{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17925"}, {"@name": "filename", "#text": "2474_Ferreira_2017.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Jos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira   \n  \n\nLicenciado em Engenharia Geol\u00f3gica    \n  \n  \n\n   \n   \n   \n   \n   \n   \n   \n\nRelat\u00f3rio de atividade profissional: A engenharia geol\u00f3gica \n\nem escava\u00e7\u00f5es subterr\u00e2neas \n\n  \n  \n\n   \n   \n\nRelat\u00f3rio nos termos do Despacho 20/2010 para obten\u00e7\u00e3o do grau de  \nMestre por Licenciados pr\u00e9-Bolonha \n\n  \n  \n   \n   \n   \n   \n\nSupervisora: Prof. Doutora Eng.\u00aa Paula F. da Silva, FCT/UNL   \n   \n   \n  \n   \n   \n   \n   \n  \n  \n\nJ\u00fari:   \n  \n\nPresidente: Doutor Pedro Cal\u00e9 da Cunha Lamas, Prof. Auxiliar \u2013 FCT/UNL \nVogais:  \n\n Doutora Paula Fernandes da Silva, Prof. Auxiliar \u2013 FCT/UNL \n                       \n\n  \n  \n  \n \n\nFMar\u00e7o, 2017 \n   \n   \n\n   \n\n \n\nDoutor Jos\u00e9 Ant\u00f3nio de Almeida, Prof. Associado \u2013 FCT/UNL \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\nI \n \n\n \n\n \n\nRelat\u00f3rio atividade profissional: A engenharia geol\u00f3gica em escava\u00e7\u00f5es subterr\u00e2neas \n\nCopyright \u00a92017. Jos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia (FCT), Universidade \n\nNova de Lisboa (UNL)  \n\nA Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia e a Universidade Nova de Lisboa t\u00eam o direito, perp\u00e9tuo e sem \n\nlimites geogr\u00e1ficos, de arquivar e publicar esta disserta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de exemplares impressos reproduzidos \n\nem papel ou de forma digital, ou por qualquer outro meio conhecido ou que venha a ser inventado, e de \n\na divulgar atrav\u00e9s de reposit\u00f3rios cient\u00edficos de admitir a sua distribui\u00e7\u00e3o com objetivos educacionais ou \n\nde investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o comerciais, desde que seja dado cr\u00e9dito ao autor e editor. \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\nII \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nCumpre-me agradecer: \n\n- \u00e0 Professora Paula F. da Silva,pelo seu apoio e supervis\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio. \n\n- \u00e0 minha empresa EPOS, pela confian\u00e7a demonstrada e pela oportunidade neste dif\u00edcil mercado de \n\ntrabalho; \n\n- \u00e0 minha fam\u00edlia, pelo apoio que me deu durante toda a minha vida, e \u00e0 minha namorada, pela sua ajuda \n\ne apoio, apesar da dist\u00e2ncia que nos separa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cThe only way to do great work is to love what you do. If you haven\u2019t found it yet,  \n\nkeep looking. Don\u2019t settle.\u201d \n\n\u2013 Steve Jobs \n\n \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\nIII \n \n\nRESUMO  \n\n \n\nO presente relat\u00f3rio de atividade profissional foi realizado para a obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre por \n\nLicenciados pr\u00e9-Bolonha em Engenharia Geol\u00f3gica ao abrigo do Despacho n\u00ba20/2010 e descreve o \n\npercurso profissional do Engenheiro Jos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira. \n\nInclui um breve resumo da sua forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica, descrevendo a sua experi\u00eancia profissional com \n\nmais de dez anos, em escava\u00e7\u00f5es subterr\u00e2neas. Durante este tempo o autor percorreu Portugal, \n\nincluindo a ilha da Madeira, e tamb\u00e9m abra\u00e7ou importantes projetos no estrangeiro.  \n\nNeste relat\u00f3rio foram escolhidos tr\u00eas grandes projetos mais relevantes para serem detalhados, incluindo \n\numa breve descri\u00e7\u00e3o de cada deles e contemplando a sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e um pequeno \n\nenquadramento geol\u00f3gico, bem como os detalhes dos principais objetivos e tarefas realizadas pelo \n\nautor em cada um. Mencionam-se ainda as dificuldades e os condicionalismos das escava\u00e7\u00f5es \n\nsubterr\u00e2neas, bem como a necessidade de autoaprendizagem e de lideran\u00e7a perante situa\u00e7\u00f5es novas, \n\nno contexto de ambientes multiculturais, que conduziram a um enriquecimento t\u00e9cnico e uma vis\u00e3o \n\nnecess\u00e1ria para suplantar as maiores adversidades. \n\nFinalmente, tecem-se algumas considera\u00e7\u00f5es sobre as compet\u00eancias adquiridas pelo autor e a sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o profissional. \n\n \n\nPalavras-chave: Atividade profissional, Engenharia Geol\u00f3gica, Escava\u00e7\u00f5es subterr\u00e2neas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\nIV \n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThis report of professional activity was carried out to obtain the Master's Degree by pre-Bologna \n\ngraduates in Geological Engineering and covers the professional activities of the Engineer Jos\u00e9 Tom\u00e1s \n\nGon\u00e7alves Ferreira. \n\nIt includes a brief summary of his academic background, and describes his more than ten years\u2019 \n\nexperience in underground works. During this time, the author worked all around of Portugal, including \n\nthe island of Madeira, and also embraced important projects abroad.  \n\nAs it is not possible to include everything in this report, three major engineering projects were chosen. \n\nFor each of them, a brief description contemplating its geographic and geological setting are included, as \n\nwell as the details of the main objectives and tasks carried out by the author\u00b4s in each one. The difficulties \n\nand constraints of underground works are put forward, as well as the author\u00b4s needs for self-learning and \n\nleadership in the scope of new situations, in multicultural situations, that allowed him to achieve a \n\ntechnical enrichment and the necessary vision to overcome his greatest professional adversities. \n\nFinally, some considerations are made about the author\u00b4s skills and professional development. \n\n \n\nKeywords: Professional activity, Geological Engineering, Underground works \n\n \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\nV \n \n\n\u00cdNDICE DE TEXTO \n\n \n\nAGRADECIMENTOS ......................................................................................................................................... II \n\nRESUMO ........................................................................................................................................................ III \n\nABSTRACT ...................................................................................................................................................... IV \n\n\u00cdNDICE DE TEXTO ............................................................................................................................................ V \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................................................ - 1 - \n\n1.1 Objetivos ..................................................................................................................................... - 1 - \n\n1.2 Forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica................................................................................................................... - 1 - \n\n1.3 Forma\u00e7\u00e3o complementar ............................................................................................................ - 2 - \n\n1.4 Organiza\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio ............................................................................................................. - 3 - \n\n2. ATIVIDADE PROFISSIONAL ............................................................................................................. - 5 - \n\n2.1 Breve enquadramento da EPOS ...................................................................................................... - 6 - \n\n2.2 Projeto Aljustrel - Desenvolvimento Mineiro, 2006 / 08 ................................................................ - 7 - \n\n2.2.1 Enquadramento geogr\u00e1fico e geol\u00f3gico ...................................................................................... - 8 - \n\n2.2.2 Principais atividades e metodologias ........................................................................................... - 9 - \n\n2.3 T\u00fanel do Mar\u00e3o, Auto Estrada do Mar\u00e3o A4/IP4 \u2013 Amarante/Vila Real ...................................... - 20 - \n\n2.3.1 Enquadramento geogr\u00e1fico e geol\u00f3gico .................................................................................... - 21 - \n\n2.3.2 Principais atividades e metodologias ......................................................................................... - 22 - \n\n2.4 Aproveitamento hidroel\u00e9trico de La\u00faca (Angola): execu\u00e7\u00e3o dos condutos for\u00e7ados e po\u00e7os ..... - 36 - \n\n2.4.1 Enquadramento geogr\u00e1fico e geol\u00f3gico .................................................................................... - 36 - \n\n2.4.2 Principais atividades e metodologias ......................................................................................... - 37 - \n\n2.4.3 Outros aspetos ........................................................................................................................... - 49 - \n\n3. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS .............................................................................................................. - 51 - \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS................................................................................................................. - 53 - \n\nWEBLIOGRAFIA ................................................................................................................................... - 53 - \n\n \n\n \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\nVI \n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS  \nFigura 1 - Cac\u00e9m: aspetos da empreitada de beneficia\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o para norte do parque urbano, \n\nrespetivamente da esquerda para a direita, a execu\u00e7\u00e3o de estacas moldadas, de um muro tipo \n\nMunique e de trabalhos em suspens\u00e3o para coloca\u00e7\u00e3o de redes amarradas - 1 - \n\nFigura 2 - Localiza\u00e7\u00e3o da Mina de Aljustrel - 8 - \n\nFigura 3 \u2013 Coluna estratigr\u00e1fica de Aljustrel - 9 - \n\nFigura 4 \u2013 Entrada da rampa da Mina de Feitais. - 10 - \n\nFigura 5 - Ciclo da escava\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea. - 11 - \n\nFigura 6 - Jumbo de fura\u00e7\u00e3o de dois bra\u00e7os - 13 - \n\nFigura 7 - A\u00e7o de fura\u00e7\u00e3o - 13 - \n\nFigura 8 - Alguns esquemas de sustimento usados nas Minas das Pirites Alentejanas - 15 - \n\nFigura 9 - Robolt de sustimento - 16 - \n\nFigura 10 - M\u00e1quina de transporte de bet\u00e3o - 17 - \n\nFigura 11 - Unidade automatizada de proje\u00e7\u00e3o de bet\u00e3o. - 17 - \n\nFigura 12 - Oficina de fundo da Mina do Moinho. - 18 - \n\nFigura 13 - P\u00e1 carregadora mineira - 19 - \n\nFigura 14 - Opera\u00e7\u00e3o de carregamento de um dumper. - 20 - \n\nFigura 15 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do T\u00fanel do Mar\u00e3o - 21 - \n\nFigura 16 \u2013 Infografia de um extrato da carta geol\u00f3gica de Portugal, folha 10C, escala 1:50000, com \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do alinhamento do t\u00fanel do Mar\u00e3o - 22 - \n\nFigura 17 \u2013 Vista do emboquilhamento nascente do T\u00fanel do Mar\u00e3o - 23 - \n\nFigura 18 \u2013 Aspeto do chap\u00e9u de enfilagens - 24 - \n\nFigura 19 - T\u00fanel falso. - 25 - \n\nFigura 20 - Aspetos do processo de escava\u00e7\u00e3o adotado - 26 - \n\nFigura 21 - Jumbos electro-hidr\u00e1ulicos no t\u00fanel do Mar\u00e3o - 26 - \n\nFigura 22 - Planos de fogo tipo usado no T\u00fanel do Mar\u00e3o. - 28 - \n\nFigura 23 - Carregamento da frente de trabalho com explosivo. - 29 - \n\nFigura 24 - Manga de ventila\u00e7\u00e3o, - 30 - \n\nFigura 25 \u2013 Dumper Volvo A40D - 31 - \n\nFigura 26 \u2013 Equipa de topografia a realizar trabalho no campo e no gabinete - 31 - \n\nFigura 27 \u2013 Equipa de geologia a assinalar as descontinuidades mais relevantes - 32 - \n\nFigura 28 - Proje\u00e7\u00e3o de bet\u00e3o em galeria - 32 - \n\nFigura 29 - Sec\u00e7\u00f5es de converg\u00eancia utilizadas - 34 - \n\nFigura 30 - Separa\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos em obra. - 34 - \n\nFigura 31 \u2013 Aspeto das etapas de tratamento em funcionamento na ETAR - 35 - \n\nFigura 32 - Localiza\u00e7\u00e3o de Ah - La\u00faca. - 36 - \n\nFigura 33 - Perfis geol\u00f3gicos do Ah - La\u00faca. - 37 - \n\nFigura 34 \u2013 Esbo\u00e7o do projeto de execu\u00e7\u00e3o dos t\u00faneis e po\u00e7os, sem escala - 38 - \n\nFigura 35 - Maci\u00e7o em bet\u00e3o para a Raise borer. - 39 - \n\nFigura 36 - Fura\u00e7\u00e3o do furo piloto por Raise boring - 40 - \n\nFigura 37 - Transporte da cabe\u00e7a escarificadora e sua fixa\u00e7\u00e3o \u00e0 haste - 40 - \n\nFigura 38 - Alargamento do furo com a Raise Borer - 41 - \n\nFigura 39 - Sistema de eleva\u00e7\u00e3o de pessoas (p\u00f3rtico) - 41 - \n\nFigura 40 - Pega de fogo tipo para os po\u00e7os - 42 - \n\nFigura 41 - Equipamento de fura\u00e7\u00e3o usado nos po\u00e7os - 43 - \n\nFigura 42 - Mini-girat\u00f3ria usada para a remo\u00e7\u00e3o do escombro - 43 - \n\nFigura 43 \u2013 Aspetos da proje\u00e7\u00e3o de bet\u00e3o nos po\u00e7os - 44 - \n\nFigura 44 \u2013 Tra\u00e7ado em planta dos t\u00faneis (sem escala) - 45 - \n\nFigura 45 - Jumbo de fura\u00e7\u00e3o Atlas W3C. - 46 - \n\nFigura 46 - Plano de fogo tipo nos t\u00faneis de adu\u00e7\u00e3o do Ah - L\u00e1uca. - 47 - \n\nFigura 47 - Limpeza do escombro usando dumpers e p\u00e1s Volvo - 48 - \n\nFigura 48 - Sustimento tipo aplicado nos t\u00faneis de adu\u00e7\u00e3o da La\u00faca - 48 - \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\nVII \n \n\nFigura 49 - Unidade automatizada para de proje\u00e7\u00e3o - 49 - \n\nFigura 50 - Vista do estaleiro social do Ah-La\u00faca. - 50 - \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\nVIII \n \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS  \n \n\nTabela 1.2 - Forma\u00e7\u00e3o complementar realizada -3- \n\nTabela 2.1 - S\u00edntese do percurso profissional. -5- \n\n  \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 1 - \n \n\nFigura 1 - Cac\u00e9m: aspetos da empreitada de beneficia\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o para norte do parque urbano, respetivamente \nda esquerda para a direita, a execu\u00e7\u00e3o de estacas moldadas, de um muro tipo Munique e de trabalhos em suspens\u00e3o \npara coloca\u00e7\u00e3o de redes amarradas \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n1.1 Objetivos \n\n Este relat\u00f3rio tem por base evidenciar as capacidades t\u00e9cnicas que foram adquiridas pelo autor ao longo \n\nde dez anos em projetos de engenharia desenvolvidos em subterr\u00e2neo, de modo a obter o Grau de \n\nMestre em Engenharia Geol\u00f3gica para Licenciados pr\u00e9-Bolonha ao abrigo do Despacho n\u00ba10/2010 na \n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade NOVA de Lisboa (FCT NOVA).  \n\nDurante este per\u00edodo o autor teve a oportunidade de trabalhar na Empresa Portuguesa de Obras \n\nSubterr\u00e2neas, S.A. \u2013 EPOS, em projetos importantes em Portugal e tamb\u00e9m no estrangeiro, o que tornou \n\na sua experi\u00eancia profissional ainda mais enriquecedora. Relata-se ainda a sua evolu\u00e7\u00e3o profissional e a \n\nsua maior capacidade em adquirir responsabilidades para que, dessa forma, pudesse contribuir com o seu \n\nesfor\u00e7o e engenho para obter os melhores resultados em termos produtivos nas obras em que esteve \n\nenvolvido. \n\nVisto estar ligado \u00e0 parte da produ\u00e7\u00e3o e sendo complicado enquadrar todos os projetos em que esteve \n\nenvolvido, apenas se mencionam com mais detalhe neste relat\u00f3rio tr\u00eas empreitadas que, apesar de todas \n\nas adversidades, foram realizadas com resultados que se consideram excelentes. \n\n1.2 Forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica \n\nO autor concluiu o curso de 5 anos, a Licenciatura em Engenharia Geol\u00f3gica (LEG), em dezembro \n\nde 2005, na FCT NOVA. No \u00e2mbito da unidade final de Est\u00e1gio Curricular, realizou um est\u00e1gio na empresa \n\nTECNASOL FGE, Funda\u00e7\u00f5es e Geotecnia, S.A., no per\u00edodo de Janeiro a Abril de 2005. Este est\u00e1gio \n\ndesenrolou- se no Cac\u00e9m, concelho de Sintra, e nele teve a possibilidade de acompanhar os trabalhos de \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil do \u201cProjeto de beneficia\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o para norte do parque urbano \u2013 Programa Polis\u201d - \n\nFigura 1. \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 2 - \n \n\nNeste contexto, assistiu a um conjunto de empreitadas de diferentes especialidades da Geotecnia que \n\nenglobaram: \n\n\u2022 a estabiliza\u00e7\u00e3o de taludes, por coloca\u00e7\u00e3o de malha de a\u00e7o de elevada resist\u00eancia amarrada com \n\ncabos de a\u00e7o e pregada,  \n\n\u2022 a execu\u00e7\u00e3o de funda\u00e7\u00f5es indiretas por estacas moldadas, e  \n\n\u2022 a implementa\u00e7\u00e3o de conten\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de um muro tipo \u201cMunique\u201d. \n\n \n\n1.3 Forma\u00e7\u00e3o complementar \n\nEm Novembro de 2006, o autor iniciou a sua atividade profissional na Empresa EPOS \u2013 Empresa \n\nPortuguesa de Obras Subterr\u00e2neas, S.A., empresa l\u00edder na execu\u00e7\u00e3o de empreitadas de trabalhos \n\nsubterr\u00e2neos das mais diversas naturezas. \n\nO autor progrediu na sua carreira de engenheiro, completando v\u00e1rios cursos, apresenta\u00e7\u00f5es, palestras, \n\nque contribu\u00edram para o seu cont\u00ednuo desenvolvimento profissional. Algumas das atividades mais \n\nrelevantes est\u00e3o listadas na Tabela 1.2. \n\nOs meios utilizados para a escava\u00e7\u00e3o de um t\u00fanel podem ser mec\u00e2nicos ou com recurso a explosivos. \n\nNaturalmente o uso de explosivos \u00e9 muito restrito, sendo necess\u00e1rio obter a licen\u00e7a de operador de \n\nexplosivos para se poder manusear e realizar planos de fogo. Essa licen\u00e7a foi obtida pelo autor junto da \n\nPolicia de Seguran\u00e7a P\u00fablica \u2013 Dire\u00e7\u00e3o Nacional, em 2008. \n\nA componente de seguran\u00e7a \u00e9 fundamental numa obra de engenharia, mas \u00e9 muito mais relevante numa \n\nobra subterr\u00e2nea devido aos seus condicionalismos, tendo o autor tido a necessidade de frequentar \n\nv\u00e1rias forma\u00e7\u00f5es/palestras sobre esta tem\u00e1tica. Algumas dessas forma\u00e7\u00f5es, davam maior enf\u00e2se ao \n\nambiente mineiro, como por exemplo a relativa ao \u201cfator chave\u201d, evidenciando os riscos maiores de \n\nseguran\u00e7a devido aos processos de produ\u00e7\u00e3o mineira. Esta forma\u00e7\u00e3o foi realizada na Somincor- \n\nSociedade Mineira de Neves Corvo e teve a dura\u00e7\u00e3o de 40 h. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 obra civil, \u00e9 por vezes necess\u00e1rio pelo dono de obra, a realiza\u00e7\u00e3o de cursos de seguran\u00e7a \n\ndenominados de \u201cPassaporte de Seguran\u00e7a\u201d, como no caso das empreitadas da EDP. Estes cursos s\u00e3o \n\nrealizados pelo Instituto de Soldadura e Qualidade - ISQ, e neles s\u00e3o apresentados casos de boas pr\u00e1ticas \n\nde seguran\u00e7a em obras p\u00fablicas e t\u00eam a dura\u00e7\u00e3o de 14 h. \n\nFoi na Empresa EPOS, que fez o Est\u00e1gio Formal para se tornar membro efetivo da Ordem dos \n\nEngenheiros, que obteve a acredita\u00e7\u00e3o no Col\u00e9gio de Engenharia Geol\u00f3gica e de Minas, onde est\u00e1 inscrito \n\ncomo membro n\u00ba 61.702, na regi\u00e3o sul desde 2010. No relat\u00f3rio apresentado efetua a carateriza\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00e9todos de constru\u00e7\u00e3o aplicados a obras subterr\u00e2neas, tendo por base de estudo a empreitada da Auto \n\nEstrada do Mar\u00e3o A4/IP4 \u2013 Amarante/Vila real \u2013 T\u00fanel do Mar\u00e3o, na cidade de Vila Real, concelho de Vila \n\nReal. \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 3 - \n \n\nTabela 1.2 \u2013 Forma\u00e7\u00e3o complementar realizada \n\nForma\u00e7\u00e3o realizada Datas Entidade formadora \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o de Aparelhos Respirat\u00f3rios 22-04-2013 (8h) \nBombeiros Volunt\u00e1rios de Vieira \ndo Minho \n\nBMAC e RPONTO 08-11-2012 (3,5 h) Teixeira Duarte \n\nFormaci\u00f3n preventiva para el desempe\u00f1o de \nlos puestos de operador de arranque/carga \ny operador de perforaci\u00f3n/voladura; picador, \nbarrenista y ayudante minero, en actividades \nextractivas de interior seg\u00fan los contenidos \nformativos de la Orden ITC/131/2008 \n\n22-10-2012 a \n\n 24-10-2012 (20 h) \nFormastur \n\nAcolhimento 13-03-2012 (2 h) Construsalamonde \n\nEncontro de Quadros da Constru\u00e7\u00e3o 14-10-2011 (2,5 h) Teixeira Duarte \n\nSistema de Gest\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o ACONEX 20-09-2011 (3 h) ACONEX \n\nPassaporte de Seguran\u00e7a \n04-08-2011 a  \n\n05-08-2011 (14 h) \nBUREAU VERITAS \n\nSensibiliza\u00e7\u00e3o \u00e0 Responsabilidade Social - \nrequisitos da SA 8000 \n\n28-06-2011 (1,5 h) \nEPOS \u2013 Empresa Portuguesa de \nObras Subterr\u00e2neas \n\nPreenchimento dos impressos associados \nao Plano de Gest\u00e3o de Qualidade em vigor \nna Empreitada e em conformidade com o \ndefinido nos respetivos PIE's \n\n27-01-2010 (3 h) \n\nEPOS \u2013 Empresa Portuguesa de \nObras Subterr\u00e2neas \n\nForma\u00e7\u00e3o para T\u00e9cnicos - Introdu\u00e7\u00e3o aos \nm\u00e9todos de explora\u00e7\u00e3o \n\nDe 12-01-2008 a  \n\n13-01-2008 (20 h) \nEPOS \u2013 Empresa Portuguesa de \nObras Subterr\u00e2neas \n\nIndu\u00e7\u00e3o de Seguran\u00e7a \nDe 05-02-2007 a  \n\n09-02-2007 (40 h) \nSomincor \u2013 Sociedade Mineira \nde Neves Corvo \n\nO Factor Chave \nDe 24-01-2007 a  \n\n25-01-2007 (8 h) \nSomincor \u2013 Sociedade Mineira \nde Neves Corvo \n\nPassaporte de Seguran\u00e7a \nDe 11-12-2006 a  \n\n12-12-2006 (14 h) \nISQ - Instituto da Soldadura e \nQualidade \n\nTransmitir aos participantes a pol\u00edtica de \nseguran\u00e7a das Pirites Alentejanas, S.A. \n\n06-11-2006 (3 h) Pirites Alentejanas \n\nSess\u00e3o de Acolhimento / Inicial 06-11-2006 (4 h) \nEPOS \u2013 Empresa Portuguesa de \nObras Subterr\u00e2neas \n\n \n\n1.4 Organiza\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio \n\nO presente documento est\u00e1 organizado em tr\u00eas cap\u00edtulos. \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 4 - \n \n\nNo primeiro, para al\u00e9m da descri\u00e7\u00e3o dos objetivos, inclui-se a carateriza\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria das atividades de \n\nforma\u00e7\u00e3o complementar ligadas \u00e0 geotecnia e \u00e0 seguran\u00e7a em obras de engenharia que se iniciaram \n\nainda durante o \u00faltimo ano da LEG e se prolongaram pela sua atividade profissional na EPOS. \n\nNo segundo, para al\u00e9m de uma s\u00edntese da atividade desenvolvida e da breve carateriza\u00e7\u00e3o da empresa \n\nEPOS, onde se integrou desde o in\u00edcio da sua atividade, detalham-se tr\u00eas empreitadas onde desenvolveu \n\natividades consideradas mais relevantes no \u00e2mbito do seu percurso profissional. \n\nFinalmente sintetizam-se as principais compet\u00eancias adquiridas pelo autor e a sua evolu\u00e7\u00e3o profissional. \n\nComplementam este relat\u00f3rio a lista das refer\u00eancias citadas. Todas as imagens cuja fonte n\u00e3o \u00e9 \n\nexplicitada, s\u00e3o da responsabilidade do autor. \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 5 - \n \n\n2. ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\nA atividade profissional do autor teve in\u00edcio em novembro de 2006, nas minas de Aljustrel, ao servi\u00e7o da \n\nEPOS \u2013 Empresa Portuguesa de Obras Subterr\u00e2neas, S.A., como Engenheiro Ge\u00f3logo estagi\u00e1rio no \n\ndepartamento de produ\u00e7\u00e3o. Tendo obtido experi\u00eancia suficiente e demonstradas qualidades de lideran\u00e7a \n\nem obra, ficou respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o da Mina de Feitais, at\u00e9 ao lay-off, em 2008. \n\nDe seguida, o autor acompanhou uma obra na Ilha da Madeira, onde estudou e aprendeu m\u00e9todos de \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o de t\u00faneis e tamb\u00e9m acompanhou as betonagens que eram aplicadas no interior dos \n\ntuneis e suas condicionantes.  \n\nA sua primeira experi\u00eancia internacional aconteceu em Janeiro de 2012, onde foi destacado para a \n\nArg\u00e9lia, e se deparou com um ambiente multicultural que n\u00e3o estava habituado e compreendeu as \n\ndificuldades que acarretam realizar uma obra no estrangeiro. Mas por outro lado, \u00e9 tamb\u00e9m uma \n\natividade muito gratificante, pois s\u00e3o estes desafios que o fizeram crescer como engenheiro e como \n\npessoa. \n\nAo longo destes dez anos, o autor participou em projetos realizados de norte a sul de Portugal e no \n\nestrangeiro, enriquecendo a sua experi\u00eancia profissional em obras subterr\u00e2neas \u2013 Tabela 2.1. \n\nApesar das compet\u00eancias adquiridas pelo autor e sua sempre constante atualiza\u00e7\u00e3o de conhecimentos, \n\npor auto-aprendizagem, bem como a aquisi\u00e7\u00e3o de novas compet\u00eancias no \u00e2mbito da engenharia, a falta \n\nde obras em Portugal e no estrangeiro, tornou complicada a sua progress\u00e3o na carreira, pois as chefias na \n\nEPOS eram relativamente novas, o que impossibilitou que houvesse uma oportunidade para o autor \n\nchefiar, por si s\u00f3, uma empreitada. \n\nNas sec\u00e7\u00f5es seguintes descrevem-se por ordem cronol\u00f3gica tr\u00eas desses projetos, dois em Portugal e um \n\nem Angola, em que o autor esteve envolvido, bem como as responsabilidades assumidas em cada um \n\ndeles. Previamente, caraterizam-se as atividades da empresa EPOS, onde desenvolveu sempre a sua \n\natividade profissional. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 6 - \n \n\nTabela 2.1 \u2013 S\u00edntese do percurso profissional \n\nPer\u00edodo Fun\u00e7\u00e3o Obra/Projecto \n\n06/05/2014 a 01/05/2016 Diretor de Obra \n\nAdjunto \n\n \n\nBarragem Aproveitamento Hidroel\u00e9trico \nLa\u00faca - Angola \n\n01/05/2013 a 01/05/2015 \nMina Somincor \u2013 Planeamento Mineiro \u2013 \nCastro Verde. \n\n08/01/2013 a 08/04/2013 \nDiretor de Obra \n\n \n\nTrabalhos de reabilita\u00e7\u00e3o rampa da Mina \nde Aguablanca em El Real de la Jara \n(Sevilha). \n\n20/09/2012 a 30/12/2012 \n\nDiretor de Obra \n\nAdjunto \n\n \n\nSubempreitada de escava\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea \nFoz Tua \n\n05/06/2012 a 20/09/2012 \nMetro de Arg\u00e9lia: M\u00e9tro de \u00c1lger \u2013 Ligne 1 \nExtension A \n\n02/03/2012 a 01/06/2012 \nEmpreitada geral da constru\u00e7\u00e3o do refor\u00e7o \nde Pot\u00eancia Hidroel\u00e9trico de Salamonde \u2013 \nSalamonde II. \n\n01/09/2011 a 01/03/2012 \n\nEscava\u00e7\u00e3o e Conten\u00e7\u00e3o dos T\u00faneis de \nDeriva\u00e7\u00e3o Provis\u00f3ria e T\u00faneis de Acesso \nda Barragem de Foz Tua \u2013 Aproveitamento \nHidroel\u00e9trico de Foz Tua. \n\n01/06/2009 a 30/08/2011 T\u00fanel do Mar\u00e3o. \n\n03/01/2009 a 01/05/2009 \nEmpreitada da Constru\u00e7\u00e3o da Via \nExpresso Ribeira de S. Jorge /Arco de S\u00e3o \nJorge \u2013 1\u00aa Fase. \n\n06/11/2006 a 31/12/2008 \nProjeto de Aljustrel \u2013 Desenvolvimento \nMineiro. \n\n \n\n2.1 Breve enquadramento da EPOS  \n\nA EPOS \u2013 Empresa Portuguesa de Obras Subterr\u00e2neas, S.A. \u00e9 uma empresa l\u00edder na execu\u00e7\u00e3o de grandes \n\nempreitadas de trabalhos subterr\u00e2neos das mais diversas naturezas, detentora de ampla experi\u00eancia \n\nneste tipo de obras. \n\nFundada em 1986, rapidamente se afirmou como empreiteiro especialista na sua \u00e1rea. Hoje, mais de \n\nvinte anos volvidos, a EPOS \u00e9 reconhecida no mercado pela elevada tecnologia dos seus meios de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, tanto humanos como de equipamentos, e a sua aposta permanente na qualidade, patente na \n\nqualidade das obras realizadas, na seguran\u00e7a, na sua equipa, na vanguarda tecnol\u00f3gica, no respeito pelo \n\nmeio ambiente e pela responsabilidade social, assim como numa melhoria cont\u00ednua da sua rendibilidade, \n\ngarante da satisfa\u00e7\u00e3o de clientes, acionistas e investidores. (www.epos.pt)  \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 7 - \n \n\n\u00c9 uma empresa que procura sempre a melhor solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica tendo em vista a economia, seguran\u00e7a e \n\nqualidade. Para isso aposta em pessoas com qualifica\u00e7\u00f5es e tem uma grande abertura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de novas t\u00e9cnicas, algumas pioneiras na sua utiliza\u00e7\u00e3o a n\u00edvel nacional. \n\nNo seu \u201cportfolio\u201d inclui empreitadas em desenvolvimento mineiro, salientando-se a Mina da Somincor \n\nonde se encontra h\u00e1 mais de 30 anos. Salienta-se tamb\u00e9m e a constru\u00e7\u00e3o dos mais importantes t\u00faneis \n\nrodovi\u00e1rios e ferrovi\u00e1rios de Portugal, como a participa\u00e7\u00e3o em empreitadas em obra subterr\u00e2neas \n\nhidr\u00e1ulicas nomeadamente em projetos de aproveitamento hidr\u00e1ulico e hidroel\u00e9trico. \n\n \n\n2.2 Projeto Aljustrel - Desenvolvimento Mineiro, 2006 / 08  \n\nA minera\u00e7\u00e3o em Aljustrel constitui parte integrante e fundamental da hist\u00f3ria mineira de Portugal. \n\nSituadas na faixa piritosa ib\u00e9rica, que se estende desde a Serra da Caveira (Gr\u00e2ndola) at\u00e9 \u00e0s proximidades \n\nde Huelva (Sul de Espanha), as minas de Aljustrel e de S. Domingos, constitu\u00edam, nos finais do s\u00e9c. XIX e \n\nprinc\u00edpios do s\u00e9c. XX, os principais complexos mineiros de Portugal. \n\nTal como o pr\u00f3prio nome indica, a pirite \u00e9 o mineral mais abundante, cerca de 90%, sendo os restantes \n\n10% constitu\u00eddos essencialmente por esfalerite, galenite e calcopirite \n\nEstas caracter\u00edsticas garantiram a viabilidade econ\u00f3mica das minas da Faixa Piritosa Ib\u00e9rica para a \n\nextra\u00e7\u00e3o de cobre, zinco, chumbo, ferro, mangan\u00eas e, nalguns casos, de metais preciosos como o ouro e a \n\nprata. \n\nNa d\u00e9cada de 60, na sequ\u00eancia do encerramento das importantes minas de pirite de S. Domingos, as \n\nminas de Aljustrel tornar-se-iam as mais importantes do Pa\u00eds e em Junho de 1973 a concess\u00e3o transita \n\npara a posse da empresa Pirites Alentejanas, SARL, de capital predominantemente nacional (Estado com \n\n50%, CUF com 40% e Mines d\u2019Aljustrel com uma quota de 10%). Entretanto com as nacionaliza\u00e7\u00f5es \n\nocorridas em 1975, o Estado portugu\u00eas passou a deter 90% do capital da empresa, ficando os restantes \n\n10% em poder dos belgas. \n\nDevido a conting\u00eancias nomeadamente tecnol\u00f3gicas, e de falta de rigor no reconhecimento dos jazigos e \n\nsobretudo da recess\u00e3o da cota\u00e7\u00e3o dos metais ent\u00e3o ocorrida, aquele projeto acabou por falhar \n\neconomicamente, provocando a suspens\u00e3o da lavra mineira em Mar\u00e7o de 1993. \n\nDepois, em 2001, o complexo mineiro de Aljustrel foi adquirido pela empresa canadiana EuroZinc Mining \n\nCorporation, que depois de uma reavalia\u00e7\u00e3o do projeto e de um reconhecimento rigoroso dos diversos \n\njazigos e aproveitando uma conjuntura favor\u00e1vel com a subida das cota\u00e7\u00f5es dos metais, anunciou em \n\nMaio de 2006 a retoma da explora\u00e7\u00e3o adjudicando \u00e0 EPOS a constru\u00e7\u00e3o de trabalhos de desenvolvimento \n\nmineiro dos jazigos de Feitais e do Moinho.  \n\nEm 2008 a empresa canadiana abandona o projeto de Aljustrel, que foi retomado mais tarde pela Almina \n\n\u2013 Minas do Alentejo S.A.  \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 8 - \n \n\n \n\n2.2.1 Enquadramento geogr\u00e1fico e geol\u00f3gico  \n\nA concess\u00e3o  mineira das antigas Pirites Alentejanas (agora ALMINA) encontra-se ao redor da vila mineira \n\nde Aljustrel, Alentejo. O couto mineiro tem uma \u00e1rea de 4,7 km\n2\n e abrange os dep\u00f3sitos de S\u00e3o Jo\u00e3o, \n\nMoinho, Feitais e Esta\u00e7\u00e3o (Figura 2).  As minas de Feitais e Moinho est\u00e3o ligadas por uma galeria \n\ndesignada de Santa B\u00e1rbara.  \n\nFonte: GoogleEarth, 2016 \nFigura 2 - Localiza\u00e7\u00e3o da Mina de Aljustrel  \n\n \n\nA geologia da regi\u00e3o, situada na Zona Sul Portuguesa, \u00e9 caracterizada por um substrato Paleoz\u00f3ico e uma \n\nsequ\u00eancia sedimentar da Bacia Terci\u00e1ria do Sado - BTS, mais moderna. A falha ativa de Odemira-\u00c1vila \n\n(Messejana) com movimentos NE-SW, define a margem SE da BTS, a qual se encontra confinada ao bloco \n\nnorte-ocidental daquela falha. A sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica Paleoz\u00f3ica \u00e9 formada pelas seguintes unidades \n\nprincipais (Figura 3): \n\n\u2022 Grupo Flysch do Baixo Alentejo com a Forma\u00e7\u00e3o de M\u00e9rtola (Viseano superior) \n\n\u2022 Faixa Piritosa Ib\u00e9rica, com o Complexo Vulcano-Silicioso (Farmeniano Superior a Viseano) \n\nrepresentado pelas unidades da Forma\u00e7\u00e3o do Para\u00edso, Sequ\u00eancias Metavulc\u00e2nicas fels\u00edticas de \n\nmina e Metavulc\u00e2nicas com megacristais verdes. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 9 - \n \n\nFigura 3 \u2013 Coluna estratigr\u00e1fica de Aljustrel \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Candeias 2008 \n\n \n\n \n\n2.2.2 Principais atividades e metodologias  \n\nA interven\u00e7\u00e3o neste projeto teve por base o desenvolvimento mineiro das Minas de Aljustrel em que \n\nest\u00e3o englobados dois grandes jazigos: o de Moinho e de Feitais. Teve in\u00edcio em 2006 e prolongou-se at\u00e9 \n\n2008. \n\nO \u00fanico acesso do exterior existente na altura era realizado atrav\u00e9s de uma rampa para a Mina do \n\nMoinho. Para aceder \u00e0 Mina de Feitais era necess\u00e1rio percorrer uma galeria de pequenas dimens\u00f5es \n\nexistente no interior da outra mina mas, devido \u00e0 suspens\u00e3o da labora\u00e7\u00e3o em 1993, que provocou uma \n\nsignificativa falta de manuten\u00e7\u00e3o, aquele acesso tornou-se intransit\u00e1vel. \n\nO novo projeto mineiro para o desenvolvimento de Aljustrel contemplava a realiza\u00e7\u00e3o de uma rampa de \n\nacesso \u00e0 Mina de Feitais \u2013 Figura 4, e prosseguir a abertura dos acessos a zonas de min\u00e9rio e \n\ninfraestruturas existentes na Mina do Moinho, com sec\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de 27 m\n2\n, dependendo do sustimento \n\na aplicar. \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 10 - \n \n\nFigura 4 \u2013 Entrada da rampa da Mina de Feitais. \n\nDe modo a poder ser acompanhado pela EPOS de forma mais eficiente, o autor ficou afeto \u00e0 constru\u00e7\u00e3o \n\nda nova rampa para poder aferir os principais processos e adquirir o \u201cknow-how\u201d das principais \n\natividades a implementar, pois a atividade mineira e, em particular, a subterr\u00e2nea, contempla diversos \n\nriscos. Estes riscos est\u00e3o geralmente associados \u00e0s caracter\u00edsticas do material rochoso perfurado, ao uso \n\nde explosivos, \u00e0 eventual presen\u00e7a de gases t\u00f3xicos, \u00e0 exist\u00eancia de \u00e1guas subterr\u00e2neas, \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o \n\ncrescente de m\u00e1quinas e equipamentos ou \u00e0 possibilidade de ocorr\u00eancia de inc\u00eandios; todos eles fazem \n\nparte do espectro alargado de riscos com o qual todos os mineiros, bem como os outros envolvidos nos \n\nprocedimentos de explora\u00e7\u00e3o, convivem diariamente.  \n\n \n\n \n\nNeste contexto o autor ficou tamb\u00e9m a conhecer que, para se praticar uma produ\u00e7\u00e3o mais eficaz, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio todos os dias organizar equipas e m\u00e1quinas, pois a obra mineira tem um planeamento \n\nbastante din\u00e2mico. Assim, todos os dias no final de cada turno era realizada uma passagem de turno, \n\nonde eram debatidos todos os aspetos positivos e negativos do turno cessante. \n\nUm pormenor importante era conseguir aprender os nomes de cada um dos interveniente em obra e a \n\nsua fun\u00e7\u00e3o, pois isso permitia realizar uma organiza\u00e7\u00e3o mais eficiente das equipas.  \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 11 - \n \n\nFigura 5 - Ciclo da escava\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea. \n\nEm obra, a metodologia utilizada era a da t\u00e9cnica \"drill and blast\" - D&amp;B, que consistia na perfura\u00e7\u00e3o de \n\nrocha de acordo com o plano de fogo, o carregamento dos furos e a detona\u00e7\u00e3o de explosivos nas frentes. \n\nAs principais atividades envolvidas eram as seguintes \u2013 Figura 5: \n\n?  Marca\u00e7\u00e3o da pega; \n\n?  Perfura\u00e7\u00e3o da frente; \n\n?  Perfura\u00e7\u00e3o para aplica\u00e7\u00e3o de pregagens com a indica\u00e7\u00e3o da geologia e tabela de sustimento existente \n\nem obra (parafusos helia\u00e7o/swellex); \n\n?  Aplica\u00e7\u00e3o das pregagens (parafusos helia\u00e7o/swellex); \n\n?  Carga e disparo da pega; \n\n?  Limpeza do escombro; \n\n?  Saneamento manual ou mec\u00e2nico; \n\n?  Aplica\u00e7\u00e3o de bet\u00e3o projetado (se necess\u00e1rio). \n\n? Fonte: Adaptado de EPOS 2015. \n\n \n\nA escava\u00e7\u00e3o da rampa de Feitais demorou sensivelmente 6 meses e, durante esse tempo, o autor teve a \n\nnecessidade de perceber, em auto-aprendizagem, os requisitos de todos os meios (humanos e m\u00e1quinas) \n\nafetos \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da galeria e de concretizar oportunidades de melhoria de modo a poder apoiar o \n\nrespons\u00e1vel da obra. \n\nO autor ajudou na otimiza\u00e7\u00e3o do ciclo de produ\u00e7\u00e3o ao verificar que a fura\u00e7\u00e3o realizada era excessiva. Ao \n\ndiminuir a quantidade de furos realizados, diminuiu o tempo de fura\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m o consumo de \n\nexplosivo. Tudo isto fez com que houvesse um incremento na produ\u00e7\u00e3o e uma redu\u00e7\u00e3o significativa no \n\nconsumo de explosivo em obra. \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 12 - \n \n\nFamiliarizou-se com o tipo de m\u00e1quinas utilizadas em obra, essenciais ao sucesso de cada opera\u00e7\u00e3o. Cada \n\nm\u00e1quina tem a sua fun\u00e7\u00e3o em obra, mas aquela que realiza a perfura\u00e7\u00e3o, o Jumbo de fura\u00e7\u00e3o, \u00e9 a mais \n\nrelevante, pois \u00e9 uma m\u00e1quina complexa de operar pois \u00e9 com ela que se controla o perfil das galerias e, \n\ntamb\u00e9m, o avan\u00e7o m\u00e1ximo admiss\u00edvel.  \n\nSe a fura\u00e7\u00e3o n\u00e3o for bem realizada, pode abrir cavidades, implicando uma maior quantidade de escombro \n\na ser retirado, a que se associa uma maior quantidade de custos financeiros. Em contrato existia uma \n\ncl\u00e1usula que estipulava um valor m\u00e1ximo de sobreescava\u00e7\u00e3o que, em caso de incumprimento, acarretava \n\nmultas significativas. \n\nApesar de haver equipa de topografia em campo existiam muitas frentes de trabalho e, \u00e0s vezes, \n\ndistantes entre si, o que impossibilitava que a marca\u00e7\u00e3o da frente de trabalho fosse realizada por aquela \n\nequipa. Ent\u00e3o e para evitar constrangimentos e esperas, eram marcados dois pontos no teto, dando a \n\ndire\u00e7\u00e3o do t\u00fanel, e dois pontos em cada hasteal, que indicavam a altura para o ch\u00e3o e teto. Esta opera\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m exigia do autor bastante aten\u00e7\u00e3o, pois se ela fosse mal realizada, daria azo a um erro crasso. \n\nO Jumbo necessita de estar ligado a um quadro el\u00e9trico, sendo ainda necess\u00e1rio fazer uma liga\u00e7\u00e3o para o \n\nfornecimento de \u00e1gua \u00e0s duas bombas hidropressoras existentes na m\u00e1quina. Estes v\u00e3o enviar a \u00e1gua \n\npara as brocas de perfura\u00e7\u00e3o, para que n\u00e3o atinjam temperaturas elevadas e para lubrificar melhor a \n\nzona entre o maci\u00e7o e a broca. Permitem tamb\u00e9m a n\u00e3o produ\u00e7\u00e3o de poeiras aquando da fura\u00e7\u00e3o. \n\nNesta empreitada foram utilizados Jumbos electro-hidr\u00e1ulicos - Figura 6, de dois bra\u00e7os, e com a \n\ncapacidade de usar varas de a\u00e7o com o comprimento de 4,5 m. Numa primeira inst\u00e2ncia, eram os Jumbos \n\nque tamb\u00e9m realizavam a fura\u00e7\u00e3o do sustimento aplicado em obra. \n\nO autor aprendeu como operar estas m\u00e1quinas e teve ainda de conhecer qual era o tipo de a\u00e7o usado em \n\ncada opera\u00e7\u00e3o \u2013 Figura 7, como era constitu\u00eddo o circuito de a\u00e7o de fura\u00e7\u00e3o utilizado e as suas liga\u00e7\u00f5es. O \n\ncircuito de liga\u00e7\u00e3o \u00e9 muito simples e implica ter v\u00e1rias liga\u00e7\u00f5es, desde o martelo at\u00e9 ao bit de fura\u00e7\u00e3o. O \n\ncircuito apresenta os seguintes componentes \u2013 Figura 7: \n\n1. Encabadouro; \n\n2. Uni\u00e3o; \n\n3. Barrena; \n\n4. Bit de fura\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 13 - \n \n\nFigura 7 - A\u00e7o de fura\u00e7\u00e3o \n\n \n\nFigura 6 - Jumbo de fura\u00e7\u00e3o de dois bra\u00e7os \n\n \n\nFonte: ROCKMORE Drifting &amp; Tunneling Tools. \n\n \n\n \n\nAp\u00f3s a fura\u00e7\u00e3o, era necess\u00e1rio garantir as melhores condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a para os trabalhadores, \n\naplicando o sustimento. A abertura de uma cavidade subterr\u00e2nea (mina, t\u00fanel, ou caverna subterr\u00e2nea) \n\ninduz uma altera\u00e7\u00e3o do estado de tens\u00e3o pr\u00e9-existente no maci\u00e7o rochoso motivando, na maioria dos \n\ncasos, a necessidade de instala\u00e7\u00e3o de um sistema de sustimento que garanta a estabilidade dessa \n\ncavidade. \n\n(2) (1) \n\n(3) \n\n(4) \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 14 - \n \n\nNo seu estado natural, quando sujeitas a a\u00e7\u00f5es de compress\u00e3o, a maioria das rochas duras s\u00e3o bastante \n\nmais resistentes que o bet\u00e3o, e algumas s\u00e3o mesmo t\u00e3o resistentes como o a\u00e7o. Sendo assim, as \n\nprincipais fontes de instabilidade que ocorrem numa cavidade subterr\u00e2nea s\u00e3o:  \n\n\u2022 Ocorr\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es adversas em termos de geologia estrutural;  \n\n\u2022 Ocorr\u00eancia de tens\u00f5es in situ excessivas;  \n\n\u2022 Expans\u00e3o ou descompress\u00e3o da rocha por a\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ou ar; \n\n\u2022 Press\u00e3o hidr\u00e1ulica ou percola\u00e7\u00e3o de \u00e1gua; \n\n\u2022 M\u00e9todo de escava\u00e7\u00e3o e o procedimento construtivo usado. \n\nA quantidade aplicada de sustimento dependia da qualidade geot\u00e9cnica da zona e da perce\u00e7\u00e3o do \n\nge\u00f3logo que classificava a frente de trabalho - Figura 8. A cartografia geol\u00f3gica era garantida pelos \n\nge\u00f3logos das Pirites Alentejanas que indicavam o sustimento a realizar. \n\nO sustimento preconizado na mina era o seguinte: \n\n\u2022 Pregagens de helia\u00e7o ou swellex de 1,8 m ou 2,4 m, que \u00e9 tipicamente um m\u00e9todo de sustimento \n\npontual, aplic\u00e1vel a maci\u00e7os autoportantes, em que existem instabilidades apenas em blocos \n\nespor\u00e1dicos. Para um correto funcionamento das pregagens (isto \u00e9, das ancoragens passivas), \n\nelas eram colocadas o mais perpendicularmente poss\u00edvel \u00e0 estrutura - estratifica\u00e7\u00e3o, fractura\u00e7\u00e3o \n\nou xistosidade; \n\n\u2022 Bet\u00e3o projetado, com ou sem fibras de a\u00e7o, que constitui, atualmente, um elemento \n\npraticamente obrigat\u00f3rio na constru\u00e7\u00e3o de t\u00faneis e minas, desempenhando um papel primordial \n\nna sustenta\u00e7\u00e3o a curto prazo das frentes e per\u00edmetro destas obras e possibilitando a dete\u00e7\u00e3o \n\nprecoce de movimentos pelo aparecimento de fissuras no bet\u00e3o; \n\n\u2022 Cambotas met\u00e1licas (isto \u00e9, costelas, cimbres e perfis, com sec\u00e7\u00f5es TH, HEB, H, U, etc.), que s\u00e3o \n\num m\u00e9todo de revestimento prim\u00e1rio amplamente utilizado em solos e rochas muito fraturadas, \n\nprincipalmente em zonas de falhas; \n\n\u2022 Malhassol, correntemente utilizada no revestimento prim\u00e1rio de t\u00faneis e minas, aplicando-se \n\nconjuntamente com as cambotas met\u00e1licas ou com as pregagens. \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 15 - \n \n\n \nFonte: Adaptado Pirites Alentejanas 2008. \n\nFigura 8 - Alguns esquemas de sustimento usados nas Minas das Pirites Alentejanas \n\n \n\nHavia uma regra que implicava que, em galerias de rolagem, n\u00e3o se podiam aplicar pregagens tipo \n\nswellex, e em zonas de min\u00e9rio n\u00e3o se podia colocar pregagens tipo de helia\u00e7o. Isto tinha a ver com \n\nquest\u00f5es de durabilidade do material, pois as galerias de rolagem estavam em funcionamento durante \n\nmais tempo que as galerias de min\u00e9rio, que serviam para zonas de desmonte. Em primeira inst\u00e2ncia, \n\ntodas estas pregagens eram colocadas \u00e0 m\u00e3o mas devido a quest\u00f5es de seguran\u00e7a foram adquiridas \n\nm\u00e1quinas que conseguem realizar a coloca\u00e7\u00e3o de pregagens, tanto swellex como de helia\u00e7o, \n\nmecanicamente - Figura 9.  \n\nA escava\u00e7\u00e3o foi efetuada em se\u00e7\u00e3o plena e com recurso a explosivos, sendo necess\u00e1rio o autor entrar em \n\ncontacto com mat\u00e9rias explosivas. Para tal e como referido previamente, obteve a C\u00e9dula de Operador \n\nde Explosivos na Policia de Seguran\u00e7a P\u00fablica, para poder manusear estas sust\u00e2ncias e, atrav\u00e9s da sua \n\nautoaprendizagem verificou que os explosivos nos dias de hoje s\u00e3o materiais mais seguros mas mesmo \n\nassim tem que se respeitar as regras para evitar alguma cat\u00e1strofe.  \n\nAp\u00f3s obter a c\u00e9dula, o autor ficou a conhecer em obra que tipo de subst\u00e2ncias explosivas existiam, de \n\nque forma eram aplicadas e como aplic\u00e1-las. Estudou ainda que os detonadores s\u00e3o temporizados e que \n\ndentro de uma pega de fogo existem pequenas detona\u00e7\u00f5es para permitir que o material tenha tempo \n\npara soltar-se do maci\u00e7o. Percebeu que uma troca de temporiza\u00e7\u00f5es pode dar azo a uma sequ\u00eancia de \n\ndisparos errada, o que falha completamente o objetivo de alcan\u00e7ar o m\u00e1ximo avan\u00e7o poss\u00edvel. Isto \n\nacarreta graves problemas de seguran\u00e7a, pois os tiros falhados escondem explosivos n\u00e3o detonados, \n\ncamuflados. \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 16 - \n \n\nFigura 9 - Robolt de sustimento \n\n \n\nO passo seguinte na evolu\u00e7\u00e3o profissional do autor foi a realiza\u00e7\u00e3o otimiza\u00e7\u00e3o para a aplica\u00e7\u00e3o do \n\ndesmonte dos planos fogo para poder otimizar o custo de explosivo versus beneficio em termos do \n\narranque de rocha desmontada. Foi necess\u00e1rio o autor redimensionar em obra os planos de fogo, uma \n\nvez que \u00e0s vezes o fornecedor falhava, o que obrigava a reajustes. \n\nPor vezes era necess\u00e1rio recorrer a um refor\u00e7o do sustimento, sendo necess\u00e1rio aplicar bet\u00e3o projetado \n\ncom fibras de a\u00e7o. As minas apresentam galerias de pequenas dimens\u00f5es e, para isso, a EPOS t\u00eam uma \n\ngrande variedade de m\u00e1quinas que permitem executar todo o tipo de atividades subterr\u00e2neas, entre as \n\nquais o bet\u00e3o projetado. O bet\u00e3o \u00e9 transportado normalmente por autobetoneiras e todas elas \n\napresentam dimens\u00f5es que n\u00e3o se adequam \u00e0s galerias mineiras. Por isso s\u00e3o utilizadas m\u00e1quinas que \n\nt\u00eam acoplado um bal\u00e3o que permite transportar at\u00e9 4 m\n3\n de bet\u00e3o - Figura 10. \n\nEstas m\u00e1quinas eram carregadas na central de bet\u00e3o existente no estaleiro da obra e faziam o transporte \n\nat\u00e9 ao local onde seria necess\u00e1rio realizar algum tratamento adicional de sustimento.  \n\nPara a atividade de proje\u00e7\u00e3o de bet\u00e3o era utilizada uma unidade automatizada- Figura 11, que permite \n\nprojetar o bet\u00e3o com ou sem fibras em toda a sec\u00e7\u00e3o do t\u00fanel. Possui uma lan\u00e7a de longa dist\u00e2ncia, \n\npermitindo trabalhar em grandes alturas e tem uma fun\u00e7\u00e3o retr\u00e1ctil que permite um poder de manobra e \n\nalcance elevados. \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 17 - \n \n\nFigura 11 - Unidade automatizada de proje\u00e7\u00e3o de bet\u00e3o. \n\n \n\nFigura 10 - M\u00e1quina de transporte de bet\u00e3o \n\n \n\nA unidade automatizada para est\u00e1 munida de um comando para uma maior facilidade de controlo da \n\nlan\u00e7a, assim como um \u00e2ngulo de vis\u00e3o maior entre o operador e a superf\u00edcie a projetar. Na ponta da \n\nlan\u00e7a, encontra-se o bico de proje\u00e7\u00e3o. \u00c9 neste local que \u00e9 efetuada a jun\u00e7\u00e3o de aditivo, superplastificante \n\nou acelerador de presa. \n\nA unidade automatizada tem incorporado estabilizadores, bomba de betonagem, bomba de adjuvantes, \n\ncompressor e um minicomputador que permite o controlo da bomba de bet\u00e3o e de aditivo, assim como a \n\npress\u00e3o do ar comprimido. Para o seu funcionamento, necessita de ser ligado a um quadro el\u00e9trico.  \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 18 - \n \n\nFigura 12 - Oficina de fundo da Mina do Moinho. \n\nNa parte traseira do rob\u00f4, encontra-se a torva, que \u00e9 o local onde a autobetoneira descarrega o bet\u00e3o, e \n\nque possui um sistema vibrat\u00f3rio que facilita passagem do bet\u00e3o para a bomba de betonagem. \n\nRaramente se projetava em zonas de min\u00e9rio para n\u00e3o haver contamina\u00e7\u00e3o, pois o bet\u00e3o projetado \n\ncontinha fibras met\u00e1licas. Durante a opera\u00e7\u00e3o era necess\u00e1rio verificar se o acelerador de presa que sa\u00eda \n\nera o indicado para garantir uma proje\u00e7\u00e3o com qualidade. \n\nDepois de 6 meses de aprendizagem dos m\u00e9todos de constru\u00e7\u00e3o e visto que o autor mostrou aptid\u00f5es \n\npara o cargo de chefia, os respons\u00e1veis em obra atribu\u00edram-lhe mais obriga\u00e7\u00f5es e responsabilidades. Foi \n\nquando ficou respons\u00e1vel de turno na Mina do Moinho, para tentar compreender e ajudar a concretizar \n\nobjetivos propostos, em termos produtivos, pela EPOS. \n\nA Mina do Moinho j\u00e1 se encontrava em explora\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio com liga\u00e7\u00f5es ao exterior e infraestruturas \n\nno fundo da mina importantes, como por exemplo uma oficina de fundo \u2013 Figura 12, que permitia que \n\nn\u00e3o fosse necess\u00e1rio realizar manuten\u00e7\u00f5es \u00e0s m\u00e1quinas na superf\u00edcie. \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 19 - \n \n\nFigura 13 - P\u00e1 carregadora mineira \n\nO autor teve de se adaptar \u00e0s novas condi\u00e7\u00f5es, pois o labirinto de galerias era consider\u00e1vel, bem como de \n\nconhecer os trajetos existentes, recorrendo a alguns truques de forma a poder ajudar os chefes de \n\nequipa. Ajudava a coordenar as equipas e os equipamentos que estavam dispon\u00edveis, dependendo das \n\nordens que eram transmitidas nas passagens de turno, pois era necess\u00e1rio atingir cotas de produ\u00e7\u00e3o \n\ndi\u00e1rias. \n\nDe real\u00e7ar, que as m\u00e1quinas usadas em meios mineiros para o transporte de min\u00e9rio s\u00e3o ferramentas \n\nespeciais que s\u00e3o desenhadas de modo a aguentar o ambiente in\u00f3spito que \u00e9 proporcionado pela \n\nexplora\u00e7\u00e3o mineira. S\u00e3o m\u00e1quinas poderosas, com um design diferente das m\u00e1quinas usadas em obra. As \n\np\u00e1s carregadoras mineiras s\u00e3o dirigidas lateralmente, pois permitem as mesmas velocidades, tanto de \n\nmarcha atr\u00e1s como para a frente, de modo a facilitar a manobrabilidade, pois muitas vezes s\u00e3o elas que \n\nfazem o transporte do min\u00e9rio - Figura 13. Os dumpers de transporte de min\u00e9rio s\u00e3o, na maioria, mais \n\nbaixos que os de constru\u00e7\u00e3o civil, uma vez que as galerias mineiras raramente apresentam alturas \n\nelevadas, sendo m\u00e1quinas muito potentes \u2013 Figura 14, que permitem transportar grandes quantidades de \n\nmin\u00e9rio. \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 20 - \n \n\nFigura 14 - Opera\u00e7\u00e3o de carregamento de um dumper. \n\n \n\nComo tudo na vida \u00e9 um ciclo, a explora\u00e7\u00e3o da Mina do Moinho estava a ficar reduzida e a maior \n\nquantidade de trabalho estava a ser direcionada para a Mina de Feitais. Com a experi\u00eancia adquirida na \n\nMina do Moinho e ao ter demonstrado capacidades de lideran\u00e7a, o autor ficou respons\u00e1vel pela \n\nprodu\u00e7\u00e3o da Mina de Feitais at\u00e9 ao \u201clay-off\u201d, anunciado pela respons\u00e1vel das Pirites Alentejanas, em \n\ndezembro de 2008. \n\n2.3 T\u00fanel do Mar\u00e3o, Auto Estrada do Mar\u00e3o A4/IP4 \u2013 Amarante/Vila Real \n\nA constru\u00e7\u00e3o do trecho da autoestrada A4 entre Amarante e Vila Real, era um anseio antigo de toda uma \n\nregi\u00e3o, tornando-se numa constru\u00e7\u00e3o essencial para a regi\u00e3o de Tr\u00e1s-os-Montes, uma vez que seria uma \n\nalternativa ao sinuoso Itiner\u00e1rio Principal 4 (IP4). Desta forma, os estudos previram a diminui\u00e7\u00e3o da \n\nsinistralidade no IP4, que era palco, em m\u00e9dia, de 24 mortes/ano nos anos anteriores ao in\u00edcio da \n\nconstru\u00e7\u00e3o. \n\nA empreitada do t\u00fanel foi lan\u00e7ada em 2009, com um investimento inicial anunciado de 350 milh\u00f5es de \n\neuros e com um custo projetado, at\u00e9 2035, de 452 milh\u00f5es de euros. A obra foi atribu\u00edda \u00e0 concession\u00e1ria \n\nAuto-estrada do Mar\u00e3o SA, cujo cons\u00f3rcio construtor era a Infrat\u00fanel, constitu\u00edda pelas empresas \n\nSomague e MSF. \n\nA empreitada total era de quatro sublan\u00e7os e no terceiro deles, o N\u00f3 de Liga\u00e7\u00e3o ao IP4/N\u00f3 de Campe\u00e3, \n\ncom 18.530 m de extens\u00e3o, inseria-se o T\u00fanel do Mar\u00e3o, com cerca de 5 655 m de comprimento e que \n\ninclu\u00eda ainda 10 obras de arte especiais, para al\u00e9m de obras de arte correntes. \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 21 - \n \n\nFigura 15 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do T\u00fanel do Mar\u00e3o \n\nO T\u00fanel do Mar\u00e3o foi projetado para permitir uma maior mobilidade dos transportes p\u00fablicos e de \n\nmercadorias permitindo levar os bens essenciais com uma maior fluidez e facilidade no trajeto. Isto \n\npermitiria fomentar o desenvolvimento do com\u00e9rcio interior com o litoral, fonte importante para o \n\ndesenvolvimento destas regi\u00f5es. \n\nA obra consistiu na constru\u00e7\u00e3o de dois tuneis g\u00e9meos em que cada galeria rodovi\u00e1ria tinha uma sec\u00e7\u00e3o \n\ntransversal de escava\u00e7\u00e3o de 107 m\n2\n. Havia tamb\u00e9m em projeto cinco galerias de liga\u00e7\u00e3o entre os t\u00faneis \n\ng\u00e9meos, sendo uma obra de grande prest\u00edgio, pois \u00e9 o maior t\u00fanel rodovi\u00e1rio da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica.  \n\nEm 2009, a empresa EPOS foi contratada para a empreitada do T\u00fanel do Mar\u00e3o, no \u00e2mbito da Auto \n\nEstrada do Mar\u00e3o A4/IP4 \u2013 Amarante/Vila Real, realizando o ataque do lado nascente mas devido a \n\nproblemas de financiamento da obra e de v\u00e1rias paragens, a empreitada n\u00e3o foi conclu\u00edda, sendo \n\nretomada e finalizada anos mais tarde, por outro cons\u00f3rcio.  \n\n \n\n2.3.1 Enquadramento geogr\u00e1fico e geol\u00f3gico  \n\nO T\u00fanel do Mar\u00e3o \u00e9 um t\u00fanel rodovi\u00e1rio inserido na autoestrada entre Amarante e Vila Real, \n\natravessando a Serra do Mar\u00e3o, dando sequ\u00eancia \u00e0 autoestrada A4 entre Porto e Amarante \u2013 Figura 15. \n\nFonte: Tiago Pinto, 2010. \n\n \n\nComo se pode verificar no extrato da Carta Geol\u00f3gica de Portugal, folha 10-C, Peso da R\u00e9gua, \n\napresentada na Figura 16, o t\u00fanel, ao longo do seu tra\u00e7ado, intercepta tr\u00eas tipos de maci\u00e7os distintos. \n\nCome\u00e7ando do lado poente para o lado nascente, encontram-se os seguintes maci\u00e7os: \n\n\u2022 Xistos argilosos, finos, ardos\u00edferos, com f\u00f3sseis; xistos seric\u00edticos e quiastol\u00edticos,  \n\n\u2022 Quartzitos com bilobites (Cruziana) e Vexillum; xistos e leitos magnet\u00edticos intercalados,  \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 22 - \n \n\n\u2022 Complexo Xisto-Grauv\u00e1quico ante-Ordov\u00edcico e s\u00e9ries metam\u00f3rficas derivadas.  \n\nDo lado nascente do t\u00fanel, encontra-se um maci\u00e7o rochoso do Complexo Xisto-grauv\u00e1quico e as s\u00e9ries \n\nmetam\u00f3rficas derivadas. Estas rochas ocupam uma extensa \u00e1rea da metade oriental da regi\u00e3o abrangida \n\npelo mapa. O Complexo \u00e9 formado por uma s\u00e9rie espessa de xistos e grauvaques, contendo alguns \n\nquartzitos, em disposi\u00e7\u00e3o alternada. A regularidade da altern\u00e2ncia de leitos predominantemente pel\u00edticos \n\ncom outros essencialmente psam\u00edticos, d\u00e1 \u00e0 rocha um aspeto listrado. \n\n \n\n \n \n \n\n2.3.2 Principais atividades e metodologias \n\nOs trabalhos de constru\u00e7\u00e3o do t\u00fanel do Mar\u00e3o basearam-se nos princ\u00edpios subjacentes ao designado \n\nNovo M\u00e9todo Austr\u00edaco de Constru\u00e7\u00e3o de T\u00faneis (New Austrian Tunelling Method - NATM), com \n\nobserv\u00e2ncia estrita de todos os princ\u00edpios inerentes a este m\u00e9todo.  \n\nO \u2018novo\u2019 m\u00e9todo foi desenvolvido entre 1957 e 1965 na \u00c1ustria. Foi-lhe atribu\u00edda essa designa\u00e7\u00e3o em \n\nSalzburg, em 1962, para distingui-lo do antigo m\u00e9todo utilizado, desde o s\u00e9culo XIX, na \u00c1ustria. Os \n\ncontribuintes principais ao desenvolvimento do NATM foram Ladislaus von Rabcewicz, Leopold M\u00fcller e \n\nFranz Pacher. O NATM \u00e9 uma abordagem metodol\u00f3gica que integra os princ\u00edpios do comportamento de \n\nmaci\u00e7os rochosos sob carga e a monitoriza\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea durante a constru\u00e7\u00e3o. \n\nM\u00fcller (1978) listou os principais princ\u00edpios de NATM e, de entre eles, referem-se os seguintes: \n\n\u2022 Mobiliza\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia do maci\u00e7o rochoso - o m\u00e9todo baseia-se na resist\u00eancia intr\u00ednseca do \n\nmaci\u00e7o; a sustenta\u00e7\u00e3o preliminar \u00e9 orientada para permitir a autossustenta\u00e7\u00e3o do terreno; \n\n\u2022 Prote\u00e7\u00e3o com bet\u00e3o projetado - a descompress\u00e3o e a deforma\u00e7\u00e3o excessiva do maci\u00e7o devem \n\nser minimizados; isto \u00e9 conseguido aplicando uma camada fina de bet\u00e3o projetado, \n\nimediatamente ap\u00f3s o avan\u00e7o da frente; \n\nFigura 16 \u2013 Infografia de um extrato da carta geol\u00f3gica de Portugal, folha 10C, \nescala 1:50000, com implanta\u00e7\u00e3o do alinhamento do t\u00fanel do Mar\u00e3o \n\nT\u00fanel do Mar\u00e3o \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 23 - \n \n\nFigura 17 \u2013 Vista do emboquilhamento nascente do T\u00fanel do Mar\u00e3o \n\n\u2022 Monitoriza\u00e7\u00e3o - cada deforma\u00e7\u00e3o da escava\u00e7\u00e3o deve ser medida; este m\u00e9todo requer a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de uma instrumenta\u00e7\u00e3o adequada para a medi\u00e7\u00e3o de converg\u00eancias. Aquela \u00e9 \n\nencastrada no sustimento, na soleira e nos pinos de sustenta\u00e7\u00e3o. \n\nTodo o equipamento mec\u00e2nico para trabalhos de escava\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea e transporte deve ser adequado \n\naos trabalhos mencionados, devendo cumprir com os regulamentos de seguran\u00e7a e permitir o desenrolar \n\nnormal do cronograma de constru\u00e7\u00e3o. \n\nO projeto do t\u00fanel teve por base uma prospe\u00e7\u00e3o geot\u00e9cnica que consistiu na realiza\u00e7\u00e3o de dois furos de \n\nsondagem, com orienta\u00e7\u00e3o paralela ao respetivo eixo, com uma inclina\u00e7\u00e3o de 45\u00ba, que foi precedida pela \n\nexecu\u00e7\u00e3o de perfis de resistividade el\u00e9trica, dipolo-dipolo e tamb\u00e9m com recurso \u00e0 prospe\u00e7\u00e3o s\u00edsmica, o \n\nque proporcionou um modelo conceptual do interior do maci\u00e7o, mas considera-se que n\u00e3o foi suficiente \n\npara o caracterizar com exatid\u00e3o, revelando-se uma dificuldade ulteriormente durante a implementa\u00e7\u00e3o \n\ndo projeto. O autor n\u00e3o teve a possibilidade de acompanhar a fase de prospe\u00e7\u00e3o geof\u00edsica. \n\nNo t\u00fanel do Mar\u00e3o foram executados dois emboquilhamentos semelhantes, tanto no lado poente como \n\nno lado nascente \u2013 Figura 17.  \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 24 - \n \n\nFigura 18 \u2013 Aspeto do chap\u00e9u de enfilagens \n\n \n\nO in\u00edcio de escava\u00e7\u00e3o dos t\u00faneis previa a execu\u00e7\u00e3o em projeto de um chap\u00e9u de enfilagens com \n\ncomprimento de 12 m seladas com calda de cimento - Figura 18. \n\n \n\nAp\u00f3s a coloca\u00e7\u00e3o e selagem das enfilagens, a escava\u00e7\u00e3o foi executada em meia sec\u00e7\u00e3o, com o avan\u00e7o a \n\nser efetuado com cambotas treli\u00e7adas. \n\nAs cambotas treli\u00e7adas s\u00e3o leves e f\u00e1ceis de instalar manualmente, pois as pe\u00e7as/arcos s\u00e3o mais leves que \n\nas convencionais, podendo ser manuseadas facilmente sem equipamentos especiais. A principal \n\nvantagem destas cambotas \u00e9 a sua capacidade de trabalhar conjuntamente com o bet\u00e3o projetado. \n\nDevido \u00e0 abertura natural no design desta cambota, o bet\u00e3o projetado passa atrav\u00e9s desta, reduzindo a \n\npossibilidade de n\u00e3o consolidarem as \u00e1reas atr\u00e1s dela. A proje\u00e7\u00e3o pode ser aplicada uniformemente para \n\nse ter um revestimento integral. \n\nA escava\u00e7\u00e3o com cambotas terminou quando se chegou ao t\u00e9rmino do chap\u00e9u de enfilagens. Em projeto \n\nestava definido um segundo chap\u00e9u, mas a equipa de geologia em conjunto com a de fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\npermitiram realizar os avan\u00e7os com recurso a explosivos, sem efetuar pr\u00e9-sustimento. Contudo, por \n\nquest\u00f5es de seguran\u00e7a e trabalhabilidade, optou-se por colocar os p\u00e9s de cambotas, ficando o t\u00fanel com \n\na sec\u00e7\u00e3o completa. \n\nAs enfilagens foram deixadas com 1 m para fora do emboquilhamento, para se poder criar um t\u00fanel falso \n\n- Figura 19, e assim evitar que algum material pudesse cair diretamente do talude em cima de pessoas ou \n\nequipamento. \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 25 - \n \n\nFigura 19 - T\u00fanel falso. \n\nO ciclo das opera\u00e7\u00f5es realizadas durante a constru\u00e7\u00e3o deste t\u00fanel \u2013 Figura 20, consistiu nos seguintes \n\ntrabalhos:  \n\n\u2022 Fura\u00e7\u00e3o com recurso a Jumbos e aplica\u00e7\u00e3o do sustimento provis\u00f3rio (pregagens swellex); \n\n\u2022 Carregamento da frente de trabalho com explosivos; \n\n\u2022 Disparo e ventila\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Carga e remo\u00e7\u00e3o de escombros; \n\n\u2022 Proje\u00e7\u00e3o de bet\u00e3o com a adi\u00e7\u00e3o de fibras met\u00e1licas.  \n\n \n\nNesta obra foram utilizados tamb\u00e9m Jumbos electro-hidr\u00e1ulicos - Figura 21, equipados com 3 bra\u00e7os, em \n\nque cada um deles incorporava uma vara de fura\u00e7\u00e3o de 6 m.  \n\nO maci\u00e7o era perfurado de acordo com um plano de fogo adequado para a sec\u00e7\u00e3o do t\u00fanel de 107 m2, \n\nonde se estabelece a localiza\u00e7\u00e3o, profundidade e o di\u00e2metro dos furos. Tudo isto \u00e9 concebido para \n\naumentar os rendimentos de fura\u00e7\u00e3o e economizar a quantidade de explosivo aplicado. Para iniciar a \n\nperfura\u00e7\u00e3o, o Jumbo \u00e9 conduzido at\u00e9 \u00e0 frente de trabalho sendo necess\u00e1rio estabiliz\u00e1-lo e ligar \u00e0 corrente \n\nel\u00e9trica. Quando o procedimento estiver finalizado pode ser operado de forma autom\u00e1tica, \n\nsemiautom\u00e1tica ou manual.  \n\n \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 26 - \n \n\na) fura\u00e7\u00e3o b) carregamento de pega \n\n \n\nc) aplica\u00e7\u00e3o de bet\u00e3o projetado d) transporte de escombro \n  \n\nFigura 20 - Aspetos do processo de escava\u00e7\u00e3o adotado \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 21 - Jumbos electro-hidr\u00e1ulicos no t\u00fanel do Mar\u00e3o \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 27 - \n \n\nNo caso desta empreitada a fura\u00e7\u00e3o foi realizada de modo autom\u00e1tico, pois estas m\u00e1quinas estavam \n\nequipadas com computador onde foram inseridos os planos de fogo pretendidos, sendo necess\u00e1ria a \n\ninterven\u00e7\u00e3o da topografia de modo a poder posicionar o Jumbo. A perfura\u00e7\u00e3o respeita princ\u00edpios de \n\nm\u00e1xima produtividade de maneira a que os tr\u00eas bra\u00e7os estejam sempre a trabalhar em simult\u00e2neo. \n\nEstes planos de fura\u00e7\u00e3o foram efetuados pelo autor que estudou os princ\u00edpios b\u00e1sicos da perfura\u00e7\u00e3o de \n\nmodo a que n\u00e3o existissem sobrescava\u00e7\u00f5es e que permitiram desenvolver o plano de fogo para cada \n\nfrente de trabalho. \n\nFinalizada a fura\u00e7\u00e3o, segue-se a opera\u00e7\u00e3o de carregamento da frente de trabalho com recurso a \n\nexplosivos. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de explosivos nos trabalhos de escava\u00e7\u00e3o do t\u00fanel foi condicionada \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o pela \n\nFiscaliza\u00e7\u00e3o dos diagramas de fogo e das sequ\u00eancias e espa\u00e7amentos dos disparos a utilizar em cada \n\npega. \n\nOs planos de fogo foram definidos tendo em conta os limites m\u00e1ximos de velocidade de vibra\u00e7\u00e3o de \n\npart\u00edculas, determinados em fun\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio de m\u00e1xima seguran\u00e7a para a estabilidade da obra e outras \n\nestruturas pr\u00f3ximas do local da constru\u00e7\u00e3o do t\u00fanel, assim como tendo em aten\u00e7\u00e3o a salvaguarda do \n\nbem-estar das popula\u00e7\u00f5es da zona envolvente. \n\nOs planos de fogo - Figura 22, apresentados \u00e0 Fiscaliza\u00e7\u00e3o para aprova\u00e7\u00e3o constavam da seguinte \n\ninforma\u00e7\u00e3o: \n\n\u2022 Esquema de fura\u00e7\u00e3o proposta, di\u00e2metros dos furos, espa\u00e7amento, profundidade e inclina\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Tipo, pot\u00eancia e quantidade em peso dos cartuchos de explosivos a serem usados em cada furo e \n\npara o total da pega; \n\n\u2022 Distribui\u00e7\u00e3o das cargas nos furos e rastilho de cada furo; \n\n\u2022 Tipo, sequ\u00eancia e n\u00famero de intervalos, diagrama de rastilho para o fogo, tamanho e tipo dos \n\ncabos, tipo da m\u00e1quina de detona\u00e7\u00e3o; \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 28 - \n \n\nFigura 22 - Planos de fogo tipo usado no T\u00fanel do Mar\u00e3o. \n\n\u2022 Documento comprovativo das qualifica\u00e7\u00f5es das pessoas que ficar\u00e3o diretamente respons\u00e1veis \n\npela supervis\u00e3o das cargas e detona\u00e7\u00e3o. \n\nFonte: Adaptado de EPOS, 2009 \n\n \n\n \n\nO plano foi elaborado de forma a limitar as vibra\u00e7\u00f5es produzidas nas explos\u00f5es, a n\u00e3o produzir \n\nsobrescava\u00e7\u00f5es e de forma a minimizar a fissura\u00e7\u00e3o induzida no maci\u00e7o. As vibra\u00e7\u00f5es produzidas nas \n\nedifica\u00e7\u00f5es ou outras obras das proximidades n\u00e3o devem originar desordens nas suas estruturas. Tudo \n\nisto com bastante relev\u00e2ncia no futuro, pois este t\u00fanel teria como revestimento final bet\u00e3o moldado e, \n\nsendo assim, quanto maior a sobreescava\u00e7\u00e3o, maiores seriam os custos com o revestimento no final da \n\nempreitada. \n\nConsideram-se como velocidades m\u00e1ximas permiss\u00edveis de vibra\u00e7\u00e3o das part\u00edculas junto \u00e0s constru\u00e7\u00f5es as \n\nconstantes da Norma NP 2074 de 1983 e foi tido em conta para que os disparos n\u00e3o fossem efetuados em \n\nper\u00edodos em que o ru\u00eddo provocado pela detona\u00e7\u00e3o fosse considerado prejudicial \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. \n\nO autor era respons\u00e1vel pelo pedido de explosivo di\u00e1rio necess\u00e1rio para cada dia de trabalho. Era ele que \n\ntratava com o fornecedor todos os problemas de log\u00edstica e tamb\u00e9m das devolu\u00e7\u00f5es di\u00e1rias. Para este \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 29 - \n \n\nFigura 23 - Carregamento da frente de trabalho com explosivo. \n\nprocesso estar todo legal, foi necess\u00e1rio tirar uma licen\u00e7a de explosivos para a obra, que contabilizava a \n\nentrada di\u00e1ria de explosivo e a sua devolu\u00e7\u00e3o. Todo este processo era controlado pelo agente da pol\u00edcia, \n\nque ia juntamente com o cami\u00e3o do fornecedor. \n\nO explosivo utilizado em obra tem a designa\u00e7\u00e3o de ANFO em granel e RIODIN HE. Os detonadores \n\nutilizados eram do tipo n\u00e3o el\u00e9tricos (NONEL), o que garantia uma maior seguran\u00e7a no seu \n\nmanuseamento. O Amon\u00f3leo \u00e9 um explosivo do tipo ANFO, seguro e de f\u00e1cil manuseamento. \u00c9 composto \n\npor uma mistura de nitrato de am\u00f3nio poroso de elevada qualidade e gas\u00f3leo. RIODIN HE \u00e9 um explosivo \n\nbaseado nos compostos nitroglicerina / nitroglicol de alta energia, sendo fornecidos em diferentes \n\ndi\u00e2metros e tamanhos. A escolha do tipo de explosivos a utilizar em obra depende muito do or\u00e7amento \n\nprevisto e, tamb\u00e9m, das condi\u00e7\u00f5es existentes no maci\u00e7o pois, por exemplo, o ANFO perde as suas \n\ncapacidades ao entrar em contato com a \u00e1gua. \n\nFinalizado o carregamento da pega \u2013 Figura 23, a opera\u00e7\u00e3o do disparo consistia no acionamento do \n\ndisparador que realizava uma descarga el\u00e9trica, que acionava o \u00fanico detonador el\u00e9trico existente. O \n\nrebentamento deste iniciava o cord\u00e3o detonante que faz com que os detonadores n\u00e3o el\u00e9tricos fossem \n\nativados. Ap\u00f3s terem sido verificadas as condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a, e n\u00e3o sendo detetada nenhuma \n\nviola\u00e7\u00e3o s\u00fabita do per\u00edmetro de seguran\u00e7a, era dada a ordem de fogo pelo respons\u00e1vel das opera\u00e7\u00f5es \n\nacionando o disparador, iniciando a pega de fogo. \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 30 - \n \n\nFigura 24 - Manga de ventila\u00e7\u00e3o, \n\nO disparo \u00e9 efetuado com o ventilador desligado. Ap\u00f3s o disparo, liga-se o ventilador para garantir as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de ventila\u00e7\u00e3o na zona da frente. Uma boa ventila\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria para diluir os gases perigosos \n\npara os tornar inofensivos e evacu\u00e1-los. O ar \u00e9 levado atrav\u00e9s de uma manga de ventila\u00e7\u00e3o colocada na \n\nab\u00f3boda e fixa atrav\u00e9s de um cabo de a\u00e7o - Figura 24.  \n\n \n\nUma empreitada desta envergadura requer uma dedica\u00e7\u00e3o di\u00e1ria a controlar os stocks de materiais \n\nnecess\u00e1rios para que n\u00e3o existam falhas, pois a pan\u00f3plia de materiais usados em obra \u00e9 significativa. \n\nRequeria tamb\u00e9m uma especial aten\u00e7\u00e3o para que n\u00e3o existissem excessos, pois existem materiais que \n\nt\u00eam um prazo de validade curto e, tamb\u00e9m, porque as condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas vigentes podiam degradar \n\nesses materiais, que fazia com que a sua aplicabilidade fosse rejeitada pela fiscaliza\u00e7\u00e3o. Assim, aqueles \n\neram verificados diariamente pelo autor com os encarregados de frente, para depois reportar ao seu \n\nadministrativo as quantidades necess\u00e1rias para que a empreitada n\u00e3o parasse por alguma falha desse \n\ncontrolo.  \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 31 - \n \n\nFigura 26 \u2013 Equipa de topografia a realizar trabalho no campo e no gabinete \n\nFigura 25 \u2013 Dumper Volvo A40D \n\nO escombro resultante de cada desmonte foi retirado com o aux\u00edlio de p\u00e1s carregadoras existentes em \n\nobra, carregando dumpers na frente de trabalho \u2013 Figura 25, que por sua vez o levavam para uma \n\nescombreira perto da frente de trabalho.  \n\n \n\nDepois de realizada a limpeza do escombro e posterior saneamento, a geologia e topografia eram \n\nchamados \u00e0 frente de trabalho \u2013 Figura 26. A topografia verificava a sec\u00e7\u00e3o escavada para confirmar se \n\nexistiam sub ou sobrescava\u00e7\u00f5es de modo a se poder regularizar o perfil. Depois de realizado o \n\nlevantamento, o top\u00f3grafo ia para o seu gabinete realizar os perfis topogr\u00e1ficos que permitiam ao autor \n\nverificar se havia alguns desvios no perfil do t\u00fanel, e investigar esses desvios que poderiam ser devidos \u00e0 \n\ngeologia atravessada ou a erros de fura\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 32 - \n \n\nFigura 27 \u2013 Equipa de geologia a assinalar as descontinuidades mais relevantes \n\nDurante o levantamento topogr\u00e1fico, a equipa da geologia desempenhava uma fun\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\nimportante \u2013 Figura 27, pois era ela que determinava, em campo, o sustimento preconizado para o t\u00fanel \n\nou algum sustimento adicional a realizar, atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de classifica\u00e7\u00f5es geomec\u00e2nicas (sistema Q \n\ne RMR, GSI). Seguidamente, o pr\u00f3ximo passo era a aplica\u00e7\u00e3o de bet\u00e3o projetado com fibras met\u00e1licas. \n\n \n\n \nComo referido, o bet\u00e3o projetado \u2013 Figura 28, \u00e9 parte integrante do m\u00e9todo NATM. Ele \u00e9 muito utilizado \n\ncomo material estrutural pela sua economia e, tamb\u00e9m, porque os constituintes necess\u00e1rios ao seu \n\nfabrico est\u00e3o acess\u00edveis em qualquer parte do mundo. \u00c9 considerado como uma \u201cpedra artificial\u201d, \n\nformada por uma mistura proporcionada de agregados finos e grossos (areia e brita) com um ligante \n\nhidr\u00e1ulico, \u00e1gua e, eventualmente, adjuvantes. O ligante interage com a \u00e1gua e a mistura adquire coes\u00e3o \n\ne resist\u00eancia que lhe permite servir como material de constru\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 28 - Proje\u00e7\u00e3o de bet\u00e3o em galeria \n\n \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 33 - \n \n\nO bet\u00e3o projetado consiste na proje\u00e7\u00e3o pneum\u00e1tica de um bet\u00e3o com agregados finos sobre uma \n\nsuperf\u00edcie. S\u00e3o bet\u00f5es caracterizados por terem dosagens de cimento elevada e da dimens\u00e3o dos \n\nagregados e a dosagem de \u00e1gua serem reduzidos. Podem ser utilizados diversos aditivos, geralmente para \n\nacelerar a presa do cimento e para melhorar as caracter\u00edsticas de bombeamento da mistura.  \n\nEsta metodologia permite uma maior liberdade ao viabilizar a conce\u00e7\u00e3o de todo o tipo de trabalhos com \n\nformas ou dimens\u00f5es pouco usuais face ao bet\u00e3o tradicional, n\u00e3o sendo necess\u00e1rias cofragens de \n\nmadeira, nem havendo necessidade de tempos de secagem, j\u00e1 que esta \u00e9 feita quase imediatamente na \n\naltura da proje\u00e7\u00e3o. Apenas tem de ser aplicado numa superf\u00edcie limpa de poeiras, pois uma superf\u00edcie suja \n\nimpede uma boa ader\u00eancia do bet\u00e3o, originando um grande desperd\u00edcio de material. A superf\u00edcie onde se \n\nvai aplicar o bet\u00e3o projetado pode ser limpa simplesmente pelo bico da m\u00e1quina de proje\u00e7\u00e3o, \n\ncombinando um fluxo de ar e de \u00e1gua.  \n\nTem como vantagem a inexist\u00eancia de falhas, pois n\u00e3o existem juntas entre o bet\u00e3o e o maci\u00e7o, e ao ser \n\nprojetado o bet\u00e3o \u00e9 vibrado, o que garante a inexist\u00eancia de poros, garantido uma total estanqueidade \n\nestrutural. Deve ser aplicado no menor intervalo de tempo poss\u00edvel ap\u00f3s a escava\u00e7\u00e3o do maci\u00e7o, pois \n\numa vez que sejam escavados, eles tendem a sofrer deforma\u00e7\u00f5es, cuja velocidade depende das suas \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas e mec\u00e2nicas.  \n\nAs camadas de bet\u00e3o projetado devem-se formar a partir de v\u00e1rias passagens, sem interrup\u00e7\u00f5es de fluxo \n\ndo bocal, at\u00e9 se alcan\u00e7ar a espessura indicada para a zona geot\u00e9cnica em causa. \u00c0s vezes e nesta obra \n\nassim sucedia, s\u00e3o adicionadas fibras met\u00e1licas ao bet\u00e3o. As fibras com uma adequada resist\u00eancia \n\nmec\u00e2nica \u00e0 tra\u00e7\u00e3o, homogeneamente distribu\u00eddas dentro do bet\u00e3o, constituem uma micro-armadura a \n\nqual, por um lado se mostra extremamente eficaz contra um fen\u00f3meno designado de fissura\u00e7\u00e3o por \n\nretra\u00e7\u00e3o e, por outro, conferem ao bet\u00e3o uma ductilidade apreci\u00e1vel. \n\nNo entanto, para que isso seja exequ\u00edvel, \u00e9 necess\u00e1rio que a fibra seja suficientemente resistente e que \n\napresente ader\u00eancia adequada \u00e0 matriz, onde existe em quantidade suficiente. S\u00e3o concebidas para \n\nserem f\u00e1ceis de misturar, colocar e dar acabamento ao trabalho. Elas podem ser adicionadas a todos os \n\ntipos de bet\u00f5es correntes, antes durante ou ap\u00f3s a sua fabrica\u00e7\u00e3o. A taxa padr\u00e3o de fibras \u00e9 30 kg/m\n3\n de \n\nbet\u00e3o. O bet\u00e3o com fibras met\u00e1licas pode ser bombado e colocado utilizando equipamento convencional. \n\nExistem processos de verifica\u00e7\u00e3o de uma escava\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea e de controlo da evolu\u00e7\u00e3o das cargas e \n\ndeforma\u00e7\u00f5es para preven\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis anomalias. A fim de se obter esse controlo, realizava-se a \n\ninstrumenta\u00e7\u00e3o no interior do t\u00fanel. Como referido, \u00e9 parte integrante do processo NATM o controlo das \n\ndeforma\u00e7\u00f5es induzidas pelas escava\u00e7\u00f5es, o qual \u00e9 garantido pela aplica\u00e7\u00e3o correta dos sustimentos no \n\ntempo em que o maci\u00e7o \u00e9 autoportante. A verifica\u00e7\u00e3o dessas condi\u00e7\u00f5es era efetuada atrav\u00e9s da \n\ninstrumenta\u00e7\u00e3o do maci\u00e7o e da estrutura do t\u00fanel. \n\nA instrumenta\u00e7\u00e3o, no interior do t\u00fanel, baseou-se essencialmente nas medi\u00e7\u00f5es de converg\u00eancia, onde \n\neram instalados alvos para leituras de precis\u00e3o de assentamentos e deslocamentos horizontais. Estas \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 34 - \n \n\nFrente de escava\u00e7\u00e3o   \n\n4   \n\n1   \n\n5   \n\n2   3   \n\nFigura 30 - Separa\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos em obra. \n\npermitem o c\u00e1lculo de converg\u00eancias em sec\u00e7\u00f5es transversais espa\u00e7adas, aproximadamente de 40 m, ou \n\nem pontos singulares que se considerem importantes. \n\nA medi\u00e7\u00e3o de converg\u00eancias \u00e9 possivelmente o m\u00e9todo de monitoriza\u00e7\u00e3o com a maior rela\u00e7\u00e3o \n\nbenef\u00edcio/custo, tratando-se de um processo simples, econ\u00f3mico e r\u00e1pido. \n\nAs frequ\u00eancias de leituras eram di\u00e1rias, at\u00e9 25 m da frente. Seguidamente, passavam a ser realizadas tr\u00eas \n\nvezes por semana at\u00e9 40 m da frente. Dos 40 m em diante, caso o maci\u00e7o se mostrasse estabilizado, as \n\nleituras passavam a ser mensais.  \n\nPara aquelas sec\u00e7\u00f5es, previu-se a utiliza\u00e7\u00e3o de cinco pontos de leitura - Figura 29, em cada uma das \n\nsec\u00e7\u00f5es instrumentadas nos t\u00faneis principais, assim distribu\u00eddos: um na ab\u00f3bada ao eixo, um em cada \n\nhasteal na zona superior e um em cada hasteal junto \u00e0 soleira. \n\n \nFigura 29 - Sec\u00e7\u00f5es de converg\u00eancia utilizadas \n\n \n\nOutra \u00e1rea bastante importante em obra p\u00fablica \u00e9 a ambiental. Os res\u00edduos eram um fator de polui\u00e7\u00e3o \n\nconstante que eram devidamente separados e recolhidos \u2013 Figura 30. Isto tudo demonstrava a crescente \n\npreocupa\u00e7\u00e3o ambiental que a EPOS tinha e tem nas suas obras. Todos os res\u00edduos eram posteriormente \n\nentregues a uma empresa pr\u00f3pria de reciclagem. \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 35 - \n \n\n \n\nAs \u00e1guas utilizadas para a fura\u00e7\u00e3o e outros trabalhos importantes no t\u00fanel e mesmo as \u00e1guas de \n\ninfiltra\u00e7\u00f5es no maci\u00e7o eram encaminhadas dentro do t\u00fanel, em v\u00e1rios est\u00e1gios de decanta\u00e7\u00e3o. Essas \n\n\u00e1guas residuais contaminadas (\u00f3leos, lamas, poeiras, etc..) eram conduzidas para um tanque que, por sua \n\nvez, estava ligado a uma Esta\u00e7\u00e3o de tratamento de \u00e1guas residuais (ETAR), onde se processava o \n\ntratamento e os poluentes eram separados da \u00e1gua por sedimenta\u00e7\u00e3o \u2013 Figura 31. Este \u00e9 um processo \n\nf\u00edsico mas, \u00e0s vezes, eram aplicados agentes qu\u00edmicos que atrav\u00e9s da flocula\u00e7\u00e3o ou coagula\u00e7\u00e3o garantiam \n\na obten\u00e7\u00e3o de flocos da mat\u00e9ria poluente de maiores dimens\u00f5es. A efici\u00eancia deste tratamento pode ir \n\nat\u00e9 cerca de 60%, visto que no final a carga poluente na \u00e1gua era de reduzidas propor\u00e7\u00f5es. Por fim, esta \n\n\u00e1gua tratada era encaminhada para o circuito natural e reaproveitada para todas as atividades que \n\nprecisavam dela. \n\n \n \n\n \n\nFigura 31 \u2013 Aspeto das etapas de tratamento em funcionamento na ETAR  \n\n \n\nEntretanto e apesar da empreitada se encontrar em bom ritmo, em 27 de Junho de 2011 foi anunciado \n\nque as obras do t\u00fanel seriam suspensas por decis\u00e3o governamental.\n \nA Concession\u00e1ria, Auto-estradas do \n\nMar\u00e3o, decidiu suspend\u00ea-las em toda a extens\u00e3o do trecho de liga\u00e7\u00e3o entre Amarante e Vila Real. Em \n\nJunho de 2013, o Estado rescindiu com aquela entidade, alegando justa causa fundada no incumprimento \n\npor parte da Concession\u00e1ria.  \n\n \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 36 - \n \n\n \n\n \n\n2.4 Aproveitamento hidroel\u00e9trico de La\u00faca (Angola): execu\u00e7\u00e3o dos \n\ncondutos for\u00e7ados e po\u00e7os \n\nLocalizada no munic\u00edpio de Cambambe, na prov\u00edncia do Kwanza Norte, esta barragem foi \n\nencomendada pelo Estado Angolano por USD 4,3 mil milh\u00f5es \u00e0 Odebrecht. Al\u00e9m da Odebrecht, que \n\nera o empreiteiro geral, foram sub-contratadas a Somague Angola, Teixeira Duarte, Renasol, Ibergru \n\ne a EPOS, estando a fiscaliza\u00e7\u00e3o a cargo da COBA SA e Lahmeyer Internacional. A geologia e o projeto \n\neram realizados conjuntamente pela empresa Intertechne Consultores S.A. \n\nO Aproveitamento Hidroel\u00e9trico (Ah) de La\u00faca \u00e9 o maior a ser constru\u00eddo em Angola e ter\u00e1 capacidade \n\npara produzir 2004 MW. Vai gerar energia para o norte e centro do pa\u00eds, permitindo assim o \n\ndesenvolvimento social e econ\u00f4mico regional e melhorar a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nEm mar\u00e7o de 2014, a EPOS conquistou a subempreitada de escava\u00e7\u00e3o de seis t\u00faneis em carga que \n\nintegravam o circuito hidr\u00e1ulico da Barragem de La\u00faca, partindo do lado montante, bem como a \n\nescava\u00e7\u00e3o dos seis po\u00e7os (shafts) que ligam os t\u00faneis \u00e0 superf\u00edcie. \n\nSeguidamente, descreve-se este projeto e sintetiza-se a atividade desempenhada pelo autor. \n\n2.4.1 Enquadramento geogr\u00e1fico e geol\u00f3gico \n\nO Ah L\u00e1uca \u2013 Figura 32, situa-se na prov\u00edncia angolana do Kwanza Norte, que limita a norte com as \n\nprov\u00edncias do U\u00edge, a oeste com o Bengo, a leste com Malanje e a sul com o Kwanza Sul, mais \n\npropriamente ao km 307,5 do Rio Kwanza (medido a partir da sua foz). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: GoogleEarth, 2016 \n \n\n \n\nA geologia da regi\u00e3o onde se encontra este aproveitamento \u00e9 composta por rochas metassedimentares, \n\nderivadas de arenitos e siltitos, e rochas cristalinas antigas, nomeadamente gnaisses \u2013 Figura 33. \n\nFigura 32 - Localiza\u00e7\u00e3o de Ah - La\u00faca. \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 37 - \n \n\nFigura 33 - Perfis geol\u00f3gicos do Ah - La\u00faca. \n\nForam realizadas v\u00e1rias sondagens na zona da empreitada, nas \u00e1reas consideradas mais cr\u00edticas, como por \n\nexemplo na funda\u00e7\u00e3o da barragem, na central subterr\u00e2nea e na tomada de \u00e1gua. Dessas sondagens, \n\nobserva-se a seguinte sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica, do topo para a base: arenitos silicificados; arenitos \n\nporosos; intercala\u00e7\u00f5es de siltitos com arenitos; siltitos; brecha conglomer\u00e1tica; gnaisses. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Intertechne, 2014. \n\n \n\n2.4.2 Principais atividades e metodologias  \n\nComo j\u00e1 foi referido, a EPOS foi contratada para realizar dois tipos de obras subterr\u00e2neas de grande \n\nenvergadura \u2013 Figura 34: \n\n\u2022 Seis po\u00e7os com aproximadamente 60 m de comprimento cada, e uma sec\u00e7\u00e3o de escava\u00e7\u00e3o de 53 m\n2\n; \n\n\u2022 Constru\u00e7\u00e3o de seis t\u00faneis com aproximadamente 1.300 m de comprimento cada, e uma sec\u00e7\u00e3o de \n\nescava\u00e7\u00e3o de 104 m\n2\n. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTomada de \u00e1gua  \n\nT\u00faneis adu\u00e7\u00e3o \n\nCentral hidroel\u00e9trica \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 38 - \n \n\nFigura 34 \u2013 Esbo\u00e7o do projeto de execu\u00e7\u00e3o dos t\u00faneis e po\u00e7os, sem escala \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Odebrecht, 2014.  \n\n \n\n \n\n \n\n(a) Po\u00e7os \n\n(b) T\u00faneis \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 39 - \n \n\nFigura 35 - Maci\u00e7o em bet\u00e3o para a Raise borer. \n\nO procedimento executivo dos po\u00e7os pressup\u00f5es duas atividades distintas:  \n\n\u2022 Raise boring: corresponde \u00e0 escava\u00e7\u00e3o, por m\u00e9todo mec\u00e2nico, de um po\u00e7o ou chamin\u00e9, vertical \n\nou inclinado, com recurso a equipamento pr\u00f3prio (Raise borer); esta escava\u00e7\u00e3o desenvolve-se \n\nentre dois n\u00edveis situados a cotas diferenciadas. \n\n\u2022 Alargamento: consiste no complemento, por acr\u00e9scimo da sec\u00e7\u00e3o de escava\u00e7\u00e3o, da abertura \n\nanteriormente realizada por Raise boring.  \n\n \n\nPara opera\u00e7\u00e3o de uma Raise borer, pressup\u00f5e-se a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos preparat\u00f3rios como a \n\nmontagem de redes de alimenta\u00e7\u00e3o el\u00e9trica e de \u00e1gua, adequadas ao trabalho a realizar. A EPOS sempre \n\nrecorreu a subempreitadas para a realiza\u00e7\u00e3o deste tipo de m\u00e9todo, mas nesta obra resolveu adquirir este \n\nequipamento para melhorar o seu know-how e para, futuramente, ser mais aut\u00f3noma neste tipo de \n\ntrabalhos.  \n\nFoi preciso um t\u00e9cnico da empresa que desenvolveu a m\u00e1quina ir a La\u00faca dar forma\u00e7\u00e3o aos \n\nmanobradores, tendo autor ficado respons\u00e1vel pelo acompanhamento de toda a montagem e execu\u00e7\u00e3o, \n\npois o t\u00e9cnico s\u00f3 falava ingl\u00eas.  \n\nDepois e de acordo com o estudo das carater\u00edsticas do terreno onde a m\u00e1quina ia ser estabelecida, \u00e9 \n\nexecutada uma funda\u00e7\u00e3o \u2013 um maci\u00e7o em bet\u00e3o, de forma a facilitar o emboquilhamento do furo com o \n\nprimeiro estabilizador (vara guia), e minimizar desvios significativos na dire\u00e7\u00e3o do furo, prevenindo \n\nassentamentos, pois as for\u00e7as exercidas pela m\u00e1quina s\u00e3o significativas - Figura 35. \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 40 - \n \n\nFigura 36 - Fura\u00e7\u00e3o do furo piloto por Raise boring \n\nFigura 37 - Transporte da cabe\u00e7a escarificadora e sua fixa\u00e7\u00e3o \u00e0 haste \n\nO procedimento espec\u00edfico de perfura\u00e7\u00e3o para execu\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os pe\u00e7o m\u00e9todo Raise Boring consiste na \n\nabertura pr\u00e9via de um furo piloto, de 9\u201d de di\u00e2metro, entre a superf\u00edcie e a base do po\u00e7o. Esse furo \u00e9 \n\nconseguido atrav\u00e9s da rota\u00e7\u00e3o das varas que constituem a coluna de perfura\u00e7\u00e3o, incorporando um bit na \n\nextremidade, sendo auxiliado pela \u00e1gua que faz a limpeza dos res\u00edduos de perfura\u00e7\u00e3o - Figura 36. \n\nDeste modo, para cada um dos seis po\u00e7os executados, a perfura\u00e7\u00e3o iniciou-se a partir da superf\u00edcie, em \n\ndire\u00e7\u00e3o ao respetivo t\u00fanel inferior, previamente escavado. Ao longo da perfura\u00e7\u00e3o eram introduzidas e \n\nroscadas, consecutivamente, varas e estabilizadores (varas guia) novas, que constituem a coluna de \n\nperfura\u00e7\u00e3o, at\u00e9 se atingir o t\u00fanel/base do po\u00e7o. \n\n \nDepois de atingida a base do po\u00e7o, iniciou-se a segunda etapa, que consistia na retirada do bit do furo \n\npiloto e a coloca\u00e7\u00e3o da cabe\u00e7a alargadora. O transporte da cabe\u00e7a foi efetuada com recurso a balde de p\u00e1 \n\ncarregadora, atendendo \u00e0s caracter\u00edsticas do mesmo, o que permitiu um correto ajuste em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncoluna de perfura\u00e7\u00e3o no interior do t\u00fanel. Assim, a cabe\u00e7a escarificadora foi fixada \u00e0 haste que serviu \n\npara abrir o furo piloto - Figura 37. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 41 - \n \n\nEsta cabe\u00e7a possu\u00eda o di\u00e2metro necess\u00e1rio para alargar o furo inicial para o di\u00e2metro desejado de 1,80 m. \n\nAcionada pela m\u00e1quina localizada no n\u00edvel superior, a cabe\u00e7a escarificadora iniciou o alargamento do furo \n\nem sentido ascendente \u2013 Figura 38, caindo os escombros para o n\u00edvel inferior. Durante toda a fase de \n\nescava\u00e7\u00e3o, n\u00e3o era permitida a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos na base do po\u00e7o, estando esta limitada por um \n\nper\u00edmetro de seguran\u00e7a. \n\n \nOs detritos que se depositam, por gravidade, no n\u00edvel inferior (base do po\u00e7o), eram removidos atrav\u00e9s de \n\np\u00e1 carregadora para um dumper, que os transportava para o exterior. Sempre que se realizou esta \n\nopera\u00e7\u00e3o, a m\u00e1quina ficava em stand-by, de forma a proceder \u00e0 remo\u00e7\u00e3o do escombro do interior do \n\nt\u00fanel em seguran\u00e7a. \n\nDepois de conclu\u00edda esta opera\u00e7\u00e3o, o po\u00e7o foi alargado para um di\u00e2metro de oito metros, com uso a \n\nexplosivos. Para isso todo o acesso dos trabalhadores ao interior dos po\u00e7os, era efetuado atrav\u00e9s de uma \n\nplataforma suspensa por um sistema dedicado (p\u00f3rtico) \u2013 Figura 39, com guinchos el\u00e9tricos e as \n\nm\u00e1quinas de perfura\u00e7\u00e3o e limpeza de escombro recorriam a uma grua m\u00f3vel. \n\nFigura 39 - Sistema de eleva\u00e7\u00e3o de pessoas (p\u00f3rtico) \n\nFigura 38 - Alargamento do furo com a Raise Borer \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 42 - \n \n\nFigura 40 - Pega de fogo tipo para os po\u00e7os \n\n \nAs t\u00e9cnicas de escava\u00e7\u00e3o com emprego de explosivos t\u00eam como objetivo a obten\u00e7\u00e3o de se\u00e7\u00f5es escavadas \n\ncom as carater\u00edsticas indicadas no projeto, dentro das toler\u00e2ncias permitidas, e preservando ao m\u00e1ximo \n\nas condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas dos maci\u00e7os atravessados. \n\nOs planos de fogo foram elaborados em fun\u00e7\u00e3o das carater\u00edsticas geot\u00e9cnicas do maci\u00e7o a atravessar de \n\nmodo a n\u00e3o haver sobrescava\u00e7\u00f5es significativas. \n\nO maci\u00e7o foi perfurado verticalmente, de acordo com um plano de fogo previamente definido \u2013 Figura \n\n40, e marcado com ajuda da equipa de topografia, onde se estabelece a localiza\u00e7\u00e3o, profundidade e o \n\ndi\u00e2metro dos furos. \n\nPara a execu\u00e7\u00e3o desta atividade foi utilizado um carro de perfura\u00e7\u00e3o, instalado no po\u00e7o atrav\u00e9s da grua \u2013 \n\nFigura 41. Este equipamento executa a perfura\u00e7\u00e3o por via h\u00famida ou seca, com recurso a \u00e1gua ou \n\nutilizando dispositivo de aspira\u00e7\u00e3o de part\u00edculas, sendo na fonte eliminadas as poeiras/part\u00edculas \n\nresultantes desta atividade. \n\nFonte: Adaptado EPOS, 2014 \n\n \n\nDurante a opera\u00e7\u00e3o de perfura\u00e7\u00e3o, o equipamento tinha de estar devidamente estabilizado e travado \n\ndevendo os trabalhadores manter-se fora do raio de a\u00e7\u00e3o dos equipamentos e seus componentes m\u00f3veis \n\nO carregamento da pega foi realizado com recurso a explosivos, vulgarmente designado por riogel \n\n\u201cencartuchado\u201d, em embalagem de di\u00e2metro compat\u00edvel com o di\u00e2metro dos furos. Os detonadores \n\nutilizados foram todos do tipo n\u00e3o el\u00e9trico. \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 43 - \n \n\nFigura 41 - Equipamento de fura\u00e7\u00e3o usado nos po\u00e7os \n\n \n\nA remo\u00e7\u00e3o de escombro para a galeria inferior foi garantida por uma mini escavadora - Figura 42, descida \n\nat\u00e9 \u00e0 plataforma de trabalho no interior do po\u00e7o, que movimentava o material que n\u00e3o caiu por a\u00e7\u00e3o da \n\ngravidade, aquando da detona\u00e7\u00e3o da pega. \n\nFigura 42 - Mini-girat\u00f3ria usada para a remo\u00e7\u00e3o do escombro \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 44 - \n \n\nFigura 43 \u2013 Aspetos da proje\u00e7\u00e3o de bet\u00e3o nos po\u00e7os \n\n \n\nOs detritos que saiam por gravidade para o n\u00edvel inferior foram retirados com recurso a uma p\u00e1 \n\ncarregadora, tendo sido carregados diretamente para dumpers. \n\nDepois de realizada a remo\u00e7\u00e3o do escombro era necess\u00e1rio o apoio da geologia para efetuar a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o geot\u00e9cnica de cada avan\u00e7o e se adequar o sustimento de acordo com as indica\u00e7\u00f5es do \n\nprojeto. O \u00fanico sustimento preconizado para os po\u00e7os era a utiliza\u00e7\u00e3o de bet\u00e3o projetado com fibras \n\nmet\u00e1licas, dependendo a espessura de bet\u00e3o a aplicar do zonamento geot\u00e9cnico aferido. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o do bet\u00e3o projetado foi realizado atrav\u00e9s de uma bomba de bet\u00e3o colocada na superf\u00edcie, que \n\nera conduzido para a base do po\u00e7o atrav\u00e9s de uns tubos ancorados \u00e0 parede deste. Dentro do mesmo, a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o/aplica\u00e7\u00e3o do bet\u00e3o projetado foi realizada com aux\u00edlio da mini escavadora, que foi \n\nmodificada na zona do balde para se produzir o mesmo efeito que um unidade automatizada para de \n\nproje\u00e7\u00e3o. \n\nAs liga\u00e7\u00f5es do ar comprimido e do aditivo de bet\u00e3o encontravam-se conectadas ao balde e a mini \n\ngirat\u00f3ria, com a sua manobrabilidade, permitia efetuar o trabalho pois o peso dos tubos, juntamente com \n\no peso do bet\u00e3o, tornava o processo impratic\u00e1vel para um ser humano. \n\n \nTodos os seis po\u00e7os foram escavados utilizando este m\u00e9todo, com excelentes resultados e dentro dos \n\nprazos pretendidos, e sendo um trabalho com um risco consider\u00e1vel, n\u00e3o houve nenhum incidente grave \n\ndurante todo o tempo de execu\u00e7\u00e3o.  \n\nOs t\u00faneis executados apresentavam uma se\u00e7\u00e3o transversal de escava\u00e7\u00e3o com 104 m\n2\n, decorrendo a \n\nescava\u00e7\u00e3o dos seis t\u00faneis em simult\u00e2neo - Figura 44, sendo mantido um desfasamento longitudinal que \n\npermitia assegurar a estabilidade do maci\u00e7o \n\n \n \n \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 45 - \n \n\nFigura 44 \u2013 Tra\u00e7ado em planta dos t\u00faneis (sem escala) \n\n \n \n \n \n\n \nFonte: Odebrecht, 2016\n\n \n\nA escava\u00e7\u00e3o foi executada em se\u00e7\u00e3o plena, passando a ser realizada em duas fases na ocorr\u00eancia de \n\nmaci\u00e7o de pior qualidade, o que n\u00e3o veio a verificar-se. \n\nO desmonte em rocha foi realizado com recurso a explosivos, sendo a fura\u00e7\u00e3o das pegas realizada com \n\num Jumbo de perfura\u00e7\u00e3o de tr\u00eas bra\u00e7os - Figura 45, cada um deles incorporando\n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 46 - \n \n\numa barrena com 6 m de comprimento, permitindo avan\u00e7os de 5,5. No in\u00edcio da empreitada, o explosivo \n\nutilizado foi do mesmo tipo do utilizado nos po\u00e7os, tendo sido substitu\u00eddo por emuls\u00e3o bombeada por \n\nquest\u00f5es de operacionalidade.  \n\nAs opera\u00e7\u00f5es de um pedido de explosivo em Angola s\u00e3o semelhantes \u00e0s de Portugal, com a exce\u00e7\u00e3o que \n\nhavia um paiol em obra: O autor tinha de ser acompanhado pelo pol\u00edcia que se encontrava no estaleiro \n\ne ir sempre com ele ao paiol recolher o material necess\u00e1rio e realizar a devolu\u00e7\u00e3o das sobras \n\nprovenientes do t\u00fanel.  \n\n \n\n \n\nFigura 45 - Jumbo de fura\u00e7\u00e3o Atlas W3C. \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 47 - \n \n\nFigura 46 - Plano de fogo tipo nos t\u00faneis de adu\u00e7\u00e3o do Ah - L\u00e1uca. \n\nO maci\u00e7o rochoso, como habitualmente, foi perfurado de acordo com um plano de fogo onde se \n\nestabelecia a localiza\u00e7\u00e3o, profundidade e o di\u00e2metro dos furos. Os detonadores utilizados nas \n\nescava\u00e7\u00f5es eram do tipo n\u00e3o el\u00e9trico, abrangendo uma larga gama de tempos de disparo. A inicia\u00e7\u00e3o foi \n\nrealizada com recurso a detonador el\u00e9trico. \n\nFonte: EPOS, 2014  \n\n \n\nO escombro foi retirado com o aux\u00edlio de p\u00e1s carregadoras diretamente para dumpers nas frentes de \n\ntrabalho, que depois faziam o transporte para uma escombreira provis\u00f3ria que se encontrava no \n\nexterior. \n\nDepois de armazenado, esse material era posteriormente carregado com uma girat\u00f3ria em cami\u00f5es \n\nbasculantes de uma firma chinesa para a escombreira principal, que se encontrava a 4,5 km de \n\ndist\u00e2ncia.  \n\n \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 48 - \n \n\nFigura 47 - Limpeza do escombro usando dumpers e p\u00e1s Volvo \n\n \n\n \n\nPara assegurar os bons \u00edndices de produtividade e de seguran\u00e7a na escava\u00e7\u00e3o, era necessariamente \n\nobrigat\u00f3rio o aux\u00edlio da geologia para realizar o zonamento geot\u00e9cnico e aferir a aplica\u00e7\u00e3o do \n\nsustimento. O sustimento preconizado para cada zona geot\u00e9cnica foi aplicado em cada avan\u00e7o de \n\nescava\u00e7\u00e3o, imediatamente ap\u00f3s a sequ\u00eancia: desmonte com explosivos ou escava\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, \n\nventila\u00e7\u00e3o, limpeza e saneamento do maci\u00e7o; em fun\u00e7\u00e3o da zona geot\u00e9cnica atravessada e de acordo \n\ncom as indica\u00e7\u00f5es do projeto \u2013 Figura 48. Como se verifica desta figura e de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o \n\ngeol\u00f3gico-geot\u00e9cnica do maci\u00e7o, foi aconselhada a aplica\u00e7\u00e3o dos seguintes tipos de sustimento: \n\n? Ancoragens passivas (parafusos de helia\u00e7o com resina); \n\n? Bet\u00e3o projetado; \n\n? Drenos. \n\nFigura 48 - Sustimento tipo aplicado nos t\u00faneis de adu\u00e7\u00e3o da La\u00faca \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 49 - \n \n\nFigura 49 - Unidade automatizada para de proje\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAntes de a geologia aferir o tipo de zonamento geot\u00e9cnico, era necess\u00e1rio proceder ao saneamento dos \n\nhasteais e ab\u00f3boda da frente de trabalho para se garantir a total seguran\u00e7a do ge\u00f3logo. \n\nRealizado o zonamento e de acordo com o projeto, efetuava-se ent\u00e3o a aplica\u00e7\u00e3o de bet\u00e3o projetado, \n\nrecorrendo para isso ao equipamento existente em obra, nomeadamente um unidade automatizada \n\npara de proje\u00e7\u00e3o da marca Putzmeister - Figura 49. Tal permitia executar a proje\u00e7\u00e3o a partir do solo, \n\nconforme procedimento descrito na se\u00e7\u00e3o anterior. \n\n \n\nAp\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o, a frente estava dispon\u00edvel para a entrada do Jumbo e para se voltar a perfurar a rocha \n\ne avan\u00e7ar at\u00e9 \u00e0 chegada do objetivo principal, que era a conex\u00e3o entre os tuneis.  \n\n2.4.3 Outros aspetos  \n\nNo geral, tratou-se de uma empreitada de que o autor se orgulha de ter feito parte e que demonstra a \n\ncapacidade das empresas portuguesas de trabalhar no estrangeiro, com resultados excelentes. Mas o \n\nque mais surpreendeu, foi a qualidade imposta pela Odebrecht no estaleiro social constru\u00eddo para mais \n\nde sete mil pessoas.  \n\nO estaleiro \u2013 Figura 50, continha duas cantinas que serviam mais de sete mil refei\u00e7\u00f5es di\u00e1rias e pode-se \n\ntentar imaginar a log\u00edstica necess\u00e1ria para que tal acontecesse. Integrava tamb\u00e9m um gin\u00e1sio, com \n\ntodas as m\u00e1quinas necess\u00e1rias para se fazer todo o tipo de exerc\u00edcios e para adeptos do desporto, tinha \n\ntr\u00eas relvados sint\u00e9ticos e um court de t\u00e9nis; uma zona de lazer, onde se podiam visualizar os filmes mais \n\nrecentes, e um mini-mercado, com todos os produtos poss\u00edveis, mas que era abastecido regularmente; \n\nsemanalmente realizava-se ainda uma pequena feira, com produtos angolanos. \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 50 - \n \n\n \nFigura 50 - Vista do estaleiro social do Ah-La\u00faca. \n\n \n\nNesta pequena cidade, a rede de \u00e1gua era abastecida pela \u00e1gua do Rio Kwanza, diretamente,e para uma \n\nesta\u00e7\u00e3o de tratamento, que depois era distribu\u00edda para o estaleiro social, para ser consumida ou para \n\nbanhos. \n\nPara os efluentes foram feitas duas grandes barragens para onde os detritos eram encaminhados e para \n\nos res\u00edduos s\u00f3lidos dom\u00e9sticos foi executado um aterro sanit\u00e1rio, onde se efetuava a separa\u00e7\u00e3o do \n\nmaterial que poderia ser reciclado. \n\nTratava-se de um estaleiro com muito boas condi\u00e7\u00f5es e com uma log\u00edstica invulgar, concretizado apesar \n\nda particularidade da envolv\u00eancia onde se encontrava.  \n\nFoi uma empreitada que exigiu sacrif\u00edcio do autor, mas que lhe permitiu contactar com diferentes \n\nculturas, pois sendo a Odebrecht uma empresa internacional, os seus trabalhadores eram tamb\u00e9m de \n\ndiferentes nacionalidades.  \n\nA componente da seguran\u00e7a do trabalho em obra era levada muito a s\u00e9rio, pois o trabalhador angolano \n\npossui fraca experi\u00eancia em trabalhos de constru\u00e7\u00e3o civil; por isso e em todas a passagens de turno, \n\nhavia uma palestra sobre uma tem\u00e1tica de trabalho. Esta era acompanhada pelo autor, mas era dada a \n\nliberdade ao trabalhador para falar sobre qualquer assunto que ele achasse importante. Se porventura, \n\ntivesse havido um acidente, a tem\u00e1tica era a discuss\u00e3o desse acidente e das suas eventuais causas, bem \n\ncomo evitar a sua repeti\u00e7\u00e3o. \n\nFoi atrav\u00e9s deste tipo de palestras e o constante acompanhamento realizado, que o autor \n\nconjuntamente com a sua equipa, garantiu que n\u00e3o houvesse um acidente grave em obra, o que \u00e9 \n\nnot\u00e1vel devido aos riscos que o trabalho subterr\u00e2neo acarreta, e tamb\u00e9m devido ao n\u00famero \n\nsignificativo de intervenientes sem qualquer tipo de experi\u00eancia neste tipo de trabalhos. \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 51 - \n \n\n3. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nDurante a sua atividade profissional, o autor conseguiu conquistar conhecimentos importantes que lhe \n\npermitiram abordar, com sucesso, a problem\u00e1tica que a escava\u00e7\u00e3o em subterr\u00e2neo apresenta, pois \n\napesar de todos os estudos geot\u00e9cnicos realizados, estes n\u00e3o permitem caracterizar geol\u00f3gica e \n\ngeotecnicamente, com a necess\u00e1ria precis\u00e3o, o maci\u00e7o a atravessar ao longo de uma ampla extens\u00e3o \n\nlinear. Isto fez com que ele compreendesse, desde cedo, a import\u00e2ncia da adequada avalia\u00e7\u00e3o do \n\nterreno em cada avan\u00e7o, pois permite tomar decis\u00f5es importantes, que proporcionam evitar gastos \n\nadicionais em obra e garantir a respetiva seguran\u00e7a. Tamb\u00e9m verificou que as pessoas s\u00e3o um fator \n\nrelevante e que, \u00e0s vezes, \u00e9 preciso saber compreender os seus problemas e, tamb\u00e9m, as suas \n\nlimita\u00e7\u00f5es, o que s\u00f3 pode ser ben\u00e9fico para o desenrolar adequado dos trabalhos.  \n\nOs primeiros meses na profiss\u00e3o foram relevantes, pois atrav\u00e9s da autoforma\u00e7\u00e3o adquiriu \n\nconhecimentos relativos, quer a todo tipo de riscos associados aos trabalhos subterr\u00e2neos, quer \u00e0s \n\ndiversas m\u00e1quinas utilizadas nestas empreitadas. Efetuou algumas forma\u00e7\u00f5es complementares em \n\nseguran\u00e7a, que lhe permitiram obter a adequada sensibilidade para este assunto. \n\nObteve a C\u00e9dula de Operador de Explosivos em 2008, permitindo-lhe manusear um material que \u00e9 \n\nfundamental no desenrolar das escava\u00e7\u00f5es, apesar dos seus riscos, sendo \u00e0s vezes a \u00fanica solu\u00e7\u00e3o para \n\nse poder realizar o desmonte dos terrenos. \n\nAp\u00f3s a conclus\u00e3o do primeiro projeto associado a explora\u00e7\u00f5es mineiras e devido a dificuldades \n\nfinanceiras do dono de obra, o autor deslocou-se para a ilha da Madeira, onde adquiriu compet\u00eancias \n\nem m\u00e9todos de impermeabiliza\u00e7\u00e3o de t\u00faneis e, tamb\u00e9m, nos processos de betonagem com utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmoldes com 6 e 12 m. Foi uma experi\u00eancia enriquecedora, que lhe permitiu ainda expandir os seus \n\nconhecimentos. Apesar de ainda haver trabalhos em curso naquela ilha, a sua presen\u00e7a foi necess\u00e1ria \n\npara come\u00e7ar um projeto desafiante: o T\u00fanel do Mar\u00e3o. Foi a primeira obra que iniciou e onde \n\naprendeu novas metodologias que, em minera\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se usam. Idealizar e montar um estaleiro, \n\nconstituir equipas de raiz, e conseguir por a estrutura a produzir, \u00e9 desafiante, mas os frutos colhidos \n\ndesse esfor\u00e7o s\u00e3o recompensadores. Aqui, o autor ficou sempre respons\u00e1vel pelos materiais \n\nconsumidos em obra, tendo garantido que n\u00e3o faltasse nada, mas assegurando sempre que n\u00e3o \n\nhouvesse tamb\u00e9m em excesso, pois isso representaria um custo adicional para a obra. \n\nApesar disso e de todo o esfor\u00e7o despendido, n\u00e3o foi permitido ao autor acabar esta empreitada, devido \n\na problemas financeiros do cons\u00f3rcio e \u00e0 conjuntura nacional. Devido \u00e0 crise que afetou, desde 2011, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil em Portugal, as empresas portuguesas tiveram de recorrer, cada vez mais, a trabalhos \n\nfora do territ\u00f3rio nacional, e os seus trabalhadores tamb\u00e9m acompanharam esse trajeto. Foi quando o \n\nautor teve a sua primeira experi\u00eancia como expatriado, nos t\u00faneis do metro na Arg\u00e9lia. Foi um pequeno \n\nensaio para o que estava destinado em seguida, e que permitiu compreender e avaliar as dificuldades \n\nque as pessoas t\u00eam em trabalhar num pa\u00eds estrangeiro, onde os costumes s\u00e3o diferentes. \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 52 - \n \n\nNa sequ\u00eancia surgiu o maior desafio que lhe foi proposto: a realiza\u00e7\u00e3o do circuito hidr\u00e1ulico no \n\naproveitamento hidroel\u00e9trico de La\u00faca, em Angola. Come\u00e7ar uma obra por si j\u00e1 \u00e9 dif\u00edcil, mas em Angola, \n\noutro ambiente multicultural, requer paci\u00eancia e muito engenho. Mas todas estas dificuldades \n\npermitiram ao autor aperfei\u00e7oar as suas aptid\u00f5es como Engenheiro Ge\u00f3logo, e como ser humano, tendo \n\nverificado que, \u00e0s vezes, h\u00e1 que ter paci\u00eancia e realizar o papel de professor, pois existem culturas \n\nmenos desenvolvidas onde \u00e9 necess\u00e1rio ajudar a completar a forma\u00e7\u00e3o das pessoas para obter um \n\ndesempenho adequado em obra. \n\nTodas estas experi\u00eancias profissionais permitiram ao autor contatar com diversos especialistas em \n\ngeotecnia de constru\u00e7\u00f5es em subterr\u00e2neo, trabalhar em equipas pluridisciplinares e internacionais, e \n\nobter um conjunto de conhecimentos e compet\u00eancias adequadas a que esteja preparado para enfrentar \n\nos desafios futuros que se lhe apresentem, num mercado de trabalho cada vez mais exigente e \n\ninternacional.  \n\nApesar de todos estes anos de experi\u00eancia no mundo do trabalho subterr\u00e2neo, nunca lhe foi poss\u00edvel \n\ndeixar de ser diretor de obra adjunto e ficar como principal respons\u00e1vel de uma grande obra, pois as \n\nobras que existem s\u00e3o poucas e as pessoas com maior experiencia na empresa que integra, a EPOS, s\u00e3o \n\nrelativamente novas, o que praticamente impossibilita o desejo do autor de poder ser diretor de uma \n\ngrande obra. \n\n\n\nJos\u00e9 Tom\u00e1s Gon\u00e7alves Ferreira \nRELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL \n\n \n\n- 53 - \n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nBastos, M. J. N. (1998) \u2013 A geotecnia na conce\u00e7\u00e3o, projeto e execu\u00e7\u00e3o de t\u00faneis em maci\u00e7os rochosos. \n\nLisboa: IST. Tese mestrado em engenharia civil.  \n\nCBPO/ Ferraz Figueiredo (1994) - NATM \u2013 Novo M\u00e9todo Austr\u00edaco de Execu\u00e7\u00e3o de T\u00faneis. \n\nEPOS (2014)  \u2013 Execu\u00e7\u00e3o de escava\u00e7\u00f5es subterr\u00e2neas \u2013 Relat\u00f3rio confidencial. \n\nInfrat\u00fanel (2009) \u2013 Instrumenta\u00e7\u00e3o do T\u00fanel do Mar\u00e3o \u2013 Especifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de Obra \u2013 Relat\u00f3rio \n\nconfidencial. \n\nIntertechne Consultores S.A (2014) - Estudo do Caso \u2013 Hidroel\u00e9trica de La\u00faca \u2013 Angola. Rio Janeiro, \n\nBrasil. \n\nGalabru, P (1974) \u2013 Cimentaciones y T\u00faneles. Barcelona, Espanha. PP289 \u2013 356.  \n\nJimeno, C. L. (2001a) \u2013 Ingeo T\u00faneles Libro 2. Madrid. PP 185 \u2013 229.  \n\nJimeno, C. L. (2001b) \u2013 Ingeo T\u00faneles Libro 3. Madrid. PP 13 \u2013 55.  \n\nJimeno, C. L. (2001c) \u2013 Ingeo T\u00faneles, Libro 4. Madrid. PP 295 -302. \n\nJimeno, C. L. (2001d) \u2013 Ingeo T\u00faneles, Libro 5. Madrid. PP 315 -330. \n\nRocha, M. (1981) \u2013 Mec\u00e2nica de Rochas. Lisboa: LNEC. \n\nNGI (2015) \u2013 Using the Q-System. Oslo. pp 32-40. \n\nPinto, T. A. (2010) \u2013 Constru\u00e7\u00e3o e instrumenta\u00e7\u00e3o dos t\u00faneis do Mar\u00e3o. Porto: FEUP. Tese de mestrado.  \n\nPirites Alentejanas (2006) \u2013 Esquemas standard de sustimento - Relat\u00f3rio confidencial. \n\nSIKA\u00ae (2005) - SIKA\u00ae Concrete HandBook. Zurich. pp 114 \u2013 127. \n\nTEIXEIRA, C., FERNANDES, A. P. e PERES, A. (1967) - Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala de 1/50.000, \n\nNot\u00edcia explicativa da folha 10-C PESO DA R\u00c9GUA. Lisboa: Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. \n\nWEBLIOGRAFIA \n\nhttp://www.duromin.pt/ Acedido em: novembro de 2016. \n\nhttp://www.mun-aljustrel.pt/ Acedido em: novembro de 2016. \n\nhttp://www.home.sandvik/en/ Acedido em: novembro de 2016. \n\nhttp://www.epos.pt/ Acedido em: novembro de 2016. \n\nhttp://www.rockmore-intl.com/Drifting-Tunneling.html Acedido em: novembro de 2016."}]}}}