{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16896"}, {"@name": "filename", "#text": "23604_Varia%c3%a7%c3%a3o%20di%c3%a1ria%20e%20sazonal%20de%20EC%20e%20OC%20no%20aerossol%20urbano%20do%20Porto.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Aveiro \n\nAno 2014 \n\nDepartamento de Ambiente e Ordenamento \n\nSara da Costa Ferreira \nAlves \n \n\nVaria\u00e7\u00e3o di\u00e1ria e sazonal de OC e EC no aerossol \nurbano do Porto \n \n\n \n\n \n\n   \n\n\n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro \n\nAno 2014 \n\nDepartamento de Ambiente e Ordenamento \n\nSara da Costa Ferreira \nAlves \n \n \n\nVaria\u00e7\u00e3o di\u00e1ria e sazonal de OC e EC no aerossol \nurbano do Porto \n \n \n\n Disserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos \nrequisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Engenharia do \nAmbiente realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da Doutora Teresa Filomena \nVieira Nunes, Professora Associada do Departamento de Ambiente e \nOrdenamento da Universidade de Aveiro.  \n\n Disserta\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito do \nProjeto CLICURB (EXCL/AAG-\nMAA/0385/2012 financiado por Fundos \nFEDER atrav\u00e9s do Programa \nOperacional Fatores de \nCompetitividade \u2013 COMPETE e por \nFundos Nacionais atrav\u00e9s da FCT \u2013 \nFunda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e a \nTecnologia. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito do \nProjeto AIRUSE - Testing and \nDevelopment of Air Quality Mitigation \nMeasures in Southern Europe, LIFE11 \nENV/ES/000584 financiado pela \nComiss\u00e3o Europeia \n\n\n\n \n\n  \n\n  \n \n\n \n\n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n \n\n \n \n \n\n \n \n\nO J\u00fari   \n \n\nPresidente Professor Doutor M\u00e1rio Miguel Azevedo Cerqueira \nProfessor Auxiliar do Departamento de Ambiente e Ordenamento da Universidade de Aveiro \n\n  \n \n\nVogais Doutor Alexandre Filipe Fernandes Caseiro \nDoutor em Ci\u00eancias Aplicadas ao Ambiente \n\n  \n \n\n Professora Doutora Teresa Filomena Vieira Nunes \nProfessora Associada do Departamento de Ambiente e Ordenamento da Universidade de Aveiro \n(Orientadora) \n\n  \n \n\n  \n\n  \n \n\n  \n\n  \n \n\n  \n\n  \n \n\n  \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n  \n \n\nAgradecimentos \n\n \nEm primeiro lugar n\u00e3o posso deixar de agradecer \u00e0 minha orientadora, \nDoutora Teresa Nunes, por todo o apoio dado ao longo de toda disserta\u00e7\u00e3o \nassim como toda a disponibilidade que sempre demostrou ter comigo quer \nfosse para corrigir ou orientar na disserta\u00e7\u00e3o como tamb\u00e9m para me acalmar \nem momentos em que eu me encontrava mais preocupada. \n \nAo Danilo, por todo o apoio e ajuda que me prestou durante toda a disserta\u00e7\u00e3o \nsem ter nenhuma obriga\u00e7\u00e3o de o fazer. \n \nA Maria Jo\u00e3o, por todos os momentos l\u00fadico-laborais que me proporcionou \ndurante toda esta etapa e que tanto me ajudaram na realiza\u00e7\u00e3o da \ndisserta\u00e7\u00e3o. \n \nAo meus amigos, no qual tenho de salientar a Carla, a Diana Braga, o \nGon\u00e7alo, o Jorge, a Patr\u00edcia e a Diana por todo apoio e amizade que me d\u00e3o e \nque foi fundamental nesta etapa. \n \nA minha fam\u00edlia, na qual n\u00e3o posso destacar nenhum nome porque seria \ninjusto estar a destacar um nome quando tive tantas pessoas que me \najudaram e apoiaram ao longo desta etapa. \n \nAo Diogo, por ser o meu maior Apoio e ser a pessoa que nunca me deixa cair. \nObrigada por tudo o que fazes por mim e por todos os dias me ajudares a \ntornar-me uma pessoa melhor. \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nPalavras-chave \n\n \nAerossol Carbonoso, Carbono Org\u00e2nico, Carbono Negro, Carbono Elementar, \nM\u00e9todo termo-\u00f3tico, aetal\u00f3metro \n \n\nResumo \n \n\n \n\n Para se combater os efeitos nocivos no ambiente e na sa\u00fade do aerossol \natmosf\u00e9rico \u00e9 necess\u00e1rio conhecer as suas caracter\u00edsticas, fontes e o seu \ncomportamento na atmosfera. O aerossol carbonoso, constitu\u00eddo pelo \nCarbono Elementar (EC/BC), Carbono Org\u00e2nico (OC) e em quantidades mais \npequenas por carbonatos (CC) \u00e9 uma das fra\u00e7\u00f5es que mais contribui para a \ncomposi\u00e7\u00e3o e massa das part\u00edculas atmosf\u00e9ricas. \nAo longo dos anos esta fra\u00e7\u00e3o tem vindo a observar um interesse crescente \ndevido ao papel que alguns dos seus constituintes desempenham no balan\u00e7o \nradiativo, efeitos t\u00f3xicos e nocivos no ambiente e na sa\u00fade humana. Um dos \nprincipais problemas associados \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o carbonosa reside \nno fato de os m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de an\u00e1lise possu\u00edrem v\u00e1rias limita\u00e7\u00f5es n\u00e3o \npermitindo uma correta separa\u00e7\u00e3o entre os principais grupos que o \nconstituem, OC e EC, embora a quantifica\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o total de carbono n\u00e3o \nsuscite d\u00favidas.  \nO presente trabalho teve como objetivo a caracteriza\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o carbonosa \nde PM2.5 e PM10 de uma zona urbana com elevada influ\u00eancia de tr\u00e1fego \nrodovi\u00e1rio recorrendo a diferentes m\u00e9todos (m\u00e9todos \u00f3ticos e t\u00e9rmicos), assim \ncomo \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as introduzidas por cada uma delas na \nquantifica\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria carbonosa no aerossol atmosf\u00e9rico. \nIndependentemente das diferen\u00e7as encontradas pela t\u00e9cnica de an\u00e1lise, fez-\nse tamb\u00e9m uma an\u00e1lise da variabilidade das concentra\u00e7\u00f5es dos diferentes \nconstituintes carbonosos para a fra\u00e7\u00e3o fina e grosseira das part\u00edculas em \nsuspens\u00e3o ao longo de um ano. As amostras de PM foram colhidas, tendo \nsido para o efeito usado um amostrador de elevado caudal com cabe\u00e7a PM10 \n\ne com um prato de impac\u00e7\u00e3o (di\u00e2metro de corte 2.5 \u00b5m). No total foram \ncolhidos 131 pares de amostras, PM2.5-10 e PM2.5, distribu\u00eddos uniformemente \nao longo do ano. A fra\u00e7\u00e3o carbonosa representa em m\u00e9dia mais do que 31% \ne 30% de part\u00edculas PM2.5 e PM10, respetivamente. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o \ndos constituintes OC e EC, observou-se que o segundo n\u00e3o tem \nrepresenta\u00e7\u00e3o significativa na fra\u00e7\u00e3o grosseira (PM2.5-10), enquanto na fra\u00e7\u00e3o \nfina pode representar mais de 50% da componente carbon\u00e1cea do aerossol. \nA an\u00e1lise dos r\u00e1cios OC/EC permite investigar sobre as potenciais fontes \nrespons\u00e1veis pelas suas concentra\u00e7\u00f5es no local, assim como fazer uma \nestimativa do aerossol carbonoso de origem secund\u00e1ria. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nKeywords \n\n \nCarbonaceous aerosol, Organic Carbon, Black Carbon, Elemental Carbon, \nThermo-optical methods, Aethalometer \n\nAbstract \n \n\nTo understand the harmful effects of carbonaceous aerosols is necessary to \nknow its characteristics, sources and behavior in the atmosphere. The \ncarbonaceous aerosol is formed by Elemental Carbon (EC), Organic Carbon \n(OC) and smaller amounts of carbonates (CC) and is one of the fractions that \nmost contributes to the composition and mass of atmospheric particles. \nDue to the role that some of its constituents play in radioactive balance or \ntheir toxic effects on the environment and human health, the interest in this \nfraction has been growing of concern. The major problem associated with the \ncharacterization of the carbonaceous fraction lies in the fact that the methods \nand analysis techniques applied have several constrains that include an \nincorrect separation between the main groups that constitute the fraction, OC \nand EC, although the quantification of the total fraction of carbon has a good \nagreement among them. \nThis study aims to characterize the carbonaceous fraction of PM2.5 and PM10 \nof an urban local with a high influence of road traffic using different methods \n(optical and thermal methods), and the evaluation of the differences \nintroduced by each of them in the quantification of carbonaceous material \npresent in the atmospheric aerosol. Regardless of the differences observed \ndue to the analytical method, an analysis and interpretation of the set of data \nof fine and coarse distribution of OC/EC/TC was performed. A PM sampler \nwere collected with a High Volume sampler associated to an impact plate \nwith a 2.5 \u00b5m cut diameter. A total of 131 pair of samples, PM2.5-10 e PM2.5, \nwere collected in quartz filters, uniformly distributed through the year.  The \ncarbonaceous fraction is on average represents more than 31% and 30% of \nPM2.5 and PM10 respectively. Regarding the distribution of the constituents \nOC and EC, the second one is not significantly represented in the coarse \nfraction (PM2.5-10), while in the fine fraction may represent more than 50% of \nthe total carbon of the aerosol. The analysis of OC/EC ratios was used to \ndetermine potential sources responsible for their concentrations at a specific \nsite, as well as to estimate the carbonaceous aerosol secondary origin. \n\n  \n\n\n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n8 \n\n \n\n\u00cdndice \n \n\n \n\n \n\n1.Introdu\u00e7\u00e3o ...................................................................................................................................................... 12 \n\n1.1 Enquadramento ....................................................................................................................................... 12 \n1.2.Objetivos ................................................................................................................................................ 14 \n\n2. Aerossol ........................................................................................................................................................ 15 \n\n2.1. Aerossol Atmosf\u00e9rico ............................................................................................................................ 15 \n2.2. Aerossol Carbonoso ............................................................................................................................... 18 \n2.2.1. Carbono Org\u00e2nico .............................................................................................................................. 22 \n2.2.2. Carbono Elementar/ Negro ................................................................................................................. 23 \n2.2.3. Metodologias de an\u00e1lise e quantifica\u00e7\u00e3o do aerossol carbonoso ........................................................ 27 \n\n3. Parte experimental ........................................................................................................................................ 34 \n\n3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o do local de amostragem................................................................................................. 34 \n3.2.Amostragem de PM10 e PM2.5 ................................................................................................................. 35 \n3.3. Aetal\u00f3metro (BC) .................................................................................................................................. 37 \n3.4. M\u00e9todo Termo- \u00d3tico ............................................................................................................................ 40 \n\n4. Resultados e Discuss\u00e3o................................................................................................................................. 47 \n\n4.1. Carbono Negro \u2013 Aetal\u00f3metro............................................................................................................... 48 \n4.1.1. Varia\u00e7\u00e3o anual .................................................................................................................................... 48 \n4.1.2. Varia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria e sazonal .................................................................................................................... 51 \nPadr\u00e3o de varia\u00e7\u00e3o di\u00e1rio ............................................................................................................................. 54 \nVaria\u00e7\u00e3o dia de trabalho/fim-de-semana ...................................................................................................... 58 \n4.2. Fra\u00e7\u00e3o carbonosa \u2013 Fina (PM2.5), Grosseira (PM2.5 - 10) e PM10 (Fina + Grosseira) ............................... 59 \n4.2.1 Fra\u00e7\u00e3o Grosseira .................................................................................................................................. 62 \n4.2.2 Fra\u00e7\u00e3o Fina .......................................................................................................................................... 63 \n4.2.2.1 TC, OC e EC..................................................................................................................................... 63 \n4.2.3. PM10 .................................................................................................................................................... 68 \n4.3 Compara\u00e7\u00e3o entre o M\u00e9todo Termo \u2013 \u00d3tico do DAO e EUSAAR ........................................................ 70 \n4.3.1. Correla\u00e7\u00e3o entre os tr\u00eas m\u00e9todos utilizados: Aetal\u00f3metro, M\u00e9todo Termo-\u00d3tico do DAO e \n\nEUSAAR ...................................................................................................................................................... 75 \n5. Conclus\u00e3o ..................................................................................................................................................... 77 \n\nBibliografia ....................................................................................................................................................... 80 \n\nAnexos .............................................................................................................................................................. 87 \n\n1. Inc\u00eandios registados no ano 2013 pelo Instituto da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e das Florestas ........... 87 \n2. Valores de PM10 obtidos pelo m\u00e9todo gravim\u00e9trico e retirados da base de dados QualAr. ................ 91 \n3. Valores de TC, OC, PC, EC e da raz\u00e3o EC/TC e OC/TC durante todo o per\u00edodo de amostragem ..... 95 \n4. Valores de EC, OC e TC durante o per\u00edodo de amostragem e usando o protocolo de temperatura do \nEUSAAR .................................................................................................................................................... 100 \n5. Correla\u00e7\u00e3o entre os m\u00e9todos utilizados para a quantifica\u00e7\u00e3o do aerossol carbonoso ........................ 102 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n9 \n\n \n\n \n\n\u00cdndice de Figuras  \n \n\n \n\nFigura 1 - Varia\u00e7\u00e3o global da concentra\u00e7\u00e3o de BC no ano de 1996 (Bond, 2004) .......................................... 26 \nFigura 2 - Localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es europeias envolvidas no projeto EUSAAR (Fonte: www.eusaar.net) .... 30 \nFigura 3 \u2013 Esta\u00e7\u00e3o de Qualidade do ar do Porto; ............................................................................................ 35 \nFigura 4 - Amostrador de elevado caudal ........................................................................................................ 35 \nFigura 5 - Pratos de impac\u00e7\u00e3o ......................................................................................................................... 36 \nFigura 6 - Aetal\u00f3metro - AE31 ........................................................................................................................ 37 \nFigura 7 - Rolo de filtro ................................................................................................................................... 37 \nFigura 8 - Analisador termo-\u00f3tico do DAO ..................................................................................................... 40 \nFigura 9 - Esquema representativo do sistema termo \u00f3tico desenvolvido no DAO (Cerqueira et al., 2003) .. 41 \nFigura 10 - Programa de temperatura do DAO ............................................................................................... 44 \nFigura 11 \u2013 Programa de temperatura EUSAAR alterado ............................................................................... 44 \nFigura 12 - Varia\u00e7\u00e3o de PM10 e BC durante o per\u00edodo de amostragem ........................................................... 48 \nFigura 13 - Varia\u00e7\u00e3o de BC e PM10 durante o ano 2013 em base hor\u00e1ria ....................................................... 51 \nFigura 14- Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia hor\u00e1ria di\u00e1ria  e desvio de BC durante os meses de Primavera . 52 \nFigura 15 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia hor\u00e1ria di\u00e1ria  e desvio de BC durante os meses de Ver\u00e3o....... 52 \nFigura 16 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia hor\u00e1ria di\u00e1ria  e desvio de BC durante os meses de Outono .... 53 \nFigura 17 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia hor\u00e1ria di\u00e1ria  e desvio de BC durante os meses de Inverno .... 53 \nFigura 18 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia hor\u00e1ria de BC nas v\u00e1rias esta\u00e7\u00f5es do ano................................. 55 \nFigura 19 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de BC por hora e por esta\u00e7\u00e3o do ano .................................................. 56 \nFigura 20 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria de BC ao fim-de-semana e durante dias \u00fateis.................................................... 58 \nFigura 21 - Varia\u00e7\u00e3o de PM2.5 e PM2.5-10 durante todo o per\u00edodo de amostragem ........................................... 60 \nFigura 22 - Correla\u00e7\u00e3o entre PM10 E PM2.5 ..................................................................................................... 61 \nFigura 23 - Correla\u00e7\u00e3o entre PM10 retirado do QualAr e o PM10 gravim\u00e9trico proveniente dos filtros de \n\nQuartzo ............................................................................................................................................................ 61 \nFigura 24 - Varia\u00e7\u00e3o de TC e PM2.5-10 durante o per\u00edodo de amostragem ....................................................... 62 \nFigura 25 - Varia\u00e7\u00e3o de PM2.5 e TC durante o per\u00edodo de amostragem ........................................................... 64 \nFigura 26 - Varia\u00e7\u00e3o de EC e OC durante o per\u00edodo de amostragem da fra\u00e7\u00e3o fina. ...................................... 64 \nFigura 27 - Raz\u00e3o OC/EC no per\u00edodo sem aquecimento dom\u00e9stico e no per\u00edodo em que h\u00e1 aquecimento \n\ndom\u00e9stico ........................................................................................................................................................ 65 \nFigura 28 - Varia\u00e7\u00e3o de EC, OC prim\u00e1rio e secund\u00e1rio durante todo o per\u00edodo de amostragem. ................... 66 \nFigura 29 - Varia\u00e7\u00e3o mensal da raz\u00e3o EC/TC durante o per\u00edodo de amostragem ........................................... 67 \nFigura 30 - Varia\u00e7\u00e3o de PM10, TC e EC durante o per\u00edodo de amostragem .................................................... 69 \nFigura 31 - Valores m\u00e9dios de cada fra\u00e7\u00e3o do material carbonoso determinado atrav\u00e9s dos protocolos de \n\ntemperatura do DAO e do EUSAAR ............................................................................................................... 71 \nFigura 32 - Correla\u00e7\u00e3o de TC pelo m\u00e9todo DAO e EUSAAR ........................................................................ 72 \nFigura 33 - Correla\u00e7\u00e3o de EC pelo m\u00e9todo DAO e EUSAAR ........................................................................ 72 \nFigura 34 - Correla\u00e7\u00e3o OC pelo m\u00e9todo EUSAAR e DAO ............................................................................ 73 \nFigura 35 - Correla\u00e7\u00e3o entre OC/EC pelo m\u00e9todo EUSAAR e DAO ............................................................. 73 \nFigura 36 - Correla\u00e7\u00e3o de BC/EC pelo aetal\u00f3metro e pelo m\u00e9todo DAO ....................................................... 75 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00cdndice de Tabelas \n \n\nTabela 1 - Tabela de dados do aerossol carbonoso encontrados na literatura ................................................. 21 \nTabela 2 - Valores de BC em diferentes localidades ....................................................................................... 25 \nTabela 3 - Protocolo EUSAAR-2 com as respetivas atmosferas e patamares de temperatura (Adaptado de \n\nCavalli et al (2010)) ........................................................................................................................................ 31 \nTabela 4 \u2013 Valores di\u00e1rios das condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas durante o ano de 2013 .......................................... 47 \nTabela 5 \u2013 Concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria mensal e desvio padr\u00e3o, M\u00ednimo e M\u00e1ximo de PM 10 e de BC \n\n(aetal\u00f3metro) na esta\u00e7\u00e3o de Qualidade do ar Francisco S\u00e1 Carneiro (janeiro de 2013 \u2013 janeiro de 2014). ..... 49 \nTabela 6 \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e desvio padr\u00e3o das diferentes fra\u00e7\u00f5es de carbono para TC e PM 2.5 ............ 66 \n\n\n\n \n\n10 \n\n \n\nTabela 7 - Percentagem de cada fra\u00e7\u00e3o do aerossol carbono nas PM10 e raz\u00e3o OC/EC .................................. 70 \nTabela 8 - Resultados de PM10 obtidos pelo m\u00e9todo gravim\u00e9trico ................................................................ 91 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n11 \n\n \n\nLista de s\u00edmbolos e abreviaturas \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAa \u00c1rea ardida (ha) \nBC Carbono Negro \nCC Carbonatos \n\nCCDR Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional \nEC Carbono Elementar \n\nCH4 Metano \nCO Mon\u00f3xido de Carbono \nCO2 Di\u00f3xido de Carbono \nCP Carbono Pirol\u00edtico \n\nCOV Composto Org\u00e2nico Vol\u00e1til \nDAO Departamento de Ambiente e Ordenamento \nDL Decreto-Lei \n\nEUSAAR European Supersites for Atmospheric Aerosol Research \nHi Vol Amostrador de elevado caudal \n\nIMPROVE Interagency Monitoring of Protected Visual Environments \nNDIR Espectrofot\u00f3metro de Infravermelhos N\u00e3o Dispersivo \n\nNIOSH National Institute of Occupational Safety and Health \nNO Mon\u00f3xido de Azoto \nNO2 Di\u00f3xido de Azoto \nO2 Oxig\u00e9nio \nO3 Ozono \nOC Carbono Org\u00e2nico \n\nOC prim\u00e1rio Carbono Org\u00e2nico Prim\u00e1rio \nOC secund\u00e1rio Carbono Org\u00e2nico Secund\u00e1rio \n\nPM Material Particulado \nPM10 Material particulado com di\u00e2metro aerodin\u00e2mico inferior aos 10 \u00b5m  \n\nPM2.5-10 Material particulado com di\u00e2metro entre os 2.5 e os 10 \u00b5m \nPM2.5 Material particulado com di\u00e2metro aerodin\u00e2mico inferior aos 2.5 \u00b5m \n\nTC Carbono Total \nTOC Carbono Org\u00e2nico Total \nVL Valor Limite \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n12 \n\n \n\n \n\n1.Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n1.1 Enquadramento \n\n \n\n \n\nCom a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial e o crescimento da popula\u00e7\u00e3o mundial aumentaram \n\ntamb\u00e9m e de forma exponencial os problemas relacionados com o Ambiente, \n\nnomeadamente ao n\u00edvel da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. Foi durante o s\u00e9culo XX que se come\u00e7ou \n\na atentar sobre os fen\u00f3menos ligados \u00e0 qualidade do ar atmosf\u00e9rico e que se despoletou \u00e0 \n\nescala global o interesse pela problem\u00e1tica da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. Surge ent\u00e3o a \n\nnecessidade de se tomarem medidas prementes e eficazes no controlo dos danos j\u00e1 \n\ncausados pelo Homem assim como inverter a escalada da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. Sendo \n\nassim, na confer\u00eancia de Estocolmo (1972) s\u00e3o tomadas as primeiras medidas para \n\nminimizar os danos causados pela polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o do Programa das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas para o Ambiente (PNUA), o qual ao longo dos anos tem vindo a sofrer \n\naltera\u00e7\u00f5es de modo a integrar o crescendo conhecimento sobre a problem\u00e1tica. \n\nAs consequ\u00eancias da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica s\u00e3o extensas, podendo causar danos na \n\nsa\u00fade humana e no ambiente atmosf\u00e9rico a n\u00edvel global. A forma\u00e7\u00e3o de aerossol \n\natmosf\u00e9rico e de todo o material particulado s\u00e3o consequ\u00eancias deste fen\u00f3meno e que neste \n\nmomento representam uma das maiores preocupa\u00e7\u00f5es das entidades competentes devido \n\nn\u00e3o s\u00f3 aos efeitos que provoca na sa\u00fade humana e no clima mas tamb\u00e9m devido \u00e0 extens\u00e3o \n\nde danos que causa e que ainda n\u00e3o s\u00e3o conhecidos. \n\nO aerossol atmosf\u00e9rico pode ser considerado como uma suspens\u00e3o de part\u00edculas num meio \n\ngasoso e que permanece na atmosfera durante um per\u00edodo de tempo significativo (Seinfeld \n\net al., 1998). O aerossol carbonoso representa uma frac\u00e7\u00e3o significativa do aerossol \n\natmosf\u00e9rico e pode produzir efeitos na sa\u00fade, ecossistemas, clima (nomeadamente no \n\nbalan\u00e7o da radia\u00e7\u00e3o) e visibilidade (Shindell et al., 2012) e \u00e9 formado por tr\u00eas grandes \n\ngrupos, o carbono elementar/ negro (EC /BC), o carbono org\u00e2nico (OC) e os carbonatos \n\n(Novakov et al., 1997). O OC \u00e9 constitu\u00eddo por v\u00e1rios compostos org\u00e2nicos que podem ser \n\nemitidos diretamente para a atmosfera (OC prim\u00e1rio), quer de origem natural quer \n\n\n\n \n\n13 \n\n \n\nantropog\u00e9nica, ou formados a partir de diversas rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que ocorrem na \n\natmosfera (OC secund\u00e1rio) nos ciclos fotoqu\u00edmicos. \n\nA quantifica\u00e7\u00e3o do EC e do OC no aerossol \u00e9 normalmente feita recorrendo \u00e0 combina\u00e7\u00e3o \n\nde m\u00e9todos t\u00e9rmicos e \u00f3ticos devido \u00e0s caracter\u00edsticas espec\u00edficas que cada uma destas \n\nfra\u00e7\u00f5es do aerossol carbonoso apresenta, apesar do BC (EC) tamb\u00e9m poder ser \n\nquantificado por m\u00e9todos \u00f3ticos (aetal\u00f3metro).   \n\nNos \u00faltimos anos t\u00eam sido desenvolvidos in\u00fameros m\u00e9todos Termo-\u00d3ticos com o objetivo \n\nde se conseguir realizar uma quantifica\u00e7\u00e3o o mais precisa poss\u00edvel de EC e OC, tentando \n\nreduzir as interfer\u00eancias que lhe s\u00e3o apontadas, para se estabelecer um m\u00e9todo que possa \n\nser usado como refer\u00eancia. \n\nEm 2008 a Diretiva 2008/50/EC introduziu a obrigatoriedade da monitoriza\u00e7\u00e3o para o \n\nEC/OC em \u00e1reas de fundo rurais (2010), n\u00e3o existindo ainda um m\u00e9todo de refer\u00eancia para \n\na sua medi\u00e7\u00e3o \u2013 apenas o Guia t\u00e9cnico (Comit\u00e9 T\u00e9cnico CENTC 264 \u201cAir Quality\u201d) e que \n\nse encontra em fase de inqu\u00e9rito para Norma Europeia (FprCEN/TR 16243). Nos EUA t\u00eam \n\nsido aplicados os m\u00e9todos t\u00e9rmicos NIOSH e IMPROVE na quantifica\u00e7\u00e3o destes \n\nconstituintes no aerossol atmosf\u00e9rico.  \n\nA monitoriza\u00e7\u00e3o do EC/OC \u00e9 importante n\u00e3o s\u00f3 em ambiente rural bem como urbano, \n\nindustrial, entre outros. A divis\u00e3o em EC/OC \u00e9 uma classifica\u00e7\u00e3o baseada nos m\u00e9todos \n\noperativos da sua quantifica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o existindo at\u00e9 \u00e0 data um m\u00e9todo capaz de os \n\nquantificar eficazmente. \n\nNesta disserta\u00e7\u00e3o foi feito uma caracteriza\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de OC e EC num local da cidade \n\ndo Porto altamente influenciado pelo tr\u00e1fego assim como complementarmente fez-se uma \n\nintercompara\u00e7\u00e3o com dois m\u00e9todos termo-\u00f3ticos, um desenvolvido pelo Departamento de \n\nAmbiente e Ordenamento (M\u00e9todo DAO) e que tem sofrido v\u00e1rios ajustes ao longo de \n\nmais de 2 d\u00e9cadas desde a sua implementa\u00e7\u00e3o e o m\u00e9todo resultante de um grupo de \n\ntrabalho denominado pelo AEA (EUSAAR) e que \u00e9 conhecido pela designa\u00e7\u00e3o de \n\nEUSAAR II. Para al\u00e9m dos m\u00e9todos referidos anteriormente, procedeu-se tamb\u00e9m \u00e0 \n\nquantifica\u00e7\u00e3o de BC por um m\u00e9todo \u00f3tico (Aetal\u00f3metro) e que permitiu estudar e avaliar a \n\ninflu\u00eancia de v\u00e1rios par\u00e2metros nas concentra\u00e7\u00f5es de EC no local em estudo. \n\n\n\n \n\n14 \n\n \n\n \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 dividida em cinco cap\u00edtulos principais, sendo os dois primeiros \n\nreferentes ao enquadramento e objetivos deste trabalho, a uma descri\u00e7\u00e3o te\u00f3rica dos \n\nconceitos que se ir\u00e3o desenvolver posteriormente enquanto nos cap\u00edtulos seguintes \u00e9 feita a \n\ndescri\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos utilizados para se quantificar os principais grupos do aerossol \n\ncarbonoso e do local onde foi realizada a amostragem (Cap. III), a apresenta\u00e7\u00e3o e \n\ndiscuss\u00e3o dos resultados (Cap. IV) e por fim o cap\u00edtulo V com as conclus\u00f5es. \n\n \n\n1.2.Objetivos \n\n \n\n \n\nOs objetivos desta disserta\u00e7\u00e3o de mestrado passam por fazer uma caracteriza\u00e7\u00e3o do \n\naerossol carbonoso atmosf\u00e9rico da cidade do Porto colhido durante a campanha de \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o contemplada no projeto internacional Life-Airuse, bem como a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde uma an\u00e1lise \u00e0 sua varia\u00e7\u00e3o durante um per\u00edodo temporal de um ano, relacionando-o \n\ncom as principais fontes que contribuem para o seu crescimento. Outro importante objetivo \n\ndesta disserta\u00e7\u00e3o passa por fazer uma intercompara\u00e7\u00e3o entre dois m\u00e9todos de an\u00e1lise \n\n(M\u00e9todo \u00d3tico e M\u00e9todo Termo-\u00d3tico), ambos utilizados na quantifica\u00e7\u00e3o do EC, \n\ncomparando tamb\u00e9m o m\u00e9todo Termo-\u00d3tico na quantifica\u00e7\u00e3o de OC e EC com o protocolo \n\ndesenvolvido para aplica\u00e7\u00e3o a n\u00edvel europeu na Rede EMEP (M\u00e9todo Termo-\u00d3tico DAO e \n\nM\u00e9todo EUSAAR-2). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n15 \n\n \n\n2. Aerossol \n\n \n\n \n\n2.1. Aerossol Atmosf\u00e9rico \n\n \n\n \n\nO aerossol representa um conjunto de part\u00edculas s\u00f3lidas ou liquidas que s\u00e3o relativamente \n\nest\u00e1veis e que se encontram em suspens\u00e3o na atmosfera. O aerossol atmosf\u00e9rico inclui uma \n\ngrande variedade de qu\u00edmicos que possuem diferentes fontes que os produzem. Na \n\natualidade, o estudo do aerossol e das suas caracter\u00edsticas \u00e9 importante devido aos efeitos \n\nque lhe s\u00e3o reconhecidos sobre a sa\u00fade humana e ecossistemas bem como pelo seu papel \n\nnas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Por\u00e9m, \u00e9 bastante complexo efetuar a sua caracteriza\u00e7\u00e3o devido \n\naos diferentes elementos qu\u00edmicos que o comp\u00f5em bem como a grande varia\u00e7\u00e3o de \n\ntamanho e forma que as part\u00edculas do aerossol apresentam (podem apresentar dimens\u00f5es da \n\nordem dos nan\u00f3metros at\u00e9 aos micr\u00f3metros) (Van Dingenen, et al., 2004). \n\nTal como acontece com os poluentes gasosos, o aerossol atmosf\u00e9rico pode ser classificado \n\ncomo sendo prim\u00e1rio ou secund\u00e1rio, dependendo esta classifica\u00e7\u00e3o da sua origem e dos \n\nseus processos de forma\u00e7\u00e3o. O aerossol prim\u00e1rio \u00e9 o que tem origem nas emiss\u00f5es diretas \n\nquer de fontes naturais quer de antr\u00f3picas, podendo ser gerado a partir de fogos florestais, \n\nerup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas, combust\u00e3o de materiais biol\u00f3gicos, spray marinho, detritos animais, \n\npor a\u00e7\u00e3o do vento sobre a superf\u00edcie (material e\u00f3lico) e vegetais e de certas atividades \n\nindustriais, agr\u00edcolas e as atividades ligadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o de estruturas. Entre \n\nas principais fontes antropog\u00e9nicas destacam-se o tr\u00e1fego autom\u00f3vel, mar\u00edtimo e a\u00e9reo, as \n\natividades industriais, a queima de biomassa e de combust\u00edveis f\u00f3sseis, os inc\u00eandios \n\nflorestais, a confe\u00e7\u00e3o de alimentos e o consumo de tabaco entre outros, estes \u00faltimos \n\nparticularmente em ambientes fechados. Nas fontes naturais podem-se salientar as \n\nerup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas, os p\u00f3s e\u00f3licos minerais, o spray marinho e as emiss\u00f5es biog\u00e9nicas \n\n(Calvo et al., 2013). \n\nO tr\u00e1fego autom\u00f3vel \u00e9 uma das principais fontes de mat\u00e9ria particulada em zonas urbanas e \n\nmesmo na atmosfera global. Os ve\u00edculos movidos a diesel merecem especial aten\u00e7\u00e3o neste \n\ntipo de fonte, pois libertam entre a 10 a 100 vezes mais mat\u00e9ria particulada que os ve\u00edculos \n\nmovidos a gasolina (Kittelson et al., 1998). Outro tipo de ve\u00edculos que merecem destaque \n\ns\u00e3o os que t\u00eam como combust\u00edvel o biodiesel pois apresentam uma diminui\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o \n\n\n\n \n\n16 \n\n \n\nde poluentes gasosos mas que \u00e9 acompanhada pela diminui\u00e7\u00e3o do tamanho do di\u00e2metro \n\ndas part\u00edculas emitidas e que podem causar efeitos ainda mais adversos na sa\u00fade humana \n\n(Chien et al., 2009).  \n\nA queima de biomassa pode ser considerada uma fonte de origem natural bem como de \n\norigem antropog\u00e9nica, estando inclu\u00eddos a queima de pastagens, a queima para fins \n\nagr\u00edcolas e a queima de madeira. Esta fonte emite maioritariamente os elementos \n\ncarbon\u00e1ceos do aerossol tendo como principal destaque o carbono org\u00e2nico. A queima \n\ndom\u00e9stica de biomassa \u00e9 tamb\u00e9m uma fonte a ter em considera\u00e7\u00e3o e apresenta emiss\u00f5es \n\nsemelhantes \u00e0 fonte anteriormente referida. Por\u00e9m, quanto mais sofisticado for o aparelho \n\nde queima, menor ser\u00e1 a concentra\u00e7\u00e3o de aeross\u00f3is emitidos apesar de existir um aumento \n\nda emiss\u00e3o de carbono elementar (Calvo et al., 2013). \n\nOs aeross\u00f3is formados a partir de erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas permanecem na atmosfera durante \n\num longo per\u00edodo de tempo e originam um filtro energ\u00e9tico; estes aeross\u00f3is podem ainda \n\natuar como n\u00facleos de condensa\u00e7\u00e3o de part\u00edculas de gelo na troposfera mais elevada, \n\ncausando assim altera\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel do balan\u00e7o radiativo terrestre. Os aeross\u00f3is constitu\u00eddos \n\na partir de sais marinhos s\u00e3o consequ\u00eancia da explos\u00e3o de bolhas de ar na coluna de \u00e1gua e \n\nda a\u00e7\u00e3o do vento na crista das ondas. Os transportes (rodovi\u00e1rio, marinho e outros), a \n\nincinera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, a metalurgia, entre outras, s\u00e3o tamb\u00e9m respons\u00e1veis pela \n\nforma\u00e7\u00e3o de part\u00edculas de origem antropog\u00e9nica que apresentam efeitos na atmosfera \n\nbastante nefastos; para se combater esses efeitos t\u00eam surgido leis a n\u00edvel internacional e \n\nnacional que regulamentam a emiss\u00e3o deste tipo de part\u00edculas (Alves et al., 2001). \n\nPor outro lado, o aerossol secund\u00e1rio \u00e9 formado a partir da convers\u00e3o de g\u00e1s para part\u00edcula \n\nque ocorre na atmosfera, a partir principalmente das emiss\u00f5es de COVs, NOx, SO2 e NH3 \n\n(a forma\u00e7\u00e3o ocorre atrav\u00e9s de condensa\u00e7\u00e3o e nuclea\u00e7\u00e3o de gases precursores), sendo as \n\nprincipais fontes tamb\u00e9m comuns \u00e0s assinaladas para a emiss\u00e3o de part\u00edculas prim\u00e1rias. Na \n\natmosfera ocorrem diversas rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que provocam altera\u00e7\u00f5es na composi\u00e7\u00e3o, na \n\nestrutura e no tamanho das part\u00edculas do aerossol (Calvo et al., 2013). \n\nAp\u00f3s os aeross\u00f3is serem libertados e sofrerem altera\u00e7\u00f5es, s\u00e3o removidos da atmosfera \n\natrav\u00e9s de deposi\u00e7\u00e3o seca ou h\u00famida envolvendo diversos fen\u00f3menos qu\u00edmicos e f\u00edsicos \n\n(Calvo et al., 2013). \n\nAs emiss\u00f5es antropog\u00e9nicas, em especial a queima de biomassa e os combust\u00edveis f\u00f3sseis, \n\ns\u00e3o os principais respons\u00e1veis pela presen\u00e7a de mat\u00e9ria particulada em ambientes urbanos \n\n\n\n \n\n17 \n\n \n\nbem como na atmosfera global (P\u00f6schl et al., 2005). Devido \u00e0 import\u00e2ncia desta fonte e de \n\noutras nos aeross\u00f3is atmosf\u00e9ricos, recentemente t\u00eam sido elaborados v\u00e1rios estudos que \n\nprocuram relacionar as varia\u00e7\u00f5es de concentra\u00e7\u00f5es em determinado per\u00edodo temporal com \n\nos impactos que esta e outras fontes causam na concentra\u00e7\u00e3o bem como nas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es fotoqu\u00edmicas que possam ocorrer (Lough et al., 2006). Atrav\u00e9s destes \n\ntrabalhos foi poss\u00edvel relacionar a tend\u00eancia existente nos dias de semana e que se encontra \n\nfortemente relacionada com as atividades antropog\u00e9nicas (Bae et al., 2004; Motallebi et \n\nal., 2003). Para al\u00e9m disso, estas rela\u00e7\u00f5es temporais em determinados compostos org\u00e2nicos \n\npermitem verificar impactos ao n\u00edvel local e regional que provocam varia\u00e7\u00f5es na \n\nconcentra\u00e7\u00e3o dos aeross\u00f3is atmosf\u00e9ricos (Lough et al., 2006).  \n\nA composi\u00e7\u00e3o, a distribui\u00e7\u00e3o por tamanho e a concentra\u00e7\u00e3o do aerossol atmosf\u00e9rico \n\nvariam no tempo e no espa\u00e7o (P\u00f6schl et al., 2005), e por isso mesmo as part\u00edculas do \n\naerossol podem apresentar tamanhos entre os poucos nan\u00f3metros at\u00e9 \u00e0s centenas de \n\nmicr\u00f3metros. O tamanho das part\u00edculas \u00e9 um par\u00e2metro muito importante na caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ndo comportamento da mat\u00e9ria particulada uma vez que as caracter\u00edsticas das part\u00edculas \n\nbem como os processos que regem os seus impactos est\u00e3o profundamente dependentes do \n\ntamanho do aerossol (Calvo et al., 2013). \n\nO aerossol atmosf\u00e9rico, quanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o por tamanhos, pode ser classificado segundo \n\no di\u00e2metro aerodin\u00e2mico das part\u00edculas, existindo assim a fra\u00e7\u00e3o fina, que corresponde ao \n\nmaterial particulado com di\u00e2metro aerodin\u00e2mico inferior a 2.5 \u00b5m (PM2.5), e a fra\u00e7\u00e3o \n\ngrosseira que engloba as part\u00edculas com di\u00e2metro aerodin\u00e2mico entre 2.5 \u00b5m e 10 \u00b5m \n\n(PM2.5-10). As PM2.5 para al\u00e9m de serem compostas por carbono org\u00e2nico e carbono \n\nelementar tamb\u00e9m apresentam na sua constitui\u00e7\u00e3o am\u00f3nia, nitratos, sulfatos e em menor \n\npercentagem uma s\u00e9rie de elementos vestigiais onde se incluem os metais pesados. As \n\nPM10, constitu\u00eddas pela fra\u00e7\u00e3o fina e grosseira t\u00eam como principais fontes o sal marinho, \n\npoeiras de solo e fragmentos biol\u00f3gicos al\u00e9m das fontes referidas anteriormente para as \n\nPM2.5 (Lane et al., 2007). \n\nA PM2.5 \u00e9 a componente do aerossol que mais preocupa\u00e7\u00e3o suscita, uma vez que \u00e9 a que \n\npode entrar no sistema respirat\u00f3rio humano com maior efici\u00eancia de penetra\u00e7\u00e3o e por isso \n\nmesmo \u00e9 a fra\u00e7\u00e3o que mais danos pode causar ao ser humano (Sandradewi et al., 2008) \n\nApesar de ainda n\u00e3o se ter conhecimento da totalidade da extens\u00e3o dos danos que este \n\nmaterial causa no clima e na sa\u00fade, estudos j\u00e1 efetuados (Dockery, et al., 1993; Laden et \n\n\n\n \n\n18 \n\n \n\nal., 2006) relacionaram as concentra\u00e7\u00f5es de PM2.5 com a mortalidade causada por \n\nproblemas respirat\u00f3rios bem como a longa exposi\u00e7\u00e3o a material particulado proveniente de \n\ncombust\u00e3o aumenta o risco de morte por cancro pulmonar e por problemas \n\ncardiorrespirat\u00f3rios (Pope et al., 2002).  \n\n \n\nOs efeitos do aerossol no clima terrestre podem ser classificados consoante o efeito (direto \n\nou indireto) que as for\u00e7as radiativas apresentam no clima. (P\u00f6schl et al., 2005) \n\nA forma\u00e7\u00e3o ou deple\u00e7\u00e3o de gases tra\u00e7adores reativos como o ozono pode influenciar a \n\nforma\u00e7\u00e3o de nuvens e de precipita\u00e7\u00e3o afetando o balan\u00e7o energ\u00e9tico da Terra (P\u00f6schl et \n\nal., 2003). Para al\u00e9m destes efeitos, os principais compostos do aerossol carbonoso podem \n\ntamb\u00e9m atuar como catalisadores de in\u00fameras rea\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas (Kuhlbusch et al.,  \n\n1998).  \n\nDevido aos v\u00e1rios dom\u00ednios j\u00e1 acima mencionados em que a mat\u00e9ria particulada interv\u00e9m, \n\n\u00e9 necess\u00e1rio controlar e monitorizar as concentra\u00e7\u00f5es do aerossol, e estabelecer limites de \n\nemiss\u00e3o para proteger a sa\u00fade humana e o ambiente atmosf\u00e9rico. Assim, v\u00e1rios pa\u00edses \n\nestabeleceram limites de emiss\u00e3o, sendo que, na Europa, a Diretiva Europeia 2008/50/CE \n\n(transposta para DL n\u00ba102/2010 de 23 de Setembro) incluiu pela primeira vez como \n\npar\u00e2metro de controlo as PM2.5. Ficou estabelecido que at\u00e9 ao ano 2020 as concentra\u00e7\u00f5es \n\nde PM2.5. n\u00e3o podem ultrapassar os 20 \u00b5g.m\n-3. \n\n \n\n2.2. Aerossol Carbonoso \n\n \n\n \n\nO estudo mais aprofundado do aerossol carbonoso intensificou-se nos anos 90, tendo-se \n\nverificado que este grupo de compostos representa a fra\u00e7\u00e3o maiorit\u00e1ria do carbono total \n\npresente no aerossol atmosf\u00e9rico bem como uma fra\u00e7\u00e3o significativa do material \n\nparticulado total (10 a 30 %) (Clarke et al., 1984; Shah et al., 1986). \n\nO aerossol carbonoso que inclui uma grande diversidade de compostos \u00e9 constitu\u00eddo por \n\ncarbono elementar (EC), carbono org\u00e2nico (OC) e carbonatos (CC) (Cheng et al., 2011); o \n\nconjunto dos dois primeiros representa normalmente o carbono total (TC) visto o carbono \n\nparticulado presente na forma de carbonatos ocorrer normalmente em concentra\u00e7\u00f5es \n\nvestigiais, dif\u00edceis de quantificar (P\u00f6schl et al., 2003). A mat\u00e9ria carbonosa total representa \n\numa fra\u00e7\u00e3o bastante significativa na massa de part\u00edculas em suspens\u00e3o, representando entre \n\n\n\n \n\n19 \n\n \n\n10-43% nas PM10 e 21-78% nas PM2.5 (Pio et al., 2011) e por ser constitu\u00eddo por part\u00edculas \n\nt\u00e3o pequenas pode percorrer grandes dist\u00e2ncias, o que representa um grande inconveniente \n\nquando se pretende efetuar a sua caracteriza\u00e7\u00e3o (Lavanchy et al., 1999). \n\nO aerossol carbonoso, em condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, pode atuar como n\u00facleo de condensa\u00e7\u00e3o, \n\nalterando as propriedades \u00f3ticas, a distribui\u00e7\u00e3o de tamanhos e o potencial de precipita\u00e7\u00e3o \n\ndas nuvens. A capacidade que este grupo particulado tem em permanecer na atmosfera por \n\nlongos per\u00edodos de tempo permite o seu transporte para regi\u00f5es onde a concentra\u00e7\u00e3o de \n\nn\u00facleos de condensa\u00e7\u00e3o \u00e9 baixa (Hansen et al, 2005). \n\nPara al\u00e9m dos grupos acima mencionados, e que ser\u00e3o descritos posteriormente, mais \n\nrecentemente foi encontrado no aerossol atmosf\u00e9rico o chamado Brown Carbon, formado \n\nmaioritariamente por mat\u00e9ria org\u00e2nica e refrat\u00e1ria (Andreae et al., 2006). Este grupo \n\napresenta fraca absor\u00e7\u00e3o \u00e0 luz vis\u00edvel mas uma grande absor\u00e7\u00e3o a baixos comprimentos de \n\nonda. Tal como outros grupos, as suas principais fontes s\u00e3o a queima de biomassa e as \n\nrea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que ocorrem na atmosfera. O Brown Carbon \u00e9 um composto est\u00e1vel do \n\nponto de vista t\u00e9rmico, sendo apenas libertado a elevadas temperaturas podendo ser \n\nquantificado como OC e ou EC originando por isso limita\u00e7\u00f5es na caracteriza\u00e7\u00e3o do \n\naerossol carbonoso (Reisinger et al., 2008).  \n\nOs carbonatos s\u00e3o, por sua vez constitu\u00eddos por mat\u00e9ria inorg\u00e2nica, sendo originados \n\nmaioritariamente pela eros\u00e3o de rochas carbonatadas apesar de tamb\u00e9m contribu\u00edrem para \n\na sua forma\u00e7\u00e3o as poeiras do deserto, a abras\u00e3o de ruas e os locais de constru\u00e7\u00e3o \n\n(Jankowski et al., 2008). As concentra\u00e7\u00f5es deste grupo de compostos s\u00e3o muito baixas \n\nquando comparadas com as dos outros dois grupos (EC e OC) e por isso apenas em regi\u00f5es \n\nde forma\u00e7\u00f5es calc\u00e1rias ou de ind\u00fastrias muito espec\u00edficas atingem concentra\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas na atmosfera que podem sobrepor-se \u00e0s de carbono elementar ( de la Campa, \n\net al., 2009). Devido ao car\u00e1ter \u00e1cido de muitos aeross\u00f3is a presen\u00e7a de carbonatos \u00e9 \n\nvestigial no aerossol atmosf\u00e9rico.  \n\nApesar das concentra\u00e7\u00f5es de carbonatos serem baixas, por vezes podem interferir na \n\nquantifica\u00e7\u00e3o de OC e EC atrav\u00e9s de m\u00e9todos termo-\u00f3ticos (Curry et al., 2002; \n\nHitzenberger et al., 2006). Segundo o estudo realizado por Chow (2012) na quantifica\u00e7\u00e3o \n\nde EC e OC os carbonatos, a temperaturas elevadas, podem transformar-se em CO2, \n\ninterferindo assim na quantifica\u00e7\u00e3o destes componentes do aerossol carbonoso. \n\n \n\n\n\n \n\n20 \n\n \n\nApesar de estar amplamente distribu\u00eddo na atmosfera, a caracteriza\u00e7\u00e3o do aerossol \n\ncarbonoso na troposfera ainda se encontra muito pouco desenvolvida, pois \u00e9 bastante \n\ncomplexo definir exatamente o que pertence a este aerossol e consequentemente o tipo de \n\nmedi\u00e7\u00f5es que devem ser realizadas (Lavanchy et al., 1999). \n\nEsta classifica\u00e7\u00e3o do aerossol carbonoso tem por base os m\u00e9todos de an\u00e1lise e as condi\u00e7\u00f5es \n\noperativas usadas na sua quantifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNa Tabela 1 est\u00e3o representados os valores m\u00e9dios de material carbonoso determinado em \n\nv\u00e1rios estudos, sendo poss\u00edvel observar que os valores da concentra\u00e7\u00e3o dos componentes \n\ndo aerossol carbonoso variam consoante o per\u00edodo de amostragem (em termos temporais e \n\nmesmo em termos de sazonalidade) e o local onde foi feita a amostragem. \u00c9 poss\u00edvel \n\nverificar atrav\u00e9s da Tabela 1 que mesmo em ambientes mais remotos se encontram \n\nconcentra\u00e7\u00f5es dos grupos do aerossol carbonoso o que indica que eles podem ser \n\ntransportados por longas dist\u00e2ncias mas tamb\u00e9m serem provenientes da queima de \n\nbiomassa, do aquecimento dom\u00e9stico e das emiss\u00f5es biog\u00e9nicas. A estas fontes acresce \n\nainda a forma\u00e7\u00e3o de material org\u00e2nico secund\u00e1rio, que em muitos casos representa um \n\ncontributo superior ao das emiss\u00f5es prim\u00e1rias, como diversos estudos o demonstram \n\n(Castro et al., 1999; Lonati et al., 2007) \n\n \n\n\n\n \n\n21 \n\n \n\n \n\nTabela 1 - Tabela de dados do aerossol carbonoso encontrados na literatura \n\nLocal Per\u00edodo de \namostragem  \n\nTipo de \nambiente \n\nTC \n[\u00b5g.m-3] \n\nOC \n[\u00b5g.m-3] \n\nBC/EC \n[\u00b5g.m-3] \n\nM\u00e9todo utilizado Autores \n\nAmsterd\u00e3o (Pa\u00edses Baixos) Inverno N.D. 6.7 1.7 8.4 Termo \u00f3tico (Viana et al., 2007) \n\nBarcelona (Espanha) Inverno N.D. 6.9 2.6 9.5 Termo \u00f3tico (Viana et al., 2007) \n\nGent (B\u00e9lgica) Inverno N.D. 5.4 1.2 6.6 Termo \u00f3tico (Viana et al., 2007) \n\nAmsterd\u00e3o (Pa\u00edses Baixos) Ver\u00e3o N.D. 17.8 3.9 1.9 Termo \u00f3tico (Viana et al., 2007) \n\nBarcelona (Espanha) Ver\u00e3o N.D. 17.7 3.6 1.5 Termo \u00f3tico (Viana et al., 2007) \n\nGent (B\u00e9lgica) Ver\u00e3o N.D. 15.7 2.7 0.8 Termo \u00f3tico (Viana et al., 2007) \n\nMil\u00e3o (It\u00e1lia) Ver\u00e3o Kerbside - 48 71 Termo \u00f3tico (Lonati et al., 2005) \n\nBudapeste (Hungria) Primavera Urbano - 8.6 2.9 Termo \u00f3tico (Salma, et al., 2004) \n\nPo Valley (It\u00e1lia) Inverno Rural - 7.2 0.9 T\u00e9rmico (Decesari et al., 2001) \n\nPo Valley (It\u00e1lia) Ver\u00e3o Rural - 2.9 0.3 T\u00e9rmico (Decesari et al., 2001) \n\nN. Birmingham (EUA) Anual Urbano - 1.2 0.58 Termo \u00f3tico (Cheng et al., 2011) \n\nSapporo  (Jap\u00e3o) Maio- Julho N.D. - 7.4 1.0 Termo \u00f3tico (Aggarwal et al., 2009) \n\nPraga (R\u00e9publica Checa) Anual Urbano  5.56 1.71 Termo \u00f3tico (Vodi?ka et al, 2013) \n\nShangdianzi (China) Anual N.D. 14.7 10.8 3.9 Termo \u00f3tico (Zhao et al., 2013) \n\nTianjin (China) Anual N.D. 25.7 18.8 6.9 Termo \u00f3tico (Zhao et al., 2013) \n\nShijiazhuang  (China) Anual N.D. 36.0 26.4 9.7 Termo \u00f3tico (Zhao et al., 2013) \n\nChengde (China) Anual N.D. 26.3 19.0 7.3 Termo \u00f3tico (Zhao et al., 2013) \n\nXi\u2019an (China) Inverno N.D. 74.2 61.9 12.3 Termo \u00f3tico (Cao et al., 2005) \n\nBeijing (China) Outono N.D. 39.0 28.8 10.2 Termo \u00f3tico (He et al., 2001) \n\nBeijing (China) Inverno N.D. 42.6 31.5 11.1 Termo \u00f3tico (He et al., 2001) \n\nBraga (Portugal) N.D. Urbano - 24.4  26.9 Termo \u00f3tico (Alves et al., 2015) \n\nLisboa (Portugal) Outono Urbano - 99 86 Termo \u00f3tico (Pio et al., 2013) \n\n\n\n \n\n22 \n\n \n\n \n\n2.2.1. Carbono Org\u00e2nico \n\n \n\n \n\nO carbono org\u00e2nico (OC) \u00e9 um dos poluentes presentes no aerossol carbonoso e a sua \n\nforma\u00e7\u00e3o pode ser prim\u00e1ria ou secund\u00e1ria. O OC prim\u00e1rio \u00e9 formado durante a combust\u00e3o \n\ne \u00e9 emitido atrav\u00e9s de part\u00edculas submicr\u00f3nicas mas tamb\u00e9m atrav\u00e9s de processos \n\nmec\u00e2nicos associados \u00e0 emiss\u00e3o de esporos e p\u00f3len de plantas, detritos animais e vegetais \n\ne do solo org\u00e2nico. O OC secund\u00e1rio \u00e9 formado atrav\u00e9s da convers\u00e3o de g\u00e1s para part\u00edculas \n\nde compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis presentes na atmosfera, bem como atrav\u00e9s da \n\ncondensa\u00e7\u00e3o de compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis de baixa press\u00e3o de vapor quando as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es excedem os limites de satura\u00e7\u00e3o. A separa\u00e7\u00e3o de OC prim\u00e1rio e secund\u00e1rio \n\n\u00e9 dif\u00edcil de realizar uma vez que este grupo cont\u00e9m uma enorme variedade de compostos \n\norg\u00e2nicos, nomeadamente compostos arom\u00e1ticos, \u00e1cidos e compostos alif\u00e1ticos, entre \n\noutros (Alves et al., 1999; Me et al., 1999). Ainda n\u00e3o existe nenhum m\u00e9todo direto de \n\nquantifica\u00e7\u00e3o dos compostos de OC, existindo apenas metodologias indiretas que \n\npermitem avaliar a presen\u00e7a de OC secund\u00e1rio no aerossol atmosf\u00e9rico (Castro et al., \n\n1999; Chu et al., 2005). As metodologias mais utilizadas por v\u00e1rios autores s\u00e3o: a do \n\nm\u00e9todo de EC tra\u00e7ador usada em diversos estudos (Gray et al., 1986; Turpin et al., 1991, \n\n1995), a do modelo do recetor (Schauer et al., 1996; Zheng et al., 2002) e a do modelo de \n\ntransporte qu\u00edmico (Hildemann et al., 1993; Pandis et al., 1992; Yu et al., 2004). De todos \n\nos modelos mencionados o que apresenta mais consenso \u00e9 o m\u00e9todo do EC tra\u00e7ador, uma \n\nvez que \u00e9 um m\u00e9todo simples e resiliente nas medi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas (Chu, 2005); este \n\nm\u00e9todo ser\u00e1 descrito mais pormenorizadamente no cap\u00edtulo seguinte desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\nNos \u00faltimos anos tem sido dada especial aten\u00e7\u00e3o ao carbono org\u00e2nico secund\u00e1rio uma vez \n\nque grande parte dos seus compostos se mant\u00e9m desconhecida e esta fra\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante \n\nrepresentativa na mat\u00e9ria particulada (Lonati et al., 2007; Wagener et al., 2014). \n\nO carbono org\u00e2nico usualmente representa cerca de 10-70% da mat\u00e9ria particulada com \n\ndi\u00e2metro aerodin\u00e2mico inferior a 2.5 \u00b5m (PM2.5) (Cheng et al., 2011). A sua quantifica\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 muito dif\u00edcil de caracterizar uma vez que alguns dos seus constituintes se podem \n\ntransformar em outros compostos carbonosos, sendo alguns destes semi-vol\u00e1teis, o que \n\npoder\u00e1 provocar a sua evapora\u00e7\u00e3o durante o processo de recolha da amostra ( Ten Brink, et \n\nal., 2004). \n\n\n\n \n\n23 \n\n \n\nA amostragem de OC pode sofrer de estimativas demasiado baixas ou demasiado elevadas \n\nda concentra\u00e7\u00e3o do componente pois os filtros de quartzo que s\u00e3o usualmente utilizados \n\npara este tipo de an\u00e1lise podem adsorver vapores de compostos org\u00e2nicos ou perderem \n\ncompostos carbonosos semi-vol\u00e1teis (Viana et al., 2007). \n\nEm estudos efetuados anteriormente, verificou-se que o OC pode suscitar problemas de \n\nsa\u00fade, uma vez que na sua composi\u00e7\u00e3o podem existir compostos que possuem \n\npropriedades cancer\u00edgenas, (estes compostos podem fazer parte da mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\nparticulada atrav\u00e9s da condensa\u00e7\u00e3o ou adsor\u00e7\u00e3o na superf\u00edcie do aerossol) (Castro et al., \n\n1999), nomeadamente compostos do grupo dos PAH. \n\nO OC, juntamente com os sulfatos e nitratos, \u00e9 um dos principais respons\u00e1veis pelas \n\ncaracter\u00edsticas hidrof\u00edlicas do aerossol carbonoso, as quais podem contribuir \n\nsignificativamente para o aumento dos n\u00facleos de condensa\u00e7\u00e3o das nuvens (Kuhlbusch et \n\nal., 1998). \n\n \n\n2.2.2. Carbono Elementar/ Negro \n\n \n\n \n\nO carbono negro ou \u201cblack carbon\u201d (BC) \u00e9 o elemento do aerossol carbonoso que absorve \n\nmais radia\u00e7\u00e3o solar (Novakov et al., 1997), apresentando por isso cor negra e uma \n\nestrutura graf\u00edtica. Estima-se que o BC possa representar cerca de 20% do aerossol \n\natmosf\u00e9rico em ambientes urbanos (Hitzenberger et al., 1999). \u00c9 considerado um poluente \n\nprim\u00e1rio, pois \u00e9 formado a partir da combust\u00e3o incompleta de biomassa e de combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis, n\u00e3o havendo por isso fontes de origem biol\u00f3gica ou meteorol\u00f3gica (Castro et al., \n\n1999) e tamb\u00e9m por n\u00e3o serem conhecidos mecanismos secund\u00e1rios que atuem na sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o a partir de precursores existentes no ambiente atmosf\u00e9rico. Cr\u00ea-se que as \n\nemiss\u00f5es vulc\u00e2nicas t\u00eam na sua composi\u00e7\u00e3o pequenas concentra\u00e7\u00f5es de BC e os dep\u00f3sitos \n\nde carv\u00e3o mais fossilizados encontram-se cobertos por camadas de outros materiais.  \n\nAs part\u00edculas de BC s\u00e3o usualmente de pequenas dimens\u00f5es e por isso s\u00e3o facilmente \n\ninaladas para os pulm\u00f5es ou outras vias respirat\u00f3rias. Como o BC tem elevada porosidade \n\ne capacidade para adsorver outros compostos na fase gasosa pode servir de meio condutor \n\npara que outros compostos se alojem nas vias respirat\u00f3rias, podendo agravar os problemas \n\nrespirat\u00f3rios (Hansen et al., 2005). Pelos efeitos que o BC pode causar na sa\u00fade humana e \n\nno clima, esta forma de carbono \u00e9 sempre um dos par\u00e2metros a ter em conta em estudos \n\n\n\n \n\n24 \n\n \n\nsobre os efeitos humanos no balan\u00e7o radiativo global (Hitzenberger et al., 2001). \n\nRecentemente, a World Health Organization (WHO) classificou o BC como um composto \n\na incluir na categoria I dos carcinomas humanos assim como lhe foi imputado a \n\nresponsabilidade pelo aumento da forma\u00e7\u00e3o de trombos e pela disfun\u00e7\u00e3o vascular aguda \n\n(Ning et al., 2013). \n\nPara al\u00e9m das caracter\u00edsticas j\u00e1 mencionadas, este elemento \u00e9 considerado um bom \n\ntra\u00e7ador para emiss\u00f5es provenientes da combust\u00e3o, uma vez que \u00e9 relativamente inerte a \n\ntransforma\u00e7\u00f5es que possam ocorrer na atmosfera (Hansen et al., 1984). Apesar de ser \n\ninerte, a superf\u00edcie do BC pode ser usada como catalisador para promover a ocorr\u00eancia de \n\nrea\u00e7\u00f5es na atmosfera, especialmente se se encontrar na presen\u00e7a de \u00e1gua (Hansen et al., \n\n2005).  \n\nO BC pode ser removido da atmosfera atrav\u00e9s de deposi\u00e7\u00e3o seca ou h\u00famida, dependendo a \n\nremo\u00e7\u00e3o do tamanho das part\u00edculas e de estarem ou n\u00e3o envolvidos em processos de \n\ncondensa\u00e7\u00e3o e precipita\u00e7\u00e3o. O BC resultante de combust\u00e3o apresenta diferentes tamanhos \n\nbem como diferentes caracter\u00edsticas qu\u00edmicas e f\u00edsicas (Hansen et al., 2005). \n\nO m\u00e9todo mais utilizado para determinar a concentra\u00e7\u00e3o de BC \u00e9 o m\u00e9todo \u00f3tico, uma vez \n\nque \u00e9 simples e r\u00e1pido, ao contr\u00e1rio de m\u00e9todos qu\u00edmicos que s\u00e3o mais complexos e \n\nmorosos (Hansen et al., 1984). \n\nAs concentra\u00e7\u00f5es de BC atmosf\u00e9rico podem variar de aproximadamente 5 ng.m-3 at\u00e9 \n\nvalores superiores a 1000 ng.m-3, sendo as concentra\u00e7\u00f5es mais baixas deste composto \n\ndetetadas em zonas remotas, como a regi\u00e3o do \u00c1rtico e da Ant\u00e1rtida. As concentra\u00e7\u00f5es \n\nmais elevadas deste composto foram encontradas em zonas de elevada densidade \n\npopulacional (Kuhlbusch et al., 1998), estimando-se que anualmente sejam emitidas cerca \n\nde 8 Tg de BC para a atmosfera, sendo 40% derivadas da queima de biomassa e a mesma \n\npercentagem atribu\u00edda aos combust\u00edveis f\u00f3sseis; os restantes 20 % s\u00e3o atribu\u00eddos aos \n\nbiocomb\u00fastiveis (Bond et al., 2004; Ramanathan et al., 2008). \n\nO BC \u00e9 um dos grupos de compostos utilizados pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de \n\nMeteorologia na estrat\u00e9gia de mitiga\u00e7\u00e3o relativamente aos impactos causados pelas \n\nemiss\u00f5es antropog\u00e9nicas no clima, uma vez que comparativamente a outros gases \n\nrespons\u00e1veis pelo efeito de estufa (CO2 e CH4) o BC apresenta tempos de vida mais curtos \n\n(Petzold et al., 2013)  \n\n\n\n \n\n25 \n\n \n\n Na Tabela 2 encontram-se os resultados de v\u00e1rios estudos realizados em diferentes pa\u00edses \n\nem que \u00e9 poss\u00edvel verificar que as cidades com maior densidade populacional s\u00e3o aquelas \n\nque apresentam n\u00edveis de concentra\u00e7\u00e3o de BC mais elevados. At\u00e9 \u00e0 primeira metade do \n\ns\u00e9culo XX os pa\u00edses que mais contribu\u00edram para as emiss\u00f5es de BC foram os EUA e os \n\npa\u00edses da Europa Ocidental. Por\u00e9m, com o desenvolvimento dos pa\u00edses do este da \u00c1sia, \n\nestes passaram a ser as principais fontes deste componente (Ramanathan et al., 2008), Na \n\nTabela 2 e da Figura 1 encontra-se a varia\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es de BC por diversos pa\u00edses. \n\n \n\n \n\nTabela 2 - Valores de BC em diferentes localidades \n\nLocal \nTipo de \n\nambiente \n\nConcentra\u00e7\u00e3o \n\n(\u00b5g.m-3) \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\n(hab) \nRefer\u00eancia \n\n\u00c1rtico \n\nremoto \n- 0.1  (Heintzenberg et al., 1988) \n\nParis \n\n(Fran\u00e7a) \nUrbano 4.6 2.21 Milh\u00f5es (Br\u00e9mond et al., 1989) \n\nNagpur \n\n(\u00cdndia) \n\nSemi-\n\nUrbano \n3.09 2.05 Milh\u00f5es (Kompalli et al., 2014) \n\nAhmedaba \n\n(\u00cdndia) \nUrbano \n\n11.6 \n\n \n3.52 Milh\u00f5es \n\n(Ramachandran et al., \n\n2010) \n\nXanghai \n\n(China) \nUrbano 3.8 14.35 Milh\u00f5es (Feng et al., 2014) \n\nHong Kong \n\n(China) \nUrbano 2.4 7.188 Milh\u00f5es (Cheng et al., 2006) \n\nFresno \n\n(EUA) \nUrbano 1.28 494.000 Mil (Watson et al., 2002) \n\nToulon \n\n(France) \n\nUrbano \n\ncosteira \n0.64 166.000 Mil (Saha et al., 2009) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n26 \n\n \n\n \n\nFigura 1 - Varia\u00e7\u00e3o global da concentra\u00e7\u00e3o de BC no ano de 1996 (Bond, 2004) \n\n \n\nO estudo do papel do EC (BC) no clima e na sa\u00fade humana \u00e9 importante, uma vez que \u00e9 o \n\ncomposto que absorve maior quantidade de radia\u00e7\u00e3o e \u00e9 enriquecido com part\u00edculas \n\nprovenientes da queima de combust\u00edvel dos motores a diesel (Jacobson et al., 2001). \n\nDe acordo com Jacobson (2001) o EC, juntamente com o spray marinho, apresenta efeitos \n\nainda mais nocivos no balan\u00e7o global de radia\u00e7\u00e3o direta. \n\nAtualmente, ainda n\u00e3o existe nenhum m\u00e9todo de refer\u00eancia para determinar a concentra\u00e7\u00e3o \n\nde EC/BC no ambiente atmosf\u00e9rico. Assim, s\u00e3o utilizados diversos m\u00e9todos para \n\ndeterminar a sua concentra\u00e7\u00e3o. Para uma melhor distin\u00e7\u00e3o entre BC e EC, alguns autores \n\n(Hoffer et al., 2001; Reisinger et al., 2008, entre outros ) consideram que EC \u00e9 todo o \n\ncarbono que \u00e9 quantificado a partir de m\u00e9todos t\u00e9rmicos ou m\u00e9todos termo \u00f3ticos, \n\nenquanto o BC \u00e9 todo o carbono que \u00e9 determinado a partir de m\u00e9todos \u00f3ticos. \n\nApesar de j\u00e1 existirem in\u00fameros estudos realizados relativamente \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, \n\nainda n\u00e3o existe uma terminologia clara em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantifica\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias fra\u00e7\u00f5es do \n\naerossol carbonoso. Assim, todas as defini\u00e7\u00f5es utilizadas em estudos cient\u00edficos s\u00e3o \n\nreferentes a uma determinada caracter\u00edstica da fra\u00e7\u00e3o carbonosa em estudo ou do m\u00e9todo \n\nde quantifica\u00e7\u00e3o da mesma. Como consequ\u00eancia desta indefini\u00e7\u00e3o de terminologia, \n\nverifica-se que em in\u00fameras publica\u00e7\u00f5es referem-se \u00e0 mesma fra\u00e7\u00e3o (caracter\u00edstica) mas \n\ncom diferentes termos ou d\u00e1-se ainda o caso de acontecer a situa\u00e7\u00e3o inversa, ou seja, \n\n\n\n \n\n27 \n\n \n\nreferem-se \u00e0s mesmas caracter\u00edsticas com termos diferentes (Bond et al., 2013; Petzold et \n\nal., 2013; P\u00f6schl, 2003). \n\nTanto o EC como o BC definem (em teoria) a mesma fra\u00e7\u00e3o do aerossol carbono e s\u00e3o \n\ncompar\u00e1veis. Por\u00e9m, estes dois compostos apresentam na maioria dos casos pequenas \n\ndiferen\u00e7as em termos de comportamento t\u00e9rmico, \u00f3tico e qu\u00edmico. Estas diferen\u00e7as \n\ndependem das fontes e da idade atmosf\u00e9rica do aerossol carbonoso (Lavanchy et al., 1999). \n\nApesar de ser poss\u00edvel fazer esta distin\u00e7\u00e3o em teoria, na pr\u00e1tica \u00e9 muito dif\u00edcil distinguir \n\nestes dois grupos de compostos uma vez que na atmosfera aparecem misturados com \n\noutros compostos que apresentam caracter\u00edsticas distintas (Petzold et al., 2013). A sua \n\ncontribui\u00e7\u00e3o por t\u00e9cnicas distintas pode conduzir a resultados diversos mas normalmente \n\napresentam uma correla\u00e7\u00e3o entre si. \n\n \n\n2.2.3. Metodologias de an\u00e1lise e quantifica\u00e7\u00e3o do aerossol carbonoso \n\n \n\n \n\nApesar das in\u00fameras metodologias existentes para a quantifica\u00e7\u00e3o do aerossol carbono \n\nainda n\u00e3o foi definido nenhum m\u00e9todo de refer\u00eancia para a sua determina\u00e7\u00e3o (Massab\u00f2 et \n\nal., 2013). \n\nDe todos os compostos maiorit\u00e1rios de PM2.5 e PM10, o OC e o EC s\u00e3o os que apresentam \n\nmaiores incertezas na sua amostragem e na sua an\u00e1lise (Castro et al., 1997). Existem \n\ndiferentes m\u00e9todos para efetuar a caracteriza\u00e7\u00e3o do aerossol, sendo os principais os \n\nm\u00e9todos t\u00e9rmicos, \u00f3ticos, qu\u00edmicos e os termo-\u00f3ticos (podendo estes estar englobados nos \n\nm\u00e9todos t\u00e9rmicos). Todos estes procedimentos apresentam entre si diferen\u00e7as nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es operat\u00f3rias utilizadas (patamares de temperaturas, na atmosfera de an\u00e1lise, entre \n\noutras). \n\nOs m\u00e9todos \u00f3ticos baseiam-se na rela\u00e7\u00e3o existente entre a atenua\u00e7\u00e3o da luz e o coeficiente \n\nde absor\u00e7\u00e3o de uma amostra, que pode ser diretamente relacionado com a concentra\u00e7\u00e3o de \n\ncarbono (Castro et al., 1997). Dos compostos em an\u00e1lise neste trabalho, o BC \u00e9 o \u00fanico \n\ncomposto do aerossol carbonoso que pode ser quantificado apenas por m\u00e9todos \u00f3ticos. \n\nOs m\u00e9todos \u00f3ticos s\u00e3o geralmente m\u00e9todos r\u00e1pidos e eficazes quando comparados com \n\noutras t\u00e9cnicas que se revelam bastante mais complexas. A principal vantagem deste \n\nm\u00e9todo \u00e9 a de permitir obter medi\u00e7\u00f5es em tempo real que s\u00e3o bastante importantes no \n\n\n\n \n\n28 \n\n \n\ncontrolo de emiss\u00f5es, podendo por outro lado dar origem a m\u00e1s interpreta\u00e7\u00f5es (P\u00f6schl et \n\nal., 2003). \n\n As t\u00e9cnicas \u00f3ticas mais utilizadas incluem a do aetal\u00f3metro, o m\u00e9todo do prato de \n\nintegra\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo do coeficiente de Haze, o m\u00e9todo British Smoke Shade e o fot\u00f3metro \n\nde absor\u00e7\u00e3o de part\u00edculas de fuligem.  \n\n \n\nO funcionamento dos m\u00e9todos t\u00e9rmicos, geralmente, consiste no aquecimento de uma \n\namostra em cont\u00ednuo, ou passo a passo, em atmosferas com diferente grau de oxida\u00e7\u00e3o, \n\nconvertendo o carbono a CO2 ou CH4. Em seguida, \u00e9 determinada a quantidade de carbono \n\nque foi volatilizada ou sofreu combust\u00e3o e que estava presente na amostra. Nestes m\u00e9todos \n\nexploram-se as diferentes temperaturas de volatiliza\u00e7\u00e3o e oxida\u00e7\u00e3o dos compostos de \n\ncarbono para efetuar a sua separa\u00e7\u00e3o com base em temperaturas de aquecimento pr\u00e9- \n\ndefinidas, os tempos de rea\u00e7\u00e3o a diferentes temperaturas, a atmosfera envolvente do filtro e \n\na transmit\u00e2ncia. \n\n \n\nNos m\u00e9todos qu\u00edmicos determina-se o carbono elementar atrav\u00e9s da elimina\u00e7\u00e3o da frac\u00e7\u00e3o \n\norg\u00e2nica presente numa amostra, sendo o carbono elementar determinado posteriormente a \n\npartir da diferen\u00e7a entre o carbono total inicial e final. As t\u00e9cnicas qu\u00edmicas mais utilizadas \n\ns\u00e3o a de digest\u00e3o qu\u00edmica e a de extra\u00e7\u00e3o por solventes. Estas t\u00e9cnicas t\u00eam sido cada vez \n\nmenos utilizadas, uma vez que s\u00e3o limitadas porque n\u00e3o fazem uma quantifica\u00e7\u00e3o correta \n\ndos elementos do aerossol. S\u00e3o processos caros, muito morosos e que necessitam de \n\nelevada quantidade de amostra para serem quantific\u00e1veis (Castro et al., 1997). \n\n \n\n O m\u00e9todo que tem sido utilizado com maior frequ\u00eancia para se efetuar a caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\nmat\u00e9ria particulada \u00e9 o m\u00e9todo termo-\u00f3tico desenvolvido por Huntzicker (1982) e que \n\nconsiste na coleta de part\u00edculas de carbono num filtro de quartzo, que posteriormente s\u00e3o \n\ntermicamente volatilizadas em diferentes patamares de temperatura. O carbono existente \n\nna amostra pode ser convertido a metano (CH4) e posteriormente quantificado atrav\u00e9s de \n\num detetor de chama i\u00f3nica ou ainda ser convertido em di\u00f3xido de carbono (CO2) e \n\nquantificado atrav\u00e9s de um espectrofot\u00f3metro de infravermelho n\u00e3o dispersivo. Uma vez \n\nmais, a separa\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o de OC e EC pode ser feita de dois modos distintos, \n\natrav\u00e9s da medi\u00e7\u00e3o da transmit\u00e2ncia ou reflet\u00e2ncia do filtro. Os diferentes patamares de \n\n\n\n \n\n29 \n\n \n\ntemperatura e o teor de O2 na atmosfera de an\u00e1lise s\u00e3o o que torna poss\u00edvel efetuar a \n\nquantifica\u00e7\u00e3o separada de OC e EC; por\u00e9m, durante o aquecimento da amostra em \n\natmosfera an\u00f3xica ocorre sempre em maior ou menor extens\u00e3o a convers\u00e3o de algum \n\ncarbono org\u00e2nico em carbono elementar (designado por carbono pirol\u00edtico). A extens\u00e3o em \n\nque se forma PC \u00e9 influenciada pela composi\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria amostra e das condi\u00e7\u00f5es de \n\naquecimento (patamares de temperatura e g\u00e1s de arraste (He ou N2). \u00c9 poss\u00edvel verificar \n\nque diversos estudos apresentam patamares de temperaturas distintos (que \n\nconsequentemente apresentam resultados que n\u00e3o podem ser diretamente compar\u00e1veis). \n\nO m\u00e9todo desenvolvido por Huntzicker apresenta in\u00fameras varia\u00e7\u00f5es, uma vez que \n\nexistem estudos que fazem a quantifica\u00e7\u00e3o dos diferentes componentes do material \n\ncarbonoso sempre com o mesmo tipo de atmosfera (presen\u00e7a constante de oxig\u00e9nio) \n\nenquanto outros apresentam a quantifica\u00e7\u00e3o efetuada em atmosferas distintas (apenas uma \n\ncontendo oxig\u00e9nio). \n\n Este m\u00e9todo tamb\u00e9m apresenta limita\u00e7\u00f5es, nomeadamente na separa\u00e7\u00e3o de EC e OC, uma \n\nvez que poder\u00e1 existir uma quantifica\u00e7\u00e3o incorreta de ambos os compostos do material \n\ncarbonoso, consequ\u00eancia da dificuldade de quantifica\u00e7\u00e3o do carbono org\u00e2nico presente, o \n\nqual sofre pir\u00f3lise durante a oxida\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica da amostra (Tohno et al., 2002).  \n\nForam desenvolvidos in\u00fameros protocolos para o m\u00e9todo termo \u00f3tico cujas principais \n\ndiferen\u00e7as s\u00e3o os patamares de temperatura utilizados. Os protocolos mais utlizados na \n\ncomunidade cientifica s\u00e3o os protocolos NIOSH (National Institute of Occupational Safety \n\nand Health) e IMPROVE (Interagency Monitoring of Protected Visual Environments). \n\nUsualmente o protocolo IMPROVE \u00e9 utilizado em fundos rurais, enquanto o NIOSH \u00e9 \n\nusado em fundos urbanos. As principais diferen\u00e7as destes m\u00e9todos s\u00e3o os patamares \n\nutilizados e o tempo de resid\u00eancia dos compostos entre cada patamar (no protocolo \n\nIMPROVE o tempo de resid\u00eancia \u00e9 maior que o do protocolo NIOSH). Para al\u00e9m destas \n\ndiferen\u00e7as, no protocolo IMPROVE a corre\u00e7\u00e3o do carbono pirol\u00edtico \u00e9 feita atrav\u00e9s de \n\nreflet\u00e2ncia enquanto no NIOSH a corre\u00e7\u00e3o \u00e9 feita a partir da transmit\u00e2ncia (Cavalli et al., \n\n2008).  \n\nComo j\u00e1 foi referido anteriormente, ainda n\u00e3o existe na Europa um m\u00e9todo de refer\u00eancia \n\npara a determina\u00e7\u00e3o das principais fra\u00e7\u00f5es do aerossol carbonoso tendo por isso surgido a \n\nnecessidade da cria\u00e7\u00e3o de grupo de trabalho para se debru\u00e7ar, analisar e apresentar num \n\nm\u00e9todo de analise de OC e EC em que as interfer\u00eancias fossem minimizadas para ser \n\n\n\n \n\n30 \n\n \n\nusado na Rede Europeia e deste modo tornar poss\u00edvel a compara\u00e7\u00e3o de amostras de \n\ndiferentes locais. Para tal, foi criado o EUSAAR (European Supersites for Atmospheric \n\nAerosol Research, www.eusaar.net) que tem como principal objetivo implementar um \n\nm\u00e9todo de quantifica\u00e7\u00e3o do aerossol carbonoso de refer\u00eancia resultante dos v\u00e1rios estudos \n\nj\u00e1 realizados na quantifica\u00e7\u00e3o dos principais grupos do aerossol carbonoso. Neste projeto \n\nest\u00e3o englobadas 20 esta\u00e7\u00f5es europeias de fundo (Figura 2) que foram selecionadas de \n\nacordo com crit\u00e9rios estabelecidos relativos \u00e0 elevada qualidade dos instrumentos \n\nutilizados na medi\u00e7\u00e3o das propriedades do aerossol assim como a sua capacidade de \n\navalia\u00e7\u00e3o em termos de qualidade atmosf\u00e9rica de um determinado ambiente atmosf\u00e9rico \n\n(Cavalli et al., 2010). \n\n \n\n \n\nFigura 2 - Localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es europeias envolvidas no projeto EUSAAR (Fonte: www.eusaar.net) \n\n \n\nCom este projeto foi elaborado um protocolo de an\u00e1lise, que posteriormente foi objeto de \n\nestudo por Cavalli et al (2010) e que desenvolveu um protocolo semelhante ao \n\nanteriormente referido mas apresentando altera\u00e7\u00f5es nos patamares de temperaturas, apesar \n\nde cumprir igualmente os requisitos exigidos a um m\u00e9todo de refer\u00eancia (Tabela 3). \n\n \n\nhttp://www.eusaar.net/\nhttp://www.eusaar.net/\n\n\n \n\n31 \n\n \n\n \n\nTabela 3 - Protocolo EUSAAR-2 com as respetivas atmosferas e patamares de temperatura (Adaptado de \n\nCavalli et al (2010)) \n\n EUSAAR \n\nAtmosfera Tempo (s) Temperatura (\u00baC) \n\nHe 120 200 \n\nHe 150 300 \n\nHe 180 450 \n\nHe 180 650 \n\nHe + O2 240 550 \n\nHe+ O2 150 850 \n\n \n\nNos \u00faltimos anos t\u00eam sido feitos in\u00fameros estudos e exerc\u00edcios de intercompara\u00e7\u00e3o para se \n\nconhecer o comportamento dos diferentes m\u00e9todos (foram tamb\u00e9m feitos estudos a \n\ncomparar os mesmos m\u00e9todos mas com caracter\u00edsticas operat\u00f3rias diferentes) e os \n\nresultados obtidos t\u00eam sido algo inconclusivos. As diversas metodologias variam \n\nconsoante a natureza da amostra analisada, os diferentes patamares de temperatura e os \n\nrespetivos tempos de resid\u00eancia dos compostos nos patamares, as corre\u00e7\u00f5es efetuadas a \n\npartir da reflet\u00e2ncia ou da transmit\u00e2ncia, o tipo de atmosferas utilizadas, a configura\u00e7\u00e3o da \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o \u00f3tica e os respetivos comprimentos de onda, o caudal de g\u00e1s que passa pela \n\namostra, a localiza\u00e7\u00e3o do monitor de temperatura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 amostra e os padr\u00f5es de \n\ncalibra\u00e7\u00e3o (Chow et al., 2004). \n\nPara al\u00e9m do progresso das t\u00e9cnicas acima mencionadas, t\u00eam sido igualmente \n\ndesenvolvidos nos \u00faltimos anos modelos que s\u00e3o ferramentas muito \u00fateis na modela\u00e7\u00e3o de \n\nprocessos de forma\u00e7\u00e3o e de crescimento de aeross\u00f3is, bem como nos de transporte e das \n\nsuas fontes (Calvo et al., 2013). \n\n \n\nPara se desenvolverem estrat\u00e9gias de mitiga\u00e7\u00e3o e controlo do material particulado \u00e9 \n\nfundamental estimar as quantidades de OC prim\u00e1rio e OC secund\u00e1rio no aerossol atmosf\u00e9rico, \n\numa vez que o controlo de emiss\u00f5es diretas apenas afeta os constituintes do OC prim\u00e1rio \n\n(Castro et al., 1999; Larson, et al., 1989). A quantifica\u00e7\u00e3o de OC prim\u00e1rio e OC \n\nsecund\u00e1rio \u00e9 dif\u00edcil de realizar, uma vez que n\u00e3o existe uma t\u00e9cnica direta de quantifica\u00e7\u00e3o \n\ne por isso mesmo t\u00eam sido aplicadas diversas t\u00e9cnicas (Kaplan et al., 1994; Pandis et al., \n\n\n\n \n\n32 \n\n \n\n1992; Turpin et al., 1991) para se conseguir determinar qual \u00e9 a mais simples e eficaz \n\n(Castro et al., 1999). \n\nUma das t\u00e9cnicas mais usadas em aeross\u00f3is de meios urbanos \u00e9 o denominado m\u00e9todo do \n\nEC tra\u00e7ador. Este m\u00e9todo pode ser utilizado quando estamos na presen\u00e7a de um ambiente \n\nem que sejam emitidas principalmente fontes de combust\u00e3o OC prim\u00e1rio. Este m\u00e9todo \n\nparte do pressuposto que o EC \u00e9 um bom tra\u00e7ador de OC prim\u00e1rio pois o EC geralmente \n\ntem as mesmas fontes de combust\u00e3o do OC (Chu, 2005). Com esta metodologia, estima-se \n\no OC prim\u00e1rio atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de uma regress\u00e3o feita a partir de um conjunto de \n\ndados recolhidos durante um per\u00edodo temporal e espacial em que as concentra\u00e7\u00f5es de OC \n\nprim\u00e1rio s\u00e3o dominantes. O OC secund\u00e1rio \u00e9 determinado a partir das seguintes equa\u00e7\u00f5es: \n\n \n\n \n[1] \n\n \n\n [2] \n\n \n\n [3] \n\n \n\nO r m\u00ednimo representa o declive da regress\u00e3o linear dos dados com valores menores presentes \n\nno conjunto de dados amostrados. Este m\u00e9todo apresenta limita\u00e7\u00f5es, uma vez que a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do r m\u00ednimo est\u00e1 condicionada e \u00e9 influenciada por in\u00fameros fatores tais como \n\nas condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, as flutua\u00e7\u00f5es di\u00e1rias e sazonais das emiss\u00f5es assim como as \n\nfontes locais e tamb\u00e9m por estarem associados in\u00fameros erros relativos \u00e0 amostragem e \n\nmedi\u00e7\u00f5es (erros de amostragem, limita\u00e7\u00e3o dos instrumentos, diferen\u00e7as entre os m\u00e9todos \n\nde quantifica\u00e7\u00e3o, entre outros.). \n\n\n\n \n\n33 \n\n \n\nAlguns investigadores t\u00eam proposto usar conjuntos de amostras obtidas em condi\u00e7\u00f5es em \n\nque os fatores de confus\u00e3o sejam minimizados, como por exemplo amostras colhidas em \n\ndias com baixa intensidade de radia\u00e7\u00e3o e baixas concentra\u00e7\u00f5es de O3, fatores estes \n\nprop\u00edcios a maior atividade fotoqu\u00edmica e consequentemente \u00e0 maior produ\u00e7\u00e3o de OC sec \n\n(Querol et al., 2013). \n\n \n\nGeralmente, \u00e9 mais simples fazer a distin\u00e7\u00e3o entre EC e OC em amostras de aerossol \n\nurbano do que em amostras de aerossol rural. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n34 \n\n \n\n3. Parte experimental \n\n \n\n \n\nUma vasta gama de m\u00e9todos tem sido utilizada para se efetuar a caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ou \n\nf\u00edsica das part\u00edculas do aerossol. Para se selecionar o (s) m\u00e9todo (s) que se pretende utilizar \n\ndeve-se ter em aten\u00e7\u00e3o quais as principais caracter\u00edsticas do aerossol bem como do que se \n\npretende dos resultados. Para ser feita a escolha do m\u00e9todo a utilizar tem de se ter em \n\naten\u00e7\u00e3o determinadas caracter\u00edsticas do m\u00e9todo, tais como a sua sensibilidade, resolu\u00e7\u00e3o, \n\nseletividade bem como os custos que este m\u00e9todo acarreta (P\u00f6schl et al., 2005). \n\nA possibilidade de ser feita a monitoriza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de qualquer um dos componentes do \n\naerossol carbonoso \u00e9 bastante importante, uma vez que permite obter-se conhecimento \n\nsobre o comportamento do aerossol, bem como auxiliar estudos acerca da distribui\u00e7\u00e3o de \n\nfontes. Assim, o uso de medi\u00e7\u00f5es com escalas temporais iguais \u00e0s da din\u00e2mica da \n\natmosfera ir\u00e1 fornecer informa\u00e7\u00f5es acerca da varia\u00e7\u00e3o de determinadas vai\u00e1veis que \n\ninfluenciam a concentra\u00e7\u00e3o do aerossol (Jeong et al., 2004). \n\n \n\n3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o do local de amostragem \n\n \n\n \n\nO presente trabalho teve como objetivo a quantifica\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o carbonosa presente na \n\namostra de aerossol colhida numa esta\u00e7\u00e3o de Qualidade do Ar na cidade do Porto, entre \n\nJaneiro de 2013 e Janeiro de 2014. Esta esta\u00e7\u00e3o (Figura 3) localiza-se na zona de \n\nCampanh\u00e3 (41\u00b009'52'', -8\u00b035'22'' , altitude de 146 m) e pertence \u00e0 Comiss\u00e3o de \n\nCoordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional do Norte. \u00c9 classificada como esta\u00e7\u00e3o urbana \n\ncom influ\u00eancia de tr\u00e1fego, atendendo \u00e0 densidade populacional e intensidade de tr\u00e1fego \n\nobservada na proximidade do local. Nesta esta\u00e7\u00e3o s\u00e3o medidos em cont\u00ednuo os poluentes \n\ngasosos mon\u00f3xido de carbono (CO), mon\u00f3xido de azoto (NO), di\u00f3xido de azoto (NO2), \n\nozono (O3) e PM10 pelo m\u00e9todo de atenua\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o Beta. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n35 \n\n \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Esta\u00e7\u00e3o de Qualidade do ar do Porto; \n\n \n\n3.2.Amostragem de PM10 e PM2.5 \n \n\n \n\nPara se efetuar a amostragem relativa \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o do aerossol urbano (quer da fra\u00e7\u00e3o \n\nfina (PM2.5) quer da fra\u00e7\u00e3o grosseira (PM2.5-10) do Porto foi colocado um amostrador de \n\nelevado caudal (Hi Vol) (Figura 5) na esta\u00e7\u00e3o de qualidade do ar S\u00e1 Carneiro/Campanh\u00e3.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4 - Amostrador de elevado caudal \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n36 \n\n \n\n \n\nEste tipo de amostrador pode ser acoplado a um sistema de pratos de impac\u00e7\u00e3o (Figura 5) \n\nque permite recolher simultaneamente v\u00e1rias gamas do material particulado de acordo com \n\no seu tamanho. Por conseguinte, o uso de um prato de impac\u00e7\u00e3o com di\u00e2metro de corte de \n\n2.5 \u00b5m permitiu obter amostras de part\u00edculas separadas em duas fra\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas, a \n\nfra\u00e7\u00e3o grosseira de 2.5 a 10 \u00b5m e a fra\u00e7\u00e3o fina, com popula\u00e7\u00e3o de part\u00edculas menores que \n\n2.5 \u00b5m. Na Figura 5 encontra-se o prato de impac\u00e7\u00e3o para material particulado com \n\ndi\u00e2metro inferior a 2.5 \u00b5m.  \n\n \n\n \n\nFigura 5 - Pratos de impac\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAs part\u00edculas com tamanho superior a 10 \u00b5m s\u00e3o removidas da corrente gasosa na cabe\u00e7a \n\nde pr\u00e9-separa\u00e7\u00e3o PM10, enquanto as restantes foram separadas em dois filtros distintos, de \n\nacordo com o di\u00e2metro equivalente. Os filtros utilizados na separa\u00e7\u00e3o e amostragem eram \n\nde fibra de quartzo e de duas marcas distintas (Whatman QMA (20.3 x 25.4 cm) e Pall \n\n(20.32 x 25.4 cm)). \n\nAs amostras de PM foram recolhidas com tempos de amostragem de 24 h, de tr\u00eas em tr\u00eas \n\ndias, durante 1 ano, perfazendo um total de 131 amostras di\u00e1rias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n37 \n\n \n\n3.3. Aetal\u00f3metro (BC) \n\n \n\n \n\nO aetal\u00f3metro (Figura 6) \u00e9 um instrumento que permite realizar medi\u00e7\u00f5es com elevada \n\nresolu\u00e7\u00e3o temporal em cont\u00ednuo e que opera com base no princ\u00edpio de monitoriza\u00e7\u00e3o \n\ncont\u00ednua da atenua\u00e7\u00e3o de um determinado feixe de luz (que pode ir desde o infravermelho \n\n\u00e0 luz vis\u00edvel) e que passa atrav\u00e9s de uma amostra que se encontra num rolo de filtro de \n\nquartzo.  \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6 - Aetal\u00f3metro - AE31 \n \n\n \n\nO rolo de filtro (Figura 7) colhe amostras de aerossol em diferentes per\u00edodos temporais (a \n\nmedi\u00e7\u00e3o pode ser feita de 1 a 5 minutos) e apenas h\u00e1 avan\u00e7o do rolo quando o filtro j\u00e1 se \n\nencontra saturado. \n\n \n\n \n\nFigura 7 - Rolo de filtro \n\n\n\n \n\n38 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO aetal\u00f3metro possui um medidor de caudal que monitoriza o caudal que est\u00e1 ser \n\namostrado e possui tamb\u00e9m um filtro de refer\u00eancia que permite verificar a estabilidade das \n\ncaracter\u00edsticas \u00f3ticas durante as amostragens (Hansen et al., 2005). Fazem ainda parte da \n\nsua constitui\u00e7\u00e3o 2 foto detetores, um usado para medir a intensidade de luz que passa \n\natrav\u00e9s de um filtro de quartzo branco e outro utilizado para medir a mesma luz mas que \n\npassa por uma amostra de aerossol que ali foi continuamente depositada (Hansen et al., \n\n2005). \n\nO funcionamento do aetal\u00f3metro consiste num feixe luz oriundo de uma l\u00e2mpada \n\nestabilizada que passa pela amostra e pelo branco de refer\u00eancia. As altera\u00e7\u00f5es na \n\nintensidade da luz s\u00e3o detetadas e guardadas como altera\u00e7\u00f5es na atenua\u00e7\u00e3o \u00f3tica. A \n\natenua\u00e7\u00e3o \u00f3tica \u00e9 o par\u00e2metro mais importante determinado pelo aetal\u00f3metro, uma vez que \n\n\u00e9 atrav\u00e9s deste par\u00e2metro que se torna poss\u00edvel determinar a concentra\u00e7\u00e3o de BC.  \n\nA equa\u00e7\u00e3o utilizada para o c\u00e1lculo da atenua\u00e7\u00e3o \u00f3tica (ATN) no aetal\u00f3metro \u00e9: \n\n \n\n \n[4] \n\n \n\n Onde I0 e I correspondem respetivamente \u00e0 intensidade da luz transmitida atrav\u00e9s do filtro \n\noriginal e \u00e0 intensidade de luz transmitida atrav\u00e9s da fra\u00e7\u00e3o do filtro que cont\u00e9m o aerossol \n\ndepositado. \n\n \n\nA concentra\u00e7\u00e3o de BC \u00e9 posteriormente determinada por: \n\n \n\n \n[5] \n\n \n\nOnde A corresponde \u00e0 \u00e1rea de recolha de filtro, SBCeq representa a absor\u00e7\u00e3o \u00f3tica \n\ndeterminada atrav\u00e9s da atenua\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do carbono negro (m2.g-1), ?ATN \n\ncorresponde \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da atenua\u00e7\u00e3o \u00f3tica, Q o caudal (L.min-1) e ?t \u00e9 o intervalo de \n\namostragem (min). \n\n\n\n \n\n39 \n\n \n\nComo neste m\u00e9todo utilizaram-se filtros de quartzo, \u00e9 necess\u00e1rio proceder a corre\u00e7\u00f5es \n\nrelativas ao coeficiente de absor\u00e7\u00e3o, uma vez que o feixe de luz que passa pelos filtros que \n\nn\u00e3o cont\u00e9m aerossol causa dispers\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m porque pode haver a ocorr\u00eancia \n\nde ensombramento que \u00e9 um fen\u00f3meno originado pela acumula\u00e7\u00e3o de poeiras negras na \n\nsuperf\u00edcie do filtro e que pode causar diminui\u00e7\u00e3o do coeficiente de absor\u00e7\u00e3o (Weingartner \n\net al., 2003). \n\n \n\nO modelo do aetal\u00f3metro (Figura 6) utilizado para a determina\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de \n\ncarbono negro na \u00e1rea urbana do Porto foi o AE31 e que permite fazer medi\u00e7\u00f5es em v\u00e1rios \n\ncomprimentos de onda, sendo que cada comprimento de onda corresponde a uma zona do \n\nespectro da luz (370, 470, 520, 590, 660, 1880 e 2950 nm). \n\n \n\n \n\nOs dados foram recolhidos de cinco em cinco minutos e os ensaios decorreram durante \n\ntodo o ano de 2013 e no in\u00edcio de 2014.  \n\nUm dos problemas apontados a esta t\u00e9cnica \u00e9 a n\u00e3o exist\u00eancia de um padr\u00e3o de EC que \n\npossa ser aplicado para a sua calibra\u00e7\u00e3o de aerossol atmosf\u00e9rico. \n\nEste m\u00e9todo \u00e9 muito sens\u00edvel e permite a realiza\u00e7\u00e3o de monitoriza\u00e7\u00f5es quase cont\u00ednuas. \n\nPor\u00e9m, \u00e9 considerado um m\u00e9todo limitado e que deve ser complementado por outra t\u00e9cnica \n\npara se efetuar a calibra\u00e7\u00e3o. A principal desvantagem desta t\u00e9cnica deve-se ao facto de \n\nsofrer poss\u00edveis interfer\u00eancias de compostos inorg\u00e2nicos ou org\u00e2nicos corados que possam \n\nestar presentes (Castro et al., 1997). \n\nO uso de v\u00e1rios comprimentos de onda permite identificar a presen\u00e7a de interferentes \n\nqu\u00edmicos com absor\u00e7\u00e3o diferente das part\u00edculas de carbono negro. A presen\u00e7a de \u00f3xidos de \n\nferro \u00e9 uma interfer\u00eancia normalmente detetada para comprimentos de onda diferentes. \n\nUma distribui\u00e7\u00e3o com baixa dispers\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es de BC medidas a diferentes \n\ncomprimentos de onda demonstra que a atenua\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o deve-se principalmente \u00e0 \n\npresen\u00e7a de BC; a concentra\u00e7\u00e3o de BC \u00e9 ent\u00e3o dada pela m\u00e9dia das concentra\u00e7\u00f5es medidas \n\na diferentes comprimentos de onda. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n40 \n\n \n\n \n\n3.4. M\u00e9todo Termo- \u00d3tico \n\n \n\n \n\nA determina\u00e7\u00e3o do OC e EC foi feita a partir de um sistema termo-\u00f3tico (Figura 4) \n\nmontado no Departamento de Ambiente e Ordenamento da Universidade de Aveiro, \n\nbaseado na oxida\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica de mat\u00e9ria particulada de carbono em CO2, seguida de \n\nan\u00e1lises atrav\u00e9s de um espetrofot\u00f3metro infravermelho (Castro et al., 1999). Este m\u00e9todo \n\nteve por base o modelo de Huntzicker et al., (1982), tendo sofrido altera\u00e7\u00f5es relativas aos \n\nprogramas de temperaturas utilizados e \u00e0 monitoriza\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas \u00f3ticas da \n\namostra. \n\n \n\n \n\nFigura 8 - Analisador termo-\u00f3tico do DAO \n\n \n\n \n\nO esquema do analisador desenvolvido no DAO encontra-se na Figura 5 e \u00e9 constitu\u00eddo \n\npor um tubo de quartzo (B) onde est\u00e3o os dois fornos de aquecimento em s\u00e9rie (B1 e B2) \n\ncada um com o respetivo termopar (E1 e E2), respons\u00e1veis pelo controlo da temperatura de \n\ncada forno, uma fonte de laser (C) e o seu respetivo detetor (C1), para verificar a \n\ntransmit\u00e2ncia da amostra. Fazem ainda parte da sua constitui\u00e7\u00e3o o espectrofot\u00f3metro n\u00e3o \n\ndispersivo para an\u00e1lise de CO2 (D), dois controladores de temperatura (E) que permite \n\n\n\n \n\n41 \n\n \n\nprogramar os diversos patamares de temperatura e um computador (H) que realiza a \n\naquisi\u00e7\u00e3o dos dados (temperatura, concentra\u00e7\u00e3o de CO2 e transmit\u00e2ncia).  \n\n \n\n \n\nFigura 9 - Esquema representativo do sistema termo \u00f3tico desenvolvido no DAO (Cerqueira et al., 2003) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLegenda: \n\n \n\nA- Garrafas de g\u00e1s (cont\u00e9m ar e Azoto (N2)) \nB, B1 e B2 - Fornos de aquecimento (B2 contem enchimento de \u00f3xido c\u00faprico) \n\nC - Laser \n\nC1 - Detetor do laser \n\nC2 - Chopper \n\nC3 - Amplificador  \n\nD - Espectrofot\u00f3metro de infravermelhos \n\nE - Controlador de temperatura \n\nF - Medidor de caudal \n\nG - Rot\u00e2metro \n\nH \u2013 Computador \n\n \n\n \n\nEsta metodologia pode ser dividida em duas fases distintas. Na primeira fase \u00e9 inserido no \n\nforno de aquecimento (B1) o filtro que cont\u00e9m o material a analisar, sendo varrido por um \n\ncaudal constante a uma atmosfera de azoto (N2) onde ocorre a volatiliza\u00e7\u00e3o do carbono \n\norg\u00e2nico, em fun\u00e7\u00e3o do programa de temperatura, que \u00e9 convertido a CO2. Nesta altura, ir\u00e1 \n\nocorrer tamb\u00e9m a pir\u00f3lise de uma parte da mat\u00e9ria org\u00e2nica que ser\u00e1 acompanhada pelo \n\ncontrolo da intensidade do laser que \u00e9 transmitido atrav\u00e9s do filtro. A radia\u00e7\u00e3o que passa \n\natrav\u00e9s do filtro \u00e9 monitorizada atrav\u00e9s do detetor de laser, ocorrendo a diminui\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n \n\n42 \n\n \n\ntransmit\u00e2ncia do filtro, decorrente da absor\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o do laser pelo carbono pirol\u00edtico \n\nque se forma. Na segunda fase deste m\u00e9todo, \u00e9 introduzido ar com N2, originando uma \n\natmosfera com 4% de O2 que ir\u00e1 tornar a atmosfera do forno (N2 + O2) oxidante para que \n\nocorra a volatiliza\u00e7\u00e3o do carbono elementar presente na amostra. \u00c9 nesta altura que o valor \n\nde transmit\u00e2ncia registado pelo amplificador ir\u00e1 retornar ao valor inicial da an\u00e1lise e que \n\npermite distinguir o PC e o EC. A segunda zona de aquecimento tem no seu interior \u00f3xido \n\nc\u00faprico e atmosfera oxidante (N2 + 4% O2), para garantir que durante toda a an\u00e1lise ocorra \n\na convers\u00e3o total de carbono por oxida\u00e7\u00e3o a CO2, que \u00e9 quantificado pelo analisador \n\nNDIR. A separa\u00e7\u00e3o OC/EC \u00e9 definida quando o valor da transmit\u00e2ncia regressa ao valor \n\nmedido no in\u00edcio da an\u00e1lise (Castro et al., 1999; Cust\u00f3dio et al., 2014) \n\nOs filtros utilizados para a determina\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de TC, OC e EC, foram numa \n\nprimeira fase, da marca Whatman QMA (20.3 x 25.4 cm) e a partir de 4 de Junho de 2013 \n\nda marca Pall (20.32 x 25.4 cm)). Antes da sua utiliza\u00e7\u00e3o, todos os filtros foram aquecidos \n\ntermicamente durante cerca de 4 horas a uma temperatura de aproximadamente 550 \u00baC \n\npara ser feita a remo\u00e7\u00e3o de OC que possa ter sido adsorvida e consequentemente reduzir o \n\nn\u00edvel de contamina\u00e7\u00e3o dos filtros. (Castro et al., 1999; Cust\u00f3dio et al., 2014). Os filtros \n\nforam embrulhados em folhas de alum\u00ednio e foram calcinados para posteriormente serem \n\ncolocados numa arca frigor\u00edfica. Al\u00e9m dos filtros amostrados foram tamb\u00e9m recolhidos \n\nfiltros brancos que foram analisados juntamente com as amostras. \n\nDurante a an\u00e1lise das amostras foram realizadas in\u00fameras calibra\u00e7\u00f5es, quer ao analisador \n\nde CO2 quer ao sistema. A calibra\u00e7\u00e3o ao analisador de CO2 foi realizada uma vez por \n\nsemana e consistia na amostragem de garrafas de g\u00e1s com concentra\u00e7\u00f5es conhecidas (45, \n\n81, 349.5 e 809 ppm) de CO2 para se verificar a resposta do analisador e os sinais de sa\u00edda \n\ndo equipamento. Diariamente era realizada a verifica\u00e7\u00e3o do sinal de ar zero e da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de spam na gama de concentra\u00e7\u00f5es usadas no analisador de CO2. Para as \n\namostras em causa, a gama de medi\u00e7\u00e3o normalmente usada era de 500 ppm. \n\nA calibra\u00e7\u00e3o do sistema de an\u00e1lise era realizada atrav\u00e9s da prepara\u00e7\u00e3o da mesma base de \n\nmaterial filtrante com dimens\u00e3o igual \u00e0 das amostras impregnadas com uma quantidade \n\nconhecida de hidrogenoftalato de pot\u00e1ssio em solu\u00e7\u00e3o aquosa. Esta calibra\u00e7\u00e3o permite \n\navaliar a efici\u00eancia e linearidade de resposta do sistema anal\u00edtico assim como detetar a \n\nexist\u00eancia de fugas ao longo do sistema. \n\n \n\n\n\n \n\n43 \n\n \n\nConforme j\u00e1 foi referido anteriormente, um dos objetivos da disserta\u00e7\u00e3o passa pela \n\ncompara\u00e7\u00e3o de dois protocolos distintos, utilizados no m\u00e9todo termo \u00f3tico, de modo a \n\nverificar a correla\u00e7\u00e3o existente entre eles. Os protocolos utilizados foram o proposto pelo \n\nEUSAAR (European Supersites for Atmospheric Aerosol Research) e o desenvolvido pelo \n\nDAO. Ambos os protocolos utilizam a transmit\u00e2ncia para se realizar a corre\u00e7\u00e3o do carbono \n\norg\u00e2nico pirolisado mas apresentam patamares de temperatura significativamente \n\ndiferentes conforme se pode ver na Tabela 3. \n\n \n\n \n\nTabela 3 - Programas de temperatura dos protocolos DAO e EUSAAR \n \n\nAtmosfera DAO  EUSAAR (alterado) \n\nTempo (s) Temperatura (\u00b0C) Tempo (s) Temperatura (\u00b0C) \n\nAzoto (N2) 00:00 70 00:00 70 \n\n01:00 125 01:00 125 \n\n01:30 130 01:30 130 \n\n02:40 290 02:40 290 \n\n00:50 420 00:50 420 \n\n02:00 455 02:00 455 \n\n00:00 650 00:00 650 \n\n03:00 650 03:00 650 \n\n00:00 480 02:00 420 \n\n Azoto (N2) + \nOxig\u00e9nio (O2) \n\n04:00 500 00:20 490 \n\n00:00 500 02:30 500 \n\n00:30 545 00:30 545 \n\n01:40 550 01:40 550 \n\n00:00 700 00:00 700 \n\n01:50 700 01:50 700 \n\n00:00 850 00:00 850 \n\n02:30 850 02:00 850 \n\n    00:00 25 \n\n \n\n \n\nTanto no protocolo do DAO como no do EUSAAR, o aquecimento do forno \u00e9 realizado \n\ncontinuamente.  \n\nNa Figura 10 e 11 encontram-se exemplos de tradu\u00e7\u00e3o dos programas de temperaturas \n\naplicados. \n\nO programa DAO envolve dois patamares de temperatura (200 e 650\u00b0C), iniciando a \n\nan\u00e1lise a 40\u00b0C, na 1\u00aa fase e um \u00fanico patamar na 2\u00aafase de 850\u00b0C. Por sua vez o programa \n\n\n\n \n\n44 \n\n \n\nEUSAAR 2 \u00e9 decomposto em 4 patamares na 1\u00aa fase, 200, 320, 450 e 650\u00b0C \n\nrespetivamente e 3 patamares na 2\u00aa fase 550, 700 e 850\u00b0C, iniciando-se a an\u00e1lise a \n\ntemperatura de 40 \u00b0C tal como no programa DAO. \n\n \n\n \n\nFigura 10 - Programa de temperatura do DAO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Programa de temperatura EUSAAR alterado \n\n \n\n\n\n \n\n45 \n\n \n\nAp\u00f3s se correrem as amostras no sistema, o computador que faz a aquisi\u00e7\u00e3o dos dados \n\nfornece-nos os valores relativos \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do sinal do laser, da temperatura no 1\u00ba forno de \n\ngases (sistema LabView), do caudal e da concentra\u00e7\u00e3o de CO2. \u00c9 ent\u00e3o necess\u00e1rio calcular \n\nos valores de concentra\u00e7\u00e3o de material particulado. Procede-se \u00e0 integra\u00e7\u00e3o num\u00e9rica ap\u00f3s \n\na convers\u00e3o dos sinais em voltagem nas diferentes unidades de cada par\u00e2metro. A massa \n\nde OC \u00e9 contabilizada at\u00e9 ao momento de abertura da v\u00e1lvula (corrente de ar), enquanto a \n\nmassa de PC corresponde \u00e0 massa de carbono contabilizada entre o tempo de abertura da \n\nv\u00e1lvula e o tempo em que o sinal do laser recupera o seu valor inicial (m\u00e9dia do sinal dos \n\nprimeiros 20 segundos de aquisi\u00e7\u00e3o) e a massa de TC corresponde ao carbono total \n\ncontabilizado at\u00e9 ao final da an\u00e1lise. \n\nPosteriormente, faz-se a convers\u00e3o da massa de carbono presente na fra\u00e7\u00e3o de filtro \n\nanalisado para filtro total atrav\u00e9s da equa\u00e7\u00e3o [6], assim como a corre\u00e7\u00e3o do branco \n\n(equa\u00e7\u00e3o [7]). \n\n \n[6] \n\n \n\n \n\nOnde: \n\nmCarbono - Massa de carbono existente no filtro amostrado  quantificado atrav\u00e9s de \n\nintegra\u00e7\u00e3o num\u00e9rica (\u00b5g) ; \n\n mA \u2013 Massa de carbono analisada pelo sistema (\u00b5g); \n\nAA \u2013 \u00c1rea de filtro que foi analisada (cm\n2); \n\nAF \u2013 \u00c1rea de filtro amostrada (cm\n2); \n\n \n\n \n\n [7] \n\n \n\n Onde: \n\n\n\n \n\n46 \n\n \n\nmCC \u2013 Massa de material carbono corrigida (\u00b5g); \n\n  - Massa m\u00e9dia dos filtros brancos analisados (\u00b5g); \n\n \n\nA concentra\u00e7\u00e3o de OC no ar ambiente \u00e9 dada pela equa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n  \n\n \n[8] \n\n \n\n \n\nEnquanto a de TC \u00e9 dada por: \n\n \n\n \n[9] \n\n \n\n \n\n \n\nO EC \u00e9 determinado por diferen\u00e7a entre TC e OC. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n47 \n\n \n\n4. Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo ir\u00e1 ser feita a an\u00e1lise e discuss\u00e3o dos resultados obtidos nas amostragens \n\nrealizadas com os diferentes m\u00e9todos (\u00d3tico e Termo \u00d3tico) para as diferentes fra\u00e7\u00f5es do \n\naerossol carbonoso.  \n\nComo as condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas afetam a dispers\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o das diferentes \n\nfra\u00e7\u00f5es do aerossol carbonoso, assim como de todo o material particulado, torna-se \n\nimprescind\u00edvel analisar os dados meteorol\u00f3gicos existentes para o per\u00edodo de amostragem. \n\nNa Tabela 4 encontram-se os dados m\u00e9dios determinados em base hor\u00e1ria. \n\n \n\nTabela 4 \u2013 Valores di\u00e1rios das condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas durante o ano de 2013 \n\nM\u00eas Temperatura (?C) Humidade relativa (%) Vel. Vento (m/s) Precipita\u00e7\u00e3o (mm) \n\n  M\u00e9dia \u00b1? Min - M\u00e1x   M\u00e9dia \u00b1 ? Min - M\u00e1x   M\u00e9dia \u00b1 ? Min - M\u00e1x   M\u00e9dia \u00b1 ? Min - M\u00e1x \n\nJan 10,4 \u00b1 2,1 2,1- 15,7 87,8 \u00b1 6,1 61,0 - 100 5,1 \u00b1 3,6 0,0 -27,4 51,2 \u00b1 30,3 0,0 - 5,8 \n\nFev 9,1 \u00b1 1,7 0,3 - 16,6 80,3 \u00b1 10,2 37,0 - 98,0 4,6 \u00b1 1,9 0,0 - 16,1 111,2 \u00b1 51,4 0,0 - 5,8 \n\nMar 11,6 \u00b1 2,0 1,0 - 17,7 80,6 \u00b1 12,1 39,0 - 99,0 6,8 \u00b1 2,5 0,0 - 20,9 123,5 \u00b170,8 0,0 - 11,9 \n\nAbril 13,2 \u00b1 2.4 4,2 - 25,2 72,7 \u00b1 13,8 22,0 - 100 5,7 \u00b12,1 0,0 - 16,1 221,1 \u00b1 80,7 0,0 - 8,1 \n\nMaio 14,3 \u00b1 2,4 6,4 - 26,6 72,5 \u00b1 10,6 25,0 - 97,0 4,7 \u00b1 1,9 0,0 - 17,7 273,0 \u00b1 84,8 0,0 - 4,3 \n\nJunho 18,8 \u00b1 5,00 10,9 - 35,3 67,5 \u00b1 21,6 18,0 - 97,0 4,6 \u00b1 1,3 0,0 - 16,1 273,6 \u00b1 91,2 0,0 - 3,3 \n\nJul 21,2 \u00b1 4,4 14,2 - 37,2 75,2 \u00b1 16,3 25,0 - 96,0 3,3 \u00b1 0,8 0,0 - 12,9 253,9 \u00b1 63,2 0,0 - 4,8 \n\nAgo 22,4 \u00b1 2,9 16,0 - 33,9 65,9 \u00b1 16,2 27,0 - 97,0 3,7 \u00b1 1,3 0,0 - 16,1 236,5 \u00b1 57,2 0,0- 0,3 \n\nSet 21,0 \u00b1 2,9 11,4 - 34,1 67,7 \u00b1 16,8 24,0 - 99,0 3,7 \u00b1 1,2 0,0 - 16,1 180,8 \u00b1 67,1 0,0 - 8,1 \n\nOut 17,1 \u00b1 2,2 7,2 - 26,9 85,2 \u00b1 9,9 37,0- 98,0 3,3 \u00b1 1,8 0,0- 16,1 100,6 \u00b1 58,3 0,0 - 10,2 \n\nNov                \n\nDez 9,7 \u00b12,1 1,4 - 16,7 78,7 \u00b1 13,0 72,0 - 98,0 4,7 \u00b1 3,0 0,0 - 22,5 59,2 \u00b1 34,5 0,0 - 8,4 \n\n \n\nAo analisarmos a Tabela 4 podemos verificar que o m\u00eas mais quente do ano 2013 foi o \n\nm\u00eas de Agosto (T m\u00e9dia = 22,4 \u00b0C) enquanto o mais frio foi o de Fevereiro (9,1 \u00b0C). A \n\ntemperatura m\u00e9dia anual foi de 15.3 \u00b1 1.0 \u00b0C. Relativamente \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o ocorrida nesse \n\nano, verifica-se que em todos os meses houve ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o e que os meses \n\nem que houve ocorr\u00eancia de mais precipita\u00e7\u00e3o foram os meses de Maio e Junho. A \n\nprecipita\u00e7\u00e3o anual foi de 1885 mm e que \u00e9 um valor bastante elevado comparativamente a \n\nanos anteriores (IPMA). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n48 \n\n \n\n4.1. Carbono Negro \u2013 Aetal\u00f3metro \n\n \n\n \n\n 4.1.1. Varia\u00e7\u00e3o anual \n\n \n\n \n\nComo j\u00e1 foi referido anteriormente, o aetal\u00f3metro permite-nos determinar a concentra\u00e7\u00e3o \n\nde BC num referido per\u00edodo de amostragem e para podermos efetuar a an\u00e1lise da mat\u00e9ria \n\nparticulada para o ano em estudo retiraram-se os valores obtidos pela APA durante o ano \n\nde 2013 na Esta\u00e7\u00e3o de S\u00e1 Carneiro-Campanh\u00e3 e que se encontram dispon\u00edveis na Base de \n\nDados On-line sobre Qualidade do Ar (QualAr). Na Figura 12 e na Tabela 5 encontram-se \n\nrepresentados os valores m\u00e9dios di\u00e1rios, mensais e respetivo desvio padr\u00e3o m\u00e9dio di\u00e1rio \n\nassim como a efici\u00eancia de funcionamento dos equipamentos de medi\u00e7\u00e3o de BC e PM10. \n\nNa Figura 12 est\u00e3o representadas as concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias di\u00e1rias registadas ao longo do \n\nano. \n\n \n\n \n\nFigura 12 - Varia\u00e7\u00e3o de PM10 e BC durante o per\u00edodo de amostragem \n\n \n\n \n\nDa an\u00e1lise da Figura 12 verifica-se que o BC representa uma fra\u00e7\u00e3o relativamente pequena \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s PM10, sendo o m\u00eas com mais contributo de BC para as PM10 o m\u00eas de \n\nNovembro.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria de PM10 (obtida da base de dados do QualAr), \n\nverificou-se que esta \u00e9 de 23,6 \u00b110.3 \u00b5g.m-3 e que se encontra de acordo com o DL n\u00ba \n\n\n\n \n\n49 \n\n \n\n102/2010 de 23 de Setembro (estabelece como Valor Limite (VL) de concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \n\ndi\u00e1rio: 50 \u00b5g.m-3) e que em termos de exced\u00eancias por ano civil, o ano 2013 encontra-se \n\ndentro dos limites estabelecidos pelo mesmo decreto (ocorr\u00eancia de apenas 10 exced\u00eancias \n\nem 35 poss\u00edveis). A maioria das exced\u00eancias de concentra\u00e7\u00e3o verificadas encontra-se no \n\nper\u00edodo compreendido entre 27 de Agosto e 04 de Setembro, per\u00edodo este marcado por \n\nv\u00e1rios inc\u00eandios que ocorreram em localidades pertencentes ao distrito do Porto \n\n(Amarante, Bai\u00e3o, Pa\u00e7os de Ferreira, Marco de Canavezes entre outras) e que influenciam \n\na varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de material particulado (no Anexo 1 da disserta\u00e7\u00e3o encontram-\n\nse discriminados os inc\u00eandios ocorridos no ano civil de 2013). \n\n \n\nTabela 5 \u2013 Concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria mensal e desvio padr\u00e3o, M\u00ednimo e M\u00e1ximo de PM 10 e de BC \n\n(aetal\u00f3metro) na esta\u00e7\u00e3o de Qualidade do ar Francisco S\u00e1 Carneiro (janeiro de 2013 \u2013 janeiro de 2014). \n\n Meses PM 10 BC BC/PM10 \n\n M\u00e9dia \u00b1 ? \n[\u00b5g.m-3] \n\nEfic* (%) M\u00edn - M\u00e1x M\u00e9dia \u00b1 ?  \n[\u00b5g.m-3] \n\nEfic* \n(%) \n\nM\u00edn - M\u00e1x \n\nJan 26,7 \u00b1 15,2 96,8 6,00 - 64,7 3,1 \u00b1 1,0 32,3 1,6 - 4,3 0,14 \n\nFev 25,6 \u00b1 8,5 100 15,4 - 50,2 5,0 \u00b1 1,4 21,4 3,3 - 7,4 0,20 \n\nMar 17, 8 \u00b1 7,5 93,6 8,0 - 37,8 2, 6 \u00b1 1,0 74,2 1,1 - 4,6 0,16 \n\nAbr 21,8 \u00b1 8,6 100 6,2 \u2013 46,0 3,0 \u00b1 0,7 66,7 1,3 - 4,4 0,15 \n\nMai 19,8 \u00b1 7,3 100 8,2 - 33,0 2,9 \u00b1 1,1 100 1,1 - 5,1 0,14 \n\nJun 17,6 \u00b1 6,6 93,3 7,3 - 30,1 2,9 \u00b1 0,9 74,2 1,1 - 4,9 0,15 \n\nJul 24,4 \u00b1 9,1 100 9,8 - 41,3 3,3 \u00b1 1,0 45,2 1,1 - 6,1 0,13 \n\nAgo 32,5 \u00b1 21,1 100 7,5 - 106,7 2,6 \u00b1 0,7 29,0 1,5 - 4,9 0,09 \n\nSet 32,6 \u00b1 15,8 100 10,1- 80,5 4,3 \u00b1 0,8 30 2,8 - 6,3 0,14 \n\nOut 21,3 \u00b1 7,3 100 8,0 - 42,5 - - - - \n\nNov 24,7 \u00b1 11,7 100 24,7 - 59,9 4,4 \u00b1 1,2 43,3 1,2 - 6,4 0,21 \n\nDez 30,1 \u00b1 12,9 100 8,3 - 54,5 4,4 \u00b1 1,5 58,1 0,7 - 8,5 0,17 \n\nJan14 23,8 \u00b1 13,0 100 6,8 -57,7 3,8 \u00b1 1,4 58,1 1,6 \u2013 7,0 - \n\n*Efici\u00eancia de funcionamento do equipamento (efici\u00eancia calculada a partir da m\u00e9dia di\u00e1ria para PM10 e para \n\no BC, desde que se observasse mais de 75% de dados validados). \n\n \n\nDa an\u00e1lise da Tabela 5 verifica-se que a efici\u00eancia de amostragem do material particulado \n\nfoi sempre superior a 90 %, tendo uma efic\u00e1cia de 100% durante a maioria dos meses \n\n(exceto Janeiro, Mar\u00e7o e Junho). J\u00e1 na amostragem de BC ocorreu a situa\u00e7\u00e3o inversa, \n\nexistindo apenas um m\u00eas em que a efic\u00e1cia atingiu o valor m\u00e1ximo (Maio), estando na \n\nmaioria dos meses abaixo dos 70 % de efic\u00e1cia. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia quer de \n\nPM10 quer de BC verifica-se que os valores mais elevados registados n\u00e3o coincidem \n\ntemporalmente, tendo-se registados os resultados mais elevados de material particulado \n\n\n\n \n\n50 \n\n \n\ndurante os meses de Agosto e Setembro, enquanto os de BC observaram-se em Fevereiro e \n\nDezembro. A concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima m\u00e9dia di\u00e1ria registada de PM10 foi de 106,75 \u00b5g.m\n-3 \n\nem Agosto enquanto a m\u00ednima registou-se em Janeiro (C= 6,00 \u00b5g.m-3). No caso do \n\ncarbono negro, o valor m\u00e1ximo e m\u00ednimo registaram-se no mesmo m\u00eas (Dezembro) \n\npodendo este valor m\u00e1ximo ser justificado com o facto de ser um per\u00edodo com altura de \n\nmistura reduzida e com a queima de biomassa para aquecimento dom\u00e9stico que contribui \n\npara as emiss\u00f5es de BC. Os valores elevados registados durante o per\u00edodo de Agosto e \n\nSetembro podem ser explicados com o facto de durante esse per\u00edodo terem ocorrido \n\nin\u00fameros inc\u00eandios no distrito do Porto, tendo alguns sido de grandes dimens\u00f5es. Os \n\nmaiores inc\u00eandios registados nesse per\u00edodo foram os que ocorreram em Amarante (\u00c1rea \n\nardida (Aa) = 768 ha) e em Bai\u00e3o em dois per\u00edodos distintos em que as \u00e1reas ardidas foram \n\nde 637 ha e de 1178 ha, em Marco de Canavezes (Aa= 771 ha) e em Paredes (Aa= 732 ha) \n\ne que ter\u00e3o contribu\u00eddo para o aumento da concentra\u00e7\u00e3o no per\u00edodo j\u00e1 referido. Para al\u00e9m \n\ndos inc\u00eandios acima mencionados, ocorreram outros perto do Porto e que dependendo da \n\ntrajet\u00f3ria do vento podem tamb\u00e9m ter afetado a qualidade do ar na cidade. Os dados aqui \n\napresentados relativos aos inc\u00eandios florestais encontram-se descritos mais detalhadamente \n\nno Anexo 1 da disserta\u00e7\u00e3o. As concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias mensais, quer de PM10 quer de BC, \n\nforam determinadas com base no valor de concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria.  \n\n \n\nNa Figura 13 encontra-se representada a varia\u00e7\u00e3o de BC e PM10 em base hor\u00e1ria. Atrav\u00e9s \n\nda an\u00e1lise da Figura 13 podemos verificar que as concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de BC em base \n\nhor\u00e1ria mais elevadas foram registadas nos meses de Fevereiro, Novembro e Dezembro, \n\nenquanto as concentra\u00e7\u00f5es de PM10 mais elevadas registaram-se nos meses de Agosto e \n\nSetembro. Apesar das m\u00e9dias das concentra\u00e7\u00f5es de BC e PM10, presentes na Tabela 5 e na \n\nFigura 12, terem sido determinadas em diferentes bases (hor\u00e1ria e di\u00e1ria) obtiveram-se \n\nresultados bastante semelhantes, tanto para as concentra\u00e7\u00f5es mais elevadas como para as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es mais baixas. As diferen\u00e7as existentes entre os valores m\u00e9dios apresentados \n\nna Tabela e na Figura t\u00eam a ver com a efici\u00eancia de amostragem dos analisadores. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n51 \n\n \n\n \n\nFigura 13 - Varia\u00e7\u00e3o de BC e PM10 durante o ano 2013 em base hor\u00e1ria \n\n \n\n \n\n \n\n4.1.2. Varia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria e sazonal \n\n \n\n \n\nNas Figuras 14, 15, 16 e 17 est\u00e3o representadas as concentra\u00e7\u00f5es de BC durante o per\u00edodo \n\nde amostragem, mas agrupadas por esta\u00e7\u00f5es do ano. Para a Primavera consideraram-se os \n\nmeses de Mar\u00e7o, Abril e Maio de 2013 e para o Ver\u00e3o foram considerados os meses de \n\nJunho, Julho e Agosto de 2013. J\u00e1 para o Outono foram apenas considerados os meses de \n\nSetembro e Novembro de 2013, uma vez que n\u00e3o se obtiveram dados v\u00e1lidos no m\u00eas de \n\nOutubro, conforme j\u00e1 foi mencionado anteriormente. Por \u00faltimo para o Inverno \n\nconsideraram-se os meses de Dezembro de 2013 e Janeiro de 2014. \n\nAtrav\u00e9s das Figuras, \u00e9 poss\u00edvel verificar que o per\u00edodo que apresenta uma maior \n\nquantidade de dados amostrados v\u00e1lidos \u00e9 o da Primavera tendo-se obtido dados v\u00e1lidos \n\nem mais de 75% dos dias do per\u00edodo considerado. Por outro lado, o Outono \u00e9 a esta\u00e7\u00e3o que \n\napresenta o menor n\u00famero de dados v\u00e1lidos. \n\nObservando as Figuras \u00e9 facilmente percet\u00edvel que a esta\u00e7\u00e3o que apresenta maiores \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de BC \u00e9 o Inverno apesar de ser um per\u00edodo em que a amostragem n\u00e3o \n\ndecorreu de forma globalmente cont\u00ednua. \n\n \n\n\n\n \n\n52 \n\n \n\n \n\nFigura 14- Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia hor\u00e1ria di\u00e1ria  e desvio de BC durante os meses de Primavera \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura 15 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia hor\u00e1ria di\u00e1ria  e desvio de BC durante os meses de Ver\u00e3o \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n53 \n\n \n\n \n \n\nFigura 16 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia hor\u00e1ria di\u00e1ria  e desvio de BC durante os meses de Outono  \n\n \n \n\n \n\nFigura 17 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia hor\u00e1ria di\u00e1ria  e desvio de BC durante os meses de Inverno \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n54 \n\n \n\nApesar de ser durante o per\u00edodo do Inverno que se registam as maiores concentra\u00e7\u00f5es \n\nhor\u00e1rias de BC, atrav\u00e9s da amostragem realizada com o aetal\u00f3metro verifica-se que a \n\nm\u00e9dia de BC durante este per\u00edodo (4.10 \u00b1 1.83 \u00b5g.m-3) \u00e9 um pouco inferior \u00e0 obtida para o \n\nper\u00edodo com m\u00e9dia mais elevada registada no Outono (4.36 \u00b1 1.31 \u00b5g.m-3). Contudo, este \n\nvalor deve ser olhado com alguma reserva em virtude da baixa representatividade de dados \n\nneste per\u00edodo.  \n\n As esta\u00e7\u00f5es do Ver\u00e3o (2.94 \u00b1 1.13 \u00b5g.m-3) e da Primavera (2.83 \u00b1 1.09 \u00b5g.m-3) tamb\u00e9m \n\napresentam valores m\u00e9dios muito semelhantes, no entanto, \u00e9 durante o per\u00edodo do Ver\u00e3o \n\nque se regista a concentra\u00e7\u00e3o di\u00e1ria por \u00e9poca sazonal mais baixa. Estes resultados s\u00e3o \n\nexpect\u00e1veis, uma vez que as principais fontes de EC/BC est\u00e3o associadas ao tr\u00e1fego \n\nautom\u00f3vel e \u00e0 combust\u00e3o dom\u00e9stica, a qual no Inverno \u00e9 usada em larga escala para \n\naquecimento das habita\u00e7\u00f5es. Outros fator que pode contribuir para as maiores \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de BC no Inverno s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es de estabilidade e a altura da camada \n\nlimite atmosf\u00e9rica que \u00e9 mais baixa nesta altura do ano, levando a uma acumula\u00e7\u00e3o de \n\npoluentes \u00e0 superf\u00edcie (Vodi?ka et al., 2013). Os efeitos destes fatores na concentra\u00e7\u00e3o de \n\nBC e PM10 podem por sua vez ser contrariados pela a\u00e7\u00e3o de lavagem da atmosfera pela \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, que normalmente \u00e9 mais elevada no Inverno. As concentra\u00e7\u00f5es mais baixas \n\nde BC, assim como de PM10, registaram-se no Inverno em dias de precipita\u00e7\u00e3o mais ou \n\nmenos cont\u00ednua. \n\nAo analisarmos a Figura 15, mais especificamente o gr\u00e1fico referente ao Ver\u00e3o, verifica-se \n\na exist\u00eancia de pelo menos 3 dias que apresentam concentra\u00e7\u00f5es mais elevadas \n\nrelativamente aos restantes dias do per\u00edodo de amostragem (28 de Junho, 8 de Julho e 9 de \n\nAgosto e que poder\u00e3o estar associadas a inc\u00eandios que ocorreram perto do distrito do \n\nPorto. Na \u00e9poca estival os inc\u00eandios florestais usualmente representam uma fonte \n\nintermitente de BC, que possivelmente explicam as elevadas concentra\u00e7\u00f5es pontuais \n\nobservadas no Ver\u00e3o. \n\n \n\nPadr\u00e3o de varia\u00e7\u00e3o di\u00e1rio \n\n \n\n \n\nDe maneira a podermos observar os padr\u00f5es de varia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria da concentra\u00e7\u00e3o de BC fez-\n\nse uma an\u00e1lise de dias t\u00edpicos em diferentes per\u00edodos do ano e que se encontram \n\nrepresentados na Figura 18. \n\n\n\n \n\n55 \n\n \n\n \n\nFigura 18 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia hor\u00e1ria de BC nas v\u00e1rias esta\u00e7\u00f5es do ano \n\n \n\n \n\nNa Figura 18 encontra-se representada a varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de BC ao longo \n\nde per\u00edodos de 48h nos per\u00edodos de Inverno e Ver\u00e3o. No Inverno \u00e9 frequente observar-se a \n\nocorr\u00eancia de dois picos de concentra\u00e7\u00e3o bem pronunciados, um entre as 8-9h da manh\u00e3 e \n\noutro ao fim da tarde entre as 18-20h quer para o PM10 quer para o BC. Estes picos t\u00eam \n\nexplica\u00e7\u00e3o por um lado no padr\u00e3o de intensidade de tr\u00e1fego e por outro na potencia\u00e7\u00e3o de \n\nacumula\u00e7\u00e3o devido \u00e0 menor capacidade de dilui\u00e7\u00e3o da atmosfera. O peso da concentra\u00e7\u00e3o \n\nde BC ao fim do dia tende a ser mais largo do que o da manh\u00e3, o qual tamb\u00e9m pode estar \n\ninfluenciado pelo contributo das emiss\u00f5es resultantes da queima de biomassa. \n\nNormalmente \u00e9 ao cair da noite e no regresso da popula\u00e7\u00e3o \u00e0s suas habita\u00e7\u00f5es que a \n\n\n\n \n\n56 \n\n \n\ncombust\u00e3o dom\u00e9stica se intensifica e consequentemente h\u00e1 aumento de emiss\u00f5es. J\u00e1 no \n\nper\u00edodo de Ver\u00e3o, o pico de tr\u00e2nsito do fim de tarde n\u00e3o encontra paralelismo t\u00e3o \n\nacentuado com as concentra\u00e7\u00f5es de PM10 e BC. Este comportamento pode ser explicado \n\npelas melhores condi\u00e7\u00f5es de dispers\u00e3o nesta \u00e9poca do ano, com dias mais longos e com a \n\nocorr\u00eancia de invers\u00f5es t\u00e9rmicas mais tardias. Nos exemplos apresentados tamb\u00e9m \u00e9 \n\nposs\u00edvel observar que no per\u00edodo de almo\u00e7o ocorrem concentra\u00e7\u00f5es elevadas de BC \n\nespor\u00e1dicas, as quais se podem explicar pelo congestionamento de tr\u00e2nsito neste per\u00edodo \n\ndo dia. Este fen\u00f3meno ocorre tanto no Inverno como no Ver\u00e3o. Em dias de precipita\u00e7\u00e3o os \n\npadr\u00f5es de varia\u00e7\u00e3o de concentra\u00e7\u00e3o de BC e PM10 encontram-se \u201cdisfar\u00e7ados\u201d, devido ao \n\nefeito da lavagem resultante da a\u00e7\u00e3o da chuva. \n\nEm termos m\u00e9dios sazonais os padr\u00f5es de varia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria das concentra\u00e7\u00f5es de BC \n\nmant\u00eam-se mas a amplitude de varia\u00e7\u00e3o de concentra\u00e7\u00e3o \u00e9 menor. (Figura 18). \n\n \n \n\n \n\nNa Figura 19 encontram-se representados os valores m\u00e9dios das concentra\u00e7\u00f5es hor\u00e1rias \n\nnas diferentes esta\u00e7\u00f5es do ano. Foram utilizados os mesmos crit\u00e9rios para a sele\u00e7\u00e3o dos \n\nmeses de cada esta\u00e7\u00e3o representada que j\u00e1 existem nas Figuras 14, 15, 16 e 17. \n\n \n\n \nFigura 19 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de BC por hora e por esta\u00e7\u00e3o do ano \n\n \n\n \n\nAo fazermos a an\u00e1lise da Figura 19, verifica-se que durante a Primavera e o Ver\u00e3o o \n\ncomportamento da concentra\u00e7\u00e3o de BC \u00e9 muito semelhante, apresentando dois per\u00edodos \n\n\n\n \n\n57 \n\n \n\ncom concentra\u00e7\u00f5es mais elevadas (entre as 07h:00 e as 09h:00; e entre as 20h:00 e as \n\n22h:00) os quais correspondem aos per\u00edodos em que h\u00e1 maior tr\u00e1fego rodovi\u00e1rio (de \n\nmanh\u00e3, quando a popula\u00e7\u00e3o vai trabalhar e/ou estudar e ao final do dia quando as pessoas \n\nretornam a casa). O pico elevado entre as 07h:00 e as 09h:00 e que se encontra \n\nrepresentado em todas as esta\u00e7\u00f5es do ano pode tamb\u00e9m ser explicado pelo fato de naquele \n\nhor\u00e1rio existir menor dispers\u00e3o de poluentes e o ar atmosf\u00e9rico encontrar-se estagnado e \n\npor isso mesmo haver um aumento mais significativo da concentra\u00e7\u00e3o desta fra\u00e7\u00e3o \n\ncarbonosa do que ao fim da tarde. Em outros estudos j\u00e1 realizados tamb\u00e9m se verificou o \n\naumento da concentra\u00e7\u00e3o desta fra\u00e7\u00e3o do aerossol durante este intervalo de tempo (Allen et \n\nal., 1999; Feng et al., 2014; Pereira et al., 2012). Ap\u00f3s este pico da manh\u00e3, existe \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de BC e que pode ser explicado pelo aumento de temperatura \n\n(turbul\u00eancia t\u00e9rmica) e de altura de mistura, juntamente com a diminui\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego \n\nrodovi\u00e1rio.  \n\nSeria de esperar que fosse no Inverno que existiriam valores de concentra\u00e7\u00e3o de BC mais \n\nelevados, uma vez que \u00e9 uma esta\u00e7\u00e3o em que a representatividade da queima de biomassa \n\natrav\u00e9s do aquecimento dom\u00e9stico aumenta consideravelmente. Por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 o que \n\nacontece, sendo durante o Outono que se registam valores mais elevados de BC. \n\nContrariamente ao comportamento semelhante das duas esta\u00e7\u00f5es acima mencionadas, as \n\nesta\u00e7\u00f5es mais frias do ano (Outono e Inverno) n\u00e3o apresentam essa mesma conformidade. \n\nAo observarmos a Figura 19, verifica-se que durante o Inverno as maiores concentra\u00e7\u00f5es \n\nde BC registam-se durante as 17h:00 e as 18:00, enquanto no Outono os valores mais \n\nelevados ocorreram num per\u00edodo mais tardio, entre as 20:00 e as 21:00. De acordo com o \n\nAnexo 1, n\u00e3o houve registo de ocorr\u00eancias de inc\u00eandios no distrito do Porto nas datas em \n\nque se observaram valores an\u00f3malos de BC. Por\u00e9m, estes valores podem ser influenciados \n\npor outros inc\u00eandios que ocorreram em outros distritos e que atrav\u00e9s de correntes \n\nexistentes e mesmo da dispers\u00e3o atmosf\u00e9rica influenciaram a concentra\u00e7\u00e3o de BC. Outro \n\nfator que pode ter contribu\u00eddo para as concentra\u00e7\u00f5es de BC observadas pode ser o \n\ntransporte de poluentes de origem industrial ou de queima de res\u00edduos existentes na \u00e1rea. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n58 \n\n \n\nVaria\u00e7\u00e3o dia de trabalho/fim-de-semana \n\n \n\n \n\nDe forma a obtermos com maior exatid\u00e3o, quais s\u00e3o as fontes acima mencionadas que \n\napresentam maior influ\u00eancia na concentra\u00e7\u00e3o de BC, procedeu-se a uma an\u00e1lise \n\ncomparativa \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de BC durante os fins-de-semana e a semana e que \n\nse encontra representada na Figura 20. \n\n \n\n \nFigura 20 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria de BC ao fim-de-semana e durante dias \u00fateis \n\n \n\n \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise da Figura 20 verifica-se que quer durante a semana quer aos fins-de-\n\nsemana existem os dois picos de concentra\u00e7\u00e3o de BC (entre as 08h:00 e as 10:00 e entre as \n\n20h:00 e as 22h:00) ao longo do dia; estes dois picos s\u00e3o coincidentes com o que se \n\nobservou nas Figuras 18 e 19. Apesar de ambos os per\u00edodos apresentarem um \n\ncomportamento semelhante verifica-se que \u00e0 semana entre as 07h:00 e 09h:00, obt\u00eam-se \n\nvalores de concentra\u00e7\u00f5es muito mais elevados do que os que se verificaram durante os \n\nfins-de-semana, o que ser\u00e1 explicado pelo peso que o tr\u00e1fego rodovi\u00e1rio tem, uma vez que \n\n\u00e9 durante esse per\u00edodo que grande parte da popula\u00e7\u00e3o se desloca para o seu local de \n\ntrabalho ou estudo e para isso recorre a v\u00e1rios tipos transporte rodovi\u00e1rio (autom\u00f3vel, \n\nautocarros, entre outros), encontrando-se tamb\u00e9m relacionado com as condi\u00e7\u00f5es \n\natmosf\u00e9ricas t\u00edpicas deste per\u00edodo do dia (baixa dispers\u00e3o de poluentes decorrente da baixa \n\naltura de mistura). Tal como j\u00e1 havia sido referido na interpreta\u00e7\u00e3o das figuras anteriores \n\n\n\n \n\n59 \n\n \n\nos resultados obtidos v\u00e3o ao encontro de outros estudos j\u00e1 efetuados em diferentes cidades \n\n(Lough et al., 2006; Vodi?ka et al., 2013) que demonstram a influ\u00eancia de determinadas \n\natividades antropog\u00e9nicas (nomeadamente o tr\u00e1fego autom\u00f3vel), bem como das condi\u00e7\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicas, na varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o dos compostos do aerossol carbonoso. \u00c9 \n\ntamb\u00e9m percet\u00edvel que ao fim de semana o segundo pico de concentra\u00e7\u00e3o ocorre a uma \n\nhora mais tardia do que acontece durante a semana, fen\u00f3meno esse que pode ser explicado \n\npor n\u00e3o existir o retorno do trabalho ao final do dia e por existir uma fra\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o \n\nque tem por h\u00e1bito sair \u00e0 noite ao fim-de-semana; ali\u00e1s, esta \u00faltima justifica\u00e7\u00e3o \u00e9 bem \n\npatente na varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de BC no per\u00edodo entre a 00h:00 e as 04h:00 (sextas e \n\ns\u00e1bados) e em que as concentra\u00e7\u00f5es s\u00e3o superiores \u00e0s registadas durante a semana no \n\nmesmo per\u00edodo. Apesar de existir uma diferen\u00e7a consider\u00e1vel de concentra\u00e7\u00e3o de BC no \n\npico da manh\u00e3 entre os dias de semana e os fins-de-semana, as concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias \n\ndi\u00e1rias entre estes dois per\u00edodos, dias \u00fateis e fim-de-semana, eram bastante semelhantes, \n\ntendo-se obtido uma concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de BC de 3.59 \u00b1 0.22 \u00b5g.m-3 durante a semana e \n\nde 3.22 \u00b1 0.70 \u00b5g.m-3 durante o fim-de-semana. \n\n  \n\n4.2. Fra\u00e7\u00e3o carbonosa \u2013 Fina (PM2.5), Grosseira (PM2.5 - 10) e PM10 (Fina + Grosseira) \n\n \n\n \n\nAo longo do ano 2013 procedeu-se igualmente \u00e0 recolha de material particulado PM10 para \n\nquantifica\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o carbonosa do aerossol atrav\u00e9s de um amostrador de alto caudal que \n\npossu\u00eda dois pratos de impac\u00e7\u00e3o e que permitia recolher diferenciadamente o material \n\nparticulado nas fra\u00e7\u00f5es fina (PM2.5) e grosseira (PM2.5-10). Ap\u00f3s a recolha do material \n\nparticulado em filtros de quartzo procedeu-se primeiramente \u00e0 determina\u00e7\u00e3o da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o das duas fra\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s do m\u00e9todo gravim\u00e9trico. Na Figura 21 encontra-se \n\nrepresentada a varia\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es de PM2.5 e de PM2.5-10 durante todo o per\u00edodo de \n\namostragem.  \n\nAo analisar a Figura 21 verifica-se que a fra\u00e7\u00e3o grosseira apresenta concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias \n\ndi\u00e1rias muito inferiores \u00e0s registadas na fra\u00e7\u00e3o fina. \u00c9 tamb\u00e9m poss\u00edvel constatar que as \n\nPM2.5 s\u00e3o o grupo de material particulado que tem mais representatividade nas PM10 \n\nrelativamente \u00e0s PM2.5-10 (a fra\u00e7\u00e3o fina representa em m\u00e9dia cerca de 85 % das PM10 \n\nenquanto a fra\u00e7\u00e3o grosseira representa apenas 15 %). \n\n\n\n \n\n60 \n\n \n\n \n\nFigura 21 - Varia\u00e7\u00e3o de PM2.5 e PM2.5-10 durante todo o per\u00edodo de amostragem \n\n \n\n \n\nEm termos de concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de PM2.5 e de PM2.5-10 durante o ano de amostragem \n\nos valores m\u00e9dios obtidos foram respetivamente de 34.69 \u00b1 15.16 \u00b5g.m-3 e de 5.40 \u00b1 2.05 \n\n\u00b5g.m-3; os resultados encontrados por PM2.5 s\u00e3o muito superiores ao Valor Limite (VL) \n\nestabelecido no DL n\u00ba 102/2010 de 23 de Setembro (VL=25 \u00b5g.m-3) e que tem de ser \n\ncumprido at\u00e9 1 de Janeiro de 2015. \n\n \n\nNa Figura 22 apresenta-se a correla\u00e7\u00e3o existente entre PM2.5 e PM10 durante o per\u00edodo de \n\namostragem. \n\nA partir dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de PM2.5 e PM10 foi poss\u00edvel estimar por regress\u00e3o \n\nlinear o contributo da fra\u00e7\u00e3o fina para a concentra\u00e7\u00e3o de PM10. De acordo com a \n\ninforma\u00e7\u00e3o contida na Figura 22 a fra\u00e7\u00e3o fina representa 0.88 da concentra\u00e7\u00e3o de PM10 no \n\naerossol colhido na esta\u00e7\u00e3o urbana de tr\u00e1fego S\u00e1 Carneiro, Porto. \n\nNo anexo 2 encontra-se informa\u00e7\u00e3o complementar sobre a concentra\u00e7\u00e3o de PM10 e de \n\nPM2.5 e suas correla\u00e7\u00f5es obtidos igualmente pelo m\u00e9todo gravim\u00e9trico mas com \n\namostragem em filtros de teflon. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n61 \n\n \n\n \n\nFigura 22 - Correla\u00e7\u00e3o entre PM10 E PM2.5 \n\n \n\nAtendendo ao fato de que no presente estudo foram utilizadas duas t\u00e9cnicas de \n\namostragem/ medi\u00e7\u00e3o de PM10 diferentes, o m\u00e9todo de atenua\u00e7\u00e3o ? e o m\u00e9todo \n\ngravim\u00e9trico (ambos usados para complementar a interpreta\u00e7\u00e3o do conjunto de dados de \n\nBC (aetal\u00f3metro) e dos dados de OC/EC/TC adquiridos pelo m\u00e9todo termo-\u00f3tico) \n\nrepresentou-se a correla\u00e7\u00e3o existente entre eles. Na Figura 23 encontram-se representados \n\nos pares de valores e os par\u00e2metros de regress\u00e3o entre ambos. \n\n \n\n \n\nFigura 23 - Correla\u00e7\u00e3o entre PM10 retirado do QualAr e o PM10 gravim\u00e9trico proveniente dos filtros de \n\nQuartzo \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n62 \n\n \n\nComo se pode constatar, as concentra\u00e7\u00f5es pelos dois m\u00e9todos apresentam boa correla\u00e7\u00e3o, \n\nembora o m\u00e9todo de atenua\u00e7\u00e3o ? apresente em m\u00e9dia concentra\u00e7\u00f5es de 21% mais baixas \n\ndo que o m\u00e9todo gravim\u00e9trico. Tamb\u00e9m se constata que apesar do coeficiente de regress\u00e3o \n\nser elevado, o que atesta a correla\u00e7\u00e3o entre as t\u00e9cnicas de medi\u00e7\u00e3o, existe uma \n\nvariabilidade relativamente elevada, a qual pode ser explicada pelo fato da concentra\u00e7\u00e3o de \n\nPM10 pelo m\u00e9todo gravim\u00e9trico ser obtida pela soma das concentra\u00e7\u00f5es da fra\u00e7\u00e3o fina e \n\ngrosseira o que amplia a incerteza na quantifica\u00e7\u00e3o de PM10. \n\n \n\n4.2.1 Fra\u00e7\u00e3o Grosseira \n\n \n\n \n\nConforme j\u00e1 foi referido anteriormente, durante o ano de 2013 procedeu-se \u00e0 amostragem \n\ndas duas fra\u00e7\u00f5es do aerossol carbonoso. Nesta se\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentados os resultados obtidos \n\npara a fra\u00e7\u00e3o grosseira do aerossol (PM2.5-10) e que ir\u00e3o diferir dos da fra\u00e7\u00e3o fina, uma vez \n\nque na maioria das amostras n\u00e3o foi poss\u00edvel proceder \u00e0 quantifica\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios grupos do \n\naerossol carbonoso (TC, EC e OC) tendo-se obtido resultados fi\u00e1veis apenas de carbono \n\ntotal. Na Figura 22 encontra-se representada a varia\u00e7\u00e3o anual de TC presente na fra\u00e7\u00e3o \n\ngrosseira. \n\n \n\n \n\nFigura 24 - Varia\u00e7\u00e3o de TC e PM2.5-10 durante o per\u00edodo de amostragem \n\n \n\n\n\n \n\n63 \n\n \n\nDa an\u00e1lise da Figura 24, podemos constatar que a varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de TC \n\nmant\u00e9m-se relativamente constante durante o ano de amostragem, com exce\u00e7\u00e3o dum \n\nper\u00edodo entre finais de Julho e finais de Agosto em que h\u00e1 um ligeiro aumento da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o, o que poder\u00e1 estar relacionado com o aumento de inc\u00eandios nesta \u00e9poca; Por \n\noutro lado, a concentra\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o grosseira apresenta bastantes varia\u00e7\u00f5es durante todo o \n\nano de 2013. A concentra\u00e7\u00e3o de TC durante o ano nunca ultrapassa os 2.0 \u00b5g.m-3, \n\nenquanto a concentra\u00e7\u00e3o de PM2.5-10 atinge concentra\u00e7\u00f5es na ordem dos 12.0 \u00b5g.m\n-3. As \n\nesta\u00e7\u00f5es que apresentam concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias di\u00e1rias mais elevadas na fra\u00e7\u00e3o grosseira \n\ns\u00e3o o Ver\u00e3o e o Outono (x= 0.42 \u00b5g.m-3) apesar do valor m\u00e1ximo de TC durante todo o \n\nper\u00edodo de amostragem ter-se registado no Inverno (m\u00e1x= 1.9 \u00b5g.m-3). Conv\u00e9m tamb\u00e9m \n\nreferir que o TC corresponde a uma parte muito pequena da fra\u00e7\u00e3o grosseira representando \n\nem m\u00e9dia cerca de 8% de PM2.5-10. \n\n \n\n \n\n4.2.2 Fra\u00e7\u00e3o Fina \n\n \n\n \n\n4.2.2.1 TC, OC e EC \n\n \n\n \n\nNa Figura 25 encontra-se representada a varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de Carbono Total obtido \n\npara todo o per\u00edodo experimental na fra\u00e7\u00e3o fina do aerossol e de PM 2.5 determinado \n\ngravimetricamente. \n\n \n\nAo analisar a Figura 25 podemos constatar que o TC representa uma fra\u00e7\u00e3o significativa da \n\nfra\u00e7\u00e3o fina, mais concretamente cerca de 31% existindo por\u00e9m per\u00edodos em que representa \n\nmais de metade das PM2.5. A concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria de TC durante o per\u00edodo de \n\namostragem foi de 6.32 \u00b1 4.94 \u00b5g.m-3 e a de PM2.5 foi de 34.69 \u00b1 15.16 \u00b5g.m\n-3. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n64 \n\n \n\n \nFigura 25 - Varia\u00e7\u00e3o de PM2.5 e TC durante o per\u00edodo de amostragem  \n\n \n\nNa Figura 26 representam-se as concentra\u00e7\u00f5es de EC e OC durante o per\u00edodo de \n\namostragem bem como a varia\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o OC/EC. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 26 - Varia\u00e7\u00e3o de EC e OC durante o per\u00edodo de amostragem da fra\u00e7\u00e3o fina. \n\n \n\n \n\nAo analisarmos a Figura 26 verifica-se que a concentra\u00e7\u00e3o de EC e OC varia muito, \n\nexistindo alturas em que a concentra\u00e7\u00e3o de OC \u00e9 muito superior \u00e0 de EC e alturas em que \n\nas concentra\u00e7\u00f5es destas fra\u00e7\u00f5es se encontram mais equilibradas. A concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de \n\n\n\n \n\n65 \n\n \n\nOC \u00e9 de 6.32 \u00b1 4.94 \u00b5g.m-3 enquanto a de EC \u00e9 de 5.13 \u00b1 3.25 \u00b5g.m-3. A raz\u00e3o de OC/EC \n\npode servir como indicador do tipo de fontes e a sua origem associadas \u00e0 emiss\u00e3o de EC e \n\nOC. A raz\u00e3o OC/EC mais elevada registou-se no per\u00edodo compreendido entre 07 e 22 de \n\nJulho de 2013 (o valor m\u00e1ximo registado foi de 3.95) e estes resultados elevados indiciam \n\nque durante esta esta\u00e7\u00e3o do ano (Ver\u00e3o) a forma\u00e7\u00e3o de OC secund\u00e1rio poder\u00e1 ser \n\nsignificativa. \n\n \n\nDe modo a estimar a fra\u00e7\u00e3o de carbono org\u00e2nico secund\u00e1rio (OC secund\u00e1rio) presente nas \n\namostras recorreu-se ao m\u00e9todo do EC tra\u00e7ador (descrito no cap\u00edtulo 2 da disserta\u00e7\u00e3o). \n\nInicialmente, representou-se a correla\u00e7\u00e3o existente entre EC e OC determinados \n\nexperimentalmente e, posteriormente, dividiu-se esta correla\u00e7\u00e3o por 2 alturas do ano (uma \n\nrelativa ao per\u00edodo de Inverno, em que h\u00e1 queima de biomassa para aquecimento \n\ndom\u00e9stico e a outra envolvendo os restantes meses que n\u00e3o apresentam registos da mesma \n\nfonte) uma vez que os contributos das fontes de OC e EC variam consoante a sazonalidade \n\ne existem dados que provam que a raz\u00e3o OC/EC varia com o tipo de fonte (Pio et al., \n\n2011). Ap\u00f3s ter sido feita a subdivis\u00e3o procedeu-se \u00e0 sele\u00e7\u00e3o dos valores m\u00ednimos de cada \n\nper\u00edodo, para posteriormente determinarmos o r m\u00ednimo. O r m\u00ednimo para o per\u00edodo em \n\nque h\u00e1 aquecimento dom\u00e9stico foi de 0.7 enquanto para o restante per\u00edodo foi de 0.3 (Na \n\nFigura 24 encontram-se representados os gr\u00e1ficos que deram origem \u00e0 sele\u00e7\u00e3o do r \n\nm\u00ednimo). \n\n \n\n \n\nFigura 27 - Raz\u00e3o OC/EC no per\u00edodo sem aquecimento dom\u00e9stico e no per\u00edodo em que h\u00e1 aquecimento \n\ndom\u00e9stico \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n66 \n\n \n\nO fato da raz\u00e3o m\u00ednima de Inverno ser superior \u00e0 de Ver\u00e3o refor\u00e7a a hip\u00f3tese da \n\nimport\u00e2ncia que as emiss\u00f5es provenientes da queima dom\u00e9stica t\u00eam para as concentra\u00e7\u00f5es \n\nde PM. \n\nNa Figura 28 apresentam-se as diferentes concentra\u00e7\u00f5es de TC e a sua distribui\u00e7\u00e3o por EC, \n\nOC prim\u00e1rio e OC secund\u00e1rio. \n\n \n\n \n\nFigura 28 - Varia\u00e7\u00e3o de EC, OC prim\u00e1rio e secund\u00e1rio durante todo o per\u00edodo de amostragem. \n\n \n\n \n\nDe maneira a podermos fazer uma melhor an\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o de OC secund\u00e1rio e das \n\nfontes  que apresentam uma maior influ\u00eancia na sua varia\u00e7\u00e3o, determinou-se a \n\npercentagem de cada grupo do aerossol carbonoso no Carbono Total e no PM2.5 e que se \n\nencontram apresentados na tabela 6. \n\n \n\n \n\nTabela 6 \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e desvio padr\u00e3o das diferentes fra\u00e7\u00f5es de carbono para TC e PM 2.5 \n\nPer\u00edodo \nTC PM 2.5 \n\n% EC % OC prim % OC sec % EC % OC prim % OC sec \n\nNov- Mar\u00e7o 47.0 \u00b1 9.8 37.1 \u00b1 6.9 15.9 \u00b1 3.0 16.4 \u00b1 7.4 19.1 \u00b1 9.0 13.4 \u00b1 6.3 \n\nAbril - \nOutubro \n\n46.3 \u00b1 11.7 13.9 \u00b1 3.5 39.8 \u00b1 15.2 13.1 \u00b1 5.8 15.0 \u00b1 5.7 3.93 \u00b1 1.7 \n\n \n\n\n\n \n\n67 \n\n \n\nDa an\u00e1lise da Figura 28 e da Tabela 6 podemos verificar que durante o per\u00edodo em que n\u00e3o \n\nh\u00e1 aquecimento a percentagem de OCsec no TC \u00e9 muito superior \u00e0 do per\u00edodo em que h\u00e1 \n\naquecimento dom\u00e9stico (e acompanhado do aumento de OCsec ocorre a diminui\u00e7\u00e3o do OC \n\nprim), o que poder\u00e1 ser explicado pela maior atividade fotoqu\u00edmica desta \u00e9poca do ano \n\n(temperatura e radia\u00e7\u00e3o mais elevadas) que conduz \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de OCsec. Mesmo no \n\nper\u00edodo de Inverno, em que as atividades fotoqu\u00edmicas n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o intensas, verifica-se que \n\nainda ocorre forma\u00e7\u00e3o de OC sec e este fato pode ser explicado com o fato de o Porto ser \n\numa cidade que apresenta no Inverno bastantes dias de sol. Estes resultados v\u00e3o ao \n\nencontro de diversos estudos j\u00e1 realizados (Castro et al., 1999; de la Campa, et al., 2009). \n\n \n\nA raz\u00e3o EC/TC permite-nos obter algumas informa\u00e7\u00f5es acerca das principais fontes que \n\ncontribuem para o aumento da concentra\u00e7\u00e3o deste elemento. Assim, apesar da raz\u00e3o \n\nEC/TC estar dependente de in\u00fameros fatores (tipo de an\u00e1lise feita, corre\u00e7\u00e3o do carbono \n\npirolisado), quanto mais alto for a raz\u00e3o EC/TC maior \u00e9 a contribui\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego \n\nrodovi\u00e1rio, enquanto que quanto menor for a raz\u00e3o EC/TC maior \u00e9 a contribui\u00e7\u00e3o da \n\nqueima de biomassa e de aerossol secund\u00e1rio. Na Figura 29 encontra-se representada a \n\nvaria\u00e7\u00e3o mensal de EC/TC durante todo o per\u00edodo de amostragem. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 29 - Varia\u00e7\u00e3o mensal da raz\u00e3o EC/TC durante o per\u00edodo de amostragem \n\n \n\n \n  \n\n\n\n \n\n68 \n\n \n\nAnalisando a Figura 29 verifica-se que \u00e9 no m\u00eas de Outubro que se registou a raz\u00e3o EC/TC \n\nmais elevada e no m\u00eas de Julho que se obteve a raz\u00e3o mais baixa. Pode-se tamb\u00e9m \n\nobservar que as raz\u00f5es s\u00e3o mais elevadas no per\u00edodo da Primavera (Mar\u00e7o, Abril e Maio) e \n\ndo Outono (Setembro, Outubro e Novembro) o que est\u00e1 de acordo com o expect\u00e1vel, uma \n\nvez que nestas esta\u00e7\u00f5es n\u00e3o existir\u00e1, nem o contributo do aquecimento dom\u00e9stico, \n\ncaracter\u00edstico do Inverno, nem uma actividade fotoqu\u00edmica t\u00e3o intensa como nos meses de \n\nVer\u00e3o. \n\nNos meses de Ver\u00e3o, Julho e Agosto observa-se o menor r\u00e1cio EC/TC o que pode tamb\u00e9m \n\nestar relacionado com o aumento da fonte de poeiras devido \u00e0 maior secura nesta \u00e9poca. \n\nNo Anexo 3 encontram-se os resultados da raz\u00e3o EC/TC de todos os dias do per\u00edodo de \n\namostragem. \n\n \n\n \n\n \n\nAs principais fontes de aerossol carbonoso no Inverno ser\u00e3o o tr\u00e1fego autom\u00f3vel (EC) e o \n\naquecimento dom\u00e9stico (EC e OC). No ver\u00e3o, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 diferente para um dos grupos, \n\numa vez que as principais fontes de OC s\u00e3o os aeross\u00f3is org\u00e2nicos secund\u00e1rios enquanto a \n\nprincipal fonte de EC \u00e9 na mesma o tr\u00e1fego autom\u00f3vel. As concentra\u00e7\u00f5es de aerossol \n\ncarbonoso s\u00e3o superiores no Inverno relativamente \u00e0s outras esta\u00e7\u00f5es do ano. Este facto \n\ndeve-se em parte \u00e0 fraca mistura vertical assim como a um aumento de emiss\u00f5es prim\u00e1rias. \n\nAs altera\u00e7\u00f5es existentes ao longo de um dia da camada limite ir\u00e3o provocar altera\u00e7\u00f5es na \n\nconcentra\u00e7\u00e3o dos elementos do aerossol carbonoso (EC e OC). A concentra\u00e7\u00e3o de OC \u00e9 \n\nmais baixa durante a manh\u00e3 devido \u00e0 boa mistura das camadas atmosf\u00e9ricas existente ao \n\nlongo do dia (Vodi?ka, et al., 2013). \n\n \n\n4.2.3. PM10 \n \n\n \n\nNa Figura 30 encontra-se representada a varia\u00e7\u00e3o de PM10 determinada a partir da fra\u00e7\u00e3o \n\nfina e grosseira bem como a respetiva quantifica\u00e7\u00e3o de cada um dos grupos do aerossol \n\ncarbonoso (TC, OC e EC) no material particulado com di\u00e2metro inferior a 10\u00b5m. A \n\nquantifica\u00e7\u00e3o de PM10 \u00e9 proveniente do somat\u00f3rio da fra\u00e7\u00e3o fina e da grosseira por\u00e9m na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de EC e OC presente no material particulado com di\u00e2metro entre os 2.5 e os \n\n10 \u00b5m n\u00e3o foi quase nunca poss\u00edvel quantificar OC e EC tendo-se apenas obtido resultados \n\n\u201cv\u00e1lidos\u201d para TC. A impossibilidade de quantifica\u00e7\u00e3o deve-se ao fato de as concentra\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n\n69 \n\n \n\nserem muito reduzidas e por isso a separa\u00e7\u00e3o de cada uma \u00e9 dif\u00edcil de contabilizar podendo \n\nocorrer erros na separa\u00e7\u00e3o das fra\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 30 - Varia\u00e7\u00e3o de PM10, TC e EC durante o per\u00edodo de amostragem \n\n \n\n \n\n \n\nAo analisarmos a Figura podemos constatar que a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de PM10 \u00e9 de cerca \n\nde 40 \u00b5g.m-3, mas que existem per\u00edodos em que as concentra\u00e7\u00f5es registadas atingem \n\nvalores muito superiores ao valor m\u00e9dio anual. Os per\u00edodos em que se observaram \n\nconcentra\u00e7\u00f5es mais elevadas foram entre 16 e 19 de Fevereiro e entre 25 de Agosto e 10 de \n\nSetembro. Estes valores elevados registados em dois per\u00edodos diferentes apresentam \n\ntamb\u00e9m fontes diferentes. As concentra\u00e7\u00f5es elevadas registadas no per\u00edodo do Ver\u00e3o \n\ndevem-se ao fato de terem ocorrido in\u00fameros inc\u00eandios no distrito do Porto no per\u00edodo \n\nindicado (no Anexo 1 encontram-se presentes os inc\u00eandios registados em Portugal \n\nContinental, em 2013). \n\n \n\nDe modo an\u00e1logo ao apresentado para PM2.5, encontra-se na Tabela 7 informa\u00e7\u00e3o relativa \n\nao contributo das fra\u00e7\u00f5es carbonosas para PM10 e a raz\u00e3o OC/EC. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n70 \n\n \n\n \n\nTabela 7 - Percentagem de cada fra\u00e7\u00e3o do aerossol carbono nas PM10 e raz\u00e3o OC/EC \n\n  PM10 \n\n   %EC %OC %TC OC/EC \n\nGlobal 13.38 16.88 30.25 1.89 \n\nInverno 14.84 18.37 33.21 2.57 \n\nVer\u00e3o 12.26 15.74 27.99 1.37 \n\n \n\n Ao observarmos a Tabela 7 verifica-se que o TC apresenta a contribui\u00e7\u00e3o mais \n\nsignificativa de PM10 e que o OC e EC t\u00eam contribui\u00e7\u00f5es maiores para as PM no Inverno. \n\nA raz\u00e3o OC/EC \u00e9 maior no per\u00edodo de Inverno, o que poder\u00e1 estar relacionado com as \n\nemiss\u00f5es provenientes da queima de biomassa. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de PM10 (C=38.49 \u00b1 16.85 \u00b5g.m\n-3), obtida atrav\u00e9s do \n\nm\u00e9todo gravim\u00e9trico, verifica-se que esta se encontra pr\u00f3ximo do valor limite presente no \n\nDL n\u00ba102/2008 de 23 de Setembro, com 24 dias de exced\u00eancias em 131 amostras. \n\nO resultado obtido para a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia est\u00e1 de acordo com os valores de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o (28 \u2013 37\u00b5g.m-3) obtidos em outros estudos realizados em diversos pa\u00edses \n\neuropeus (Pio et al., 2007; Putaud et al., 2004). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos dados do QualAr, para o ano 2013 a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual foi de 23.6 \n\n\u00b1 10.3 \u00b5g.m-3 e o n\u00famero de exced\u00eancias anual foi de 10 (m\u00e1x: 35). \n\nAtendendo ao fato de que as concentra\u00e7\u00f5es medidas pelo m\u00e9todo de atenua\u00e7\u00e3o ? \n\nrepresentam apenas 78 % das obtidas pelo m\u00e9todo gravim\u00e9trico, \u00e9 espect\u00e1vel que o cen\u00e1rio \n\nreferido pela QualAr seja ainda um pouco pior. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4.3 Compara\u00e7\u00e3o entre o M\u00e9todo Termo \u2013 \u00d3tico do DAO e EUSAAR \n\n \n\n \n\nPara ser poss\u00edvel comparar os diferentes protocolos de temperatura foi necess\u00e1rio fazer a \n\nan\u00e1lise de amostras recolhidas durante o mesmo per\u00edodo de amostragem e na mesma \n\nesta\u00e7\u00e3o. Os resultados obtidos a partir da an\u00e1lise do m\u00e9todo termo-\u00f3tico do DAO \n\nencontram-se dispon\u00edveis no Anexo 3, enquanto os resultados obtidos pelo mesmo m\u00e9todo \n\nmas com o protocolo de temperatura do EUSAAR encontram-se no Anexo 4. Esta an\u00e1lise \n\n\n\n \n\n71 \n\n \n\nteve por base apenas 1/3 das amostras totais colhidas no \u00e2mbito do projeto AIRUSE. Das \n\n131 amostras existentes foram selecionadas 48 amostras distribu\u00eddas mais ou menos \n\nregularmente ao longo do ano e que representam um espectro alargado de concentra\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nNa Figura 31 encontram-se representados os valores m\u00e9dios de cada fra\u00e7\u00e3o do aerossol \n\ncarbonoso que foram determinados a partir de cada um dos protocolos de temperatura \n\nutilizados. \n\n \n\n \n\nFigura 31 - Valores m\u00e9dios de cada fra\u00e7\u00e3o do material carbonoso determinado atrav\u00e9s dos protocolos de \n\ntemperatura do DAO e do EUSAAR \n\n \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise da Figura 31 podemos verificar que com o protocolo de temperatura \n\nEUSAAR obtiveram-se concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias superiores de quase todos os componentes \n\ndo aerossol carbonoso, com exce\u00e7\u00e3o do carbono elementar. Estes resultados podem ter \n\ncomo justifica\u00e7\u00e3o o fato da an\u00e1lise ter sido feita em per\u00edodos distintos estando as amostras \n\nsujeitas a tempo de armazenamento diferentes. \u00c9 tamb\u00e9m facilmente percet\u00edvel que ambos \n\nos m\u00e9todos apresentam desvios m\u00e9dios muito elevados, o que pode ser justificado com o \n\nfacto de as amostras n\u00e3o terem sido recolhidas nem analisadas ao mesmo tempo e por isso \n\nmesmo apresentarem resultados t\u00e3o distintos entre si.  \n\n \n\n\n\n \n\n72 \n\n \n\nPara ser poss\u00edvel realizar uma compara\u00e7\u00e3o o mais precisa poss\u00edvel, correlacionaram-se os \n\nresultados obtidos com cada protocolo e para cada elemento do aerossol carbonoso e que \n\nse encontram dispon\u00edveis na Figura 32, 33 e 34. \n\n \n\nFigura 32 - Correla\u00e7\u00e3o de TC pelo m\u00e9todo DAO e EUSAAR \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura 33 - Correla\u00e7\u00e3o de EC pelo m\u00e9todo DAO e EUSAAR \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n73 \n\n \n\n \n\n \nFigura 34 - Correla\u00e7\u00e3o OC pelo m\u00e9todo EUSAAR e DAO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 35 - Correla\u00e7\u00e3o entre OC/EC pelo m\u00e9todo EUSAAR e DAO \n\n \n\n \n\n \n\nPor forma a analisar os dois m\u00e9todos na globalidade procedeu-se \u00e0 an\u00e1lise conjunta das \n\nrela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre os dois protocolos de temperatura para os tr\u00eas grupos \n\nprincipais do aerossol carbonoso. Analisando as Figuras 32, 33 e 34 verifica-se que em \n\ntodas as fra\u00e7\u00f5es se obtiveram boas correla\u00e7\u00f5es entre o m\u00e9todo DAO e o m\u00e9todo EUSAAR \n\n(R2> 0.90). Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s concentra\u00e7\u00f5es de OC, EC e TC verifica-se que no caso do TC e \n\n\n\n \n\n74 \n\n \n\ndo EC existe sobrestima\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o pelo m\u00e9todo do DAO em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00e9todo \n\nEUSAAR (resultados j\u00e1 verificados na Figura 31) enquanto para o OC verifica-se o oposto, \n\nou seja, a subestima\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de OC determinada pelo m\u00e9todo DAO \n\nrelativamente \u00e0 determinada pelo m\u00e9todo EUSAAR. \n\nAo analisarmos a Figura 32 verifica-se que a correla\u00e7\u00e3o entre ambos os m\u00e9todos \u00e9 muito \n\nboa (R2=0.97) apesar de n\u00e3o ter sido feita a an\u00e1lise com os dois protocolos em paralelo \n\n(elimina\u00e7\u00e3o do fator tempo). Em rela\u00e7\u00e3o ao TC verifica-se que as concentra\u00e7\u00f5es medidas \n\npelo pelo m\u00e9todo do DAO s\u00e3o cerca de 19% superiores \u00e0s determinadas pelo m\u00e9todo \n\nEUSAAR. \n\nNa Figura 33, relativa \u00e0 correla\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de EC pelos dois m\u00e9todos, tamb\u00e9m se \n\nverifica que existe uma correla\u00e7\u00e3o elevada (R2= 0.94) mas n\u00e3o t\u00e3o elevada como para o TC \n\ne, tal como tinha acontecido com o TC, existe uma sobrestima\u00e7\u00e3o de EC determinado pelo \n\nDAO em rela\u00e7\u00e3o ao determinado pelo m\u00e9todo EUSAAR (cerca de 14%). J\u00e1 na Figura 34, \n\nem que se encontra a correla\u00e7\u00e3o de OC pelos dois m\u00e9todos, e apesar de se obter uma \n\ncorrela\u00e7\u00e3o igualmente boa (R2= 0.94) obteve-se uma subestima\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es de \n\nOC determinadas pelo m\u00e9todo DAO em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s obtidas atrav\u00e9s do m\u00e9todo EUSAAR. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Figura 35, que ilustra uma vez mais a raz\u00e3o entre os dois m\u00e9todos para o \n\nr\u00e1cio OC/EC, os resultados obtidos apresentam uma correla\u00e7\u00e3o mais baixa (R2= 0.76) e \n\nque pode ter como explica\u00e7\u00e3o, a maior variabilidade que ocorre na quantifica\u00e7\u00e3o de cada \n\numa das fra\u00e7\u00f5es do aerossol carbonoso. Ao proceder a an\u00e1lise individual verifica-se que a \n\nraz\u00e3o entre OC e EC obtida pelo m\u00e9todo DAO \u00e9 inferior relativamente \u00e0 do m\u00e9todo \n\nEUSAAR. \n\nApesar das an\u00e1lises dos dois m\u00e9todos n\u00e3o terem sido realizadas em paralelo, obtiveram-se \n\nresultados muito satisfat\u00f3rios, uma vez que as raz\u00f5es entre os m\u00e9todos foram elevadas, \n\nresultados que podem ser explicados com o fato de ter sido usado sempre o mesmo \n\nanalisador termo-\u00f3tico e tamb\u00e9m por ter sido sempre o mesmo indiv\u00edduo a realizar a \n\nan\u00e1lise. Se a an\u00e1lise dos dois m\u00e9todos tivesse sido feita em paralelo, os resultados \n\napresentados relativos \u00e0 raz\u00e3o entre ambos poderiam ainda ser melhores, pois as potenciais \n\ninterfer\u00eancias decorrentes do fator tempo de armazenamento e condi\u00e7\u00f5es ambientais \n\ndurante o manuseamento do filtro seriam minimizadas. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n75 \n\n \n\n4.3.1. Correla\u00e7\u00e3o entre os tr\u00eas m\u00e9todos utilizados: Aetal\u00f3metro, M\u00e9todo Termo-\u00d3tico do \nDAO e EUSAAR \n\n \n\n \n\nAo longo da disserta\u00e7\u00e3o demonstrou-se que existem v\u00e1rios m\u00e9todos para determinar as \n\nv\u00e1rias fra\u00e7\u00f5es utilizadas. Dos dois m\u00e9todos utilizados (o aetal\u00f3metro e o termo-\u00f3tico) a \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre ambos apenas permite relacionar uma fra\u00e7\u00e3o do aerossol (BC/EC) e por \n\nisso na Figura 36 encontra-se representada a correla\u00e7\u00e3o entre os m\u00e9todos. \n\nAtrav\u00e9s desta figura verifica-se que atrav\u00e9s do m\u00e9todo \u00f3tico do aetal\u00f3metro h\u00e1 uma \n\nsobrestima\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de EC de cerca de 26 % relativamente ao m\u00e9todo termo-\n\n\u00f3tico do DAO. Conv\u00e9m referir que apesar de estarmos a relacionar os dois m\u00e9todos estes \n\nn\u00e3o quantificam exatamente o mesmo constituinte do aerossol carbonoso, enquanto o \n\naetal\u00f3metro quantifica o BC (que apresenta propriedades \u00f3ticas) o m\u00e9todo termo-\u00f3tico \n\nquantifica o EC. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 36 - Correla\u00e7\u00e3o de BC/EC pelo aetal\u00f3metro e pelo m\u00e9todo DAO \n \n \n\n \n\nDos tr\u00eas m\u00e9todos utilizados, apenas \u00e9 poss\u00edvel fazer compara\u00e7\u00f5es entre eles para o EC. \n\nPor\u00e9m, a compara\u00e7\u00e3o ter\u00e1 de ser em termos gen\u00e9ricos, uma vez que os dados validados do \n\naetal\u00f3metro n\u00e3o coincidem com os dias de amostragem utilizados pelos dois outros \n\nm\u00e9todos. No Anexo 5 encontram-se as concentra\u00e7\u00f5es de EC (BC) obtidas atrav\u00e9s dos tr\u00eas \n\n\n\n \n\n76 \n\n \n\nm\u00e9todos. \u00c9 poss\u00edvel observar que existe grande variabilidade dos resultados obtidos pelos \n\ntr\u00eas m\u00e9todos. Por um lado, existem amostras em que pelos tr\u00eas m\u00e9todos se obtiveram \n\nconcentra\u00e7\u00f5es muito semelhantes, enquanto em outras amostras obtiveram-se valores \n\nbastante discrepantes. Conv\u00e9m salientar uma vez mais que as amostragens dos tr\u00eas \n\nm\u00e9todos n\u00e3o foram realizadas em simult\u00e2neo e que possivelmente se tivessem sido \n\nrealizadas durante o mesmo per\u00edodo temporal e com as mesmas condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas \n\nn\u00e3o teriam havido perdas e os resultados poderiam ser melhores. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n77 \n\n \n\n5. Conclus\u00e3o \n\n \n\n \n\nDurante esta disserta\u00e7\u00e3o realizaram-se amostragens e an\u00e1lises de dois dos principais \n\ngrupos (EC e OC) do aerossol carbonoso na cidade do Porto no per\u00edodo compreendido \n\nentre Janeiro de 2013 e Janeiro de 2014, tendo-se para isso recorrido ao m\u00e9todo termo-\n\n\u00f3tico, no qual foram utilizados dois protocolos de temperatura distintos (EUSAAR e \n\nDAO). Os dois protocolos utilizados permitiram que fosse feita uma compara\u00e7\u00e3o da \n\nefic\u00e1cia de cada um deles na quantifica\u00e7\u00e3o do TC, OC e EC. Paralelamente, desenvolveu-\n\nse tamb\u00e9m uma amostragem em tempo real (5 em 5 minutos) da concentra\u00e7\u00e3o de BC \n\nutilizando-se para o efeito o aetal\u00f3metro (m\u00e9todo \u00f3tico). Atrav\u00e9s das amostragens e \n\nan\u00e1lises efetuadas com diferentes m\u00e9todos, tornou-se poss\u00edvel estabelecer padr\u00f5es de \n\nvaria\u00e7\u00e3o temporal destes dois grupos assim como realizar a intercompara\u00e7\u00e3o entre os \n\ndiferentes m\u00e9todos. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao BC, verificou-se que esta fra\u00e7\u00e3o corresponde a cerca de 10 a 20% da massa \n\ndas PM10, com concentra\u00e7\u00f5es t\u00edpicas de ambientes urbanos. Em termos de an\u00e1lise por \n\nesta\u00e7\u00e3o, verificou-se que a contribui\u00e7\u00e3o das principais fontes deste componente (tr\u00e1fego e \n\nqueima de biomassa e de combust\u00edveis f\u00f3sseis) varia consoante a esta\u00e7\u00e3o do ano. \n\nRelativamente \u00e0 an\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de BC verificou-se que a queima de \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis pelos ve\u00edculos rodovi\u00e1rios \u00e9 a fonte respons\u00e1vel pelos valores \n\nm\u00e1ximos de concentra\u00e7\u00e3o registados ao longo do dia, apresentando um padr\u00e3o de varia\u00e7\u00e3o \n\nque acompanha o comportamento do tr\u00e1fego. Para al\u00e9m das fontes antropog\u00e9nicas, as \n\ncondi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas (temperatura, precipita\u00e7\u00e3o, velocidade do vento) afetam \n\nsignificativamente a concentra\u00e7\u00e3o de BC, assim como as PM10 no seu todo. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s PM2.5 e PM10, determinadas gravimetricamente, os resultados obtidos no \n\ncaso das PM10 apresentaram uma concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 38 \u00b5g.m-3 para a popula\u00e7\u00e3o de \n\n131 amostras di\u00e1rias colhidas de Janeiro de 2013 a Janeiro de 2014 o que se aproxima do \n\nvalor a n\u00e3o exceder em termos de m\u00e9dia anual decretada no DL n\u00ba102/2010. Valores da \n\nmesma ordem t\u00eam sido assinalados em v\u00e1rias cidades europeias (Pio et al., 2007).  \n\nNo caso das PM2.5, os resultados obtidos s\u00e3o muito superiores ao VL estabelecido (DL \n\nn\u00ba102/2010), representando cerca de 85% da concentra\u00e7\u00e3o de PM10. O VL para o PM2.5 \n\nimp\u00f5e a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 20 \u00b5g.m-3 a n\u00e3o ser excedido em ter em termos de m\u00e9dia \n\n\n\n \n\n78 \n\n \n\nanual. Face \u00e0s concentra\u00e7\u00f5es registadas nesta esta\u00e7\u00e3o de Qualidade do Ar \u00e9 premente a \n\ntomada de medidas para a minimiza\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es deste poluente. \n\nAo fazer a an\u00e1lise dos principais componentes do aerossol carbonoso (TC, EC e OC) \n\nverificou-se que representam uma fra\u00e7\u00e3o bastante significativa do material particulado na \n\natmosfera. A fra\u00e7\u00e3o carbonosa representa em m\u00e9dia 31 e 30% da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1ssica de \n\nPM2.5 e PM10, respetivamente. Em termos da import\u00e2ncia relativa dos diferentes \n\ncomponentes da fra\u00e7\u00e3o carbonosa, o EC chega a representar mais de 50% do carbono total \n\npresente na popula\u00e7\u00e3o de part\u00edculas com tamanho menor que 2.5 \u00b5m. Por sua vez a fra\u00e7\u00e3o \n\norg\u00e2nica, atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo EC tra\u00e7ador, e do r\u00e1cio m\u00ednimo OC/EC, \n\napresenta um forte contributo de OC de origem secund\u00e1ria. Estimou-se que no Inverno o \n\nOC prim e o OC sec representam 37.1 e 15.9% do TC, enquanto no Ver\u00e3o o contributo de OC \n\nsec se torna mais significativo (13.9 e 39.8% de OC prim e de OC sec). \n\nOs r\u00e1cios m\u00e9dios de OC/EC, quer de PM2.5 quer de PM10 s\u00e3o caracter\u00edsticos de ambientes \n\nurbanos, em que o tr\u00e1fego se apresenta como principal fonte. Contudo, o ligeiro aumento \n\ndeste r\u00e1cio no per\u00edodo frio de Inverno aponta a queima de biomassa como outra fonte \n\nrelevante. De igual modo, no per\u00edodo de Ver\u00e3o tamb\u00e9m se registaram pontualmente dias \n\nem que o r\u00e1cio OC/EC foi mais elevado e encontrava paralelismo com a ocorr\u00eancia de \n\ninc\u00eandios principalmente na Regi\u00e3o norte, alguns deles no pr\u00f3prio distrito. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 intercompara\u00e7\u00e3o entre o m\u00e9todo do DAO e o EUSAAR obtiveram-se \n\nresultados muito satisfat\u00f3rios uma vez que os m\u00e9todos s\u00e3o compar\u00e1veis e apresentam \n\nresultados concordantes entre si. Contudo, o m\u00e9todo DAO tende a sobrestimar as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de EC em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00e9todo EUSAAR. As correla\u00e7\u00f5es individuais obtidas \n\npara o TC, EC e OC mostraram que os resultados apresentam boa rela\u00e7\u00e3o entre si. Apesar \n\ndos resultados apresentados serem satisfat\u00f3rios, se as an\u00e1lises tivessem sido feitas em \n\nparalelo e por isso mesmo com as mesmas condi\u00e7\u00f5es ambientais laboratoriais minimizar-\n\nse-iam as interfer\u00eancias que podem ocorrer e que afetam principalmente a fra\u00e7\u00e3o mais \n\nvol\u00e1til de OC. \n\nEste exerc\u00edcio de intercompara\u00e7\u00e3o permitiu refor\u00e7ar os resultados j\u00e1 obtidos num trabalho \n\nanterior realizado tamb\u00e9m no \u00e2mbito de uma tese de mestrado. De acordo com as \n\norienta\u00e7\u00f5es da Ag\u00eancia Europeia do Ambiente e de modo a harmonizar procedimentos \n\npara quantifica\u00e7\u00e3o do OC e EC que permitam uma melhor comparibilidade de valores de \n\ndiferentes locais, o m\u00e9todo EUSAAR foi adotado como m\u00e9todo de refer\u00eancia a ser \n\n\n\n \n\n79 \n\n \n\naplicado na Rede de Monitoriza\u00e7\u00e3o de Qualidade do Ar Europeia. Por conseguinte, os \n\nresultados deste exerc\u00edcio de intercompara\u00e7\u00e3o poder\u00e3o representar uma ferramenta de \n\nespecial interesse, permitindo a aplica\u00e7\u00e3o de fatores de corre\u00e7\u00e3o e estabelecer uma maior \n\ncomparabilidade entre dados de diferentes locais obtidos com o m\u00e9todo EUSAAR, ou com \n\ndados obtidos no passado, seguindo as orienta\u00e7\u00f5es europeias para quantifica\u00e7\u00e3o da frac\u00e7\u00e3o \n\ncarbonosa no material particulado a aplicar no futuro. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n80 \n\n \n\nBibliografia \n\n \n\nAggarwal, S.; Kawamura, K. - Carbonaceous and inorganic composition in long-range \n\ntransported aerosols over northern Japan: Implication for aging of water-soluble organic \n\nfraction. Atmospheric Environment. (2009) 2532\u20132540. \n\nAllen, G.A.; Lawrence, J.; Koutrakis, P. - Field validation of a semi-continuous method for \n\naerosol black carbon ( aethalometer ) and temporal patterns of summertime hourly black \n\ncarbon measurements in southwestern PA Atmospheric Environment. (1999) 817\u2013823.  \n\nAlves, C.; Pio, C.; Duarte, A. - The organic composition of air particulate matter from rural \n\nand urban portuguese areas. Physics and Chemistry of the Earth, Part B: Hydrology, \n\nOceans and Atmosphere (1999) 705\u2013709.  \n\nAlves, C.; Gomes, J.; Nunes, T.; Duarte, M.; Calvo, A.; Cust\u00f3dio, D.; Pio, C.; Karanasiou, \n\nA.; Querol,X. - Size-segregated particulate matter and gaseous emissions from motor \n\nvehicles in a road tunnel. Atmospheric Research.(2015) 134\u2013144.  \n\nAlves, C.; Duarte, A.; Pio, C. - Origem e composi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica presente nos \n\naeross\u00f3is atmosf\u00e9ricos. (2001) Tese de doutoramento da Universidade de Aveiro.  \n\nAndreae, M.; Gelencs\u00e9r, A. - Black carbon or brown carbon?? The nature of light-\n\nabsorbing carbonaceous aerosols. Atmospheric Chemistry and Physics (2006) 3131\u20133148.  \n\nBae, M.; Schauer, J.; Jeffery, T.; De Minter, T.; Turner, J. - Hourly and Daily Patterns of \n\nParticle-Phase Organic and Elemental Carbon Concentrations in the Urban Atmosphere. \n\nJournal of the Air &amp; Waste Management Association. . (2004) 823\u2013833.  \n\nBond, T.; Doherty, D.; Fahey, D.; Forster, P.; Berntsen,b.; DeAngelo, M.  - Bounding the \n\nrole of black carbon in the climate system: A scientific assessment. Journal of \n\nGeophysical Research: Atmospheres.(2013) 5380\u20135552.  \n\nBond, T. - A technology-based global inventory of black and organic carbon emissions \n\nfrom combustion. Journal of Geophysical Research. (2004). \n\nBr\u00e9mond,M;Cachier, H;Buat - M\u00e9nard,P. - Particulate carbon in the Paris region \n\natmosphere. Environmental Technology Letters.(1989) 339\u2013346.  \n\nTem Brink, H. - INTERCOMP2000: the comparability of methods in use in Europe for \n\nmeasuring the carbon content of aerosol. Atmospheric Environment.(2004) 6507\u20136519. \n\nCalvo, A.; Alves, C.; Pont,V.; Vicente, A.M.; Fraile,R. - Research on aerosol sources and \n\nchemical composition: Past, current and emerging issues. Atmospheric Research.(2013) \n\n1\u201328.  \n\nCao, J. J.; Wu,F.; Chow, J.C.; Lee,S.C.; Li,Y.; Chen,W.S; Na,Z.S. - Characterization and \n\nsource apportionment of atmospheric organic and elemental carbon during fall and winter \n\nof 2003 in Xi\u2019an, China. Atmospheric Chemistry and Physics (2005) 3127\u20133137.  \n\n\n\n \n\n81 \n\n \n\nCastro L. M.; Pio,C.; Harrison,R.; Smith, D.J.T. - Carbonaceous aerosol in urban and rural \n\nEuropean atmospheres?: estimation of secondary organic carbon concentrations. \n\nAtmospheric Environment (1999) 2771\u20132781.  \n\nCavalli, F.; Putaud, J.P. - Toward a standardised thermal-optical protocol for measuring \n\natmospheric organic and elemental carbon: the EUSAAR protocol. Atmospheric \n\nMeasurement Techniques. (2010) 79\u201389.  \n\nCavalli, F.; Putaud, J.P. - Toward a standardized thermal-optical protocol for measuring \n\natmospheric organic and elemental carbon?: The EUSAAR protocol. Atmospheric \n\nMeasurement Techniques. 2008).  \n\nCerqueira, M. A.; Pio,C.; Afonso, J.V.; Santos,C.N.- N\u00edveis de carbono particulado na \n\nprecipita\u00e7\u00e3o?: observa\u00e7\u00f5es efectuadas em Aveiro durante o ano de 2003. Actas das \n\nConfer\u00eancias Nacionais de Ambiente (2003).  \n\nCheng, Y.; Zheng,M.; He, K.; Chen, Y. Yan,B.; Russel, A.G.; Shi,W. - Black carbon \n\nmeasurement in a coastal area of south China. Journal of Geophysical Research. (2006)  \n\nCheng, Y.; Zheng,M.; He, K.; Chen, Y. Yan,B.; Russel, A.G.; Shi,W - Comparison of two \n\nthermal-optical methods for the determination of organic carbon and elemental carbon: \n\nResults from the southeastern United States. Atmospheric Environment. (2011) 1913\u2013\n\n1918.  \n\nChien, S.; Huang,Y.; Chuang,S.; Yang,H. - Effects of Biodiesel Blending on Particulate \n\nand Polycyclic Aromatic Hydrocarbon Emissions in Nano / Ultrafine / Fine / Coarse \n\nRanges from Diesel Engine. Aerosol and Air Quality Research 9:1 (2009) 18\u201331.  \n\nChow, J.; Watson, J.G.; Chen, A.; Arnott,W.; Moosm\u00fcller, H.; Fung,K. - Equivalence of \n\nelemental carbon by thermal/optical reflectance and transmittance with different \n\ntemperature protocols. Environmental science &amp; technology. (2004) 4414\u201322.  \n\nChu, S.H. - Stable estimate of primary OC/EC ratios in the EC tracer method. \n\nAtmospheric Environment. (2005) 1383\u20131392. \n\nClarke, A. G.; Willison, M. J. - A comparision composition of urban and rural aerosol \n\nusing Dichotomous samplers. Atmospheric Environment (1984) 1767\u20131775.  \n\nCurry, L. A.; Cashier, H.; Cary, R. - Critical Evaluation of Interlaboratory Data on Total, \n\nElemental, and Isotopic Carbon in the Carbonaceous Particle Reference Material, (2002) \n\n279\u2013298.  \n\nCust\u00f3dio, D.; Pinho,I.;  Cerqueira,M.; Nunes,T.; Pio,C. - Indoor and outdoor suspended \n\nparticulate matter and associated carbonaceous species at residential homes in \n\nnorthwestern Portugal. The Science of the total environment. (2014) 72\u20136. \n\nDe la Campa,A.M.; Pio,C.; de la Rosa,J.D.; Querol,X.; Gonzal\u00e9z-Castanedo,Y. \n\nCharacterization and Origin of EC and OC Particulate Matter near the Do\u00f1ana National \n\nPark (SW Spain) Environmental Research (2009).  \n\n\n\n \n\n82 \n\n \n\nDecesari, S.; Facchini, M.C.; Matta,E.; Lettini,F.; Fuzzi,S.; Tagliavini,E.; Putaud,J. - \n\nChemical features and seasonal variation of the aerosol water-soluble organic compounds \n\nin the Po Valley , Italy. Atmospheric Environment (2001) 3691\u20133699.  \n\nDockery, D.W.; Pope, C.A.; Xu, X.; Spengler, J.D.; Ware, J.H.; Fay, M.E.; Ferris, B.G.; Jr, \n\nSpeizer, F.E.;- An association between air pollution and mortality in six U.S. cities. The \n\nNew England Journal Of Medicine (1993).  \n\nFeng, J.; Zhong, M.; Xu, B.; Du,Y.; Wu, M.; Wang, H.; Chen, C. - Concentrations, \n\nseasonal and diurnal variations of black carbon in PM2.5 in Shanghai, China. \n\nAtmospheric Research. (2014) 1\u20139. \n\nGray, H. A.; Cass, G.R.; Huntzicker, J.J.; Heyerdahl, E.K.; Rau, J.- Characteristics of \n\natmospheric organic and elemental carbon particle concentrations in Los Angeles. \n\nEnvironmental science &amp; technology.  (1986) 580\u20139.  \n\nHansen, A. D. A.;  - The Aethalometer Manual. Magee Scientific Company (2005).  \n\nHansen, A. D. A.; Rosen, H.; Novakov, T. - The aethalometer - An instrument for the real- \n\ntime measurement of optical absorption by aerosol particles.  Science of Total \n\nEnvironment  &amp; Technology. (1984) 191\u2013196.  \n\nHe, K.; Yang, F.; Ma, Y.; Zhang,Q.; Yao,X.; Chan, C.K.; Cadle,S.; Chan, T.; Mulawa, P.. - \n\nThe characteristics of PM 2 . 5 in Beijing , China. Atmospheric Environment (2001) \n\n4959\u20134970.  \n\nHildemann, L.M., Cass, G.R.; Mazureks, M.A. \u201cMathematical Modeling of Urban Organic \n\nAerosol?: Properties Measured by High-Resolution Gas Chromatography\u201d Environmental. \n\nScience and Technology (1993) 2045\u20132055.  \n\nHitzenberger, R.; Jenning, S.G.; Larson, S.M.; Dillner, A.; Cachier, H.; Galambos, Z.; \n\nRouc, A.; Spain, T.G. - Intercomparison of measurement methods for black carbon \n\naerosols. Atmospheric Environment. (1999) 2823\u20132833.  \n\nHitzenberger, R.; Tohno, S. - Comparison of black carbon ( BC ) aerosols in two urban \n\nareas: concentrations and size distributions. Atmospheric Environment (2001).  \n\nHitzenberger, R.; Petzold, H.; Bauer, P.; Ctyroky, P.; Pouresmaeil, L.; Puxbaum,L. - \n\nIntercomparison of Thermal and Optical Measurement Methods for Elemental Carbon and \n\nBlack Carbon at an Urban Location. Environmental Science &amp; Technology. (2006) \n\n6377\u20136383.  \n\nHoffer, A.; Weingartner, E.; Kleefeld, S.; Jennings, S.G. - Role of organic and black \n\ncarbon in the chemical composition of atmospheric aerosol at European background sites. \n\nAtmospheric Environment (2001) 6231\u20136244.  \n\nJacobson, M.Z. - Global direct radiative forcing due to multicomponent anthropogenic and \n\nnatural aerosols Journal of Geophysical Research: Atmospheres (2001).  \n\nJankowski, N.;  Schmidl, C.; Marr, I.; Bauer, H.;  Puxbaum,H.;- Comparison of methods \n\nfor the quantification of carbonate carbon in atmospheric PM10 aerosol samples. \n\nAtmospheric Environment(2008) 8055\u20138064.  \n\n\n\n \n\n83 \n\n \n\nJeong, C.; Hopke, P.K.; Kim,E.; Lee, D.; - The comparison between thermal-optical \n\ntransmittance elemental carbon and Aethalometer black carbon measured at multiple \n\nmonitoring sites. Atmospheric Environment. (2004) 5193\u20135204.  \n\nKaplan, I. R.; Gordon, R. J. - Non-Fossil-Fuel Fine-Particle Organic Carbon Aerosols in \n\nSouthern California Determined During the Los Angeles Aerosol Characterization and \n\nSource Apportionment Study. Aerosol Science and Technology. (1994) 343\u2013359.  \n\nKittelsin, D. B. - Engines and nanoparticles: A Review. Journal of Aerosol Science \n\n(1998) 575\u2013588.  \n\nKompalli, S.; Kumar, S.; Suresh, K.; Moorthy,K.; Manoj, M.R.; Kumar, N.V.P.; Shaeb, K.  \n\nJoshi, A. - Aerosol black carbon characteristics over Central India: Temporal variation and \n\nits dependence on mixed layer height. Atmospheric Research. . 147-148:2014) 27\u201337.. \n\nKuhlbusch, T.; Thomas, A. J.; Hertlein, A.; Lothar, T.Z.; Schu, W. - Sources, \n\ndeterminaion, monitoring and transport of carbonaceous aerosols in Mainz. Atmospheric \n\nEnvironment (1998) 1097\u20131110.  \n\nLa Campa, A M.; S\u00e1nchez, D.E. - Characterization and origin of EC and OC particulate \n\nmatter near the Do\u00f1ana National Park (SW Spain). Environmental research. . ISSN \n\n1096-0953. 109:6 (2009) 671\u201381. \n\nLaden, F.; Schwartz, J.; Speizer, F.E.; Dockery, D.W. - Reduction in fine particulate air \n\npollution and mortality: extended follow-up of the Harvard Six Cities Study).  \n\nLane, T.E.; Pinder, R.W.; Shrivastava, M.; Robinson, A.L.; Pandis, S.N. - Source \n\ncontributions to primary organic aerosol: Comparison of the results of a source-resolved \n\nmodel and the chemical mass balance approach. Atmospheric Environment. 41:18 (2007) \n\n3758\u20133776. \n\nLarson, S. M.; Cass, G. R.; Gray, H. A. - Atmospheric Carbon Particles and the Los \n\nAngeles Visibility Problem. Aerosol Science and Technology. (1989) 118\u2013130.  \n\nLavanchy, V. M. H.; G\u00e4ggeler, H.W.; Nyeki, S.; Baltensperger, U. - Elemental carbon \n\n(EC) and black carbon (BC) measurements with a thermal method and an aethalometer at \n\nthe high-alpine research station Jungfraujoch. Atmospheric Environment. (1999) 2759\u2013\n\n2769. \n\nLonati, G.; Ozgen, S.; Giugliano, M.;Butelli, P.; Romele, L.; Tardivo, R. - Major chemical \n\ncomponents of PM2.5 in Milan (Italy). Atmospheric Environment. (2005) 1925\u20131934.  \n\nLonati, G.; Ozgen, S.; Giugliano, M. - Primary and secondary carbonaceous species in \n\nPM2.5 samples in Milan (Italy). Atmospheric Environment. (2007) 4599\u20134610. \n\n Lough, G. C.; Schauer, J. J.; Lawson, D. R. - Day-of-week trends in carbonaceous aerosol \n\ncomposition in the urban atmosphere. Atmospheric Environment. (2006) 4137\u20134149.. \n\nMassab\u00f2, D.; Bernardoni, V.; Bove, M.C.; Brunengo, A.; Cuccia, E.; Piazzalunga,P:; \n\nPratti, P.; Valli, G.; Vecchi, R. - A multi-wavelength optical set-up for the characterization \n\nof carbonaceous particulate matter. Journal of Aerosol Science.  \n\n\n\n \n\n84 \n\n \n\nMe, E.; Hanson, H.C.; Karlsson, H.; Gelencse, A.; Kiss, G.Y.; Krivacsy, Z.  - The \n\nimportance of organic and elemental carbon in the fine atmospheric aerosol particles. \n\nAtmospheric Environment. (1999) 2745\u20132750.  \n\nMotallebi, N.;  Tran, H.; Croes, B.E.; Larsen, L.C.; - Day-of-Week Patterns of Particulate \n\nMatter and Its Chemical Components at Selected Sites in California. Journal of the Air &amp; \n\nWaste Management Association. (2003) 876\u2013888.  \n\nNing, Z. K.L. Chan, K.C.; Wong, D.W.; Mo?nik, G.; Zhou, J.H. Cheung, C.S. - Black \n\ncarbon mass size distributions of diesel exhaust and urban aerosols measured using \n\ndifferential mobility analyzer in tandem with Aethalometer. Atmospheric Environment. \n\n(2013) 31\u201340. \n\nNovakov, T.; Hegg, D. A.; Hobbs, P. V. - Airborne measurements of carbonaceous \n\naerosols on the East Coast of the United 2 . Sampling and Analytical Methods. Journal  of \n\nGeophysical Research (1997) 23\u201330.  \n\nPandis, S. N.; Harley, G.R.; Casst, G.R.; Seinfeld, J.H. - Secondary organic aerosol \n\nformation and transport. Atmospheric Environment. (1992) 2269\u20132282.  \n\nPetzold, A.; Ogren, J.A.; Fiebig, M.; Laj, P.; Li, U.; Baltensperger, U.; Holzer-Popp, T. - \n\nRecommendations for reporting \u201cblack carbon\u201d measurements. Atmospheric Chemistry \n\nand Physics (2013) 8365\u20138379 \n\nPio, C. A.; Legrand, M.; Oliveira, T.; Afonso, J.; Santos, C.; Caseiro, A.; Fialho, P. - \n\nClimatology of aerosol composition (organic versus inorganic) at nonurban sites on a west-\n\neast transect across Europe. Journal of Geophysical Research. (2007) D23S02.  \n\nPio, C.A.; Cerqueira, M.; Harrison, R.H.; Nunes, T.; Mirante, F.; Alves, C.; Oliveira, C.; \n\nde la Campa, A.S.; Arti\u00f1ano, B.; Matos, M. - OC/EC ratio observations in Europe: Re-\n\nthinking the approach for apportionment between primary and secondary organic carbon. \n\nAtmospheric Environment (2011) 6121\u20136132.  \n\nPio, C.A.; Mirante, F.; Oliveira, C.; Matos, M.; Caseiro, A.; Oliveira, C.; Querol, X.- Size-\n\nsegregated chemical composition of aerosol emissions in an urban road tunnel in Portugal. \n\nAtmospheric Environment (2013) 15\u201325. \n\nPope, C. A.  Burnett,  R.T.; Thun,  M.J.; Calle, E.E.; Krewski, D.; Thurston, G.D. - Lung \n\nCancer, Cardiopulmonary Mortality, and Long-term Exposure to Fine Particulate Air \n\nPollution. American Medical Association (2002).  \n\nP\u00f6schl, U. - Aerosol particle analysis: challenges and progress. Analytical and \n\nbioanalytical chemistry (2003) 30\u20132.  \n\nP\u00f6schl, U. - Atmospheric aerosols: composition, transformation, climate and health effects. \n\nAngewandte Chemie (International ed. in English) (2005) 7520\u201340.  \n\nPutaud, J.-P.; Raes, F.; Van Dingenen, R.; Br\u00fcggemann, E; Facchini, M.C.; Decesari, S.; \n\nFuzzi, S. - A European aerosol phenomenology\u20142: chemical characteristics of particulate \n\nmatter at kerbside, urban, rural and background sites in Europe. Atmospheric \n\nEnvironment. (2004) 2579\u20132595.  \n\n\n\n \n\n85 \n\n \n\nQuerol, X.; Alastuey, A.; Viana, M.; Moreno, T.; Reche, C.; Minguill\u00f3n, M.C.; Ripolli, A. \n\n- Variability of carbonaceous aerosols in remote, rural, urban and industrial environments \n\nin Spain: implications for air quality policy. Atmospheric Chemistry and Physics (2013) \n\n6185\u20136206.  \n\nRamachandran, S.; Kedia, S. - Black carbon aerosols over an urban region: Radiative \n\nforcing and climate impact. Journal of Geophysical Research (2010). \n\nRamanathan, V.; Carmichael, G.; - Global and regional climate changes due to black \n\ncarbon. Nature (2008) 221\u2013227.  \n\nReisinger, P.; Wonasch\u00fcltz, A; Hitzenberger, R.; Petzold, A.; Bauer,H.; Jankowski, N.; \n\nPuxbaum, H.; Chi, X.; Maenhaut, W.. - Intercomparison of measurement techniques for \n\nblack or elemental carbon under urban background conditions in wintertime: influence of \n\nbiomass combustion. Environmental science &amp; technology (2008) 884\u20139.  \n\nSaha, A.; Desplau, S. - Seasonal and diurnal variations of black carbon aerosols over a \n\nMediterranean coastal zone. Atmospheric Research. (2009) 27\u201341.  \n\nSalma, I.; Chi, X.; Maenhaut, W. - Elemental and organic carbon in urban canyon and \n\nbackground environments in Budapest, Hungary. Atmospheric Environment (2004) 27\u2013\n\n36. \n\nSandradewi, J.; Pr\u00e9vot, A.S.H.; Weingartner, E.; Schmidhauser, R.; Gysel, M.;  \n\nBaltensperger, U. - A study of wood burning and traffic aerosols in an Alpine valley using \n\na multi-wavelength Aethalometer. Atmospheric Environment (2008) 101\u2013112.  \n\nSchauer, J. J.; Rogge, W. F.; Hildemann, L. M. - Source aportionment of airborne \n\nparticulate matter using organic compounds as tracers. Atmospheric Environment (1996) \n\n3837\u20133855.  \n\nShah, J. J.;  Johnson, R.L.; Heyerdahl, E.K.; Huntzicker, J.J. - Carbonaceous Aerosol at \n\nUrban and Rural Sites in the United States. Journal of the Air Pollution Control \n\nAssociation (1986) 254\u2013257. \n\nShindell, D.; Kuylenstierna, J,C,I; Vignati, E.; Van Dingenen, R.; Amann, M.; Klimont, Z.; \n\nAnenberg, S.C.. - Simultaneously mitigating near-term climate change and improving \n\nhuman health and food security. Science  (2012) 183\u20139.  \n\nTohno, S.; Kasahara, M.; Hitzenberg, R.; Robert, H.; - Long-term characterization of \n\ncarbonaceous aerosol in Uji , Japan. Atmospheric Environment (2002) 1267\u20131275.  \n\nTurpin, B. J.; Huntzicker, J. J. - Secondary Formation of organic aerosol in the Los \n\nAngeles Basin a descriptive analysis of organic and elemental carbon concentrations. 25:2 \n\nAtmospheric Environment  (1991).  \n\nTurpin, B. J.; Huntzicker, J. J.  - Identification of secondary organic aerosol episodes and \n\nquantitation of primary and secondary organic aerosol concentrations during SCAQS. \n\nAtmospheric Environment (1995).  \n\nVan Dingenen,R.; Raes,F.; Putaud,J.; Baltensperger,U.; Charron,A.; Facchinid,M.C.; \n\nDecesari,S.; Fuzzi,S.; Gehrig,R.; Hansson,H.C.; Harrisson,R.; H\u00fcglin,C.; Jones,A.M.; \n\n\n\n \n\n86 \n\n \n\nLaj,P.; Lorbeerh,G.; Maenhaut,W.; Palmgren,F.; Querol, X.; Rodriguez, S.; Schneider,J.; \n\nTen Brink,H.; Tunved,P.; Wehner,B.; Weuingartner,E.; Wiedensohler,A.; A European \n\naerosol phenomenology\u20141: physical characteristics of particulate matter at kerbside, \n\nurban, rural and background sites in Europe. Atmospheric Environment.(2004) \n\nViana, M. Maenhaut, H.M.; Ten Brink, H.M.; Chi, X.; Weijers, E.; Querol, X.; Alastuey, \n\nA.; Mik\u00fcska, P.; Vecera, Z. - Comparative analysis of organic and elemental carbon \n\nconcentrations in carbonaceous aerosols in three European cities. Atmospheric \n\nEnvironment (2007) 5972\u20135983.   \n\nVodi?ka, P.; Schwarz, J.; \u017dd\u00edmal, V. - Analysis of one year\u2019s OC/EC data at a Prague \n\nsuburban site with 2-h time resolution. Atmospheric Environment (2013) 865\u2013872.  \n\nWagener, S.; Langner, M.; Hansen, U.; Moriske, H.; Endlicher, W. - Assessing the \n\nInfluence of Seasonal and Spatial Variations on the Estimation of Secondary Organic \n\nCarbon in Urban Particulate Matter by Applying the EC-Tracer Method. Atmosphere. . \n\n(2014) 252\u2013272.  \n\nWatson, J. G.; - Comparison and evaluation of in situ and filter carbon measurements at the \n\nFresno Supersite. Journal of Geophysical Research (2002) 8341.  \n\nW\u00e5hlinj,P.;  A European  phenomenology\u20141: physical characteristics of particulate matter \n\nat kerbside, urban, rural and background sites in Europe. Atmospheric Environment \n\n(2004) 2561\u20132577.  \n\nWeingartner, E.; Saathoff, E.H.; Schnaiter, M.; Streit, N.; Bitnar, B.; Baltensperger, U.-- \n\nAbsorption of light by soot particles: determination of the absorption coefficient by means \n\nof aethalometers. Journal of Aerosol Science. . ISSN 00218502. 34:10 (2003) 1445\u20131463. \n\ndoi: 10.1016/S0021-8502(03)00359-8. \n\nYu, S.; Dennis, R.L.; Bhave, P.V.; Eder, B.K.; - Primary and secondary organic aerosols \n\nover the United States: estimates on the basis of observed organic carbon (OC) and \n\nelemental carbon (EC), and air quality modeled primary OC/EC ratios. Atmospheric \n\nEnvironment (2004) 5257\u20135268. \n\nZhao, P.; Dong, F.; Yang, Y.; He, D.; Zhao, X.; Zhang, W.; Yao, Q.; Liu, H. - \n\nCharacteristics of carbonaceous aerosol in the region of Beijing, Tianjin, and Hebei, China. \n\nAtmospheric Environment (2013) 389\u2013398.  \n\nZheng, M.;  Cass, G.R.; Schauer, J.J.; Edgerton, E.S. -Source Apportionment of PM2.5 in \n\nthe Southeastern United States Using Solvent-Extractable Organic Compounds as Tracers. \n\nEnvironmental Science &amp; Technology (2002) 2361\u20132371.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n87 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexos \n \n\n1. Inc\u00eandios registados no ano 2013 pelo Instituto da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e das \nFlorestas  \n\n \n\n \n\n/     \u00c1rea ardida (ha) \n\nDistrito Concelho/Freguesia Data de in\u00edcio Povoamento Mato Total \nAveiro Sever do Vouga/Pessegueiro do Vouga 2013-05-25 136  13  149  \n\nSet\u00fabal Gr\u00e2ndola/Azinheira dos Barros 2013-05-31 90  71  161  \n\n\u00c9vora \u00c9vora/Torre de Coelheiros 2013-06-05 136  0  136  \n\nPortalegre Nisa/Montalv\u00e3o 2013-06-23 82  73  155  \n\nViseu Vouzela/Alcofra 2013-06-29 67  48  115  \n\nPorto Amarante/Aboadela 2013-06-29 35  65  100  \n\nCoimbra Cantanhede/Tocha 2013-06-30 119  18  137  \n\nViseu Viseu/Silgueiros 2013-07-04 36  251  287  \n\nSantar\u00e9m Coruche/Erra 2013-07-04 161  5  166  \n\nAveiro Sever do Vouga/Talhadas 2013-07-05 723  92  815  \n\nFaro Aljezur/Aljezur 2013-07-06 7  446  453  \n\nBragan\u00e7a Torre de Moncorvo/Carvi\u00e7ais 2013-07-08 0  298  298  \n\nBragan\u00e7a Alf\u00e2ndega da F\u00e9/Ferradosa 2013-07-09 1.983  11.723  13.706  \n\nGuarda Trancoso/Vilares 2013-07-10 179  420  599  \n\nBragan\u00e7a Mirandela/Frechas 2013-07-12 7  130  137  \n\nBragan\u00e7a Carrazeda de Ansi\u00e3es/Vilarinho  2013-07-14 31  88  119  \n\nGuarda Trancoso/Palhais 2013-07-20 113  66  179  \n\nLeiria Figueir\u00f3 dos Vinhos 2013-07-23 103  0  103  \n\nBeja Ourique/Santana da Serra 2013-07-30 317  0  317  \n\nViseu Moimenta da Beira/Castelo 2013-08-01 203  1.424  1.627  \n\nViseu Penedono/Castain\u00e7o 2013-08-01 31  451  482  \n\nBragan\u00e7a Miranda do Douro/Cicouro 2013-08-01 10  313  323  \n\nViseu Mangualde/Ch\u00e3s de Tavares 2013-08-01 5  240  245  \n\nPortalegre Crato/Crato e M\u00e1rtires 2013-08-08 174  9  183  \n\nVila Real Chaves/Vidago 2013-08-10 120  80  200  \n\nVila Real Chaves/Curalha 2013-08-10 103  0  103  \n\nGuarda Trancoso/Moreira de Rei 2013-08-11 360  606  966  \n\nViseu S\u00e3o Pedro do Sul/Sul 2013-08-11 165  160  325  \n\nPorto Amarante/Lufrei 2013-08-11 90  110  200  \n\nCoimbra Penacova/Penacova 2013-08-11 145  35  180  \n\nViseu Penalva do Castelo/Sezures 2013-08-12 93  603  696  \n\nViseu Cinf\u00e3es/Santiago de Pi\u00e3es 2013-08-12 4  129  133  \n\n\n\n \n\n88 \n\n \n\nViseu Lamego/Almacave 2013-08-13 0  334  334  \n\nBragan\u00e7a Torre de Moncorvo/Cardanha 2013-08-13 0  333  333  \n\nViseu S\u00e1t\u00e3o/Vila Longa 2013-08-13 164  0  164  \n\nCoimbra Miranda do Corvo 2013-08-14 198  10  208  \n\nPorto Penafiel/Santa Marta 2013-08-14 0  125  125  \n\nCastelo Branco Covilh\u00e3/Coutada 2013-08-15 810  25  835  \n\nGuarda Guarda/Aldeia Vi\u00e7osa 2013-08-15 236  352  588  \n\nVila Real Valpa\u00e7os/Erv\u00f5es 2013-08-15 52  334  386  \n\nVila Real Alij\u00f3/Pegarinhos 2013-08-15 3  202  205  \n\nGuarda Celorico da Beira/Rapa 2013-08-15 85  74  159  \n\nVila Real Vila Real/Aba\u00e7as 2013-08-15 80  20  100  \n\nViseu Vila Nova de Paiva/Touro 2013-08-15 0  100  100  \n\nBragan\u00e7a Mirandela/Lamas de Orelh\u00e3o 2013-08-16 90  298  388  \n\nVila Real Valpa\u00e7os/Erv\u00f5es 2013-08-16 50  260  310  \n\nLeiria Figueir\u00f3 dos Vinhos/Bairradas 2013-08-16 182  62  244  \n\nVila Real Mondim de Basto/Ermelo 2013-08-17 29  326  355  \n\nBragan\u00e7a Torre de Moncorvo/Adeganha 2013-08-17 0  237  237  \n\nGuarda Seia/Loriga 2013-08-17 0  113  113  \n\nBragan\u00e7a Vimioso/Matela 2013-08-18 40  64  104  \n\nViana do Castelo Melga\u00e7o/Cousso 2013-08-19 50  640  690  \n\nViana do Castelo Melga\u00e7o/Roussas 2013-08-19 106  282  388  \n\nBragan\u00e7a Mirandela/Aguieiras 2013-08-19 49  269  318  \n\nViana do Castelo Arcos de Valdevez/Extremo 2013-08-19 30  268  298  \n\nGuarda Vila Nova de Foz Coa/Almendra 2013-08-19 0  120  120  \n\nViseu Vouzela/Alcofra 2013-08-20 1.128  394  1.522  \n\nCoimbra G\u00f3is/Alvares 2013-08-20 1.060  180  1.240  \n\nViana do Castelo Viana do Castelo/Montaria 2013-08-20 0  538  538  \n\nCastelo Branco Fund\u00e3o/Mata da Rainha 2013-08-20 177  253  430  \n\nViseu Resende/Paus 2013-08-20 0  170  170  \n\nVila Real Mur\u00e7a/Noura 2013-08-20 120  15  135  \n\nSantar\u00e9m Benavente/Samora Correia 2013-08-20 124  6  130  \n\nViseu Castro Daire/Pepim 2013-08-20 109  20  129  \n\nBraga Terras de Bouro/Chamoim 2013-08-20 2  118  120  \n\nVila Real Vila Pouca de Aguiar/Tel\u00f5es 2013-08-21 556  3.283  3.839  \n\nVila Real Vila Pouca de Aguiar 2013-08-21 156  1.234  1.390  \n\nVila Real Valpa\u00e7os/Vales 2013-08-21 0  1.350  1.350  \n\nViseu Tondela/Silvares 2013-08-21 599  747  1.346  \n\nGuarda Trancoso/Santa Maria 2013-08-21 399  702  1.101  \n\nViseu Penalva do Castelo/Antas 2013-08-21 302  692  994  \n\nVila Real Boticas/Boticas 2013-08-21 229  714  943  \n\nViseu Resende/Panchorra 2013-08-21 0  351  351  \n\nVila Real Boticas/S\u00e3o Salvador de Viveiro 2013-08-21 171  50  221  \n\nCoimbra Oliveira do Hospital/Penalva  2013-08-21 80  70  150  \n\nVila Real Boticas/Sapi\u00e3os 2013-08-21 0  100  100  \n\n\n\n \n\n89 \n\n \n\nViseu Tarouca/V\u00e1rzea da Serra 2013-08-22 1.497  2.561  4.058  \n\nVila Real Boticas/Ard\u00e3os 2013-08-22 158  375  533  \n\nBragan\u00e7a Vinhais/Ervedosa 2013-08-22 48  478  526  \n\nViseu Resende/Felgueiras 2013-08-22 0  365  365  \n\nVila Real Valpa\u00e7os 2013-08-22 243  0  243  \n\nBragan\u00e7a Miranda do Douro 2013-08-22 120  60  180  \n\nViseu Cinf\u00e3es/Gralheira 2013-08-22 0  116  116  \n\nGuarda Vila Nova de Foz Coa 2013-08-22 0  112  112  \n\nVila Real Chaves/Calv\u00e3o 2013-08-23 167  1.176  1.343  \n\nCastelo Branco Covilh\u00e3/Cantar-Galo 2013-08-23 106  836  942  \n\nVila Real Chaves/Outeiro Seco 2013-08-23 93  681  774  \n\nVila Real Boticas/Be\u00e7a 2013-08-23 475  0  475  \n\nVila Real Boticas/Be\u00e7a 2013-08-23 62  360  422  \n\nVila Real Boticas/Sapi\u00e3os 2013-08-23 10  400  410  \n\nBragan\u00e7a Vinhais/Vinhais 2013-08-23 91  312  403  \n\nGuarda Sabugal/Nave 2013-08-23 118  179  297  \n\nVila Real Chaves/Santo Ant\u00f3nio de Monforte 2013-08-23 20  120  140  \n\nBragan\u00e7a Mirandela/Fradizela 2013-08-23 63  70  133  \n\nVila Real Boticas/Codessoso 2013-08-23 68  53  121  \n\nVila Real Valpa\u00e7os/Vales 2013-08-24 1.596  100  1.696  \n\nViseu Cinf\u00e3es/Alh\u00f5es 2013-08-24 176  806  982  \n\nViana do Castelo Ponte de Lima/Correlh\u00e3 2013-08-24 259  606  865  \n\nVila Real Peso da R\u00e9gua/Sedielos 2013-08-24 0  767  767  \n\nViana do Castelo Caminha/Dem 2013-08-24 491  59  550  \n\nViana do Castelo Ponte de Lima/Moreira do Lima 2013-08-24 18  99  117  \n\nViseu Oliveira de Frades 2013-08-25 1.339  213  1.552  \n\nCoimbra Oliveira do Hospital 2013-08-25 120  710  830  \n\nPorto Bai\u00e3o/Campelo 2013-08-25 0  637  637  \n\nViseu Mangualde/Santiago de Cassurr\u00e3es 2013-08-25 36  524  560  \n\nBraga Cabeceiras de Basto/Cav\u00eas 2013-08-25 15  236  251  \n\nViseu Resende/Paus 2013-08-25 63  123  186  \n\nBraga Guimar\u00e3es/Santa Leoc\u00e1dia 2013-08-25 110  40  150  \n\nVila Real Alij\u00f3/Pegarinhos 2013-08-25 47  95  142  \n\nVila Real Valpa\u00e7os/Sanfins 2013-08-25 10  123  133  \n\nViana do Castelo Ponte de Lima/Gemieira 2013-08-25 0  120  120  \n\nPorto Felgueiras/Jugueiros 2013-08-25 112  0  112  \n\nViseu Resende/Ovadas 2013-08-26 0  500  500  \n\nGuarda Vila Nova de Foz Coa/Num\u00e3o 2013-08-26 214  201  415  \n\nViana do Castelo Arcos de Valdevez/Cabreiro 2013-08-26 170  62  232  \n\nViana do Castelo Vila Nova de Cerveira/Cornes 2013-08-26 20  185  205  \n\nBragan\u00e7a Vila Flor/Freixiel 2013-08-27 1.587    3.078  \n\nVila Real Mondim de Basto/Ermelo 2013-08-27 2.101  645  2.746  \n\nGuarda Figueira de Castelo Rodrigo 2013-08-27 310  253  563  \n\nPorto Amarante/Candemil 2013-08-27 71  233  304  \n\n\n\n \n\n90 \n\n \n\nPorto Bai\u00e3o/Teixeira 2013-08-27 0  104  104  \n\nViseu Tondela/Guard\u00e3o 2013-08-28 5.980  861  6.841  \n\nGuarda Vila Nova de Foz Coa/Almendra 2013-08-28 20    1.955  \n\nPorto Bai\u00e3o/Viariz 2013-08-28 286  892  1.178  \n\nPorto Marco de Canaveses/Manhuncelos 2013-08-28 136  635  771  \n\nGuarda Vila Nova de Foz Coa/Muxagata 2013-08-28 32  708  740  \n\nPorto Marco de Canaveses/Soalh\u00e3es 2013-08-28 28  455  483  \n\nPorto Marco de Canaveses/Soalh\u00e3es 2013-08-28 179  107  286  \n\nPorto Pa\u00e7os de Ferreira 2013-08-28 149  0  149  \n\nBraga P\u00f3voa de Lanhoso/Travassos 2013-08-28 63  70  133  \n\nCoimbra Mira/Mira 2013-08-28 104  18  122  \n\nViseu Viseu/Lordosa 2013-08-28 0  100  100  \n\nViseu S\u00e1t\u00e3o/Ferreira de Aves 2013-08-29 2.097    3.810  \n\nVila Real Ribeira de Pena/Cerva 2013-08-29 164  327  491  \n\nPorto Marco de Canaveses/Soalh\u00e3es 2013-08-29 139  204  343  \n\nVila Real Chaves/Bobadela 2013-08-29 50  250  300  \n\nBragan\u00e7a Mirandela/Mirandela 2013-08-29 150  0  150  \n\nBraga Amares/Bouro (Santa Marta) 2013-08-29 90  50  140  \n\nBraga Cabeceiras de Basto/Pedra\u00e7a 2013-08-29 52  56  108  \n\nPorto Paredes/Recarei 2013-08-30 732  0  732  \n\nPorto Marco de Canaveses/Folhada 2013-08-30 18  399  417  \n\nPorto Santo Tirso/Lamelas 2013-08-30 247  0  247  \n\nPorto Penafiel/Eja 2013-08-30 223  0  223  \n\nBragan\u00e7a Mirandela/S\u00e3o Salvador 2013-08-30 185  10  195  \n\nBraga Guimar\u00e3es/S\u00e3o Louren\u00e7o Sande 2013-08-30 50  50  100  \n\nViana do Castelo Arcos de Valdevez/Carralcova 2013-09-18 0  100  100  \n\nViana do Castelo Arcos de Valdevez/Miranda 2013-09-19 82  73  155  \n\nPorto Amarante/Candemil 2013-09-21 597  171  768  \n\nViana do Castelo Arcos de Valdevez/Vale 2013-09-21 28  228  256  \n\nPorto Santo Tirso/Guimarei 2013-09-21 210  0  210  \n\nBraga Amares/Paranhos 2013-09-21 6  136  142  \n\nLeiria Pombal/Abiul 2013-09-22 11  1.471  1.482  \n\nViana do Castelo Arcos de Valdevez/Cabreiro 2013-09-22 43  770  813  \n\nBraga Fafe/Seraf\u00e3o 2013-09-22 370  30  400  \n\nAveiro Arouca/Alvarenga 2013-09-22 245  50  295  \n\nBraga Vieira do Minho/Ruiv\u00e3es 2013-09-22 5  160  165  \n\nBraga Celorico de Basto/Vale de Bouro 2013-09-22 22  110  132  \n\nLeiria Porto de M\u00f3s/Serro Ventoso 2013-09-22 8  123  131  \n\nBraga Guimar\u00e3es/Rendufe 2013-09-22 48  72  120  \n\nViana do Castelo Mon\u00e7\u00e3o/Abedim 2013-09-22 2  110  112  \n\nPortalegre Crato/Monte da Pedra 2013-09-23 182  4  186  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n91 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2. Valores de PM10 obtidos pelo m\u00e9todo gravim\u00e9trico e retirados da base de dados \nQualAr. \n\n \n\n \nTabela 8 - Resultados de PM10 obtidos pelo m\u00e9todo gravim\u00e9trico \n\nData Teflon (\u00b5g.m-3) Quartzo (\u00b5g.m-3) PM 10 (\u00b5g.m-3) \n\n05/01/2013 68.60 76.43 63.97 \n\n08/01/2013 57.03 74.84 61.07 \n\n11/01/2013 50.55 48.38 44.99 \n\n14/01/2013 29.08 47.48 27.73 \n\n17/01/2013 18.70 44.81 1.18 \n\n20/01/2013 20.92 28.66 17.26 \n\n23/01/2013 23.67 30.66 20.31 \n\n26/01/2013 33.26 32.85 22.17 \n\n29/01/2013 40.00 45.58 38.89 \n\n01/02/2013 29.18 \n \n\n25.76 \n\n04/02/2013 45.79 \n \n\n41.01 \n\n07/02/2013 39.14 \n \n\n33.38 \n\n10/02/2013 37.69 35.10 34.12 \n\n13/02/2013 36.14 \n \n\n28.66 \n\n16/02/2013 83.68 65.97 59.20 \n\n19/02/2013 40.75 0.00 23.40 \n\n22/02/2013 28.61 26.47 26.21 \n\n25/02/2013 32.59 31.24 25.57 \n\n28/02/2013 31.07 30.76 22.37 \n\n03/03/2013 21.53 22.34 18.09 \n\n06/03/2013 21.62 27.18 18.78 \n\n09/03/2013 29.41 27.76 25.27 \n\n12/03/2013 19.01 20.48 18.44 \n\n15/03/2013 31.82 \n \n\n24.49 \n\n21/03/2013 0.17 \n \n\n0.98 \n\n24/03/2013 28.37 23.68 21.83 \n\n27/03/2013 18.46 19.29 18.44 \n\n30/03/2013 29.78 27.47 26.06 \n\n02/04/2013 29.70 35.13 22.13 \n\n05/04/2013 33.21 29.43 24.29 \n\n08/04/2013 24.08 22.12 4.52 \n\n11/04/2013 21.73 22.49 18.63 \n\n14/04/2013 23.35 26.97 20.11 \n\n17/04/2013 37.30 41.41 36.29 \n\n20/04/2013 34.90 30.85 18.93 \n\n\n\n \n\n92 \n\n \n\n23/04/2013 41.58 36.73 27.14 \n\n26/04/2013 47.77 40.41 34.96 \n\n29/04/2013 27.90 26.09 5.90 \n\n02/05/2013 27.81 29.22 20.50 \n\n05/05/2013 36.55 \n \n\n31.96 \n\n08/05/2013 33.17 37.74 26.45 \n\n11/05/2013 28.46 28.35 20.11 \n\n14/05/2013 45.78 36.24 33.09 \n\n17/05/2013 15.56 15.72 10.57 \n\n20/05/2013 24.52 24.81 17.70 \n\n23/05/2013 42.54 43.14 38.94 \n\n26/05/2013 30.64 29.28 23.45 \n\n29/05/2013 17.29 \n \n\n14.46 \n\n01/06/2013 23.39 31.42 17.41 \n\n04/06/2013 38.32 49.72 34.02 \n\n07/06/2013 26.07 25.52 23.01 \n\n10/06/2013 16.65 24.19 10.67 \n\n13/06/2013 29.36 39.51 23.50 \n\n19/06/2013 20.00 30.49 13.62 \n\n22/06/2013 24.80 30.67 19.96 \n\n25/06/2013 39.06 46.09 25.67 \n\n28/06/2013 42.56 51.74 32.55 \n\n01/07/2013 48.03 54.46 42.38 \n\n04/07/2013 35.58 44.50 28.32 \n\n07/07/2013 0.35 46.80 34.12 \n\n10/07/2013 50.53 55.24 42.09 \n\n13/07/2013 28.46 34.78 23.99 \n\n16/07/2013 44.81 54.00 44.69 \n\n19/07/2013 34.25 44.50 28.32 \n\n22/07/2013 27.31 34.93 23.70 \n\n25/07/2013 20.67 26.03 14.16 \n\n28/07/2013 18.92 28.52 16.32 \n\n31/07/2013 25.63 30.26 21.39 \n\n03/08/2013 21.52 28.00 16.23 \n\n06/08/2013 22.87 17.75 17.95 \n\n09/08/2013 40.85 42.77 32.11 \n\n12/08/2013 36.98 40.42 33.63 \n\n15/08/2013 42.14 45.50 38.40 \n\n18/08/2013 37.99 26.33 15.73 \n\n21/08/2013 45.52 50.63 41.84 \n\n24/08/2013 33.41 30.59 25.27 \n\n27/08/2013 91.73 82.65 76.36 \n\n30/08/2013 82.89 77.03 66.97 \n\n\n\n \n\n93 \n\n \n\n02/09/2013 72.12 76.42 63.38 \n\n05/09/2013 33.33 39.81 30.43 \n\n08/09/2013 29.18 28.97 25.67 \n\n11/09/2013 51.57 93.22 36.63 \n\n14/09/2013 59.01 51.21 53.89 \n\n17/09/2013 60.75 61.90 52.90 \n\n20/09/2013 41.16 38.96 31.61 \n\n23/09/2013 53.15 53.20 48.18 \n\n26/09/2013 36.23 42.81 26.99 \n\n29/09/2013 15.49 34.53 12.24 \n\n02/10/2013 29.27 37.41 25.37 \n\n05/10/2013 25.84 33.37 22.81 \n\n08/10/2013 43.29 47.60 37.71 \n\n11/10/2013 49.70 49.52 45.28 \n\n14/10/2013 19.59 26.47 16.91 \n\n17/10/2013 24.46 36.85 17.95 \n\n20/10/2013 21.82 36.30 17.16 \n\n23/10/2013 34.29 27.02 31.32 \n\n26/10/2013 26.63 25.93 22.96 \n\n29/10/2013 32.83 36.38 32.60 \n\n01/11/2013 36.17 43.17 41.40 \n\n04/11/2013 14.73 18.95 15.09 \n\n07/11/2013 21.81 29.00 22.17 \n\n10/11/2013 23.34 29.93 19.86 \n\n13/11/2013 20.09 40.37 32.30 \n\n16/11/2013 27.87 38.27 22.72 \n\n19/11/2013 27.52 41.56 25.37 \n\n22/11/2013 78.96 50.15 65.20 \n\n28/11/2013 28.64 \n \n\n18.34 \n\n01/12/2013 23.71 21.30 22.76 \n\n03/12/2013 \n  \n\n44.10 \n\n04/12/2013 75.44 67.07 64.26 \n\n07/12/2013 61.07 59.51 52.41 \n\n10/12/2013 53.80 54.42 46.66 \n\n13/12/2013 42.83 46.59 46.22 \n\n16/12/2013 \n \n\n43.45 34.22 \n\n19/12/2013 30.51 34.41 23.90 \n\n22/12/2013 30.82 38.21 32.55 \n\n25/12/2013 20.80 26.06 21.34 \n\n28/12/2013 26.43 27.57 21.78 \n\n31/12/2013 27.29 35.60 16.77 \n\n03/01/2014 48.16 51.33 41.94 \n\n06/01/2014 17.59 30.71 17.65 \n\n09/01/2014 66.35 71.84 58.95 \n\n\n\n \n\n94 \n\n \n\n12/01/2014 36.97 48.12 39.48 \n\n15/01/2014 18.22 26.37 13.67 \n\n18/01/2014 23.21 41.43 20.55 \n\n21/01/2014 20.81 33.14 19.22 \n\n24/01/2014 59.39 \n \n\n53.64 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n95 \n\n \n\n \n\n3. Valores de TC, OC, PC, EC e da raz\u00e3o EC/TC e OC/TC durante todo o per\u00edodo de amostragem \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDatas PC (?gm-3) EC (?g.m-3) TC (?g.m-3) OC (?g.m-3) EC/TC OC/EC \n\n05/01/2013 12.04 12.80 39.31 26.51 0.33 2.07 \n\n08/01/2013 9.62 9.40 31.65 22.25 0.30 2.37 \n\n11/01/2013 4.18 9.52 20.61 11.09 0.46 1.16 \n\n14/01/2013 2.88 7.03 15.11 8.08 0.47 1.15 \n\n17/01/2013 1.34 4.04 7.60 3.57 0.53 0.88 \n\n20/01/2013 1.19 2.54 5.96 3.43 0.43 1.35 \n\n23/01/2013 2.34 6.10 11.76 5.66 0.52 0.93 \n\n26/01/2013 1.66 3.63 8.17 4.54 0.44 1.25 \n\n29/01/2013 2.73 5.51 13.49 7.97 0.41 1.45 \n\n01/02/2013 2.67 4.83 11.14 6.31 0.43 1.30 \n\n04/02/2013 5.19 5.88 16.58 10.70 0.35 1.82 \n\n07/02/2013 3.17 6.94 14.96 8.02 0.46 1.15 \n\n10/02/2013 3.54 2.67 11.39 8.72 0.23 3.27 \n\n13/02/2013 2.84 7.11 14.99 7.88 0.47 1.11 \n\n16/02/2013 9.55 7.69 27.47 19.78 0.28 2.57 \n\n19/02/2013 7.23 15.25 35.84 20.59 0.43 1.35 \n\n22/02/2013 1.24 5.41 10.20 4.79 0.53 0.88 \n\n25/02/2013 2.84 6.73 14.97 8.24 0.45 1.22 \n\n28/02/2013 2.39 6.38 13.29 6.91 0.48 1.08 \n\n03/03/2013 2.14 3.40 9.61 6.21 0.35 1.83 \n\n06/03/2013 0.46 2.85 4.86 2.02 0.59 0.71 \n\n09/03/2013 0.28 1.41 2.96 1.55 0.48 1.10 \n\n12/03/2013 0.38 2.42 4.17 1.75 0.58 0.72 \n\n\n\n \n\n96 \n\n \n\n15/03/2013 3.19 4.99 13.27 8.27 0.38 1.66 \n\n21/03/2013             \n\n24/03/2013 0.35 0.90 2.07 1.17 0.43 1.31 \n\n27/03/2013 0.31 2.81 4.44 1.63 0.63 0.58 \n\n30/03/2013 0.63 1.38 3.19 1.81 0.43 1.31 \n\n02/04/2013 1.27 3.88 7.18 3.31 0.54 0.85 \n\n05/04/2013 1.33 2.21 5.50 3.29 0.40 1.49 \n\n08/04/2013 0.07 1.77 2.69 0.92   0.52 \n\n11/04/2013 0.53 1.44 2.91 1.46 0.50 1.02 \n\n14/04/2013 1.28 2.52 5.88 3.36 0.43 1.33 \n\n17/04/2013 1.90 3.30 7.66 4.36 0.43 1.32 \n\n20/04/2013 1.38 2.71 6.73 4.02 0.40 1.48 \n\n23/04/2013 1.55 5.63 11.21 5.57 0.50 0.99 \n\n26/04/2013 1.57 3.54 8.50 4.96 0.42 1.40 \n\n29/04/2013 0.97 4.95 8.73 3.78 0.57 0.76 \n\n02/05/2013 1.89 6.02 11.54 5.52 0.52 0.92 \n\n08/05/2013 2.32 4.87 10.39 5.53 0.47 1.14 \n\n11/05/2013 1.70 1.94 5.91 3.97 0.33 2.04 \n\n14/05/2013 1.07 2.61 6.31 3.70 0.41 1.41 \n\n17/05/2013 0.18 1.71 3.34 1.63 0.51 0.95 \n\n20/05/2013 0.95 3.47 7.22 3.75 0.48 1.08 \n\n23/05/2013 1.71 3.66 9.41 5.74 0.39 1.57 \n\n26/05/2013 0.38 1.17 3.11 1.94 0.38 1.66 \n\n29/05/2013 -0.05 0.05 0.02 -0.03   -0.54 \n\n01/06/2013 0.89 4.42 8.38 3.96 0.53 0.90 \n\n04/06/2013 2.64 5.85 14.53 8.68 0.40 1.48 \n\n07/06/2013 0.85 2.79 5.13 2.34 0.54 0.84 \n\n10/06/2013 0.52 2.33 3.98 1.66 0.58 0.71 \n\n13/06/2013 0.66 2.38 4.79 2.41 0.50 1.01 \n\n\n\n \n\n97 \n\n \n\n19/06/2013 0.32 0.91 2.20 1.28 0.42 1.41 \n\n22/06/2013 1.24 3.37 7.01 3.64 0.48 1.08 \n\n25/06/2013 1.43 6.38 13.80 7.42 0.46 1.16 \n\n28/06/2013 2.12 5.71 13.88 8.17 0.41 1.43 \n\n01/07/2013 2.62 5.12 11.79 6.67 0.43 1.30 \n\n04/07/2013 0.69 6.13 12.47 6.34 0.49 1.03 \n\n07/07/2013 2.93 4.44 15.60 11.16 0.28 2.51 \n\n10/07/2013 2.98 3.30 10.44 7.14 0.32 2.17 \n\n13/07/2013 2.78 1.41 6.96 5.56 0.20 3.95 \n\n16/07/2013 3.80 2.16 9.23 7.07 0.23 3.28 \n\n19/07/2013 2.42 3.51 9.01 5.50 0.39 1.57 \n\n22/07/2013 1.50 2.08 6.33 4.24 0.33 2.03 \n\n25/07/2013 0.47 1.15 3.30 2.15 0.35 1.88 \n\n28/07/2013 0.44 1.90 3.45 1.54 0.55 0.81 \n\n31/07/2013 0.51 1.45 3.40 1.95 0.43 1.34 \n\n03/08/2013 0.69 2.33 4.83 2.49 0.48 1.07 \n\n06/08/2013 0.83 1.63 4.18 2.55 0.39 1.57 \n\n09/08/2013 1.61 7.53 14.66 7.13 0.51 0.95 \n\n12/08/2013 2.11 2.71 7.95 5.24 0.34 1.93 \n\n15/08/2013 2.41 3.52 10.41 6.89 0.34 1.96 \n\n18/08/2013 1.56 1.70 5.57 3.87 0.30 2.28 \n\n21/08/2013 2.20 3.59 10.41 6.82 0.34 1.90 \n\n24/08/2013 1.12 2.74 7.12 4.38 0.39 1.60 \n\n27/08/2013 6.33 12.92 35.84 22.92 0.36 1.77 \n\n30/08/2013 4.24 12.40 27.53 15.13 0.45 1.22 \n\n02/09/2013 5.38 10.94 31.86 20.91 0.34 1.91 \n\n05/09/2013 2.27 5.53 13.45 7.92 0.41 1.43 \n\n08/09/2013 2.13 3.72 9.38 5.66 0.40 1.52 \n\n11/09/2013 2.69 7.32 15.43 8.10 0.47 1.11 \n\n\n\n \n\n98 \n\n \n\n14/09/2013 2.27 5.46 13.48 8.03 0.40 1.47 \n\n17/09/2013 2.88 5.52 14.78 9.26 0.37 1.68 \n\n20/09/2013 0.35 7.42 12.10 4.68 0.61 0.63 \n\n23/09/2013 3.02 4.90 12.12 7.21 0.40 1.47 \n\n26/09/2013 0.22 5.37 8.84 3.47 0.61 0.65 \n\n29/09/2013 0.26 2.10 2.87 0.77 0.73 0.37 \n\n02/10/2013 0.86 6.49 10.33 3.84 0.63 0.59 \n\n05/10/2013 1.64 6.36 11.84 5.48 0.54 0.86 \n\n08/10/2013 0.93 10.86 18.26 7.40 0.59 0.68 \n\n11/10/2013 4.33 7.73 17.66 9.94 0.44 1.29 \n\n14/10/2013 0.47 5.68 7.22 1.55 0.79 0.27 \n\n17/10/2013 1.35 7.05 10.46 3.41 0.67 0.48 \n\n20/10/2013 0.40 2.73 4.51 1.77 0.61 0.65 \n\n23/10/2013 0.41 4.49 6.71 2.22 0.67 0.50 \n\n26/10/2013 0.93 5.76 9.52 3.76 0.60 0.65 \n\n29/10/2013 1.14 6.80 11.65 4.86 0.58 0.71 \n\n01/11/2013 2.73 8.45 16.48 8.03 0.51 0.95 \n\n04/11/2013 0.14 1.22 2.01 0.79 0.61 0.65 \n\n07/11/2013 0.52 5.89 8.39 2.51 0.70 0.43 \n\n10/11/2013 0.61 4.73 8.16 3.44 0.58 0.73 \n\n13/11/2013 1.88 8.61 16.30 7.68 0.53 0.89 \n\n16/11/2013 1.70 5.01 11.35 6.34 0.44 1.26 \n\n19/11/2013 1.63 5.82 12.14 6.32 0.48 1.08 \n\n22/11/2013 5.33 7.32 21.17 13.85 0.35 1.89 \n\n25/11/2013             \n\n28/11/2013             \n\n01/12/2013 1.57 6.28 12.27 5.98 0.51 0.95 \n\n04/12/2013 6.91 16.51 35.73 19.21 0.46 1.16 \n\n07/12/2013 3.58 12.08 25.69 13.60 0.47 1.13 \n\n\n\n \n\n99 \n\n \n\n10/12/2013 2.78 9.71 21.04 11.34 0.46 1.17 \n\n13/12/2013 1.90 8.22 14.65 6.43 0.56 0.78 \n\n16/12/2013 3.26 6.34 16.17 9.84 0.39 1.55 \n\n19/12/2013 0.52 3.33 5.96 2.63 0.56 0.79 \n\n22/12/2013 3.25 7.03 17.53 10.50 0.40 1.49 \n\n25/12/2013 0.22 0.59 2.22 1.63 0.27 2.76 \n\n28/12/2013 0.99 3.74 7.71 3.97 0.48 1.06 \n\n31/12/2013 0.48 3.60 6.16 2.56 0.58 0.71 \n\n03/01/2014 1.09 4.13 7.04 2.91 0.59 0.70 \n\n06/01/2014 0.42 3.81 7.04 3.23 0.54 0.85 \n\n09/01/2014 1.83 6.52 12.72 6.19 0.51 0.95 \n\n12/01/2014 3.21 4.37 13.31 8.94 0.33 2.04 \n\n15/01/2014 0.52 3.44 5.61 2.17 0.61 0.63 \n\n18/01/2014 4.26 16.72 30.64 13.91 0.55 0.83 \n\n21/01/2014 1.78 4.08 8.41 4.33 0.49 1.06 \n\n24/01/2014 3.20 11.05 21.04 9.99 0.53 0.90 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n100 \n\n \n\n4. Valores de EC, OC e TC durante o per\u00edodo de amostragem e usando o protocolo de temperatura do EUSAAR \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDatas PC (?g.m-3) EC (?g.m-3) TC (?g.m-3) OC (?g.m-3) OC/EC \n\n05/01/2013 15.32 4.96 36.12 31.16 6.28 \n\n11/01/2013 8.42 7.98 30.58 22.60 2.83 \n\n17/01/2013 2.89 5.62 14.57 8.95 1.59 \n\n23/01/2013 1.16 3.64 7.68 4.04 1.11 \n\n29/01/2013 3.38 2.00 11.50 9.50 4.75 \n\n04/02/2013 9.05 6.62 27.98 21.36 3.23 \n\n10/02/2013 0.54 2.17 5.07 2.90 1.33 \n\n16/02/2013 1.58 2.58 8.88 6.30 2.44 \n\n22/02/2013 1.80 4.38 11.44 7.06 1.61 \n\n28/02/2013 0.17 1.38 3.29 1.90 1.38 \n\n06/03/2013 1.68 4.89 12.50 7.61 1.56 \n\n12/03/2013 2.86 3.25 14.33 11.08 3.40 \n\n21/03/2013 3.03 1.61 8.12921 6.52 4.04 \n\n27/03/2013 1.30 1.56 5.14 3.58 2.30 \n\n02/04/2013 0.24 1.20 4.05 2.85 2.37 \n\n08/04/2013 0.65 3.10 7.52 4.42 1.43 \n\n14/04/2013 0.20 1.51 3.34 1.83 1.21 \n\n20/04/2013 1.14 1.29 4.21 2.92 2.26 \n\n26/04/2013 1.19 2.57 8.60 6.03 2.34 \n\n02/05/2013 2.02 2.08 8.63 6.55 3.14 \n\n11/05/2013 7.35 7.54 30.65 23.11 3.07 \n\n17/05/2013 2.18 3.52 9.65 6.12 1.74 \n\n23/05/2013 1.62 2.66 7.95 5.29 1.99 \n\n\n\n \n\n101 \n\n \n\n29/05/2013 3.96 4.47 16.22 11.74 2.62 \n\n04/06/2013 1.42 5.33 11.63 6.30 1.18 \n\n10/06/2013 0.56 4.47 8.24 3.78 0.85 \n\n19/06/2013 2.74 4.10 11.67 7.57 1.85 \n\n25/06/2013 1.10 1.16 3.71 2.55 2.20 \n\n01/07/2013 2.07 5.75 12.31 6.56 1.14 \n\n07/07/2013 2.95 8.49 20.88 12.38 1.46 \n\n13/07/2013 5.49 5.45 18.49 13.05 2.39 \n\n19/07/2013 0.54 5.11 7.48 2.36 0.46 \n\n25/07/2013 0.94 6.71 10.55 3.84 0.57 \n\n31/07/2013 1.64 4.82 10.32 5.50 1.14 \n\n06/08/2013 3.22 6.78 16.74 9.96 1.47 \n\n12/08/2013 0.58 4.98 8.02 3.04 0.61 \n\n18/08/2013 1.67 7.04 14.75 7.71 1.10 \n\n24/08/2013 2.94 4.53 12.51 7.98 1.76 \n\n30/08/2013 7.06 4.38 20.86 16.48 3.76 \n\n05/09/2013           \n\n11/09/2013 5.71 14.66 34.89 20.23 1.38 \n\n17/09/2013 2.50 6.45 13.86 7.41 1.15 \n\n23/09/2013 0.21 0.37 2.40 2.02 5.40 \n\n29/09/2013 0.26 3.29 7.36 4.07 1.24 \n\n05/10/2013 0.85 3.11 6.38 3.27 1.05 \n\n11/10/2013 3.45 2.74 11.78 9.05 3.30 \n\n17/10/2013 1.66 1.33 5.07 3.74 2.81 \n\n23/10/2013 2.33 4.97 11.31 6.34 1.27 \n\n29/10/2013 4.66 9.59 22.65 13.06 1.36 \n\n\n\n \n\n102 \n\n \n\n5. Correla\u00e7\u00e3o entre os m\u00e9todos utilizados para a quantifica\u00e7\u00e3o do aerossol carbonoso \n\n \n\n \n\nDATA \n\nEC (?g.m-3) \n\nAmostra DAO EUSAAR AETAL\u00d3METRO \n\n05/01/2013 1 12.80 4.96 \n \n\n08/01/2013 2 9.40 7.98 \n \n\n14/01/2013 4 7.03 5.62 \n \n\n26/01/2013 8 3.63 3.64 4.14 \n\n10/02/2013 13 2.67 2.00 \n \n\n16/02/2013 15 7.69 6.62 \n \n\n12/03/2013 24 2.42 2.17 1.05 \n\n20/04/2013 36 2.71 2.58 2.81 \n\n23/04/2013 37 5.63 4.38 4.17 \n\n17/05/2013 45 1.71 1.38 1.71 \n\n04/07/2013 60 6.13 4.89 4.44 \n\n07/07/2013 62 4.44 3.25 3.39 \n\n16/07/2013 65 2.16 1.61 \n \n\n22/07/2013 67 2.08 1.56 \n \n\n25/07/2013 68 1.15 1.20 1.11 \n\n03/08/2013 71 2.33 3.10 2.24 \n\n06/08/2013 72 1.63 1.51 1.50 \n\n18/08/2013 76 1.70 1.29 \n \n\n21/08/2013 77 3.59 2.57 \n \n\n24/08/2013 78 2.74 2.08 \n \n\n02/09/2013 82 10.94 7.54 \n \n\n05/09/2013 83 5.53 3.52 \n \n\n08/09/2013 84 3.72 2.66 3.08 \n\n17/09/2013 87 5.52 4.47 4.33 \n\n20/09/2013 88 7.42 5.33 \n \n\n23/09/2013 89 4.90 4.47 \n \n\n26/09/2013 90 5.37 4.10 \n \n\n29/09/2013 91 2.10 1.16 \n \n\n02/10/2013 92 6.49 5.75 \n \n\n08/10/2013 94 10.86 8.49 \n \n\n11/10/2013 95 7.73 5.45 \n \n\n14/10/2013 96 5.68 5.11 \n \n\n17/10/2013 97 7.05 6.71 \n \n\n26/10/2013 100 5.76 4.82 \n \n\n01/11/2013 102 8.45 6.78 \n \n\n07/11/2013 105 5.89 4.98 5.61 \n\n13/11/2013 107 8.61 7.04 \n \n\n19/11/2013 109 5.82 4.53 \n \n\n\n\n \n\n103 \n\n \n\n22/11/2013 110 7.32 4.38 \n \n\n28/11/2013 112 \n \n\n0.00 \n \n\n04/12/2013 114 16.51 14.66 \n \n\n13/12/2013 117 8.22 6.45 \n \n\n25/12/2013 121 0.59 0.37 0.73 \n\n31/12/2013 123 3.60 3.29 3.61 \n\n06/01/2014 125 3.81 3.11 3.73 \n\n12/01/2014 127 4.37 2.74 \n \n\n15/01/2014 128 3.44 1.33 3.43 \n\n18/01/2014 129 4.18 4.97 5.66 \n\n24/01/2014 131 11.05 9.59 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n104"}]}}}