{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21653"}, {"@name": "filename", "#text": "5423_MestradoDiogoPereira.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio de Biologia e Geologia \n\nRealizado na Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco e na Escola Secund\u00e1ria \n\nJaime Moniz \n\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio de Mestrado \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCarlos Diogo da Silva Martins Pereira \n\nMestrado em Ensino da Biologia e da Geologia no 3.\u00baCiclo do Ensino B\u00e1sico e no \n\nEnsino Secund\u00e1rio \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nJulho de 2016 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio de Biologia e Geologia \n\nRealizado na Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco e na Escola Secund\u00e1ria \n\nJaime Moniz \n\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio de Mestrado \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCarlos Diogo da Silva Martins Pereira \n\nMestrado em Ensino da Biologia e da Geologia no 3.\u00baCiclo do Ensino B\u00e1sico e no \n\nEnsino Secund\u00e1rio \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \n\nDora Aguin Pombo \n\nCo-Orienta\u00e7\u00e3o \n\nDomingos Manuel Martins Rodrigues \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nRESUMO \n\nA etapa que culmina a forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de um docente \u00e9 o est\u00e1gio pedag\u00f3gico ou \n\npr\u00e1tica de ensino supervisionada. Durante este per\u00edodo, cada estudante \u00e9 confrontado, in \n\nloco, com desafios que ter\u00e1 de superar ao longo da sua carreira como parte do corpo \n\ndocente. Este \u00e9 um momento \u00fanico de partilha de conhecimentos e de t\u00e9cnicas entre \n\nprofessores experientes, entre colegas em igualdade de circunst\u00e2ncias que se v\u00eaem \n\nconfrontados com problemas semelhantes e, claro, com os pr\u00f3prios alunos, que ser\u00e3o os \n\nprincipais beneficiados do sucesso profissional do professor em forma\u00e7\u00e3o. \n\nNeste momento de introspe\u00e7\u00e3o o pr\u00f3prio docente formando est\u00e1 mais centrado \n\nem si mesmo e, portanto, dispon\u00edvel para melhorar a sua atividade nos n\u00edveis cient\u00edfico, \n\ndid\u00e1tico-pedag\u00f3gico, relacional e mesmo pessoal. \n\nO documento que aqui se apresenta \u00e9 uma compila\u00e7\u00e3o de viv\u00eancias e de \n\ntrabalhos realizados no ano letivo de 2013/2014, no \u00e2mbito do Mestrado em Ensino da \n\nBiologia e da Geologia no 3.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e do Ensino Secund\u00e1rio. A \n\nexperi\u00eancia decorreu em duas turmas de faixas et\u00e1rias diferentes, com contextos \n\nfamiliares, escolares e formativos distintos, desenvolvidas na Escola B\u00e1sica e \n\nSecund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco (EBSGZ) e na Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz (ESJM). \n\nAo longo dos meses em que decorreu esta Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada, ou \n\nEst\u00e1gio Pedag\u00f3gico, pretendeu-se atuar em outras v\u00e1rias \u00e1reas inerentes \u00e0 vida escolar, \n\ntais como a realiza\u00e7\u00e3o de Atividades de Integra\u00e7\u00e3o no Meio Escolar, Atividades de \n\nInterven\u00e7\u00e3o na Comunidade Escolar e Atividades Complementares \u00e0 Pr\u00e1tica Letiva. \n\nComo o desenvolvimento da atividade de um docente est\u00e1 inerente ao pr\u00f3prio \n\ndesenvolvimento profissional individual do docente, realizaram-se, de igual forma, \n\nAtividades Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gicas.  \n\nFinalmente, cada atividade desenvolvida foi alvo de profunda reflex\u00e3o a qual \n\nsurge expressa no presente documento que, mais do que um instrumento de avalia\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00e9mica, pretende-se que seja, para quem o ler, um testemunho de apoio da atividade \n\nprofissional dos docentes. \n\n \n\nPalavras-chave: \n\nEst\u00e1gio pedag\u00f3gico; Ensino; Biologia; Geologia; Ci\u00eancias Naturais; Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe step that completes the basic training of a teacher is teaching practice or \n\nsupervised teaching practice. During this period, each student is faced with challenges \n\nthat he must have to deal throughout his future career. This is a unique opportunity to \n\nshare knowledge and techniques from experienced teachers, among colleagues facing \n\nsimilar problems and of course with the students themselves, who are the main \n\nbeneficiaries of the professional success teacher training. \n\nAt this time of introspection future teachers are more self-centered and, \n\ntherefore, available to improve their activity levels in scientific, educational and \n\npedagogical, relational and even personal grounds. \n\nThe document presented here is a compilation of experiences and works in the \n\nschool year 2013/2014, under the Master in Biology and Geology Teaching in the 3rd \n\nCycle of Basic Education and Secondary Education. The experiment took place in two \n\ngroups of young students of different ages, belonging to different family, school and \n\ntraining contexts, and were undertaken in the Primary and Secondary School Gon\u00e7alves \n\nZarco and Secondary School Jaime Moniz, both in Funchal, Madeira. \n\nOver the months this Supervised Teaching Practice took place it was intended to \n\nact in several other areas involved in school life, such as integration activities in School, \n\nintervention activities in the school community and activities complementary to the \n\nnormal lecture practices. As the development of the teacher\u2019s activity is inherent to the \n\ndevelopment of individual teaching capabilities, we followed specific Scientific-\n\nPedagogic activities. \n\nFinally, each activity was the subject of a deep reflection which is expressed in \n\nthis document. More than an academic assessment tool this document is intended to be, \n\nfor those who read it, a testimony to support the professional activity of other teachers. \n\n \n\n \n\nKeywords: \n\n Teacher Traineeship; Learning; Teaching; Biology; Geology; Natural Sciences; \n\nEducation. \n\nAGRADECIMENTOS  \n\n  \n\n\n\n A realiza\u00e7\u00e3o deste documento foi efetuada numa altura turbulenta da minha vida \n\ne, portanto, nele gostaria de mostrar o meu mais profundo apre\u00e7o a todos quantos \n\ncontribu\u00edram, n\u00e3o s\u00f3 para a minha forma\u00e7\u00e3o ao longo dos anos em que estudei, em que \n\nrealizei o est\u00e1gio de que \u00e9 alvo este documento, mas tamb\u00e9m a pr\u00f3pria realiza\u00e7\u00e3o do \n\nrelat\u00f3rio. \n\n Sem estabelecer hierarquias e n\u00e3o fosse a minha forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica a Biologia, \n\nvou fazer um reconhecimento catalogado em 5 grupos que se apresentam seguidamente \n\ne cuja import\u00e2ncia foi crucial na totalidade ou em algum momento desta fase do meu \n\ndesenvolvimento profissional e pessoal. \n\n O primeiro grupo refere-se a todos os professores que tive, com especial \n\ndestaque os professores orientadores e cooperantes. Gostaria, tamb\u00e9m, de agradecer \u00e0 \n\nProfessora Manuela Gouveia, \u00e0 Professora Irene C\u00e2mara e ao Professor Ant\u00f3nio Brehm \n\npelo apoio indispens\u00e1vel, sobretudo na fase final deste longo percurso. Claro que \n\ncontribu\u00edram na minha forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, mas cada qual \u00e0 sua maneira deixou a sua \n\nmarca pessoal na forma como vejo o Mundo. Que marquem muitos outros alunos! \n\n O segundo grupo refere-se aos pr\u00f3prios alunos que tive no est\u00e1gio, mas tamb\u00e9m \n\na todas as crian\u00e7as e jovens com os quais tive o gosto de trabalhar em v\u00e1rios projetos e \n\ncuja curiosidade me levaram a reconhecer no verbo Ensinar o que desejo fazer. Muito \n\nsucesso futuro! \n\n O terceiro grupo refere-se aos colegas, com especial destaque para a Irm\u00e3 de \n\nArmas, Liliana, que me acompanhou nesta caminhada. Poderemos nunca mudar o \n\nMundo, mas marcaremos o mundo de algu\u00e9m! \n\n O quarto grupo refere-se aos meus amigos, sobretudo Ana, Andreia, Carlos, Lu\u00eds \n\ne Gil, que nunca deixaram de acreditar que eu deveria terminar esta fase, at\u00e9 quando eu \n\nduvidei de mim mesmo. \n\n O quinto grupo refere-se \u00e0 minha fam\u00edlia: Carlos, Nat\u00e1lia, Lourdes, Piedade e \n\nJo\u00e3o. Tudo o que possa dizer \u00e9 insuficiente. \n\n  \n\nA todos, OBRIGADO! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n\u00cdNDICE \n \n\nRESUMO                                                                                                                          I   \n\nABSTRACT                                                                                                                     II \n\nAGRADECIMENTOS                                                                                                  III \n\n\u00cdNDICE                                                                                                                           IV \n\n\u00cdndice de Tabelas                                                                                                            V \n\n\u00cdndice de Gr\u00e1ficos                                                                                                          VI \n\n\u00cdndice de Imagens                                                                                                         VII \n\nLista de siglas                                                                                                              VIII \n\nI. INTRODU\u00c7\u00c3O                                                                                                            1 \n\nII. ENQUADRAMENTO GERAL DO EST\u00c1GIO PEDAG\u00d3GICO                          4 \n\n1.OS ESPA\u00c7OS ESCOLARES                                                                                         4 \n\na) Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco                                                               4 \n\nb) Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz                                                                                    8 \n\n2.INTERVENIENTES DO EST\u00c1GIO PEDAG\u00d3GICO                                                 11 \n\nIII. ORGANIZA\u00c7\u00c3O E GEST\u00c3O DO EST\u00c1GIO PEDAG\u00d3GICO                       15 \n\nA. PR\u00c1TICA DE ENSINO SUPERVISIONADA (PES)                                                   15 \n\n1. Pr\u00e1tica Letiva (PL)                                                                                                      15  \n\n2. Assist\u00eancia \u00e0s Aulas                                                                                                     58 \n\nB. ATIVIDADES DE INTEGRA\u00c7\u00c3O NO MEIO ESCOLAR (AIME)                        71 \n\n1. Carateriza\u00e7\u00e3o das Turmas                                                                                          72 \n\na) Turma de Ci\u00eancias Naturais \u2013 7.\u00ba1                                                                             75 \n\nb) Turma de Biologia e Geologia -10.\u00ba5                                                                         75 \n\n2. Estudo de Caso                                                                                                            79 \n\nC. ATIVIDADES DE INTERVEN\u00c7\u00c3O NA COMUNIDADE ESCOLAR (AICE)     94 \n\nD. ATIVIDADE DE NATUREZA CIENT\u00cdFICO \u2013 PEDAG\u00d3GICA (ANCP)              97 \n\nE. ATIVIDADES COMPLEMENTARES \u00c0 PR\u00c1TICA LETIVA (ACPL)                101 \n\nF. OUTRAS ATIVIDADES DE ENRIQUECIMENTO PROFISSIONAL                 105 \n\nIV. REFLEX\u00c3O FINAL                                                                                             108 \n\nV. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS                                                                  112 \n\nVI. ANEXOS                                                                                                                116 \n\n  \n\n\n\n\u00cdndice de Tabelas \n\nTabela 1 \u2013 Crit\u00e9rios usados na observa\u00e7\u00e3o das aulas da professora estagi\u00e1ria Liliana \n\nFerreira.                                                                                                                            63 \n\nTabela 2 \u2013 Registo das observa\u00e7\u00f5es realizadas \u00e0s aulas da professora estagi\u00e1ria Liliana \n\nFerreira.                                                                                                                            65 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n\n\u00cdndice de Gr\u00e1ficos \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 N\u00edvel de escolaridade dos pais dos alunos do 7.\u00ba 1.                                     73 \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 N\u00edvel de escolaridade das m\u00e3es dos alunos do 7.\u00ba 1.                                    74 \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 Profiss\u00e3o desejada pelos alunos do 7.\u00ba 1.                                                     75 \n\nGr\u00e1fico 4 \u2013 N\u00edvel de escolaridade dos pais dos alunos do 10.\u00ba5.                                    77 \n\nGr\u00e1fico 5 \u2013 N\u00edvel de escolaridade das m\u00e3es dos alunos do 10.\u00ba5.                                   78 \n\nGr\u00e1fico 6 \u2013 N\u00edvel de escolaridade dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o dos alunos do 10.\u00ba5. 78 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u00cdndice de Imagens \n\nImagem 1 \u2013 Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco.                                              4 \n\nImagem 2 \u2013 Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz.                                                                   8 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n\u00cdndice de siglas \n\nACPL \u2013 Atividades complementares \u00e0 Pr\u00e1tica Letiva \n\nAICE \u2013 Atividades de Interven\u00e7\u00e3o na Comunidade Escolar \n\nANCP \u2013 Atividades de Natureza Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gica  \n\nDRE \u2013 Dire\u00e7\u00e3o Regional de Educa\u00e7\u00e3o \n\nEBSGZ \u2013 Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco \n\nESJM \u2013 Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz \n\nGAVE \u2013 Gabinete de Avalia\u00e7\u00e3o Educacional \n\nPEE \u2013 Projeto Educativo de Escola \n\nPES \u2013 Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada \n\nPL \u2013 Pr\u00e1tica Letiva \n\ns.d. \u2013 sem data \n\n\n\n\n\n \n\n1 \n \n\n \n\nI. INTRODU\u00c7\u00c3O  \n\n \n\n1. A Pr\u00e1tica Letiva \n\n \n\nPara introdu\u00e7\u00e3o deste documento propriamente dito \u00e9 importante enquadrar a minha \n\nmotiva\u00e7\u00e3o pessoal na realiza\u00e7\u00e3o deste curso. Talvez por ter crescido num ambiente \n\nrodeado de professores, devido ao facto da minha m\u00e3e ser professora, sempre tive o \n\nmaior respeito pela profiss\u00e3o e desde muito cedo senti que a minha voca\u00e7\u00e3o passava \n\ntransmitir por aos outros conhecimentos que detinha e simplificando o que poderia ser \n\nbastante complexo. Nesse contexto, dediquei-me muito antes de entrar na Universidade \n\nem ajudar amigos, colegas ou jovens de faixas et\u00e1rias inferiores \u00e0 minha, na aquisi\u00e7\u00e3o \n\nde certo tipo de conhecimentos t\u00e9cnicos ou te\u00f3ricos que, em rela\u00e7\u00e3o a eles, eu \n\ndominava. Quando ingressei no Ensino Superior, perfeitamente consciente de que o \n\nfazia numa licenciatura de natureza estritamente cient\u00edfica nunca abandonei o sonho de \n\num dia vir a ser professor e, como tal, fui aproveitando todas as oportunidades que \n\nforam surgindo, dando apoio a estudantes do ensino regular, dinamizando ateliers \n\ncient\u00edficos, colaborando em projetos de forma\u00e7\u00e3o de professores do 1.\u00baCiclo do Ensino \n\nB\u00e1sico, um dos quais, serviu de base experimental ao meu est\u00e1gio de licenciatura. Ao \n\nlongo do est\u00e1gio apercebi-me de que os principais problemas que um professor tem de \n\nenfrentar, quando tudo o resto parece assegurado, se centram numa nova descoberta de \n\nsi mesmo. De facto, com este curso, desenvolvi uma certa capacidade de resili\u00eancia.  \n\nFrontoura (2005) descreve o est\u00e1gio pedag\u00f3gico como \u201ca componente \n\nfundamental do processo de forma\u00e7\u00e3o do aluno estagi\u00e1rio\u201d no qual se conjugam fatores \n\nimportantes n\u00e3o s\u00f3 para a forma\u00e7\u00e3o, como para o desenvolvimento do futuro professor, \n\ntais como \u201co contacto com a realidade de ensino e a oportunidade de experimentar e \n\naplicar, na pr\u00e1tica, o conhecimento te\u00f3rico adquirido no decorrer da sua forma\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00e9mica\u201d. Explica a autora que o est\u00e1gio \u00e9 \u201ca forma de fazer a transi\u00e7\u00e3o de aluno para \n\nprofessor\u201d. \n\nV\u00e1rios estudos versam sobre as dificuldades que resultam de um desfasamento \n\ndas Universidades \u2013 locais onde s\u00e3o formados os professores \u2013 os problemas com que \n\nse v\u00eaem confrontados aquando do seu est\u00e1gio, referindo, como algumas das causas \n\nprincipais a falta de coordena\u00e7\u00e3o entre o que o que \u00e9 ensinado na Universidade e as \n\n\n\n2 \n \n\ncompet\u00eancias necess\u00e1rias no terreno al\u00e9m da grande falta de assist\u00eancia a aulas em \n\ncontexto real antes da realiza\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio pedag\u00f3gico.  \n\nFrontoura (2005, p. 6) refere outros problemas assinalados pelo mesmo grupo de \n\nestudos realizados na Am\u00e9rica do Norte: o elevado n\u00famero de estagi\u00e1rios ser limitativo \n\nda qualidade dos sele\u00e7\u00e3o de locais de est\u00e1gio; a tend\u00eancia dos estagi\u00e1rios em limitarem-\n\nse aos modelos dos seus tempos de estudo como forma de superarem os desafios que os \n\nsubjugam, contrariando o que aprenderam no seu processo de forma\u00e7\u00e3o superior; e a \n\npr\u00f3pria resist\u00eancia dos professores estagi\u00e1rios em alterarem a sua concetualiza\u00e7\u00e3o dos \n\nconte\u00fados lecionados, do ensino e da aprendizagem \n\nDo ponto de vista cient\u00edfico, h\u00e1 uma separa\u00e7\u00e3o entre a imagem que os \n\nprofessores t\u00eam de si mesmos e do seu trabalho durante a sua forma\u00e7\u00e3o, quando \n\ncomparada \u00e0 imagem da mesma classe profissional no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es ou, \n\nainda, \u00e0 identidade p\u00fablica formada a partir de hist\u00f3rias que circulam sobre os mesmos \n\nprofessores. Duarte (2003, p. 602) considera que durante a sua forma\u00e7\u00e3o os professores \n\n\u201cpautam-se numa epistemologia que desvaloriza o conhecimento \n\ncient\u00edfico/te\u00f3rico/acad\u00eamico e numa pedagogia que desvaloriza o saber escolar\u201d. \n\nPor outro lado, Souza (2007, p. 140) prop\u00f4s-se a responder \u00e0 pergunta \u2018Quais \n\ns\u00e3o os conhecimentos necess\u00e1rios aos professores principiantes?\u2019. Na sua tese, a \n\ninvestigadora, atrav\u00e9s da sua revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, constata que o professor se completa \n\natrav\u00e9s de um conhecimento adquirido de forma continuada, atrav\u00e9s da troca de \n\nexperi\u00eancias com outros profissionais mais experientes, pelo seu pr\u00f3prio desejo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de novo saber, ou tamb\u00e9m na aprendizagem que faz do processo de ensino \n\nquando se questiona sobre a sua pr\u00f3pria pr\u00e1tica docente.  \n\nAndrade (1991, p. 7), no seu manual de temas did\u00e1ticos para o ensino da \n\nGeologia, e indo ao encontro do que foi apresentado, escreve como primeira mensagem \n\nao leitor \u2018\u2026 na forma\u00e7\u00e3o dos professores, o dom\u00ednio dos conhecimentos cient\u00edficos, \n\nembora sendo condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, n\u00e3o \u00e9 condi\u00e7\u00e3o suficiente\u2026\u201d. Como extens\u00e3o da sua \n\nafirma\u00e7\u00e3o e que destacamos aqui somente para dar maior relevo \u00e0 sua mensagem, \n\nexplica Andrade (1991, p. 7) que \u201c\u2026 h\u00e1 que criar condi\u00e7\u00f5es e meios que permitam \n\ncomplementar a forma\u00e7\u00e3o profissional no dom\u00ednio da Did\u00e1ctica da disciplina que \n\nleccionam.\u201d \n\n\u00c0 luz do que foi referido pelos autores supramencionados, iremos analisar as \n\ndiferentes vertentes que estiveram na base deste per\u00edodo de forma\u00e7\u00e3o profissional para a \n\ndoc\u00eancia.  \n\n\n\n \n\n3 \n \n\n \n\nO presente relat\u00f3rio divide-se em 3 partes principais. No enquadramento geral \n\ndo est\u00e1gio pedag\u00f3gico ser\u00e3o caracterizados os espa\u00e7os e os intervenientes. Na \n\norganiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do est\u00e1gio pedag\u00f3gico tratam-se todas as atividades desenvolvidas \n\nao longo do est\u00e1gio: a pr\u00e1tica de ensino supervisionada propriamente dita, as atividades \n\nde integra\u00e7\u00e3o no meio escolar (caracteriza\u00e7\u00e3o das turmas e o estudo de caso feito), as \n\natividades de interven\u00e7\u00e3o na comunidade escolar (confer\u00eancias abertas a toda a \n\ncomunidade escolar em cada espa\u00e7o escolar), a atividade de natureza cient\u00edfico-\n\npedag\u00f3gica (um contributo para o conhecimento das conce\u00e7\u00f5es alternativas sobre \n\nf\u00f3sseis, que surgem entre o alunos), as atividades complementares \u00e0 pr\u00e1tica letiva \n\n(visitas de estudo organizadas e realizadas ao longo do est\u00e1gio) e outras atividades de \n\nenriquecimento profissional (incluindo reuni\u00f5es, participa\u00e7\u00e3o em atividades da escola, \n\netc.). A terceira e \u00faltima parte \u00e9 a reflex\u00e3o final, que re\u00fane todas as reflex\u00f5es cr\u00edticas \n\nque foram sendo realizadas ao longo do documento e que pretende mostrar um ponto de \n\nvista mais generalizado da compreens\u00e3o desenvolvida, ao longo do templo, do trabalho \n\nrealizado. \n\nEsta pr\u00e1tica de est\u00e1gio teve como objetivo principal desenvolver a pr\u00e1tica de \n\nensino supervisionada, dando ao professor estagi\u00e1rio oportunidade para desenvolver a \n\nsua atividade docente no espa\u00e7o escolar, dentro e fora da sala de aula. Pretendeu \n\ntamb\u00e9m possibilitar ao professor momento de reflex\u00e3o com vista a melhorar as suas \n\ncompet\u00eancias profissionais e pessoais, associadas \u00e0 a\u00e7\u00e3o docente.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n4 \n \n\n \n\n \n\nII. ENQUADRAMENTO GERAL DO EST\u00c1GIO PEDAG\u00d3GICO  \n\n1. OS ESPA\u00c7OS ESCOLARES \n\n  \n\na) Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco \n\n \n\n \n\nImagem 1 \u2013 Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco. \n\n \n\nSegundo Teixeira (2011), houve, nos \u00faltimos 40 anos, uma abertura das escolas \n\n\u00e0s comunidades nas quais est\u00e3o inseridas, fen\u00f3meno este que tem vindo a suscitar a \n\naten\u00e7\u00e3o de diversos investigadores. A Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco \u00e9 \n\num exemplo dessas escolas que procuram inserir-se e responder aos problemas sociais \n\nenfrentados pelas comunidades nas quais se inserem, refletindo-se esse prop\u00f3sito no \n\ndocumento do seu Projecto Educativo para o quadri\u00e9nio 2010-2014, que serve de base a \n\nesta caracteriza\u00e7\u00e3o. \u201cEste interesse pol\u00edtico, social e cient\u00edfico crescente, sobre a \n\nextens\u00e3o da pr\u00f3pria concep\u00e7\u00e3o de escola, encontra a sua raz\u00e3o de ser na adop\u00e7\u00e3o de \n\nconceitos como autonomia, comunidade, territ\u00f3rio, participa\u00e7\u00e3o, contrato, projecto, \n\nparceria, entre outros, que se t\u00eam transformado numa esp\u00e9cie de vocabul\u00e1rio obrigat\u00f3rio \n\ndas pol\u00edticas educativas p\u00fablicas, mas tamb\u00e9m na emerg\u00eancia de pol\u00edticas de gest\u00e3o de \n\n\u00e2mbito mais local dos estabelecimentos escolares.\u201d (Teixeira, 2011, p. 12) \n\nA EBSGZ \u00e9 uma escola que questiona os insucessos da sua comunidade escolar \n\ne que concebe planos de interven\u00e7\u00e3o voltados para o futuro. J\u00e1 em 2001, Alarc\u00e3o (2001, \n\n\n\n \n\n5 \n \n\n \n\np. 15) define uma escola reflexiva como uma \u201cescola que se pense e se avalia em seu \n\nprojeto educativo\u201d, referindo ainda ser uma \u201cescola que gera conhecimento sobre si \n\npr\u00f3pria como escola espec\u00edfica e, desse modo, contribui para o conhecimento sobre a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o chamada escola\u201d. A mesma autora, j\u00e1 em 2010 (Alarc\u00e3o, 2010, p. 86) indica \n\nter o corpo docente necessidade em refletir sobre a sua influ\u00eancia na constru\u00e7\u00e3o de uma \n\n\u201ccomunidade reflexiva\u201d na escola. \u00c9 nesta categoria que se insere a EBSGZ, a qual, \n\nautonomamente, tra\u00e7a linhas de a\u00e7\u00e3o e as justifica nos resultados obtidos no \n\ndesenvolvimento da comunidade estudantil e demais beneficiados.  \n\nNuma breve resenha hist\u00f3rica, a Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco, \n\ndeve o seu nome a Jo\u00e3o Gon\u00e7alves Zarco, navegador portugu\u00eas, descobridor da Madeira \n\ne primeiro capit\u00e3o do Funchal, localidade que lhe deve, tamb\u00e9m, os primeiros esfor\u00e7os \n\nde povoamento. A Escola, em si, foi fundada pela Portaria n.\u00ba23600, de 9 de setembro \n\nde 1968, tendo sido a primeira institui\u00e7\u00e3o do chamado Ensino Preparat\u00f3rio da Regi\u00e3o \n\nAut\u00f3noma da Madeira. Desde ent\u00e3o, ocupou v\u00e1rios espa\u00e7os anexos \u00e0s antigas Escola \n\nIndustrial e Comercial do Funchal (hoje, Escola Secund\u00e1ria Francisco Franco), Liceu \n\nNacional de Jaime Moniz (hoje, Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz), a atual Reitoria da \n\nUniversidade da Madeira no Col\u00e9gio dos Jesu\u00edtas (onde era conhecida como Escola do \n\nBatalh\u00e3o, por no mesmo edif\u00edcio ter funcionado um quartel de infantaria) e a Quinta da \n\nRibeira (atual Pousada de Juventude do Funchal). \n\n Desde 1989 localiza-se em instala\u00e7\u00f5es propositalmente constru\u00eddas para o seu \n\nfuncionamento ao Caminho da F\u00e9, na freguesia de S\u00e3o Martinho (concelho do Funchal), \n\nfrente ao Est\u00e1dio dos Barreiros \u2013 dando-lhe, muitas vezes, a designa\u00e7\u00e3o popular Escola \n\ndos Barreiros. \n\n O espa\u00e7o escolar da EBSGZ \u00e9 composto por 3 blocos (A, B e C), com \u00e1rea \n\npolidesportiva, que apresentam condi\u00e7\u00f5es adaptadas a portadores de defici\u00eancia motora \n\n(lavabos, rampas de acesso e elevadores), grandes espa\u00e7os exteriores jardinados, sendo \n\nposs\u00edvel a circula\u00e7\u00e3o pedonal e autom\u00f3vel em espa\u00e7os distintos.  \n\n O objetivo da EBSGZ, conforme o seu Projeto Educativo (PEE, 2010-2014), \u00e9 \n\ncontribuir para o sucesso dos seus alunos, para a redu\u00e7\u00e3o do abandono escolar, para a \n\npromo\u00e7\u00e3o da disciplina e para uma cultura de administra\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel. Tal prende-se \n\nsobretudo com os problemas de insucesso escolar, de indisciplina e mesmo com a \n\nlimita\u00e7\u00e3o de recursos detidos pela Escola para a sua pr\u00e1tica letiva e extracurricular. \n\n\n\n6 \n \n\n Tem havido, com o decorrer dos anos, um decr\u00e9scimo do n\u00famero alunos, sendo \n\nque, no ano letivo de 2010-2011 frequentavam diferentes graus e modalidades de \n\nEnsino na EBSGZ, 1691 estudantes, na faixa et\u00e1ria dos 10 anos \u00e0 idade adulta. Desses, \n\n165 frequentavam o ensino noturno. Integravam o 3.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico 647 \n\nalunos, sendo esta a fra\u00e7\u00e3o dominante da comunidade discente. Outra informa\u00e7\u00e3o \n\ndispon\u00edvel no Projeto Educativo refere ser a maioria dos estudantes de nacionalidade \n\nportuguesa e pertencente a agregados familiares n\u00fameros provenientes da pr\u00f3pria \n\nfreguesia de S\u00e3o Martinho (PEE, 2010-2014).   \n\nNo que toca ao corpo docente da EBSGZ, num universo de 217 profissionais de \n\nensino, 70% integram o quadro de nomea\u00e7\u00e3o definitiva. A institui\u00e7\u00e3o integra ainda \n\noutros profissionais que desenvolvem a sua atividade na \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o Especial, \n\npara al\u00e9m da exist\u00eancia de psic\u00f3logos bem como de uma educadora social. Na EBSGZ \n\ntrabalham ainda 94 outros funcion\u00e1rios n\u00e3o docentes, que garantem o normal \n\nfuncionamento do espa\u00e7o e da institui\u00e7\u00e3o escolar nas suas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o (PEE, 2010-\n\n2014). \n\n No que toca aos recursos f\u00edsicos e materiais, embora alguns dos mesmos tenham \n\nsido conseguidos entre os integrantes do n\u00facleo de est\u00e1gio que integrei, durante o meu \n\nper\u00edodo letivo, a EBSGZ mostrou sempre grande disponibilidade e variedade de \n\nmateriais (vide Anexo 1) em diversos sentidos: inform\u00e1ticos ou outros dispositivos \n\neletr\u00f3nicos; modelos 2D e 3D e amostras de m\u00e3o, al\u00e9m de outros materiais laboratoriais \n\nusados; acesso a documenta\u00e7\u00e3o variada, quer de natureza cient\u00edfica e did\u00e1tica, quer de \n\nnatureza administrativa; salas de trabalho para o n\u00facleo de est\u00e1gio, para atividades de \n\nprepara\u00e7\u00e3o e de reflex\u00e3o de aulas. Todos estes materiais ou locais de trabalho foram \n\nfornecidos sem qualquer encargo ou esfor\u00e7o dos estagi\u00e1rios, bastando solicit\u00e1-los \n\nantecipadamente \u00e0 Escola, por quest\u00f5es de gest\u00e3o das necessidades dos restantes \n\nprofessores. \n\n Os materiais de apoio \u00e0s aulas referidos anteriormente encontraram-se sobretudo \n\nno gabinete do Departamento de Ci\u00eancias Exatas, ao Bloco B, piso 0. \u00c9 de referir que, \n\nnuma institui\u00e7\u00e3o que luta diariamente contra a degrada\u00e7\u00e3o dos seus materiais e espa\u00e7os, \n\nd\u00ea o Departamento de Ci\u00eancias Exatas e os \u00f3rg\u00e3os diretivos da Escola um enorme voto \n\nde confian\u00e7a aos seus alunos de ci\u00eancias naturais, deixando amostras geol\u00f3gicas, de \n\nf\u00f3sseis e outros materiais de enorme valor letivo expostos em arm\u00e1rios de vidro nos \n\ncorredores de acesso \u00e0s salas de aula reservadas a essas disciplinas. Numa opini\u00e3o \n\npessoal, mesmo que possamos ver neste facto nenhuma import\u00e2ncia (apenas uma \n\n\n\n \n\n7 \n \n\n \n\nquest\u00e3o de arrumo, por exemplo), dadas as circunst\u00e2ncias pessoais de muitos dos \n\nalunos, acredito que tal n\u00e3o foi feito por acaso ou por mera quest\u00e3o log\u00edstica. Trata-se \n\nde uma das formas de motiva\u00e7\u00e3o do aluno, \u00e0 semelhan\u00e7a de todas as interven\u00e7\u00f5es \n\ndecorativas que a Escola possui.  \n\nOs materiais inform\u00e1ticos e eletr\u00f3nicos eram requisitados diretamente ao \n\nrespetivo gabinete escolar que se encontra no Bloco A, piso 2, pr\u00f3ximo \u00e0 sala dos \n\ndiretores de turma. No corredor encontra-se a sala dos diretores de turma, onde tivemos \n\nlivre acesso aos dossiers das turmas e onde pudemos falar com os pr\u00f3prios diretores, \n\nbem como a biblioteca escolar que pontualmente usei. Os computadores, os projetores e \n\noutros dispositivos e materiais usados foram normalmente assegurados pelos pr\u00f3prios \n\nmembros do grupo de est\u00e1gio, mas todos os restantes equipamentos solicitados \u00e0 \n\nfuncion\u00e1ria t\u00e9cnica foram disponibilizados nas melhores condi\u00e7\u00f5es poss\u00edveis e \n\noportunamente.  \n\nA sala de trabalho e de reuni\u00f5es usada pelo n\u00facleo de est\u00e1gio \u00e9 um gabinete \n\npolivalente reservado ao Bloco C, piso 2, localizado pr\u00f3ximo das salas de inform\u00e1tica, e \n\nque estava reservado desde o in\u00edcio do ano para as nossas atividades pela professora \n\ncooperante, e que se mostrou se indispens\u00e1vel no nosso quotidiano. \n\n A apontar algum aspeto a ser melhorado, posso referir o que sempre pudemos \n\nnotar e o que nos lamentavam os v\u00e1rios intervenientes: a degrada\u00e7\u00e3o geral do edif\u00edcio e \n\na n\u00e3o substitui\u00e7\u00e3o de alguns materiais mais degradados. Saliento, por exemplo, a falta \n\nde cortinas em algumas salas demasiado luminosas para proje\u00e7\u00e3o de materiais, a falta de \n\ncontrolo da temperatura interior que incomodava os alunos e algum mobili\u00e1rio escolar \n\ndanificado que poderia colocar em risco a seguran\u00e7a do utilizador desatento. \n\n Do ponto de vista pessoal, pela disponibilidade sempre demonstrada pela Escola \n\ne pelos seus professores e funcion\u00e1rios t\u00e9cnicos, n\u00e3o senti a limita\u00e7\u00e3o imposta pela \n\nescassez dos materiais solicitados \u00e0 Escola. N\u00e3o posso jurar que tal tenha sido uma \n\npredisposi\u00e7\u00e3o da Escola de acolhimento ao nosso programa de est\u00e1gio ou se \u00e9 uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o comum a todos os docentes das disciplinas cient\u00edficas. Pessoalmente considero \n\nque a EBSGZ deve muito da capacidade formativa que tem, bem como na resposta aos \n\nseus compromissos sociais, \u00e0 elasticidade dos seus recursos materiais, f\u00edsicos e mesmo \n\nhumanos.  \n\n\n\n8 \n \n\n A EBSGZ, Escola do Batalh\u00e3o ou Escola dos Barreiros \u00e9 um exemplo de que as \n\ndificuldades das escolas p\u00fablicas portuguesas, noticiadas frequentemente pelos media \n\nnacionais, podem ser minoradas pela vontade da sua comunidade escolar.  \n\n  \n\n   b) Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz \n\n  \n\n \n\nImagem 2 \u2013 Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz. \n\n \n\nConforme no indica o decreto conhecido como Plano dos Lyceos Nacionaes, de \n\n17 de novembro de 1836, promulgado pela rainha D. Maria II, a ent\u00e3o Secretaria \n\nd\u2019Estado dos Neg\u00f3cios do Reino, pela en\u00e9rgica a\u00e7\u00e3o de Manoel da Silva Passos \n\n(conhecido como Passos Manoel) criava o sistema liceal em Portugal. O intuito, afirma \n\no documento, era a renova\u00e7\u00e3o do ensino secund\u00e1rio: \u201c\u2026a Instruc\u00e7\u00e3o Secundaria \u00e9 de \n\ntodas as partes da Instruc\u00e7\u00e3o Publica aquella que mais carece de reforma, por quanto o \n\nsystema actual consta na maior parte de alguns ramos de erudi\u00e7\u00e3o esteril, quasi inutil \n\npara a cultura das sciencias, e sem nenhum elemento que possa produzir o \n\naperfei\u00e7oamento das Artes, e os progressos da civilisa\u00e7\u00e3o material do Paiz\u2026\u201d. Mandava \n\no secret\u00e1rio de Estado que, al\u00e9m de Lisboa, Porto e Coimbra, com as respetivas \n\nadapta\u00e7\u00f5es aos novos e modernos curr\u00edculos, as restantes capitais de Distrito, como o \n\nFunchal, usufru\u00edssem de um Liceu (Decreto Plano dos Lyceos Nacionaes, 1836). \n\nConforme Carita (2013), o Liceu seria instalado nas antigas Aulas do P\u00e1tio, escola \n\np\u00fablica criada na parte norte o antigo Col\u00e9gio dos Jesu\u00edtas e onde hoje funciona uma \n\n\n\n \n\n9 \n \n\n \n\nloja de vinhos, \u00e0 rua dos Ferreiros. Refere o Projeto Educativo (s.d.) que integravam a \n\nescola 43 alunos, num espa\u00e7o com apenas 3 salas de aula. O Liceu foi passando com o \n\ntempo por v\u00e1rios outros espa\u00e7os nobres da cidade, tais como o Pal\u00e1cio dos Bar\u00f5es de \n\nS\u00e3o Pedro (atual Dire\u00e7\u00e3o Regional de Cultura), o antigo Pa\u00e7o Episcopal (atual Museu \n\nDiocesano de Arte Sacra do Funchal) e, j\u00e1 em 1942, o atual edif\u00edcio.  \n\n A Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz tem como patrono Jaime Moniz, pedagogo \n\nmadeirense, que exerceu o cargo de presidente do Conselho Superior de Instru\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica, concebeu a reforma do Ensino Liceal de 1895 e que foi, inclusive aluno do \n\nLiceu do Funchal, conforme \u00e9 referido no Projeto Educativo (s.d.).  \n\n A Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o de natureza mais regional \n\ndo que local. Conforme dados referente ao ano letivo 2001-2002 apresentados no \n\nProjeto Educativo (s.d.), dos 2530 alunos ent\u00e3o inscritos na Escola, 1649 eram oriundos \n\ndo concelho do Funchal, correspondendo a um universo de 65,1%. Os restantes 34,9% \n\nreferiam-se a alunos provenientes de todos os outros concelhos da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da \n\nMadeira. Desde o ano letivo de 2001-2002, segundo a mesma fonte, a comunidade \n\ndiscente da ESJM tem vindo a diminuir, justificando-se o fen\u00f3meno por duas \n\ncircunst\u00e2ncias: por um lado, houve uma pol\u00edtica de descentraliza\u00e7\u00e3o do ensino \n\nsecund\u00e1rio a n\u00edvel regional, com a cria\u00e7\u00e3o de escolas secund\u00e1rias nas diferentes sedes \n\nde concelho, evitando o deslocamento de centenas de estudantes para o Funchal; por \n\noutro, releva o Projeto Educativo, houve uma atitude deliberada dos \u00f3rg\u00e3os diretivos da \n\nESJM no sentido da redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de alunos e dos graus de escolaridade \n\nlecionados, de forma a apostar-se na qualidade dos n\u00edveis de ensino mantidos. Para o \n\nefeito, foi, gradualmente, encerrado todo o programa letivo do Ensino B\u00e1sico, \n\nvocacionando-se a Escola para o Ensino Secund\u00e1rio e equivalentes. De acordo com as \n\ninforma\u00e7\u00f5es disponibilizadas on-line pela Dire\u00e7\u00e3o Regional de Estat\u00edstica da Madeira, a \n\npopula\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o atingiu em 2014 uma diminui\u00e7\u00e3o de 1% anual. Tem havido, \n\nsegundo a mesma fonte, um decr\u00e9scimo populacional desde 2011, sendo que o \u00fanico \n\nconcelho que apresenta um crescimento populacional \u00e9 o de Santa Cruz. Esta tend\u00eancia \n\ndemogr\u00e1fica ter\u00e1 tido, possivelmente, o seu peso na decis\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o da ESJM em \n\noptar por reduzir a oferta formativa, no entanto, n\u00e3o encontr\u00e1mos qualquer documento \n\noficial da escola que nos d\u00ea essa indica\u00e7\u00e3o.   \n\n\n\n10 \n \n\n No ano letivo de 2004-2005, com o in\u00edcio da revis\u00e3o curricular, a ESJM \n\napresentava j\u00e1 10 cursos (gerais e tecnol\u00f3gicos) lecionados ao 10.\u00ba ano de escolaridade, \n\nsendo que 45% deles pertenciam a cursos de ci\u00eancias e tecnologias. H\u00e1 um outro dado \n\nque se pretende destacar das informa\u00e7\u00f5es contidas no Projeto Educativo e que nos \n\npermite entender o esp\u00edrito profundamente acad\u00e9mico da ESJM: dos 693 alunos do 10.\u00ba \n\nano, 264 frequentavam o Curso de Ci\u00eancias e Tecnologias para a \u00e1rea da Sa\u00fade, \n\ndivididos em 11 turmas. Dos restantes 9 cursos gerais e tecnol\u00f3gicos lecionados ao 10.\u00ba \n\nano de Escolaridade o que mais se destacou foi o de Ci\u00eancias S\u00f3cio-Econ\u00f3micas, com \n\n88 alunos em 4 turmas. A p\u00e1gina web da ESJM apresenta separadores dedicados \u00e0 \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o dos alunos de m\u00e9rito e tamb\u00e9m do m\u00e9rito das a\u00e7\u00f5es levadas a cabo pelos \n\nalunos, numa clara estrat\u00e9gia de motiva\u00e7\u00e3o \u00e0 comunidade discente. Isto torna-se mais \n\ninteressante se atendermos que essa premia\u00e7\u00e3o de m\u00e9ritos surge na p\u00e1gina 15 do Plano \n\nEducativo (s.d.), como uma das v\u00e1rias sugest\u00f5es feitas pelos alunos, no sentido de \n\nmelhorar a sua Escola. A exposi\u00e7\u00e3o destes dados n\u00e3o pretende ser valorativa, servindo \n\napenas para contextualizar o ambiente que \u00e9 cultivado no Liceu do Funchal, sob o lema \n\n\u2018Tradi\u00e7\u00e3o e Modernidade\u2019.  \n\n No que toca aos recursos humanos, a ESJM possui um corpo docente est\u00e1vel \n\ncom 338 docentes, 271 dos quais pertencentes ao quadro de nomea\u00e7\u00e3o definitiva, \n\nrepresentando um universo de 80.1% do corpo docente da Escola. Existem tamb\u00e9m 160 \n\nfuncion\u00e1rios n\u00e3o docentes, entre administrativos, auxiliares e com outras fun\u00e7\u00f5es, que \n\nmant\u00e9m o normal funcionamento da institui\u00e7\u00e3o e dos seus espa\u00e7os (Plano Educativo, \n\ns.d.). \n\nO espa\u00e7o escolar da ESJM constitui-se por 2 edif\u00edcios, o edif\u00edcio-sede \n\n(constru\u00eddo para albergar o Liceu, em 1942), que est\u00e1 voltado ao largo ESJM, e o \n\nedif\u00edcio do antigo Magist\u00e9rio Prim\u00e1rio (renovado para a Escola e ligado edif\u00edcio-sede \n\npor um acesso nas imedia\u00e7\u00f5es do complexo desportivo em 1996), voltado \u00e0 rua Bela de \n\nSantiago. Na sua totalidade, os edif\u00edcios possuem, al\u00e9m das salas de aula, salas de \n\neduca\u00e7\u00e3o visual, de educa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, laborat\u00f3rios de f\u00edsico-qu\u00edmica, de biologia e \n\nde fotografia, salas de inform\u00e1tica, de multim\u00e9dia e de tecnologias de informa\u00e7\u00e3o, salas \n\nde trabalho para docentes e diretores de turma, 2 bibliotecas, 2 audit\u00f3rios, entre v\u00e1rios \n\noutros espa\u00e7os dedicados aos servi\u00e7os administrativos e de a\u00e7\u00e3o social, a atividades \n\nextracurriculares ou extra-aula, e diferentes infrastrutras desportivas. \n\n\u00c0 semelhan\u00e7a do que ocorreu na EBSGZ, o n\u00facleo de est\u00e1gio ao qual pertenci, \n\nbeneficiou, sempre que necessitou, de v\u00e1rios espa\u00e7os, materiais e equipamentos de \n\n\n\n \n\n11 \n \n\n \n\napoio \u00e0s aulas e \u00e0s restantes atividades do est\u00e1gio (vide Anexo 2). Todas as atividades \n\nforam desenroladas no edif\u00edcio-sede, nos laborat\u00f3rios de biologia, em salas de aula \n\nnormais ou no gabinete dos professores de Biologia e Geologia. Os materiais e \n\nequipamentos disponibilizados para as atividades did\u00e1ticas (por solicita\u00e7\u00e3o pr\u00e9via), \n\nforam de grande qualidade. Apenas num ponto, no que toca aos recursos usados, a \n\nESJM se mostrou superior \u00e0 EBSGZ - o estado de conserva\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio. \n\nDo ponto de vista humano, fomos excelentemente acolhidos por funcion\u00e1rios \n\ndocentes e n\u00e3o docentes. Os pr\u00f3prios \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o sempre mostraram interesse no \n\ndesenvolvimento dos nossos trabalhos e sempre foram sol\u00edcitos em rela\u00e7\u00e3o ao que \n\nsolicit\u00e1mos. Mas senti um maior distanciamento da parte de colegas mais experientes, \n\nquando comparada \u00e0 familiaridade que encontrei na EBSGZ. Tal n\u00e3o \u00e9 obrigatoriamente \n\nmau ou bom, o ambiente entre professores, talvez um pouco mais formal, propiciou essa \n\nforma de tratamento cordial, prest\u00e1vel, mas distante. \n\n \n\n2. INTERVENIENTES DO EST\u00c1GIO PEDAG\u00d3GICO  \n\n \n\n2.1. Professores supervisores e professores cooperantes \n\n  \n\nO Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico ou Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada teve como \n\nprofessores supervisores, respons\u00e1veis pela supervis\u00e3o geral deste per\u00edodo formativo, o \n\nprofessor doutor Domingos Manuel Martins Rodrigues, respons\u00e1vel pela supervis\u00e3o \n\npedag\u00f3gica e cient\u00edfica da componente de Geologia lecionada \u00e0 turma de 7.\u00baAno; a \n\nprofessora doutora Dora Aguin Pombo, respons\u00e1vel pela supervis\u00e3o pedag\u00f3gica e \n\ncient\u00edfica da componente de Biologia lecionada ao 10.\u00baAno. Foram professores \n\ncooperantes, titulares das turmas em que foi realizada a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica e \n\norientadores do professor estagi\u00e1rio, a professora Maria do Carmo Martins Silva \n\nFigueira Chaves, docente e delegada do grupo disciplinar 520 da Escola B\u00e1sica e \n\nSecund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco, e a professora Teresa Paula Visinho N\u00f3brega, docente da \n\nEscola Secund\u00e1ria Jaime Moniz. \n\n Ao longo do est\u00e1gio, cada professor supervisor observou e participou da an\u00e1lise \n\nde tr\u00eas aulas da sua \u00e1rea de supervis\u00e3o (Geologia ou Biologia), tendo tamb\u00e9m realizado \n\nobserva\u00e7\u00f5es de aulas dedicadas \u00e0 outra \u00e1rea cient\u00edfica que n\u00e3o a sua. Tal facto justifica-\n\n\n\n12 \n \n\nse na necessidade de compara\u00e7\u00e3o de atividade do estagi\u00e1rio em meios escolares \n\ndiferentes (Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco e Escola Secund\u00e1ria Jaime \n\nMoniz) e turmas de n\u00edveis escolares distintos (3.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e Ensino \n\nSecund\u00e1rio). \u00c9 tamb\u00e9m de referir que uma das professoras cooperantes, conforme \n\ncombinado no grupo de avaliadores, assistiu a aulas lecionadas pelo professor estagi\u00e1rio \n\n\u00e0 turma da outra professora cooperante.  \n\n As observa\u00e7\u00f5es de aulas realizadas pelos professores supervisores foram \n\npreviamente estabelecidas com cada uma das professoras cooperantes, sem \n\nconhecimento pr\u00e9vio do professor estagi\u00e1rio. Foram aulas de natureza vari\u00e1vel, tanto na \n\ntem\u00e1tica que estava a ser lecionada, como na natureza da aula (laboratorial ou de \n\nexposi\u00e7\u00e3o te\u00f3rica), como ainda na dura\u00e7\u00e3o das mesmas. \n\n\u00c0 semelhan\u00e7a do que aconteceu com as restantes aulas lecionadas pelo professor \n\nestagi\u00e1rio, no final de cada sess\u00e3o, os professores orientadores (supervisor e cooperante) \n\nreuniam-se com o professor estagi\u00e1rio e seu colega do grupo de est\u00e1gio, para debaterem \n\nos pontos fortes e fracos de cada aula, realizarem uma avalia\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias \n\nseguidas, dos materiais realizados e dos resultados obtidos (quando justific\u00e1vel), \n\ngerando uma linha formativa produtiva que visou melhorar a pr\u00e1tica letiva do professor \n\nestagi\u00e1rio. Nestas reuni\u00f5es o estagi\u00e1rio fazia a an\u00e1lise da sua aula, confrontando o seu \n\nponto de vista com o dos observadores. Esta metodologia deu os seus frutos uma vez \n\nque permitiu relevar aspectos bons e a serem melhorados, fossem de natureza cient\u00edfica, \n\ndid\u00e1tica, pedag\u00f3gica e mesmo extracurriculares, numa verdadeira an\u00e1lise \n\nmultidisciplinar de cada momento de leciona\u00e7\u00e3o.    \n\n \n\n2.2. N\u00facleo de est\u00e1gio  \n\n \n\nO cerne do n\u00facleo de est\u00e1gio no seio do qual se desenvolveram as atividades \n\nletivas que aqui se apresentam foi composto por dois indiv\u00edduos, a professora estagi\u00e1ria \n\nLiliana Cl\u00e1udia Freitas Pestana Ferreira e pelo pr\u00f3prio professor estagi\u00e1rio. No entanto, \n\no nosso trabalho conjunto e individual foi orientado por outros dois integrantes, as \n\nprofessoras cooperantes, anteriormente mencionadas. \n\nEm cada escola, cada professora cooperante orientou os trabalhos grupais e \n\nindividuais, estabeleceu o elo de liga\u00e7\u00e3o \u00e0 sua institui\u00e7\u00e3o e \u00e0 comunidade educativa \u00e0 \n\nqual pertencia e mediou eventuais conflitos que, em situa\u00e7\u00f5es de grande press\u00e3o, \n\nsurgiram pontualmente. \n\n\n\n \n\n13 \n \n\n \n\nA escolha dos grupos de est\u00e1gio foi realizada por indica\u00e7\u00e3o da professora \n\nsupervisora, n\u00e3o tendo os professores estagi\u00e1rios qualquer possibilidade de escolha. A \n\ndecis\u00e3o mostrou-se sensata na medida em que os professores estagi\u00e1rios tiveram \n\noportunidade de relevar as suas imperfei\u00e7\u00f5es e aprender mutuamente, desenvolvendo \n\ncompet\u00eancias cient\u00edficas, did\u00e1ticas e mesmo humanas, face aos desafios que foram \n\nsendo apresentados. \u00c9 de referir, neste ponto, que \u00e9 confortante termos algu\u00e9m com \n\nquem partilhamos as mesmas dificuldades, mas que possui um ponto de vista diferente, \n\npermitindo, atrav\u00e9s do trabalho m\u00fatuo di\u00e1rio, uma reflex\u00e3o mais abrangente e \n\ntendencialmente menos parcial, reduzindo o n\u00famero de vari\u00e1veis pessoais e \n\nprofissionais que parecem tornar imposs\u00edvel o sucesso num per\u00edodo de t\u00e3o grande \n\npress\u00e3o. \n\nEsta a\u00e7\u00e3o foi ainda melhorada com a experi\u00eancia e com a presen\u00e7a dos \n\nprofessores mais experientes, os cooperadores (em termos did\u00e1ticos e na adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es do meio e \u00e0s necessidades da turma) e os supervisores (em termos cient\u00edficos \n\ne no desenvolvimento dos trabalhos acad\u00e9micos paralelos e complementares da pr\u00e1tica \n\nletiva), \u00e9 determinante.    \n\n \n\n2.3. Os alunos  \n\n \n\nSendo os alunos o principal p\u00fablico dos trabalhos desenvolvidos, n\u00e3o poderiam \n\ndeixar de serem mencionados junto com os restantes intervenientes. Dado, no entanto, \n\nque far-se-\u00e1 a caracteriza\u00e7\u00e3o das turmas adiante, opta-se, ent\u00e3o, por fazer uma \n\npondera\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia destes atores da sala de aula. \n\nPor natureza e defini\u00e7\u00e3o geralmente aceite, um aluno \u00e9 qualquer indiv\u00edduo que \n\nrecebe instru\u00e7\u00e3o ou forma\u00e7\u00e3o numa dada \u00e1rea. Destaca-se de um autodidata pelo facto \n\ndessa instru\u00e7\u00e3o ou forma\u00e7\u00e3o ser medida por um mestre ou professor, algu\u00e9m que lhe \n\napresenta conhecimento ou t\u00e9cnica que n\u00e3o det\u00e9m ou domina. \n\nTive oportunidade de verificar que os alunos s\u00e3o indiv\u00edduos cheios de viv\u00eancias \n\ne de experi\u00eancias que condicionam a forma como assimilam a mensagem que lhe \u00e9 \n\ntransmitida e recorrendo a uma das m\u00e1ximas que aprendi com as professoras \n\ncooperantes, cada aluno \u00e9 um caso \u00fanico. Tanto os jovens do 7.\u00ba ano de escolaridade \n\ncomo os do 10.\u00ba ano de escolaridade com os quais trabalhei, mostraram posturas \n\n\n\n14 \n \n\ndiferentes, comportamentos diferentes, aberturas \u00e0s aulas diferentes e em nada em \n\ndiversidade foi, na minha opini\u00e3o negativa. Pude verificar que houve alunos que \n\npareciam mais interessados numa dada tem\u00e1tica do que outros, bem como pude verificar \n\nque houve alunos cuja facilidade de aprendizagem era maior que a de outros. Todos no \n\ngeral foram \u00f3timos professores de um professor em forma\u00e7\u00e3o cujo universo de ensino e \n\nde aprendizagem formal mais familiar era, at\u00e9 ent\u00e3o restrito \u00e0 Universidade. Neste \n\nponto todos os professores estagi\u00e1rios, na minha opini\u00e3o, d\u00e3o-se conta de duas \n\npremissas: o que se aprende na Universidade n\u00e3o chega para ensinar na Escola; para \n\nensinar na Escola \u00e9 preciso aprender com os alunos. Com o est\u00e1gio e com o trabalho \n\nque realizei com estes jovens, pude aprender a capacidade de baixar ao seu n\u00edvel de \n\ncompreens\u00e3o e, a partir destes conhecimentos, que para mim eram \u00f3bvios muitas vezes, \n\ndesenrolar o fio da raz\u00e3o, da argumenta\u00e7\u00e3o, da justifica\u00e7\u00e3o. No final de cada aula, numa \n\nquest\u00e3o de poucas horas, senti que explorava em cada tem\u00e1tica, uma linha hist\u00f3rica da \n\nCi\u00eancia, ou seja, senti que acabara de fazer parte da evolu\u00e7\u00e3o das descobertas cient\u00edficas \n\ne do desenvolvimento tecnol\u00f3gico. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s duas turmas, s\u00f3 posso dizer que \n\naprendi tanto a natureza da ci\u00eancia com eles, como eles comigo.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n15 \n \n\n \n\nIII. ORGANIZA\u00c7\u00c3O E GEST\u00c3O DO EST\u00c1GIO PEDAG\u00d3GICO  \n\n \n\nA. PR\u00c1TICA DE ENSINO SUPERVISIONADA (PES)  \n\n \n\n1. Pr\u00e1tica letiva \n\n \n\nSegundo Furlanetto (2003, p. 811), \u201ca maioria das pr\u00e1ticas formativas pauta-se \n\nno fornecimento de recursos te\u00f3ricos e t\u00e9cnicos aos professores, que, por sua vez, s\u00f3 os \n\nutilizam quando constroem um sentido pessoal para esses conte\u00fados.\u201d Quer a \n\ninvestigadora dizer com isto que os professores s\u00f3 integram na sua atividade os \n\nconhecimentos que adquirem quando sentem neles uma necessidade de aplica\u00e7\u00e3o e um \n\ndom\u00ednio dos mesmos. \n\nO est\u00e1gio pedag\u00f3gico, pr\u00e1tica de ensino supervisionada ou qualquer outra \n\ndesigna\u00e7\u00e3o que se use para designar o per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o entre a aprendizagem no \n\nmeio universit\u00e1rio - que no seu estudo, Furlanetto designa genericamente como \n\nMatrizes Pedag\u00f3gicas -  e o exerc\u00edcio da profiss\u00e3o docente, assume ent\u00e3o uma \n\nimport\u00e2ncia fulcral no processo. Afirma, mais \u00e0 frente a mesma refer\u00eancia que \n\n\u201cqualquer transforma\u00e7\u00e3o parece passar por uma revis\u00e3o e uma reelabora\u00e7\u00e3o... [das \n\nMatrizes Pedag\u00f3gicas, de forma a que] ... essas matrizes possam ser transformadas...\u201d. \n\nPara tal \u201c... \u00e9 necess\u00e1ria a constru\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o que permita mudan\u00e7a\u2026\u201d \n\n(Furlanetto, 2003, p. 811), onde as v\u00e1rias capacidades do professor formando possam \n\nser aplicadas, avaliadas e validadas.  \n\nAbddalla (2003, p. 780) sobre a profissionaliza\u00e7\u00e3o dos professores \u201cse sustenta \n\nna busca de compreender e superar as necessidades da pr\u00f3pria profiss\u00e3o, os programas \n\nde forma\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento profissional\u201d os quais \u201cn\u00e3o podem desprivilegiar a \n\nan\u00e1lise de necessidades centradas nos interesses dos professores, enquanto pessoas, \n\nprofissionais e membros de uma institui\u00e7\u00e3o\u201d. Por outro lado, o ensino das ci\u00eancias \n\nimplica a cria\u00e7\u00e3o de oportunidades para que os alunos sejam envolvidos nas a\u00e7\u00f5es de \n\npesquisa, de resolu\u00e7\u00e3o de problemas e mesmo no trabalho laboratorial de forma \n\naut\u00f3noma, de modo a reconstru\u00edrem o seu conhecimento e a desenvolveram capacidades \n\nde comunica\u00e7\u00e3o (Coelho da Silva &amp; Vieira, 2012, in Ornelas, 2014, p. 16). \n\n\n\n16 \n \n\nNum mundo moderno em que crian\u00e7as e jovens t\u00eam \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o v\u00e1rias \n\nfontes de conhecimento que podem servir \u00e0s atividades letivas, o professor de ci\u00eancias \n\ntem de ser um guia para o conhecimento cient\u00edfico. Isto \u00e9, tem de ser um facilitador de \n\naprendizagem de conhecimento cient\u00edfico cred\u00edvel, servindo-se da pr\u00f3pria natureza da \n\nci\u00eancia, mut\u00e1vel e em constante busca de solu\u00e7\u00e3o para novos problemas. Ornelas (2014, \n\npp. 16-17) refere que a for\u00e7a de um de um professor de Ci\u00eancias reside sobretudo no \n\nexemplo que d\u00e1. Na sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, explica a autora, que o professor deve \n\nmanifestar aos alunos o \u201cgosto pelo estudo e pelo conhecimento, demonstrando a sua \n\ncuriosidade e abertura de esp\u00edrito\u201d, sublinhando ser igualmente importante mostrar \u201ca \n\nsua disponibilidade e humildade intelectual para reconhecer os seus pr\u00f3prios erros\u201d. \n\nDo ponto de vista pessoal, ao longo da pr\u00e1tica letiva, compreendeu-se a \n\nnecessidade de dominar os aspetos acima referidos, mostrando a maior corre\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica durante as aulas, atendendo \u00e0s diferentes necessidades dos alunos no que toca \n\n\u00e0 compreens\u00e3o desses conhecimentos, incutindo neles o gosto pela disciplina lecionada, \n\nseus conhecimentos te\u00f3ricos t\u00e9cnicos espec\u00edficos. Tentando resolver o problema do \n\ngrande apego \u00e0 experi\u00eancia cient\u00edfica e relacional pr\u00e9via levada da Universidade, que \n\npoderiam colocar entraves \u00e0 corre\u00e7\u00e3o a\u00e7\u00e3o did\u00e1tica, esta foi sendo destru\u00edda, \n\nreconstru\u00edda e adaptada, ganhando-se, com o tempo, novas compet\u00eancias. Para tal, \n\nforam essenciais a disponibilidade e a humildade intelectual referidas por Ornelas, tanto \n\npara com os alunos (na execu\u00e7\u00e3o das aulas), como com os restantes membros dos \n\nn\u00facleos de est\u00e1gio ou observadores (na programa\u00e7\u00e3o de aulas, na sua aprecia\u00e7\u00e3o, \n\nmelhoramento e, finalmente, avalia\u00e7\u00e3o). \n\n \n\n1.1.As disciplinas lecionadas  \n\n \n\nNo contexto da realiza\u00e7\u00e3o deste segundo ciclo de estudos, o objetivo do est\u00e1gio \n\npedag\u00f3gico seria a aplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos de Geologia e de Biologia no ensino de \n\ndisciplinas lecionadas ao 3.\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico e ao Ensino Secund\u00e1rio. Por for\u00e7a \n\ndas circunst\u00e2ncias e devido \u00e0 disponibilidade das escolas e de professores em \n\ncoopera\u00e7\u00e3o com a Universidade da Madeira, realizou-se este est\u00e1gio com a turma 1 do \n\n7.\u00ba ano de escolaridade (7.\u00ba1), na Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco, e com a \n\nturma 5 do 10.\u00ba ano de escolaridade (10.\u00ba5), na Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz. \n\n Ao 7.\u00ba1, lecionou-se parte do programa da vertente de Geologia integrante do \n\nprograma da disciplina de Ci\u00eancias Naturais, essencialmente durante o primeiro \n\n\n\n \n\n17 \n \n\n \n\nsemestre letivo do calend\u00e1rio escolar da Universidade da Madeira (correspondente a \n\npartes do 1.\u00ba e do 2.\u00ba per\u00edodos do calend\u00e1rio escolar aprovado pela Secretaria Regional \n\nda tutela para o ano letivo de 2013-2014). Por semana, do ponto de vista do aluno, cabia \n\na esta disciplina um bloco de 90 minutos, \u00e0 quarta-feira, e um bloco singular de 45 \n\nminutos, \u00e0 sexta-feira. No que respeita ao hor\u00e1rio do docente, a \u00fanica altera\u00e7\u00e3o refere-se \n\nao momento letivo de quarta-feira, em que eram lecionados dois blocos de 90 minutos, \n\ncada um destinado a metade da turma do 7.\u00ba ano de escolaridade. \n\nAo 10.\u00ba5, lecionou-se parte do programa da vertente de Biologia integrante do \n\nprograma da disciplina de Biologia e Geologia, referente ao segundo semestre letivo do \n\ncalend\u00e1rio escolar da Universidade da Madeira (correspondente a partes do 2.\u00ba e do 3.\u00ba \n\nper\u00edodos do calend\u00e1rio escolar aprovado pela Secretaria Regional da tutela para o ano \n\nletivo de 2013-2014). Por semana, do ponto de vista do aluno, cabia a esta disciplina um \n\nbloco de135 minutos, \u00e0 segunda-feira, e dois blocos singulares de 90 minutos, \u00e0 ter\u00e7a-\n\nfeira e \u00e0 quinta-feira. \u00c0 semelhan\u00e7a do referido anteriormente, o docente \u00e0 segunda-\n\nfeira lecionou dois blocos de 90 minutos, cada um destinado a metade da turma do 10.\u00ba \n\nano de escolaridade. \n\nDada a distribui\u00e7\u00e3o da carga hor\u00e1ria pela semana apresentada e face ao facto de \n\nas aulas mais volumosas estarem afetas aos espa\u00e7os laboratoriais, ambas as turmas \n\niniciaram as suas semanas letivas com as pr\u00e1ticas laboratoriais, vulgo aulas pr\u00e1ticas, \n\nobrigando a que as aulas de fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica a elas relativas fossem lecionadas na \n\nsemana anterior, para que os alunos pudessem acompanhar e interpretar os trabalhos \n\nque estavam a desenvolver e os resultados obtidos. Esta situa\u00e7\u00e3o, embora causadora de \n\nalguns constrangimentos na gest\u00e3o do tempo por \u201ca mat\u00e9ria n\u00e3o estar fresca na cabe\u00e7a \n\ndos alunos\u201d (fazendo uso da express\u00e3o aplicada durante as reuni\u00f5es do n\u00facleo de \n\nest\u00e1gio), obrigando a uma revis\u00e3o quase constante dos conhecimentos te\u00f3ricos nas aulas \n\nde pr\u00e1tica laboratorial. O processo tinha ainda como vantagem o facto de validar a \n\naprendizagem significativa dos alunos, visto que quando estes eram confrontados com \n\nalguma d\u00favida da qual n\u00e3o haviam apercebido anteriormente, obrigava o professor \n\nestagi\u00e1rio a encontrar outra forma de levar a turma \u00e0 conceitualiza\u00e7\u00e3o pretendida. \n\nFazendo novamente uso das aprecia\u00e7\u00f5es geradas das reuni\u00f5es dos n\u00facleos de est\u00e1gio, tal \n\nfacto foi mais evidente na turma de 10.\u00baano, n\u00e3o s\u00f3 devido a um maior aprofundamento \n\ndas tem\u00e1ticas (quando comparado ao que \u00e9 lecionado ao Ensino B\u00e1sico), mas tamb\u00e9m \n\n\n\n18 \n \n\ndevido ao facto de se tratarem de aulas de Biologia, disciplina que, em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nGeologia, implica a compreens\u00e3o e relacionamento de uma maior quantidade de \n\nconceitos, tornando menos linear a sua aprendizagem pelos alunos. \n\n \n\n1.2.Conce\u00e7\u00e3o e Organiza\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nA pr\u00e1tica letiva em quest\u00e3o foi organizada em dois grandes blocos separados no \n\ntempo (per\u00edodo de leciona\u00e7\u00e3o), no espa\u00e7o (escola), na composi\u00e7\u00e3o dos grupos de \n\ntrabalho (turma e orientador do n\u00facleo de est\u00e1gio) e no objetivo proposto (ano de \n\nescolaridade, disciplina e tem\u00e1ticas a serem lecionadas). Estas condi\u00e7\u00f5es permitiram \n\numa abrang\u00eancia geral do objetivo de forma\u00e7\u00e3o de professores a que se prop\u00f4s a \n\nUniversidade da Madeira com a disponibiliza\u00e7\u00e3o deste segundo ciclo de estudos na sua \n\noferta curricular, e para a divis\u00e3o de trabalhos tiveram-se em conta dois fatores: os \n\ncalend\u00e1rios escolares (o das escolas e o da Universidade), a pondera\u00e7\u00e3o da atividade \n\nletiva das professores cooperantes e dos professores estagi\u00e1rios, com os programas das \n\ndisciplinas em leciona\u00e7\u00e3o (de forma a que apenas parte predefinida do programa de \n\nGeologia fosse lecionado a uma turma e apenas uma parte predefinida do programa de \n\nBiologia fosse lecionado \u00e0 outra turma). \n\nAntes da pr\u00e1tica de est\u00e1gio ser iniciada cada n\u00facleo de est\u00e1gio acordou com as \n\nrespetivas professoras cooperantes e professores supervisores a exequibilidade do \n\nprograma de est\u00e1gio pretendido (mesmo que possam ter ocorrido ajustamentos pontuais \n\nposteriores). Os professores estagi\u00e1rios foram, de igual forma apresentados \u00e0s respetivas \n\nturmas, aos principais intervenientes do meio escolar com os quais iriam privar para a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o das suas atividades, \u00e0s condi\u00e7\u00f5es das escolas (seus servi\u00e7os, suas \n\ninstala\u00e7\u00f5es e materiais ao seu dispor). \n\nNo in\u00edcio de cada momento de pr\u00e1tica letiva com as turmas, os professores \n\nestagi\u00e1rios foram convidados a assistirem a aulas lecionadas pelas professoras \n\ncooperantes \u00e0s suas turmas de est\u00e1gio e a de colegas estagi\u00e1rios seus. No final de cada \n\naula, havia lugar a um espa\u00e7o informal de coment\u00e1rio da aula, aproveitado igualmente \n\npara delinea\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias a serem aplicadas na leciona\u00e7\u00e3o, bem como defini\u00e7\u00e3o de \n\ncrit\u00e9rios de observa\u00e7\u00e3o de aulas de colegas estagi\u00e1rios e de autorreflex\u00e3o da pr\u00e1tica \n\nletiva futura. \n\nAo longo das semanas de pr\u00e1tica letiva, com as tem\u00e1ticas a serem lecionadas \n\nforam discutidas e trabalhadas e foram realizados materiais considerados \u00fateis \u00e0 a\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\n19 \n \n\n \n\ncada professor estagi\u00e1rio (vide Anexos 1 e 2), pelo pr\u00f3prio, tais como planifica\u00e7\u00f5es \n\ngerais, de cap\u00edtulo e de aula, apresenta\u00e7\u00f5es powerpoint, transpar\u00eancias (ou acetatos), \n\nmodelos f\u00edsicos ou digitais, fichas de trabalho, de avalia\u00e7\u00e3o formativa ou sumativa e \n\nrespetivos crit\u00e9rios de corre\u00e7\u00e3o e de pontua\u00e7\u00e3o e estrat\u00e9gias did\u00e1ticas a serem usadas. \n\nEsses materiais eram posteriormente revistos, restruturados (caso fosse necess\u00e1rio) e \n\nvalidados antes de serem utilizados nas aulas, pessoalmente ou atrav\u00e9s de contato quase \n\npermanente via correio eletr\u00f3nico e telef\u00f3nico. \n\nAo longo de cada aula, o professor estagi\u00e1rio foi observado pelos membros \n\nintegrantes do seu n\u00facleo de est\u00e1gio e outros observadores pontuais, como professores \n\nsupervisores. De igual forma, o professor estagi\u00e1rio teve oportunidade de observar aulas \n\nlecionadas pelo colega de n\u00facleo de est\u00e1gio, servindo-lhe de gui\u00e3o de observa\u00e7\u00e3o os \n\ncrit\u00e9rios definidos por cada n\u00facleo de est\u00e1gio no in\u00edcio da sua atividade. \n\nAp\u00f3s cada aula, reservou-se um momento de reflex\u00e3o em que o professor \n\nestagi\u00e1rio era convidado a fazer a sua autorreflex\u00e3o, expondo os pontos fortes e a serem \n\nmelhorados na sua pr\u00e1tica, a sua percep\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 intera\u00e7\u00e3o com os alunos e entre \n\neles, \u00e0 gest\u00e3o do tempo, \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o e adequabilidade dos recursos por si realizados e \n\npropostos e ao cumprimento dos objetivos propostos para a aula em quest\u00e3o.  \n\n  \n\n1.3.Carga hor\u00e1ria \n\n \n\nA carga hor\u00e1ria efetiva de professor estagi\u00e1rio foi a do seu n\u00facleo de est\u00e1gio \n\npropriamente dita. Tal significa que semanalmente assistiu ou lecionou aulas \u00e0s suas \n\nturmas, assistiu a aulas lecionadas \u00e0 turma de est\u00e1gio do professor estagi\u00e1rio que \n\nconsigo comp\u00f4s o n\u00facleo de est\u00e1gio e, no final de cada dia de aulas lecionadas ou \n\nassistidas, integrou sess\u00f5es de n\u00facleo de est\u00e1gio para pondera\u00e7\u00e3o das aulas assistidas ou \n\nlecionadas e prepara\u00e7\u00e3o de aulas futuras, de dura\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel, mediante os trabalhos em \n\nexecu\u00e7\u00e3o. \n\nO professor estagi\u00e1rio integrou ainda reuni\u00e3o de professores de turma para \n\navalia\u00e7\u00e3o final dos alunos no 1.\u00baper\u00edodo (Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco) \n\ne no 2.\u00ba per\u00edodo (Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz) escolares, al\u00e9m das reuni\u00f5es dos \n\nrespetivos grupos disciplinares ou de coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica aos quais eram relativos \n\nos seus grupos de professores, estas com frequ\u00eancia mensal. \n\n\n\n20 \n \n\nHouve per\u00edodos pontuais dedicados \u00e0s quatro atividades extracurriculares das \n\nturmas, nomeadamente uma palestra e uma visita de estudo para cada n\u00facleo de est\u00e1gio \n\n(o da EBSGZ e o da ESJM), recolha de dados para os estudos cient\u00edfico-pedag\u00f3gicos e \n\ntoda a atividade extraescolar de prepara\u00e7\u00e3o de aulas, ao longo do per\u00edodo de pr\u00e1tica \n\nletiva. \n\n \n\n1.4.Calendariza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nConforme indica o Despacho n.\u00ba 34 de 06 de agosto de 2012, publicado no \n\nJornal Oficial da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira, \u201co Calend\u00e1rio Escolar constitui um \n\nelemento indispens\u00e1vel \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e planifica\u00e7\u00e3o do ano escolar, permitindo a \n\nexecu\u00e7\u00e3o do Projeto Educativo de cada escola e, consequentemente, possibilitando o \n\ndesenvolvimento dos Planos Anuais de Actividades dos Estabelecimentos de \n\nEduca\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nRespeitando o mesmo decreto regional e as necessidades das escolas em que \n\nocorreu a pr\u00e1tica letiva e da pr\u00f3pria Universidade, como institui\u00e7\u00e3o formal de forma\u00e7\u00e3o, \n\na organiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos das disciplinas a serem lecionadas iniciou-se antes do ano \n\nescolar ter tido in\u00edcio com o estabelecimento de crit\u00e9rios espec\u00edficos das diferentes \n\nvertentes a serem avaliadas, de organiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos a serem realizados e \n\nprepara\u00e7\u00e3o das primeiras aulas a serem lecionadas, com respetivos materiais. \n\nFoi estabelecida uma calendariza\u00e7\u00e3o de trabalhos que teve em conta, como \n\nmencionado anteriormente, os calend\u00e1rios escolares (o das escolas e o da Universidade) \n\ne a pondera\u00e7\u00e3o da atividade letiva das professoras cooperantes e dos professores \n\nestagi\u00e1rios, com os programas das disciplinas em leciona\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n1.5.Planifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\nFrancisco (2006, p. 45) indica que a supervis\u00e3o escolar deve ocupar-se com os \n\nconte\u00fados de ensino, isto \u201c\u00e9 o que deve ser ensinado, a sua oportunidade e m\u00e9todos de \n\npassar ou fazer passar esses conte\u00fados como e quando se deve fazer e o seu fim, ou seja, \n\npara quem se dirigem e com que prop\u00f3sito\u201d. Mencionando Sh\u00f6n (1987), refere que o \n\nensino deve assumir uma perspetiva construtivista do conhecimento e da pr\u00f3pria \n\nprofiss\u00e3o docente, considerando que o objetivo da a\u00e7\u00e3o de supervis\u00e3o de um professor \n\nem forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 tanto ensinar mas ajudar a aprender. Assume ainda dever ser essa \n\n\n\n \n\n21 \n \n\n \n\npr\u00e1tica orientada por profissionais competentes, impondo-se a valoriza\u00e7\u00e3o a pr\u00e1tica \n\ninteligente (detentora de conhecimento cient\u00edfico) e refletida, existindo uma interliga\u00e7\u00e3o \n\ncom a componente te\u00f3rica (Francisco, 2006, pp. 45-46). \n\nQualquer uma dessas a\u00e7\u00f5es carece de planifica\u00e7\u00e3o rigorosa de toda a atividade a \n\nser desenvolvida com e pelos estagi\u00e1rios. Esta planifica\u00e7\u00e3o assume-se, acima de tudo, \n\ncomo um instrumento, uma ferramenta te\u00f3rica serve de apoio \u00e0s tarefas complexas da \n\nobserva\u00e7\u00e3o e da an\u00e1lise do professor estagi\u00e1rio que \u00e9 tamb\u00e9m, nesta situa\u00e7\u00e3o, um aluno \n\nele mesmo. Cria, ent\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a antecipa\u00e7\u00e3o e previs\u00e3o da nossa \n\natividade desenvolvida, evitando muitas das dificuldades que possam ser sentidas ao \n\nlongo da pr\u00e1tica de ensino. \u201cPor isso, n\u00e3o podemos improvisar, \u00e9 fundamental que haja \n\numa base de apoio \u00e0s nossas ac\u00e7\u00f5es, \u00e0s nossas ideias, aos nossos conhecimentos, \u00e0 \n\npedagogia a desenvolver e a apresentar\u201d (Francisco, 2006, p. 50). \n\nA planifica\u00e7\u00e3o dos trabalhos teve por base os programas curriculares das \n\ndisciplinas a serem lecionadas pelo professor estagi\u00e1rio. Para tal realizaram-se reuni\u00f5es \n\ncom as professoras cooperantes de forma a contextualizar as aulas a serem lecionadas \n\nna previs\u00e3o de aulas a serem lecionadas pelas pr\u00f3prias professoras cooperantes. \n\nSeguidamente estabeleceram-se objetivos gerais e espec\u00edficos os quais \n\ndeterminavam linha de a\u00e7\u00e3o letiva e, desta forma, a evolu\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica letiva. \n\n \n\n1.5.1. Planifica\u00e7\u00e3o Anual \n\n \n\nNa p\u00e1gina web http://escolas.madeira-edu.pt/, da responsabilidade da Dire\u00e7\u00e3o \n\nRegional de Educa\u00e7\u00e3o, retirou-se um documento interessante referente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da \n\nplanifica\u00e7\u00e3o anual de turma que vem ao encontro do mencionado por Francisco (2006). \n\nSegundo o documento, este tipo de planifica\u00e7\u00e3o, que serve de base \u00e0 a\u00e7\u00e3o do professor \n\nestagi\u00e1rio, tem como principal objetivo adequar os princ\u00edpios da organiza\u00e7\u00e3o e da \n\ngest\u00e3o dos curr\u00edculos dos diferentes anos de escolaridade ao contexto de cada turma, \n\npermitindo a operacionaliza\u00e7\u00e3o e viabilizando-se as estrat\u00e9gias educativas, os materiais \n\ndid\u00e1ticos, entre outros, considerados necess\u00e1rios \u00e0 aprendizagem dos alunos (Plano \n\nAnual de Turma, DRE, s.d.). \n\nSeguindo-se as orienta\u00e7\u00f5es ministeriais e da secretaria regional da tutela no que \n\nrespeita aos conte\u00fados program\u00e1ticos a serem lecionados, bem como as linhas de a\u00e7\u00e3o \n\nhttp://escolas.madeira-edu.pt/\n\n\n22 \n \n\nestabelecidas conjuntamente com os professores cooperantes (e com os professores \n\nsupervisores, quando se considerou necess\u00e1rio), seguiram-se as planifica\u00e7\u00f5es anuais \n\ndispostas pelos grupos curriculares das escolas em que se iriam operar as aulas da \n\npr\u00e1tica letiva, aplic\u00e1veis ao 7.\u00ba ano de escolaridade na disciplina de Ci\u00eancias Naturais e \n\nao 10.\u00ba ano da disciplina de Biologia e Geologia.  \n\n \n\n1.5.2.Planifica\u00e7\u00e3o de Unidade Did\u00e1tica \n\n \n\nDefine Carmona (2012, p. 59) Unidade Did\u00e1tica como \u201cuma forma de planificar \n\ne organizar o processo de ensino-aprendizagem [...] sempre desenvolvida segundo um \n\ntema e deve incluir todos os dom\u00ednios de aprendizagem das v\u00e1rias \u00e1reas curriculares\u201d. \n\nAs Unidades Did\u00e1ticas s\u00e3o instrumentos de organiza\u00e7\u00e3o dos processos de ensino e de \n\naprendizagem, durante um dado per\u00edodo de tempo e que incluem todos os elementos do \n\ncurr\u00edculo. S\u00e3o constitu\u00eddas, portanto, por quatro momentos: a abordagem did\u00e1tica, a \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o do conhecimento, a avalia\u00e7\u00e3o e a amplia\u00e7\u00e3o ou refor\u00e7o, segundo \n\nCarmona (2012, p. 59). \n\nNo sentido de estabelecer-se uma sequ\u00eancia que respeitasse essas premissas, \n\nseguiram-se as indica\u00e7\u00f5es da professora supervisora, na posi\u00e7\u00e3o de diretora de curso do \n\nsegundo ciclo de estudos, de que cada plano de unidade devesse integrar as seguintes \n\ninforma\u00e7\u00f5es:  \n\n1- identifica\u00e7\u00e3o de escola, de n\u00facleo de est\u00e1gio, do professor estagi\u00e1rio, de \n\ndisciplina lecionada, de unidade \u00e0 qual se refere e dos cap\u00edtulos integrantes;  \n\n2- calendariza\u00e7\u00e3o de aulas e datas de in\u00edcio e t\u00e9rmino da leciona\u00e7\u00e3o previstas; \n\n3- conte\u00fados a serem abordados; \n\n4- objetivos gerais da Unidade Did\u00e1tica;  \n\n5- enumera\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o de todos os conceitos a serem abordados;  \n\n6- enumera\u00e7\u00e3o e enuncia\u00e7\u00e3o (caso necess\u00e1rio) das teorias, das leis cient\u00edficas, \n\ndos princ\u00edpios e dos factos relevantes;  \n\n7- bibliografia usada na planifica\u00e7\u00e3o; \n\n8- breve enumera\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos alunos descrita em bibliografia \n\ncient\u00edfica da especialidade;  \n\n9- eventuais observa\u00e7\u00f5es consideradas pertinentes.  \n\n\n\n \n\n23 \n \n\n \n\nConstariam, de igual forma, anexados \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o geral, planifica\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas e seus mapas de conceitos. Todos os trabalhos realizados individualmente \n\npelo professor estagi\u00e1rio, sob orienta\u00e7\u00e3o das professoras cooperantes. \n\nTornou-se claro ao longo da pr\u00e1tica letiva que o trabalho proposto \n\nanteriormente, embora importante dadas as suas dimens\u00f5es e exig\u00eancias, acabava por se \n\ntornar demasiado elaborado para as reais necessidades das escolas e dos grupos de \n\nest\u00e1gio, visto que retiravam demasiado tempo necess\u00e1rio a outras atividades letivas. Tal \n\naconteceu sobretudo durante a leciona\u00e7\u00e3o ao 10.\u00ba ano, visto que, dadas as exig\u00eancias \n\nprogram\u00e1ticas da Biologia a este ano letivo, a necessidade de prepara\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o de \n\ndiferentes materiais que respondessem \u00e0s necessidades dos alunos e face \u00e0 abund\u00e2ncia \n\nde refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas sobre estudos da did\u00e1tica de certos temas (o que dificultava \n\num rigoroso e eficiente rastreio da informa\u00e7\u00e3o v\u00e1lida daquela que n\u00e3o possu\u00eda qualquer \n\ninteresse) foi, por decis\u00e3o do grupo de est\u00e1gio, aligeirada a carga de trabalhos imposta \n\ninicialmente. \n\n \n\n1.5.3. Planifica\u00e7\u00e3o de Aula \n\n \n\nTodas as atividades devem ser planificadas. Tal \u00e9 fundamental na defini\u00e7\u00e3o de \n\nobjetivos, de conte\u00fados e na prepara\u00e7\u00e3o de atividades de desenvolvimento da avalia\u00e7\u00e3o \n\ne na previs\u00e3o dos recursos necess\u00e1rios (Carmona, 2012, pp. 58-59). \n\nO plano de aula (vide Anexo 1) foi o instrumento central na execu\u00e7\u00e3o das aulas, \n\ntendo sido alvo de maior interesse por parte dos intervenientes nesta pr\u00e1tica letiva, na \n\nsua elabora\u00e7\u00e3o, na sua exequibilidade e na sua avalia\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o. Serviu mesmo de \n\nobjeto de observa\u00e7\u00e3o e cr\u00edtica \u00e0s aulas lecionadas pelos professores estagi\u00e1rios, dado \n\nfacto de ser extremamente completo. \n\nA sua composi\u00e7\u00e3o resultou de um acordo entre os v\u00e1rios intervenientes das \n\npr\u00e1ticas letivas, de forma ser estabelecido um padr\u00e3o para todos os professores \n\nestagi\u00e1rios, permitindo-os hierarquizar a ordem de execu\u00e7\u00e3o dos trabalhos de \n\nprepara\u00e7\u00e3o de uma aula. Assim, integra\u00e7\u00e3o os planos de aula os seguintes elementos: \n\n1- identifica\u00e7\u00e3o do plano de aula, de escola e suas unidades org\u00e2nicas \n\nrespons\u00e1vel pelo n\u00facleo de est\u00e1gio, do professor estagi\u00e1rio, de disciplina lecionada; \n\n\n\n24 \n \n\n2- identifica\u00e7\u00e3o da aula, da data de leciona\u00e7\u00e3o da aula, da turma \u00e0 qual se \n\naplicaria e a dura\u00e7\u00e3o do momento letivo; \n\n3-  unidade e subunidade ao qual se refere;  \n\n4- sum\u00e1rio registado no livro de ponto e apresentado aos alunos (no caso da \n\nturma de 7.\u00ba ano de escolaridade);  \n\n5- identifica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados a serem abordados; \n\n6- identifica\u00e7\u00e3o dos objetivos espec\u00edficos da aula; \n\n7- identifica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados cient\u00edficos: os conceitos constantes do programa \n\n(de leciona\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria) e os outros conceitos (n\u00e3o necessariamente integrados no \n\nprograma, mas importantes na compreens\u00e3o dos primeiros);  \n\n8- enumera\u00e7\u00e3o e enuncia\u00e7\u00e3o das atividades de aula, estabelecendo-se uma \n\nrela\u00e7\u00e3o com os objetivos referidos em 6;  \n\n9- desenvolvimento/estrat\u00e9gias da aula, com a descri\u00e7\u00e3o das atividades \n\nmencionadas em 8 e respetivo tempo de realiza\u00e7\u00e3o previsto; \n\n10- enumera\u00e7\u00e3o dos recursos/material utilizado \n\n11- descri\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o a ser aplicada \n\n12- espa\u00e7o para poss\u00edveis observa\u00e7\u00f5es e reflex\u00e3o final  \n\nAcompanhava o plano de aula os diferentes materiais realizados, nomeadamente \n\napresenta\u00e7\u00f5es powerpoint, v\u00eddeos e outros modelos digitalizados, fichas de trabalho ou \n\nde avalia\u00e7\u00e3o, entre outras prepara\u00e7\u00f5es. \n\nDe uma forma geral, as aulas foram dividias em tr\u00eas momentos propriamente \n\nditos: a abertura da aula (que correspondia \u00e0 primeira atividade), o desenvolvimento e a \n\nconclus\u00e3o. A abertura da aula foi caracterizada por uma introdu\u00e7\u00e3o aos trabalhos, \n\nidentificando aos alunos que tem\u00e1ticas iriam ser alvo de abordagem e explica\u00e7\u00e3o \n\nsimples de como se iriam processar os trabalhos, organizando-se a turma e o espa\u00e7o \n\nmediante as necessidades impostas pelas atividades planificadas. Pontualmente, foi \n\nusada tamb\u00e9m para promo\u00e7\u00e3o de algum evento ou atividade destinada aos alunos. O \n\ndesenvolvimento da aula comp\u00f4s-se pela soma da maioria das atividades, ocupando a \n\nmaior parte do tempo dispon\u00edvel. Por vezes a primeira atividade circunscreveu-se \u00e0 \n\nconclus\u00e3o das atividades da aula anterior, com a corre\u00e7\u00e3o de um trabalho para casa \n\n(vulgo T.P.C.), de uma ficha ou de um momento de esclarecimento de d\u00favidas que \n\npossam ter sido identificadas pelos alunos no seu estudo aut\u00f3nomo. Durante o \n\ndesenvolvimento, o tempo destinado a cada uma das atividades n\u00e3o foi cumprido por \n\nv\u00e1rias vezes, justificando-se esse facto n\u00e3o s\u00f3 nos diferentes tempos de assimila\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n \n\n25 \n \n\n \n\nconhecimentos por diferentes alunos, como tamb\u00e9m na falta de experi\u00eancia do professor \n\nestagi\u00e1rio, levando a sua inseguran\u00e7a gerada pela press\u00e3o do est\u00e1gio a refugiar-se em \n\ndi\u00e1logos mais demorados com os alunos. A atividade de encerramento variava de aula \n\npara aula, entre a realiza\u00e7\u00e3o de uma atividade te\u00f3rico-pr\u00e1tica de refor\u00e7o de \n\nconhecimentos, na marca\u00e7\u00e3o dos T.P.C., no arrumo da sala ou na orienta\u00e7\u00e3o dos alunos \n\npara uma aula futura. \n\n  \n\n \n\n1.6.Leciona\u00e7\u00e3o \n\n \n\n1.6.1.Ci\u00eancias Naturais \u2013 7.\u00baAno de Escolaridade \n\n \n\na) Aulas lecionadas \n\n \n\nAs aulas da disciplina de Ci\u00eancias Naturais foram acordadas no N\u00facleo de \n\nEst\u00e1gio, conjuntamente com a professora cooperante, antes de se ter iniciado o ano \n\nletivo. As aulas foram distribu\u00eddas entre o primeiro e o in\u00edcio do segundo per\u00edodo do \n\ncalend\u00e1rio escolar aprovado para as escolas da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira. \n\nA pr\u00e1tica letiva visou abordar o programa de geologia contido no programa de \n\nCi\u00eancias Naturais lecionado ao 7.\u00ba ano de Escolaridade, conforme as disposi\u00e7\u00f5es \n\nministeriais e a programa\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco. \n\nForam abordadas as seguintes tem\u00e1ticas:  \n\nTema 1: Sistema Terra no Espa\u00e7o \n\nUnidade 1: Terra - um planeta com vida  \n\nSubunidade 1.2.: A Terra como um sistema; \n\n Unidade 2: Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente   \n\nSubunidade 2.1.:Ci\u00eancia - produto da atividade humana \n\nSubunidade 2.2.:Ci\u00eancia e conhecimento do Universo \n\n Tema 2: Terra em transforma\u00e7\u00e3o \n\n Unidade 1: A Terra conta a sua hist\u00f3ria \n\nSubunidade 1.1.:Os f\u00f3sseis e a sua import\u00e2ncia para a reconstitui\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria \n\nda Terra \n\n\n\n26 \n \n\nSubunidade 1.2.: Grandes etapas da hist\u00f3ria da Terra \n\nUnidade 2: Din\u00e2mica interna da Terra \n\nSubunidade 2.1.: Deriva dos continentes e tect\u00f3nica de placas  \n\nSubunidade 2.2.: Ocorr\u00eancia de falhas e dobras \n\nFoi previsto um total de 40 aulas de 45 minutos, repartidas em aulas de \n\nexposi\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e laboratoriais, al\u00e9m de 3 aulas de 45 minutos dedicadas \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o, 3 \n\naulas de 45 minutos dedicadas \u00e0 corre\u00e7\u00e3o das provas de avalia\u00e7\u00e3o e 1 aula de 45 \n\nminutos dedicada \u00e0 auto e heteroavalia\u00e7\u00e3o dos alunos no final no primeiro per\u00edodo \n\nletivo. \u00c9 de referir que, cada aula laboratorial foi lecionada duas vezes, dado a turma \n\nfuncionar por turnos nestes momentos. Estes n\u00fameros, conforme acordado com a \n\nprofessora cooperante, foram ponderados com base na tipologia de cada tema, pesado \n\nno n\u00edvel de aprofundamento de cada qual e ao calend\u00e1rio escolar aprovado para a \n\nRegi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira. \n\nEmbora sirva de base \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o dos programas do minist\u00e9rio tutelar da \n\nEduca\u00e7\u00e3o para diferentes disciplinas, as Metas Curriculares, propostas por equipas de \n\ninvestigadores de v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es nacionais, n\u00e3o foram aplicadas de forma literal e \n\ncega, atendendo-se aos manuais escolares dispon\u00edveis e aprovados pela Escola, bem \n\ncomo \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o de conhecimento por parte do grupo disciplinar, com vista a \n\nrespeitar a miss\u00e3o da EBSGZ na sua luta contra a desmotiva\u00e7\u00e3o, o insucesso e o \n\nabandono escolar. Tal n\u00e3o impediu que o documento da Metas Curriculares (Bonito et \n\nal, 2013) tenha servido como auxiliar na delinea\u00e7\u00e3o de objetivos concretos e, por \n\nconsequ\u00eancia, de abordagens e de execu\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos. \n\nDo ponto de vista geral, as aulas lecionadas neste contexto, n\u00e3o foram \n\nparticularmente ricas na variedade de materiais de estrat\u00e9gias de ensino. O professor \n\nestagi\u00e1rio, numa op\u00e7\u00e3o pessoal, aprovada pela professora cooperante e por ela sempre \n\ncomentada e redirecionada (quando necess\u00e1rio), privilegiou o di\u00e1logo franco e aberto \n\ncom os alunos como forma de os levar \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento cient\u00edfico \n\nsignificativo. Isto significa que, no geral, a maior parte do per\u00edodo de aula expositiva \n\nbaseava-se numa explica\u00e7\u00e3o simples constru\u00edda atrav\u00e9s de uma din\u00e2mica de pergunta-\n\nresposta entre professor e turma, conduzindo os alunos ao racioc\u00ednio considerado \u00fatil e \n\nesclarecedor.  \n\nConforme Cordeiro (2009, p. 487) \u00e9 fundamental respeitar os ritmos naturais do \n\naluno, sendo necess\u00e1rio, antes de se compreender o fen\u00f3meno Escola compreender-se o \n\nfen\u00f3meno humano. Tal perspetiva adotada pelo professor estagi\u00e1rio, conjugada na \n\n\n\n \n\n27 \n \n\n \n\nincerteza que o professor estagi\u00e1rio tinha de que os alunos tivessem realmente \n\nassimilado a informa\u00e7\u00e3o, gerada na natural inexperi\u00eancia, levou que durante as \n\nprimeiras abordagens de cada tem\u00e1tica, pudessem ocorrer momentos de incumprimento \n\ndos tempos programados nos planos de aula. Tal prendia-se no tempo dispensado numa \n\ndada explica\u00e7\u00e3o ou num di\u00e1logo mais moroso, tentando dar a todos os alunos \n\noportunidade de participa\u00e7\u00e3o, bem como de enriquecimento do conhecimento cient\u00edfico \n\natrav\u00e9s de exemplos espec\u00edficos com a maior proximidade poss\u00edvel aos contextos \n\npessoais dos alunos. Com o tempo, foram-se dando duas transforma\u00e7\u00f5es principais na \n\na\u00e7\u00e3o do professor estagi\u00e1rio relacionadas com a conce\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o da aula: os planos \n\nde aula foram amadurecidos com menor n\u00famero de atividades e com tempos \n\nconcretiz\u00e1veis; o professor estagi\u00e1rio foi desenvolvendo mecanismos mentais de gest\u00e3o \n\ndo tempo e dos trabalhos em curso. \n\nFace ao esclarecimento anterior, \u00e9 tempo de explicar a abordagem geral de cada \n\ntem\u00e1tica lecionada. Seguindo o manual da disciplina, a turma foi introduzida no estudo \n\nda Biologia, desenvolvendo o conceito de c\u00e9lula, como unidade org\u00e2nica e funcional da \n\nvida, a qual foi lecionada pela professora cooperante, contido na Subunidade \n\n1.1.:Condi\u00e7\u00f5es da Terra que permitem a exist\u00eancia de vida.  A exist\u00eancia desta \n\nSubunidade, embora parecendo desfasada de um programa quase completamente \n\ncomposto pelo estudo da Geologia, pretende estabelecer uma linha de separa\u00e7\u00e3o entre o \n\nmundo vivo e o mundo n\u00e3o vivo, que coexistem e interagem no planeta Terra, objeto de \n\nestudo central do programa de Ci\u00eancias Naturais ao longo deste ano de escolaridade. \n\nAssim, na explora\u00e7\u00e3o ao Tema 1: Sistema Terra no Espa\u00e7o, o professor estagi\u00e1rio teve \n\ncomo principal preocupa\u00e7\u00e3o dar continuidade \u00e0s aulas lecionadas pela professora \n\ncooperante, estabelecendo a liga\u00e7\u00e3o entre a c\u00e9lula (conceito estudado anteriormente) e \n\nas tem\u00e1ticas de Geologia (assuntos em inicia\u00e7\u00e3o). O tema inicia-se com a Unidade 1: \n\nTerra - um planeta com vida, na qual o aluno do 7.\u00ba ano de escolaridade aprende, j\u00e1 na \n\nSubunidade 1.2.: A Terra como um sistema, aprende a identificar o espa\u00e7o ocupado \n\npelos seres vivos na Terra, bem como de que forma estes est\u00e3o dependentes dela e como \n\na influenciam. Trata-se de uma tem\u00e1tica dif\u00edcil por exigir um grande esfor\u00e7o mental na \n\nconce\u00e7\u00e3o de um modelo que permita concluir que a chamada Biosfera deve o seu nome \n\nao facto de ser uma superf\u00edcie esf\u00e9rica localizada na forma esf\u00e9rica (ou geoide) do \n\nplaneta Terra. De igual forma, \u00e9 necess\u00e1rio que o aluno compreenda que existem outras \n\n\n\n28 \n \n\nesferas e superf\u00edcies esf\u00e9ricas que s\u00e3o compostas pelo mundo n\u00e3o vivo, divididas na sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o f\u00edsica e qu\u00edmica, fazendo da Terra um conjunto de partes. Conclu\u00eddo este \n\nconstruto, surge a necessidade de desenvolver a ideia da Terra como um sistema, ou \n\nseja, um conjunto de partes que n\u00e3o s\u00f3 se somam, como interagem umas com as outras \n\ntransformando-se. Se \u00e9 f\u00e1cil para um jovem nesta faixa et\u00e1ria, que tem na mem\u00f3ria dos \n\nestragos causados pela aluvi\u00e3o ocorrida na ilha da Madeira no dia 20 de fevereiro de \n\n2010, notar que os materiais rochosos e a \u00e1gua interferem diretamente com a Biosfera, o \n\nmesmo n\u00e3o se passar\u00e1 quando se tenta referir que a Biosfera influencia a Geosfera, a \n\nHidrosfera e ainda a Atmosfera, visto que grande parte dos fen\u00f3menos que est\u00e3o na base \n\ndessas influ\u00eancias n\u00e3o s\u00e3o percet\u00edveis aos \u00f3rg\u00e3os dos sentidos. \u00c9 por esta ponta deixada \n\nsolta que se estabelece a ponte para a tem\u00e1tica seguinte, abordada pela Unidade 2: \n\nCi\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente. \n\nNa Unidade 2 pretendeu-se que os alunos constru\u00edssem os conceitos Ci\u00eancia, \n\nTecnologia, Sociedade e Ambiente. Os dois \u00faltimos, nesta fase de escolaridade surgem \n\ncomo que inatos aos alunos, relacionando-os aos seus contextos quotidianos, que \n\nassume uma import\u00e2ncia ainda maior se atendermos ao facto de se tratar de uma escola \n\nvoltada ao seu contexto social. O conceito Tecnologia provou-se ser tamb\u00e9m de f\u00e1cil \n\naceita\u00e7\u00e3o dos alunos, bastando limitar a sua abordagem nas aulas \u00e0 expans\u00e3o dos seus \n\nlimites englobantes. Veja-se o seguinte exemplo: se para os alunos tecnologia se refere \n\naos aparelhos que possuem em casa (televis\u00e3o, computador, telem\u00f3vel, etc.), \u00e9 poss\u00edvel \n\nmostrar a partir dessa ideia pr\u00e9-estabelecida que a inven\u00e7\u00e3o das facas de ossos e de \n\nrocha, da roda, das alavancas, dos barcos, da imprensa, da m\u00e1quina a vapor, entre outras \n\ninven\u00e7\u00f5es representa um passo dado atrav\u00e9s da evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Transpor esta \n\nvis\u00e3o, apoiada na que os alunos aprendem em aulas de hist\u00f3ria, desde anos escolares \n\nmais b\u00e1sicos at\u00e9 ao ano em que se encontram, permite contextualizar, por exemplo, o \n\naparecimento de microsc\u00f3pios usados nas aulas de observa\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas e, j\u00e1 nas aulas \n\nda Geologia, de todas as inven\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas que permitem o estudo das diferentes \n\ntem\u00e1ticas abordadas ao longo do ano. \n\nCom base na ideia de que o Homem inventa/cria Tecnologia que lhe permita \n\nresponder a desafios, ou perguntas, a ideia de que a Ci\u00eancia \u00e9, ela pr\u00f3pria, um produto \n\nhumano, torna-se mais simples. A Ci\u00eancia \u00e9, desta forma, um constructo do Homem no \n\nsentido de encontrar as respostas para os tais desafios ou perguntas que ele enfrenta ou \n\ntem. Dado o conhecimento pr\u00e9vio que os alunos possuem neste ponto de escolaridade \n\nde que o sufixo \u2018logia\u2019 (presente nos termos que designam a maior parte das disciplinas \n\n\n\n \n\n29 \n \n\n \n\ndo conhecimento humano tidas como as ci\u00eancias no seu sentido estrito) significa estudo, \n\ncoube ao professor estagi\u00e1rio mostrar que a Ci\u00eancia \u00e9 esse estudo, \u00e9 essa compreens\u00e3o, \n\n\u00e9 essa busca de respostas, associados ao ser humano. Definido o conceito e as suas \n\nespecificidades, a Ci\u00eancia passou a ser relacionada com a Tecnologia (cujas t\u00e9cnicas e \n\nmateriais desenvolvidos permitem novas descobertas cient\u00edficas que, por sua vez \n\npermitem ou levam ao desenvolvimento de novas t\u00e9cnicas e de novos materiais), com a \n\nSociedade (para quem os produtos da Ci\u00eancia e da Tecnologia s\u00e3o desenvolvidos e que \n\nestabelece os condicionalismos no desenvolvimento de ambas), com o Ambiente (uma \n\ndas principais preocupa\u00e7\u00f5es da Escola moderna, visto que o ser humano est\u00e1 dele \n\ndependente). Foi esta a abordagem tida com os alunos durante a explora\u00e7\u00e3o da \n\nSubunidade 2.1.: Ci\u00eancia - produto da atividade humana. \u00c9 de salientar que na \n\nintrodu\u00e7\u00e3o ao conceito Ci\u00eancia, optou-se por incluir, no estabelecimento dos limites da \n\npr\u00f3pria Ci\u00eancia (o que \u00e9 e o que n\u00e3o \u00e9 conhecimento cient\u00edfico), a diferencia\u00e7\u00e3o \n\nelementar entre os quatro grandes tipos de conhecimentos considerados v\u00e1lidos pela \n\nFilosofia: o Empirismo (senso comum, o conhecimento gerado pela experi\u00eancia do \n\nquotidiano), a Religi\u00e3o (o conhecimento gerado atrav\u00e9s da cren\u00e7a, que n\u00e3o \u00e9 testado, \n\nnem questionado), a Filosofia (o conhecimento baseado na reflex\u00e3o constante) e a \n\nCi\u00eancia (conhecimento baseado na valida\u00e7\u00e3o de respostas).   \n\nA Subunidade 2.2.: Ci\u00eancia e conhecimento do Universo aparece na sequ\u00eancia \n\nda linha de constru\u00e7\u00e3o mental seguida anteriormente, com os alunos a perceberem que o \n\nestudo da Terra e o estudo do Universo est\u00e3o intimamente relacionados, visto que a \n\nTerra \u00e9 uma parte dos sistemas do Universo. Ao longo da Subunidade os alunos \n\ncompreenderam que a origem da Terra e dos seus subsistemas est\u00e1 num conjunto de \n\nfen\u00f3menos extraterrestres, ou seja, ocorridos primordialmente fora do espa\u00e7o da Terra, \n\nquanto mais n\u00e3o seja porque o despoletar de todo o processo ocorreu antes da exist\u00eancia \n\nda pr\u00f3pria Terra. O estudo de outros corpos celestes, especialmente daqueles que j\u00e1 n\u00e3o \n\nsofrem altera\u00e7\u00f5es significativas no seu aspeto (uma vez que ao contr\u00e1rio da Terra, e \n\nusando a express\u00e3o usada nas aulas, s\u00e3o geologicamente mortos), podemos ter no\u00e7\u00e3o do \n\nque ocorreu no passado. Firmada a import\u00e2ncia do estudo do Universo, bastou voltar \n\num pouco atr\u00e1s e estabelecer a liga\u00e7\u00e3o com o constructo do conceito Ci\u00eancia, vindo \n\numa das partes do programa em que os alunos se mostraram mais interessados, fizeram \n\n\n\n30 \n \n\nmais perguntas e foram mais interventivos, no seu conhecimento pr\u00e9vio respeitante \u00e0s \n\ntecnologias de explora\u00e7\u00e3o espacial.  \n\nTratada a unidade da compreens\u00e3o da Terra como um todo, passou-se \u00e0 \n\nabordagem do estudo do planeta atrav\u00e9s do que nele se encontra. A primeira grande \n\nideia \u00e9 a que a Terra, al\u00e9m de ser um planeta com Vida, \u00e9, ele pr\u00f3prio, um planeta vivo, \n\nou seja, que sofreu, sofre, e sofrer\u00e1 processos de transforma\u00e7\u00e3o, surgindo um novo \n\ngrande tema, o Tema 2: Terra em transforma\u00e7\u00e3o. \n\nApesar de se estabelecer uma separa\u00e7\u00e3o entre o tema conclu\u00eddo e o tema a ser \n\niniciado, no sentido de categorizar o estudo dos alunos e a sua perce\u00e7\u00e3o das tem\u00e1ticas \n\nem aprendizagem, teve-se o cuidado de se estabelecer uma linha de continuidade \u00e0 \n\nsemelhan\u00e7a da transi\u00e7\u00e3o entre diferentes subunidades anteriores. Conforme discutido \n\nnas reuni\u00f5es de N\u00facleo de Est\u00e1gio, \u00e9 importante que o aluno n\u00e3o caia no erro de \n\ncompartimentar o conhecimento que vai adquirindo ao longo da disciplina, mas antes \n\naprenda a relacionar e a construir mentalmente as rela\u00e7\u00f5es de causa-efeito que lhe \n\npermitir\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 perceber o que ir\u00e1 aprender de seguida, como a cimentar o que j\u00e1 \n\naprendeu anteriormente.  \n\nO Tema 2 inicia-se com a Unidade 1: A Terra conta a sua hist\u00f3ria, abordando \n\numa das tem\u00e1ticas mais queridas aos alunos da turma com a qual se desenvolveu esta \n\npr\u00e1tica de ensino supervisionada, os f\u00f3sseis. A Subunidade 1.1.: Os f\u00f3sseis e a sua \n\nimport\u00e2ncia para a reconstitui\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra, tem como objetivos primordiais \n\ncompreender o que \u00e9 um f\u00f3ssil, como \u00e9 que um f\u00f3ssil se forma e de que forma \u00e9 ele \u00fatil \n\nna compreens\u00e3o da transforma\u00e7\u00f5es sofridas pela Terra ao longo do tempo. Neste ponto, \n\nh\u00e1 que referir que o interesse dos alunos, not\u00f3rio n\u00e3o s\u00f3 na quantidade como na \n\nqualidade das suas interven\u00e7\u00f5es nas aulas dedicadas a esta tem\u00e1tica, levaram a um \n\ngrande empenho do professor estagi\u00e1rio neste ponto do programa, de forma a satisfazer \n\nos desafios apresentados pelos alunos. Foram analisadas v\u00e1rias ideias interessantes do \n\nque pode e do que n\u00e3o pode ser considerado f\u00f3ssil, de que forma \u00e9 que estes s\u00e3o \n\ncategorizados, que processos est\u00e3o na sua g\u00e9nese, e de como s\u00e3o interpretados, ideias \n\nessas, muitas vezes geradas pelas respostas dadas pelos alunos ou por refer\u00eancias que \n\nfaziam a determinadas experi\u00eancias que tinham: os f\u00f3sseis que viam diariamente nos \n\ncorredores da Escola, um document\u00e1rio ou um filme que viram, um livro que leram e, \n\nclaro, qualquer experi\u00eancia que pudessem ter tido com o facto de serem f\u00e3s de animais \n\nj\u00e1 extintos (os grandes saurios, os mam\u00edferos gigantes, os monstros da fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, \n\netc.).   \n\n\n\n \n\n31 \n \n\n \n\n Houve, aqui, uma grande perce\u00e7\u00e3o de que existem v\u00e1rias conce\u00e7\u00f5es alternativas \n\nentre os jovens a respeito dos f\u00f3sseis, que coincidiram com o que havia sido encontrado \n\nna parca bibliografia cient\u00edfica referente ao estudo destas conce\u00e7\u00f5es alternativas, e que, \n\nao serem superadas, permitiram uma melhor compreens\u00e3o de tem\u00e1ticas cient\u00edficas que \n\nir\u00e3o abordar em anos letivos futuros, como a pr\u00f3pria evolu\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies (esta, sim, \n\nalvo de grande estudo cient\u00edfico na an\u00e1lise das suas conce\u00e7\u00f5es alternativas). \n\nNo que toca \u00e0 abordagem aos f\u00f3sseis, pretendeu-se diferenciar-se um f\u00f3ssil, \n\ngerado naturalmente, de qualquer falso f\u00f3ssil gerado por interven\u00e7\u00e3o humana. \n\nSeguidamente, dividiram-se os diferentes registos f\u00f3sseis em somatof\u00f3sseis (organismos \n\nou partes deles preservados), em icnof\u00f3sseis (vest\u00edgios preservados da atividade de seres \n\nvivos extintos) e em pseudof\u00f3sseis (corpos rochosos semelhantes a somatof\u00f3sseis). \n\nClarificada a natureza do que \u00e9 um f\u00f3ssil, passou-se aos diferentes tipos de processos de \n\nfossiliza\u00e7\u00e3o, mostrando-se diferentes sequ\u00eancias de fen\u00f3menos naturais que levam \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o de um f\u00f3ssil. Finalmente, tratou-se de identificar as caracter\u00edsticas que levam \n\numa esp\u00e9cie a ter maior probabilidade de deixar registos f\u00f3sseis, e classificou-se os \n\ndiferentes tipos de f\u00f3sseis quanto \u00e0s informa\u00e7\u00f5es que podem dar relativamente ao tipo \n\nde ambiente e per\u00edodo geol\u00f3gico em que viveram, bem como \u00e0 sua distribui\u00e7\u00e3o, entre \n\noutros aspetos. \n\nUma vez tratados os f\u00f3sseis, \u00e9 necess\u00e1rio agora contextualizar a presen\u00e7a de \n\nseres vivos em determinados per\u00edodos de tempo geol\u00f3gico, o que fazemos atrav\u00e9s da \n\npequena Subunidade 1.2.: Grandes etapas da hist\u00f3ria da Terra. Aqui \u00e9 de relevar uma \n\nimportante compara\u00e7\u00e3o realizada entre o grande calend\u00e1rio geol\u00f3gico (o aparecimento \n\ndos diferentes grupos de seres vivos) e a ideia pr\u00e9via dos alunos, trazida sobretudo da \n\nsua forma\u00e7\u00e3o religiosa, realizada a par das atividades escolares, de que na B\u00edblia e \n\nnoutros livros religiosos \u00e9 estabelecida uma sucess\u00e3o de aparecimento dos diferentes \n\ngrupos de esp\u00e9cies conforme o seu grande de proximidade ao Homem. \n\nFace ao estudo dos f\u00f3sseis, foram colocados desafios \u00e0 Ci\u00eancia que servem eles \n\npr\u00f3prios de introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 unidade seguinte, Unidade 2: Din\u00e2mica interna da Terra. Por \n\nexemplo, como \u00e9 poss\u00edvel encontrarmos f\u00f3sseis de uma mesma esp\u00e9cie sem especial \n\ncapacidade de nado ou de voo em duas por\u00e7\u00f5es de terra emersa separadas por um \n\nimenso oceano? Esta pergunta simples permitiu despertar a curiosidade da turma com a \n\n\n\n32 \n \n\nqual se trabalhou neste momento da pr\u00e1tica de est\u00e1gio para o estudo da din\u00e2mica interna \n\nda Terra. \n\nIniciou-se a unidade com o relacionamento \u00e0s tem\u00e1ticas anteriores que \n\nindicavam a Terra como um planeta vivo, mas que na verdade n\u00e3o o explicavam \n\nverdadeiramente como tal. Surge logo a necessidade de explicar de que s\u00e3o v\u00e1rios os \n\nfen\u00f3menos vividos pelo Homem, como o dos vulc\u00f5es e os sismos (que iriam ser \n\ntratados em aulas futuras por outro colega estagi\u00e1rio), alguns originados a grandes \n\nprofundidades (debaixo do ch\u00e3o que pisamos, debaixo do oceano que nos cerca). Esta \n\nrefer\u00eancia, embora injusta (uma vez que quer sismos que vulc\u00f5es n\u00e3o seriam tratados no \n\nimediato), permitiu a cria\u00e7\u00e3o de interesse entre jovens habituados a ouvir falar e a sentir, \n\numa vez por outra, tremores de terra ou mesmo a ouvir que a ilha da Madeira \u00e9 um \n\nvulc\u00e3o gigante.  \n\nEncontrada a mat\u00e9ria-prima no interesse os alunos, passou-se \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da \n\nideia mental de que a superf\u00edcie do planeta Terra est\u00e1 dividida em placas gigantes que se \n\nmovem e que, muito antes da Madeira ter aparecido, os grandes continentes como \n\n\u00c1frica e Am\u00e9rica do Sul j\u00e1 estiveram unidos num \u00fanico bloco rochoso. A Subunidade \n\n2.1.: Deriva dos continentes e tect\u00f3nica de placas e a Subunidade 2.2.: Ocorr\u00eancia de \n\nfalhas e dobras, foram as duas \u00faltimas grandes tem\u00e1ticas abordadas, as quais, \n\nnaturalmente, exigiram dos alunos um esfor\u00e7o de abstra\u00e7\u00e3o progressivamente maior, \n\ntornado o mais concreto poss\u00edvel pelo professor estagi\u00e1rio, sobretudo por via de \n\nmodelos e de atividades te\u00f3rico-pr\u00e1ticas. Fechando-se o ciclo aberto pelo professor no \n\nt\u00e9rmino da leciona\u00e7\u00e3o, p\u00f4de-se responder que s\u00e3o estes movimentos das placas (e dos \n\ncontinentes e oceanos sobre elas) que permitem que f\u00f3sseis de uma mesma esp\u00e9cie \n\nsejam encontrados tanto em \u00c1frica como na Am\u00e9rica do Sul ou que com a ocorr\u00eancia de \n\ndobras alguns f\u00f3sseis de serem marinhos possam ser encontrados em montanhas. \n\n \n\nb) Metodologia e estrat\u00e9gias utilizadas no processo de Ensino-Aprendizagem \n\n  \n\nConforme Andrade (1991, p. 13) \u201cna planifica\u00e7\u00e3o do ensino devem ser \n\nprivilegiadas as metodologias e as t\u00e9cnicas de ensino que permitam: \n\n? real\u00e7ar aspectos que desenvolvem nos alunos uma vis\u00e3o global; \n\n? apreender os princ\u00edpios e conceitos fundamentais; \n\n? aplicar os conhecimentos adquiridos em situa\u00e7\u00f5es diferentes; \n\n? relacionar conhecimentos desenvolvidos a n\u00edveis diferentes [...]; \n\n\n\n \n\n33 \n \n\n \n\n? o contacto com situa\u00e7\u00f5es muito diferenciadas, cuja explora\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica leve \u00e0 \n\ncompreens\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de metodologias cient\u00edficas.\u201d \n\n Com base nestes princ\u00edpios, desenvolveu-se, como referido uma t\u00e9cnica geral de \n\ndi\u00e1logo com os alunos, de intera\u00e7\u00e3o pergunta-resposta, de forma a construir os \n\nracioc\u00ednios desejados. Por outro lado, temos que ter em considera\u00e7\u00e3o que muitas das \n\ntem\u00e1ticas abordadas s\u00e3o muit\u00edssimo abstratas e nem todos os alunos conseguem \n\nacompanhar facilmente o racioc\u00ednio do professor o qual, refira-se, \u00e9 ref\u00e9m do tempo de \n\naula dispon\u00edvel. Assim sendo, estes racioc\u00ednios foram acompanhados com imagens \n\nest\u00e1ticas, animadas ou mesmo v\u00eddeos (sempre que poss\u00edvel), modelos a duas e a tr\u00eas \n\ndimens\u00f5es e esp\u00e9cimes da cole\u00e7\u00e3o da escola ou de outra proveni\u00eancia. \n\n Foram tamb\u00e9m realizadas aulas laboratoriais com os alunos, de que foi melhor \n\nexemplo a da exemplifica\u00e7\u00e3o de um processo de fossiliza\u00e7\u00e3o, ou seja, de forma\u00e7\u00e3o de \n\nf\u00f3sseis, servindo de certa base de valida\u00e7\u00e3o ao conhecimento aprendido nas aulas \n\nexpositivas, bem como serviu de aula de aplica\u00e7\u00e3o desses mesmos conhecimentos e de \n\ncomportamento num laborat\u00f3rio. \n\n Foram v\u00e1rios os momentos em que se estabeleceram compara\u00e7\u00f5es entre as \n\nexplica\u00e7\u00f5es expositivas e fen\u00f3menos com os quais os alunos est\u00e3o mais familiarizados, \n\nnuma tentativa de enriquecimento da aula e de criar uma aprendizagem significativa por \n\nmeio da aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade do aluno. \n\n Fazendo uso do quadro ou de apresenta\u00e7\u00f5es powerpoint, o professor estagi\u00e1rio \n\nauxiliou a turma no registo de apontamentos importantes, diferenciando conhecimentos \n\nessenciais de conhecimentos acess\u00f3rios, importantes na constru\u00e7\u00e3o de uma ideia, mas \n\nn\u00e3o submetidos a uma avalia\u00e7\u00e3o direta por estarem fora com alcance do programa \n\noficial. \n\n Finalmente, atrav\u00e9s das atividades propostas pelo livro e das fichas de trabalho \n\ndesenvolvidas pelo professor estagi\u00e1rio sob orienta\u00e7\u00e3o da professora cooperante, \n\nrealizaram-se v\u00e1rias atividades de aplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos. Estas atividades \n\npermitiram n\u00e3o s\u00f3 ao professor avaliar periodicamente os conhecimentos dos alunos e o \n\ngrau de sucesso das estrat\u00e9gias de ensino escolhidas, como permitia aos pr\u00f3prios alunos \n\nfazerem a an\u00e1lise da sua aprendizagem, reconhecendo atrav\u00e9s da corre\u00e7\u00e3o dos \n\nexerc\u00edcios qualquer d\u00favida que n\u00e3o haviam identificado previamente. Estas tarefas, \n\nrealizadas como atividade final de uma determinada unidade letiva, foram realizadas na \n\n\n\n34 \n \n\nsala de aula ou em casa, mediante o tempo dispon\u00edvel, sendo a corre\u00e7\u00e3o realizada com o \n\ncoletivo da turma em aula.  \n\nNestas atividades \u00e9 de real\u00e7ar a realiza\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de desafios aos \n\nalunos, mediante a natureza da tem\u00e1tica em estudo. Assim, aos alunos foram propostas \n\natividades de leitura e interpreta\u00e7\u00e3o de pequenos textos de natureza diversa, de \n\nfotografias e de esquemas, de gr\u00e1ficos e outras representa\u00e7\u00f5es pict\u00f3ricas afins. Foram-\n\nlhes disponibilizados enunciados com perguntas de resposta curta, que obriga a \n\njustifica\u00e7\u00e3o ou de tipo ensaio, al\u00e9m dos tradicionais exerc\u00edcios de interliga\u00e7\u00e3o, de \n\nm\u00faltipla escolha e de sequencia\u00e7\u00e3o. \n\n    \n\nc) Recursos e materiais did\u00e1ticos produzidos e utilizados \n\n  \n\nPara a maior parte das aulas foram produzidos os recursos de apoio, n\u00e3o \n\nobstante o principal recurso de apoio utilizado, tenha sido o manual, visto que este era a \n\npe\u00e7a central do estudo dos estudantes e, pontualmente, foram-lhe realizadas corre\u00e7\u00f5es \n\nconsideradas necess\u00e1rias, sobretudo no que toca a enunciados de tarefas a serem \n\nrealizadas pelos alunos, autonomamente ou grupalmente, com ou sem a presen\u00e7a do \n\nprofessor. \n\nDe entre os restantes materiais produzidos, encontram-se sobretudo \n\napresenta\u00e7\u00f5es powerpoint, fichas de trabalho, de corre\u00e7\u00e3o e de cota\u00e7\u00e3o e outros recursos \n\ninterativos retirados de diferentes bases de dados da Internet (vide Anexo 2). \n\n \n\nd) Reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica letiva  \n\n  \n\nAo longo per\u00edodo de pr\u00e1tica de ensino supervisionada na Escola B\u00e1sica e \n\nSecund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco houve uma transforma\u00e7\u00e3o substancial na forma de lecionar \n\ndo professor estagi\u00e1rio. Esta tornou-se mais profunda a partir do momento em que \n\nhouve um distanciamento do per\u00edodo de leciona\u00e7\u00e3o e come\u00e7ou-se a realizar o presente \n\ndocumento permitindo ter a no\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o ocorrida. \n\nN\u00e3o foi um per\u00edodo f\u00e1cil, devido sobretudo \u00e0 press\u00e3o de preparar materiais \n\ndid\u00e1ticos e dar resposta \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas a que est\u00e1 afeto um est\u00e1gio.  \n\nNuma aprecia\u00e7\u00e3o geral, houve acolhimento na turma e restantes profissionais \n\nque ajudaram no desenvolvimento da atividade letiva ou na sua prepara\u00e7\u00e3o. De um \n\n\n\n \n\n35 \n \n\n \n\nmodo geral, n\u00e3o houve vari\u00e1veis condicionantes do trabalho do professor estagi\u00e1rio no \n\ncontexto do espa\u00e7o escolar.  \n\nMencionado por diversos investigadores e noutros relat\u00f3rios de est\u00e1gio, houve, \n\nno enfrentamento das dificuldades sentidas, houve um ref\u00fagio na zona de conforto e um \n\napegamento ao conhecimento cient\u00edfico e \u00e0 pesquisa que realizada ao longo da pr\u00e1tica \n\nletiva. Por outro lado, o medo de falhar no dom\u00ednio da disciplina da turma e face ao \n\nfacto de estar a ser observado, levou a um certo distanciamento dos alunos, \n\ncomportamento que de todo n\u00e3o mereciam por se tratar de um grupo fant\u00e1stico de \n\njovens que, usando a express\u00e3o popular, todo o professor pede a Deus. \n\nCom o tempo foi crescendo uma empatia, com sorriso e a intera\u00e7\u00e3o de forma \n\nmais graciosa, ultrapassando-se o complexo de estar a ser observado, autoinfligido. \n\nDo ponto de vista cient\u00edfico, n\u00e3o interessa o que um professor saiba, nem o grau \n\nde aprofundamento com que as tem\u00e1ticas sejam abordadas. \u00c9 necess\u00e1rio um trabalho \n\nconstante de atualiza\u00e7\u00e3o, porque \u00e9 mesmo necess\u00e1rio. Esta atualiza\u00e7\u00e3o permanente \u00e9 \n\ntanto mais necess\u00e1ria quando se tem responsabilidade sobre uma turma com muitos \n\nalunos altamente motivados para a escola, que t\u00eam curiosidade sobre muitas coisas e \n\nque, na mesa ao lado, mostrando a heterogeneidade deste grupo de jovens, se encontra \n\num deles que n\u00e3o acompanha o ritmo de aprendizagem dos restantes, que tem \n\ndificuldade em abstrair-se e alcan\u00e7ar o n\u00edvel de intelectualiza\u00e7\u00e3o necess\u00e1rio. O professor \n\ntem de ser vers\u00e1til, deter um conhecimento a ro\u00e7ar o enciclop\u00e9dico, em certas ocasi\u00f5es, \n\ne tem de ter no\u00e7\u00e3o de que a \u00fanica coisa prevista num plano de aula \u00e9 o seu pr\u00f3prio \n\nracioc\u00ednio, nunca o leque de racioc\u00ednios dos seus alunos. \n\nEmbora seja uma preocupa\u00e7\u00e3o constante estabelecer, em vez de linhas de \n\nracioc\u00ednios que come\u00e7am a meio da resposta ao problema, ir at\u00e9 \u00e0 raiz da mesma, o \n\ntempo e a pr\u00f3pria motiva\u00e7\u00e3o do ouvinte em querer perceber s\u00e3o inimigos da explica\u00e7\u00e3o \n\nexaustiva. Numa sala de aula, o rel\u00f3gio \u00e9 soberano e o programa \u00e9 para cumprir. Se os \n\nalunos fazem perguntas simples, as respostas que exigem s\u00e3o simples e o professor n\u00e3o \n\npode criar respostas a perguntas que n\u00e3o foram feitas, mesmo que ache, por sua \n\niniciativa, que, talvez o aluno tenha ficado com esta ou aquela d\u00favida. \u00c9 necess\u00e1rio ser-\n\nse objetivo, sem ser-se, necessariamente, sucinto.  \n\nDe uma forma geral, a falta de empatia inicial e a falta de objetividade geral s\u00e3o \n\ndos maiores perigos que um professor iniciante enfrenta. \n\n\n\n36 \n \n\n \n\n1.6.2. Biologia e Geologia \u2013 10.\u00baAno de Escolaridade \n\n \n\na) Aulas lecionadas \n\n \n\nAs aulas de Biologia e Geologia lecionadas \u00e0 turma do 10.\u00ba ano de escolaridade, \n\nabordaram tem\u00e1ticas da disciplina de Biologia, conforme se indica seguidamente: \n\nTema 1: A vida e os seres vivos \n\nUnidade: 1: Obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres heterotr\u00f3ficos \n\nSubunidade 1.1.: Unicelularidade vs pluricelularidade. \n\nSubunidade 1.2.: Ingest\u00e3o, digest\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o. \n\nUnidade 2: Obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres autotr\u00f3ficos \n\nSubunidade 2.1.: ATP - fonte de energia nas c\u00e9lulas \n\nSubunidade 2.2.: Fotoss\u00edntese \n\nUnidade 3: Distribui\u00e7\u00e3o de Mat\u00e9ria \n\nSubunidade 3.1.: O transporte nas plantas \n\nSubunidade 3.2.: Transporte nos animais \n\nTema 2: Transforma\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de energia pelos seres vivos \n\nUnidade 1: Utiliza\u00e7\u00e3o dos materiais que chegam \u00e0s c\u00e9lulas \n\nSubunidade1.1.: Fermenta\u00e7\u00e3o \n\nSubunidade 1.2.: Respira\u00e7\u00e3o Aer\u00f3bia \n\nSubunidade 1.3.: Rendimento energ\u00e9tico da fermenta\u00e7\u00e3o e da respira\u00e7\u00e3o aer\u00f3bia \n\nFoi previsto um total de 26 aulas, repartidas em 2 aulas semanais de exposi\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rica de 90 minutos de dura\u00e7\u00e3o e 1 aula semanal laboratorial de 135 minutos (esta \n\n\u00faltima, parcialmente utilizada para exposi\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, tamb\u00e9m). Foram dedicadas 3 \u00e0 \n\navalia\u00e7\u00e3o, 2 de avalia\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e 1 avalia\u00e7\u00e3o de pr\u00e1tica laboratorial, tendo a corre\u00e7\u00e3o \n\nde cada um desses objetos de avalia\u00e7\u00e3o sido integrado noutras aulas de exposi\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rica ou de pr\u00e1tica laboratorial. Houve tamb\u00e9m 1 aula de 90 minutos dedicada \u00e0 auto e \n\nheteroavalia\u00e7\u00e3o dos alunos no final no segundo per\u00edodo letivo. E, \u00e0 semelhan\u00e7a do que \n\naconteceu na Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco, tamb\u00e9m na Escola \n\nSecund\u00e1ria Jaime Moniz, cada aula laboratorial foi lecionada em duplicado, dado a \n\nturma funcionar por turnos. Estes n\u00fameros, conforme acordado com a professora \n\ncooperante, foram igualmente ponderados com base na tipologia de cada tema, pesado \n\n\n\n \n\n37 \n \n\n \n\nno n\u00edvel de aprofundamento de cada qual e ao calend\u00e1rio escolar aprovado para a \n\nRegi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira. \n\nAtrav\u00e9s do processo, tentou-se sempre desenvolver com os alunos momentos de \n\ndi\u00e1logo, contrabalan\u00e7ados com momentos expositivos e de valida\u00e7\u00e3o de conhecimento, \n\npor meio de exerc\u00edcios de aula ou de trabalhos para casa. \n\nNo que respeita \u00e0 Unidade 1: Obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres heterotr\u00f3ficos, \n\nabordaram-se os seres vivos unicelulares e os pluricelulares segundo uma perspetiva \n\ncomparativa, tendo como base a defini\u00e7\u00e3o de c\u00e9lula, conforme objetivo da Subunidade \n\n1.1.: Unicelularidade vs pluricelularidade. Numa primeira abordagem, pretendia-se que \n\nos alunos identificassem a estrutura b\u00e1sica constituinte e funcional de um ser vivo como \n\nsendo uma c\u00e9lula, bem como identificar a estrutura que estabelece as condi\u00e7\u00f5es-\n\nfronteira entre os meios intracelular e extracelular, a membrana plasm\u00e1tica - dando \n\ndestaque \u00e0 sua constitui\u00e7\u00e3o, \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do seu estudo e desenvolvimento de v\u00e1rios \n\nmodelos explicativos do seu funcionamento, que culminaram com o Modelo do \n\nMosaico Fluido. Abordagem como esta, da hist\u00f3ria de tem\u00e1ticas em estudo, pretendem \n\ndar aos alunos momentos que permitem a analisar a natureza da Ci\u00eancia e sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom a tr\u00edade Tecnologia-Sociedade-Ambiente (mais \u00f3bvia no Ensino B\u00e1sico), al\u00e9m de \n\npermitirem aos alunos desenvolveram os seus pr\u00f3prios constructos mentais, seguindo a \n\nmesma linha de pensamento e de resolu\u00e7\u00e3o de desafios seguida pelos estudiosos que \n\nprop\u00f5em as explica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas sob a forma de modelos, de teorias e suas leis ou de \n\nhip\u00f3teses, mediante a natureza do que \u00e9 postulado. \n\nDefinida a membrana plasm\u00e1tica, como estrutura atrav\u00e9s da qual ocorrem as \n\ntrocas entre meios intracelular e extracelular, na abordagem \u00e0 Subunidade 1.2.: \n\nIngest\u00e3o, digest\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o, os alunos foram investindo no conhecimento dos \n\nprocessos que permitem a obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres vivos, iniciando-se com a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos diversos tipos de transporte transmembranar, baseando-nos no \n\ndisp\u00eandio de energia, no tipo de part\u00edculas a serem transportadas, das estruturas \n\nmembranares transportadores respons\u00e1veis e nas condi\u00e7\u00f5es de tonicidade intra e \n\nextracelulares. Conforme explorado com os alunos, embora os conceitos centrais desta \n\nUnidade estejam indicados como formas de obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria por seres heterotr\u00f3ficos \n\n(de que s\u00e3o exemplo todos os animais, incluindo o homem), tal n\u00e3o significa que estes \n\n\n\n38 \n \n\nmesmos processos n\u00e3o ocorram como forma de obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria por seres \n\nautotr\u00f3ficos.  \n\nPor decis\u00e3o do n\u00facleo de est\u00e1gio para esta unidade foram concebidas aulas \n\nlaboratoriais de observa\u00e7\u00e3o ao microsc\u00f3pio \u00f3tico composto de c\u00e9lulas e identifica\u00e7\u00e3o de \n\nalgumas das suas estruturas, de comprova\u00e7\u00e3o laboratorial de diferentes tipos de \n\ntransporte transmembranar como a osmose, quer macroscopicamente (verificada pela \n\nflexibilidade de peda\u00e7os de material biol\u00f3gico vegetal exposto a solu\u00e7\u00f5es de diferentes \n\nconcentra\u00e7\u00f5es), quer microscopicamente (recorrendo-se novamente ao microsc\u00f3pico \n\n\u00f3tico composto para verifica\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas coradas plasmolisadas e t\u00fargidas). Os alunos \n\nforam tamb\u00e9m instru\u00eddos no sentido de realizarem pequenos relat\u00f3rios cient\u00edficos, \n\nusando-se esquemas em V de Gowin ou outras prepara\u00e7\u00f5es, sendo apoiados pelo \n\nprofessor no desenvolvimento das atividades, no registo dos resultados e na sua \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o, contrastada ao aprendido em aulas de cariz expositivo. \n\nCom o aux\u00edlio do professor estagi\u00e1rio, os alunos foram contextualizando cada \n\nprocesso, racionalizando-o, construindo uma idade pr\u00f3pria que lhes iria ser \u00fatil na \n\ncompreens\u00e3o de fen\u00f3menos ou processos vitais mais complexos. Seguidamente, \n\ndiferenciou-se digest\u00e3o intracelular de digest\u00e3o extracelular, abordando-se de forma \n\nsequencial as diferentes fases dos processos e relacionando cada um dos processos \n\nnuma perspetiva biol\u00f3gica, relativa aos contextos org\u00e2nicos (por exemplo, tratando-se \n\nde digest\u00e3o extracelular verificar que pode realizar-se no meio exterior ao organismo, \n\nou no seu meio interno numa cavidade digestiva), ou a diferentes grupos de seres vivos. \n\nNo que toca ao estudo de sistemas digestivos, foram abordados, numa perspetiva \n\ncomparativa dos sistemas digestivos da hidra, da plan\u00e1ria, da minhoca e do homem, \n\nseguindo as disposi\u00e7\u00f5es program\u00e1ticas e as sugest\u00f5es de abordagem do manual adotado. \n\nNa passagem \u00e0 Unidade 2: Obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres autotr\u00f3ficos, inicia-\n\nse o estudo da forma como Plantas, Algas e outros seres vivos s\u00e3o capazes de \n\ntransformar mat\u00e9ria inorg\u00e2nica em mat\u00e9ria org\u00e2nica obtida nos compostos vitais de que \n\nnecessitam para os seus processos metab\u00f3licos. Embora numa perspetiva de \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o simples, a unidade se inicie com o estudo da mol\u00e9cula de ATP enquanto \n\nestrutura capaz de armazenar energia facilmente disponibilizada para ser aplicada em \n\nv\u00e1rios fen\u00f3menos metab\u00f3licos. A explora\u00e7\u00e3o da Subunidade 2.1.: ATP - fonte de \n\nenergia nas c\u00e9lulas, compreendeu o estudo da sua composi\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia \n\npara a c\u00e9lula. Apenas por uma quest\u00e3o de relacionamento direto entre a forma\u00e7\u00e3o da \n\nmol\u00e9cula de ATP e os processos de obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria e de energia ocorridos nos \n\n\n\n \n\n39 \n \n\n \n\nseres autotr\u00f3ficos, numa perspetiva construtivista de uma pir\u00e2mide tr\u00f3fica (e \n\nconsequentemente, das rela\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas entre seres autotr\u00f3ficos e heterotr\u00f3ficos) \u00e9 \n\nque esta tem\u00e1tica se encontrava inclu\u00edda numa unidade relativa ao autotrofismo. Com o \n\nseu estudo, desenvolveram-se os conceitos metabolismo, anabolismo e catabolismo, \n\nrelativos \u00e0 categoriza\u00e7\u00e3o dos diferentes processos e rea\u00e7\u00f5es bioqu\u00edmicas celulares de \n\ns\u00edntese e de lise de compostos.  \n\nA Subunidade 2.2.: Fotoss\u00edntese iniciou-se com a concetualiza\u00e7\u00e3o de \n\nfotoautotrofismo e de quimioautotrofismo, termos referentes aos dois processos de \n\nobten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria (org\u00e2nica) a partir de compostos inorg\u00e2nicos. Demonstrou-se a \n\nforma dos seres autotr\u00f3ficos obterem a energia de que necessitam para os processos de \n\ns\u00edntese de compostos org\u00e2nicos a partir de compostos inorg\u00e2nicos atrav\u00e9s da luz \n\n(fotoss\u00edntese) ou atrav\u00e9s da decomposi\u00e7\u00e3o de materiais (quimioss\u00edntese). Uma vez \n\ndiferenciados os conceitos, os processos que estes definem t\u00eam de ser desenvolvidos \n\ncom os alunos iniciando-se o estudo com a fotoss\u00edntese delimitando-lhe o espa\u00e7o f\u00edsico \n\nem que tem lugar. Tomando as plantas como exemplos, localizam-se os \u00f3rg\u00e3os \n\nfotossint\u00e9ticos e na sua composi\u00e7\u00e3o os diferentes n\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o, at\u00e9 \u00e0 estrutura \n\norganelar do cloroplasto e da sua constitui\u00e7\u00e3o suborganelar. Voltando a seguir a mesma \n\nmetodologia abordaram-se com os alunos o contributo de alguns estudiosos para a \n\ncompreens\u00e3o da fotoss\u00edntese, integrando a participa\u00e7\u00e3o de cada um na busca de uma \n\nresposta aos sucessivos desafios. Seguiu-se a compreens\u00e3o dos v\u00e1rios tipos de rea\u00e7\u00f5es \n\nbioqu\u00edmicas integrantes do processo fotossint\u00e9tico, agrupadas em rea\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o e \n\nredu\u00e7\u00e3o, fase fotoqu\u00edmica e fase qu\u00edmica. \n\nNo desenvolvimento da tem\u00e1tica da fotoss\u00edntese, teve-se como perspetiva \n\nlaboratorial a de concretizar-se ao m\u00e1ximo o processo e seguir-se a linha de \n\ndesenvolvimento de atividades laboratoriais levada a cabo pelos professores da Escola. \n\nAssim, realizou-se a observa\u00e7\u00e3o, ao microsc\u00f3pio \u00f3tico composto, dos grandes \n\ncloroplastos das c\u00e9lulas de folhas da esp\u00e9cie Elodea canadensis (Michaux, 1803), \n\nmaterial biol\u00f3gico proveniente do lago artificial do jardim da Escola Secund\u00e1ria Jaime \n\nMoniz, a norte do edif\u00edcio-sede e preparado, anualmente, pela t\u00e9cnica dos laborat\u00f3rios \n\nde Biologia para todas as turmas de 10.\u00baano de escolaridade. Embora a prepara\u00e7\u00e3o desta \n\natividade j\u00e1 estivesse condicionada \u00e0s pr\u00f3prias determina\u00e7\u00f5es do departamento escolar \n\ntutelar da disciplina, o professor estagi\u00e1rio tratou de a planear e executar, dando apoio \n\n\n\n40 \n \n\naos alunos na realiza\u00e7\u00e3o das prepara\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias, na procura de bons pormenores \n\nde observa\u00e7\u00e3o, na execu\u00e7\u00e3o de registos pict\u00f3ricos de qualidade e sua legendagem. \n\nFinalizando-se a unidade, abordou-se, sem grande aprofundamento, as fases de \n\noxida\u00e7\u00e3o do substrato mineral e do ciclo do carbono, que comp\u00f5em o processo geral da \n\nquimioss\u00edntese, terminando-se com a compara\u00e7\u00e3o deste processo com o da fotoss\u00edntese. \n\nCom o in\u00edcio do terceiro per\u00edodo, uma vez terminada a compreens\u00e3o dos \n\nprocessos de obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria, resta saber de que forma os compostos chegam \u00e0s \n\nc\u00e9lulas onde eles n\u00e3o se encontram e onde s\u00e3o necess\u00e1rios, sendo este o objetivo da \n\nUnidade 3: Distribui\u00e7\u00e3o de Mat\u00e9ria. \n\nNa Subunidade 3.1.: O transporte nas plantas, inicia-se uma das tem\u00e1ticas que \n\nmais interesse suscitou na turma, face \u00e0 qualidade das interven\u00e7\u00f5es feitas pelos alunos \n\nao longo das aulas, a resolu\u00e7\u00e3o da pergunta \u201cHaver\u00e1 sistemas circulat\u00f3rios nas \n\nPlantas?\u201d. Trata-se de uma pergunta de resposta afirmativa apenas quando se fala de \n\nplantas vascularizadas, se queremos entrar na abordagem puramente cient\u00edfica. No \n\ncontexto do 10.\u00baano de Escolaridade, dado n\u00e3o serem estudadas plantas vasculares, \n\nent\u00e3o a resposta \u00e9 decididamente sim, sem qualquer exce\u00e7\u00e3o de forma a evitar grande \n\naprofundamento do estudo do taxon Plantas, seguindo as indica\u00e7\u00f5es da professora \n\ncooperante, como resposta \u00e0s exig\u00eancias das Metas Curriculares (2013).  \n\nComo foi tornado costume na inicia\u00e7\u00e3o a qualquer nova tem\u00e1tica, realizou-se \n\numa breve contextualiza\u00e7\u00e3o do estudo do transporte nas Plantas, como resposta \u00e0 \n\nnecessidade de levar os materiais absorvidos ou sintetizados, resultado dos processos \n\nestudados em subunidades curriculares anteriores, \u00e0s regi\u00f5es das plantas onde estes ir\u00e3o \n\nintegrar processos metab\u00f3licos tamb\u00e9m abordados anteriormente. Seguidamente, \n\npassou-se ao estudo dos tecidos condutores xilema e floema, iniciando-se a sua \n\nabordagem pela sua localiza\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel anat\u00f3mico. Neste ponto optou-\n\nse por n\u00e3o se realizar observa\u00e7\u00f5es de prepara\u00e7\u00f5es definitivas ou tempor\u00e1rias com \n\nrecurso ao microsc\u00f3pio \u00f3tico composto, mas antes realizar a interpreta\u00e7\u00e3o de fotografias \n\nde boa qualidade de prepara\u00e7\u00f5es da mesma natureza e com recurso ao mesmo aparelho, \n\ncomparando-o com esquemas identificativos. Esta solu\u00e7\u00e3o ficou a dever-se aos \n\nconhecimentos de anatomia das plantas demasiado b\u00e1sicos detidos pelos alunos que \n\ncertamente lhes dificultaria a compreens\u00e3o do que poderiam ter de observar. \n\nConsiderou-se ser necess\u00e1rio disp\u00eandio de muito tempo para tornar esse conhecimento \n\nnovo num constructo v\u00e1lido, o qual entraria num grau de especificidade demasiado \n\ngrande para os alunos. Por outro lado, considerou-se interessante desenvolver-se uma \n\n\n\n \n\n41 \n \n\n \n\natividade laboratorial de observa\u00e7\u00e3o dos estomas das folhas da esp\u00e9cie Tradescantia \n\npallida ((Rose)D. R. Hunt, 1975), seguindo-se, novamente o programa de aulas \n\nlaboratoriais do departamento disciplinar tutelar da Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz. O \n\nmaterial biol\u00f3gico, usado por todas as turmas do 10.\u00baano, foi gentilmente cedido por \n\numa das professoras da disciplina de Biologia e Geologia e preparado pelo professor \n\nestagi\u00e1rio que, novamente, teve um papel importante no apoio \u00e0 turma, no que toca ao \n\nuso dos materiais, procura da melhor \u00e1rea de observa\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o e legendagem de \n\num esquema de um estoma e relacionamento das estruturas observadas com o aprendido \n\nnas aulas expositivas.    \n\nTerminada a abordagem \u00e0 estrutura estom\u00e1tica, passou-se aos modelos de \n\ncircula\u00e7\u00e3o de seivas nas plantas vasculares, iniciando-se a tem\u00e1tica com a circula\u00e7\u00e3o da \n\nseiva bruta atrav\u00e9s do tecido xil\u00e9mico, abordando-se as hip\u00f3teses da Press\u00e3o Radicular e \n\nda Tens\u00e3o-Ades\u00e3o-Coes\u00e3o, numa perspetiva construtivista das rela\u00e7\u00f5es de causalidade \n\nentre os fen\u00f3menos que comp\u00f5em cada processo, al\u00e9m da compara\u00e7\u00e3o das duas \n\nexplica\u00e7\u00f5es poss\u00edveis e sua aplicabilidade em diferentes taxa vegetais. \n\nSeguindo a ordem cronol\u00f3gica dos fen\u00f3menos que integram as part\u00edculas \n\ninorg\u00e2nicas s\u00e3o incorporadas pelas plantas, transportadas dos \u00f3rg\u00e3os de absor\u00e7\u00e3o at\u00e9 \u00e0s \n\nestruturas fotossintetizadoras e usadas como mat\u00e9ria-prima de produ\u00e7\u00e3o de compostos \n\norg\u00e2nicos diversos, fica por definir de que forma a mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 levada a todo o \n\norganismo vegetal. Aqui temos a abordagem \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de seiva elaborada, ao n\u00edvel \n\ndo tecido flo\u00e9mico, a qual \u00e9 explicada pela hip\u00f3tese do Fluxo de Massa. \n\nFindo o estudo do transporte nas plantas, passou-se \u00e0 Subunidade 3.2.: \n\nTransporte nos animais, iniciando-se com a diferencia\u00e7\u00e3o de sistemas circulat\u00f3rios \n\nabertos (definidos pelo facto do flu\u00eddo circulante poder abandonar em algum momento \n\nos canais de distribui\u00e7\u00e3o para irrigar tecidos, voltando novamente aos elementos \n\ncondutores) de sistemas circulat\u00f3rios fechados (definidos pelo facto do flu\u00eddo circulante \n\nnunca abandonar as estruturas do sistema circulat\u00f3rio). A partir desta compreens\u00e3o, e \n\nfazendo-se o estudo comparativo entre o ciclo circulat\u00f3rio em diferentes taxa dos \n\nanimais vertebrados, definiu-se circula\u00e7\u00e3o simples (como a dos grupos dos peixes; em \n\nque o sangue passa apenas uma vez no cora\u00e7\u00e3o, em cada circuito pelo organismo), \n\ncircula\u00e7\u00e3o dupla incompleta (como nos grupos dos anf\u00edbios e dos r\u00e9pteis; em que o \n\nsangue passa duas vezes pelo cora\u00e7\u00e3o em cada circuito, havendo separa\u00e7\u00e3o do sangue \n\n\n\n42 \n \n\nrico em oxig\u00e9nio do sangue rico em di\u00f3xido de carbono ao n\u00edvel das duas aur\u00edculas, mas \n\npodendo haver mistura no \u00fanico ventr\u00edculo existente) e circula\u00e7\u00e3o dupla completa \n\n(como nos grupos das aves e dos mam\u00edferos; em que o sangue passa duas vezes no \n\ncora\u00e7\u00e3o em cada circuito e cuja exist\u00eancia de um septo completo a fazer a separa\u00e7\u00e3o do \n\nventr\u00edculo em duas cavidades independentes, provoca a total separa\u00e7\u00e3o dos dois tipos de \n\nsangue em circula\u00e7\u00e3o). Embora n\u00e3o constasse do programa, por uma quest\u00e3o de rigor e \n\ntentar mostrar todos os passos evolutivos, fez-se men\u00e7\u00e3o ao septo de Sabatier que faz a \n\nparcial divis\u00e3o da c\u00e2mara ventricular no cora\u00e7\u00e3o dos r\u00e9pteis crocodilianos. \n\nPara terminar a unidade abordaram-se a anatomia e a fisiologia do cora\u00e7\u00e3o dos \n\nmam\u00edferos, destacando-se as duas c\u00e2maras, v\u00e1lvulas, art\u00e9rias e veias, forma de \n\ncircula\u00e7\u00e3o do sangue e relacionamento do cora\u00e7\u00e3o com a pequena circula\u00e7\u00e3o (para \n\nirriga\u00e7\u00e3o dos pulm\u00f5es e realiza\u00e7\u00e3o das trocas gasosas no tecido sangu\u00edneo) e com a \n\ngrande circula\u00e7\u00e3o (para irriga\u00e7\u00e3o de todos os sistemas de \u00f3rg\u00e3os e circula\u00e7\u00e3o da \n\nmat\u00e9ria). \n\nCom o segundo tema \u2018Transforma\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de energia pelos seres vivos\u2019, \n\niniciou-se a Unidade 1: Utiliza\u00e7\u00e3o dos materiais que chegam \u00e0s c\u00e9lulas. O tema \n\npretende mostrar os processos metab\u00f3licos em que est\u00e1 envolvida energia integrada nas \n\nmol\u00e9culas de ATP. Atrav\u00e9s das tr\u00eas pequenas subunidades, abordou-se de forma \n\nsucinta, recorrendo-se principalmente a esquemas os processos de fermenta\u00e7\u00e3o \n\n(alco\u00f3lica e l\u00e1tica), de respira\u00e7\u00e3o aer\u00f3bia e estabeleceu-se a compara\u00e7\u00e3o do rendimento \n\nenerg\u00e9tico de ambos os processos, resumindo-se a informa\u00e7\u00e3o numa tabela comparativa. \n\n \n\nb) Metodologia e estrat\u00e9gias utilizadas no processo de Ensino-Aprendizagem \n\n  \n\nA Biologia \u00e9, por natureza, uma \u00e1rea de estudo humana concetual, ou seja, cujas \n\nexplica\u00e7\u00f5es que origina do seu objeto de estudo s\u00e3o baseadas em conceitos, em \n\nconstructos mentais sobre processos que n\u00e3o podem ser percecionados com os nossos \n\nsentidos. \u00c9 uma \u00e1rea de estudo de ideias objetivas, para a qual \u00e9 necess\u00e1rio desenvolver \n\ncapacidades de racioc\u00ednio que permitam compreender fen\u00f3menos \u00e0 luz das explica\u00e7\u00f5es \n\napresentadas para a sua causalidade.  \n\nOliveira (1991, p. 109) refere-se a esse desenvolvimento da capacidade de \n\npensar e o papel que o professor [de Biologia] ter\u00e1 em \u201censinar os alunos a utilizar de \n\nforma consciente produtiva e racional o seu potencial de pensamento\u201d, ou, numa \n\nexpress\u00e3o, o aprender a pensar. \n\n\n\n \n\n43 \n \n\n \n\nO objetivo de aprender a pensar \u00e9 amplamente utilizado quando se fala de faixas \n\net\u00e1rias mais jovens do que a da turma de 10.\u00ba ano com a qual se trabalhou na Escola \n\nSecund\u00e1ria Jaime Moniz, mas tal n\u00e3o significa que n\u00e3o deva ser uma constante no \n\ntrabalho desenvolvido por um professor do Ensino Secund\u00e1rio.  \n\nDurante as sess\u00f5es de reflex\u00e3o do Grupo de Est\u00e1gio, por v\u00e1rias vezes esta \n\ntem\u00e1tica foi abordada, estabelecendo um paralelismo da dificuldade em explicar o \n\nporqu\u00ea de certos fen\u00f3menos biol\u00f3gicos, quando os alunos est\u00e3o motivados para o saber \n\n(e fazem v\u00e1rias perguntas durante a leciona\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados program\u00e1ticos), num \n\nprograma de Biologia e de Geologia t\u00e3o abrangente, mas igualmente de abordagem t\u00e3o \n\nsuperficial, numa corrida contra o tempo dispon\u00edvel para preparar os alunos para os \n\nexames nacionais cuja avalia\u00e7\u00e3o determinar\u00e1 a sua entrada futura no Ensino Superior. \n\nComo explica Oliveira (1991, p. 102) seria mais f\u00e1cil esquecer a escola da \n\nconcetualiza\u00e7\u00e3o, e pensar a aprendizagem como \u201cuma mera transfer\u00eancia/inje\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00e3o\u201d, ideia cujos defensores argumentam que: \n\n1- \u201ca informa\u00e7\u00e3o recebida \u00e9 da mesma natureza da informa\u00e7\u00e3o transmitida\u201d; \n\n2- \u201cindiv\u00edduos diferentes adquirem concep\u00e7\u00f5es id\u00eanticas a partir da mesma \n\ninforma\u00e7\u00e3o\u201d; \n\n3 - \u201co aluno [...] guarda as concep\u00e7\u00f5es substancialmente intactas\u201d. \n\nOs alunos n\u00e3o s\u00e3o t\u00e1buas rasa ao entrarem para a sala de aula e, da minha \n\npr\u00f3pria experi\u00eancia com a turma de 10.\u00ba ano com a qual trabalhei, sei que as premissas \n\nreferidas acima n\u00e3o s\u00e3o, de todo, verdade. Nem todos os alunos captam o mesmo tipo \n\nde informa\u00e7\u00e3o, nem da mesma forma, mesmo que lhes seja apresentada exatamente da \n\nmesma maneira. Nos testes que corrigi, pude observar que alunos da mesma turma t\u00eam \n\ndiferentes resultados em provas de avalia\u00e7\u00e3o, entre outros motivos, por terem um \n\nentendimento diferente da mat\u00e9ria. A terceira premissa tem uma validade question\u00e1vel, \n\ncaso contr\u00e1rio n\u00e3o seria problem\u00e1tica de grande interesse das ci\u00eancias da educa\u00e7\u00e3o e de \n\noutras \u00e1reas do saber no estudo das conce\u00e7\u00f5es alternativas. Um aluno bem orientado por \n\num professor arrasa uma conce\u00e7\u00e3o que considere errada, se para isso lhe derem motivos \n\npara o fazer, ou seja, lhe explicarem porque o deve fazer. Oliveira (1991, p. 113) refere \n\nque atualmente \u201ctende-se a pensar que a aprendizagem conceptual n\u00e3o come\u00e7a na \n\nescola e que n\u00e3o se faz por simples acumula\u00e7\u00e3o aditiva de informa\u00e7\u00e3o, nem por \n\nassocia\u00e7\u00e3o e ordena\u00e7\u00e3o de conceitos entendidos como uma resposta directa e imediata \n\n\n\n44 \n \n\n\u00e0 experi\u00eancia\u201d, havendo por isso novas formas de pensar o ensino e a aprendizagem \n\ncomo processos de mudan\u00e7a concetual. \n\nDe uma forma geral, as aulas de Biologia e Geologia lecionadas \u00e0 turma de 10.\u00ba \n\nano tiveram tr\u00eas grandes tipos de momentos, dois deles alternados, consoante as \n\nnecessidades da turma, entre a exposi\u00e7\u00e3o de conte\u00fados (verbal, com o suporte do uso de \n\nrecursos multim\u00e9dia, de esquemas no quadro ou fichas em papel, adequados a cada \n\ntem\u00e1tica e cada abordagem) e o di\u00e1logo com os alunos (na resposta \u00e0s suas d\u00favidas ou \n\nno pedido de interven\u00e7\u00e3o para resolu\u00e7\u00e3o de diferentes desafios construtores de uma \n\naprendizagem significativa). O terceiro momento refere-se a valida\u00e7\u00e3o da aprendizagem \n\ndo trabalho realizado com ou pelos alunos, atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de esquemas s\u00edntese, \n\nda resolu\u00e7\u00e3o de problemas em aula ou em casa (atividades do manual, fichas preparadas \n\npelo professor estagi\u00e1rio e respetiva corre\u00e7\u00e3o com a turma), realiza\u00e7\u00e3o de aulas \n\nlaboratoriais e elabora\u00e7\u00e3o dos respetivos relat\u00f3rios e, claro, nos pr\u00f3prios momentos de \n\navalia\u00e7\u00e3o sumativa dos conhecimentos (por testes, ou por aulas laboratoriais de \n\navalia\u00e7\u00e3o e sua posterior corre\u00e7\u00e3o com a turma). Estes momentos integraram atividades \n\nde aulas, sendo que, na maior parte das aulas, houve aplica\u00e7\u00e3o de mais do que um \n\nmodelo utilizado.    \n\n \n\nc) Recursos e materiais did\u00e1ticos produzidos e utilizados \n\n \n\nForam preparados recursos de apoio ao aluno, no sentido de complementar o \n\nmanual. Entre outros, realizaram-se fichas de trabalho em aula expositiva e laboratorial \n\ndiversas e respetiva corre\u00e7\u00e3o; crit\u00e9rios de corre\u00e7\u00e3o e regras de pontua\u00e7\u00e3o em uso nos \n\nobjetos de avalia\u00e7\u00e3o sumativa no Ensino Secund\u00e1rio em Biologia e Geologia (os \n\nmesmos aplicados ao Exame Nacional); apontamentos sobre determinadas tem\u00e1ticas \n\nmenos exploradas pelo manual; e apresenta\u00e7\u00f5es powerpoint, com textos-chave de \n\ncompreens\u00e3o da mat\u00e9ria, imagens e esquemas de boa qualidade e, por vezes, v\u00eddeos ou \n\nanima\u00e7\u00f5es por computador (todos os materiais multim\u00e9dia, disponibilizados, \n\nposteriormente aos alunos para seu estudo extra-aula). (vide Anexo 3.)   \n\n \n\nd) Reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica letiva  \n\n  \n\nA turma de 10.\u00ba foi um grupo de jovens bastante gratificante. Apesar de algo \n\nfaladores, logo na primeira aula estabelecemos sem qualquer desentendimento as regras \n\n\n\n \n\n45 \n \n\n \n\nde funcionamento das aulas que lhes seriam lecionadas no \u00e2mbito do est\u00e1gio e durante \n\ntodo esse per\u00edodo de trabalho conjunto, mostraram-se cooperativos, acolhedores e, no \n\ngeral, trabalhadores. \n\n Explorou-se o programa de forma mais ampla por conseguirem acompanhar e \n\nn\u00e3o se inibirem de colocar as suas d\u00favidas sempre que necess\u00e1rio, nem terem receio de \n\nresponder erradamente \u00e0s quest\u00f5es. Nesse aspeto, foi positivo o facto de lhes ter sido \n\ndito que tinham total liberdade para colocarem as d\u00favidas ou intervirem conforme \n\nconsiderassem oportuno, visto que, na ci\u00eancia todas as respostas s\u00e3o \u00fateis no sentido de \n\nresolver os desafios apresentados aos investigadores. Por outro lado, optou-se sempre \n\npor introduzir os diferentes conceitos numa perspetiva etimol\u00f3gica dos termos usados e \n\nfoi sendo criando uma melhor empatia com esta turma, sobretudo porque ter existido \n\numa maior demonstra\u00e7\u00e3o de disponibilidade. \n\n De uma forma geral, e socorrendo-nos da refer\u00eancia que feita anteriormente a \n\nprop\u00f3sito de que os professores estagi\u00e1rios tendem a refugiar-se nos modelos que \n\nconhecem dos seus tempos de estudantes, o Liceu do Funchal apresentou-se, no \u00e2mbito \n\ndo est\u00e1gio, como o meio do Ensino Secund\u00e1rio conhecido, visto ser uma escola \n\nsecund\u00e1ria que apresenta muitas semelhan\u00e7as com a escola onde fiz os meus estudos \n\nentre o 7.\u00ba e o 12.\u00ba anos de escolaridade, a Escola Secund\u00e1ria Nun\u2019\u00c1lvares, ou Liceu de \n\nCastelo Branco. Em alguns momentos houve uma certa proje\u00e7\u00e3o, naqueles alunos, da \n\nturma na qual havia estudado e nos restantes colegas professores titulares da turma uma \n\nproje\u00e7\u00e3o dos que me professores que me haviam ensinado. Se este facto constituiu uma \n\ncerta vantagem durante o per\u00edodo de est\u00e1gio, por permitir ultrapassar certas \n\ndificuldades, \u00e9 necess\u00e1rio destacar que um professor tem de se adaptar a quaisquer \n\ncircunst\u00e2ncias e de tudo fazer para superar desafios, visto a sua atividade pesar no \n\nfuturo dos seus alunos. \n\nDo ponto de vista cient\u00edfico, houve uma maior gratifica\u00e7\u00e3o pela abordagem da \n\nBiologia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 abordagem da Geologia. Trata-se de uma ci\u00eancia que constituiu a \n\nbase da forma\u00e7\u00e3o superior que est\u00e1 na origem deste est\u00e1gio. Contudo houve um fiz um \n\nmaior esfor\u00e7o na prepara\u00e7\u00e3o destas aulas do que na prepara\u00e7\u00e3o das que foram \n\nlecionadas \u00e0 turma de 7.\u00ba Ano. Se bem que em parte pela maior complexidade e \n\nabrang\u00eancia das tem\u00e1ticas em leciona\u00e7\u00e3o, por outro lado foi sentido que s\u00f3 um grande \n\naprofundamento permitiria responder a quest\u00f5es de um p\u00fablico mais exigente, um \n\n\n\n46 \n \n\np\u00fablico que por ser de uma faixa et\u00e1ria mais velha e por ter maior experi\u00eancia, deseja \n\nrespostas de maior qualidade. \n\n\u00c9 neste ponto que devo referir ter havido uma dificuldade em trazer para as aulas \n\no conhecimento detido. N\u00e3o pela linguagem usada, pois sempre foi usada linguagem \n\ncientificamente, correta e acess\u00edvel aos alunos, al\u00e9m de que estaria dentro do quadro \n\nconcetual previsto para este ano de escolaridade. A dificuldade passou novamente pela \n\ndificuldade sentida em apresentar uma explica\u00e7\u00e3o sucinta e objetiva, especialmente num \n\ncontexto de um grupo de jovens que gostam de colocar quest\u00f5es, de saber os porqu\u00eas \n\ntodos. Como resultado, houve v\u00e1rias vezes, incumprimento dos tempos estabelecidos \n\npelos planos de aula e, dessa forma, da pr\u00f3pria gest\u00e3o do programa em aula e ao longo \n\ndo per\u00edodo.    \n\n1.7.Avalia\u00e7\u00e3o \n\n \n\n1.7.1. Avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem dos alunos  \n\n  \n\nS\u00e1-Chaves (2003, p. 823) refere avalia\u00e7\u00e3o como a \u201cverifica\u00e7\u00e3o, o que, no caso \n\nda educa\u00e7\u00e3o, remete para a necessidade e vantagem de aquilatar em que medida o \n\nensino possa ou n\u00e3o ter sido eficaz\u201d, traduzindo-se \u201cem diferentes resultados na \n\naprendizagem\u201d. Mais refere, a mesma fonte que se caracteriza \u201cpela sua natureza \n\nprocessual, interpessoal e interactiva, de matriz relacional\u201d (S\u00e1-Chaves, 2003, p. 823). \n\nOrnelas (2014, p. 32), mencionando Pacheco (1995) vai ao encontro ao que S\u00e1-\n\nChaves refere, no que toca \u00e0 natureza multidisciplinar da avalia\u00e7\u00e3o, visto desempenhar \n\numa fun\u00e7\u00e3o do ponto de vista pedag\u00f3gico e mesmo pessoal importante, permitindo dar \n\nao professor as infirma\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que este compreenda a evolu\u00e7\u00e3o dos seus \n\nalunos e at\u00e9 que ponto eles, como p\u00fablico-alvo das suas propostas did\u00e1ticas mostraram, \n\nou n\u00e3o, a sua recetividade a elas. \n\nRefere a al\u00ednea 1 do artigo 12.\u00ba do Decreto-Lei n.\u00ba 6/2001, que a avalia\u00e7\u00e3o \n\n\u201cconstitui um processo regulador das aprendizagens, orientador do percurso escolar e \n\ncertificador das diversas aquisi\u00e7\u00f5es realizadas pelo aluno\u201d. Embora este decreto seja \n\nvocacionado para o Ensino B\u00e1sico, a sua filosofia \u00e9 aplic\u00e1vel a qualquer ano de \n\nescolaridade. \n\nCarmona (2012, p. 12) define avalia\u00e7\u00e3o, em contexto did\u00e1tico, como uma a\u00e7\u00e3o \n\nque \u201cpretende dar ideia ao professor se os alunos atingiram ou n\u00e3o os objetivos \n\ninicialmente propostos\u201d e Ornelas (2014, p. 32) acrescenta que esta \u201cn\u00e3o s\u00f3 deve \n\n\n\n \n\n47 \n \n\n \n\ncontribuir para o desenvolvimento do aluno, como deve ser, v\u00e1lida, justa, equitativa e \n\noportuna\u201d. \n\nNo que respeita \u00e0 oportunidade de avalia\u00e7\u00e3o, Ornelas (2014, pp. 32-33) distribui \n\na avalia\u00e7\u00e3o em tr\u00eas momentos: diagn\u00f3stico, formativo e sumativo. Justificando a sua \n\natividade letiva, a qual seguiu os mesmos moldes que a que foi realizada nesta pr\u00e1tica \n\nletiva, Ornelas (2014) apresenta avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica como um \u201clevantamento dos \n\nconhecimentos pr\u00e9vios dos alunos\u201d, ou seja, refere-se a todas as t\u00e9cnicas did\u00e1ticas \n\nutilizadas por um professor para identificar o grau de conhecimento que os seus alunos \n\ndet\u00eam sobre uma dada tem\u00e1tica, antes deste ser alvo de abordagem. Tal permite ao \n\nprofessor, orientar a sua linha de a\u00e7\u00e3o did\u00e1tica, moldando-a \u00e0s necessidades da turma. \n\nOrnelas (2014, p. 32) menciona que esse levantamento pode ser realizado via informal \n\n\u201ccomo a observa\u00e7\u00e3o, o questionamento e o di\u00e1logo\u201d, ou com recurso a t\u00e9cnicas \n\ndid\u00e1ticas formais \u201ccomo as fichas de diagn\u00f3stico ou os inqu\u00e9ritos\u201d. \n\nNo caso da presente pr\u00e1tica letiva, a usou-se como principal linha de a\u00e7\u00e3o \n\navaliativa diagn\u00f3stica a abordagem informal direta dos alunos, atrav\u00e9s de quest\u00f5es \n\ncolocadas em aula. No que toca \u00e0 an\u00e1lise de certas compet\u00eancias pr\u00e1ticas (que dizem \n\nrespeito, por exemplo, \u00e0 destreza em aulas laboratoriais ou na realiza\u00e7\u00e3o de tarefas em \n\ngrupo) usei o m\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o direta, com registos pontuais, ora de aspetos pr\u00e9-\n\ndefinidos, ora n\u00e3o por observa\u00e7\u00e3o generalista. \n\nSobre a avalia\u00e7\u00e3o formativa Ornelas (2014, p. 33), menciona-a como um \n\nprocesso que \u201ctem como fun\u00e7\u00e3o melhorar, orientar e regular as aprendizagens dos \n\nalunos, sem no entanto as certificar\u201d. Trata-se da avalia\u00e7\u00e3o que o professor realiza \n\nsobre as compet\u00eancias adquiridas pelo aluno, com principal prop\u00f3sito de fazer o ponto \n\nde situa\u00e7\u00e3o das suas dificuldades na compreens\u00e3o de uma determinada tem\u00e1tica ou \n\ndom\u00ednio de uma dada t\u00e9cnica (quando aplic\u00e1vel).  \n\nNas aulas lecionadas durante esta pr\u00e1tica letiva, realizaram-se diferentes fichas, \n\natividades do manual, exerc\u00edcios de natureza distinta, aulas laboratoriais e \n\nquestionamento verbal dos alunos que permitiram verificar quais as dificuldades dos \n\nalunos, dando possibilidade ao professor de agir e repensar algumas t\u00e9cnicas did\u00e1ticas \n\nem uso. \n\nFinalmente Ornelas (2014, p. 33) define avalia\u00e7\u00e3o sumativa como a a\u00e7\u00e3o do \n\nprofessor que \u201ctem a finalidade de certificar o desempenho do aluno no final de um \n\n\n\n48 \n \n\ndeterminado processo\u201d. Ao longo da pr\u00e1tica de ensino supervisionada, foram realizados \n\ntestes de quest\u00f5es de natureza vari\u00e1vel, fichas de realiza\u00e7\u00e3o de aulas laboratoriais e \n\nrespetivos relat\u00f3rios, tarefas de pesquisa em casa, seguindo o acordado em reuni\u00f5es do \n\nN\u00facleo de Est\u00e1gio, sempre com a supervis\u00e3o das professoras cooperantes.  \n\n \n\na) T\u00e9cnicas e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o \n\n  \n\nComo referido anteriormente, foram aplicados a ambas as turmas com as quais \n\nfoi desenvolvido o trabalho de leciona\u00e7\u00e3o, diferentes tipos de t\u00e9cnicas did\u00e1ticas e de \n\ninstrumentos de avalia\u00e7\u00e3o (vide Anexos 2 e 3). Estas t\u00e9cnicas foram de natureza \n\ninformal e formal, durante as aulas e em algumas das atividades extracurriculares \n\ndesenvolvidas, de forma a melhor acompanhar os alunos no seu processo de \n\naprendizagem de conhecimentos e compet\u00eancias. \n\n Os instrumentos utilizados, embora realizados pelo professor estagi\u00e1rio, em \n\ncolabora\u00e7\u00e3o com a colega de N\u00facleo de Est\u00e1gio, seguiram as determina\u00e7\u00f5es dos grupos \n\ndisciplinares tutelares das disciplinas de Ci\u00eancias Naturais (EBSGZ) e de Biologia e \n\nGeologia (ESJM), sob a orienta\u00e7\u00e3o das professoras cooperantes. \n\n Os instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o aplicados \u00e0 turma de 10.\u00ba ano de escolaridade \n\nforam mais diversos e exigentes do que os que forma aplicados \u00e0 turma de 7.\u00ba ano de \n\nescolaridade, como resultado da maior exig\u00eancia da disciplina Biologia e Geologia, \n\ncomparada \u00e0 de Ci\u00eancias da Natureza, al\u00e9m da pr\u00f3pria adequa\u00e7\u00e3o da tipologia de \n\navalia\u00e7\u00e3o \u00e0 faixa et\u00e1ria de cada turma. Por outro lado, tiveram-se em considera\u00e7\u00e3o duas \n\ngrandes fontes de inspira\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o a serem consideradas: por um \n\nlado, a pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria do professor estagi\u00e1rio, aplicando algumas das \n\nrefer\u00eancias aprendidas no \u00e2mbito da forma\u00e7\u00e3o curricular o presente ciclo de estudos em \n\nensino, por outro lado, como n\u00e3o poderia deixar de ser, as pr\u00f3prias op\u00e7\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o \n\npropostas pelo minist\u00e9rio e adotadas por cada escola, atrav\u00e9s do trabalho desenvolvido a \n\ncada quadri\u00e9nio pelos grupos disciplinares tutelares das disciplinas.  \n\n Conforme expressado no t\u00edtulo anterior o diagn\u00f3stico dos alunos foi realizado \n\npor observa\u00e7\u00e3o direta, de toda a sua atividade, comportamento, interesse demonstrado, \n\nexecu\u00e7\u00e3o de tarefas e resultados obtidos, al\u00e9m do di\u00e1logo por via de questionamento \n\nadotado, sobretudo no in\u00edcio de cada aula ou do desenvolvimento de cada nova \n\ntem\u00e1tica.  \n\n\n\n \n\n49 \n \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o formativa seguiu os mesmos princ\u00edpios da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stico, \n\nmas passou tamb\u00e9m pelo maior uso de t\u00e9cnicas formais de avalia\u00e7\u00e3o, com a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde tarefas diversas como fichas de trabalho e fichas de trabalho acompanhado (em que \n\nos alunos respondiam \u00e0 medida que o professor ia explicando alguma tem\u00e1tica, ou \n\nfazendo uma revis\u00e3o), exerc\u00edcio dos manuais, relat\u00f3rios de aulas pr\u00e1ticas, corre\u00e7\u00f5es \n\norais e escritas dessas atividades. Algumas dessas atividades foram realizadas a pares ou \n\nem grupos maiores, mas a maior parte teve uma execu\u00e7\u00e3o individual.  \n\nNo que respeita \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o sumativa, obedecendo a princ\u00edpios norteadores desta \n\npr\u00e1tica de est\u00e1gio baseados em diretivas acad\u00e9micas, da escola e do pr\u00f3prio N\u00facleo de \n\nEst\u00e1gio, realizaram-se diferentes testes escritos sumativos, com quest\u00f5es de natureza \n\ndiversa, bem como exames de aulas laboratoriais, com uso de relat\u00f3rios sucintos ou \n\nfichas de trabalho realizadas para o efeito. Em ambos os casos, seguiu-se a mesma linha \n\ndas fichas de suporte te\u00f3rico ou laboratorial que os alunos haviam realizado como \n\nop\u00e7\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o formativa. \n\n \n\nb) Crit\u00e9rios, procedimentos e estrat\u00e9gias  \n\n  \n\nQualquer objeto de avalia\u00e7\u00e3o foi ponderado nas determina\u00e7\u00f5es dos grupos \n\ncurriculares tutelares das disciplinas, em vigor nesse ano letivo, em cada uma das \n\nescolas em que o est\u00e1gio teve lugar. Al\u00e9m dos objetos pr\u00e9-determinados e integrados na \n\na\u00e7\u00e3o do professor estagi\u00e1rio, de que s\u00e3o exemplo as atividades dos manuais, todos os \n\nrestantes objetos de avalia\u00e7\u00e3o (independentemente da sua natureza) tenderam a \n\nconstituir um processo de cont\u00ednuo ao longo do per\u00edodo de est\u00e1gio, integrado no per\u00edodo \n\nde forma\u00e7\u00e3o das turmas de 7.\u00baano e de 10.\u00baano, nesse ano letivo. Nenhum objeto de \n\navalia\u00e7\u00e3o foi feito como uma novidade absoluta para o aluno, especialmente se \n\nestivermos a falar de objetos de avalia\u00e7\u00e3o sumativa (vide Anexos 2 e 3). Pelo contr\u00e1rio, \n\ncada teste, embora avaliasse aspetos distintos de uma mesma tem\u00e1tica curricular, seguia \n\nprocedimentos, tipologia de quest\u00f5es (e de resposta) semelhantes aos que haviam sido \n\nrealizados em contexto formativo. Esta metodologia faz com que a pr\u00f3pria resolu\u00e7\u00e3o de \n\numa pergunta tipo ensaio, de m\u00faltipla escolha, de sequencia\u00e7\u00e3o, de an\u00e1lise de gr\u00e1ficos \n\nou de imagens, de interpreta\u00e7\u00e3o de um texto, seja alvo de est\u00e1gio em contexto de sala de \n\naula, antes de ser aplicada ao aluno em contexto sumativo. O mesmo aconteceu com a \n\n\n\n50 \n \n\navalia\u00e7\u00e3o sumativa das aulas laboratoriais, em que os alunos tiveram sempre \n\noportunidade de conhecerem, experimentarem e validarem o seu conhecimento, antes \n\ndeste ser testado para certifica\u00e7\u00e3o na disciplina de Ci\u00eancias Naturais ou na disciplina de \n\nBiologia e Geologia. \n\n  \n\nTrabalhos pr\u00e1ticos: individual e de grupo \n\n  \n\nRodrigues (2012, p. 67), referindo-se \u00e0 import\u00e2ncia da realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos \n\npr\u00e1ticos individuais e grupais, menciona que o professor deve \u201carticular, para um \n\nper\u00edodo de tempo limitado, um conjunto de elementos como estrat\u00e9gias, conte\u00fados \n\nprogram\u00e1ticos e recursos educativos que trabalhem a motiva\u00e7\u00e3o, a compreens\u00e3o, e a \n\naplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos\u201d. Para tal, e dando como exemplo alguns aspetos referidos \n\nna legisla\u00e7\u00e3o portuguesa aplic\u00e1vel \u00e0s estrat\u00e9gias de ensino a serem aplicadas pelos \n\nprofessores nas escolas nacionais, especifica que diferentes tem\u00e1ticas obrigam o corpo \n\ndocente a \u201cdar grande import\u00e2ncia \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de uma planifica\u00e7\u00e3o adequada\u201d, al\u00e9m \n\nde que \u201cpara cada uma das compet\u00eancias espec\u00edficas referidas na planifica\u00e7\u00e3o (...) \n\n[deve sempre ser] desenvolvida uma atividade que lhe permitisse dar resposta\u201d ao que \u00e9 \n\npretendido que o aluno saiba. (Rodrigues, 2016, p. 67) \n\n Nesta \u00f3tica, \u00e9 necess\u00e1rio criar mecanismos que permitam, n\u00e3o s\u00f3 ao aluno \n\nvalidar os seus conhecimentos e ao professor conhecer a forma como estes foram \n\nintegrados pelo aluno, como mecanismos que permitam aos alunos funcionarem \n\ncooperativamente na resolu\u00e7\u00e3o de determinadas tarefas, encontrando nos seus pares \n\nresposta para alguns dos desafios os quais n\u00e3o se sentem confort\u00e1veis solicitar o aux\u00edlio \n\ndo professor. \u00c9 neste ponto que sublinho a import\u00e2ncia da natureza pessoal da avalia\u00e7\u00e3o \n\n(diagn\u00f3stica, formativa ou sumativa) referida anteriormente. \n\nSeguindo o princ\u00edpio de que, dentro da sala de aula, h\u00e1 duas circunst\u00e2ncias \n\n(individual-a do aluno e grupal-a da turma) que desenvolvi trabalhos tanto individuais \n\ncomo de grupo, em especial, entre pares. \n\nRealizei atividades individuais de resolu\u00e7\u00e3o de tarefas dos manuais ou de fichas \n\nde trabalho, apoiando os alunos e mostrando-me dispon\u00edvel na resolu\u00e7\u00e3o dos seus \n\nproblemas. Ao identificar uma d\u00favida como sendo comum a v\u00e1rios alunos, fiz quest\u00e3o \n\nde a responder com a totalidade da turma, dando novamente oportunidade a que cada \n\naluno pudesse enfrentar o desafio. Finalmente na corre\u00e7\u00e3o das atividades, fiz por \n\nenvolver toda a turma, dando oportunidade a todos os alunos de colaborarem nesta fase, \n\n\n\n \n\n51 \n \n\n \n\nfosse no sentido de partilharem as suas respostas, fosse no sentido de construir uma \n\nresposta geral, consensual a toda a turma (vide Anexos 2 e 3).  \n\nNo que toca aos trabalhos de grupo, embora tenham surgido momentos em que \n\nhouve mais do que dois alunos a realizarem uma mesma atividade, seguindo a sugest\u00e3o \n\ndas professoras cooperantes, baseada numa maior experi\u00eancia em sala de aula, optei, \n\nquase sempre, por trabalhos a pares. De igual forma, contrabalan\u00e7ando os d\u00e9fices de \n\naprendizagem ou de aten\u00e7\u00e3o na execu\u00e7\u00e3o de tarefas, que naturalmente surgem quando \n\nestamos perante grupos heterog\u00e9neos de jovens, os grupos foram formados tendo em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a din\u00e2mica relacional das turmas (ou seja, as suas rela\u00e7\u00f5es sociais) e o \n\nmaior sucesso escolar de uns face ao de outros, para que os mais bem-sucedidos \n\npudessem apoiar os menos bem-sucedidos. \n\n \u00c9, ainda, de salientar, que, sempre que houve oportunidade, tive em aten\u00e7\u00e3o as \n\ndiferentes motiva\u00e7\u00f5es escolares de cada aluno. Por exemplo, se havia alunos que \n\ngostavam de ler, estes ficavam a cargo da leitura de por\u00e7\u00f5es de texto maiores do que os \n\nque n\u00e3o gostavam, para que todos contribu\u00edssem, conforme as suas capacidades e \n\ntalentos pessoais para a constru\u00e7\u00e3o de uma aula din\u00e2mica e bem-sucedida. \n\n   \n\nTestes de avalia\u00e7\u00e3o: conce\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o \n\n  \n\nOs testes de avalia\u00e7\u00e3o tiveram em considera\u00e7\u00e3o, tanto na EBSGZ, como na \n\nESJM, as recomenda\u00e7\u00f5es do Gabinete de Avalia\u00e7\u00e3o Educacional (vulgo GAVE) do \n\nMinist\u00e9rio da tutela, seguindo o disposto pelos grupos disciplinares de escola aos quais \n\nas disciplinas de Ci\u00eancias Naturais e de Biologia e Geologia estavam afetas. \n\n Teve-se em considera\u00e7\u00e3o que os alunos de ambas turmas seriam futuramente \n\nsubmetidos a exames nacionais no final do ciclo formativo de cada disciplina, que em \n\nambos os casos havia tido in\u00edcio nesse ano de escolaridade. No entanto, tal relev\u00e2ncia \n\nteve maior impacto quando aplicada ao caso dos alunos do 10.\u00baano, pelo facto da \n\nBiologia e Geologia ser uma disciplina bianual (enquanto que a disciplina de Ci\u00eancias \n\nNaturais funciona em tri\u00e9nio). \n\nAssim, os testes realizados inclu\u00edram quest\u00f5es de natureza diversas, algumas das \n\nquais j\u00e1 referidas anteriormente, umas de natureza aberta (admitindo certa variedade de \n\nrespostas), outras de natureza fechada (admitindo uma resposta ou um leque estrito \n\n\n\n52 \n \n\ndelas). Os alunos puderam resolver perguntas de tipo ensaio, de justifica\u00e7\u00e3o ou de \n\nresposta curta, perguntas de associa\u00e7\u00e3o de termos e ideias, de verdadeiro e falso, \n\nperguntas de ordena\u00e7\u00e3o ou sequencia\u00e7\u00e3o (cronol\u00f3gica, de causalidade ou de \n\nhierarquiza\u00e7\u00e3o), perguntas de interpreta\u00e7\u00e3o de textos, de gr\u00e1ficos, de imagens ou de \n\nesquemas e perguntas de legendagem de esquemas, de imagens ou de outros (vide \n\nAnexos 2 e 3). \n\nDiferentes quest\u00f5es, seguindo as sugest\u00f5es do GAVE, que ali\u00e1s n\u00e3o me eram \n\ndesconhecidas de todo, por terem sido abordadas noutras unidades curriculares deste \n\nciclo de estudos, permitem aos alunos pontuarem nos exames de diferentes formas e, \n\ncom tal, certificarem conhecimentos, sem serem prejudicados por uma incapacidade que \n\npossam ter na resolu\u00e7\u00e3o de uma dada modalidade de quest\u00f5es. Se um aluno possui, por \n\nexemplo, dificuldades na interpreta\u00e7\u00e3o de um gr\u00e1fico apresentado na avalia\u00e7\u00e3o de uma \n\ndeterminada tem\u00e1tica, o professor tem de encontrar uma forma de dar possibilidade a \n\nesse aluno de mostrar que ele percebeu a tem\u00e1tica (det\u00e9m esse conhecimento cient\u00edfico), \n\nmesmo que n\u00e3o tenha percebido a informa\u00e7\u00e3o do gr\u00e1fico em quest\u00e3o.  \n\nNo que toca \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o dos testes, tentou-se sempre fazer-se uso dos melhores \n\nrecursos iconogr\u00e1ficos encontrados, seguir-se abordagem \u00e0s quest\u00f5es semelhante \u00e0 \n\nutilizada em contexto de aula e fazer de cada exame o menos estressante poss\u00edvel para o \n\naluno, especialmente, para a turma do 7.\u00baano. Estabelecendo uma ordem no exame, cada \n\nconjunto de quest\u00f5es foi agrupado de acordo com a tem\u00e1tica \u00e0s quais eram relativas, \n\nobedecendo, de igual forma, \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da abordagem em contexto de aula. \n\nSeguindo, as recomenda\u00e7\u00f5es recebidas em contexto universit\u00e1rio, validadas \n\npelas professoras cooperantes, os testes realizados foram respondidos pelo professor, \n\nque contabilizou o tempo de resposta, ponderando que os alunos demorariam, pelo \n\nmenos o triplo do tempo a resolv\u00ea-lo. Desta forma, verificou-se se os testes obedeciam \n\nao tempo que lhes estava disponibilizado. \n\nPor sugest\u00e3o das professoras cooperantes, realizaram-se para cada teste duas \n\nvers\u00f5es, com diferente ordem das quest\u00f5es dentro de cada grupo, evitando poss\u00edveis \n\nd\u00favidas quanto \u00e0 honestidade das respostas dadas, protegendo o trabalho desenvolvido \n\npor cada aluno. \n\nCada teste apresentou, tamb\u00e9m, a pontua\u00e7\u00e3o relativa a cada quest\u00e3o e grupo, \n\nsendo os alunos previamente informados dos crit\u00e9rios de pontua\u00e7\u00e3o (vide Anexos 2 e 3). \n\nA corre\u00e7\u00e3o obedeceu aos crit\u00e9rios de pontua\u00e7\u00e3o e de corre\u00e7\u00e3o definidos durante \n\na execu\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio teste, tendo sido feito o registo de eventuais problemas que os \n\n\n\n \n\n53 \n \n\n \n\nalunos pudessem ter apresentado. Nesta altura, \u00e9 importante referir que houve um caso \n\nem que v\u00e1rios alunos responderam incorretamente a uma dada quest\u00e3o, levando \u00e0 \n\npondera\u00e7\u00e3o do professor de que o enunciado seria d\u00fabio. De forma a n\u00e3o serem \n\nprejudicados, pontuou-se as op\u00e7\u00f5es de resposta que seguiam no sentido das duas leituras \n\nadmiss\u00edveis, explicando-se aos alunos a situa\u00e7\u00e3o e os resultados obtidos, sendo \n\nimportante a admiss\u00e3o do lapso \u00e0 turma. \n\nNo que toca \u00e0 corre\u00e7\u00e3o com as turmas, dado ser um dos momentos mais \n\nimportantes na realiza\u00e7\u00e3o de um momento de avalia\u00e7\u00e3o, esta foi sempre realizada com \n\ntoda a turma, com a participa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria dos alunos, com o professor a mostrar aos \n\nalunos dos crit\u00e9rios de corre\u00e7\u00e3o e forma como estes foram relacionados com os crit\u00e9rios \n\nde pontua\u00e7\u00e3o dos quais j\u00e1 tinham conhecimento. \n\nAs corre\u00e7\u00f5es embora feitas verbalmente foram passadas, por todos os alunos nos \n\nseus cadernos, para que tivessem nelas novo material de estudo. Ao longo da corre\u00e7\u00e3o \n\nestive atento \u00e0s d\u00favidas pessoais dos alunos, partilhando-as com a turma apenas quando \n\nestas se mostraram ser comuns a v\u00e1rios elementos de cada turma. \n\n \n\n1.8.Avalia\u00e7\u00e3o pessoal da Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada/Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico \n\n \n\nSegundo Alarc\u00e3o (2008, p. 1) refletir \u201cpara agir autonomamente parece ser uma \n\ndas express\u00f5es-chave no contexto educativo internacional (...). Amea\u00e7ado pela \n\npolui\u00e7\u00e3o, pelo desemprego, pela droga, pelo esp\u00edrito consumista, pelo individualismo \n\nexagerado, o Homem pensante deste final de s\u00e9culo procura reencontrar a sua \n\nidentidade perdida.\u201d  \n\n Neste seu artigo, baseado no obra de organiza\u00e7\u00e3o sua Forma\u00e7\u00e3o reflexiva de \n\nprofessores \u2013 estrat\u00e9gias de supervis\u00e3o (Alar\u00e7\u00e3o, Isabel; 1996; Porto Editora), a \n\ninvestigadora refere que o conceito de professor reflexivo proveio, inicialmente, do \n\nEstados Unidos da Am\u00e9rica \u201ccomo reac\u00e7\u00e3o \u00e0 concep\u00e7\u00e3o tecnocr\u00e1tica de professor, \n\nmero aplicador de packages curriculares pr\u00e9-enlatadas numa perspectiva descendente \n\nde racionalidade t\u00e9cnica que (...) tem reduzido a profiss\u00e3o docente a um conjunto de \n\ncompet\u00eancias t\u00e9cnicas sem sentido personalizado, impondo uma separa\u00e7\u00e3o entre o eu \n\npessoal e o eu profissional e criando nos professores uma crise de identidade.\u201d \n\n(Alarc\u00e3o, 2008. p. 4) \n\n\n\n54 \n \n\n Ao longo deste documento, Isabel Alarc\u00e3o faz uma s\u00edntese da import\u00e2ncia da \n\nreflex\u00e3o do professor sobre a sua atividade docente, n\u00e3o s\u00f3 como forma de melhorar a \n\nsua presta\u00e7\u00e3o, mas como forma de ir ao encontro das exig\u00eancias dos alunos, no contexto \n\ndo mundo moderno. \n\n Com base nesta filosofia, o professor deve, n\u00e3o s\u00f3 estar atento \u00e0 valida\u00e7\u00e3o da \n\nsua atividade docente, como deve realizar introspe\u00e7\u00e3o sobre a mesma ao longo da sua \n\ncarreira, com especial destaque nos primeiros anos, em que a sua inexperi\u00eancia \u00e9 \n\ngeradora de v\u00e1rias condicionantes. \n\n \n\na) Autoavalia\u00e7\u00e3o \n\n \n\nDo exposto at\u00e9 agora, foram sendo realizadas reflex\u00f5es sobre a atividade enquanto \n\nprofessor estagi\u00e1rio. De uma forma geral, todos os desafios que enfrentados foram de \n\numa forma ou de outra superados, reconhecendo, no entanto, algumas limita\u00e7\u00f5es atendo \n\n\u00e0 inexperi\u00eancia. \n\nDo ponto de vista cient\u00edfico, as expetativas foram alcan\u00e7adas, devido n\u00e3o s\u00f3 aos \n\nconhecimentos que detenho nas \u00e1reas lecionadas e noutras afins, mas tamb\u00e9m pelo \n\ncuidado na prepara\u00e7\u00e3o do discurso e na abordagem dos diferentes temas \u00e0s turmas. \n\nHouve algumas limita\u00e7\u00f5es do ponto de vista did\u00e1tico, muito por falta de compet\u00eancias \n\nnas novas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e da comunica\u00e7\u00e3o que, nos contextos em que se \n\nrealizou este est\u00e1gio deveriam ter sido mais utilizadas. Tal gerou uma certa frustra\u00e7\u00e3o, \n\nque levou \u00e0 pondera\u00e7\u00e3o se realmente estaria a chegar aos alunos a mensagem \n\npretendida, levando a tentativas de compensa\u00e7\u00e3o essas limita\u00e7\u00f5es com recursos a outros \n\ndom\u00ednios de compet\u00eancia pessoal, como a grande elasticidade discursiva e at\u00e9 certa \n\nimagina\u00e7\u00e3o para lev\u00e1-los a compreenderem conceitos mais abstratos. Foi tamb\u00e9m \n\nimprescind\u00edvel o apoio da colega de est\u00e1gio que mostrou ser uma verdadeira professora \n\ninformatizada. \n\nNo que respeita ao relacionamento com a comunidade educativa, como \n\nforasteiro nas escolas seria de esperar n\u00e3o haver grandes rela\u00e7\u00f5es de proximidade fora \n\ndo grupo de trabalho, o N\u00facleo de Est\u00e1gio, e embora seja tamb\u00e9m uma das quest\u00f5es \n\nimportantes na vida de um professor, n\u00e3o foi das vari\u00e1veis que mais preocupa\u00e7\u00e3o gerou. \n\nHouve, no entanto, excelentes rela\u00e7\u00f5es com colegas professores da mesma \u00e1rea de \n\nensino, com outros professores (dentro e fora dos Conselhos de Turma), com as \n\n\n\n \n\n55 \n \n\n \n\ndire\u00e7\u00f5es das escolas, com funcion\u00e1rios de laborat\u00f3rios e outros t\u00e9cnicos e auxiliares das \n\nescolas e at\u00e9 com os poucos encarregados de educa\u00e7\u00e3o com os quais houve contato. \n\nNo relacionamento com as turmas houve uma evolu\u00e7\u00e3o. Apesar de noutras \n\ncircunst\u00e2ncias j\u00e1 ter trabalhado com grupos de crian\u00e7as e jovens, houve inicialmente \n\numa certa sensa\u00e7\u00e3o de intimida\u00e7\u00e3o por ter uma turma \u00e0 minha responsabilidade. O \n\nsentimento de intimida\u00e7\u00e3o aumentou ao observar a turma da minha colega, que \n\napresentava alguns problemas de indisciplina, pontuais, mas graves. Na aus\u00eancia de um \n\nporto seguro, e dada a press\u00e3o sentida, sentiu-se necessidade de mostrar seguran\u00e7a e \n\ninicialmente passou-se uma imagem fria e distante aos alunos e aos observadores, da \n\nqual se tinha consci\u00eancia, mas que se entranhou de tal forma, que dificilmente, foi \n\nconseguida a sua supera\u00e7\u00e3o. Com o passar dos meses houve uma maior sociabilidade \n\ncom a turma, empatia e foi conseguida uma melhor din\u00e2mica com os jovens, que acabou \n\npor trazer maiores benef\u00edcios \u00e0 turma do 10.\u00baano (a segunda com a qual se trabalhou) do \n\nque \u00e0 turma de 7.\u00baano. \n\nO outro grande problema que enfrentado foi o da falta de objetividade, que \n\nprovocou certo atraso em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 colega estagi\u00e1ria, face a uma m\u00e1 gest\u00e3o do tempo e \n\ndas tarefas programadas para cada aula. Com o tempo foram sendo aprendidas algumas \n\nestrat\u00e9gias para superar essa dificuldade, mas em todo o caso, a \u00e2nsia ou a preocupa\u00e7\u00e3o \n\nde responder a todas as quest\u00f5es dos alunos tamb\u00e9m provocou algumas delongas na \n\nabordagem de certas tem\u00e1ticas. \n\nNo que respeita \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o did\u00e1tica propriamente dita, houve uma inexperi\u00eancia \n\nao n\u00edvel do 7.\u00baano, levando a que, por vezes, houvesse um desfasamento do n\u00edvel de \n\ncompreens\u00e3o dos alunos. Tal aconteceu n\u00e3o por falta de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, mas pelo \n\nfacto da sua interpreta\u00e7\u00e3o n\u00e3o ter sido bem feita, levando \u00e0 necessidade de \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o da abordagem inicialmente pensada. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica reflexiva sobre a a\u00e7\u00e3o desenvolvida e sobre a pr\u00f3pria \n\npondera\u00e7\u00e3o dela feita ao longo do per\u00edodo de est\u00e1gio, \u00e9 de salientar que houve tamb\u00e9m \n\numa evolu\u00e7\u00e3o. Inicialmente estive demasiado preso \u00e0 aura negativa que constru\u00ed sobre \n\nos aspetos a melhorar e dos quais n\u00e3o tinha no\u00e7\u00e3o, por falta de experi\u00eancia anterior de \n\nigual natureza. \n\nQuando iniciei o est\u00e1gio, as primeiras aulas foram auto e heteroavaliadas como \n\nbem desenvolvidas e ponderadas, tendo como \u00fanico sen\u00e3o as quest\u00f5es relativamente ao \n\n\n\n56 \n \n\ndom\u00ednio das tecnologias e \u00e0 formalidade usada com a turma. Com o tempo, sofri um \n\ndesgaste que afetou a minha pr\u00e1tica letiva e me levou a um certo desespero por n\u00e3o estar \n\na corresponder com as expetativas \u00e0s quais me tinha proposto. O meu trabalho era \n\nrazo\u00e1vel, mas estava a degradar-se sem que eu conseguisse o distanciamento suficiente \n\npara fazer a an\u00e1lise que precisava. Eventualmente consegui aumentar o sucesso e \n\nregularidade, n\u00e3o atingindo o sucesso inicial. \n\nPassando para um novo contexto escolar, aconteceu-me uma situa\u00e7\u00e3o \n\nsemelhante, mas consegui ver em perspetiva e assegurar o sucesso das aulas \n\natempadamente, tendo como \u00fanico, mas principal problema, o incumprimento de alguns \n\nplanos de aula delineados previamente por demorar mais tempo do que tinha previsto \n\nem certas tarefas. \n\nCom a avalia\u00e7\u00e3o final, poder\u00edamos fazer duas leituras deste processo: a primeira \n\n\u00e9 a que o est\u00e1gio foi um processo evolutivo, de transforma\u00e7\u00e3o, que apesar do ritmo lento \n\nlevou ao melhoramento de v\u00e1rias capacidades e ao desenvolvimento de uma grande \n\nelasticidade que, com o tempo, ir\u00e3o fazer-me superar os diferentes desafios. A outra \n\nleitura \u00e9 que \u00e9 um processo cont\u00ednuo e que o professor tem de ter no\u00e7\u00e3o do peso que \n\ntodas as suas op\u00e7\u00f5es t\u00eam no final, pois um aluno n\u00e3o pode apenas aprender em algumas \n\naulas, mas sim em todas.  \n\n \n\nb) Heteroavalia\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \u00c0 semelhan\u00e7a da autoavalia\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m a avalia\u00e7\u00e3o dos meus pares e dos \n\nprofessores cooperantes e supervisores teve o seu espa\u00e7o no final de cada aula. \n\nDe uma forma geral, a avalia\u00e7\u00e3o gerada ao meu trabalho foi quase sempre ao \n\nencontro das cr\u00edticas que fiz ao meu pr\u00f3prio trabalho, pelo que, na sua forma pura, \n\nsempre estive consciente dos meus problemas e limita\u00e7\u00f5es, bem como dos pontos fortes \n\nda minha pr\u00e1tica letiva. Foi-me reconhecido m\u00e9rito do ponto de vista cient\u00edfico, quer \n\npela corre\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es passadas aos alunos, quer pelo seu enriquecimento \n\nsempre que se considerava necess\u00e1rio. De igual forma, foi-me reconhecida a capacidade \n\nde gest\u00e3o do comportamento da turma e de cria\u00e7\u00e3o de um ambiente favor\u00e1vel \u00e0 \n\naprendizagem dos alunos.  \n\nNo que toca \u00e0 did\u00e1tica, as estrat\u00e9gias escolhidas nem sempre foram as mais \n\nadequadas, demonstrando uma m\u00e1 an\u00e1lise do meu trabalho que, mesmo com boa \n\n\n\n \n\n57 \n \n\n \n\nprepara\u00e7\u00e3o antes da aula, de nada vale se n\u00e3o houver um esfor\u00e7o acrescido sua \n\naplica\u00e7\u00e3o na sala. \n\nA melhorar, ficaram tamb\u00e9m os aspetos de gest\u00e3o do tempo, do plano de aula e \n\nclaro, do uso de tecnologias diferentes (especialmente no contexto da turma de 7.\u00baano, \n\nna qual ainda estava a desenvolver essa compet\u00eancia).  \n\n \n\nc) Reflex\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o dos alunos \n\n \n\n A opini\u00e3o dos alunos teve o seu peso na reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica de est\u00e1gio. Na \n\n\u00faltima aula lecionada pelo professor estagi\u00e1rio a cada turma, foi distribu\u00eddo pelos alunos \n\num question\u00e1rio de resposta aberta e an\u00f3nimo, solicitando tr\u00eas opini\u00f5es sobre os aspetos \n\nconsiderados positivos (o que os alunos mais tinham gostado), os aspetos considerados \n\nnegativos (o que os alunos menos tinham gostado) e sugest\u00f5es que os alunos poderiam \n\ndeixar. Este foi explicado como sendo um dos par\u00e2metros da pr\u00f3pria avalia\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho do professor estagi\u00e1rio, pelo que era importante a colabora\u00e7\u00e3o dos alunos. \n\n A turma de 7.\u00baano referiu entre os aspetos positivos que o professor estagi\u00e1rio \n\n\u201cexplica bem a mat\u00e9ria, esclarece d\u00favidas (...) utiliza exemplos\u201d, que as aulas \u201cForam \n\nmuito interessantes e o professor estagi\u00e1rio dizia-nos muitas curiosidades sobre a \n\nmat\u00e9ria que estava a ser lecionada.\u201d Referindo-se aos materiais, v\u00e1rios alunos referiram \n\na realiza\u00e7\u00e3o das fichas de trabalho e at\u00e9 as de leitura, mencionadas como as \u201cfichas que \n\no professor dava para estudar\u201d. Uma das pr\u00e1ticas que tive com a turma de 7.\u00baano, era a \n\nde questionar a turma se estava a perceber, com regularidade, sendo que alguns alunos \n\nresponderam como aspeto positivo esse facto, referindo \u201cPergunta-nos sempre se n\u00e3o \n\npercebemos.\u201d, numa clara alus\u00e3o ao facto de por v\u00e1rias vezes eu perguntar Quem \u00e9 que \n\npercebeu? e, logo de seguida, perguntar E quem \u00e9 que n\u00e3o percebeu?. \n\n Um dos alunos referiu tamb\u00e9m como aspeto positivo o facto de fazer uso da \n\netimologia dos termos cient\u00edficos. Muitos referiram, tamb\u00e9m, o uso do projetor, para \n\nexpor apresenta\u00e7\u00f5es powerpoint, imagens e outras prepara\u00e7\u00f5es, numa clara alus\u00e3o ao \n\nmaior empenho que tive neste g\u00e9nero de tecnologias ao longo do tempo. A minha \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de comportamento ao longo do tempo expressa na menor formalidade no \n\ntrato, deu os seus frutos pelo aspeto positivo que \u201co professor \u00e9 simp\u00e1tico\u201d. \n\n\n\n58 \n \n\n Como aspetos negativos, a turma de 7.\u00ba ano foi mais concisa nos seus \n\ntestemunhos, referindo-se sobretudo a quest\u00f5es de gosto pessoal. Queixaram-se de \n\nescreverem muito, de terem pouco tempo para fazerem o registo nos seus cadernos, de \n\nmuitos trabalhos de casa e de fazerem poucas atividades do livro e de o professor \n\nestagi\u00e1rio \u201cdar muita mat\u00e9ria\u201d. \n\nNo que toca \u00e0s sugest\u00f5es, os alunos do 7.\u00baano sugeriram \u201cfazer mais \n\nexperi\u00eancias\u201d, \u201cfazer mais atividades\u201d, \u201cn\u00e3o escrever tanto\u201d, \u201cn\u00e3o falar tanto\u201d. Na \n\n\u00f3tica dos alunos, mesmo que tenham havido boas explica\u00e7\u00f5es, as aulas de Ci\u00eancias \n\nNaturais foram demasiado expositivas e careceram de atividade pr\u00e1tica. \n\nOs alunos do 10.\u00baano, embora n\u00e3o variassem muito nas suas opini\u00f5es, sentiram \n\nmaior necessidade em justific\u00e1-las, ocupando, na maior parte dos casos, todo o espa\u00e7o \n\ndeixado livre para cada resposta. \n\nNo que toca aos aspetos positivos os alunos salientaram \u201cclareza\u201d, \u201cexplica \n\nbem\u201d, referindo, tamb\u00e9m, estar \u201cdispon\u00edvel para tirar d\u00favidas\u201d, \u201cgosto quando o \n\nprofessor relembra o que foi lecionado na aula anterior\u201d.  \n\nOs alunos indicam que a informa\u00e7\u00e3o foi bem explicada, falando de uma boa \n\nintera\u00e7\u00e3o com a turma: \u201cDiz tudo o que precisamos saber e \u201cpuxa\u201d por n\u00f3s, o que nos \n\nleva a interiorizar melhor a mat\u00e9ria.\u201d \n\nUm dos dados recolhidos que maior interesse despertou nos alunos foi o facto de \n\nos powerpoints terem sido disponibilizados, mostrando que lhes foram preciosos na \n\norganiza\u00e7\u00e3o do estudo pessoal. \n\nSalientaram a import\u00e2ncia das aulas pr\u00e1ticas realizadas e as tarefas realizadas em \n\naula. Um aluno d\u00e1 mesmo os parab\u00e9ns pelo trabalho realizado. \n\nComo aspetos negativos os alunos referem as aulas como demasiado \n\nexpositivas, referindo-as como \u201cma\u00e7adoras\u201d, ou \u201caborrecidas\u201d devido ao facto do \n\nprofessor falar muito e de haver muita teoria. Uma das opini\u00f5es mais interessantes e \n\nexpl\u00edcitas nesse sentido refere que a aluna por vezes se sentia perdida, porque a mat\u00e9ria \n\nera muita e \u201co professor gosta de explicar\u201d. \n\nUm dos testemunhos demostra o frenesim levado na corrida contra o tempo, \n\nmostrando que estavam atentos a uma certa falta de controlo do tempo, quando o aluno \n\nmenciona que o professor estagi\u00e1rio n\u00e3o deveria iniciar mat\u00e9ria nova no final da aula. \n\nOs alunos deixam v\u00e1rias sugest\u00f5es como a realiza\u00e7\u00e3o de mais aulas \n\nlaboratoriais, visitas de estudo. Sugerem que o professor se desligue de certos \n\n\n\n \n\n59 \n \n\n \n\ncomportamentos visto que \u201cPosto isto, quem fica a perder \u00e9 o aluno.\u201d ou \u201cN\u00e3o levar a \n\nmal quando h\u00e1 alunos a conversar (\u00e9 natural).\u201d.  \n\nAl\u00e9m disso, usam o espa\u00e7o de sugest\u00f5es para incentivarem o professor \n\nestagi\u00e1rio a continuar o seu trabalho e a desejar sucesso futuro. \n\n \n\n2. Assist\u00eancia \u00e0s aulas \n\n \n\nO Decreto-Lei n.\u00ba 43/2007, de 22 de fevereiro, relativamente \u00e0 regula\u00e7\u00e3o da \n\nhabilita\u00e7\u00e3o profissional para a doc\u00eancia, no ponto 4 do seu 14.\u00ba artigo refere que as \n\n\u201cactividades integradas na componente de inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica profissional obedecem \u00e0s \n\nseguintes regras: (...) Incluem a observa\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o e \n\nensino\u201d. O mesmo documento descreve a observa\u00e7\u00e3o de aulas, na Pr\u00e1tica de Ensino \n\nSupervisionada ou Est\u00e1gio, como um momento privilegiado e insubstitu\u00edvel de \n\naprendizagem para o professor em forma\u00e7\u00e3o, contribuindo para a fomenta\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho colaborativo na atividade docente. Mais refere que esta pr\u00e1tica permite criar \n\ncondi\u00e7\u00f5es para melhorar o desempenho profissional atrav\u00e9s da mobiliza\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos, de capacidades, de compet\u00eancias e, mesmo, de atitudes. \n\nA pr\u00e1tica de observa\u00e7\u00e3o de aulas transcende o pr\u00f3prio per\u00edodo de est\u00e1gio, sendo \n\numa realidade de h\u00e1 v\u00e1rios anos na avalia\u00e7\u00e3o de professores em exerc\u00edcio da profiss\u00e3o, \n\natrav\u00e9s de inspetores ou, mais recentemente, de colegas professores cujos curricula os \n\nhabilita a tal pelas autoridades competentes, no caso da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira, a \n\nSecretaria Regional que tutela a educa\u00e7\u00e3o.  \n\nNeste ponto devo referir que enquanto estudante no Ensino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio, \n\nintegrei aulas cujos professores estavam a ser observados, tanto no \u00e2mbito de est\u00e1gios \n\ncurriculares, como para efeitos de progress\u00e3o de carreira. Ao longo da execu\u00e7\u00e3o de \n\nalgumas unidades curriculares do ciclo de mestrado em Ensino da Biologia e da \n\nGeologia, tamb\u00e9m pude fazer algumas observa\u00e7\u00f5es de aulas de professores que se \n\ndisponibilizaram em colaborar com a Universidade da Madeira, curiosamente, em \n\nambas as escolas onde viria a estagiar mais tarde. \n\nCano (2007, p. 199) refere que a observa\u00e7\u00e3o, enquanto t\u00e9cnica aplicada \u00e0s \n\nCi\u00eancias Sociais, \u201cmostra-se [um m\u00e9todo] relevante especialmente para entender o que \n\nos organismos fazem e sob quais circunst\u00e2ncias [\u2026], e nos estudos que envolvem \n\n\n\n60 \n \n\nintera\u00e7\u00f5es humanas, visto haver situa\u00e7\u00f5es que dificilmente poderiam ser captadas ou \n\napreendidas de outra forma\u201d. Mais refere a autora e sua colaboradora que a observa\u00e7\u00e3o \n\ndita cient\u00edfica se distingue da observa\u00e7\u00e3o informal pelo facto de estabelecer previamente \n\nobjetivos espec\u00edficos.  \n\nNa linha de pensamento deste artigo, o Conselho Cient\u00edfico para a Avalia\u00e7\u00e3o de \n\nProfessores do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o estabeleceu, em 2011, um caderno designado \n\nObserva\u00e7\u00e3o de Aulas e Avalia\u00e7\u00e3o do Desempenho Docente, que estabelece um conjunto \n\nde crit\u00e9rios organizados em tabelas classificativas, para avalia\u00e7\u00e3o das aulas de docentes \n\nobservadas pelos seus pares. \n\nFoi este o documento que serviu de base \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho de \n\nobserva\u00e7\u00e3o, servindo de refer\u00eancia aos crit\u00e9rios selecionados pelos professores do \n\nN\u00facleo de Est\u00e1gio que integrei, de forma tornar o mais objetiva e rigorosa poss\u00edvel a \n\nobserva\u00e7\u00e3o de cada aula.   \n\n \n\nMetodologia \n\n  \n\nTendo por base os princ\u00edpios gerais da observa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica aplicada \u00e0s ci\u00eancias \n\nsociais, utilizou-se o caderno Observa\u00e7\u00e3o de Aulas e Avalia\u00e7\u00e3o do Desempenho \n\nDocente (vide Anexo 4) para delinear uma tabela de verifica\u00e7\u00e3o de um dado n\u00famero de \n\ncrit\u00e9rios. \n\nInicialmente, analisou-se o documento e demais documenta\u00e7\u00e3o ministerial \n\naplic\u00e1vel e considerou-se que cada ficha de observa\u00e7\u00e3o deveria identificar: a escola em \n\nque as observa\u00e7\u00f5es foram realizadas (neste caso, a Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria \n\nGon\u00e7alves Zarco); o professor observado (neste caso, a colega professora estagi\u00e1ria \n\nLiliana Ferreira); o ano de escolaridade e a turma aos quais se referem as aulas \n\nobservadas (neste caso, o 7.\u00ba 3); a disciplina (Ci\u00eancias Naturais); o n\u00famero de alunos \n\npresentes na sala, com refer\u00eancia a ser uma aula de turnos ou com a turma inteira (dados \n\nvari\u00e1veis); a hora da observa\u00e7\u00e3o (a de in\u00edcio da aula); o observador (neste caso, eu, \n\nCarlos Diogo Pereira); o espa\u00e7o (a identifica\u00e7\u00e3o da sala); e a data de cada observa\u00e7\u00e3o. \n\nSeguidamente definiram-se os crit\u00e9rios (descritos mais \u00e0 frente) agrupados em \n\nseis categorias, com inspira\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o adotada pelos documentos \n\ndisponibilizados pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Foram essas categorias: entusiasmo do \n\nprofessor; estrat\u00e9gias de ensino; clareza; organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o; intera\u00e7\u00e3o; ambiente de \n\nsala de aula. Cada uma destas categorias foram subdividas em n\u00famero vari\u00e1vel de \n\n\n\n \n\n61 \n \n\n \n\ncrit\u00e9rios em an\u00e1lise, designados comportamentos com impactos educativos positivos, \n\numa vez que se pretendia uma tabela que transparecesse o que o professor deveria fazer. \n\nCada grelha de observa\u00e7\u00e3o apresentou tr\u00eas n\u00edveis poss\u00edveis de pontua\u00e7\u00e3o, \n\nbaseados nas grelhas que Reis (2009, pp. 40-48) apresenta nas grelhas de avalia\u00e7\u00e3o. Os \n\nn\u00edveis designados pela refer\u00eancia apresentam-se como \u201cnada evidente\u201d, \u201calgo evidente\u201d \n\ne \u201cbem evidente\u201d, do quadro n.\u00ba16 ao quadro n.\u00ba24, Reis (2009, pp. 40-48). Na tabela \n\nelaborada, optou-se por uma nomenclatura mais simples, designando-se os n\u00edveis de \n\npontua\u00e7\u00e3o por pouco, suficiente e bom. \n\nAl\u00e9m da avalia\u00e7\u00e3o a n\u00edveis de pontua\u00e7\u00e3o, reservou-se um espa\u00e7o para \n\nobserva\u00e7\u00f5es, onde se registaram os pontos a serem discutidos posteriormente, apoiando \n\nas escolhas feitas nas tabelas de pontua\u00e7\u00e3o.  \n\nSeguindo a metodologia adotada pela professora cooperante, todas as restantes \n\naulas observadas, embora utilizando os mesmos crit\u00e9rios tabelados no documento \n\nelaborado, foram alvo de uma observa\u00e7\u00e3o descritiva, ou seja, qualitativa, considerando-\n\nse que as vari\u00e1veis em estudo referiam-se sempre aos mesmos crit\u00e9rios pr\u00e9-\n\ndeterminados. \n\n \n\nIntervenientes \n\n  \n\nConforme referido anteriormente, participaram como intervenientes destas \n\nobserva\u00e7\u00f5es, tanto quantitativas (acima descriminadas), como qualitativas ao longo do \n\nrestante per\u00edodo de est\u00e1gio na Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco, a \n\nprofessora estagi\u00e1ria Liliana Ferreira (cuja pr\u00e1tica de ensino foi objeto das observa\u00e7\u00f5es \n\nfeitas), a professora cooperante Maria do Carmo Chaves (cuja an\u00e1lise ponderativa \n\nqualitativa das aulas serviu de base \u00e0s observa\u00e7\u00f5es realizadas) e o professor estagi\u00e1rio \n\nCarlos Diogo Pereira (cuja fun\u00e7\u00e3o de observador \u00e9 descrita nesta parte do documento). \n\n Conforme mencionado acima, foram igualmente alvo das observa\u00e7\u00f5es \n\nquantitativas (ou de pontua\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios pela tabela de observa\u00e7\u00e3o) e qualitativas \n\n(sem uso direto da tabela de observa\u00e7\u00e3o, mas baseadas nos mesmos crit\u00e9rios), os alunos \n\nda turma 7.\u00ba3 da EBSGZ, no ano letivo 2013/2014.  \n\nInstrumenta\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\n62 \n \n\nConforme referido anteriormente, agruparam-se os crit\u00e9rios em seis categorias, \n\norganizados segundo a base dos documentos disponibilizados pelo Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o para observa\u00e7\u00e3o de aulas de professores nos seguintes itens: entusiasmo do \n\nprofessor; estrat\u00e9gias de ensino; clareza; organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o; intera\u00e7\u00e3o; ambiente de \n\nsala de aula.  \n\nPara cada categoria os crit\u00e9rios pr\u00e9-determinados foram na maioria das aulas \n\nregistados de forma descritiva e na reuni\u00e3o de N\u00facleo de Est\u00e1gio debatidos os \n\nresultados de cada observa\u00e7\u00e3o feita.  \n\n \n\nCrit\u00e9rios sobre a pr\u00e9-observa\u00e7\u00e3o da aula \n\n  \n\nN\u00e3o houve estabelecimento de um conjunto de crit\u00e9rios pr\u00e9-observa\u00e7\u00e3o de aulas, \n\npropriamente dito. Contudo, conforme foi h\u00e1bito nas reuni\u00f5es do N\u00facleo de Est\u00e1gio, a \n\nplanifica\u00e7\u00e3o das aulas era alvo de an\u00e1lise e de debate, sendo os materiais lidos, \n\ncorrigidos, revistos e validados.  \n\n Antes das aulas terem in\u00edcio a professora estagi\u00e1ria Liliana Ferreira cedia o \n\nplano de aula que havia elaborado aos observadores (professora cooperante, professor \n\nsupervisor e eu, como outro professor estagi\u00e1rio), assim como os materiais que \n\nserviriam se suporte \u00e0s suas estrat\u00e9gias did\u00e1ticas: apresenta\u00e7\u00f5es powerpoint, imagens, \n\nesquemas, v\u00eddeos, fichas de trabalho e de leitura.  \n\n Foram tamb\u00e9m alvo de an\u00e1lise, a forma como cada tarefa descrita nos planos de \n\naula seria iniciada, executada e conclu\u00edda, com especial interesse no encadeamento das \n\nideias a serem introduzidas aos alunos para constru\u00e7\u00e3o das suas aprendizagens \n\nsignificativas. Dessa forma os observadores (em particular a professora cooperante e eu, \n\ncomo outro professor estagi\u00e1rio) tinham oportunidade de avaliar ao longo da aula se o \n\nplano estava a ser cumprido, conforme o que havia sido idealizado, se teria havido \n\nmudan\u00e7a ou complementa\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia em uso para responder a alguma \n\ndificuldade dos alunos, al\u00e9m de contextualizar essas mesmas altera\u00e7\u00f5es realizadas \u00e0 aula \n\nplanificada. \n\n    \n\nCrit\u00e9rios sobre a observa\u00e7\u00e3o da aula \n\n \n\nNa observa\u00e7\u00e3o da aula, considerou-se importante a observa\u00e7\u00e3o do \n\ncomportamento dos alunos, n\u00e3o s\u00f3 do ponto de vista disciplinar, mas na sua \n\n\n\n \n\n63 \n \n\n \n\ndisponibilidade em participar nas tarefas das aulas, em intervir de forma ordeira, na \n\nquantidade e qualidade das interven\u00e7\u00f5es que faziam e ainda na din\u00e2mica social da \n\npr\u00f3pria turma, sobretudo em aulas ou tarefas desenvolvidas em grupo ou em pares. \n\nAvaliando-se explicitamente o comportamento da professora estagi\u00e1ria com \n\nimpacto positivo nos alunos, determinaram-se os crit\u00e9rios que se apresentam na tabela \n\n1, que pela sua dimens\u00e3o, foi repartida em duas p\u00e1ginas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n64 \n \n\nTabela 1 \u2013 Crit\u00e9rios usados na observa\u00e7\u00e3o das aulas da professora estagi\u00e1ria \n\nLiliana Ferreira (vide Anexo 4). \n\n Comportamentos com impactos educativos positivos \n\nEntusiasmo \n\ndo \n\nprofessor \n\n1. Cria empatia com os alunos; \n\n2. Fala de forma expressiva; \n\n3. Movimenta-se pela sala de aula enquanto fala; \n\n4. Evid\u00eancia descontra\u00e7\u00e3o; \n\n5. N\u00e3o passa o tempo a ler notas ou o manual. \n\nEstrat\u00e9gias \n\nde ensino \n\n1. Clareza oral e escrita \n\n2. Utiliza eficazmente as ideias, as experi\u00eancias e os conhecimentos \n\npr\u00e9vios dos alunos; \n\n3. Estimula e encoraja a participa\u00e7\u00e3o dos alunos; \n\n4. Utiliza atividades/metodologias diversas \n\n5. Reage e adapta-se \u00e0s altera\u00e7\u00f5es de aten\u00e7\u00e3o dos alunos; \n\n6. Demonstra conhecimento dos conte\u00fados; \n\n7. Proporciona aos alunos oportunidade para que apliquem os \n\nconhecimentos; \n\n8. Faz interliga\u00e7\u00e3o de conte\u00fados; \n\n9. Termina com distra\u00e7\u00f5es dos alunos de forma construtiva. \n\nClareza 1. Recorre a exemplos concretos ou analogias nas suas explica\u00e7\u00f5es; \n\n2. Descreve os termos, os conceitos e as teorias de mais de uma \n\nmaneira; \n\n3. Utiliza apoios visuais (esquemas, imagens,\u2026) claros; \n\n4. Responde de forma completa e objetiva \u00e0s quest\u00f5es dos alunos.  \n\nOrganiza\u00e7\u00e3\n\no e gest\u00e3o \n\n1. \u00c9 pontual e organizado; \n\n2. Organiza as atividades para que os alunos tenham tempo de tomar \n\nnotas; \n\n3. Verifica frequentemente se os alunos est\u00e3o a perceber o conte\u00fado \n\nda aula; \n\n4. \u00c9 capaz de antecipar e de lidar com problemas de indisciplina. \n\nIntera\u00e7\u00e3o 1. Valoriza as respostas dos alunos; \n\n2. Coloca quest\u00f5es a toda a turma, de forma clara e direta; \n\n3. Encoraja os alunos a responderem a perguntas dif\u00edceis atrav\u00e9s da \n\n\n\n \n\n65 \n \n\n \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de pistas; \n\n4. Admite o erro ou conhecimentos insuficientes; \n\n5. Revela respeito e sensibilidade pelos diferentes estilos de \n\naprendizagem; \n\n6. Coloca quest\u00f5es de diferentes n\u00edveis cognitivos. \n\nAmbiente \n\nde sala de \n\naula \n\n1. Reage com respeito aos erros ou \u00e0s confus\u00f5es dos alunos; \n\n2. Trata os alunos de forma equitativa; \n\n3. Encoraja o respeito m\u00fatuo, a honestidade e integridade na sala de \n\naula; \n\n4. Reage eficazmente \u00e0s distra\u00e7\u00f5es dos alunos; \n\n5. Trata os alunos pelo nome. \n\n \n\n \n\n \n\nAulas observadas \n\n \n\nCom exce\u00e7\u00e3o de uma aula de turnos, todas as aulas lecionadas pela professora \n\nestagi\u00e1ria Liliana Ferreira foram observadas, fazendo-se preferencialmente um registo \n\nqualitativo, baseado nos crit\u00e9rios definidos. Todas essas aulas foram discutidas em \n\nreuni\u00f5es de N\u00facleo de Est\u00e1gio, analisando-se diferentes situa\u00e7\u00f5es e resposta da \n\nprofessora aos desafios que se lhe propuseram. No que respeita \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o das tabelas \n\nde observa\u00e7\u00e3o, numa \u00f3tica mais quantitativa foram realizadas no total 11 observa\u00e7\u00f5es, \n\nconsiderando-se que face \u00e0 const\u00e2ncia dos dados recolhidos seriam suficientes. As \n\nobserva\u00e7\u00f5es quantitativas realizadas foram feitas, conforme se descreve na tabela 2: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n66 \n \n\nTabela 2 \u2013 Registo das observa\u00e7\u00f5es realizadas \u00e0s aulas da professora estagi\u00e1ria \n\nLiliana Ferreira \n\n \n\nData da \n\nobserva\u00e7\u00e3o \n\nHora da \n\nobserva\u00e7\u00e3o \n\nN.\u00ba de alunos \n\npresentes \n\nSala \n\n05/11/2013 08h10 12 B4 \n\n11/11/2013 08h55 21 B10 \n\n12/11/2013 11h40 4 (inicialmente) B2 \n\n19/11/2013 11h40 9 B2 \n\n19/11/2013 12h25 9 B2 \n\n22/11/2013 08h55 21 B5 \n\n13/12/2013 11h40 11 B3 \n\n13/12/2013 12h25 11 B3 \n\n17/12/2013 11h40 10 B4 \n\n17/12/2013 12h25 10 B4 \n\n14/01/2014 08h10 11 B4 \n\n \n\nCrit\u00e9rios sobre a observa\u00e7\u00e3o p\u00f3s-aula \n\n \n\nSob o ponto de vista formativo, foram debatidos os resultados obtidos na \n\nobserva\u00e7\u00e3o, registando-se os coment\u00e1rios realizados pela professora cooperante e pela \n\npr\u00f3pria professora estagi\u00e1ria em observa\u00e7\u00e3o. \n\nAtrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o entre os dados recolhidos das observa\u00e7\u00f5es de ambas as \n\nprofessoras, validou-se o registo realizado o qual passou a ser processado via Excel os \n\nresultados obtidos do registo na grelha de observa\u00e7\u00e3o, ou via categoriza\u00e7\u00e3o valorativa, \n\nna an\u00e1lise qualitativa. \n\n \n\nCrit\u00e9rios para a an\u00e1lise de dados \n\n \n\nInspirada nos quadros n.\u00ba16 ao n.\u00ba24, publicados por Reis (2009, pp. 40-48), \n\norganizou-se uma tabela em que os comportamentos com impactos educativos positivos, \n\na serem tomados pela professora estagi\u00e1ria, seriam pontuados pelos n\u00edveis pouco, \n\nsuficiente e bom.  \n\n\n\n \n\n67 \n \n\n \n\nNa an\u00e1lise de dados quantitativos, realizou-se uma matriz em Excel, fazendo \n\ncorresponder um valor num\u00e9rico a cada um dos n\u00edveis de quantifica\u00e7\u00e3o, realizando-se \n\num gr\u00e1fico interpretativos das varia\u00e7\u00f5es encontradas. \n\nOs restantes dados, de natureza expositiva/qualitativa, foram agrupados em \n\ncategorias valorativas conforme repeti\u00e7\u00e3o da ess\u00eancia das observa\u00e7\u00f5es realizadas, de \n\nforma a serem definidos as atitudes tomadas nas aulas pela professora estagi\u00e1ria. \n\n \n\n2.1.Resultados \n\n \n\nInterven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica da professora estagi\u00e1ria \n\n \n\nConsiderou-se pertinente registar o n\u00famero das salas, dado existirem salas de \n\naula que n\u00e3o possu\u00edam as melhores condi\u00e7\u00f5es para a sua atividade. Embora com \n\nalgumas limita\u00e7\u00f5es causadas pelo mobili\u00e1rio e o pr\u00f3prio ambiente das salas ser por \n\nvezes desagrad\u00e1vel (muito frio ou muito quente), a principal limita\u00e7\u00e3o observada estava \n\nno controlo da luminosidade que entrava pelas janelas, sobretudo na sala B10, por esta \n\nser localizada no final do corredor a possuir janelas a todo o comprimento de duas \n\nparedes, as quais n\u00e3o se encontravam equipadas com estores ou outro dispositivo de \n\nid\u00eantica natureza.  \n\nNas aulas que foram alvo de uma observa\u00e7\u00e3o qualitativa de registo descritivo, \n\nverificou-se que as aulas em que se encontrava a totalidade da turma, sobretudo as que \n\ndecorreram na B10, foram as que apresentaram os problemas de indisciplina de alguns \n\nalunos, os quais perturbaram a normalidade da sequ\u00eancia de trabalhos delineada para a \n\naula. \n\n Houve ao longo de todo o per\u00edodo de est\u00e1gio um n\u00famero vari\u00e1vel de alunos \n\ndentro da sala, sobretudo relacionado com a tipologia das aulas observadas. Os turnos \n\ncorrespondentes a n\u00fameros que rondam os 9 ou os 10 alunos presentes referem-se aos \n\nturnos criados pela dire\u00e7\u00e3o da turma e destinados a aulas laboratoriais simult\u00e2neas de \n\nCi\u00eancias Naturais e de Ci\u00eancias F\u00edsico-qu\u00edmicas que funcionaram nos blocos de 90 \n\nminutos. As aulas em que o n\u00famero de alunos presentes rondava os 21 integrantes, \n\nreferem-se \u00e0s de exposi\u00e7\u00e3o te\u00f3rica que se referem aos blocos de 45 minutos. \n\nConsiderou-se serem as primeiras (de 90 minutos), as mais proveitosas do ponto de \n\n\n\n68 \n \n\nvista da observa\u00e7\u00e3o na medida em que havia possibilidade de observar-se maior n\u00famero \n\nde comportamentos da professora, que n\u00e3o estava t\u00e3o focada no controlo disciplinar da \n\nturma. Por serem blocos de maior per\u00edodo letivo, a professora estagi\u00e1ria podia \n\ndesenvolver melhor as suas atividades, dando resposta \u00e0s necessidades de aprendizagem \n\ndos alunos. \n\n \n\nAprecia\u00e7\u00e3o das aulas assistidas \n\n \n\n Vaz (2003, p. 760) afirma que sendo face ao facto dos professores serem os \n\nprotagonistas no que chamou o empreendimento educativo, \u201cfacilmente se conclui que \u00e9 \n\nao n\u00edvel das institui\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o de professores que se coloca com mais acuidade o \n\ndesafio do futuro\u201d. Indica o mesmo autor ser necess\u00e1rio ter em considera\u00e7\u00e3o a vis\u00e3o de \n\nVygotsky de que uma \u201ceduca\u00e7\u00e3o de qualidade implica um ensino criativo, reflexivo \n\n[...] orientado para o desenvolvimento potencial do aluno\u201d. (Vaz, 2003, p. 760) \n\nNo seguimento da apresenta\u00e7\u00e3o do seu trabalho de investiga\u00e7\u00e3o, a autora refere \n\nser importante \u201cdeterminar de um modo sistem\u00e1tico as falhas ou os \u00eaxitos do actual \n\nmodelo de forma\u00e7\u00e3o inicial de professores de Biologia e Geologia, praticado nas \n\nuniversidades p\u00fablicas portuguesas\u201d. (Vaz, 2003, p. 760)  \n\nAo longo da apresenta\u00e7\u00e3o, a autora descreve que realizou um estudo da perce\u00e7\u00e3o \n\nde professores estagi\u00e1rios da Universidade de \u00c9vora no que respeita \u00e0s dificuldades \n\nsentidas durante a pr\u00e1tica do est\u00e1gio, recolhendo informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de \u201cinqu\u00e9rito por \n\nquestion\u00e1rio [...] entrevistas semiestruturadas e di\u00e1rios de aula (estes utilizados apenas \n\ncomo complemento)\u201d. (Vaz, 2003, p. 760) \n\nFazendo um apanhado geral das suas conclus\u00f5es, Vaz (2003, pp. 761-762) \n\nindica que os professores estagi\u00e1rios indicaram que: \n\n1 - em aspetos relacionados com a ci\u00eancias da educa\u00e7\u00e3o, a forma\u00e7\u00e3o \u00e9 suficiente, \n\nmas com insuficiente forma\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica ou desarticula\u00e7\u00e3o da mesma com a realidade \n\nescolar futura;  \n\n2 - em aspetos das ci\u00eancias da especialidade (Biologia e Geologia), a forma\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nboa, por abranger uma vasta gama de conhecimentos cient\u00edficos espec\u00edficos. Ressalva-\n\nse, no entanto, a sua inadequa\u00e7\u00e3o por n\u00e3o se encontrar articulada com os programas dos \n\nEnsinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio; \n\n3 - os professores estagi\u00e1rios reivindicaram maior contato com a realidade \n\nescolar durante a sua forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica universit\u00e1ria; \n\n\n\n \n\n69 \n \n\n \n\n4 - os professores estagi\u00e1rios indicaram pouco usarem as metodologias \n\ninovadoras na sua pr\u00e1tica letiva, justificando-se, principalmente, na falta de condi\u00e7\u00f5es \n\ndo espa\u00e7o escolar para a sua aplica\u00e7\u00e3o, optando por aulas mais expositivas; \n\n5 - os professores estagi\u00e1rios foram, fundamentalmente, apoiados pelos \n\nprofessores orientadores nas escolas e pelos colegas de est\u00e1gio e n\u00e3o pelo orientador da \n\nUniversidade, propriamente dito. Normalmente, seria ao professor orientador da escola \n\nde quem se socorriam em caso de dificuldade; \n\n6 - a observa\u00e7\u00e3o de aulas, mencionaram os inquiridos, provocou-lhes algumas \n\nou muitas vezes, elevados n\u00edveis de estresse e de ansiedade, sentindo que interferia com \n\na sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica;  \n\n7 - o est\u00e1gio \u00e9 considerado como um elemento fundamental da forma\u00e7\u00e3o de \n\ndocentes; \n\n8 - a maior parte dos inquiridos indicou a voca\u00e7\u00e3o como a principal raz\u00e3o para \n\nse dedicarem \u00e0 profiss\u00e3o docente. \n\nId\u00eanticas conclus\u00f5es foram tiradas num contexto completamente diferente por \n\nFontoura (2005) ao realizar o seu estudo sobre a perce\u00e7\u00e3o dos professores estagi\u00e1rios de \n\neduca\u00e7\u00e3o f\u00edsica, a cargo da Universidade de Coimbra. Neste contexto foram \n\nencontrados outros exemplos em momentos de reflex\u00e3o de relat\u00f3rios de est\u00e1gio de \n\nalguns mestrados em ensino de diferentes Universidades e Institutos Polit\u00e9cnicos \n\nportugueses. Tais conclus\u00f5es obrigam-nos a meditar sobre as observa\u00e7\u00f5es feitas \u00e0 \n\nprofessora estagi\u00e1ria Liliana Ferreira, no \u00e2mbito desta pr\u00e1tica de ensino supervisionada.  \n\nAo longo do per\u00edodo de trabalho com uma das turmas da EBSGZ, a professora \n\nestagi\u00e1ria socorreu-se sobretudo da sua experi\u00eancia letiva, seguindo na maior parte das \n\nsitua\u00e7\u00f5es as sugest\u00f5es dadas pela professora cooperante (a professora orientadora da \n\nescola), mais adequadas \u00e0 realidade da turma com a qual trabalhou. Consciente dos itens \n\nde observa\u00e7\u00e3o que tamb\u00e9m iam ao encontro do que era procurado pela professora \n\ncooperante e, mais raramente, pelos professores coordenadores (orientadores da \n\nUniversidade), a professora estagi\u00e1ria tentou sempre seguir tanto quanto lhe foi poss\u00edvel \n\nos comportamentos considerados positivos a serem tomados por um professor em sala \n\nde aula, tentando criar empatia, dinamismo, adequar t\u00e9cnicas de ensino, entre outros \n\nvalores profissionais aplic\u00e1veis.  \n\n\n\n70 \n \n\nA disciplina na sala de aula foi, contudo, uma situa\u00e7\u00e3o que se mostrou \n\nparticularmente penosa dado que apresentava alguns casos de indisciplina cr\u00f3nica, de \n\nraz\u00e3o diversa, que acabava por interromper a linha de desenvolvimento das tarefas de \n\naula. \n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais \n\n  \n\n Como tem vindo a ser referido v\u00e1rias vezes ao longo deste documento, a pr\u00e1tica \n\ndo ensino \u00e9 um ponto fulcral na forma\u00e7\u00e3o de um professor. A exist\u00eancia de um per\u00edodo \n\nde experimenta\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise, corre\u00e7\u00e3o, de um per\u00edodo de desenvolvimento profissional \n\nno in\u00edcio da pr\u00e1tica docente marca a diferen\u00e7a entre um trabalho bem feito e um \n\ntrabalho que n\u00e3o consegue alcan\u00e7ar os objetivos a que se prop\u00f4s. \n\n Podemos indicar que existem in\u00fameros professores em Portugal e pelo mundo \n\ninteiro que lecionam ser nunca terem tido a oportunidade de realizarem uma pr\u00e1tica de \n\nest\u00e1gio. \u00c9 l\u00f3gico que a sua adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade n\u00e3o \u00e9 a mesma e tudo o que \n\naprenderem advir\u00e1 da sua pr\u00f3pria experimenta\u00e7\u00e3o. \n\n Por experi\u00eancia pr\u00f3pria, sei que n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil identificar todas as nossas falhas ou \n\ndificuldades que poder\u00e3o estar a p\u00f4r em causa a a\u00e7\u00e3o docente. Por muito atentos que \n\nestejamos, o facto de fazermos parte do momento e do processo, como atores no \n\nmesmo, faz com que n\u00e3o tenhamos o distanciamento necess\u00e1rio para vermos em \n\nperspetiva a solu\u00e7\u00e3o para certos desafios. Faz com que fiquemos bloqueados e que n\u00e3o \n\ntenhamos oportunidade de evoluir e melhorar a nossa a\u00e7\u00e3o.  \n\n Neste momento, a observa\u00e7\u00e3o de um outro professor, experiente ou estagi\u00e1rio, \n\npermite-nos identificar vari\u00e1veis que enquanto docentes muitas vezes nos escapam e \n\nque interferem com o processo de ensino e de aprendizagem. \n\n Com base no que sabe e aprendeu e nas condi\u00e7\u00f5es que lhe s\u00e3o oferecidas, cada \n\nprofessor far\u00e1 o melhor pode. Responder\u00e1 a diferentes desafios. Essa resposta pode at\u00e9 \n\nnem ser a mais adequada ou que melhores resultados apresenta, mas, seja no sucesso, \n\nseja no insucesso, o que se assiste \u00e9 pedag\u00f3gico. Permite-nos refletir: como faria eu \n\nnesta situa\u00e7\u00e3o?  \n\nA assist\u00eancias a aulas antes, durante e mesmo depois, da pr\u00e1tica de ensino \n\nsupervisionada permite-nos experienciar n\u00e3o s\u00f3 os desafios que nos se p\u00f5em, como os \n\nque se colocam ao professor cujas aulas s\u00e3o observadas. \n\n\n\n \n\n71 \n \n\n \n\nApesar de n\u00e3o integrar este cap\u00edtulo do documento, esta assist\u00eancia tem tamb\u00e9m \n\num efeito ben\u00e9fico em n\u00f3s, professores estagi\u00e1rios, quando s\u00e3o as nossas aulas, quando \n\n\u00e9 a nossa a\u00e7\u00e3o docente que est\u00e1 em an\u00e1lise. A opini\u00e3o honesta de outros colegas \n\nestagi\u00e1rios e de professores mais experientes permitem-nos criar e melhorar o nosso \n\nsistema de autocr\u00edtica que servir\u00e1 de arma no cont\u00ednuo aperfei\u00e7oamento da nossa a\u00e7\u00e3o \n\ndocente.  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n72 \n \n\nB. ATIVIDADES DE INTEGRA\u00c7\u00c3O NO MEIO ESCOLAR (AIME)  \n\n \n\n1. Carateriza\u00e7\u00e3o das Turmas \n\n \n\nA Escola, enquanto institui\u00e7\u00e3o e comunidade, \u201cn\u00e3o tem apenas uma fun\u00e7\u00e3o de \n\ninstru\u00e7\u00e3o; tem tamb\u00e9m uma fun\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o, e esta consiste simultaneamente em \n\nenconrajar a diversidade cultural entre os alunos e favorecer as actividades atrav\u00e9s \n\ndas quais se forma e se afirma a sua personalidade individual.\u201d Assim refere Viegas \n\nFernandes (2003, p. 929), citando Alain Touraine.    \n\n No seu estudo sobre o que chama o multi-inter-transculturalismo emancipat\u00f3rio \n\nViegas Fernandes (2003, p. 929), apresenta-nos uma forma de integrar e interagir com \n\nos diferentes elementos da comunidade escolar que n\u00e3o tem em conta a exist\u00eancia de \n\nmodelos de padroniza\u00e7\u00e3o de saberes - todos temos que saber estes conte\u00fados - e que \n\nvaloriza a diferen\u00e7a como uma forma de educa\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento do pr\u00f3prio \n\naluno no seio da sua turma e da restante comunidade discente e escolar. O autor \n\napresenta-nos um conceito complexo e completo que tenta envolver o desenvolvimento \n\nde cada aluno, num sem n\u00famero de est\u00edmulos sociais e culturais que adv\u00e9m dos n\u00edveis \n\nde relacionamento com o outro, de forma simplificada: 1.\u00ba culturalidade (inser\u00e7\u00e3o numa \n\ncultura), 2.\u00ba multiculturalidade (contato com uma nova cultura), 3.\u00ba interculturalidade \n\n(compreens\u00e3o da nova cultura), 4.\u00ba transculturalidade (constru\u00e7\u00e3o de um patrim\u00f3nio \n\ncultural comum que adv\u00e9m dos n\u00edveis 2.\u00ba e 3.\u00ba conjugados). \n\n O professor, como agente de culturidade cient\u00edfica e, mesmo, c\u00edvica e \n\nhumanista, \u00e9 um protagonista nessa a\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o do novo eu de cada aluno. No \n\ntempo atual, as ci\u00eancias da educa\u00e7\u00e3o tendem em ver a pr\u00e1tica de ensino e a a\u00e7\u00e3o de \n\naprendizagem como duras faces de uma mesma moeda, valorizando na maior parte dos \n\ncasos uma postura construtivista dos professores na sala de aula. Os alunos deixam de \n\nser vistos como meios f\u00e9rteis por semear, mas como indiv\u00edduos que possuem uma \n\nexperi\u00eancia, uma viv\u00eancia pr\u00f3pria que interfere diretamente com o que aprendem e \n\ncomo o aprendem. Pires (2003, p. 753) apresenta-nos essa conce\u00e7\u00e3o construtivista da \n\npr\u00e1tica docente considerando que \u201co aluno aprende os conte\u00fados escolares gra\u00e7as a um \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o pessoal e idiossincr\u00e1tica desses conte\u00fados\u201d. \n\n\u00c9 neste ponto que se justifica a raz\u00e3o pela qual os professores e a Escola atual \n\nvalorizam o conhecimento pessoal dos alunos, n\u00e3o s\u00f3 pela experi\u00eancia do quotidiano de \n\n\n\n \n\n73 \n \n\n \n\nsala de aula, mas em primeira inst\u00e2ncia, atrav\u00e9s da recolha de uma s\u00famula biogr\u00e1fica de \n\ncada aluno. \n\nChamamos a aten\u00e7\u00e3o para o facto de, por conselho das professoras cooperantes, \n\nambas as caracteriza\u00e7\u00f5es terem sido baseadas nas fichas biogr\u00e1ficas aplicadas por cada \n\numa das escolas \u00e0s respetivas comunidades discentes. \n\n \n\na)Turma de Ci\u00eancias Naturais \u2013 7.\u00ba1 \n\n \n\n A turma 1 do 7.\u00ba ano do Ensino B\u00e1sico, na EBSGZ com a qual se realizou a \n\npr\u00e1tica de ensino foi composta por 22 alunos, dos quais 14 do sexo masculino e 8 do \n\nsexo feminino. Dos 22 alunos, 19 haviam atingido, at\u00e9 ao in\u00edcio do ano letivo, a idade \n\nde 12 anos, 2 complet\u00e1-los-iam em outubro (um dos quais, um caso de sobredota\u00e7\u00e3o) e \n\n1 atingiria a idade de 14 anos em outubro (um caso de dislexia e disgrafia, identificado \n\npela diretora de turma como um jovem com d\u00e9fice de aten\u00e7\u00e3o). \n\n Dois dos 22 alunos da turma n\u00e3o residem no Funchal, sendo um de Gaula e \n\noutro de C\u00e2mara de Lobos. Os restantes 20 alunos habitam no Funchal, em diferentes \n\nfreguesias, sobretudo na freguesia de S\u00e3o Martinho.  \n\n No que respeita ao agregado familiar e come\u00e7ando pelo pai, dois dos alunos n\u00e3o \n\nforneceram quaisquer dados sobre o progenitor masculino. A m\u00e9dia de idades dos pais \u00e9 \n\naproximadamente de 44 anos e 3 meses, num intervalo et\u00e1rio dos 38 anos at\u00e9 aos 53 \n\nanos. Tr\u00eas pais encontram-se em situa\u00e7\u00e3o de desemprego e um pai em situa\u00e7\u00e3o de \n\ninvalidez. No que toca \u00e0 profiss\u00e3o dos pais em situa\u00e7\u00e3o de emprego, a turma apresenta \n\nalguma variedade: um carteiro, um cozinheiro, um sargento do Ex\u00e9rcito, dois pintores, \n\ndois professores, um mec\u00e2nico, um bate-chapas, um motorista, um seguran\u00e7a, um \n\npedreiro, um assistente operacional, um t\u00e9cnico de telecomunica\u00e7\u00f5es, um t\u00e9cnico \n\nsuperior e coordenador especialista. Todos os pais possuem um n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o igual \n\nou superior ao 4.\u00ba ano de escolaridade, como se mostra no gr\u00e1fico 1. \n\n \n\n \n\n\n\n74 \n \n\n \n\n  \n\nTodos alunos forneceram dados sobre o progenitor feminino. A m\u00e9dia de idades \n\ndas m\u00e3es \u00e9, aproximadamente, de 41 anos e 3 meses, num intervalo et\u00e1rio dos 29 anos \n\nat\u00e9 aos 54 anos. Uma m\u00e3e encontra-se em situa\u00e7\u00e3o de desemprego e quatro m\u00e3es tem \n\nocupa\u00e7\u00e3o no lar. No que toca \u00e0 profiss\u00e3o das restantes m\u00e3es temos: tr\u00eas assistentes \n\noperacionais, uma s\u00f3cia-gerente, duas assistentes administrativas, uma cozinheira, \n\nquatro professoras, uma rececionista, uma escritur\u00e1ria, uma empregada de escrit\u00f3rio, \n\numa empregada dom\u00e9stica, uma vendedora e uma professora universit\u00e1ria. Todas as \n\nm\u00e3es possuem um n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o igual ou superior ao 4.\u00ba ano de escolaridade, como \n\nse mostra no gr\u00e1fico 2. \n\n1 \n\n6 \n\n4 \n\n1 \n\n2 \n\n1 \n\n4 \n\nGr\u00e1fico 1 - N\u00edvel de escolaridade dos pais dos alunos do \n7.\u00ba1 \n\n4.\u00ba Ano\n\n6.\u00ba Ano\n\n9.\u00ba Ano\n\n10.\u00ba Ano\n\n11.\u00ba Ano\n\n12.\u00ba Ano\n\nLicenciatura\n\n\n\n \n\n75 \n \n\n \n\n \n\n \n\nO encarregado de educa\u00e7\u00e3o de 16 dos alunos \u00e9 a m\u00e3e, sendo, no caso dos \n\nrestantes 6, o pai. \n\nAl\u00e9m dos pais, 11 alunos possuem 1 irm\u00e3o, 3 alunos indicaram terem 2 irm\u00e3os e \n\nos restantes alunos indicaram serem filhos \u00fanicos. Tr\u00eas alunos indicaram viver ainda \n\ncom um ou dois av\u00f3s.  \n\nDos 22 alunos, 12 indicaram possuir algum problema de sa\u00fade, nomeadamente \n\nalergias, problemas de vis\u00e3o, diabetes, rinite, infe\u00e7\u00e3o urin\u00e1ria, epilepsia e asma. Al\u00e9m \n\ndestes casos, 3 alunos s\u00e3o acompanhados pelos servi\u00e7os da educa\u00e7\u00e3o especial, por \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de casos de: hiperatividade, sobredota\u00e7\u00e3o e dislexia e disgrafia. Este \n\n\u00faltimo caso indicado, tratando-se do aluno mais velho da turma, foi retido duas vezes ao \n\nlongo do seu percurso, nomeadamente no 2.\u00ba e no 6.\u00ba anos de escolaridade. \n\nNo que respeita ao uso das tecnologias, um dos alunos indicou n\u00e3o possuir \n\ninternet em casa enquanto outro n\u00e3o possu\u00eda nem computador ou internet em casa. \n\nTodos os restantes possuem computador e internet. \n\n Embora a maior parte dos alunos n\u00e3o beneficie de apoios sociais, 5 alunos \n\nencontram-se no escal\u00e3o 1 e 1 aluno no escal\u00e3o 2. \n\n Como informa\u00e7\u00e3o solicitada pela escola, os alunos indicaram que profiss\u00e3o \n\ndesejavam ter no futuro, seguindo-se um gr\u00e1fico resumo do que foi respondido. \n\n \n\n3 \n\n5 \n\n1 \n1 \n\n5 \n\n1 \n\n3 \n\n1 \n1 \n\nGr\u00e1fico 2 - N\u00edvel de escolaridade das m\u00e3es dos alunos do \n7.\u00ba 1 \n\n4.\u00ba Ano\n\n9.\u00ba Ano\n\n10.\u00ba Ano\n\n11.\u00ba Ano\n\n12.\u00ba Ano\n\nBacharelato\n\nLicenciatura\n\nMestrado\n\nDoutoramento\n\n\n\n76 \n \n\n \n\n \n\nb)Turma de Biologia e Geologia -10.\u00ba5  \n\n \n\nNa Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz, estiverem inscritos na disciplina de \n\nBiologia e Geologia, 22 alunos dos 23 alunos da turma 5 do 10.\u00ba Ano. Um dos alunos \n\npertencentes a esta turma encontrava-se inscrito numa \u00fanica disciplina para efeitos de \n\nmelhoria da sua m\u00e9dia de Ensino Secund\u00e1rio, por esse motivo, n\u00e3o ser\u00e1 tido em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o na caracteriza\u00e7\u00e3o desta turma. \n\n A turma \u00e9 composta por 22 alunos, dos quais 8 s\u00e3o do sexo feminino e 14 do \n\nsexo masculino. Todos, com exce\u00e7\u00e3o de um que ainda possui 14 anos, completaram os \n\n15 anos de idade at\u00e9 ao in\u00edcio do ano letivo. \n\n Todos os alunos est\u00e3o inscritos pela primeira vez no 10.\u00ba ano de escolaridade, \n\nnunca tendo ficado retidos e todos realizaram os n\u00edveis de ensino anteriores em \n\nterrit\u00f3rio nacional. \n\n No que respeita \u00e0 informa\u00e7\u00e3o geral da sua forma\u00e7\u00e3o at\u00e9 \u00e0 data, todos os alunos \n\npassaram pelo ensino pr\u00e9-escolar, tal que: 6 alunos iniciaram-no com 1 ano de idade, 5 \n\niniciaram-no com 2 anos de idade e 11 entraram no ensino pr\u00e9-escolar com idade igual \n\nou superior a 3 anos. \n\n Dos 22 alunos, 21 estuda uma l\u00edngua estrangeira (ingl\u00eas) desde o 1.\u00ba Ciclo, 1 dos \n\nalunos n\u00e3o teve qualquer l\u00edngua estrangeira nesse ciclo de ensino. A partir do 3.\u00ba Ciclo, \n\n21 alunos iniciaram a sua forma\u00e7\u00e3o numa segunda l\u00edngua estrangeira (franc\u00eas). \n\n2 \n\n4 \n\n2 \n\n1 \n1 \n\n1 1 \n1 \n\n1 \n\n1 \n\n2 \n\n5 \n\nGr\u00e1fico 3 - Profiss\u00e3o desejada pelos alunos do 7.\u00ba1 \n\nVeterin\u00e1rio\n\nM\u00e9dico\n\nJogador de futebol\n\nJogador de andebol\n\nPiloto de avi\u00f5es\n\nFarmac\u00eautico\n\nEnfermeiro\n\nCozinheiro\n\nEngenheiro agr\u00f3nomo\n\nMec\u00e2nico\n\nArquiteto\n\nN\u00e3o indicou\n\n\n\n \n\n77 \n \n\n \n\n Todos os alunos possuem computador e acesso \u00e0 internet em casa. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s perspetivas de ingressar o Ensino Superior, 20 alunos afirmam \n\ndesejar uma licenciatura, 1 afirma n\u00e3o querer ingressar o Ensino Superior e 1 ainda n\u00e3o \n\nsabe.  \n\n Questionados sobre a regi\u00e3o onde pretendem realizar os seus estudos superiores, \n\ndos 21 alunos que n\u00e3o responderam negativamente \u00e0 pergunta anterior, 11 afirmam \n\nquerer estudar em Lisboa, 2 na Madeira e 8 no Porto. \n\nEstando todos os 21 alunos que n\u00e3o responderam negativamente \u00e0 pergunta de \n\nquererem realizar estudos superiores a frequentar o curso de Ci\u00eancia e Tecnologias do \n\nEnsino Secund\u00e1rio, a Escola indagou-os sobre a \u00e1rea em que pretendem realizar os \n\nestudos superiores. Oito alunos responderam ser na \u00e1rea da Sa\u00fade, 6 alunos \n\nresponderam ser na \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Desporto, 4 alunos responderam ser na \n\n\u00e1rea das Ci\u00eancias e 3 alunos responderam na \u00e1rea das Tecnologias.   \n\nDos 22 alunos, 8 residem fora do concelho do Funchal: 1 em C\u00e2mara de Lobos, \n\n1 no Campan\u00e1rio, 2 na Ribeira Brava e 4 no Cani\u00e7o. Onze alunos indicam deslocarem-\n\nse entre a sua resid\u00eancia e a escola usando autocarro, 10 indicam usarem transporte \n\nparticular e 1 indica deslocar-se a p\u00e9. Cinco alunos vivem apenas com um dos \n\nprogenitores e os restantes 17 vivem com ambos os pais. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escolaridade dos pais destes alunos, possuem uma m\u00e9dia de idade \n\nde 48 anos com uma distribui\u00e7\u00e3o entre os 34 anos e os 60 anos. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua \n\nsitua\u00e7\u00e3o profissional, 19 pais encontram-se em exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es, 2 encontram-se em \n\nsitua\u00e7\u00e3o de desemprego e 1 faleceu. As profiss\u00f5es s\u00e3o vari\u00e1veis: empres\u00e1rio, assistente \n\nadministrativo, t\u00e9cnico superior, professor, mergulhador profissional, carpinteiro, \n\nmec\u00e2nico, engenheiro, eletricista, engenheiro eletrot\u00e9cnico, agente da pol\u00edcia, militar, \n\nmotorista de t\u00e1xi. \n\nNo que diz respeito \u00e0s habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos pais, temos a seguinte \n\ndistribui\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n78 \n \n\n \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s m\u00e3es destes alunos, possuem uma m\u00e9dia de idade de 47 anos e 6 \n\nmeses, numa distribui\u00e7\u00e3o entre os 35 anos e os 50 anos. Relativamente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional 19 m\u00e3es encontram-se em exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es e 2 encontram-se em \n\nsitua\u00e7\u00e3o de desemprego. As profiss\u00f5es s\u00e3o vari\u00e1veis: professora, vendedora, m\u00e3es que \n\nt\u00eam ocupa\u00e7\u00e3o no lar, auxiliar de educa\u00e7\u00e3o, manicure-pedicura, empregada de escrit\u00f3rio, \n\ngestora, professora universit\u00e1ria, agente de pol\u00edcia. \n\nNo que diz respeito \u00e0s habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias das m\u00e3es, temos a seguinte \n\ndistribui\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n2 \n\n3 \n\n11 \n\n1 \n\n1 \n\n2 \n\n2 \n\nGr\u00e1fico 4 - N\u00edvel de escolaridade das pais dos alunos do \n10.\u00ba5 \n\n2.\u00ba Ciclo\n\n3.\u00ba Ciclo\n\nSecund\u00e1rio\n\nBacharelato\n\nLicenciatura\n\nMestrado\n\nDoutoremento\n\n8,2 \n\n3 \n\n6 \n\n2 \n\n6 \n\n3 \n\n2 \n\nGr\u00e1fico 5 - N\u00edvel de escolaridade das m\u00e3es dos alunos do  \n10.\u00ba5 \n\n1.\u00ba Ci clo\n\n3.\u00ba Ciclo\n\nSecund\u00e1rio\n\nBacharelato\n\nLicenciatura\n\nMestrado\n\nDoutoramento\n\n\n\n \n\n79 \n \n\n \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de irm\u00e3os, 3 alunos s\u00e3o filhos \u00fanicos, 14 possuem 1 \n\nirm\u00e3o, 4 possuem 2 e 1 aluno tem 4 irm\u00e3os. Doze dos alunos vivem com irm\u00e3os, 1 \n\naluno indica residir com outro familiar e 3 alunos indicam residirem com outros \n\nfamiliares al\u00e9m do n\u00facleo familiar.  \n\nRelativamente ao encarregado de educa\u00e7\u00e3o, 4 alunos indicam ser o pai que \n\ndet\u00e9m essa fun\u00e7\u00e3o, sendo que os restantes 18 indicam ser a m\u00e3e. \n\n \n\n \n\n \n\nNo que respeita a problemas de sa\u00fade, 1 aluno indica ter problemas de vis\u00e3o, \n\noutro indica sofrer de asma e 4 alunos indicam serem portadores de outros problemas de \n\nsa\u00fade n\u00e3o especificados \u00e0 Escola. \n\nRelativamente \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do seu desempenho acad\u00e9mico, os alunos do 10.\u00ba 5 \n\napontam como principais fatores que dificultam a aprendizagem a falta de m\u00e9todo de \n\nestudo, a falta de motiva\u00e7\u00e3o, a falta de bases e pouco tempo para estudar. 11 alunos \n\nindicaram que a disciplina de Biologia e Geologia \u00e9 uma das suas preferidas, sendo que \n\nnenhum aluno a considerou com uma disciplina em que sente maior dificuldade.  \n\nOs alunos do 10.\u00ba 5 ocupam, principalmente, os seus tempos livres com a pr\u00e1tica \n\nde desporto, convivendo com amigos, vendo televis\u00e3o ou ouvindo m\u00fasica, navegando \n\n5 \n\n6 \n\n2 \n\n4 \n\n2 \n\n3 \n\nGr\u00e1fico 6 - N\u00edvel de escolaridade dos encarregados de \neduca\u00e7\u00e3o dos alunos do 10.\u00ba 5 \n\n3.\u00ba Ciclo\n\nSecund\u00e1rio\n\nBacharelato\n\nLicenciatura\n\nMestrado\n\nDoutoramento\n\n\n\n80 \n \n\nna internet ou jogando jogos online. Apenas 5 alunos indicam ler como uma ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndos tempos livres. \n\n \n\n2. Estudo de Caso  \n\n \n\nUm estudo de caso, segundo Meirinhos (2010, p. 50) \u00e9 uma t\u00e9cnica \n\n\u201cexperimental (hipot\u00e9tico-dedutivo) e o conhecimento extra\u00eddo da realidade natural ou \n\nsocial \u00e9 est\u00e1vel e quantific\u00e1vel, a partir de um distanciamento entre o investigador e a \n\nrealidade estudada\u201d. Distancia-se, segundo o mesmo autor, dos m\u00e9todos qualitativos \n\npor se orientar \u201cpor uma perspectiva mais interpretativa e construtivista\u201d (Meirinhos, \n\n2010, p. 50). \n\nA designa\u00e7\u00e3o estudo de caso prov\u00e9m do seu objeto de estudo ser limitado \n\npodendo ser bem definido ou concreto como por exemplo \u201cum indiv\u00edduo, um grupo ou \n\numa organiza\u00e7\u00e3o\u201d, ou ent\u00e3o menos definido ou mais abstrato \u201ccomo, decis\u00f5es, \n\nprogramas, processos de implementa\u00e7\u00e3o ou mudan\u00e7as organizacionais\u201d (Meirinhos, \n\n2010, p. 52). \n\nLatorre et al (2003), citado por Meirinhos (2010, p. 52) indica que os estudos de \n\ncaso desenvolvem-se na l\u00f3gica que guia a sucess\u00e3o de etapas de recolha, de an\u00e1lise e de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de dados, usada pelos m\u00e9todos qualitativos. Contudo, refere a fonte que \n\neste apresenta a particularidade de que o prop\u00f3sito da investiga\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito dos \n\nestudos de caso, \u00e9 o estudo intensivo de um ou poucos casos. Esta limita\u00e7\u00e3o permite, \n\npor exemplo, a sua aplica\u00e7\u00e3o a estudos de situa\u00e7\u00f5es humanas que, pela sua natureza \n\nparticular s\u00e3o dificilmente reproduz\u00edveis e, portanto, a priori rejeitados no \n\ndesenvolvimento de constructos cient\u00edficos padronizadores \u2013 como teorias, leis ou \n\nhip\u00f3teses. Contudo os estudos de caso contribuem de facto para a realiza\u00e7\u00e3o desses \n\nconstructos cient\u00edficos, como nos determina Dooley (2002), citado por Meirinhos (2010, \n\np. 52), cuja cita\u00e7\u00e3o transcrevemos na \u00edntegra: \u201cInvestigadores de v\u00e1rias disciplinas \n\nusam o m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o do estudo de caso para desenvolver teoria, para \n\nproduzir nova teoria, para contestar ou desafiar teoria, para explicar uma situa\u00e7\u00e3o, \n\npara estabelecer uma base de aplica\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es para situa\u00e7\u00f5es, para explorar, ou \n\npara descrever um objecto ou fen\u00f3meno.\u201d \n\nNo desenvolvimento deste projeto de investiga\u00e7\u00e3o, em que a problem\u00e1tica \u00e9 a \n\ncompreens\u00e3o das dificuldades de aten\u00e7\u00e3o de um aluno, identificadas por profissionais \n\ncompetentes afetos \u00e0 Escola, optou-se pelo desenvolvimento de um estudo de caso visto \n\n\n\n \n\n81 \n \n\n \n\nser uma t\u00e9cnica de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica n\u00e3o sistematizada, logo referente \u00e0 unicidade \n\ndas problem\u00e1ticas em estudo conforme nos \u00e9 explicado por Meirinhos (2010, pp. 53-\n\n54).  \n\nNo contexto da pr\u00e1tica de ensino supervisionada, desafiou-se o professor \n\nestagi\u00e1rio a realizar um estudo sobre o caso de um dos seus alunos, numa investiga\u00e7\u00e3o \n\naplic\u00e1vel \u00e0s ci\u00eancias sociais. O objetivo deste tipo de trabalho inscreve-se simplesmente \n\nna capacidade que o professor apresenta ou deve desenvolver na busca de informa\u00e7\u00e3o \n\nque o auxilie a responder melhor a situa\u00e7\u00f5es inesperadas que decorrem de \n\ncircunst\u00e2ncias alheias ao contexto escolar, mas que nele t\u00eam as suas repercuss\u00f5es. S\u00e3o \n\nexemplos de situa\u00e7\u00f5es destas, para as quais o professor deve saber como preparar-se: \n\nidentificar sintomas de doen\u00e7as ou de dist\u00farbios m\u00e9dicos ou psicol\u00f3gicos dos seus \n\nalunos; estar atento a comportamentos de risco para o pr\u00f3prio aluno e para a restante \n\ncomunidade escolar; reconhecer contextos familiares destruturados ou que n\u00e3o saibam \n\nresponder \u00e0s necessidades de desenvolvimento pessoal, social e escolar; reconhecer \n\nfatores que resultam no d\u00e9fice de aprendizagem dos alunos; entre outros. \n\nNo final, ao desenvolver este tipo de trabalhos paralelos \u00e0 sua a\u00e7\u00e3o docente, mas \n\nque nela t\u00eam uma import\u00e2ncia fulcral, o professor ter\u00e1 bases para alertar os profissionais \n\ncompetentes para a necessidade de um apoio m\u00e9dico, psicol\u00f3gico, letivo ou de \n\nassist\u00eancia social ao agregado familiar, assinalando estes jovens e permitindo-lhes, \n\ndentro das especificidades de cada caso, desenvolver com naturalidade a sua \n\nescolaridade. \n\n \n\nHiperatividade e D\u00e9fice de Aten\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA APA (Associa\u00e7\u00e3o Americana de Psicologia) define, no seu 5.\u00ba Manual de \n\nDiagn\u00f3stico e Estat\u00edstica da Perturba\u00e7\u00f5es Mentais, Hiperatividade e D\u00e9fice de Aten\u00e7\u00e3o \n\ncomo sendo uma \u201cperturba\u00e7\u00e3o persistente de desaten\u00e7\u00e3o ou falta de concentra\u00e7\u00e3o e/ou \n\nimpulsividade-hiperatividade, que se revela de modo mais intenso e grave do que o \n\nhabitual para os indiv\u00edduos com o mesmo grau de desenvolvimento, interferindo \n\nsignificativamente no rendimento acad\u00e9mico, social ou laboral\u201d (Afonso, 2014, pp. 17-\n\n18). \n\n\n\n82 \n \n\nSegundo a autora, esta \u00e9 classificada como uma perturba\u00e7\u00e3o \u201cdisruptiva do \n\ncomportamento\u201d, cuja ocorr\u00eancia \u00e9 habitual na inf\u00e2ncia e na adolesc\u00eancia. Do ponto de \n\nvista biol\u00f3gico, resulta de uma redu\u00e7\u00e3o da disponibilidade de certos neurotransmissores, \n\nde que s\u00e3o exemplo a dopamina e a noradrenalina (Afonso, 2014, p. 18). \n\nTal acontece por um conjunto de fatores de natureza gen\u00e9tica (como implica\u00e7\u00e3o \n\ndos genes recetores da dopamina; do gene transportador da dopamina; dos genes \n\ntransportadores da serotonina; do gene recetor 1B da serotonina; do gene da beta-\n\nhidroxilase da dopamina; do gene da prote\u00edna associada ao sinaptossoma; aos genes de \n\nreceptores metab\u00f3licos do glutamato); de natureza neurobiol\u00f3gica, podendo ser \n\nencontradas algumas diferen\u00e7as estruturais nos c\u00e9rebros de crian\u00e7as com PHDA em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 restante popula\u00e7\u00e3o; factores pr\u00e9- e p\u00f3s-natais, como exposi\u00e7\u00e3o do feto e do \n\nbeb\u00e9 ao \u00e1lcool, ao tabaco, a tranquilizantes, ou infe\u00e7\u00f5es do sistema nervoso central e \n\ntraumatismos cranianos, entre outros; fatores ambientais, como alergias e intoler\u00e2ncias \n\nalimentares; e fatores familiares e socioculturais, como ambiente conflituoso, pouco \n\nestruturado, baixo n\u00edvel econ\u00f3mico, etc. (Nascimento, 2014, p. 26-29)  \n\nDado que estas estruturas s\u00e3o fundamentais na autorregula\u00e7\u00e3o e no controlo \n\ninibit\u00f3rio, \u00e0 interfer\u00eancia com a regula\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es cerebrais como, por \n\nexemplo, a aten\u00e7\u00e3o. Assim, a \u201cdesaten\u00e7\u00e3o manifestada est\u00e1 relacionada com a \n\ndificuldade em manter um n\u00edvel de concentra\u00e7\u00e3o eficaz em atividades que n\u00e3o \n\ndespertam o interesse das crian\u00e7as, enquanto nas tarefas preferidas manifestam menos \n\ndificuldades\u201d (Afonso, 2014, p. 18). \n\nEste dist\u00farbio afeta cerca de 5% a 8% das crian\u00e7as em idade escolar e a maior \n\nparte dos casos \u00e9 identificada e encaminhada pelos professores do 1.\u00ba e do 2.\u00ba Ciclo de \n\nEscolaridade. Apresenta maior frequ\u00eancia no sexo masculino, na propor\u00e7\u00e3o de 2 para 1, \n\nno entanto esse dom\u00ednio tende a dissipar-se em faixas et\u00e1rias superiores, j\u00e1 que na \n\nadolesc\u00eancia, h\u00e1 uma tend\u00eancia para igual preval\u00eancia em ambos os sexos. Estes dados \n\ns\u00e3o, tamb\u00e9m, fruto da diferente sintomatologia em ambos os sexos: as raparigas \n\napresentam sobretudo d\u00e9fice de aten\u00e7\u00e3o enquanto os rapazes s\u00e3o mais irrequietos e \n\nimpulsivos. (Afonso, 2014, p. 19). \n\nAo longo do tempo, a desaten\u00e7\u00e3o torna-se mais evidente, dependente do \n\naumento do grau de complexidade das tem\u00e1ticas curriculares aprendidas pelos jovens. \n\nPelo contr\u00e1rio, a irrequietude tende a diminuir com o tempo. Estas condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o, no \n\nentanto, vari\u00e1veis mediante os casos em estudo. (Afonso, 2014, p. 19). \n\n\n\n \n\n83 \n \n\n \n\nH\u00e1 na popula\u00e7\u00e3o em geral, a ideia de que esta perturba\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica n\u00e3o existe \n\nde facto, n\u00e3o passando de um subterf\u00fagio para a m\u00e1-educa\u00e7\u00e3o e indisciplina de crian\u00e7as \n\ne jovens. No entanto o seu estudo n\u00e3o \u00e9 de agora. J\u00e1 em 1775, a obra Der \n\nPhilosophische Arzt, Melchior Adam Weikard menciona a exist\u00eancia de uma Attentio \n\nVolubilis, ou seja, uma aten\u00e7\u00e3o inconstante, referindo que casos de \u201cuma pessoa \n\ndesatenta que de se concentrar no seu t\u00f3pico por um per\u00edodo mais longo e de forma \n\nmais insistente que outras\u201d (Ferreira, 2014, p. 21).  \n\nAo longo do s\u00e9culo XX, foram sendo realizados estudos diversos que \n\npermitiram categorizar os sintomas, identificar a origem do problema e conceber \n\ntratamentos e estrat\u00e9gias de menoriza\u00e7\u00e3o. Embora sejam ainda desenvolvidos estudos \n\nnesse sentido, desde 1944 que o metilfenidato \u00e9 tido como a subst\u00e2ncia \u201cmais eficaz e \n\nmais utilizada em todo o mundo para tratar a PHDA\u201d (Ferreira, 2014, pp. 24-23). \n\nBarros (2014, p. 92) prop\u00f5e uma s\u00famula de atitudes positivas do professor, em \n\narticula\u00e7\u00e3o com os pais, no sentido de auxiliar o aluno com hiperatividade, \n\nnomeadamente: abordar a necessidade de impor regras e de estabelecer limites; \n\nracionalizar as atividades extracurriculares; consagrar mais tempo livre para atividades \n\nl\u00fadicas; praticar um desporto; conviver com outros jovens da mesma idade; \n\ndisponibilizar tempo para estar no seu espa\u00e7o a brincar sozinho; limitar o tempo de \n\nexposi\u00e7\u00e3o ao ecr\u00e3; e colocar o jovem em atividades de apoio escolar.  \n\n \n\na) Problematiza\u00e7\u00e3o do caso em estudo \n\n \n\nA principal dificuldade na problematiza\u00e7\u00e3o deste estudo foi a defini\u00e7\u00e3o de um \n\nobjetivo concreto que permitisse auxiliar o professor estagi\u00e1rio na sua pr\u00e1tica letiva.  \n\nA turma 7.\u00ba1 incluiu na sua constitui\u00e7\u00e3o, tr\u00eas alunos assinalados como desafios \n\ndo ponto de vista pedag\u00f3gico: um aluno com dificuldades de concentra\u00e7\u00e3o, um aluno \n\nsobredotado e um aluno hiperativo. \n\nPor circunst\u00e2ncias pessoais dos dois primeiros casos referidos anteriormente, \n\nsegundo as indica\u00e7\u00f5es da diretora de turma, considerou-se invi\u00e1vel seguir uma \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o que lhes fosse relativa. Por outro lado, devido \u00e0 disponibilidade \n\ndemonstrada pelos pais (sendo o pai o encarregado de Educa\u00e7\u00e3o), o aluno hiperativo foi \n\no caso escolhido para o estudo a ser desenvolvido. \n\n\n\n84 \n \n\nAtrav\u00e9s das informa\u00e7\u00f5es dadas pela dire\u00e7\u00e3o de turma e pela pr\u00f3pria professora \n\ncooperante, a a\u00e7\u00e3o do professor estagi\u00e1rio estaria limitada a uma compreens\u00e3o do caso, \n\nsem aplica\u00e7\u00e3o de grandes t\u00e9cnicas did\u00e1ticas especificamente concebidas para aux\u00edlio do \n\naluno. Tal justifica-se no facto do pr\u00f3prio aluno estar inserido num programa de \n\nacompanhamento definido pelo servi\u00e7o de psicologia educativa da Escola e pelos \n\npr\u00f3prios profissionais de sa\u00fade escolhidos pelos pais e que acompanham o caso. \n\nConforme explicado anteriormente, na compreens\u00e3o da Hiperatividade e D\u00e9fice \n\nde Aten\u00e7\u00e3o, tentou-se dar um contributo para compreender poss\u00edveis fatores que levam \n\na este tipo de comportamento.  \n\nEstando obviamente interdita a consulta do registo m\u00e9dico do aluno, mesmo que \n\nfosse para verifica\u00e7\u00e3o dos fatores gen\u00e9ticos, biol\u00f3gicos, neuropsicol\u00f3gicos, pr\u00e9- e p\u00f3s-\n\nnatais e at\u00e9 ambientais referidos anteriormente, limitei-me a verificar o ambiente \n\nfamiliar sinalizando-o ou despistando-o como poss\u00edvel raz\u00e3o para o problema do jovem. \n\nComo tal, definiu-se como objetivo, identificar os sinais de hiperatividade, \n\nverificando em que medida o aluno \u00e9 acompanhado pelos pais. \n\n \n\nb) Metodologia utilizada \n\n \n\nFace ao que foi referido anteriormente, houve quatro grandes a\u00e7\u00f5es \n\nmetodol\u00f3gicas realizadas em diferentes momentos deste estudo: a recolha de \n\ninforma\u00e7\u00f5es escolares junto da diretora de turma; a observa\u00e7\u00e3o em contexto de aula, do \n\ncomportamento, das dificuldades e das facilidades de aprendizagem do aluno; \n\nentrevistas simult\u00e2neas aos pais; entrevista ao aluno. \n\nPara se iniciar a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo, obteve-se primeiramente a autoriza\u00e7\u00e3o \n\nda dire\u00e7\u00e3o de turma, a qual tratou de solicitar a devidas autoriza\u00e7\u00f5es de ced\u00eancia de \n\ninforma\u00e7\u00f5es ao servi\u00e7o de psicologia da Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco. \n\nSolicitou-se igualmente autoriza\u00e7\u00e3o do encarregado de Educa\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o do \n\nestudo e recolha de dados, especialmente na realiza\u00e7\u00e3o de uma entrevista ao menor bem \n\ncomo solicitar a colabora\u00e7\u00e3o dos pais na realiza\u00e7\u00e3o do estudo (vide Anexo 5). \n\nNeste ponto, devo salientar que todas as entidades mencionadas (a diretora de \n\nturma, o servi\u00e7o de psicologia, os pais dos alunos e o pr\u00f3prio aluno), al\u00e9m da professora \n\ncooperante, foram extremamente recetivas, prontificando-se a colaborar na ced\u00eancia de \n\nalguma informa\u00e7\u00e3o, conquanto se respeitasse a condi\u00e7\u00e3o de n\u00e3o interfer\u00eancia no \n\nacompanhamento j\u00e1 feito ao jovem. \n\n\n\n \n\n85 \n \n\n \n\nA primeira recolha de informa\u00e7\u00e3o foi realizada atrav\u00e9s de uma troca de \n\nmensagens via correio eletr\u00f3nico, no dia 10 de novembro de 2013, entre a professora de \n\napoio \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Especial, professora Gina Carvalho, e a professora cooperante. Nesta \n\nidentificavam-se os alunos com necessidades especiais pertencentes \u00e0 turma 7.\u00ba1, entre \n\neles o aluno assinalado como hiperativo, o objeto de estudo.  \n\nA diretora de turma, professora S\u00edlvia Correia, recebeu-me, na sala de diretores \n\nde turma, no dia 12 de novembro de 2013, durante o intervalo da manh\u00e3, mencionando-\n\nme algumas especificidades do caso, falando do que sabia sobre os pais e sobre o aluno \n\ne dando-me livre acesso ao dossier de turma.  \n\nAo longo do per\u00edodo letivo, foi-se realizando uma observa\u00e7\u00e3o natural, visando \n\nos seguintes crit\u00e9rios: o comportamento do aluno para com colegas, com professores \n\nbem com os observadores externos ao meio da turma; as suas dificuldades e facilidades \n\nde aprendizagem; e a sua disponibilidade em participar nas tarefas solicitadas; o grau de \n\nsucesso na avalia\u00e7\u00e3o sumativa a que foi sujeito durante o per\u00edodo em que trabalhei com \n\nele. \n\nJ\u00e1 no final do ano letivo, a 03 julho de 2014, atrav\u00e9s da diretora de turma, \n\nestabeleceu-se contato direto com os pais do aluno e, conseguidas as suas autoriza\u00e7\u00f5es \n\nformais e a sua colabora\u00e7\u00e3o, realizaram-se tr\u00eas entrevistas sob a forma de question\u00e1rios \n\nde avalia\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias parentais, uma a cada um dos pais e um terceiro ao aluno \n\n(vide Anexos 6 e 7). \n\nTodos os dados recolhidos foram apreciados, comparados, tirando-se, \n\nfinalmente, as respetivas conclus\u00f5es. \n\n \n\nc) Caracteriza\u00e7\u00e3o do aluno \n\n \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o do aluno teve por base o seu inqu\u00e9rito de caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\nturma constante do dossier de turma. Houve algumas informa\u00e7\u00f5es recolhidas junto dos \n\npr\u00f3prios pais, aquando da realiza\u00e7\u00e3o das suas entrevistas, conforme se explica mais \n\nadiante. \n\nO aluno em quest\u00e3o nasceu em Lisboa, de onde veio muito novo, residindo com \n\nos pais na freguesia de Santo Ant\u00f3nio, no Funchal. Est\u00e1 integrado no sistema de ensino \n\ndesde a pr\u00e9-escola, onde realizou os \u00faltimos dois anos, integrando a EBSGZ desde o \n\n\n\n86 \n \n\n5.\u00baano de Escolaridade. Trata-se de um jovem de n\u00edvel escolar satisfat\u00f3rio, nunca tendo \n\nreprovado um ano. Beneficia de apoio escolar, desde que o seu problema foi detetado \n\nainda no 1.\u00ba Ciclo de Escolaridade. \n\nN\u00e3o tem disciplinas preferidas, embora goste de ci\u00eancias e de aprender l\u00ednguas \n\nestrangeiras. Neste ponto \u00e9 interessante referir que aprende Ingl\u00eas desde o 1.\u00ba Ciclo de \n\nEscolaridade, ao qual se juntou o Franc\u00eas nesse ano letivo. \n\nN\u00e3o realiza quaisquer atividades extracurriculares de natureza desportiva ou de \n\napoio escolar exceto as da pr\u00f3pria escola. O aluno \u00e9 perfeitamente aut\u00f3nomo nas suas \n\natividades di\u00e1rias, deslocando-se sozinho \u00e0 escola por transportes p\u00fablicos, tr\u00eas vezes \n\npor dia, para que fa\u00e7a as principais refei\u00e7\u00f5es em casa, com os pais. No controlo do seu \n\nproblema, al\u00e9m de acompanhamento m\u00e9dico regular, de iniciativa dos pais, toma \n\nmedica\u00e7\u00e3o di\u00e1ria. \n\n \n\nd) Caracteriza\u00e7\u00e3o do agregado familiar \n\n \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o do agregado familiar teve por base os inqu\u00e9ritos de \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da turma integrantes do dossier de turma, bem como algumas \n\ninforma\u00e7\u00f5es recolhidas junto da diretora de turma e dos pr\u00f3prios pais. \n\nO agregado familiar \u00e9 composto pelo aluno, pelo pai e pela m\u00e3e, com 47 e 49 \n\nanos de idade, respetivamente. O encarregado de Educa\u00e7\u00e3o do aluno \u00e9 o pai, embora por \n\ninforma\u00e7\u00f5es recolhidas junto da diretora de turma, a m\u00e3e esteja tenha igualmente um \n\npapel fundamental na educa\u00e7\u00e3o do filho. O aluno toma medica\u00e7\u00e3o di\u00e1ria relativa ao seu \n\nproblema, sendo os pais muito atentos ao cumprimento de regras e \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do seu \n\nquotidiano. \n\nAmbos s\u00e3o de nacionalidade portuguesa, sendo os pais naturais do Funchal \n\nresidindo atualmente na freguesia de Santo Ant\u00f3nio, no Funchal, num apartamento \n\npr\u00f3prio. \n\nNenhum dos pais possui forma\u00e7\u00e3o superior, tendo o pai conclu\u00eddo o 11.\u00ba ano de \n\nescolaridade e a m\u00e3e tenha completado recentemente o 12.\u00ba de escolaridade, com \n\nexce\u00e7\u00e3o da disciplina de Ingl\u00eas da qual possui o n\u00edvel de 10.\u00ba ano de escolaridade, \n\nconforme teve oportunidade de indicar na entrevista realizada em julho de 2014. \n\nAmbos os pais trabalham, tendo j\u00e1 passado \u00e0 efetividade nos quadros das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es onde trabalham. O pai desempenha fun\u00e7\u00f5es de coordenador especialista \n\n\n\n \n\n87 \n \n\n \n\nnuma escola profissional do Funchal e a m\u00e3e \u00e9 assistente administrativa num organismo \n\ndo Governo Regional da Madeira.  \n\n \n\ne) Informa\u00e7\u00f5es recolhidas com a diretora de turma \n\n \n\nConforme referido, na reuni\u00e3o tida com a professora S\u00edlvia Correia, sala de \n\ndiretores de turma, em novembro de 2013, fui informado de que o aluno havia \n\ningressado na Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco para fazer o segundo ciclo \n\nde escolaridade, pelo que era o terceiro ano letivo em que se encontrava na Escola.  \n\nJ\u00e1 desde o ensino pr\u00e9-escolar (que frequentou desde os 3 anos de idade) que \n\nhavia sido sinalizado com Hiperatividade e D\u00e9fice de Aten\u00e7\u00e3o, tendo sempre sido \n\nacompanhado por profissionais de sa\u00fade por decis\u00e3o dos pais. Foi desde cedo integrado \n\nna Educa\u00e7\u00e3o Especial, nunca tendo reprovado e mostrando-se um aluno m\u00e9dio, no que \n\nrespeita aos resultados escolares. A diretora de turma mencionou que os pais s\u00e3o muito \n\natentos \u00e0 sua educa\u00e7\u00e3o e ao seu desempenho escolar, n\u00e3o deixando que o seu problema \n\nseja um entrave aos estudos.  \n\nO aluno toma medica\u00e7\u00e3o di\u00e1ria e \u00e9 acompanhado bimensalmente com consultas \n\nde rotina no pediatra, al\u00e9m do pedopsic\u00f3logo e do psic\u00f3logo da escola. \n\nNo que respeita ao comportamento na sala de aula, a diretora de turma referiu \n\nque, no que \u00e9 apresentado por outros professores e mesmo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas aulas, o \n\naluno \u00e9 um rapaz normalmente calmo e que se esfor\u00e7a por acompanhar as aulas. \n\nContudo, \u00e9 facilmente distra\u00eddo por outros colegas, pelo que sempre que poss\u00edvel \n\nencontra-se n\u00e3o acompanhado ou partilhando a mesa com algum dos colegas que \n\napresentam melhores resultados escolares. Apesar de alinhar na brincadeira dos colegas, \n\n\u00e9 um aluno que identifica o momento de parar. \n\nOs professores, segundo a diretora de turma, mencionam-no como um jovem \n\neducado, perfeitamente enquadrado na turma. Embora seja ativo nos intervalos, n\u00e3o \n\nfalador na sala de aula, raramente mostra iniciativa pr\u00f3pria em falar, ler, ou \n\ndesempenhar alguma atividade. A diretora de turma referiu-o como um aluno que vive \n\nno seu espa\u00e7o de conforto, receando a exposi\u00e7\u00e3o quando est\u00e1 a ler por exemplo, a \n\nconstruir uma resposta ou a resolver um exerc\u00edcio. \n\n\n\n88 \n \n\nNo dom\u00ednio das disciplinas, \u00e9 um aluno regular, que satisfaz nas v\u00e1rias tarefas \n\nque lhe s\u00e3o propostas, necessitando ser puxado pelo professor para mostrar as suas \n\naprendizagens e as suas habilidades.   \n\n \n\nf) An\u00e1lise das observa\u00e7\u00f5es em aula \n\n \n\nNo geral, o aluno esteve quase sempre em sil\u00eancio e de cabe\u00e7a baixa, \n\nexcetuando nas ocasi\u00f5es em que tinha que olhar para o material exposto pelo professor, \n\nquando lhe era dirigida uma pergunta, ou quando algo ou algu\u00e9m o distra\u00eda.  \n\nAlgumas vezes foi-lhe solicitado que corrigisse a sua postura, de forma a estar \n\ncom a coluna vertebral direita e n\u00e3o debru\u00e7ado sobre a mesa de trabalho. \n\nPor sua iniciativa foram poucas as vezes em que respondeu a perguntas ou \n\nrealizou tarefas. Ao ser-lhe colocada uma pergunta, n\u00e3o mostrava recetividade no apelo \n\n\u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o e quando o fazia respondia quase sempre com menor n\u00famero de \n\npalavras poss\u00edvel. Devidamente estimulado acabava por dar uma resposta completa, \n\nindependentemente de esta ser v\u00e1lida ou n\u00e3o. \n\nNo exerc\u00edcio do estabelecimento de encadeamento de ideias, acabava por \n\nmostrar alguma dificuldade em acompanhar, obrigando o professor a recorrer muitas \n\nvezes \u00e0 ced\u00eancia de pistas que o pudessem auxiliar. Tais situa\u00e7\u00f5es eram-lhe \n\nembara\u00e7osas, mas com o tempo e ao se aperceber que a mesma estrat\u00e9gia era aplicada a \n\noutros colegas (mesmo os alunos que, pela sua participa\u00e7\u00e3o qualitativa e quantitativa se \n\ndestacavam do resto da turma), acabou por come\u00e7ar a alinhar na resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas, passando a esperar por alguma pista que lhe pudesse ser \u00fatil.  \n\nNa resolu\u00e7\u00e3o escrita dos exerc\u00edcios, o aluno mostrou por vezes, uma certa \n\npregui\u00e7a na realiza\u00e7\u00e3o das respostas. Optava por responder de forma curta, sem margem \n\npara constru\u00e7\u00e3o de uma resposta completa e bem constru\u00edda, muitas vezes no pr\u00f3prio \n\nenunciado (ficha de trabalho ou no manual). As suas respostas mais alongadas careciam \n\nde estrutura\u00e7\u00e3o de ideias, mostrando que os conhecimentos estavam l\u00e1 (mesmo que \n\npudessem ocorrer algumas dificuldades em entend\u00ea-los verdadeiramente), mas estavam \n\ndesorganizados. \n\nMostrou bastante interesse nas aulas laboratoriais realizadas, bem como na visita \n\nde estudo. Mesmo que se pudesse distrair com alguma facilidade, se estivesse junto de \n\num professor ou de um colega que o estimulasse, do ponto de vista acad\u00e9mico \n\nconseguia realizar satisfatoriamente as tarefas propostas. \n\n\n\n \n\n89 \n \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o, o aluno conseguiu satisfazer e, portanto, creditar as \n\naprendizagens feitas atrav\u00e9s dos momentos de avalia\u00e7\u00e3o sumativa a que foi sujeito, \n\nfossem de natureza expositiva ou laboratorial. \u00c0s quest\u00f5es respondeu sempre da forma \n\nmais simples, sem grande desenvolvimento nas respostas \u00e0s perguntas que solicitavam \n\njustifica\u00e7\u00e3o ou apresenta\u00e7\u00e3o de uma dada explica\u00e7\u00e3o, tendo investido sobretudo nas \n\nperguntas de resposta r\u00e1pida (associa\u00e7\u00f5es, verdadeiro e falso, sequencia\u00e7\u00e3o, etc.). Fez \n\nuso dos conceitos cient\u00edficos que serviram de palavras-chave a diferentes respostas, \n\nevitando grandes explica\u00e7\u00f5es no seu relacionamento. Mostrou tamb\u00e9m alguma \n\ndificuldade em compreender as representa\u00e7\u00f5es pict\u00f3ricas (esquemas e imagens), sendo \n\nque as legendagens feitas apresentaram poucas incorre\u00e7\u00f5es ou estavam incompletas, \n\npontuando pouco neste g\u00e9nero de exerc\u00edcio. Finalmente, em exerc\u00edcios de interpreta\u00e7\u00e3o \n\nde textos, soube responder satisfatoriamente, recolhendo do texto o que necessitava para \n\njustificar a resposta que havia dado.  \n\nDe todo apresentou um comportamento irrepreens\u00edvel, sendo um jovem \n\neducado, respeitador e enquadrado na turma, especialmente na sala de aula. Com o \n\ntempo e a compreens\u00e3o das regras do jogo, passou a criar o seu pr\u00f3prio caminho na \n\nresolu\u00e7\u00e3o dos desafios lan\u00e7ados. Contudo, a falta de foco \u00e9 o seu principal desafio a \n\nsuperar. \n\n \n\ng) Entrevistas aos pais \n\n \n\nFoi solicitado \u00e0 diretora de turma que marcasse com os pais o momento de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das entrevistas por question\u00e1rio com eles e com o aluno, seu educando. A \n\nsugest\u00e3o da diretora de turma seria a de realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas ap\u00f3s a reuni\u00e3o de \n\nentrega de avalia\u00e7\u00f5es aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o, no dia 3 de julho de 2014, a partir \n\ndas 08h30, na sala B16, visto que seria mais c\u00f3modo aos pr\u00f3prios pais, por quest\u00f5es \n\nprofissionais, sugest\u00e3o que foi acatada e praticada. \n\nAmbos os pais mostraram-se extremamente cordiais e participativos, sendo de \n\nreferir que solicitaram, caso houvesse oportunidade, a de lhes transmitir o resultado do \n\nestudo, por curiosidade. \n\nAs entrevistas aos pais foram realizadas em simult\u00e2neo imediatamente ap\u00f3s a \n\nreuni\u00e3o com a diretora de turma, desocupada a sala, tendo sido preciosa a ajuda da \n\n\n\n90 \n \n\nprofessora estagi\u00e1ria Liliana Ferreira, que realizou a entrevista \u00e0 m\u00e3e, enquanto \n\nrealizava a entrevista ao pai. Neste ponto, \u00e9 importante referir-se que se optou por \n\ndesenvolver as entrevistas em simult\u00e2neo, de forma a evitar que um dos membros da \n\nfam\u00edlia condicionasse outros com as respostas que havia dado anteriormente. Contudo, \n\nreconhece-se que tal procedimento \u00e9 incompat\u00edvel com a necessidade de ser sempre o \n\nmesmo investigador a realizar as entrevistas de um mesmo estudo, pelo que se assume \n\naqui o erro em que se incorreu de forma deliberada.   \n\nEvitando a contamina\u00e7\u00e3o de dados, os pais foram entrevistados em lados \n\nopostos da sala, sem contato visual um com o outro e sem oportunidade de poderem \n\nouvir as respostas que iam dando. \n\nConforme explicado aos pais, a entrevista seria desenvolvida sobre a forma de \n\num question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias parentais, para verificar que ambos \n\ntrabalham em sintonia no apoio ao seu educando. Os inqu\u00e9ritos em quest\u00e3o foram \n\nelaborados conjuntamente com a professora estagi\u00e1ria Liliana Ferreira, baseados nos \n\nque eram aplicados na escola onde lecionava profissionalmente. Estes seguiram, \n\ncontudo, a inspira\u00e7\u00e3o nos inqu\u00e9ritos utilizados por Cabo Ferreira (2011), e que integram \n\na sua tese de mestrado, no Anexo VIII.  \n\nA cada pai foi realizado um question\u00e1rio com 64 afirma\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 \n\nperspetiva que t\u00eam da rela\u00e7\u00e3o que mant\u00eam com o seu educando, seguidas de uma \n\nsegunda parte com 44 afirma\u00e7\u00f5es, respeitantes a rela\u00e7\u00e3o do seu c\u00f4njuge com o seu \n\neducando e da harmonia do agregado familiar. \u00c9 de notar que as 44 afirma\u00e7\u00f5es relativas \n\n\u00e0 perce\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o do c\u00f4njuge eram exatamente iguais \u00e0s primeiras 44 afirma\u00e7\u00f5es do \n\nconjunto de 64 relativas \u00e0 perspetiva da sua pr\u00f3pria rela\u00e7\u00e3o com o educando. As \n\nrestantes 20 afirma\u00e7\u00f5es pretendiam apenas mostrar como ambos os pais percecionavam \n\no comportamento do seu filho, o aluno. \n\n Sobre as afirma\u00e7\u00f5es teriam de ajuizar, escolhendo uma de quatro categorias \u2013 \n\nnunca, poucas vezes, muitas vezes e sempre. \n\n \n\nh) Entrevista ao aluno \n\n \n\nA entrevista ao aluno foi realizada por mim, imediatamente ap\u00f3s as entrevistas \n\naos pais. Embora os pais tenham estado presentes, n\u00e3o tiveram contato f\u00edsico ou visual, \n\nnem puderam ouvir as respostas que o educando deu, de forma a evitar a contamina\u00e7\u00e3o \n\ndos dados em recolha. \n\n\n\n \n\n91 \n \n\n \n\nConforme explicado ao aluno e, anteriormente, aos pais, a entrevista seria \n\ndesenvolvida sobre a forma de um question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias \n\nparentais, para verificar que ambos trabalham em sintonia no apoio ao seu educando. \n\nAo aluno foram apresentadas 44 afirma\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 sua perspetiva da rela\u00e7\u00e3o que \n\nmant\u00e9m com os seus pais. Sobre as afirma\u00e7\u00f5es teria de ajuizar, escolhendo uma de \n\nquatro categorias \u2013 nunca, poucas vezes, muitas vezes e sempre. \n\n \n\ni) Aprecia\u00e7\u00e3o dos dados recolhidos nas entrevistas  \n\n \n\nUma aprecia\u00e7\u00e3o geral dos resultados da entrevista foi feita aos pais do aluno, \n\nconforme solicitado, sendo a situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m mencionada oportunamente \u00e0 professora \n\ncooperante. Respeitando a privacidade do aluno e da sua fam\u00edlia, n\u00e3o foram divulgados \n\nos resultados sob qualquer outra forma ou circunst\u00e2ncia. \n\nProcedeu-se \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de uma compara\u00e7\u00e3o das respostas dadas pelos pais, \n\nrelativamente \u00e0 perce\u00e7\u00e3o que tinham da sua rela\u00e7\u00e3o com o seu educando e da perce\u00e7\u00e3o \n\nque tinham da rela\u00e7\u00e3o do seu c\u00f4njuge com o seu educando, contrastando o que pensa \n\ncada um dos pais sobre o seu comportamento com o que o c\u00f4njuge pensava sobre o \n\nmesmo comportamento. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao grupo de 44 quest\u00f5es que serviam para verificar a rela\u00e7\u00e3o entre \n\ncada membro do casal com o aluno, pode-se afirmar que na maioria delas houve uma \n\nconcord\u00e2ncia nas respostas dadas por\u00e1 ambos os pais. Pequenas diferen\u00e7as surgidas, por \n\nexemplo, em afirma\u00e7\u00f5es em que um membro do casal respondeu muito positivamente \n\n(sempre) ou muito negativamente (nunca) a determinada afirma\u00e7\u00e3o sobre a sua atitude, \n\nenquanto o c\u00f4njuge determinou o comportamento do primeiro de forma ponderada, mas \n\nna mesma inclina\u00e7\u00e3o (poucas vezes e muitas vezes, respetivamente), foram entendidas \n\ncomo produtos da afinidade do casal na rela\u00e7\u00e3o com o aluno, embora com ligeiras \n\ndiferen\u00e7as de valoriza\u00e7\u00e3o da atitude em si. Ou seja, embora pudessem valorizar ou \n\ndesvalorizar mais as suas atitudes, n\u00e3o deixaram de ter a maior parte dos seus \n\ncomportamentos certificada pelo c\u00f4njuge. \n\nAssim, retrataram-se como pais atentos \u00e0s necessidades do filho, relevando uma \n\nfilosofia de educa\u00e7\u00e3o pela positividade e afirma\u00e7\u00e3o, fazendo uso do refor\u00e7o positivo, em \n\ndetrimento do refor\u00e7o negativo. Referiram, contudo, que, apesar de n\u00e3o recorrerem \u00e0 \n\n\n\n92 \n \n\nviol\u00eancia, a admoesta\u00e7\u00e3o em caso de comportamentos reprov\u00e1veis era-lhes aceit\u00e1vel \n\ndesde que de forma ponderada, n\u00e3o cedendo. De uma forma geral, ambos concordaram \n\nnas afirma\u00e7\u00f5es sobre formas de disciplina\u00e7\u00e3o do educando, por exemplo, ficando \n\nregistado que a figura paterna \u00e9 que imp\u00f5e as regras (sendo o que, nestas circunst\u00e2ncias \n\nlevanta o volume da voz), determinando o ju\u00edzo final, quer positivo quer negativo. A \n\nm\u00e3e \u00e9 a figura conciliadora e diplom\u00e1tica que, respeitando e fazendo respeitar as regras \n\nque s\u00e3o definidas medeia os conflitos familiares. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao comportamento do pai, houve duas quest\u00f5es em que os membros \n\ndo casal estiveram em total desacordo. O pai, ao ser interpelado pelo aluno sobre porque \n\nraz\u00e3o lhe deve obedecer, afirma que nunca lhe diz \u201cporque eu disse\u201d ou \u201cporque sou teu \n\npai e quero que o fa\u00e7as\u201d. De igual forma indica que nunca castiga o aluno retirando-lhe \n\nprivil\u00e9gios dando-lhe poucas ou nenhumas explica\u00e7\u00f5es. Em ambas as afirma\u00e7\u00f5es, no \n\nque respeita \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do comportamento do pai, a m\u00e3e afirma que em ambas as \n\nsitua\u00e7\u00f5es o pai faz sempre o que afirmou fazer nunca. O aluno, na sua entrevista, diz \n\nque os pais nunca o castigam sem explicarem porque o fazem. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao comportamento da m\u00e3e houve apenas uma afirma\u00e7\u00e3o em que \n\nestiveram em desacordo. Perguntando a ambos os pais se o aluno fica muito nervoso \n\nnuma discuss\u00e3o ou briga, ele percebe que a m\u00e3e fica amedrontada, a m\u00e3e afirma que \n\nsempre, j\u00e1 o pai afirma que nunca. Na entrevista dada pelo aluno, este d\u00e1 a raz\u00e3o ao que \n\n\u00e9 dito pela m\u00e3e. \n\nEstas situa\u00e7\u00f5es podem ter v\u00e1rias explica\u00e7\u00f5es: algum epis\u00f3dio que tenha sido \n\nmais marcante para a m\u00e3e do que para o pai, ou o pai tende a valorizar o comportamento \n\npr\u00f3prio e da sua fam\u00edlia perante um investigador externo. Dado o sentido de outras \n\nafirma\u00e7\u00f5es sobre a forma como lidam com comportamentos reprov\u00e1veis do educando, \n\nconsideramos que estas situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o fortes indicadores de desarmonia do casal. \n\nNo que toca \u00e0s 20 quest\u00f5es em que ambos caracterizaram o comportamento do \n\nfilho, h\u00e1 uma maior varia\u00e7\u00e3o de dados. \n\nAs quest\u00f5es que apresentam verdadeiras diverg\u00eancias s\u00e3o as que se seguem: \n\n- O pai afirma que \u201cnunca\u201d achou o filho mais mexido do que esperava que \n\nfosse, enquanto a m\u00e3e responde \u201csempre\u201d; \n\n- A m\u00e3e menciona que \u201c\u00e0s vezes\u201d o filho parece implicar e/ou chorar mais do \n\nque a maior parte das crian\u00e7as, enquanto o pai responde \u201cnunca\u201d; \n\n- A m\u00e3e menciona que o filho est\u00e1 \u201cmuitas vezes\u201d mal disposto e descontrola-se \n\ncom facilidade, enquanto o pai responde \u201cnunca\u201d; \n\n\n\n \n\n93 \n \n\n \n\n- O pai indica que \u201cpoucas vezes\u201d o filho reage intensamente quando acontece \n\nalguma coisa que lhe desagrada, enquanto a m\u00e3e responde \u201csempre\u201d; \n\n- O pai indica que \u201cpoucas vezes\u201d \u00e9 dif\u00edcil levar o filho a fazer alguma coisa ou \n\nque interromper-lhe qualquer coisa \u00e9 muito mais dif\u00edcil do que imaginava, enquanto a \n\nm\u00e3e responde \u201csempre\u201d. \n\nRecusamos aqui a possibilidade de haver uma melhor compreens\u00e3o do problema \n\ndo filho pelo pai do que pela m\u00e3e, uma vez que noutras quest\u00f5es relativas a esta \n\nproblem\u00e1tica, ambos responderam em sintonia. \n\nMas para compreendermos estas diverg\u00eancias temos de relevar os resultados \n\nconseguidos junto do aluno. Por um lado, acompanha a opini\u00e3o da m\u00e3e de que \u201cpoucas \n\nvezes\u201d \u00e9 descontrolado e se distrai por tudo e por nada e de que quando as coisas n\u00e3o \n\ns\u00e3o do seu agrado revolta-se. Mais afirma que \u201cpoucas vezes\u201d faz coisas que os seus \n\npais n\u00e3o gostam s\u00f3 para os aborrecer. Isto indica que alguns dos comportamentos tidos e \n\nponderados pelo aluno, s\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 produto do seu problema, como tamb\u00e9m de um certo \n\ngrau de imaturidade. O pai, neste ponto, parece perceber estes aspetos, desvalorizando o \n\ncomportamento do filho face ao investigador externo.  \n\nEm todas as quest\u00f5es que foram colocadas ao aluno, pedindo que respondesse \n\ncomo agia a m\u00e3e e o pai, o aluno mostrou, tamb\u00e9m, que o comportamento de ambos \u00e9 \n\nexatamente o mesmo, exceto numa \u00fanica afirma\u00e7\u00e3o: os seus pais jogam consigo e \n\nparticipam nas suas brincadeiras? Aqui o aluno afirmou que o pai o faz \u201cmuitas vezes\u201d, \n\nmas a m\u00e3e o faz \u201cpoucas vezes\u201d. Ponderamos aqui que possivelmente este maior tempo \n\nde qualidade com o filho seja a raz\u00e3o pela desvaloriza\u00e7\u00e3o do seu comportamento. \n\nNo que toca \u00e0 rela\u00e7\u00e3o com os pais, o aluno certifica os comportamentos \n\nafirmados pelos pais, mencionando, por exemplo, que \u201cnunca\u201d cedem quando faz birras, \n\nque lhe incutem \u201csempre\u201d regras, que os pais s\u00e3o-lhe dedicados e apoiam-no. \n\n \n\nj) Contraste dos dados recolhidos com as informa\u00e7\u00f5es recolhidas junto da diretora \n\nde turma e em observa\u00e7\u00e3o em sala de aula \n\n \n\nCom base nas entrevistas somos obrigados a concluir que h\u00e1, de facto, uma \n\nharmonia entre os membros casal o qual \u00e9 reconhecido pelo aluno. Desta forma n\u00e3o se \n\n\n\n94 \n \n\npode afirmar n\u00e3o haver ambiente familiar conflituoso que de alguma forma tenha \n\ncausado ou agravado o problema. \n\nEstes ind\u00edcios s\u00e3o compat\u00edveis tamb\u00e9m com a perce\u00e7\u00e3o que a diretora de turma \n\ntem da fam\u00edlia e por consequ\u00eancia a Escola a qual estabelece a liga\u00e7\u00e3o com os pais, e \n\nv\u00e3o ao encontro dos resultados escolares positivos que o aluno apresenta e o seu \n\ncomportamento de respeito na sala de aula e no restante espa\u00e7o escolar, do que se pode \n\nser apreciado.  \n\n \n\nk) Conclus\u00e3o \n\n \n\nEste estudo de caso pretendeu despistar poss\u00edveis fatores familiares causadores \n\nou agravadores de um caso de Hiperatividade e D\u00e9fice de Aten\u00e7\u00e3o. Conforme \n\nconfirmado pelos v\u00e1rios dados recolhidos, tratou-se de um caso em que esses fatores \n\nn\u00e3o existem, pelo contr\u00e1rio, trata-se de uma fam\u00edlia atenta ao problema do seu educando \n\ne que, na medida do que \u00e9 poss\u00edvel, o acompanha e estimula a superar as limita\u00e7\u00f5es \n\nimpostas por este tipo de perturba\u00e7\u00e3o.  \n\nDe igual forma, embora n\u00e3o tenha sido alvo deste estudo, ser\u00e1 interessante ao \n\nprofessor estagi\u00e1rio desenvolver conjuntamente com os profissionais competentes, \n\nestrat\u00e9gias de apoio ao aluno ou mesmo verificar quais as estrat\u00e9gias aplicadas. No caso \n\ndo presente estudo, por condicionalismos n\u00e3o super\u00e1veis, infelizmente n\u00e3o poss\u00edvel a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o deste g\u00e9nero de investiga\u00e7\u00e3o ficando-se na forma de um contributo para a \n\ncompreens\u00e3o deste tipo de situa\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n95 \n \n\n \n\nC. ATIVIDADES DE INTERVEN\u00c7\u00c3O NA COMUNIDADE ESCOLAR (AICE)  \n\n \n\n No que respeita \u00e0s atividades realizadas para toda a comunidade escolar, dada a \n\nmaior facilidade de realiza\u00e7\u00e3o de uma atividade no interior do espa\u00e7o escolar, optou-se \n\npela organiza\u00e7\u00e3o de algo que fosse \u00fatil a todos os alunos interessados e respetivos \n\ndocentes.  \n\n Face \u00e0 curiosidade que as turmas com as quais os professores do N\u00facleo de \n\nEst\u00e1gio trabalharam na EBSGZ e na ESJM em certos aspetos relativos a determinadas \n\ntem\u00e1ticas do programa, resolveu-se organizar duas palestras sobre unidades did\u00e1ticas \n\nlecionadas ao 7.\u00baano e ao 10.\u00baano, respetivamente a Biodiversidade e a Fotoss\u00edntese. \n\nNum clima de cordialidade, todos os professores de ci\u00eancias naturais foram convidados \n\na assistir e a trazerem as suas turmas prontificando-se em ambos os casos as dire\u00e7\u00f5es \n\ndas escolas a fazerem a publicita\u00e7\u00e3o de cada sess\u00e3o.    \n\nNa prepara\u00e7\u00e3o destas atividades, o principal papel dos professores estagi\u00e1rios, \n\nal\u00e9m de garantirem as condi\u00e7\u00f5es e o espa\u00e7o bem como a dinamiza\u00e7\u00e3o das suas turmas, \n\nfoi encontrar palestrantes que se enquadrassem na natureza das sess\u00f5es a que se \n\npropunham, encontrando em investigadores da Universidade da Madeira, seus antigos \n\ndocentes a resposta ao desafio que lhe fora proposto. \n\n \n\na) A Teoria da Evolu\u00e7\u00e3o e a Ilha da Madeira \n\n \n\nO N\u00facleo de Est\u00e1gio, ao n\u00edvel da Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco, \n\norganizou como atividade para toda a comunidade escolar uma palestra relativa \u00e0 \n\nBiodiversidade, designada A Teoria da Evolu\u00e7\u00e3o e a Ilha da Madeira, que teve como \n\npalestrante o Professor Doutor Thomas Dellinger, docente e investigador da \n\nUniversidade da Madeira.  \n\n  A palestra decorreu no dia 4 de dezembro de 2013, pelas 14h30, na sala de \n\nsess\u00f5es, ou audit\u00f3rio 2, da EBSGZ. \n\nOs objetivos desta palestra enquadram-se na mat\u00e9ria lecionada na disciplina de \n\nCi\u00eancias Naturais: Reconhecer a unicidade do patrim\u00f3nio natural insular, meio \n\nenvolvente; Conhecer diferentes tipos de subsistemas do Ecossistema insular e a \n\ndin\u00e2mica dos subsistemas terrestres neles presentes; Relacionar o conceito Ecossistema \n\n\n\n96 \n \n\ne conceitos associados ao exemplo espec\u00edfico do Ecossistema Insular da Madeira; \n\nInterpretar as rela\u00e7\u00f5es entre seres vivos e seres vivos com meio abi\u00f3tico; Enumerar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 exist\u00eancia de Vida que permitiram a coloniza\u00e7\u00e3o da Madeira \n\npor fauna e flora oriunda de outros pontos do Planeta; Compreender o papel da Ci\u00eancia \n\ne da Tecnologia na preserva\u00e7\u00e3o do Ambiente pela sua import\u00e2ncia econ\u00f3mica direta \u00e0 \n\nSociedade madeirense. \n\nPor considerar de todo o interesse, o N\u00facleo de Est\u00e1gio convidou toda a \n\ncomunidade escolar a assistir, com especial interesse para as turmas de Ci\u00eancias \n\nNaturais. \n\n \n\nb) Fotoss\u00edntese - A Desmistifica\u00e7\u00e3o \n\n  \n\nO N\u00facleo de Est\u00e1gio, ao n\u00edvel da Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz, organizou \n\ncomo atividade para toda a comunidade escolar uma palestra relativa \u00e0 Fotoss\u00edntese, \n\ndesignada Fotoss\u00edntese - A Desmistifica\u00e7\u00e3o, que teve como palestrante a Professora \n\nDoutora Manuela Gouveia, docente e investigadora da Universidade da Madeira.  \n\n  A palestra decorreu no dia 4 de junho de 2014, pelas 15h00, na sala de \n\nconfer\u00eancias, ou audit\u00f3rio 2, da ESJM. \n\nO principal objetivo desta palestra prendeu-se com a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos para \n\no estudo da fotoss\u00edntese, mostrando de que forma \u00e9 que ela \u00e9 essencial para a Vida, n\u00e3o \n\nsendo apenas o conjunto de fen\u00f3menos estudado em contexto de sala de aula. \n\nPor considerar de todo o interesse, o N\u00facleo de Est\u00e1gio convidou igualmente \n\ntoda a comunidade escolar a assistir, com especial interesse as turmas de Biologia e de \n\nGeologia. \n\n  \n\nAvalia\u00e7\u00e3o geral das Atividades de Interven\u00e7\u00e3o na Comunidade Escolar \n\n  \n\nQualquer das atividades organizadas, independentemente de serem vocacionadas \n\npara as turmas com as quais o trabalho foi desenvolvido, ou de serem abertas a toda a \n\ncomunidade educativa, mostraram ser de grande sucesso. \n\n Em ambas as escolas as palestras tiveram grande ades\u00e3o por parte das turmas, \n\nem muito justificado pela motiva\u00e7\u00e3o dos seus professores, gerando salas praticamente \n\ncheias tanto na EBSGZ, como na ESJM. \n\n\n\n \n\n97 \n \n\n \n\n De uma forma geral, a comunidade estudantil da EBSGZ foi mais participativa \n\nna palestra do que a da ESJM, podendo justificar-se esse fen\u00f3meno no facto da tem\u00e1tica \n\nescolhida para a EBSGZ ser muito menos explorada ao n\u00edvel do Ensino B\u00e1sico, do que \n\na tem\u00e1tica escolhida para a ESJM que \u00e9 explorada ao n\u00edvel do Ensino Secund\u00e1rio. \n\nContudo, os question\u00e1rios de opini\u00e3o recolhidos, especialmente na ESJM, \n\nmostraram que a generalidade dos alunos gostou da nova abordagem do tema. \n\nNo que respeita ao corpo docente da especialidade das ci\u00eancias naturais, \u00e9 \n\ninquestion\u00e1vel que ambas as palestras tiveram grande sucesso, respondendo \u00e0s \n\nexpetativas dos professores. A motiva\u00e7\u00e3o com que trouxeram os seus alunos, o facto de \n\nterem aparecido em peso e ainda pela abordagem aos palestrantes no final, demonstra \n\nque lhes foi igualmente \u00fatil e precioso esse tempo.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n98 \n \n\nD. ATIVIDADE DE NATUREZA CIENT\u00cdFICO \u2013 PEDAG\u00d3GICA (ANCP)  \n\n \n\nConce\u00e7\u00f5es alternativas sobre os F\u00f3sseis \n\n \n\nO conhecimento \u00e9 interiorizado sob a forma de constructos, que s\u00e3o \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es que fazemos do que nos \u00e9 ensinado ou que aprendemos por n\u00f3s mesmos. \n\n\u201cAs representa\u00e7\u00f5es s\u00e3o, pois, estruturas subjacentes a todo o processo de constru\u00e7\u00e3o do \n\nsaber.\u201d, conforme nos \u00e9 apresentado no manual de Did\u00e1ctica da Biologia da \n\nUniversidade Aberta, Oliveira (1991, p. 77). \n\nEstas representa\u00e7\u00f5es t\u00eam um elevado grau de subjetividade inerente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o, \n\n\u00e0 experi\u00eancia e \u00e0s viv\u00eancias de cada indiv\u00edduo, fazendo que existam diferentes \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es do que parece ser linear para todos. Estas entidades imaginadas pelo \n\nindiv\u00edduo s\u00e3o \u201cmais ou menos carregadas afectivamente, que a pessoa constr\u00f3i, mais ou \n\nmenos conscientemente, a partir do que ela pr\u00f3pria \u00e9, do que foi e do que projecta e guia \n\no seu comportamento\u201d (De-Ketelle, J. M. (1986) in Oliveira, 1991, p. 77) \n\nO Construtivismo de Ausubel e de Piaget levou a um gradual interesse pela \n\nforma como os alunos aprendem reduzindo a import\u00e2ncia dada anteriormente \u00e0 forma \n\ncomo ensinavam os professores. Ausubel, j\u00e1 em 1968, chamava preconcep\u00e7\u00f5es \n\nespantosamente tenazes e resistentes \u00e0 extin\u00e7\u00e3o (Oliveira, 1991, p. 80) a essas formas \n\ndiferentes de compreender que os alunos tinham da mensagem do professor ou do meio \n\nde forma\u00e7\u00e3o. Surgia, assim, o futuro Movimento das Conce\u00e7\u00f5es Alternativas, o estudo \n\ndas Conce\u00e7\u00f5es Alternativas ou Misconceptions, na vers\u00e3o inglesa. \n\nLarkin (2012, p. 827) indica ser importante que o professor conhe\u00e7a o sabem e \n\ncomo o sabem os seus alunos. Esse conhecimento pr\u00e9vio pode servir de base para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de novo conhecimento. Citando Ausubel, Larkin (2012, p. 828) diz que \u201cThe \n\nmost important single factor influencing learning is what the learner already knows\u201d. \u00c9 \n\nneste ponto que entra o conceito de conce\u00e7\u00e3o alternativa que Oliveira (1991, p. 78) \n\ndivide na sala de aula em dois tipos principais a serem tidos em conta: as dos \n\nprofessores e as dos alunos.  \n\nAs conce\u00e7\u00f5es alternativas dos professores n\u00e3o foram objeto de estudo do \n\npresente trabalho, mas \u00e9 importante referir-se que acabam por ser uma das causas da \n\nexist\u00eancia de conce\u00e7\u00f5es alternativas nos seus alunos. Oliveira (1991, p. 78) determina \n\nque podem dever-se a \u201cfactores e adapta\u00e7\u00e3o ao aluno e ao curr\u00edculo\u201d. A mesma fonte d\u00e1 \n\ncomo grande origem de conce\u00e7\u00f5es alternativas na classe docente a influ\u00eancia de \n\n\n\n \n\n99 \n \n\n \n\nelementos inconscientes, justificando o facto na impregna\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ncient\u00edfico do professor pelo seu senso comum.  \n\nAs conce\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos s\u00e3o as que mais interessam aos \n\ninvestigadores, existindo diversos estudos e interesse em realizar muitos outros sobre \n\nesta problem\u00e1tica.  \n\nEste trabalho apresenta-se como um contributo para a interpreta\u00e7\u00e3o da forma \n\ncomo a Ci\u00eancia encara o estudo das conce\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos, de forma a \n\ncompreender a sua import\u00e2ncia. \n\nO seu prop\u00f3sito geral foi realizar uma lista de conce\u00e7\u00f5es alternativas sobre os \n\nf\u00f3sseis, para que se tornasse n\u00e3o s\u00f3 um produto de uma investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de uso \n\ngeral, mas tamb\u00e9m como objetivo espec\u00edfico de auxiliar o seu autor na prepara\u00e7\u00e3o de \n\naulas relativas \u00e0 subunidade dos f\u00f3sseis lecionada a uma turma do 7.\u00ba ano do Ensino \n\nB\u00e1sico. \n\n \n\nMetodologia realizada \n\n \n\n Na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho realizou-se primeiramente uma base concetual do \n\nconceito f\u00f3ssil que permitisse compreender que tipo de dificuldades podem advir da sua \n\nleciona\u00e7\u00e3o. Dado serem os f\u00f3sseis entidades geol\u00f3gicas que no passado foram \n\nesp\u00e9cimes biol\u00f3gicos, considerou-se importante dar in\u00edcio ao m\u00f3dulo pela defini\u00e7\u00e3o do \n\nconceito de esp\u00e9cie. Seguidamente estabeleceu-se a passagem para o mundo n\u00e3o vivo \n\ncom a defini\u00e7\u00e3o do conceito de f\u00f3ssil, mostrando como \u00e9 dif\u00edcil estabelecer um \n\nparalelismo na determina\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie da qual s\u00f3 existem vest\u00edgios conservados \n\nnaturalmente, mas que apresentam diferen\u00e7as substanciais das caracter\u00edsticas que \n\noutrora haviam tido. \n\nComo segundo passo, considerou-se oportuno e essencial verificar como os \n\nmanuais escolares em uso no ano letivo de realiza\u00e7\u00e3o desta pr\u00e1tica de ensino \n\nsupervisionada, ou est\u00e1gio, definiam o conceito de f\u00f3ssil e com qual enquadravam no \n\nquadro concetual cient\u00edfico em vigor e usado pelo sistema educativo portugu\u00eas. Na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o desta fase, n\u00e3o se realizou uma an\u00e1lise exaustiva da subunidade dos f\u00f3sseis, \n\nconforme apresentada pelos manuais de Ci\u00eancias Naturais de 7.\u00ba ano comercializados \n\nem Portugal, por se considerar impratic\u00e1vel e desadequado ao objetivo espec\u00edfico deste \n\n\n\n100 \n \n\ntrabalho, descrito anteriormente. Optou-se por fazer a recolha, an\u00e1lise e compara\u00e7\u00e3o \n\ncom fontes cient\u00edficas fidedignas do que se expunha em dois manuais usados por \n\nescolas da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira, no ano de realiza\u00e7\u00e3o desta pr\u00e1tica de est\u00e1gio. \n\nForam consideradas as obras \u00c0 Descoberta da Terra de Z\u00e9lia Delgado e outros autores, \n\npublicado em 2012 pela Texto Editores, e Descobrir a Terra de Cristina Antunes e \n\noutros autores, publicado pela Areal Editores em 2012. \n\nComo \u00faltima parte do trabalho desenvolvido, fez-se uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\ndo que a ci\u00eancia, a n\u00edvel internacional, identifica como conce\u00e7\u00f5es alternativas, \n\nexplicando as suas falhas. Dadas as dificuldades em encontrar estudos que tivessem \n\ncomo objetivo, principal ou secund\u00e1rio, o estudo de conce\u00e7\u00f5es alternativas sobre \n\nf\u00f3sseis, optou-se por recorrer indiscriminadamente a todas as fontes encontradas online, \n\nincluindo livros, artigos cient\u00edficos ou bases de dados de institui\u00e7\u00f5es consideradas \n\nfidedignas. Neste ponto \u00e9 conveniente esclarecer que dado o trabalho ter como o \n\nobjetivo espec\u00edfico a prepara\u00e7\u00e3o de aulas sobre a tem\u00e1tica, ent\u00e3o a pesquisa realizada \n\ndata do per\u00edodo de est\u00e1gio.  \n\nFinalmente o trabalho realizado foi organizado e compilado sob a forma de um \n\nartigo cient\u00edfico para que possa servir aos leitores deste trabalho com contributo para \n\nfuturos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea espec\u00edfica (vide Anexo 8). \n\n  \n\nConclus\u00e3o \n\n  \n\n O trabalho realizado conseguiu esclarecer alguns pontos de interesse ao \n\nprofessor estagi\u00e1rio que o realizou, sendo o primeiro a certeza de que s\u00f3 uma boa \n\nprepara\u00e7\u00e3o da aula do ponto de vista cient\u00edfico pode objetivar o conhecimento a ser \n\ntransmitido aos alunos e reduzir o n\u00famero de vari\u00e1veis que geram conce\u00e7\u00f5es \n\nalternativas em sala de aula. \n\nO segundo ponto que ficou claro \u00e9 a exist\u00eancia de conce\u00e7\u00f5es alternativas nos \n\nmanuais escolares. Sendo estes uma das principais ferramentas de estudo dos alunos, \n\ncabe ao professor fazer uma verifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do manual adotado pela escola onde \n\nleciona e fazer um rastreio do que possa induzir os alunos em erro. Quando tal \n\nprepara\u00e7\u00e3o \u00e9 feita, o professor pode verificar em que medida o livro pode ser usado e \n\nat\u00e9 usar a pr\u00f3pria corre\u00e7\u00e3o dos lapsos como uma estrat\u00e9gia did\u00e1tica na aula. \n\nO terceiro e \u00faltimo ponto \u00e9 que existem ao dispor do professor v\u00e1rios estudos \n\nsobre conce\u00e7\u00f5es alternativas de diversos temas que devem servir para precaver \n\n\n\n \n\n101 \n \n\n \n\nsitua\u00e7\u00f5es de engano ou confus\u00e3o em contexto de aula e definir estrat\u00e9gias de leciona\u00e7\u00e3o. \n\nA maior parte destes estudos, sendo realizados por investigadores da \u00e1rea da \n\nespecialidade, permitem ao professor compreender exatamente qual \u00e9 o problema dessa \n\nconce\u00e7\u00e3o alternativa que possivelmente poderia at\u00e9 ser sua.  \n\nTais estudos podem ser realizados pelo pr\u00f3prio professor, como resultado de um \n\ndiagn\u00f3stico ou de uma avalia\u00e7\u00e3o informal dos seus alunos, envolvendo o professor no \n\ndesenvolvimento cient\u00edfico e fazendo dele pr\u00f3prio o pesquisador da solu\u00e7\u00e3o para os seus \n\nproblemas, numa linha de proatividade do mesmo e quebrando com a vis\u00e3o tradicional \n\nde um professor como um mero intermedi\u00e1rio da ci\u00eancia com o p\u00fablico.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n102 \n \n\nE. ATIVIDADES COMPLEMENTARES \u00c0 PR\u00c1TICA LETIVA (ACPL)  \n\n \n\nConforme Andrade (1991, p. 64), o \u201cprincipal objectivo de uma visita \u00e9 tornar o \n\ntrabalho dos alunos mais concreto, mais aberto sobre o ambiente real, abrangendo \n\nperspectivas diferentes (cultural, cient\u00edfica, econ\u00f3mica, social)\u201d de forma a favorecer \n\natividades de natureza pluridisciplinar e, mesmo, diversificando as t\u00e9cnicas did\u00e1ticas, \n\natrav\u00e9s da colabora\u00e7\u00e3o com pessoas e entidades exteriores \u00e0 escola e ao pr\u00f3prio corpo \n\ndocente. \n\nComo tal, indica-nos a autora, numa perspetiva de uma visita de geologia, \n\naplic\u00e1vel a qualquer visita de uma disciplina de natureza cient\u00edfica que, esta atividade \n\ntem v\u00e1rios objetivos, como sejam:  \n\n- Viver uma experi\u00eancia grupal num contexto diferente, contando com o \n\nfacto de poderem ocorrer imprevistos; \n\n- Conhecer aspetos do modo de vida de popula\u00e7\u00f5es locais; \n\n- Compreender as rela\u00e7\u00f5es entre essas popula\u00e7\u00f5es locais e o meio em que \n\nse encontram; \n\n- Identificar a import\u00e2ncia dos recursos naturais para o desenvolvimento \n\nlocal da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nNesta \u00f3tica, foram realizadas, duas visitas de estudo para as quatro turmas com \n\nas quais trabalharam os professores estagi\u00e1rios do N\u00facleo de Est\u00e1gio em quest\u00e3o. As \n\nduas turmas de 7.\u00ba ano, da Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco, no \u00e2mbito da \n\ndisciplina de Ci\u00eancias Naturais e da abordagem dos ecossistemas e da tem\u00e1tica dos \n\nf\u00f3sseis, realizaram uma visita ao Jardim Bot\u00e2nico da Madeira. J\u00e1 as duas turmas do 10.\u00ba \n\nano da Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz, no \u00e2mbito da disciplina de Biologia e Geologia, \n\nno contexto do desenvolvimento da tem\u00e1tica da Biotecnologia em v\u00e1rias unidades \n\ndid\u00e1ticas do programa, visitaram o Microlab Madeira. \n\n   \n\na) Jardim Bot\u00e2nico da Madeira \n\n \n\nNo dia 12 de fevereiro de 2013, entre as 14h30 e as 17h00, realizou-se uma \n\nvisita de estudo ao Jardim Bot\u00e2nico da Madeira \u2013 Eng.\u00ba Rui Vieira, no Funchal, com o \n\nobjetivo de enquadrar a mat\u00e9ria lecionada na disciplina de Ci\u00eancias Naturais: Definir e \n\naplicar os conceitos de f\u00f3ssil e de fossiliza\u00e7\u00e3o; Identificar diferentes processos de \n\nfossiliza\u00e7\u00e3o; Interpretar os f\u00f3sseis como indicadores de idade e de ambiente geol\u00f3gicos, \n\n\n\n \n\n103 \n \n\n \n\nbem como testemunho da adapta\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o de seres esp\u00e9cies vivas; Conhecer e \n\nidentificar f\u00f3sseis e processos de fossiliza\u00e7\u00e3o ao longo da hist\u00f3ria geol\u00f3gica do \n\narquip\u00e9lago da Madeira; Compreender os conceitos Biodiversidade e de Ecossistema; \n\nIdentificar algumas esp\u00e9cies vegetais integradas na biodiversidade end\u00e9mica regional; \n\nIdentificar esp\u00e9cies aut\u00f3ctones e trazidas pelo Homem e que integram atualmente a flora \n\nregional; Reconhecer a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio biol\u00f3gico e \n\npaleontol\u00f3gico. \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o desta visita, os professores estagi\u00e1rios, providenciaram \n\nmarca\u00e7\u00e3o do Jardim Bot\u00e2nico, com disponibilidade de profissionais da institui\u00e7\u00e3o para \n\nfazerem o acompanhamento, e um autocarro para transporte dos alunos e dos \n\nprofessores acompanhantes, entre a escola e o Jardim Bot\u00e2nico, com regresso \u00e0 escola.  \n\nNa prepara\u00e7\u00e3o da visita, foram asseguradas as respetivas autoriza\u00e7\u00f5es dos \n\nencarregados de educa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de que foi elaborada uma pequena ficha de trabalho, \n\nsobre f\u00f3sseis e sobre as esp\u00e9cies de plantas e de animais presentes no Jardim, a qual foi \n\nexecutada com o apoio dos professores (vide Anexo 9). \n\n \n\nb) Microlab Madeira \n\n \n\nSeguindo a igual \u00f3tica da visita ao Jardim Bot\u00e2nico, embora com natureza \n\nmenos formal, no dia 30 de maio de 2014, entre as 13h00 e as 17h00, realizou-se uma \n\nvisita de estudo dos alunos das turmas de 10.\u00baAno ao Microlab Madeira, na Ponta do \n\nSol.  \n\nEsta visita de estudo teve como objetivos, enquadrados no programa de Biologia \n\ne Geologia: Conhecer um centro de investiga\u00e7\u00e3o e compreender a natureza da ci\u00eancia; \n\nReconhecer a intera\u00e7\u00e3o entre Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente; Identificar a \n\nimport\u00e2ncia da biotecnologia ao servi\u00e7o da humanidade; Conhecer diferentes tipos de \n\nfitohormonas, sua import\u00e2ncia para as plantas e suas aplica\u00e7\u00f5es para o Homem.  \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o desta visita, os professores estagi\u00e1rios, providenciaram \n\nigualmente a marca\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o de visita propriamente dito, com disponibilidade de \n\numa profissional da institui\u00e7\u00e3o para fazer o acompanhamento, e um autocarro para \n\ntransporte dos alunos e dos professores acompanhantes, entre o centro do Funchal e o \n\nMicrolab, regressando ao Funchal.  \n\n\n\n104 \n \n\nNa prepara\u00e7\u00e3o da visita, foram asseguradas as respetivas autoriza\u00e7\u00f5es dos \n\nencarregados de educa\u00e7\u00e3o. Dado que a visita pretendia ser meramente ilustrativa da \n\naplica\u00e7\u00e3o de alguns conhecimentos de biotecnologia ao quotidiano da popula\u00e7\u00e3o local, \n\nn\u00e3o se realizou qualquer ficha de trabalho, conforme fora acordado no \u00e2mbito do \n\nN\u00facleo de Est\u00e1gio. \n\nNo caso concreto da turma com a qual trabalhei, nenhum dos alunos mostrou \n\ninteresse em participar da visita de estudo, a qual era uma atividade n\u00e3o obrigat\u00f3ria. Se \n\npor um lado a maior parte da turma possu\u00eda atividades extracurriculares como \n\ncompeti\u00e7\u00f5es desportivas agendadas e explica\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m eu n\u00e3o poderei n\u00e3o ter \n\nsabido motivar suficientemente alguns alunos a justarem-se ao grupo de visitantes. Por \n\nessa raz\u00e3o, participei da visita apenas como expectador, dando apoio \u00e0 colega no \n\ntrabalho com os alunos da sua turma.  \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o geral das Atividades Complementares \u00e0 Pr\u00e1tica Letiva (ACPL) \n\n \n\nAs visitas de estudo, face \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o das fichas e aos pr\u00f3prios di\u00e1logos com os \n\nalunos, foram ambas bem-sucedidas, no que respeita ao alcance dos objetivos \n\ndelineados para os alunos participantes.  \n\nN\u00e3o s\u00f3 do ponto de vista l\u00fadico-social das turmas, mas sobretudo, do ponto de \n\nvista pedag\u00f3gico, estas atividades deram aos alunos participantes oportunidade de \n\nvivenciarem num contexto distinto o que haviam aprendido nas aulas.  \n\nDa turma do 7.\u00ba ano aderiram 14 alunos do total de 20 alunos da turma, ou seja, \n\numa ades\u00e3o de 70% na visita de estudo. Dos alunos que participaram da visita, 6 foram \n\nraparigas e 8 rapazes, o que em percentagem corresponde a 43% e 57%, respetivamente. \n\nFazendo-se uma compara\u00e7\u00e3o com o universo da turma, dos 14 rapazes participaram 8 na \n\nvisita de estudo (57% de participa\u00e7\u00e3o); das 8 raparigas, 6 participaram na visita de \n\nestudo (75% de participa\u00e7\u00e3o). \n\nO grupo participante mostrou-se entusiasmado na resolu\u00e7\u00e3o da ficha de \n\nobserva\u00e7\u00e3o e de identifica\u00e7\u00e3o de f\u00f3sseis conforme as categorias aprendidas na aula. A \n\nvisita contou em parte com a colabora\u00e7\u00e3o do professor supervisor da \u00e1rea da Geologia, \n\nprofessor doutor Domingos Rodrigues, das professoras estagi\u00e1rias An\u00edsia Correia e \n\nN\u00e9lia Sousa e de outros profissionais.  \n\nOs alunos foram ouvindo explica\u00e7\u00f5es sendo auxiliados na resolu\u00e7\u00e3o das suas \n\nfichas, que fizeram grupalmente. Mostram-se em geral deliciados com os f\u00f3sseis de \n\n\n\n \n\n105 \n \n\n \n\nseres marinhos oriundos de v\u00e1rias partes da Madeira e mais ainda com as tr\u00eas grandes \n\npe\u00e7as de madeira fossilizada (uma das quais transformadas numa banheira) que se \n\nencontravam no interior da zona museol\u00f3gica do Jardim Bot\u00e2nico. Sobre os m\u00f3veis \n\nexpositores, responderam \u00e0s quest\u00f5es de resposta curta da ficha sobre os esp\u00e9cimes \n\nf\u00f3sseis, que guardaram, alguns mesmo religiosamente, nas suas mochilas, para mais \n\ntarde juntarem aos seus cadernos.  \n\nComo tiverem de ser divididos em grupos, aproveitaram para conhecerem um \n\npouco dos esp\u00e9cimes embalsamados que se encontravam no Museu, sendo que tentei \n\nresponder ao m\u00e1ximo de perguntas que iam colocando. \n\nNa componente da visita ao jardim propriamente dito, mostraram-se mais \n\ndescontra\u00eddos, distraindo-se com os in\u00fameros est\u00edmulos \u00e0 sua curiosidade advindos das \n\nplantas (sobretudo as mencionadas pelos t\u00e9cnicos como sendo exemplos not\u00e1veis da \n\nflora da Laurissilva) e, claro, dos animais em cativeiro, como os magn\u00edficos pav\u00f5es, \n\ncujos machos exibiram a sua plumagem em toda a extens\u00e3o das suas caudas. Numa era \n\ntecnol\u00f3gica, os alunos que possu\u00edam c\u00e2maras fotogr\u00e1ficas, registaram alguns desses \n\nmomentos para mais tarde recordarem. \n\nDe regresso \u00e0 escola, a passagem pela via r\u00e1pida permitiu mostrar aos alunos os \n\ncones vulc\u00e2nicos sobranceiros ao anfiteatro do Funchal, explicando-lhes que mais tarde \n\niriam abordar essa tem\u00e1tica did\u00e1tica com outros professores estagi\u00e1rios. \n\nDado que na visita ao Microlab n\u00e3o participou qualquer aluno da minha turma, \n\nn\u00e3o posso tirar dados relevantes o que pude observar no comportamento dos alunos da \n\nturma com a qual estava a trabalhar a minha colega de n\u00facleo de est\u00e1gio. \n\nNo Microlab, os alunos do 10.\u00ba ano seguiram os passos da t\u00e9cnica que guiou a \n\nvisita e trataram eles pr\u00f3prios de disciplinar algum colega mais falador de forma a \n\nouvirem as explica\u00e7\u00f5es, a verem os t\u00e9cnicos que estavam em atividade e mostraram \n\nfasc\u00ednio pelas aplica\u00e7\u00f5es dos produtos do laborat\u00f3rio \u00e0s atividades agr\u00edcolas da Regi\u00e3o, \n\nrepetindo a outros colegas o que acabara de ser referido. De notar, com uma certa gra\u00e7a, \n\nque um dos maiores sucessos da visita foi o facto de associarem logicamente a \n\nnecessidade de usarem umas prote\u00e7\u00f5es sobre os sapatos para n\u00e3o contaminarem os \n\nmeios de cultura com prop\u00e1gulos trazidos do exterior do edif\u00edcio. Estas refer\u00eancias n\u00e3o \n\ns\u00e3o aplic\u00e1veis \u00e0 turma 10.\u00ba 5, com a qual eu trabalhei, visto terem os alunos optado por \n\nn\u00e3o participar da atividade. \n\n\n\n106 \n \n\nF. OUTRAS ATIVIDADES DE ENRIQUECIMENTO PROFISSIONAL  \n\n  \n\nNeste ponto \u00e9 de referir que, no \u00e2mbito da minha pr\u00e1tica de est\u00e1gio, participei, \n\nconjuntamente com a minha colega, em reuni\u00f5es de natureza diversa, quer relativas \u00e0s \n\nescolas, quer relativas \u00e0 pr\u00e1tica de est\u00e1gio propriamente dita. \n\n \n\na) Reuni\u00f5es escolares \n\n \n\nQuer na Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco, quer na Escola \n\nSecund\u00e1ria Jaime Moniz, participei as reuni\u00f5es dos grupos disciplinares tutelares das \n\nCi\u00eancias Naturais e da Biologia e Geologia, integrados nos grupos de docentes dessas \n\ndisciplinas. Embora tenha sido pontualmente interpelado sobre alguma tem\u00e1tica em \n\ndebate, o meu papel foi fundamentalmente o de observador, compreendendo a din\u00e2mica \n\ndestes grupos de trabalho, a sua natureza e prop\u00f3sito, bem como a respetiva jurisdi\u00e7\u00e3o \n\nno contexto das suas comunidades educativas. \n\nEstas reuni\u00f5es foram essencialmente sess\u00f5es destinadas a fazer o ponto de \n\nsitua\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o das diferentes turmas, da publicita\u00e7\u00e3o de atividades escolares ou \n\nsupra-institucionais que abrangessem alunos e professores destas \u00e1reas de forma\u00e7\u00e3o, \n\ndefini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias padag\u00f3gicas gerais e aprecia\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos pelas \n\nescolas nas \u00e1reas disciplinares da compet\u00eancia. \n\n\u00c0 parte os assuntos internos, que n\u00e3o s\u00e3o prop\u00f3sito deste documento, \u00e9 de \n\nreal\u00e7ar a din\u00e2mica organizativa destas guildas de professores de Ci\u00eancias Naturais e de \n\nBiologia e Geologia a qual permite compreender o que se espera de um professor do \n\nponto de vista organizacional da institui\u00e7\u00e3o escola. \n\nNum \u00e2mbito mais restrito, no final do primeiro per\u00edodo (na Escola B\u00e1sica e \n\nSecund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco) e no final do segundo per\u00edodo (na Escola Secund\u00e1ria \n\nJaime Moniz), participei das reuni\u00f5es de conselho de turma das turmas cujo meu \n\ntrabalho estava afeto. Nestas reuni\u00f5es o objetivo foi claramente a avalia\u00e7\u00e3o de fim de \n\nper\u00edodo letivo dos alunos, sendo de grande interesse a forma como \u00e9 feita a leitura do \n\ntrabalho de cada aluno, por professores de diferentes \u00e1reas disciplinares. Fic\u00e1mos a \n\nconhecer por exemplo quais s\u00e3o as prefer\u00eancias de determinados alunos no que respeita \n\n\u00e0s suas \u00e1reas de estudo ou situa\u00e7\u00e3o geral da certifica\u00e7\u00e3o obtida por cada aluno nas \n\ndiferentes \u00e1reas disciplinares. Por a\u00ed consegue-se uma melhor perce\u00e7\u00e3o das motiva\u00e7\u00f5es \n\ndos alunos, integrando-se dessa forma os resultados obtidos em cada \u00e1rea disciplinar \n\n\n\n \n\n107 \n \n\n \n\nespec\u00edfica. Com isto pretendo dizer que um aluno que apresente uma motiva\u00e7\u00e3o \n\ndiferencial nas disciplinas cient\u00edficas (sentido estrito) em rela\u00e7\u00e3o a outras disciplinas, \n\napresenta afinidade dos resultados em \u00e1reas que se cruzam mais diretamente (por \n\nexemplo, resultados semelhantes obtidos nas Ci\u00eancias Naturais, na Matem\u00e1tica e nas \n\nCi\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas, os quais diferem dos resultados obtidos na L\u00edngua \n\nPortuguesa e nas L\u00ednguas Estrangeiras).  \n\nNestas reuni\u00f5es o meu papel foi mais ativo (em particular na reuni\u00e3o da turma \n\nde 10.\u00ba ano), sendo a minha opini\u00e3o sobre o trabalho de diferentes alunos solicitada \n\npelas professoras cooperantes, para que fosse partilhada com os restantes professores da \n\nturma. \n\n \n\nb) Reuni\u00f5es do N\u00facleo de Est\u00e1gio \n\n \n\nConforme referido anteriormente na parte do documento que se ocupa da pr\u00e1tica \n\nletiva, ao longo do per\u00edodo de est\u00e1gio foram realizadas reuni\u00f5es de N\u00facleo de Est\u00e1gio, \n\ncom as professoras cooperantes, a colega professora estagi\u00e1ria e, pontualmente, com os \n\nprofessores supervisores. \n\nEstas reuni\u00f5es tiveram lugar ap\u00f3s as diferentes aulas lecionadas ou assistidas \n\n(tanto da colega professora estagi\u00e1ria, como das professoras cooperantes). Embora cada \n\nreuni\u00e3o tenha sido reservada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o de cada uma das aulas lecionadas ou \n\nobservadas, estas foram tamb\u00e9m usadas para verifica\u00e7\u00e3o dos trabalhos de planifica\u00e7\u00e3o \n\nde aulas em curso, na delinea\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias did\u00e1ticas, na orienta\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o \n\ndas atividades extracurriculares desenvolvidas para a comunidade escolar e para as \n\nturmas com as quais os professores estagi\u00e1rios trabalharam, na discuss\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o \n\ndos alunos e dos pr\u00f3prios professores estagi\u00e1rios, entre outros assuntos de interesse. \n\nPontualmente foram realizadas reuni\u00f5es na Universidade com a professora \n\nsupervisora, professora doutora Dora Pombo, com o objetivo de organizar as atividades \n\nde est\u00e1gio, a orienta\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis trabalhos complementares \u00e0 pr\u00e1tica letiva em \n\ndesenvolvimento e a pr\u00f3pria avalia\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica letiva supervisionada. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n108 \n \n\nc) Outras atividades  \n\n \n\nAl\u00e9m das atividades anteriormente mencionadas, integrei o p\u00fablico de algumas \n\natividades culturais desenvolvidas pelas escolas, tais como as festividades de Natal \n\n2013 da Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco, podendo assistir \u00e0s apresenta\u00e7\u00f5es \n\nde alguns dos alunos que colaboraram em n\u00facleos culturais da Escola, no refeit\u00f3rio da \n\nEscola; no musical Mamma Mia, desenvolvido pelo Clube de Teatro O Moniz Carlos \n\nVarela, integrado no XXII Festival Regional de Teatro Escolar Carlos Varela, no dia 10 \n\nde mar\u00e7o de 2014, no audit\u00f3rio principal da Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz; e na \n\nexposi\u00e7\u00e3o Ecomostra \u201cA Geologia como suporte da Vida\u201d, realizada numa colabora\u00e7\u00e3o \n\ndas turmas do 7.\u00ba1 e 7.\u00ba3, no dia 05 e junho de 2014, com as colegas professoras \n\nestagi\u00e1rias An\u00edsia Correia e N\u00e9lia Freitas. \n\nNuma \u00f3tica diferente, n\u00e3o tanto como observador, mas como colaborador, \n\nintegrei a sa\u00edda de campo, organizada pela professora cooperante Teresa Paula Visinho \n\nde N\u00f3brega, para os alunos da turma 10.\u00ba1, \u00e0 Praia Formosa, a 4 de fevereiro de 2014. \n\nCom o prop\u00f3sito de mostrar aos alunos algumas forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas que haviam \n\nestudado nas aulas, entre outros objetivos espec\u00edficos, a sa\u00edda integrou-se no programa \n\nde Geologia da disciplina de Biologia e Geologia lecionada ao 10.\u00ba ano.  \n\nA minha presen\u00e7a da sa\u00edda de campo, a convite da professora cooperante, \n\ndestinava-se j\u00e1 a criar empatia com a turma com a qual viria a trabalhar mais tarde e \n\npermitiu uma pequena abordagem aos alunos, explicando pontualmente algum \n\nfen\u00f3meno ou forma\u00e7\u00e3o sobre os quais me faziam perguntas, sem, contudo, perturbar a \n\na\u00e7\u00e3o letiva da pr\u00f3pria professora cooperante.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n109 \n \n\n \n\nIV. REFLEX\u00c3O FINAL  \n\n \n\n\u201cSer professor tem tanto de maravilhoso e \n\nextraordin\u00e1rio como de dif\u00edcil e perturbador.\u201d \n\n(Ferreira, 2009, p. 14) \n\n \n\nO ser humano \u00e9, dentro do mundo vivo, uma esp\u00e9cie extremamente vulner\u00e1vel. \n\nIsto torna-se mais s\u00e9rio se atendermos ao facto de que at\u00e9 que um humano se torne \n\nverdadeiramente aut\u00f3nomo, leva anos a consegui-lo, pelo que o nosso desenvolvimento \n\nsocial \u00e9 lento, comparado \u00e0 maioria das esp\u00e9cies do planeta. Como conseguimos, ent\u00e3o, \n\nser a esp\u00e9cie dominante no planeta Terra? \n\nA resposta \u00e9-nos dada, n\u00e3o tanto pelas ci\u00eancias naturais, mas pelas ci\u00eancias \n\nsociais. Barros Dias (2004, p. 145), por exemplo, diz termos \u201cpor adquirido que, nas \n\nsociedades tal como as conhecemos, o ser humano n\u00e3o se cumpre sem Educa\u00e7\u00e3o [\u2026 e] \n\nela est\u00e1 ligada \u00e0 Instru\u00e7\u00e3o\u201d. \u00c9 atrav\u00e9s dessa instru\u00e7\u00e3o que os juvenis humanos se \n\ntornam aprendizes do conhecimento que os tornar\u00e1 capacitados de viverem em \n\nsociedade, em se relacionarem com outros e com o meio, e, dessa forma, contribu\u00edrem \n\npara a domin\u00e2ncia da nossa esp\u00e9cie sobre a Terra (do ponto de vista grupal) e para a sua \n\nsobreviv\u00eancia (do ponto de vista org\u00e2nico). \n\nFerreira (2009, p. 9) vem ao encontro da ideia da import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o ou \n\ninstru\u00e7\u00e3o como descrito na refer\u00eancia anterior. Para a autora, \u00e9 \u201cconsensual, nos dias de \n\nhoje, que a educa\u00e7\u00e3o tem um papel fundamental no desenvolvimento da sociedade. A \n\nfam\u00edlia \u00e9 o espa\u00e7o por excel\u00eancia para os primeiros actos educativos de um ser \n\nhumano\u201d. \n\nQual \u00e9 o papel do professor neste contexto? \n\n\u201cAo professor, como um actor dessa mesma escola, cabe uma parte muito \n\nimportante, complementar\u201d a a\u00e7\u00e3o dos pais e dos encarregados de Educa\u00e7\u00e3o. (Ferreira, \n\n2009: 9) \n\nNum mundo moldado por contextualiza\u00e7\u00f5es emp\u00edricas, religiosas, filos\u00f3ficas e, \n\nmesmo, cient\u00edficas em que o autoditatismo \u00e9 uma experi\u00eancia rara, a figura de um \n\nmestre, guia ao conhecimento e assume a primazia. \u00c9 ele quem medeia o processo de \n\nacesso ao conhecimento, n\u00e3o importa a sua natureza.  \n\n\n\n110 \n \n\nOs professores, como mediadores dessa aprendizagem, t\u00eam, como nos indica \n\nFerreira (2009, pp.14-15) o ser humano como mat\u00e9ria-prima do seu trabalho de \n\nmoldagem de um membro de uma dada popula\u00e7\u00e3o. Se tivermos em conta \u201cque \u00e9 na fase \n\nde forma\u00e7\u00e3o e crescimento que os professores exercem as suas fun\u00e7\u00f5es profissionais, \n\npodemos compreender ainda melhor a import\u00e2ncia e a responsabilidade do professor e \n\ndas interac\u00e7\u00f5es que ocorrem entre todos os actores de uma escola [\u2026 e] real\u00e7amos \n\n[serem] os alunos, [o] motivo primeiro de ser e existir do professor\u201d. (Ferreira, 2009, p. \n\n15) \n\n\u00c9 aqui que se inicia a pondera\u00e7\u00e3o do meu trabalho. Que se inicia, que se centra, \n\nque se conclui.  \n\nA pr\u00e1tica de ensino supervisionada ou est\u00e1gio pedag\u00f3gico \u00e9, como visto, um \n\nmomento \u00fanico em que o professor em forma\u00e7\u00e3o faz uma transi\u00e7\u00e3o do que \u00e9 ser aluno \n\npara o que \u00e9 ser professor. \u00c9 o momento em que deixamos de olhar para a ard\u00f3sia, da \n\nnossa carteira, e subimos ao estrado para pegar no giz. Mas desta vez, temos que ter em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o de que seremos n\u00f3s quem ir\u00e1 fazer a corre\u00e7\u00e3o do que \u00e9 escrito. \n\nAo longo destes meses de trabalho e de reflex\u00e3o sobre o mesmo, tive \n\noportunidade de verificar os pontos fortes e os pontos fracos da minha capacidade em \n\nensinar e, mais importante do que isso, de levar diferentes jovens a aprenderem. \n\nOs principais pontos fortes do qual disponho foram, inquestionavelmente, a \n\nminha perseveran\u00e7a em tirar d\u00favidas aos alunos e a exig\u00eancia que tive para comigo no \n\nque toca \u00e0 qualidade da informa\u00e7\u00e3o que estava a passar aos alunos. \n\nJ\u00e1 dentro dos pontos fracos, os quais tamb\u00e9m sobressa\u00edram pela compara\u00e7\u00e3o que \n\nfui realizando atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o de aulas da minha colega e das pr\u00f3prias \n\nprofessoras cooperantes, estavam sobretudo relacionados com a dificuldade em criar \n\numa via para chegar aos alunos. Tive dificuldades em conseguir dominar as novas \n\ntecnologias e adequ\u00e1-las \u00e0s minhas aulas, desafio que foi sendo superado com o tempo e \n\ncom a pr\u00e1tica. Tive dificuldade em controlar a minha falta de objetividade nas \n\nexplica\u00e7\u00f5es que dava, incumprindo os planos de aula que havia delineado, causando, \n\npor vezes, o t\u00e9dio nos alunos, n\u00e3o diversificando nas estrat\u00e9gias e, at\u00e9, dificultando o \n\ncumprimento da calendariza\u00e7\u00e3o programada para certas tem\u00e1ticas em abordagem. \n\nNo final consegui cumprir o principal objetivo, o que ensinar aos alunos as \n\ntem\u00e1ticas que me tinham sido designadas e, face aos resultados que foram tendo nas \n\ndiferentes avalia\u00e7\u00f5es, posso concluir que tive algum m\u00e9rito no seu sucesso, devendo-se \n\na maior parte ao estudo dos pr\u00f3prios alunos.  \n\n\n\n \n\n111 \n \n\n \n\nNo que respeita \u00e0 rela\u00e7\u00e3o com os alunos, foi not\u00f3ria a diferen\u00e7a com que me \n\nrelacionei entre as duas turmas, sendo que com a de 7.\u00ba ano mantive uma liga\u00e7\u00e3o \n\ninicialmente mais distante e formal, do que a de 10.\u00ba ano. Tal deve-se a duas causas: a \n\nordem cronol\u00f3gica de trabalho com ambas as turmas (primeiro, apresentando eu menor \n\nexperi\u00eancia, estive com a de 7.\u00ba ano) e por outro lado, me encontrar mais integrado na \n\nambi\u00eancia da ESJM (que se assemelhava ao que conhecia do Ensino B\u00e1sico e do Ensino \n\nSecund\u00e1rio, por viv\u00eancias pessoais) do que na EBSGZ.  \n\nAs dificuldades que se sentem no est\u00e1gio servem para nosso aperfei\u00e7oamento, \n\ncomo qualquer outra circunst\u00e2ncia aos quais estamos afetos durante esse per\u00edodo de \n\nconhecimento e desenvolvimento pessoais. Sei por experi\u00eancia pr\u00f3pria e pelo que \n\nencontrei nas experi\u00eancias descritas por outras pessoas, (aqui mencionadas como fontes \n\nbibliogr\u00e1ficas), na primeira ou na segunda pessoa, que os professores estagi\u00e1rios sentem \n\ngrandes dificuldades no per\u00edodo de est\u00e1gio. Que sentem que alguns dos desafios que se \n\nlhes colocam s\u00e3o percecionados, a determinada altura, como imposs\u00edveis de resolver. \n\nQue se sentem stressados e pressionados pelas exig\u00eancias das institui\u00e7\u00f5es e das pessoas \n\ncom as quais trabalham, porque \u00e9 essa a sua fun\u00e7\u00e3o. O est\u00e1gio \u00e9 ent\u00e3o um teste de \n\nresist\u00eancia em que o professor come\u00e7a a desenvolver a sua resili\u00eancia e adaptabilidade \n\nperante os diferentes desafios.  \n\nN\u00e3o tive qualquer problema, durante o est\u00e1gio, com qualquer dos outros \n\nintervenientes: alunos e seus pais, colegas professores e restante comunidades escolares \n\nda EBSGZ e da ESJM, colegas estagi\u00e1rios e professores avaliadores (cooperantes e \n\nsupervisores). Agora dessas rela\u00e7\u00f5es, por diferentes opini\u00f5es, surgiram alguns \n\nconfrontos de opini\u00e3o que foram resolvidos sempre com a maior cordialidade. Nesse \n\naspeto, o est\u00e1gio \u00e9 importante. Ajuda-nos a pesar o que \u00e9 importante na doc\u00eancia, e no \n\nrelacionamento com o outro. Tal \u00e9 fundamental na profiss\u00e3o do professor, se \n\natendermos ao facto que se trata de uma profiss\u00e3o com enorme exposi\u00e7\u00e3o p\u00fablica (os \n\nalunos, os colegas professores, os funcion\u00e1rios da escola, a dire\u00e7\u00e3o e as fam\u00edlias dos \n\nalunos, s\u00e3o apenas exemplos dos que tratam diretamente com a atividade laboral do \n\nprofessor). Evitar conflitos, mas n\u00e3o temer o di\u00e1logo franco e aberto, foi sempre a \n\nminha m\u00e1xima.   \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades pedag\u00f3gicas desenvolvidas fora das aulas, \u00e9 l\u00f3gico que \n\nse poderiam ter desenvolvido atividades de maior envergadura e at\u00e9 de maior qualidade, \n\n\n\n112 \n \n\nespecialmente porque algumas delas foram desenvolvidas com uma colega. Neste ponto \n\nnada resta sen\u00e3o explicar que, devido \u00e0 carga de trabalho de prepara\u00e7\u00e3o de aulas a que \n\nnos propusemos, bem como a outros trabalhos desenvolvidos durante esse per\u00edodo, \n\ndecidi em conjunto com a colega com quem trabalhei, centrar-me numa linha de \n\norganiza\u00e7\u00e3o de atividades simples, \u00fateis e vari\u00e1veis. O objetivo das visitas e das \n\npalestras organizadas seria sempre em primeira m\u00e3o, a cria\u00e7\u00e3o de momentos de ensino e \n\nde aprendizagem informais. Acredito piamente n\u00e3o ter chegado a todos os alunos \n\nenvolvidos e aos que toquei, n\u00e3o foi certamente com igual grau de sucesso. Mas h\u00e1 duas \n\ncoisas que concluo, por ter trabalhado com aqueles jovens: ajudei a desenvolver neles \n\num renovado interesse nas disciplinas de Ci\u00eancias Naturais e de Biologia e Geologia; \n\nqualquer aluno que tenha aprendido algo, \u00e9 uma vit\u00f3ria justific\u00e1vel do empenho na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das atividades porque, mesmo os que tinham menor sucesso escolar, se \n\nmostraram alunos extraordin\u00e1rios, interessados e at\u00e9 esfor\u00e7ados nas minhas aulas. \n\nAs observa\u00e7\u00f5es feitas nas aulas da minha colega foram importantes na resolu\u00e7\u00e3o \n\nde algumas das dificuldades que enfrentei. No entanto tamb\u00e9m me causaram certo mal-\n\nestar, visto a turma ser um pouco dif\u00edcil do ponto de vista disciplinar, por falta de \n\nmotiva\u00e7\u00e3o para as atividades escolares de alguns jovens nelas integrantes. Tamb\u00e9m com \n\nessas dificuldades de outro professor n\u00f3s aprendemos, e \u00e9 por isso determinante a \n\nobserva\u00e7\u00e3o de aulas lecionadas por outro docente. N\u00e3o no sentido de o avaliar, mas no \n\nsentido de nos transpormos para o seu lugar e perguntarmo-nos: o que far\u00edamos nesta \n\nsitua\u00e7\u00e3o?    \n\n\u00c9 o professor em forma\u00e7\u00e3o uma pessoa centrada em si mesmo. Mesmo quando \n\ntoma decis\u00f5es que pare\u00e7am beneficiar os alunos, est\u00e1 claro ciente de que essa op\u00e7\u00e3o ir\u00e1 \n\npesar na sua avalia\u00e7\u00e3o, cujo resultado final ajudar\u00e1 a ditar a nota que servir\u00e1 de acesso \n\nmais r\u00e1pido ou mais lento \u00e0 doc\u00eancia. Mesmo inconscientemente, o facto de estar a ser \n\nobservado (na minha \u00f3tica de press\u00e3o psicol\u00f3gica, quase que a ser vigiado), toda e \n\nqualquer a\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito das atividades letivas foi condicionada. Teria feito as coisas de \n\nforma diferente se n\u00e3o houvesse algu\u00e9m com o prop\u00f3sito de me avaliar dentro da sala? \n\nSim, claro. Melhor ou pior, n\u00e3o sei dizer, mas sem d\u00favida diferente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n113 \n \n\n \n\nV. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS  \n\n \n\nAbddalla, M. F. B. (2003) Forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento profissional do professor: o \n\naprender da profiss\u00e3o (um estudo na Escola P\u00fablica). In Neto, A.; Nico, J.; \n\nChouri\u00e7o, J. C.; Costa, P.; Mendes, P. (2003) Did\u00e1cticas e Metodologias de \n\nEduca\u00e7\u00e3o - Percursos e Desafios, Universidade de \u00c9vora. Vol. II: 809-815.  \n\nAfonso, S. (2014) O que \u00e9 a PHDA. In Serr\u00e3o Neto, A. (2014) Hiperatividade e D\u00e9fice \n\nde Aten\u00e7\u00e3o \u2013 As respostas que os pais e os professores procuram. (3.\u00aa edi\u00e7\u00e3o), \n\nEditora Verso de Kapa, Lisboa: 17-20.  \n\nAlarc\u00e3o, I. (2001). A Escola Reflexiva. In Alarc\u00e3o, Isabel et al (2001) Escola Reflexiva \n\ne Nova Racionalidade (1.\u00aa edi\u00e7\u00e3o), Porto Alegre, Brasil: Artmed Editora, 15-29. \n\nAlarc\u00e3o, I. (2008) Ser professor reflexivo, artigo especializado retirado na e \n\nhttp://www.alemdasletras.org.br, visitado em fevereiro de 2016. \n\nAlarc\u00e3o, I. (2010). Professores reflexivos em uma escola reflexiva. (7.\u00aa edi\u00e7\u00e3o) S\u00e3o \n\nPaulo, Brasil: Editora Cortez. \n\nAndrade, G. (1991) Ensino da Geologia - temas did\u00e1cticos (1.\u00aa edi\u00e7\u00e3o), Editora \n\nUniversidade Aberta, Lisboa.  \n\nBarros Dias, J. M. de (2004) \u00c9tica e Educa\u00e7\u00e3o (1.\u00aa edi\u00e7\u00e3o), Editora Universidade \n\nAberta, Lisboa. \n\nBarros, E. de (2014) A crian\u00e7a com PHDA \u2013 a perspectiva do professor. In Serr\u00e3o Neto, \n\nA. (2014) Hiperatividade e D\u00e9fice de Aten\u00e7\u00e3o \u2013 As respostas que os pais e os \n\nprofessores procuram. (3.\u00aa edi\u00e7\u00e3o), Editora Verso de Kapa, Lisboa: 82-92.  \n\nBeijaard, D.; Meijer, P. C.; Verloop, N. (2004) Reconsidering research on teachers\u2019 \n\nprofessional identity In Teaching and Teacher Education, 20: 107\u2013128.  \n\nBonito, J. (2013) Metas Curriculares - Ensino B\u00e1sico - Ci\u00eancias Naturais - 5\u00ba, 6\u00ba, 7\u00ba e \n\n8\u00ba anos, retirado na p\u00e1gina da Dire\u00e7\u00e3o-Geral de Educa\u00e7\u00e3o, em \n\nhttp://www.dge.mec.pt/programas-e-metas-curriculares, visitada em setembro de \n\n2013.  \n\nCabo Ferreira; A. C. (2011) Educa\u00e7\u00e3o Familiar como forma de interven\u00e7\u00e3o para o \n\nEmpowerment \u2013Projecto Forma\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o Familiar. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nmestrado. Instituto Superior de Ci\u00eancias Sociais e Pol\u00edticas, Universidade T\u00e9cnica \n\nde Lisboa, Lisboa \n\nhttp://www.alemdasletras.org.br/biblioteca/artigo_especializados/Ser_professor_reflexivo_Isabel_Alarcao.pdf\nhttp://www.dge.mec.pt/programas-e-metas-curriculares\n\n\n114 \n \n\nCano, D.; Sampaio, I. (2007) O M\u00e9todo de Observa\u00e7\u00e3o na Psicologia: Considera\u00e7\u00f5es \n\nsobre a Produ\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica. In Intera\u00e7\u00e3o em Psicologia, 11(2): 199-210 \n\nCarmona, A. (2012) A unidade Did\u00e1tica como estrat\u00e9gia de ensino integrado \u2013 dos \n\nfundamentos didatol\u00f3gicos aos processos de constru\u00e7\u00e3o. Relat\u00f3rio de est\u00e1gio. \n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o do Instituto Polit\u00e9cnico de Castelo Branco, Castelo \n\nBranco. \n\nCordeiro, M. (2009) O grande livro do adolescente - Dos 10 aos 18 anos (1.\u00aa edi\u00e7\u00e3o), \n\nEditora A Esfera dos Livros, Lisboa. \n\nDecreto Plano dos Lyceus Nacionaes, de 17 de novembro de 1836, retirado da p\u00e1gina da \n\nSecretaria-geral do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, em \n\nhttp://193.137.22.223/fotos/editor2/RDE/L/S19/1831_1840/1836_11_17decreto.p\n\ndf, visitada em janeiro de 2016 \n\nDecreto-Lei n.\u00ba6/2001 de 18 de janeiro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 1.\u00aa S\u00e9rie A, n.\u00ba 15. \n\nDespacho n.\u00ba 34/12 de 6 de agosto. Jornal Oficial n.\u00ba 137/2012 \u2013 II S\u00e9rie. Secretaria \n\nRegional da Educa\u00e7\u00e3o e Recursos Humanos. Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira \n\nDuarte, N. (2003) Conhecimento t\u00e9cito e conhecimento escolar na forma\u00e7\u00e3o do \n\nprofessor (por que Donald Sch\u00f6n n\u00e3o entendeu Luria) In Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade. \n\nCampinas, Brasil: vol. 24, n.\u00ba 83: 601-625 \n\nESJMa. (2012). Projeto Educativo da Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz. Retirado da \n\np\u00e1gina http://www.jaimemoniz.com/, visitada em setembro de 2014. \n\nESJMb. (2012). Quem somos? Historial e Instala\u00e7\u00f5es. Retirado da p\u00e1gina \n\nhttp://www.jaimemoniz.com/, visitada em setembro de 2014. \n\nESJMc. (2012). Regulamento Interno da Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz. Retirado da \n\np\u00e1gina http://www.jaimemoniz.com/, visitada em setembro de 2014. \n\nFerreira, A. M. B. (2009) Ser Professor. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Tese de mestrado. \n\nInstituto Superior de Educa\u00e7\u00e3o e Trabalho, Porto. \n\nFerreira, J. C. (2014) Perspetiva hist\u00f3rica da PHDA. In Serr\u00e3o Neto, A. (2014) \n\nHiperatividade e D\u00e9fice de Aten\u00e7\u00e3o \u2013 As respostas que os pais e os professores \n\nprocuram. (3.\u00aa edi\u00e7\u00e3o), Editora Verso de Kapa, Lisboa: 21-25.  \n\nFrancisco, C. (2006) Est\u00e1gio pedag\u00f3gico na forma\u00e7\u00e3o inicial de professores: um \n\nproblema para a sa\u00fade. Tese de doutoramento. Departamento de Ci\u00eancias da \n\nEduca\u00e7\u00e3o da Universidade de Aveiro, Aveiro. \n\nFrontoura, C. (2005) O estagi\u00e1rio em educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica no processo de est\u00e1gio \n\npedag\u00f3gico - A percep\u00e7\u00e3o das dificuldades dos estagi\u00e1rios da FCDEF-UC na \n\nhttp://193.137.22.223/fotos/editor2/RDE/L/S19/1831_1840/1836_11_17decreto.pdf\nhttp://193.137.22.223/fotos/editor2/RDE/L/S19/1831_1840/1836_11_17decreto.pdf\nhttp://www.jaimemoniz.com/\nhttp://www.jaimemoniz.com/\nhttp://www.jaimemoniz.com/\n\n\n \n\n115 \n \n\n \n\nfase inicial e na fase final do est\u00e1gio pedag\u00f3gico. Monografia de licenciatura. \n\nFaculdade de Ci\u00eancias do Desporto e Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica da Universidade de \n\nCoimbra, Coimbra. \n\nFurlanetto, E. C. (2003) A forma\u00e7\u00e3o do professor: o di\u00e1logo com as matrizes \n\npedag\u00f3gicas como possibilidade de transforma\u00e7\u00e3o. In Neto, A.; Nico, J.; \n\nChouri\u00e7o, J. C.; Costa, P.; Mendes, P. (2003) Did\u00e1cticas e Metodologias de \n\nEduca\u00e7\u00e3o - Percursos e Desafios, Universidade de \u00c9vora. Vol. II: 809-815.  \n\nLarkin, D. (2012) Misconceptions About \u201cMisconceptions\u201d: Preservice Secondary \n\nScience Teachers\u2019 Views on the Value and Role of Student Ideas in Science \n\nEducation, Volume n.\u00ba 96, Tema 5 (setembro), pp. 927-959. \n\nMeirinhos, M.; Os\u00f3rio, A. (2010) O estudo de caso como estrat\u00e9gia de investiga\u00e7\u00e3o em \n\neduca\u00e7\u00e3o. In EDUSER: revista de educa\u00e7\u00e3o, Vol. 2(2), Inova\u00e7\u00e3o, Investiga\u00e7\u00e3o em \n\nEduca\u00e7\u00e3o: 49-65 \n\nNascimento, C.; Ferreira, J. C. (2014) Etiologia: Porque se tem PHDA. In Serr\u00e3o Neto, \n\nA. (2014) Hiperatividade e D\u00e9fice de Aten\u00e7\u00e3o \u2013 As respostas que os pais e os \n\nprofessores procuram. (3.\u00aa edi\u00e7\u00e3o), Editora Verso de Kapa, Lisboa: 26-29. \n\nOliveira, M. T. (1991) Did\u00e1ctica da Biologia (1.\u00aa edi\u00e7\u00e3o), Editora Universidade Aberta, \n\nLisboa. \n\nOrnelas, M. (2014) Relat\u00f3rio de est\u00e1gio de Biologia e Geologia. Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio de \n\nMestrado. Universidade da Madeira, Funchal. \n\nPires, L.; Neto, A. J. (2003) Concep\u00e7\u00f5es de futuros professores sobre a forma\u00e7\u00e3o como \n\nos alunos aprendem: Um estudo no \u00e2mbito da forma\u00e7\u00e3o inicial de professores de \n\nci\u00eancias.  In Neto, A.; Nico, J.; Chouri\u00e7o, J. C.; Costa, P.; Mendes, P. (2003) \n\nDid\u00e1cticas e Metodologias de Educa\u00e7\u00e3o - Percursos e Desafios, Universidade de \n\n\u00c9vora. Vol. II: 751-758.  \n\nReis, P. (2011) Observa\u00e7\u00e3o de Aulas e Avalia\u00e7\u00e3o do Desempenho Docente, retirado da \n\np\u00e1gina do Conselho Cient\u00edfico para a Avalia\u00e7\u00e3o de Professores \u2013 Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, em http://www.ccap.min-edu.pt/pub.htm, visitada em fevereiro de 2016 \n\nRodrigues, P. (2012) Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada em Ensino do 1.\u00ba e do 2.\u00ba Ciclo \n\ndo Ensino B\u00e1sico. Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio de Mestrado. Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o \n\nde Bragan\u00e7a, Bragan\u00e7a.  \n\nhttp://www.ccap.min-edu.pt/pub.htm\n\n\n116 \n \n\nS\u00e1-Chaves, I. (2003) Did\u00e1tica, avalia\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o - Contributos para uma \n\n(re)configura\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica. In Neto, A.; Nico, J.; Chouri\u00e7o, J. C.; Costa, P.; \n\nMendes, P. (2003) Did\u00e1cticas e Metodologias de Educa\u00e7\u00e3o - Percursos e \n\nDesafios, Universidade de \u00c9vora. Vol. II: 819-831.  \n\nSouza, G. (2007) Contributo para a estudo da forma\u00e7\u00e3o inicial do professor - Um \n\nestudo comparativo em torno da inova\u00e7\u00e3o curricular. Tese de doutoramento. \n\nInstituto de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia da Universidade do Minho, Braga. \n\nTeixeira, J. (2011) A Escola e a Comunidade - Perspectiva dos Directores das Escolas \n\ndo Concelho de Fafe. Tese de mestrado. Instituto Superior de Educa\u00e7\u00e3o e \n\nTrabalho, Porto \n\nVaz, A. N.; Neto, A. J. (2003) Forma\u00e7\u00e3o inicial de professores de Biologia e Geologia: \n\nPercep\u00e7\u00f5es dos professores estagi\u00e1rios. In Neto, A.; Nico, J.; Chouri\u00e7o, J. C.; \n\nCosta, P.; Mendes, P. (2003) Did\u00e1cticas e Metodologias de Educa\u00e7\u00e3o - Percursos \n\ne Desafios, Universidade de \u00c9vora. Vol. II: 759-762.  \n\nViegas Fernandes, J. (2003) Equidade socio-cultural: Multi-inter-transculturalismo \n\nemancipat\u00f3rio. In Neto, A.; Nico, J.; Chouri\u00e7o, J. C.; Costa, P.; Mendes, P. (2003) \n\nDid\u00e1cticas e Metodologias de Educa\u00e7\u00e3o - Percursos e Desafios, Universidade de \n\n\u00c9vora. Vol. II: 929-950.  \n\nWilson, S. M.; Floden, R. E.; Ferrini-Mundy, J. (2001) Teacher Preparation Research: \n\nCurrent Knowledge, Gaps, and Recommendations - A Research Report prepared \n\nfor the U.S. Department of Education. University of Washington, Seattle \n\n(E.U.A.). \n\nZembylas, M. (2003) Interrogating \u201cteacher identity\u201d: emotion, resistance, and self-\n\nformation. In Educational Theory, Vol. 53, n.\u00ba 1: 107-127. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n117 \n \n\n \n\nVI. ANEXOS  \n\n \n\nAnexo 1 \u2013 Plano de aula \n\n \n\nPLANO DE AULA N.\u00ba 6 \n\nEscola EB2/3.ES Gon\u00e7alves Zarco                                           Ano Letivo 2012/2013 \n\nDepartamento Curricular das Ci\u00eancias Exatas, da Natureza e Tecnologias \n\nGrupo Disciplinar 520 (Biologia e Geologia)                                      \n\nN\u00facleo de Est\u00e1gio                                                 Professor estagi\u00e1rio: Carlos Diogo \n\nPereira \nDisciplina: Ci\u00eancias Naturais \u2013 7.\u00baAno \n\n \nAULA n.\u00ba 6 TURMA: 1 DATA: \n\nSALA:  TEMPO: 45 minutos \n\nTEMA / UNIDADE: Unidade 2 \u2013 Ci\u00eancia, tecnologia, sociedade e ambiente. \n\nSub-tema / Sub-unidade:  \nSubunidade 2.1 \u2013 Ci\u00eancia e conhecimento do Universo. \n\nSUM\u00c1RIO DA AULA \n\nComo se tornou poss\u00edvel o conhecimento do Universo? \n1. Tecnologia e explora\u00e7\u00e3o espacial. \n2. As implica\u00e7\u00f5es ambientais e sociais da explora\u00e7\u00e3o espacial. \n\nCONTE\u00daDOS \n\n1. O desenvolvimento tecnol\u00f3gico associado \u00e0 explora\u00e7\u00e3o espacial: \na) Sat\u00e9lites artificiais, \nb) Sondas espaciais, \nc) Telesc\u00f3pios, \nd) Radiotelesc\u00f3pios, \ne) Vaiv\u00e9ns espaciais, \nf) Esta\u00e7\u00f5es espaciais, \ng) Rob\u00f4s de explora\u00e7\u00e3o. \n\n \n2. Implica\u00e7\u00f5es da explora\u00e7\u00e3o espacial: \n\na) Tecnologia do quotidiano e qualidade de vida, \nb) Riscos sociais e ambientais associados \u00e0 explora\u00e7\u00e3o espacial, \nc) Fatores econ\u00f3micos e pol\u00edticos. \n\nOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS \n\nNo final da aula os alunos dever\u00e3o:  \n1. Conhecer a hist\u00f3ria da explora\u00e7\u00e3o espacial. \n2. Referir fatores que interferem com o desenvolvimento tecnol\u00f3gico. \n3. Enumerar diferentes tipos de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas que permitem o moderno \n\nconhecimento do Universo. \n4. Reconhecer que desenvolvimento cient\u00edfico e desenvolvimento tecnol\u00f3gico se \n\ninfluenciam mutuamente. \n5. Conhecer aspetos positivos e negativos do progresso cient\u00edfico para o ser \n\nhumano e para o ambiente. \n6. Verificar casos concretos de aplicabilidade de conhecimentos cient\u00edficos e de \n\ninova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas ao quotidiano, com vista a melhorar a qualidade de vida. \n\n\n\n118 \n \n\nCONTE\u00daDOS CIENTIFICOS \n\nConceitos do programa \n\nCi\u00eancia, Tecnologia, Universo, Sat\u00e9lites artificiais, Sondas espaciais, Telesc\u00f3pios, \nRadiotelesc\u00f3pios, Vaiv\u00e9ns espaciais, Esta\u00e7\u00f5es espaciais, Rob\u00f4s de explora\u00e7\u00e3o, polui\u00e7\u00e3o \norbital. \n\nOutros conceitos \n\n\u00d3rbita, Sol, Terra, observa\u00e7\u00e3o, experimenta\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o, debate. \n\nATIVIDADES \n\nAtividade 1: T\u00e9rmino da corre\u00e7\u00e3o da ficha de avalia\u00e7\u00e3o formativa das p\u00e1ginas 48 e 49. \nAtividade 2: explora\u00e7\u00e3o do manual, exposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria \u2013 p\u00e1gina 50 a 54. (objetivos 1, 2 e 3) \nAtividade 3: resolu\u00e7\u00e3o da atividade do manual da p\u00e1gina 53 \u2018Esta\u00e7\u00e3o Espacial Internacional\u2019 \n(objetivos 3, 4 e 5). \nAtividade 4: corre\u00e7\u00e3o da atividade anterior.  \nAtividade 5: leitura e interpreta\u00e7\u00e3o do texto \u2018Quais a implica\u00e7\u00f5es ambientais e sociais da \nexplora\u00e7\u00e3o espacial\u2019 das p\u00e1ginas 54 a 58 do manual (obetivos 4, 5 e 6). \nAtividade 6: debate relativo \u00e0 atividade \u2018Turismo Espacial\u2019 da p\u00e1gina 56 (objetivo 5) \nAtividade 7: realiza\u00e7\u00e3o da atividade \u2018Quais as consequ\u00eancias da polui\u00e7\u00e3o orbital?\u2019 da p\u00e1gina 59 \n(obetivos 3, 4 e 5). \n\nDESENVOLVIMENTO / ESTRAT\u00c9GIAS DA AULA \n\nIn\u00edcio da aula \nAbertura da aula. (5 minutos) \n- Marca\u00e7\u00e3o das presen\u00e7as dos alunos (registo no caderno do professor). \n- Registo do sum\u00e1rio (o professor ditar\u00e1 o sum\u00e1rio da aula, sendo que cada aluno dever\u00e1 \nregist\u00e1-lo no seu caderno individual). \nAtividade 1 \nT\u00e9rmino da corre\u00e7\u00e3o da ficha de avalia\u00e7\u00e3o formativa das p\u00e1ginas 48 e 49. \nDesenvolvimento da Aula \nAtividade 2: explora\u00e7\u00e3o do manual, exposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria \u2013 p\u00e1gina 50 a 54. (8 minutos) \n- Questionamento aos alunos sobre a aula anterior (O professor far\u00e1 algumas perguntas sobre \na mat\u00e9ria lecionada na aula anterior, com o objetivo de mostrar que os conhecimentos \nmodernos que fizeram cair por terra o Geocentrismo e o Heliocentrismo s\u00e3o baseados na \ncria\u00e7\u00e3o e na explora\u00e7\u00e3o de tecnologia de explora\u00e7\u00e3o espacial.) \n- O professor chamar\u00e1 a aten\u00e7\u00e3o dos alunos para as imagens que integram as p\u00e1ginas do \nmanual mostrando v\u00e1rios instrumentos de explora\u00e7\u00e3o espacial e realizar\u00e1 um di\u00e1logo com os \nalunos de forma a utilizar os seus conhecimentos pr\u00e9vios como ponto de partida, \npretendendo-se criar um racioc\u00ednio indutivo de qualidade. Sempre que se achar necess\u00e1rio, o \nprofessor ir\u00e1 dispor dos documentos escritos que se apresentam nas mesmas p\u00e1ginas do \nmanual para ajudar os alunos a compreenderem melhor a sua principal ferramenta de estudo \n\u2013 fazendo uma interpreta\u00e7\u00e3o conjunta do que no manual \u00e9 apresentado e explicando certos \npormenores cient\u00edficos n\u00e3o descritos nele. Ex.: \n\n? Porque \u00e9 que o manual refere o s\u00e9culo XX como pr\u00f3digo? \n\n? O que \u00e9 uma nave espacial? \n\n? Porqu\u00ea sat\u00e9lite artificial? \n\n? O que \u00e9 uma sonda espacial? Est\u00e1 relacionada com a sonda dos dentistas? \nAtividade 3: resolu\u00e7\u00e3o da atividade do manual da p\u00e1gina 53 \u2018Esta\u00e7\u00e3o Espacial Internacional\u2019. \n(6 minutos) \n- Os alunos far\u00e3o a atividade em pares ou individualmente, respondendo a l\u00e1pis no caderno \ndi\u00e1rio. (A quest\u00e3o 6 \u00e9 realizada da mesma forma que as anteriores, sendo que a discuss\u00e3o a \nque se refere, ficar\u00e1 para a corre\u00e7\u00e3o da atividade). \nAtividade 4: corre\u00e7\u00e3o da atividade anterior. (6 minutos)  \n\n\n\n \n\n119 \n \n\n \n\n- O professor pedir\u00e1 a diferentes alunos que fa\u00e7am a leitura em voz alta do enunciado da \natividade, chamando a aten\u00e7\u00e3o para termos cient\u00edficos ou invulgares que surjam no texto e nas \nquest\u00f5es formuladas.  \n- Pedir\u00e1 a diferentes alunos que apresentem as suas propostas de resposta \u00e0s quest\u00f5es, \npedindo a todos que fa\u00e7am a corre\u00e7\u00e3o conforme a conclus\u00e3o da troca de ideias que v\u00e3o \nsurgindo.  \nAtividade 5: leitura e interpreta\u00e7\u00e3o do texto \u2018Quais a implica\u00e7\u00f5es ambientais e sociais da \nexplora\u00e7\u00e3o espacial\u2019 das p\u00e1ginas 54 a 58 do manual (10 minutos). \n- Diferentes alunos ir\u00e3o ler em voz alta os textos apresentados, para que a turma os siga. O \nprofessor ir\u00e1 colocando quest\u00f5es de interpreta\u00e7\u00e3o do texto e do seu conte\u00fado, pedindo que \nrelacione com outros documentos presentes no manual (em especial, imagens).  \n- A par das estrat\u00e9gias referidas acima, o professor clarificar algumas ideias, propondo \nexplica\u00e7\u00f5es simples a factos descritos no texto e solicitando aos alunos que os registem, \nsempre que necess\u00e1rio (no caderno di\u00e1rio, preferencialmente). \nAtividade 6: debate relativo \u00e0 atividade \u2018Turismo Espacial\u2019 da p\u00e1gina 56 (3 minutos) \n- O professor fazer a leitura do texto apresentar aos alunos e estabelecer com os alunos uma \ntabela comparativa dos benef\u00edcios e dos preju\u00edzos do turismo espacial. Os alunos devem passar \npara os seus cadernos di\u00e1rios as conclus\u00f5es a que chegam em turma. \nConclus\u00e3o \nAtividade 7: realiza\u00e7\u00e3o da atividade \u2018Quais as consequ\u00eancias da polui\u00e7\u00e3o orbital?\u2019 da p\u00e1gina \n59 (7 minutos). \n- Concluindo a unidade, o professor trabalhar\u00e1 esta atividade, pelo que a sua execu\u00e7\u00e3o em \ngrupo, ser\u00e1 tamb\u00e9m a corre\u00e7\u00e3o (atividade acompanhada, realizada por via de questionamento \ne de debate de ideias dos alunos). \n- Marca\u00e7\u00e3o do trabalho de casa: realiza\u00e7\u00e3o das atividades de avalia\u00e7\u00e3o formativa das p\u00e1ginas \n62 e 63 do manual. \n\nRECURSOS/MATERIAL NECESS\u00c1RIO \n\nCaderno, quadro, giz ou marcador e manual escolar.  \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O \n\nOs alunos ser\u00e3o avaliados atrav\u00e9s da aten\u00e7\u00e3o que prestam, da participa\u00e7\u00e3o e qualidade desta, \ndo interesse demonstrado, ao cuidado do registo feito no caderno e do cumprimento das \nregras de conviv\u00eancia. \nSer\u00e3o igualmente avaliados pelo uso da linguagem cient\u00edfica, pela qualidade do racioc\u00ednio e do \nargumento que apresentem para suportarem as suas opini\u00f5es e nas respostas dadas \u00e0s \nperguntas colocadas verbalmente pelo professor. \nSer\u00e3o tamb\u00e9m avaliadas a aplica\u00e7\u00e3o no registo de conte\u00fados que n\u00e3o se encontrem no manual \nno respetivo caderno di\u00e1rio, no afinco na realiza\u00e7\u00e3o de atividades individuais, em pares ou \ncom a turma e na interpreta\u00e7\u00e3o dos documentos apresentados pelo manual. \n\nOBSERVA\u00c7\u00d5ES (*) \n\n \n\nREFLEX\u00c3O \n\n \n\nREFLEX\u00c3O HETEROCR\u00cdTICA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n120 \n \n\nAnexo 2 \u2013 Recursos e materiais produzidos para as aulas de Ci\u00eancias Naturais \n\nlecionadas ao 7.\u00ba ano. \n\nMateriais did\u00e1ticos produzidos Recursos did\u00e1ticos utilizados \n\n? Planos de aula; \n\n? Apresenta\u00e7\u00f5es powerpoint; \n\n? Transpar\u00eancias (acetados); \n\n? Fichas formativas de trabalho; \n\n? Testes de avalia\u00e7\u00e3o sumativa \n\nrelativo \u00e0s unidades curriculares \n\nlecionadas, com duas vers\u00f5es \n\ndiferentes; \n\n? Matriz de cota\u00e7\u00f5es de cada teste \n\nde avalia\u00e7\u00e3o sumativa realizada; \n\n? Proposta de corre\u00e7\u00e3o de cada teste \n\nde avalia\u00e7\u00e3o sumativa; \n\n? Grelhas de avalia\u00e7\u00e3o; \n\n? Mapas de conceitos de diferentes \n\nconte\u00fados program\u00e1ticos \n\nlecionados; \n\n? Fichas de apoio a aulas \n\nlaboratoriais realizadas;  \n\n? Fichas de avalia\u00e7\u00e3o e de \n\naprecia\u00e7\u00e3o de aulas de avalia\u00e7\u00e3o \n\nlaboratorial; \n\n? Crit\u00e9rios de corre\u00e7\u00e3o e grelha de \n\navalia\u00e7\u00e3o; \n\n? Resolu\u00e7\u00e3o de atividades do \n\nmanual por itens; \n\n? Gui\u00e3o e ficha de trabalho de apoio \n\n\u00e0 visita de estudo. \n\nProjetor; \n\nComputador; \n\nRetroprojetor; \n\nPonteiro; \n\nQuadro de ard\u00f3sia; \n\nGiz; \n\nModelos tridimensionais da Escola; \n\nAmostras rochosas da cole\u00e7\u00e3o da Escola; \n\nP\u00f3steres da cole\u00e7\u00e3o da Escola; \n\nMaterial laboratorial diverso. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n121 \n \n\n \n\nAnexo 3 \u2013 Recursos e materiais produzidos para as aulas de Biologia e Geologia \n\nlecionadas ao 10.\u00ba ano. \n\nMateriais did\u00e1ticos produzidos Recursos did\u00e1ticos utilizados \n\n? Planos de aula; \n\n? Apresenta\u00e7\u00f5es powerpoint; \n\n? Fichas formativas de trabalho; \n\n? Testes de avalia\u00e7\u00e3o sumativa \n\nrelativo \u00e0s unidades curriculares \n\nlecionadas, com duas vers\u00f5es \n\ndiferentes; \n\n? Matriz de cota\u00e7\u00f5es de cada teste \n\nde avalia\u00e7\u00e3o sumativa realizada; \n\n? Proposta de corre\u00e7\u00e3o de cada teste \n\nde avalia\u00e7\u00e3o sumativa; \n\n? Grelhas de avalia\u00e7\u00e3o; \n\n? Mapas de conceitos de diferentes \n\nconte\u00fados program\u00e1ticos \n\nlecionados; \n\n? Fichas de apoio a aulas \n\nlaboratoriais realizadas;  \n\n? Fichas de avalia\u00e7\u00e3o e de \n\naprecia\u00e7\u00e3o de aulas de avalia\u00e7\u00e3o \n\nlaboratorial; \n\n? Crit\u00e9rios de corre\u00e7\u00e3o e grelha de \n\navalia\u00e7\u00e3o; \n\n? Resolu\u00e7\u00e3o de atividades do \n\nmanual por itens; \n\n? Fichas informativas sobre \n\nalgumas tem\u00e1ticas lecionadas. \n\nProjetor; \n\nComputador; \n\nPonteiro; \n\nQuadro de ard\u00f3sia; \n\nGiz; \n\nMaterial laboratorial diverso. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n122 \n \n\nAnexo 4 \u2013 Grelha de observa\u00e7\u00e3o de aulas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n123 \n \n\n \n\nAnexo 5 \u2013 Termo de consentimento informado para realiza\u00e7\u00e3o do estudo de caso. \n\n \n\nTERMO DE CONSENTIMENTO INFORMADO \n\n  \n\nEu, ____________________________________________________, abaixo-\n\nassinado(a), tendo recebido as informa\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0 pesquisa e ciente dos meus \n\ndireitos legalmente previstos, concordo em participar com o este estudo de caso \n\npromovido no \u00e2mbito do Mestrado de Ensino da Biologia e Geologia no 3.\u00ba Ciclo e \n\nSecund\u00e1rio, da Universidade da Madeira, sob as seguintes condi\u00e7\u00f5es: \n\n1. Ter garantia de receber a resposta a qualquer pergunta ou esclarecimento a \n\nqualquer d\u00favida sobre a aplica\u00e7\u00e3o deste estudo de caso. \n\n2. Ter a garantia de que a minha colabora\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial mas \u00e9 volunt\u00e1ria e as \n\nrespostas s\u00e3o confidenciais e ser\u00e3o utilizadas exclusivamente para este estudo.  \n\n3. Ter garantia de que a divulga\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es ser\u00e1 restrita, limitando o seu \n\nconhecimento aos pr\u00f3prios investigadores e aos seus avaliadores, no \u00e2mbito do \n\nMestrado referido.  \n\n4. Ser o mais honesto poss\u00edvel e que responder a todas as quest\u00f5es deste \n\nquestion\u00e1rio.  \n\n5. Ter a seguran\u00e7a de que as quest\u00f5es colocadas visam exclusivamente a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do agregado familiar e do seu funcionamento.   \n\n6. Autorizar que o meu educando colabore neste estudo de caso, nos termos \n\nsupramencionados. \n\n \n\n \n\nData: ___/___/______  Hora: ___:___ \n\n \n\nAssinatura: ________________________________________ \n\n \n\n\n\n124 \n \n\n \n\nAnexo 6 \u2013 Question\u00e1rio de Avalia\u00e7\u00e3o das Compet\u00eancias Parentais, vers\u00e3o realizada aos \n\npais.\n\n \n\n\n\n \n\n125 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n126 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n127 \n \n\n \n\n \n\nAnexo 7 - Question\u00e1rio de Avalia\u00e7\u00e3o das Compet\u00eancias Parentais, vers\u00e3o realizada ao \n\naluno. \n\n \n\n \n\n\n\n128 \n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n129 \n \n\n \n\nAnexo 8 \u2013 Artigo \u201cConce\u00e7\u00f5es alternativas: Ideias dos estudantes sobre os f\u00f3sseis e o \n\nseu valor cient\u00edfico.  \n\n \n\nConce\u00e7\u00f5es alternativas: Ideias dos estudantes sobre os f\u00f3sseis e o seu valor cient\u00edfico \n\nCarlos Diogo Pereira\n1\n \n\nResumo \n\nNo \u00e2mbito da realiza\u00e7\u00e3o da Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada do Mestrado em \n\nEnsino da Biologia e Geologia ao 3.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e ao Ensino Secund\u00e1rio, \n\nrealizou-se este trabalho com o objetivo de se verificar o conhecimento que se tem sobre \n\no estudo das conce\u00e7\u00f5es alternativas tidas por estudantes sobre f\u00f3sseis. \n\nO trabalho desenvolvido apresenta-se fundamentalmente como uma revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica, para a qual se considerou fontes diversificadas de dados publicados na \n\nInternet por diferentes institui\u00e7\u00f5es que, de alguma forma, se dedicam a estudos desta \n\nnatureza, bem como de manuais escolares usados nas escolas da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da \n\nMadeira. \n\nDado que este estudo servia o prop\u00f3sito final de ser usado pelo seu autor na \n\nprepara\u00e7\u00e3o de aulas da disciplina de Ci\u00eancias da Natureza ao 7.\u00ba Ano de Escolaridade, \n\nfez-se um importante, se bem que breve, levantamento da concetualiza\u00e7\u00e3o considerada \n\ncorreta cientificamente por diferentes institui\u00e7\u00f5es tidas como refer\u00eancia ao sistema de \n\nensino portugu\u00eas. \n\n \n\nPalavras-chave: Conce\u00e7\u00f5es alternativas; f\u00f3sseis \n\n \n\n \n\n                                                           \n1\n Estudante do 2.\u00ba Ciclo em Ensino de Biologia e da Geologia ao 3.\u00ba Ciclo do Ensino \n\nB\u00e1sico e ao Ensino Secund\u00e1rio. \n\n\n\n130 \n \n\nAbstract \n\nThe present study part of the intenrship of Biology and Geology Teaching in Middle \n\nSchool and High School Master\u2019s Degree. It\u2019s purpose was to know what modern \n\nScience has made to identified student\u2019s misconceptions about Fossils.   \n\nThe work developed was basicly a literature review. We considered various data publish \n\non-line, comming from different institutions which some how are dedicated to make this \n\nkind of studies. We also considered some text books used in schools of the Autonomous \n\nRegion of Madeira, Portugal.  \n\nThis review final purpose was help it\u2019s autor to preparing Science classes for early \n\nMiddle School students. For that reason was also made one review on fossil concept \n\naccepted by notorious scientifical institutions followed by the Portuguese educational \n\nsystem. \n\n \n\nKey words: Misconceptions; fossils. \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nConce\u00e7\u00f5es Alternativas e import\u00e2ncia do seu estudo \n\n \n\nO todo o tipo de conhecimento surge-nos, mentalmente, sob a forma de \n\nconstrutos que n\u00e3o s\u00e3o do que representa\u00e7\u00f5es por n\u00f3s feitas da interpreta\u00e7\u00e3o que damos \n\na determinada entidade, facto ou fen\u00f3meno. \u201cAs representa\u00e7\u00f5es s\u00e3o, pois, estruturas \n\nsubjacentes a todo o processo de constru\u00e7\u00e3o do saber.\u201d, conforme nos \u00e9 apresentado no \n\nmanual de Did\u00e1ctica da Biologia da Universidade Aberta, Oliveira (1991, p. 77). \n\nNaturalmente, as representa\u00e7\u00f5es supracitadas s\u00e3o expostas a um elevado grau de \n\nsubjetividade inerente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o, \u00e0 experi\u00eancia e \u00e0s viv\u00eancias de cada indiv\u00edduo, \n\nlevando a que uma mesma entidade seja compreendida de forma diferente por diferentes \n\nindiv\u00edduos. S\u00e3o, elas pr\u00f3prias, entidades imaginadas pelo indiv\u00edduo, \u201cmais ou menos \n\n\n\n \n\n131 \n \n\n \n\ncarregadas afectivamente, que a pessoa constr\u00f3i, mais ou menos conscientemente, a \n\npartir do que ela pr\u00f3pria \u00e9, do que foi e do que projecta e guia o seu comportamento\u201d\n2\n \n\n(Oliveira, 1991, p. 77) \n\nCom o movimento Construtivista, sobretudo com Ausubel e Piaget, surgiu um \n\ngradual interesse em saber de que forma aprendiam os alunos, diminuindo-se a \n\nexcessiva import\u00e2ncia que, at\u00e9 ent\u00e3o se dava \u00e0 forma como ensinavam os professores. \n\nEssa nova inclina\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o foi o percursor do que Ausubel, j\u00e1 em \n\n1968, chamava preconcep\u00e7\u00f5es espantosamente tenazes e resistentes \u00e0 extin\u00e7\u00e3o \n\n(Oliveira, 1991, p. 80). Esta descri\u00e7\u00e3o evoluiu para o Movimento das Conce\u00e7\u00f5es \n\nAlternativas que, como indica o seu nome, se dedica ao estudo das Conce\u00e7\u00f5es \n\nAlternativas ou Misconceptions, na vers\u00e3o inglesa. \n\nLarkin (2012, p. 827), refere qu\u00e3o importante \u00e9 para o professor conhecer o \n\nsabem e como o sabem os seus alunos, de forma a poder construir novo conhecimento \n\nsobre o que j\u00e1 existe. Mais adiante e citando Ausubel, Larkin (2012, p. 828) diz que \n\n\u201cThe most important single factor influencing learning is what the learner already \n\nknows\u201d.      \n\nPara Oliveira (1991, p. 78), na sala de aula h\u00e1 dois tipos principais de conce\u00e7\u00f5es \n\nalternativas a serem tidas em conta: as dos professores e a dos alunos.  \n\nAs conce\u00e7\u00f5es alternativas dos professores, que n\u00e3o s\u00e3o objeto de estudo do \n\npresente trabalho, devem ser tidas em conta por serem um dos motores geradores de \n\nconce\u00e7\u00f5es alternativas nos seus alunos. Oliveira (1991, p. 78) refere-se-lhes como \n\npodendo ser originadas em \u201cfactores e adapta\u00e7\u00e3o ao aluno e ao curr\u00edculo\u201d, n\u00e3o \n\nsignificando que os professores tenham conce\u00e7\u00f5es alternativas somente geradas por uma \n\nfalta de atualiza\u00e7\u00e3o ou de lapso na sua forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, mas por ocorrerem situa\u00e7\u00f5es \n\nem que os professores podem deliberadamente usar conce\u00e7\u00f5es alternativas como forma \n\nde simplificar aos alunos a constru\u00e7\u00e3o de um conceito bastante complexo. \u00c9, no entanto, \n\nde interesse referir que a mesma fonte d\u00e1 como grande origem de conce\u00e7\u00f5es alternativas \n\n                                                           \n2\n De-Ketelle, J. M. (1986). L\u2019\u00e9valuation: approche descriptive ou prescritive? Bruxeles: \n\nDe Boek, excerto retirado de Oliveira (1991, p. 77). \n\n\n\n132 \n \n\nna classe docente a influ\u00eancia de elementos inconscientes, justificando o facto na \n\nimpregna\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico do professor pelo seu senso comum.  \n\nAs conce\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos, que se assumem como prop\u00f3sito do \n\npresente trabalho, s\u00e3o as que mais interessam aos investigadores, \u00e9 admir\u00e1vel como \n\npode uma ideia apresentada por um agente formador, de uma \u00fanica forma, ser \n\ninterpretada de formas diversas num mesmo momento de leciona\u00e7\u00e3o. Iremos, \n\nseguidamente, fazer uma breve interpreta\u00e7\u00e3o da forma como a Ci\u00eancia encara o estudo \n\ndas Conce\u00e7\u00f5es Alternativas dos alunos, de forma a compreendermos a sua import\u00e2ncia. \n\nComo referido anteriormente, Piaget e Ausubel foram os precursores deste tipo \n\nde estudo, logicamente ao facto de terem sido dos primeiros investigadores a encarar a \n\naprendizagem como algo que se faz por meios de metas conquistadas gradualmente, \n\nusando os conhecimentos pr\u00e9vios. Piaget abordou, quer no in\u00edcio, quer no fim da sua \n\ncarreia, a forma como o mundo \u00e9 problematizado pelas crian\u00e7as, apontado a exist\u00eancia \n\nde \u201cproblemas de n\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o, em crian\u00e7as muito jovens, entre o mundo exterior \n\ne o seu mundo interno e subjectivo\u201d, chamados problemas de realismo infantil. Al\u00e9m \n\ndisso, abordou a necessidade que as crian\u00e7as t\u00eam de explicar a origem dos fen\u00f3menos \n\nnaturais, chamados problemas de causalidade infantil. Ausubel, por seu lado, \u00e9 \n\nvalorizado pela compreens\u00e3o do processo de assimila\u00e7\u00e3o cognitiva na sua Teoria da \n\nAprendizagem, atrav\u00e9s da qual se reconhece que conhecimentos e experi\u00eancia \n\nanteriores influenciam a aprendizagem de novos conhecimentos. (Oliveira, 1991, p. 80) \n\nLarkin (2012, p. 828) complementa esta ideia explicando a import\u00e2ncia que o \n\nestudo das conce\u00e7\u00f5es alternativas ou misconceptions tem no contexto moderno das \n\nci\u00eancias da educa\u00e7\u00e3o, \u201cthe quest to identify and explore student conceptions about every \n\nscientific phenomena imaginable has been one off the most prolific programs of \n\nresearch in science education\u201d.  \n\nConforme a sua revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre estudos de estudos de conce\u00e7\u00f5es \n\nalternativas de estudantes, Larkin (2012, p. 828) explica que tem havido um esfor\u00e7o dos \n\ninvestigadores em alertar os professores e as institui\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o de docentes no \n\nsentido de que esta linha de pesquisa \u00e9 imprescind\u00edvel \u00e0 correta prepara\u00e7\u00e3o de aulas, \n\npermitindo de antem\u00e3o aos professores prepararem-se para certos tipos de d\u00favidas, \n\nlapsos e dificuldades de aprendizagem, em geral, que surjam em rela\u00e7\u00e3o aos diversos \n\nconceitos lecionados aos seus alunos. \n\n\n\n \n\n133 \n \n\n \n\nAo pegarmos no termo ingl\u00eas misconcptions somos, automaticamente, levados a \n\ntraduzi-lo para conce\u00e7\u00f5es erradas, ou n\u00e3o conce\u00e7\u00f5es. Misconceptions s\u00e3o, de facto, n\u00e3o \n\nconce\u00e7\u00f5es, mas n\u00e3o porque estejam erradas, podem estar simplesmente incompletas na \n\nsua defini\u00e7\u00e3o, podem abranger algo que n\u00e3o pode ser abrangido pelo conceito em \n\nestudo, ou pode n\u00e3o abranger a totalidade dessa ideia. D\u00e1-se ainda o caso do pr\u00f3prio \n\ntermo usado para designar o conceito ser de uso popular, com um significado diferente \n\ndo que \u00e9 aplicado pela Ci\u00eancia, porque, por exemplo, esse voc\u00e1bulo evoluiu num \n\nsentido distinto que tinha inicialmente no seu uso coloquial. Todas estas quest\u00f5es, quer \n\nepistemol\u00f3gicas, quer terminol\u00f3gicas, influenciam a forma como os alunos v\u00e3o aprender \n\ndiferentes conceitos. (Oliveira, 1991, p. 82)    \n\nPelo descrito anteriormente, as misconceptions recebem a designa\u00e7\u00e3o portuguesa \n\nconce\u00e7\u00f5es alternativas, englobando todo o tipo de problemas que possam surgir, pelo \n\nque ser\u00e1 este o termo que iremos usar ao longo deste trabalho. \n\n \n\nO conceito de Esp\u00e9cie \n\n \n\nUm dos principais problemas com que se deparam os problemas de Ci\u00eancias \n\nNaturais \u00e9 defini\u00e7\u00e3o do conceito de esp\u00e9cie que, por sua vez, vai influir na defini\u00e7\u00e3o de \n\ntodo e qualquer conceito que lhe seja relativo, de que \u00e9 exemplo o de f\u00f3ssil. \n\nDeixando de parte as diferentes defini\u00e7\u00f5es apresentadas pelo Dicion\u00e1rio da L\u00edngua \n\nPortuguesa, utilizaremos como refer\u00eancia Frade et al (1995, p. 105) que determinam \n\nesp\u00e9cie como sendo \u201cuma unidade taxon\u00f3mica da classifica\u00e7\u00e3o dos seres vivos. \n\nConjunto de popula\u00e7\u00f5es activas de organismos que t\u00eam em comum muitas \n\ncaracter\u00edsticas morfol\u00f3ficas, fisiol\u00f3gicas, bioqu\u00edmicas, comportamentais e que partilham \n\ndo mesmo fundo gen\u00e9tico, podendo cruzar-se entre si e originar descendentes f\u00e9rteis.\u201d\n3\n \n\n                                                           \n3\n No Dicion\u00e1rio Breve de Ci\u00eancias da Natureza, de onde foi extra\u00edda a defini\u00e7\u00e3o de \n\nesp\u00e9cie, mostrou-se uma das mais completas encontradas e corretas do ponto de vista da \n\nBiologia moderna, visto que respeita, genericamente, os conceitos morfol\u00f3gico, \n\n\n\n134 \n \n\n Cassidy (2009, p. 14), confirma esta defini\u00e7\u00e3o do conceito, explicando-o como \n\nsendo \u201ca group of organisms showing pronounced phenotypic similarity (similar body \n\nstrutures, similar behaviour and similar biochemestry), being independently evolving \n\nunits with unique characteristics capable of interbreeding under natural conditions to \n\nproduce fertile offspring\u201d.  \n\nDada a sua complexidade e quantidade de formas vivas que parecem n\u00e3o \n\nobedecer a alguma ou v\u00e1rias das condi\u00e7\u00f5es anteriormente apresentadas (referimo-nos, \n\npor exemplo, \u00e0 exist\u00eancia de h\u00edbridos que adquirem capacidade de reprodu\u00e7\u00e3o, \u00e0 \n\nexist\u00eancia de polimorfismos e outros fen\u00f3menos biol\u00f3gicos que parecem constituir \n\nexce\u00e7\u00f5es \u00e0 defini\u00e7\u00e3o), a palavra esp\u00e9cie \u00e9 relativamente bem compreendida pelos alunos \n\nque nela rev\u00eam sobretudo as diferen\u00e7as entre os seres vivos que lhes s\u00e3o familiares. \n\n \n\nConceito de F\u00f3ssil \n\n \n\nO conceito de esp\u00e9cie tem, contudo, algumas dificuldades ao ser transposto para \n\na defini\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cie f\u00f3ssil, sobretudo por n\u00e3o existirem condi\u00e7\u00f5es que permitam a \n\nrecolha de dados, de forma linear e simples, das condi\u00e7\u00f5es anteriormente descritas. A \n\nprimeira dificuldade est\u00e1 na natureza dos f\u00f3sseis. Conforme nos \u00e9 mostrado por Farndon \n\n(2012, pp. 324), ao explicar como se identificam esp\u00e9cies atrav\u00e9s dos f\u00f3sseis delas \n\nencontrados, dado serem seres vivos que j\u00e1 n\u00e3o existem numa perspetiva biol\u00f3gica do \n\ntermo existir \u00e9, mediante a sua raridade, dif\u00edcil estabelecer os crit\u00e9rios biol\u00f3gicos e \n\ncomportamentais. A exist\u00eancia de apenas uma por\u00e7\u00e3o do organismo, que tenha sido \n\ndescoberta, permite conhecer caracter\u00edsticas anat\u00f3micas e, por sua vez, fisiol\u00f3gicas, mas \n\n                                                                                                                                                                          \n\nfisiol\u00f3gico, bioqu\u00edmico, etol\u00f3gico, filogen\u00e9tico e biol\u00f3gico de esp\u00e9cie. N\u00e3o se \n\nconsiderou oportuno entrar nas especifica\u00e7\u00f5es de cada qual (dimorfismos sexuais e \n\npolimorfismos; diversidades fisiol\u00f3gicas, bioqu\u00edmicas e etol\u00f3gicas intraespec\u00edficas ou a \n\nocorr\u00eancia de formas h\u00edbridas que adquirem capacidade de replica\u00e7\u00e3o) de forma a tornar \n\nlinear a compreens\u00e3o do conceito. \n\n\n\n \n\n135 \n \n\n \n\nesse conhecimento est\u00e1 dependente da compara\u00e7\u00e3o feita com iguais caracter\u00edsticas \n\nexistentes em taxa modernos, confirma tamb\u00e9m Rothery (2002, p. 160).\n4\n  \n\nTratando-se de um vest\u00edgio de um ser vivo que j\u00e1 n\u00e3o existe, estamos \n\ndependentes da sua tipologia: tratar-se-\u00e1 de um ser vivo completamente preservado, de \n\num peda\u00e7o do seu corpo ou ainda algum ind\u00edcio da sua atividade? Um f\u00f3ssil \u00e9, acima de \n\ntudo, uma esp\u00e9cie de natureza geol\u00f3gica pelo que as classifica\u00e7\u00f5es normalmente \n\naplic\u00e1veis \u00e0 Biologia devem ser tomadas em considera\u00e7\u00e3o, mas com precau\u00e7\u00e3o.  \n\nF\u00f3ssil \u00e9 um termo cient\u00edfico aplicado, em Portugu\u00eas, na defini\u00e7\u00e3o ou na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de algo caracterizado por um grande tempo de exist\u00eancia e que, de alguma \n\nforma, \u00e9, ou foi, um ser vivo. O Dicion\u00e1rio da L\u00edngua Portuguesa determina F\u00f3ssil \n\ncomo substantivo definido como um termo cient\u00edfico que se refere a algo antigo, \n\nextra\u00eddo da terra. A sua antiguidade, por outro lado, f\u00e1-lo ser ainda considerado como \n\num adjetivo sin\u00f3nimo de obsoleto e de toda a ideia de caracteriza\u00e7\u00e3o de algo como \n\ndemasiado idoso, chegando a ser um termo ofensivo na linguagem cuidada.  \n\nUm f\u00f3ssil \u00e9 qualquer \u201cresto ou vest\u00edgio de ser vivo que existiu em \u00e9pocas \n\ngeol\u00f3gicas passadas, preservado nas rochas suas contempor\u00e2neas\u201d, conforme definido \n\npor Frade et al (1995, p. 131). Mais simples \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o de Farndon (2012, p. 259) que \n\nidentifica o conceito como \u201cthe preserved remanins of acient life forms\u201d. \n\nRothery (2002, p. 152) refere ser o estudo dos f\u00f3sseis essencial uma vez que \u201cs\u00f3 \n\npor si, ensinou-nos praticamente tudo o que sabemos acerca da hist\u00f3ria da Terra, e \n\nforneceu muitas das provas que servem de suporte \u00e0 teoria da evolu\u00e7\u00e3o\u201d. Segundo \n\nMateus (1989, 88 e seguintes) identifica alguns f\u00f3sseis, a par de taxa modernos, como \n\nsendo as formas de transi\u00e7\u00e3o que permitem verificar que houve mesmo uma evolu\u00e7\u00e3o e \n\nque, sem a Paleontologia (o estudo dos f\u00f3sseis) a Biologia moderna n\u00e3o faria sentido. \n\nIndica-nos Rothery (2002, p. 152) que outras informa\u00e7\u00f5es de grande import\u00e2ncia \n\npodem ser obtidas a partir dos f\u00f3sseis, como sejam \u201ca natureza de um ambiente passado \n\n                                                           \n4\n Teach Yourself Geology de David A. Rothery (1997) foi editado em Portugal pelas \n\nPublica\u00e7\u00f5es Europa-Am\u00e9rica (2002) sob o t\u00edtulo Geologia - profusamente ilustrado. \n\n\n\n136 \n \n\n(...) [e proporcionar] o m\u00e9todo mais \u00fatil de data\u00e7\u00e3o de uma sequ\u00eancia geol\u00f3gica\u201d\n5\n. Com \n\nentidades geol\u00f3gicas que s\u00e3o, os f\u00f3sseis s\u00e3o tamb\u00e9m fontes de conhecimento para as \n\n\u00e1reas das ci\u00eancias da Terra (Geologia, Climatologia, entre outras). \n\nNo in\u00edcio do trabalho, iremos dar destaque \u00e0 an\u00e1lise de dois manuais escolares \n\ndo 7.\u00ba Ano de Escolaridade usados na Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira, de forma a \n\nperceber se estas ferramentas de estudo contribuem para a exist\u00eancia de conce\u00e7\u00f5es \n\nalternativas entre os alunos.   \n\n \n\nConce\u00e7\u00f5es alternativas em manuais escolares portugueses do 7.\u00ba Ano de Escolaridade \n\n \n\n Apesar das crian\u00e7as serem atualmente expostas a informa\u00e7\u00f5es de natureza \n\ndiversa a respeito dos f\u00f3sseis, a sua introdu\u00e7\u00e3o nos programas cient\u00edficos do curr\u00edculo \n\nportugu\u00eas, ao n\u00edvel do Ensino B\u00e1sico s\u00f3 ocorre, formalmente, no 7.\u00ba Ano, na disciplina \n\nde Ci\u00eancias da Natureza, conforme nos mostram as metas curriculares do Minist\u00e9rio, da \n\nautoria de Bonito (2013). Este documento serve de base \u00e0s editoras nacionais na \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos seus manuais escolares e, no presente trabalho, escolheu-se fazer uma \n\nan\u00e1lise do que \u00e9 descrito por dois manuais escolares usados pelas turmas da Regi\u00e3o \n\nAut\u00f3noma da Madeira: \u00c0 descoberta da Terra, da autoria de Delgado (2012), editado \n\npelo Texto Editores e Descobrir a Terra, da autoria de Antunes (2012), editado pela \n\nAreal Editores. \u00c9 conveniente, neste ponto esclarecer que, apesar das metas curriculares \n\nterem sido apresentadas em 2013, os manuais escolares de 2012 ainda estavam em uso \n\nnesse ano por seguirem, de forma gen\u00e9rica, o disposto pelo documento ministerial. \n\n Na an\u00e1lise realizada teremos em conta de duas refer\u00eancias online, o Gloss\u00e1rio \n\nGeol\u00f3gico Ilustrado do Instituto de Geoci\u00eancia da Universidade de Bas\u00edlia (Brasil) e o \n\nGeolex - L\u00e9xico de Termos Geol\u00f3gicos do Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil \n\n(Portugal). \n\n \n\n\u00c0 Descoberta da Terra \n\n                                                           \n5\n Ibidem. \n\n\n\n \n\n137 \n \n\n \n\n Iniciando a an\u00e1lise pelo manual da Texto Editores, Delgado (2012, p. 61) define \n\nf\u00f3sseis como \u201crestos de seres vivos (por exemplo, ossos, dentes, troncos) ou \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es da sua atividade (por exemplo, ovos, sementes, p\u00f3lenes, excrementos, \n\npegadas, tocas) que ficaram conservados em rochas ou noutros materiais naturais\u201d. O \n\nmanual segue com a defini\u00e7\u00e3o de palentologia como sendo a \u201cci\u00eancia que estuda os \n\nseres que viveram no passado sob todos os aspetos. Procura especialmente conhecer as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre os seres vivos, entre estes e o ambiente, as condi\u00e7\u00f5es ambientais em que \n\nviveram, as causas da morte ou da sua extin\u00e7\u00e3o e como evolu\u00edram as esp\u00e9cies [...] \n\nrecorre a conhecimentos de muitas outras ci\u00eancias, como a biologia, a geologia, a \n\nmatem\u00e1tica, a f\u00edsica e a qu\u00edmica\u201d (Delgado, 2012, p. 61). \n\nO livro acompanha estas refer\u00eancias com imagens, fotografias de estruturas \n\nfossilizadas de um peixe, de dois ovos, de um copr\u00f3lito (excrementos fossilizados) e de \n\npegadas de um s\u00e1urio. \n\nNas p\u00e1ginas seguintes (Delgado, 2012, pp. 62-66) \u00e9 explicado por meio de texto, \n\nesquemas explicativos, de organiza\u00e7\u00e3o de conhecimentos e de fotografias a sequ\u00eancia \n\nde fossiliza\u00e7\u00e3o (forma\u00e7\u00e3o de f\u00f3sseis), bem como os diferentes processos de preserva\u00e7\u00e3o \n\nfossil\u00edfera (mineraliza\u00e7\u00e3o, mumifica\u00e7\u00e3o, moldagem e a marca - este \u00faltimo no que toca \n\n\u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios e n\u00e3o dos seres vivos propriamente ditos).    \n\n Sobre a informa\u00e7\u00e3o retiradas dos f\u00f3sseis e a sua import\u00e2ncia para a ci\u00eancia \n\nmoderna, o manual, numa nova subdivis\u00e3o, refere que os f\u00f3sseis s\u00e3o importantes para \n\nque se conhe\u00e7am os seres vivos do passado e sua evolu\u00e7\u00e3o; os ambientes do passado; os \n\nclimas do passado; a idade das rochas. (Delgado, 2012, p. 68) \n\nSobre a forma como se pode compreender essas mesmas informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da \n\nan\u00e1lise dos f\u00f3sseis, Delgado (2012, p. 68) refere a exist\u00eancia de esp\u00e9cies que \u201cque \n\nmant\u00e9m algumas das suas caracter\u00edsticas h\u00e1 milh\u00f5es de anos, permanecendo \n\n[atualmente] id\u00eanticas \u00e0s suas formas fossilizadas\u201d, designando-as por f\u00f3sseis vivos. \n\nDelgado (2012, pp. 69-71) explica os conceitos de: \n\n- paleoambientes: \u201cf\u00f3sseis que nos d\u00e3o informa\u00e7\u00f5es acerca do ambiente e \n\ndos ecossistemas que existiram no passado\u201d;  \n\n\n\n138 \n \n\n- f\u00f3sseis de ambiente ou f\u00f3sseis de f\u00e1cies: f\u00f3sseis que d\u00e3o \u201cindica\u00e7\u00f5es \n\nmuito precisas sobre o ambiente em que se formaram as rochas que os \n\ncont\u00eam\u201d; \n\n- paleoclimas: f\u00f3sseis de esp\u00e9cies que \u201capenas sobrevivem em \n\ndeterminado clima\u201d; \n\n- f\u00f3sseis de idade: f\u00f3sseis que \u201cpodem determinar a idade das rochas que \n\nos cont\u00eam\u201d porque \u201cexistiram durante um curto per\u00edodo de tempo da \n\nhist\u00f3ria da Terra\u201d e porque \u201ctiveram grande distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica; \n\n- princ\u00edpio da identidade paleontol\u00f3gica: segundo o qual \u201cestratos \n\nrochosos com o mesmo conjunto de f\u00f3sseis t\u00eam a mesma idade e \n\nformaram-se em ambiente semelhantes\u201d. \n\n \n\nComent\u00e1rio ao \u00c0 Descoberta da Terra \n\n \n\nDe uma forma geral, a explica\u00e7\u00e3o do manual est\u00e1 bem conseguida, visto \n\ntransmitir informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de forma simples, apelativa e, no geral, correta no que \n\ntoca \u00e0 defini\u00e7\u00e3o dos conceitos apresentados. \n\nO conceito de f\u00f3ssil est\u00e1 correto apenas fazendo-se a ressalva apontada pelo \n\nGloss\u00e1rio Geol\u00f3gico de que a defini\u00e7\u00e3o deve ter em conta de que os f\u00f3sseis s\u00e3o restos \n\n\u201cgeralmente de partes duras e resistentes como ossos e dentes\u201d. Tal observa\u00e7\u00e3o prende-\n\nse no facto de se ter de explicar aos alunos que n\u00e3o \u00e9 qualquer parte do corpo de um \n\nanimal que acaba por ser preservada, por exemplo, porque raz\u00e3o dos grandes s\u00e1urios o \n\nmais frequentemente se encontra, em termos de f\u00f3sseis, s\u00e3o ossos; dos bivalves \n\nencontramos apenas as conchas; das \u00e1rvores \u00e9 mais f\u00e1cil encontrar-se um tronco do que \n\numa folha. \n\n   Nenhuma das refer\u00eancias tidas como refer\u00eancia foi encontrado o termo f\u00f3ssil \n\nvivo, sendo que a esse conceito \u00e9 designado atualmente por esp\u00e9cie rel\u00edquia. Mateus \n\n(1989, p. 96) usa o termo rel\u00edquia colocando entre aspas o de f\u00f3ssil vivo, sinalizando \n\nn\u00e3o ser a segunda uma designa\u00e7\u00e3o cientificamente correta. Tal prende-se com \n\npossibilidade de que os alunos pensem tratar-se da mesma esp\u00e9cie, quando esta \n\napresenta algumas diferen\u00e7as que, \u00e0 luz da sistem\u00e1tica moderna, possivelmente \n\n\n\n \n\n139 \n \n\n \n\nindicariam, se n\u00e3o esp\u00e9cies distintas num mesmo g\u00e9nero, pelo menos variedades \n\ndistintas dentro da mesma esp\u00e9cie. Claro que este grau de aprofundamento \u00e9 \n\ndesadequado a jovens de 15 anos, mas n\u00e3o impede que n\u00e3o haja um cuidado no uso de \n\ntermos corretos. \n\n Segundo Farrndon (2012, p. 304), enquanto descreve o estudo da paleoecologia, \n\npaleoambiente \u00e9 uma reconstitui\u00e7\u00e3o de um ambiente do passado atrav\u00e9s dos f\u00f3sseis. \n\nAssim sendo, a defini\u00e7\u00e3o induz os alunos em erro pois indica que o ambiente foi \n\npreservado, ignorando que este \u00e9 a jun\u00e7\u00e3o do mundo vivo com o mundo n\u00e3o vivo. O \n\nf\u00f3ssil \u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o de algo que \u00e9 foi considerado como um vest\u00edgio de um esp\u00e9cime \n\nvivo e n\u00e3o mineral nem t\u00e3o pouco de um fen\u00f3meno ambiental. Assim sendo, um \n\npaleoambiente \u00e9 uma imagem, uma representa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o um vest\u00edgio propriamente dito. \n\nA mesma cr\u00edtica pode ser transporta para a defini\u00e7\u00e3o de paleoclima, que se trata de uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o feita com base em vest\u00edgios e n\u00e3o vest\u00edgios na verdadeira acess\u00e3o da \n\npalavra. \n\n Os restantes conceitos foram, \u00e0 luz das refer\u00eancias tidas em considera\u00e7\u00e3o, bem \n\ndefinidos, atendendo ao n\u00edvel escolar a que se destinam, pelo que n\u00e3o consideramos ser \n\nnecess\u00e1rio fazer qualquer observa\u00e7\u00e3o aos mesmos. \n\nDe uma forma geral \u00e9 um manual que permite ao professor conhecer que termos \n\ns\u00e3o importantes serem abordados com os alunos, bem como estrutura bem os \n\nconhecimentos. O problema que tem \u00e9 que, enquanto ferramenta pedag\u00f3gica, tem de ser \n\nvalidade pelo professor junto com os alunos em sala de aula, pois as defini\u00e7\u00f5es \n\napresentam irregularidades ou inconsist\u00eancias cient\u00edficas constantes. \n\n \n\nDescobrir a Terra \n\n \n\nNo Descobrir a Terra de Antunes (2012, p. 68) inicia a unidade falando da \n\nevolu\u00e7\u00e3o dos seres vivos, explicando que as rochas \u201cconstituem o \u201clivro\u201d onde se \n\nescreve a hist\u00f3ria da Terra\u201d e que os \u201cf\u00f3sseis s\u00e3o as \u201cpalavras\u201d, muitas vezes frases \n\nincompletas e [que], por isso, \u00e9 fundamental saber interpret\u00e1-las\u201d, terminando por \n\n\n\n140 \n \n\ndefinir paleontologia como \u201ca ci\u00eancia que estuda os f\u00f3sseis\u201d e um paleont\u00f3logo como \n\n\u201cum cientista que se dedica aos estudos dos f\u00f3sseis\u201d. \n\nPara Antunes (2012, p. 69), os f\u00f3sseis s\u00e3o definidos por \u201calguns paleont\u00f3logos\u201d \n\ncomo \u201crestos de seres vivos que viveram h\u00e1 muitos anos no nosso planeta ou ainda \n\nvest\u00edgios da sua atividade, que ficaram preservados nas rochas\u201d. Este, como outros \n\nconceitos s\u00e3o ilustrados por fotografias, destaques, esquemas e outras prepara\u00e7\u00f5es ao \n\nlongo da unidade dedicada aos f\u00f3sseis. \n\nAntunes (2012, p. 69) segue com a defini\u00e7\u00e3o de marcas como sendo \u201cvest\u00edgios \n\nda atividade dos seres vivos [... que] fornecem-nos importantes informa\u00e7\u00f5es sobre a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o (copr\u00f3litos), reprodu\u00e7\u00e3o (ovos) e a locomo\u00e7\u00e3o (pegadas)\u201d. \n\nNas p\u00e1ginas 71 a 75, Antunes (2012) define fossiliza\u00e7\u00e3o e explica-o. Para a \n\nrefer\u00eancia, fossiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201co conjunto de fen\u00f3menos f\u00edsicos e qu\u00edmicos que permitem a \n\nforma\u00e7\u00e3o de um f\u00f3ssil\u201d. Em seguida o manual apresenta as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias aos \n\nser vivo, ou aos seus restos, para que possa ser preservado, \u201ccondi\u00e7\u00f5es que evitem a: \n\nsua ingest\u00e3o por animais; sua decomposi\u00e7\u00e3o; exposi\u00e7\u00e3o dos seus ossos e conchas aos \n\nagentes erosivos, porque, caso contr\u00e1rio, desaparecem\u201d. Mais \u00e9 explicado que a \n\n\u201cexist\u00eancia de um esqueleto (e outras partes duras), o habitat e a abund\u00e2ncia da esp\u00e9cie \n\ns\u00e3o condi\u00e7\u00f5es vantajosas para a fossiliza\u00e7\u00e3o\u201d. (Antunes, 2012, p. 71)  \n\nNas p\u00e1ginas 72 a 75, o Antunes (2012) explica a fossiliza\u00e7\u00e3o por meio de: \n\n- mumifica\u00e7\u00e3o ou conserva\u00e7\u00e3o: \u201cpreserva\u00e7\u00e3o total de um indiv\u00edduo ou parte dele \n\n[... em que] \u00e9 necess\u00e1rio que o ser vivo, ou parte dele, seja envolvido por uma \n\nsubst\u00e2ncia imperme\u00e1vel\u201d; \n\n-  moldagem: \u201cem que as partes moles do ser vivo desaparecem totalmente, \n\ndeixando gravado na rocha um molde geralmente das suas partes duras\u201d; \n\n- mineraliza\u00e7\u00e3o: \u201cprocesso de fossiliza\u00e7\u00e3o em que a mat\u00e9ria org\u00e2nica que \n\nconstitui o ser vivo \u00e9 substitu\u00edda por minerais [...] os sedimentos que envolvem o ser \n\nvivo sofrem press\u00e3o dos dep\u00f3sitos que se v\u00e3o acumulando sobre eles [... e] alguns \n\nminerais substituem a mat\u00e9ria org\u00e2nica\u201d. \n\nNas p\u00e1ginas 78 e 79, Antunes (2012) define f\u00f3sseis de f\u00e1cies e f\u00f3sseis de idade: \n\n\n\n \n\n141 \n \n\n \n\n- f\u00f3sseis de f\u00e1ceis: \u201cou f\u00f3sseis de ambiente s\u00e3o aqueles que permitem \n\nreconstituir o seu ambiente de forma\u00e7\u00e3o\u201d \n\n- f\u00f3sseis de idade: \u201cou f\u00f3sseis estratigr\u00e1ficos\u201d, \u201cpermitem datar as rochas \n\nonde se encontram\u201d, sendo que as esp\u00e9cies \u201cque originaram estes f\u00f3sseis \n\npossuem as seguintes caracter\u00edsticas: viveram durante um curto per\u00edodo \n\nde tempo geol\u00f3gico; tiveram uma grande dispers\u00e3o geogr\u00e1fica; existiram \n\nem grande n\u00famero\u201d.   \n\nNo resumo final da subunidade dos f\u00f3sseis, Antunes (2012, p. 80) refere que os \n\n\u201cf\u00f3sseis permitir reconstituir seres vivos que existiram no passado, os ambientes em que \n\nviviam, os paleoambientes, e ainda a evolu\u00e7\u00e3o que sofreram ao longo do tempo\u201d. \n\nRefere, ainda que ser o \u201cPrinc\u00edpio das Causas Atuais [...] a base cient\u00edfica para a \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o do ambiente de forma\u00e7\u00e3o de rochas sedimentares, com base nos f\u00f3sseis \n\nque cont\u00eam\u201d. \n\n \n\nComent\u00e1rio ao Descobrir a Terra \n\n \n\nO manual usa uma linguagem simples, estabelecendo uma rela\u00e7\u00e3o entre a teoria \n\nevolutiva, o estudo dos f\u00f3sseis e a pr\u00f3pria afirma\u00e7\u00e3o da paleontologia, enquanto ci\u00eancia, \n\nque est\u00e1 em comunica\u00e7\u00e3o com a biologia e outras ci\u00eancias. Para facilitar essa \n\ncompreens\u00e3o os autores usam analogias. Neste caso, considera-se que a analogia est\u00e1 \n\nbem conseguida, no geral, e que, neste caso, ao conhecimento cient\u00edfico, se sobrep\u00f5e a \n\nt\u00e9cnica pedag\u00f3gica. \n\nNo que respeita ao conceito de f\u00f3ssil, al\u00e9m da observa\u00e7\u00e3o feita para a defini\u00e7\u00e3o \n\nusada pelo outro manual, h\u00e1 que notar que a naturalidade, ou seja, a n\u00e3o artificialidade \n\ndo processo ocorre apenas subentendida. Afirma-se que s\u00e3o preservados nas rochas, \n\nmas n\u00e3o se faz refer\u00eancia, neste ponto, que se trata de um processo que tem que ocorrer \n\nem condi\u00e7\u00f5es naturais, mesmo que espec\u00edficas, conforme \u00e9 explicado pelo Geoplex ao \n\ndefinir a forma como a fossiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 feita. Pode tratar-se de um preciosismo, de facto, \n\nmas dado que o processo de fossiliza\u00e7\u00e3o que o manual sugere, na p\u00e1gina 74 uma \n\natividade de realiza\u00e7\u00e3o de uma moldagem para compreens\u00e3o do processo de \n\n\n\n142 \n \n\nfossiliza\u00e7\u00e3o, a ser realizada pelos alunos, usando plasticina e conchas, \u00e9 importante \n\nmanter a linha que separa o que ocorre por a\u00e7\u00e3o humana e o que resulta de um processo \n\nnatural, lento e progressivo. Este lapso est\u00e1 novamente presente, na p\u00e1gina 71, na \n\ndefini\u00e7\u00e3o de fossiliza\u00e7\u00e3o, na qual n\u00e3o consta permitir a \u201cforma\u00e7\u00e3o natural\u201d de um f\u00f3ssil.  \n\nH\u00e1, por outro lado, duas vantagens da defini\u00e7\u00e3o de f\u00f3ssil deste manual sobre a \n\ndo outro, o facto de localizar os f\u00f3sseis como sendo entidades do planeta Terra e de \n\nassumir a natureza sempre cr\u00edtica da comunidade cient\u00edfica e da Ci\u00eancia ao referir que \n\nesta defini\u00e7\u00e3o \u00e9 assumida por \u201calguns paleont\u00f3logos\u201d e n\u00e3o pela sua totalidade.  \n\nNo que respeita \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do termo marca, embora do ponto de vista \n\ngeol\u00f3gico, este possa ser aplicado noutras situa\u00e7\u00f5es (por exemplo, as de ondula\u00e7\u00e3o), \u00e9 \n\ninteressante notar que foi destacado das refer\u00eancias aos restantes tipos de f\u00f3sseis, \n\nevitando ser confundido com os vest\u00edgios preservados de um esp\u00e9cime do passado. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas de uma esp\u00e9cie ou das condi\u00e7\u00f5es em que se \n\nencontram os seus restos, necess\u00e1rias ao processo de fossiliza\u00e7\u00e3o, o manual centra-se \n\npraticamente na forma\u00e7\u00e3o de f\u00f3sseis de esp\u00e9cies animais. As partes duras referidas s\u00e3o \n\n\u201cossos e conchas\u201d ou \u201cesqueleto (e outras partes duras)\u201d que n\u00e3o d\u00e3o claramente a \n\nentender que um tronco de uma \u00e1rvore petrificado tamb\u00e9m \u00e9 um f\u00f3ssil, por exemplo. \n\nN\u00e3o se considera errado que se d\u00ea maior destaque \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o das partes duras do que \n\ndas partes moles, porque o manual \u00e9 claro indicando tratar-se de uma vantagem e n\u00e3o de \n\numa exclusividade. \n\nNo que respeita \u00e0 fossiliza\u00e7\u00e3o por mumifica\u00e7\u00e3o ou conserva\u00e7\u00e3o, o manual \n\napresenta uma imagem de um mamute juvenil fossilizado por criogenia (no gelo). Face \n\na este dado, consideramos que, apesar de n\u00e3o estar incorreta, \u00e9 perigoso usar o termo \n\nimperme\u00e1vel na defini\u00e7\u00e3o do termo pois pode gerar confus\u00e3o aos alunos. Atendendo, \u00e0 \n\nfaixa et\u00e1ria \u00e0 qual se destina, as defini\u00e7\u00f5es e explica\u00e7\u00f5es dos processos de fossiliza\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o consideradas corretas \u00e0 luz das refer\u00eancias utilizadas, pelo que n\u00e3o faremos \n\nqualquer outra observa\u00e7\u00e3o. \n\n O segundo manual apresenta tr\u00eas vantagens em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro no que toca \n\n\u00e0 defini\u00e7\u00e3o de f\u00f3sseis de f\u00e1cies e de f\u00f3sseis de idade: \n\n- na defini\u00e7\u00e3o de f\u00f3sseis de f\u00e1cies, dado tratar-se de uma defini\u00e7\u00e3o para \n\njovens iniciantes neste conhecimento cient\u00edfico, afirma, claramente que \n\n\n\n \n\n143 \n \n\n \n\npermitem compreender como era o ambiente no tempo em que o ser era \n\nvivo;  \n\n-  na defini\u00e7\u00e3o de f\u00f3sseis de idade, al\u00e9m de introduzir a designa\u00e7\u00e3o f\u00f3sseis \n\nestratigr\u00e1ficos, de forma a fazer a liga\u00e7\u00e3o com a unidade seguinte de \n\nestudo de perfis estratigr\u00e1ficos (fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o a um novo \n\nconjunto de conceitos que ter\u00e3o de aprender), afirma claramente que uma \n\ndas condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para ser considerado um f\u00f3ssil de idade \u00e9 a \n\nabund\u00e2ncia da esp\u00e9cie no passado e n\u00e3o somente a dispers\u00e3o e o per\u00edodo \n\nde exist\u00eancia. Tal \u00e9 vantajoso pois permite aos alunos saberem que, \n\nmesmo que uma esp\u00e9cie tenha uma dispers\u00e3o mundial, ela pode ser \n\ncomposta por popula\u00e7\u00f5es de indiv\u00edduos muito pequenas ou mesmo por \n\nindiv\u00edduos solit\u00e1rios que de deslocam mais do que \u00e9 comum - n\u00e3o sendo, \n\ntal compat\u00edvel com a ideia de que a fossiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo raro em \n\nocorr\u00eancia.  \n\n Este manual define paleoambiente, distinguindo-o de f\u00f3ssil que permite \n\nreconstitu\u00ed-lo. Tamb\u00e9m diferentemente do outro manual, n\u00e3o privilegia a de defini\u00e7\u00e3o \n\ndo princ\u00edpio da estratifica\u00e7\u00e3o, preferindo estabelecer a liga\u00e7\u00e3o com a unidade seguinte \n\natrav\u00e9s do princ\u00edpio das causas atuais. \n\n \u00c0 semelhan\u00e7a do primeiro manual estabelece uma liga\u00e7\u00e3o entre o estudo dos \n\nf\u00f3sseis e o conhecimento que se tem atualmente sobre a evolu\u00e7\u00e3o. Contrariamente ao \n\nprimeiro manual, em termos gerais, mostra-se mais simplificado, definindo \n\nexclusivamente os conceitos considerados mais importantes e recorrendo a um texto \n\nmais simples e de mais agrad\u00e1vel leitura do ponto de vista do aluno, com recurso a \n\nanalogia diversas. As defini\u00e7\u00f5es, no geral, est\u00e3o melhor conseguidas e mais corretas, \n\nmas dada a sua escassez relativa, quando comparado com o conjunto concetual previsto \n\nnas metas curriculares, \u00e9 uma ferramenta que deve se usada como secund\u00e1ria na sala de \n\naula e n\u00e3o como principal objeto de apoio \u00e0 a\u00e7\u00e3o docente. \n\n \n\nConce\u00e7\u00f5es alternativas que os alunos apresentam sobre os f\u00f3sseis \n\n \n\n\n\n144 \n \n\n Cox (2007, p. 2) referindo Abraham (2005), menciona a dificuldade dos \n\nestudantes na abstra\u00e7\u00e3o do ser vivo do passado se este n\u00e3o apresenta semelhan\u00e7as com \n\nesp\u00e9cies atuais. Usando o exemplo concreto da identifica\u00e7\u00e3o de ambientes aqu\u00e1ticos do \n\npassado e, portanto, do estudo do conceito de f\u00f3ssil de ambiente, sugere a refer\u00eancia que \n\no professor deve sempre estabelecer um paralelismo entre caracter\u00edsticas dos f\u00f3sseis que \n\nse conseguem distinguir nas esp\u00e9cies do nosso tempo e que s\u00e3o conhecidas dos alunos. \n\nSugerem estes autores que, na sala de aula, o professor deve mostrar ao aluno um \n\nesp\u00e9cime f\u00f3ssil faz\u00ea-lo responder \u00e0 pergunta: \u201cH\u00e1 algum organismo dos nossos dias que \n\nseja semelhante a este?\u201d. \n\n Coloca-se, neste ponto, a dificuldade de seguir a sugest\u00e3o de Cox. Pievani \n\n(2008, p. 544) apresenta uma solu\u00e7\u00e3o, na impossibilidade de serem conseguidos f\u00f3sseis \n\nverdadeiros, referindo que os modelos de f\u00f3sseis s\u00e3o um excelente material did\u00e1tico que \n\ndeve ser usado em aulas laboratoriais.  \n\n Cox (2007, p. 3) identifica algumas conce\u00e7\u00f5es alternativas que adv\u00eam da \n\nincapacidade de diferenciar a natureza geol\u00f3gica atual dos f\u00f3sseis, da sua natureza \n\nbiol\u00f3gica passada. Por outro lado, menciona a refer\u00eancia a dificuldade que os estudantes \n\napresentam em compreender as condi\u00e7\u00f5es do processo de fossiliza\u00e7\u00e3o, bem como da \n\ndiversidade de mecanismos que podem levar \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o fossil\u00edfera, ou ainda do seu \n\nsignificado cient\u00edfico, conforme se resume seguidamente: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n145 \n \n\n \n\nTabela 1 - Conce\u00e7\u00f5es alternativas sobre os f\u00f3sseis segundo Cox (2007, p. 3). \n\nConce\u00e7\u00e3o alternativa Explica\u00e7\u00e3o cientificamente aceite \n\n \u201cFossils and present-day bones are the \n\nsame.\u201d \n\nMesmo desconsiderando qualquer outro \n\nf\u00f3ssil que n\u00e3o resulte da preserva\u00e7\u00e3o de \n\nossos, os ossos preservados por \n\nmineraliza\u00e7\u00e3o, por exemplo, j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o \n\nentidades biol\u00f3gicas, mas sim estruturas de \n\ncomposi\u00e7\u00e3o mineral. \n\n\u201cFossils may occur in any rock type.\u201d O processo de fossiliza\u00e7\u00e3o s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de sedimenta\u00e7\u00e3o gradual, ou em \n\nsubst\u00e2ncias impremi\u00e1veis que acabam por \n\ncristalizar. A ocorr\u00eancia de f\u00f3sseis em \n\nrochas em que n\u00e3o se apliquem estas \n\ncondi\u00e7\u00f5es \u00e9 rara e depende do n\u00edvel de \n\naltera\u00e7\u00e3o do material rochoso. \n\nFossils do not contain any meaning for \n\ninterpreting Earth\u2019s history. \n\nOs f\u00f3sseis s\u00e3o das entidades que melhor \n\npermitem conhecer a hist\u00f3ria da Terra, \n\nsendo mesmo utilizados para definir as \n\ndiferentes divis\u00f5es da Hist\u00f3ria da Terra, isto \n\n\u00e9, as Eras e os per\u00edodos. \n\n\u201cFossils and artifacts (archeology, \n\nanthropological) are the same thing.\u201d \n\nOs homin\u00eddeos s\u00e3o objeto de estudo da \n\narquelogia e da antropologia s\u00e3o ci\u00eancias, \n\nque estudam os seus f\u00f3sseis e outros \n\nvest\u00edgios. No entanto o seu aparecimento \u00e9 \n\nrecente na linha da hist\u00f3ria geol\u00f3gica, pelo \n\nexistem milh\u00f5es de anos em registo \n\nfossil\u00edfero que n\u00e3o s\u00e3o considerados por \n\nestas \u00e1reas e que s\u00e3o objeto de estudo da \n\npaleontologia.  \n\n \n\nNa linha da \u00faltima conce\u00e7\u00e3o alternativa mostrada anteriormente, Varlese (2007, \n\np. 99) refere como a import\u00e2ncia dos f\u00f3sseis pode ser desvalorizada pelos estudantes \n\nquando estes est\u00e3o predispostos a n\u00e3o aceitar a Teoria da Evolu\u00e7\u00e3o. Para os estudantes \n\nestes n\u00e3o s\u00e3o um argumento v\u00e1lido, quando aplicados aos estudos da evolu\u00e7\u00e3o do \n\nhomem devido \u00e0 exist\u00eancia de falhas na linha evolutiva (ou seja, n\u00e3o existem registo \n\nf\u00f3sseis que atestem a passagem entre diferentes homin\u00eddeos), al\u00e9m de que s\u00e3o poucos os \n\nf\u00f3sseis que s\u00e3o utilizados pela Ci\u00eancia na \u201creconstru\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie humana\u201d, numa \n\ntradu\u00e7\u00e3o livre nossa de Varlese (2007, p. 99).  \n\nA predisposi\u00e7\u00e3o referida por Varlese \u00e9 alvo de estudo por Cunningham (2009, \n\npp. 506-507) que indica que muitos estudantes s\u00e3o adeptos de linhas criacionistas, \n\n\n\n146 \n \n\nsendo que uns consideram o criacionismo compat\u00edvel com a Evolu\u00e7\u00e3o das Esp\u00e9cies e \n\noutros ainda recusam a Evolu\u00e7\u00e3o totalmente. Neste estudo, surgem ent\u00e3o, algumas \n\ndificuldades em explicar o significado dos f\u00f3sseis enquanto argumento a favor da \n\nevolu\u00e7\u00e3o e n\u00e3o apenas como um conjunto de restos de seres vivos do passado se \n\nqualquer rela\u00e7\u00e3o com as esp\u00e9cies atuais.  \n\nEllis (2009, p. 92) refere que os f\u00f3sseis podem ser vistos como compat\u00edveis com \n\nambos criacionismo e evolucionismo, uma vez que demonstram que nem todas as \n\nesp\u00e9cies chegaram at\u00e9 \u00e0 atualidade com o igual aspeto ao do momento da sua cria\u00e7\u00e3o. \n\nApesar das dificuldades de compreens\u00e3o dos f\u00f3sseis como resultado e mesmo \n\ntestemunhos de um conjunto de processos de dif\u00edcil compreens\u00e3o, dado o elevado n\u00edvel \n\nde abstra\u00e7\u00e3o que exige aos estudantes, Pievani (2008, p. 546) sustenta que a sua \n\nabordagem em sala de aula n\u00e3o pode ser meramente expositiva, mas sim dedutiva. Tem \n\nde haver um di\u00e1logo levando a que os estudantes cheguem por si mesmos \u00e0s conclus\u00f5es \n\ndesejadas pelos professores de que um f\u00f3ssil \u00e9 um ser vivo do passado e \u00e9 um elo de \n\numa linha de milh\u00f5es de anos de transforma\u00e7\u00f5es das formas de vida que chegaram aos \n\nnossos dias. \n\nUma das principais dificuldades dos estudantes \u00e9 conceber a ideia de uma forma \n\nde transi\u00e7\u00e3o que permitem definir o ponto de diferencia\u00e7\u00e3o de taxa distintos existentes \n\natualmente. A respeito dessa dificuldade Mead (2009, p. 311) apresenta-nos uma \n\ncuriosa conce\u00e7\u00e3o alternativa de que o estudo moderno dos f\u00f3sseis tem como objetivo a \n\nprocura os chamados \u201celos perdidos da cadeia evolutiva\u201d, ou seja, de esp\u00e9cies f\u00f3sseis \n\nque demonstrem os diferentes passos seguidos pelas formas de vida at\u00e9 ao que se \n\napresenta na atualidade. Por outro lado, a autora demonstra que h\u00e1 uma certa tend\u00eancia \n\npara crer haver um prop\u00f3sito na Evolu\u00e7\u00e3o e n\u00e3o que estes s\u00e3o o resultado de adapta\u00e7\u00f5es \n\n\u00e0s condi\u00e7\u00f5es do meio ambiente. \n\nNewton (2010, 289 e seguintes) mostra como o mundo da fantasia condiciona a \n\npr\u00f3pria perce\u00e7\u00e3o que os jovens t\u00eam dos f\u00f3sseis, referindo exemplos da literatura \n\nfant\u00e1stica, que acabam como chegar aos \u00e9crans, em que seres vivos do passado s\u00e3o \n\nvistos como monstros mesmo \u201cdem\u00f3nios\u201d (como refere a fonte), diferentes dos \n\n\u201canimais simples extintos\u201d, numa tradu\u00e7\u00e3o nossa do autor. Neste ponto geram-se as \n\nideias de que monstro tem valor cient\u00edfico de taxa, de que esses seres vivos n\u00e3o s\u00e3o \n\nabrangidos pela sistem\u00e1tica regular, que n\u00e3o s\u00e3o aparentados com as esp\u00e9cies atuais e \n\n\n\n \n\n147 \n \n\n \n\nainda de que muitos dos seres mitol\u00f3gicos existiram de facto impregnado a ci\u00eancia com \n\na fantasia. Voltando \u00e0 ideia de demoniza\u00e7\u00e3o, o interesse no estudo e compreens\u00e3o dos \n\nf\u00f3sseis, alerta Newton, passam a ser valorizados mais pelo fant\u00e1stico do que pelo \n\nconhecimento dos ambientes antigos, remetendo para segundo plano f\u00f3sseis \n\nconsiderados menos interessantes. \n\nTentando chegar aos professores de ci\u00eancia e ao grande p\u00fablico, a Ohio State \n\nUniversity criou, em 2008, a p\u00e1gina web beyondpenguins.ehe.osu.edu, onde apresenta \n\numa pequena lista de conce\u00e7\u00f5es alternativas sobre v\u00e1rios temas das ci\u00eancias, resultante \n\nda recolha de v\u00e1rios estudos realizados pelos seus investigadores. Os estudos realizados, \n\nencontram-se no \u00e2mbito de um programa desenvolvido por esta Universidade no estudo \n\ndas regi\u00f5es polares da Terra. Seguidamente apresentam-se algumas recolhidas relativas \n\naos f\u00f3sseis: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n148 \n \n\nTabela 2 - Conce\u00e7\u00f5es alternativas sobre os f\u00f3sseis recolhidas pela Ohio State \n\nUniversity (2008-2011) \n\n \n\nConce\u00e7\u00e3o alternativa Explica\u00e7\u00e3o cientificamente aceite \n\n\u201cFossils are pieces of dead animals and \n\nplants.\u201d \n\nUm f\u00f3ssil \u00e9 um ser vivo do passado \n\npreservado total ou parcialmente, ou um \n\nvest\u00edgio da sua exist\u00eancia.  \n\nAssim: \n\n- podem existir f\u00f3sseis de outros seres \nvivos que n\u00e3o sejam plantas ou \n\nanimais (por exemplo, estromat\u00f3litos \n\ns\u00e3o f\u00f3sseis relativos \u00e0 exist\u00eancia de \n\nbact\u00e9rias e outros microrganismos); \n\n- as chamadas marcas s\u00e3o \npreserva\u00e7\u00f5es de vest\u00edgios da \n\natividade de seres vivos e n\u00e3o seres \n\nvivos propriamente ditos (por \n\nexemplo: ovos, resinas, rastos).   \n\n\u201cFossils of tropical plants cannot be found \n\nin cold or dry areas.\u201d \n\nO local em que os f\u00f3sseis s\u00e3o encontrados \n\npermite definir que, no tempo em que o ser \n\nviveu, aquela \u00e1rea tinha um ambiente \n\ncompletamente diferente do que existe \n\natualmente. Os f\u00f3sseis de plantas tropicais \n\ns\u00e3o encontrados nos locais do planeta onde \n\nexistiram ambiente tropicais na \u00e9poca em \n\nque essas plantas viveram, \n\nindependentemente do ambiente que exista \n\nno local atualmente. \n\n\u201cFossils only represent bones and shells of \n\nextinct animals. Soft tissue can never be \n\nfossilized.\u201d \n\nH\u00e1 uma maior probabilidade de ocorrer \n\nfossiliza\u00e7\u00e3o de estruturas r\u00edgidas como \n\nossos, conchas, troncos de madeira, do que \n\nde estruturas moles. Mas, dependendo do \n\nprocesso de fossiliza\u00e7\u00e3o e das condi\u00e7\u00f5es em \n\nque se d\u00ea a preserva\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel haver \n\npreserva\u00e7\u00e3o de estruturas moles (por \n\nexemplo, por mumifica\u00e7\u00e3o natural em \n\nalcatr\u00e3o,em  resina/\u00e2mbar ou em gelo). \n\n  \n\n  Em 2010, a Michigan Technological University criou o programa Michigan \n\nTeacher Excellence Program (MiTEP), com o intuito de criar materiais de apoio \u00e0 \n\npr\u00e1tica letiva. Em 2011, o programa publicou uma lista de conce\u00e7\u00f5es alternativas sobre \n\nv\u00e1rios tem\u00e1ticas geol\u00f3gicas, publicadas na p\u00e1gina web http://hub.mspnet.org/. \n\nSeguidamente apresentam-se algumas recolhidas relativas aos f\u00f3sseis: \n\nhttp://hub.mspnet.org/\n\n\n \n\n149 \n \n\n \n\nTabela 3 - Conce\u00e7\u00f5es alternativas sobre os f\u00f3sseis recolhidas pelo MiTEP \n\n(2011) \n\n \n\nConce\u00e7\u00e3o alternativa Explica\u00e7\u00e3o cientificamente aceite \n\n\u201cThe fossil record does not support \n\nevolution.\u201d \n\nA Evolu\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies considera \n\nargumentos paleontol\u00f3gicos. \n\n\u201cGaps in the fossil record disprove \n\nevolution.\u201d \n\nAs falhas no registo f\u00f3ssil resultam da \n\nraridade com que ocorre a forma\u00e7\u00e3o de um \n\nf\u00f3ssil e sua preserva\u00e7\u00e3o ao longo do tempo. \n\nPor outro lado, dado que os f\u00f3sseis n\u00e3o se \n\nencontram sempre em locais acess\u00edveis, \n\nacresce a dificuldade em encontr\u00e1-los. O \n\nfacto de n\u00e3o se encontrarem registos de \n\nformas interm\u00e9dias n\u00e3o implica \n\nnecessariamente que elas nunca existiram, \n\nsignifica sim que n\u00e3o reuniram todas as \n\ncondi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas necess\u00e1rias \u00e0 sua \n\npreserva\u00e7\u00e3o ou que ainda n\u00e3o foram \n\nencontrados os seus registos.   \n\n\u201cIt is easy to find fossils.\u201d Os f\u00f3sseis, pela natureza da sua forma\u00e7\u00e3o, \n\ns\u00e3o raros, logo dif\u00edceis de serem \n\nencontrados. \n\n\u201cFossils tell us everything about the past.\u201d Os f\u00f3sseis podem conter muita informa\u00e7\u00e3o, \n\nmas diferentes tipos de f\u00f3sseis pelas suas \n\ncaracter\u00edsticas espec\u00edficas, d\u00e3o-nos \n\ndiferentes informa\u00e7\u00f5es. \n\nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel saber-se tudo atrav\u00e9s dos \n\nf\u00f3sseis, porque n\u00e3o se conhecem f\u00f3sseis de \n\ntodas as esp\u00e9cies do passado, al\u00e9m de que os \n\nf\u00f3sseis conhecidos s\u00e3o continuamente \n\nestudados obtendo-se sempre informa\u00e7\u00f5es \n\nnovas sobre os mesmos e sobre condi\u00e7\u00f5es e \n\nacontecimentos ambientais do passado. \n\n\u201cFossils of cyanobacteria do not exist.\u201d S\u00e3o conhecidos registos f\u00f3sseis destes seres, \n\nclassificados como estromat\u00f3litos. \n\n\u201cFossils are man made.\u201d \u00c9 poss\u00edvel recriar modelos de fossiliza\u00e7\u00e3o, \n\nmas um f\u00f3ssil s\u00f3 \u00e9 considerado f\u00f3ssil se a \n\npreserva\u00e7\u00e3o ocorrer naturalmente, ou seja, \n\nsem interven\u00e7\u00e3o do Homem. Se esta ideia \n\nfosse verdadeira, por outro lado, seria \n\nimposs\u00edvel considerar-se a exist\u00eancia de \n\nseres vivos anteriores ao Homem, como os \n\ndinossauros, por exemplo. \n\n \n\n\n\n150 \n \n\nSociety for American Archaeology (s.d.), apresenta, na sua p\u00e1gina uma lista de \n\n\u201cMitos e Conce\u00e7\u00f5es Alternativas\u201d sobre a profiss\u00e3o de arque\u00f3logo criada pelo Comit\u00e9 \n\nde Educa\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Nessa lista, o Comit\u00e9 indica serem erro acreditar-se que os \n\nhumanos ca\u00e7avam dinossauros e que  \u201cos arque\u00f3logos escavam dinossauros\u201d, numa \n\ntradu\u00e7\u00e3o nossa. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira, trata-se de uma conce\u00e7\u00e3o alternativa causada por \n\ndesconhecimento do lapso de tempo que existe entre a extin\u00e7\u00e3o dos dinossauros e o \n\naparecimento dos primeiros homens. Quanto \u00e0 segunda, esclarece o Comit\u00e9, que a \n\nArqueologia trata apenas do estudo do Homem, enquanto que os f\u00f3sseis de dinossauros \n\npertencem ao campo de estudo da Paleontologia.   \n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais \n\nO trabalho de prepara\u00e7\u00e3o de aulas de ci\u00eancias passa por conhecer bem os \n\nconte\u00fados cient\u00edficos, criar materiais que se adequem aos alunos e ao que se vai ensinar \n\ne, acima de tudo, a previs\u00e3o do que possa ser inesperado. Dentro da sala de aula a \n\nmensagem do professor \u00e9 ouvida e interpretada de muitas formas diferentes, tantas \n\nquantos os alunos que a escutam, devendo-se esse facto \u00e0s viv\u00eancias e experi\u00eancias \n\ndesses mesmos alunos fora da escola. Cabe ao professor assegurar reduzir ao m\u00e1ximo a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de conce\u00e7\u00f5es alternativas durante a sua pr\u00e1tica letiva e tal pode ser \n\nconseguido com uma prepara\u00e7\u00e3o que passe pela verifica\u00e7\u00e3o do que sabe a ci\u00eancia \n\ndaquilo que \u00e9 aprendido pelos estudantes na sala de aula. \n\nEm primeiro lugar o professor deve ter o cuidado de verificar de que forma ir\u00e1 \n\nexplorar os conte\u00fados, especialmente se foram conceitos abstratos e complexos.  \n\nEm segundo lugar o professor deve garantir de que os materiais que tem \u00e0 sua \n\ndisposi\u00e7\u00e3o e que se encontram \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos seus alunos est\u00e3o corretos e que n\u00e3o \n\ngeradores de enganos ou m\u00e1s interpreta\u00e7\u00f5es, n\u00e3o se intimidando em corrigir o que que \n\nfiz ou que est\u00e1 escrito no manual, se for esse o caso. A corre\u00e7\u00e3o de um erro tem ela \n\npr\u00f3pia o seu valor did\u00e1tico. \n\nEm terceiro lugar o professor deve consultar o que existe ao dispor do corpo \n\ndocente e do grande p\u00fablico sobre o estudo de conce\u00e7\u00f5es alternativas dos estudantes, \n\npermitindo-se prever e precaver situa\u00e7\u00f5es de engano ou confus\u00e3o durante aula. Dado \n\nque a maior parte destes estudos \u00e9 realizada por investigadores da \u00e1rea da especialidade, \n\n\n\n \n\n151 \n \n\n \n\neles n\u00e3o s\u00f3 reconhecem o erro, como permitem corrigi-lo, tornando-se, de igual forma, \n\nferramentas did\u00e1ticas. \n\nNo caso dos f\u00f3sseis, dada a sua natureza o professor tem de ter em aten\u00e7\u00e3o de \n\nque os alunos j\u00e1 ouviram falar deles, mas d\u00e3o-lhes diferentes import\u00e2ncia e \n\ncompreens\u00e3o. Os f\u00f3sseis tornam-se particularmente dif\u00edceis de compreender devido a \n\ntr\u00eas grandes problemas: a complexidade da sua forma\u00e7\u00e3o, que parece linear, mas carece \n\nda compreens\u00e3o das v\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas necess\u00e1rias \u00e0 sua ocorr\u00eancia; a sua \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o, os f\u00f3sseis s\u00f3 podem ser interpretados \u00e0 luz da geologia e da biologia, \n\ntendo em conta a perspetiva evolucionista; o seu valor para a ci\u00eancia, atrav\u00e9s deles \u00e9 \n\nposs\u00edvel retirar-se muita informa\u00e7\u00e3o, mas essa informa\u00e7\u00e3o carece sempre de uma \n\ncompreens\u00e3o do se est\u00e1 a observar e, claro, de conhecimentos novos que v\u00e3o surgindo \n\ncom o desenvolvimento da tecnologia e a descoberta de novos factos.   \n\n Em rela\u00e7\u00e3o ao estudo aqui apresentado, uma das principais dificuldades \n\nencontradas foi a falta de bibliografia espec\u00edfica sobre estudos de conce\u00e7\u00f5es alternativas \n\nrelativas aos f\u00f3sseis que s\u00e3o apresentadas por crian\u00e7as e jovens. Tal deve-se ao facto de \n\nestes serem compreendidos \u00e0 luz da Evolu\u00e7\u00e3o, fazendo com a maior parte das conce\u00e7\u00f5es \n\nalternativas encontradas sobre este assunto assentam na premissa de que est\u00e3o \n\nenquadradas nas conce\u00e7\u00f5es alternativas sobre a pr\u00f3pria evolu\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies. Nesta \n\nlinha encontraram-se estudos em que a incompreens\u00e3o dos f\u00f3sseis baseia-se na recusa \n\nem aceitar-se a evolu\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies como um facto, fazendo com que o valor dos \n\nf\u00f3sseis seja completamente diferente para os estudantes. \u00c9 dif\u00edcil compreender at\u00e9 que \n\nponto forma de pensar est\u00e1 enraizada na Escola portuguesa, se n\u00e3o houver um estudo \n\nparalelo sobre a forma como a evolu\u00e7\u00e3o \u00e9, ou n\u00e3o, aceite como facto pelos estudantes, \n\nn\u00e3o podendo o professor ou mesmo o investigador extrapolar o que \u00e9 estudado em \n\nescolas norte-americanas, por exemplo. Mas n\u00e3o deixa de ser importante que, na \n\nprepara\u00e7\u00e3o de aulas, se tenha em mente que esta concetualiza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via pode existir e \n\ndificultar a aprendizagem.   \n\nEncontraram-se refer\u00eancias a conce\u00e7\u00f5es alternativas sobre f\u00f3sseis em bases de \n\ndados de grupos de estudo de uma dada \u00e1rea cient\u00edfica que visam, sobretudo, a \n\ninforma\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o geral. Por n\u00e3o terem sido encontrados em revistas de \n\nespecialidade, poder\u00edamos incorrer no erro de as ignorarmos, mas estas informa\u00e7\u00f5es \n\n\n\n152 \n \n\ndisponibilizadas na web acrescentam valor \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o do professor, prevenindo-o \n\npara situa\u00e7\u00f5es para as quais, de outra forma, poderia n\u00e3o prever. \n\n  \n\nBibliografia \n\nANTUNES, C.; BISPO, M. GUINDEIRA, P. (2012) Descobrir a Terra 7.\u00ba Ano - Livro \n\ndo Professor (1.\u00aa edi\u00e7\u00e3o) Areal editores, Porto. \n\nBONITO, J. (2013) Metas Curriculares - Ensino B\u00e1sico - Ci\u00eancias Naturais - 5\u00ba, 6\u00ba, 7\u00ba e \n\n8\u00ba anos, retirado na p\u00e1gina da Dire\u00e7\u00e3o-Geral de Educa\u00e7\u00e3o, em \n\nhttp://www.dge.mec.pt/programas-e-metas-curriculares, visitada em setembro de \n\n2013. \n\nCASSIDY, M.; Lakin, L.; MADDEN, D.; MEATYARD, B.; ROBERTS, R.; TRIBE, \n\nM. (2009) Biological Nomenclature - Standard terms and expressions used in the \n\nteaching of biology (4.\u00aa edi\u00e7\u00e3o). The Institute of Biology, Londres (Reino Unido). \n\nCOX, K. (2007) \u2018How do Fossils Show Evidence of Change in the Surface of the \n\nEarth?\u2019 in Rocks and Minerals, n\u00edvel 6 (julho), 4pp.  \n\nCUNNINGHAM, D. L.; WESCOOT, D. J. (2009) Still More \u201cFancy\u201d and \u201cMyth\u201d than \n\n\u201cFact\u201d in Students\u2019 Conceptions of Evolution in Evo Edu Outreach volume 2, \n\npp.505\u2013517 \n\nDELGADO, Z.; CANHA, P.; BRINCA TRINCA, C. (2012) \u00c0 descoberta da Terra, \n\nCi\u00eancias Naturais, 7.\u00ba Ano - Manual do Professor (1.\u00aa edi\u00e7\u00e3o) Texto Editores, \n\nLisboa. \n\nDicion\u00e1rio Priberam da L\u00edngua Portuguesa in www.priberam.pt, visitado em junho de \n\n2016. \n\nELLIS, M. W. WOLF, P.G. (2009) Teaching \"Species\" in Evo Edu Outreach, volume 3, \n\npp. 89\u201398. \n\nFARRNDON J.; PARKER, S. (2012) The complete illustrated guide to minerals, rocks \n\n&amp; fossils of the World. (1.\u00aa edi\u00e7\u00e3o) Southwater, Wigston, Leicestershire (Reino \n\nUnido). \n\nFRADE, A.; CUNHA, F.; HENRIQUES, M. J. (1995) Dicion\u00e1rio breve de Ci\u00eancias da \n\nNatureza (1.\u00aa edi\u00e7\u00e3o) Editorial Presen\u00e7a, Lisboa \n\nGeolex - L\u00e9xico de Termos Geol\u00f3gicos do Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil in \n\nhttp://geoportal.lneg.pt/, visitado em junho de 2016 \n\nhttp://www.dge.mec.pt/programas-e-metas-curriculares\nhttp://www.priberam.pt/\nhttp://geoportal.lneg.pt/\n\n\n \n\n153 \n \n\n \n\nGloss\u00e1rio Geol\u00f3gico Ilustrado do Instituto de Geoci\u00eancias da Universidade de Bras\u00edlia \n\nin http://sigep.cprm.gov.br/glossario/, visitado em junho de 2016 \n\nInfop\u00e9dia - Dicion\u00e1rio Porto Editora in www.infopedia.pt, visitado em junho de 2016 \n\nOLIVEIRA, M. T. (1991) Did\u00e1ctica da Biologia (1.\u00aa edi\u00e7\u00e3o), Editora Universidade \n\nAberta, Lisboa. \n\nOhio State University (2011). Common Misconceptions About Fossils and the History \n\nof the Polar Regions in http://beyondpenguins.ehe.osu.edu/, visitado em setembro \n\nde 2014. \n\nLARKIN, D. (2012) Misconceptions About \u201cMisconceptions\u201d: Preservice Secondary \n\nScience Teachers - Views on the Value and Role of  Student Ideas\u2019 in Science \n\nEducation, Volume n.\u00ba 96, Tema 5 (setembro), pp. 927-959. \n\nMATEUS, A. (1989) Fundamentos de Zoologia Sistem\u00e1tica (1.\u00aa edi\u00e7\u00e3o) Funda\u00e7\u00e3o \n\nCalouste Gulbenkian, Lisboa.  \n\nMENINO, H  L..; CORREIA, S.O. (2001) Concep\u00e7\u00f5es alternativas: ideias das crian\u00e7as \n\nacerca do sistema reprodutor humano e reprodu\u00e7\u00e3o. in Educa\u00e7\u00e3o &amp; Comunica\u00e7\u00e3o. \n\nN.\u00ba 6 (dezembro), pp. 97-117. \n\nMEAD, L. S. (2009) Transforming Our Thinking about Transitional Forms in Evo Edu \n\nOutreach volume 2, pp.310\u2013314 \n\nMiTEP (2010) List of Common Geoscience Misconceptions in http://hub.mspnet.org/, \n\nvisitado em setembro de 2014. \n\nPIEVANI, T.; SERRELLI, E. (2008) \u201cEducation in Evolution and Science Through \n\nLaboratory Activities\u201d in Evo Edu Outreach volume 1, pp.541\u2013547. \n\nROTHERY, D. A. (2002) Geologia - Profusamente ilustrado (1.\u00aa edi\u00e7\u00e3o) Publica\u00e7\u00f5es \n\nEuropa-Am\u00e9rica, Mem Martins. \n\nSociety for American Archaeology (s.d.) Myths and Misconceptions in \n\nhttp://www.saa.org/, visitada em setembro de 2014. \n\nVARLESE, E. (2007) \u201cTo Believe or not to Believe? A College Student Explores \n\nKnowledge and Attitudes about Evolution at her School\u201d in Evo Edu Outreach \n\n(2008), volume 1, pp. 96-99. \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://sigep.cprm.gov.br/glossario/\nhttp://www.infopedia.pt/\nhttp://beyondpenguins.ehe.osu.edu/\nhttp://hub.mspnet.org/\nhttp://www.saa.org/\n\n\n154 \n \n\nAnexo 9 \u2013 Fichas de trabalho da visita de estudo ao Jardim Bot\u00e2nico. \n\n \n\n\n\n \n\n155 \n \n\n \n\n \n\n\n\n156 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n157"}]}}}