{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06469"}, {"@name": "filename", "#text": "11013_2010_FernandoSilianoReyes.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nFACULDADE DE FILOSOFIA LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nDEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFERNANDO SILIANO REYES \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \nO PAPEL DAS VIAS DE CIRCULA\u00c7\u00c3O NA COES\u00c3O TERRITORIAL DO \n\nESTADO BOLIVIANO: DA AUDI\u00caNCIA DE CHARCAS \u00c0 BOL\u00cdVIA DE 1971 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n2010\n\n\n\nUNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nFACULDADE DE FILOSOFIA LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nDEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO PAPEL DAS VIAS DE CIRCULA\u00c7\u00c3O NA COES\u00c3O \nTERRITORIAL DO ESTADO BOLIVIANO: DA AUDI\u00caNCIA DE \n\nCHARCAS \u00c0 BOL\u00cdVIA DE 1971 \n \n\n \n\n \n\n \n\nFernando Siliano Reyes \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nGeografia Humana como parte dos \nrequisitos necess\u00e1rios para a \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de mestre pelo \nDepartamento de Geografia da \nFaculdade de Filosofia, Letras e \nCi\u00eancias Humanas da Universidade \nde S\u00e3o Paulo. \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: \nGeografia Humana. \n\n \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Andr\u00e9 Roberto Martin \n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2010\n\n\n\n \n \n \n\nFernando Siliano Reyes \n \n \n\nO PAPEL DAS VIAS DE CIRCULA\u00c7\u00c3O NA COES\u00c3O TERRITORIAL DO \nESTADO BOLIVIANO: DA AUDI\u00caNCIA DE CHARCAS \u00c0 BOL\u00cdVIA DE 1971 \n\n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \n\nHumana como parte dos requisitos necess\u00e1rios para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\nmestre pelo Departamento de Geografia da Faculdade de Filosofia, Letras e \n\nCi\u00eancias Humanas da Universidade de S\u00e3o Paulo. \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: \n\nGeografia Humana. \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2010 \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n \n\n \n\n \n\n______________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n______________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n______________________________ \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCantar \n \n\nMi patria tiene monta\u00f1as \nno mar. \n\nOlas de trigo y trigales, \nno mar. \n\nEspuma azul los pinares, \nno mar. \n\nCielos de esmalte fundido, \nno mar. \n\nY el coro ronco del viento \nsin mar. \n\n \n(Oscar CERRUTO apud GUMUCIO, 1996, p. 313) \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAos meus pais Francisco e Olga, que \n\nme ensinaram a buscar sempre a \n\nverdade. \n\n\u00c0 minha esposa Keiko, pelo amor, \n\npelo apoio cont\u00ednuo e por tudo o mais. \n\nAos meus filhos Lu\u00edsa e Andr\u00e9, por \n\nme darem esperan\u00e7as ao futuro.\n\n\n\n \n\nAgradecimentos \n \n\nQuando temos ao nosso lado pessoas especiais, tudo fica mais f\u00e1cil. \n\nEscrever esta disserta\u00e7\u00e3o n\u00e3o seria poss\u00edvel se eu n\u00e3o tivesse pessoas que, \n\nde uma maneira ou de outra, me auxiliaram. \n\nAo meu orientador, professor Andr\u00e9 Roberto Martin, que acreditou em \n\nmim, no meu trabalho e permitiu meu retorno \u00e0 academia. \n\nAo professor Ant\u00f4nio Carlos Robert Moraes, pelos ensinamentos, pelas \n\nformula\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e indica\u00e7\u00f5es bibliogr\u00e1ficas que muito me ajudaram na \n\nconstru\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n\u00c0 professora M\u00f4nica Arroyo, pelas muitas indica\u00e7\u00f5es de caminhos a \n\nserem seguidos. \n\nAos colegas Eduardo e Matheus, pela oportunidade de discutir as \n\nquest\u00f5es relativas \u00e0 Bol\u00edvia, sempre em alto n\u00edvel. \n\nAo amigo Maur\u00edcio sempre me presenteando com suas valiosas cr\u00edticas \n\nconstrutivas. \n\nAos amigos Edson, Rose, Wladimir, Vagner, Ros\u00e2ngela, Ana, M\u00f4nica, \n\nRenato, Gabeira, Ollitta, Fernando, Andr\u00e9a e Edna pela camaradagem, sempre \n\npresentes, sem nunca pedirem nada em troca, a n\u00e3o ser a amizade. \n\n\u00c0 Tokiko e \u00e0 Satiko, pela confian\u00e7a no meu trabalho. \n\n\u00c0 C\u00e1ssia, ao F\u00e9lix, \u00e0 Gezilde e \u00e0 Juliana, pelo apoio fraternal e pelo \n\ncarinho. \n\nAo pai Francisco e \u00e0 m\u00e3e Olga, pela for\u00e7a, confian\u00e7a e ensinamentos \n\npara eu me tornar um verdadeiro homem. \n\n\u00c0 Lu\u00edsa e ao Andr\u00e9, filhos mais que especiais que souberam, \n\npacientemente, trocar os momentos em que poder\u00edamos estar juntos. \n\nE \u00e0 Keiko, luz do meu caminho, o meu ombro amigo e companheiro, \n\nsempre presente, sempre incentivando, sempre apoiando, sempre disposta a \n\najudar para que este trabalho pudesse ser realizado. \n\nA todos, o meu sincero, eterno e respeitoso agradecimento. \n\n\n\n \nRESUMO \n\n \n\nPara entendermos o papel que as vias de circula\u00e7\u00e3o desempenharam na \n\ntentativa de dar coes\u00e3o ao territ\u00f3rio boliviano, buscamos entender a ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o andino desde a chegada dos espanh\u00f3is no territ\u00f3rio pr\u00e9-boliviano, \n\nnas terras altas de Potosi. Tamb\u00e9m tentamos analisar os caminhos constru\u00eddos \n\na partir dessa ocupa\u00e7\u00e3o, seja para o escoamento da prata, seja para o \n\nabastecimento da popula\u00e7\u00e3o que orbitava ao redor do complexo mineiro. \n\nNo decorrer da hist\u00f3ria da Bol\u00edvia independente, a circula\u00e7\u00e3o foi um dos \n\nmotes da tentativa de unifica\u00e7\u00e3o espacial com o Peru, comandada pelo general \n\nAndr\u00e9s de Santa Cruz, uma vez que, na primeira metade do s\u00e9culo XIX, \n\nalcan\u00e7ar o litoral boliviano era uma tarefa extremamente dif\u00edcil, em face da \n\ninexist\u00eancia de t\u00e9cnicas que tornassem menos dispendiosa a transposi\u00e7\u00e3o da \n\nescarpa andina. \n\nA guerra com o Chile, no final do s\u00e9culo XIX, ainda hoje desperta \n\nsentimentos nacionalistas na popula\u00e7\u00e3o boliviana em fun\u00e7\u00e3o da perda de todo \n\no seu territ\u00f3rio voltado para o Pac\u00edfico. A amputa\u00e7\u00e3o de sua sa\u00edda para o mar \n\nfez com que o governo boliviano exigisse do vencedor Chile a constru\u00e7\u00e3o de \n\numa estrada de ferro. Esta ligaria o pa\u00eds a um porto no Pac\u00edfico, a fim de seu \n\ncom\u00e9rcio internacional n\u00e3o fosse sufocado e sua economia arruinada, devido a \n\nsua condi\u00e7\u00e3o mediterr\u00e2nea. \n\nA disputa com o Brasil pelo territ\u00f3rio do Acre levou a Bol\u00edvia, mais uma \n\nvez, a pensar em uma solu\u00e7\u00e3o circulat\u00f3ria que permitisse o escoamento da \n\nborracha, uma mercadoria ent\u00e3o cobi\u00e7ada no mercado internacional. No \n\nacordo entre os dois pa\u00edses, o Brasil se comprometeu a construir uma estrada \n\nde ferro para escoar a mercadoria boliviana pelos rios da bacia amaz\u00f4nica. \n\nA guerra do Chaco, disputada com o Paraguai, cujo motivo teria sido \n\numa disputa por petr\u00f3leo, na realidade, foi uma tentativa de o governo boliviano \n\nalcan\u00e7ar o Atl\u00e2ntico utilizando o rio Paraguai. A derrota fez com que a Bol\u00edvia \n\nconseguisse acessar o Oceano Atl\u00e2ntico por interm\u00e9dio da constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nferrovia entre Santa Cruz de la Sierra e Corumb\u00e1, na fronteira com o Brasil, e \n\nde l\u00e1 at\u00e9 o porto de Santos. Al\u00e9m dessa alternativa, a Bol\u00edvia tamb\u00e9m se \n\n\n\nutilizou do transporte ferrovi\u00e1rio para alcan\u00e7ar o Atl\u00e2ntico, via Argentina, \n\nchegando at\u00e9 o porto de Buenos Aires. \n\nA violenta derrota boliviana na guerra do Chaco abriu cicatrizes que \n\nculminaram na Revolu\u00e7\u00e3o Nacionalista de 1952. O governo nacionalista \n\nestatizou as ferrovias e criou uma empresa estatal para cuidar das rodovias da \n\nBol\u00edvia, por\u00e9m, ao incentivar a constru\u00e7\u00e3o de estradas de rodagem, a \n\ninger\u00eancia estadunidense inviabilizou a efetiva integra\u00e7\u00e3o territorial boliviana \n\npor vias f\u00e9rreas e, por extens\u00e3o, a liga\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria entre os oceanos Atl\u00e2ntico \n\ne Pac\u00edfico, pela uni\u00e3o dos portos de Arica no Chile e de Santos no estado de \n\nS\u00e3o Paulo. \n\n \n\n \nPALAVRAS-CHAVE \n\n \nBol\u00edvia, circula\u00e7\u00e3o, conflito, integra\u00e7\u00e3o, geopol\u00edtica. \n\n \n\n\n\n \nABSTRACT \n\n \nTo understand the role played by the circulation ways so as to provide \n\ncohesion to the Bolivian territory, one must understand the occupation of the \n\nAndean space since the arrival of the Spanish at the pre-Bolivian territory, in the \n\nhigh lands of Potosi. We have also tried to analize the ways built after such \n\noccupation, whether for the flow of silver, or for the provisioning of the \n\npopulation orbiting the mining complex. \n\n In the course of independent Bolivia\u2019s history, circulation was one of the \n\nmottos in the search for spatial unification with Peru, commanded by General \n\nAndr\u00e9s de Santa Cruz, seeing that it was such an extremely hard task to reach \n\nthe Bolivian sea coast in the first half of the 19th century, due to the inexistence \n\nof techniques which could make the transposition of the Andean scarp less \n\ncostly. \n\n The war against Chile at the end of the 19th century still arouses \n\nnationalistic feelings in the Bolivian people today, for the loss of their whole \n\nterritory facing the Pacific. The amputation of their exit to the sea made the \n\nBolivian government demand that a railroad connecting Bolivia to a port in the \n\nPacific should be built by the winner \u2013 Chile. Thus, international trading would \n\nnot be suffocated and consequently, Bolivian economy would not be ruined by \n\ntheir mediterranean condition. \n\n  The dispute against Brazil for the territory of Acre once again forced \n\nBolivia to come up with a circulatory solution so as to enable the flow of latex, \n\nsuch a coveted raw material in international markets by then. It was agreed that \n\nBrazil would build a railroad for the flow of Bolivian commodities along the \n\nAmazon watershed. \n\n The Chaco War, whose motto was the dispute for oil against Paraguay, \n\nwas, in fact, another Bolivian attempt to reach the Atlantic through the Paraguay \n\nriver. The defeat enabled Bolivia to access the Atlantic after the construction of \n\na railroad connecting Santa Cruz de la Sierra to Corumb\u00e1, in the borderline with \n\nBrazil, and from that point to the Port of Santos. Besides this alternative, Bolivia \n\nalso used railways to reach the Atlantic through Argentina, up to the Port of \n\nBuenos Aires. \n\n\n\n Bolivia\u2019s huge defeat in the Chaco War has left scars which culminated in \n\nthe nationalistic revolution of 1952. The nationalistic government took over all \n\nrailways and created a state-owned company to manage Bolivian roads. \n\nHowever, North-American interference and stimulus to the construction of \n\nhighways precluded an effective integration of the Bolivian territory through \n\nrailroads and, thus, the railway connection between the Atlantic and the Pacific, \n\nuniting the Port of Arica in Chile and the Port of Santos in S\u00e3o Paulo.  \n\n \nKEY-WORDS \n\n \nBolivia, circulation, conflict, integration, geopolitics. \n\n\n\n \nLISTA DE MAPAS \n\n \n \n \nMapa 1. Localiza\u00e7\u00e3o da Bol\u00edvia na Am\u00e9rica do Sul. .......................................18 \n \n\nMapa 2. Departamentos bolivianos...................................................................21 \n \nMapa 3. Rota de escoamento da prata.............................................................32 \n \nMapa 4. Territ\u00f3rio original da Rep\u00fablica da Bol\u00edvia em 1825...........................43 \n \nMapa 5. Acessos da Bol\u00edvia para o oceano Pac\u00edfico em 1825.........................47 \n \nMapa 6. Ferrovias da Bol\u00edvia no final do s\u00e9culo XIX........................................80 \n \nMapa 7. Eixos econ\u00f4micos da Bol\u00edvia.............................................................112 \n \nMapa 8. Estrada de ferro Santa Cruz de la Sierra \u2013 Santos...........................120 \n \nMapa 9. Rede ferrovi\u00e1ria boliviana..................................................................124 \n \nMapa 10. Perdas territoriais da Bol\u00edvia............................................................131 \n \nMapa 11. Mapa do territ\u00f3rio atual da Bol\u00edvia...................................................132 \n \n\nLista de fotografias \n \n\n \nFotografia 1. Cachoeira de Santo Ant\u00f4nio, no rio Madeira..................................75 \n \n\nFotografia 2. Restos dos trilhos da ferrovia Madeira-Mamor\u00e9........................86 \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO\u00a0\n \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O ............................................................. - 13 -\u00a0\n\nCAP\u00cdTULO 1...................................................................... - 17 -\u00a0\n\nUM PA\u00cdS CHAMADO BOL\u00cdVIA.......................................... - 17 -\u00a0\n\n1.1\u00a0 A OCUPA\u00c7\u00c3O HUMANA ..................................... - 21 -\u00a0\n\n1.2\u00a0 A OCUPA\u00c7\u00c3O ESPANHOLA ............................... - 23 -\u00a0\n\n1.3\u00a0 O SURGIMENTO DO ESTADO BOLIVIANO ....... - 38 -\u00a0\n\nCAP\u00cdTULO 2...................................................................... - 46 -\u00a0\n\nA GUERRA DA CONFEDERA\u00c7\u00c3O PERU-BOLIVIANA ... - 46 -\u00a0\n\n2.1\u00a0 A GUERRA DO PAC\u00cdFICO ................................... - 51 -\u00a0\n\n2.2\u00a0 A QUEST\u00c3O DO ACRE........................................ - 61 -\u00a0\n\n2.3\u00a0 A GUERRA DO CHACO....................................... - 86 -\u00a0\n2.3.1\u00a0A QUEST\u00c3O DO PETR\u00d3LEO...................... - 92 -\u00a0\n2.3.2\u00a0O FIM DO CONFLITO .................................. - 95 -\u00a0\n\nCAP\u00cdTULO 3...................................................................... - 98 -\u00a0\n\nA REVOLU\u00c7\u00c3O INACABADA DE 1952 ............................ - 98 -\u00a0\n\n3.1\u00a0 O ORIENTE BOLIVIANO.................................... - 110 -\u00a0\n\n3.2\u00a0 O INTERESSE DO BRASIL E DA ARGENTINA - 114 -\u00a0\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS............................................. - 128 -\u00a0\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ................................ - 136 -\u00a0\n\n \n \n\n\n\n - 13 -\n\n \n \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O \n\n \nA Bol\u00edvia, para o senso comum e a ind\u00fastria cultural, tem sido sin\u00f4nimo \n\nde pobreza e mis\u00e9ria e, nos \u00faltimos tempos, uma mis\u00e9ria de fei\u00e7\u00f5es \n\nnitidamente ind\u00edgenas e de experimentos populistas. Segundo Hofmeister \n\n(2004), a Bol\u00edvia pode ser considerada o pa\u00eds mais pobre da Am\u00e9rica do Sul e \n\no com maior instabilidade pol\u00edtica do continente. Desde sua independ\u00eancia, em \n\n1825, pode-se contar mais de duzentos golpes de Estado e trocas de governo \n\ncom uso de for\u00e7a. Constata\u00e7\u00f5es importantes sobre o \u201cestado das coisas\u201d na \n\nBol\u00edvia. \n\nContudo, o conhecimento n\u00e3o se faz apenas por constata\u00e7\u00f5es ou \n\nimpress\u00f5es, mas pelo avan\u00e7o da an\u00e1lise do real, que precisa ser desvelado, ou \n\nseja, desnaturalizado e historicizado. Assim, como qualquer sociedade, a \n\nBol\u00edvia n\u00e3o \u00e9 o ponto de chegada da reflex\u00e3o geogr\u00e1fica, mas o ponto de \n\npartida para a compreens\u00e3o de uma intrincada rela\u00e7\u00e3o, de uma sociedade \n\nnacional com o espa\u00e7o e o tempo do capitalismo mundializado. \n\nA forma\u00e7\u00e3o da economia-mundo capitalista estabeleceu elos intricados \n\nentre as terras e mares do globo, cujo processo foi assim\u00e9trico e nada \n\nharmonioso. A expans\u00e3o do capital expresso no desenvolvimento desigual e \n\ncombinado espalhou a mercantiliza\u00e7\u00e3o, a expropria\u00e7\u00e3o e, de acordo com \n\nHarvey (2006), o desapossamento dos homens e da natureza.  \n\nNesse processo, o surgimento de Estados Nacionais foi fundamental, \n\npois essas novas entidades pol\u00edticas definiram e organizaram espa\u00e7os \n\nterritoriais destinados ao processo de acumula\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o de capital. \n\nContudo, n\u00e3o se pode esquecer de que nacional/internacional se interpenetram \n\ne se determinam mutuamente. Dessa forma, os Estados Nacionais se \n\nconstituem tanto uma interface da expans\u00e3o global do capitalismo e das \u00e1reas \n\nde atua\u00e7\u00e3o das camadas burguesas em seu exerc\u00edcio de hegemonia, quanto \n\ndo desapossamento/enfrentamento dessas classes subalternas. Assim, a \n\nexpans\u00e3o do capitalismo tamb\u00e9m \u00e9 a expans\u00e3o de formas espec\u00edficas de \n\norganizar o espa\u00e7o. \n\n\n\n - 14 -\n\nNo caso concreto e particular da Bol\u00edvia, isso implicou, historicamente, a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o/desvaloriza\u00e7\u00e3o de determinadas por\u00e7\u00f5es de seu territ\u00f3rio1 pelas \n\nfor\u00e7as que expressam o desenvolvimento e o desdobramento das rela\u00e7\u00f5es do \n\nmodo de produ\u00e7\u00e3o capitalista. Nesse sentido, Costa Neto enfatiza que \u201ca \n\nBol\u00edvia estruturou-se, social e economicamente, sobre tr\u00eas pilares b\u00e1sicos de \n\nsustenta\u00e7\u00e3o: a minera\u00e7\u00e3o de estanho, no Oeste do pa\u00eds; a economia da \n\nborracha, no Norte; e a explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, na regi\u00e3o \n\nSudeste.\u201d (COSTA NETO, 2005, p. 87) \n\nPara a viabiliza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior e do pr\u00f3prio territ\u00f3rio boliviano, \n\na quest\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o transformou-se em prioridade, em fun\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria \n\nconfigura\u00e7\u00e3o territorial da Bol\u00edvia que, num primeiro momento, tem sua sa\u00edda \n\npara o oceano pac\u00edfico dificultada pelas imposi\u00e7\u00f5es do relevo, por\u00e9m, quando a \n\nt\u00e9cnica permite a supera\u00e7\u00e3o dessas dificuldades, o pa\u00eds perde sua condi\u00e7\u00e3o \n\nmar\u00edtima. \nA partir dessa \u00f3tica, o presente trabalho elege como foco a \n\ncompreens\u00e3o do papel das vias de circula\u00e7\u00e3o na integra\u00e7\u00e3o territorial do \n\nEstado boliviano. Entendemos que essa circula\u00e7\u00e3o se desenvolve de acordo \n\ncom as determina\u00e7\u00f5es do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista relacionadas \u00e0 Divis\u00e3o \n\nTerritorial do Trabalho e ao processo de espacializa\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais.  \n\nContudo, com o passar do tempo, novas t\u00e9cnicas s\u00e3o incorporadas no \n\nsentido de suprir as necessidades pr\u00f3prias de uma sociedade voltada para a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do capital e suas formas de sociabilidade. \n\nAssim, no Estado boliviano, a constru\u00e7\u00e3o de caminhos adquire uma \n\nimport\u00e2ncia \u00edmpar, pois sua condi\u00e7\u00e3o mediterr\u00e2nea imp\u00f5e ao pa\u00eds a \n\nnecessidade de liga\u00e7\u00f5es com o mercado externo, utilizando para isso dos \n\nterrit\u00f3rios de pa\u00edses vizinhos. Al\u00e9m disso, a busca da coes\u00e3o interna torna-se \n\ncondi\u00e7\u00e3o fundamental para a exist\u00eancia do pr\u00f3prio Estado, vilipendiado nos \n\nconflitos externos em que esteve envolvido. \n\nPara atingir os objetivos propostos, delimitamos o tempo hist\u00f3rico do \n\ntrabalho entre a ocupa\u00e7\u00e3o espanhola, no in\u00edcio do s\u00e9culo XVI at\u00e9 1971, ano \n\nque encerra o ciclo de governos nacionalistas ligados ao Movimento \n                                                 \n1 O conceito \u201cTerrit\u00f3rio\u201d ser\u00e1 utilizado neste trabalho na perspectiva de Moraes. Para este \nautor, \u201co territ\u00f3rio deve ser entendido como uma materialidade e como uma representa\u00e7\u00e3o e/ou \ncomo um projeto de ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica de por\u00e7\u00f5es da superf\u00edcie terrestre e de sua legitima\u00e7\u00e3o \nsimb\u00f3lica.\u201d (2009, p. 29) \n\n\n\n - 15 -\n\nNacionalista Revolucion\u00e1rio (MNR), oriundos da revolu\u00e7\u00e3o de 1952. Para tanto, \n\ndividimos esta disserta\u00e7\u00e3o em 3 cap\u00edtulos. \n\nNo primeiro cap\u00edtulo, trabalhamos as caracter\u00edsticas f\u00edsicas e humanas \n\nda Bol\u00edvia, sua localiza\u00e7\u00e3o, seus aspectos f\u00edsicos e clim\u00e1ticos, sua \n\nregionaliza\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. Procuramos tamb\u00e9m descrever a for\u00e7a \n\nda heran\u00e7a ind\u00edgena na constru\u00e7\u00e3o da identidade dos povos que comp\u00f5em o \n\npa\u00eds. Recorremos \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o espanhola e ao in\u00edcio do Sistema-mundo \n\nmoderno-colonial para compreendermos:  \n\na) a heran\u00e7a espanhola no que tange \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de vias de circula\u00e7\u00e3o \n\npara a articula\u00e7\u00e3o mais eficaz com a metr\u00f3pole; \n\nb) a apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o potosino e das \u00e1reas vizinhas, necess\u00e1rias \n\npara a exist\u00eancia de Potosi;  \n\nc) a constru\u00e7\u00e3o do Estado boliviano, cujo territ\u00f3rio era, ap\u00f3s a \n\nindepend\u00eancia, aproximadamente duas vezes maior do que hoje, inclusive com \n\nparte de seu territ\u00f3rio alcan\u00e7ando o oceano Pac\u00edfico. \n\nNo segundo cap\u00edtulo, trabalhamos com as disputas externas, nas quais \n\no Estado boliviano esteve envolvido, desde a tentativa de formar uma grande \n\nrep\u00fablica com a jun\u00e7\u00e3o territorial com o Peru e o surgimento da Confedera\u00e7\u00e3o \n\nPeru-Boliviana, um ensaio de alargar as possibilidades de acesso \u00e0 costa do \n\nPac\u00edfico. Al\u00e9m disso, veremos a Guerra do Pac\u00edfico, na qual a Bol\u00edvia perdeu \n\ntodo seu litoral para o Chile, necessitando a partir da\u00ed de uma ferrovia que n\u00e3o \n\nasfixiasse seu com\u00e9rcio internacional. \n\nNa sequ\u00eancia tratamos da quest\u00e3o do Acre, territ\u00f3rio perdido para o \n\nBrasil, em meio a uma disputa internacional pela posse de um territ\u00f3rio \n\nprodutor de borracha, material importante para os pa\u00edses centrais da \u00e9poca. A \n\nperda do Acre mais uma vez faz a Bol\u00edvia requerer a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nferrovia para escoar, via bacia amaz\u00f4nica, a produ\u00e7\u00e3o de borracha que restou \n\nem seu territ\u00f3rio. \n\nFinalizamos o segundo cap\u00edtulo discutindo o mais cruel conflito externo \n\nem que a Bol\u00edvia se envolveu, a Guerra do Chaco, disputada contra o \n\nParaguai. Paradoxalmente, apesar da derrota sofrida, esse conflito fez surgir o \n\nembri\u00e3o de uma consci\u00eancia nacional. \n\nO terceiro cap\u00edtulo trata da Revolu\u00e7\u00e3o de 1952, realizada com contornos \n\nde uma revolu\u00e7\u00e3o socialista, mas apropriada pela elite pequeno-burguesa, que \n\n\n\n - 16 -\n\nfoi obrigada a fazer concess\u00f5es \u00e0 classe trabalhadora, principalmente no que \n\ntange \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o da principal riqueza boliviana, as minas de metais \n\npreciosos. \n\nEm seguida, escrevemos sobre o oriente boliviano, uma \u00e1rea que at\u00e9 \n\nmeados do s\u00e9culo XX n\u00e3o estava integrada ao Estado boliviano e que, pela \n\na\u00e7\u00e3o estatal, passa a ter uma import\u00e2ncia cada vez maior no espa\u00e7o \n\necon\u00f4mico boliviano. \n\nFinalizando o terceiro cap\u00edtulo, procuramos esclarecer o interesse do \n\nBrasil e da Argentina em ter a Bol\u00edvia como \u00e1rea de influ\u00eancia, ambos se \n\nutilizando da constru\u00e7\u00e3o de vias de circula\u00e7\u00e3o para integrar o oriente boliviano \n\nno sentido de consolidar a hegemonia sobre esse pa\u00eds. \n\n\n\n - 17 -\n\n \nCAP\u00cdTULO 1 \n\nUM PA\u00cdS CHAMADO BOL\u00cdVIA \n________________________________________________________________ \n\n \n\nA Rep\u00fablica da Bol\u00edvia \u00e9 um pa\u00eds mediterr\u00e2neo, encravado na \n\nCordilheira dos Andes, na por\u00e7\u00e3o central da Am\u00e9rica do Sul. Possui uma \u00e1rea \n\nde 1.098.581 km\u00b2 e situa-se entre os meridianos 57\u00ba 26\u2019 W e 69\u00ba 38\u2019 W e entre \n\nos paralelos 9\u00ba 38\u2019 S e 22\u00ba 53\u2019 S (Mapa 1).  \n\nLimita-se ao norte e a leste com o Brasil, ao sul com a Argentina, a oeste \n\ncom o Peru, a sudeste com o Paraguai e a sudoeste com o Chile. \n\n\u00c9 cortada pela Cordilheira dos Andes, que percorre o oeste do pa\u00eds em \n\nduas cadeias paralelas. Entre elas, encontra-se um altiplano \u00e1rido e quase sem \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. Nesse planalto est\u00e1 instalada a maior parte da popula\u00e7\u00e3o boliviana, \n\nprincipalmente na capital La Paz e na cidade vizinha de El Alto. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a sua posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, a Bol\u00edvia pode ser considerada o \n\ncentro integrador da Am\u00e9rica do Sul, pois \u00e9 o \u00fanico pa\u00eds americano que possui \n\npeda\u00e7os de seu territ\u00f3rio na Cordilheira dos Andes, nas bacias hidrogr\u00e1ficas \n\namaz\u00f4nica e platina. \n\nAinda no que tange \u00e0 posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, a Bol\u00edvia poderia ser o grande \n\ncentro conector para uma futura pol\u00edtica de integra\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses sul-\n\namericanos, j\u00e1 que seu territ\u00f3rio poderia ser o centro de converg\u00eancia de uma \n\nrede de transportes rodovi\u00e1rios e ferrovi\u00e1rios vinculados a redes de transportes \n\nnacionais. Al\u00e9m disso, poderia ser o eixo de liga\u00e7\u00e3o entre um porto fluvial no \n\nPrata e outro no Amazonas, bem como o centro da liga\u00e7\u00e3o entre o Oceano \n\nPac\u00edfico e o Atl\u00e2ntico, proporcionando, dessa forma, o tr\u00e2nsito mais r\u00e1pido para \n\no com\u00e9rcio entre os pa\u00edses latino americanos e seus parceiros \n\ntranscontinentais. \n\n\n\n - 18 -\n\n \n \n\n \n \n\nMapa 1  \nLocaliza\u00e7\u00e3o da Bol\u00edvia na Am\u00e9rica do Sul (BOCHICCHIO, 2003, p. 43 - adaptado) \n\n\n\n - 19 -\n\n \nSegundo dados do Instituto Nacional de Estad\u00edstica2, \u00f3rg\u00e3o do governo \n\nboliviano, o territ\u00f3rio do pa\u00eds \u00e9 dividido em tr\u00eas grandes zonas geogr\u00e1ficas. A \n\nzona de maior extens\u00e3o \u00e9 chamada de llanos (plan\u00edcies), que corresponde a \n\n59% do territ\u00f3rio boliviano (aproximadamente 648.000 km\u00b2) e abrange os \n\ndepartamentos de Pando, Beni e Santa Cruz. Localiza-se ao norte da \n\nCordilheira Oriental, estendendo-se desde a base da Cordilheira dos Andes at\u00e9 \n\no rio Paraguai. Nessa regi\u00e3o predominam as plan\u00edcies, que possuem uma \n\nvegeta\u00e7\u00e3o exuberante.  \n\nEm seguida, destaca-se a Zona Andina, abrangendo em torno de 28% \n\ndo territ\u00f3rio (aproximadamente 307.000 km\u00b2), compreendendo os \n\ndepartamentos de La Paz, Oruro e Potosi. Situa-se a mais de 3.000 metros de \n\naltitude, entre as Cordilheiras Ocidental e Oriental. \u00c9 nessa zona que se \n\nencontra o lago mais alto do mundo, o Titicaca, situado a 3.810 metros de \n\naltitude e com uma extens\u00e3o de 8.100 km\u00b2.  \n\nPor fim, a Zona Subandina, intermedi\u00e1ria entre o altiplano e os llanos \n\norientais, ocupa cerca de 13% do territ\u00f3rio da Bol\u00edvia (aproximadamente \n\n145.000 km\u00b2), nos quais se localizam os departamentos de Chuquisaca, \n\nCochabamba e Tarija. \u00c9 nessa zona que se encontram os vales andinos e os \n\nyungas (uma zona de transi\u00e7\u00e3o entre as terras altas, secas e \u00e1ridas, e terras \n\nbaixas e \u00famidas), a aproximadamente 2.500 metros de altitude. \n\nO territ\u00f3rio boliviano est\u00e1 inserido em tr\u00eas grandes bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\nA bacia do Norte ou Amaz\u00f4nica, cujos principais rios bolivianos que a \n\nconstituem s\u00e3o Madre de Dios, Orthon, Abun\u00e1, Beni, Yata, Mamor\u00e9 e Guapor\u00e9 \n\nou Iten\u00e9z. A bacia Central ou Lacustre, formada pelos lagos Titicaca e Poop\u00f3 e \n\npelo rio Desaguadero. Por fim, a bacia do Sul ou da Prata, formada pelos rios \n\nParaguay, Pilcomayo e Bermejo. \n\nApesar de a Bol\u00edvia estar localizada entre o Tr\u00f3pico de Capric\u00f3rnio e a \n\nLinha do Equador, portanto, um pa\u00eds tropical, o clima muda substancialmente \n\nem fun\u00e7\u00e3o do relevo. Na parte andina o frio \u00e9 intenso, as chuvas s\u00e3o escassas \n\ne no alto das montanhas persistem as chamadas neves eternas. Na regi\u00e3o da \n\nplan\u00edcie o clima \u00e9 tropical, com chuvas concentradas no ver\u00e3o e as \n\ntemperaturas s\u00e3o sempre elevadas. \n                                                 \n2&lt;http://www.ine.gov.bo>. Acesso em 14 out. de 2008. \n\n\n\n - 20 -\n\nO Estado boliviano (Mapa 2) \u00e9 dividido em nove departamentos (Pando, \n\nBeni, Santa Cruz, Chuquisaca, Tarija, Potosi, Cochabamba, Oruro e La Paz), \n\n112 prov\u00edncias e 327 munic\u00edpios. A cidade de Sucre \u00e9 a capital constitucional e \n\na sede do governo fica em La Paz. \n\nSegundo o censo boliviano de 2001, 59% da popula\u00e7\u00e3o boliviana (4,7 \n\nmilh\u00f5es) \u00e9 composta por pobres. Em torno de 42,2% da popula\u00e7\u00e3o total vive \n\ncom menos de dois d\u00f3lares por dia. Cerca de 64% s\u00e3o ind\u00edgenas (a maioria \n\nqu\u00e9chua e aymar\u00e1)3, concentradas, at\u00e9 a d\u00e9cada de 1980, nas \u00e1reas rurais. Os \n\nqu\u00e9chuas concentram-se na regi\u00e3o subandina e os aymar\u00e1s na regi\u00e3o andina. \n\nVale ressaltar a participa\u00e7\u00e3o, na popula\u00e7\u00e3o boliviana, de \u00edndios guaranis, \n\nconcentrados principalmente na plan\u00edcie. \n\nApesar de serem descendentes diretos dos primeiros ocupantes do atual \n\nterrit\u00f3rio boliviano, essa popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena sempre esteve \u00e0 merc\u00ea dos \n\ninteresses econ\u00f4micos e pol\u00edticos da burguesia nacional e do imperialismo, ora \n\nbrit\u00e2nico ora estadunidense. Atualmente, s\u00e3o os capitalistas brasileiros, \n\nargentinos, croatas, russos e japoneses, que vislumbram a Bol\u00edvia como um \n\nespa\u00e7o de acumula\u00e7\u00e3o de capital. Pelo fato de serem camponeses ind\u00edgenas \n\n(que carregam heran\u00e7as espanholas coloniais), ou apenas camponeses (sem o \n\nran\u00e7o colonial)4, o que os une \u00e9 a pobreza e, de acordo com Harvey (2006), \n\npotenciais expropriados para a acumula\u00e7\u00e3o do Modo Capitalista de Produ\u00e7\u00e3o, \n\nno papel de produtores espoliados. \n\n                                                 \n3<http://www.ine.gov.bo>. Acesso em 14 out. de 2008. \n4 Mignolo (2003, pp. 276-277) resgata os estudos de Rivera Cusicanqui feitos na publica\u00e7\u00e3o \n\u201cOprimidos pero no Vencidos\u201d de 1984 onde a autora diferencia o \u201ccampon\u00eas-aimar\u00e1 ou \n\u201ccampon\u00eas-qu\u00edchua\u201d, que indicam as tens\u00f5es de classe e etnia, resgatando a opress\u00e3o \ncolonial, do simples \u201ccampon\u00eas\u201d, fruto do capitalismo sem fric\u00e7\u00f5es \u00e9tnicas. \n\n\n\n - 21 -\n\n \n \n \n\n \n \n\nMapa 2  \nDepartamentos bolivianos (GALLUP, 2005, p. 111 - adaptado) \n\n \n \n1.1 A OCUPA\u00c7\u00c3O HUMANA \n \n\nNa regi\u00e3o andina h\u00e1 resqu\u00edcios de civiliza\u00e7\u00e3o de cerca de 20.000 anos, \n\nmas segundo Klein (2004), a primeira grande civiliza\u00e7\u00e3o a se desenvolver no \n\naltiplano boliviano foi a civiliza\u00e7\u00e3o Tiahuanaco, cuja capital hom\u00f4nima foi \n\nerguida na margem sul do lago Titicaca, a partir do ano 600 a.C.. L\u00e1 \n\n\n\n - 22 -\n\ndesenvolveram t\u00e9cnicas agr\u00edcolas de cultivo em terra\u00e7os e nos planaltos, at\u00e9 \n\ndesaparecer por volta de 1200 d.C.. \n\nPosteriormente \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o Tiahuanaco, desenvolveu-se pr\u00f3ximo ao \n\nLago Titicaca o reino dos Aymar\u00e1s, que migraram para Tiahuanaco ap\u00f3s sua \n\nderrocada. Os Aymar\u00e1s, tamb\u00e9m chamados de collas, eram divididos em sete \n\ngrandes na\u00e7\u00f5es. Como observa Klein, \u201cO desenvolvimento dos reinos dos \n\nAymar\u00e1s assinalou propriamente o in\u00edcio da hist\u00f3ria boliviana. Eles dominaram \n\nos planaltos centrais desde o fim do s\u00e9culo XII at\u00e9 a chegada dos espanh\u00f3is no \n\ns\u00e9culo XVI\u201d (KLEIN, 2004, p. 14). Dedicavam-se, principalmente, \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de \n\nlhamas e alpacas e praticavam uma agricultura extensiva. \n\nOs Qu\u00e9chuas tamb\u00e9m emergiram ap\u00f3s o colapso da civiliza\u00e7\u00e3o \n\nTiahuanaco. O Imp\u00e9rio Inca5, emergido em Cuzco, ao contr\u00e1rio dos aymar\u00e1s, \n\nera expansionista e estendeu seu imp\u00e9rio desde o sul da atual Col\u00f4mbia at\u00e9 o \n\nnorte do atual Chile. Eles estenderam a influ\u00eancia de seu imp\u00e9rio sobre o reino \n\ndos aymar\u00e1s, em 1460, confinando-os em uma prov\u00edncia de nome Kollasuyo, \n\numa das quatro unidades administrativas do Imp\u00e9rio Inca. No olhar de Klein, \n\nessa influ\u00eancia n\u00e3o significou a incorpora\u00e7\u00e3o dos aymar\u00e1s, j\u00e1 que mantiveram \n\nsua organiza\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica, pagando apenas tributos aos qu\u00e9chuas. A \n\nderrocada dos aymar\u00e1s aconteceu em 1470, n\u00e3o de modo pac\u00edfico. \n\nDerrotados, perderam a independ\u00eancia para os qu\u00e9chuas, por\u00e9m, a l\u00edngua \n\naymar\u00e1 n\u00e3o conseguiu ser derrotada e \u00e9 falada at\u00e9 hoje. \n\nA popula\u00e7\u00e3o pr\u00e9-colombiana que ocupava as plan\u00edcies do leste era \n\ncomposta em sua maioria por \u00edndios, falava o idioma guarani e pertencia \u00e0s \n\netnias moxo e chiquitanos. Os povos do leste n\u00e3o foram dominados pelo \n\nImp\u00e9rio Inca, mesmo os espanh\u00f3is tiveram enormes dificuldades para faz\u00ea-lo. \n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es contidas no s\u00edtio do Instituto Nacional de Estad\u00edstica da \n\nBol\u00edvia6, apenas em 1675 dois padres espanh\u00f3is partiram de Lima at\u00e9 Santa \n\nCruz e de Santa Cruz para a tribo dos moxos, em Guapay, fundando em 1682 \n\na miss\u00e3o de Nossa Senhora do Loreto e em 1686 fundaram a miss\u00e3o da \n\nSant\u00edssima Trindade, que hoje \u00e9 a capital do departamento de Beni. \n\n                                                 \n5 O nome inca refere-se a imp\u00e9rio e n\u00e3o, em termos restritos, aos seus habitantes. (CHASTEN, \n2001, p. 29) \n6&lt;http://www.ine.gov.bo> (acesso em 14 de outubro de 2008). \n\n\n\n - 23 -\n\nAinda segundo o Instituto Nacional de Estad\u00edstica, a administra\u00e7\u00e3o do \n\noriente foi confiada pelos espanh\u00f3is, no s\u00e9culo XVII, aos padres jesu\u00edtas, que \n\nlevantaram a primeira constru\u00e7\u00e3o nas terras dos chiquitanos, fundando a \n\ncidade de S\u00e3o Francisco Xavier, nas proximidades do rio Paraguai, al\u00e9m das \n\nmiss\u00f5es de Moxos, Chiquitos, Mainas, Putumaio e Orenoco que eram \n\ninterligadas por redes de trilhas que se cruzavam.  \n\nO contato com ind\u00edgenas afastados das minas de prata localizadas no \n\naltiplano, principalmente nos vales da vertente oriental da Cordilheira dos \n\nAndes, era realizado sobretudo por religiosos. Conforme Caio Prado Junior \n\n(1994), os religiosos dirigiam-se para os lugares onde inexistiam os minerais \n\nalvo da ambi\u00e7\u00e3o metropolitana. Portanto, a conquista espiritual seria mais f\u00e1cil, \n\npois n\u00e3o haveria disputa, num primeiro momento, entre os interesses religiosos \n\nde um lado e os econ\u00f4micos de outro lado, ou seja, a necessidade de ter \n\nbra\u00e7os para as minas de prata do altiplano. \n\nEm 1767, com a expuls\u00e3o dos jesu\u00edtas, essa \u00e1rea ficou \u00e0 merc\u00ea dos \n\nbandeirantes brasileiros, que buscavam riquezas minerais e \u00edndios para \n\nescravizarem, causando um esvaziamento progressivo no oriente boliviano. \n\n \n\n \n\n1.2 A OCUPA\u00c7\u00c3O ESPANHOLA \n \n\nA conquista espanhola do Imp\u00e9rio Inca foi obra de Francisco Pizarro, \n\nnuma \u00e9poca de decl\u00ednio do imp\u00e9rio. Ap\u00f3s a morte do imperador Huayna Capac, \n\nem 1527, seus filhos Huascar e Atahualpa travaram uma briga pela sucess\u00e3o.  \n\nDe acordo com Chasteen,  \n\n \nPizarro tinha apenas 168 espanh\u00f3is, mas infelizmente para os \n\nincas, o imperador reinante e seu sucessor haviam morrido \n\nsubitamente da epidemia que, alastrando-se pelas rotas \n\ncomerciais \u00e0 frente de Pizarro, devastou a fam\u00edlia dirigente \n\ninca, gerando uma crise de sucess\u00e3o pouco antes da chegada \n\ndos espanh\u00f3is. Desastradamente, uma guerra civil inca havia \n\neclodido. Atahualpa comandava um lado e seu irm\u00e3o, Huascar, \n\no outro. O ardiloso Pizarro conseguiu jogar os dois lados um \n\n\n\n - 24 -\n\ncontra o outro, obtendo a derradeira vit\u00f3ria para si. \n\n(CHASTEEN, 2001, p. 45) \n\n \n\nEmbora Atahualpa tenha derrotado Huascar, n\u00e3o havia ainda \n\nconsolidado plenamente seu poder quando da chegada dos espanh\u00f3is, \n\ncomandados por Pizarro, em 1532. \n\nEntre os aymar\u00e1s tamb\u00e9m houve resist\u00eancia \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o espanhola, \n\npor\u00e9m, a tarefa se mostrou bastante dif\u00edcil, pois al\u00e9m de enfrentar o forte \n\nex\u00e9rcito espanhol, tinham de enfrentar tamb\u00e9m uma parcela de seu pr\u00f3prio \n\npovo que estava colaborando com os conquistadores. \n\nElliott (2008) escreve que, em novembro de 1533, a cidade de Cuzco, a \n\nprincipal cidade Inca, foi tomada pelos espanh\u00f3is, destruindo o imp\u00e9rio. A \n\nintencionalidade espanhola era manter a estrutura social incaica para carrear \n\nos lucros para a metr\u00f3pole. \n\nPela disputa do butim, houve disputas entre os pr\u00f3prios espanh\u00f3is, \n\nnotadamente entre os exploradores Francisco Pizarro e Diego de Almagro. Os \n\nremanescentes incas tentaram uma rea\u00e7\u00e3o, comandada por Manco Inca, mas \n\nforam derrotados, quando em 1572 o \u00faltimo reduto inca, localizado em \n\nVilcabamba, foi derrotado pelas for\u00e7as espanholas. As disputas entre os \n\npr\u00f3prios espanh\u00f3is eram t\u00e3o violentas que Diego de Almagro foi assassinado \n\nem 1538, e Francisco Pizarro foi morto pelos seguidores de Almagro, em 1542. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o espacial do territ\u00f3rio incaico seguiu a l\u00f3gica sist\u00eamica \n\nmercantilista, na qual o ac\u00famulo de metais preciosos era condi\u00e7\u00e3o fundamental \n\ndo processo de conquista e domina\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios encontrados. Para \n\nDussel, \n\n \nNunca houve, empiricamente, Hist\u00f3ria Mundial at\u00e9 1492 (como \n\ndata da decolagem do \u201cSistema-mundo\u201d). Anteriormente a essa \n\ndata, os imp\u00e9rios ou sistemas culturais coexistiam entre si. \n\nSomente com a expans\u00e3o portuguesa a partir do s\u00e9culo XV, a \n\nchegada ao Extremo Oriente no s\u00e9culo XVI, e com o \n\ndescobrimento da Am\u00e9rica hisp\u00e2nica, todo o planeta torna-se o \n\n\u2018lugar\u2019 de \u2018uma s\u00f3\u2019 hist\u00f3ria mundial. (DUSSEL, 2005, p. 61) \n\n\n\n - 25 -\n\nDessa forma, tanto o atual sistema mundial quanto a Am\u00e9rica nasceram \n\nno final do s\u00e9culo XV. Nesse sentido, n\u00e3o conseguiremos entender o avan\u00e7o \n\ndo modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista sem entender os processos de coloniza\u00e7\u00e3o da \n\nAm\u00e9rica, como apontou Moraes em sua an\u00e1lise sobre a forma\u00e7\u00e3o dos \n\nterrit\u00f3rios coloniais: \n\n \nA coloniza\u00e7\u00e3o americana inicia-se com a instala\u00e7\u00e3o de \n\nenclaves, que atuam como bases de difus\u00e3o do processo. \n\nEsses evoluem para regi\u00f5es quando passam a abarcar \n\nespa\u00e7os mais dilatados, que abrigam assentamentos e fluxos \n\npermanentes e consolidados. Tais conjuntos regionais, em \n\nsuas articula\u00e7\u00f5es e complexiza\u00e7\u00f5es, acabam por conformar \n\nefetivos territ\u00f3rios na Am\u00e9rica colonial, que apresentam uma \n\ndivis\u00e3o interna do trabalho com zonas de produ\u00e7\u00e3o \n\nespecializadas. Tais organiza\u00e7\u00f5es espaciais, dotadas de \n\ninstala\u00e7\u00f5es e assentamentos (e de fundos territoriais), com sua \n\nl\u00f3gica de disposi\u00e7\u00e3o das atividades e equipamentos no espa\u00e7o, \n\nemerge como um dos elementos significativos da \u201cheran\u00e7a \n\ncolonial\u201d das forma\u00e7\u00f5es perif\u00e9ricas. \n\nEnfim, os territ\u00f3rios coloniais atuaram como as bases da \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios nacionais na Am\u00e9rica Latina. Por \n\nisso, entender a din\u00e2mica que presidiu suas forma\u00e7\u00f5es, e \n\nconhecer os arranjos sociais gerados em cada caso, aparecem \n\ncomo pressuposto para a explica\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria das \n\nsociedades latino-americanas. (MORAES, 2000, p. 23) \n\n \n\nA partir da l\u00f3gica de an\u00e1lise da constitui\u00e7\u00e3o da economia-mundo, \n\npensamos que, para uma melhor compreens\u00e3o do objeto de estudo, \u00e9 \n\nfundamental fazer um breve levantamento hist\u00f3rico da Bol\u00edvia, desde a \n\nocupa\u00e7\u00e3o desse espa\u00e7o pelos espanh\u00f3is. \n\nO Estado Nacional conhecido como Bol\u00edvia originou-se do espa\u00e7o \n\ncolonial dominado pela Espanha, do s\u00e9culo XVI ao XIX. Como assinala \n\nFernando Novais (2000), a coloniza\u00e7\u00e3o moderna representou a europeiza\u00e7\u00e3o \n\ndas Am\u00e9ricas e de outras \u00e1reas do planeta como resultado do expansionismo \n\nmar\u00edtimo-mercantil, bem como a cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os complementares ao \n\n\n\n - 26 -\n\nprocesso de acumula\u00e7\u00e3o de capitais das \u00e1reas metropolitanas da nascente \n\neconomia-mundo. \n\nO poder metropolitano espanhol imp\u00f4s suas determina\u00e7\u00f5es sobre a \n\nAm\u00e9rica Latina, por meio da sujei\u00e7\u00e3o manu militari dos povos e culturas \n\nind\u00edgenas estabelecidos no altiplano andino e na plan\u00edcie. Houve a destrui\u00e7\u00e3o \n\ndo Imp\u00e9rio Inca, contudo, certas estruturas ind\u00edgenas relacionadas ao trabalho \n\ncompuls\u00f3rio e a subordina\u00e7\u00e3o ao poder central foram mantidas devido a sua \n\nserventia para a constitui\u00e7\u00e3o de uma economia colonial baseada em enclaves \n\nmineiro-exportadores. \n\nA partir desses enclaves, desenvolveram-se regi\u00f5es e um territ\u00f3rio \n\ncolonial, segundo Gumucio: \n\n \nEs en el altiplano y los valles interandinos d\u00f3nde hoy vive la \n\nmayor parte de la poblaci\u00f3n, y es all\u00ed d\u00f3nde se formaron las \n\naltas culturas precolombinas de los qu\u00e9chuas  y aimaras y se \n\nasentaron las principales ciudades, como Chacras (hoy Sucre), \n\nLa Paz, Cochabamba, Oruro y Potos\u00ed, y las explotaciones \n\nmineras. En el oriente fueron  las ciudades de Santa Cruz, \n\nTrinidad, Riberalta y Cobija, y uma mir\u00edada de pueblos \n\nfundados por los jesu\u00edtas n los siglos XVI y XVII7 (GUMUCIO, \n\n1996, pp. 14-15)  \n\n \nMoraes (2000) enfatiza a enorme import\u00e2ncia da explora\u00e7\u00e3o da prata na \n\norganiza\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o espacial da col\u00f4nia e, principalmente, da \n\nimport\u00e2ncia fulcral de Potosi no processo de ocupa\u00e7\u00e3o territorial por parte da \n\nEspanha. \n\nSegundo Bakewell (2008), as primeiras fontes de prata foram \n\nencontradas em 1538 por Gonzalo Pizarro nas minas incas de Porco e, em \n\n1545, em Potosi, seguido de outros achados menores nas proximidades. A \n\n                                                 \n7 Tradu\u00e7\u00e3o livre: \u00c9 no altiplano e nos vales interandinos onde hoje vive a maior parte da \npolula\u00e7\u00e3o e \u00e9 l\u00e1 que se formaram as altas culturas pr\u00e9-colombianas dos qu\u00e9chuas e dos \naimar\u00e1s e assentaram as principais cidades, como Charquas (hoje Sucre), La Paz, \nCochabamba, Oruro e Potosi, e a minera\u00e7\u00e3o. No oriente foram fundadas as cidades de Santa \nCruz, Trinidad, Riberalta e Cobija, e uma s\u00e9rie de povoados fundados pelos jesu\u00edtas nos \ns\u00e9culos XVI e XVII. \n \n\n\n\n - 27 -\n\ndescoberta das reservas de prata em Potosi \u201crepresentou um dos \n\nacontecimentos mais importantes da hist\u00f3ria americana. Esta vila foi durante \n\nmuito tempo o cora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico, a \u2018j\u00f3ia do imp\u00e9rio\u2019, o impulsionador da \n\neconomia colonial sul-americana\u201d. (PRODANOV, 2002, p. 37). \n\nDados contidos em Prodanov (2002) d\u00e3o conta que, aproximadamente, \n\n30.000 toneladas de prata foram extra\u00eddas das minas potosinas para abastecer \n\na Espanha, financiando o mercantilismo europeu. \n\nNum primeiro momento, a prata era retirada em veios que corriam \n\npraticamente na superf\u00edcie, por\u00e9m, em pouco tempo, a voracidade da extra\u00e7\u00e3o \n\nlevou a escava\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios t\u00faneis no interior da montanha. \n\nA necessidade premente de m\u00e3o-de-obra fez que fosse colocada em \n\npr\u00e1tica, por volta de 1550, pelo vice-rei Dom Francisco de Toledo, a pr\u00e1tica da \n\nmita, ou seja, o trabalho compuls\u00f3rio nas minas, realizado por \u00edndios do sexo \n\nmasculino com idade entre dezoito e cinquenta anos. \n\nPara Bakewell (2008), a descoberta de jazidas de merc\u00fario em \n\nHuancavelica (no atual Peru), no ano de 1563, tamb\u00e9m possui import\u00e2ncia \n\n\u00edmpar no mesmo processo de ocupa\u00e7\u00e3o territorial.  \n\nDe acordo com Moraes, \n\n \na ocupa\u00e7\u00e3o segue um eixo que vai das minas de merc\u00fario de \n\nHuancavelica, trezentos quil\u00f4metros ao norte de Lima, \n\npassando por esta cidade, e avan\u00e7ando num sentido sul para a \n\nvelha regi\u00e3o mineira de Cuzco, at\u00e9 atingir o cerro de Potosi (a \n\ncerca de 2.000 quil\u00f4metros de Lima), a montanha de prata \n\ndescoberta em 1545, a quatro mil metros de altitude. Tal rota \n\nlatitudinal firma-se com a introdu\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica do am\u00e1lgama \n\nna extra\u00e7\u00e3o mineira, em 1572, a qual torna Huancavelica \n\n\u2018condi\u00e7\u00e3o de Potosi\u2019. (MORAES, 2000, p. 203) \n\n \n\nO merc\u00fario tornou-se fundamental para fazer a amalgama\u00e7\u00e3o com a \n\nprata. Na jun\u00e7\u00e3o de ambos forma-se uma esp\u00e9cie de pasta. Ao mesmo tempo \n\nem que a prata se junta com o merc\u00fario, as impurezas se separam dessa \n\nmistura. A partir da\u00ed, a ela passa por um processo de aquecimento para \n\n\n\n - 28 -\n\nseparar o merc\u00fario da prata, garantindo a enorme produ\u00e7\u00e3o desse \u00faltimo \n\nmin\u00e9rio. Para sustentar tal afirma\u00e7\u00e3o, Bakewell escreveu que \n\n \nA produ\u00e7\u00e3o de Potosi cresceu quase seis vezes no per\u00edodo de \n\n1575-1590, alcan\u00e7ando, em torno de 1592, n\u00e3o apenas o seu \n\nn\u00edvel mais alto de todos os tempos, mas tamb\u00e9m um n\u00edvel que \n\nexcedeu o atingido por qualquer outro distrito mineiro em todo \n\no per\u00edodo colonial. Nos anos de 1575-1600, Potosi produziu \n\ntalvez a metade de toda a produ\u00e7\u00e3o hispano-americana. Tal \n\nprofus\u00e3o de prata n\u00e3o teria vindo \u00e0 tona sem a concomitante \n\nabund\u00e2ncia de merc\u00fario de Huancavelica, que naqueles \n\nmesmos anos estava tamb\u00e9m produzindo como nunca havia \n\nfeito. (BAKEWELL, 2008, pp. 140-141) \n\n \n\nO processo de amalgama\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi importante, segundo Wachtel \n\n(2008), pois os espanh\u00f3is puderam romper o controle t\u00e9cnico que os ind\u00edgenas \n\npossu\u00edam sobre a produ\u00e7\u00e3o da prata, pois at\u00e9 ent\u00e3o o m\u00e9todo empregado era \n\no chamado huayra (ou Gua\u00edra), a tradicional fundi\u00e7\u00e3o incaica baseada na \n\nenergia e\u00f3lica. A utiliza\u00e7\u00e3o do merc\u00fario fez com que as sobras da extra\u00e7\u00e3o, \n\nque n\u00e3o podiam ser usados pelo m\u00e9todo ind\u00edgena, passaram a ser \n\nreaproveitadas no novo processo de am\u00e1lgama, proporcionando um \n\nrevigoramento da produ\u00e7\u00e3o da prata. \n\nPotosi, um local ermo de dif\u00edcil acesso, situado a cerca de 4.000 metros \n\nacima do n\u00edvel do mar e encravada no alto da Cordilheira dos Andes pode ser \n\nconsiderada, segundo Pierre Vilar (1981) um dos \u201clugares hist\u00f3ricos do \n\ncapitalismo\u201d, devido a enorme quantidade de prata ali encontrada. Em pouco \n\ntempo a popula\u00e7\u00e3o cresceu abruptamente, chegando a ter aproximadamente \n\n160.000 habitantes, segundo Morse (2008), e transforma-se na maior cidade \n\ndo hemisf\u00e9rio sul. Para abastec\u00ea-la, tudo vinha de fora, nada era ali produzido, \n\nnada deveria tirar a aten\u00e7\u00e3o do que mais importava em Potosi: a extra\u00e7\u00e3o da \n\nprata. \n\n \nAs estradas e o com\u00e9rcio expandiram-se rapidamente \u00e0 \n\nmedida que se desenvolveram novos circuitos econ\u00f4micos, \n\nenergizados pela minera\u00e7\u00e3o. Roupas, vinho e ferro da \n\n\n\n - 29 -\n\nEspanha, escravos da \u00c1frica, sedas e especiarias do Oriente \n\nflu\u00edam para as vilas mineiras e para pagar por tudo isso, \n\nenormes quantidades de metal precioso, principalmente prata, \n\ncome\u00e7aram a fluir na dire\u00e7\u00e3o oposta. (BAKEWELL, 2008, p. \n\n102) \n\n \n\nBakewell (2008) salienta que a produ\u00e7\u00e3o de merc\u00fario em Huancavelica \n\nentrou em decl\u00ednio a partir de 1595, devido ao violento processo de explora\u00e7\u00e3o \n\nali realizado. Por\u00e9m, como o uso da am\u00e1lgama estava enraizado na extra\u00e7\u00e3o \n\nda prata, proporcionando ganhos em escala, os espanh\u00f3is se valeram da \n\nimporta\u00e7\u00e3o do merc\u00fario oriundo principalmente de Almad\u00e9n, na Espanha, mas \n\ntamb\u00e9m era importada de Idrija, na atual Eslov\u00eania, que na \u00e9poca vivia sob os \n\nausp\u00edcios dos Hasburgos. \n\nOs processos de minera\u00e7\u00e3o em Potosi tamb\u00e9m serviram para o \n\ndesenvolvimento de um din\u00e2mico mercado interno, ligando e dando vida a \n\ndiversas localidades dentro do territ\u00f3rio colonial espanhol. \n\nAs cidades de Cochabamba, Tarija e Tomina, fundadas respectivamente \n\nem 1571, 1574 e 1575, encarregaram-se de abastecer com g\u00eaneros \n\naliment\u00edcios a popula\u00e7\u00e3o do altiplano, principalmente, trigo e milho. La Paz \n\n(Ciudad de Nuestra Se\u00f1ora de La Paz), fundada em 1548, especializou-se no \n\ncultivo de ra\u00edzes de coca, na cria\u00e7\u00e3o de animais e prosperou gra\u00e7as \u00e0 condi\u00e7\u00e3o \n\nde ponto de parada no caminho entre as minas de Potosi e o litoral e, \n\nposteriormente, por estar na rota entre Lima e Buenos Aires, enquanto Santa \n\nCruz abastecia a mesma regi\u00e3o com produtos tropicais. O trigo e o vinho eram \n\ntrazidos do Chile. Os animais, tanto de carga quanto para o abastecimento de \n\ncarne, procediam da plan\u00edcie platina. Alguns produtos t\u00eaxteis vinham da cidade \n\nde Quito. \n\nProdanov (2002) salienta que o poder de compra da elite de Potosi \n\ntamb\u00e9m chegava a mercados internacionais, de onde compravam tecidos de \n\nGranada, Flandes e da Cal\u00e1bria, chap\u00e9us de Paris e de Londres, j\u00f3ias da \u00cdndia, \n\ndo Ceil\u00e3o, do Panam\u00e1, cristais venezianos, tapetes persas e outros produtos \n\nde muito valor. \n\nPotosi se torna o polo aglutinador de uma economia agr\u00e1ria perif\u00e9rica, \n\nque se estende por uma enorme \u00e1rea, constitu\u00edda apenas para abastec\u00ea-la, \n\n\n\n - 30 -\n\npois na l\u00f3gica sist\u00eamica do Antigo Sistema Colonial, o lucro oriundo das \n\natividades de minera\u00e7\u00e3o compensava tais investimentos. \n\nComo observa Prodanov (2002), Potosi tamb\u00e9m foi respons\u00e1vel pelo \n\nsurgimento da segunda cidade mais importante do Vice-Reino, entre os \n\ns\u00e9culos XVI e XVIII. Trata-se da atual cidade de Sucre, que foi fundada sobre \n\num povoado ind\u00edgena chamado Charcas, em 1538, com o nome de La Plata. \n\nEste local, que antes da denomina\u00e7\u00e3o atual chamava-se Chuquisaca, dista \n\ncerca de 120 quil\u00f4metros de Potosi e foi o lugar escolhido pela elite potosina \n\ntanto para fugir dos rigores naturais de Potosi quanto para articular os \n\nprocessos inerentes \u00e0 explora\u00e7\u00e3o da prata. Seu acelerado crescimento se deu \n\npor sua posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica estrat\u00e9gica, pois se tornou conflu\u00eancia de caminhos \n\ndentro do Vice-Reino. \n\nNo que tange ao escoamento das mercadorias e ao recebimento dos \n\nprodutos necess\u00e1rios \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de vida na \u00e1rea \n\nmineira, Moraes nos mostra que \n\n \nA ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio colonial estrutura-se num padr\u00e3o \n\nvoltado para fora, isto \u00e9, a apropria\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os obedece a \n\num itiner\u00e1rio que exprime o sentido priorit\u00e1rio dos fluxos \n\n(centr\u00edpetos do ponto de vista da col\u00f4nia, e centr\u00edfugos na \u00f3tica \n\nda metr\u00f3pole) O desenho espacial b\u00e1sico observado \u00e9 o \n\ndenominado \u2018bacia de drenagem\u2019, em que um eixo de \n\ncircula\u00e7\u00e3o central ramifica-se por caminhos que v\u00e3o buscar as \n\nzonas de produ\u00e7\u00e3o, e esse eixo tem por destino um porto \n\n(lacustre, marinho ou estuarino) que articula os lugares \n\ndrenados com os fluxos do com\u00e9rcio ultramarino... Quanto \n\nmais ampla a \u00e1rea de drenagem e quanto mais intenso o fluxo \n\npraticado, maior ser\u00e1 a import\u00e2ncia do porto de refer\u00eancia na \n\nhierarquiza\u00e7\u00e3o dos lugares coloniais no interior de cada \n\nimp\u00e9rio. (MORAES, 2005, p. 68) \n\n \n\nA exporta\u00e7\u00e3o dos minerais extra\u00eddos nesta \u00e1rea colonial, segundo \n\nMoraes (2000), em sua maior parte sa\u00eda de Potosi e era enviada para Lima, de \n\nonde seguia para o porto de Callao (Mapa 3), seguindo para o Panam\u00e1 e de l\u00e1, \n\n\n\n - 31 -\n\nenviada para Havana, de onde seguia para Sevilha, na Espanha. Tal trajeto, de \n\nacordo com Moraes, durava cerca de dezoito meses. \n\nSevilha, situada a cerca de 110 quil\u00f4metros do litoral, n\u00e3o era uma \n\ncidade mar\u00edtima, apesar de ter sido o principal porto espanhol, pois, de acordo \n\ncom Macleod (2008), possu\u00eda algumas vantagens: estava protegida tanto das \n\ntempestades atl\u00e2nticas quanto dos ataques de piratas. \n\nMacleod (2008) escreve que pelo porto de Buenos Aires escoava-se \n\ngrande parte da prata contrabandeada de Potosi, via Salta, Tucum\u00e1n e \n\nC\u00f3rdoba que, repassada para contrabandistas da Col\u00f4nia do Sacramento e do \n\nRio de Janeiro (Mapa 3), seguia para Lisboa e para as possess\u00f5es \n\nportuguesas na \u00c1sia, a fim de financiar a penetra\u00e7\u00e3o lusa nesse ponto do \n\nplaneta. \n\nAli\u00e1s, vale ressaltar que esse com\u00e9rcio clandestino de prata foi \n\nrespons\u00e1vel pela segunda funda\u00e7\u00e3o da cidade de Buenos Aires, em 1580. Esta \n\ncidade tornou-se n\u00e3o s\u00f3 uma das principais rotas de abastecimento de Potosi, \n\nprincipalmente de cavalos, mulas, gado bovino, mas tamb\u00e9m de manufaturas \n\neuropeias e artigos de luxo, criando uma liga\u00e7\u00e3o entre a regi\u00e3o mineira e o \n\noceano Atl\u00e2ntico, trajeto bem mais curto que a rota legal via Panam\u00e1, Callao e \n\nLima. Tal circuito foi legalizado, em 1595, pela coroa espanhola. \n\nN\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa que na primeira metade do s\u00e9culo XVII, os portugueses \n\npretendiam, conforme afirma Bandeira (1985), tomar posse de Buenos Aires, \n\npois al\u00e9m de permitir o controle da Bacia do Prata, abriria caminho para as \n\nminas de Potosi. Tal pretens\u00e3o, por\u00e9m n\u00e3o se concretizou. Reabrir a rota \n\nclandestina entre o Atl\u00e2ntico e Potosi tamb\u00e9m n\u00e3o foi levada adiante. Restou \n\nent\u00e3o \u00e0 metr\u00f3pole portuguesa fundar, em 1680, a \u201cCol\u00f4nia do Sacramento na \n\nmargem oeste do rio da Prata, para convert\u00ea-la em dep\u00f3sito do com\u00e9rcio de \n\ncontrabando com Buenos Aires, que se tornava ent\u00e3o um dos principais portos \n\nda Am\u00e9rica espanhola.\u201d (MAURO, 2008, p. 472). \n\n \n\n \n\n\n\n - 32 -\n\n \n \n\nMapa 3  \nRotas de escoamento da prata (MACLEOD, 2008, v. II, p. 257 \u2013 adaptado) \n\n \n\n\n\n - 33 -\n\n \nO decl\u00ednio econ\u00f4mico de Potosi, quando a produ\u00e7\u00e3o de prata entrou \n\nnuma espiral descendente, teve in\u00edcio no ano de 1592 e estendeu-se at\u00e9 a \n\nsegunda metade do s\u00e9culo XVII. Al\u00e9m da exaust\u00e3o natural das minas, outro \n\nfator bastante importante para sua retra\u00e7\u00e3o foi o esgotamento da produ\u00e7\u00e3o de \n\nmerc\u00fario das minas de Huancavelica no Peru e de Almad\u00e9n na Espanha. \n\nPotosi, que chegou a ter uma popula\u00e7\u00e3o fixa, no in\u00edcio do s\u00e9culo XVII, de \n\naproximadamente 160 mil habitantes, viu esse n\u00famero cair para n\u00e3o mais que \n\n30 mil. Na \u00e9poca da independ\u00eancia boliviana, em 1825, apenas nove mil \n\npessoas viviam em Potosi. \n\nOutro processo distinto de ocupa\u00e7\u00e3o do altiplano se deu pelo chamado \n\n\u201cPiemonte\u201d andino. A cidade de Assun\u00e7\u00e3o, fundada em 1537, serviu tanto \n\ncomo ponto de partida para expedi\u00e7\u00f5es quanto de centro abastecedor de mate, \n\nmilho e batata-doce para Potosi. A partir de Assun\u00e7\u00e3o, os espanh\u00f3is, em \n\nsentido noroeste, fundam em 1561 a cidade de Santa Cruz de la Sierra, que \n\ncome\u00e7a a fornecer produtos tropicais \u00e0 zona mineradora.  \n\nEsses dois processos distintos de ocupa\u00e7\u00e3o, sendo o primeiro a partir do \n\natual Peru e o segundo a partir do atual Paraguai, que possibilitaram a cria\u00e7\u00e3o \n\nde novos assentamentos populacionais em \u00e1reas de dif\u00edceis condi\u00e7\u00f5es de vida, \n\nmostra-nos o grandioso circuito armado pela metr\u00f3pole para garantir a \n\nextra\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o da prata, envolvendo um arco maior de \n\nespacializa\u00e7\u00e3o. Este reunia as \u00e1reas andina e platina num territ\u00f3rio constitu\u00eddo \n\npelo poder das rela\u00e7\u00f5es sociais referentes ao Antigo Sistema Colonial, \u201cnuma \n\nl\u00f3gica na qual cada col\u00f4nia aparece como parte de uma estrutura que trabalha \n\npara o centro do sistema\u201d (MORAES, 2005, p. 64), sendo que nesse processo \n\n\u201cas col\u00f4nias s\u00e3o por\u00e7\u00f5es da economia-mundo, na qual se apresentam como \n\npartes subordinadas de um imp\u00e9rio, e, em conjunto, delimitam a verdadeira \n\nperiferia do mundo capitalista\u201d. (ibidem, p. 56) \n\nOs portugueses, nas palavras de Bandeira (1985), ficaram frustrados ao \n\ndescobrir que nas terras destinadas pelo Tratado de Tordesilhas n\u00e3o \n\nencontraram um m\u00edsero grama de prata. \n\n \nOs metais, que a imagina\u00e7\u00e3o escaldante dos primeiros \n\nexploradores pensava encontrar em qualquer territ\u00f3rio novo, \n\n\n\n - 34 -\n\nesperan\u00e7a refor\u00e7ada pelas prematuras descobertas \n\ncastelhanas, n\u00e3o se revelaram t\u00e3o disseminados como se \n\nesperava. (PRADO JUNIOR, 1994, p. 25) \n\n \n\nPara tal intento, os bandeirantes come\u00e7aram a embrenhar-se pelo \n\ninterior do continente para encontrar o Eldorado ou mesmo alcan\u00e7ar Potosi. \n\nConforme Miranda (2007), em 1621, uma expedi\u00e7\u00e3o chefiada por Ant\u00f4nio \n\nCastanho da Silva partiu de S\u00e3o Paulo e, via Cuiab\u00e1, chegou a Potosi. Por\u00e9m, \n\nn\u00e3o logrou \u00eaxito em sua expedi\u00e7\u00e3o, pois morreu logo em seguida, em \n\ndecorr\u00eancia das adversidades que o trajeto lhe imp\u00f4s. \n\nTanto Moraes (2000) quanto Ferreira (2005) relatam a realiza\u00e7\u00e3o de \n\numa expedi\u00e7\u00e3o oficial, em nome do rei Dom Jo\u00e3o IV, do bandeirante Ant\u00f4nio \n\nRaposo Tavares, ocorrida entre 1648 e 1651, que tinha como objetivo, al\u00e9m de \n\ndescobrir pedras preciosas, o de reconhecer e ampliar os dom\u00ednios \n\nportugueses na Am\u00e9rica. \n\nEssa expedi\u00e7\u00e3o dividiu-se em duas tropas, uma delas, chefiada pelo \n\npr\u00f3prio Ant\u00f4nio Raposo Tavares e outra, por \u00c2ntonio Pereira de Azevedo, \n\nambas chegando \u00e0 regi\u00e3o dos \u00edndios Serranos, na regi\u00e3o de Potosi. \n\nPosteriormente, navegaram pelo rio Guapa\u00ed at\u00e9 o rio Mamor\u00e9 e deste, para o \n\nrio Madeira. Da\u00ed enfrentou o rio Amazonas, chegando \u00e0 cidade paraense de \n\nGurup\u00e1, em 1651. Finalmente alcan\u00e7aram Bel\u00e9m, no estado do Par\u00e1, de onde \n\nos 59 brancos sobreviventes retornaram para S\u00e3o Paulo. Com esse trajeto de \n\nmais de dez mil quil\u00f4metros, a Bandeira de Ant\u00f4nio Raposo Tavares fez uma \n\ndescoberta importante. No relato de Moraes,  \n\n \nPartindo de S\u00e3o Paulo, sua expedi\u00e7\u00e3o atingiu o sop\u00e9 andino, \n\ntransitando nas imedia\u00e7\u00f5es de Santa Cruz de la Sierra, em \n\nseguida atravessando o interfl\u00favio dos Parecis, penetrou na \n\nregi\u00e3o amaz\u00f4nica, atingindo Bel\u00e9m, pela rota dos rios Mamor\u00e9, \n\nMadeira e Amazonas. Tal itiner\u00e1rio deu ci\u00eancia da proximidade \n\n(e da n\u00e3o comunica\u00e7\u00e3o) das duas grandes bacias hidrogr\u00e1ficas \n\nsul-americanas, pondo por terra o mito cartogr\u00e1fico da ilha \n\nBrasil. (MORAES, 2000, p. 395) \n \n\n\n\n - 35 -\n\nA import\u00e2ncia dessa Bandeira reside na contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 configura\u00e7\u00e3o \n\nterritorial do Brasil, pois quando da assinatura do Tratado de Paz e Amizade \n\nentre portugueses e espanh\u00f3is, em 1668, as terras baixas do oeste amaz\u00f4nico \n\nforam reconhecidas como territ\u00f3rio portugu\u00eas, utilizando para tal \n\nreconhecimento o princ\u00edpio do uti possidetis8. Dessa maneira, Raposo Tavares, \n\n\u201cincorporava \u00e0 zona de influ\u00eancia pol\u00edtica da Coroa Portuguesa, toda a regi\u00e3o \n\ndo Oeste. E nela, todo o trecho encachoeirado do rio Madeira.\u201d (FERREIRA, \n\n2005, p. 24) \n\nA particulariza\u00e7\u00e3o do Antigo Sistema Colonial, nas condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas \n\ndo altiplano, engendrou um modo de sociabilidade marcado pela imposi\u00e7\u00e3o da \n\nvis\u00e3o de mundo euroc\u00eantrica e a consequente subalterniza\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es \n\nind\u00edgenas, relegadas \u00e0 mera condi\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra necess\u00e1ria \u00e0 \n\nviabiliza\u00e7\u00e3o da economia colonial. Moraes (2000) destaca que a minera\u00e7\u00e3o \n\nimplicou constru\u00e7\u00f5es, assentamento, redes de abastecimento, pereniza\u00e7\u00e3o de \n\nfluxos, al\u00e9m de melhor organiza\u00e7\u00e3o da estrutura administrativa, ou seja, a \n\nincorpora\u00e7\u00e3o explorat\u00f3ria do novo espa\u00e7o, das terras e pessoas, \u00e0 din\u00e2mica da \n\neconomia metropolitana. \n\nNesta perspectiva, as hierarquias s\u00f3cio-culturais tornam-se \n\nextremamente r\u00edgidas, expressando o car\u00e1ter colonial desta sociedade, na qual \n\no branco/europeu associa-se \u00e0s v\u00e1rias nuances do colonizador e/ou agente \n\nmetropolitano e o ind\u00edgena ao fardo laboral nas atividades mineradoras, \n\ncabendo aos mesti\u00e7os transitar nos interst\u00edcios desta hierarquia social, \n\nsimultaneamente, estrutura de produ\u00e7\u00e3o. Como aponta An\u00edbal Quijano \u201cNa \n\nAm\u00e9rica, a ideia de ra\u00e7a foi um modo de outorgar legitimidade \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de \n\ndomina\u00e7\u00e3o impostas pela conquista.\u201d (QUIJANO, 2005, p. 228) \n\nPortanto, n\u00e3o havia uma comunidade poss\u00edvel, real ou imaginada, nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es vigentes de inferioriza\u00e7\u00e3o da massa de popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena e \n\nmesti\u00e7a, uma vez que a identidade nacional, como diz Moraes (2009) \u00e9 uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o cultural de m\u00faltiplos caminhos de afirma\u00e7\u00e3o. Sendo assim, as elites \n\nque se constitu\u00edam a partir das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas coloniais n\u00e3o se \n\npreocupavam em criar elementos de consentimento e/ou persuas\u00e3o para se \n\nassociar ao car\u00e1ter coercitivo do exerc\u00edcio do seu poder. \u201cOs espanh\u00f3is, al\u00e9m \n\n                                                 \n8 Cada um dos lados mant\u00e9m o que ocupou, ou seja, a terra \u00e9 do pa\u00eds que a ocupa. \n\n\n\n - 36 -\n\nde ocupar a paisagem f\u00edsica, tamb\u00e9m se apropriaram da paisagem espiritual e \n\ncultural.\u201d (THIESSEN-REILY, 2008, p. 360) \n\nO exerc\u00edcio do poder, segundo os moldes da hegemonia gramsciana, \n\npressup\u00f5e a integra\u00e7\u00e3o m\u00ednima do povo ao sistema vigente, contrariando a \n\nsitua\u00e7\u00e3o concreta de vis\u00e3o e a\u00e7\u00e3o instrumental do povo, visto apenas como \n\nfor\u00e7a de trabalho por parte da elite europeizante. A grande popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, \n\na maior parte analfabeta no idioma metropolitano, permaneceu fora do \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o nacional das elites. \n\nContudo, enquanto contradi\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio processo de particulariza\u00e7\u00e3o \n\ndo Antigo Sistema Colonial, ocorreu a preserva\u00e7\u00e3o das comunidades \n\nind\u00edgenas, que foram recontextualizadas enquanto elemento de apoio \n\nsist\u00eamico, j\u00e1 que faziam a gest\u00e3o (controle e reprodu\u00e7\u00e3o) da m\u00e3o-de-obra. \n\nInstitui\u00e7\u00f5es tradicionais, como a mita (trabalho compuls\u00f3rio nas minas) e a \n\npongaje (o trabalho \u00edndio empregado para o servi\u00e7o pessoal), foram \n\napropriadas pelos espanh\u00f3is e pela elite criolla, em fun\u00e7\u00e3o da enorme \n\nnecessidade de m\u00e3o-de-obra para a minera\u00e7\u00e3o, s\u00f3 sendo abolidas oficialmente \n\nem 1812. Na leitura de Urquidi \u201cas comunidades ind\u00edgenas permaneceram \n\ncomo residindo num pa\u00eds diferente, ocupando o mesmo territ\u00f3rio com as \n\noligarquias, mas de modo subterr\u00e2neo\u201d. (URQUIDI, 2007, p. 74) \n\nSe por um lado essas comunidades representavam a submiss\u00e3o \u00e0 \n\nordem colonial, tamb\u00e9m se constitu\u00edram em polos de aglutina\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\nind\u00edgena e de sua cultura. Essa ambiguidade gerou movimentos de resist\u00eancia \n\nnas \u00e1reas do Vice-Reinado do Peru, em fins do s\u00e9culo XVIII, como as revoltas \n\nde Tupac Amaru e Tupac Katari, conforme Gerab e Resende (1987). \n\nEsses movimentos de rebeldia das popula\u00e7\u00f5es coloniais foram \n\ndebelados a ferro e fogo pelo cons\u00f3rcio formado pela elite colonial e as \n\nautoridades metropolitanas. A Era das Revolu\u00e7\u00f5es \u2013 a crise do Antigo Regime \n\ne do Antigo Sistema Colonial \u2013 na Am\u00e9rica hisp\u00e2nica n\u00e3o assistiu \u00e0 \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de na\u00e7\u00f5es e nacionalismos, no sentido proposto por Eric \n\nHobsbawm em seu livro \u201cNa\u00e7\u00f5es e Nacionalismos desde 1780\u201d, de 2004. \n\nA t\u00f4nica das Luzes na Am\u00e9rica espanhola foi o protesto anticolonial, que \n\ngalvanizou as elites no sentido de romper com a metr\u00f3pole e se apropriar do \n\npoder colonial, como fundamento para a constru\u00e7\u00e3o de seu Estado.  \n\nMari\u00e1tegui indica que:  \n\n\n\n - 37 -\n\nAs id\u00e9ias da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa e da constitui\u00e7\u00e3o \n\nestadunidense encontraram um clima favor\u00e1vel para sua \n\ndifus\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul, porque na Am\u00e9rica do Sul j\u00e1 existia, \n\nainda que embrionariamente, uma burguesia que, diante de \n\nsuas necessidades e interesses econ\u00f4micos, podia e devia ser \n\ncontagiada pelo humor revolucion\u00e1rio da burguesia europ\u00e9ia. \n\n(MARI\u00c1TEGUI, 2008, p. 36) \n\n \n\nOs movimentos de independ\u00eancia na Am\u00e9rica Latina n\u00e3o foram \n\ncomandados pela massa ind\u00edgena. Os l\u00edderes foram os chamados \u201cCrioulos\u201d \n\n(descendentes de espanh\u00f3is nascidos na Am\u00e9rica), que n\u00e3o pensavam em \n\ncriar uma sociedade ind\u00edgena e igualit\u00e1ria. Suas pretens\u00f5es eram apenas se \n\napossar das riquezas do territ\u00f3rio que haviam sido apropriadas pelos \n\nespanh\u00f3is. Mas, como tomar o poder sem perder o controle da grande massa \n\nind\u00edgena? A sa\u00edda encontrada foi a ado\u00e7\u00e3o do nativismo que, segundo \n\nChasteen, \n\n \nglorificava a id\u00e9ia de uma identidade americana definida pelo \n\nlocal de nascimento, algo que os crioulos compartilhavam com \n\nos povos ind\u00edgenas, com aqueles de sangue misto, mesmo \n\ncom os filhos de escravos africanos. Com os apelos nativistas, \n\nos crioulos poderiam conquistar a independ\u00eancia mantendo a \n\nhierarquia social mais ou menos intacta... A maioria dos \n\ncrioulos conservou as velhas no\u00e7\u00f5es da supremacia branca, \n\ncomo nos rec\u00e9m-independentes Estados Unidos. (CHASTEEN, \n\n2001, pp 88-89) \n\n \n\nPortanto, os processos de independ\u00eancia na Iberoam\u00e9rica,  \n\n \nn\u00e3o cancelou o colonialismo nas na\u00e7\u00f5es latino-americanas. \n\nPelo contr\u00e1rio, tornou-as p\u00f3s-coloniais: agora se \n\nautogovernando, mas ainda moldadas pela heran\u00e7a colonial. \n\n(ibidem, p. 93) \n\n \n\n\n\n - 38 -\n\nDe acordo com Roberto Choque, o processo de independ\u00eancia na \n\nBol\u00edvia, comandado pela elite criolla, tratou primeiro de assegurar a \n\nindepend\u00eancia da Espanha para, num segundo momento, se preocupar com os \n\n\u00edndios, a maioria da popula\u00e7\u00e3o. Em suas palavras:  \n\n \nA independ\u00eancia criolla do Estado ou da coroa da Espanha n\u00e3o \n\nsignificou sua liberta\u00e7\u00e3o (dos ind\u00edgenas) do sistema de \n\nexplora\u00e7\u00e3o colonial, ou seja, com o novo Estado Republicano \n\ncontinuaram todas as suas cargas tribut\u00e1rias e servi\u00e7os \n\npessoais. Em outra ordem de coisas, o novo Estado \n\nmarginalizou o ind\u00edgena da sociedade civil. (CHOQUE, 2006, p. \n\n16) \n\n \n\nCabe ressaltar que os processos de independ\u00eancia na Am\u00e9rica Latina \n\ntiveram a participa\u00e7\u00e3o inequ\u00edvoca da Inglaterra, ber\u00e7o do capitalismo liberal, \n\nreconhecendo e financiando as rep\u00fablicas nascentes que imediatamente \n\npassaram a desempenhar seu papel na cl\u00e1ssica Divis\u00e3o Internacional do \n\nTrabalho, como fornecedores de produtos prim\u00e1rios e receptores de produtos \n\nmanufaturados. \n\nNo campo das ideias, a elite criolla e mesmo Simon Bol\u00edvar se \n\nenxergavam como continuadores de uma civiliza\u00e7\u00e3o europeia na Am\u00e9rica, uma \n\nvez que, no imagin\u00e1rio europeu que influenciava essa elite, \u201cas Am\u00e9ricas eram \n\nconsideradas, da perspectiva europeia colonial, como uma extens\u00e3o e n\u00e3o \n\ncomo algo diverso dela\u201d. (MIGNOLO, 2003, p. 182) \n\n \n\n \n\n1.3 O SURGIMENTO DO ESTADO BOLIVIANO \n \n\nO altiplano meso-sul-americano, tamb\u00e9m conhecido como Alto Peru ou \n\nAudi\u00eancia de Charcas, estava nitidamente vinculado ao padr\u00e3o societ\u00e1rio \n\nandino (combina\u00e7\u00e3o de estruturas incaicas e europeias hegemonizadas pelo \n\npoder metropolitano). A regi\u00e3o contitu\u00eda-se em uma zona de contato entre o \n\nVice-Reinado do Peru (com sede em Lima, formado em 1543) e o Vice-\n\nReinado do Prata (com sede em Buenos Aires, organizado em 1776), ao qual \n\n\n\n - 39 -\n\nse vinculou, a partir dessa data, \u00e0 Audi\u00eancia de Charcas, por imposi\u00e7\u00e3o da \n\ncoroa espanhola. A consequ\u00eancia imediata da transfer\u00eancia foi o decl\u00ednio \n\necon\u00f4mico de Lima. Segundo Brading,  \n\n \nO resultado foi uma mudan\u00e7a radical no equil\u00edbrio geopol\u00edtico \n\ndo continente. Pois, com seu monop\u00f3lio comercial j\u00e1 rompido \n\npela abertura da rota comercial atrav\u00e9s do Cabo Horn, Lima, a \n\nantiga capital de todo o imp\u00e9rio na Am\u00e9rica do Sul, sofreu uma \n\ngrande perda de prest\u00edgio. A inclus\u00e3o do Alto Peru no novo \n\nvice-reino, com o prop\u00f3sito de fornecer a Buenos Aires os \n\nlucros fiscais de Potosi, preparou o caminho para a divis\u00e3o \n\npol\u00edtica permanente da zona andina. (BRADING, 2008, p. 405) \n\n \n\nMercado (1988) escreve que o nascimento da Bol\u00edvia, como pa\u00eds \n\nindependente, \u00e9 resultado de dois fatores. O primeiro nos remete \u00e0 crise do \n\nazougue (merc\u00fario), resultado do bloqueio de Napole\u00e3o Bonaparte \u00e0s Ilhas \n\nBrit\u00e2nicas que acabou por arruinar a j\u00e1 combalida economia de Potosi, que se \n\nencontrava numa grande depress\u00e3o; o segundo, remete-nos \u00e0 guerra das \n\nrepubliquetas9. Alguns antecedentes, por\u00e9m, devem ser destacados. \n\nWaddell (2009) exp\u00f5e que no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX Napole\u00e3o Bonaparte \n\ninvade a Espanha e derruba a realeza espanhola, fazendo seu irm\u00e3o Jos\u00e9 \n\nBonaparte chegar ao trono daquele pa\u00eds, controlando, dessa forma, o poder. A \n\nusurpa\u00e7\u00e3o do trono espanhol n\u00e3o foi bem recebida pelas elites sul-americanas, \n\nque declararam lealdade a Fernando VII. \n\nNesse contexto, as elites criollas vislumbraram a possibilidade de \n\nassumirem definitivamente o poder para romper com uma metr\u00f3pole sob \n\ndom\u00ednio franc\u00eas. Por\u00e9m, o governo patri\u00f3tico espanhol, situado em C\u00e1diz, no \n\nsul da Espanha, insistia em manter seu monop\u00f3lio sobre suas col\u00f4nias. Por \n\noutro lado, a Inglaterra, apesar de apoiar o governo espanhol, insistia na \n\nliberaliza\u00e7\u00e3o comercial das col\u00f4nias espanholas, obviamente, para benef\u00edcio \n\npr\u00f3prio. Tal posicionamento tornou tensas as rela\u00e7\u00f5es entre o governo \n\npatri\u00f3tico espanhol e o governo imperial ingl\u00eas, dificultando, inclusive, uma \n\nmaior participa\u00e7\u00e3o inglesa no com\u00e9rcio colonial.  \n\n                                                 \n9 Grupos independentistas guerrilheiros armados. \n\n\n\n - 40 -\n\nNo caso da Am\u00e9rica Espanhola, por\u00e9m, as circunst\u00e2ncias \n\neuropeias ditavam que nem a Fran\u00e7a e nem a Espanha eram \n\ncapazes de estabelecer o controle, ao passo que, no entender \n\nda Inglaterra e dos Estados Unidos, seus interesses estavam \n\nem evitar qualquer a\u00e7\u00e3o decisiva. Assim, as col\u00f4nias \n\nespanholas tiveram oportunidade de determinar seu pr\u00f3prio \n\nfuturo. (WADDELL, 2009, p. 239) \n\n \n\nFernando VII foi reconduzido ao trono espanhol em 1814, reduziu as \n\nconquistas liberais e, para restaurar a domina\u00e7\u00e3o colonial, enviou tropas \u00e0 \n\nAm\u00e9rica espanhola para sufocar os movimentos independentistas. Por \n\ninterm\u00e9dio de um acordo assinado com a Inglaterra no mesmo ano, este pa\u00eds \n\nse comprometia a n\u00e3o enviar armas e muni\u00e7\u00f5es diretamente para os \n\ninsurgentes na Am\u00e9rica. No entanto, a Inglaterra exportava tais equipamentos \n\npor portos neutros para chegarem \u00e0 Am\u00e9rica. Al\u00e9m disso, o governo imperial \n\nespanhol ofereceu ao Imp\u00e9rio brit\u00e2nico o monop\u00f3lio do com\u00e9rcio com as \n\ncol\u00f4nias americanas, em troca de a Inglaterra desestimular as aspira\u00e7\u00f5es \n\nrebeldes.  \n\nComo o governo imperial ingl\u00eas entendia que o processo revolucion\u00e1rio \n\ns\u00f3 seria contido com a concess\u00e3o de algumas exig\u00eancias aos coloniais, n\u00e3o \n\naceitou a proposta. Essa atitude produziu um efeito contr\u00e1rio, pois aumentou \n\nainda mais o \u00e2nimo das lutas pela independ\u00eancia na Am\u00e9rica espanhola, ainda \n\nmais com a proclama\u00e7\u00e3o, em 1823, da chamada \u201cDoutrina Monroe\u201d pelo \n\ncongresso estadunidense, que declarava que qualquer interfer\u00eancia europeia \n\nem terras americanas seria considerada uma atitude n\u00e3o amistosa aos Estados \n\nUnidos. \n\nO Alto Peru (Charcas) foi palco do primeiro movimento independentista \n\nda Am\u00e9rica espanhola. Conforme Klein (2004), em 1809, rebeldes liderados \n\npor Pedro Domingo Murillo instauraram uma Junta Tuitiva e proclamaram um \n\nregime independente e aut\u00f4nomo em nome de Fernando VII, rei da Espanha. \n\nEsse movimento foi sufocado por uma tropa comandada pelo presidente de \n\nCuzco, o senhor Jos\u00e9 Manuel de Goyeneche, que estava comprometido com a \n\njunta central espanhola, e terminou com a morte de Murillo, em outubro de \n\n1810. \n\n\n\n - 41 -\n\nBushnell (2009) salienta que os argentinos, num primeiro momento, \n\ninteressados nos frutos que o com\u00e9rcio da prata de Potosi poderia continuar a \n\nrender \u00e0 Buenos Aires, j\u00e1 que mantiveram o monop\u00f3lio sobre o com\u00e9rcio \n\nexterior do Rio da Prata, com o apoio da popula\u00e7\u00e3o de Cochabamba, enviaram, \n\nem 1810, uma coluna militar at\u00e9 o Alto Peru, chefiada por Juan Jos\u00e9 Castelli, \n\nque chegou a ganhar batalhas em Potosi, Chuquisaca e La Paz.  \n\n \nem sete de novembro de 1810, o ex\u00e9rcito revolucion\u00e1rio obteve \n\numa vit\u00f3ria decisiva na batalha de Suipacha e logo ap\u00f3s \n\nentrava em Potosi. Em diversos outros lugares, inclusive em \n\nChuquisaca e em La Paz, os patriotas locais tomaram o poder \n\ne rapidamente estabeleceram rela\u00e7\u00f5es com os invasores. \n\n(BUSHNELL, 2009, p. 149) \n\n \n\nMais uma vez as tropas legalistas de Jos\u00e9 Manuel de Goyeneche \n\npartiram para estancar o movimento e, em 20 de julho de 1811, na localidade \n\nde Huaqui, pr\u00f3xima ao lago Titicaca, derrotou a tropa argentina, perseguindo-a \n\nat\u00e9 as proximidades de Tucum\u00e1n. \n\nNova marcha argentina com destino ao altiplano ocorreu em 1813, desta \n\nvez comandada por Manuel Belgrano. Ele e seus homens conseguiram chegar \n\na Potosi, mas foram derrotados no final de 1813, devido a superioridade militar \n\ndas tropas legalistas comandadas, desta vez, pelo general espanhol Joaqu\u00edn \n\nde la Pezuela, que derrotou outro ex\u00e9rcito argentino em 1815. Uma nova \n\ninvestida argentina ocorreu em 1817, tamb\u00e9m sem sucesso. \n\nDepois dessas derrotas, os argentinos se retiraram do combate direto \n\npela emancipa\u00e7\u00e3o do Alto Peru, deixando a tarefa da liberta\u00e7\u00e3o para grupos \n\narmados denominados republiquetas. Estes se constitu\u00edram como movimentos \n\narmados de liberta\u00e7\u00e3o nacional, entre 1809 e 1824, at\u00e9 a chegada, em 1825, \n\nde um ex\u00e9rcito libertador vindo do Peru, comandado por Antonio Jos\u00e9 de Sucre \n\ne por Simon Bol\u00edvar. \n\nConforme Mercado (1988), o Alto Peru independente da Espanha, \n\napesar de ser, antes dos conflitos pela independ\u00eancia, parte do Vice-Reinado \n\ndo Prata, n\u00e3o iria fazer parte das Prov\u00edncias Unidas do rio da Prata. Os \n\nargentinos, praticamente, abandonaram o Alto Peru nas m\u00e3os das \n\n\n\n - 42 -\n\nrepubliquetas, pois a decad\u00eancia econ\u00f4mica de Potosi e a viol\u00eancia da guerra \n\nfizeram que os governantes portenhos n\u00e3o cobi\u00e7assem a regi\u00e3o. \n\nO representante de Buenos Aires, Carlos Mar\u00eda de Alvear, ficou \n\nencarregado de negociar com Simon Bol\u00edvar a n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o do Alto Peru \n\nnas Prov\u00edncias Unidas do rio da Prata. Portanto, o caminho natural seria a \n\nuni\u00e3o com o Peru, mas o sentimento dominante da elite criolla do Alto Peru era \n\no de uma rep\u00fablica separada para n\u00e3o ficar \u00e0 merc\u00ea da elite limenha, \n\nacreditando em um novo resplandecer de Potosi. \n\nNesse sentido, a Bol\u00edvia nasce como um \u201cEstado-tamp\u00e3o\u201d entre a \n\nArgentina e o Peru. Al\u00e9m disso, a elite da cidade de Lima tinha na constru\u00e7\u00e3o \n\ndo Estado boliviano um anteparo para a agressividade argentina. Por isso, \n\nSimon Bol\u00edvar n\u00e3o conseguiu levar a cabo suas pretens\u00f5es de construir a \n\n\u201cConfedera\u00e7\u00e3o Andina\u201d, que seria formada pelo Peru, Alto Peru e pela Gr\u00e3-\n\nCol\u00f4mbia10. Al\u00e9m do mais, segundo Klein (2004), a Argentina tinha uma \n\nposi\u00e7\u00e3o hostil \u00e0 ideia e o pr\u00f3prio Simon Bol\u00edvar temia um Estado peruano com \n\nmuito poder.  \n\nA independ\u00eancia do Alto Peru se concretizou em 6 de agosto de 1825, \n\nquando, sob a lideran\u00e7a do general Antonio Jos\u00e9 de Sucre e um grupo de 48 \n\ndelegados se reuniram em Chuquisaca e ali constitu\u00edram uma na\u00e7\u00e3o \n\nindependente, com 2.363.769 km\u00b2, batizada cinco dias depois com o nome de \n\nBol\u00edvia (Mapa 4). \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n10 composta pelos atuais territ\u00f3rios do Panam\u00e1, Col\u00f4mbia, Venezuela e Equador. \n\n\n\n - 43 -\n\n \n \n\nMapa 4  \nTerrit\u00f3rio original da Rep\u00fablica da Bol\u00edvia em 1825 (KLEIN, 1991, p. 72 - adaptado) \n\n\n\n - 44 -\n\n \nSurgiu como \u201cum Estado fraco e isolado do mundo... um Estado em \n\nguerra perp\u00e9tua com sua pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o\u201d (MERCADO, 1988, p. 19). Na \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o de Vallaux (1914), \u00e9 um Estado simples, com uma pequena \n\ncoes\u00e3o interna em suas redes de transportes. Uma rep\u00fablica que nasce e \n\nganha como heran\u00e7a uma economia estagnada. \n\nUma rep\u00fablica eminentemente ind\u00edgena, que \u201ctinha uma popula\u00e7\u00e3o \n\nestimada de 200.000 brancos, 100.000 chollos e, aproximadamente, 800.000 \n\ncamponeses \u00edndios\u201d (KLEIN, 2004, p. 73), cuja primeira constitui\u00e7\u00e3o foi escrita \n\npor Simon Bol\u00edvar, que emprestou o seu nome ao novo pa\u00eds, e baseava-se nas \n\nconstitui\u00e7\u00f5es napole\u00f4nicas. Como a mesma carta magna tamb\u00e9m foi adotada \n\nno Peru, alimentou-se, dessa forma, a esperan\u00e7a de uma uni\u00e3o entre os dois \n\npa\u00edses que, no entanto, teve curta dura\u00e7\u00e3o. \n\nSucre, o primeiro presidente da jovem rep\u00fablica abandona o poder em \n\n1829, sendo substitu\u00eddo por Andr\u00e9s de Santa Cruz. \n\nPara se compreender a constru\u00e7\u00e3o da identidade nacional boliviana \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio entender as ra\u00edzes e as consequ\u00eancias das guerras travadas pela \n\nBol\u00edvia. Segundo Wasserman: \n\n \nAs classes dominantes usaram as derrotas como pretexto para \n\njustificar a ideia de que a heterogeneidade \u00e9tnica do pa\u00eds \n\nconstitu\u00eda-se em uma \u2018fraqueza origin\u00e1ria\u2019, um \u2018defeito \n\ncong\u00eanito\u2019, que impedia a Bol\u00edvia de ganhar uma guerra contra \n\nvizinhos poderosos e que, ao mesmo tempo, constituir-se-ia \n\nem um obst\u00e1culo para se atingir a modernidade. \n\n(WASSERMAN, 2004, p. 320) \n\n \n\n O Estado boliviano, mesmo nascendo \u201cfraco\u201d, foi alvo da cobi\u00e7a externa \n\ndevido \u00e0 riqueza mineral contida nas entranhas do seu territ\u00f3rio. Al\u00e9m disso, o \n\nnascente Estado encontrava-se numa posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica privilegiada entre a \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Prata, que lhe proporciona uma liga\u00e7\u00e3o com o Atl\u00e2ntico \n\nsul; a bacia hidrogr\u00e1fica Amaz\u00f4nica, por meio do qual podia atingir o oceano \n\nAtl\u00e2ntico, via Bel\u00e9m do Par\u00e1 e, a partir da\u00ed, os mercados da costa leste \n\nestadunidense e o europeu; e a sa\u00edda para o oceano Pac\u00edfico, pelo porto de \n\nCobija, via deserto do Atacama. \n\n\n\n - 45 -\n\nEsse Estado foi, ao longo de sua exist\u00eancia, sendo fragmentado, \n\nconstituindo, nas palavras de Urquidi \u201cmais uma prova do descaso com que as \n\nelites incorporaram o territ\u00f3rio nacional. Para a oligarquia, o territ\u00f3rio nacional, \n\nat\u00e9 as primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, n\u00e3o era quest\u00e3o fundamental\u201d. \n\n(URQUIDI, 2007, p. 73) \n\n\n\n - 46 -\n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \nA GUERRA DA CONFEDERA\u00c7\u00c3O PERU-BOLIVIANA \n\n \n\nA primeira derrota boliviana deu-se na chamada Guerra da \n\nConfedera\u00e7\u00e3o Peru-Boliviana (1836-1839). \n\nBonilla (2009) escreve que a Bol\u00edvia, mesmo com sua independ\u00eancia em \n\n1825 e apesar de possuir em seu pequeno litoral voltado para o oceano \n\nPac\u00edfico, um porto franco na localidade de Cobija, o acesso ao mesmo era \n\nbastante penoso, devido a descida da \u00edngreme escarpa andina, al\u00e9m da dif\u00edcil \n\ntravessia do deserto de Atacama, no lombo de mulas. Mesmo no seu auge, o \n\nporto do Cobija movimentava apenas um ter\u00e7o do com\u00e9rcio exterior da Bol\u00edvia, \n\nabastecendo, principalmente, o sul boliviano.  \n\nO acesso mais usado pelos bolivianos para o oceano Pac\u00edfico ainda \n\ncontinuava a ser realizado pelo Peru, em fun\u00e7\u00e3o da aus\u00eancia quase absoluta \n\nde uma rede de transportes internos no territ\u00f3rio boliviano. O abastecimento do \n\nnorte da Bol\u00edvia se dava ora navegando, ora contornando o lago Titicaca at\u00e9 a \n\nlocalidade de Puno. Da\u00ed se atingia o porto de Molendo ou o de Arica, no Peru \n\n(Mapa 5).  \n\nNas palavras de Ferreira: \n\n \nDa\u00ed desciam as vertentes dos Andes at\u00e9 aos portos de mar de \n\nMolendo, Arica, Pisagua e Iquique. Nascia, pois, a Bol\u00edvia em \n\ncondi\u00e7\u00f5es dram\u00e1ticas: sem porto de mar, sendo obrigada \n\nagora a servir-se dos portos de um pa\u00eds estrangeiro, o Peru. \n\nN\u00e3o obstante o territ\u00f3rio boliviano chegasse at\u00e9 o mar, tornava-\n\nse dif\u00edcil ao jovem pa\u00eds construir um caminho pr\u00f3prio at\u00e9 o \n\nporto que constru\u00edsse, no litoral. Essa dificuldade era \n\nconseq\u00fc\u00eancia da pr\u00f3pria geografia f\u00edsica da Bol\u00edvia [...] A faixa \n\nlitor\u00e2nea era uma plan\u00edcie deserta, que terminava onde \n\ncome\u00e7am as faldas da cordilheira dos Andes. [...] era pois, \n\neste, o relevo do territ\u00f3rio boliviano: um altiplano entre duas \n\ncordilheiras.\u201d (FERREIRA, 2005, p. 55) \n\n \n\n\n\n - 47 -\n\n \n \n\nMapa 5 \nAcessos da Bol\u00edvia para o oceano Pac\u00edfico em 1825 (FERREIRA, 2005, p. 57 - adaptado)\n\n\n\n - 48 -\n\n \n\nPercebe-se, dessa forma, a necessidade da unifica\u00e7\u00e3o entre as jovens \n\nrep\u00fablicas do Peru e da Bol\u00edvia, principalmente por parte desta, em fun\u00e7\u00e3o da \n\nquase inexist\u00eancia, naquele momento, de t\u00e9cnicas apropriadas para vencer os \n\ndesafios naturais impostos pela severidade da vertente oeste da Cordilheira \n\ndos Andes. Nas palavras do pr\u00f3prio Santa Cruz, \u201cera uma quest\u00e3o de vida ou \n\nmorte para a Bol\u00edvia\u201d (BONILLA, 2009, p. 575) a utiliza\u00e7\u00e3o dos portos peruanos \n\nde Molendo e, principalmente, de Arica. \n\nQuando Peru e Bol\u00edvia se unificaram, por um decreto assinado em 28 de \n\noutubro de 1836, sob o comando de Andr\u00e9s de Santa Cruz em alian\u00e7a com \n\nalguns caudilhos do sul do Peru descontentes com o governo limenho, o novo \n\nmandat\u00e1rio da rec\u00e9m-fundada Confedera\u00e7\u00e3o Peru-Boliviana come\u00e7ou a \n\noferecer, segundo Bonilla (2009), recompensas para os navios que viajassem \n\ndiretamente para o porto de Callao, na costa peruana, desistindo da escala no \n\nporto chileno de Valpara\u00edso. Este era o principal elo estrat\u00e9gico no com\u00e9rcio \n\nentre a Inglaterra e o Peru, efetivando-se, principalmente, via estreito de \n\nMagalh\u00e3es, al\u00e9m de tornar livres os portos de Arica, Cobija, Callao e Paita. Tal \n\nbenef\u00edcio consistia numa estrat\u00e9gia para tentar capitalizar para o novo Estado o \n\nenorme movimento existente no porto chileno.  \n\nO governo chileno n\u00e3o aceitou a unifica\u00e7\u00e3o entre os dois pa\u00edses e muito \n\nmenos a tentativa de diminuir a import\u00e2ncia do porto de Valpara\u00edso, declarando \n\nguerra \u00e0 nascente Confedera\u00e7\u00e3o em 26 de dezembro de 1836. O Chile \n\ncontava, em suas fileiras, com diversos exilados, tanto peruanos quanto \n\nbolivianos e alegava que a uni\u00e3o entre Bol\u00edvia e Peru amea\u00e7ava a \n\nindepend\u00eancia das demais na\u00e7\u00f5es americanas. \n\nSegundo Santos: \n\n \nO Peru constitu\u00eda-se, desde o per\u00edodo colonial, no principal \n\nmercado para a produ\u00e7\u00e3o de trigo e farinhas chilenas. Nesse \n\nmomento, o Chile, que j\u00e1 havia conseguido superar a fase de \n\ntens\u00f5es centr\u00edfugas internas com o in\u00edcio da chamada fase dos \n\n\u2018Governos dos Dec\u00eanios\u2019, lan\u00e7ava-se no projeto de transformar \n\nValpara\u00edso no principal porto do Pac\u00edfico Sul, ponto de parada \n\nobrigat\u00f3rio dos navios que dobravam o Cabo de Hornos com \n\n\n\n - 49 -\n\ndestino ao Oriente. A hegemonia de Valpara\u00edso sobre Callao foi \n\ndecidida na guerra que o Chile sustentou contra a \n\nConfedera\u00e7\u00e3o Bol\u00edvia-Peru, que teve como causa imediata a \n\nden\u00fancia do tratado que concedia prefer\u00eancias comerciais \n\nm\u00fatuas e a recusa das autoridades da confedera\u00e7\u00e3o  a \n\nderrogar a legisla\u00e7\u00e3o que aumentava os direitos peruanos \n\nsobre as mercadorias que chegassem ao seu mercado com \n\nescala em Valpara\u00edso. Por\u00e9m, o motivo primordial do conflito \n\nb\u00e9lico foi dirimir a supremacia comercial do Pac\u00edfico Sul entre \n\nValpara\u00edso e Callao. (SANTOS, 2002, p. 51) \n\n \n\nA an\u00e1lise de Santos (2002) vai ao encontro do que escreveu Bruit \u201cO \n\nfundador da Rep\u00fablica (chilena), Diego Portales, ao justificar a necessidade de \n\ndestruir a Confedera\u00e7\u00e3o Peru-Boliviana assinalava, entre outras raz\u00f5es, a do \n\ndom\u00ednio que a nova organiza\u00e7\u00e3o trataria de exercer no Pac\u00edfico, arrebatando-o \n\nde n\u00f3s\u201d (BRUIT, 1985, p. 99), ou seja, a possibilidade de a Confedera\u00e7\u00e3o \n\nalcan\u00e7ar a hegemonia nas \u00e1guas do Pac\u00edfico oriental era uma grande \n\npreocupa\u00e7\u00e3o do governo chileno. Al\u00e9m disso, Diego Portales afirmava que \n\nBol\u00edvia e Peru juntos, seriam sem sombra de d\u00favida, um pa\u00eds muito superior ao \n\nChile e que este n\u00e3o sobreviveria a tal uni\u00e3o. \n\nBonilla (2009) escreve que a confedera\u00e7\u00e3o n\u00e3o encontrou resist\u00eancia \n\napenas por parte do Chile. Internamente, as elites, tanto de Lima quando de La \n\nPaz, se opuseram \u00e0 unifica\u00e7\u00e3o. Em Lima, a elite se op\u00f4s ferozmente \u00e0 divis\u00e3o \n\ndo pa\u00eds, quando o sul do Estado peruano tornou-se um estado separado dentro \n\nda confedera\u00e7\u00e3o, pois Santa Cruz queria constituir tr\u00eas estados dentro da \n\nFedera\u00e7\u00e3o: Peru do Norte, Peru do Sul e Bol\u00edvia. Em La Paz, o \n\ndescontentamento acontecia pelo fato de Andr\u00e9s de Santa Cruz ter escolhido a \n\ncidade de Lima para a capital da Confedera\u00e7\u00e3o Peru-Boliviana. \n\nRosas, o ditador argentino, tamb\u00e9m n\u00e3o concordou com o nascimento \n\nda Confedera\u00e7\u00e3o e, ao alegar uma disputa de fronteiras, declarou guerra a ela \n\nem maio de 1837, enviando tropas para combater a Confedera\u00e7\u00e3o. No mesmo \n\nano, essas foram derrotadas por Santa Cruz. \n\n\n\n - 50 -\n\nAo t\u00e9rmino da guerra, em janeiro de 1839, com a vit\u00f3ria chilena na \n\nbatalha Yungay, norte do Peru, a Confedera\u00e7\u00e3o foi encerrada e Santa Cruz \n\nexilado, primeiramente em Guayaquil e, posteriormente, na Europa. \n\nDessa forma, manteve-se a hegemonia do Pac\u00edfico Sul nas m\u00e3os do \n\nChile. \n\nPara Mercado, a inten\u00e7\u00e3o de Andr\u00e9s, apesar do projeto conservador, \n\npretendia \u201cdar um projeto nacional a um pa\u00eds que n\u00e3o o tinha. H\u00e1 nisto a \n\ntentativa de aplica\u00e7\u00e3o do centralismo de prov\u00edncias, que tinham deixado de ser \n\ncentrais.\u201d (MERCADO, 1988, p. 20) \n\nN\u00e3o \u00e9 sem raz\u00e3o que durante a exist\u00eancia da Confedera\u00e7\u00e3o Peru-\n\nBoliviana, esta foi regida por uma constitui\u00e7\u00e3o promulgada por Andr\u00e9s de Santa \n\nCruz, baseada na primeira constitui\u00e7\u00e3o do Peru e da Bol\u00edvia, escrita por Simon \n\nBol\u00edvar. O intento seria criar uma rep\u00fablica olig\u00e1rquica com um verdadeiro \n\nsentido dos interesses nacionais. \n\nVale salientar que, com o t\u00e9rmino da Confedera\u00e7\u00e3o Peru-Boliviana, o \n\nnovo presidente peruano, o general Agust\u00edn Gamarra, comandou uma invas\u00e3o \n\nao territ\u00f3rio boliviano, na tentativa de impor a hegemonia peruana sobre a \n\nBol\u00edvia. O general foi derrotado e morto em Ingavi, norte da Bol\u00edvia, em \n\nnovembro de 1841, por tropas do ex\u00e9rcito boliviano. \n\n \n\n \n\nA PERDA TERRITORIAL PARA O PERU \n \n\n A Bol\u00edvia perdeu para o Peru aproximadamente 220.000 km\u00b2 de seu \n\nterrit\u00f3rio amaz\u00f4nico. Tal discuss\u00e3o ficou eternizada com o livro Peru x Bol\u00edvia, \n\nescrito por Euclides da Cunha. Uma tentativa de acordo aconteceu em 1897, \n\npor\u00e9m, sem sucesso entre as partes litigantes. \n\n Conforme consta nos relatos de Tocantins, a \u00e1rea disputada pelos dois \n\npa\u00edses era bastante extensa. \n\n \nO ministro H\u00e9rnan Velarde dizia que o Peru reclamava da \n\nBol\u00edvia todo o territ\u00f3rio compreendido entre a nascente do \n\nJavari e a conflu\u00eancia do Beni \u2013 a totalidade do atual territ\u00f3rio \n\ndo Acre \u2013 \u00e1rea inclu\u00edda na zona litigiosa e sujeita a arbitragem \n\n\n\n - 51 -\n\ndo Tratado Peru-Bol\u00edvia, de 30 de dezembro de 1902. \n\n(TOCANTINS, 1979, vol. 2, pp. 353-354) \n\n \n\nEsse territ\u00f3rio em disputa \u00e9 uma \u00e1rea de dif\u00edcil acesso e o mapeamento \n\nfronteiri\u00e7o entre os dois pa\u00edses era de complexa solu\u00e7\u00e3o, pois suas fronteiras \n\nse imbricavam desde os tempos das Audi\u00eancias e at\u00e9 mesmo com a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o da Confedera\u00e7\u00e3o Peru-Boliviana.  \n\n Com o avan\u00e7o das disputas pelo territ\u00f3rio do Acre, a disputa entre Peru \n\ne Bol\u00edvia se acirrou.  \n\n Tocantins (1979) escreve que como os pa\u00edses n\u00e3o chegavam a um \n\nacordo, em 30 de dezembro de 1902, resolveram apelar para um Tribunal de \n\nArbitragem, denominado Juris Villaz\u00f3n-Osna, em homenagem aos dois \n\nministros das rela\u00e7\u00f5es exteriores que o subscreveram e foi presidido pelo ent\u00e3o \n\npresidente da Argentina J\u00falio Argentino Roca. \n\n Quando da assinatura do Tratado de Petr\u00f3polis, em 17 de novembro de \n\n1903, as autoridades peruanas protestaram com veem\u00eancia, pois o tratado \n\nlegislou sobre uma \u00e1rea que, sob a \u00f3tica peruana, estava em lit\u00edgio entre o \n\nPeru e a Bol\u00edvia. \n\n \n\n \n\n2.1 A GUERRA DO PAC\u00cdFICO \n \n\nA segunda disputa internacional da Bol\u00edvia aconteceu com o Chile na \n\nchamada \u201cGuerra do Pac\u00edfico\u201d (1879-1884), em um momento de crescimento \n\nda economia chilena e de decl\u00ednio da economia boliviana. \n\nEssa guerra foi produto de um conflito originado em 1842, em fun\u00e7\u00e3o da \n\ndescoberta da aplicabilidade agr\u00edcola do nitrato de s\u00f3dio (salitre) e do guano \n\n(adubo natural rico em nitrog\u00eanio), no deserto de Atacama que, at\u00e9 ent\u00e3o, junto \n\nao P\u00e2ntano de Tamarugal, eram \u00e1reas repulsivas, mas com grande potencial \n\nmineral, que apresentavam limites imprecisos entre o Peru, o Chile, a Argentina \n\ne a Bol\u00edvia, pois \n\n \nNa \u00e9poca colonial, o Vice-Reinado do Peru e a Capitania Geral \n\ndo Chile separavam-se pelo deserto de Atacama, naquele \n\n\n\n - 52 -\n\nmomento, de escasso interesse econ\u00f4mico e quase \n\ndesabitado. Esse deserto tem como limite sul o rio Salado ou \n\nPapozo, aos 25\u00ba 30\u2019 de latitude sul. E, com a independ\u00eancia \n\ndas antigas col\u00f4nias, as sucessivas constitui\u00e7\u00f5es chilenas \n\nregistraram esse deserto como sendo o limite norte da \n\nrep\u00fablica. (SANTOS, 2002, pp. 114-115) \n\n \n\nPortanto, enquanto essa regi\u00e3o n\u00e3o possu\u00eda atrativos econ\u00f4micos que \n\njustificassem sua ocupa\u00e7\u00e3o, a defini\u00e7\u00e3o das fronteiras entre Bol\u00edvia, Chile e \n\nPeru se arrastava lentamente, mantendo-se at\u00e9 ent\u00e3o como fundo territorial. A \n\npartir das descobertas de suas potencialidades econ\u00f4micas, essa regi\u00e3o \n\nfronteiri\u00e7a passou a ser alvo de interesse dos governos em quest\u00e3o e das \n\ngrandes empresas estrangeiras interessadas na extra\u00e7\u00e3o dos minerais \n\nexistentes. \n\nO guano, palavra de origem qu\u00e9chua, tornou-se um produto bastante \n\natrativo na Europa, segundo Mart\u00ednez Alier (2007), em fun\u00e7\u00e3o do nascimento \n\nda qu\u00edmica agr\u00edcola em 1840, e foi importante para enriquecer o empobrecido \n\nsolo europeu, al\u00e9m de aumentar a produtividade e atender \u00e0s demandas \n\ninglesas, rendendo altos dividendos aos comerciantes do produto. \n\nProveniente das fezes de aves migrat\u00f3rias, o guano est\u00e1 relacionado \n\ncom o fen\u00f4meno da ressurg\u00eancia, que \u00e9 consequ\u00eancia da a\u00e7\u00e3o da corrente \n\nmar\u00edtima fria de Humboldt, que se desloca no sentido norte, em uma linha \n\nparalela ao litoral oeste da Am\u00e9rica do Sul. Na costa peruana, as \u00e1guas \n\nsuperficiais se aquecem e sofrem um deslocamento, devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o dos ventos \n\nlocais, afastando-se do litoral. A massa de \u00e1gua fria, que se encontrava nas \n\nprofundezas, aflora, trazendo consigo nutrientes (pl\u00e2nctons) que estavam no \n\nfundo do mar, aumentando consideravelmente a quantidade de peixes nesse \n\nlitoral. \n\nAlimentadas pelos cardumes, as gaivotas e as alcatrazes excretaram \n\ndurante milhares de anos muitas toneladas de mat\u00e9rias fecais, guano, ricas em \n\nnitrog\u00eanio, fosfatos e amon\u00edaco. A aus\u00eancia de chuvas contribui decisivamente \n\npara que o material fecal n\u00e3o perdesse suas propriedades qu\u00edmicas. \n\nQuanto ao salitre (nitrato de s\u00f3dio), \u00e9 um mineral que pode ser usado na \nconfec\u00e7\u00e3o de explosivos, como conservante de embutidos de carne e tamb\u00e9m \n\n\n\n - 53 -\n\nfazer parte da composi\u00e7\u00e3o de fertilizantes. Esse mineral foi encontrado em \n\ngrandes quantidades na prov\u00edncia de Tarapac\u00e1, no Peru, e na prov\u00edncia de \n\nAntofagasta. \n\nA partir de 1840, capitais de empresas chilenas, francesas e inglesas \n\npassaram a controlar a extra\u00e7\u00e3o do cobre e, sobretudo, do guano. No final da \n\nd\u00e9cada de 1850, descobriram-se vultosas reservas de salitre no deserto de \n\nAtacama, que come\u00e7aram a ser explorados por capitais ingleses e chilenos e \n\nque investiam pesadamente nas empresas extratoras da Bol\u00edvia e do Peru. A \n\nInglaterra se transformou no principal comprador desses produtos, revendendo-\n\nos ao mercado europeu. Bonilla (2009) ressalta que a partir das descobertas \n\nrealizadas nessa faixa litor\u00e2nea, os portos bolivianos de Cobija e Antofagasta \n\npassaram a ser habitados essencialmente por chilenos, que representavam \n\ncerca de 90% da popula\u00e7\u00e3o local. \n\nObserva-se, portanto, que a explora\u00e7\u00e3o das riquezas n\u00e3o era realizada \n\npela elite boliviana que estava atrelada \u00e0 extra\u00e7\u00e3o da prata. Era uma \u00e1rea que, \n\napesar de pertencer \u00e0 Bol\u00edvia, o Estado n\u00e3o se fazia presente. \n\nComo se observa nos escritos de Santos (2002), no ano de 1874 havia \n\num acordo estabelecido entre Bol\u00edvia e Chile, que protegia o capital chileno de \n\nnovos impostos por um per\u00edodo de 25 anos e estabelecia a fronteira entre os \n\ndois pa\u00edses no paralelo 24\u00ba S. Por\u00e9m, em fevereiro de 1878, o governo \n\nboliviano decidiu aumentar os impostos em 10 centavos sobre cada 100 quilos \n\nde salitre extra\u00eddos desde 1874 entre os paralelos 23\u00ba S e 24\u00ba S, pagos pelas \n\nsalitreiras estrangeiras para refor\u00e7ar o caixa estatal do governo boliviano que, \n\napesar do ressurgimento da economia mineira na segunda metade do s\u00e9culo \n\nXIX, principalmente da ativa\u00e7\u00e3o da mina de Caracoles no sudoeste da Bol\u00edvia, \n\napresentava  \n\n \ndificuldades de transporte interno e da subsequente orienta\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica imposta pelas estradas de ferro, a ind\u00fastria mineira \n\nda Bol\u00edvia n\u00e3o conseguiu (pelo menos naquela \u00e9poca) \n\ncontribuir para o desenvolvimento da agricultura. Ao contr\u00e1rio, \n\nela facilitou a expans\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es chilenas de trigo e de \n\nfarinha, um processo que por sua vez transformou \n\nCochabamba e Chayanta, regi\u00f5es tradicionais de agricultura \n\n\n\n - 54 -\n\ncomercial, em \u00e1reas de economia de subsist\u00eancia. (BONILLA, \n\n2009, p. 583) \n\n \n\nKlein (2008) argumenta que, na medida em que se dava o ressurgimento \n\nda minera\u00e7\u00e3o da prata no per\u00edodo em quest\u00e3o, a economia boliviana tornava-\n\nse cada vez mais vulner\u00e1vel \u00e0s for\u00e7as econ\u00f4micas mundiais, pois esse per\u00edodo \n\ncoincide justamente com a queda do valor da prata no mercado mundial, \n\nfor\u00e7ando a elite mineira a buscar a redu\u00e7\u00e3o dos custos de produ\u00e7\u00e3o via \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o das minas, com a utiliza\u00e7\u00e3o da eletricidade e m\u00e1quinas \n\nmodernas, al\u00e9m da moderniza\u00e7\u00e3o dos meios de transporte para obter maior \n\nefici\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o e escoamento da mat\u00e9ria-prima. \n\nNesse sentido, v\u00e1rios projetos ferrovi\u00e1rios s\u00e3o propostos no Parlamento \n\nboliviano. \n\nSomente em 30 de janeiro de 1873, contudo, que \u00e9 inaugurada a \n\nprimeira ferrovia11 boliviana, ligando a \u00e1rea mineira de Caracoles at\u00e9 \n\nMejillones, pr\u00f3xima ao porto de Cobija, em Antofagasta, constru\u00edda pela \n\nCompanhia de Salitres de Antofagasta. \n\nA elite mineira boliviana adota um discurso modernizante ao defender a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de ferrovias na Bol\u00edvia, no sentido de inserir o pa\u00eds no processo \n\ncivilizat\u00f3rio causado pelo contato mais direto com as grandes pot\u00eancias \n\neuropeias e estadunidenses. \n\nA constru\u00e7\u00e3o da Ferrovia Antofagasta-Bol\u00edvia, de propriedade da firma \n\ninglesa The Antofagasta and Bolivia Railway Company Limited, que ligava \n\nAntofagasta \u00e0 cidade de Uyuni, no departamento de Potosi, \u00e9 conclu\u00edda em 30 \n\nde outubro de 1889. Da\u00ed partia dois ramais, um para a cidade de Oruro e outro \n\npara a cidade de Huanchaca, tamb\u00e9m em Potosi, que foram conclu\u00eddos em 15 \n\nde maio de 1892.  \n\nO dinheiro para tal moderniza\u00e7\u00e3o extrapolava a capacidade de \n\nfinanciamento por parte do Estado, deixando, portanto, tal tarefa para os \n\nbanqueiros estrangeiros, aumentando ainda mais a depend\u00eancia externa da \n\nBol\u00edvia. \n\nO aumento nos impostos pedidos pela Bol\u00edvia tamb\u00e9m coincidiu com um \n\nper\u00edodo de recess\u00e3o da integrada economia chilena, em fun\u00e7\u00e3o da crise \n                                                 \n11 Essa ferrovia foi destru\u00edda pela a\u00e7\u00e3o de um terremoto em 9 de maio de 1877. \n\n\n\n - 55 -\n\nmundial iniciada na d\u00e9cada de 1870, fazendo com que o Chile, nesse per\u00edodo, \n\nperdesse mercados, sendo obrigado a desvalorizar sua moeda, sofrendo, \n\nconsequentemente, um per\u00edodo inflacion\u00e1rio. \n\nCaso o pagamento n\u00e3o acontecesse, o governo boliviano amea\u00e7ava \n\nencampar e vender em leil\u00e3o a gigantesca empresa concession\u00e1ria extratora \n\nde salitre, a anglo-chilena Companhia de Salitres de Antofagasta, propriet\u00e1ria \n\ntamb\u00e9m da Ferrovia de Antofagasta, da qual diversos pol\u00edticos chilenos \n\npossu\u00edam a\u00e7\u00f5es, at\u00e9 alcan\u00e7ar a cifra de noventa mil d\u00f3lares.  \n\nO governo chileno reagiu enviando seu ex\u00e9rcito para as prov\u00edncias de \n\nTarapac\u00e1 e Antofagasta. Conforme Bonilla (2009), em fevereiro de 1879 o \n\nporto boliviano de Antofagasta foi ocupado pelos chilenos. Em abril do mesmo \n\nano, o Chile declara guerra ao Peru e \u00e0 Bol\u00edvia, ocupando, sucessivamente, \n\ntodo o litoral boliviano e as prov\u00edncias peruanas de Tarapac\u00e1, Tacna12, Arica e \n\na capital Lima. \n\nCollier (2009) escreve que nenhum dos pa\u00edses envolvidos no conflito \n\nestava preparado para a guerra. O Chile, num per\u00edodo de recess\u00e3o, tinha \n\nreduzido seu efetivo, al\u00e9m de ser pequeno e mal equipado. J\u00e1 os ex\u00e9rcitos do \n\nPeru e da Bol\u00edvia tinham oficiais em excesso. A Bol\u00edvia n\u00e3o tinha marinha de \n\nguerra. Pelo mar, tanto o Peru quanto o Chile se equiparavam, portanto, o \n\ndestino da guerra seria resolvido nos confrontos mar\u00edtimos. \n\nEm outubro de 1879, a marinha chilena encurralou e venceu o \n\nencoura\u00e7ado peruano Huascar. Come\u00e7ou a\u00ed o dom\u00ednio mar\u00edtimo chileno, que \n\ndeu f\u00f4lego para que as for\u00e7as terrestres do Chile pudessem avan\u00e7ar, \n\nconquistando diversas posi\u00e7\u00f5es. \n\nA Bol\u00edvia foi derrotada no final de 1879, tornando-se um mero \n\nespectador da guerra que se travava ainda entre Chile e Peru. A perda do \n\nterrit\u00f3rio boliviano para o Chile se concentrou na \u00e1rea litor\u00e2nea, exatamente na \n\nregi\u00e3o em disputa econ\u00f4mica, n\u00e3o se estendendo para o planalto, deixando \n\nclaro que os interesses econ\u00f4micos imp\u00f5em uma defini\u00e7\u00e3o clara dos limites. \n\nA chamada Guerra do Pac\u00edfico encerrou-se ap\u00f3s vit\u00f3rias chilenas \n\nconsecutivas contra as esqu\u00e1lidas for\u00e7as peruanas. O governo peruano aceitou \n\n                                                 \n12 Devolvida posteriormente para o Peru. \n\n\n\n - 56 -\n\na derrota assinando do Tratado de Anc\u00f3n, em 20 de outubro de 1883, com \n\nr\u00edgidos termos de paz impostos pelo governo chileno. \n\n \nTarapac\u00e1 foi cedida em car\u00e1ter definitivo ao Chile, que ainda \n\nrecebeu a posse tempor\u00e1ria de Tacna e Arica \u2013 acerca das \n\nquais desenvolveu-se uma longa disputa diplom\u00e1tica que \n\nsomente veio a ser resolvida em 1929. Os \u00faltimos soldados \n\nchilenos deixaram o Peru em agosto de 1884. O armist\u00edcio com \n\na Bol\u00edvia (abril de 1884) permitiu ao Chile continuar no controle \n\ndo Atacama at\u00e9 a negocia\u00e7\u00e3o de um acordo de paz definitivo, \n\nque somente se materializou em 1904. (COLLIER, 2009, p. \n\n624) \n\n \n\nAo final desse segundo conflito, os chilenos mais uma vez s\u00e3o \n\nreconhecidos como a for\u00e7a militar dominante no Pac\u00edfico Sul da Am\u00e9rica \n\n(SANTOS, 2002) e (BRUIT, 1985), tendo os imp\u00e9rios brit\u00e2nico e brasileiro \n\ncomo aliados. \n\nPara o Chile, a import\u00e2ncia de uma alian\u00e7a com o Brasil residia na \n\npossibilidade de o Brasil conter uma poss\u00edvel alian\u00e7a da Argentina com o Peru \n\ne a Bol\u00edvia, o que seria desastroso para as pretens\u00f5es chilenas. Para o Brasil, \n\na import\u00e2ncia da alian\u00e7a com o Chile reca\u00eda exatamente no mesmo m\u00e9rito, ou \n\nseja, suprimir os riscos de uma poss\u00edvel frente argentino/chilena contra os \n\ninteresses brasileiros. \n\nSegundo Santos (2002), baseado na an\u00e1lise documental de Victor \n\nKiernan e de H\u00e9ctor Bruit, a Guerra do Pac\u00edfico n\u00e3o foi fruto do imperialismo \n\ningl\u00eas, apesar de possuir as caracter\u00edsticas de uma guerra imperialista, mas foi \n\ngerada por interesses locais da burguesia chilena e que, apenas no final da \n\nguerra, o capital ingl\u00eas predominou, n\u00e3o como objetivo, mas como resultado. \n\nAo encontro dessa afirma\u00e7\u00e3o, Bruit escreveu que \n\n \nA burguesia chilena lan\u00e7a o pa\u00eds na guerra para defender seus \n\npr\u00f3prios interesses econ\u00f4micos, que muitos anos antes haviam \n\nse concentrado no norte, primeiro na explora\u00e7\u00e3o da prata e \n\ndepois do cobre e finalmente no guano e no salitre. Estes \n\n\u00faltimos estavam em territ\u00f3rios que vinham sendo disputados \n\n\n\n - 57 -\n\npelo Chile e Bol\u00edvia desde 1842. A anexa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \n\nperuano de Tarapac\u00e1 obedeceu \u00e0 sua import\u00e2ncia econ\u00f4mica, \n\n\u00e0s grandes invers\u00f5es chilenas e \u00e0 garantia de que o Chile \n\nconsiderou necess\u00e1rio proteger a fronteira norte do pa\u00eds de \n\nqualquer futura pretens\u00e3o de peruanos e bolivianos. (BRUIT, \n\n1985, p. 90) \n \n\nConforme esse autor foi exatamente o processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o \n\ndo capital que permitiu, num primeiro momento, a a\u00e7\u00e3o de setores da \n\nburguesia chilena e, num segundo, a perda dessa riqueza para a burguesia \n\ninglesa que, no p\u00f3s-guerra, come\u00e7ou a controlar o com\u00e9rcio e as estradas de \n\nferro constru\u00eddas para esse fim. \n\nBlakemore (2008) afirma que o Chile teve seu territ\u00f3rio aumentado em \n\ntorno de um ter\u00e7o, avan\u00e7ando cerca de 900 quil\u00f4metros ao norte, al\u00e9m de \n\nconseguir a posse de uma regi\u00e3o rica em minerais que lhe propiciaram, nos \n\nquarenta anos seguintes, aproximadamente a metade da receita do Estado \n\nchileno. \n\nAt\u00e9 hoje a Bol\u00edvia se ressente dos 120.000 km\u00b2 perdidos para o Chile \n\nnessa guerra e ainda guarda, no Lago Titicaca, sua pequena frota da Marinha \n\nde Guerra, esperando que um dia seu territ\u00f3rio, perdido na Guerra do Pac\u00edfico, \n\nseja devolvido. Para o Chile, esse assunto est\u00e1 absolutamente superado com a \n\nassinatura do Tratado de Paz e Amizade de 1904 (Mapa 10, p\u00e1gina 131). \n\nNo que tange \u00e0 sa\u00edda boliviana para o Pac\u00edfico, foi firmado entre os \n\ngovernos chileno e boliviano um acordo, em de 20 de outubro de 1904, o \n\nTratado de Paz e Amizade firmando em Santiago, ratificado em La Paz em 10 \n\nde mar\u00e7o de 1905, de cess\u00e3o do litoral mar\u00edtimo \u201ca cambio de 300.000 libras \n\nesterlinas y de la construcci\u00f3n del ferrocarril Arica-La Paz por parte Del vecino \n\npa\u00eds.\u201d13 (GUMUCIO, 1996, p. 20) Ou seja, o governo boliviano cede ao Chile \n\ntodo o territ\u00f3rio litor\u00e2neo, al\u00e9m de desistir de possuir um porto no Pac\u00edfico, em \n\ntroca de uma compensa\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e da constru\u00e7\u00e3o, por parte do Estado \n\nchileno, da ferrovia citada por Gumucio. \n\nComo consta na an\u00e1lise de Wasserman, a \n\n                                                 \n13 Tradu\u00e7\u00e3o livre: Em troca de 300.000 libras esterlinas e da constru\u00e7\u00e3o da ferrovia Arica \u2013 La \nPaz, por parte do pa\u00eds vizinho. \n\n\n\n - 58 -\n\n \naus\u00eancia de uma sa\u00edda soberana para o mar ou a falta do \n\n\u2018litoral\u2019 deixou a Bol\u00edvia em segundo plano da DIT (Divis\u00e3o \n\nInternacional do Trabalho) ou duplamente dependente; por um \n\nlado, os centros hegem\u00f4nicos do capitalismo e, por outro lado, \n\nos pa\u00edses vizinhos que pudessem prover a comercializa\u00e7\u00e3o dos \n\nseus produtos por via mar\u00edtima. Com isso, o pa\u00eds empobreceu \n\nmuito e manteve um padr\u00e3o de desenvolvimento baixo em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos demais pa\u00edses da regi\u00e3o. (WASSERMAN, 2004, p. \n\n340) \n\n \n\nTamanha foi a perda territorial e os problemas da\u00ed advindos para a \n\nBol\u00edvia que Bruit (1985) afirmou, ap\u00f3s o conflito, que o Chile transformou-a num \n\npa\u00eds \u201cvassalo\u201d, numa \u201cpossess\u00e3o comercial\u201d do Chile. Bruit chegou a comparar, \n\nnaquele momento hist\u00f3rico, o Chile como se fosse uma Inglaterra sul-\n\namericana e a Bol\u00edvia como sua \u201c\u00cdndia vizinha\u201d. \n\nAlvarado (2004) afirma que a perda do acesso ao Pac\u00edfico \u00e9 uma das \n\ncausas do atraso econ\u00f4mico da Bol\u00edvia, que gasta por ano cerca de 10% do \n\nseu Produto Interno Bruto para remediar a falta de acesso ao mar. \n\nDe acordo com Vizentini (2004), o Chile afirma que desde a assinatura \n\ndo Tratado, em 1904, vem proporcionando vantagens portu\u00e1rias \u00e0 Bol\u00edvia, \n\ncomo ofertar a abertura dos portos de Arica e Antofagasta ao livre tr\u00e2nsito para \n\nas mercadorias bolivianas, al\u00e9m de conceder nos portos acima citados \n\n \num espa\u00e7o de 30.000 m\u00b2 de zona portu\u00e1ria para as \n\nmercadorias de importa\u00e7\u00e3o boliviana, al\u00e9m de 10.000 m\u00b2 para \n\ncargas perigosas. Contudo esse espa\u00e7o \u00e9 pago pelo governo \n\nboliviano ao Chile. E o que almeja o governo boliviano \u00e9 a \n\nconcess\u00e3o definitiva de espa\u00e7os portu\u00e1rios, sem a necessidade \n\nde pagamento de tarifas pelo uso dos portos. Ou seja, a Bol\u00edvia \n\nbusca a cria\u00e7\u00e3o de portos bolivianos dentro do territ\u00f3rio \n\nchileno. (VIZENTINI, 2004, p. 372) \n\n \n\n\n\n - 59 -\n\nVale ressaltar que esse conflito serviu para uma nova tentativa de \n\nconstruir uma Federa\u00e7\u00e3o entre Bol\u00edvia e Peru, ocorrida em 1880. Conforme \n\nSantos  \n \n\nO desalento atingiu os aliados e, talvez como forma de super\u00e1-\n\nlo, em junho de 1880, os plenipotenci\u00e1rios Pedro Jos\u00e9 \n\nCalder\u00f3n, do Peru, e Melchor Terrazas, da Bol\u00edvia, reuniram-se \n\ncom o objetivo de estabelecer uma federa\u00e7\u00e3o entre os dois \n\npa\u00edses. O ministro brasileiro em La Paz, em resposta a sua \n\nconsulta sobre a posi\u00e7\u00e3o do imp\u00e9rio frente a tal hip\u00f3tese, foi \n\ninformado que \u2018o Brasil n\u00e3o tem interesse em contrariar a \n\nexecu\u00e7\u00e3o do plano, a\u00ed concebido, de uma confedera\u00e7\u00e3o entre a \n\nBol\u00edvia e o Peru\u2019 e instru\u00eddo a \u2018limitar-se a informar o governo \n\nimperial do que for ocorrendo\u2019. A ideia dessa confedera\u00e7\u00e3o, no \n\nentanto, n\u00e3o prosperou. (SANTOS, 2002, p. 139) \n\n \n\n Por outro lado, a derrota boliviana marca o fim dos governos caudilhos e \n\no in\u00edcio de governos civis olig\u00e1rquicos, com uma acentuada presen\u00e7a da elite \n\nmineira que necessitava de governos civis est\u00e1veis, a fim de colocar os \n\nrecursos estatais a servi\u00e7o de suas necessidades. \n\n Nesse per\u00edodo, mesmo com a queda do pre\u00e7o da prata no mercado \n\ninternacional e a consequente decad\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o, a elite mineira faz \n\nascender a produ\u00e7\u00e3o do estanho e transfere a infraestrutura montada para a \n\nprata para o novo mineral. \n\n A chamada Revolu\u00e7\u00e3o Federal ocorrida em 1899, fruto da substitui\u00e7\u00e3o \n\nda elite argent\u00edfera pela elite estanh\u00edfera, tirou os conservadores do poder, \n\nal\u00e7ando os liberais ao governo. Por\u00e9m, quase nada mudou, a n\u00e3o ser a \n\ntransfer\u00eancia da capital de Sucre para La Paz, transformando-a \u201cen el primer \n\ncentro administrativo y pol\u00edtico de la revoluci\u00f3n Federal de 1899\u201d. (GARCIA, \n\n2000, p. 2)  \n\nNo plano externo, os liberais procuraram definir rapidamente as \n\npend\u00eancias fronteiri\u00e7as tanto com o Chile e com o Brasil, para garantir a \n\ncontinuidade do processo de amplia\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de ferrovias, t\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias ao com\u00e9rcio internacional de um pa\u00eds agora mediterr\u00e2neo. \n\n\n\n - 60 -\n\n Klein enfatiza que, apesar das perdas territoriais, as finan\u00e7as bolivianas \n\ncome\u00e7aram a dar sinais de super\u00e1vit, gra\u00e7as \u00e0 expans\u00e3o da exporta\u00e7\u00e3o de \n\nestanho a partir de 1899, chegando a representar um quarto do total mundial. \n\nIsso encorajou o governo liberal a conseguir um grande empr\u00e9stimo, em 1906, \n\ncom um banco privado estadunidense para a conclus\u00e3o das  \n\n \nliga\u00e7\u00f5es ferrovi\u00e1rias internacionais com a constru\u00e7\u00e3o de ramais \n\npara as principais cidades interioranas de Cochabamba e \n\nSucre, bem como as liga\u00e7\u00f5es internacionais com os centros \n\nmineiros de Potosi e Oruro. Construiu uma nova ferrovia para \n\nGuaqui, no lago Titicaca ligando-se \u00e0 rede ferrovi\u00e1ria peruana. \n\nExecutou os principais projetos de constru\u00e7\u00e3o urbana, \n\nsaneamento e ilumina\u00e7\u00e3o, acarretando uma grande expans\u00e3o \n\nda atividade econ\u00f4mica, at\u00e9 a crise de 1913-1914, \u00e0s v\u00e9speras \n\nda Primeira Guerra Mundial. (KLEIN, 2008, p. 396) \n\n \n\n A partir desse momento tem in\u00edcio, segundo Chiavenato (1981), \u00e0 d\u00edvida \n\nexterna boliviana, encetada para fornecer infraestrutura de exporta\u00e7\u00e3o para a \n\nind\u00fastria estanh\u00edfera, uma vez que o governo quase n\u00e3o cobrava impostos \n\ndessas companhias e investia grande soma de divisas pr\u00f3prias ou \n\nemprestadas para o transporte do mineral. \n\n De acordo com Ayerbe (2002), \u00e9 um momento de dinamismo do \n\ncapitalismo europeu. A especializa\u00e7\u00e3o produtiva se intensifica especialmente \n\nna Am\u00e9rica Latina. Os investimentos estrangeiros se avivam, principalmente \n\npor meio de empr\u00e9stimos para serem investidos na infraestrutura ligada ao \n\ncom\u00e9rcio de exporta\u00e7\u00e3o, por isso, nesse contexto, as ferrovias ganham um \n\ngrande impulso. No ano de 1912, a Bol\u00edvia j\u00e1 possu\u00eda uma rede ferrovi\u00e1ria de \n\n1.196 quil\u00f4metros. \n\nParadoxalmente, na medida em que o com\u00e9rcio exterior abastecia a \n\nBol\u00edvia de produtos importados, as \u00e1reas produtoras no interior da Bol\u00edvia \n\nentravam em decl\u00ednio produtivo, uma vez que seus produtos estavam mais \n\ncaros do que os importados. Tal fato gera um desincentivo para a constru\u00e7\u00e3o \n\nde vias de liga\u00e7\u00e3o internas. \n\n\n\n - 61 -\n\nAs liga\u00e7\u00f5es ferrovi\u00e1rias para Arica, no litoral do Pac\u00edfico, ficaram a cargo \n\ndo governo do Chile, que estabeleceu tamb\u00e9m o itiner\u00e1rio a ser seguido pela \n\nferrovia. Em 13 de maio de 1913, o Chile terminou a constru\u00e7\u00e3o da ferrovia \n\nprevista no Tratado de Paz e Amizade. A propriedade da se\u00e7\u00e3o boliviana da \n\nestrada de ferro Arica-La Paz foi transferida para a administra\u00e7\u00e3o boliviana \n\nap\u00f3s quinze anos contados do dia em que a ferrovia foi totalmente constru\u00edda, \n\npois a negocia\u00e7\u00e3o estabeleceu que o Chile administrasse a ferrovia por quinze \n\nanos, tempo suficiente para reaver o dinheiro gasto na constru\u00e7\u00e3o da estrada \n\nde ferro.  \n\nA partir de 1928, a administra\u00e7\u00e3o da ferrovia foi separada em dois \n\nsetores. O primeiro, no territ\u00f3rio chileno, de Arica at\u00e9 Visviri, controlado por seu \n\ngoverno; o segundo, em territ\u00f3rio boliviano, de Charan\u00e3 at\u00e9 La Paz, sob \n\nresponsabilidade da Bol\u00edvia. \n\nDevido ao alto grau de inclina\u00e7\u00e3o da montanha, um dos instrumentos \n\nutilizados na constru\u00e7\u00e3o da ferrovia foi a cremalheira14, por\u00e9m a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nvag\u00f5es com cargas muito pesadas era desaconselh\u00e1vel, prejudicando dessa \n\nforma as exporta\u00e7\u00f5es bolivianas pelo porto de Arica, que respondia por mais de \n\n80% do com\u00e9rcio externo boliviano. Em fun\u00e7\u00e3o desse entrave, a ferrovia foi \n\nperdendo import\u00e2ncia quando do in\u00edcio da opera\u00e7\u00e3o de uma rodovia que liga \n\nLa Paz a Arica. \n\n \n\n \n\n2.2 A QUEST\u00c3O DO ACRE \n \n\nNos estertores do s\u00e9culo XIX, eclodiu a rebeli\u00e3o no Acre, que se \n\nprolongou por tr\u00eas anos e, ante a amea\u00e7a de uma interven\u00e7\u00e3o direta do \n\ngoverno brasileiro, foi firmado entre os governos da Bol\u00edvia e do Brasil o \n\nTratado de Petr\u00f3polis, em 1903, no qual a Bol\u00edvia cederia o territ\u00f3rio do Acre ao \n\nBrasil em troca de dois milh\u00f5es de libras esterlinas e o governo brasileiro se \n\ncomprometeria a construir a estrada de ferro Madeira-Mamor\u00e9, para superar o \n\ntrecho encachoeirado do rio Madeira, possibilitando o acesso das mercadorias \n\n                                                 \n14 Trilho dentado instalado no centro dos trilhos paralelos de uma ferrovia, para que a \nlocomotiva encaixe uma engrenagem para vencer terrenos \u00edngremes. \n\n\n\n - 62 -\n\nbolivianas aos portos brasileiros do Atl\u00e2ntico (inicialmente Bel\u00e9m do Par\u00e1, na \n\nfoz do rio Amazonas). \n\nA quest\u00e3o do Acre n\u00e3o deve ser analisada isoladamente, mas num \n\ncontexto maior de disputas fronteiri\u00e7as e de navegabilidade dos rios lindeiros \n\nde Brasil e Bol\u00edvia. Segundo Mattos, \u201ca quest\u00e3o acreana foi o subproduto da \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas fronteiri\u00e7as n\u00e3o demarcadas, alcan\u00e7adas pelo surto \n\necon\u00f4mico da borracha\u201d. (MATTOS, 1980, p. 50) \n\nAt\u00e9 o final do s\u00e9culo XIX, a fronteira entre Brasil e Bol\u00edvia foi alvo de \n\nconstantes embates entre os dois pa\u00edses, apesar de estarem estabelecidas \n\npelo Tratado de Ayacucho, de 1867. \n\nNo s\u00e9culo XVIII, o imp\u00e9rio portugu\u00eas envia \u00e0 \u00e1rea em quest\u00e3o pelo \n\nmenos quatro expedi\u00e7\u00f5es. Ferreira (2005) relata que entre 1722 at\u00e9 1788, \n\nquatro expedi\u00e7\u00f5es oficiais foram enviadas para a regi\u00e3o fronteiri\u00e7a entre Brasil \n\ne Bol\u00edvia, principalmente ao complexo Madeira-Mamor\u00e9, sendo duas de \n\nexplora\u00e7\u00e3o, uma de engenheiros e outra de cientistas. \u201cAs duas primeiras, \n\nchefiadas por dois sargentos-mores: Francisco de Melo Palheta, em 1722, e \n\nLu\u00eds Fagundes Machado, em 1749. A de engenheiros, chefiada por Francisco \n\nJos\u00e9 de Lacerda e Almeida, em 1781 e a expedi\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica (cient\u00edfica), de \n\nAlexandre Rodrigues Ferreira, em 1788\u201d (FERREIRA, 2005, p. 52), atestando a \n\nimport\u00e2ncia que essa reserva territorial despertava desde os tempos do Brasil \n\ncol\u00f4nia, tendo a expedi\u00e7\u00e3o de Francisco de Melo Palheta chegado at\u00e9 a \n\nlocalidade de Santa Cruz de Cajuava, nas proximidades de Santa Cruz de la \n\nSierra. Em 1732, as autoridades portuguesas resolveram fechar a navega\u00e7\u00e3o \n\ndo rio Madeira, face ao prodigioso processo de ocupa\u00e7\u00e3o e coloniza\u00e7\u00e3o de \n\nMato Grosso em fun\u00e7\u00e3o da descoberta de ouro em Cuiab\u00e1, no ano de 1718. \n\nDe acordo com Bandeira (1985), a primeira rusga entre o Brasil e a \n\nBol\u00edvia aconteceu logo ap\u00f3s a independ\u00eancia boliviana, em 1825, quando o \n\ngovernador da prov\u00edncia boliviana de Chiquitos, pr\u00f3xima ao Brasil, se dirigiu ao \n\nMato Grosso e colocou-a sob prote\u00e7\u00e3o do imp\u00e9rio brasileiro. O governo de \n\nMato Grosso, em 14 de abril de 1825, aceitou a anexa\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, em 21 de \n\nmaio do mesmo ano, o governo de Mato Grosso, instigado pelo governo \n\nimperial brasileiro, voltou na decis\u00e3o adesista da referida prov\u00edncia boliviana, \n\nevitando, assim, qualquer possibilidade de um confronto armado com o rec\u00e9m-\n\nindependente Estado boliviano.  \n\n\n\n - 63 -\n\nNo ano seguinte, uma quest\u00e3o bastante interessante chama a aten\u00e7\u00e3o. \n\nO governo imperial brasileiro recebe um pedido de cidad\u00e3os estadunidenses, \n\nrespaldados pelo governo do seu pa\u00eds, para franquear a navega\u00e7\u00e3o no rio \n\nAmazonas e seus afluentes. Tal pretens\u00e3o foi logo rejeitada pelo imp\u00e9rio sob a \n\nalega\u00e7\u00e3o de que tal libera\u00e7\u00e3o pudesse ofender a soberania nacional. \n\nDe acordo com Tocantins (1979), em julho de 1834, o presidente \n\nboliviano Andr\u00e9s de Santa Cruz enviou um emiss\u00e1rio ao Brasil na tentativa, mal \n\nsucedida, de celebrar um acordo de fronteiras. \n\n Nova busca de acordo ocorreu em 1842, quando o governo boliviano \n\nautorizou um grupo ingl\u00eas a colonizar parte de seu territ\u00f3rio \u00e0s margens do rio \n\nParaguai. Mais uma vez o governo imperial brasileiro recha\u00e7ou qualquer \n\npossibilidade de navega\u00e7\u00e3o estrangeira em \u00e1guas interiores do territ\u00f3rio \n\nbrasileiro. \n\n Em 1844 mais uma ensaio de navega\u00e7\u00e3o, desta vez pelas \u00e1guas do \n\ncomplexo Madeira-Mamor\u00e9 foi impedida. Uma embarca\u00e7\u00e3o francesa, sob os \n\nausp\u00edcios do governo boliviano requer, sem sucesso, uma concess\u00e3o de \n\nnavega\u00e7\u00e3o. \n\n Tavares Bastos (1937) escreve que, em 1852, os tenentes W. L. \n\nHerndon e L. Gibbon, em miss\u00e3o oficial da Marinha estadunidense, exploraram \n\nos rios que ligam a Bol\u00edvia ao litoral atl\u00e2ntico brasileiro, pelo vale do Amazonas, \n\ntra\u00e7ando um dos mapeamentos mais detalhados da regi\u00e3o. Tais estudos, \n\nsegundo Tavares Bastos, podem ser encontrados na publica\u00e7\u00e3o \u201cExploration of \n\nthe valley of the Amazon\u201d, escrita pelos dois tenentes e publicada em \n\nWashington no ano de 1854. \n\nOs estudos da dupla de militares estavam ligados \u00e0 necessidade de \n\ndiminui\u00e7\u00e3o no tempo de viagem das mercadorias exportadas dos Estados \n\nUnidos para a Bol\u00edvia. Nos c\u00e1lculos realizados por eles, a rota Baltimore-\n\nCochabamba, usando os rios da bacia amaz\u00f4nica, levaria aproximadamente 51 \n\ndias e at\u00e9 La Paz, a capital, aproximadamente 59 dias, contra os 180 dias, at\u00e9 \n\nent\u00e3o gastos no trajeto via porto de Arica, e o posterior contorno do Cabo Horn, \n\nno Chile, ponto mais ao sul da Am\u00e9rica do Sul, que demarca a divis\u00e3o entre os \n\nOceanos Atl\u00e2ntico e Pac\u00edfico. \n\nPress\u00f5es foram feitas no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1850 por parte do governo \n\nestadunidense que enviou, entre 1853 e 1855, seu ministro plenipotenci\u00e1rio \n\n\n\n - 64 -\n\nGeneral Willian Trousdale, para quebrar a resist\u00eancia do governo brasileiro \n\npara a abertura da navega\u00e7\u00e3o fluvial em \u00e1guas interiores do pa\u00eds, mas tal a\u00e7\u00e3o \n\nse revelou um fracasso, pois a alega\u00e7\u00e3o brasileira era, segundo Bandeira \u201cque \n\num Estado ribeirinho, com controle da boca do rio, poderia fech\u00e1-lo, se o \n\ngoverno ribeirinho a montante n\u00e3o acatasse seus regulamentos de seguran\u00e7a\u201d. \n\n(BANDEIRA, 1985, p. 78) Al\u00e9m disso, os governos brasileiro e boliviano n\u00e3o \n\ntinham nenhum acordo sobre a navega\u00e7\u00e3o, tanto \u00e9 que nem os navios com \n\nbandeira boliviana poderiam transitar nas \u00e1guas brasileiras, pois, talvez, \n\npoderiam acobertar navios estadunidenses sob sua bandeira. \n\nA press\u00e3o ficou maior ainda quando o imp\u00e9rio brasileiro se recusou \u201ca \n\naderir ao Tratado de Livre Navega\u00e7\u00e3o, celebrado pela Confedera\u00e7\u00e3o Argentina \n\ncom a Gr\u00e3-Bretanha, Fran\u00e7a e Estados Unidos, em 1853, e manteve a Bacia \n\ndo Amazonas fechada ao tr\u00e2nsito de navios estrangeiros, resistindo a todas as \n\npress\u00f5es daquelas tr\u00eas pot\u00eancias, bem como da Bol\u00edvia, Equador, Peru, Nova \n\nGranada e Venezuela, que eram ribeirinhos e se localizavam \u00e0 montante.\u201d \n\n(ibidem, p. 94) \n\nSegundo Santos (2002), v\u00e1rios insucessos marcaram a t\u00f4nica das \n\nnegocia\u00e7\u00f5es bilaterais como a miss\u00e3o de Duarte da Ponte Ribeiro (1851-1852), \n\nquando o diplomata brasileiro sequer foi recebido pelo presidente boliviano \n\nBelz\u00fa e a investida de Jo\u00e3o da Costa Rego Monteiro, em 1860, procurando \n\nneutralizar as investidas estadunidenses. Tanto \u00e9 que um grande momento de \n\ntens\u00e3o ocorreu em 27 de janeiro de 1853, quando o governo boliviano \n\npromulgou um decreto declarando livres ao com\u00e9rcio e navega\u00e7\u00e3o estrangeiros \n\ntodos os rios que banhavam seu territ\u00f3rio e flu\u00edam para o rio Amazonas e para \n\na bacia do Prata, al\u00e9m de estabelecer um pr\u00eamio de US$ 10.000 para o \n\nprimeiro navio estrangeiro que atracasse em algum porto boliviano, causando \n\num grande mal-estar entre os governos da Bol\u00edvia e do Brasil. \n\nSentindo-se isolado e pressionado, o governo brasileiro, na figura do \n\nMinistro Paulino Soares de Souza, j\u00e1 demonstrava certo inc\u00f4modo com tal \n\nposi\u00e7\u00e3o inflex\u00edvel, pois, em suas palavras, era \u201cincompat\u00edvel com a civiliza\u00e7\u00e3o e \n\ntend\u00eancia do s\u00e9culo\u201d, mas tamb\u00e9m era uma forma de \u201cEm troco da concess\u00e3o \n\nda navega\u00e7\u00e3o dos rios, podemos exigir que as d\u00favidas relativas \u00e0s fronteiras \n\nsejam resolvidas em nosso favor\u201d. \n\n\n\n - 65 -\n\nEsse problema s\u00f3 seria resolvido com o Tratado de Amizade, Limites, \n\nNavega\u00e7\u00e3o, Com\u00e9rcio e Extradi\u00e7\u00e3o (Tratado de Ayacucho), entre Brasil e \n\nBol\u00edvia, assinado em 27 de mar\u00e7o de 1867, pelo conselheiro imperial e ministro \n\nplenipotenci\u00e1rio Felipe Lopes Netto e pelo presidente da Bol\u00edvia General \n\nMariano Melgarejo, no qual a Bol\u00edvia perdeu a margem direita do rio Paraguai e \n\numa larga faixa de terra entre a foz de Beni e o Javari. Dessa forma, estava \n\nacertada a fronteira entre os dois pa\u00edses. A assinatura do Tratado provocou a \n\nimediata amplia\u00e7\u00e3o da navega\u00e7\u00e3o de embarca\u00e7\u00f5es estrangeiras na regi\u00e3o, que \n\ndespertava um grande interesse por parte dos pa\u00edses imperialistas. \n\nNovos conflitos vieram a acontecer na \u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9culo XIX em \n\nfun\u00e7\u00e3o de problemas na demarca\u00e7\u00e3o dos marcos fronteiri\u00e7os entre os dois \n\npa\u00edses, principalmente no que tange \u00e0 defini\u00e7\u00e3o dos limites entre os rios \n\nMadeira e Javari. \n\nConforme Bandeira (2000), essa \u00e1rea escassamente habitada come\u00e7ou \n\na receber, a partir do in\u00edcio da d\u00e9cada de 1870, milhares de brasileiros, vindos \n\nsobretudo do estado do Cear\u00e1, fugindo da seca e atra\u00eddos pela promessa de \n\nriqueza, eles come\u00e7aram a ocupar uma extensa \u00e1rea de terras que, apesar de \n\npertencerem \u00e0 Bol\u00edvia, nunca foram, efetivamente, ocupadas por bolivianos em \n\nfun\u00e7\u00e3o da dificuldade de acesso. Os brasileiros se dirigiam aos seringais para \n\ntrabalharem na extra\u00e7\u00e3o da borracha, cujo consumo, gra\u00e7as ao descobrimento \n\nda t\u00e9cnica de vulcaniza\u00e7\u00e3o e seu emprego nas ind\u00fastrias dos Estados Unidos e \n\nda Europa, crescia rapidamente. \n\nApesar da assinatura do Tratado de Amizade, Limites, Navega\u00e7\u00e3o, \n\nCom\u00e9rcio e Extradi\u00e7\u00e3o, entre Brasil e Bol\u00edvia, os limites n\u00e3o tinham sido \n\ndemarcados. Garcia (2009) escreve que a aus\u00eancia de demarca\u00e7\u00e3o entre os \n\ndois pa\u00edses fazia com que os propriet\u00e1rios brasileiros e mesmo bolivianos \n\nalargassem o limite de suas terras na dire\u00e7\u00e3o do pa\u00eds vizinho para que, quando \n\nhouvesse o processo demarcat\u00f3rio, as terras fossem reconhecidas como suas \n\ne, portanto, pertencentes ao Brasil. \n\nDe acordo com Sena (2002), a quest\u00e3o dos marcos fronteiri\u00e7os s\u00f3 se \n\nresolveria em 23 de setembro de 1898, depois de tr\u00eas anos de negocia\u00e7\u00f5es, \n\nquando o Brasil reconheceu que o territ\u00f3rio de Aquiri seria definido pela Linha \n\nCunha Gomes, considerando-o boliviano. \n\n\n\n - 66 -\n\nBandeira (2000) assinala que o ministro boliviano Jos\u00e9 Paravicini, \n\naproveitando o acordo, funda em janeiro de 1899 o povoado de Puerto Alonso, \n\ncom apoio do governo brasileiro, em homenagem ao ent\u00e3o presidente boliviano \n\nSevero Fernandes Alonso, al\u00e9m de legislar sobre a navega\u00e7\u00e3o dos rios da \n\nregi\u00e3o. Esses foram abertos ao tr\u00e1fego internacional, estabeleceram-se taxas \n\naduaneiras e impostos de comercializa\u00e7\u00e3o, trazendo enormes preju\u00edzos para a \n\nprov\u00edncia do Amazonas. \n\nTais atitudes do representante boliviano n\u00e3o foram bem aceitas pelas \n\nautoridades amazonenses, pois a instala\u00e7\u00e3o de um posto fiscal \n\n \nvinha criar dois males para o tesouro amazonense. O primeiro, \n\na perda de rendas provenientes do territ\u00f3rio ocupado pelos \n\nestrangeiros, inclusive as taxas que incidiam na borracha em \n\ntr\u00e2nsito por Manaus. O segundo, resultava num problema sutil: \n\ncomo saber se a borracha procedia, realmente, de seringais \n\nal\u00e9m ou aqu\u00e9m da linha Cunha Gomes? (TOCANTINS, 1979, \n\nv.1, p. 208) \n\n \n\nEm 14 de julho de 1899, o espanhol Luiz Galvez Rodriguez de Arias, a \n\nsoldo do presidente da Prov\u00edncia do Amazonas, Coronel Ramalho J\u00fanior, toma \n\nPuerto Alonso e declara o Estado Independente do Acre, solicitando o \n\nreconhecimento do novo Estado ao Brasil, por\u00e9m, a solicita\u00e7\u00e3o foi recusada \n\npelo governo brasileiro. Essa aventura durou at\u00e9 mar\u00e7o de 1900, quando uma \n\ncoluna militar organizada pelo governo brasileiro terminou com Estado rec\u00e9m-\n\nfundado e devolveu-o para a Bol\u00edvia. \n\nBatalhas foram travadas entre ex\u00e9rcitos particulares organizados pelos \n\n\u201cbar\u00f5es da borracha\u201d e o ex\u00e9rcito boliviano, por\u00e9m, sem interven\u00e7\u00e3o do \n\nex\u00e9rcito brasileiro. \n\nNessa \u00e1rea, a presen\u00e7a de popula\u00e7\u00e3o boliviana era m\u00ednima. Apesar de \n\ntentar deslocar pessoas para a \u00e1rea, o governo da Bol\u00edvia \u201cmostrou-se incapaz \n\nde ocupar a regi\u00e3o que reivindicava\u201d. (MATTOS, 1980, p. 59) \n\nBandeira (2000) coloca que, para ocupar e administrar a \u00e1rea por um \n\nper\u00edodo de trinta anos, o governo boliviano, por interm\u00e9dio de Felix Avelino \n\nAramayo, seu representante na Gr\u00e3-Bretanha, fechou um acordo, em 11 de \n\n\n\n - 67 -\n\njunho de 1901, com a companhia colonial The Bolivian Syndicate of New York \n\nCity in North America15, cujo presidente indicado era primo de Theodore \n\nRoosevelt, o novo presidente dos Estados Unidos da Am\u00e9rica. \n\nA empresa colonial \u201ctinha em mira administrar e explorar as riquezas \n\nnaturais do Territ\u00f3rio do Acre, por um per\u00edodo de 30 anos, competindo-lhe \n\nauferir os proventos, 60% dos quais para o governo boliviano e 40% para o \n\nsindicato\u201d. (TOCANTINS, 1979, v.2, p. 24) \n\nVale ressaltar que um dos s\u00f3cios famosos da empresa era August \n\nBelmont, representante do banqueiro ingl\u00eas Bar\u00e3o de Rothschild. \n\nNas palavras de Doratioto: \n\n \numa empresa estrangeira, o Bolivian Syndicate. O Sindicato, \n\ncomo essa empresa ficou conhecida, era formado por firmas \n\ninglesas e norte-americanas. Ele recebeu autoriza\u00e7\u00e3o de La \n\nPaz para explorar e administrar o territ\u00f3rio acreano, podendo \n\nnele arrecadar impostos, organizar pol\u00edcia, manter tropas e \n\nbarcos de guerra. Enfim, a Bol\u00edvia praticamente transferia sua \n\nsoberania (no Acre) para uma empresa privada. (DORATIOTO, \n\n1994, p. 77) \n\n \n\nGarcia (2009) salienta que a presen\u00e7a de uma companhia nesses \n\nmoldes abriria as portas da Am\u00e9rica do Sul ao colonialismo, tanto \n\nestadunidense quanto ingl\u00eas, pois naquele momento o governo dos Estados \n\nUnidos era simp\u00e1tico ao governo da Bol\u00edvia. Este prop\u00f4s aos Estados Unidos \n\nque em troca do seu apoio e prote\u00e7\u00e3o na quest\u00e3o do Acre, daria garantias \n\nalfandeg\u00e1rias para os Estados Unidos, al\u00e9m de, se necess\u00e1rio, \u201cabriria m\u00e3o de \n\nsua soberania sobre o territ\u00f3rio disputado com os brasileiros, em favor dos \n\nnorte-americanos.\u201d (GARCIA, 2009, p. 197) \n\nTocantins (1979) elenca alguns itens constantes no acordo entre a \n\nBol\u00edvia e os Estados Unidos, em que estes:  \n\na) questionariam, via diplom\u00e1tica, a posse do territ\u00f3rio do Acre pelo \n\nBrasil;  \n\n                                                 \n15 \u201cUma chartered company, do tipo que os europeus contratavam para explorar suas col\u00f4nias \nafricanas\u201d. (MATTOS, 1980, p. 59) \n\n\n\n - 68 -\n\nb) forneceriam armas e dinheiro, caso acontecesse um conflito armado \n\nentre o Brasil e a Bol\u00edvia;  \n\nc) for\u00e7ariam a constitui\u00e7\u00e3o de uma comiss\u00e3o para a correta demarca\u00e7\u00e3o \n\nda fronteira Brasil/Bol\u00edvia;  \n\nAl\u00e9m disso,  \n\nd) instituir-se-ia o livre tr\u00e2nsito pelos rios afluentes do Amazonas para \n\nembarca\u00e7\u00f5es da ou \u00e0 Bol\u00edvia;  \n\ne) versaria sobre vantagens e descontos para mercadorias \n\nestadunidenses;  \n\nf) estabeleceria que os Estados Unidos, em caso de guerra, pagariam os \n\ngastos ocasionados por ela, recebendo em hipotecas e rendas alfandeg\u00e1rias \n\nda Bol\u00edvia. \n\nEm 1902, em fun\u00e7\u00e3o das medidas draconianas impostas pelo governo \n\nboliviano e a presen\u00e7a do Bolivian Syndicate, eclodiu uma nova rebeli\u00e3o de \n\nbrasileiros, comandada pelo ex-militar Jos\u00e9 Pl\u00e1cido de Castro e, novamente, \n\ncom o apoio do presidente da prov\u00edncia do Amazonas. De acordo com Sena \n\n(2002), o grupo de cerca de oitocentos homens, comandado por Pl\u00e1cido de \n\nCastro expulsou tropas bolivianas estacionadas no Acre, ocupou Puerto Alonso \n\ne recebeu a rendi\u00e7\u00e3o do delegado boliviano Lino Romero. Al\u00e9m disso, expulsou \n\nda \u00e1rea a diretoria do Bolivian Syndicate para Bel\u00e9m, no Par\u00e1, e decretou a \n\nsegunda independ\u00eancia do Acre.  \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o dos bar\u00f5es da borracha com a possibilidade de \n\nmonopoliza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio, por parte do Bolivian Syndicate, diminuindo os \n\nlucros dos propriet\u00e1rios, tanto brasileiros quanto bolivianos, motivou a rebeli\u00e3o, \n\nmostrando que a verdadeira p\u00e1tria dos capitalistas \u00e9 o capital. \n\nEm fevereiro de 1903, o presidente brasileiro Rodrigues Alves deu \n\npermiss\u00e3o para o deslocamento de tropas brasileiras para a \u00e1rea em lit\u00edgio, sob \n\no comando do general Ol\u00edmpio da Silveira, para ocupar a \u00e1rea e retirar o \n\nex\u00e9rcito de Pl\u00e1cido de Castro. Em 6 de abril de 1903, o general Ol\u00edmpio da \n\nSilveira retira o Coronel Pl\u00e1cido de Castro do poder e assume a autoridade \n\nlocal. \u00c9 interessante notar que o ex\u00e9rcito brasileiro assume a autoridade de um \n\nterrit\u00f3rio, at\u00e9 ent\u00e3o, reconhecidamente pertencente ao Estado boliviano. \n\n\n\n - 69 -\n\nSegundo Tocantins (1979), Pl\u00e1cido de Castro vai at\u00e9 Xapuri tentar \n\nconstituir um novo governo para o Acre e mant\u00e9m o prop\u00f3sito de invadir a \n\nBol\u00edvia. \n\nPara reprimir os sublevados, o presidente da Bol\u00edvia, general Jos\u00e9 \n\nManuel Pando, prepara pessoalmente uma pequena tropa para marchar contra \n\nos brasileiros. Os soldados bolivianos partiram de La Paz em duas colunas. A \n\nprimeira comandada pelo Ministro da Guerra Ismael Montes e a segunda, sob o \n\ncomando do pr\u00f3prio general Pando. \n\nAs tropas bolivianas e do coronel Pl\u00e1cido de Castro chegam a entrar em \n\nconflito quando este recebe um comunicado do general Ol\u00edmpio da Silveira de \n\nque Brasil e Bol\u00edvia est\u00e3o em processo de negocia\u00e7\u00e3o. \n\nNesse contexto de crise em que o Bolivian Syndicate se coloca no \n\ncentro das preocupa\u00e7\u00f5es do governo brasileiro, assume o Minist\u00e9rio das \n\nRela\u00e7\u00f5es Exteriores do Brasil, em 3 de dezembro de 1902, o monarquista Jos\u00e9 \n\nMaria da Silva Paranhos Filho, o Bar\u00e3o de Rio Branco que,  \n\n \ncontrariando a imagem habitual de um homem afinado com \n\nWashington, o Bar\u00e3o se incomodava com avan\u00e7o dos \n\ninteresses norte-americanos na regi\u00e3o amaz\u00f4nica, e a \n\ninstala\u00e7\u00e3o do Bolivian Syndicate nesse pa\u00eds vizinho, serviu de \n\nalerta para que a diplomacia brasileira assumisse uma posi\u00e7\u00e3o \n\nmais firme na quest\u00e3o do Acre. (MARTIN, 2007, p. 47) \n\n \n\nNesse sentido, o Bar\u00e3o de Rio Branco \n\n \nInverteu a pol\u00edtica seguida pelo Brasil, de reconhecer como \n\nindiscut\u00edvel a soberania boliviana sobre o Acre. Rio Branco \n\ndeclarou o territ\u00f3rio zona litigiosa, lembrando o artigo XIV do \n\nacordo de limites de 1867, o qual afirmava que \u2018se no ato da \n\ndemarca\u00e7\u00e3o ocorrerem d\u00favidas graves, provenientes de \n\ninexatid\u00e3o do presente tratado, ser\u00e3o estas d\u00favidas decididas \n\namigavelmente por ambos os governos\u2019. Rio Branco passou, \n\nent\u00e3o a reclamar da Bol\u00edvia o territ\u00f3rio ao norte do paralelo 10 \n\ngraus 20 minutos. (DORATIOTO, 1994, p. 78) \n\n \n\n\n\n - 70 -\n\nMattos explica que  \n\n \naceitar como v\u00e1lido o acordo do governo de La Paz com o \n\nBolivian Syndicate, equivaleria a conformar-se com a \n\ninstala\u00e7\u00e3o, no centro da Am\u00e9rica do Sul, de um poder \n\necon\u00f4mico internacional e \u00e1rea exclusivamente dependente do \n\nBrasil para a sua entrada e sa\u00edda. (MATTOS, 1980, p. 59) \n\n \n\nPara impedir a instala\u00e7\u00e3o dessa companhia colonial, o governo brasileiro \n\nfecha o tr\u00e2nsito de mercadorias que saem ou entram na Bol\u00edvia, que tinha sido \n\nfranqueado por Jos\u00e9 Paravicini a todos os pa\u00edses que realizassem com\u00e9rcio \n\ncom a Bol\u00edvia. \n\nApesar de causar um desconforto internacional com os parceiros \n\ncomerciais bolivianos16,  \n\n \nA imprensa norte-americana, inspirada pelos agentes do \n\nSindicato, depois da suspens\u00e3o do tr\u00e2nsito de mercadorias \n\nbolivianas, fizera recrudescer a campanha contra o Brasil, \n\napresentando a Bol\u00edvia como um pa\u00eds fraco, v\u00edtima de um \n\nvizinho poderoso que nem ao menos lhe permitia tr\u00e2nsito pelos \n\nrios de \u00fanico acesso ao territ\u00f3rio do Acre, para onde o governo \n\nboliviano contratara uma forte Company, capaz de desenvolver \n\naquelas terras t\u00e3o ricas e ainda incultas. (TOCANTINS, 1979, \n\nv. 2, p. 188) \n\nMesmo assim, a decis\u00e3o \u00e9 mantida, impedindo dessa forma, o acesso \u00e0 \n\nBol\u00edvia de seus parceiros comerciais e tamb\u00e9m o tr\u00e2nsito que poderia haver por \n\nparte do Bolivian Syndicate pelos rios amaz\u00f4nicos. \n\nGarcia (2009) enfatiza que, nesse \u00ednterim, o governo estadunidense \n\ncome\u00e7a a mudar sua posi\u00e7\u00e3o sobre o conflito, dando sinais de que uma \n\nindeniza\u00e7\u00e3o ao Bolivian Syndicate poderia resolver a quest\u00e3o. \u00c9 nesse \n\nmomento hist\u00f3rico que os Estados Unidos d\u00e3o uma guinada em sua pol\u00edtica \n\npara a Am\u00e9rica Latina, deixando de lado a pol\u00edtica de aquisi\u00e7\u00f5es territoriais e \n\nentrando numa fase de influ\u00eancia hegem\u00f4nica. \n\n                                                 \n16 De acordo com Tocantins (1979) o governo brasileiro recebe reclama\u00e7\u00f5es formais dos \ngovernos da Fran\u00e7a, da Alemanha e da Gr\u00e3-Bretanha. \n\n\n\n - 71 -\n\nTocantins (1979) afirma que o governo brasileiro pagou para essa \n\nempresa a import\u00e2ncia de 110.000 libras esterlinas para renunciar a quaisquer \n\npretens\u00f5es no Acre, vale salientar que tal empresa n\u00e3o havia feito \n\ninvestimentos na \u00e1rea. Ironicamente, o banqueiro que emprestou o dinheiro \n\npara o pagamento da indeniza\u00e7\u00e3o do Bolivian Syndicate foi o Bar\u00e3o de \n\nRothschild. \n\nDepois disso, o governo brasileiro reabriu a navega\u00e7\u00e3o no rio \n\nAmazonas, sinalizando que um acordo estava pr\u00f3ximo de se realizar. \n\nO acordo entre os dois pa\u00edses foi alcan\u00e7ado em 17 de novembro de \n\n1903, na assinatura do Tratado de Petr\u00f3polis, no qual ficou acertada a compra, \n\npor parte do Brasil, do territ\u00f3rio do Acre (mapa 10, p\u00e1gina 131) e a constru\u00e7\u00e3o \n\nde uma ferrovia, a Madeira-Mamor\u00e9. \n\nSobre o Tratado de Petr\u00f3polis, Tocantins escreveu que \n\n \nPelo Tratado, o Brasil incorpora 181.000 quil\u00f4metros \n\nquadrados de terra, e em troca a Bol\u00edvia recebe: 723 \n\nquil\u00f4metros quadrados sobre a margem direita do rio Paraguai, \n\ndentro dos terrenos alagados conhecidos por Ba\u00eda Negra; 116 \n\nquil\u00f4metros quadrados sobre a lagoa de C\u00e1rceres, \n\ncompreendendo uma nesga de terra firme (49,6 quil\u00f4metros \n\nquadrados) que permite o estabelecimento de um ancoradouro \n\nmais favor\u00e1vel ao com\u00e9rcio que o que fora cedido \u00e0 Bol\u00edvia em \n\n1867; 20,3 quil\u00f4metros quadrados, nas mesmas condi\u00e7\u00f5es, \n\nsobre a lagoa Mandior\u00e9; 8,2 quil\u00f4metros quadrados sobre a \n\nmargem meridional da lagoa Gua\u00edba; a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nestrada de ferro, em territ\u00f3rio brasileiro, ligando Santo Ant\u00f4nio, \n\nno Madeira, a Vila Bela, na conflu\u00eancia dos rios Beni e \n\nMamor\u00e9; liberdade de tr\u00e2nsito por essa estrada e pelos rios at\u00e9 \n\no oceano, com as correspondentes facilidades aduaneiras, o \n\nque j\u00e1 lhe era facultado por anteriores tratados; finalmente, o \n\npagamento de dois milh\u00f5es de libras esterlinas em duas \n\npresta\u00e7\u00f5es. (TOCANTINS, 1979, v. 2, p. 281) \n\n \n\nO artigo VII do Tratado de Petr\u00f3polis especificava que a ferrovia se \n\nestenderia de Santo Ant\u00f4nio, no rio Madeira, at\u00e9 Guaraj\u00e1 Mirim, no rio Mamor\u00e9, \n\n\n\n - 72 -\n\npara o escoamento da borracha produzida em territ\u00f3rio boliviano. Al\u00e9m disso, \n\ndeveria ter um ramal, nunca constru\u00eddo, que passasse por Vila Murtinho, no \n\nMato Grosso ligando-a \u00e0 cidade de Vila Bela17, na Bol\u00edvia, localizada na \n\nconflu\u00eancia dos rios Beni e Mamor\u00e9. Segundo Bandeira (1998), essa liga\u00e7\u00e3o \n\nseria muito importante, pois facilitaria a uni\u00e3o de La Paz \u00e0 ferrovia, diminuindo \n\nsua depend\u00eancia da Bacia do Prata. Para facilitar essa jun\u00e7\u00e3o, estava prevista \n\na constru\u00e7\u00e3o de uma ferrovia ligando La Paz at\u00e9 Puerto Beni, na cabeceira do \n\nrio Beni, mas esse projeto n\u00e3o prosperou, em face da queda do pre\u00e7o da \n\nborracha no mercado internacional, al\u00e9m da falta de recursos financeiros por \n\nparte da Bol\u00edvia. \n\nEsse conjunto ferrovi\u00e1rio deveria ser constru\u00eddo num prazo de quatro \n\nanos e seria usado por ambos os pa\u00edses, com direito \u00e0s mesmas tarifas. \n\nVale notar que os termos gerais do Tratado de Petr\u00f3polis, assinado com \n\no Brasil em 1903, s\u00e3o bastante parecidos com o Tratado de Paz e Amizade \n\nassinado com o Chile em 1904, por ocasi\u00e3o das negocia\u00e7\u00f5es decorrentes da \n\nGuerra do Pac\u00edfico. Em ambos os casos, o governo boliviano, em troca de seu \n\nterrit\u00f3rio perdido, contentou-se com uma soma em dinheiro e a constru\u00e7\u00e3o de \n\numa ferrovia. \u00c9 a \u201cera dos imp\u00e9rios\u201d, na qual os pa\u00edses pobres tinham que \n\ncumprir seu papel na Divis\u00e3o Internacional do Trabalho e a ferrovia tinha uma \n\nfun\u00e7\u00e3o primordial nesse processo, no que tange ao escoamento das \n\nmercadorias. \n\nA ideia de uma liga\u00e7\u00e3o entre a Bol\u00edvia e o oceano Atl\u00e2ntico via Madeira\u2013\n\nMamor\u00e9-Amazonas n\u00e3o vem \u00e0 tona somente em fun\u00e7\u00e3o do conflito. \u00c9 um plano \n\nque existe desde meados do s\u00e9culo XIX. \n\nPara a Bol\u00edvia, seria mais f\u00e1cil descer do altiplano at\u00e9 a plan\u00edcie oriental \n\nonde alcan\u00e7aria os afluentes dos rios do Prata ou Amazonas e, posteriormente, \n\nchegaria ao Atl\u00e2ntico. Dessas duas rotas, a mais interessante seria a do rio \n\nAmazonas, pois o interior da Bol\u00edvia ficaria interligado ao Atl\u00e2ntico, em Bel\u00e9m \n\ndo Par\u00e1, pelos rios Mamor\u00e9 e Beni, numa rota bem mais pr\u00f3xima da Europa e \n\nda costa leste dos Estados Unidos do que a oferecida pelo porto de Buenos \n\nAires. O \u00fanico obst\u00e1culo era a transposi\u00e7\u00e3o das cachoeiras do rio Madeira. \n\n                                                 \n17 Pela n\u00e3o constru\u00e7\u00e3o desse ramal, o governo boliviano ainda hoje considera que o Tratado de \nPetr\u00f3polis n\u00e3o foi cumprido. \n\n\n\n - 73 -\n\nDesde 1846, o governo boliviano ventilava a possibilidade de emprego \n\ndo trajeto Beni\u2013Mamor\u00e9\u2013Madeira-Amazonas para o escoamento e recebimento \n\nde suas mercadorias. Neste mesmo ano, o governo boliviano enviou para a \n\n\u00e1rea em quest\u00e3o o engenheiro Jos\u00e9 Martin Palacios que defendeu, em seu \n\nrelat\u00f3rio final, a tese da viabilidade de tal rota, relatando, de maneira otimista, \n\nque a transposi\u00e7\u00e3o do trecho encachoeirado era um inconveniente que poderia \n\nser facilmente vencido por meio de uma estrada. Quando os tenentes da \n\nmarinha estadunidense, W. L. Herndon e L. Gibbon mapearam a \u00e1rea em \n\n1852, defenderam a transposi\u00e7\u00e3o desse trecho pela constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nestrada. Assim, a travessia de aproximadamente 290 quil\u00f4metros poderia ser \n\nrealizada no lombo de animais e duraria cerca de sete dias.  \n\nO grande problema, ent\u00e3o, era o longo trecho de quedas d\u2019\u00e1gua que se \n\ninicia no rio Mamor\u00e9 que, um pouco mais abaixo, recebe, pela margem \n\nesquerda, o Beni, rio de origem andina. \u00c9 na conflu\u00eancia do rio Beni com o rio \n\nMamor\u00e9 que nasce o rio Madeira que desce em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 plan\u00edcie amaz\u00f4nica. \n\nSegundo o livro de Manoel Rodrigues Ferreira, A Ferrovia do Diabo, no trecho \n\nentre Guajar\u00e1 Mirim e Santo Ant\u00f4nio, de aproximadamente 400 km, existem \n\ncerca de sete cachoeiras, dez correntezas e tr\u00eas saltos. E eram justamente \n\nesses saltos (Ribeir\u00e3o, Jirau e Teot\u00f4nio), al\u00e9m de algumas cachoeiras que \n\ntinham de ser contornados por terra. \n\nA ideia de construir uma ferrovia no trecho encachoeirado partiu do \n\ngeneral boliviano Quint\u00edn Quevedo e do engenheiro brasileiro Jo\u00e3o Martins da \n\nSilva Coutinho. Ambos lan\u00e7aram a proposta em momentos diferentes, mas no \n\nano de 1861, depois de visitas distintas \u00e0 \u00e1rea. Para ambos, tal ferrovia deveria \n\ncorrer paralela ao trecho encachoeirados do rio. \n\nConforme nos relata Ferreira (2005), para o engenheiro brasileiro, o \n\ntrecho do Madeira-Mamor\u00e9 deveria ser escolhido como o caminho natural para \n\no escoamento das mercadorias da prov\u00edncia brasileira do Mato Grosso, por ser \n\ninteiramente brasileiro, podendo animar a ocupa\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea ainda n\u00e3o \n\npovoada e repleta de recursos naturais. Al\u00e9m disso, a navega\u00e7\u00e3o pela rota do \n\nrio Paraguai poderia ficar para segundo plano, j\u00e1 que esse rio era aproveitado \n\nem condom\u00ednio com o nada confi\u00e1vel Paraguai. Jo\u00e3o Martins da Silva Coutinho \n\nainda afirma que a Bol\u00edvia s\u00f3 poder\u00e1 se desenvolver utilizando esse percurso \n\nem seu com\u00e9rcio exterior. O Brasil, concedendo esse \u2018favor\u2019 para a Bol\u00edvia, \n\n\n\n - 74 -\n\npoderia lucrar bastante com o controle do com\u00e9rcio nessa regi\u00e3o. Vale salientar \n\nque os projetos territoriais do Brasil imp\u00e9rio carregavam a quest\u00e3o de se levar \n\na civiliza\u00e7\u00e3o para as \u00e1reas distantes, chamadas de sert\u00f5es, como justificativa \n\npara a expans\u00e3o territorial. \n\nA Guerra do Paraguai (1864 \u2013 1870) veio refor\u00e7ar a tese de que a \n\nprov\u00edncia do Mato Grosso e o Estado boliviano n\u00e3o poderiam ficar ref\u00e9ns da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do rio Paraguai para alcan\u00e7ar o Atl\u00e2ntico. Tavares Bastos (1866) \n\ndefende o uso da rota Madeira-Mamor\u00e9 por parte da Bol\u00edvia, argumentando \n\nque o com\u00e9rcio exterior desse pa\u00eds faz-se pelos portos do Pac\u00edfico, \n\nprincipalmente pelo porto de Arica, na Rep\u00fablica do Peru e, secundariamente, \n\npor seu pr\u00f3prio porto de Cobija. \n\nAt\u00e9 a Guerra do Paraguai, o emprego por parte da Bol\u00edvia da sa\u00edda pelos \n\nrios da bacia amaz\u00f4nica era quase nulo, por\u00e9m, com o conflito, a Bol\u00edvia \n\npassou a exportar por esse trecho uma quantidade razo\u00e1vel de a\u00e7\u00facar, cacau, \n\ncharutos, charques, couro, graxa e at\u00e9 gado, mesmo tendo de transpor o \n\ntrecho de cachoeiras do rio Madeira. Para aumentar esse movimento \n\ncomercial, fazia-se necess\u00e1ria a substitui\u00e7\u00e3o da travessia por terra, em lombo \n\nde animais, por um meio de transporte mais seguro e eficiente. Essa travessia \n\nera realizada por \u201c\u00edndios locais que levavam semanas para arrastar botes e \n\nv\u00edveres acima e abaixo dessa barreira. Havia uma trilha de vara\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da \n\nfloresta ao longo do rio, mas isso n\u00e3o resolvia o problema de trazer a borracha \n\nboliviana at\u00e9 o curso principal do Amazonas.\u201d (HEMMING, 2009, pp. 348-349) \n\nNo sentido de viabilizar essa nova rota de com\u00e9rcio, o Brasil procura o \n\ngoverno boliviano para negociar a implanta\u00e7\u00e3o de uma ferrovia que permitisse \n\nsuplantar o trecho encachoeirado do rio Madeira. Desse entendimento, surgiu o \n\nj\u00e1 citado Tratado de Amizade, Limites, Navega\u00e7\u00e3o, Com\u00e9rcio e Extradi\u00e7\u00e3o, \n\nentre Brasil e Bol\u00edvia, assinado no dia 27 de mar\u00e7o de 1867, pelo conselheiro \n\nimperial e ministro plenipotenci\u00e1rio Felipe Lopes Netto e pelo presidente da \n\nBol\u00edvia, General Mariano Melgarejo. Esse tratado declarava livre a navega\u00e7\u00e3o, \n\nas comunica\u00e7\u00f5es e o com\u00e9rcio entre os dois Estados pela fronteira comum, \n\nal\u00e9m de isentar de impostos qualquer mercadoria que por ali transitasse. Al\u00e9m \n\ndisso, o governo brasileiro demonstrava sua pretens\u00e3o de construir uma \n\nestrada de rodagem ou de ferro, na margem brasileira do trecho encachoeirado \n\ndo rio Madeira. \n\n\n\n - 75 -\n\nHardman (2005) escreve que, no mesmo ano, o governo brasileiro \n\nincumbiu os engenheiros alem\u00e3es Joseph Keller e Franz Keller de estudarem a \n\npossibilidade da constru\u00e7\u00e3o de uma estrada de ferro no local. Posteriormente, \n\nos engenheiros avalizaram a constru\u00e7\u00e3o da tal ferrovia, que deveria ligar as \n\nlocalidades de Santo Ant\u00f4nio e Guajar\u00e1 Mirim, acompanhando \n\naproximadamente o trecho das cachoeiras (Foto 1). Al\u00e9m disso, deveria \n\nobrigatoriamente passar em frente \u00e0 foz do rio Beni, para coletar as \n\nmercadorias provenientes daquela regi\u00e3o, salientando que essa rota seria de \n\nfundamental import\u00e2ncia \u00e0 Bol\u00edvia, pois era bem menos penosa que a \n\ntransposi\u00e7\u00e3o da vertente andina. \n\n \n\n \nFoto 1 \u2013 Cachoeira de Santo Ant\u00f4nio, no rio Madeira.  \n\n(Fonte: Maria Keiko Yamauchi, em 28 fev 2008). \n \n\nFerreira (2005) salienta que os Keller verificaram empiricamente que \n\numa pequena rota de com\u00e9rcio j\u00e1 existia, ligando a Bol\u00edvia ao Atl\u00e2ntico, \n\ntransportando para os mercados da Europa e dos Estados Unidos couro e \n\ngordura e trazendo produtos industrializados dessas pra\u00e7as, pois alguns \n\ncomerciantes do oriente boliviano preferiam incorrer nos riscos e perigos das \n\ncachoeiras a sofrer as dificuldades e despesas da travessia dos Andes. \n\n\n\n - 76 -\n\nO governo boliviano encarregou o engenheiro Quint\u00edn Quevedo a \n\nprocurar interessados em encontrar alternativas vi\u00e1rias que suplantassem a \n\ndificuldade de transposi\u00e7\u00e3o dos rios Madeira e Mamor\u00e9. Ele fez contato com o \n\ncoronel George Earl Church, que se interessou pelo projeto boliviano. No dia \n\n27 de agosto de 1868, ele obteve uma concess\u00e3o do governo boliviano para \n\norganizar e explorar uma companhia de navega\u00e7\u00e3o que ligasse o rio Mamor\u00e9 \n\nao Madeira. A companhia foi batizada com o nome de \u201cNational Bolivian \n\nNavigation Company\u201d. Para tanto, o objetivo principal da companhia era, \n\nsegundo Hardman (2005), canalizar o trecho encachoeirado dos rios Madeira e \n\nMamor\u00e9, permitindo dessa forma a navega\u00e7\u00e3o que ligaria a Bol\u00edvia ao oceano \n\nAtl\u00e2ntico. \n\nO coronel Church, antevendo as dificuldades de constru\u00e7\u00e3o de canais \n\npelos rios em quest\u00e3o, em 1869, consegue uma altera\u00e7\u00e3o no contrato assinado \n\ncom o governo boliviano no sentido de permitir a constru\u00e7\u00e3o de uma ferrovia no \n\nlocal, caso ficasse constatada a inviabilidade da constru\u00e7\u00e3o dos canais. Como \n\na ferrovia deveria ser constru\u00edda em territ\u00f3rio brasileiro, ele obt\u00e9m, em 1870, \n\numa concess\u00e3o de cinquenta anos do governo brasileiro e exige que Church \n\norganize uma nova companhia, que deveria receber o nome de \u201cMadeira and \n\nMamor\u00e9 Railway Co. Ltd\u201d. O governo brasileiro imp\u00f4s que a ferrovia ligasse \n\nSanto Ant\u00f4nio a Guajar\u00e1-Mirim e deveria ser iniciada dentro de dois anos e \n\nterminada ao fim de sete anos, podendo ser prorrogada em circunst\u00e2ncias \n\nespeciais. \n\nDe acordo com Ferreira (2005), j\u00e1 em 1871, o coronel Church, \n\nintermediado por banqueiros ingleses, contrata a empresa inglesa \u201cPublic \n\nWorks\u201d para executar a constru\u00e7\u00e3o da ferrovia. O empr\u00e9stimo efetuado na \n\npra\u00e7a londrina, bem como seus juros, teriam o governo boliviano como \n\ngarantidor (cerca de 700.000 libras esterlinas). Foi acordado ainda que a \n\n\u201cPublic Works\u201d iria receber pagamento da \u201cMadeira and Mamor\u00e9 Railway Co.\u201d \n\nna medida em que a estrada fosse sendo constru\u00edda. \n\nNo dia 6 de julho de 1872, um grupo formado por 25 engenheiros da \n\n\u201cPublic Works\u201d chega a Santo Ant\u00f4nio. As prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de trabalho e de \n\nsobreviv\u00eancia em plena selva amaz\u00f4nica, aliado \u00e0s in\u00fameras mortes de \n\ntrabalhadores e aos constantes ataques de tribos ind\u00edgenas fizeram os \n\npreju\u00edzos da \u201cPublic Works\u201d aumentar consideravelmente. Assim, dez meses \n\n\n\n - 77 -\n\ndepois de come\u00e7ar o trabalho, a empresa de engenharia inglesa resolveu sair \n\nda \u00e1rea e abandonar o empreendimento. No dia 9 de julho de 1873, sem ter \n\nassentado nenhum metro de trilho, a \u201cPublic Works\u201d decide romper o contrato \n\nde constru\u00e7\u00e3o da estrada de ferro e ainda reclamaria o recebimento de uma \n\nindeniza\u00e7\u00e3o pelos preju\u00edzos que sofrera. \n\nO coronel George Earl Church, em 17 de setembro de 1873, firmou um \n\nnovo contrato para a constru\u00e7\u00e3o da ferrovia, agora, com a empresa \n\nestadunidense Dorsay &amp; Caldwell. Em 24 de janeiro de 1874, a empresa envia \n\npara o local uma equipe composta por um engenheiro e dez trabalhadores \n\nbra\u00e7ais. Depois de alguns dias e uma morte, a comitiva voltou para os Estados \n\nUnidos e, apesar de possuir o contrato da empreitada, desistiu de construir a \n\nestrada de ferro por absoluta falta de condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e sanit\u00e1rias. \n\nA Dorsay &amp; Caldwell repassou, em 25 de agosto de 1875, o contrato de \n\nconcess\u00e3o da estrada de ferro para a empresa inglesa Reed Bros &amp; Co. \n\nInteressante observar que essa empresa desconhecia a regi\u00e3o e o projeto a \n\nser executado e come\u00e7ou a protelar o assunto, aumentando as exig\u00eancias \n\ncontratuais para atuar em lugar t\u00e3o distante. O coronel Church declarou nulo o \n\ncontrato. Mesmo assim, a Reed Bross &amp; Co exigiu e recebeu de Church uma \n\nindeniza\u00e7\u00e3o de vinte e cinco mil libras esterlinas, por perdas e danos que, na \n\nverdade, n\u00e3o existiram. \n\nNo dia 25 de outubro de 1877 a Madeira and Mamor\u00e9 Railway Co. firma \n\num contrato com a empreiteira estadunidense P &amp; T Collins, para a constru\u00e7\u00e3o \n\nde 320 quil\u00f4metros de trilhos da Madeira-Mamor\u00e9, com pre\u00e7o estipulado de um \n\nmilh\u00e3o e duzentas mil libras esterlinas. A P &amp; T Collins deveria iniciar os \n\ntrabalhos em Santo Ant\u00f4nio antes do dia 25 de fevereiro de 1878 e deveria \n\nterminar a constru\u00e7\u00e3o ao fim de tr\u00eas anos. \n\nO servi\u00e7o n\u00e3o avan\u00e7ava. Deser\u00e7\u00f5es de trabalhadores, doen\u00e7as tropicais \n\nque atacavam indiscriminadamente, chuvas intermitentes e a escassez de \n\nv\u00edveres tornavam o processo de constru\u00e7\u00e3o extremamente lento. Eram \n\nassentados uma m\u00e9dia de 700 metros de trilhos por m\u00eas, contra os dez \n\nquil\u00f4metros por m\u00eas, estabelecidos em contrato. \n\nO problema da P &amp; T Collins se agravou quando a Madeira and Mamor\u00e9 \n\nRailway Co. n\u00e3o honrou pagamentos \u00e0 empreiteira que, \u00e0quela altura, estava \n\nsem cr\u00e9ditos nas pra\u00e7as de Bel\u00e9m, Manaus e mesmo nos Estados Unidos. \n\n\n\n - 78 -\n\nAs defec\u00e7\u00f5es entre os oper\u00e1rios n\u00e3o paravam. No dia 19 de agosto de \n\n1878, o contrato de trabalho por seis meses terminou para a grande maioria \n\ndos trabalhadores. Mesmo sem dinheiro, cerca de 300 oper\u00e1rios partiram para \n\nBel\u00e9m do Par\u00e1, na esperan\u00e7a de voltarem para os Estados Unidos. Famintos e \n\nesgotados, esmolaram por algum tempo nas ruas daquela cidade at\u00e9 serem \n\nreenviados para seu pa\u00eds de origem. \n\nNo dia 19 de agosto de 1879, estava oficialmente suspensa a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da ferrovia por parte da P &amp; T Collins. Todos os materiais foram \n\nabandonados. Em um ano e meio de trabalho, a empresa conseguiu assentar \n\napenas sete quil\u00f4metros de trilhos. A firma P &amp; T Collins entrou em processo \n\nde fal\u00eancia, ficando sem receber nada por todas as atividades executadas \n\nnaquele per\u00edodo. \n\nPosteriormente ao \u00faltimo fracasso, o coronel Church abandonou \n\ndefinitivamente seus planos de constru\u00e7\u00e3o da estrada de ferro Madeira-\n\nMamor\u00e9 e, em 1881, o governo imperial brasileiro decreta a extin\u00e7\u00e3o da \n\nconcess\u00e3o dada ao coronel Church para a empreitada. \n\nAinda conforme Ferreira (2005), em 15 de maio de 1882 os governos de \n\nBrasil e Bol\u00edvia firmaram um tratado sobre navega\u00e7\u00e3o dos rios dos dois pa\u00edses, \n\nal\u00e9m da retomada da constru\u00e7\u00e3o da Estrada de Ferro Madeira-Mamor\u00e9, que a \n\nBol\u00edvia poderia utilizar, bem como o livre tr\u00e2nsito de suas importa\u00e7\u00f5es e de \n\nsuas exporta\u00e7\u00f5es. Essa pagaria apenas o frete estabelecido pela empresa \n\noperadora da futura ferrovia, ficando isenta de tributa\u00e7\u00e3o brasileira em seu \n\ncom\u00e9rcio exterior. De acordo com Tocantins, o governo boliviano \u201cprojeta iniciar \n\nentre La Paz e Yungos uma via intercontinental, pela qual se poder\u00e1 atravessar \n\nde Bel\u00e9m do Par\u00e1 \u00e0 Antofagasta, no Chile, ou a Molendo, no Peru, isto \u00e9, do \n\nAtl\u00e2ntico ao Pac\u00edfico, em barcos a vapor ou em caminho de ferro.\u201d \n\n(TOCANTINS, 1979, v. 2, p. 297) \n\nEm outubro do mesmo ano, o governo imperial brasileiro cria uma \n\ncomiss\u00e3o para estudar o tra\u00e7ado da futura estrada de ferro. A comiss\u00e3o, \n\ncapitaneada pelos engenheiros Carlos Alberto Morsing e J\u00falio Pinkas, diverge \n\nno que tange ao tra\u00e7ado, mas n\u00e3o sobre a necessidade da ferrovia. Mesmo \n\ncom o trabalho da comiss\u00e3o, o governo imperial brasileiro n\u00e3o levou a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da ferrovia adiante. \n\n\n\n - 79 -\n\nJ\u00e1 no per\u00edodo republicano, uma ef\u00eamera tentativa de constru\u00e7\u00e3o ocorreu \n\ncom a entrega de uma concess\u00e3o, em 30 de maio de 1891, aos senhores Jos\u00e9 \n\nEul\u00e1lio da Silva e Francisco Mendes da Rocha, para a constru\u00e7\u00e3o da ferrovia \n\nque, ao inv\u00e9s de ser constru\u00edda em seu trajeto pr\u00e9-estabelecido (de Porto \n\nVelho ou Santo Ant\u00f4nio at\u00e9 Guajar\u00e1 Mirim, num trajeto de aproximadamente \n\n362 km), estendia a ferrovia desde a cidade amazonense de Humait\u00e1 at\u00e9 a \n\nconflu\u00eancia dos rios Mamor\u00e9 e Guapor\u00e9. O projeto n\u00e3o saiu do papel e, dois \n\nanos depois, a concess\u00e3o expirou. \n\nNesse per\u00edodo, a Bol\u00edvia contava com duas ferrovias ligando seu \n\nterrit\u00f3rio ao oceano Pac\u00edfico. A Ferrovia Antofagasta-Bol\u00edvia, de propriedade da \n\nfirma inglesa The Antofagasta and Bolivia Railway Company Limited, finalizada \n\nem 1892, fazia a liga\u00e7\u00e3o entre Antofagasta e se dirigia \u00e0 cidade de Uyuni, no \n\ndepartamento de Potosi, de onde partiam dois ramais, um para a cidade de \n\nOruro e outro para Huanchaca, tamb\u00e9m em Potosi. J\u00e1 a Ferrocarril del Sur del \n\nPeru ligava o porto de Molendo \u00e0 cidade de Juliaca, onde entroncava com a \n\nlinha que seguia para Puno, todas no Peru (Mapa 6). Para alcan\u00e7\u00e1-la era \n\nnecess\u00e1rio ou cruzar pelo lago Titicaca, cuja navega\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m era \n\ncontrolada pela Ferrocarril del Sur del Peru, ou contorn\u00e1-lo por uma estrada de \n\nrodagem, a partir da cidade boliviana de Guaqui. Em 1906, tem in\u00edcio a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um ramal ferrovi\u00e1rio ligando a cidade de Guaqui \u00e0 La Paz, para \n\nintegr\u00e1-la \u00e0 rede ferrovi\u00e1ria peruana, financiada pelo governo daquele pa\u00eds para \n\ncontrolar as rotas comerciais do sul do Peru, fazendo frente ao dom\u00ednio chileno \n\nsobre as rotas comerciais da Bol\u00edvia. Essa ferrovia estava ligada \u00e0 necessidade \n\nde transportarem produtos minerais das \u00e1reas produtoras para abastecerem os \n\nmercados dos Estados Unidos e da Europa. No entanto, mesmo com essas \n\nduas alternativas, a sa\u00edda pelo Atl\u00e2ntico era mais racional, principalmente no \n\nque tange ao tempo de viagem.  \n\nNesse sentido, para Ferreira (2005), a Argentina levava vantagem, pois \n\no acesso ao oceano Atl\u00e2ntico pelo Brasil encontrava s\u00e9rias dificuldades para \n\ntransporem-se as regi\u00f5es de cachoeiras do Madeira, j\u00e1 que, apesar de todos \n\nos esfor\u00e7os, a ferrovia ainda n\u00e3o havia sido constru\u00edda. Pela Argentina, os \n\ntrilhos j\u00e1 chegavam \u00e0s cidades nortistas de Jujuy e Oran, e a liga\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria \n\nentre a cidade argentina de La Quiaca e a boliviana Tupiza, segundo Ferreira \n\n(2007), conclu\u00edda em 1915, possibilitava o acesso ao porto de Buenos Aires. O \n\n\n\n - 80 -\n\nescoamento se tornava mais pr\u00e1tico, uma vez que a plan\u00edcie e a vegeta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nofereciam grandes obst\u00e1culos \u00e0 expans\u00e3o dos trilhos ferrovi\u00e1rios at\u00e9 o territ\u00f3rio \n\nboliviano. Vale lembrar a possibilidade de uso, por parte da Bol\u00edvia, de um \n\nsistema hidrovi\u00e1rio ligando o rio Pilcomayo e duas rodovias at\u00e9 o porto Vargas \n\ne o porto Pacheco, ambos no rio Paraguai. \n\n \n\n \n \n\nMapa 6 \nFerrovias da Bol\u00edvia no final do s\u00e9culo XIX, (FERREIRA, 2005, p. 185 - adaptado) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n - 81 -\n\nV\u00ea-se, portanto, que a presen\u00e7a de duas linhas f\u00e9rreas, uma no Chile e \n\noutra no Peru, al\u00e9m da possibilidade da circula\u00e7\u00e3o mercantil dos produtos \n\nbolivianos pelas ferrovias argentinas, e da poss\u00edvel utiliza\u00e7\u00e3o do meio fluvial, a \n\nimport\u00e2ncia da ferrovia Madeira-Mamor\u00e9 diminu\u00eda a cada dia. \n\nUm fato novo, por\u00e9m, despontava no cen\u00e1rio do sudoeste da Amaz\u00f4nia, \n\na partir da segunda metade do s\u00e9culo XIX. Novos processos produtivos \n\nrelacionados \u00e0 Segunda Revolu\u00e7\u00e3o Industrial passaram a aproveitar de \n\nmaneira crescente a borracha, seja para a produ\u00e7\u00e3o de pneus, seja na \n\nfabrica\u00e7\u00e3o de correias para m\u00e1quinas e outros artefatos industriais. O l\u00e1tex, \n\nmat\u00e9ria-prima da borracha, naquela \u00e9poca, apenas era encontrado na parte \n\nsudoeste da floresta equatorial amaz\u00f4nica, dividida entre a Rep\u00fablica da \n\nBol\u00edvia e o Imp\u00e9rio brasileiro. \n\nGarcia (2009) relata que o boliviano Adolpho Ballivian possu\u00eda \n\nconcess\u00f5es para a explora\u00e7\u00e3o de meios de transporte no Mato Grosso, no \n\nBrasil, desde 1895. Ballivian deveria construir uma estrada de rodagem, \n\nposteriormente substitu\u00edda em contrato por uma ferrovia, justamente entre \n\nSanto Ant\u00f4nio e Guajar\u00e1 Mirim. N\u00e3o conseguindo cumprir o contrato em \n\nquest\u00e3o, Ballivian vendeu a concess\u00e3o para a firma Syndicate de la Banque \n\nAfricaine, de origem belga, que tinha por objetivo a opera\u00e7\u00e3o na fronteira oeste \n\ndo Brasil e na Amaz\u00f4nia. A concess\u00e3o caducou. Nesse mesmo per\u00edodo, o \n\nSyndicate de la Banque Africaine \u201cestava em negocia\u00e7\u00f5es com o governo da \n\nBol\u00edvia para a constru\u00e7\u00e3o de um porto na margem esquerda do rio Paraguai, na \n\nregi\u00e3o da Bahia Negra. Por esse contrato, o porto seria ligado por uma ferrovia \n\na Santa Cruz de La Sierra, com ramais para Potosi e Sucre.\u201d (GARCIA, 2009, \n\np. 142) \n\nAzevedo (s.d.) afirma que o Syndicate de la Banque Africaine tamb\u00e9m \n\npossu\u00eda a concess\u00e3o do governo boliviano para a constru\u00e7\u00e3o, em 1891, da \n\nferrovia para Antofagasta. \n\nEsses projetos n\u00e3o sa\u00edram do papel pelas m\u00e3os da Africaine, mas serve \n\npara demonstrar a penetra\u00e7\u00e3o do capital belga no cora\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul, \n\nn\u00e3o s\u00f3 com esses empreendimentos, mas tamb\u00e9m abrindo pelo menos cinco \n\nempresas de car\u00e1ter colonial no Brasil e da compra, por uma dessas \n\nempresas, da f\u00e1brica de extrato de carne Compagnie des Produits Cibils, \n\nsituada em uma \u00e1rea quase cont\u00ednua, de cerca de um milh\u00e3o e quinhentos mil \n\n\n\n - 82 -\n\nhectares em Descalvados, no Mato Grosso, fronteira com a Bol\u00edvia. Al\u00e9m disso, \n\nos belgas dirigiram investimentos na explora\u00e7\u00e3o de tr\u00eas \u00e1reas para extra\u00e7\u00e3o da \n\nborracha, no vale do rio Guapor\u00e9. Tal situa\u00e7\u00e3o foi objeto de estudo de \n\ndoutorado de Domingos S\u00e1vio da Cunha Garcia. \n\nO interesse belga pela \u00e1rea durou at\u00e9 1904, quando a situa\u00e7\u00e3o apontava \n\npara o fracasso do conjunto dos neg\u00f3cios dos belgos na regi\u00e3o, uma vez que \n\noutra empresa de car\u00e1ter colonial, a Bolivian Syndicate n\u00e3o conseguiu executar \n\nsua proposta colonialista na \u00e1rea, como observamos anteriormente. A partir de \n\n1912, os belgas come\u00e7am a vender seus empreendimentos no Brasil, sendo \n\nque a f\u00e1brica de extrato de carnes e as concess\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o da borracha \n\nforam vendidas para o conglomerado do lend\u00e1rio empres\u00e1rio estadunidense \n\nPercival Farquhar, que passou a controlar a produ\u00e7\u00e3o da borracha no vale do \n\nrio Guapor\u00e9, sua comercializa\u00e7\u00e3o e transporte, como ser\u00e1 discutido adiante. \n\nCom a assinatura do Tratado de Petr\u00f3polis, em 17 de novembro de \n\n1903, o Brasil toma como tarefa obrigat\u00f3ria a constru\u00e7\u00e3o da ferrovia que \n\nsuplantar\u00e1 o trecho encachoeirado dos rios Madeira e Mamor\u00e9, tanto que, j\u00e1 \n\nem mar\u00e7o de 1904, o gabinete da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica brasileira \n\ndetermina o cumprimento integral e imediato do que foi acordado no Tratado de \n\nPetr\u00f3polis. Para tanto, em 12 de maio de 1905, o governo brasileiro publica um \n\nedital de concorr\u00eancia p\u00fablica para a constru\u00e7\u00e3o da ferrovia em quest\u00e3o. \n\nA concorr\u00eancia \u00e9 vencida pelo engenheiro brasileiro Joaquim Catrambi. \n\nEm seguida, este vende a concess\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o para Percival Farquhar, \n\npropriet\u00e1rio de v\u00e1rios empreendimentos, tanto no exterior quanto no Brasil. Ele \n\ncontrata a empresa May &amp; Jekyll que j\u00e1 prestava servi\u00e7os a Farquhar na \n\nAm\u00e9rica Central, para a constru\u00e7\u00e3o da Madeira-Mamor\u00e9, esta de propriedade \n\ndo Estado brasileiro. Foram empregados cerca de trinta mil trabalhadores \n\noriundos de v\u00e1rias partes do mundo, dos quais aproximadamente seis mil \n\nfaleceram no local. \n\nEm 1907, tem in\u00edcio a constru\u00e7\u00e3o da ferrovia, cujo ponto inicial seria a \n\nlocalidade de Ponto Velho, hoje Porto Velho, atual capital do Estado de \n\nRond\u00f4nia. Nesse mesmo ano, no dia 2 de agosto, Percival Farquhar funda nos \n\nEstados Unidos a Madeira-Mamor\u00e9 Railway e, imediatamente, formaliza a \n\ncompra da concess\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o da ferrovia Madeira-Mamor\u00e9 de Joaquim \n\nCatambri e nomeia Alexandre Mackenzie como seu representante no Brasil. \n\n\n\n - 83 -\n\nO governo brasileiro, em 1909, arrenda a estrada de ferro \u00e0 Madeira-\n\nMamor\u00e9 Railway. O in\u00edcio de arrendamento \u00e9 marcado para 1912, tendo \n\nvalidade por sessenta anos. Interessante lembrar que uma das cl\u00e1usulas do \n\ncontrato dizia que a empresa permission\u00e1ria n\u00e3o poderia, a n\u00e3o ser por for\u00e7a \n\nmaior ou por vontade do governo, paralisar as atividades ferrovi\u00e1rias. \n\nNo dia primeiro de agosto de 1912 \u00e9 inaugurada a Estrada de Ferro \n\nMadeira-Mamor\u00e9, ligando Porto Velho, at\u00e9 ent\u00e3o distrito da cidade de Humait\u00e1, \n\nestado do Amazonas, \u00e0 cidade de Guajar\u00e1 Mirim, numa extens\u00e3o de 364 \n\nquil\u00f4metros. Em 1923, ela ganhou um pequeno acr\u00e9scimo em sua extens\u00e3o, \n\nficando, ent\u00e3o, com 366 quil\u00f4metros e 485 metros. \n\nDesde o in\u00edcio de sua opera\u00e7\u00e3o, no entanto, a estrada se mostrou \n\ndeficit\u00e1ria. Grande parte da mercadoria transportada era composta de \n\nborracha, que come\u00e7ava a perder valor no mercado internacional18, gra\u00e7as \u00e0 \n\nconcorr\u00eancia dos seringais localizados no sudeste asi\u00e1tico. Vale mencionar que \n\na seringueira \u00e9 origin\u00e1ria da flora amaz\u00f4nica, por\u00e9m, de acordo com Ferreira \n\n(2005), \u201cEm 1876, o cidad\u00e3o ingl\u00eas Henry Wickham, coletou, no Amazonas, \n\n70.000 sementes de Hervea, que levou para o jardim bot\u00e2nico de Kew, na \n\nInglaterra. Convenientemente plantadas e tratadas, duas semanas ap\u00f3s a \n\nchegada daquelas sementes a Londres, germinaram cerca de 2.700. Estas \n\nplantas foram transportadas para a Ilha de Ceil\u00e3o, de onde se espalharam por \n\ntodo o oriente.\u201d (FERREIRA, 2005, p. 187) Longe dos parasitas e dos \n\npredadores da Amaz\u00f4nia, n\u00e3o existentes naquela regi\u00e3o, com a presen\u00e7a de \n\nm\u00e3o-de-obra farta, aliada \u00e0 facilidade relativa de retirada do l\u00e1tex, j\u00e1 que os \n\ntrabalhadores n\u00e3o precisavam percorrer enormes dist\u00e2ncias para extrair o \n\nproduto, pois as \u00e1rvores foram plantadas umas pr\u00f3ximas das outras, seu \n\nsucesso foi enorme. \n\nPara compensar o enorme gasto com a constru\u00e7\u00e3o da ferrovia, o pre\u00e7o \n\ndo frete era muito alto, desencorajando a utiliza\u00e7\u00e3o desse meio de transporte \n\npelos produtores de borracha, j\u00e1 prejudicados pela diminui\u00e7\u00e3o dos pedidos de \n\nseus produtos. Mesmo o oriente boliviano quase n\u00e3o era beneficiado pela \n\nferrovia, devido \u00e0s imensas dificuldades de transporte em fun\u00e7\u00e3o da falta de \n\n                                                 \n18 \u201cO pre\u00e7o da borracha atingiu a sua cota\u00e7\u00e3o mais alta no ano de 1910, correspondendo a 655 \nlibras esterlinas a tonelada. No ano da Rep\u00fablica era de 200 libras esterlinas a tonelada. No \nano de 1930 chegou \u00e0 sua baixa m\u00e1xima, 32 libras/tonelada\u201d. (MATTOS, 1980, p. 49) \n\n\n\n - 84 -\n\nredes de comunica\u00e7\u00e3o entre aquela regi\u00e3o e a de Madeira-Mamor\u00e9, pois \u201ca \n\nBol\u00edvia, maior interessada, n\u00e3o construiu rodovias ligando o Departamento de \n\nBeni, principalmente a cidade de Guayaramirim, com os centros mais \n\nimportantes do pa\u00eds, como Santa Cruz de La Sierra e La Paz, o que deixou a \n\nesta\u00e7\u00e3o terminal Mamor\u00e9 completamente isolada.\u201d (FERREIRA, 2007, p. 78) \n\nTamb\u00e9m n\u00e3o saiu do papel a ferrovia que ligaria La Paz \u00e0 Puerto Beni, o que \n\nrefor\u00e7aria a import\u00e2ncia da Madeira-Mamor\u00e9 e a poss\u00edvel liga\u00e7\u00e3o entre os \n\noceanos Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico, tendo a ferrovia como elo. \n\nVale lembrar que, al\u00e9m do decl\u00ednio no com\u00e9rcio da borracha amaz\u00f4nica, \n\nque, ironicamente, teve in\u00edcio quando da inaugura\u00e7\u00e3o da ferrovia, a Bol\u00edvia \n\npoderia contar com o uso, a partir de 1914, do rec\u00e9m constru\u00eddo Canal do \n\nPanam\u00e1, que come\u00e7ou a fazer a liga\u00e7\u00e3o mar\u00edtima entre o Pac\u00edfico e o Atl\u00e2ntico \n\nna Am\u00e9rica Central continental ou ainda dispor do porto de Arica no Chile, \n\nvalendo-se da ent\u00e3o nov\u00edssima ferrovia Arica-La Paz, cuja constru\u00e7\u00e3o terminou \n\nem 1913. E ainda paira a amea\u00e7a da Estrada de Ferro Central Argentina que, a \n\npassos acelerados, atrai o mercado da cidade boliviana de Cochabamba, \n\ndirecionando-o para o porto de Buenos Aires. \n\nA estrada de ferro Madeira-Mamor\u00e9 estava umbilicalmente ligada ao \n\nescoamento da borracha. As exporta\u00e7\u00f5es brasileiras e bolivianas do produto \n\nca\u00edram vertiginosamente a partir de 1913. A concession\u00e1ria da ferrovia n\u00e3o \n\npodia diminuir o valor do frete em face dos altos custos derivados da \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da ferrovia. O impasse estava criado. \n\nAp\u00f3s uma tentativa de bloqueio e destrui\u00e7\u00e3o de partes da ferrovia, uma \n\ntarifa emergencial e transit\u00f3ria foi aprovada e posta em pr\u00e1tica pela \n\nconcession\u00e1ria da ferrovia, por\u00e9m, sem surtir muitos efeitos pr\u00e1ticos, uma vez \n\nque a rota em quest\u00e3o j\u00e1 estava com o seu funcionamento comprometido pela \n\nescassez de produtos a serem transportados. \n\nA agonia da concession\u00e1ria Madeira-Mamor\u00e9 Railway se estendeu at\u00e9 o \n\nano de 1934, quando o governo de Get\u00falio Vargas rescindiu o contrato de \n\nconcess\u00e3o da ferrovia.  \n\nUma poss\u00edvel solu\u00e7\u00e3o para a ferrovia Madeira-Mamor\u00e9 poderia estar na \n\nproposta de Travassos (1935), que prop\u00f4s a liga\u00e7\u00e3o dessa ferrovia com o \n\noriente boliviano. Travassos estava preocupado em atrair o oriente boliviano \n\npara a \u00f3rbita brasileira. Para tanto, n\u00e3o bastava apenas a atra\u00e7\u00e3o pelo leste \n\n\n\n - 85 -\n\ndaquele pa\u00eds via ferrovia Brasil-Bol\u00edvia e a liga\u00e7\u00e3o com a Noroeste. Seria \n\ntamb\u00e9m necess\u00e1rio atrair o oriente boliviano pelo norte,  \n\n \nque se manifesta pela Madeira-Mamor\u00e9 captando os \n\ntransportes pelo Rio Grande, francamente naveg\u00e1vel desde \n\nCuatro Oyos (200 km. abaixo de Santa Cruz, dos quais 100 j\u00e1 \n\nabertos em rodovia) e podendo ser dobrada por transportes \n\nrodovi\u00e1rios, quando se ligarem Portachuelo-Cuatro Oyos-\n\nTrinidad-Santana-Exaltacion (centros dos mais florescentes) a \n\nSanta Cruz e Guajar\u00e1-Mirim. Ao nosso ver a atra\u00e7\u00e3o norte ser\u00e1 \n\na decisiva. Serve a 3/5 do territ\u00f3rio boliviano, se encararmos o \n\nvale do Beni como sua variante. (TRAVASSOS, 1935, pp. 86-\n\n87) \n\n \n\nDessa forma, desestimularia a atra\u00e7\u00e3o que a bacia platina exercia sobre \n\na Bol\u00edvia e estimularia a atra\u00e7\u00e3o pela bacia amaz\u00f4nica, por\u00e9m as medidas \n\npropostas por Travassos para o norte da Bol\u00edvia n\u00e3o aconteceram. \n\nEm 1966, o governo federal transfere a Madeira-Mamor\u00e9 para o \n\nMinist\u00e9rio da Guerra, para que este substitu\u00edsse a ferrovia por uma rodovia. \n\nNo dia 10 de julho de 1972 encerravam-se as atividades da Estrada de \n\nFerro Madeira-Mamor\u00e9 (Foto 2). O \u201cespet\u00e1culo privilegiado da civiliza\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista na selva\u201d (HARDMAN, 2005, p. 25), n\u00e3o conseguiu servir de \n\nescoadouro da produ\u00e7\u00e3o boliviana pelo porto de Bel\u00e9m do Par\u00e1, no oceano \n\nAtl\u00e2ntico. A op\u00e7\u00e3o boliviana por caminhos mais r\u00e1pidos, seguros e, \n\nprincipalmente, mais baratos de transporte de mercadorias foi um dos \n\nprincipais fatores do decl\u00ednio da Madeira-Mamor\u00e9. \n\nA necessidade da ferrovia Madeira-Mamor\u00e9 esteve vivamente presente \n\nna segunda metade do s\u00e9culo XIX, j\u00e1 que as t\u00e9cnicas at\u00e9 ent\u00e3o existentes no \n\nramo dos transportes n\u00e3o satisfaziam a necessidade comercial do Estado \n\nboliviano de inser\u00e7\u00e3o no mercado mundial, principalmente o acesso aos portos \n\ndo Pac\u00edfico, pois a \u00edngreme e abrupta escarpa terci\u00e1ria andina praticamente \n\ninviabilizava o transporte de cargas para esse litoral.  \n\n \n\n\n\n - 86 -\n\n \nFoto 2 \u2013 Restos dos trilhos da ferrovia Madeira-\n\nMamor\u00e9, desativada em 1972.  \n\n(Fonte: Maria Keiko Yamauchi, em 28 fev 2008). \n \n\nPor\u00e9m, com o passar dos anos e o aumento vertiginoso da t\u00e9cnica \n\nempregada nos meios de transporte, a ideia revolucion\u00e1ria de uma ferrovia \n\ncortando a selva d\u00e1 lugar a novos ciclos da racionalidade t\u00e9cnica capitalista \n\nque, a partir do in\u00edcio do s\u00e9culo XX, desenvolve outras formas mais funcionais \n\npara a circula\u00e7\u00e3o de mercadorias, que tamb\u00e9m pode ser escoadas por outras \n\nformas ainda mais modernas.  \n\n \n\n \n\n2.3 A GUERRA DO CHACO \n \nFoi na Guerra do Chaco (1932 - 1935), deflagrada contra o Paraguai, \n\nque a Bol\u00edvia conheceu uma de suas piores derrotas internacionais. De acordo \n\ncom Andrade (2007), na disputa por essa in\u00f3spita e despovoada \u00e1rea, a Bol\u00edvia \n\nperdeu aproximadamente 240.000 km\u00b2 de sua \u00e1rea para o Paraguai. \n\n\n\n - 87 -\n\n\u201cUna lucha tribal con elementos modernos\u201d. (MERCADO, 1967, p. 37) \n\nNas letras desse autor, uma luta entre dois pa\u00edses que, no s\u00e9culo XIX, foram as \n\nmaiores v\u00edtimas do com\u00e9rcio ingl\u00eas na Am\u00e9rica Latina. \n\nDe acordo com Lewis (2008), em 1930 apenas 19 pessoas eram donas \n\nda metade das terras do Chaco, principalmente investidores estrangeiros, \n\ndentre eles, vale destacar a fam\u00edlia Casado, da Argentina, propriet\u00e1ria de \n\nextensas terras no Chaco destinadas \u00e0 pecu\u00e1ria e a empresa estadunidense \n\nInternational Products, propriet\u00e1ria de uma f\u00e1brica de embalagem de carne, \n\nal\u00e9m de atuar na exporta\u00e7\u00e3o de couro e de carne salgada. \n\nTanto Doratioto (1994) quanto Lewis (2008) entendem que, para a \n\nBol\u00edvia, a necessidade da posse do territ\u00f3rio do Chaco era fundamental, em \n\nfun\u00e7\u00e3o da perda do seu litoral para o Chile, na Guerra do Pac\u00edfico. A plan\u00edcie \n\ndo Chaco permitiria acesso ao rio Paraguai e da\u00ed ao rio da Prata e, por \n\nconseguinte, ao Oceano Atl\u00e2ntico. \n\nO Paraguai alegava que a Bol\u00edvia lentamente expandia sua linha de \n\nfronteira no Chaco utilizando para isso a constru\u00e7\u00e3o de fortifica\u00e7\u00f5es militares. A \n\nestrat\u00e9gia utilizada pelos bolivianos era esperar alguma reclama\u00e7\u00e3o do governo \n\nparaguaio e resolver a quest\u00e3o por interm\u00e9dio de uma confer\u00eancia diplom\u00e1tica, \n\ncomo aconteceu em 1907 e 1913, pois como o governo boliviano sabia das \n\nlimita\u00e7\u00f5es militares do Paraguai, sempre conseguia avan\u00e7ar sobre o territ\u00f3rio \n\nparaguaio. \n\nBieber (2000) salienta que o Chaco possu\u00eda imprecis\u00e3o fronteiri\u00e7a entre \n\na Bol\u00edvia e o Paraguai, pois desde a \u00e9poca colonial a \u00e1rea em quest\u00e3o nunca \n\ndespertou qualquer interesse por parte dos espanh\u00f3is. A tentativa de \n\ndelimita\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a entre a Bol\u00edvia e o Paraguai levou a pequenos \n\nconfrontos entre os dois pa\u00edses, como em 1927, por\u00e9m, mesmo com a \n\nmedia\u00e7\u00e3o da Argentina, n\u00e3o chegaram a um acordo. \n\nLewis (2008) escreve que, no final de 1928, a Bol\u00edvia avan\u00e7ou at\u00e9 a \n\nmontante do rio Paraguai, construindo um forte denominado Fort\u00edn Vanguardia. \n\nEssa fortifica\u00e7\u00e3o, segundo Bieber (2000), foi atacada por um destacamento do \n\nex\u00e9rcito paraguaio que buscava ocupar a regi\u00e3o por interm\u00e9dio de \n\ncoloniza\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas. A resposta boliviana veio com a tomada dos fortes \n\nparaguaios Corrales e Toledo. As rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas entre os dois pa\u00edses \n\nforam rompidas. \n\n\n\n - 88 -\n\nOs dois pa\u00edses aceitaram a media\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia Pan-Americana de \n\nConcilia\u00e7\u00e3o e Arbitragem que, segundo Doratioto (1994), prop\u00f4s a soberania \n\ndo Paraguai no Chaco Boreal e concedia \u00e0 Bol\u00edvia o porto da Ba\u00eda Negra. Tal \n\nsolu\u00e7\u00e3o foi rejeitada por ambos os pa\u00edses. No in\u00edcio de 1929, por\u00e9m, os dois \n\npa\u00edses assinaram um Ato de Concilia\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o era interessante um conflito \n\narmado entre os pa\u00edses vizinhos. No caso da Bol\u00edvia, o ent\u00e3o presidente \n\nHernando Siles Reyes estava ciente tanto da grave crise econ\u00f4mica pela qual \n\na Bol\u00edvia passava, quanto pela sua da falta de recursos, materiais e humanos, \n\ndas for\u00e7as armadas bolivianas. O presidente paraguaio Jos\u00e9 Patr\u00edcio Gugguari \n\nsabia que seu pa\u00eds, naquele momento, n\u00e3o estava preparado para um conflito \n\narmado. \n\nA economia boliviana entrou em um forte processo de deteriora\u00e7\u00e3o, \n\nimpactada essencialmente pelos efeitos da crise econ\u00f4mica de 1929. O \n\nestanho era o principal produto de exporta\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. Para entendermos a \n\nimport\u00e2ncia desse produto, Contreras escreve que \u201centre 1900 e 1929, as \n\nexporta\u00e7\u00f5es de estanho cresceram cinco vezes, e a participa\u00e7\u00e3o da Bol\u00edvia na \n\nprodu\u00e7\u00e3o mundial mais do que dobrou, sendo respons\u00e1vel, de 1918 a 1929, \n\npor quase um quarto da produ\u00e7\u00e3o mundial\u201d (CONTRERAS apud THORP, 2005, \n\np. 118) Em 1928 o pre\u00e7o do estanho chegou a ser cotado em 225 libras a \n\ntonelada. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o da crise econ\u00f4mica do capitalismo, o pre\u00e7o do estanho \n\ndespencou para 118 libras em 1931. Em 1932, o principal grupo mineiro \n\nboliviano (Grupo Pati\u00f1o) reduziu seu quadro de funcion\u00e1rios de 7.000 \n\nempregados para apenas 2.000. Nas palavras de Gumucio \u201cel resfr\u00edo del T\u00edo \n\nSam equival\u00eda en el sur a uma pulmon\u00eda\u201d19. (GUMUCIO, 1996, p. 39) Ayerbe \n\n(2002) afirma que a crise do capitalismo abalou violentamente a fr\u00e1gil \n\neconomia boliviana, pois, apesar da elite estanh\u00edfera praticamente n\u00e3o pagar \n\nimpostos, a minera\u00e7\u00e3o participava com 40% do Produto Interno Bruto da \n\nBol\u00edvia. \n\nHernando Siles Reyes foi deposto em maio de 1930 por Carlos Blanco \n\nGalindo, representante da elite estanh\u00edfera. Em mar\u00e7o de 1931, Daniel \n\nSalamanca Urey, representante da oligarquia e do capital internacional, assume \n\n                                                 \n19 Tradu\u00e7\u00e3o livre: O resfriado do tio Sam equivalia no sul a uma pneumonia. \n\n\n\n - 89 -\n\na presid\u00eancia da Bol\u00edvia, via eleitoral, substituindo Carlos Blanco Galindo. Este \n\nse deparou com a queda acentuada na arrecada\u00e7\u00e3o de tributos e com o \n\naumento do \u00edndice de infla\u00e7\u00e3o. Nas ruas, as greves e movimentos de \n\nestudantes aumentavam, exigindo melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida. O governo \n\nSalamanca respondia \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es com forte repress\u00e3o, fechamento de \n\nsindicatos e pris\u00f5es de l\u00edderes.  \n\nNo dia primeiro de julho de 1931, o presidente Daniel Salamanca voltou \n\na romper rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas com o Paraguai, depois de um pequeno \n\ndesentendimento sobre a posse de uma laguna na fronteira entre os dois \n\npa\u00edses. No final do mesmo m\u00eas e ano, a Bol\u00edvia deixa de efetuar o pagamento \n\nde sua d\u00edvida externa que, nesse per\u00edodo, era aproximadamente 70 milh\u00f5es de \n\nd\u00f3lares. Para completar o dif\u00edcil quadro econ\u00f4mico, a produ\u00e7\u00e3o de estanho \u00e9 \n\nparalisada, seguindo instru\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea Internacional dos Grandes \n\nProdutores de Estanho. \n\nA partir desse momento, o governo da Bol\u00edvia emprega toda a sua \n\nenergia na prepara\u00e7\u00e3o de uma ocupa\u00e7\u00e3o militar no Chaco. \u00c9 a maneira que o \n\ngoverno boliviano encontra para desviar a aten\u00e7\u00e3o popular das mazelas da \n\ncombalida economia boliviana e buscar a chamada uni\u00e3o nacional, dessa \n\nforma, garantindo ainda em suas m\u00e3os o governo do Estado, ou seja, a \n\namea\u00e7a de um poss\u00edvel dom\u00ednio estrangeiro \u00e9 usada como um importante fator \n\npara tentar promover a solidariedade nacional e legitimar o governo. \n\nKlein enfatiza que Daniel Salamanca, \u201cnos dif\u00edceis dias de 1932, voltou \n\nsuas energias para o Chaco. No seu entender, era uma quest\u00e3o com que ele \n\npodia lidar, pois confiava que a na\u00e7\u00e3o o acompanharia onde quer que ele a \n\nlevasse e tinha certeza de que os liberais e os radicais n\u00e3o podiam obstar seu \n\ncampo de a\u00e7\u00e3o.\u201d (KLEIN, 2008, p. 409) \n\nTendo o sentimento do apoio incondicional do povo boliviano e a certeza \n\nde que o agravamento da crise econ\u00f4mica traria consequ\u00eancias nefastas para \n\na Bol\u00edvia, Salamanca ignora o parecer contr\u00e1rio de seu staff militar e sequer \n\nparte para uma negocia\u00e7\u00e3o formal com o Paraguai. No final de julho de 1932, o \n\ngoverno boliviano d\u00e1 in\u00edcio \u00e0 guerra contra o pa\u00eds vizinho. \n\nAndrade (2007) salienta que quando a guerra se iniciou, o ex\u00e9rcito \n\nboliviano, formado principalmente por \u00edndios e mesti\u00e7os pobres, come\u00e7ou a \n\nenfrentar grandes dificuldades. Os soldados bolivianos eram em sua maioria \n\n\n\n - 90 -\n\nacostumados a viver nas terras frias, secas e de pouco ar do Altiplano Andino. \n\nSem treinamento para lutar numa terra avara, eles foram obrigados a lutar \n\nnuma regi\u00e3o in\u00f3spita, seca e arenosa. As \u00e1reas onde come\u00e7aram os combates \n\neram hostis e distantes das principais cidades bolivianas e n\u00e3o existiam \n\nestradas. Al\u00e9m disso, era dif\u00edcil chegar \u00e1gua e alimentos para os soldados, que \n\nsucumbiam perante o calor e a sede. \n\nAndrade (2007) refor\u00e7a que, nessas condi\u00e7\u00f5es do ex\u00e9rcito boliviano, \n\ndesde cedo os paraguaios superaram em capacidade militar o ex\u00e9rcito inimigo. \n\nAo contr\u00e1rio dos bolivianos, os paraguaios, mesmo em n\u00famero inferior, viviam \n\ne conheciam melhor a regi\u00e3o e estavam mais pr\u00f3ximos de suas cidades e de \n\nseus pontos de abastecimento. Assim, ficaram numa situa\u00e7\u00e3o mais vantajosa \n\nque a dos bolivianos para a luta. O que o governo boliviano esperava que fosse \n\numa r\u00e1pida guerra de conquista, tornou-se um pesadelo. Milhares de soldados \n\nmorreram de sede e de fome, suportando um calor exacerbado, que beirava os \n\n40\u00baC durante o dia, a centenas de quil\u00f4metros dos principais centros \n\necon\u00f4micos da Bol\u00edvia. A situa\u00e7\u00e3o tornava-se cada vez mais desesperadora \n\npara as for\u00e7as militares do altiplano. \n\nSegundo Gumucio (1996), o ex\u00e9rcito boliviano, com muitas baixas e \n\nmoralmente abatido, foi perdendo a maioria das batalhas em que se envolvia. \n\nO vice-presidente liberal Jos\u00e9 Luis Tejada Sorzano, que assume o poder a \n\npedido dos militares golpistas, tenta uma rea\u00e7\u00e3o, concentrando em Villa Montes \n\no que restou do ex\u00e9rcito boliviano, junto com os novos convocados. Uma nova \n\nderrota, por\u00e9m, fez com que o Tejada Sorzano aceitasse uma media\u00e7\u00e3o para \n\npor fim ao conflito.  \n\nAndrade afirma que \n\n \nEm 25 de novembro de 1934, o presidente Daniel Salamanca \n\nfoi deposto por oficiais do ex\u00e9rcito em pleno desenvolvimento \n\ndas opera\u00e7\u00f5es militares, quando tentava mais uma vez trocar a \n\nchefia do alto comando. O governo foi entregue ao vice-\n\npresidente Tejada Sorzano que tratou de imediatamente iniciar \n\nconversa\u00e7\u00f5es e assinar a paz com o Paraguai em 14 de junho \n\nde 1935. A Bol\u00edvia terminava o conflito deixando mais de \n\n65.000 soldados mortos, pelo menos 240 mil quil\u00f4metros \n\n\n\n - 91 -\n\nquadrados de territ\u00f3rio para o Paraguai e a economia nacional \n\ndestro\u00e7ada. (ANDRADE, 2007, p. 32) \n\n \n\nEm maio de 1936, o coronel Jos\u00e9 David Toro Ruilova chega \u00e0 \n\npresid\u00eancia. Gumucio (1996) afirma que, a partir dessa data, se inicia a era dos \n\ngenerais ditos \u201csocialistas\u201d. Essa alcunha foi dada em fun\u00e7\u00e3o do anseio de \n\ntrocar o poder da oligarquia mineira por um governo que come\u00e7asse a atender \n\nos despossu\u00eddos. \n\nSeu governo foi composto por algumas pessoas da esquerda e com \n\npitadas do movimento fascista, que estava no auge na Europa. No entanto, o \n\npoder econ\u00f4mico da elite mineira e dos fazendeiros se manteve intacto. Na \n\nverdade, o termo \u201csocialista\u201d utilizado pelos militares no poder n\u00e3o passava de \n\numa fachada para reformar e modernizar o capitalismo na Bol\u00edvia. Tanto \u00e9 que, \n\nno final de 1936, o governo Toro proibiu a atividade de entidades e partidos \n\npol\u00edticos com vi\u00e9s marxista e anarquista, al\u00e9m de destruir livros e documentos \n\ndessas teorias. Al\u00e9m disso, o governo Toro contratou uma miss\u00e3o italiana para \n\nreorganizar a pol\u00edcia militar boliviana. Nos dizeres de Gumucio (1996), a \n\npresen\u00e7a da delega\u00e7\u00e3o italiana inspirou um grupo de estudantes universit\u00e1rios \n\na criar o partido fascista Falange Socialista Boliviana, formado \n\nfundamentalmente por filhos da elite e da classe m\u00e9dia cat\u00f3lica, que se vestiam \n\ncom camisas brancas, dotados de um discurso moralista, repudiando tanto o \n\nliberalismo quanto o comunismo. \n\nO principal feito do governo Toro foi a nacionaliza\u00e7\u00e3o da companhia de \n\npetr\u00f3leo estadunidense Standard Oil, por meio do Decreto Supremo, \n\npromulgado em 13 de mar\u00e7o de 1937,  \n\n \npromovendo a anula\u00e7\u00e3o das concess\u00f5es e o confisco dos bens \n\nda empresa norte-americana Standard Oil, acusada de viola\u00e7\u00e3o \n\nao contrato de concess\u00e3o e trai\u00e7\u00e3o \u00e0 p\u00e1tria durante a Guerra \n\ndo Chaco (1932-1935). Ap\u00f3s intensa press\u00e3o do governo dos \n\nEUA \u2013 que suspendeu a ajuda econ\u00f4mica \u00e0 Bol\u00edvia -, e longas \n\ntratativas diplom\u00e1ticas, um acordo foi conclu\u00eddo em janeiro de \n\n1942, pelo qual se pagou \u00e0 Standard Oil uma indeniza\u00e7\u00e3o de \n\nUS$  1,7 milh\u00f5es. O breve governo de David Toro ainda criara, \n\nem 1936, a Yacimientos Petrol\u00edferos Fiscales Bolivianos \n\n\n\n - 92 -\n\n(YPFB), a qual ficou respons\u00e1vel pela continuidade da \n\nprodu\u00e7\u00e3o nas instala\u00e7\u00f5es confiscadas da Standard Oil. A \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ent\u00e3o permitia a associa\u00e7\u00e3o da YPFB com empresas \n\nprivadas e n\u00e3o lhe assegurava o monop\u00f3lio, prevendo a \n\npossibilidade de concess\u00e3o a qualquer outra companhia. \n\n(ALEXANDRE, 2006, p. 16) \n\n \n\n \n\n2.3.1 A QUEST\u00c3O DO PETR\u00d3LEO \n \nAssim como na Guerra do Pac\u00edfico, entra em discuss\u00e3o se a Guerra do \n\nChaco teve interesses imperialistas, haja vista que na \u00e1rea em disputa foram \n\ndescobertas algumas jazidas de petr\u00f3leo e a posse dessas jazidas motivou o \n\ndesencadeamento da guerra. Eram, portanto, as disputas entre as empresas \n\npretrol\u00edferas o motivo do conflito. Klein (2008) revela que, em virtude da \n\nincapacidade dos empres\u00e1rios bolivianos em extrair petr\u00f3leo do subsolo \n\nboliviano, o governo resolveu passar \u00e0 Standard Oil Company of New Jersey \n\n(atual Exxon), em 1921, a concess\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o, fundando a Standard Oil \n\nCompany of Bolivia. \n\nSeguindo esta linha de racioc\u00ednio est\u00e3o Omar D\u00edaz Arce e J\u00falio Jos\u00e9 \n\nChiavenato. Para esses autores, a Standard Oil Company of New Jersey, \n\nrepresentando o imperialismo estadunidense, insuflou a Bol\u00edvia. A Royal Dutch \n\nShell, representando o imperialismo ingl\u00eas, aliou-se \u00e0 Argentina, que dominava \n\no Paraguai. Ambos armaram e empurraram o Paraguai para a guerra. \u201cN\u00e3o se \n\npode explorar o petr\u00f3leo sem controlar os governos dos respectivos pa\u00edses \n\nonde se vai busc\u00e1-lo.\u201d (CHIAVENATO, 1979, p. 106)  \n\nDe acordo com os autores acima citados, a Standard Oil pretendia \n\nconstruir um gasoduto, que cortaria o territ\u00f3rio paraguaio, para a exporta\u00e7\u00e3o de \n\nseu petr\u00f3leo explorado em territ\u00f3rio boliviano, por\u00e9m, o Paraguai negou-lhes a \n\nlicen\u00e7a de constru\u00e7\u00e3o do gasoduto, atendendo aos interesses da Royal Dutch \n\nShell que, por sua vez, queria apoderar-se dos po\u00e7os bolivianos. \n\nPara corroborar com essa tese, Chiavenato cita uma afirma\u00e7\u00e3o de \n\nLib\u00f3rio Justo, filho do ent\u00e3o presidente Justo, da Argentina: \n\n \n\n\n\n - 93 -\n\nNa Bol\u00edvia, onde domina o capital norte-americano, a Standard \n\nOil necessitava de uma sa\u00edda para o rio Paraguai para seus \n\npo\u00e7os de petr\u00f3leo no leste daquele pa\u00eds. Por tr\u00e1s do Paraguai, \n\na companhia inglesa Royal Dutch tratou de evit\u00e1-lo. Essa foi a \n\ncausa do conflito que tem ensanguentado o continente. \n\n(ibidem, p. 108) \n\n \n\nAinda segundo Chiavenato,  \n\n \nA\u00ed est\u00e1 a raiz da guerra: os trustes petrol\u00edferos jogam com \n\nargumentos e intrigas que envolvem cada uma das duas \n\ncompanhias, apresentando a rival como vil\u00e3o da hist\u00f3ria. A \n\nRoyal Dutch Shell - de quem a Argentina \u00e9 indisfar\u00e7\u00e1vel aliada \n\ne o Paraguai um passivo instrumento - fomenta as acusa\u00e7\u00f5es \n\npela imprensa e nos meios diplom\u00e1ticos, afirmando que a \n\nStandard Oil quer um oleoduto para exporta\u00e7\u00e3o e, para \n\nconsegui-lo, est\u00e1 armando a Bol\u00edvia para uma guerra de \n\nconquista de territ\u00f3rios paraguaios no Chaco, por onde \n\npassaria esse oleoduto. A Standard Oil, da mesma forma, \n\nalimenta as intrigas de que a Royal Dutch Shell, aliada dos \n\ninteresses argentinos, pretende tomar vastas regi\u00f5es do \n\nChaco, chegar ao sop\u00e9 dos Andes e apossar-se das \u00e1reas \n\npetrol\u00edferas bolivianas, que passariam a pertencer \u00e0 Argentina e \n\nseriam exploradas pela Shell. (ibidem, p. 108) \n\n \n\nChiavenato (1979) cita o senador estadunidense Huey Pierce Long que, \n\nem maio 1934, denunciou ao congresso dos Estados Unidos da Am\u00e9rica que \n\num empr\u00e9stimo realizado \u00e0 Bol\u00edvia em 1928, denominado Dillon Reed20, no \n\nvalor de 23 milh\u00f5es de d\u00f3lares, s\u00f3 se tornou poss\u00edvel gra\u00e7as ao aval da \n\nStandard Oil. A maior parte do dinheiro deveria seguir para a constru\u00e7\u00e3o das \n\nferrovias La Paz-Beni e Santa Cruz de la Sierra-Cochabamba. Chiavenato \n\n(1979) afirma que esse dinheiro foi dirigido para a compra de material b\u00e9lico \n\n                                                 \n20 De acordo com Gumucio (1996) esse empr\u00e9stimo estava vinculado a visita da chamada \nMiss\u00e3o Kemmerer que, al\u00e9m de outras medidas, criou o Banco Central Boliviano e o Instituto \nCentral da Moeda, al\u00e9m de privatizar os correios e tel\u00e9grafos, que foram entregues \u00e0 \nestadunidense Marconi. O trecho boliviano da ferrovia Arica-La Paz foi adquirido por um grupo \nprivado boliviano. \n\n\n\n - 94 -\n\npara ser usado na guerra contra o Paraguai. Pouco tempo depois, em 10 de \n\nsetembro de 1935, o senador Huey Pierce Long foi assassinado a tiros em \n\nfrente ao congresso em Washington. \n\nA nacionaliza\u00e7\u00e3o da Standard Oil, em mar\u00e7o de 1937, \u00e9 encarada por \n\nChiavenato (1979) como uma repres\u00e1lia por parte do governo boliviano, pois \n\nessa empresa recusou-se a emprestar mais dinheiro para a guerra, j\u00e1 em seus \n\nestertores, com um discurso de que as riquezas do pa\u00eds devem ficar em \n\nbenef\u00edcio da Bol\u00edvia e n\u00e3o de uma companhia estrangeira. \n\nZavaleta Mercado (1967), por outro lado, sustenta que, apesar de a \n\nArgentina apoiar o Paraguai com alimentos, armas e muni\u00e7\u00f5es e a Royal Dutch \n\nShell ter bastante interesse na Argentina, os interesses comerciais eram bem \n\nmaiores que os desentendimentos fronteiri\u00e7os, pois a Standard Oil, a partir de \n\nseus campos na Bol\u00edvia, exportava petr\u00f3leo, utilizando um oleoduto clandestino \n\nque chegava \u00e0 Argentina. Portanto, se a Standard Oil realmente tivesse \n\ninteresse na vit\u00f3ria da Bol\u00edvia, minaria qualquer tentativa de compra de seus \n\nprodutos por parte de um pa\u00eds que apoiava o inimigo Paraguai. Quando o \n\ngoverno boliviano descobre o oleoduto clandestino, determina a imediata \n\nnacionaliza\u00e7\u00e3o da Standard Oil. \n\nGumucio tamb\u00e9m descarta a participa\u00e7\u00e3o das companhias de petr\u00f3leo \n\nna disputa pelo Chaco. Ele escreve que a Bol\u00edvia \n\n \nno logr\u00f3 tampoco el \u00fanico objetivo que habr\u00eda paliado em cierta \n\nmedida la carnicer\u00eda: um puerto sobre el rio Paraguay para \n\nromper la angustiante asfixia de la mediterraneidad impuesta \n\npor Chile  desde 1879.21 (GUMUCIO, 1996, p. 48)  \n\n \n\nKlein (2008) defende a tese de que a Guerra do Chaco tem sua origem \n\nnas consequ\u00eancias negativas trazidas pela depress\u00e3o de 1929 \u00e0 Bol\u00edvia, al\u00e9m \n\nda necessidade de que o governo boliviano tinha de deter a torrente de \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es populares contr\u00e1rias ao seu modo de conduzir a pol\u00edtica \n\necon\u00f4mica. Klein tamb\u00e9m trata como \u201ccren\u00e7a popular\u201d a tese que a Guerra do \n\nChaco foi um conflito em torno do subsolo encharcado de petr\u00f3leo, levando \u00e0 \n                                                 \n21 Tradu\u00e7\u00e3o livre: N\u00e3o alcan\u00e7ou o \u00fanico objetivo que balizou em certa medida a carnificina: um \nporto no rio Paraguai para romper a asfixia da mediterraneidade imposta pelo Chile desde \n1879. \n\n\n\n - 95 -\n\ndisputa entre as companhias petrol\u00edferas j\u00e1 citadas. Para esse autor, o petr\u00f3leo \n\nn\u00e3o \u00e9 o estopim da guerra. Ele se torna alvo de cobi\u00e7a apenas no final do \n\nconflito, quando as tropas paraguaias chegam pr\u00f3ximas \u00e0s escarpas andinas. \n\nO confisco da Standard Oil e a cria\u00e7\u00e3o do monop\u00f3lio estatal do petr\u00f3leo s\u00e3o \n\nfrutos diretos dessa cren\u00e7a. \n\n \n\n \n\n2.3.2 O FIM DO CONFLITO \n \n\nO presidente Toro, que j\u00e1 n\u00e3o contava mais com o apoio dos militares, \n\nfoi retirado do poder por meio de um golpe militar impetrado pelo tenente-\n\ncoronel Germ\u00e1n Busch Becerra, em 13 de julho de 1937. Busch prometeu \n\ncontinuar com a linha \u201csocialista\u201d iniciada por seu antecessor, por\u00e9m, de acordo \n\ncom Gumucio (1996), incorporando a sauda\u00e7\u00e3o romana com o bra\u00e7o direito \n\nlevantado. \n\nEm 1938, foi escrita uma nova constitui\u00e7\u00e3o para a Bol\u00edvia. A Assembleia  \n\nque a concebeu tamb\u00e9m ratificou Germ\u00e1n Busch no cargo de Presidente \n\nConstitucional da Rep\u00fablica e aprovou a negocia\u00e7\u00e3o de um acordo que \n\ncolocasse fim ao conflito com o Paraguai. \n\nO fim do conflito ocorreu com a assinatura do Tratado de Paz, Amizade \n\ne Limites de 21 de julho de 1938, que estabeleceu uma comiss\u00e3o, presidida \n\npela Argentina, a fim de delimitar a fronteira entre os dois pa\u00edses, fixada em 23 \n\nde janeiro de 1939 (mapa 10, p\u00e1gina 131). \n\nCom o fim da Guerra do Chaco, grandes transforma\u00e7\u00f5es ocorreram na \n\nBol\u00edvia, segundo Viotti: \n\n \nNo plano pol\u00edtico, resultou na supera\u00e7\u00e3o do sistema vigente \n\ndesde 1880, com a crise tanto dos governos civis quanto dos \n\npartidos pol\u00edticos tradicionais. No plano econ\u00f4mico, a Guerra \n\ndo Chaco, associada aos efeitos da Grande Depress\u00e3o, \n\nmarcou o fim da expans\u00e3o da ind\u00fastria mineira, cuja produ\u00e7\u00e3o \n\ne produtividade come\u00e7aram a declinar. Com o in\u00edcio do decl\u00ednio \n\nda minera\u00e7\u00e3o, passaram a adquirir maior import\u00e2ncia as \n\n\n\n - 96 -\n\nriquezas do Oriente boliviano, especialmente o petr\u00f3leo \n\n(VIOTTI, 2000, p. 188) \n\n \n\nAp\u00f3s o conflito, o Paraguai passou a ter grande import\u00e2ncia para a \n\nBol\u00edvia no sentido de alcan\u00e7ar a sa\u00edda para o oceano Atl\u00e2ntico, via o corredor \n\nformado pelos rios Paraguai e Paran\u00e1, para poder escoar sua produ\u00e7\u00e3o, pois \n\nno Tratado de Paz, de 21 de julho de 1938, a Bol\u00edvia foi contemplada com um \n\nporto livre no rio Paraguai. \n\nA Guerra do Chaco foi verdadeiramente uma guerra nacional, que \n\nenvolveu pessoas de todas as partes da Bol\u00edvia, principalmente ind\u00edgenas e \n\nmesti\u00e7os pobres. Vale destacar o que escreveu Urquidi: \n\n \nO Chaco simboliza mais que a fragilidade de um projeto estatal. \n\nA derrota e a perda do territ\u00f3rio do Chaco desencadearam nas \n\ncolunas do ex\u00e9rcito as bases contempor\u00e2neas do nacionalismo \n\nboliviano, uma vez que, no cen\u00e1rio da guerra e na \n\ncentraliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es pelo ex\u00e9rcito, juntaram-se pela \n\nprimeira vez os setores dispersos da sociedade, que \n\ncomportavam a ess\u00eancia da na\u00e7\u00e3o: a pequena burguesia \n\nurbana, os artes\u00e3os, os camponeses e os mineiros. \n\nDiferentemente do que ocorreu na Guerra do Pac\u00edfico, quando \n\na participa\u00e7\u00e3o estatal e a convoca\u00e7\u00e3o social boliviana foram \n\nescassas, para o Chaco acudiu gente de todos os cantos do \n\npa\u00eds, que se reuniu e se reconheceu como pertencente a um \n\nmesmo territ\u00f3rio que precisava ser defendido. \n\nPor isso, a guerra, mais do que a derrota do Estado olig\u00e1rquico, \n\nsignificou o encontro das massas dispostas a construir um \n\nsentimento nacional a partir da \u00fanica institui\u00e7\u00e3o centralizadora \n\nque era o ex\u00e9rcito. (URQUIDI, 2007, p. 76) \n\n \n\nEssa derrota n\u00e3o foi apenas militar, mas expressou tamb\u00e9m a crise do \n\npr\u00f3prio Estado boliviano, na sua forma historicamente dada de imposi\u00e7\u00e3o do \n\nmetabolismo social, marcada pela exclus\u00e3o pol\u00edtica das camadas populares. A \n\ncondu\u00e7\u00e3o da guerra, marcada pelo enorme desperd\u00edcio de vidas humanas, \n\nexpressou a velha l\u00f3gica criolla de abusar das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e \n\n\n\n - 97 -\n\nmesti\u00e7as. O mortic\u00ednio apenas havia passado das minas para os canh\u00f5es. Por \n\noutro lado, a Guerra do Chaco marcou o surgimento de uma consci\u00eancia \n\nnacional.  \n\nCome\u00e7am a se discutir quest\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o \u201cproibidas\u201d pelos donos do \n\npoder, como as demandas ind\u00edgenas, trabalhistas, agr\u00e1rias, al\u00e9m das assuntos \n\nrelativos \u00e0 depend\u00eancia econ\u00f4mica da Bol\u00edvia e ao dom\u00ednio da chamada \n\n\u201crosca\u201d22, a oligarquia formada por Simon I. Pati\u00f1o, que chegou a controlar 50% \n\nda produ\u00e7\u00e3o do estanho boliviano. Os outros 50%, conforme Gumicio (1996), \n\nestavam divididos entre as empresas de Carlos Victor Aramayo, de fam\u00edlia \n\nboliviana e do alem\u00e3o Maur\u00edcio Hochschild. \n\nConcretamente, a popula\u00e7\u00e3o passa a reivindicar uma participa\u00e7\u00e3o maior \n\nno destino dessa sociedade, onde o Estado da elite boliviana n\u00e3o se preocupou \n\nem se tornar Nacional, at\u00e9 mesmo para melhor exercer suas condi\u00e7\u00f5es de \n\nhegemonia.  \n\nPortanto, a perspectiva \u201cnacional\u201d (incluindo as lutas contra o Capital e o \n\nresgate da cidadania da popula\u00e7\u00e3o indo-americana) passa a pertencer \u00e0s lutas \n\ndas massas populares, e essa experi\u00eancia de luta passa moldar o bloco \n\nhist\u00f3rico de camponeses e oper\u00e1rios, culminando na Revolu\u00e7\u00e3o de 1952. \n\n                                                 \n22 De acordo com Ayerbe, o adjetivo rosca se origina \u201cpor causa dessa limitada capacidade de \nirradia\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios da prosperidade para o conjunto do pa\u00eds, o setor era conhecido \npopularmente como \u2018rosca\u2019, porque girava em torno de si mesmo\u201d. (AYERBE, 2002, p. 96) \n\n\n\n - 98 -\n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \nA REVOLU\u00c7\u00c3O INACABADA DE 1952 \n\n \n\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o n\u00e3o rara na Am\u00e9rica Ib\u00e9rica, onde Estados territoriais \n\nprecederam \u00e0s na\u00e7\u00f5es, a Bol\u00edvia explicita o drama hist\u00f3rico das entidades \n\npol\u00edticas surgidas do colonialismo moderno. \n\nUrquidi afirma que \u201co grande momento constitutivo da hist\u00f3ria \n\ncontempor\u00e2nea boliviana \u00e9 a Revolu\u00e7\u00e3o Nacional de 1952, cujas bases sociais \n\nse formaram antes, desde a Guerra do Chaco (1931-1935), nas colunas do \n\nex\u00e9rcito, onde camponeses, oper\u00e1rios e setores urbanos nacionalistas se \n\nencontraram pela primeira vez.\u201d (URQUIDI, 2007, p. 35) Paradoxalmente, a \n\nderrota boliviana na Guerra do Chaco faz emergir uma consci\u00eancia nacional no \n\nespectro societ\u00e1rio at\u00e9 ent\u00e3o dispersa na sociedade boliviana, formada por \n\nmineiros, camponeses, artes\u00e3os, al\u00e9m da pequena burguesia urbana. Esses \n\ngrupos entram em contato e se interpenetram. Tal sentimento nacionalista foi \n\ncentralizado pelas patentes intermedi\u00e1rias do ex\u00e9rcito.  \n\n \nEs el tr\u00e1nsito de la naci\u00f3n f\u00e1ctica a la naci\u00f3n para si mesma y \n\ndel pa\u00eds resistente al pa\u00eds hist\u00f3rico en un proceso por el cual, \n\ndespu\u00e9s de haber resistido a la negaci\u00f3n de la naci\u00f3n, las \n\nclases que la contienen, niegan la negaci\u00f3n de la naci\u00f3n y \n\ntratan de realizar un Estado nacional.23 (MERCADO, 1967, p. \n\n63) \n\n \n\nNeste contexto surgiram alguns grupos de esquerda, principalmente o \n\nMovimiento Nacionalista Revolucionario (MNR) em junho de 1942, formado por \n\noper\u00e1rios, camponeses, ex-combatentes da Guerra do Chaco e um n\u00facleo \n\npequeno-burgu\u00eas oriundo da oligarquia decadente. O elemento \u00edndio foi, pela \n\nprimeira vez, incorporado em um projeto nacional. A Guerra do Chaco estava \n\n                                                 \n23 Tradu\u00e7\u00e3o livre: \u00c9 a transi\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o de facto \u00e0 na\u00e7\u00e3o para si mesma e de um pa\u00eds \nresistente em um pa\u00eds hist\u00f3rico, em um processo pelo qual, tendo resistido a nega\u00e7\u00e3o da \nna\u00e7\u00e3o, suas classes, negam a nega\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o e tratam de realizar um Estado nacional. \n\n\n\n - 99 -\n\nt\u00e3o presente no pensamento dos fundadores do MNR que Jos\u00e9 Cuadros \n\nQuiroga, um de seus principais dirigentes fez constar a seguinte frase no \n\nprograma do partido: \n\n \nSomos una consecuencia de la guerra del Chaco. Despu\u00e9s de \n\nla perdida del litoral, ninguna cat\u00e1strofe tuvo en la historia de la \n\nRep\u00fablica poder convulsivo mas tremendo, resultados tan \n\nvertiginosos y corrosivos, ni nada sacudi\u00f3 tan hondamente el \n\nalma nacional.24 (QUIROGA apud GUMUCIO, 1996, p. 127) \n\n \n\nNovas determina\u00e7\u00f5es surgem com a rea\u00e7\u00e3o das classes subalternas a \n\neste processo. A minera\u00e7\u00e3o havia socialmente produzido concentra\u00e7\u00f5es \n\nlocalizadas, por\u00e9m densas, de oper\u00e1rios. Estes v\u00e3o incrementando sua a\u00e7\u00e3o \n\nsindical e formando agremia\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, al\u00e9m do j\u00e1 citado MNR, cabe \n\ndestacar a cria\u00e7\u00e3o do Partido Obrero Revolucionario (POR) em 1935; do \n\nPartido de Isquierda Revolucionaria (PIR) em 1940 e da Federaci\u00f3n Sindical de \n\nlos Trabajadores Mineros Bolivianos (FSTMB) em junho de 1944. \n\nJunto \u00e0 crescente organiza\u00e7\u00e3o do campesinato e dos trabalhadores, a \n\npartir de meados da d\u00e9cada de 1930, a instala\u00e7\u00e3o de federa\u00e7\u00f5es oper\u00e1rias por \n\ndepartamento demonstra que as demandas \u00e9tnicas eram express\u00e3o das \n\ncontradi\u00e7\u00f5es sociais e econ\u00f4micas.  \n\nVale ressaltar o surgimento das famosas Teses de Pulacayo, fruto de um \n\ncongresso da Federa\u00e7\u00e3o dos Mineiros do distrito de Pulacayo, realizado em \n\noutubro de 1946. Esse documento sindical, redigido pelo l\u00edder trotskista \n\nGuillermo Lora, do Partido Obrero Revolucionario, serviu de bandeira da \n\noposi\u00e7\u00e3o oper\u00e1ria at\u00e9 1952. \n\nEntre outras indicativas, as Teses propunham a escala m\u00f3vel dos \n\nsal\u00e1rios, a redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho, a ocupa\u00e7\u00e3o oper\u00e1ria das minas e o \n\ncontrole da produ\u00e7\u00e3o pelos trabalhadores. Tudo isso foi uma tentativa de armar \n\na classe trabalhadora para a a\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria, com respostas pol\u00edticas \n\npr\u00e1ticas nesse momento de ascens\u00e3o da classe oper\u00e1ria, visando \u00e0 \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do socialismo na Bol\u00edvia. As teses constitu\u00edam-se de um programa \n\n                                                 \n24 Tradu\u00e7\u00e3o livre: Somos uma consequ\u00eancia da guerra do Chaco. Depois da perda do litoral \nnenhuma cat\u00e1strofe teve na hist\u00f3ria tamanho poder convulsivo, resultados t\u00e3o vertiginosos e \ncorrosivos, nem nada sacudiu t\u00e3o profundamente a alma nacional. \n\n\n\n - 100 -\n\nsindical adaptado do Programa de Transi\u00e7\u00e3o, escrito por Leon Trotski e base \n\nda funda\u00e7\u00e3o da IV Internacional. Por\u00e9m, apesar de ousadas, as Teses ficaram \n\ndistantes da classe para a qual era dirigida, pois esta estava mais vinculada \n\naos ideais nacionalistas, incorporados pelo MNR, que assumiu as tarefas de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o nacional. \n\n\u00c9 importante ressaltar que durante a Segunda Guerra Mundial, apesar \n\ndo movimento ascendente da classe trabalhadora boliviana, o Estado boliviano \n\nestava envolvido no chamado \u201cesfor\u00e7o da guerra contra o nazi-facismo\u201d, \n\nalinhando-se incondicionalmente com os Estados Unidos. Esse alinhamento \n\nincondicional foi o respons\u00e1vel, de acordo com Whitehead (1996), pela \n\nnacionaliza\u00e7\u00e3o da empresa a\u00e9rea Lloyd A\u00e9reo Boliviano25, fundada em 1925 \n\npor cidad\u00e3os alem\u00e3es. Al\u00e9m disso, Gumucio (1996) afirma que esse apoio \n\nincondicional dado aos Estados Unidos fez com que o governo, nas m\u00e3os do \n\nMajor Gualberto Villarroel, determinasse a pris\u00e3o e posterior envio aos Estados \n\nUnidos de todos os alem\u00e3es e japoneses residentes na Bol\u00edvia, acompanhados \n\nde suas respectivas fam\u00edlias. \n\nDe acordo com Gumucio (1996), nesse per\u00edodo, o governo boliviano \n\nacertou um contrato de venda, por cinco anos, de tungst\u00eanio com a empresa \n\nestadunidense Metal Reserve Corp ao pre\u00e7o de 21 d\u00f3lares a unidade de 20 \n\nlibras, bem abaixo do pre\u00e7o de mercado mundial26. Al\u00e9m do tungst\u00eanio, \n\ncomercializava o estanho com a mesma empresa, a 40 centavos de d\u00f3lar por \n\nlibra, sendo que seu pre\u00e7o deveria ser de 52 centavos de d\u00f3lar por libra. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio lembrar que a Bol\u00edvia era o \u00fanico produtor de estanho do mundo \n\nn\u00e3o controlado pelos pa\u00edses do eixo. A Mal\u00e1sia, outro grande produtor de \n\nestanho, estava sob o controle do Jap\u00e3o. \n\nNa \u00e2nsia de cumprir os contratos de fornecimento de min\u00e9rios para os \n\nEstados Unidos, ca\u00eda sobre os ombros dos trabalhadores o esfor\u00e7o de guerra, \n\nque se apoiava em baixos sal\u00e1rios e na explora\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra. Protestos \n\ne marchas de trabalhadores cresciam na mesma propor\u00e7\u00e3o que a repress\u00e3o \n\nestatal, que culminou com o massacre de Catav\u00ed, quando foram assassinados \n\n                                                 \n25 Empresa privatizada em 1995 e adquirida pela brasileira VASP. \n26 Segundo c\u00e1lculos de Gumucio (1996, p. 220), a ajuda econ\u00f4mica dos Estados Unidos para a \nBol\u00edvia, no per\u00edodo de 1946 a 1974, incluindo doa\u00e7\u00f5es e os cr\u00e9ditos banc\u00e1rios, alcan\u00e7aram a \ncifra de US$ 664.700.000,00 e a ajuda boliviana aos Estados Unidos pelo congelamento dos \npre\u00e7os dos minerais durante a Segunda Guerra Mundial chegou a US$ 670.315.000,00. \n\n\n\n - 101 -\n\n21 trabalhadores. De acordo com Mercado (1967), o MNR, pela den\u00fancia \n\nen\u00e9rgica do massacre, torna-se o partido dos mineiros bolivianos. \n\nWhitehead (1996) escreve que ap\u00f3s o final da Segunda Guerra Mundial, \n\no pre\u00e7o do estanho foi descongelado, por\u00e9m, o mercado come\u00e7ou a ser \n\ndominado pelos Estados Unidos gra\u00e7as ao seu grande estoque do produto. \n\nAliado a isso, aconteceu a reinser\u00e7\u00e3o de pa\u00edses produtores de estanho do \n\nextremo oriente, desaquecendo o mercado boliviano. Com isso, a produ\u00e7\u00e3o da \n\nBol\u00edvia, que era quase 50% do total mundial em 1945, caiu para cerca de 30% \n\nem 1947 e para menos de 20% em 1950. Com a redu\u00e7\u00e3o dos lucros, a \n\noligarquia mineira intensificou a repress\u00e3o e a viol\u00eancia contra as massas \n\ntrabalhadoras. \n\nNesse contexto de agita\u00e7\u00e3o, come\u00e7a a emergir o rosto de uma classe \n\nat\u00e9 ent\u00e3o afastada de qualquer tipo de decis\u00e3o sobre seu destino.  \n\nA Revolu\u00e7\u00e3o de 1952 foi fruto, sobretudo da ascens\u00e3o da classe \n\noper\u00e1ria, que se colocou contra os desmandos de um setor dirigente da \n\nburguesia boliviana. \n\nNa leitura de Wasserman, essa revolu\u00e7\u00e3o produziu \n\n \na mais poderosa refer\u00eancia de identidade desde a cria\u00e7\u00e3o da \n\nRep\u00fablica boliviana. Funcionou como resposta \u00e0 frustra\u00e7\u00e3o das \n\n\u2018guerras perdidas\u2019 e fortaleceu a centralidade do Estado como \n\nagente da constru\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica da comunidade nacional. O \n\nEstado de 1952 foi projeto destinado a instituir uma \n\ncomunidade cultural - a na\u00e7\u00e3o boliviana -, atrav\u00e9s de um \n\nprocesso de homogeneiza\u00e7\u00e3o cultural, que foi imaginado como \n\numa s\u00edntese entre as culturas ind\u00edgenas e a cultura ocidental. A \n\nrede onde circulava esta narrativa era o sistema educacional, a \n\npol\u00edtica cultural e o servi\u00e7o militar obrigat\u00f3rio, mediante os \n\nquais o povo deveria fazer uma aprendizagem de cidadania e \n\nnacionalismo. (WASSERMAN, 2004, p. 321) \n\n \n\nA elei\u00e7\u00e3o presidencial de 1951 foi vencida por Victor Paz Estenssoro, do \n\nMNR, por\u00e9m, a oligarquia reinante, na figura do presidente Mamerto \n\nUrriolagoitia, n\u00e3o aceitando o resultado da elei\u00e7\u00e3o, procedeu em maio do \n\nmesmo ano, um autogolpe denominado \u201cmamertazo\u201d. Delegou-se o poder a \n\n\n\n - 102 -\n\numa junta militar, representada pelo general Ovidio Quiroga, que nomeou como \n\npresidente do pa\u00eds o tamb\u00e9m general Hugo Ballivi\u00e1n. Este declarou a \n\nilegalidade dos partidos de oposi\u00e7\u00e3o e reprimiu com viol\u00eancia as manifesta\u00e7\u00f5es \n\npopulares que marchavam pelo pa\u00eds contra a chamada \u201cJunta Usurpadora\u201d. O \n\nMNR come\u00e7ou a armar seus principais quadros, abrindo caminho para a \n\ninsurrei\u00e7\u00e3o de massas em 9 de abril de 1952. \n\nA vit\u00f3ria popular foi avassaladora. O ex\u00e9rcito n\u00e3o resistiu a mais de tr\u00eas \n\ndias de combates e deser\u00e7\u00f5es, sendo desarmado e dissolvido pela pr\u00f3pria \n\ninsurrei\u00e7\u00e3o. As massas, apesar de vitoriosas, entregaram o poder \u00e0 pequena \n\nburguesia. Em 13 de abril de 1952 o poder foi reentregue a Victor Paz \n\nEstenssoro. Configura-se, dessa maneira, o car\u00e1ter democr\u00e1tico-burgu\u00eas da \n\nRevolu\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, vale a afirma\u00e7\u00e3o de Mercado: \n\n \nPrimeiramente, o poder foi dar em m\u00e3os da frente de massas \n\ne, por um momento, se concentrou na classe oper\u00e1ria. Depois, \n\nvista a impot\u00eancia das massas ante si mesmas, o poder foi dar \n\nem m\u00e3os, no essencial, da pequena burguesia em seu \n\nconte\u00fado pr\u00e9-burgu\u00eas. Mas de qualquer maneira, n\u00e3o h\u00e1 \n\nd\u00favida de que aqui uma classe substitui a outra, que um \n\nEstado se ergueu sobre a destrui\u00e7\u00e3o do anterior e que o papel \n\ndecisivo foi desempenhado pelas massas. (MERCADO, 1988, \n\np. 44) \n\n \n\nInicia-se uma alian\u00e7a entre o MNR e a COB (Central Obrera Boliviana), \n\nfundada em 17 de abril de 1952, por iniciativa das diversas organiza\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalhadores, artes\u00e3os, estudantes e intelectuais, cuja dire\u00e7\u00e3o coube ao \n\ndirigente sindical Juan Lechin Oquendo. Esse co-governo colocava o MNR no \n\npoder, mas com fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle da COB, para evitar que a Revolu\u00e7\u00e3o \n\nfosse tra\u00edda.  \n\nAs consequ\u00eancias imediatas da Revolu\u00e7\u00e3o foram a nacionaliza\u00e7\u00e3o, com \n\nindeniza\u00e7\u00e3o, das minas, em 31 de outubro de 1953 e a cria\u00e7\u00e3o de uma grande \n\nempresa estatal para administr\u00e1-las, a Corporaci\u00f3n Minera de Bolivia \n\n(COMIBOL), seguida por uma portentosa reforma agr\u00e1ria, tamb\u00e9m institu\u00edda \n\nem 1953, em face da extrema concentra\u00e7\u00e3o de terras existentes na Bol\u00edvia, sua \n\n\n\n - 103 -\n\nreparti\u00e7\u00e3o foi uma maneira de melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida dos trabalhadores \n\nrurais. \n\nDentro da COB, o POR defendia que as ferrovias tamb\u00e9m deveriam ser \n\nestatizadas, pois at\u00e9 aquele momento elas eram controladas pela rosca \n\n(oligarquia estanh\u00edfera). Tal ato se tornou realidade em 1967 com a unifica\u00e7\u00e3o \n\ndas ferrovias bolivianas, formando a estatal Empresa Nacional de Ferrocarriles \n\n(ENFE). Ao longo dos anos, essa empresa foi sucateada, seja por erros \n\ncometidos pela administra\u00e7\u00e3o ou pela op\u00e7\u00e3o rodoviarista implantada a partir da \n\nd\u00e9cada de 1970, quando estradas de rodagem foram constru\u00eddas \n\nparalelamente \u00e0s ferrovias existentes.  \n\nA Empresa Nacional de Ferrocarriles foi privatizada em 1996 durante o \n\nprimeiro mandato de Gonzalo S\u00e1nchez de Lozada, dando origem a duas \n\nempresas distintas. A empresa estadunidense Genesse &amp; Wyoming controla e \n\nopera a malha ferrovi\u00e1ria oriental, que possui cerca de 1.220 quil\u00f4metros, \n\nligando Santa Cruz de la Sierra at\u00e9 a fronteira com o Brasil e a Yacuiba, na \n\ndivisa com a Argentina. A empresa Bolivian Railways, pertencente a chilenos, \n\nopera a malha ferrovi\u00e1ria ocidental, que possui cerca de 2.320 quil\u00f4metros, \n\ncom um ramal ligando a Bol\u00edvia \u00e0 fronteira com a Argentina passando por Uyuni \n\ne Tupiza, e outro destinado ao Chile. Estas duas malhas ferrovi\u00e1rias n\u00e3o est\u00e3o \n\ninterligadas (Mapa 9, p\u00e1gina 124). \n\nA popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena passa a contar com direitos civis. O Estado passa \n\na ser o principal agente de desenvolvimento, pois o programa da pequena \n\nburguesia no poder, representada pelo MNR, de acordo com Mercado (1988), \n\nera a unidade nacional, a constru\u00e7\u00e3o do Estado Nacional, e tudo isso entendido \n\ncomo a reconstru\u00e7\u00e3o da burguesia, mas desta vez em termos nacionais, \n\nseguindo ideias nacionalistas e de centralismo estatal. \n\nO novo governo boliviano, por\u00e9m, teve de enfrentar o pagamento de \n\nexcessivas indeniza\u00e7\u00f5es27 aos antigos propriet\u00e1rios das minas, que j\u00e1 \n\ndemonstravam uma tend\u00eancia ao esgotamento. Al\u00e9m disso, segundo Mercado \n\n(1988), os antigos propriet\u00e1rios mantiveram o controle de setores chaves da \n\nminera\u00e7\u00e3o, impedindo a instala\u00e7\u00e3o de fundi\u00e7\u00f5es e outros elementos inerentes \u00e0 \n\nminera\u00e7\u00e3o. \n\n                                                 \n27 De acordo com Ayerbe (2002, p. 99), as indeniza\u00e7\u00f5es pagas pela expropria\u00e7\u00e3o alcan\u00e7aram o \nmontante de US$ 22 milh\u00f5es. \n\n\n\n - 104 -\n\nAl\u00e9m desses percal\u00e7os, os ativos estavam em p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es, os \n\npre\u00e7os do estanho estavam em queda no mercado internacional. O governo, \n\nem fun\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a da raz\u00e3o social das minas, pagou indeniza\u00e7\u00e3o de \n\ndesligamento a todos os mineiros e os recontratava imediatamente. \n\nConcomitantemente, as exporta\u00e7\u00f5es de estanho diminu\u00edam ano ap\u00f3s ano. \n\nConforme Ayerbe, \u201centre 1952 e 1960, as exporta\u00e7\u00f5es diminuem de 136 para \n\n55 milh\u00f5es de d\u00f3lares, das quais 84% s\u00e3o destinadas aos Estados Unidos e \u00e0 \n\nInglaterra\u201d. (AYERBE, 2002, p. 99) \n\nA reforma agr\u00e1ria, apesar de aliviar a vida dos camponeses, n\u00e3o \n\nconseguiu, em um primeiro momento, diminuir a importa\u00e7\u00e3o de alimentos. Os \n\nreflexos n\u00e3o demoraram a atingir o mercado interno, sucumbindo a uma espiral \n\ninflacion\u00e1ria de grande envergadura, comparada por Gumucio (1996) com a \n\ninfla\u00e7\u00e3o que abalou a Alemanha ap\u00f3s a Primeira Guerra Mundial, causando \n\nfalta de alimentos e empobrecimento de grande parcela da popula\u00e7\u00e3o. \n\nDe acordo com Gumucio (1996), abriu-se assim o caminho para a \n\nretomada do poder pela classe m\u00e9dia, em 1956, representada por Hern\u00e1n Siles \n\nZuazo, do setor moderado do MNR. Zuazo recebeu um enviado econ\u00f4mico do \n\ngoverno dos Estados Unidos, George Jackson Eder para tentar solucionar os \n\nproblemas econ\u00f4micos da Bol\u00edvia que aumentaram, fundamentalmente, em \n\nfun\u00e7\u00e3o da diminui\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do estanho no mercado internacional, \n\nconcomitante com o aumento nos gastos internos. \n\nGeorge Jackson Eder atuou respaldado pelo Fundo Monet\u00e1rio \n\nInternacional (FMI) e com plenos poderes, impondo, em 1956, um plano de \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria (Plano Eder) que, segundo Gumucio (1996), \n\ndesvalorizou o peso boliviano, aboliu os pre\u00e7os subvencionados dos artigos de \n\nprimeira necessidade, eliminou o controle sobre as importa\u00e7\u00f5es e as \n\nexporta\u00e7\u00f5es, liberalizando o com\u00e9rcio exterior e congelou sal\u00e1rios por um ano. \n\nAl\u00e9m disso, o acordo obrigou a Bol\u00edvia retomar o pagamento da d\u00edvida externa, \n\nsuspenso desde 1931. O vice-presidente Nuflo Chavez renunciou ao cargo \n\ndenunciando que, por interm\u00e9dio de uma empresa estadunidense, George \n\nJackson Eder havia comprado uma parte consider\u00e1vel dos b\u00f4nus da d\u00edvida \n\nexterna boliviana, vendidos a ele com pre\u00e7os muito abaixo do valor de \n\nmercado. \n\n\n\n - 105 -\n\nPara Ayerbe (2002), os Estados Unidos tinham assumido um \n\ncompromisso interno com a Am\u00e9rica Latina, no bojo da Guerra Fria. No caso \n\nboliviano, um governo de esquerda nacionalista poderia ser um transtorno caso \n\nesse pa\u00eds resolvesse se aproximar da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica. \n\n \nA preocupa\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Am\u00e9rica \n\nLatina no in\u00edcio da Guerra Fria se concentra, especialmente, \n\nnas posturas nacionalistas de alguns governos e movimentos \n\nque visualizam uma perspectiva equidistante da influ\u00eancia do \n\npa\u00eds como base para qualquer pol\u00edtica de afirma\u00e7\u00e3o nacional. \n\n(ibidem, 2002, p. 81) \n\n \n\nMesmo com as manifesta\u00e7\u00f5es dos trabalhadores contra essas medidas, \n\ninclusive acusando o governo do MNR de ter se vendido para os Estados \n\nUnidos, de ter se afastado da defesa da classe trabalhadora e de trair os \n\nprinc\u00edpios revolucion\u00e1rios de 1952, o Plano Eder foi de fato, colocado em \n\npr\u00e1tica, marcando o in\u00edcio do rompimento do co-governo MNR/COB, que \n\nocorreu efetivamente com a publica\u00e7\u00e3o de um decreto governamental \n\ncancelando, de maneira definitiva, essa forma de governo. \n\nA partir desse per\u00edodo, a Bol\u00edvia come\u00e7ou a mover-se sob os ausp\u00edcios \n\necon\u00f4micos dos Estados Unidos, desenvolvendo sua economia nos padr\u00f5es \n\nexigidos por aquele pa\u00eds. \n\nNa leitura de Mercado, \n\n \no projeto norte-americano para a Bol\u00edvia consistia em suprimir \n\nseus focos de independ\u00eancia classista ou democracia pol\u00edtica, \n\ncomo os mineiros e as esquerdas e construir uma ditadura \u00e0 \n\nmaneira das de Trujillo, Somoza ou Stroessner. (MERCADO, \n\n1988, p. 65) \n\n \n\nPortanto, no final da d\u00e9cada de 1950, assiste-se a um \u201cTermidor\u201d na \n\nBol\u00edvia, com a desmobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica das camadas subalternas. Por\u00e9m, os \n\npadr\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se modernizaram pelo alto. Concretamente, a \n\nburguesia continuou a manter sua configura\u00e7\u00e3o olig\u00e1rquica, por\u00e9m, imperativos \n\nda pr\u00f3pria transnacionaliza\u00e7\u00e3o (tempos da Alian\u00e7a para o Progresso e do take-\n\n\n\n - 106 -\n\noff rostowiano) criara necessidades de popularizar a imagem de uma \n\nsociedade capitalista democr\u00e1tica, gestada na igualdade de oportunidades, \n\nmesmo n\u00e3o ocorrendo uma implanta\u00e7\u00e3o de fato (moderniza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es \n\nmateriais e expans\u00e3o da liberdade pol\u00edtica) deste modelo social. \n\nO plano estadunidense, que transitou na economia e na pol\u00edtica, previa \n\ntamb\u00e9m a ruptura concreta dos la\u00e7os entre o MNR e o movimento oper\u00e1rio. Na \n\nelei\u00e7\u00e3o de 1960 o MNR apresenta-se dividido. O setor mais \u00e0 direita, \n\ndenominado MNR Aut\u00eantico, funda, por raz\u00f5es eleitorais, o PRA (Partido \n\nRevolucionario Aut\u00e9ntico) e apresenta o conservador Walter Guevara Arce \n\ncomo candidato. A esquerda do MNR lan\u00e7a o l\u00edder Paz Estenssoro, que ganha \n\nas elei\u00e7\u00f5es com o apoio da classe trabalhadora. \n\nEntretanto, nesse mandato de Paz Estenssoro, os bolivianos que \n\nesperavam um presidente que resgatasse os ide\u00e1rios revolucion\u00e1rios de 1952 \n\nse deparam com um governo legalista e de continuidade do governo moderado \n\nde Siles Zuazo, no que tange ao cumprimento dos acordos com os Estados \n\nUnidos e, por extens\u00e3o, na repress\u00e3o ao movimento oper\u00e1rio. \n\nCome\u00e7a a partir do governo Paz Estenssoro, nas palavras de Gumucio \n\n(1996), um verdadeiro \u201ccarnaval de greves\u201d e, no final de 1963, a vanguarda \n\ndos trabalhadores bolivianos, os mineiros, agrupados em um congresso em \n\nColquiri, declarou sua oposi\u00e7\u00e3o ao regime e seu rompimento definitivo com o \n\nMNR. \n\nO per\u00edodo de governos do MNR, a partir de 1952, foi interrompido com \n\num golpe de Estado, h\u00e1 apenas 89 dias depois de Paz Estenssoro haver \n\niniciado seu terceiro mandato. O golpe foi perpetrado pelo General da For\u00e7a \n\nA\u00e9rea Ren\u00e9 Barrientos, oriundo das pr\u00f3prias fileiras do MNR, em 4 de \n\nnovembro de 1964. Barrientos \u00e9 fruto do reordenamento do ex\u00e9rcito boliviano \n\nnos padr\u00f5es estadunidenses, moldado a partir do pr\u00f3prio per\u00edodo \n\nrevolucion\u00e1rio. Ayerbe (2002) afirma que, a partir de 1953, a maioria dos novos \n\ningressos no col\u00e9gio militar boliviano era enviada para cursos na escola do \n\nPent\u00e1gono, no Canal do Panam\u00e1, destinada aos oficiais latino-americanos. \n\nComparativamente, a Bol\u00edvia enviou a maior porcentagem de militares em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos outros pa\u00edses do continente. \n\nMercado afirma que  \n\n \n\n\n\n - 107 -\n\nForam os servi\u00e7os de intelig\u00eancia norte-americanos que \n\nmontaram as campanhas pol\u00edticas de Barrientos, primeiro \n\ncomo vice-presidente de Paz, depois como chefe do golpe que \n\nderrubou o MNR, logo como co-presidente junto de Ovando, \n\nfinalmente como ditador da Bol\u00edvia. (ibidem, 1988, p. 62) \n\n \n\nVerifica-se que Barrientos foi al\u00e7ado ao cargo de presidente da Bol\u00edvia \n\ncom a ajuda da CIA que, de conforme a leitura de Ayerbe (2002), foi \n\nrespons\u00e1vel por dois objetivos: a informa\u00e7\u00e3o e a a\u00e7\u00e3o encoberta. Sua chegada \n\nao poder serve para dar estabilidade ao cumprimento dos acordos assinados \n\ncom os Estados Unidos, diminuindo, dessa maneira, o poder da classe \n\ntrabalhadora na dire\u00e7\u00e3o do Estado boliviano. \n\nAssim, tem in\u00edcio o per\u00edodo chamado de \u201cpopulismo militar\u201d, \n\ncaracterizado pela persegui\u00e7\u00e3o contra os movimentos sociais e o rebaixamento \n\ngeral dos sal\u00e1rios dos trabalhadores mineiros. A COB foi posta na ilegalidade e \n\nseus l\u00edderes enviados para o ex\u00edlio. As greves foram reprimidas com viol\u00eancia \n\nnuma tentativa bem sucedida de isolar o chamado \u201cperigo sindical\u201d. \n\nO golpe militar na Bol\u00edvia foi uma retomada dos interesses dos Estados \n\nUnidos na Bol\u00edvia. O capital de origem estadunidense n\u00e3o s\u00f3 passa a circular \n\ncom maior desenvoltura, como tamb\u00e9m as concess\u00f5es para a explora\u00e7\u00e3o das \n\njazidas mineiras s\u00e3o remanejadas para empresas dos Estados Unidos. \n\nAndrade escreve que \u201co General Barrientos entregou os setores mais \n\nrent\u00e1veis da economia nacionalizada para empresas estrangeiras, \n\npraticamente retornando \u00e0 situa\u00e7\u00e3o anterior \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o de 1952, de saque \n\nsistem\u00e1tico dos recursos naturais e humanos do pa\u00eds.\u201d (ANDRADE, 2005, \n\np.144) Para tal, aliou-se com setores pol\u00edticos da direita boliviana, retirados do \n\npoder na Revolu\u00e7\u00e3o de 1952, em alian\u00e7a com as empresas multinacionais que \n\natuavam no pa\u00eds. Entre essas estava a Gulf Oil que, de acordo com Gumucio \n\n(1996), fez contribui\u00e7\u00f5es generosas \u00e0 Barrientos e a seus correligion\u00e1rios no \n\nvalor de US$ 460.000,00, dos quais US$ 110.000,00 serviram para comprar o \n\nhelic\u00f3ptero exigido por ele. \n\nEm 1966, o General Barrientos ganhou as elei\u00e7\u00f5es para a presid\u00eancia \n\nda Bol\u00edvia, diante do boicote dos partidos de oposi\u00e7\u00e3o que apelaram para o \n\nvoto em branco. Uma nova constitui\u00e7\u00e3o foi aprovada e, entre outros artigos, \n\n\n\n - 108 -\n\nextinguiam-se as mil\u00edcias populares, al\u00e9m de uma nova reforma agr\u00e1ria e a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da nacionaliza\u00e7\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o, mas sem o controle oper\u00e1rio. \n\nO governo de Barrientos, marcado pela morte do revolucion\u00e1rio Ernesto \n\n\u201cChe\u201d Guevara assassinado na selva boliviana, terminou com a morte do \n\npresidente, devido \u00e0 queda do helic\u00f3ptero em que se encontrava, no dia 27 de \n\nabril de 1969. \n\n Em seu lugar, dando continuidade ao governo Barrientos, assume o \n\nvice-presidente Luis Adolfo Siles Salinas, que permanece no cargo por cinco \n\nmeses, at\u00e9 ser derrubado por um golpe militar liderado pelo general Alfredo \n\nOvando Candia, em 26 de setembro de 1969. \n\n Gumucio (1996) escreve que as For\u00e7as Armadas lan\u00e7am um manifesto, \n\nencabe\u00e7ado pelo general Ovando que, entre outros pontos, promete assegurar \n\na soberania nacional sobre os recursos minerais e sobre a ind\u00fastria mineira, \n\nproteger o capital nacional, melhorar a vida dos trabalhadores e manter a luta \n\npela reintegra\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio litor\u00e2neo perdido para o Chile. \n\n Com esse discurso, Ovando mostra-se um nacionalista e come\u00e7a a \n\nrealizar uma abertura democr\u00e1tica, permitindo a reabertura dos sindicatos e o \n\nfuncionamento dos partidos pol\u00edticos. Seu gesto mais espetacular foi a \n\nnacionaliza\u00e7\u00e3o da Gulf Oil Co. (Bogoc), quando \u201crevogou o c\u00f3digo de 1955 e \n\ndecretou em 17 de outubro de 1969, a nacionaliza\u00e7\u00e3o da Bogoc, confiscando \n\ntodos os seus bens e anulando suas concess\u00f5es, com o compromisso de \n\npagamento de uma indeniza\u00e7\u00e3o\u201d.28 (ALEXANDRE, 2006, p. 16) Al\u00e9m disso, \n\nsegundo Gumucio (1996), o governo Ovando decretou o monop\u00f3lio estatal na \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o dos minerais produzidos na Bol\u00edvia, que ficou centralizado no \n\nBanco Mineiro da Bol\u00edvia. \n\n Ao sofrer press\u00f5es da elite direitista boliviana, Ovando fez um governo \n\nd\u00fabio, quando ao mesmo tempo proclamava atos anti-imperialistas, reprimia a \n\nluta dos trabalhadores. \n\n No dia 4 de outubro de 1970, Ovando \u00e9 derrubado por outro golpe militar \n\ndesferido pelo general direitista Rogelio Miranda. No dia 7 de outubro de 1970 \n\na COB convoca uma greve geral, ajudando o general Juan Jos\u00e9 Torres \n\nGonz\u00e1les, um oficial progressista, a chegar ao poder. Torres prop\u00f4s um \n\n                                                 \n28 No valor de US$ 102 milh\u00f5es. \n\n\n\n - 109 -\n\ngoverno conjunto com a COB, oferecendo \u00e0 central sindical 50% dos \n\nminist\u00e9rios, logo aceito pela central sindical desde que, conforme escreve \n\nAndrade (2007), os ministros ligados \u00e0 COB fossem eleitos pelas organiza\u00e7\u00f5es \n\npopulares e que seus mandatos poderiam ser revogados a qualquer tempo. \n\n Em janeiro de 1971, o general Hugo B\u00e1nzer tenta derrubar o governo do \n\ngeneral Torres por interm\u00e9dio de um golpe de Estado, que n\u00e3o se concretizou. \n\nNo mesmo m\u00eas e ano, a COB prop\u00f5e constituir uma Assembleia Popular, como \n\n\u00f3rg\u00e3o de poder oper\u00e1rio, e exige do governo Torres o reconhecimento da \n\nmesma. As for\u00e7as populares, numa demonstra\u00e7\u00e3o de unidade, criaram no dia \n\nprimeiro de maio de 1971 a chamada Assembleia Popular. Esta foi marcada \n\npor uma forte mobiliza\u00e7\u00e3o popular e com a participa\u00e7\u00e3o da grande maioria das \n\norganiza\u00e7\u00f5es de massas, configurando uma situa\u00e7\u00e3o de dualidade de poder, \n\ncolocando em xeque o governo do general Torres, que permanecia no poder \n\napoiado por uma fra\u00e7\u00e3o do ex\u00e9rcito. \n\n Gumucio (1996) afirma que, apesar da import\u00e2ncia pol\u00edtica conquistada \n\npela Assembleia Popular, esta esbarrava nas disputas entre os diversos grupos \n\nde esquerda, que disputavam entre si, qual deles era o mais \u00e0 \u201cesquerda\u201d. \n\nAl\u00e9m disso, os participantes da Assembleia Popular eram, em sua esmagadora \n\nmaioria, representantes dos trabalhadores do meio urbano, que representavam \n\naproximadamente 20% da popula\u00e7\u00e3o, enquanto a massa camponesa, cerca de \n\n70% da popula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o possu\u00eda sequer representa\u00e7\u00e3o. \n\n A Assembleia Popular \u00e9 derrotada por um golpe militar de direita, \n\nimpetrado em 21 de agosto de 1971, novamente pelo general Hugo Banzer \n\nSuarez, que estava preso em La Paz, mas que possu\u00eda uma boa retaguarda \n\nem Santa Cruz. Procedia de l\u00e1 seu apoio pol\u00edtico ligado \u00e0 elite local e o apoio \n\nmilitar prestado pelo regimento \u201cManchego\u201d dos Rangers bolivianos, \n\ncomandado pelo coronel Andr\u00e9s Selich Shop. De acordo com Gumucio (1996), \n\nesses n\u00e3o pouparam muni\u00e7\u00e3o na ca\u00e7a aos dirigentes das entidades populares \n\nligadas \u00e0 Assembleia Popular. \n\n Apesar da grande resist\u00eancia armada popular que durou cinco dias, \n\nalicer\u00e7ada no grande n\u00famero de pessoas dispostas a lutar, faltavam-lhes \n\narmas. Assim, a Assembleia foi dissolvida e mais uma ditadura militar \n\ninstalava-se n\u00e3o s\u00f3 na Bol\u00edvia, como tamb\u00e9m na Am\u00e9rica Latina, com apoio da \n\nditadura militar brasileira que daria \u201cretaguarda estrat\u00e9gica, recursos \n\n\n\n - 110 -\n\nfinanceiros e material b\u00e9lico\u201d (MELLO, 1997, p. 155). Caso houvesse qualquer \n\nproblema para que os militares bolivianos tomassem o poder, o ex\u00e9rcito \n\nbrasileiro estaria a postos para ajud\u00e1-los diretamente. Mello escreve que o \n\nBrasil \u201ctinha a ideia de instaura\u00e7\u00e3o de um \u2018protetorado\u2019 sobre a Bol\u00edvia.\u201d \n\n(ibidem, p. 127) \n\n Segundo Gumucio (1996), a queda do general Torres representou um \n\nrefluxo das esquerdas e uma virada pol\u00edtica e econ\u00f4mica do pa\u00eds \u00e0 direita, \n\npor\u00e9m sem abandonar o estilo estatizante e centralizador, inspirado no modelo \n\nadotado pelo governo militar brasileiro. \n\n \n\n \n\n3.1 O ORIENTE BOLIVIANO \n \n\n O departamento de Santa Cruz foi criado em 1826, logo ap\u00f3s a \n\nindepend\u00eancia boliviana. Possui extens\u00e3o de 370.621 km\u00b2. Ao norte da capital \n\nSanta Cruz de la Sierra se localizam os melhores solos.  \n\n De acordo com Rodrigues (2004), esta cidade n\u00e3o possu\u00eda, at\u00e9 meados \n\ndo s\u00e9culo XX, contato por terra com outros centros urbanos. Al\u00e9m disso, era \n\ndominada por uma elite fundi\u00e1ria ali baseada desde o per\u00edodo colonial, que \n\nvivia do abastecimento de produtos pecu\u00e1rios para o restante da Bol\u00edvia. Esse \n\nisolamento foi fundamental para que essa elite se mantivesse no poder local \n\npor um longo per\u00edodo, fazendo inclusive o papel do Estado ao manter, por \n\nexemplo, mil\u00edcias particulares. \n\n Como, a partir da Revolu\u00e7\u00e3o de 1952, a ideia de integra\u00e7\u00e3o nacional \n\ntornou-se necess\u00e1ria para a consolida\u00e7\u00e3o do Estado boliviano, o oriente do \n\npa\u00eds, mais precisamente o departamento de Santa Cruz \u2013 por meio de grandes \n\ninvestimentos estatais \u2013 come\u00e7a a ser integrado. Para isso, foram \n\nindispens\u00e1veis a constru\u00e7\u00e3o, em 1953, de uma rodovia ligando Santa Cruz de \n\nla Sierra a Cochabamba e de duas ferrovias ligando, a Bol\u00edvia ao Brasil e \u00e0 \n\nArgentina. Assim, \u201csob uma intensa promo\u00e7\u00e3o do processo de acumula\u00e7\u00e3o a \n\npartir do aparelho do Estado, gera-se outro polo burgu\u00eas moderno, o da \n\nburguesia capitalista agr\u00edcola.\u201d (MERCADO, 1988, p. 47) \n\n Os investimentos em Santa Cruz tamb\u00e9m ganharam um grande impulso \n\ndurante a ditadura banzerista na d\u00e9cada de 1970, em fun\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o de \n\n\n\n - 111 -\n\nfarto cr\u00e9dito estatal para a expans\u00e3o das lavouras de exporta\u00e7\u00e3o e da pecu\u00e1ria \n\nde corte. \n\n Garcia (2000) enfatiza que foi a partir dos investimentos estatais no \n\noriente boliviano, na segunda metade do s\u00e9culo XX, que o eixo econ\u00f4mico do \n\npa\u00eds se inverteu, pois at\u00e9 aquele momento concentrava-se no eixo La Paz \u2013 \n\nOruro \u2013 Cochabamba. A partir dos investimentos estatais, passou a ser La Paz \n\n\u2013 Cochabamba \u2013 Santa Cruz (Mapa 7). \n\n Andrade salienta que a reforma agr\u00e1ria implantada em 1953 fez surgir \n\nna regi\u00e3o de Santa Cruz grandes empresas agr\u00edcolas que investiram \n\nprincipalmente no cultivo do algod\u00e3o, do arroz, da cana-de-a\u00e7\u00facar, da soja e do \n\ncaf\u00e9. J\u00e1 na d\u00e9cada de 1950, a Bol\u00edvia se tornou autossuficiente na produ\u00e7\u00e3o de \n\narroz e a\u00e7\u00facar. \u201cOs projetos de coloniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o de Santa Cruz foram \n\nestabelecidos, sobretudo para aliviar a press\u00e3o demogr\u00e1fica e reivindicativa \n\nnas grandes concentra\u00e7\u00f5es do altiplano.\u201d (ANDRADE, 2007, p. 119) Tanto \u00e9 \n\nque, no per\u00edodo entre 1954 e 1962, a popula\u00e7\u00e3o do departamento de Santa \n\nCruz duplicou, seja em fun\u00e7\u00e3o de migra\u00e7\u00f5es internas proporcionadas pelo \n\nprograma de coloniza\u00e7\u00e3o ou pela chegada de levas migrat\u00f3rias que, segundo \n\nGumucio (1996), vinham do Chile, Argentina, Brasil, Jap\u00e3o, al\u00e9m de pessoas \n\nligadas \u00e0 comunidade evang\u00e9lica menonista. Em fun\u00e7\u00e3o do forte adensamento \n\npopulacional no altiplano, a reforma agr\u00e1ria de 1953 tinha como inten\u00e7\u00e3o fazer \n\nque a pequena propriedade rural do altiplano abastecesse o mercado interno e \n\nque o oriente boliviano fosse respons\u00e1vel pela agricultura capitalista moderna \n\nde exporta\u00e7\u00e3o.  \n\n A reforma agr\u00e1ria tamb\u00e9m tinha como inten\u00e7\u00e3o proporcionar a \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o da distante e isolada Santa Cruz de la Sierra, no sentido de \n\nexpandir a fronteira agr\u00edcola do pa\u00eds, \u201conde seria dada prioridade \u00e0s m\u00e9dias e \n\ngrandes propriedades, capitalizadas, voltadas para a agroindustrializa\u00e7\u00e3o \n\nexportadora\u201d. (COSTA NETO, 2005, p. 117) Vale salientar que o dinheiro dos \n\nempr\u00e9stimos realizados pelos Estados Unidos para o financiamento da \n\nagricultura boliviana era direcionado exclusivamente para Santa Cruz, para o \n\ndesenvolvimento de uma agricultura moderna, comercial e rent\u00e1vel, \n\nfortalecendo ainda mais a elite rural desse departamento. \n\n\n\n - 112 -\n\n \n \n\n \n\n \n \n\nMapa 7 \nEixos econ\u00f4micos e tri\u00e2ngulo geopol\u00edtico da Bol\u00edvia (MELLO, 1997, p. 67 e NATIONAL \n\nGEOGRAPHIC, 2008, p. 34 - adaptado) \n\n \n\n\n\n - 113 -\n\n Tal direcionamento vem desde a \u201cMiss\u00e3o Bohan\u201d que visitou a Bol\u00edvia \n\nem 194229, orientando os investimentos para o oriente do pa\u00eds. A partir dos \n\ndirecionamentos propostos pela comiss\u00e3o, surgiu o primeiro instrumento de \n\nintegra\u00e7\u00e3o, a rodovia Cochabamba \u2013 Santa Cruz, constru\u00edda em 1953, e a \n\n\u00fanica rodovia pavimentada at\u00e9 ent\u00e3o, para permitir a liga\u00e7\u00e3o efetiva de Santa \n\nCruz com o restante da Bol\u00edvia. \n\n Segundo Whitehead (1996), a miss\u00e3o Bohan, comandada pelo \n\neconomista estadunidense Merwin Bohan, prop\u00f4s um investimento de oitenta \n\nmilh\u00f5es de d\u00f3lares por interm\u00e9dio da cria\u00e7\u00e3o de uma companhia de \n\ndesenvolvimento. Foi criada a Corporaci\u00f3n Boliviana de Fomento, com um \n\npresidente boliviano e um gerente geral estadunidense. De acordo com Costa \n\nNeto (2005), a partir da d\u00e9cada de 1960 a Corporaci\u00f3n Boliviana de Fomento \n\nfoi a respons\u00e1vel por conceder financiamentos gigantescos para a \n\nagroind\u00fastria e a pecu\u00e1ria no oriente boliviano que serviram para a compra de \n\navi\u00f5es, constru\u00e7\u00e3o de matadouros, al\u00e9m de investir na constru\u00e7\u00e3o de estradas \n\nvicinais e no desenvolvimento agr\u00edcola de Santa Cruz, via generosos incentivos \n\ngovernamentais. Estes, a partir de meados da d\u00e9cada de 1950, se \n\nconcentraram no departamento de Santa Cruz, em detrimento dos outros \n\ndepartamentos. \n\n Vale ressaltar que, em 5 de outubro de 1963, o governo do MNR criou a \n\nestatal \u201cServicio Nacional de Cami\u00f1os\u201d, em substitui\u00e7\u00e3o ao \u201cServicio \n\nCooperativo Boliviano Americano de Cami\u00f1os\u201d, que havia sido criado em 1955 \n\ncom assist\u00eancia t\u00e9cnica e econ\u00f4mica do governo dos Estados Unidos, e cuja \n\nfinalidade seria manter, administrar e construir novas rodovias, no intuito de \n\nintegrar todo o territ\u00f3rio boliviano. Nos dias de hoje, a empresa que administra \n\nas estradas bolivianas \u00e9 a \u201cAdministradora Boliviana de Carreteras\u201d, uma \n\nautarquia de direito p\u00fablico criada em 27 de outubro de 2006 pelo governo de \n\nEvo Morales, em substitui\u00e7\u00e3o ao \u201cServicio Nacional de Cami\u00f1os\u201d, extinta na \n\nmesma data. \n\n Mesmo com uma maior participa\u00e7\u00e3o do Estado, seja em fun\u00e7\u00e3o dos \n\nnovos neg\u00f3cios agr\u00e1rios ou pela presen\u00e7a em Santa Cruz de la Sierra da sede \n\n                                                 \n29 Mesmo ano em que foi fechado o acordo para a indeniza\u00e7\u00e3o da empresa petrol\u00edfera \nestadunidense Standard Oil, nacionalizada em 1937. \n\n\n\n - 114 -\n\ndas companhias de petr\u00f3leo e g\u00e1s, cujas jazidas se localizam em Tarija e \n\nCochabamba, o controle pol\u00edtico permaneceu nas m\u00e3os da elite local. \n\n Esses investimentos estatais e o efetivo crescimento econ\u00f4mico \n\nconquistado fizeram com que Santa Cruz, nos termos usados no relat\u00f3rio do \n\nPrograma das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento (PNUD) de 2004, \n\npassasse de periferia a centro, dentro do escopo econ\u00f4mico boliviano mediado \n\nnuma rela\u00e7\u00e3o ao mesmo tempo conflitiva e proveitosa. \n\n A partir do golpe de Estado impetrado pelo general Hugo Banzer, em \n\n1971, o Brasil volta a dirigir grandes investimentos para o oriente boliviano, \n\ndestacadamente em Santa Cruz de la Sierra, sobretudo no que tange ao \n\naproveitamento do g\u00e1s natural e de petr\u00f3leo, acordados no Conv\u00eanio de \n\nCochabamba, no qual a Bol\u00edvia se \n\n \ncomprometia a fornecer ao pa\u00eds-irm\u00e3o 240 milh\u00f5es de p\u00e9s \n\nc\u00fabicos di\u00e1rios de g\u00e1s natural, por um prazo de 20 anos, \n\ntotalizando 1,7 trilh\u00f5es de metros c\u00fabicos. Em contrapartida, o \n\nBrasil se comprometia a construir o gasoduto Brasil-Bol\u00edvia \n\n(GASBOL), uma usina petroqu\u00edmica e uma refinaria em \n\nCochabamba, uma usina sider\u00fargica para a jazida de El Mutum \n\ne a conex\u00e3o ferrovi\u00e1ria entre Santa Cruz de la Sierra e \n\nCochabamba. (PFRIMER, 2009, p. 342) \n\n \n\n As negocia\u00e7\u00f5es evolu\u00edram e culminaram, segundo Viotti (2000), na \n\nassinatura em 22 de maio de 1974 do Acordo de Coopera\u00e7\u00e3o e \n\nComplementa\u00e7\u00e3o Industrial, com investimentos voltados para as \u00e1reas de \n\nsiderurgia, fertilizantes, cimentos e hidrocarburetos. \n\n \n\n \n\n3.2 O INTERESSE DO BRASIL E DA ARGENTINA \n \n Segundo Mello (1997), M\u00e1rio Travassos, considerado o pai-fundador do \n\npensamento geopol\u00edtico brasileiro e influenciado pela teoria geopol\u00edtica de \n\n\n\n - 115 -\n\nHalford Mackinder30, concebe o tri\u00e2ngulo (mapa 7, p\u00e1gina 112) formado por \n\nSucre, Santa Cruz de la Sierra e Cochabamba como sendo o heartland31, a \n\nregi\u00e3o-piv\u00f4 do continente sul-americano, por isso, controlar a Bol\u00edvia e seu \n\nheartland \u00e9 dominar pol\u00edtica e economicamente a Am\u00e9rica do Sul. \n\n Ao trabalhar com a influ\u00eancia de Mackinder no pensamento geopol\u00edtico \n\nde M\u00e1rio Travassos, Mello (1997) faz a seguinte analogia:  \n\n \nQuem dominar o tri\u00e2ngulo econ\u00f4mico boliviano, controlar\u00e1 a \n\nBol\u00edvia; quem dominar a Bol\u00edvia, controlar\u00e1 o cora\u00e7\u00e3o da \n\nAm\u00e9rica; quem dominar o cora\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica, controlar\u00e1 o \n\ncontinente sul-americano. (MELLO, 1997, p. 153) \n\n \n\n Para Travassos, Cochabamba \u00e9 o principal v\u00e9rtice do tri\u00e2ngulo \n\necon\u00f4mico, mas o deslocamento dessa qualidade para Santa Cruz de la Sierra \n\nfoi fundamental para as pretens\u00f5es brasileiras e dominar o heartland sul-\n\namericano \u00e9 condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para possuir a hegemonia na Am\u00e9rica do \n\nSul.  \n\n Pfrimer (2009) salienta que \u00e9 a partir da Segunda Guerra Mundial que a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de Travassos ganha corpo, pois o Brasil e a Argentina come\u00e7am \n\na disputar a hegemonia sul-americana para tornar-se o aliado preferencial dos \n\nEstados Unidos na Am\u00e9rica do Sul. Para tanto,  \n\n \nApoiando-se nas teorias geopol\u00edticas constru\u00eddas pelos \n\nmilitares, as duas pot\u00eancias procuraram expandir a sua rede de \n\ntransportes, criando, assim, uma depend\u00eancia dos pa\u00edses \n\nmediterr\u00e2neos (Bol\u00edvia e Paraguai) em utiliz\u00e1-las. Essa \n\nsatelitiza\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses sem costa mar\u00edtima passou, ent\u00e3o, a \n\nser o principal objetivo de Brasil e Argentina. Na vis\u00e3o \n\ngeoestrat\u00e9gica desses dois pa\u00edses, a Bol\u00edvia se situa em uma \n\n\u00e1rea estrat\u00e9gica a ser influenciada, uma vez que ali h\u00e1 ricas \n\njazidas de v\u00e1rios minerais. Ademais, no territ\u00f3rio boliviano se \n                                                 \n30 Halford John Mackinder (1861-1947). Ge\u00f3grafo brit\u00e2nico e pai da teoria da \u201cexist\u00eancia de \numa rivalidade secular entre dois grandes poderes antag\u00f4nicos que se confrontavam pela \nsupremacia mundial: o poder terrestre e o poder mar\u00edtimo\u201d. (MELLO, 1999, p.11) \n31 \u201cTermo cunhado pelo ge\u00f3grafo ingl\u00eas Halford Mackinder para designar a regi\u00e3o-piv\u00f4 ou \ncora\u00e7\u00e3o continental da Eur\u00e1sia. Essa regi\u00e3o-piv\u00f4 era constitu\u00edda pelo n\u00facleo interior, com uma \n\u00e1rea de 23 milh\u00f5es de km\u00b2.\u201d (ibidem, p. 292) \n\n\n\n - 116 -\n\nencontra o divortium aquarium sul-americano, ou seja, as \n\nnascentes das principais bacias hidrogr\u00e1ficas da Am\u00e9rica do \n\nSul se situam ali, e ter acesso a elas significa ter contato com \n\ndiferentes partes do continente, o que \u00e9 considerado s\u00edmbolo \n\nde poder. (PFRIMER, 2009, p. 340) \n\n \n\n Para Travassos, a cidade de Santa Cruz de la Sierra poderia tornar-se o \n\ncentro do tri\u00e2ngulo econ\u00f4mico boliviano, pois \u201crepresenta o verdadeiro centro \n\nde gravidade da economia do planalto\u201d (TRAVASSOS, 1935, p. 45), pois al\u00e9m \n\nde situar-se mais pr\u00f3xima do Brasil e de possuir agricultura diversificada, \n\npossui reservas de petr\u00f3leo. Travassos (1935) considerou Santa Cruz de la \n\nSierra o carrefour (cruzamento) econ\u00f4mico do centro do continente, podendo \n\nneutralizar o sistema ferrovi\u00e1rio argentino. A atra\u00e7\u00e3o dessa cidade poderia ser \n\nvital para a altera\u00e7\u00e3o da correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as que pendia naquele momento \n\npara a Argentina. Travassos (1935) advoga que uma das possibilidades de \n\natra\u00e7\u00e3o de Santa Cruz de la Sierra poderia se feita pela liga\u00e7\u00e3o dessa \n\nlocalidade com a ferrovia Madeira-Mamor\u00e9, oferecendo uma op\u00e7\u00e3o de \n\ndeslocamento fluvial entre Santa Cruz de la Sierra e a Madeira-Mamor\u00e9 pela \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do rio Grande, na Bol\u00edvia. A outra e principal possibilidade seria a \n\nliga\u00e7\u00e3o, por ferrovia, de Santa Cruz de la Sierra at\u00e9 o porto de Santos, no \n\nestado de S\u00e3o Paulo. \n\n Por\u00e9m, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, em face de certo desinteresse ou mesmo \n\nde uma falta de investida mais vigorosa do Brasil em fazer da Bol\u00edvia sua \u00e1rea \n\nde influ\u00eancia, a Argentina se encarrega desse papel, principalmente oferecendo \n\nao pa\u00eds andino o prolongamento de suas ferrovias e a possibilidade de \n\nescoamento de seus produtos pelo porto de Buenos Aires. Nas palavras de \n\nMello (1997), essa liga\u00e7\u00e3o sul-norte daria o predom\u00ednio geopol\u00edtico na Am\u00e9rica \n\ndo Sul para a Argentina, em preju\u00edzo do Brasil. \n\n A fim de conseguir deslocar o eixo de atra\u00e7\u00e3o da Argentina para o Brasil, \n\na solu\u00e7\u00e3o proposta por Travassos seria construir uma ferrovia, no sentido \n\noeste-leste, que ligasse Santa Cruz de la Sierra at\u00e9 Puerto Suarez, na divisa \n\ncom o estado de Mato Grosso, no Brasil. Tal ferrovia deveria realizar essa \n\nfun\u00e7\u00e3o com bastante efici\u00eancia, para n\u00e3o refor\u00e7ar a op\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o do rio \n\n\n\n - 117 -\n\nParaguai, favorecendo o eixo sul-norte e assim beneficiando ainda mais a \n\nArgentina. \n\n Segundo Azevedo (s.d.), a primeira tentativa em ligar o oriente boliviano \n\ncom o Brasil por meio de uma ferrovia remonta a 1865, mas a preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom a Argentina j\u00e1 estava presente desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX, quando \n\nEuclides da Cunha lan\u00e7a sua inquieta\u00e7\u00e3o com os destinos da produ\u00e7\u00e3o do \n\noriente boliviano, que estava sendo escoada pelo porto de Buenos Aires. Para \n\nCunha, o melhor destino das mercadorias bolivianas seria o porto de Santos, \n\nem S\u00e3o Paulo, que teria ao seu lado a menor dist\u00e2ncia com a Europa em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao de Buenos Aires.  \n\n No entanto, por volta de 1935 o governo brasileiro parte para a ofensiva, \n\nno momento em que o Brasil come\u00e7ou a recear que o oriente boliviano ficasse \n\nsob dom\u00ednio da Argentina que, na figura do seu chanceler Carlos Saavedra \n\nLamas, teve uma participa\u00e7\u00e3o preponderante e fundamental nos acordos de \n\npaz entre o Paraguai e a Bol\u00edvia, fazendo esta \u00faltima passsar \u00e0 influ\u00eancia \n\nargentina. Tamanha foi a a\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica de Lamas que ele foi agraciado com \n\no pr\u00eamio Nobel da Paz e pela honraria mais alta concedida pelo governo \n\nboliviano, o \u201cCondor de los Andes\u201d. \n\n At\u00e9 1935, o Brasil declarava-se neutro no conflito entre a Bol\u00edvia e o \n\nParaguai, pois n\u00e3o era interessante desgastar-se perante seus vizinhos. \n\nPor\u00e9m, de acordo com Bieber (2000), faltando cinco meses para a assinatura \n\nde paz entre esses pa\u00edses, o Brasil decide alinhar-se \u00e0 Bol\u00edvia. O Brasil, \n\npossivelmente, ficou incomodado com a lideran\u00e7a argentina no processo de \n\npaz da Guerra do Chaco e come\u00e7ou a \u201cestruturar ou implementar mecanismos \n\nde concilia\u00e7\u00e3o que questionassem as prerrogativas conferidas \u00e0 Confer\u00eancia \n\nde Buenos Aires.\u201d (BIEBER, 2000, p. 219) \n\n Em 1936, o chanceler brasileiro Macedo Soares prop\u00f4s ao Ministro das \n\nRela\u00e7\u00f5es Exteriores da Bol\u00edvia, Enrique Finot, a compra de um porto sobre o \n\nrio Paraguai, proposta prontamente recusada pelo ministro boliviano. Com a \n\nrecusa, Macedo Soares ainda tentou persuadir o ministro boliviano com a \n\npromessa de concess\u00f5es brasileiras ao Paraguai para a obten\u00e7\u00e3o de \n\nfacilidades \u00e0 Bol\u00edvia. Bieber (2000) afirma que Macedo Soares chegou a \n\noferecer ao Paraguai um elevado empr\u00e9stimo concedido pelos Estados Unidos, \n\num porto no Brasil, a constru\u00e7\u00e3o de uma ferrovia e a reorganiza\u00e7\u00e3o de um \n\n\n\n - 118 -\n\nbanco paraguaio em troca da cess\u00e3o de um porto franco para a Bol\u00edvia. Tal \n\nproposta foi rejeitada tanto pela Bol\u00edvia quanto pelo Paraguai. \n\n O porto livre no rio Paraguai para uso da Bol\u00edvia foi enfim conseguido na \n\nassinatura do Tratado de Paz, em 21 de julho de 1938. \n\n A Bol\u00edvia quis capitalizar a seu favor a disputa entre Brasil e Argentina, \n\ncolocando-se ao lado daquele em detrimento deste, pois naquele momento o \n\nBrasil \u201coferecia oportunidades mais promissoras para a causa andina que a \n\nconfer\u00eancia em Buenos Aires\u201d (BIEBER, 2000, p. 223), principalmente no que \n\ntange a escolha de um \u201cporto em correspond\u00eancia mais direta com seu planalto \n\ncentral.\u201d (TRAVASSOS, 1935, p. 64) Travassos pensava no porto de Santos, \u201ca \n\ncerca de cinco graus ao Sul do paralelo de Santa Cruz.\u201d (ibidem, p. 166) As \n\nnegocia\u00e7\u00f5es entre o governo brasileiro e o governo boliviano foram r\u00e1pidas \u2013 \n\nhaviam sido iniciadas em 1936 \u2013 e, em fevereiro de 1938, levaram os dois \n\npa\u00edses a  \n\n \nassinar um tratado ferrovi\u00e1rio (Tratado sobre vinculado \n\nferrovi\u00e1rio entre Corumb\u00e1 e Santa Cruz de la Sierra), que \n\nprevia a constru\u00e7\u00e3o da ferrovia Corumb\u00e1 \u2013 Santa Cruz de la \n\nSierra, e um tratado petroleiro (Tratado sobre sa\u00edda e \n\naproveitamento do petr\u00f3leo boliviano), um acordo sobre a \n\nexplora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo na regi\u00e3o leste da Bol\u00edvia a partir do rio \n\nParapeti em dire\u00e7\u00e3o ao norte do pa\u00eds, antes que a Argentina \n\ntomasse a mesma iniciativa. (VEZENTINI, 2004, p. 366) \n\n \n\n Segundo Viotti (2000), de acordo com o Tratado Sobre Liga\u00e7\u00e3o \n\nFerrovi\u00e1ria, al\u00e9m da liga\u00e7\u00e3o principal entre Santa Cruz de la Sierra e Corumb\u00e1, \n\na Bol\u00edvia se encarregaria de construir com ajuda do Brasil  \n\n \na ferrovia de Vila a Santa Cruz de la Sierra, bem como o ramal \n\nde Santa Cruz de la Sierra a Puerto Grether ou outro ponto \n\nnaveg\u00e1vel no rio Ichilo, com o objetivo de ligar o oriente \n\nboliviano ao Altiplano e ao Pac\u00edfico. Comprometia-se tamb\u00e9m o \n\nGoverno boliviano a construir, por sua conta, a estrada Santa \n\nCruz de la Sierra \u2013 Camiri e a concluir a liga\u00e7\u00e3o Sucre \u2013 Camiri. \n\n(VIOTTI, 2000, p. 189) \n\n\n\n - 119 -\n\n \n\n De acordo com Azevedo (s.d.), os custos da constru\u00e7\u00e3o da ferrovia entre \n\nSanta Cruz de la Sierra at\u00e9 a fronteira com o Brasil seriam arcados pelo Brasil, \n\nem raz\u00e3o do n\u00e3o cumprimento da constru\u00e7\u00e3o do ramal da estrada de ferro \n\nMadeira-Mamor\u00e9, que deveria atingir a cidade de Vila Bela, na Bol\u00edvia. O saldo \n\nda constru\u00e7\u00e3o era de um milh\u00e3o de libras esterlinas. O valor que passasse \n\ndesse montante seria emprestado pelo Brasil \u00e0 Bol\u00edvia, com juros de 3,5%, que \n\na Bol\u00edvia pagaria com o fornecimento de petr\u00f3leo para o Brasil. \n\n Para facilitar esse empreendimento, j\u00e1 estava em opera\u00e7\u00e3o a Estrada de \n\nFerro Noroeste do Brasil32 que, desde 1914, fazia a liga\u00e7\u00e3o entre Bauru e Porto \n\nEsperan\u00e7a, na fronteira do Mato Grosso com a Bol\u00edvia, \u00e0s margens do rio \n\nParaguai. Para chegar ao porto de Santos, bastava alcan\u00e7ar em Bauru o \n\nentroncamento com a Sorocabana ou Paulista at\u00e9 S\u00e3o Paulo e, desse ponto, \n\nutilizar os trilhos da Santos-Jundia\u00ed at\u00e9 o porto de Santos (Mapa 8).  \n\n Caberia ao governo brasileiro construir o trecho entre Porto Esperan\u00e7a e \n\no local do ponto de contato entre as ferrovias, na cidade de Corumb\u00e1, \n\nlocalizada pr\u00f3xima \u00e0 fronteira com a Bol\u00edvia e vizinha da cidade boliviana de \n\nPuerto Suarez. \n\n Esses tratados foram rapidamente assinados, pois tinham o objetivo de \n\nfortalecer a aproxima\u00e7\u00e3o com a Bol\u00edvia e tentar afastar a Argentina da disputa \n\npor este pa\u00eds, uma vez que tanto o Brasil quanto a Argentina se constitu\u00edam em \n\nmercados naturais para o petr\u00f3leo da Bol\u00edvia. A constru\u00e7\u00e3o da estrada de ferro \n\ntinha um objetivo bastante claro. Essa ferrovia \u201crepresentar\u00e1 poderosa for\u00e7a de \n\natra\u00e7\u00e3o atuando sobre as linhas desse pa\u00eds que se projetam para o levante, \u00e0 \n\nprocura do sistema ferrovi\u00e1rio brasileiro.\u201d (AZEVEDO, s.d., p. 185), ou ainda, \u201co \n\nato de mais profunda significa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica nos tempos que correm\u201d. \n\n(TRAVASSOS, 1935, p. 167) \n\n \n\n                                                 \n32 Esse nome passou a vigorar a partir de 1917, depois que a empresa foi encampada pelo \ngoverno brasileiro. \n\n\n\n - 120 -\n\n \nMapa 8 \n\nEstrada de ferro Santa Cruz de la Sierra-Santos (AZEVEDO, s/d., p. 183 - adaptado)\n\n\n\n - 121 -\n\nA Argentina, por outro lado, tamb\u00e9m se aproximou da Bol\u00edvia, assinando \n\ncom a mesma, em 1937, um contrato de explora\u00e7\u00e3o conjunta do petr\u00f3leo \n\nboliviano, que interessava ao governo argentino, pois este importava o produto \n\nde pa\u00edses mais distantes. Antes que essa aproxima\u00e7\u00e3o tomasse corpo, o Brasil \n\nacelerou a prepara\u00e7\u00e3o dos tratados com a Bol\u00edvia. Tais acordos n\u00e3o impediram \n\no aumento da influ\u00eancia argentina sobre a Bol\u00edvia, pois desde o in\u00edcio do s\u00e9culo \n\nXX essa j\u00e1 se fazia sentir gra\u00e7as \u00e0 constru\u00e7\u00e3o, em 1915, de um ramal \n\nferrovi\u00e1rio entre La Quiaca, na Argentina, e Tupiza, no sul da Bol\u00edvia, cujo \n\nintuito era absorver o com\u00e9rcio do oriente boliviano. \n\n A Argentina continuava em negocia\u00e7\u00f5es com a Bol\u00edvia e, em setembro \n\nde 1936, o ministro das rela\u00e7\u00f5es exteriores argentino, Saavedra Lamas, envia \n\nHor\u00e1cio Carrillo \u00e0 Bol\u00edvia, para discutir a constru\u00e7\u00e3o de uma ferrovia ligando a \n\ncidade argentina de Yacuiba at\u00e9 a cidade boliviana de Santa Cruz de la Sierra.  \n\n Ap\u00f3s as negocia\u00e7\u00f5es, Bieber (2000) escreve que em 1941 a Bol\u00edvia \n\nassina com a Argentina um \u201cTratado de Vinculado Ferrovi\u00e1ria\u201d, muito parecido \n\ncom os tratados assinados com o Brasil, versando sobre a explora\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo e a constru\u00e7\u00e3o de um oleoduto e tamb\u00e9m sobre a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nferrovia, que estava sendo pensada desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX, ligando Santa \n\nCruz de la Sierra at\u00e9 a cidade argentina de Yacuiba. Isso desagradou o \n\ngoverno brasileiro, pois abria \u00e0 Argentina o acesso a uma \u00e1rea que estava \n\ndestinada \u00e0 explora\u00e7\u00e3o brasileira. Segundo Pfrimer (2009), ficava clara a \n\ninten\u00e7\u00e3o do governo argentino em diminuir a influ\u00eancia brasileira no oriente \n\nboliviano. \n\n Azevedo (s.d.) acrescenta que a Argentina, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, j\u00e1 \n\ntinha planos de realizar um sistema ferrovi\u00e1rio transcontinental, a chamada Pan \n\nAmerican Railway, articulando Buenos Aires, Assunci\u00f3n, La Paz e Lima. Isso \n\nlevou In\u00e1cio Calder\u00f3n, ministro boliviano em Washington, a sugerir a forma\u00e7\u00e3o \n\ndos Estados Unidos da Am\u00e9rica do Sul, formados por Peru, Bol\u00edvia, Chile, \n\nArgentina, Uruguai e Paraguai, grosso modo, recompondo as fronteiras do \n\nVice-Reinado do Rio da Prata. \n\n A Bol\u00edvia via nos acordos com o Brasil a possibilidade de integra\u00e7\u00e3o \n\ninterna entre o oriente e o ocidente do pa\u00eds e, principalmente, a perspectiva de \n\nalcan\u00e7ar o Atl\u00e2ntico via articulando a cidade de Santa Cruz de la Sierra com o \n\nrio Paraguai e o porto de Santos. Nos acordos com a Argentina, o objetivo era \n\n\n\n - 122 -\n\no mesmo, por\u00e9m, para alcan\u00e7ar o Atl\u00e2ntico por esse pa\u00eds, o porto vislumbrado \n\nera o de Buenos Aires. Gumucio afirma que para a Bol\u00edvia esses acordos eram \n\nfundamentais para tir\u00e1-la de seu isolamento internacional para que \n\n \nrealizara em plenitud su funci\u00f3n de centro integrador (como \n\n\u00fanico pa\u00eds que forma parte de los sistemas del Pacifico, del \n\nAmazonas y del de la Plata), pusiera en movimiento la riqueza \n\npotencial del pa\u00eds y obtuviese la cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica de los \n\npa\u00edses vecinos para abrir nuevas v\u00edas de comunicaci\u00f3n y \n\ntransporte. Tal programa se plasmaba en la construcci\u00f3n de los \n\nferrocarriles que vincularan a importantes redes ferroviarias \n\ncontinentales; en el aprovechamiento de puertos fluviales para \n\nel comercio internacional boliviano; en la vinculaci\u00f3n terrestre-\n\nfluvial com Paraguay y con Uruguay; la doble salida al Atl\u00e1ntico \n\n(Buenos Aires y Santos); en la transformaci\u00f3n y progreso de \n\nlos departamentos de Tarija, Chuquisaca y Santa Cruz, \n\nuni\u00e9ndose a los ferrocarriles argentinos y brasile\u00f1os; en la \n\nutiizaci\u00f3n, com fines nacionales, de una riqueza antes \n\nsolamente en potencia y que por un imperativo geogr\u00e1fico \n\nderiva hacia Argentina y Brasil1. (GUMUCIO, 1996, p. 104) \n\n \n\n Para o Brasil, a assinatura dos acordos n\u00e3o s\u00f3 facilitou a aproxima\u00e7\u00e3o \n\ncom o pa\u00eds vizinho, atraindo-o para a \u00f3rbita brasileira, como fez vislumbrar a \n\npossibilidade de alcan\u00e7ar o oceano Pac\u00edfico por interm\u00e9dio de uma liga\u00e7\u00e3o \n\nentre a ferrovia Santa Cruz de la Sierra-Corumb\u00e1 e a ferrovia Arica-La Paz.  \n\n Todavia, as liga\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias no interior da Bol\u00edvia, n\u00e3o foram \n\nrealizadas e a liga\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria entre Corumb\u00e1 e Santa Cruz de la Sierra \n\nsomente ficou pronta em janeiro de 1955, segundo Bieber (2000), em fun\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n1 Tradu\u00e7\u00e3o livre: Em desempenhar plenamente o seu papel de centro integrador (como o \u00fanico \npa\u00eds que faz parte dos sistemas do Pac\u00edfico, do Amazonas e do Prata), colocar em movimento \na riqueza potencial do pa\u00eds e obter a coopera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos pa\u00edses vizinhos para abrir \nnovas vias de comunica\u00e7\u00e3o e transporte. Esse programa \u00e9 consubstanciado na constru\u00e7\u00e3o de \nferrovias ligando \u00e0s principais redes ferrovi\u00e1rias do continente; no aproveitamento de portos \nfluviais para o com\u00e9rcio internacional boliviano; na vincula\u00e7\u00e3o terrestre-fluvial com o Paraguai e \no Uruguai; a dupla sa\u00edda para o Atl\u00e2ntico (Buenos Aires e Santos); na transforma\u00e7\u00e3o e \nprogresso dos departamentos de Tarija, Chuquisaca e Santa Cruz, unindo-os \u00e0s ferrovias \nargentinas e brasileiras; no uso para fins nacionais de uma riqueza que antes apenas \npotencialmente e por um imperativo geogr\u00e1fico tendia para Argentina e Brasil. \n \n\n\n\n - 123 -\n\nora da falta de recursos financeiros, ora pela falta de recursos materiais ou \n\nainda sobre as disputas entre os dois governos pelo trajeto que a ferrovia \n\ndeveria seguir. \n\n A liga\u00e7\u00e3o t\u00e3o almejada pelo Brasil entre o Pac\u00edfico e o Atl\u00e2ntico, \n\nraciocinada desde o Plano Ferrovi\u00e1rio de 1890, pensado por Andr\u00e9 Rebou\u00e7as, \n\nat\u00e9 hoje n\u00e3o se completou, pois existe um hiato, cujo ponto fulcral seria a \n\nliga\u00e7\u00e3o de aproximadamente 630 km, entre Cochabamba e Santa Cruz de la \n\nSierra, que deveria fazer a liga\u00e7\u00e3o entre a ferrovia La Paz-Arica e Santa Cruz \n\nde la Sierra-Corumb\u00e1. Esta lacuna dividiu a malha ferrovi\u00e1ria boliviana em \n\nduas, a malha ferrovi\u00e1ria oriental e a malha ferrovi\u00e1ria ocidental (mapa 9). Hoje, \n\nambas est\u00e3o privatizadas. \n\n De acordo com Azevedo (s.d.), esse pequeno trecho entre Cochabamba \n\ne Santa Cruz de la Sierra, que tamb\u00e9m seria a respons\u00e1vel pela integra\u00e7\u00e3o da \n\nparte andina com a plan\u00edcie, era pensado desde o plano ferrovi\u00e1rio do \n\nengenheiro Hans Grether, elaborado em 1923, que em sua an\u00e1lise, resolveria o \n\nproblema da via\u00e7\u00e3o interna da Bol\u00edvia. \n\n Azevedo (s.d.) escreve que a constru\u00e7\u00e3o da liga\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria entre \n\nSanta Cruz de la Sierra e Cochabamba, iniciado em 1928, n\u00e3o se consumou \n\nem virtude de diversas crises econ\u00f4micas e da falta de dinheiro para complet\u00e1-\n\nla, apesar de o governo Hernando Siles Reyes ter contratado um empr\u00e9stimo2 \n\nnos Estados Unidos para sua constru\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m de outra ferrovia que \n\nligaria La Paz \u00e0 Beni. \n\n No final da d\u00e9cada de 1940 surgiu um vigoroso debate nacional \u2013 a \n\nferrocarril ou carretera (ferrovia ou rodovia), que agitou a imprensa boliviana. A \n\ndiscuss\u00e3o girava na escolha entre duas op\u00e7\u00f5es, pois n\u00e3o havia dinheiro para a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o das duas formas de liga\u00e7\u00e3o: i) adiava-se a constru\u00e7\u00e3o da estrada \n\nde ferro para concluir a liga\u00e7\u00e3o por uma estrada de rodagem; ii) concluir \n\nrapidamente a ferrovia e deixar a finaliza\u00e7\u00e3o da rodovia para um segundo \n\nmomento. \n\n                                                 \n2 Esse empr\u00e9stimo, denominado Dillon Reed, segundo Chiavenato (1979) foi utilizado para \ncompra de armas para a Guerra do Chaco. \n\n\n\n - 124 -\n\n \n \n\nMapa 9 \nRede ferrovi\u00e1ria boliviana  \n\n(dispon\u00edvel em:&lt;http://www.umss.edu.bo/epubs/etexts/downloads/26/1.htm>. Acesso em 08 \ndez. de 2009 - adaptado) \n\n\n\n - 125 -\n\n \n\n O posicionamento favor\u00e1vel \u00e0 rodovia partia do jornal La Raz\u00f3n, que \n\nsustentava a tese de que essa seria menos onerosa, mais curta e requereria \n\num tempo menor de constru\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de o valor do frete rodovi\u00e1rio ser mais \n\nbarato do que o frete ferrovi\u00e1rio.  \n\n O jornal Los Tiempos agrupava os defensores da solu\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria. \n\nEstes argumentavam que devido ao investimento de grandes somas na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de 18 km de ferrovia, n\u00e3o se deveria abandon\u00e1-la. Al\u00e9m disso, \n\nalertavam o fato de que a rodovia era financiada com dinheiro dos Estados \n\nUnidos (Plano Bohan), e que o governo boliviano somente poderia pedir verbas \n\npara a constru\u00e7\u00e3o \u00e0quele pa\u00eds, amarrando dessa maneira a edifica\u00e7\u00e3o da \n\nrodovia aos humores estrat\u00e9gicos do governo estadunidense para a Am\u00e9rica \n\ndo Sul. Assim, fica clara a influ\u00eancia dos Estados Unidos na pol\u00edtica territorial \n\nboliviana e em sua integra\u00e7\u00e3o territorial e, por extens\u00e3o, na integra\u00e7\u00e3o sul-\n\namericana. \n\n Apesar dos posicionamentos penderem a favor da ferrovia, ela n\u00e3o se \n\nconcretizou por falta de verbas federais. Para Azevedo (s.d.), a quest\u00e3o \n\nfinanceira n\u00e3o deveria ser um impedimento para sua constru\u00e7\u00e3o, pois ao \n\ncontr\u00e1rio de uma rodovia, a ferrovia se transformaria em um patrim\u00f4nio p\u00fablico \n\ninventari\u00e1vel, uma esp\u00e9cie de anel ferrovi\u00e1rio que se converteria em ponto de \n\nliga\u00e7\u00e3o de todas as ferrovias bolivianas e, fundamentalmente, colocaria \n\nCochabamba no ponto central da liga\u00e7\u00e3o da Ferrovia Pan-americana. Al\u00e9m \n\ndisso, a ferrovia se tornaria o centro de integra\u00e7\u00e3o nacional. Sem essa liga\u00e7\u00e3o, \n\nas malhas ferrovi\u00e1rias do ocidente e do oriente n\u00e3o se conectariam, \n\nbloqueando possibilidades de expans\u00e3o do com\u00e9rcio exterior boliviano. \n\n A falta de dinheiro p\u00fablico para a constru\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de obras \u00e9 \n\num problema bastante relevante para um pa\u00eds pobre. A Bol\u00edvia ainda tem um \n\nagravante, a sua geomorfologia, em que formas de relevo muito distintas \n\ndevem ser interligadas.  \n\n \n\u00c9 caro construir estradas nas regi\u00f5es andina e \n\nsubandina. A fragilidade do solo e as chuvas abundantes \n\ntamb\u00e9m encarecem a constru\u00e7\u00e3o, e em especial da \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de estradas confi\u00e1veis na plan\u00edcie. A combina\u00e7\u00e3o \n\n\n\n - 126 -\n\ndesses fatores faz com que, uma vez constru\u00eddas as estradas, \n\nos custos de transportes sejam na verdade mais baixos na \n\nregi\u00e3o andina que na regi\u00e3o de plan\u00edcie. Al\u00e9m de tudo, a \n\nBol\u00edvia tem a menor densidade rodovi\u00e1ria (quil\u00f4metros por \n\nmilh\u00e3o de habitantes) entre todos os pa\u00edses sul-americanos. \n\nApesar do grande crescimemento ocorrido entre as d\u00e9cadas de \n\n1960 e 1990, o pa\u00eds ainda tem a menor extens\u00e3o de estradas \n\npavimentadas do continente. (GALLUP, GAVIRIA &amp; LORA, \n\n2005, pp. 95-96). \n\n \n\n Quanto \u00e0 quest\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, esta se arrastou por um \n\nlongo tempo em fun\u00e7\u00e3o da dif\u00edcil tarefa de determinar as \u00e1reas de estudos para \n\nprospec\u00e7\u00e3o, fazendo com que Bol\u00edvia e Brasil revisassem, na d\u00e9cada de 1950, \n\nos tratados assinados em 1938. Em 1958 as negocia\u00e7\u00f5es resultaram em um \n\nnovo acordo, chamado de Ata de Robor\u00e9. \u201cA tal ata pertencem o Conv\u00eanio de \n\nLivre Tr\u00e2nsito, o Conv\u00eanio de Coopera\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica e T\u00e9cnica e o Conv\u00eanio \n\nde Com\u00e9rcio Interregional, entre outros\u201d. (VIZENTINI, 2004, p. 367) \n\n Foi por interm\u00e9dio da Nota Reversal n\u00ba 6 da Ata de Robor\u00e9, de 1958, \n\nque se permitiu pela primeira vez negociar o g\u00e1s boliviano, sem ao menos se \n\nsaber da viabilidade econ\u00f4mica da extra\u00e7\u00e3o do produto. Na d\u00e9cada de 1960, o \n\ninteresse brasileiro pelo petr\u00f3leo boliviano esmaeceu, pois era mais caro que o \n\ndo Oriente M\u00e9dio, uma vez que era controlado pela multinacional Gulf Oil. \n\n Mesmo assim, a Bol\u00edvia passou de importadora \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de \n\nexportadora de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural. De acordo com Gumucio (1996), a \n\nprodu\u00e7\u00e3o boliviana de petr\u00f3leo cru passou de 523.000 barris em 1952 para \n\n3.132.000 barris em 1964. At\u00e9 essa data, a Bol\u00edvia j\u00e1 possu\u00eda uma rede de \n\noleodutos de aproximadamente 2.000 quil\u00f4metros. \n\n Viotti (2000) destaca que foi a partir da d\u00e9cada de 1970 que Brasil e \n\nBol\u00edvia voltaram a conversar sobre os acordos de 1938 e sobre a Ata de \n\nRobor\u00e9 de 1958, justamente durante os governos de Em\u00edlio Garrastaz\u00fa M\u00e9dici \n\ne de Hugo Banzer. Este queria dar prioridade m\u00e1xima \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de seu pa\u00eds \n\ncom o Brasil, que passou a investir maci\u00e7amente no oriente boliviano, \n\nprincipalmente no departamento de Santa Cruz, a partir do golpe de Estado na \n\nBol\u00edvia em 1971. \n\n\n\n - 127 -\n\n Com o apoio decisivo aos golpistas bolivianos, ficou mais f\u00e1cil para o \n\ngoverno militar brasileiro, num momento em que a geopol\u00edtica de Golbery do \n\nCouto e Silva imperava na Escola Superior de Guerra, trazer para a influ\u00eancia \n\nbrasileira o que Golbery chamou de \u00c1rea Continental de Soldadura, ou \u201cuma \n\n\u00e1rea geopol\u00edtica de soldadura, caracterizada por seu not\u00f3rio car\u00e1ter \n\nambivalente amaz\u00f4nico-platino e que abrangeria, grosso modo, a Bol\u00edvia e o \n\nParaguai, mais o estado de Mato Grosso e o territ\u00f3rio de Guapor\u00e93\u201d. (SILVA, \n\n1981, p. 89) \n\n Mello (1997) argumenta que, com o golpe banzerista de 1971, apoiado \n\npelo Brasil, e com a assinatura em 1974 do Acordo de Coopera\u00e7\u00e3o e \n\nComplementa\u00e7\u00e3o Industrial, o Brasil atraiu para si o chamado heartland sul-\n\namericano conseguindo dessa maneira isolar as pretens\u00f5es argentinas sobre a \n\nBol\u00edvia. \n\n                                                 \n3 Atual estado de Rond\u00f4nia. \n\n\n\n - 128 -\n\n \n\n \nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n \n Partindo do pressuposto geopol\u00edtico de Travassos, de que est\u00e1 na \n\nBol\u00edvia o tri\u00e2ngulo que d\u00e1 vida ao heartland sul-americano, a Bol\u00edvia deveria ser \n\npotente e conexa, mas o que observamos ao longo de sua hist\u00f3ria \u00e9 \n\nexatamente o contr\u00e1rio. Trata-se de um Estado fraco e inst\u00e1vel, tanto no que \n\ntange ao controle pol\u00edtico, quanto no que tange \u00e0 posse e controle de seu \n\nterrit\u00f3rio. Afinal, a Bol\u00edvia j\u00e1 passou por mais de duzentos golpes de Estado e \n\nperdeu grandes por\u00e7\u00f5es de seu territ\u00f3rio para pa\u00edses vizinhos. \n\n Nesta disserta\u00e7\u00e3o, procuramos mostrar o papel que as vias de \n\ncircula\u00e7\u00e3o desempenharam na tarefa de dar coes\u00e3o territorial, nos diversos \n\nmomentos vividos pelo Estado boliviano, nos momentos de disputas externas \n\nou internas. Al\u00e9m disso, buscamos demonstrar que a circula\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo \n\nvital para o Capital. Essa premissa \u00e9 verificada desde a ocupa\u00e7\u00e3o espanhola \n\ndo territ\u00f3rio pr\u00e9-boliviano at\u00e9 os dias de hoje. \n\n A busca da coes\u00e3o interna da Bol\u00edvia est\u00e1 vinculada \u00e0s vias de \n\ncircula\u00e7\u00e3o e, nesse sentido, a participa\u00e7\u00e3o do Estado \u00e9 fundamental para \n\ngarantir a conformidade que se procura, pois, de acordo com Vallaux (1914), \u00e9 \n\napenas o Estado que abre e investe em caminhos para buscar sua unidade, \n\nseja pela cess\u00e3o de uma concess\u00e3o ou como agente financiador da \n\nempreitada. Dificilmente, o capital privado desempenhar\u00e1 esse papel, mesmo \n\nque para favorec\u00ea-lo. \n\n Observamos que a cada disputa interestatal por territ\u00f3rios em que a \n\nBol\u00edvia esteve envolvida, a compensa\u00e7\u00e3o por suas perdas territoriais foi a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de caminhos que impedissem o asfixiamento da economia \n\nboliviana. Por isso, o controle do Estado pelos grupos hegem\u00f4nicos \u00e9 de suma \n\nimport\u00e2ncia para garantir seus prop\u00f3sitos. \n\n Karl Marx (1986), no Manifesto do Partido Comunista, de 1848, escreveu \n\nque a melhoria nos aparatos de produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o leva a civiliza\u00e7\u00e3o at\u00e9 os \n\npa\u00edses mais b\u00e1rbaros, criando um mundo a sua pr\u00f3pria imagem. A inser\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n - 129 -\n\nespa\u00e7o colonial que veio a se tornar a Bol\u00edvia, no mundo dito civilizado, ocorreu \n\nem fun\u00e7\u00e3o das primeiras descobertas das riquezas minerais. Da\u00ed o esfor\u00e7o \n\npara a constru\u00e7\u00e3o de caminhos que facilitassem o escoamento da prata andina \n\npara a metr\u00f3pole e a sustenta\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas, inserindo esse espa\u00e7o colonial \n\nna economia-mundo. \n\nNos epis\u00f3dios de conflitos externos com perdas territoriais nos quais a \n\nBol\u00edvia se envolveu, a disputa se realizou pela posse de fundos territoriais, ou \n\nseja, \u201c\u00e1reas de soberania nacional ainda n\u00e3o incorporadas no tecido do espa\u00e7o \n\nprodutivo.\u201d (MORAES, 2005, p. 70) \n\nApesar de apresentarem problemas com as demarca\u00e7\u00f5es institucionais, \n\nas \u00e1reas perdidas para o Chile na Guerra do Pac\u00edfico, para o Brasil na Quest\u00e3o \n\ndo Acre, e para o Paraguai na Guerra do Chaco pertenciam formalmente \u00e0 \n\nBol\u00edvia. No entanto, como, inicialmente, n\u00e3o despertavam nenhum interesse \n\necon\u00f4mico, estas \u00e1reas permaneceram como fundos territoriais, com uma \n\npequena presen\u00e7a estatal. Quando, por\u00e9m, passaram a despertar interesse \n\necon\u00f4mico, tais \u00e1reas foram ocupadas. Primeiramente, por popula\u00e7\u00f5es de \n\npa\u00edses vizinhos, que as transformaram em territ\u00f3rios usados, ou seja, \u201cos \n\nespa\u00e7os efetivamente apropriados\u201d (MORAES, 2005, p. 70), causando disputas \n\nb\u00e9licas interestatais por sua posse. Isso resultou do fato de a Bol\u00edvia, apesar de \n\npossuir o dom\u00ednio territorial, n\u00e3o possuir o dom\u00ednio econ\u00f4mico para mant\u00ea-lo. \n\nDessa forma, o Estado boliviano assistiu \u00e0 balcaniza\u00e7\u00e3o de seu territ\u00f3rio, \n\nperdendo mais da metade de suas \u00e1reas em disputa (53,65%) para seus \n\nvizinhos, conforme monstra o quadro a seguir e ilustrado no Mapa 10. \n\nAtualmente, o territ\u00f3rio da Bol\u00edvia conta com 1.095.58 km\u00b2 (Mapa 11). \n\n\n\n - 130 -\n\n \n \n\nAs perdas territoriais da Bol\u00edvia com os seus vizinhos4 \n\nPa\u00eds \u00c1rea (km\u00b2) \nTerrit\u00f3rios perdidos\n\n(%) \nForma como os territ\u00f3rios  \n\nforam perdidos \n\nArgentina 170.758 13,50 Via diplom\u00e1tica por diferen\u00e7as lim\u00edtrofes \n\nBrasil 490.430 38,76 Guerra do Acre e pela via diplom\u00e1tica\n\nChile 120.000 9,48 Guerra do Pac\u00edfico \n\nPeru 250.000 19,76 Via diplom\u00e1tica, por demarca\u00e7\u00f5es fronteiri\u00e7as \n\nParaguai 234.000 18,49 Guerra do Chaco \n\nTotal 1.265.188 100,00   \n\nTerrit\u00f3rio \nda Bol\u00edvia \nem 6 de \n\nagosto de \n1825 \n\n2.363.769     \n\nTerrit\u00f3rio \natual da \nBol\u00edvia \n\n1.095.581     \n\n \n\n                                                 \n4 As perdas territoriais da Bol\u00edvia com seus vizinhos (ARA\u00daJO, 2004, p. 390- adaptado) \n \n\n\n\n - 131 -\n\n \n \n\n \n \n\nMapa 10 \nPerdas territoriais da Bol\u00edvia (KLEIN, 1991, p. 72 - adaptado) \n\n\n\n - 132 -\n\n \n \n\n \n \n\nMapa 11 \nMapa do territ\u00f3rio atual da Bol\u00edvia (NATIONAL GEOGRAPHIC, 2008, p. 34 - adaptado) \n\n\n\n - 133 -\n\n \nPortanto, ap\u00f3s analisarmos os conflitos b\u00e9licos-territoriais, nos quais a \n\nBol\u00edvia esteve envolvida, defendemos a posi\u00e7\u00e3o que as an\u00e1lises calcadas no \n\nmero arrolamento de disputas e rivalidades pol\u00edticas narradas pelo jornalismo \n\nou a hist\u00f3ria tradicional, bem como a vitimiza\u00e7\u00e3o terceiro-mundista  n\u00e3o d\u00e3o \n\nconta de explicar a complexidade dos confrontos. \n\nAo perder gradativamente partes de seu territ\u00f3rio, a Bol\u00edvia se via \n\nimpelida em garantir os movimentos circulat\u00f3rios, tanto internos quanto \n\nexternos, para n\u00e3o perder a coes\u00e3o territorial, sob pena de um esfacelamento \n\nterritorial causado pelo estrangulamento de suas liga\u00e7\u00f5es com o exterior. \n\n Nesse contexto, a quest\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o ganha relev\u00e2ncia, pois a perda \n\ndos territ\u00f3rios citados culminou em um movimento de encontrar meios de o \n\nEstado boliviano poder manter seu com\u00e9rcio exterior, principalmente, porque \n\nas \u00e1reas perdidas possibilitavam o acesso, direto ou indireto, ao mercado \n\nmundial. Para a elite mineira n\u00e3o importava a perda do territ\u00f3rio boliviano, o \n\nque estava em jogo era a constru\u00e7\u00e3o de alternativas vi\u00e1rias, bancadas pelo \n\nEstado, para o escoamento de sua produ\u00e7\u00e3o. \n\n M\u00e1rio Travassos escreveu que o \n\n \nproblema das comunica\u00e7\u00f5es sobreleva no complexo dos \n\ndemais problemas. No ponto de vista absoluto n\u00e3o h\u00e1 quem \n\ndesconhe\u00e7a o papel que as comunica\u00e7\u00f5es representam na \n\nforma\u00e7\u00e3o e manten\u00e7a dos Estados. As comunica\u00e7\u00f5es podem \n\nmesmo definir o grau de aproveitamento das possibilidades de \n\num pa\u00eds como de uma regi\u00e3o, exprimir materialmente os \n\nobjetivos que se prosseguem. (TRAVASSOS, 1935, pp. 184-\n\n185) \n\n \n\nPor\u00e9m, \n\n \nA pol\u00edtica externa boliviana foi condicionada, historicamente, \n\npor sua posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, pela perda de acesso ao mar (e de \n\n40% de seu territ\u00f3rio) e pela falta de integra\u00e7\u00e3o interna, com \n\ninsuficiente grau de consolida\u00e7\u00e3o do Estado na\u00e7\u00e3o. \n\nConsiderada o \u2018Cora\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul, \u2018Pa\u00eds ponte\u2019 e pa\u00eds \n\n\n\n - 134 -\n\nde contatos e gravita\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas, o pa\u00eds est\u00e1, de fato, \n\ninserido nas Bacias do Prata, Pac\u00edfico e Amazonas. \n\n(VIZENTINI, 2004, p. 383) \n\n \n\nVale acrescentar que a partir de 1971, limite temporal desta disserta\u00e7\u00e3o, \n\nalguns avan\u00e7os foram verificados no que tange ao processo de integra\u00e7\u00e3o \n\ncalcada nos eixos de circula\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio boliviano. Os novos eixos vi\u00e1rios, \n\ncomo o rodovi\u00e1rio, tiveram a inten\u00e7\u00e3o de ligar a zona subandina \u00e0s plan\u00edcies \n\norientais, seguindo a expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola para os departamentos de \n\nBeni e Pando. Al\u00e9m disso, insere-se nesse contexto o ousado projeto assumido \n\nentre os governos do Brasil e da Bol\u00edvia, em 1992, para a constru\u00e7\u00e3o do \n\nGasoduto Bol\u00edvia-Brasil (Gasbol), com 3.150 km, sendo 2.593 km em territ\u00f3rio \n\nbrasileiro. O gasoduto come\u00e7a na cidade boliviana de Santa Cruz de la Sierra e \n\ntermina em Porto Alegre, cortando os estados de Mato Grosso do Sul, S\u00e3o \n\nPaulo, Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul, passando assim, por \n\naproximadamente quatro mil propriedades localizadas em 135 munic\u00edpios.  \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o da hidrovia Paraguai-Paran\u00e1, que com seus 3.440 \n\nquil\u00f4metros ligando o cora\u00e7\u00e3o da bacia do Paran\u00e1 ao oceano Atl\u00e2ntico, \n\nadquiriu import\u00e2ncia a partir da assinatura do Tratado da Bacia do Prata, em 23 \n\nde abril de 1969, firmado pelos chanceleres de Argentina, Bol\u00edvia, Brasil, \n\nParaguai e Uruguai, numa perspectiva de utiliza\u00e7\u00e3o cooperativa e solid\u00e1ria \n\ndesse corredor de exporta\u00e7\u00e3o. A Bol\u00edvia utiliza-se desse corredor por \n\ninterm\u00e9dio do Canal Tamengo, em Puerto Quijarro, prov\u00edncia de Santa Cruz, na \n\ndivisa com a cidade brasileira de Corumb\u00e1 para escoar parte de sua produ\u00e7\u00e3o. \n\nA partir do ano 2000, a infraestrutura de transporte foi melhorada, \n\nsobretudo, no que se refere a integra\u00e7\u00e3o dos diferentes corredores de \n\ntransporte que passam pela Bol\u00edvia, planejados a partir da Iniciativa para a \n\nIntegra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura Regional Sul-americana (IIRSA), um f\u00f3rum de \n\ndi\u00e1logo que tem por objetivo a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento da infraestrutura \n\nde transportes, de energia e de comunica\u00e7\u00f5es sob uma perspectiva regional. \n\nOutro ponto a destacar \u00e9 a recente implanta\u00e7\u00e3o de uma rede de fibra \u00f3tica \n\nconectando as principais cidades da Bol\u00edvia.  \n\n\n\n - 135 -\n\nApesar dos avan\u00e7os, vale ressaltar, por\u00e9m, que a infraestrutura interna \n\nboliviana ainda deixa a desejar. Dos quase 50 mil quil\u00f4metros de rodovias \n\ninternas, menos da metade est\u00e3o asfaltados. \n\nConforme not\u00edcia veiculada no s\u00edtio do jornal Valor Econ\u00f4mico5, \u00e9 \n\ninteresse do governo Evo Morales estatizar o bipartido sistema ferrovi\u00e1rio da \n\nBol\u00edvia. Segundo o ministro boliviano de Obras P\u00fablicas, Walter Deldadillo, a \n\ninten\u00e7\u00e3o do governo \u00e9 criar uma empresa ferrovi\u00e1ria estatal, a Empresa \n\nBoliviana de Ferrocarriles e, via financiamento chin\u00eas, completar a liga\u00e7\u00e3o \n\nferrovi\u00e1ria entre Santa Cruz de la Sierra e Cochabamba, o \u00fanico trecho que \n\nfalta para interligar o sistema ferrovi\u00e1rio boliviano e, por extens\u00e3o, o porto de \n\nSantos no Atl\u00e2ntico ao porto de Arica, no Pac\u00edfico. \n\nEsses avan\u00e7os, por\u00e9m, devem ser objeto de estudo futuro, em um \n\nrecorte temporal que abarque o per\u00edodo p\u00f3s 1971 at\u00e9 o governo Evo Morales, \n\npassando pelo per\u00edodo neoliberal de Sanch\u00e9z de Lozada. \n\nSem negar o car\u00e1ter subalterno da inser\u00e7\u00e3o boliviana na ordem do \n\ncapital, fica n\u00edtido que esta sociedade tamb\u00e9m \u00e9 tomada pelas mesmas \n\ncontradi\u00e7\u00f5es  que o capital imp\u00f5e a qualquer sociedade que controle e imprima \n\nseu ritmo de valoriza\u00e7\u00e3o territorial, utilizando-se para tal finalidade, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de caminhos na tentativa de dar unicidade ao territ\u00f3rio nacional. \n\nPortanto, h\u00e1 uma hist\u00f3ria e, principalmente, uma pr\u00e1xis do Estado \n\nNacional boliviano, que difere em grau, mas n\u00e3o na ess\u00eancia de a\u00e7\u00f5es e \n\npr\u00e1ticas de Estados Nacionais dito centrais do sistema do capital. O Estado \n\nboliviano \u00e9 parte de um sistema interestatal da Am\u00e9rica do Sul, nos quais \n\nEstados se constituem e se desdobram por meio do contato, atrito e contraste \n\nuns com outros. Neste caso, Peru, Chile, Argentina, Paraguai e Brasil fazem \n\nparte do processo de constitui\u00e7\u00e3o internacional/nacional da Bol\u00edvia. \n\n                                                 \n5<http://www.valoronline.com.br/?online/internacional/13/6043955/bolivia-vai-estatizar-\nferrovias>. Acesso em 13 jan. 2010.  \n\n\n\n - 136 -\n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n\nALEXANDRE, C. V. M. A pol\u00edtica boliviana de nacionaliza\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo e \ndo g\u00e1s. Observador on-line, Rio de Janeiro: IUPERJ, vol. 1 n\u00ba 3, abril 2006. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://observatorio.iuperj.br>. Acesso em: 3 de janeiro de 2010. \n\nALVARADO, J. G. Las negociaciones comerciales de Bolivia com la Uni\u00f3n \n\nEuropea, em el Alca y com Mercosur, in ARA\u00daJO, H. V. de. (org.). Os Pa\u00edses \nda Comunidade Andina. Vol. 1. Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o: \nIPRI, 2004. \n\nANDRADE, E. O. Bol\u00edvia, 1964 \u2013 Os militares tamb\u00e9m golpeiam. Projeto \nHist\u00f3ria, S\u00e3o Paulo: EDUC, n\u00ba 31, p. 131 \u2013146, jul/dez 2005. \n\n______________. A Revolu\u00e7\u00e3o Boliviana. S\u00e3o Paulo: Editora UNESP, 2007. \nARCE, O. D. O Paraguai Contempor\u00e2neo (1925 - 1975). In CASANOVA, P. G. \n\n(org.). Am\u00e9rica Latina: hist\u00f3ria de meio s\u00e9culo. Vol. 1. Bras\u00edlia: Editora \nUniversidade de Bras\u00edlia, 1988. \n\nAYERBE, L. F. Estados Unidos e Am\u00e9rica Latina: a constru\u00e7\u00e3o da \nhegemonia. S\u00e3o Paulo: Editora UNESP, 2002. \nAZEVEDO, F. de. Um trem corre para o oeste. Obras Completas vol. XII, 2\u00aa \nEd. S\u00e3o Paulo: Melhoramentos, s.d.. \n\nBAKEWELL, P. A Minera\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Espanhola Colonial. In: BETHELL, L. \n\n(org.). Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Latina: Am\u00e9rica Latina Colonial. Vol. II, 2\u00aa \nreimpress\u00e3o. S\u00e3o Paulo: EDUSP; Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o, \n\n2008. \n\nBANDEIRA, L. A. M. O expansionismo brasileiro e a forma\u00e7\u00e3o dos Estados \nna Bacia do Prata. Rio de Janeiro/Bras\u00edlia: Ed. Revan/Ed. Universidade de \nBras\u00edlia, 1985. \n\n________________. A guerra do Chaco. Revista brasileira de pol\u00edtica \ninternacional, Bras\u00edlia: RBPI, vol. 41 n\u00ba 1, janeiro/junho 1998. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br>. Acesso em 13 de dezembro de 2009. \n\n________________. O Bar\u00e3o de Rothschild e a quest\u00e3o do Acre. Revista \nbrasileira de pol\u00edtica internacional, Bras\u00edlia: RBPI, vol. 43 n\u00ba 2, julho/dezembro \n\n\n\n - 137 -\n\n2000. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br>. Acesso em 13 de dezembro de \n\n2009. \n\nBARROS FILHO, O. Bol\u00edvia: voca\u00e7\u00e3o e destino. S\u00e3o Paulo: Versus, 1980. \nBARSOTTI, P. PERIC\u00c1S, L. B. (Org.) Am\u00e9rica Latina: hist\u00f3ria, id\u00e9ias e \nrevolu\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo Xam\u00e3, 1998. \nBASTOS, A. C. T. O Valle do Amazonas. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Nacional, 1937. \nBIEBER, L. E. A Guerra do Chaco e as rela\u00e7\u00f5es brasileiro \u2013 bolivianas no \n\nper\u00edodo 1930 \u2013 1945. Um caso de reorienta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica exterior do Brasil. In: \n\nALBUQUERQUE, J. A. G. (org.). Sessenta anos de pol\u00edtica externa \nbrasileira (1930-1990): O Desafio Geoestrat\u00e9gico. S\u00e3o Paulo: \nAnnablume/NUPRI/USP, 2000. \n\nBLAKEMORE, H.O Chile da Guerra do Pac\u00edfico \u00e0 Grande Depress\u00e3o, 1880 \u2013 \n\n1930. In: BETHELL, L. (org.). Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Latina: De 1870 a 1930. \nVol. V. 1\u00aa ed. 1\u00aa reimpress\u00e3o. S\u00e3o Paulo: EDUSP; Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o \n\nAlexandre de Gusm\u00e3o, 2008. \n\nBLANES, J. Bolivia: Las \u00e1reas metropolitanas en perspectiva de desarrollo \nregional. Revista Eure. Vol. XXXII n\u00ba 95. Santiago de Chile: 2006. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.scielo.cl>. Acesso em 05 de mar\u00e7o de 2009. \n\nBOL\u00cdVIA. Instituto Nacional de Estad\u00edstica. Aspectos Geogr\u00e1ficos. Dispon\u00edvel \nem<http://www.ine.gov.bo/html/visualizadorHtml.aspx?ah=Aspectos_Geografic\n\nos.htm>. Acesso em 14 out. de 2008. \n\nBONILLA, H. O Peru e a Bol\u00edvia da Independ\u00eancia \u00e0 Guerra do Pac\u00edfico. In: \n\nBETHELL, L. (org.). Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Latina: Da Independ\u00eancia a 1870. \nVol. III. 1\u00aa ed. 2\u00aa reimpress\u00e3o. S\u00e3o Paulo: EDUSP; Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o \n\nAlexandre de Gusm\u00e3o, 2009. \n\nBRADING, D. A. A Espanha dos Bourbons e seu Imp\u00e9rio Americano. In: \n\nBETHELL, L. (org.). Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Latina: Am\u00e9rica Latina Colonial. \nVol. I. 2\u00aa ed. 2\u00aa reimpress\u00e3o. S\u00e3o Paulo: EDUSP; Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre \n\nde Gusm\u00e3o, 2008. \n\nBOCHICCHIO, V. R. Atlas Mundo Atual. S\u00e3o Paulo: Atual, 2003. \nBRUIT, H. Burguesia Nacional e Internacionalismo do Capital, A Burguesia \n\nChilena no S\u00e9culo XIX. In: BRUIT, H. (org.). Estado e Burguesia Nacional na \nAm\u00e9rica Latina. Campinas: Editora da UNICAMP/\u00cdcone Editora, 1985. \n\n\n\n - 138 -\n\nBUSHNELL, D. A Independ\u00eancia da Am\u00e9rica do Sul Espanhola. In: BETHELL, \n\nL. (org.). Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Latina: Da Independ\u00eancia a 1870. Vol. III. 1\u00aa \ned. 2\u00aa reimpress\u00e3o. S\u00e3o Paulo: EDUSP; Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de \n\nGusm\u00e3o, 2009. \n\nCHASTEEN, J. C. Am\u00e9rica Latina: Uma hist\u00f3ria de sangue e fogo. Rio de \nJaneiro: Campus, 2001. \n\nCHIAVENATO, J. J. A guerra do Chaco (leia-se petr\u00f3leo). S\u00e3o Paulo: \nBrasiliense, 1979. \n\n_______________. Bol\u00edvia com a p\u00f3lvora na boca. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, \n1981.  \n\nCHOQUE, R. \u201cOs Aimar\u00e1s e a quest\u00e3o colonial\u201d. In: BONILLA, H. (org.). Os \nconquistados: 1492 e a popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena das Am\u00e9ricas. S\u00e3o Paulo: \nHucitec, 2003. \n\nCOLLIER, S. \u201cO Chile da Independ\u00eancia \u00e0 Guerra do Pac\u00edfico\u201d. In: BETHELL, \n\nL. (org.). Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Latina: Da Independ\u00eancia a 1870. Vol. III. 1\u00aa \ned. 2\u00aa reimpress\u00e3o. S\u00e3o Paulo: EDUSP; Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de \n\nGusm\u00e3o, 2009. \n\nCOSTA, A. L. M. C. \u201cMuitas Bol\u00edvias\u201d, in Revista Carta Capital, S\u00e3o Paulo: Ed. \nConfian\u00e7a, ano XIV, n\u00ba 476, p. 34 - 35, 26 de dezembro de 2007. \n\nCOSTA NETO, C. Pol\u00edticas Agr\u00e1rias na Bol\u00edvia (1952 \u2013 1979): Reforma ou \nRevolu\u00e7\u00e3o? S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2005. \nCOUTO E SILVA, G. Conjuntura Pol\u00edtica Nacional: O poder Executivo &amp; \nGeopol\u00edtica do Brasil. 3\u00aa Ed. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio Editora, 1981. \nDONGHI, H. Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Latina. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1975. \nDORATIOTO, F. Espa\u00e7os nacionais na Am\u00e9rica Latina. S\u00e3o Paulo: \nBrasiliense, 1994. \n\nDUSSEL, E. \u201cEuropa, Modernidade e Eurocentrismo\u201d in LANDER, E. (org) A \nColonialidade do Saber: Eurocentrismo e Ci\u00eancias Sociais. Perspectivas \nLatino-americanas. Buenos Aires: CLACSO, 2005. \nELLIOTT, J. H. \u201cA Conquista Espanhola e a Coloniza\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica\u201d, in \n\nBETHELL, L. (org.). Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Latina: Am\u00e9rica Latina Colonial. \nVol. I. 2\u00aa ed. 2\u00aa reimpress\u00e3o. S\u00e3o Paulo/Bras\u00edlia, EDUSP, Funda\u00e7\u00e3o Alexandre \n\nde Gusm\u00e3o, 2008. \n\n\n\n - 139 -\n\nFERREIRA, C. da C. B. C. O Tratado de Petr\u00f3polis e a Petrobr\u00e1s: Uma \nan\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es Brasil-Bol\u00edvia \u00e0 luz da Teoria da Depend\u00eancia. \nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Florian\u00f3polis: Departamento de Direito do \n\nCCJ/UFSC, 2007. \n\nFERREIRA, M. R. A Ferrovia do Diabo. S\u00e3o Paulo: Melhoramentos, 2005. \nGALLUP, J. L. GAVIRIA, A. LORA, E. Geografia \u00e9 destino? S\u00e3o Paulo: \nEditora UNESP, 2005. \n\nGARCIA, D. S. da C. Territ\u00f3rio e Neg\u00f3cios na \u201cEra dos Imp\u00e9rios\u201d: Os \nBelgas na Fronteira Oeste do Brasil. Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de \nGusm\u00e3o, 2009. \n\nGARCIA, M. del C. L. Proceso de urbanizaci\u00f3n, estructura productiva y \nempleo en las ciudades del eje economico de Bolivia. Miami: Latin \nAmerican Studies Association XXII Internacional Congreso, 2000. \n\nGERAB, K. RESENDE, M. A. A Rebeli\u00e3o de Tupac Amaru. S\u00e3o Paulo: \nBrasiliense, 1987. \n\nGILL, S. Gramsci, Materialismo Hist\u00f3rico e Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. Rio de \nJaneiro: Editora UFRJ, 2007. \n\nGUMUCIO, M. P. Breve historia contempor\u00e2nea de Bol\u00edvia. M\u00e9xico D.F.: \nFondo de Cultura Economica, 1996. \n\nHARDMAN, F. F. Trem-Fantasma. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, \n2005. \n\nHARVEY, D. Condi\u00e7\u00e3o p\u00f3s-moderna. 6\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 1996. \n__________. A produ\u00e7\u00e3o capitalista do espa\u00e7o. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: \nAnnaBlume, 2006. \n\nHEMMING, J. Fronteira Amaz\u00f4nica. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 2009. \nHYLTON, F. THOMSON, S. Revolutionary Horizons \u2013 Past and present in \nBolivian Politics. London: Verso. 2007. \nHOBSBAWM, E. J. A Era do Capital 1848 - 1875. Lisboa: Editoral Presen\u00e7a, \n1975.  \n_______________. Na\u00e7\u00f5es e Nacionalismo desde 1780 \u2013 Programa, Mito e \nRealidade. 4\u00ba ed. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2004  \nHOFMEISTER, W. \u201cBol\u00edvia: a constru\u00e7\u00e3o da democracia e a evolu\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso pol\u00edtico\u201d, in ARA\u00daJO, H. V. de. (org.). Os Pa\u00edses da Comunidade \nAndina. Vol. 1. Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o: IPRI, 2004. \n\n\n\n - 140 -\n\nKLEIN, H. S. Bol\u00edvia: Do per\u00edodo pr\u00e9-incaico \u00e0 independ\u00eancia. S\u00e3o Paulo: \nBrasiliense, 1991. (Tudo \u00e9 Hist\u00f3ria: 137) \n\n__________. \u201cA Bol\u00edvia da Guerra do Pac\u00edfico \u00e0 Guerra do Chaco, 1880 \u2013 \n\n1932\u201d, in BETHELL, L. (org.). Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Latina: De 1870 a 1930. \nVol. V. 1\u00aa ed. 1\u00aa reimpress\u00e3o. S\u00e3o Paulo/Bras\u00edlia, EDUSP, Funda\u00e7\u00e3o Alexandre \n\nde Gusm\u00e3o, 2008. \n\nLANDER, E. \u201cCi\u00eancias Sociais: Saberes Coloniais e Euroc\u00eantricos\u201d, in \n\nLANDER, E. (org) A Colonialidade do Saber: Eurocentrismo e Ci\u00eancias \nSociais. Perspectivas Latino-americanas. Buenos Aires: CLACSO, 2005. \n__________. \u201cMarxismo, Eurocentrismo e Colonialismo\u201d, in BORON, A. A., \n\nAMADEO, J. GONZ\u00c1LEZ, S. (orgs.). A Teoria Marxista Hoje: Problemas e \nperspectivas. S\u00e3o Paulo, Express\u00e3o Popular, 2007. \nLEWIS, P. H. \u201cO Paraguai da Guerra da Tr\u00edplice Alian\u00e7a \u00e0 Guerra do Chaco, \n\n1870 \u2013 1932\u201d, in BETHELL, L. (org.). Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Latina: De 1870 a \n1930. Vol. V. 1\u00aa ed. 1\u00aa reimpress\u00e3o. S\u00e3o Paulo/Bras\u00edlia, EDUSP; Funda\u00e7\u00e3o \nAlexandre de Gusm\u00e3o, 2008. \n\nMACLEOD, M. J. \u201cAspectos da Economia Interna da Am\u00e9rica Espanhola \n\nColonial: M\u00e3o-de-obra, Tributa\u00e7\u00e3o, Distribui\u00e7\u00e3o e Troca\u201d, in BETHELL, L. (org.). \n\nHist\u00f3ria da Am\u00e9rica Latina: Am\u00e9rica Latina Colonial. Vol. II, 2\u00aa reimpress\u00e3o. \nS\u00e3o Paulo: EDUSP; Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o, 2008. \n\nMAPA de la actual red ferroviaria de Bolivia. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.umss.edu.bo/epubs/etexts/downloads/26/1.htm>. Acesso em 8 \n\ndez. de 2009 \u2013 adaptado. \n\nMARI\u00c1TEGUI, J. C. Sete ensaios de interpreta\u00e7\u00e3o da realidade peruana. \nS\u00e3o Paulo, Express\u00e3o Popular/CLACSO, 2008. \n\nMARTIN, A. R. Fronteiras e Na\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1992. \n___________. As Fronteiras internas e a \u201cquest\u00e3o regional\u201d do Brasil. \nTese de doutorado. S\u00e3o Paulo. Departamento de Geografia da FFLCH/USP. \n\n1993. \n\n___________. Brasil, Geopol\u00edtica e Poder Mundial \u2013 o anti-Golbery. Tese \nde Livre doc\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Departamento de Geografia da FFLCH/USP. \n\n2007. \n\nMART\u00cdNEZ ALIER, J. O ecologismo dos pobres. S\u00e3o Paulo: Editora \nContexto, 2007. \n\n\n\n - 141 -\n\nMATTOS, C. de M. A geopol\u00edtica e as proje\u00e7\u00f5es de poder. Rio de Janeiro: \nBiblioteca do Ex\u00e9rcito Editora, 1977. \n\n______________. Uma geopol\u00edtica pan-amaz\u00f4nica. Rio de Janeiro: \nBiblioteca do Ex\u00e9rcito Editora, 1980. \n\nMARX, K. Manifesto do Partido Comunista. 6\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Global, 1986. \nMAURO, F. \u201cPortugal e o Brasil: A Estrutura Pol\u00edtica e Econ\u00f4mica do Imp\u00e9rio, \n\n1580 \u2013 1750\u201d, in BETHELL, L. (org.). Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Latina: Am\u00e9rica \nLatina Colonial. Vol. I. 2\u00aa ed. 2\u00aa reimpress\u00e3o. S\u00e3o Paulo/Bras\u00edlia, EDUSP, \nFunda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o, 2008. \n\nMELLO, L. I. A. A Geopol\u00edtica do Brasil e a Bacia do Prata. Manaus: Ed. \nUniversidade do Amazonas, 1997. \n\n_____________. Quem tem medo da Geopol\u00edtica? S\u00e3o Paulo: HUCITEC e \nEDUSP, 1999. \n\nMERCADO, R. Z. Bolivia: El desarrolo de la Conciencia Nacional. \nMontevid\u00e9u: Editorial Dialogo, 1967. \n\n________________. \u201cConsidera\u00e7\u00f5es Gerais Sobre a Hist\u00f3ria da Bol\u00edvia (1932-\n\n1971)\u201d, in CASANOVA, P. G. (org.). Am\u00e9rica Latina: hist\u00f3ria de meio s\u00e9culo. \nVol. 2. Bras\u00edlia: Editora Universidade de Bras\u00edlia, 1988. \n\nMIGNOLO, W. D. Hist\u00f3rias locais/Projetos globais: colonialidade, saberes \nsubalternos e pensamento liminar. Belo Horizonte: Editora UFMG, 2003. \nMIRANDA, E. E. Quando o Amazonas corria para o Pac\u00edfico. 2\u00aa ed. \nPetr\u00f3polis: Vozes, 2007. \n\nMORAES, A. C. R. Bases da forma\u00e7\u00e3o territorial do Brasil: o territ\u00f3rio \ncolonial brasileiro no \u201clongo\u201d s\u00e9culo XVI. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 2000. \n________________. Territ\u00f3rio e Hist\u00f3ria no Brasil. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, \n2005. (Geografia: Teoria e realidade: 48. S\u00e9rie \u201cLinha de Frente\u201d). \n\n________________. Geografia Hist\u00f3rica do Brasil: cinco ensaios, uma \nproposta e uma cr\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2009. \nMORSE, R. M. \u201cO Desenvolvimento Urbano da Am\u00e9rica Espanhola Colonial\u201d, in \n\nBETHELL, L. (org.). Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Latina: Am\u00e9rica Latina Colonial. \nVol. II, 2\u00aa reimpress\u00e3o. S\u00e3o Paulo: EDUSP; Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de \n\nGusm\u00e3o, 2008. \n\nNATIONAL GEOGRAPHIC. Atlas National Geographic: Am\u00e9rica do Sul. S\u00e3o \nPaulo: Abril, 2008. \n\n\n\n - 142 -\n\nNOVAIS, F. A. Portugal e Brasil na Crise do Antigo Sistema Colonial (1777- \n1808). 8\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 2005. \nOLIVEIRA, H. A. de. Pol\u00edtica Externa Brasileira. S\u00e3o Paulo: Ed. Saraiva, \n2005. \n\nPERIC\u00c1S, L. B. BARSOTTI, P. (Org.). Am\u00e9rica Latina: hist\u00f3ria, crise e \nmovimento. S\u00e3o Paulo: Xam\u00e3, 1999. \nPFRIMER, M. H. A Guerra da \u00c1gua em Cochabamba, Bol\u00edvia: \ndesmistificando os conflitos por \u00e1gua \u00e0 luz da geopol\u00edtica. Tese de \nDoutorado. S\u00e3o Paulo. Departamento de Geografia da FFLCH/USP. 2009. \n\nPNUD. Em um momento de crisis, inflexi\u00f3n y cambio Transformaciones \nregionales en Bolivia. La Paz: Programa de las Naciones Unidas para el \nDesarrollo, 2003. \n\nPRADO JUNIOR, C. Forma\u00e7\u00e3o do Brasil contempor\u00e2neo. 23\u00aa Ed. S\u00e3o \nPaulo: Brasiliense, 1994. \n\nPRODANOV, C. C. Cultura e Sociedade Mineradora: Potosi 1569 \u2013 1670. \nS\u00e3o Paulo: Annablume, 2002. \n\nQUIJANO, A. \u201cColonialidade do Poder, Eurocentrismo e Am\u00e9rica Latina\u201d, in \n\nLANDER, E. (org) A Colonialidade do Saber: Eurocentrismo e Ci\u00eancias \nSociais. Perspectivas Latino-americanas. Buenos Aires: CLACSO, 2005. \nROGRIGUES, T. Pol\u00edtica e drogas nas Am\u00e9ricas. S\u00e3o Paulo: \nEDUC/FAPESP, 2004. \n\nSANTOS, L. C. V. G. O imp\u00e9rio e as rep\u00fablicas do Pac\u00edfico. Curitiba: Ed. \nUFPR, 2002. \n\nSANTOS, M. A natureza do Espa\u00e7o. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 2002. \n__________ . Economia Espacial. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 2003. \nSENA, D. R. de. \u201cO Estado do Acre: breve abordagem diplom\u00e1tica e militar\u201d, in \n\nRevista A Defesa Nacional, Rio de Janeiro: BIBLIEX, ano LXXXVIII, n\u00ba 793, p. \n4 \u2013 21, mai/jun/jul/ago 2002. \n\nTRAVASSOS, M. Proje\u00e7\u00e3o Continental do Brasil. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: \nCompanhia Editora Nacional, 1935. \n\nTHIESSEN-REILY, H. \u201cO nacionalismo caudilhista na Bol\u00edvia\u201d, in PAMPLONA, \n\nM. A., DOYLE, D. H. (orgs.). Nacionalismo no Novo Mundo. Rio de Janeiro: \nRecord, 2008. \n\n\n\n - 143 -\n\nTHORP, R. \u201cAs Economias Latino-Americanas, 1939 \u2013 c. 1950\u201d, in BETHELL, \n\nL. (org.). Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Latina: A Am\u00e9rica Latina Ap\u00f3s 1930. Vol. VI. \nS\u00e3o Paulo/Bras\u00edlia, EDUSP, Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o, 2005. \n\nTOCANTINS, L. Forma\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica do Acre. 2 Vol. 3\u00aa ed. Rio de Janeiro: \nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1979. \n\nURQUIDI, V. Movimento Cocaleiro na Bol\u00edvia. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 2007. \nVALLAUX, C. El suelo y el Estado. Madrid: Daniel Jorro, 1914. \nVALOR ECON\u00d4MICO. Bol\u00edvia vai estatizar ferrovias. Valor Econ\u00f4mico \nOnline, 12 jan. 2010. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.valoronline.com.br/?online/internacional/13/6043955/bolivia-vai-\n\nestatizar-ferrovias>. Acesso em: 13 jan. 2010. \n\nVILAR, P. Ouro e moeda na hist\u00f3ria (1450 \u2013 1920). Rio de Janeiro: Paz e \nTerra, 1981. \n\nVIOTTI, M. L. R. \u201cAs rela\u00e7\u00f5es Brasil-Bol\u00edvia sob o signo da coopera\u00e7\u00e3o \n\nenerg\u00e9tica (1930-1990)\u201d, in ALBUQUERQUE, J. A. G. (org.). Sessenta anos \nde pol\u00edtica externa brasileira (1930-1990): O Desafio Geoestrat\u00e9gico. S\u00e3o \nPaulo: Annablume/NUPRI/USP, 2000. \n\nVIZENTINI, P. G. F. \u201cAs rela\u00e7\u00f5es Internacionais da Bol\u00edvia: Os desafios da \n\nGlobaliza\u00e7\u00e3o e Integra\u00e7\u00e3o\u201d, in: ARA\u00daJO, H. V. de. (org.). Os Pa\u00edses da \nComunidade Andina. Vol. 1. Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o: IPRI, \n2004. \n\nWACHTEL, N. A. \u201cOs \u00cdndios e a Conquista Espanhola\u201d, in BETHELL, L. (org.). \n\nHist\u00f3ria da Am\u00e9rica Latina: Am\u00e9rica Latina Colonial. Vol. I. 2\u00aa ed. 2\u00aa \nreimpress\u00e3o. S\u00e3o Paulo: EDUSP; Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o, \n\n2008. \n\nWADDELL, D. A. G. \u201cA Pol\u00edtica Internacional e a Independ\u00eancia da Am\u00e9rica \n\nLatina\u201d, in BETHELL, L. (org.). Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Latina: Da \nIndepend\u00eancia a 1870. Vol. III. 1\u00aa ed. 2\u00aa reimpress\u00e3o. S\u00e3o Paulo/Bras\u00edlia, \nEDUSP, Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o, 2009. \n\nWASSERMAN, C. \u201cBol\u00edvia: Hist\u00f3ria e identidade. Uma abordagem sobre \n\ncultura e a sociedade contempor\u00e2nea\u201d, in ARA\u00daJO, H. V. de. (org.). Os Pa\u00edses \nda Comunidade Andina. Vol. 1. Bras\u00edlia, Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o: \nIPRI, 2004. \n\n\n\n - 144 -\n\nWHITEHEAD, L. \u201cBol\u00edvia\u201d, in BETHELL, L. e ROXBOROUGH I. (orgs.). A \nAm\u00e9rica Latina Entre a Segunda Guerra Mundial e a Guerra Fria. Rio de \nJaneiro: Paz e Terra, 1996. \n\n\n\tAPRESENTA\u00c7\u00c3O\n\tCAP\u00cdTULO 1 - UM PA\u00cdS CHAMADO BOL\u00cdVIA\n\t1.1 A OCUPA\u00c7\u00c3O HUMANA\n\t1.2 A OCUPA\u00c7\u00c3O ESPANHOLA\n\t1.3 O SURGIMENTO DO ESTADO BOLIVIANO\n\n\tCAP\u00cdTULO 2 - A GUERRA DA CONFEDERA\u00c7\u00c3O PERU-BOLIVIANA\n\t2.1 A GUERRA DO PAC\u00cdFICO\n\t2.2 A QUEST\u00c3O DO ACRE\n\t2.3 A GUERRA DO CHACO\n\t2.3.1 A QUEST\u00c3O DO PETR\u00d3LEO\n\t2.3.2 O FIM DO CONFLITO\n\n\n\tCAP\u00cdTULO 3 - A REVOLU\u00c7\u00c3O INACABADA DE 1952\n\t3.1 O ORIENTE BOLIVIANO\n\t3.2 O INTERESSE DO BRASIL E DA ARGENTINA\n\n\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS"}]}}}