{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16751"}, {"@name": "filename", "#text": "23423_geoconferencia_coim_09.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n\n \n\nG\u00fcnter Strauss e a colec\u00e7\u00e3o de minerais  \n\ndo Museu Mineiro do Louzal \nPedro Pereira Leite\n\n1\n \n\n \nG\u00fcnter Strauss \u00e9 doutorado em Geologia pela Universidade de Munique em 1965. De \nnacionalidade Alem\u00e3 reside actualmente em Espanha e \u00e9 um alto quadro da SAPEC, \n\u201cSociet\u00e9 Anon\u00edme d\u00eas Produits e Engrains Chimique\u201d\n\n2\n. \n\n \nA sua tese de Doutoramento, apresentada em 1965, com o t\u00edtulo \u201cSobre a Geologia da \nProv\u00edncia Pir\u00edtica do Sudoeste da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e as suas jazidas, em especial na \nmina de pirite do Louzal - Portugal\u201d sistematiza o termo \u201cFaixa Piritosa Ib\u00e9rica\u201d, para \ndenominar as jazidas deste min\u00e9rio f\u00e9rreo cupr\u00edfera, ricas em enxofre e outros \nminerais met\u00e1licos, que se regista entre os rios Sado e o Guadalquivir, locais onde se \ninstalaram v\u00e1rios complexos mineiros, do Louzal, a Rio Tinto, passando por Aljustrel, \nS\u00e3o Domingos e Tharsis. Local com uma tradi\u00e7\u00e3o mineira milenar\u00b7 onde hoje se \nprocura preservar as heran\u00e7as e a mem\u00f3ria das actividades mineiras atrav\u00e9s de ac\u00e7\u00f5es \nde valoriza\u00e7\u00e3o patrimonial. \n \nO resultado dos trabalhos ent\u00e3o efectuados no Louzal constituiu a base do esp\u00f3lio \ngeol\u00f3gico e documental que chegou at\u00e9 n\u00f3s e que foi proposto para musealiza\u00e7\u00e3o no \n\u00e2mbito das actividades do museu mineiro do Louzal. A riqueza e import\u00e2ncia deste \nesp\u00f3lio, constitu\u00eddo por v\u00e1rias centenas de documentos, amostras geol\u00f3gicas \nclassificadas, minerais e cartografia, adv\u00e9m da sua presen\u00e7a \u201cin situ\u201d, do seu estado de \nconserva\u00e7\u00e3o, que apesar das v\u00e1rias amea\u00e7as ainda se encontra \u00e9 ao alcance da sua \npreserva\u00e7\u00e3o, e da relativa raridade deste tipo de colec\u00e7\u00f5es, junto das unidades de \nprodu\u00e7\u00e3o mineira. \n \nEsta comunica\u00e7\u00e3o tem como objectivo revelar o contributo de G\u00fcnter Strauss para a \nforma\u00e7\u00e3o desta colec\u00e7\u00e3o e apresentar a sua proposta de musealiza\u00e7\u00e3o, com a \nesperan\u00e7a que as entidades respons\u00e1veis pela sua salvaguarda entendam a \nnecessidade de proceder \u00e0 sua preserva\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o. Assim abordaremos, o \npercurso cientifico-profissional de G\u00fcnter Strauss, a constitui\u00e7\u00e3o do esp\u00f3lio geol\u00f3gico \ndas Minas do Louzal, e o projecto de musealiza\u00e7\u00e3o proposto.  \n \n\nABSTRACT \n\nG\u00fcnter Strauss is Ph.D. in geology from the University of Munich in 1965. He is a \nGerman living by long time  in Spain. Naw he is a SAPEC  High Advisser   \n  \n\n                                                 \n1\n Universidade Lus\u00f3fona de Lisboa. Doutorando em Museologia. Director do Projecto \n\nMuseol\u00f3gico \u201cCarta do Patrim\u00f3nio Mineiro\u201d \n2\n Sociedade industrial e comercial Belga, instalada em Portugal desde 1926, com unidades de \n\nprodu\u00e7\u00e3o em Set\u00fabal. Actualmente actua no mercado internacional veja-se www.sapec.be \npropriet\u00e1ria de v\u00e1rias minas. \n\n\n\n2 \n\n \n\nHis doctoral thesis, submitted in 1965, with the title \"About the Geology of the \nProvince of pyrite Southwest of the Iberian Peninsula and its oil fields, especially in the \npyrite mine Louzal - Portugal\" Systematized the term\" Iberian Pyrite Belt \", called for \nthe deposits of iron ore cupr\u00edfera, rich in sulfur and other metallic minerals, which \noccurs between the rivers Sado and Guadalquivir, where they settled several mining \ncomplexes, of Louzal, Rio Tinto, through Castro Verde, Santo Domingo and Tharsis. \nLocal mining tradition with an ancient where today seeks to preserve the legacy and \nmemory of mining through measures to enhance equity. \n  \nThe result of work carried out Louzal then formed the basis of geological and \ndocumentary collection that has survived and has been proposed for cultural units \nunder the activities of the mining museum Louzal. The richness and importance of this \ncollection, consisting of several hundred documents, geological samples classified, \nminerals and cartography, comes from its presence Situ\"In its state of preservation, \nthat despite the various threats it is still within reach of their preservation, and the \nrelative rarity of such collections, with the units of mining production. \n  \nThis communication aims to reveal the contribution of Mr Strauss for the formation of \nthis collection and submit his proposal for cultural units, with the hope that those \nresponsible for safeguarding them understand the need for its preservation and \ndissemination. So discuss the scientific and professional way G\u00fcnter Strauss, a geologic \n\nformation of the estate of Mines Louzal, and the draft musealization proposition.  \n \n\n1. Percurso dum Ge\u00f3logo \n \n\nG\u00fcnter K. Strauss\n3\n nasce a 9 de Maio de 1935 em Neu-Ulm na Alemanha Hitleriana. \n\nFilho dum engenheiro electrot\u00e9cnico, a fam\u00edlia muda-se ap\u00f3s a guerra para N\u00f6rdlinge, \nna altura uma rgi\u00e3o essencialmente agr\u00edcola. O Interesse do jovem G\u00fcnter pelas \nci\u00eancias naturais e pela matem\u00e1tica levaram-no a iniciar-se nas t\u00e9cnicas de \ninvestiga\u00e7\u00e3o laboratorial. \u201cGostava sobretudo de fazer coisas que os outros n\u00e3o \nfaziam\u201d. Esse gosto pela experiencia leva-o a escolher, com 19 anos, Univer sidade \nT\u00e9cnica de Munique para estudar Ci\u00eancias, local onde escolhe o curso de geologia \nmineira na Escola de Minas em Clausthal. \n \nA Alemanha desvastada pela guerra empenhava-se na recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e social. \nO ensino universit\u00e1rio, componente essencial das economias europeias emergentes \nestava muito ligado \u00e0 pr\u00e1tica em ambiente empresarial. Fazia parte do plano do curso \nefectuar nos \u00faltimos dois anos trabalhos pr\u00e1ticos em ambiente profissional. Estes \nest\u00e1gios, efectuados durante as ferias escolares tinha como objectivo, o contacto com \nas v\u00e1rias actividades mineiras, incluindo experiencia nas frentes de trabalho, contacto \ncom os mineiros, a avalia\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de organiza\u00e7\u00e3o e de gest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o. O \njovem candidato a ge\u00f3logo escolheu para estas primeiras experiencias umas minas \nmet\u00e1licas do sul da Alemanha e na \u00c1ustria. \n \n\n                                                 \n3\n A partir de entrevista ao pr\u00f3prio. Madrid 2007 \n\n\n\n3 \n\n \n\nPara a conclus\u00e3o da licenciatura era tamb\u00e9m necess\u00e1rio efectuar um trabalho pr\u00e1tico \nsobre uma mina: Um estudo de caso. O Jovem G\u00fcnter com pouco mais de 22 anos \nprocura, por sugest\u00e3o dos seus mestres, uma especializa\u00e7\u00e3o em \u00e1reas mineiras ainda \npouco conhecidas na Alemanha. Apresentaram-lhe duas op\u00e7\u00f5es: a Su\u00e9cia ou a \nPen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Nessa \u00e9poca, na Alemanha, confessou-nos G\u00fcnter Strauss, n\u00e3o \nexistia a no\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia de pois pa\u00edses na Ib\u00e9ria. Sabia-se apenas que a\u00ed existiam \nas maiores jazidas de Volfr\u00e2mio, mineral ent\u00e3o muito procurado para alimentar as \nind\u00fastrias el\u00e9ctricas. O Volfr\u00e2mio (W) \u00e9 um mineral met\u00e1lico, da fam\u00edlia do Cr\u00f3mio, \ntamb\u00e9m conhecido como Tungst\u00e9nio.  \n \nEste desconhecimento da realidade da geologia da Ib\u00e9ria ao afirmar que existiam \nminas de Volfr\u00e2mio na Panasqueira e no Louzal\n\n4\n induz G\u00fcnter Strauss num equ\u00edvoco. \n\nAs Minas da Panasqueira conhecidas como as maiores jazidas deste mineral, por \npertencerem a uma companhia Inglesa, com quem a Alemanha tinha estado \u00e9 guerra \nsua escolha, o que leva \u00e0 op\u00e7\u00e3o do jovem de 21 anos pelas minas da companhia belga \nno Louzal.  \n \nE assim o candidato a ge\u00f3logo v\u00eam at\u00e9 Lisboa, onde chega de comboio num belo dia \nde sol e dirige-se a belo edif\u00edcio pombalino, sede da SAPEC, em pleno Chiado, \nalcandorado sobre um luminoso Tejo que G\u00fcnter admirou extasiado, antes de ser \nrecebido por um engenheiro. As suas ilus\u00f5es sobre trabalhar o volfr\u00e2mio no Louzal s\u00e3o \nrapidamente desfeitas. Impossibilitado de ir para Norte, G\u00fcnter insiste ent\u00e3o em \ntrabalhar nas pirites, tomando uma decis\u00e3o que alterar\u00e1 para sempre os rumos da sua \nvida: a escolha do Louzal como objecto de estudo. \n \nO acesso ao Louzal, em 1956 era fundamentalmente feito pelo caminho-de-ferro. \nAtravessado o Tejo embarcava-se na Esta\u00e7\u00e3o da ent\u00e3o vila industrial do Barreiro, \nenvolta nos nevoeiros pestilentos originados nas ind\u00fastrias qu\u00edmicas da CUF. De \nseguida atravessava-se a Pen\u00ednsula de Set\u00fabal com o seu complexo portu\u00e1rio e \ndeslizava-se pelos arrozais do Sado at\u00e9 a confim sudoeste da Estremadura \nTranstagana, terras mineiras onde os azinhais convivem com arrozais e os cereais de \nsequeiro. Desembarcado no Esta\u00e7\u00e3o do Louzal ao Km 131 da via, logo se sentia o \nambiente mineiro. As poderosas m\u00e1quinas roncavam ao longe elevando nos ares as \npoeiras, marcando o compasso do quotidiano vivido de dia e de noite sem parar. No \ncais da mina, os homens atarefavam-se em carregar o longo comboio. Na \u00e9poca \ngrande parte do trabalho efectuado era manual e exigia grande quantidade de m\u00e3o-\nde-obra.  \n \nInstalado na Casa da Recep\u00e7\u00e3o, \u201cn\u00e3o me deixaram ir trabalhar na mina. O engenheiro \ndizia que isso de me ir misturar com os mineiros ia dar uma s\u00e9rie de problemas. Nessa \naltura em Portugal os mineiros eram gente muito pobre e o trabalho da mina muito \npesado. No Louzal era quase tudo feito \u00e0 m\u00e3o, \u00e0 for\u00e7a de bra\u00e7os\u201d.  \n \n\n                                                 \n4\n E necess\u00e1rio considerar que com a guerra e a destrui\u00e7\u00e3o dos centros de \n\nconhecimentos, desempenhados pelos arquivos e bibliotecas, bem como pelos \n\ncientistas estava seriamente danificado. A Alemanha recuperava tamb\u00e9m da \n\ndevasta\u00e7\u00e3o do seu sistema de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\n\n\n4 \n\n \n\nCome\u00e7ou por fazer trabalhos topogr\u00e1ficos e de prospec\u00e7\u00e3o. \u201c Durante dois ou tr\u00eas \nmeses percorro toda aquela zona e fa\u00e7o um mapa rudimentar de geologia\u201d. Esse \ntrabalho coincide com a presen\u00e7a no Louzal, do professor Jacques de Parent, professor \nde geologia da Universidade Livre de Bruxelas. O gosto pela ci\u00eancia e pela sua \naplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica na Industria, bem como um local e uma empresa que apostava na \ninvestiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para planear o seu neg\u00f3cio v\u00e3o determinar uma rela\u00e7\u00e3o \nfrutuosa para o futuro. \n \nNa sequ\u00eancia do est\u00e1gio do Louzal e por sugest\u00e3o de De Parente e com o apoio de \nAntoine Velge o presidente da SAPEC, Strauss, j\u00e1 licenciado, \u00e9 convidado para fazer um \nest\u00e1gio \u00e0s minas de Carv\u00e3o de Li\u00e9ge no Norte da Fran\u00e7a em 1957. \n \nG\u00fcnter Strauss decide prosseguir os seus estudos no \u00e2mbito da investiga\u00e7\u00e3o das \ntecnologias de minera\u00e7\u00e3o. Inscreve-se nos estudos p\u00f3s-graduados da Universidade e \nd\u00e1 aulas. A sua investiga\u00e7\u00e3o, uma vez mais \u00e9 sobre as pirites do Louzal, mina que \ncontinua a acompanhar, agora como consultor da SAPEC. A\u00ed, como veremos adiante \nacompanhar\u00e1 uma importante fase  da reconvers\u00e3o dessa mina. \n \nEm 1961 conclui a p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em engenharia geol\u00f3gica\n\n5\n, e era j\u00e1 considerado o \n\nmaior especialista em geologia da pirite. Prossegue os seus estudos e as suas \ninvestiga\u00e7\u00f5es agora rumo ao doutoramento. Em paralelo com a altera\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos \nprodutivos e da paisagem do Louzal, G\u00fcnter Strauss nunca perde a sua perspectiva de \nintegra\u00e7\u00e3o desta mina no contexto da explora\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios fil\u00f5es na vasta cintura \npir\u00edtica. A sua condi\u00e7\u00e3o de acad\u00e9mico d\u00e1-lhe acesso a informa\u00e7\u00f5es privilegiadas e \nconhecimento sobre os trabalhos das v\u00e1rias minas desta regi\u00e3o, seus problemas, \nrecursos, e m\u00e9todos de explora\u00e7\u00e3o.   \n \nEm Fevereiro de 1965 conclu\u00ed a tese de doutoramento na Faculdade de Ci\u00eancias \nNaturais da Universidade de Munique. \n \nDoutor em geologia e consultor da SAPEC na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica levam G\u00fcnter Strauss a \nenfrentar um profundo dilema: prosseguir a sua carreira acad\u00e9mica ou a abra\u00e7ar a \ncrescente press\u00e3o por uma actividade no mundo industrial nas minas de Tharsis, onde \nse tornar\u00e1 Administrador delegado em substitui\u00e7\u00e3o do seu amigo Fr\u00e9d\u00e9ric Velge.  \n \nA\u00ed permanecer\u00e1 at\u00e9 ao seu encerramento, em 1991. A\u00ed mais uma vez poder\u00e1 revelar a \nsua capacidade de aliar a investiga\u00e7\u00e3o \u00e0 actividade produtiva. Por exemplo aplica um \nm\u00e9todo de depura\u00e7\u00e3o do outro a partir da pirite.  \n \nNo in\u00edcio dos anos oitenta crise nas pirites havia crescido. No mercado mundial \nchegava mat\u00e9ria-prima mais barata para a produ\u00e7\u00e3o do \u00e1cido sulf\u00farico. E nessa altura \no problema que se colocava era saber, se nas f\u00e1bricas da SAPEC era poss\u00edvel aproveitar \npara a ind\u00fastria, de forma rent\u00e1vel o zinco, o cobre e o ouro. O desfecho foi a \nreconvers\u00e3o do aparelho industrial da SAPEC e a reconvers\u00e3o das suas minas.  \n \n\n                                                 \n5\n Com a tese \u201cZur Geologie der Kiesgerst\u00e4tt Louzal, Portugal\u201d apresentada no \n\nInstitut f\u00fcr Gesteinknda da Universidade de Munique \n\n\n\n5 \n\n \n\nEm Tharsis G\u00fcnter Strauss ser\u00e1 o obreiro desse processo. A estrat\u00e9gia que monta parte \nda valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio imobili\u00e1rio, com a cria\u00e7\u00e3o de mais-valias que ser\u00e3o \nreinvestidas em \u00e1reas de neg\u00f3cio emergentes.  \n \n\u201cCom os resultados obtidos nesses neg\u00f3cios reorientamos os nossos investimentos para \nnovos neg\u00f3cios. Entre 1995 e 1996 compramos a empresa Guadalmancha, A Hidro \nNorte.  \n \nEm 2001 ficou conclu\u00eddo processo de reconvers\u00e3o do neg\u00f3cio. Nessa altura eu reformo-\nme. Agora sou um conselheiro. Tento dar o meu contributo atrav\u00e9s da minha \nexperi\u00eancia\"\n\n6\n  \n\n \n\n2. A forma\u00e7\u00e3o do esp\u00f3lio da Colec\u00e7\u00e3o de Geologia \ndo Museu Mineiro do Louzal \n\nComo acima referimos o professor Jacques de Parent, da Universidade Livre de \nBruxelas, havia iniciado em 1954 sua colabora\u00e7\u00e3o com a empresa propriet\u00e1ria das \nminas das \u201cMines &amp; Industries\u201d do Louzal. Esta colabora\u00e7\u00e3o tinha por objectivo a \nprospec\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica do fil\u00e3o do Louzal. \n \nA cria\u00e7\u00e3o dos \u201cServi\u00e7os Geol\u00f3gicos da Mina Louzal\u201d foi inicialmente apoiados Servi\u00e7os \nde Geologia e Minas que durante dois anos d\u00e3o uma colabora\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica importante \u00e0 \nempresa mineira atrav\u00e9s de v\u00e1rias prospec\u00e7\u00f5es. \n \nEmbora a prospec\u00e7\u00e3o mineira do Louzal tivesse sido iniciada em 1900, s\u00f3 na d\u00e9cada de \ntrinta, os trabalhos mineiros tinham come\u00e7ado a ganhar relevo, com a prospec\u00e7\u00e3o de \nCobre. As minas do Louzal, tal como as da Caveira foram inicialmente consideradas \ncomo Jazida de Cobre. Com o conhecimento sistem\u00e1tico do fil\u00e3o passou a ser um a \njazida de pirite ferro cupr\u00edfera, com o enxofre como principal elemento \u00fatil.  \n \nOs trabalhos de depura\u00e7\u00e3o do cobre eram obtidos por ustula\u00e7\u00e3o sucessiva em fornos \ncom camisa de \u00e1gua (water-jacket). A depura\u00e7\u00e3o final, ou a obten\u00e7\u00e3o do \u201ccobre negro\u201d \nera obtido por fus\u00e3o e oxida\u00e7\u00e3o em fornos num forno de rev\u00e9rbero, alimentado por \nmat\u00e9ria lenhosa como o carv\u00e3o ou madeira de eucalipto. Na \u00e9poca, o Louzal era \nconsiderado um o\u00e1sis pela presen\u00e7a dum denso eucaliptal. Tradicional em terra \nmineira, pela depura\u00e7\u00e3o do ar, tinha tamb\u00e9m uma fun\u00e7\u00e3o produtiva, quer como lenha, \nquer como mat\u00e9ria-prima para o escoramento das galerias subterr\u00e2neas. Alguns \nvest\u00edgios do processo de obten\u00e7\u00e3o do cobre ainda est\u00e3o vis\u00edveis, em ru\u00ednas, na aldeia \nMineira do Louzal. \n \nVoltando os trabalhos de G\u00fcnter Strauss com de Parent, em 1956. O gosto pela ci\u00eancia \ne pela sua aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica na Industria, bem como um local e uma empresa que \n\n                                                 \n6\n Em Tharsis, derivado da Lei Espanhola ap\u00f3s a democratiza\u00e7\u00e3o de 1975, a maioria \n\ndo capital da Empresa mineira era propriedade da Junta da Andaluzia. O complexo \n\nmineiro est\u00e1 em processo de musealiza\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n\n\n6 \n\n \n\napostava na investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para planear o seu neg\u00f3cio v\u00e3o determinar uma \nrela\u00e7\u00e3o frutuosa para todos.  \n \nComo vimos acima, na primavera de 1957, Strauss fez um est\u00e1gio nas minas de carv\u00e3o \ndo norte da Fran\u00e7a. A\u00ed encontra aquele que ir\u00e1 ser o seu parceiro profissional: Fr\u00e9d\u00e9ric \nVelge, filho de Antoine, na altura tamb\u00e9m a iniciar a sua experiencia mineira. O \nentusiasmo pela actividade mineira era m\u00fatuo e os dois ficavam longas horas a \nconversar sobre os modos de explora\u00e7\u00e3o mineira e modos de aumentar a sua \nprodutividade.  \n \nQuando em 1958, Antoine Velge encarrega o seu filho Fr\u00e9d\u00e9ric de ir para o Louzal, \nmodernizar o complexo mineiro, G\u00fcnter Strauss havia decidido prosseguir os estudos \np\u00f3s-graduados na Escola de Minas da Alemanha, em Klaustadt, a mais antiga escola da \nAlemanha, vai escolher como objecto de estudo o Louzal e o tema \u201cda Geologia \nMineira e M\u00e9todos de Explora\u00e7\u00e3o de Minas\u201d   \n \n\u201cNessa \u00e9poca todas as minas desta regi\u00e3o eram muito atrasadas se comparadas com \nas da Su\u00e9cia, Alemanha, Noruega ou Estados Unidos. A m\u00e3o-de-obra era muito pouco \nformada. Em Portugal e em Espanha eram os tempos de Salazar e Franco. A fraca \nforma\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra fazia parte das suas estrat\u00e9gias de defesa de regime\u201d.  \n \nEntre 1958 e 1960, Fr\u00e9d\u00e9ric Velge opera nas Minas do Louzal um processo de \nreconvers\u00e3o tecnol\u00f3gica dos m\u00e9todos de explora\u00e7\u00e3o da mina. Entre 1958 e 195959, \nG\u00fcnter e Velge fizeram v\u00e1rias viagens a minas europeias. Haviam identificado, nas \nminas da Sardenha, em Montevecchio, um processo de explora\u00e7\u00e3o, chamado \n\u201cTRACKLES MINING\u201d com escoramento em Madeira que \u00e9 adaptado ao Louzal.  \n \nParalelamente aos trabalhos de reconvers\u00e3o tecnol\u00f3gica o contributo cient\u00edfico de \nStrauss vai-se revelar precioso. Strauss varre a pente fino a geologia do Louzal. O seu \nm\u00e9todo de prospec\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica por radiometria permitir\u00e1 a descoberta da massa \nAntoine com cerca de 1 milh\u00e3o e meio de toneladas de pirite,  \n \nStrauss testemunhar\u00e1 e ser\u00e1 agente de uma dos mais bens sucedidos casos \nreconvers\u00e3o de uma mina do nosso pa\u00eds. Um processo que alavancar\u00e1 a SAPEC para \numa dimens\u00e3o internacional, mas tamb\u00e9m que permitir\u00e1 a comunidade mineira \nbeneficiar do progresso a ind\u00fastria. A par da preocupa\u00e7\u00e3o com a rendibilidade da mina \ne a melhoria dos processos de explora\u00e7\u00e3o, actividade sempre apoiadas nos processos \nde investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, Fr\u00e9d\u00e9ric Velge implementar\u00e1 um conjunto de medidas de \nmelhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida e bem-estar da comunidade mineira, que persistem na \nmem\u00f3ria da comunidade mineira do Louzal. \n \n\n\u201cEm 1956, quando eu conheci a mina do Louzal havia muitos mineiros que \ndesciam \u00e0 mina descal\u00e7os e sem capacete. Era gente que vivia em cabanas, com \nmuitos filhos, vestiam roupas miser\u00e1veis e a sua alimenta\u00e7\u00e3o era tamb\u00e9m muito \nfraca. Todo isso mudou com Fr\u00e9d\u00e9ric Velge. No Louzal, ele e a sua esposa, deram \ndignidade ao trabalho dos mineiros e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de vida da comunidade. Com \neles os mineiros ultrapassaram a sua condi\u00e7\u00e3o infra-humana e ganharam a \n\n\n\n7 \n\n \n\ndignidade da profiss\u00e3o, atrav\u00e9s da mecaniza\u00e7\u00e3o do trabalho, do programa de \nconstru\u00e7\u00e3o social, de alargamento das condi\u00e7\u00f5es de escolariza\u00e7\u00e3o e de \nassist\u00eancia na sa\u00fade, no apoio aos mais necessitados\u201d. \n\n \n \nEm todo esse processo o Laborat\u00f3rio que instalou no Louzal constitui uma pe\u00e7a chave. \nEle tem, para o ge\u00f3logo e para a empresa um duplo objectivo: Fornecer informa\u00e7\u00f5es \nsobre explora\u00e7\u00e3o das massas e preparar o futuro, prospectando locais de futuras \nexplora\u00e7\u00f5es. Como vimos, o mapeamento da \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o deixava j\u00e1 antever \nalgumas limita\u00e7\u00f5es do couto do Louzal. A condi\u00e7\u00e3o de acad\u00e9mico de Strauss permitia \nf\u00e1cil acesso a outras zonas, inclusive outras minas concorrentes da SAPEC, que de \noutro modo dificilmente seriam prospectadas.   \n \n\n\u201cEsse trabalho deu-me a conhecer as outras minas que existiam. Nele eu \ndesenvolvi os m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o sobre os processos de pesquisa de novas \nmassas mineiras atrav\u00e9s da radiometria, como fazer a explora\u00e7\u00e3o, que tipos de \nmateriais se deviam utilizar.\u201d  \n\n \nO laborat\u00f3rio do Louzal foi para Strauss espa\u00e7o onde centralizou toda a informa\u00e7\u00e3o e \namostras que recolhia. Era o \u201cseu laborat\u00f3rio e arquivo\u201d. A\u00ed tratava a informa\u00e7\u00e3o que \nlhe permitiu sistematizar o objecto do seu estudo sobre a explora\u00e7\u00e3o das massas e \npreparar o futuro, estudando e revendo os indicadores dos poss\u00edveis locais de futuras \nexplora\u00e7\u00f5es.  \n  \nEssas informa\u00e7\u00f5es v\u00e3o permitir \u00e0 SAPEC de Antoine Velge identificar em Tharsis, na \nProv\u00edncia espanhola de Huelva, um fil\u00e3o com grande potencial de explora\u00e7\u00e3o, e uma \ncompanhia com v\u00e1rias fragilidades, f\u00e1cil de conquistar no mercado de capitais. Quando \na aquisi\u00e7\u00e3o da maioria do capital se concretiza, Fr\u00e9d\u00e9ric e G\u00fcnter mudam-se para \nEspanha, e iniciar\u00e3o uma r\u00e9plica do que haviam feito no Louzal, com uma dimens\u00e3o e \numa rendibilidade cerca de dez vezes superior.  \n \nTamb\u00e9m em Tharsis, G\u00fcnter, montar\u00e1 um laborat\u00f3rio de geologia. Com ele o centro \ncient\u00edfico da SAPEC passar\u00e1 para Espanha. Mas no Louzal, continuar\u00e3o a ser efectuados \nos trabalhos de pesquisa cient\u00edfica. Para al\u00e9m disso, cada vez que em Tharsis se \nefectua um relat\u00f3rio cient\u00edfico era pr\u00e1tica enviar uma c\u00f3pia para os engenheiros do \nLouzal. \n \nInfelizmente os acontecimentos relacionados com o encerramento das minas de \nTharsis conduziram ao desaparecimento do esp\u00f3lio desses servi\u00e7os, o que aumenta a \nimport\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o colec\u00e7\u00e3o de geologia do Louzal.  \n \n\n3. O projecto de musealiza\u00e7\u00e3o do N\u00facleo de \nGeologia G\u00fcnter Strauss no Museu Mineiro do \nLouzal \n \n \n\n\n\n8 \n\n \n\nO projecto de musealiza\u00e7\u00e3o do N\u00facleo de Geologia do Museu Mineiro do Louzal, tem \ncomo objectivo desenvolver o seu n\u00facleo de investiga\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o e \u00e9 parte \nintegrante do Projecto de Elabora\u00e7\u00e3o da \u201cCarta do patrim\u00f3nio Mineiro\u201d a implementar \nem 2009-2010.  \n \nA an\u00e1lise preliminar das condi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o do esp\u00f3lio do n\u00facleo de geologia, \nconstitu\u00eddo por relat\u00f3rios, cartas geol\u00f3gicas, registos de prospec\u00e7\u00e3o, ficheiros do \npessoal, amostras geol\u00f3gicas pode ser classificadas como alarmantes.  \n \nSabemos que no inicio do processo de musealiza\u00e7\u00e3o, em 1997 \n\n7\n este esp\u00f3lio se \n\nencontrava na \u201cCasa da Direc\u00e7\u00e3o\u201d, para onde tinha sido levado para efeitos de \nconserva\u00e7\u00e3o. A\u00ed foi alvo duma primeira avalia\u00e7\u00e3o e de uma primeira proposta de \nconserva\u00e7\u00e3o com alguns dos seus elementos a serem  inclu\u00eddos no \u201cCentro de \nInterpreta\u00e7\u00e3o. A \u201cdispensa\u201d da APAI leva ao abandono do esp\u00f3lio.  \n \nOs servi\u00e7os da cultura C\u00e2mara de Gr\u00e2ndola desenvolveram por diversas vezes alguns \ntrabalhos de conserva\u00e7\u00e3o, sem grandes consequ\u00eancias ao n\u00edvel pr\u00e1tico, uma vez que a \nadministra\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Fr\u00e9d\u00e9ric Velge n\u00e3o atribui qualquer valor a este \nimportante arquivo. E assim que por diversas vezes se d\u00e1 uma altera\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de \nlocal, com manuseamento e dep\u00f3sitos em locais pouco apropriados. Na maioria dos \ncasos os danos n\u00e3o s\u00e3o mais elevados, devido ao cuidado do Sr. Jo\u00e3o da Luz, antigo \ndesenhador da mina, que nutre por este seu trabalho um enorme carinho. O Sr. Jo\u00e3o \nda Luz foi autor de varias das pe\u00e7as deste arquivo e \u00e9 uma testemunha viva da sua \nimport\u00e2ncia. \n \nFace ao diagn\u00f3stico elaborado, foi proposto a musealiza\u00e7\u00e3o deste esp\u00f3lio com base \nnos seguintes procedimentos: \n \n \n\n \n\n                                                 \n7\n O projecto de musealiza\u00e7\u00e3o de Alfredo Tinoco, no \u00e2mbito da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Arqueologia \n\nIndustrial \n\n\n\n9 \n\n \n\n \n1. Ac\u00e7\u00f5es de invent\u00e1rio e conserva\u00e7\u00e3o do esp\u00f3lio, com Diagn\u00f3stico do estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, Limpeza geral, desparazita\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de ac\u00e7\u00f5es de \nconserva\u00e7\u00e3o preventiva. Digitaliza\u00e7\u00e3o de toda a documenta\u00e7\u00e3o, (documentos e \ncartografia, e fotografias). Registo do Invent\u00e1rio em plataforma digital ( \nInforMusa).O invent\u00e1rio digital integra a \u201cCarta do Patrim\u00f3nio Mineiro\u201d e \ndisponibilzado ao p\u00fablico atrav\u00e9s do site www.louzal.com. O arquivo do esp\u00f3lio \nser\u00e1 efectuado em mobili\u00e1rio da \u00e9poca.\n\n8\n \n\n2. Ac\u00e7\u00f5es de Musealiza\u00e7\u00e3o: A instalar na sala \u201cde expurgo\u201d da Museus Mineiro, \ncom liga\u00e7\u00e3o ao centro de documenta\u00e7\u00e3o, procurando criar um ambiente de \n\u00e9poca (anos 50) e envolve a recupera\u00e7\u00e3o dos expositores de mineralogia, \nclassifica\u00e7\u00e3o das amostras e sua exposi\u00e7\u00e3o em sala do museu. Ser\u00e3o ainda \nrecolhidos testemunhos dos elementos da comunidade mineira com \nexperiencia nas actividades de prospec\u00e7\u00e3o, como por exemplo: o Sr. Jo\u00e3o da \nLuz. Ser\u00e1 ainda convidado o Doutor G\u00fcnter Strauss para execu\u00e7\u00e3o dum \nvideograma com a explica\u00e7\u00e3o dos seus trabalhos no Louzal.  \nO processo expositivo incluir\u00e1 a apresenta\u00e7\u00e3o de cartografia significativa da \n\u00e1rea mineral\u00f3gica, elementos da actividade laboratorial associada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o \nFinalmente ser\u00e1 criado um m\u00f3dulo interactivo com o m\u00e9todo radiom\u00e9trico \ndesenvolvido por G\u00fcnter Strauss. Este m\u00f3dulo ser\u00e1 integrado no \ndesenvolvimento dos m\u00f3dulos Ci\u00eancia Viva\n\n9\n, com prot\u00f3tipos para grupos \n\nescolares\u201d. Toda a informa\u00e7\u00e3o complementar ser\u00e1 apresentada com recurso a \nfotografias e v\u00eddeos; \n\n3. Ac\u00e7\u00f5es de Divulga\u00e7\u00e3o \nPrev\u00ea-se a cria\u00e7\u00e3o de um roteiro do n\u00facleo de mineralogia, a edi\u00e7\u00e3o dum \nvideograma com a actividade do laborat\u00f3rio na mina do Louzal e a cria\u00e7\u00e3o do \nKit pedag\u00f3gico de trabalho em laborat\u00f3rio de mineralogia. Prev\u00ea-se ainda a \ncria\u00e7\u00e3o duma exposi\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica sobre G\u00fcnter Strauss e a sua actividade de \ninvestiga\u00e7\u00e3o (itinerante) e duma exposi\u00e7\u00e3o itinerante \u201ccomo fazer uma \ncolec\u00e7\u00e3o de minerais?\n\n10\n \n\n \n\n \n\n \nBibliografia: \n \nPEREIRA LEITE, Pedro: (2008), Fr\u00e9d\u00e9ric Velge \u2013 Fotobiografia, Gr\u00e2ndola, Marca d\u2019Agua, \nDispon\u00edvel em www.museumineiro.com \n \n\n                                                 \n8\n A dimens\u00e3o do arquivo, o seu car\u00e1cter fechado, bem como o interesse actual do \n\narquivo, associado aos custos de aquisi\u00e7\u00e3o de arquivos documentais normalizados e \n\nsua conserva\u00e7\u00e3o, fazem optar por um processo de conserva\u00e7\u00e3o digital. Remetendo \n\npara o futuro a op\u00e7\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o material do suporte. Prev\u00ea-se concorrer ao \n\nPrograma de Digitaliza\u00e7\u00e3o de Arquivos da Funda\u00e7\u00e3o Gulbenkian \n9\n O Louzal estava a concluir o seu Centro Ci\u00eancia Viva. Esta ac\u00e7\u00e3o visava \n\nigualmente complementar as actividades do Centro \n10\n\n A exposi\u00e7\u00e3o seria a primeira das exposi\u00e7\u00f5es itinerantes do Museu Mineiro do \n\nLouzal, para levar junto das escolas da regi\u00e3o, para mostrar a import\u00e2ncia a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na constru\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia. \n\nhttp://www.louzal.com/\n\n\n10 \n\n \n\nTINOCO, Alfredo (1997) Programa Museol\u00f3gico do Museu Mineiro do Lousal, APAI, \nManuscrito. Dispon\u00edvel em www.museumineiro.com"}]}}}