{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16421"}, {"@name": "filename", "#text": "23055_arquivo5082_1.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \nCENTRO DE TECNOLOGIA E GEOCI\u00caNCIAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIAS GEOD\u00c9SICAS E \nTECNOLOGIAS DA GEOINFORMA\u00c7\u00c3O \n\n \n \n \n \n\nM\u00e1rcia Rejane O. B. C. Macedo \n \n \n \n\nUMA ABORDAGEM TEM\u00c1TICA E ESPECTRAL DE \u00c1REAS  \nPASS\u00cdVEIS \u00c0 DESERTIFICA\u00c7\u00c3O NA REGI\u00c3O  \n\nDO SERID\u00d3 \u2013 RN/PB \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado  \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nCi\u00eancias Geod\u00e9sicas e Tecnologias da Geoinforma\u00e7\u00e3o, do \nCentro de Tecnologia e Geoci\u00eancias da Universidade Federal \nde Pernambuco, como parte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do \ngrau de Mestre em Ci\u00eancias Geod\u00e9sicas e Tecnologias da \nGeoinforma\u00e7\u00e3o, \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o Cartografia e Sistemas \nde Geoinforma\u00e7\u00e3o.  \n \n \n \n\nOrientador: Prof. Dr. Admilson da Penha Pacheco \nCo-orientador: Dr. Luciano Jos\u00e9 de Oliveira Accioly \n\n \n \n \n\nRecife \n2007 \n\n\n\n \n \n\nM123u Macedo, M\u00e1rcia Rejane O. B. C. \n     Uma abordagem tem\u00e1tica e espectral de \u00e1reas passiveis \u00e0 \ndesertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3-RN/PB   / M\u00e1rcia Rejane O. B. C. de \nMacedo. - Recife: O Autor, 2007. \n\n114 folhas, il : figs., tabs. \n \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade Federal de Pernambuco. \n\nCTG. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Geod\u00e9sicas e \nTecnologias da Geoinforma\u00e7\u00e3o, 2007. \n\n \nInclui Bibliografia. \n \n1. Geod\u00e9sia Aplicada. 2.Desertifica\u00e7\u00e3o. 3.Sensoriamento Remoto.  \n\nI. T\u00edtulo. \n          UFPE \n \n551                      CDD (22. ed.)                 BCTG/2008-077 \n\n\n\n \n\n\n\nResumo \n\nCARVALHO MACEDO, M\u00c1RCIA REJANE OLIVEIRA BARROS. UMA \nABORDAGEM TEM\u00c1TICA E ESPECTRAL DE \u00c1REAS PASSIVEIS \u00c0 \nDESERTIFICA\u00c7\u00c3O NA REGI\u00c3O DO SERID\u00d3  \u2013  RN/PB Recife, 2007. 114p. \ndisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Centro de Tecnologia e Geoci\u00eancias, Universidade \n\nFederal de Pernambuco. \n\n \n\n \n\nUm dos indicadores da desertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o da cobertura de plantas \n\nperenes. Aliado a essa mudan\u00e7a est\u00e1 \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o dos solos das \u00e1reas com \n\nmenor cobertura vegetal, sendo poss\u00edvel sua identifica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de dados de \n\nsensoriamento remoto. A eros\u00e3o do solo pela \u00e1gua remove a superf\u00edcie do solo \n\ne exp\u00f5e as camadas sub-superficiais que conduzem \u00e0s mudan\u00e7as em algumas \n\npropriedades qu\u00edmicas e f\u00edsicas do solo, variando com a profundidade. A \n\nreflect\u00e2ncia do solo \u00e9 uma propriedade cumulativa que se deriva do \n\ncomportamento espectral inerente da combina\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea da mat\u00e9ria \n\nmineral, org\u00e2nica, e fluida que compreende os minerais dos solos. Estudos \n\ndiversos descreveram as contribui\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 reflect\u00e2ncia de solos naturais \n\nde par\u00e2metros do solo tais como, a mat\u00e9ria org\u00e2nica, a umidade do solo, a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de tamanho da part\u00edcula, a estrutura do solo, o \u00edndice do \u00f3xido do \n\nferro, a mineralogia do solo, e o material de origem. Al\u00e9m de existirem poucos \n\nlevantamentos florestais que cobrem boa parte do bioma, os mesmos \n\nutilizaram metodologias diferentes, dificultando assim uma compara\u00e7\u00e3o de \n\nresultados e avalia\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal. Com base nisso, este \n\nestudo buscou analisar \u00e1reas de risco pass\u00edveis \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o no semi-\u00e1rido \n\nbrasileiro, fazendo uma abordagem conceitual, espacial e espectral do \n\nproblema, utilizando t\u00e9cnicas de Sensoriamento Remoto numa \u00e1rea \n\ndenominada N\u00facleo de Desertifica\u00e7\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB. \n\n \n\nPalavras-chave: Desertifica\u00e7\u00e3o, Sensoriamento Remoto, classifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n\n\nAbstract \n\nCARVALHO MACEDO, M\u00c1RCIA REJANE OLIVEIRA BARROS. UMA \nABORDAGEM TEM\u00c1TICA E ESPECTRAL DE \u00c1REAS PASSIVEIS \u00c0 \nDESERTIFICA\u00c7\u00c3O NA REGI\u00c3O DO SERID\u00d3  \u2013  RN/PB Recife, 2007. 114p. \ndisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Centro de Tecnologia e Geoci\u00eancias, Universidade \n\nFederal de Pernambuco. \n\n \n\n \n\nOne of the pointers of the desertification is the reduction of the covering of \n\nperennial plants. Ally to the this change is to the degradation of ground of the \n\nareas with lesser vegetal covering, being possible its identification through data \n\nof Remote Sensing. The erosion of the ground for the water removes the \n\nsurface of the ground and displays the subsurface layers that lead to the \n\nchanges in some chemical and physical properties of the ground, varying with \n\nthe depth. The reflectance of the ground is a cumulative property that if drift of \n\ninherent the spectral behavior of the heterogeneous combination of the mineral, \n\norganic substance, and fluid that understands minerals of ground. Diverse \n\nstudies had described the relative contributions to the natural ground \n\nreflectance of parameters of the ground such as, the organic substance, the \n\nhumidity of the ground, the distribution of size of the particle, the structure of the \n\nground, the index of oxide of the iron, the mineralogy of the ground, and the \n\nmaterial of origin. Besides existing few forest surveys that cover good part of \n\n\u201cbioma\u201d, the same ones had used different methodologies, thus making it \n\ndifficult a comparison of results and evaluation of the evolution of the vegetal \n\ncovering. With base in this, this study it searched to analyze areas of risk to the \n\ndesertification in the half-barren Brazilian, being made a conceptual, space and \n\nspectral boarding of the problem, using techniques of Remote Sensing in a area \n\ncalled Nucleus of Desertification of Serid\u00f3 - RN/PB. \n\nPalavras-chave: Desertification, Remote Sensing, classification \n\n \n\n \n\n\n\nAgradecimentos \n\n \n\nAgrade\u00e7o a Deus por ter me dado for\u00e7as para vencer os desafios. \n\n \n\nAos meus pais pelo carinho e exemplo de supera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAo meu marido pelo amor e companheirismo \u00edmpar. \n\n \n\nAo meu sogro por toda demonstra\u00e7\u00e3o de afeto e considera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia pelo apoio incondicional. \n\n \n\nAgrade\u00e7o pelo apoio institucional recebido, sem o qual este estudo n\u00e3o teria \ntido \u00eaxito, ao Dr. Luciano Jos\u00e9 de Oliveira Accioly, meu co-orientador, \u00e0 Dr\u00aa \nSelma Cruz, coordenadora da Embrapa Solos \u2013 UEP Recife e aos meus \namigos Eudmar, Ricardo Irm\u00e3o e H\u00e9lio Lopes, bolsistas das Embrapa. \n\n \n\nAos pesquisadores do INPE, Dr\u00aa Elizabete Caria e o Dr\u00ba Jos\u00e9 Carlos Ephifanio, \nque gentilmente me receberam e prestaram todo o apoio necess\u00e1rio. \n\n \n\nAo meu orientador, Dr\u00ba Admilson da Penha Pacheco por toda paci\u00eancia e ajuda \nno desenvolvimento da pesquisa. \n\n \n\n\u00c0 Dr\u00aa Ana L\u00facia Candeias, minha eterna incentivadora. \n\n\n\nDedicat\u00f3ria \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPelas in\u00fameras horas que voc\u00ea pacientemente me chamou e eu n\u00e3o pude \natender... \n\nPor todos os dias que n\u00e3o estive ao seu lado... \n\nPelas palavras que n\u00e3o ouvi voc\u00ea dizer... \n\nPelas festas de sua escola que perdi... \n\nPelos passeios que n\u00e3o fizemos juntas... \n\n \n\nA voc\u00ea, Bianca, dedico com todo meu amor este trabalho.  \n\n \n\n\n\nLista de Figuras \n\n\u00a0\n\n  \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura n\u00ba          P\u00e1gina \n\nII.1. Tempestade de p\u00f3 ocorrida na regi\u00e3o de \u201cDust Bowl\u201d .......................................        10 \n\nII.2. Desertifica\u00e7\u00e3o no Sahel \u2013 Senegal .....................................................................         11 \n\nII.3. Dia Mundial de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o .......................................................... 15 \n\nII.4. Atlas Mundial da Desertifica\u00e7\u00e3o .......................................................................... 15 \n\nII.5. \u00c1rea desmatada na fazenda Canto Alegre (Serid\u00f3) ........................................... 17 \n\nII.6. Processo de eros\u00e3o h\u00eddrica do solo ................................................................... 19 \n\nII.7. Incid\u00eancia de secas no Nordeste ....................................................................... 24 \n\n26 II.8. Limite do Pol\u00edgono das Secas e Regi\u00e3o Semi-\u00e1rida do FNE ............................ \n\n26 II.9. Localiza\u00e7\u00e3o do Tr\u00f3pico Semi-\u00e1rido ................................................................... \n\n27 II.10. Mapa da susceptibilidade no Brasil ................................................................. \n\nII.11. \u201cSeca, devasta\u00e7\u00e3o e abandono\u201d ...................................................................... 28 \n\nII.12. N\u00facleos desertificados no Brasil ...................................................................... 38 \n\nII.13. \u00c1reas de ocorr\u00eancia de Desertifica\u00e7\u00e3o no Rio Grande do Norte ..................... 38 \n\n II.14. Opini\u00e3o quanto \u00e0 freq\u00fc\u00eancia na apresenta\u00e7\u00e3o de problemas ambientais \n\n43          Relacionados \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o ........................................................................ \n\n44 II.15. Ocorr\u00eancia do Bioma Caatinga na Regi\u00e3o Semi-\u00e1rida Nordestina ................. \n\n44 II.16. Delimita\u00e7\u00e3o do Bioma Caatinga e suas ecorregi\u00f5es ....................................... \n\n45 II.17. Caatinga densa \u2013 Serid\u00f3 ................................................................................. \n\nII.18. Caatinga aberta \u2013 Serid\u00f3 ................................................................................. 46 \n\nII.19. Corte de madeira pr\u00f3ximo a fazenda Canto Alegre ......................................... 48 \n\n\u00a0\n\n\n\nLista de Figuras \n\n\u00a0\n\n  \n\nFigura n\u00ba          P\u00e1gina \n\nII.20. Ge\u00f3ide .............................................................................................................. 49 \n\nII.1. Elips\u00f3ide de Refer\u00eancia ...................................................................................... 49 \n\n II.22. Espectro de reflect\u00e2ncia representativos dos horizontes superficiais dos \n\n         Solos ................................................................................................................. 53 \n\nIII.1. Caatinga aberta \u2013 Serid\u00f3 ................................................................................... 65 \n\nIII.2. Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo .......................................................................... 66 \n\nIII.3. Carta Imagem da \u00e1rea de estudo ...................................................................... 69 \n\nIII.4. Distribui\u00e7\u00e3o espacial dos postos pluviom\u00e9tricos ............................................... 71 \n\nIII.5. Distribui\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias mensais dos munic\u00edpios ....................... 72 \n\nIII.6. Espacializa\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica no per\u00edodo de fevereiro a abril de 1987 ..................... 74 \n\nIII.7. Espacializa\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica no per\u00edodo de fevereiro a abril de 2000 ..................... 74 \n\nIII.8. Imagem classificada de 1987 ............................................................................ 77 \n\nIII.9. Imagem classificada de 2000 ............................................................................ 77 \n\nIII.10. Mapa de eleva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo .............................................................. 79 \n\nIV.1. Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo ......................................................................... 90 \n\nIV.2. Distribui\u00e7\u00e3o dos pontos de coleta \u2013 Serid\u00f3 \u2013 RN/PB ........................................ 92 \n\nIV.3. M\u00e9todo de coleta das amostras de solo \u2013 Serid\u00f3 \u2013 RN/PB .............................. 93 \n\nIV.4. Prepara\u00e7\u00e3o das amostras para an\u00e1lises radiom\u00e9tricas .................................... 93 \n\nIV.5. Field Spec Pro FR e placa de espectralon ........................................................ 94 \n\n96 IV.6. Distribui\u00e7\u00e3o das nuvens de pixels da banda 3 e Componentes Principais ...... \n\n \n\n \n\n\u00a0\n\n\n\nLista de Figuras \n\n\u00a0\n\n  \n\nFigura n\u00ba          P\u00e1gina \n\n IV.7. Exemplos de gr\u00e1ficos das curvas espectrais das amostras de solo 6 e  \n\n         gr\u00e1fico comparativo entre a camada A da amostra de solo 6 e a amostra  \n\n98         de solo 7 ........................................................................................................... \n\n99 IV.8. Gr\u00e1fico da amostra de solo 1 para todas as camadas .................................... \n\n IV.9. (a) Exemplos de curvas espectrais (P = Solo Preservado, E = Solo  \n\n         Erodido) para a profundidade de 0 a 1cm. 1 = Planossolo, 2 = Neossolo \n\n         Regol\u00edtico, 3 = Neossolo Lit\u00f3lico. (b) Curvas espectrais de amostras de \n\n         um Luvissolo Cr\u00f4mico (solo 4) Preservado (4P, 0 a 1cm e 4P, 16 a 18cm \n\n        De profundidade) e Erodido (4E, 0 a 1 cm de profundidade) ........................... 102 \n\n IV.10. Curvas espectrais de amostras de um Planossolo (solo 1) Preservado \n\n           (1P, 0 a 1cm de profundidade) e Erodido (1E, 4 a 5cm de profundidade) .... 102 \n\nIV.11. Imagem de Albedo ......................................................................................... 103 \n\n IV.12. Mapa das mudan\u00e7as no albedo tendo como plano de fundo o mapa das \n\n          classes de solos ............................................................................................ 104 \n\nIV.13. Imagem detec\u00e7\u00e3o para as \u00e1reas preservadas e degradadas ........................ 105 \n\n\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\n       \n\n \n\n        \n\n         \n\n \n\n \n\n\n\nLista de Tabelas \n\n\u00a0\n\n  \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela n\u00ba          P\u00e1gina \n\n\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\n\u00a0\n\nII.1. Breve explana\u00e7\u00e3o de eventos relacionados ao combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o \n\n       que ocorreram no Brasil ap\u00f3s 1977.....................................................................        12 \n\nII.2. Intensidade da Desertifica\u00e7\u00e3o ............................................................................       20 \n\nII.3. Categorias de clima de acordo com o \u00cdndice de Aridez ..................................... 22 \n\nII.4. \u00c1rea de atua\u00e7\u00e3o da SUDENE ............................................................................ 23 \n\nII.5. Indicadores da Desertifica\u00e7\u00e3o ............................................................................ 34 \n\nII.6. Indicadores relevantes de Desertifica\u00e7\u00e3o conforme escala de monitoramento . 35 \n\nII.7. \u00c1reas piloto para investiga\u00e7\u00e3o sobre desertifica\u00e7\u00e3o no Semi-\u00e1rido \n\n       brasileiro.............................................................................................................. 37 \n\nII.8. N\u00facleos de Desertifica\u00e7\u00e3o .................................................................................. 37 \n\nII.9. Regi\u00f5es do espectro mais adequadas ao estudo de propriedades f\u00edsico- \n\n       qu\u00edmicas do solo ................................................................................................. 54 \n\nIII.1. Pontos utilizados para corregistro da imagem LandSat para o ano de 2000..... 68 \n\nIII.2. Erro do corregistro da imagem LandSat para o ano de 2000............................. 68 \n\nIII.3. Percentuais de ocorr\u00eancia de cada classe......................................................... 78 \n\nIV.1. diferen\u00e7a entre as classes de uso do solos para os anos de 1987 e 2000....... 98 \n\n\n\nSum\u00e1rio \n\n\u00a0\n\n  \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\nLISTA DE TABELAS \n\n           P\u00e1gina \n\n Cap\u00edtulo I \u2013 Desertifica\u00e7\u00e3o no Semi-\u00e1rido Brasileiro: Aspecto Espacial, \n\n                    Espectral e Temporal ............................................................................ 1 \n\n1 I.1.Introdu\u00e7\u00e3o ............................................................................................................ \n\nI.1.1.S\u00edntese da Pesquisa ............................................................................................. 6 \n\n6 I.2.Objetivos................................................................................................................ \n\n6 I.2.1.Objetivo Geral .................................................................................................... \n\n7 I.2.2.Objetivos Espec\u00edficos ........................................................................................ \n\n9 I.3.Organiza\u00e7\u00e3o da Disserta\u00e7\u00e3o ................................................................................ \n\n  \n\n Cap\u00edtulo II \u2013 Aspectos da Desertifica\u00e7\u00e3o e T\u00e9cnicas de Sensoriamento \n\n9           Remoto ................................................................................................. \n\n9 II.1.Desertifica\u00e7\u00e3o ...................................................................................................... \n\nII.1.1.Aspectos Te\u00f3ricos............................................................................................. 13 \n\nII.1.2.Defini\u00e7\u00f5es da Desertifica\u00e7\u00e3o ............................................................................ 16 \n\nII.1.3.Desertifica\u00e7\u00e3o x Impacto Ambiental ................................................................. 29 \n\nII.1.4.Indicadores da Desertifica\u00e7\u00e3o .......................................................................... 35 \n\n38 II.1.5.N\u00facleos de Desertifica\u00e7\u00e3o ............................................................................... \n\n43 II.1.5.1.N\u00facleo de Desertifica\u00e7\u00e3o do Serid\u00f3 ............................................................. \n\n\u00a0\n\n\n\nSum\u00e1rio \n\n\u00a0\n\n  \n\n           P\u00e1gina \n\n43 II.1.6.O Dom\u00ednio da Caatinga ................................................................................... \n\nII.2.Geod\u00e9sia e Cartografia ....................................................................................... 48 \n\nII.2.1.O Sistema Geod\u00e9sico Brasileiro \u2013 SGB ........................................................... 50 \n\nII.2.2.Mapeamento da \u00c1rea de Estudo....................................................................... 51 \n\nII.3. Sensoriamento Remoto....................................................................................... 52 \n\nII.3.1.Comportamento Espectral dos Solos ............................................................... 52 \n\nII.3.2. Albedo.............................................................................................................. 57 \n\nII.3.3.\u00cdndices de Vegeta\u00e7\u00e3o........................................................................................ 58 \n\nII.3.4.Componentes Principais .................................................................................. 60 \n\n  \n\n Cap\u00edtulo III \u2013 Aspectos de Detec\u00e7\u00e3o de \u00c1reas de Risco \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na  \n\n62                       Regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB ............................................................... \n\nResumo ...................................................................................................................... 62 \n\nAbstract ...................................................................................................................... 62 \n\nIII.1.Introdu\u00e7\u00e3o............................................................................................................ 63 \n\nIII.1.1.As Tecnologias da Geoinforma\u00e7\u00e3o e Desertifica\u00e7\u00e3o........................................ 64 \n\nIII.1.2.N\u00facleo de Desertifica\u00e7\u00e3o do Serid\u00f3................................................................. 64 \n\nIII.2.Materiais e M\u00e9todos............................................................................................ 66 \n\nIII.2.1.\u00c1rea de estudo................................................................................................. 66 \n\nIII.2.2.Georreferenciamento e Vetoriza\u00e7\u00e3o da Carta de Jardim do Serid\u00f3................. 67 \n\nIII.2.3.Corregistro da Imagem de 2000....................................................................... 68 \n\nIII.2.4.Interpreta\u00e7\u00e3o Visual ......................................................................................... 68 \n\n\u00a0\n\n\n\nSum\u00e1rio \n\n\u00a0\n\n  \n\n           P\u00e1gina \n\nIII.2.5.Classifica\u00e7\u00e3o da Imagens .................................................................................... 70 \n\nIII.2.6.Modelo Num\u00e9rico de Terreno............................................................................... 70 \n\nIII.2.7.Espacializa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1tica ..................................................................................... 70 \n\nIII.3.Resultados e Discurss\u00e3o......................................................................................... 73 \n\nIII.3. 1.Classifica\u00e7\u00e3o das Imagens.................................................................................. 74 \n\nIII.4.Conclus\u00f5es.............................................................................................................. 79 \n\n  \n\n Cap\u00edtulo IV \u2013 Resposta e Mapeamento Espectral de Solos de uma \u00c1rea Piloto  \n\n                       no N\u00facleo de  Desertifica\u00e7\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB ............................. 84 \n\nResumo ......................................................................................................................... 84 \n\nAbstract ......................................................................................................................... 84 \n\nIV.1.Introdu\u00e7\u00e3o............................................................................................................... 85 \n\nIV .2.Materiais e M\u00e9todos............................................................................................... 88 \n\nIV.2.1.Base Cartogr\u00e1fica ............................................................................................... 88 \n\nIV.2.2.\u00c1rea de Estudo.................................................................................................... 90 \n\n IV.2.3.Amostragem dos solos e an\u00e1lise dos teores de Carbono Org\u00e2nico e \u00d3xidos \n\n          de Ferro................................................................................................................ 91 \n\nIV.2.4.Obten\u00e7\u00e3o das Curvas Espectrais........................................................................ 93 \n\nIV.2.5.An\u00e1lise por Componentes Principais................................................................... 95 \n\n96 IV.2.6.Obten\u00e7\u00e3o das Imagens de Albedo...................................................................... \n\n98 IV.3.Resultados e Discurss\u00e3o....................................................................................... \n\n98 IV.3.1.Biblioteca Espectral............................................................................................ \n\n\u00a0\n\n\n\nSum\u00e1rio \n\n\u00a0\n\n  \n\n99 IV.3.2.Altera\u00e7\u00f5es no comportamento Espectral com a Profundidade.......................... \n\n IV.3.3.Rela\u00e7\u00f5es entre Comportamento Espectral, teores de Mat\u00e9ria Org\u00e2nica,  \n\n99           \u00d3xido de Ferro e a Granulometria...................................................................... \n\n102 IV.3.4.Avalia\u00e7\u00e3o da Espessura da Camada de Solo................................................... \n\nIV.3.5.Rela\u00e7\u00e3o entre Albedo, Componentes Principais e \u00c1reas degradadas ............. 103 \n\n\u00a0\n\n105 \n\n106 \n\n \n\nIV.4.Conclus\u00f5es .......................................................................................................... \n\nIV.5.Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas ................................................................................... \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n70 \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 1 \n \n\nCap\u00edtulo I \nIntrodu\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nEste cap\u00edtulo apresenta uma contextualiza\u00e7\u00e3o do tema proposto para o estudo \n\ne a relev\u00e2ncia da pesquisa e seus objetivos, incluindo uma abordagem sobre \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o e os impactos causados ao meio ambiente. Tamb\u00e9m apresenta a \n\norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho buscando direcionar as informa\u00e7\u00f5es para que auxiliem em \n\nestudos futuros. \n\n \nI. 1.S\u00edntese da pesquisa  \n \n\nO espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 produto dos processos naturais e da a\u00e7\u00e3o do homem. \n\nEste \u00faltimo transforma o espa\u00e7o natural e modela o meio f\u00edsico para atender as suas \n\nnecessidades, consumindo os seus recursos naturais. O espa\u00e7o humanizado \u00e9 \n\nartificial e vem sendo produzido pela sociedade de acordo com o n\u00edvel de \n\ndesenvolvimento e com os sistemas econ\u00f4micos dominantes; \u00e9 produzido visando \n\nalcan\u00e7ar determinados fins que interessam \u00e0 forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-social da maioria. \n\nAnalisando a evolu\u00e7\u00e3o da humanidade, asseguramo-nos que essa transforma\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o em que vivemos est\u00e1 modificando a pr\u00f3pria natureza, resultando muitas vezes \n\nno desequil\u00edbrio entre os elementos naturais como, solo, relevo, clima e hidrografia, \n\nonde se desenvolvem os vegetais e os animais. \n\n \n\n \u201cEm condi\u00e7\u00f5es naturais, o solo coberto pela vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 pouco sujeito \u00e0 \n\nprocessos de degrada\u00e7\u00e3o, refletindo uma condi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio ambiental do qual ele \n\n\u00e9 um componente, assim como a cobertura vegetal\u201d. (ROMEIRO, 2004). O uso \n\nprogressivo de terras marginais do semi-\u00e1rido nordestino, localizadas em \u00e1reas de \n\nrelevo inadequado favorecendo a eros\u00e3o dos solos e a redu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal, \n\nassociado as varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e as atividades humanas, degrada o meio ambiente. \n\nEsse consumo intensivo dos recursos naturais, cuja degrada\u00e7\u00e3o ambiental crescente \n\nvem ocasionando processos de desertifica\u00e7\u00e3o cada vez mais significativos tendo como \n\nconseq\u00fc\u00eancia, impactos ambientais, sociais e econ\u00f4micos, que correspondem \u00e0 \n\nredu\u00e7\u00e3o significativa de recursos h\u00eddricos e perdas f\u00edsicas e qu\u00edmicas do solo, \n\nprovocando migra\u00e7\u00f5es que acarretam em s\u00e9rios impactos \u00e0s zonas urbanas.  \n\n \n\nA desertifica\u00e7\u00e3o atualmente afeta a um quinto da popula\u00e7\u00e3o mundial e a um \n\nter\u00e7o da superf\u00edcie terrestre. \u00c9 assim que entre 6 e 7 milh\u00f5es de hectares se perdem \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 2 \n \n\nanualmente por eros\u00e3o e mais de 20 milh\u00f5es de hectares est\u00e3o afetados pela \n\nsaliniza\u00e7\u00e3o, enquanto que em torno de 70% dos 5,2 bilh\u00f5es de hectares de terras \n\nsecas que se utilizam para a agricultura em todo o mundo j\u00e1 est\u00e3o empobrecidas. \n\n \n\nOs primeiros registros sobre desertifica\u00e7\u00e3o datam de 2000 a.C., na \n\nMesopot\u00e2mia, uma regi\u00e3o que \u00e9 considerada o ber\u00e7o de v\u00e1rias civiliza\u00e7\u00f5es, onde se \n\ndesenvolveram cidades e uma agricultura com base na irriga\u00e7\u00e3o em locais onde \n\nexistiam florestas. \n\n  \n\nNa d\u00e9cada de 30, decorrente de fen\u00f4meno ocorrido no meio-oeste americano, \n\nconhecido como Dust Bowl, onde intensa degrada\u00e7\u00e3o dos solos afetou \u00e1rea de cerca \n\nde 380.000 km2 nos estados de Oklahoma, Kansas, Novo M\u00e9xico e Colorado, este \n\nfen\u00f4meno motivou os cientistas a iniciarem um conjunto de pesquisas e mencionarem \n\ntal processo como sendo o da desertifica\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, a forma\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de tipo \n\ndes\u00e9rtico em \u00e1reas de clima \u00e1rido.  \n\n \n\nO problema da Desertifica\u00e7\u00e3o s\u00f3 veio ganhar maior visibilidade com a \n\nocorr\u00eancia da grande seca do Sahel, entre os anos de 1967 e 1970, quando morreram \n\nmais de 200.000 pessoas e rebanhos inteiros de fome e desnutri\u00e7\u00e3o. Esta cat\u00e1strofe \n\ndesencadeou uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es da ONU para combater a desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o. \n\nEm 1977, em Nair\u00f3bi \u2013 Qu\u00eania, foi realizada a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o, que definiu as linhas do Plano de A\u00e7\u00e3o de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nPACD, tendo como objetivo desenvolver a\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito mundial, por\u00e9m, avalia\u00e7\u00f5es \n\nfeitas pelo PNUMA (Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente) em 1977, \n\n1984 e 1991, revelaram uma base insuficiente de conhecimentos sobre os processos \n\nde desertifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nEm 2003, durante a 6\u00aa Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Desertifica\u00e7\u00e3o e \n\nSeca, em Havana, v\u00e1rios pa\u00edses discutiram os principais problemas ambientais e \n\nserviu de palco para expor os obst\u00e1culos e resist\u00eancia encontrados na implanta\u00e7\u00e3o da \n\nAgenda 21. \n\n \n\nDesde essa \u00e9poca, os pesquisadores v\u00eam dando aten\u00e7\u00e3o aos fen\u00f4menos que \n\nocorrem nas regi\u00f5es \u00e1ridas e semi-\u00e1ridas de todo os mundos, aquelas sujeitas a secas \n\nperi\u00f3dicas, e a constata\u00e7\u00e3o mais evidente \u00e9 a de que essas \u00e1reas, por suas \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 3 \n \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas e limita\u00e7\u00f5es naturais, concentram as popula\u00e7\u00f5es mais pobres e \n\nest\u00e3o sujeitas a maiores n\u00edveis de degrada\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNo Brasil, as \u00e1reas suscept\u00edveis \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o s\u00e3o aquelas que correspondem \n\n\u00e0s regi\u00f5es semi-\u00e1ridas, localizadas na Regi\u00e3o Nordeste e no norte de Minas Gerais. \n\nNo Nordeste, em particular, essas \u00e1reas totalizam 80% de sua extens\u00e3o (125 milh\u00f5es \n\nde hectares), das quais, 22% (34 milh\u00f5es de hectares), s\u00e3o ocupadas pelo bioma \n\nCaatinga (BRASIL, 2003). Essas \u00e1reas s\u00e3o caracterizadas por evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\nelevada, maior do que a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual, ocorr\u00eancia de per\u00edodos de seca, \n\nsolos de pouca profundidade, baixa fertilidade e reduzida capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua, limitando o seu potencial produtivo. \n\n \n\nO bioma Caatinga, apesar de ser o \u00fanico bioma exclusivamente brasileiro, \u00e9 \n\ntamb\u00e9m um dos mais alterados pela a\u00e7\u00e3o do homem. Em contrapartida dentro os \n\nbiomas, \u00e9 o menos conhecido cientificamente e vem sendo tratado sem prioridade. \n\nN\u00e3o obstante de ser um dos mais amea\u00e7ados devido ao uso inadequado e \n\ninsustent\u00e1vel de seus solos e outros recursos naturais. Este bioma tem apenas 0,65% \n\nde sua \u00e1rea protegida por unidades de conserva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nDo ponto de vista s\u00f3cio econ\u00f4mico deve-se ressaltar que, grande parte dessas \n\n\u00e1reas coincide com as \u00e1reas de pobreza, fazendo dos processos de perda da \n\nprodutividade agr\u00edcola e da qualidade de vida, quadros assustadores. As perdas \n\necon\u00f4micas anuais devido \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o chegam a quatro bilh\u00f5es de d\u00f3lares e o \n\ncusto para recupera\u00e7\u00e3o das terras em todo mundo chega a 10 milh\u00f5es de d\u00f3lares por \n\nano, segundo dados das Na\u00e7\u00f5es Unidas (BRASIL, 2003). Outro dado agravante, \n\nsegundo o PNUMA, \u00e9 que o Nordeste tem cerca de 47 milh\u00f5es de habitantes, dos \n\nquais 17 milh\u00f5es vivem na regi\u00e3o semi-\u00e1rida. Estima-se que nos per\u00edodos de seca, 10 \n\nmilh\u00f5es de habitantes passam fome e sede (ONU, 2001). \n\n \n\nA regi\u00e3o tem um clima semi-\u00e1rido, com altas temperaturas e pouca chuva (de \n\n250 \u2013 1000 mm/ano) que geralmente se concentra durante 3 \u2013 5 meses. Submetidas a \n\num regime de escassez e desigual distribui\u00e7\u00e3o de chuvas, uma das particularidades \n\nnot\u00e1veis \u00e9 a capacidade das plantas ali existentes de perderem as folhas na esta\u00e7\u00e3o \n\nseca, como um mecanismo fisiol\u00f3gico de defesa contra a alta transpira\u00e7\u00e3o. Em \n\ncontrapartida dentro os biomas, \u00e9 o menos conhecido cientificamente e vem sendo \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 4 \n \n\ntratado sem prioridade. N\u00e3o obstante de ser um dos mais amea\u00e7ados devido ao uso \n\ninadequado e insustent\u00e1vel de seus solos e outros recursos naturais. Este bioma tem \n\napenas 0,65% de sua \u00e1rea protegida por unidades de conserva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nParciais ou totais, a ocorr\u00eancia de longos per\u00edodos de seca, provoca fortes \n\nimpactos sobre a economia (em particular sobre as atividades agropecu\u00e1rias), a \n\npopula\u00e7\u00e3o (reduzindo e, no limite, eliminando renda e emprego) e o meio ambiente \n\n(diminuindo ou eliminando a cobertura vegetal de amplas \u00e1reas, contribuindo para o \n\naumento da eros\u00e3o do solo, por natureza raso e pedregoso, em quase todas as partes \n\nda regi\u00e3o). \n\n \n\nA eros\u00e3o do solo pela \u00e1gua causada pelo aumento da agricultura e campos de \n\npastagens na vegeta\u00e7\u00e3o de caatinga \u00e9 o principal fator que contribui para \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o no semi-\u00e1rido do Brasil. A eros\u00e3o do solo pela \u00e1gua remove a superf\u00edcie \n\ndo solo e exp\u00f5e as camadas sub-superficiais que conduzem \u00e0s mudan\u00e7as em \n\nalgumas propriedades qu\u00edmicas e f\u00edsicas do solo, variando com a profundidade. A \n\nreflect\u00e2ncia do solo \u00e9 uma propriedade cumulativa que se deriva do comportamento \n\nespectral inerente da combina\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea da mat\u00e9ria mineral, org\u00e2nica, e fluida \n\nque compreende os minerais dos solos (Stoner &amp; Baumgardner, 1981). Os estudos \n\nnumerosos descreveram as contribui\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 reflect\u00e2ncia de solos naturais de \n\npar\u00e2metros do solo tais como, a mat\u00e9ria org\u00e2nica, a umidade do solo, a distribui\u00e7\u00e3o de \n\ntamanho da part\u00edcula, a estrutura do solo, o \u00edndice do \u00f3xido do ferro, a mineralogia do \n\nsolo, e o material de origem (Stoner &amp; Baumgardner, 1981; Epiphanio et al., 1992; \n\nMadeira Netto, 2001). \n\n \n\nDiante do exposto, fica evidente que, combater a desertifica\u00e7\u00e3o implica, \n\nfundamentalmente, desenvolver a\u00e7\u00f5es no sentido de controlar e prevenir o avan\u00e7o do \n\nprocesso e, quando poss\u00edvel, recuperar as \u00e1reas degradadas. Para reduzir a perda por \n\neros\u00e3o e manter a produtividade agr\u00edcola, devem ser desenvolvidos m\u00e9todos para \n\navaliar, delinear e monitorar a eros\u00e3o de forma r\u00e1pida e precisa. \n\n \n\nT\u00e9cnicas de Sensoriamento remoto t\u00eam sido cada vez mais usadas nos \n\ntrabalhos de levantamento de solos ao longo dos anos. Dados do sat\u00e9lite LANDSAT \n\ntem sido usados como complemento aos levantamentos de solos para pequena escala \n\ne invent\u00e1rios mais detalhados. Com os trabalhos desenvolvidos pelos Estados Unidos, \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 5 \n \n\ncombinando t\u00e9cnicas de an\u00e1lises digital com o escanner multiespectral LANDSAT \n\n(MSS) somados aos esfor\u00e7os dos levantamentos, pesquisadores conclu\u00edram que \n\nessas t\u00e9cnicas t\u00eam grande potencial para examinar e medir quantitativamente \u00e1reas \n\nde solos severamente erodidos (Weismiller et al., 1985). Estes sensores possuem \n\nresolu\u00e7\u00e3o espectral limitada, o que impossibilita a extra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es mais \n\ndetalhadas sobre o comportamento espectral dos alvos. \n\n \n\nEmbora o relacionamento entre propriedades qu\u00edmicas e f\u00edsicas do solo com \n\nrespostas espectral do solo no vis\u00edvel, na regi\u00e3o do infravermelho e infravermelho \n\nm\u00e9dio fosse estabelecido em estudos de espectroscopia de laborat\u00f3rio, recentemente, \n\nimagens de sensores hiperespectrais t\u00eam sido disponibilizadas para a comunidade \n\ncient\u00edfica (NASA, 2006), com a possibilidade de uma melhor discrimina\u00e7\u00e3o entre as \n\nfei\u00e7\u00f5es espectrais presentes nos alvos. Tamb\u00e9m conhecido como Espectroscopia de \n\nImageamento, estes sensores s\u00e3o projetados para detectar dados de reflect\u00e2ncia dos \n\nalvos da superf\u00edcie da terra em faixas estreitas, da ordem de 10 a 20nm e cont\u00edguas \n\nque v\u00e3o de 400 a 2500nm, superando as limita\u00e7\u00f5es dos sensores multiespectrais.  \n\n \n\nNeste contexto, este estudo teve o prop\u00f3sito de contribuir com a pesquisa \n\naplicada a mapear e analisar as \u00e1reas de risco pass\u00edveis de desertifica\u00e7\u00e3o no semi-\n\n\u00e1rido brasileiro, tomando como estudo de caso uma \u00e1rea denominada N\u00facleo de \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB, utilizando tecnologias de Sensoriamento Remoto e \n\nGeoprocessamento. \n\n \n\nI. 2.Objetivos \n \n\nI. 2.1.Objetivo Geral \n\n \n\nAnalisar \u00e1reas de risco pass\u00edveis \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o no semi-\u00e1rido brasileiro, \n\nfazendo uma abordagem conceitual, espacial e espectral do problema, utilizando \n\nt\u00e9cnicas de Sensoriamento Remoto numa \u00e1rea denominada \u201cN\u00facleo de Desertifica\u00e7\u00e3o \n\ndo Serid\u00f3 \u2013 RN/PB\u201d. \n\n \n\nI. 2.2.Objetivos Espec\u00edficos \n\n \n\n\u2022 Abordar conceitualmente a Desertifica\u00e7\u00e3o e sua interdisciplinaridade; \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 6 \n \n\n \n\n\u2022 Mapear \u00e1reas de riscos \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB com base em \n\ndados de Sensoriamento Remoto. \n\n \n\n\u2022 Estudar comportamento espectral dos solos em fun\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es nas \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas provocadas pela degrada\u00e7\u00e3o; \n\n \n\n\u2022 Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados da biblioteca espectral visando avaliar as perdas de \n\nsolo por eros\u00e3o; \n\n \nI. 3.Relev\u00e2ncia da Pesquisa \n \n\nO Estado do Rio Grande do Norte possui mais da metade de seu territ\u00f3rio \n\ninserido nas categorias grave e muito grave de ocorr\u00eancia de desertifica\u00e7\u00e3o, sendo \n\naproximadamente 6% dessa \u00e1rea, somadas aos 3% das \u00e1reas do Estado da Para\u00edba \n\nsob as mesmas condi\u00e7\u00f5es, consideradas como n\u00facleo de exist\u00eancia desse fen\u00f4meno \n\n\u2013 N\u00facleo de Desertifica\u00e7\u00e3o do Serid\u00f3. \n\nDiante da complexidade do processo e dos seus reflexos em escala ambiental, \n\nsocial e econ\u00f4mica, na maioria das vezes irrevers\u00edveis, as a\u00e7\u00f5es de monitoramento e \n\ncombate \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o e a mitiga\u00e7\u00e3o dos efeitos da seca, atrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o de \n\nmedidas r\u00e1pidas e eficazes, t\u00eam sido cada vez mais acentuadas, baseadas na \n\nConven\u00e7\u00e3o de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o \u2013 CCD, do qual o Brasil \u00e9 membro desde \n\n1997.  \n\n \n\nDo ponto de vista acad\u00eamico, o trabalho busca a gera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es que \n\ncontribuam para novos estudos sobre as quest\u00f5es ambientais que afetam a popula\u00e7\u00e3o \n\ne sua qualidade de vida. Do ponto de vista pr\u00e1tico, visa disponibilizar informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre as \u00e1reas suscept\u00edveis \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o, promovendo o monitoramento e \n\nmapeamento dessas \u00e1reas com base em t\u00e9cnicas de Cartografia e Geod\u00e9sia, em \n\nespecial o Sensoriamento Remoto. \n\n \n\nI. 4.Organiza\u00e7\u00e3o da Disserta\u00e7\u00e3o \n \n\nObjetivando a compreens\u00e3o do trabalho, foi feito o desdobramento em \n\ncap\u00edtulos. Neste contexto, este cap\u00edtulo apresenta uma s\u00edntese da pesquisa, seus \n\nobjetivos e relev\u00e2ncia, bem como sua organiza\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 7 \n \n\n \n\nPara fundamentar a pesquisa, o Cap\u00edtulo II apresenta o embasamento te\u00f3rico, \nonde s\u00e3o enfocados aspectos relativos \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o, considerando seus aspectos \n\nhist\u00f3ricos, defini\u00e7\u00f5es e indicadores e trazendo uma avalia\u00e7\u00e3o sobre o tema e seus \n\nimpactos s\u00f3cio-ambientais. Ainda neste cap\u00edtulo foi dada uma aten\u00e7\u00e3o aos aspectos \n\nambientais associados \u00e0s t\u00e9cnicas de Sensoriamento Remoto, fazendo uma \n\nabordagem sobre comportamento espectral do solo, sob o ponto de vista da Geod\u00e9sia \n\ne Cartografia. \n\n \n\nO Cap\u00edtulo III apresenta um artigo intitulado \u201cUso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo no \nn\u00facleo de desertifica\u00e7\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB: uma an\u00e1lise multitemporal\u201d, \nexemplificando uma aplica\u00e7\u00e3o para mapear e analisar \u00e1reas suscept\u00edveis \u00e0 \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do N\u00facleo de Desertifica\u00e7\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB, \n\nconsiderando t\u00e9cnicas de sensoriamento remoto, classifica\u00e7\u00e3o supervisionada, modelo \n\ndigital de terreno e pluviosidade para detectar mudan\u00e7as na cobertura do solo. \n\n \n\nO Cap\u00edtulo IV traz no artigo \u201cResposta e mapeamento espectral de solos de \numa \u00e1rea piloto do n\u00facleo de desertifica\u00e7\u00e3o do serid\u00f3 \u2013 RN/PB\u201d, uma avalia\u00e7\u00e3o da \n\nvaria\u00e7\u00e3o na resposta espectral do solo com aumento da profundidade e sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom os \u00edndices de carbono org\u00e2nico e \u00f3xido do ferro presentes no solo, uma an\u00e1lise \n\ndas mudan\u00e7as sob o ponto de vista de t\u00e9cnicas utilizando albedo e componentes \n\nprincipais, objetivando avaliar a espessura do solo removido pela eros\u00e3o usando as \n\ncaracter\u00edsticas espectrais da reflect\u00e2ncia obtidas no laborat\u00f3rio. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 8 \n \n\nCap\u00edtulo II \nEmbasamento Te\u00f3rico \n\n \nNeste cap\u00edtulo apresenta-se a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica dos temas considerados \n\nimportantes para o desenvolvimento do trabalho. Esta fundamenta\u00e7\u00e3o envolve \n\naspectos relacionados \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o, como seus indicadores e aspectos s\u00f3cio-\n\nambientais, conceitos de Cartografia, Geod\u00e9sia e Sensoriamento Remoto, destacando \n\no comportamento espectral dos alvos e t\u00e9cnicas como classifica\u00e7\u00e3o supervisionada, \n\nNDVI e componentes principais. \n\n \n\nII.1.Desertifica\u00e7\u00e3o \n \n\nII.1.1.Aspectos Hist\u00f3ricos \n\n \n\nA desertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma forma extrema de degrada\u00e7\u00e3o da terra, quando a \n\ncobertura vegetal se completamente danificada, enquanto que a degrada\u00e7\u00e3o de terras \n\npode ser qualquer atividade que comprometa o equil\u00edbrio do ambiente natural. V\u00e1rios \n\npodem ser os agentes degradantes do ambiente, mas, o homem, tanto o humilde \n\nquanto o sedento de poder s\u00e3o as maiores amea\u00e7as ao meio ambiente. (SILVA, 1999, \n\np.40). \n\n \n\nObstante de ser um problema recente, os primeiros registros da desertifica\u00e7\u00e3o \n\ndatam de 2000 a.c., na Mesopot\u00e2mia, regi\u00e3o que \u00e9 considerada ber\u00e7o de v\u00e1rias \n\nciviliza\u00e7\u00f5es, onde se desenvolveram cidades e uma agricultura com base na irriga\u00e7\u00e3o \n\nem locais onde existiam florestas. A degrada\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 algo t\u00e3o antigo quanto a \n\nciviliza\u00e7\u00e3o: na litaratura Sum\u00e9ria, h\u00e1 mais de 4000 anos, h\u00e1 evoca\u00e7\u00f5es e descri\u00e7\u00f5es \n\nsobre a desertifica\u00e7\u00e3o. (SECRETARIAT OF UNITED NATIONS CONVENTION TO \n\nCOMBAT DESERTIFICATION, 2000). \n\n \n\nA palavra desertica\u00e7\u00e3o foi utilizada pela primeira vez pelo franc\u00eas A. Aubreville, \n\nem 1949 (RHODES, 1991), para referir-se a \u00e1reas em processo de degrada\u00e7\u00e3o, em \n\ndecorr~encia do uso predat\u00f3rio de seus recursos, na \u00c1frica tropical. (CONTI, 1998). \n\n \n\nSegundo o Instituto Interamericano de Coopera\u00e7\u00e3o para a Agricultura \u2013 IICA, a \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a ser discutida pela comunidade cient\u00edfica nos anos 30, \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 9 \n\ndecorrente de um fen\u00f4meno ocorrido no meio do oeste americano, conhecido como \n\nDust Bowl, onde intensa degrada\u00e7\u00e3o dos solos afetou uma \u00e1rea de aproximadamente \n\n380.000km2, nos estados de Oklahoma, Kansas, Novo M\u00e9xico e Colorado. Este \n\nfen\u00f4meno motivou os cientistas a iniciarem um conjunto de pesquisas e mencionarem \n\ntal processo como sendo a desertifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNo per\u00edodo de 1931 a 1934, em Dust Bowl, o fen\u00f4meno provocou mais de 200 \n\ntempestades de poeira densa (Figura II.1), com ventos de at\u00e9 120 milhas por hora , \n\ncriando redemoinhos de mais de 6 metros de altura, sendo atribu\u00eddas como causas \n\nprincipais o vento e a seca. Na verdade, o grande motivo foram os s\u00e9culos de pr\u00e1ticas \n\nagr\u00edcolas inadequadas, com aragem de terras em sulcos longos e retos, deixando os \n\ncampos desnudos para a pr\u00e1tica da agricultura. \n\n \n\n \nFigura II.1: Tempestade de p\u00f3 ocorrida na regi\u00e3o de Dust Bowl \n\nFonte: www.ccccok.org \n\n \n\nSomente no final da d\u00e9cada de 60, quando em uma regi\u00e3o conhecida como \n\nSahel - regi\u00e3o fronteiri\u00e7a entre o deserto do Saara e uma por\u00e7\u00e3o de terras f\u00e9rteis ao \n\nsul do mesmo, mais precisamente uma zona de aproximadamente 400km de largura, \n\nque abrange Cabo Verde e por\u00e7\u00f5es territoriais do Senegal, Maurit\u00e2nia, mali, Burkina \n\nFaso, Nig\u00e9ria, Chade e Sud\u00e3o (RHODES,1991) \u2013 ocorreu uma grande escassez de \n\nchuvas que perdurou por cerca de 6 anos (1968-1973), levando centenas de milhares \n\nde pessoas a morrerem de fome, o mundo reconheceu os impactos s\u00f3cio-econ\u00f4micos \n\ne ambientais devastadores (Figura II.2) do problema. \n\n \n\nO tema passou a ser objeto de preocupa\u00e7\u00e3o dos cientistas em todo o mundo e  \n\npor isso, em 1977, realizou-se a 1\u00aa Confer\u00eancia Internacional das Na\u00e7\u00f5es Unidas para \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 10 \n\no Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o, na cidade de Nairobi, no Qu\u00eania. Constituiu-se um \n\nesfor\u00e7o coordenado no sentido de melhor compreender a desertifica\u00e7\u00e3o e, quais os \n\nmeios de identifica\u00e7\u00e3o do processo e procedimentos para conten\u00e7\u00e3o de seu avan\u00e7o. \n\nNa \u00e9poca conclui-se que um ter\u00e7o do mundo j\u00e1 eram constitu\u00eddas por desertos e, \n\nanulamente, outras grandes \u00e1reas, cerca de 50000km2, se \n\ndesertificavam.(VASCONCELOS SOBRINHO,1978a; BRASIL, 1978). \n\n \n\n \nFigura II.2: Desertifica\u00e7\u00e3o no Sahel - Senegal \n\nFonte: UNESCO, 2004 \n\n \n\nO agravamento do fen\u00f4meno da desertifica\u00e7\u00e3o possibilitou, durante a \n\nConfer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente e Desenvolvimento \u2013 \n\nCNUMAD, a negocia\u00e7\u00e3o de uma Conven\u00e7\u00e3o Internacinal de Combate \u00e0 \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o, cuja implementa\u00e7\u00e3o teve in\u00edcio em 1996. Em 1997, realizou-se a \n\nprimeira reuni\u00e3o da Conven\u00e7\u00e3o de Desertifica\u00e7\u00e3o em Roma. Na confer\u00eancia, definiu-\n\nse que o fen\u00f4meno da desertifica\u00e7\u00e3o ocorre mais em consequ\u00eancia das a\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas do que por varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (ONU, 2000).  \n\n \n\nVisando assegurar a implementa\u00e7\u00e3o de todos os compromissos assumidos a \n\nCCD tamb\u00e9m criou a Confer\u00eancia das Partes \u2013 COP \u2013 \u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo da conv\u00ean\u00e7\u00e3o, \n\nque tem compet\u00eancia para tomar decis\u00f5es necess\u00e1rias para promover a aplica\u00e7\u00e3o \n\nefetiva da conven\u00e7\u00e3o e facilitar o interc\u00e2mbio das informa\u00e7\u00f5es. Em 1999, em Olinda, \n\naconteceu a 3\u00aa Sess\u00e3o da Confer\u00eancia das Partes da Conven\u00e7\u00e3o de Desertifica\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nCOP 3. O encontro contou com a participa\u00e7\u00e3o de 190 pa\u00edses, al\u00e9m de v\u00e1rios setores \n\nda sociedade a fim de definir conceitos e propor solu\u00e7\u00f5es. (PERNAMBUCO, 1999). \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 11 \n \n\nDesde a sua cria\u00e7\u00e3o j\u00e1 ocorreram oito se\u00e7\u00f5es da COP, a \u00faltima delas em Curitiba \n\nBrasil. \n\n \n\nSegundo Fran\u00e7a(1995) o fato da Conven\u00e7\u00e3o ser um instrumento juridicamente \n\nobrigat\u00f3rio para os pa\u00edses signat\u00e1rios, garante o cumprimento de uma s\u00e9rie de \n\ncompromissos, ao contr\u00e1rio de uma Confer\u00eancia, em que a ades\u00e3o \u00e9 volunt\u00e1ria. \n\nFran\u00e7a destaca ainda que a Conven\u00e7\u00e3o acentua a import\u00e2ncia das comunidades \n\nlocais e da sociedade organizada na tomada de decis\u00f5es relativas ao tema, \n\nressaltando o aproveitamento de experi\u00eancias. Ao prever a elabora\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de programas nacionais de a\u00e7\u00e3o para combater a desertifica\u00e7\u00e3o e \n\nmitigar os efeitos da seca, ela destaca a necessidade desses programas fazerem \n\nparte das pol\u00edticas nacionais e regionais de desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n \n\nA desertifica\u00e7\u00e3o passou a ser estudado no Brasil na d\u00e9cada de 1970, tendo \n\nsido o professor Vasconcelos Sobrinho o pioneiro na indica\u00e7\u00e3o de n\u00facleos de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o no Brasil (SAMPAIO, 2003, p. 100) e, em 1974, era publicado \u201cO \n\nGrande Deserto Brasileiro\u201d, obra de sua autoria. Foi em 1977 que a SUDENE, com a \n\ncolabora\u00e7\u00e3o de Vasconcelos Sobrinho, iniciou o estudo das \u00e1reas em processo de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2004). A tabela II.1 faz uma breve explana\u00e7\u00e3o de eventos \n\nrelacionados ao combate \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o, que ocorreram no Brasil ap\u00f3s 1977. \n\n \n\n \n\nTabela II.1: Breve explana\u00e7\u00e3o de eventos relacionados ao combate \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o \n\nque ocorreram no Brasil ap\u00f3s 1977 \n\n \n\nEvento\u00a0 Quando\u00a0\u00a0 Local\u00a0\nOcorreu\u00a0\n\nConfer\u00eancia internacional sobre varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e Janeiro - Fortaleza \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel no semi-\u00e1rido \u2013 ICID. fevereiro   \n\nEssa confer\u00eancia contou com a participa\u00e7\u00e3o de representantes de mais 1992   \n\nde 70 pa\u00edses e, com ela, pa\u00edses afetados pela desertifica\u00e7\u00e3o     \n\nconsolidaram suas bases t\u00e9cnicas e pol\u00edticas para reivindicar a     \n\ncelebra\u00e7\u00e3o de uma Conven\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para as regi\u00f5es \u00e1ridas e     \n\nsemi-\u00e1ridas.     \n\nConfer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e jun/92 Rio de \n\nDesenvolvimento \u2013 CNUMAD (ECO-92). Negocia\u00e7\u00e3o de uma   Janeiro \n\nConven\u00e7\u00e3o de Combate a Desertifica\u00e7\u00e3o, proposta pelos pa\u00edses     \n\nafricanos.     \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 12 \n \n\nONGs dos cinco continentes, reunidas no f\u00f3rum paralelo \u00e0 ECO-92, jun/92 Rio de \n\nelaboraram 46 \u201ctratados\u201d, dentre os quais, o \u201cTratado sobre as Zonas   Janeiro \n\n\u00c1ridas e Semi-\u00c1ridas\u201d. Tal tratado menciona em seus princ\u00edpios que     \n\nas regi\u00f5es \u00e1ridas e semi-\u00e1ridas s\u00e3o ecossistemas complexos, capazes     \n\nde propiciar uma boa qualidade de vida para seus habitantes, desde     \n\nque se adote uma concep\u00e7\u00e3o de desenvolvimento que seja     \n\nsocialmente justo, ecologicamente sustent\u00e1vel e culturalmente     \n\napropriado.     \n\nConfer\u00eancia Nacional e Semin\u00e1rio Latino-Americano da Fevereiro Fortaleza \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o \u2013 CONSLAD; representantes de governos e da 1994   \n\nsociedade civil latino-americanos formulam e negociam o texto final     \n\ndo \u201cAnexo Regional da Am\u00e9rica Latina\u201d.     \n\nAdes\u00e3o formal do Brasil \u00e0 Conven\u00e7\u00e3o de Combate a Desertifica\u00e7\u00e3o. 15 de Bras\u00edlia \n\n  outubro de   \n\n  1994   \n\nO Congresso Nacional ratifica a CCD (Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es 25 de junho Bras\u00edlia \n\nUnidas de combate \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses afetados por seca de 1997    \n\ngrave e/ou desertifica\u00e7\u00e3o, particularmente na \u00c1fica).     \n\nA CCD entra em vigor no Brasil. \n24 de \n\nsetembro Bras\u00edlia \n\n  de 1997    \n\nRealiza\u00e7\u00e3o da COP 3 (3\u00ba Confer\u00eancia das Partes da Conven\u00e7\u00e3o das Novembro Recife \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o), com elabora\u00e7\u00e3o de de 1999   \n\nmetas de m\u00e9dio prazo a serem cumpridas pela CCD.     \n\nElabora\u00e7\u00e3o da \u201cDeclara\u00e7\u00e3o do Semi-\u00e1rido\u201d, atrav\u00e9s de um f\u00f3rum     \n\nparalelo promovido pela sociedade civil.     \n\nCria\u00e7\u00e3o do Grupo de Trabalho de Combate a Desertifica\u00e7\u00e3o \u2013 da Abril de Recife \n\nArticula\u00e7\u00e3o no Semi-\u00e1rido Brasileiro \u2013 GTCD/ASA, visando articular 2002   \n\nas a\u00e7\u00f5es da sociedade civil no que diz respeito \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o.     \n\nConv\u00eanio firmado entre a Funda\u00e7\u00e3o Grupo Esquel/Brasil (FGEB), o Setembro Bras\u00edlia \n\nInstituto Interamericano de Coopera\u00e7\u00e3o para a Agricultura (IICA), o de 2002   \n\nBanco Interamericano para o Desenvolvimento (BID) e o fundo     \n\nespecial do Governo do Jap\u00e3o, objetivando a execu\u00e7\u00e3o do programa     \n\nde combate \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o da seca na Am\u00e9rica do Sul     \n\n(envolvendo 06 pa\u00edses: Argentina, Bol\u00edvia, Brasil, Chile, Equador e     \n\nPeru).     \n\nEncontro dos N\u00facleos de Desertifica\u00e7\u00e3o do Semi-\u00e1rido Brasileiro. Junho de Salgueiro \n\nFoi a primeira vez que representantes de entidades da sociedade civil, 2003 (Pernambuco) \n\ndos n\u00facleos de desertifica\u00e7\u00e3o, encontraram-se com a finalidade de     \n\ndebater sobre o tema.     \nProcesso de constru\u00e7\u00e3o gradual e de maneira participativa do \nPANBRASIL, Junho de Bras\u00edlia \n\nat\u00e9 seu lan\u00e7amento, durante a Confer\u00eancia Sul-Americana 2003 a Fortaleza \n\nsobre desertifica\u00e7\u00e3o. agosto de   \n\n  2004   \n\nFonte: MMA, 2003 \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 13 \n \n\nII.1.2.Defini\u00e7\u00f5es da Desertifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\nSegundo vasconcelos Sobrinho(1979), \u201cdesertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo de \ndegrada\u00e7\u00e3o progressiva da cobertura vegetal, do solo e do regime h\u00eddrico \nresultante das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e ed\u00e9ficas, ou da a\u00e7\u00e3o do homem, ou ambas \nas coisas conjuntamente, conduzindo \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o dos ecossistemas primitivos, \na redu\u00e7\u00e3o de sua produtividade e da capacidade de se recuperarem\u201d. \n\n \nRetallack (1990) conceitua a desertifica\u00e7\u00e3o como um processo de deteriora\u00e7\u00e3o \n\nambiental, resultante do rompimento da estabilidade de uma paisagem, dando origem \n\na eventos catastr\u00f3ficos de eros\u00e3o de vertentes, desnuda\u00e7\u00e3o de solos cultiv\u00e1veis, \n\nforma\u00e7\u00e3o de campos de dunas, etc. que s\u00e3o fen\u00f4menos comparados a um deserto.  \n\n \n\nEste conceito pode ser expandido, considerando que, segundo Sant\u2019Ana \n\n(2003a), a degrada\u00e7\u00e3o da terra \u00e9 \u201ca degrada\u00e7\u00e3o dos solos, principalmente por \neros\u00e3o, compacta\u00e7\u00e3o e saliniza\u00e7\u00e3o; degrada\u00e7\u00e3o dos recuros h\u00eddricos; \ndegrada\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, com crescimento cada vez menor e mais demorado; \ndegrada\u00e7\u00e3o da biodiversidade, com menos esp\u00e9cies e menor capacidade de \nregenera\u00e7\u00e3o. Significa, por fim, a redu\u00e7\u00e3o da qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es \nafetadas pelo conjunto combinado desses fatores\u201d. \n\n \nA discuss\u00e3o conceitual sobre desertifica\u00e7\u00e3o evoluiu durante os anos 80 e se \n\nconsolidou no documento discutido e aprovado durante a Confer\u00eancia do Rio em \n\n1992, a Agenda 21.  \n\n \n\nDe acordo com o documento resultante da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nsobre Meio Ambiente e Desenvolvimento - CNUMAD, a Agenda 21, em seu cap\u00edtulo \n\n12, o termo desertifica\u00e7\u00e3o pode ser definido como sendo \u201ca degrada\u00e7\u00e3o da terra nas \nzonas \u00e1ridas, semi-\u00e1ridas e sub-\u00famidas secas resultantes de fatores diversos \ntais como as varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e as atividades humanas\u201d. O documento \nressalta ainda que \u201ca desertifica\u00e7\u00e3o atualmente afeta cerca de um quarto da \u00e1rea \n\nterrestre total do mundo, s\u00e3o \u00e1reas caracterizadas por baixo potencial de sustento \n\npara homens e animais\u201d (SAMPAIO &amp; SAMPAIO, 2002).  \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 14 \n\nAinda durante a Rio-92, v\u00e1rios pa\u00edses com problemas de desertifica\u00e7\u00e3o \n\npropuseram \u00e0 Assembl\u00e9ia Geral que aprovasse a negocia\u00e7\u00e3o de uma Conven\u00e7\u00e3o \n\nInternacional sobre o tema. A Assembl\u00e9ia Geral aprovou a negocia\u00e7\u00e3o da Conven\u00e7\u00e3o, \n\nque foi realizada a partir de janeiro de 1993 e finalizada em 17 de junho de 1994, data \n\nque se transformou no Dia Mundial de Luta contra a Desertifica\u00e7\u00e3o (Figura II.3).  \n\n \nFigura II.3: Dia Mundial de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o \n\nFonte: www.unccd.int \n\n \n\nO texto da Conven\u00e7\u00e3o Internacional de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\ndefine que a desertifica\u00e7\u00e3o pode ocorrer em fun\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o da terra, das zonas \n\nclim\u00e1ticas espec\u00edficas e dos fatores resultantes de processos antr\u00f3picos, podendo se \n\nmanifestar em qualquer parte do planeta, com exce\u00e7\u00e3o das zonas polares e \n\nsubpolares, sendo tecnicamente estabelecido que o \u00cdndice de Aridez (ou seja, uma \n\nraz\u00e3o entre a precipita\u00e7\u00e3o anual e a evapo-transpira\u00e7\u00e3o potencial) compreendida entre \n\n0,05 e 0,65 caracteriza regi\u00f5es enquadradas no escopo de aplica\u00e7\u00e3o da Conven\u00e7\u00e3o, \n\nsendo este \u00edndice adotado para o Atlas Mundial da Desertifica\u00e7\u00e3o do PNUMA \u2013 uma \n\nrefer\u00eancia mundial sobre o tema (Figura II.4). \n\n \n\n \n  \n SOLOS MUITO \n\nDEGRADADOS \n  \n\nSOLOS DEGRADADOS   \n  \n\n \n SOLOS EST\u00c1VEIS \n  \n\n \n SOLOS SEM VEGETA\u00c7\u00c3O\n \n \n \n\nFigura II.4: Atlas Mundial da Desertifica\u00e7\u00e3o \nFonte: www.panda.igeo.pt \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 15 \n \n\nA palavra desertifica\u00e7\u00e3o vem sendo acometida por erros de interpreta\u00e7\u00e3o. Para \n\nalguns significa que os desertos do mundo est\u00e3o crescendo, cobrindo superf\u00edcies cada \n\nvez maiores de terras f\u00e9rteis. Realmente os limites dos desertos podem se expandir ou \n\nretrair, como resultado das varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, mas, n\u00e3o \u00e9 o caso. O processo de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 mais abrangente, ocorrendo muitas vezes em \u00e1reas distantes dos \n\ndesertos, isoladas, representadas \u00e0s vezes por pequenas por\u00e7\u00f5es, onde os solos \n\nficam empobrecidos e reduzida capacidade de regenera\u00e7\u00e3o, como consequ\u00eancia da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas inadequadas (SCHENKEL E MATALLO JUNIOR, 1999). \n\n \n\nVerifica-se um d\u00e9ficit profundo de \u00e1gua e/ou aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o em \u00e1reas \n\ndesertificadas, provenientes de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ou de atividades humanas, \n\nprincipalmente o desmatamento (VIEZZER e OVALLES, 1995). As secas e a \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o distintas nas suas causas e efeitos, podemos considerar a \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o como sendo um processo cumulativo de deteriora\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais, que em determinados est\u00e1gios, afeta as condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas. A \n\na\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica tem um papel decisivo na sua instala\u00e7\u00e3o e avan\u00e7o e, de maneira geral, \n\nna sua reversibilidade, que raramente ocorre de forma espot\u00e2nea, sem que pelo \n\nmenos as a\u00e7\u00f5es prejudiciais sejam suspensas ou reduzidas. No caso da seca, esta \n\npode ser absorvida como um fen\u00f4meno natural revers\u00edvel, de ocorr\u00eancia espor\u00e1dica, \n\nnuma periodicidade complexa. No entanto, os efeitos da seca que perduram al\u00e9m do \n\nseu per\u00edodo, podem ser classificados como parte do processo de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o.(SAMPAIO et al., 2003) \n\n \n\nGlobalmente, a \u00e1rea afetada pela seca aumentou mais de 50% durante o \n\ns\u00e9culo XX, enquanto as mudan\u00e7as sobre as \u00e1reas \u00famidas permaneceram \n\nrelativamente inalteradas. \u00c9 importante ressaltar que enchentes e secas andam lado a \n\nlado. Particularmente, a seca \u00e9 um fen\u00f4meno natural, cuja dura\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o \n\napresenta um car\u00e1ter aleat\u00f3rio. Apesar disso, cientistas atribuem alguma rela\u00e7\u00e3o com \n\no fen\u00f4meno El Ni\u00f1o. Durante os eventos do El Ni\u00f1o, a seca \u00e9 end\u00eamica na Austr\u00e1lia, \n\nIndon\u00e9sia, sudeste da \u00c1sia, Nordeste do Brasil, e partes da \u00c1frica. J\u00e1, durante o \n\nevento La Ni\u00f1a, as localiza\u00e7\u00f5es preferenciais de seca mudam para outras partes do \n\nmundo, incluindo a Am\u00e9rica do Norte e do Sul. Essas mudan\u00e7as levam a uma \n\nexcessiva press\u00e3o sobre os recursos naturais e ado\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de \n\nsobreviv\u00eancia que exaurem os recursos pelo uso da terra, cujas causas imediatas s\u00e3o \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 16 \n \n\no uso inapropriado e a degrada\u00e7\u00e3o do solo, \u00e1gua e vegeta\u00e7\u00e3o; perda da diversidade \n\nvegetativa e biol\u00f3gica, afetando a estrutura e a fun\u00e7\u00e3o do ecossistema.  \n\n \n\nII.1.3. Desertifi\u00e7\u00e3o x Impacto ambiental \n\n \n\nA discuss\u00e3o das causas e conseq\u00fc\u00eancias da desertifica\u00e7\u00e3o, degrada\u00e7\u00e3o de \n\nterras e ocorr\u00eancia de secas \u00e9 um assunto complexo e ainda pouco entendido. A seca \n\nocorre freq\u00fcentemente em \u00e1reas afetadas pela desertifica\u00e7\u00e3o, correspondendo a uma \n\ncaracter\u00edstica do clima regional, no que se refere \u00e0s suas principais determina\u00e7\u00f5es \n\ncausais. A rela\u00e7\u00e3o entre desertifica\u00e7\u00e3o e seca, por um lado, e a influ\u00eancia humana, de \n\noutro, ainda n\u00e3o foram completamente explicadas. Secas ocasionais (devidas \u00e0  \n\nsazonalidade ou \u00e0s varia\u00e7\u00f5es interanuais das chuvas) e secas severas de longos \n\nper\u00edodos podem ser causadas ou agravadas pela influ\u00eancia humana sobre o meio \n\nambiente (redu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal, mudan\u00e7a do efeito de albedo, mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas locais, efeito estufa, etc.). Assim, as atividades humanas contribuem para \n\nacelerar o processo de desertifica\u00e7\u00e3o, agravando suas conseq\u00fc\u00eancias negativas sobre \n\nas \n\npessoas. \n\n \n\nConforme prop\u00f5e a FAO (2003), as a\u00e7\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o da terra, induzidas \n\npelo homem, podem ser entendidas como, a degrada\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es animais e \n\nvegetais, a degrada\u00e7\u00e3o do solo por efeito f\u00edsico ou qu\u00edmico, a degrada\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas devido \u00e0 perda da cobertura vegetal, degrada\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas (\u00e1guas subterr\u00e2neas) e a degrada\u00e7\u00e3o da infra-estrutura \n\necon\u00f4mica e da qualidade de vida dos assentamentos (Figura II.5). \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 17 \n\n \nFigura II.5: \u00c1rea Desmatada na Fazenda Canto Alegre (Serid\u00f3 \u2013 RN/PB) \n\n \n \n \n\nAl\u00e9m de serem correlacionados, esses problemas desencadeiam outros, de \n\nextrema gravidade para a regi\u00e3o. \u00c9 o caso do assoreamento de cursos d'\u00e1gua e \n\nreservat\u00f3rios provocados pela eros\u00e3o, que, por sua vez, \u00e9 desencadeada pelo \n\ndesmatamento e por atividades econ\u00f4micas desenvolvidas sem cuidados com o meio \n\nambiente. \n\n \n\nSampaio et al (2003) cita a eros\u00e3o do solo como uma das principais causas da \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o, considerando que \u201c\u00e9 a mais irrevers\u00edvel das deteriora\u00e7\u00f5es porque a \nforma\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 um processo muito lento e as camadas atuais, em geral, s\u00e3o \no resultado de centenas ou milhares de anos. Uma redu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica na camada \npode levar a uma espessura imcompat\u00edvel com muitas esp\u00e9cies de plantas\u201d. \n \n\nOs pesquisadores conclu\u00edram que o fen\u00f4meno da Desertifica\u00e7\u00e3o pode ser visto \n\ncomo um c\u00edrculo vicioso de degrada\u00e7\u00e3o crescente, onde a eros\u00e3o causa a diminui\u00e7\u00e3o \n\nda capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelos solos, que leva \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de biomassa, \n\ncom menores aportes de mat\u00e9ria org\u00e2nica ao solo; este se torna cada vez menos \n\ncapaz de reter \u00e1gua, a cobertura vegetal raleia e empobrece, a radia\u00e7\u00e3o solar intensa \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 18 \n \n\ndesseca ainda mais o solo e a eros\u00e3o se acelera, promovendo a aridez. Trata-se de \n\num processo de simplifica\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, onde a a\u00e7\u00e3o do homem tem tido papel \n\nfundamental, acelerando seu desenvolvimento e agravando as conseq\u00fc\u00eancias atrav\u00e9s \n\nde pr\u00e1ticas inadequadas de uso dos recursos naturais.(NEBEL; WRIGHT,1998). \n\n \n\nSegundo Nebel e Wright (1998), as principais pr\u00e1ticas que exp\u00f5em o solo \u00e0 a\u00e7\u00e3o \n\nda eros\u00e3o s\u00e3o: \n\n \n\n\u2022 Sobrecultivo \u2013 a demanda econ\u00f4mica ou alimentar causam o abandono da \n\nrota\u00e7\u00e3o de culturas, a degrada\u00e7\u00e3o e a eros\u00e3o excedem o processo \n\nregenerativo do solo, provocando um gradual decl\u00ednio em sua qualidade. \n\n\u2022 Desmatamento \u2013 se uma floresta \u00e9 cortada e o solo fica desnudo, gotas de \n\nchuva saturam a camada ar\u00e1vel do solo e uma massa de \u00e1gua escorre por \n\ndeclives, conduzindo um subsolo barrento, que continua a erodir (Figura II.6). \n\nO desmatamento, que al\u00e9m de comprometer a biodiversidade, deixa os solos \n\ndescobertos e expostos \u00e0 eros\u00e3o, ocorre como resultado das atividades \n\necon\u00f4micas, seja para fins de agricultura de sequeiro ou irrigada, seja para a \n\npecu\u00e1ria, quando a vegeta\u00e7\u00e3o nativa \u00e9 substitu\u00edda por pasto, seja diretamente \n\npara o uso da madeira como fonte de energia (lenha e carv\u00e3o) \n\n\u2022 Pastoreio excessivo \u2013 \u00e1reas que recebem poucas chuvas, n\u00e3o indicadas para \n\napoiar o cultivo agricola, t\u00eam tradicionalmente sido desmatadas para o pasto. \n\nMuitas vezes, as terras sofrem com a pr\u00e1tica excessiva da a\u00e7\u00e3o de pastar, \n\nfazendo com que a produ\u00e7\u00e3o de pasto por parte do solo seja insuficiente, falha, \n\nno atendimento \u00e0 demanda, causando o empobrecimento do mesmo. Isso \n\npode ser interpretado como a degrada\u00e7\u00e3o do solo, com poss\u00edvel perda difusa \n\nda cobertura vegetal que serve de alimento para os animais e posterior a\u00e7\u00e3o \n\nerosiva por parte do vento e da \u00e1gua. \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 19 \n\n \nFigura II.6: Processo de eros\u00e3o h\u00eddrica do solo \n\nFonte: http://sidklein.vilabol.uol.com.br/pos/dint.htm \n\n \n\n \n\nAl\u00e9m das praticas acima mencionadas, tamb\u00e9m a irriga\u00e7\u00e3o inadequada \u00e9 tida \n\ncomo sendo uma atividade que favorece o desenvolvimento do processo de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o. A irriga\u00e7\u00e3o mal conduzida provoca a saliniza\u00e7\u00e3o dos solos, \n\ninviabilizando algumas \u00e1reas e per\u00edmetros irrigados do semi-\u00e1rido, o problema tem \n\nsido provocado tanto pelo tipo de sistema de irriga\u00e7\u00e3o, muitas vezes inadequado \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas do solo, quanto, principalmente, pela maneira como a atividade \u00e9 \n\nexecutada, fazendo mais uma molha\u00e7\u00e3o do que irrigando. \n\n \n\nA partir da classifica\u00e7\u00e3o de Harold E. Dregne, Conti (2003) apresenta crit\u00e9rios \n\nambientais para estabelecer categorias de intensidade de desetifica\u00e7\u00e3o (Tabela II.2). \n\n \n\nOs impactos ambientais da desertifica\u00e7\u00e3o podem ser visualizados atrav\u00e9s da \n\ndestrui\u00e7\u00e3o da biodiversidade (flora e fauna), da diminui\u00e7\u00e3o da disponibilidade de \u00e1gua, \n\natrav\u00e9s do assoreamento de rios e reservat\u00f3rios e da perda f\u00edsica e qu\u00edmica dos solos. \n\nTodos esses fatores reduzem a capacidade e fertilidade da terra, diminuindo a \n\nprodu\u00e7\u00e3o, agr\u00edcola e animal e, portanto, afetando as popula\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nDo ponto de vista biol\u00f3gico e ecol\u00f3gico, o processo de desertifica\u00e7\u00e3o \n\nrepresenta, sobretudo uma amea\u00e7a ao conjunto da biosfera. O volume de biomassa \n\n(quantidade de organismos vivos presente no meio) \u00e9 diretamente proporcional \u00e0 \n\natividade de biosfera, de modo que a escassez de organismos vivos, especialmente \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 20 \n\nvegetais, indicaria a incid\u00eancia do ambiente \u00e1rido e o agravamento dessa condi\u00e7\u00e3o. \n\nEm outras palavras, o decl\u00ednio da atividade biol\u00f3gica, ou do volume de biomassa, \n\ncorresponderia ao avan\u00e7o do processo de desertifica\u00e7\u00e3o. Em seguida, seria instalada \n\numa rea\u00e7\u00e3o em cadeia, com a mineraliza\u00e7\u00e3o do solo, o agravamento do trabalho \n\nerosivo, a invas\u00e3o maci\u00e7a de areia e outros processos, que acabariam por degradar o \n\nambiente de forma generalizada e criar condi\u00e7\u00f5es semelhantes \u00e0s dos desertos. \n\n \n\nTabela II.2: Intensidade da Desertifica\u00e7\u00e3o \n\n \nFonte: Dregne, 1977 apud Conti, 2003. \n\n \n\n \n\nA desertifica\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica ocorre quando os ecossistemas perdem sua \n\ncapacidade de regenera\u00e7\u00e3o, verificando-se a rarefa\u00e7\u00e3o da fauna e a redu\u00e7\u00e3o da \n\nsuperf\u00edcie coberta pela vegeta\u00e7\u00e3o, seguida do empobrecimento dos solos e da \n\nsaliniza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nOs preju\u00edzos sociais podem ser caracterizados pelas importantes mudan\u00e7as \n\nque a crescente perda da capacidade produtiva provoca nas fam\u00edlias. Nesse cen\u00e1rio, \n\nt\u00eam sido marcantes, principalmente at\u00e9 a d\u00e9cada de 80, as migra\u00e7\u00f5es para outros \n\nEstados como alternativa \u00e0 dificuldade de sobreviv\u00eancia para a popula\u00e7\u00e3o mais \n\nvulner\u00e1vel no semi-\u00e1rido, sendo que, nos \u00faltimos anos e nas \u00faltimas secas, tem sido \n\nregistrado um fluxo maior para as cidades de porte m\u00e9dio na Regi\u00e3o Nordeste e para \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 21 \n \n\nas grandes cidades do Centro-Sul, incrementando os cintur\u00f5es de pobreza dos \n\ncentros urbanos. \n\n \n\nAs migra\u00e7\u00f5es desestruturam as fam\u00edlias e afetam as zonas urbanas, que quase \n\nsempre n\u00e3o est\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es de oferecer servi\u00e7os \u00e0s massas de migrantes que \n\npara l\u00e1 se deslocam. A popula\u00e7\u00e3o atingida caracteriza-se por alta vulnerabilidade, j\u00e1 \n\nque est\u00e3o entre os mais pobres da regi\u00e3o e com \u00edndices de qualidade de vida muito \n\nabaixo da m\u00e9dia nacional. \n\n \n\nEstudos desenvolvidos pelo Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio \n\nAmbiente (PNUMA) na \u00c1frica mostraram que as perdas econ\u00f4micas devidas \u00e0 \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o da ordem de US$ 7,00/ha./ano para as \u00e1reas de pastos nativos, \n\nUS$ 50,00/ha./ano para a agricultura de sequeiro e US$ 250,00/ha./ano para \n\nagricultura irrigada. Aplicando os par\u00e2metros do PNUMA \u00e0s \u00e1reas desertificadas no \n\nBrasil, o total das perdas seria de cerca de US$ 290 milh\u00f5es por ano. J\u00e1 os custos de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o s\u00e3o bem mais elevados. Estima-se que, para as \u00e1reas afetadas, seriam \n\nnecess\u00e1rios US$ 3,8 bilh\u00f5es. \n\n \nDa Tabela II.3, verifica-se que a atua\u00e7\u00e3o da Conven\u00e7\u00e3o restringe-se, portanto, \n\n\u00e0s regi\u00f5es \u00e1ridas, semi-\u00e1ridas e sub-\u00famidas secas do mundo, somando cerca de 1/3 \n\nde toda a superf\u00edcie do planeta, ou mais de 5 bilh\u00f5es de ha (51.720.000 km\u00b2), afetando \n\ndireta e indiretamente mais de 100 pa\u00edses, excluindo desse total os desertos, que \n\nsomam 9.780.000 km\u00b2, ou 16% da superf\u00edcie do globo (BRASIL, 2003). \n\n \n\nANDRADE (1999) afirma que o grau de aridez de uma regi\u00e3o para outra, no \n\nentanto, \u00e9 muito vari\u00e1vel, \u201chavendo aquelas classificadas como hiper-\u00e1ridas, onde a \n\numidade \u00e9 muito baixa durante todo ano\u201d e outras consideradas apenas \u00e1ridas com \n\nchuvas espor\u00e1dicas e, ainda, outras \u00e1reas semi-\u00e1ridas, \u201cquando a esta\u00e7\u00e3o \u00famida \u00e9 \n\ncurta, de tr\u00eas a quatro meses por ano, permitindo o desenvolvimento de culturas de \n\nciclo vegetativo curto\u201d, situa\u00e7\u00e3o esta mais pr\u00f3xima da realidade do semi-\u00e1rido \n\nbrasileiro. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 22 \n \n\nTabela II.3 - Categorias de clima de acordo com o \u00edndice de aridez \n\n \n\nCategoria \u00cdndice de Aridez \n\nHiper-\u00c1rido  &lt;0,05  \n\n\u00c1rido  0,05 - 0,20  \n\nSemi-\u00c1rido  0,21 - 0,50  \n\nSub-\u00famido seco  0,51 - 0,65  \n\nSub-\u00famido e \u00famido  > 0,65  \n\nFonte: MMA, 2003. \n\n \n\nEntretanto, conv\u00e9m observar que \u201ca aridez ou a semi-aridez, n\u00e3o tornam estas \n\nterras improdutivas, apesar da pobreza dos solos em mat\u00e9ria org\u00e2nica, uma vez que \n\nos mesmos podem ser enriquecidos com adubos org\u00e2nicos ou podem ser irrigados\u201d \n\n(ANDRADE, 1999), como ocorre em diversos pa\u00edses do mundo. Isto permite afirmar, \n\nent\u00e3o, que a varia\u00e7\u00e3o da suscetibilidade \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser unicamente \n\nexpressa pelo \u00edndice de aridez, uma vez que outros fatores, como por exemplo, as \n\natividades humanas sobre os recursos naturais, podem intervir. Assim, h\u00e1 que se \n\nconsiderar que mesmo atendendo aos pesquisadores, a Conven\u00e7\u00e3o da ONU precisa \n\nde adequa\u00e7\u00f5es \u00e0s diversas realidades regionais, podendo haver uma amplia\u00e7\u00e3o \n\nposterior do conceito de desertifica\u00e7\u00e3o ent\u00e3o adotado. \n\n \n\nNo Brasil, as \u00e1reas suscept\u00edveis \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o, inicialmente ligadas somente \n\nao fen\u00f4meno das secas, podiam ser observadas em v\u00e1rias partes da Regi\u00e3o \n\nNordeste. Por incidirem, com mais frequ\u00eancia em determinadas \u00e1reas, e por ter o \n\nGoverno Federal de atender \u00e0s suas popula\u00e7\u00f5es, o conjunto dessas \u00e1reas foi \n\ndenominado, em 1936, em conformidade com a Lei n\u00ba 175, de 01.01.1936, de \n\nPol\u00edgono das Secas. Tomando como \u00e1rea oficial de ocorr\u00eancia das secas, o pol\u00edgono \n\nchegou a abranger, em 1989, uma superf\u00edcie de 1.085.187km2, correspondente a \n\n64,9% da \u00e1rea de jurisdi\u00e7\u00e3o da Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Nordeste \u2013 \n\nSUDENE. A \u00e1rea de jurisdi\u00e7\u00e3o da Sudene, intitulada Nordeste da Sudene, teve sua \n\nsuperf\u00edcie de 1.662.947km2, vigente em 1980, ampliada em 1998, em mais \n\n97.714,30km2. Com esses acr\u00e9scimos, o Nordeste da Sudene cobria, em 1998, uma \n\nsuperf\u00edcie de 1.760.661,30km2.(CARVALHO;SANTOS, 2003). Entretanto, de acordo \n\ncom os outros documentos esta \u00e1rea de amplia\u00e7\u00e3o efetuada conforme a Lei n\u00ba 9.690 \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 23 \n \n\nde 15.07.1998, foi de 134.118,00km2, passando ent\u00e3o a uma superf\u00edcie de \n\n1.797.065,00km2. A tabela II.4 mostra a \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o da Sudene. \n\n \n\nTabela II.4: \u00c1rea de atua\u00e7\u00e3o da SUDENE \n\nESTADOS \n\u00c1rea Terrestre \n\nAbsoluta (km2) \n(%) das \u00c1reas \n\nSudene Brasil \nMaranh\u00e3o  331918,6 18,5 3,9 \nPiau\u00ed 251311,2 14,0 2,9 \nCear\u00e1 145712,3 8,1 1,7 \nRio Grande do Norte 53077,3 3,0 0,6 \nPara\u00edba 56341,0 3,1 0,7 \nPernambuco 98525,7 5,5 1,2 \nAlagoas 27818,9 1,5 0,3 \nSergipe 21962,4 1,2 0,3 \nBahia 564272,3 31,4 6,6 \n    \nNORDESTE 1550939,7 86,3 18,1 \n    \nMinas Gerais 200078,1 11,1 2,3 \nEsp\u00edrito Santo 46047,2 2,6 0,5 \n    \n\u00c1rea da Sudene 1797065,0 100,0 21 \n       \n\nFonte: MMA, 2004 \n\n \n\nAs \u00e1reas mais afetadas pelas secas no Nordeste s\u00e3o aquelas que se \n\nencontram sob influ\u00eancia direta da Zona de Converg\u00eancia Intertropical-ZCIT, quer se \n\ntrate de secas anuais ou plurianuais. As evid\u00eancias emp\u00edricas dispon\u00edveis indicam que \n\na variabilidade clim\u00e1tica decorrente da a\u00e7\u00e3o da ZCIT \u00e9 combinada com os fatores que \n\ndeterminam o regime pluviom\u00e9trico na Zona da Mata e no Nordeste meridional. \n\nQuando essa conjun\u00e7\u00e3o de fatores se articula \u00e9 que ocorrem as secas de amplas \n\npropor\u00e7\u00f5es ? anuais (como as de 1951, 1958 e 1970) e plurianuais (como a de 1979-\n\n1983).  Nelas, os solos s\u00e3o relativamente mais pobres do que nas demais zonas \n\ngeoecon\u00f4micas do Nordeste ? Zonas da Mata, do Agreste ou dos Cerrados da Bahia. \n\nAli, a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica gira em torno de 400 a 700 ou 800 mm de chuvas \n\nanuais. No interior das \u00e1reas afetadas pelas secas h\u00e1 um espa\u00e7o, j\u00e1 denominado de \n\n\u201cmiol\u00e3o semi-\u00e1rido\u201d, 10 onde as secas ocorrem com freq\u00fc\u00eancia entre 81 e 100%. \n\n(Figura II.7) Nesse espa\u00e7o, a variabilidade clim\u00e1tica \u00e9 extremamente acentuada. \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 24 \n\n \nFigura II.7: Incid\u00eancia de secas no Nordeste \n\nFonte: MMA, 2004 \n\n \n\nEssas \u00e1reas foram cultivadas, at\u00e9 meados dos anos de 1970, pelas atividades \n\ndo cons\u00f3rcio gado-algod\u00e3o-lavouras alimentares. Os trabalhadores e pequenos \n\npropriet\u00e1rios \n\nque viviam das atividades desse complexo tiravam seu sustento da parte que lhes \n\ntocava no cultivo do algod\u00e3o e das lavouras alimentares. A desorganiza\u00e7\u00e3o dessas \n\natividades foi levada ao seu limite como resultado dos impactos da seca de 1979-83, \n\nrefor\u00e7ada pela entrada da praga do bicudo 11 nos algodoais do semi-\u00e1rido, a partir de \n\n1980. Desde  ent\u00e3o, a agricultura dessa regi\u00e3o perdeu uma de suas principais fontes \n\nde renda e de emprego. (Carvalho, 1988.) \n\n \n\nCerto \u00e9 que as \u00e1reas semi-\u00e1ridas do Nordeste adquiriram notoriedade devido \u00e0 \n\nocorr\u00eancia de secas e \u00e0 relativa escassez de recursos naturais. Por se tratar de \n\nespa\u00e7o densamente povoado, t\u00eam se notabilizado tamb\u00e9m por seu elevado grau de \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 25 \n \n\npobreza. S\u00e3o consideradas como um dos espa\u00e7os semi-\u00e1ridos mais povoados do \n\nmundo, na observa\u00e7\u00e3o feita por Jean Dresch, em 1956, registrada pelo professor Aziz \n\nAb\u2019Saber, durante o Congresso Internacional de Geografia, ocorrido naquele ano na \n\ncidade do Rio de Janeiro. Os espa\u00e7os semi-\u00e1ridos do Nordeste apresentam, al\u00e9m \n\ndisso, a maior abrang\u00eancia f\u00edsico-territorial, vis-\u00e0-vis os outros espa\u00e7os naturais que \n\nconformam e estruturam o Nordeste brasileiro. \n\n \n\nOs crit\u00e9rios utilizados na delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea oficial de ocorr\u00eancia de secas no \n\nNordeste foram alterados a partir da Constitui\u00e7\u00e3o de 1998. com a aprova\u00e7\u00e3o, em \n\n1989, da Lei que instituiu o Fundo Constitucional de Financiamento do Nordeste \u2013 \n\nFNE, o espa\u00e7o de ocorr\u00eancia de secas no Nordeste passou a ser denominado de \n\nRegi\u00e3o Semi-\u00c1rida do FNE.  A partir de 1989 a Sudene praticamente deixou de utilizar \n\na figura do Pol\u00edgono das secas como refer\u00eancia a \u00e1rea oficial de ocorr\u00eancia de secas, \n\npassando a produzir informa\u00e7\u00f5es para a Regi\u00e3o Semi-\u00e1rida do FNE, conforme \n\ndetermina\u00e7\u00f5es contidas no inciso IV, do Art. 5\u00ba da Lei n\u00ba 7.827, de 27.09.1989. \n\n(CARVALHO; SANTOS,2003). \n\n \n\nVale ressaltar que a \u00e1rea oficial de ocorr\u00eancia das secas e a Regi\u00e3o Semi-\u00e1rida \n\ndo FNE (Figura II.8) s\u00e3o equivalentes e que est\u00e3o inseridas na \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o da \n\nSudene, com precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia igual ou infrior a 800mm. As \u00e1reas semi-\u00e1ridas do \n\nBrasil (Figura II.9) adquiriram notoriedade devido \u00e0 ocorr\u00eancia de secas e relativa \n\nescassez de recursos naturais. Afetam no todo ou em parte os Estados do Piau\u00ed, \n\nCear\u00e1, Rio Grande do Norte, Para\u00edba, Pernambuco, Alagoas, Sergipe, Bahia e Minas \n\nGerais. Come\u00e7ou a afetar, de forma mais vis\u00edvel, partes do Estado do Maranh\u00e3o, \n\ndurante a seca ocorrida no per\u00edodo 1979-1983. Outras ocorr\u00eancias menores tamb\u00e9m \n\nforam observadas no Maranh\u00e3o em algumas das secas anuais da d\u00e9cada de 1990. \n\n \n\nO processo de desertifica\u00e7\u00e3o se manifesta de duas maneiras diferentes: i) \n\ndifusa no territ\u00f3rio, abrangendo diferentes n\u00edveis de degrada\u00e7\u00e3o dos solos, da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e dos recursos h\u00eddricos; ii) concentrada em pequenas por\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio, \n\npor\u00e9m com intensa degrada\u00e7\u00e3o dos recursos da terra.  \n\n \n\nO desenvolvimento das atividades de prepara\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de \n\nCombate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o - PNCD leva em considera\u00e7\u00e3o estes dois n\u00edveis de \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 26 \n\nocorr\u00eancia do fen\u00f4meno, sendo que as a\u00e7\u00f5es requeridas para cada um deles ser\u00e3o de \n\nnaturezas diferentes. \n\n \n\n \n\n \nFigura II.8: Limite do Pol\u00edgono das Secas e Regi\u00e3o Semi-\u00e1rida do FNE \n\nFonte: MMA, 2004 \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 27 \n\n \n\nFigura II.9 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do Tr\u00f3pico do Semi-\u00e1rido no Brasil. \n\nFonte: IBAMA, 2003. \n\n \n\nO mapa da susceptibilidade do Brasil, elaborado pelo MMA a partir de trabalho \n\nrealizado pelo Centro de Sensoriamento Remoto do IBAMA, determinou tr\u00eas \n\ncategorias de susceptibilidade: Alta, Muito Alta e Moderada. As duas primeiras \n\nreferem-se respectivamente \u00e0s \u00e1reas \u00e1ridas e semi-\u00e1ridas definidas pelo \u00edndice de \n\naridez. A terceira \u00e9 resultado da diferen\u00e7a entre a \u00e1rea do Pol\u00edgono das Secas e as \n\ndemais categorias. Assim, de um total de 980.711,58 km2 de \u00e1reas suscept\u00edveis, \n\n238.644,47 km2 s\u00e3o de susceptibilidade Muito Alta, 384.029,71 km2 s\u00e3o de \n\nsusceptibilidade Alta e 358,037,40 km2 s\u00e3o moderadamente suscept\u00edveis(figura II.10).  \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 28 \n\n \nFigura II.10: Mapa de susceptibilidade do Brasil \n\nFonte: OTAMAR,2006 \n\n \n\nA imprensa vem registrando continuamente o sofrimento das comunidades \n\nsertanejas atingidas pelo problema da desertifica\u00e7\u00e3o e da seca e suas j\u00e1 conhecidas  \n\nconseq\u00fc\u00eancias: pobreza, mis\u00e9ria, desnutri\u00e7\u00e3o, mortalidade infantil elevada e \u00eaxodo \n\nrural (Figura II.11), dentre outras . De fato, ao longo do tempo, a m\u00eddia vem encarando \n\na quest\u00e3o como uma fatalidade geogr\u00e1fica, quando na verdade um conjunto cada vez \n\nmaior de trabalhos cient\u00edficos evidencia substancialmente as a\u00e7\u00f5es predat\u00f3rias do \n\nhomem sobre o meio ambiente como um fator primordial no agravamento da situa\u00e7\u00e3o \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4mica (FREIRE apud SACHS, 2000). \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 29 \n\n \n\nFigura II.11 \u2013 \u201cSeca, devasta\u00e7\u00e3o e abandono\u201d. \n\nFonte: Freire apud Jornal do Commercio, Recife-PE, ed. 10/11/2002. \n\n \n\nTrata-se de um s\u00e9rio e crescente problema de \u00e2mbito mundial, onde o Brasil \n\nest\u00e1 social, econ\u00f4mico, cultural e ambientalmente inserido, cabendo um papel \n\nprimordial ao bin\u00f4mio \u201cCi\u00eancia &amp; Tecnologia\u201d no sentido de prover os instrumentos, \n\nt\u00e9cnicas, dados e procedimentos adequados e necess\u00e1rios \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o, \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, quantifica\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e resultados das pol\u00edticas p\u00fablicas de \n\ncombate \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o, tanto no Brasil, como no mundo, esperando-se uma \n\ncontribui\u00e7\u00e3o significativa das Tecnologias da Geoinforma\u00e7\u00e3o ao permitir uma an\u00e1lise \n\nespacial do problema. \n\n \n\nII.1.4.Indicadores da desertifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 30 \n \n\nFoi o Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente (UNEP \u2013 United \n\nNations Environmental Program), quem patrocinou a primeira tentativa de formula\u00e7\u00e3o \n\nde um sistema de indicadores de desertifica\u00e7\u00e3o, quando estava-se a preparar a \n\nConfer\u00eancia de Nair\u00f3bi (Qu\u00eania), em agosto de 1977. Apesar de mais de 25 anos \n\nterem se passado e das muitas tentativas que v\u00eam sendo feitas, praticamente n\u00e3o \n\nexiste consenso acerca da ado\u00e7\u00e3o de 11 metodologias de indicadores de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o. \u201cComo resultado, proliferam os `sistemas de indicadores`, e os modelos \n\nexplicativos se enfraquecem, n\u00e3o gerando instrumentos eficazes para enfrentar o \n\nproblema.\u201c (MATALLO J\u00daNIOR, 2001, p. 69). \n\n \n\nRodrigues (1997 apud MATALLO J\u00daNIOR, 2001) foi o autor do mais completo \n\ntrabalho de levantamento bibliogr\u00e1fico feito sobre a desertifica\u00e7\u00e3o no Brasil, elaborado  \n\npara o Plano Nacional de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o. Dos 56 t\u00edtulos que foram \n\nanalisados, 15 fazem refer\u00eancia a indicadores e apenas 5, de forma mais consistente, \n\nos usam em suas an\u00e1lises (MATALLO J\u00daNIOR, 2001). Os autores mencionaram um \n\ntotal de 139 indicadores diferentes, dos quais, aproximadamente metade eram \n\nsuperpostos (RODRIGUES, 1997 apud MATALLO J\u00daNIOR, 2001). Assim, a triagem e \n\nagrupamento dos mesmos (dos indicadores) mostra um total de 70 indicadores \n\ndistintos (MATALLO J\u00daNIOR, 2001). \n\n \n\nEm fevereiro de 1999, o Natural Heritage Institute \u2013 NHI, a Funda\u00e7\u00e3o Grupo \n\nEsquel Brasil, a Secretaria Nacional de Meio Ambiente do Governo do M\u00e9xico e a \n\nUniversidade do Chile reuniram em um workshop lideran\u00e7as pol\u00edticas e especialistas \n\nem meio-ambiente do Brasil, Chile, M\u00e9xico e Estados Unidos, para dois dias de \n\ntrabalhos na Cidade do M\u00e9xico. O objetivo deste workshop era desenhar um plano de \n\na\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento de um Sistema de Indicadores de Desertifica\u00e7\u00e3o e um \n\nProjeto para apresenta\u00e7\u00e3o ao Fundo Global para o Meio Ambiente (GEF). \n\n \n\nO Sistema de Indicadores de Desertifica\u00e7\u00e3o proporcionou, ao GEF, ONGs, \n\nformuladores de pol\u00edticas e comunidades relacionadas, uma ferramenta que possibilita \n\nidentificar ecossistemas e comunidades vulner\u00e1veis \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o, desenvolver \n\npol\u00edticas apropriadas para este problema e monitorar os impactos da implementa\u00e7\u00e3o \n\ndestas pol\u00edticas. Al\u00e9m disso, os temas apresentados neste estudo n\u00e3o s\u00e3o \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 31 \n \n\nexclusividade do hemisf\u00e9rio sul. Os indicadores usados no desenho deste Sistema e \n\nas recomenda\u00e7\u00f5es relacionadas s\u00e3o aplic\u00e1veis para estudos em outras regi\u00f5es que \n\ntamb\u00e9m sofram com o baixo cultivo, migra\u00e7\u00e3o das \u00e1reas rurais e perdas na \n\nbiodiversidade dos ecossistemas. \n\n \n\nNeste projeto, com dura\u00e7\u00e3o de quase dois anos, foi desenvolvida uma \n\nmetodologia inovadora de identifica\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de press\u00e3o, estado e resultado \n\ndos processos de desertifica\u00e7\u00e3o. Complementarmente, foi tamb\u00e9m desenvolvido pela \n\nFGEB um software para processamento de informa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nO projeto foi formalmente conclu\u00eddo em dezembro de 2002 e, na atualidade, \n\neste software e o os demais resultados do projeto t\u00eam sido apresentados e aprovados \n\nem v\u00e1rios f\u00f3runs t\u00e9cnicos e pol\u00edticos vinculados \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o da Conven\u00e7\u00e3o de \n\nCombate a Desertifica\u00e7\u00e3o \u2013 UN-CCD. \n\n \n\nOs indicadores foram utilizados para diagnosticar um processo acelerado de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 (rio Grande do Norte e Para\u00edba \u2013 BR), e serviu de \n\nembasamento para a elabora\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de um Projeto de Capacita\u00e7\u00e3o de \n\nRecursos Humanos para uso Sustent\u00e1vel dos Recursos naturais no Serid\u00f3. \n\n \n\nSegundo Kazmierczak (1988), parte do problema verificado no estudo da \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o tem sido a tend\u00eancia de tratar de modo independente os diferentes \n\naspectos a ela relacionados. Em seu estudo sobre o desenvolvimento de um algoritmo \n\npara modelar a susceptibilidade de desertifica\u00e7\u00e3o, foram selecionados seis indicadores \n\nsens\u00edveis ao potencial de desertifica\u00e7\u00e3o, uma vez que se torna impratic\u00e1vel medir \n\ntodos os indicadores de um determinado recurso natural para avaliar os impactos \n\ncausados por tal fen\u00f4meno. Estes indicadores s\u00e3o: precipita\u00e7\u00e3o, erodibilidade do solo, \n\ncobertura vegetal e uso da terra, press\u00e3o exercida pela pecu\u00e1ria, \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nda Diferen\u00e7a Normalizada (IVDN) e \u00cdndice de Repelli. Este \u00faltimo refere-se a um \n\n\u201c\u00edndice de anomalias de precipita\u00e7\u00e3o para a regi\u00e3o semi-\u00e1rida do Nordeste do Brasil, \n\nbaseado na classifica\u00e7\u00e3o da quantidade de precipita\u00e7\u00e3o acumulada num bimestre \n\n(para cada localidade) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de freq\u00fc\u00eancias constitu\u00edda \n\nempiricamente a partir de s\u00e9ries hist\u00f3ricas\u201d. (KAZIMIERCZAK, 1988). \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 32 \n \n\nDetalhando suas causas, o IBAMA (2003) lista os principais agentes \n\nconsiderados desencadeadores da desertifica\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n\u2022 Expans\u00e3o e intensifica\u00e7\u00e3o de uso agr\u00edcola sobre terras secas, n\u00e3o \n\nrespeitando sua capacidade de suporte; \n\n\u2022 Redu\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos de pousio dos campos de cultivo ou pastagem, \n\nn\u00e3o atendendo o tempo necess\u00e1rio \u00e0 sua recomposi\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de irriga\u00e7\u00e3o mal dimensionadas, n\u00e3o dispondo de \n\nadequado sistema de drenagem ou baseando-se na utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \n\nde qualidade duvidosa; \n\n\u2022 Intensa coleta ou corte de plantas para alimentos, fins medicinais, \n\nenerg\u00e9ticos, de constru\u00e7\u00e3o civil ou assemelhados, reduzindo o material \n\ngen\u00e9tico; \n\n\u2022 Desmatamento indiscriminado, especialmente atingindo grandes \n\nextens\u00f5es, encostas, nascentes, \u00e1reas de solo incipiente ou pobre; \n\n\u2022 Queimadas, implementadas peri\u00f3dica e sistematicamente \n\ndesassociadas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de manejo ou controle; \n\n\u2022 Sobrepastoreio, ignorando a capacidade de suporte do ambiente; \n\n\u2022 Minera\u00e7\u00e3o, realizada \u00e0 parte de um sistema de manejo e recupera\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos; \n\n\u2022 Falta de pol\u00edticas de uso da terra, para proceder ao zoneamento das \n\n\u00e1reas e disciplinar o uso e ocupa\u00e7\u00e3o dos solos; \n\n\u2022 Elevadas concentra\u00e7\u00f5es populacionais ou repentinos afluxos \n\nmigrat\u00f3rios, sobrecarregando os recursos naturais; \n\n\u2022 Falta de ajustes das atividades antr\u00f3picas \u00e0s naturais flutua\u00e7\u00f5es do \n\nambiente; \n\n\u2022 For\u00e7as internacionais que estimulam a superexplora\u00e7\u00e3o dos recursos; \n\nentre outros. \n\n \n\nPor sua vez, considerando os aspectos clim\u00e1ticos, hidrogeol\u00f3gicos, \n\nmorfodin\u00e2micos, ed\u00e1ficos, fitogen\u00e9ticos, zoogen\u00e9ticos e antr\u00f3picos, resultam da \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o as seguintes conseq\u00fc\u00eancias (IBAMA, 2003): \n\n\u2022 Redu\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e do epis\u00f3dico fornecimento de \n\n\u00e1gua ao solo; \n\n\u2022 Redu\u00e7\u00e3o de reservas h\u00eddricas; \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 33 \n \n\n\u2022 Eleva\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico; \n\n\u2022 Mudan\u00e7as no macro e microclima; \n\n\u2022 Aumento da aridez; \n\n\u2022 Saliniza\u00e7\u00e3o dos solos e dos recursos h\u00eddricos; \n\n\u2022 Exposi\u00e7\u00e3o dos solos; \n\n\u2022 Compacta\u00e7\u00e3o dos solos; \n\n\u2022 Impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos solos; \n\n\u2022 Ac\u00famulo de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas nos solos; \n\n\u2022 Surgimento e movimenta\u00e7\u00e3o de dunas; \n\n\u2022 Atividade e acelera\u00e7\u00e3o de processos de eros\u00e3o h\u00eddrica e e\u00f3lica; \n\n\u2022 Perda de nutrientes e microorganismos do solo; \n\n\u2022 Mudan\u00e7as no padr\u00e3o de drenagem; \n\n\u2022 Assoreamento de rios, reservat\u00f3rios, \u00e1reas \u00famidas e sistemas \n\nmarinhos; \n\n\u2022 Mudan\u00e7as na composi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Redu\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es; \n\n\u2022 Risco \u00e0 extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies; \n\n\u2022 Redu\u00e7\u00e3o da biodiversidade (vegetal, animal e da paisagem); \n\n\u2022 Coloniza\u00e7\u00e3o por invasoras; \n\n\u2022 Redu\u00e7\u00e3o da viabilidade de energ\u00e9ticos florestais; \n\n\u2022 Desaparecimento da fauna nativa; \n\n\u2022 Redu\u00e7\u00e3o da viabilidade de materiais naturais de uso ou import\u00e2ncia \n\ncultural; \n\n\u2022 Perda de rebanhos; \n\n\u2022 Perda de produtividade agr\u00edcola; \n\n\u2022 Importa\u00e7\u00e3o de produtos b\u00e1sicos; \n\n\u2022 Mudan\u00e7as nos sistemas de produ\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Empobrecimento da popula\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Desestrutura\u00e7\u00e3o da sociedade; \n\n\u2022 Abandono de terras; \n\n\u2022 \u00caxodo rural; \n\n\u2022 Perda do conhecimento tradicional das \u00e1reas abandonadas; \n\n\u2022 Fomento da instabilidade pol\u00edtica na regi\u00e3o; \n\n\u2022 Redu\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade; \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 34 \n \n\n\u2022 Emigra\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Aumento das tens\u00f5es sociais em \u00e1reas receptadoras de migrantes; \n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de bols\u00f5es de pobreza; \n\n\u2022 Aumento da depend\u00eancia de benef\u00edcios do Estado; entre in\u00fameros \n\noutros. \n\n \n\nComo Indicadores de Situa\u00e7\u00e3o, est\u00e3o agrupados aqueles indicadores voltados \n\naos dados sociais, econ\u00f4micos e clim\u00e1ticos. Uma vez que o antropismo \u00e9 \n\ndeterminante para a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, os dados s\u00f3cio-econ\u00f4micos \n\ncaracterizariam \u00e1reas de risco \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o, assim como os indicadores de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, insola\u00e7\u00e3o e evapo-transpira\u00e7\u00e3o \u2013 todos constantemente monitorados \n\nsegundo m\u00e9todos adequados. No outro grupo, como Indicadores de Desertifica\u00e7\u00e3o \n\npropriamente ditos, estariam os indicadores ambientais: \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o, solos e \n\nrecursos h\u00eddricos. Segundo o autor, os indicadores devem ser usados em combina\u00e7\u00e3o, \n\n\u201cpois nenhum deles pode, sozinho, prover as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o \n\ndiagn\u00f3stico da desertifica\u00e7\u00e3o\u201d (MATALLO, 1999). Apreende-se deste modelo a \n\ncomplexidade e, mais que a multidisciplinaridade, uma transdisciplinaridade do estudo \n\ndos processos de desertifica\u00e7\u00e3o. S\u00e3o necess\u00e1rios diversos estudos regionais e locais, \n\nem escalas apropriadas e compat\u00edveis, levando-se em considera\u00e7\u00e3o a grande \n\ndiversidade do semi-\u00e1rido brasileiro. Neste contexto, MATALLO (1999) concluiu que \u201co \n\nsistema de indicadores existentes, ainda que insuficientes e necessitando de \n\ndesenvolvimentos, s\u00e3o os \u00fanicos instrumentos dispon\u00edveis para a compreens\u00e3o do \n\nproblema\u201d. \n\n \n\nO Programa de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o e Mitiga\u00e7\u00e3o dos Efeitos da Seca \n\npara a Am\u00e9rica do Sul, prop\u00f4s um conjunto de seis crit\u00e9rios para estabelecer os \n\nindicadores de forma clara: \n\n\u2022 Relev\u00e2ncia \n\n\u2022 Claridade  \n\n\u2022 Custo \n\n\u2022 Continuidade \n\n\u2022 Compreens\u00e3o  \n\n\u2022 Benef\u00edcio Social \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 35 \n\nO uso desses crit\u00e9rios objetivou o uso das informa\u00e7\u00f5es possibilitando a \n\nsimplifica\u00e7\u00e3o, quantifica\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, de maneira que as informa\u00e7\u00f5es pudessem \n\nser relatadas e integradas, permitindo assim uma compara\u00e7\u00e3o entre diferentes regi\u00f5es \n\ne diferentes aspectos. A metodologia envolveu uma diferencia\u00e7\u00e3o entre vari\u00e1veis, \n\nindicadores e \u00edndices. Os indicadores s\u00e3o depedentes das vari\u00e1reis e quando \n\nagrupados passam a ser representados pelos \u00edndices, conforme o fluxograma a \n\nseguir. Com base nesse estudo foi poss\u00edvel descrever os indicadores da desertifica\u00e7\u00e3o \n\nde forma concesuada, ressaltando o grau de import\u00e2ncia e o n\u00edvel de abrang\u00eancia de \n\ncada um deles(tabela II.5). \n\n \n\nTabela II.5: Indicadores da Desertifica\u00e7\u00e3o \n\n \nFonte: IBAMA, 2003 \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 36 \n \n\nSegundo Sampaio et al (2003), deve-se separar a medida de propens\u00e3o \u00e0 \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o da medida de ocorr\u00eancia de desertifica\u00e7\u00e3o, pois, s\u00e3o coisas distintas, \n\nembora relacionadas \u2013\u2013 \u201cA ocorr\u00eancia da mesma intensidade de desertifica\u00e7\u00e3o em \n\nduas \u00e1reas \u00e9 mais grave na \u00e1rea onde a susceptibilidade \u00e9 maior.\u201d (SAMPAIO et al, \n\n2003, p.53). \n\n \n\nSampaio et al (2003) prop\u00f5e a cria\u00e7\u00e3o de dois \u00edndices: \n\n \n\n\u2022 \u00cdndice de propens\u00e3o \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 \u00cdndice de desertifica\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Dregne (1983), os indicadores podem ser de natureza qualitativa (como a \n\npresen\u00e7a de de crostas ou vo\u00e7orocas no solo) ou quantitativa (por exemplo, a \n\nprofundidade efetiva e a condutividade el\u00e9trica dos solos). Al\u00e9m dessas \n\ncaracter\u00edsticas, os indicadores devem atender as exig\u00eancia de escala temporal e \n\nespacial do processo de desertifica\u00e7\u00e3o (ACCIOLY, 2004). \n\n \n\nA escala temporal \u00e9 importante devido ao fato de apectos como clima, umidade do \n\nsolo, cobertura vegetal, entre outros, serem considerados como indicadores. \n\nEspacialmente, os processos e fei\u00e7\u00f5es que ocorrem no meio ambiente dependem da \n\nescala considerada. Accioly apud Dregne (1983) sugere tr\u00eas n\u00edveis hier\u00e1rquicos e \n\nrelaciona seus indicadores (Tabela II.6). \n\n \n\nTabela II.6: Indicadores relevantes de desertifica\u00e7\u00e3o conforme a escala de \n\nmonitoramento \n\n \n\nEscala\u00a0de\u00a0\nmonitoramento\u00a0 Indicadores\u00a0\n\nGlobal\u00a0 albedo,\u00a0tempestades\u00a0de\u00a0areia,\u00a0\n\nprecipita\u00e7\u00e3o\u00a0pluvial,\u00a0eros\u00e3o\u00a0do\u00a0solo\u00a0e\u00a0\n\nsedimenta\u00e7\u00e3o,\u00a0saliniza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0solos\u00a0\n\nRegional\u00a0 Produtividade,\u00a0biomassa,\u00a0clima,\u00a0\n\nnutri\u00e7\u00e3o,\u00a0saliniza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0solos\u00a0\n\nLocal\u00a0 Produtividade,\u00a0qualidade\u00a0de\u00a0vida\u00a0da\u00a0\u00a0\n\npopula\u00e7\u00e3o,\u00a0percep\u00e7\u00e3o\u00a0humana\u00a0do\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\u00a0 problema\u00a0\n\nFonte: ACCIOLY, 2004 apud DREGNE, 1983 \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 37 \n \n\nPelas facilidades de An\u00e1lise Espacial com dados advindos de imagens de \n\nsat\u00e9lite, ACCIOLY et al (2001) afirmam que \u201cum dos indicadores da desertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\nredu\u00e7\u00e3o da cobertura de plantas perenes\u201d, aliado \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o dos solos em \u00e1reas \n\ncom menor cobertura vegetal. Segundo os autores, estas duas condi\u00e7\u00f5es provocam o \n\naumento do albedo das superf\u00edcies sujeitas \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nII.1.5.N\u00facleos de Desertifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA ocorr\u00eancia de processos de desertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 evidenciada pelo aparecimento \n\nde determinadas manchas de solo no semi-\u00e1rido nordestino. S\u00e3o \u00e1reas de solos \n\nrasos, quase que reduzidas ao afloramento rochoso, sem capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua, pois cessadas as chuvas, elas ficam imediatamente desidratadas. Os solos \n\ndessas \u00e1reas tamb\u00e9m apresentam defici\u00eancias em mat\u00e9ria de nutrientes, que \n\ncontribuem para potencializar sua voca\u00e7\u00e3o para a desertifica\u00e7\u00e3o. Ali o clima \u00e9 o \n\nmesmo das \u00e1reas mais pr\u00f3ximas, observando-se diferen\u00e7as espec\u00edficas em fun\u00e7\u00e3o do \n\ntipo de solo. Significa dizer que ao lado dos fatores gerais que comandam os \n\nprocessos de desertifica\u00e7\u00e3o, h\u00e1 fatores locais determinados pelas condi\u00e7\u00f5es de solo. \n\nDa\u00ed ser poss\u00edvel encontrar manchas f\u00e9rteis de solos, ao lado de manchas \n\ndesertificadas ou em processo de desertifica\u00e7\u00e3o. (Vasconcelos Sobrinho, 1983: 26.) \n\n \n\nA ocorr\u00eancia dessas manchas determina o processo de constitui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\ndenominadas por Vasconcelos Sobrinho como N\u00facleos de Desertifica\u00e7\u00e3o. Os N\u00facleos \n\nde Desertifica\u00e7\u00e3o t\u00eam uma dupla import\u00e2ncia conceitual: ora se caracterizam como o \n\nefeito m\u00e1ximo do processo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, ora representam seu indicador \n\nmais importante. Os N\u00facleos de Desertifica\u00e7\u00e3o apresentam tend\u00eancia a se \n\nexpandirem, em detrimento das \u00e1reas vizinhas. (Vasconcelos Sobrinho, 1983: 27.) \n\n \n\nOs N\u00facleos de Desertifica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m podem ser encontrados de forma \n\nisolada, fora de \u00e1reas degradadas. S\u00e3o os chamados N\u00facleos de Desertifica\u00e7\u00e3o \n\nSolit\u00e1rios, constitu\u00eddos como resultado direto da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Esses n\u00facleos \n\nocorrem em \u00e1reas cultivadas intensa e ininterruptamente. Os N\u00facleos Solit\u00e1rios \n\ntamb\u00e9m surgem como resultado da \u201ctomada de empr\u00e9stimo\u201d de terras marginais \u00e0s \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 38 \n \n\nrodovias, para a constru\u00e7\u00e3o das pistas de rolamento. As \u00e1reas desses n\u00facleos t\u00eam \n\nrecupera\u00e7\u00e3o dif\u00edcil, pois sua constitui\u00e7\u00e3o foi feita \u00e0s custas da retirada total do solo. \n\nCom a colabora\u00e7\u00e3o do prof. Vasconcelos Sobrinho, que a Sudene iniciou, em \n\n1977, o estudo das \u00e1reas em processo de desertifica\u00e7\u00e3o. Esses estudos tinham em \n\nvista identificar as \u00e1reas mais atingidas pelo fen\u00f4meno e selecionar as consideradas \n\nmais cr\u00edticas, como \u00e1reas piloto \u2013 seis \u00e1reas inicialmente (Tabela II.7) -, para efeito de \n\nmapeamento.  \n\nTabela II.7: \u00c1reas piloto para investiga\u00e7\u00e3o sobre desertifica\u00e7\u00e3o no semi-\u00e1rido \n\nbrasileiro \n\n\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 REGI\u00d5ES\u00a0\u00a0\n\nMUNIC\u00cdPIOS\u00a0\n\u00c1REAS\u00a0PILOTO\u00a0\u00a0\u00a0\n\nESTADO\u00a0\nNATURAIS\u00a0E/OU\u00a0\n\nSELECIONADAS\u00a0 \u00a0MICRORREGI\u00d5ES\n\n\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0HOMOG\u00caNEAS\u00a0\n\n1\u00a0 Piau\u00ed\u00a0 Caatinga\u00a0e\u00a0Cerrado\u00a0 Gilbu\u00e9s,\u00a0Simpl\u00edcio\u00a0Mendes,\u00a0Cristino\u00a0Castro,\u00a0Ribeiro\u00a0Gon\u00e7alves\u00a0\n\n\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 Correntes,\u00a0Bom\u00a0Jesus\u00a0e\u00a0munic\u00edpios\u00a0vizinhos\u00a0\n\n2\u00a0 Cear\u00e1\u00a0 Inhamuns\u00a0 Tau\u00e1,\u00a0Arneiroz,\u00a0Momban\u00e7a,\u00a0Aiuaba,\u00a0Catarina,\u00a0Saboeiro,\u00a0Ira\u00e7uba\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 e\u00a0munic\u00edpios\u00a0vizinhos\u00a0\n\n3\u00a0 Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Norte\u00a0 Serid\u00f3\u00a0 Currais\u00a0Novos,\u00a0Acari,\u00a0Parelhas,\u00a0Equador,\u00a0Carna\u00faba\u00a0dos\u00a0Dantas,\u00a0\n\n\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 Caic\u00f3\u00a0e\u00a0Jardim\u00a0do\u00a0Serid\u00f3\u00a0\n\n4\u00a0 Para\u00edba\u00a0 Cariris\u00a0Velhos\u00a0 Juazeirinho,\u00a0S\u00e3o\u00a0Jo\u00e3o\u00a0do\u00a0Cariri,\u00a0Serra\u00a0Branca,\u00a0Cabaceiras,\u00a0Camala\u00fa,\u00a0\n\n\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 Picu\u00ed\u00a0e\u00a0munic\u00edpios\u00a0vizinhos\u00a0\n\n5\u00a0 Pernambuco\u00a0 Sert\u00e3o\u00a0Central\u00a0 Salgueiro,\u00a0Parnamirim,\u00a0Cabrob\u00f3,\u00a0Itacuruba,\u00a0Bel\u00e9m\u00a0do\u00a0S\u00e3o\u00a0Francisco,\u00a0\n\n\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 Petrolina,\u00a0Afr\u00e2nio,\u00a0Ouricuri,\u00a0Araripina\u00a0e\u00a0munic\u00edpios\u00a0vizinhos\u00a0\n\n6\u00a0 Bahia\u00a0 Sert\u00e3o\u00a0do\u00a0S\u00e3o\u00a0 Uau\u00e1,\u00a0Macucur\u00e9,\u00a0Chorroch\u00f3,\u00a0Abar\u00e9,\u00a0Rodelas,\u00a0Cura\u00e7a,\u00a0Gl\u00f3ria,\u00a0Jeremoabo,\u00a0\n\n\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 Francisco\u00a0 Juazeiro\u00a0e\u00a0munic\u00edpios\u00a0vizinhos\u00a0\n\nFonte: MMA, 2004 \n\nA partir dessas \u00e1reas, foram selecionadas quatro \u00e1reas (Tabela II.8), com \n\nintensa degrada\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o de estudos mais espec\u00edficos, Caracterizando-as \n\ncomo \u00e1reas desertificadas e de alto risco, os chamados N\u00facleos de Desertifica\u00e7\u00e3o. \n\nS\u00e3o eles: Gilbu\u00e9s-PI, Irau\u00e7uba-CE, Serid\u00f3-RN e Cabrob\u00f3-PE, totalizando uma \u00e1rea de \n\n18.743,5 km2 (Figura II.12). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 39 \n\nTabela II.8: N\u00facleos de desertifica\u00e7\u00e3o \n\nSUPERF\u00cdCIE\u00a0(km2)\u00a0 POPULA\u00c7\u00c3O\u00a0\u00a0 CAUSAS\u00a0PRINCIPAIS\u00a0DA\u00a0DESERTIFICA\u00c7\u00c3O\u00a0E/OU\u00a0DA\u00a0N\u00daCLEOS\u00a0\n\n\u00a0\u00a0 (HABITANTES) DEGRADA\u00c7\u00c3O\u00a0\u00a0\u00a0\n\n1.\u00a0Gilbu\u00e9s\u00a0?\u00a0PI\u00a0 6.131\u00a0 10.000\u00a0 Regi\u00e3o\u00a0devastada\u00a0por\u00a0mineradoras\u00a0\n\n2.\u00a0Ira\u00e7uba\u00a0?\u00a0CE\u00a0 4.000\u00a0 34.250\u00a0 Ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0desordenada\u00a0do\u00a0solo\u00a0\n\n3.\u00a0Serid\u00f3\u00a0?\u00a0RN\u00a0 2.341\u00a0 244.000\u00a0 Solos\u00a0aluviais\u00a0utilizados\u00a0para\u00a0a\u00a0extra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0argila\u00a0e\u00a0lenha\u00a0\n\n4.\u00a0Cabrob\u00f3\u00a0?\u00a0PE\u00a0 5.960\u00a0 24.000\u00a0 O\u00a0solo\u00a0fr\u00e1gil\u00a0n\u00e3o\u00a0suportou\u00a0a\u00a0pecu\u00e1ria\u00a0e\u00a0a\u00a0agricultura\u00a0\n\n\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\n\n18.431\u00a0 312.250 \u00a0\u00a0TOTAL\u00a0\n\nFonte: MMA, 2004 \n\n \n\n \n\nFigura II.12: N\u00facleos Desertificados no Brasil \n\n Fonte: MMA, 2003 \n\nII.1.5.1.N\u00facleo de Desertifica\u00e7\u00e3o do Serid\u00f3 \n\n \n\nA degrada\u00e7\u00e3o das terras do Rio Grande do Norte vem contribuindo para a \n\nintensifica\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno da desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o. O Estado possui cerca de \n\n57,4% do seu territ\u00f3rio inclu\u00eddo nas categorias grave e muito grave de ocorr\u00eancia de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o e de um n\u00facleo de desertifica\u00e7\u00e3o de 5,39%, o que evidencia processos \n\nde degrada\u00e7\u00e3o ambiental bastante preocupantes, conforme mostra a figura II.13. \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 40 \n\n \n\nFigura II.13: \u00c1reas de ocorr\u00eancia de desertifica\u00e7\u00e3o no Rio Grande do Norte \n\nFonte: Carvalho et al., 2000 apud Vianna, 2006 \n\nO N\u00facleo de Desertifica\u00e7\u00e3o do Serid\u00f3 localiza-se no interior do Nordeste Semi-\n\n\u00c1rido, em \u00e1rea de solos de baix\u00edssima fertilidade, a n\u00e3o ser nos escassos terrenos de \n\nbaixadas aluviais, e est\u00e1 submetido a um dos mais caracter\u00edsticos regimes de \n\nescassez e desigual distribui\u00e7\u00e3o de chuvas no Nordeste. Ali, as chuvas falham com \n\nfreq\u00fc\u00eancia, dando lugar \u00e0 ocorr\u00eancia de secas, totais (quando afetam toda a regi\u00e3o) ou \n\nparciais, de dura\u00e7\u00e3o anual (quando ocorrem em anos intercalados) ou plurianual \n\n(quando se estendem por per\u00edodos superiores a um ano). As chuvas nessa regi\u00e3o \n\nocorrem de janeiro a maio, com varia\u00e7\u00f5es de 127 mm a 916 mm, por ano, como \n\naconteceu no per\u00edodo de 1930 a 1955, apresentando valor m\u00e9dio de 497 mm, anuais, \n\nem Cruzeta. \u201cO mapa das isoietas de 22 anos, apresenta esse Serid\u00f3 envolvido pelas \n\nchuvas de 400 a 600 mm.\u201d Como n\u00e3o h\u00e1 orvalho, a \u201cinsola\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \u00e9 de 2.988 horas \n\nde luz solar, por ano,\u201d e a temperatura m\u00e9dia das m\u00e1ximas \u00e9 de 33\u00baC e a das m\u00ednimas \n\nde 22\u00baC; o \u00edndice de aridez, \u00e9 elevado, correspondendo a 3,3.\u201d (Duque, 1964: 61.) \n\n \n\nA Regi\u00e3o do Serid\u00f3 foi classificada como zona muito grave, segundo o Plano \n\nNacional de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o \u2013 PNCD. Essa \u00e1rea representa 24,3% da \u00e1rea \n\ntotal do Estado e abriga 11% da sua popula\u00e7\u00e3o, distribu\u00edda em 28 munic\u00edpios. \n\n \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 41 \n \n\nSzilagyi (2004) lista alguns fatores, apontados como sendo de atesto, da \n\ncondi\u00e7\u00e3o do Serid\u00f3 como potencial n\u00facleo de desertifica\u00e7\u00e3o. S\u00e3o exemplos de tais \n\nfatores listados por ele: \n\n \n\n\u2022 Espa\u00e7amento exagerado entre as esp\u00e9cies vegetais nativas da regi\u00e3o (redu\u00e7\u00e3o \n\nda cobertura vegetal); \n\n\u2022 Extin\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de esp\u00e9cimes t\u00edpicas; \n\n\u2022 Afloramento da base geol\u00f3gica de origem; \n\n\u2022 Assoreamento de rios, a\u00e7udes e barragens (devido \u00e0 aus\u00eancia vegetal das \n\nmargens dos canais fluviais); \n\n\u2022 Perda da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de subsist\u00eancia (como conseq\u00fc\u00eancia da \n\ncompacta\u00e7\u00e3o de solos em \u00e1reas de sobrepastoreio); \n\n\u2022 Saliniza\u00e7\u00e3o de solos (devido \u00e0 pr\u00e1tica inadequada da irriga\u00e7\u00e3o). \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o, a regi\u00e3o apresenta um tipo peculiar de caatinga, \n\nconstituindo uma forma\u00e7\u00e3o herb\u00e1ceo-lenhosa, tipicamente caducif\u00f3lia, com grande \n\nquantidade de plantas espinhosas, de engalhamento baixo, com cact\u00e1ceas e \n\nbromeli\u00e1ceas em algumas \u00e1reas. Apesar da grande \u00e1rea com cobertura vegetal ainda \n\nexistente no Serid\u00f3, a maior parte dela est\u00e1 localizada em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente, e n\u00e3o pode ser legalmente explorada. O uso racional destes recursos \n\ndepende do conhecimento da oferta e da demanda dos mesmos e das pr\u00f3prias \n\ncaracter\u00edsticas do Serid\u00f3. A demanda naquela regi\u00e3o refere-se, em ess\u00eancia, aos \n\nenerg\u00e9ticos florestais \u2013 lenha e carv\u00e3o vegetal \u2013 utilizados principalmente pela \n\nind\u00fastria da cer\u00e2mica, pelas padarias e olarias, que juntas eram respons\u00e1veis pela \n\nmetade do consumo industrial, ainda em 1989. Cabe aqui um destaque. Naquela \n\n\u00e9poca, o n\u00famero de ind\u00fastrias de cer\u00e2micas era de apenas 8, chegando, no ano de \n\n2000, ao n\u00famero de 77 estabelecimentos. Este aumento com certeza est\u00e1 \n\ncontribuindo para o avan\u00e7o do processo de desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, j\u00e1 que estes \n\nenerg\u00e9ticos prov\u00eam de \u00e1reas exploradas sem crit\u00e9rios de sustentabilidade. Al\u00e9m de \n\ncausar grande impacto sobre a vegeta\u00e7\u00e3o, a atividade da cer\u00e2mica ainda causa \n\ngrande impacto sobre as \u00e1reas mineradas para a extra\u00e7\u00e3o da argila, retirado muitas \n\nvezes da \u00e1rea dos baixios e dos aluvi\u00f5es, impossibilitando o uso da \u00e1rea para a \n\nagricultura (CARVALHO et al., 2000 apud VIANNA, 2006). \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 42 \n \n\nOs insumos b\u00e1sicos para a ind\u00fastria cer\u00e2mica s\u00e3o: a argila, o combust\u00edvel para \n\na queima \u2013 em sua maioria a lenha \u2013 a energia el\u00e9trica e a \u00e1gua. Cada ind\u00fastria \n\ncer\u00e2mica tenta dispor destes recursos da melhor forma poss\u00edvel, sempre considerando \n\na rela\u00e7\u00e3o custo-benef\u00edcio. As argilas s\u00e3o oriundas, predominantemente, das v\u00e1rzeas \n\ndos grandes rios ou a\u00e7udes, retiradas por meio de retroescavadeiras e tratores, com \n\nas lavras da argila feitas de maneira informal.  \n\n \n\nPol\u00edtica e administrativamente delimitado pelo IBGE, o \u201cSerid\u00f3\u201d tem uma \n\nconfigura\u00e7\u00e3o distinta da que foi sendo constru\u00edda de acordo com as especificidades \n\nhist\u00f3ricas e culturais da regi\u00e3o. Para o Ibge, o Serid\u00f3 \u00e9 integrado por duas \n\nMicrorregi\u00f5es Geogr\u00e1ficas \u2013 a do Serid\u00f3 Ocidental, composta pelos munic\u00edpios de \n\nCaic\u00f3, Ipueira, Jardim do Serid\u00f3, Piranhas, S\u00e3o Fernando, S\u00e3o Jo\u00e3o do Sabugi, Serra \n\nNegra do Norte e Timba\u00faba dos Batistas e a do Serid\u00f3 Oriental composta pelos \n\nmunic\u00edpios de Acari, Carna\u00faba dos Dantas, Cruzeta, Currais Novos, Equador, Jardim \n\ndo Serid\u00f3, Ouro Branco, Parelhas, Santana do Serid\u00f3 e S\u00e3o Jos\u00e9 do Serid\u00f3, \n\nabrangendo uma superf\u00edcie de 6.970,60 km\u00b2.  \n\n \n\nEstudos recentes realizados pelas Consultoras Tecnosolo &amp; CEP, para a \n\nFedera\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Rio Grande do Norte-Fiern, salientaram caracter\u00edsticas \n\nassinaladas por Guimar\u00e3es Duque. Do ponto de vista hidrogr\u00e1fico disp\u00f5e de uma rede \n\nfluvial constitu\u00edda por rios n\u00e3o-perenes.  Excetuados os anos de seca, eles \n\napresentam dois ciclos perfeitamente caracterizados: um, com escoamento, durante o \n\nper\u00edodo chuvoso, e outro, sem escoamento ou seco, na \u00e9poca de estiagem, t\u00e3o logo \n\ncessam as chuvas. A eologia da regi\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda, predominantemente, pelo \n\ncristalino, circunst\u00e2ncia que aliada ao poder erosivo das chuvas torrenciais d\u00e1 origem \n\na solos rasos que impedem o ac\u00famulo de \u00e1gua no seu perfil e a conseq\u00fcente \n\ndescarga de base. O clima da regi\u00e3o \u00e9 classificado como muito quente e semi-\u00e1rido, \n\ncom a esta\u00e7\u00e3o chuvosa se atrasando para o outono. Propicia, por isso, um acentuado \n\nd\u00e9ficit h\u00eddrico anual. \n\n \n\nDe acordo com o Diagn\u00f3stico Ambiental da regi\u00e3o, realizado pela Embrapa \n\nSolos, no ano de 2000, seus solos pertencem, dominantemente, \u00e0 categoria dos Bruno \n\nN\u00e3o-C\u00e1lcicos, caracterizados pela escassa profundidade e elevada suscetibilidade \u00e0 \n\neros\u00e3o. Apresentam aptid\u00e3o agr\u00edcola limitada, por conta da a\u00e7\u00e3o conjunta de fatores \n\ncomo relevo, vegeta\u00e7\u00e3o e regime h\u00eddrico. Apresentam acentuada defici\u00eancia de \u00e1gua, \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 43 \n \n\nalta pedregosidade na superf\u00edcie, pouca profundidade efetiva e alta suscetibilidade \u00e0 \n\neros\u00e3o. Por isso, \u00e9 dif\u00edcil encontrar faixas amplas e cont\u00ednuas de terras cultiv\u00e1veis. \n\nS\u00e3o relatadas tamb\u00e9m a presen\u00e7a de outro tipos de solos como, Planossolos, \n\nRegossolos e Lit\u00f3licos, sendo estes em menor propor\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nO tipo de agricultura e as pr\u00e1ticas culturais primitivas, n\u00e3o adaptadas ao \n\nmanejo adequado de solo, v\u00eam diminuindo progressivamente a capacidade produtiva \n\ndos solos, por conta de sua degrada\u00e7\u00e3o, sendo poss\u00edvel, atualmente, encontrar \n\ngrandes extens\u00f5es de terras que devem deixar de ser exploradas, da\u00ed decorrendo a \n\nurg\u00eancia de restaurar a vegeta\u00e7\u00e3o de cobertura. (Cons\u00f3rcio Tecnosolo &amp; CEP, 1999: \n\nv. 3, 327-328). \n\n \n\nA popula\u00e7\u00e3o do Serid\u00f3 cresceu extraordinariamente, desde a consolida\u00e7\u00e3o do \n\nMunic\u00edpio de Vila do Pr\u00edncipe, atual munic\u00edpio de Caic\u00f3, que pode ser considerado \n\ncomo \u00e1pice da conquista da emancipa\u00e7\u00e3o administrativa do Serid\u00f3, em 31 de julho de \n\n1788, de acordo com o diagn\u00f3stico do Plano de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da \n\nregi\u00e3o do Serid\u00f3. De um total de 3.630 hab, em 1782, passou para 6.276 (em 1824), \n\n15.921 (em 1855), 31.281 (em 1872)(Medeiros, 1952). Em 1996 a popula\u00e7\u00e3o era de \n\n289.767 habitantes de acordo com dados do IBGE. \n\n \n\nAinda nesse contexto hist\u00f3rico, observa-se que com a pecu\u00e1ria, o Serid\u00f3 \n\nrepresentou o sustent\u00e1culo do povoamento das Capitanias de Pernambuco, Itamarac\u00e1 \n\ne da Para\u00edba. A pecu\u00e1ria de in\u00edcio e o algod\u00e3o, bem mais tarde, a par com o cultivo de \n\nlavouras alimentares, nas terras mais f\u00e9rteis, de permeio com a cultura algodoeira, \n\nconstitu\u00edram a matriz b\u00e1sica das atividades econ\u00f4micas do Serid\u00f3. Outra importante \n\nfonte de expans\u00e3o econ\u00f4mica no Serid\u00f3 foi a minera\u00e7\u00e3o, iniciada por volta dos anos \n\n30/40, do s\u00e9culo XX. Suas possibilidades centraram-se em minerais como a tantalita \u2013 \n\ncom jazidas importantes nos Munic\u00edpios de Jardim do Serid\u00f3, Parelhas, Acari e Currais \n\nNovos \u2013, o berilo, a scheelita (com reservas de min\u00e9rios e ind\u00fastrias localizadas em \n\nCurrais Novos, Caic\u00f3, Serra Negra, Jardim do Serid\u00f3 e Parelhas) e a cassiterita. \n\n(Medeiros, 1952: 86.)  \n\n \n\nO decl\u00ednio da riqueza gerada no Serid\u00f3 veio com a crise da economia \n\nalgodoeira e da minera\u00e7\u00e3o, agravada pelo impacto que a degrada\u00e7\u00e3o ambiental \n\nexerce sobre as popula\u00e7\u00f5es, rurais e urbanas, como fruto das pr\u00e1ticas inadequadas de \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 44 \n \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Neste quadro salientam-se os elevados \u00edndices de \n\ndesmatamento, os quais evidenciam para muitas \u00e1reas, fortes evid\u00eancias de \n\nprocessos quase irrevers\u00edveis de desertifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nOutras pol\u00edticas p\u00fablicas contribu\u00edram para aumentar o uso inadequado dos \n\nrecursos florestais do semi-\u00e1rido em geral e do Serid\u00f3, em particular. A sustenta\u00e7\u00e3o \n\ndessas pol\u00edticas tem sempre uma raz\u00e3o econ\u00f4mica. A eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os \n\ninternacionais do petr\u00f3leo, em 1973, fez com que o governo brasileiro estimulasse o \n\nuso do carv\u00e3o vegetal, por parte de ind\u00fastrias nacionais. Em seguida, as ind\u00fastrias \n\nvoltaram a consumir combust\u00edveis derivados do petr\u00f3leo. Mas nesses quase 20 anos \n\nocorreu grande a devasta\u00e7\u00e3o da caatinga em munic\u00edpios como Mossor\u00f3, no Rio \n\nGrande do Norte, e Sobral e Barbalha, no Cear\u00e1. Al\u00e9m da raz\u00e3o econ\u00f4mica, essas \n\ndecis\u00f5es tamb\u00e9m t\u00eam sido pautadas pelos argumentos de gera\u00e7\u00e3o de emprego, por \n\nparte de empres\u00e1rios urbanos e rurais ligadas ao corte de madeira e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \n\ncarv\u00e3o. (Mendes, 1997: 32.) A explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos recursos florestais \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel por 29% da renda gerada pelos pequenos produtores rurais do Rio \n\nGrande do Norte (Pnud/FAO/Ibama, 1993-a.). \n\n \n\nPesquisas realizadas por Vianna (2006), no munic\u00edpio de Parelhas, mostram \n\nque, 20,2% da popula\u00e7\u00e3o acham que a cidade nunca apresentou problemas \n\nrelacionados com a desertifica\u00e7\u00e3o; 9,9% acham que raramente ocorrem problemas \n\nrelacionados com a desertifica\u00e7\u00e3o; 9,4% acham que \u00e0s vezes ocorrem problemas \n\nrelacionados com a desertifica\u00e7\u00e3o; 9,0% acham que quase sempre ocorrem \n\nproblemas relacionados com a desertifica\u00e7\u00e3o; 31,4% acham que a cidade sempre \n\napresenta problemas relacionados com a desertifica\u00e7\u00e3o e 20,2% n\u00e3o t\u00eam opini\u00e3o \n\nsobre o assunto (Figura II.14). As respostas levam a crer, pela maior varia\u00e7\u00e3o neste \n\nponto, que a popula\u00e7\u00e3o local percebe o problema ambiental e a maioria (31,4%) o \n\nreconhecem como um processo cont\u00ednuo. Em contrapartida, n\u00e3o se pode deixar de \n\nlado os (20,2%) sem opini\u00e3o, dado que reflete a falta de informa\u00e7\u00e3o daquela \n\ncomunidade a respeito da desertifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 45 \n\n \nFigura II.14: Opini\u00e3o quanto a freq\u00fc\u00eancia na apresenta\u00e7\u00e3o de problemas \n\nambientais relacionados com a desertifica\u00e7\u00e3o \n\nFonte: VIANNA, 2006 \n\n \n\nII.1.6.O dom\u00ednio da Caatinga \n\n \n\nA regi\u00e3o semi-\u00e1rida nordestina \u00e9 fundamentalmente caracterizada pela \n\nocorr\u00eancia do Bioma Caatinga, como mostra a figura II.15, sendo o \u00fanico bioma \n\nexclusivamente brasileiro.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura II.15: Ocorr\u00eancia do Bioma Caatinga na Regi\u00e3o Semi-\u00e1rida Nordestina; \n\nFonte: IBAMA, 2003. \n\n \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 46 \n\nEsse bioma est\u00e1 dividido em oito ecorregi\u00f5es ou unidades geogr\u00e1ficas de \n\nplanejamento para conserva\u00e7\u00e3o, sendo elas Complexo de Campo maior, Complexo \n\nIbiapaba \u2013 Araripe, depress\u00e3o sertaneja Setentrional, Planalto da Borborema, \n\nDepress\u00e3o Sertaneja Meridional, Complexo da Chapada Diamantina, Dunas do S\u00e3o \n\nFrancisco e Raso da Catarina, como mostra a figura II.16. \n\n \nFigura II.16: Delimita\u00e7\u00e3o do Bioma Caatinga e sua Divis\u00e3o em Ecorregi\u00f5es; \n\nFonte TNC-APNE, 2002 \n\n \n\nDe um modo geral, a Caatinga tem sido descrita na literatura como pobre em \n\nbiodiversidade e de pouca import\u00e2ncia biol\u00f3gica. Por\u00e9m, levantamentos recentes \n\nmostram que esse ecossistema possui um consider\u00e1vel n\u00famero de esp\u00e9cies \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 47 \n\nend\u00eamicas, ou seja, que s\u00f3 ocorrem nesta regi\u00e3o, e que devem ser consideradas \n\ncomo patrim\u00f4nio biol\u00f3gico de valor incalcul\u00e1vel . \n\n \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o pode ser de porte arb\u00f3reo com altura do dossel maior que 10 m e \n\ndi\u00e2metro ao n\u00edvel do peito maior que 20 cm (Figuras II.17 e II.18) ou arbustivo com \n\n\u00e1rvores esparsas, possuindo um porte m\u00e9dio de 2,5 metros de altura e arvoretas com \n\nmais de 3 m, e di\u00e2metro ao n\u00edvel do peito n\u00e3o ultrapassando mais que 10 cm. Na \u00e1rea \n\nconcentram-se mais arbustos eretos e ervas ruderais que florescem no per\u00edodo \n\nchuvoso, secando em seguida (Andrade-lima, 1981). As esp\u00e9cies vegetais s\u00e3o \n\nlenhosas, dec\u00edduas e espinhentas, com elevado grau de xerofilismo (LINS &amp; \n\nALBUQUERQUE, 2001), muitas delas s\u00e3o das fam\u00edlias Malvaceae, Caesalpiniaceae, \n\nMimosaceae, Fabaceae, Bromeliaceae, Euphorbiaceae e Cactaceae (SUDENE, \n\n1975). \n\n \n\n \nFigura II.17: Caatinga Densa \u2013 Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\nFonte: Accioly, 1999 \n\n \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 48 \n\n \nFigura II.18: Caatinga Aberta \u2013 Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\nFonte: Accioly, 1999 \n\n \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o de Caatinga possu\u00ed caracter\u00edsticas fisiol\u00f3gicas e anat\u00f4micas que \n\nimpedem ao m\u00e1ximo a perda d\u00b4\u00e1gua ex: o caule suculento das Cactaceae, a cut\u00edcula \n\nespessa das Bromeliaceae, as t\u00faberas aq\u00fc\u00edferas de Spondias tuberosa (umbu) \n\nAnacardiaceae (ANDRADE-LIMA, 1972; BAUTISTA, 1988) e ra\u00edzes bem \n\ndesenvolvidas, grossas e penetrantes, para aumentar a adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de \n\nsemi-aridez da regi\u00e3o (LINS &amp; ALBUQUERQUE, 2001). \n\n \n\nSegundo ANDRADE-LIMA (1981), a vegeta\u00e7\u00e3o de Caatinga cresce em \n\ndiferentes tipos de solos, de acordo com a profundidade, fragilidade e composi\u00e7\u00e3o \n\narenosa, florescendo na esta\u00e7\u00e3o chuvosa, principalmente as herb\u00e1ceas e escavando-\n\nse no solo durante a esta\u00e7\u00e3o seca. Entretanto, duas ou tr\u00eas esp\u00e9cies podem manter \n\nsuas folhas verdes, como a Ziziphus joazeiro Mart. (juazeiro) e a Maytenus rigida Mart. \n\n(bom nome). \n\n \n\nComo dito, de um modo em geral, a caatinga apresenta diferen\u00e7as fision\u00f4micas \n\nquanto ao porte (arb\u00f3reo, arb\u00f3reo-arbustivo e arbustivo) e a densidade (densa, pouco \n\ndensa e aberta). Na caatinga de densidade aberta ou pouco-densa a penetra\u00e7\u00e3o de \n\nraios solares permite o desenvolvimento do substrato herb\u00e1ceo, com grande dispers\u00e3o \n\nde indiv\u00edduos. Entretanto, devido ao menor ou maior grau de xerofilismo (relacionado \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 49 \n \n\ncom o grau de aridez onde ocorre), a vegeta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode ser classificada em \n\nCaatinga hipoxer\u00f3fila e hiperxer\u00f3fila (SUDENE, 1975). \n\n \n\nA caatinga hipoxer\u00f3fila \u00e9 menos seca que a caatinga hiperxer\u00f3fila, pois se situa \n\nnuma regi\u00e3o de clima menos seco, na faixa bioclim\u00e1tica entre 120 a 150 dias \n\nbiologicamente secos (dbs). As faixas bioclim\u00e1ticas foram constru\u00eddas a partir de \n\ndados meteorol\u00f3gicos da SUDENE (pluviom\u00e9tricos e de temperatura) da s\u00e9rie de 1912 \n\na 1985, associados \u00e0 altitude, geologia, morfologia e solos, assim podem-se \n\ncomprovar as \u00e1reas \u00famidas e como se reflete na vegeta\u00e7\u00e3o (ASSIS, 2000). Suas \n\nesp\u00e9cies mais conhecidas s\u00e3o: Caesalpinia pyramidalis Tul. (catingueira), Senna \n\nesplendida (Vogel) Irwin &amp; Barneby (canaf\u00edstula), Erythrina velutina Willd (mulungu) e \n\nAnadenanthera columbrina Benth. (angico), dentre outras.  \n\n \n\nPor outro lado, a caatinga hiperxer\u00f3fila se apresenta mais seca, estando \n\ninclusa na faixa bioclim\u00e1tica de 150 a 180 dbs (ASSIS, 2000), constituindo-se em uma \n\nvegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpica do semi-\u00e1rido, predominando na regi\u00e3o do S\u00e3o Francisco e do Sert\u00e3o \n\n(SUDENE, 1975) Tem pequeno porte, arbustiva ou arbustiva-arb\u00f3rea, onde se \n\ndestacam as seguintes esp\u00e9cies: Aspidosperma pyrifolium Mart. (pereiro), Caesalpinia \n\npyramidalis Tul. (catingueira), Pilosocereus gounellei Weber. (xique-xique), \n\nSideroxylon obtusifolium (Roem &amp; Schult.) (quixabeira) e Maytenus rigida Mart. (bom \n\nnome), dentre outras \n\n \n\nA expans\u00e3o das \u00e1reas de cultivo tem levado a quase extin\u00e7\u00e3o da caatinga. \n\nAl\u00e9m da perda da biodiversidade, a expans\u00e3o para \u00e1reas impr\u00f3prias, geralmente com \n\nrelevos inadequados, fez com que problemas de eros\u00e3o e assoreamento dos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua e reservat\u00f3rios se agravassem, gerando grandes inunda\u00e7\u00f5es, levando, \n\ntamb\u00e9m, ao aumento dos n\u00edveis de poluentes nos mananciais h\u00eddricos que abastecem \n\nas cidades da regi\u00e3o. Portanto, a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada do solo acelera a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental, com base principalmente em atributos do relevo, e \u00e9 \n\nfundamental para identificar, mapear e valorizar as potencialidades locais, objetivando \n\no uso e manejo racional das terras (Figura II.19). \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 50 \n\n \nFigura II.19: Corte de Madeira Pr\u00f3ximo a Fazenda Canto Alegre \n\nFonte: Accioly, 2001 \n\n \n\nA Caatinga tem \u00edndices pluviom\u00e9tricos muito baixos, em torno de 500 a 700 \n\nmm anuais. Em certas regi\u00f5es do Cear\u00e1, por exemplo, embora a m\u00e9dia para os anos \n\nricos em chuvas seja de 1000 mm, pode chegar a apenas 200 mm nos anos secos. \n\n \n\n Os cerca de 20 milh\u00f5es de brasileiros que vivem na caatinga (IBGE, 2003) \n\nnem sempre podem contar com as chuvas de ver\u00e3o. Quando n\u00e3o chove, o homem do \n\nsert\u00e3o e sua fam\u00edlia sofrem muito. Precisam caminhar quil\u00f4metros em busca da \u00e1gua \n\ndos a\u00e7udes. A irregularidade clim\u00e1tica \u00e9 um dos fatores que mais interfere na vida do \n\nsertanejo. Na longa estiagem, os sert\u00f5es s\u00e3o, muitas vezes, semi-des\u00e9rticos e \n\nnublados, mas, sem chuva. O vento seco e quente n\u00e3o refresca, incomoda. \n\n \n\nII.2.Geod\u00e9sia e Cartografia \n \n\nA Geod\u00e9sia pode ser definida como \u201co ramo da matem\u00e1tica aplicada que \n\ndetermina atrav\u00e9s de observa\u00e7\u00e3o e medi\u00e7\u00f5es, a posi\u00e7\u00e3o  exata de pontos, figuras e \n\ngrandes \u00e1reas sobre a superf\u00edcie terrestre, o formato e o tamanho a Terra, al\u00e9m de \n\nvaria\u00e7\u00f5es da gravidade terrestre\u201d. Na Geod\u00e9sia, utiliza-se o ge\u00f3ide como sendo a \n\nforma mais pr\u00f3xima da terra (Figura II.20), determinado pela superf\u00edcie equipotencial \n\ndo campo da gravidade terrestre que mais se aproxima do n\u00edvel m\u00e9dio dos mares. A \n\nado\u00e7\u00e3o do ge\u00f3ide como superf\u00edcie matem\u00e1tica de refer\u00eancia esbarra no conhecimento \n\nlimitado do campo da gravidade terrestre (veja Graaff-Hunter, 1966), por isso, a \n\nCartografia vale-se de uma superf\u00edcie matem\u00e1tica aproximada, conhecida como \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 51 \n\neleps\u00f3ide de revolu\u00e7\u00e3o (Figura II.21) (GEMAEL, 1970). Visto de um ponto situado em \n\nseu eixo de rota\u00e7\u00e3o, projeta-se como um c\u00edrculo; visto a partir de uma posi\u00e7\u00e3o sobre \n\nseu plano do equador, projeta-se como uma elipse, que \u00e9 definida por um raio \n\nequatorial ou semi-eixo maior e por um achatamento nos p\u00f3los. \n\n \n\n \nFigura .20: Ge\u00f3ide \n\nFonte: Wikp\u00e9dia, 2007 \n\n \n\n \n\n \n\nb \na\n\na \u2013 semi-eixo maior  \nb \u2013 semi-eixo menor  \n\nFigura .21: Elips\u00f3ide de revolu\u00e7\u00e3o \n\nFonte: Wikp\u00e9dia, 2007 \n\n \n\nNeste ponto torna-se oportuno colocar o conceito de \u201cdatum\u201d planim\u00e9trico. \n\nCome\u00e7a-se com um certo elips\u00f3ide de refer\u00eancia, que \u00e9 escolhido a partir de crit\u00e9rios \n\ngeod\u00e9sicos de adequa\u00e7\u00e3o ou conformidade \u00e0 regi\u00e3o da superf\u00edcie terrestre a ser \n\nmapeada. O pr\u00f3ximo passo consiste em posicionar o elips\u00f3ide em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Terra \n\nreal. Para isto imp\u00f5e-se inicialmente a restri\u00e7\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o do paralelismo entre o \n\neixo de rota\u00e7\u00e3o da Terra real e o do elips\u00f3ide. Com esta restri\u00e7\u00e3o escolhe-se um ponto \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 52 \n \n\ncentral (ou origem) no pa\u00eds ou regi\u00e3o e se imp\u00f5e, desta vez, a anula\u00e7\u00e3o do desvio da \n\nvertical, que \u00e9 o \u00e2ngulo formado entre a vertical do lugar no ponto origem e a normal \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie do elips\u00f3ide. Fica definido ent\u00e3o um dos arcabou\u00e7os b\u00e1sicos para o sistema \n\ngeod\u00e9sico do pa\u00eds ou regi\u00e3o: o \u201cdatum\u201d planim\u00e9trico. Trata-se, portanto, de uma \n\nsuperf\u00edcie de refer\u00eancia elipsoidal posicionada com respeito a uma certa regi\u00e3o. Sobre \n\nesta superf\u00edcie realizam-se as medi\u00e7\u00f5es geod\u00e9sicas que d\u00e3o vida \u00e0 rede geod\u00e9sica \n\nplanim\u00e9trica da regi\u00e3o. \n\n \n\nUm \u201cdatum\u201d planim\u00e9trico \u00e9 formalmente definido por cinco par\u00e2metros: o raio \n\nequatorial e o achatamento elipsoidais e os componentes de um vetor de transla\u00e7\u00e3o \n\nentre o centro da Terra real e o do elips\u00f3ide. Na pr\u00e1tica, devido \u00e0 incertezas na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do centro da Terra real, trabalha-se com transla\u00e7\u00f5es relativas entre \n\ndiferentes \u201cdata\u201d planim\u00e9tricos. \n\n \n\nDado um ponto sobre a superf\u00edcie do elips\u00f3ide de refer\u00eancia de um certo \n\n\u201cdatum\u201d planim\u00e9trico, a latitude geod\u00e9sica \u00e9 o \u00e2ngulo entre a normal ao elips\u00f3ide, no \n\nponto, e o plano do equador. A longitude geod\u00e9sica \u00e9 o \u00e2ngulo entre o meridiano que \n\npassa no ponto e o meridiano origem (Greenwich, por conven\u00e7\u00e3o). Fala-se aqui da \n\ndefini\u00e7\u00e3o do sistema de paralelos e meridianos sobre a superf\u00edcie elipsoidal do \n\n\u201cdatum\u201d. \n\n \n\nAs proje\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas desenvolvem-se, ent\u00e3o, atrav\u00e9s de um \n\nmapeamento, normalmente guiado por imposi\u00e7\u00f5es de conformidade ou equival\u00eancia \n\n(veja Snyder, 1987), de pontos sobre o elips\u00f3ide de refer\u00eancia (aquele escolhido para \n\nser a Terra cartogr\u00e1fica) para pontos sobre uma superf\u00edcie de proje\u00e7\u00e3o desenvolv\u00edvel \n\nnum plano (plano, cilindro ou cone). Este mapeamento traduz-se por uma rela\u00e7\u00e3o \n\nentre coordenadas planas ou coordenadas de proje\u00e7\u00e3o e coordenadas geod\u00e9sicas.  \n\n \n\nII.2.1.O Sistema Geod\u00e9sico Brasileiro \n\n \n\nO Sistema Geod\u00e9sico Brasileiro (SGB) \u00e9 definido a partir de um conjunto de \n\npontos geod\u00e9sicos implantados na superf\u00edcie terrestre delimitada pela fronteira do \n\npa\u00eds. Tal como qualquer outro sistema geod\u00e9sico de refer\u00eancia, ele pode ser dividido \n\nem duas componentes: - os dados horizontal e vertical, compostos pelos sistema de \n\ncoordenadas e superf\u00edcies de refer\u00eancia (elips\u00f3ide e ge\u00f3ide) e a rede de refer\u00eancia, \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 53 \n \n\nconsistindo das esta\u00e7\u00f5es monumentadas, as quais representam a realiza\u00e7\u00e3o fisica do \n\nsistema. A rede de nivelamento conta com aproximadamente 60.000 pontos e foi \n\nrecentemente ajustada. A rede horizontal \u00e9 composta por aproximadamente 7.000 \n\npontos (Costa &amp; Fortes, 1991). \n\n \n\nII.2.1.1.Sistema de Refer\u00eancia Brasileiro \n\n \n\nO SAD69 \u00e9 um sistema geod\u00e9sico regional de concep\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica que tinha \n\ncomo objetivo a unifica\u00e7\u00e3o do referencial para os trabalhos geod\u00e9sicos e cartogr\u00e1ficos \n\nna Am\u00e9rica do Sul. A sua ado\u00e7\u00e3o no Brasil se deu no final da d\u00e9cada de 70. A \n\nmaterializa\u00e7\u00e3o do SAD69 foi realizada por t\u00e9cnicas e metodologias de posicionamento \n\nterrestre, destacando-se a triangula\u00e7\u00e3o e poligona\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAs estruturas geod\u00e9sicas e a grande maioria do apoio cartogr\u00e1fico s\u00e3o \n\nestabelecidas por levantamentos realizados com o GPS, por serem mais precisas e \n\nmais eficientes do que aquelas utilizadas na antiga materializa\u00e7\u00e3o do SAD69. \n\nConseq\u00fcentemente, surge uma dificuldade na compatibiliza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o \n\nexistente e dos levantamentos realizados com o GPS. Buscando uma solu\u00e7\u00e3o para \n\neste problema, o IBGE desenvolveu estudos sobre o ajustamento e conex\u00e3o da Rede \n\nPlanim\u00e9trica do Sistema Geod\u00e9sico Brasileiro - SGB ao SIRGAS. \n\n \n\nA Rede de Refer\u00eancia SIRGAS (Figura II.22) \u00e9 uma densifica\u00e7\u00e3o do \n\nInternational Terrestrial Reference Frame (ITRF) na Am\u00e9rica do Sul, via esta\u00e7\u00f5es GPS \n\n(IBGE, 2000). Sua realiza\u00e7\u00e3o inicial \u00e9 composta por 58 esta\u00e7\u00f5es distribu\u00eddas pelo \n\ncontinente sul americano, sendo que 11 est\u00e3o localizadas no Brasil, e destas, 9 \n\ncoincidem com esta\u00e7\u00f5es da Rede Brasileira de Monitoramento Cont\u00ednuo (RBMC) \n\n(IBGE, 1997). \n\n \n\nAs coordenadas das esta\u00e7\u00f5es foram determinadas por uma campanha GPS \n\nrealizada no per\u00edodo de 26 de maio a 4 de junho de 1995 e referidas ao ITRF 94, \n\n\u00e9poca 1995,4 (IBGE, 1997). De 10 a 19 de maio de 2000 foi realizada a campanha \n\nSIRGAS 2000, na qual foram ocupadas 184 esta\u00e7\u00f5es situadas em todo o continente \n\namericano (IBGE, 2000). \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 54 \n\n \nFigura II.22: Esta\u00e7\u00f5es da rede de refer\u00eancia brasileira - Sirgas \n\n \n\nII.2.2.Proje\u00e7\u00e3o Universal Transversa de Mercator \u2013 UTM \n\n \n\nA proje\u00e7\u00e3o UTM, proposta pelos Estados Unidos em 1950, abrange a \n\ntotalidade das longitudes. Para que seja poss\u00edvel, \u00e9 feito um fracionamento em fusos \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 55 \n\nou zonas, de longitude determinada de maneira a n\u00e3o ultrapassar certos limites \n\naceit\u00e1veis de  deforma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nEste fracionamento j\u00e1 havia sido calculado em m\u00f3dulos de 6o de longitude \n\ncada um. Todos s\u00e3o id\u00eanticos, de tal modo que os c\u00e1lculo efetuados para um deles \n\n(fuso padr\u00e3o) t\u00eam seus resultados v\u00e1lidos para a totalidade da Terra, isto \u00e9, para todos \n\nos fusos. \n\n \n\nA numera\u00e7\u00e3o das zonas, come\u00e7ando com a Zona 1, t\u00eam sua origem no \n\nmeridiano de 180oW (ou seja, no antemeridiano de Greenwich) e vai caminhando \n\nprogressivamente para Leste at\u00e9 chegar \u00e0 zona 60, que est\u00e1 compreendida entre \n\n174oE e 180oE. Em Latitude, os fusos s\u00e3o limitados aos paralelos de 80oS e 84oN, \n\nporque as deforma\u00e7\u00f5es seriam muito grandes para latitudes superiores. A diferen\u00e7a de \n\n4o entre latitudes N e S \u00e9 devida \u00e0 diferen\u00e7a de achatamento entre o Hemisf\u00e9rio Norte \n\ne Hemisf\u00e9rio Sul (Figura II.23). \n\n \nFigura II.23: Proje\u00e7\u00e3o UTM \n\n \n\nII.3.Sensoriamento Remoto \n \n\nPor defini\u00e7\u00e3o \u201cSensoriamento Remoto \u00e9 a ci\u00eancia e a arte de obter informa\u00e7\u00f5es \n\nde um objeto, \u00e1rea ou fen\u00f4meno atrav\u00e9s da an\u00e1lise de dados adquiridos por um \n\nmecanismo que n\u00e3o est\u00e1 em contato com o objeto, \u00e1rea ou fen\u00f4meno sob \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o\u201d. (LILLESAND &amp; KIEFER, 1987). \n\n \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 56 \n \n\nO grande desafio das atuais pesquisas em sensoriamento remoto tem sido \n\nbuscar metodologias que se restrinjam cada vez mais a automa\u00e7\u00e3o completa ou quase \n\ncompleta dos processamentos digitais para classifica\u00e7\u00e3o dos diferentes usos da \n\nsuperf\u00edcie terrestre. Notadamente, a elabora\u00e7\u00e3o de algoritmos de \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o \n\n\u2013 NDVI e EVI \u2013 associados com a alta resolu\u00e7\u00e3o temporal do sensor MODIS/Terra tem \n\nproduzido resultados satisfat\u00f3rios no que concerne ao monitoramento global e regional \n\nda din\u00e2mica dos fen\u00f4menos fitogeogr\u00e1ficos mundiais (Huete et al., 2002). \n\n \n\nII.3.1.Comportamento espectral dos solos \n\n \n\nA reflect\u00e2ncia espectral dos solos \u00e9 a express\u00e3o que registra o fluxo de \n\nradia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica refletida pelo solo em rela\u00e7\u00e3o ao fluxo radiante. De acordo \n\ncom Madeira Netto (2001), a reflect\u00e2ncia do solo \u00e9 uma propriedade cumulativa que \n\nderiva do comportamento espectral dos seus constituintes \u2013 minerais, org\u00e2nicos e \n\nflu\u00eddos. Dentre os principais constituintes que afetam o comportamento espectral \n\npodemos destacar os \u00edndices de ferro e mat\u00e9ria org\u00e2nica. O tamanho das part\u00edculas, a \n\ncor, a mineralogia da fra\u00e7\u00e3o de argila, a rugosidade e umidade tamb\u00e9m s\u00e3o fatores \n\nimportantes. \n\n \n\nPara Epiphanio et al. (1992), os principais componentes dos solos s\u00e3o s\u00f3lidos \n\ninorg\u00e2nicos, mate\u00b4ria org\u00e2nica, ar e \u00e1gua. Os espa\u00e7os porosos entre as part\u00edculas de \n\nmateriais s\u00f3lidos s\u00e3o ocupados pela \u00e1gua ou ar, em concentra\u00e7\u00f5es relativas variantes. \n\nA presen\u00e7a da \u00e1gua no solo provoca um decr\u00e9scimo geral da reflect\u00e2ncia em todos os \n\ncomprimentos de onda (Curcio &amp; Petty, 1951). Essa \u00e9 uma caracter\u00edstica bastante \n\nrelevante para a regi\u00e3o do semi-\u00e1rido nordestino, uma vez que esses solos t\u00eam baixa \n\ncapacidade de armazenar \u00e1gua, o que resulta em altos valores de reflect\u00e2ncia \n\n(GUERRA E GUERRA, 1997). \n\n \n\nStoner &amp; Baumgardner(1981) com base em amostras de solos, distinguiram no \n\nintervalo espectral de 520 a 2320?m, cinco tipos de curvas, as quais forma \n\nassociadas aos constituintes que controlam suas reflect\u00e2ncias, conforme mostra a \n\nfigura II.24: \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 57 \n\n \nFigura II.24: Espectro de Reflect\u00e2ncia Representativos de Horizontes Superficiais dos \n\nSolos \n\n Fonte: Madeira Netto, 2002 \n\n \n\nA curva (a) est\u00e1 relacionada ao alto teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica e textura argilosa. \n\nA (b) aos baixos teores em mat\u00e9ria org\u00e2nica e em \u00f3xido de ferro. A curva (c) \n\ncorresponde a teores baixos em mat\u00e9ria org\u00e2nico e m\u00e9dio em \u00f3xido de ferro. O \n\nespectro (d) corresponde ao alto teor de mat\u00e9ria org\u00e2nicos e arenosos e o (e) a alto \n\nteor de \u00f3xidos de ferro e textura argilosa. A an\u00e1lise dessas cinco curvas permitiu \n\ntabela que resume suas principais caracter\u00edsticas (NOVO, 1992), conforme mostra a \n\ntabela 9. \n\n \n\nTabela 9: Regi\u00f5es do espectro mais adequadas ao estudo de propriedades f\u00edsico-\n\nqu\u00edmicas do solo \n\n \n\nRegi\u00f5es \nEspectrais (?m) \n\nPropriedades \n\n0.57 monitoramento de mat\u00e9ria \norg\u00e2nica em solos sem \ncobertura vegetal \n\n0.7 e 0.9 monitoramento do \nconte\u00fado de compostos de \nferro f\u00e9rrico \n\n1.0 monitoramento do \nconte\u00fado de compostos de \nferro ferroso \n\n2.2 monitoramento de umidade \ndo solo \n\nFonte: Madeira Netto, 2002 \n\n \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 58 \n \n\nOutra caracter\u00edstica importante est\u00e1 no fato de se relacionar par\u00e2metros \n\ncolorim\u00e9tricos extra\u00eddos dos espectros de reflect\u00e2ncia dos solos, com seus teores de \n\n\u00f3xido de ferro. Em ambientes \u00e1ridos e semi-\u00e1ridos, Frase(1991) demosntrou a \n\npossibilidade de discriminar o tipo de \u00f3xido de ferro dominante (Goethita ou hematita) \n\nusando a raz\u00e3o de bandas TM3/TM1. \n\n \n\nMuitos estudos tem sido completados mostrando significantes relacionamentos \n\nentre as propriedades do solo e a sua reflect\u00e2ncia espectral no vis\u00edvel e infra-vermelho \n\npr\u00f3ximo(Stoner, 1979; Stoner and Baumgardner, 1981; Baumgardner et.al., 1985; \n\nDaCosta, 1979; Shields et.al., 1968; Condit, 1960). Esses pequisadores enfatizam \n\ncomo os componentes org\u00e2nicos do solo, C, \u00d3xidos de ferro, textura, \u00e1gua e sais \n\nafetam a resposta espectral. \n\n \n\nOutro fator importante no comportamento espectral dos solos \u00e9 o seu teor de \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica (MOS), que \u00e9 uma denomina\u00e7\u00e3o geral para misturas complexas de \n\ncarbono com caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas vari\u00e1veis (Madeira Netto, 2001). De uma \n\nmaneira geral existe uma rela\u00e7\u00e3o entre a resposta espectral no vis\u00edvel e no \n\ninfravermelho pr\u00f3ximo, com solos mais escuros contendo mais mat\u00e9ria org\u00e2nica, \n\nocasionando uma diminui\u00e7\u00e3o da reflect\u00e2ncia. Epiphanio et al.(1992) citam que o \n\nconte\u00fado de mat\u00e9ria org\u00e2nica presente no solo e a composi\u00e7\u00e3o dos constituintes \n\norg\u00e2nicos (\u00e1cidos h\u00famicos e f\u00falvicos) tem uma rela\u00e7\u00e3o inversa na resposta espectral \n\ndos solos, principalmente na faixa do espectro que vai de 0,4 a 2,5 \u00b5m. Baumgardner \n\net al.(1985), demonstrou que dados espectrais obtidos com escanner \u00f3ptico-mec\u00e2nico \n\npodem ser usados com computador implementando modelo de t\u00e9cnicas de \n\nreconhecimento para produzir mapas, os quais delineam solos contendo diferentes \n\nquantidades de mat\u00e9ria org\u00e2nica. Nesse estudo, o objetivo era obter um mapa de teste \n\nlocal mostrando a localiza\u00e7\u00e3o de solos com cinco n\u00edveis de mat\u00e9ria org\u00e2nica. O \n\nconte\u00fado de mat\u00e9ria org\u00e2nica e a resposta espectral correspondente de doze \n\ncomprimentos de onda para cada amostra de solo foram usados como amostras de \n\ntreinamento. Os n\u00edveis de radi\u00e2ncia m\u00e9dia dos doze canais de comprimento de onda \n\nforam plotados versus o conte\u00fado de mat\u00e9ria org\u00e2nica de cada local da amostra. \n\nQuando a resposta relativa para o limite espectal de 0.62 a 0.66 \u00b5m foi plotado, um \n\nvalor de r de 0,74 foi obtido. Contudo, os dados plotados parecem indicar que talvez \n\numa rela\u00e7\u00e3o linear pode n\u00e3o ser v\u00e1lida sobre o limite de mat\u00e9ria org\u00e2nica observado. \n\nAcima de 2% de mat\u00e9ria org\u00e2nica, existe uma correla\u00e7\u00e3o linear com um valor mais alto \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 59 \n \n\nde r. abaixo de 2%, a curva torna-se mais. Quando a mat\u00e9ria org\u00e2nica excede 2% \u00e9 \n\npropriedade dominante na resposta espectral. Quando a mat\u00e9ria org\u00e2nica come\u00e7a a \n\ncair, torna-se menos efetiva em mascarar os efeitos de outros constituintes do solo, \n\ncomo o ferro e mangan\u00eas, na resposta espectral dos solos. \n\n \n\nAltos valores de teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica s\u00e3o raros no semi-\u00e1rido (Duque, \n\n1980), em conseq\u00fc\u00eancia das altas temperaturas que alcan\u00e7am o solos (60\u00baC). neste \n\ncaso, a textura e a granulometria tornam-se fatores importantes para explicar as \n\ncaracter\u00edsticas da sua resposta espectral. A granulometria influ\u00eancia na resposta \n\nespectral dos solos, mostrando uma rela\u00e7\u00e3o inversa entre o tamanho da part\u00edcula e a \n\nsua reflect\u00e2ncia. Quanto menor for o tamanho das part\u00edculas, maior ser\u00e1 o albedo dos \n\nsolos (MADEIRA NETTO, 2001). Stoner e Baumgardner (1980) observaram que os \n\nsolos de textura arenosa aumentam a reflect\u00e2ncia, na medida que propor\u00e7\u00f5es de areia \n\nfina e muito fina tornam-se maiores. A situa\u00e7\u00e3o \u00e9 oposta para solos n\u00e3o arenosos de \n\ntextura m\u00e9dia. A reflect\u00e2ncia desses solos diminue devido a forma\u00e7\u00e3o de agregados \n\nest\u00e1veis em \u00e1gua, ocasionando a cria\u00e7\u00e3o de uma superf\u00edcie diferente daquela formada \n\npor gr\u00e3os simples de solos arenosos. \n\n \n\nEscadafal et al.(1988, 1989),  investigou os relacionamentos entre as cores do \n\nsolo de Munsell e a resposta espectral do LandSat, especialmente em paisagens \n\n\u00e1ridas e relata que os par\u00e2mentros de intensidade, brilho e matiz s\u00e3o \n\nsignificantemente correlacionados com os dados do LandSat. Post et al.(1993),  \n\nmostrou que a componente intensidade \u00e9 usualmente o par\u00e2metro que mais afeta a \n\nenergia refletida da superf\u00edcie da terra, contudo, o brilho e matiz s\u00e3o tamb\u00e9m \n\nimportantes. A pesquisa mostrou que diferentes tamanhos de part\u00edculas tem cores \n\ndiferentes e que fra\u00e7\u00f5es de solo&lt;2mm e fragmentos de rocha >2mm devem ser \n\nmedidos. \n\n \n\nAtrav\u00e9s de trabalhos com a fator bidirecional da reflect\u00e2ncia com uma amostra \n\nde uma regi\u00e3o predominantemente Alfisol no White County, Indiana, Seubert et \n\nal.(1979), ilustra que existem diferen\u00e7as significantes entre as caracter\u00edsticas da \n\nreflect\u00e2ncia em solos levemente, moderamente e severamente erodidos e \u00e1reas \n\ndeposicionais dentro de uma seq\u00fc\u00eancia de eros\u00e3o. Latz expandiu esse trabalho para \n\nincluir a cole\u00e7\u00e3o do espectro dos solos erodidos representando a ordem de solos \n\nMollisol e Ultisol, bem como a ordem de solo Alfisol e Alfisol erodido artificilamente. Os \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 60 \n \n\nresultados corroboraram com os encontrados por Seubert e ilustraram as reflect\u00e2ncias \n\nde todos os solos erodidos estudados foram significantemente diferentes das \n\nreflect\u00e2ncias do seu correspondente n\u00e3o erodido. \n\n  \n\nWeismiller et al. (1985) simulou a resposta espectral do LandsatTM no \n\nlaborat\u00f3rio para amostras do solo feitas em diferentes n\u00edveis de eros\u00e3o e concluiu a \n\npraticabilidade de estimar a eros\u00e3o do solo atrav\u00e9s dos dados de sat\u00e9lite. Mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica e Fe2O3 influenciam significativamente nas propriedades da reflect\u00e2ncia dos \n\nsolos, particularmente na regi\u00e3o de 0.5 a 1.2 \u00b5m. Alto conte\u00fado de MO tende a baixar \n\na reflect\u00e2ncia total, reduz o declive e muda a forma c\u00f4ncava para linear da resposta da \n\nreflect\u00e2ncia na regi\u00e3o de 0.5 a 0.8 \u00b5m. Alto conte\u00fado de Fe2O3, aumenta a \n\nreflect\u00e2ncia total, aumenta o declive muda a forma linear para convexa para a \n\nreflect\u00e2ncia na regi\u00e3o de 0.5 a 0.8 \u00b5m. Dentro da regi\u00e3o de 0.8 a 1.1 \u00b5m, o declive da \n\nreflect\u00e2ncia \u00e9 reduzido com o aumento do conte\u00fado de ferro e o tra\u00e7ado chega a zero. \n\nIntermediariamente o conte\u00fado de MO e Fe2O3 afetam a resposta espectral de acordo \n\ncom suas propor\u00e7\u00f5es dentro da amostra de solo(Weismiller, 1985). \n\n \n\nMuitos pesquisadores t\u00eam estudado os efeitos da mistura mat\u00e9ria org\u00e2nica e \n\n\u00f3xido de ferro sobre a reflect\u00e2ncia na superf\u00edcie dos solos. Os resultados s\u00e3o o \n\ntestemunho para a complexidade de intera\u00e7\u00e3o de muitas vari\u00e1veis na determina\u00e7\u00e3o \n\ndas caracter\u00edsticas da reflect\u00e2ncia dos solos. Pazar(1983) avan\u00e7a no desenvolvimento \n\ndos conceitos de Latz e usa um espectrofot\u00f4metro, integrando a reflect\u00e2ncia total para \n\nestudar os efeitos da MO e Fe2O3 e suas intera\u00e7\u00f5es sobre as caracter\u00edsticas \n\nespectrais de tr\u00eas solos Alfisoils erodidos artificialmente. Ele usou tamb\u00e9m a t\u00e9cnica \n\nde an\u00e1lise da segunda derivada para estudar dados da reflect\u00e2ncia obtida. Pazar \n\nmostrou novamente que a MO e o Fe2O3 s\u00e3o as maiores influ\u00eancias na resposta \n\nespectral de solos erodidos e ainda que o tipo de ferro influ\u00eancia fortemente nas \n\ncaracter\u00edsticas da reflect\u00e2ncia do mesmo. Goethita apresenta cor marrom a amarelo \n\nno solo e tem forte absor\u00e7\u00e3o na banda do 0.52 a 0.65 \u00b5m, forte reflect\u00e2ncia de 0.54 a \n\n0.60 \u00b5m e fraca absor\u00e7\u00e3o na banda de 0.65 \u00b5m. Hematita tem alto poder de \n\npigmenta\u00e7\u00e3o e se apresenta na cor vermelha no solo e absor\u00e7\u00e3o na banda de 0.56 \n\n\u00b5m. Solos que cont\u00e9m Goethita ter\u00e3o energia refletida na regi\u00e3o do verde, amarelo e \n\nvermelho do espectro, entretanto, quando a hematita est\u00e1 presente, comprimentos de \n\nonda verde e amarelo s\u00e3o absorvidos e a energia \u00e9 refletida para a por\u00e7\u00e3o vermelha \n\ndo espectro. \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 61 \n \n\n \n\nEm seus estudos Pazar(1983) mostrou que nem o conte\u00fado de MO, nem o de \n\nFe2O3 sozinho controlaram as caracter\u00edsticas da reflect\u00e2ncia para os solos, mas, a \n\nintera\u00e7\u00e3o entre os dois. Ele provou que o conte\u00fado de Fe2O3 poderia ser estimado \n\ndos dados de reflect\u00e2ncia com precis\u00e3o razo\u00e1vel pela observa\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es de \n\n0.485, 0.56 e 0.66 \u00b5m do espectro e a mat\u00e9ria org\u00e2nica na regi\u00e3o de 0.66 \u00b5m, que \n\ncorrespondem a 3 bandas espectrais do sensor tem\u00e1tico. \n\n \n\n2.3.2.Albedo \n\n \n\nAccioly, et al. (2001), estudou as mudan\u00e7as no albedo no n\u00facleo de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o do Serid\u00f3 atrav\u00e9s de imagens Landsat TM e verificou que o albedo \n\naumentou em  \u00e1reas ocupadas 3121 principalmente por solos Bruno N\u00e3o-C\u00e1lcicos, \n\nLit\u00f3licos e em \u00e1reas onde h\u00e1 predomin\u00e2ncia de afloramentos de rochas. Os solos \n\nBruno N\u00e3o-C\u00e1lcicos e Lit\u00f3licos s\u00e3o reconhecidamente mais suscept\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o. No \n\ncaso dos solos Lit\u00f3licos a hip\u00f3tese mais prov\u00e1vel \u00e9 a de que esse aumento esteja \n\nassociado \u00e0 explora\u00e7\u00e3o da lenha em \u00e1reas que no passado eram mantidas \n\npreservadas. \n\n \n\nSegundo Robinove et al. (1981) imagens albedo podem ser derivadas \n\ndiretamente de imagens digital do Landsat e uma seq\u00fc\u00eancia de imagens albedo \n\npodem ser usadas para mostrar mudan\u00e7as na superf\u00edcie. Mudan\u00e7as podem ser \n\nmapeadas em um n\u00edvel de percentagem selecionada, para mostrar a localiza\u00e7\u00e3o, o \n\npadr\u00e3o, quantidade, e dire\u00e7\u00e3o (aumento ou diminui\u00e7\u00e3o) na mudan\u00e7a do albedo. \u00c1reas \n\nanalisadas por Robinove et al. (1981) mostraram que aumento no albedo \u00e9 \n\nprimeiramente devido ao solo exposto, e diminui\u00e7\u00e3o no albedo \u00e9 primeiramente  \n\ndevido ao aumento da umidade do solo e aumento na densidade da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nEstudos apresentados na Assembl\u00e9ia Geral da ONU (2001) relatam a utilidade \n\nno uso de dados de sat\u00e9lite para estimar albedo da superf\u00edcie, emissividade da \n\nsuperf\u00edcie, temperatura da superf\u00edcie e par\u00e2metros f\u00edsicos relacionados. Algoritmos \n\nt\u00eam sido usados para estimar o albedo da superf\u00edcie por utiliza\u00e7\u00e3o eficaz de dados de \n\ninforma\u00e7\u00f5es de sat\u00e9lite. \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 62 \n \n\nA redu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal tamb\u00e9m aumenta o albedo, que \u00e9 a reflect\u00e2ncia \n\ndas propriedades da superf\u00edcie do solo. Sobre circunst\u00e2ncias espec\u00edficas, o aumento \n\nno albedo reduz a precipita\u00e7\u00e3o local, intensificando o processo de desertifica\u00e7\u00e3o. \n\nLogo, a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 um fator principal na desertifica\u00e7\u00e3o. Sua perda promove a \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o, e a desertifica\u00e7\u00e3o impede sua regenera\u00e7\u00e3o (Convention to Combat \n\nDesertification, UN, 1998). \n\n \n\nII. 3.3.\u00cdndices de vegeta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nOs \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o s\u00e3o t\u00e9cnicas de realce particularmente importantes \n\npara a estratifica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o verde devido a rela\u00e7\u00e3o que estes \u00edndices t\u00eam \n\napresentado com a fitomassa a\u00e9rea. Costa et al. (2002) encontraram que cerca de \n\n76% da varia\u00e7\u00e3o no \u00edndice de \u00e1rea da planta (IAP) da caatinga da regi\u00e3o do Serido-RN \n\npodiam  ser explicados pelo \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o da Diferen\u00e7a Normalizada (NDVI) \n\nextra\u00eddo de imagens do sensor TM. Por meio desta rela\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel elaborar o \n\nmapa da fitomassa a\u00e9rea da caatinga de uma \u00e1rea piloto do sert\u00e3o do Serido-RN, \n\nseparando-se as \u00e1reas de caatinga aberta das intermedi\u00e1rias e densas. \n\n \n\nConsiderando que a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9, em geral, dec\u00eddua as folhas tendem a \n\npossuir uma maior reflect\u00e2ncia quanto maior for a tonalidade de verde da folhas, isto \n\nquer dizer, as plantas mais jovens produzindo maior n\u00famero de folhas podem ser \n\nmelhor detectadas no infravermelho pr\u00f3ximo, ou seja, na regi\u00e3o do EM compreendido \n\nentre 0.7 e 1.1 \u00b5m. Evidentemente que associado com esta caracter\u00edstica f\u00edsica outros \n\nfatores s\u00e3o determinantes para a an\u00e1lise digital das imagens: o tamanho e a forma das \n\n\u00e1rvores, a \u00e1rea envolvida pela biomassa vegetal, a presen\u00e7a de sombras, o grau de \n\nmaturidade da vegeta\u00e7\u00e3o, entre outros. \n\n \n\nNo caso da s\u00e9rie Landsat, a banda 3 servir\u00e1 para diferenciar solo exposto da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, inclusive malha vi\u00e1ria quando poss\u00edvel, bandas 5 e 7 servir\u00e3o para \n\ninterpretar o grau de umidade dos solos e identificar a presen\u00e7a de solos argilosos e a \n\nbanda 4 para detectar o grau de sa\u00fade da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nExistem mais de 20 maneiras de se calcular o IV, examinaremos aqueles \n\nposs\u00edveis de serem implementados neste projeto de pesquisa. Jackson e Huete (1991) \n\nclassificaram os IV em dois grupos: baseado na declividade e baseado na dist\u00e2ncia. O \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 63 \n\nIV baseado na declividade corresponde a uma simples combina\u00e7\u00e3o aritm\u00e9tica que \n\nobjetiva obter o contraste entre o padr\u00e3o de resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o \n\ndo vermelho e do infravermelho pr\u00f3ximo. O IV baseado na dist\u00e2ncia mede o grau de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o presente aferindo a diferen\u00e7a entre qualquer pixel com vegeta\u00e7\u00e3o e aqueles \n\nque correspondem a solo exposto. \n\n \n\nUm terceiro grupo de IV \u00e9 tamb\u00e9m proposto por Kjauth e Thomas (1976), \n\nchamado de transforma\u00e7\u00e3o ortogonal e que se utiliza de todo o conjunto de bandas \n\nespectrais para definir um novo conjunto descorrelacionado. \n\n \n\nO \u00cdndice da Raz\u00e3o da Vegeta\u00e7\u00e3o (IRV) foi proposto por Rouse et al em 1974 \n\npara possibilitar a separa\u00e7\u00e3o entre vegeta\u00e7\u00e3o e solo (IRV=banda4/banda3). Os altos \n\n\u00edndices s\u00e3o relacionados a baixa resposta no vermelho e alta resposta no  \n\n \n\n \n\n5.0\n)4banda3banda(\n)4banda3banda(\n\nIVT +\n+\n?\n\n=\n\n \n\ninfravermelho pr\u00f3ximo. O \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o Transformado foi proposto por Deering \n\net al em 1975 com o objetivo de evitar n\u00fameros negativos que s\u00e3o obtidos com o \n\nc\u00e1lculo do IVT e conduzir o resultado para uma distribui\u00e7\u00e3o normal. \n\n \n\n \n\nO \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o Transformado Corrigido (IVTG) foi proposto por Perry e \n\nLautenschlager em 1984 busca corrigir poss\u00edveis valores negativos que insistam em \n\nocorrer quando do c\u00e1lculo do IVDN.  \n\n \n\n)5.0IVDN(ABSx\n)5.0IVDN(ABS\n\n)5.0IVDN(\nIVTG +\n\n+\n+\n\n=  \n\n \n\nO \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o Transformado de Thiam (IVTT) proposto por Thiam em \n\n1997 busca a obten\u00e7\u00e3o de uma imagem com um menor ru\u00eddo do que aquela obtida \n\ncom o c\u00e1lculo do IVDN  \n\n \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 64 \n\n5.0)]\n3banda4banda\n3banda4banda\n\n(ABS[IVTT +\n+\n?\n\n=  \n\n \n\nO \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o da Raz\u00e3o Normalizada (IVRN) proposto por Baret e \n\nGuyot em 1991 reduz a influ\u00eancia da topografia, ilumina\u00e7\u00e3o e os efeitos da atmosfera. \n\n \n\n1\n4banda\n3banda\n\n1\n4banda\n3banda\n\nIVRN\n+\n\n?\n=  \n\n \n\nO \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o da Diferen\u00e7a Normalizada (IVDN ou NDVI) foi proposto \n\npor Rouse et al (1974) com a finalidade de separar vegeta\u00e7\u00e3o verde de solo exposto. \n\nO NDVI ser\u00e1 a t\u00e9cnica de realce a ser amplamente utilizada neste trabalho. \n\nPara o caso do sensor ETM+ o NDVI tem sido obtido com base nas respostas \n\nespectrais das bandas 3 (0,63 - 0,69 micr\u00f4metros) e 4 (0,76 - 0,90 micr\u00f4metros) \n\nusando-se a seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n NDVIETM+ = (TM4 - TM3) / (TM4 + TM3) \n\n \n\nAs t\u00e9cnicas que usam \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o que tomam como base a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre bandas t\u00eam as seguintes vantagens: ressaltam as diferen\u00e7as espectrais entre \n\n\u00e1reas com diferentes percentagens de cobertura verde, suprimem os efeitos da \n\ntopografia e normalizam as diferen\u00e7as na irradi\u00e2ncia quando s\u00e3o utilizadas imagens \n\nmultitemporais (Singh, 1989). \n\n \n\nII. 4.4.Componentes Principais \n\n \n\nNovos sensores orbitais que operam na faixa espectral do infravermelho termal \n\napresentam imageamento em intervalos de comprimento de ondas, estas faixas \n\n(bandas) podem apresentar uma correla\u00e7\u00e3o interessante no processamento de \n\nimagens. O sensor ASTER, por exemplo, opera em 5 faixas de imageamento. A \n\ngrande correla\u00e7\u00e3o entre bandas multiespectrais em uma imagem de Sensoriamento \n\nRemoto \u00e9 dada pela pr\u00f3pria estrutura de aquisi\u00e7\u00e3o dessas imagens. Tem-se certa \n\nsimilaridade entre as bandas por expressarem essencialmente a mesma informa\u00e7\u00e3o \n\n(LILLESAND, 1994). \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 65 \n\nA An\u00e1lise por Componentes Principais (Principles Component Analysis - PCA) \n\n\u00e9 usada como um m\u00e9todo de compress\u00e3o de dados. Ela permite que dados \n\nredundantes sejam compactados em poucas bandas, isto \u00e9, a dimens\u00e3o dos dados \u00e9 \n\nreduzida. As bandas de dados PCA s\u00e3o n\u00e3o-correlacionadas e independentes, e s\u00e3o \n\nfreq\u00fcentemente melhor interpretadas que os dados fonte (JENSEN, 1996). Esta \n\nt\u00e9cnica tem sido empregada em v\u00e1rias aplica\u00e7\u00f5es de sensoriamento. A utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nPrincipais Componentes em imagens hiperespectrais \u00e9 um exemplo deste tipo de \n\naplica\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nNo processamento de imagens a principal tarefa executada pela PCA pode ser \n\ndescrita da seguinte forma: dadas n imagens brutas (sem qualquer outro tipo de \n\nprocessamento), s\u00e3o analisadas as correla\u00e7\u00f5es entre elas e produzido um novo \n\nconjunto de n novas imagens, com nenhuma correla\u00e7\u00e3o entre si. De modo geral, esse \n\nnovo conjunto de imagens ter\u00e1 as seguintes caracter\u00edsticas: a primeira delas, chamada \n\nde Primeira Componente Principal (PC1) ir\u00e1 conter a informa\u00e7\u00e3o que \u00e9 comum a todas \n\nas n bandas originais; a Segunda Componente Principal (PC2) ir\u00e1 conter a fei\u00e7\u00e3o \n\nespectral mais significante do conjunto e assim sucessivamente as PCs de ordem \n\nmais alta ir\u00e3o conter fei\u00e7\u00f5es espectrais cada vez menos significantes, at\u00e9 a \u00faltima PC, \n\nque concentrar\u00e1 ent\u00e3o a informa\u00e7\u00e3o de ru\u00eddo (CROSTA, 1992). \n\n \n\nA primeira componente principal \u00e9 o autovetor associado ao maior autovalor, a \n\nsegunda componente principal \u00e9 o autovetor associado ao segundo maior autovalor, e \n\nassim por diante. \n\n \n\nOs valores dos dados da an\u00e1lise por componentes principais s\u00e3o resultantes \n\nde simples combina\u00e7\u00f5es lineares de valores de dados originais (LILLESAND, 1994). \n\nPara uma imagem com duas bandas podemos exemplificar a combina\u00e7\u00e3o pelas \n\nequa\u00e7\u00f5es abaixo: \n\nBAI DNaDNaDN 1211 +=  (1) \n\nBAII DNaDNaDN 2221 +=  (2) \n\n \n\nOnde: \n\n \n\n\u2022 DNI e DNII: n\u00famero digital (n\u00edvel de cinza) no novo sistema de coordenadas; \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 66 \n \n\n\u2022 DNA e DNB: n\u00famero digital (n\u00edvel de cinza) no sistema de coordenadas \n\noriginal; \n\n\u2022 a11, a12, a21 e a22: coeficientes de transforma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA PC1 cont\u00e9m o sombreamento topogr\u00e1fico da cena deixando as demais PCs \n\ndesprovidas de informa\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas enquanto que a \u00faltima PC ir\u00e1 conter toda \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de ru\u00eddos, podendo ou n\u00e3o ser descartada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 67 \n \n\nCAP\u00cdTULO III \nASPECTOS DE DETEC\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS DE RISCO \u00c1 DESERTIFICA\u00c7\u00c3O NA \n\nREGI\u00c3O DO SERID\u00d3 \n \n\nRESUMO \n \n\nUm dos indicadores da desertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o da cobertura de plantas perenes. \n\nAliado a essa mudan\u00e7a est\u00e1 a degrada\u00e7\u00e3o dos solos das \u00e1reas com menor cobertura \n\nvegetal, sendo poss\u00edvel sua identifica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de imagens de sensoriamento \n\nremoto. Al\u00e9m de existirem poucos levantamentos florestais que cobrem boa parte do \n\nbioma, os mesmos utilizaram metodologias diferentes, dificultando assim uma \n\ncompara\u00e7\u00e3o de resultados e avalia\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal. Com base \n\nnisso, este estudo buscou contribuir com a pesquisa aplicada a mapear e analisar as \n\n\u00e1reas de risco pass\u00edveis de desertifica\u00e7\u00e3o no semi-\u00e1rido brasileiro, fazendo uma \n\nabordagem conceitual e espacial do problema, tomando como estudo de caso uma \n\n\u00e1rea denominada N\u00facleo de Desertifica\u00e7\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB, utilizando tecnologias \n\nde Sensoriamento Remoto e Geoprocessamento. \n\n \nPalavras-chave: Desertifica\u00e7\u00e3o, Sensoriamento Remoto, Classifica\u00e7\u00e3o \n\nSupervisionada, An\u00e1lise da Precipita\u00e7\u00e3o \n\n \n\nABSTRACT \n \n\nOne of the desertification indicators is the reduction of vegetation cover of perennial \n\nplants. Associated with this reduction is the soils degradation. Both, reduction of \n\nvegetation cover and soil degradation can be evaluated using remote sensing images. \n\nFew and localized forest surveys using different methodologies complicate \n\nmultitemporal comparisons of vegetation cover in this region.  In this context, the \n\nobjective of this study was to contribute with the applied research to map and to \n\nanalyze the areas of desertification risks in the Brazilian semi-arid. To achieve the \n\nobjective remote sensing and GIS techniques, such as supervised classification and \n\nDEM, were used to model the changes in soil cover in a pilot area located at the \n\nDesertification  Nucleus of  Serid\u00f3 (State of Rio Grande do Norte, Brazil). \n\n \n\nKeywords: Desertification, Remote Sensing, Supervised Classification, Precipitation \n\nAnalysis \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 68 \n \n\nIII.1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nNo Brasil, as \u00e1reas mais suscept\u00edveis \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o est\u00e3o no semi-\u00e1rido da \n\nregi\u00e3o Nordeste e do Estado de Minas Gerais. O bioma Caatinga est\u00e1 inserido nesta \n\nregi\u00e3o. Naturalmente fr\u00e1gil, este bioma \u00e9, provavelmente, o mais amea\u00e7ado e o menos \n\nconhecido dos biomas brasileiros. Este ambiente \u00e9 caracterizado por \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o elevada, ocorr\u00eancia de per\u00edodos de seca, solos de pouca \n\nprofundidade, baixa fertilidade e reduzida capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua limitando o \n\nseu potencial produtivo. O Nordeste brasileiro tem cerca de 80% de sua extens\u00e3o \n\nclassificada como semi-\u00e1rida, possuindo cerca de 34 milh\u00f5es de hectares de caatinga \n\n(BRASIL, 2003). \n\n \n\nIn\u00fameras pol\u00edticas contribu\u00edram para exacerbar o uso inadequado dos recursos \n\nflorestais do semi-\u00e1rido em geral e do serid\u00f3, em particular. A eleva\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria \n\ndos pre\u00e7os do petr\u00f3leo, em 1973, fez com que o povo brasileiro estimulasse o osuo do \n\ncarv\u00e3o vegetal, por parte das ind\u00fastrias nacionais(ver refer\u00eancia). \n\n \n\nO uso inadequado e progressivo das terras do semi-\u00e1rido nordestino, \n\nfavorecendo a eros\u00e3o dos solos e a redu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal, associada \u00e0s \n\nvaria\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e as atividades humanas, degrada o meio ambiente. Tal fato \u00e9 \n\nagravado pelo consumo intensivo dos recursos naturais. Nestas condi\u00e7\u00f5es, os \n\nprocessos de desertifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o cada vez mais significativos acarretando redu\u00e7\u00e3o nos \n\nrecursos h\u00eddricos e na produtividade das terras trazendo conseq\u00fc\u00eancias sociais e \n\necon\u00f4micas para as popula\u00e7\u00f5es envolvidas. \n\n \n\n\u00c9 um espa\u00e7o que requer preciso e adequado manejo dos recursos naturais de \n\nsolo e \u00e1gua para evitar a degrada\u00e7\u00e3o e, no limite, a desertifica\u00e7\u00e3o. Em consequ\u00eancia \n\ndo desmatamento, tendo como objetivo principal a produ\u00e7\u00e3o de lenha para alimentar \n\nos fornos das olarias e cer\u00e2micas da regi\u00e3o, estima-se que O Serid\u00f3 tenha perdido \n\nnos \u00faltimos quarenta anos grande parte da sua vegeta\u00e7\u00e3o nativa. \n\n \n\nO monitoramento e a avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais s\u00e3o hoje uma \n\nexig\u00eancia da sociedade para todos os setores e em todos os n\u00edveis de escala espacial. \n\nO aumento da complexidade dos trabalhos de mapeamento e monitoramento da \n\nsuperf\u00edcie \u00e9 o principal respons\u00e1vel pelos avan\u00e7os das formas de capta\u00e7\u00e3o e \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 69 \n \n\nmanipula\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es. Nas \u00faltimas d\u00e9cadas as \u00e1reas de sensoriamento \n\nremoto e geoprocessamento lan\u00e7aram no mercado uma variedade enorme de meios e \n\naplicativos para a execu\u00e7\u00e3o dessa tarefa. \n\nConsiderando o papel que o uso das terras do semi-\u00e1rido tem nos processos \n\nde desertifica\u00e7\u00e3o, este trabalho busca fazer uma avalia\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a do uso e da \n\ncobertura do solo na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB entre os anos de 1987 e 2000, \n\nutilizando t\u00e9cnicas de sensoriamento remoto e geoprocessamento. \n\n \nIII.1.1.As tecnologias da geoinforma\u00e7\u00e3o e desertifica\u00e7\u00e3o \n \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas as \u00e1reas de sensoriamento remoto (Lillesand e Kiefer, \n\n1994; Crosta, 1992) e geoprocessamento (Burrough, 1998) lan\u00e7aram no mercado uma \n\ngrande variedade de sensores, imagens e aplicativos para a execu\u00e7\u00e3o do \n\nmonitoramento e avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais em diversas escalas. O \n\nZoneamento Ecoambiental dentro das unidades geoambientais, por exemplo, \u00e9 \n\nfundamental, dentro das pol\u00edticas conservacionistas pode utilizar estas geotecnologias.  \n\n \n\nAlguns trabalhos sobre o Bioma Caatinga que utilizam t\u00e9cnicas de \n\nsensoriamento remoto e geoprocessamento s\u00e3o mostradas em: Carvalho (1986); \n\nNobrega (1991), Maldonado (1999), Lopes (2005), Camacho e Baptista (2005), \n\nCandido et al (2002), Tavares Jr. et al (2005) e Barbosa (1999). \n\n \n\nConsiderando o papel que o uso das terras do semi-\u00e1rido t\u00eam nos processos \n\nde desertifica\u00e7\u00e3o, este trabalho faz uma avalia\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a do uso e da cobertura \n\ndo solo na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB entre os anos de 1987 e 2000, utilizando \n\nt\u00e9cnicas de sensoriamento remoto e geoprocessamento. \n\n \n\nIII.1.2.N\u00facleo de desertifica\u00e7\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n \n\nO n\u00facleo de desertifica\u00e7\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \u00e9 classificado pelo MMA \n\n(Minist\u00e9rio do Meio Ambiente) como uma das mais atingidas pelo processo de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o. Essa \u00e1rea vem sofrendo um processo intenso de desmatamento \n\ndevido, principalmente, a extra\u00e7\u00e3o de lenha para alimenta\u00e7\u00e3o dos fornos das olarias e \n\ncer\u00e2micas instaladas na regi\u00e3o. Trabalhos como Accioly (2004), Accioly (2001) e \n\nCosta (2001) analisam a desertifica\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea em quest\u00e3o. \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 70 \n\nOs tipos clim\u00e1ticos para regi\u00e3o, de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o proposta \n\nporWilhelm K\u00f6ppen (1846 \u2013 1940), s\u00e3o: BSs\u2019h\u2019: climas muito quentes, semi-\u00e1ridos, \n\ncom esta\u00e7\u00e3o chuvosa se adiantando para o outono, antes do inverno; e BSw\u2019h\u2019: climas \n\nmuito quentes, semi-\u00e1ridos, com esta\u00e7\u00e3o chuvosa atrasando-se para o outono. A \n\nprecipita\u00e7\u00e3o \u00e9 escassa e mal distribu\u00edda, as temperaturas nunca s\u00e3o inferiores a 24\u00baC \n\ne a esta\u00e7\u00e3o seca pode prolongar-se at\u00e9 10 meses. \n\n \n\nA altitude varia de 200 a 700 m com m\u00e9dia de 270 m. O clima \u00e9 tropical semi-\n\n\u00e1rido com precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual de 550 mm e esta\u00e7\u00e3o chuvosa de fevereiro a \n\nmaio. As classes de solo foram mapeadas por Silva et al. (2006). Nessa \u00e1rea \n\npredominam os Luvissolos Cr\u00f4micos v\u00e9rticos fase erodida, quase sempre, associados \n\ncom Neossolos Lit\u00f3licos, os Planossolos N\u00e1tricos, ocorrendo em \u00e1reas com relevo \n\nplano e suave ondulado e os Neossolos Regol\u00edticos que s\u00e3o solos profundos mas de \n\ntextura arenosa. A \u00e1rea \u00e9 dominada por vegeta\u00e7\u00e3o de caatinga heperxer\u00f3fila arb\u00f3rea-\n\narbustiva. Tr\u00eas classes dessa tipologia de caatinga podem ser encontradas na \u00e1rea: \n\ndensa, semi-densa e aberta (Figura III.1). A maior parte da \u00e1rea piloto encontra-se sob \n\nintensa press\u00e3o antr\u00f3pica com ocorr\u00eancia esparsa de caatinga \u201cpreservada\u201d. At\u00e9 o \n\nfinal da d\u00e9cada de 1980, a cultura do algod\u00e3o dominava a ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. No in\u00edcio \n\nda d\u00e9cada de 1980, essa cultura foi, praticamente, devastada pela praga do bicuco \n\n(Anthonomus grandis Boheman, 1843). Atualmente, pastagens, extra\u00e7\u00e3o de minerais \n\ndiversos e olarias, que usam a lenha como combust\u00edvel, s\u00e3o os principais \n\nrespons\u00e1veis pelos impactos ambientais que levam \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o dos solos. \n\n \n\n \nFigura III.1: Caatinga Aberta \u2013 Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\nFonte: Accioly, 1999 \n \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 71 \n\nIII.2. MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n \n\nIII.2.1. \u00c1rea de Estudo \n \n\nFoi selecionada uma \u00e1rea piloto de formato retangular, de aproximadamente \n\n75000 ha, localizada no N\u00facleo de Desertifica\u00e7\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB, com base nos \n\ndados do MMA, que classifica essa regi\u00e3o como uma das quatro mais atingidas pelo \n\nprocesso de desertifica\u00e7\u00e3o. Essa \u00e1rea vem sofrendo um processo intenso de \n\ndesmatamento, devido principalmente a extra\u00e7\u00e3o de lenha para alimenta\u00e7\u00e3o dos \n\nfornos das olarias e cer\u00e2micas instaladas na regi\u00e3o. A \u00e1rea do estudo abrange parte \n\ndos munic\u00edpios de Parelhas (leste), Jardim do Serid\u00f3 (norte), Santana do Serid\u00f3 (sul), \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 Sabugui (sudoeste) e Ouro Branco (sudeste), conforme mostra a figura III.2. \n\n  \n \n \n\nFigura III.2: Localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo \n\n  \n\n Localiza-se, aproximadamente, entre as coordenadas 07\u00ba00\u2019 a 6\u00ba30\u2019 de latitude \n\nsul e 37\u00ba00\u2019 a 36\u00ba30\u2019 de longitude oeste. Esta \u00e1rea encontra-se mapeada na folha \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 72 \n \n\ntopogr\u00e1fica de Jardim do Serid\u00f3 (SB\u201324\u2013Z\u2013B-V e MI \u2013 1131) na escala 1/100000, \n\nrestitu\u00edda pelo Servi\u00e7o Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito, em 1968. \n\n \n\nIII.2.2.Georreferenciamento e vetoriza\u00e7\u00e3o da carta de Jardim do Serid\u00f3 \n \n\nA carta topogr\u00e1fica do Jardim do Serid\u00f3 foi escaneada na 3\u00aa Divis\u00e3o de \n\nLevantamentos do Ex\u00e9rcito \u2013 3\u00aa DL, em scanner tipo A0. Em seguida ela foi \n\ngeorreferenciada e feita a vetoriza\u00e7\u00e3o dos planos de informa\u00e7\u00e3o: rodovias, \u00e1rea \n\nurbana, curvas de n\u00edvel, hidrografia, etc. No caso aqui estudado foi utilizado o ArcGis \n\n8.7. \n\n  \n\nFoi criado um banco de dados (geodatabase \u2013 Geographic Data Bases) no \n\nArcCatalog para armazenar todas as informa\u00e7\u00f5es resultantes do processo de \n\nvetoriza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m dos arquivos gr\u00e1ficos, este formato de dados possibilita, ainda, o \n\narmazenamento das rela\u00e7\u00f5es espaciais entre as classes de objetos geogr\u00e1ficos num \n\nbanco de dados georreferenciados. \n\n \n\nDentro do geodatabase foram criados os planos de informa\u00e7\u00e3o: rodovias, \u00e1rea \n\nurbana, curvas de n\u00edvel, hidrografia. Nesta etapa do processo definiu-se a geometria \n\nda classe e adotou-se o sistema de refer\u00eancia C\u00f3rrego Alegre, em concord\u00e2ncia com \n\nas especifica\u00e7\u00f5es da carta e sistema de proje\u00e7\u00e3o UTM. Posteriormente, o sistema de \n\nrefer\u00eancia foi convertido para  SAD-69. \n\n \n\nO georreferenciamento foi feito utilizando-se as coordenadas dos quatro cantos \n\nda carta. O c\u00e1lculo do erro foi feito pelo m\u00e9todo dos m\u00ednimos quadrados, com um erro \n\nresidual de 9,56681, estando de acordo os \u00edndices recomendados pelo IBGE que s\u00e3o \n\nde 10% do valor da escala. \n\nAp\u00f3s a vetoriza\u00e7\u00e3o das fei\u00e7\u00f5es foi realizada a auditoria das tabelas para \n\ninvestigar a exist\u00eancia de duplica\u00e7\u00f5es de coordenadas com o mesmo atributo. Este \n\nprocedimento foi necess\u00e1rio para evitar interfer\u00eancias nos c\u00e1lculos dos par\u00e2metros \n\nestat\u00edsticos. Uma outra abordagem, de car\u00e1ter qualitativo, foi realizada no intuito de \n\nidentificar fei\u00e7\u00f5es no mapa inconsistentes, eliminando-se erros decorrentes das \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es da carta durante o processo de transforma\u00e7\u00e3o do formato \u201craster\u201d para \n\no formato vetorial. \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 73 \n \n\nIII.2.3.Corregistro da imagem de 2000 \n\nA imagem Landsat TM de 2000 foi corregistrada a partir da imagem Landsat \n\nTM para o ano de 1987, utilizando os pontos de controle, conforme descritos na tabela \n\nabaixo: \n\nTabela III.1: Pontos utilizados para corregistro da imagem Landsat para o ano de 2000 \n\nDescri\u00e7\u00e3o Coordenadas \n\n  Norte Leste \n\nCruzamento saindo de Parelhas. Entrada \u00e0 esquerda vai para Jardim de Serid\u00f3  746794 9271039 \nenquanto seguindo em frente vai para Acar\u00ed \nEntrada para Ouro Branco 743989 9270513 \nEntrada para o ponto 29 (Fazenda) 740530 9272456 \nLajedo visitado com o Sr. Jos\u00e9 Felipe da Silva (vulgo Z\u00e9 Bento).  740539 9272554 \nO lajedo fica dentro da Fazenda Canto Alegre. \nCaatinga Densa dentro da Fazenda do Sr. Raul Medeiros 730535 9255237 \n\n\u00c1rea de caatinga aberta n\u00e3o antropizada 741500 9263000 \n\n \nO erro associado ao corregistro da imagem acima mencionada \u00e9 mostrado na \n\ntabela a seguir: \n \nTabela III.2: Erro do corregistro da imagem Landsat TM para o ano de 2000 \n \n\nControl Point Error: (X) 3.0521 \nControl Point Error: (Y) 3.0850 \nTotal: 4.3396 \n \nX \ninput Y Input X Ref. Y Ref. Type \n\nX \nResidual \n\nY \nResidual \n\nRMS \nerror \n\nContri\nb. Match \n\n746694 9274156 746794 9271039 Control 0,8621455 1,44553236 1,6831098 0,38785   \n743261 9270171 743389 9270513 Control 0,3919687 1,04155528 1,1128687 0,25644 0,94585\n740292 9274255 740530 9272456 Control -1,0547950 5,10620299 5,2140101 1,2015 0,94149\n740176 9277877 740539 9272554 Control -0,5990835 1,38502540 1,5090382 0,34773 0,87776\n730983 9255469, 730535 9255237 Control 0,2489290 4,24461181 4,2519048 0,97979 0,96729\n\n741864 9263970 741500 9263000 Control 3,1685494 3,93259576 5,0502490 1,16376 0,95528\n \n\n \n \n\n \nIII.2.4.Interpreta\u00e7\u00e3o Visual \n\n \n\nFoi escolhida a composi\u00e7\u00e3o colorida 5(R), 4(G) e 3(B), atrav\u00e9s de testes das \n\nmelhores combina\u00e7\u00f5es de bandas do Landsat 5 TM no vis\u00edvel e no infravermelho, para \n\nextra\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es sobre par\u00e2metros associados ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 74 \n\nFoi aplicado um aumento linear de contraste nas tr\u00eas bandas para real\u00e7ar a imagem e \n\nmelhorar a visualiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA carta imagem foi o produto gerado a partir da composi\u00e7\u00e3o colorida e do \n\nrealce (Figura III.1). A imagem foi exportada no formato geotif. A edi\u00e7\u00e3o da carta foi \n\nfeita utilizando o software ArcView 3.2, onde foram adicionadas as informa\u00e7\u00f5es \n\nvetoriais de interesse, como: estradas federais e estaduais, localiza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios \n\ne  principais rios. Foi criado um grid coordenado, utilizando o sistema de proje\u00e7\u00e3o \n\nUTM, fuso 24 e o sistema de refer\u00eancia SAD \u2013 69. \n\n \n\nA interpreta\u00e7\u00e3o visual da carta imagem envolveu o uso de elementos como \n\nvaria\u00e7\u00e3o na tonalidade, na textura, nos padr\u00f5es, nas associa\u00e7\u00f5es, no formato e nas \n\ndimens\u00f5es das fei\u00e7\u00f5es. A separa\u00e7\u00e3o das classes de cobertura caatinga densa, \n\nsemidensa e aberta puderam ser realizadas com base na textura e na tonalidade das \n\nimagens.  \n\n \nFigura III. 1. Carta Imagem da \u00c1rea de Estudo. \n\n \n\nIII.2.5.Classifica\u00e7\u00e3o das Imagens \n \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 75 \n \n\nFoi realizada a classifica\u00e7\u00e3o supervisionada utilizando o m\u00e9todo da m\u00e1xima \n\nverossimilhan\u00e7a (MAXVER) (Cr\u00f3sta, 1992). A identifica\u00e7\u00e3o das classes de uso para as \n\namostras de treinamento foi obtida e outras informa\u00e7\u00f5es georreferenciadas (mapas \n\ntopogr\u00e1ficos, mapas de vegeta\u00e7\u00e3o, etc.). As classes selecionadas foram: caatinga \n\ndensa, caatinga semidensa, caatinga aberta, solo exposto, pastagem, \u00e1rea urbana, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o ribeirinha e a\u00e7udes. \n\n \n\nIII.2.6.Modelo num\u00e9rico de terreno \n \n\nO Modelo Num\u00e9rico de Terreno foi gerado com a utiliza\u00e7\u00e3o do software \n\nArcView 3.2, incluindo o pacote 3D Analist e Spatial Analist, a partir das isolinhas de \n\ncurvas de n\u00edvel anteriormente vetorizadas e ser\u00e3o explicadas a seguir.  \n\n \n\nOs pontos amostrais, resultantes do processo de convers\u00e3o das isolinhas, a \n\nprinc\u00edpio, n\u00e3o armazena informa\u00e7\u00f5es tridimensionais. Isso acontece porque no \n\nprocesso de vetoriza\u00e7\u00e3o no ArcGis um ponto \u00e9 representado atrav\u00e9s de um par de \n\ncoordenadas (X,Y), sem a componente Z. Os valores das cotas s\u00e3o inseridos como \n\natributos da tabela, num processo conhecido como geocodifica\u00e7\u00e3o. Com base nisto, a \n\ngera\u00e7\u00e3o imediata dos pontos tridimensionais representadas pela inclus\u00e3o da \n\ncoordenada Z no modelo num\u00e9rico n\u00e3o foi poss\u00edvel. Foi necess\u00e1ria a convers\u00e3o do \n\nponto bidimensional num ponto tridimensional, associando as coordenadas Z aos \n\nvalores das respectivas cotas. O produtos obtido a partir do MNT foi o mapa de \n\neleva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nIII.2.6 Espacializa\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica  \n \n\nCom o objetivo de se conhecer melhor a din\u00e2mica da precipita\u00e7\u00e3o no per\u00edodo \n\nde 1971 a 1990, foram realizadas an\u00e1lises a partir das m\u00e9dias anuais de quatro postos \n\npluviom\u00e9tricos da Sudene, situados nos munic\u00edpios de Jardim do Serid\u00f3, Parelhas, \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o do Sabugi e Ouro Branco. O munic\u00edpio de Santana do Serid\u00f3 n\u00e3o contribuiu \n\npara as an\u00e1lises por ter sido desativado desde 1975 (Figura III.3). \n\n \n\nEspecialmente para os anos das imagens, 1987 e 2000, foi feita a distribui\u00e7\u00e3o \n\ndas precipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias mensais para avaliar a ocorr\u00eancia dos per\u00edodos seco e \n\nchuvoso. \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 76 \n\n \n\nDe acordo com a an\u00e1lise das m\u00e9dias anuais de precipita\u00e7\u00e3o de 1971 a 1985, \n\nno munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o do Sabugi, observa-se que as maiores m\u00e9dias \n\npluviom\u00e9tricas ocorreram nos anos de 1974 (111 mm) e 1985 (130 mm). Estas m\u00e9dias \n\ns\u00e3o consideradas at\u00edpicas para regi\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos anos anteriores, principalmente \n\npara os anos de 1983 e 1990, que registraram os menores \u00edndices de chuva (22 e 24 \n\nmm, respectivamente). \n\n \n\n \nFigura III.3: Distribui\u00e7\u00e3o Espacial dos Postos Pluviom\u00e9tricos na \u00c1rea de Estudo \n\n \n\nNo munic\u00edpio de Jardim do Serid\u00f3 a maior m\u00e9dia pluviom\u00e9trica ocorreu no ano \n\nde 1974, correspondendo cerca de 106mm, seguida do ano de 1975, com, \n\naproximadamente, 92 mm, como pode ser visto no gr\u00e1fico. Estas m\u00e9dias podem ser \n\nconsideradas bastante elevadas quando comparada com a m\u00e9dia dos anos anteriores, \n\nque registraram \u00edndices pluviom\u00e9tricos entre 20 e 80 mm, com a menor m\u00e9dia no ano \n\nde 1983 (21 mm). \n\n \n\nA an\u00e1lise do munic\u00edpio de Parelhas mostra as m\u00e9dias anuais de precipita\u00e7\u00e3o \n\nde 1971 a 1990. A maior m\u00e9dia pluviom\u00e9trica do munic\u00edpio ocorreu no ano de 1974, \n\ncorrespondendo a 92mm, enquanto que, a menor m\u00e9dia pode ser observada no ano \n\nde 1990. O ano de 1983 tamb\u00e9m registrou uma m\u00e9dia de precipita\u00e7\u00e3o de 19 mm, \n\nabaixo da m\u00e9dia local que fica entre 30 e 80mm. \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 77 \n\nNo munic\u00edpio de Ouro Branco as maiores m\u00e9dias pluviom\u00e9tricas ocorreram nos \n\nanos de 1984 e 1977, com 112 e 99 mm, respectivamente. A menor m\u00e9dia ocorreu no \n\nano de 1983, com cerca de 22 mm. \n\n \n\nO gr\u00e1fico (Figura III.4) mostra a distribui\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias mensais \n\ndos munic\u00edpios, para os postos analisados.  Pode-se observar que a distribui\u00e7\u00e3o em \n\ntodos os postos \u00e9 bastante semelhante, verificando-se, para toda a regi\u00e3o, que as \n\nmaiores precipita\u00e7\u00f5es ocorreram no per\u00edodo de fevereiro a maio, caracterizando um \n\nper\u00edodo chuvoso de 3 meses para a regi\u00e3o, com \u00edndices pluviom\u00e9tricos entre 100 e \n\n800 mm. O per\u00edodo seco, portanto, se estende por nove meses, de maio a dezembro, \n\nsendo os menores \u00edndices pluviom\u00e9tricos registrados entre os meses de julho a \n\ndezembro.  \n\n \n\n0\n100\n200\n300\n400\n500\n600\n700\n800\n900\n\njan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez\n\nMeses do ano\n\nP\nre\n\nci\npi\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \n(m\n\nm\n)\n\nS\u00e9rie1\nS\u00e9rie2\nS\u00e9rie3\nS\u00e9rie4\n\n \nFigura III.4: Distribui\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias mensais dos munic\u00edpios \n \n\nSegundo Andrade-Lima (1981), a regi\u00e3o apresenta um clima seco e quente, \n\ncom chuvas que se concentram nas esta\u00e7\u00f5es de ver\u00e3o e outono. A influ\u00eancia direta \n\ndas massas de ar (Equatorial Atl\u00e2ntica e Equatorial Continental, a Polar e as T\u00e9pidas \n\nAtl\u00e2ntica e Calariana) interfere na forma\u00e7\u00e3o do seu clima. Essas massas adentram o \n\ninterior do Nordeste com pouca energia, tornando vari\u00e1veis os volumes de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o e os intervalos entre as chuvas. \n\n \n\nIII. 3.RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 78 \n\nO mapa tem\u00e1tico apresentado na Figura III.5 \u00e9 o resultado da avalia\u00e7\u00e3o das \n\nm\u00e9dias trimestrais (fevereiro a abril) dos postos pluviom\u00e9tricos, para o ano de 1987. \n\nNuma an\u00e1lise comparativa, observou-se que, no per\u00edodo de fevereiro a abril a m\u00e9dia \n\npluviom\u00e9trica foi inferior a 100mm no munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o do Sabugi e entre 100 e \n\n150mm nos munic\u00edpios de Parelhas, Jardim do Serid\u00f3 e Ouro Branco. Entre os meses \n\nde setembro a novembro n\u00e3o choveu. \n\n \n\nA Figura III.6 espacializa as m\u00e9dias trimestrais dos postos pluviom\u00e9tricos, para \n\no ano de 2000, no per\u00edodo de fevereiro a abril. Para este per\u00edodo observou-se que, a \n\nm\u00e9dia pluviom\u00e9trica ficou entre 100 e 150 mm nos munic\u00edpios de Jardim do Serid\u00f3 e \n\nOuro Branco e entre 150 e 200 mm nos munic\u00edpios de S\u00e3o Jo\u00e3o do Sabugi e \n\nParelhas. Entre os meses de setembro a novembro n\u00e3o choveu nos munic\u00edpios de \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o do Sabugi e Jardim do Serid\u00f3 e nos munic\u00edpios de Ouro Branco e Parelhas \n\nos \u00edndices m\u00e9dios de precipita\u00e7\u00e3o foram inferiores a 2mm. \n\n \n\nEssas baixas m\u00e9dias pluviom\u00e9tricas podem ser explicadas pelo fato de que os \n\nper\u00edodos chuvosos registram \u00edndices em torno de 500mm, por\u00e9m o per\u00edodo seco, que \n\npode prolongar-se por at\u00e9 10 meses, na maioria das vezes, n\u00e3o registram nenhuma \n\nocorr\u00eancia de chuvas. \n\n \nFigura III.5. Espacializa\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica no per\u00edodo de fevereiro a abril de 1987 \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 79 \n\n \nFigura III.6. Espacializa\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica no per\u00edodo de fevereiro a abril de 2000 \n\n \n\nIII.3.1.Classifica\u00e7\u00e3o das Imagens \n \n\nCom base na carta imagem de 1987 foi feita uma interpreta\u00e7\u00e3o visual do local \n\n(identifica\u00e7\u00e3o as classes envolvidas no estudo) de acordo com a legenda adotada na \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de 2000. Na carta imagem podem ser identificadas, tamb\u00e9m, as principais vias \n\nde acesso aos munic\u00edpios, bem como informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 hidrografia. \n\n \n\nA partir da classifica\u00e7\u00e3o feita para a imagem de 2000, que mostra a espacializa\u00e7\u00e3o \n\nda ocupa\u00e7\u00e3o das classes acima mencionadas para o referido ano, foi poss\u00edvel fazer uma \n\nan\u00e1lise quantitativa e da distribui\u00e7\u00e3o espacial de cada classe entre as imagens de 1987 \n\n(Figura III.7) e 2000 (Figura III.8). \n\n \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o, foi determinada a \u00e1rea correspondente a cada \n\nclasse, o que possibilitou a montagem da tabela de percentuais de ocorr\u00eancia de cada \n\nclasse (Tabela III.1), em cada per\u00edodo. \n\n \n\nNa Tabela III.1, percebe-se que, considerando a cobertura vegetal total, houve um \n\nequil\u00edbrio percentual entre as classes, com uma redu\u00e7\u00e3o de apenas 7%. No entanto, \n\navaliando as classes separadamente, a vegeta\u00e7\u00e3o ribeirinha foi a mais afetada, sofrendo \n\numa redu\u00e7\u00e3o de, aproximadamente, 57,3%, enquanto que as \u00e1reas de caatinga aberta  \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. C. Macedo 80 \n\naumentaram em torno de 113,6%. Pequenas altera\u00e7\u00f5es foram observadas para as classes \n\nde caatinga densa e semidensa. A caatinga semidensa sofreu uma redu\u00e7\u00e3o de 21,3 % e a \n\ncaatinga densa um aumento de 23,7% no mesmo per\u00edodo. A redu\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o ribeirinha implica em maior assoreamento dos rios e a\u00e7udes. O aumento na \u00e1rea \n\nde caatinga aberta est\u00e1 associado ao consumo de lenha e ao desmatamento para \n\natividades agropecu\u00e1rias, o que tende a acelerar os processos de desertifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFoi observada uma redu\u00e7\u00e3o de 31,7% nos corpos d\u2019\u00e1gua, contudo, o fato n\u00e3o pode \n\nser caracterizado como sendo irrevers\u00edvel devido \u00e0 seca que assolou a regi\u00e3o entre os anos \n\nde 1997 e 1999. \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s classes solo exposto e pastagens verificou-se um aumento de \u00e1rea. \n\nEnquanto em 1987 a ocorr\u00eancia de solo exposto e pastagem eram de 5,62 e 13,70%, em \n\n2000 esses percentuais foram de 9,59 e 19,75, o que reflete um aumento de 70,6% e \n\n39,8%, respectivamente. \n\n \n\n \nFigura III.7. Imagem classificada de 1987 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \nFigura III.8. Imagem classificada de 2000 \n\n \n\nTabela III.3: Percentuais de ocorr\u00eancia de cada classe \n\n \n\nClasse 1987 2000 \n\nVeget. ribeirinha 18,64 7,96 \n\n\u00c1rea urbana 5,09 1,69 \n\nA\u00e7ude 1,92 1,31 \n\nCaatinga aberta 8,70 18,58 \n\nCaatinga densa 11,47 14,19 \n\nCaatinga semidensa 33,36 26,25 \n\nSolo exposto 5,62 9,59 \n\nPastagem 13,70 19,15 \n\nN\u00e3o classificada 1,47 1,27 \n\n \n\nO mapa digital de eleva\u00e7\u00e3o (Figura III.9) foi gerado para que pudesse ser feita uma \n\nan\u00e1lise visual para uma poss\u00edvel associa\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas mais degradadas e suas \n\nrespectivas altitudes. Comparando-se com as classifica\u00e7\u00f5es realizadas anteriormente, \n\npercebe-se que as \u00e1reas onde ocorre um aumento nas classes de solo exposto, caatinga \n\naberta e pastagens situam-se nas \u00e1reas mais planas. Uma observa\u00e7\u00e3o que pode ser \n\nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  81 \n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\nconsiderada \u00e9 a ocorr\u00eancia de caatinga densa nas \u00e1reas mais altas, o que pode ser um dos \n\nfatores associados ao aumento da classe no per\u00edodo considerado. As altitudes da regi\u00e3o \n\nvariam entre 200 e 700m. \n\n \n\nESCALA   1:100000\n\n1000 0 1000 2000 Metros\n\nN\n\n675 - 700\n650 - 675\n625 - 650\n600 - 625\n575 - 600\n550 - 575\n525 - 550\n500 - 525\n475 - 500\n450 - 475\n425 - 450\n400 - 425\n375 - 400\n350 - 375\n325 - 350\n300 - 325\n275 - 300\n250 - 275\n225 - 250\n200 - 225\n\nEleva\u00e7\u00e3o ( m )\n\n9275000\n\n9270000\n\n9265000\n\n9260000\n\n9255000\n\n9250000\n\n755000750000745000740000735000\n\nSistema de Proje\u00e7\u00e3o UTM - 24\nSistema de Refer\u00eancia SAD-69\n\nMAPA DE ELEVA\u00c7\u00c3O DA REGI\u00c3O DO SERID\u00d3 - RN/PB\n\nLEGENDA\n\n \nFigura III.9.  Mapa de eleva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\n \n\nIII. 4.CONCLUS\u00d5ES \n \n\nNeste trabalho fez-se uma avalia\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a do uso e da cobertura do solo na \n\nregi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB entre os anos de 1987 e 2000, utilizando t\u00e9cnicas de \n\nsensoriamento remoto e geoprocessamento.  Esta \u00e1rea est\u00e1 inserida em um n\u00facleo se \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nHouve uma significativa redu\u00e7\u00e3o nas classes de vegeta\u00e7\u00e3o ribeirinha e caatinga \n\nsemidensa e um aumento nas \u00e1reas de caatinga aberta, pastagem e solo exposto entre os \n\nanos de 1987 e 2000. \n\n \n\nOs riscos \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o aumentaram na medida em que houve aumento na \u00e1rea \n\nde caatinga aberta e nas \u00e1reas com solo exposto e a redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o \n\nribeirinha entre os anos 1987 e 2000. \n\nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  82 \n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  83 \n \n\n \n\nHouve redu\u00e7\u00e3o no espelho d\u2019\u00e1gua dos a\u00e7udes no ano de 2000 associada, \n\nprovavelmente, a ocorr\u00eancia de seca entre os anos 1997 e 1999. \n\n  A \u00e1rea estudada apresenta uma concentra\u00e7\u00e3o de chuvas ao longo de tr\u00eas a quatro \n\nmeses e uma m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o ao longo dos anos. A associa\u00e7\u00e3o desses fatores favorece a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos solos pela falta de uma cobertura vegetal no per\u00edodo seco, o que acaba \n\nacelerando o processo de desertifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\u00c9 necess\u00e1rio um estudo mais aprofundado a cerca dos indicadores do processo de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, para que sejam definidas medidas necess\u00e1rias para controle e \n\nmonitoramento que assegurem a preserva\u00e7\u00e3o do bioma. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  84 \n \n\nCAP\u00cdTULO IV \nRESPOSTA  E MAPEAMENTO ESPECTRAL DE SOLOS DE UMA \u00c1REA PILOTO DO \n\nN\u00daCLEO DE DESERTIFICA\u00c7\u00c3O DO SERID\u00d3 (RN) \n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nA eros\u00e3o do solo pela \u00e1gua causada pelo aumento da agricultura e campos de pastagens na \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de caatinga \u00e9 o principal fator que contribui para desertifica\u00e7\u00e3o no semi-\u00e1rido do \n\nBrasil. A eros\u00e3o do solo pela \u00e1gua remove a superf\u00edcie do solo e exp\u00f5e as camadas \n\nsubsuperficiais que conduzem \u00e0s mudan\u00e7as em algumas propriedades qu\u00edmicas e f\u00edsicas do \n\nsolo, variando com a profundidade. A reflect\u00e2ncia do solo \u00e9 uma propriedade cumulativa que \n\nse deriva do comportamento espectral inerente da combina\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea da mat\u00e9ria \n\nmineral, org\u00e2nica, e fluida que compreende os minerais dos solos (Stoner &amp; Baumgardner, \n\n1981). Os estudos numerosos descreveram as contribui\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 reflect\u00e2ncia de solos \n\nnaturais de par\u00e2metros do solo tais como, a mat\u00e9ria org\u00e2nica, a umidade do solo, a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de tamanho da part\u00edcula, a estrutura do solo, o \u00edndice do \u00f3xido do ferro, a \n\nmineralogia do solo, e o material de origem (Stoner &amp; Baumgardner, 1981; Epiphanio et al., \n\n1992; Madeira Netto, 2001). O objetivo atual deste trabalho \u00e9: (a) para avaliar a varia\u00e7\u00e3o na \n\nresposta espectral do solo com aumento da profundidade; (b) para relacionar esta varia\u00e7\u00e3o \n\ncom \u00edndice do carbono org\u00e2nico e os \u00edndices de \u00f3xido do ferro presentes no solo; (c) para \n\navaliar a espessura do solo removido pela eros\u00e3o usando as caracter\u00edsticas espectrais da \n\nreflect\u00e2ncia obtidas no laborat\u00f3rio. A etapa seguinte ser\u00e1 relacionar estes dados com \n\nespectroscopia da imagem latente usando dados do sensor Aster a fim quantificar perdas do \n\nsolo pela eros\u00e3o. \n\n \n\nPalavras-chave: hyperion, eros\u00e3o do solo, carbono org\u00e2nico, \u00f3xidos de ferro, caatinga. \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nErosion by water removes the surface of the soils and exposes the subsurfaces layers. Soil \n\ncharacteristics varies in depth. Some soil characteristics that varies with depth, such as soil \n\ntexture, soil organic carbon and iron oxide content have important effects on spectral \n\ncharacteristics of the soils. As an example, for a given soil type the increase in soil organic \n\nmatter content decreases soil reflectance and, thus, soil albedo. The objective of this paper \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  85 \n \n\nis to compare soil spectral curves from \u201cunaltered\u201d soil and degraded soils using small depth \n\nsamples and to evaluate the depth of the layer removed by soil erosion on the base of these \n\ncomparisons. Spectral curves matches between \u201cpreserved\u201d and eroded soils was able to \n\nassess the depth of the layer removed by erosion. The next step will be to extend these \n\nresults to produce maps of quantified soil losses on the base of hyperspectral images. \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: caatinga, soil erosion, organic carbon, iron oxides. \n\n \n\n \n\n1.INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nT\u00e9cnicas de sensoriamento remoto, como a fotogrametria t\u00eam sido usadas nos \n\ntrabalhos de levantamento de solos ao longo dos anos. Mais recentemente, dados do \n\nsat\u00e9lite LandSat tem sido usados como complemento aos levantamentos de solos para \n\npequena escala e invent\u00e1rios mais detalhados. Com os trabalhos desenvolvidos pelos \n\nEstados Unidos, combinando t\u00e9cnicas de an\u00e1lises digital com o escanner multiespectral \n\nLandSat (MSS) somados aos esfor\u00e7os dos levantamentos, pesquisadores conclu\u00edram que \n\nessas t\u00e9cnicas tem grande potencial para examinar e medir quantitativamente \u00e1reas de \n\nsolos severamente erodidos(Weismiller et al., 1985). \n\n \n\nMuitos estudos tem sido realizados mostrando relacionamentos entre as \n\npropriedades do solo e a reflect\u00e2ncia espectral dos solos no vis\u00edvel e infra-vermelho pr\u00f3ximo \n\n(Stoner, 1979; Stoner and Baumgardner, 1981; Baumgardner et.al., 1985; DaCosta, 1979; \n\nShields et.al., 1968; Condit, 1960). Esses pequisadores enfatizam como os componentes \n\norg\u00e2nicos do solo, C, \u00d3xidos de ferro, textura, \u00e1gua e sais afetam a resposta espectral. \n\n \n\nO elo de liga\u00e7\u00e3o entre os alvos da superf\u00edcie terrestre e os sensores remotos \u00e9 a \n\nradia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica (REM), e, sendo assim, \u00e9 necess\u00e1rio um entendimento sobre o \n\ncomportamento das intera\u00e7\u00f5es eletromagn\u00e9ticas e os diferentes materiais constituintes dos \n\nobjetos, como por exemplo, rocha, solos, vegeta\u00e7\u00e3o, entre outros. \n\n \n\nEscadafal et al.(1988, 1989), investigaram os relacionamentos entre as cores de \n\nsolos obtidas no sistema Munsell e a resposta espectral do LandSat, especialmente em \n\npaisagens \u00e1ridas e relata que os par\u00e2mentros de intensidade, brilho e matiz s\u00e3o  \n\ncorrelacionados com os dados do LandSat. Post et al.(1993),  mostrou que a componente \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  86 \n \n\nintensidade \u00e9 usualmente o par\u00e2metro que mais afeta a energia refletida da superf\u00edcie da \n\nterra, contudo, o brilho e matiz s\u00e3o tamb\u00e9m importantes. A pesquisa mostrou que diferentes \n\ntamanhos de part\u00edculas tem cores diferentes e que fra\u00e7\u00f5es de solo &lt;2mm e fragmentos de \n\nrocha >2mm devem ser medidos. \n\n \n\nBaumgardner et al.(1985), demonstraram que dados espectrais obtidos com \n\nescanner \u00f3ptico-mec\u00e2nico podem ser usados com computador implementando modelo de \n\nt\u00e9cnicas de reconhecimento para produzir mapas, os quais delineam solos contendo \n\ndiferentes quantidades de mat\u00e9ria org\u00e2nica. Nesse estudo, o objetivo era obter um mapa de \n\nteste local mostrando a localiza\u00e7\u00e3o de solos com cinco n\u00edveis de mat\u00e9ria org\u00e2nica. O \n\nconte\u00fado de mat\u00e9ria org\u00e2nica e a resposta espectral correspondente de doze comprimentos \n\nde onda para cada amostra de solo foram usados como amostras de treinamento. Os n\u00edveis \n\nde radi\u00e2ncia m\u00e9dia dos doze canais de comprimento de onda foram plotados versus o \n\nconte\u00fado de mat\u00e9ria org\u00e2nica de cada local da amostra. Quando a resposta relativa para o \n\nlimite espectal de 0.62 a 0.66 \u00b5m foi plotado, um valor de r de 0,74 foi obtido. Contudo, os \n\ndados plotados parecem indicar uma rela\u00e7\u00e3o linear pode n\u00e3o ser v\u00e1lida sobre o limite de \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica observado. Acima de 2% de mat\u00e9ria org\u00e2nica, existe uma correla\u00e7\u00e3o linear \n\ncom um valor mais alto de r. abaixo de 2%, a curva torna-se mais. Quando a mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica excede 2% \u00e9 propriedade dominante na resposta espectral. Quando a mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica come\u00e7a a cair, torna-se menos efetiva em mascarar os efeitos de outros \n\nconstituintes do solo, como o ferro e mangan\u00eas, na resposta espectral dos solos. \n\n \n\nAtrav\u00e9s de trabalhos com o fator de reflect\u00e2ncia bidirecional com uma amostra de \n\nAlfisol Seubert et al.(1979), ilustram que existem diferen\u00e7as significantes entre as \n\ncaracter\u00edsticas da reflect\u00e2ncia em solos levemente, moderamente e severamente erodidos e \n\n\u00e1reas deposicionais dentro de uma seq\u00fc\u00eancia de eros\u00e3o. Latz expandiu esse trabalho para \n\nincluir a cole\u00e7\u00e3o do espectro dos solos erodidos representando a ordem de solos Mollisol e \n\nUltisol, bem como a ordem de solo Alfisol e Alfisol erodido artificilamente. Os resultados \n\ncorroboraram com os encontrados por Seubert e ilustraram as reflect\u00e2ncias de todos os \n\nsolos erodidos estudados foram significantemente diferentes das reflect\u00e2ncias do seu \n\ncorrespondente n\u00e3o erodido. \n\n \n\nLatz apud Weismiller et al.(1985) encontrou que os par\u00e2metros do solos que tem \n\nmais efeito nas caracter\u00edsticas da reflect\u00e2ncia de solos erodidos s\u00e3o a mat\u00e9ria org\u00e2nica(MO) \n\ne \u00f3xido de ferro(Fe2O3). Com o aumento da eros\u00e3o, o conte\u00fado de \u00f3xido de ferro aumenta \n\ne a mat\u00e9ria org\u00e2nica diminuiu. \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  87 \n \n\n \n\nA Mat\u00e9ria org\u00e2nica e o Fe2O3 influenciam significativamente nas propriedades da \n\nreflect\u00e2ncia dos solos, particularmente na regi\u00e3o de 0.5 a 1.2 \u00b5m. Alto conte\u00fado de MO \n\ntende a baixar a reflect\u00e2ncia total, reduz o declive e muda o formato da curva de c\u00f4ncava na \n\nregi\u00e3o de 0.5 a 0.8 \u00b5m. Alto conte\u00fado de Fe2O3, aumenta a reflect\u00e2ncia total, aumenta o \n\ndeclive e muda a forma o formato da curva de linear para convexa na regi\u00e3o de 0.5 a 0.8 \u00b5m \n\n(Weismiller, 1985). \n\n \n\nNa regi\u00e3o de 0.8 a 1.1 \u00b5m, o declive da curva de reflect\u00e2ncia \u00e9 reduzido com o \n\naumento do conte\u00fado de ferro e o tra\u00e7ado chega a zero. Intermediariamente o conte\u00fado de \n\nMO e Fe2O3 afetam a resposta espectral de acordo com suas propor\u00e7\u00f5es dentro da \n\namostra de solo(Weismiller, 1985). \n\n \n\nMuitos pesquisadores tem estudado os efeitos da mistura mat\u00e9ria org\u00e2nica e \u00f3xido \n\nde ferro sobre a reflect\u00e2ncia na superf\u00edcie dos solos. Os resultados s\u00e3o testemunho para a \n\ncomplexidade de intera\u00e7\u00e3o de muitas vari\u00e1veis na determina\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da \n\nreflect\u00e2ncia dos solos. Pazar(1983) avan\u00e7a no desenvolvimento dos conceitos de Latz e usa \n\num espectrofot\u00f4metro, integrando a reflect\u00e2ncia total para estudar os efeitos da MO e \n\nFe2O3 e suas intera\u00e7\u00f5es sobre as caracter\u00edsticas espectrais de tr\u00eas solos Alfisoils erodidos \n\nartificialmente. Ele usou tamb\u00e9m a t\u00e9cnica de an\u00e1lise da segunda derivada para estudar \n\ndados da reflect\u00e2ncia obtida. Pazar mostrou novamente que a MO e o Fe2O3 s\u00e3o as \n\nmaiores influ\u00eancias na resposta espectral de solos erodidos e ainda que o tipo de ferro \n\ninfluencia fortemente nas caracter\u00edsticas da reflect\u00e2ncia do mesmo. Goethita apresenta cor \n\nmarrom a amarelo no solo e tem forte absor\u00e7\u00e3o na banda do 0.52 a 0.65 \u00b5m, forte \n\nreflect\u00e2ncia de 0.54 a 0.60 \u00b5m e fraca absor\u00e7\u00e3o na banda de 0.65 \u00b5m. Hematita tem alto \n\npoder de pigmenta\u00e7\u00e3o e se apresenta na cor vermelha no solo e absor\u00e7\u00e3o na banda de 0.56 \n\n\u00b5m. Solos que cont\u00e9m Goethita ter\u00e3o energia refletida na regi\u00e3o do verde, amarelo e \n\nvermelho do espectro, entretanto, quando a hematita est\u00e1 presente, comprimentos de onda \n\nverde e amarelo s\u00e3o absorvidos e a energia \u00e9 refletida para a por\u00e7\u00e3o vermelha do espectro. \n\n \n\nEm seus estudos Pazar(1983) mostrou que nem o conte\u00fado de MO, nem o de \n\nFe2O3 sozinho controlaram as caracter\u00edsticas da reflect\u00e2ncia para os solos, mas, a \n\nintera\u00e7\u00e3o entre os dois. Ele provou que o conte\u00fado de Fe2O3 poderia ser estimado dos \n\ndados de reflect\u00e2ncia com precis\u00e3o razo\u00e1vel pela observa\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es de 0.485, 0.56 e \n\n0.66 \u00b5m do espectro e a mat\u00e9ria org\u00e2nica na regi\u00e3o de 0.66 \u00b5m, que correspondem a 3 \n\nbandas espectrais do sensor tem\u00e1tico. \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nEste artigo teve por objetivos: a) elaborar uma biblioteca espectral de solos \u201cpreservados\u201d e \n\ndegradados; b) avaliar as altera\u00e7\u00f5es no comportamento espectral dos solos com a \n\nprofundidade; c) relacionar as caracter\u00edsticas espectrais dos solos da biblioteca com os \n\nteores de mat\u00e9ria org\u00e2nica e \u00f3xidos de ferro; d) avaliar a espessura da camada de solo \n\nremovida por eros\u00e3o  com base nas curvas espectrais \n\n \n\nIV.2. MATERIAL E M\u00c9TODOS \n \nIV.2.1.Base cartogr\u00e1fica \n\nA prepara\u00e7\u00e3o da base cartogr\u00e1fica iniciou-se com a modelagem conceitual para \n\nespecificar as caracter\u00edsticas do banco de dados georeferenciados a ser projetado para \n\nintegrar o conjunto de dados obtidos. Foi adotado o sistema de coordenadas UTM com \n\ndatum SIRGAS, e os dados compatibilizadas para a escala 1:100.000. Foi produzido um  \n\nmosaico geo-referenciado com controle do erro (Root Mean Sqare). A rede vi\u00e1ria principal \n\nfoi a partir da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das imagens de sat\u00e9lite (Landsat), bem como o \n\nmapeamento de rotas de acesso com a utiliza\u00e7\u00e3o de GPS. \n\n \n\nTodos os dados anal\u00f3gicos pertinentes ao projeto foram digitalizados utilizando-se a \n\nvetoriza\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica e semi-autom\u00e1tica e eventualmente manual, seguindo o fluxograma \n\nabaixo. \n\nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  88 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOs dados, eventualmente, possuem diferentes resolu\u00e7\u00f5es e s\u00e3o, comumente, \n\noriginados por diversos autores em diferentes \u00e9pocas, possuindo na maioria das vezes \n\nescalas variadas e sistemas de coordenadas diversos. Nesta etapa, todos os dados foram \n\nconvertidos para o sistema de coordenadas UTM e feita a homogeneiza\u00e7\u00e3o da resolu\u00e7\u00e3o \n\nespacial dos dados, atrav\u00e9s do c\u00e1lculo do RMS (Root Mean Square) que \u00e9 a raiz quadrada \n\ndo valor m\u00e9dio dos quadrados dos valores instant\u00e2neos tomados sobre um ciclo completo. A \n\nresolu\u00e7\u00e3o espacial adotada (o tamanho do pixel ser\u00e1 de 30 m) refletir\u00e1 a escala de trabalho \n\nque \u00e9 1:100.000.  \n\n \n\nDADO \nANAL\u00d3GICO \n\nSCANNER \n\nMESA \nDIGITALIZADORA \n\nDADO \nVETORIAL\n\nCAD\n\nDADO \nRASTER\n\nARQUIVO \nASCII\n\nDADO \nVETORIAL CAD DADO PDI ASCII\n\nDADO \nVETORIAL CONVERSOR DADO ASCIICAD \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  89 \n \n\nPara a auditoria de dados vetoriais duas abordagens foram utilizadas, uma de \n\ncar\u00e1ter qualitativo, outra definindo quantitativamente os erros. A abordagem qualitativa \n\nrefere-se \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de fei\u00e7\u00f5es no mapa inconsistentes, tais como pol\u00edgonos esp\u00farios \n\n(opera\u00e7\u00e3o de superposi\u00e7\u00e3o e digitaliza\u00e7\u00e3o) e ajuste de linhas (erros de digitaliza\u00e7\u00e3o e \n\naqueles decorrentes da importac\u00e3o de dados digitais). A abordagem quantitativa est\u00e1 \n\nbaseada no c\u00e1lculo do Erro M\u00e9dio Quadr\u00e1tico (Root Mean Square \u2013 RMS) que determinou a \n\nacur\u00e1cia da digitaliza\u00e7\u00e3o, indicando o erro associado \u00e0 corre\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica. O RMS \n\ntamb\u00e9m indica qual a forma e a dimens\u00e3o m\u00ednima do pixel quando o arquivo vetorial vai ser \n\ntransformado em dado raster. \n\nA auditoria nos dados raster consistiu da avalia\u00e7\u00e3o da transforma\u00e7\u00e3o vetor para \n\nraster, das corre\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas, dos m\u00e9todos de interpola\u00e7\u00e3o utilizados e dos erros \n\ndecorrentes das interpreta\u00e7\u00f5es dos mapas observacionais, anal\u00edticos, integrados ou \n\nfundidos. Os mapas observacionais s\u00e3o aqueles que representam o mundo real atrav\u00e9s de \n\ndados factuais. Os mapas anal\u00edticos s\u00e3o todos aqueles derivados de processamento digital \n\nde imagens, ou seja, quando se agrega valor intelectual aos mapas observacionais. Os \n\nmapas integrados s\u00e3o aqueles derivados de opera\u00e7\u00f5es alg\u00e9bricas n\u00e3o cumulativas e os \n\nmapas fundidos s\u00e3o aqueles derivados de opera\u00e7\u00f5es alg\u00e9bricas cumulativas. \n\n \n\nA transforma\u00e7\u00e3o vetor-raster e as corre\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas foram avaliadas a partir do \n\nc\u00e1lculo do RMS. Os m\u00e9todos de interpola\u00e7\u00e3o utilizados foram analisados pelos resultados \n\nobtidos com o c\u00e1lculo do INR. Os erros decorrentes da interpreta\u00e7\u00e3o dos mapas ser\u00e3o \n\navaliados calculando-se os \u00edndices de kappa normal e ponderado, o PABAK (Prevalence \n\nand Bias Adjusted Kappa).  \n\n \n\n Este projeto utilizou m\u00e9todos assistidos por computador, envolvendo o uso de \n\nimagens do sensores remotos para a extra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a cobertura vegetal e o \n\nuso atual das terras do bioma caatinga. Ser\u00e3o utilizadas as bandas localizadas nas regi\u00f5es \n\ndo espectro eletromagn\u00e9tico do vis\u00edvel, do infravermelho pr\u00f3ximo e do infravermelho m\u00e9dio \n\ne a banda pancrom\u00e1tica (esta \u00faltima para auxiliar na interpreta\u00e7\u00e3o visual das fei\u00e7\u00f5es \n\npresentes nas imagens). Uma das \u00edd\u00e9ias b\u00e1sicas desse projeto \u00e9 a de que \u00e9 poss\u00edvel \n\nestabelecer uma rela\u00e7\u00e3o entre dados espectrais de laborat\u00f3rio e dados espectrais \n\nprovenientes de imagens de sat\u00e9lite e a avalia\u00e7\u00e3o e a gera\u00e7\u00e3o de mapas de perdas de solo \n\npor eros\u00e3o deste bioma.  Aliada a esta hip\u00f3tese est\u00e1 o fato de que, por se tratar de uma \n\n\u00e1rea localizada na regi\u00e3o semi-\u00e1rida esses dados b\u00e1sicos de sensores remotos orbitais \n\nter\u00e3o a qualidade necess\u00e1ria (principalmente ligadas ao percentual de nuvens) para o \n\ncumprimento dos objetivos desse projeto. \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\n Os m\u00e9todos assistidos por computador foram checados sob condi\u00e7\u00f5es de campo \n\natrav\u00e9s do levantamento das verdades de campo. Foram estabelecidas as correla\u00e7\u00f5es entre \n\nas verdades de campo e os resultados obtidos atrav\u00e9s dos diferentes m\u00e9todos de \n\ntratamento de imagens, o que serviu como base para identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas onde seriam \n\ncoletadas as amostras. \n\n \n\nPara identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas onde seriam coletadas as amostras foram utilizadas a \n\nimagens classificada da \u00e1rea piloto, a partir da imagem Landsat 7 ETM+ de 2000, a carta \n\nimagem gerada a partir  da imagens CBERS 2 de 2005 e o mapa de solos da \u00e1rea piloto. O \n\nProcessamento digital das imagens do sensor ETM+ foi realizado em duas etapas: a) pr\u00e9-\n\nprocessamento e b) processamento das imagens. \n\n \n\nDurante o pr\u00e9-processamento das imagens as seguintes etapas ser\u00e3o seguidas: a) \n\nregistro das imagens aos mapas de refer\u00eancia; b) convers\u00e3o do n\u00edvel de cinza (NC) de cada \n\np\u00edxel em reflect\u00e2ncia (corre\u00e7\u00e3o radiom\u00e9trica/atmosf\u00e9rica). \n\n \n\nPara as imagens CBERS foi realizada a corre\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica tomando como base a \n\nimagem Landsat ETM+ e t\u00e9cnicas de realce (composi\u00e7\u00e3o colorida, \u00edndice de vegeta\u00e7\u00e3o, \n\netc.), interpreta\u00e7\u00e3o visual (fotointerpreta\u00e7\u00e3o).  \n\n \n\nIV.2.2.\u00c1rea de estudo \n \n\nEste trabalho foi conduzido em uma \u00e1rea piloto (75.000 ha) localizada no n\u00facleo de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o do Serid\u00f3 (RN/PB) (Figura 2.1) \n\n  \nFigura IV.1: Localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo. \n\n \nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  90 \n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  91 \n \n\n Localizada entre as coordenadas 07\u00ba00\u2019 a 6\u00ba30\u2019 de latitude sul e 37\u00ba00\u2019 a 36\u00ba30\u2019 de \n\nlongitude oeste, essa \u00e1rea vem sofrendo um processo intenso de desmatamento, devido \n\nprincipalmente a extra\u00e7\u00e3o de lenha para alimenta\u00e7\u00e3o dos fornos das olarias e cer\u00e2micas \n\ninstaladas na regi\u00e3o. \n\n \n\n Segundo Andrade-Lima (1981), a regi\u00e3o apresenta um clima seco e quente, com \n\nchuvas que se concentram nas esta\u00e7\u00f5es de ver\u00e3o e outono. Os \u00edndices pluviom\u00e9tricos da \n\nregi\u00e3o s\u00e3o muito baixos e a temperatura situa-se entre 24\u00baC e 29\u00baC, variando pouco durante \n\no ano, mas, s\u00e3o bastante pronunciadas durante o dia, mais afetadas pela altitude que por \n\nvaria\u00e7\u00f5es em insola\u00e7\u00e3o. Devido a proximidade da linha do equador, a regi\u00e3o tem tamb\u00e9m \n\nelevado n\u00famero de horas de sol por ano (cerca de 3000) e \u00edndices acentuados de \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o (cerca de 2000 mm/ano). \n\n \n\n Nessa \u00e1rea predominam os Luvissolos Cr\u00f4micos v\u00e9rticos fase erodida, quase \n\nsempre, associados com Neossolos Lit\u00f3licos, os Planossolos N\u00e1tricos, ocorrendo em \u00e1reas \n\ncom relevo plano e suave ondulado e os Neossolos Regol\u00edticos que s\u00e3o solos profundos de \n\ntextura arenosa. \n\n \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 composta de caatinga hiperxer\u00f3fila onde podem ser distinguidos pelo \n\nmenos tr\u00eas padr\u00f5es de densidade: caatinga densa, caatinga semi-densa e caatinga aberta \n\n(ACCIOLY, 2000). \n\n \n\nIV.2.3.Amostragem dos solos e an\u00e1lise dos teores de carbono org\u00e2nico e de \u00f3xidos de \nferro. \n \n\nA \u00e1rea de estudo abrange 5 classes de solos, onde foram distribu\u00eddos 11 pontos para \n\ncoleta de solos. Desse total de pontos, 5 foram distribu\u00eddos em \u00e1reas \u201cpreservadas\u201d e 6 em \n\n\u00e1reas degradadas, conforme Figura IV.2. A sele\u00e7\u00e3o da \u00e1rea foi feita com base no \n\ncruzamento das informa\u00e7\u00f5es da imagem classificada do ano de 2000 e do mapa de solos da \n\nEMBRAPA. \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \nFigura IV.2: Distribui\u00e7\u00e3o dos pontos de coleta \u2013 Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\nEm cada ponto foram coletadas amostras de 1 em 1 cm at\u00e9 10 cm de profundidade e \n\nde 2 em 2cm de 10 a 20 cm de profundidade, numa \u00e1rea equivalente a 0,50 x 0,70 m2, \n\ntotalizando 168 amostras, como mostra a figura IV.3: \n\n \n\nPara facilitar a identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas foi elaborado um formul\u00e1rio, descrevendo as \n\ncaracter\u00edsticas do local, como, declividade, uso do solo, , cobertura vegetal origin\u00e1ria etc; As \n\namostras coletadas foram acondicionadas em sacos pl\u00e1sticos, devidamente identificadas. \n\n \n\nAs amostras foram secas ao ar, passadas em peneira com 2 mm de malha e levadas \n\na determina\u00e7\u00e3o dos teores de carbono org\u00e2nico, \u00f3xidos de ferro e da composi\u00e7\u00e3o \n\ngranulom\u00e9trica conforme metodologia adotada pela Embrapa Solos. \n\n \n\nForam assumidos como solos \u201cpreservados\u201d aqueles que estiveram cobertos por \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa (caatinga) nos \u00faltimos 10 anos e como \u201cdegradados\u201d aqueles que \n\napresentavam evid\u00eancias de eros\u00e3o e/ou aqueles usados para atividades agropecu\u00e1rias nos \n\n\u00faltimos 10 anos. A suposi\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o motivada pelo uso antr\u00f3pico se deve a n\u00e3o \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o do solo e \u00e0 explora\u00e7\u00e3o demasiada das terras pelos \n\nagricultores locais. \n\n \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  92 \n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n0,7 m \n\n0,5 m \nCamada superficial \n\n0 \u2013 1cm \n\n9 \u2013 10cm \n\n10 \u2013 12cm \n\n18 \u2013 20cm \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura IV.3: M\u00e9todo de coleta das amostras de solo\u2013 Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n  \n\nPara a estimativa da camada de solo removida por eros\u00e3o, foram realizadas \n\ncompara\u00e7\u00f5es diretas entre curvas espectrais de solos \u201cpreservados\u201d e alterados. \n\n \n\n \n\nIV.2.4. Obten\u00e7\u00e3o das curvas espectrais \n \n\nA fim de atingir os objetivos deste cap\u00edtulo, foram realizadas as an\u00e1lises \n\nradiom\u00e9tricas (Figura IV.4) no Laborat\u00f3rio de Radiometria (LARAD) do Instituto Nacional de \n\nPesquisas Espaciais (INPE), na Divis\u00e3o de Sensoriamento Remoto da referida institui\u00e7\u00e3o, \n\nlocalizada em S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos-SP. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura IV.4: Prepara\u00e7\u00e3o das amostras para an\u00e1lises radiom\u00e9tricas\u2013 Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nO LARAD apresenta caracter\u00edsticas internas pr\u00f3prias para trabalhos de radiometria, \n\nque minimizam os efeitos de luminosidade externa e da atmosfera. Utilizou-se o \n\nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  93 \n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\nespectroradi\u00f4metro FieldSpec Pro FR (ASD, 2002) com um FOV de 25 graus, fonte de \n\nilumina\u00e7\u00e3o hal\u00f3gena (NORIS), placa de refer\u00eancia Spectralon e pano preto. \n\n \n\nCom a cabe\u00e7a sensora do FieldSpec posicionada a cerca de 10 cm acima da \n\nsuperf\u00edcie, foram realizadas tr\u00eas medidas de reflect\u00e2ncia de cada amostra dos solos acima \n\nreferidos, para permitir a gera\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos dos comportamentos espectrais.  \n\n \n\nO FieldSpec Pro FR (Figura IV.5) \u00e9 um espectroradi\u00f4metro port\u00e1til, com \n\naproximadamente 8Kg, campo de visada  (FOV) de 1 a 25\u00ba, resolu\u00e7\u00e3o espectral de 10 nm, \n\nfaixa espectral de 350 a 2500 nm que serve tanto para o laborat\u00f3rio quanto para o campo. \n\nEste instrumento tem capacidade de coletar at\u00e9 10 espectros por segundo. A unidade \n\ndetectora est\u00e1 ligada ao instrumento por um cabo de fibra \u00f3ptica de 3,0 metros de \n\ncomprimento e possui tr\u00eas detectores: uma malha de fotodiodos de 512 elementos e dois \n\nresfriados termoel\u00e9tricamente (fotodiodos InGaAs) (ASD, 2002). Al\u00e9m desses, comp\u00f5e \n\ntamb\u00e9m o instrumento um computador notebook LCD, baterias, interface \n\nEspectroradi\u00f4metro-Computador (porta paralela bidirecional), o software RS3 de interface \n\ncom o usu\u00e1rio, software para aquisi\u00e7\u00e3o e armazenamento de dados de reflect\u00e2ncia, \n\nradi\u00e2ncia e irradi\u00e2ncia. \n\n \n\n \nFigura IV.5: FieldSpec Pro FR e placa de espectralon \n\n \n\nNeste experimento, o \u00e2ngulo de incid\u00eancia da luz foi de 40\u00ba  estando a fonte a 75 cm \n\nde dist\u00e2ncia do alvo. A unidade detectora foi posicionada manualmente a 0\u00ba em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nnormal e a uma altura de 10 cm do alvo; desta forma, com um campo de visada (FOV) de \n\n25\u00ba de abertura, o sensor cobria uma \u00e1rea correspondente a 15,44 cm2 sobre a superf\u00edcie \n\nde cada amostra de solo.  \n\n \n\nO aparelho estava configurado para registrar a m\u00e9dia de dez espectros em cada \n\nregistro e para cada amostra de solo foram tomadas tr\u00eas medidas espectrais em diferentes \n\nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  94 \n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  95 \n \n\nlocais da amostra. O c\u00e1lculo do fator de reflect\u00e2ncia bidirecional foi realizado pelo software \n\nRS3 (ASD, 2002), da\u00ed a necessidade da calibra\u00e7\u00e3o na placa de refer\u00eancia Spectralon, a qual \n\npossui reflect\u00e2ncia conhecida. Ap\u00f3s esta opera\u00e7\u00e3o, as medidas de radi\u00e2ncia das amostras \n\nde solos eram convertidas pelo software em valores de fatores de reflect\u00e2ncia. \n\n \n\nIV.2.5.An\u00e1lise por Componentes Principais \n \n\nNuma imagem multiespectral, h\u00e1 sempre informa\u00e7\u00f5es que se repetem nas diferentes \n\nbandas. Com o objetivo concentrar o maior n\u00famero de dados poss\u00edvel foi realizada uma \n\nan\u00e1lise das correla\u00e7\u00f5es entre as bandas com base na Transforma\u00e7\u00e3o por Componentes \n\nPrincipais, que as analisa e produz novos conjuntos de bandas, sem correla\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o \n\ndenominadas de Componentes Principais - CP.  \n\n \n\nA principal tarefa executada pela APC pode ser resumida da seguinte forma: dadas \n\nas duas imagens TM3 (1987) e TM3 (2000), ser\u00e3o analisadas as correla\u00e7\u00f5es entre elas e \n\nproduzido um novo conjunto de imagens TM3 (1987) TM3 (2000) com nenhuma correla\u00e7\u00e3o \n\nentre si. Em geral, a primeira Componente Principal \u2013 (CP1), possui maior quantidade de \n\ndados, pois compacta informa\u00e7\u00f5es presentes em todas as bandas, a segunda Componente \n\nPrincipal \u2013 (CP2), ter\u00e1 a informa\u00e7\u00e3o mais significante do conjunto, a (CP3) conter\u00e1 \n\ninforma\u00e7\u00f5es menos significantes e assim sucessivamente at\u00e9 a \u00faltima CP que conter\u00e1 a \n\ninforma\u00e7\u00e3o residual (CROSTA, 1999).  \n\n \n\nUtilizou-se a Transforma\u00e7\u00e3o por Componentes Principais, para o conjunto de todas \n\nas seis bandas da imagem e obteve-se novas imagens sem correla\u00e7\u00f5es e com o m\u00e1ximo de \n\ninforma\u00e7\u00f5es concentradas nas tr\u00eas primeiras componentes principais. A figura IV.6 mostra a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das nuvens de pixels da banda 3 e componentes principais. \n\n                                                     \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n(a)                                                                (b) \n\nFigura IV.6: Distribui\u00e7\u00e3o das nuvens de pixels da banda 3 (a) e componentes principais (b) \n\n \n\nProduziu-se ainda a fus\u00e3o da imagem resultante do \u00edndice de vegeta\u00e7\u00e3o NDVI com \n\nas tr\u00eas primeiras componentes principais \u2013 (CP), por meio da fus\u00e3o IHS (Hue, Saturation, \n\nIntensity) e assim obteve-se em uma \u00fanica imagem a combina\u00e7\u00e3o dos produtos gerados.  \n\n \n\nIV.2.6.Obten\u00e7\u00e3o das imagens de albedo \n \n\nObtidos a partir da calibra\u00e7\u00e3o absoluta de p\u00f3s lan\u00e7amento dos sensores Landsat 5 \n\nTM e Landsat 7 ETM+. A seguinte equa\u00e7\u00e3o converte os valores de NC em radi\u00e2ncia: \n\n \n\nLi = Limin + [(Limax \u2013 Limin) / 255] * NCi   (1) \n\n \n\nOnde : \n\nNCi = N\u00edvel de Cinza na banda i. \n\n \n\nPara os casos em que Limin = 0 a equa\u00e7\u00e3o (1) se reduz a: \n\nLi = Limax / 255 * NCi  (2) \n\nValores de Limin e de Limax para a imagem do Landsat 7 ETM+ (1999) foram \n\nextra\u00eddos do Handbook do Landsat 7. \n\n \n\nUma vez convertidos os valores de NC em radi\u00e2ncia a proxima etapa foi a da \n\nremo\u00e7\u00e3o do efeito de primeira ordem da atmosfera. Para tanto foram utilizados os valores \nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  96 \n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  97 \n \n\nm\u00ednimos de radi\u00e2ncia dados por alvos escuros. Os valores de L para esses alvos podem ser \n\natribuidos ao somat\u00f3rio do sinal de ru\u00eddo do instrumento com a fra\u00e7\u00e3o da energia que \u00e9 \n\nrefletida pela atmosfera que atinge diretamente o sensor para a banda considerada (\"path \n\nradiance\"). \n\n \n\nA convers\u00e3o de radi\u00e2ncia para reflect\u00e2ncia \u00e9 dada pela seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nD i = B * Lic * d2 / E0i * cos2 s   (3) \n\n \n\nOnde: \n\nLic = radi\u00e2ncia corrigida (subtraido o valor encontrado para o alvo escuro)  \n\nna banda i (Wm-2sr-1? m-1) \n\nd = distancia da terra ao sol (unidade astron\u00f4mica) \n\nE0i = irradi\u00e2ncia solar no topo da atmosfera terrestre (Wm-2? m-1) para a banda i \n\n2 s = \u00e2ngulo solar zenital \n\n \n\nOs valores de E0i foram obtidos assumindo-se a m\u00e9dia de resposta do sistema \n\ndetetor/filtro do sensor TM para o intervalo de comprimento de onda abrangido para cada \n\nbanda. Essa suposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o teve maiores impactos sobre a imagem da diferen\u00e7a de albedo \n\numa vez que foi usada para as imagens de ambas as datas. O \u00e2ngulo solar zenital para a \n\nimagem de 1994 foi calculado considerando-se o dia do ano no calend\u00e1rio juliano e a \n\nlatitude e longitude da \u00e1rea piloto e o hor\u00e1rio local aparente da passagem do Landsat 5 TM \n\nconforme descrito por Iqbal (1983). A tabela 1 apresenta um resumo dos dados utilizados na \n\nobten\u00e7\u00e3o da imagem reflect\u00e2ncia para as duas datas. \n\n \n\nAs imagens de albedo da \u00e1rea piloto foram obtidas utilizando programas \n\ndesenvolvidos no \"Spatial Modeler Language\" do software ERDAS 8.3.1 a partir dos dados \n\ngerados pelas equa\u00e7\u00f5es 1, 2 e 3. Cada p\u00edxel da imagem albedo representa o somat\u00f3rio das \n\nreflect\u00e2ncia das bandas 1 a 4 e 7. Este procedimento tem sido utilizado por outros autores \n\npara extra\u00e7\u00e3o dos valores de albedo em cenas do Landsat (Robinove et al., 1981) A imagem \n\ndas mudan\u00e7as espaciais nos valores de albedo foi obtida pela subtra\u00e7\u00e3o da imagem albedo \n\ndo ano de 1994 da imagem albedo referente ao ano de 1999. \n\nA diferen\u00e7a nas classes de uso do solo entre os anos de 1987 e 2000 podem ser \n\nvisualizadas na tabela abaixo. \n\n \n\nTabela IV.1: diferen\u00e7a entre as classes de uso do solo para os anos de 1987 e 2000 \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  98 \n \n\n \n\nClasse de Uso \n\u00c1rea \n\n87 \n\u00c1rea \n\n00 \nDif. \n(%) \n\nCaatinga Densa 8014 7708 -3,06\nCaatinga Semi \nDensa 22884 17541 -53,43\nCaatinga Aberta 11368 17007 56,39\nPastagens 11256 9442 -18,14\nVegeta\u00e7\u00e3o \nRibeirinha 6735 7424 6,89\nSolo Exposto 2254 1902 -3,52\nAcudes 631 701 0,70\nZona Urbana 2941 1745 -11,96\n\n \n\n \n\nIV.3.RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\nIV.3.1.Biblioteca espectral \n \n\nAs curvas espectrais obtidas apresentaram diferen\u00e7as entre classes de solo, entre \n\ncondi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o de uma dada classe de solo (\u201cpreservados\u201d e \u201cdegradados\u201d) e, \n\npara uma dada amostra, entre as profundidades amostradas. \n\n \n\nOs dados foram armazenados em tabelas, obedecendo a seguinte padroniza\u00e7\u00e3o: \n\nXXY, onde a letra X indica o n\u00famero do ponto, que varia de 1 a 11 e a letra Y indica as \n\nprofundidades, que v\u00e3o de A a Q.  \n\n \n\nEm pr\u00edncipio foi confeccionado um gr\u00e1fico reflect\u00e2ncia versus comprimento de onda \n\npara cada profundidade de todas amostras e cada gr\u00e1fico que representa a curva espectral \n\npara uma dada amostra de solo preservado foi comparado com as curvas dos solos \n\ndegradados. Por exemplo, a amostra 1A, que corresponde a camada de 0 a 1cm de \n\nprofundidade do solo 1(preservado) foi comparada com todas as camadas do solo tipo \n\n2(degradado). O mesmo aconteceu com as demais camadas, conforme figura IV.7. \n\n  \n\n\u00c1REA PRESERVADA \n\n0\n0,1\n0,2\n0,3\n0,4\n0,5\n0,6\n0,7\n\n35\n0\n\n45\n0\n\n55\n0\n\n65\n0\n\n75\n0\n\n85\n0\n\n95\n0\n\n10\n50\n\n11\n50\n\n12\n50\n\n13\n50\n\n14\n50\n\n15\n50\n\n16\n50\n\n17\n50\n\n18\n50\n\n19\n50\n\n20\n50\n\n21\n50\n\n22\n50\n\nComprimento de Onda (nm)\n\nR\nef\n\nle\nct\n\n\u00e2n\nci\n\na\n\n6A_cam.sup\n6B_0-1 cm\n6C_1-2 cm\n6D_2-3 cm\n6E_3-4 cm\n6F_4-5 cm\n6G_5-6 cm\n6H_6-7 cm\n\n0\n0,1\n0,2\n0,3\n0,4\n0,5\n0,6\n0,7\n0,8\n\n35\n0\n\n45\n0\n\n55\n0\n\n65\n0\n\n75\n0\n\n85\n0\n\n95\n0\n\n10\n50\n\n11\n50\n\n12\n50\n\n13\n50\n\n14\n50\n\n15\n50\n\n16\n50\n\n17\n50\n\n18\n50\n\n19\n50\n\n20\n50\n\n21\n50\n\n22\n50\n\nR\nef\n\nle\nct\n\n\u00e2n\nci\n\na\n\nComprimento de Onda (nm)\n\n\u00c1rea Preservada x \u00c1rea Degradada\n6A 7A\n\n7B 7C\n\n7D 7E\n\n7F 7G\n\n7H 7I\n\n7J 7L\n\n7M 7N\n\n7O 7P\n\n7Q\n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\nFigura IV.7: Exemplos de gr\u00e1ficos das curvas espectrais da amostra de solo 6 e gr\u00e1fico \n\ncomparativo entre a camada A da amostra de solo 6 e a amostra de solo 7. \n\n \n\nPara cada repeti\u00e7\u00e3o foi confeccionado um gr\u00e1fico reflect\u00e2ncia versus comprimento \n\nde onda. Os gr\u00e1ficos que apresentaram valores altos de ru\u00eddo ou valores discrepantes foram \n\ndescartados e efetuada uma m\u00e9dia aritm\u00e9tica dos demais, de modo que cada amostra foi \n\nrepresentada por apenas um gr\u00e1fico. Esses gr\u00e1ficos correspondem a uma biblioteca \n\nespectral dos solos da regi\u00e3o (Figura IV.8). \n\n                                    \n\n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  99 \n \n\n                                   SOLO 1 \u2013 \u00c1REA PRESERVADA \n\n \n\n \n\nF\nR\nB\n\u00a0\u00a0\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                        Comprimento de Onda (nm) \n\nFigura IV.8: gr\u00e1fico da amostra de solo 1 para todas as camadas \n\n \n\nIV.3.2. Altera\u00e7\u00f5es no comportamento espectral com a profundidade \n \n\nN\u00e3o houve uma diferen\u00e7a significativa na forma da curva espectral ao longo do \n\nespectro eletromagn\u00e9tico, por\u00e9m, observa-se, para todos os gr\u00e1ficos, que os valores da \n\nreflect\u00e2ncia s\u00e3o inversamente proporcionais aos valores da profundidade, ou seja, \u00e0 medida \n\nque a profundidade aumenta, os valores da FRB diminuem, exceto para o caso dos \n\nLuvissolos Cr\u00f4micos. \n\n \n\n  Um dos fatores pode estar relacionado ao fato de que os solos tornam-se mais \n\npreservados quando a profundidade aumenta e mais \u00famidos, o que segundo STONER et al. \n\n(1991) provocaria uma redu\u00e7\u00e3o da reflect\u00e2ncia dos solos. \n\n \n\nIV.3.3. Rela\u00e7\u00f5es entre o comportamento espectral e os teores de mat\u00e9ria org\u00e2nica, \n\u00f3xido de ferro e a granulometria \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  100 \n \n\n \n\nSolos pouco alterados ou solos erodidos apresentam uma mais alta reflect\u00e2ncia \n\natrav\u00e9s do espectro (alto albedo) do que os solos preservados. A remo\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica \u00e9 provalvemente a raz\u00e3o para a alta resposta espectral desses solos. Para solos \n\nafetados por ferro(2 e 4) o \u00edndice de \u00f3xido de ferro aumenta com a profundidade e supera \n\ntodo o papel da mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo de reduzir a resposta espectral em todo o espectro \n\ndiminuindo o albedo dos solos erodidos (curvas 2E e 4E, 0-1 cm, na figura 2.8 (a) e (b), \n\nrespectivamente). \n\n \n\nAs curvas espectrais para os Planossolos, Neossolos Regol\u00edticos e Neossolos \n\nLit\u00f3licos (Figura 2.8a) apresentam formas semelhantes \u00e0quelas dos solos com baixos teores \n\nde carbono org\u00e2nico e de \u00f3xidos de ferro ou minimamente alteradas segundo Stoner e \n\nBaumgardner (1981). Nesses solos a eros\u00e3o tende a aumentar os valores de FRB em toda \n\na faixa do espectro (maior albedo). No entanto, o formato das curvas espectrais permanece, \n\npraticamente, inalterado. A remo\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica nos solos erodidos (1E, 2E, 3E) \u00e9 \n\na causa prov\u00e1vel para os maiores valores de FRB (Figura 2.8 a). \n\n \n\nNo caso do Luvissolo Cr\u00f4mico as diferen\u00e7as entre curvas espectrais de solos \n\n\u201cpreservados\u201d e erodidos ocorrem tanto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 magnitude de resposta do FRB quanto \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao formato das mesmas (Figura 2.8b). O solo preservado apresenta curva \n\nsemelhante \u00e0 dos demais solos, ou seja, minimamente alterada devido, provavelmente, aos \n\nbaixos teores de carbono org\u00e2nico e de \u00f3xidos de ferro. Por outro lado, o Luvissolo Cr\u00f4mico \n\nerodido tem curva espectral (Figura 2.8b) semelhante \u00e0quela dos solos afetados por teores \n\nm\u00e9dios de \u00f3xidos de ferro e baixos teores de carbono org\u00e2nico (Stoner e Baumgardner, \n\n1981). \n\n \n\nAo contr\u00e1rio dos demais solos, a curva espectral do Luvissolo Cr\u00f4mico erodido \n\napresentou menores valores de FRB do que aquela obtida para a amostra desse solo \n\npreservado. Al\u00e9m disso, o formato da curva espectral do solo erodido apresentou fei\u00e7\u00e3o de \n\nabsor\u00e7\u00e3o nas proximidades de 900 nm, caracter\u00edstica de amostras com teores m\u00e9dios de \n\n\u00f3xidos de ferro. \n\n  \n\nNo Luvissolo Cr\u00f4mico \u201cpreservado\u201d o teor de \u00f3xido de ferro aumenta com a \n\nprofundidade havendo, portanto, redu\u00e7\u00e3o do efeito da mat\u00e9ria org\u00e2nica sobre o decr\u00e9scimo \n\ndos valores do FRB. \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\nOs \u00f3xidos de ferro secund\u00e1rios s\u00e3o os principais pigmentos dos solos com baixos \n\nteores de mat\u00e9ria org\u00e2nica (Torrent et al., 1983). Como resultado, os solos erodidos com \n\nessas caracter\u00edsticas apresentam uma redu\u00e7\u00e3o nos valores de FRB em todo espectro. Estes \n\nresultados s\u00e3o confirmados pela an\u00e1lise dos constituintes deste dois solos para um \n\nLuvissolo Cr\u00f4mico (Alfissol) dado na tabela 1.  \n\n \n\nTabela 1 \u2013 An\u00e1lise granulom\u00e9trica, teor de carbono org\u00e2nico e teor de \u00f3xido de ferro para \n\namostras de um Luvissolo Cr\u00f4mico. \n\n \n  \n\nOs \u00f3xidos secund\u00e1rios do Fe s\u00e3o os agentes os mais importantes do pigmento nos \n\nsolos que t\u00eam um \u00edndice baixo do carbono org\u00e2nico (torrent et al., 1983) como aquele \n\nmostrado em figura 2. A curva spectral para uma profundidade de 0 a 1 cm do solo erodido \n\ncombina, em parte da forma da curva e magnitude da resposta, para a curva espectral de 16 \n\na 18 cm de Luvissolo Cr\u00f4mico (Alfissol) \"preservado\" no intervalo espectral de 350 a nm \n\n1000 (figura 2 (b)). A forma da curva permanece quase a mesma al\u00e9m dos 1000 nm com \n\npouca diferen\u00e7a no valor da resposta espectral para estas amostras de dois solos. Com \n\nestes resultados espera-se que, provavelmente, uma camada de 16 cm de um Luvissolo \n\npreservado Cr\u00f4mico (Alfissol) foi removida por processos da eros\u00e3o. \n\n \n\nNo intervalo de 500 a 900 nm, a curva espectral do Luvissolo Cr\u00f4mico erodido para a \n\nprofundidade de 0 a 1 cm \u00e9, praticamente, igual \u00e0quela do mesmo solo preservado para a \n\nprofundidade de 16 a 18 cm (Figura 2b). Os formatos dessas curvas permanecem, \n\npraticamente, semelhantes para os comprimentos de onda superiores a 900 nm, havendo, \n\nno entanto, pequenas diferen\u00e7as na magnitude de resposta. Esses resultados evidenciam a \n\npossibilidade de se estimar a camada de solo removida por eros\u00e3o com base na \n\nespectroscopia de laborat\u00f3rio. No presente trabalho estima-se que uma camada de 16 cm \n\nfoi removida com a eros\u00e3o do Luvissolo Cr\u00f4mico. \n\nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  101 \n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n  \n\nFigura 3.2 \u2013 (a) Exemplos de curvas espectrais (P = solo preservado, E = solo erodido) para \n\na profundidade de 0 a 1 cm. 1 = Planossolo, 2 = Neossolo Regol\u00edtico, 3 = Neossolo Lit\u00f3lico. \n\n(b) Curvas espectrais de amostras de um Luvissolo Cr\u00f4mico (solo 4) preservado (4P, 0 a 1 \n\ncm e 4P, 16 a 18 cm de profundidade) e erodido (4E, 0 a 1 cm de profundidade). \n\n \n\n3.4. Avalia\u00e7\u00e3o da espessura da camada de solo removida \n \n\nPara o caso dos planossolos, no intervalo de 300 a 500 nm e de 1800 a 2000, a \n\ncurva espectral para a profundidade de 0 a 1 cm assemelha-se \u00e0quela do mesmo solo \n\npreservado para a profundidade de 4 a 5 cm (Figura 2.9). Apesar dos formatos dessas \n\ncurvas permanecerem semelhantes para os comprimentos de onda em toda a faixa do \n\nespectro, existem grandes diferen\u00e7as na magnitude de resposta. Com apenas esse \n\nresultado n\u00e3o torna-se confi\u00e1vel estimar a camada de solo removida por eros\u00e3o com base \n\nna espectroscopia de laborat\u00f3rio.  \n\n \n Figura 3.3 \u2013Curvas espectrais de amostras de um Planossolo (solo 1) preservado (1P, 0 a 1 \n\ncm) e erodido (1E, 4 a 4 cm de profundidade). \n\nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  102 \n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\nNo intervalo de 500 a 900 nm, a curva espectral do Luvissolo Cr\u00f4mico erodido para a \n\nprofundidade de 0 a 1 cm \u00e9, praticamente, igual \u00e0quela do mesmo solo preservado para a \n\nprofundidade de 16 a 18 cm (Figura 2.8b). Os formatos dessas curvas permanecem, \n\npraticamente, semelhantes para os comprimentos de onda superiores a 900 nm, havendo, \n\nno entanto, pequenas diferen\u00e7as na magnitude de resposta. Esses resultados evidenciam a \n\npossibilidade de se estimar a camada de solo removida por eros\u00e3o com base na \n\nespectroscopia de laborat\u00f3rio. No presente trabalho estima-se que uma camada de 16 cm \n\nfoi removida com a eros\u00e3o do Luvissolo Cr\u00f4mico. \n\n \n3.5.Rela\u00e7\u00e3o entre o albedo, Componentes Principais e as \u00e1reas degradadas \n \n\nA Figura 3.4 apresenta a imagem da diferen\u00e7a de albedo entre os anos de 1987 e \n\n2000. As partes escuras representam as \u00e1reas onde houve redu\u00e7\u00e3o, enquanto que as \n\npartes claras representam as \u00e1reas onde houve aumento do albedo (Figura 3a). Os \n\ncoeficientes de calibra\u00e7\u00e3o, em m\u00e9dia mais altos para a imagem de 1987, aumentaram \n\nconsideravelmente os valores de Limax tendendo a superestimar o albedo da \u00e1rea piloto \n\npara esse ano. Essa superestima\u00e7\u00e3o embora tenha mascarado os resultados nas \u00e1reas com \n\nmenor varia\u00e7\u00e3o de albedo, n\u00e3o invalida a discuss\u00e3o desses resultados para as \u00e1reas onde \n\nhouve aumento do albedo no ano de 2000.  \n\n \n\n \n \n\nFigura 3.4: Imagem de albedo \n\n \n\nO albedo aumentou em \u00e1reas ocupadas principalmente por Planossolos(Area 1 da \n\nFigura 3.5), Neossolos Lit\u00f3licos (\u00c1rea 2 que corresponde \u00e0 Serra das Queimadas na Figura \n\nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  103 \n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n3.5) e em \u00e1reas onde h\u00e1 predomin\u00e2ncia de afloramentos de rocha (\u00c1rea 3 da Figura 3.5). \n\nNo caso dos solos Lit\u00f3licos a hip\u00f3tese mais prov\u00e1vel \u00e9 a de que esse aumento esteja \n\nassociado \u00e0 explora\u00e7\u00e3o da lenha em \u00e1reas que no passado eram matidas preservadas ou \n\nseja, \u00e1reas onde grande parte do relevo pertence \u00e0s classes forte ondulado (20 a 45% de \n\ndeclividade) e montanhoso (45 a 75% de declividade) localizadas no trecho da Serra das \n\nQueimadas contido na \u00e1rea piloto.  \n\n \n\n\u00c1rea 1 \n\n\u00c1rea 2 \n\n\u00c1rea 3 \n\nFigura 3.5 \u2013 Mapa das mudan\u00e7as no albedo tendo como plano de fundo o mapa das classes \n\nde solos \n\n \n\nA an\u00e1lise das componentes principais fatiadas em duas classes (preservadas e \n\ndegradadas), corroboram com as imagens do albedo, apresentando um maior \u00edndece de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o para as \u00e1reas acima mencionadas. \n\nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  104 \n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\n \n\n\u00c1rea 1 \n\n\u00c1rea 2 \n\n\u00c1rea 3 \n\nDegradada\n\nPreservada\n\nFigura 3.6: Imagem detec\u00e7\u00e3o para \u00e1reas preservadas e degradadas \n\n \n4.CONCLUS\u00d5ES \n \n\n- Com a integra\u00e7\u00e3o das Componentes Principais selecionadas (CP 1,2,3) com o \u00cdndice \n\nNDVI, obteve-se al\u00e9m da imagem com o m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00f5es referentes ao solo. \n\n \n\n- A eros\u00e3o aumentou a reflect\u00e2ncia do Planossolo, do Neossolo Regol\u00edtico e do Neossolo \n\nLit\u00f3lico e reduziu a reflect\u00e2ncia do Luvissolo Cr\u00f4mico. \n\n \n\n- As curvas espectrais estudadas apresentaram forma semelhante \u00e0quela dos solos \n\nminimamente alterados pelos teores de mat\u00e9ria org\u00e2nica e de \u00f3xidos de ferro e \u00e0quela dos \n\nsolos afetados pelos teores m\u00e9dios de \u00f3xidos de ferro. \n\n \n\n- Com base em compara\u00e7\u00f5es entre curvas espectrais de um mesmo solo \u201cpreservado\u201d e \n\nerodido \u00e9 poss\u00edvel estimar a espessura da camada de solo removida pela eros\u00e3o. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  105 \n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  106 \n \n\n5. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n\nASD. 2006. Spectroradiometers \u2013 FieldSpec Pro Line, the benchmark. \n\nhttp://www.asdi.com/products-FSP.asp (consulted in February 02, 2006). \n\n \n\n \n\nACCIOLY, Luciano Jos\u00e9 de Oliveira. Avalia\u00e7\u00e3o de Mudan\u00e7as no Albedo do N\u00facleo de \n\nDertifica\u00e7\u00e3o do Serid\u00f3 Atrav\u00e9s de Imagens LANDSAT TM. In X SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE \n\nSENSORIAMENTO, Foz do Igua\u00e7u, 2001, p.549 \u2013 556. Anais. \n\n \n\nACCIOLY, Luciano Jos\u00e9 de Oliveira; OLIVEIRA, Maria Aparecida J. In: ROMEIRO, Ademar \n\nRibeiro. Avalia\u00e7\u00e3o e contabiliza\u00e7\u00e3o de impactos ambientais. Campinas, SP. Editora da \n\nUNICAMP, S\u00e3o Paulo, SO: Imprensa Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo, 2004.399p. \n\n \n\nANDRADE, Manuel Correia de. A Problem\u00e1tica da Seca. L\u00edber Gr\u00e1fica e Editora, 1999. 57p. \n\n \n\nANDRADE LIMA. Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\n \n\nANJOS, L\u00facia Helena dos; RAIJ, Bernardo Van. Indicadores de Processos de Degrada\u00e7\u00e3o \n\ndos Solos. In: ROMEIRO, Ademar Ribeiro. Avalia\u00e7\u00e3o e contabiliza\u00e7\u00e3o de impactos \n\nambientais. Campinas, SP. Editora da UNICAMP, S\u00e3o Paulo, SO: Imprensa Oficial do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, 2004.399p. \n\n \n\nBERK, A.; BERNSTEIN, L.S.; ROBERSON, D.C. MODTRAN: A moderate resolution model \n\nfor LOWTRAN 7. U.S. Air force Geophysical Laboratory (AFGL), Hanscom Air Force Base, \n\nMasschusetts, 1989.  \n\n \n\nBOWERS, S.A., Hanks, R.J. 1965. Reflection of radiant energy from soils. Soil. Sci. 100:130-\n\n138. \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do meio Ambiente. Secretaria de Recursos H\u00eddricos. Programa de A\u00e7\u00e3o \n\nNacional de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o e Mitiga\u00e7\u00e3o dos Efeitos da Seca: PAN-BRASIL. \n\nBras\u00edlia 2004a \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  107 \n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do meio Ambiente. Secretaria de Pol\u00edticas para o desenvolviemnto \n\nSustent\u00e1vel. A Agenda 21, o semi-\u00e1rido e a luta contra a Desertifica\u00e7\u00e3o: caderno de Debate. \n\nAgenda 21 e Sustentabilidade. Bras\u00edlia. 200b \n\n \n\nCARVALHO, A. E; QUEIROZ, A. C.; GARIGLIO, M. A.; BARCELLOS, N. D. E. \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de ocorr\u00eancia de desertifica\u00e7\u00e3o no Rio Grande do Norte. Natal. \n\n2000. \n\n \n\nCONS\u00d3RCIO Tecnosolo &amp; CEP (1999). Plano de desenvolvimento do Serid\u00f3. Relat\u00f3rio \n\ndiagn\u00f3stico e progn\u00f3stico. Natal-RN: Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastria do Estado do  Rio Grande do \n\nNorte\u2013Fiern, Governo do Estado do Rio Grande do Norte &amp; Prefeituras Municipais da \n\nRegi\u00e3o do Serid\u00f3, 1999 (4 v.). \n\n \n\nCONTI, J.B. A Desertifica\u00e7\u00e3o como forma de Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental no Brasil. In: Ribeiro, \n\nW. C. (org). Patrim\u00f4nio Ambiental Brasileiro. S\u00e3o Paulo: Ed. Da Universidade de S\u00e3o Paulo: \n\nImprensa Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo, 2003 \u2013 (Uspiana: Brasil 500 anos). \n\n \n\nCONTI, J. B. 1989. A desertifica\u00e7\u00e3o como problema ambiental. In: III Simp\u00f3sio de Geografia \n\nF\u00edsica Aplicada. p. 189-194. Nova Friburgo. \n\n \n\nCONTI, J. B. 1997. As conseq\u00fc\u00eancias de uma rela\u00e7\u00e3o conflituosa Homem x meio: \n\ndesmatamento e desertifica\u00e7\u00e3o. In: A Geografia F\u00edsica e as rela\u00e7\u00f5es sociedade/natureza no \n\nmundo tropical. USP. p. 19-22. S\u00e3o Paulo. \n\n \nCOSTA, T.C.C.; ACCIOLY, L.J. de O.; OLIVEIRA, M.A.J.; BURGOS, N.; SILVA, F.H.B.B. \n\nPhytomass mapping of the \u201cSerid\u00f3 caatinga\u201d vegetation by the plant area and the \n\nnormalizeddiference vegetation indeces. Scientia Agr\u00edcola, 59:707-715. 2002. \n\n \n\nCURCIO J.A. and PETTY C.C. 1951. The near infrared absorption spectrum of liquid water. \n\nJournal of Optical Society of America, 41, 302-304. \n\n \n\nCOSTA, T.C.C.; ACCIOLY, L.J. de O.; OLIVEIRA, M.A.J.; BURGOS, N.; SILVA, F.H.B.B. \n\nPhytomass mapping of the \u201cSerid\u00f3 caatinga\u201d vegetation by the plant area and the \n\nnormalizeddiference vegetation indeces. Scientia Agr\u00edcola, 59:707-715. 2002 \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  108 \n \n\nCURRAN, P.J.; WILLIAMSON, H.D. The accuracy of ground data used in remote-sensing \n\ninvestigations. Int. J. Remote Sensing, 6:1637-1651, 1985 \n\n \n\nDEERING, D.W., E.M. MIDDELTON, J.R. IRONS, B.L. BLAD, E.A. WALTER-SHEA, C.J. \n\nHAYS, C.L. WALTHALLl, T.F. ECK, S.P. AHMAD, &amp; B.P. BANERJEE. Prairie grassland \n\nbidirectional reflectances measured by different instruments at the FIFE site. Journal of \n\nGeophysical Research, 97, 18887-18903, 1992. \n\n \n\nDREGNE, H. E. desertification of Arid lands Economic Geography. Worcester. (USA), Clark \n\nUniversity, n. 53, v. 4, p. 322-331, 1997. \n\n \n\nDUQUE, J. Guimar\u00e3es (1964). O Nordeste e as lavouras xer\u00f3filas. Fortaleza, BNB, 1a ed., \n\n1964. \n\n \n\nEMBRAPA. Zoneamento Agroecol\u00f3gico do Nordeste \u2013 Diagn\u00f3stico do quadro natural e \n\nagrossocioecon\u00f4mico. Embrapa, Bras\u00edlia, S\u00e9rie Documentos, 80, v1., 1993. 89p. \n\n \n\nEMBRAPA (Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria) \u2013 Centro Nacional de Pesquisa \n\nde Solos (Rio de Janeiro, RJ). Sistema brasileiro de classifica\u00e7\u00e3o de solos. Bras\u00edlia: \n\nEmbrapa. Produ\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00e3o; Rio de Janeiro: Embrapa Solos, 2002. \n\n \nEPIPHANIO, J.C.N., Formaggio, A.R., Valeriano, M.M., Oliveira, J.B., 1992. Comportamento \n\nespectral dos solos do Estado de S\u00e3o Paulo. Technical Report 5424-PRP/172. INPE, S\u00e3o \n\nJos\u00e9 dos Campos, 132 pp. \n\n \n\nFREIRE, Neison Cabral Ferreira; MELO, PACHECO, Admilson da Penha; Ivan Falcone \n\nDornelas. Desertifica\u00e7\u00e3o na Regi\u00e3o de Xingo: An\u00e1lise e Mapeamento Espectro-Temporal. In: \n\nCongresso Brasileiro de Cartografia. Belo Horizonte \u2013 Minas Gerais, 2003. \n\n \n\nFAO (Food and Agricultural Organization). 2001. Global Forest Resources Assessment: \n\n2000 main report. Rome, Italy. \n\n \n\nGoetz, A.F.H., Herring, M. 1989. The high-resolution imaging spectrometer (HIRIS) for EOS. \n\nIEEE Trans. Geosci. Remote Sensing 27:136-144. \n\n \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  109 \n \n\nGUERRA, A. T. &amp; GUERRA, A. J. T. Novo dicion\u00e1rio geol\u00f3gico geomorfol\u00f3gico, Rio de \n\nJaneiro: Bertrand Brasil, 1997. \n\n \n\nHUETE, A.R., H.Y. LIU, &amp; H.Q. LIU. Directional vegetation index interactions in ASAS \n\nimagery, IGARSS'94 Digest, 3, 1813-1814, 1994. \n\n \n\nIBGE/SUDENE/IBAMA.1990. Atualiza\u00e7\u00e3o dos antropismos e invent\u00e1rio florestal da Regi\u00e3o \n\nNordeste. Salvador. IBGE/SUDENE/IBAMA. \n\n \n\nINSTITUTO NACIONAL DE PESQUISAS ESPACIAIS. Imagens LandSAT 5 \u00d3rbita/Ponto \n\n215-065, 25/05/1987 e 20/05/2000, Bandas 1, 2, 3, 4, 5 6 e 7. \n\n \n\nIPLANCE. 1997. Atlas do Cear\u00e1. Edi\u00e7\u00f5es IPLANCE, Fortaleza \n\n \n\nIQBAL, M. An Introduction to Solar Radiation. Academic Press, New York, 1983. \n\n \n\nISAIA, E.M.B., ISAIA, T., VERSLYPE, C. &amp; GARIGLIO, M.A.1992. Avalia\u00e7\u00e3o do estoque \n\nlenheiro do estado do Rio Grande do Norte \u2013 1a etapa: estratifica\u00e7\u00e3o e mapeamento da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa lenhosa atrav\u00e9s de composi\u00e7\u00f5es coloridas do TM Landsat. Projeto de \n\nDesenvolvimento Florestal Integrado no Nordeste do Brasil. Documento de campo no 4. \n\nNatal \u2013 RN. \n\n \n\nJACKSON, R.D., HUETE, A. R. Interpreting vegetation indices. Journal of Preventive \n\nVeterinary Medicine, 11:185- 200 p. 1991. \n\n \n\nJENSEN, J.R. Remote Sensing Of The Environment: On Earth Resource Perspective. 1. ed. \n\nLondon: Printice-Hall, 2000. \n\n \n\nKAUTH, R.J.; THOMAS, G.S. The tasseled-cap: a graphic description of the spectral- \n\ntemporal development of agricultural crops as seen by Landsat. In: MACHINE \n\nPROCESSING OF REMOTELY SENSED DATA SYMPOSIUM, 2., 1976, West Lafayette, IN. \n\nProceedings..., West Lafayette, IN: Purdue University, 1976. p.4B41-4B51. \n\n \n\nKAZMIERCZAK, MARCOS LEANDRO. Desenvolvimento de um Algoritmo para modelar a \n\nsuscetibilidade de Desertifica\u00e7\u00e3o no Nordeste Brasileiro: Algoritmo ISD.  \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  110 \n \n\nIn: X SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO, Foz do Igua\u00e7u, 2001, p. \n\n1675-1691. Anais. \n\n \n\nLILLESAND, T. M &amp; KIEFER, R. W, 1994. REMOTE SENSING AND IMAGE \n\nINTERPRETATION. 3nd. John Wiley &amp; Sons, Inc. 750p.. \n\n \n\nLINS, J.R.P. &amp; MEDEIROS, A.N. 1994. Mapeamento da cobertura florestal nativa lenhosa \n\ndo estado da Para\u00edba. Projeto PNUD/FAO/IBAMA/BRA/87/007/Governo da Para\u00edba. \n\nDocumento de campo no 22. Jo\u00e3o Pessoa \u2013 PB. \n\n \n\nMachado, I.C.S., Barros, L.M., Sampaio, E.V.S.B. 1997. Phenology of caatinga species at \n\nSerra Talhada, PE, Northeastern Brazil. Biotropica 29:57-68. \n\n \n\nMADEIRA NETTO, J.S., 2001. Chapter 4. Comportamento espectral dos solos. In \n(Meneses, P.R., Madeira Netto, J.S., Eds.). Sensoriamento Remoto: Reflec\u00e2ncia dos Alvos \n\nNaturais. Editora UNB, Bras\u00edlia. 262 pp. \n\n \n\nMALDONADO, F. D. et al. 2000. Caracterizaci\u00f3n de c\u00e2mbios e influencia clim\u00e1tica sobre la \n\ncobertura vegetal em el semi\u00e1rido brasile\u00f1o mediante An\u00e1lisis de Componentes Principales. \n\nRevista de teledetecci\u00f3n. \n\n \n\nMATALLO J\u00daNIOR, H. Indicadores de Desertifica\u00e7\u00e3o: hist\u00f3rico e perspectivas. Bras\u00edlia: \n\nUNESCO, 126p. 2001. \n\n \n\nMEDEIROS, C.V.; MELO, M.S. de. Processos Erosivos no espa\u00e7o urbano de Ponta Grossa. \n\nIn: DITZEL, C. De H  M.; SAHR, C. L. L. (org.). Espa\u00e7o e Cultura: Ponta Grossa e os \n\nCampos Gerais. Ponta Grossa: Editora UEPG, 2001. \n\n \n\nMENESES, P. R., Netto. Comportamento Espectral dos Solos. . In: MENESES, P. R.; \n\nMADEIRA NETTO, J. S. Sensoriamento Remoto \u2013 Reflect\u00e2ncia dos Alvos Naturais. Bras\u00edlia, \n\nDF: UnB; Planaltina: Embrapa Cerrados, 2001. 262p. \n\n \n\nMMA \u2013 Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, dos Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade da Caatinga. \n\nUniversidade Federal de Pernambuco. Conservation International do Brasil e Funda\u00e7\u00e3o \n\nBiodiversitas, Brasilia, 2002. \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  111 \n \n\n \n\nNASA, 2006. Remote Sensing Tutorial. http://rst.gsfc.nasa.gov (consulted in March 05, 2006) \n\n \n\nNOVO, E.M.L.M.;GASTIL,M.;MELACK,J.M. Estimativa da concentra\u00e7\u00e3o de clorofila no lago \n\nMono (Mono Lake-CA) a partir de dados do espectrorradi\u00f4metro imageador AVIRIS. In: \n\nSimp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, 7. 1992, Curitiba, PR. Anais. S\u00e3o Jos\u00e9 dos \n\nCampos:INPE, 1993.v.4.,p.199-210. \n\n \n\nNEBEL, B. J.; WRIGHT, R. T. Environmental science. 6. ed. New Jersey: Prentice Hall, 1998 \n\n \n\nObukhov, A.I., Orlov, D.S. 1964. Spectral reflectivity of the major soil groups and possibility \n\nof using diffuse reflection in soil investigations. Soviet Soil Science, 1:174-184. \n\n \n\nPANBRASIL - PROGRAMA DE A\u00c7\u00c3O NACIONAL DE COMBATE \u00c0 DESERTIFICA\u00c7\u00c3O E \n\nMITIGA\u00c7\u00c3O DOS EFEITOS DA SECA. In: www.mma.gov.br. 2004 \n\n \n\nPAZAR, S. E. 1983. Spectral Caracterization of Iron Oxide and Organic Matter relationships \n\nin Eroded Soils. M. S. Thesis. Purdue Univ., West Lafayette, Ind. \n\n \n\nPONZONI, F\u00e1vio Jorge. Comportamento Espectral da Vegeta\u00e7\u00e3o. . In: MENESES, P. R.; \n\nMADEIRA NETTO, J. S. Sensoriamento Remoto \u2013 Reflect\u00e2ncia dos Alvos Naturais. Bras\u00edlia, \n\nDF: UnB; Planaltina: Embrapa Cerrados, 2001. 262p. \n\n \n\nRAUNKIAER, C. The life forms of plants and statistical plant geography. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, \n\nClarendon Press, Oxford, 1934. \n\n \n\nRAUNKIAER, C. The life forms of plants and statistical plant geography. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, \n\nClarendon Press, Oxford, 1934. \n\n \n\nRETALLACK, G.J. Soils of the Past \u2013 an introduction to Paleopedology. London: Unwin \n\nHyman, 520 p., 1990. \n\n \n\nRHODES, S. L. Rethinking desertification: what do we know and what we have learned? \n\nWorld Development. Great Britain. V. 19. n. 2. p. 1137-1143, 1991. \n\n \n\nhttp://www.mma.gov.br/\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  112 \n \n\nROBINOVE, C.J.; CHAVEZ, P.S.; P.S.; GEHRING, D; HOLMGREN, R.. Arid land monitoring \n\nusing Landsat albedo difference images. Remote Sens. Environm., 11:133-156, 1981. \n\n \n\nROMEIRO, Ademar Ribeiro (2001). Cap\u00edtulo sobre as perspectivas da agricultura familiar, in: \n\nGilson Bittencourt, Antonio M. Buainain, Carlos Guanziroli, Ademar Romeiro &amp; Alberto \n\nSabbato (orgs.), Agricultura Familiar e Reforma Agr\u00e1ria no S\u00e9culo XXI. Petr\u00f3polis: Vozes (no \n\nprelo). \n\n \n\nROUSE, J.W.Jr., HAAS, R.H., DEERING, D.W., SCHELL, J.A., HARLAN, J.C. Monitoring the \n\nVernal Advancement and retrogradation (Green Wave Effect) of Natural vegetation. \n\nNASA/GSFC. Type III Final Report, Greenbelt, MD, 1974, 371p. \n\n \n\nREIS, Mauro Silva. Conserva\u00e7\u00e3o dos Ecossistemas do Nordeste Brasileiro. In: I SIMP\u00d3SIO \n\nSOBRE CAATINGA E SUA EXPLORA\u00c7\u00c3O RACIONAL: Feira de Santana, BA: 1989. \n\nEmbrapa-DDT. 361p. Anais. \n\n \n\nSAMPAIO, E.; SAMPAIO, Y. Desertifica\u00e7\u00e3o. Recife, PE: Editora Universit\u00e1ria UFPE, 2002. \n\n85 p. \n\n \nSAMPAIO, E. V. S. B. Et al. Desertifica\u00e7\u00e3o no Brasil: conceitos, n\u00facleos e tecnologias de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o e coviv\u00eancia. Recife: Editora Universit\u00e1ria da UFPE, 2003. \n\n \n\nSANT\u2019ANNA NETO, J. L. variabilidade e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \u2013 Implica\u00e7\u00f5es Ambientais e \n\nS\u00f3cio-ecn\u00f4micas. Maring\u00e1: EDUEM. 2003a \n\n \n\nSCHENKEL, C. S.; MATALLO J\u00daNIOR, H. (org.) Desertifica\u00e7\u00e3o. 2 ed. Bras\u00edlia: UNESCO, \n\n2003. \n\n \n\nSEUBERT, C. E., BAUMGARDNER, M. F., WEISMILLER, R. A., KIRSCHENER, F. R., 1979. \n\nMapping and Estimating Area extent of Severaly Eroded Soils of Selected sites in Northern \n\nIndiana. In Proc., Symp. On Machine Processing of Remotely sensed data. Purdue Iniv., \n\nWest Lafayette, Ind. \n\n \n\nSILVA, C. S. G. da. Abordagens sobre o processo de desertifica\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios de \n\nParelhas e Equador no Estado do Rio Grande do Norte: uma avalia\u00e7\u00e3o. 100p. Monografia. \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Norte \u2013 Departamento de Geografia. Natal, 1999. \n\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  113 \n \n\nSILVA FILHO, A.A., TONIOLO, E.R., GAB\u00cdNIO, M.&amp; OLIVEIRA, S.F.S. 1998. . Mapeamento \n\nda cobertura florestal nativa lenhosa do estado de Pernambuco. Projeto \n\nPNUD/FAO/IBAMA/BRA/87/007/Governo de Pernambuco. Documento de campo no 17. \n\nRecife - PE. \n\n \n\nSilva, F.H.B.B., Burgos, N., Accioly, L.J.O., Costa, T.C.C., Oliveira, M.A.J. 2002. \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais de uma \u00e1rea piloto do n\u00facleo de desertifica\u00e7\u00e3o do \n\nSerid\u00f3, Estados do Rio Grande do Norte e da Para\u00edba. Embrapa Solos, Boletim de Pesquisa \n\n04, Rio de Janeiro. 55p. \n\n \n\nSINGH, A. Digital change detection techniques using remotely-sensed data. International \n\nJournal of Remote Sensing, 10(6):989-1003 \n\n \n\nSHEPHERD, G. J. 1995. FITOPAC 1. Manual do Usu\u00e1rio. Campinas, UNICAMP \n\n \n\nSINGH, A. Digital change detection techniques using remotely-sensed data. International \n\nJournal of Remote Sensing, 10(6):989-1003. \n\n \n\nSUASSUNA, Jo\u00e3o. SEMI-\u00c1RIDO: proposta de conviv\u00eancia com a seca. Dispon\u00edvel em : \n\nhttp://www.fundaj.gov.br/docs/tropico/desat/js070202.html. \n\n \n\nSTONER, E.R., BAUMGARDNER, M.F.1981. Characteristic variations in reflectance of \nsurface                soils. Soil Sci. Soc. Am. J. 45:1161-1165. \n\n \n\nSUASSUNA, Jo\u00e3o. SEMI-\u00c1RIDO: proposta de conviv\u00eancia com a seca. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.fundaj.gov.br/docs/tropico/desat/js070202.html. \n\n \n\nSUDENE/SEBRAE (2000). Programa de a\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento da Zona da Mata do \n\nNordeste. Vers\u00e3o executiva. Recife. \n\n \n\nSZILAGY, G. Abordagens sobre o processo de desertifica\u00e7\u00e3o e uma revis\u00e3o conceitual para \n\no fen\u00f4meno investigado. 95p. Monografia. Universidade Federal do Rio Grande do Norte \u2013 \n\nDepartamento de Geografia. Natal, 1999. \n\n \n\n \n\nhttp://www.fundaj.gov.br/docs/tropico/desat/js070202.html\n\n\nUma abordagem espacial e espectral de \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \u2013 RN/PB \n\nM\u00e1rcia R. O. B. Macedo  114 \n \n\nTNC/APNE.Resultados do Semin\u00e1rio de Planejamento Ecorregional da Caatinga. \n\nVELLOSO, A.L.; SAMPAIO, E.V.S.B.; PAREYN, F.G.C (Eds). Ecorregi\u00f5es propostas para o \n\nBioma Caatinga. APNE, Recife, 2002. \n\n \n\nTONIOLO, E.R. &amp; DANTAS, M.J.B. 1994. Mapeamento da cobertura florestal nativa lenhosa \n\ndo estado do Cear\u00e1. Projeto PNUD/FAO/IBAMA/BRA/87-007/Governo do Cear\u00e1. \n\nDocumento de campo no 27. Fortaleza - CE. \n\n \n\nTHOME, K.J.; MARKHAM, B.; BARKER, J.; SLATER, P.N.; BIGGAR, S.F. Radiometric \n\ncalibration of Landsat. Photogrammetric Engineering &amp; Remote Sensing, 63:853-858, 1997. \n\n \n\nTORRENT, J., Schwertmann, U., Fetcher, H., Alferez, F. 1983. Quantitative relationships \nbetween soil color and hematite content. Soil Science 136:354-358. \n\n \n\nWEISMILLER, R.A., Van Scoyoc, G.E., Pazar, S.E., Latz, K., Baumgardner, M.F. 1985.Use \nof soil spectral properties for monitoring soil erosion. In (El-Swaify, S.A., Muldenhauer, W.C., \n\nAndrew, L.O., Eds.). Soil Erosion and Conservation. Soil and Water Conservation Society of \n\nAmerica, p. 119-127 \n\n \n\nVASCONCELOS S., J Processos de desertifica\u00e7\u00e3o ocorrentes no Nordeste do Brasil: sua \n\ng\u00e9nese e sua conten\u00e7\u00e3o. Recife: SEMA/SUDENE, 1982.101p \n\n \n\nVASCONCELOS S., J. Metodologia para identifica\u00e7\u00e3o dos processos de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o: manual de indicadores. Recife: SUDENE, 1978. 18p. \n\n \n\nhttp://www.panda.igeo.pt \n\n \n\nhttp://www.unccd.int \n\n \n\nhttp://www.ccccok.org \n\n \n\nhttp://www.panda.igeo.pt/\nhttp://www.unccd.int/\nhttp://www.ccccok.org/\n\n\tcapa\n\tDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n\n\tResumo\n\tAbstract\n\tAgradecimentos\n\tDedicatoria\n\tLista de figuras\n\tLista de tabelas\n\tSumario\n\tDISSERTACAO_MARCIA_MACEDO\n\tCap\u00edtulo I\n\tIntrodu\u00e7\u00e3o \n\t\u00cdndice de Aridez\n\tHiper-\u00c1rido \n\tIII.2.2.Georreferenciamento e vetoriza\u00e7\u00e3o da carta de Jardim do Serid\u00f3\n\tA carta topogr\u00e1fica do Jardim do Serid\u00f3 foi escaneada na 3\u00aa Divis\u00e3o de Levantamentos do Ex\u00e9rcito \u2013 3\u00aa DL, em scanner tipo A0. Em seguida ela foi georreferenciada e feita a vetoriza\u00e7\u00e3o dos planos de informa\u00e7\u00e3o: rodovias, \u00e1rea urbana, curvas de n\u00edvel, hidrografia, etc. No caso aqui estudado foi utilizado o ArcGis 8.7.\n\tFoi criado um banco de dados (geodatabase \u2013 Geographic Data Bases) no ArcCatalog para armazenar todas as informa\u00e7\u00f5es resultantes do processo de vetoriza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m dos arquivos gr\u00e1ficos, este formato de dados possibilita, ainda, o armazenamento das rela\u00e7\u00f5es espaciais entre as classes de objetos geogr\u00e1ficos num banco de dados georreferenciados.\n\tDentro do geodatabase foram criados os planos de informa\u00e7\u00e3o: rodovias, \u00e1rea urbana, curvas de n\u00edvel, hidrografia. Nesta etapa do processo definiu-se a geometria da classe e adotou-se o sistema de refer\u00eancia C\u00f3rrego Alegre, em concord\u00e2ncia com as especifica\u00e7\u00f5es da carta e sistema de proje\u00e7\u00e3o UTM. Posteriormente, o sistema de refer\u00eancia foi convertido para  SAD-69.\n\tO georreferenciamento foi feito utilizando-se as coordenadas dos quatro cantos da carta. O c\u00e1lculo do erro foi feito pelo m\u00e9todo dos m\u00ednimos quadrados, com um erro residual de 9,56681, estando de acordo os \u00edndices recomendados pelo IBGE que s\u00e3o de 10% do valor da escala.\n\tIII.2.4.Interpreta\u00e7\u00e3o Visual\n\n\tIII.2.5.Classifica\u00e7\u00e3o das Imagens\n\tIII.2.6.Modelo num\u00e9rico de terreno\n\n\tIII. 3.RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O\n\tIII.3.1.Classifica\u00e7\u00e3o das Imagens\n\n\tIII. 4.CONCLUS\u00d5ES"}]}}}