{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06225"}, {"@name": "filename", "#text": "10744_339501.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "FERNANDO MATOS RODRIGUES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMEIO AMBIENTE, DESENVOLVIMENTO E \n\nPLANEJAMENTO URBANO: \n\nCEN\u00c1RIOS DE PROTE\u00c7\u00c3O ECOSSIST\u00caMICA E EXPANS\u00c3O \n\nURBANA NO ENTORNO DA ESTA\u00c7\u00c3O ECOL\u00d3GICA DE \n\nCARIJ\u00d3S - FLORIAN\u00d3POLIS / SC \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado submetida \u00e0 \n\nbanca de avalia\u00e7\u00e3o nos termos do \n\ncap\u00edtulo IV, se\u00e7\u00e3o III (artigos 60 a 65) \n\ndo Regimento Interno do Programa de \n\nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Urbanismo, Hist\u00f3ria \n\ne Arquitetura da Cidade, da \n\nUniversidade Federal de Santa \n\nCatarina; sob orienta\u00e7\u00e3o do professor \n\nDr. Paulo Marcos Borges Rizzo, como \n\nrequisito \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\nMestre em Urbanismo, Hist\u00f3ria e \n\nArquitetura da Cidade, com foco em \n\nPlanejamento Urbano e Meio \n\nAmbiente. \n\n \n\n \n\n \n\nVolume I \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis \n\n2016 \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFicha de identifica\u00e7\u00e3o da obra elaborada pelo autor, atrav\u00e9s do Programa de \n\nGera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica da Biblioteca Universit\u00e1ria da UFSC. \n \n\nRodrigues, Fernando Matos \n\n \nMEIO AMBIENTE, DESENVOLVIMENTO E PLANEJAMENTO \n\nURBANO: \nCEN\u00c1RIOS DE PROTE\u00c7\u00c3O ECOSSIST\u00caMICA E EXPANS\u00c3O URBANA \n\nNO ENTORNO DA ESTA\u00c7\u00c3O ECOL\u00d3GICA DE CARIJ\u00d3S - \n\nFLORIAN\u00d3POLIS / SC / \n\nFERNANDO MATOS RODRIGUES; orientador: Paulo Marcos Borges \n\nRizzo - Florian\u00f3polis, SC, 2016. 490 p. \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Federal de Santa \n\nCatarina, Centro Tecnol\u00f3gico. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nUrbanismo, Hist\u00f3ria e Arquitetura da Cidade. \n\n \n\nInclui refer\u00eancias \n\n \n\n1. Arquitetura. 2. Meio Ambiente e Sustentabilidade. 3. \n\nDesenvolvimento e Planejamento Urbano. 4. Plano Diretor \n\nParticipativo. 5. Conflito urbano-ambiental. I. Borges \n\nRizzo, Paulo Marcos. II. Universidade Federal de Santa \n\nCatarina. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Urbanismo, Hist\u00f3ria e \n\nArquitetura da Cidade. III. T\u00edtulo. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFernando Matos Rodrigues \n\n \n\nMeio Ambiente, Desenvolvimento e Planejamento Urbano: \n\nCen\u00e1rios de prote\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica e expans\u00e3o urbana no entorno \n\nda Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s - Florian\u00f3polis / SC \n\n \n\nEsta Disserta\u00e7\u00e3o foi julgada adequada para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de \n\n\u201cMestre em Arquitetura e Urbanismo\u201d, e aprovada em sua forma final \n\npelo Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Urbanismo, Hist\u00f3ria e Arquitetura \n\nda Cidade \u2013 PGAU-Cidade - da Universidade Federal de Santa Catarina. \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, 16 de Dezembro de 2015. \n\n \n\n________________________ \n\nProfa. Adriana Marques Rossetto, Dr.\u00aa \n\nCoordenador do Curso \n\n \n\nBanca Examinadora: \n\n \n\n________________________ \n\nProf. Paulo Marcos Borges Rizzo, Dr. \n\nOrientador \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n\n________________________ \n\nProf.\u00aa Carmen Susana Tornquist, Dr.\u00aa \n\nMembro Externo \n\nUniversidade do Estado de Santa Catarina - UDESC \n\n \n\n________________________ \n\nProfa. Adriana Marques Rossetto, Dr.\u00aa \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \u2013 UFSC \n\n \n\n________________________ \n\nProf. Lino Fernando Bragan\u00e7a Peres, Dr. \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \u2013 UFSC \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho Dedicado: \n\n \n\n \n\nA Deus e Natureza, unidade da Vida \n\nAos queridos familiares, educadores, \n\ncompanheiros e refer\u00eancias de vida \n\nAos grandes amigos e colegas, \n\napoiadores e colaboradores \n\nAo Programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \n\nUrbanismo, Hist\u00f3ria e Arquitetura da \n\nCidade, e ao N\u00facleo Transdisciplinar \n\nde Meio Ambiente e Desenvolvimento, \n\nda Universidade Federal de Santa \n\nCatarina \n\nAos estimados mestres, educadores, \n\ninstrutores e grandes amigos \n\nAos orientadores e colaboradores, \n\ncoautores deste trabalho \n\nAos companheiros pol\u00edticos e todos os \n\nidealizadores da causa p\u00fablica e \n\ncoletiva, parceiros de lutas pelo bem \n\ncomum \n\nA todos os que ajudaram na realiza\u00e7\u00e3o \n\ndeste trabalho e conclus\u00e3o desta etapa \n\nda forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\n \n\nA Deus Grande Esp\u00edrito, e Natureza M\u00e3e Terra \u2013 unidade luz, base e \n\nguardi\u00e3 da Vida... \n\n \n\nA meus queridos pai e m\u00e3e, Sr. Luiz Rosa Rodrigues e Sra. Julia Matos \n\nRodrigues - suportes e maiores educadores em minha trajet\u00f3ria...  \n\n \n\nA meus estimados irm\u00e3os, Sr. Alessandro Matos Rodrigues, Srtas. \n\nMarisol Matos Rodrigues e Luciana Matos Rodrigues \u2013 refer\u00eancias \u00e0 \n\nminha jornada... \n\n \n\nAos demais familiares e aos grandes amigos, de ontem, de hoje e de \n\namanh\u00e3, pr\u00f3ximos ou distantes - apoiadores incondicionais... \n\n \n\nAos demais amigos e colegas de trabalho \u2013 colaboradores nesta \n\ncaminhada... \n\n \n\n\u00c0 Universidade Federal de Santa Catarina \u2013 institui\u00e7\u00e3o base \u00e0 minha \n\ntrajet\u00f3ria acad\u00eamica... \n\n \n\nAo Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Urbanismo, Hist\u00f3ria e Arquitetura \n\nda Cidade, e ao N\u00facleo Transdisciplinar de Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento (NMD/ UFSC) \u2013 espa\u00e7os base de forma\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00eamica... \n\n \n\nAos Mestres e Professores \u2013 educadores, guias e bons amigos que me \n\nconduziram \u00e0 conclus\u00e3o desta etapa... \n\n \n\nAo orientador Paulo Rizzo e aos colaboradores, professores Roberto \n\nGon\u00e7alves, Paulo Vieira, Gert Schinke, Lino Peres, Adriana Rossetto e \n\nSoraya N\u00f3r  \u2013 part\u00edcipes e instrutores diretos deste trabalho... \n\n \n\nAos companheiros pol\u00edticos e movimentos sociais \u2013 parceiros nas lutas \n\npelo justo porvir...  \n\n \n\nA todos os que zelam pelo interesse p\u00fablico, pelo bem coletivo, e, \n\nsobretudo que buscam e acreditam em outro mundo, outras sociedades, \n\ne outras rela\u00e7\u00f5es com as verdadeiras bases da Vida...  \n\n\n\n \n \n\n \n\nEnfim, a todos os que contribu\u00edram direta e indiretamente a esta \n\nconquista pessoal e coletiva, e ao cumprimento de um dever social: de \n\ndevolver e socializar o conhecimento \u00e0 Sociedade e contribuir na \n\nreflex\u00e3o \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de seus problemas... \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\"\u201dSomente quando a \u00faltima \n\n\u00e1rvore for derrubada, o \u00faltimo \n\npeixe for morto e o \u00faltimo rio \n\nfor polu\u00eddo \u00e9 que o homem \n\nperceber\u00e1 que n\u00e3o pode comer \n\ndinheiro.\" \n\n \n\n(Prov\u00e9rbio Ind\u00edgena) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nRESUMO \n\n \n\n \n\n \n\nEm meio \u00e0s pesquisas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento \n\nUrbano, e aos debates suscitados da constata\u00e7\u00e3o da Crise S\u00f3cio-\n\necol\u00f3gica Planet\u00e1ria, da qual s\u00e3o reflexos a Problem\u00e1tica Urbano-\n\nambiental de Florian\u00f3polis e os impactos provenientes dos processos de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o ambiental na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nRatones e imedia\u00e7\u00f5es da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s, esta disserta\u00e7\u00e3o \n\napresenta-se como resultado de uma pesquisa de mestrado junto ao \n\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Urbanismo, Hist\u00f3ria e Arquitetura da \n\nCidade \u2013 PGAU-Cidade \u2013 da Universidade Federal de Santa Catarina \u2013 \n\nUFSC. No seio das rela\u00e7\u00f5es entre Ecologia e Planejamento Urbano, esta \n\npesquisa insere-se no campo dos conflitos socioambientais no espa\u00e7o \n\nurbano, tratando especificamente dos embates sobre o bin\u00f4mio meio \n\nambiente e desenvolvimento urbano em torno de um processo de \n\nplanejamento urbano culminado em um novo plano diretor municipal. \n\nTomando como estudo de caso as plan\u00edcies sedimentares e inund\u00e1veis \n\ndo distrito de Ratones e do entorno da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s, \n\nsituadas na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones no Norte da Ilha de Santa \n\nCatarina, onde se d\u00e1 um complexo processo de ocupa\u00e7\u00e3o, urbaniza\u00e7\u00e3o e \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental do territ\u00f3rio, a pesquisa investiga as inter-rela\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas entre processos e pe\u00e7as de planejamento urbano, e os \n\ndistintos interesses e proposi\u00e7\u00f5es de agentes da produ\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do \n\nespa\u00e7o urbano-ambiental; buscando propiciar a visualiza\u00e7\u00e3o de \n\ndiferentes cen\u00e1rios de prote\u00e7\u00e3o ambiental e desenvolvimento urbano. \n\nInvestigando como os agentes, com seus diversos discursos e pontos de \n\nvista particulares, interpretam e inter-relacionam \u201eprote\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o? no Plano Diretor, e comparando estas vis\u00f5es com as \n\ncaracter\u00edsticas de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo, com os empreendimentos \n\nimobili\u00e1rios e tend\u00eancias de desenvolvimento, e com os mapeamentos \n\ncoletados, procura-se n\u00e3o s\u00f3 demarcar distintos interesses e perspectivas \n\ncomo tamb\u00e9m evidenciar o nexo entre interesses privados e \n\neconomicistas, tornados hegem\u00f4nicos nos processos de planejamento e \n\ndesenvolvimento urbano municipal, e presentes na \u00e1rea estudo de caso, \n\n\n\n \n \n\ndos quais os cen\u00e1rios depreendidos procuram ilustrar. Da possibilidade \n\nde, de um lado ind\u00edcios confirmarem a hip\u00f3tese de interesses pol\u00edtico-\n\necon\u00f4micos dominantes superarem os socioambientais, por exemplares \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o elitizada e conflitos entre urbaniza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica de recursos naturais, e de outro lado, resultados contraporem \n\ntend\u00eancias e apontarem reflex\u00f5es sobre alternativas s\u00f3cio-ecol\u00f3gicas de \n\nplanejamento e desenvolvimento urbano local, a pesquisa fornece \n\nelementos que podem servir a novos trabalhos sobre o objeto estudado e \n\na tem\u00e1tica tratada - da qual este esfor\u00e7o de estudo se insere e alinha-se \n\naos debates existentes sobre perspectivas e possibilidades de resolu\u00e7\u00e3o \n\nde problemas urbano-ambientais, e de constru\u00e7\u00e3o de alternativas de \n\nplanejamento sintonizadas nas interliga\u00e7\u00f5es entre Ecologia, \n\nDesenvolvimento e Planejamento Urbano, e nos pressupostos do Direito \n\n\u00e0 Cidade e do Direito Ambiental. Em s\u00edntese, partindo de uma \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e tem\u00e1tica, e por uma caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-\n\nespacial do estudo de caso e da problem\u00e1tica urbano-ambiental a que se \n\ninsere, traz-se a rela\u00e7\u00e3o dos interesses e proposi\u00e7\u00f5es registradas pelos \n\nagentes consultados, dos quais \u2013 junto a dados t\u00e9cnicos e mapas \n\ncoletados \u2013 depreendem-se os cen\u00e1rios ilustrados. Seguindo com a \n\nan\u00e1lise e reflex\u00e3o sobre os dados da pesquisa emp\u00edrica, trazem-se alguns \n\napontamentos sobre seus conte\u00fados e inter-rela\u00e7\u00f5es verificadas, \n\nfindando com impress\u00f5es e conclus\u00f5es finais que procuram deixar \u00e0 \n\nmostra os caminhos para a \u00e1rea estudada e as possibilidades abertas a \n\nnovas pesquisas cient\u00edficas e trabalhos extra-acad\u00eamicos. \n\n \n\nPalavras-chave: Meio Ambiente. Desenvolvimento Urbano. \n\nPlanejamento Urbano. Ecologia. Conflito Urbano-ambiental. Plano \n\nDiretor Participativo. Florian\u00f3polis. Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones. \n\nEsta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s. Plan\u00edcies inund\u00e1veis. Sustentabilidade \n\nUrbana  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\n \n\nAmid the research on Environment and Urban Development, and raised \n\ndebates of the Socio-Ecological Crisis Planetary observation, which are \n\nreflections of the Problematic Urban-environmental Florianopolis and \n\nimpacts from the processes of urbanization and environmental \n\ndegradation in the Basin Rio Ratones and vicinity of Ecological Carij\u00f3s \n\nStation, this work presents itself as a result of a master's research at the \n\nPostgraduate Diploma in Urban Planning program, History and \n\nArchitecture of the City - PGau-City - the Federal University of Santa \n\nCatarina - UFSC . Within the relationship between ecology and urban \n\nplanning, this research is part of the field of socio-environmental \n\nconflicts in the urban space, dealing specifically the discussions on the \n\nbinomial environment and urban development around an urban planning \n\nprocess culminated in a new master plan municipal. Taking as a case \n\nstudy the sedimentary and flood plains of Ratones district and around \n\nthe Ecological Carij\u00f3s Station, located in the Basin Ratones River in the \n\nnorth of the island of Santa Catarina, where it gives a complex process \n\nof occupation, urbanization and degradation environmental planning, the \n\nresearch investigates the established interrelationships between urban \n\nplanning processes and parts, and different interests and proposals of the \n\nproduction and management of urban space and environmental agents; \n\nattempting to provide visualization of different scenarios of \n\nenvironmental protection and urban development. Investigating how the \n\nagents, with their various speeches and particular points of view, \n\ninterpret and interrelate 'environmental protection and urbanization' in \n\nthe Master Plan, and comparing these insights with characteristics of \n\nuse, land use, real estate, development trends and the collected maps, \n\nlooking not only demarcate different interests and perspectives as well \n\nas to highlight the link between private and economistic interests \n\nbecome hegemonic in the planning processes and municipal urban \n\ndevelopment, and present in the case study area, of which the gathered \n\nfrom scenarios attempt to illustrate. The possibility that, on the one hand \n\nevidence confirming the hypothesis of dominant political and economic \n\n\n\n \n \n\ninterests outweigh the environmental, for elitist urbanization copies and \n\nconflicts between urbanization and ecological protection of natural \n\nresources, and on the other hand, results counteract trends and suggest \n\nreflections on alternatives socio-ecological planning and local urban \n\ndevelopment, research may ultimately provide elements that can serve to \n\nfurther work on the subject studied and the topic treated - which this \n\neffort of study is part and is aligned to existing debates on perspectives \n\nand Resolution opportunities of urban and environmental problems, and \n\nconstruction planning alternatives tuned at the interface between \n\nEcology, Development and Urban Planning, and the Right to the City's \n\nassumptions and Environmental Law. In short, from a theoretical \n\ncontext and theme, and a socio-spatial characterization of the case study \n\nand the urban-environmental problems to which it belongs, it brings up a \n\nlist of registered interest and proposals for consulted, of which - together \n\nwith technical data and collected maps - inferred to the illustrated \n\nscenarios. Following the analysis and reflection on the data of empirical \n\nresearch, it brings up some notes on its contents and verified \n\ninterrelations, ending with impressions and conclusions seeking leave to \n\nshow the way for the study area and the possibilities open to new \n\nscientific research and non-academic work. \n\n \n\nKey-words: Environment. Urban Development. Urban planning. \n\nEcology. Urban-environmental conflict. Participative Master Plan.  \n\nRiver Basin Ratones. Ecological Station Carij\u00f3s. Flood plains. \n\nSustainable Urban.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n\n(Fotos, Imagens e Desenhos) \n\n \n\n \n\nFigura 1 Contextualiza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis ....... pg. 135 \n\nFigura 2 Imagens e Caracter\u00edsticas do Munic\u00edpio de \n\nFlorian\u00f3polis ........................................................ \n\n \n\npg. 137 \n\nFigura 3 Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones ... pg. 141 \n\nFigura 4 Situa\u00e7\u00e3o e Localiza\u00e7\u00e3o do Distrito de Ratones .......... pg. 147 \n\nFigura 5 Caracter\u00edsticas e Especificidades do Distrito de \n\nRatones ........................................................................ pg. 148 \n\nFigura 6 Mapas de Suscetibilidade a Riscos de Inunda\u00e7\u00e3o e \n\nDesabamento no Distrito de Ratones ....................... \n\n \n\npg. 151 \n\nFigura 7 Mapa de Condicionantes Ambientais: \u00c1reas \n\nHomog\u00eaneas de Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nDistrito de Ratones e imedia\u00e7\u00f5es da ESEC Carij\u00f3s .... \n\n \n\npg. 152 \n\nFigura 8 Esp\u00e9cies de Flora das Plan\u00edcies de Ratones e entorno \n\nda ESEC Carij\u00f3s .................................................... pg. 154 \n\nFigura 9 Esp\u00e9cies da Fauna das Plan\u00edcies de Ratones e entorno \n\nda ESEC Carij\u00f3s ................................................... \n\n \n\npg. 156 \n\nFigura 10 Plan\u00edcies de Ratones e entorno \u00e0 ESEC Carij\u00f3s + \n\nDemarca\u00e7\u00e3o de \u00c1reas da Uni\u00e3o .............................. pg. 159 \n\nFigura 11 Contextualiza\u00e7\u00e3o e Situa\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \n\nCarij\u00f3s ................................................................ \n\n \n\npg. 161 \n\nFigura 12 Delimita\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s \n\n(Proje\u00e7\u00e3o em imagem de sat\u00e9lite) ........................... pg. 162 \n\nFigura 13 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (Vista Tridimensional) ..... \n\nSetores Norte e Centro da Grande Florian\u00f3polis \n\npg. 162 \n\nFigura 14 Tend\u00eancias de Ocupa\u00e7\u00e3o e Surgimento de Impactos .. pg. 166 \n\nFigura 15 Poss\u00edveis Exemplos e Evid\u00eancias de Problemas e \n\nImpactos .............................................................. \n\n \n\npg. 169 \n\nFigura 16 Mapa de \u00c1reas de Outorga Onerosa do Direito de \n\nConstruir e Opera\u00e7\u00f5es Urbanas Consorciadas perto \n\nda ESEC Carij\u00f3s .................................................. \n\n(zoneamento do anteprojeto de plano diretor proposto \n\npela funda\u00e7\u00e3o CEPA e PMF - imedia\u00e7\u00f5es da ESEC \n\n \n\n \n\npg. 180 \n\n\n\n \n \n\nCarij\u00f3s e distrito de Ratones) \n\nFigura 17 Cen\u00e1rio I - Cen\u00e1rio Atual: Pr\u00e9-ocupa\u00e7\u00e3o Urbana ...... pg. 227 \n\n (c/ atividades agropecu\u00e1rias e n\u00facleos em \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o) \n\n \n\nFigura 18 Cen\u00e1rio II - Cen\u00e1rio Idealizado: Urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nSustent\u00e1vel .......................................................... \n\n \n\npg. 229 \n\n (expans\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o pela grande iniciativa \n\nprivada) \n\n \n\nFigura 19 Cen\u00e1rio III \u2013 1\u00ba Cen\u00e1rio Alternativo: Prote\u00e7\u00e3o \n\nEcossist\u00eamica e Urbaniza\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica ................... pg. 232 \n\n (c/ ocupa\u00e7\u00e3o limitada, \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o \n\nde \u00e1reas protegidas) \n\n \n\nFigura 20 Cen\u00e1rio IV \u2013 2\u00ba Cen\u00e1rio Alternativo: Ocupa\u00e7\u00f5es \n\nRurais e Urbanas ................................................... \n\n \n\npg. 234 \n\n (c/ urbaniza\u00e7\u00e3o concentrada, \u00e1reas rurais e \u00e1reas \n\nprotegidas)  \n\n \n\nFigura 21 Cen\u00e1rio V \u2013 Cen\u00e1rio Futuro: majoritariamente \n\nUrbanizado e Adensado .......................................... \n\n \n\npg. 236 \n\n (c/ degrada\u00e7\u00e3o ambiental, segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial \n\ne elitiza\u00e7\u00e3o espacial) \n\n \n\nFigura 22 Mapas de Zoneamento do Entorno pr\u00f3ximo \u00e0 ESEC \n\nCarij\u00f3s: Anteprojeto do Plano Diretor PMF-IPUF/ \n\nCEPA \u2013 2011 ...................................................... \n\n \n\n \n\npg. 250 \n\nFigura 23 Mapa de Micro-zoneamento: Distrito de Ratones e \n\nimedia\u00e7\u00f5es da ESEC Carij\u00f3s ..................................... \n\nZoneamento do Novo Plano Diretor de Florian\u00f3polis \n\n/ 2014 - L. C. n\u00ba 482 de 17/01/2014 \n\n \n\npg. 259 \n\nFigura 24 Comparativo dos Mapas de Micro-zoneamento do \n\nDistrito de Ratones ................................................... \n\n \n\npg. 265 \n\n (Plano Diretor dos Balne\u00e1rios / Plano Diretor PMF-\n\nFunda\u00e7\u00e3o CEPA / Novo Plano Diretor de \n\nFlorian\u00f3polis) \n\n \n\nFigura 25 Mapas de Restri\u00e7\u00f5es Ambientais: Distrito de Ratones \n\ne imedia\u00e7\u00f5es da ESEC Carij\u00f3s ................................ \n\n \n\npg. 274 \n\nFigura 26 Comparativo: Mapa de Zoneamento e Mapas de  \n\n\n\nTerras de Marinha  \n\nDistrito de Ratones e imedia\u00e7\u00f5es da ESEC Carij\u00f3s ... \n\n(Zoneamento do novo Plano Diretor de Florian\u00f3polis \n\n/ Demarca\u00e7\u00e3o de Terras de Marinha / Mapa de \u00c1reas \n\nP\u00fablicas e Privadas) \n\n \n\npg. 277 \n\nFigura 27 Sobreposi\u00e7\u00e3o do Mapa de Demarca\u00e7\u00e3o de Terras de \n\nMarinha no Mapa de Zoneamento Urbano do novo \n\nPlano Diretor de Florian\u00f3polis ................................. pg. 279 \n\n Distrito de Ratones e imedia\u00e7\u00f5es da ESEC Carij\u00f3s  \n\nFigura 28 Ilustra\u00e7\u00e3o de Emendas ao PLC 1292/2013 influentes \n\nem torno \u00e0 ESEC Carij\u00f3s ...................................... pg. 293 \n\n Emendas que apontam urbaniza\u00e7\u00e3o em APL e \u00e1reas \n\ndesocupadas, e/ou adensamento em \u00e1reas j\u00e1 ocupadas \n\n(Emendas n\u00e3o aprovadas) \n\n \n\nFigura 29 Ilustra\u00e7\u00e3o de Emendas ao PLC 1292/2013 influentes \n\nem torno \u00e0 ESEC Carij\u00f3s ........................................... pg. 295 \n\n Emendas que apontam urbaniza\u00e7\u00e3o em APL e \u00e1reas \n\ndesocupadas, e/ou adensamento em \u00e1reas j\u00e1 ocupadas \n\n(Emendas aprovadas)  \n\nFigura 30 Situa\u00e7\u00e3o das maiores propriedades fundi\u00e1rias na Base \n\nCartogr\u00e1fica do Mapa de Cadastro Imobili\u00e1rio do \n\nIPUF ................................................................... pg. 326 \n\n Imedia\u00e7\u00f5es das plan\u00edcies do entorno da ESEC \n\nCarij\u00f3s e Ratones - Norte da Ilha  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\n \n\nQuadro 1 Impactos socioambientais negativos no distrito \n\nde Ratones .................................................... \n\n \n\npg. 144 \n\nQuadros 2 a 6 S\u00edntese dos resultados dos question\u00e1rios de \n\nentrevistas .................................................... \n\n(em rela\u00e7\u00e3o aos cen\u00e1rios de desenvolvimento \n\nurbano e prote\u00e7\u00e3o ambiental) \n\n \n\npg. 189 \n\nQuadro 2 S\u00edntese do Bloco I ......................................... pg. 191 \n\nQuadro 3 S\u00edntese do Bloco II ......................................... pg. 194 \n\nQuadro 4 S\u00edntese do Bloco III (se\u00e7\u00e3o 1) ......................... pg. 197 \n\nQuadro 5 S\u00edntese do Bloco III (se\u00e7\u00e3o 2) .......................... pg. 200 \n\nQuadro 6 S\u00edntese do Bloco III (se\u00e7\u00e3o 2) (rela\u00e7\u00e3o c/ \n\ncen\u00e1rio IV) ................................................... \n\n \n\npg. 204 \n\nQuadro 7 \u00cdndices Urban\u00edsticos: distrito de Ratones e \n\nimedia\u00e7\u00f5es da ESEC Carij\u00f3s ........................... pg. 260 \n\nQuadro 8 Lista de propriedades fundi\u00e1rias situadas em \n\n\u00e1reas inund\u00e1veis e de manguezais .................... pg. 309 \n\nQuadro 9 Lista de propriedades fundi\u00e1rias que configuram \n\nlatif\u00fandios e minif\u00fandios urbanos .................... pg. 311 \n\nQuadro 10 Lista de propriedades fundi\u00e1rias sem uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo ........................................... \n\n \n\npg. 315 \n\nQuadro 11 S\u00edntese dos dados sobre as propriedades \n\nfundi\u00e1rias adjacentes \u00e0 ESEC Carij\u00f3s ............... \n\n(sentido da leitura dos dados: vertical) \n\npg. 320 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\n \n\nTabela 1 Lista de Impactos socioambientais negativos na \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones ....................... \n\n \n\npg. 143 \n\nTabela 2 Lista de Tipos de Solo nas plan\u00edcies sedimentares \n\ndo entorno da ESEC Carij\u00f3s ................................ \n\n \n\npg. 158 \n\nTabela 3 Composi\u00e7\u00e3o da Zona de Amortecimento da ESEC \n\nCarij\u00f3s .................................................................... \n\n \n\npg. 164 \n\nTabela 4 S\u00edntese dos Problemas e Potencialidades do \n\nDistrito de Ratones ........................................... \n\n(Etapa de Leitura Comunit\u00e1ria do Plano Diretor \n\nParticipativo) \n\n \n\npg. 185 \n\nTabela 5 S\u00edntese das manifesta\u00e7\u00f5es registradas pelos \n\nagentes entrevistados ........................................ \n\n(posi\u00e7\u00f5es conflitantes entre os grupos de agentes \n\nconsultados) \n\n \n\npg. 206 \n\nTabela 6 Micro-zoneamento: Distrito de Ratones e \n\nproximidades da ESEC Carij\u00f3s .......................... \n\n \n\npg. 258 \nTabelas 7 a 10  Listagem de emendas ao Plano Diretor ............... pg. 282 \n\nTabela 7 \n\nEmendas ao PLC 1292/2013 incidentes na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Ratones ............................. \n\n(Distritos de Canasvieiras, Ratones e Santo \n\nAnt\u00f4nio de Lisboa) \n\n \n\npg. 282 \n\nTabela 8 \n\nEmendas ao PLC 1292/2013 influentes nas \n\nPlan\u00edcies inund\u00e1veis em torno \u00e0 ESEC Carij\u00f3s ..... \n\n(Distritos de Canasvieiras, Ratones e Santo \n\nAnt\u00f4nio de Lisboa) \n\n \n\npg. 287 \n\nTabela 9 \n\nEmendas ao PLC 1292/2013 incidentes sobre as \n\nPlan\u00edcies inund\u00e1veis em torno \u00e0 ESEC Carij\u00f3s ..... \n\n(Distritos de Canasvieiras, Ratones e Santo \n\nAnt\u00f4nio de Lisboa) \n\n \n\npg. 289 \n\nTabela 10 \n\nEmendas ao PLC 1292/2013 influentes em torno \n\n\u00e0 ESEC Carij\u00f3s: emendas que apontam \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o em APL e/ou \u00e1reas desocupadas ....... \n\n(Distritos de Canasvieiras, Ratones e Santo \n\nAnt\u00f4nio de Lisboa) \n\n \n\n \n\npg. 291 \n\nTabela 11 Rela\u00e7\u00e3o de Emendas propostas por membros da \n\ncomunidade do \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nDistrito de Ratones ........................................... pg. 298 \n\nTabela 12 Rela\u00e7\u00e3o de Emendas propostas por membros da \n\ncomunidade do Distrito de Santo Ant\u00f4nio de \n\nLisboa ............................................................ \n\n \n\n \n\npg. 299 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\n \n\nAbreviatura / \n\nSigla \n\nDescri\u00e7\u00e3o Nominal \n\n  \n\nACIF Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de Florian\u00f3polis \n\nAMORA Associa\u00e7\u00e3o de Moradores de Ratones \n\nAPP \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\nAPL \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o com Uso Limitado \n\nAPRR Associa\u00e7\u00e3o de Pescadores de Ratones \n\nCASAN Companhia Catarinense de \u00c1guas e Saneamento \n\nCECCA Centro de Estudos, Cultura e Cidadania \n\nCF 88 Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de \n\n1988 \n\nCELESC Centrais El\u00e9tricas do Estado de Santa Catarina \n\nCEPA Funda\u00e7\u00e3o Centro de Estudos e Planejamento \n\nAmbiental \n\nCEPAL Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina e o \n\nCaribe \n\nCNC Coletivo Nossa Cidade \n\nCONAMA Conselho Nacional do Meio Ambiente \n\nCONSECA ESEC \n\nCarij\u00f3s \n\nConselho Consultivo da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \n\nCarij\u00f3s \n\nDNOS Departamento Nacional de Obras e Saneamento \n\nESEC Carij\u00f3s Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s \n\nPMF Prefeitura Municipal de Florian\u00f3polis \n\nFATMA Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente \u2013 Santa Catarina \n\nFEEC Federa\u00e7\u00e3o das Entidades Ecologistas - Santa \n\nCatarina \n\nFLORAM Funda\u00e7\u00e3o Municipal do Meio Ambiente de \n\nFlorian\u00f3polis \n\nIAB-SC Instituto de Arquitetos do Brasil \u2013 Santa Catarina \n\nIBAMA Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos \n\nRecursos Naturais Renov\u00e1veis \n\n\n\n \n \n\nIBASE Instituto Brasileiro de An\u00e1lises Sociais e \n\nEcon\u00f4micas \n\nIBGE Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nICMBio Instituto Chico Mendes para Conserva\u00e7\u00e3o da \n\nBiodiversidade \n\nINMAR Instituto para o desenvolvimento da Mentalidade \n\nMar\u00edtima \n\nIPHAN Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico \n\nNacional \n\nIPUF Instituto de Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis \n\nLPM Linha de Preamar M\u00e9dia \n\nLTM Linha Limite de Terras de Marinha \n\nMPF Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal \n\nONG Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o governamental \n\nONU Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nPGAU Cidade-\n\nUFSC \n\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Urbanismo, Hist\u00f3ria \n\ne Arquitetura da Cidade-UFSC \n\nPDP Plano Diretor Participativo \n\nSINDUSCON Sindicato da Ind\u00fastria da Constru\u00e7\u00e3o Civil \n\nSMDU Secretaria do Meio Ambiente e Desenvolvimento \n\nUrbano de Florian\u00f3polis \n\nSNUC Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nSPU Superintend\u00eancia do Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o \n\nUC Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \n\nUFECO Uni\u00e3o Florianopolitana de Entidades Comunit\u00e1rias \n\nUFSC Universidade Federal de Santa Catarina \n\nUNESCO United Nations Educational, Scientific and Cultural \n\nOrganization \n\nZAC Zona de Amortecimento de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O .......................................................... pg. 33 \n\n1.1: PRE\u00c2MBULO E APRESENTA\u00c7\u00c3O DA \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO ............................. \n\npg. 33 \n\n1.1.1: \n\n1.1.2: \n\nPre\u00e2mbulo .................................................................... \n\nApresenta\u00e7\u00e3o da Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado .................. \n\npg. 33 \n\npg. 34 \n\n1.2: PROPOSTA DE PESQUISA ....................................... pg. 39 \n\n1.2.1: \n\n1.2.2: \n\n1.2.2.1: \n\n1.2.2.2: \n\n1.2.3: \n\n1.2.4: \n\n1.2.5: \n\n1.2.6: \n\n1.2.7: \n\n1.2.8: \n\n1.2.9: \n\n \n\n1.2.9.1: \n\n1.2.9.2: \n\n1.2.10: \n\n1.2.11: \n\n1.2.12: \n\nProblem\u00e1tica de pesquisa (situa\u00e7\u00e3o-problema) ............ \n\nEnfoque Anal\u00edtico .........................................................  \n\n- O Enfoque de An\u00e1lise: contextualiza\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o..  \n\n- Sustentabilidade Urbana ............................................. \n\nQuest\u00e3o de pesquisa (pergunta de partida) ...................  \n\nQuest\u00f5es Suplementares (quest\u00f5es norteadoras) ......... \n\nHip\u00f3tese de Trabalho ....................................................  \n\nObjetivo Geral ..............................................................  \n\nObjetivos Espec\u00edficos ................................................... \n\nJustificativa ................................................................... \n\nMetodologia de pesquisa (procedimentos e \n\ninstrumentos) ................................................................ \n\nTipo de pesquisa ...........................................................  \n\nSujeitos de pesquisa e Fontes de Informa\u00e7\u00e3o ............... \n\nObjeto de pesquisa ........................................................ \n\nEstudo de Caso .............................................................  \n\nPossibilidades de Trabalho ........................................... \n\npg. 40 \n\npg. 55 \n\npg. 56 \n\npg. 56 \n\npg. 59 \n\npg. 60 \n\npg. 61 \n\npg. 62 \n\npg. 62 \n\npg. 63 \n\n \n\npg. 65 \n\npg. 69 \n\npg. 69 \n\npg. 70 \n\npg. 71 \n\npg. 72 \n\n \n\n2 \u2013 CAP\u00cdTULO I: CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O \n\nTEM\u00c1TICA E REFERENCIAIS TE\u00d3RICOS ....... \n\npg. 77 \n\n2.1: CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O TEM\u00c1TICA ....................... pg. 79  \n\n2.1.1: \n\n \n\n \n\n \n\n2.1.2: \n\n \n\n \n\n \n\n2.1.3: \n\nCrise S\u00f3cio-ecol\u00f3gica Planet\u00e1ria e Quest\u00e3o Urbano-\n\nambiental: ..................................................................... \n\n- O problema S\u00f3cio-ecol\u00f3gico e Urbano do \n\nDesenvolvimento .......................................................... \n\nCidade, Desenvolvimento, Planejamento e Gest\u00e3o \n\nUrbana: .........................................................................  \n\n- A Cidade real, a Cidade Capitalista ...........................  \n\n- O problema do Planejamento e da Gest\u00e3o Urbana \n\nA din\u00e2mica de Planejamento e Gest\u00e3o Urbana em \n\npg. 79 \n\n \n\n \n\npg. 79 \n\n \n\npg. 84 \n\npg. 84 \n\npg. 91 \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n2.1.4: \n\nFlorian\u00f3polis: ................................................................  \n\n- Breve hist\u00f3rico da pr\u00e1xis de planejamento e gest\u00e3o \n\nurbana no munic\u00edpio ..................................................... \n\nEcologia e concep\u00e7\u00f5es de cidade, desenvolvimento, \n\nplanejamento urbano e Natureza: .................................  \n\n- Ecologia em cena: evid\u00eancias e transforma\u00e7\u00f5es ........ \n\npg. 95 \n\n \n\npg. 95 \n\npg. 99 \n\n \n\npg. 99 \n\n2.2: \nREFERENCIAIS TE\u00d3RICOS ..................................... \n\npg. 109 \n\n2.2.1: \n\n2.2.2: \n\n \n\n \n\n2.2.3: \n\nO conceito de Meio Ambiente ......................................  \n\nO conceito de Desenvolvimento ................................... \n\n- Desenvolvimento Urbano, Ecodesenvolvimento, \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel x Ecodesenvolvimento \n\nO conceito de Planejamento Urbano ............................  \n\n- Planejamento Urbano, Planejamento Ambiental \n\nUrbano \n\npg. 110 \n\npg. 112 \n\n \n\n \n\npg. 124 \n\n \n\n3 \u2013 Cap\u00edtulo II: CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O S\u00d3CIO-\n\nESPACIAL E PROBLEM\u00c1TICA URBANO-\n\nAMBIENTAL .............................................................. \n\n \n\n \n\npg. 133 \n\n3.1: CARACTERIZA\u00c7\u00c3O S\u00d3CIO-ESPACIAL DA \n\n\u00c1REA DE ESTUDO ....................................................  \n\n \n\npg. 134 \n\n3.1.1: \n\n3.1.2: \n\n \n\n3.1.2.1: \n\n3.1.3: \n\n \n\n3.1.3.1: \n\n3.1.3.2: \n\n3.1.3.3: \n\nFlorian\u00f3polis: breve contextualiza\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o  \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones: unidade de \n\nrefer\u00eancia ......................................................................  \n\n- O Distrito de Ratones .................................................  \n\nPlan\u00edcies inund\u00e1veis de Ratones e entorno \u00e0 ESEC \n\nCarij\u00f3s: unidade de an\u00e1lise b\u00e1sica ................................  \n\n- Vegeta\u00e7\u00e3o ...................................................................  \n\n- Fauna ..........................................................................  \n\n- A Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s \u2013 ESEC Carij\u00f3s ....... \n\npg. 134 \n\n \n\npg. 140 \n\npg. 146 \n\n \n\npg. 150 \n\npg. 152 \n\npg. 155 \n\npg. 160 \n\n3.2: O PROBLEMA URBANO-AMBIENTAL NA \u00c1REA \n\nDE ESTUDO ................................................................ \n\npg. 165 \n\n \n\n4 \u2013 Cap\u00edtulo III \u2013 CEN\u00c1RIOS DE \n\nDESENVOLVIMENTO URBANO E PROTE\u00c7\u00c3O \n\nAMBIENTAL .............................................................. \n\n \n\n \n\npg. 175 \n\n4.1: CONFLITOS EM N\u00cdVEL MUNICIPAL: interesses \n\nem torno do novo plano diretor .................................... \n\npg. 176 \n\n4.2: IDEIAS POSTAS PARA RATONES E ENTORNO pg. 183 \n\n\n\nDA ESEC CARIJ\u00d3S: interesses e proposi\u00e7\u00f5es ............ \n\n4.2.1: An\u00e1lise dos Quadros-s\u00edntese ......................................... pg. 206 \n\n4.3: COMPARATIVO DE CEN\u00c1RIOS \u00c0S PLAN\u00cdCIES \n\nDE RATONES E ENTORNO DA ESEC CARIJ\u00d3S ... \n\n \n\npg. 225 \n\n \n\n5 - Cap\u00edtulo IV \u2013 AN\u00c1LISE, REFLEX\u00d5ES E \n\nAPONTAMENTOS ................................................... \n\npg. 241 \n\n5.1: \n\n \n\nPLANO DIRETOR PARTICIPATIVO E NOVO \n\nPLANO DIRETOR DE FLORIAN\u00d3POLIS ................ \n\npg. 244 \n\n5.1.1: \n\n5.1.1.1: \n\n5.1.2: \n\n \n\n5.1.2.1: \n\n5.1.2.2: \n\n5.1.2.3: \n\nPlano Diretor Participativo ...........................................  \n\nO processo de planejamento ......................................... \n\nO Novo Plano Diretor - L. C. n\u00ba 482 de 17/01/2014 \n\n(IPUF-PMF) ..................................................................  \n\n- Prop\u00f3sitos do plano ....................................................  \n\n- Coment\u00e1rios gerais .....................................................  \n\n- O Novo Plano Diretor no Distrito de Ratones e \n\nimedia\u00e7\u00f5es da ESEC Carij\u00f3s ........................................  \n\na) Perfil do plano no local ..........................................  \n\nb) Considera\u00e7\u00f5es iniciais ...........................................  \n\nc) Zoneamento ........................................................... \n\nd) O novo plano e seus antecessores ..........................  \n\ne) Reflex\u00f5es e cr\u00edticas ................................................ \n\npg. 244 \n\npg. 244  \n\n \n\npg. 253 \n\npg. 253 \n\npg. 254  \n\n \n\npg. 255 \n\npg. 255 \n\npg. 255 \n\npg. 257 \n\npg. 264 \n\npg. 267   \n\n5.2: \n\n \nEMENDAS AO NOVO PLANO DIRETOR \n\n(vereadores x popula\u00e7\u00e3o) .............................................. \n\npg. 281  \n\n \n\n5.2.1: \n\n5.2.2: \n\n5.2.2.1: \n\n5.2.2.2: \n\nLista de Emendas Parlamentares ao Plano Diretor .......  \n\nLista de Emendas da Sociedade Civil Organizada .......  \n\n- Emendas no Distrito de Ratones ................................  \n\n- Emendas no Distrito de Santo Ant\u00f4nio de Lisboa ..... \n\npg. 282 \n\npg. 297 \n\npg. 298 \n\npg. 299 \n\n5.3: CADASTRO IMOBILI\u00c1RIO X RESTRI\u00c7\u00d5ES \n\nAMBIENTAIS, PLANO DIRETOR E TERRAS DE \n\nMARINHA ................................................................... \n\npg. 301 \n\n5.3.1: \n\n \n\n5.3.2: \n\nAn\u00e1lise do Cadastro Fundi\u00e1rio no entorno \u00e0 ESEC \n\nCarij\u00f3s ........................................................................... \n\nCadastro Fundi\u00e1rio x Restri\u00e7\u00f5es Ambientais, Plano \n\nDiretor e Terras de Marinha ......................................... \n\npg. 301  \n\n \n\n \n\npg. 303 \n\n5.4: CONFLITO ENTRE INTERESSES E CEN\u00c1RIOS \n\nRESULTANTES .......................................................... \n\npg. 327 \n\n \n\n\n\n \n \n\n6 \u2013 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ..................................... pg. 345 \n\n6.1: PERSPECTIVAS E IMPRESS\u00d5ES FINAIS ............... pg. 345 \n\n6.1.1: \n\n6.1.2: \n\nConclus\u00f5es da pesquisa ................................................  \n\nConclus\u00f5es pessoais ..................................................... \n\npg. 345 \n\npg. 357 \n\n \n\n7 - REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ..................... pg. 365  \n\n7.1: LISTA DE REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ....... pg. 365 \n\n \n\n8 \u2013 AP\u00caNDICES ...............................................................  pg. 383  \n\n8.1: LISTA DE AP\u00caNDICES .............................................. pg. 383 \n\n \n\n9 \u2013 ANEXOS ...................................................................... pg. 387  \n\n9.1: LISTA DE ANEXOS ................................................... pg. 387 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cO homem \u00e9 a mais insana das esp\u00e9cies. \n\nAdora um Deus invis\u00edvel e mata uma \n\nNatureza vis\u00edvel... sem perceber que a \n\nNatureza que ele mata \u00e9 esse Deus invis\u00edvel \n\nque ele adora.\u201d \n\n \n\nHubert Reeves (Astrof\u00edsico Canadense) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n\n\n33 \n \n\n1 - INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n1.1 - PRE\u00c2MBULO E APRESENTA\u00c7\u00c3O DA DISSERTA\u00c7\u00c3O DE \n\nMESTRADO \n\n \n\n1.1.1 \u2013 Pre\u00e2mbulo \n\n \n\nPreviamente \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, \n\nconv\u00e9m registrar as motiva\u00e7\u00f5es e raz\u00f5es que conduziram \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da \n\nproposta de pesquisa e \u00e0 escrita deste texto dissertativo. Assim, \n\natividade de pesquisa cient\u00edfica e estudos acad\u00eamicos, quando se \n\nutilizam de bases e recursos t\u00e9cnico-financeiros e humanos de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas mantidas com esfor\u00e7os coletivos da sociedade, \n\ndevem pautar-se por princ\u00edpios e premissas que aspirem ultrapassar \n\ninten\u00e7\u00f5es individuais e/ou setoriais; alcan\u00e7ando, portanto, o n\u00edvel da \n\ncoletividade e tornando-se um dever social. Neste sentido, esta pesquisa \n\nde mestrado desenvolveu-se de modo a tentar n\u00e3o reduzir-se \u00e0 esfera \n\nacad\u00eamica e \u00e0 espacialidade de uma institui\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria, mas sim \n\ntransp\u00f4-la em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 esfera social e buscar, no poss\u00edvel, contribuir \n\ncom reflex\u00f5es sobre a pr\u00e1tica social referente \u00e0 tem\u00e1tica tratada. \n\nAssim, a motiva\u00e7\u00e3o subjacente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho refere-\n\nse sobretudo \u00e0 necessidade de - num contexto de agravamento das \n\ncondi\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas e urbano-ambientais das cidades, \n\nconsoante \u00e0 constata\u00e7\u00e3o de uma crise s\u00f3cio-ecol\u00f3gica e civilizat\u00f3ria em \n\nn\u00edvel planet\u00e1rio - construir um estudo que acompanhe os debates \n\nacad\u00eamicos e extra universit\u00e1rios sintonizados na cr\u00edtica aos modelos e \n\nprocessos dominantes e constitu\u00eddos, e ainda nas urg\u00eancias e \n\npossibilidades de resolu\u00e7\u00e3o dos problemas existentes sobre a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre meio ambiente e desenvolvimento urbano. De fundo, trata-se de \n\numa motiva\u00e7\u00e3o que busca ir al\u00e9m dos muros da institucionalidade \n\nacad\u00eamica, inscrevendo-se em um processo de forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e \n\natua\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-pol\u00edtica, que visa fazer com que, as informa\u00e7\u00f5es \n\nproduzidas e resultados alcan\u00e7ados tenham repercuss\u00e3o social, por meio \n\nde debates e reelabora\u00e7\u00f5es.\n\n\n\n34 \n \n\nEste estudo tem suas origens te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas inscritas \n\nem um processo de forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, como continuidade de \n\npesquisas iniciadas no curso de gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e Urbanismo \n\nda Universidade Federal de Santa Catarina. No entanto, s\u00e3o suas origens \n\npol\u00edticas e ideol\u00f3gico-filos\u00f3ficas que mais precisam ser registradas, \n\ncujos fundamentos encontram-se respectivamente em parcerias e \n\nmilit\u00e2ncia com organiza\u00e7\u00f5es e movimentos sociais, e em concep\u00e7\u00f5es de \n\nmundo e ra\u00edzes interiores. \n\n \n\n1.1.2 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o de mestrado \n\n \n\nO bin\u00f4mio Meio Ambiente e Desenvolvimento Urbano tem sido \n\nobjeto recorrente de pesquisas acad\u00eamicas e tamb\u00e9m suscitado in\u00fameras \n\nreflex\u00f5es e discuss\u00f5es extra universit\u00e1rias, no \u00e2mbito das \n\ninstitucionalidades governamentais, das intencionalidades mercantis, e \n\ndo imagin\u00e1rio social, em rela\u00e7\u00e3o a variadas tem\u00e1ticas. Num contexto \n\natual marcado por evid\u00eancias de agravamento da degrada\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais globais, fruto de um processo hist\u00f3rico de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de uma Crise S\u00f3cio-ecol\u00f3gica em n\u00edvel planet\u00e1rio (LEFF, \n\n1986; MORIN e KERN, 1995; BOFF, 2004; VIEIRA, 2009), esses \n\ndebates tornaram-se mais frequentes e disseminados; perpassando \n\nmuitos aspectos referentes \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da estrutura s\u00f3cio-espacial, em \n\nque a dimens\u00e3o urbana \u00e9 parte e reflexo. \n\nAssim, paralelamente \u00e0 constata\u00e7\u00e3o de uma problem\u00e1tica urbano-\n\nambiental historicamente constru\u00edda e acirrada com o crescimento do \n\nmunic\u00edpio de Florian\u00f3polis (no qual se mostra um complexo e voraz \n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, de degrada\u00e7\u00e3o do \n\nambiente natural e de deteriora\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais), tem se inserido muitas discuss\u00f5es nos processos de \n\ndesenvolvimento e planejamento urbano e se desenhado diversos \n\ncen\u00e1rios futuros; revelando distintos interesses dos agentes da produ\u00e7\u00e3o \n\ne gest\u00e3o do espa\u00e7o urbano-ambiental, perspectivas de estrutura\u00e7\u00e3o \n\ns\u00f3cio-espacial, vis\u00f5es de cidade e rela\u00e7\u00e3o com a natureza. Ilustram neste \n\nsentido, os distintos projetos pol\u00edticos, sociais, econ\u00f4micos e \n\nurban\u00edsticos postos para a cidade; que refletem interpreta\u00e7\u00f5es e \n\n\n\n35 \n \n\nparadigmas conflitantes, por vezes fundamentados em concep\u00e7\u00f5es \n\nigualmente opostas entre si; donde comumente prevalecem como \n\ndominantes na pr\u00e1tica, as vinculadas a ideologias da ordem do sistema \n\nsocioecon\u00f4mico vigente.  \n\nSegundo Cunha (2011), no Plano Diretor Participativo do \n\nmunic\u00edpio de Florian\u00f3polis colocaram-se e opuseram-se diferentes \n\nprojetos pol\u00edticos para a cidade, em torno dos quais se conflitaram os \n\nparadigmas da cidade-mercado e da cidade-direito. Como outros \n\nexemplos noutros momentos, v\u00e1rios projetos pontuais pela cidade - \n\ncomo empreendimentos tur\u00edstico-imobili\u00e1rios e complexos empresariais \n\nprivados [a exemplo da Marina/Hotel Porto da Barra (ALEXANDRE, \n\n2003; FERREIRA, 2005), do Resort e Complexo Tur\u00edstico-empresarial \n\nCost\u00e3o do Santinho, do Empreendimento Tur\u00edstico-imobili\u00e1rio Jurer\u00ea \n\nInternacional, do Hotel Ponta do Coral, dentre outros] \u2013 que n\u00e3o s\u00f3 \n\nmanifestaram diferentes vis\u00f5es fundadas nestes paradigmas, como \n\ntamb\u00e9m se mostraram conflitos urbano-ambientais de grandes \n\npropor\u00e7\u00f5es, geralmente conflitando prote\u00e7\u00e3o da Natureza e \n\ndesenvolvimento urbano, empreendedores e comunidades locais. \n\nRessalte-se que tais entendimentos sobre expans\u00e3o urbana e prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental s\u00e3o motivados por diferentes interpreta\u00e7\u00f5es dos pr\u00f3prios \n\nconceitos de desenvolvimento, cidade e natureza; exemplificando-se no \n\nimagin\u00e1rio e na ret\u00f3rica sociocultural; na pr\u00e1tica pol\u00edtico-econ\u00f4mica, em \n\ndefini\u00e7\u00f5es conceituais [como as diversas nota\u00e7\u00f5es de sustentabilidade do \n\ndesenvolvimento urbano (ACSELRAD, 2001)], em conflitos entre \n\ndiscursos ambientalistas preservacionistas e desenvolvimentistas \n\neconomicistas, etc.; em que comumente as concep\u00e7\u00f5es de matizes \n\nantropoc\u00eantricas e mercantis p\u00f5em-se como dominantes na produ\u00e7\u00e3o, \n\nacesso e gest\u00e3o da espacialidade urbana de Florian\u00f3polis, desenhando-a \n\nsegregativamente com exemplares graves e not\u00e1veis de gentrifica\u00e7\u00e3o \n\nurbana e de injusti\u00e7a socioambiental. \n\nAssim posto, esta disserta\u00e7\u00e3o vem expor alguns resultados e \n\nimpress\u00f5es decorrentes de pesquisa relativa \u00e0 tem\u00e1tica. Na sequ\u00eancia, \n\ncomo em um roteiro neste texto dissertativo, procura-se fornecer ao \n\nleitor, meios para conhecimento e entendimento do referido esfor\u00e7o de \n\npesquisa e sistematiza\u00e7\u00e3o de resultados. Posteriormente a este \n\n\n\n36 \n \n\npre\u00e2mbulo e apresenta\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o, para efeitos de introdu\u00e7\u00e3o, \n\nresgata-se a proposta de pesquisa realizada entre os anos de 2013 a \n\n2015, junto ao Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Urbanismo, Hist\u00f3ria e \n\nArquitetura da Cidade, da Universidade Federal de Santa Catarina; no \n\nintuito de mostrar na \u00edntegra a estrutura do estudo realizado.   \n\nInicialmente, a s\u00edntese da proposta de pesquisa traz a \n\nproblem\u00e1tica dos conflitos de interesse entre agentes do espa\u00e7o urbano \n\nsobre o bin\u00f4mio meio ambiente e desenvolvimento, registrados em torno \n\ndo novo plano diretor municipal e tamb\u00e9m observados no recorte \n\nespacial delimitado. Considerada a quest\u00e3o de como os agentes tem \n\nentendido a rela\u00e7\u00e3o entre prote\u00e7\u00e3o ambiental e urbaniza\u00e7\u00e3o nas plan\u00edcies \n\ndo distrito de Ratones e entorno da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s, traz-se \n\no enfoque anal\u00edtico da Sustentabilidade Urbana - referencial te\u00f3rico \n\nb\u00e1sico \u00e0 an\u00e1lise e diferencia\u00e7\u00e3o de interesses e proposi\u00e7\u00f5es citadas, \n\ntamb\u00e9m utilizadas na constru\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios posteriormente ilustrados. \n\nNa sequ\u00eancia, s\u00e3o citadas quest\u00f5es suplementares de cunho descritivo, \n\nexplicativo e preditivo formuladas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios de \n\nentrevistas com os agentes, das quais os cen\u00e1rios tamb\u00e9m se embasaram. \n\nDemarcando o objetivo geral de comparar os distintos cen\u00e1rios de \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental e expans\u00e3o urbana nas plan\u00edcies adjacentes \u00e0 ESEC \n\nCarij\u00f3s, acrescentam-se objetivos espec\u00edficos a que a pesquisa busca \n\nalcan\u00e7ar. Colocada a justificativa geral da pesquisa, focada na gravidade \n\ne complexidade dos est\u00e1gios de degrada\u00e7\u00e3o ambiental e processos de \n\ndesenvolvimento e planejamento urbano local, acrescenta-se \n\njustificativas adicionais baseadas em quest\u00f5es te\u00f3ricas, pol\u00edticas, \n\nemp\u00edricas e pessoais. Na sequ\u00eancia, exp\u00f5e-se a metodologia de pesquisa, \n\nda qual s\u00e3o descritos os procedimentos usados nas etapas de \n\nestrutura\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, investiga\u00e7\u00e3o e prospec\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise de dados, \n\nreflex\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o; bem como os instrumentos e t\u00e9cnicas de coleta \n\nde dados e a forma como se deu a consulta \u00e0s fontes documentais e \n\nbibliogr\u00e1ficas. Do objeto de pesquisa, correspondente aos cen\u00e1rios \n\ndepreendidos dos posicionamentos dos agentes correlacionados aos \n\ndados t\u00e9cnicos coletados, traz-se a hip\u00f3tese geral da pesquisa, referente \n\n\u00e0 poss\u00edvel e mesmo prov\u00e1vel sobreposi\u00e7\u00e3o dos interesses particulares e \n\nmercantis sobre os s\u00f3cio-ecol\u00f3gicos no processo de planejamento e \n\n\n\n37 \n \n\ndesenvolvimento urbano local. Desta hip\u00f3tese, partindo da cr\u00edtica aos \n\ninteresses hegem\u00f4nicos no Plano Diretor e nos processos de \n\nplanejamento e desenvolvimento urbano, inerentes ao modelo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o da cidade capitalista, aventam-se possibilidades de reflex\u00e3o \n\nsobre embasamento ecol\u00f3gico do Plano Diretor e prioriza\u00e7\u00e3o de \n\ndiretrizes e pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o ambiental. Por fim, exp\u00f5e-se de forma \n\nbreve o local constitu\u00eddo como estudo de caso da pesquisa.  \n\nEm termos metodol\u00f3gicos, os resultados da pesquisa agrupam-se \n\nnas etapas de contextualiza\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica e te\u00f3rica; contextualiza\u00e7\u00e3o \n\ns\u00f3cio-espacial da problem\u00e1tica urbano-ambiental na \u00e1rea pesquisada; \n\nexposi\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios de desenvolvimento urbano e prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental, e esfor\u00e7o anal\u00edtico e reflexivo sobre a rela\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios \n\nidentificados com os dados t\u00e9cnicos coletados, que comp\u00f5em \n\nrespectivamente os quatro cap\u00edtulos desta disserta\u00e7\u00e3o, seguidos das \n\nconsidera\u00e7\u00f5es finais. Passando ao texto propriamente dito, procura-se \n\nem linhas gerais explicitar os conte\u00fados tratados. \n\nO primeiro cap\u00edtulo diz respeito \u00e0 contextualiza\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica e \n\nte\u00f3rica da pesquisa realizada e traz os referenciais te\u00f3ricos que \n\nembasaram as reflex\u00f5es contidas no texto. Acerca da tem\u00e1tica, em linhas \n\ngerais discorre-se sobre: (i) a Crise S\u00f3cio-ecol\u00f3gica Planet\u00e1ria e a \n\nQuest\u00e3o Urbano-ambiental, decorridas da problem\u00e1tica do \n\ndesenvolvimento, da qual o urbano \u00e9 parte e reflexo; (ii) a rela\u00e7\u00e3o entre \n\nCidade, Desenvolvimento, Planejamento e Gest\u00e3o Urbana, em que o \n\nmodelo da Cidade Capitalista (a cidade real onde a maioria da \n\npopula\u00e7\u00e3o urbana reside) guarda estreita proximidade com a \n\nproblem\u00e1tica de planejamento e gest\u00e3o urbana; (iii) a din\u00e2mica de \n\nPlanejamento e Gest\u00e3o Urbana em Florian\u00f3polis, cujo experi\u00eancia \n\nhist\u00f3rica revela problemas nos processos e produtos resultantes, e (iv) a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre Ecologia, Natureza, Cidade, Desenvolvimento e \n\nPlanejamento Urbano, por um breve hist\u00f3rico donde surgiram muitas \n\ndos debates acad\u00eamicos, enfoques te\u00f3ricos, leis e pol\u00edticas idealizadas. \n\nAcerca dos referenciais te\u00f3ricos, discorre-se sobre: (i) os fundamentos \n\nda Cidade Capitalista que t\u00eam marcado a maioria das cidades, (ii) as \n\nconceitua\u00e7\u00f5es, interpreta\u00e7\u00f5es e pesquisas sobre o termo Meio Ambiente, \n\nfundamental \u00e0s reflex\u00f5es sobre o estado ambiental das cidades; (iii) e \n\n\n\n38 \n \n\n(iv) as conceitua\u00e7\u00f5es, interpreta\u00e7\u00f5es e pesquisas sobre os termos \n\nDesenvolvimento Urbano e Planejamento Urbano, cujos modelos \n\ndominantes t\u00eam desenhado tamb\u00e9m as cidades reais e cujos enfoques \n\nalternativos as t\u00eam questionado.  \n\nO segundo cap\u00edtulo diz respeito \u00e0 contextualiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial \n\ne caracteriza\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica urbano-ambiental na \u00e1rea pesquisada, \n\nprocurando enquadr\u00e1-la e mostrar os problemas a que tem se deparado. \n\nSobre a contextualiza\u00e7\u00e3o, inicia-se pela inser\u00e7\u00e3o do n\u00edvel municipal no \n\ncontexto estadual e regional; passando pela descri\u00e7\u00e3o da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Ratones (unidade de refer\u00eancia ao local pesquisado), \n\nfindando-se na caracteriza\u00e7\u00e3o das plan\u00edcies de Ratones e entorno \u00e0 \n\nESEC Carij\u00f3s (unidade de an\u00e1lise b\u00e1sica da pesquisa). Sobre a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica presente no recorte espacial delimitado, \n\nprocura-se evidenciar reflexos de um processo hist\u00f3rico e corrente que \n\nvem produzindo impactos urban\u00edsticos e ambientais preocupantes. \n\nO terceiro cap\u00edtulo se refere \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o dos distintos cen\u00e1rios de \n\ndesenvolvimento urbano e prote\u00e7\u00e3o ambiental, depreendidos da \n\ncorrela\u00e7\u00e3o entre teoria e dados obtidos na etapa emp\u00edrica da pesquisa. \n\nDiscorre-se inicialmente sobre os conflitos de interesse registrados em \n\ntorno ao processo de planejamento urbano, e ao novo plano diretor, em \n\nn\u00edvel municipal; os quais se replicam na \u00e1rea objeto de estudo da \n\npesquisa. Exp\u00f5em-se posteriormente os posicionamentos e indicativos \n\ndados pelos agentes consultados em entrevistas, sistematizando-os em \n\nquadros comparativos organizados conforme a estrutura dos \n\nquestion\u00e1rios elaborados, divis\u00e3o das entidades focalizadas, e cen\u00e1rios \n\ndecorrentes. Ao fim, sobre estes cen\u00e1rios, traz-se um comparativo dos \n\nmesmos na localidade pesquisada, a fim de retratar as diferentes \n\nperspectivas, rumos e possibilidades futuras ao local. \n\nO quarto cap\u00edtulo trata-se de um Esfor\u00e7o anal\u00edtico e reflexivo \n\nsobre a rela\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios identificados com os dados t\u00e9cnicos \n\ncoletados ao longo da pesquisa, tomando por base os aportes te\u00f3ricos e \n\ncontextualiza\u00e7\u00f5es anteriores. Tomou-se como objetos destas an\u00e1lises: (i) \n\no processo participativo do novo plano diretor municipal; (ii) as \n\nemendas elaboradas ao novo plano diretor; (iii) os dados de cadastro \n\nimobili\u00e1rio cruzados com mapas de restri\u00e7\u00f5es ambientais, zoneamento e \n\n\n\n39 \n \n\nterras de marinha; e (iv) o pr\u00f3prio conflito entre interesses e cen\u00e1rios \n\nregistrados. Sobre o processo de participa\u00e7\u00e3o e o novo plano diretor, \n\ndescreve-se brevemente o processo participativo de planejamento \n\nurbano em meio \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do novo plano diretor, no qual se \n\nregistraram in\u00fameras irregularidades, problemas e conflitos de toda \n\nordem; passando em seguida \u00e0 descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do novo plano diretor \n\nmunicipal, considerado o recorte espacial delimitado. Sobre as emendas \n\nao novo plano diretor lista-se e analisam-se as emendas elaboradas \n\n(aprovadas ou n\u00e3o) por parlamentares e por membros da sociedade civil \n\norganizada, comparando-as entre si, para efeitos de diferencia\u00e7\u00e3o e \n\ncorrela\u00e7\u00e3o com os cen\u00e1rios. Sobre a rela\u00e7\u00e3o do cadastro imobili\u00e1rio com \n\nos mapas de restri\u00e7\u00f5es ambientais, zoneamento e terrenos de marinha, \n\ninicialmente analisa-se as informa\u00e7\u00f5es constantes no cadastro fundi\u00e1rio \n\nacerca de terrenos no entorno da ESEC Carij\u00f3s, para fins de \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o e diferencia\u00e7\u00e3o; passando em seguida \u00e0 an\u00e1lise dos \n\nresultados do cruzamento do cadastro com os mapas citados, para fins \n\nde e correla\u00e7\u00e3o com os cen\u00e1rios e identifica\u00e7\u00e3o de problemas existentes \n\ne/ou potenciais na localidade pesquisada. Por fim, sobre os conflitos \n\nentre interesses e cen\u00e1rios resultantes, s\u00e3o analisadas as diferentes \n\nposi\u00e7\u00f5es e possibilidades colocadas, com a finalidade de trazer \u00e0 tona a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre discursos e perspectivas assinaladas; considerados os \n\ndocumentos coletados, os processos correntes e as tend\u00eancias futuras.  \n\nFinalizando o texto desta disserta\u00e7\u00e3o, registra-se nas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es finais, impress\u00f5es e perspectivas finais sobre os \n\nresultados do esfor\u00e7o de pesquisa em quest\u00e3o, e sobre as d\u00favidas \n\nsurgidas e as possibilidades abertas a novos estudos do local; no intuito \n\nde tentar inserir no debate acad\u00eamico e, no poss\u00edvel, contribuir ao \n\nprocesso de planejamento da \u00e1rea em estudo. \n\nFechando o documento, ap\u00f3s as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\nessenciais ao desenvolvimento desta disserta\u00e7\u00e3o, acrescentaram-se \n\nap\u00eandices e anexos ao texto, que sequencialmente dispostos, procuram \n\nilustrar e evidenciar dados coletados e reflex\u00f5es desenvolvidas. \n\n \n\n1.2 \u2013 PROPOSTA DE PESQUISA \n\n \n\n\n\n40 \n \n\nNa sequ\u00eancia, desenvolve-se neste t\u00f3pico uma s\u00edntese da proposta \n\nde pesquisa qualificada e realizada. \n\n \n\n1.2.1 \u2013 Problem\u00e1tica de pesquisa (situa\u00e7\u00e3o-problema) \n\n \n\nA situa\u00e7\u00e3o-problema que esta pesquisa aborda se refere \u00e0s \n\ndistor\u00e7\u00f5es nos conflitos de interesse entre as concep\u00e7\u00f5es de agentes \n\nsociais da produ\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do espa\u00e7o urbano, sobre prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental e urbaniza\u00e7\u00e3o, expressos em torno do plano diretor nas \n\nplan\u00edcies do distrito de Ratones e do entorno \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \n\nCarij\u00f3s; consideradas as interdepend\u00eancias e inter-rela\u00e7\u00f5es entre meio \n\nambiente e desenvolvimento, Ecologia e planejamento urbano, e a \n\nproblem\u00e1tica socioambiental urbana existente na Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Ratones e no munic\u00edpio de Florian\u00f3polis. Em outras palavras, \n\nrefere-se de um lado \u00e0 hegemonia das concep\u00e7\u00f5es mercantis de \n\ndesenvolvimento urbano e prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente no processo de \n\nplanejamento; e de outro, a defici\u00eancias de compreens\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o \n\nde teorias e conceitos ecol\u00f3gicos, de respeito \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o urbano-\n\nambiental, e de considera\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica da cidade do capital e da \n\ncrise s\u00f3cio-ecol\u00f3gica globalizada. Dentre tais conflitos e disputas podem \n\nestar se inserindo: \n\n \n\n(i) Predom\u00ednio de vis\u00f5es hegem\u00f4nicas de meio ambiente e \n\ndesenvolvimento urbano,  \n\n(ii) Persist\u00eancia de modelos dominantes e usuais de planejamento e \n\ngest\u00e3o urbana;  \n\n(iii) Influ\u00eancia do mercado e do individualismo, na produ\u00e7\u00e3o e \n\nmotiva\u00e7\u00e3o de conflitos de interesses no plano diretor e em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s;  \n\n(iv) Apropria\u00e7\u00e3o deficit\u00e1ria da quest\u00e3o ecol\u00f3gica > falta de \n\nembasamento em determinadas concep\u00e7\u00f5es e discursos dos \n\nagentes sociais do espa\u00e7o urbano, no processo de planejamento;  \n\n(v) Oposi\u00e7\u00e3o entre prote\u00e7\u00e3o ambiental e expans\u00e3o urbana nas \n\nconcep\u00e7\u00f5es e discursos dos agentes  \n\n\n\n41 \n \n\n(vi) Marginaliza\u00e7\u00e3o da Natureza e do Meio Ambiente no processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o e controle do espa\u00e7o urbano \n\n(vii) Reprodu\u00e7\u00e3o de problemas urbanos e impactos socioambientais; \n\ndentre outros problemas. \n\n \n\nSomadas a um processo descontrolado de expans\u00e3o urbana, ao \n\ndescumprimento da legisla\u00e7\u00e3o urbana e dos planos existentes, e ao \n\ndesequil\u00edbrio entre for\u00e7as socioecon\u00f4micas dos agentes da produ\u00e7\u00e3o e \n\ngest\u00e3o do espa\u00e7o urbano, as poss\u00edveis inadequa\u00e7\u00f5es, distor\u00e7\u00f5es e/ou \n\ndisputas em torno do uso de conceitos ecol\u00f3gicos, de apropria\u00e7\u00e3o e \n\nelabora\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, e de considera\u00e7\u00e3o da cidade real e \n\nda crise socioambiental globalizada no processo de planejamento urbano \n\nlocal, podem estar se constituindo em problemas e conflitos a serem \n\nverificados empiricamente, e que podem ajudar na (re) produ\u00e7\u00e3o de \n\ndisparidades s\u00f3cio-espaciais urbano-rurais e de impactos socioculturais \n\ne ecossist\u00eamicos locais.   \n\nNesse sentido, trata-se nesta pesquisa, n\u00e3o necessariamente de um \n\ncaso pontual de conflito socioambiental em torno do acesso e controle \n\nde recursos naturais, e/ou de um urbano-ambiental marcado por embates \n\nentre empreendedores x ambientalistas unidos a comunidades \n\nresistentes; mas de uma situa\u00e7\u00e3o de conflito entre agentes da produ\u00e7\u00e3o e \n\ngest\u00e3o do espa\u00e7o urbano, referente a disputas de interesse entre prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental e urbaniza\u00e7\u00e3o que giram em torno de um Plano Diretor e de \n\numa Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o Federal, considerando as perspectivas \n\nfuturas de configura\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial e de prote\u00e7\u00e3o ambiental no local. \n\nDessa forma, tomam-se como problema deste estudo de caso, os \n\nconflitos entre cen\u00e1rios apontados pelos agentes do espa\u00e7o urbano; \n\nagentes\n1\n estes, entendidos - de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o de Corr\u00eaa \n\n                                                            \n1\n - Segundo Cristina S. Santos (1993) e Roberto Lobato Corr\u00eaa (2004), estes agentes \n\ns\u00e3o: (i) clientes de moradia (meros usu\u00e1rios), (ii) propriet\u00e1rios de moradias \n\n(interessados no valor de troca da moradia), (iii) propriet\u00e1rios fundi\u00e1rios \n\n(interessados no valor de troca da terra urbana), (iv) promotores imobili\u00e1rios \n\n(intermedi\u00e1rios profissionais a servi\u00e7o de outros propriet\u00e1rios do setor imobili\u00e1rio), \n\n(v) Estado (mediador dos demais agentes), e (vi) grupos sociais exclu\u00eddos (os que \n\n\u201cn\u00e3o tem acesso aos bens e servi\u00e7os produzidos socialmente\u201d, como a habita\u00e7\u00e3o e \n\nacesso ao solo urbano).   \n\n\n\n42 \n \n\n(2004) \u2013 enquanto: clientes de moradia, propriet\u00e1rios de moradias, \n\npropriet\u00e1rios fundi\u00e1rios, promotores imobili\u00e1rios, Estado, e grupos \n\nsociais exclu\u00eddos; o que em s\u00edntese subentende-se por membros \n\nrepresentantes do mercado imobili\u00e1rio e ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil, do \n\nPoder P\u00fablico, da Sociedade Civil organizada, e da Popula\u00e7\u00e3o local. \n\nRecorde-se que o problema dos conflitos socioambientais tem \n\nsido objeto de estudo te\u00f3rico e cient\u00edfico de muitos autores e \n\npesquisadores de v\u00e1rias \u00e1reas do conhecimento, notadamente das \n\nci\u00eancias sociais aplicadas (como cientistas sociais, ge\u00f3grafos, urbanistas, \n\nplanejadores urbanos, juristas, etc.) e das ci\u00eancias naturais (bi\u00f3logos, \n\nec\u00f3logos e outros). H\u00e1 nessa seara, vasta produ\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica em \n\ntorno da tem\u00e1tica dos conflitos socioambientais e urbano-ambientais, \n\nfruto de projetos de desenvolvimento e empreendimentos p\u00fablicos e \n\nprivados de grande porte e de grandes interesses econ\u00f4micos. N\u00e3o se \n\ntrata aqui de uma explana\u00e7\u00e3o aprofundada dos in\u00fameros casos que se \n\nrepetem sistematicamente no cotidiano pelos diversos contextos s\u00f3cio-\n\nespaciais; citando-se, contudo, alguns casos ilustrativos j\u00e1 estudados, \n\npublicados, e conhecidos pela sociedade envolvida e/ou afetada. \n\nEstudos do IBASE (1997) - sobre os conflitos socioambientais \n\nem torno da apropria\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos recursos naturais - apontam o \n\nreconhecimento jur\u00eddico do meio ambiente e seus elementos naturais \n\ncomo bens coletivos e de uso universal; e tamb\u00e9m identificam a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre uso/apropria\u00e7\u00e3o privada da Natureza com conflitos \n\nsocioambientais estabelecidos. Analisando quatro casos\n2\n referentes a \n\n                                                            \n2\n - (i) Reserva Ind\u00edgena de Ira\u00ed \u2013 RS (conflito na Reserva Floresta Municipal - \n\nenvolvendo entidades ambientalistas, Prefeitura Municipal, agricultores parceiros e a \n\ncomunidade ind\u00edgena Kaingang origin\u00e1ria do local); (ii) Aterro sanit\u00e1rio de Itatinga \n\n\u2013 SP (conflito na \u00e1rea do Aterro Sanit\u00e1rio da regi\u00e3o sul da cidade de S\u00e3o Paulo, \n\npr\u00f3xima a Represa Billings; envolvendo a Prefeitura municipal e a popula\u00e7\u00e3o do \n\nbairro Nova Pantanal); (iii) O caso dos atingidos por barragens - RS/ SC [conflito \n\nna regi\u00e3o dos munic\u00edpios de It\u00e1 e Aratiba (SC/ RS) no trecho nacional do Rio \n\nUruguai; envolvendo a Concession\u00e1ria de Energia El\u00e9trica Eletrosul, Prefeituras \n\nMunicipais e popula\u00e7\u00f5es residentes na regi\u00e3o do empreendimento (meio rural, e em \n\npequenas cidades pr\u00f3ximas)]; e (iv) O caso Vera Cruz \u2013 BA (conflito na regi\u00e3o \n\nfronteiri\u00e7a da Bahia e Esp\u00edrito Santo; envolvendo Empresas de papel e celulose, o \n\nEstado e governos e pol\u00edticos locais, popula\u00e7\u00e3o local (pequenos agricultores) e \n\ntrabalhadores das empresas; relativo ao desmatamento da Mata Atl\u00e2ntica para \n\ndestina\u00e7\u00e3o \u00e0s ind\u00fastrias). \n\n\n\n43 \n \n\nconflitos agroflorestais, urbano-ambientais, e outros ocasionados por \n\ninvestimentos p\u00fablicos em infraestrutura e por empreendimentos \n\nindustriais privados, os estudos apontam frequentes disputas de \n\ninteresses entre prote\u00e7\u00e3o da Natureza e recursos naturais versus \n\ninvestimentos e projetos de desenvolvimento, no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es \n\nentre Meio Ambiente e Desenvolvimento. Estes estudos evidenciam \n\nv\u00e1rios casos de injusti\u00e7a socioambiental, embates entre empreendedores \n\ne popula\u00e7\u00f5es atingidas, proemin\u00eancia de interesses e pol\u00edticas \n\neconomicistas e desenvolvimentistas, conflitos entre agentes do Estado, \n\ndo setor privado, e da popula\u00e7\u00e3o, e ainda distor\u00e7\u00f5es quanto ao car\u00e1ter \n\ndos recursos naturais e suas formas de apropria\u00e7\u00e3o \u2013 em que interesses \n\nsetoriais e privados frequentemente se sobrep\u00f5em aos coletivos e \n\np\u00fablicos, pondo a natureza como mero objeto de disputa entre distintos \n\nagentes, por vezes e at\u00e9 mesmo, sem valor existencial. Indicam por fim, \n\no uso de legisla\u00e7\u00e3o ambiental e de instrumentos de den\u00fancia sobre \n\nagress\u00f5es ambientais, como meios de defesa e prote\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nHenri Acselrad (2009), explorando o tema da Justi\u00e7a Ambiental e \n\natestando o fato de que a desigualdade ambiental\n3\n n\u00e3o \u00e9 democratizada \n\nna sociedade, exp\u00f5e algumas das raz\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o dos casos de \n\ninjusti\u00e7a ambiental; indicadores que revelam a desigualdade ambiental \n\nno pa\u00eds; percep\u00e7\u00e3o de riscos e den\u00fancias de injusti\u00e7a ambiental; rela\u00e7\u00f5es \n\ndos modelos de desenvolvimento com a luta por justi\u00e7a ambiental; \n\ninterfer\u00eancia da globaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica nas condi\u00e7\u00f5es de lutas por \n\ndireitos socioambientais; e persist\u00eancia do modelo agroexportador \n\nmonocultor na produ\u00e7\u00e3o de injusti\u00e7as e conflitos. Em seu texto, o autor \n\naponta o desequil\u00edbrio no uso de recursos naturais e na exposi\u00e7\u00e3o social \n\nde efeitos negativos do desenvolvimento, como caracter\u00edstica da \n\ndesigualdade ambiental que evidencia a injusti\u00e7a social.  \n\n                                                            \n3\n - Pelas reflex\u00f5es do autor, o termo refere-se de \u00e0 constata\u00e7\u00e3o de uma dupla \n\nsitua\u00e7\u00e3o de injusti\u00e7a ambiental na rela\u00e7\u00e3o meio ambiente e sociedade, caracterizada \n\nde um lado pela exposi\u00e7\u00e3o desigual aos efeitos delet\u00e9rios do desenvolvimento, e de \n\noutro lado pelo acesso desigual \u00e0s potencialidades e benesses do meio ambiente. A \n\nn\u00e3o democratiza\u00e7\u00e3o desta desigualdade, refere-se portanto ao fato de que a \n\nexposi\u00e7\u00e3o aos efeitos negativos e o direito aos benef\u00edcios ambientais n\u00e3o s\u00e3o \n\nequanimemente distribu\u00eddos entre as classes sociais; nitidamente revelando casos de \n\ninjusti\u00e7a social e ambiental. \n\n\n\n44 \n \n\nTomando as hiper-periferias\n4\n do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo como \n\nrefer\u00eancia, e apoiado em outros pesquisadores, Acselrad (2008) traz \n\nindicadores urban\u00edsticos e demogr\u00e1ficos que est\u00e3o na base dos casos de \n\ninjusti\u00e7a ambiental na capital paulista. Ao autor, a injusti\u00e7a ambiental \n\nmanifesta-se nas formas de prote\u00e7\u00e3o ambiental desigual e no acesso \n\ndesigual de recursos naturais. Ademais, os mecanismos que a geram se \n\nreferem ao mercado, \u00e0s pol\u00edticas governamentais, \u00e0 desinforma\u00e7\u00e3o \n\nsocial, \u00e0s rea\u00e7\u00f5es empresariais a den\u00fancias, e ainda \u00e0s estrat\u00e9gias de \n\nnega\u00e7\u00e3o das cr\u00edticas e da injusti\u00e7a ambiental, de justifica\u00e7\u00e3o da \n\ndesigualdade ambiental, e de conten\u00e7\u00e3o \u00e0s lutas sociais. Aponta tamb\u00e9m \n\nas insensibilidades, omiss\u00f5es de informa\u00e7\u00f5es e a \u201cdepend\u00eancia \n\necon\u00f4mica\u201d como fatores contr\u00e1rios \u00e0 sensibiliza\u00e7\u00e3o social sobre \n\npercep\u00e7\u00e3o de riscos e injusti\u00e7as ambientais, impedindo conflitos de \n\ninteresses. Recordando os processos de concentra\u00e7\u00e3o de poder sobre \n\nrecursos naturais e de privatiza\u00e7\u00e3o do meio ambiente de uso comum, \n\nque marcam a territorialidade do capitalismo brasileiro desde o advento \n\nda Lei de Terras, o autor assinala a rela\u00e7\u00e3o das lutas sociais surgidas \n\ncom os modelos de desenvolvimento patrocinados pelas elites e pelo \n\nEstado \u2013 dos quais, em suas fases desenvolvimentista e neoliberal, as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas e ambientais serviriam mais \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o destes modelos do que \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ambiental \u2013 uma vez que, \n\noscilando-se \u201centre o ambiente restritivo e o ambiente lucrativo\u201d \n\n(ACSELRAD, 2008, p. 129), ainda n\u00e3o se tem compreendido a \n\nimport\u00e2ncia da quest\u00e3o ambiental no desenvolvimento, e nem ela como \n\nexpress\u00e3o de lutas pol\u00edtico-sociais por meios democr\u00e1ticos. Reconhece, \n\ncontudo, que: \u201cpara al\u00e9m das diferentes constru\u00e7\u00f5es discursivas que \n\ncercam a quest\u00e3o ecol\u00f3gica, as disputas socioambientais concretas \n\nop\u00f5em inelutavelmente diversos modos de apropria\u00e7\u00e3o da natureza. E \n\ntais embates v\u00eam evidenciando cada vez mais seu car\u00e1ter \n\npotencialmente democr\u00e1tico\u201d (ACSELRAD, 2008, pg. 129-130), por \n\nv\u00e1rias raz\u00f5es. Acrescenta o fato de que a globaliza\u00e7\u00e3o neoliberal, por \n\nmecanismos de aloca\u00e7\u00e3o de riscos de investimentos capitalistas em \n\n                                                            \n4\n - Conforme Acselrad (2008), o nome trata-se de um termo sociol\u00f3gico cunhado por \n\nHaroldo Torres e Eduardo Cesar Marques \u2013 pesquisadores do Centro Brasileiro de \n\nAn\u00e1lise e Planejamento - CEBRAP. \n\n\n\n45 \n \n\nlocais com menor poder de resist\u00eancia e maior depend\u00eancia \u00e0 dimens\u00e3o \n\necon\u00f4mica, encontra formas de redefinir as condi\u00e7\u00f5es de luta por justi\u00e7a \n\nambiental, minando estas e recriando as condi\u00e7\u00f5es de expans\u00e3o do \n\ncapital. E por fim, assinala o papel destruidor e produtor de conflitos \n\nsocioambientais, pelas monoculturas do agroneg\u00f3cio, reconhecendo de \n\noutro lado, os quatro eixos de luta por justi\u00e7a ambiental: (i) defesa dos \n\ndireitos de povos tradicionais, (ii) direitos de prote\u00e7\u00e3o ambiental \n\nequ\u00e2nime, (iii) direitos de acesso equ\u00e2nime aos recursos naturais, e (iv) \n\ndefesa dos direitos das popula\u00e7\u00f5es futuras. \n\nNo \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es entre injusti\u00e7as ambientais e sa\u00fade, em \n\nrecentes estudos publicados e editados pela Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz em \n\n2013\n5\n, v\u00e1rios pesquisadores abordam a tem\u00e1tica e as intera\u00e7\u00f5es entre \n\ncasos de injusti\u00e7a ambiental e problemas de sa\u00fade no Brasil, como parte \n\nde um mapeamento dos in\u00fameros conflitos existentes. Neste, segundo \n\nPorto (2013), muitos dos conflitos ambientais e problemas de sa\u00fade \n\nreferem-se \u00e0 quest\u00e3o agr\u00e1ria, e originam-se do modelo de \n\ndesenvolvimento agr\u00e1rio e suas distor\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas e \n\npol\u00edticas; como os casos provocados pela estrutura de propriedade \n\nfundi\u00e1ria, pelo avan\u00e7o das novas fronteiras agr\u00edcolas de grande porte, \n\npela consolida\u00e7\u00e3o do modelo do agroneg\u00f3cio e das monoculturas, pela \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de agroind\u00fastrias, e pela intensifica\u00e7\u00e3o do uso de \n\nagrot\u00f3xicos. Ainda segundo este autor, outra parte dos conflitos refere-\n\nse \u00e0s grandes cidades, sobretudo \u00e0s chamadas zonas de sacrif\u00edcio \u2013 as \n\nzonas de exclus\u00e3o e marginaliza\u00e7\u00e3o social, as periferias urbanas das \n\ngrandes cidades, a cidade informal/irregular, nos termos de Villa\u00e7a \n\n(1998); que tem exposto popula\u00e7\u00f5es a graves situa\u00e7\u00f5es de risco social e \n\nambiental; e assim configurado casos n\u00edtidos de injusti\u00e7a ambiental, tal \n\ncomo apontados por Acselrad (2009). Conforme Porto (2013), esses \n\nconflitos urbano-ambientais e suas intera\u00e7\u00f5es com a quest\u00e3o da sa\u00fade, \n\ntem decorrido primeiramente do modelo capitalista de configura\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o urbano, que produz a cidade segregada e os problemas citados. \n\nNeste modelo, o processo de valoriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas centrais urbanas, \n\n                                                            \n5\n - PORTO, Marcelo F., PACHECO, Tania, &amp; LEROY, Jean P. (Orgs.) \u201cInjusti\u00e7a \n\nAmbiental e Sa\u00fade no Brasil. O Mapa de Conflitos\u201d. Rio de Janeiro: Editora \n\nFIOCRUZ, 2013. \n\n\n\n46 \n \n\nempurra e expulsa as popula\u00e7\u00f5es pobres para periferias em \u00e1reas \n\nambientalmente n\u00e3o recomendadas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e urbana. \n\nSegue o autor, mencionando tamb\u00e9m os casos oriundos de instala\u00e7\u00f5es \n\nindustriais de alto grau de periculosidade, e de \u00e1reas contaminadas e/ou \n\nde destina\u00e7\u00e3o inadequada de res\u00edduos urbanos (lix\u00f5es) \u2013 j\u00e1 amplamente \n\ndenunciados por \u00f3rg\u00e3os e espa\u00e7os de prote\u00e7\u00e3o a direitos socioambientais \n\ne de luta contra injusti\u00e7as ambientais\n6\n. Aponta por fim, os casos de falta \n\nde infraestrutura urbana (como as zonas sem saneamento b\u00e1sico e \n\nabastecimento d?\u00e1gua), os casos de especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria de \u00e1reas \n\nambientalmente estrat\u00e9gicas \u00e0s elites e ao mercado (com a produ\u00e7\u00e3o de \n\ncondom\u00ednios de luxo e resorts paradis\u00edacos), e ainda os casos t\u00edpicos de \n\nracismo ambiental \u2013 em que a especula\u00e7\u00e3o do solo, agentes do mercado \n\nimobili\u00e1rio, interesses e empreendimentos privados, agentes de m\u00eddia e \n\nsetores elitizados da sociedade, e at\u00e9 mesmo a racionalidade de Planos \n\nDiretores t\u00eam se voltado contra direitos sociais e ambientais de \n\npopula\u00e7\u00f5es tradicionais e quilombolas que vivem em espa\u00e7os urbanos.  \n\nV\u00e1rios outros autores no Brasil e no exterior, abordam a \n\nproblem\u00e1tica dos conflitos s\u00f3cio-ecol\u00f3gicos e urbano-ambientais, \n\nmuitos dos quais consoantes e/ou originados dos in\u00fameros casos de \n\ninjusti\u00e7a ambiental j\u00e1 amplamente estudados, e conforme exemplificado \n\nanteriormente.  \n\nPara Ferreira (2005), o litoral brasileiro tem revelado v\u00e1rios \n\nefeitos negativos do processo de crescimento urbano inspirado nos \n\nmodelos de desenvolvimento dos pa\u00edses industrializados, \u201cao conviver \n\ncom a intensifica\u00e7\u00e3o dos conflitos de interesse motivada pelas press\u00f5es \n\nem torno da explora\u00e7\u00e3o de seus recursos naturais\u201d (FERREIRA, 2005, \n\np. 105). Ao autor, se destacam como aspectos mais expressivos desse \n\nprocesso no litoral sul brasileiro: (i) a intensifica\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o \n\ntur\u00edstica litor\u00e2nea, (ii) a expans\u00e3o da informalidade (urban\u00edstica e do \n\ntrabalho), (iii) a inefic\u00e1cia das pol\u00edticas p\u00fablicas de controle de efeitos \n\nnegativos, (iv) a expectativa de renda e consumo de recursos naturais, \n\n(v) a valoriza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria provocada pela especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e \n\n                                                            \n6\n - Como exemplos, a ACPO \u2013 Associa\u00e7\u00e3o de Combate a Poluentes; e a RBJA \u2013 \n\nRede Brasileira de Justi\u00e7a Ambiental, dentre outras. \n\n\n\n47 \n \n\npela implanta\u00e7\u00e3o de complexos tur\u00edsticos de grande porte, e (vi) as \n\ndefici\u00eancias de articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica estatal e da popula\u00e7\u00e3o local.  \n\nEm Florian\u00f3polis e entorno pr\u00f3ximo, esses conflitos urbano-\n\nambientais e casos de injusti\u00e7a ambiental \u2013 t\u00edpicos da cidade capitalista, \n\ncomo apontado pelos autores referenciados - se repetem grave e \n\nsistematicamente, em igual ou maior propor\u00e7\u00e3o que em outras grandes \n\ncidades brasileiras; devido: (i) \u00e0s crescentes disparidades sociais de \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana, provocadas pelos mecanismos privados e mercantis de \n\nacesso \u00e0 propriedade e localiza\u00e7\u00e3o urbanas; (ii) ao forte processo de \n\nespecula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, fruto de interesses privados e mercantis de \n\napropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e recursos naturais; (iii) \u00e0 pr\u00f3pria exuber\u00e2ncia da \n\npaisagem e dos ecossistemas locais, como as praias e \u00e1reas lagunares; e \n\n(iv) \u00e0s question\u00e1veis a\u00e7\u00f5es do Estado, do poder p\u00fablico no provimento \n\nde urbanidade e no controle do processo de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, \n\nsobretudo das por\u00e7\u00f5es costeiras. \n\nIncluem-se assim, como exemplos de conflitos socioambientais e \n\nurbanos na capital catarinense, al\u00e9m dos conflitos por moradia e \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana em \u00e1reas ecologicamente vulner\u00e1veis e/ou \u00e1reas \n\nestrat\u00e9gicas\n7\n, os embates entre agentes produtores do espa\u00e7o urbano \n\n                                                            \n7\n - Vale citar nesse sentido, no escopo das ocupa\u00e7\u00f5es por moradia popular em \u00e1reas \n\nfr\u00e1geis e/ou de propriedades imobili\u00e1rias p\u00fablicas e privadas (por vezes em \n\nprocessos de lit\u00edgios e/ou com registros duvidosos de titularidade e dominialidade), \n\no caso emblem\u00e1tico da recente Ocupa\u00e7\u00e3o Amarildo no decorrer do ano de 2014, \n\nsobre a plan\u00edcie inund\u00e1vel do distrito de Ratones nas proximidades da Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica de Carij\u00f3s, na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones do munic\u00edpio de \n\nFlorian\u00f3polis; em que no contexto s\u00f3cio-espacial da \u00e1rea, ficariam claros os \n\nconflitos de interesse sobre o estagio de ocupa\u00e7\u00e3o atual da \u00e1rea e sobre as inten\u00e7\u00f5es \n\ne perspectivas futuras. Destitu\u00eddos de boas condi\u00e7\u00f5es materiais para aquisi\u00e7\u00e3o \n\nfundi\u00e1ria para fins agr\u00edcola e de moradia, cerca de 70 fam\u00edlias iniciaram a Ocupa\u00e7\u00e3o \n\nAmarildo em terreno ocioso na rodovia SC 401 no norte da Ilha, estabelecendo-se a \n\npartir da\u00ed, rea\u00e7\u00f5es de setores pol\u00edtico-econ\u00f4micos, de ve\u00edculos midi\u00e1ticos locais e \n\nregionais, e de parte da sociedade. Posteriormente \u00e0 senten\u00e7a judicial de reloca\u00e7\u00e3o \n\npara uma \u00e1rea em reserva ind\u00edgena na baixada do Maciambu no munic\u00edpio de \n\nPalho\u00e7a, fam\u00edlias ocupariam outro terreno pr\u00f3ximo da rodovia Jo\u00e3o Gualberto \n\nSoares no distrito de Rio Vermelho no munic\u00edpio de Florian\u00f3polis. Com a \n\ndesocupa\u00e7\u00e3o e expuls\u00e3o do local, as fam\u00edlias seriam relocadas para uma \u00e1rea no \n\nmunic\u00edpio de \u00c1guas Mornas, ap\u00f3s procedimentos judiciais e recomenda\u00e7\u00f5es do \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico.  \n\nOutras informa\u00e7\u00f5es em: http://eteia.blogspot.com.br/2014_08_17_archive.html  \n\n\n\n48 \n \n\nsobre planos e projetos p\u00fablicos de interven\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas, e sobre \n\nalguns grandes empreendimentos privados propostos e/ou mesmo \n\nimplantados\n8\n, evidenciados em vultosas obras e projetos de \n\ninfraestrutura, projetos relativos \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais e \n\nminerais, empreendimentos imobili\u00e1rios, complexos tur\u00edsticos, e \n\nflexibiliza\u00e7\u00e3o de leis urbano-ambientais. Ilustram estes projetos: (i) as \n\npropostas de duplica\u00e7\u00e3o de rodovias estaduais na por\u00e7\u00e3o insular do \n\nmunic\u00edpio, (ii) a amplia\u00e7\u00e3o da Avenida Beira Mar Continental sobre a \n\nPonta do Leal; (iii) o empreendimento do Estaleiro OSX; (iv) o \n\ncomplexo urban\u00edstico de alto padr\u00e3o Jurer\u00ea Internacional da empresa \n\nHabitaSul, (v) o projeto de constru\u00e7\u00e3o de torres empresariais na rodovia \n\nSC 401 defronte ao distrito de Ratones, (vi) o projeto de condom\u00ednio de \n\nluxo na praia do Gravat\u00e1, (vii) o projeto do Hotel Ponta do Coral da \n\nconstrutora Hantei, (viii) o resort e complexo tur\u00edstico-empresarial \n\nCost\u00e3o do Santinho, (ix) o projeto de marina Porto da Barra da empresa \n\nPortobello na Barra da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, (x) os casos de mudan\u00e7as \n\npropostas ou institu\u00eddas em \u00c1reas Protegidas e Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o (redefini\u00e7\u00f5es de limites f\u00edsicos, recategoriza\u00e7\u00f5es etc., \n\ncomo a que ocorreu no Parque Estadual da Serra do Tabuleiro), (xi) os \n\nplanos de desenvolvimento urbano e parques tecnol\u00f3gicos (como a \n\nTecn\u00f3polis do Campeche na d\u00e9cada de 1990, e o Sapiens Park no \n\nDistrito de Canasvieiras, respectivamente), e (xii) as pr\u00f3prias propostas \n\nde Planos Diretores Municipais - dentre outros. \n\nO caso da marina/hotel Porto da Barra foi emblem\u00e1tico, como \n\noutros na Ilha de Santa Catarina. Pelos estudos de Alexandre (2003) e \n\nFerreira (2005), este empreendimento tornou-se um dos conflitos \n\nurbano-ambientais mais significativos que a cidade presenciou. Trata-se \n\nde um conflito urbano-ambiental cl\u00e1ssico, no qual se opuseram \n\n                                                            \n8\n - Alguns dos quais, de acordo com Ferreira (2005), frutos do movimento de \n\ncapitaliza\u00e7\u00e3o, internacionaliza\u00e7\u00e3o, supervaloriza\u00e7\u00e3o e gentrifica\u00e7\u00e3o da Ilha de Santa \n\nCatarina, que tem se dado via crescimento da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, fortes \n\ninvestimentos estrangeiros, privatiza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ambientalmente estrat\u00e9gicas, \n\ninser\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio no circuito de \u201eTurismo Empresarial e de Lazer? estilo \n\n\u201epadr\u00e3o internacional? para o p\u00fablico de alta renda, e configura\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os \n\nurbanos e complexos edil\u00edcios destinados \u00e0s elites socioecon\u00f4micas nacionais e \n\ninternacionais. \n\n\n\n49 \n \n\nfortemente interesses de v\u00e1rios agentes do espa\u00e7o urbano. Alexandre \n\n(2003) - abordando em seu modelo de an\u00e1lise os conceitos de conflito \n\nsocioambiental local; formas de apropria\u00e7\u00e3o, uso e gest\u00e3o do meio \n\nambiente; patrim\u00f4nio comum; recursos naturais renov\u00e1veis e \n\ndesenvolvimento vi\u00e1vel - atesta os contornos e conte\u00fados de um conflito \n\nem torno da apropria\u00e7\u00e3o de recursos naturais locais significativos (como \n\no canal da Barra da Lagoa e a praia) e de configura\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o \n\nprivado sobre um espa\u00e7o historicamente de uso coletivo.  \n\nEm seu texto, o autor reporta algumas das teorias usadas para \n\nexplica\u00e7\u00e3o de conflitos socioambientais, como a teoria das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais, e a teoria discursiva do direito para \n\nequacionamento de conflitos; al\u00e9m de versar sobre as pesquisas \n\ninterdisciplinares de meio ambiente e desenvolvimento, o meio \n\nambiente como patrim\u00f4nio comum \u00e0 gest\u00e3o de recursos naturais \n\nrenov\u00e1veis, as possibilidades de constru\u00e7\u00e3o da democracia participativa \n\na partir das pol\u00edticas ambientais, e a trajet\u00f3ria amb\u00edgua do movimento \n\nambientalista. Acrescenta o autor que os conflitos que chegam \u00e0 esfera \n\njur\u00eddico-estatal e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico geralmente se referem \u00e0 atua\u00e7\u00e3o \n\nde grupos empresariais e aos assentamentos irregulares de popula\u00e7\u00f5es \n\nmais pobres, atestando tamb\u00e9m que ainda se tem na sociedade uma \n\npercep\u00e7\u00e3o muito fraca da problem\u00e1tica socioambiental, que o \n\nenvolvimento dos minist\u00e9rios tem sido por vezes de forma inadequada, \n\nestando ainda presos a a\u00e7\u00f5es essencialmente restritivas, coercitivas e \n\nremediativas, deslocados de uma vis\u00e3o estrat\u00e9gica e de bom prazo sobre \n\nordenamento socioambiental do desenvolvimento urbano. Refletindo \n\nsobre democracia, meio ambiente, e o papel do Minist\u00e9rio P\u00fablico e dos \n\nambientalistas no caso, o autor resgata as contundentes rea\u00e7\u00f5es da \n\nsociedade civil organizada e do Minist\u00e9rio P\u00fablico, os riscos ambientais \n\nlevantados, os debates travados em torno de controv\u00e9rsias t\u00e9cnico-\n\ncient\u00edficas e dos impactos sociais do empreendimento, a interfer\u00eancia \n\njur\u00eddico-estatal, e as rea\u00e7\u00f5es sociais que evidenciam a import\u00e2ncia do \n\nestudo do caso. Por fim, apoiado no enfoque anal\u00edtico das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais, analisa as percep\u00e7\u00f5es dos agentes envolvidos e \n\nafetados, sobre o conflito e as alternativas de solu\u00e7\u00e3o; concluindo que as \n\nvis\u00f5es de cada representa\u00e7\u00e3o social ainda s\u00e3o mutuamente reativas e \n\n\n\n50 \n \n\npouco sensibilizadas na necessidade de apontamento de alternativas de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e urbano sustent\u00e1veis, apontando ainda que \n\nas a\u00e7\u00f5es institucionais e jur\u00eddico-estatais carecem de uma vis\u00e3o \n\ndeslocada do enfoque preservacionista e da posi\u00e7\u00e3o reativa, n\u00e3o estando \n\nelas ligadas a um sistema de gest\u00e3o patrimonial de recursos naturais, e a \n\nmecanismos de gest\u00e3o negociada de conflitos socioambientais. \n\nPartindo deste contexto, toma-se como refer\u00eancia desta pesquisa \n\num caso espec\u00edfico de conflito urbano-ambiental; n\u00e3o no matiz \n\nconvencional de empreendedores defendendo seus empreendimentos em \n\nfase de projeto, licenciamento ou opera\u00e7\u00e3o versus comunidades locais \n\nresistentes apoiadas por ambientalistas e ecologistas; mas de outro caso \n\nbastante caracter\u00edstico, que emerge com as experi\u00eancias de planejamento \n\nurbano participativo ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o do Estatuto das Cidades; em que \n\ncome\u00e7aram a ficar mais evidentes os embates e disputas de interesse em \n\ntorno da elabora\u00e7\u00e3o, aprova\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o de planos \n\ndiretores, e nestes casos, mais vis\u00edveis as diversas concep\u00e7\u00f5es sobre a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e desenvolvimento urbano.  \n\nIlustrativo neste sentido, o caso do longo processo de elabora\u00e7\u00e3o \n\ndo novo Plano Diretor do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis nos anos recentes; \n\nonde apareceriam muitos dos conflitos e disputas de interesses em torno \n\ndo bin\u00f4mio Meio Ambiente e Desenvolvimento Urbano, \n\nespecificamente sobre a rela\u00e7\u00e3o entre prote\u00e7\u00e3o ambiental de \u00e1reas \n\nfr\u00e1geis versus expans\u00e3o de fronteiras urbanas, mudan\u00e7as de \u00edndices de \n\nocupa\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o, etc. Corrente e parte deste processo, o exemplo \n\ndo caso do desenvolvimento do distrito de Ratones em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica de Carij\u00f3s; do qual se resgata uma s\u00edntese dos \n\nposicionamentos conflitantes de alguns agentes do espa\u00e7o urbano e da \n\npopula\u00e7\u00e3o local. \n\nNo que tange \u00e0s vis\u00f5es conflitantes acerca da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica \n\nde Carij\u00f3s em rela\u00e7\u00e3o ao planejamento e desenvolvimento urbano do \n\ndistrito de Ratones e em considera\u00e7\u00e3o ao hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones, seguem \n\nposicionamentos de alguns agentes do espa\u00e7o urbano e da popula\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n51 \n \n\nRatones\n9\n, sobre a Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o ambiental, \n\ncrescimento e planejamento urbano do distrito.  \n\nPerguntados sobre a rela\u00e7\u00e3o entre o Distrito e a Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica de Carij\u00f3s, a maioria dos entrevistados identificou uma \n\nliga\u00e7\u00e3o direta, no que se refere aos atributos ecossist\u00eamicos e hist\u00f3rico-\n\nculturais locais, \u00e0 necessidade de conserva\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e aos impactos \n\noriundos de atividades socioecon\u00f4micas. Pela import\u00e2ncia do Distrito e \n\nda Esta\u00e7\u00e3o, muitos indicaram a necessidade de pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o da \n\nunidade e de regulamenta\u00e7\u00e3o dos usos no entorno. Por outro lado, \n\nalguns moradores locais, representantes comunit\u00e1rios, de ONGs e de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas relataram a exist\u00eancia de certo distanciamento da \n\nUnidade e seus objetivos espec\u00edficos em rela\u00e7\u00e3o ao Distrito de Ratones; \n\napontando haver preocupa\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental em \n\nmuito concentradas dentro dos pr\u00f3prios limites da Esta\u00e7\u00e3o, em \n\ndetrimento do restante da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones.  \n\nQuestionados sobre a adequa\u00e7\u00e3o da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \n\n(quanto \u00e0 categoria, posi\u00e7\u00e3o e dimens\u00f5es territoriais), parte dos \n\nentrevistados qualifica como inadequada e percebe problemas quanto \u00e0 \n\nsitua\u00e7\u00e3o, ao tamanho e \u00e0 permiss\u00e3o a certas atividades antr\u00f3picas na \n\nunidade e no entorno; e outra parte, n\u00e3o aponta problemas, mas sugere o \n\n                                                            \n9\n - Posicionamentos colhidos por Rodrigues (2012), por meio de entrevistas com \n\nalguns membros do Conselho Consultivo da ESEC Carij\u00f3s* - representantes de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es governamentais, reparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, entidades de classe, representantes \n\ncomunit\u00e1rios, representantes de ONGs, representa\u00e7\u00e3o distrital e de moradores de \n\nbairro, membros da popula\u00e7\u00e3o local, e empres\u00e1rios. Ver: RODRIGUES, Fernando \n\nM. \u201cEcologia e Planejamento Urbano: estudo de caso em Ratones \u2013 \n\nFlorian\u00f3polis\u201d, TCC ARQ-UFSC, 2012. \n\n* Conselho Consultivo da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s \u2013 CONSECA ESEC \nCarij\u00f3s; oficializado em 2001, incluindo 23 entidades de v\u00e1rios setores da sociedade \n\ncivil e do poder p\u00fablico. Fonte: ICMBio/ IBAMA \u2013 Sede da ESEC Carij\u00f3s; e Plano \n\nde Manejo ESEC Carij\u00f3s, ICMBio, Bras\u00edlia/DF, 2010, pg. 4.  \n\nMembros/ entidades entrevistadas:  \nRepresentantes Comunit\u00e1rios (Associa\u00e7\u00e3o de Pescadores - APRR, Associa\u00e7\u00e3o de \n\nMoradores - AMORA, Intend\u00eancia Distrital); do Setor Privado (empres\u00e1rios e \n\nentidades de classe \u2013 Cimpor Concreto, Habitasul, SINDUSCON, IAB/SC, etc.); \n\ndo Poder P\u00fablico Municipal (IPUF/PMF, SMDU, FLORAM); de Organiza\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o governamentais \u2013 ONGs (Instituto \u00c7arakura, Instituto Carij\u00f3s); de \n\nInstitui\u00e7\u00f5es/ reparti\u00e7\u00f5es P\u00fablicas [SPU, IPHAN, IBAMA (ICMBio), FATMA], e \n\nde Empresas Estatais (CELESC, CASAN).   \n\n\n\n52 \n \n\nfortalecimento da Unidade e suas determina\u00e7\u00f5es. Quanto \u00e0 posi\u00e7\u00e3o e ao \n\ntamanho, alguns representantes Comunit\u00e1rios, do Poder P\u00fablico \n\nMunicipal, de ONGs, de Institui\u00e7\u00f5es P\u00fablicas e Empresas Estatais, \n\nindicaram inadequa\u00e7\u00f5es, acham ser poss\u00edvel a amplia\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o e/ \n\nou mesmo sugeriram o aumento para o interior do Distrito de Ratones - \n\nem \u00e1reas a montante do rio (plan\u00edcie do Ratones) e para as encostas de \n\nmorros, possibilitando at\u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de Mosaico de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o.  \n\nQuanto \u00e0 categoria da Unidade, alguns integrantes de Institui\u00e7\u00f5es \n\nP\u00fablicas e Poder P\u00fablico Municipal avaliaram como adequada em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s particularidades ecossist\u00eamicas locais; e para um membro \n\ndestas institui\u00e7\u00f5es \u2013 tal como representantes Comunit\u00e1rios, de ONGs e \n\nde Empresas Estatais \u2013 a Unidade tem grandes problemas em rela\u00e7\u00e3o a \n\nusos comunit\u00e1rios tradicionais (apesar da fun\u00e7\u00e3o de resguardo ambiental \n\nde sua \u00e1rea); admitindo-se a possibilidade de flexibiliza\u00e7\u00e3o de suas \n\ndetermina\u00e7\u00f5es legais ou at\u00e9 a revis\u00e3o de categoria, de modo a se \n\npermitir e adequar usos sustent\u00e1veis \u2013 como os hist\u00f3rico-culturais, os de \n\necoturismo e educa\u00e7\u00e3o ambiental. Para os representantes do setor \n\nprivado, a categoria \u00e9 inadequada e equivocada, j\u00e1 que n\u00e3o se adapta ao \n\ncontexto s\u00f3cio-econ\u00f4mico e espacial do entorno local e nem permite \n\natividades antr\u00f3picas em seus limites, n\u00e3o servindo aos interesses \n\nsociais. Segundo eles, h\u00e1 ainda problemas de concep\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental e de interpreta\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o (muito \n\npreservacionistas e pouco sens\u00edveis a outros princ\u00edpios constitucionais), \n\nprejudicando atividades econ\u00f4micas e o ser humano. Destacam a \n\nnecessidade de revis\u00e3o e/ ou mudan\u00e7a de categoria: de Prote\u00e7\u00e3o Integral \n\npara de Uso Sustent\u00e1vel; al\u00e9m da permiss\u00e3o a empreendimentos \n\nqualificados e do aumento de fiscaliza\u00e7\u00e3o sobre ocupa\u00e7\u00f5es irregulares.  \n\nAl\u00e9m de responderem quest\u00f5es espec\u00edficas sobre a Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica de Carij\u00f3s e sua rela\u00e7\u00e3o com Ratones, os atores sociais \n\nentrevistados naquela ocasi\u00e3o, opinaram sobre cen\u00e1rios de \n\ndesenvolvimento - respondendo quest\u00f5es relativas ao significado do \n\ndistrito, ao desenvolvimento atual e cen\u00e1rios futuros, e \u00e0s dimens\u00f5es \n\nrurais, urbana, turismo e prote\u00e7\u00e3o ambiental. Tamb\u00e9m manifestaram \n\nsobre o planejamento do Distrito de Ratones \u2013 respondendo quest\u00f5es \n\n\n\n53 \n \n\nreferentes ao uso do solo e a\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o ambiental, e \u00e0 solu\u00e7\u00e3o de \n\nimpactos negativos. Reconhecendo a import\u00e2ncia da Unidade, da \n\nnecessidade de prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ambientalmente fr\u00e1geis, e do correto \n\nplanejamento urbano local, as percep\u00e7\u00f5es e express\u00f5es dos atores \n\nconvergiram com as opini\u00f5es constantes nas leituras comunit\u00e1rias \u00e0 \n\n\u00e9poca do Plano Diretor Participativo, em que se apontaram o \n\ncrescimento de problemas urbanos e sociais, bem como os potenciais \n\nsocioculturais e paisag\u00edsticos locais. \n\nEm s\u00edntese, a consulta a alguns moradores locais e representantes \n\nde entidades envolvidas direta e indiretamente com o distrito de Ratones \n\n- apesar de mostrar algumas contradi\u00e7\u00f5es entre entrevistados - revelou \n\nv\u00e1rias impress\u00f5es e converg\u00eancias em torno \u00e0 compreens\u00e3o das \n\npotencialidades socioambientais e culturais, e da problem\u00e1tica urbano-\n\nambiental j\u00e1 presente no local.  \n\nDa presen\u00e7a da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Ratones, ficara clara sua relev\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nDistrito de Ratones \u2013 no que se refere a caracter\u00edsticas ecossist\u00eamicas e \n\nhist\u00f3rico-culturais locais. A rela\u00e7\u00e3o entre a Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o e o \n\nDistrito n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 direta, como revela necessidades prementes de pol\u00edticas \n\ne a\u00e7\u00f5es integradas e cont\u00ednuas de prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, planejamento, \n\ngest\u00e3o e regulamenta\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o e do uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo no \n\nentorno \u2013 como tamb\u00e9m evidenciaram muitas das opini\u00f5es dos \n\nentrevistados. Por outro lado, apesar da import\u00e2ncia ambiental da \n\nUnidade, a resolu\u00e7\u00e3o de seus problemas internos e dos relativos \u00e0 \n\ndin\u00e2mica s\u00f3cio-espacial do entorno mostrou-se necess\u00e1ria e indicada \n\npelos atores sociais consultados \u2013 no que diz respeito \u00e0 sua adequa\u00e7\u00e3o \n\nlegal e f\u00edsico-territorial. Pol\u00edticas de flexibiliza\u00e7\u00e3o (entendidas como \n\npermiss\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o a alguns usos s\u00f3cio-culturais tradicionais, \n\nsustent\u00e1veis e n\u00e3o agressivos) e de revis\u00e3o de dimens\u00f5es, limites e \n\nabrang\u00eancias de suas determina\u00e7\u00f5es, s\u00e3o indicadas \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o \u2013 de modo \n\na fortalec\u00ea-la e reduzir conflitos com o contexto existente. \n\nApesar das contradi\u00e7\u00f5es entre os entrevistados, posicionaram-se \n\ntamb\u00e9m sobre o presente e futuro do distrito apontando sugest\u00f5es e suas \n\nperspectivas de solu\u00e7\u00f5es dos problemas existentes.  \n\n\n\n54 \n \n\nMesmo com o avan\u00e7o dos processos de desvaloriza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-\n\ncultural e degrada\u00e7\u00e3o ambiental que anunciam um cen\u00e1rio urbano futuro \n\nparecido a outras bacias hidrogr\u00e1ficas da Ilha, o significado de Ratones \n\npara muitos \u00e9 singular e pedag\u00f3gico \u00e0 Bacia do Rio Ratones e \u00e0 Ilha de \n\nSanta Catarina; pelo fato de ser um testemunho da hist\u00f3ria de \n\nFlorian\u00f3polis - devido a suas particularidades hist\u00f3rico-culturais - e um \n\nref\u00fagio do meio urbano, esp\u00e9cie de reserva de \u00e1reas ecologicamente \n\nconservadas, comparada ao entorno e restante da Ilha. Ratones \u00e9 visto \n\ncomo importante para a ESEC Carij\u00f3s e ainda com potencial de resgate \n\ndas atividades tradicionais, prote\u00e7\u00e3o de ecossistemas e pass\u00edvel de \n\nplanejamento, controle e reorienta\u00e7\u00e3o do crescimento e urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nAinda que as tend\u00eancias apontem para o agravamento destes processos \u2013 \n\ncom o surgimento de grandes problemas e conflitos socioambientais e \n\nurbanos \u2013 e para a consolida\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o de Ratones, o futuro do \n\nlocal depender\u00e1 dos processos de planejamento e controle social; de \n\nmodo que possa ser poss\u00edvel o desenho de outros cen\u00e1rios alternativos \n\n(misto de urbaniza\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o ambiental, turismo e \u00e1reas rurais) \n\nEm face da problem\u00e1tica urbano-ambiental e das tend\u00eancias \n\nnegativas, o planejamento do futuro do distrito - em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 expans\u00e3o \n\nurbana, uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo, prote\u00e7\u00e3o ambiental e solu\u00e7\u00e3o de impactos \n\nnegativos \u2013 dever\u00e1 passar por medidas e pol\u00edticas integradas e \n\ncoordenadas, para al\u00e9m da concep\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o sob perspectivas \n\ndisciplinares. E foi nesse sentido que: \n\n \n\n- quanto ao uso do solo e prote\u00e7\u00e3o ambiental\n10\n\n, foi citada a dupla \n\nnecessidade de integra\u00e7\u00e3o: entre Plano Diretor e Planejamento \n\nAmbiental, e entre Poder P\u00fablico e Popula\u00e7\u00e3o local; para maior \n\nefeito das a\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas. \n\n                                                            \n10\n\n - Seriam assim, respectivamente: (i) orienta\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o e do \n\nplano diretor \u00e0s condi\u00e7\u00f5es socioambientais locais e pressupostos de sustentabilidade, \n\nsomada \u00e0s determina\u00e7\u00f5es legais de prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \n\nde fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle do uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo, ocupa\u00e7\u00f5es irregulares e \n\nempreendimentos potencialmente impactantes; (ii) a tomada de a\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas \n\nconjuntas entre poder p\u00fablico e comunidade local, junto a universidades e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ligadas ao meio ambiente, no planejamento e controle do uso \n\ndo solo e prote\u00e7\u00e3o de recursos naturais. \n\n\n\n55 \n \n\n- quanto \u00e0 solu\u00e7\u00e3o de impactos negativos\n11\n\n, como medidas \n\npreventivas foram citadas pol\u00edticas de planejamento urbano, \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo, e prote\u00e7\u00e3o ambiental; e \n\npossibilidades de mitiga\u00e7\u00e3o, a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o, controle e \n\nreadequa\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o urbana e arquitet\u00f4nica. \n\n \n\nPortanto, em que pese a exist\u00eancia de conflitos de interesse e \n\ndiferen\u00e7as de interpreta\u00e7\u00f5es sobre a ESEC Carij\u00f3s e o Distrito de \n\nRatones, os atores consultados reconheceram a import\u00e2ncia da Unidade \n\ne do planejamento dos processos de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e expans\u00e3o \n\nurbana do Distrito de Ratones. \n\n \n\n1.2.2 \u2013 Enfoque de an\u00e1lise (s\u00edntese do enfoque anal\u00edtico) \n\n \n\nEste esfor\u00e7o de pesquisa buscou observar e embasar-se em \n\naportes te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos e referenciais te\u00f3rico-conceituais que \n\ntornem poss\u00edvel um desenvolvimento qualitativo e fundamentado do \n\ntrabalho de pesquisa e sistematiza\u00e7\u00e3o de conhecimento. Busca assim, \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica vinculando-o e recorrendo a um enfoque de \n\nan\u00e1lise pr\u00f3prio \u00e0 problem\u00e1tica e objeto de pesquisa; e a outras \n\nrefer\u00eancias te\u00f3ricas e conceituais complementares, para efeitos de \n\ncompara\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, como enfoque anal\u00edtico recorre-se ao de Sustentabilidade \n\nUrbana descrito em sequ\u00eancia; que conforme estudos de Acselrad \n\n(2001), inclui diferentes tend\u00eancias e discursos de sustentabilidade, e \n\ndistintas representa\u00e7\u00f5es de cidade face \u00e0 sustentabilidade urbana. E s\u00e3o \n\nessas tend\u00eancias e discursos de sustentabilidade, e essas representa\u00e7\u00f5es \n\nde cidade que atualmente se encontram direta ou indiretamente \n\nrelacionados \u00e0s concep\u00e7\u00f5es e discursos dos agentes do espa\u00e7o urbano \n\n                                                            \n11\n\n - Como exemplos, respectivamente: aprova\u00e7\u00e3o do novo Plano Diretor e maior \n\nrigor a edifica\u00e7\u00f5es irregulares; o monitoramento da expans\u00e3o urbana, pol\u00edticas de \n\nadapta\u00e7\u00e3o urbana e arquitet\u00f4nica de constru\u00e7\u00f5es, regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, reloca\u00e7\u00f5es \n\ne remo\u00e7\u00f5es de edifica\u00e7\u00f5es em \u00e1reas de risco ou ambientalmente fr\u00e1geis, programas \n\nde recupera\u00e7\u00e3o e maior prote\u00e7\u00e3o a \u00e1reas sens\u00edveis, educa\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, do poder p\u00fablico e da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil \n\npor danos ecossist\u00eamicos. \n\n\n\n56 \n \n\nsobre prote\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente, Desenvolvimento e Planejamento \n\nUrbano; assim verificados nas diversas interpreta\u00e7\u00f5es e conceitua\u00e7\u00f5es \n\nde que fazem uso, e consequentemente nos cen\u00e1rios de desenvolvimento \n\nurbano e prote\u00e7\u00e3o ambiental correlacionados. \n\n \n\n1.2.2.1 - O Enfoque de An\u00e1lise: contextualiza\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA problem\u00e1tica socioambiental urbano-rural decorrente dos \n\nformatos de cidade e urbaniza\u00e7\u00e3o postos pelos modelos de \n\ndesenvolvimento das sociedades urbano-industriais modernas tem nestes \n\nsuas causas e raz\u00f5es de exist\u00eancia. Esta problem\u00e1tica faria surgir ao \n\nlongo dos debates hist\u00f3ricos no \u00e2mbito do urbanismo, do planejamento e \n\nda gest\u00e3o urbana, novos enfoques te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos sobre a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre espa\u00e7o urbano e meio ambiente. Estes enfoques voltar-se-iam a \n\ndois distintos caminhos aqui resumidamente descritos: (i) reflex\u00f5es \n\nepistemol\u00f3gicas - sobre a ressignifica\u00e7\u00e3o da cidade, do desenho e do \n\nmeio ambiente no espa\u00e7o urbano, num contexto de cr\u00edtica \u00e0s sociedades \n\nurbano-industriais modernas e de perspectiva de interconex\u00e3o temporal \n\ne espacial (a exemplo dos enfoques de Ecologia Urbana, Urbanismo \n\nEcol\u00f3gico e Justi\u00e7a Ambiental Urbana); e reflex\u00f5es pr\u00e1tico-\n\nmetodol\u00f3gicas \u2013 sobre teorias de planejamento e desenho do espa\u00e7o \n\nurbano em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, no mesmo contexto pol\u00edtico e \n\nperspectiva de interconex\u00e3o espa\u00e7o-temporal (a exemplo dos enfoques \n\nde Desenho Ambiental, Planejamento Ambiental e Urbano, Agenda 21, \n\nDesenvolvimento Urbano Sustent\u00e1vel, etc.), al\u00e9m do aprimoramento da \n\nLegisla\u00e7\u00e3o Ambiental e Urbana.  \n\n \n\n1.2.2.2 - Sustentabilidade Urbana  \n\n \n\nInfluenciado por debates sobre a constata\u00e7\u00e3o da crise \n\nsocioambiental global e da problem\u00e1tica urbano-rural, o termo surge das \n\ndiscuss\u00f5es sobre as inter-rela\u00e7\u00f5es entre quest\u00e3o urbana e ambiental.  \n\nEm s\u00edntese, no \u00e2mbito de reflex\u00f5es epistemol\u00f3gicas e \n\nmetodol\u00f3gicas suscitadas pela quest\u00e3o urbano-ambiental e pela crise \n\ns\u00f3cio-ecol\u00f3gica planet\u00e1ria, e conforme Acselrad (2001), a no\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n57 \n \n\nsustentabilidade do meio urbano mostra uma polissemia conceitual por \n\ndiversos pontos de vista te\u00f3rico-pr\u00e1ticos, com v\u00e1rias interpreta\u00e7\u00f5es, \n\nsentidos e defini\u00e7\u00f5es, refletidas em pr\u00e1ticas e debates atuais de \n\nsustentabilidade urbana. Henri Acselrad tem exatamente teorizado sobre \n\nesses distintos sentidos e representa\u00e7\u00f5es de sustentabilidade urbana em \n\nsua obra acerca da dura\u00e7\u00e3o das cidades; para quem o debate da \n\nsustentabilidade tem surgido de um duplo movimento: o de \n\nambientaliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas urbanas e o de inser\u00e7\u00e3o do urbano no \n\ndebate ambiental (ACELSRAD, 2001). Para o autor o desafio da \n\nsustentabilidade urbana se difere do urbanismo ecol\u00f3gico e da vis\u00e3o \n\neconomicista, visando o ideal de constru\u00e7\u00e3o de um novo modelo de \n\ndesenvolvimento urbano (com equil\u00edbrio ecol\u00f3gico e justi\u00e7a \n\nsocioambiental) \u2013 subordinando a economia do ambiente urbano \u00e0 \n\njusti\u00e7a ambiental. Por suas palavras, \u201ccomo pensar e construir, no \n\npresente, um futuro desej\u00e1vel, democr\u00e1tico e justo para as cidades?\u201d \n\nresgatando-se a cidade enquanto \u201despa\u00e7o de intera\u00e7\u00e3o social e exerc\u00edcio \n\ndemocr\u00e1tico\u201d (ACSELRAD, 2008, capa), ou seja, a sua dimens\u00e3o \n\npol\u00edtica e social. \n\nSegundo Acselrad (2001), o debate segue tr\u00eas tend\u00eancias: (i) a de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica ligada ao City Marketing e ao urbanismo de \n\nresultados, (ii) a vis\u00e3o social dos movimentos sociais sobre os riscos \n\nambientais, e (iii) a do urbanismo ecol\u00f3gico, pelos modelos de cidades \n\ncompactas e econ\u00f4micas. Os sentidos da sustentabilidade urbana se \n\nmanifestam em cinco discursos principais: (i) o de efici\u00eancia (focado na \n\neconomia de recursos), (ii) o de escala (focado nos limites ao \n\ncrescimento econ\u00f4mico), (iii) o de equidade (focado na justi\u00e7a ecol\u00f3gica \n\ne social), (iv) o de autossufici\u00eancia (focado na autonomia das \n\ncomunidades locais), e (v) o de \u00e9tica (focado na apropria\u00e7\u00e3o de recursos \n\nnaturais). \n\nNo bin\u00f4mio sustentabilidade e desenvolvimento, confrontam-se \n\nas vis\u00f5es desenvolvimentistas e de ONGs. Acselrad afirma ser o \n\nconceito controverso e haver uma forte indefini\u00e7\u00e3o, um termo em \n\ndisputa (epistemol\u00f3gica, ideol\u00f3gica, te\u00f3rico-metodol\u00f3gica); em que o \n\nque est\u00e1 em jogo \u00e9 uma nova constru\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o social \u2013 pela \n\nsustentabilidade. Neste \u00ednterim de disputa, confrontam-se for\u00e7as \n\n\n\n58 \n \n\nhegem\u00f4nicas (representadas no Estado e no Mercado) e for\u00e7as n\u00e3o \n\nhegem\u00f4nicas (representadas pela popula\u00e7\u00e3o e ativistas sociais), no \n\ndom\u00ednio da produ\u00e7\u00e3o das ideias e representa\u00e7\u00f5es sociais; onde (por \n\nconta das disparidades socioecon\u00f4micas e pol\u00edticas), as for\u00e7as estatais e \n\nmercantis passam a ser as porta-vozes da sustentabilidade \u2013 \n\nprecisamente do que creem ser ou n\u00e3o sustentabilidade. Acselrad \n\nacredita que o futuro das cidades depender\u00e1 dos conceitos presentes nos \n\nprojetos de futuro dos v\u00e1rios agentes de produ\u00e7\u00e3o e controle do espa\u00e7o \n\nurbano. \n\nRessalte-se que existe neste sentido, uma esp\u00e9cie de \u201econstru\u00e7\u00e3o \n\nda ideologia da sustentabilidade?, em que representantes do Estado e do \n\nMercado, valendo-se de suas for\u00e7as pol\u00edticas e econ\u00f4micas, exercem \n\npela tecnocracia e pela capitaliza\u00e7\u00e3o, dom\u00ednio sobre representantes da \n\nsociedade civil organizada e comunidades populares, acerca do que \u00e9 ou \n\nn\u00e3o considerado sustent\u00e1vel. Reportando-se \u00e0s reflex\u00f5es de Chau\u00ed \n\n(2008) acerca da ideologia, existe um paralelo entre as ideias dos \n\nautores, em que a nova ideologia (da sustentabilidade) ditada pelos \n\nagentes dominantes da sociedade, passa a ser t\u00e3o somente a pr\u00f3pria \n\nideologia do Capital apoiado pelo Estado, acerca das reflex\u00f5es sobre \n\nsustentabilidade, desenvolvimento e meio ambiente. \n\nA associa\u00e7\u00e3o entre Sustentabilidade e Cidade tem origem no \n\nconfronto entre: (i) estrat\u00e9gia mercantil da met\u00e1fora da cidade-empresa \n\nversus (ii) articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-social pela compatibiliza\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento urbano \u00e0 sustentabilidade; em que a sustentabilidade \n\ndenuncia haver a legitima\u00e7\u00e3o de uma \u201cEcocracia\u201d emergente na \n\nsociedade (ACSELRAD, 2001, p. 53). Nos termos de Acselrad (2001), \n\nas representa\u00e7\u00f5es da cidade face \u00e0 durabilidade urbana se resumem \n\ncomo: (i) t\u00e9cnico-material, pela adapta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica das estruturas urbanas \n\npor modelos de racionalidade ecoenerg\u00e9tica (a) e metabolismo urbano \n\n(b); (ii) espa\u00e7o da qualidade de vida, pela adapta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica das \n\nestruturas urbanas por modelos de ascetismo/ pureza (c), cidadania (d), e \n\npatrim\u00f4nio (e); e (iii) espa\u00e7o de legitima\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas urbanas, pela \n\nexist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es de reprodu\u00e7\u00e3o da legitimidade das pol\u00edticas \n\nurbanas, e de viabilidade pol\u00edtica do crescimento urbano, por modelos \n\nde efici\u00eancia (f) e equidade (g). \n\n\n\n59 \n \n\nEm s\u00edntese, ao autor, o desafio da sustentabilidade urbana se \n\ndifere do urbanismo ecol\u00f3gico e da vis\u00e3o economicista, visando o ideal \n\nde constru\u00e7\u00e3o de um novo modelo de desenvolvimento urbano (com \n\nequil\u00edbrio ecol\u00f3gico e justi\u00e7a socioambiental) \u2013 subordinando a \n\neconomia do ambiente urbano \u00e0 justi\u00e7a ambiental. Conclui que o debate \n\nda sustentabilidade aponta a diversidade de apropria\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente e de dura\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais, ecossistemas e cidades. \n\nA no\u00e7\u00e3o de cidade sustent\u00e1vel aponta a uma nova representa\u00e7\u00e3o social  \n\nda cidade. As representa\u00e7\u00f5es da sustentabilidade urbana apontam \u00e0 \n\nreprodu\u00e7\u00e3o adaptativa das estruturas urbanas. As cidades protagonistas \n\nda Sustentabilidade Urbana inserir-se-\u00e3o em uma continuidade espa\u00e7o-\n\ntemporal. E por fim, que h\u00e1 uma busca de um consenso urbano, espacial \n\ne temporalmente amplo, baseado no equil\u00edbrio biosf\u00e9rico e na justi\u00e7a \n\nintergeracional (ACSELRAD, 2001). \n\nO debate da sustentabilidade urbana - com base em Acselrad \n\n(2001) - pode influenciar revis\u00f5es da disciplina de Planejamento e \n\nGest\u00e3o Urbana, no sentido de provocar reflex\u00f5es sobre mudan\u00e7as \n\nte\u00f3rico-metodol\u00f3gicas e conceituais, e sobre corre\u00e7\u00f5es das din\u00e2micas de \n\ndesenvolvimento das cidades - a respeito de ressignifica\u00e7\u00e3o de teorias e \n\npr\u00e1ticas de planejamento realizadas, de invers\u00e3o das trajet\u00f3rias \n\ndominantes de crescimento urbano, e de revis\u00e3o das concep\u00e7\u00f5es de \n\ncidade e espa\u00e7o urbano; procurando assim adequar suas estruturas, \n\ncorrigir erros e reorientar a trajet\u00f3ria de desenvolvimento urbano que \n\nconsidere e respeite as especificidades ecossist\u00eamicas e socioculturais \n\npopulares, resguardando a integridade ecossist\u00eamica do meio, ofertando \n\nseguridade ecol\u00f3gica e alinhando-se aos princ\u00edpios da justi\u00e7a \n\nsocioambiental e da solidariedade intergeracional. \n\n \n\n1.2.3 \u2013 Quest\u00e3o de Pesquisa (pergunta de partida) \n\n \n\nDa exist\u00eancia de disputas de interesses entre as vis\u00f5es dos agentes \n\nsociais do espa\u00e7o urbano sobre prote\u00e7\u00e3o ambiental e urbaniza\u00e7\u00e3o, \n\nexpressas no processo de planejamento local, parece razo\u00e1vel e \n\nnecess\u00e1ria a busca das raz\u00f5es que fazem surgir tais disputas e vis\u00f5es, \n\n\n\n60 \n \n\ne/ou que os mant\u00e9m, tornando hegem\u00f4nicos certos interesses sobre \n\noutros. Nesse sentido, a presente pesquisa parte da seguinte quest\u00e3o:  \n\n \n\n- Considerando a exist\u00eancia de uma problem\u00e1tica urbano-ambiental em \n\nFlorian\u00f3polis e na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones, decorrente de um \n\nprocesso complexo de expans\u00e3o urbana t\u00edpico da Cidade Capitalista, \n\ninserida num contexto de Crise Socioecol\u00f3gica Planet\u00e1ria e \n\nContempor\u00e2nea, questiona-se: em que termos e com que intuito os \n\nagentes da constru\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do espa\u00e7o urbano interpretam e \n\nrelacionam prote\u00e7\u00e3o ambiental e urbaniza\u00e7\u00e3o no processo de \n\nDesenvolvimento Urbano e configura\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial das plan\u00edcies \n\ninund\u00e1veis do Distrito de Ratones e entorno \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \n\nCarij\u00f3s? \n\n \n\nAnte a complexidade da situa\u00e7\u00e3o concreta por que passa o \n\nmunic\u00edpio de Florian\u00f3polis; dos indicativos de problemas urbano-\n\nambientais e tend\u00eancias de agravamento a curto e m\u00e9dio prazos; dos \n\nmuitos e exaustivos embates e diversos interesses em torno do Plano \n\nDiretor Participativo, e da problem\u00e1tica de pesquisa em quest\u00e3o, \n\ninteressou \u00e0 pesquisa questionar e saber prioritariamente destes distintos \n\nagentes como relacionam e entendem prote\u00e7\u00e3o ambiental no processo de \n\ndesenvolvimento e planejamento urbano das plan\u00edcies do Distrito de \n\nRatones e do entorno \u00e0 Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o Federal e de prote\u00e7\u00e3o \n\nintegral - ESEC Carij\u00f3s. De forma complementar, importa saber se \n\ntend\u00eancias e interesses dominantes se confirmam e/ou se existem \n\nreflex\u00f5es de planejamento urbano social e ecologicamente embasadas \n\nque possam apontar cen\u00e1rios alternativos e ajudar nos estudos sobre: (i) \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas urbanos atuais, e (ii) redirecionamento das \n\npol\u00edticas de desenvolvimento urbano, dos processos de expans\u00e3o urbana \n\ne uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Nesse intuito surgiram outras quest\u00f5es. \n\n \n\n1.2.4 \u2013 Quest\u00f5es Suplementares (quest\u00f5es norteadoras) \n\n \n\nPor conta dos problemas dos atuais processos de \n\ndesenvolvimento, planejamento e gest\u00e3o urbanos, dos impactos \n\n\n\n61 \n \n\nsocioambientais deles decorrentes e existentes no munic\u00edpio, e dos \n\nconflitos de interesses entre os agentes sociais da produ\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do \n\nespa\u00e7o urbano, acrescem-se quest\u00f5es complementares \u00e0 pergunta de \n\npartida desta pesquisa. Subdivididas em categorias descritivas, \n\nexplicativas e preditivas, elas se referem \u00e0s concep\u00e7\u00f5es e discursos dos \n\nagentes e \u00e0s poss\u00edveis reflex\u00f5es sobre alternativas de planejamento e \n\ngest\u00e3o urbanos. Em s\u00edntese: \n\n \n\n(i) Descritivas: como os agentes entendem planejamento e \n\ndesenvolvimento urbano nas plan\u00edcies inund\u00e1veis do Distrito de Ratones \n\ne entorno \u00e0 ESEC Carij\u00f3s? Como percebem a presen\u00e7a da ESEC Carij\u00f3s \n\nfrente ao processo de ocupa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de Ratones? \n\n \n\n(ii) Explicativas: Por que raz\u00f5es correlacionam e julgam a ESEC Carij\u00f3s \n\ne o Plano Diretor em Ratones? Porque julgam import\u00e2ncia rec\u00edproca \n\nentre planejamento urbano de Ratones e prote\u00e7\u00e3o ambiental da ESEC \n\nCarij\u00f3s? \n\n \n\n(iii) Preditivas: Que possibilidades e obst\u00e1culos existem ao \n\nembasamento ecol\u00f3gico do Plano Diretor e do desenvolvimento urbano \n\nde Ratones e entorno \u00e0 ESEC Carij\u00f3s? Como poderiam ser contidas as \n\ntend\u00eancias de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo, urbaniza\u00e7\u00e3o descontrolada e \n\ndegrada\u00e7\u00e3o socioecol\u00f3gica no Distrito de Ratones e sobre a ESEC \n\nCarij\u00f3s? Nestes cen\u00e1rios, do eventual uso de referenciais te\u00f3ricos, \n\nexistiriam reflex\u00f5es sobre alternativas socioecol\u00f3gicas de planejamento \n\nurbano? \n\n \n\n1.2.5 \u2013 Hip\u00f3tese de trabalho \n\n \n\nConsiderada a hip\u00f3tese geral da pesquisa (de que os interesses \n\nparticulares e mercantis sobrep\u00f5em-se aos socioambientais no processo \n\nde planejamento e desenvolvimento urbano local), este texto dissertativo \n\nparte de uma hip\u00f3tese espec\u00edfica de que inten\u00e7\u00f5es individualistas e \n\nmercantis de certos agentes - somadas \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es do plano diretor \n\nvigente para o local - sejam ind\u00edcios que confirmem tend\u00eancias de \n\n\n\n62 \n \n\nelitiza\u00e7\u00e3o e privatiza\u00e7\u00e3o do uso do solo, e assim definam o perfil do \n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o nas imedia\u00e7\u00f5es da Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica de Carij\u00f3s; reproduzindo exemplos de ocupa\u00e7\u00f5es segregadas \n\ne irregulares, casos de injusti\u00e7a socioambiental, processos acelerados de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica por press\u00f5es urbanas, e enfim o pr\u00f3prio \n\nmodus operandi da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e restri\u00e7\u00e3o da oferta do \n\nsolo sob o prisma da cidade capitalista; evidenciando, portanto: (i) a \n\nreafirma\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o segregacionista e corporativa - nos termos \n\nde Villa\u00e7a (1998) e Santos (2009) \u2013 pela potencial urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nespraiada em condom\u00ednios unifamiliares fechados; e (ii) os fundamentos \n\nantropoc\u00eantricos constituintes do utilitarismo ambiental visto na \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da paisagem com fins econ\u00f4micos, e/ou da subjuga\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza vista pela supress\u00e3o de ecossistemas para urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n1.2.6 \u2013 Objetivo Geral \n\n \n\nNo campo das rela\u00e7\u00f5es entre Meio Ambiente e Desenvolvimento, \n\ncompactua-se com reflex\u00f5es de planejamento s\u00f3cio-ecol\u00f3gico do espa\u00e7o \n\nurbano; baseadas na observa\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o da \n\ncidade, e voltadas \u00e0 configura\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-ecol\u00f3gica do espa\u00e7o urbano, que \n\nesteja sintonizada na busca de novas rela\u00e7\u00f5es no meio urbano e seu \n\nentorno.  \n\nConsiderando esses princ\u00edpios, esta pesquisa tem por objetivo \n\ngeral \u2013 a partir da compara\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e \n\nDesenvolvimento Urbano nas plan\u00edcies inund\u00e1veis de Ratones e entorno \n\n\u00e0 Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s, por meio do mapeamento e an\u00e1lise das \n\nconcep\u00e7\u00f5es e interesses dos agentes sociais da produ\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do \n\nespa\u00e7o urbano, expressas em torno do plano diretor, no \u00e2mbito das \n\nrela\u00e7\u00f5es entre meio ambiente e desenvolvimento, Ecologia e \n\nplanejamento urbano - mostrar as diferentes perspectivas de ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nprote\u00e7\u00e3o da Natureza local, evidenciando tend\u00eancias e/ou reflex\u00f5es \n\nsobre alternativas socioecol\u00f3gicas de planejamento e desenvolvimento \n\nurbano local. \n\nNesse sentido, partindo dos discursos destes agentes, procura-se \n\nde maneira geral mostrar diferentes interesses e vis\u00f5es quanto ao \n\n\n\n63 \n \n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e planejamento urbano local e a \n\nrela\u00e7\u00e3o com a prote\u00e7\u00e3o ambiental de seus ecossistemas e da ESEC \n\nCarij\u00f3s. Suplementar e eventualmente, encontrar poss\u00edveis reflex\u00f5es \n\naliadas e/ou submetidas a princ\u00edpios ecol\u00f3gicos, e aos direitos \u00e0 Cidade \n\ne \u00e0 Natureza; \u2013 que possam visualizar alternativas de desenvolvimento e \n\nplanejamento urbano que visem fundamenta\u00e7\u00e3o social e ecossist\u00eamica \n\nda condu\u00e7\u00e3o do processo de ocupa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o local. \n\n \n\n1.2.7 \u2013 Objetivos Espec\u00edficos \n\n \n\nNo mesmo caminho do objetivo geral de se comparar diferentes \n\ncen\u00e1rios pela an\u00e1lise das vis\u00f5es dos agentes do espa\u00e7o urbano, \n\nmostrando tend\u00eancias e encontrando eventuais reflex\u00f5es sobre \n\nalternativas de planejamento s\u00f3cio-ecol\u00f3gico do desenvolvimento \n\nurbano local, somam-se a esta pesquisa outros objetivos sintonizados \u00e0s \n\ndire\u00e7\u00f5es acima citadas. \n\nNesse intuito, busca-se como objetivos espec\u00edficos: (i) analisar os \n\ncorrentes processos de desenvolvimento e crescimento urbano local, e \n\nnestes, as distintas vis\u00f5es dos agentes sociais, as contradi\u00e7\u00f5es e \n\nsemelhan\u00e7as; (ii) identificar e avaliar os atuais conflitos de interesses e \n\nas tend\u00eancias em torno da rela\u00e7\u00e3o entre prote\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, face \u00e0 proximidade da ESEC Carij\u00f3s, (iii) examinar a \n\npossibilidade de controle socioambiental dos processos de \n\ndesenvolvimento, e de articula\u00e7\u00e3o entre planejamento urbano com \n\nplanejamento ambiental, (iv) relacionar o recorte espacial especificado \n\n\u00e0s possibilidades de urbaniza\u00e7\u00e3o descontrolada, limita\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o do \n\ncapital imobili\u00e1rio, e articula\u00e7\u00e3o entre planejamento urbano e pol\u00edticas \n\nde conserva\u00e7\u00e3o ambiental, e (v) aprofundar estudos te\u00f3ricos acerca de \n\nteoria urbana, planejamento urbano, e ecologia pol\u00edtica. \n\nComo objetivos relacionados e suplementares, decorrem: (vi) \n\nidentificar poss\u00edveis alternativas de planejamento urbano-ambiental, \n\nsintonizados em prop\u00f3sitos de configura\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-ecol\u00f3gica do territ\u00f3rio \n\ne do espa\u00e7o urbano, e na busca por novas rela\u00e7\u00f5es socioambientais, (vii) \n\nsistematizar e organizar poss\u00edveis reflex\u00f5es como informa\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsociedade.  \n\n\n\n64 \n \n\n \n\n1.2.8 \u2013 Justificativa \n\n \n\nA pesquisa em cena justifica-se por quest\u00f5es gerais e adicionais, \n\nque junto a motiva\u00e7\u00f5es pessoais tem incitado o esfor\u00e7o necess\u00e1rio \u00e0 sua \n\nrealiza\u00e7\u00e3o.  \n\nA gravidade dos estados de degrada\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-ecol\u00f3gica \n\ndecorrente dos processos de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo e urbaniza\u00e7\u00e3o \n\ndescontrolados e inadequados no munic\u00edpio de Florian\u00f3polis e Regi\u00e3o \n\nMetropolitana, na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones e j\u00e1 em Ratones e \n\nimedia\u00e7\u00f5es da ESEC Carij\u00f3s (considerando influ\u00eancias que os induzem \n\ne impactos que deles surgem), somada \u00e0 complexidade dos processos e \n\nsistemas de planejamento urbano e ambiental, constitui-se como \n\njustificativa geral desta pesquisa. Justifica-se ainda pela considera\u00e7\u00e3o \n\ndos debates te\u00f3ricos em torno da crise s\u00f3cio-ecol\u00f3gica planet\u00e1ria e da \n\nproblem\u00e1tica urbano-ambiental e social das cidades contempor\u00e2neas \n\n(incidente tamb\u00e9m em Florian\u00f3polis, entorno metropolitano e contexto \n\ngeogr\u00e1fico); assim como da gama de instrumentos e dispositivos de \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental e urban\u00edstica brasileira - como as leis de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental e o Estatuto das Cidades.  \n\nA estes fatores gerais, inserem-se como justificativas adicionais: \n\n(i) tend\u00eancias de degrada\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica, de uso-ocupa\u00e7\u00e3o de solo e \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o descontrolados em Ratones e entorno \u00e0 ESEC Carij\u00f3s, (ii) \n\npredom\u00ednio de interesses mercantis e particulares de alguns agentes \n\nsociais no processo de ocupa\u00e7\u00e3o, urbaniza\u00e7\u00e3o e planejamento local em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 Unidade e frente \u00e0 problem\u00e1tica urbano-ambiental existente; \n\n(iii) possibilidades de, atual e futuramente no territ\u00f3rio em estudo e em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao contexto local e municipal, apontarem-se e at\u00e9 constitu\u00edrem-\n\nse: (a) invers\u00e3o das tend\u00eancias negativas de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo e \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o predat\u00f3rias, (b) configura\u00e7\u00e3o de urbaniza\u00e7\u00e3o alternativa, e \n\n(c) planejamento e gest\u00e3o s\u00f3cio-ecol\u00f3gica do desenvolvimento e \n\ncrescimento urbano.  \n\nPor fim, convic\u00e7\u00f5es pessoais referentes a estudos acad\u00eamicos, \n\nsuportes pol\u00edtico-ideol\u00f3gicos e milit\u00e2ncia pol\u00edtica tamb\u00e9m motivam a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa. Influencia-se assim por revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, \n\n\n\n65 \n \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em movimentos sociais, e pesquisas anteriores realizadas \n\nno meio universit\u00e1rio. Nesse sentido, o projeto de pesquisa decorrente \n\nde estudos realizados durante o curso de gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e \n\nUrbanismo da Universidade Federal de Santa Catarina, e sobretudo na \n\nprodu\u00e7\u00e3o do trabalho final; como aprofundamento de alguns aspectos \n\nrelativos a problem\u00e1ticas estudadas e quest\u00f5es levantadas. Naquela \n\nocasi\u00e3o, tratou-se de estudos anal\u00edticos (te\u00f3ricos e emp\u00edricos) sobre a \n\nproblem\u00e1tica socioecol\u00f3gica da expans\u00e3o urbana na Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ne no Distrito de Ratones; resultando em sua etapa final, uma proposta \n\nacad\u00eamica de planejamento urbano e gest\u00e3o ambiental, como requisito \u00e0 \n\navalia\u00e7\u00e3o formal e ao t\u00e9rmino do curso. Na presente etapa de forma\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00eamica, pretende-se com este esfor\u00e7o de pesquisa e disserta\u00e7\u00e3o de \n\nmestrado dar sequ\u00eancia aos estudos anteriores; contudo, ora enfatizando \n\nos distintos caminhos e cen\u00e1rios apontados da an\u00e1lise das concep\u00e7\u00f5es \n\ndos agentes da produ\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do espa\u00e7o urbano sobre Prote\u00e7\u00e3o do \n\nMeio Ambiente, Desenvolvimento e Planejamento Urbano no recorte \n\nespacial citado; para fins de reflex\u00e3o te\u00f3rica e informa\u00e7\u00e3o social.  \n\n \n\n1.2.9 \u2013 Metodologia de Pesquisa (Procedimento e Instrumentos) \n\n \n\nEm termos de metodologia de pesquisa cient\u00edfica, pretendeu-se \n\nadotar um procedimento que tornasse poss\u00edvel articular e relacionar \n\nteoria e empiria; de modo a possibilitar a compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\nentre estudos te\u00f3ricos e realidade local, e dos referenciais te\u00f3ricos com o \n\nobjeto, a problem\u00e1tica, e objetivos de pesquisa. \n\nNesse sentido, buscou-se ao longo do esfor\u00e7o de pesquisa \n\npercorrer um caminho que passasse por etapas ordenadas e inseridas em \n\numa estrutura de investiga\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o acad\u00eamica com vistas a tentar \n\ncontribuir no poss\u00edvel com a realidade local. Nesse caminho, inserem-se \n\netapas te\u00f3rico-estruturantes, anal\u00edtico-prospectivas, e reflexivo-\n\ninformativas. Em outras palavras, um esfor\u00e7o de investiga\u00e7\u00e3o composto \n\nrespectivamente de: (i) revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica (para contextualiza\u00e7\u00e3o e \n\nconceitua\u00e7\u00e3o te\u00f3rica), (ii) pesquisa emp\u00edrica (coleta de dados e vis\u00f5es \n\ndiversas), (iii) an\u00e1lise e processamento de dados (avalia\u00e7\u00e3o e \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o), e (iv) reda\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o de mestrado (reflex\u00f5es, \n\n\n\n66 \n \n\ncr\u00edticas, s\u00edntese e apontamentos como produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e informa\u00e7\u00e3o \n\nsocial). \n\nEm termos de estrutura\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, a etapa de revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica buscou escorar este trabalho de pesquisa, utilizando-se de \n\nrefer\u00eancias de planejamento e gest\u00e3o urbanos, e de ecologia pol\u00edtica para \n\na organiza\u00e7\u00e3o das etapas de pesquisa de campo e processamento de \n\ndados, e para o embasamento da etapa dissertativa. Como parte inicial \n\ndo texto dissertativo, usam-se fontes de teoria e planejamento urbano, e \n\nde ecologia pol\u00edtica para contextualiza\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica, al\u00e9m de referenciais \n\nte\u00f3ricos adicionais ao enfoque anal\u00edtico e \u00fateis \u00e0 compara\u00e7\u00e3o com \n\nresultados de pesquisa. No restante do texto usam-se no embasamento \n\nde informa\u00e7\u00f5es, descri\u00e7\u00f5es, reflex\u00f5es, cr\u00edticas e apontamentos oriundos \n\nda compara\u00e7\u00e3o com elementos resultantes da pesquisa.  \n\nEm termos de investiga\u00e7\u00e3o e prospec\u00e7\u00e3o, a pesquisa centra \n\naten\u00e7\u00e3o na busca por: (i) dados t\u00e9cnicos em fontes documentais e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas; (ii) dados ilustrativos e informativos em fontes \n\nespecializadas, institucionais e da sociedade; e (iii) por dados \n\nqualitativos provenientes da realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas, e por assim dizer, \n\nconstantes nas opini\u00f5es de entrevistados. Ressalte-se que, considerando \n\nrefer\u00eancias te\u00f3ricas, a constru\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios de entrevista \n\nprocurou uma l\u00f3gica de ordenamento que tornasse poss\u00edvel n\u00e3o s\u00f3 a \n\norganiza\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es e temas de discuss\u00e3o como tamb\u00e9m a detec\u00e7\u00e3o \n\ndos cen\u00e1rios resultantes. Neste sentido, para fins de an\u00e1lise e \n\ncompara\u00e7\u00e3o de resultados, estabeleceu-se a divis\u00e3o do question\u00e1rio em \n\ntr\u00eas blocos: (i) rela\u00e7\u00e3o ESEC Carij\u00f3s e processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, (ii) \n\nprote\u00e7\u00e3o de ecossistemas locais, e (iii) cen\u00e1rios de desenvolvimento e \n\nplanejamento urbano, conforme mostra o ap\u00eandice 1; de modo a dar \n\nlegibilidade \u00e0 visualiza\u00e7\u00e3o dos resultados e \u00e0 compreens\u00e3o dos cen\u00e1rios \n\ndepreendidos. \n\nDe forma geral, os cen\u00e1rios foram constru\u00eddos a partir da \n\ncompara\u00e7\u00e3o dos resultados das entrevistas realizadas com o enfoque \n\nanal\u00edtico, a an\u00e1lise documental e a considera\u00e7\u00e3o dos processos atuais de \n\ncrescimento urbano no recorte espacial pesquisado. Da\u00ed que, fez-se uso \n\nde conceitos, indicativos e diretrizes similares e alinhadas sobre \n\ndesenvolvimento urbano e prote\u00e7\u00e3o ambiental, dos agentes \n\n\n\n67 \n \n\nentrevistados, do enfoque anal\u00edtico, refer\u00eancias te\u00f3ricas e documentos \n\nconsultados, e de imagens dos processos de ocupa\u00e7\u00e3o no local. Os \n\ncen\u00e1rios constru\u00eddos consideraram processos atuais e perspectivas \n\nfuturas, denominando-se: (i) cen\u00e1rio atual \u2013 pr\u00e9-ocupa\u00e7\u00e3o urbana; (ii) \n\ncen\u00e1rio idealizado \u2013 urbaniza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel; (iii) 1\u00ba cen\u00e1rio alternativo \n\n\u2013 prote\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica e urbaniza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica; (iv) 2\u00ba cen\u00e1rio \n\nalternativo \u2013 ocupa\u00e7\u00f5es rurais e urbanas entre \u00e1reas protegidas; e (v) \n\ncen\u00e1rio futuro \u2013 majoritariamente urbanizado e adensado. \n\nEm termos de an\u00e1lise de dados, a etapa de avalia\u00e7\u00e3o, \n\nprocessamento e sistematiza\u00e7\u00e3o de dados procura focar na organiza\u00e7\u00e3o \n\ndestes conforme o objeto, a problem\u00e1tica e os objetivos desta pesquisa. \n\nAssim se inserem a sistematiza\u00e7\u00e3o de entrevistas e a organiza\u00e7\u00e3o de \n\ndados t\u00e9cnicos e ilustrativos; em que a constru\u00e7\u00e3o de quadros \n\ncomparativos entre as opini\u00f5es dos entrevistados (conforme estrutura do \n\nquestion\u00e1rio), a correla\u00e7\u00e3o dos resultados das entrevistas com dados \n\nt\u00e9cnicos e ilustrativos, e a organiza\u00e7\u00e3o de mapas por sobreposi\u00e7\u00e3o entre \n\ndistintos temas e camadas, procuram evidenciar as diferentes \n\nconcep\u00e7\u00f5es e discursos, os conflitos de interesse e sobretudo as \n\nperspectivas apontadas pelos agentes, ilustrados nos cen\u00e1rios \n\nelaborados. \u00c0 identifica\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios adiante ilustrados, \n\ncorrelacionam-se dados t\u00e9cnicos e ilustrativos constantes de mapas de \n\nfontes institucionais e canais de informa\u00e7\u00e3o da sociedade, com os \n\nresultados das entrevistas sistematizadas nos quadros comparativos. \n\nAl\u00e9m de que, para efeitos de compreens\u00e3o das perspectivas postas pelos \n\nagentes e pelos dados coletados, correlacionam-se distintos matizes do \n\nenfoque anal\u00edtico com as v\u00e1rias interpreta\u00e7\u00f5es de Meio Ambiente, \n\nDesenvolvimento e Planejamento Urbano no local estudo de caso, \n\nconforme anunciado no t\u00edtulo desta pesquisa e disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. \n\nEnfim, em termos de reflex\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o, esta etapa \n\ndissertativa atenta para a s\u00edntese organizativa da pesquisa efetuada em \n\ncorrela\u00e7\u00e3o com estudos te\u00f3ricos e observa\u00e7\u00e3o emp\u00edrica pr\u00e9vios, \n\nbuscando fornecer elementos \u00e0 reflex\u00e3o da problem\u00e1tica existente e \n\npotencial para o local, bem como a apontamentos sobre caminhos e \n\nalternativas que possam se realizar e tornar o local distinto dos rumos \n\ntomados por outros do seu contexto. Neste sentido, reflete-se \n\n\n\n68 \n \n\ncriticamente sobre os atuais processos de desenvolvimento e \n\nplanejamento urbano e as pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, avaliam-se \n\ndistintos cen\u00e1rios que traduzem interesses e evidenciam conflitos, \n\nmostram-se problemas e contradi\u00e7\u00f5es presentes em dados t\u00e9cnicos \n\noficiais, para ao fim tra\u00e7ar reflex\u00f5es sobre perspectivas e indicativos \n\nsobre desenvolvimento urbano e prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, e ao futuro \n\nda ESEC Carij\u00f3s e seu entorno imediato. \n\nComo instrumentos e t\u00e9cnicas de coleta e pesquisa acad\u00eamica, \n\nprocurou-se no decorrer da etapa emp\u00edrica desta pesquisa, fazer uso de: \n\n(i) consulta bibliogr\u00e1fica e an\u00e1lise documental (conforme fontes \n\ncitadas), (ii) observa\u00e7\u00e3o participante e expectadora, (iii) entrevistas com \n\nagentes sociais (semiestruturadas e abertas), (iv) medidas de opini\u00e3o \n\n(para fins de compara\u00e7\u00e3o e prospec\u00e7\u00e3o), e (v) an\u00e1lise de conte\u00fado (para \n\norganiza\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o de dados \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o na etapa final). \n\nA consulta a fontes bibliogr\u00e1ficas e documentais se deu pela \n\nleitura e an\u00e1lise de textos e documentos relativos \u00e0 problem\u00e1tica, \u00e0 \n\ntem\u00e1tica, aos objetivos, ao estudo de caso, e a elementos surgidos da \n\npesquisa; utilizando-se de recursos gr\u00e1ficos e virtuais - livros e artigos \n\nespec\u00edficos, documentos institucionais, e informativos de m\u00eddia, do setor \n\nprivado e de organiza\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias. A observa\u00e7\u00e3o emp\u00edrica \n\nresumiu-se na participa\u00e7\u00e3o de atividades eventuais realizadas pelo poder \n\np\u00fablico durante a revis\u00e3o do novo plano diretor municipal. A constru\u00e7\u00e3o \n\ndas entrevistas procurou coletar dos agentes consultados suas \n\nimpress\u00f5es sobre a quest\u00e3o do Meio Ambiente e do Desenvolvimento \n\nUrbano, bem como os interesses e ideias que configuram distintos \n\ncen\u00e1rios no espa\u00e7o considerado. Estas consultas seguiram rito formal \n\nmediante termo de consentimento\n12\n\n, conforme disposi\u00e7\u00f5es legais \n\nconstantes em \u00f3rg\u00e3os e conselhos de \u00e9tica em pesquisa cient\u00edfica. A \n\nexecu\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios se deu pela leitura do entrevistador e livre \n\nresposta do entrevistado \u00e0s quest\u00f5es dos tr\u00eas blocos constru\u00eddos, sendo \n\ngravada em m\u00eddia eletr\u00f4nica e transcritas para arquivo digital\n13\n\n. As \n\nmedidas de opini\u00e3o se referem aos quadros comparativos entre as \n\n                                                            \n12\n\n - Termo de Consentimento Livre e Esclarecido - TCLE, elaborado pelo autor a \n\npartir de modelos constantes em s\u00edtios eletr\u00f4nicos. \n13\n\n - Transcri\u00e7\u00f5es literais das entrevistas realizadas, retidas em arquivos pessoais. \n\n\n\n69 \n \n\nrespostas dadas \u00e0s quest\u00f5es pelos entrevistados, das quais \n\ncorrelacionadas a dados ilustrativos configuram cen\u00e1rios depreendidos. \n\nEnfim, a an\u00e1lise de conte\u00fado refere-se de um lado a fontes documentais \n\ne dados t\u00e9cnicos institucionais, e de outro, ao perfil dos conjuntos de \n\nrespostas das entrevistas dadas pelos grupos de agentes, cujo \n\ncruzamento com estes dados fornece elementos \u00e0 etapa dissertativa da \n\npesquisa em cena. \n\n \n\n1.2.9.1 - Tipo de Pesquisa \n\n \n\nA modalidade de pesquisa a que a presente proposta pretendeu \n\nrealizar insere-se na rela\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e sociedade, considerada a \n\n\u00eanfase na relev\u00e2ncia do alcance social do conhecimento cient\u00edfico. Sem \n\nmaiores pretens\u00f5es particulares e encerramento em eventuais certezas, \n\ntrata-se de pesquisa que procura induzir reflex\u00f5es sobre urg\u00eancias de \n\nprote\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente na atual din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o, \n\ndesenvolvimento e planejamento urbano; e sobre discuss\u00e3o de \n\nalternativas ao contexto s\u00f3cio-espacial das plan\u00edcies do distrito de \n\nRatones e do entorno \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s. Nesse intuito, \n\nutiliza-se de pesquisa b\u00e1sica, descritiva e anal\u00edtica nos n\u00edveis te\u00f3rico e \n\nemp\u00edrico (bibliogr\u00e1fico e de campo), com instrumentos comparativos e \n\nobjetivos prospectivos sintonizados em inten\u00e7\u00f5es de replica\u00e7\u00e3o na \n\nrealidade urbano-ambiental local. Dados os objetos de pesquisa e \n\npartindo da critica \u00e0 pr\u00e1xis de desenvolvimento e planejamento urbano \n\nlocal, busca-se a pesquisa comparativa dos distintos cen\u00e1rios decorridos \n\ndo cruzamento de dados t\u00e9cnicos coletados com distintos interesses e \n\nvis\u00f5es de desenvolvimento urbano e prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e da \n\nESEC Carij\u00f3s, no intuito de evidenciar diferentes rumos para o local \n\ncom a possibilidade de prospectar eventuais reflex\u00f5es sobre alternativas \n\necol\u00f3gicas de desenvolvimento e planejamento urbano. \n\n \n\n1.2.9.2 - Sujeitos de Pesquisa e Fontes de Informa\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nComo fontes de pesquisa extra-bibliogr\u00e1fica, pretendeu-se \n\nconsultar representantes do poder p\u00fablico, de agentes do mercado e de \n\n\n\n70 \n \n\norganiza\u00e7\u00f5es e lideran\u00e7as da sociedade civil. Mais especificamente, \n\npretendeu-se respectivamente investigar posicionamentos: (i) de \n\nreparti\u00e7\u00f5es e institui\u00e7\u00f5es do Estado, incumbidas do planejamento, gest\u00e3o \n\ne fiscaliza\u00e7\u00e3o urbano-ambiental (IPUF, FLORAM, PMF, IBAMA-\n\nICMBio, FATMA, etc.); (ii) dos principais setores representativos de \n\nentidades de classe, empreendedores e agentes diretos do mercado \n\nimobili\u00e1rio, da constru\u00e7\u00e3o civil, e do setor privado de grandes \n\nequipamentos, investimentos e atividades econ\u00f4micas (SINDUSCON, \n\nONGs, Associa\u00e7\u00e3o FloripAmanh\u00e3, CDL, IAB-SC, CREA-SC, Setores \n\nComerciais e Tur\u00edsticos, etc.), e (iii) dos mais destacados setores \n\norganizados e representativos da sociedade civil [ONGs ambientalistas \n\n(Instituto \u00c7arakura, Instituto Carij\u00f3s), Federa\u00e7\u00e3o das Entidades \n\nEcologistas de Santa Catarina-FEEC, lideran\u00e7as e entidades \n\ncomunit\u00e1rias (UFECO), representante distrital, Associa\u00e7\u00e3o de \n\nMoradores de Ratones-AMORA, movimentos sociais e coletivos \n\npol\u00edticos aut\u00f4nomos (Coletivo Nossa Cidade)].   \n\nEm se tratando de informa\u00e7\u00f5es, pretendeu-se fazer uso de fontes \n\nde informa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica especializada, te\u00f3rico-metodol\u00f3gica \n\ninstitucional, e pr\u00e1tico-conceitual da sociedade civil. Em outras \n\npalavras, al\u00e9m da palavra direta de entrevistados, respectivamente \n\nbuscou-se fazer consulta: (i) a livros, revistas e peri\u00f3dicos espec\u00edficos; \n\n(ii) a documentos t\u00e9cnicos, informativos e planos de \u00f3rg\u00e3os \n\ninstitucionais, e (iii) a jornais, documentos, propagandas, sites, zines e \n\ninformativos de m\u00eddia oficial/ hegem\u00f4nica e m\u00eddia independente, de \n\nagentes do mercado, e de organiza\u00e7\u00f5es e movimentos sociais.  \n\n \n\n1.2.10 \u2013 Objeto de Pesquisa \n\n \n\nDe modo geral, o objeto de estudo em que a presente pesquisa \n\ninvestiga, se refere aos cen\u00e1rios resultantes das concep\u00e7\u00f5es dos distintos \n\nagentes sociais do espa\u00e7o urbano sobre prote\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, expressas em torno do Plano Diretor nas plan\u00edcies do \n\nDistrito de Ratones e entorno \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s; no \u00e2mbito \n\ndas inter-rela\u00e7\u00f5es entre Meio Ambiente e Desenvolvimento Urbano, \n\nEcologia e Planejamento Urbano. Em espec\u00edfico, refere-se \u00e0s inten\u00e7\u00f5es \n\n\n\n71 \n \n\ne interesses que est\u00e3o por traz desses discursos e os valores que \n\noutorgam \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente e da ESEC Carij\u00f3s, e aos \n\nprocessos de planejamento e desenvolvimento local. \n\nAssim, mapeando e analisando os distintos pontos de vista e \n\nentendimentos, importou avali\u00e1-los na perspectiva de se mostrar e \n\nconfirmar tend\u00eancias, de evidenciar contradi\u00e7\u00f5es, de encontrar eventuais \n\nreflex\u00f5es sobre alternativas ecol\u00f3gicas de planejamento e \n\ndesenvolvimento urbano, e respostas aos problemas socais e urbano-\n\nambientais existentes ou potenciais.  \n\nAvalia-se a rela\u00e7\u00e3o destas concep\u00e7\u00f5es com os diferentes enfoques \n\nde prote\u00e7\u00e3o ambiental e dire\u00e7\u00f5es de desenvolvimento urbano frente \u00e0 \n\nESEC Carij\u00f3s; no que tange aos objetivos dos agentes, \u00e0 observa\u00e7\u00e3o das \n\nreflex\u00f5es s\u00f3cio-ecol\u00f3gicas e pol\u00edticas de planejamento, e ao alinhamento \n\ndiscursivo \u00e0s perspectivas de sustentabilidade urbana e ambiental, postas \n\npelo enfoque anal\u00edtico e pelos debates contempor\u00e2neos sobre a \n\nproblem\u00e1tica s\u00f3cio-ecol\u00f3gica. Ademais, a correla\u00e7\u00e3o com disposi\u00e7\u00f5es \n\nconstantes em mapeamentos institucionais oficiais, no que tange \u00e0s \n\ndiretrizes apontadas e/ou conflitos identificados. \n\n \n\n1.2.11 \u2013 Estudo de Caso \n\n \n\nComo estudo de caso a que a presente pesquisa aborda, as \n\nplan\u00edcies inund\u00e1veis do Distrito de Ratones e do entorno \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica de Carij\u00f3s constituem-se como unidade de an\u00e1lise b\u00e1sica \u2013 \n\ndonde se compara os cen\u00e1rios resultantes das concep\u00e7\u00f5es e discursos \n\ndos agentes da produ\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do espa\u00e7o urbano sobre prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental e urbaniza\u00e7\u00e3o neste recorte pol\u00edtico-espacial do munic\u00edpio de \n\nFlorian\u00f3polis. O local \u2013 pelo fato de se tratar de um contexto s\u00f3cio-\n\nespacial espec\u00edfico no territ\u00f3rio insular do munic\u00edpio, de estar inserido \n\nem bacia hidrogr\u00e1fica e compor-se por elementos geof\u00edsicos e \n\nbiol\u00f3gicos t\u00edpicos, de estar pr\u00f3ximo e/ou relacionar-se diretamente a \n\nimportantes Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, e de manter certo grau de \n\nconserva\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica e exemplares importantes de fauna, flora e \n\nelementos naturais e paisag\u00edsticos \u2013 se torna prioridade de pesquisa; \n\nonde se d\u00e3o distintos interesses, e onde podem vir mais facilmente a ter \n\n\n\n72 \n \n\npossibilidades de integra\u00e7\u00e3o entre prote\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente e \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o, ou mesmo j\u00e1 eventualmente existir reflex\u00f5es diferenciadas \n\ne at\u00e9 surgir alternativas s\u00f3cio-ecol\u00f3gicas de planejamento e gest\u00e3o da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e da ocupa\u00e7\u00e3o territorial \u2013 se comparado a outras bacias da \n\nIlha.  \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones constitui-se como unidade \n\nde refer\u00eancia, por conter o local estudado e pelo fato de j\u00e1 terem se dado \n\nprocessos intensos de ocupa\u00e7\u00e3o, urbaniza\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, \n\ncom frequentes casos de conflito entre prote\u00e7\u00e3o ambiental e expans\u00e3o \n\nurbana, e disputas entre interesses opostos dos v\u00e1rios agentes sociais. J\u00e1 \n\no munic\u00edpio de Florian\u00f3polis e entorno constitui-se como um contexto \n\nampliado \u2013 donde se repetem as mesmas oposi\u00e7\u00f5es e discursos, e/ou \n\nexistem outras; guardadas as devidas diferencia\u00e7\u00f5es e especificidades \n\ns\u00f3cio-espaciais. \n\nPara efeitos de conhecimento destas unidades, procede-se mais \n\nadiante em momento oportuno, a caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial do \n\nterrit\u00f3rio, tal como a s\u00edntese da problem\u00e1tica a que eles tem \n\nexperimentado at\u00e9 a atualidade e as tend\u00eancias que se anunciam. \n\n \n\n1.2.12 \u2013 Possibilidades de trabalho \n\n \n\nA pesquisa pode propiciar cr\u00edticas a certas concep\u00e7\u00f5es de agentes \n\nsociais do espa\u00e7o urbano, quanto \u00e0 hegemonia de interesses e \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es mercantis dos conceitos urbano-ambientais no processo \n\nde planejamento e desenvolvimento urbano (possivelmente respons\u00e1vel \n\npor intensas disputas e pela n\u00e3o constru\u00e7\u00e3o de consensos sobre a \n\nconstru\u00e7\u00e3o socioecol\u00f3gica do espa\u00e7o urbano); e quanto \u00e0 exist\u00eancia de \n\ncerta oposi\u00e7\u00e3o entre prote\u00e7\u00e3o ambiental e urbaniza\u00e7\u00e3o (deslocamento \n\nentre Meio Ambiente e Desenvolvimento Urbano) - que juntos podem \n\najudar na reprodu\u00e7\u00e3o de conhecidos problemas urbano-ambientais na \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones. Pode propiciar tamb\u00e9m reflex\u00f5es\n14\n\n \n\n                                                            \n14\n\n - Da\u00ed que, por exemplo, da exist\u00eancia de vis\u00f5es conflitantes e disputas de \n\ninteresses, a considera\u00e7\u00e3o de conceitos e teorias de Ecologia Pol\u00edtica, e de reflex\u00f5es \n\nsobre a problem\u00e1tica urbano-ambiental, poderia funcionar como alternativa de \n\nmudan\u00e7a dos conceitos de desenvolvimento e planejamento urbano, e como \n\n\n\n73 \n \n\nsobre um poss\u00edvel embasamento ecol\u00f3gico do Plano Diretor e \n\nprioriza\u00e7\u00e3o de diretrizes e pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o ambiental de \u00e1reas e \n\necossistemas relevantes e vulner\u00e1veis (como as \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o \n\npermanente e a pr\u00f3pria Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s); de modo a se \n\ntentar evitar o j\u00e1 conhecido processo de degrada\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica desta \n\nbacia hidrogr\u00e1fica.  \n\nEnquanto cr\u00edtica \u00e0s concep\u00e7\u00f5es e discursos de determinados \n\nagentes, aventa-se a possibilidade de o dom\u00ednio dos interesses mercantis \n\nincitarem novas disputas e inviabilizarem a forma\u00e7\u00e3o de consensos e \n\naproxima\u00e7\u00e3o de distintas vis\u00f5es \u00e0 compreens\u00e3o s\u00f3cio-ecol\u00f3gica de \n\nplanejamento e desenvolvimento urbano, e \u00e0 garantia de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental de ecossistemas e \u00e1reas fr\u00e1geis da ESEC Carij\u00f3s e das \n\nplan\u00edcies inund\u00e1veis em seu entorno e em Ratones. Tamb\u00e9m a \n\npossibilidade dessas vis\u00f5es n\u00e3o estarem submetidas a enfoques te\u00f3rico-\n\nconceituais baseados na vis\u00e3o socioecol\u00f3gica da cidade. Assim, al\u00e9m de \n\nproblemas estruturais dos sistemas e modelos usuais de planejamento e \n\ngest\u00e3o urbana, face \u00e0 necessidade de regula\u00e7\u00e3o e controle do modelo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o dominante\n15\n\n, e de resolu\u00e7\u00e3o dos graves problemas \n\nsocioambientais que se reproduzem sistematicamente com sua \n\nperpetua\u00e7\u00e3o, alguns agentes podem n\u00e3o estar se mostrando \n\nsuficientemente sensibilizados para abranger de forma s\u00f3lida a \n\ncompreens\u00e3o socioecol\u00f3gica do desenvolvimento urbano - em seus \n\nprinc\u00edpios te\u00f3ricos e m\u00e9todos elaborados.  \n\nEnquanto reflex\u00e3o sobre sa\u00eddas aos problemas existentes e outras \n\npossibilidades de planejamento e crescimento urbano local, postula-se a \n\nideia de que: a principal alternativa poderia ser a ado\u00e7\u00e3o de enfoques \n\nte\u00f3ricos eco pol\u00edticos como suporte aos agentes do espa\u00e7o urbano. Por \n\nconsequ\u00eancia, poder-se-ia incluir mudan\u00e7as qualitativas e \n\nsocioecol\u00f3gicas nos conceitos de desenvolvimento e planejamento \n\nurbano; al\u00e9m da luta pela garantia de cumprimento das legisla\u00e7\u00f5es \n\n                                                                                                                              \nsubs\u00eddios \u00e0s vis\u00f5es dos v\u00e1rios agentes envolvidos com a constru\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do \n\nespa\u00e7o urbano. \n15\n\n - Modelo de desenvolvimento urbano hegem\u00f4nico da cidade capitalista: \n\nsocialmente excludente; espacialmente perverso e segregativo; urban\u00edstica e \n\ntecnicamente question\u00e1vel; ecologicamente agressivo; e economicamente injusto e \n\nconcentrador. \n\n\n\n74 \n \n\nurbano-ambientais e dos princ\u00edpios democr\u00e1ticos de exerc\u00edcio pol\u00edtico \n\ndo controle social do desenvolvimento, do planejamento e da gest\u00e3o \n\nterritorial. \n\nA conjun\u00e7\u00e3o desta cr\u00edtica com a reflex\u00e3o sobre alternativas \n\npossibilitou orientar a presente pesquisa no sentido de se debater vis\u00f5es \n\ndos agentes sociais da produ\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do espa\u00e7o urbano, sobre \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental e urbaniza\u00e7\u00e3o no processo de planejamento urbano e \n\nno plano diretor; de modo a possibilitar confirma\u00e7\u00e3o de tend\u00eancias e/ou \n\neventual identifica\u00e7\u00e3o de reflex\u00f5es sobre alternativas de planejamento e \n\ndesenvolvimento urbano, sens\u00edveis \u00e0s caracter\u00edsticas ecossist\u00eamicas \n\nlocais e sintonizadas no debate socioambiental contempor\u00e2neo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n75 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cA terra \u00e9 insultada e oferece \n\nas flores como resposta.\u201d \n\n \n\nRabindranath Tagore (Escritor, poeta e m\u00fasico Indiano) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n76 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n77 \n \n\n2 \u2013 CAP\u00cdTULO I: CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O TEM\u00c1TICA E \n\nREFERENCIAIS TE\u00d3RICOS \n\n \n\n \n\nEm aten\u00e7\u00e3o \u00e0 gravidade e complexidade da problem\u00e1tica que \n\nenvolve a unidade espacial objeto de desta pesquisa de mestrado, este \n\ncap\u00edtulo inicial traz uma contextualiza\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica e te\u00f3rica ao objeto de \n\npesquisa considerado, por meio de refer\u00eancia a reflex\u00f5es te\u00f3ricas sobre \n\ntemas relativos \u00e0 problem\u00e1tica socioambiental, ao desenvolvimento e \n\nplanejamento urbano, verificados desde o n\u00edvel local at\u00e9 ao global. \n\nIniciando pela contextualiza\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica a que o objeto de \n\npesquisa desta disserta\u00e7\u00e3o de mestrado se refere, resgatam-se \n\nprimeiramente as complexas quest\u00f5es que conformaram ao longo do \n\ntempo a crise s\u00f3cio-ecol\u00f3gica em n\u00edvel planet\u00e1rio, e marcaram a quest\u00e3o \n\nurbano-ambiental no \u00e2mbito da cidade. Problematiza-se o termo \n\ndesenvolvimento sob um olhar s\u00f3cio-ecol\u00f3gico. Segue-se com a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos termos desenvolvimento, planejamento e gest\u00e3o \n\nurbana; primeiro pela cr\u00edtica \u00e0 cidade capitalista, e segundo pela \n\nproblematiza\u00e7\u00e3o do planejamento urbano. Segue-se com o resgate da \n\ndin\u00e2mica de planejamento e gest\u00e3o urbanos em Florian\u00f3polis, do qual se \n\ntraz um sucinto hist\u00f3rico com os antecedentes da pr\u00e1xis de planejamento \n\ne gest\u00e3o urbana na cidade. Em seguida, permeia-se a rela\u00e7\u00e3o entre \n\nEcologia, desenvolvimento e planejamento urbano; da qual se \n\nestabelecem liga\u00e7\u00f5es entre termos referentes \u00e0 cidade e \u00e0 Natureza. \n\nMostram-se a\u00ed mudan\u00e7as acerca dos conceitos e tem\u00e1ticas, das quais \n\nsurgiram novos enfoques te\u00f3ricos e conceitos, e novas concep\u00e7\u00f5es, \n\ndiscursos, objetivos e a\u00e7\u00f5es dos agentes.  \n\nDestaque fica para a constata\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de uma crise \n\ns\u00f3cio-ecol\u00f3gica em n\u00edveis planet\u00e1rios, e de outras problem\u00e1ticas urbano-\n\nambientais nos n\u00edveis infra espaciais, com o agravamento das condi\u00e7\u00f5es \n\necossist\u00eamicas, s\u00f3cio-culturais e econ\u00f4micas locais. Ademais, a \n\ninflu\u00eancia e/ou o predom\u00ednio dos princ\u00edpios da cidade capitalista nos \n\nprocessos e instrumentos de planejamento e gest\u00e3o urbana; que tem \n\nmarcado os planos diretores e leis correlatas, e das quais se caracterizam \n\nos modelos urbanos e tem derivado a forma\u00e7\u00e3o das cidades. Na \n\n\n\n78 \n \n\ndin\u00e2mica de planejamento em Florian\u00f3polis, destaca-se justamente essa \n\ninterfer\u00eancia, ante a postura desfavor\u00e1vel dos respons\u00e1veis para \n\npromo\u00e7\u00e3o do planejamento democr\u00e1tico e ecol\u00f3gico. Destaca-se ainda o \n\nprogressivo ganho em import\u00e2ncia da quest\u00e3o ecol\u00f3gica nos processos \n\nde planejamento e desenvolvimento urbano, cujas evid\u00eancias negativas \n\ndas din\u00e2micas de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, e dos sistemas e instrumentos \n\ndefasados de planejamento, incitaram as reflex\u00f5es por mudan\u00e7as e novas \n\nabordagens e enfoques te\u00f3ricos. \n\nSeguindo pelo conjunto de referenciais te\u00f3ricos \u00e0 pesquisa e \u00e0 \n\ndisserta\u00e7\u00e3o de mestrado, inicialmente resgatam-se comparativamente as \n\nconceitua\u00e7\u00f5es, interpreta\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es sobre os termos Meio \n\nAmbiente, Desenvolvimento Urbano, e Planejamento Urbano \u2013 temas \n\nbase da pesquisa \u2013 ao qual se vinculam opini\u00f5es dos agentes \n\nentrevistados, os r\u00f3tulos de planos diretores, e as diretrizes dos cen\u00e1rios \n\nilustrados. Tomando a discuss\u00e3o do Desenvolvimento Urbano, acresce-\n\nse \u00e0s conceitua\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, a compara\u00e7\u00e3o entre duas vertentes \n\nsocioambientais do desenvolvimento urbano - Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel x Ecodesenvolvimento. \n\nDestaque fica para a constata\u00e7\u00e3o da irrefut\u00e1vel import\u00e2ncia do \n\nMeio Ambiente na hist\u00f3ria, e sobretudo desde o agravamento das \n\ncondi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-ecol\u00f3gicas planet\u00e1rias no decorrer do s\u00e9culo XX, cuja \n\ninsurg\u00eancia de reflex\u00f5es e debates cient\u00edfico-filos\u00f3ficos, pol\u00edticos, s\u00f3cio-\n\nculturais, e t\u00e9cnico-econ\u00f4micos, e ainda de aportes te\u00f3rico-conceituais \n\nrelativos \u00e0 associa\u00e7\u00e3o com o meio urbano, a evidenciam. Ademais, a \n\npulveriza\u00e7\u00e3o do termo desenvolvimento, e deste vinculado ao urbano; \n\nem que a difus\u00e3o de abordagens e interpreta\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-conceituais e \n\nmodelos idealizados, se notabiliza. Associado \u00e0 Ecologia e \u00e0 discuss\u00e3o \n\nda sustentabilidade do desenvolvimento, destaca-se o embate te\u00f3rico-\n\nconceitual (e consequentemente metodol\u00f3gico) entre as concep\u00e7\u00f5es e \n\ndiretrizes dos enfoques de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e \n\nEcodesenvolvimento, que replicados ao urbano traduzem-se pelos \n\ntermos Desenvolvimento Urbano Sustent\u00e1vel e Ecodesenvolvimento \n\nUrbano; aos quais, op\u00f5em-se distintas trajet\u00f3rias de desenvolvimento \n\nurbano e prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Por fim, destaca-se tamb\u00e9m a \n\ndiversidade de acep\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas do termo planejamento, \n\n\n\n79 \n \n\ne deste ligado ao urbano; em que se mostra o enfoque de Planejamento \n\nAmbiental Urbano, com suas diretrizes de planejamento concomitantes \n\n\u00e0s de prote\u00e7\u00e3o ambiental. Assinala-se tamb\u00e9m a distin\u00e7\u00e3o entre \n\nplanejamento e gest\u00e3o urbanos; e consequentemente entre seus \n\ninstrumentos espec\u00edficos e o pr\u00f3prio conceito de planejamento urbano. \n\nAssim, contextualizada a tem\u00e1tica de pesquisa, reconhecida a \n\nproblem\u00e1tica s\u00f3cio-ecol\u00f3gica, referenciada a aportes te\u00f3ricos, e \n\ndemarcadas as diferencia\u00e7\u00f5es conceituais, \u00e9 que este cap\u00edtulo inicial \n\nbusca mostrar a inser\u00e7\u00e3o da pesquisa realizada e embasar o presente \n\ntexto dissertativo. \n\n \n\n2.1 - CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O TEM\u00c1TICA: ENQUADRAMENTO \n\nDA PESQUISA  \n\n \n\nEnquanto produto hist\u00f3rico de rela\u00e7\u00f5es sociais e de produ\u00e7\u00e3o, a \n\ncidade vem desde h\u00e1 muito tempo demonstrando in\u00fameros problemas de \n\nordem social, ambiental e urbana; consequ\u00eancias de um espa\u00e7o urbano \n\ndecorrente de processos e modelos de desenvolvimento levados a cabo \n\npor vis\u00f5es de mundo e concep\u00e7\u00f5es conceituais carregadas de valores \n\ndesenvolvimentistas hegem\u00f4nicos. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Natureza, constituiu-se \n\na cidade, tamb\u00e9m como um desses problemas, cujas ra\u00edzes se encontram \n\nem \u00faltima inst\u00e2ncia nessas vis\u00f5es dominantes; expressando-se, portanto, \n\ncomo um reflexo da problem\u00e1tica do Desenvolvimento \u2013 a que reportar-\n\nse-\u00e1 na sequ\u00eancia como breve contextualiza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o urbano-\n\nambiental. \n\n \n\n2.1.1 - Ecologia, Crise S\u00f3cio-ecol\u00f3gica Planet\u00e1ria, e Quest\u00e3o Urbano-\n\nambiental: \n\n \n\nO problema S\u00f3cio-ecol\u00f3gico e Urbano do Desenvolvimento \n\n \n\nA quest\u00e3o do desenvolvimento tem suscitado muitas reflex\u00f5es e \n\ndebates acad\u00eamicos e na sociedade, sobretudo com a constata\u00e7\u00e3o de \n\ngraves problemas verificados na realidade s\u00f3cio-espacial, que t\u00eam feito \n\nmuitos autores se dedicarem \u00e0 sua reflex\u00e3o e ressignifica\u00e7\u00e3o, como os \n\nque o abordam junto \u00e0 quest\u00e3o ambiental. \n\n\n\n80 \n \n\nEtimologicamente o termo assumiria diversos significados, e no \n\ncampo epistemol\u00f3gico mostrar-se-ia a partir de v\u00e1rias concep\u00e7\u00f5es de \n\nmundo, e bases ideol\u00f3gicas e te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas definidas por \n\npesquisadores e te\u00f3ricos do campo cient\u00edfico do desenvolvimento; \n\nrepresentando-se em distintas defini\u00e7\u00f5es conceituais e modelos \n\ninstitu\u00eddos. Sua correspond\u00eancia na realidade s\u00f3cio-espacial e \n\nnotadamente suas implica\u00e7\u00f5es socioecol\u00f3gicas configuram a \n\nProblem\u00e1tica Socioecol\u00f3gica do Desenvolvimento, na qual a cidade \u00e9 \n\nparte. \n\nHistoricamente o termo desenvolvimento tem sido reduzido a \n\ncompreens\u00f5es antropoc\u00eantricas de perfil materialista, utilitarista e \n\neconomicista, difundidas e aplicadas em modelos idealizados e \n\npatrocinados por for\u00e7as estatais e/ou de elites socioecon\u00f4micas\n16\n\n. E \n\nseriam estas compreens\u00f5es e modelos que provocariam com o tempo a \n\nemerg\u00eancia da problem\u00e1tica socioecol\u00f3gica no Planeta. \n\nSegundo v\u00e1rios autores e pesquisadores das ci\u00eancias sociais e \n\nambientais, o hist\u00f3rico e sistem\u00e1tico processo de agravamento das \n\ncondi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas do planeta o tem colocado em uma situa\u00e7\u00e3o \n\nseveramente cr\u00edtica e de potencial colapso. Os in\u00fameros sinais de \n\nesgotamento\n17\n\n do \u201cmau desenvolvimento\u201d (SACHS, 2007) e das \n\n                                                            \n16\n\n - Podem ser exemplos: (i) as interpreta\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas da economia - como as de D. \n\nRicardo, J. A Shumpeter, e K. Marx \u2013 e neocl\u00e1ssicas \u2013 como a Economia ambiental \n\ne o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel (MONTIBELLER FILHO, 2008); (ii) \n\nas concep\u00e7\u00f5es economicistas e desenvolvimentistas de desenvolvimento: \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o nacional, estruturalismo desenvolvimentista e reformismo \n\ndependentista (VIEIRA, 2009). Avessos ao economicismo impl\u00edcito a estes enfoques \n\necon\u00f4micos, Montibeller Filho (2008) e Vieira (2009), em certa medida v\u00e3o ao \n\nencontro das ideias marxistas que marcam sua interpreta\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica da economia \u2013 \n\na cr\u00edtica da economia pol\u00edtica. \n17\n\n - \u00c9 tamb\u00e9m nesse sentido que, Alexandre (2004) assinala a dificuldade das \n\nprincipais ideologias pol\u00edticas (Liberalismo do s\u00e9c. XVII; Conservadorismo do s\u00e9c. \n\nXVIII; Social-democracia do s\u00e9c. XIX, e o Comunismo dos s\u00e9culos XIX e XX), \n\nresponderem aos problemas socioambientais do fim do s\u00e9culo XX; e que a nosso \n\nver, neste in\u00edcio de s\u00e9culo XXI, continuam defasados na tarefa complexa de \n\nresolu\u00e7\u00e3o dos problemas que se avolumam e se reproduzem com a persist\u00eancia dos \n\nmodelos de desenvolvimento e configura\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica destas ideologias. Em \n\noutras palavras, o uso destas ideologias e aplica\u00e7\u00e3o de seus princ\u00edpios como tentativa \n\nde resposta aos graves problemas s\u00f3cio-ecol\u00f3gicos historicamente constru\u00eddos e \n\natualmente acumulados, se mostra falho e impotente; primeiro por serem elas \n\n\n\n81 \n \n\ncorrentes de desenvolvimento da sociedade industrial moderna - \n\nimpulsionadas por sistemas de poder socioecon\u00f4mico e pol\u00edtico \n\ncentralizado (BOFF, 2004 e 2012; VIEIRA 2005 e 2009), e que se \n\nexpressam com a assustadora quantidade e intensidade de impactos \n\nnegativos sobre sistemas socioculturais tradicionais populares e sobre \n\necossistemas locais e mundiais - denotariam assim evid\u00eancias do \n\nsurgimento e agravamento de uma Crise Socioecol\u00f3gica e de \n\nParadigmas de Civiliza\u00e7\u00e3o em n\u00edvel Planet\u00e1rio (BOFF, 2004; LEFF, \n\n1986; MORIN e KERN, 1995; VIEIRA, 2009, etc.), at\u00e9 ent\u00e3o sem \n\nprecedentes na hist\u00f3ria da humanidade. Al\u00e9m de revelarem a voracidade \n\ne nocividade de um tipo de desenvolvimento, estes sinais fizeram surgir \n\ncom os debates das Confer\u00eancias da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas e \n\nas indica\u00e7\u00f5es de seus Relat\u00f3rios\n18\n\n a partir da segunda metade do s\u00e9culo \n\nXX, e em meio a uma esp\u00e9cie de Revolu\u00e7\u00e3o Ambiental (NICHOLSON, \n\n1970, apud. VIEIRA, 2013), uma s\u00e9rie de posteriores enfoques te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gicos e conceitos sobre a rela\u00e7\u00e3o entre Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento, e consequentemente entre planejamento e gest\u00e3o \n\nurbana. A variedade de teorias, conceitos e interpreta\u00e7\u00f5es produziu no \n\nseio do debate da quest\u00e3o socioecol\u00f3gica, um contexto controverso em \n\nque alguns autores o qualificam como uma \u201cnebulosa ambiental\u201d \n\n(LARR\u00c8RE e LARR\u00c8RE, 1997; ALPHAND\u00c9RY et al., 1992; DUPUY, \n\n1980; apud. VIEIRA et al., 2005), onde se chocam distintas defini\u00e7\u00f5es e \n\nenfoques te\u00f3ricos sobre o termo desenvolvimento, por exemplo. \n\nPortanto, desde a escalada das reflex\u00f5es acad\u00eamicas sobre o \n\nbin\u00f4mio meio ambiente e desenvolvimento, e das a\u00e7\u00f5es combativas de \n\nmovimentos ecologistas e de certos setores ambientalistas, o que passou \n\na se questionar foram os fundamentos das teorias de desenvolvimento de \n\n                                                                                                                              \nincapazes de evitar suas pr\u00f3prias disfun\u00e7\u00f5es e injusti\u00e7as s\u00f3cio-econ\u00f4micas, e \n\nsegundo por reificarem a Natureza e n\u00e3o impedirem o surgimento de impactos sobre \n\nesta.  \n18\n\n - Relat\u00f3rios sobre limita\u00e7\u00f5es do crescimento econ\u00f4mico e condi\u00e7\u00f5es \n\nsocioambientais globais. Relat\u00f3rios Meadows e Bruntland (respectivamente: \u201cLimits \n\nto Growth\u201d - Limites do Crescimento - e Nosso Futuro Comum.), Carta da Terra \n\n(Haia \u2013 Holanda, 1997). Confer\u00eancias sobre condi\u00e7\u00f5es socioecol\u00f3gica planet\u00e1rias e \n\ndesenvolvimento, mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, protocolos de recomenda\u00e7\u00e3o etc. \n\nConfer\u00eancias de Estocolmo, Su\u00e9cia 1972, Confer\u00eancia do Rio de Janeiro \u2013 Eco 92, \n\nRio + 10 em Johanesburgo \u2013 \u00c1frica do Sul, etc.  \n\n\n\n82 \n \n\ncorte materialista, economicista e desenvolvimentista; na busca por \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de alternativas mais atentas \u00e0 complexidade s\u00f3cio-\n\necol\u00f3gica (BOFF, 2004 e 2012; MONTIBELLER-FILHO, 2008; \n\nSACHS, 2007; SCHINKE, 1986; VIEIRA, 2005 e 2009). As teorias \n\ndesenvolvimentistas e correntes tradicionais da economia ancoradas no \n\npensamento antropoc\u00eantrico que submeteram a Natureza ao imperativo \n\necon\u00f4mico e ao utilitarismo ambiental passaram a ser confrontadas por \n\nvis\u00f5es alternativas; dentre as quais: o enfoque de Ecodesenvolvimento \n\n(LEFF, 1986; VIEIRA, 2009), os termos \u201cdesenvolvimento end\u00f3geno, \n\num outro desenvolvimento, e desenvolvimento vi\u00e1vel\u201d\n19\n\n, as abordagens \n\necol\u00f3gicas da economia, o termo desenvolvimento dur\u00e1vel (GODARD, \n\n1991) e posteriormente (em tese e em parte) o controverso conceito de \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel\n20\n\n. \n\nRecorde-se que o modelo predominante de desenvolvimento das \n\nsociedades agro-urbano-industriais modernas e dos sistemas \n\nsocioecon\u00f4micos e pol\u00edticos centralizados e corporativistas, tem se \n\nmanifestado nas desigualdades socioecon\u00f4micas, espaciais e \n\ndemogr\u00e1ficas, na explora\u00e7\u00e3o humana e da natureza, e no foco \u00e0 \n\nconcep\u00e7\u00e3o materialista e economicista do conceito de progresso, raz\u00f5es \n\n                                                            \n19\n\n - Conforme Alexandre (2004), os termos \u201cdesenvolvimento end\u00f3geno\u201d \n\n(Declara\u00e7\u00e3o de Cocoyoc, M\u00e9xico 1974), \u201cum outro desenvolvimento\u201d (Funda\u00e7\u00e3o \n\nHammarskjold), e \u201cdesenvolvimento vi\u00e1vel\u201d (Centro de Coopera\u00e7\u00e3o Internacional \n\nem Pesquisas em Agronomia para o Desenvolvimento / Unidade de Pesquisa de \n\nGest\u00e3o de Recursos Naturais Renov\u00e1veis e Meio Ambiente - CIRAD/GREEN), \n\nsomar-se-iam \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es de Ignacy Sachs na difus\u00e3o do Ecodesenvolvimento a \n\npartir da Confer\u00eancia de Estocolmo em 1972. Ainda segundo Alexandre (2004), o \n\ntermo \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d, surgido 20 anos depois de Estocolmo na \n\nConfer\u00eancia do Rio de Janeiro, tamb\u00e9m traria subentendida a cr\u00edtica \u00e0 sociedade \n\nindustrial moderna, apesar de n\u00e3o desvincular-se dos prop\u00f3sitos economicistas. \n20\n\n - Conforme trabalhos de Layrargues (1997) e Montibeller-Filho (1993 e 2008), \n\npressup\u00f5e-se que te\u00f3rica e discursivamente o conceito estaria contrapondo-se aos \n\nmodelos e padr\u00f5es desenvolvimentistas, materialistas e economicista do modelo de \n\ndesenvolvimento da sociedade industrial moderna. Na impossibilidade de \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o e continuidade incontrol\u00e1vel desses padr\u00f5es, o Desenvolvimento, \n\ntransmutando-se e incorporando o ideal de sustentabilidade, traduzir-se-ia ent\u00e3o em \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel, aparentemente adequado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais. No \n\nentanto, comparado ao seu precursor (Ecodesenvolvimento), o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel, trazendo contradi\u00e7\u00f5es internas, n\u00e3o mostraria grandes mudan\u00e7as e \n\nassim n\u00e3o se desvencilharia muito do pr\u00f3prio desenvolvimento patrocinado pelas \n\nfor\u00e7as sociais, pol\u00edticas e econ\u00f4micas do sistema capitalista. \n\n\n\n83 \n \n\ne express\u00f5es de sua exist\u00eancia e concretude (BOFF, 2004; SACHS, \n\n2007; VIEIRA, 2009). Resultaram deste modelo: (i) a oposi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \n\nentre as dimens\u00f5es urbana e rural na configura\u00e7\u00e3o espacial, oriunda da \n\ndivis\u00e3o social do trabalho e de certa separa\u00e7\u00e3o entre cultura e natureza; \n\n(ii) a consequente concentra\u00e7\u00e3o urbana (demogr\u00e1fica, pol\u00edtica, \n\necon\u00f4mica, e de diversifica\u00e7\u00e3o de atividades humanas) provocada por \n\ndisparidades de desenvolvimento territorial e pelo dom\u00ednio do urbano \n\nsobre o rural \u2013 que resultaram em \u00eaxodo rural - movimentos migrat\u00f3rios \n\ncampo-cidade - e inchamento de periferias urbanas; (iii) a racionalidade \n\nantropoc\u00eantrica sobre concep\u00e7\u00e3o, apropria\u00e7\u00e3o e uso da natureza, \n\nevidente no utilitarismo ambiental, dentre outras v\u00e1rias quest\u00f5es.  \n\nNo que tange ao Desenvolvimento Urbano, definir-se-ia tamb\u00e9m \n\nem v\u00e1rios significados influenciados por diversas teorias, ideologias, \n\nvis\u00f5es de mundo e de cidade; destacando-se as concep\u00e7\u00f5es \n\nantropoc\u00eantricas do desenvolvimento s\u00f3cio-espacial, promovidas por \n\nfor\u00e7as de elites socioecon\u00f4micas e estatais. Nesse sentido, conv\u00e9m \n\nrecordar que os processos e modelos hegem\u00f4nicos refletem e decorrem \n\nda pr\u00f3pria problem\u00e1tica do Desenvolvimento exposta at\u00e9 aqui.  \n\nO modelo dominante de urbaniza\u00e7\u00e3o tem desenhado a cidade \n\ncomo reflexo de um modo de desenvolvimento question\u00e1vel e/ou \n\npossivelmente inadequado, tornando-a causa e motor de muitos dos \n\ngrandes problemas socioambientais contempor\u00e2neos. Tal modelo tem \n\nem sua l\u00f3gica de expans\u00e3o, o consumo excessivo de espa\u00e7o e recursos \n\nnaturais, a produ\u00e7\u00e3o de conflitos socioecon\u00f4micos e espaciais, o \n\nsurgimento de impactos socioambientais, e a inefic\u00e1cia no controle e \n\nplanejamento do crescimento urbano; exprimindo e permitindo o \n\naparecimento de problemas como: (i) consumo e rarefa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nverdes e p\u00fablicas de lazer, (ii) segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial, viol\u00eancia \n\nurbana e especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, (iii) ocupa\u00e7\u00e3o sobre \u00e1reas \n\necologicamente sens\u00edveis, (iv) expans\u00f5es e ocupa\u00e7\u00f5es urbanas \n\nirregulares, dentre muitos outros.  \n\nCom base em Moraes (1996), na Zona Costeira Catarinense - com \n\nexemplos na Regi\u00e3o Metropolitana de Florian\u00f3polis, na Ilha de Santa \n\nCatarina e na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones (\u00e1reas submetidas a \n\nforte crescimento urbano) \u2013 esse modelo assume grande relev\u00e2ncia e \n\n\n\n84 \n \n\npropor\u00e7\u00f5es. Projeta tend\u00eancias negativas e preocupantes, com a iminente \n\nreprodu\u00e7\u00e3o e agravamento de um significativo processo de degrada\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental e gera\u00e7\u00e3o de impactos adversos; quadro que reflete a \n\nnecessidade de instrumentos de planejamento e gest\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 capazes de \n\nreverter tais tend\u00eancias e contribuir para com possibilidades de gest\u00e3o e \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica da expans\u00e3o urbana, como tamb\u00e9m fazer uma \n\nforte e sist\u00eamica frente ao processo de expans\u00e3o da cidade capitalista \u2013 \n\nexplorada em sequ\u00eancia. \n\nA quest\u00e3o urbano-ambiental, portanto, configura-se como reflexo \n\nda problem\u00e1tica s\u00f3cio-ecol\u00f3gico do desenvolvimento, manifestando \n\numa contradi\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca entre meio ambiente e desenvolvimento \n\nurbano, entre prote\u00e7\u00e3o ambiental de \u00e1reas fr\u00e1geis e crescimento urbano \n\nfomentado prioritariamente por demandas mercantis. \n\n \n\n2.1.2 - Cidade, Desenvolvimento, Planejamento e Gest\u00e3o Urbana: \n\n \n\nA Cidade Real, a Cidade Capitalista \n\n \n\nFruto desse modelo de urbaniza\u00e7\u00e3o, a Cidade Capitalista surge \n\nevidenciando os modelos hegem\u00f4nicos de desenvolvimento da \n\nsociedade e economia capitalistas, e expressando concep\u00e7\u00f5es e \n\nfundamentos antropoc\u00eantricos, materialistas e economicistas destes \n\nmodelos e do pr\u00f3prio sistema capitalista mundial. \n\nPartindo de alguns autores pesquisados, percebe-se que a cidade \n\nproduzida sob a vig\u00eancia do capitalismo mundial possui caracter\u00edsticas \n\nque a tornam inconfund\u00edvel e reconhec\u00edvel, n\u00e3o s\u00f3 por te\u00f3ricos e \n\nespecialistas de urbanismo e arquitetura, quanto por pesquisadores de \n\noutras \u00e1reas do conhecimento. Pelos termos de Chau\u00ed (2001), considera-\n\nse aqui, a Cidade Real - a cidade socialmente produzida e privadamente \n\napropriada \u2013 distinta da Cidade Ideal, a cidade ideol\u00f3gica, a cidade \n\nimagin\u00e1ria, concebida, percebida e propagada seletivamente pela vis\u00e3o \n\ndas classes dominantes. Neste sentido, de contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e \n\ncr\u00edticas de corte marxista, e de um breve resgate hist\u00f3rico, seguem \n\nalgumas de suas principais marcas, caracter\u00edsticas, e fundamentos.  \n\n\n\n85 \n \n\nConforme trabalhos de Rolnik (1994), e Sposito (1997) \u2013 \n\napoiadas em Lefebvre (1991) e Mumford (1998) - no contexto hist\u00f3rico, \n\na Cidade Capitalista surge com o advento da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, \u00e0 \n\n\u00e9poca da moderniza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento dos Estados Nacionais na \n\nnascente socioeconomia capitalista; opondo velhas oligarquias rurais e a \n\naristocracia do sistema feudal ante a burguesia comercial, e os \n\nemergentes capitalistas industriais ante ao operariado prolet\u00e1rio - onde \n\nas desigualdades socioecon\u00f4micas entre classes sociais e a ideologia \n\nnacionalista seriam marcas do Estado Moderno e do Capitalismo \n\nConcorrencial entre emergentes Estados-na\u00e7\u00f5es. \n\nNum contexto recente e atual \u2013 do Neoliberalismo, da \n\nGlobaliza\u00e7\u00e3o, do Capitalismo Monopolista e Financeiro, e do \n\nImperialismo Pol\u00edtico e Empresarial Multinacional (HARVEY, 1993; \n\nBRAVERMAN, 1981, e SANTOS, 2000) \u2013 a Cidade Capitalista traduz-\n\nse pela express\u00e3o \u201cCidade do Pensamento \u00danico\u201d (ARANTES, \n\nMARICATO e VAINER, 2000), sob uma vis\u00e3o mercantil e empresarial, \n\numa vez que ela pr\u00f3pria torna-se mercadoria. Nesse contexto de \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o produtiva do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, de vig\u00eancia \n\ndo regime de acumula\u00e7\u00e3o flex\u00edvel, de expans\u00e3o do capital transnacional \n\ne sua intensa financeiriza\u00e7\u00e3o, de continuidade e intensifica\u00e7\u00e3o das fortes \n\ndesigualdades socioecon\u00f4micas territoriais da sociedade urbano-\n\nindustrial (HARVEY, 1996), e de surgimento das ditas Cidades Globais, \n\na Cidade Capitalista se reapresenta e se reconstr\u00f3i; reproduzindo \n\nconhecidos problemas, tais como: (i) a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, (ii) o \n\naumento de conflitos urbanos, (iii) a exclus\u00e3o social, (iv) os impactos \n\necossist\u00eamicos, (v) os casos de injusti\u00e7a ambiental, dentre v\u00e1rios outros. \n\nA Cidade Real - a Cidade Capitalista Contempor\u00e2nea herdada e \n\ntransformada da Sociedade Industrial da Modernidade Capitalista do \n\ns\u00e9culo XX - manifesta caracter\u00edsticas que traduzem princ\u00edpios do \n\nsistema, j\u00e1 amplamente estudadas por pesquisadores e te\u00f3ricos da \n\nsociologia, da geografia, do urbanismo, do planejamento e da gest\u00e3o \n\nurbana. Partindo de trabalhos de Arantes, Maricato e Vainer (2000), \n\nCastells (1983), Harvey (1993; 1996), Lefebvre (1991), Rolnik (1994), \n\nSanchez (2003), Santos (1993), Singer (1978), e Villa\u00e7a (1998; 2005), \n\n\n\n86 \n \n\nalgumas das marcas\n21\n\n mais comuns e vis\u00edveis da Cidade Capitalista se \n\nfazem presentes em seus tra\u00e7os-s\u00edntese, que assim se expressam: (i) na \n\nSegrega\u00e7\u00e3o S\u00f3cio-espacial e nos conflitos urbanos; (ii) na ideologia e \n\npr\u00e1tica do desenvolvimentismo urbano, (iii) nos impactos urbanos e \n\ns\u00f3cio-ecol\u00f3gicos por ela gerados, (iv) no imp\u00e9rio do interesse privado \n\nsobre o p\u00fablico, (v) na mercantiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e da vida urbana, e \n\n(vi) no conjunto de problemas e insufici\u00eancias urban\u00edsticas e \n\nhabitacionais. \n\nEnquanto espelho e proje\u00e7\u00e3o da sociedade no espa\u00e7o urbano \n\n(CHAU\u00cd, 2001; CASTELLS, 1983; LEF\u00c9BVRE, 1991; MARICATO, \n\n2000; SANTOS, 1993; VILLA\u00c7A, 1998), tal cidade mostraria nestas \n\ncaracter\u00edsticas, na sobreposi\u00e7\u00e3o do interesse privado sobre o p\u00fablico, na \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os urbanos, e no consequente desencadeamento de \n\nprocessos de degrada\u00e7\u00e3o socioambiental, alguns de seus principais \n\nfundamentos e resultados, vis\u00edveis na realidade s\u00f3cio-espacial da \n\nmaioria das cidades atuais. \n\nConforme Castells (1983), Maricato (2000), Lefebvre (1991), \n\nSantos (1993), e Villa\u00e7a (1998), na constru\u00e7\u00e3o da cidade real e do \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o capitalista, espacializam-se e reproduzem-se as \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais deste sistema socioecon\u00f4mico e pol\u00edtico dominante; \n\nonde os agentes\n22\n\n da produ\u00e7\u00e3o e controle do espa\u00e7o urbano variam \n\nconforme sua posi\u00e7\u00e3o de classe social. Como evidente exemplo, em \n\n                                                            \n21\n\n - (i) Reflexo Espacial da Divis\u00e3o Social do Trabalho e da Sociedade de Classes; \n\n(ii) Espa\u00e7o de (re) produ\u00e7\u00e3o da For\u00e7a de Trabalho, dos Meios de Produ\u00e7\u00e3o e \n\nConsumo, e de Gera\u00e7\u00e3o e Circula\u00e7\u00e3o de Capital; (iii) Espa\u00e7o da Contradi\u00e7\u00e3o, de \n\nconflitos e disputas, desigualdades e desequil\u00edbrios socioecon\u00f4micos e ambientais; \n\n(iv) Espacializa\u00e7\u00e3o da Segrega\u00e7\u00e3o Social e Diferencia\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 terra urbana; \n\n(v) Cidade e solo urbano como mercadoria, e especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria; (vi) Controle \n\nsocial elitizado do acesso ao solo urbano > priva\u00e7\u00e3o do Direito \u00e0 Cidade \u00e0s \n\npopula\u00e7\u00f5es de baixa renda; (vii) Ideologia dominante de competi\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o \n\nprivada do produto do trabalho social; (viii) Valor de Troca sobre o Valor de Uso do \n\nSolo Urbano, e (ix) Conjun\u00e7\u00e3o de Problemas, car\u00eancias e d\u00e9ficits urbanos \n\n(habitacionais, infraestrutura) e sociais.  \n22\n\n - Segundo Cristina S. Santos (1993) e Roberto Lobato Corr\u00eaa (2004), estes \n\nagentes referem-se a (i) contingentes sociais destitu\u00eddos dos meios de produ\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o urbano, e/ou compradores dos agentes produtores; (ii) grupos sociais que \n\neconomicamente det\u00e9m os meios de produ\u00e7\u00e3o da espacialidade urbana, e (iii) \n\nentidades estatais mediadoras dos demais agrupamentos sociais. \n\n\n\n87 \n \n\ntermos de resgate hist\u00f3rico, a cidade idealizada e produzida pelo \n\nfuncionalismo e racionalismo capitalista da modernidade industrial, em \n\nque a segrega\u00e7\u00e3o urbana (funcional e social) foi evidente. \n\nComo um dos efeitos deste processo, para Villa\u00e7a (1998; 2005), o \n\nmodus operandi capitalista de acesso ao solo urbano e de produ\u00e7\u00e3o e \n\ncontrole do espa\u00e7o urbano revela a cidade segregada, um dos tra\u00e7os da \n\ncidade real capitalista. Para o autor, esta cidade revela ainda outras duas \n\ncidades: (i) a formal/ legal (onde o solo \u00e9 regulamentado, legalizado \n\npelo direito de propriedade privada), e (ii) a informal/ ilegal\n23\n\n (onde o \n\nsolo, como uma esp\u00e9cie de terra de ningu\u00e9m, por vezes vira objeto de \n\ndisputas maiores que o da cidade formal, e a ocupa\u00e7\u00e3o caracteriza-se \n\npela condi\u00e7\u00e3o de ilegalidade). Nestas se d\u00e3o a localiza\u00e7\u00e3o das classes \n\nsociais, em que as elites ocupam lugares urban\u00edstica e ambientalmente \n\napropriados, e garantidos do ponto de vista jur\u00eddico; e todas as classes \n\nsubalternas, ocupam as por\u00e7\u00f5es de solo restantes, conforme podem. \n\nPelos trabalhos do autor, depreende-se que a segrega\u00e7\u00e3o resulta: (i) da \n\ncondi\u00e7\u00e3o do solo urbano como mercadoria (com a regula\u00e7\u00e3o do acesso \n\npor meios mercantis e pelo regime de propriedade privada); (ii) do \n\nprocesso de especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria (com reten\u00e7\u00e3o especulativa do solo \n\nurbano), e (iii) do controle elitizado do processo de estrutura\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o urbano (seja pelo controle ideol\u00f3gico e econ\u00f4mico da produ\u00e7\u00e3o \n\npelos agentes dominantes \u2013 do mercado e do Estado, seja pelo controle \n\nda ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas econ\u00f4mica, urban\u00edstica e ambientalmente vi\u00e1veis \n\n\u00e0s elites). Ela se manifesta por alguns padr\u00f5es s\u00f3cio-espaciais, como o \n\nde setores urbanos, o de centro x periferia, etc.; e em suma produz a \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o no acesso a terra (pela rela\u00e7\u00e3o localiza\u00e7\u00e3o intraurbana \u2013 \n\nrenda e pre\u00e7o do solo), a capta\u00e7\u00e3o de investimentos p\u00fablicos e o \n\ndirecionamento segregativo das camadas de alta renda em certos setores \n\n                                                            \n23\n\n - Diferentemente de Villa\u00e7a (1998), para Maricato (2000) a cidade ilegal/ informal \n\ndesigna a Cidade Real, ignorada pelo mercado, pelo planejamento e gest\u00e3o urbanos \n\noficiais, e at\u00e9 mesmo pela pr\u00f3pria sociedade. A nosso ver, a Cidade Real s\u00f3 existe \n\npela contradi\u00e7\u00e3o entre dois mundos urbanos, ou seja, pela coexist\u00eancia injusta das \n\ncidades legais e ilegais. O que faz a cidade denotar a realidade social e econ\u00f4mica do \n\nmodo de produ\u00e7\u00e3o capitalista \u00e9 exatamente esta conjun\u00e7\u00e3o opositiva de distintos \n\nmeios urbanos, a vis\u00e3o de conjunto desses espa\u00e7os urbanos segregados e \n\nessencialmente desiguais. Acredita-se que essa vis\u00e3o de realidade urbana conduz \n\nnecessariamente \u00e0 sua reflex\u00e3o para sua transforma\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n88 \n \n\nda cidade, e por fim o controle do tempo de deslocamento urbano das \n\nclasses sociais populares; em que a classe trabalhadora \u00e9 segregada nas \n\nperiferias das cidades, geralmente em \u00e1reas espacialmente inadequadas. \n\nVainer (2000), ao referir-se \u00e0 \u201cCidade do Pensamento \u00danico\u201d, \n\nbusca expressar a cidade real, a cidade capitalista. Em seu entendimento, \n\na cidade produzida sob a condi\u00e7\u00e3o capitalista, sob os ditames da \n\neconomia de mercado e do regime de propriedade privada, tem \n\nevidenciado a hegemonia de uma vis\u00e3o de mundo, socioeconomia e \n\ncidade, ante outras vis\u00f5es socioculturais e representa\u00e7\u00f5es de cidade e \n\nespa\u00e7o urbano. Tal cidade marca-se pela mercantiliza\u00e7\u00e3o da vida, do \n\nespa\u00e7o e do solo urbano, criando e reproduzindo problemas t\u00edpicos da \n\nsociedade de classes na economia capitalista. Segundo Vainer, o \n\nplanejamento nessa cidade pauta-se pela vis\u00e3o capitalista, traduzindo-se \n\ncomo planejamento estrat\u00e9gico e emprestando princ\u00edpios da abordagem \n\nempresarial do planejamento\n24\n\n. A cidade passa a ser entendida como \n\nmercadoria, capital, neg\u00f3cio, e mercado; desprivilegiando suas mais \n\nimportantes e hist\u00f3ricas dimens\u00f5es, como a pol\u00edtica (substitu\u00edda pelo \n\ngerenciamento), e a social. O espa\u00e7o e o solo urbano s\u00e3o reduzidos a \n\nobjetos de troca mercantil, com o predom\u00ednio do valor de troca sobre o \n\nvalor de uso, e com perda do valor simb\u00f3lico. Na cidade do pensamento \n\n\u00fanico, o termo Planejamento Estrat\u00e9gico utiliza e mobiliza tr\u00eas \n\nmet\u00e1foras: (i) a da mercadoria e sua no\u00e7\u00e3o de marketing (onde a cidade \n\n\u00e9 um objeto de mercado a ser promovido e vendido num mercado cada \n\nvez mais competitivo); (ii) a da empresa e sua no\u00e7\u00e3o de competi\u00e7\u00e3o \n\n(onde a cidade \u00e9 como uma empresa em que busca n\u00e3o s\u00f3 vender \n\nmercadorias como atrair investimentos e sobrepor-se \u00e0s demais cidade-\n\nempresas); e (iii) a do patriotismo e suas no\u00e7\u00f5es de crise e consenso \n\n(onde a cidade \u00e9 concebida como um patrim\u00f4nio de seus habitantes, a \n\npartir de um pretendido consenso coletivo criado por uma consci\u00eancia \n\nde crise, crise que supostamente a cidade passaria). Relaciona-se e/ou \n\ninclui ainda o conceito de City Marketing, em que a cidade enquanto \n\nmercadoria seria alvo de instrumentos de propaganda e marketing para \n\n                                                            \n24\n\n - Vis\u00e3o empresarial de planejamento, emprestada do conceito de Planejamento \n\nEstrat\u00e9gico aplic\u00e1vel a empresas, elaborado originalmente pela Harvard Business \n\nSchool \u2013 EUA. \n\n\n\n89 \n \n\nser vendida e tornar-se competitiva num ambiente mercantil entre \n\ncidades. Seu Planejamento Estrat\u00e9gico buscaria a inser\u00e7\u00e3o competitiva, \n\nempresarial e mercantil num contexto de progressiva \n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o capitalista, procurando-se assim alinh\u00e1-la ao \n\nconceito de Cidades Globais. Este estaria ligado ainda a reinterpreta\u00e7\u00f5es \n\nda cidade e do desenvolvimento, por meio de discursos e ideologias \n\nindustriais, mercantis, neopositivistas\n25\n\n, cientificistas, tecnocr\u00e1ticas, e \n\nambientalmente eficientes, relativas ao conceito de Desenvolvimento \n\nUrbano Sustent\u00e1vel e outros similares.  \n\nHarvey (1996) denominaria o conceito de \u201cEmpresariamento \n\nUrbano\u201d, para a cidade e a gest\u00e3o urbana capitalista p\u00f3s-moderna, em \n\nque a cidade \u00e9 assimilada \u00e0 l\u00f3gica empresarial pela ado\u00e7\u00e3o irrestrita dos \n\nconceitos de produtividade e competitividade, subordinando os fins da \n\ngest\u00e3o \u00e0 l\u00f3gica de mercado.  \n\n\u201cUrbaniza\u00e7\u00e3o Corporativa\u201d (SANTOS, 1993) \u2013 se refere ao \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o capitalista brasileiro, que formou as cidades \n\nespraiadas e segregadas em que a maior parte da popula\u00e7\u00e3o urbana \n\nbrasileira vive. Nas palavras de Santos (1993): \n\n \n\n[...] a urbaniza\u00e7\u00e3o corporativa, isto \u00e9, \n\nempreendida sob o comando dos interesses \n\ndas grandes firmas, constitui um recept\u00e1culo \n\ndas consequ\u00eancias de uma expans\u00e3o \n\ncapitalista devorante dos recursos p\u00fablicos, \n\numa vez que esses s\u00e3o orientados para os \n\ninvestimentos econ\u00f4micos, em detrimento \n\ndos gastos sociais. (SANTOS, 1993, p. 95) \n\napud. CALEJ\u00d3N, V. (2013). \n\n \n\nNo entendimento de Sanchez (2003), a cidade capitalista se \n\napresenta atualmente como mercadoria e reduz o espa\u00e7o urbano a esse \n\nstatus. O City Marketing concebe a cidade como produto e marca, \n\nprovocando a mudan\u00e7a das representa\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o para a \n\n                                                            \n25\n\n - Sob influ\u00eancias do Neopositivismo, corrente filos\u00f3fica desenvolvida no C\u00edrculo \n\nde Viena; que tem como princ\u00edpios, o empirismo l\u00f3gico e o determinismo. \n\n\n\n90 \n \n\ntransforma\u00e7\u00e3o urbana com fins capitalistas. Ademais, a comunica\u00e7\u00e3o \n\nmercantil e o projeto de cidade modificam a imagem de cidade inserindo \n\ns\u00edmbolos de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. Tais fatores provocariam \n\nmudan\u00e7as na identidade da cidade e em sua produ\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, assim \n\ncomo desencadeariam um intenso processo de lutas pol\u00edticas por aqueles \n\nque n\u00e3o a acessam. \n\nA cidade capitalista e suas particularidades guardam estreita \n\nrela\u00e7\u00e3o e correspond\u00eancias em algumas das conhecidas teorias de \n\nurbanismo e de planejamento/gest\u00e3o urbana, como: (i) a Cidade \n\nIndustrial da modernidade capitalista, com seus tra\u00e7os racionalistas, \n\nfuncionalistas, tecnocr\u00e1ticos e segregacionistas; (ii) a vis\u00e3o empresarial \n\ndo enfoque te\u00f3rico-pr\u00e1tico de planejamento estrat\u00e9gico; (iii) a vis\u00e3o \n\nmercantil da cidade do conceito de City Marketing; (iv) a inser\u00e7\u00e3o \n\ncompetitiva, empresarial e mercantil na globaliza\u00e7\u00e3o capitalista, \n\nimpl\u00edcita no conceito de Cidades Globais, e (v) o enfoque te\u00f3rico do \n\nDesenvolvimento Urbano Sustent\u00e1vel, com as interpreta\u00e7\u00f5es industriais, \n\npropagand\u00edsticas e mercantis de produ\u00e7\u00e3o, promo\u00e7\u00e3o e venda de cidades \n\nditas inteligentes, sustent\u00e1veis e ecol\u00f3gicas. \n\nO modelo da cidade capitalista - consumidor e predador de \n\nespa\u00e7o e recursos naturais; negativamente impactante \u00e0s atividades \n\ncomunit\u00e1rias e socioculturais, e produtor de processos e espa\u00e7os \n\nsegregativos e gentrificat\u00f3rios (VILLA\u00c7A, 1998) - reflete, demonstra e \n\nfaz-se refor\u00e7ar a afirma\u00e7\u00e3o de que o processo evolutivo do meio urbano \n\nconfigura um modo de desenvolvimento urbano agressor ao meio \n\nexistente e produtor de conflitos, com claros flagrantes de injusti\u00e7a \n\nsocioambiental (ACSELRAD, 2008); fazendo a cidade se constituir \n\npropriamente em um \u201cespa\u00e7o de conflitos e de disputas\u201d (CASTELLS, \n\n1977, apud RIZZO, 1993), contra a natureza e entre grupos sociais que a \n\nhabitam. \n\nEnfim, seriam algumas destas caracter\u00edsticas e fundamentos deste \n\nmodelo de cidade, verificados em processos e produtos de planejamento \n\ne gest\u00e3o urbana. A rela\u00e7\u00e3o, portanto, da cidade capitalista com os \n\nsistemas, processos e pe\u00e7as de planejamento e gest\u00e3o urbana, seria \n\ndireta; e tal qual seu modelo, seria tamb\u00e9m problem\u00e1tica - dado serem \n\nsuas particularidades marcadas por interesses e contradi\u00e7\u00f5es entre \n\n\n\n91 \n \n\nsetores e agentes da produ\u00e7\u00e3o, controle e acesso do espa\u00e7o urbano; em \n\nsequ\u00eancia citadas. \n\n \n\nO problema do Planejamento e da Gest\u00e3o Urbana \n\n \n\nSemelhante ao termo Desenvolvimento, os conceitos de \n\nPlanejamento e Gest\u00e3o Urbana tamb\u00e9m assumiriam distintos \n\nsignificados influenciados por diversas teorias, ideologias, vis\u00f5es de \n\nmundo e de cidade; como as concep\u00e7\u00f5es antropoc\u00eantricas de perfil \n\ndesenvolvimentista e economicista, induzidas por elites \n\nsocioecon\u00f4micas ou estatais. Assim, os processos e modelos usuais e \n\ndominantes refletem e decorrem da pr\u00f3pria problem\u00e1tica do \n\ndesenvolvimento, e se prestam \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o do citado modelo de \n\ncidade, em benef\u00edcio de seus agentes e estratos socioecon\u00f4micos e \n\npol\u00edticos mais favorecidos. \n\nMuitos dos conhecidos processos e instrumentos de Planejamento \n\ne Gest\u00e3o Urbana t\u00eam derivado destes modelos de desenvolvimento e \n\ncidade, no sentido de refor\u00e7\u00e1-los; mantendo suas caracter\u00edsticas e \n\nprinc\u00edpios, e contribuindo para a reprodu\u00e7\u00e3o de problemas deles \n\ndecorrentes. Seria assim antiga a problem\u00e1tica do Planejamento e da \n\nGest\u00e3o Urbana. \n\nCom base em trabalhos de Kohlsdorf (1985), Maricato (2011), \n\nRezende (1982), Souza (2010) e Villa\u00e7a (2005), desde as origens da \n\ndisciplina de planejamento urbano no contexto da industrializa\u00e7\u00e3o, \n\ndesde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX na Inglaterra e nos Estados Unidos, \n\ndenominada \u201cPlanning\u201d e ministrada em Escolas de Planejamento, os \n\nmodelos mais comuns de planejamento e gest\u00e3o apresentaram \n\nproblemas e limitaram-se aos fundamentos das d\u00e9marches de pesquisa \n\nde apar\u00eancia cient\u00edfica que os conceberam, e/ou \u00e0s suas abordagens \n\nmetodol\u00f3gicas e t\u00e9cnicas, pouco satisfazendo as necessidades mais \n\nsentidas da sociedade, e n\u00e3o abrangendo ou at\u00e9 desconsiderando a \n\nquest\u00e3o ecol\u00f3gica e os enfoques te\u00f3ricos que desta tratam.  \n\nNesse sentido, as concep\u00e7\u00f5es tecnocr\u00e1ticas (dadas com a \n\napropria\u00e7\u00e3o pelo Estado do exerc\u00edcio de planejamento e gest\u00e3o urbana) \n\nem certa medida se mostraram inadequadas, ao encarcerarem-se em \n\n\n\n92 \n \n\nvis\u00f5es essencialmente disciplinares, priorizarem fundamenta\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e9cnicas, e no Brasil, darem ao arquiteto a primazia na condu\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos e na concep\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos planos elaborados; ignorando \n\no car\u00e1ter interdisciplinar do planejamento e da gest\u00e3o urbana, negando \n\ndireitos pol\u00edticos democr\u00e1ticos da sociedade civil, e desconsiderando \n\nn\u00e3o s\u00f3 a complexidade da quest\u00e3o ambiental, como tamb\u00e9m as \n\ncontribui\u00e7\u00f5es de outras disciplinas, de outros profissionais, e do saber \n\npopular. As concep\u00e7\u00f5es participativas \u2013 conquistas populares fruto de \n\nanos de intensa luta e mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica por direitos sociais, urbanos e \n\ndemocr\u00e1ticos nos processos de planejamento\n26\n\n \u2013 apesar de te\u00f3rica e \n\nrecentemente abrangerem a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil, ainda n\u00e3o \n\nforam suficientes \u00e0 garantia dos direitos sociais e urbanos, e nem mesmo \n\navan\u00e7aram adequadamente no sentido ecol\u00f3gico; pelo fato de emergirem \n\ncomo fatores proeminentes, a dimens\u00e3o antr\u00f3pica, as disputas e conflitos \n\nde interesses, e sobretudo as distor\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter pol\u00edtico-econ\u00f4mico \n\ninduzidas por agentes dominantes da produ\u00e7\u00e3o, controle e acesso do \n\nespa\u00e7o urbano \u2013 como os membros do capital imobili\u00e1rio e certos \n\nsetores do poder p\u00fablico.  \n\nNesse contexto, as contradi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-espaciais e econ\u00f4micas \n\nintraurbanas n\u00e3o foram resolvidas, e nem mesmo os anseios e urg\u00eancias \n\ndos estratos mais empobrecidos da popula\u00e7\u00e3o foram atendidos e \n\nsanados; devido \u00e0 for\u00e7a dos interesses econ\u00f4micos e pol\u00edticos das \n\ncamadas sociais de mais alta renda e dos poderes do Estado nos \n\nprocessos de planejamento urbano e na distribui\u00e7\u00e3o dos investimentos \n\nurbanos pelo poder p\u00fablico \u2013 situa\u00e7\u00e3o que faz recordar do que aponta \n\nVilla\u00e7a (2005) sobre as ilus\u00f5es dos planos diretores, e do estudo de \n\nSugai (1994) sobre os privil\u00e9gios \u00e0s classes sociais abastadas \n\nprovenientes do direcionamento dos investimentos p\u00fablicos no espa\u00e7o \n\nurbano.  \n\nAl\u00e9m disso, das pesquisas realizadas e do entendimento deste \n\ntrabalho, em se tratando de Meio Ambiente, no geral as pol\u00edticas de \n\nplanejamento e gest\u00e3o territoriais somadas \u00e0s a\u00e7\u00f5es da sociedade, \n\n                                                            \n26\n\n - Exemplificariam estas lutas, os movimentos sociais da 2\u00aa metade do s\u00e9culo XX \n\npor direitos urbanos no Brasil, como os envolvidos com o ide\u00e1rio da Reforma \n\nUrbana. \n\n\n\n93 \n \n\nparecem ter demonstrado defici\u00eancias e certo distanciamento de \n\nenfoques te\u00f3ricos e m\u00e9todos que induzam e favore\u00e7am a entrada da \n\nEcologia na adequa\u00e7\u00e3o destas a\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas, e na resolu\u00e7\u00e3o de \n\nconflitos existentes. Assim que as formas mais usuais de planejamento e \n\ngest\u00e3o n\u00e3o consideraram adequadamente a quest\u00e3o ecol\u00f3gica nos \n\nprocessos e nos planos diretores concebidos; possivelmente devido a \n\nfalhas e/ ou inadequa\u00e7\u00f5es na estrutura pol\u00edtico-institucional de \n\nplanejamento e gest\u00e3o, e na apropria\u00e7\u00e3o de conceitos ecol\u00f3gicos por \n\ndiversos agentes sociais; resultando leis e pe\u00e7as de regulamenta\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento e expans\u00e3o urbana, frequentemente afastadas de vis\u00f5es \n\nsociais e ecol\u00f3gicas - em favor de pressupostos mercadol\u00f3gicos e \n\nprivados de regula\u00e7\u00e3o da apropria\u00e7\u00e3o do solo e da constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nurbano. \n\nA rela\u00e7\u00e3o dos modelos de desenvolvimento urbano e dos \n\ninteresses pol\u00edtico-econ\u00f4micos dominantes com os processos, planos e \n\ninstrumentos de planejamento e gest\u00e3o urbana, tem sido direta e \n\nconstante; evidenciando-se em v\u00e1rias oportunidades e momentos, como \n\no exemplo do zoneamento urbano \u2013 instrumento de planejamento \n\nconfundido com a disciplina que o inclui.  \n\nNa cidade capitalista o solo urbano \u00e9 historicamente constitu\u00eddo \n\ncomo mercadoria e objeto de apropria\u00e7\u00e3o privada e aliena\u00e7\u00e3o a trocas \n\nmercantis, com dom\u00ednio do valor de troca sobre o valor de uso, \n\ninferiorizado ao de troca e ao especulativo. O reino do interesse privado \n\nfaz do solo nessa cidade, um mero objeto sem valor intr\u00ednseco, que n\u00e3o \n\nos mercantis. No contexto brasileiro, a apropria\u00e7\u00e3o privada do solo (seja \n\nrural ou urbano) adquiriu seguran\u00e7a jur\u00eddica com o advento da Lei de \n\nTerras, o Estatuto da Terra, o C\u00f3digo Civil e a Constitui\u00e7\u00e3o Federal\n27\n\n; \n\n                                                            \n27\n\n - Respectivamente, a propriedade privada aparece nestas leis: \n\n> Lei n\u00ba 601 de 18 de Setembro de 1850 - Aboli\u00e7\u00e3o do regime de sesmarias e \n\nestabelecimento da compra como forma exclusiva de acesso a terra. \n\n> Cap\u00edtulo III (Das Terras P\u00fablicas e Particulares), Se\u00e7\u00e3o II (Das Terras \n\nParticulares), Art. 12 da Lei 4.504/64 \u2013 Estatuto da Terra \u2013 propriedade privada \n\ncondicionada \u00e0 fun\u00e7\u00e3o social. \n\n> T\u00edtulo III (Da Propriedade), Cap\u00edtulo I (Da Propriedade em Geral), Se\u00e7\u00e3o I \n\n(Disposi\u00e7\u00f5es Preliminares), Artigos 1.228 a 1232; e outros artigos ao longo da Lei. \n\n\u2013 regula\u00e7\u00e3o de direitos de propriedade. Especificamente os artigos 1.229 e 1230. \n\n\n\n94 \n \n\nque trazem a propriedade privada em lei como direito pessoal e social \n\nfundamental, at\u00e9 mesmo dotado de certa sacralidade. As pol\u00edticas de \n\ndesenvolvimento, planejamento e gest\u00e3o urbana em \u00faltima inst\u00e2ncia se \n\nd\u00e3o de acordo com o interesse privado; em outras palavras, a regula\u00e7\u00e3o \n\nda apropria\u00e7\u00e3o e controle do solo em meio urbano se d\u00e1 a partir da \n\npropriedade privada - em que os \u00edndices de regulamenta\u00e7\u00e3o do uso do \n\nsolo e edifica\u00e7\u00e3o seguem os interesses particulares. O espa\u00e7o f\u00edsico da \n\ncidade \u00e9 dessa forma regulamentado e constru\u00eddo prioritariamente pela \n\ndimens\u00e3o privada sobre a social e coletiva; restando o espa\u00e7o p\u00fablico \n\ncomo uma esp\u00e9cie de res\u00edduo no espa\u00e7o urbano privado. O instrumento \n\nde zoneamento urbano evidencia este fato; uma vez que, por exemplo: \n\nas zonas urbaniz\u00e1veis s\u00e3o direcionadas a \u00e1reas desocupadas; no interior \n\ndo per\u00edmetro urbano os espa\u00e7os coletivos e as \u00e1reas p\u00fablicas e verdes \n\ns\u00e3o escassas, esparsas e comprimidas por outras zonas urbanas; e a \n\ndefini\u00e7\u00e3o do zoneamento urbano e suas disposi\u00e7\u00f5es de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo resultam da influ\u00eancia de interesses privados e pol\u00edticos municipais. \n\nA preval\u00eancia do interesse privado assim se mostra na supremacia \n\nda propriedade privada nestas legisla\u00e7\u00f5es, apesar de existir o \n\npressuposto da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade. Ficaria o solo submetido a \n\numa concep\u00e7\u00e3o antropoc\u00eantrica, utilitarista e mercantil; como um mero \n\nobjeto recortado, submisso \u00e0s leis de mercado, essencialmente \n\nsubmetido \u00e0 posse de um propriet\u00e1rio, sem valor existencial, isolado do \n\nentorno e das liga\u00e7\u00f5es \u00e0 Natureza, pass\u00edvel de a\u00e7\u00f5es humanas encerradas \n\nem valores individualistas. Al\u00e9m do solo, muito do que de mais se refere \n\nao espa\u00e7o urbano e seu planejamento, ficam predominantemente \n\nsubmetidos \u00e0 l\u00f3gica privatista e mercantil dessa cidade, e dos interesses \n\nhegem\u00f4nicos do desenvolvimento urbano. \n\n                                                                                                                              \n> Constitui\u00e7\u00e3o Federal - de forma gen\u00e9rica: T\u00edtulo II (Dos Direitos e Garantias \n\nFundamentais), Cap\u00edtulo I (Dos Direitos e Deveres Individuais e Coletivos), Art. \n\n5\u00ba, inciso XXII \u2013 direito fundamental \u00e0 propriedade; T\u00edtulo VII (Da Ordem \n\nEcon\u00f4mica e Financeira), Cap\u00edtulo I (Dos Princ\u00edpios Gerais da Atividade \n\nEcon\u00f4mica), Art. 170, incisos II e III \u2013 direito \u00e0 propriedade privada. De forma \n\nespec\u00edfica: T\u00edtulo VII (Da Ordem Econ\u00f4mica e Financeira), Cap\u00edtulo II (Da \n\nPol\u00edtica Urbana), Art. 182 \u2013 Fun\u00e7\u00e3o Social da propriedade urbana - e Cap\u00edtulo III \n\n(Da Pol\u00edtica Agr\u00edcola e Fundi\u00e1ria e da Reforma Agr\u00e1ria) \u2013 Fun\u00e7\u00e3o Social da \n\npropriedade rural, desapropria\u00e7\u00e3o e reforma agr\u00e1ria. De forma relativa em outras \n\npartes da lei. \n\n\n\n95 \n \n\nEm s\u00edntese, o processo de expans\u00e3o urbana desordenada e seus \n\nefeitos delet\u00e9rios sobre o meio s\u00f3cio-ecol\u00f3gico \u00e9 um dos tra\u00e7os mais \n\nmarcantes da cidade real; e se d\u00e1 com o descontrole pelos sistemas \n\noficiais de planejamento e gest\u00e3o urbana, pela organiza\u00e7\u00e3o mercantil e \n\npor formas inadequadas de a\u00e7\u00e3o dos agentes da produ\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do \n\nespa\u00e7o urbano. Paralelamente \u00e0 negativa aos direitos b\u00e1sicos da \n\npopula\u00e7\u00e3o mais pobre, por princ\u00edpios e meios capitalistas de regula\u00e7\u00e3o \n\ndo acesso e controle do solo urbano e da produ\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, os usuais \n\nsistemas de planejamento e gest\u00e3o urbana encarceram-se em seus \n\ncampos e/ou submetem-se a interesses socioecon\u00f4micos externos; n\u00e3o \n\nsendo capazes e/ou n\u00e3o se propondo a adequar a rela\u00e7\u00e3o sociedade \u2013 \n\nmeio ambiente \u2013 desenvolvimento urbano, permitindo a perpetua\u00e7\u00e3o dos \n\nreferidos problemas da Cidade Capitalista. \n\nAs liga\u00e7\u00f5es entre a Cidade do Capital e os modelos dominantes \n\nde desenvolvimento, planejamento e gest\u00e3o urbana, e nestas as \n\ninterdepend\u00eancias entre todos os problemas gerados, ficariam mais \n\nn\u00edtidas e seriam evidenciadas com a crescente import\u00e2ncia da Ecologia e \n\npelas incont\u00e1veis reflex\u00f5es na comunidade cient\u00edfica, nos ambientes \n\nt\u00e9cnico-profissionais, e no imagin\u00e1rio social, sobretudo a partir da \n\nsegunda metade do s\u00e9culo XX. Assim que, a quest\u00e3o ecol\u00f3gica \n\nperpassaria as tem\u00e1ticas de desenvolvimento, planejamento e gest\u00e3o \n\nurbana, conforme segue. \n\n \n\n2.1.3 - A din\u00e2mica de Planejamento e Gest\u00e3o Urbana em Florian\u00f3polis:\n\n                 \n\nBreve hist\u00f3rico da pr\u00e1xis de planejamento e gest\u00e3o urbana no \n\nmunic\u00edpio \n\n \n\nNum contexto contempor\u00e2neo de agravamento da problem\u00e1tica \n\nsocioambiental planet\u00e1ria e de crise paradigm\u00e1tica de civiliza\u00e7\u00e3o \n\n(BOFF, 2004; LEFF, 1986; MORIN e KERN, 1995; VIEIRA, 2009), de \n\nfal\u00eancia dos modelos hegem\u00f4nicos de desenvolvimento s\u00f3cio-espacial \n\n(BOFF, 2012; MONTIBELLER-FILHO, 2008; SACHS, 2007; \n\nSCHINKE, 1986; VIEIRA, 2005, 2013), de esgotamento dos padr\u00f5es \n\nusuais e dominantes de desenvolvimento urbano e configura\u00e7\u00e3o da \n\nespacialidade das cidades, e ainda de impot\u00eancia e inefic\u00e1cia dos \n\n\n\n96 \n \n\nsistemas de planejamento e gest\u00e3o do desenvolvimento e da urbaniza\u00e7\u00e3o \n\n(KOHLSDORF, 1985; MARICATO, 2011; REZENDE, 1982; SOUZA, \n\n2010; VIEIRA, 2013; VILLA\u00c7A, 2005), os processos de produ\u00e7\u00e3o e \n\nplanejamento do espa\u00e7o urbano do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis ainda t\u00eam \n\nse dado sob padr\u00f5es, influ\u00eancias de paradigmas t\u00e9cnico-cient\u00edficos, e \n\ninteresses pol\u00edtico-econ\u00f4micos dominantes face \u00e0s alternativas de \n\nplanejamento e gest\u00e3o e \u00e0s dimens\u00f5es sociais e ambientais de \n\nconstitui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. Nesse sentido, os processos de \n\nplanejamento e gest\u00e3o urbana, e os planos diretores concebidos na \n\ncidade, vieram se submetendo a estes modelos; reproduzindo os padr\u00f5es \n\nde desenvolvimento e expans\u00e3o urbana da cidade capitalista, e a gama \n\nde problemas urbano-ambientais e sociais que a caracterizam.  \n\nConsequentemente, em rela\u00e7\u00e3o aos incont\u00e1veis debates sobre \n\nMeio Ambiente e Desenvolvimento, sobre prote\u00e7\u00e3o de recursos naturais \n\nem meio ao crescimento urbano, sobre os direitos sociais \u00e0 Cidade e \u00e0 \n\nNatureza, e ainda sobre os pressupostos existentes na legisla\u00e7\u00e3o urbano-\n\nambiental federal, estes processos de planejamento e seus planos \n\ndiretores tem se caracterizado por insatisfatoriamente acompanhar e/ou \n\nmesmo destoar-se de tais discuss\u00f5es e princ\u00edpios \u2013 uma vez estarem \n\npautando-se pela l\u00f3gica privada de regulamenta\u00e7\u00e3o do acesso, controle e \n\nconstru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, relativizando em import\u00e2ncia o ide\u00e1rio \n\nsocial e coletivista destes citados direitos na cidade. O conturbado \n\nprocesso de planejamento urbano participativo do munic\u00edpio (iniciado \n\nno ano de 2006 e ainda n\u00e3o completamente finalizado no presente) e \n\nseus problemas pol\u00edticos de planejamento e gest\u00e3o democr\u00e1tica, ilustram \n\nos ataques ao direito \u00e0 cidade, \u00e0 sociedade civil organizada e a parcelas \n\nnumerosas da popula\u00e7\u00e3o. Ademais, as question\u00e1veis diretrizes de \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental, as insufici\u00eancias e/ou aus\u00eancias de aspectos e \n\nconceitos ecol\u00f3gicos nas pol\u00edticas p\u00fablicas de desenvolvimento, projetos \n\nurbanos e planos diretores, igualmente ilustram ataques ao Meio \n\nAmbiente e ao Direito \u00e0 Natureza \u2013 quando da sua secundariza\u00e7\u00e3o ante \n\nos interesses privados e pol\u00edtico-econ\u00f4micos.  \n\nAssim posto que as din\u00e2micas de planejamento e gest\u00e3o do \n\nespa\u00e7o urbano em Florian\u00f3polis, e seus projetos e planos urbanos \n\npropostos, t\u00eam se manifestado problem\u00e1ticas; e em certa medida, \n\n\n\n97 \n \n\ndeslocadas dos debates te\u00f3rico-conceituais da Ecologia Pol\u00edtica, dos \n\npressupostos jur\u00eddicos da legisla\u00e7\u00e3o existente, das necessidades pr\u00e1ticas \n\nde prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente frente ao processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, e \n\nsobretudo dos anseios da maioria da popula\u00e7\u00e3o da cidade. Neste sentido, \n\num breve resgate da pr\u00e1tica de planejamento urbano na cidade pode \n\nmostrar a problem\u00e1tica, da qual o \u00faltimo processo de planejamento e seu \n\nproduto resultante \u2013 o novo plano diretor da cidade \u2013 parece servir de \n\nexemplo.  \n\nSegundo estudos de Cunha (2011), processos participativos no \n\nmunic\u00edpio de Florian\u00f3polis deram por antecedentes n\u00e3o institucionais j\u00e1 \n\ndesde os anos 90, por iniciativas localizadas de planejamento urbano, \n\ncomo o Plano Diretor Comunit\u00e1rio para a Plan\u00edcie do Campeche \n\nproposto pela Associa\u00e7\u00e3o de Moradores da Plan\u00edcie do Campeche. No \n\nentanto, conforme o autor, o planejamento urbano no munic\u00edpio \n\ncaracterizou-se pelos vieses tecnocr\u00e1ticos e funcionalistas, desde bem \n\nantes dos anos antecedentes \u00e0 institucionaliza\u00e7\u00e3o dos planos diretores \n\nparticipativos dada com a aprova\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade em 2001. \n\nRecordando o Plano Diretor de 1952, situado no plano das ideias e no \n\nparadigma da t\u00e9cnica, o autor exemplifica a quest\u00e3o por uma passagem \n\ndos autores do plano, para os quais: \n\n \n\n\u201cAp\u00f3s uma avalia\u00e7\u00e3o pessimista da situa\u00e7\u00e3o \n\nurbana do munic\u00edpio, considerado sem \n\nidentidade, pr\u00e9-industrializado, com um \n\nsistema vi\u00e1rio obsoleto e um porto em \n\ndecad\u00eancia, a equipe apresentou um plano \n\npreliminar baseado na implanta\u00e7\u00e3o de um \n\nporto na parte continental da cidade que \n\ndeveria ser o elemento indutor do \n\ndesenvolvimento urbano. Ao lado do porto, \n\ndeveria ser implantada uma zona comercial e \n\nindustrial e com o desenvolvimento da \n\ncidade, zonas residenciais deveriam se \n\nestabelecer no continente. Esse conjunto \n\nexerceria uma atra\u00e7\u00e3o sobre o centro \n\n\n\n98 \n \n\ntradicional (insular) que seguiria suas fun\u00e7\u00f5es \n\nde centro comercial, administrativo e de zona \n\nresidencial. (PAIVA; RIBEIRO, GRAEFF, \n\n1952, apud. PEREIRA, 2007)\n28\n\n.  \n\n \n\nRefor\u00e7a o autor, que este plano inspirado no funcionalismo, \n\nnegava a cidade tradicional advogando um zoneamento que determinaria \n\nas caracter\u00edsticas construtivas locais. J\u00e1 o plano de 1969, intitulado \n\nPlano de Desenvolvimento da \u00c1rea Metropolitana de Florian\u00f3polis \n\n(PDAMF), d\u00e1-se sob o ide\u00e1rio e signo modernista, apresentando uma \n\nproposta regional cujos tra\u00e7os evidenciam as liga\u00e7\u00f5es com princ\u00edpios da \n\nCarta de Atenas (PEREIRA, 2007, apud CUNHA, 2011).  \n\nEstes planos diretores e os seguintes caracterizam-se pelo \n\ninstrumento urban\u00edstico do zoneamento, sendo que at\u00e9 2011, a cidade \n\ntinha 2 planos em vig\u00eancia: o Plano Diretor dos Balne\u00e1rios (Lei n\u00ba \n\n2.193/85) e o Plano Diretor do Distrito Sede (Lei n\u00ba 001/97); al\u00e9m de \n\noutros planos e leis espec\u00edficas localizadas\n29\n\n (CUNHA, 2011). Ressalta \n\no autor, a influ\u00eancia dos interesses econ\u00f4micos sobre parlamentares, na \n\nmudan\u00e7a de leis e planos diretores at\u00e9 2011 vigentes. Apoiando-se em \n\nElizalde (1996), recorda que estas leis vieram sistematicamente sendo \n\nalteradas, segundo este outro autor mencionado, \u201cpelos vereadores que \n\nredesenhavam a cidade a partir de interesses profundamente \n\ncorporativos, atrav\u00e9s da altera\u00e7\u00e3o de zoneamento e gabarito de ruas ou \n\npequenos trechos para fins particulares\u201d (ELIZALDE, 1996, p. 183-184, \n\napud CUNHA, 2011, p. 218). Tal entendimento vai ao encontro da \n\nconstata\u00e7\u00e3o de Pimenta e Pimenta (1999), para quem a hist\u00f3ria dos \n\nplanos diretores no munic\u00edpio de Florian\u00f3polis confunde-se com a \n\nhist\u00f3ria das emendas parlamentares de mudan\u00e7a destas leis e planos. \n\nDesde seu in\u00edcio, todo o processo de elabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do novo \n\nPlano Diretor de Florian\u00f3polis at\u00e9 o ano de 2014, evidenciaria este fato \n\n                                                            \n28\n\n - Observando o texto de Elson M. Pereira (2007), L. F. Cunha ilustra esta quest\u00e3o. \n\nMaiores detalhes em: PEREIRA, Elson M. \u201cPlanejamento Urbano e Cidade \n\nContempor\u00e2nea.\u201d In: X SIMURB, 2007, Florian\u00f3polis. Anais do X SIMURB, 2007. \n29\n\n - Planos e leis espec\u00edficas para as localidades de: Jurer\u00ea (Lei n\u00ba 2.217/93); Praia \n\nBrava (Lei n\u00ba 3.742/92); Barra da Lagoa (Lei n\u00ba 3.711/92), Praia Mole (Lei n\u00ba \n\n3.742/92), e Retiro (Lei n\u00ba 3.709/92). \n\n\n\n99 \n \n\nindo nessa dire\u00e7\u00e3o; do qual discute-se mais adiante e ilustra-se por \n\nalgumas das mais de 600 emendas propostas ao novo plano diretor. \n\nPor este r\u00e1pido hist\u00f3rico de concep\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de planos \n\ndiretores na cidade de Florian\u00f3polis, parece ficar evidente as influ\u00eancias \n\nque caracterizam os processos e as pe\u00e7as legais de planejamento e \n\ngest\u00e3o, os quais se vinculam aos distintos interesses e prop\u00f3sitos de \n\nagentes da produ\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do espa\u00e7o urbano-ambiental, e os cen\u00e1rios \n\nde desenvolvimento urbano e prote\u00e7\u00e3o ambiental decorrentes, a que \n\nretomaremos adiante. \n\n \n\n2.1.4 - Ecologia e Concep\u00e7\u00f5es de cidade, desenvolvimento, \n\nplanejamento urbano e Natureza: \n\n \n\nEcologia em cena: evid\u00eancias e consequ\u00eancias \n\n \n\nRecordando Morin e Kern (1997), no decurso da hist\u00f3ria humana \n\nno planeta terra, os efeitos socioambientais negativos apresentaram-se \n\nna mesma e/ou at\u00e9 em superior propor\u00e7\u00e3o que seu pr\u00f3prio processo de \n\ndesenvolvimento e evolu\u00e7\u00e3o \u2013 tradicionalmente marcado por valores \n\nantropoc\u00eantricos e materialistas. A cidade nesta hist\u00f3ria, enquanto \n\nreflexo dos modelos de desenvolvimento e sociedade, apresentaria \n\ngrande parte desses efeitos e problemas, dando foco \u00e0 import\u00e2ncia da \n\nquest\u00e3o ambiental - objeto de estudo de in\u00fameras reflex\u00f5es de \n\npesquisadores e estudiosos das ci\u00eancias ecol\u00f3gicas, sociais e espaciais. \n\nSeria assim, portanto, hist\u00f3rica a problem\u00e1tica socioambiental e a \n\nimport\u00e2ncia da quest\u00e3o ecol\u00f3gica em todo espa\u00e7o geogr\u00e1fico, tanto no \n\nmeio rural como na pr\u00f3pria cidade.  \n\nDessa forma, um breve panorama da quest\u00e3o ambiental com a \n\ncidade e com os processos de desenvolvimento e planejamento urbano, \n\nparece necess\u00e1rio, para efeitos de ilustra\u00e7\u00e3o desta contextualiza\u00e7\u00e3o \n\ntem\u00e1tica da pesquisa desta disserta\u00e7\u00e3o. No entanto, para efeitos de \n\nobjetiva\u00e7\u00e3o e exemplifica\u00e7\u00e3o, conv\u00e9m assinalar a necessidade de um \n\nrecorte hist\u00f3rico neste panorama.  \n\nNeste sentido, adota-se como refer\u00eancia hist\u00f3rica dos debates e \n\nreflex\u00f5es sobre a problem\u00e1tica s\u00f3cio-ecol\u00f3gica, o per\u00edodo marcado pelo \n\nprocesso de \u201cocidentaliza\u00e7\u00e3o do mundo\u201d (LATOUCHE, 1994 apud. \n\n\n\n100 \n \n\nLISBOA, s/d\n30\n\n; MORIN, 1997), dado pelo avan\u00e7o e confirma\u00e7\u00e3o dos \n\nvalores ocidentais antropoc\u00eantricos e do ide\u00e1rio da revolu\u00e7\u00e3o industrial \n\ndo s\u00e9c. XIX \u2013 de meados do s\u00e9culo XX at\u00e9 aos dias presentes. No que \n\ntange \u00e0 correla\u00e7\u00e3o dessa quest\u00e3o com a cidade, faz-se a mesma op\u00e7\u00e3o. \n\nRecordando Choay (2007)\n31\n\n, h\u00e1 pelo menos 150 anos que a cidade \n\nindustrial mostra seus problemas s\u00f3cio-ecol\u00f3gicos e suscita \n\npreocupa\u00e7\u00f5es em torno de sua organiza\u00e7\u00e3o espacial; sendo objeto de \n\ncr\u00edtica de v\u00e1rias correntes te\u00f3ricas e autores que realizaram estudos \n\ncient\u00edficos sobre ela; e sendo ainda alvo de estudos disciplinares que \n\nfariam surgir o Urbanismo e o Planejamento Urbano, e destes, a busca \n\nde solu\u00e7\u00f5es aos problemas da cidade industrial \u2013 contudo, \n\nfrequentemente calcadas na ideia de modelo e com car\u00e1ter \n\neminentemente t\u00e9cnico-disciplinar, sendo por vezes despolitizadas. \n\nPortanto, \u00e9 do contexto hist\u00f3rico desde a consolida\u00e7\u00e3o da cidade \n\nindustrial no s\u00e9culo XX, e de reafirma\u00e7\u00e3o da cidade do Capital no seio \n\ndas cidades e da sociedade contempor\u00e2nea, que em s\u00edntese se traz neste \n\npanorama, a crescente import\u00e2ncia da quest\u00e3o s\u00f3cio-ecol\u00f3gica no \n\n\u00e2mbito das reflex\u00f5es sobre a problem\u00e1tica socioambiental globalizada. \n\nComo j\u00e1 assinalado, desde as d\u00e9cadas de 60 e 70 do s\u00e9culo XX, a \n\nconstata\u00e7\u00e3o da emerg\u00eancia da Crise Socioambiental Planet\u00e1ria (BOFF, \n\n2004; MORIN e KERN, 1995) e de um Dilema Civilizat\u00f3rio (BOFF, \n\n2012; COSTA, 2011), tem evidenciado a gravidade do contexto em que \n\n                                                            \n30\n\n - LISBOA, Armando de M. \u201cDesenvolvimento. Uma id\u00e9ia Subdesenvolvida\u201d. \n\nNo\u00e7\u00e3o sobre o conceito de desenvolvimento. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.fbes.org.br/index2.php?option=com_docman&amp;task=doc_view&amp;gid=228\n\n&amp;Itemid=1 \n31\n\n - Pela obra da autora, ilustram os estudos cr\u00edticos: algumas correntes te\u00f3ricas Pr\u00e9-\n\nurbanistas (com e sem modelos de cidade), e outras cr\u00edticas de autores de \n\nAntropologia Urbana e Filosofia da Cidade. Fazem parte dos estudos disciplinares, \n\nalgumas correntes do Urbanismo e seus modelos de cidade (Progressista, \n\nCulturalista e Naturalista), e elucubra\u00e7\u00f5es utopistas ligadas \u00e0 t\u00e9cnica. Em torno dos \n\nmalogros sociais da cidade industrial, Marx e Engels se encarregariam da cr\u00edtica \n\npol\u00edtica a essa cidade. Ilustrativo nesse sentido, o texto de Engels, sobre \u201cA situa\u00e7\u00e3o \n\nda classe trabalhadora na Inglaterra\u201d, e as contribui\u00e7\u00f5es de Marx, em seus \n\n\u201cManuscritos de 1844\u201d e em \u201cO Capital\u201d. Especificamente sobre as reflex\u00f5es \n\necol\u00f3gicas, as contribui\u00e7\u00f5es da Escola de Chicago e do Urbanismo Naturalista \n\n(respectivamente com os arquitetos Louis Sullivan e Frank Loyd Wright), seriam \n\nilustrativas das cr\u00edticas \u00e0 cidade industrial e aos modelos progressistas. \n\n\n\n101 \n \n\na humanidade se depara, com o reconhecimento da deteriora\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es ecossist\u00eamicas do globo terrestre em uma situa\u00e7\u00e3o muito \n\ncr\u00edtica. A progressiva consolida\u00e7\u00e3o dos ideais da revolu\u00e7\u00e3o industrial \n\nnos modelos de desenvolvimento das sociedades urbano-industriais \n\nmodernas e dos sistemas pol\u00edtico-econ\u00f4micos e socioculturais \n\ncentralizados (VIEIRA, 2005; 2009), viria a expor esse alarmante \n\nquadro. O reflexo destes modelos no meio urbano por in\u00fameros \n\nimpactos socioambientais e pela reprodu\u00e7\u00e3o de um modelo de cidade \n\nsocial e espacialmente desequilibrado e segregado, ilustraria grande \n\nparte dos problemas e efeitos negativos do desenvolvimento; em que a \n\ncidade da sociedade e economia capitalistas, seria uma de suas \n\nexpress\u00f5es mais significativas. \n\nEste contexto faria com que a partir da segunda metade do s\u00e9culo \n\nXX, de um lado ficassem expl\u00edcitos esses problemas; mas de outro, \n\nfossem buscados e constru\u00eddos novos e alternativos projetos de \n\nsociedade, padr\u00f5es de desenvolvimento e instrumentos de planejamento \n\ne gest\u00e3o territorial embasados em vis\u00f5es ecol\u00f3gicas (SACHS, 2007; \n\nLEFF, 1986; VIEIRA, 2005; 2009). Da\u00ed que, historicamente a quest\u00e3o \n\ns\u00f3cio-ecol\u00f3gica ganharia import\u00e2ncia pela revis\u00e3o de conceitos no \n\n\u00e2mbito do conhecimento cient\u00edfico, das condutas sociais, estruturas e \n\natividades socioecon\u00f4micas e culturais, das pol\u00edticas p\u00fablicas e \n\nconcep\u00e7\u00f5es de desenvolvimento territorial, e em parte dos ideais e \n\nmobiliza\u00e7\u00f5es dos movimentos sociais. Os relat\u00f3rios e confer\u00eancias da \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (relat\u00f3rios Meadows e Bruntland, Carta \n\nda Terra etc.) exemplificariam tais preocupa\u00e7\u00f5es. Surgiriam desde ent\u00e3o, \n\nnovos enfoques te\u00f3rico-conceituais, instrumentos de planejamento e \n\ngest\u00e3o urbano-ambiental, e legisla\u00e7\u00f5es socioambientais pautadas pela \n\nEcologia; a exemplo de: \n\n \n\n(i) Teorias de Planejamento e Gest\u00e3o Integrada\n32\n\n, que \n\nenfatizam em certa medida a necessidade de integra\u00e7\u00e3o entre \n\nsistemas sociais e ecol\u00f3gicos, como numa simbiose sist\u00eamica \n\n                                                            \n32\n\n - Dentre outros, inserem-se nestas teorias: (i) o enfoque de Planejamento \n\nAmbiental Urbano; (ii) a vis\u00e3o ecossist\u00eamica da paisagem; (iii) o desenho \n\nambiental; (iv) o urbanismo ecol\u00f3gico; (v) o desenvolvimento urbano sustent\u00e1vel. \n\n\n\n102 \n \n\nsocioecol\u00f3gica; de modo a propiciar a compatibiliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do meio, no que se refere ao Planejamento \n\ne Gest\u00e3o Territorial. \n\n(ii) Enfoques Te\u00f3rico-epistemol\u00f3gicos e Ecopol\u00edticos\n33\n\n, \n\nrelativos a conceitos de desenvolvimento, cidade, e natureza; que \n\ndireta ou indiretamente podem se refletir em meio urbano; de \n\nmodo a estabelecer a reflex\u00e3o sobre a reorienta\u00e7\u00e3o de atividades \n\nantr\u00f3picas, processos de desenvolvimento, uso e apropria\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza. \n\n(iii) Dispositivos da Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental e Urbana\n34\n\n; que \n\ndeterminam os princ\u00edpios de regulamenta\u00e7\u00e3o do uso e \n\napropria\u00e7\u00e3o da natureza e da constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, assim \n\ncomo a busca ou garantia dos direitos de acesso \u00e0 natureza e \u00e0 \n\ncidade. \n\n \n\nNo \u00e2mbito jur\u00eddico, desde a constata\u00e7\u00e3o da crise s\u00f3cio-ecol\u00f3gica \n\nplanet\u00e1ria e do agravamento dos problemas urbanos e das condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida nas cidades, in\u00fameros tratados e conven\u00e7\u00f5es, leis, dispositivos e \n\ndecretos surgiriam e se destacariam; a exemplo de acordos \n\ninternacionais, de constitui\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas nacionais relativas ao meio \n\nambiente, e de leis espec\u00edficas de regulamenta\u00e7\u00e3o da apropria\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos naturais e do espa\u00e7o urbano. A t\u00edtulo de exemplo no contexto \n\nbrasileiro, em conson\u00e2ncia aos preceitos do artigo 225 da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal e do campo do Direito Ambiental, na esteira da Lei da Pol\u00edtica \n\nNacional de Meio Ambiente, a Lei do Sistema Nacional de Unidades de \n\n                                                            \n33\n\n - Dentre outros, inserem-se nestes enfoques: (i) Ecodesenvolvimento; (ii) Gest\u00e3o \n\nIntegrada de recursos naturais renov\u00e1veis; (iii) Gest\u00e3o Integrada e Participativa de \n\nrecursos naturais; (iv) Gest\u00e3o de Recursos Comuns \u2013 \u201cteoria dos commons\u201d; (v) \n\nAgenda 21; (vi) Ecologia Urbana; (vii) Abordagens Ecol\u00f3gicas da Economia; (viii) \n\nJusti\u00e7a Ambiental   \n34\n\n - Dentre outros, na esteira dos campos cient\u00edficos do Direito Ambiental e do \n\nDireito \u00e0 Cidade (em n\u00edvel mundial), inserem-se nestas leis e dispositivos em n\u00edvel \n\nbrasileiro: (i) Constitui\u00e7\u00e3o Federal \u2013 artigo 225\u00ba; (ii) C\u00f3digo Florestal Brasileiro, \n\nLei da Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente, Lei de Crimes Ambientais e Resolu\u00e7\u00f5es \n\ndo CONAMA; (iii) Lei da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos; (iv) Plano \n\nNacional e Estadual de Gerenciamento Costeiro; (v) Lei do Sistema Nacional de \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o; (vi) Leis de Patrim\u00f4nio; (vii) Estatuto da Cidade, dentre \n\noutras leis e decretos. \n\n\n\n103 \n \n\nConserva\u00e7\u00e3o se insere como instrumento legal de prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\necologicamente sens\u00edveis e de regulamenta\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo e de recursos naturais em seus entornos. \n\nAp\u00f3s anos de intensos debates legislativos, a lei viria a ser criada \n\nem favor da moderniza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de cria\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de \u00e1reas \n\nprotegidas\n35\n\n; em que duas das principais altera\u00e7\u00f5es seriam: (i) a inser\u00e7\u00e3o \n\nsocial da lei no sentido de integra\u00e7\u00e3o entre poder p\u00fablico e sociedade na \n\ncria\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de \u00e1reas destinadas a prote\u00e7\u00e3o ambiental; e (ii) a \n\nintegra\u00e7\u00e3o entre diferentes esferas de governo e territ\u00f3rio na institui\u00e7\u00e3o e \n\nadministra\u00e7\u00e3o de \u00e1reas legalmente protegidas, em que se favoreceria \n\nmaior articula\u00e7\u00e3o entre na\u00e7\u00e3o, estados e munic\u00edpios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas \n\npara prote\u00e7\u00e3o ambiental e regulamenta\u00e7\u00e3o do uso de seus ecossistemas.   \n\nDe maneira geral, a Lei 9.985/2000 veio a instituir o Sistema \n\nNacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, que segundo seu artigo primeiro, \n\n\u201cestabelece crit\u00e9rios e normas para a cria\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o.\u201d Constitu\u00eddo por todo o conjunto de unidades \n\nde conserva\u00e7\u00e3o brasileiras, o referido sistema, dentre outros objetivos, \n\nbusca em s\u00edntese resguardar ecossistemas e recursos naturais, tal como \n\npromover intera\u00e7\u00e3o social e inser\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica equilibrada da \n\npopula\u00e7\u00e3o. Guiado por diretrizes que possibilite o envolvimento \n\nadequado da sociedade e popula\u00e7\u00f5es tradicionais nas pol\u00edticas \n\nadministrativas e no uso de recursos das \u00e1reas protegidas, e que \n\ngarantam a integridade de ecossistemas naturais e reprodutibilidade de \n\nseus recursos, o sistema \u00e9 regido por \u00f3rg\u00e3os de car\u00e1ter consultivo e \n\ndeliberativo, de fun\u00e7\u00e3o central e coordenativa, e de atribui\u00e7\u00f5es \n\nexecutivas\n36\n\n.  \n\nCategorizadas em Unidades de Prote\u00e7\u00e3o Integral, e de Uso \n\nSustent\u00e1vel, elas s\u00e3o criadas por ato do poder p\u00fablico, e geridas por \n\n                                                            \n35\n\n - Segundo informa\u00e7\u00f5es de mat\u00e9ria da ONG WWF-Brasil, a cria\u00e7\u00e3o do Sistema em \n\n2000 viria a introduzir mudan\u00e7as importantes na pol\u00edtica nacional de cria\u00e7\u00e3o e \n\ngest\u00e3o de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental. Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis em: \n\nwww.wwf.org.br/informacoes/sala_de_imprensa/?25580/Lei-que-estabelece-\n\nunidades-de-conservacao-completa-10-anos \n36\n\n - Respectivamente s\u00e3o tais \u00f3rg\u00e3os: Conselho Nacional de Meio Ambiente \n\n(Conama); o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA/DF); o Instituto Chico Mendes e \n\no Ibama suplementados por \u00f3rg\u00e3os estaduais e municipais, e excepcionalmente, por \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o em n\u00edvel infra federal.  \n\n\n\n104 \n \n\n\u00f3rg\u00e3os competentes e/ou por organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil pautadas \n\npelo interesse p\u00fablico, a partir do Plano de Manejo \u2013 documento de \n\nplanejamento e gest\u00e3o do uso do territ\u00f3rio e seus recursos naturais. No \n\nestudo de caso em quest\u00e3o (explicitado adiante no cap\u00edtulo de \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial), trata-se de unidade de prote\u00e7\u00e3o \n\nintegral federal, cuja referida lei traz suas defini\u00e7\u00f5es e disposi\u00e7\u00f5es \n\nlegais, aplicadas ao contexto local. \n\nA vasta gama de problemas e efeitos socioambientais adversos do \n\ndesenvolvimento inscritos num quadro de crise de civiliza\u00e7\u00e3o \n\nparadigm\u00e1tica e globalizada traria assim, implica\u00e7\u00f5es ao planejamento e \n\n\u00e0 gest\u00e3o territorial. Com base em trabalhos de Garcia (1994) e Vieira \n\n(2005), em face desse contexto, frequentemente algumas defici\u00eancias no \n\n\u00e2mbito das institui\u00e7\u00f5es, disciplinas e pol\u00edticas de planejamento e gest\u00e3o, \n\nrelevariam evid\u00eancias da crise socioecol\u00f3gica. Estas defici\u00eancias \n\ndecorreriam e/ou seriam favorecidas tanto pela configura\u00e7\u00e3o da atual \n\nestrutura de planejamento e gest\u00e3o, como tamb\u00e9m pela forma (ou \n\nmesmo aus\u00eancia) de apropria\u00e7\u00e3o de conceitos ecol\u00f3gicos nos processos \n\ne planos elaborados; em que se constituiriam como problemas: \n\n \n\n(i) na estrutura de planejamento: a) o distanciamento entre \n\n\u00f3rg\u00e3os de planejamento e gest\u00e3o ambiental e territorial; b) o \n\ndom\u00ednio do paradigma disciplinar do conhecimento; c) dist\u00e2ncia e \n\nhierarquiza\u00e7\u00e3o entre conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico e saber \n\npopular\n37\n\n \n\n(ii) na apropria\u00e7\u00e3o de conceitos: a) certo grau de distanciamento \n\nentre conceitos de natureza e cultura; b) aplica\u00e7\u00e3o do termo \n\nambiental como mera refer\u00eancia ou de forma utilitarista da \n\nnatureza; c) compreens\u00e3o economicista, mercadol\u00f3gica e/ ou \n\npreservacionista da natureza no meio urbano\n38\n\n  \n\n                                                            \n37\n\n - Consequ\u00eancias: (i) distanciamento entre os planos espec\u00edficos elaborados por \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e \u00f3rg\u00e3os governamentais; (ii) reducionismo disciplinar e compreens\u00e3o \n\ndesintegrada dos processos sociais e ambientais, e (iii) defici\u00eancias de espa\u00e7o \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade e \u00e0 democratiza\u00e7\u00e3o do planejamento e gest\u00e3o do territ\u00f3rio \n38\n\n - Problemas verificados em: (i) processos de planejamento e gest\u00e3o; (ii) \n\ndispositivos de regulamenta\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as de Planos Diretores, e (iii) discursos e \n\nposicionamentos sobre uso de recursos naturais e ocupa\u00e7\u00e3o espacial. \n\n\n\n105 \n \n\n \n\nCom base em trabalhos de Maricato (2011), Rezende (1982), \n\nSouza (2010) e Villa\u00e7a (2005), possivelmente seriam nesse sentido que, \n\nhistoricamente certos modelos de planejamento urbano apresentariam e \n\ncompartilhariam algumas destas defici\u00eancias, apresentando-se em \n\ndiversos exemplos e contextos espa\u00e7o-temporais. Primeiramente, as \n\nconcep\u00e7\u00f5es tecnocr\u00e1ticas\n39\n\n com vis\u00f5es disciplinares, predomin\u00e2ncia \n\ntecno-cient\u00edfica, e atribui\u00e7\u00e3o profissional quase que exclusiva do \n\narquiteto. De outro lado, posteriormente com a percep\u00e7\u00e3o desses e \n\noutros problemas, e de demandas de certos setores da sociedade civil e \n\ndo Estado, surgiriam outras teorias e pr\u00e1ticas de planejamento e gest\u00e3o \n\nurbana e territorial\n40\n\n, com vis\u00f5es particularistas e/ou ampliadas, voltados \n\na atendimento e favorecimento de necessidades espec\u00edficas e/ou \n\nsetoriais. Num cen\u00e1rio relativamente recente, a concep\u00e7\u00e3o \n\nparticipativa\n41\n\n, com vis\u00e3o de planejamento e gest\u00e3o estendida do poder \n\np\u00fablico \u00e0 sociedade civil; contudo, n\u00e3o democraticamente dividida entre \n\nambos. \n\nMostrar-se-iam, portanto, uma s\u00e9rie de resultados dos processos e \n\ninstrumentos de planejamento e gest\u00e3o territorial, al\u00e9m do processo \n\nhegem\u00f4nico de urbaniza\u00e7\u00e3o e do injusto jogo de agentes e interesses \n\nsocioecon\u00f4micos; em que se constituiriam como problemas principais: \n\n                                                            \n39\n\n - Modelos e (exemplos): (i) T\u00e9cnico-cient\u00edficos (Higienismo, Sanitarismo e \n\nEsteticismo; Racionalismo e Funcionalismo Modernistas, Planejamento de Gabinete, \n\nInstitutos e Escolas de Planejamento Urbano); (ii) Autorais (Planos Setoriais, \n\nDesenho Urbano, Cidades Planejadas e Projetadas); (iii) F\u00edsico-territoriais \n\ncl\u00e1ssicos (planos estatais de regula\u00e7\u00e3o do uso do solo). \n40\n\n - Modelos e (exemplos): (i) Interdisciplinares e processuais (Planejamento \n\nSist\u00eamico, \u201eRational View Process?); (ii) Consensuais e Justi\u00e7a Social \n\n(Planejamento Colaborativo/Comunicativo, Planejamento Rawlsiano); (iii) \n\nPopulares e Coletivistas (Planejamento e Autonomia Social; Oficinas e Leituras \n\nComunit\u00e1rias); (iv) Legalistas (Planos de Gest\u00e3o Ambiental, Regulariza\u00e7\u00e3o \n\nFundi\u00e1ria e princ\u00edpios do Estatuto da Cidade); (v) Integrados/ Globais \n\n(Planejamento Ambiental Urbano, Desenho Ambiental); (vi) Territoriais \n\nAmpliados (Planejamento Regional, Planejamento Metropolitano, Planejamento \n\nTerritorial); (vii) Mercadol\u00f3gicos (Planejamento Urbano Estrat\u00e9gico, City \n\nMarketing). \n41\n\n - Modelos e (exemplos): (i) Participativo (Planos Diretores Participativos; \n\nConselhos de Desenvolvimento Urbano, Reforma Urbana, Or\u00e7amentos \n\nParticipativos); (ii) Localistas (Conselhos Locais, Leituras Comunit\u00e1rias). \n\n\n\n106 \n \n\n \n\n(i) nos instrumentos de planejamento: a) embates entre vis\u00f5es \n\necon\u00f4micas e corporativistas de desenvolvimento e crescimento \n\nurbano X indicativos de prote\u00e7\u00e3o ambiental e democratiza\u00e7\u00e3o dos \n\ninvestimentos e pol\u00edticas p\u00fablicas urbanas - refletidos em \n\ndispositivos legais elaborados no Plano Diretor; b) apropria\u00e7\u00e3o \n\nmercantilista da natureza, observada na privatiza\u00e7\u00e3o e disputa de \n\n\u00e1reas verdes e da paisagem, e na defini\u00e7\u00e3o de usos no \n\nzoneamento influenciada pela especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria das \u00e1reas \n\nde relevante interesse ecol\u00f3gico e paisag\u00edstico; c) conflitos \n\nsociais, econ\u00f4micos, culturais, fundi\u00e1rios e de uso e apropria\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o e do meio ambiente, provocados por distor\u00e7\u00f5es \n\noriundas da prote\u00e7\u00e3o ambiental de corte preservacionista, que \n\nimpede ou restringe de forma irrestrita e indiferenciada usos \n\nantr\u00f3picos \u2013 alguns tradicionais e sustent\u00e1veis; e d) a indiferen\u00e7a \n\nao conhecimento popular nos processos de apropria\u00e7\u00e3o, controle \n\ne gest\u00e3o do territ\u00f3rio em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente local, somada \n\naos conflitos entre disciplinas na condu\u00e7\u00e3o e autoridade na \n\nconcep\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o dos planos. \n\n(ii) no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e em disputas de interesses: a) os \n\nimpactos s\u00f3cio-ecol\u00f3gicos do descontrole da expans\u00e3o urbana; b) \n\na reprodu\u00e7\u00e3o dos problemas sociais e urban\u00edsticos da cidade \n\ncapitalista; c) os conflitos de interesses e a preval\u00eancia dos de \n\ncar\u00e1ter privado e mercantilista (que influenciariam e/ou \n\ndeterminariam a ess\u00eancia das pol\u00edticas p\u00fablicas e o perfil dos \n\nplanos diretores concebidos e aplicados); dentre in\u00fameros outros. \n\n \n\nA complexidade da crise planet\u00e1ria revelaria ainda certas \n\ntend\u00eancias de continuidade dos processos de degrada\u00e7\u00e3o socioambiental. \n\nTend\u00eancias preocupantes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e \u00e0 \n\nintegridade ambiental dos ecossistemas, ao desencadeamento de \n\nprocessos descontrolados de urbaniza\u00e7\u00e3o e uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo, e de \n\nagress\u00e3o aos ecossistemas locais; as quais apontariam para: \n\n \n\n(i) desvaloriza\u00e7\u00e3o de atividades socioculturais tradicionais;  \n\n\n\n107 \n \n\n(ii) aumento dos conflitos s\u00f3cio-espaciais e ecol\u00f3gicos; \n\n(iii) agravamento da quest\u00e3o agr\u00e1ria, com reprodu\u00e7\u00e3o de modelos \n\nambientalmente agressivos e socialmente excludentes; \n\n(iv) agravamento da quest\u00e3o urbano-ambiental, com aumento de \n\nconflitos existentes entre urbaniza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da Natureza, e \n\nde impactos ambientais negativos em meio urbano. \n\n \n\nSomar-se-iam ainda, apontados pelas tend\u00eancias de planejamento \n\ne gest\u00e3o, distintos cen\u00e1rios contendo ou n\u00e3o uma maior preocupa\u00e7\u00e3o \n\nurbano-ambiental, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 revis\u00e3o conceitual, te\u00f3rica e \n\nmetodol\u00f3gica da concep\u00e7\u00e3o e operacionaliza\u00e7\u00e3o dos processos de \n\nplanejamento, dos planos diretores e instrumentos de gest\u00e3o referentes a \n\nuso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo, expans\u00e3o urbana e prote\u00e7\u00e3o ambiental. Cen\u00e1rios \n\nestes ligados a: \n\n \n\n(i) integra\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica entre teoria e pr\u00e1tica no planejamento e \n\ngest\u00e3o do uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo e da expans\u00e3o urbana,  \n\n(ii) centraliza\u00e7\u00e3o, disputas e jogos de interesses na condu\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso de planejamento e gest\u00e3o urbana, e da elabora\u00e7\u00e3o de \n\nPlanos Diretores.  \n\n(iii) risco de poss\u00edveis distor\u00e7\u00f5es resultantes de m\u00e1 apropria\u00e7\u00e3o da \n\nEcologia e/ ou de influ\u00eancias mercantis e pol\u00edtico-estatais \n\n \n\nDo panorama descrito e dos cen\u00e1rios poss\u00edveis, a entrada da \n\nquest\u00e3o ecol\u00f3gica passaria a adquirir import\u00e2ncia, e atualmente at\u00e9 certa \n\ncentralidade em alguns dos processos de planejamento, planos e \n\ninstrumentos de gest\u00e3o em elabora\u00e7\u00e3o, aplica\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o, trazendo \n\nalternativas futuras relativas: \n\n \n\n(i) \u00e0 integra\u00e7\u00e3o entre as dimens\u00f5es urbana, rural e ambiental, \n\nvisando equil\u00edbrio e cria\u00e7\u00e3o de novas configura\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\n\nespaciais e conserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n(ii) ao embasamento ecol\u00f3gico aos processos de planejamento e \n\ngest\u00e3o, e aos planos diretores constru\u00eddos, visando melhores \n\nrela\u00e7\u00f5es entre ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e meio ambiente, novas \n\n\n\n108 \n \n\nconfigura\u00e7\u00f5es espaciais, novos m\u00e9todos de planejamento e \n\ncontrole espacial e do uso da Natureza. \n\n(iii) \u00e0 maior participa\u00e7\u00e3o e democracia nos processos de planejamento \n\ne gest\u00e3o, visando democratiza\u00e7\u00e3o dos mesmos, maior \n\npossibilidade de fiscaliza\u00e7\u00e3o do uso do solo e da Natureza, e \n\nconstru\u00e7\u00e3o coletiva de um cen\u00e1rio alternativo de urbaniza\u00e7\u00e3o, \n\nruralidade e prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. \n\n \n\nNesse contexto, as concep\u00e7\u00f5es alternativas de planejamento e \n\ngest\u00e3o \u2013 surgidas na medida em que se iam conhecendo os efeitos \n\nproblem\u00e1ticos provocados pelos modelos hegem\u00f4nicos de \n\ndesenvolvimento e urbaniza\u00e7\u00e3o ao longo do s\u00e9culo XX \u2013 ainda que n\u00e3o \n\ntenham sido mais amplas ou completamente embasadas pela abordagem \n\necol\u00f3gica, tiveram o m\u00e9rito de ampliar a compreens\u00e3o te\u00f3rica e pr\u00e1tica \n\nde planejamento e gest\u00e3o urbana; e alguns, de inserirem em seus \n\nescopos a vis\u00e3o ecol\u00f3gica como suporte. Com base em Souza (2010) e \n\nAcselrad (2008), paralelamente \u00e0 continuidade dos modelos correntes e \n\ndas apropria\u00e7\u00f5es mercantis da Ecologia, as tend\u00eancias socioecol\u00f3gicas\n42\n\n \n\napontam no sentido da \u00eanfase dos fatores ambientais e territoriais no \n\nplanejamento e gest\u00e3o do espa\u00e7o urbano e rural, somada \u00e0 \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o dos processos conduzidos e dos planos concebidos; em \n\nque v\u00e3o se inserir modelos e exemplos mais sintonizados e sens\u00edveis \u00e0 \n\nproblem\u00e1tica urbana e socioecol\u00f3gica contempor\u00e2nea. \n\nPor outro lado, a constata\u00e7\u00e3o da crise socioecol\u00f3gica planet\u00e1ria a \n\npartir da segunda metade do s\u00e9culo XX, e a experi\u00eancia tr\u00e1gica da crise \n\nurbana das grandes cidades industriais modernas, n\u00e3o foram suficientes \n\npara a mudan\u00e7a de rumo nas pol\u00edticas de desenvolvimento, \n\nplanejamento e gest\u00e3o urbana, j\u00e1 naquela \u00e9poca. Isto talvez, n\u00e3o por \n\n                                                            \n42\n\n - Modelos e (exemplos): (i) Interdisciplinares e Legalistas (Planejamento \n\nSist\u00eamico, Interdisciplinaridade, Transdisciplinaridade e Planejamento); (ii) \n\nIntegrados/ Globais [Planejamento Ecol\u00f3gico, Planejamento Ambiental Urbano, \n\nDesenho Ambiental, Gest\u00e3o Integrada de Recursos Naturais, Planejamento e Gest\u00e3o \n\nPatrimonial (recursos de uso comum), Planos de Gerenciamento Costeiro, etc.]; (iii) \n\nTerritoriais Ampliados - supra municipais e n\u00e3o disciplinares (Planejamento \n\nRegional, Planejamento Metropolitano, Planejamento Territorial); (iv) \n\nParticipativos \u2013 consultivos e deliberativos (Planos Diretores e Or\u00e7amentos \n\nParticipativos; Reforma Urbana, Planejamento autonomista, popular, comunit\u00e1rio) \n\n\n\n109 \n \n\ndesconhecimento das crises constatadas, mas por conveni\u00eancia pol\u00edtico-\n\necon\u00f4mica - evidenciada pelo dom\u00ednio do capital imobili\u00e1rio e de \n\nsetores do Estado nos processos de expans\u00e3o, planejamento e gest\u00e3o \n\nurbana - \u00e9 que pouco realmente se fez no sentido de ado\u00e7\u00e3o das \n\nconcep\u00e7\u00f5es alternativas; em favor da redu\u00e7\u00e3o dos efeitos negativos at\u00e9 \n\nent\u00e3o registrados, da resolu\u00e7\u00e3o dos grandes problemas urbanos, e da \n\nelimina\u00e7\u00e3o dos casos de injusti\u00e7a s\u00f3cio-ecol\u00f3gica em que as popula\u00e7\u00f5es \n\nmais pobres e marginalizadas foram submetidas nas grandes cidades \n\nsegregadas capitalistas. \n\n\u00c9, portanto, considerando todo esse contexto e panorama \n\ntem\u00e1tico, os in\u00fameros problemas citados no seio da Cidade Capitalista e \n\nno \u00e2mbito das inter-rela\u00e7\u00f5es e interdepend\u00eancias entre Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento, entre Ecologia e Planejamento/ Gest\u00e3o Urbana, e a \n\nfrequente dicotomia entre pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o ambiental e pol\u00edticas de \n\ndesenvolvimento e expans\u00e3o urbana, que se apresenta e trata a pesquisa \n\nem quest\u00e3o. \n\n \n\n2.2 - REFERENCIAIS TE\u00d3RICOS: CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O E \n\nDEFINI\u00c7\u00c3O \n\n \n\nComo apoio te\u00f3rico-metodol\u00f3gico ao enfoque anal\u00edtico, faz-se \n\nuso de conceitos e enfoques te\u00f3ricos como referenciais complementares \n\na esta pesquisa e disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, de forma comparativa \u00e0s \n\nan\u00e1lises e resultados encontrados. O problema urbano-ambiental \n\nenfrentado pelo local estudado e a problem\u00e1tica desta pesquisa tem \n\norigem comum e consequ\u00eancias relacionadas; e para efeitos de \n\nentendimento, requer o recurso a um resgate conceitual de referenciais \n\nte\u00f3ricos a que tais problem\u00e1ticas est\u00e3o envolvidas. Neste sentido que se \n\nmobiliza, a partir da cr\u00edtica da cidade capitalista, os conceitos de meio \n\nambiente, desenvolvimento e planejamento urbano, na sequ\u00eancia \n\ndescritos. \n\nComo parte deste quadro te\u00f3rico, acrescentam-se defini\u00e7\u00f5es \n\nconceituais de meio ambiente, desenvolvimento e planejamento urbano, \n\npostas por te\u00f3ricos e estudiosos do assunto; \u00e0s quais, comparadas com \n\nos discursos dos agentes do espa\u00e7o urbano, podem denotar paralelos, \n\n\n\n110 \n \n\nconverg\u00eancias e/ou diverg\u00eancias; evidenciando-se mais raz\u00f5es que \n\nmotivam conflitos e disputas de interesse entre estes agentes em torno \n\nda prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente frente ao processo de expans\u00e3o urbana. \n\n \n\n2.2.1 - O conceito de Meio Ambiente  \n\n \n\nSegundo Jollivet e Pav\u00e9 (2000), as pesquisas sobre meio \n\nambiente apontam a interdisciplinaridade, diferentemente do que se fez \n\nnas abordagens pragm\u00e1ticas e pluridisciplinares. Da\u00ed que surgiram as \n\ndistintas interpreta\u00e7\u00f5es do termo. Conforme os autores, o conceito de \n\nMeio Ambiente \u00e9 poliss\u00eamico, e historicamente girou em torno de \n\nconcep\u00e7\u00f5es antropoc\u00eantricas ou bioc\u00eantricas \u2013 a exemplo das defini\u00e7\u00f5es \n\nde cunho espacial e comportamental\n43\n\n. Os questionamentos sociais e \n\ncient\u00edficos, as dificuldades de sua concep\u00e7\u00e3o como objeto cient\u00edfico e os \n\nproblemas conceituais fariam os autores redefinir o conceito, com o \n\naparecimento da no\u00e7\u00e3o de Ecosfera\n44\n\n. A no\u00e7\u00e3o ampliada\n45\n\n do Meio \n\nAmbiente estaria nas intera\u00e7\u00f5es entre \u201cprocessos de mudan\u00e7a espa\u00e7o-\n\ntemporais - componentes f\u00edsico-qu\u00edmicos, biol\u00f3gicos, humanos e sociais \n\n- Ecosfera \u2013 desenvolvimento social e sa\u00fade humana\u201d. JOLIVET, M. e \n\nPAV\u00c9, A. (2000). Desta, a redefiniram como o \u201cconjunto de meios \n\nnaturais ou artificiais da Ecosfera (onde o homem est\u00e1 e explora) e de \n\n                                                            \n43\n\n - Concep\u00e7\u00f5es antropoc\u00eantricas: (i) entorno, contexto, envolt\u00f3rio humano + (ii) \n\nconjunto de recursos naturais ao uso humano. Concep\u00e7\u00f5es bioc\u00eantricas: (i) Meio \n\nAmbiente est\u00e1tico; Integridade do meio e seres vivos + (ii) conjunto de elementos \n\nbi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos percept\u00edveis por animais. \n44\n\n - A no\u00e7\u00e3o de Ecosfera \u00e9 poliss\u00eamica. \u00c0 biologia e \u00e0 ecologia, corresponde ao \n\nconjunto das esferas do Planeta Terra [ecossistema planet\u00e1rio formado pela \n\natmosfera, geosfera (litosfera), hidrosfera e biosfera)]. \u00c0 astronomia, corresponde \u00e0 \n\ncalota imagin\u00e1ria do espa\u00e7o entorno de estrelas, onde pode haver vida (a chamada \n\nZona Habit\u00e1vel). E tamb\u00e9m corresponde \u00e0 pequenos ecossistemas fechados (como \n\naqu\u00e1rios). \n45\n\n - Da defini\u00e7\u00e3o inicial (conjunto de agentes f\u00edsico-qu\u00edmicos, biol\u00f3gicos e fatores \n\nsociais potencialmente ativos sobre seres vivos e atividades humanas), o conceito \n\niria redefinir-se pela \u201erela\u00e7\u00e3o meio ambiente - homem - sociedades humanas?, com a \n\nno\u00e7\u00e3o de Ecosfera e fatores incidentes (naturais e antr\u00f3picos) > modifica\u00e7\u00f5es da \n\nEcosfera e intera\u00e7\u00e3o com seres humanos; culminando na defini\u00e7\u00e3o proposta pelos \n\nautores. JOLIVET &amp; PAV\u00c9 (2000). \n\n\n\n111 \n \n\nmeios n\u00e3o submetidos \u00e0 a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (necess\u00e1rios \u00e0 sua \n\nsobreviv\u00eancia).\u201d JOLIVET, M. e PAV\u00c9, A. (2000). \n\nPara os autores, o Meio Ambiente na divis\u00e3o social do trabalho \n\ncient\u00edfico teria um campo de pesquisa pr\u00f3prio, no qual eles prop\u00f5em \n\ncomo delimitador, o foco na evolu\u00e7\u00e3o da Ecosfera capaz de influir na \n\nsa\u00fade humana e no desenvolvimento da sociedade.  \n\nPelo exposto, destaca-se que a concep\u00e7\u00e3o Ecoc\u00eantrica\n46\n\n do Meio \n\nAmbiente parece muito relevante e necess\u00e1ria \u00e0 redefini\u00e7\u00e3o do termo e \n\nado\u00e7\u00e3o de um novo conceito de Meio Ambiente, mais s\u00f3lido e refletido, \n\ncapaz de junto de outros requisitos de pesquisa ambiental e \n\nsocioecon\u00f4mica, fazer frente \u00e0 problem\u00e1tica socioecol\u00f3gica global \n\ncontempor\u00e2nea em que a cidade capitalista se insere. Pensamos que esta \n\nvis\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 se difere das compreens\u00f5es antropoc\u00eantricas e bioc\u00eantricas, \n\ncomo tamb\u00e9m se insere como alternativa e possibilidade pol\u00edtica no \n\nenfrentamento real da crise socioambiental planet\u00e1ria e \n\nconsequentemente da problem\u00e1tica urbana; pelo fato de considerar as \n\ninterdepend\u00eancias e inter-rela\u00e7\u00f5es entre sistemas ambientais e sociais. \n\nPor essa raz\u00e3o, a vis\u00e3o sist\u00eamico-complexa da cosmovis\u00e3o Ecoc\u00eantrica \u2013 \n\npor evidenciar a interdepend\u00eancia \u201chomem - meio ambiente\u201d, e entre \n\n\u201cSistemas Ecol\u00f3gicos (bio-geo-f\u00edsico-qu\u00edmicos) &amp; Sistemas \n\nAntropol\u00f3gico-culturais e S\u00f3cio-econ\u00f4micos\u201d \u2013 nos parece \n\nminimamente desej\u00e1vel e necess\u00e1ria, sen\u00e3o at\u00e9 mesmo urgente \u00e0 \n\nreinterpreta\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o dos sistemas e instrumentos de \n\nplanejamento e gest\u00e3o urbana; pelo fato de p\u00f4r em perspectiva o trato \n\nsist\u00eamico e complexo dos sistemas sociais e ecol\u00f3gicos \u2013 no caso, os \n\nsistemas urbanos e ambientais \u2013 sem opor (de forma dogm\u00e1tica e \n\nanacr\u00f4nica, como as vis\u00f5es anteriores), \u201cdesenvolvimento urbano x \n\nprote\u00e7\u00e3o do meio ambiente\u201d; insinuando, portanto, a adequa\u00e7\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es entre meio ambiente e a\u00e7\u00f5es humanas tamb\u00e9m no espa\u00e7o \n\nurbano.  \n\n                                                            \n46\n\n - Concep\u00e7\u00f5es Ecoc\u00eantricas: (i) sistemas naturais limitados &amp; sociedades humanas, \n\nconcep\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia da base bio-geo-f\u00edsico-qu\u00edmica planet\u00e1ria + (ii) \n\ncondicionantes naturais e sociais influentes em seres vivos e atividades humanas >> \n\nintera\u00e7\u00f5es din\u00e2micas no desenvolvimento social/ humano, pela Ecosfera (seres \n\nvivos/ meio ambiente - fatores sociais e naturais) \n\n\n\n112 \n \n\nRessalte-se que, a vis\u00e3o relacional da concep\u00e7\u00e3o Ecoc\u00eantrica, \n\nparece ideal para lidar com a complexidade cada vez maior e mais \n\nintensa das sociedades e cidades contempor\u00e2neas, e com a mat\u00e9ria do \n\nPlanejamento e da Gest\u00e3o Urbana, interconectando distintos contextos \n\ntemporais e espaciais. Situa\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria \u00e0 vis\u00e3o dual (de disjun\u00e7\u00e3o \n\nhomem x meio ambiente e de explora\u00e7\u00e3o humana do meio) da \n\nconcep\u00e7\u00e3o Antropoc\u00eantrica, comum \u00e0s sociedades agro-urbano-\n\nindustriais da modernidade capitalista, que op\u00f5em homem x meio \n\nambiente, submetendo-o \u00e0 explora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, a impactos negativos, e \n\n\u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o e mercantiliza\u00e7\u00e3o, descontextualizando-se entre as esferas \n\ntemporais e espaciais. Contr\u00e1ria tamb\u00e9m \u00e0 vis\u00e3o biol\u00f3gica reducionista \n\n(de submiss\u00e3o humana ao meio, ao conjunto de elementos da Biosfera) \n\nda concep\u00e7\u00e3o Bioc\u00eantrica, comum a sociedades n\u00e3o urbanas e n\u00e3o \n\nindustriais, que limita hermeticamente a cultura humana e suas \n\ninterven\u00e7\u00f5es no meio, tamb\u00e9m se descontextualizando entre as esferas \n\ntemporais e espaciais. \n\n \n\n2.2.2 - O conceito de Desenvolvimento  \n\n \n\nComo citado na contextualiza\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica desta pesquisa, al\u00e9m \n\nde sua etimologia, suas significa\u00e7\u00f5es\n47\n\n, conceitua\u00e7\u00f5es, interpreta\u00e7\u00f5es e \n\nmodelos derivados, o termo seria amplamente estudado e pesquisado por \n\nmuitos autores, dos quais exemplificamos alguns em sequ\u00eancia. \n\nSegundo Layrargues (1997), o conceito desponta com a obra de \n\nRostow (1971)\n48\n\n, que: \n\n  \n\n                                                            \n47\n\n - No campo epistemol\u00f3gico se apresenta sob v\u00e1rios panos de fundo ideol\u00f3gicos, \n\nte\u00f3rico-metodol\u00f3gicos e vis\u00f5es de mundo, segundo o definem diversos autores da \n\nteoria do desenvolvimento; representando-se em defini\u00e7\u00f5es conceituais e modelos \n\ninstitu\u00eddos. Sua denomina\u00e7\u00e3o etimol\u00f3gica frequentemente gira em torno das palavras \n\n\u201ecrescimento, evolu\u00e7\u00e3o, desdobramento, aperfei\u00e7oamento, mudan\u00e7a, des-\n\nenvolvimento, libera\u00e7\u00e3o etc.?, a exemplo da no\u00e7\u00e3o de \u201eflorescimento de \n\npotencialidades latentes? de um organismo ou sistema (SACHS, 1993). \n48\n\n - Rostow, W. W. \u201cEtapas do desenvolvimento econ\u00f4mico\u201d, RJ, Zahar, 1971, \n\napud LAYRARGUES, P. P (1997), \u201cDo Ecodesenvolvimento ao Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel: Evolu\u00e7\u00e3o de um Conceito?\u201d, In. Proposta, 25(71): 5-10.1997. \n\n\n\n113 \n \n\n\u201c...recuperando o darwinismo social, se \n\nbaseia na ideia de sucess\u00e3o evolutiva de \n\nest\u00e1gios, onde tal qual na natureza, as \n\nsociedades humanas evoluiriam de formas \n\ninferiores para superiores. Nesta hip\u00f3tese, \n\nparte-se de um modelo de sociedade \n\nrudimentar culminando no modelo da \n\nciviliza\u00e7\u00e3o ocidental industrializada de \n\nconsumo, considerada \u00fanica e universal\u201d \n\nLAYRARGUES (1997).  \n\n \n\nDe outro lado, Armando M. Lisboa\n49\n\n, tal como Scheibe (1992), \n\nadvogando o termo \u201ceco envolvimento\u201d, entende o desenvolvimento \n\ncomo \u201ca nega\u00e7\u00e3o (des) daquilo que est\u00e1 envolvido e protegido\u201d \u2013 isto \u00e9: \n\numa interpreta\u00e7\u00e3o presa na ideia de progresso material e econ\u00f4mico, \n\nmesmo nas formas nominadas \u201esustent\u00e1vel, humano, e social?. Refor\u00e7a o \n\nautor, que o termo nasce como produto ideol\u00f3gico da modernidade \n\ncapitalista animada de sua pretensa miss\u00e3o civilizadora ao terceiro \n\nmundo ante a ascens\u00e3o do bloco comunista; citando Furtado (1974), \n\npara o qual o desenvolvimento foi respons\u00e1vel pela destrui\u00e7\u00e3o de \n\nculturas e recursos naturais dos pa\u00edses perif\u00e9ricos, tal como assinala \n\nLatouche (1994), no termo \u201cocidentaliza\u00e7\u00e3o do 3\u00ba mundo\u201d.  \n\nNuma an\u00e1lise marxista, o Desenvolvimento remete ao processo \n\nde se criar as condi\u00e7\u00f5es para a acumula\u00e7\u00e3o de capital \u2013 se valendo da \n\nexplora\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, do trabalho e extra\u00e7\u00e3o de mais valia, e/ ou da \n\nsubmiss\u00e3o da Natureza.  \n\nNesse sentido, vale citar a teoria do Desenvolvimento Desigual e \n\nCombinado\n50\n\n. De acordo com Trotsky, o desenvolvimento capitalista \n\nnos pa\u00edses perif\u00e9ricos se d\u00e1 de forma desigual e combinando formas \n\n                                                            \n49\n\n - LISBOA, Armando de M. \u201cDesenvolvimento. Uma ideia Subdesenvolvida\u201d. \n\nMo\u00e7\u00e3o sobre o conceito de desenvolvimento.  \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.fbes.org.br/index2.php?option=com_docman&amp;task=doc_view&amp;gid=228\n\n&amp;Itemid=1 \n50\n\n - Lei te\u00f3rica sobre o desenvolvimento constru\u00edda pelo intelectual e revolucion\u00e1rio \n\nMarxista russo Leon Trotsky no s\u00e9c. XX. \n\n\n\n114 \n \n\narcaicas e modernas (de atividades econ\u00f4micas). Nestes pa\u00edses, a \n\nburguesia industrial ascendente faz alian\u00e7as com os setores \n\nconservadores e aristocratas no processo de industrializa\u00e7\u00e3o nacional e \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do Estado Moderno burgu\u00eas (ao contr\u00e1rio dos pa\u00edses \n\ncentrais onde conservadores s\u00e3o advers\u00e1rios da burguesia); e quanto \n\nmais atrasado fosse o pa\u00eds, mais evolu\u00eddo seria seu setor desenvolvido \n\nda economia moderna. Massey e Jess (1995) [apud Rizzo (2013)] \n\nentendem haver n\u00e3o s\u00f3 uma espacializa\u00e7\u00e3o desigual do \n\ndesenvolvimento, como tamb\u00e9m reflexos de interconex\u00f5es fruto das \n\ndesigualdades de rela\u00e7\u00f5es sociais sobre o espa\u00e7o. Oliveira (1972) [apud \n\nRizzo (2013)], retomando a tese trotskyana e refutando a abordagem do \n\nCEPAL de supera\u00e7\u00e3o do subdesenvolvimento, afirma que o \n\ndesenvolvimento produz as desigualdades socioecon\u00f4micas e o \n\nsubdesenvolvimento, tornando este essencialmente funcional \u00e0 \n\nacumula\u00e7\u00e3o capitalista, sendo por esse motivo, desigual e combinado. \n\nOliveira reconhece ainda o car\u00e1ter de lei do conceito, dado a frequ\u00eancia \n\ncom que suas caracter\u00edsticas ocorrem na realidade, onde a irregularidade \n\n\u00e9 a t\u00f4nica. Segundo Rizzo (2013), teorias e pr\u00e1ticas de planejamento n\u00e3o \n\ns\u00f3 reconhecem a desigualdade do desenvolvimento, como se definem \n\natrav\u00e9s dela e procuram reduzi-la num dado contexto espacial. Na \n\ncompreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre local e global, e da globaliza\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento capitalista, o planejamento se d\u00e1 a partir dos \n\ncondicionantes do desenvolvimento desigual e combinado, nos termos \n\nda \u201cmodernidade incompleta\u201d (SANTOS, 1997) e da \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o \n\nconservadora\u201d (GUIMAR\u00c3ES, 1977); em que se combinam preceitos \n\ndo modelo urbano-econ\u00f4mico globalizado e da incorpora\u00e7\u00e3o de capitais \n\nestrangeiros com os est\u00e1gios de desenvolvimento locais. \n\nPor seu turno, Souza (2010) compreende o conceito como uma \n\n\u201cmudan\u00e7a social positiva... uma mudan\u00e7a para melhor\u201d, em \n\ncontraposi\u00e7\u00e3o \u00e0s \u201cdiscuss\u00f5es viciadas do economicismo, etnocentrismo, \n\nteleologismo (etapismo e historicismo), e conservadorismo\u201d surgidas no \n\nper\u00edodo p\u00f3s 2\u00aa Guerra Mundial. Ao autor, a supera\u00e7\u00e3o dessas discuss\u00f5es \n\ne a consecu\u00e7\u00e3o de um aut\u00eantico processo de desenvolvimento s\u00f3cio-\n\nespacial, sem negligenciar a dimens\u00e3o espacial da sociedade, passa pelo \n\n\n\n115 \n \n\ntermo castoriadiano\n51\n\n de autonomia (individual e coletiva), e pelos \n\nideais de melhoria da qualidade de vida e de aumento da justi\u00e7a social; \n\ndonde estes ideais s\u00e3o par\u00e2metros subordinados ao par\u00e2metro essencial \n\ndo desenvolvimento s\u00f3cio-espacial - a autonomia. \n\nTransposto para o meio urbano, o termo tamb\u00e9m se diversificaria \n\nem distintas acep\u00e7\u00f5es e se influenciaria por diferentes vis\u00f5es de cidade e \n\nde mundo, e abordagens te\u00f3ricas. Etimologicamente, dele depreende-se \n\ntamb\u00e9m um processo de mudan\u00e7as no meio urbano. Para Souza (2010), \n\no entendimento da express\u00e3o desenvolvimento urbano deve superar as \n\nideias e discursos reducionistas do senso comum, de pol\u00edticos, e \n\nadministradores; e adicione-se aqui, os de empres\u00e1rios; que a colocam \n\ncomo um simples sin\u00f4nimo de expans\u00e3o e complexifica\u00e7\u00e3o do tecido \n\nurbano, em uma compreens\u00e3o puramente morfol\u00f3gica e f\u00edsica. Ao autor, \n\no desenvolvimento urbano \u00e9 fim e objetivo do planejamento e da gest\u00e3o \n\nurbana, em que estes \u00faltimos a ele est\u00e3o inclusos e se submetem. Segue \n\no autor, o termo, tal como na sua no\u00e7\u00e3o geral, se pauta pelos mesmos \n\nideais citados anteriormente: pela busca de autonomia das pessoas \n\n(par\u00e2metro b\u00e1sico), de melhora na qualidade de vida no espa\u00e7o urbano, \n\ne maior justi\u00e7a social (par\u00e2metros subordinados), sobretudo \u00e0s \n\npopula\u00e7\u00f5es mais pobres. \n\nConforme citado na contextualiza\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica, com a entrada da \n\nquest\u00e3o ambiental o conceito seria renominado e ressignificado, \n\nconforme enfoques te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos e influ\u00eancias pol\u00edtico-\n\nideol\u00f3gicas dos te\u00f3ricos do desenvolvimento; estabelecendo-se da\u00ed em \n\ndiante embates conceituais, cient\u00edficos e pol\u00edticos em torno do termo. \n\nPor exemplo, quando de sua liga\u00e7\u00e3o com o conceito de sustentabilidade; \n\nem que se confrontam distintos enfoques de durabilidade do \n\ndesenvolvimento - Ecodesenvolvimento x Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\n(LAYRARGUES, 1997; MONTIBELLER-FILHO, 2008; VIEIRA, \n\n2005) \u2013 similarmente aos sentidos da sustentabilidade urbana a que se \n\nreferiu Acselrad (2001). Previamente \u00e0 compara\u00e7\u00e3o cr\u00edtica destes \n\nenfoques, mobiliza-se, para efeitos de esclarecimento, o enfoque de \n\nEcodesenvolvimento.  \n\n                                                            \n51\n\n - Souza faz refer\u00eancia ao pensamento autonomista do fil\u00f3sofo Cornelius \n\nCastoriadis. \n\n\n\n116 \n \n\nO contexto hist\u00f3rico de crise socioambiental planet\u00e1ria fez surgir \n\no enfoque te\u00f3rico-metodol\u00f3gico de Ecodesenvolvimento\n52\n\n. Para Vieira \n\n(2005), \u201ctrata-se de uma modalidade de pol\u00edtica ambiental \n\nsimultaneamente preventiva e proativa, que encoraja a constru\u00e7\u00e3o \n\nparticipativa de novas estrat\u00e9gias de desenvolvimento \u2013 integradas, \n\nend\u00f3genas, participativas e sens\u00edveis \u00e0 \u00e9tica da rever\u00eancia pela vida\u201d \n\n(VIEIRA, 2005, pg. 333). \n\nSegundo o autor, o conceito baseia-se nos aportes da Ecologia \n\nHumana Sist\u00eamica e de maneira geral visa novas rela\u00e7\u00f5es \n\nsocioambientais e projetos de sociedade distintos aos da modernidade \n\nindustrial e contempor\u00e2nea. Advoga por uma reorganiza\u00e7\u00e3o da estrutura \n\nsocioecon\u00f4mica e das rela\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas com o meio ambiente, \n\ninscritas em um ideal de constru\u00e7\u00e3o de um novo projeto societ\u00e1rio \n\nessencialmente ligado a uma dimens\u00e3o \u00e9tica e socioecol\u00f3gica do \n\ndesenvolvimento e do futuro planet\u00e1rio; trazendo uma forte cr\u00edtica \u00e0 \n\nideologia antropoc\u00eantrica, materialista e economicista das sociedades \n\nurbano-industriais modernas e do capitalismo mundial, presentes nos \n\nmodelos e perspectivas dominantes de desenvolvimento. \n\nInicialmente pensado para as regi\u00f5es rurais dos pa\u00edses do terceiro \n\nmundo, o enfoque transpor-se-ia para o espa\u00e7o urbano. A no\u00e7\u00e3o de \n\nEcodesenvolvimento Urbano\n53\n\n constitui uma perspectiva de \n\n                                                            \n52\n\n - Lan\u00e7ado pela primeira vez por Maurice Strong em junho de 1973, \u00e0 \u00e9poca da \n\nConfer\u00eancia de Estocolmo - 1972, o conceito seria difundido na d\u00e9cada de 70 por \n\nestudiosos da problem\u00e1tica socioambiental globalizada, e por outros pesquisadores e \n\nprofissionais de v\u00e1rias disciplinas, como o economista Ignacy Sachs. Configuraria \n\num novo estilo de desenvolvimento que advogaria entre outras quest\u00f5es, um \n\ndesenvolvimento coerente \u00e0s condicionantes ecol\u00f3gicas e culturais; buscando a \n\nsustentabilidade em suas dimens\u00f5es econ\u00f4micas, ambientais, sociais, espaciais e \n\nculturais; propondo novos sistemas de planejamento e gest\u00e3o ambiental, pol\u00edticas \n\nambientais preventivas e proativas, desenvolvimento local, autonomia comunit\u00e1ria \n\netc. (SACHS, 2007; LEFF, 1986; VIEIRA, 2005; 2009).  Em s\u00edntese, opunha-se \nradicalmente aos vigentes, no sentido de (re) orientar as atividades antr\u00f3picas e o \n\nprocesso de desenvolvimento, a favor da integridade e seguridade ecol\u00f3gica e da \n\nsolidariedade intra e intergeracional. \n53\n\n - Esta no\u00e7\u00e3o constitui a face urbana do conceito de Ecodesenvolvimento \n\n(difundido nas d\u00e9cadas de 60/ 70 por te\u00f3ricos e estudiosos da problem\u00e1tica \n\nsocioambiental globalizada, como Ignacy Sachs, Paulo H. F. Vieira etc.). Foi com a \n\nDeclara\u00e7\u00e3o de Coyococ no M\u00e9xico em 1974, que as cidades do 3\u00ba mundo passam a \n\nser consideradas no Ecodesenvolvimento \u2013 pensado primeiramente \u00e0s \u00e1reas rurais. \n\n\n\n117 \n \n\ndesenvolvimento urbano ecologicamente orientado e de pol\u00edtica urbana \n\nambientalmente preventiva, sintonizada nos ideais de constru\u00e7\u00e3o \n\nparticipativa de novas estrat\u00e9gias de desenvolvimento num novo projeto \n\nsociet\u00e1rio, postulando assim para a cidade, novas rela\u00e7\u00f5es \n\nsocioambientais e a reorganiza\u00e7\u00e3o do meio urbano a partir de princ\u00edpios \n\ns\u00f3cio-ecol\u00f3gicos, al\u00e9m da pr\u00f3pria reconstru\u00e7\u00e3o e ressignifica\u00e7\u00e3o da \n\ncidade em conson\u00e2ncia com a dimens\u00e3o rural. \n\nFruto da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente \n\nHumano realizada em Estocolmo na Su\u00e9cia em 1972\n54\n\n, o conceito de \n\nEcodesenvolvimento a partir dai difundido nos debates intra e extra-\n\nacad\u00eamicos, viria posteriormente a conflitar-se com princ\u00edpios de seu \n\nderivado, o termo Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. O andar das an\u00e1lises \n\ncient\u00edficas e discuss\u00f5es pol\u00edticas fez surgir no \u00e2mbito da Assembleia \n\nGeral da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas em 1983, com o Relat\u00f3rio \n\n                                                                                                                              \nConv\u00e9m frisar que esta no\u00e7\u00e3o n\u00e3o se refere a um \u201er\u00f3tulo verde? do conceito de \n\ndesenvolvimento (que em si \u00e9 impactante ao meio ambiente); mas sim que conforma \n\num conceito que submete o desenvolvimento (e inclusive o urbano) \u00e0 \u00e9tica e ao \n\nimperativo ecol\u00f3gico. Tamb\u00e9m n\u00e3o se limita a uma abordagem meramente est\u00e9tica e \n\npaisag\u00edstica do meio ambiente e da paisagem cultural; j\u00e1 que suas 5 dimens\u00f5es de \n\nsustentabilidade n\u00e3o dissociam o humano do natural, preveem e incluem o elemento \n\ncultural e a participa\u00e7\u00e3o e autonomia pol\u00edtica local, como integrantes de um processo \n\nsist\u00eamico de planejamento e gest\u00e3o do desenvolvimento, numa perspectiva \n\necossist\u00eamica. \n54\n\n - Convocada pela ONU, ap\u00f3s reuni\u00f5es sobre mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e esgotamento \n\nde recursos naturais, a confer\u00eancia seria a 1\u00aa de uma s\u00e9rie de reuni\u00f5es internacionais \n\nacerca das condi\u00e7\u00f5es ambientais planet\u00e1rias; a qual resultou em uma Declara\u00e7\u00e3o \n\nsobre Meio Ambiente Humano, com princ\u00edpios sobre quest\u00f5es e tem\u00e1ticas gerais, \n\ncomo direitos humanos, gest\u00e3o de recursos, preven\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a \n\ninternacional, e a rela\u00e7\u00e3o ambiente e desenvolvimento. Desta confer\u00eancia, o \n\nPrograma das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente Humano encarregar-se-ia da \n\ncontinuidade dos debates internacionais e organiza\u00e7\u00e3o de novas reuni\u00f5es e pain\u00e9is \n\ninter-governamentais. Surgiu tamb\u00e9m dela, o campo do Direito Ambiental \n\nInternacional na esteira da inaugura\u00e7\u00e3o da Agenda Ambiental Internacional; al\u00e9m da \n\ncria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Mundial sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento (WCED \u2013 \n\nWorld Commission on Environment and Development). Posteriormente, elaborar-\n\nse-ia pela comiss\u00e3o um documento pr\u00e9vio \u00e0 pr\u00f3xima confer\u00eancia que realizar-se-ia \n\nna cidade do Rio de Janeiro no Brasil: o relat\u00f3rio Nosso Futuro Comum ou relat\u00f3rio \n\nBrundtland (em homenagem \u00e0 1\u00aa ministra da Noruega); o qual convocaria a ECO 92 \n\npela ONU. \n\n\n\n118 \n \n\nNosso Futuro Comum, o conceito de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\n55\n\n. \n\nSegundo o referido Relat\u00f3rio, o conceito corresponde ao \n\n\u201cdesenvolvimento que responde \u00e0s necessidades do presente sem \n\ncomprometer as possibilidades das gera\u00e7\u00f5es futuras de satisfazerem as \n\nsuas pr\u00f3prias necessidades\u201d (Relat\u00f3rio Brundtland, 1983); onde passa a \n\nser disseminada a no\u00e7\u00e3o de \u201cdesenvolvimento dur\u00e1vel\u201d, e notavelmente \n\no termo Sustentabilidade. \n\nEm que pese haver semelhan\u00e7as te\u00f3ricas entre \n\nEcodesenvolvimento e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (LAYRARGUES, \n\n1997; MONTIBELLER-FILHO, 2008), existem v\u00e1rias diferen\u00e7as \n\nepistemol\u00f3gico-conceituais, te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas, operacionais, e \n\noutras relativas a objetivos. Para Vieira (2005), a cr\u00edtica ao Relat\u00f3rio \n\nBrundtland se refere ao fato de que este n\u00e3o traz grandes mudan\u00e7as \u00e0 \n\nbase te\u00f3rico-program\u00e1tica da modernidade industrial, apesar do m\u00e9rito \n\nem aprofundar o debate sobre o termo sustentabilidade e a no\u00e7\u00e3o de \n\nresponsabilidade comum (no controle de danos ambientais). Ao autor, \n\nmuitas das interpreta\u00e7\u00f5es do conceito Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, \n\nainda creditam votos ao paradigma cient\u00edfico anal\u00edtico-reducionista e \n\ndas contradi\u00e7\u00f5es da ideologia economicista do desenvolvimento \n\n(VIEIRA, 2005), configurando assim a chamada sustentabilidade \n\nfraca\n56\n\n. Aos te\u00f3ricos do Ecodesenvolvimento, a vis\u00e3o ainda \n\neconomicista da sustentabilidade e da gest\u00e3o dos recursos e efeitos \n\nnegativos, \u00e9 insens\u00edvel \u00e0 dimens\u00e3o sist\u00eamica do mau desenvolvimento, e \n\nsuperficial no trato de sua grave disfun\u00e7\u00e3o: a persist\u00eancia do \n\nantropocentrismo e do dom\u00ednio sobre a Natureza no desenho de novos \n\n                                                            \n55\n\n - O conceito foi elaborado no Relat\u00f3rio Nosso Futuro Comum, tamb\u00e9m conhecido \n\ncomo Relat\u00f3rio Brundtland, pela Comiss\u00e3o Mundial sobre Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento (presidida por Gro Harlem Brundtland) criada na Assembl\u00e9ia \nGeral da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas em 1983. Conforme Layrargues (1997), o \n\nconceito prop\u00f4s estrat\u00e9gias de longo prazo para obten\u00e7\u00e3o de um desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel em meados dos anos 2000, recomendando maior preocupa\u00e7\u00e3o com o \n\nmeio ambiente traduzida em coopera\u00e7\u00e3o entre pa\u00edses que conduzisse a consecu\u00e7\u00e3o \n\nde objetivos comuns e interligados que considerassem inter-rela\u00e7\u00f5es entre sociedade, \n\nmeio ambiente e desenvolvimento. Ilustrando o conceito, a ideia discursiva de \n\nequil\u00edbrio entre \u201eeconomia / sociedade / natureza?. \n56\n\n - Por exemplo, a gest\u00e3o das externalidades negativas, pela inser\u00e7\u00e3o destas no \n\nc\u00e1lculo econ\u00f4mico do desenvolvimento. \n\n\n\n119 \n \n\nprojetos de sociedade (VIEIRA, 2005). \n\nJ\u00e1 para Layrargues (1997), desfaz-se a miragem com a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7as sutis, mas que traduzem ideologias distintas \n\n\u2013 uma vez que no Desenvolvimento Sustent\u00e1vel h\u00e1 tra\u00e7os de \n\nincompatibilidade entre meios e fins. Ao autor, o conceito influencia-se \n\npelo Neoliberalismo, em que a resposta aos problemas ambientais \n\npassaria pela \u201cm\u00e3o invis\u00edvel\u201d do mercado e aus\u00eancia do Estado; \n\ncontrariamente ao Ecodesenvolvimento que postula a cria\u00e7\u00e3o de limites \n\nao mercado e presen\u00e7a do Estado. Al\u00e9m disso, a quest\u00e3o da justi\u00e7a social \n\n\u2013 tratada no Ecodesenvolvimento pelo nivelamento entre capacidade de \n\nsuporte e padr\u00f5es de consumo, entre pa\u00edses do Norte e do Sul, e pela \n\ndefini\u00e7\u00e3o de um teto de consumo\n57\n\n \u2013 \u00e9 evitada pela Comiss\u00e3o \n\nBrundtland e pelo Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, que postula um piso de \n\nconsumo, omitindo os altos n\u00edveis de consumo e polui\u00e7\u00e3o do 1\u00ba mundo. \n\nSoma-se ainda o fato de que enquanto o Ecodesenvolvimento critica \n\nradicalmente a cren\u00e7a cega na tecno-ci\u00eancia moderna, pautando a \n\ncria\u00e7\u00e3o de ecot\u00e9cnicas end\u00f3genas e a valoriza\u00e7\u00e3o dos saberes \n\ntradicionais populares, o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel propaga a \n\nperpetua\u00e7\u00e3o acr\u00edtica da modernidade tecnol\u00f3gica pela transfer\u00eancia \n\n                                                            \n57\n\n - Sobre a rela\u00e7\u00e3o \u201ejusti\u00e7a social \u2013 padr\u00f5es de consumo?, h\u00e1 diferen\u00e7as mais de \n\ncar\u00e1ter qualitativo que quantitativo entre ambos os conceitos. No \n\nEcodesenvolvimento h\u00e1 preocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 quanto \u00e0 limita\u00e7\u00e3o quantitativa do \n\nconsumo (pelo estabelecimento de um teto m\u00e1ximo de consumo de bens materiais e \n\nrecursos naturais), mas tamb\u00e9m quanto \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o do consumo pela reflex\u00e3o \n\nsobre as formas de consumo e produ\u00e7\u00e3o, bem como sobre a pr\u00f3pria natureza do que \n\nse consome - ou seja, dos bens e produtos. No Desenvolvimento Sustent\u00e1vel a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o passa a ser a garantia da possibilidade de consumo e desenvolvimento \n\n(evidente no piso de consumo); ou seja, garantia de manejo quantitativo do consumo \n\nde bens e recursos, e da sustentabilidade tamb\u00e9m quantitativa de reservas e recursos \n\nnaturais para a continuidade do processo de desenvolvimento. O c\u00e1lculo econ\u00f4mico \n\n\u00e9 aqui vis\u00edvel e at\u00e9 proeminente face \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o qualitativa do consumo e da \n\nprodu\u00e7\u00e3o; j\u00e1 que a \u00eanfase na gest\u00e3o da sustentabilidade pela via do mercado (como o \n\ncom\u00e9rcio de cr\u00e9ditos de carbono) ilustra essa assertiva. O valor da \u201eobsolesc\u00eancia \n\ncrescente dos produtos impl\u00edcita no consumismo? \u00e9 para o Ecodesenvolvimento, \n\nessencialmente de cunho \u00e9tico e ecol\u00f3gico (dada a forte preocupa\u00e7\u00e3o com os limites \n\nde resili\u00eancia ecol\u00f3gica e os impactos sociais); ao passo que no Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel por vezes assume vi\u00e9s utilit\u00e1rio e com fundo econ\u00f4mico (dado que o \n\ndescarte material alimenta outras ind\u00fastrias, como a de reciclagem, e outros \n\ninteresses). \n\n\n\n120 \n \n\nmercantil de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas dos pa\u00edses centrais aos perif\u00e9ricos. \n\nEnfim, Layrargues afirma que o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\napresenta-se como uma nova veste do Desenvolvimentismo sem alterar \n\nsua estrutura de funcionamento, veiculando o projeto ecol\u00f3gico do \n\nNeoliberalismo, com supostas mudan\u00e7as de rumo, e mantendo a l\u00f3gica \n\nde Mercado Capitalista e a preserva\u00e7\u00e3o da ideologia hegem\u00f4nica \u00e0 \n\nrevelia da justi\u00e7a social e da conserva\u00e7\u00e3o da integridade ecol\u00f3gica \n\nplanet\u00e1ria. \n\nRessalte-se que o termo Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e seu \n\nenunciado, a rigor carece de maior precis\u00e3o, dado o seu car\u00e1ter vago e \n\nsua margem para interpreta\u00e7\u00f5es d\u00fabias. Seria o desenvolvimento em si, \n\nsustent\u00e1vel? Qual desenvolvimento e em que termos de \n\nsustentabilidade? O qu\u00ea manteria sustent\u00e1vel e para qu\u00ea? Sob que vis\u00f5es \n\nde mundo e influ\u00eancias te\u00f3ricas e ideol\u00f3gicas ele se daria e se manteria? \n\nE mais ainda, seria de fato ecol\u00f3gico, politicamente democr\u00e1tico, \n\nculturalmente aceit\u00e1vel, social e economicamente justo? Parece-nos que \n\na imprecis\u00e3o conceitual ora apontada n\u00e3o \u00e9 gratuita, mas conveniente \n\nconforme objetivos de seus proponentes e das interpreta\u00e7\u00f5es que dele \n\nfa\u00e7am uso - sobretudo daquelas que pensam a sustentabilidade como um \n\nideal e objetivo necess\u00e1rio \u00e0 continuidade do desenvolvimento, n\u00e3o \n\nimportando question\u00e1-lo em sua perpetua\u00e7\u00e3o e/ou qualific\u00e1-lo \n\ntransformando-o e adequando-o a outros princ\u00edpios que n\u00e3o os contidos \n\nnos modelos hegem\u00f4nicos da socioeconomia industrial e financeira \n\ncapitalista.  \n\nO conceito origin\u00e1rio de sustentabilidade ecol\u00f3gica, o \n\nEcodesenvolvimento, preconizava a mudan\u00e7a nos processos e modelos \n\nde desenvolvimento, pela cr\u00edtica \u00e0 ideologia da modernidade industrial e \n\npela necessidade de reorganiza\u00e7\u00e3o das estruturas socioecon\u00f4micas e \n\nambientais em vista de um novo projeto de sociedade.  Ao passo que, o \n\nseu \u201cpretenso sucessor\u201d (Desenvolvimento Sustent\u00e1vel) compactua com \n\na continuidade ideol\u00f3gica e program\u00e1tica da modernidade capitalista, \n\npela perpetua\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e pr\u00e1tica de seus princ\u00edpios, prop\u00f3sitos, e \n\nmecanismos de reprodu\u00e7\u00e3o; agora geridos sob um pano de fundo \n\nsupostamente comprometido com a justi\u00e7a s\u00f3cio-ecol\u00f3gica e com a \u00e9tica \n\nde manuten\u00e7\u00e3o da vida. \n\n\n\n121 \n \n\nTransposta a discuss\u00e3o para o espa\u00e7o urbano, percebem-se \n\nsemelhantes diferen\u00e7as de interpreta\u00e7\u00f5es e problemas existentes no n\u00edvel \n\ns\u00f3cio-espacial geral. Enquanto a no\u00e7\u00e3o de Ecodesenvolvimento Urbano \n\nvisa um desenvolvimento urbano ecologicamente orientado com \n\npol\u00edticas preventivas e proativas, no \u00e2mbito do ideal de um novo projeto \n\nde sociedade e de cidade, com rela\u00e7\u00f5es socioambientais mais coerentes, \n\npor sua vez o Desenvolvimento Urbano Sustent\u00e1vel\n58\n\n \u00e9 uma no\u00e7\u00e3o \n\nembasada no conceito de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, que em tese \n\nbuscaria pensar o meio urbano, o processo de desenvolvimento urbano e \n\nas pr\u00e1ticas de planejamento na perspectiva de adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsustentabilidade. Para Costa (1999) o conceito \u00e9 uma contradi\u00e7\u00e3o em \n\ntermos\n59\n\n, uma vez que d\u00e1 abertura a interpreta\u00e7\u00f5es incertas e n\u00e3o \n\nevidencia em sua ess\u00eancia, estarem coadunadas as dimens\u00f5es ambiental \n\ne urbana. \n\nAmbos s\u00e3o parte das novas teorias e instrumentos de \n\nplanejamento e gest\u00e3o urbano-rural, criadas no decorrer dos debates \n\ncient\u00edficos e pol\u00edticos dados a partir do reconhecimento da crise \n\nsocioambiental planet\u00e1ria \u2013 na qual a cidade \u00e9 parte significativa. \n\nContudo, enquanto a primeira no\u00e7\u00e3o estaria seguramente sens\u00edvel aos \n\nideais s\u00f3cio-ecol\u00f3gicos e a estrat\u00e9gias claras de mudan\u00e7a na trajet\u00f3ria do \n\ndesenvolvimento urbano e de reconfigura\u00e7\u00e3o urban\u00edstica \u2013 pelo fato de \n\nter como suporte um enfoque te\u00f3rico-metodol\u00f3gico s\u00f3lido de \n\nplanejamento e gest\u00e3o do desenvolvimento - a segunda no\u00e7\u00e3o suscita \n\nd\u00favidas em sua defini\u00e7\u00e3o, em seus fundamentos e prop\u00f3sitos - pelo fato \n\nde trazer conflitos te\u00f3ricos, indefini\u00e7\u00f5es conceituais e incertezas \n\npr\u00e1ticas\n60\n\n. Enfim, as mesmas cr\u00edticas e perguntas feitas ao \n\n                                                            \n58\n\n - No\u00e7\u00e3o baseada no conceito de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, traduzindo-se \n\ncomo sua vers\u00e3o urbana.  \n59\n\n - Mais informa\u00e7\u00f5es no texto de Heloisa Soares de Moura Costa. \n\n\u201cDesenvolvimento Urbano Sustent\u00e1vel: Uma Contradi\u00e7\u00e3o de Termos?\u201d \n60\n\n - Em seu texto sobre o Desenvolvimento Urbano Sustent\u00e1vel, Heloisa S. de M. \n\nCosta (1999) afirma residirem os conflitos entre an\u00e1lises ambientais e urbanas, e \n\nentre formula\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e propostas de interven\u00e7\u00e3o, referindo-se as incertezas, ao \n\nperfil das interven\u00e7\u00f5es urbanas e de planejamento; apesar da exist\u00eancia de modelos e \n\nconceitos de cidade pautados pela sustentabilidade urbana. Cita os problemas \n\nte\u00f3ricos em torno de: (i) aparente oposi\u00e7\u00e3o ambiental x urbano, (ii) relativiza\u00e7\u00e3o da \n\nimport\u00e2ncia da quest\u00e3o urbana no debate ambientalista, (iii) subestima\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n122 \n \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel cabem ao conceito de Desenvolvimento \n\nUrbano Sustent\u00e1vel - dadas as suas fragilidades te\u00f3ricas e distor\u00e7\u00f5es \n\nquanto \u00e0 aplicabilidade das inten\u00e7\u00f5es de adequa\u00e7\u00e3o urbana \u00e0 quest\u00e3o \n\nambiental. Qual desenvolvimento urbano deveria ser sustent\u00e1vel? E \n\nporque deveria ser sustent\u00e1vel? Sob quais bases te\u00f3ricas teria de ser \n\nperpetu\u00e1vel? Que cidade e que urbano deveriam ser continuados ou \n\nconstru\u00eddos? E seria ele politicamente democr\u00e1tico, ecol\u00f3gico, \n\nculturalmente aceito, e social e economicamente justo? S\u00e3o quest\u00f5es \n\nque, o conceito n\u00e3o responde por si s\u00f3. Ao contr\u00e1rio, o \n\nEcodesenvolvimento Urbano \u2013 ainda que pouco conhecido e at\u00e9 nem \n\nmesmo de fato j\u00e1 posto em pr\u00e1tica \u2013 se considerados como v\u00e1lidos os \n\nideais e necessidades de novas rela\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-ecol\u00f3gicas e de concep\u00e7\u00e3o \n\nde uma nova cidade, parece dever ser o enfoque mais adequado e capaz \n\nde fazer o enfrentamento dos problemas urbano-ambientais e reorientar \n\no processo de desenvolvimento urbano em conson\u00e2ncia com o rural e o \n\nmeio ambiente. Sua efetividade pr\u00e1tica, entretanto, dar-se-\u00e1 se a ele for \n\nadicionada a leitura cr\u00edtica da cidade, a vis\u00e3o da cidade real, da cidade \n\ncapitalista; o que s\u00f3 pode ocorrer como consequ\u00eancia de processos \n\nrelacionados \u00e0 luta pelo direito \u00e0 cidade e \u00e0 natureza. \n\nPor todo o exposto, percebem-se muitas diferen\u00e7as quanto \u00e0s \n\nideias e defini\u00e7\u00f5es de desenvolvimento e seu rebatimento no urbano. \n\nPelo visto, historicamente as concep\u00e7\u00f5es de desenvolvimento sempre \n\ngiraram em torno de fundamentos antropoc\u00eantricos e/ ou bioc\u00eantricos. \n\nComo modelo hegem\u00f4nico a partir da revolu\u00e7\u00e3o industrial da era \n\nmoderna, a concep\u00e7\u00e3o antropoc\u00eantrica e sua vis\u00e3o dual de dom\u00ednio, \n\nexplora\u00e7\u00e3o e utilitarismo da natureza e do trabalho humano, com seus \n\nmodelos t\u00e9cnico-cient\u00edficos e economicistas, e suas ideologias liberais, \n\ndesenvolvimentistas, modernizadoras e capitalistas, que suprimiram \n\n                                                                                                                              \ndimens\u00e3o espacial na an\u00e1lise ambiental, (iv) aceita\u00e7\u00e3o (ou n\u00e3o) do desenvolvimento \n\ne da modernidade, (v) planejamento x an\u00e1lise social cr\u00edtica; e problemas pr\u00e1ticos \n\nreferentes \u00e0: (vi) incorpora\u00e7\u00e3o do DS pelas pr\u00e1ticas urbanas e de planejamento, e \n\n(vii) apropria\u00e7\u00e3o da natureza e da sustentabilidade pelo mercado. Por outro lado, cita \n\nexperi\u00eancias te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas urbanas que estariam incorporando a \n\nSustentabilidade Urbana e consequentemente o Desenvolvimento Urbano \n\nSustent\u00e1vel, como o modelo de Cidades Compactas, as Cidades Sustent\u00e1veis da \n\nCalif\u00f3rnia, e iniciativas de planejamento em Belo Horizonte \u2013 MG / Brasil. \n\n\n\n123 \n \n\nNatureza e culturas tradicionais populares negando um passado n\u00e3o \n\nmuito distante. Por outro lado, na era pr\u00e9-industrial e mesmo na \n\nindustrial, a concep\u00e7\u00e3o Bioc\u00eantrica e sua vis\u00e3o dual de submiss\u00e3o ao \n\nmeio (disjun\u00e7\u00e3o natureza x cultura), com seus ideais de estagna\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica e t\u00e9cnico-cient\u00edfica, modelos biologizantes, e suas \n\nideologias de crescimento zero e des-envolvimento, que remetem a uma \n\nteleologia idealista de volta a um passado (talvez, inclusive, at\u00e9 \n\ninexistente e imaginado\n61\n\n), em que o futuro n\u00e3o existe. \u00c0 parte este \n\nconfronto de diferentes e opostas correntes de desenvolvimento, surge \n\nno contexto recente das Sociedades Contempor\u00e2neas a concep\u00e7\u00e3o \n\nEcoc\u00eantrica\n62\n\n e sua vis\u00e3o unit\u00e1ria de adequa\u00e7\u00e3o ao meio (integra\u00e7\u00e3o e \n\nsimbiose homem x natureza), com seus formatos de desenvolvimento \n\nest\u00e1veis (estabiliza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica), ecol\u00f3gicos e sustent\u00e1veis, e \n\nsuas ideologias de decrescimento, de Ecodesenvolvimento etc., em que \n\nse prima pela interconex\u00e3o dos tempos e dos espa\u00e7os.  \n\nEstas concep\u00e7\u00f5es n\u00e3o se limitam \u00e0 discuss\u00e3o socioecon\u00f4mica e \n\nespacial, incidindo tamb\u00e9m na dimens\u00e3o urbana do territ\u00f3rio. Nesse \n\nsentido que, ao longo dos debates hist\u00f3ricos do urbanismo se \n\nproduziram teorias e modelos de cidade embasados e/ou influenciados \n\npor estas ideias de desenvolvimento. Incluem-se aqui, ilustrativamente, \n\nas propostas do culturalismo, do progressismo, do racionalismo \n\nmodernista industrialista, e do anti-urbanismo; e respectivamente como \n\nexemplos, os modelos de cidades jardim, cidades de princ\u00edpios \n\nart\u00edsticos, cidades ut\u00f3picas, cidades industriais, cidades lineares, anti-\n\ncidades, etc. Na discuss\u00e3o do planejamento e da gest\u00e3o urbana, tamb\u00e9m \n\nhouve destas concep\u00e7\u00f5es de desenvolvimento, correspond\u00eancias te\u00f3ricas \n\n                                                            \n61\n\n - Ver nesse sentido, a obra de Ant\u00f4nio Carlos Diegues (1994). DIEGUES, \n\nAnt\u00f4nio C. \u201cO Mito Moderno da Natureza Intocada\u201d. S\u00e3o Paulo: NUPAUB, \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 1994. \n62\n\n - \u00c9tica Ecoc\u00eantrica criada por Aldo Leopold (LEOPOLD, A. 1949. \u201cA sand \n\ncounty almanac\u201d. New York: Oxford University Press). Oposta ao \n\nantropocentrismo, ela consiste em cren\u00e7a ontol\u00f3gica e afirma\u00e7\u00f5es \u00e9ticas, que negam \n\na divis\u00e3o existencial entre o ser humano e natureza n\u00e3o humana. Para Stan J. Rowe \n\n(ROWE, Stan J. 1994. \u201cEcocentrism: the Chord that Harmonizes Humans and \n\nEarth\u201d), o Ecocentrismo vai al\u00e9m do biocentrismo focado em organismos vivos, por \n\nconsiderar a inseparabilidade entre humanos, natureza org\u00e2nica e natureza \n\ninorg\u00e2nica. Dispon\u00edvel em: http://pt.wikipedia.org/wiki/Ecocentrismo \n\n\n\n124 \n \n\ne metodol\u00f3gicas de modelos e pr\u00e1ticas de planejamento/ gest\u00e3o urbana. \n\nA t\u00edtulo de ilustra\u00e7\u00e3o, os enfoques tecnocr\u00e1ticos e seus modelos t\u00e9cnico-\n\ncient\u00edficos, autorais, e f\u00edsico-territoriais cl\u00e1ssicos; somando-se outras \n\nvis\u00f5es de cunho democr\u00e1tico, cient\u00edfico, mercantil, popular, e ecol\u00f3gico; \n\nexemplificados respectivamente em modelos participativos, \n\ninterdisciplinares, estrat\u00e9gicos, de marketing, integrados e supra-\n\nterritoriais, dentre outros.  \n\n \n\n2.2.3 - O conceito de Planejamento  \n\n \n\nAl\u00e9m do plano etimol\u00f3gico e das significa\u00e7\u00f5es\n63\n\n, e de seus \n\nconceitos e modelos derivados, a que aludimos na contextualiza\u00e7\u00e3o \n\ntem\u00e1tica desta pesquisa e disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, o termo seria objeto \n\nde estudo e pesquisa de muitos autores, dos quais se exemplificam \n\nalguns em sequ\u00eancia. \n\nDentre outras cl\u00e1ssicas defini\u00e7\u00f5es, para Santos (2000) o conceito \n\nde Planejamento corresponderia ao: \n\n \n\n\u201c...processo cont\u00ednuo que envolve a coleta, \n\norganiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise sistematizadas das \n\ninforma\u00e7\u00f5es para se chegar a decis\u00f5es ou \n\nescolhas acerca das melhores alternativas \n\npara o aproveitamento dos recursos \n\n                                                            \n63\n\n - No campo dos significados, apresentar-se-ia sob v\u00e1rios suportes te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gicos e ideol\u00f3gicos, segundo o definiriam os te\u00f3ricos do planejamento; \n\nincidindo em conceitua\u00e7\u00f5es disciplinares e modelos propostos ou institu\u00eddos, e \n\nestando ligado \u00e0s ideias de processo e desenvolvimento. Etimologicamente \n\nconfunde-se com as palavras \u201epensar, selecionar, organizar, idealizar, programar, \n\ncogitar, planificar, criar, etc.?; como exemplo da no\u00e7\u00e3o de \u201etra\u00e7ar metas e elaborar \n\nplanos para a consecu\u00e7\u00e3o futura de objetivos pr\u00e9vios \u00e0s a\u00e7\u00f5es tomadas? por \n\nindiv\u00edduos, coletivos, institui\u00e7\u00f5es, empresas, governos etc. A t\u00edtulo de ilustra\u00e7\u00e3o, \n\nrefere-se a atividades de disciplinas de gest\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o, como a prepara\u00e7\u00e3o, \n\norganiza\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o de determinados objetivos, execu\u00e7\u00e3o de tarefas e tomada \n\nde decis\u00f5es. Historicamente relacionou-se a atividades estatais, como os planos e \n\nmedidas pol\u00edticas, econ\u00f4micas, e de guerra. Sua apropria\u00e7\u00e3o pela economia foi e \u00e9 \n\nnot\u00f3ria, como a vis\u00e3o neocl\u00e1ssica; denominando-se na administra\u00e7\u00e3o como \n\n\u201eplanejamento estrat\u00e9gico, t\u00e1tico e operacional?. Recorde-se tamb\u00e9m a contribui\u00e7\u00e3o \n\ndo enfoque sist\u00eamico trazido com a Teoria Geral dos Sistemas (de Ludwig Von \n\nBertalanfy) ao conceito de planejamento, e deste aplicado \u00e0 Gest\u00e3o Ambiental. \n\n\n\n125 \n \n\ndispon\u00edveis, com a finalidade de se atingir \n\nmetas espec\u00edficas no futuro e que levem \u00e0 \n\nmelhoria de uma determinada situa\u00e7\u00e3o e ao \n\ndesenvolvimento das sociedades humanas\u201d. \n\n[SANTOS (2000), apud. PETENUSCI, M. C. \n\n(s/d)]\n64\n\n \n\n \n\nTransposto para o meio urbano, o conceito tamb\u00e9m se \n\ndiversificaria em distintas acep\u00e7\u00f5es\n65\n\n, influenciando-se por diferentes \n\nvis\u00f5es de cidade e de mundo, e de abordagens te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas. \n\nAlguns autores definiram o termo planejamento urbano; destacando-se \n\nas no\u00e7\u00f5es de processo e futuro, relacionando em maior ou menor grau a \n\nalguns padr\u00f5es de desenvolvimento urbano. \n\nNo entendimento de Dror (1973), \u201cPlanejamento \u00e9 o processo de \n\npreparar um conjunto de decis\u00f5es para a\u00e7\u00e3o futura, dirigida \u00e0 \n\nconsecu\u00e7\u00e3o de objetivos atrav\u00e9s dos meios preferidos\u201d (DROR, Y. 1973, \n\np.323) apud SABOYA, R. (2011)\n66\n\n. Segundo Saboya (2011), o termo \n\ntoca em quatro importantes aspectos do conceito de planejamento \n\nurbano: a no\u00e7\u00e3o de processo, a orienta\u00e7\u00e3o ao futuro, os objetivos, e os \n\nmeios. Ainda em sua vis\u00e3o, o termo surgiu\n67\n\n como resposta aos \n\nproblemas da cidade, n\u00e3o resolvidos ou causados pelo urbanismo \n\nmoderno. \n\nPor sua vez, para Duarte (2007), o planejamento urbano define-se \n\ncomo \u201co conjunto de medidas tomadas para que sejam atingidos os \n\n                                                            \n64\n\n - Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://cmq.esalq.usp.br/wiki/lib/exe/fetch.php?media=publico:syllabvs:lcf0636:plane\n\njamentourbano.pdf \n65\n\n - Etimologicamente, dele depreende-se tamb\u00e9m processos de reflex\u00e3o, \n\nidealiza\u00e7\u00e3o, planifica\u00e7\u00e3o do meio urbano; em outras palavras: cria\u00e7\u00e3o, sele\u00e7\u00e3o, \n\norganiza\u00e7\u00e3o, programa\u00e7\u00e3o de planos de desenvolvimento, e interven\u00e7\u00f5es e projetos \n\nurbanos, pela defini\u00e7\u00e3o de objetivos pr\u00e9vios e aloca\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es em cronogramas \n\nconstru\u00eddos. \n66\n\n - Dispon\u00edvel em: http://urbanidades.arq.br/2011/02/definicao-de-planejamento-\n\nurbano-por-yehezkel-dror/ \n67\n\n - Dispon\u00edvel em: http://urbanidades.arq.br/2008/03/o-surgimento-do-\n\nplanejamento-urbano/ \n\nhttp://cmq.esalq.usp.br/wiki/lib/exe/fetch.php?media=publico:syllabvs:lcf0636:planejamentourbano.pdf\nhttp://cmq.esalq.usp.br/wiki/lib/exe/fetch.php?media=publico:syllabvs:lcf0636:planejamentourbano.pdf\nhttp://urbanidades.arq.br/2011/02/definicao-de-planejamento-urbano-por-yehezkel-dror/\nhttp://urbanidades.arq.br/2011/02/definicao-de-planejamento-urbano-por-yehezkel-dror/\nhttp://urbanidades.arq.br/2008/03/o-surgimento-do-planejamento-urbano/\nhttp://urbanidades.arq.br/2008/03/o-surgimento-do-planejamento-urbano/\n\n\n126 \n \n\nobjetivos desejados, tendo em vista os recursos dispon\u00edveis e os fatores \n\nexternos que podem influir nesse processo\u201d. (DUARTE, F. 2007, p. 22). \n\nRefletindo sobre a distin\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica entre planejamento e \n\ngest\u00e3o, Souza (2010) entende o planejamento como \u201ctentar simular os \n\ndesdobramentos de um processo, com objetivo de melhor precaver-se \n\ncontra prov\u00e1veis problemas ou, inversamente, com o fito de melhor tirar \n\npartido de prov\u00e1veis benef\u00edcios\u201d. (SOUZA, M. L. 2010, p.46). \n\nInicialmente denominado \u201cPlanning\u201d na Inglaterra e nos Estados \n\nUnidos, e ministrado em escolas espec\u00edficas, o planejamento urbano \n\nmudaria a vis\u00e3o sobre a cidade. De modelos de cidade propostos por \n\nteorias do urbanismo, se passaria a planos de resolu\u00e7\u00e3o e \n\nequacionamento de problemas calcadas na vis\u00e3o da cidade como \n\nproduto hist\u00f3rico de rela\u00e7\u00f5es sociais e espaciais (KOHLSDORF, 1985). \n\nAssim, de formas de planejamento influenciadas por modelos ideais e \n\nte\u00f3ricos, passar-se-ia a outros formatos de planejamento; donde a \n\natribui\u00e7\u00e3o disciplinar do arquiteto relativizar-se-ia em import\u00e2ncia ante a \n\nvis\u00e3o multidisciplinar da cidade causada pela contribui\u00e7\u00e3o de outros \n\nprofissionais imbu\u00eddos do estudo da cidade (KOHLSDORF, 1985). \n\nPortanto, de modelos de planejamento tecnocr\u00e1ticos voltados ao \n\ndesenho urbano, surgiriam in\u00fameros outros de corte interdisciplinar, \n\nprocessual, democr\u00e1tico, e mais recentemente, de perfil integrado e \n\ninter-escalar \u2013 dos quais citamos exemplos na contextualiza\u00e7\u00e3o deste \n\ntexto. Da\u00ed que, a integra\u00e7\u00e3o entre as dimens\u00f5es sociais e ecol\u00f3gicas \n\nparece fazer-se necess\u00e1ria e possa surgir como nova perspectiva de \n\nplanejamento urbano, mais atual e coerente com os ideais s\u00f3cio-\n\necol\u00f3gicos e com o imperativo de resolu\u00e7\u00e3o dos problemas urbanos e \n\necossist\u00eamicos por que passam as cidades contempor\u00e2neas. \n\nRessalte-se ainda que, de acordo com os autores, o planejamento \n\nurbano, inscrito em um processo, envolve a organiza\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre a realidade urbana, para a escolha de decis\u00f5es que se \n\nutilizem dos melhores meios e t\u00e9cnicas dispon\u00edveis, orientadas ao uso \n\nsensato de todos os recursos, e \u00e0 constru\u00e7\u00e3o adequada do espa\u00e7o urbano \n\nem expans\u00e3o, considerando a influ\u00eancia de fatores externos e \n\nimprevis\u00edveis, e focando ainda metas e objetivos gerais e espec\u00edficos, \n\nembasados em uma perspectiva de futuro. Esta no\u00e7\u00e3o revisada do \n\n\n\n127 \n \n\nplanejamento parece vir a calhar com os atuais e necess\u00e1rios prop\u00f3sitos \n\ns\u00f3cio-ecol\u00f3gicos, e em muito destoar de compreens\u00f5es reducionistas \n\nque ora seguem cegamente princ\u00edpios da tecno-ci\u00eancia dominante, ora \n\ninfluenciam-se espuriamente por vieses mercantis, e/ou ora se limitam a \n\napenas configurar um ambiente pol\u00edtico democr\u00e1tico, como se este fosse \n\nsuficiente no planejamento do espa\u00e7o urbano e da vida da coletividade \n\nsocial na cidade, em tempos de forte crise urbano-ambiental por que \n\npassam as cidades contempor\u00e2neas. \n\nE sobre a tem\u00e1tica ambiental, o planejamento urbano ganharia \n\nnova compreens\u00e3o. O Planejamento Ambiental Urbano, no \u00e2mbito dos \n\nnovos conceitos e teorias de planejamento e gest\u00e3o integrada, surgidas \n\ndo processo de revis\u00e3o disciplinar influenciada pela constata\u00e7\u00e3o dos \n\nproblemas da crise s\u00f3cio-ecol\u00f3gica global e da problem\u00e1tica \n\nsocioambiental urbana, surgiria a vis\u00e3o de planejamento ambiental no \n\nespa\u00e7o urbano. Faz parte, portanto, das reflex\u00f5es metodol\u00f3gicas sobre \n\nteorias de planejamento e desenho urbano face ao meio ambiente, num \n\ncontexto de cr\u00edtica das cidades da sociedade industrial moderna. \n\nEm s\u00edntese, o enfoque de Planejamento Ambiental Urbano\n68\n\n visa \n\nintegra\u00e7\u00e3o do planejamento urbano \u00e0s pol\u00edticas e planos de prote\u00e7\u00e3o, \n\ncontrole, e gest\u00e3o de ambientes naturais; numa vis\u00e3o de planejamento \n\nurbano apontada \u00e0 perspectiva ambiental de cidade.  \n\nDe acordo com Franco (2001; 2008), visando a sustentabilidade \n\nda cidade, o planejamento ambiental em meio urbano foca uma esp\u00e9cie \n\nde ambientaliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, procurando integrar planejamento \n\nambiental com planejamento urbano; os planos de gest\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas ambientalmente fr\u00e1geis aos planos diretores e pol\u00edticas p\u00fablicas de \n\ndesenvolvimento urbano. Nesse sentido, segundo Fagundes e Fraisoli\n69\n\n, \n\no planejamento ambiental urbano tem sido apontado como uma solu\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento de um ambiente urbano sustent\u00e1vel, \n\n                                                            \n68\n\n - FRANCO, Maria de A. R., \u201cPlanejamento Ambiental para a Cidade \n\nSustent\u00e1vel\u201d. S\u00e3o Paulo, ed. Annablume: FAPESP, 2001. 296p \n69\n\n - \u201cPlanejamento Ambiental Urbano: o caso do munic\u00edpio de Serra Negra \u2013 SP\u201d. \n\nFAGUNDES, Anat\u00e1lia S. M. &amp; FRAISOLI, Camila. FMPFM \u2013 Interci\u00eanca &amp; \n\nSociedade. Dispon\u00edvel em: \n\nttp://www.fmpfm.edu.br/intercienciaesociedade/colecao/online/v1_n1/planejamento\n\n_ambiental.pdf \n\n\n\n128 \n \n\ncapaz de simultaneamente preservar recursos naturais e propiciar \n\nmelhorias na qualidade de vida de cidad\u00e3os. \n\nJ\u00e1 a Gest\u00e3o Urbana, segundo Souza (2010), tem influ\u00eancias do \n\nconceito de gest\u00e3o no campo da Economia - da gest\u00e3o empresarial e \n\nadministra\u00e7\u00e3o de empresas; tendo funcionado desde anos 80 como \n\nsubstituta do conceito de planejamento. Ao autor, ela remete ao presente, \n\ndonde: \u201cgerir significa administrar uma situa\u00e7\u00e3o dentro dos marcos dos \n\nrecursos presentemente dispon\u00edveis e tendo em vista as necessidades \n\nimediatas\u201d (SOUZA, M. L. 2010, p.46). Para Geraldo M. Costa\n70\n\n, a \n\n\u00eanfase na gest\u00e3o urbana ante o planejamento, decorreria n\u00e3o s\u00f3 da \n\npromulga\u00e7\u00e3o da CF 88, mas tamb\u00e9m das ideologias neoliberais e das \n\niniciativas de inser\u00e7\u00e3o municipal na economia global, pelo \n\nempresariamento urbano (HARVEY, 1996, apud COSTA, G. M.). Pelas \n\nreflex\u00f5es do autor, a gest\u00e3o urbana diz respeito a instrumentos de \n\nadministra\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e planos urbanos, \n\nexemplificando-se em conselhos municipais, or\u00e7amentos participativos, \n\nf\u00f3runs de discuss\u00e3o, dentre outros; distinguindo-se do Plano Diretor \u2013 \n\noutro instrumento da Pol\u00edtica Urbana. \n\nEm concord\u00e2ncia, Souza e Costa diferenciam os termos \n\nplanejamento e gest\u00e3o urbana; em que ambos n\u00e3o s\u00e3o sin\u00f4nimos, \n\nconcorrentes e intercambi\u00e1veis; mas sim campos distintos, \n\ncomplementares na constru\u00e7\u00e3o e efetiva\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas urbanas, e ainda \n\nno cumprimento dos princ\u00edpios de fun\u00e7\u00e3o social da propriedade postos \n\npela CF 88 e pelo Estatuto da Cidade. O Planejamento Urbano \n\n(multidisciplinar) tem nas pol\u00edticas de desenvolvimento urbano e no \n\nplano diretor seus instrumentos; devendo o Plano Diretor n\u00e3o ser \n\nreduzido como planejamento urbano. Por sua vez, a Gest\u00e3o Urbana se \n\ncomp\u00f5e de instrumentos como regramentos, c\u00f3digos de conduta e \n\ntributos, e de estruturas de gest\u00e3o, como f\u00f3runs, or\u00e7amentos e conselhos \n\nmunicipais; tamb\u00e9m n\u00e3o devendo substituir o planejamento.  \n\n                                                            \n70\n\n - COSTA, Geraldo M. \u201cPlanejamento urbano: conceitos, princ\u00edpios e \n\nperspectivas\u201d. Dispon\u00edvel em:  \n\nwww.sbsociologia.com.br%2Fportal%2Findex.php%3Foption%3Dcom_docman%2\n\n6task%3Ddoc_download%26gid%3D416%26Itemid%3D171&amp;ei=GR1CU_WqJ-\n\nnm0gGq4IAY&amp;usg=AFQjCNGp5p3TbbQ-Yj47ciUhtctCWDxZJg \n\n\n\n129 \n \n\nRemetidos \u00e0 problem\u00e1tica desta pesquisa e disserta\u00e7\u00e3o de \n\nmestrado, estes referenciais te\u00f3ricos buscam ajudar a elucidar o perfil e \n\na ess\u00eancia das concep\u00e7\u00f5es, discursos e proposi\u00e7\u00f5es dos distintos agentes \n\nsociais da produ\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do espa\u00e7o urbano, no recorte espacial \n\nadiante especificado. Ademais, na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, o \n\ndom\u00ednio de interpreta\u00e7\u00f5es mercantis sobre outras, tal como as \n\ndistor\u00e7\u00f5es, o desconhecimento e desconsidera\u00e7\u00f5es de conceitos, podem \n\nser evid\u00eancias de problemas nos embates existentes entre os distintos \n\npontos de vista sobre prote\u00e7\u00e3o ambiental no processo de planejamento e \n\ndesenvolvimento urbano local, face \u00e0 presen\u00e7a da ESEC Carij\u00f3s.  \n\nAssim que, por exemplo, em rela\u00e7\u00e3o ao enfoque anal\u00edtico e \n\nrefer\u00eancias te\u00f3ricas\n71\n\n, pode-se evidenciar como os agentes entendem \n\nprote\u00e7\u00e3o de ecossistemas fr\u00e1geis em Ratones e na pr\u00f3pria Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica de Carij\u00f3s, frente ao crescimento urbano e demais ocupa\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas.  \n\nCom este quadro te\u00f3rico almejou-se enquadrar esta pesquisa \n\nacad\u00eamica em referenciais te\u00f3ricos relevantes e conhecidos dos densos \n\nesfor\u00e7os de reflex\u00e3o sobre transforma\u00e7\u00e3o social, an\u00e1lise da crise \n\nsocioambiental global e da quest\u00e3o urbano-ambiental. Com esse intuito, \n\nprocurou-se a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica desta pesquisa com o uso do \n\nreferido enfoque anal\u00edtico, e quando preciso, com refer\u00eancias \n\ninfluenciadas e derivadas da Ecologia Pol\u00edtica. Ademais, buscou-se a \n\nverifica\u00e7\u00e3o emp\u00edrica pelo conjunto de vis\u00f5es da sociedade organizada e \n\nde fontes documentais; e no que tange ao estudo de caso, a \n\ncorrespond\u00eancia entre teoria e pr\u00e1tica - entre conceitos e aspectos \n\n                                                            \n71\n\n - (i) no tocante \u00e0 Gest\u00e3o Integrada de Recursos Naturais e ao Planejamento \n\nAmbiental Urbano, como entendem gest\u00e3o de recursos naturais, ecossistemas e \u00e1reas \n\nverdes vulner\u00e1veis ante o processo de desenvolvimento e planejamento urbano. (ii) \n\nno que tange \u00e0 Sustentabilidade Urbana, em que sentido concebem durabilidade \n\nurbana, que tend\u00eancia seguem, como a representam, que perfil de discurso tem, que \n\ndiscursos estariam predominando, se as representa\u00e7\u00f5es de durabilidade urbana \n\nestariam influenciando o Plano Diretor, por que motivos e com que objetivos \n\nestariam buscando e falando de sustentabilidade urbana. (iii) em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nEcodesenvolvimento, que perspectivas de desenvolvimento urbano estariam \n\ndialogando com a prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais locais, quais conceitos estariam \n\nvinculados, e que cen\u00e1rios seriam apontados. \n\n\n\n130 \n \n\nte\u00f3ricos, e processos e a\u00e7\u00f5es cotidianas. Nesse sentido, como a \n\nproblem\u00e1tica urbano-ambiental corrente relaciona-se na teoria e/ou \n\ncomo princ\u00edpios te\u00f3ricos se verificam nos processos emp\u00edricos, nos \n\ndiscursos dos agentes, nos cen\u00e1rios apontados e nas pr\u00f3prias pol\u00edticas \n\noficiais de planejamento e gest\u00e3o urbano-ambiental.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n131 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cTodos t\u00eam direito ao meio ambiente \n\necologicamente equilibrado, bem de uso \n\ncomum do povo e essencial \u00e0 sadia \n\nqualidade de vida, impondo-se ao poder \n\np\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-\n\nlo e preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras \n\ngera\u00e7\u00f5es.\u201d  \n\nCF 88 / Artigo 225  \n\n \n\n(Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do \n\nBrasil de 1988). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n132 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n133 \n \n\n3 \u2013 CAP\u00cdTULO II: CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O S\u00d3CIO-ESPACIAL \n\nE PROBLEM\u00c1TICA URBANO-AMBIENTAL \n\n \n\n \n\nEm face dos aspectos s\u00f3cio-espaciais da Ilha de Santa Catarina e \n\nsua inser\u00e7\u00e3o regional, e da complexidade dos processos de ocupa\u00e7\u00e3o, \n\ndesenvolvimento urbano, e deteriora\u00e7\u00e3o do meio ambiente local, o \n\ncap\u00edtulo traz a caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial da \u00e1rea objeto de pesquisa, \n\ne a demarca\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica urbano-ambiental a que o recorte \n\npesquisado passa; respectivamente por meio da identifica\u00e7\u00e3o dos \n\naspectos espaciais, sociais, ambientais, culturais e econ\u00f4micos que \n\nmarcam o local, e dos graves problemas sociais e ecol\u00f3gicos que \n\nprogressivamente v\u00eam se avolumando.  \n\nPrimeiramente, na caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial situa-se a \u00e1rea \n\npesquisada nos contextos de bacia hidrogr\u00e1fica e do munic\u00edpio que a \n\ncont\u00e9m; cujos aspectos s\u00f3cio-espaciais e problemas urbano-ambientais \n\ns\u00e3o comuns a estes espa\u00e7os. Da caracteriza\u00e7\u00e3o propriamente dita, \n\nmostram-se atributos ecossist\u00eamicos, s\u00f3cio-culturais e econ\u00f4micos da \n\npopula\u00e7\u00e3o, e f\u00edsico-espaciais do local. No n\u00edvel municipal e no de bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, o destaque fica, respectivamente, para a import\u00e2ncia do \n\nmunic\u00edpio no cen\u00e1rio regional, e o crescimento da ind\u00fastria do turismo \n\nligado ao processo de especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria no Norte da Ilha. No n\u00edvel \n\nde plan\u00edcies \u00e0 volta da ESEC Carij\u00f3s, destaque fica para a import\u00e2ncia \n\nineg\u00e1vel dos ecossistemas que com elas formam uma unidade \n\nindispens\u00e1vel do ponto de vista ecol\u00f3gico, e da pr\u00f3pria unidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o ali presente. \n\nPosteriormente, na constata\u00e7\u00e3o do problema urbano-ambiental, \n\ntraz-se alguns dos antecedentes, tend\u00eancias futuras, poss\u00edveis causas, \n\nevid\u00eancias e consequ\u00eancias na \u00e1rea, e problemas existentes e potenciais. \n\nAqui o destaque fica para: a liga\u00e7\u00e3o do processo de especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria e o de urbaniza\u00e7\u00e3o; as tend\u00eancias de urbaniza\u00e7\u00e3o e \n\ndegrada\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-ecol\u00f3gica; a influ\u00eancia das for\u00e7as sociais e pol\u00edtico-\n\necon\u00f4micas dominantes nos processos de desenvolvimento e \n\nplanejamento urbano; a exist\u00eancia de impactos s\u00f3cio-culturais e \n\nambientais negativos; as agress\u00f5es ambientais \u00e0 ESEC Carij\u00f3s; e a \n\n\n\n134 \n \n\npress\u00e3o exercida pela transforma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial no Norte da Ilha e na \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones; que juntos reproduzem injusti\u00e7as \n\nambientais e sociais da cidade, e p\u00f5em em risco os ecossistemas locais.  \n\nAssim caracterizando o recorte espacial pesquisado, \n\ncontextualizando-o no munic\u00edpio e na bacia do rio Ratones, e extraindo \n\na problem\u00e1tica urbano-ambiental por que passa, \u00e9 que o cap\u00edtulo busca \n\nmostrar a situa\u00e7\u00e3o atual e as possibilidades futuras. \n\n \n\n3.1 - CARACTERIZA\u00c7\u00c3O S\u00d3CIO-ESPACIAL DA \u00c1REA DE \n\nESTUDO \n\n \n\nA \u00e1rea estudada,\n72\n\n objeto desta pesquisa de mestrado, possui \n\ncaracter\u00edsticas marcantes no seu contexto, passa por processos \n\nsignificativos de transforma\u00e7\u00e3o e revela tend\u00eancias futuras que aqui \n\nexpomos suficientemente \u00e0 compreens\u00e3o da problem\u00e1tica existente no \n\nlocal. \n\n \n\n3.1.1 - Florian\u00f3polis: breve contextualiza\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nEm n\u00edvel estadual, o local insere-se numa regi\u00e3o de grande \n\ndiversidade f\u00edsico-espacial (em termos geogr\u00e1ficos, paisag\u00edsticos, \n\necol\u00f3gicos), sociocultural (em termos populacionais, de organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial, educa\u00e7\u00e3o, costumes e tradi\u00e7\u00f5es culturais); e em uma mesorregi\u00e3o \n\nde grande dinamismo socioecon\u00f4mico e demogr\u00e1fico - onde o turismo, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil, a complexidade do setor terci\u00e1rio, a presen\u00e7a de \n\ngrandes equipamentos de educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e lazer, e a centraliza\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtico-administrativa do Estado em Florian\u00f3polis, exercem grande \n\n                                                            \n72\n\n - a) Plan\u00edcies sedimentares dos distritos de Ratones, Canasvieiras e Santo \n\nAnt\u00f4nio de Lisboa, adjacentes \u00e0 ESEC Carij\u00f3s: recorte espacial onde se compara as \n\nconcep\u00e7\u00f5es dos agentes, sobre prote\u00e7\u00e3o ambiental e urbaniza\u00e7\u00e3o. b) Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Ratones: unidade de refer\u00eancia, por conter os distritos e por j\u00e1 \n\nterem ocorrido processos intensos de ocupa\u00e7\u00e3o, urbaniza\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, \n\ncom frequentes casos de conflito entre prote\u00e7\u00e3o ambiental e expans\u00e3o urbana, e \n\ndisputas entre interesses opostos. Florian\u00f3polis e entorno: contexto \u2013 donde se \n\nrepetem as mesmas oposi\u00e7\u00f5es e discursos, e/ou existem outras; guardadas as devidas \n\ndiferencia\u00e7\u00f5es e especificidades s\u00f3cio-espaciais. \n\n\n\n135 \n \n\nimport\u00e2ncia. \u00c9 assim, um polo dinamizador e centralizador de fluxos \n\nsociais e materiais, atividades econ\u00f4micas, socioculturais, educacionais, \n\nindustriais, pol\u00edticas e fluxos migrat\u00f3rios. A microrregi\u00e3o da grande \n\nFlorian\u00f3polis trata-se de uma regi\u00e3o atualmente bastante influente no \n\nEstado de Santa Catarina, exercendo a Capital Florian\u00f3polis, papel \n\nrelevante no estado, na rela\u00e7\u00e3o com os Estados vizinhos, com o pa\u00eds e o \n\nexterior. \n\n \n\nFigura 1 - Contextualiza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis \n\n \nEstado de Santa Catarina \n\n \nMesorregi\u00e3o da Grande \n\nFlorian\u00f3polis \n\nIlha de Santa Catarina - \n\nFlorian\u00f3polis \n\n \nFonte: site da Associa\u00e7\u00e3o de \n\nmunic\u00edpios da grande Florian\u00f3polis \nhttp://www.granfpolis.org.br/municipio\n\ns/index.php# \n\nFonte: PMF \nhttp://geo.pmf.sc.gov.br/geo_f\n\npolis/ \n\n \n\nSeguindo a din\u00e2mica estadual e regional, o munic\u00edpio de \n\nFlorian\u00f3polis - enquanto capital do estado e polarizador da mesorregi\u00e3o \n\nda por\u00e7\u00e3o central do litoral catarinense - tem progressivamente se \n\ndestacado por diversos motivos, projetando-se no cen\u00e1rio nacional e \n\ninternacional. De um hist\u00f3rico agr\u00edcola e pesqueiro, e um modo de vida \n\nmais localizado, o munic\u00edpio adquiria com o tempo \u2013 e tornando-se \n\n\n\n136 \n \n\ncapital estadual \u2013 maior presen\u00e7a no cen\u00e1rio regional; passando a \n\nrelacionar-se de forma mais intensa com seu entorno e outras partes do \n\nestado.  \n\nDe uma economia agro-pesqueira, o munic\u00edpio diversificar-se-ia \n\ncom o crescimento do setor comercial e de servi\u00e7os, com instala\u00e7\u00f5es \n\nportu\u00e1rias, com a centraliza\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico-administrativo \n\nestadual, com a instala\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, com a chegada de \n\nramos industriais de log\u00edstica na por\u00e7\u00e3o continental, com o avan\u00e7o da \n\nind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil provocada pelo crescimento demogr\u00e1fico e \n\nmigrat\u00f3rio, e notavelmente com a ind\u00fastria do turismo - a partir do \n\nreconhecimento das caracter\u00edsticas naturais locais e sua apropria\u00e7\u00e3o \n\npelos agentes do capital imobili\u00e1rio e comercial nacional e internacional \n\n- fato que marcaria a inser\u00e7\u00e3o da cidade no cen\u00e1rio regional, nacional e \n\nglobal. E seria exatamente a recente inser\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio no plano \n\ninternacional, que marca a entrada de Florian\u00f3polis no ambiente \n\nmercantil das cidades globais da fase avan\u00e7ada do Neoliberalismo \n\necon\u00f4mico capitalista, em que a ind\u00fastria do turismo alia-se \u00e0 ind\u00fastria \n\ntecnol\u00f3gica, modificando o perfil da cidade com reflexos no perfil social \n\ne demogr\u00e1fico. \n\nFlorian\u00f3polis tamb\u00e9m passaria por grandes mudan\u00e7as \n\nsocioculturais e demogr\u00e1ficas, a partir das influ\u00eancias e interfer\u00eancias \n\ndos ciclos econ\u00f4micos locais e regionais, e os processos migrat\u00f3rios. De \n\nestruturas sociais e culturais tradicionais resultantes da economia do \n\nsetor prim\u00e1rio e de heran\u00e7as coloniais, o munic\u00edpio diversificaria sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o social e suas caracter\u00edsticas culturais com o processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, divis\u00e3o social do trabalho, diversifica\u00e7\u00e3o da economia \n\nlocal, e incrementos populacionais \u2013 notadamente no decorrer do s\u00e9culo \n\nXX. \u00c0s tradi\u00e7\u00f5es culturais a\u00e7orianas, somar-se-iam posteriormente \n\ncostumes culturais de outros estados brasileiros, e influ\u00eancias de pa\u00edses \n\nsul-americanos e europeus. De uma popula\u00e7\u00e3o localizada e pequena at\u00e9 \n\no in\u00edcio do s\u00e9c. XIX, segundo Peluso Jr. (1991)\n73\n\n contabilizando em \n\n                                                            \n73\n\n - PELUSO JR., V.A. \u201cEstudos de geografia urbana de Santa Catarina.\u201d \n\nFlorian\u00f3polis: EDUFSC / FCC, 1991, apud. Santos &amp; Pereira (2006) \u201eA Rede \n\nHoteleira no N\u00facleo Urbano Central de Florian\u00f3polis, (SC): Expans\u00e3o Urbana e \n\nTurismo.  \n\n\n\n137 \n \n\n1900 em torno 13.474 habitantes, adicionar-se-iam contingentes \n\npopulacionais no decorrer do s\u00e9c. XX, sobretudo a partir do final da 2\u00aa \n\nmetade \u2013 anos 80 em diante \u2013 at\u00e9 o presente, com momentos de fortes \n\nimigra\u00e7\u00f5es \u00e0 Ilha e a munic\u00edpios do entorno; totalizando em 2010, \n\nsegundo dados do IBGE, 421.240 habitantes em Florian\u00f3polis, tendo nas \n\n\u00faltimas 3 d\u00e9cadas sua popula\u00e7\u00e3o quase que duplicada, tendo proje\u00e7\u00f5es e \n\ntend\u00eancias de crescimento futuro. \n\nO car\u00e1ter pol\u00edtico-administrativo do munic\u00edpio \u2013 dado seu t\u00edtulo \n\nde capital do estado \u2013 decorre da concentra\u00e7\u00e3o do aparelho \n\ngovernamental estadual, institui\u00e7\u00f5es, autarquias, e empresas do setor \n\np\u00fablico, em virtude n\u00e3o s\u00f3 de particularidades f\u00edsicas locais como \n\ntamb\u00e9m de processos pol\u00edticos hist\u00f3ricos. As especificidades ambientais \n\nlocais refor\u00e7am a diferencia\u00e7\u00e3o e a proemin\u00eancia do munic\u00edpio no \n\ncontexto estadual, projetando-o no cen\u00e1rio regional. Os aspectos \n\necol\u00f3gicos se referem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o geof\u00edsica, aos exemplares de fauna e \n\nflora, presen\u00e7a de importantes Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, e relativo grau \n\nde preserva\u00e7\u00e3o ambiental; enfim \u00e0 diversificada paisagem natural. \n\n \nFigura 2 \u2013 Imagens e Caracter\u00edsticas do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis \n\n \n\nHist\u00f3ria Local \n\nCentro e Ponte Herc\u00edlio Luz \n\nTurismo de Ver\u00e3o - Praias \n\nPraia do Mo\u00e7ambique \n\n \nFonte: blog Hist\u00f3ria p/ todo lado \n\nhttp://hstparatodolado.blogspot.com\n\n.br/2012/06/memoria-de-\n\nflorianopolis.html \n\nFonte: Florian\u00f3polis Travel \n\nhttp://www.florianopolis.travel\n\n/galeria-\n\nfotografia/mocambique.html \n\n \n\nPaisagens Naturais Urbaniza\u00e7\u00e3o / Capital de SC \n\n                                                                                                                              \nDispon\u00edvel em: www.ucs.br/ucs/tplSemMenus/eventos/seminarios...4.../GT09-2.pdf \n\n\n\n138 \n \n\nParque Lagoinha do Leste Regi\u00e3o Central da Cidade de \n\nFlorian\u00f3polis \n\n \nFonte: site Loucos por praia \n\nhttp://www.loucosporpraia.com.\n\nbr/santa-catarina/florianopolis/ \n\nFonte: site ftn on line \n\nhttp://www.ftnonline.com/florian\n\nopolis-sc-se-prepara-para-\n\nreceber-trade-turistico-em-\n\nsetembro-no-ftn/ \n\n \n\nA problem\u00e1tica urbana do munic\u00edpio vem decorrendo dos \n\nprocessos hist\u00f3ricos de ocupa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento urbano local, \n\nsegundo os padr\u00f5es dominantes t\u00edpicos da economia e urbaniza\u00e7\u00e3o de \n\ncorte capitalista. A configura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano da capital catarinense \n\ntamb\u00e9m resulta, portanto, da cidade produzida pelo modo de produ\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista - a cidade real, a cidade enquanto reflexo espacial da \n\nsociedade de classes. Seguindo os modelos dominantes de urbaniza\u00e7\u00e3o e \n\npadr\u00f5es de configura\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial t\u00edpicos do quadro urbano da \n\nzona costeira (MORAES, 1996), a espacialidade urbana da cidade de \n\nFlorian\u00f3polis tem resultado com in\u00fameros problemas, defici\u00eancias, e \n\ncar\u00eancias urban\u00edsticas e habitacionais, assim como com disparidades \n\ns\u00f3cio-espaciais, cuja origem \u00e9 hist\u00f3rica e seu desenvolvimento \n\nprocessual. \n\nDesde o processo de transforma\u00e7\u00e3o do perfil da ocupa\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica e do modo de vida local, dado a partir do s\u00e9c. XIX, e desde a \n\nescalada da urbaniza\u00e7\u00e3o descontrolada e do processo de elitiza\u00e7\u00e3o \n\nocorridos a partir das d\u00e9cadas de 80 e 90 do s\u00e9c. XX \u2013 que persistiriam \n\nno come\u00e7o do s\u00e9c. XXI e na atualidade - tem-se registrado e \n\nevidenciado a produ\u00e7\u00e3o de impactos socioambientais e de inadequa\u00e7\u00f5es \n\ne distor\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas. Estas apresentam de um lado frequentes \n\n\n\n139 \n \n\nsitua\u00e7\u00f5es de precariedade urbana e exemplares de injusti\u00e7a ambiental\n74\n\n, \n\ne de outro, encarceramentos e enclaves urbanos auto-segregados e \n\nelitizados t\u00edpicos da anti-cidade. Nesse sentido, ademais os j\u00e1 citados \n\ntra\u00e7os-s\u00edntese da Cidade Capitalista e seguindo o modelo dominante de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, Florian\u00f3polis tem demonstrado e tende a continuar \n\ndemonstrando, graves problemas urbanos e s\u00f3cio-ecol\u00f3gicos t\u00edpicos de \n\ngrandes centros urbanos e metr\u00f3poles, a exemplo de: conflitos urbanos; \n\ncasos de segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial e injusti\u00e7a ambiental \u00e0s popula\u00e7\u00f5es \n\npobres; descontrole do processo de desenvolvimento e urbaniza\u00e7\u00e3o; \n\nimpot\u00eancia dos sistemas de planejamento e gest\u00e3o urbana; privatiza\u00e7\u00e3o e \n\nmercantiliza\u00e7\u00e3o do solo; especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria; ocupa\u00e7\u00f5es sobre \u00e1reas \n\necologicamente vulner\u00e1veis; processos de degrada\u00e7\u00e3o de ecossistemas, \n\n\u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o e recursos naturais; ocupa\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias e \n\nassentamentos empobrecidos; d\u00e9ficits e car\u00eancias habitacionais, de \n\nequipamentos p\u00fablicos e infraestruturas urbanas; baixos n\u00edveis de \n\nurbanidade e qualidade do espa\u00e7o constru\u00eddo; problemas de mobilidade, \n\ndentre v\u00e1rios outros. \n\nEnfim, o dom\u00ednio das for\u00e7as socioecon\u00f4micas hegem\u00f4nicas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, controle e acesso do espa\u00e7o urbano, os problemas estruturais \n\nde planejamento e gest\u00e3o urbana, as desigualdades sociais e os \n\nprocessos de ocupa\u00e7\u00e3o irregular e prec\u00e1rias, juntos t\u00eam provocado \n\nefeitos negativos e de grandes propor\u00e7\u00f5es no territ\u00f3rio municipal \u2013 \n\nsobretudo na sua por\u00e7\u00e3o continental, no centro-insular e nos balne\u00e1rios \n\ndo Norte da Ilha. E dada a hegemonia do modo de produ\u00e7\u00e3o urbana \n\ncapitalista e a estrutura socioecon\u00f4mica vigente, as tend\u00eancias apontam \n\npara a reprodu\u00e7\u00e3o dos problemas e impactos anteriormente assinalados, \n\n                                                            \n74\n\n - Segundo levantamento do grupo de pesquisa InfoSolo/ UFSC (SUGAI, 2005), \n\nFlorian\u00f3polis e Regi\u00e3o Metropolitana tinham at\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9c. XXI, 170 \n\nassentamentos subnormais e/ ou \u00e1reas de informalidade e pobreza, muitos destes em \n\nconflito com aspectos ambientais e sujeitos a problemas s\u00f3cio-ecol\u00f3gicos graves, \n\nque conforme Acselrad (2008), configuram casos de injusti\u00e7a ambiental. Ver em \n\nSugai (2005): \n\nSUGAI, Maria I. \u201cH\u00e1 favelas e pobreza na \u201cIlha da Magia\u201d?\u201d In: \u201cFavela e \n\nmercado informal: a nova porta de entrada dos pobres nas cidades brasileiras.\u201d \n\nAbramo, Pedro (Org.). Porto Alegre: ANTAC, 2009. Cole\u00e7\u00e3o HABITARE / FINEP \n\n(v. 10). Dispon\u00edvel em: http://noticias.ufsc.br/2009/05/estudo-identifica-171-areas-\n\nde-informalidade-e-pobreza-na-regiao-conurbada-de-florianopolis/ \n\n\n\n140 \n \n\npara todo o territ\u00f3rio do munic\u00edpio - como o recorte espec\u00edfico de que a \n\npresente proposta de pesquisa pretende analisar. \n\n \n\n3.1.2 - A Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones: unidade de refer\u00eancia \n\n \n\nEm n\u00edvel municipal, o recorte insere-se em uma por\u00e7\u00e3o da Ilha de \n\nSanta Catarina, a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones - marcada por: (i) \n\nfluxos tur\u00edsticos de balne\u00e1rios, centralidades urbanas de din\u00e2mica \n\npr\u00f3pria, presen\u00e7a de \u00e1reas rurais, expans\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o, e (ii) \n\natributos f\u00edsicos e ambientais importantes (como Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o e bacias hidrogr\u00e1ficas pr\u00f3ximas). Trata-se de um contexto \n\ns\u00f3cio-espacial e ambiental complexo e marcado por um intenso processo \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o, essencialmente ligado a setores \n\necon\u00f4micos t\u00edpicos no munic\u00edpio, como as ind\u00fastrias do Turismo e \n\nConstru\u00e7\u00e3o Civil. \n\nDo ponto de vista hidrol\u00f3gico, esta bacia constitui-se como a \n\nmaior da Ilha de Santa Catarina, com \u00e1rea original de 77,81 Km\u00b2, \n\nsituando-se a Noroeste da Ilha, abrangendo os Distritos de Ratones, \n\nCanasvieiras, Cachoeira do Bom Jesus e parte de Santo Ant\u00f4nio de \n\nLisboa. Segundo alguns autores, o conceito de bacia hidrogr\u00e1fica (em \n\ns\u00edntese e por outras palavras) se refere a \u201euma por\u00e7\u00e3o territorial (parte do \n\nciclo hidrol\u00f3gico) delimitada pelo divisor de \u00e1guas, por onde a \u00e1gua da \n\nchuva \u00e9 captada e drenada naturalmente at\u00e9 a foz (leito ou espelho \n\nd'\u00e1gua)?, podendo ser classificada tamb\u00e9m em \u201cMicrobacias; Mini \n\nbacias; Sub-bacias e pequenas bacias\u201d Segundo Andreoli e Souza \n\n(1992)\n75\n\n, apud. Rodrigues (2012) constitui-se ainda em uma Unidade de \n\nPlanejamento e Gest\u00e3o; cuja complexidade dos sistemas ecol\u00f3gicos e \n\nsocioculturais presentes em seus limites, requer um enfoque sist\u00eamico e \n\numa metodologia integrada e multidisciplinar para seu planejamento e \n\nmanejo; para al\u00e9m dos limites disciplinares da gest\u00e3o h\u00eddrica e do \n\npreservacionismo, visando macro e micro ordenamento adequado do uso \n\n                                                            \n75\n\n - De acordo com defini\u00e7\u00e3o dos autores. Ver em: ANDREOLI, Cleverson V. &amp; \n\nSOUZA, Marcos L. de Paula, \u201cGest\u00e3o Ambiental por Bacias Hidrogr\u00e1ficas\u201d pg. \n\n99-118 \u2013 Gest\u00e3o Territorial e Urbana, In: MAIMON, D. (org.) Ecologia e \n\nDesenvolvimento, Rio de Janeiro: APED, 1992.   \n\n\n\n141 \n \n\nde seu espa\u00e7o f\u00edsico. A referida bacia apresenta tr\u00eas Microbacias em \n\nRatones; registrando-se v\u00e1rios canais e retifica\u00e7\u00f5es de c\u00f3rregos e rios - \n\ndecorrentes da pol\u00edtica de canaliza\u00e7\u00e3o e drenagem artificial do antigo \n\nDepartamento Nacional de Obras e Saneamento (DNOS) a partir de \n\n1949, no seu programa Recupera\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nRatones. \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones \n\n \nLocaliza\u00e7\u00e3o da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo Rio Ratones na \n\nIlha de Santa \n\nCatarina \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nRatones \n\n(Norte da Ilha) \n\nVista de Maquete da \n\nIlha de Santa \n\nCatarina: Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio \n\nRatones \n\n \n\n \nFonte: site da \n\nACIF/ 2009\n76\n\n \n\nFonte: IPUF, apud DE LA \n\nCORTE, F\u00e1bio Serafim (2001). \n\nFonte: site LABTATE - \n\nGeoci\u00eancias, GCN - \n\nUFSC \n\n \n\nSegundo Santos (1993), De La Corte (2001), Fusverk (2002), e \n\nFerreira (2005), apud. Rodrigues (2012), o hist\u00f3rico de urbaniza\u00e7\u00e3o\n77\n\n do \n\n                                                            \n76\n\n - Mapeamento da Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de Florian\u00f3polis \u2013 ACIF. \n\nP\u00caGAS FILHO, Augusto N. &amp; TIRLONI, Dilvo V. (coord). \u201cDiagn\u00f3stico \n\nAmbiental das Bacias Hidrogr\u00e1ficas de Florian\u00f3polis\u201d, Brotar e Crescer (Ong) e \n\nACIF, Florian\u00f3polis, 2009. \n77\n\n - Tal processo produziu espa\u00e7os urbanos espec\u00edficos: balne\u00e1rios e/ ou complexos \n\ntur\u00edstico-imobili\u00e1rios - onde o 1\u00ba ocorreu gradualmente (como a urbaniza\u00e7\u00e3o \n\ncomum); e o 2\u00ba ocorreu de forma planejada (por projetos espec\u00edficos), onde a \n\nedifica\u00e7\u00e3o foi destinada ao mercado, sobrepondo o valor de troca sobre o de uso. \n\nAmbos visaram um ambiente de tranquilidade e a paisagem natural, fazendo uso \n\nsazonal da edifica\u00e7\u00e3o e ressaltando a import\u00e2ncia do autom\u00f3vel como meio de \n\nacesso (Santos, 1993).   \n\n\n\n142 \n \n\nNorte da Ilha e da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones, em muito se ligou \n\nao turismo (sobretudo o de lazer e de veraneio); induzindo processos de \n\nespecula\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, ocupa\u00e7\u00f5es irregulares, segrega\u00e7\u00e3o \n\ns\u00f3cio-espacial, desestrutura\u00e7\u00e3o de comunidades tradicionais, agress\u00f5es \n\nambientais, etc. Fruto deste processo - caracter\u00edstico do quadro urbano \n\nda zona costeira (Moraes, 1996) - o empreendimento Jurer\u00ea \n\nInternacional\n78\n\n, a urbaniza\u00e7\u00e3o do balne\u00e1rio de Canasvieiras, etc. \n\nNesta bacia, o processo de degrada\u00e7\u00e3o socioambiental origina-se \n\nde fatores end\u00f3genos e ex\u00f3genos \u00e0 din\u00e2mica s\u00f3cio-espacial; que v\u00e3o \n\ndesde disparidades regionais e municipais, at\u00e9 contradi\u00e7\u00f5es e \n\nproblem\u00e1ticas intraurbanas t\u00edpicas da cidade real. Comum a outras \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas da Ilha e que se anuncia em Ratones, desencadeou \n\nv\u00e1rios conflitos socioculturais e econ\u00f4micos, provocou impactos \n\nsocioambientais negativos de grandes propor\u00e7\u00f5es, e tende a continuar \n\nprovocando, dada a falta de mecanismos, instrumentos, e pol\u00edticas \n\nintegradas de planejamento, gest\u00e3o e controle da urbaniza\u00e7\u00e3o sobre seus \n\ndom\u00ednios.  \n\nConforme Fusverk (2002), os principais problemas decorrentes \n\nda ind\u00fastria do turismo e da urbaniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o planejada e descontrolada \n\nna Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones, s\u00e3o relativos a: (i) Saneamento \n\nB\u00e1sico (polui\u00e7\u00e3o e despejo em praias, cursos d?\u00e1gua, vegeta\u00e7\u00f5es), (ii) \n\nLixo (polui\u00e7\u00e3o, deposi\u00e7\u00e3o em locais impr\u00f3prios, queima), (iii) Ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndesordenada (sobre \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o), (iv) Fiscaliza\u00e7\u00e3o insuficiente \n\n(falhas do poder p\u00fablico e falta de mobiliza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria), e (v) \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental insuficiente (falhas nos programas de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, falta de interesse comunit\u00e1rio, e falta de informa\u00e7\u00f5es). A \n\nautora pondera que tais problemas decorrem de conflitos de interesse e \n\nfalta de integra\u00e7\u00e3o entre poder p\u00fablico e sociedade, contribuindo para \n\n                                                            \n78\n\n - Exemplo deste processo, o projeto Jurer\u00ea Internacional aos moldes do turismo de \n\nalto padr\u00e3o internacional \u2013 implantado na d\u00e9cada de 80 em \u00e1rea de remanescentes de \n\nrestingas e pr\u00f3xima a manguezal; destinado \u00e0s demandas privadas de classes m\u00e9dia e \n\nalta no que se refere ao turismo de veraneio e/ou segunda resid\u00eancia (em certos \n\nmeses do ano, ou at\u00e9 em fins de semana). Segundo Ferreira (2005) tal projeto foi \n\nobjeto de v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es e imbr\u00f3glios judiciais, e contribuiu enormemente \u00e0 \n\ndesarticula\u00e7\u00e3o das comunidades agr\u00edcolas e pesqueiras tradicionais, al\u00e9m de alterar \n\nsignificativamente ecossistemas locais.   \n\n\n\n143 \n \n\ncom ocupa\u00e7\u00f5es irregulares e falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o; sendo express\u00e3o \n\ndestes conflitos: a pesca predat\u00f3ria em \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica; a \n\nproibi\u00e7\u00e3o da pesca artesanal em \u00e1reas ambientalmente protegidas por \n\nlegisla\u00e7\u00f5es estaduais e federais; a instala\u00e7\u00e3o do Hotel Fazenda Transol \n\nperto da nascente do Rio Ratones; a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, e o \n\nempreendimento Jurer\u00ea Internacional da empresa Habitasul situado em \n\n\u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente. \n\nConforme Fidelis Filho &amp; Nahas Baasch (1998), a implanta\u00e7\u00e3o \n\nna d\u00e9cada de 60 da Rodovia SC 401 (tal como as rodovias SC 402 e SC \n\n403) - lim\u00edtrofe a Noroeste com os distritos de Santo Ant\u00f4nio de Lisboa \n\ne Canasvieiras - foi respons\u00e1vel pelo processo de ocupa\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o \n\nurbana no Norte da Ilha e na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones; \n\ndesencadeando conflitos e processos socioecon\u00f4micos, culturais e \n\nambientais. Destes processos, segundo os autores, surgiram muitos \n\nimpactos socioambientais negativos das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas e de \n\ndesenvolvimento, como os listados na tabela abaixo:  \n\n \n\nTabela 1 - Lista de Impactos socioambientais negativos na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Ratones \n\n \n\nN\u00ba Poss\u00edvel impacto \n\n \n\n(i) altera\u00e7\u00e3o no regime de drenagem natural no distrito, represando a \u00e1gua \n\nda chuva, induzindo a inunda\u00e7\u00f5es, enchentes e assoreamentos dos \n\ncursos d?\u00e1gua;  \n\n(ii) altera\u00e7\u00f5es e movimenta\u00e7\u00f5es de terra para constru\u00e7\u00e3o da rodovia, \n\nprovocando eros\u00e3o do solo, deslizamentos e sedimenta\u00e7\u00e3o nos cursos \n\nd?\u00e1gua;  \n\n(iii) reparti\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da bacia, causando a interrup\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica \n\n(flora, fauna, solo e sistema natural) e de circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nsuperficial;  \n\n(iv) redu\u00e7\u00e3o dos manguezais, comprometendo sua fauna e flora, \n\n(v) redu\u00e7\u00e3o da quantidade de pescados devido \u00e0s altera\u00e7\u00f5es trazidas pela \n\nconstru\u00e7\u00e3o da rodovia;  \n\n(vi) certa desorganiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial da ocupa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola tradicional, \n\ninfluindo nas rela\u00e7\u00f5es sociais e de deslocamento local, e nas atividades \n\ntradicionais, desarticulando-as e induzindo o aparecimento de outras, \n\n\n\n144 \n \n\nbem como ainda \u00e0 especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria;  \n\n(vii) ocupa\u00e7\u00f5es irregulares em \u00e1reas alag\u00e1veis e de preserva\u00e7\u00e3o permanente. \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, a partir de Fidelis Filho e Nahas Baasch (1998). \n\n \n\nSobre estes impactos socioambientais negativos no contexto da \n\n\u00e1rea em estudo: tomando o distrito de Ratones como exemplo, o quadro \n\nseguinte lista alguns dos principais que j\u00e1 ocorreram e ocorrem (como \n\nem outros bairros da bacia e da Ilha); em muito relacionados \u00e0 \n\ndesvaloriza\u00e7\u00e3o do elemento hist\u00f3rico da ocupa\u00e7\u00e3o, \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o e \n\ndevasta\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, e a algumas contradi\u00e7\u00f5es urbanas.  \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Impactos Socioambientais Negativos no Distrito de Ratones \n\n \n\n \nCategoria A\u00e7\u00f5es/ \n\nProcessos \n\nElemento \n\nImpactado \n\nImpactos/ Efeitos Gerados \n\n \n\nH\nis\n\nt\u00f3\nr\nia\n\n e\n E\n\nc\no\n\nn\no\n\nm\nia\n\n L\no\n\nc\na\nl \n\nDesvaloriza\u00e7\u00e3o \n\ne perda das \n\ntradi\u00e7\u00f5es \n\nsocioculturais \n\nlocais \n\nGrupos \n\nsocioculturais \n\nA\u00e7orianos e \n\ncultura rural \n\npopular \n\nDesincentivo e extin\u00e7\u00e3o de \n\natividades socioculturais ligadas \n\n\u00e0 cultura A\u00e7oriana e rural > \n\nperda/ enfraquecimento de \n\nPatrim\u00f4nio hist\u00f3rico e \n\nsociocultural local, e de rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais e comunit\u00e1rias \n\ntradicionais \n\nDesvaloriza\u00e7\u00e3o \n\ndas atividades \n\necon\u00f4micas \n\ntradicionais \n\nAgricultura e \n\nPesca Artesanal \n\nDesincentivo e extin\u00e7\u00e3o de \n\natividades socioculturais ligadas \n\n\u00e0 cultura A\u00e7oriana e rural > \n\nperda/ enfraquecimento de \n\nPatrim\u00f4nio hist\u00f3rico, \n\nsociocultural e econ\u00f4mico local, \n\ne de organiza\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas \n\ncomunit\u00e1rias \n\n \n\nM\ne\nio\n\n \n\nA\nm\n\nb\nie\n\nn\nte\n\n \n\nL\no\nc\na\nl \n\nSupress\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o para \n\natividade \n\nagr\u00edcola \n\nPlan\u00edcie, Encostas \n\nde Morros, e \n\nCursos d?\u00e1gua \n\nComprometimento da fauna, \n\nflora e atividades \n\nsocioecon\u00f4micas tradicionais \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o de \n\nesp\u00e9cies \nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nConflitos com outras esp\u00e9cies, \n\nexplora\u00e7\u00e3o madeireira \n\n\n\n145 \n \n\nex\u00f3ticas \n\nRetifica\u00e7\u00e3o e \n\ncanaliza\u00e7\u00e3o de \n\ncursos d?\u00e1gua \n\nRio Ratones, \n\nC\u00f3rregos, \n\nRiachos, Plan\u00edcie \n\ne Manguezal do \n\nDistrito \n\nAltera\u00e7\u00f5es no Regime de Mar\u00e9s \n\nno interior do Distrito; aumento \n\ndo fluxo e velocidade de \n\ncorrentezas; favorecimento a \n\nextravasamento e alagamentos, \n\nassoreamento, altera\u00e7\u00e3o no \n\ncomportamento faun\u00edstico; \n\nfavorecimento \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nparcelamento irregular; \n\ndesvaloriza\u00e7\u00e3o do curso natural \n\ne do pr\u00f3prio elemento etc. \n\nPress\u00e3o e \n\nExpans\u00e3o \n\nUrbana \n\nPlan\u00edcie \n\n(Manguezais e \n\nremanescentes \n\nde Restingas) \n\nSupress\u00e3o, degrada\u00e7\u00e3o e \n\ncomprometimento da flora e \n\nfauna; favorecimento a \n\nalagamentos e deslizamentos; \n\ndesvaloriza\u00e7\u00e3o ambiental na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da paisagem urbana \n\n(fechamento da paisagem \n\nurbana \u00e0 paisagem natural em \n\nlugares espec\u00edficos); perda de \n\nvisuais naturais e culturais; \n\ndesmatamento, aterros, e eros\u00e3o \n\ndo solo; incompatibilidade entre \n\nusos/ ocupa\u00e7\u00f5es urbanas e o \n\nmeio ambiente; deposi\u00e7\u00e3o de \n\nres\u00edduos, polui\u00e7\u00e3o e dejetos de \n\nesgotos sanit\u00e1rios; ocupa\u00e7\u00e3o \n\nurbana irregular, \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, \n\ncortes nas encostas, retirada de \n\nmata ciliar etc. \n\nEncostas de \n\nMorros \n\n(Floresta \n\nOmbr\u00f3fila \n\nDensa e Matas \n\nde transi\u00e7\u00e3o) \n\nCursos d?\u00e1gua \n\n \n\nE\nsp\n\na\n\u00e7\no\n R\n\nu\nr\na\nl/\n\n U\nr\nb\n\na\nn\n\no\n \n\nDesvaloriza\u00e7\u00e3o \n\ne \n\ndescaracteriza\u00e7\n\n\u00e3o da \n\nconfigura\u00e7\u00e3o \n\nespacial \n\ntradicional \n\nA\u00e7oriana \n\nPadr\u00e3o de \n\nassentamento \n\nA\u00e7oriano \n\nDescaracteriza\u00e7\u00e3o do desenho \n\nda ocupa\u00e7\u00e3o A\u00e7oriana > \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o pelo uso/ \n\nocupa\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o urbana \n\ndesordenada \n\nPrivatiza\u00e7\u00e3o \n\ndo Espa\u00e7o \n\nRural e \n\nUrbano \n\nSolo Rural e \n\nUrbano, \n\nPaisagem \n\nNatural \n\nSegrega\u00e7\u00e3o e Gentrifica\u00e7\u00e3o \n\ns\u00f3cio-espacial; indu\u00e7\u00e3o de \n\nocupa\u00e7\u00f5es irregulares, expuls\u00e3o \n\nde popula\u00e7\u00f5es mais pobres; \n\n\n\n146 \n \n\nespecula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria etc. \n\nCrescimento \n\nurbano \n\ndesordenado \n\nPlan\u00edcie e \n\nencostas de \n\nmorro, \u00e1reas \n\nrurais e espa\u00e7o \n\nurbano atual \n\nImpactos ambientais; \n\nparcelamentos irregulares; \n\nespecula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e vazios \n\nurbanos; descaracteriza\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem rural e cultural; \n\nadensamento n\u00e3o planejado; \n\nsobrecarga de atuais sistemas de \n\ninfraestrutura; inadequa\u00e7\u00f5es \n\nentre usos e ocupa\u00e7\u00f5es do solo, \n\nabertura de vias irregulares, etc. \n\nAdensamento \n\nn\u00e3o planejado \n\n\u00c1reas rurais e \n\nespa\u00e7o urbano \n\natual \n\nOcupa\u00e7\u00f5es irregulares e \n\nconflitos sociais (assentamento \n\nprec\u00e1rio); impermeabiliza\u00e7\u00e3o do \n\nsolo e altera\u00e7\u00f5es no escoamento \n\nsuperficial d?\u00e1gua (problemas \n\nde drenagem); conflitos e \n\ninadequa\u00e7\u00f5es entre usos e \n\nocupa\u00e7\u00f5es do solo; escassez e \n\naus\u00eancia de \u00e1reas verdes de \n\nlazer urbanas; parcelamentos \n\nirregulares; aumentos \n\nirregulares nos percentuais de \n\nocupa\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o etc. \n\n \n\nFonte: Rodrigues (2012). In: RODRIGUES, F. M. \u201cEcologia e Planejamento \n\nUrbano: estudo de caso em Ratones \u2013 Florian\u00f3polis\u201d, TCC ARQ-UFSC, 2012. \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos impactos ambientais no distrito, destacam-se \n\nportanto: (i) a grande quantidade de aterros; (ii) as canaliza\u00e7\u00f5es, \n\nretifica\u00e7\u00f5es e retirada de mata ciliar dos cursos d?\u00e1gua; (iii) supress\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o em \u00e1reas protegidas por lei, pelo avan\u00e7o da ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndesordenada; (iv) cortes em encostas; (v) avan\u00e7o da ocupa\u00e7\u00e3o sobre \n\n\u00e1reas alag\u00e1veis; e (vi) deposi\u00e7\u00e3o e despejo de lixo e esgotos em \n\nvegeta\u00e7\u00f5es e cursos d?\u00e1gua. Adiante na caracteriza\u00e7\u00e3o do problema \n\nurbano-ambiental no local estudado, imagens ilustram alguns dos \n\nimpactos mais comuns \u2013 an\u00e1logos aos ocorridos no restante da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Ratones e em outras \u00e1reas e bacias da Ilha. \n\n \n\n3.1.2.1 - O Distrito de Ratones  \n\n \n\n\n\n147 \n \n\nNo contexto da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones, insere-se a \n\nmontante das plan\u00edcies inund\u00e1veis imediatas \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \n\nCarij\u00f3s, conforme ilustrado abaixo.  \n\n \nFigura 4 \u2013 Situa\u00e7\u00e3o e Localiza\u00e7\u00e3o do Distrito de Ratones \n\n \nSitua\u00e7\u00e3o do Distrito de \n\nRatones no munic\u00edpio de \n\nFlorian\u00f3polis \n\nDistrito de Ratones e suas \n\nlocalidades \n\nVargem\n\nPequena\n\nCachoeira\n\nCanto do\n\nMoreira\n\nCentrinho de\n\nRatones\n\nPedro Dias\n\ne Adjac\u00eancias\n\n \nFonte: site visite Floripa \nwww.visitefloripa.com.br/ambie\n\nntes.php?cod=5 \n\nFonte: Adaptado de mapas \n\nda PMF e do IPUF \n\n \n\nVista \u2013 perspectiva superior \n\nDistrito de Ratones e entorno pr\u00f3ximo \n\n \nFonte: Google Earth 2012 \n\n \n\nEm n\u00edvel local, Ratones \u00e9 uma \u00e1rea singular no Norte da Ilha e no \n\nmunic\u00edpio, marcada por especificidades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de seu \n\n\n\n148 \n \n\nentorno e mesmo da Ilha, pelos seus atributos f\u00edsico-ambientais, \n\necon\u00f4micos e hist\u00f3rico-culturais.\n79\n\n Destacam-se, portanto; (i) \n\nremanescentes hist\u00f3ricos da forma\u00e7\u00e3o sociocultural e econ\u00f4mica \n\noriunda do per\u00edodo colonial (descendentes a\u00e7orianos e baixa densidade \n\ndemogr\u00e1fica), (ii) presen\u00e7a de atividades econ\u00f4micas do setor prim\u00e1rio \n\n(agricultura e pecu\u00e1ria de pequena escala, e pesca artesanal), (iii) \n\nturismo ecol\u00f3gico e rural, (iv) forma\u00e7\u00e3o geof\u00edsica tipo bacia hidrogr\u00e1fica \n\n(relevos acidentados e planos), (v) rede urbana em forma\u00e7\u00e3o, conex\u00e3o e \n\nestrutura\u00e7\u00e3o, (vi) relativo grau de conserva\u00e7\u00e3o ambiental (fauna e flora), \n\n(vii) proximidade a importantes Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o e \u00e1reas de \n\nprote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, (viii) ocupa\u00e7\u00e3o urbana concentrada em localidades \n\nem meio \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o rural dispersa e/ ou \u00e1reas desocupadas, (ix) padr\u00f5es \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o urbano-rural e arquiteturas influenciadas pela forma\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rico-cultural, dentre outras. \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Caracter\u00edsticas e Especificidades do Distrito de Ratones \n\n \n\nAgricultura Org\u00e2nica \n\nRatones \n\nPesca Artesanal \n\nRio Ratones \n\nEcoturismo - Trilhas \n\nRatones \u2013 Costa da \n\nLagoa \n\n \nFonte: blog Sambaqui na rede \n\nhttp://sambaquinarede2.blogsp\n\not.com.br/2011_04_01_archive\n\n.html \n\nFonte: Not\u00edcias do Dia \n\nhttp://ndonline.com.br/flo\n\nrianopolis/noticias/18176-\n\nratones-rio-de-\n\nflorianopolis-em-\n\nconstante-agonia.html \n\nFonte: site m\u00eddia free \n\nhttp://midiafree.com/i\n\nmoveis-compra-e-\n\nvenda/sitios-chacaras-\n\ne-fazendas/sitio-dos-\n\nsonhos-em-ratones-\n\nflorianopolissc/ \n\n \n\n                                                            \n79\n\n - Como exemplos: aspectos hist\u00f3ricos da forma\u00e7\u00e3o sociocultural e econ\u00f4mica, \n\naspectos espaciais e ecol\u00f3gicos relevantes, padr\u00f5es distintos de ocupa\u00e7\u00e3o urbano-\n\nrural (urbaniza\u00e7\u00e3o pontual entre \u00e1reas rurais), etc. \n\n\n\n149 \n \n\nTurismo Rural - S\u00edtios \n\nRatones \n\nMaquete da Bacia do \n\nRio Ratones \n\nRio Ratones - ESEC \n\nCarij\u00f3s \n\nConserva\u00e7\u00e3o ambiental \n\n \nFonte: site mochileiros \nwww.mochileiros.com/tril\n\nhas-em-florianopolis-\n\nperguntas-e-respostas-\n\nt36412.html \n\nFonte: site do LABTATE \n\n\u2013 Geoci\u00eancias, GCN - \n\nUFSC \n\nFonte: IBAMA SC \nwww.ibama.gov.br/ca\n\nrijos/ratones1.htm \n\n \n\nIn\u00edcio da Ocupa\u00e7\u00e3o - \n\nCasas A\u00e7orianas \n\nCanto do Moreira \n\nCentrinho de Ratones \n\nOcupa\u00e7\u00e3o urbana e \n\ndispers\u00e3o rural \n\nTurismo Rural - \n\nCavalgadas \n\nRatones \n\n  \nFonte: Acervo pr\u00f3prio \n\n- 2011 \n\nFonte: Google Earth - \n\n2012 \n\nFonte: portal Hagah \nwww.hagah.com.br/sc/fl\n\norianopolis/local/37266\n\n6,2,rancho-santa-\n\ncruz.html \n\n \n\nBoi de Mam\u00e3o \n\nRatones \n\nPlan\u00edcie de Ratones \n\nGrau de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental \n\nIn\u00edcio da Ocupa\u00e7\u00e3o - \n\nCapela de Nossa \n\nSenhora dos Rem\u00e9dios \n\n  \nFonte: blog da ESAG \nhttp://esagsr.blogspot.co\n\nm.br/2011/10/alunos-da-\n\nFonte: ESEC de Carij\u00f3s, \n\nIn. FUSVERK, Renata. \n\nFonte: blog Sambaqui \n\nna rede \nhttp://sambaquinarede2.\n\nhttp://3.bp.blogspot.com/_Qu4J5-xJ1rw/THkiAJ67UEI/AAAAAAAALQY/Dx09QUZdNU0/s1600/foto-amora-capela-ratones-lateral+1.JPG\nhttp://3.bp.blogspot.com/_Qu4J5-xJ1rw/THkiAJ67UEI/AAAAAAAALQY/Dx09QUZdNU0/s1600/foto-amora-capela-ratones-lateral+1.JPG\nhttp://3.bp.blogspot.com/_Qu4J5-xJ1rw/THkiAJ67UEI/AAAAAAAALQY/Dx09QUZdNU0/s1600/foto-amora-capela-ratones-lateral+1.JPG\nhttp://3.bp.blogspot.com/_Qu4J5-xJ1rw/THkiAJ67UEI/AAAAAAAALQY/Dx09QUZdNU0/s1600/foto-amora-capela-ratones-lateral+1.JPG\nhttp://3.bp.blogspot.com/_Qu4J5-xJ1rw/THkiAJ67UEI/AAAAAAAALQY/Dx09QUZdNU0/s1600/foto-amora-capela-ratones-lateral+1.JPG\nhttp://3.bp.blogspot.com/_Qu4J5-xJ1rw/THkiAJ67UEI/AAAAAAAALQY/Dx09QUZdNU0/s1600/foto-amora-capela-ratones-lateral+1.JPG\nhttp://3.bp.blogspot.com/_Qu4J5-xJ1rw/THkiAJ67UEI/AAAAAAAALQY/Dx09QUZdNU0/s1600/foto-amora-capela-ratones-lateral+1.JPG\nhttp://3.bp.blogspot.com/_Qu4J5-xJ1rw/THkiAJ67UEI/AAAAAAAALQY/Dx09QUZdNU0/s1600/foto-amora-capela-ratones-lateral+1.JPG\nhttp://3.bp.blogspot.com/_Qu4J5-xJ1rw/THkiAJ67UEI/AAAAAAAALQY/Dx09QUZdNU0/s1600/foto-amora-capela-ratones-lateral+1.JPG\n\n\n150 \n \n\nesagudesc-colaboram-\n\nem-festa.html \n\nblogspot.com/2010/08/b\n\nlog-post_28.html \n\n \n\n3.1.3 - Plan\u00edcies inund\u00e1veis do Distrito de Ratones e do entorno \u00e0 ESEC \n\nCarij\u00f3s: unidade de an\u00e1lise b\u00e1sica \n\n \n\nEm n\u00edvel de bacia hidrogr\u00e1fica, o recorte espacial insere-se em \n\numa \u00e1rea bastante caracter\u00edstica, marcada por particularidades no que \n\ntange a aspectos f\u00edsico-ambientais e aos est\u00e1gios de ocupa\u00e7\u00e3o.  \n\nAs plan\u00edcies de entorno \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s, inscritas \n\nnos distritos de Canasvieiras, Ratones e Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, \n\nconforme estudos do CECCA (1997) marcam-se por baixas altitudes de \n\nrelevo (0 a 2 m) e declividade (&lt;10%) da unidade geol\u00f3gica Plan\u00edcies \n\nCosteiras, sedimentos do per\u00edodo quatern\u00e1rio, rede de cursos h\u00eddricos \n\ncomponentes da bacia do rio Ratones, vegeta\u00e7\u00f5es t\u00edpicas de restingas e \n\nmanguezais, esp\u00e9cies de fauna local e migrat\u00f3rias, e por grandes \n\nextens\u00f5es de terra em zona de transi\u00e7\u00e3o \u00e0 Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o. \n\nEst\u00e3o sobre antigas \u00e1reas de manguezais, contendo remanescentes; e \n\nconforme mapeamento do pr\u00f3prio IPUF (2009), n\u00e3o s\u00e3o recomend\u00e1veis \n\n\u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o \u2013 seja por restri\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o ou suscetibilidade de \n\ninunda\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, segundo levantamento\n80\n\n sobre \u00e1reas pass\u00edveis de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, traduzido em Cartas de Aptid\u00e3o \u00e0 Urbaniza\u00e7\u00e3o, e \n\nexecutado pela Universidade Federal de Santa Catarina em conv\u00eanio \n\ncom o Minist\u00e9rio das Cidades, a maior parte dessas plan\u00edcies \n\nsedimentares adjacentes \u00e0 ESEC Carij\u00f3s n\u00e3o s\u00e3o aptas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o \n\nurbana. \n\n \n\n                                                            \n80\n\n - As Cartas Cartogr\u00e1ficas de Aptid\u00e3o \u00e0 Urbaniza\u00e7\u00e3o traduzem levantamento sobre \n\nas \u00e1reas poss\u00edveis de urbaniza\u00e7\u00e3o. Este levantamento foi executado pela \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina em conv\u00eanio firmado entre os anos de 2011 \n\ne 2012 com o Minist\u00e9rio das Cidades, em projeto vinculado a quest\u00f5es de defesa \n\ncivil, sob coordena\u00e7\u00e3o dos professores Joel Pellerin e Juan Ant\u00f4nio Flores do \n\ndepartamento de Geoci\u00eancias \u2013 GCN, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, com previs\u00e3o de t\u00e9rmino em 2017. No \n\nmunic\u00edpio de Florian\u00f3polis, adotou-se parte de Ratones e Vargem Grande como \n\nprojeto-piloto que estabelece metodologia \u00e0 defini\u00e7\u00e3o das Cartas de Aptid\u00e3o \u00e0 \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o na Ilha de Santa Catarina. \n\n\n\n151 \n \n\nFigura 6 - Mapas de Suscetibilidade a Riscos de Inunda\u00e7\u00e3o e \n\nDesabamento no Distrito de Ratones \n\n \nDescri\u00e7\u00e3o das \u00c1reas \n\nRestritas ao Uso \n\nUrbano \n\nPlan\u00edcies do Distrito de Ratones e Entorno da Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica de Carij\u00f3s \n\n \nMapa da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica de Ratones \n\n \n\n \n\nFonte: Plano Diretor Participativo \u2013 2009. IPUF \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFonte: Plano Diretor \n\nParticipativo - 2009 - IPUF \n\n! S\u00e3o consideradas \u00e1reas suscet\u00edveis a riscos \n\nas situadas em: \n\n  \n\n\u201cDeclividades entre 30 e 46,6% (17 e 25\u00ba); \n\nRisco Geol\u00f3gico; Aq\u00fc\u00edferos; \u00c1reas Inund\u00e1veis; \n\nEst\u00e1gios M\u00e9dio e Avan\u00e7ado de Regenera\u00e7\u00e3o da \n\nMata Atl\u00e2ntica; \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o das Unidades \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n \n\nSegundo mapeamento do Instituto de Planejamento Urbano de \n\nFlorian\u00f3polis\n81\n\n, estas plan\u00edcies sedimentares caracterizam-se por \n\nvegeta\u00e7\u00f5es t\u00edpicas de ecossistemas litor\u00e2neos, de solos \u00famidos e relevos \n\nbaixos. De acordo com o mapa, destaca-se a por\u00e7\u00e3o de manguezal ao \n\nlongo do sistema hidrogr\u00e1fico do rio Ratones, \u00e1reas consider\u00e1veis de \n\nrestingas arb\u00f3rea e herb\u00e1cea em est\u00e1gios de regenera\u00e7\u00e3o, e a quantidade \n\nexpressiva de \u00e1reas de reflorestamento, pr\u00f3ximas inclusive, de \n\nmanguezal da ESEC Carij\u00f3s. \n\n                                                            \n81\n\n - Mapa de Condicionantes Ambientais \u2013 \u00c1reas Homog\u00eaneas de Vegeta\u00e7\u00e3o, do \n\nAnteprojeto do Plano Diretor de Florian\u00f3polis, PMF-IPUF, Florian\u00f3polis, 2012. \n\n\n\n152 \n \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Mapa de Condicionantes Ambientais: \u00c1reas \n\nHomog\u00eaneas de Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nDistrito de Ratones e imedia\u00e7\u00f5es da ESEC Carij\u00f3s \n\n \n\n \nFonte: Adaptado do \u201cMapa de Condicionantes Ambientais \u2013 \u00c1reas \n\nHomog\u00eaneas de Vegeta\u00e7\u00e3o\u201d, do Anteprojeto do Plano Diretor de Florian\u00f3polis, \n\nPMF-IPUF, Florian\u00f3polis, 2012. \n\n \n\n3.1.3.1 - Vegeta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nIntegrante do Bioma da Mata Atl\u00e2ntica, a vegeta\u00e7\u00e3o apresenta \n\nexemplares de Restinga e Manguezais, conforme classifica\u00e7\u00e3o do \n\nIPUF\n82\n\n [vegeta\u00e7\u00e3o litor\u00e2nea (prim\u00e1ria)]. As vegeta\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias \n\nocorrem na plan\u00edcie sedimentar do per\u00edodo quatern\u00e1rio, caracterizando-\n\nse pela forma\u00e7\u00e3o vegetal do tipo ed\u00e1fica e por estratos arb\u00f3reos de \n\nm\u00e9dio a baixo porte, em \u00e1reas alag\u00e1veis ou de solo pouco f\u00e9rtil \n\n                                                            \n82\n\n - PMF-IPUF, \u201cAtlas do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis\u201d. BASTOS, Maria das D. de \n\nA. (coord.), Florian\u00f3polis: IPUF, 2004. (cap\u00edtulo I, pg. 19-26). \n\n\n\n153 \n \n\n(transi\u00e7\u00e3o entre restinga e floresta das encostas), exibindo esp\u00e9cies \n\nherb\u00e1ceas, arbustivas e arb\u00f3reas - como o Olandi, a Figueira-do-brejo, o \n\nIp\u00ea-de-v\u00e1rzea etc.  \n\nEm algumas partes destas plan\u00edcies h\u00e1 sinais de regenera\u00e7\u00e3o \n\n(como as capoeiras), devido ao decl\u00ednio de atividade agr\u00edcola e ainda \u00e0 \n\ndesocupa\u00e7\u00e3o de grande parte da baixada. As vegeta\u00e7\u00f5es de mangue s\u00e3o \n\nalvo de leis de prote\u00e7\u00e3o ambiental, como leis federais, estaduais e \n\nmunicipais, como o novo Plano Diretor, que as definem como \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente. Conforme parecer t\u00e9cnico do ICMBio, sobre \n\nas disposi\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o ambiental do novo plano diretor, al\u00e9m de \n\nerros de mapeamento e aus\u00eancias de APP e cursos d?\u00e1gua, inexiste \n\nprote\u00e7\u00e3o legal \u00e0s restingas em regenera\u00e7\u00e3o. Outras leis ambientais \n\nsomam-se ao plano diretor, como o C\u00f3digo Florestal, Pol\u00edtica Nacional \n\nde Meio Ambiente, e a de Crimes Ambientais; na tentativa de reverter o \n\nprocesso de degrada\u00e7\u00e3o \u2013 desde a coloniza\u00e7\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria, \n\nminera\u00e7\u00e3o at\u00e9 a tend\u00eancia de urbaniza\u00e7\u00e3o local. \n\nO atual Manguezal de Ratones situa-se no estu\u00e1rio do Rio \n\nRatones, havendo, por\u00e9m, remanescentes na plan\u00edcie sedimentar ao \n\nlongo do leito do rio nas proximidades da rodovia SC 401 e dentro da \n\n\u00e1rea do distrito de Ratones. Este manguezal \u00e9 protegido por lei federal \n\nna forma de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o (Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s) e \n\noutras leis como o art. 2\u00ba do C\u00f3digo Florestal (que tentam reverter/ \n\nestagnar o processo de degrada\u00e7\u00e3o); sendo por outro lado, desprotegido \n\nno interior do distrito de Ratones. Foi este manguezal o mais atingido \n\npelas obras do antigo DNOS na d\u00e9cada de 50 (como canaliza\u00e7\u00f5es e \n\nretifica\u00e7\u00f5es de rios, e constru\u00e7\u00e3o de comportas), e que sofreu com a \n\nexpans\u00e3o da agropecu\u00e1ria na regi\u00e3o, e atualmente pelas tend\u00eancias de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e seus efeitos (como aterros, ocupa\u00e7\u00e3o de alta e baixa renda, \n\nestradas de rodagem, deposi\u00e7\u00e3o de lixo e esgotos dom\u00e9sticos e \n\nindustriais etc.). Figuram esp\u00e9cies de arbustos e pequenas \u00e1rvores \n\n(mangue preto ou siri\u00faba, mangue branco e mangue vermelho), e \n\ngram\u00edneas\n83\n\n. \n\n                                                            \n83\n\n - DE LA CORTE, F\u00e1bio Serafim. \u201cSubs\u00eddios Socio-econ\u00f4micos para o \n\nGerenciamento Costeiro Integrado da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones, Ilha de \n\nSanta Catarina, Florian\u00f3polis, Brasil.\u201d PPGEP-UFSC, Florian\u00f3polis, 2001. \n\n\n\n154 \n \n\nSobre Restingas no Distrito; existem apenas remanescentes destas \n\nforma\u00e7\u00f5es vegetais nas plan\u00edcies sedimentares, como transi\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de encostas; apresentando esp\u00e9cies de gram\u00edneas, plantas \n\nrasteiras e herb\u00e1ceas, arbustos e algumas \u00e1rvores pequenas. Por \n\nexemplo, esp\u00e9cies herb\u00e1ceas (baleeira, tarum\u00e3, carqueja etc.), esp\u00e9cies \n\narbustivas (quaresmeira, pitangueira e outras) e esp\u00e9cies arb\u00f3reas \n\n(olandi, figueira-do-brejo, ip\u00ea-da-v\u00e1rzea, brom\u00e9lias, orqu\u00eddeas etc.)\n84\n\n. \n\nN\u00e3o h\u00e1 prote\u00e7\u00e3o municipal pelo Plano Diretor destas vegeta\u00e7\u00f5es na \n\nplan\u00edcie do distrito; fato que favoreceu o processo de uso/ ocupa\u00e7\u00e3o \n\nagropecu\u00e1ria, e poder\u00e1 favorecer o de urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Esp\u00e9cies de Flora das Plan\u00edcies de Ratones e \n\nentorno da ESEC Carij\u00f3s \n\n \nEsp\u00e9cies dos Manguezais \n\nEx.: Mangue Preto ou Siri\u00faba \n\nEsp\u00e9cies das Restingas \n\nEx.: Quaresmeira \n\n \nFonte: site da UFBA \nhttp://www.zonacosteira.bio.ufba.br/ \n\nManguezais.html \n\nFonte: portal S\u00e3o Francisco \nhttp://www.portalsaofrancisco.com.br/alfa/ \n\nquaresmeira/quaresmeira-5.php \n\n \nEsp\u00e9cies Herb\u00e1ceas \n\nEx.: Baleeira \n\nEsp\u00e9cies Arb\u00f3reas \n\nEx.: Olandi \n\n                                                            \n84\n\n - REITZ, 1961; BRESOLIN, 1979; DOU n\u00ba 146/1999, e FALKEMBERG, 1999. \n\nIn: \u201cPlano de Manejo ESEC Carij\u00f3s\u201d, encarte 5. ICMBio, Bras\u00edlia/DF, 2010, pg. \n\n19. \n\n\n\n155 \n \n\n \nFonte: blog Quinta das plantas \n\nhttp://quintadasplantas.blogspot.com.br/2\n\n014/08/erva-baleeira.html \n\nFonte: blog da \n\nEcoselvagem \nhttps://ecoselvagem.\n\nwordpress.com/ \n\n \n\n3.1.3.2 - Fauna \n\n \n\nA fauna local \u00e9 diversificada e rica em esp\u00e9cies, caracterizada \n\nconforme fauna da regi\u00e3o da grande Florian\u00f3polis, da Ilha, e localiza\u00e7\u00e3o \n\nnos diversos ecossistemas e conjuntos de paisagens naturais da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Ratones. Contudo, com o processo hist\u00f3rico de \n\nocupa\u00e7\u00e3o e antropiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, hoje \u00e9 identificada e encontrada \n\nsegundo o estado de prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica destes ecossistemas na regi\u00e3o. \n\nAs esp\u00e9cies comp\u00f5em o Bioma Mata Atl\u00e2ntica \u2013 dividida em fauna \n\naqu\u00e1tica e terrestre nos ecossistemas dos conjuntos fitogeogr\u00e1ficos; que \n\npelos crit\u00e9rios da FATMA\n85\n\n define-se em mam\u00edferos, aves, peixes e \n\nr\u00e9pteis.  \n\nTal como na regi\u00e3o de entorno, no local s\u00e3o encontradas dentre \n\nmuitas outras, esp\u00e9cies aqu\u00e1ticas de: (i) crust\u00e1ceos e moluscos \n\n(mariscos, ostras, caranguejos, e outros)\n86\n\n, (ii) peixes (bagre, linguado, \n\ntainha, Igua\u00e7u, robalo, carapeva, baiacu e outros)\n87\n\n, e (iii) mam\u00edferos \n\n                                                            \n85\n\n - FATMA, apud. BORGES, Jatyr F. \u201cAn\u00e1lise da Constru\u00e7\u00e3o de PCHs no Alto \n\nVale do Rio Tijucas/SC\u201d, MPPT-UDESC, Florian\u00f3polis, 2011, pg. 41. In: \n\nRODRIGUES, F. M. \u201cEcologia e Planejamento Urbano: estudo de caso em \n\nRatones \u2013 Florian\u00f3polis\u201d, TCC ARQ-UFSC, 2012. \n86\n\n - Plano de Manejo ESEC Carij\u00f3s, 2010. \u201cProjetos Espec\u00edficos\u201d.  \n\nFonte: \u201cPlano de Manejo ESEC Carij\u00f3s\u201d, ICMBio, Bras\u00edlia/DF, 2010, pg. 110. \n87\n\n - HANAZAKI, Nat\u00e1lia &amp; DONNINI, Mariana C. \u201cEtnoecologia dos Peixes do \n\nRio Ratones, Florian\u00f3polis, SC\u201d, Anais do VIII Congresso de Ecologia do Brasil, \n\n\n\n156 \n \n\n(lontras)\n88\n\n. Tamb\u00e9m esp\u00e9cies terrestres de: (i) mam\u00edferos (m\u00e3o-pelada, \n\ncoatis, cachorro-do-mato, macaco-prego, gamb\u00e1s, tamandu\u00e1s, cutias, \n\ncu\u00edcas, rat\u00e3o-do-banhado, dentre outros)\n89\n\n, (ii) anf\u00edbios (r\u00e3s, pererecas, e \n\nsapos)\n90\n\n, (iii) r\u00e9pteis [cobras (jararacas, coral, cobra d?\u00e1gua, caninanas \n\netc.), jacar\u00e9 do papo amarelo, lagartixa, c\u00e1gado, dentre outras]. Al\u00e9m de \n\nesp\u00e9cies a\u00e9reas: (i) passarinhos e aves (ma\u00e7arico, saracuras, colhereiro, \n\nandorinhas, sabi\u00e1s, gavi\u00f5es, quero-queros, gar\u00e7as, soc\u00f3s, urubus, asa-\n\nbranca, rolinha-roxa, papagaios, anu branco e anu preto, coruja, beija-\n\nflor, pica-pau, bem-te-vi, pardal e outros)\n91\n\n.  \n\nOutras esp\u00e9cies figuraram no passado (assim como na Ilha), antes \n\ndo processo hist\u00f3rico de degrada\u00e7\u00e3o ambiental e de destrui\u00e7\u00e3o de \n\nhabitats ter-se iniciado com a coloniza\u00e7\u00e3o europeia e se intensificado \n\ncom o desenvolvimento da agricultura, da pecu\u00e1ria, de atividades de \n\npesca e ca\u00e7a comercial, do turismo, e mais recentemente, das mudan\u00e7as \n\nde uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo - no que se refere \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es \n\ne empreendimentos tur\u00edsticos, e \u00e0 expans\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o no distrito e \n\nentorno da ESEC Carij\u00f3s, e na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones. \n\nDentre estas esp\u00e9cies, destacavam-se: tamandu\u00e1-bandeira, bugio, on\u00e7as \n\npintada e parda, jaguatirica, gatos-do-mato, antas, porcos-do-mato, \n\ncapivaras e outros\n92\n\n. \n\n \n\nFigura 9 \u2013 Esp\u00e9cies da Fauna das Plan\u00edcies de Ratones e \n\nentorno da ESEC Carij\u00f3s \n\n \n\n \n\n                                                                                                                              \n23 a 28 de Setembro de 2007, Caxambu \u2013 MG. In: RODRIGUES, F. M. \u201cEcologia e \n\nPlanejamento Urbano: estudo de caso em Ratones \u2013 Florian\u00f3polis\u201d, TCC ARQ-\n\nUFSC, 2012. \n88\n\n - \u201cPlano de Manejo ESEC Carij\u00f3s\u201d, encarte 5. ICMBio, Bras\u00edlia/DF, 2010, pg. \n\n48 \n89\n\n - \u201cPlano de Manejo ESEC Carij\u00f3s\u201d, encarte 5. ICMBio, Bras\u00edlia/DF, 2010, pg. \n\n48-50 \n90\n\n - \u201cPlano de Manejo ESEC Carij\u00f3s\u201d, encarte 5. ICMBio, Bras\u00edlia/DF, 2010, pg. \n\n36 \n91\n\n - \u201cPlano de Manejo ESEC Carij\u00f3s\u201d, encarte 5. ICMBio, Bras\u00edlia/DF, 2010, pg. \n\n41-47 \n92\n\n - OLIMPIO (1995), In: \u201cPlano de Manejo ESEC Carij\u00f3s\u201d, encarte 5. ICMBio, \n\nBras\u00edlia/DF, 2010, pg. 48 \n\n\n\n157 \n \n\nMam\u00edferos Aqu\u00e1ticos \n\nEx.: Lontra longicaudis \n\nAves \n\nEx.: Saracura-San\u00e3 \n\nPeixes \n\nEx.: Baiacu \n\n \nFonte: GIPEDU/UFSC \nhttp://www.gipedu.ufsc.\n\nbr/site/padrao.php?link\n\n=noticias \n\nFonte: site do UOL \nhttp://mais.uol.com.br/view/s\n\npjvetq8utgm/aves-\n\nbrasileiras---saracura-sana--\n\n04024C1A3062E0892326?ty\n\npes=A&amp; \n\nFonte: \nhttp://reefguide.org/chec\n\nkeredpuffer.html \n\n \nAnf\u00edbios \n\nEx.: R\u00e3 \n\nR\u00e9pteis \n\nEx.: Jararacussu \n\nMam\u00edferos Terrestres \n\nEx.: Cachorro do Mato \n\n \nFonte: site Olandi.com \n\nhttp://www.olandi.com.br/\n\nolandi/fauna/index.asp \n\nFonte: site Olandi.com \nhttp://www.olandi.com.br/\n\nolandi/fauna/index.asp \n\nFonte: site Olandi.com \nhttp://www.olandi.com.br/\n\nolandi/fauna/index.asp \n\n \n\nPela relev\u00e2ncia e diversidade identificadas, e pelo processo de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o de habitats registrado historicamente, constituem as esp\u00e9cies \n\ne seus espa\u00e7os, importantes motivos para a implanta\u00e7\u00e3o e demarca\u00e7\u00e3o \n\nde corredores ecol\u00f3gicos, regulamentados pelo Plano Diretor, em mapas \n\nde zoneamento e disposi\u00e7\u00f5es quanto a uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo.  \n\nDe acordo com o Mapa Geol\u00f3gico da Ilha de Santa Catarina\n93\n\n, \n\nestas plan\u00edcies sedimentares caracterizam por solos recentes \n\nprovenientes de dep\u00f3sitos de plan\u00edcie costeira, sobretudo dos per\u00edodos \n\nholoceno e pleistoceno, conforme mostram os anexos 1 e 2. Pelo mapa, \n\n                                                            \n93\n\n - Ver anexo 1: Mapa Geol\u00f3gico da Ilha de Santa Catarina, elaborado pelo \n\nDepartamento de Geoci\u00eancias da Universidade Federal de Santa Catarina no ano de \n\n2014, a partir da Base Cartogr\u00e1fica da Ilha de Santa Catarina (Levantamento \n\nAerofotogram\u00e9trico do Aglomerado Urbano de Florian\u00f3polis, pelo IPUF) \n\n\n\n158 \n \n\ndestacam-se a por\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos de plan\u00edcie de mar\u00e9 ao longo do \n\nsistema hidrogr\u00e1fico do rio Ratones; \u00e1reas consider\u00e1veis de dep\u00f3sitos de \n\nfundo de ba\u00eda; quantidade expressiva de \u00e1reas compostas por dep\u00f3sitos \n\nmarinho-praiais; \u00e1reas formadas por dep\u00f3sitos fl\u00favio-lagunares, partes \n\ncompostas por dep\u00f3sitos paludiais, \u00e1reas de dep\u00f3sitos aluviais, \u00e1reas \n\nformadas por dep\u00f3sitos coluviais, e \u00e1reas provenientes de dep\u00f3sitos \n\nlagunares praiais, relacionadas na tabela seguinte. \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Lista de Tipos de Solo nas plan\u00edcies sedimentares do \n\nentorno da ESEC Carij\u00f3s \n\n \n\nPer\u00edodo/ Idade Tipo de dep\u00f3sito Unidade \n\nestratigr\u00e1fica \n\n \n\nHoloceno \n\nHPm \u2013 Dep\u00f3sitos de plan\u00edcie de \n\nmar\u00e9 \n\nDep\u00f3sitos de plan\u00edcie \n\ncosteira \n\nHPp \u2013 Dep\u00f3sitos paludiais \n\nHLg \u2013 Dep\u00f3sitos fl\u00favio-\n\nlagunares lacustres \n\nHLp \u2013 Dep\u00f3sitos lagunares \n\npraiais \n\nHFb \u2013 Dep\u00f3sitos de fundo de \n\nba\u00eda/bancos de areia \n\nHFv \u2013 Dep\u00f3sitos aluviais de \n\nfundo de vale \n\nHPs \u2013 Dep\u00f3sitos marinho \n\npraiais sub-atuais \n\nHIa \u2013 Dep\u00f3sitos de leque \n\naluvial \n\nHCa \u2013 Dep\u00f3sitos col\u00favio-\n\naluvionares \n\nPleistoceno PIMp \u2013 Dep\u00f3sitos marinhos \n\npraiais/recobertos ou n\u00e3o por \n\ndunas \n\nNeoproteroz\u00f3ico PGi \u2013 Granito Ilha Su\u00edte Pedras Grandes \n\nFonte: elaborado a partir da Coluna Estratigr\u00e1fica do Mapa Geol\u00f3gico da Ilha \n\nde Santa Catarina. \n\n \n\n\n\n159 \n \n\nSegundo mapeamento da SPU\n94\n\n, estas plan\u00edcies se constituem em \n\nsua maioria como \u00c1reas da Uni\u00e3o, abrangendo a faixa de 33,0 metros de \n\nterrenos de marinha e os acrescidos de marinha formados natural e \n\nhistoricamente por deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos; havendo, contudo, grandes \n\n\u00e1reas privadas - em cotas superiores a 2 m, ou mesmo nas inferiores e \n\nsobre \u00e1reas federais \u2013 cujo processo de apropria\u00e7\u00e3o em muitas vezes foi \n\ncom graves ind\u00edcios de irregularidades e ilegalidades (como grilagem de \n\nterras p\u00fablicas e apropria\u00e7\u00e3o de terras comunais), segundo den\u00fancias \n\njudiciais. S\u00e3o \u00e1reas fortemente submetidas \u00e0 especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e \n\nexpans\u00e3o urbana. \n\n \nFigura 10 \u2013 Plan\u00edcies de Ratones e entorno \u00e0 ESEC Carij\u00f3s + \n\nDemarca\u00e7\u00e3o de \u00c1reas da Uni\u00e3o \n\n \n\nPlan\u00edcies Inund\u00e1veis do Entorno \u00e0 ESEC Carij\u00f3s e do Distrito de Ratones \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: ESEC Carij\u00f3s e imedia\u00e7\u00f5es do entorno \n\n \n\n                                                            \n94\n\n - Superintend\u00eancia do Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o \u2013 SPU. \u00c0 demarca\u00e7\u00e3o das \u00e1reas da \n\nuni\u00e3o, o \u00f3rg\u00e3o adota crit\u00e9rios como declividades e cotas altim\u00e9tricas, caracter\u00edsticas \n\nambientais, e a refer\u00eancia da linha de premar m\u00e9dio do ano de 1831. Linha de \n\nPreamar M\u00e9dia (LPM) e Linha Limite de Terras de Marinha (LTM) = faixa de 33,0 \n\nmetros (\u00c1reas da Uni\u00e3o). \n\n\n\n160 \n \n\nFonte: Adaptado do Mapa de Zoneamento do IPUF-\n\nPMF \u2013 Geoprocessamento Corporativo \u2013 2015. \n\n \n\nDemarca\u00e7\u00e3o das Linhas Delimitadoras de \u00c1reas da Uni\u00e3o (terrenos e \n\nacrescidos de marinha) \n\nLinha Preamar M\u00e9dio - LPM (vermelho) e Linha Limite de Terrenos de \n\nMarinha \u2013 LTM (azul) \n\n \nFonte: SPU \u2013 Superintend\u00eancia do Patrim\u00f4nio da \n\nUni\u00e3o. Proje\u00e7\u00e3o Cartogr\u00e1fica da LPM e LTM no \n\nGoogle Earth - 2015 \n\n \n\n3.1.3.3 - A Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s - ESEC Carij\u00f3s  \n\n \n\nTrata-se da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o mais relevante no contexto \n\nde Ratones; n\u00e3o s\u00f3 por ser lim\u00edtrofe ao local e integrar o territ\u00f3rio da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones, mas por ser uma \u00e1rea de expressiva \n\nrelev\u00e2ncia ecol\u00f3gica \u00e0 regi\u00e3o e \u00e0 Ilha de Santa Catarina; al\u00e9m de ser o \n\ndestino final dos impactos oriundos das atividades antr\u00f3picas desta bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, provenientes dos bairros de Saco Grande, Cacup\u00e9, Santo \n\n\n\n161 \n \n\nAnt\u00f4nio de Lisboa, Sambaqui, Canasvieiras, Cachoeira de Bom Jesus, \n\nVargem Grande, Vargem Pequena e Ratones.  \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Contextualiza\u00e7\u00e3o e Situa\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s \n\n \nLocaliza\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica \n\nde Carij\u00f3s \n\nMapas de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nEntorno direto ao Distrito de Ratones \n\n \nFonte: http://www.ibama.gov.br Fonte: Geoprocessamento \n\nCorporativo \u2013 PMF \u2013 dados de 2012 \n\n \n\nSobreposta \u00e0 imagem de sat\u00e9lite, a proje\u00e7\u00e3o dos limites f\u00edsico-\n\nterritoriais da Unidade mostra sua inser\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Ratones no Norte da Ilha; contudo, revela problemas \n\nespaciais, como por exemplo: limita\u00e7\u00e3o de \u00e1rea e descontinuidade de \n\nprote\u00e7\u00e3o legal a algumas partes de vegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpica de ecossistemas \n\nprim\u00e1rios, atualmente situadas fora da Unidade e assim desprotegidas; \n\nfato mostrado pela imagem seguinte. \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Delimita\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s \n\nProje\u00e7\u00e3o em imagem de sat\u00e9lite \n\n \n\n\n\n162 \n \n\nFonte: Google Earth, 2015. \n \n\nVista tridimensionalmente no contexto do Norte da Ilha de Santa \n\nCatarina, a Esta\u00e7\u00e3o destaca-se pela sua localiza\u00e7\u00e3o junto a estu\u00e1rios de \n\nimportantes rios que desaguam na ba\u00eda norte. \n\n \n\nFigura 13 \u2013 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (Vista Tridimensional) \n\nSetores Norte e Centro da Grande Florian\u00f3polis \n\n \nFonte: Adaptado de: SILVA, Ricardo Brochado Alves da. \u201cMeio Ambiente: \n\n\n\n163 \n \n\n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o, Amea\u00e7as e Potencialidades\u201d Florian\u00f3polis, 2002 \n\n \n\nEsta Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, segundo dados do seu Plano de \n\nManejo, foi criada pelo Decreto Federal no 94.656/87 conforme o que \n\ndisp\u00f5e a Lei Federal 9.985/2000 que trata da Pol\u00edtica Nacional de Meio \n\nAmbiente e instituiu o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\n(SNUC). \u00c9 unidade do tipo prote\u00e7\u00e3o integral e objetiva a \u201cprote\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza, admitindo uso indireto de seus recursos\u201d (Lei 9.985/2000), \n\nrestringindo-se o acesso e uso do territ\u00f3rio. Destina-se \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de \n\nmanguezais, importantes ecossistemas litor\u00e2neos, ber\u00e7\u00e1rios da vida \n\nmarinha, cuja import\u00e2ncia transcende seus limites f\u00edsicos. Com \u00e1rea \n\ntotal de 718 ha, localiza-se em \u00e1reas de manguezais das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas de Saco Grande e Ratones, em torno \u00e0 desembocadura dos \n\nrios Pau do Barco e Vadik, e Ratones respectivamente; distribuindo-se \n\nem 0,93 Km\u00b2 (13%) na primeira e 6,25 Km\u00b2 (87%) na segunda bacia \n\n(ICMBio-IBAMA, 2010, p 3)\n95\n\n. De acordo com o Instituto Chico \n\nMendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade\n96\n\n, a \u00e1rea perdida do estado \n\noriginal destes manguezais corresponde a 31,9% e 62,3%, nas bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas de Saco Grande e Ratones, respectivamente. Ou seja, \n\nrestam apenas 68,1% e 37,7% da \u00e1rea original de manguezal nestas \n\nbacias, ilustrando assim a gravidade do processo de degrada\u00e7\u00e3o e \n\ndesmatamento ocasionados pela transforma\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o local vinda \n\nprimeiramente com a agricultura, passando pela ind\u00fastria do turismo e \n\npor fim com o avan\u00e7o da urbaniza\u00e7\u00e3o. Em Ratones, limita-se a Leste \n\ncom o Distrito pela rodovia SC 401, a Oeste com o mar, a sul com o \n\ndistrito de Santo Ant\u00f4nio de Lisboa e a Norte com o de Canasvieiras, \n\npr\u00f3ximo a Jurer\u00ea. A \u00c1rea de Influ\u00eancia da Unidade abrange todo o \n\nmunic\u00edpio de Florian\u00f3polis e a ba\u00eda Norte, totalizando 600 Km\u00b2 de \n\n\u00e1rea\n97\n\n. \n\nA cria\u00e7\u00e3o da unidade n\u00e3o acompanhou a cria\u00e7\u00e3o imediata de uma \n\nZona de Amortecimento, conforme disposto na lei 9.985/2000, no \n\n                                                            \n95\n\n - \u201cPlano de Manejo ESEC Carij\u00f3s\u201d, encarte 1. ICMBio, Bras\u00edlia/DF, 2010, pg. 3   \n96\n\n - Dados do ICMBio. Dispon\u00edvel em: http://www.passeiaki.com/noticias/esec-\n\ncarijos-abriga-estacao-meteorologica \n97\n\n - \u201c\u00c1rea de Influ\u00eancia da ESEC Carij\u00f3s\u201d, In: Plano de Manejo ESEC Carij\u00f3s \n\nICMBio, Bras\u00edlia/DF, 2010, Mapas (Figura 4-1)   \n\n\n\n164 \n \n\nSistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o para Esta\u00e7\u00f5es \n\nEcol\u00f3gicas, devido a motivos internos da ESEC Carij\u00f3s e de limita\u00e7\u00f5es \n\njur\u00eddicas. No entanto, existe proposta de cria\u00e7\u00e3o da Zona de \n\nAmortecimento (ZAC) em tramita\u00e7\u00e3o em inst\u00e2ncias legislativas e \n\nexecutivas federais, e do pr\u00f3prio IBAMA (como observado no processo \n\nno 02026.005687-2005-20)\n98\n\n. Tal proposta surgiu n\u00e3o s\u00f3 da necessidade \n\njur\u00eddica de implanta\u00e7\u00e3o da referida zona; mas tamb\u00e9m da necessidade de \n\ninclus\u00e3o de \u00e1reas urbanas e urbaniz\u00e1veis, e de vincula\u00e7\u00e3o do IBAMA \n\nnos processos de licenciamento ambiental e na regulamenta\u00e7\u00e3o do uso-\n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo em torno \u00e0 Unidade, junto ao munic\u00edpio, por meio do \n\nPlano Diretor Municipal\n99\n\n. Tal zona totaliza uma \u00e1rea de 390 Km\u00b2, \n\nsendo 238 Km\u00b2 \u00e1rea de marinha, e 152 Km\u00b2 \u00e1rea terrestre; abrangendo \n\nbairros dos distritos de Ratones, Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, Canasvieiras \n\ne Sede. Pelos dados do IBAMA, divide-se em cinco setores: \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Composi\u00e7\u00e3o da Zona de Amortecimento da ESEC Carij\u00f3s \n\n \n\nPor\u00e7\u00e3o Setor \u00c1rea (em Km\u00b2) % \n\nTerrestre \n\nUso Limitado (SUL) 17,0 4 \n\nRemanescentes Vegetacionais (SRV) 18,7 5 \n\nExpans\u00e3o Urbana (SURB) 32,1 8 \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente (SPP) 84,0 22 \n\nAqu\u00e1tica Aqu\u00e1tico (SAQ) 237,9 61 \n\n Total 389,8 100 \n\nFonte: Elaborado a partir do documento \u201cInforma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica 17/06\u201d (IBAMA, \n\n2006) \n\n \n\nConforme os dados, a grande parcela de \u00e1rea de expans\u00e3o urbana \n\n(SURB) torna n\u00e3o s\u00f3 importante a regulamenta\u00e7\u00e3o da Zona de \n\nAmortecimento, como tamb\u00e9m o planejamento adequado do uso-\n\n                                                            \n98\n\n - Dados do Coletivo UC da Ilha:  \n\nFonte: http://unidadesdeconservacaodeflorianopolis.wordpress.com/unidades-de-\n\nconservacao/protecao-integral/parques-naturais/parque-nacional/unidade-de-\n\nconservacao-ambiental-desterro/ \n99\n\n - Informa\u00e7\u00f5es segundo Ger\u00eancia Executiva do IBAMA/SC. Documento: \n\n\u201cInforma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica 17/06\u201d \u00e0 Diretoria de Ecossistemas/DIREC da ESEC Carij\u00f3s; \n\npg. 1-3. Assunto: Zona de Amortecimento da ESEC Carij\u00f3s. Processo n\u00ba \n\n02026.005687-2005-20 \n\n\n\n165 \n \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo adjacente e no entorno pr\u00f3ximo, incluindo o bairro de \n\nJurer\u00ea e os distritos de Ratones e Canasvieiras. De acordo com a Lei \n\n9.985/2000, a ZAC objetiva ajudar o Plano de Manejo da ESEC a \n\nresguardar \u00e1reas de manguezais, vegeta\u00e7\u00f5es de transi\u00e7\u00e3o de manguezal, \n\nvegeta\u00e7\u00f5es de restingas, matas ciliares, nascentes, encostas e topos de \n\nmorro, \u00e1reas de banhado, \u00e1reas de marinha no entorno \u00e0 UC, \u00e1reas de \n\nprote\u00e7\u00e3o definidas pelo Plano Diretor (APP?s e APL?s), e \u00e1reas de \n\nprote\u00e7\u00e3o especial (segundo decretos estaduais)\n100\n\n. \n\n \n\n3.2 - O PROBLEMA URBANO-AMBIENTAL NA \u00c1REA DE \n\nESTUDO \n\n \n\nConsoante \u00e0 problem\u00e1tica urban\u00edstica e ambiental existente no \n\ncontexto regional, municipal e de bacia hidrogr\u00e1fica, o recorte espacial \n\ndo estudo de caso desta pesquisa igualmente tem experimentado \n\nprogressivamente uma grave problem\u00e1tica urbano-ambiental, e em \n\ntempos recentes j\u00e1 com presen\u00e7a e reprodu\u00e7\u00e3o de problemas de ordem \n\nurban\u00edstica, social, econ\u00f4mica, cultural e sobretudo ambiental. Tomando \n\nRatones como exemplo, citamos alguns desses problemas e impactos \n\nnegativos, para efeitos de informa\u00e7\u00e3o e ilustra\u00e7\u00e3o. \n\nDa din\u00e2mica s\u00f3cio-espacial e do processo de ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o do Norte da Ilha, e da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones, o \n\ndistrito e as plan\u00edcies adjacentes \u00e0 ESEC Carij\u00f3s tem sido alvo de uma \n\nprogressiva transforma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial, que remonta meados do \n\ns\u00e9culo XX at\u00e9 a atualidade; em que as dimens\u00f5es natural e cultural \n\nvieram cedendo espa\u00e7o \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o rural privada e ao avan\u00e7o da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o \u2013 que apesar de ainda n\u00e3o ter sido explosiva como em \n\noutros locais da Ilha, tem se dado de forma descontrolada e atualmente \n\nvai ganhando dimens\u00f5es e velocidades maiores, gerando impactos sobre \n\necossistemas locais relevantes. \n\nTend\u00eancias de ocupa\u00e7\u00e3o apontam cen\u00e1rios diferenciados ao \n\ndistrito e \u00e0s plan\u00edcies adjacentes \u00e0 ESEC Carij\u00f3s, destacando-se: (i) o de \n\n                                                            \n100\n\n - Informa\u00e7\u00f5es segundo Ger\u00eancia Executiva do IBAMA/SC. Documento: \n\n\u201cInforma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica 17/06\u201d \u00e0 Diretoria de Ecossistemas/DIREC da ESEC Carij\u00f3s; \n\npg. 5-8. Assunto: Zona de Amortecimento da ESEC Carij\u00f3s. Processo n\u00ba \n\n02026.005687-2005-20 \n\n\n\n166 \n \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana descontrolada e (ii) o de relativa urbaniza\u00e7\u00e3o (por \n\nvezes elitizada), concentrada em meio a grandes \u00e1reas rurais de \n\npropriedade privada, e/ ou entre \u00e1reas de propriedade privada e \n\nespecula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. Impactos socioambientais atuais e futuros se \n\nreferem a: (a) desvaloriza\u00e7\u00e3o de atividades econ\u00f4micas e caracter\u00edsticas \n\nculturais locais, (b) degrada\u00e7\u00e3o ambiental e press\u00e3o sobre \u00e1reas fr\u00e1geis, \n\ne (c) privatiza\u00e7\u00e3o espacial e crescimento urbano desordenado. Por fim, \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao futuro deste recorte espacial pesquisado, pode-se dizer \n\nque depender\u00e1 das for\u00e7as socioecon\u00f4micas, pol\u00edtico-culturais, dos \n\ninteresses em disputa e do papel do Estado; resultando em maior ou \n\nmenor grau, urbaniza\u00e7\u00e3o, ruralidade e prote\u00e7\u00e3o ambiental - conforme \n\ntend\u00eancias de ocupa\u00e7\u00e3o citadas. \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Tend\u00eancias de Ocupa\u00e7\u00e3o e Surgimento de Impactos \n\n \nTurismo Rural \u2013 Hot\u00e9is-fazenda e \n\nS\u00edtios privados \n\n(Ex.: Ratones) \n\nConstru\u00e7\u00e3o Civil \u2013 Resid\u00eancias de \n\nLuxo \n\n(Ex.: Vargem Pequena) \n\n \nFonte: site m\u00eddia free \nhttp://midiafree.com/imoveis-compra-\n\ne-venda/sitios-chacaras-e-\n\nfazendas/sitio-dos-sonhos-em-ratones-\n\nflorianopolissc/ \n\nFonte: site im\u00f3veis mitula \nhttp://imoveis.mitula.com.br/imoveis/\n\nnovo-condominio-sao-feliz \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n167 \n \n\nDesruraliza\u00e7\u00e3o e Urbaniza\u00e7\u00e3o - por \n\nCondom\u00ednios Fechados \n\n(Ex.: Plan\u00edcies de Ratones) \n\nLoteamentos, Parcelamentos e \n\nAbertura de Vias Extensas \n\n(Ex.: Vargem Pequena) \n\n \nFonte: site imobili\u00e1ria marcos martins \n\nhttp://www.marcosmartinsimoveis.com\n\n.br/imoveis-florianopolis-imoveis-\n\ndetalhes.php?cod=116 \n\nFonte: Acervo pr\u00f3prio \u2013 2009 \n\n \n\n \nOcupa\u00e7\u00e3o em Margens de Cursos \n\nd?\u00e1gua > polui\u00e7\u00e3o e assoreamento \n\n(Ex.: Ratones) \n\nOcupa\u00e7\u00f5es Irregulares em encostas \n\nde morro (em \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental) \n\n(Ex.: Ratones) \n\n \nFonte: Acervo pr\u00f3prio \u2013 2012 Fonte: Google Earth \u2013 2009 \n\n \nPrivatiza\u00e7\u00e3o de Espa\u00e7o P\u00fablico e da \n\nPaisagem (presen\u00e7a de Condom\u00ednios \n\nFechados) \n\n(Ex. Vargem Pequena) \n\nOcupa\u00e7\u00e3o em Remanescentes de \n\nManguezal, Parcelamento e Abertura \n\nde Via Irregular \n\n(Ex.: entorno do Centrinho de \n\nRatones) \n\n \n\n\n\n168 \n \n\n \nFonte: Acervo pr\u00f3prio - 2011 Fonte: Acervo pr\u00f3prio \u2013 2009 \n\n \n\nO processo hegem\u00f4nico de urbaniza\u00e7\u00e3o \u2013 induzido e decorrido do \n\npredom\u00ednio das for\u00e7as s\u00f3cio-pol\u00edticas e econ\u00f4micas dominantes na \n\nprodu\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, da atual estrutura de \n\nplanejamento e gest\u00e3o urbano-rural e das question\u00e1veis a\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas \n\ndo poder p\u00fablico, dos processos de ocupa\u00e7\u00e3o realizados por atores \n\nsociais que est\u00e3o \u00e0 margem do sistema formal, e do desequilibrado e \n\ncomplexo jogo de atores e interesses socioecon\u00f4micos \u2013 j\u00e1 tem \n\nprovocado significativas transforma\u00e7\u00f5es e consequ\u00eancias negativas no \n\nDistrito de Ratones, tal como j\u00e1 ocorrido na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nRatones e Norte da Ilha, bem como no restante da Ilha de Santa \n\nCatarina. \n\nEnfim, a urbaniza\u00e7\u00e3o descontrolada e suas consequ\u00eancias, a \n\ndesruraliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, os in\u00fameros impactos socioambientais \n\nnegativos, e os problemas de planejamento e gest\u00e3o espacial constituem \n\nao menos quatro potenciais conjuntos de evid\u00eancias de um processo \n\nproblem\u00e1tico de ocupa\u00e7\u00e3o territorial, j\u00e1 observ\u00e1vel empiricamente. O \n\navan\u00e7o n\u00e3o planejado do urbano sobre o rural, a perda de atividades \n\nsocioecon\u00f4micas e culturais rurais comunit\u00e1rias e populares, as \n\nagress\u00f5es ao meio ambiente local, os conflitos espaciais relativos \u00e0 \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano-rural, e as inefici\u00eancias de \n\nplanejamento e reclama\u00e7\u00f5es existentes, exemplificam como estas \n\nevid\u00eancias se espacializam nos distritos. N\u00e3o cabe por ora um \n\ndetalhamento de cada uma destas evid\u00eancias e dos processos em que \n\nocorrem; mas como ilustra\u00e7\u00e3o, demonstra-se a seguir algumas das que \n\nest\u00e3o ocorrendo no processo de transforma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial e em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza local. \n\n\n\n169 \n \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Poss\u00edveis Exemplos e Evid\u00eancias de Problemas e Impactos \n\n \n\nDegrada\u00e7\u00e3o Geomorfol\u00f3gica, presen\u00e7a \n\nde Ind\u00fastria e Ocupa\u00e7\u00e3o Prec\u00e1ria na \n\nEncosta de Morro \n\nOcupa\u00e7\u00f5es Irregulares em \u00c1reas de \n\nProte\u00e7\u00e3o c/ Uso Limitado-APL \n\n(Centrinho de Ratones) \n\n \nFonte: Google Earth \u2013 2009 Fonte: Google Earth \u2013 2009 \n\n \n\nOcupa\u00e7\u00e3o Irregular em Encostas \n\nde Morro  \n\n> situa\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de risco \n\n(Pedro Dias e adjac\u00eancias) \n\nExtens\u00e3o Excessiva de Via \n\nOrtogonal \u00e0 Plan\u00edcie > avan\u00e7o \n\nem \u00e1reas alag\u00e1veis \n\n(Vargem Pequena) \n\n  \nFonte: Acervo Pr\u00f3prio \u2013 2012 Fonte: Acervo pr\u00f3prio \u2013 2009 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n170 \n \n\nPrivatiza\u00e7\u00e3o da Paisagem (condom\u00ednios \n\nfechados) (Entorno do Centrinho de \n\nRatones) \n\nAdensamento em Margens de \n\nCursos d?\u00e1gua > desmatamento \n\n(Centrinho de Ratones) \n\n \nFonte: Acervo pr\u00f3prio \u2013 2009 Fonte: Acervo Pr\u00f3prio - 2012 \n\n \n\nDestas evid\u00eancias parecem estar resultando v\u00e1rios problemas que \n\npodem estar servindo \u00e0 sua pr\u00f3pria reprodu\u00e7\u00e3o, permitindo o \n\naparecimento de novos conflitos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e o aumento \n\nno desordenamento da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e de impactos s\u00f3cio-\n\necol\u00f3gicos; e que somadas a outros fatores do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, \n\ntem contribu\u00eddo na perpetua\u00e7\u00e3o dos mecanismos de gera\u00e7\u00e3o dos \n\nproblemas urbano-rurais e impactos ao meio ambiente\n101\n\n. \n\nOs problemas enfrentados pela Unidade e notadamente pelo seu \n\nentorno adjacente e pr\u00f3ximo, se referem a \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o mineral, \n\nocupa\u00e7\u00f5es desordenadas e irregulares, pecu\u00e1ria extensiva e agricultura, \n\ndesmatamento de mata ciliar de cursos d?\u00e1gua, eros\u00e3o e desmatamento \n\nde encostas, turismo e principalmente a press\u00e3o da expans\u00e3o urbana de \n\nbairros existentes e valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria\n102\n\n. Por outro lado, com a \n\noficializa\u00e7\u00e3o da Zona de Amortecimento via Decreto ou Portaria \n\nFederal, prev\u00ea-se o refor\u00e7o da prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica da Unidade e do \n\n                                                            \n101\n\n - Por exemplo, conforme j\u00e1 levantado e discutido em Rodrigues (2012), Ratones \n\nj\u00e1 tem sido alvo dos problemas de urbaniza\u00e7\u00e3o descontrolada, al\u00e9m de impactos \n\nanteriores provenientes de agricultura e amplia\u00e7\u00e3o de infraestrutura vi\u00e1ria. Ao \n\nfuturo, se o processo dominante de urbaniza\u00e7\u00e3o capitalista ocorrido no restante da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones perseverar, o local certamente experimentar\u00e1 \n\nimpactos maiores resultando em situa\u00e7\u00f5es muito parecidas a outros locais \n\ninadequadamente urbanizados de Florian\u00f3polis.   \n102\n\n - Dados do Coletivo UC da Ilha. Fonte: \n\nhttp://unidadesdeconservacaodeflorianopolis.wordpress.com/patrimonio-\n\ntombado/patrimonio-historico/regiao-da-costa-da-lagoa/ \n\n\n\n171 \n \n\nentorno; condicionando o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e o processo de \n\nexpans\u00e3o urbana e de atividades e empreendimentos p\u00fablicos e \n\nprivados, \u00e0s determina\u00e7\u00f5es constantes em lei e no Plano de Manejo da \n\nUC; ajudando a disciplinar as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas nas bacias hidrogr\u00e1ficas \n\nde Saco Grande e Ratones. Obst\u00e1culos \u00e0 institucionaliza\u00e7\u00e3o de tal Zona \n\nse referem n\u00e3o s\u00f3 a inconsist\u00eancias jur\u00eddicas e limita\u00e7\u00f5es de recursos \n\nt\u00e9cnico-financeiros da Unidade, bem como (e significativamente) a \n\nresist\u00eancias, press\u00f5es e interesses privados \u2013 sobretudo do capital \n\nimobili\u00e1rio e da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil na por\u00e7\u00e3o Norte da Ilha de \n\nSanta Catarina, incidente tamb\u00e9m em no entorno da Esta\u00e7\u00e3o e em \n\nRatones. \n\nEnfim, tanto a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s e plan\u00edcies \n\nadjacentes, quanto o Distrito de Ratones, as zonas desocupadas e as \n\n\u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o do entorno pr\u00f3ximo est\u00e3o pressionadas pelo processo \n\nde transforma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial no Norte da Ilha e na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Ratones; sendo progressivamente cobi\u00e7ados pela \n\nespecula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e urbaniza\u00e7\u00e3o, que amea\u00e7am assustadoramente \n\necossistemas locais. Desta din\u00e2mica, j\u00e1 se registram processos \n\nsegregativos da cidade real; como o de auto-segrega\u00e7\u00e3o ligado a \n\natributos rurais e paisag\u00edsticos do territ\u00f3rio, que se mostram nas \n\npropostas de planejamento urbano. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n172 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n173 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cDentro de poucas gera\u00e7\u00f5es, depois do ano \n\n2000, ficar\u00e3o aterrorizados os homens ao \n\nver os continentes cansados, ilhas \n\nesgotadas, florestas destru\u00eddas, o mundo \n\ncheio e a fome amea\u00e7ando. O planeta estar\u00e1 \n\nenvelhecido e moribundo, cheio de \n\nferidas...\u201d  \n\nElisee Reclus, 1894 (Ge\u00f3grafo e pensador \n\nlibert\u00e1rio franc\u00eas)  \n\n \n\n(RECLUS, Elisee (1894), In: CECCA \u2013 \n\nCentro de Estudos Cultura e Cidadania, \n\n\u201cUma cidade numa ilha: relat\u00f3rio sobre os \n\nproblemas s\u00f3cio-ambientais da Ilha de Santa \n\nCatarina\u201d. Florian\u00f3polis, 1997, pg. 7.). Grifo \n\nnosso. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n174 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n175 \n \n\n4 - CAP\u00cdTULO III: CEN\u00c1RIOS DE DESENVOLVIMENTO \n\nURBANO E PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\n \n\n \n\nRecuperando um pouco da complexidade que tem marcado o \n\nprocesso de planejamento e gest\u00e3o urbana em n\u00edvel municipal, evidente \n\nnos conflitos de interesse registrados no processo participativo de \n\nplanejamento e nos planos diretores elaborados, e trazendo as indica\u00e7\u00f5es \n\ndos agentes consultados, o cap\u00edtulo busca mostrar os diferentes \n\ncaminhos indicados para o local pesquisado, situando e relacionando-os \n\nna esfera municipal, donde se d\u00e3o diferentes proje\u00e7\u00f5es de \n\ndesenvolvimento urbano e prote\u00e7\u00e3o de elementos naturais.  \n\nInicialmente, resgata-se alguns dos conflitos e problemas dos \n\nprocessos de planejamento urbano municipal e dos planos diretores \n\nimplementados, como pano de fundo onde se d\u00e3o os embates e objetivos \n\nmanifestos dos agentes no recorte espacial considerado. Destaque fica \n\npara a interfer\u00eancia dos poderes pol\u00edtico e econ\u00f4mico na condu\u00e7\u00e3o \n\ndestes processos e na constru\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o dos planos diretores \n\nimplementados na cidade; donde as distor\u00e7\u00f5es e problemas dos \n\nprocessos de planejamento, os discursos elitistas de urbaniza\u00e7\u00e3o e \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental, os erros e defici\u00eancias t\u00e9cnicas dos planos diretores, \n\nas \u201einova\u00e7\u00f5es e r\u00f3tulos? a categorias de zoneamento, e as altera\u00e7\u00f5es a \n\n\u00edndices urban\u00edsticos apontados por autores pesquisados, se inserem \n\ncomo exemplos. Em seguida exp\u00f5em-se as posi\u00e7\u00f5es dos agentes quanto \n\n\u00e0 expans\u00e3o urbana e prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente; inicialmente \n\nresgatando opini\u00f5es registradas de outras pesquisas, e posteriormente \n\nsistematizando em quadros comparativos conforme estrutura dos \n\nquestion\u00e1rios e agrupamento das entidades selecionadas. De acordo com \n\no direcionamento das respostas, correlaciona-se aos cen\u00e1rios de \n\ndesenvolvimento urbano e prote\u00e7\u00e3o ambiental posteriormente ilustrados; \n\ndonde fica clara a diferen\u00e7a entre as indica\u00e7\u00f5es dos diversos grupos de \n\nagentes em oposi\u00e7\u00e3o entre os que defendem prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e os que \n\nadvogam pela urbaniza\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise das opini\u00f5es resultantes nos \n\nquadros evidencia estas diferen\u00e7as e oposi\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao que os \n\nagentes prop\u00f5em e aos conceitos de se utilizam em seus discursos. Ao \n\n\n\n176 \n \n\nfim, destacam-se os cen\u00e1rios propriamente ditos, com o fito de retratar \n\ndistintos rumos ao futuro da localidade pesquisada. Estabelecendo \n\nliga\u00e7\u00f5es entre caracter\u00edsticas dos cen\u00e1rios com aportes conceituais, \n\ndiretrizes apontadas e inten\u00e7\u00f5es postas pelos agentes, o cap\u00edtulo assim \n\nbusca demonstrar as possibilidades para o local estudado. \n\n \n\n4.1 \u2013 CONFLITOS EM N\u00cdVEL MUNICIPAL: interesses em torno do \n\nnovo plano diretor \n\n \n\nComo j\u00e1 assinalado, \u00e0s defici\u00eancias institucionais e de recursos \n\nt\u00e9cnico-financeiros no hist\u00f3rico de planejamento e gest\u00e3o urbana de \n\nFlorian\u00f3polis, somam-se distor\u00e7\u00f5es nos conflitos de interesses entre os \n\nagentes sociais do espa\u00e7o urbano, sobre meio ambiente e \n\ndesenvolvimento urbano; a exemplo do dom\u00ednio das vis\u00f5es particulares, \n\nsetoriais e pol\u00edtico-econ\u00f4micas, que influem nos processos e pe\u00e7as de \n\nplanejamento urbano e t\u00eam deixado \u00e0 margem da cidade produzida, os \n\ndireitos sociais \u00e0 cidade e \u00e0 natureza - como a democratiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nurbano e a prote\u00e7\u00e3o do ambiente natural. O caso do novo plano diretor \n\nde Florian\u00f3polis, desde sua fase participativa at\u00e9 a institucional e sua \n\naprova\u00e7\u00e3o, assim se insere como grande exemplo; donde embates de \n\ntoda ordem, como oposi\u00e7\u00f5es entre expans\u00e3o urbana e prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental, foram a t\u00f4nica junto \u00e0 luta por democratiza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o \n\nsocial no plano.  \n\nDe acordo com Macruz e Schinke (2012), e em meio \u00e0 \n\ndesestrutura\u00e7\u00e3o e precariza\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, e \u00e0 \n\naus\u00eancia de um sistema ecol\u00f3gico e integrado de planejamento e gest\u00e3o \n\nurbanos, neste caso se inseriram em conflito as demandas mercantis do \n\nsetor imobili\u00e1rio e da constru\u00e7\u00e3o civil, face \u00e0s necessidades s\u00f3cio-\n\nespaciais populares e \u00e0s urg\u00eancias de conserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas locais \n\ne \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental; tudo sob a \u00e9gide de um poder p\u00fablico \n\ncada vez mais imerso e compromissado com interesses hegem\u00f4nicos e \n\nideologias de corte neoliberal e capitalista de produ\u00e7\u00e3o da cidade. Fato \n\neste demonstrado por graves distor\u00e7\u00f5es do processo de elabora\u00e7\u00e3o e \n\naprova\u00e7\u00e3o do novo plano diretor, e pelo pr\u00f3prio perfil e conte\u00fado dos \n\nplanos resultantes; do qual se traz alguns exemplos \u00e0 sequ\u00eancia. \n\n\n\n177 \n \n\nConforme Rizzo (2005), algumas inten\u00e7\u00f5es e vis\u00f5es setoriais de certos \n\nagentes da produ\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do espa\u00e7o urbano \u2013 consoantes e/ou at\u00e9 \n\nmesmo parceiras de representantes e funcion\u00e1rios do poder p\u00fablico, de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de planejamento, gest\u00e3o urbana e fiscaliza\u00e7\u00e3o urbano-\n\nambiental \u2013 tamb\u00e9m exemplificam como estas demandas mercantis e \n\ninteresses privados e economicistas se sobrep\u00f5em \u00e0s necessidades \n\nsociais e ecol\u00f3gicas no munic\u00edpio, e como se relativizam a import\u00e2ncia \n\ndos direitos \u00e0 cidade e \u00e0 Natureza na constru\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do espa\u00e7o \n\nurbano, sobretudo \u00e0s popula\u00e7\u00f5es empobrecidas.  \n\nPara Schinke (2014), o processo evidenciou o enorme descaso do \n\npoder p\u00fablico municipal para com a democracia e participa\u00e7\u00e3o popular \n\nno planejamento urbano; uma vez que desde as fases de \n\n\u201cinterrup\u00e7\u00e3o/procrastina\u00e7\u00e3o\u201d e \u201crolo compressor\u201d, a prefeitura produziu \n\nfalsos espa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o popular, ignorou o N\u00facleo Gestor como \n\nrespons\u00e1vel legal pela condu\u00e7\u00e3o do processo participativo, ignorou as \n\ndiretrizes comunit\u00e1rias propostas na fase participativa, e promoveu \n\nsupostas audi\u00eancias p\u00fablicas sem poder deliberativo e com m\u00e9todos \n\ndesorganizados, que favoreceram demandas particulares frequentemente \n\nligadas a interesses econ\u00f4micos pontuais dos proponentes. Ademais, \n\ncomo mostrar-se-\u00e1 adiante, o plano ao fim demonstra ser fruto desses \n\ninteresses; ao propor equivocadamente zoneamento urbano sobre \u00e1reas \n\nde prote\u00e7\u00e3o ambiental, desconsiderar reinvindica\u00e7\u00f5es populares, e n\u00e3o \n\nobservar adequadamente a legisla\u00e7\u00e3o ambiental \u2013 uma vez que a pr\u00f3pria \n\nprefeitura ocultara os mapas de condicionantes ambientais b\u00e1sicos \u00e0 \n\ndefini\u00e7\u00e3o de um plano diretor, durante as fases participativas. \n\nEm sua elabora\u00e7\u00e3o, os dois planos diretores constru\u00eddos \n\nevidenciaram disputas e predom\u00ednio de vis\u00f5es individualistas, mercantis \n\ne pol\u00edticas hegem\u00f4nicas da produ\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do espa\u00e7o urbano. Desde \n\nas fases participativas, passando pelas de interrup\u00e7\u00e3o e \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o, mostraram-se intensos embates, distintos interesses \n\ne cen\u00e1rios de desenvolvimento urbano na cidade, ora voltados ao \n\ndesenvolvimentismo urbano, ao preservacionismo ambiental, e/ou \u00e0 \n\nindu\u00e7\u00e3o de especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e promo\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o de alta \n\nrenda em locais estrat\u00e9gicos ao mercado imobili\u00e1rio. A t\u00edtulo de \n\nexemplo, e conforme Pozzo e Vidal (2011), vale recordar os pr\u00f3prios \n\n\n\n178 \n \n\ninteresses antecedentes ao plano diretor participativo; em que: de um \n\nlado, entusiastas de empreendimentos tur\u00edstico-imobili\u00e1rios e novas \n\ncentralidades alinharam-se a discursos de planejamento estrat\u00e9gico, City \n\nMarketing, sustentabilidade, novo urbanismo etc. consoantes \u00e0s pr\u00e1ticas \n\ne prop\u00f3sitos da urbaniza\u00e7\u00e3o corporativa do capital imobili\u00e1rio em \n\nFlorian\u00f3polis; e de outro, alguns defensores dos termos qualidade de \n\nvida, comunidade e paisagem natural, limitaram-se a vis\u00f5es localistas, \n\nest\u00e1ticas e idealistas; o que, para os autores, ambas coadunam-se a uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o elitizada e restritiva de acesso ao solo urbano, deslocada de \n\nabordagens sociais que p\u00f5em o direito de acesso ao solo urbano como \n\ncentro do debate.  \n\nMesmo considerando retoricamente o meio ambiente, resultaram \n\nnos planos diretores estas evid\u00eancias e contradi\u00e7\u00f5es, suscintamente \n\nexemplificadas na sequ\u00eancia. \n\nPimenta (2013) aponta uma s\u00e9rie de erros do anteprojeto de plano \n\ndiretor da prefeitura em 2012, em que: inadequa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es indevidas e incoer\u00eancias entre defini\u00e7\u00f5es e conceitos \n\nadotados, somados aos mapas, tabelas e artigos propostos, juntos \n\ndenotam ind\u00edcios de favorecimento a interesses econ\u00f4micos \n\nimobili\u00e1rios; como o artigo 267 - que estabelecia usos e atividades \n\nincompat\u00edveis em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o; o que para o autor, o \n\ndispositivo (inconstitucional) \u201c...deixa evidente a proposta de \n\nespecula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria das UCs definidas por lei\u201d (PIMENTA, 2013: \n\n[169]) \u2013 e como as macro-zonas de amortecimento permissivas \u00e0 \n\nocupa\u00e7\u00e3o; que para o autor, \u201c...por defini\u00e7\u00e3o deveriam ser restritivas \u00e0 \n\nverticaliza\u00e7\u00e3o, com car\u00e1ter mais rural,...\u201d, diferente do que o plano \n\npropunha, onde \u201c... a tabela original de zoneamento define a \n\npossibilidade de 3 a 16 pavimentos, e os recuos nos mapas traduzem \n\nclaramente a proposta omissa e criminosa de ocupa\u00e7\u00e3o de \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente,...\u201d (PIMENTA, 2013: [169]). \n\nSilveira (2013), versando sobre Opera\u00e7\u00f5es Urbanas \n\nConsorciadas\n103\n\n por meio de exemplos no plano diretor proposto, al\u00e9m \n\n                                                            \n103\n\n - O autor, recorda o conceito trazido no cap. II, se\u00e7\u00e3o X, artigo 32, \u00a7 1\u00ba da Lei \n\nFederal n\u00ba 10.527/01 (Estatuto da Cidade); onde elas referem-se ao \u201cconjunto de \n\ninterven\u00e7\u00f5es e medidas coordenadas pelo Poder P\u00fablico municipal, com a \n\n\n\n179 \n \n\nde constatar ind\u00edcios de favorecimento ao setor privado em detrimento \n\nde pol\u00edticas s\u00f3lidas de valoriza\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o p\u00fablica da cidade e da \n\nsustentabilidade ambiental do desenvolvimento urbano, atenta para \n\nposs\u00edveis e prov\u00e1veis problemas decorrentes do processo de condu\u00e7\u00e3o \n\ndo plano pela prefeitura municipal. Ao autor: \n\n \n\nA grave quest\u00e3o \u00e9 que a demarca\u00e7\u00e3o das \n\nOUC?s, sem a participa\u00e7\u00e3o efetiva das \n\ncomunidades em todo o processo \u2013 sobretudo \n\nna indica\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas, de suas \n\nnecessidades objetivas e singularidades locais \n\n- e sem um acompanhamento rigoroso do \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico, pode descambar para a \n\napropria\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o de ecossistemas \n\nfr\u00e1geis da cidade, em nome de um \n\nadensamento justific\u00e1vel pelo ritmo de \n\ncrescimento, ou ainda, anexar \u00e1reas verdes de \n\nlazer e equipamentos comunit\u00e1rios como \n\ncolagem estrat\u00e9gica para viabilizar, sem \n\ndebate, certos empreendimentos privados. \n\n(SILVEIRA, 2013: 76). Grifos nossos. \n\n \n\nAinda que Opera\u00e7\u00f5es Urbanas Consorciadas n\u00e3o tenham sido \n\npropostas no entorno direto da ESEC Carij\u00f3s, o mapa do anteprojeto de \n\nPlano Diretor de 2011 mostra \u00e1reas sujeitas \u00e0 Outorga Onerosa do \n\nDireito de Construir\n104\n\n, no zoneamento proposto. Estas mostrariam \n\nrela\u00e7\u00f5es com os processos de especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e expans\u00e3o urbana \n\nem \u00e1reas pass\u00edveis de prote\u00e7\u00e3o ambiental na regi\u00e3o, cujos indicativos de \n\n                                                                                                                              \nparticipa\u00e7\u00e3o dos propriet\u00e1rios, moradores, usu\u00e1rios permanentes e investidores \n\nprivados, com o objetivo de alcan\u00e7ar em uma \u00e1rea transforma\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas \n\nestruturais, melhorias sociais e a valoriza\u00e7\u00e3o ambiental\u201d; regidas por crit\u00e9rios de \n\ninteresse p\u00fablico, em sua vis\u00e3o.  \n104\n\n - Conforme o artigo 34 do cap\u00edtulo VII do texto do anteprojeto: \u201cA outorga \n\nonerosa do direito de construir, tamb\u00e9m denominada solo criado, \u00e9 a concess\u00e3o \n\nemitida pelo Munic\u00edpio para edificar acima do \u00edndice de aproveitamento b\u00e1sico de \n\ndeterminada zona, sem superar o \u00edndice de aproveitamento m\u00e1ximo, mediante \n\ncontrapartida financeira do interessado.\u201d PMF-IPUF/Funda\u00e7\u00e3o CEPA. (2010) \n\n\n\n180 \n \n\nadensamento e verticaliza\u00e7\u00e3o desse instrumento urban\u00edstico, parecem \n\nreveladores nesse sentido \u2013 al\u00e9m de algumas das OUC coincidirem com \n\nas posteriores \u201c\u00c1reas de Urbaniza\u00e7\u00e3o Especial\u201d do novo plano diretor da \n\ncidade. \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Mapa de \u00c1reas de Outorga Onerosa do Direito de \n\nConstruir e Opera\u00e7\u00f5es Urbanas Consorciadas perto da ESEC \n\nCarij\u00f3s \n\nZoneamento do Anteprojeto de Lei de novo Plano \n\nDiretor de Florian\u00f3polis, proposto pela PMF-IPUF \n\njunto \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o CEPA em 2011. \n\nImedia\u00e7\u00f5es da ESEC Carij\u00f3s e Distrito de Ratones \n\n \n\n \nFonte: Anexo F. Mapa 3 \u2013 Opera\u00e7\u00f5es Urbanas Consorciadas \u2013 Ante-projeto de \n\nPlano Diretor de Florian\u00f3polis, PMF-IPUF / Funda\u00e7\u00e3o CEPA (2011). \n\n \n\nPeres (2013), recordando o modo capitalista de produ\u00e7\u00e3o da \n\ncidade, apropria\u00e7\u00e3o e consumo do espa\u00e7o urbano, al\u00e9m do v\u00edcio \n\n\n\n181 \n \n\ntecnocr\u00e1tico do fazer planejamento, atesta - pela quest\u00e3o da \n\nverticaliza\u00e7\u00e3o e suas consequ\u00eancias urbano-ambientais - o papel do \n\nEstado e seus v\u00ednculos com o setor privado.\n105\n\n Analisando impactos da \n\nverticaliza\u00e7\u00e3o na escala urbana, de bairro e de lote, e citando casos de \n\nnovos adensamentos em novas zonas (urbanas e de amortecimento), e \n\nprojetos deflagrantes, projetos \u00edcones, enclaves urbanos decorrentes de \n\nOUC e/ou projetos especiais, a autora atesta n\u00e3o s\u00f3 efeitos desastrosos \n\nna estrutura intraurbana e as indu\u00e7\u00f5es de privatiza\u00e7\u00e3o e elitiza\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o, como tamb\u00e9m as agress\u00f5es ambientais e estragos na paisagem \n\nurbano-ambiental. Assim, a pasteuriza\u00e7\u00e3o da paisagem urbana via \n\nreprodu\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios em altura e condom\u00ednios sob os ditames do \n\nmercado imobili\u00e1rio, resulta em paisagem agressiva, donde contornos \n\nnaturais tendem a n\u00e3o ser mais identificados (PERES, 2013). Ressalta a \n\nautora que \u201cFlorian\u00f3polis tem sofrido com a explora\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria dos \n\nrecursos naturais, do seu espa\u00e7o urbano, em nome do desenvolvimento, \n\nsendo tratada como objeto irrestrito da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria\u201d \n\n(PERES, 2013: 135), concluindo ainda que: \n\n \n\n\u201cCabe observar a insist\u00eancia desta postura \n\nantidemocr\u00e1tica, excludente e unilateral de \n\nparte dos setores dominantes que tem \n\ndesenhado a cidade, sob o cunho de \n\n\u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d, atrav\u00e9s da \n\npress\u00e3o sob o Estado, que reflete em Planos e \n\nLeis, uma paisagem que desconhecemos e \n\nn\u00e3o mais reconhecemos.\u201d (PERES, 2013: \n\n135), Grifo nosso. \n\n \n\nTais erros e problemas tamb\u00e9m se expressaram em torno do novo \n\nplano diretor aprovado em 2014; que, parcialmente contr\u00e1rio ao \n\nproposto em 2012, definiu no zoneamento, urbaniza\u00e7\u00e3o dita sustent\u00e1vel \n\n                                                            \n105\n\n - Ilustram-se assim, discursos oficiais que visam legitimar adensamentos e \n\nverticaliza\u00e7\u00f5es em pr\u00f3 da qualidade de vida e redu\u00e7\u00e3o de consumo de espa\u00e7o; mas \n\nque, conforme Pimenta e Pimenta (1999) apud Peres (2013) servem ao crescimento \n\nurbano desmedido; uma vez que as propostas oficiais dos planos diretores s\u00e3o \n\nfrequentemente alteradas e descaracterizadas por emendas parlamentares movidas \n\npor interesses econ\u00f4micos e privados. \n\n\n\n182 \n \n\nsobre plan\u00edcies alag\u00e1veis, denominando-a como \u201c\u00c1reas de Urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nEspecial - AUE\u201d; o que segundo Schinke (2014), contrap\u00f5e \n\nnecessidades de prote\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica, legisla\u00e7\u00f5es ambientais e \n\ndisposi\u00e7\u00f5es legais sobre terras p\u00fablicas federais. Ao historiador e \n\necologista, muitas dessas \u00e1reas (como as OUC do plano anterior), \n\ninfluenciaram-se diretamente por propostas individualistas e demandas \n\necon\u00f4micas do mercado imobili\u00e1rio, tanto nos pseudo-espa\u00e7os de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular promovidos, quanto no pr\u00f3prio meio institucional \n\nde planejamento e na arena pol\u00edtica da C\u00e2mara de Vereadores por meio \n\nde emendas parlamentares; o que confirma o hist\u00f3rico tecnocr\u00e1tico de \n\nplanejamento urbano e os v\u00ednculos com setores econ\u00f4micos do \n\nmunic\u00edpio \u00e0 revelia da participa\u00e7\u00e3o e do controle social - recomendados \n\npelo Estatuto da Cidade. Assim, n\u00e3o parece por acaso a constata\u00e7\u00e3o de \n\nPimenta e Pimenta (1999) de que:  \n\n \n\n\u201c(...) a hist\u00f3ria dos planos diretores de \n\nFlorian\u00f3polis \u00e9 em grande parte a hist\u00f3ria das \n\nemendas que desfiguram as propostas \n\noriginais dos planos diretores. Por press\u00f5es \n\ndos setores econ\u00f4micos diretamente \n\ninteressados na constru\u00e7\u00e3o de certas \u00e1reas, \n\npropuseram-se e aprovaram-se emendas que \n\nlevaram a atual situa\u00e7\u00e3o de descontrole \n\nurbano.\u201d [PIMENTA E PIMENTA, 1999: 30, \n\napud PERES (2013)]. Grifo nosso. \n\n \n\nDessa forma, parece ser assim que fortes embates entre diversos \n\nagentes, desmandos do poder p\u00fablico, erros e problemas t\u00e9cnicos, \n\ndom\u00ednio de interesses econ\u00f4micos e privados, e influ\u00eancias pol\u00edticas, \n\nmarcam os processos de planejamento e gest\u00e3o urbana do munic\u00edpio de \n\nFlorian\u00f3polis, e os planos diretores propostos e aprovados; \n\nevidenciando, portanto, diferentes cen\u00e1rios de desenvolvimento urbano, \n\ndos quais o de continuidade da urbaniza\u00e7\u00e3o, motivada por demandas do \n\ncapital imobili\u00e1rio e da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil da cidade, tem se \n\nmostrado invariavelmente sobressaliente ante aos recomendados por \n\n\n\n183 \n \n\nalguns membros de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, aos desenhados por agentes da \n\nsociedade civil organizada e aos desejados por boa parte da popula\u00e7\u00e3o. \n\nNa \u00e1rea estudo de caso da pesquisa objeto desta disserta\u00e7\u00e3o, esta \n\nproblem\u00e1tica n\u00e3o \u00e9 diferente; e os interesses manifestados pelos \n\ndistintos agentes mostram os caminhos anunciados para o local, dos \n\nquais o mesmo cen\u00e1rio de continuidade da urbaniza\u00e7\u00e3o, ora dita \n\nsustent\u00e1vel por alguns, mostra-se presente \u2013 ainda que discursivamente \n\nn\u00e3o dominante, mas hegem\u00f4nico na pr\u00e1tica de produ\u00e7\u00e3o e controle do \n\nespa\u00e7o urbano, em vias de desenvolvimento. \n\n \n\n4.2 - IDEIAS POSTAS PARA RATONES E ENTORNO DA ESEC \n\nCARIJ\u00d3S:  \n\n \n\nInteresses e proposi\u00e7\u00f5es \n\n \n\nA reboque dos debates municipais de planejamento e gest\u00e3o \n\nurbana registrados em torno do novo plano diretor municipal, nas \n\nplan\u00edcies sedimentares do Distrito de Ratones e entorno da Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica de Carij\u00f3s, tamb\u00e9m tem se inserido uma diversidade de \n\npercep\u00e7\u00f5es e se presenciado v\u00e1rios conflitos de interesses em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nfuturo urbano e ambiental local. Como no restante do territ\u00f3rio \n\nmunicipal, e como noutros casos em que se chocam urbaniza\u00e7\u00e3o e \n\nprote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, a\u00ed tem se manifestado \n\nestes embates e inten\u00e7\u00f5es sobre a ocupa\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas e a prote\u00e7\u00e3o da \n\nESEC Carij\u00f3s. \n\nConsiderando as inten\u00e7\u00f5es dos agentes, tanto em n\u00edvel municipal \n\nquanto no local delimitado da pesquisa, alguns valorizaram prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental durante todo o processo de planejamento, mas com interesses \n\npor vezes antag\u00f4nicos - como aqueles voltados \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o \n\neconomicista da Natureza para urbaniza\u00e7\u00e3o dita sustent\u00e1vel, qualificada \n\ne destinada a grupos sociais elitizados, contrapostos aos de preserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental e valoriza\u00e7\u00e3o sociocultural com finalidades p\u00fablicas e \n\ninteresses coletivos. Exemplificam-se os capitalistas imobili\u00e1rios e \n\nalguns funcion\u00e1rios do Estado, que propuseram urbaniza\u00e7\u00e3o sobre \n\nplan\u00edcies desocupadas; e certos agentes da popula\u00e7\u00e3o e de institui\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas, ONGs e ambientalistas, que desejavam sua preserva\u00e7\u00e3o \n\n\n\n184 \n \n\nambiental; posi\u00e7\u00f5es que de certa forma, segundo assinalaram Pozzo e \n\nVidal (2011), \u201c...convergem em um mesmo ponto:  a restri\u00e7\u00e3o da oferta \n\nda terra\u201d, e conduzem \u00e0 supervaloriza\u00e7\u00e3o do solo e elitiza\u00e7\u00e3o de sua \n\nocupa\u00e7\u00e3o; contrariamente ao que propuseram outros poucos agentes - a \n\nprote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e ocupa\u00e7\u00e3o rural para fins p\u00fablicos e socioculturais, \n\nrespectivamente. \n\nEm trabalho acad\u00eamico anterior, Rodrigues (2012) traria no \n\n\u00e2mbito da pesquisa sobre o processo de ocupa\u00e7\u00e3o e planejamento urbano \n\nde Ratones, alguns dos distintos objetivos que marcam as vis\u00f5es de \n\ncertos agentes da produ\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do espa\u00e7o urbano no local; a seguir \n\nsintetizadas: \n\n \n\n? sobre prote\u00e7\u00e3o ambiental, apesar desses agentes e alguns dos \n\nmoradores reconhecerem a import\u00e2ncia da Unidade e da \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o do distrito, \n\nv\u00e1rios apontam a exist\u00eancia de problemas e inadequa\u00e7\u00f5es; \n\nsugerindo a revis\u00e3o de pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o ambiental \n\nconforme legisla\u00e7\u00f5es, e a readequa\u00e7\u00e3o da Unidade em face de \n\ndemandas comunit\u00e1rias e ao contexto socioecon\u00f4mico e espacial \n\nlocal e do entorno pr\u00f3ximo. Ilustram tais sugest\u00f5es: (i) de um \n\nlado o refor\u00e7o de suas determina\u00e7\u00f5es legais e aumento espacial; e \n\n(ii) de outro lado, flexibiliza\u00e7\u00e3o de suas disposi\u00e7\u00f5es e mesmo \n\nrevis\u00e3o de categoria \u2013 a exemplo da vis\u00e3o de empres\u00e1rios que \n\nrequerem uso sustent\u00e1vel, permiss\u00e3o a empreendimentos \n\nqualificados e menores obst\u00e1culos ao desenvolvimento \n\necon\u00f4mico. \n\n? sobre cen\u00e1rios de desenvolvimento local, apesar das \n\ncontradi\u00e7\u00f5es entre alguns desses agentes e moradores, \n\nreconheceram-se exist\u00eancia de problemas s\u00f3cio-espaciais atuais e \n\nas urg\u00eancias de resolu\u00e7\u00e3o. Mesmo diante de tend\u00eancias \n\npreocupantes, com o avan\u00e7o de processos de desvaloriza\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rico-cultural, degrada\u00e7\u00e3o ambiental e urbaniza\u00e7\u00e3o \n\ndescontrolada, de um lado reconhecem a relev\u00e2ncia sociocultural \n\ne ecol\u00f3gica local, indicando medidas e a\u00e7\u00f5es de resgate de \n\ncaracter\u00edsticas hist\u00f3ricas, de prote\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica e de controle \n\n\n\n185 \n \n\nda expans\u00e3o urbana; mas de outro lado, revelaram diferentes \n\ninten\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o dos recursos e espa\u00e7os naturais, \n\nao perfil do processo de ocupa\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, e \u00e0 \n\nforma de urbaniza\u00e7\u00e3o.  \n\n? sobre o planejamento do distrito, e diante dos atuais problemas \n\nurbano-ambientais e das tend\u00eancias e cen\u00e1rios futuros, \n\nreconheceram-se a necessidade de existir um sistema integrado de \n\nplanejamento e gest\u00e3o urbano-ambiental, bem como de controle e \n\nreorienta\u00e7\u00e3o dos processos de ocupa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o; diferindo, \n\npor\u00e9m, abordagens ideol\u00f3gicas, sugest\u00f5es apontadas e interesses \n\na elas embutidas; a exemplo das medidas de conten\u00e7\u00e3o de \n\nocupa\u00e7\u00f5es irregulares e prec\u00e1rias, somadas a investimentos \n\np\u00fablicos \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o de infraestrutura urbana, indicadas por \n\nagentes privados do setor da constru\u00e7\u00e3o civil, interessados no \n\nprocesso de valoriza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria local e potencializa\u00e7\u00e3o do \n\nmercado imobili\u00e1rio.  \n\n \n\nA t\u00edtulo de registro, as opini\u00f5es de moradores deram-se j\u00e1 em \n\nmeio ao processo participativo de elabora\u00e7\u00e3o do novo Plano Diretor \n\nmunicipal, na etapa de leitura comunit\u00e1ria em 2007, pela identifica\u00e7\u00e3o \n\nde problemas e potencialidades de Ratones, conforme tabela abaixo; \n\nseguindo com elabora\u00e7\u00e3o de uma s\u00edntese de diretrizes levantadas e \n\ndirigidas ao N\u00facleo Gestor do plano diretor participativo (conforme \n\nap\u00eandice 4). Posteriormente, durante as retomadas do processo \n\nparticipativo de elabora\u00e7\u00e3o do plano, e ap\u00f3s sua aprova\u00e7\u00e3o, nas oficinas \n\ncomunit\u00e1rias realizadas pela prefeitura. \n\n \n\nTabela 4 \u2013 S\u00edntese dos Problemas e Potencialidades do Distrito de Ratones \n\nEtapa de Leitura Comunit\u00e1ria do Plano Diretor Participativo \n\n \n\n \n\nP\nro\n\nb\nle\n\nm\na\ns \n\nd\no\n \n\nD\nis\n\ntr\nit\n\no\n d\n\ne\n \n\nR\na\nto\n\nn\ne\ns \n\n1 \nDegrada\u00e7\u00e3o ambiental e falta de planejamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o do uso \n\ndos recursos naturais da regi\u00e3o \n\n2 \n\nConsequ\u00eancias problem\u00e1ticas do atual Plano Diretor e da \n\ndesorganiza\u00e7\u00e3o do Poder Publico, no uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, como \n\nparcelamentos, ocupa\u00e7\u00f5es, constru\u00e7\u00f5es e atividades irregulares no \n\nterrit\u00f3rio do Distrito. \n\n\n\n186 \n \n\n3 \n\nFalta, inefici\u00eancia ou insufici\u00eancia dos Sistemas de Infraestrutura no \n\nDistrito, como o de abastecimento de \u00e1gua, energia el\u00e9trica, \n\nsaneamento b\u00e1sico, sistema vi\u00e1rio, comunica\u00e7\u00f5es e coleta de lixo. \n\n4 \n\nFalta, inefici\u00eancia ou insufici\u00eancia dos Equipamentos P\u00fablicos, \n\ncomo os de Seguran\u00e7a, Educa\u00e7\u00e3o, Sa\u00fade, Lazer, Administra\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica e Desenvolvimento Econ\u00f4mico-Social. \n\n \n\nP\no\nte\n\nn\nc\nia\n\nli\nd\na\nd\ne\ns \n\nd\no\n D\n\nis\ntr\n\nit\no\n d\n\ne\n \n\nR\na\nto\n\nn\ne\ns \n\n1 \n\nPotencialidades ecol\u00f3gicas dos recursos naturais do Distrito, como a \n\nabund\u00e2ncia dos recursos h\u00eddricos, a preserva\u00e7\u00e3o das matas de \n\nencostas, a diversidade da fauna e da flora, e a presen\u00e7a da Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica. \n\n2 Disponibilidade de recursos naturais e de \u00e1reas verdes \n\n3 Caracteriza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e arquitet\u00f4nica Rural \n\n4 \nAus\u00eancia de grandes edifica\u00e7\u00f5es ou atividades, empreendimentos \n\nimobili\u00e1rios e edif\u00edcios. \n\n5 Potencialidades hist\u00f3rico-culturais da regi\u00e3o. \n\n6 Coleta de lixo regularizada \n\n7 Disponibilidade de \u00e1reas para instala\u00e7\u00e3o de equipamentos p\u00fablicos \n\n8 Agentes de sa\u00fade \n\n \n\nFonte: Rodrigues (2012). RODRIGUES, F. M. \u201cEcologia e Planejamento \n\nUrbano: estudo de caso em Ratones \u2013 Florian\u00f3polis\u201d, TCC ARQ-UFSC, 2012. \n\n \n\nPesquisas acad\u00eamicas de Bittencourt, Machado e Sierra (2011), \n\nregistraram de algumas entrevistas com atores locais, a indica\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00e1rios impactos ambientais sobre o solo e o relevo do distrito de \n\nRatones. A percep\u00e7\u00e3o ambiental dos entrevistados foi para impactos \n\ndecorrentes de agress\u00f5es antropog\u00eanicas e de eventos naturais. \n\nDestacaram-se destas pesquisas, constantes em artigo\n106\n\n publicado pelos \n\nautores, listas, tabelas e imagens relativas aos impactos ambientais \n\npercebidos pelos entrevistados. Dos impactos oriundos de a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas, destacam-se: (i) ocupa\u00e7\u00f5es de encostas de morros, (ii) \n\nassoreamento e retifica\u00e7\u00e3o de rios, (iii) desmatamento, (iv) aterros, (v) \n\npolui\u00e7\u00e3o por esgoto e deposi\u00e7\u00e3o de lixo, (vi) especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, \n\n(vii) ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes, dentre outros. J\u00e1 dos oriundos de eventos \n\nnaturais, destacam-se: (viii) enchentes, (ix) eros\u00e3o de solo, (x) \n\ndeslizamentos, (xi) morte de fauna e flora, dentre outros. \n\n                                                            \n106\n\n - Artigo c/ resultados das pesquisas dos autores, publicado na revista Cadernos \n\ndo Observat\u00f3rio Geogr\u00e1fico da Grande Florian\u00f3polis, do PET Geografia UDESC. \n\n\n\n187 \n \n\nNovas entrevistas em 2014 e 2015\n107\n\n realizadas na etapa de \n\ncampo da pesquisa a que esta disserta\u00e7\u00e3o se refere, tornaram a \n\ndemonstrar inten\u00e7\u00f5es diferenciadas quanto \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas e \u00e0 \n\nprote\u00e7\u00e3o de ecossistemas, por vezes opondo-se vis\u00f5es urbanistas \n\neconomicistas e anti-desenvolvimentistas conservacionistas, al\u00e9m das \n\nvis\u00f5es de desenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\n \n\n(i) da rela\u00e7\u00e3o entre a ESEC Carij\u00f3s e plan\u00edcies adjacentes com o \n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o, unanimemente indicaram a import\u00e2ncia \n\nda Unidade e prote\u00e7\u00e3o de ecossistemas locais frente ao atual \n\nprocesso desordenado de ocupa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o, diferindo pois, \n\nnos termos postos e interesses subjacentes; em que: opuseram-se \n\nvis\u00f5es de desenvolvimento urbano sustent\u00e1vel (por parte de \n\ncertos agentes do Estado e do mercado imobili\u00e1rio - por no\u00e7\u00f5es \n\nde equil\u00edbrio, urbaniza\u00e7\u00e3o compat\u00edvel e poss\u00edvel) ante \u00e0s de \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea (por parte de outros agentes do Estado \n\ne da sociedade civil, com vieses preservacionista e/ou \n\nconservacionista). Indicaram tamb\u00e9m regula\u00e7\u00e3o espec\u00edfica ao \n\nuso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo, com base nas legisla\u00e7\u00f5es ambientais e \n\nfundi\u00e1rias de \u00e1reas p\u00fablicas, diferindo novamente, nas \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es e inten\u00e7\u00f5es colocadas, em que: agentes do mercado \n\ne do Estado relativizaram o uso da legisla\u00e7\u00e3o federal, alertando \n\nconflitos de compet\u00eancia, prefer\u00eancia do munic\u00edpio, sufici\u00eancia \n\nda legisla\u00e7\u00e3o municipal, inadequa\u00e7\u00f5es de leis; e a maioria dos \n\nagentes do Estado e da sociedade citou uso irrestrito dessas \n\nlegisla\u00e7\u00f5es e instrumentos dispon\u00edveis de planejamento e \n\nregula\u00e7\u00e3o do uso de recursos naturais e \u00e1reas p\u00fablicas.  \n\n(ii) sobre prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de ecossistemas locais, a maioria citou \n\nuso de instrumentos e regramentos espec\u00edficos de prote\u00e7\u00e3o \n\n                                                            \n107\n\n - Tomando agentes de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas governamentais, de entidades \n\nempresariais e de organiza\u00e7\u00f5es sociais civis como sujeitos de pesquisa, estas \n\nentrevistas se deram nas sedes f\u00edsicas de tais entidades, num total de 23 consultas, \n\npor meio de question\u00e1rio do tipo semiestruturado, com quest\u00f5es abertas e de livre \n\nresposta do entrevistado, acerca da rela\u00e7\u00e3o entre a ESEC Carij\u00f3s e processos de \n\ndesenvolvimento e planejamento urbano, da prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de ecossistemas \n\nlocais, e sobretudo dos cen\u00e1rios de crescimento urbano e prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n\n\n\n188 \n \n\nambiental e uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo, em refer\u00eancia direta \u00e0 \n\nlegisla\u00e7\u00e3o pertinente, tanto na efetiva\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o quanto na \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de dispositivos existentes. Sobre regulamenta\u00e7\u00f5es, \n\ntombamentos, e decretos, muitos citaram uso desses instrumentos \n\njur\u00eddicos \u00e0 expans\u00e3o de \u00e1reas protegidas e regula\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o; \n\ne outros relativizam, deslocando o foco para estudos pr\u00e9vios de \n\nviabilidade e meios de otimiza\u00e7\u00e3o do processo de regulamenta\u00e7\u00e3o \n\nda prote\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n(iii) dos cen\u00e1rios de desenvolvimento e planejamento urbano, \n\nficaram evidentes os diferentes interesses dos agentes quanto ao \n\nfuturo do local. A maioria reconhece o car\u00e1ter ambientalmente \n\npredat\u00f3rio e socialmente injusto do desenvolvimento urbano, bem \n\ncomo as distor\u00e7\u00f5es pol\u00edticas do processo de planejamento e \n\nt\u00e9cnicas do plano diretor resultante. Quase todos relataram graves \n\nproblemas de planejamento urbano e no plano diretor, \n\nprincipalmente quanto a ilegalidades jur\u00eddicas e falta de \n\ndemocracia no processo de elabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o, e quanto a \n\nirregularidades t\u00e9cnicas e desacordos legais das disposi\u00e7\u00f5es do \n\nplano vigente. Todos indicam necessidade de mudan\u00e7as no novo \n\nplano, quanto \u00e0 corre\u00e7\u00e3o de distor\u00e7\u00f5es do processo de \n\nplanejamento, \u00e0 readequa\u00e7\u00e3o do texto da lei, mapas de \n\nzoneamento e tabelas anexas; diferindo, por\u00e9m, o perfil das \n\nsugest\u00f5es. Das dimens\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o territorial e formas de \n\nconstru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, a maioria indica ocupa\u00e7\u00e3o vinculada mais \n\naos aspectos locais (hist\u00f3rico-culturais e ambientais) do que aos \n\ndo processo de transforma\u00e7\u00e3o do Norte da Ilha; adequando \n\nespacialidades constru\u00eddas e atividades \u00e0s condi\u00e7\u00f5es locais, do \n\nque \u00e0s demandas do mercado e da constru\u00e7\u00e3o civil. Dos cen\u00e1rios \n\nposs\u00edveis e tend\u00eancias, todos reconhecem o avan\u00e7o do processo \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o ambiental, diferindo, pois, na \n\nintensidade e formato percebidos. Sobre alternativas de \n\ndesenvolvimento urbano e prote\u00e7\u00e3o ambiental, todos prop\u00f5em \n\nocupa\u00e7\u00e3o adequada e prote\u00e7\u00e3o de recursos naturais; diferindo, \n\npois, nas inten\u00e7\u00f5es subjacentes. \n\n \n\n\n\n189 \n \n\nNa sequ\u00eancia, trazem-se de forma ilustrativa desta s\u00edntese de \n\nposicionamentos resultantes das entrevistas, quadros com sistematiza\u00e7\u00e3o \n\ndos temas questionados e as opini\u00f5es registradas dos atores; dos quais o \n\nap\u00eandice 5 mostra mais detalhadamente o conte\u00fado das an\u00e1lises e \n\nindica\u00e7\u00f5es feitas pelos diversos agentes e setores da sociedade \n\nconsultados, sobre a rela\u00e7\u00e3o do desenvolvimento urbano com a prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental nas plan\u00edcies sedimentares do distrito de Ratones e entorno da \n\nEsta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones, \n\nNorte da Ilha de Santa Catarina. \n\n \n\nQuadros 2 a 6 \u2013 Quadros-s\u00edntese dos resultados dos question\u00e1rios/entrevistas \n\n(em rela\u00e7\u00e3o aos cen\u00e1rios de desenvolvimento urbano e prote\u00e7\u00e3o ambiental) \n\n \n\nEstes quadros \u2013 sintetizados a partir da sistematiza\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados das entrevistas, dada conforme estrutura dos question\u00e1rios \n\nconstru\u00eddos - exp\u00f5em os posicionamentos dos agentes consultados \n\nacerca de tem\u00e1ticas e quest\u00f5es relativas a meio ambiente e urbaniza\u00e7\u00e3o; \n\ndas quais, relacionam-se diretamente tr\u00eas dos cen\u00e1rios de \n\ndesenvolvimento urbano e prote\u00e7\u00e3o ambiental - posteriormente \n\nilustrados.  \n\nO quadro 2 refere-se \u00e0s quest\u00f5es relativas ao bloco I do \n\nquestion\u00e1rio aplicado nas entrevistas; o qual trata da rela\u00e7\u00e3o entre a \n\nEsta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s e plan\u00edcies inund\u00e1veis adjacentes, e o \n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o no seu entorno. Este bloco busca \n\nextrair as posi\u00e7\u00f5es dos agentes, sobretudo quanto a diretrizes espec\u00edficas \n\nde planejamento e aplica\u00e7\u00e3o de dispositivos da legisla\u00e7\u00e3o ambiental e \n\npatrimonial federal, partindo de suas percep\u00e7\u00f5es sobre a rela\u00e7\u00e3o entre a \n\nUnidade e o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o no entorno; de modo a possibilitar \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o das distintas interpreta\u00e7\u00f5es da legisla\u00e7\u00e3o e as perspectivas \n\napontadas. J\u00e1 o quadro 3 refere-se \u00e0s quest\u00f5es relativas ao bloco II do \n\nquestion\u00e1rio aplicado nas entrevistas; donde trata-se especificamente de \n\npol\u00edticas e medidas de prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de ecossistemas e \u00e1reas de \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental. Este bloco busca n\u00e3o somente extrair entendimentos \n\ne motiva\u00e7\u00f5es dos agentes quanto \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da Unidade e dos recursos \n\nnaturais pr\u00f3ximos; mas sobretudo trazer suas indica\u00e7\u00f5es acerca de \n\naplica\u00e7\u00e3o de medidas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas e patrim\u00f4nios da \n\n\n\n190 \n \n\nregi\u00e3o. Enfim, os quadros de n\u00fameros 4, 5 e 6 referem-se \u00e0s quest\u00f5es \n\nrelativas ao bloco III do question\u00e1rio aplicado nas entrevistas; em que \n\ntrata-se dos Cen\u00e1rios de desenvolvimento, planejamento urbano, e \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental, propriamente ditos. Em suas duas se\u00e7\u00f5es, este bloco \n\nbusca, al\u00e9m de extrair avalia\u00e7\u00f5es dos agentes sobre o novo plano diretor \n\nmunicipal e mudan\u00e7as na nova lei, mostrar sugest\u00f5es sobre uso-\n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo, adequa\u00e7\u00f5es edil\u00edcias e alternativas de \n\ndesenvolvimento urbano ao local. Em sua 1\u00aa se\u00e7\u00e3o, foca-se na avalia\u00e7\u00e3o \n\ndo novo plano diretor em que indica\u00e7\u00f5es e justificativas de mudan\u00e7as \n\nremetem \u00e0 reelabora\u00e7\u00e3o da referida lei. Em sua 2\u00aa se\u00e7\u00e3o, foca-se na \n\nindica\u00e7\u00e3o de diretrizes \u00e0s dimens\u00f5es de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo, formas de \n\nedifica\u00e7\u00e3o e atividades propostas, e na de sugest\u00f5es sobre caminhos \n\nalternativos ao desenvolvimento e planejamento urbano local. \n\nConforme o alinhamento te\u00f3rico-discursivo e pr\u00e1tico dos agentes \n\naloca-se suas posi\u00e7\u00f5es aos cen\u00e1rios de desenvolvimento urbano e \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental, adiante ilustrados. Em parte depreendidos destes \n\nconjuntos de opini\u00f5es e interesses, comparados inclusive ao enfoque \n\nanal\u00edtico; e doutra parte das an\u00e1lises documentais e da considera\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos reais de ocupa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o no contexto espacial \n\nconsiderado. Utilizando-se de conceitos te\u00f3ricos, diretrizes e indica\u00e7\u00f5es \n\nsobre urbaniza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o ambiental dos agentes e refer\u00eancias \n\nconsultadas, e de retratos gr\u00e1ficos sobre caracter\u00edsticas destes processos, \n\nos cen\u00e1rios constru\u00eddos retratam est\u00e1gios atuais e perspectivas futuras, \n\nrelacionando-as \u00e0s posi\u00e7\u00f5es e interesses dos agentes. Neste \u00ednterim, nos \n\nQuadros 2 a 5 - conforme o agrupamento de agentes e suas indica\u00e7\u00f5es - \n\nrelacionam-se aos tr\u00eas blocos de quest\u00f5es, ora o Cen\u00e1rio de Prote\u00e7\u00e3o \n\nEcossist\u00eamica (cen\u00e1rio poss\u00edvel e necess\u00e1rio), ora o Cen\u00e1rio de \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel (cen\u00e1rio idealizado); que respectivamente \n\nbaseiam-se em urbaniza\u00e7\u00e3o limitada \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de recursos naturais, e \n\nem urbaniza\u00e7\u00e3o qualificada c/ uso da quest\u00e3o ambiental. Ao quadro 6, \n\nrelaciona-se ao 3\u00ba bloco de quest\u00f5es, o segundo cen\u00e1rio alternativo \u2013 \n\ncom ocupa\u00e7\u00f5es rurais e urbanas aliadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n\n\n191 \n \n\nQuadro 2 \u2013 S\u00edntese do Bloco I \n\n \n\nEntrevistados / Bloco de Quest\u00f5es \n? Bloco I - Rela\u00e7\u00e3o 'ESEC Carij\u00f3s e plan\u00edcies inund\u00e1veis x \n\nOcupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e expans\u00e3o urbana' \n\nGrupo de \n\nentrevistados \nEntidade/ Agente entrevistado \n\nIndicativo principal / \n\nDiretrizes apontadas \n\n \n\nI - Reparti\u00e7\u00f5es e \n\nInstitui\u00e7\u00f5es do \n\nEstado \n\n(supra municipais) \n\n1 \u2013 ICMBio \u2013 IBAMA \n\nSilvio de Souza Junior \n\nFortalecer a Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o p/ sua prote\u00e7\u00e3o e dos \n\necossistemas locais, e p/ conten\u00e7\u00e3o do crescimento urbano \n\n4 \u2013 SPU \n\nJuliano Luiz Pinzetta \n\nSubmeter \n\nzoneamento \n\nurbano a \n\nleis \n\nambientais \n\nZona de Amortecimento \n6 \u2013 FATMA \n\nMaria de F\u00e1tima \n\n6 \u2013 FATMA \n\nNelson Luiz Fidelis Filho \nPlano de Manejo \n\n8 - MPF-SC \n\nEduardo Barragan Seroa da Motta \n\n8 - MPF-SC \n\nAnal\u00facia de Andrade Hartmann \nCondicionantes Ambientais \n\n  \n\nII - Entidades de \n\nclasse e setores \n\nprivados \n\n13 - IAB-SC \n\nEdson Cattoni \n\nProte\u00e7\u00e3o da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o e dos ecossistemas \n\nsimult\u00e2nea \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o no entorno \n\nIII - Setores \n\norganizados e/ou \n\nrepresentativos da \n\n14 \u2013 I\u00c7ara \n\nAndr\u00e9a de Oliveira e Percy Ney da \n\nSilva \n\nAplicar leis \n\nambientais e \n\ncontrolar \n\nZoneamento Ambiental \n\n\n\n192 \n \n\nsociedade civil 15 \u2013 APRR \n\nOrlando Silva \n\nocupa\u00e7\u00e3o \n\n16 \u2013 AMORA / 17 \u2013 Rep. Distrito \n\nRatones \n\nFl\u00e1vio de Mori Corredores Ecol\u00f3gicos \n\n18 \u2013 CCPontal \n\nJo\u00e3o Manoel do Nascimento \n\n19 \u2013 Rep. Distrito Santo Ant\u00f4nio de \n\nLisboa / 20 \u2013 AMSAL \n\nRobinson Alves \n\nZona de Amortecimento e \u00e1reas de influ\u00eancia 21 \u2013 UFECO \n\n\u00c2ngela Maria Liutti \n\n22 \u2013 CNC / 23 \u2013 FEEC \n\nGert Schinke \n\nCen\u00e1rio Relacionado >> \n\nCen\u00e1rio III \n\n \n \n\n \nEntrevistados / Bloco de Quest\u00f5es ? Bloco I - Rela\u00e7\u00e3o 'ESEC Carij\u00f3s e plan\u00edcies inund\u00e1veis x \n\n\n\n193 \n \n\nOcupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e expans\u00e3o urbana' \n\nGrupo de \n\nentrevistados \nEntidade/ Agente entrevistado \n\nIndicativo principal / \n\nDiretrizes apontadas \n\n \n\nI - Reparti\u00e7\u00f5es e \n\nInstitui\u00e7\u00f5es do \n\nEstado \n\n(infra federais) \n\n2 \u2013 IPUF / 3 \u2013 SMDU \n\nDalmo Vieira Filho \n\nValoriza\u00e7\u00e3o da Unidade p/ o crescimento urbano e o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico \n\n5 \u2013 FLORAM \n\nBruno Palha \n\nCompatibilizar \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e \n\npreserva\u00e7\u00e3o \n\nPlano diretor espec\u00edfico \n6 \u2013 FATMA \n\nIvana Becker \n\nII - Entidades de \n\nclasse e setores \n\nprivados \n\n9 \u2013 SINDUSCON \n\nNazareno Magalh\u00e3es e \n\nLudmila Nascimento Cust\u00f3dio \n\nOcupa\u00e7\u00e3o distribu\u00edda em centralidades \n\n10 \u2013 FloripAmanh\u00e3 \n\nCarlos Leite \nPrimazia do munic\u00edpio na regulamenta\u00e7\u00e3o \n\n12 \u2013 ACIF \n\nAndr\u00e9ia Pereira Druck de Oliveira Souto \n\nCen\u00e1rio Relacionado >> \n\nCen\u00e1rio II \n\n \n\n\n\n194 \n \n\n \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, a partir de entrevistas realizadas durante a etapa de campo da pesquisa, entre dezembro de 2014 a maio \n\nde 2015. \n\n \nQuadro 3 \u2013 S\u00edntese do Bloco II \n\n \n\nEntrevistados / Bloco de Quest\u00f5es ? Bloco II - Prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de ecossistemas locais \n\nGrupo de \n\nentrevistados \nEntidade/ Agente entrevistado \n\nIndicativo principal / \n\nDiretrizes apontadas \n\n \n\nI - Reparti\u00e7\u00f5es e \n\nInstitui\u00e7\u00f5es do \n\nEstado \n\n(supra municipais) \n\n1 \u2013 ICMBio \u2013 IBAMA \n\nSilvio de Souza Junior \n\nValorizar patrim\u00f4nio ecol\u00f3gico intergeracional e aplicar \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental superior c/ medidas legais de prote\u00e7\u00e3o \n\necossist\u00eamica \n\n4 \u2013 SPU \n\nJuliano Luiz Pinzetta \n\nInstituir \n\npol\u00edticas de \n\nprote\u00e7\u00e3o \n\nlegal \n\nExpans\u00e3o da ESEC Carij\u00f3s \n5 \u2013 FLORAM \n\nBruno Palha \n\n6 \u2013 FATMA \n\nNelson Luiz Fidelis Filho \nProte\u00e7\u00e3o legal de \u00e1reas relevantes \n\n8 - MPF-SC \n\nEduardo Barragan Seroa da Motta \n\n8 - MPF-SC \n\nAnal\u00facia de Andrade Hartmann \nZona Amortecimento \n\n  \n\nII - Entidades de \n\nclasse e setores \n\n13 - IAB-SC \n\nEdson Cattoni \n\nDar import\u00e2ncia ao patrim\u00f4nio ecol\u00f3gico local, aplicar \n\nlegisla\u00e7\u00e3o federal e prever medidas legais de prote\u00e7\u00e3o \n\n\n\n195 \n \n\nprivados ecossist\u00eamica \n\nIII - Setores \n\norganizados e/ou \n\nrepresentativos da \n\nsociedade civil \n\n14 \u2013 I\u00c7ara \n\nAndr\u00e9a de Oliveira e Percy Ney da \n\nSilva \n\nInstituir \n\npol\u00edticas de \n\nprote\u00e7\u00e3o \n\nlegal \n\nExpans\u00e3o da ESEC Carij\u00f3s/ Parques e novas \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\n15 \u2013 APRR \n\nOrlando Silva \nZona de Amortecimento \n\n16 \u2013 AMORA / 17 \u2013 Rep. Distrito \n\nRatones \n\nFl\u00e1vio de Mori \n\nComit\u00ea de Bacias  \n\n18 \u2013 CCPontal \n\nJo\u00e3o Manoel do Nascimento \nPlano de Manejos \n\n19 \u2013 Rep. Distrito Santo Ant\u00f4nio de \n\nLisboa / 20 \u2013 AMSAL \n\nRobinson Alves \n\nCorredores Ecol\u00f3gicos e Mosaicos de Unidades \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o \n\n21 \u2013 UFECO \n\n\u00c2ngela Maria Liutti \nSistema de Gest\u00e3o Ambiental \n\n22 \u2013 CNC / 23 \u2013 FEEC \n\nGert Schinke \n\nCen\u00e1rio Relacionado >> Cen\u00e1rio III \n\n\n\n196 \n \n\n \n \n\n \nEntrevistados / Bloco de Quest\u00f5es ? Bloco II - Prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de ecossistemas locais \n\nGrupo de \n\nentrevistados \nEntidade/ Agente entrevistado \n\nIndicativo principal / \n\nDiretrizes apontadas \n\n \n\nI - Reparti\u00e7\u00f5es e \n\nInstitui\u00e7\u00f5es do \n\nEstado \n\n(infra federais) \n\n2 \u2013 IPUF / 3 \u2013 SMDU \n\nDalmo Vieira Filho \n\nValorizar ecologia e paisagem local para qualificar o \n\ncrescimento urbano \n\n6 \u2013 FATMA \n\nMaria de F\u00e1tima \n\nDar valor \n\necon\u00f4mico \n\nao ambiente \n\ne conciliar \n\ninteresses \n\nZona de Amortecimento \n6 \u2013 FATMA \n\nIvana Becker \n\nII - Entidades de \n\nclasse e setores \n\nprivados \n\n9 \u2013 SINDUSCON \n\nNazareno Magalh\u00e3es e \n\nLudmila Nascimento Cust\u00f3dio \n\nGest\u00e3o ambiental e patrimonial pela iniciativa \n\nprivada \n\n \n\n10 \u2013 FloripAmanh\u00e3 \n\nCarlos Leite \n\nFomento a projetos certificados e urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel \n\n12 \u2013 ACIF Instrumentos legais n\u00e3o burocr\u00e1ticos c/ maior \n\n\n\n197 \n \n\nAndr\u00e9ia Pereira Druck de Oliveira \n\nSouto \n\nefic\u00e1cia dos atuais \n\nCen\u00e1rio Relacionado >> \n\nCen\u00e1rio II \n\n \n \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, a partir de entrevistas realizadas durante a etapa de campo da pesquisa, entre dezembro de 2014 a maio \n\nde 2015. \n\n \nQuadro 4 \u2013 S\u00edntese do Bloco III  \n\n(se\u00e7\u00e3o 1 \u2013 plano diretor) \n\n \n\nEntrevistados / Bloco de Quest\u00f5es ? Bloco III - Cen\u00e1rios de desenvolvimento e planejamento \nurbano \u2013 se\u00e7\u00e3o I \n\nGrupo de \n\nentrevistados \nEntidade/ Agente entrevistado \n\nIndicativo principal / \n\nDiretrizes apontadas \n\n \n\nI - Reparti\u00e7\u00f5es e \n\nInstitui\u00e7\u00f5es do \n\n1 \u2013 ICMBio \u2013 IBAMA \n\nSilvio de Souza Junior \n\nRevisar Plano Diretor e adequar \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o urbano-\n\nambiental \n\n\n\n198 \n \n\nEstado \n\n(supra municipais) \n\n4 \u2013 SPU \n\nJuliano Luiz Pinzetta \n\nSubmeter a \n\nleis \n\nambientais e \n\npatrimoniais \n\nMaior prote\u00e7\u00e3o a APP, APL e UC \n6 \u2013 FATMA \n\nMaria de F\u00e1tima \n\n6 \u2013 FATMA \n\nNelson Luiz Fidelis Filho \nSupress\u00e3o de AUE do zoneamento \n\n8 - MPF-SC \n\nEduardo Barragan Seroa da Motta \nJudicializa\u00e7\u00e3o do plano e responsabiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nautores \n\n8 - MPF-SC \n\nAnal\u00facia de Andrade Hartmann \nRespeitar \u00e1reas de marinha e condicionantes \n\nambientais \n\n  \n\nII - Entidades de \n\nclasse e setores \n\nprivados \n\n13 - IAB-SC \n\nEdson Cattoni \n\nAnula\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o do plano diretor p/ adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental \n\nIII - Setores \n\norganizados e/ou \n\nrepresentativos da \n\nsociedade civil \n\n14 \u2013 I\u00c7ara \n\nAndr\u00e9a de Oliveira e Percy Ney da \n\nSilva \n\nRever \n\ndispositivos \n\ndo texto e o \n\nzoneamento \n\nRespeitar \u00e1reas da Uni\u00e3o e de relev\u00e2ncia \n\necossist\u00eamica \n\n15 \u2013 APRR \n\nOrlando Silva \nRetirar AUE e OUC \n\n16 \u2013 AMORA / 17 \u2013 Rep. Distrito \n\nRatones \n\nFl\u00e1vio de Mori \n\nZoneamento Ambiental em volta da Unidade \n\n18 \u2013 CCPontal \n\nJo\u00e3o Manoel do Nascimento \nPrever \u00e1reas de influ\u00eancia e novas UC \n\n19 \u2013 Rep. Distrito Santo Ant\u00f4nio de \n\nLisboa / 20 \u2013 AMSAL \n\nRobinson Alves \n\nDemarca\u00e7\u00e3o certa de \u00e1reas da Uni\u00e3o \n\n\n\n199 \n \n\n21 \u2013 UFECO \n\n\u00c2ngela Maria Liutti \nVoltar \u00e1reas de marinha p/ prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica \n\n22 \u2013 CNC / 23 \u2013 FEEC \n\nGert Schinke \nRegulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria \n\nCen\u00e1rio Relacionado >> \n\nCen\u00e1rio III \n\n \n \n\n \nEntrevistados / Bloco de Quest\u00f5es ? Bloco III - Cen\u00e1rios de desenvolvimento e planejamento \n\nurbano \u2013 se\u00e7\u00e3o I \n\nGrupo de \n\nentrevistados \nEntidade/ Agente entrevistado \n\nIndicativo principal / \n\nDiretrizes apontadas \n\n \n\nI - Reparti\u00e7\u00f5es e \n\nInstitui\u00e7\u00f5es do \n\nEstado \n\n(infra federais) \n\n2 \u2013 IPUF / 3 \u2013 SMDU \n\nDalmo Vieira Filho \nAjustar e efetivar o novo plano diretor \n\n5 \u2013 FLORAM \n\nBruno Palha \nAdequar \n\ntexto e \n\nviabilizar \n\ndispositivos \n\nAdequa\u00e7\u00e3o c/ ajustes no texto e zoneamento da \n\nlei \n\n6 \u2013 FATMA \n\nIvana Becker \nOperacionalizar AUE \n\n\n\n200 \n \n\nII - Entidades de \n\nclasse e setores \n\nprivados \n\n9 \u2013 SINDUSCON \n\nNazareno Magalh\u00e3es e \n\nLudmila Nascimento Cust\u00f3dio \n\nda lei \n\nParcerias p\u00fablico-privada \n\n10 \u2013 FloripAmanh\u00e3 \n\nCarlos Leite \nUrbaniza\u00e7\u00e3o equilibrada \n\n12 \u2013 ACIF \n\nAndr\u00e9ia Pereira Druck de Oliveira \n\nSouto \n\nEvitar sobreposi\u00e7\u00e3o de leis no plano + \n\nefetividade na aplica\u00e7\u00e3o \n\nCen\u00e1rio Relacionado >> \n\nCen\u00e1rio II \n\n \n \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, a partir de entrevistas realizadas durante a etapa de campo da pesquisa, entre dezembro de 2014 a maio \n\nde 2015. \n\n \n\nQuadro 5 \u2013 S\u00edntese do Bloco III  \n\n(se\u00e7\u00e3o 2 \u2013 ocupa\u00e7\u00f5es e alternativas) \n\n \n\nEntrevistados / Bloco de Quest\u00f5es ? Bloco III - Cen\u00e1rios de desenvolvimento e planejamento \n\n\n\n201 \n \n\nurbano \u2013 se\u00e7\u00e3o 2 \n\nGrupo de \n\nentrevistados \nEntidade/ Agente entrevistado \n\nIndicativo principal / \n\nDiretrizes apontadas \n\n \n\nI - Reparti\u00e7\u00f5es e \n\nInstitui\u00e7\u00f5es do \n\nEstado \n\n(supra municipais) \n\n1 \u2013 ICMBio \u2013 IBAMA \n\nSilvio de Souza Junior \n\nOcupa\u00e7\u00e3o adequada \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o urbano-ambiental e maior \n\nprote\u00e7\u00e3o de UC e ecossistemas locais \n\n4 \u2013 SPU \n\nJuliano Luiz Pinzetta \n\nRespeitar \n\nlegisla\u00e7\u00e3o \n\nsuperior e \n\nrestri\u00e7\u00f5es \n\nambientais \n\nOcupa\u00e7\u00e3o poss\u00edvel segundo condicionantes \n\necol\u00f3gicas \n\n6 \u2013 FATMA \n\nMaria de F\u00e1tima \nDiagn\u00f3sticos pr\u00e9vios ao zoneamento \n\n6 \u2013 FATMA \n\nNelson Luiz Fidelis Filho \nFomento ao ecoturismo \n\n8 - MPF-SC \n\nEduardo Barragan Seroa da Motta \nHomologa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas da Uni\u00e3o - terrenos de \n\nmarinha \n\n8 - MPF-SC \n\nAnal\u00facia de Andrade Hartmann \nParques urbanos e novas Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o \n\n  \n\nII - Entidades de \n\nclasse e setores \n\nprivados \n\n13 - IAB-SC \n\nEdson Cattoni \n\nOcupa\u00e7\u00e3o ligada a aspectos s\u00f3cio-culturais e ecol\u00f3gicos + \n\nefetiva prote\u00e7\u00e3o de ecossist\u00eamicos locais \n\nIII - Setores \n\norganizados e/ou \n\nrepresentativos da \n\nsociedade civil \n\n14 \u2013 I\u00c7ara \n\nAndr\u00e9a de Oliveira e Percy Ney da \n\nSilva \n\nPriorizar \n\nmeio \n\nambiente e \n\nhist\u00f3rico \n\ncultural \n\nlocal na \n\nAdequar Unidade p/ uso p\u00fablico e atividades \n\nsocioculturais hist\u00f3ricas \n\n15 \u2013 APRR \n\nOrlando Silva \n\nFomento ao Ecoturismo, \u00e0 pesca artesanal e \u00e0 \n\ncultura tradicional \n\n16 \u2013 AMORA / 17 \u2013 Rep. Distrito Educa\u00e7\u00e3o ambiental e turismo cient\u00edfico \n\n\n\n202 \n \n\nRatones \n\nFl\u00e1vio de Mori \n\nregulamenta\n\n\u00e7\u00e3o de uso-\n\nocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo \n\n \n\n \n\nCorredor Ecol\u00f3gico/ \n\nZoneamento Ambiental/ \n\n18 \u2013 CCPontal \n\nJo\u00e3o Manoel do Nascimento \nProte\u00e7\u00e3o de APP e APL/ \n\n21 \u2013 UFECO \n\n\u00c2ngela Maria Liutti \n\nMudar AUE p/ APP conforme Lei da Defesa \n\nCivil/ \n\n22 \u2013 CNC / 23 \u2013 FEEC \n\nGert Schinke \nMatriz ecol\u00f3gica e controle social \n\nCen\u00e1rio Relacionado >> \n\nCen\u00e1rio III \n\n \n \n\n \nEntrevistados / Bloco de Quest\u00f5es ? Bloco III - Cen\u00e1rios de desenvolvimento e \n\nplanejamento urbano \u2013 se\u00e7\u00e3o 2 \n\nGrupo de \n\nentrevistados \nEntidade/ Agente entrevistado \n\nIndicativo principal / \n\nDiretrizes apontadas \n\n \n\nI - Reparti\u00e7\u00f5es e 2 \u2013 IPUF / 3 \u2013 SMDU Ocupa\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, qualificada e diversificada pela \n\n\n\n203 \n \n\nInstitui\u00e7\u00f5es do \n\nEstado \n\n(infra federais) \n\nDalmo Vieira Filho iniciativa privada \n\n \n\n6 \u2013 FATMA \n\nIvana Becker \nFomentar \n\nocupa\u00e7\u00f5es \n\nsustent\u00e1veis \n\ne planejadas \n\npela \n\niniciativa \n\nprivada \n\nCentralidades diversificadas \n\nII - Entidades de \n\nclasse e setores \n\nprivados \n\n9 \u2013 SINDUSCON \n\nNazareno Magalh\u00e3es e \n\nLudmila Nascimento Cust\u00f3dio \n\nOcupa\u00e7\u00e3o conforme papel da cidade na cena \n\nregional e nacional \n\nCondom\u00ednios n\u00e3o excludentes \n\n10 \u2013 FloripAmanh\u00e3 \n\nCarlos Leite \nGest\u00e3o de UC c/ concilia\u00e7\u00e3o de interesses/  \n\n12 \u2013 ACIF \n\nAndr\u00e9ia Pereira Druck de Oliveira \n\nSouto \n\nGrandes equipamentos/ projetos certificados \n\nCen\u00e1rio Relacionado >> \n\nCen\u00e1rio II \n\n \n \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, a partir de entrevistas realizadas durante a etapa de campo da pesquisa, entre dezembro de 2014 a maio \n\nde 2015. \n\n \n\n\n\n204 \n \n\nQuadro 6 \u2013 S\u00edntese do Bloco III  \n\n(se\u00e7\u00e3o 2 \u2013 ocupa\u00e7\u00f5es e alternativas) \n\n(rela\u00e7\u00e3o c/ cen\u00e1rio IV) \n\n \n\nEntrevistados / Bloco de Quest\u00f5es ? Bloco III - Cen\u00e1rios de desenvolvimento e planejamento \nurbano \u2013 se\u00e7\u00e3o 2 \n\nGrupo de \n\nentrevistados \nEntidade/ Agente entrevistado \n\nIndicativo principal / \n\nDiretrizes apontadas \n\n \n\nI - Reparti\u00e7\u00f5es e \n\nInstitui\u00e7\u00f5es do \n\nEstado \n\n(municipal e \n\nfederal) \n\n5 \u2013 FLORAM \n\nBruno Palha \n\nDesenvolver \n\nestudos \n\npr\u00e9vios \u00e0s \n\ndefini\u00e7\u00f5es \n\nde uso-\n\nocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo \n\nDiagn\u00f3sticos pr\u00e9vios \u00e0 defini\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o, \n\natividades, zoneamento e alternativas \n\n8 - MPF-SC \n\nEduardo Barragan Seroa da Motta \n\nValorizar potencial local e alternativas diferentes \n\n\u00e0s do Capital Imobili\u00e1rio \n\nDefinir ocupa\u00e7\u00f5es familiares e turismo rural \n\n  \n\nII - Entidades de \n\nclasse e setores \n\nprivados \n\n13 - IAB-SC \n\nEdson Cattoni \n\nOcupa\u00e7\u00e3o ligada a aspectos s\u00f3cio-culturais e ecol\u00f3gicos + \n\nefetiva prote\u00e7\u00e3o de ecossist\u00eamicos locais \n\nIII - Setores \n\norganizados e/ou \n\nrepresentativos da \n\nsociedade civil \n\n16 \u2013 AMORA / 17 \u2013 Rep. Distrito \n\nRatones \n\nFl\u00e1vio de Mori \n\nPriorizar \n\nmeio \n\nambiente e \n\nhist\u00f3rico \n\ncultural \n\nlocal na \n\nAdequar Unidade p/ uso p\u00fablico e atividades \n\nsocioculturais hist\u00f3ricas \n\nFomento ao Ecoturismo, pesca artesanal e \n\ncultura tradicional \n\nEduca\u00e7\u00e3o ambiental e turismo cient\u00edfico \n\n18 \u2013 CCPontal Corredor Ecol\u00f3gico/ \n\n\n\n205 \n \n\nJo\u00e3o Manoel do Nascimento regulamenta\n\n\u00e7\u00e3o de uso-\n\nocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo \n\nZoneamento Ambiental/ \n\n19 \u2013 Rep. Distrito Santo Ant\u00f4nio de \n\nLisboa / 20 \u2013 AMSAL \n\nRobinson Alves \n\nProte\u00e7\u00e3o de APP e APL/ \n\nMudar AUE p/ APP conforme Lei da Defesa \n\nCivil/ \n\nMatriz ecol\u00f3gica e controle social \n\nCen\u00e1rio Relacionado >> \n\nCen\u00e1rio IV \n\n \n \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, a partir de entrevistas realizadas durante a etapa de campo da pesquisa, entre dezembro de 2014 a maio \n\nde 2015. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n206 \n \n\nDe acordo com estes quadros anteriores, confrontam-se e/ou \n\naproximam-se os agrupamentos de opini\u00f5es dos agentes e suas \n\nrespectivas entidades e organismos a que pertencem e respondem. Em \n\ns\u00edntese, guardam rela\u00e7\u00e3o de similaridade e proximidade os registros dos \n\nagentes de reparti\u00e7\u00f5es do Estado (institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas supra municipais) \n\ne de organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, em que a prote\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente e do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico-cultural \u00e9 destaque. Por \n\nconsequ\u00eancia e \u00e0 sua vez, as indica\u00e7\u00f5es dos agentes de institui\u00e7\u00f5es \n\nestatais nos n\u00edveis municipal e estadual, confrontam-se com as dos \n\nmembros de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos federais (e em alguns casos tamb\u00e9m da \n\npr\u00f3pria esfera estadual) e de associa\u00e7\u00f5es da sociedade civil, em que o \n\nantagonismo entre prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e continuidade da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o aparece em evid\u00eancia. A tabela s\u00edntese abaixo ilustra tais \n\nposi\u00e7\u00f5es e perspectivas conflitantes. \n\n \nTabela 5 - S\u00edntese das manifesta\u00e7\u00f5es registradas pelos agentes entrevistados \n\n(posi\u00e7\u00f5es conflitantes entre os grupos de agentes consultados) \n\n \n\nGrupos de Entidades e agentes entrevistados \n\n \n\nInstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas \n\nsupra municipais \n\nInstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas \n\nmunicipais, mercado \n\nimobili\u00e1rio e constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil \n\nSociedade civil \n\norganizada e moradores \n\nlocais \n\n \n\nS\u00edntese das posi\u00e7\u00f5es defendidas pelos agentes \n\n \n\nProte\u00e7\u00e3o jur\u00eddica do \n\nMeio Ambiente \n\nConserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental para \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel \n\nProte\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio \n\necossist\u00eamico e \n\nsociocultural hist\u00f3rico \n\n \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, a partir da s\u00edntese final da sistematiza\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados das entrevistas realizadas durante a etapa de campo da pesquisa, entre \n\ndezembro de 2014 a maio de 2015. \n\n \n\n4.2.1 - An\u00e1lise dos Quadros-s\u00edntese \n\n \n\nOs quadros acima relacionados trazem uma s\u00edntese de resultados \n\ndas entrevistas realizadas com os agentes consultados; nas quais se \n\n\n\n207 \n \n\ninserem e/ou se estabelecem rela\u00e7\u00f5es com os cen\u00e1rios de \n\ndesenvolvimento urbano e prote\u00e7\u00e3o ambiental, adiante ilustrados. A \n\nt\u00edtulo de explica\u00e7\u00e3o, discorre-se na sequ\u00eancia relacionando o conte\u00fado \n\ndos quadros-s\u00edntese com o enfoque de an\u00e1lise\n108\n\n e os cen\u00e1rios ilustrados. \n\nAcerca da rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea de estudo e o processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, como mostrado no quadro 2, confrontam-se duas vis\u00f5es \n\nclaramente distintas e opostas entre si, conforme segue. \n\nSobre diretrizes espec\u00edficas de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo, uso da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental e patrimonial, membros de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de \n\nmeio ambiente e patrim\u00f4nio, e do minist\u00e9rio p\u00fablico, indicam \n\nrespectivamente: regula\u00e7\u00e3o espec\u00edfica a partir de instrumentos jur\u00eddicos \n\nespec\u00edficos; vincula\u00e7\u00e3o do Plano Diretor \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental e \n\npatrimonial superior com aplica\u00e7\u00e3o de dispositivos e medidas \n\npertinentes. Um membro de entidade de classe (IAB) vai \u00e0 mesma \n\ndire\u00e7\u00e3o, indicando a\u00e7\u00f5es extras ao uso da legisla\u00e7\u00e3o; e membros de \n\nassocia\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, ONGs e movimentos sociais apontam al\u00e9m \n\ndestas indica\u00e7\u00f5es, medidas proibitivas contra ilegalidades e outras \n\nproativas em favor de prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas p\u00fablicas e ambientalmente \n\nsens\u00edveis, e de democratiza\u00e7\u00e3o do uso da legisla\u00e7\u00e3o. Por outro lado, \n\nmembros de institui\u00e7\u00f5es municipais e estaduais de meio ambiente e \n\nplanejamento urbano, indicam respectivamente equil\u00edbrio entre \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o ambiental, aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental \n\ne patrimonial superior, mas ressalvando o direito do munic\u00edpio em \n\ndefinir pol\u00edtica de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo; e membros de entidades de \n\nclasse (SINDUSCON), ONGs e associa\u00e7\u00f5es do setor privado indicam \n\ndesenvolvimento e planejamento urbano sustent\u00e1vel para diversifica\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica, e unifica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o urbano-ambiental para evitar \n\nconflitos de leis. \u00c0 quest\u00e3o das \u00e1reas da Uni\u00e3o, indicam desnecessidade \n\nde uso no plano diretor e a regulamenta\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas se dar \n\nprioritariamente pelo munic\u00edpio. \n\n                                                            \n108\n\n - Do conceito de Sustentabilidade Urbana (ACSELRAD, 2008), utilizando-se das \n\ntend\u00eancias e discursos de sustentabilidade definidas, e das representa\u00e7\u00f5es de cidade \n\nface \u00e0 durabilidade urbana (de acordo com os termos do autor, aqui sintetizados no \n\nap\u00eandice 6), compara-se os conjuntos de opini\u00f5es registradas com as diretrizes \n\napontadas e ilustradas nos cen\u00e1rios de desenvolvimento urbano e prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental. \n\n\n\n208 \n \n\nA este bloco de quest\u00f5es, mostram-se em contr\u00e1rio, dois \n\nconjuntos de opini\u00f5es, em que: \n\n \n\n? no primeiro conjunto, aparece a rela\u00e7\u00e3o com as tend\u00eancias de \n\nsustentabilidade urbana provenientes de: vis\u00f5es sociais (an\u00e1lise \n\nde riscos ambientais e luta por direitos socioambientais) e do \n\nurbanismo ecol\u00f3gico (cidades compactas e econ\u00f4micas), \n\nsustentadas por gestores p\u00fablicos e movimentos sociais. Expl\u00edcita \n\nou implicitamente mostram-se rela\u00e7\u00f5es com discursos de: escala \n\n(limita\u00e7\u00e3o ao crescimento econ\u00f4mico); equidade (justi\u00e7a \n\necol\u00f3gica e social); autossufici\u00eancia (autonomia de economias \n\nlocais e equidade socioambiental), e \u00e9tica (apropria\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos naturais); sustentados por membros de institui\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas, entidade de classe, associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, ONGs e \n\nmovimentos sociais. Em maior ou menor grau, relacionam-se \u00e0s \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es de cidade: t\u00e9cnico-material (adapta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da \n\nestrutura urbana), espa\u00e7o da qualidade de vida (adapta\u00e7\u00e3o por \n\nmodelos urbanos), e espa\u00e7o de legitima\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas urbanas \n\n(condi\u00e7\u00e3o de reprodu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas). Exemplificando, o uso de \n\ninstrumentos de defesa civil \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo, \n\ncitado por membro de associa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria denota rela\u00e7\u00e3o com \n\na vis\u00e3o social. O controle da urbaniza\u00e7\u00e3o por restri\u00e7\u00f5es \n\nambientais, o uso sistem\u00e1tico de dispositivos e instrumentos da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental e patrimonial federal, e o respeito a \n\npopula\u00e7\u00f5es tradicionais junto \u00e0 recategoriza\u00e7\u00e3o da ESEC Carij\u00f3s, \n\ncitados por agentes de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e da sociedade civil \n\norganizada, respectivamente expressam liga\u00e7\u00f5es com \n\npressupostos e objetivos dos discursos de escala, equidade, \u00e9tica, \n\ne autossufici\u00eancia. Planejamento da urbaniza\u00e7\u00e3o segundo \n\nlimita\u00e7\u00f5es ecossist\u00eamicas; pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o e respeito ao \n\npatrim\u00f4nio ambiental, hist\u00f3rico e p\u00fablico local; e requisi\u00e7\u00f5es de \n\nmaior democracia na aplica\u00e7\u00e3o de leis ambientais e patrimoniais, \n\ne na condu\u00e7\u00e3o de processos de planejamento, citados por agentes \n\nde institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e da sociedade civil, respectivamente \n\nmostram rela\u00e7\u00f5es com princ\u00edpios e objetivos das representa\u00e7\u00f5es \n\n\n\n209 \n \n\nde cidade (t\u00e9cnico-material, qualidade de vida, e legitima\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas urbanas) ante a durabilidade urbana. Planejamento \n\nespec\u00edfico segundo restri\u00e7\u00f5es ecossist\u00eamicas, legisla\u00e7\u00e3o urbano-\n\nambiental e patrimonial, com institui\u00e7\u00e3o de Zona de \n\nAmortecimento, Corredores Ecol\u00f3gicos, Planos de Manejo, \n\ncria\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas, relacionam-se \n\ndireta e/ou indiretamente com o cen\u00e1rio III - de prote\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica e desenvolvimento urbano limitado.  \n\n? no segundo conjunto, aparece a rela\u00e7\u00e3o com as tend\u00eancias de \n\nsustentabilidade urbana provenientes de: moderniza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, \n\ncity marketing, e urbanismo de resultados (ACSELRAD, 2001), \n\nsustentadas por gestores p\u00fablicos e agentes do setor privado. \n\nExpl\u00edcita ou implicitamente mostram-se rela\u00e7\u00f5es com discursos \n\nde: efici\u00eancia (economia de recursos naturais) e escala (limita\u00e7\u00e3o \n\nao crescimento econ\u00f4mico), sustentados por gestores p\u00fablicos \n\nmunicipais e estaduais, e por agentes de entidades de classe, \n\nassocia\u00e7\u00f5es e ONGs do setor privado. Em maior ou menor grau, \n\ntamb\u00e9m relacionam-se \u00e0s representa\u00e7\u00f5es de cidade: t\u00e9cnico-\n\nmaterial, espa\u00e7o da qualidade de vida, e espa\u00e7o de legitima\u00e7\u00e3o \n\ndas pol\u00edticas urbanas. Exemplificando, o incentivo a constru\u00e7\u00f5es \n\nsustent\u00e1veis e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o empresarial no planejamento e \n\ngest\u00e3o urbana, citado por membro de entidade de classe da \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil denota rela\u00e7\u00e3o com a tend\u00eancia de moderniza\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica e city marketing, tal como com o discurso de efici\u00eancia. \n\nA no\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio e viabilidade entre preserva\u00e7\u00e3o ambiental, \n\neconomia e desenvolvimento urbano, citada por gestores p\u00fablicos \n\nmunicipais e estaduais, expressa rela\u00e7\u00e3o com o urbanismo de \n\nresultados, e com princ\u00edpios e objetivos dos discursos de escala e \n\nefici\u00eancia. Aplica\u00e7\u00e3o do urbanismo sustent\u00e1vel e apoio a \n\nedifica\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis; urbaniza\u00e7\u00e3o compat\u00edvel e ocupa\u00e7\u00f5es \n\nvi\u00e1veis segundo equacionamentos ambientais; e adequa\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos de planejamento e gest\u00e3o pela aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o e \n\npela participa\u00e7\u00e3o do setor privado, respectivamente mostram \n\nrela\u00e7\u00f5es com princ\u00edpios e objetivos das representa\u00e7\u00f5es \u201et\u00e9cnico-\n\nmaterial, qualidade de vida, e legitima\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas urbanas?. \n\n\n\n210 \n \n\nOcupa\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis, compatibiliza\u00e7\u00e3o entre preserva\u00e7\u00e3o ambiental \n\ne desenvolvimento urbano; centralidades e crescimento \n\nplanejado; e ainda desnecessidade de terras de marinha, \n\nrelacionam-se direta e/ou indiretamente com o cen\u00e1rio II \u2013 de \n\ndesenvolvimento urbano sustent\u00e1vel. \n\n \n\nAcerca de prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de ecossistemas locais, como \n\nmostrado no quadro 3, tamb\u00e9m confrontam-se duas vis\u00f5es divergentes, \n\nconforme segue. \n\nSobre motivo da prote\u00e7\u00e3o da ESEC Carij\u00f3s e seu entorno, \n\nmedidas espec\u00edficas de prote\u00e7\u00e3o, e medidas de prote\u00e7\u00e3o patrimonial, \n\nintegrantes de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de meio ambiente e patrim\u00f4nio, e do \n\nminist\u00e9rio p\u00fablico, apontam respectivamente: reconhecimento e \n\nprote\u00e7\u00e3o intergeracional do patrim\u00f4nio ecol\u00f3gico; uso da legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental superior com aplica\u00e7\u00e3o de instrumentos espec\u00edficos e corretos \n\nmapeamentos; e uso de dispositivos jur\u00eddicos sobre cria\u00e7\u00e3o, \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o, e expans\u00e3o de \u00e1reas legalmente protegidas. Um \n\nintegrante de entidade de classe (IAB) segue a mesma linha, apontando \n\na import\u00e2ncia da Unidade, controle do crescimento urbano, e aplica\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica da legisla\u00e7\u00e3o ambiental. Integrantes de associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, \n\nONGs e movimentos sociais tamb\u00e9m ressaltam a import\u00e2ncia da \n\nEsta\u00e7\u00e3o e ecossistemas locais como freio \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o; uso de \n\ninstrumentos da legisla\u00e7\u00e3o superior e a\u00e7\u00f5es educativas, corretivas e \n\ncoercitivas, e ainda medidas legais de cria\u00e7\u00e3o e aumento de \u00e1reas \n\nprotegidas, para al\u00e9m do uso dos dispositivos dispon\u00edveis. J\u00e1 de outro \n\nlado, membros de institui\u00e7\u00f5es municipais e estaduais de meio ambiente \n\ne planejamento urbano, tamb\u00e9m identificam a import\u00e2ncia da Unidade; \n\napontando, por\u00e9m, uso de instrumentos legais compatibilizando distintos \n\ninteresses, e a suficiente regulamenta\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o pelos dispositivos \n\njur\u00eddicos existentes. Membros de entidades de classe (SINDUSCON), \n\nONGs e associa\u00e7\u00f5es do setor privado apontam prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o \n\nambiental para desenvolvimento urbano sustent\u00e1vel; defini\u00e7\u00e3o clara das \n\nregras de ocupa\u00e7\u00e3o pelos instrumentos legais, e ainda sufici\u00eancia dos \n\ndispositivos jur\u00eddicos dispon\u00edveis junto a medidas de incentivo \u00e0 \n\n\n\n211 \n \n\nocupa\u00e7\u00e3o qualificada e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da iniciativa privada no controle e \n\nplanejamento.  \n\nA este bloco de quest\u00f5es, tamb\u00e9m se mostram em contr\u00e1rio, dois \n\nconjuntos de opini\u00f5es, em que: \n\n \n\n? no primeiro conjunto, novamente aparece a rela\u00e7\u00e3o com as \n\ntend\u00eancias de sustentabilidade urbana provenientes de vis\u00f5es \n\nsociais, sustentadas por gestores p\u00fablicos e movimentos sociais. \n\nExpl\u00edcita ou implicitamente novamente mostram-se rela\u00e7\u00f5es com \n\ndiscursos de: escala, equidade, autossufici\u00eancia, e \u00e9tica, \n\nsustentados por membros de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, entidade de \n\nclasse, associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, ONGs e movimentos sociais. \n\nEm maior ou menor grau, relacionam-se \u00e0s representa\u00e7\u00f5es de \n\ncidade: espa\u00e7o da qualidade de vida, e espa\u00e7o de legitima\u00e7\u00e3o das \n\npol\u00edticas urbanas. Exemplificando, o uso de instrumentos de \n\nregulariza\u00e7\u00e3o e inibi\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00f5es constantes na legisla\u00e7\u00e3o \n\nurbano-ambiental para prote\u00e7\u00e3o da ESEC Carij\u00f3s, ecossistemas \n\nao entorno e \u00e1reas de risco, citados por membros de associa\u00e7\u00f5es \n\ncomunit\u00e1rias e movimentos sociais, denota rela\u00e7\u00e3o com vis\u00f5es e \n\npreocupa\u00e7\u00f5es sociais. O controle da urbaniza\u00e7\u00e3o e a submiss\u00e3o \n\ndo plano diretor \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental; a aplica\u00e7\u00e3o de \n\ndispositivos e instrumentos da legisla\u00e7\u00e3o ambiental e patrimonial \n\nfederal; a defesa de popula\u00e7\u00f5es tradicionais e seus meios de \n\nexist\u00eancia; e o reconhecimento do valor intergeracional do \n\npatrim\u00f4nio ecossist\u00eamico e da fun\u00e7\u00e3o socioambiental da \n\npropriedade, citados por agentes de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, entidade \n\nde classe, e da sociedade civil organizada, respectivamente \n\nexpressam liga\u00e7\u00f5es com pressupostos e objetivos dos discursos \n\nde escala, equidade, autossufici\u00eancia e \u00e9tica. Corre\u00e7\u00f5es do \n\nzoneamento e regramentos \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do entorno da ESEC \n\nCarij\u00f3s com medidas de saneamento, educa\u00e7\u00e3o ambiental e n\u00e3o \n\nocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o; somados a solicita\u00e7\u00f5es de \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o e embasamento \n\njur\u00eddico das pol\u00edticas de planejamento, citados por agentes de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e da sociedade civil, respectivamente \n\n\n\n212 \n \n\nmostram rela\u00e7\u00f5es com princ\u00edpios e objetivos das representa\u00e7\u00f5es \n\nde qualidade de vida e legitima\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas urbanas. \n\nObserva\u00e7\u00e3o das condicionantes ambientais \u00e0 regula\u00e7\u00e3o da \n\nocupa\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o de ecossistemas locais, com implementa\u00e7\u00e3o \n\nde novas unidades de conserva\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da ESEC Carij\u00f3s, \n\noficializa\u00e7\u00e3o de Zona de Amortecimento e planos de manejo, \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de Comit\u00ea de Bacias e Sistema de Gest\u00e3o Ambiental, \n\ne forma\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos e mosaicos de \u00e1reas \n\nprotegidas, relacionam-se direta e/ou indiretamente com o cen\u00e1rio \n\nIII - de prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e desenvolvimento urbano limitado. \n\n? no segundo conjunto, novamente aparece a rela\u00e7\u00e3o com as \n\ntend\u00eancias de sustentabilidade urbana provenientes de: \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, City Marketing, e urbanismo de \n\nresultados, sustentadas por gestores p\u00fablicos e agentes do setor \n\nprivado. Expl\u00edcita ou implicitamente novamente mostra-se \n\nrela\u00e7\u00e3o com o discurso de efici\u00eancia, tamb\u00e9m sustentado por \n\ngestores p\u00fablicos municipais e estaduais, e por agentes de \n\nentidades de classe, associa\u00e7\u00f5es e ONGs do setor privado. O \n\ndiscurso de escala aparece de forma modificada, n\u00e3o para \n\nlimita\u00e7\u00e3o/impedimento do crescimento econ\u00f4mico, mas para sua \n\norienta\u00e7\u00e3o. Em maior ou menor grau, tamb\u00e9m se relacionam \u00e0s \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es de cidade: t\u00e9cnico-material, espa\u00e7o da qualidade \n\nde vida, e espa\u00e7o de legitima\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas urbanas. \n\nExemplificando, a prote\u00e7\u00e3o da ESEC Carij\u00f3s e da paisagem para \n\npromo\u00e7\u00e3o e sustentabilidade do desenvolvimento urbano, \n\nsustentada por integrantes de entidade de classe, associa\u00e7\u00f5es e \n\nONGs do setor privado e do instituto de planejamento urbano \n\nmunicipal, denota rela\u00e7\u00e3o com o City Marketing, moderniza\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica e urbanismo de resultados. Na esteira desta tend\u00eancia \n\nde sustentabilidade urbana, o pragmatismo do plano diretor, o \n\nincentivo a certifica\u00e7\u00f5es ambientais e participa\u00e7\u00e3o da iniciativa \n\nprivada no planejamento urbano, e as pol\u00edticas de fiscaliza\u00e7\u00e3o e \n\ncontrole a ocupa\u00e7\u00f5es ilegais, sustentados por integrantes de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas municipais e de entidade de classe, \n\nassocia\u00e7\u00f5es e ONGs do setor privado, expressam rela\u00e7\u00e3o com \n\n\n\n213 \n \n\nprinc\u00edpios e objetivos dos discursos de escala e efici\u00eancia. O \n\nfomento a projetos certificados, a fiscaliza\u00e7\u00e3o sobre ocupa\u00e7\u00f5es \n\nilegais empobrecidas, a necessidade de efic\u00e1cia no uso de leis \n\nambientais junto ao realismo do plano diretor e a contrapartidas \n\necon\u00f4micas de empreendimentos, indicadas pelos mesmos \n\nintegrantes de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas municipais, entidade de classe \n\ne associa\u00e7\u00f5es do setor privado, respectivamente mostram rela\u00e7\u00f5es \n\ncom princ\u00edpios e objetivos das representa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnico-material e \n\nlegitima\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas urbanas. Assim: prote\u00e7\u00e3o de Unidade de \n\nConserva\u00e7\u00e3o como contribui\u00e7\u00e3o ao modelo urbano do s\u00e9culo \n\nXXI; parcerias entre setor p\u00fablico e setor privado no \n\nplanejamento e gest\u00e3o urbano-ambiental; fomento a projetos \n\ncertificados por consultorias ambientais; valoriza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \n\nda ecologia para o desenvolvimento urbano sustent\u00e1vel; e \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o a ocupa\u00e7\u00f5es irregulares, relacionam-se direta e/ou \n\nindiretamente com o cen\u00e1rio II - de desenvolvimento urbano \n\nsustent\u00e1vel.       \n\n \n\nAcerca dos cen\u00e1rios de desenvolvimento urbano e prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental, como mostrado nos quadros 4, 5 e 6, novamente se \n\ndistinguem e se op\u00f5em vis\u00f5es e interesses de agentes consultados, \n\nconforme segue. \n\nSobre disposi\u00e7\u00f5es de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo do novo plano diretor, \n\nmudan\u00e7as no plano diretor, e raz\u00e3o das mudan\u00e7as, agentes de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de meio ambiente e patrim\u00f4nio, e do minist\u00e9rio \n\np\u00fablico, assinalam respectivamente: plano urbanisticamente inadequado, \n\nalheio \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental, e com erros de zoneamento urbano-\n\nambiental; revis\u00e3o do plano e do zoneamento a partir das condicionantes \n\ne restri\u00e7\u00f5es ambientais, adequa\u00e7\u00e3o e respeito \u00e0s \u00e1reas de \n\ndominialidade/interesse federal e de prote\u00e7\u00e3o ambiental; e ainda \n\ncorre\u00e7\u00e3o de erros e adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 condicionantes e leis ambientais e \n\npatrimoniais, e garantia de maior prote\u00e7\u00e3o da Unidade e ecossistemas \n\nnas imedia\u00e7\u00f5es. Um agente de entidade de classe (IAB) segue o mesmo \n\nracioc\u00ednio, reconhecendo inconsist\u00eancias do plano e permissividade a \n\ndistor\u00e7\u00f5es urbanas; revis\u00e3o do plano partindo de condicionantes urbano-\n\n\n\n214 \n \n\nambientais e legais, com uso de novos instrumentos t\u00e9cnico-jur\u00eddicos; e \n\numa nova perspectiva de planejamento e desenvolvimento urbano. \n\nAgentes de associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, ONGs e movimentos sociais \n\ntamb\u00e9m assinalam: o plano como incerto, aqu\u00e9m do Estatuto da Cidade, \n\nvinculado a interesses econ\u00f4micos, permissivo \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o ca\u00f3tica e \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica; a revis\u00e3o do plano e zoneamento vigente, com \n\naltera\u00e7\u00e3o de zonas pr\u00f3-urbaniza\u00e7\u00e3o para zonas de prote\u00e7\u00e3o ambiental e \n\npatrimonial, com uso de instrumentos da legisla\u00e7\u00e3o, e com planos de \n\ndesocupa\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental; e por fim a relev\u00e2ncia \n\necossist\u00eamica local e a salvaguarda de patrim\u00f4nios natural, p\u00fablico e \n\nhist\u00f3rico-cultural. J\u00e1 por outro lado, agentes de institui\u00e7\u00f5es municipais e \n\nestaduais de meio ambiente e planejamento urbano, reconhecem o plano \n\ncomo instrumento positivo e \u201eum avan\u00e7o? em rela\u00e7\u00e3o ao anterior; a \n\nrevis\u00e3o parcial com ajustes e corre\u00e7\u00f5es \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de desenvolvimento \n\ncom equil\u00edbrio socioambiental; e ainda a necessidade de regras de \n\nocupa\u00e7\u00e3o e planejamento razo\u00e1vel \u00e0 volta da Unidade. Agentes de \n\nentidades de classe (SINDUSCON), ONGs e associa\u00e7\u00f5es do setor \n\nprivado reconhecem \u201equalidade? do plano e preocupa\u00e7\u00e3o da prefeitura \n\nem prever zonas com projetos e crit\u00e9rios diferenciados; adequa\u00e7\u00e3o de \n\ncap\u00edtulos do texto e revis\u00e3o de crit\u00e9rios de zoneamento; e ainda \n\nparticipa\u00e7\u00e3o privada na pol\u00edtica urbana e cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o \n\ncom fim de sobreposi\u00e7\u00e3o de leis. \n\nSobre dimens\u00f5es de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo, atividades/ocupa\u00e7\u00f5es \n\ne edifica\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis, e alternativas de desenvolvimento e planejamento \n\nurbano, quadros de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de meio ambiente e patrim\u00f4nio, \n\ne do minist\u00e9rio p\u00fablico, entendem respectivamente: planejamento e \n\nocupa\u00e7\u00e3o conforme restri\u00e7\u00f5es e estudos ambientais, al\u00e9m de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental, usos p\u00fablicos e valoriza\u00e7\u00e3o cultural da \u00e1rea; estudos t\u00e9cnicos \n\n\u00e0 defini\u00e7\u00e3o de viabilidade, al\u00e9m de ocupa\u00e7\u00f5es pontuais e prote\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica das plan\u00edcies; e ainda estudos t\u00e9cnicos \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de \n\nalternativas, prote\u00e7\u00e3o ambiental da Unidade e imedia\u00e7\u00f5es, com \n\nreconhecimento de restri\u00e7\u00f5es ambientais e \u00e1reas p\u00fablicas federais. Um \n\nquadro de entidade de classe (IAB) entende de forma similar; sugerindo \n\nestudos pr\u00e9vios \u00e0 defini\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es, com turismo e prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental, conformes as condi\u00e7\u00f5es urbano-ambientais e jur\u00eddicas; \n\n\n\n215 \n \n\nrevis\u00e3o de ocupa\u00e7\u00f5es, segundo estudos de demanda e recupera\u00e7\u00e3o \n\nambiental; e re-execu\u00e7\u00e3o do plano diretor evitando preserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental para elitiza\u00e7\u00e3o espacial. Quadros de associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, \n\nONGs e movimentos sociais assim tamb\u00e9m entendem, sugerindo: \n\nturismo e prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, educa\u00e7\u00e3o ambiental e valoriza\u00e7\u00e3o cultural, \n\ne baixa ocupa\u00e7\u00e3o; adequa\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00f5es, adensamentos e \n\narquiteturas, priorizando interesse p\u00fablico, prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e \n\natividades sustent\u00e1veis; orienta\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica do desenvolvimento e \n\nzoneamento urbano, pequenas propriedades e usos alternativos, controle \n\nsocial sobre planejamento, parques e \u00e1reas protegidas nas plan\u00edcies \u00e0 \n\nvolta da ESEC Carij\u00f3s. De outro lado, quadros de institui\u00e7\u00f5es \n\nmunicipais e estaduais de meio ambiente e planejamento urbano, \n\nentendem necess\u00e1rios: contextualiza\u00e7\u00e3o no plano municipal e regional \u00e0 \n\ndefini\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es, aliando \u00e0 inova\u00e7\u00e3o diversifica\u00e7\u00e3o de \n\nocupa\u00e7\u00f5es; estudos pr\u00e9vios \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de atividades harm\u00f4nicas \u00e0 \n\npaisagem natural e cultural; e planejamento da ocupa\u00e7\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nUnidade e gest\u00e3o de \u00e1reas protegidas conciliando interesses opostos. \n\nQuadros de entidades de classe (SINDUSCON), ONGs e associa\u00e7\u00f5es do \n\nsetor privado entendem de forma an\u00e1loga, sugerindo: turismo ambiental \n\ne urbaniza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel em centralidades com gera\u00e7\u00e3o de renda; \n\nocupa\u00e7\u00f5es qualificadas, concentradas e diversificadas com grandes \n\nequipamentos e atividades de produtivas; e ainda projetos sustent\u00e1veis e \n\ncertificados, e iniciativas empresariais de planejamento e gest\u00e3o urbano-\n\nambiental. Um terceiro conjunto de posi\u00e7\u00f5es, quadros de institui\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica municipal e minist\u00e9rio p\u00fablico, entendem necess\u00e1rios: estudos \n\nt\u00e9cnicos e potenciais locais pr\u00e9vios \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de dimens\u00f5es, formas de \n\nocupa\u00e7\u00f5es, e alternativas; al\u00e9m de prote\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nocupa\u00e7\u00e3o familiar e turismo rural, e institui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas. Um \n\nquadro de entidade de classe (IAB), assim tamb\u00e9m entende, sugerindo \n\nestudos t\u00e9cnicos pr\u00e9vios \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de dimens\u00f5es, atividades, \n\nocupa\u00e7\u00f5es e alternativas. Quadros de associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias e de \n\nmoradores, tamb\u00e9m sugerem estudos e diversifica\u00e7\u00e3o de dimens\u00f5es, \n\ndestacando import\u00e2ncia do turismo rural e ecol\u00f3gico; zoneamento, \n\nadensamentos e resid\u00eancias de baixo impacto ambiental; n\u00e3o ocupa\u00e7\u00e3o \n\nde plan\u00edcies, e freio ao desenvolvimento urbano. \n\n\n\n216 \n \n\nA este bloco de quest\u00f5es, como nos blocos anteriores, mostram-se \n\nem contr\u00e1rio ou complementa\u00e7\u00e3o, tr\u00eas conjuntos de opini\u00f5es, em que: \n\n \n\n? no primeiro conjunto, sobre a 1\u00aa se\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es, torna aparecer \n\na rela\u00e7\u00e3o com as tend\u00eancias de sustentabilidade urbana \n\nprovenientes de vis\u00f5es sociais e do urbanismo ecol\u00f3gico, \n\nsustentadas por gestores p\u00fablicos e movimentos sociais. Em \n\nmaior ou menor grau, relacionam-se \u00e0s representa\u00e7\u00f5es de cidade: \n\nespa\u00e7o da qualidade de vida, e espa\u00e7o de legitima\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas \n\nurbanas. Expl\u00edcita ou implicitamente torna-se a mostrarem-se \n\nrela\u00e7\u00f5es com discursos de escala, equidade e \u00e9tica; sustentados \n\npor membros de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, entidade de classe, \n\nassocia\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, ONGs e movimentos sociais. \n\nExemplificando, as in\u00fameras cr\u00edticas ao perfil e \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es de \n\nuso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo do plano diretor; as mudan\u00e7as de \n\nzoneamento partindo de condicionantes ambientais e da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental superior; e as preocupa\u00e7\u00f5es em torno de \n\ngarantia de prote\u00e7\u00e3o dos patrim\u00f4nios ecol\u00f3gico e hist\u00f3rico-\n\ncultural, e de corre\u00e7\u00e3o do plano ao cumprimento da lei, denotam \n\nrela\u00e7\u00f5es com vis\u00f5es sociais e do urbanismo ecol\u00f3gico. A cr\u00edtica \u00e0 \n\npermissividade do plano quanto a problemas, distor\u00e7\u00f5es e \n\nimpactos urbano-ambientais; as sugest\u00f5es de submiss\u00e3o do plano \n\n\u00e0s restri\u00e7\u00f5es e leis ambientais junto a mudan\u00e7as de zonas pr\u00f3-\n\nurbaniza\u00e7\u00e3o para zonas de prote\u00e7\u00e3o ambiental; e as preocupa\u00e7\u00f5es \n\nem torno da prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica da ESEC Carij\u00f3s, plan\u00edcies ao \n\nentorno, e \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o existentes, citadas por agentes de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, entidade de classe, e da sociedade civil \n\norganizada, expressam respectivamente, liga\u00e7\u00f5es com \n\npressupostos e objetivos dos discursos de escala, equidade, e \n\n\u00e9tica. As cr\u00edticas ao plano diretor quanto \u00e0 consist\u00eancia t\u00e9cnica e \n\nadequabilidade legal; a adequa\u00e7\u00e3o do plano \u00e0s restri\u00e7\u00f5es \n\nambientais e legais, e as indica\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o aos patrim\u00f4nios \n\nambiental, tur\u00edstico e paisag\u00edstico, citadas por agentes de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e da sociedade civil, respectivamente \n\nmostram rela\u00e7\u00f5es com princ\u00edpios e objetivos das representa\u00e7\u00f5es \n\n\n\n217 \n \n\nde qualidade de vida e legitima\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas urbanas. Fortes \n\ncr\u00edticas \u00e0s \u00c1reas de Urbaniza\u00e7\u00e3o Especial do novo plano diretor, \n\nsugest\u00f5es de revis\u00e3o de AUE e substitui\u00e7\u00e3o por \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica e patrimonial; sugest\u00f5es de desocupa\u00e7\u00e3o de plan\u00edcies \u00e0 \n\nvolta da ESEC Carij\u00f3s, regulamenta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o com \n\ninstitui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de influ\u00eancia e zonas tamp\u00e3o, e ainda \n\nsugest\u00f5es de maior prote\u00e7\u00e3o de APP, APL, UC, e terras de \n\nmarinha, relacionam-se direta e/ou indiretamente com o cen\u00e1rio \n\nIII - de prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e desenvolvimento urbano limitado.  \n\n- sobre a 2\u00aa se\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es, reaparece a rela\u00e7\u00e3o com tend\u00eancias \n\nde sustentabilidade urbana provenientes de vis\u00f5es sociais e do \n\nurbanismo ecol\u00f3gico, sustentadas por gestores p\u00fablicos e \n\nmovimentos sociais. Como na 1\u00aa se\u00e7\u00e3o, repetem-se em rela\u00e7\u00e3o, as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es de cidade: espa\u00e7o da qualidade de vida, e espa\u00e7o \n\nde legitima\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas urbanas. Expl\u00edcita ou implicitamente \n\nreaparecem rela\u00e7\u00f5es com discursos de escala, equidade, \n\nautossufici\u00eancia e \u00e9tica; sustentados por membros de institui\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas, entidade de classe, associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, ONGs e \n\nmovimentos sociais. Exemplificando, as indica\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o \n\necossist\u00eamica, valoriza\u00e7\u00e3o de aspectos socioculturais hist\u00f3ricos, e \n\nincentivo ao turismo ecol\u00f3gico em detrimento de urbaniza\u00e7\u00e3o; as \n\nprefer\u00eancias por ocupa\u00e7\u00f5es de baixo impacto e medidas de \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental segundo estudos e diagn\u00f3sticos t\u00e9cnicos; e os \n\nanseios por viabiliza\u00e7\u00e3o de iniciativas socioecol\u00f3gicas, \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas, desenvolvimento urbano \n\nsubmetido ao cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, denotam \n\nrela\u00e7\u00f5es com vis\u00f5es sociais e do urbanismo ecol\u00f3gico. Ocupa\u00e7\u00f5es \n\nrurais e urbanas limitadas e/ou conformes \u00e0s restri\u00e7\u00f5es \n\nsocioambientais e jur\u00eddicas; pol\u00edticas de conserva\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio ambiental intergeracional com instrumentos de \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas; pol\u00edticas de sustenta\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio hist\u00f3rico e sociocultural com viabiliza\u00e7\u00e3o de \n\natividades tradicionais; e pol\u00edticas de conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nreconhecimento da paisagem e de desenvolvimento orientado \n\npela Natureza, citadas por agentes de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, \n\n\n\n218 \n \n\nentidade de classe, e da sociedade civil organizada, \n\nrespectivamente expressam liga\u00e7\u00f5es com pressupostos e objetivos \n\ndos discursos de escala, equidade, autossufici\u00eancia e \u00e9tica. \n\nValoriza\u00e7\u00e3o da voca\u00e7\u00e3o e paisagem locais, com prote\u00e7\u00e3o da \n\nruralidade e cultura tradicional, incentivo ao turismo rural e \n\nambiental, e \u00e0 pesca artesanal e pequenas propriedades; e ainda a \n\nnecessidade de participa\u00e7\u00e3o e controle social sobre processos de \n\ndecis\u00e3o de planejamento e medidas de prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio \n\nambiental, tamb\u00e9m citadas por agentes de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e \n\nda sociedade civil, respectivamente mostram rela\u00e7\u00f5es com \n\nprinc\u00edpios e objetivos das representa\u00e7\u00f5es de qualidade de vida e \n\nlegitima\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas urbanas. Assim sendo, pol\u00edticas de \n\nprote\u00e7\u00e3o de terras de marinha e destina\u00e7\u00e3o para uso p\u00fablico; \n\nturismo e ocupa\u00e7\u00f5es rurais e urbanas conforme condicionantes \n\nsocioambientais e jur\u00eddicas (situadas entre \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o e de \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental); demarca\u00e7\u00e3o e homologa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o e de terras de marinha; inexist\u00eancia de grandes \n\nadensamentos urbanos, empreendimentos privados, e categorias \n\nde zoneamento urbano impactantes e excludentes (AUE); e \n\nexpans\u00e3o da ESEC Carij\u00f3s com prote\u00e7\u00e3o de ecossistemas e \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o nas plan\u00edcies do entorno, \n\nrelacionam-se direta e/ou indiretamente com o cen\u00e1rio III - de \n\nprote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e desenvolvimento urbano limitado. \n\n \n\n? no segundo conjunto, sobre a 1\u00aa se\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es, torna aparecer \n\na rela\u00e7\u00e3o com as tend\u00eancias de sustentabilidade urbana \n\nprovenientes de moderniza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, city marketing, e \n\nurbanismo de resultados, sustentadas por gestores p\u00fablicos e \n\nagentes do setor privado. Em maior ou menor grau, tamb\u00e9m se \n\nrelacionam \u00e0s representa\u00e7\u00f5es de cidade: t\u00e9cnico-material e espa\u00e7o \n\nde legitima\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas urbanas. Expl\u00edcita ou implicitamente \n\ntorna-se a mostrarem-se rela\u00e7\u00f5es com discursos de efici\u00eancia e \n\nescala; tamb\u00e9m sustentados por gestores p\u00fablicos municipais e \n\nestaduais, e por agentes de entidades de classe, associa\u00e7\u00f5es e \n\nONGs do setor privado. Exemplificando, a conceitua\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n219 \n \n\nplano, a singularidade da experi\u00eancia de planejamento \n\nparticipativo no munic\u00edpio, as \u00c1reas de Urbaniza\u00e7\u00e3o Especial e \n\ncrit\u00e9rios espec\u00edficos, e as parcerias entre poder p\u00fablico e setor \n\nprivado, ressaltadas por membros de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos municipais \n\ne ONGs do setor privado como avan\u00e7os em mat\u00e9ria de \n\nplanejamento urbano, denotam rela\u00e7\u00f5es com ideias do City \n\nmarketing, moderniza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e urbanismo de resultados \u2013 \n\nconsoante aos termos de Acselrad (2001). As no\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio \n\ne razoabilidade indicadas ao planejamento e crescimento urbano, \n\ncitadas por membros de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de planejamento e \n\nmeio ambiente, expressam rela\u00e7\u00e3o com princ\u00edpios e objetivos dos \n\ndiscursos de escala e efici\u00eancia. A preocupa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio em \n\nprever modelos de ocupa\u00e7\u00e3o (AUE) com equil\u00edbrio \n\nsocioambiental, avan\u00e7os e crit\u00e9rios espec\u00edficos; a necessidade de \n\nefetividade, razoabilidade, parcerias p\u00fablico-privadas e \n\nunifica\u00e7\u00e3o de leis na aplica\u00e7\u00e3o do plano, operacionaliza\u00e7\u00e3o de \n\nAUE, e cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o, indicadas por integrantes de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas municipais, entidade de classe e associa\u00e7\u00f5es \n\ndo setor privado, respectivamente mostram rela\u00e7\u00f5es com \n\nprinc\u00edpios e objetivos das representa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnico-material e \n\nlegitima\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas urbanas. Assim sendo, a \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o de \u00c1reas de Urbaniza\u00e7\u00e3o Especial sob crit\u00e9rios \n\ne projetos espec\u00edficos; expans\u00e3o urbana com equil\u00edbrio \n\nsocioambiental; planejamento negociado e razo\u00e1vel do entorno da \n\nESEC Carij\u00f3s; processo de ocupa\u00e7\u00e3o regulado sob crit\u00e9rios; e as \n\nparcerias p\u00fablico-privadas, relacionam-se direta e/ou \n\nindiretamente com o cen\u00e1rio II - de desenvolvimento urbano \n\nsustent\u00e1vel.  \n\n- sobre a 2\u00aa se\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es, reaparece a rela\u00e7\u00e3o com tend\u00eancias \n\nde sustentabilidade urbana provenientes da moderniza\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica, do City Marketing, e do urbanismo de resultados, \n\nsustentadas por gestores p\u00fablicos e agentes do setor privado. \n\nComo na 1\u00aa se\u00e7\u00e3o, repetem-se em rela\u00e7\u00e3o, as representa\u00e7\u00f5es de \n\ncidade: t\u00e9cnico-material e espa\u00e7o de legitima\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas \n\nurbanas. Expl\u00edcita ou implicitamente reaparecem rela\u00e7\u00f5es com \n\n\n\n220 \n \n\ndiscursos de efici\u00eancia e escala, tamb\u00e9m sustentados por gestores \n\np\u00fablicos municipais e estaduais, e por agentes de entidades de \n\nclasse, associa\u00e7\u00f5es e ONGs do setor privado. Exemplificando, as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es sobre qualifica\u00e7\u00e3o e sustentabilidade da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, empreendimentos e projetos propostos; inclus\u00e3o de \n\nconceitos e fatores inovadores no plano diretor; e concilia\u00e7\u00e3o de \n\ninteresses no planejamento e gest\u00e3o urbano ambiental, ressaltadas \n\npor membros de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos municipais e ONGs do setor \n\nprivado, denotam rela\u00e7\u00f5es com ideias do City Marketing, \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e urbanismo de resultados. As no\u00e7\u00f5es de \n\nrazoabilidade e intera\u00e7\u00e3o de distintos interesses no planejamento, \n\ngest\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o urbano-ambiental no entorno \u00e0 Unidade, e as \n\npremissas de urbaniza\u00e7\u00e3o tecnicamente qualificada e \n\neconomicamente sustent\u00e1vel, citadas por membros de institui\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas de planejamento e meio ambiente, e por integrantes de \n\nentidade de classe, associa\u00e7\u00f5es e ONGs do setor privado, tamb\u00e9m \n\nexpressam rela\u00e7\u00e3o com princ\u00edpios e objetivos dos discursos de \n\nescala e efici\u00eancia. Princ\u00edpios do urbanismo sustent\u00e1vel (projetos \n\nqualificados, fatores de inova\u00e7\u00e3o e diversifica\u00e7\u00e3o); e gest\u00e3o \n\nurbana e de \u00e1reas protegidas com concilia\u00e7\u00e3o de interesses, \n\nindicadas por quadros de instituto de planejamento municipal, \n\nentidade de classe e associa\u00e7\u00f5es do setor privado, \n\nrespectivamente mostram rela\u00e7\u00f5es com princ\u00edpios e objetivos das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnico-material e legitima\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\nurbanas. Logo, diversifica\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00f5es em centralidades e \n\nadensamentos situados em \u00e1reas desocupadas; atividades \n\nprodutivas ligadas ao desenvolvimento tecnol\u00f3gico e trabalho \n\nintelectual; modelos de urbaniza\u00e7\u00e3o/ocupa\u00e7\u00e3o sustent\u00e1veis e \n\nqualificadas para gera\u00e7\u00e3o de renda; condom\u00ednios n\u00e3o excludentes \n\ne \u00e1reas de urbaniza\u00e7\u00e3o especial, relacionam-se direta e/ou \n\nindiretamente com o cen\u00e1rio II - de desenvolvimento urbano \n\nsustent\u00e1vel. \n\n \n\n? no terceiro conjunto, sobre a 2\u00aa se\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es, aparece a \n\nrela\u00e7\u00e3o com as tend\u00eancias de sustentabilidade urbana \n\n\n\n221 \n \n\nprovenientes de vis\u00f5es sociais e do urbanismo ecol\u00f3gico, \n\nsustentadas por gestores p\u00fablicos e movimentos sociais. Em \n\nmaior ou menor grau, relacionam-se \u00e0s representa\u00e7\u00f5es de cidade: \n\nespa\u00e7o da qualidade de vida, e espa\u00e7o de legitima\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas \n\nurbanas. Expl\u00edcita ou implicitamente mostram-se rela\u00e7\u00f5es com \n\ndiscursos de escala, equidade, autossufici\u00eancia e \u00e9tica; \n\nsustentados por quadros de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, entidade de \n\nclasse e associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias. Exemplificando: tal como as \n\nopini\u00f5es constantes no primeiro conjunto, aparecem indica\u00e7\u00f5es \n\nde prote\u00e7\u00e3o ambiental, valoriza\u00e7\u00e3o de aspectos socioculturais \n\nhist\u00f3ricos, e incentivo ao turismo ecol\u00f3gico em detrimento de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o; as prefer\u00eancias por ocupa\u00e7\u00f5es de baixo impacto e \n\nmedidas de prote\u00e7\u00e3o ambiental segundo estudos e diagn\u00f3sticos \n\nt\u00e9cnicos; e os anseios por implementa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas, \n\ndesenvolvimento urbano reduzido e submetido \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental, denotam rela\u00e7\u00f5es com vis\u00f5es sociais e do urbanismo \n\necol\u00f3gico. Ocupa\u00e7\u00f5es rurais e urbanas limitadas \u00e0s restri\u00e7\u00f5es \n\nsocioambientais e jur\u00eddicas; pol\u00edticas de conserva\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio ambiental com instrumentos de regulamenta\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas protegidas; medidas de conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico \n\ne sociocultural com viabiliza\u00e7\u00e3o de atividades tradicionais; e \n\nmedidas de conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental e reconhecimento da \n\npaisagem, citadas por agentes de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, entidade \n\nde classe, e representa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, respectivamente \n\ntamb\u00e9m expressam liga\u00e7\u00f5es com pressupostos e objetivos dos \n\ndiscursos de escala, equidade, autossufici\u00eancia e \u00e9tica. \n\nValoriza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o de aspectos socioculturais e hist\u00f3ricos \n\nlocais, turismo rural e ecol\u00f3gico, ocupa\u00e7\u00e3o de pequeno porte; \n\nestudos e diagn\u00f3sticos t\u00e9cnicos pr\u00e9vios \u00e0s defini\u00e7\u00f5es de uso-\n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo, e \u00e0s alternativas de desenvolvimento e \n\nplanejamento urbano, tamb\u00e9m citadas por agentes de institui\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas, entidade de classe, e da sociedade civil, respectivamente \n\nmostram rela\u00e7\u00f5es com princ\u00edpios e objetivos das representa\u00e7\u00f5es \n\nde qualidade de vida e legitima\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas urbanas. Dessa \n\nforma, turismo, ocupa\u00e7\u00f5es rurais e urbanas limitadas a \n\n\n\n222 \n \n\ncondicionantes socioambientais e jur\u00eddicas (situadas entre \u00e1reas \n\nde transi\u00e7\u00e3o e de prote\u00e7\u00e3o ambiental); demarca\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o; previs\u00e3o no zoneamento de \u00e1reas para atividades \n\nrurais; adensamentos e ocupa\u00e7\u00f5es urbanas limitadas e n\u00e3o \n\nimpactantes; e expans\u00e3o da ESEC Carij\u00f3s com prote\u00e7\u00e3o de \n\necossistemas e regulamenta\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\ntransi\u00e7\u00e3o nas plan\u00edcies do entorno, relacionam-se direta e/ou \n\nindiretamente com o cen\u00e1rio IV - de ocupa\u00e7\u00f5es rurais e \n\ndesenvolvimento urbano limitado. \n\n \n\nEm resumo, acerca de todas as vis\u00f5es registradas nos \n\nquestion\u00e1rios e sintetizadas nos quadros expostos acima, manifestam em \n\ncontr\u00e1rio e/ou em complementa\u00e7\u00e3o tr\u00eas conjuntos de opini\u00f5es, donde: \n\n \n\n? no primeiro conjunto, a rela\u00e7\u00e3o conceitual d\u00e1-se por cita\u00e7\u00f5es \n\ndiretas ou indiretas de enfoques te\u00f3ricos e termos ecol\u00f3gicos de \n\nplanejamento urbano e prote\u00e7\u00e3o da Natureza; como \n\npreservacionismo e conservacionismo ambiental, planejamento e \n\ndesenvolvimento ecol\u00f3gico, etc. Tal rela\u00e7\u00e3o aparece em diretrizes \n\nsubjacentes, como defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nprote\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o, e valoriza\u00e7\u00e3o \n\ndo turismo ecol\u00f3gico e educa\u00e7\u00e3o ambiental. Medidas citadas, \n\ncomo delimita\u00e7\u00e3o de APP e implementa\u00e7\u00e3o de UC, zoneamento \n\necologicamente orientado, fiscaliza\u00e7\u00e3o e cumprimento da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental, mostram-se atrav\u00e9s de tipos de ocupa\u00e7\u00e3o, \n\ntais como ocupa\u00e7\u00f5es urbano-rurais limitadas a condicionantes \n\nambientais, e zoneamento categorizado. Estabelece-se a rela\u00e7\u00e3o \n\ncom pressupostos de prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e desenvolvimento \n\nurbano limitado, postos no cen\u00e1rio III - descrito por prote\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica de ecossistemas fr\u00e1geis, \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o e Unidades \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o, e por urbaniza\u00e7\u00e3o submetida a restri\u00e7\u00f5es \n\nambientais. O cen\u00e1rio poss\u00edvel ilustrado na figura 19 mostra estas \n\nrela\u00e7\u00f5es, princ\u00edpios e diretrizes; com destaque \u00e0s direcionadas \u00e0 \n\nprote\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da ESEC Carij\u00f3s e plan\u00edcies do entorno, e \u00e0 \n\nconten\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o em \u00e1reas poss\u00edveis.  \n\n\n\n223 \n \n\n? No segundo conjunto, a rela\u00e7\u00e3o conceitual d\u00e1-se por cita\u00e7\u00f5es \n\ndiretas ou indiretas de enfoques te\u00f3ricos e termos de \n\nplanejamento urbano e prote\u00e7\u00e3o ambiental para concilia\u00e7\u00e3o de \n\ninteresses; como planejamento estrat\u00e9gico, desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, cidades inteligentes, etc. Tal rela\u00e7\u00e3o aparece em \n\ndiretrizes subjacentes, como parcerias p\u00fablico-privadas na gest\u00e3o \n\nurbano-ambiental, incorpora\u00e7\u00e3o do ambiente no desenvolvimento \n\necon\u00f4mico da cidade, sustentabilidade e marketing urbano, \n\ncertifica\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e ambiental de projetos, etc. Medidas \n\ncitadas, tais como adequa\u00e7\u00e3o do zoneamento ao desenvolvimento \n\necon\u00f4mico, fiscaliza\u00e7\u00e3o sobre ocupa\u00e7\u00f5es irregulares, gest\u00e3o \n\np\u00fablico-privada de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o e do planejamento urbano, \n\nmostram-se por meio de tipos de ocupa\u00e7\u00e3o, tais como enclaves \n\nurbanos, bairros planejados, condom\u00ednios fechados, parques \n\ntecnol\u00f3gicos, complexos privados de lazer, etc. Estabelece-se a \n\nrela\u00e7\u00e3o com pressupostos de sustentabilidade do desenvolvimento \n\nurbano, posto no cen\u00e1rio II - descrito por continua\u00e7\u00e3o do processo \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o, ora ambiental e tecnicamente qualificado ao \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico, e por conserva\u00e7\u00e3o ambiental de \n\n\u00e1reas protegidas. O cen\u00e1rio idealizado ilustrado na figura 18 \n\nmostra estas rela\u00e7\u00f5es, princ\u00edpios e diretrizes; com destaque \u00e0 \n\nocupa\u00e7\u00e3o das plan\u00edcies ao entorno da ESEC Carij\u00f3s, pelo modelo \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel e qualificado, voltado \u00e0s classes \n\nsociais de alta renda. \n\n? No terceiro conjunto, a rela\u00e7\u00e3o conceitual d\u00e1-se por cita\u00e7\u00f5es \n\ndiretas ou indiretas de enfoques te\u00f3ricos e termos de \n\ndesenvolvimento/ planejamento urbano e prote\u00e7\u00e3o ambiental em \n\nconformidade com aspectos culturais e rurais; incluindo conceitos \n\nde conservacionismo e planejamento ambiental, desenvolvimento \n\nterritorial sustent\u00e1vel, paisagem cultural, agricultura familiar, etc. \n\nTal rela\u00e7\u00e3o aparece em diretrizes subjacentes, como urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nlimitada por \u00e1reas rurais e restri\u00e7\u00f5es ambientais, zoneamento \n\nambiental urbano, turismo rural e pesca artesanal, etc. Medidas \n\ncitadas - tais como demarca\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o, zoneamento \n\nlimitado a \u00e1reas rurais e protegidas, valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio \n\n\n\n224 \n \n\nhist\u00f3rico-cultural etc. - mostram-se atrav\u00e9s de tipos de ocupa\u00e7\u00e3o, \n\ntais como urbaniza\u00e7\u00e3o concentrada e diversificada, baixa \n\ndensidade e volumetria da ocupa\u00e7\u00e3o, diversifica\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o \n\nde atividades rurais em pequenas propriedades, etc. Estabelece-se \n\na rela\u00e7\u00e3o com pressupostos de ocupa\u00e7\u00e3o rural e expans\u00e3o urbana \n\nlimitada, postos no cen\u00e1rio IV - descrito por urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nconcentrada entre \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental e de uso-\n\nocupa\u00e7\u00e3o rural e hist\u00f3rico-cultural. O 2\u00ba cen\u00e1rio poss\u00edvel, \n\nilustrado na figura 20, mostra estas rela\u00e7\u00f5es, princ\u00edpios e \n\ndiretrizes; com destaque \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o das plan\u00edcies ao entorno da \n\nESEC Carij\u00f3s por \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o e de uso agr\u00edcola, situadas \n\nentre \u00e1reas urbanas e \u00e1reas protegidas, para fins de conten\u00e7\u00e3o da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e diversifica\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. \n\n \n\nDesta forma, das v\u00e1rias vis\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es dos agentes da \n\nprodu\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do espa\u00e7o urbano ao Distrito de Ratones e plan\u00edcies \n\ndo entorno \u00e0 ESEC Carij\u00f3s, ainda que existam converg\u00eancias gerais, \n\nirrompem-se e evidenciam-se os distintos interesses subjacentes, que em \n\nboa parte s\u00e3o estreitamente ligados a concep\u00e7\u00f5es particularistas, \n\nsetoriais e corporativistas \u2013 como aqueles que giram em torno da \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e da propriedade privada. Assim, guardadas as \n\nintersec\u00e7\u00f5es de interesses, infere-se que tais vis\u00f5es ligam-se \n\nindubitavelmente a um dos cen\u00e1rios ilustrados na sequ\u00eancia, atrav\u00e9s do \n\nv\u00ednculo entre componentes desses cen\u00e1rios, as tend\u00eancias de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nexpostas, as propostas e sugest\u00f5es citadas pelos agentes consultados, e a \n\nrela\u00e7\u00e3o com os mapas de zoneamento do novo plano diretor, de \n\nrestri\u00e7\u00f5es ambientais, de cadastro imobili\u00e1rio, e de demarca\u00e7\u00e3o de terras \n\nde marinha. \n\nEm suma, agentes do setor privado e alguns do poder p\u00fablico \n\nmunicipal indicam a ocupa\u00e7\u00e3o das plan\u00edcies do entorno direto \u00e0 ESEC \n\nCarij\u00f3s, qualificada como \u201csustent\u00e1vel, equilibrada e adequada\u201d \n\nurbanisticamente, aos moldes do que em parte se ilustra no cen\u00e1rio de \n\ntend\u00eancias futuras (com condom\u00ednios fechados e grandes \n\nempreendimentos voltados \u00e0 dinamiza\u00e7\u00e3o da economia da cidade). Por \n\noutro lado, todos os agentes da sociedade organizada e muitos de \n\n\n\n225 \n \n\nreparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas federais e estaduais, indicaram, ora a manuten\u00e7\u00e3o \n\ndos est\u00e1gios atuais de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo local, tal como ilustra o \n\ncen\u00e1rio atual (com estabiliza\u00e7\u00e3o de adensamentos e ocupa\u00e7\u00f5es urbanas \n\nem n\u00facleos concentrados entre \u00e1reas rurais e de prote\u00e7\u00e3o ambiental), e \n\nora a cria\u00e7\u00e3o de meios que propiciem a ocupa\u00e7\u00e3o limitada \u00e0s \n\ncondicionantes ambientais, e de medidas legais de salvaguarda das \u00e1reas \n\nde prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, como ilustrado no cen\u00e1rio alternativo (com \u00e1reas \n\nde adensamento antr\u00f3pico entre APL e/ou \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o voltadas ao \n\ninteresse p\u00fablico, como transi\u00e7\u00e3o \u00e0s APP e \u00e0 ESEC Carij\u00f3s, e com \n\nexpans\u00e3o desta Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o Federal). \n\nPelo exposto, tanto as defini\u00e7\u00f5es do novo plano diretor quanto \n\nalguns interesses manifestados pelos agentes anunciam tend\u00eancias \n\ndominantes de ocupa\u00e7\u00e3o e prov\u00e1veis efeitos negativos; refor\u00e7ando o \n\natual processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o ambiental em Florian\u00f3polis \n\ne na Bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones, sobrepondo interesses privados \n\nsobre o p\u00fablico, indo \u00e0 contram\u00e3o dos pressupostos dos direitos \u00e0 \n\nCidade e \u00e0 Natureza, reafirmando o paradigma da cidade-mercado sobre \n\na cidade-direito, e relativizando os direitos da Natureza em manuten\u00e7\u00e3o \n\nde sua integridade. Em contrapartida, muitas das opini\u00f5es e interesses \n\nregistrados que pleiteiam preserva\u00e7\u00e3o ambiental e desenvolvimento \n\nurbano limitado, dialogando com ideais coletivistas e princ\u00edpios dos \n\ndireitos sociais \u00e0 cidade e \u00e0 Natureza, manifestam-se procurando \n\ncombater tais tend\u00eancias e interesses hegem\u00f4nicos. \n\n \n\n4.3 - COMPARATIVO DE CEN\u00c1RIOS \u00c0S PLAN\u00cdCIES DE \n\nRATONES E ENTORNO DA ESEC CARIJ\u00d3S \n\n \n\nPara efeitos de ilustra\u00e7\u00e3o, trazem-se neste t\u00f3pico, os cen\u00e1rios\n109\n\n \n\ndepreendidos da an\u00e1lise dos question\u00e1rios e opini\u00f5es registradas dos \n\nagentes, comparadas aos mapeamentos coletados. Os desenhos mostram \n\no contexto regional das Bacias Hidrogr\u00e1ficas de Ratones e Saco Grande, \n\ndas quais a visualiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea considerada \u2013 as plan\u00edcies do entorno da \n\n                                                            \n109\n\n - Figuras 13 a 17: poss\u00edveis cen\u00e1rios de ocupa\u00e7\u00e3o, urbaniza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental nas plan\u00edcies do distrito de Ratones e do entorno da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \n\nCarij\u00f3s, inseridas no contexto das bacias hidrogr\u00e1ficas de Ratones e Saco Grande. \n\n\n\n226 \n \n\nESEC Carij\u00f3s \u2013 \u00e9 o foco na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Ratones.  \n\nIniciamos pelo Cen\u00e1rio I, correspondente ao estado atual de \n\nocupa\u00e7\u00e3o, do qual se visualiza os atuais pontos de ocupa\u00e7\u00e3o onde \n\nlocalidades ou bairros se inserem; al\u00e9m da situa\u00e7\u00e3o das plan\u00edcies em \n\nvolta \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s. Como principais destaques, a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas ocupadas com as plan\u00edcies em torno \u00e0 Unidade \n\nainda \u00e9 moderada na escala macro; havendo, contudo, nestas ocupa\u00e7\u00f5es, \n\nmuitos pontos de conflito entre urbaniza\u00e7\u00e3o e o ambiente local. Os \n\npontos de ocupa\u00e7\u00e3o concentrada ainda n\u00e3o chegam a justapor-se entre si \n\nformando um cintur\u00e3o em volta das plan\u00edcies desocupadas; mas os \n\nvetores internos de expans\u00e3o urbano-rural em dire\u00e7\u00e3o a estas \u00e1reas \n\nplanas e seus ecossistemas, indicam uma potencial situa\u00e7\u00e3o de press\u00e3o \n\nurbana. Esta tend\u00eancia, por assim dizer, como um segundo destaque, \u00e9 \n\ncorroborada pela ilustra\u00e7\u00e3o que indica estarem boa parte das plan\u00edcies ao \n\nentorno da Unidade, submetidas \u00e0 especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, progressiva e \n\nfortemente atuante na regi\u00e3o, desde o advento dos balne\u00e1rios do Norte \n\nda Ilha e o avan\u00e7o do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nrio Ratones. \n\n \nFigura 17 \u2013 Cen\u00e1rio I - Cen\u00e1rio Atual: Pr\u00e9-ocupa\u00e7\u00e3o Urbana \n\n(c/ atividades agropecu\u00e1rias e n\u00facleos em urbaniza\u00e7\u00e3o) \n\nPlan\u00edcies Sedimentares de Ratones e do Entorno da ESEC Carij\u00f3s \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n227 \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSeguindo com o Cen\u00e1rio II, correspondente a um estado de \n\nocupa\u00e7\u00e3o idealizado principalmente por agentes do setor privado e por \n\nF\no\nn\n\nte\n: \n\nE\nla\n\nb\no\n\nra\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n p\nr\u00f3\n\np\nri\n\na\n, \na\n p\n\na\nrt\n\nir\n d\n\no\n \u201c\n\nM\na\np\n\na\n 3\n\nD\n B\n\na\nc\nia\n\ns\u201d\n -\n\n I\nn\n: \n\nP\nla\n\nn\no\n\n d\ne\n M\n\na\nn\n\ne\njo\n\n E\nS\n\nE\nC\n\n C\na\nri\n\nj\u00f3\ns,\n\n I\nC\n\nM\nB\n\nio\n, \n\nB\nra\n\ns\u00ed\nli\n\na\n/D\n\nF\n, \n2\n\n0\n0\n\n2\n. \n\n\n\n228 \n \n\nalguns membros do estado\n110\n\n, influenciado pelo conceito de urbanismo \n\nsustent\u00e1vel; donde se visualiza os atuais pontos de ocupa\u00e7\u00e3o, localidades \n\ne bairros expandidos em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s plan\u00edcies adjacentes \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica de Carij\u00f3s. Como principais destaques, a rela\u00e7\u00e3o entre as \n\n\u00e1reas ocupadas com as plan\u00edcies em torno \u00e0 Unidade, na escala macro \n\npassa a ser alterada pela expans\u00e3o das \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, \n\nformando um cintur\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o ininterrupto ao entorno da ESEC \n\nCarij\u00f3s. Ainda que os prop\u00f3sitos impl\u00edcitos ao conceito preconizem aliar \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental e desenvolvimento urbano, o modelo idealizado \n\nn\u00e3o bloqueia conflitos existentes entre meio ambiente e urbaniza\u00e7\u00e3o; \n\nal\u00e9m de poss\u00edveis demandas de adensamento da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \n\npoderem configurar situa\u00e7\u00e3o de press\u00e3o urbana e fazer surgir novas \n\nsitua\u00e7\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o ambiental nos ecossistemas das plan\u00edcies \u00e0 \n\nvolta da Unidade. Como um segundo destaque, esta tend\u00eancia \u00e9 \n\nconfirmada por alguns princ\u00edpios do modelo, do qual a ilustra\u00e7\u00e3o \n\nseguinte mostra na escala macro o encerramento da urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nformada por empreendimentos e/ou tipologias de ocupa\u00e7\u00e3o urbana, \n\nvoltadas a p\u00fablico-alvo e demandas solv\u00e1veis, formando ilhas de \n\nconfigura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, elitizadas e segregadas do tecido urbano \n\ne do ambiente atual; fato de que a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria atuante na \n\nregi\u00e3o est\u00e1 intrinsecamente ligada. \n\n \nFigura 18 \u2013 Cen\u00e1rio II - Cen\u00e1rio Idealizado: Urbaniza\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\n(expans\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o pela grande iniciativa privada) \n\nPlan\u00edcies Sedimentares de Ratones e do Entorno da ESEC Carij\u00f3s \n\n \n\n                                                            \n110\n\n - Agentes do poder p\u00fablico municipal (como do instituto de planejamento urbano \n\ne da funda\u00e7\u00e3o de meio ambiente), e de entidades de classe e ONGs do setor privado \n\n(como o sindicato da constru\u00e7\u00e3o civil, associa\u00e7\u00f5es comerciais e industriais). Parte \n\ndos quadros 2, 3, 4 e 5, e os anexos 7, 8, 9 e 10 mostram a rela\u00e7\u00e3o deste cen\u00e1rio com \n\nas opini\u00f5es registradas, diretrizes e ocupa\u00e7\u00f5es depreendidas. \n\n\n\n229 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPassando ao Cen\u00e1rio III, correspondente a um primeiro estado de \n\nocupa\u00e7\u00e3o alternativo aos dos cen\u00e1rios anteriores, desejado notadamente \n\npor agentes da sociedade civil organizada e por alguns membros de \n\nF\no\n\nn\nte\n\n: \nE\n\nla\nb\n\no\nra\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n p\nr\u00f3\n\np\nri\n\na\n, \na\n p\n\na\nrt\n\nir\n d\n\no\n \u201c\n\nM\na\np\n\na\n 3\n\nD\n B\n\na\nc\nia\n\ns\u201d\n -\n\n I\nn\n: \n\nP\nla\n\nn\no\n\n d\ne\n M\n\na\nn\n\ne\njo\n\n E\nS\n\nE\nC\n\n C\na\nri\n\nj\u00f3\ns,\n\n I\nC\n\nM\nB\n\nio\n, \n\nB\nra\n\ns\u00ed\nli\n\na\n/D\n\nF\n, \n2\n\n0\n0\n\n2\n. \n\n\n\n230 \n \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas\n111\n\n, e influenciado por outros conceitos ecol\u00f3gicos \n\nde desenvolvimento urbano e de prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente \u2013 a \n\nexemplo da no\u00e7\u00e3o de Ecodesenvolvimento Urbano, explicitada nos \n\nreferenciais te\u00f3ricos deste trabalho. Neste cen\u00e1rio, ilustrado pela figura \n\n19, visualizam-se os atuais pontos de ocupa\u00e7\u00e3o, localidades e bairros, \n\nracionalmente expandidos e ecologicamente controlados por zonas de \n\ntransi\u00e7\u00e3o a \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental - como \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente e Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. O caso das plan\u00edcies lim\u00edtrofes \n\n\u00e0 Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s serve de exemplo, neste sentido. Como \n\nprincipais destaques, a rela\u00e7\u00e3o entre atuais \u00e1reas ocupadas e estas zonas \n\nimediatas \u00e0 Unidade, na escala macro passa a ser equacionada e \n\namortecida por \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o com fun\u00e7\u00e3o de controlar e disciplinar \n\nocupa\u00e7\u00f5es; e sobretudo resguardar e apontar a import\u00e2ncia das \u00e1reas \n\nlegal e ecologicamente protegidas. Assim, o crescimento de ocupa\u00e7\u00f5es \n\natuais passa a ser mediado por diretrizes ecol\u00f3gicas e controlado por \n\n\u00e1reas que formam um cintur\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o \u00e0s plan\u00edcies em volta da \n\nESEC Carij\u00f3s; e as situa\u00e7\u00f5es de conflito urbano-ambientais existentes \n\npassariam por processos e medidas de resolu\u00e7\u00e3o; levando a configurar \n\numa situa\u00e7\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o da press\u00e3o urbana e impactos ambientais sobre \n\necossistemas locais. Um segundo destaque manifesta-se pela libera\u00e7\u00e3o \n\ndas plan\u00edcies inund\u00e1veis e da Esta\u00e7\u00e3o, da ocupa\u00e7\u00e3o urbana e dos \n\nprocessos atuais de ocupa\u00e7\u00e3o descontrolada e de especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria. Por consequ\u00eancia, a garantia de conserva\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas \n\necologicamente importantes, com seus ecossistemas caracter\u00edsticos, \n\ncomo remanescentes de manguezais e restingas. Ademais, um terceiro \n\ndestaque inclui-se com as \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da possibilidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o de patrim\u00f4nios e atividades hist\u00f3rico-culturais e \n\narqueol\u00f3gicos que marcaram a ocupa\u00e7\u00e3o local. \n\n                                                            \n111\n\n - Agentes do poder p\u00fablico municipal e institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de diferentes n\u00edveis \n\n(como funda\u00e7\u00f5es de meio ambiente, \u00f3rg\u00e3o de patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o, e minist\u00e9rio \n\np\u00fablico federal); agentes de entidades de classe (instituto de arquitetos do Brasil), e \n\nagentes da sociedade (ONGs e federa\u00e7\u00f5es ecologistas, associa\u00e7\u00f5es de bairro e \n\ncomunit\u00e1rias, e representantes de distritos). Parte dos quadros 2, 3, 4 e 5, e os \n\nanexos 11, 12, 13 e 14 mostram a rela\u00e7\u00e3o deste cen\u00e1rio com as opini\u00f5es registradas, \n\ndiretrizes e ocupa\u00e7\u00f5es depreendidas. \n\n\n\n231 \n \n\nRessalte-se que a este cen\u00e1rio de desenvolvimento urbano e \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental, o novo Plano Diretor do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis \n\nse relaciona diretamente e revela-se por ele. Da\u00ed que, pela ilustra\u00e7\u00e3o \n\napresentada, as \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o urbana tecnicamente qualificada e \n\nvoltadas \u00e0s classes sociais de posse not\u00e1veis - situadas nas plan\u00edcies ao \n\nentorno da ESEC Carij\u00f3s - vem a exatamente coincidir com as \u201c\u00c1reas \n\nde Urbaniza\u00e7\u00e3o Especial\u201d propostas no mapa de zoneamento do novo \n\nplano diretor. Como fruto da ocupa\u00e7\u00e3o urbana diferenciada do espa\u00e7o, \n\nas ocupa\u00e7\u00f5es crescentes em dire\u00e7\u00e3o aos morros da bacia vir\u00e3o a \n\ncoincidir com as \u00e1reas sujeitas a futuras mudan\u00e7as de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo, at\u00e9 ent\u00e3o classificadas pelos mapas de zoneamento do antigo e do \n\nnovo plano diretor como \u00e1reas residenciais rurais, \u00e1reas residenciais \n\npredominantes, \u00e1reas residenciais exclusivas, e at\u00e9 \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental com uso limitado. \n\n \n\nFigura 19 \u2013 Cen\u00e1rio III \u2013 1\u00ba Cen\u00e1rio Alternativo: Prote\u00e7\u00e3o \n\nEcossist\u00eamica e Urbaniza\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica \n\n(c/ ocupa\u00e7\u00e3o limitada, \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o de \u00e1reas protegidas) \n\nPlan\u00edcies Sedimentares de Ratones e do Entorno da ESEC Carij\u00f3s \n\n \n\n\n\n232 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nChegando ao Cen\u00e1rio IV, correspondente a um segundo estado de \n\nocupa\u00e7\u00e3o alternativo aos dos dois cen\u00e1rios iniciais; ora desejado por \n\nalguns agentes da sociedade civil organizada e membros de institui\u00e7\u00f5es \n\nF\no\n\nn\nte\n\n: \nE\n\nla\nb\n\no\nra\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n p\nr\u00f3\n\np\nri\n\na\n, \na\n p\n\na\nrt\n\nir\n d\n\no\n \u201c\n\nM\na\np\n\na\n 3\n\nD\n B\n\na\nc\nia\n\ns\u201d\n -\n\n I\nn\n: \n\nP\nla\n\nn\no\n\n d\ne\n M\n\na\nn\n\ne\njo\n\n E\nS\n\nE\nC\n\n C\na\nri\n\nj\u00f3\ns,\n\n I\nC\n\nM\nB\n\nio\n, \n\nB\nra\n\ns\u00ed\nli\n\na\n/D\n\nF\n, \n2\n\n0\n0\n\n2\n. \n\n\n\n233 \n \n\np\u00fablicas e do poder p\u00fablico\n112\n\n, influenciado por outros conceitos e \n\noutras vis\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o ambiental, planejamento e desenvolvimento \n\nurbano. No presente cen\u00e1rio, ilustrado pela figura 20, visualizam-se de \n\nforma an\u00e1loga ao cen\u00e1rio anterior, os atuais pontos de ocupa\u00e7\u00e3o, \n\nlocalidades e bairros, racionalmente expandidos e culturalmente \n\ncontrolados por zonas de transi\u00e7\u00e3o \u00e0s plan\u00edcies do distrito de Ratones e \n\ndas imedia\u00e7\u00f5es da ESEC Carij\u00f3s. Como um dos principais destaques, \n\ncomo no cen\u00e1rio anterior, a rela\u00e7\u00e3o das atuais \u00e1reas ocupadas com as \n\nzonas imediatas \u00e0 Unidade, na escala macro passa a ser equacionada e \n\namortecida por \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o com fun\u00e7\u00e3o de controlar e disciplinar \n\nocupa\u00e7\u00f5es, resguardar e apontar a import\u00e2ncia das \u00e1reas jur\u00eddica e \n\necologicamente protegidas, e ainda de procurar manter hist\u00f3ria e cultura \n\nlocal pela garantia de \u00e1reas zoneadas para uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo e \n\natividades do setor prim\u00e1rio, como agropecu\u00e1ria de pequena escala e \n\npesca artesanal. O aumento de ocupa\u00e7\u00f5es atuais e da urbaniza\u00e7\u00e3o passa \n\na ser limitado por \u00e1reas de uso ambientalmente \u00fatil, que formam ilhas de \n\ntransi\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas protegidas; e as poss\u00edveis situa\u00e7\u00f5es de conflito \n\nurbano-ambiental passariam a ser evitados por processos e medidas de \n\ncontrole; assim tamb\u00e9m configurando situa\u00e7\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o da press\u00e3o \n\nurbana e dos impactos ambientais sobre ecossistemas locais. Um \n\nsegundo destaque mostra-se pelo resguardo e conex\u00e3o de \u00e1reas de \n\nprote\u00e7\u00e3o, como as APP de cursos d?\u00e1gua e a ESEC Carij\u00f3s; mantendo e \n\nrecuperando integridade ambiental das plan\u00edcies imediatas \u00e0 Unidade. \n\nUm terceiro destaque manifesta-se pela possibilidade de garantia do \n\ncar\u00e1ter da ocupa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-cultural ainda presente com remanescentes \n\n\u00e0 volta da Unidade e na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Ratones. Em outras \n\npalavras, o papel das \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o e de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nvoltadas \u00e0 ruralidade, em buscar garantir conserva\u00e7\u00e3o de patrim\u00f4nios e \n\natividades hist\u00f3rico-culturais e arqueol\u00f3gicos que marcaram a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nlocal; e frear o \u00edmpeto da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e a voracidade do \n\nprocesso de crescimento urbano e deteriora\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n                                                            \n112\n\n - Agentes de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas municipal e federal (funda\u00e7\u00e3o de meio \n\nambiente e minist\u00e9rio p\u00fablico), agentes de entidades de classe (instituto de \n\narquitetos do Brasil) e agentes da sociedade organizada (representantes distritais e \n\nassocia\u00e7\u00f5es de bairro). O quadro 6 e o anexo 15 mostram a rela\u00e7\u00e3o deste cen\u00e1rio \n\ncom as opini\u00f5es registradas, diretrizes e ocupa\u00e7\u00f5es depreendidas. \n\n\n\n234 \n \n\n \n\nFigura 20 \u2013 Cen\u00e1rio IV \u2013 2\u00ba Cen\u00e1rio Alternativo: \n\nOcupa\u00e7\u00f5es Rurais e Urbanas \n\n(c/ urbaniza\u00e7\u00e3o concentrada, \u00e1reas rurais e \u00e1reas protegidas) \n\nPlan\u00edcies Sedimentares de Ratones e do Entorno da ESEC Carij\u00f3s \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nF\no\nn\n\nte\n: \n\nE\nla\n\nb\no\n\nra\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n p\nr\u00f3\n\np\nri\n\na\n, \na\n p\n\na\nrt\n\nir\n d\n\no\n \u201c\n\nM\na\np\n\na\n 3\n\nD\n B\n\na\nc\nia\n\ns\u201d\n -\n\n I\nn\n: \n\nP\nla\n\nn\no\n\n d\ne\n M\n\na\nn\n\ne\njo\n\n E\nS\n\nE\nC\n\n C\na\nri\n\nj\u00f3\ns,\n\n I\nC\n\nM\nB\n\nio\n, \n\nB\nra\n\ns\u00ed\nli\n\na\n/D\n\nF\n, \n2\n\n0\n0\n\n2\n. \n\n\n\n235 \n \n\nPor fim, chegando ao Cen\u00e1rio V, correspondente a um estado de \n\nocupa\u00e7\u00e3o extremamente grave, cujas tend\u00eancias negativas de uso-\n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo dos atuais processos de urbaniza\u00e7\u00e3o, agress\u00e3o \n\nambiental, especula\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial, ilustram-\n\nse na figura 21 e j\u00e1 se mostram presentes na realidade local. Neste \n\n\u00faltimo cen\u00e1rio, visualizam-se os atuais pontos de ocupa\u00e7\u00e3o, localidades \n\ne bairros, desmesuradamente expandidos em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s encostas de \n\nmorros, \u00e0s plan\u00edcies do distrito de Ratones e das imedia\u00e7\u00f5es da ESEC \n\nCarij\u00f3s, configurando uma situa\u00e7\u00e3o evidente de press\u00e3o sobre \u00e1reas de \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental e sobre a Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o presente. Como \n\num dos principais destaques, a rela\u00e7\u00e3o das atuais \u00e1reas ocupadas com as \n\nzonas imediatas \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica, na escala macro \u00e9 \n\nconsideravelmente preocupante, havendo in\u00fameras situa\u00e7\u00f5es de conflito \n\nurbano-ambiental nas \u00e1reas ocupadas e avan\u00e7o de crescimento urbano e \n\nocupa\u00e7\u00f5es irregulares em \u00e1reas desocupadas. Passam as atuais \u00e1reas de \n\nocupa\u00e7\u00e3o a ser cont\u00edguas e sem intervalos; e assim inexistir zonas de \n\ntransi\u00e7\u00e3o a \u00e1reas protegidas e pol\u00edticas de controle sobre esses \n\nprocessos, enfraquecendo a prote\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas e dos aspectos \n\nhist\u00f3rico-culturais locais ante a press\u00e3o urbana em curso e seus impactos \n\nsocioambientais. Um segundo destaque mostra-se pelos ataques \u00e0 \n\nintegridade ecossist\u00eamica local, evidentes em v\u00e1rios pontos onde \n\nocupa\u00e7\u00f5es irregulares, press\u00e3o urbana e especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria \n\navan\u00e7am sobre \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental em encostas de morro e \n\nplan\u00edcies. Um terceiro destaque evidencia-se pelo processo de \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o e elitiza\u00e7\u00e3o do solo provocado pela voracidade da \n\nespecula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil, em que o \n\nprocesso de segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial \u00e9 consequ\u00eancia. Na ilustra\u00e7\u00e3o, as \n\nplan\u00edcies e as cotas baixas de encostas de morros destinam-se a \n\nocupa\u00e7\u00f5es privadas e valorizadas, ante as situa\u00e7\u00f5es de precariza\u00e7\u00e3o \n\nurbana nas cotas altas das encostas de morros. Um quarto e \u00faltimo \n\ndestaque manifesta-se pela total descaracteriza\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter da \n\nocupa\u00e7\u00e3o e perda de aspectos sociais, hist\u00f3rico-culturais e arqueol\u00f3gicos \n\nque marcaram o local, constituindo-o como um dos maiores exemplares \n\nde patrim\u00f4nio na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Ratones e na Ilha de Santa \n\nCatarina. \n\n\n\n236 \n \n\n \n\nFigura 21 \u2013 Cen\u00e1rio V \u2013 Cen\u00e1rio Futuro: majoritariamente \n\nUrbanizado e Adensado \n\n(c/ degrada\u00e7\u00e3o ambiental, segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial e elitiza\u00e7\u00e3o espacial) \n\nPlan\u00edcies Sedimentares de Ratones e do Entorno da ESEC Carij\u00f3s \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nF\no\nn\n\nte\n: \n\nE\nla\n\nb\no\n\nra\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n p\nr\u00f3\n\np\nri\n\na\n, \na\n p\n\na\nrt\n\nir\n d\n\no\n \u201c\n\nM\na\np\n\na\n 3\n\nD\n B\n\na\nc\nia\n\ns\u201d\n -\n\n I\nn\n\n: \nP\n\nla\nn\n\no\n d\n\ne\n M\n\na\nn\n\ne\njo\n\n E\nS\n\nE\nC\n\n C\na\nri\n\nj\u00f3\ns,\n\n I\nC\n\nM\nB\n\nio\n, \n\nB\nra\n\ns\u00ed\nli\n\na\n/D\n\nF\n, \n2\n\n0\n0\n\n2\n. \n\n\n\n237 \n \n\nPelo exposto, os cinco cen\u00e1rios ilustrados apontam diferentes \n\nestados e perspectivas de ocupa\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o e ao estudo de caso da \n\npesquisa de mestrado a que esta disserta\u00e7\u00e3o sistematiza. Derivados \n\ntamb\u00e9m dos resultados da etapa emp\u00edrica da pesquisa, eles ilustram e \n\nconfirmam os distintos interesses dos agentes da produ\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do \n\nespa\u00e7o urbano, e as propostas formuladas nos processos e pe\u00e7as de \n\nplanejamento urbano no munic\u00edpio. Adiante, no item 5.4 do 4\u00ba cap\u00edtulo, \n\nconsiderando os demais dados coletados na pesquisa, analisam-se estas \n\nperspectivas conflitantes; em que os ap\u00eandices 7 a 15 as ilustram e \n\nmostram as possibilidades, caminhos, conceitos, opini\u00f5es e diretrizes ao \n\nlocal. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n238 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n239 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cO exame do que significa, em nossos dias, \n\no espa\u00e7o habitado, deixa entrever, \n\nclaramente, que atingimos uma situa\u00e7\u00e3o-\n\nlimite, al\u00e9m da qual o processo destrutivo da \n\nesp\u00e9cie humana pode tornar-se \n\nirrevers\u00edvel.\u201d  \n\nMilton Santos (Ge\u00f3grafo e Intelectual \n\nBrasileiro)  \n\n \n\nSANTOS, Milton. In: CECCA \u2013 Centro de \n\nEstudos Cultura e Cidadania, \u201cUma cidade \n\nnuma ilha: relat\u00f3rio sobre os problemas \n\nsocioambientais da Ilha de Santa Catarina\u201d. \n\nFlorian\u00f3polis, 1997, (pg. 97). Grifo nosso. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n240 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n241 \n \n\n5 - CAP\u00cdTULO IV: AN\u00c1LISE, REFLEX\u00d5ES E \n\nAPONTAMENTOS \n\n \n\n \n\nConsiderando a complexidade do processo de planejamento \n\nurbano municipal, e analisando ainda o texto do novo plano diretor e \n\nseus anexos, as emendas propostas \u00e0 nova lei, e os mapas referentes a \n\naspectos fundi\u00e1rios, patrimoniais, urban\u00edsticos e a condicionantes \n\nambientais da Ilha de Santa Catarina, o cap\u00edtulo procura avaliar os \n\ndiferentes rumos para o recorte espacial pesquisado, e estabelecer \n\nrela\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es econ\u00f4micas e socioambientais impl\u00edcitas nestes \n\nprocessos e documentos com as opini\u00f5es manifestas pelos agentes \n\nsociais consultados e com as perspectivas expostas nos cen\u00e1rios \n\nilustrados, por meio de reflex\u00f5es sobre os conflitos de interesses \n\nexistentes e sobre o perfil das diretrizes e disposi\u00e7\u00f5es constantes no \n\nplano, nas emendas propostas e nos mapeamentos pesquisados. \n\nNum primeiro momento, versa-se sobre os antecedentes do novo \n\nplano diretor municipal, pelo resgate de quest\u00f5es importantes do seu \n\nprocesso de elabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o, como palco onde se deram fortes \n\ndisputas e de onde se formulou a nova lei urban\u00edstica da cidade. Avalia-\n\nse tamb\u00e9m o perfil do novo plano, sobretudo no recorte espacial \n\nconsiderado e seu contexto s\u00f3cio-espacial, para efeitos de correla\u00e7\u00e3o aos \n\nobjetivos dos agentes e \u00e0s diretrizes expostas nos cen\u00e1rios. Destaque \n\nfica para a \u201erela\u00e7\u00e3o entre os interesses pol\u00edtico-econ\u00f4micos \n\nhegem\u00f4nicos, os processos de elabora\u00e7\u00e3o, aprova\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a dos \n\nplanos diretores, e estes propriamente ditos?; da qual constata-se a \n\ninterfer\u00eancia nociva desses interesses nas etapas participativas e \n\nposteriores, pela repeti\u00e7\u00e3o de seus mecanismos de perpetua\u00e7\u00e3o; tal como \n\npercebe-se ainda a reafirma\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o de cidade e meio ambiente \n\npetrificada em objetivos materialistas e econ\u00f4micos, da qual derivam-se \n\nleis e grandes projetos urbanos, e consequentemente se reproduzem \n\nproblemas urbano-ambientais e injusti\u00e7as sociais. \n\nNum segundo momento, versa-se sobre o conjunto de emendas \n\npropostas por parlamentares e membros da sociedade civil organizada \n\npara o novo plano diretor municipal, por meio de an\u00e1lise documental e \n\n\n\n242 \n \n\nde relatos de agentes consultados. Destaque fica tamb\u00e9m para a clara \n\ndiferen\u00e7a entre o perfil e o objetivo das propostas elaboradas, onde fica \n\nn\u00edtida a influ\u00eancia de interesses pol\u00edtico-econ\u00f4micos nas emendas \n\nparlamentares, e contrariamente, a de interesses socioambientais nas \n\nemendas populares; e onde nas primeiras busca-se favorecer objetivos \n\nsetoriais do capital imobili\u00e1rio e da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil, na \n\ncontinuidade do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o; e nas segundas, busca-se lutar \n\npor objetivos coletivos de moradores e de grupos sociais espec\u00edficos, a \n\nexemplo da garantia de direitos sociais e urban\u00edsticos, e da prote\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente. \n\nNum terceiro momento, versa-se sobre a rela\u00e7\u00e3o do conjunto de \n\npropriedades privadas no entorno da ESEC Carij\u00f3s com as \n\ncondicionantes ambientais, as novas disposi\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas, e a \n\nsitua\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria do patrim\u00f4nio federal no local, pelo cruzamento e \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o do mapa do cadastro imobili\u00e1rio municipal sobre os mapas \n\nde restri\u00e7\u00f5es ambientais, de zoneamento urbano, e de delimita\u00e7\u00e3o de \n\nterras de marinha. Inicia-se por uma sucinta an\u00e1lise do cadastramento \n\nfundi\u00e1rio na regi\u00e3o: as caracter\u00edsticas do conjunto de propriedades \n\nimobili\u00e1rias, e a situa\u00e7\u00e3o destas glebas e terrenos privados e p\u00fablicos. \n\nPosteriormente, segue-se pela an\u00e1lise de v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es observadas na \n\nrela\u00e7\u00e3o estabelecida do mapeamento de propriedades imobili\u00e1rias \n\nsobreposto aos mapas de limita\u00e7\u00f5es ambientais, de defini\u00e7\u00e3o do uso-\n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo, e de demarca\u00e7\u00e3o de \u00e1reas da Uni\u00e3o. Destaque fica \n\npara a constata\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie de \u201ecintur\u00e3o de propriedades \n\nprivadas?, situado nas plan\u00edcies sedimentares \u00e0 volta da ESEC Carij\u00f3s; e \n\nque, recordado o hist\u00f3rico da ocupa\u00e7\u00e3o no Norte da Ilha, guarda rela\u00e7\u00e3o \n\ncom o processo de reten\u00e7\u00e3o especulativa do solo na regi\u00e3o. Destaca-se \n\nainda, o impacto dessas propriedades sobre \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o e \n\necossistemas fr\u00e1geis; a coincid\u00eancia desses terrenos com classes de \n\nzoneamento e \u00e1reas sujeitas a instrumentos espec\u00edficos, que prop\u00f5em \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o no local; e ainda o impacto dessas glebas sobre \u00e1reas da \n\nUni\u00e3o, sobre terras de marinha; fatos que apontam o avan\u00e7o dos \n\nprocessos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o das plan\u00edcies \u00e0 volta da ESEC Carij\u00f3s. \n\n\n\n243 \n \n\nPor fim, num quarto momento, versa-se sobre os conflitos de \n\ninteresses e entre os cen\u00e1rios resultantes, pela an\u00e1lise do conjunto de \n\nopini\u00f5es registradas das entrevistas e sintetizadas em quadros \n\ncomparativos, e pela an\u00e1lise das diretrizes e perspectivas apontadas \n\npelos cen\u00e1rios de prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e desenvolvimento urbano. \n\nPreviamente aos conflitos, reflete-se sobre os perfis e resultados dos \n\nplanos diretores, dos quais restou evidente a rela\u00e7\u00e3o direta com o capital \n\nimobili\u00e1rio e os segmentos sociais elitizados, e a dire\u00e7\u00e3o de \n\ncontinuidade do processo de expans\u00e3o urbana. Passando aos interesses, \n\nreflete-se sobre as diferen\u00e7as de opini\u00f5es e conflitos observados, \u00e0s \n\nquais se vinculam os cen\u00e1rios ilustrados. Chegando aos cen\u00e1rios, reflete-\n\nse sobre os distintos rumos apontados pelos agentes e depreendidos da \n\nrela\u00e7\u00e3o com os mapeamentos e com o processo de ocupa\u00e7\u00e3o em curso. \n\nDestaque fica para a dist\u00e2ncia substancial entre discursos estatais, \n\nmercantis e populares; da qual sobressai a oposi\u00e7\u00e3o entre rea\u00e7\u00f5es e \n\nconsentimentos \u00e0 expans\u00e3o urbana, e se observa uma proximidade entre \n\nagentes do estado e do mercado, opostos a outros agentes p\u00fablicos e \n\ncomunit\u00e1rios. Destaca-se tamb\u00e9m o conflito de perspectivas dos \n\ncen\u00e1rios de prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e urbaniza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, onde o \n\nprimeiro contrap\u00f5e os interesses hegem\u00f4nicos e o processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o em curso; e o segundo a estes se coaduna. Ademais ao \n\nconflito das atuais perspectivas de urbaniza\u00e7\u00e3o com as alternativas de \n\nconten\u00e7\u00e3o urbana, destaca-se ainda a oposi\u00e7\u00e3o entre distintas \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es sobre desenvolvimento urbano e prote\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica, \n\ne sobre sustentabilidade urbana; a exemplo das concep\u00e7\u00f5es \n\ndesenvolvimentistas ante as conservacionistas, e dos sentidos, discursos \n\ne representa\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-ecol\u00f3gicas de cidade e sustentabilidade, ante aos \n\ntecnicamente reduzidos e despolitizados.   \n\n\u00c9 no sentido de deixar claro e \u00e0 vista as origens dos processos, os \n\nproblemas existentes e observados nas propostas, as diferen\u00e7as de \n\nentendimentos, os conflitos estabelecidos, e as possibilidades apontadas \n\nnos cen\u00e1rios, que o presente cap\u00edtulo busca, conforme discorre-se na \n\nsequ\u00eancia. \n\n \n\n\n\n244 \n \n\n5.1 - PLANO DIRETOR PARTICIPATIVO E NOVO PLANO \n\nDIRETOR DE FLORIAN\u00d3POLIS \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o das propostas do novo Plano Diretor de Florian\u00f3polis \n\ncom a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s e as plan\u00edcies de seu entorno e de \n\nRatones, parece ser question\u00e1vel quanto \u00e0s defini\u00e7\u00f5es de uso-ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo, constantes nos mapas propostos; al\u00e9m das in\u00fameras \n\nirregularidades do processo de planejamento. Em trabalho de conclus\u00e3o \n\nde curso, Rodrigues (2012) procurou mostrar nuances e poss\u00edveis \n\nimplica\u00e7\u00f5es da proposta concebida pela Funda\u00e7\u00e3o CEPA em 2011, \n\ndepois de conturbado per\u00edodo de debates pol\u00edticos pela concep\u00e7\u00e3o e \n\naprova\u00e7\u00e3o do plano diretor. Por ora, resgata-se aqui um pouco do \n\nprocesso que levou \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o da proposta denominada \u201cPlano \n\nDiretor de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel de Florian\u00f3polis\u201d (IPUF-PMF/ \n\nFunda\u00e7\u00e3o CEPA, 2011), bem como ao novo plano diretor aprovado em \n\n2014; ilustrando-se tamb\u00e9m com mapas do entorno \u00e0 Unidade em \n\nquest\u00e3o. \n\n \n\n5.1.1 \u2013 Plano Diretor Participativo \n\n \n\n5.1.1.1 - O processo de planejamento \n\n \n\nOs intensos conflitos entre diferentes vis\u00f5es de planejamento e \n\ndesenvolvimento urbano, e o predom\u00ednio de percep\u00e7\u00f5es particulares e \n\npol\u00edtico-econ\u00f4micas que tem se manifestado em Florian\u00f3polis, \n\nevidenciam parte da problem\u00e1tica de planejamento e gest\u00e3o urbana na \n\ncidade, tal como a marginaliza\u00e7\u00e3o dos direitos \u00e0 cidade e \u00e0 natureza ante \n\nao status quo do sistema de produ\u00e7\u00e3o e controle do espa\u00e7o urbano, dado \n\npelos ditames do capital imobili\u00e1rio. Cunha (2011) assim constata a \n\ncrise social instalada na cidade, e referenciando-se em Villa\u00e7a (2005) e \n\nMaricato (2009), o caso dos planos diretores; nos quais, interesses \n\npol\u00edtico-econ\u00f4micos acabam lhes dando a t\u00f4nica - sobressaindo a vis\u00e3o \n\nmercantil da cidade por sobre a concep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano-ambiental \n\ncomo direito social; enfim, a sobreposi\u00e7\u00e3o do paradigma da cidade-\n\nmercado sobre o da cidade-direito (VAINER, 2009). O longo e confuso \n\n\n\n245 \n \n\ncaso do Plano Diretor Participativo de Florian\u00f3polis ilustra esta situa\u00e7\u00e3o, \n\ncomo um grande palco de disputas de interesses e de embates de vis\u00f5es \n\nantag\u00f4nicas de cidade, desenvolvimento e planejamento urbano, \n\napropria\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da Natureza; em que tais direitos ficam \n\nfragilizados ante a for\u00e7a do capital imobili\u00e1rio.\n113\n\n \n\nSegundo Cunha (2011), o novo plano come\u00e7ou a ser discutido em \n\n2006, sob as exig\u00eancias da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 e da Lei \n\n10.257/01 (Estatuto da Cidade) \u2013 quanto \u00e0: necessidade de planos \n\ndiretores para munic\u00edpios com mais de 20 mil habitantes; \u00e0 \n\nobrigatoriedade de processo participativo de planejamento urbano, e \n\nobserva\u00e7\u00e3o \u00e0 fun\u00e7\u00e3o social da propriedade e da cidade.\n114\n\n Conforme \n\nSchinke e Macruz (2012), a etapa participativa desenvolveu-se entre \n\n2006 e 2008 com leituras comunit\u00e1rias sobre a realidade s\u00f3cio-espacial \n\ndos distritos, no tocante a potenciais, problemas e demandas \n\npopulares\n115\n\n; encerrando em 2009 por decis\u00e3o unilateral da Prefeitura \n\nMunicipal, com a dissolu\u00e7\u00e3o do N\u00facleo Gestor Municipal do Plano \n\nDiretor Participativo e o fechamento das bases distritais de participa\u00e7\u00e3o \n\npopular. Terminadas as leituras, representantes populares junto de \n\nt\u00e9cnicos do IPUF produziram uma s\u00edntese de problemas\n116\n\n e \n\n                                                            \n113\n\n - Onde a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade e da cidade, os direitos sociais de acesso, \n\ncontrole e pertencimento ao espa\u00e7o urbano e natural, postos pelo Estatuto da Cidade \n\ne pelo Direito Ambiental, sucumbem \u00e0 for\u00e7a dos interesses privados e da ind\u00fastria \n\nda constru\u00e7\u00e3o civil. \n114\n\n - A referida lei, aprovada no ano de 2001, viria a regulamentar os artigos 182 e \n\n183 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e com esta instituir a obrigatoriedade de munic\u00edpios \n\ncom mais de 20 mil habitantes elaborarem e aprovarem seus planos diretores; bem \n\ncomo a de haver participa\u00e7\u00e3o popular nos processos de planejamento urbano \n\nmunicipal, visando o cumprimento da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade e da cidade. \n\nRessalte-se que estas leis enra\u00edzam-se em antecedentes que remontam a recente \n\nhist\u00f3ria democr\u00e1tica do pa\u00eds, e resultaram de anos de luta de movimentos sociais \n\npopulares (como a Frente Nacional por Reforma Urbana \u2013 FRNU) e movimenta\u00e7\u00f5es \n\nno \u00e2mbito de institucionalidades democr\u00e1ticas, via propostas de projetos de leis e \n\nsimilares. \n115\n\n - Nestas leituras, sete pontos foram analisados: Meio Ambiente, Saneamento \n\nB\u00e1sico, Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo, Mobilidade, Infraestrutura Urbana e Social, \n\nEquipamentos P\u00fablicos, Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e Gest\u00e3o Democr\u00e1tica. \n116\n\n - A t\u00edtulo de exemplo, no entorno da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s e em Ratones, \n\nesses problemas e potenciais respectivamente referem-se a: (i) degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental, defici\u00eancias do ent\u00e3o Plano Diretor vigente, falta e/ou precariedade de \n\n\n\n246 \n \n\npotencialidades reunidas em propostas e diretrizes dirigidas ao N\u00facleo \n\nGestor do PDP, para an\u00e1lise e considera\u00e7\u00e3o na reda\u00e7\u00e3o do plano final. \n\nCom a interrup\u00e7\u00e3o, a prefeitura contratou uma funda\u00e7\u00e3o estrangeira de \n\ndireito privado para elabora\u00e7\u00e3o do novo plano ap\u00f3s o processo \n\nparticipativo, o que provocou posterior atua\u00e7\u00e3o autoconvocada do \n\nN\u00facleo Gestor junto a setores da sociedade civil organizada, \n\nuniversidades, comunidades e Minist\u00e9rio P\u00fablico. Em 2010 a prefeitura \n\ntenta apresentar o novo plano por meio de Audi\u00eancia P\u00fablica no Teatro \n\n\u00c1lvaro de Carvalho, que seria interrompida sob fortes protestos \n\npopulares baseados em a\u00e7\u00f5es judiciais, inconsist\u00eancias do plano e \n\nirregularidades do processo de elabora\u00e7\u00e3o.  \n\nNa imin\u00eancia de esgotamento do prazo de 10 anos desde a \n\naprova\u00e7\u00e3o da Lei 10.257/01 em 2001, a PMF, ap\u00f3s revis\u00e3o e \n\nreelabora\u00e7\u00e3o da proposta geral, retoma o processo participativo e o \n\npr\u00f3prio plano em meados de 2011 com supostas altera\u00e7\u00f5es na pe\u00e7a \n\ninicial, programando para o 1\u00ba semestre de 2012, consultas \u00e0 sociedade \n\nem novas \u201caudi\u00eancias p\u00fablicas\u201d, para posteriores ajustes e aprova\u00e7\u00e3o na \n\nC\u00e2mara de Vereadores. \n\nO novo Plano Diretor do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis viria uma \n\nvez mais a ser reelaborado, ap\u00f3s novo per\u00edodo de retomada do processo \n\nparticipativo nos anos de 2012 e 2013. Assim, de acordo com avalia\u00e7\u00f5es \n\ndo Coletivo Nossa Cidade, do F\u00f3rum da Cidade e da UFECO,\n117\n\n durante \n\nnovo per\u00edodo participativo e processo de disputas no \u00e2mbito das \n\ndiscuss\u00f5es sobre sua reelabora\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 repetir-se-iam irregularidades \n\nna condu\u00e7\u00e3o do processo de planejamento como tamb\u00e9m se \n\nintensificariam choques de interesses e vis\u00f5es diversificadas de \n\nplanejamento e desenvolvimento urbano, de cidade, de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo e de prote\u00e7\u00e3o ambiental, al\u00e9m de novos embates entre setores da \n\nsociedade civil e do poder p\u00fablico. Destituindo novamente e de forma \n\n                                                                                                                              \ninfraestruturas e equipamentos p\u00fablicos, especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, mobilidade etc.; \n\n(ii) aspectos ecol\u00f3gicos e paisag\u00edsticos, atributos hist\u00f3rico-culturais, \u00e1reas rurais, etc.  \n117\n\n - (i) Coletivo pol\u00edtico aut\u00f4nomo formado por ex-representantes distritais no \n\nPlano Diretor Participativo, membros de universidades e lideran\u00e7as comunit\u00e1rias; \n\n(ii) F\u00f3rum da Cidade (iii) Uni\u00e3o Florianopolitana de Entidades Comunit\u00e1rias \n\n(entidade que representa e congrega lideran\u00e7as comunit\u00e1rias e de associa\u00e7\u00f5es de \n\nbairros) \n\n\n\n247 \n \n\nunilateral o N\u00facleo Gestor do Plano Diretor Participativo em 2013, a \n\nPrefeitura municipal elaboraria o plano final nos seus limites \n\ninstitucionais e do IPUF, reapresentando-o em nova audi\u00eancia p\u00fablica \n\nna Assembleia Legislativa do Estado de Santa Catarina e \n\nencaminhando-o \u00e0 C\u00e2mara de Vereadores \u00e0s v\u00e9speras de 2014, onde \n\nfora apreciado, alterado e aprovado com in\u00fameras irregularidades e at\u00e9 \n\nilegalidades legislativas, influ\u00eancias pol\u00edtico-partid\u00e1rias e \n\necon\u00f4micas\n118\n\n, sob novos e fortes protestos populares.\n119\n\n  \n\nConforme Schinke (2013), deste processo se sucedeu a \n\norganiza\u00e7\u00e3o popular de oficinas comunit\u00e1rias acerca da rediscuss\u00e3o das \n\nestrat\u00e9gias de participa\u00e7\u00e3o e demandas populares na parte final do \n\nprocesso, que se demonstraria a partir de nova reapresenta\u00e7\u00e3o do novo \n\nPlano Diretor de Florian\u00f3polis em nova audi\u00eancia p\u00fablica. Ainda \n\nsegundo este representante distrital e estes coletivos, novas \n\nirregularidades registradas antes, durante, e ap\u00f3s a reapresenta\u00e7\u00e3o do \n\nplano em audi\u00eancia p\u00fablica municipal \u2013 de car\u00e1ter meramente \n\nconsultivo - provocariam novas rea\u00e7\u00f5es populares e judiciais de \n\ncontesta\u00e7\u00e3o do processo participativo e do plano diretor concebido.  \n\nMantido o cronograma estabelecido pela PMF, o novo plano \n\ndiretor seria ent\u00e3o encaminhado \u00e0 C\u00e2mara Municipal de Vereadores para \n\naprecia\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o, ao final do ano de 2013. Neste per\u00edodo, com \n\nbase nestas entidades e representa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, o projeto de lei que \n\n                                                            \n118\n\n - Segundo registros de parlamentares e relatos extraoficiais de funcion\u00e1rios e \n\noutros atores sociais, no transcurso da prepara\u00e7\u00e3o do plano para aprecia\u00e7\u00e3o e \n\naprova\u00e7\u00e3o pelo Poder Legislativo, a C\u00e2mara de Vereadores foi cotidianamente \n\nfrequentada por membros do setor imobili\u00e1rio em gabinetes de vereadores que a ele \n\nguardam alinhamento pol\u00edtico-ideol\u00f3gico, a fim de se alinhavar interesses \n\nurban\u00edstico-econ\u00f4micos, atender demandas em propostas de in\u00fameras emendas ao \n\ntexto vindo do Poder Executivo, que n\u00e3o estranhamente, tem neste bloco de \n\n\u201esol\u00edcitos? vereadores, alian\u00e7a pol\u00edtica da qual constitui maioria pol\u00edtica na referida \n\nCasa, e que por for\u00e7a pr\u00f3pria e das circunst\u00e2ncias convenientes, encontrou terreno \n\nf\u00e1cil para um processo de tramita\u00e7\u00e3o apressado e eivado de v\u00edcios e ilegalidades, \n\nlargamente denunciadas por vereadores de oposi\u00e7\u00e3o, militantes sociais, integrantes \n\nde universidades, e operadores do direito. \n119\n\n - Com base nestas entidades e representa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, o projeto de lei que \n\ninstituiria o plano diretor municipal passaria por in\u00fameras altera\u00e7\u00f5es e \n\ndescaracteriza\u00e7\u00f5es, muitas irregularmente dentro do pr\u00f3prio poder legislativo \n\nmunicipal, donde v\u00e1rias decorreram de emendas parlamentares duvidosas, por vezes \n\nestreitamente ligadas a interesses particularistas e econ\u00f4micos. \n\n\n\n248 \n \n\ninstituiria o plano diretor municipal passaria por in\u00fameras altera\u00e7\u00f5es e \n\ndescaracteriza\u00e7\u00f5es, muitas irregularmente dentro do pr\u00f3prio poder \n\nlegislativo municipal, das quais, v\u00e1rias decorreram de emendas \n\nparlamentares duvidosas, como exemplificar-se-\u00e1 adiante. Passado o \n\nper\u00edodo de avalia\u00e7\u00e3o em comiss\u00f5es, o plano seguiria a duas se\u00e7\u00f5es de \n\nvota\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o; as quais, sob fortes protestos populares dentro e \n\nfora da casa legislativa, revelaram novas irregularidades e ilegalidades \n\ncometidas; sendo, contudo, aprovado no in\u00edcio do ano de 2014.  \n\nUma vez institu\u00eddo e legalmente vigente, o plano (ap\u00f3s novas \n\na\u00e7\u00f5es e senten\u00e7as judiciais)\n120\n\n viria a ser rediscutido em supostas \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas durante 2014; destinadas apenas para coleta de \n\n\u201csugest\u00f5es\u201d, reformula\u00e7\u00e3o e posterior nova aprova\u00e7\u00e3o do plano (que ora \n\nencontra-se parado no Instituto de Planejamento Urbano de \n\nFlorian\u00f3polis). Em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 decis\u00e3o judicial anterior (que \n\nsuspendia a obrigatoriedade da PMF realizar audi\u00eancias p\u00fablicas, \n\nanulando determina\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a Federal de Santa Catarina que acatara \n\npedido do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal), a nova senten\u00e7a judicial do \n\nTribunal Regional Federal da 4\u00aa regi\u00e3o em Porto Alegre, proferida em \n\n27/05/2015, manteve por unanimidade a decis\u00e3o da Justi\u00e7a Federal de \n\n2014, determinando \u00e0 PMF a obriga\u00e7\u00e3o de realizar novas audi\u00eancias \n\np\u00fablicas para o Plano Diretor de Florian\u00f3polis no ano de 2015\n121\n\n. \n\nAlegando j\u00e1 ter feito \u201c20 audi\u00eancias p\u00fablicas\u201d, o poder p\u00fablico \n\nmunicipal det\u00e9m junto ao plano diretor, todas as propostas surgidas \n\ndestas audi\u00eancias para organiza\u00e7\u00e3o em texto e posterior \n\nencaminhamento \u00e0 C\u00e2mara de Vereadores, para aprecia\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o. \n\n                                                            \n120\n\n - Referentes \u00e0 A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica n\u00ba 5021653-98.2013.404.7200/SC de autoria \n\ndo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, que reivindicava realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancias p\u00fablicas \n\ndistritais deliberativas anteriores \u00e0 tramita\u00e7\u00e3o do projeto de lei do Plano Diretor na \n\nC\u00e2mara de Vereadores do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis. Como desfecho da a\u00e7\u00e3o \n\nimpetrada, a senten\u00e7a judicial proferida pelo Exmo. Juiz de Direito da 6\u00aa Vara \n\nFederal, Sr. Marcelo Kr\u00e1s Borges, determinava novas recomenda\u00e7\u00f5es judiciais nesse \n\nsentido; sendo, por\u00e9m, posteriormente invalidadas com a suspens\u00e3o da senten\u00e7a \n\njudicial no Tribunal Regional Federal da 4\u00aa Regi\u00e3o \u2013 TRF 4 \u2013 em Porto Alegre / RS, \n\npela desembargadora Marga Inge Barth Tessler, na data de 30 de Abril de 2014. \n121\n\n - Conforme mat\u00e9ria do Jornal Not\u00edcias do Dia, de 01 de junho de 2015. \n\nDispon\u00edvel em: http://ndonline.com.br/florianopolis/noticias/259765-trf-determina-\n\naudiencias-publicas-para-plano-diretor.html Acesso: 01/07/2015. \n\n\n\n249 \n \n\nComo resultado desse conturbado, ineficiente e injusto processo, \n\ninstituiu-se um Plano Diretor claramente ligado e/ou decorrente de \n\ninteresses de agentes dominantes na capital catarinense, dos quais \n\ncomentar-se-\u00e3o adiante.  \n\nEm sua primeira vers\u00e3o, o Plano Diretor fora intitulado como \n\n\u201cPlano Diretor de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel do Munic\u00edpio de \n\nFlorian\u00f3polis\u201d, pautando-se pelo conceito de Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel e por um termo derivado de um subprograma da UNESCO \u2013 \n\no de Reserva da Biosfera Urbana. Dentre novidades conceituais e nova \n\nnomenclatura de zoneamento, prop\u00f4s urbaniza\u00e7\u00e3o concentrada em \n\ncentralidades, e n\u00facleos de adensamento entre zonas rurais e/ou de \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental, seguindo categorias do conceito de Reserva da \n\nBiosfera; trazendo por outro lado, segundo Pimenta (2013), s\u00e9rias \n\nincoer\u00eancias entre conceitos e mapas, inadequa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo, omiss\u00f5es, falseamentos e interpreta\u00e7\u00f5es equivocadas \n\nda legisla\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n\u00c0s imedia\u00e7\u00f5es da ESEC Carij\u00f3s e Distrito de Ratones, ainda que \n\no inscrevesse numa \u201cRegi\u00e3o de Conserva\u00e7\u00e3o da Paisagem Tradicional e \n\nda Biodiversidade\u201d distinta da \u201cRegi\u00e3o de Acelerada Transforma\u00e7\u00e3o e \n\nInova\u00e7\u00e3o\u201d no restante da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones, e previsse \n\nzoneamento ligado a caracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas e hist\u00f3rico-\n\nculturais do local, o plano trazia inadequa\u00e7\u00f5es de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\ne insufici\u00eancias quanto \u00e0s \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, conforme \n\nRodrigues (2012) apontara.\n122\n\n Nivelando em macro e micro-\n\nzoneamento, a proposta seguiu categorias do conceito de Reserva da \n\nBiosfera Urbana, no qual: \n\n \n\n? o primeiro n\u00edvel constaria de: (i) Zona N\u00facleo Natural \u2013 ZNN \n\n(ESEC Carij\u00f3s e parte da plan\u00edcie de Ratones), (ii) Zona de \n\nAmortecimento Natural \u2013 ZAN, Zona de Amortecimento Urbano \n\n                                                            \n122\n\n - O plano apresentava alguns problemas em rela\u00e7\u00e3o ao uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo; \n\nreferentes \u00e0: (i) inadequa\u00e7\u00f5es e imprecis\u00f5es de zoneamento urbano, e (ii) \n\ninsufici\u00eancias das disposi\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, (iii) conflitos de uso \n\nentre \u00e1reas antr\u00f3picas e \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica etc. \n\n\n\n250 \n \n\n\u2013 ZAU, e Zona N\u00facleo Urbano (imedia\u00e7\u00f5es e proximidades da \n\nESEC Carij\u00f3s);  \n\n? o segundo constaria de: (i) Zona N\u00facleo Natural \u2013 ZNN na forma \n\nde APP (ESEC Carij\u00f3s, margens do rio Ratones e remanescentes \n\nde manguezais em Ratones), (ii) Zona de Amortecimento Natural \n\n\u2013 ZAN 1 (no entorno imediato \u00e0 Unidade e mangues em \n\nRatones), e (iii) Micro-zoneamento espec\u00edfico (nas \u00e1reas urbanas \n\ndos bairros pr\u00f3ximos, como Jurer\u00ea Internacional, Daniela, Santo \n\nAnt\u00f4nio de Lisboa, Canasvieiras, Vargem Pequena, e outros). \n\n \n\nFigura 22 - Mapas de Zoneamento do Entorno pr\u00f3ximo \n\n\u00e0 ESEC Carij\u00f3s: Anteprojeto do Plano Diretor PMF-\n\nIPUF/ CEPA \u2013 2011 \n\n \n\nMapa de Macrozoneamento \n\n \n\n\n\n251 \n \n\nFonte: Adaptado do \u201cMapa de Macro-Zoneamento\u201d, Anexo C \u2013 Mapa 1 - \n\nPlano Diretor de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Funda\u00e7\u00e3o CEPA-IPUF, \n\nFlorian\u00f3polis, 2010 \n \n\nMapa de Micro-zoneamento \n\n \nFonte: Adaptado do \u201cMapa de Zoneamento\u201d, Anexo D \u2013 Mapa 2 - Plano \n\nDiretor de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Funda\u00e7\u00e3o CEPA-IPUF, Florian\u00f3polis, \n\n2010. \n \n\nPelo seu conte\u00fado, a proposta apresentaria alguns problemas em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Em v\u00e1rias partes, como nas \n\nproximidades da ESEC Carij\u00f3s e Ratones, eles se referem a:  \n\n \n\n(i) l\u00f3gica de mono-funcionalidade, setoriza\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o;  \n\n(ii) imprecis\u00f5es nas defini\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o a recursos h\u00eddricos em \n\nrela\u00e7\u00e3o a \u00e1reas antr\u00f3picas;  \n\n\n\n252 \n \n\n(iii) desconsidera\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as entre micro-zonas e usos, e das \n\ngrada\u00e7\u00f5es de uso/ ocupa\u00e7\u00e3o do solo, permitindo o aparecimento \n\ndo \u201cefeito de borda\u201d\n123\n\n e conflitos de uso entre \u00e1reas antr\u00f3picas e \n\n\u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica;  \n\n(iv) n\u00e3o previs\u00e3o adequada de conex\u00e3o das zonas n\u00facleo \u00e0 ESEC \n\nCarij\u00f3s, com o mesmo ecossistema do outro lado da rodovia SC \n\n401;  \n\n(v) falta de demarca\u00e7\u00e3o e garantia de \u00e1reas destinadas \u00e0s atividades \n\nprim\u00e1rias como agricultura e pesca, e n\u00e3o especifica\u00e7\u00e3o nos \n\nmapas de zoneamento dos usos e atividades admitidos;  \n\n(vi) contradi\u00e7\u00f5es entre os usos admitidos e o fim a que a macro-zona \n\nde amortecimento natural objetiva \u2013 em rela\u00e7\u00e3o ao tipo de uso e \n\nporte de edifica\u00e7\u00f5es, fun\u00e7\u00f5es urbanas em \u00e1reas rurais;  \n\n(vii) falta de clareza do papel das zonas de amortecimento natural, \n\nquanto \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o \u2013 dada a permiss\u00e3o a \n\nequipamentos de porte que induzem urbaniza\u00e7\u00e3o maior;  \n\n(viii) micro-zonas residenciais em contato e proximidades \n\nquestion\u00e1veis com certas atividades das zonas mistas de servi\u00e7os;  \n\n(ix) pouca aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas e edifica\u00e7\u00f5es de patrim\u00f4nio cultural e \n\nhist\u00f3rico;  \n\n(x) d\u00favidas quanto aos objetivos das indica\u00e7\u00f5es de valoriza\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem (se voltados \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ambiental, \u00e0 mera vis\u00e3o est\u00e9tica \n\ndissociada do social, ou ainda \u00e0 fins mercantis), etc.  \n\n \n\n\u00c0 primeira vista do zoneamento e tabelas de especifica\u00e7\u00f5es, \n\nalgumas impress\u00f5es question\u00e1veis puderam ser levantadas quanto aos \n\nusos e metodologia de defini\u00e7\u00e3o, conceitos, especifica\u00e7\u00f5es de uso \n\nocupa\u00e7\u00e3o, localiza\u00e7\u00e3o etc.; considerando os problemas e potencialidades \n\napontadas pela popula\u00e7\u00e3o de bairros pr\u00f3ximos, outros agentes sociais \n\nrepresentativos e/ou atuantes na regi\u00e3o e na Unidade, com destaque \n\npara: (i) press\u00e3o exercida por ocupa\u00e7\u00e3o irregular e especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria, (ii) impactos e problemas de ordem urbano-ambiental sobre \n\na Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s, e (iii) presen\u00e7a duvidosa do poder \n\n                                                            \n123\n\n - Conceito relativo \u00e0 incompatibilidade e/ ou a conflitos entre usos de diferentes \n\nzonas do espa\u00e7o f\u00edsico (de prote\u00e7\u00e3o x rural x urbanos), conforme Scherer (2011). \n\n\n\n253 \n \n\np\u00fablico em rela\u00e7\u00e3o ao planejamento e controle do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo. \n\n \n\n5.1.2 \u2013 O Novo Plano Diretor: L. C. n\u00ba 482 de 17/01/2014 (IPUF-PMF) \n\n \n\n5.1.2.1 - Prop\u00f3sitos do plano  \n\n \n\nEm sua segunda vers\u00e3o, embora n\u00e3o rotulado, o discurso textual \n\nbaseia-se na quest\u00e3o da cidade preocupada com meio ambiente e \n\nsustentabilidade do desenvolvimento urbano, numa perspectiva mais \n\nidealista do que realista de cidade. Assim, segundo a superintend\u00eancia \n\ndo Instituto de Planejamento Urbano \u2013 IPUF, o novo plano diretor \n\npauta-se pelos ideais de equil\u00edbrio urbano-ambiental e desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel; em que conforme as palavras do superintendente, \u201cprop\u00f5e-\n\nse que a palavra-chave do Plano seja \u201eequil\u00edbrio? pautado por equa\u00e7\u00f5es \n\natualizadas e coerentes com o meio natural, o complexo social e o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico\u201d (IPUF-PMF, 2013, pg.7). Baseando-se \n\nnas no\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio e contemporaneidade, e observando a regi\u00e3o \n\nmetropolitana de Florian\u00f3polis e as especificidades ambientais e \n\nculturais locais, o novo plano \u2013 segundo seus autores - buscaria um \n\nmodelo urbano caracter\u00edstico e inovador na pr\u00e1tica de urbanismo no \n\nBrasil, projetando a cidade no cen\u00e1rio extra-local. Resultaria dos \n\nprinc\u00edpios, estrat\u00e9gias e diretrizes concebidas desse plano, um modelo \n\nde ordenamento territorial que adota uma divis\u00e3o em duas por\u00e7\u00f5es \n\ndistintas, destinadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o socioambiental e cultural, e \u00e0 \n\ntransforma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento econ\u00f4mico-espacial; cujos prop\u00f3sitos \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o buscam \u201cprojetar o car\u00e1ter, a dimens\u00e3o e as localiza\u00e7\u00f5es \n\npreferenciais de seu desenvolvimento urbano\u201d (IPUF-PMF, 2013, pg.7), \n\npropondo novas centralidades urbanas em meio \u00e0s porcentagens de \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental. Como seu antecessor, repete a diretriz de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e adensamentos em certos locais (tidos pelos seus autores \n\ncomo \u201cestrat\u00e9gicos ao munic\u00edpio\u201d, segundo conceitos de \n\nmulticentralidade e polinuclearidade), definindo as mesmas \u00e1reas de \n\nprote\u00e7\u00e3o permanente e com uso limitado do plano diretor dos balne\u00e1rios; \n\ntamb\u00e9m trazendo - contudo e semelhantemente ao anteprojeto de plano \n\n\n\n254 \n \n\ndiretor proposto em 2010 \u2013 v\u00e1rias incoer\u00eancias, inadequa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es duvidosas. \n\nEstes prop\u00f3sitos p\u00f5em-se no plano te\u00f3rico e do discurso; uma vez \n\nque seus resultados pr\u00e1ticos \u2013 j\u00e1 no processo de elabora\u00e7\u00e3o e nas \n\npr\u00f3prias pe\u00e7as resultantes \u2013 em certa medida distinguem-se e/ou \n\nantagonizam-se com estes prop\u00f3sitos; fato do qual se comenta na \n\nsequ\u00eancia. \n\n \n\n5.1.2.2 - Coment\u00e1rios gerais \n\n \n\nA Lei Complementar n\u00ba 482 de 17/01/2014 que instituiu o Plano \n\nDiretor de Urbanismo do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis traria uma pol\u00edtica \n\nde planejamento urbano e de regulamenta\u00e7\u00e3o do desenvolvimento \n\nurbano, vinculada a grandes interesses econ\u00f4micos e privados; dos quais \n\nse evidenciaram durante o confuso processo de reelabora\u00e7\u00e3o, aprova\u00e7\u00e3o \n\ne implementa\u00e7\u00e3o, e ainda no pr\u00f3prio perfil do Plano Diretor resultante. \n\nEm detrimento do interesse coletivo e da import\u00e2ncia da dimens\u00e3o \n\nsocial na forma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, os mapas de zoneamento \n\nmostrariam em v\u00e1rios lugares do territ\u00f3rio municipal, tais interesses e \n\ndemandas; e consequentemente alguns problemas, dos quais se comenta \n\nadiante. Nesta seara, a t\u00edtulo de exemplo e pondera\u00e7\u00e3o, as novas \n\ncentralidades, as opera\u00e7\u00f5es urbanas consorciadas, as novas \u00e1reas de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o de porte, e o avan\u00e7o da urbaniza\u00e7\u00e3o sobre \u00e1reas pass\u00edveis de \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental e ocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o urbana, dentre outras medidas, \n\nparecem dar ind\u00edcios exemplificativos nesse sentido. \n\nAl\u00e9m disso, pela compreens\u00e3o dada no \u00e2mbito desta pesquisa, o \n\nnovo plano diretor \u2013 ao preterir do processo a efetiva participa\u00e7\u00e3o \n\npopular e o controle social, e ao privilegiar estrat\u00e9gias te\u00f3rico-\n\nconceituais por vezes gen\u00e9ricas e despolitizadas \u2013 viria exatamente a \n\ncair no plano do discurso, da teoria e/ou da t\u00e9cnica, que tem \n\nhistoricamente caracterizado a pr\u00e1tica dominante de planejamento \n\nurbano e do pensamento urban\u00edstico; algo que o novo plano diretor (na \n\nsua pr\u00f3pria apresenta\u00e7\u00e3o e s\u00edntese te\u00f3rica) tenta se contrapor. Ainda que \n\na ret\u00f3rica de seus autores e o pr\u00f3prio texto da lei contemplem ideais de \n\nequil\u00edbrio e sustentabilidade urbana, o conte\u00fado do plano, deles parece \n\n\n\n255 \n \n\ndestoar; j\u00e1 que os mapas resultantes do longo e conturbado processo de \n\nplanejamento participativo e elabora\u00e7\u00e3o do novo plano diretor, mostram \n\na relativiza\u00e7\u00e3o destas no\u00e7\u00f5es e conceitos frente \u00e0s for\u00e7as da urbaniza\u00e7\u00e3o \n\ne aos referidos interesses; conforme exemplos na sequ\u00eancia. \n\n \n\n5.1.2.3 - O Novo Plano Diretor no Distrito de Ratones e imedia\u00e7\u00f5es da \n\nESEC Carij\u00f3s \n\n \n\na) Perfil do plano no local \n\n \n\nPara o Distrito de Ratones e proximidades da ESEC Carij\u00f3s, o \n\nnovo Plano Diretor aponta uma perspectiva de desenvolvimento \n\nrelativamente distinta das atuais caracter\u00edsticas e dos aspectos s\u00f3cio-\n\nculturais, econ\u00f4micos e espaciais que marcaram a hist\u00f3ria local. Nessa \n\ndire\u00e7\u00e3o, as diretrizes apontam mudan\u00e7a do car\u00e1ter da ocupa\u00e7\u00e3o, ao \n\nprever ocupa\u00e7\u00e3o urbana com grandes \u00e1reas de urbaniza\u00e7\u00e3o (ainda que \n\ncunhadas como especiais) e induzir valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria em \u00e1reas \n\nantes n\u00e3o ocupadas e/ou usadas por atividades do setor prim\u00e1rio da \n\neconomia na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Ratones e em Florian\u00f3polis. A \n\nmudan\u00e7a do car\u00e1ter da ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea traduz-se no mapa de \n\nzoneamento e nos indicativos de uso do solo e adequabilidade de \n\natividades, a que se comenta mais adiante. \n\n \n\nb) Considera\u00e7\u00f5es iniciais \n\n \n\nAntes de tecer observa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas acerca da pol\u00edtica de \n\nzoneamento de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo, faz-se necess\u00e1rio o registro de \n\npercep\u00e7\u00f5es iniciais sobre o conte\u00fado das determina\u00e7\u00f5es para o local. \n\nAinda que n\u00e3o se tenha formalizado oficialmente por parte da \n\ncomunidade local uma contraproposta \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es do novo plano \n\ndiretor para a regi\u00e3o, os anseios populares no fim do processo de \n\nplanejamento participativo, em conson\u00e2ncia com os indicativos \n\nlevantados na etapa de leitura comunit\u00e1ria, apontam na dire\u00e7\u00e3o de \n\ncontrole do processo de ocupa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o, e de conserva\u00e7\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas ambientais e s\u00f3cio-culturais locais; com um zoneamento \n\n\n\n256 \n \n\ncoerente a estas diretivas. Conforme mostrado na tabela 4, a leitura \n\ncomunit\u00e1ria no distrito de Ratones, por exemplo, apontou preocupa\u00e7\u00f5es \n\ne perspectivas que n\u00e3o necessariamente est\u00e3o contempladas no novo \n\nplano diretor, a exemplo da valoriza\u00e7\u00e3o de aspectos hist\u00f3ricos e s\u00f3cio-\n\nculturais na estrutura fundi\u00e1ria e a aus\u00eancia de grandes \n\nempreendimentos imobili\u00e1rios e complexos edil\u00edcios; uma vez que o \n\nnovo plano destas destoa, ao mudar o perfil da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica do \n\nlocal, pelo zoneamento proposto. \n\nParece necess\u00e1rio afirmar que diferentemente do Plano Diretor \n\ndos Balne\u00e1rios (Lei 2.193/85), e do Plano Diretor de Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis (proposto pela funda\u00e7\u00e3o \n\nCEPA junto \u00e0 PMF), o novo plano diretor municipal evidencia a \n\ntend\u00eancia \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo local; \n\nem que a dimens\u00e3o urbana do territ\u00f3rio (ainda que a priori seja de \n\npretenso baixo impacto) ir\u00e1 sobrepor-se \u00e0s dimens\u00f5es naturais e \n\nsocioculturais hist\u00f3ricas do local. Inserindo-a numa por\u00e7\u00e3o da Ilha de \n\nSanta Catarina classificada pelos autores do plano como \"\u00e1rea de menor \n\nconten\u00e7\u00e3o\u201d, donde se incluem novas centralidades, o plano tende assim \n\na descaracterizar uma das \u00faltimas \u00e1reas do Norte da Ilha de Santa \n\nCatarina, tradicionalmente ocupada por usos rurais e conservada sob o \n\naspecto paisag\u00edstico e ambiental. Exemplificam tal fato, nos mapas de \n\nzoneamento, as altera\u00e7\u00f5es de uso do solo nas plan\u00edcies inund\u00e1veis do \n\ndistrito de Ratones e das proximidades da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s. \n\nPelo entendimento dado com as pesquisas realizadas, o plano traz \n\numa proposta de regulamenta\u00e7\u00e3o de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo, em certa \n\nmedida descontextualizada e problem\u00e1tica do ponto de vista social, \n\ncultural, espacial e ecol\u00f3gico; j\u00e1 que as determina\u00e7\u00f5es do zoneamento \n\nresultante manifestam sinais de interfer\u00eancias diretas de interesses \n\nprivados e econ\u00f4micos, e ainda claros conflitos de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\ne entre distintas zonas \u2013 a exemplo dos de meio ambiente x urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nAo estabelecer grandes \u00e1reas urbaniz\u00e1veis (ainda que sob projeto \n\namplo e regime espec\u00edfico) com novas centralidades em atuais grandes \n\npropriedades privadas nas proximidades da ESEC Carij\u00f3s e na plan\u00edcie \n\ninund\u00e1vel do distrito de Ratones, o novo plano diretor parece n\u00e3o deixar \n\nd\u00favidas quanto \u00e0s suas liga\u00e7\u00f5es com os interesses privados e mercantis \n\n\n\n257 \n \n\ndo capital imobili\u00e1rio e dos grandes propriet\u00e1rios de terra atuantes no \n\nmunic\u00edpio, e assim evidenciar o atendimento de demandas desses \n\nsetores, no processo cont\u00ednuo de ocupa\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Ratones, com a expans\u00e3o das fronteiras urbanas \u2013 \n\nagora sob novo (e elitizado) perfil, que tem marcado alguns locais \n\npr\u00f3ximos e empreendimentos imobili\u00e1rios de alto padr\u00e3o. Mesmo \n\nconstando reserva de percentuais \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ambiental nestas \u00e1reas \n\nurbaniz\u00e1veis, parece tamb\u00e9m evidenciar descuidos com a prote\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica de \u00e1reas e ecossistemas pass\u00edveis de conserva\u00e7\u00e3o, sobretudo \n\n\u00e0s situadas em torno imediato \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s. \n\n \n\nc) Zoneamento \n\n \n\nO novo Plano Diretor estabelece para Ratones e adjac\u00eancias da \n\nESEC Carij\u00f3s, um zoneamento com presen\u00e7a de caracter\u00edsticas rurais, \n\nainda que em menor grau que os planos anteriormente citados; trazendo, \n\ncontudo, v\u00e1rios problemas e abrindo precedentes perigosos.\n124\n\n Seguindo \n\ncaracter\u00edsticas locais e padr\u00f5es monofuncionais e setoriais de defini\u00e7\u00e3o \n\ndo uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo, o zoneamento em parte consolida \u00e1reas \n\nurbanas existentes, mas prop\u00f5e novas e grandes \u00e1reas urbaniz\u00e1veis em \n\nmeio a \u00e1reas rurais e/ou ambientalmente protegidas. Em Ratones divide \n\no zoneamento em nove zonas distintas \u2013 dentre as de uso urbano, rural e \n\nde prote\u00e7\u00e3o ambiental. Nas imedia\u00e7\u00f5es da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s, \n\ndefine \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o (dentre \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o com uso limitado e \n\n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes), e \u00e1reas de uso urbano (incluindo as \n\nde bairros e ocupa\u00e7\u00f5es existentes, e novas \u00e1reas urbaniz\u00e1veis sob regime \n\nespec\u00edfico).  \n\n \n\n                                                            \n124\n\n - Sintonizado numa diretriz de mudan\u00e7a do car\u00e1ter da ocupa\u00e7\u00e3o do local, o novo \n\nplano apresenta s\u00e9rios problemas referentes a uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo \u2013 a come\u00e7ar pela \n\ndescaracteriza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, desconsidera\u00e7\u00e3o de aspectos socioculturais e \n\necon\u00f4micos hist\u00f3ricos, pela n\u00e3o observa\u00e7\u00e3o adequada da quest\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente local, e pelas rela\u00e7\u00f5es duvidosas com o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nelitizada. An\u00e1logo ao de 2012 repete os mesmos defeitos, somando-se falta de \n\ncrit\u00e9rio ecol\u00f3gico na defini\u00e7\u00e3o do zoneamento, inobserv\u00e2ncia a legisla\u00e7\u00f5es \n\nambientais e fundi\u00e1rias federais, e liga\u00e7\u00f5es com especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. \n\n\n\n258 \n \n\nTabela 6 \u2013 Micro-zoneamento:  \n\nDistrito de Ratones e proximidades da ESEC Carij\u00f3s \n\n \n\nSigla Zona Sigla Zona \n\n  \n\nAPP \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o \n\nPermanente \n\nAPLp \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o com Uso \n\nLimitado - plan\u00edcie \n\nARR \u00c1rea Residencial Rural APLe \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o com Uso \n\nLimitado - encosta \n\nAVL \u00c1rea Verde de Lazer ARP \u00c1rea Residencial \n\nPredominante \n\nACI \u00c1rea Comunit\u00e1ria \n\nInstitucional \n\nARM \u00c1rea Residencial Mista \n\nAMS \u00c1rea Mista de Servi\u00e7os AUE \u00c1rea de Urbaniza\u00e7\u00e3o Especial \n\nAEIS \u00c1reas Especiais de \n\nInteresse Social \n\nZEIS Zonas Especiais de Interesse \n\nSocial \n\nATR \u00c1rea Tur\u00edstico Residencial AMC \u00c1rea Mista Central \n\nAPT \u00c1rea de Parques \n\nTecnol\u00f3gicos \n\n  \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, a partir do texto do novo Plano Diretor, L. C 482 de \n\n17/01/2014, IPUF/PMF - 2014. \n\n \n\nConstantes na sequ\u00eancia, o mapa de zoneamento do distrito e do \n\nentorno da ESEC Carij\u00f3s, e a tabela de \u00edndices urban\u00edsticos e de \n\nconstru\u00e7\u00e3o, ilustram o novo plano diretor no local. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n259 \n \n\n \n\nFigura 23 \u2013 Mapa de Micro-zoneamento:  \n\nDistrito de Ratones e imedia\u00e7\u00f5es da ESEC Carij\u00f3s \n\n \n\nZoneamento do Novo Plano Diretor de Florian\u00f3polis / 2014 \n\nL. C. n\u00ba 482 de 17/01/2014 \n\n \nFonte: Adaptado do Mapa de Zoneamento, Geoprocessamento \n\nCorporativo - Plano Diretor de Florian\u00f3polis, IPUF/PMF - 2014. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n260 \n \n\nQuadro 7 \u2013 \u00cdndices Urban\u00edsticos:  \n\nDistrito de Ratones e imedia\u00e7\u00f5es da ESEC Carij\u00f3s \n\n \n\n \n\nTabela de \u00cdndices Urban\u00edsticos e de Constru\u00e7\u00e3o \n\n \n\nM\na\n\nc\nro\n\n R\ne\ng\n\ni\u00f5\ne\ns \n\n\u00c1rea/ Sigla \n\nRegime Urban\u00edstico e Crit\u00e9rios de Parcelamento \n\nLote M\u00ednimo (m\u00b2) / Testada M\u00ednima (m) \n\nN\u00ba m\u00e1ximo de \n\npavimentos \n\n\u00cdndice de \n\naproveitamento \n\nm\u00e1ximo \n\nTaxa de \n\nocupa\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1xima \n\n(%) \n\nTaxa de \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1xima \n\nDensidade \n\n(Hab./ ha) \n\nAltura m\u00e1xima \n\nFachada/ cumeeira \n\n(m) \nm\u00edn. b\u00e1s. m\u00e1x. \n\n \n\nU\nso\n\ns \nN\n\n\u00e3\no\n\n \n\nU\nrb\n\na\nn\n\no\ns \n\nUnidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o / UC \nLimites de Ocupa\u00e7\u00e3o Regulados pelo Plano de Manejo \n\n \n\n\u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente / APP \n\u00c1rea de Proibi\u00e7\u00e3o de Edifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\nM\na\nc\nro\n\n \n\n\u00c1\nre\n\na\n d\n\ne\n \n\nT\nra\n\nn\nsi\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o c/ \n\nuso Limitado \u2013 \n\nplan\u00edcie / APLp \n\nSem parcelamento / N/A \n\n2 0 0,1 0,1 10 15 15 7 / 10 \n\n \n\n\n\n261 \n \n\n\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o c/ \n\nuso Limitado \u2013 \n\nplan\u00edcie / APLe \n\nSem parcelamento / N/A \n\n2 0 0,1 0,1 10 15 15 7 / 10 \n\n \n\n\u00c1rea Residencial \n\nRural / ARR \n\n5000 / 50 \n\n2 0 0,3 0,3 15 25 20 7 / 10 \n\n \n\n\u00c1rea de Urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nEspecial / AUE \n\nSem parcelamento / N/A \n\n2 0 0,1 0,1 15 25 15 7 / 10 \n\nM\na\nc\nro\n\n \u00c1\nre\n\na\n d\n\ne\n U\n\nso\ns \n\nU\nrb\n\na\nn\n\no\ns \n\n \n\n\u00c1rea Verde de Lazer \n\n/ AVL \n\n \n\n        \n\n \n\n\u00c1rea Residencial \n\nPredominante / ARP \n\n(2.4) \n\n360 / 12 \n\n2 0,2 1,0 1,4 40 60 70 8 / 11 \n\n \n\n\u00c1rea Residencial \n\nMista / ARM (2.5) \n\n450 / 15 \n\n3 0,25 1,0 2,0 50 70 300 11 / 15 \n\n \n\n\u00c1rea Mista de \n\nServi\u00e7os / AMS \n\n(2.5; 3.5, e 4.5)   \n\n450 / 15 \n\n2 0,5 1,0 2,4 50 70 130 8 / 11 \n\n450 / 15 \n\n\n\n262 \n \n\n3 0,5 1,0 2,9 50 70 210 11 / 15 \n\n450 / 15 \n\n4 0,5 1,0 3,4 50 70 260 15 / 20 \n\n \n\n\u00c1rea Comunit\u00e1ria \n\nInstitucional / ACI \n\n \n\n        \n\n \n\n\u00c1reas de Especial \n\nInteresse Social / \n\nAEIS \n\n \n\n        \n\n \n\nZonas Especiais de \n\nInteresse Social / \n\nZEIS \n\n40 / 4 \n\n4 1,0 1,0 1,3 60 80 800 15 / 20 \n\n \n\n\u00c1reas de Parques \n\nTecnol\u00f3gicos / APT \n\n \n\n        \n\n \n\n\u00c1rea Tur\u00edstico \n\nResidencial / ATR \n\n(2.5; 4.5; 6.5) \n\n360 / 12 \n\n2 0,25 1,0 1,5 50 70 210 8 / 11 \n\n450 / 15 \n\n4 0,25 1,0 2,5 50 70 410 15 / 20 \n\n500 / 15 \n\n\n\n263 \n \n\n6 0,25 1,0 3,76 50 70 560 22 / 28 \n\n \n\n\u00c1rea Mista Central / \n\nAMC \n\n(2.5; 4.5; 6.5) \n\n450 / 12 \n\n2 1,0 1,0 3,0 50 70 190 8 / 11 \n\n450 / 15 \n\n4 1,0 1,0 4,0 50 70 370 15 / 20 \n\n600 / 15 \n\n6 1,0 1,0 4,36 50 70 660 22 / 28 \n\n \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, a partir da \u201cTabela Regime Urban\u00edstico e Crit\u00e9rios de Parcelamento\u201d Anexo D da proposta de Plano \n\nDiretor PMF-CEPA-IPUF/2011. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n264 \n \n\nd) O novo plano e seus antecessores \n\n \n\nO novo Plano Diretor do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis \u2013 L. C. n\u00ba \n\n482 de 17/01/2014 - aprovado recentemente e sob vig\u00eancia, trouxe para \n\no Distrito de Ratones um zoneamento que destoa da Lei 2.193/85 - \n\nPlano Diretor dos Balne\u00e1rios, e da proposta de novo plano diretor \n\nmunicipal elaborado em 2012 pela Funda\u00e7\u00e3o CEPA - contratada pela \n\nprefeitura ainda no \u00e2mbito do processo de planejamento participativo.  \n\nRessalte-se que, de um zoneamento anterior atrelado \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas rurais e paisag\u00edsticas do lugar, compar\u00e1vel em certa \n\nmedida a v\u00e1rias diretrizes da proposta de 2012, o novo zoneamento \n\ndiferencia-se por trazer \u00e0 plan\u00edcie inund\u00e1vel do distrito, ocupa\u00e7\u00e3o urbana \n\ne reserva de \u00e1reas \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o futura, e por n\u00e3o evidenciar uma l\u00f3gica \n\nmais coerente de planejamento da distribui\u00e7\u00e3o ocupa\u00e7\u00e3o urbana e rural. \n\nAo assim proceder, o novo plano diretor evidencia exatamente a \n\nmudan\u00e7a do car\u00e1ter da ocupa\u00e7\u00e3o do distrito, algumas inconsist\u00eancias de \n\nzoneamento e defini\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o ambiental, e enfim, o pr\u00f3prio \n\ncrit\u00e9rio de defini\u00e7\u00e3o do zoneamento e aloca\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o urbano-\n\nrural e das \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, a que se apresenta adiante uma \n\nsucinta cr\u00edtica. \n\nNesse sentido que, os mapas da figura 24 ilustram de forma \n\ncomparada as vers\u00f5es do novo plano diretor com o antigo plano, no \n\nrecorte espacial pesquisado. Pelas ilustra\u00e7\u00f5es, ficam claras as mudan\u00e7as \n\nde zoneamento na \u00e1rea estudada, e por assim dizer, a mudan\u00e7a do perfil \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o aqui citada. Assim que nas plan\u00edcies \u00e0 volta da ESEC \n\nCarij\u00f3s e no Distrito de Ratones, por exemplo, de uma ocupa\u00e7\u00e3o rural, \n\nposteriormente proposta para uma de transi\u00e7\u00e3o ambiental, passa-se a \n\numa ocupa\u00e7\u00e3o vinculada a usos urbanos, como mostra o mapa de \n\nzoneamento do novo plano diretor. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n265 \n \n\nFigura 24 \u2013 Comparativo dos Mapas de Micro-zoneamento \n\nDistrito de Ratones e entorno \u00e0 ESEC Carij\u00f3s \n\n \n\n \n\nPlano Diretor dos Balne\u00e1rios / 1985 \n\n\u2013 Lei 2.193/85 \n\nDistrito de Ratones e ESEC Carij\u00f3s \n\nProposta de Plano Diretor PMF-\n\nIPUF/ CEPA \u2013 2012 \n\nDistrito de Ratones e ESEC Carij\u00f3s \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria \u2013 a partir \n\ndo Mapa de Zoneamento do Distrito \n\n- documento \u201cPlano Diretor dos \n\nBalne\u00e1rios \u2013 Distrito Ratones\u201d 1985 \n\n\u2013 PMF/IPUF \n\nFonte: Adaptado do \u201cMapa de \n\nZoneamento\u201d, Anexo D \u2013 Mapa 2 - \n\nPlano Diretor de Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel, Funda\u00e7\u00e3o CEPA-IPUF, \n\nFlorian\u00f3polis, 2010. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n266 \n \n\nNovo Plano Diretor de Florian\u00f3polis / 2014 \n\nL. C. n\u00ba 482 de 17/01/2014 \n\nDistrito de Ratones e ESEC Carij\u00f3s \n\n \nFonte: Adaptado do Mapa de Zoneamento, \n\nGeoprocessamento Corporativo - Plano Diretor de \n\nFlorian\u00f3polis, IPUF/PMF - 2014. \n\n \n\nPor ora n\u00e3o cabe uma an\u00e1lise cr\u00edtica comparativa e exaustiva \n\nsobre estes mapas, o texto do novo plano diretor e suas diretrizes para as \n\nplan\u00edcies de Ratones e entorno da ESEC Carij\u00f3s. Contudo, conv\u00e9m \n\npontuar que apesar do discurso de \u201cequil\u00edbrio e desenvolvimento urbano \n\nsustent\u00e1vel\u201d presente no conte\u00fado da lei e na ret\u00f3rica de seus \n\ninterlocutores e simpatizantes, pode-se inferir que v\u00e1rias das diretrizes \n\nconstantes no plano diretor e seus mapas de zoneamento (como o do \n\nRatones) fazem que a nova lei v\u00e1 \u00e0 contram\u00e3o das reflex\u00f5es sobre a \n\nadequa\u00e7\u00e3o do bin\u00f4mio desenvolvimento urbano e prote\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nsobre os direitos sociais \u00e0 Cidade e \u00e0 Natureza, e sobre as preocupa\u00e7\u00f5es \n\nem torno da problem\u00e1tica s\u00f3cio-espacial e urbano-ambiental que tem \n\npermeado as cidades capitalistas e composto a Crise S\u00f3cio-ecol\u00f3gica \n\nPlanet\u00e1ria. \n\n\n\n267 \n \n\nDo crit\u00e9rio de defini\u00e7\u00e3o do zoneamento, das diretrizes de uso-\n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo e \u00edndices construtivos constantes do plano, n\u00e3o parece \n\nser exagero sugerir que as disposi\u00e7\u00f5es do novo plano diretor est\u00e3o \n\nimbricadas e sintonizadas a inten\u00e7\u00f5es e interesses setoriais, particulares \n\ne pol\u00edtico-econ\u00f4micos, ligados \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o do perfil da ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nlocal (de rural para urbano) e a benef\u00edcios de certos grupos sociais e \n\nagentes da produ\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do espa\u00e7o urbano; um tanto quanto \n\ndeslocados da realidade hist\u00f3rico-cultural e s\u00f3cio-ecol\u00f3gica local, e em \n\ndetrimento de vis\u00f5es e anseios mais coletivistas e ecol\u00f3gicos de \n\nconfigura\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o do distrito.  \n\n \n\ne) Reflex\u00f5es e cr\u00edticas \n\n \n\n- \u00e0 rela\u00e7\u00e3o do novo Plano com os interesses econ\u00f4micos e \n\nprivados \n\n \n\nAtrav\u00e9s de an\u00e1lises do novo Plano Diretor de Florian\u00f3polis, de \n\nseus mapas de zoneamento e defini\u00e7\u00f5es de \u00edndices construtivos e de uso-\n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo, percebe-se a vincula\u00e7\u00e3o com os interesses pol\u00edtico-\n\necon\u00f4micos dominantes e com os ditames imperiais da propriedade \n\nprivada e a inser\u00e7\u00e3o do solo no c\u00edrculo mercantil. Sobre o crit\u00e9rio de \n\ndefini\u00e7\u00e3o do zoneamento do novo Plano Diretor, \u00e9 a propriedade privada \n\ne a mercantiliza\u00e7\u00e3o do solo, portanto, que tem sido a t\u00f4nica e ess\u00eancia \n\ndeste crit\u00e9rio. Significa assim, que o direito \u00e0 propriedade e o direito \n\nempresarial de comercializa\u00e7\u00e3o da terra urbana tem se colocado \u00e0 frente \n\ndos direitos \u00e0 cidade e \u00e0 Natureza, em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0s concep\u00e7\u00f5es \n\ncoletivistas que marcam as reflex\u00f5es sociais e ecol\u00f3gicas que estes \n\n\u00faltimos trazem consigo. E nesse sentido, tanto os processos \n\nantidemocr\u00e1ticos de planejamento, como os planos diretores resultantes \n\nde influ\u00eancias mercantis, ilustram esta problem\u00e1tica. No Distrito de \n\nRatones, por exemplo, fica evidente o fato de no zoneamento definido se \n\nfavorecer o interesse econ\u00f4mico e a propriedade privada, ao se induzir \n\nocupa\u00e7\u00e3o rarefeita e voltada a classes sociais de alta renda na plan\u00edcie \n\nem contato com a ESEC Carij\u00f3s sem \u00e1reas e ocupa\u00e7\u00f5es de transi\u00e7\u00e3o, e \n\nainda se limitar APP?s do Rio Ratones \u00e0s \u00e1reas lim\u00edtrofes ao leito \n\n\n\n268 \n \n\nprim\u00e1rio. Fica n\u00edtida, portanto, a marginaliza\u00e7\u00e3o da Natureza ante a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, e o descaso para com o dever de prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de \n\n\u00e1reas fr\u00e1geis e suscet\u00edveis a din\u00e2micas naturais, como a plan\u00edcie \n\ninund\u00e1vel desse distrito. \n\n\u00c0 parte o questionamento ao direito de propriedade e de \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o da terra pelo mercado imobili\u00e1rio, questiona-se aqui o \n\nfato de a propriedade privada, o direito \u00e0 propriedade e a \n\nmercantiliza\u00e7\u00e3o do solo, darem a t\u00f4nica a uma pol\u00edtica urbana, traduzida \n\nem mapas de zoneamento constantes em um plano diretor aprovado em \n\ntempos de not\u00e1veis reflex\u00f5es sobre a crise urbana e socioambiental que \n\nmarcam as cidades contempor\u00e2neas. O que se questiona \u00e9 o fato destes \n\ndireitos privados e mercantis definirem os mapas de zoneamento e \n\ncondicionarem os espa\u00e7os p\u00fablicos, reduzirem e pressionarem as \u00e1reas \n\nde prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. \n\nAinda que a propriedade privada esteja salvaguardada na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o brasileira - a saber, no C\u00f3digo Civil, na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, \n\nno Estatuto da Terra \u2013 ela n\u00e3o deveria ser priorit\u00e1ria no crit\u00e9rio de \n\ndefini\u00e7\u00e3o do zoneamento. Ao contr\u00e1rio, o interesse p\u00fablico e coletivo \u2013 \n\natrav\u00e9s do zelo aos espa\u00e7os p\u00fablicos, da defesa da qualidade de vida e \n\nurbanidade, da amplia\u00e7\u00e3o de infraestruturas e equipamentos urbanos, do \n\ndireito \u00e0 moradia, da inclus\u00e3o social urbana, etc. \u2013 vinculado a \n\ndispositivos do Estatuto da Cidade e a princ\u00edpios do Direito \u00e0 Cidade, \n\ndeveria ser o fator principal ao referido crit\u00e9rio; de modo que o \n\nzoneamento fosse definido a partir do p\u00fablico e do coletivo, priorizando \n\na garantia dos espa\u00e7os p\u00fablicos, evitando privatiza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nestrat\u00e9gicas e especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, e ainda democratizando o acesso \n\n\u00e0 terra urbana. Ademais, em tempos de problem\u00e1tica urbano-ambiental e \n\nde crise s\u00f3cio-ecol\u00f3gica planet\u00e1ria, o Direito \u00e0 Natureza - atrav\u00e9s do \n\nresguardo das \u00e1reas ambientalmente sens\u00edveis e das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente, e da democratiza\u00e7\u00e3o do acesso e controle de \u00e1reas verdes, \n\nparques e unidades de conserva\u00e7\u00e3o - deveria estar na base do crit\u00e9rio de \n\ndefini\u00e7\u00e3o do zoneamento; orientando o Direito \u00e0 Cidade e a din\u00e2mica de \n\nuso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo e expans\u00e3o urbana, al\u00e9m de disciplinar e controlar \n\no pr\u00f3prio direito de propriedade privada. \n\n \n\n\n\n269 \n \n\n- \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo do novo Plano \n\n \n\nO fato de o novo plano diretor no distrito de Ratones e nas \n\nimedia\u00e7\u00f5es da ESEC Carij\u00f3s tender a desvincular-se dos atributos \n\nsocioculturais, hist\u00f3ricos e ambientais do local; a seguir e/ou submeter-\n\nse \u00e0 l\u00f3gica de interesses privados e econ\u00f4micos, e at\u00e9 de relativizar a \n\nimport\u00e2ncia da quest\u00e3o ecol\u00f3gica, deve-se a muitos fatores inseridos em \n\num complexo processo de transforma\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, de \n\ndesenvolvimento e planejamento do territ\u00f3rio, como sugerido \n\nanteriormente. Significa, portanto, que resultou de um complexo jogo de \n\nagentes sociais da produ\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do espa\u00e7o urbano, e assim, de \n\nmuitas e intensas disputas e conflitos de interesses na constru\u00e7\u00e3o e \n\ncontrole do espa\u00e7o em constante processo de mudan\u00e7a. Seu resultado \n\npr\u00e1tico \u00e9 fruto de um processo conflituoso de planejamento, tal qual \n\nassinalado nesta an\u00e1lise; e espelha as contradi\u00e7\u00f5es de um processo \n\nconfuso, com v\u00e1rias irregularidades e ilegalidades registradas, e mesmo \n\ninadequa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas. \u00c9 nesse sentido que a pe\u00e7a resultante mostra \n\nessas quest\u00f5es; uma vez que os mapas de zoneamento e as tabelas de \n\nespecifica\u00e7\u00f5es em conjunto ao texto da lei as ilustram; cujas \n\ndetermina\u00e7\u00f5es de zoneamento comentam-se na sequ\u00eancia. \n\nAo estabelecer para a plan\u00edcie do distrito de Ratones e imedia\u00e7\u00f5es \n\nda Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s, grandes \u00e1reas de urbaniza\u00e7\u00e3o \n\n(conceituadas como especial) no mapa de zoneamento, o plano parece \n\ncorroborar tal entendimento, no sentido de comprometer as condi\u00e7\u00f5es \n\necol\u00f3gicas e atributos hist\u00f3ricos locais, tal como no de privilegiar \n\ninteresses hegem\u00f4nicos na produ\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do espa\u00e7o urbano e na \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o. Isto \u00e9, ainda que guardadas as \n\npropor\u00e7\u00f5es de reserva de cotas de prote\u00e7\u00e3o ambiental nestas \u201c\u00e1reas de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o especial \u2013 AUE?s\u201d, conforme traz o inciso III do \u00a7 2\u00ba do \n\nartigo 42 da Lei 482 de 17/01/2014\n125\n\n, a urbaniza\u00e7\u00e3o especial das \n\nplan\u00edcies sedimentares do distrito de Ratones e do entorno da ESEC \n\n                                                            \n125\n\n - \u201cIII - \u00c1rea de Urbaniza\u00e7\u00e3o Especial (AUE) - grandes \u00e1reas urbaniz\u00e1veis a partir \n\nde projeto amplo, que reserva setor predominante para preserva\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nadensa a \u00e1rea remanescente, criando novas centralidades caracterizadas pela mescla \n\nde fun\u00e7\u00f5es e espa\u00e7os humanizados;\u201d. (IPUF-PMF, 2014). \n\n\n\n270 \n \n\nCarij\u00f3s para fins urbanos ou rurais\n126\n\n, parece comprometer e/ou \n\ncontrapor-se ao que caracteriza a ess\u00eancia destas plan\u00edcies: sua \n\nrelev\u00e2ncia ecossist\u00eamica e a necessidade de prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica de suas condi\u00e7\u00f5es naturais em seus limites f\u00edsico-territoriais.  \n\nUma vez sendo \u00e1reas ecologicamente relevantes - pelo fato de \n\ncaracterizarem-se como \u00e1reas suscet\u00edveis a regimes h\u00eddrico-fluviais, \n\ninunda\u00e7\u00f5es e influ\u00eancias de mar\u00e9s, e como \u00e1reas compostas por \n\nexemplares de fauna e flora t\u00edpicos de ecossistemas prim\u00e1rios, com \n\nvegeta\u00e7\u00f5es de manguezais e remanescentes de restingas, e ainda pelo \n\nfato de ligarem-se diretamente a uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental federal do tipo prote\u00e7\u00e3o integral - a ocupa\u00e7\u00e3o por usos \n\nurbanos (ainda que pretendidos como baixo impacto) tende a \n\ncompromet\u00ea-las em igual e/ou maior propor\u00e7\u00e3o que os usos \n\nagropecu\u00e1rios. A integridade ecossist\u00eamica e a resili\u00eancia ecol\u00f3gica \n\ndestas plan\u00edcies, bem como os potenciais de auto recupera\u00e7\u00e3o de fauna e \n\nflora, tendem a ser duramente atacados pela interven\u00e7\u00e3o de um plano \n\ndiretor que estabelece ocupa\u00e7\u00e3o urbana sobre \u00e1reas pass\u00edveis de \n\nconserva\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e de constitui\u00e7\u00e3o de parques e unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nA essas quest\u00f5es ligadas ao meio ambiente, somam-se problemas \n\nde zoneamento que evidenciam a inexist\u00eancia de um crit\u00e9rio de \n\ndefini\u00e7\u00e3o mais adequado; ou por outro lado, a exist\u00eancia de um crit\u00e9rio \n\nque se define pela interfer\u00eancia da propriedade privada e dos interesses \n\necon\u00f4micos do capital imobili\u00e1rio e da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil, \n\nforte e historicamente atuantes na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Ratones - tal \n\ncomo no restante da por\u00e7\u00e3o insular do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis. \n\nAssim que comenta-se na sequ\u00eancia alguns desses problemas. \n\nTal como o plano diretor dos balne\u00e1rios, mas diferentemente da \n\nproposta de plano diretor da funda\u00e7\u00e3o estrangeira em 2010, o novo \n\nplano diretor aprovado e vigente n\u00e3o parece apresentar um crit\u00e9rio base \n\n                                                            \n126\n\n - Da Tabela de Adequa\u00e7\u00e3o de Usos, admitem-se: (i) usos urbanos e (ii) usos \n\nrurais. Referem-se, respectiva e exemplificadamente a: (i) moradias; pequenos \n\ncom\u00e9rcios de alimentos, vestu\u00e1rio, medicamentos, itens dom\u00e9sticos, e materiais de \n\nconstru\u00e7\u00e3o; servi\u00e7os hoteleiros e alojamentos, de gastronomia, de informa\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, de artes, e atividades de educa\u00e7\u00e3o; (ii) atividades agropecu\u00e1rias, \n\nflorestais e de aquicultura. \n\n\n\n271 \n \n\n\u00e0 defini\u00e7\u00e3o de todo o zoneamento. Isto porque, dentre outros fatores \u2013 \n\ncomo as interfer\u00eancias diretas e indiretas de vis\u00f5es e interesses \n\nparticulares e corporativistas de certos setores da sociedade, tanto no \n\nconturbado processo de elabora\u00e7\u00e3o do plano, como em sua aprova\u00e7\u00e3o e \n\nem sua vig\u00eancia \u2013 o plano apresenta inconsist\u00eancias nos mapas de \n\nzoneamento e tabelas de especifica\u00e7\u00f5es. N\u00e3o h\u00e1, por exemplo, um \n\ncrit\u00e9rio s\u00f3cio-ecol\u00f3gico que, de um lado considere em certas zonas \n\nocupa\u00e7\u00f5es com pequenas propriedades urbanas ou rurais \n\neconomicamente mais acess\u00edveis, e de outro distribua usos rurais e \n\nurbanos conforme grada\u00e7\u00f5es entre \u00e1reas urbanas e n\u00e3o urbanas; \n\npermitindo assim o poss\u00edvel aparecimento de efeitos de borda entre \n\n\u00e1reas ecologicamente sens\u00edveis e \u00e1reas destinadas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana; o \n\nque pode vir a comprometer ecossistemas naturais locais e tamb\u00e9m a \n\npr\u00f3pria qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. Ainda que o plano insira as \n\n\u201c\u00c1reas de Urbaniza\u00e7\u00e3o Especial\u201d \u2013 AUE, em \u201cMacro \u00c1rea de \n\nTransi\u00e7\u00e3o\u201d, entende-se aqui que essa transi\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja adequada, \n\nexatamente por n\u00e3o inserir-se em uma l\u00f3gica de transi\u00e7\u00e3o, em um \n\ncrit\u00e9rio s\u00f3cio-ecol\u00f3gico que observe as necess\u00e1rias grada\u00e7\u00f5es de uso-\n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo, e tamb\u00e9m por relativizar a import\u00e2ncia de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental das plan\u00edcies inund\u00e1veis e suas particularidades \n\necossist\u00eamicas, de restingas e manguezais. \n\nAl\u00e9m desta aus\u00eancia de crit\u00e9rio amplo de defini\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica do \n\nzoneamento, o plano apresenta problemas quanto \u00e0s defini\u00e7\u00f5es relativas \n\n\u00e0s \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes \u2013 APP?s. Apesar de seguir um \n\ncrit\u00e9rio \u00e0 prote\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas em encostas de morros (observando \n\ngrada\u00e7\u00f5es por declividades e cotas altim\u00e9tricas, \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de APP?s e \n\n\u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o com uso limitado \u2013 APL?s), e ainda que estabele\u00e7a \n\ncomo APP parte da plan\u00edcie na margem direita da rodovia Maur\u00edcio \n\nSrotzky Sobrinho, o plano limita as APP?s adjacentes a manguezais no \n\ndistrito de Ratones \u00e0s cotas inferiores a 1,00 m\n127\n\n, estrangulando-as na \n\nparte mais baixa da plan\u00edcie e n\u00e3o propondo maiores extens\u00f5es de \u00e1rea \n\npara preserva\u00e7\u00e3o permanente \u2013 sendo pouco generoso, neste sentido. \n\n                                                            \n127\n\n - Conforme inciso V do \u00a7 3\u00ba do artigo 43, cap\u00edtulo II da Lei 482 de 17/01/2014 \u2013 \n\no novo Plano Diretor municipal. \n\n\n\n272 \n \n\nAl\u00e9m disso, conforme avalia\u00e7\u00e3o do ICMBio\n128\n\n sobre in\u00fameros \n\nproblemas do novo plano diretor quanto ao zoneamento e elementos \n\nnaturais, v\u00e1rias s\u00e3o as inconsist\u00eancias e erros de mapeamento de APP?s. \n\nNesse sentido, pelas palavras do superintendente deste \u00f3rg\u00e3o, \u201c...em \n\ntodos os mapas h\u00e1 s\u00e9rios problemas com \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente que est\u00e3o mapeadas como APL, OUC, ARP, ACI, MAS, \n\nATR, ARM, ARR, etc.\u201d (ICMBio, 2013). Ademais, diferentemente da \n\nproposta de plano diretor em 2010, n\u00e3o constam no mapa do novo plano, \n\nindica\u00e7\u00f5es de todas as margens de cursos d?\u00e1gua como APP?s, inclusive \n\na do Rio Ratones, que tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 assim indicada nas cotas superiores \n\na 2,00 m, ou seja, n\u00e3o \u00e9 mostrada sua conex\u00e3o para al\u00e9m da plan\u00edcie \n\nalag\u00e1vel. Al\u00e9m de inexistir indica\u00e7\u00e3o de todos os pr\u00f3prios cursos d?\u00e1gua, \n\numa vez que segundo documentos t\u00e9cnicos, mapeamentos e fotos de \n\ndiferentes per\u00edodos hist\u00f3ricos, e informa\u00e7\u00f5es de agentes da sociedade \n\ncivil e de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas\n129\n\n, v\u00e1rios rios e c\u00f3rregos desapareceram \n\nn\u00e3o s\u00f3 no plano f\u00edsico da \u00e1rea por meio de aterros, mas tamb\u00e9m no \n\npr\u00f3prio zoneamento do plano diretor. S\u00e3o assim v\u00e1rias as aus\u00eancias de \n\ncursos d?\u00e1gua locais. De acordo com parecer da superintend\u00eancia do \n\nICMBio: \u201cA hidrografia \u00e9 deficiente, v\u00e1rios pequenos rios \n\n\u201edesaparecem? ao adentrar \u00e1reas zoneadas, \u201edesaparecendo? tamb\u00e9m as \n\n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente equivalentes.\u201d (ICMBio, 2013). \n\n                                                            \n128\n\n - Parecer da superintend\u00eancia do ICMBio, dado pela an\u00e1lise do novo plano \n\ndiretor com recomenda\u00e7\u00f5es dirigidas ao Instituto de Planejamento Urbano de \n\nFlorian\u00f3polis e \u00e0 prefeitura municipal. Conforme al\u00ednea f do \u00edtem 2, constante no \n\ndocumento t\u00e9cnico n\u00ba 125/2013-UMC/ICMBio/SC, v\u00e1rias s\u00e3o as inadequa\u00e7\u00f5es do \n\nzoneamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s APPs. \n129\n\n - Conforme al\u00ednea b do \u00edtem 2, constante no documento t\u00e9cnico n\u00ba 125/2013-\n\nUMC/ICMBio/SC, indica\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios cursos d?\u00e1gua desapareceram do \n\nzoneamento. De acordo com relatos do superintendente do ICMBio e do presidente \n\nda Associa\u00e7\u00e3o de Moradores do balne\u00e1rio Daniela, estes cursos d?\u00e1gua \n\ndesapareceram do zoneamento do plano diretor, al\u00e9m das canaliza\u00e7\u00f5es e retifica\u00e7\u00f5es \n\nno local. Segundo estes agentes entrevistados, exemplificam a quest\u00e3o, o \n\ndesaparecimento do Rio do Santa, do Rio do Faustino, e do Rio do Meio. Fotos \n\nhist\u00f3ricas do Levantamento Aerofotogram\u00e9trico Aglomerado Urbano de \n\nFlorian\u00f3polis, comparadas ao zoneamento do novo plano diretor, revelam o \n\ndesaparecimento; a exemplo da folha SG.22-Z-D-II-4-SE-D na plan\u00edcie adjacente ao \n\nMorro da Forte Ponta Grossa (\u00e1rea correspondente ao balne\u00e1rio Jurer\u00ea \n\nInternacional), em que mostra o rio do Faustino e baixada fluvial costeira, \n\ndesaparecida do zoneamento do novo plano diretor.  \n\n\n\n273 \n \n\nAo prever urbaniza\u00e7\u00e3o (ainda que especial, mas com \n\ncentralidades) na plan\u00edcie do distrito de Ratones e do entorno da ESEC \n\nCarij\u00f3s, o novo plano parece relativizar os altos custos econ\u00f4micos e \n\nt\u00e9cnicos \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas em cotas de relevo e declividades \n\nbaixas, conforme aponta Mascar\u00f3 (1989; 1997). Tamb\u00e9m parece \n\ndesconsiderar a import\u00e2ncia da presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00f5es t\u00edpicas dessas \n\nplan\u00edcies sedimentares cont\u00edguas a ecossistemas prim\u00e1rios (como os \n\nmanguezais). E possivelmente o mais grave: parece desconsiderar \n\nestudos e levantamentos t\u00e9cnicos\n130\n\n existentes sobre \u00e1reas restritas e de \n\nrisco \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o, como as Cartas de Aptid\u00e3o \u00e0 Urbaniza\u00e7\u00e3o em \n\nelabora\u00e7\u00e3o pela Universidade Federal de Santa Catarina e o regime \n\nh\u00eddrico-fluvial e de mar\u00e9s, em que estas plan\u00edcies constam \n\nrespectivamente como \u00e1reas n\u00e3o indicadas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o pela Defesa Civil, \n\ne como \u00e1reas suscet\u00edveis a frequentes inunda\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter natural; \n\nconforme mostram respectivamente o mapa do anexo 3, e as figuras 4 e \n\n21. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                            \n130\n\n - Segundo levantamento do Instituto de Planejamento Urbano do munic\u00edpio de \n\nFlorian\u00f3polis, IPUF-PMF, s\u00e3o consideradas \u00e1reas suscet\u00edveis a riscos as situadas \n\nem: \u201cDeclividades entre 30 e 46,6% (17 e 25\u00ba); Risco Geol\u00f3gico; Aq\u00fc\u00edferos; \u00c1reas \n\nInund\u00e1veis; Est\u00e1gios M\u00e9dio e Avan\u00e7ado de Regenera\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica; e \u00c1reas \n\nde Prote\u00e7\u00e3o das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o\u201d.(IPUF-PMF, 2009) Grifo nosso. \n\n\n\n274 \n \n\nFigura 25 \u2013 Mapas de Restri\u00e7\u00f5es Ambientais: Inunda\u00e7\u00f5es \n\nDistrito de Ratones e imedia\u00e7\u00f5es da ESEC Carij\u00f3s \n\n \n\n \nFonte: Adaptado do \u201cMapa de Condicionantes Ambientais\u201d, do \n\nAnteprojeto do Plano Diretor de Florian\u00f3polis, PMF-IPUF, \n\nFlorian\u00f3polis, 2012. \n \n\nO plano n\u00e3o cogita parques e/ou mesmo extens\u00e3o de unidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o nas plan\u00edcies inund\u00e1veis. Nestas, n\u00e3o constam \u00c1reas de \n\n\n\n275 \n \n\nProte\u00e7\u00e3o com Uso Limitado - APL de plan\u00edcie, entre todas as \u00e1reas \n\nantr\u00f3picas (AUE?s, etc.) e APP?s; fato que mostra mais uma vez a falta \n\nde um crit\u00e9rio ecol\u00f3gico de defini\u00e7\u00e3o do zoneamento. O plano menciona \n\nno texto da lei\n131\n\n os Planos de Manejo de UC?s e \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o \n\napenas para a gest\u00e3o das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o e de \u00e1reas \n\nespec\u00edficas (como as de interesse ambiental e paisag\u00edstico, e as \n\narqueol\u00f3gicas); mas n\u00e3o como subs\u00eddio ao plano diretor para a \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o e controle das partes fronteiri\u00e7as e de entorno a estas \n\nunidades e \u00e1reas diferenciadas. Tanto no texto da lei como no mapa de \n\nzoneamento, em nenhum momento o plano faz refer\u00eancia \u00e0 Zona de \n\nAmortecimento de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, sobretudo \u00e0 da ESEC \n\nCarij\u00f3s; fato que conduz \u00e0 suposi\u00e7\u00e3o de que o plano relativiza a \n\nimport\u00e2ncia da Unidade e da necessidade de regulamenta\u00e7\u00e3o do uso-\n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo no entorno, tamb\u00e9m com base em determina\u00e7\u00f5es \n\nlegais da Unidade e da legisla\u00e7\u00e3o federal que a resguarda. Por \n\ndesconsidera\u00e7\u00e3o, desconhecimento ou outros motivos, n\u00e3o \u00e9 citada a \n\nquest\u00e3o das Zonas de Amortecimento; e nem mesmo a proposta em \n\ntr\u00e2mite federal de institui\u00e7\u00e3o da Zona de Amortecimento da ESEC \n\nCarij\u00f3s, e a necessidade de maior acuidade no planejamento urbano do \n\nentorno imediato e proximidades, e no pr\u00f3prio zoneamento definido; \n\nfato que contradiz o discurso de sustentabilidade e as pretens\u00f5es de \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental presentes na apresenta\u00e7\u00e3o do plano e no texto da \n\nlei. \n\nSobre as \u00e1reas p\u00fablicas da Uni\u00e3o e terras de marinha, ainda que o \n\nplano traga um cap\u00edtulo inteiro que versa sobre terrenos de marinha \n\n(cap. VII, artigos 119 a 124), ele demonstra a exist\u00eancia de alguns \n\ngraves problemas. Primeiramente parece oportuno sugerir que h\u00e1 s\u00e9rias \n\ndesconformidades entre o mapa de zoneamento do plano diretor da \n\nprefeitura municipal \u2013 PMF, e o mapa cartogr\u00e1fico de terrenos e \n\nacrescidos de marinha das \u00e1reas da Uni\u00e3o, da Superintend\u00eancia do \n\nPatrim\u00f4nio da Uni\u00e3o \u2013 SPU.  \n\nNesse sentido, a maior destas discrep\u00e2ncias se refere ao fato de o \n\nplano instituir \u00e1reas de urbaniza\u00e7\u00e3o (mesmo que qualificada como \n\nespecial) na plan\u00edcie inund\u00e1vel do distrito e das imedia\u00e7\u00f5es da Esta\u00e7\u00e3o \n\n                                                            \n131\n\n - Nos artigos: 45 (\u00a7 2\u00ba), 46, 162 (\u00a7 3\u00ba), 164 (\u00a7 2\u00ba). \n\n\n\n276 \n \n\nEcol\u00f3gica de Carij\u00f3s, enfim, em \u00e1reas sob influ\u00eancia de mar\u00e9s e \n\npass\u00edveis de pol\u00edticas de conserva\u00e7\u00e3o ambiental. Assim, ao definir \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o (com condom\u00ednios e propriedades privadas) em terras e \n\n\u00e1reas de marinha, o plano extrapola os limites das terras alodiais \n\nposteriores \u00e0 faixa delimitada de terrenos de marinha\n132\n\n - que se situam \n\nem sua grande maioria, nas cotas superiores a 2,00 m e fora das \n\nplan\u00edcies alag\u00e1veis (conforme mostram os mapas adiante). Ao assim \n\nproceder, definindo urbaniza\u00e7\u00e3o e possibilitando propriedades privadas \n\ncondominiais sobre plan\u00edcies inund\u00e1veis pass\u00edveis de prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica \n\ne sobre \u00c1reas da Uni\u00e3o influenciadas pelo regime de mar\u00e9s (conforme \n\ndelimita\u00e7\u00e3o da SPU), pode-se supor aqui que o novo plano diretor \n\ncontrap\u00f5e determina\u00e7\u00f5es legais federais, contradiz as reflex\u00f5es e ideais \n\nsobre prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas locais e adequa\u00e7\u00e3o do desenvolvimento \n\nurbano, e ainda se mostra ele pr\u00f3prio contradit\u00f3rio - uma vez que estas \n\n\u00e1reas de urbaniza\u00e7\u00e3o especial chocam com dispositivos dos artigos 119 a \n\n121 constantes na lei que o instituiu, sobretudo com o \u00a7 1\u00ba do art. 119 \n\nque estabelece os acrescidos de marinha como \u00e1reas de uso coletivo e \n\ndom\u00ednio p\u00fablico.  \n\nAssim, e com efeito, os mapas seguintes mostram para o recorte \n\nespacial pesquisado, as incongru\u00eancias entre o zoneamento definido \n\npelo novo plano diretor e a demarca\u00e7\u00e3o presumida dos terrenos de \n\nmarinha pela Superintend\u00eancia do Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o. Do \n\ncomparativo entre zoneamento e \u00e1reas da Uni\u00e3o, percebe-se a propor\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas p\u00fablicas que s\u00e3o alvo do avan\u00e7o da ocupa\u00e7\u00e3o urbana na regi\u00e3o, \n\ncom as novas defini\u00e7\u00f5es do zoneamento institu\u00eddo. A sobreposi\u00e7\u00e3o do \n\nmapa de demarca\u00e7\u00e3o de terras de marinha sobre o mapa de zoneamento \n\nurbano, mostrada na figura 27 e ampliada no ap\u00eandice 16, avan\u00e7a no \n\nsentido de deixar ainda mais evidente o conflito estabelecido entre estas \n\n                                                            \n132\n\n - Conforme denomina\u00e7\u00e3o da SPU, as terras alodiais correspondem a propriedades \n\nprivadas e/ou p\u00fablicas que se situam p/ al\u00e9m da faixa de terrenos de marinha, nas \n\ncotas de relevo superiores a 2,00 m e p/ al\u00e9m das plan\u00edcies inund\u00e1veis e sob \n\ninflu\u00eancia do regime de mar\u00e9s. Situam-se, portanto, entre as \u00e1reas p\u00fablicas da Uni\u00e3o \n\ne as \u00e1reas protegidas em n\u00edvel municipal e estadual nas encostas de morros (APL e \n\nAPP). As terras de marinha correspondem \u00e0 faixa de terra de 33,00 m formada entre \n\na Linha Preamar M\u00e9dia (LPM/ 1831) e a linha Limite de Terras de Marinha (LTM/ \n\n1831). J\u00e1 os acrescidos de marinha correspondem \u00e0s terras situadas p/ al\u00e9m da linha \n\npreamar m\u00e9dia em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s plan\u00edcies inund\u00e1veis, ba\u00edas, estu\u00e1rios de rios e ao mar. \n\n\n\n277 \n \n\nnovas defini\u00e7\u00f5es de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo e a situa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria das \n\nterras p\u00fablicas na regi\u00e3o. Para efeitos de maior visualiza\u00e7\u00e3o, portanto, o \n\nap\u00eandice 16 parece n\u00e3o deixar d\u00favidas sobre o conflito fundi\u00e1rio em \n\npotencial estabelecido. \n\n \n\nFigura 26 \u2013 Comparativo: Mapa de Zoneamento e Mapas de Terras de \n\nMarinha \n\n Distrito de Ratones e imedia\u00e7\u00f5es da ESEC Carij\u00f3s \n\n \n\n \n\nZoneamento do Novo Plano Diretor de \n\nFlorian\u00f3polis / 2014 \n\nDistrito de Ratones e imedia\u00e7\u00f5es da ESEC Carij\u00f3s \n\n \nFonte: Adaptado do Mapa de Zoneamento, \n\nGeoprocessamento Corporativo - Plano \n\nDiretor de Florian\u00f3polis, IPUF/PMF - 2014. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n278 \n \n\nDemarca\u00e7\u00e3o das Terras de Marinha \n\nDistrito de Ratones e imedia\u00e7\u00f5es da \n\nESEC Carij\u00f3s \n\nMapa de \u00c1reas P\u00fablicas e Privadas \n\nDistrito de Ratones e imedia\u00e7\u00f5es da \n\nESEC Carij\u00f3s \n\n \n\n \nFonte: Adaptado de Mapa \n\nCartogr\u00e1fico da Superintend\u00eancia do \n\nPatrim\u00f4nio da Uni\u00e3o - SPU, \n\nconstante no processo interno\n133\n\n sob \n\nregistro n\u00ba 04972.001845/2005-07. \n\nFonte: Adaptado de Mapa \n\nCartogr\u00e1fico da Superintend\u00eancia \n\ndo Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o - SPU, \n\nconstante no processo interno sob \n\nregistro n\u00ba 04972.001845/2005-07. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                            \n133\n\n - Processo deriva do trabalho de Comiss\u00e3o nomeada pela Portaria Interna n\u00ba \n\n54/2007 da SPU, e encontra-se na fase de Demarca\u00e7\u00e3o \u2013 LPM/ 1831; devendo ser \n\noficializado na terceira fase \u2013 homologa\u00e7\u00e3o \u2013 ap\u00f3s identifica\u00e7\u00e3o e confirma\u00e7\u00e3o in \n\nlocu, e sem restri\u00e7\u00f5es/obje\u00e7\u00f5es de eventuais propriet\u00e1rios de im\u00f3veis. \n\n\n\n279 \n \n\nFigura 27 \u2013 Sobreposi\u00e7\u00e3o do Mapa de Demarca\u00e7\u00e3o de Terras de Marinha \n\nno Mapa de Zoneamento Urbano do novo Plano Diretor de Florian\u00f3polis \n\n Distrito de Ratones e imedia\u00e7\u00f5es da ESEC Carij\u00f3s \n\n \n\n \n\nFonte: adaptado dos Mapas de Cadastro Imobili\u00e1rio e de Demarca\u00e7\u00e3o de \n\nTerras de Marinha \nFonte 1: Superintend\u00eancia do Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o \u2013 SPU. Jun\u00e7\u00e3o das Cartas \n\nCartogr\u00e1ficas a partir dos arquivos da: \"Base Cartogr\u00e1fica do Entorno da ESEC \n\nCarij\u00f3s - SPU/ Ilha portarias 54 e 55 - Presumidas\", SPU, Florian\u00f3polis, 2011. \n\nFonte 2:  Instituto de Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis \u2013 IPUF.  Adapta\u00e7\u00e3o \n\ndo Mapa de Cadastro Imobili\u00e1rio \u2013 entorno da ESEC Carij\u00f3s \u2013 Setor de Cadastro \n\n\n\n280 \n \n\nImobili\u00e1rio e Desenho, IPUF, Florian\u00f3polis, 2015. \n\n \n\nSobre as zonas e usos rurais, parece haver al\u00e9m das \n\nespecifica\u00e7\u00f5es da tabela de adequa\u00e7\u00e3o de usos, necessidade de \n\nrefer\u00eancias a legisla\u00e7\u00f5es e resolu\u00e7\u00f5es de \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas \n\nsobre a regulamenta\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o de cultivos admiss\u00edveis n\u00e3o \n\nagressivos aos cursos d?\u00e1gua, \u00e0s vegeta\u00e7\u00f5es de transi\u00e7\u00e3o e ao \n\nmanguezal, conforme especifica\u00e7\u00f5es de tipos de solos, relevos, etc. Em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao patrim\u00f4nio cultural e hist\u00f3rico local, o plano n\u00e3o faz men\u00e7\u00e3o \n\na pol\u00edticas espec\u00edficas e defini\u00e7\u00e3o no zoneamento, de diretrizes de \n\nprote\u00e7\u00e3o a espa\u00e7os e estruturas caracter\u00edsticas (como exemplares de \n\narquitetura colonial, o modelo luso-brasileiro de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, \n\n\u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o cultural\n134\n\n, etc.). No que tange \u00e0 paisagem cultural e \n\nnatural, a refer\u00eancia feita parece refletir uma interpreta\u00e7\u00e3o da paisagem \n\ncomo \u201celemento est\u00e9tico, visual\u201d um tanto deslocada do patrim\u00f4nio \n\ncultural e do componente social; uma vez que n\u00e3o parece relacionar os \n\nusos nas \u00e1reas rurais e nas de prote\u00e7\u00e3o com uso limitado \u00e0s atividades \n\nsocioecon\u00f4micas e culturais tradicionais e n\u00e3o impactantes ao meio \n\nambiente. Ademais, ao que os mapas indicam, parece comprimir \n\n(afastando) as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente em zonas distantes das \n\n\u00e1reas urbanas e n\u00e3o conectadas a estas por meio de parques lineares e \n\nurbanos. \n\nAl\u00e9m de inconsist\u00eancias de zoneamento e de poss\u00edveis e \n\npotenciais impactos ecol\u00f3gicos, o plano diretor - ao definir claramente \n\nno zoneamento as novas fronteiras urbanas sobre \u00e1reas pass\u00edveis de \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental, e ao n\u00e3o deixar claro o perfil econ\u00f4mico da \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana e as propor\u00e7\u00f5es de propriedade fundi\u00e1ria \u2013 parece \n\nrevelar seus objetivos e sua liga\u00e7\u00e3o com interesses privados e \n\necon\u00f4micos dominantes na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. Ao assim \n\nproceder, determinando urbaniza\u00e7\u00e3o em locais que poderiam receber \n\npol\u00edticas de conserva\u00e7\u00e3o ambiental, n\u00e3o explicitando limites de \u00edndices \n\n                                                            \n134\n\n - Exemplares de edifica\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas com caracteres da arquitetura colonial, \n\napesar de n\u00e3o protegidas e tombadas, existem ao longo das estradas gerais que \n\nmarcaram o in\u00edcio da ocupa\u00e7\u00e3o dos distritos da Ilha de Santa Catarina. Aparecem \n\ncomo exemplos, edifica\u00e7\u00f5es residenciais e institucionais nas estradas gerais do \n\ndistrito de Ratones, algumas datadas do s\u00e9c. XIX. \n\n\n\n281 \n \n\nfundi\u00e1rios nas tabelas de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo (omitindo dimens\u00f5es de \n\nterrenos existentes), e relacionando urbaniza\u00e7\u00e3o por condom\u00ednios, o \n\nplano parece revelar a ess\u00eancia do crit\u00e9rio de defini\u00e7\u00e3o do zoneamento: \n\na prefer\u00eancia por um tipo de ocupa\u00e7\u00e3o urbana ligada a esses interesses, e \n\n\u00e0 prioriza\u00e7\u00e3o da propriedade privada e da mercantiliza\u00e7\u00e3o do solo. Tal \n\nfato leva a crer e se inferir que o direito de propriedade privada e de \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o do solo, parece ultrapassar o direito \u00e0 natureza e o \n\ndireito \u00e0 cidade; uma vez que o plano atende demandas de expans\u00e3o \n\nurbana diferenciada\n135\n\n por sobre \u00e1reas potenciais a tombamento e/ ou \n\nconserva\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica \u2013 plan\u00edcies suscet\u00edveis a din\u00e2micas naturais \u2013 e \n\npr\u00f3ximas a uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o Federal, sem estabelecer \u00e1reas \n\nde transi\u00e7\u00e3o e formas de ocupa\u00e7\u00e3o mais coerentes. \n\nPor todo o exposto e comentado at\u00e9 aqui \u2013 dos poss\u00edveis e \n\npotenciais problemas s\u00f3cio-ecol\u00f3gicos, das inadequa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas sobre \n\ncrit\u00e9rios de defini\u00e7\u00e3o de zoneamento de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo, e da \n\nrela\u00e7\u00e3o com os interesses hegem\u00f4nicos da produ\u00e7\u00e3o e controle do \n\nespa\u00e7o urbano \u2013 \u00e9 poss\u00edvel sugerir (como impress\u00f5es parciais) \u2013 que em \n\n\u00faltima inst\u00e2ncia e no saldo da balan\u00e7a, o novo plano diretor municipal, \n\nno local considerado tende: (i) de um lado a confirmar as proje\u00e7\u00f5es \n\nsobre expans\u00e3o urbana no distrito de Ratones e no entorno da ESEC \n\nCarij\u00f3s, e refor\u00e7ar os padr\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Ratones; e (ii) de outro, ir \u00e0 contram\u00e3o das \n\npreocupa\u00e7\u00f5es locais sobre o processo de ocupa\u00e7\u00e3o desta bacia e de \n\npress\u00e3o antr\u00f3pica sobre a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s, e sobre as \n\nin\u00fameras reflex\u00f5es supralocais (t\u00e9cnico-cient\u00edficas, socioculturais, \n\npol\u00edticas, espaciais e ecol\u00f3gicas) acerca da problem\u00e1tica s\u00f3cio-espacial e \n\nurbano-ambiental que t\u00eam marcado as cidades capitalistas e composto \n\nparte da Crise S\u00f3cio-ecol\u00f3gica Planet\u00e1ria, e acerca do Direito \u00e0 Cidade e \n\ndo Direito \u00e0 Natureza, extremamente indispens\u00e1veis na \n\ncontemporaneidade e nos processos de planejamento e gest\u00e3o urbana \n\nnela inseridos. \n\n \n\n5.2 - EMENDAS AO NOVO PLANO DIRETOR (vereadores x \npopula\u00e7\u00e3o) \n\n                                                            \n135\n\n - entendida como elitizada e de porte imobili\u00e1rio. \n\n\n\n282 \n \n\n \n\nPara efeitos de entendimento e visualiza\u00e7\u00e3o de antagonismos de \n\ninteresses entre agentes da sociedade civil e do poder legislativo do \n\nmunic\u00edpio de Florian\u00f3polis, segue rela\u00e7\u00e3o de emendas propostas e/ou \n\naprovadas, na \u00e1rea objeto de pesquisa desta disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. \n\n \n\n5.2.1 - Lista de Emendas Parlamentares ao Plano Diretor \n\n \n\nPara a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones constam em \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara de Vereadores, 46 emendas propostas ao ent\u00e3o \n\nprojeto de lei complementar PLC 1292/2013 apreciado e aprovado em \n\nsess\u00f5es extraordin\u00e1rias na referida Casa Legislativa em dezembro do \n\nano de 2013. A maioria das emendas diz respeito a mudan\u00e7as de \n\nzoneamento e/ou de \u00edndices construtivos em \u00e1reas urbanas e n\u00e3o \n\nurbanas, havendo outras referentes ao texto da lei do novo Plano Diretor. \n\nDestas emendas, 26 s\u00e3o para o distrito de Canasvieiras, 18 para o de \n\nSanto Ant\u00f4nio de Lisboa e seis para o de Ratones, nas proximidades da \n\n\u00e1rea estudada - excetuando-se os bairros de Cacup\u00e9 e Jo\u00e3o Paulo no \n\ndistrito de Santo Ant\u00f4nio de Lisboa (sem plan\u00edcies conectantes \u00e0 regi\u00e3o \n\nde influ\u00eancia direta \u00e0 ESEC Carij\u00f3s). As tabelas 7 a 10 mostram \n\nemendas incidentes e/ou influentes no entorno da ESEC Carij\u00f3s, nos \n\ndistritos de Canasvieiras, Ratones e Santo Ant\u00f4nio de Lisboa; emendas \n\nestas aprovadas ou n\u00e3o. \n\n \nTabela 7 - Emendas ao PLC 1292/2013 incidentes na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Ratones \n\nDistritos de Canasvieiras, Ratones e Santo Ant\u00f4nio de Lisboa \n\n \nEmenda Vereador \n\nProponente \n\nFolha \n\n(s) \n\nAssunto Proposta Distrito / \n\nbairro \n\n \n\n1 \n\nDr. Ricardo \n\n- PCdoB 960 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAAU p/ \n\nARP 2.5 \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa / \n\nBarra \n\nSambaqui \n\n2 \n\nPedro de \n\nAssis \n\nSilvestre - \n\nPP 998 \n\nmudan\u00e7a de \n\nartigo da lei \n\ncria\u00e7\u00e3o de \n\nUC \n\n(mosaico \n\nde APP) \n\nMunic\u00edpio de \n\nFlorian\u00f3polis \n\n(APP) \n\n\n\n283 \n \n\n3 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD 1032 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPL p/ \n\nAUE \n\nRatones / \n\nRatones \n\n4 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1032 / \n\n1034 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nreloca\u00e7\u00e3o \n\nde ZEIS \n\nRatones / \n\nRatones \n\n5 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1032 / \n\n1035 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPL p/ \n\nAUE \n\nRatones / \n\nVargem \n\nPequena \n\n6 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1032 / \n\n1035 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nARP 2.4 P/ \n\nARM 3.5 \n\nRatones / \n\nVargem \n\nPequena \n\n7 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1032 / \n\n1035 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\namplia\u00e7\u00e3o \n\nda OUC \n\n(AUE) \n\nRatones / \n\nVargem \n\nPequena \n\n8 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1048 / \n\n1049 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\naltera\u00e7\u00e3o \n\nde limite da \n\norla \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras e \n\nJurer\u00ea \n\nTradicional \n\n9 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1048 / \n\n1053 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nARP 2.5 p/ \n\nAVL \n\nCanasvieiras / \n\nDaniela \n\n10 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1048 / \n\n1049 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPL p/ \n\nATR 3.4 \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras-\n\nJurer\u00ea \n\nTradicional \n\n11 \n\n Guilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1048 / \n\n1051 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAVL p/ \n\nATR 3.5 \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras \n\n12 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1048 / \n\n1054 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nARP p/ \n\nARM \n\nCanasvieiras / \n\nJurer\u00ea \n\nTradicional \n\n13 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1048 / \n\n1050 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\naltera\u00e7\u00e3o \n\nde tra\u00e7ado \n\nde AVL \n\nCanasvieiras / \n\nJurer\u00ea \n\nInternacional \n\n14 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1048 / \n\n1051 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nARM 3.4 \n\np/ ATR 3.4 \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras \n\n15 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1048 / \n\n1049 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nATR 3.4 p/ \n\nATR 4.4 \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras-\n\nJurer\u00ea \n\nTradicional \n\n16 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\n1048 / \n\n1049 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nATR 3.4 p/ \n\nATR 4.5 \n\nCanasvieiras / \n\nJurer\u00ea \n\n\n\n284 \n \n\nPSD Tradicional \n\n17 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1048 / \n\n1050 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nARP 2.4 p/ \n\nARP 4.4 \n\nCanasvieiras / \n\nJurer\u00ea \n\nInternacional \n\n18 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1048 / \n\n1049 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPP p/ \n\nAPL \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras-\n\nJurer\u00ea \n\nTradicional \n\n19 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1048 / \n\n1052 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPL p/ \n\nAMS 2.5 \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras \n\n20 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1048 / \n\n1052 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nextens\u00e3o de \n\nAMS 4.5  \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras \n\n21 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1048 / \n\n1052 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nOUC p/ \n\nACI e \n\nOUC p/ \n\nARP 2.4 \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras \n\n22 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1048 / \n\n1054 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPL p/ \n\nARP 2.4 \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras \n\n23 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1086 / \n\n1087 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAMC 2.5 \n\np/ AMC \n\n4.5 \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa / \n\nSto. Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa \n\n24 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1086 / \n\n1088 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPL p/ \n\nARE 4 \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa / \n\nSto. Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa \n\n25 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1086 / \n\n1089 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAMS2.5 e \n\nATR2.5 p/ \n\nAMS4.5 e \n\nATR4.5 \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa / \n\nSto. Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa \n\n26 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1086 / \n\n1091 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nextens\u00e3o de \n\nARP 2.5 \n\nsobre AAU \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa / \n\nBarra \n\nSambaqui \n\n27 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1086 / \n\n1087 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nextens\u00e3o de \n\nARM 3.5 \n\nsobre ARP \n\n2.5  \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa / \n\nSto. Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa \n\n28 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1086 / \n\n1087 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAMS 2.5 p/ \n\nAMS 3.5 \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa / \n\nSto. Ant\u00f4nio \n\n\n\n285 \n \n\nde Lisboa \n\n29 \n\nAfr\u00e2nio \n\nBoppr\u00e9 - \n\nPSOL \n\n1110 \n\n/1111 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAMC 2.5 \n\np/ AMC \n\n4.5 \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa / \n\nSto. Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa \n\n30 ?? \n\n1144 / \n\n1147 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nATR 3.5 p/ \n\nATR 4.5 \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras \n\n31 ?? \n\n1145 / \n\n1159 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPL p/ \n\nAUE \n\nRatones / \n\nVargem \n\nPequena \n\n32 ?? \n\n1146 / \n\n1168 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAVL p/ \n\nATL 2.5 \n\nCanasvieiras / \n\nJurer\u00ea \n\nInternacional \n\n33 ?? \n\n1146 / \n\n1169 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPL p/ \n\nAUE \n\nCanasvieiras / \n\nJurer\u00ea \n\nInternacional \n\n34 ?? \n\n1146 / \n\n1170 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPL p/ \n\nATL 2.5 \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa / \n\nfrente \u00e0 ESEC \n\nCarij\u00f3s \n\n35 \n\nVanderlei \n\nFarias - PDT \n\n1190 / \n\n1192 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nmargem da \n\nSC 401 p/ \n\nARM 3.5 \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa / \n\nSto. Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa \n\n36 \n\nVanderlei \n\nFarias - PDT \n\n1210 / \n\n1212 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nmargem da \n\nSC 401 p/ \n\nAMS 2.5 \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa / \n\nSto. Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa \n\n37 ?? \n\n1213 / \n\n1219 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPL p/ \n\nARP 2.4 \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras \n\n38 ?? \n\n1213 / \n\n1220 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nARP 2.4 p/ \n\nARM 4.5 \n\nCanasvieiras / \n\nJurer\u00ea \n\nTradicional \n\n39 \n\nEdinon Manoel \n\nda Rosa - \n\nPSDB \n\n1235 / \n\n1240-\n\n1241 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAMS 2.5 p/ \n\nAMS 3.5 \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa / \n\nSto. Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa \n\n40 \n\nEdinon Manoel \n\nda Rosa - \n\nPSDB \n\n1235 / \n\n1242-\n\n1243 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPL p/ \n\nARP 2.5 \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa / \n\nBarra \n\nSambaqui \n\n41 \n\nEdinon Manoel \n\nda Rosa - \n\nPSDB \n\n1235 / \n\n1244-\n\n1245 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPP e APL \n\n/ ARR \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa / \n\nBarra \n\n\n\n286 \n \n\nSambaqui \n\n42 \n\nEdinon Manoel \n\nda Rosa - \n\nPSDB \n\n1236 / \n\n1256-\n\n1257 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPL p/ \n\nARP 2.5 \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa / \n\nBarra \n\nSambaqui \n\n43 \n\nEdinon Manoel \n\nda Rosa - \n\nPSDB \n\n1236 / \n\n1258-\n\n1259 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPL p/ \n\nATR 3.4 \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras-\n\nJurer\u00ea \n\nTradicional \n\n44 \n\nEdinon Manoel \n\nda Rosa - \n\nPSDB \n\n1236 / \n\n1260-\n\n1261 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nARP 2.3 p/ \n\nARM 3.4 \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras \n\n45 \n\nDeglaeber \n\nGoulart - \n\nPMDB \n\n1279 / \n\n1281 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPP p/ \n\nAPL \n\nCanasvieiras / \n\nJurer\u00ea \n\nTradicional \n\n46 ?? \n\n1390 / \n\n1391 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAMC 2.5 \n\np/ AMC \n\n4.5 \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa / \n\nSto. Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa \n\n47 ?? \n\n1447  \n\n/1448 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAVL p/ \n\nATR 3.4 e \n\nAPL \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras \n\n48 ?? \n\n1451 / \n\n1452 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nARP 2.4 P/ \n\nARM 3.5 \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras \n\n49 ?? \n\n1453 / \n\n1454 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nARP 2.4 P/ \n\nARM 3.5 \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, a partir do Documento P.L.C. N 1.292-13-Plano \n\nDiretor-Emenda, PMF/2013. \n\n \n\nDa correla\u00e7\u00e3o das emendas propostas e aprovadas com o mapa de \n\nzoneamento do novo plano diretor na \u00e1rea, extraem-se algumas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es, a seguir sintetizadas. \n\nDeste total de emendas, destaque-se que influem diretamente nas \n\nplan\u00edcies inund\u00e1veis adjacentes \u00e0 ESEC Carij\u00f3s 21 emendas: uma em \n\nJurer\u00ea, sete em Canasvieiras, oito em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa e cinco \n\nem Ratones. Destas emendas influentes, incidem diretamente sobre \n\nestas plan\u00edcies 17 emendas, assim discriminadas: quatro na de \n\nCanasvieiras (referentes \u00e0s emendas 20, 21, 48, e 49), oito na de \n\nSanto Ant\u00f4nio de Lisboa (referentes \u00e0s emendas 1, 23, 24, 34, 35, 36, \n\n40 e 41), e cinco na de Ratones (referentes \u00e0s emendas 3, 5, 6, 7 e 31), \n\nconforme mostra a tabela na sequ\u00eancia.  \n\n\n\n287 \n \n\n \n\nTabela 8 - Emendas ao PLC 1292/2013 influentes nas Plan\u00edcies \n\ninund\u00e1veis em torno \u00e0 ESEC Carij\u00f3s \n\nDistritos de Canasvieiras, Ratones e Santo Ant\u00f4nio de Lisboa \n\n \nEmenda Vereador \n\nProponente \n\nFolha \n\n(s) \n\nAssunto Proposta Distrito / \n\nbairro \n\n \n\n1 \n\nDr. Ricardo \n\n- PCdoB 960 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAAU p/ \n\nARP 2.5 \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa / \n\nBarra \n\nSambaqui \n\n3 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD 1032 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPL p/ \n\nAUE \n\nRatones / \n\nRatones \n\n5 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1032 / \n\n1035 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPL p/ \n\nAUE \n\nRatones / \n\nVargem \n\nPequena \n\n6 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1032 / \n\n1035 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nARP 2.4 P/ \n\nARM 3.5 \n\nRatones / \n\nVargem \n\nPequena \n\n7 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1032 / \n\n1035 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\namplia\u00e7\u00e3o \n\nda OUC \n\n(AUE) \n\nRatones / \n\nVargem \n\nPequena \n\n19 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1048 / \n\n1052 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPL p/ \n\nAMS 2.5 \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras \n\n20 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1048 / \n\n1052 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nextens\u00e3o de \n\nAMS 4.5 \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras \n\n21 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1048 / \n\n1052 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nOUC p/ \n\nACI e OUC \n\np/ ARP 2.4 \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras \n\n22 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1048 / \n\n1054 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPL p/ \n\nARP 2.4 \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras \n\n23 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1086 / \n\n1087 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAMC 2.5 p/ \n\nAMC 4.5 \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa / \n\nSto. Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa \n\n24 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1086 / \n\n1088 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPL p/ \n\nARE 4 \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa / \n\nSto. Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa \n\n\n\n288 \n \n\n31 ?? \n\n1145 / \n\n1159 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPL p/ \n\nAUE \n\nRatones / \n\nVargem \n\nPequena \n\n33 ?? \n\n1146 / \n\n1169 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPL p/ \n\nAUE \n\nCanasvieiras / \n\nJurer\u00ea \n\nInternacional \n\n34 ?? \n\n1146 / \n\n1170 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPL p/ \n\nATL 2.5 \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa / \n\nfrente \u00e0 ESEC \n\nCarij\u00f3s \n\n35 \n\nVanderlei \n\nFarias - PDT \n\n1190 / \n\n1192 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nmargem da \n\nSC 401 p/ \n\nARM 3.5 \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa / \n\nSto. Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa \n\n36 \n\nVanderlei \n\nFarias - PDT \n\n1210 / \n\n1212 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nmargem da \n\nSC 401 p/ \n\nAMS 2.5 \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa / \n\nSto. Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa \n\n37 ?? \n\n1213 / \n\n1219 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPL p/ \n\nARP 2.4 \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras \n\n40 \n\nEdinon Manoel \n\nda Rosa - \n\nPSDB \n\n1235 / \n\n1242-\n\n1243 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPL p/ \n\nARP 2.5 \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa / \n\nBarra \n\nSambaqui \n\n41 \n\nEdinon Manoel \n\nda Rosa - \n\nPSDB \n\n1235 / \n\n1244-\n\n1245 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPP e APL \n\n/ ARR \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa / \n\nBarra \n\nSambaqui \n\n48 ?? \n\n1451 / \n\n1452 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nARP 2.4 P/ \n\nARM 3.5 \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras \n\n49 ?? \n\n1453 / \n\n1454 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nARP 2.4 P/ \n\nARM 3.5 \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, a partir do Documento P.L.C. N 1.292-13-Plano \n\nDiretor-Emenda, PMF/2013. \n\n \n\nPondere-se que deste conjunto de emendas propostas, 28 foram \n\naprovadas nas sess\u00f5es de aprecia\u00e7\u00e3o do projeto de lei do novo Plano \n\nDiretor. Destas aprovadas, cinco correspondem a Jurer\u00ea, dez a \n\nCanasvieiras, uma a Daniela, sete a Santo Ant\u00f4nio de Lisboa e seis a \n\nRatones; das quais influem nas plan\u00edcies \u00e0 volta da ESEC Carij\u00f3s, uma \n\nem Jurer\u00ea, sete em Canasvieiras, tr\u00eas em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, cinco \n\nem Ratones. Destas \u00faltimas aprovadas, incidem diretamente sobre as \n\n\n\n289 \n \n\nplan\u00edcies, 13 emendas, assim discriminadas: cinco na de \n\nCanasvieiras (referentes \u00e0s emendas 19, 20, 21, 48 e 49), tr\u00eas na de \n\nSanto Ant\u00f4nio de Lisboa (referentes \u00e0s emendas 23, 24 e 35), e cinco \n\nna de Ratones (referentes \u00e0s emendas 3, 5, 6, 7 e 31), conforme \n\nmostra a tabela seguinte.   \n\n \nTabela 9 - Emendas ao PLC 1292/2013 incidentes sobre as \n\nPlan\u00edcies inund\u00e1veis em torno \u00e0 ESEC Carij\u00f3s \n\nDistritos de Canasvieiras, Ratones e Santo Ant\u00f4nio de Lisboa \n\n \n\nEmenda Vereador \n\nProponente \n\nFolha \n\n(s) \n\nAssunto Proposta Distrito / \n\nbairro \n\n \n\n3 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD 1032 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPL p/ \n\nAUE \n\nRatones / \n\nRatones \n\n5 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1032 / \n\n1035 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPL p/ \n\nAUE \n\nRatones / \n\nVargem \n\nPequena \n\n6 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1032 / \n\n1035 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nARP 2.4 P/ \n\nARM 3.5 \n\nRatones / \n\nVargem \n\nPequena \n\n7 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1032 / \n\n1035 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\namplia\u00e7\u00e3o \n\nda OUC \n\n(AUE) \n\nRatones / \n\nVargem \n\nPequena \n\n19 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1048 / \n\n1052 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPL p/ \n\nAMS 2.5 \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras \n\n20 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1048 / \n\n1052 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nextens\u00e3o de \n\nAMS 4.5 \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras \n\n21 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1048 / \n\n1052 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nOUC p/ \n\nACI e OUC \n\np/ ARP 2.4 \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras \n\n23 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1086 / \n\n1087 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAMC 2.5 p/ \n\nAMC 4.5 \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa / \n\nSto. Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa \n\n24 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1086 / \n\n1088 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPL p/ \n\nARE 4 \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa / \n\nSto. Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa \n\n31 ?? 1145 / mudan\u00e7a de APL p/ Ratones / \n\n\n\n290 \n \n\n1159 zoneamento AUE Vargem \n\nPequena \n\n35 \n\nVanderlei \n\nFarias - PDT \n\n1190 / \n\n1192 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nmargem da \n\nSC 401 p/ \n\nARM 3.5 \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa / \n\nSto. Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa \n\n48 ?? \n\n1451 / \n\n1452 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nARP 2.4 P/ \n\nARM 3.5 \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras \n\n49 ?? \n\n1453 / \n\n1454 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nARP 2.4 P/ \n\nARM 3.5 \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, a partir do Documento P.L.C. N 1.292-13-Plano \n\nDiretor-Emenda, PMF/2013. \n\n \n\nVisualizando as se\u00e7\u00f5es de mapa de zoneamento constantes nas \n\nemendas e comparando-as com o mapa final de zoneamento, constata-se \n\nassim que: as emendas aprovadas e influentes na \u00e1rea estudada apontam \n\nem conjunto para uma movimenta\u00e7\u00e3o em curso de mudan\u00e7a do perfil da \n\nocupa\u00e7\u00e3o do local, na qual \u00e1reas rurais e/ou de prote\u00e7\u00e3o ambiental \n\ncedem espa\u00e7o a \u00e1reas com uso urbano. Seguindo, constata-se ainda que \n\nas emendas diretamente incidentes nas \u00e1reas planas ao entorno da ESEC \n\nCarij\u00f3s mostram-se j\u00e1 como parte desta movimenta\u00e7\u00e3o, apontando para \n\nnovas mudan\u00e7as de zoneamento e ocupa\u00e7\u00f5es futuras e press\u00f5es sobre \n\nesta importante Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o Federal na Ilha de Santa \n\nCatarina. \n\nA aferi\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das emendas supracitadas permitiu constatar \n\nmudan\u00e7as significativas para o entorno direto da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \n\nCarij\u00f3s, al\u00e9m de outras pontuais nas proximidades, as quais somadas \n\npoder\u00e3o tamb\u00e9m contribuir para um processo de mudan\u00e7a de \n\nzoneamento e a impactar a Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o presente na regi\u00e3o. \n\nDas emendas propostas e influentes nas plan\u00edcies adjacentes \u00e0 ESEC \n\nCarij\u00f3s, \u00e9 preciso frisar que 15 prop\u00f5em ocupa\u00e7\u00e3o e usos urbanos sobre \n\nplan\u00edcies alag\u00e1veis atualmente desocupadas e/ou sobre atuais \u00e1reas de \n\nprote\u00e7\u00e3o com uso limitado; e sete apontam para adensamento urbano de \n\n\u00e1reas j\u00e1 ocupadas (formal e/ou informalmente) via aumento de \u00edndices \n\nconstrutivos (gabaritos e taxas de ocupa\u00e7\u00e3o). Destas emendas, oito s\u00e3o \n\nas emendas aprovadas que apontam para ocupa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas desocupadas ou de prote\u00e7\u00e3o com uso limitado; e seis s\u00e3o as \n\n\n\n291 \n \n\nque apontam para adensamento urbano de \u00e1reas j\u00e1 ocupadas, \n\nconforme mostrado na tabela abaixo. \n\n \n\nTabela 10 - Emendas ao PLC 1292/2013 influentes em torno \u00e0 ESEC Carij\u00f3s \n\nEmendas que apontam urbaniza\u00e7\u00e3o em APL e \u00e1reas desocupadas, \n\ne/ou adensamento urbano de \u00e1reas atualmente ocupadas \n\n \n\nDistritos de Canasvieiras, Ratones e Santo Ant\u00f4nio de Lisboa \n\n \n\nEmenda Vereador \n\nProponente \n\nFolha \n\n(s) \n\nAssunto Proposta Distrito / \n\nbairro \n\n \n\n3 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD 1032 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPL p/ \n\nAUE \n\nRatones / \n\nRatones \n\n5 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1032 / \n\n1035 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPL p/ \n\nAUE \n\nRatones / \n\nVargem \n\nPequena \n\n6 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1032 / \n\n1035 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nARP 2.4 P/ \n\nARM 3.5 \n\nRatones / \n\nVargem \n\nPequena \n\n7 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1032 / \n\n1035 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\namplia\u00e7\u00e3o \n\nda OUC \n\n(AUE) \n\nRatones / \n\nVargem \n\nPequena \n\n19 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1048 / \n\n1052 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPL p/ \n\nAMS 2.5 \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras \n\n20 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1048 / \n\n1052 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nextens\u00e3o de \n\nAMS 4.5 \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras \n\n21 \n\nGuilherme \n\nPereira - \n\nPSD \n\n1048 / \n\n1052 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nOUC p/ \n\nACI e OUC \n\np/ ARP 2.4 \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras \n\n23 \n\nGuilherme \n\nPereira \u2013 \n\nPSD \n\n1086 / \n\n1087 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAMC 2.5 p/ \n\nAMC 4.5 \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa / \n\nSto. Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa \n\n24 \n\nGuilherme \n\nPereira \u2013 \n\nPSD \n\n1086 / \n\n1088 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPL p/ \n\nARE 4 \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa / \n\nSto. Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa \n\n31 ?? \n\n1145 / \n\n1159 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nAPL p/ \n\nAUE \n\nRatones / \n\nVargem \n\n\n\n292 \n \n\nPequena \n\n35 \n\nVanderlei \n\nFarias \u2013 \n\nPDT \n\n1190 / \n\n1192 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nmargem da \n\nSC 401 p/ \n\nARM 3.5 \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa / \n\nSto. Ant\u00f4nio \n\nde Lisboa \n\n48 ?? \n\n1451 / \n\n1452 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nARP 2.4 P/ \n\nARM 3.5 \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras \n\n49 ?? \n\n1453 / \n\n1454 \n\nmudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nARP 2.4 P/ \n\nARM 3.5 \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, a partir do Documento P.L.C. N 1.292-13-Plano \n\nDiretor-Emenda, PMF/2013. \n\n \n\nConforme ilustra\u00e7\u00f5es na sequ\u00eancia, ficam claras, portanto, as \n\ninterven\u00e7\u00f5es sobre a referida \u00e1rea; configurando o refor\u00e7o de um \n\nprocesso de mudan\u00e7a de zoneamento que poder\u00e1 servir de incentivo e \n\nponta de lan\u00e7a a novas mudan\u00e7as em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 jusante do rio Ratones, \u00e0 \n\nparte mais baixa da plan\u00edcie sedimentar e \u00e0 pr\u00f3pria Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \n\nCarij\u00f3s - fato preocupante ante as necessidades ecol\u00f3gicas que o lugar \n\nsuscita. Destacam-se pelos mapas as mudan\u00e7as de zoneamento que \n\nprop\u00f5em usos urbanos e rurais no entorno imediato \u00e0 \u00e1rea da ESEC \n\nCarij\u00f3s, as quais denunciam por si s\u00f3s as inten\u00e7\u00f5es parlamentares de \n\ninduzir ocupa\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o e mudar o perfil de uso-ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo no local. \n\n \n\nFigura 28 - Ilustra\u00e7\u00e3o de Emendas ao PLC 1292/2013 \n\ninfluentes em torno \u00e0 ESEC Carij\u00f3s \n\nEmendas que apontam urbaniza\u00e7\u00e3o em APL e \u00e1reas desocupadas, \n\ne/ou adensamento urbano em \u00e1reas j\u00e1 ocupadas \n\n \n\nDistritos de Canasvieiras, Ratones e Santo Ant\u00f4nio de Lisboa \n\n(Emendas n\u00e3o aprovadas) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n293 \n \n\n \nEmenda/ Vereador \n\nProponente \nProposta Distrito / bairro \n\nDr. Ricardo - PCdoB AAU p/ ARP 2.5 \nSanto Ant\u00f4nio de Lisboa \n\n/ Barra Sambaqui \n\n \nFonte: C\u00e2mara de Vereadores, Documento P.L.C. N \n\n1.292-13-Plano Diretor-Emenda \u2013 volume II, PMF/2013. \n \n\nEmenda/ Vereador \n\nProponente \nProposta Distrito / bairro \n\n34 / ?? APL p/ ATL 2.5 \nSanto Ant\u00f4nio de Lisboa / \n\nfrente \u00e0 ESEC Carij\u00f3s \n\n \nFonte: C\u00e2mara de Vereadores, Documento P.L.C. N \n\n1.292-13- Plano Diretor - Emenda \u2013 volume II, \n\n\n\n294 \n \n\nPMF/2013. \n\n \n\nEmenda/ Vereador \n\nProponente \nProposta Distrito / bairro \n\n41/Edinon Manoel da \n\nRosa - PSDB \nAPP e APL / ARR \n\nSanto Ant\u00f4nio de Lisboa / \n\nBarra Sambaqui \n\n \nFonte: C\u00e2mara de Vereadores, Documento P.L.C. N \n\n1.292-13-Plano Diretor-Emenda \u2013 volume I, PMF/2013. \n\n \nEmenda/ Vereador \n\nProponente \nProposta Distrito / bairro \n\n33 / ?? APL p/ AUE \nCanasvieiras / Jurer\u00ea \n\nInternacional \n\n \nFonte: C\u00e2mara de Vereadores, Documento P.L.C. N 1.292-\n\n\n\n295 \n \n\n13-Plano      Diretor-Emenda \u2013 volume II, PMF/2013. \n\n \nFigura 29 - Ilustra\u00e7\u00e3o de Emendas ao PLC 1292/2013 \n\ninfluentes em torno \u00e0 ESEC Carij\u00f3s \n\nEmendas que apontam urbaniza\u00e7\u00e3o em APL e \u00e1reas desocupadas, \n\ne/ou adensamento em \u00e1reas j\u00e1 ocupadas \n\n \n\nDistritos de Canasvieiras, Ratones e Santo Ant\u00f4nio de Lisboa \n\n(Emendas aprovadas) \n\n \n\n \nFonte: C\u00e2mara de Vereadores, Documento P.L.C. N 1.292-13-\n\nPlano Diretor-Emenda \u2013 volume II, PMF/2013. \n\n \n\nEmenda/ Vereador \n\nProponente \nProposta Distrito / bairro \n\n5 / Guilherme Pereira - PSD APL p/ AUE \nRatones / Vargem \n\nPequena \n\n6 / Guilherme Pereira - PSD ARP 2.4 P/ ARM 3.5 \nRatones / Vargem \n\nPequena \n\n7 / Guilherme Pereira - PSD \nAmplia\u00e7\u00e3o da OUC \n\n(AUE) \n\nRatones / Vargem \n\nPequena \n\nEmenda/ Vereador \n\nProponente \nProposta Distrito / bairro \n\n19/ Guilherme Pereira - \n\nPSD \nAPL p/ AMS 2.5 \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras \n\n20/ Guilherme Pereira - \n\nPSD \nExtens\u00e3o de AMS 4.5 \n\nCanasvieiras / \n\nCanasvieiras \n\n21/ Guilherme Pereira - OUC p/ ACI e OUC p/ Canasvieiras / \n\n\n\n296 \n \n\n \n\n \nFonte: C\u00e2mara de Vereadores, Documento P.L.C. N 1.292-13-\n\nPlano Diretor-Emenda \u2013 volume II, PMF/2013. \n\n \nEmenda/ Vereador \n\nProponente \nProposta Distrito / bairro \n\n31 / ?? APL p/ AUE \nRatones / Vargem \n\nPequena \n\n \nFonte: C\u00e2mara de Vereadores, Documento P.L.C. N 1.292-13-Plano \n\nDiretor-Emenda \u2013 volume II, PMF/2013. \n\nPSD ARP 2.4 Canasvieiras \n\n\n\n297 \n \n\n \n\n \nFonte: C\u00e2mara de Vereadores, Documento P.L.C. N 1.292-13-Plano \n\nDiretor-Emenda \u2013 volume I, PMF/2013. \n\n \n\n5.2.2 - Lista de Emendas da Sociedade Civil Organizada \n\n \n\nEm contrapartida \u00e0s emendas oficiais propostas e/ou aprovadas \n\npor parlamentares na C\u00e2mara de Vereadores do munic\u00edpio de \n\nFlorian\u00f3polis, lideran\u00e7as de movimentos sociais, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ngovernamentais, entidades comunit\u00e1rias, representantes distritais, e \n\nmembros da popula\u00e7\u00e3o de diversos distritos da cidade, propuseram \n\ncomo resposta outras v\u00e1rias emendas ao texto e aos mapas de \n\nzoneamento urbano em aprecia\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o na referida casa \n\nlegislativa; endere\u00e7ando-as a parlamentares Vereadores, aos Minist\u00e9rios \n\nP\u00fablicos Federal e Estadual, e ao gabinete do prefeito da cidade de \n\nFlorian\u00f3polis. Para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones constam em \n\ndocumento elaborado em conjunto entre as diversas lideran\u00e7as e \n\nEmenda/ Vereador \n\nProponente \nProposta Distrito / bairro \n\n35 / Vanderlei Farias - \n\nPDT \n\nMargem da SC 401 p/ \n\nARM 3.5 \n\nSanto Ant\u00f4nio de \n\nLisboa / Santo \n\nAnt\u00f4nio de Lisboa \n\n\n\n298 \n \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es populares e comunit\u00e1rias, oito propostas de emendas ao \n\nplano diretor, das quais cinco referem-se ao distrito de Ratones e tr\u00eas ao \n\nde Santo Ant\u00f4nio de Lisboa; n\u00e3o tendo havido propostas ao de \n\nCanasvieiras.  \n\n \n\n5.2.2.1 \u2013 Emendas no Distrito de Ratones  \n\n \n\nAl\u00e9m das recomenda\u00e7\u00f5es propostas, vale citar o destaque dado \n\npor membros do distrito ao car\u00e1ter e estagio de ocupa\u00e7\u00e3o local, em que a \n\nvoca\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria, o uso residencial, e grandes \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental (relativamente desocupadas e com APP) foram ressaltadas \n\ncomo importantes ao local.  \n\n \nTabela 11 - Rela\u00e7\u00e3o de Emendas propostas por membros da comunidade \n\nDistrito de Ratones \n\n \nEmenda Proponente Assunto Proposta Distrito / \n\nbairro \n\n \n\n1 \n\nComunidade e \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o \n\ndistrital \n\nMapa de \n\nzoneamento \n\nManuten\u00e7\u00e3o do \n\nmapa proposto \n\npelo IPUF \n\nRatones / \n\nRatones, \n\nVargem \n\nPequena \n\n2 \n\nComunidade e \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o \n\ndistrital \n\nTabelas de \n\n\u00edndices \n\nconstrutivos \n\nRedu\u00e7\u00e3o de \u00e1rea \n\nm\u00ednima de lotes \n\nem \u00e1reas rurais \n\n(ideal entre 1000 \n\na 1500 m\u00b2 e taxa \n\nocupa\u00e7\u00e3o 20%) \n\nRatones / \n\nRatones, \n\nVargem \n\nPequena \n\n3 \n\nComunidade e \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o \n\ndistrital \n\nMapa de \n\nzoneamento \n\nDemarca\u00e7\u00e3o de \n\nAVLs nos \n\n\u201ecentrinhos? do \n\ndistrito \n\nRatones / \n\nRatones, \n\nVargem \n\nPequena \n\n4 \n\nComunidade e \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o \n\ndistrital \n\nProte\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica \n\nViabilizar \n\npol\u00edtica p\u00fablica \n\nde fomento \u00e0 \n\nprote\u00e7\u00e3o \n\nambiental (tornar \n\ndistrito objeto do \n\ninstrumento PSA \n\n\u2013 pagamento por \n\nRatones / \n\nRatones, \n\nVargem \n\nPequena \n\n\n\n299 \n \n\nservi\u00e7os \n\nambientais) \n\n5 \n\nComunidade e \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o \n\ndistrital \n\nMudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nDestino de uso-\n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nadequado \u00e0s \n\nplan\u00edcies \u00famidas \n\ndo distrito \n\n(observar estudos \n\nda ESEC Carij\u00f3s \n\np/ incorpora\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas) \n\nRatones / \n\nRatones, \n\nVargem \n\nPequena \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, a partir do Documento \u201cManifesta\u00e7\u00e3o da \u201eBancada \n\nPopular? do (ex) N\u00facleo Gestor Municipal do PDP Sobre o Projeto em \n\nTramita\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara Municipal\u201d, Bancada Popular do Plano Diretor \n\nParticipativo, Florian\u00f3polis, 2013. \n\n \n\n5.2.2.2 \u2013 Emendas no Distrito de Santo Ant\u00f4nio de Lisboa  \n\n \n\nA este distrito, recomenda\u00e7\u00f5es foram propostas por seus membros \n\nobjetivando respeitar o requerido pela popula\u00e7\u00e3o nas leituras \n\ncomunit\u00e1rias. Abaixo, seguem as principais recomenda\u00e7\u00f5es populares. \n\n \n\nTabela 12 - Rela\u00e7\u00e3o de Emendas propostas por membros da comunidade \n\nDistrito de Santo Ant\u00f4nio de Lisboa \n\n \nEmenda Proponente Assunto Proposta Distrito / \n\nbairro \n\n \n\n1 \n\nComunidade e \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o \n\ndistrital \n\nMudan\u00e7a de \n\nzoneamento \n\nRetirar AUE \n\nsituada em \u00e1rea \n\nambientalmente \n\nfr\u00e1gil e trocar p/ \n\nzoneamento de \n\nbaixo impacto \n\n(\u00e1rea rural) \n\nSanto \n\nAnt\u00f4nio de \n\nLisboa / \n\nSanto \n\nAnt\u00f4nio de \n\nLisboa \n\n2 \n\nComunidade e \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o \n\ndistrital \n\nTra\u00e7ado \n\nvi\u00e1rio \n\nManuten\u00e7\u00e3o do \n\ntra\u00e7ado proposto \n\npelo IPUF \n\n(conforme \n\ndesejado pela \n\ncomunidade) \n\nSanto \n\nAnt\u00f4nio de \n\nLisboa / \n\nSanto \n\nAnt\u00f4nio de \n\nLisboa, \n\nSambaqui, \n\n\n\n300 \n \n\nBarra do \n\nSambaqui \n\n3 \n\nComunidade e \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o \n\ndistrital \n\n\u00cdndices \n\nconstrutivos \n\nManuten\u00e7\u00e3o dos \n\n\u00edndices de \n\nadensamento \n\npropostos pelo \n\nIPUF \n\nSanto \n\nAnt\u00f4nio de \n\nLisboa / \n\nSanto \n\nAnt\u00f4nio de \n\nLisboa, \n\nSambaqui, \n\nBarra do \n\nSambaqui \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, a partir do Documento \u201cManifesta\u00e7\u00e3o da \u201eBancada \n\nPopular? do (ex) N\u00facleo Gestor Municipal do PDP Sobre o Projeto em \n\nTramita\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara Municipal\u201d, Bancada Popular do Plano Diretor \n\nParticipativo, Florian\u00f3polis, 2013. \n\n \n\nPela rela\u00e7\u00e3o de propostas de emendas apresentadas nota-se \n\nsintonia entre v\u00e1rias delas, no sentido de conserva\u00e7\u00e3o do estado de \n\nocupa\u00e7\u00e3o atual, de aumento de prote\u00e7\u00e3o ambiental, de adequa\u00e7\u00e3o de \n\nuso-ocupa\u00e7\u00e3o urbano-rural e dos mapas de zoneamento propostos. \n\nDestaque-se neste sentido, o desejo comunit\u00e1rio de se ter implantadas \n\npol\u00edticas p\u00fablicas que induzam prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas e ecossistemas locais, \n\nseja pela anexa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \u00e0 ESEC Carij\u00f3s, seja pelo incentivo \u00e0 \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental pela comunidade e particulares, e/ou seja pela \n\nretirada de zoneamento urbano sobre \u00e1reas fr\u00e1geis. Ainda, as inten\u00e7\u00f5es \n\nde adequa\u00e7\u00e3o do uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo e do mapa de zoneamento \n\nurbano-rural na regi\u00e3o, pela manuten\u00e7\u00e3o ou troca de \u00edndices, tanto \n\nquanto pela retirada de zonas propostas e/ou pela mudan\u00e7a de zonas \n\nurbanas. Por fim, sugest\u00f5es \u00e0 mobilidade, pela manuten\u00e7\u00e3o de estrutura \n\nvi\u00e1ria adequada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es e necessidades locais.  \n\nEm breve compara\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel perceber significativas \n\ndiferen\u00e7as de conte\u00fado e objetivos entre as emendas parlamentares e as \n\nemendas populares. De modo geral, \u00e9 preciso considerar que \u00e0quelas \n\nsubjazem inten\u00e7\u00f5es via de regra pr\u00f3-ocupa\u00e7\u00e3o e potencialmente \n\nimpactantes ao meio ecossist\u00eamico local, seja pela propositura de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o sobre \u00e1reas pass\u00edveis de prote\u00e7\u00e3o, pela expans\u00e3o de \u00e1reas j\u00e1 \n\nurbanizadas, pela recategoriza\u00e7\u00e3o de zonas rurais para urbanas, e/ou \n\nainda pelo aumento de \u00edndices construtivos e adensamentos. J\u00e1 \u00e0s \n\n\n\n301 \n \n\ncomunit\u00e1rias, inscrevem-se num c\u00edrculo de inten\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis ao meio \n\nambiente e \u00e0 cultura local, tendendo a conservar a \u00e1rea ante as inten\u00e7\u00f5es \n\ne proposi\u00e7\u00f5es oficiais e/ou dominantes de agentes do Estado, do Poder \n\nP\u00fablico e do Mercado Imobili\u00e1rio. Parece ficar claro o conflito de \n\nintencionalidades e objetivos, das quais se tra\u00e7am caminhos opostos \u00e0 \n\n\u00e1rea considerada, evidenciando a diferen\u00e7a de poss\u00edveis e potenciais \n\ncen\u00e1rios de desenvolvimento urbano e prote\u00e7\u00e3o ambiental \u00e0s plan\u00edcies \n\ndo entorno da ESEC Carij\u00f3s. De forma geral, pode-se dizer que parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o local tende \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e conserva\u00e7\u00e3o do \n\natual estagio de ocupa\u00e7\u00e3o local; e os parlamentares (influenciados direta \n\nou indiretamente pelo setor privado e imobili\u00e1rio) tendem \u00e0 \n\nrelativiza\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o ambiental e transforma\u00e7\u00e3o do estagio de \n\nocupa\u00e7\u00e3o, a partir da mudan\u00e7a do perfil de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo local \n\npela sua urbaniza\u00e7\u00e3o e/ou sua desruraliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n5.3 - CADASTRO IMOBILI\u00c1RIO X PLANO DIRETOR, TERRAS DE \n\nMARINHA E RESTRI\u00c7\u00d5ES AMBIENTAIS \n\n \n\nNa busca por mostrar potenciais problemas urban\u00edsticos \n\nexistentes e decorrentes de planejamento urbano, e a rela\u00e7\u00e3o com \n\ninteresses subjacentes, traz-se a esta se\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00f5es obtidas do \n\ncruzamento de dados t\u00e9cnicos e mapas relativos \u00e0 estrutura fundi\u00e1ria, \n\nzoneamento urbano, \u00e1reas p\u00fablicas federais, e condicionantes \n\nambientais restritivas \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n5.3.1 - An\u00e1lise do Cadastro Fundi\u00e1rio no entorno \u00e0 ESEC Carij\u00f3s \n\n \n\nPara as imedia\u00e7\u00f5es da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Ratones, constam registrados em documenta\u00e7\u00e3o de \n\ncadastro imobili\u00e1rio no Instituto de Planejamento Urbano de \n\nFlorian\u00f3polis, um grande n\u00famero de terrenos e glebas fundi\u00e1rias, sendo \n\nquase todos, propriedades privadas. Muitos est\u00e3o situados diretamente \n\nsobre as plan\u00edcies inund\u00e1veis e/ou de transi\u00e7\u00e3o a encostas, em \u00e1reas \n\nurbanas e n\u00e3o urbanas; havendo muitos outros por sobre as encostas de \n\nmorro da bacia, conforme se pode ver nos mapas de propriedades \n\nfundi\u00e1rias do ap\u00eandice 31. Distribuem-se pelos distritos de Canasvieiras, \n\n\n\n302 \n \n\nRatones e Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, nos bairros de Canasvieiras, Vargem \n\nPequena, Ratones, Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, Barra do Sambaqui, \n\nDaniela, Jurer\u00ea Internacional e Jurer\u00ea Tradicional.  \n\nPara efeitos de conhecimento, parece necess\u00e1rio recordar \n\nbrevemente o hist\u00f3rico de forma\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, donde as \n\natuais glebas e terrenos de propriedade privada adv\u00eam desde os \n\nprocessos de coloniza\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-cultural com influ\u00eancias \n\nda coloniza\u00e7\u00e3o a\u00e7oriana, e de transforma\u00e7\u00e3o do perfil de uso-ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo agr\u00edcola para urbano. De grandes territ\u00f3rios e por\u00e7\u00f5es de terra, \n\noriginaram-se, portanto, as atuais glebas e terrenos, dos quais muitos \n\ncontinuam em processo de fracionamento e venda, e/ou submetidos \u00e0 \n\nl\u00f3gica da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria fortemente presente na regi\u00e3o, que a \n\ntem caracterizado como uma das por\u00e7\u00f5es mais especuladas e cobi\u00e7adas \n\nda Ilha de Santa Catarina. S\u00e3o assim, terrenos que constituem um \n\nconjunto fundi\u00e1rio altamente sujeito \u00e0 especula\u00e7\u00e3o, intrinsecamente \n\npresos \u00e0 l\u00f3gica mercantil de apropria\u00e7\u00e3o do solo; e n\u00e3o raro, \n\ncoincidentes com mapeamentos question\u00e1veis resultantes de processos \n\nde planejamento urbano, e/ou ainda de emendas parlamentares de \n\nmudan\u00e7a de zoneamento. No entanto, deste mesmo hist\u00f3rico fundi\u00e1rio, \n\npondere-se que grande parte dos terrenos situam-se em partes inscritas \n\nem \u00c1reas da Uni\u00e3o (em terrenos e acrescidos de marinha), quando \n\ncomparados a mapeamentos da Superintend\u00eancia do Patrim\u00f4nio da \n\nUni\u00e3o. Segundo informa\u00e7\u00f5es de integrantes de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, alguns \n\ndeles decorrem de processos de grilagem de terras e apropria\u00e7\u00e3o \n\nindevida, dos quais cabe investiga\u00e7\u00e3o oficial dos \u00f3rg\u00e3os do poder \n\nJudici\u00e1rio. Registre-se ainda que outrora e/ou em tempos long\u00ednquos, \n\nhouve grandes \u00e1reas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria - as chamadas \n\n\u201cterras de uso comum\u201d, conforme registros acad\u00eamicos de Campos \n\n(2011).\n136\n\n \n\nDestas propriedades fundi\u00e1rias, muitos dos grandes terrenos \n\n                                                            \n136\n\n - Pesquisas de Nazareno Campos, professor do departamento de geografia da \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, que apontam as antigas \u00e1reas de uso \n\ncomum da popula\u00e7\u00e3o agr\u00edcola da Ilha de Santa Catarina, as \u201eterras de uso comum?, \n\nfrequentemente situadas em plan\u00edcies sedimentares das bacias hidrogr\u00e1ficas \n\ncosteiras. CAMPOS, Nazareno J. de \u201cTerras de uso comum no Brasil: abordagem \n\nhist\u00f3rico-espacial\u201d. Florian\u00f3polis: Ed. UFSC, 2011.  \n\n\n\n303 \n \n\nencontram-se posicionados sobre as plan\u00edcies sedimentares da bacia, e \n\noutros distribu\u00eddos pelas encostas de morros. A maior parte dos terrenos \n\ne glebas n\u00e3o parceladas \u00e9 de tamanho m\u00e9dio e pequeno, distribuindo-se \n\nao longo das encostas dos morros da bacia, e proporcionalmente \n\ncompensando a parte referente aos grandes terrenos situados sobre as \n\nplan\u00edcies e \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o. Dos situados sobre as encostas, est\u00e3o \n\nsobre vegeta\u00e7\u00f5es de transi\u00e7\u00e3o e remanescentes de Mata Atl\u00e2ntica e/ou \n\nmesmo sobre por\u00e7\u00f5es e exemplares em regenera\u00e7\u00e3o. Dos situados nas \n\nplan\u00edcies sedimentares, v\u00e1rios se encontram sobre \u00e1reas inund\u00e1veis, \n\nalagados, e vegeta\u00e7\u00f5es t\u00edpicas deste tipo de relevo; estando alguns \n\ninclusive, por sobre ecossistemas importantes como manguezais e \n\nrestingas, e conforme relatos de moradores, por sobre s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos e resqu\u00edcios de patrim\u00f4nio hist\u00f3rico da regi\u00e3o. Quanto a \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, grande parte destas propriedades fundi\u00e1rias \n\nrefere-se a vazios urbano-rurais; ausentes, portanto, de uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\nda propriedade, e possivelmente em certos casos, \u00e0 espera de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, configurando especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. Outros \n\nsituados em \u00e1reas urbanas e inscritos em zoneamento urbano e rural \n\npossuem usos residenciais, comerciais, de servi\u00e7o e/ou agr\u00edcolas, \n\nocupados com uma e/ou v\u00e1rias edifica\u00e7\u00f5es no mesmo terreno. Dos \n\naspectos dimensionais e estados de uso-ocupa\u00e7\u00e3o, pode-se apontar que \n\nconstam principalmente sobre as plan\u00edcies inund\u00e1veis do entorno \n\nimediato \u00e0 ESEC Carij\u00f3s e do Distrito de Ratones, ao menos duas \n\ndezenas de extensas propriedades fundi\u00e1rias que configuram esp\u00e9cies de \n\nminif\u00fandios a grandes latif\u00fandios situados no territ\u00f3rio do munic\u00edpio de \n\nFlorian\u00f3polis; e que com as indica\u00e7\u00f5es de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\ndefinidas pelo Plano Diretor e por emendas a ele propostas, podem se \n\ntransformar em territ\u00f3rios privados elitizados. Destes territ\u00f3rios \n\nlatif\u00fandios, por exemplo, cinco figuram pr\u00f3ximo a Canasvieiras, dois \n\nem Jurer\u00ea/Daniela, tr\u00eas em Ratones e um em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa; \n\nque somados aos minif\u00fandios, ilustram uma extensa por\u00e7\u00e3o da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Ratones e mesmo da Ilha de Santa Catarina. \n\n \n\n5.3.2 - Cadastro Fundi\u00e1rio x Restri\u00e7\u00f5es Ambientais, Plano Diretor e \n\nTerras de Marinha \n\n\n\n304 \n \n\n \n\nEstas glebas e propriedades fundi\u00e1rias sobrepostas e/ou \n\ncomparadas a fotos da Ilha, mapas de demarca\u00e7\u00e3o de \u00e1reas p\u00fablicas, \n\nmapas de zoneamento do plano diretor, mapas de condicionantes e \n\nrestri\u00e7\u00f5es ambientais, evidenciam exist\u00eancia e potencial de surgimento \n\nde problemas fundi\u00e1rios e ambientais, bem como as tend\u00eancias de \n\nocupa\u00e7\u00e3o; apontando assim diferentes cen\u00e1rios e perspectivas para as \n\nplan\u00edcies inund\u00e1veis adjacentes \u00e0 ESEC Carij\u00f3s, conforme se comenta \n\nna sequ\u00eancia. \n\nSobrepostos \u00e0 ortofoto-carta da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Ratones, \n\nconforme mostra o ap\u00eandice 17, estes terrenos comp\u00f5em uma \n\nimportante parcela fundi\u00e1ria de seu territ\u00f3rio, abrangendo grandes \u00e1reas \n\ne importantes ecossistemas ambientais, limitando-se entre \u00e1reas j\u00e1 \n\nocupadas e urbanizadas, e cercando a gleba norte da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica \n\nde Carij\u00f3s; revelando ainda, \u00e1reas potenciais de crescimento urbano e \n\nadensamento da ocupa\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o. Sobrepostos aos mapas de \n\ncondicionantes e restri\u00e7\u00f5es ambientais, e comparados a cartas de aptid\u00e3o \n\n\u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o, conforme mostram respectivamente os ap\u00eandices 18 e 19, \n\nestes im\u00f3veis comp\u00f5em uma parte not\u00e1vel das plan\u00edcies sedimentares \n\nadjacentes \u00e0 ESEC Carij\u00f3s, da qual n\u00e3o se recomenda ocupa\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica. Esta sobreposi\u00e7\u00e3o revela, com efeito, uma extensa \u00e1rea com \n\npotencial de ocupa\u00e7\u00e3o inadequada por sobre \u00e1reas pass\u00edveis de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental e n\u00e3o indicadas \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o. Muitos dos terrenos est\u00e3o \n\nsobre \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o a ecossistemas importantes como manguezais e \n\nrestingas, alguns avan\u00e7ando sobre essas pr\u00f3prias \u00e1reas ambientalmente \n\nfr\u00e1geis. Ademais, muitos deles est\u00e3o dentro dos limites das \u00e1reas sujeitas \n\na inunda\u00e7\u00f5es frequentes e/ou eventuais; e boa parte est\u00e1 em \u00e1reas com \n\nbaixa aptid\u00e3o \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o, em locais impr\u00f3prios e considerados de \n\nrisco pela defesa civil.  \n\nConfrontados ao mapeamento da SPU com sua demarca\u00e7\u00e3o de \n\nlinhas de preamar m\u00e9dia e limite de terras de marinha, e \u00e0 sobreposi\u00e7\u00e3o \n\ndeste mapa na ortofoto-carta - conforme mostram respectivamente os \n\nap\u00eandices 20 e 21 - estes terrenos n\u00e3o s\u00f3 fazem limite direto com \u00c1reas \n\nda Uni\u00e3o, como as cercam e as comprimem claramente; havendo \n\ninclusive v\u00e1rios casos de m\u00e9dias e grandes propriedades fundi\u00e1rias que \n\n\n\n305 \n \n\navan\u00e7am sobre as \u00e1reas p\u00fablicas e/ou mesmo situam-se por sobre estas; \n\no que se poder\u00e1 configurar em conflitos fundi\u00e1rios com a Uni\u00e3o, \n\ncomprovadas ou n\u00e3o a legalidade da titularidade e dominialidade \n\nprivada.  \n\nComparados ao mapa do antigo plano diretor \u2013 como mostrado \n\nno ap\u00eandice 22 - grande parte dessas glebas situa-se nas ent\u00e3o \u00e1reas de \n\nexplora\u00e7\u00e3o rural, nas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o com uso limitado e/ou em \u00e1reas \n\nde zoneamento urbano; denotando uma grande por\u00e7\u00e3o de terra em vias \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o no entorno da ESEC Carij\u00f3s, havendo \n\ncasos pontuais de avan\u00e7o sobre \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, como \n\na da pr\u00f3pria Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o presente na bacia. Sobrepostos ao \n\nn\u00edvel de macrozoneamento da proposta de plano diretor da funda\u00e7\u00e3o \n\nestrangeira \u2013 conforme o ap\u00eandice 23 - grande parte das glebas situa-se \n\nnas macro-zonas de transi\u00e7\u00e3o urbana, que denotam possibilidades de \n\nespecula\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e potenciais de expans\u00e3o urbana entre \u00e1reas j\u00e1 \n\nurbanizadas e/ou em vias de urbaniza\u00e7\u00e3o, e \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental \n\n- as chamadas zonas n\u00facleo natural. Ademais, as maiores propriedades \n\nabrangem estas macro-zonas de transi\u00e7\u00e3o urbana e boa parte de macro-\n\nzonas para prote\u00e7\u00e3o ambiental, as zonas n\u00facleo natural; mostrando \n\nassim, potenciais irregularidades fundi\u00e1rias, tend\u00eancias negativas a \n\nposs\u00edveis conflitos urbano-ambientais. Ao n\u00edvel de micro-zoneamento \u2013 \n\nde acordo com o ap\u00eandice 24 - parte dos terrenos est\u00e1 em \u00e1reas urbanas \n\ne/ou em processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, como as micro-zonas residenciais e \n\nmistas definidas pela proposta de zoneamento, constituindo-se como \n\nreserva fundi\u00e1ria ao crescimento urbano. Outra parte est\u00e1 em \u00e1reas de \n\ntransi\u00e7\u00e3o, as chamadas micro-zonas de amortecimento natural nas \n\nplan\u00edcies, abrindo possibilidades de especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria \u00e0 \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o. E enfim, outra parte das glebas, correspondente a \n\npropriedades de latif\u00fandios est\u00e1 na micro-zona para prote\u00e7\u00e3o ambiental, \n\na zona n\u00facleo natural; revelando poss\u00edveis problemas fundi\u00e1rios e \n\nagress\u00f5es ambientais sobre ecossistemas importantes.  \n\nConsiderando o mapa de \u00e1reas destinadas a opera\u00e7\u00f5es urbanas \n\nconsorciadas e a outorga onerosa do direito de construir, alguns dos \n\nterrenos inserem-se ou fazem limite direto com tr\u00eas grandes \u00e1reas de \n\noutorga onerosa, situadas em Jurer\u00ea Internacional, Santo Ant\u00f4nio de \n\n\n\n306 \n \n\nLisboa e Vargem Pequena; que assim, junto dessas zonas, apontam para \n\no refor\u00e7o de um movimento de transforma\u00e7\u00e3o do perfil da ocupa\u00e7\u00e3o nas \n\nimedia\u00e7\u00f5es da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s, pela mudan\u00e7a de categorias \n\nde uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo no zoneamento, e um de sinaliza\u00e7\u00e3o do avan\u00e7o \n\ndo capital imobili\u00e1rio e da press\u00e3o urbana sobre a ESEC Carij\u00f3s. No \n\nintuito de mostrar poss\u00edveis rela\u00e7\u00f5es com o processo de especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria, ligado ao de planejamento urbano, o ap\u00eandice 24 b procura \n\nmostrar a interface das propriedades fundi\u00e1rias com as zonas de outorga \n\nonerosa no entorno pr\u00f3ximo \u00e0 Unidade, pela sobreposi\u00e7\u00e3o do cadastro \n\nimobili\u00e1rio e do mapa de demarca\u00e7\u00e3o das \u00e1reas da Uni\u00e3o no mapa de \n\ndelimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas para opera\u00e7\u00e3o urbana consorciada do anteprojeto \n\ndo plano diretor de Florian\u00f3polis, de 2011.  \n\nConfrontados com o mapa de zoneamento do novo Plano Diretor \n\ndo munic\u00edpio - como mostrado no ap\u00eandice 25 - a maioria das \n\npropriedades situa-se sobre \u00e1reas urbanizadas e/ou de uso-ocupa\u00e7\u00e3o \n\nresidencial rural, e de prote\u00e7\u00e3o com uso limitado; configurando o \n\nmesmo entorno de ocupa\u00e7\u00e3o nas plan\u00edcies imediatas \u00e0 Unidade. No \n\nentanto, de acordo com o ilustrado no ap\u00eandice 25, comparados \u00e0s novas \n\n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente propostas e \u00e0 pr\u00f3pria \u00e1rea da Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica de Carij\u00f3s, vale pontuar que v\u00e1rios terrenos inscrevem-se \n\nparcial ou totalmente nestas \u00e1reas, incluindo APP em seus limites \n\nfundi\u00e1rios e/ou at\u00e9 invadindo \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o, conforme sejam os \n\nobjetivos de seus propriet\u00e1rios. Ainda pelo ilustrado no ap\u00eandice 25, \n\ncomparados \u00e0s \u201c\u00e1reas de urbaniza\u00e7\u00e3o especial\u201d propostas pelo novo \n\nplano, eles coincidem no todo e/ou em parte destas \u00e1reas, configurando \n\ngrandes \u00e1reas de expans\u00e3o das fronteiras de ocupa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o, o \n\nque explica a propositura desta nova categoria de zoneamento urbano; \n\ndenotando, portanto, junto de outros fatores, um substancial refor\u00e7o ao \n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o e crescimento urbano, e de press\u00e3o \u00e0s \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente, sobretudo \u00e0 sens\u00edvel \u00e1rea da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica \n\nde Carij\u00f3s.  \n\nA partir de dados oficiais de cadastro imobili\u00e1rio do Instituto de \n\nPlanejamento Urbano de Florian\u00f3polis, o quadro constante no ap\u00eandice \n\n26 consiste em uma amostra das muitas propriedades e glebas existentes \n\nnas imedia\u00e7\u00f5es da ESEC Carij\u00f3s, do qual os quadros 9, 10 e 11 trazem \n\n\n\n307 \n \n\naspectos relevantes que remetem a uma escala de classifica\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, \n\nque correlacionada aos mapas citados, confirmam tend\u00eancias e/ou \n\ncoadunam-se com os cen\u00e1rios mencionados.  \n\nTomando os terrenos urbanos como refer\u00eancia e par\u00e2metro, as \n\npequenas glebas fundi\u00e1rias correspondem a terrenos de at\u00e9 5000 m\u00b2, \n\ntanto inseridos em zonas urbanas e/ou rurais. Estes derivaram do \n\nfracionamento de anteriores propriedades rurais de fam\u00edlias, e vem \n\nprogressivamente destinando-se a parcelamento para fins urbanos. \n\nConstituem a maior parte do n\u00famero de terrenos privados ao longo das \n\nestradas gerais junto \u00e0s plan\u00edcies imediatas \u00e0 ESEC Carij\u00f3s, anunciando \n\npossibilidades de crescimento da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, sobretudo da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o. As glebas medianas correspondem a terrenos com \u00e1rea \n\nentre 5 mil e 50 mil m\u00b2, inserindo-se em \u00e1reas urbanas, \u00e1reas de franjas \n\nurbanas, e/ou em \u00e1reas com atividades rurais. Tamb\u00e9m derivam do \n\ndesmembramento de grandes glebas rurais de poucas fam\u00edlias, \n\ndestinando-se cada vez mais a parcelamentos para pequenos terrenos e \n\nocupa\u00e7\u00f5es peri-urbanas ou mesmo para fins urbanos. Constituem boa \n\nparte do n\u00famero de terrenos privados situados nas plan\u00edcies adjacentes e \n\npr\u00f3ximas a referida Unidade, mostrando possibilidades de expans\u00e3o de \n\nocupa\u00e7\u00f5es e adensamentos. As grandes glebas fundi\u00e1rias correspondem \n\na terrenos com \u00e1rea entre 50 e 100 mil m\u00b2, inseridas notadamente em \n\nvazios urbanos, \u00e1reas com usos rurais, e \u00e1reas desocupadas. Estes \n\nderivaram de grandes propriedades rurais e/ou de \u00e1reas apropriadas por \n\nposseiros; destinando-se progressivamente a reserva de terras para \n\nconfigura\u00e7\u00e3o de loteamentos e constru\u00e7\u00e3o de condom\u00ednios urbano-\n\nrurais, e para outros usos e atividades, como com\u00e9rcios e servi\u00e7os. Em \n\nquantidade, constituem a maioria dos terrenos privados nas imedia\u00e7\u00f5es \n\ndesta unidade de conserva\u00e7\u00e3o, anunciando possibilidades de \n\nadensamento urbano, elitiza\u00e7\u00e3o do solo por condom\u00ednios fechados, e \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de grandes equipamentos.  \n\nJ\u00e1 as glebas fundi\u00e1rias consideradas minif\u00fandios correspondem a \n\nterrenos com \u00e1rea entre 100 e 500 mil m\u00b2, inserindo-se em \u00e1reas \n\ndesocupadas, e em alguns pontos limitando-se a \u00e1reas urbanas. Estes \n\ntamb\u00e9m derivam de extensas propriedades rurais, \u00e1reas apropriadas por \n\nposseiros e/ou at\u00e9 (segundo relatos de moradores e operadores do \n\n\n\n308 \n \n\nDireito) \u00e1reas griladas de terras devolutas federais. Outrora \u00e1reas rurais, \n\nhoje se destinam prioritariamente a estados de desocupa\u00e7\u00e3o e a reserva \n\nfundi\u00e1ria para reten\u00e7\u00e3o especulativa do solo. Circundando as plan\u00edcies \u00e0 \n\nvolta da ESEC Carij\u00f3s, em termos de dimensionamento fundi\u00e1rio \n\nconstituem parte significativa da \u00e1rea das plan\u00edcies sedimentares do \n\nentorno da UC, anunciando potenciais de expans\u00e3o do tecido urbano e \n\nlocais de adensamento, e implanta\u00e7\u00e3o de grandes estruturas, \n\nequipamentos e empreendimentos imobili\u00e1rios - como grandes \n\ncomplexos privados e parques tecnol\u00f3gicos. Por fim, as glebas \n\nfundi\u00e1rias consideradas latif\u00fandios correspondem a terrenos com \u00e1rea \n\nsuperior a 500.000 m\u00b2, inserindo-se totalmente em \u00e1reas desocupadas, \n\nantigas \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o rural. Estes terrenos derivam de \n\nanexa\u00e7\u00f5es de \u00e1reas menores, de incorpora\u00e7\u00e3o e compra de \u00e1reas \n\nocupadas por posseiros e at\u00e9 mesmo (segundo relatos de moradores e \n\noperadores do Direito) de por\u00e7\u00f5es griladas de terras devolutas da Uni\u00e3o. \n\nOutrora \u00e1reas rurais, hoje se destinam sobretudo \u00e0 desocupa\u00e7\u00e3o e \n\nreserva fundi\u00e1ria para reten\u00e7\u00e3o especulativa do solo. \u00c0 volta da \n\nUnidade, tamb\u00e9m em termos de dimensionamento fundi\u00e1rio, constituem \n\n\u00e1rea equivalente aos demais tamanhos de glebas e \u00e0s \u00c1reas da Uni\u00e3o \n\nainda n\u00e3o invadidas e apropriadas ilegalmente; evidenciando claramente \n\nas tend\u00eancias e probabilidades de ocupa\u00e7\u00e3o, privatiza\u00e7\u00e3o e elitiza\u00e7\u00e3o do \n\nsolo nas plan\u00edcies em torno a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s, pela \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de grandes complexos imobili\u00e1rios e tur\u00edstico-empresariais, \n\nparques tecnol\u00f3gicos, e modelos de urbaniza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel destinada a \n\nclasses sociais favorecidas. \n\nOs quadros seguintes mostram aspectos relevantes da rela\u00e7\u00e3o \n\nentre dados do cadastro imobili\u00e1rio e a amostra de terrenos do local \n\nconsiderada na pesquisa desta disserta\u00e7\u00e3o; em que primeiramente, os \n\nquadros de n\u00famero 9 e 10, destacam respectivamente, os terrenos \n\nsituados sobre partes de ecossistemas sens\u00edveis e \u00e1reas inund\u00e1veis, e as \n\nglebas que configuram latif\u00fandios e minif\u00fandios urbanos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n309 \n \n\nQuadro 8 - Lista de propriedades fundi\u00e1rias situadas em \u00e1reas inund\u00e1veis e de manguezais \n\n(Plan\u00edcies do entorno da ESEC Carij\u00f3s) \n\n \n\nSetor Bairro - local \nN\u00ba \n\nterreno \nPosi\u00e7\u00e3o Topografia \n\nAspecto \n\ndo solo \nUso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\nDom\u00ednio / \n\nTitula\u00e7\u00e3o \n\u00c1rea Classifica\u00e7\u00e3o \n\n  \n\n        \n\n  \n\nNorte \nDaniela 1 plan\u00edcie plano mangue \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo p\u00fablica 99.999,00 m\u00b2 grande \n\nJurer\u00ea \n\nInternacional 2 plan\u00edcie plano alagado \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 2.516.029,49 m\u00b2 latif\u00fandio \n          \n\nLeste e \n\nNordeste \n\n \n\nJurer\u00ea \n\nTradicional 15 plan\u00edcie plano inund\u00e1vel \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 77.939,64 m\u00b2 grande \n\nJurer\u00ea 20 plan\u00edcie plano inund\u00e1vel \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 10.415,79 m\u00b2 m\u00e9dio \n\nJurer\u00ea 21 plan\u00edcie plano inund\u00e1vel \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 36.002,45 m\u00b2 m\u00e9dio \n\nJurer\u00ea 22 plan\u00edcie plano mangue \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 400.000,00 m\u00b2 minif\u00fandio \n\nCanasvieiras 24 plan\u00edcie ? ? ? ? 1.227.358,70 m\u00b2 latif\u00fandio \n\nCanasvieiras 25 plan\u00edcie plano inund\u00e1vel \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 189.889,44 m\u00b2 minif\u00fandio \n\nCanasvieiras \n\n/ Vargem \n\nPequena 26 plan\u00edcie plano inund\u00e1vel \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 70.400,00 m\u00b2 grande \n\nCanasvieiras \n\n/ Vargem 27 plan\u00edcie plano inund\u00e1vel \n\nc/ uso comercial \n\n/ constru\u00eddo privada 92.663,90 m\u00b2 grande \n\n\n\n310 \n \n\nPequena \n\nCanasvieiras \n\n/ Vargem \n\nPequena 33 plan\u00edcie plano inund\u00e1vel \n\nc/ uso comercial \n\n/ constru\u00eddo privada 76.596,00 m\u00b2 grande \n\nCanasvieiras \n\n/ Vargem \n\nPequena 34 plan\u00edcie plano inund\u00e1vel \n\nc/ uso comercial \n\n/ constru\u00eddo privada 87.394,12 m\u00b2 grande \n\nCanasvieiras \n\n/ Vargem \n\nPequena 35 plan\u00edcie declive inund\u00e1vel \n\nc/ uso comercial \n\n/ constru\u00eddo privada 52.605,88 m\u00b2 grande \n\nCanasvieiras \n\n/ Vargem \n\nPequena 43 plan\u00edcie irregular mangue \n\nc/ uso comercial \n\n/ constru\u00eddo privada 34.148,87 m\u00b2 m\u00e9dio \n  \n\n        \n\n  \n\nSul e \n\nSudoeste \n\nBarra do \n\nSambaqui 57 plan\u00edcie plano alagado \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 49.500,00 m\u00b2 m\u00e9dio \n\nBarra do \n\nSambaqui 61 plan\u00edcie plano alagado \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 9.844,00 m\u00b2 m\u00e9dio \n  \n\n        \n\n  \n\n \n\nSudeste \n\nVargem \n\nPequena 63 \n\nplan\u00edcie/ \n\nencosta irregular inund\u00e1vel \n\nc/ uso \n\nresidencial / \n\nconstru\u00eddo privada 2.030.484,50 m\u00b2 latif\u00fandio \n\nVargem \n\nPequena 64 plan\u00edcie irregular alagado \n\nc/ uso comercial \n\n/ constru\u00eddo privada 167.173,85 m\u00b2 minif\u00fandio \n\nVargem \n\nPequena 65 plan\u00edcie plano inund\u00e1vel \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 23.130,40 m\u00b2 m\u00e9dio \n\nVargem \n\nPequena 71 plan\u00edcie plano alagado \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 60.170,72 m\u00b2 grande \n\n\n\n311 \n \n\nRatones 74 plan\u00edcie irregular mangue \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 38.917,18 m\u00b2 m\u00e9dio \n\nRatones 94 plan\u00edcie irregular alagado \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 3.636,50 m\u00b2 pequeno \n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, a partir de documenta\u00e7\u00e3o oficial de cadastro imobili\u00e1rio fornecida pelo Instituto de Planejamento Urbano de \n\nFlorian\u00f3polis (sob previs\u00e3o e respaldo legal da Lei de Acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o - Lei 12.527 de 18/11/2011), IPUF-PMF/2015. \n\n \nQuadro 9 - Lista de propriedades fundi\u00e1rias que configuram latif\u00fandios e minif\u00fandios urbanos \n\n(plan\u00edcies do entorno da ESEC Carij\u00f3s) \n\n \n\nSetor Bairro - local \nN\u00ba \n\nterreno \nPosi\u00e7\u00e3o Topografia \n\nAspecto \n\ndo solo \nUso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\nDom\u00ednio / \n\nTitula\u00e7\u00e3o \n\u00c1rea Classifica\u00e7\u00e3o \n\n  \n\n        \n\n  \n\nNorte \n\nJurer\u00ea \n\nInternacional 2 plan\u00edcie plano alagado \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 2.516.029,49 m\u00b2 latif\u00fandio \n\nDaniela 3 \n\nplan\u00edcie/ \n\nencosta irregular firme \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 596.272,00 m\u00b2 latif\u00fandio \n\nJurer\u00ea \n\nInternacional 4 plan\u00edcie plano firme \n\nsem uso / em \n\nconstru\u00e7\u00e3o privada 340.752,60 m\u00b2 minif\u00fandio \n\nDaniela 10 plan\u00edcie ? ? ? ? 179.637,24 m\u00b2 minif\u00fandio \n\nJurer\u00ea \n\nInternacional 12 plan\u00edcie plano firme \n\nsem uso / em \n\nconstru\u00e7\u00e3o p\u00fablica 155.860,05 m\u00b2 minif\u00fandio \n          \n\nLeste e \n\nNordeste \n\n \n\nCanasvieiras \n\n/ Vargem \n\nPequena 17 plan\u00edcie plano firme \n\nc/ uso \n\nresidencial / \n\nconstru\u00eddo privada 109.768,25 m\u00b2 minif\u00fandio \n\n\n\n312 \n \n\n \n\nJurer\u00ea 22 plan\u00edcie plano mangue \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 400.000,00 m\u00b2 minif\u00fandio \n\nCanasvieiras 24 plan\u00edcie ? ? ? ? 1.227.358,70 m\u00b2 latif\u00fandio \n\nCanasvieiras 25 plan\u00edcie plano inund\u00e1vel \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 189.889,44 m\u00b2 minif\u00fandio \n\nCanasvieiras 28 plan\u00edcie plano firme \n\nc/ uso \n\nresidencial / \n\nconstru\u00eddo privada 196.161,46 m\u00b2 minif\u00fandio \n\nCanasvieiras 29 plan\u00edcie plano firme \n\nc/ uso comercial \n\n/ constru\u00eddo privada 3.401.724,00 m\u00b2 latif\u00fandio \n\nCanasvieiras \n\n/ Vargem \n\nPequena 40 plan\u00edcie plano firme \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 299.080,69 m\u00b2 minif\u00fandio \n\nCanasvieiras \n\n/ Vargem \n\nPequena 44 plan\u00edcie plano firme \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 762.351,12 m\u00b2 latif\u00fandio \n\nCanasvieiras \n\n/ Vargem \n\nPequena 45 plan\u00edcie plano firme \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 181.922,25 m\u00b2 minif\u00fandio \n\nJurer\u00ea 46 plan\u00edcie plano firme \n\npresta\u00e7\u00e3o \n\nservi\u00e7o / \n\nconstru\u00eddo privada 122.648,88 m\u00b2 minif\u00fandio \n  \n\n        \n\n  \n\nSul e \n\nSudoeste \n\nSanto \n\nAnt\u00f4nio de \n\nLisboa 49 \n\nplan\u00edcie/ \n\nencosta irregular firme \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 211.021,50 m\u00b2 minif\u00fandio \n\nSanto 55 plan\u00edcie plano firme sem uso / n\u00e3o privada 489.200,00 m\u00b2 minif\u00fandio \n\n\n\n313 \n \n\nAnt\u00f4nio de \n\nLisboa \n\nconstru\u00eddo \n\nSambaqui 56 \n\nplan\u00edcie/ \n\nencosta irregular firme \n\nc/ uso \n\nresidencial / \n\nconstru\u00eddo privada 140.633,11 m\u00b2 minif\u00fandio \n\nBarra do \n\nSambaqui 62 encosta irregular firme \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 115.168,96 m\u00b2 minif\u00fandio \n  \n\n        \n\n  \n\nSudeste \n\nVargem \n\nPequena 63 \n\nplan\u00edcie/ \n\nencosta irregular inund\u00e1vel \n\nc/ uso \n\nresidencial / \n\nconstru\u00eddo privada 2.030.484,50 m\u00b2 latif\u00fandio \n\nVargem \n\nPequena 64 plan\u00edcie irregular alagado \n\nc/ uso comercial \n\n/ constru\u00eddo privada 167.173,85 m\u00b2 minif\u00fandio \n\nVargem \n\nPequena 68 plan\u00edcie plano firme \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 132.300,27 m\u00b2 minif\u00fandio \n\nRatones 78 plan\u00edcie plano firme \n\nc/ uso \n\nresidencial / \n\nconstru\u00eddo privada 198.501,45 m\u00b2 minif\u00fandio \n\nRatones 80 plan\u00edcie ? ? ? ? 102.823,11 m\u00b2 minif\u00fandio \n\nRatones 81 plan\u00edcie plano firme \n\nc/ uso \n\nresidencial / \n\nconstru\u00eddo privada 188.036,63 m\u00b2 minif\u00fandio \n\nRatones 83 plan\u00edcie plano firme \n\nc/ uso \n\nresidencial / \n\nconstru\u00eddo privada 266.954,04 m\u00b2 minif\u00fandio \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, a partir de documenta\u00e7\u00e3o oficial de cadastro imobili\u00e1rio fornecida pelo Instituto de Planejamento Urbano de \n\nFlorian\u00f3polis (sob previs\u00e3o e respaldo legal da Lei de Acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o - Lei 12.527 de 18/11/2011), IPUF-PMF/2015.\n\n\n\n314 \n \n\n \n\nO mapa da figura 30 ilustra estas extensas propriedades fundi\u00e1rias \n\nsituadas no entorno imediato da ESEC Carij\u00f3s, com destaque para os \n\ngrandes terrenos que configuram latif\u00fandios e minif\u00fandios dentro do \n\nper\u00edmetro urbano insular da Ilha de Santa Catarina, na bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo rio Ratones, munic\u00edpio de Florian\u00f3polis. Destas propriedades, \n\nilustradas tamb\u00e9m no ap\u00eandice 28, constam seis latif\u00fandios urbanos - na \n\nmaioria, situados a Norte, Nordeste e Leste da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \n\nCarij\u00f3s. Transpostas aos mapas de zoneamento urbano, estas grandes \n\n\u00e1reas configuram vazios urbanos \u00e0 espera de valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria; \n\ncoincidindo, por exemplo, e em grande parte, com as \u201c\u00e1reas de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o especial\u201d do novo plano diretor; denotando assim \n\ntend\u00eancias prov\u00e1veis de expans\u00e3o das atuais fronteiras urbanas, e \n\nconfirmando a situa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria local como uma das \u00e1reas mais \n\nespeculadas do territ\u00f3rio insular de Florian\u00f3polis; que a t\u00edtulo de \n\nilustra\u00e7\u00e3o, os cen\u00e1rios mostrados pelas figuras 17 e 18 v\u00eam a corroborar \n\nesta possibilidade. O quadro 10 destaca os terrenos n\u00e3o utilizados e sem \n\nconstru\u00e7\u00f5es em seus limites fundi\u00e1rios, cuja quantidade aponta grande \n\nporcentagem das propriedades nas plan\u00edcies ao entorno da Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica de Carij\u00f3s e do distrito de Ratones. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n315 \n \n\nQuadro 10 - Lista de propriedades fundi\u00e1rias sem uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\n(plan\u00edcies do entorno da ESEC Carij\u00f3s) \n\n \n\nSetor Bairro - local \nN\u00ba \n\nterreno \nPosi\u00e7\u00e3o Topografia \n\nAspecto \n\ndo solo \nUso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\nDom\u00ednio / \n\nTitula\u00e7\u00e3o \n\u00c1rea Classifica\u00e7\u00e3o \n\n  \n\n        \n\n  \n\nNorte \n\nDaniela 1 plan\u00edcie plano mangue \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo p\u00fablica 99.999,00 m\u00b2 grande \n\nJurer\u00ea \n\nInternacional 2 plan\u00edcie plano alagado \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 2.516.029,49 m\u00b2 latif\u00fandio \n\nDaniela 3 \n\nplan\u00edcie/ \n\nencosta irregular firme \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 596.272,00 m\u00b2 latif\u00fandio \n\nJurer\u00ea \n\nInternacional 4 plan\u00edcie plano firme \n\nsem uso / em \n\nconstru\u00e7\u00e3o privada 340.752,60 m\u00b2 minif\u00fandio \n\nDaniela 6 \n\nplan\u00edcie/ \n\nencosta irregular firme \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 22.000,00 m\u00b2 m\u00e9dio \n\nDaniela 7 encosta irregular firme \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 11.511,00 m\u00b2 m\u00e9dio \n\nDaniela 8 \n\nplan\u00edcie/ \n\nencosta irregular firme \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 55.214,00 m\u00b2 grande \n\nDaniela 9 \n\nplan\u00edcie/ \n\nencosta irregular firme \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 86.253,00 m\u00b2 grande \n\nJurer\u00ea / Praia \n\ndo Forte 11 encosta irregular firme \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 38.959,00 m\u00b2 m\u00e9dio \n\nJurer\u00ea \n\nInternacional 12 plan\u00edcie plano firme \n\nsem uso / em \n\nconstru\u00e7\u00e3o p\u00fablica 155.860,05 m\u00b2 minif\u00fandio \n\nJurer\u00ea 13 plan\u00edcie plano firme sem uso / em p\u00fablica 87.370,30 m\u00b2 grande \n\n\n\n316 \n \n\nInternacional constru\u00e7\u00e3o \n\nJurer\u00ea \n\nInternacional 14 plan\u00edcie plano firme \n\nsem uso / em \n\nconstru\u00e7\u00e3o p\u00fablica 99.011,96 m\u00b2 grande \n\n          \n\n  \n\nJurer\u00ea \n\nTradicional 15 plan\u00edcie plano inund\u00e1vel \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 77.939,64 m\u00b2 grande \n\n Jurer\u00ea 20 plan\u00edcie plano inund\u00e1vel \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 10.415,79 m\u00b2 m\u00e9dio \n\n  Jurer\u00ea 21 plan\u00edcie plano inund\u00e1vel \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 36.002,45 m\u00b2 m\u00e9dio \n\n  Jurer\u00ea 22 plan\u00edcie plano mangue \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 400.000,00 m\u00b2 minif\u00fandio \n\n  Canasvieiras 24 plan\u00edcie ? ? ? ? 1.227.358,70 m\u00b2 latif\u00fandio \n\nLeste e \n\nNordeste Canasvieiras 25 plan\u00edcie plano inund\u00e1vel \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 189.889,44 m\u00b2 minif\u00fandio \n\n  \n\nCanasvieiras \n\n/ Vargem \n\nPequena 26 plan\u00edcie plano inund\u00e1vel \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 70.400,00 m\u00b2 grande \n\n \n\nCanasvieiras \n\n/ Vargem \n\nPequena 38 plan\u00edcie plano firme \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 38.161,37 m\u00b2 m\u00e9dio \n\n \n\nCanasvieiras \n\n/ Vargem \n\nPequena 40 plan\u00edcie plano firme \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 299.080,69 m\u00b2 minif\u00fandio \n\n \n\nCanasvieiras \n\n/ Vargem \n\nPequena 42 plan\u00edcie plano firme \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 15.851,13 m\u00b2 m\u00e9dio \n\n\n\n317 \n \n\n \n\nCanasvieiras \n\n/ Vargem \n\nPequena 44 plan\u00edcie plano firme \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 762.351,12 m\u00b2 latif\u00fandio \n\n \n\nCanasvieiras \n\n/ Vargem \n\nPequena 45 plan\u00edcie plano firme \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 181.922,25 m\u00b2 minif\u00fandio \n\n \n\nCanasvieiras \n\n/ Vargem \n\nPequena 47 plan\u00edcie plano firme \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 15.000,00 m\u00b2 m\u00e9dio \n\n  \n\n        \n\n  \n\n \n\nSul e \n\nSudoeste \n\n \n\nSanto \n\nAnt\u00f4nio de \n\nLisboa 49 \n\nplan\u00edcie/ \n\nencosta irregular firme \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 211.021,50 m\u00b2 minif\u00fandio \n\nBarra do \n\nSambaqui 54 plan\u00edcie irregular firme \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 55.107,50 m\u00b2 grande \n\nSanto \n\nAnt\u00f4nio de \n\nLisboa 55 plan\u00edcie plano firme \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 489.200,00 m\u00b2 minif\u00fandio \n\nBarra do \n\nSambaqui 57 plan\u00edcie plano alagado \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 49.500,00 m\u00b2 m\u00e9dio \n\nBarra do \n\nSambaqui 61 plan\u00edcie plano alagado \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 9.844,00 m\u00b2 m\u00e9dio \n\nBarra do \n\nSambaqui 62 encosta irregular firme \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 115.168,96 m\u00b2 minif\u00fandio \n\n  \n\n        \n\n  \n\n  \n\nVargem \n\nPequena 65 plan\u00edcie plano inund\u00e1vel \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 23.130,40 m\u00b2 m\u00e9dio \n\n\n\n318 \n \n\n \n\nVargem \n\nPequena 68 plan\u00edcie plano firme \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 132.300,27 m\u00b2 minif\u00fandio \n\n \n\nVargem \n\nPequena 71 plan\u00edcie plano alagado \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 60.170,72 m\u00b2 grande \n\n  Ratones 72 plan\u00edcie plano firme \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 90.000,00 m\u00b2 grande \n\n \n\nRatones 74 plan\u00edcie irregular mangue \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 38.917,18 m\u00b2 m\u00e9dio \n\nSudeste Ratones 75 plan\u00edcie plano firme \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 25.896,00 m\u00b2 m\u00e9dio \n\n  Ratones 76 plan\u00edcie plano firme \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 22.013,77 m\u00b2 m\u00e9dio \n\n  Ratones 82 plan\u00edcie irregular arenoso \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 70.264,29 m\u00b2 grande \n\n Ratones 88 plan\u00edcie plano firme \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 29.679,55 m\u00b2 m\u00e9dio \n\n Ratones 89 plan\u00edcie plano firme \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 34.336,43 m\u00b2 m\u00e9dio \n\n Ratones 92 plan\u00edcie plano firme \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 21.576,00 m\u00b2 m\u00e9dio \n\n Ratones 94 plan\u00edcie irregular alagado \n\nsem uso / n\u00e3o \n\nconstru\u00eddo privada 3.636,50 m\u00b2 pequeno \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, a partir de documenta\u00e7\u00e3o oficial de cadastro imobili\u00e1rio fornecida pelo Instituto de Planejamento Urbano \n\nde Florian\u00f3polis (sob previs\u00e3o e respaldo legal da Lei de Acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o - Lei 12.527 de 18/11/2011), IPUF-PMF/2015. \n\n \n\n\n\n319 \n \n\nDessa amostra de propriedades fundi\u00e1rias, boa parte n\u00e3o est\u00e1 \n\nsendo utilizada e nem abriga constru\u00e7\u00f5es em seus limites, segundo \n\ndados de Cadastro Imobili\u00e1rio do IPUF, relacionados no quadro anterior. \n\nEstas \u00e1reas podem estar sendo objeto de especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, \n\ncoadunando-se ou n\u00e3o com os cen\u00e1rios ilustrados nas figuras 17 e 18. O \n\nquadro seguinte traz uma s\u00edntese destes dados, com destaque aos \n\nporcentuais de propriedades imobili\u00e1rias situadas sobre \u00e1reas \n\nambientalmente sens\u00edveis (como mangues, alagados e partes \n\ninund\u00e1veis); outras sem uso e constru\u00e7\u00f5es, e outras ainda configuradas \n\ncomo latif\u00fandios e minif\u00fandios urbanos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n320 \n \n\nQuadro 11 - S\u00edntese dos dados sobre as propriedades fundi\u00e1rias adjacentes \u00e0 ESEC Carij\u00f3s \n\n(Plan\u00edcies do entorno da ESEC Carij\u00f3s) \n\n \n\nSetor Bairro - local Posi\u00e7\u00e3o Topografia \nAspecto \n\ndo solo \n\nUso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o \n\nDom\u00ednio / \n\nTitula\u00e7\u00e3o \n\u00c1rea Classifica\u00e7\u00e3o \n\nSentido da \n\nleitura \n  \n\nNorte \n\nJurer\u00ea \n\nInternacional \n\n28,57 % \n\nPlan\u00edcie \n\n50 % ? \n\n14,3 % \n\nMangue \n\n7,14 % ? \n\n14,28 % \n\nP\u00fablica \n\n28,57 % \n\n> 50.000,00 m\u00b2 e \n\n&lt;100.000,00 m\u00b2 \n\nGrande \n\n35,71 % \n\nDado \n\n---------- \n\n% do total \n\nde terrenos \n\nno setor \n\n? \n\n7,15 % \n\n? \n\n14,29 % \n\n> 10.000,00 m\u00b2 e &lt;\n\n50.000,00 m\u00b2 \n\nM\u00e9dio \n\n28,57 % \n\nDaniela \n\n57,14 % \n\nPlan\u00edcie/ \n\nencosta \n\n28,57 \n\n% \n\nIrregular \n\n42,85 % \n\nAlagado \n\n7,14 % \n\nsem uso / \n\nem \n\nconstru\u00e7\u00e3o \n\n28,57 % \n\nPrivada \n\n57,14 % \n> 500.000,00 m\u00b2 \n\nLatif\u00fandio \n\n14,28 % \n\nJurer\u00ea / Praia \n\ndo Forte \n\n7,14 % \n\nEncosta \n\n14,28 \n\n% \n\nPlano \n\n42,85 % \n\nFirme \n\n71,43 % \n\nsem uso / \n\nn\u00e3o \n\nconstru\u00eddo \n\n57,1 % \n\n? \n\n14,28 % \n\n> 100.000,00 m\u00b2 e \n\n&lt;500.000,00 m \n\nMinif\u00fandio \n\n21,42 % \n\n \n\n \n\nLeste e \n\nNordeste \n\nJurer\u00ea \n\nTradicional \n\n9,09 % Plan\u00edcie \n\n96,96 \n\n% \n\nPlano \n\n75,75 % \n\nInund\u00e1vel \n\n27,27 % \n\nsem uso / \n\nn\u00e3o \n\nconstru\u00eddo \n\n36,36 % Privada \n\n84,84 % \n\n> 50.000,00 m\u00b2 e \n\n&lt;100.000,00 m\u00b2 \n\nGrande \n\n30,30 % \nDado \n\n---------- \n\n% do total \n\nde terrenos \n\nno setor \n\nCanasvieiras \n\n/ Vargem \n\nPequena \n\n54,54 % \n\nDeclive \n\n3,03 % \n\nFirme \n\n51,51 % \n\nc/ uso \n\nresidencial / \n\nconstru\u00eddo \n\n27,27 % \n\n> 100.000,00 m\u00b2 e \n\n&lt;500.000,00 m \n\nMinif\u00fandio \n\n21,21 % \n\n\n\n321 \n \n\nJurer\u00ea \n\n12,12 % \n\n? \n\n15,15 % \n\n? \n\n15,15 % \n\n? \n\n15,15 % \n\n> 10.000,00 m\u00b2 e &lt;\n\n50.000,00 m\u00b2 \n\nM\u00e9dio \n\n36,36 % \n\nCanasvieiras \n\n/ 18,18 % \nPlan\u00edcie/ \n\nencosta \n\n3,03 % \n\nIrregular \n\n3,03 % \n\nMangue \n\n6,06 % \n\nc/ uso \n\ncomercial / \n\nconstru\u00eddo \n\n18,18 % ? \n\n15,15 % \n\n> 500.000,00 m\u00b2 \nLatif\u00fandio \n\n9,09 % \n\nVargem \n\nPequena \n\n3,03 % \n\nPlano / \n\nirregular \n\n3,03 % \n\npresta\u00e7\u00e3o \n\nservi\u00e7o / \n\nconstru\u00eddo \n\n3,03 % \n\n&lt;5.000,00 m\u00b2 \nPequeno \n\n3,03 % \n\n \n\nSul e \n\nSudoeste \n\nSanto \n\nAnt\u00f4nio de \n\nLisboa \n\n53,33 % \n\nPlan\u00edcie \n\n53,33 \n\n% \n\n \n\nPlano \n\n40,00 % \n\nFirme \n\n73,33 % \n\nc/ uso \n\ncomercial / \n\nconstru\u00eddo \n\n20,00 % Privada \n\n86,66 % \n\n> 10.000,00 m\u00b2 e &lt;\n\n50.000,00 m\u00b2 \n\nM\u00e9dio \n\n33,33 % \n\nDado \n\n---------- \n\n% do total \n\nde terrenos \n\nno setor \n\nSambaqui \n\n13,33 % \n\nPlan\u00edcie/ \n\nencosta \n\n40,00 % \n\n? \n\n13,33 % \n\n? \n\n13,33 % \n\nc/ uso \n\nresidencial / \n\nconstru\u00eddo \n\n20,00 % \n\n> 50.000,00 m\u00b2 e \n\n&lt;100.000,00 m\u00b2 \n\nGrande \n\n26,66 % \n\n? \n\n13,33 % \n\n? \n\n13,33 % \n\n? \n\n13,33 % \n\n? \n\n13,33 % \n\nBarra do \n\nSambaqui \n\n33,33 % \n\nEncosta \n\n6,66 % \n\nIrregular \n\n46,66 % \n\nAlagado \n\n13,33 % \n\nsem uso / \n\nn\u00e3o \n\nconstru\u00eddo \n\n46,66 % \n\n> 100.000,00 m\u00b2 e \n\n&lt;500.000,00 m \n\nMinif\u00fandio \n\n26,66 % \n\n  \n\nSudeste Vargem Plan\u00edcie/ Irregular Inund\u00e1vel c/ uso Privada > 500.000,00 m\u00b2 Latif\u00fandio Dado \n\n\n\n322 \n \n\n Pequena \n\n28,13 % \n\nencosta \n\n6,25 % \n\n21,88 % 6,25 % residencial / \n\nconstru\u00eddo \n\n34,37 % \n\n87,5 % 3,13 % ---------- \n\n% do total \n\nde terrenos \n\nno setor \n\nAlagado \n\n9,37 % \n\nc/ uso \n\ncomercial / \n\nconstru\u00eddo \n\n3,12 % \n\n> 100.000,00 m\u00b2 e \n\n&lt;500.000,00 m \n\nMinif\u00fandio \n\n18,75 % \n\nCanasvieiras \n\n/ Vargem \n\nPequena \n\n6,25 % \n\n? \n\n12,5 % \n\n? \n\n12,5 % \n\nc/ uso misto \n\n/ constru\u00eddo \n\n3,13 % \n? \n\n3.12 % \n\n? \n\n3,12 % \n? \n\n12,5 % \n\nRatones \n\n65,62 % \n\nPlan\u00edcie \n\n93,75 \n\n% \n\nPlano \n\n65,62 % \n\nFirme \n\n65, 62 % \n\nsem uso / \n\nn\u00e3o \n\nconstru\u00eddo \n\n37,5 % \n\n? \n\n12,5 % \n\n> 50.000,00 m\u00b2 e \n\n&lt;100.000,00 m\u00b2 \n\nGrande \n\n28,12 % \n\nMangue \n\n3,13 % \n\nc/ usos \n\nresidencial e \n\ncomercial / \n\nconstru\u00eddo \n\n6,25 % \n\n> 10.000,00 m\u00b2 e &lt;\n\n50.000,00 m\u00b2 \n\nM\u00e9dio \n\n43,75 % \n\nArenoso \n\n3,13 % \n\npresta\u00e7\u00e3o \n\nservi\u00e7o / \n\nconstru\u00eddo \n\n3,13 % \n\n&lt;5.000,00 m\u00b2 \nPequeno \n\n3,12 % \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, a partir de documenta\u00e7\u00e3o oficial de cadastro imobili\u00e1rio fornecida pelo Instituto de Planejamento Urbano de \n\nFlorian\u00f3polis (sob previs\u00e3o e respaldo legal da Lei de Acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o - Lei 12.527 de 18/11/2011), IPUF-PMF/2015. \n\n\n\n323 \n \n\n \n\n \n\n \n\nNo setor Norte, a maioria das glebas consta no bairro Daniela, \n\nposiciona-se sobre plan\u00edcies locais, apresentam topografia irregular ou \n\nplana, comp\u00f5em-se de solo firme, n\u00e3o tem uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, s\u00e3o \n\nde dom\u00ednio e/ou titularidade privada, e classificam-se como grandes, \n\ncuja \u00e1rea fica entre 5 e 10 hectares. Destaque-se que neste setor, 14,28 % \n\nsituam-se sobre \u00e1reas \u00famidas e de vegeta\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticas; estando, \n\nportanto, em remanescentes de ecossistemas importantes como \n\nmanguezais e restingas. Al\u00e9m de que, 35,7 % dessas glebas configuram \n\ngrandes extens\u00f5es de terras, classificadas em latif\u00fandios e minif\u00fandios \n\nurbanos. Exemplificando, a extensa gleba lim\u00edtrofe ao Norte da ESEC \n\nCarij\u00f3s, latif\u00fandio urbano situado exatamente em \u00e1reas \u00famidas e sobre \n\nexemplares do manguezal do rio Ratones; que cruzada aos mapas do \n\nnovo Plano Diretor e de delimita\u00e7\u00e3o de terras de marinha dos ap\u00eandices \n\n24 e 21, respectivamente coincide com a \u201c\u00e1rea de urbaniza\u00e7\u00e3o especial\u201d \n\ndo zoneamento e em parte com \u00c1reas da Uni\u00e3o, revelando assim \n\ntend\u00eancias de ocupa\u00e7\u00e3o local, press\u00e3o sobre a Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, \n\ne avan\u00e7o sobre \u00e1reas p\u00fablicas e ecossistemas sens\u00edveis. \n\nNo setor Leste/Nordeste, a maioria das glebas abrange \u00e1reas de \n\nCanasvieiras e Vargem Pequena, posicionam-se sobre plan\u00edcies, \n\napresentam topografia plana, comp\u00f5em-se de solo firme, tem uso do \n\nsolo com constru\u00e7\u00f5es residenciais e/ou comerciais, s\u00e3o de dom\u00ednio e/ou \n\ntitularidade privada, e classificam-se como \u00e1reas extensas, cujas \n\ndimens\u00f5es ultrapassam os 5 hectares. Destaque-se que neste setor, 33,33 \n\n% desses terrenos est\u00e3o sobre \u00e1reas \u00famidas e vegeta\u00e7\u00f5es t\u00edpicas; \n\nsituando-se assim em remanescentes de ecossistemas importantes como \n\nmanguezais e restingas. Ademais, 36,36 % das glebas n\u00e3o t\u00eam uso do \n\nsolo nem constru\u00e7\u00f5es, estado fundi\u00e1rio atual que pode denotar \n\nespecula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, al\u00e9m de \u00e1reas com usos agropecu\u00e1rios. E \n\nenfim, 30,00 % dessas glebas configuram enormes por\u00e7\u00f5es de terras, \n\nsubdivididas em latif\u00fandios e minif\u00fandios urbanos. A t\u00edtulo de exemplo, \n\nextensas glebas situadas a leste da ESEC Carij\u00f3s - entre a rodovia SC \n\n401, \u00e1reas urbanas de Canasvieiras e Vargem Pequena, Canto do Lamim \n\ne Jurer\u00ea Tradicional \u2013 latif\u00fandios urbanos situados sobre \u00e1reas \u00famidas e \n\n\n\n324 \n \n\nexemplares do manguezal do rio Ratones; que cruzada com o \n\nzoneamento do novo Plano Diretor e o mapa de delimita\u00e7\u00e3o de terras de \n\nmarinha dos ap\u00eandices 24 e 21, respectivamente coincide com a \u201c\u00e1rea de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o especial\u201d e em parte com \u00e1reas da Uni\u00e3o; assim tamb\u00e9m \n\nrevelando tend\u00eancias de ocupa\u00e7\u00e3o local e press\u00e3o sobre a ESEC Carij\u00f3s, \n\ne avan\u00e7o sobre \u00e1reas p\u00fablicas e ecossistemas sens\u00edveis. \n\nNo setor Sul/Sudoeste, a maioria das glebas encontra-se em Santo \n\nAnt\u00f4nio de Lisboa, posiciona-se sobre plan\u00edcies, apresenta topografia \n\nplana, comp\u00f5e-se de solo firme, n\u00e3o tem uso e ocupa\u00e7\u00e3o urbana do solo \n\n(situa\u00e7\u00e3o poss\u00edvel de haver especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria), s\u00e3o de dom\u00ednio \n\ne/ou titularidade privada, e classificam-se como \u00e1reas consider\u00e1veis, \n\ncujas dimens\u00f5es ultrapassam 5 hectares. Destaque-se que neste setor, \n\n13,33 % dessas propriedades est\u00e3o em cima de \u00e1reas \u00famidas, como \n\nalagados permanentes. Al\u00e9m disso, 26,66 % destas terras configuram \n\ngrandes \u00e1reas como minif\u00fandios urbanos, cuja dimens\u00e3o est\u00e1 entre 10 e \n\n50 hectares. Para efeito de exemplo, grandiosas por\u00e7\u00f5es de terra situadas \n\nentre \u00e1reas urbanas e em urbaniza\u00e7\u00e3o de Santo Ant\u00f4nio de Lisboa e \n\nBarra do Sambaqui, e a pr\u00f3pria ESEC Carij\u00f3s; minif\u00fandios urbanos \n\nsituados em \u00e1reas \u00famidas, plan\u00edcies de transi\u00e7\u00e3o ao manguezal, e em \n\nalguns pontos, sobre a pr\u00f3pria Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o. Comparadas ao \n\nzoneamento do Plano Diretor e \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o de terras de marinha dos \n\nap\u00eandices 24 e 21, coincidem com \u201c\u00e1reas de urbaniza\u00e7\u00e3o especial\u201d e em \n\nparte com \u00e1reas da Uni\u00e3o, assim tamb\u00e9m denotando tend\u00eancias de \n\nocupa\u00e7\u00e3o local e press\u00e3o sobre a ESEC Carij\u00f3s, pelo avan\u00e7o sobre \u00e1reas \n\np\u00fablicas e ecossistemas fr\u00e1geis. \n\nPor fim, no setor Sudeste (na plan\u00edcie sedimentar do distrito de \n\nRatones), a maior parte das glebas est\u00e1 em Ratones, posiciona-se sobre \n\nplan\u00edcies, apresenta topografia plana, comp\u00f5e-se de solo firme, tem uso \n\nmisto do solo com constru\u00e7\u00f5es comerciais, residenciais e de servi\u00e7o, s\u00e3o \n\nde dom\u00ednio e/ou titularidade privada, e classificam-se como \u00e1reas de \n\nporte consider\u00e1vel. Destaque-se que neste setor, 18,75 % desses terrenos \n\nest\u00e1 sobre \u00e1reas muito \u00famidas, dentre remanescentes de manguezal, \n\n\u00e1reas inund\u00e1veis e alagados perenes. Al\u00e9m disso, 37,5 % dos terrenos \n\nn\u00e3o possuem nenhum tipo de uso do solo nem constru\u00e7\u00f5es - estado \n\nfundi\u00e1rio atual que pode estar denotando especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria no \n\n\n\n325 \n \n\nlocal. A t\u00edtulo de exemplo, extensas por\u00e7\u00f5es de terra situadas na plan\u00edcie \n\nde Ratones e Vargem Pequena, entre \u00e1reas urbanas e/ou de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nrural, e encostas desocupadas; estando em alguns pontos, sobre \u00e1reas e \n\nvegeta\u00e7\u00f5es pass\u00edveis de prote\u00e7\u00e3o ambiental. Transpostos aos mapas de \n\nzoneamento do novo Plano Diretor e de delimita\u00e7\u00e3o de terras de \n\nmarinha dos ap\u00eandices 24 e 21, coincidem com \u201c\u00e1reas de urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nespecial\u201d e em alguns pontos com \u00e1reas da Uni\u00e3o, assim tamb\u00e9m \n\nanunciando tend\u00eancias de ocupa\u00e7\u00e3o e press\u00e3o urbana sobre \u00e1reas de \n\nplan\u00edcie inund\u00e1vel poss\u00edveis de serem protegidas, pelo avan\u00e7o sobre \n\n\u00e1reas p\u00fablicas e ecossistemas fr\u00e1geis. \n\nDiante do exposto e conforme estes quadros e mapas anexados \n\npercebe-se que h\u00e1 uma esp\u00e9cie de cintur\u00e3o fundi\u00e1rio que revela est\u00e1gios \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o ligados \u00e0 ruralidade e \u00e0 especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, \n\nanunciando tend\u00eancias de expans\u00e3o urbano-rural para cima de plan\u00edcies \n\ninund\u00e1veis, \u00e1reas e vegeta\u00e7\u00f5es pass\u00edveis de prote\u00e7\u00e3o ambiental, e \n\nnotavelmente sobre a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s; ao contr\u00e1rio do que \n\nseria ecologicamente necess\u00e1rio: um cintur\u00e3o verde em que as \n\npropriedades fundi\u00e1rias nas plan\u00edcies deveriam coadunar-se com \n\nprinc\u00edpios e diretrizes de prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e de ocupa\u00e7\u00e3o planejada e \n\nvoltada a interesses coletivos. O mapa da figura 30 traz esta amostra de \n\n94 propriedades fundi\u00e1rias circundantes \u00e0s plan\u00edcies do entorno da \n\nESEC Carij\u00f3s, cujo tema \u00e9 detalhado no ap\u00eandice 28, onde s\u00e3o \n\nmostradas as maiores por\u00e7\u00f5es de terras privadas e a \u00e1rea desta Unidade \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 30 \u2013 Situa\u00e7\u00e3o das maiores propriedades fundi\u00e1rias na \n\nBase Cartogr\u00e1fica do Mapa de Cadastro Imobili\u00e1rio do IPUF \n\n  \n\nImedia\u00e7\u00f5es das plan\u00edcies do entorno da ESEC Carij\u00f3s e Ratones - Norte da Ilha \n\n \n\n\n\n326 \n \n\n \nFonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir do Mapa de Cadastro Imobili\u00e1rio do \n\nmunic\u00edpio de Florian\u00f3polis - Instituto de Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis \n\n\u2013 IPUF. \n\n \n\nLegenda: \n\n Grandes terrenos e glebas \n\nfundi\u00e1rias no entorno da \n\nESEC Carij\u00f3s \n\n \n\nHidrografia \n\n M\u00e9dios e pequenos \n\nterrenos do cadastro \n\nimobili\u00e1rio \n\n \n\nEstrutura Vi\u00e1ria (rodovias) \n\n Edifica\u00e7\u00f5es  Estrutura Vi\u00e1ria (vias locais) \n\n \n\n \n\n\u201eLatif\u00fandios? e grandes \n\npropriedades fundi\u00e1rias \n\n M\u00e9dias propriedades \n\nfundi\u00e1rias \n\n \n\nRemetidos aos cen\u00e1rios ilustrados no cap\u00edtulo tr\u00eas, estes dados \n\nreferentes ao estado de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo destas propriedades \n\n\n\n327 \n \n\nfundi\u00e1rias, encaixam-se nos cen\u00e1rios V e II; donde, respectivamente, a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do atual processo de crescimento e o direcionamento da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o para locais e p\u00fablicos espec\u00edficos, s\u00e3o a t\u00f4nica. Neste \n\nsentido, parecem evidenciar tal dire\u00e7\u00e3o: (i) a presen\u00e7a de propriedades \n\nprivadas sobre partes de \u00e1reas da Uni\u00e3o e sobre remanescentes de \n\necossistemas fr\u00e1geis (mangues e restingas) e \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o pass\u00edveis \n\nde prote\u00e7\u00e3o ambiental \u2013 conforme compara\u00e7\u00e3o entre ap\u00eandices 27 e \n\n29.\n137\n\n - e (ii) a press\u00e3o \u00e0 ESEC Carij\u00f3s pelo processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e \n\npela especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria \u2013 conforme compara\u00e7\u00e3o entre figura 30 e \n\nap\u00eandice 30.\n138\n\n A associa\u00e7\u00e3o dos mapas de zoneamento urbano-rural \n\ncom a lista de grandes propriedades do mapa de cadastro imobili\u00e1rio, \n\naponta, portanto, para o ilustrado no cen\u00e1rio I, em que a ocupa\u00e7\u00e3o das \n\nplan\u00edcies por processos especulativos e pelo avan\u00e7o sobre terras de \n\nmarinha demarcadas e sobre \u00e1reas ambientalmente importantes, parece \n\nevidenciar as tend\u00eancias colocadas. \n\n \n\n5.4 - CONFLITO ENTRE INTERESSES E CEN\u00c1RIOS \n\nRESULTANTES \n\n \n\nPartindo da fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, da contextualiza\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental, e da exposi\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios de desenvolvimento urbano \n\ne prote\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea objeto de pesquisa desta disserta\u00e7\u00e3o de \n\nmestrado, as an\u00e1lises sobre as distintas percep\u00e7\u00f5es e rumos assinalados, \n\nsobre o processo de planejamento e o novo plano diretor municipal, \n\nsobre as emendas parlamentares e comunit\u00e1rias a esta nova pe\u00e7a de \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o urbana, e ainda sobre as rela\u00e7\u00f5es entre mapeamentos de \n\ncadastramento fundi\u00e1rio, restri\u00e7\u00f5es ambientais, zoneamento urbano e \n\ndelimita\u00e7\u00e3o de terras de marinha, conduzem - para efeitos de amarra\u00e7\u00e3o \n\ne fechamento - a novas reflex\u00f5es e apontamentos sobre conflitos entre \n\ndiferentes (e por vezes opostos) interesses manifestos e cen\u00e1rios \n\nresultantes, no decurso de processos de planejamento urbano ainda em \n\ncurso. Significa, portanto e neste momento, assinalar as diferen\u00e7as \n\n                                                            \n137\n\n - Mapa de Demarca\u00e7\u00e3o de Terras de Marinha (linhas presumidas de preamar \n\nm\u00e9dia e limite de terrenos de marinha) e mapa de Restri\u00e7\u00f5es Ambientais. \n138\n\n - Mapa de Cadastro Imobili\u00e1rio do IPUF e Mapa de Zoneamento do novo Plano \n\nDiretor municipal. \n\n\n\n328 \n \n\ncolocadas, para efeitos de esclarecimento.   \n\nInicia-se pelo processo de planejamento e sua (in) conclus\u00e3o com \n\no novo plano diretor, nos quais as diferen\u00e7as e oposi\u00e7\u00f5es de interesses \n\ns\u00e3o gritantes e frequentes. Pelo visto, o processo de planejamento \n\nurbano, os planos diretores resultantes e as percep\u00e7\u00f5es dos agentes \n\nenvolvidos evidenciam n\u00e3o s\u00f3 conflitos de interesses e diferentes \n\nperspectivas, mas tamb\u00e9m a rela\u00e7\u00e3o com fatores do modo dominante de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do espa\u00e7o urbano; em que comentar-se-\u00e1 na \n\nsequ\u00eancia. \n\nPelos autores consultados, fica clara a interfer\u00eancia de interesses \n\nprivados e econ\u00f4micos, sobressaindo elementos que marcam o modo \n\ncapitalista de produ\u00e7\u00e3o da cidade. Os recorrentes e intensos problemas \n\ndo processo de planejamento urbano em torno da constru\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o \n\ndo novo Plano Diretor de Florian\u00f3polis, n\u00e3o s\u00f3 mostram e/ou decorrem \n\ndesses interesses, como refletem a problem\u00e1tica de planejamento e \n\ngest\u00e3o urbana, e fatores estruturantes do modelo hegem\u00f4nico de \n\nconstru\u00e7\u00e3o da cidade. Assim, in\u00fameras distor\u00e7\u00f5es do processo - como \n\nn\u00e3o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o urbano-ambiental federal, inadequa\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e9cnicas, ilegalidades e irregularidades pol\u00edticas e legislativas, \n\ndisparidades e assimetrias antidemocr\u00e1ticas, influ\u00eancias diretas do setor \n\nprivado em rela\u00e7\u00f5es suspeitas com o poder p\u00fablico, etc. \u2013 ilustram \n\nefeitos intr\u00ednsecos ao dom\u00ednio destes interesses na produ\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do \n\nespa\u00e7o urbano na capital catarinense. Durante as pesquisas, o \n\nenvolvimento com esse processo p\u00f4de observar como interesses \n\nmercantis e privados se sobrepuseram aos comunit\u00e1rios; j\u00e1 que o poder \n\np\u00fablico limitou a participa\u00e7\u00e3o popular democr\u00e1tica \u00e0 primeira fase do \n\nprocesso, interrompeu sua continuidade desorganizando espa\u00e7os \n\nparticipativos e destituindo colegiados (bases distritais e n\u00facleo gestor \n\ndo plano diretor participativo), burlou a legisla\u00e7\u00e3o urbana federal \n\npropiciando espa\u00e7os deficit\u00e1rios de participa\u00e7\u00e3o popular e decis\u00e3o \n\n(limitados a meras consultas p\u00fablicas e frequentemente aparelhados por \n\natores pol\u00edtico-econ\u00f4micos dominantes), outorgou sua obriga\u00e7\u00e3o legal e \n\ncompartilhada de planejamento urbano a empresas de consultoria \n\ncontratadas, n\u00e3o superou v\u00edcios (tecnocr\u00e1ticos e mercadol\u00f3gicos) de \n\nplanejamento urbano, feriu o direito \u00e0 cidade minando as possiblidades \n\n\n\n329 \n \n\nde controle social na \u00faltima etapa, e permitiu desvios urban\u00edsticos no \n\nplano aprovado pela C\u00e2mara de Vereadores. Assim, a \u201cinsist\u00eancia da \n\npostura antidemocr\u00e1tica, excludente e unilateral\u201d (PERES, 2013: 135) \n\ndos setores dominantes no desenho da cidade, presenciou-se \n\nagudamente no fim do processo, com a press\u00e3o dos agentes imobili\u00e1rios \n\nsobre o Estado, que atropelou o processo impondo uma pe\u00e7a de \n\nordenamento territorial ligada aos interesses do mercado e das elites, \n\ncorroborada e chancelada com o tr\u00e2mite no poder legislativo municipal. \n\nA constata\u00e7\u00e3o de que o \u201chist\u00f3rico dos planos diretores de Florian\u00f3polis \n\nmostra-se por interfer\u00eancias desfigurantes de emendas parlamentares\u201d \n\n(PIMENTA, PIMENTA, 1999), ficaria extremamente evidente no \n\nprocesso de aprova\u00e7\u00e3o do novo plano diretor, em que grande parte das \n\nmais de 600 emendas de vereadores ligados aos prop\u00f3sitos da \n\nespecula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, da urbaniza\u00e7\u00e3o de grife, da l\u00f3gica empresarial, \n\ne das ind\u00fastrias da constru\u00e7\u00e3o civil e do turismo, deu a t\u00f4nica do plano \n\naprovado.  \n\nConsiderando os autores consultados e pr\u00e9vias an\u00e1lises desses \n\nplanos diretores resultantes do conturbado processo de planejamento \n\nurbano de Florian\u00f3polis, parecem n\u00e3o restar d\u00favidas quanto \u00e0s inter-\n\nrela\u00e7\u00f5es entre as pe\u00e7as e os interesses economicistas e elitistas que t\u00eam \n\nmarcado parte significativa do ordenamento territorial municipal.  \n\nApesar de um discurso pretensamente preocupado com o meio \n\nambiente, n\u00e3o parece ter sido este o real foco dos objetivos de \n\nplanejamento urbano oficial e de v\u00e1rios agentes interessados. Isso \n\nporque persiste a vis\u00e3o antropoc\u00eantrica e utilit\u00e1ria da natureza, o \n\noportunismo do discurso de desenvolvimento urbano sustent\u00e1vel, e \n\nainda a capitaliza\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o ambiental do espa\u00e7o na produ\u00e7\u00e3o da \n\ncidade. A contradi\u00e7\u00e3o entre \u201co dito e o feito\u201d, percept\u00edvel atrav\u00e9s do \n\nconflito entre prop\u00f3sitos dos planos e suas disposi\u00e7\u00f5es de uso-ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo, confirma esse racioc\u00ednio; uma vez que (por exemplo) o \n\nequil\u00edbrio\n139\n\n proposto pelo poder p\u00fablico, buscou mais garantir \u00e1reas \u00e0 \n\nexpans\u00e3o urbana do que de fato adequar e submeter o desenvolvimento \n\n                                                            \n139\n\n - Entendido enquanto concilia\u00e7\u00e3o de interesses econ\u00f4micos e necessidades de \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental de recursos naturais (desenvolvimento urbano e econ\u00f4mico + \n\nsustentabilidade e preserva\u00e7\u00e3o ambiental). \n\n\n\n330 \n \n\nurbano \u00e0s condicionantes ambientais, e assegurar prote\u00e7\u00e3o efetiva do \n\nmeio ambiente. Fato \u00e9 que a ret\u00f3rica dos \u00f3rg\u00e3os oficiais e o discurso \n\nte\u00f3rico do plano diretor - utilizando-se de termos gen\u00e9ricos, \n\nconsiderando demandas econ\u00f4micas e exaltando o papel da capital na \n\ncena nacional - alinha-se a conceitos t\u00edpicos do processo de inser\u00e7\u00e3o da \n\ncidade na economia capitalista internacional (como Planejamento \n\nEstrat\u00e9gico, City Marketing, Cidades Globais, Cidades Inteligentes, etc.) \n\ne ao ide\u00e1rio neoliberal da \u201cCidade do pensamento \u00fanico\u201d (ARANTES \n\net. al, 2000). A insist\u00eancia tecnocr\u00e1tica do poder p\u00fablico em buscar uma \n\nmarca e um termo justificador do novo plano (pelo t\u00edtulo Reserva da \n\nBiosfera Urbana e/ou pelo termo \u201cequil\u00edbrio\u201d), assim serve de exemplo. \n\nResultados de um processo de planejamento eivado de \n\nilegalidades e marcado por conflitos e injusti\u00e7as, os planos citados \n\nparecem n\u00e3o deixar d\u00favidas a quais interesses atendem e pelos quais \n\nforam determinados. Desvinculando-se dos patrim\u00f4nios hist\u00f3rico-\n\nculturais e ambientais, e atrelando-se a intensos processos de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da zona costeira, eles vieram atender demandas \n\nestrat\u00e9gicas dos setores econ\u00f4micos, descaracterizar ocupa\u00e7\u00f5es e \n\nambientes t\u00edpicos, consolidar processos de urbaniza\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica, e induzir novos padr\u00f5es de ordenamento territorial e \n\napropria\u00e7\u00e3o do meio. Submetendo-se \u00e0 l\u00f3gica capitalista de produ\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o e aos interesses hegem\u00f4nicos, e relativizando a quest\u00e3o ecol\u00f3gica \n\ne a problem\u00e1tica urbano-ambiental de Florian\u00f3polis, os planos \n\nmanifestam claros sinais de interfer\u00eancia dos setores pol\u00edtico-\n\necon\u00f4micos mais influentes, al\u00e9m dos problemas e efeitos negativos j\u00e1 \n\nrelatados. Assim, somados a defici\u00eancias processuais e institucionais,\n140\n\n \n\nos problemas de mapas de zoneamento e tabelas de especifica\u00e7\u00f5es \n\nrevelam inexistir um crit\u00e9rio de defini\u00e7\u00e3o adequado; ou de outro lado, a \n\nexist\u00eancia de um crit\u00e9rio definido por influ\u00eancias de grandes \n\n                                                            \n140\n\n - A falta de sistemas integrados de planejamento e gest\u00e3o, e de propostas amplas \n\nde conserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas e liga\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas; defici\u00eancias \n\ninstitucionais e fragmenta\u00e7\u00e3o de conhecimento; falhas metodol\u00f3gicas na defini\u00e7\u00e3o \n\nde uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo e prote\u00e7\u00e3o ambiental, e de macro e micro-zoneamento, \n\nmostram incompreens\u00f5es sobre desenvolvimento urbano e prote\u00e7\u00e3o ambiental, em \n\ntempos de Crise S\u00f3cio-ecol\u00f3gica. \n\n \n\n\n\n331 \n \n\npropriet\u00e1rios de terra e de interesses econ\u00f4micos do capital imobili\u00e1rio e \n\nda ind\u00fastria de constru\u00e7\u00e3o civil. Da\u00ed que, a defini\u00e7\u00e3o equivocada de \n\nzoneamento urbano sobre \u00e1reas p\u00fablicas pass\u00edveis de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental, parece servir de exemplo; comprometendo condi\u00e7\u00f5es \n\necol\u00f3gicas e atributos hist\u00f3rico-culturais, privilegiando interesses \n\neconomicistas, e contrapondo leis federais e reflex\u00f5es sobre prote\u00e7\u00e3o \n\necossist\u00eamica e adequa\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o. Expandindo fronteiras \n\nurbanas sobre estas \u00e1reas e transformando o perfil econ\u00f4mico da \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana e as propor\u00e7\u00f5es de propriedade fundi\u00e1ria, os planos \n\nparecem revelar seus objetivos, para quais interesses servem, e a \n\ness\u00eancia do crit\u00e9rio de defini\u00e7\u00e3o do zoneamento: a obedi\u00eancia a um \n\nordenamento urbano que prioriza propriedade privada, mercantiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo solo e demandas do capital imobili\u00e1rio e do setor de constru\u00e7\u00e3o civil, \n\npor sobre as demandas sociais urbanas e do pr\u00f3prio ambiente. Ao \n\nestabelecer \u201c\u00c1reas de Urbaniza\u00e7\u00e3o Especial \u2013 AUE\u201d [ainda que sob \n\n\u201cprojeto amplo e regime espec\u00edfico\u201d (IPUF-PMF, 2014)] com novas \n\ncentralidades, em atuais grandes propriedades privadas situadas \n\ninclusive em \u00e1reas da Uni\u00e3o nas plan\u00edcies inund\u00e1veis imediatas \u00e0 ESEC \n\nCarij\u00f3s e em Ratones, o novo plano assim exemplifica o fato. Este \n\nconduz \u00e0 compreens\u00e3o de que a propriedade privada e a mercantiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo solo se sobrep\u00f5em a importantes direitos sociais urbanos, como o \n\nDireito \u00e0 Natureza e o Direito \u00e0 Cidade. \n\nConsiderando os interesses registrados nas novas consultas feitas \n\ncom agentes do Estado, do Setor Privado e da Sociedade Civil, as \n\ndiferen\u00e7as de percep\u00e7\u00f5es e inten\u00e7\u00f5es \u00e0 \u00e1rea se d\u00e3o de forma sutil e/ou \n\nmesmo aguda, expressando os cen\u00e1rios desenhados. Nos tr\u00eas eixos da \n\npesquisa com os agentes, via de regra op\u00f5em-se vis\u00f5es reativas ao \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o e vis\u00f5es adaptativas ao mesmo. Usando termos \n\nsupostamente ligados ao mesmo objeto, os discursos t\u00e3o logo \n\nevidenciam diferen\u00e7as e antagonismos que relativizam consensos \n\naparentes, revelando a ess\u00eancia das interpreta\u00e7\u00f5es e subjetiva\u00e7\u00f5es para o \n\nlugar. Frequentemente os mesmos agentes posicionaram-se de uma \n\nforma ou de outra sobre as quest\u00f5es. \n\nIniciando pela rela\u00e7\u00e3o da ESEC Carij\u00f3s e adjac\u00eancias com o \n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o, exacerba-se o conflito entre prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e \n\n\n\n332 \n \n\ncrescimento urbano; donde agentes da sociedade civil e de n\u00edveis supra \n\nmunicipais do Estado, falam em favor da prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas \n\nlocais, da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o e da regulamenta\u00e7\u00e3o rigorosa de seu \n\nentorno, fazendo uso total da legisla\u00e7\u00e3o urbano-ambiental e fundi\u00e1ria; e \n\nos do setor privado e do poder p\u00fablico municipal posicionam-se em \n\nfavor do desenvolvimento urbano \u2013 qualificado por eles como \n\nsustent\u00e1vel, equilibrado e compat\u00edvel ao meio ambiente local \u2013 \n\nflexibilizando o uso da legisla\u00e7\u00e3o. Passando \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, as \n\ndiferen\u00e7as se notabilizam; donde novamente, representantes de \n\nsegmentos sociais e de grande parte dos \u00f3rg\u00e3os do Estado posicionam-se \n\npela incondicionalidade na busca da prote\u00e7\u00e3o de ecossistemas locais e \n\nda Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o presente, apontando uso dos instrumentos \n\ndispon\u00edveis; e os agentes do mercado e da prefeitura relativizam a \n\nquest\u00e3o, impondo-a a uma adequa\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento urbano e \n\necon\u00f4mico, sugerindo inclusive a secundariza\u00e7\u00e3o do papel do Estado \n\nnas pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, chegando a propor \u00e1reas urbanas \n\nespeciais como meio de proteger a natureza. Finalizando com os \n\ncen\u00e1rios de desenvolvimento e planejamento urbano, as perspectivas s\u00e3o \n\ngritantemente opostas. Enquanto a maioria v\u00ea um processo agressor de \n\nexpans\u00e3o urbana, h\u00e1 quem o veja atualmente moderado, ressaltando \n\ninclusive a inevitabilidade da urbaniza\u00e7\u00e3o, mesmo num local sens\u00edvel e \n\nlimitado. Ainda que todos tenham reconhecido problemas do novo \n\nplano, houve quem o qualificou como satisfat\u00f3rio, e o exemplo das \u00e1reas \n\nurbanas especiais, como adequadas - possivelmente, a seus pr\u00f3prios \n\ninteresses pessoais, empresariais e/ou pol\u00edticos. Muitos recomendando \n\nrevis\u00e3o e grandes mudan\u00e7as, outros agentes (do mercado e do \n\nmunic\u00edpio) propondo otimiza\u00e7\u00e3o das disposi\u00e7\u00f5es do plano, como as \n\nparcerias p\u00fablico-privadas, doses de pragmatismo e realismo, e uso de \n\ninstrumentos urban\u00edsticos como contrapartidas socioecon\u00f4micas e \n\ncompensa\u00e7\u00f5es ambientais de grandes projetos e empreendimentos. As \n\nraz\u00f5es e formas de ocupa\u00e7\u00e3o sugeridas diferem claramente mostrando \n\ninteresses distintos, donde a maioria vincula aos aspectos hist\u00f3rico-\n\nculturais e ecol\u00f3gicos, e membros do setor privado e da prefeitura \n\nvinculam ao processo de desenvolvimento econ\u00f4mico e \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o \n\ndos padr\u00f5es edil\u00edcios \u2013 teoricamente sustent\u00e1veis e de baixo impacto. \n\n\n\n333 \n \n\nSurpreendentemente contrap\u00f5em-se vis\u00f5es realistas sobre as graves \n\ntend\u00eancias de ocupa\u00e7\u00e3o apontadas por membros da sociedade e do \n\nEstado, e vis\u00f5es otimistas do mercado e da prefeitura, que apontam \n\ntend\u00eancias de urbaniza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel e preserva\u00e7\u00e3o ambiental, \n\npromovidas por \u00e1reas urbanas especiais (AUE). Distanciam-se tamb\u00e9m \n\nas alternativas apontadas, donde membros da sociedade e dos n\u00edveis \n\nsupra municipais do Estado recomendam reformula\u00e7\u00e3o do plano em \n\nfavor do meio ambiente, enquanto os do mercado e da prefeitura \n\nsugerem apenas adequa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, retocado \n\ncomo sustent\u00e1vel. \n\nEnfim, ficam claras as diferentes perspectivas e os motivos do \n\nque prop\u00f5em; donde se percebe notavelmente um alinhamento \n\ndiscursivo afinado entre poder p\u00fablico municipal e setor privado em \n\nfavor da continuidade do processo de desenvolvimento urbano \u2013 \n\nretoricamente qualificado por eles, como sustent\u00e1vel, tecnicamente \n\nqualificado e aliado \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ambiental; e um outro alinhamento \n\nentre agentes do Estado e da Sociedade, em favor de pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es \n\nque combatam tal processo, invertam tend\u00eancias e ajam em pr\u00f3 do meio \n\nambiente.  \n\nPassando aos cen\u00e1rios resultantes anteriormente ilustrados, \n\nconflita-se notadamente o de urbaniza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel e elitizada com o \n\nde prote\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica e ocupa\u00e7\u00e3o limitada; j\u00e1 que as diretrizes de \n\nsustentabilidade da urbaniza\u00e7\u00e3o, manifestas nos discursos e interesses de \n\ncertos agentes da cidade, e ainda nos planos diretores propostos e/ou \n\naprovados, se sobrep\u00f5em sobre as diretrizes comunit\u00e1rias e as de \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental, indicadas por agentes de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e da \n\nsociedade, materializando-se no processo real de desenvolvimento e \n\nplanejamento urbano. A continuidade do processo corrente de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nno entorno da ESEC Carij\u00f3s, a que se buscou ilustrar no cen\u00e1rio atual e \n\nno cen\u00e1rio futuro, choca-se tamb\u00e9m com as perspectivas postas pelos \n\ncen\u00e1rios alternativos (de prote\u00e7\u00e3o ambiental e de valoriza\u00e7\u00e3o de \n\naspectos locais tradicionais); uma vez que o dom\u00ednio de interesses \n\necon\u00f4micos e pol\u00edticos sobre as necessidades sociais e de conserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental (seja nos processos de planejamento, seja nos instrumentos \n\nurban\u00edsticos e nos planos resultantes) desenham os est\u00e1gios de \n\n\n\n334 \n \n\nespecula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e as tend\u00eancias futuras de urbaniza\u00e7\u00e3o e \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica, limitando as chances de os cen\u00e1rios \n\nalternativos tornarem-se reais. \n\nNesse sentido, as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas dos atuais processos de \n\ndesenvolvimento e planejamento urbano, com as vis\u00f5es e opini\u00f5es \n\nmanifestadas pelos agentes entrevistados, e com os mapas de restri\u00e7\u00f5es \n\nambientais, zoneamento urbano e demarca\u00e7\u00e3o de \u00e1reas da Uni\u00e3o, \n\nmostram os conflitos entre diferentes trajet\u00f3rias e perspectivas de \n\ndesenvolvimento urbano e prote\u00e7\u00e3o de ecossistemas locais, e por assim \n\ndizer, evidenciam paralelismos, diverg\u00eancias e/ou converg\u00eancias entre \n\nos cen\u00e1rios ilustrados anteriormente. A t\u00edtulo de exemplo nas plan\u00edcies \n\nsedimentares ao entorno da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s: \n\n \n\n(i) entre os cen\u00e1rios desenhados: as diretrizes de prote\u00e7\u00e3o de \n\necossistemas sens\u00edveis e importantes, divergem radicalmente das \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, e dos processos de especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria e de ocupa\u00e7\u00e3o desmedida; opondo portanto, o \n\nprimeiro cen\u00e1rio alternativo com os cen\u00e1rios atual, idealizado e \n\nfuturo. H\u00e1 certa aproxima\u00e7\u00e3o entre os dois cen\u00e1rios alternativos \n\nmostrados nas figuras 19 e 20, no que tange \u00e0s indica\u00e7\u00f5es de \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental e de ocupa\u00e7\u00e3o rural das plan\u00edcies \u00e0 volta da \n\nESEC Carij\u00f3s. Analogamente ao primeiro cen\u00e1rio alternativo, o \n\nsegundo (de ocupa\u00e7\u00e3o rural) diverge fortemente dos cen\u00e1rios de \n\nespecula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, urbaniza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel e ocupa\u00e7\u00e3o \n\nca\u00f3tica, pelo que se mostra quanto \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o ou prote\u00e7\u00e3o destas \n\nplan\u00edcies na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Ratones. Por sua vez, \n\nestabelecem-se rela\u00e7\u00f5es paralelas e/ou mesmo convergentes entre \n\nos cen\u00e1rios atual, idealizado e futuro, mostrados nas figuras 17, \n\n18 e 21; uma vez que os processos de ocupa\u00e7\u00e3o ca\u00f3tica em muito \n\ndecorrem da segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial provocada pela inser\u00e7\u00e3o \n\ndo solo no c\u00edrculo mercantil de reten\u00e7\u00e3o especulativa e de \n\napropria\u00e7\u00e3o privada por modelos elitizados. \n\n(ii) sobre a liga\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios com os mapeamentos coletados: a \n\nlistagem das maiores glebas nas plan\u00edcies do entorno \u00e0 ESEC \n\nCarij\u00f3s (muitas dessas sem uso, ocupa\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00f5es, \n\n\n\n335 \n \n\nconforme mostrado no quadro 10) guarda rela\u00e7\u00e3o com processos \n\nespeculativos da regi\u00e3o, convergindo portanto com o cen\u00e1rio \n\natual ilustrado na figura 17. Pelo porte e localiza\u00e7\u00e3o, a ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o dessas glebas resulta nos cen\u00e1rios idealizado e futuro \n\n- mostrados nas figuras 18 e 21. Ademais, os v\u00e1rios pontos de \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o dessas glebas sobre \u00e1reas da Uni\u00e3o e \u00e1reas de \n\nprote\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica, conforme ilustrado nos ap\u00eandices 18, 20 \n\ne 21, apontam na dire\u00e7\u00e3o desses dois cen\u00e1rios. Na esteira da \n\nrela\u00e7\u00e3o entre mapa de cadastro imobili\u00e1rio e os cen\u00e1rios atual, \n\nidealizado e futuro, o mapa de zoneamento do novo plano diretor \n\nse inclui, uma vez que as categorias de zoneamento destinadas \u00e0 \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana coincidem com fatores e diretrizes desses \n\ncen\u00e1rios. Mais especificamente, por exemplo, as \u201c\u00c1reas de \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o Especial\u201d definidas no novo plano diretor, \n\napontando para a ocupa\u00e7\u00e3o das plan\u00edcies adjacentes \u00e0 ESEC \n\nCarij\u00f3s com modelos de urbaniza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, relacionam-se \n\ndiretamente com os cen\u00e1rios idealizado e futuro, ilustrados nas \n\nfiguras 18 e 21. Uma vez voltadas a classes sociais abastadas e \n\nsituadas em \u00e1reas atualmente desocupadas e \u00e0 espera de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria (como grande parte das glebas listadas do \n\ncadastro imobili\u00e1rio), estas zonas coincidem com o ilustrado nos \n\ncen\u00e1rios atual e idealizado, das figuras 17 e 18. Constitu\u00eddas \n\ncomo \u201cmodelos de ocupa\u00e7\u00e3o urbana inovadores e como \n\ncontribui\u00e7\u00e3o \u00e0 concep\u00e7\u00e3o da cidade do s\u00e9culo XXI\u201d (conforme os \n\nidealizadores do novo plano diretor), estas zonas urbanas \n\napontam \u00e0 dire\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio idealizado, e suas diretrizes de \n\nurbanismo sustent\u00e1vel. J\u00e1 a linha demarcat\u00f3ria de terras de \n\nmarinha constante nos mapas da figura 10 e do ap\u00eandice 27, se \n\nrespeitada (mantendo-se a titularidade e dominialidade das terras \n\nde marinha para a Uni\u00e3o), poder\u00e1 apontar na dire\u00e7\u00e3o do primeiro \n\ncen\u00e1rio alternativo, mostrado na figura 19; em que as \u00e1reas sob \n\ndom\u00ednio da Uni\u00e3o e as de prote\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o s\u00e3o ocupadas. \n\nEntretanto, se desrespeitada e submetida \u00e0 l\u00f3gica privatista de \n\npropriedade fundi\u00e1ria (com titularidade e dominialidade \n\nregistrada em cart\u00f3rios a particulares), poder\u00e1 apontar na dire\u00e7\u00e3o \n\n\n\n336 \n \n\ndos cen\u00e1rios atual, idealizado e futuro; uma vez que grandes \n\nglebas e propriedades privadas situadas em acrescidos de marinha \n\nest\u00e3o hoje sob especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e pelo zoneamento do \n\nnovo plano diretor, dever\u00e3o voltar-se a modelos de urbaniza\u00e7\u00e3o \n\ndirigidos \u00e0s classes sociais de alto poder aquisitivo., o \n\nmapeamento das condicionantes e restri\u00e7\u00f5es ambientais do \n\nap\u00eandice 29, semelhantemente ao mapa de demarca\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\np\u00fablicas federais, se for respeitado na \u00edntegra seguramente \n\napontar\u00e1 na dire\u00e7\u00e3o do primeiro cen\u00e1rio alternativo, mostrado na \n\nfigura 19; em que as \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o s\u00e3o objeto \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o. Se a ele forem condicionadas ocupa\u00e7\u00f5es com \n\natividades rurais tradicionais e ambientalmente n\u00e3o impactantes, \n\npoder\u00e1 apontar na dire\u00e7\u00e3o do segundo cen\u00e1rio alternativo, \n\nmostrado na figura 20; em que poder\u00e3o coexistir ocupa\u00e7\u00f5es \n\nligadas \u00e0 ruralidade e \u00e1reas destinadas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nNo entanto, se for desrespeitado e flexibilizado por leis \n\nmunicipais e projetos privados, seguramente apontar\u00e1 na dire\u00e7\u00e3o \n\ndos cen\u00e1rios atual, idealizado e futuro, mostrados nas figuras 17, \n\n18 e 21; donde respectivamente as \u00e1reas com restri\u00e7\u00f5es \n\nambientais s\u00e3o especuladas, ocupadas e requeridas para ocupa\u00e7\u00e3o \n\nprivada e urbaniza\u00e7\u00e3o, seja esta sustent\u00e1vel ou n\u00e3o. \n\n(iii) no tocante ao espectro de opini\u00f5es e interesses registrados \n\nna pesquisa, al\u00e9m destes conflitarem-se entre si, remetidos aos \n\ncen\u00e1rios depreendidos, estabelecem-se novas diferencia\u00e7\u00f5es e \n\ntrajet\u00f3rias de desenvolvimento urbano e prote\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente. De maneira geral, os tr\u00eas conjuntos de opini\u00f5es \n\nmanifestadas, correlacionam-se aos cen\u00e1rios ilustrados e suas \n\ndiretrizes, denotando rumos divergentes e/ou convergentes. \n\nSistematicamente, em todas as quest\u00f5es, op\u00f5em-se entre si dois \n\ndesses conjuntos: o de urbaniza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel com novos \n\nmodelos de ocupa\u00e7\u00e3o, e o de prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica com urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nlimitada a restri\u00e7\u00f5es ambientais; e por conseguinte, o cen\u00e1rio \n\nidealizado e o primeiro cen\u00e1rio alternativo, respectivamente \n\nmostrados nas figuras 18 e 19. H\u00e1 certa aproxima\u00e7\u00e3o entre o \n\nconjunto de opini\u00f5es ligado a aspectos de ruralidade com o de \n\n\n\n337 \n \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental e urbaniza\u00e7\u00e3o limitada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais, cujos cen\u00e1rios alternativos mostrados nas figuras 19 e \n\n20, denotam similitudes, e por outro lado, diferen\u00e7as n\u00e3o \n\nnecessariamente totalmente opostas entre si. \n\n(iv) dos atuais processos de desenvolvimento e planejamento \n\nurbano, estabelecem-se rela\u00e7\u00f5es de converg\u00eancia entre os \n\ncen\u00e1rios atual e futuro; na medida em que a valoriza\u00e7\u00e3o excessiva \n\ndo solo e sua reten\u00e7\u00e3o especulativa pelos agentes dominantes do \n\nespa\u00e7o urbano (propriet\u00e1rios de terrenos, capitalistas imobili\u00e1rios, \n\nindustriais da constru\u00e7\u00e3o civil e gestores p\u00fablicos municipais) \n\nmostrada na figura 17, liga-se diretamente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o mostrada na \n\nfigura 21, de apropria\u00e7\u00e3o privada e ocupa\u00e7\u00e3o das plan\u00edcies por \n\nmodelos de urbaniza\u00e7\u00e3o e empreendimentos fechados do mercado \n\nimobili\u00e1rio formal, em que a segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial e a \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es socioambientais s\u00e3o efeitos \n\ndecorrentes e vis\u00edveis. A continuidade das atuais trajet\u00f3rias de \n\ndesenvolvimento urbano com reprodu\u00e7\u00e3o de disparidades urbano-\n\nambientais e sociais resultar\u00e1 na situa\u00e7\u00e3o espacial do cen\u00e1rio \n\nfuturo ilustrada na figura 21; e a perpetua\u00e7\u00e3o dos processos \n\nviciados e dos modelos tecnocr\u00e1ticos e mercantis de \n\nplanejamento urbano, resultantes em planos diretores claramente \n\nligados aos grandes interesses socioecon\u00f4micos e pol\u00edticos da \n\ncidade, conduzir\u00e1 a ocupa\u00e7\u00e3o das plan\u00edcies ao entorno da ESEC \n\nCarij\u00f3s \u00e0 situa\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial e ambiental do cen\u00e1rio \n\nidealizado, ilustrado na figura 18. N\u00e3o por acaso, as rela\u00e7\u00f5es \n\ndesses processos com as grandes propriedades privadas \n\nconstantes no cadastro imobili\u00e1rio, com as \u00e1reas de urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nespecial definidas no zoneamento do novo plano diretor, e com a \n\ndesconsidera\u00e7\u00e3o das condicionantes ambientais e das terras de \n\nmarinha, constituem-se como evid\u00eancias concretas das \n\nperspectivas apontadas nos cen\u00e1rios atual, idealizado e futuro, \n\nilustrados nas figuras 17, 18 e 21. \n\n  \n\nNo que tange ao bin\u00f4mio meio ambiente e desenvolvimento \n\nimpl\u00edcito na rela\u00e7\u00e3o entre desenvolvimento urbano e prote\u00e7\u00e3o ambiental, \n\n\n\n338 \n \n\nde maneira geral conflitam-se nos processos de planejamento e \n\ndesenvolvimento urbano, nas entrevistas com agentes do espa\u00e7o urbano, \n\ne nas rela\u00e7\u00f5es com mapeamentos coletados, ao menos tr\u00eas grandes \n\ntrajet\u00f3rias de expans\u00e3o urbana e conserva\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de ecossistemas \n\ne \u00e1reas importantes das plan\u00edcies sedimentares ao entorno da ESEC \n\nCarij\u00f3s, conforme ilustrados nos distintos cen\u00e1rios das figuras 17 a 21. \n\nAssim que, a perspectiva de prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e urbaniza\u00e7\u00e3o limitada a \n\ncondicionantes ambientais ilustrada no primeiro cen\u00e1rio alternativo \n\n(figura 19) choca-se com a de urbaniza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel ilustrada no \n\ncen\u00e1rio idealizado (figura 18), e com a de continua\u00e7\u00e3o do atual processo \n\nde crescimento urbano ilustrada no cen\u00e1rio futuro (figura 21). \n\nDivergem, portanto, distintas concep\u00e7\u00f5es e diretrizes de \n\ndesenvolvimento urbano e prote\u00e7\u00e3o ambiental; e, por conseguinte, \n\ndiferentes rumos ao recorte espacial da pesquisa desta disserta\u00e7\u00e3o de \n\nmestrado.  \n\nPelo debate da sustentabilidade urbana, conflitam-se desses \n\nprocessos, entrevistas, e mapeamentos, diferentes tend\u00eancias, discursos \n\ne representa\u00e7\u00f5es do urbano, replic\u00e1veis aos cen\u00e1rios depreendidos. \n\nConsiderando as tend\u00eancias de sustentabilidade urbana, a vis\u00e3o \n\nsocioecol\u00f3gica relacionada ao cen\u00e1rio poss\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o e \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica, op\u00f5e-se \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e ao \n\nurbanismo ecol\u00f3gico, relacionados ao cen\u00e1rio idealizado de urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel. Considerando os discursos de sustentabilidade urbana, h\u00e1 \n\nrelativa aproxima\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-conceitual e pr\u00e1tica entre todos; havendo, \n\npor\u00e9m, diferen\u00e7as de abordagens que se mostram em diretrizes \n\napontadas nos cen\u00e1rios. Assim, os discursos de escala, equidade, \n\nautossufici\u00eancia e \u00e9tica \u2013 relacion\u00e1veis aos cen\u00e1rios alternativos de \n\nprote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, urbaniza\u00e7\u00e3o limitada, e ocupa\u00e7\u00f5es rurais \u2013 \n\nfrequentemente conflitam-se com o de efici\u00eancia \u2013 relacion\u00e1vel mais ao \n\ncen\u00e1rio de urbaniza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel; uma vez que os agentes que \n\ndiscursam, manifestam diferentes inten\u00e7\u00f5es subjacentes, das quais \n\nalgumas podem ser vistas nos cen\u00e1rios. Considerando as representa\u00e7\u00f5es \n\nde cidade face \u00e0 durabilidade urbana, tamb\u00e9m existe relativa \n\naproxima\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-conceitual e pr\u00e1tica entre todos; havendo, contudo, \n\ndiferentes abordagens que se mostram nas diretrizes apontadas nos \n\n\n\n339 \n \n\ncen\u00e1rios. Assim, as representa\u00e7\u00f5es de cidade como \u201cespa\u00e7o da qualidade \n\nde vida\u201d e como \u201cespa\u00e7o de legitima\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas urbanas\u201d - \n\nrelacion\u00e1veis aos cen\u00e1rios alternativos de prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o limitada, e ocupa\u00e7\u00f5es rurais - frequentemente convergem \n\nentre si e por vezes op\u00f5em-se \u00e0 representa\u00e7\u00e3o \u201et\u00e9cnico-material? - \n\nrelacion\u00e1vel mais ao cen\u00e1rio de urbaniza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel - uma vez que \n\nos agentes que tamb\u00e9m as concebem, manifestam diferentes inten\u00e7\u00f5es \n\nsubjacentes, das quais os cen\u00e1rios podem as exemplificar. \n\nComo nas discuss\u00f5es entre desenvolvimentismo e prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental, e entre os enfoques te\u00f3ricos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, \n\nEcodesenvolvimento, e Desenvolvimento Territorial Sustent\u00e1vel, \n\naparecem nos citados processos, entrevistas, mapeamentos, diferentes \n\nconcep\u00e7\u00f5es e diretrizes de urbaniza\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o ambiental - \n\ntamb\u00e9m replic\u00e1veis aos cen\u00e1rios ilustrados. De modo geral, op\u00f5em-se \n\naquelas voltadas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o ambiental, urbaniza\u00e7\u00e3o limitada e \n\nocupa\u00e7\u00e3o rural, com aquelas voltadas \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua - seja esta \n\nsustent\u00e1vel ou convencional. Assim que: (i) o desenvolvimentismo \n\nurbano ilustrado no cen\u00e1rio futuro, op\u00f5e-se diametralmente com o de \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental exposto no cen\u00e1rio alternativo de prote\u00e7\u00e3o \n\necossist\u00eamica e urbaniza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, e com o de ruralidade \n\nvisualizado no cen\u00e1rio de ocupa\u00e7\u00e3o rural e urbana; (ii) o termo \n\ndesenvolvimento urbano sustent\u00e1vel replic\u00e1vel ao cen\u00e1rio de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, op\u00f5e-se \u00e0 no\u00e7\u00e3o de Ecodesenvolvimento \n\nurbano relacion\u00e1vel ao cen\u00e1rio alternativo de prote\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica e \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, e op\u00f5e-se ainda ao de Desenvolvimento \n\nTerritorial Sustent\u00e1vel, replic\u00e1vel ao cen\u00e1rio  alternativo de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nrural e urbana. \n\nRetoricamente, os interesses manifestos e as pe\u00e7as de \n\nplanejamento urbano elaboradas apontam \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de urbaniza\u00e7\u00e3o com \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental, conforme os conceitos de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel e preserva\u00e7\u00e3o. Na pr\u00e1tica, a for\u00e7a dos interesses pol\u00edtico-\n\necon\u00f4micos dos agentes dominantes da produ\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do espa\u00e7o \n\nurbano, manifestado nos citados processos participativos de \n\nplanejamento, nos planos diretores e no pr\u00f3prio processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, evidenciam o contr\u00e1rio: a preval\u00eancia da urbaniza\u00e7\u00e3o ante \n\n\n\n340 \n \n\n\u00e0s necessidades de prote\u00e7\u00e3o ambiental nas plan\u00edcies sedimentares \u00e0 volta \n\nda ESEC Carij\u00f3s. Prevalecem assim, as concep\u00e7\u00f5es desenvolvimentistas \n\ne sustent\u00e1veis de urbaniza\u00e7\u00e3o por sobre as voltadas \u00e0 efetiva \n\nconserva\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica destas \u00e1reas - fundamentais \u00e0 exist\u00eancia da \n\npr\u00f3pria Unidade; estabelecendo-se, portanto, converg\u00eancias entre \n\ntend\u00eancias negativas de urbaniza\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica (replic\u00e1veis \n\nao cen\u00e1rio futuro), e as diretrizes de expans\u00e3o urbana sustent\u00e1vel, \n\nconstantes no cen\u00e1rio idealizado. O enfoque de Desenvolvimento \n\nUrbano Sustent\u00e1vel replic\u00e1vel ao cen\u00e1rio idealizado prevalece, portanto, \n\nsobre os de Ecodesenvolvimento e Desenvolvimento Territorial \n\nSustent\u00e1vel, voltados \u00e0 cidade e replic\u00e1veis aos cen\u00e1rios alternativos.  \n\nEm resumo, considerando todo o processo de planejamento \n\nurbano municipal, os planos diretores citados, os interesses envolvidos \n\ndos agentes, e a rela\u00e7\u00e3o com os mapeamentos e dados t\u00e9cnicos \n\ncoletados, pode-se constatar que atual e futuramente, a cidade insere-se \n\nem uma agenda econ\u00f4mica neoliberal extramunicipal, da qual decorre a \n\ntrajet\u00f3ria de desenvolvimento que percorre e o modelo urbano que \n\npretende construir. Consoante \u00e0s bandeiras dos citados conceitos \n\nurbanos ligados \u00e0 internacionaliza\u00e7\u00e3o, \u00e0 inser\u00e7\u00e3o nos circuitos \n\necon\u00f4micos e mercantis da urbaniza\u00e7\u00e3o, \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de slogans, e ao \n\nplanejamento do espa\u00e7o voltado a atividades e p\u00fablicos-alvo \n\nespec\u00edficos, as tend\u00eancias de ocupa\u00e7\u00e3o \u00e0 volta da ESEC Carij\u00f3s \n\nprenunciam um cen\u00e1rio futuro, j\u00e1 em franca constitui\u00e7\u00e3o. Significa \n\nassim que o modelo de ocupa\u00e7\u00e3o pretendido ao local:  \n\n \n\n(i) se insere, em termos conceituais e pr\u00e1ticos, numa estrat\u00e9gia de \n\nplanejamento urbano municipal ancorado em prop\u00f3sitos desta \n\nagenda de desenvolvimento ligada ao capital internacional, \n\nestabelecendo rela\u00e7\u00f5es locais claras com o global - conforme \n\nposto em Rizzo (1994) e segundo princ\u00edpios do empresariamento \n\nurbano, do planejamento estrat\u00e9gico de cidades e do marketing \n\nurbano (VAINER, 2000) - na medida em que grandes \n\nempreendimentos previstos e/ou idealizados buscam atender \n\nfrentes de expans\u00e3o, ora do capital industrial (com parques \n\ntecnol\u00f3gicos e conjuntos comerciais e de servi\u00e7os), ora do capital \n\n\n\n341 \n \n\ntur\u00edstico (via complexos de lazer e balne\u00e1rios), e ora do capital \n\nimobili\u00e1rio (via grandes loteamentos de alto padr\u00e3o e \n\ncondom\u00ednios de luxo); e  \n\n(ii) refor\u00e7a um processo de ocupa\u00e7\u00e3o do Norte da Ilha de Santa \n\nCatarina e acompanha um movimento hist\u00f3rico de segrega\u00e7\u00e3o \n\ns\u00f3cio-espacial e elitiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e rural de \n\nFlorian\u00f3polis, cujos projetos imobili\u00e1rios residenciais destinados \n\na uma demanda solv\u00e1vel - conforme atesta Cunha (2011) \u2013 \n\nservem de exemplo e evid\u00eancia. \n\n \n\nNo \u00e2mbito destes movimentos, onde um significativo processo de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial caminha junto da produ\u00e7\u00e3o de uma \n\nimagem de cidade (pretendida pelo poder p\u00fablico como inovadora e \n\nqualificada), a natureza \u00e9 capitalizada juntando-se, nesses processos, a \n\ndiscursos e interesses dos agentes dominantes da produ\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do \n\nespa\u00e7o urbano da cidade. A exemplo de outras cidades brasileiras (como \n\nCuritiba, de onde o modelo se origina no Brasil), a ret\u00f3rica oficial e a \n\nestrat\u00e9gia do setor privado acoplam o meio ambiente a um ideal de \n\ncidade deslocado da realidade, mas fortemente preso a interesses e \n\ndemandas dos capitais atuantes no munic\u00edpio. Nesse \u00ednterim, \n\nproduziram-se rela\u00e7\u00f5es mais discursivas que reais entre \n\ndesenvolvimento urbano e meio ambiente, mas que concretamente se \n\nconsideram fundamentais na promo\u00e7\u00e3o da cidade e na mercantiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo seu espa\u00e7o urbano. Da\u00ed que, n\u00e3o gratuitamente, os planos diretores \n\ncitados, os interesses envolvidos, e significativa parte do processo real \n\nde configura\u00e7\u00e3o espacial \u00e0 volta da ESEC Carij\u00f3s, utilizam-se n\u00e3o s\u00f3 de \n\nconceitos te\u00f3ricos como de pr\u00e1ticas que legitimariam seus prop\u00f3sitos e \n\natenderiam a m\u00e9dio e longo prazo as demandas desses capitais. N\u00e3o \n\nraro, o discurso da sustentabilidade e o conceito de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, apareceram frequentemente, dando a t\u00f4nica do que se \n\npretende ao munic\u00edpio e ao local, ao vincul\u00e1-los \u00e0 continuidade do \n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o; o que o cen\u00e1rio idealizado de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel se encarrega de ilustrar. \n\nEm termos de sentido, observando-se a obra de Acselrad (2001), \n\nfiguram nos r\u00f3tulos dos planos diretores e inten\u00e7\u00f5es dos agentes \n\n\n\n342 \n \n\nconsiderados, tend\u00eancias, discursos e representa\u00e7\u00f5es de cidade e espa\u00e7o \n\nvisceralmente ligadas aos interesses hegem\u00f4nicos e \u00e0 cartilha que imp\u00f5e \n\no desenvolvimento urbano de fei\u00e7\u00e3o neoliberal como \u00fanico e inexor\u00e1vel \n\npara a cidade. De um anteprojeto de plano diretor calcado no conceito \n\nde Reserva da Biosfera Urbana, de outro plano diretor baseado na ideia \n\nde equil\u00edbrio urbano-ambiental-econ\u00f4mico, de parte das ocupa\u00e7\u00f5es \n\natuais, e das intencionalidades dos agentes supostamente miradas na \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o ambiental, predominam concep\u00e7\u00f5es tecnocr\u00e1ticas e \n\neconomicistas das tend\u00eancias de moderniza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e urbanismo \n\necol\u00f3gico, dos discursos de efici\u00eancia e escala, e das representa\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e9cnico-materiais e de qualidade de vida, ante aquelas mais pr\u00f3ximas de \n\npercep\u00e7\u00f5es sensibilizadas \u00e0 realidade s\u00f3cio-espacial. Em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nentorno da ESEC Carij\u00f3s, conflitam-se estas interpreta\u00e7\u00f5es, como se \n\npuderam observar em documentos analisados e entrevistas realizadas. A \n\nt\u00edtulo de exemplo, h\u00e1 os que se posicionam pelo desenvolvimento \n\nurbano escorado pelo discurso da sustentabilidade, e os que consideram \n\na sustentabilidade ecol\u00f3gica n\u00e3o como condi\u00e7\u00e3o \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o, mas \n\ncomo fator limitante e ordenador das possibilidades de ocupa\u00e7\u00e3o urbana. \n\nEnfim, considerando todo esse panorama, \u00e9 poss\u00edvel se \n\ndepreender que dialeticamente, a Natureza, a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente \n\nlocal (como no restante da cidade), divide-se diametralmente em duas \n\nperspectivas que configuram distintos cen\u00e1rios (aos moldes dos \n\nilustrados anteriormente): uma, na continuidade de processos de \n\nreifica\u00e7\u00e3o do ambiente, no utilitarismo materialista e economicista que a \n\nimputa o status de coisa apta a ser transformada e ceder espa\u00e7o aos \n\nempreendimentos humanos (no caso, \u00e0s demandas dos setores \n\necon\u00f4micos); e outra, na de observa\u00e7\u00e3o e respeito aos limites \n\nnaturalmente fabricados pela long\u00ednqua din\u00e2mica planet\u00e1ria e natural, \n\ncomo condicionantes ao desenvolvimento das atividades antr\u00f3picas e \n\nocupa\u00e7\u00f5es locais. Como exemplo do conflito: a defesa das \u00c1reas de \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o Especial por uns, e a defesa do aumento de \u00c1reas de \n\nProte\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica, por outros.   \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n343 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cO urbanismo \u00e9 a tomada do meio ambiente \n\nnatural e humano pelo capitalismo que, ao \n\ndesenvolver-se em sua l\u00f3gica de domina\u00e7\u00e3o \n\nabsoluta, refaz a totalidade do espa\u00e7o como \n\nseu pr\u00f3prio cen\u00e1rio.\u201d  \n\nGuy Debord, 1967 (Escritor e te\u00f3rico \n\nlibert\u00e1rio franc\u00eas).  \n\n \n\nDEBORD, Guy. \u201cA Sociedade do \n\nEspet\u00e1culo\u201d. 2\u00aa reimpress\u00e3o. Rio de Janeiro: \n\nContraponto, 1997. Grifo nosso. Fonte: \n\nhttp://pensador.uol.com.br/frase/MTAzOTU2\n\nOQ/ \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n344 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n345 \n \n\n6 \u2013 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n \n\n6.1 - PERSPECTIVAS E IMPRESS\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nChegar ao fim de um trabalho acad\u00eamico n\u00e3o significa \n\nsimplesmente a apresenta\u00e7\u00e3o de pretensas verdades cient\u00edficas e \n\nconclus\u00f5es est\u00e1ticas acerca de um tema pesquisado e seus resultados \n\ngerados, mas principalmente trazer \u00e0 tona reflex\u00f5es e caminhos a partir \n\nde impress\u00f5es que perpassaram um esfor\u00e7o de pesquisa, e que se voltam \n\n\u00e0 tentativa de contribui\u00e7\u00e3o para com debates acad\u00eamicos. \n\nO desenvolvimento deste estudo, realizado ao longo de tr\u00eas anos \n\njunto ao Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Urbanismo, Hist\u00f3ria e \n\nArquitetura da Cidade, p\u00f4de nos mostrar, no \u00e2mbito das liga\u00e7\u00f5es entre \n\nteoria e pr\u00e1tica, como quest\u00f5es te\u00f3ricas se materializam e/ou traduzem \n\nprocessos reais; por assim dizer, como formula\u00e7\u00f5es, conceitos, tem\u00e1ticas \n\ne problemas te\u00f3ricos se manifestam pela realidade local. Nesse sentido \n\nque, no intuito de evidenciar tais liga\u00e7\u00f5es, tentou-se ao longo deste \n\nesfor\u00e7o acad\u00eamico, deixar \u00e0 mostra alguns fatores que t\u00eam engendrado \n\nna realidade do recorte s\u00f3cio-espacial da pesquisa, processos e \n\nresultados que parecem n\u00e3o deixar d\u00favidas quanto \u00e0 pertin\u00eancia e \n\nconsist\u00eancia dessas rela\u00e7\u00f5es. Em outras palavras, buscou-se \n\nexemplificar esses processos e rela\u00e7\u00f5es; aos quais, por meio de \n\nimpress\u00f5es finais, discorre-se na sequ\u00eancia. \n\n \n\n6.1.1 \u2013 Conclus\u00f5es da pesquisa \n\n \n\nPartindo da possibilidade de os interesses pol\u00edtico-econ\u00f4micos \n\nhegem\u00f4nicos sobreporem-se aos s\u00f3cio-ecol\u00f3gicos nos processos de \n\ndesenvolvimento e planejamento urbano, este estudo p\u00f4de constatar por \n\nmeio desses fatores e resultados, o nexo entre teoria e pr\u00e1tica. Assim \n\nque, em rela\u00e7\u00e3o aos processos de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, desenvolvimento \n\ne planejamento urbano, ao novo plano diretor, aos interesses manifestos, \n\ne aos cen\u00e1rios depreendidos, existem fatores comuns que os podem \n\nconfluir em uma mesma dire\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, a interfer\u00eancia \n\n\n\n346 \n \n\nhegem\u00f4nica de interesses privados e economicistas tem, por exemplo, \n\npermeado esses processos e influenciado diretamente seus resultados \n\nreais. Assim, o desenvolvimento deste estudo p\u00f4de constatar liga\u00e7\u00f5es \n\ncom processos concretos na \u00e1rea pesquisada e seu contexto s\u00f3cio-\n\nespacial. \n\nNo que tange \u00e0 contextualiza\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica, estabelecem-se \n\nrela\u00e7\u00f5es diretas entre quest\u00f5es te\u00f3ricas, processos de desenvolvimento e \n\nplanejamento urbano, e aspectos socioambientais da \u00e1rea estudada. Pela \n\nbreve exposi\u00e7\u00e3o da crise s\u00f3cio-ecol\u00f3gica planet\u00e1ria e da quest\u00e3o urbano-\n\nambiental, percebe-se correspond\u00eancia direta no munic\u00edpio de \n\nFlorian\u00f3polis e no recorte espacial em quest\u00e3o; em que estes constituem-\n\nse como reflexos. Da mesma forma, caracter\u00edsticas da cidade capitalista \n\ne do problema do planejamento urbano, respectivamente reportam-se e \n\nobservam-se espacialmente e nos processos de planejamento. A \n\ndin\u00e2mica de planejamento e gest\u00e3o urbana historicamente registrada na \n\ncidade, torna a se repetir, resultando os planos diretores analisados nesta \n\npesquisa; nos quais, a interfer\u00eancia de interesses privados e pol\u00edtico-\n\necon\u00f4micos ligados \u00e0 cartilha neoliberal, os deu a t\u00f4nica. A apropria\u00e7\u00e3o \n\nconceitual da Ecologia nos processos de planejamento e gest\u00e3o urbana, e \n\nnos planos diretores, tem se dado, de um lado de forma deficit\u00e1ria e \n\nlenta, e de outro, distorcida e r\u00e1pida, conforme recursos e interesses \n\nenvolvidos. Em rela\u00e7\u00e3o aos referenciais te\u00f3ricos, os conceitos de Meio \n\nAmbiente, Desenvolvimento e Planejamento Urbano por vezes \n\naparecem de forma imprecisa e inadequada, tamb\u00e9m segundo interesses \n\nenvolvidos. Especificamente sobre o termo desenvolvimento urbano, \n\nficam claras as diferen\u00e7as conforme agentes entrevistados, agendas \n\npropostas pelo poder p\u00fablico municipal, e processos em curso; donde \n\nperspectivas economicistas e pol\u00edticas se mostram hegem\u00f4nicas. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 contextualiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial, p\u00f4de-se no \n\ndecorrer da pesquisa e disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, de um lado mostrar a \n\nimport\u00e2ncia s\u00f3cio-espacial e ecol\u00f3gica da \u00e1rea objeto de estudo, dada a \n\nrelev\u00e2ncia de seus aspectos s\u00f3cio-culturais, hist\u00f3ricos, e ambientais que \n\na caracterizam e diferenciam no contexto imediato e municipal; e de \n\noutro, alertar para os potenciais perigos que corre, face aos processos \n\ncorrentes de antropiza\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e planejamento urbano, \n\n\n\n347 \n \n\ndados de forma impr\u00f3pria e/ou vil. No que tange ao problema urbano \n\nambiental, procurou-se mostrar efeitos e consequ\u00eancias destes citados \n\nprocessos, que t\u00eam na for\u00e7a dos interesses pol\u00edtico-econ\u00f4micos \n\ndominantes, a sua origem. Destacando-se as tend\u00eancias futuras, \u00e9 devido \n\n\u00e0 for\u00e7a destes interesses e ao estado atual de apropria\u00e7\u00e3o e deten\u00e7\u00e3o dos \n\nmeios de produ\u00e7\u00e3o urbana, a probabilidade delas se materializarem e \n\ntrazerem consigo efeitos extremamente danosos \u00e0 sociedade, ao meio \n\nambiente e ao pr\u00f3prio espa\u00e7o urbano \u2013 a exemplo dos processos de \n\nsegrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial e de intensa degrada\u00e7\u00e3o ambiental de \n\necossistemas e elementos naturais \u2013 aos moldes do que j\u00e1 ocorreu em \n\noutros locais do munic\u00edpio. \n\nPassando aos cen\u00e1rios de desenvolvimento urbano e prote\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente, por meio da an\u00e1lise dos processos de planejamento \n\nurbano e dos planos diretores elaborados na cidade, este estudo p\u00f4de \n\nregistrar que, da mesma maneira que no plano municipal, no recorte \n\nespacial considerado, a conjun\u00e7\u00e3o de problemas t\u00e9cnicos e \n\ninstitucionais, disputas de interesses, interfer\u00eancias pol\u00edtico-partid\u00e1rias e \n\necon\u00f4micas, tem definido o perfil das pol\u00edticas urbano-ambientais e as \n\ndisposi\u00e7\u00f5es de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano, e por consequ\u00eancia, \n\ndeterminado diferentes rumos ao plano local. Resultam, portanto, \n\ndistintos cen\u00e1rios de urbaniza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica, em que as \n\nperspectivas de continuidade dos atuais processos de especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria, urbaniza\u00e7\u00e3o intensa e deteriora\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais, a partir da domin\u00e2ncia dos interesses pol\u00edtico-econ\u00f4micos, \n\nse mostram como prov\u00e1veis e potenciais.  \n\nMuitas das ideias e proposi\u00e7\u00f5es manifestadas \u00e0s plan\u00edcies \n\nsedimentares do Distrito de Ratones e do entorno da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica \n\nde Carij\u00f3s, e colocadas em pr\u00e1tica nos processos de desenvolvimento e \n\nplanejamento urbano nos planos municipal e local, exemplificam esse \n\ndirecionamento da ocupa\u00e7\u00e3o; em que apesar de terem sido intensamente \n\nmanifestos pelos entrevistados, discursos de sustentabilidade, prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental, e desenvolvimento urbano conformes \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o pertinente, \n\nas vertentes ligadas \u00e0s aspira\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-econ\u00f4micas dos agentes \n\ndominantes da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano da cidade se mostram como \n\nhegem\u00f4nicas nos planos diretores analisados, reverberando no pr\u00f3prio \n\n\n\n348 \n \n\nprocesso de expans\u00e3o urbana local. Por outro lado, os in\u00fameros \n\ndiscursos e proposi\u00e7\u00f5es voltadas ao meio ambiente e \u00e0 democratiza\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o urbano, configuram, por assim dizer, alternativas frente ao \n\nmodus operandi de planejamento e gest\u00e3o urbana, e ao status quo do \n\nprocesso de desenvolvimento urbano e de apropria\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e \n\nambiental no munic\u00edpio e no estudo de caso elegido. \n\nEm s\u00edntese, procurou-se ao longo deste estudo acad\u00eamico \n\ndiferenciar estas v\u00e1rias perspectivas citadas nos cen\u00e1rios ilustrados, \n\ndonde: o atual estagio de apropria\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, ocupa\u00e7\u00e3o e crescimento \n\nurbano, juntamente com o ideal de crescimento urbano sustent\u00e1vel, e a \n\nprobabilidade de urbaniza\u00e7\u00e3o com segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial e \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental, se mostram como dominantes na pr\u00e1tica de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e controle do espa\u00e7o urbano, confirmando as tend\u00eancias de \n\nuso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo citadas na contextualiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial e \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica urbano-ambiental no recorte espacial. De \n\noutro lado, os dois cen\u00e1rios alternativos, a partir do conjunto de \n\nproposi\u00e7\u00f5es analisadas, se mostram de fato como alternativas ante aos \n\nprocessos atuais de crescimento e planejamento urbano. Do conjunto de \n\nagentes entrevistados, resultaram sobretudo dois agrupamentos de \n\ninteresses e objetivos: (i) os que defendem a continuidade do processo \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Ratones, qualificado por \n\neles como sustent\u00e1vel e voltada a setores sociais espec\u00edficos da cidade \n\nde Florian\u00f3polis; e (ii) os que defendem a revers\u00e3o dos atuais processos \n\nde crescimento urbano e degrada\u00e7\u00e3o socioecol\u00f3gica nesta bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, pela aplica\u00e7\u00e3o irrestrita da legisla\u00e7\u00e3o urbano-ambiental e \n\npela formaliza\u00e7\u00e3o de iniciativas comunit\u00e1rias, qualificadas como \n\necol\u00f3gicas e voltadas \u00e0 coletividade social e \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de \n\necossistemas fr\u00e1geis fundamentais \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\n\necol\u00f3gicas locais. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao processo participativo de planejamento urbano e \n\no novo plano diretor, pelo que se p\u00f4de expor anteriormente, algumas \n\nconclus\u00f5es parecem poss\u00edveis e pertinentes. Al\u00e9m de evidenciar \n\ndiferentes interesses e perspectivas colocadas \u00e0 \u00e1rea estudada, a pesquisa \n\np\u00f4de revelar alguns problemas estruturais dos processos de \n\n\n\n349 \n \n\ndesenvolvimento, planejamento e gest\u00e3o urbanos, e do novo plano \n\ndiretor do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis. \n\nNesse sentido, parece poss\u00edvel sugerir que em \u00faltima inst\u00e2ncia o \n\nnovo plano diretor (nos n\u00edveis municipal e local) tende: (i) de um lado, \n\nconfirmar proje\u00e7\u00f5es de expans\u00e3o urbana no entorno da ESEC Carij\u00f3s e \n\nno Distrito de Ratones, refor\u00e7ando atuais padr\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Ratones; e (ii) de outro, ir \u00e0 contram\u00e3o das \n\npreocupa\u00e7\u00f5es sobre o processo de ocupa\u00e7\u00e3o desta bacia e press\u00e3o \n\nantr\u00f3pica \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s, e sobre muitas reflex\u00f5es \n\n(t\u00e9cnico-cient\u00edficas, socioculturais, pol\u00edticas, espaciais e ecol\u00f3gicas) \n\nreferentes \u00e0 problem\u00e1tica s\u00f3cio-espacial e urbano-ambiental que t\u00eam \n\nmarcado as cidades capitalistas e composto parte da Crise S\u00f3cio-\n\necol\u00f3gica Planet\u00e1ria; al\u00e9m de tamb\u00e9m contrapor o Direito \u00e0 Cidade e o \n\nDireito \u00e0 Natureza \u2013 extremamente indispens\u00e1veis na \n\ncontemporaneidade e nos processos de planejamento e gest\u00e3o urbana. \n\nApesar de Florian\u00f3polis ser reflexo dessas problem\u00e1ticas e \n\npresenciar efeitos preocupantes consequentes do seu desenvolvimento, e \n\no Distrito de Ratones e a ESEC Carij\u00f3s estarem sujeitos a processos de \n\nocupa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o intensos e hist\u00f3ricos (ocorridos no restante da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones no Norte da Ilha de Santa Catarina), \n\nos interesses hegem\u00f4nicos do capital imobili\u00e1rio e da propriedade \n\nprivada, t\u00eam, nos processos de planejamento e no novo plano diretor, \n\nprevalecido por sobre o interesse coletivo e a import\u00e2ncia da dimens\u00e3o \n\nambiental no planejamento urbano. Mesmo com essas reflex\u00f5es sobre a \n\ncrise s\u00f3cio-ecol\u00f3gica global e a urbano-ambiental local, e apesar da \n\nimport\u00e2ncia dos princ\u00edpios dos direitos sociais \u00e0 Cidade e \u00e0 Natureza, e \n\ndo planejamento e gest\u00e3o democr\u00e1ticos constantes na legisla\u00e7\u00e3o urbano-\n\nambiental, a for\u00e7a do setor privado prevalece na defini\u00e7\u00e3o do novo \n\nPlano Diretor, em seus mapas de zoneamento, diretrizes de uso-\n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo e \u00edndices de constru\u00e7\u00e3o civil; o que leva a crer que ele \n\nparece claramente atender demandas estrat\u00e9gicas de setores \n\nhegem\u00f4nicos da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, confirmando progn\u00f3sticos de \n\nelitiza\u00e7\u00e3o espacial e subjuga\u00e7\u00e3o da Natureza. \n\nAo que parece, mesmo diante dessas graves crises e \n\nproblem\u00e1ticas, a for\u00e7a da propriedade privada, atrelada a interesses \n\n\n\n350 \n \n\neconomicistas e elitistas, \u00e9 implac\u00e1vel em tornar secund\u00e1rios os \n\ninteresses coletivos do Direito \u00e0 Cidade e do Direito \u00e0 Natureza, no \n\nplanejamento e gest\u00e3o do espa\u00e7o urbano. No estudo de caso pesquisado \n\nh\u00e1 que se considerar que, o que se fala no processo de planejamento e o \n\nque embasa o novo plano diretor, mais que alguns pontos positivos de \n\ninclus\u00e3o social urbana, equil\u00edbrio ambiental e desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel presentes nos discursos oficiais e na ret\u00f3rica de alguns \n\nagentes da produ\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do espa\u00e7o urbano, \u00e9 essa for\u00e7a; ou seja, \u00e9 o \n\ndom\u00ednio da propriedade privada e dos interesses pol\u00edtico-econ\u00f4micos na \n\ndefini\u00e7\u00e3o do perfil do novo plano diretor. Situa\u00e7\u00e3o esta que \n\nlamentavelmente destoa das reais necessidades, dos direitos coletivos, e \n\ndos pressupostos te\u00f3rico-conceituais e \u00e9ticos de enfoques alternativos de \n\nplanejamento e gest\u00e3o urbano-ambiental, sintonizados nas reflex\u00f5es que \n\nemergiram com a constata\u00e7\u00e3o da crise s\u00f3cio-ecol\u00f3gica planet\u00e1ria e da \n\nproblem\u00e1tica urbano-ambiental das cidades capitalistas, de que \n\nFlorian\u00f3polis \u00e9 mais um exemplo. \n\nA an\u00e1lise das emendas propostas ao Plano Diretor por \n\nparlamentares do poder legislativo municipal e por membros da \n\nsociedade civil organizada p\u00f4de mostrar, nesta pesquisa acad\u00eamica, que \n\na constata\u00e7\u00e3o de Pimenta e Pimenta (1999) sobre a hist\u00f3ria dos planos \n\ndiretores no munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, ser a hist\u00f3ria da desfigura\u00e7\u00e3o \n\nde leis e planos elaborados e aprovados por emendas parlamentares, \u00e9 \n\nn\u00e3o somente verdadeira e v\u00e1lida, como indubitavelmente atual e \n\npertinente ao novo plano diretor, em seu processo final de aprecia\u00e7\u00e3o e \n\naprova\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da C\u00e2mara de Vereadores da cidade. A lista de \n\nemendas propostas e/ou aprovadas por vereadores mostra v\u00e1rias que se \n\nvoltam \u00e0 perspectiva de ocupa\u00e7\u00e3o das plan\u00edcies imediatas \u00e0 ESEC \n\nCarij\u00f3s, e por assim dizer, a altera\u00e7\u00f5es de zoneamento que apontam a \n\nnovas diretrizes de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo para o local. De forma diversa, \n\nas emendas propostas por lideran\u00e7as comunit\u00e1rias e representantes \n\ndistritais e de associa\u00e7\u00f5es de moradores buscam controle mais rigoroso \u00e0 \n\nocupa\u00e7\u00e3o. O que diferencia os agrupamentos de emendas s\u00e3o os \n\ninteresses subjacentes; conforme se p\u00f4de trazer e assinalar neste texto.  \n\nDe forma conclusiva, pode-se dizer que majoritariamente as \n\nemendas parlamentares dialogam com e/ou adv\u00e9m de interesses pol\u00edtico-\n\n\n\n351 \n \n\necon\u00f4micos seus e de setores poderosos da sociedade, dos agentes \n\ndominantes da produ\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do espa\u00e7o urbano \u2013 os capitalistas \n\nimobili\u00e1rios, propriet\u00e1rios fundi\u00e1rios, e industriais da constru\u00e7\u00e3o civil. \n\nEstas suas emendas \u2013 influenciadas diretamente e/ou determinadas pelos \n\ninteresses desses setores sociais \u2013 apontam na maioria para um \n\nmovimento de expans\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o das plan\u00edcies ao entorno da ESEC \n\nCarij\u00f3s, com mudan\u00e7a do perfil da ocupa\u00e7\u00e3o local. N\u00e3o por acaso, o \n\nzoneamento definido no novo Plano Diretor parece espelho desses \n\ninteresses; uma vez que, por exemplo, as \u00e1reas de urbaniza\u00e7\u00e3o especial \n\ndefinidas coincidem com \u00e1reas de posse, dom\u00ednio e titularidade \n\nfundi\u00e1ria de grandes propriedades, por vezes voltadas a classes sociais \n\nde alto poder aquisitivo. Por outro lado, as emendas propostas pelos \n\nl\u00edderes e representantes comunit\u00e1rios surgem diretamente de interesses \n\ncoletivistas e s\u00f3cio-ecol\u00f3gicos seus e de setores minorit\u00e1rios da \n\nsociedade, de agentes n\u00e3o hegem\u00f4nicos da produ\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do espa\u00e7o \n\nurbano \u2013 pequenos propriet\u00e1rios e clientes de moradia, grupos sociais \n\nexclu\u00eddos, integrantes de organiza\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias e movimentos \n\nsociais. Estas outras emendas apontam para um movimento de \n\nconten\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o das plan\u00edcies ao entorno da ESEC Carij\u00f3s, com \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do perfil da ocupa\u00e7\u00e3o local; e para outro voltado \u00e0 \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas locais e \u00e1reas legalmente protegidas. \n\nNo tocante \u00e0s an\u00e1lises dos mapeamentos coletados e elaborados, \n\npelo que se p\u00f4de expor anteriormente, algumas conclus\u00f5es parecem \n\nposs\u00edveis e necess\u00e1rias. Esta pesquisa acad\u00eamica p\u00f4de mostrar alguns \n\nproblemas e inadequa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e espaciais existentes e potenciais, \n\nrevelados pelo cruzamento dos mapas e dados t\u00e9cnicos coletados; al\u00e9m \n\nde mostrar poss\u00edveis rela\u00e7\u00f5es com os interesses postos \u00e0 \u00e1rea, no \u00e2mbito \n\ndo processo de planejamento urbano e no pr\u00f3prio Plano Diretor. \n\nDa an\u00e1lise do mapa de cadastro imobili\u00e1rio e listagem de \n\npropriedades fundi\u00e1rias ao entorno da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s, foi \n\nposs\u00edvel constatar a exist\u00eancia de uma esp\u00e9cie de cintur\u00e3o de glebas e \n\npropriedades privadas situadas sobre as plan\u00edcies sedimentares \u00e0 volta \n\ndesta Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o. Destas propriedades, expressiva parte \u00e9 \n\nconstitu\u00edda por grandes \u00e1reas de dom\u00ednio privado, e algumas constituem \n\nesp\u00e9cies de minif\u00fandios e latif\u00fandios em territ\u00f3rio urbano. Muitas delas \n\n\n\n352 \n \n\nest\u00e3o sobre remanescentes de ecossistemas importantes, como \n\nmanguezais e restingas; al\u00e9m de v\u00e1rias avan\u00e7arem sobre \u00e1reas p\u00fablicas \n\nfederais demarcadas como terras de marinha. Relacionadas aos demais \n\nmapas, ao processo de planejamento urbano, elas ajudam a compreender \n\natuais processos de ocupa\u00e7\u00e3o e tend\u00eancias futuras, bem como guardam \n\nrela\u00e7\u00e3o com alguns dos cen\u00e1rios ilustrados. Assim que, o conjunto \n\ndessas propriedades vincula-se aos atuais est\u00e1gios de ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nprocessos especulativos mostrado no cen\u00e1rio atual; aos interesses \n\npol\u00edtico-econ\u00f4micos dos setores sociais dominantes para ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o qualificada, ilustrados no cen\u00e1rio idealizado, bem como aos \n\nprogn\u00f3sticos e tend\u00eancias negativas de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo, ilustradas \n\nno cen\u00e1rio futuro. \n\nO cruzamento do cadastro imobili\u00e1rio com o mapa de restri\u00e7\u00f5es \n\nambientais p\u00f4de evidenciar, como j\u00e1 sugerido, a exist\u00eancia de \n\npropriedades privadas sobre \u00e1reas inund\u00e1veis e ecossistemas sens\u00edveis \n\nque requerem regulamenta\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o, denotando assim potenciais de \n\nse gerar problemas s\u00f3cio-espaciais e impactos ambientais por altera\u00e7\u00e3o e \n\nsupress\u00e3o, e/ou apropria\u00e7\u00f5es privativas de recursos naturais e partes \n\ndesses ecossistemas. O cruzamento do cadastro imobili\u00e1rio com o mapa \n\nde zoneamento do novo plano diretor n\u00e3o deixa d\u00favidas quanto \u00e0 \n\nestreita liga\u00e7\u00e3o entre propriedades privadas e novas disposi\u00e7\u00f5es de uso-\n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo nas plan\u00edcies \u00e0 volta da ESEC Carij\u00f3s; em que as \n\nexpressivas \u00e1reas de urbaniza\u00e7\u00e3o especial definidas pelo novo plano \n\ndiretor, al\u00e9m de mudarem o atual estado espa\u00e7o-ambiental prevendo \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana de \u00e1reas que deveriam ser de transi\u00e7\u00e3o, denunciam a \n\nrela\u00e7\u00e3o com interesses de grandes propriet\u00e1rios fundi\u00e1rios na regi\u00e3o; e \n\npor assim dizer, possivelmente traduzem seus objetivos e inten\u00e7\u00f5es. O \n\ncruzamento com o mapa de terras de marinha p\u00f4de mostrar o avan\u00e7o ou \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de propriedades particulares sobre \u00e1reas p\u00fablicas; a \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas federais, e por assim dizer, a sobreposi\u00e7\u00e3o de \n\ninteresses particulares sobre os p\u00fablicos, pela vig\u00eancia de dom\u00ednio e \n\ntitularidade privada de \u00e1reas que deveriam ser p\u00fablicas, como os \n\nacrescidos de marinha, juridicamente definidos como \u00c1reas da Uni\u00e3o. J\u00e1 \n\no cruzamento deste mapa de terras p\u00fablicas com o zoneamento do novo \n\nplano diretor refor\u00e7a a constata\u00e7\u00e3o de que os interesses privados \n\n\n\n353 \n \n\nsubjacentes \u00e0s zonas urbanas do novo plano podem prevalecer sobre o \n\ninteresse p\u00fablico impl\u00edcito nas terras de marinha. Estas podem portanto, \n\nsofrer redu\u00e7\u00f5es por manuten\u00e7\u00e3o de propriedades particulares e/ou por \n\nnovas disposi\u00e7\u00f5es de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo trazidas com o novo \n\nzoneamento. \n\nNo tocante ao conflito de cen\u00e1rios resultantes e interesses \n\nmanifestados, como j\u00e1 afirmado no cap\u00edtulo de an\u00e1lise, conflitam-se \n\nnotadamente aqueles voltados \u00e0 continuidade dos processos de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o com introdu\u00e7\u00e3o de novos conceitos e instrumentos \n\nteoricamente ligados \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o ambiental, e aqueles voltados ao \n\nfreio rigoroso dos atuais processos de expans\u00e3o urbana atrav\u00e9s da \n\naplica\u00e7\u00e3o irrestrita da legisla\u00e7\u00e3o urbano-ambiental superior e de \n\ninstrumentos e dispositivos ligados \u00e0 prote\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-ecol\u00f3gica de \n\necossistemas e ocupa\u00e7\u00f5es tradicionais. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos conflitos entre interesses manifestos, tanto sobre a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre a ESEC Carij\u00f3s com o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, quanto \n\nsobre pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e sobre cen\u00e1rios de \n\ndesenvolvimento urbano e prote\u00e7\u00e3o ambiental, registraram-se diferentes \n\npontos de vista, objetivos e proposi\u00e7\u00f5es relativas a essas tem\u00e1ticas, \n\nsegundo os distintos grupos de agentes consultados. De maneira geral, \n\nopuseram-se opini\u00f5es mais pr\u00f3ximas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica com aquelas \n\nmais ligadas \u00e0 continua\u00e7\u00e3o do processo de ocupa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o no \n\nrecorte espacial considerado e seu contexto maior. Em outras palavras, \n\nop\u00f5em-se discursos pr\u00f3 urbaniza\u00e7\u00e3o e outros em favor da prote\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente; em que aqueles que advogam pela urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel, equilibrada, qualificada e voltada a demandas de setores \n\nsocioecon\u00f4micos espec\u00edficos, apontam para a continuidade do processo \n\nde expans\u00e3o urbana local; e aqueles que advogam pela limita\u00e7\u00e3o do \n\ncrescimento urbano, considerando as restri\u00e7\u00f5es ambientais, as demandas \n\nsociais e as legisla\u00e7\u00f5es urbano-ambientais, apontam para a prote\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas protegidas e ecossistemas importantes do local.  \n\nH\u00e1 portanto, nesses confrontos discursivos, outras oposi\u00e7\u00f5es que \n\nse observam entre meio ambiente e desenvolvimento urbano; uma vez \n\nque os objetivos subjacentes e as perspectivas assinaladas pelos agentes \n\ndivergem substancialmente; e uma vez que se registram concep\u00e7\u00f5es \n\n\n\n354 \n \n\nmuito pouco pr\u00f3ximas sobre ambos os termos. Da\u00ed que \n\ncomparativamente, de um lado a tomada do meio ambiente como objeto \n\ndo processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, tendo este como inevit\u00e1vel frente \u00e0 \n\nsensibilidade ecol\u00f3gica do meio, e de outro lado, a tomada do meio \n\nambiente como entidade superior ao processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, tendo este \n\ncomo control\u00e1vel e/ou at\u00e9 evit\u00e1vel frente \u00e0 sensibilidade ecol\u00f3gica do \n\nmeio, exemplificam essas oposi\u00e7\u00f5es. Assim, de um lado a \n\nsecundariza\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica ante a continuidade do \n\ndesenvolvimento urbano, junto \u00e0 inclus\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o ambiental como \n\nvari\u00e1vel do crescimento urbano, e de outro lado, a prioriza\u00e7\u00e3o da \n\nprote\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica ante a continuidade da urbaniza\u00e7\u00e3o, junto \u00e0 \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o posta a servi\u00e7o do meio ambiente, refor\u00e7am essas \n\nexemplifica\u00e7\u00f5es. \n\nNesse sentido, as proposi\u00e7\u00f5es que apontam a sustentabilidade do \n\ndesenvolvimento urbano utilizando o meio ambiente como objeto e a \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental como instrumento, n\u00e3o diferem objetivamente \n\ndaquelas que apontam a inexorabilidade do desenvolvimento urbano e a \n\nrelativiza\u00e7\u00e3o do meio ambiente e da prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica; opondo-se, \n\noutrossim, \u00e0quelas proposi\u00e7\u00f5es que apontam a sustentabilidade do meio \n\nambiente a partir do controle sistem\u00e1tico e permanente do processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e expans\u00e3o urbana, tendo a prote\u00e7\u00e3o de ecossistemas \n\ncomo fim \u00faltimo e as pol\u00edticas urbanas junto \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o urbano-\n\nambiental como instrumentos. As concep\u00e7\u00f5es de desenvolvimento \n\nurbano sustent\u00e1vel, defendidas por agentes do setor privado e do poder \n\np\u00fablico municipal e estadual, remetem-se \u00e0 continuidade do processo de \n\nexpans\u00e3o urbana, ora tido como equilibrado, qualificado e destinado a \n\nclasses sociais economicamente favorecidas. Elas op\u00f5em-se por ess\u00eancia \n\n\u00e0s concep\u00e7\u00f5es de desenvolvimento urbano ecol\u00f3gico, defendidas por \n\nagentes da sociedade civil organizada e por alguns do Estado (em suas \n\ntr\u00eas esferas), que se remetem ao controle da urbaniza\u00e7\u00e3o e \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o \n\ndos ecossistemas e \u00e1reas protegidas. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o aos conflitos entre os cen\u00e1rios resultantes, conv\u00e9m \n\nsugerir que estes espelham os embates registrados nos processos de \n\nplanejamento urbano municipal e local; e/ou deles s\u00e3o consequ\u00eancia. De \n\nmaneira geral, op\u00f5em-se cen\u00e1rios vinculados \u00e0 prote\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-ecol\u00f3gica \n\n\n\n355 \n \n\naos ligados \u00e0 perpetua\u00e7\u00e3o dos processos de ocupa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o no \n\nrecorte espacial considerado e seu contexto ampliado. Em outras \n\npalavras, op\u00f5em-se perspectivas pr\u00f3 crescimento urbano e outras em \n\nfavor da prote\u00e7\u00e3o ambiental; donde: (i) as que se voltam \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel dirigida a necessidades de classes sociais favorecidas \n\nincluem diretrizes que apontam para a continuidade da urbaniza\u00e7\u00e3o no \n\nlocal, utilizando-se do meio ambiente como objeto e vari\u00e1vel destinada a \n\ngerar valor econ\u00f4mico; e (ii) as que se voltam \u00e0 limita\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o \n\nurbana a partir de condicionantes ambientais, incluem diretrizes que \n\napontam a blindagem de \u00e1reas protegidas e conserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas \n\nsens\u00edveis. A rela\u00e7\u00e3o desses cen\u00e1rios com os interesses manifestos pelos \n\nagentes, com os atuais processos de desenvolvimento e planejamento \n\nurbano, e com os mapeamentos coletados e analisados, refor\u00e7a esta \n\nconstata\u00e7\u00e3o. \n\n  Tal constata\u00e7\u00e3o parece percept\u00edvel nas oposi\u00e7\u00f5es surgidas dos \n\ndiferentes caminhos colocados ao local; donde as diretrizes postas pelos \n\ncen\u00e1rios de especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, de urbaniza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel e \n\nqualificada, e de urbaniza\u00e7\u00e3o adensada, contrap\u00f5em-se \u00e0quelas \n\nconstantes nos cen\u00e1rios alternativos de prote\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-ecol\u00f3gica e de \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbano-rural aliada \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o ambiental. H\u00e1, portanto, \n\ndois rumos claros \u00e0s plan\u00edcies sedimentares do entorno da ESEC \n\nCarij\u00f3s: um que aponta na sua urbaniza\u00e7\u00e3o e outro na sua prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental, variando por\u00e9m, algumas de suas diretrizes.  \n\nConsiderada a rela\u00e7\u00e3o entre desenvolvimento urbano e prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental, apresentam-se tr\u00eas distintas trajet\u00f3rias (prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o limitada x urbaniza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel x continuidade da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o atual); onde a dicotomia entre urbaniza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente aparece e evidencia esses rumos. As refer\u00eancias a \n\nenfoques te\u00f3ricos e conceituais relativos ao bin\u00f4mio meio ambiente e \n\ndesenvolvimento, subjacentes aos discursos manifestos, aos planos \n\nelaborados e aos cen\u00e1rios citados, via de regra acompanham essas \n\noposi\u00e7\u00f5es, dados os interesses e objetivos impl\u00edcitos que os definem; em \n\nque frequentemente, por exemplo, o conceito de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel aparece como norte das diretrizes apresentadas e \n\nperseguidas. Do mesmo modo, a discuss\u00e3o da sustentabilidade; em que \n\n\n\n356 \n \n\nnas tend\u00eancias e nos discursos de sustentabilidade urbana, e nas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es de cidade face \u00e0 durabilidade urbana, novamente \n\naparecem essas oposi\u00e7\u00f5es e as rela\u00e7\u00f5es com os anseios e demandas dos \n\nv\u00e1rios agentes do espa\u00e7o urbano. nas quais os interesses voltados \u00e0 \n\nsustentabilidade do processo de desenvolvimento urbano (ora tingido de \n\nverde), se colocam como predominantes ante aos voltados \u00e0 \n\nsustentabilidade ecol\u00f3gica dos ecossistemas locais. \n\nComo assinalado anteriormente, a cidade de Florian\u00f3polis e o \n\nrecorte espacial desta pesquisa de mestrado, inserem-se em uma agenda \n\necon\u00f4mica para al\u00e9m de seus limites f\u00edsicos, sintonizada aos princ\u00edpios \n\nda cidade do pensamento \u00fanico e do modelo capitalista de urbaniza\u00e7\u00e3o, \n\nora alcunhado como sustent\u00e1vel; diferindo pois, diametralmente da \n\nagenda ecol\u00f3gica, cujos pressupostos de controle s\u00f3cio-ecol\u00f3gico do \n\ncrescimento urbano e de salvaguarda e socializa\u00e7\u00e3o de ecossistemas e \n\n\u00e1reas protegidas, encontram-se no ide\u00e1rio contido na legisla\u00e7\u00e3o urbano-\n\nambiental \u2013 como o Estatuto da Cidade, leis ambientais federais, e os \n\ncampos do Direito \u00e0 Cidade, do Direito \u00e0 Natureza, e do Direito \n\nAmbiental. A ret\u00f3rica dos diferentes agentes consultados, os objetivos \n\ndas entidades selecionadas, e as diretrizes tra\u00e7adas nos processos de \n\ndesenvolvimento e planejamento urbano, e nos planos diretores, nestas \n\nagendas se inserem, novamente opondo-se entre si. Destaca-se nesse \n\nsentido, o alinhamento entre alguns agentes de entidades p\u00fablicas \n\nestaduais e municipais com agentes do setor privado, trabalhando pela \n\ninser\u00e7\u00e3o municipal e local na agenda neoliberal; e contrariamente, o \n\nalinhamento entre agentes de entidades p\u00fablicas federais e estaduais \n\ncom agentes da sociedade civil organizada, trabalhando pela inser\u00e7\u00e3o \n\nmunicipal e local na agenda ecol\u00f3gica, citando sobretudo o Estatuto da \n\nCidade e a aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental federal.  \n\nEnfim, fica expl\u00edcita nos conflitos de interesse dos agentes e nos \n\ncen\u00e1rios ilustrados, a diferen\u00e7a (e diverg\u00eancia) de modos de apropria\u00e7\u00e3o \n\nda Natureza; em que para uns ela reduz-se como objeto a servi\u00e7o dos \n\ninteresses de grupos sociais hegem\u00f4nicos, numa vis\u00e3o puramente \n\nutilitarista e economicista; e para outros ela concebe-se como entidade \n\naut\u00f4noma e como contexto que imp\u00f5e limites aos interesses humanos. A \n\n\n\n357 \n \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre os cen\u00e1rios de urbaniza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel e de prote\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica, assim inserem-se como t\u00e1cito exemplo. \n\n \n\n6.1.2 \u2013 Conclus\u00f5es pessoais \n\n \n\nReiterando impress\u00e3o de se chegar ao fim de um trabalho \n\nacad\u00eamico apresentando reflex\u00f5es acad\u00eamicas e n\u00e3o somente conclus\u00f5es \n\noriundas de resultados colhidos de pesquisa e voltadas \u00e0 aferi\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica, deixam-se algumas considera\u00e7\u00f5es finais que espera-se e \n\nacredita-se possam contribuir com os debates e outros estudos. \n\nEm um primeiro momento, cabem algumas considera\u00e7\u00f5es sobre o \n\nprocesso de execu\u00e7\u00e3o da pesquisa a que esta disserta\u00e7\u00e3o de mestrado \n\nrelata. Reconhecendo a import\u00e2ncia do fazer pesquisa, registraram-se \n\nalgumas constata\u00e7\u00f5es sobre este processo, suas etapas e procedimentos \n\nadotados. Desde os estudos iniciais sobre a tem\u00e1tica \u2013 estudos estes \n\nposteriores \u00e0 conclus\u00e3o do curso de gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e \n\nUrbanismo da Universidade Federal de Santa Catarina \u2013 foi poss\u00edvel \n\nreconhecer com maior profundidade a pertin\u00eancia e a relev\u00e2ncia te\u00f3rico-\n\nconceitual das tem\u00e1ticas estudadas e a necessidade de estudos sobre a \n\nproblem\u00e1tica a que o recorte s\u00f3cio-espacial selecionado est\u00e1 sujeita. A \n\nconstru\u00e7\u00e3o da proposta de pesquisa, a partir de revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica e de \n\nobserva\u00e7\u00e3o emp\u00edrica, fez evidenciar este fato. Pela etapa de revis\u00e3o de \n\nliteratura p\u00f4de-se aferir o rebatimento de aportes te\u00f3rico-conceituais nas \n\netapas posteriores e no pr\u00f3prio recorte espacial objeto da pesquisa. O \n\ndesenvolvimento da pesquisa emp\u00edrica e documental, apesar de ter se \n\ndado por um extenso per\u00edodo de tempo, p\u00f4de mostrar ainda mais a \n\nimport\u00e2ncia da tem\u00e1tica e a evid\u00eancia da problem\u00e1tica no estudo de \n\ncaso. A esta etapa do trabalho de pesquisa, impuseram-se dificuldades \n\nque extrapolaram o n\u00edvel das possibilidades do pesquisador, mostrando-\n\nse a este, problemas e regramentos institucionais, influ\u00eancia de recursos \n\nfinanceiros e humanos, procedimentos jur\u00eddicos, e compatibilidade de \n\nagenda dos agentes consultados. Foi poss\u00edvel nesta etapa n\u00e3o somente \n\nregistrar as variadas percep\u00e7\u00f5es sobre os temas e quest\u00f5es tratadas, mas \n\nsobretudo demarcar diferencia\u00e7\u00f5es entre os discursos manifestos e \n\nobjetivos subjacentes, dos quais se depreendem os cen\u00e1rios ilustrados. \u00c0 \n\n\n\n358 \n \n\nparte \u00e0s dificuldades encontradas, durante a etapa de an\u00e1lise e \n\nprocessamento de dados, p\u00f4de-se estabelecer as rela\u00e7\u00f5es entre as ideias \n\ne proposi\u00e7\u00f5es dos agentes com os conceitos e diretrizes dos cen\u00e1rios, \n\nconsiderando tamb\u00e9m os dados documentais coletados de mapeamentos, \n\nde leis ambientais e do plano diretor. Ao fim, na escrita deste texto \n\ndissertativo, espera-se ter logrado \u00eaxito na demonstra\u00e7\u00e3o dessas \n\ndiferencia\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es, procurando deixar claros os poss\u00edveis e \n\ndistintos rumos colocados ao local estudo de caso. No momento \n\nconclusivo deste trabalho acad\u00eamico, importa deixar registradas as \n\nimpress\u00f5es acerca deste estudo, dos temas e quest\u00f5es tratadas, das \n\nconstata\u00e7\u00f5es sobre resultados alcan\u00e7ados, e das possibilidades abertas. \n\nAinda que se tenha encontrado empecilhos na realiza\u00e7\u00e3o deste \n\nestudo acad\u00eamico, desde suas fases introdut\u00f3rias de concep\u00e7\u00e3o, \n\npassando pelas intermedi\u00e1rias de constru\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o, chegando \u00e0s \n\nfinais de conclus\u00e3o, foi poss\u00edvel reconhecer a necessidade do mesmo; \n\numa vez que se trata de uma \u201eesp\u00e9cie de den\u00fancia? de como algumas \n\ninten\u00e7\u00f5es e proposi\u00e7\u00f5es situadas no plano te\u00f3rico e do discurso, e que se \n\nfazem hegem\u00f4nicas na pr\u00e1tica, assim encontram guarida e/ou refletem \n\nos processos reais de desenvolvimento e planejamento urbano a que o \n\nestudo de caso considerado est\u00e1 sujeito. Mesmo se apresentando \n\ndificuldades ao processo de pesquisa, e ainda que defici\u00eancias de \n\nforma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e adversidades surgidas por motivos de for\u00e7a maior \n\ntenham feito parte do estudo e de todo processo de pesquisa, buscou-se \n\nn\u00e3o desgarrar do intuito e da necessidade de explicitar os caminhos e \n\ndescaminhos a que o recorte espacial escolhido poder\u00e1 experimentar, \n\numa vez que se pensa ter sido este esfor\u00e7o de pesquisa uma tentativa de \n\ninforma\u00e7\u00e3o social.  \n\nEm se tratando dos temas e quest\u00f5es abordadas, este trabalho de \n\npesquisa e disserta\u00e7\u00e3o de mestrado refor\u00e7a vincula\u00e7\u00f5es pessoais com os \n\ncampos cient\u00edficos da Ecologia e com os debates sobre a quest\u00e3o \n\nurbano-ambiental, ao perceber como conceitos e aportes te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gicos guardam correspond\u00eancia direta com processos reais de \n\ndesenvolvimento e planejamento urbano, pelos quais o estudo de caso \n\npassa. Ao longo dos estudos e da pesquisa, p\u00f4de-se perceber como as \n\nintensas reflex\u00f5es acerca da problem\u00e1tica s\u00f3cio-ecol\u00f3gica planet\u00e1ria e as \n\n\n\n359 \n \n\ndiscuss\u00f5es impl\u00edcitas nos campos te\u00f3ricos do desenvolvimento e \n\nplanejamento urbano, e dos direitos sociais \u00e0 cidade e ao meio ambiente, \n\nt\u00eam sido tratadas; em que: (i) de um lado, processos de \n\ndesenvolvimento, instrumentos de planejamento urbano e agentes do \n\nsetor privado e de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, as t\u00eam relativizado e distorcido em \n\nfavor de interesses pessoais, corporativos, e pol\u00edtico-econ\u00f4micos; e (ii) \n\nde outro lado, agentes da sociedade civil e membros de institui\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas as t\u00eam incorporado visando interesses coletivos. Em outras \n\npalavras, s\u00e3o as reflex\u00f5es acerca da crise s\u00f3cio-ecol\u00f3gica, da \n\nproblem\u00e1tica urbano-ambiental, do desenvolvimento e planejamento \n\nurbano, e dos direitos \u00e0 cidade e \u00e0 Natureza, que s\u00e3o ignoradas e/ou \n\ncapitalizadas por uns, e valorizadas e respeitadas por outros. Em torno \n\nda rela\u00e7\u00e3o entre meio ambiente e desenvolvimento urbano, tal cis\u00e3o \n\ntorna-se evidente nos apontamentos dos agentes consultados e sobretudo \n\ndos cen\u00e1rios de desenvolvimento urbano e prote\u00e7\u00e3o ambiental \n\nilustrados. Ademais, em torno das acep\u00e7\u00f5es sobre sustentabilidade no \n\nmeio urbano, as distintas perspectivas apontadas refor\u00e7am sobremaneira \n\nesse antagonismo. E dos mapeamentos coletados, sobretudo os \n\nreferentes ao plano diretor, um distanciamento dessas reflex\u00f5es insere-se \n\ncomo exemplo, na medida em que nos planos elaborados elas n\u00e3o s\u00e3o \n\nmencionadas e possivelmente n\u00e3o s\u00e3o consideradas de fato. \n\nPensa-se que as tem\u00e1ticas e problem\u00e1ticas abordadas neste estudo \n\ns\u00e3o de suma import\u00e2ncia num contexto atual de agravamento dos \n\nproblemas urbanos e das condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas por que passam as \n\ncidades. No plano local n\u00e3o parece ser diferente; e fora considerando \n\nesta relev\u00e2ncia e a complexidade do contexto local que este estudo foi \n\nrealizado. Assim que, a conjun\u00e7\u00e3o dos debates e reflex\u00f5es sobre a crise \n\ns\u00f3cio-ecol\u00f3gica planet\u00e1ria e a problem\u00e1tica urbano-ambiental dos \n\nmunic\u00edpios, sobre os conceitos de desenvolvimento e planejamento \n\nurbano, sobre os processos democr\u00e1ticos e seus planos diretores \n\nelaborados, sobre os direitos sociais urbanos, o direito \u00e0 cidade, e o \n\ndireito \u00e0 natureza, e sobre as condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-ecol\u00f3gicas locais, deve ser \n\na base de quaisquer processos e pe\u00e7as de planejamento do uso-ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo - pressuposto inexistente nos processos de crescimento e \n\nplanejamento urbano incidentes no plano local. \n\n\n\n360 \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos resultados logrados, de modo geral, buscando ao \n\nlongo das etapas do trabalho mostrar as rela\u00e7\u00f5es diretas e indiretas dos \n\ninteresses e objetivos dos agentes consultados com as disposi\u00e7\u00f5es \n\ncolocadas pelas legisla\u00e7\u00f5es urbano-ambientais e pelos mapeamentos \n\nconsiderados, pensa-se ter conseguido mostrar como os cen\u00e1rios que \n\nimp\u00f5em urbaniza\u00e7\u00e3o e especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria \u00e0s plan\u00edcies sedimentares \n\nde Ratones e entorno da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s, se colocam como \n\nprov\u00e1veis, trazendo consigo diretrizes de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo que \n\ncoincidem com as tend\u00eancias que foram expostas durante a \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial do estudo de caso. Ao que parece, nesse \n\nsentido, as disposi\u00e7\u00f5es do novo plano diretor correlacionadas ao \n\nmapeamento de cadastro fundi\u00e1rio, \u00e0s proposi\u00e7\u00f5es dos agentes do setor \n\nprivado e de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos municipais e estaduais, e aos pr\u00f3prios \n\nprocessos reais de desenvolvimento e planejamento urbano municipal, \n\nevidenciam a quest\u00e3o. Nesse sentido, parece n\u00e3o ser exagero ou \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, uma vez mais, sugerir que os interesses economicistas e \n\npol\u00edticos n\u00e3o s\u00f3 t\u00eam dominado os atuais processos de desenvolvimento e \n\nplanejamento urbano, como tamb\u00e9m se anunciam futuramente para o \n\nlocal lhes dando a t\u00f4nica, e assim denunciando o perfil de como dar-se-\u00e1 \n\na ocupa\u00e7\u00e3o urbana e as pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o ambiental na \u00e1rea: dirigidas \n\n\u00e0 capitaliza\u00e7\u00e3o da Natureza para confec\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o urbano \n\nessencialmente elitizado, privatizado e mercantilizado, cujas sobras \n\nvoltar-se-\u00e3o (como nos atuais exemplos de segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial da \n\ncidade) \u00e0s classes sociais de menor poder aquisitivo. Por outro lado, \n\nesperan\u00e7osamente, se mostram muitas proposi\u00e7\u00f5es e inten\u00e7\u00f5es citadas \n\npor agentes da sociedade civil organizada e de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, \n\nacerca de alternativas s\u00f3cio-ecol\u00f3gicas de desenvolvimento e \n\nplanejamento urbano, e de pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, que \n\nencontram na legisla\u00e7\u00e3o urbano-ambiental federal, forte embasamento e \n\ninclina\u00e7\u00e3o. \n\nA partir da pesquisa a que este texto se refere, pensa-se que \n\nabrem-se novas possibilidades para novos estudos que, tendo este \n\nrecorte como estudo de caso, tratem das tem\u00e1ticas e problem\u00e1ticas \n\ncitadas e tenham os conflitos urbano-ambientais e de interesses, como \n\nobjeto de pesquisa. Uma vez informadas atuais proje\u00e7\u00f5es sociais e \n\n\n\n361 \n \n\nespaciais sobre o futuro urbano e ambiental das imedia\u00e7\u00f5es da Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica de Carij\u00f3s, poder-se-\u00e3o incluir outros apontamentos, e \n\nsobretudo outras perspectivas trabalhadas no n\u00edvel das a\u00e7\u00f5es. Nesse \n\nsentido, partindo de outras an\u00e1lises documentais, de listagens de \n\ninten\u00e7\u00f5es e proposi\u00e7\u00f5es dos agentes, e de atualiza\u00e7\u00e3o de dados t\u00e9cnicos \n\ne mapeamentos pertinentes, ser\u00e1 poss\u00edvel, com o uso de t\u00e9cnicas \n\napropriadas, esmiu\u00e7ar os cen\u00e1rios e rumos poss\u00edveis e potenciais ao \n\nrecorte espacial considerado. N\u00e3o mais somente an\u00e1lise de conflito de \n\ninteresses e percep\u00e7\u00f5es relacionadas a conceitos te\u00f3ricos, dados e mapas \n\nreferentes a planos diretores atuais; mas uma an\u00e1lise de proposi\u00e7\u00f5es e \n\na\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas dos atores em mat\u00e9ria de planejamento urbano e prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental poder\u00e1 ser realizada; tal como an\u00e1lises puramente te\u00f3ricas \n\nsobre os caminhos assinalados, e/ou estudos comparativos de diferentes \n\nproje\u00e7\u00f5es espaciais citadas e em curso. Dentre outras possibilidades, a \n\npesquisa ora realizada deixa margem a corre\u00e7\u00f5es, reinterpreta\u00e7\u00f5es e \n\ncr\u00edticas que possam tamb\u00e9m contribuir com as reflex\u00f5es sobre o futuro \n\nurbano-ambiental das plan\u00edcies sedimentares do distrito de Ratones e do \n\nentorno imediato \u00e0 ESEC Carij\u00f3s. \n\nAo encerrar este processo de pesquisa, resta a impress\u00e3o pessoal \n\nde ter se dado mais um passo no processo de forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica. Junto \n\na outras motiva\u00e7\u00f5es pessoais, o t\u00e9rmino desta etapa parece um est\u00edmulo \n\nao prosseguimento de um processo de constru\u00e7\u00e3o de carreira docente e \n\npesquisa cient\u00edfica, iniciado no transcurso do mestrado. Finalizando este \n\nensaio cient\u00edfico, fica-se com a impress\u00e3o de ter aprofundado a \n\ndescri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de um processo de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, crescimento e \n\nplanejamento urbano no recorte espacial em quest\u00e3o; tal como das \n\nintencionalidades envolvidas e das diretrizes apontadas e/ou j\u00e1 previstas \n\npor instrumentos legais de regulamenta\u00e7\u00e3o do uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo e de \n\npol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o ambiental. Expondo os interesses postos ao local e \n\ndemarcando os rumos com os cen\u00e1rios ilustrados, espera-se ter dado \n\numa contribui\u00e7\u00e3o para o conhecimento deste processo e para o \n\ndesenvolvimento de novos estudos e pesquisas acad\u00eamicas. Estudando \n\nas tem\u00e1ticas e problem\u00e1ticas relativas a este processo e as an\u00e1lises \n\ndocumentais e consultas realizadas, fica a convic\u00e7\u00e3o da relev\u00e2ncia dos \n\ndebates sobre a crise s\u00f3cio-ecol\u00f3gica global, sobre a problem\u00e1tica \n\n\n\n362 \n \n\nurbano-ambiental municipal, sobre os pressupostos do Direito \n\nAmbiental, do Direito \u00e0 Cidade e do Direito \u00e0 Natureza, e sobre a ampla \n\nlegisla\u00e7\u00e3o urbano-ambiental na condu\u00e7\u00e3o dos processos de \n\ndesenvolvimento, planejamento e gest\u00e3o urbanos, e no embasamento \n\ndos planos diretores e pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o de recursos naturais do local.  \n\nPor fim, da compara\u00e7\u00e3o entre os cen\u00e1rios de desenvolvimento \n\nurbano e prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, e da an\u00e1lise de conflito entre as diretrizes e \n\npercep\u00e7\u00f5es que apontam a perpetua\u00e7\u00e3o dos interesses econ\u00f4micos e \n\npol\u00edticos na defini\u00e7\u00e3o dos processos de desenvolvimento e planejamento \n\nurbano, do perfil das disposi\u00e7\u00f5es de uso-ocupa\u00e7\u00e3o do solo e das medidas \n\nde prote\u00e7\u00e3o ambiental, e aquelas que apontam a invers\u00e3o e controle \n\ndesses interesses, voltando-se a perspectivas que priorizem a prote\u00e7\u00e3o \n\ndos ecossistemas e \u00e1reas ecologicamente protegidas e o freio ao \n\ncrescimento urbano, tem-se a realista impress\u00e3o final de que na pr\u00e1tica \n\nos interesses economicistas e pol\u00edticos \u2013 hegem\u00f4nicos entre os agentes \n\nda produ\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do espa\u00e7o urbano-ambiental da capital catarinense \n\n\u2013 far\u00e3o dos cen\u00e1rios de especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e urbaniza\u00e7\u00e3o intensa, \n\nprov\u00e1veis no estudo de caso selecionado e no pr\u00f3prio contexto \n\nmunicipal, confirmando as tend\u00eancias negativas anteriormente expostas. \n\nPor outro lado, h\u00e1 esperan\u00e7a e consci\u00eancia da necessidade de outra \n\npr\u00e1tica poder acontecer; onde os interesses s\u00f3cio-ecol\u00f3gicos sejam \n\ndominantes entre os agentes da espacialidade urbana e nos processos de \n\ndesenvolvimento, planejamento e configura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano; \n\nfazendo dos cen\u00e1rios de urbaniza\u00e7\u00e3o limitada, prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, e \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana aliada \u00e0 ruralidade, realidades no futuro da \u00e1rea \n\nestudada e do pr\u00f3prio contexto municipal, invertendo as tend\u00eancias \n\nnegativas expostas neste texto e j\u00e1 observadas em outras bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas da Ilha de Santa Catarina, no munic\u00edpio de Florian\u00f3polis. \n\nPartindo da complexidade do panorama descrito e das \n\nnecessidades e urg\u00eancias constatadas, \u00e9 com esta consci\u00eancia que este \n\ntexto dissertativo \u00e9 encerrado, esperando-se ter alcan\u00e7ado os objetivos a \n\nque se prop\u00f4s atingir, e que esta pesquisa possa contribuir com os \n\ndebates internos e externos ao meio universit\u00e1rio. \n\n \n\n \n\n\n\n363 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cO caso \u00e9 que o homem est\u00e1 desfazendo a \n\nobra da evolu\u00e7\u00e3o org\u00e2nica. Criando vastas \n\naglomera\u00e7\u00f5es urbanas de cimento, metal e \n\nvidro, destruindo e manuseando \n\necossistemas complexos e sutilmente \n\norganizados que determinam as diferen\u00e7as \n\nlocais no mundo natural \u2013 para abreviar, \n\nsubstituindo um meio org\u00e2nico de alta \n\ncomplexidade por outro inorg\u00e2nico e \n\nsimplificado \u2013 o homem est\u00e1 desarticulando \n\na pir\u00e2mide bi\u00f3tica que sustentou a \n\nhumanidade durante incont\u00e1veis mil\u00eanios\u201d.  \n\nMurray Bookchin, 1989 (Escritor e pensador \n\nlibert\u00e1rio ingl\u00eas). \n\n \n\nBOOKCHIN, Murray. Remaking Society: \n\n1989; Montreal. Black Rose Book. In: \n\nCECCA - Centro de Estudos Cultura e \n\nCidadania, \u201cUma cidade numa ilha: relat\u00f3rio \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n364 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n365 \n \n\n7 - REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\n \n\nACSELRAD, Henri. (org.) \u201cA dura\u00e7\u00e3o das cidades: sustentabilidade e \n\nrisco nas pol\u00edticas urbanas\u201d. Rio de Janeiro, DP &amp; A, 2001. \n\n \n\n____________________. \u201cSentidos da Sustentabilidade Urbana\u201d. In: \n\nH. Acselrad, \u201cA dura\u00e7\u00e3o das cidades: sustentabilidade e risco nas \n\npol\u00edticas urbanas\u201d, Rio de Janeiro: Ed. Lamparina, 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 2008. \n\n \n\nACSELRAD, Henri, MELLO, Cec\u00edlia C. do A. BEZERRA, Gustavo \n\ndas N. \u201cO que \u00e9 Justi\u00e7a Ambiental\u201d, Rio de Janeiro, Garamond, 2009. \n\n \n\nALEXANDRE, Agripa F. \u201cPol\u00edticas de Resolu\u00e7\u00e3o de Conflitos \n\nSocioambientais no Brasil. O papel do Minist\u00e9rio P\u00fablico e dos \n\nmovimentos ambientalistas na Ilha de Santa Catarina\u201d. Blumenau: \n\nedifurb / Florian\u00f3polis: Ed. Da UFSC, 2003 e 2004. \n\n \n\nANDREOLI, Cleverson V. &amp; SOUZA, Marcos L. de Paula, \u201cGest\u00e3o \n\nAmbiental por Bacias Hidrogr\u00e1ficas\u201d pg. 99-118 \u2013 Gest\u00e3o Territorial e \n\nUrbana, In: MAIMON, D. (org.) Ecologia e Desenvolvimento, Rio de \n\nJaneiro: APED, 1992. \n\n \n\nARANTES, O.; MARICATO, Erm\u00ednia &amp; VAINER, C. (Org.). \u201cA cidade \n\ndo pensamento \u00fanico: desmanchando consensos\u201d. Petr\u00f3polis, RJ: \n\nVozes, 2000. \n\n \n\nBITTENCOURT, Neres de L. da R.; MACHADO, M\u00e1rcia, e SIERRA, \n\nEduardo J. S. \u201cA Percep\u00e7\u00e3o dos Impactos Ambientais em Ratones, \n\nFlorian\u00f3polis, Santa Catarina, Brasil\u201d In: Cadernos do Observat\u00f3rio \n\nGeogr\u00e1fico da Grande Florian\u00f3polis do PET Geografia UDESC. \n\nFlorian\u00f3polis: UDESC, 2011. \n\n \n\nBOFF, Leonardo. \u201cEcologia: grito da terra, grito dos pobres\u201d. Partes 1 \n\ne 3, pg. 14-56 &amp; pg. 92-121, Rio de Janeiro: Ed. Sextante, 2004. \n\n\n\n366 \n \n\n \n\n______________. \u201cSustentabilidade. O que \u00e9 - O que n\u00e3o \u00e9\u201d. \n\nPetr\u00f3polis, RJ: Editora Vozes, 2012. \n\n \n\nBRAVERMAN, Harry. \u201cTrabalho e Capital Monopolista (A \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do Trabalho no S\u00e9culo XX)\u201d. Rio de Janeiro, Zahar \n\nEditores, 1981. \n\n \n\nCAMPOS, Nazareno J. de \u201cTerras de uso comum no Brasil: \n\nabordagem hist\u00f3rico-espacial\u201d. Florian\u00f3polis: Ed. UFSC, 2011. \n\n \n\nCASTELLS, Manuel. \u201cA Quest\u00e3o Urbana\u201d. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Ed. Paz e \n\nTerra, 1983. \n\n \n\nCASTELLS, Manuel, 1977; apud RIZZO, Paulo M. B. \u201eDo Urbanismo \n\nao Planejamento Urbano. Utopia e Ideologia. Caso de Florian\u00f3polis, \n\n1950 a 1990?. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, PPG-UFSC, 1993. \n\n \n\nCDI-C\u00e2mara dos Deputados, \u201cEstatuto da Cidade\u201d - Lei 10.257/01 de \n\n10 de julho de 2001 \u2013 3\u00aa ed. Bras\u00edlia: C\u00e2mara dos Deputados, Edi\u00e7\u00f5es \n\nC\u00e2mara, 2010. \n\n \n\nCDI-C\u00e2mara dos Deputados, \u201cLegisla\u00e7\u00e3o Brasileira sobre Meio \n\nAmbiente\u201d \u2013 3\u00aa ed. Bras\u00edlia: C\u00e2mara dos Deputados, Edi\u00e7\u00f5es C\u00e2mara, \n\n2010. \n\n \n\nCECCA - Centro de Estudos Cultura e Cidadania. \u201cUma cidade numa \n\nilha: relat\u00f3rio sobre os problemas s\u00f3cio-ambientais da Ilha de Santa \n\nCatarina\u201d. Projeto: \u201eLevantamento e divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a \n\nrealidade s\u00f3cio-ambiental da Ilha de Santa Catarina?. Florian\u00f3polis, Ed. \n\nInsular, CECCA 1997. \n\n \n\nCHAU\u00cd, Marilena. \u201cO que \u00e9 Ideologia\u201d. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 2001 e \n\n2012. \u2013 (Cole\u00e7\u00e3o Primeiros Passos; 13) \n\n \n\n\n\n367 \n \n\nCHOAY, Fran\u00e7oise. \u201cO Urbanismo: utopias e realidades, uma \n\nantologia.\u201d / Fran\u00e7oise Choay; [tradu\u00e7\u00e3o Dafne Nascimento Rodrigues]. \n\nS\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2007. \u2013 (Estudos; 67 / dirigida por J. \n\nGuinsburg). \n\n \n\nCONSTITUI\u00c7\u00c3O FEDERAL DE 1988. \u201cArtigo 225\u201d \u2013 T\u00edtulo VIII (da \n\nOrdem Social), Cap\u00edtulo VI (do Meio Ambiente). Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constituicaocompilado\n\n.htm \n\n \n\nCONSTITUI\u00c7\u00c3O FEDERAL DE 1988. \u201cdispositivos sobre \n\npropriedade\u201d \u2013 T\u00edtulo II (Dos Direitos e Garantias Fundamentais), \n\nCap\u00edtulo I (Dos Direitos e Deveres Individuais e Coletivos), Art. 5\u00ba, \n\ninciso XXII \u2013 direito fundamental \u00e0 propriedade; T\u00edtulo VII (Da Ordem \n\nEcon\u00f4mica e Financeira), Cap\u00edtulo I (Dos Princ\u00edpios Gerais da \n\nAtividade Econ\u00f4mica), Art. 170, incisos II e III \u2013 direito \u00e0 propriedade \n\nprivada. T\u00edtulo VII (Da Ordem Econ\u00f4mica e Financeira), Cap\u00edtulo II (Da \n\nPol\u00edtica Urbana), Art. 182 \u2013 Fun\u00e7\u00e3o Social da propriedade urbana - e \n\nCap\u00edtulo III (Da Pol\u00edtica Agr\u00edcola e Fundi\u00e1ria e da Reforma Agr\u00e1ria) \u2013 \n\nFun\u00e7\u00e3o Social da propriedade rural, desapropria\u00e7\u00e3o e reforma agr\u00e1ria.  \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constituicao.htm \n\n \n\nCOSTA, Geraldo M. \u201cPlanejamento urbano: conceitos, princ\u00edpios e \n\nperspectivas\u201d. Dispon\u00edvel em: \n\nwww.sbsociologia.com.br%2Fportal%2Findex.php%3Foption%3Dcom\n\n_docman%26task%3Ddoc_download%26gid%3D416%26Itemid%3D1\n\n71&amp;ei=GR1CU_WqJ-nm0gGq4IAY&amp;usg=AFQjCNGp5p3TbbQ-\n\nYj47ciUhtctCWDxZJg \n\n \n\nCOSTA, Heloisa Soares de Moura. \u201cDesenvolvimento Urbano \n\nSustent\u00e1vel: Uma Contradi\u00e7\u00e3o de Termos?\u201d, ANPUR, R. B. Estudos \n\nUrbanos e Regionais n\u00ba 2 / Novembro 1999. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.anpur.org.br/revista/rbeur/index.php/rbeur/article/download/\n\n\n\n368 \n \n\n37/23. \n\n \n\nCOSTA, Lara M. da \u201cCultura \u00e9 Natureza. Tribos Urbanas e Povos \n\nTradicionais\u201d. Rio de Janeiro: Garamond, 2011. \n\n \n\nCORR\u00caA, Roberto L. \u201cO Espa\u00e7o Urbano\u201d. 4\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Editora \n\n\u00c1tica, 2004. \n\n \n\nCUNHA, L. F. (2011). \u201cPlano Diretor Participativo de Florian\u00f3polis: \n\nvis\u00f5es de cidade conflitantes e bloqueios no processo.\u201d In: (Org) DIAS, \n\nV. L. N. \u201cCadernos do Observat\u00f3rio Geogr\u00e1fico da Grande Florian\u00f3polis \n\ndo PET Geografia\u201d, UDESC. Florian\u00f3polis: Insular, v. 1, p. 207-229. \n\n \n\nDE LA CORTE, F\u00e1bio Serafim. \u201cSubs\u00eddios Socio-econ\u00f4micos para o \n\nGerenciamento Costeiro Integrado da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nRatones, Ilha de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, Brasil.\u201d Item 6 \n\n\u201eResultados?, sub-itens 6.6 a 6.9, pg. 54-84. PPGEP-UFSC, \n\nFlorian\u00f3polis, 2001. \n\n \n\nDIEGUES, Ant\u00f4nio C. \u201cO Mito Moderno da Natureza Intocada\u201d. S\u00e3o \n\nPaulo: NUPAUB, Universidade de S\u00e3o Paulo, 1994. \n\n \n\nDUARTE, F\u00e1bio. \u201cPlanejamento Urbano\u201d. Curitiba: Ed. IBPEX, 2007. \n\n \n\nECO, Umberto. \u201cComo se faz uma tese\u201d. S\u00e3o Paulo, Ed. Perspectiva, \n\n1983. \n\n \n\nFAGUNDES, Anat\u00e1lia S. M. &amp; FRAISOLI, Camila. \u201cPlanejamento \n\nAmbiental Urbano: o caso do munic\u00edpio de Serra Negra \u2013 SP\u201d. \n\nFMPFM \u2013 Interci\u00eanca &amp; Sociedade. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.fmpfm.edu.br/intercienciaesociedade/colecao/online/v1_n1/\n\nplanejamento_ambiental.pdf \n\n \n\nFERREIRA, Francisco A. C. \u201cNatureza e projeto urbano na Ilha de \n\nSanta Catarina\u201d, In: \u201cFlorian\u00f3polis do outro lado do espelho\u201d, \n\n\n\n369 \n \n\nPIMENTA, Margareth de C. A. (Org.), p. 103-122. Editora da UFSC, \n\nFlorian\u00f3polis, 2005. \n\n \n\nFID\u00c9LIS FILHO, Nelson L. &amp; BAASCH, Sandra S. N. Artigo \n\n\u201cImpactos da Implanta\u00e7\u00e3o de Rodovias na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nRatones/ Florian\u00f3polis/ SC e suas Consequ\u00eancias\u201d. III\u00ba Encontro \n\nIbero-Americano de Unidades Ambientais do Setor Transportes \u2013 1998; \n\nFATMA, Florian\u00f3polis, 1998.  \n\n \n\nFRANCO, Maria de A. R. \u201cDesenho Ambiental. Uma Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nArquitetura da Paisagem com o Paradigma Ecol\u00f3gico.\u201d 2\u00aa ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Annablume: Fapesp, 2008, 226 pg. \n\n \n\n____________________________, \u201cPlanejamento Ambiental para a \n\nCidade Sustent\u00e1vel\u201d. S\u00e3o Paulo, ed. Annablume: FAPESP, 2001. 296p \n\n \n\nFUSVERK, Renata C. \u201cDiagn\u00f3stico Ambiental e Proposta de \n\nOtimiza\u00e7\u00e3o e Planejamento Subsidi\u00e1rios ao Programa de \n\nGerenciamento Costeiro Integrado da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nRatones, Ilha de Santa Catarina (SC, Brasil)\u201d, Cap\u00edtulo 4 \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o da BHR - Item 4.2 Norte da Ilha/ sub-item 4.2.2 \n\n\u201cTurismo na BHR\u201d, pg. 41-45; &amp; Cap\u00edtulo 6 - Diagn\u00f3stico Ambiental \n\nda BHR: Resultados e Discuss\u00f5es - Itens 6.3 a 6.13 pg. 64-94. PPEPS-\n\nUFSC, Florian\u00f3polis, 2002.  \n\n \n\nGARCIA, Rolando. \u201cInterdisciplinaridad y Sistemas Complejos\u201d In. \n\nCiencias Sociales y Formaci\u00f3n Ambiental. LEFF, Enrique et. al (Org.), \n\nGedisa Editorial, Barcelona, 1994. \n\n \n\nGODARD, Oliver. \u201cEnvironnement Soutenabie et D\u00e9veloppement \n\nDurable: Le mod\u00e8le n\u00e9o-classique en question\u201d. Paris: Environnement \n\net societ\u00e9 91- CIRED; apud Montibeller-Filho, G. \u201cEcodesenvolvimento \n\ne Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Conceitos e Princ\u00edpios.\u201d Textos de \n\nEconomia, Florian\u00f3polis, vol. 4, ano 1, p. 131-142, 1993. Dispon\u00edvel \n\nem: \n\n\n\n370 \n \n\nhttps://periodicos.ufsc.br/index.php/economia/article/viewFile/6645/626\n\n3 \n\n \n\nHARVEY, David \u201cA condi\u00e7\u00e3o P\u00f3s-moderna\u201d. S\u00e3o Paulo: Loyola, 1993 \n\ne 1996. \n\n \n\nIBASE (Instituto Brasileiro de An\u00e1lises Sociais e Econ\u00f4micas). \n\n\u201cConflitos Ambientais no Brasil: natureza para todos ou somente para \n\nalguns?\u201d. IBASE \u2013 Projeto Meio Ambiente e Democracia - Apoio: \n\nFunda\u00e7\u00e3o Heinrich Boll (Alemanha) \u2013 Rio de Janeiro, Brasil, 1997. \n\n \n\nIBAMA/SC (Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos \n\nNaturais Renov\u00e1veis / Santa Catarina) - Ger\u00eancia Executiva do \n\nIBAMA/SC. Documento: \u201cInforma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica 17/06\u201d \u00e0 Diretoria de \n\nEcossistemas/DIREC da ESEC Carij\u00f3s; Assunto: Zona de \n\nAmortecimento da ESEC Carij\u00f3s. Processo n\u00ba 02026.005687-2005-20. \n\nFlorian\u00f3polis, 2006. \n\n \n\nICMBio \u2013 Instituto Chico Mendes para conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade. \n\n\u201cPlano de Manejo ESEC Carij\u00f3s\u201d. ICMBio. Bras\u00edlia/DF, 2010. \n\n \n\nJOLLIVET, M., PAV\u00c9, A. \u201cO Meio Ambiente: Quest\u00f5es e \n\nPerspectivas para a Pesquisa\u201d In. P. F. Vieira, J. Weber (Orgs.), \n\n\u201cGest\u00e3o de recursos naturais renov\u00e1veis e desenvolvimento: Novos \n\ndesafios para a pesquisa ambiental\u201d S\u00e3o Paulo, Cortez, pp. 53-112, \n\n2000. \n\n \n\nKOHLSDORF, Maria E. \u201cBreve Hist\u00f3rico do Espa\u00e7o Urbano como \n\nCampo Disciplinar\u201d In: FARRET, Ricardo L. (org.) \u201cO Espa\u00e7o da \n\nCidade: Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 An\u00e1lise Urbana\u201d. S\u00e3o Paulo, Projeto, 1985. \n\n \n\nLAYRARGUES, Philippe P. \u201cDo Ecodesenvolvimento ao \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel: Evolu\u00e7\u00e3o de um conceito?\u201d Rio de \n\nJaneiro: Proposta, vol. 71, p. 5-10, 1997. \n\n \n\n\n\n371 \n \n\nLEFEBVRE, Henri. \u201cO Direito \u00e0 Cidade\u201d. S\u00e3o Paulo: Ed. Moraes, \n\n1991. \n\n \n\nLEFF, Enrique. (coord.) \u201cLos problemas del conocimiento y la \n\nperspectiva ambiental del desarollo\u201d. M\u00e9xico: Siglo XXI, 1986. \n\n \n\nLEITE, Jos\u00e9 R. M. &amp; FILHO, Ney de B. M. (Orgs). \u201cDireito Ambiental \n\nContempor\u00e2neo\u201d, Ed. Manole, Barueri \u2013 S\u00e3o Paulo, 2004. \n\n \n\nLISBOA, Armando de M. \u201cDesenvolvimento. Uma id\u00e9ia \n\nSubdesenvolvida\u201d. Mo\u00e7\u00e3o sobre o conceito de desenvolvimento. \n\nDispon\u00edvel em:  \n\nhttp://www.fbes.org.br/index2.php?option=com_docman&amp;task=doc_vie\n\nw&amp;gid=228&amp;Itemid=1 \n\n \n\nMACRUZ, Raquel &amp; SCHINKE, Gert. \u201cTestemunho participativo da \n\nhist\u00f3ria de uma cidade: PDP de Florian\u00f3polis\u201d \u2013 Relato do Plano \n\nDiretor Participativo de Florian\u00f3polis em 10 Atos. ND P\u00e2ntano do Sul, \n\nFlorian\u00f3polis, 2012. Dispon\u00edvel em: blog do N\u00facleo Distrital do P\u00e2ntano \n\ndo Sul - http://pantanodosul.blogspot.com.br/ \n\n \n\nMARICATO, Erm\u00ednia (org.). \u201cA Produ\u00e7\u00e3o Capitalista da Casa (e da \n\nCidade) no Brasil Industrial\u201d. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Ed. Alfa-Omega Ltda., \n\n1982. \n\n \n\nMARICATO, Erm\u00ednia. \u201cAs id\u00e9ias fora do lugar e o lugar fora das \n\nid\u00e9ias. Planejamento urbano no Brasil\u201d (2000). In: ARANTES, O.; \n\nMARICATO, Erm\u00ednia &amp; VAINER, C. (Org.). \u201cA cidade do pensamento \n\n\u00fanico: desmanchando consensos\u201d. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2000. \n\n \n\n_______________________. \u201cO impasse da pol\u00edtica urbana no \n\nBrasil\u201d. Petr\u00f3polis, RJ. Editora Vozes, 2011. \n\n \n\nMASCAR\u00d3, Juan L. \u201cDesenho Urbano e Custos de Urbaniza\u00e7\u00e3o\u201d. 2\u00aa \n\ned. Porto Alegre: D.C. Sagra Luzzatto, 1989. V. 1. 175p. \n\n\n\n372 \n \n\n \n\nMASCAR\u00d3, Juan L. \u201cLoteamentos Urbanos\u201d. 2\u00aa ed. Porto Alegre: \n\nD.C. Sagra Luzzatto, 1989. V. 1. 237p. \n\n \n\nMORAES, Ant\u00f4nio C. R. de, \u201cOs impactos da Pol\u00edtica Urbana Sobre a \n\nZona Costeira\u201d, MMA (Secretaria de Coordena\u00e7\u00e3o dos Assuntos do \n\nMeio Ambiente. Bras\u00edlia/ DF, 1996. \n\n \n\nMORIN, Edgar. \u201cA cabe\u00e7a bem feita. Repensar a reforma, reformar o \n\npensamento\u201d. S\u00e3o Paulo: Bertrand Brasil, 2000. \n\n \n\nMORIN, Edgar &amp; KERN, Anne B. \u201cTerra P\u00e1tria\u201d. Porto Alegre: \n\nSulina, 1995. \n\n \n\nMONTIBELLER-FILHO, Gilberto. \u201cEcodesenvolvimento e \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel. Conceitos e Princ\u00edpios.\u201d Textos de \n\nEconomia, Florian\u00f3polis, vol. 4, ano 1, p. 131-142, 1993. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttps://periodicos.ufsc.br/index.php/economia/article/viewFile/6645/626\n\n3 \n\n \n\n____________________________. \u201cO Mito do Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel. Meio ambiente e custos sociais no moderno sistema \n\nprodutor de mercadorias\u201d, 3\u00aa ed. revisada e atualizada \u2013 Florian\u00f3polis: \n\nEd. da UFSC, 2008. \n\n \n\nPELUSO JR., V.A. \u201cEstudos de geografia urbana de Santa Catarina.\u201d \n\nFlorian\u00f3polis: EDUFSC / FCC, 1991, apud. Santos &amp; Pereira (2006) \u201eA \n\nRede Hoteleira no N\u00facleo Urbano Central de Florian\u00f3polis, (SC): \n\nExpans\u00e3o Urbana e Turismo. Dispon\u00edvel em: \n\nwww.ucs.br/ucs/tplSemMenus/eventos/seminarios...4.../GT09-2.pdf \n\n \n\nPERES, Arlis B. \u201cA verticaliza\u00e7\u00e3o no anteprojeto de lei do Plano \n\nDiretor: desenvolvimento sustent\u00e1vel de Florian\u00f3polis \u2013 cen\u00e1rios \n\nposs\u00edveis ou imposs\u00edveis?\u201d In: Arlis B. Peres [et. al] (org.) \u2013 \n\n\n\n373 \n \n\n\u201cReconstruindo Paisagens \u2013 Desafios Socioespaciais para a Grande \n\nFlorian\u00f3polis\u201c Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 2013. \n\n \n\nPIMENTA, Luis H. F. \u201cReserva da Biosfera Urbana e o Plano Diretor \n\nde Florian\u00f3polis\u201d In: Arlis B. Peres [et. al] (org.) \u2013 \u201cReconstruindo \n\nPaisagens \u2013 Desafios Socioespaciais para a Grande Florian\u00f3polis\u201c \n\nFlorian\u00f3polis: Editora da UFSC, 2013. \n\n \n\nPMF-IPUF, \u201cAtlas do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis\u201d. BASTOS, Maria \n\ndas D. de A. (coord.), Florian\u00f3polis: IPUF, 2004. \n\n \n\nPMF-IPUF. \u201cLei n\u00ba 2.193/85: Plano Diretor dos Balne\u00e1rios \u2013 Distrito \n\nde Ratones\u201d \u2013 Prefeitura Municipal de Florian\u00f3polis/ Instituto de \n\nPlanejamento Urbano de Florian\u00f3polis - PMF/IPUF, 1985. \n\n \n\nPMF-IPUF/FUNDA\u00c7\u00c3O CEPA. \u201cPlano Diretor de Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis \u2013 PDDS\u201d (Proposta de \n\nNovo Plano Diretor da Prefeitura Municipal de Florian\u00f3polis \n\nsistematizada junto \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o CEPA) \u2013 PMF/CEPA 2010. \n\n \n\nPMF-IPUF. \u201cLei Complementar n\u00ba 482 de 17/01/2014: Plano Diretor \n\nde Urbanismo do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis\u201d. Prefeitura Municipal de \n\nFlorian\u00f3polis/ Instituto de Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis - \n\nPMF/IPUF, 2014. \n\n \n\nPORTO, Marcelo F. \u201cInjusti\u00e7a Ambiental no Campo e nas Cidades: do \n\nagroneg\u00f3cio qu\u00edmico-dependente \u00e0s zonas de sacrif\u00edcio urbanas\u201d. In. \n\n\u201cInjusti\u00e7a Ambiental s Sa\u00fade no Brasil. O Mapa de Conflitos\u201d. PORTO, \n\nMarcelo F.; PACHECO, Tania; LEROY, Jean P. (Orgs.). Rio de Janeiro: \n\nEditora FIOCRUZ, 2013. \n\n \n\nPOZZO, R. R., VIDAL, L. M. (2011). \u201cA Cidade contra a Ilha: \n\naspectos da urbaniza\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea em Florian\u00f3polis.\u201d In: (Org) \n\nDIAS, V. L. N. \u201eCadernos do Observat\u00f3rio Geogr\u00e1fico da Grande \n\nFlorian\u00f3polis?, do PET Geografia, UDESC. Florian\u00f3polis: Insular, v. 1, \n\np. 230-251. \n\n\n\n374 \n \n\n \n\nPRESID\u00caNCIA DA REP\u00daBLICA, Casa Civil. \u201cC\u00f3digo Civil\u201d \u2013 Lei \n\n10.406/2002 de 10 de Janeiro de 2002. T\u00edtulo III (Da Propriedade), \n\nCap\u00edtulo I (Da Propriedade em Geral), Se\u00e7\u00e3o I (Disposi\u00e7\u00f5es \n\nPreliminares), Artigos 1.228 a 1232; e outros artigos ao longo da Lei. \u2013 \n\nregula\u00e7\u00e3o de direitos de propriedade. Especificamente os artigos 1.229 e \n\n1230. Dispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L0601-\n\n1850.htm \n\n \n\n_____________________________. \u201cEstatuto da Terra\u201d - Lei 4.504/64 \n\nde 18 de Setembro de 1850. Cap\u00edtulo III (Das Terras P\u00fablicas e \n\nParticulares), Se\u00e7\u00e3o II (Das Terras Particulares), Art. 12. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L0601-1850.htm \n\n \n\n_____________________________. \u201cLei de Terras\u201d - Lei 601/1850 de \n\n18 de Setembro de 1850. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L0601-1850.htm \n\n \n\nQUIVY, Raymond &amp; CAMPENHOUDT, LucVan. \u201cManual de \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais\u201d. Tradu\u00e7\u00e3o: Jo\u00e3o M. Marques &amp; \n\nMaria A. Mendes. Departamento de Sociologia \u2013 Universidade Nova de \n\nLisboa. 1\u00aa ed. Portugal: Gradiva, 1992. \n\n \n\nREZENDE, Vera. \u201cPlanejamento Urbano e Ideologia\u201d. Rio de Janeiro, \n\nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1982. \n\n \n\nRIBEIRO, Maur\u00edcio A.\u201cEcologizando a cidade e o planeta\u201d. Belo \n\nHorizonte: C / Arte, 2008. \n\n \n\nRICHARDT, Nadia F. &amp; TETERYCZ, Teresinha (Org.) \u201cNormaliza\u00e7\u00e3o \n\nde Trabalhos t\u00e9cnico-cient\u00edficos\u201d - Manual de normas para trabalhos \n\nt\u00e9cnico-cient\u00edficos: de acordo com as normas da ABNT / Sistema \n\nIntegrado de Bibliotecas da PUCPR. Biblioteca Central, Pontif\u00edcia \n\nUniversidade Cat\u00f3lica do Paran\u00e1 \u2013 PUC-PR. Curitiba, 2010. \n\n \n\n\n\n375 \n \n\nRIZZO, Paulo M. B. \u201cDo Urbanismo ao Planejamento Urbano. Utopia \n\ne Ideologia. Caso de Florian\u00f3polis, 1950 a 1990\u201d. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado, PPG-UFSC, 1993. \n\n \n\nRIZZO, Paulo M. B. \u201cA Natimorta Tecn\u00f3polis do Campeche em \n\nFlorian\u00f3polis \u2013 del\u00edrio de tecnocratas, pesadelo dos moradores\u201d. In: \n\n\u201cFlorian\u00f3polis do outro lado do espelho\u201d. PIMENTA, Margareth de C. \n\nA. (Org.), p. 61-84. Editora da UFSC, Florian\u00f3polis, 2005. \n\n \n\nRIZZO, Paulo M. B. \u201cO Planejamento Urbano no Contexto da \n\nGlobaliza\u00e7\u00e3o: Caso do Plano Diretor do Campeche em Florian\u00f3polis, \n\nSC\u201d. Tese de Doutorado submetida ao Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGeografia \u2013 PPG, CFH/UFSC. Florian\u00f3polis, 2013. \n\n \n\nRODRIGUES, Fernando M. \u201cEcologia e Planejamento Urbano: estudo \n\nde caso em Ratones \u2013 Florian\u00f3polis\u201d, TCC ARQ-UFSC, 2012. \n\n \n\nROLNIK, Raquel. \u201cO que \u00e9 Cidade\u201d, 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nBrasiliense, 1994. \n\n \n\nSABOYA, R. \u201cDefini\u00e7\u00e3o de Planejamento Urbano por Yehezkel Dror\u201d \n\n\u2013 Site Urbanidades, 2011. \n\nDispon\u00edvel em: http://urbanidades.arq.br/2011/02/definicao-de-\n\nplanejamento-urbano-por-yehezkel-dror/ \n\n \n\nSACHS, Ignacy. \u201cEstrat\u00e9gias de transi\u00e7\u00e3o para o s\u00e9culo XXI\u201d. In. M. \n\nBursztyn (Org.), Para pensar o desenvolvimento sustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: \n\nBrasiliense, pp. 29-56. 1993. \n\n \n\n________________. \u201cAmbiente e estilos de desenvolvimento\u201d. In: I. \n\nSachs, \u201cRumo \u00e0 ecossocioeconomia. Teoria e pr\u00e1tica do \n\ndesenvolvimento\u201d. S\u00e3o Paulo: Cortez, pp. 54-76 (Colet\u00e2nea organizada \n\npor Paulo H. Freire Vieira). 2007. \n\n \n\nSANCHEZ, Fernanda. \u201cA Cidade Mercadoria: Produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e \n\n\n\n376 \n \n\nl\u00f3gica cultural nos processos de renova\u00e7\u00e3o urbana\u201d. In. SANCHEZ, F. \n\n(2003). \u201cA reinven\u00e7\u00e3o das cidades para um mercado mundial\u201d. \n\nChapec\u00f3: Argos, 2003. \n\n \n\nSANTOS, Cristina S. U. \u201cPlanejamento Tur\u00edstico e Seus Reflexos no \n\nProcesso de Urbaniza\u00e7\u00e3o nas Praias de Canasvieiras e Jurer\u00ea \n\nInternacional\u201d. Cap. 4, \u00edtem 4.2 \u2013 Turismo de Veraneio e a Produ\u00e7\u00e3o de \n\num Espa\u00e7o Especializado, p. 88-91. PPG-GCN/ CFH/ UFSC, \n\nFlorian\u00f3polis, 1993. In: RODRIGUES, F. M. \u201cEcologia e Planejamento \n\nUrbano: estudo de caso em Ratones \u2013 Florian\u00f3polis\u201d, TCC 1 ARQ-\n\nUFSC, 2012 \n\n \n\nSANTOS, Gisele do R. C. M.; MOLINA, Nilcemara L., &amp; DIAS, \n\nVanda F. \u201cOrienta\u00e7\u00f5es e dicas pr\u00e1ticas para trabalhos acad\u00eamicos\u201d. \n\nCuritiba, Ibpex, 2007. \n\n \n\nSANTOS, Milton. \u201cA Natureza do Espa\u00e7o. T\u00e9cnica e Tempo. Raz\u00e3o e \n\nEmo\u00e7\u00e3o\u201d. 4\u00aa ed. 2\u00aa reimpr. - S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo \u2013 EDUSP, 2006. \n\n \n\n___________________. \u201cA Urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira\u201d. S\u00e3o Paulo: \n\nHucitec, 1993. \n\n \n\n____________________. \u201cMetamorfoses do Espa\u00e7o Habitado. \n\nFundamentos Te\u00f3ricos e Metodol\u00f3gicos da Geografia\u201d. 6\u00aa ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo \u2013 EDUSP, 2008. \n\n \n\n____________________. \u201cPor uma outra Globaliza\u00e7\u00e3o: do \n\npensamento \u00fanico \u00e0 consci\u00eancia universal\u201d. 19\u00aa ed. Rio de Janeiro: \n\nRecord, 2010. \n\n \n\n____________________. \u201cT\u00e9cnica, Espa\u00e7o, Tempo. Globaliza\u00e7\u00e3o e \n\nMeio T\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional\u201d. 5\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Editora da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo \u2013 EDUSP, 2008. \n\n \n\n\n\n377 \n \n\nSCHINKE, Gert. \u201cEcologia Pol\u00edtica\u201d, Parte 1 \u2013 A Problem\u00e1tica \n\nEcol\u00f3gica \u2013 itens 1, 2, 3 e 4. Porto Alegre - RS, tch\u00ea! Editora, pg. 17-67, \n\n1986. \n\n \n\n_________________. \u201cEcoplamento: a teoria que explica o processo \n\nde assimila\u00e7\u00e3o do colapso ecol\u00f3gico por parte do sistema capitalista \n\nglobal\u201d. 1\u00aa ed. Florian\u00f3polis: Editora Insular, 2013. \n\n \n\nSCHINKE, Gert (2014). \u201cBalan\u00e7o sobre as Reuni\u00f5es P\u00fablicas da \n\nPrefeitura em 2014.\u201d Nota coproduzida com o Coletivo Nossa Cidade \n\nsobre as reuni\u00f5es promovidas pela prefeitura ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o e vig\u00eancia \n\ndo novo Plano Diretor - Coletivo Nossa Cidade, Florian\u00f3polis. \n\nDispon\u00edvel em: blog do Coletivo Nossa Cidade - \n\nhttp://coletivonossacidade.blogspot.com.br/ Acesso: Janeiro de 2015. \n\n \n\n________________. (2014). \u201cNota P\u00fablica sobre as Audi\u00eancias \n\nP\u00fablicas da PMF em 2014.\u201d Nota coproduzida com o Coletivo Nossa \n\nCidade sobre a \u00faltima etapa do Plano Diretor Participativo de \n\nFlorian\u00f3polis. Florian\u00f3polis: Coletivo Nossa Cidade. \n\n \n\n________________. (2014). \u201cO golpe da \u201eReforma Agr\u00e1ria? \u2013 Fraude \n\nmilion\u00e1ria na entrega de terras em Santa Catarina\u201d / Florian\u00f3polis: \n\nInsular. 2014. \n\n \n\nSILVEIRA, Luis R. M. da \u201cPlano Diretor de Florian\u00f3polis: \n\nParticipativo e Sustent\u00e1vel?\u201d In: Arlis B. Peres [et. al] (org.) \u2013 \n\n\u201cReconstruindo Paisagens \u2013 Desafios Socioespaciais para a Grande \n\nFlorian\u00f3polis\u201c Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 2013. \n\n \n\nSINGER, Paul. \u201cO Uso do Solo Urbano na Economia Capitalista\u201d. In: \n\nMARICATO, Erm\u00ednia (org.). A Produ\u00e7\u00e3o Capitalista da Casa (e da \n\nCidade) no Brasil Industrial. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Ed. Alfa-Omega Ltda., \n\n1982. \n\n \n\nSOUZA, Marcelo L. de \u201cMudar a Cidade. Uma Introdu\u00e7\u00e3o Cr\u00edtica ao \n\n\n\n378 \n \n\nPlanejamento e \u00e0 Gest\u00e3o Urbanos.\u201d 6\u00aa. ed. Rio de Janeiro, Bertrand \n\nBrasil, 2010. \n\n \n\nSPOSITO, Maria E. \u201cCapitalismo e Urbaniza\u00e7\u00e3o\u201d. S\u00e3o Paulo, \n\nContexto, 1997. \n\n \n\nSUGAI, Maria I. \u201cAs interven\u00e7\u00f5es vi\u00e1rias e as transforma\u00e7\u00f5es do \n\nespa\u00e7o urbano: a via de contorno norte-ilha.\u201d Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado, FAU-USP, 1994. \n\n \n\n_________________. \u201cH\u00e1 favelas e pobreza na \u201cIlha da Magia\u201d?\u201d In: \n\n\u201eFavela e mercado informal: a nova porta de entrada dos pobres nas \n\ncidades brasileiras?. Abramo, Pedro (Org.). Porto Alegre: ANTAC, \n\n2009. Cole\u00e7\u00e3o HABITARE / FINEP (v. 10). Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://noticias.ufsc.br/2009/05/estudo-identifica-171-areas-de-\n\ninformalidade-e-pobreza-na-regiao-conurbada-de-florianopolis/ \n\n \n\nVAINER, C. \u201cP\u00e1tria, empresa e mercadoria. Notas sobre a estrat\u00e9gia \n\ndiscursiva do Planejamento Estrat\u00e9gico Urbano\u201d. In: ARANTES, O.; \n\nMARICATO, Erm\u00ednia &amp; VAINER, C. (Org.). \u201cA cidade do pensamento \n\n\u00fanico: desmanchando consensos\u201d. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2000 e 2009. \n\n \n\nVIEIRA, Paulo H. F. \u201cGest\u00e3o de Recursos Comuns para o \n\nEcodesenvolvimento\u201d. In: P. H. F. Vieira; F. Berkes; C. S. Seixas. \n\n\u201cGest\u00e3o Integrada e participativa de recursos naturais: Conceitos, \n\nm\u00e9todos e experi\u00eancias\u201d. Florian\u00f3polis: APED &amp; SECCO, pp. 333-377, \n\n2005. \n\n \n\n______________________. \u201cPol\u00edticas ambientais no Brasil: do \n\npreservacionismo ao desenvolvimento territorial sustent\u00e1vel\u201d. Revista \n\nPol\u00edtica e Sociedade, vol. 8, nr 14. pp 27-75, Florian\u00f3polis, Edufsc, \n\n2009. \n\n \n\n______________________. \u201cDo Desenvolvimento Local ao \n\nEcodesenvolvimento Territorial\u201d. Revista Internacional Interdisciplinar \n\nINTERthesis, vol. 10, n\u00ba 02, pp. 119-141, Florian\u00f3polis, PPGICH-\n\n\n\n379 \n \n\nDoutorado-CFH/UFSC, 2013. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://dx.doi.org/10.5007/1807-1384.2013v10n2p119 \n\n \n\nVILLA\u00c7A, Fl\u00e1vio. \u201cEspa\u00e7o Intra-urbano no Brasil\u201d. S\u00e3o Paulo: \n\nNobel / FAPESP / Lincoln Institute, 1998. \n\n \n\n__________________. \u201cAs Ilus\u00f5es do Plano Diretor\u201d. Livro eletr\u00f4nico \n\ndispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.flaviovillaca.arq.br/pdf/ilusao_pd.pdf, 2005. \n\n \n\nWWF-Brasil. \u201cLei que estabelece unidades de conserva\u00e7\u00e3o completa \n\n10 anos\u201d. Mat\u00e9ria/ reportagem de avalia\u00e7\u00e3o sobre os 10 anos da cria\u00e7\u00e3o \n\ndo Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \u2013 SNUC. Por: \n\nNathalia Clark, Julho de 2010. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.wwf.org.br/informacoes/sala_de_imprensa/?25580/Lei-que-\n\nestabelece-unidades-de-conservacao-completa-10-anos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n380 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n381 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cO processo de urbaniza\u00e7\u00e3o desde uma \n\nperspectiva ambiental ampla, tem-se \n\ncaracterizado, entre outras coisas, pela \n\nocupa\u00e7\u00e3o desordenada do espa\u00e7o e pelas \n\naltas taxas de densidade urbana, \n\nprovocando uma hist\u00f3rica crise nas cidades \n\nmais populosas pela falta de espa\u00e7o, \n\ndificuldades no fornecimento de energia, \n\ninfra-estrutura e servi\u00e7os em geral, cuja \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o mais grave, para as \n\npopula\u00e7\u00f5es do Terceiro Mundo, \u00e9 a \n\ninsufici\u00eancia em SB\u201d.  \n\nJuan Ramon Silva  \n\n(SB= Saneamento B\u00e1sico)  \n\n \n\nSILVA, Juan Ramon. \u201cCap\u00edtulo 7: \n\nSaneamento B\u00e1sico em Florian\u00f3polis\u201d, In: \n\nCECCA - Centro de Estudos Cultura e \n\nCidadania, \u201cUma cidade numa ilha: relat\u00f3rio \n\nsobre os problemas s\u00f3cio-ambientais da Ilha \n\nde Santa Catarina\u201d. Florian\u00f3polis, 1997, (pg. \n\n130). Grifo nosso. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n382"}]}}}