{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21241"}, {"@name": "filename", "#text": "4957_RML.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "17\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n \n\nO crescente processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o, respons\u00e1vel pelo \n\naumento na demanda de derivados minerais e agr\u00edcolas, potencializa os riscos de \n\ncomprometimento das reservas de \u00e1guas subterr\u00e2neas \u00e0 medida que gera res\u00edduos \n\ne os devolve ao meio. Al\u00e9m dessa realidade, que se reflete na perda progressiva de \n\nqualidade das \u00e1guas de subsuperf\u00edcie, h\u00e1 de se considerar a crescente demanda \n\npor quantidade, o que \u00e9 facilmente explicado pelas r\u00e1pidas transforma\u00e7\u00f5es impostas \n\npelo mundo moderno. Este panorama coloca as \u00e1guas subterr\u00e2neas como um bem \n\nde valor estrat\u00e9gico, uma vez que se encontram mais bem protegidas que as \u00e1guas \n\nsuperficiais, indicando que sua explora\u00e7\u00e3o deve se dar de maneira racional, tendo \n\nem vista os futuros e previs\u00edveis incrementos de consumo. Como ainda vivemos um \n\nprocesso de busca dessa organiza\u00e7\u00e3o, convivemos com uma realidade de \n\nexplora\u00e7\u00e3o onde faltam programas que possam gerir satisfatoriamente este recurso.  \n\nDiante deste quadro, no qual a demanda \u00e9 crescente, a explora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea tem se apresentado como uma alternativa r\u00e1pida e relativamente \n\nbarata, havendo uma progressiva facilita\u00e7\u00e3o do acesso ao recurso em decorr\u00eancia \n\nda expans\u00e3o do mercado de po\u00e7os tubulares profundos. O resultado observado tem \n\nsido a prolifera\u00e7\u00e3o destes sistemas de capta\u00e7\u00e3o e, conseq\u00fcentemente, o aumento \n\nda \u201cind\u00fastria de perfura\u00e7\u00e3o\u201d. O risco que se corre, apesar de haver mecanismos \n\nlegais que visem o ordenamento dessa pr\u00e1tica, \u00e9 o de acelera\u00e7\u00e3o do processo de \n\ncomprometimento das \u00e1guas de subsuperf\u00edcie, quer em detrimento da qualidade ou \n\nde sua quantidade.  \n\nConsiderando estes fatos, entende-se que toda iniciativa que busque o \n\nlevantamento, organiza\u00e7\u00e3o e a disponibiliza\u00e7\u00e3o de dados, tendo como prop\u00f3sito a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o do grau de utiliza\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00f5es de uso e riscos de comprometimento \n\ndeste recurso, estar\u00e1 cumprindo, al\u00e9m da proposta do conhecimento, seu papel \n\nsocial.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 18\n\n2. Objetivo \n\nBusca-se neste estudo uma investiga\u00e7\u00e3o preliminar do grau de \n\ncomprometimento das reservas aq\u00fc\u00edferas atualmente exploradas no Munic\u00edpio de \n\nMon\u00e7\u00f5es. O termo \u201cpreliminar\u201d indica n\u00e3o s\u00f3 uma primeira iniciativa de se executar \n\num estudo onde inexistem quaisquer trabalhos dessa natureza, como tamb\u00e9m \n\nressalta o car\u00e1ter informal da maioria dos dados existentes que, por si s\u00f3, confere \u00e0 \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o uma conota\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria, sujeita, portanto, a futuras corre\u00e7\u00f5es. Por \n\ncomprometimento, entende-se n\u00e3o apenas a intensidade da explota\u00e7\u00e3o praticada, \n\nmas tamb\u00e9m os riscos ambientais envolvidos. \n\nPara a consecu\u00e7\u00e3o deste objetivo, verificou-se que seria necess\u00e1ria a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de um cadastro de po\u00e7os uma vez que este \u201cbanco de dados\u201d n\u00e3o \n\nexistia. Entretanto, al\u00e9m desta car\u00eancia de organiza\u00e7\u00e3o, constatou-se que as \n\ninforma\u00e7\u00f5es existentes necessitavam de dois elementos importantes: 1) a \n\ncomprova\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia da capta\u00e7\u00e3o, o que foi realizado atrav\u00e9s das visitas a \n\ncampo, onde foram colhidos dados de coordenadas e altitude dos pontos e 2) as \n\ninforma\u00e7\u00f5es relativas aos pontos georreferenciados deveriam ter um m\u00ednimo de \n\ncredibilidade, uma vez que a grande maioria dos dados levantados n\u00e3o dispunha de \n\nquaisquer registros t\u00e9cnicos construtivos.  \n\nAdicionalmente, objetiva-se realizar uma avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica acerca dos atuais \n\nsistemas de capta\u00e7\u00e3o, por se entender que neles h\u00e1 erros conceituais, assim como \n\npropor melhorias na concep\u00e7\u00e3o de novos projetos em fun\u00e7\u00e3o de esperadas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es regionais. Considera-se tamb\u00e9m importante uma investiga\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica das \u00e1guas dos aq\u00fc\u00edferos ora explorados, em especial o sedimentar, por \n\nresidir algumas d\u00favidas na sua composi\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica, mais especificamente \n\nnos teores de sais dissolvidos. Dentro deste conjunto de objetivos, que re\u00fane \n\nelementos de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, \u00e9 tamb\u00e9m relevante a identifica\u00e7\u00e3o de \n\ncertas pr\u00e1ticas ou atividades que possam estar oferecendo riscos ou vir a amea\u00e7ar a \n\ncontinuidade de uso dessas \u00e1guas.  \n\nComplementarmente, atrav\u00e9s da confec\u00e7\u00e3o de mapas de is\u00f3pacas dos \n\nsedimentos Bauru e de contorno estrutural do topo dos basaltos, al\u00e9m de mapas \n\nsimplificados em escalas n\u00e3o dispon\u00edveis (geol\u00f3gico e hidrogeol\u00f3gico - 1:50.000), \n\npretende-se disponibilizar uma gama de dados que possa subsidiar trabalhos mais \n\nespec\u00edficos diante de cen\u00e1rios futuros mais exigentes.   \n\n \n\n\n\n 19\n\n3. Materiais e m\u00e9todos \n\n           Este estudo compreendeu basicamente quatro etapas: a) defini\u00e7\u00e3o dos \nobjetivos; b) pesquisa documental, onde foram reunidas informa\u00e7\u00f5es bibliogr\u00e1ficas e \n\ncartogr\u00e1ficas relativas \u00e0 Regi\u00e3o Oeste do Estado de S\u00e3o Paulo e \u00e0 \u00e1rea de \n\ninteresse; c) atividades de campo, envolvendo a identifica\u00e7\u00e3o, registro e resgate de \n\ndados dos pontos de interesse e d) atividades de escrit\u00f3rio, onde todas as \n\ninforma\u00e7\u00f5es levantadas foram tratadas e interpretadas, culminando com a gera\u00e7\u00e3o \n\nde material cartogr\u00e1fico em Escala 1:50.000, voltados \u00e0 \u00e1rea do munic\u00edpio \n\ninvestigado. \n\n  \n\n  3.1. Coleta de dados e confec\u00e7\u00e3o de mapas  \n \n\nEsta etapa envolveu, inicialmente, o levantamento de pontos considerados \n\nrefer\u00eancias importantes dentro da proposta deste estudo, como po\u00e7os tubulares \n\nprofundos, locais de dep\u00f3sito e despejo de res\u00edduos urbanos, ind\u00fastria, \u00e1reas de \n\nplantio, pontos de degrada\u00e7\u00e3o fisiogr\u00e1fica, cemit\u00e9rio, entre outros. Al\u00e9m de visitas a \n\nempresas p\u00fablicas e privadas e a propriedades particulares que dispunham, ou \n\npudessem dispor, de informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas que viessem a contribuir com os objetivos \n\npretendidos. Incluem-se neste levantamento, a busca de dados sobre a pluviometria, \n\nfluviometria e hidrogeologia da \u00e1rea e regi\u00e3o, uma vez que um dos objetivos \n\nestabelecidos \u00e9 o de se avaliar as reservas h\u00eddricas subterr\u00e2neas locais.    \n\nRealizado o trabalho descrito, partiu-se para coleta pontual das informa\u00e7\u00f5es \n\nde interesse, que consistiu no reconhecimento geol\u00f3gico das forma\u00e7\u00f5es que \n\nocorrem dentro dos limites do munic\u00edpio, registro fotogr\u00e1fico digital de refer\u00eancias \n\nrelevantes e levantamento das coordenadas e cotas topogr\u00e1ficas destes pontos. \n\nPara a obten\u00e7\u00e3o destes dados de localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e altitude, foi utilizado um \n\naparelho GPS (Global Position System), marca Garmin Etrex Summit. \n\nAssim, da mesma forma, para a defini\u00e7\u00e3o do contato geol\u00f3gico dos basaltos \n\ncom os sedimentos foi realizado um caminhamento atrav\u00e9s da linha de ocorr\u00eancia \n\ndas duas forma\u00e7\u00f5es, registrando-se as medidas de localiza\u00e7\u00e3o para, posteriormente, \n\nlan\u00e7\u00e1-las em mapa na escala desejada (Anexo 13). Por fim, procedeu-se a coleta de \n\n\u00e1gua de po\u00e7os tubulares em locais considerados de maior representatividade, tanto \n\nespacialmente como em termos da hidrogeologia do local. Para tal, foram escolhidos \n\n \n\n\n\n 20\n\npontos bem distribu\u00eddos e que pudessem representar os tr\u00eas tipos de capta\u00e7\u00f5es \n\nexistentes (Aq\u00fc\u00edfero Adamantina, Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral e Aq\u00fc\u00edfero Misto, onde a \n\n\u00e1gua prov\u00e9m dos primeiros). \n\nOs pontos levantados foram lan\u00e7ados manualmente na Folha Topogr\u00e1fica de \n\nGast\u00e3o Vidigal (IBGE \u2013 1:50.000), uma vez que a \u00e1rea de estudo est\u00e1 inserida na \n\nreferida planta, e, posteriormente, georreferenciados (Figura 1).  \n \n\n588000\n\n588000\n\n590000\n\n590000\n\n592000\n\n592000\n\n594000\n\n594000\n\n596000\n\n596000\n\n598000\n\n598000\n\n600000\n\n600000\n\n602000\n\n602000\n\n604000\n\n604000\n\n7684000 7684000\n\n7686000 7686000\n\n7688000 7688000\n\n7690000 7690000\n\n7692000 7692000\n\n7694000 7694000\n\n7696000 7696000\n\n7698000 7698000\n\nr\n\u00cc\n\n\u00ff\n\n\u00d1b\n\nc\n\n# \u00cb\n\n\u00fe\n\n$\n%\n\n&amp;\\#\n#\n\n#\n\n#\n#\n\n#\n\n#\n\n# #\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n#\n\n#\n\n#\n\n##\n\n#\n#\n\n#\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n#\n\n#\n\n#\n\n# #\n#\n\n#\n\n#\n\n# #\n\n#\n\n#\n\n#\n\n## #\n\n# #\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n# #\n\nDvis_politica.shp\n\nRefer\u00eancia.shp\nEros\u00e3o\n\n\u00d1 Igreja matriz\n\u00fe Mina de \u00e1gua\n\nMinera\u00e7\u00e3o\n\u00cb Pluvi\u00f4metro\n\nTr\u00eavo\n\nPolui\u00e7\u00e3o.shp\n$ Aterro em valas\n&amp;\\ Cemit\u00e9rio\n% Lagoa de tratamento\n\nPosto comb. z. rural\nPosto comb. z. urban\n\n# Po\u00e7os_sabesp.shp\n# Po\u00e7os_particula.shp\n\nLegenda\n\n\u00ff\n\n\u00cc\n\nr\n\nc\n\nb\n\n2000 0 2000 4000 Meters N\n\nFigura 1 - Parte da Folha Topogr\u00e1fica de Gast\u00e3o Vidigal com a \u00e1rea correspondente \nao Munic\u00edpio de Mon\u00e7\u00f5es e pontos georreferenciados \n\n \n\n\n\n 21\n\n     Os dados organizados no Anexo 2 (po\u00e7os de particulares), como descrito \n\nmais adiante, foram conseguidos atrav\u00e9s de levantamento de campo, sendo suas \n\ninforma\u00e7\u00f5es refinadas por meio de correla\u00e7\u00e3o com outros po\u00e7os que dispunham de \n\nregistros oficiais. \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o dos mapas foi utilizado o software \u201cArcView GIS 3.3\u201d, cuja \n\nconcep\u00e7\u00e3o baseou-se na segmenta\u00e7\u00e3o de temas, conforme os objetivos e dados \n\ndispon\u00edveis, tendo como refer\u00eancia a folha topogr\u00e1fica base. Assim, a folha 1:50.000 \n\n(SF-22-D-IV-4) foi previamente digitalizada para possibilitar a elabora\u00e7\u00e3o das etapas \n\nprogramadas. Ou seja, georreferenciamento e vetoriza\u00e7\u00e3o manual em escala fixa \n\n(1:20.000) das fei\u00e7\u00f5es presentes apenas na \u00e1rea de interesse, situada entre as \n\ncoordenadas geogr\u00e1ficas 20\u00ba 48' e 20\u00ba 57' de Latitude Sul e 50\u00ba 01' e 50\u00ba 10' de \n\nLongitude Oeste. A vetoriza\u00e7\u00e3o na escala citada, apesar de mais trabalhosa e \n\ndemorada, foi adotada por se apresentar mais adequada \u00e0 representa\u00e7\u00e3o das \n\nreferidas fei\u00e7\u00f5es quando comparada com escalas menores.    \n\nNa etapa de georreferenciamento, utilizou-se como ferramenta auxiliar o \n\nprograma \u201cEnvi 3.6\u201d, selecionando-se pontos que melhor representassem o \n\nposicionamento da \u00e1rea dentro da carta, a saber: 7689000/601000; \n\n7698000/601000; 7689000/587000; 7698000/587000 e 7692000/594000.             \n\nComplementarmente, foi criada uma simbologia espec\u00edfica para os temas \n\nescolhidos, considerados relevantes dentro do contexto, al\u00e9m da identifica\u00e7\u00e3o dos \n\npo\u00e7os atrav\u00e9s do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Georreferenciadas (SIG) e, por fim, foram \n\ngerados os mapas espec\u00edficos. \n\nA organiza\u00e7\u00e3o desta seq\u00fc\u00eancia de atividades pode ser mais bem visualizada \n\natrav\u00e9s do fluxograma ilustrado na Figura 2.  \n\n \n\n \n\n                \n\n \n\n\n\n 22\n\nReconhecimento Geol\u00f3gico \n\nPesquisa documental \n\n\u00d3rg\u00e3os P\u00fablicos do Munic\u00edpio \n\nLegisla\u00e7\u00e3o de R. H\u00eddricos (Federal e \nEstadual) e Normas T\u00e9cnicas \n\n\u00d3rg\u00e3os do Governo do Estado de \nS\u00e3o Paulo e Empresas Privadas \n\nDefini\u00e7\u00e3o das Forma\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas \n\nColeta de Coordenadas (contato \ngeol\u00f3gico) \n\nRegistro Fotogr\u00e1fico (litologias) \n\nLevantamento de \nDados/Cadastramento de Po\u00e7os \n\nTubulares Profundos \nAtividades de Campo \n\nDefini\u00e7\u00e3o dos \nObjetivos \n\nColeta de Coordenadas e Cotas \n\nResgate de Dados T\u00e9cnicos  \n\n Identifica\u00e7\u00e3o e Confirma\u00e7\u00e3o da \nExist\u00eancia da Capta\u00e7\u00e3o  \n\nRegistro Fotogr\u00e1fico (po\u00e7os) \n\nLevantamento/Cadastramento de \nFontes Potenciais de Polui\u00e7\u00e3o-\n\nContamina\u00e7\u00e3o  Defini\u00e7\u00e3o da Fonte \n\nColeta de Coordenadas e Cotas \n\nRegistro Fotogr\u00e1fico (fontes) \n\nAspectos S\u00f3cio-econ\u00f4micos e Fisiogr\u00e1ficos/Geologia  \n\nBase Cartogr\u00e1fica \nDigitaliza\u00e7\u00e3o, Georreferenciamento, \n\nVetoriza\u00e7\u00e3o Manual e \nGera\u00e7\u00e3o dos Mapas  \n\nConclus\u00f5es e \nRecomenda\u00e7\u00f5es  \n\n\u00c1guas Mete\u00f3ricas/Disponibilidade H\u00eddrica \nSubterr\u00e2nea/Balan\u00e7o H\u00eddrico/Avalia\u00e7\u00e3o de Reservas \n\nH\u00eddricas/Hidroqu\u00edmica das \u00c1guas \nSubterr\u00e2neas/Projetos de Po\u00e7os Tubulares \n\nProfundos/Mapas Simplificados \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Pesquisa \n\nAtividades de \nEscrit\u00f3rio \n\n \nAn\u00e1lise e Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados \n\nColeta de \u00c1gua em Po\u00e7os \nRepresentativos  \n\nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fico-Cartogr\u00e1fica Bibliografia/Cartografia \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Fluxograma da seq\u00fc\u00eancia das atividades \n\n \n\n\n\n 23\n\n   3.1.1. \u00c1guas mete\u00f3ricas \n \n\nEstudos sobre a pluviometria da Unidade de Gerenciamento de Recursos \n\nH\u00eddricos (UGRHI 19) mostraram \u00edndices m\u00e9dios de 1215 mm para a \u00e1rea total da \n\nbacia, ou seja, 15.471,81 km\u00b2. Como se trata de um dado regional e h\u00e1 \n\ndisponibilidade de s\u00e9ries hist\u00f3ricas locais pr\u00f3ximas \u00e0 \u00e1rea de estudo, optou-se por \n\nutiliz\u00e1-las como refer\u00eancia.    \n\nAs informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 micro-regi\u00e3o de Mon\u00e7\u00f5es, encontram-se \n\ndisponibilizadas no Sistema Integrado de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo - SIGRH/DAEE (fonte digital) e correspondem as esta\u00e7\u00f5es \n\npluviom\u00e9tricas dos munic\u00edpios de Macaubal, Turi\u00faba e Gast\u00e3o Vidigal (Quadro 1). \n\nOu seja, postos pr\u00f3ximos \u00e0 \u00e1rea e espacialmente bem distribu\u00eddos no seu entorno \n\n(Figura 25). \n\nAdicionalmente, obteve-se, junto a Fazenda Santa Maria, registros \n\npluviom\u00e9tricos do per\u00edodo de janeiro de 1997 a dezembro de 2004, portanto, dos \n\n\u00faltimos oito (8) anos. Apesar de seus dados n\u00e3o serem equivalentes temporais aos \n\ndas esta\u00e7\u00f5es vizinhas, foram utilizados com o objetivo de auxiliar na avalia\u00e7ao das \n\ntend\u00eancias de chuvas desta micro-regi\u00e3o, uma vez que se encontram no centro da \n\n\u00e1rea investigada. Este pluvi\u00f4metro (PAT. 710820-4) est\u00e1 localizado ao lado do \n\ncemit\u00e9rio de Mon\u00e7\u00f5es, portanto, dentro de sua zona urbana (Figura 3). \n\n              \n\n \n \nFigura 3 \u2013 Posto pluviom\u00e9trico localizado no Munic\u00edpio de Mon\u00e7\u00f5es (Braile \n\nAgropecu\u00e1ria). Foto: R. M. Luiz \n \n\n \n\n\n\n 24\n\nAo se analisar os registros que serviram de base para a avalia\u00e7\u00e3o da \n\npluviometria da \u00e1rea, verificou-se que existiam v\u00e1rios intervalos com falhas de \n\npreenchimento e que, portanto, necessitavam ser consistidos. Para o preenchimento \n\ndestas lacunas, utilizou-se como refer\u00eancia, al\u00e9m das tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es vizinhas, uma \n\nquarta esta\u00e7\u00e3o localizada no Munic\u00edpio de Buritama. Apesar de n\u00e3o estar t\u00e3o \n\npr\u00f3xima da \u00e1rea investigada quanto as primeiras, foi considerada mais apropriada ao \n\ncontexto por apresentar intervalo temporal equivalente \u00e0s demais, o que n\u00e3o \n\nacontece com o posto pluviom\u00e9trico de Mon\u00e7\u00f5es. Por outro lado, a esta\u00e7\u00e3o \n\nlocalizada no Munic\u00edpio de Floreal, apesar de menos distante, foi desconsiderada \n\npor pertencer a UGRHI 18.   \n\nO procedimento adotado para a corre\u00e7\u00e3o destas lacunas, segundo Pinto \n\n(1976), em geral considera que a precipita\u00e7\u00e3o do posto que apresente a falha \u00e9 \n\nproporcional \u00e0s precipita\u00e7\u00f5es nas outras tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es vizinhas (de mesmo intervalo \n\ntemporal), representadas por Pa, Pb, Pc. Sup\u00f5e-se tamb\u00e9m que as precipita\u00e7\u00f5es \n\nocorridas sejam diretamente proporcionais as suas m\u00e9dias, adotando-se como valor \n\nda precipita\u00e7\u00e3o desconhecida (Px) a m\u00e9dia entre os valores calculados a partir das \n\noutras tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es (A, B e C). Este procedimento foi aqui aplicado atrav\u00e9s da \n\nrela\u00e7\u00e3o (1), resultando nos valores em destaque nos anexos 9, 10 e 11. \n\n \n\nPx = 1/3(Mx/Ma.Pa + Mx/Mb.Pb + Mx/Mc.Pc)                                                 (1) \n\n \n\nSegundo o autor, para se computar a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia em uma superf\u00edcie \n\nqualquer \u00e9 necess\u00e1rio utilizar as informa\u00e7\u00f5es das esta\u00e7\u00f5es presentes nesta \n\nsuperf\u00edcie e nas suas vizinhan\u00e7as, havendo tr\u00eas m\u00e9todos de c\u00e1lculo: m\u00e9dia \n\naritm\u00e9tica, m\u00e9todo de Thiessen e m\u00e9todo das isoietas.  \n\nAnalisando as caracter\u00edsticas de cada um destes m\u00e9todos, verificou-se que o \n\nprimeiro se adaptava \u00e0s peculiaridades locais, pois a American Society of Civil \n\nEngineers (ASCE), apud Pinto (op. cit.), recomenda que o utilize para bacias com \n\nrelevos suaves, menores que 5.000 km\u00b2, e que disponham de esta\u00e7\u00f5es distribu\u00eddas \n\nuniformemente, o que corresponde ao contexto local. Al\u00e9m, \u00e9 claro, da facilidade de \n\naplica\u00e7\u00e3o do procedimento. As fontes das informa\u00e7\u00f5es que serviram de base para o \n\ntratamento de dados da pluviometria local est\u00e3o organizadas no Quadro 1.  \n\n \n \n\n \n\n\n\n 25\n\nQuadro 1 - Esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas da micro-regi\u00e3o investigada  \n\nEsta\u00e7\u00e3o \nPluviom\u00e9trica \n\n(Prefixo) \n\n \nMunic\u00edpio \n\n \nNome \n\nBacia ou \nSub-\nbacia \n\n \nCota \n(m) \n\n \nLatitude \n\n \nLongitude \n\n \nPer\u00edodo  \n\n \n\n(*) PAT. 710820-4 \n\n \n\nMon\u00e7\u00f5es \n\nFazenda \n\nSanta Maria \n\nSanta \n\nB\u00e1rbara \n\n \n\n436 \n\n \n\n20\u00b051' \n\n \n\n50\u00b005' \n\n1997/2004 \n\n(08 anos) \n\n \n\nB6-052 (DAEE) \n\n \n\nMacaubal \n\n \n\nMacaubal \n\nSanta \n\nB\u00e1rbara \n\n \n\n510 \n\n \n\n20\u00b048' \n\n \n\n49\u00b058' \n\n1972/2000 \n\n(29 anos) \n\n \n\nB7-050 (DAEE) \n\n \n\nTuri\u00faba \n\n \n\nTuri\u00faba \n\nSanta \n\nB\u00e1rbara \n\n \n\n435 \n\n \n\n20\u00b057' \n\n \n\n50\u00b006' \n\n1972/2000 \n\n(29 anos) \n\n \n\nB7-043 (DAEE) \n\n \n\nGast\u00e3o Vidigal \n\nGast\u00e3o \n\nVidigal \n\nMato \n\nGrosso \n\n \n\n390 \n\n \n\n20\u00b048' \n\n \n\n50\u00b011' \n\n1972/2000 \n\n(29 anos) \n\n(*) Propriedade particular - Braile Agropecu\u00e1ria \n\n \n\n   3.1.2. \u00c1guas subterr\u00e2neas  \n\nPara a investiga\u00e7\u00e3o do comportamento hidrogeol\u00f3gico dos Aq\u00fc\u00edferos \n\nAdamantina e Serra Geral, presentes no Munic\u00edpio de Mon\u00e7\u00f5es, foram cadastrados \n\ne visitados 54 po\u00e7os tubulares profundos, dos quais 51 unidades foram inicialmente \n\nenquadradas como pertencentes \u00e0s seguintes categorias: diversos, prefeitura e \n\nind\u00fastria e tr\u00eas (3) \u00e0 Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo \n\n(Sabesp). Destas, 46 unidades est\u00e3o localizadas em \u00e1reas rurais e oito (8) dentro do \n\nper\u00edmetro urbano. Foram numeradas conforme a ordem de seu cadastramento, \n\nhavendo, no entanto, uma nomenclatura que em alguns momentos substitui a \n\nadotada neste estudo por ser a forma oficial da concession\u00e1ria local. Isto \u00e9, no lugar \n\nde P1, P2 e P3, pode haver a cita\u00e7\u00e3o de PPS-01, PPS-02 e PPS-03. \n\nRessalta-se que inicialmente os po\u00e7os 1 e 15 foram cadastrados como \n\nestando dentro da \u00e1rea de interesse, mas, posteriormente, foram confirmados como \n\npertencentes ao Munic\u00edpio de Nhandeara. No entanto, foram considerados dentro da \n\navalia\u00e7\u00e3o realizada em raz\u00e3o da grande proximidade com a linha divis\u00f3ria do \n\nmunic\u00edpio. Da mesma forma o po\u00e7o 3 da Sabesp que a princ\u00edpio se imaginava estar \n\ndentro dos limites do Munic\u00edpio de Mon\u00e7\u00f5es, na realidade se encontra dentro do \n\nMunic\u00edpio de Gast\u00e3o Vidigal. Apesar desta constata\u00e7\u00e3o, verificada ap\u00f3s o \n\ngeorreferenciamento dos dados, considerou-o como parte do cadastro e avalia\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas pelos mesmos motivos anteriores, al\u00e9m de pertencer ao sistema p\u00fablico \n\ndo munic\u00edpio investigado.  \n\n \n\n \n\n\n\n 26\n\nEntretanto, atrav\u00e9s de levantamento realizado, que contou com a colabora\u00e7\u00e3o \n\nde uma empresa perfuradora local, estimou-se um total de 67 po\u00e7os dentro do \n\nmunic\u00edpio, dos quais 13 unidades n\u00e3o foram cadastradas por impossibilidade de \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o e, destas, cinco (5) est\u00e3o desativadas. N\u00e3o se considerou, nesta \n\navalia\u00e7\u00e3o, po\u00e7os rasos ou cacimbas os quais s\u00e3o relativamente comuns dentro do \n\ncontexto local.  \n\nPara efeito de simplificar as estimativas realizadas, dividiu-se os po\u00e7os do \n\nmunic\u00edpio em apenas duas classes de propriet\u00e1rios, p\u00fablico e particular. Nos \n\nparticulares est\u00e3o inclusos os de propriedade da prefeitura municipal, ind\u00fastria e \n\ndiversos, ao passo que os po\u00e7os p\u00fablicos est\u00e3o representados pela Sabesp.  Para \n\nsintetizar esta distribui\u00e7\u00e3o, o Quadro 2 organiza estes sistemas por categoria de \n\npropriet\u00e1rio. \n\n \n\nQuadro 2 \u2013 Levantamento e enquadramento dos po\u00e7os locais por classe de \npropriet\u00e1rio (mar\u00e7o/2005) \n\n \n \n\nClasses Propriet\u00e1rio \nPo\u00e7os em \natividade \n\n(cadastrados) \n\nPo\u00e7os em \natividade \n\n(n\u00e3o \ncadastrados) \n\nPo\u00e7os \ndesativados \n\n(cadastrados) \n\nPo\u00e7os \ndesativados \n\n(n\u00e3o \ncadastrados) \n\n \nSub-\nTotal \n\nTotal \n\nDiversos 48 08 - 05 61 \n\nPrefeitura 02 - - - 02 \n\n \n \n \nParticular \n\nInd\u00fastria 01 - - - 01 \n\n64 \n\nP\u00fablico Sabesp 02 - 01 - 03 03 \n\nTotais 53 08 01 05  67 \n\n \nO levantamento realizado mostrou que na maioria dos po\u00e7os cadastrados n\u00e3o \n\nhavia dados t\u00e9cnicos b\u00e1sicos, como n\u00edveis est\u00e1ticos e din\u00e2micos e, \n\nconsequentemente, par\u00e2metros hidrodin\u00e2micos obtidos via teste de produ\u00e7\u00e3o. Ou \n\nseja, as informa\u00e7\u00f5es obtidas n\u00e3o estavam registradas como deveriam, em relat\u00f3rios \n\nt\u00e9cnicos, mas na forma de anota\u00e7\u00f5es improvisadas ou na mem\u00f3ria de pessoas que \n\nparticiparam ou acompanharam as etapas de constru\u00e7\u00e3o destas obras.   \n\nEm raz\u00e3o disso, foi necess\u00e1ria a execu\u00e7\u00e3o de um trabalho de investiga\u00e7\u00e3o \n\nque envolveu, al\u00e9m da realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas, a correla\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos \n\ncom dados de outras fontes, como o Sistema de Informa\u00e7\u00e3o de \u00c1guas Subterr\u00e2neas \n\n \n\n\n\n 27\n\n(Siagas/CPRM), Sabesp e Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (DAEE). Estas \n\nrefer\u00eancias, em sua maioria, prov\u00eam de munic\u00edpios vizinhos. Assim, ap\u00f3s o resgate \n\ne organiza\u00e7\u00e3o deste material, foi poss\u00edvel a cria\u00e7\u00e3o de um banco de dados para o \n\nmunicipio.  \n\nDurante os trabalhos de cadastramento e coleta de informa\u00e7\u00f5es, catalogou-se \n\nos diferentes projetos de po\u00e7os tubulares profundos existentes na \u00e1rea, aqui \n\ndenominados de \u201cprojetos padr\u00e3o\u201d. A partir desta investiga\u00e7\u00e3o e da an\u00e1lise de \n\nnormas da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas (ABNT), al\u00e9m de bibliografia \n\nreferente ao assunto, prop\u00f4s-se uma nova concep\u00e7\u00e3o construtiva para estas \n\nestruturas, levando-se em conta caracter\u00edsticas de natureza geol\u00f3gica, ambiental e \n\necon\u00f4mica relativas ao contexto local. Como bases t\u00e9cnicas foram utilizadas as \n\nNormas NBR-12212 e NBR-12244, ambas revisadas em 31/03/2006, que tratam, \n\nrespectivamente, de projetos e constru\u00e7\u00e3o de po\u00e7os tubulares profundos para \n\ncapta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas, al\u00e9m de consulta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos \n\ne meio ambiente. \n\nComplementarmente, para a investiga\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas qu\u00edmicas das \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas de ocorr\u00eancia local, foram coletadas dez amostras de \u00e1gua de \n\npo\u00e7os com o prop\u00f3sito de se representar as duas unidades aq\u00fc\u00edferas e uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria, onde ambos os sistemas estivessem contribuindo \n\nsimultaneamente. Deu-se maior \u00eanfase ao aq\u00fc\u00edfero sedimentar pelo fato de n\u00e3o ter \n\nsido localizada (ou n\u00e3o existir) nenhuma an\u00e1lise qu\u00edmica de suas \u00e1guas, al\u00e9m de \n\nhaver algumas d\u00favidas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua qualidade, o que n\u00e3o ocorre com o \n\naq\u00fc\u00edfero fraturado. Al\u00e9m disso, existem apenas tr\u00eas po\u00e7os cadastrados que \n\nexploram apenas as \u00e1guas dos basaltos, limitando, assim, sua investiga\u00e7\u00e3o. \n\nAs amostras foram colhidas em pontos que melhor representassem o \n\nconjunto da \u00e1rea investigada. Para este procedimento foram utilizados frascos de \n\npl\u00e1stico branco de polietileno (250 mL) com tamp\u00e3o de veda\u00e7\u00e3o e tampa rosque\u00e1vel, \n\nidentificando-os pelo nome do propriet\u00e1rio e n\u00famero adotado para o po\u00e7o. Em \n\nseguida, acondiciou-se estes recipientes em caixa t\u00e9rmica com gelo para envio ao \n\nLaborat\u00f3rio de Hidrogeoqu\u00edmica II (CEPAS). Nesta etapa foram analisados nove \n\nc\u00e1tions e sete \u00e2nions, conforme o procedimento abaixo descrito. \n\nAn\u00e1lise de \u00e2nions: para a determina\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o dos \u00e2nions fluoreto, \n\ncloreto, nitrito, brometo, nitrato, fosfato e sulfato, utilizou-se a t\u00e9cnica da \n\ncromatografia i\u00f4nica e um cromat\u00f3grafo i\u00f4nico (ICS-90 Dionex). Neste ensaio a \n\n \n\n\n\n 28\n\namostra de \u00e1gua \u00e9 transportada com aux\u00edlio de uma bomba perist\u00e1ltica atrav\u00e9s de \n\numa coluna de troca-i\u00f4nica a alta press\u00e3o. Como os \u00e2nions apresentam diferentes \n\nmobilidades no interior desta coluna, eles podem ser separados e quantificados \n\nindividualmente em um detector condutom\u00e9trico. \n\n           An\u00e1lise de c\u00e1tions: utilizou-se a t\u00e9cnica da absor\u00e7\u00e3o at\u00f4mica com atomiza\u00e7\u00e3o \nde chama para a determina\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o dos c\u00e1tions met\u00e1licos: Cu(II), \n\nFe(III), Mn(II), Mg(II), Ni(II), Pb(II), Zn(II), Cd(II) e Al(III). A t\u00e9cnica baseia-se na \n\nabsor\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o por \u00e1tomos livres, sendo realizada com o aux\u00edlio de um \n\nespectrofot\u00f4metro de absor\u00e7\u00e3o at\u00f4mica (GBC 932 Plus). \n\n          Nesta investiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram analisados os seguintes c\u00e1tions: s\u00f3dio (Na), \n\npot\u00e1ssio (K) e c\u00e1lcio (Ca). Dessa forma, utilizou-se, para estes elementos, valores \n\nm\u00e9dios obtidos em trabalhos dispon\u00edveis na literatura que versa sobre o tema, \n\nvoltados \u00e0s \u00e1guas dos aqu\u00edferos da regi\u00e3o investigada, como DAEE (1976), Campos \n\n(1987), Cetesb (2001) e Barison (2003). Nos campos em que os teores dos \n\nelementos analisados est\u00e3o abaixo do limite detect\u00e1vel, ou n\u00e3o foram detectados, foi \n\nadotado zero (0) para represent\u00e1-los. Este artif\u00edcio foi empregado para possibilitar \n\numa classifica\u00e7\u00e3o \u00e0s amostras de \u00e1guas analisadas.  \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o da alcalinidade total (Titula\u00e7\u00e3o Alcalinim\u00e9trica Completa - \n\nTAC) e parcial (Titula\u00e7\u00e3o Alcalinim\u00e9trica - TA), procedeu-se a coleta de \u00e1gua dos \n\npo\u00e7os escolhidos, transferindo-se, em seguida, 100 mL de cada amostra para um \n\nerlenmeyer de 250 mL, adicionando-se de 4 a 5 gotas de indicador misto (verde de \n\nbromo cresol + vermelho de metila) para verifica\u00e7\u00e3o da TAC - Hypolito, 2004 (a). O \n\nmesmo procedimento foi realizado para determina\u00e7\u00e3o da TA, utilizando-se, neste \n\ncaso, a fenolftale\u00edna como indicador. Ap\u00f3s a viragem dos indicadores, que ocorre em \n\npH de 5,1 para a TAC (verde \u2013 vermelho) e em pH de 8 a 10 para a TA (vermelho \u2013 \n\nincolor), titulou-se com solu\u00e7\u00e3o 0,0914 N de \u00e1cido sulf\u00farico. A quantifica\u00e7\u00e3o dos \n\nvalores de CaCO3 foi avaliada por meio das equa\u00e7\u00f5es (2) e (3): \n\n \n\nAlcalinidade total: \n\n \n\n[CaCO3] = N(H2SO4).V(H2SO4mL).50,0465.10\u00b3  . (ppm)                           (2) \n\n                                   V amostra (mL) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 29\n\nAlcalinidade parcial: \n\n \n\n[CaCO3] = N(H2SO4).V(H2SO4mL).50,0437.10\u00b3  . (ppm)                           (3) \n\n                                   V amostra (mL) \n\n \n\nO c\u00e1lculo te\u00f3rico do bicarbonato (HCO3\u00af) foi obtido atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o (4), a \n\npartir do valor da Titula\u00e7\u00e3o Alcalinim\u00e9trica Total, ao passo que as concentra\u00e7\u00f5es do \n\n\u00edon carbonato (CO3\u00b2\u00af), para valores de pH inferiores a 8, podem ser consideradas \n\nzero (Hypolito, op. cit.). Assim, a presen\u00e7a das diferentes esp\u00e9cies deste \u00edon em \n\nsolu\u00e7\u00e3o (H2CO3, HCO3\u00af e CO3\u00b2\u00af) \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o do valor do pH (Beek, et al., 1978). \n\nPara faixas acima de 8, utilizou-se as concentra\u00e7\u00f5es obtidas na alcalinidade \n\nparcial como valor de CO3\u00b2\u00af. Entretanto, como se espera um pH de no m\u00ednimo 8,9 \n\npara as duas amostras analisadas, de acordo com a rela\u00e7\u00e3o apresentada pelo autor \n\n(p\u00e1g. 101) \u00e9 de se esperar que ainda possa existir, dentro dos teores considerados, \n\na presen\u00e7a do \u00edon bicarbonato (HCO3\u00af), uma vez que as duas variedades devem \n\ncoexistir nesta faixa de pH. Esta \u00faltima, no entanto, em queda de concentra\u00e7\u00e3o \n\nconforme a rela\u00e7\u00e3o citada.      \n\n \n\nm (HCO3\u00af) = 1,22.TAC (ppm CaCO3)                                                           (4) \n\n \n\nAdicionalmente, foram realizadas medidas de condutividade el\u00e9trica, \n\nutilizando-se um condutiv\u00edmetro modelo WTW 82362 Wellheim (LF 330). As leituras \n\nde pH foram realizadas com o aux\u00edlio de um \u201ckit indicador\u201d, utilizado para \n\nmonitoramento do par\u00e2metro em piscinas, o que impossibilitou a verifica\u00e7\u00e3o de \n\nvalores superiores a 8,2 (limite do ensaio), os quais s\u00e3o esperados para os po\u00e7os 1 \n\n(Sabesp) e 22 (Vicente Somilho). Entretanto, segundo registros da Sabesp, o pH \n\nm\u00e9dio da mistura de \u00e1guas dos po\u00e7os 1 e 3 (ambos com capta\u00e7\u00e3o nos basaltos) \u00e9 \n\nda ordem de 8,90. \n\n \n\n  3.2. Elabora\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico \n\nAs estimativas resultantes da avalia\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico de uma \u00e1rea s\u00e3o \n\nrealizadas tomando por base o princ\u00edpio fundamental da conserva\u00e7\u00e3o da massa ou \n\n \n\n\n\n 30\n\nprinc\u00edpio da continuidade, segundo o qual a diferen\u00e7a entre as entradas e as sa\u00eddas \n\nem um sistema \u00e9 igual \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do armazenamento dentro deste sistema (Manoel \n\nFilho, 1997). Em geral, este conceito pode ser expresso pela equa\u00e7\u00e3o (5): \n\n \n\nP \u2013 ETR \u2013 R \u2013 I = ?S                                                                                              (5)  \n\n \n\nOnde, \n\n \n\n(P) = Precipita\u00e7\u00e3o (entrada por unidade de tempo)  \n\n(ETR) = Evapotranspira\u00e7\u00e3o  \n\n(R) = Defl\u00favio (sa\u00edda por unidade de tempo) \n\n(I) = Infiltra\u00e7\u00e3o \n\n              \n\n           Entretanto, a solu\u00e7\u00e3o de problemas reais normalmente \u00e9 dificultada em raz\u00e3o \n\nda falta de confiabilidade na aquisi\u00e7\u00e3o dos termos que comp\u00f5em esta equa\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, as estimativas realizadas com esse prop\u00f3sito normalmente estar\u00e3o sujeitas a \n\nmaiores imprecis\u00f5es \u00e0 medida que o crit\u00e9rio de coleta de dados desconsiderar \n\npar\u00e2metros relevantes ou for incapaz de medir ou estimar adequadamente os \n\nelementos do ciclo hidrol\u00f3gico (Filho, op. cit.). \n\nPara a quantifica\u00e7\u00e3o destes componentes \u00e9 fundamental que se estabele\u00e7a \n\numa unidade de \u00e1rea onde se possa considerar a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica como \n\nsendo a \u00fanica entrada no sistema. Para tanto, a bacia hidrogr\u00e1fica se apresenta \n\ncomo uma unidade natural onde estas exig\u00eancias s\u00e3o satisfeitas, pois al\u00e9m de \n\npossibilitar o monitoramento das entradas, permite a quantifica\u00e7\u00e3o das sa\u00eddas \n\n(Simmens, 1987). \n\nAp\u00f3s analisar as caracter\u00edsticas da \u00e1rea de estudo e das sub-bacias presentes \n\n(Santa B\u00e1rbara e Mato Grosso), verificou-se que n\u00e3o existiam postos fluviom\u00e9tricos \n\ndentro das mesmas, o que dificultaria estimativas de escoamento b\u00e1sico para o \n\nlocal. Entretanto, dentro do estudo desenvolvido pelo DAEE para a Regionaliza\u00e7\u00e3o \n\nHidrol\u00f3gica no Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 estabelecida uma rela\u00e7\u00e3o linear entre a \n\ndescarga espec\u00edfica e a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da respectiva bacia hidrogr\u00e1fica, \n\nlevando-se em conta sua \u00e1rea de drenagem. A partir desta rela\u00e7\u00e3o (6) e \n\nconsiderando a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia calculada, estimou-se o escoamento b\u00e1sico para \n\na \u00e1rea. \n\n \n\n\n\n 31\n\nQLP = Qesp. x AD                                                                                                     (6) \n\n \n\nOnde,  \n\n \n\nQLP = Descarga m\u00e9dia de longo per\u00edodo (l/s);  \n\nQesp. = Vaz\u00e3o espec\u00edfica m\u00e9dia plurianual (l/s/Km\u00b2) \n\nAD = \u00c1rea de drenagem (Km\u00b2) \n\n \n\nNa elabora\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico, considerou-se a exist\u00eancia de duas fontes \n\ndistintas contribuindo para a recarga anual do Aq\u00fc\u00edfero Adamantina no Munic\u00edpio de \n\nMon\u00e7\u00f5es: atrav\u00e9s da infiltra\u00e7\u00e3o direta das \u00e1guas pluviom\u00e9tricas na superf\u00edcie \n\naflorante da forma\u00e7\u00e3o hom\u00f4nima e por meio de uma pequena contribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nnatural, oriunda das perdas de \u00e1gua da rede de distribui\u00e7\u00e3o do sistema p\u00fablico. N\u00e3o \n\nse considerou nesta avalia\u00e7\u00e3o eventuais contribui\u00e7\u00f5es do Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral para \n\no Aq\u00fc\u00edfero Adamantina por se atribuir aos basaltos uma transmissividade baixa e \n\nirregular no sentido vertical.  \n\nPara esta pesquisa, foram utilizados par\u00e2metros locais e regionais uma vez \n\nque alguns dados espec\u00edficos do local, como a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o e a taxa de \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foram localizados ou n\u00e3o se encontram disponibilizados. \n\nN\u00e3o se utilizou modelos hidrol\u00f3gicos para determina\u00e7\u00e3o dos termos do balan\u00e7o por \n\nse tratar de uma avalia\u00e7\u00e3o qualitativa do grau de utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\nlocais, logo a busca da precis\u00e3o do valor estimado n\u00e3o seria neste caso t\u00e3o \n\nrelevante. Al\u00e9m disso, alguns dos dados disponibilizados expressam um \n\ncomportamento regional e n\u00e3o o contexto do local. \n\n \n\n  3.3. Reservas h\u00eddricas subterr\u00e2neas \n\n           A partir das informa\u00e7\u00f5es levantadas, que subsidiaram a elabora\u00e7\u00e3o do \n\ncadastro de po\u00e7os, e dos valores obtidos no balan\u00e7o h\u00eddrico, estimou-se os volumes \n\ncorrespondentes \u00e0s reservas h\u00eddricas subterr\u00e2neas localmente exploradas. Ou seja, \n\nreserva permanente, reserva reguladora e reserva explot\u00e1vel. Nesta investiga\u00e7\u00e3o \n\ndos volumes armazenados, por raz\u00f5es j\u00e1 discutidas, foram estabelecidos \n\nprocedimentos de avalia\u00e7\u00e3o simplificados.  \n\n \n\n\n\n 32\n\nPara o conhecimento dos n\u00fameros relativos \u00e0s referidas reservas, foram \n\nindividualizadas apenas as unidades de interesse, aqui representadas pelos \n\nAq\u00fc\u00edferos Adamantina e Serra Geral. O primeiro por se apresentar mais sens\u00edvel aos \n\nimpactos de explora\u00e7\u00e3o e comprometimento de qualidade no curto a m\u00e9dio prazo e \n\no segundo pela import\u00e2ncia estrat\u00e9gica quanto aos volumes de suas reservas. Por \n\noutro lado, n\u00e3o se estimou as reservas locais do Aq\u00fc\u00edfero Guarani pelo fato de n\u00e3o \n\nexistirem obras de capta\u00e7\u00e3o neste manancial e tampouco perspectivas reais de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de suas \u00e1guas na \u00e1rea de estudo. \n\nPor se tratar de aq\u00fc\u00edferos livres (Adamantina e Serra Geral), assumiu-se para \n\navalia\u00e7\u00e3o de suas reservas permanentes que o volume de \u00e1gua presente nestas \n\nrochas \u00e9 igual ao seu volume de satura\u00e7\u00e3o, ou seja, Rp = Vs (Costa, 1997). Esta \n\nsatura\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0 \u00e1gua que permanece no meio poroso, ap\u00f3s a extra\u00e7\u00e3o de \n\ntoda a \u00e1gua que estava armazenada sob press\u00e3o, j\u00e1 deduzida a parcela retida entre \n\nos gr\u00e3os atrav\u00e9s da reten\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. Trata-se, portanto, de um conceito mais \n\nadequado \u00e0s rochas que apresentam porosidade prim\u00e1ria, no caso, representadas \n\npelos sedimentos Adamantina, uma vez que a reten\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \u00e9 uma de suas \n\ngrandezas caracter\u00edsticas. Entretanto, segundo informa\u00e7\u00f5es verbais colhidas com \n\nCampos, J. E. (Universidade de Bras\u00edlia), pode-se fazer uma analogia entre estas \n\nunidades para efeito de estimativa de volumes. A rela\u00e7\u00e3o que prev\u00ea a avalia\u00e7\u00e3o de \n\nreserva permanente para aq\u00fc\u00edferos sedimentares livres, conforme Costa (op. cit), \u00e9 \n\nexpressa por: \n\n \n\nRp = A.b.ne                                                                                                      (7) \n\n \n\nOnde, \n\n  \n\nA = \u00e1rea de ocorr\u00eancia do aq\u00fc\u00edfero (L\u00b2) \n\nb = espessura m\u00e9dia saturada do aq\u00fc\u00edfero (L) \n\nne = porosidade efetiva \n\n \n\nEsta rela\u00e7\u00e3o, segundo as informa\u00e7\u00f5es obtidas, torna-se mais apropriada \u00e0 \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o da porosidade de rochas cristalinas quando empregado um conceito \n\nque relacione os espa\u00e7os dispon\u00edveis \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua com a porosidade \n\nsecund\u00e1ria das mesmas. Dessa forma, Campos &amp; Freitas (1998) propuseram uma \n\n \n\n\n\n 33\n\naltera\u00e7\u00e3o na sem\u00e2ntica do termo, atrav\u00e9s da inclus\u00e3o do conceito \u201c\u00cdndice de \n\nFraturamento Interconectado\u201d. Esta equival\u00eancia est\u00e1 expressa pela rela\u00e7\u00e3o (8):  \n\n \n\nRp = A.b.Ifi                                                                                                       (8) \n\n \n\nA = \u00e1rea de ocorr\u00eancia do aq\u00fc\u00edfero (L\u00b2) \n\nb = espessura m\u00e9dia saturada do aq\u00fc\u00edfero (L) \n\nIfi = \u00edndice de fraturamento interconectado \n\n \n\nO mesmo procedimento foi utilizado para a avalia\u00e7\u00e3o das reservas \n\nreguladoras. Entretanto, ao inv\u00e9s da espessura saturada do aq\u00fc\u00edfero (b), como \n\nrequerido para as reservas permanentes, utilizou-se a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \u00e1gua dos \n\npo\u00e7os durante o ano hidrol\u00f3gico (L). Esta rela\u00e7\u00e3o, adotada neste estudo pela \n\ndisponibilidade da informa\u00e7\u00e3o, \u00e9 expressa por: \n\n \n\nRr = A.?h.ne                                                                                                    (9) \n\n \n\nOnde, \n\n \n\nA = \u00e1rea de ocorr\u00eancia do aq\u00fc\u00edfero (L\u00b2) \n\n?h = varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \u00e1gua (L) \n\nne = porosidade efetiva \n\n \n\nCosta (op. cit.) observa que a avalia\u00e7\u00e3o de uma reserva reguladora pode ser \n\nfeita de v\u00e1rias maneiras, entre as quais atrav\u00e9s da vaz\u00e3o de escoamento natural do \n\naq\u00fc\u00edfero que requer o conhecimento da transmissividade hidr\u00e1ulica (L\u00b2/T), gradiente \n\nhidr\u00e1ulico de escoamento e comprimento da frente de escoamento (L). Para tal \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio dispor-se de dados de testes de bombeamento, o que inviabilizou seu \n\nuso nesta investiga\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de n\u00e3o existir quaisquer ensaios de vaz\u00e3o que \n\ntenham sido realizados no aq\u00fc\u00edfero sedimentar local (Aq\u00fc\u00edfero Adamantina).  \n\nDefinidos os valores das reservas permanentes e reguladoras, estimou-se os \n\npercentuais de uso para ambos os aq\u00fc\u00edferos. Esta avalia\u00e7\u00e3o levou em conta valores \n\nadotados para a Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos 19 (UGRHI 19), \n\n \n\n\n\n 34\n\ndefinidos pelo Relat\u00f3rio Zero do Centro Tecnol\u00f3gico da Funda\u00e7\u00e3o Paulista de \n\nTecnologia e Educa\u00e7\u00e3o (Cetec, 2002), uma vez que a \u00e1rea de estudo est\u00e1 inserida \nnesta unidade.  \n\nPara a defini\u00e7\u00e3o destes volumes normalmente s\u00e3o utilizados dois conceitos: \n\num que considera apenas uma parcela das reservas reguladoras (1/3 a 2/3), ou, no \n\nm\u00e1ximo, um volume equivalente \u00e0 mesma, e outro que inclui no volume explot\u00e1vel, \n\nal\u00e9m da quantidade equivalente \u00e0 reserva reguladora, uma parcela da reserva \n\npermanente (Companhia de Tecnologia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo - Cetesb, \n\n2004). No entanto, outros percentuais t\u00eam sido adotados quando fatores \n\nhidrogeol\u00f3gicos, como o tipo de porosidade, caracter\u00edsticas hidr\u00e1ulicas dos \n\naqu\u00edferos, al\u00e9m de t\u00e9cnicas convencionais utilizadas para a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas, entre outros, justificarem estar decis\u00e3o. \n\n \n\n\n\n 35\n\n4. Aspectos legais \n  \n\nO primeiro instrumento legal que disp\u00f4s sobre \u00e1guas no Brasil foi o Decreto-\n\nlei n\u00ba. 22.643 de 10 de Julho de 1934, denominado \u201cC\u00f3digo das \u00c1guas\u201d. Esta lei foi \n\num marco no gerenciamento de recursos h\u00eddricos do pa\u00eds, disciplinando a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do ponto de vista econ\u00f4mico e dominial, isto \u00e9, \n\nseu dom\u00ednio poderia ser tanto p\u00fablico como particular. \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 inovou este conceito ao definir que as \u00e1guas \n\ns\u00e3o um bem p\u00fablico, ou seja, todos t\u00eam direito ao seu uso. Dentro desta nova vis\u00e3o, \n\nforam institu\u00eddos dois dom\u00ednios: aquele que re\u00fane as \u00e1guas que atravessam mais de \n\num estado ou fronteira do pa\u00eds, al\u00e9m daquelas decorrentes de obras do poder \n\nfederal, passou a ser da uni\u00e3o, ao passo que aos estados coube o dom\u00ednio das que \n\nocorrem dentro de seus territ\u00f3rios. Os munic\u00edpios s\u00e3o respons\u00e1veis pelo uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo e poder\u00e3o regulamentar, concorrentemente com os estados, \n\nmedidas de combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o incluindo a prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. Neste sentido a Lei \n\n9.605 (12/02/1998), de \u00e2mbito nacional, disp\u00f5e sobre o crime de polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e o \n\ntipifica atrav\u00e9s de seu artigo 54, prevendo san\u00e7\u00f5es penais e administrativas em sede \n\nambiental. \n\nDentro deste novo contexto as \u00e1guas subterr\u00e2neas foram definidas como de \n\ndom\u00ednio estadual. Entretanto, tramita atualmente no Congresso Nacional o Projeto \n\nde Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o, denominado PEC 43, que transfere o dom\u00ednio das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas para o governo federal. Este documento est\u00e1 gerando pol\u00eamica, pois \n\npode vir a centralizar a gest\u00e3o dessas \u00e1guas, uma vez que todo o tr\u00e2mite legal como \n\noutorgas e licen\u00e7as de perfura\u00e7\u00e3o, por exemplo, seriam decididos no \u00e2mbito do \n\npoder federal.   \n\nA legisla\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo aborda a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos j\u00e1 \n\nem 1987 quando, atrav\u00e9s do Decreto n\u00ba. 27.576, cria o Conselho Estadual de \n\nRecursos H\u00eddricos e disp\u00f5e sobre o Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos e Sistema \n\nEstadual de Gest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos. Neste decreto, o Sistema de Gest\u00e3o de \n\nRecursos H\u00eddricos \u00e9 entendido como forma estrutural para a implementa\u00e7\u00e3o do \n\nreferido plano, onde, dentre os v\u00e1rios elementos deste conjunto, \u00e9 prevista a \n\nproposi\u00e7\u00e3o de formas de gest\u00e3o descentralizada dos recursos h\u00eddricos, tanto em \n\nn\u00edvel regional como municipal, adotando-se a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de \n\ngest\u00e3o.  \n\n \n\n\n\n 36\n\nA Lei n\u00ba. 7.663/91 surge com o objetivo de estabelecer normas de orienta\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos e ao Sistema Integrado de Gest\u00e3o de \n\nRecursos H\u00eddricos, ao passo que a Lei n\u00ba. 6.134 (02/07/1988), regulamentada pelo \n\nDecreto n\u00ba. 32.955 (07/02/1991), disp\u00f5e sobre a preserva\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos naturais \n\nde \u00e1guas subterr\u00e2neas do Estado de S\u00e3o Paulo. Atrav\u00e9s deste decreto, foram \n\ninstitu\u00eddos v\u00e1rios elementos voltados \u00e0 defesa da qualidade destas \u00e1guas, como as \n\n\u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o de aq\u00fc\u00edferos, po\u00e7os tubulares e outras capta\u00e7\u00f5es.  \n\nA cria\u00e7\u00e3o de um sistema correlato de gest\u00e3o, em \u00e2mbito nacional, ocorre \n\nsomente em 08 de janeiro de 1997, com a Lei das \u00c1guas, ou Lei n\u00ba. 9.433, onde \u00e9 \n\ninstitu\u00edda a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e criado o Sistema Nacional de \n\nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos (SNGREH). Esta lei complementou o C\u00f3digo \n\ndas \u00c1guas, reestruturando a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Pa\u00eds. Tem como \n\nfundamentos o uso m\u00faltiplo das \u00e1guas; seu reconhecimento como um bem finito e \n\nvulner\u00e1vel, portanto, dotado de valor econ\u00f4mico; a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade \n\nde planejamento e a gest\u00e3o descentralizada e participativa, com a institui\u00e7\u00e3o dos \n\ncomit\u00eas de bacias.    \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba. 15, de 11 de Janeiro de 2001, do Conselho Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos (CNRH), estabelece diretrizes gerais para a gest\u00e3o das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas, trazendo em seu Artigo 1\u00ba, as seguintes defini\u00e7\u00f5es: I \u2013 \u00c1guas \n\nSubterr\u00e2neas \u2013 as \u00e1guas que ocorrem natural ou artificialmente no subsolo; II \u2013 \n\n\u00c1guas Mete\u00f3ricas \u2013 as \u00e1guas encontradas na atmosfera em quaisquer de seus \n\nestados f\u00edsicos; III \u2013 Aq\u00fc\u00edfero \u2013 corpo hidrogeol\u00f3gico com capacidade de acumular e \n\ntransmitir \u00e1gua atrav\u00e9s dos seus poros, fissuras ou espa\u00e7os resultantes da \n\ndissolu\u00e7\u00e3o e carreamento de materiais rochosos; IV \u2013 Corpo H\u00eddrico Subterr\u00e2neo \u2013 \n\nvolume de \u00e1gua armazenado no subsolo.  \n\nSegundo esta resolu\u00e7\u00e3o, as \u00e1guas subterr\u00e2neas, superficiais e mete\u00f3ricas \n\ns\u00e3o partes integrantes e indissoci\u00e1veis do ciclo hidrol\u00f3gico. Este conceito \u00e9 \n\nratificado, em seu artigo 2\u00ba, que diz: Na formula\u00e7\u00e3o de diretrizes para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos dever\u00e1 ser considerada a \n\ninterdepend\u00eancia das \u00e1guas superficiais, subterr\u00e2neas e mete\u00f3ricas. Trata-se, \n\nportanto, de uma vis\u00e3o integrada deste insumo.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 37\n\n5. Conceitos \n\n  5.1. Gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos  \n\nPara Tundisi (2003) as demandas de \u00e1gua ocorridas no final do s\u00e9culo 20, os \n\nin\u00fameros impactos quantitativos e qualitativos e a implementa\u00e7\u00e3o da Agenda 21, \n\npromoveram e estimularam novas solu\u00e7\u00f5es para o gerenciamento de recursos \n\nh\u00eddricos, tanto em n\u00edvel local, como regional, nacional e internacional. Segundo o \n\nautor, este gerenciamento integrado deve promover a intera\u00e7\u00e3o efetiva do ciclo \n\nhidrosocial com o ciclo hidrol\u00f3gico e requer alguns elementos preditivos e \n\nadaptativos fundamentais quando \u00e9 feito em n\u00edvel de bacia hidrogr\u00e1fica, a saber: \n\n \n            1) Descentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o em n\u00edvel de bacia hidrogr\u00e1fica; \n  \n            2) Promo\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de instrumentos legais e de a\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da  \n                organiza\u00e7\u00e3o institucional em n\u00edvel de bacia hidrogr\u00e1fica;  \n \n            3) Prote\u00e7\u00e3o do hidrociclo e dos mananciais;  \n \n            4) Purifica\u00e7\u00e3o e tratamento de \u00e1guas (efluentes industriais e esgotos  \n                dom\u00e9sticos);  \n \n            5) Conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e dos habitats na bacia hidrografia;  \n              \n            6) Gerenciamento conjunto da quantidade e qualidade da \u00e1gua;  \n                    \n            7) Prote\u00e7\u00e3o do solo, preven\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o e eutrofiza\u00e7\u00e3o; \n \n            8) Gerenciar conflitos e otimizar usos m\u00faltiplos adequando-os \u00e0 economia  \n                 regional;  \n  \n            9) Monitoramento sistem\u00e1tico e permanente da qualidade e quantidade da  \n                \u00e1gua; \n \n          10) Promo\u00e7\u00e3o de avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos na gest\u00e3o integrada; monitoramento             \n\nem tempo real, indicadores biol\u00f3gicos de contamina\u00e7\u00e3o;  \n \n          11) Ampliar a capacidade preditiva do gerenciamento por bacia hidrogr\u00e1fica e  \n                dar condi\u00e7\u00f5es para a promo\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas para \n\nprospec\u00e7\u00e3o e a procura de alternativas.  \n \n\nBear &amp; Verruijt (1987) definem o ato de gerenciar um sistema qualquer como \n\nsendo o de tomar decis\u00f5es, dando \u00e0s vari\u00e1veis desta decis\u00e3o valores num\u00e9ricos \n\n \n\n\n\n 38\n\ncom o fim de se atingir a transforma\u00e7\u00e3o do estado de um dado sistema. Ou seja, \n\ntrata-se da escolha da melhor forma, ou pol\u00edtica, para se alcan\u00e7ar uma determinada \n\nmeta ou objetivo. O gerenciamento de recursos h\u00eddricos \u00e9, portanto, o \n\nestabelecimento da pol\u00edtica e das a\u00e7\u00f5es que objetiva a garantia do abastecimento \u00e0s \n\npopula\u00e7\u00f5es, na qualidade e quantidade exigidas, a qualquer tempo e em qualquer \n\nlocal. \n\nEm se tratando de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos, normalmente se \n\navalia o potencial de um determinado aq\u00fc\u00edfero atrav\u00e9s de meios que viabilizem sua \n\nexplora\u00e7\u00e3o, onde, da mesma forma, venham a atender uma determinada demanda, \n\natual e/ou futura (Vidal, 2003). Para que este gerenciamento seja sustent\u00e1vel, deve \n\nobjetivar o uso racional, o aproveitamento, a recupera\u00e7\u00e3o, a conserva\u00e7\u00e3o e a \n\nprote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, visando assegurar o atendimento das demandas \n\ntanto no presente como no futuro. Este gerenciamento requer o planejamento e o \n\ndesenvolvimento de a\u00e7\u00f5es que busquem atender as demandas das diversas \n\natividades humanas, considerando, como j\u00e1 dito, aspectos de qualidade e \n\nquantidade.  \n\nComplementarmente, toda extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea acaba por provocar \n\ndescensos nos n\u00edveis fre\u00e1ticos e piezom\u00e9tricos dos aq\u00fc\u00edferos, resultando em alguma \n\ninterfer\u00eancia entre po\u00e7os ou mananciais pr\u00f3ximos. Dessa forma, gerir este recurso \n\nsignifica propor pol\u00edticas que mantenham estas interfer\u00eancias e descensos em n\u00edveis \n\ntoler\u00e1veis e que previnam uma redu\u00e7\u00e3o nos rendimentos individuais dos po\u00e7os ou \n\nmesmo rebaixamentos regionais, garantindo que o aq\u00fc\u00edfero seja uma fonte segura e \n\nconfi\u00e1vel de fornecimento de \u00e1gua, com otimiza\u00e7\u00e3o de investimentos. \n\n \n\n  5.2. Polui\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas  \n\nConforme defini\u00e7\u00e3o presente na Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba. 15 do CNRH, as \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas s\u00e3o aquelas armazenadas em subsuperf\u00edcie, sob condi\u00e7\u00f5es naturais \n\nou artificiais. Em seu estado natural (preservado), \u00e9 o resultado da intera\u00e7\u00e3o de suas \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas com o meio geol\u00f3gico por onde circula. \n\nPor ocorrer na forma de dep\u00f3sitos subterr\u00e2neos, possuem naturalmente maior \n\nprote\u00e7\u00e3o aos efeitos da polui\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o que as \u00e1guas superficiais. Esta \n\nprote\u00e7\u00e3o natural est\u00e1 relacionada \u00e0 zona n\u00e3o saturada que, na pr\u00e1tica, \u00e9 quem \n\noferece a barreira mais eficaz contra os efeitos da contamina\u00e7\u00e3o.      \n\n \n\n\n\n 39\n\nO processo de polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pode ser entendido como o resultado da \n\naltera\u00e7\u00e3o de sua qualidade em decorr\u00eancia de atividades de natureza antr\u00f3pica, \n\nresultando em mudan\u00e7as nas suas caracter\u00edsticas preponderantes de uso. \n\nEntretanto, quando essa degrada\u00e7\u00e3o possui potencial de prejudicar a sa\u00fade humana \n\n\u00e9 mais apropriadamente descrita como uma contamina\u00e7\u00e3o (Coelho, 2000). \n\nA ocorr\u00eancia dessas fontes de polui\u00e7\u00e3o pode atingir dimens\u00f5es vari\u00e1veis e ir\u00e1 \n\ndepender de seu potencial poluidor, das caracter\u00edsticas do res\u00edduo e da natureza \n\nhidrogeol\u00f3gica da \u00e1rea atingida. A presen\u00e7a de uma \u201ccontamina\u00e7\u00e3o\u201d de pequena \n\nescala (alta concentra\u00e7\u00e3o) e de f\u00e1cil identifica\u00e7\u00e3o, \u00e9 classificada como uma fonte de \n\npolui\u00e7\u00e3o pontual - Hypolito, 2004 (b). Ao contr\u00e1rio, quando se trata de algo que se \n\nencontra disperso (concentra\u00e7\u00e3o difusa), de dif\u00edcil localiza\u00e7\u00e3o, podendo ter origem \n\nrelacionada a fontes menores, classifica-se como sendo uma fonte de polui\u00e7\u00e3o \n\ndifusa. Uma terceira modalidade de polui\u00e7\u00e3o pode ser observada, denominada fonte \n\nde polui\u00e7\u00e3o linear, sendo caracterizada pela a\u00e7\u00e3o contaminante ao longo de rios e \n\ncanais (Hypolito, op. cit.). \n\nEstas fontes de polui\u00e7\u00e3o podem ser ainda classificadas em rela\u00e7\u00e3o a sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o temporal como permanentes e intermitentes. A identifica\u00e7\u00e3o da primeira \n\nsitua\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada a grandes concentra\u00e7\u00f5es de poluentes, dispostos de \n\nmaneira estratificada no aq\u00fc\u00edfero. Ao passo que a presen\u00e7a de uma estratifica\u00e7\u00e3o \n\nmenos densa (regionalizada), ocasionando uma mistura polu\u00edda ou n\u00e3o no aq\u00fc\u00edfero, \n\nsugere uma fonte de polui\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter intermitente (Coelho, op. cit.). \n\nA contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas tem sido respons\u00e1vel pelo abandono \n\nde muitos po\u00e7os e at\u00e9 a perda de por\u00e7\u00f5es importantes dos mananciais. Sua \n\ndescontamina\u00e7\u00e3o ou limpeza normalmente envolve altos custos, al\u00e9m de ser um \n\nprocedimento demorado e ainda com v\u00e1rias restri\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas. Dessa forma, o \n\nprocedimento mais eficiente no combate a esta degrada\u00e7\u00e3o \u00e9 a ado\u00e7\u00e3o de medidas \n\npreferencialmente protetoras que visem regular, ordenar e proibir algumas atividades \n\nnos dom\u00ednios de certas \u00e1reas e que possam restringir o desenvolvimento de \n\ndeterminadas pr\u00e1ticas ou atividades, potencialmente nocivas, atrav\u00e9s do emprego \n\nde dispositivos de seguran\u00e7a (Cust\u00f3dio, 1996).     \n\n \n\n \n\n\n\n 40\n\n  5.3. Vulnerabilidade de aq\u00fc\u00edferos \n\n \n\nA susceptibilidade apresentada por um aq\u00fc\u00edfero frente aos riscos oferecidos \n\npor atividades que possam vir a comprometer ou deteriorar a qualidade de suas \n\n\u00e1guas tem recebido v\u00e1rias interpreta\u00e7\u00f5es. As in\u00fameras vari\u00e1veis envolvidas e a \n\npr\u00f3pria abrang\u00eancia do termo \u201cvulnerabilidade\u201d talvez justifiquem esta dificuldade. \n\nSua introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 literatura hidrogeol\u00f3gica foi realizada por Margat (1960, apud \n\nMarcelino, 1999) para sintetizar as caracter\u00edsticas naturais dos aq\u00fc\u00edferos \n\nrelacionadas com os processos que regem a contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea. \n\nA partir da\u00ed, v\u00e1rias outras defini\u00e7\u00f5es foram cunhadas por diferentes autores. \n\nDuarte (1980) observa que a \u201cno\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade dos aq\u00fc\u00edferos \u00e0 polui\u00e7\u00e3o \n\nintegra diferentes fatores f\u00edsicos e est\u00e1veis, determinando a situa\u00e7\u00e3o em que se \n\nencontra o aq\u00fc\u00edfero em suas condi\u00e7\u00f5es naturais, mais ou menos expostos \u00e0 polui\u00e7\u00e3o \n\na partir da superf\u00edcie do solo\u201d. Para Foster &amp; Hirata (1991), a vulnerabilidade natural \n\nde um aq\u00fc\u00edfero \u00e9 o reflexo de suas caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas, como por exemplo, a \n\nheterogeneidade e a anisotropia do meio. Rebou\u00e7as (1994) observa que \n\nvulnerabilidade \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de porosidade/permeabilidade, \n\ntempo de tr\u00e2nsito e capacidade de atenua\u00e7\u00e3o f\u00edsico-bio-qu\u00edmica do meio aq\u00fc\u00edfero. \n\nPor outro lado, de acordo com o relat\u00f3rio do Instituto Geol\u00f3gico (IG)/Cetesb/DAEE, \n\ndo ano 1997, intitulado Mapeamento da Vulnerabilidade e Risco de Polui\u00e7\u00e3o das \n\n\u00c1guas Subterr\u00e2neas no Estado de S\u00e3o Paulo, a vulnerabilidade de um aq\u00fc\u00edfero \n\ncorresponde \u00e0 sua maior ou menor suscetibilidade de ser afetado por uma carga \n\npoluidora.  \n\nComo s\u00edntese destas v\u00e1rias interpreta\u00e7\u00f5es \u00e9 razo\u00e1vel dizer que o maior ou \n\nmenor grau de acessibilidade apresentado por um aq\u00fc\u00edfero, diante de uma fonte \n\npotencialmente poluidora ou contaminadora, ir\u00e1 depender de fatores intr\u00ednsecos ao \n\npr\u00f3prio aq\u00fc\u00edfero como a heterogeneidade e anisotropia do meio. \n\nOs atuais programas de prote\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas, \n\nadotados em v\u00e1rios pa\u00edses, envolvem duas condutas b\u00e1sicas: uma voltada ao \n\nsistema de capta\u00e7\u00e3o, estabelecendo-se ao redor do mesmo uma \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o \n\nou per\u00edmetros de prote\u00e7\u00e3o (PPPs), e outra voltada para o aq\u00fc\u00edfero, portanto, mais \n\nabrangente, onde s\u00e3o estabelecidas restri\u00e7\u00f5es de uso da terra frente \u00e0 \n\nvulnerabilidade do manancial. \n\n \n\n\n\n 41\n\nA estrat\u00e9gia baseada em PPPs seria mais indicada para aq\u00fc\u00edferos \n\nrelativamente homog\u00eaneos e de porosidade prim\u00e1ria, adaptando-se relativamente \n\nbem \u00e0 regi\u00f5es pouco povoadas, onde n\u00e3o existam conflitos de interesses. Ao passo \n\nque a estrat\u00e9gia de mapeamento da vulnerabilidade, por ser mais ampla, protege o \n\naq\u00fc\u00edfero como um todo, sendo mais adequada ao planejamento de uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo ou a programas de prote\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos quando da \n\nnecessidade do estabelecimento de \u00e1reas cr\u00edticas ou de atividades potencialmente \n\npoluidoras (Hirata, 1994).  \n\n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 42\n\n6. Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de pesquisa \n\n  6.1. Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\nO Local de estudo situa-se na regi\u00e3o noroeste do Estado de S\u00e3o Paulo e \n\ncorresponde a \u00e1rea do Munic\u00edpio de Mon\u00e7\u00f5es (104,49 km\u00b2). Encontra-se dentro da \n\nFolha Topogr\u00e1fica de Gast\u00e3o Vidigal (SF-22-D-IV-4), entre as coordenadas \n\ngeogr\u00e1ficas 20\u00ba 48' e 20\u00ba 57' de Latitude Sul e 50\u00ba 01' e 50\u00ba 10' de Longitude Oeste, \n\nnuma cota de 460 metros acima do n\u00edvel do mar (Figura 4). Limita-se ao norte com o \n\nMunic\u00edpio de Nhandeara e ao sul com o de Turi\u00faba. Na por\u00e7\u00e3o oeste faz divisa com \n\nos Munic\u00edpios de Gast\u00e3o Vidigal e Lurdes, e a leste com o Munic\u00edpio de Macaubal. \n\nLocaliza-se na margem direita do rio Tiet\u00ea, a 86 km da cidade de S\u00e3o Jos\u00e9 de Rio \n\nPreto e a 72 km da cidade de Ara\u00e7atuba, podendo ser acessado da capital paulista \n\npelas rodovias SP 280 e SP 300, sentido Ara\u00e7atuba, e pelas rodovias SP 330/348 e \n\nSP 310 em dire\u00e7\u00e3o a S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto. As rodovias SP 300 e SP 310 est\u00e3o \n\ninterligadas pela rodovia SP 461 que passa por Mon\u00e7\u00f5es. \n\n  \n\n20\u00ba 48' \n\n50\u00ba 01' \n\n20\u00ba 48' \n\n50\u00ba 01' \n\n20\u00ba 57' \n\n50\u00ba 10' \n\n50\u00ba 10' \n\n20\u00ba 57' \n\n(MS)\n\n \n          Figura 4 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo no Estado de S\u00e3o Paulo \n \n\n  6.2. Hist\u00f3rico do munic\u00edpio \n\nAt\u00e9 o ano de 1885, Jaboticabal era o \u00faltimo munic\u00edpio do oeste do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo. Seu territ\u00f3rio era bastante extenso, chegando at\u00e9 as margens do Rio \n\nParan\u00e1, o que corresponde a aproximadamente 400 km. Por volta deste mesmo ano, \n\ninstalou-se nas proximidades do Ribeir\u00e3o Santa B\u00e1rbara o fidalgo mineiro \u201cVicente \n\n \n\n\n\n 43\n\nGon\u00e7alves dos Santos\u201d, proveniente da cidade de Ponte Nova. Nesta incurs\u00e3o pelo \n\nnoroeste paulista, ele e seus homens se fixaram no local ocupando as barras dos \n\nc\u00f3rregos que desaguavam no rec\u00e9m denominado Ribeir\u00e3o Ponte Nova, uma \n\nhomenagem \u00e0 sua terra natal. A partir da\u00ed, iniciou-se o ciclo das atividades \n\nagropecu\u00e1rias da regi\u00e3o (Braile, 1967).  \n\nNo final do s\u00e9culo XIX apareceram as primeiras c\u00e9lulas habitacionais do \n\nchamado sert\u00e3o que, no decorrer dos anos, em raz\u00e3o do crescente processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o, transformaram-se nos primeiros povoados e por fim nas primeiras \n\ncidades daquela regi\u00e3o. Dessa forma, surgiram cidades como Taquaritinga, \n\nCatanduva, S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, Monte Apraz\u00edvel, entre outras. \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX a grande \u00e1rea inicialmente ocupada por Vicente \n\nGon\u00e7alves dos Santos (13.000 alqueires) j\u00e1 havia sofrido seu primeiro \n\ndesmembramento em raz\u00e3o de uma d\u00edvida de demarca\u00e7\u00e3o. Esta parcela de terras \n\n(1.300 alqueires) correspondia as melhores matas das cabeceiras dos C\u00f3rregos do \n\nLim\u00e3o, Cavaco, Pinto e Saltinho, sendo posteriormente repassada para outros \n\npropriet\u00e1rios, quando, nos idos de 1904, o fazendeiro mineiro (Coronel Jos\u00e9 \n\nFrancisco da Silva Varginha) a adquiriu, permanecendo com sua fam\u00edlia por pelo \n\nmenos mais tr\u00eas d\u00e9cadas.  \n\nAp\u00f3s a crise econ\u00f4mica de 1929, quando houve o reaquecimento da \n\neconomia, o ent\u00e3o propriet\u00e1rio e filho do referido Coronel (Dr. S\u00f3lon da Silva \n\nVarginha), vendera partes desta \u00e1rea para outros interessados em se fixar no local. \n\nEssa nova gera\u00e7\u00e3o de propriet\u00e1rios, respons\u00e1vel pelo incremento do cultivo de caf\u00e9 \n\ne outros cereais, implantou ali um povoado e o denominou \u201cPara\u00fana\u201d (\u00e1gua preta). \n\nEm 10 de Agosto de 1935 foi efetivada sua funda\u00e7\u00e3o e em 26 de Setembro de 1936 \n\ncome\u00e7ou a funcionar o primeiro servi\u00e7o de \u00f4nibus na localidade. No ano de 1946 foi \n\ncriado o Distrito da Paz e posteriormente entrou em vigor o nome \u201cMon\u00e7\u00f5es\u201d, \n\nocasi\u00e3o em que fora instalado o primeiro estabelecimento de ensino (Grupo \n\nEscolar). No dia 5 de fevereiro de 1956 foi inaugurada a primeira ag\u00eancia de correio \n\ne somente em 21 de Mar\u00e7o de 1965 foi solenemente criado o respectivo munic\u00edpio \n\n(Braile, op. cit.).  \n\n \n\n\n\n 44\n\n  6.3. Hist\u00f3rico do abastecimento de \u00e1gua  \n\nO hist\u00f3rico do abastecimento de \u00e1gua do Munic\u00edpio de Mon\u00e7\u00f5es, ent\u00e3o \n\nPara\u00fana, tem in\u00edcio com a chegada dos primeiros compradores de terra, que \n\npertenciam ao Dr. S\u00f3lon da Silva Varginha, nos idos de 1935. A partir da fixa\u00e7\u00e3o \n\ndestas fam\u00edlias, em sua maioria composta por italianos que vieram trabalhar na \n\nlavoura do caf\u00e9, o abastecimento passou a ser realizado atrav\u00e9s de cacimbas \n\nescavadas nos sedimentos, nascentes naturais e por meio dos ribeir\u00f5es locais. \n\nNaquela \u00e9poca, segundo informa\u00e7\u00f5es colhidas no munic\u00edpio, os n\u00edveis fre\u00e1ticos \n\nregionais encontravam-se pr\u00f3ximos ao n\u00edvel do solo, o que propiciava o uso de uma \n\n\u00e1gua f\u00e1cil e abundante, por\u00e9m \u201csalobra\u201d.  \n\nA capta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de cacimbas perdurou at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 70, \n\nquando j\u00e1 com a institui\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio e implementa\u00e7\u00e3o da infra-estrutura urbana \n\nfoi perfurado o primeiro po\u00e7o tubular profundo que fazia parte de um programa da \n\nSabesp em cidades do interior paulista. Foi constru\u00eddo pela Companhia T. Janer, no \n\nper\u00edodo de 22/09/1974 a 10/01/1975, com acompanhamento t\u00e9cnico de um conv\u00eanio \n\nentre o DAEE e a SABESP, cujo in\u00edcio se deu em 25/09/1974. \n\nSegundo dados fornecidos pelo relat\u00f3rio do DAEE (1975), apesar de o po\u00e7o \n\nter sido constru\u00eddo em uma \u00e1rea de contexto hidrogeol\u00f3gico particularmente \n\nnegativo, os resultados foram considerados satisfat\u00f3rios. Dessa forma, foi realizado \n\num teste expedito de vaz\u00e3o com compressor quando a perfura\u00e7\u00e3o se encontrava \n\ncom a profundidade de 70 metros, obtendo-se 2,3 m\u00b3/h de \u00e1gua \u201csalobra\u201d. Baseados \n\nnesta avalia\u00e7\u00e3o, optaram por revestir e cimentar o intervalo de ocorr\u00eancia do \n\nAq\u00fc\u00edfero Bauru e prosseguir a perfura\u00e7\u00e3o nos basaltos at\u00e9 os 203 metros de \n\nprofundidade. Este sistema de capta\u00e7\u00e3o, perfurado junto ao antigo matadouro \n\nmunicipal, produziu uma vaz\u00e3o final de 9,20 m\u00b3/h com o n\u00edvel din\u00e2mico a 172,67 \n\nmetros. De acordo com o relat\u00f3rio t\u00e9cnico a vaz\u00e3o recomendada seria a de 8 m\u00b3/h, \n\npois explorar o po\u00e7o com 9,0 m\u00b3/h implicava em extrair \u00e1gua das reservas \n\nreguladoras. \n\nApesar de os resultados terem sido considerados plenamente satisfat\u00f3rios sob \n\no ponto de vista t\u00e9cnico, n\u00e3o resolviam o problema de abastecimento da cidade. \n\nNesta oportunidade, foram ponderados alguns pontos a respeito do comportamento \n\nhidrogeol\u00f3gico da \u00e1rea, como a baixa capacidade dos sedimentos Adamantina e a \n\npossibilidade de ocorr\u00eancia de uma situa\u00e7\u00e3o parecida \u00e0 encontrada no primeiro \n\n \n\n\n\n 45\n\npo\u00e7o, caso optassem por outro projeto no Serra Geral. Mesmo assim, esta \u00faltima \n\nalternativa era considerada mais adequada \u00e0quele contexto. \n\nPara vaz\u00f5es de projeto acima de 20 m\u00b3/h a capta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de po\u00e7o era tida \n\ncomo desaconselh\u00e1vel. Dessa forma, outra alternativa foi considerada, ou seja, o \n\naproveitamento de uma surg\u00eancia (mina d\u2019\u00e1gua) situada a cerca de 3 Km da cidade. \n\nA Figura 5 mostra esta mina 30 anos mais tarde.   \n \n\n \nFigura 5 \u2013 Mina d\u2019\u00e1gua localizada na por\u00e7\u00e3o norte da \u00e1rea (hoje com vaz\u00e3o \n\nreduzida, estimada em 3,0 m\u00b3/h). Foto: R. M. Luiz \n \n\n A Sabesp n\u00e3o lan\u00e7ou m\u00e3o desta alternativa, optando pela constru\u00e7\u00e3o de mais \n\ndois po\u00e7os tubulares profundos dos quais um se encontra desativado (P02). \n\nAtualmente, os po\u00e7os P01 e P03, ambos com capta\u00e7\u00e3o apenas nos basaltos, \n\nfornecem uma vaz\u00e3o m\u00e9dia de 25 m\u00b3/h atendendo a demanda da cidade. \n\n  \n\n6.4. Aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos  \n\nA regi\u00e3o noroeste do Estado de S\u00e3o Paulo, mais especificamente a Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Baixo Tiet\u00ea, teve sua ocupa\u00e7\u00e3o iniciada por ocasi\u00e3o da expans\u00e3o da \n\nagricultura do caf\u00e9, no final do s\u00e9culo XIX, com a constru\u00e7\u00e3o da Ferrovia Noroeste \n\ndo Brasil, projetada com a finalidade de ligar S\u00e3o Paulo \u00e0 fronteira com o Mato \n\nGrosso. As cidades hoje existentes ao longo desta ferrovia representavam antigos \n\npontos de abastecimento de \u00e1gua e lenha, criados para o pernoite e manuten\u00e7\u00e3o \n\ndos equipamentos da rede ferrovi\u00e1ria. \n\n \n\n\n\n 46\n\nA regi\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m conhecida pela intensa atividade pecu\u00e1ria, o que resultou \n\nem uma ocupa\u00e7\u00e3o esparsa de seu territ\u00f3rio. Os munic\u00edpios situados na margem \n\ndireita do Rio Tiet\u00ea, a exemplo de Mon\u00e7\u00f5es, possuem liga\u00e7\u00f5es de polariza\u00e7\u00e3o e \n\ninflu\u00eancia mais estreita com S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto. Isto se deu em raz\u00e3o de n\u00e3o \n\nexistir, at\u00e9 a d\u00e9cada de 60, travessias adequadas sobre este rio o que dificultava os \n\nacessos \u00e0 cidade de Ara\u00e7atuba (Cetec, op. cit.). \n\n \n\n   6.4.1. Popula\u00e7\u00e3o \n\nConforme dados do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE, \n\n2005), relativos ao censo demogr\u00e1fico de 2000, Mon\u00e7\u00f5es possui uma popula\u00e7\u00e3o de \n\n2.055 habitantes. Neste levantamento foram cadastrados 655 domic\u00edlios particulares \n\npermanentes, dos quais 564, ou 86,10%, s\u00e3o abastecidos pela rede p\u00fablica (\u00e1gua \n\nde po\u00e7os da Sabesp). Outros 90, ou 13,74%, s\u00e3o abastecidos atrav\u00e9s de \u00e1gua de \n\npo\u00e7o ou nascentes (particulares). Portanto, a pequena comunidade \u00e9 totalmente \n\nabastecida por \u00e1gua subterr\u00e2nea.  \n\nConsiderando este universo de 655 domic\u00edlios, 549 unidades, ou 83,81%, \n\npossuem esgotamento sanit\u00e1rio ligados \u00e0 rede geral e 563 unidades, ou 85,95%, \n\npossuem coleta de lixo permanente. O munic\u00edpio conta com um estabelecimento de \n\nsa\u00fade que presta servi\u00e7o ao SUS, quatro institui\u00e7\u00f5es de ensino (uma pr\u00e9-escolar \n\nprivada; uma pr\u00e9-escolar p\u00fablica municipal; uma unidade de ensino fundamental e \n\numa unidade de ensino m\u00e9dio, ambas p\u00fablicas estaduais), e um total de 1.576 \n\neleitores ou 76,70% da popula\u00e7\u00e3o. Ainda segundo dados do IBGE (op. cit.), a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o populacional dentro da \u00e1rea do munic\u00edpio registra 1.743 habitantes \n\nresidindo na zona urbana e 312 habitantes na zona rural.  \n\nAtrav\u00e9s do Anexo 1 \u00e9 poss\u00edvel acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o destes dados \n\ndemogr\u00e1ficos a partir do ano de 1970. Seu conte\u00fado demonstra uma tend\u00eancia \n\ncrescente de migra\u00e7\u00e3o populacional da zona rural para a urbana, assim como uma \n\nredu\u00e7\u00e3o no crescimento vegetativo dentro do munic\u00edpio. A taxa de mortalidade \n\ninfantil zero, registrada na \u00faltima d\u00e9cada, relativa a causas relacionadas \u00e0 \n\nveicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, mostra uma situa\u00e7\u00e3o aparentemente confort\u00e1vel no que diz \n\nrespeito ao saneamento b\u00e1sico local e consequentemente a qualidade da \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea distribu\u00edda.  \n\n \n\n\n\n 47\n\n   6.4.2. Agricultura e pecu\u00e1ria \n\nOs solos ocorrentes na regi\u00e3o noroeste do estado constituem um recurso \n\nnatural considerado de import\u00e2ncia estrat\u00e9gica, tanto sob a \u00f3tica econ\u00f4mica como \n\ndo ponto de vista ambiental e social, funcionando como um referencial para o \n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o. Entretanto, os solos f\u00e9rteis favor\u00e1veis ao cultivo de \n\nlavouras de ciclo curto s\u00e3o encontrados regionalmente em pequenas extens\u00f5es, \n\npredominando esp\u00e9cies com limita\u00e7\u00f5es \u00e0 fertilidade e m\u00e9dia suscetibilidade \u00e0 \n\neros\u00e3o, al\u00e9m de se encontrarem em avan\u00e7ado est\u00e1gio de degrada\u00e7\u00e3o (Cetec, op. \n\ncit.).     \n\nA atividade agr\u00edcola no Munic\u00edpio de Mon\u00e7\u00f5es, de acordo com dados do IBGE \n\n(op. cit.), \u00e9 classificada conforme seu ciclo em permanente e tempor\u00e1ria. Assim, os \n\nprincipais g\u00eaneros produzidos na \u00e1rea, no ano de 2002, foram: a) Agricultura \n\npermanente - Borracha (105 toneladas), Caf\u00e9 (09 toneladas), Laranja (10.140 \n\ntoneladas), Lim\u00e3o (356 toneladas), Manga (531 toneladas) e Palmito (06 toneladas); \n\nb) Agricultura tempor\u00e1ria: Algod\u00e3o herb\u00e1ceo (76 toneladas), Arroz (09 toneladas), \n\nCana de a\u00e7\u00facar (7.500 toneladas), Feij\u00e3o (51 toneladas), Mamona (10 toneladas), \n\nMilho (1.418 toneladas), Soja (360 toneladas) e Sorgo gran\u00edfero (22 toneladas). \n\nO setor da pecu\u00e1ria \u00e9 composto principalmente pelo rebanho bovino e \n\nsubsidiariamente pelos rebanhos su\u00edno, eq\u00fcinos e muares. Dentro do rebanho \n\nbovino, apenas 11% representam o segmento leiteiro (1.390 cabe\u00e7as). Apesar de \n\naparentemente menos importante, constitui a principal fonte de renda do pequeno \n\npropriet\u00e1rio rural. \n\nAnalisando os dados relativos ao ano de 2002, constata-se que a pecu\u00e1ria e \n\nas culturas de laranja e cana de a\u00e7\u00facar estavam entre as principais fontes de \n\ngera\u00e7\u00e3o de divisas e m\u00e3o-de-obra do munic\u00edpio. Apesar de a cultura do milho \n\nrepresentar o terceiro maior volume produzido (1.418 toneladas), ocupava a maior \n\n\u00e1rea plantada (453 hectares), ao passo que a laranja e a cana de a\u00e7\u00facar ocupavam \n\n268 e 75 hectares, respectivamente.  \n\nConforme informa\u00e7\u00f5es atuais, colhidas junto \u00e0 Secretaria de Agricultura do \n\nmunic\u00edpio, o setor da pecu\u00e1ria leiteira e as culturas de soja, milho e algod\u00e3o foram \n\nas atividades mais importantes no ano de 2004. Para 2005 a previs\u00e3o \u00e9 de altera\u00e7\u00e3o \n\ndesse quadro em decorr\u00eancia de um esperado aumento na produ\u00e7\u00e3o de cana de \n\na\u00e7\u00facar, o que pode ser explicado pelas raz\u00f5es discutidas a seguir. \n\n \n\n\n\n 48\n\n   6.4.3. Ind\u00fastria \n\nAnalisando os dados dispon\u00edveis fornecidos pelo IBGE (op. cit.), verifica-se \n\nque operam no Munic\u00edpio de Mon\u00e7\u00f5es uma ind\u00fastria mineradora (lavra de basalto \u2013 \n\nFigura 6), quatro ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o, uma empresa de constru\u00e7\u00e3o e uma \n\nind\u00fastria de silvicultura e explora\u00e7\u00e3o florestal. Ou seja, o setor industrial local \u00e9 \n\nbastante discreto e regionalmente acompanha a atividade produtiva predominante \n\nque \u00e9 agropecu\u00e1ria.  \n\n \n\n \nFigura 6 \u2013 Vista da ind\u00fastria de processamento de basalto (Minera\u00e7\u00e3o Noroeste \n\nPaulista Ltda.). Ao fundo, mata ciliar do Ribeir\u00e3o Mato Grosso. Foto: R. \nM. Luiz \n\n   \nDentro do perfil de empresas da regi\u00e3o noroeste, as atividades mais comuns \n\nse relacionam ao processamento de produtos org\u00e2nicos como latic\u00ednios, \n\nabatedouros de aves, curtumes e destilarias de \u00e1lcool. Esta \u00faltima, por raz\u00f5es \n\nbastante previs\u00edveis, relacionadas \u00e0s incertezas do mercado de combust\u00edvel, ocupa \n\numa posi\u00e7\u00e3o de destaque no cen\u00e1rio nacional. Entretanto, torna-se motivo de \n\npreocupa\u00e7\u00e3o quando implementada de forma demasiadamente r\u00e1pida e priorit\u00e1ria. \n\nAs \u00e1reas da regi\u00e3o noroeste do Estado de S\u00e3o Paulo, ocupadas por culturas \n\ntradicionais e pela pecu\u00e1ria, como \u00e9 o caso de Mon\u00e7\u00f5es, tem sido bastante \n\nrequisitadas no atual contexto regional pelo fato de reunir condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias ao \n\ncultivo da cana de a\u00e7\u00facar, o que as tornam um alvo potencial de degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental. Consequentemente, o processo de arrendamento de terras passou a ser \n\num neg\u00f3cio atrativo para o pequeno e m\u00e9dio propriet\u00e1rios, que por falta de maiores \n\nincentivos ou oportunidades, acabam arrendando suas \u00e1reas por valores n\u00e3o \n\nconseguidos com as atividades produtivas tradicionais. O resultado observado tem \n\n \n\n\n\n 49\n\nsido a devasta\u00e7\u00e3o indiscriminada de culturas, faunas e corpos de \u00e1gua regionais, \n\nsob o pretexto de se otimizar o espa\u00e7o dispon\u00edvel ao cultivo. \n\nAl\u00e9m dessa altera\u00e7\u00e3o fisiogr\u00e1fica regional, h\u00e1 de se considerar os riscos que o \n\nuso intensivo de agrot\u00f3xicos representa quando se busca o replantio e o incremento \n\nde produ\u00e7\u00e3o. Problemas como o aumento da taxa de eros\u00e3o, perda de fertilidade do \n\nsolo, polui\u00e7\u00e3o de solo/aq\u00fc\u00edferos por fertilizantes, pesticidas e vinha\u00e7a, al\u00e9m da \n\npolui\u00e7\u00e3o provocada pelas queimadas, s\u00e3o algumas das conseq\u00fc\u00eancias desta \n\natividade. A Figura 7 mostra o preparo de uma \u00e1rea de aproximadamente 300 \n\nhectares, a mil metros da zona urbana de Mon\u00e7\u00f5es, destinada ao plantio da cana de \n\na\u00e7\u00facar. \n\n \n\n \nFigura 7 \u2013 Preparo de \u00e1rea para plantio de cana de a\u00e7\u00facar (junto ao per\u00edmetro \n\nurbano). Foto: R. M. Luiz \n \n\n6.5. Aspectos fisiogr\u00e1ficos \n\n  6.5.1. Geomorfologia \n\nA regi\u00e3o noroeste do Estado de S\u00e3o Paulo est\u00e1 inserida na Prov\u00edncia \n\nGeomorfol\u00f3gica denominada \u201cPlanalto Ocidental\u201d, que se caracteriza por campos \n\nondulados e colinas atravessadas pelos vales dos principais rios, nos sentidos \n\nsudeste e noroeste. Estes campos e colinas s\u00e3o formados por sedimentos areno-\n\nargilo-silto-carbon\u00e1ticos (pertencentes \u00e0 \u201cForma\u00e7\u00e3o Bauru\u201d) e se estende por quase \n\ntoda a regi\u00e3o, ocupando aproximadamente 50% do territ\u00f3rio paulista (DAEE, 1976). \n\nO relevo do Planalto Ocidental possui caracter\u00edstica levemente ondulada, com \n\nlongas encostas e baixas declividades, resultando numa morfologia formada por \n\n \n\n\n\n 50\n\ncolinas amplas e colinas m\u00e9dias. Esses relevos s\u00e3o controlados, estruturalmente, \n\npelas camadas subhorizontais dos arenitos do Grupo Bauru e pelos basaltos da \n\nForma\u00e7\u00e3o Serra Geral. Apresentam um subnivelamento com caimento para oeste, \n\nem dire\u00e7\u00e3o \u00e0 calha do Rio Paran\u00e1, constituindo uma plataforma estruturalmente \n\nsuavizada, com cotas em torno dos 500 metros, atingindo 247 metros na foz do \n\nParanapanema. Outra caracter\u00edstica desta Prov\u00edncia Geomorfol\u00f3gica \u00e9 a baixa \n\nintensidade de disseca\u00e7\u00e3o ou denuda\u00e7\u00e3o de suas formas de relevo, como resultado \n\nda atua\u00e7\u00e3o de processos erosivos, e a ocorr\u00eancia de vales pouco entalhados.            \n\nAs formas suavizadas da Bacia do Baixo Tiet\u00ea s\u00e3o representadas por \n\nPlanaltos Dissecados e Superf\u00edcies Aplainadas por Agrada\u00e7\u00e3o que se desmembram \n\nmorfologicamente em Plan\u00edcies Aluviais, Terra\u00e7os Fluviais, Colinas Amplas e Colinas \n\nM\u00e9dias (Cetec, op. cit.). Na \u00e1rea de estudo observam-se relevos de degrada\u00e7\u00e3o ou \n\nrelevo colinoso com baixas declividades (at\u00e9 15 %) em forma de Colinas Amplas e \n\nM\u00e9dias. \n\n  \n\n   6.5.2. Hidrografia \n\nUma caracter\u00edstica peculiar da rede hidrogr\u00e1fica regional \u00e9 o comportamento \n\nsubparalelo de seus principais rios que se deslocam na dire\u00e7\u00e3o oeste-noroeste, indo \n\ndesaguar no Rio Paran\u00e1 (Campos, 1987). Entretanto, os rios Grande, Turvo, S\u00e3o \n\nJos\u00e9 dos Dourados, Tiet\u00ea, Aguape\u00ed, Peixe, Santo Anast\u00e1cio e Paranapanema, que \n\nconstituem este sistema, assumem um comportamento praticamente perpendicular \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos seus afluentes, resultando em um padr\u00e3o de drenagem bastante \n\nregular.    \n\nAs fronteiras do Munic\u00edpio de Mon\u00e7\u00f5es s\u00e3o definidas quase que totalmente \n\npor cursos d\u2019\u00e1gua, com exce\u00e7\u00e3o de dois pequenos trechos a nordeste e a sudoeste \n\nda \u00e1rea. Estes ribeir\u00f5es e c\u00f3rregos fazem parte dos sistemas hidrogr\u00e1ficos de duas \n\nsub-bacias da margem direita do Rio Tiet\u00ea (Mato Grosso e Santa B\u00e1rbara). Ao Norte \n\nda \u00e1rea encontram-se os C\u00f3rregos Cachorro e da Ro\u00e7a, ao Leste o Ribeir\u00e3o Ponte \n\nNova define a linha divis\u00f3ria com os Munic\u00edpios de Nhandeara e Macaubal, ao Sul o \n\nC\u00f3rrego do Saltinho des\u00e1gua no Ribeir\u00e3o Ponte Nova, definindo a divisa com o \n\nMunic\u00edpio de Turi\u00faba, e a Oeste aparecem o Ribeir\u00e3o Mato Grosso (afluente do Rio \n\nTiet\u00ea) e o C\u00f3rrego Retiro que separam Mon\u00e7\u00f5es dos Munic\u00edpios de Gast\u00e3o Vidigal e \n\nNova Lusit\u00e2nia. \n\n \n\n\n\n 51\n\n    6.5.2.1. Bacia Hidrogr\u00e1fica do Baixo Tiet\u00ea \n \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do Baixo Tiet\u00ea, ou UGRHI 19, localiza-se na regi\u00e3o \n\nnoroeste do Estado de S\u00e3o Paulo e est\u00e1 limitada pelas coordenadas 20\u00ba 30' e 21\u00ba \n\n37' latitude sul e 49\u00ba 37' e 51\u00ba 40' longitude oeste. Encontra-se totalmente inserida \n\nno Estado de S\u00e3o Paulo, estendendo-se desde a barragem da Usina M\u00e1rio L. Le\u00e3o \n\n(Reservat\u00f3rio de Promiss\u00e3o) at\u00e9 o Rio Paran\u00e1 na divisa com o Estado de Mato \n\nGrosso do Sul, perfazendo uma dist\u00e2ncia aproximada de 200 km.  \n\nCortam longitudinalmente a bacia as rodovias Washington Luiz (ao norte) e \n\nMarechal Rondon (ao sul), al\u00e9m de um complexo sistema transversal que liga todos \n\nos munic\u00edpios e pontos da Hidrovia Tiet\u00ea-Paran\u00e1, que \u00e9 a entrada do Mercosul no \n\nEstado de S\u00e3o Paulo.  \n\nA Ferrovia Novoeste e o Gasoduto Brasil-Bol\u00edvia atravessam a UGRHI 19, \n\nproporcionando diversas facilidades para cidades e ind\u00fastrias da regi\u00e3o, como, por \n\nexemplo, a alternativa do uso de energia limpa e o escoamento r\u00e1pido de \n\nmercadorias. A Figura 8 mostra a localiza\u00e7\u00e3o da UGRHI 19, no Estado de S\u00e3o \n\nPaulo.  \n\n \n\n   \nFigura 8 \u2013 Posi\u00e7\u00e3o da UGRHI 19 dentro do Estado de S\u00e3o Paulo e as demais \n\nunidades de gerenciamento (modificado de Cetec, op. cit.) \n \n\nEsta bacia possui uma \u00e1rea de drenagem de 15.471,81 km\u00b2 e cont\u00e9m dois \n\ngrandes reservat\u00f3rios artificiais, o reservat\u00f3rio de Tr\u00eas Irm\u00e3os e o de Nova \n\nAvanhandava. O Rio Paran\u00e1 e seu afluente (Ribeir\u00e3o do Abrigo ou Moinho) e o Rio \n\n \n\n\n\n 52\n\nTiet\u00ea e seus afluentes (Ribeir\u00e3o Lajeado, Ribeir\u00e3o Azul ou Aracangu\u00e1, Ribeir\u00e3o \n\nMaca\u00fabas e Ribeir\u00e3o Santa B\u00e1rbara), constituem seus principais cursos d\u2019\u00e1gua.  \n\nO Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Baixo Tiet\u00ea, entidade consultiva e \n\ndeliberativa que visa \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e desenvolvimento dos recursos \n\nh\u00eddricos na respectiva UGRHI, foi instalado em 26 de Agosto de 1994 e compreende \n\n42 munic\u00edpios da regi\u00e3o noroeste, dos quais se inclui o Munic\u00edpio de Mon\u00e7\u00f5es. Faz \n\nparte dos 21 comit\u00eas existentes no Estado e responde por uma popula\u00e7\u00e3o de \n\naproximadamente 800.000 habitantes (Cetec, op. cit.).  \n\nEsta bacia hidrogr\u00e1fica foi dividida em 33 sub-bacias, das quais duas \n\nabrangem a \u00e1rea integral de estudo e, portanto, s\u00e3o abordadas a seguir. Atrav\u00e9s da \n\nFigura 9 (sem escala), observa-se a UGRHI 19 com seus rios principais, munic\u00edpios \n\ne UGRHI lim\u00edtrofes. \n\n \n\n \n       Figura 9 \u2013 UGRHI 19 e unidades lim\u00edtrofes (modificado de Cetec, op.cit.) \n \n\na) Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Mato Grosso  \n\nA Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Mato Grosso possui uma \u00e1rea de drenagem de \n\n569,42 km\u00b2 e est\u00e1 localizada na por\u00e7\u00e3o nordeste da Bacia do Baixo Tiet\u00ea (UGRHI \n\n19), em posi\u00e7\u00e3o lim\u00edtrofe a UGRHI 18 e a oeste da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Santa \n\nB\u00e1rbara. Re\u00fane os Munic\u00edpios de Gast\u00e3o Vidigal, Magda, Lourdes, Nova Luzit\u00e2nia, \n\n \n\n\n\n 53\n\nMon\u00e7\u00f5es, Turi\u00faba e Nhandeara. Como o pr\u00f3prio nome indica, seu principal curso de \n\n\u00e1gua \u00e9 o ribeir\u00e3o hom\u00f4nimo (afluente da margem direita do Tiet\u00ea - Figura 10).  \n\n \n\n \nFigura 10 \u2013 Trecho do Ribeir\u00e3o Mato Grosso com leito bas\u00e1ltico e mata ciliar \n\n(noroeste de Mon\u00e7\u00f5es \u2013 divisa de munic\u00edpio). Ao fundo (seta), antiga \nestrada para Gast\u00e3o Vidigal. Foto: R. M. Luiz \n\n \n \n\nDentro desta sub-bacia existem tr\u00eas munic\u00edpios que n\u00e3o disp\u00f5em de postos \n\npluviom\u00e9tricos controlados pelo DAEE, ou seja, Lourdes, Mon\u00e7\u00f5es e Nova Luzit\u00e2nia. \n\nAssim, para as an\u00e1lises pluviom\u00e9tricas relativas \u00e0 \u00e1rea de estudo, as quais ser\u00e3o \n\nabordadas mais adiante, lan\u00e7ou-se m\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas pelo banco \n\nde dados do SIGRH/DAEE (fonte digital), referentes a munic\u00edpios vizinhos, e de \n\ndados locais fornecidos por particular.  \n\nAnalisando as informa\u00e7\u00f5es fluviom\u00e9tricas dispon\u00edveis, verifica-se que a Bacia \n\ndo Baixo Tiet\u00ea possui um n\u00famero relativamente aceit\u00e1vel de postos de controle, \n\nentretanto estas unidades de monitora\u00e7\u00e3o operaram historicamente de maneira \n\nef\u00eamera, resultando em pouca disponibilidade de dados. Assim como em outros \n\nribeir\u00f5es da regi\u00e3o, n\u00e3o foram localizados dados locais de vaz\u00e3o relativos ao \n\nRibeir\u00e3o Mato Grosso. \n\nb) Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Santa B\u00e1rbara \n\nA Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Santa B\u00e1rbara est\u00e1 ao lado da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o \n\nMato Grosso, numa posi\u00e7\u00e3o mais a leste, mas tamb\u00e9m lim\u00edtrofe a UGRHI 18, \n\nocupando uma \u00e1rea de drenagem de 793,44 km\u00b2. \u00c9 formada pelos munic\u00edpios de \n\n \n\n\n\n 54\n\nNhandeara, Mon\u00e7\u00f5es, Turi\u00faba, Poloni, Macaubal, Zacarias, Buritama e Uni\u00e3o \n\nPaulista.  \n\nAssim como o Ribeir\u00e3o Mato Grosso, o Santa B\u00e1rbara \u00e9 um dos afluentes da \n\nmargem direita do Rio Tiet\u00ea, entretanto por possuir uma maior extens\u00e3o e, \n\nconsequentemente, uma maior \u00e1rea de drenagem, \u00e9 considerado um ribeir\u00e3o de \n\nmaior import\u00e2ncia. Estes afluentes possuem uma caracter\u00edstica comum \u00e0quelas \n\napresentadas pela rede hidrogr\u00e1fica das UGRHI adjacentes, que \u00e9 a \n\nperpendicularidade de seus cursos em rela\u00e7\u00e3o ao rio principal (Tiet\u00ea).  \n\nAnalisando a folha topogr\u00e1fica que abrange a \u00e1rea de estudo, observa-se que \n\nas duas sub-bacias est\u00e3o individualizadas localmente por um divisor de \u00e1gua \n\nsuperficial que corresponde \u00e0 cota de 450 metros, de maneira que a maior parte da \n\n\u00e1rea do Munic\u00edpio de Mon\u00e7\u00f5es (em torno de 70%) est\u00e1 inserida na Sub-bacia do \n\nRibeir\u00e3o Santa B\u00e1rbara e os outros 30% na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Mato Grosso.  \n\nSegundo dados do Cetec (op. cit.), na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Santa B\u00e1rbara \n\nexistem quatro munic\u00edpios que n\u00e3o disp\u00f5em de postos pluviom\u00e9tricos controlados \n\npelo DAEE, como \u00e9 o caso de Macaubal, Mon\u00e7\u00f5es, Poloni e Uni\u00e3o Paulista. \n\nEntretanto, ao se pesquisar no endere\u00e7o eletr\u00f4nico do SIGRHI/DAEE, verifica-se \n\nque h\u00e1 um posto pluviom\u00e9trico no Munic\u00edpio de Macaubal, melhorando, assim, a \n\nfonte de consulta disponibilizada por estar pr\u00f3ximo a \u00e1rea de interesse. Portanto, \n\nser\u00e3o aqui utilizados os mesmos procedimentos para a avalia\u00e7\u00e3o do regime de \n\nchuvas adotados na unidade anterior. \n\nO Ribeir\u00e3o Santa B\u00e1rbara, da mesma forma que o Mato Grosso, n\u00e3o possui \n\nposto fluviom\u00e9trico em sua \u00e1rea de ocorr\u00eancia. Assim, na avalia\u00e7\u00e3o do escoamento \n\nb\u00e1sico foram utilizados valores disponibilizados para as duas sub-bacias, calculados \n\natrav\u00e9s de m\u00e9todo proposto pelo DAEE (apud Cetec, op. cit.) que se baseia nas \n\n\u00e1reas de drenagens e nas precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas da regi\u00e3o. \n\n  \n\n   6.5.3. Solos e processos erosivos \n\nA \u00e1rea que corresponde a Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \n\nno. 19 (UGRHI 19) representa uma das \u00faltimas fronteiras de expans\u00e3o da \n\nagropecu\u00e1ria no Estado. A pecu\u00e1ria de corte e a cana de a\u00e7\u00facar s\u00e3o atividades \n\natualmente mais significativas que acabaram substituindo a cafeicultura e o plantio \n\ndo algod\u00e3o. Estas duas \u00faltimas culturas e a pecu\u00e1ria contribu\u00edram para o \n\n \n\n\n\n 55\n\ndesencadeamento de processos erosivos e assoreamento de cursos d\u2019\u00e1gua em \n\ngrandes \u00e1reas da regi\u00e3o, embora se considere a pecu\u00e1ria de corte (quando \n\npraticada adequadamente) uma forma de promover a recupera\u00e7\u00e3o destes solos de \n\nmaneira progressiva.  \n\nO potencial natural \u00e0 ocorr\u00eancia de processos erosivos na \u00e1rea de estudo est\u00e1 \n\nenquadrado como alto a muito alto (Figura 11). Isto pode ser verificado atrav\u00e9s da \n\nFigura 12, onde a pr\u00e1tica inadequada da atividade pecu\u00e1ria pode ser a respons\u00e1vel \npelo desencadeamento destes eventos.  \n\n \n \n\n7690000 7690000 \n\n7680000 7680000 \n\n590000 \n\n590000 600000 610000 620000 \n\n600000 610000 620000 \n\n \nFigura 11 \u2013 Carta de Potencial Natural \u00e0 Ocorr\u00eancia de Processos Erosivos (Escala \n\n\u2013 1: 250.000). Modificado de Cetec (op. cit.) \n \n \n\n \n\n\n\n 56\n\n \nFigura 12 \u2013 Registro de evento erosivo em \u00e1rea de pecu\u00e1ria, situada em zona de \n\nalta susceptibilidade ao desenvolvimento de eros\u00e3o (norte do Munic\u00edpio \nde Mon\u00e7\u00f5es). Foto: R. M. Luiz \n\n \n \n\nOs solos da Bacia do Baixo Tiet\u00ea s\u00e3o classificados basicamente em quatro \n\ntipos: Solos com B Textural, Solos com B Latoss\u00f3lico, Solos com Horizonte B \n\nTextural e Solos com Horizonte B Latoss\u00f3lico. Esta classifica\u00e7\u00e3o foi obtida atrav\u00e9s \n\nda Carta de Solos do Estado de S\u00e3o Paulo (1:500.000) de autoria do Minist\u00e9rio da \n\nAgricultura (1960, apud Cetec, op. cit.).  \n\nAs \u00e1reas de terra\u00e7os intermedi\u00e1rios que margeiam a plan\u00edcie do Rio Paran\u00e1 e \n\ndo Rio Tiet\u00ea representam as melhores terras da regi\u00e3o seguidas em import\u00e2ncia \n\npelo Latossolo Roxo, vinculado geneticamente a pequenas ocorr\u00eancias de basaltos. \n\nEste \u00faltimo \u00e9 considerado um tipo com fraca propens\u00e3o a processos erosivos e \n\nocorre em \u00e1reas favor\u00e1veis ao uso agr\u00edcola. Em seguida aparecem os solos \n\nPodz\u00f3licos de Lins e Mar\u00edlia considerados de m\u00e9dia fertilidade natural e boa \n\npotencialidade agro-pastoril, por\u00e9m suscet\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o. Por \u00faltimo aparecem os \n\nsolos do tipo Latossolo vermelho-escuro, com a maior \u00e1rea de ocorr\u00eancia da bacia. \n\nPossuem baixa fertilidade natural e s\u00e3o mais resistentes \u00e0 eros\u00e3o laminar, sendo \n\nindicados principalmente para pastagens, culturas de cana de a\u00e7\u00facar, caf\u00e9, citrus e \n\nmilho. A Figura 13 mostra os dois tipos de solos encontrados no Munic\u00edpio de \n\nMon\u00e7\u00f5es (Pml e LEa) e tr\u00eas das quatro variedades regionais. \n\n \n\n \n\n\n\n 57\n\n580000 600000 610000 \n\n590000 \n\n620000 630000 590000 \n\n610000 620000 630000 600000 580000 \n\n7690000 \n\n7700000 \n\n7680000 \n\n7700000 \n\n7690000 \n\n7680000 \n\n \n \n\nFigura 13 \u2013 Mapa Pedol\u00f3gico (Escala 1:250.000). Modificado de Cetec (op. cit.) \n \n\nAtrav\u00e9s do Quadro 3, verifica-se a intensidade de degrada\u00e7\u00e3o potencial das \n\nsub-bacias que abrangem a \u00e1rea de interesse. \n\n \n\nQuadro 3 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o das sub-bacias quanto \u00e0 intensidade de degrada\u00e7\u00e3o  \n\n     I N T E N S I D A D E  D E  D E G R A D A \u00c7 \u00c3 O  \n\nC\u00d3DIGO S U B - B A C I A  \n\nMUITO \nDEGRADADA \n\nDEGRADADA \nPOUCO \n\nDEGRADADA \n\n520 Ribeir\u00e3o Mato Grosso X   \n\n600 Ribeir\u00e3o Santa B\u00e1rbara X   \n\nFonte: Cetec (op. cit.) \n\n \nO quadro descrito sugere que a realidade regional requer o desenvolvimento \n\nde projetos que visem \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do meio como um todo, considerando al\u00e9m de \n\n \n\n\n\n 58\n\npropostas de recupera\u00e7\u00e3o destes solos, a preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas e superficiais. \n\n \n\n   6.5.4. Clima \n\nO clima da regi\u00e3o, onde se insere a Unidade Geogr\u00e1fica do Baixo Tiet\u00ea \n\n(UGRHI 19), sofre influ\u00eancia das massas de ar Tropical Continental e Polar \n\nAnt\u00e1rtica. Estas duas massas de ar, de proced\u00eancias diferentes, atuam em per\u00edodos \n\nmais ou menos definidos e da seguinte forma: a massa de ar seca e quente, que se \n\norigina nas plan\u00edcies interiores do continente, participa da circula\u00e7\u00e3o regional nos \n\nper\u00edodos de ver\u00e3o e s\u00e3o conhecidas como massas de ar tropical, ao passo que a \n\noutra, oriunda das altas latitudes, fria e \u00famida, embora de atua\u00e7\u00e3o durante o ano \n\ntodo, prevalece sobre a Tropical Continental no per\u00edodo do inverno.   \n\nA distribui\u00e7\u00e3o do regime de chuvas na regi\u00e3o (tropical t\u00edpico) tem seu in\u00edcio no \n\nm\u00eas de Outubro e t\u00e9rmino em Abril. Entre os meses de Maio e Setembro ocorre o \n\nper\u00edodo de estiagem e a m\u00e9dia hist\u00f3rica regional de precipita\u00e7\u00e3o varia de 1.000 a \n\n1.300 mm/ano. Segundo Barcha &amp; Arid (1971), este clima \u00e9 caracterizado por uma \n\nesta\u00e7\u00e3o seca pronunciada, que recebe apenas 15% da precipita\u00e7\u00e3o total anual, e \n\npela imprevisibilidade do in\u00edcio da esta\u00e7\u00e3o chuvosa.  \n\nO comportamento t\u00e9rmico da regi\u00e3o mostra que no m\u00eas de Julho s\u00e3o \n\nregistradas as menores temperaturas do ano (entre 14 e 22\u00b0 C). Este ciclo, que \n\napresenta caracter\u00edsticas tropicais, \u00e9 geralmente \u00famido quando a atividade da \n\nmassa de ar polar \u00e9 mais intensa, resultando em quedas de temperaturas. Ao \n\ncontr\u00e1rio, quando a atua\u00e7\u00e3o da massa Tropical Atl\u00e2ntica \u00e9 mais intensa, o inverno \u00e9 \n\nmais ameno e com menos chuvas. Entretanto, no ver\u00e3o, onde a influ\u00eancia da massa \n\nTropical Atl\u00e2ntica \u00e9 maior, ocorrem chuvas fortes e o per\u00edodo \u00e9 caracterizado por ser \n\nquente e \u00famido com temperaturas entre 24 e 30\u00b0 C. \n\n \n   6.5.5. Vegeta\u00e7\u00e3o \n \n\nA regi\u00e3o noroeste do Estado de S\u00e3o Paulo sofreu intenso processo de \n\ndesmatamento em decorr\u00eancia do avan\u00e7o de atividades agro-pastoris, restando, \n\nhoje, apenas pequenos fragmentos da vegeta\u00e7\u00e3o original de mata latifoliada que a \n\nrecobria anteriormente (Barcha &amp; Arid, op. cit.).  \n\n \n\n\n\n 59\n\nAtrav\u00e9s de dados fornecidos pelo Cetec (op. cit.), relativos \u00e0 cobertura vegetal \n\npresente nos munic\u00edpios da Bacia do Baixo Tiet\u00ea, \u00e9 poss\u00edvel avaliar o atual est\u00e1gio \n\nde devasta\u00e7\u00e3o dos ecossistemas da referida unidade. Os munic\u00edpios mais cr\u00edticos, \n\nou aqueles que possuem menor percentual de cobertura vegetal nativa \n\nremanescente s\u00e3o: Itapura (0,2%), Nova Luzit\u00e2nia (1,0%), Pen\u00e1polis (1,0%), \n\nAndradina (1,7%), Bilac (2,0%), Murutinga do Sul (2,2%), Pereira Barreto (2,2%), \n\nPoloni (2,3%), Mon\u00e7\u00f5es (2,4%), Nipo\u00e3 (2,4%), Sud Menucci (2,4), Birigui (2,5%), \n\nBra\u00fana (2,5%), Rubi\u00e1cea (2,8%), Lav\u00ednia (3,0%), Ara\u00e7atuba (3,2.%), Castilho (3,3%), \n\nMacaubal (3,6%), Bento de Abreu (3,7%) e Valpara\u00edso (3,8%). Al\u00e9m disso, verifica-\n\nse que dos 36 munic\u00edpios analisados, aproximadamente 24 (ou 66%) possuem \n\npercentuais de vegeta\u00e7\u00e3o nativa inferior \u00e0 m\u00e9dia geral da bacia, que \u00e9 de 4,48%.  \n\n \n\n  6.6. Geologia \n\n 6.6.1. Geologia regional \n\nA regi\u00e3o oeste do Estado de S\u00e3o Paulo, onde se insere a \u00e1rea de interesse, \n\nencontra-se na por\u00e7\u00e3o oriental da Bacia do Paran\u00e1. Sua geologia \u00e9 composta por \n\nsedimentos de idade cret\u00e1cea pertencentes ao Grupo Bauru e seq\u00fc\u00eancias \n\nsedimentares cenoz\u00f3icas (dep\u00f3sitos coluvionares e aluvionares) que repousam \n\nsobre um substrato de natureza bas\u00e1ltica. Subjacentes a esta seq\u00fc\u00eancia vulcano-\n\nsedimentar, encontram-se sedimentos de idade Tri\u00e1ssica, pertencentes \u00e0s \n\nForma\u00e7\u00f5es Botucatu e Piramb\u00f3ia (atual Sistema Aq\u00fc\u00edfero Guarani), de grande \n\nimport\u00e2ncia hidrogeol\u00f3gica regional. Abaixo destes sedimentos, encontram-se as \n\nseq\u00fc\u00eancias sedimentares dos Grupos Passa Dois, Tubar\u00e3o e Paran\u00e1, as quais se \n\nassentam discordantemente sobre o embasamento Pr\u00e9-cambriano. Esta disposi\u00e7\u00e3o \n\nestratigr\u00e1fica pode ser observada atrav\u00e9s da Figura 14, onde a \u00e1rea de estudo \n\naparece logo \u00e0 esquerda do Rio Tiet\u00ea (vide seta), na sua margem direita.   \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 60\n\n \n\nMon\u00e7\u00f5es \n\nFigura 14 \u2013 Se\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica esquem\u00e1tica do Estado de S\u00e3o Paulo (modificado de \nCetesb, 2003)  \n\n \nAnalisando a evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da Bacia do Paran\u00e1, observa-se que sua \n\nconfigura\u00e7\u00e3o \u00e9 resultado de v\u00e1rios processos estruturais e tect\u00f4nicos que se \n\nmanifestaram atrav\u00e9s de arqueamentos, flexuras e alinhamentos do embasamento, \n\nassumindo um comportamento ora marginal, ora transversal \u00e0 bacia, ou, ainda, \n\nconstituindo altos e embaciamentos internos. Este fato contribuiu para os processos \n\nde compartimenta\u00e7\u00e3o e sedimenta\u00e7\u00e3o da bacia, influenciando no comportamento do \n\nsubstrato bas\u00e1ltico que veio a acomodar os sedimentos cret\u00e1ceos Bauru (Riccomini, \n\n1995 e 1997; Milani, 1997; Zal\u00e1n et al., 1987; apud Paula e Silva, 2003).  \n\nA origem destas rochas bas\u00e1lticas est\u00e1 relacionada a um intenso vulcanismo \n\nque ocorreu no in\u00edcio do per\u00edodo cret\u00e1ceo, quando ainda prevaleciam na bacia \n\ncondi\u00e7\u00f5es de clima des\u00e9rtico, concomitantemente \u00e0s perturba\u00e7\u00f5es tect\u00f4nicas que \n\nresultaram no arqueamento e soerguimento das suas bordas. Assim, j\u00e1 no Cret\u00e1ceo \n\nSuperior, depositaram-se as seq\u00fc\u00eancias aren\u00edticas do Grupo Bauru sob condi\u00e7\u00f5es \n\nde clima semi-\u00e1rido (Cetec, op. cit.). \n\nOs processos deposicionais que deram origem a estes sedimentos t\u00eam \n\ngerado muitas discuss\u00f5es entre os pesquisadores. Entretanto, parece existir certa \n\nunanimidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es predominantemente des\u00e9rticas na \n\nbase a fl\u00favio-lacustres na parte intermedi\u00e1ria, retornando para condi\u00e7\u00f5es mais \u00e1ridas \n\nno topo (Paula e Silva, op. cit.).   \n\n \n\n\n\n 61\n\nPara F\u00falfaro &amp; Perinotto (1996, apud Paula e Silva, op. cit.), apesar de a \n\nsucess\u00e3o sedimentar cret\u00e1cea suprabas\u00e1ltica possuir mais de quatro centenas de \n\ntrabalhos publicados, ainda permanecem d\u00favidas em v\u00e1rias \u00e1reas desta unidade, ou \n\nseja, na parte estratigr\u00e1fica, estrutural, tect\u00f4nica, paleogeogr\u00e1fica, paleoambiental e \n\ncronol\u00f3gica. \n\n    6.6.1.1. Grupo S\u00e3o Bento \n\nOs dep\u00f3sitos vulcano-sedimentares do Grupo S\u00e3o Bento, de idade tri\u00e1ssico-\n\ncret\u00e1cea, subdividem-se em dois grandes pacotes de natureza distintas. \n\nEstratigraficamente posicionados abaixo, encontram-se os sedimentos fluvio-e\u00f3licos \n\npertencentes \u00e0s Forma\u00e7\u00f5es Piramb\u00f3ia e Botucatu. Acima, e em discord\u00e2ncia com \n\nestes sedimentos, encontram-se os derrames vulc\u00e2nicos da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral. \n\nEm S\u00e3o Paulo e Minas Gerais, este pacote vulcano-sedimentar assenta-se \n\ndiscordantemente sobre os dep\u00f3sitos do Grupo Passa Dois (Petri &amp; F\u00falfaro, 1983). \n\nEm termos litol\u00f3gicos, as Forma\u00e7\u00f5es Piramb\u00f3ia e Botucatu possuem bastante \n\nsimilaridade. Os sedimentos Piramb\u00f3ia, de origem fluvial, s\u00e3o constitu\u00eddos de \n\nfra\u00e7\u00f5es arenosas finas, cores vari\u00e1veis, com presen\u00e7a de fra\u00e7\u00f5es mais argilosas em \n\ndire\u00e7\u00e3o a base da se\u00e7\u00e3o. Ao passo que os dep\u00f3sitos Botucatu, de origem e\u00f3lica, \n\napresentam-se mais arenosos, finos a m\u00e9dios, portando estratifica\u00e7\u00e3o cruzada, \n\nfri\u00e1veis, podendo apresentar cimento silicoso quando em contato com a Forma\u00e7\u00e3o \n\nSerra Geral. Juntos, armazenam uma das maiores reservas de \u00e1gua subterr\u00e2nea \n\nconhecidas no planeta, atualmente denominada \u201cAq\u00fc\u00edfero Guarani\u201d. \n\nA seq\u00fc\u00eancia vulc\u00e2nica conhecida como Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, de idade \n\nJur\u00e1ssico-cret\u00e1cea, estende-se por toda a Bacia do Paran\u00e1. Pode apresentar entre \n\nos derrames camadas \u201cintertrapianas\u201d de sedimentos e\u00f3licos que, como ser\u00e1 visto \n\nmais adiante, ocorrem na \u00e1rea de estudo.  \n\nEstas rochas vulc\u00e2nicas afloram na por\u00e7\u00e3o leste da regi\u00e3o e ao longo dos \n\nvales dos rios principais: S\u00e3o Jos\u00e9 dos Dourados, Turvo, Grande e Paran\u00e1. Mais a \n\noeste, aparecem nas cotas mais baixas das principais drenagens, junto ao vale do \n\nRio Tiet\u00ea e a jusante de seus principais afluentes, por quase toda a extens\u00e3o do eixo \n\nlongitudinal da Bacia do Baixo Tiet\u00ea (Cetec, op. cit.).  \n\n \n\n\n\n 62\n\nA \u00e1rea de afloramento dos basaltos na regi\u00e3o \u00e9 de aproximadamente 7.880 \n\nKm\u00b2 e suas espessuras aumentam de leste para oeste, chegando a 1.532 metros em \n\nPresidente Epit\u00e1cio (SP), em po\u00e7o da Petrobr\u00e1s DAEE (op. cit.). \n\n    6.6.1.2. Grupo Bauru \n\nOs sedimentos Bauru assentam-se discordantemente sobre os basaltos da \n\nForma\u00e7\u00e3o Serra Geral e ocupam uma \u00e1rea de aproximadamente 117.000 Km\u00b2 \n\ndentro do Estado de S\u00e3o Paulo, ou 47% de seu territ\u00f3rio (DAEE, 1990, apud Paula e \n\nSilva, op. cit.). O autor observa que as unidades suprabas\u00e1lticas cret\u00e1ceas, que \n\ncomp\u00f5em o Grupo Bauru, est\u00e3o arranjadas em duas vers\u00f5es de divis\u00e3o \n\nestratigr\u00e1fica, conforme as propostas de Soares et al. (1980) e Fernandes (1998). A \n\nproposta de Soares (op. cit.), acrescida de algumas modifica\u00e7\u00f5es, como, por \n\nexemplo, Barcelos &amp; Suguio (1987), constitui-se na coluna estratigr\u00e1fica padr\u00e3o da \n\nmaioria dos trabalhos dispon\u00edveis relativos aos sedimentos Bauru.  \n\nNa proposta cl\u00e1ssica de subdivis\u00e3o estratigr\u00e1fica dos sedimentos cret\u00e1ceos do \n\nGrupo Bauru, elaborada por Soares (op. cit.), os autores elevaram a Unidade Bauru \n\n\u00e0 categoria de Grupo e o subdividiram nas forma\u00e7\u00f5es Caiu\u00e1, Santo Anast\u00e1cio, \n\nAdamantina e Mar\u00edlia. Assim, s\u00e3o descritas a seguir estas quatro unidades de \n\nimport\u00e2ncia regional.  \n\n    a) Forma\u00e7\u00e3o Caiu\u00e1 \n\nA sedimenta\u00e7\u00e3o Bauru inicia-se com a deposi\u00e7\u00e3o da Forma\u00e7\u00e3o Caiu\u00e1, que se \n\nd\u00e1 de forma progressiva e transicional, progredindo tanto vertical como lateralmente \n\n(Campos, op. cit.). Estes sedimentos, depositados em ambiente fluvial, afloram em \n\npequena extens\u00e3o na regi\u00e3o do Pontal do Paranapanema e nas proximidades do \n\nRio Paran\u00e1.  \n\nRiccomini et al. (1981, apud Campos, op. cit.), em trabalho realizado no \n\nnoroeste do Paran\u00e1, apresentam v\u00e1rias evid\u00eancias que sugerem uma sedimenta\u00e7\u00e3o \n\nem ambiente aquoso para a por\u00e7\u00e3o basal da Forma\u00e7\u00e3o Caiu\u00e1, e uma altern\u00e2ncia de \n\nambiente, ora aquoso, ora e\u00f3lico, para a deposi\u00e7\u00e3o da por\u00e7\u00e3o superior desta \n\nunidade.  \n\nConforme formalmente definido por Soares (op. cit.), esta unidade \u00e9 \n\ncaracterizada por uma not\u00e1vel uniformidade litol\u00f3gica, representada por arenitos \n\n \n\n\n\n 63\n\navermelhados a arroxeados, muito finos a m\u00e9dios, com gr\u00e3os envoltos por pel\u00edcula \n\nlimon\u00edtica, com estratifica\u00e7\u00e3o cruzada tangencial de grande porte, teor de matriz \n\nlam\u00edtica inferior a 5%, de ocorr\u00eancia restrita \u00e0 regi\u00e3o sudoeste do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo. A espessura m\u00e1xima registrada para esta forma\u00e7\u00e3o \u00e9 de 200 metros, \n\nocorrendo no Morro dos Tr\u00eas Irm\u00e3os a noroeste do Estado do Paran\u00e1. \n\nEm subsuperf\u00edcie estes sedimentos se caracterizam pela presen\u00e7a de um \n\npacote predominantemente psam\u00edtico, onde se observam arenitos de cores \n\nvermelho-vinho a marrom acastanhado, gr\u00e3os com boa esfericidade envolvidos por \n\npel\u00edcula ferruginosa, subarredondados, normalmente pouco argilosos, podendo \n\napresentar pr\u00f3ximo ao contato com o substrato bas\u00e1ltico, arenitos s\u00edlticos de cores \n\nmarrom avermelhadas, m\u00e9dios, calc\u00edferos, observados em po\u00e7os dos Munic\u00edpios de \n\nPlanalto do Sul e Teodoro Sampaio (Paula e Sillva et al., 1992/1994, apud Paula e \n\nSilva, 2003).  \n\nEm termos hidrogeol\u00f3gicos, trata-se de uma unidade de abrang\u00eancia regional, \n\ncont\u00ednua, livre a semiconfinada. A inter-rela\u00e7\u00e3o de f\u00e1cies arenosa e pel\u00edtica, \n\nobservada em perfis geof\u00edsicos dispon\u00edveis, torna o Aq\u00fc\u00edfero Caiu\u00e1 heterog\u00eaneo e \n\nanisotr\u00f3pico (Paula e Silva, op. cit.). \n\n    b) Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio \n\nEsta forma\u00e7\u00e3o sucede a Forma\u00e7\u00e3o Caiu\u00e1, sendo representada por um pacote \n\nde arenitos de origem fluvial, com espessura m\u00e9dia de 80 metros, apresentando \n\nsele\u00e7\u00e3o regular, boa maturidade textural e mineral\u00f3gica, exibindo caracter\u00edsticas \n\nc\u00edclicas de deposi\u00e7\u00e3o. Ou seja, ocorre uma altern\u00e2ncia de dep\u00f3sitos de canal e de \n\ntransbordamento, passando para arenitos imaturos (Landim &amp; Soares, 1976, apud \n\nCampos, op. cit.). \n\nCaracterizada formalmente por Soares et al. (1980), a Forma\u00e7\u00e3o Santo \n\nAnast\u00e1cio compreende arenitos de cor marrom avermelhada, de granula\u00e7\u00e3o muito \n\nfina a m\u00e9dia, com gr\u00e3os recobertos por pel\u00edcula limon\u00edtica, teor de matriz inferior a \n\n15% e elevada percentagem (at\u00e9 15%) de gr\u00e3os de opala e feldspato. Apresenta \n\ncimenta\u00e7\u00e3o e n\u00f3dulos calc\u00edferos localizados, com incipiente estratifica\u00e7\u00e3o plano-\n\nparalela e cruzada tangencial de baixo \u00e2ngulo (5 a 10 graus), al\u00e9m de lentes \n\ndescont\u00ednuas de lamitos marrom avermelhado. \n\n \n\n\n\n 64\n\nEstes sedimentos ocorrem em superf\u00edcie nos baixos vales dos afluentes do \n\nRio Paran\u00e1, no Estado de S\u00e3o Paulo, apresentando espessuras m\u00e1ximas \n\npreservadas de 70 a 100 metros, ao passo que suas melhores exposi\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nencontradas no vale do Rio Santo Anast\u00e1cio (Soares et al., 1980).   \n\nEm subsuperf\u00edcie esta unidade est\u00e1 preservada principalmente no \n\ncompartimento formado pelas depress\u00f5es de Presidente Bernardes, Dracena e Sud \n\nMenucci. Entretanto, n\u00e3o foram observadas ocorr\u00eancias dessa unidade na regi\u00e3o do \n\nAlto de Tanabi e na depress\u00e3o de Queiroz (Paula e Silva, op. cit.). \n\nSegundo o autor, estes sedimentos podem ser considerados de extens\u00e3o \n\nregional, livre a semiconfinado e cont\u00ednuo. Contudo, nas por\u00e7\u00f5es mais freq\u00fcentes de \n\ntrechos argilo-arenosos manifesta um comportamento heterog\u00eaneo e anisotr\u00f3pico, \n\npodendo apresentar certa homogeneidade em \u00e1reas predominantemente arenosas. \n\n    c) Forma\u00e7\u00e3o Adamantina \n\nEsta forma\u00e7\u00e3o foi caracterizada formalmente por Soares (op. cit.) como sendo \n\num conjunto de f\u00e1cies compostas por bancos de arenitos com espessura entre 2 e \n\n20 metros, cor r\u00f3sea a castanha, de granula\u00e7\u00e3o fina a muito fina, portando \n\nestratifica\u00e7\u00e3o cruzada, alternados com bancos de lamitos, siltitos e arenitos \n\nlam\u00edticos, de cor castanho-avermelhada a cinza-castanho, maci\u00e7os ou com \n\nacamamento plano\u2013paralelo grosseiro, com marcas de onda e micro-estratifica\u00e7\u00e3o \n\ncruzada. Trata-se da forma\u00e7\u00e3o de mais ampla distribui\u00e7\u00e3o em superf\u00edcie entre as \n\nforma\u00e7\u00f5es do Grupo Bauru dentro do Estado de S\u00e3o Paulo, ocupando praticamente \n\n100% da \u00e1rea de estudo.    \n\nA presen\u00e7a de varia\u00e7\u00f5es regionais significativas, observadas nesta forma\u00e7\u00e3o, \n\nresultou em v\u00e1rios trabalhos cient\u00edficos que a dividiram em subunidades de \n\nmapeamento, levando-se em conta caracter\u00edsticas petrogr\u00e1ficas e estruturais (Cetec, \n\nop. cit.). Dentre estes trabalhos, Campos (op. cit.) destaca os de Mezzalira (1974), \n\nDAEE (op. cit.), Suguio et al. (1977), Soares et al. (1979), Stein et al. (1979) e \n\nBarcha (1980). Segundo o autor, na maioria dos casos, a subdivis\u00f5es propostas \n\nadaptam-se melhor a situa\u00e7\u00f5es mais ou menos localizadas, n\u00e3o existindo, contudo, \n\num consenso para a Forma\u00e7\u00e3o Adamantina como um todo.  \n\nAnalisando perfis geof\u00edsicos regionais, observa-se que em subsuperf\u00edcie esta \n\nforma\u00e7\u00e3o apresenta predomin\u00e2ncia de f\u00e1cies arenosa sobre a pel\u00edticas, mostrando \n\n \n\n\n\n 65\n\npadr\u00f5es granulom\u00e9tricos sugestivos de dep\u00f3sitos acanalados em sistema \n\ndeposicional fluvial meandriforme, com pouco material silto-argiloso (Paula e Silva, \n\nop. cit.). \n\nCampos (op. cit.) registra que a Forma\u00e7\u00e3o Adamantina apresenta as maiores \n\nespessuras, entre 100 e 190 metros, normalmente nas por\u00e7\u00f5es ocidentais dos \n\nespig\u00f5es entre os grandes rios (S\u00e3o Jos\u00e9 dos Dourados, Peixe, Santo Anast\u00e1cio, \n\nParanapanema e Turvo). A partir destas regi\u00f5es, esta forma\u00e7\u00e3o se estreita em \n\ndire\u00e7\u00e3o a leste e nordeste (Soares et al., 1980). \n\nO Aq\u00fc\u00edfero Adamantina, conforme Paula e Silva (op. cit.), possui extens\u00e3o \n\nregional, comportando-se como livre a semiconfinado e cont\u00ednuo. O autor atribui \u00e0 \n\ncaracter\u00edstica de semiconfinamento as varia\u00e7\u00f5es de permeabilidade dos sedimentos \n\nem raz\u00e3o do maior ou menor teor de argila da matriz, ou, ainda, \u00e0 presen\u00e7a de \n\ncamadas pel\u00edticas intercaladas aos corpos arenosos.       \n\n    d) Forma\u00e7\u00e3o Mar\u00edlia \n\nAssim como as demais forma\u00e7\u00f5es do Grupo Bauru, a Forma\u00e7\u00e3o Mar\u00edlia foi \n\ncaracterizada por Soares (op. cit.). Segundo o autor, esta unidade \u00e9 composta por \n\narenitos grosseiros a conglomer\u00e1ticos, com gr\u00e3os angulosos, ricos em feldspatos, \n\nminerais pesados e minerais inst\u00e1veis, teor de matriz vari\u00e1vel, ocorrendo em bancos \n\ncom espessura m\u00e9dia entre 1 e 2 metros, maci\u00e7o ou com acamamento incipiente \n\nsubparalelo e descont\u00ednuo, com raras estratifica\u00e7\u00f5es cruzadas de m\u00e9dio porte e \n\nraras camadas descont\u00ednuas de lamitos vermelhos e calc\u00e1rios.  \n\nConforme Campos (op. cit.), esta forma\u00e7\u00e3o ocorre na por\u00e7\u00e3o centro-sul do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, entre os m\u00e9dios vales dos Rios Tiet\u00ea e Paranapanema e na \n\nregi\u00e3o de Monte Alto. Relativamente \u00e0s demais forma\u00e7\u00f5es do Grupo Bauru, a \n\nForma\u00e7\u00e3o Mar\u00edlia \u00e9 de ocorr\u00eancia restrita. \n\nA presen\u00e7a de cimenta\u00e7\u00e3o calc\u00edfera, nestes dep\u00f3sitos sedimentares, conferiu-\n\nlhes um arcabou\u00e7o bastante resistente \u00e0 eros\u00e3o, resultando nas escarpas dos \n\nplanaltos de Mar\u00edlia, Gar\u00e7a e Echapor\u00e3. Foram depositados em um embaciamento \n\nlocalizado que se desenvolveu ao t\u00e9rmino da sedimenta\u00e7\u00e3o Bauru, em condi\u00e7\u00e3o \n\nparcialmente marginal, repousando quase sempre sobre a Forma\u00e7\u00e3o Adamantina, e, \n\nno sentido leste, sobre o substrato bas\u00e1ltico da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral (Campos, op. \n\ncit.). \n\n \n\n\n\n 66\n\nA an\u00e1lise de perfis geof\u00edsicos de subsuperf\u00edcie revela uma unidade \n\npredominantemente arenosa, com finas intercala\u00e7\u00f5es de material pel\u00edtico e baixo \n\nteor argiloso, al\u00e9m de calc\u00e1rios ou arenitos bastante carbon\u00e1ticos. Esta unidade \n\napresenta outra caracter\u00edstica marcante, a exemplo da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina, que \u00e9 \n\na tend\u00eancia de predom\u00ednio de dep\u00f3sitos progressivamente mais arenosos em \n\ndire\u00e7\u00e3o ao topo da sucess\u00e3o. As caracter\u00edsticas registradas nos referidos perfis \n\nsugerem ainda um ambiente deposicional em leque aluvial, o que \u00e9 compat\u00edvel com \n\nos v\u00e1rios estudos realizados pela maioria dos autores que pesquisaram esta \n\nforma\u00e7\u00e3o (Paula e Silva, op. cit.). \n\nSegundo o autor, o Aq\u00fc\u00edfero Mar\u00edlia possui extens\u00e3o regional, livre a \n\nsemiconfinado e cont\u00ednuo. Apresenta cimenta\u00e7\u00e3o com concentra\u00e7\u00f5es vari\u00e1veis e, \n\nportanto, diferentes permeabilidades, o que o torna heterog\u00eaneo e anisotr\u00f3pico, \n\npodendo dar origem a situa\u00e7\u00f5es de confinamento hidr\u00e1ulico. A presen\u00e7a de estratos \n\nsubjacentes, de relativa impermeabilidade, favorece a forma\u00e7\u00e3o de aq\u00fc\u00edferos \n\nsuspensos nas zonas de altera\u00e7\u00e3o superficiais da unidade, isolando, assim, o corpo \n\naquoso principal. \n\n   6.6.2. Geologia local \n\nA geologia do Munic\u00edpio de Mon\u00e7\u00f5es \u00e9 caracterizada, basicamente, pela \n\nocorr\u00eancia de duas forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas. Em superf\u00edcie predominam os sedimentos \n\nda Forma\u00e7\u00e3o Adamantina, compostos por arenitos finos a muito finos com pontos \n\nlocalizados de cimenta\u00e7\u00e3o calc\u00edfera, siltitos e lamitos. Subsidiariamente, em uma \n\npequena faixa junto \u00e0 calha do Ribeir\u00e3o Mato Grosso (noroeste da \u00e1rea), aparecem \n\nos basaltos pertencentes \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, conforme constatado em \n\nlevantamento geol\u00f3gico realizado neste trabalho (Figura 40 e Anexo 13). \n\nEm raz\u00e3o da limita\u00e7\u00e3o de escala adotada pelo mapa geol\u00f3gico da Figura 15 \n\nos basaltos n\u00e3o aparecem nesta por\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. Ainda segundo esta refer\u00eancia, um \n\npouco mais abaixo de onde estariam estas rochas, pode ocorrer uma diminuta faixa \n\nde sedimentos da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio (c\u00edrculo em destaque) que localmente \n\nn\u00e3o foi poss\u00edvel se identificar, motivo pelo qual n\u00e3o \u00e9 aqui considerada para efeito \n\ndas avalia\u00e7\u00f5es deste estudo, o que n\u00e3o significa dizer que estes sedimentos n\u00e3o \n\npossam estar presentes neste local.  \n\n   \n\n \n\n\n\n 67\n\n610000 600000 \n\n \n \n\n7700000 \n\n7690000 \n\n7680000 \n\n  Figura 15 \u2013 Mapa Geol\u00f3gico Regional do Estado de S\u00e3o Paulo, escala 1:250.000, \nconv\u00eanio DAEE/UNESP/1984 (modificado de Cetec, op. cit.). O \npol\u00edgono delimita a \u00e1rea de estudo \n\n  \n  \n\nOs sedimentos Adamantina apresentam, localmente, granula\u00e7\u00e3o fina a muito \n\nfina, cores castanho avermelhada a cinza castanho, normalmente maci\u00e7os, com \n\npontos localizados de cimenta\u00e7\u00e3o calc\u00edfera (Figura 16), o que tem propiciado relativa \n\nestabilidade \u00e0s paredes dos po\u00e7os que exploram o aq\u00fc\u00edfero hom\u00f4nimo local. \n\n \n\n \nFigura 16 \u2013 Afloramento de sedimentos da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina (parte norte da \n\n\u00e1rea). Siltitos e arenitos finos a muito finos com pontos localizados de \ncimenta\u00e7\u00e3o calc\u00edfera (seta). Foto: R. M. Luiz \n\n \n\n \n\n\n\n 68\n\nSua maior espessura foi registrada a sul do munic\u00edpio, conforme levantamento \n\nrealizado junto \u00e0 companhia perfuradora que construiu a maioria dos po\u00e7os do \n\nmunic\u00edpio. Nesta por\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, no po\u00e7o do assentamento carapina (P25), o topo \n\ndo basalto estaria aos 95 metros de profundidade, o que, se confirmado, \n\ncorresponderia \u00e0 espessura local dos sedimentos Adamantina. Entretanto, baseado \n\nem levantamento de dados dos po\u00e7os constru\u00eddos no munic\u00edpio, a espessura m\u00e9dia \n\ndestes sedimentos \u00e9 da ordem de 65 metros, o que regionalmente representa um \n\nvalor relativamente pequeno para as espessuras desta unidade litoestratigr\u00e1fica que \n\npode chegar a 190 metros (Campos, op. cit.).  \n\nPara melhor visualiza\u00e7\u00e3o do comportamento local destas rochas foram \n\nconfeccionados mapas de is\u00f3pacas dos sedimentos e de contorno estrutural do topo \n\ndos basaltos, tomando-se como refer\u00eancia dados de 44 po\u00e7os tubulares catalogados \n\ndentro do munic\u00edpio (Figura 17).  \n\nA noroeste da \u00e1rea s\u00e3o observadas as menores espessuras do pacote \n\nsedimentar, onde afloram os basaltos da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral (leito do Ribeir\u00e3o \n\nMato Grosso), ao passo que suas maiores espessuras aparecem mais a Norte e Sul \n\ndo munic\u00edpio, o que \u00e9 corroborado pela presen\u00e7a da depress\u00e3o verificada no centro \n\nda figura, de dire\u00e7\u00e3o norte-sul, conforme ilustra a linha tracejada. Verifica-se tamb\u00e9m \n\nque o comportamento estrutural destas rochas se apresenta bastante irregular, \n\nmostrando uma tend\u00eancia de mergulho em sentido ao curso principal do C\u00f3rrego do \n\nSaltinho (sudoeste da \u00e1rea).  \n\nA compreens\u00e3o destas fei\u00e7\u00f5es presentes nos basaltos propiciou, assim, um \n\nmelhor entendimento da deposi\u00e7\u00e3o dos sedimentos Adamantina dentro do contexto \n\nlocal, facilitando sua caracteriza\u00e7\u00e3o como reservat\u00f3rio de \u00e1gua subterr\u00e2nea. Este \n\nconjunto de caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas e estruturais fica mais bem compreendido ao \n\nse observar o Anexo 12, onde \u00e9 poss\u00edvel a visualiza\u00e7\u00e3o de toda extens\u00e3o da \u00e1rea \n\ninvestigada. Atrav\u00e9s desta figura, gerada em tr\u00eas dimens\u00f5es e com o aux\u00edlio do \n\nsoftware ArcView 3.3, verifica-se que o relevo se eleva na por\u00e7\u00e3o mais central da \n\n\u00e1rea (tonalidade avermelhada), o que confirma a disposi\u00e7\u00e3o apresentada nos mapas \n\nda Figura 17. A partir da\u00ed ocorre o estreitamento destes sedimentos na dire\u00e7\u00e3o leste-\n\noeste rumo aos principais ribeir\u00f5es que margeiam o munic\u00edpio (Santa B\u00e1rbara e \n\nMato Grosso) e, consequentemente, uma redu\u00e7\u00e3o nos valores da topografia.  \n\n \n\n \n\n\n\n 69\n\n(a) \n\n(b) \n\n P25 \n\n \nFigura 17 \u2013 Linhas de mesma espessura da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina (a) e contorno \n\nestrutural do topo da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral (b) no Munic\u00edpio de \nMon\u00e7\u00f5es (isolinhas com espa\u00e7amento de 5 metros - gerados com \naux\u00edlio do software Surfer 8.0). Elaborado por R. M. Luiz  \n\n \n\nAtrav\u00e9s do estudo de geologia de subsuperf\u00edcie do Grupo Bauru, desenvolvido \n\npor Paula e Silva (op. cit.), \u00e9 poss\u00edvel atribuir a pequena espessura do pacote \n\nsedimentar local como o resultado de um processo de condicionamento estrutural \n\nque resultou na compartimenta\u00e7\u00e3o da bacia, dando origem a depress\u00e3o de Sud \n\n \n\n\n\n 70\n\nMenucci e ao Alto de Tanabi. Isto \u00e9, a \u00e1rea de interesse est\u00e1 situada na zona que \n\ncorresponde aos limites destes dois compartimentos, onde uma morfologia mais \n\ninclinada da superf\u00edcie veio a desfavorecer a deposi\u00e7\u00e3o de maiores espessuras \n\nnesta faixa de transi\u00e7\u00e3o, resultando no adelga\u00e7amento do pacote local (Figura 18).  \n\nNa investiga\u00e7\u00e3o realizada, verifica-se um estreitamento dos sedimentos Santo \n\nAnast\u00e1cio no Munic\u00edpio de Gast\u00e3o Vidigal (vide seta), logo com possibilidades de \n\ncontinuidade at\u00e9 a \u00e1rea de estudo. Como n\u00e3o h\u00e1 disponibilidade local de dados \n\ngeof\u00edsicos e tampouco de dados litol\u00f3gicos atualizados que possam confirmar esta \n\ntend\u00eancia, considera-se para efeito deste estudo que a Forma\u00e7\u00e3o Adamantina \n\nencontra-se sobreposta aos basaltos locais.   \n\n \n\n \nFigura 18 - Se\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica NW-SE mostrando o estreitamento da Forma\u00e7\u00e3o \n\nAdamantina na cidade de Gast\u00e3o Vidigal (aproximadamente 20 km a \nnoroeste de Mon\u00e7\u00f5es). A direita da Figura observa-se o alto de Tanabi \ne a esquerda a depress\u00e3o de Sud Menucci (adaptado de Paula e Silva, \nop. cit.) \n\n                \nA Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral \u00e9 representada localmente por basaltos tole\u00edticos \n\nsuperpostos em derrames tabulares e por arenitos intertrapianos. Possui uma \n\nespessura estimada em 950 metros, conforme correla\u00e7\u00e3o com dados de po\u00e7os \n\ntubulares profundos de cidades vizinhas como S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, \n\nFernand\u00f3polis, Birigui, Ara\u00e7atuba, entre outras, e atrav\u00e9s de informa\u00e7\u00f5es obtidas em \n\nmapa de contorno estrutural do topo da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu subjacente (Figura 19). \n\n \n\n\n\n 71\n\n \n\nMon\u00e7\u00f5es\n\nFigura 19 - Mapa de Contorno Estrutural do Topo da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu no \nTri\u00e2ngulo Mineiro e \u00e1reas adjacentes (modificado de Batezelli et al., \n2004). A seta indica a localiza\u00e7\u00e3o aproximada da \u00e1rea de estudo \n\n  \n         \n\nApesar de restritas em superf\u00edcie, uma vez que afloram nas cotas mais baixas, \n\nem pequena faixa a noroeste da \u00e1rea (em torno de 387 metros - leito do Ribeir\u00e3o \n\nMato Grosso), exercem um papel hidrogeol\u00f3gico fundamental no abastecimento \n\ndaquela comunidade, pois \u00e9 respons\u00e1vel pelo fornecimento de aproximadamente \n\n100% da \u00e1gua consumida na zona urbana, al\u00e9m de contribuir para a arrecada\u00e7\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio atrav\u00e9s do fornecimento de mat\u00e9ria prima ao segmento da constru\u00e7\u00e3o civil \n\n(Figura 20). A Figura 21 mostra um afloramento destas rochas, com textura de \ngranula\u00e7\u00e3o muito fina e superf\u00edcies planares de descontinuidade f\u00edsica (di\u00e1clases), \n\ncujo comportamento espacial, junto com as grandes fraturas, propiciam a ocorr\u00eancia \n\nde \u00e1gua subterr\u00e2nea.     \n\n10 cm10 cm\n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 72\n\n \n\n\u00b1 30 m \n\nFigura 20 \u2013 Vista de uma frente de lavra nos basaltos da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, \nnoroeste do Munic\u00edpio de Mon\u00e7\u00f5es, j\u00e1 com exposi\u00e7\u00e3o do n\u00edvel fre\u00e1tico \nlocal (Minera\u00e7\u00e3o Noroeste Paulista Ltda.). Foto: R. M. Luiz \n\n \n\n \n\n10 cm10 cm\n\nFigura 21 \u2013 Rocha bas\u00e1ltica apresentando di\u00e1clases centim\u00e9tricas (assoalho do \nRibeir\u00e3o Mato Grosso). Foto: R. M. Luiz \n\n \n \n 6.7. Hidrogeologia \n\nA hidrogeologia da Bacia do Baixo Tiet\u00ea, conforme estudo desenvolvido pelo \n\nDAEE (op. cit.), compreende tr\u00eas grandes sistemas aq\u00fc\u00edferos que correspondem as \n\nsuas respectivas unidades litoestratigr\u00e1ficas. Assim, as Forma\u00e7\u00f5es Adamantina e \n\nSanto Anast\u00e1cio correspondem ao Aq\u00fc\u00edfero Bauru, a Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral ao \n\nAq\u00fc\u00edfero Serra Geral e a Forma\u00e7\u00e3o Botucatu corresponde ao Aq\u00fc\u00edfero Botucatu. \n\nEntretanto, dentro do contexto deste estudo apenas dois aq\u00fc\u00edferos ser\u00e3o \n\nconsiderados, o Aq\u00fc\u00edfero Adamantina e o Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral, uma vez que o \n\n \n\n\n\n 73\n\nAq\u00fc\u00edfero Santo Anast\u00e1cio n\u00e3o estaria localmente presente e o Aq\u00fc\u00edfero Botucatu, \n\napesar de estar presente, deve ocorrer abaixo dos 1000 metros de profundidade, \n\nn\u00e3o existindo quaisquer obras de capta\u00e7\u00e3o dessas \u00e1guas dentro dos limites da \u00e1rea.  \n\nAnalisando os dois aq\u00fc\u00edferos de interesse, \u00e9 fato que al\u00e9m de uma grande \n\ndiferen\u00e7a litol\u00f3gica e estratigr\u00e1fica, existe uma diferencia\u00e7\u00e3o em suas condi\u00e7\u00f5es de \n\narmazenamento. Enquanto que a condi\u00e7\u00e3o de armazenamento do Aq\u00fc\u00edfero \n\nAdamantina se d\u00e1 atrav\u00e9s de sua porosidade granular, ou porosidade prim\u00e1ria, no \n\nAq\u00fc\u00edfero Serra Geral ocorre em fun\u00e7\u00e3o de suas fraturas, ou porosidade secund\u00e1ria. \n\nPara ilustrar estas diferen\u00e7as, a Quadro 4 sintetiza algumas caracter\u00edsticas \n\nhidrogeol\u00f3gicas dos dois aq\u00fc\u00edferos.  \n\n \nQuadro 4 \u2013 Resumo das caracter\u00edsticas hidrogeol\u00f3gicas regionais dos aq\u00fc\u00edferos \n\npresentes na \u00e1rea de interesse (modificado de Cetec, op. cit.) \n \n\nCaracter\u00edsticas Hidrogeol\u00f3gicas dos Aq\u00fc\u00edferos \nUnidade \n\nGeol\u00f3gica Tipos e Ocorr\u00eancias Permeabilidade aparente (m/dia) K\nTransmissividade \n\naparente (m2/dia) \u2013 T \n(*) Capacidade \n\nespec\u00edfica \n(m\u00b3/h/m) - q/s \n\nLitologia \n\nForma\u00e7\u00e3o \nAdamantina \n\nLivre a localmente \nconfinado, porosidade \ngranular, cont\u00ednuo e \n\nn\u00e3o uniforme. \n\n0,1 a 0,3 30 a 50 0,5 a 1,0 \n\nArenitos imaturos, \nfortemente \n\ncimentados por \ncarbonatos, \n\nintercalados por \nlamitos e siltitos. \n\nForma\u00e7\u00e3o \nSerra Geral \n\nLivre a \nsemiconfinado, poros \n\nde fissuras, \ndescont\u00ednuo, elevada \n\nanisotropia. \n\nValores vari\u00e1veis, \nassociados \u00e0s \n\ndescontinuidades e \nfalhas. \n\nValores vari\u00e1veis, \nassociados \u00e0s \n\ndescontinuidades e \nfalhas. \n\nValores \nvari\u00e1veis, \n\nassociados \u00e0s \ndescontinuidades \n\ne falhas \n\nBasaltos tole\u00edticos \nem derrames \n\ntabulares \nsuperpostos. \n\n(*) Valores m\u00e9dios para a Forma\u00e7\u00e3o Adamantina (Rocha et. al, 1982, apud Cetec, op. cit.) \n\n \nA rela\u00e7\u00e3o espacial entre os dois aq\u00fc\u00edferos \u00e9 irregular e resultante de \n\nprocessos estruturais decorrentes de falhamentos, assim como da superf\u00edcie \n\nesculpida nos basaltos (paleo-relevo), instalada antes da deposi\u00e7\u00e3o da seq\u00fc\u00eancia \n\nsuprabas\u00e1ltica. Esta superf\u00edcie, entre os dois sistemas, possui uma tend\u00eancia geral \n\nde mergulho com suave caimento de leste para oeste, em dire\u00e7\u00e3o a calha do Rio \n\nParan\u00e1 (Campos, op. cit.). \n\n \n\n   6.7.1. Aq\u00fc\u00edfero Adamantina \n\nA unidade litoestratigr\u00e1fica, correspondente ao Aq\u00fc\u00edfero Adamantina, ocupa \n\npraticamente toda a \u00e1rea superficial de estudo. Apesar dessa grande abrang\u00eancia \n\ngeogr\u00e1fica, possui pequena espessura e caracter\u00edsticas hidrogeol\u00f3gicas que a \n\n \n\n\n\n 74\n\ntornam tecnicamente limitada. \u00c9 obvio que esta an\u00e1lise deve ser realizada com \n\ncautela, levando-se em conta o contexto s\u00f3cio-econ\u00f4mico da \u00e1rea de estudo. Como \n\nse trata de uma regi\u00e3o onde ainda h\u00e1 o predom\u00ednio de grandes propriedades, com \n\nexce\u00e7\u00e3o da sua por\u00e7\u00e3o mais a norte, \u00e9 demograficamente pouco povoada e sua \n\natividade principal, conforme j\u00e1 mencionado, concentra-se na pecu\u00e1ria. \n\nConsequentemente, a demanda atual por \u00e1gua, tanto em volume como em termos \n\nde qualidade, aparentemente, n\u00e3o \u00e9 motivo para maiores preocupa\u00e7\u00f5es.  \n\nA condi\u00e7\u00e3o de armazenamento neste aq\u00fc\u00edfero, segundo Relat\u00f3rio Zero do \n\nCetec (op. cit.), ocorre atrav\u00e9s de sua porosidade granular. Este conceito, embora \n\npare\u00e7a l\u00f3gico, deve ser analisado com um pouco de cuidado, uma vez que a \n\nrespectiva unidade litoestratigr\u00e1fica \u00e9 bastante consolidada. Esta caracter\u00edstica \n\nconfere aos sedimentos uma estrutura maci\u00e7a, dura, fraturada e, portanto, uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o de armazenamento provavelmente mista. Assim, para efeito deste estudo, \n\nconsidera-se que a exist\u00eancia de significativas varia\u00e7\u00f5es regionais destas rochas \n\nsugere a ocorr\u00eancia de bancos ora maci\u00e7os e cimentados, assumindo um \n\ncomportamento de armazenamento atrav\u00e9s das fraturas e do arcabou\u00e7o granular, \n\nora com teores menores deste cimento, onde o armazenamento se daria \n\npredominantemente atrav\u00e9s da porosidade granular. \n\nEstudos realizados em po\u00e7os da regi\u00e3o, submetidos a testes de \n\nbombeamento, mostraram que as \u00e1guas do Sistema Bauru s\u00e3o provenientes de \n\ncamadas arenosas e silto-arenosas limitadas por camadas \u201ccompactas\u201d. Como \n\nresultado, foram obtidos valores de armazenamento caracter\u00edsticos de press\u00e3o \n\nconfinada ou semi-confinada. Assim, a porosidade efetiva destes sedimentos foi \n\navaliada entre 5 e 15%, onde o m\u00e1ximo corresponderia \u00e0s camadas arenosas mais \n\nlimpas (di\u00e2metro dos gr\u00e3os em torno de 0,15 mm) e o m\u00ednimo \u00e0s camadas de \n\narenitos calc\u00edferos e siltosos (DAEE, 1976).  \n\nNa an\u00e1lise de reserva explot\u00e1vel do Sistema Aq\u00fc\u00edfero Bauru, realizada por \n\nPaula e Silva (op. cit.), considerou-se uma porosidade efetiva m\u00e9dia de 20% para os \n\narenitos mais perme\u00e1veis e de 15% para os moderadamente perme\u00e1veis. Contudo, \n\npara efeito das estimativas realizadas na \u00e1rea de estudo, adotou-se o percentual \n\nm\u00e9dio entre as faixas m\u00ednimas apontadas pelas fontes citadas por se atribuir a estas \n\nrochas uma predomin\u00e2ncia de sedimentos siltosos e carbon\u00e1ticos. Ou seja, um valor \n\nde 10% para a porosidade efetiva dos respectivos sedimentos. \n\nA superf\u00edcie potenciom\u00e9trica m\u00e9dia esperada para o Aq\u00fc\u00edfero Adamantina, ou \n\n \n\n\n\n 75\n\nn\u00edvel est\u00e1tico m\u00e9dio, foi estimada em 20 metros. Chegou-se a este valor atrav\u00e9s do \n\ncadastramento de po\u00e7os realizado na \u00e1rea e por meio do banco de dados, \n\ndisponibilizado pelo Siagas/CPRM, relativo aos munic\u00edpios vizinhos \u00e0 \u00e1rea de \n\nestudo. Apesar de as informa\u00e7\u00f5es cadastradas estarem sujeitas a algumas \n\ndistor\u00e7\u00f5es, acredita-se que se aproximam dos valores reais, uma vez que coincidem \n\ncom os valores regionais fornecidos por Paula e Silva (op. cit.) para os po\u00e7os \n\nexistentes neste aq\u00fc\u00edfero, no caso entre 15 e 20 metros.  \n\nAs capacidades espec\u00edficas da \u00e1rea de estudo (L\u00b3/t/L) devem estar entre 0,02 \n\ne 0,2, portanto bem abaixo da faixa m\u00ednima mostrada no Quadro 3. Este intervalo foi \n\nestimado atrav\u00e9s das mesmas fontes citadas acima e, de certa forma, \u00e9 corroborado \n\npelas caracter\u00edsticas f\u00edsicas destes sedimentos locais, predominantemente finos e \n\ncimentados.   \n\nPara Campos (op. cit.), os sedimentos Bauru comportam-se como um sistema \n\nlivre ou fre\u00e1tico em toda a sua extens\u00e3o regional. Entretanto, segundo estudo do \n\nDAEE (op. cit.), o Sistema Aq\u00fc\u00edfero Bauru \u00e9 considerado livre a semiconfinado, \n\ncont\u00ednuo e classificado como multicamadas. Por outro lado, registros de dados \n\npiezom\u00e9tricos realizados em po\u00e7os profundos sugerem situa\u00e7\u00f5es particulares de \n\nconfinamento quando analisadas as diferentes unidades aq\u00fc\u00edferas explotadas (Paula \n\ne Silva, op. cit.). Segundo o autor, a unidade correspondente ao Aq\u00fc\u00edfero \n\nAdamantina comporta-se como livre a semiconfinada, cont\u00ednua e de extens\u00e3o \n\nregional. \n\n \n\n   6.7.2. Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral \n\nAo contr\u00e1rio dos sedimentos Adamantina, os basaltos da Forma\u00e7\u00e3o Serra \n\nGeral afloram em poucos pontos da \u00e1rea de estudo. Aparecem nas cotas mais \n\nbaixas do munic\u00edpio, em uma pequena faixa a noroeste da \u00e1rea, acompanhando a \n\nlinha de drenagem do Ribeir\u00e3o Mato Grosso (Anexo 13), e provavelmente prossiga, \n\nneste mesmo lineamento, at\u00e9 as proximidades do Po\u00e7o 3 da Sabesp (divisa de \n\nMon\u00e7\u00f5es com Gast\u00e3o Vidigal ), por\u00e9m como solo de altera\u00e7\u00e3o e n\u00e3o como rocha s\u00e3.   \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de armazenamento dos basaltos se d\u00e3o atrav\u00e9s de sua \n\nporosidade secund\u00e1ria (fraturas), produto de varia\u00e7\u00f5es nas condi\u00e7\u00f5es de tens\u00e3o \n\nverificadas no transcorrer dos epis\u00f3dios que marcaram a hist\u00f3ria geol\u00f3gica dessas \n\nrochas e, \u00e0s vezes, por meio de camadas \u201cintertrapianas\u201d de arenito e\u00f3lico que \n\n \n\n\n\n 76\n\nocorrem entre derrames sucessivos. Estas caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas muitas vezes \n\ntornam imprevis\u00edveis os projetos que visam \u00e0 capta\u00e7\u00e3o de suas \u00e1guas, raz\u00e3o pela \n\nqual o crit\u00e9rio estrutural \u00e9 de grande import\u00e2ncia nas loca\u00e7\u00f5es destes po\u00e7os. \n\nO Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral apresenta-se, localmente, como a principal fonte de \n\nabastecimento da zona urbana do munic\u00edpio, fornecendo uma vaz\u00e3o de \n\naproximadamente 25 m\u00b3/h. Ocorre localmente em forma de derrames sucessivos, \n\napresentando caracter\u00edsticas f\u00edsicas vari\u00e1veis que influem no seu comportamento \n\nhidrogeol\u00f3gico, como, por exemplo, a presen\u00e7a de ves\u00edculas, am\u00edgdalas e a \n\nocorr\u00eancia localizada de horizontes delgados de material arenoso entre os derrames \n\n(sedimentos \u201cintertrapianos\u201d), conforme verificado no Po\u00e7o 01 da Sabesp. \n\nEntretanto, a ocorr\u00eancia destas descontinuidades, que condicionam o fluxo da \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea, \u00e9 mais comum atrav\u00e9s das superf\u00edcies de fraturamentos, falhamentos \n\n(regionais e secund\u00e1rios) e sistemas de diaclasamento que acabam influindo no \n\nregime hidrol\u00f3gico local e na sua potencialidade como manancial para explora\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua subterr\u00e2nea (Cetec, op. cit.).  \n\nOutra caracter\u00edstica, por\u00e9m observada regionalmente, decorrente da baixa \n\ntransmissividade vertical destas rochas, \u00e9 a presen\u00e7a de n\u00edveis de \u00e1gua suspensos \n\nnas superf\u00edcies de contato entre derrames diferentes, resultando em diferen\u00e7as de \n\nn\u00edveis potenciom\u00e9tricos em po\u00e7os que exploram este aq\u00fc\u00edfero. Na pr\u00e1tica, quando \n\nestes sistemas fraturados apresentam grandes volumes armazenados, o que se \n\nobservam s\u00e3o n\u00edveis potenciom\u00e9tricos normalmente baixos e com poucos metros de \n\ncoluna de \u00e1gua, possibilitando a retirada de grandes vaz\u00f5es para rebaixamentos \n\nbastante pequenos.  \n\nNas estimativas de reservas h\u00eddricas dessas rochas, utilizou-se do conceito \n\n\u201c\u00edndice de fraturamento interconectado\u201d, proposto por Campos &amp; Freitas (1998), para \n\nrepresentar a percentagem de vazios por onde ocorre o fluxo subterr\u00e2neo em rochas \n\ncristalinas. Para a presente avalia\u00e7\u00e3o, foi adotado como refer\u00eancia par\u00e2metros de \n\nporosidade efetiva indicados pelo DAEE (op. cit.), cujas faixas para os basaltos que \n\nabrangem a regi\u00e3o de estudo se encontram entre 1 e 5%. Assim, utilizou-se o \n\npercentual de 3% para os espa\u00e7os dispon\u00edveis \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, o que \n\ncorresponde ao ponto m\u00e9dio do intervalo acima descrito.  \n\nAs caracter\u00edsticas dos po\u00e7os locais, que captam \u00e1gua do aq\u00fc\u00edfero fraturado, \n\nmostram um comportamento heterog\u00eaneo, bastante anisotr\u00f3pico e descont\u00ednuo, o \n\nque \u00e9 reflexo do padr\u00e3o regional destas rochas. Entretanto, algumas tend\u00eancias de \n\n \n\n\n\n 77\n\nprodutividade sugerem, \u00e0 primeira vista, uma rela\u00e7\u00e3o com a topografia e lineamentos \n\nde drenagens, conforme discutido mais adiante. \n\n \n\n   6.7.3. Qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\nSegundo a norma ABNT-9896 de 1993, a defini\u00e7\u00e3o de qualidade das \u00e1guas \u00e9 \n\naquela que traduz o conjunto de suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas, biol\u00f3gicas e \n\norganol\u00e9pticas, relacionado ao seu uso e considerando um fim espec\u00edfico. Dessa \n\nforma, quando a \u00e1gua for para consumo humano sua qualidade deve atender aos \n\npadr\u00f5es de potabilidade estabelecidos em legisla\u00e7\u00e3o.  \n\nConforme a Portaria no. 518/04 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, que revogou a \n\nPortaria no. 1469/00, o valor de refer\u00eancia \u00e9 representado pela qualidade natural da \n\n\u00e1gua subterr\u00e2nea, condi\u00e7\u00e3o que deve ser preservada atrav\u00e9s do controle das fontes \n\npotenciais de polui\u00e7\u00e3o, cuja atribui\u00e7\u00e3o, no Estado de S\u00e3o Paulo, \u00e9 da Cetesb. Em \n\ncontrapartida, a fiscaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua captada para consumo humano, que deve \n\natender aos padr\u00f5es de potabilidade, \u00e9 uma tarefa do Centro de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria \n\nda Secretaria de Sa\u00fade (Cetesb, 2004). \n\nAnalisando o Relat\u00f3rio de Qualidade das \u00c1guas Subterr\u00e2neas do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo (2001-2003), de autoria da Cetesb, n\u00e3o se observa refer\u00eancia sobre o \n\nmunic\u00edpio relativo \u00e0 \u00e1rea de estudo. Entretanto, ressalta o documento que as \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas das UGRHI 19 e 21, possuem concentra\u00e7\u00f5es de nitrog\u00eanio nitrato \n\nacima do padr\u00e3o de potabilidade. Enfatiza, ainda, que dentro do Aq\u00fc\u00edfero Bauru, os \n\nAq\u00fc\u00edferos Adamantina e Santo Anast\u00e1cio representam as unidades com as \n\nocorr\u00eancias mais freq\u00fcentes deste contaminante, observando-se as maiores \n\nconcentra\u00e7\u00f5es no Aq\u00fc\u00edfero Adamantina. As altas concentra\u00e7\u00f5es de cromo total \n\nobservadas no Sistema Aq\u00fc\u00edfero Bauru, desde o ano de 1994, estariam \n\nprovavelmente relacionadas a causas naturais e/ou antr\u00f3picas (ind\u00fastria do couro). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas dessas \u00e1guas, estudo \n\ndesenvolvido por Campos (op. cit.) mostra que o Aq\u00fc\u00edfero Adamantina possui \u00e1gua \n\nbicarbonatada s\u00f3dica na por\u00e7\u00e3o mais a leste da bacia (UGRHI 19), sendo que a \n\njusante desta unidade haveria o predom\u00ednio de \u00e1guas classificadas como \n\nbicarbonatadas c\u00e1lcicas. As \u00e1guas das forma\u00e7\u00f5es Adamantina e Santo Anast\u00e1cio, \n\nsegundo o autor, possuem pH entre 4,6 a 9,6, seguindo o padr\u00e3o do Aq\u00fc\u00edfero Bauru.  \n\n \n\n\n\n 78\n\nEm adi\u00e7\u00e3o a isso, Rocha et al. (1982), apud Barison (op. cit.), observam que o \n\nzoneamento do potencial de atividade qu\u00edmica das \u00e1guas do Grupo Bauru mostrou \n\nvariedades potencialmente incrustantes relacionadas em geral \u00e0s \u00e1reas de \n\nexposi\u00e7\u00e3o das Forma\u00e7\u00f5es Adamantina e Mar\u00edlia. Ao contr\u00e1rio, as variedades \n\npotencialmente corrosivas s\u00e3o caracter\u00edsticas de \u00e1reas recobertas pelas Forma\u00e7\u00f5es \n\nSanto Anast\u00e1cio e Caiu\u00e1, al\u00e9m de algumas \u00e1reas da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina.     \n\nAs \u00e1guas do Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral, de grande import\u00e2ncia dentro do contexto \n\nurbano da \u00e1rea de estudo, foram enquadradas pelo autor como bicarbonatadas \n\nc\u00e1lcicas e, secundariamente, como bicarbonatadas s\u00f3dicas ou magnesianas, com \n\npH variando entre 6,0 e 7,0.  \n\nConforme j\u00e1 mencionado, a \u00e1rea de estudo disp\u00f5e de poucos dados relativos \n\n\u00e0 hidrogeologia e hidroquim\u00edca de seus aq\u00fc\u00edferos, havendo disponibilidade de \n\ninforma\u00e7\u00e3o apenas do aq\u00fc\u00edfero fraturado por se tratar do manancial utilizado para \n\nabastecimento p\u00fablico. Por este motivo as \u00e1guas do aq\u00fc\u00edfero sedimentar tiveram \n\nmaior aten\u00e7\u00e3o nesta investiga\u00e7\u00e3o, como pode ser verificado atrav\u00e9s do Cap\u00edtulo 12. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 79\n\n7. Meio ambiente \n\n 7.1. Fontes potenciais de polui\u00e7\u00e3o  \n\nAs atividades industriais e agropecu\u00e1rias, lan\u00e7amentos de esgotos sanit\u00e1rios e \n\ndisposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos dom\u00e9sticos, s\u00e3o considerados cargas poluidoras potenciais. \n\nDessa forma, dentro da classifica\u00e7\u00e3o de fontes de polui\u00e7\u00e3o, pode-se enquadrar as \n\n\u00e1reas de dep\u00f3sitos de res\u00edduos s\u00f3lidos domiciliares, como mostra a Figura 22, em \n\nfontes potenciais de polui\u00e7\u00e3o. Entretanto, o lan\u00e7amento de esgotos \u201cin natura\u201d em \n\nsistemas de tratamento no pr\u00f3prio local, a exemplo das fossas, \u00e9 considerado uma \n\nfonte difusa de polui\u00e7\u00e3o (Cetec, op. cit.). Esta \u00faltima forma de disposi\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizada \n\nem toda a zona rural do municipio estudado, contudo, na sua zona urbana, segundo \n\ndados mostrados no Cap\u00edtulo 6.4.1, perfaz um total aproximado de 16% das \n\nresid\u00eancias, uma vez que 83,81% destas possuem esgotamento sanit\u00e1rio ligados \u00e0 \n\nrede geral.  \n\n \n\n \nFigura 22 \u2013 Exemplo de fonte potencial de polui\u00e7\u00e3o (dep\u00f3sito de lixo do Munic\u00edpio \n\nde Mon\u00e7\u00f5es - tipo \u201caterro em valas\u201d). Foto: R. M. Luiz  \n \n\nAnalisando as atuais condi\u00e7\u00f5es das principais formas de disposi\u00e7\u00e3o de \n\nres\u00edduos existentes no munic\u00edpio, verifica-se um quadro que pode ser considerado \n\nlonge do desej\u00e1vel. Atrav\u00e9s de estudo realizado pela Cetesb, nos anos de 1997 e \n\n1998 (apud Cetec, op. cit), cujo objetivo foi detalhar o contexto da disposi\u00e7\u00e3o final \n\ndos res\u00edduos s\u00f3lidos domiciliares em todos os munic\u00edpios paulistas, as formas de \n\ndisposi\u00e7\u00e3o do lixo dom\u00e9stico foram classificadas de acordo com o que segue abaixo: \n\n \n\n \n\n\n\n 80\n\n     Lix\u00e3o: local onde o lixo urbano ou industrial \u00e9 acumulado de forma r\u00fastica, a c\u00e9u \naberto, sem qualquer tratamento; em sua maioria, clandestinos. \n\n \n     Aterro sanit\u00e1rio: processo utilizado para a disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos no solo \n\nimpermeabilizado, na forma de camadas cobertas periodicamente com terra ou outro \nmaterial inerte e com sistema de drenagem para o chorume. \n\n \n     Aterro sanit\u00e1rio em vala: consiste no preenchimento de valas escavadas com \n\ndimens\u00f5es apropriadas, onde os res\u00edduos s\u00e3o depositados sem compacta\u00e7\u00e3o e sua \ncobertura com terra \u00e9 realizada manualmente. \n\n  \n     Incinera\u00e7\u00e3o: \u00e9 a queima controlada do lixo inerte, atrav\u00e9s do processo de combust\u00e3o \n\nque transforma os res\u00edduos s\u00f3lidos em \u00e1gua, di\u00f3xido de carbono e outros gases. \n \n     Usina de compostagem: local onde o lixo dom\u00e9stico \u00e9 separado em material \n\norg\u00e2nico (restos de comida) e material inorg\u00e2nico (papel, vidro, lata, pl\u00e1stico). A \ncompostagem \u00e9 um processo biol\u00f3gico de decomposi\u00e7\u00e3o do material org\u00e2nico \npresente em restos de origem animal ou vegetal. \n \nConsiderando o estudo citado, verifica-se que o lixo urbano de Mon\u00e7\u00f5es \n\ndeveria ser depositado utilizando-se t\u00e9cnicas mais seguras, pois o descarte na forma \n\nde \u201caterro em valas\u201d, sem impermeabiliza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o garante ou minimiza quaisquer \n\nriscos de comprometimento das \u00e1guas de subsuperf\u00edcie pela infiltra\u00e7\u00e3o de chorume \n\nna zona saturada. Pelo contr\u00e1rio, atrav\u00e9s deste invent\u00e1rio, onde a metodologia de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o utilizada baseou-se no \u00cdndice de Qualidade de Aterros de Res\u00edduos \n\n(IQR) e no \u00cdndice de Qualidade de Compostagem (IQC), o sistema da \u00e1rea de \n\nestudo est\u00e1 enquadrado como inadequado, n\u00e3o atendendo \u00e0s exig\u00eancias t\u00e9cnicas \n\nm\u00ednimas de localiza\u00e7\u00e3o, infra-estrutura e opera\u00e7\u00e3o o que implica em risco potencial \n\nao meio ambiente e \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica. Neste levantamento o enquadramento dos \n\nsistemas analisados est\u00e1 organizado em fun\u00e7\u00e3o de uma pontua\u00e7\u00e3o correspondente, \n\ncomo ilustra o Quadro 5. \n \nQuadro 5 - Valores de IQR/IQC \n\nIQR/IQC ENQUADRAMENTO \n\n0 ? \u00cdNDICE ? 6,0 Condi\u00e7\u00f5es inadequadas \n\n6,0 &lt;\u00cdNDICE &lt;8,0 Condi\u00e7\u00f5es controladas \n\n8,0 ? \u00cdNDICE ? 10,0 Condi\u00e7\u00f5es adequadas \n\nFonte: Cetesb, apud Cetec (op. cit.) \n\n  \n\nComplementarmente, os Quadros 6 e 7 fornecem um panorama da situa\u00e7\u00e3o \n\nlocal, conforme dados do referido estudo, e, na seq\u00fc\u00eancia, s\u00e3o registrados algumas \n\ninforma\u00e7\u00f5es fornecidas pelo Relat\u00f3rio Zero (Cetec, op. cit.) e um levantamento \n\n \n\n\n\n 81\n\nrealizado dentro dos limites do Munic\u00edpio de Mon\u00e7\u00f5es, mostrando as principais \n\natividades urbanas aqui classificadas com potencial poluidor (Figuras 22 e 23).  \n\n \nQ\n  \n\nuadro 6 \u2013 Invent\u00e1rio de res\u00edduos s\u00f3lidos domiciliares \nProximid. \n\nhabita\u00e7\u00f5es \nProx. corpo \n\nd\u2019\u00e1gua \nProfundidade \n\nLen\u00e7ol \nPermeabilidade \n\ndo solo Munic\u00edpio Popula\u00e7\u00e3o \nLixo \n\n(t/dia) \n\nDestina\n\u00e7\u00e3o \n\nFinal \n\nIQR \n98/99 IQC >500 \n\nM \n<500 \n\nM \n>200\n\nm \n<200\n\nM \n>3 \nm \n\n1a3 \nm \n\n0a1 \nM B M A \n\nMon\u00e7\u00f5es 1.590 0,64 Lix\u00e3o 5,1/5,1 0,0          \n\nFonte: Cetesb - 1998/99, apud Cetec (op. cit.) \n \n\n \n \nQuadro 7 - Situa\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos domiciliares \n\nRes\u00edduos S\u00f3lidosPopula\u00e7\u00e3o Destino \n\nMunic\u00edpio \n\nUrbana % atend. \n\nProdu\u00e7\u00e3o \nper capita \n\n(Kg/hab/dia) \n\nQuantidade \ntotal \n\nproduzida \n(t/dia) \n\nRes\u00edduos \nde Servi\u00e7os \nde Sa\u00fade \n\n(Kg/semana)\nTipo Local \n\nRisco de Contamina\u00e7\u00e3o \nde Manancial de \nAbastecimento \n\nSUB-BACIA: RIBEIR\u00c3O SANTA BARBARA (600) \n\nMon\u00e7\u00f5es 1.591 100 3,771 6 50 3 Rodovia \u2013 SP 641 \nInfiltra\u00e7\u00e3o de chorume no \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico \nFonte: Cetec (op. cit.) \n\n \n\nO sistema de tratamento de esgotos implantado no munic\u00edpio em quest\u00e3o \u00e9 do \n\ntipo anaer\u00f3bico-facultativo, tamb\u00e9m conhecido como sistema australiano. Possui \n\numa efici\u00eancia ligeiramente superior \u00e0 de uma lagoa facultativa \u00fanica, mas a \n\nexist\u00eancia de uma etapa anaer\u00f3bia em uma unidade aberta \u00e9 sempre um motivo de \n\npreocupa\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o da libera\u00e7\u00e3o de maus odores Von Sperling (1996).  \n\n Analisando o conte\u00fado do Quadro 8, verifica-se que a efici\u00eancia local deste \n\ntratamento \u00e9 de 74%, o que significa dizer que a mat\u00e9ria org\u00e2nica n\u00e3o \u00e9 totalmente \n\nestabilizada pelos processos aer\u00f3bios e anaer\u00f3bios. Por outro lado, existe uma \n\ninsatisfa\u00e7\u00e3o por parte de propriet\u00e1rios e moradores das imedia\u00e7\u00f5es da lagoa que \n\nresulta na argumenta\u00e7\u00e3o de que a \u00e1gua do c\u00f3rrego receptor estaria comprometendo \n\na sa\u00fade do rebanho bovino que dela se utiliza (Figura 23 \u2013 b). Segundo estas \n\n\u201cden\u00fancias\u201d, estes animais n\u00e3o possuem desenvolvimento normal, normalmente n\u00e3o \n\nadquirem peso e vivem menos. Estas informa\u00e7\u00f5es, obviamente, s\u00e3o superficiais e \n\ndemandam uma investiga\u00e7\u00e3o mais aprofundada, envolvendo um trabalho peri\u00f3dico \n\nde an\u00e1lises qu\u00edmicas para ent\u00e3o se emitir um parecer que tenha fundamenta\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica, o que n\u00e3o est\u00e1 no escopo principal deste trabalho.  \n\nSugere-se, portanto, a realiza\u00e7\u00e3o de estudos posteriores com o objetivo de se \n\naveriguar a qualidade dessas \u00e1guas, pr\u00f3ximas \u00e0 nascente do referido c\u00f3rrego. O \n\n \n\n\n\n 82\n\nprop\u00f3sito destas informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o \u00e9 o de se questionar a efici\u00eancia do tratamento \n\nempregado, mas alertar para o fato de que a insatisfa\u00e7\u00e3o destes propriet\u00e1rios e \n\nmoradores pode ser uma evid\u00eancia de algum desequil\u00edbrio nas condi\u00e7\u00f5es naturais \n\ndo respectivo c\u00f3rrego. \n\n \n Quadro 8 \u2013 Esgotos dom\u00e9sticos \n  \n\nCORPO RECEPTOR POPULA\u00c7\u00c3O CARGA \nMunic\u00edpio \n(por sub-\nbacias) Urbana \n\nAtendida \n(%) \n\nPotencial \n(KgDBO5/dia) \n\nRemanescente\n(KgDBO5/dia) \n\nSISTEMA \nDE \n\nTRATAM. \n(Tipo) \n\nVAZ\u00c3O \nLAN\u00c7ADA \n\n(l/s) \n\nEFIC. \nDO \n\nTRATA\nMENTO\n\n(%) \nNome Classe Estaca\n\nCapta\u00e7\u00e3o\nJusante \n(dist\u00e2nci\n\na) \n\nLagoa \nAnaero./ \n\nFonte: Cetec (op.cit.)  \n \n \n\n \nFigura 23 \u2013 Sistema de tratamento tipo \u201clagoa anaer\u00f3bico-facultativa\u201d (b). Ao fundo, \n\nna margem esquerda do C\u00f3rrego do Saltinho, observa-se a pr\u00e1tica da \npecu\u00e1ria. Fotos: R. M. Luiz \n\n \n\nOutro ponto que chama a aten\u00e7\u00e3o e que certamente n\u00e3o se trata de uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o ideal em termos ambientais, pois pode estar contribuindo negativamente \n\npara a qualidade final dessas \u00e1guas, \u00e9 o fato de o cemit\u00e9rio local estar posicionado \n\n Mon\u00e7\u00f5es 1.591 96 109 21 Facultativa\n \n\n2,36 74 \nC\u00f3rrego \ndo \nSaltinho \n\n2 - - \n\n(a) - Entrada (b) - Tratamento\n\n(d) \u2013 Descarga no C\u00f3rrego do Saltinho (c) - Sa\u00edda \n\n \n\n\n\n 83\n\nao lado de uma represa que fica pr\u00f3xima \u00e0 nascente do C\u00f3rrego Saltinho. \u00c9 \n\nimportante, no entanto, frisar que este lago artificial sempre possuiu fauna aqu\u00e1tica \n\nabundante e como se trata de um corpo de \u00e1gua din\u00e2mico, e n\u00e3o estagnado, a \n\npossibilidade de contamina\u00e7\u00e3o se torna mais dif\u00edcil. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 explicada por \n\nPacheco (2000) em raz\u00e3o de os cursos de \u00e1guas din\u00e2micos serem oxigenados, o \n\nque n\u00e3o ocorre em situa\u00e7\u00f5es de estagna\u00e7\u00e3o. A Figura 24 ilustra a descri\u00e7\u00e3o acima. \n\n    \n\n \nFigura 24 \u2013 Represa pr\u00f3xima \u00e0 nascente do C\u00f3rrego do Saltinho e Cemit\u00e9rio \n\nMunicipal no canto superior direito (a seta indica a dire\u00e7\u00e3o da \nnascente). Foto: R. M. Luiz \n\n \nAdicionalmente, erros na concep\u00e7\u00e3o de projetos de po\u00e7os, exp\u00f5em, de \n\nmaneira desnecess\u00e1ria, os mananciais subterr\u00e2neos a riscos ambientais. Esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o pode ser observada mais adiante, no cap\u00edtulo que trata dos sistemas \n\nprodutores, onde s\u00e3o exemplificados alguns casos aqui considerados como de risco \n\naos aq\u00fc\u00edferos explorados. Isto \u00e9, po\u00e7os situados dentro de extensas planta\u00e7\u00f5es, \n\ncultivadas a base de agrot\u00f3xicos, onde muitas vezes o uso desta \u00e1gua possui dupla \n\nfun\u00e7\u00e3o, como a irriga\u00e7\u00e3o e o consumo humano, assim como sistemas de capta\u00e7\u00e3o \n\ndesprovidos de alguns elementos de prote\u00e7\u00e3o que facilitam o tr\u00e2nsito entre o \n\nambiente superficial e o subterr\u00e2neo.  \n\nComplementarmente, foram levantadas duas outras fontes potenciais de \n\npolui\u00e7\u00e3o, representadas pelos postos de fornecimento de combust\u00edveis do munic\u00edpio. \n\nUm deles, instalado na d\u00e9cada de 60, localiza-se na zona urbana e possui \n\nreservat\u00f3rios subterr\u00e2neos de armazenagem de diesel, gasolina e \u00e1lcool. O outro, \n\nlocaliza-se na zona rural e armazena apenas \u00f3leo diesel (propriedade do Sr. \n\nEduardo Gatazo). Estas fontes de risco apresentam como principais contaminantes \n\n \n\n\n\n 84\n\nos monoarom\u00e1ticos, denominados coletivamente por BTEX, acr\u00f4nimo para benzeno, \n\ntolueno, etilbenzeno e xilenos. Por possu\u00edrem solubilidade relativamente elevada, da \n\nordem de poucos miligramas por litro, equivalendo a pelo menos tr\u00eas ordens de \n\ngrandeza acima dos limites de potabilidade, s\u00e3o muito m\u00f3veis no meio aq\u00fc\u00edfero \n\n(Oliveira, 2004). A localiza\u00e7\u00e3o dos postos de abastecimento pode ser visualizada \n\natrav\u00e9s da Figura 44.  \n\nA manuten\u00e7\u00e3o da qualidade e quantidade dessas \u00e1guas, obviamente, \n\nindepende de fronteira geogr\u00e1fica. Assim, apesar de at\u00e9 o presente n\u00e3o ter sido \n\nconstatado um quadro importante de contamina\u00e7\u00e3o local, talvez em raz\u00e3o da falta de \n\npesquisa, \u00e9 fato que as atividades industriais desenvolvidas na regi\u00e3o, em \n\nmunic\u00edpios lim\u00edtrofes ou pr\u00f3ximos, chegando a dist\u00e2ncias inferiores a 20 km, \n\npotencializam este panorama de risco tanto local como regionalmente.  \n\nAs atividades citadas acima podem ser verificadas, principalmente, atrav\u00e9s do \n\nprocessamento de produtos org\u00e2nicos como latic\u00ednios, abatedouros de aves, \n\ncurtumes e destilarias de \u00e1lcool situados em munic\u00edpios como Gast\u00e3o Vidigal, \n\nTuri\u00faba, Macaubal, Nhandeara, Poloni, Buritama, Ida Iolanda, entre outros. Onde, \n\nsegundo o invent\u00e1rio, concentram-se empresas importantes em termos de potencial \n\npoluidor.     \n\n 7.2. Vulnerabilidade dos aq\u00fc\u00edferos locais \n\nNuma tentativa de enquadramento dos aq\u00fc\u00edferos que ocorrem na Bacia do \n\nBaixo Tiet\u00ea, levando-se em conta o grau de vulnerabilidade, as unidades aq\u00fc\u00edferas \n\nl\u00e1 presentes foram classificadas conforme o Quadro 9. \n\n \nQuadro 9 - Classifica\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade natural das unidades aq\u00fc\u00edferas na Bacia \n\ndo Baixo Tiet\u00ea \n  \n\nUnidade aq\u00fc\u00edfera Classifica\u00e7\u00e3o \u2013 (\u00edndice) Observa\u00e7\u00f5es \n\n-M\u00e9dio-baixo -maior parte da regi\u00e3o \nAdamantina \n\n-Baixo-alto -nos interfl\u00favios ao norte \n\n-predominante -M\u00e9dio-alto \nSanto Anast\u00e1cio -pequenas por\u00e7\u00f5es a \n\nsudoeste \n-Alto-baixo a Alto-alto \n\nBasalto -n\u00e3o definido  \n\nBotucatu -n\u00e3o definido  \n\n             Fonte: Cetec (op. cit.) \n \n\n \n\n\n\n 85\n\nNa \u00e1rea de estudo ocorrem apenas duas das unidades aq\u00fc\u00edferas \n\ndiscriminadas, a Unidade Adamantina (sedimentos) e a Unidade Serra Geral \n\n(basaltos). Assim, conforme a proposta apresentada e atrav\u00e9s do mapa de \n\nvulnerabilidade da UGRHI 19, o \u00edndice de vulnerabilidade da unidade sedimentar \n\nlocal \u00e9 enquadrado como m\u00e9dio (m\u00e9dio-baixo a m\u00e9dio-alto).  \n\nEm contrapartida, a classifica\u00e7\u00e3o do Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral n\u00e3o foi definida no \n\nreferido estudo. Entretanto, faz-se necess\u00e1ria bastante aten\u00e7\u00e3o na avalia\u00e7\u00e3o de \n\ncada caso, pois o comportamento irregular das zonas de fissuramento, presentes \n\nnos basaltos, poderia permitir o acesso f\u00e1cil de agentes poluentes para este \n\naq\u00fc\u00edfero. Como o comportamento espacial destes fraturamentos parece n\u00e3o \n\nobedecer a padr\u00f5es previs\u00edveis de ocorr\u00eancia, da\u00ed a aten\u00e7\u00e3o em cada caso e a \n\ndificuldade da classifica\u00e7\u00e3o.   \n\nDentro do contexto da \u00e1rea de estudo e regi\u00e3o h\u00e1 o predom\u00ednio de uma \n\neconomia agro-pecu\u00e1ria, onde o uso de inseticidas, herbicidas e defensivos \n\nbiol\u00f3gicos \u00e9 a base destas atividades. Culturas como a do milho, cana de a\u00e7\u00facar e \n\npastagem demandam poucas aplica\u00e7\u00f5es, ao passo que a cultura da laranja exige \n\naplica\u00e7\u00f5es mais intensas destes produtos (Cetec, op. cit.). Neste sentido, \u00e9 bom \n\nlembrar, que a laranja foi a atividade de maior express\u00e3o entre os g\u00eaneros \n\nproduzidos no Munic\u00edpio de Mon\u00e7\u00f5es no ano de 2002, conforme mostra o cap\u00edtulo \n\nque trata de agricultura e pecu\u00e1ria.  \n\nPor outro lado, Oliveira (op. cit.) observa que os defensivos agr\u00edcolas, por \n\nserem em geral altamente hidrof\u00f3bicos, apresentam solubilidade baixa e tendem a \n\nficar adsorvidos no solo, apresentando, assim, baix\u00edssima mobilidade. Esta \n\ncaracter\u00edstica, segundo o autor, faz destes compostos um contaminante de solo e \n\nn\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea. \n\n     \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 86\n\n8. \u00c1guas mete\u00f3ricas na Micro-regi\u00e3o de Mon\u00e7\u00f5es \n\n  \nPara a investiga\u00e7\u00e3o do comportamento de chuvas na \u00e1rea de interesse, \n\nutilizou-se informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas em localidades lim\u00edtrofes ao Munic\u00edpio de \n\nMon\u00e7\u00f5es (Figura 25), al\u00e9m de registros locais do posto pluviom\u00e9trico da Fazenda \n\nSanta Maria (Quadro 11). Essa medida visou \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de dados representativos \n\ndentro do contexto de estudo, uma vez que apenas a an\u00e1lise pontual dos registros \n\nde Mon\u00e7\u00f5es se mostrou, a primeira vista, insuficiente para uma avalia\u00e7\u00e3o da micro-\n\nregi\u00e3o. \n\n \n\nB6-052 \n\nPAT. 710820-4 Legenda \n\nPosto           \nCota \nSub-bacia do Ribeir\u00e3o S. B\u00e1rbara  600 \n\nSub-bacia do Ribeir\u00e3o M. Grosso  520 \n\nIsoieta de 1200 mm \nPol\u00edgono aproximado do munic\u00edpio \n\nFigura 25 \u2013 Postos pluviom\u00e9tricos da micro-regi\u00e3o de Mon\u00e7\u00f5es (Modificado de \nCetec, op.cit.)  \n\n  \nAnalisando os dados hist\u00f3ricos das esta\u00e7\u00f5es vizinhas, verifica-se a exist\u00eancia \n\nde alguns intervalos temporais com medidas pouco confi\u00e1veis. Apesar de haver um \n\nper\u00edodo de pouco mais de trinta anos de monitora\u00e7\u00e3o destes dados, foi necess\u00e1ria a \n\nsupress\u00e3o de alguns anos em raz\u00e3o da n\u00e3o correspond\u00eancia dos registros e das \n\npoucas medidas dispon\u00edveis nestes mesmos intervalos. Dessa forma, optou-se pelo \n\nper\u00edodo que vai do ano de 1972 ao ano de 2000, onde se verifica maior abrang\u00eancia \n\ne homogeneidade dos registros quando analisados os tr\u00eas postos conjuntamente. \n\nEntretanto, para a an\u00e1lise dos dados hist\u00f3ricos da esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica de \n\nMon\u00e7\u00f5es, adotou-se o per\u00edodo de 1997 a 2004, em raz\u00e3o de ser este o intervalo de \n\nmonitora\u00e7\u00e3o disponibilizado. \n\n \n\n\n\n 87\n\nO tratamento dos registros pluviom\u00e9tricos das esta\u00e7\u00f5es lim\u00edtrofes e da \n\nesta\u00e7\u00e3o local mostra um comportamento bastante similar entre os quatro postos de \n\nobserva\u00e7\u00e3o. Ou seja, a coincid\u00eancia das tend\u00eancias de precipita\u00e7\u00e3o, mesmo quando \n\ncomparadas em per\u00edodos diferentes, denota a relativa regularidade do regime \n\npluviom\u00e9trico dentro do contexto daquela regi\u00e3o. Observa-se que essa distribui\u00e7\u00e3o \n\nde chuvas, classificada como tropical \u00famida, tem seu in\u00edcio no m\u00eas de outubro e \n\nt\u00e9rmino no m\u00eas de abril. A partir da\u00ed, inicia-se o per\u00edodo da estiagem que vai de maio \n\na setembro (Gr\u00e1fico 1).  \n\nOs registros hist\u00f3ricos das esta\u00e7\u00f5es lim\u00edtrofes, quando analisados \n\nconjuntamente, mostram que nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas ocorreram pelo menos cinco \n\nanos com \u00edndices de precipita\u00e7\u00e3o acima dos 1.500 mm, isto \u00e9, nos anos de 1972, \n\n1976, 1983, 1989 e 1998, sendo que o per\u00edodo de maior intensidade ocorreu no ano \n\nde 1972. Em contrapartida, os per\u00edodos de menores intensidades de precipita\u00e7\u00e3o \n\nocorreram nos anos de 1973, 1977, 1981, 1985, 1986 e 1993. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 88\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 89\n\nObservando o Gr\u00e1fico 1 e os Quadros 10 e11, nota-se que em alguns meses \n\nas m\u00e9dias mensais hist\u00f3ricas de precipita\u00e7\u00e3o, registradas pelo posto de controle de \n\nMon\u00e7\u00f5es, encontram-se acima das demais. Acredita-se que estas varia\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nrepresentem uma tend\u00eancia no longo prazo, pois o volume de informa\u00e7\u00f5es \n\ndisponibilizadas neste posto compreende um intervalo de tempo pequeno quando \n\ncomparado aos outros registros das esta\u00e7\u00f5es lim\u00edtrofes. Por este motivo, foi aqui \n\nutilizado apenas como um dado comparativo para a an\u00e1lise local, al\u00e9m de possuir \n\nregistros relativos ao per\u00edodo de 2001 a 2004, dispon\u00edveis apenas em um dos postos \n\nque serviram de base para an\u00e1lise da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da micro-regi\u00e3o.  \n\n \nQuadro 10 \u2013 M\u00e9dias mensais de precipita\u00e7\u00e3o das localidades lim\u00edtrofes (mm) \n\nE\nst\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n \nP\n\nlu\nvi\n\nom\n\u00e9t\n\nri\nca\n\n \n\nIntervalo \nde Munic\u00edpio Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez \n\nregistro \n\nB6-052 1972-2000 Macaubal 250,6 212,1 171,9 88,3 66,0 28,2 21,7 22,4 67,1 118,9 138,6 219,2 \n\n \n1972-2000 Turi\u00faba 257,2 208,7 200,5 84,7 67,0 31,4 27,7 26,9 79,5 127,3 148,4 210,2 \n\nB7-050 \n\nGast\u00e3o \n\nVidigal \nB7-043 1972-2000 248,9 198,3 170,6 76,4 67,1 32,3 22,6 24,3 69,4 111,4 143,6 204,8 \n\n Fonte digital: SIGRH/DAEE \n \n\nQuadro 11 \u2013 M\u00e9dias mensais de precipita\u00e7\u00e3o do posto de Mon\u00e7\u00f5es (mm) \n\n(*) Propriedade particular \u2013 Fonte: Braile Agropecu\u00e1ria \n\n \nAs m\u00e9dias anuais das esta\u00e7\u00f5es adotadas como refer\u00eancias mostram que h\u00e1 \n\nmaior similaridade entre as tend\u00eancias quando comparados os postos de Turi\u00faba, \n\nMacaubal e Mon\u00e7\u00f5es. Este padr\u00e3o m\u00e9dio de precipita\u00e7\u00e3o mais elevado coincide \n\ntamb\u00e9m com cotas ligeiramente maiores, al\u00e9m destes postos estarem localizados na \n\nmesma unidade hidrogr\u00e1fica (Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Santa B\u00e1rbara). Ao contr\u00e1rio, a \n\nesta\u00e7\u00e3o de Gast\u00e3o Vidigal, topograficamente um pouco mais baixa, pertence \u00e0 outra \n\nE\nst\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n \nP\n\nlu\nvi\n\nom\n\u00e9t\n\nri\nca\n\n \n\nIntervalo \nde \n\nregistro \nMunic\u00edpio Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez \n\n(*) PAT. \n710820-4 \n\n1997-2004 Mon\u00e7\u00f5es 315,5 228,5 135,8 56,8 61,7 42,2 15,0 25,0 62,5 98,6 176,1 229,1 \n\n \n\n\n\n 90\n\nsub-bacia (Mato Grosso) e apresenta uma m\u00e9dia inferior de precipita\u00e7\u00e3o (Quadro \n\n12). \n\n \nQuadro 12 \u2013 M\u00e9dias anuais de precipita\u00e7\u00e3o dos postos pluviom\u00e9tricos  \n\nEsta\u00e7\u00e3o \nPluviom\u00e9trica \n\n(Prefixo) \nMunic\u00edpio Nome \n\nBacia ou \nSub-bacia \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o \nTempo \n\nCota (m) m\u00e9dia anual  \n(anos) \n\n(mm) \n\n  Fazenda Santa \n\nMaria \n\nSanta \n\nB\u00e1rbara \n\n   \n\n(*) PAT. 710820-4 Mon\u00e7\u00f5es 436 1.446,80 08 \n\n   Santa \n\nB\u00e1rbara \n\n   \n\nB6-052 Macaubal Macaubal 510 1.396,25 29 \n\n   Santa \n\nB\u00e1rbara \n\n   \n\nB7-050 Turi\u00faba Turi\u00faba 435 1.461,25 29  \n\nB7-043 Gast\u00e3o Vidigal Gast\u00e3o Vidigal Mato Grosso 390 1.320,85 29 \n\n(*) Propriedade particular - Braile Agropecu\u00e1ria \n\n               \n\nCom base na avalia\u00e7\u00e3o realizada, adotou-se para efeito das estimativas do \n\nbalan\u00e7o h\u00eddrico da \u00e1rea a m\u00e9dia aritm\u00e9tica das tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es do entorno da micro-\n\nregi\u00e3o, pois representam de maneira proporcional e distribu\u00edda as sub-bacias que \n\nabrangem o pol\u00edgono do munic\u00edpio. Dessa forma, considerou-se os postos B6-043, \n\nB6-052 e B7-050 cujo valor m\u00e9dio de precipita\u00e7\u00e3o foi calculado em \n\naproximadamente 1.390 mm.  \n\nEntretanto, \u00e9 bom lembrar que a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica, de maneira geral, \n\napresenta grande varia\u00e7\u00e3o temporal e espacial e isso pode resultar em erros para \n\nquaisquer refinamentos de metodologias que tenham por objetivo simular os \n\nprocessos f\u00edsicos em uma dada bacia hidrogr\u00e1fica (Tucci, 1998, apud Renn\u00f3 &amp; \n\nSoares, 2000).  \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n \n\n \n\n\n\n 91\n\n9. \u00c1guas subterr\u00e2neas  \n\nEm termos regionais a recarga que alimenta as reservas aq\u00fc\u00edferas na Bacia \n\ndo Baixo Tiet\u00ea se d\u00e1 na pr\u00f3pria unidade hidrogr\u00e1fica (UGRHI 19), situa\u00e7\u00e3o esta \n\ncompat\u00edvel com as condi\u00e7\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea e comportamento \n\nhidr\u00e1ulico do Sistema Aq\u00fc\u00edfero Bauru. Como resultado deste modelo hidrogeol\u00f3gico, \n\ntem-se uma potenciometria que tende a acompanhar a morfologia de superf\u00edcie, \n\nonde os divisores de \u00e1gua subterr\u00e2nea seguem o comportamento superficial dos \n\ndivisores de \u00e1gua das sub-bacias hidrogr\u00e1ficas (Cetec, op.cit). Entretanto, a \n\nindisponibilidade de dados confi\u00e1veis, como n\u00edveis est\u00e1ticos dos po\u00e7os, \n\nimpossibilitou a reprodu\u00e7\u00e3o deste comportamento potenciom\u00e9trico para a \u00e1rea de \n\nestudo. Isto se deve ao fato destas capta\u00e7\u00f5es n\u00e3o disporem de tubula\u00e7\u00e3o auxiliar de \n\nmedi\u00e7\u00e3o de n\u00edvel, impedindo a verifica\u00e7\u00e3o do referido par\u00e2metro. Contudo, a \n\nexemplo da situa\u00e7\u00e3o regional, considera-se, para efeito deste estudo, que estas \n\nlinhas de mesma cota de n\u00edveis (isopiezas) acompanhem a topografia local das sub-\n\nbacias de interesse. \n\nA quantifica\u00e7\u00e3o do volume de \u00e1gua subterr\u00e2nea poss\u00edvel de ser retirado dos \n\naq\u00fc\u00edferos locais, assim como de quaisquer outros, \u00e9 algo de dif\u00edcil precis\u00e3o uma vez \n\nque envolve um grande n\u00famero de vari\u00e1veis, como geometria, par\u00e2metros \n\nhidrodin\u00e2micos, propriedades f\u00edsicas intr\u00ednsecas do meio, entre outras. Em \n\ndecorr\u00eancia disso, os resultados obtidos normalmente s\u00e3o considerados estimativos. \n\nAl\u00e9m dessa dificuldade, devem-se considerar aspectos de natureza econ\u00f4mica e \n\nambiental, pois a decis\u00e3o de quanto se explorar poder\u00e1 influenciar no escoamento \n\nb\u00e1sico e, consequentemente, nas vaz\u00f5es m\u00ednimas dos rios da bacia.  \n\nA car\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o, acima descrita, n\u00e3o se trata de algo isolado dentro \n\ndo contexto estadual, pois os n\u00edveis do conhecimento hidrogeol\u00f3gico nas diferentes \n\nunidades de gerenciamento de recursos h\u00eddricos s\u00e3o considerados muito baixos, \n\nhavendo o predom\u00ednio do extrativismo, apesar de 72% dos munic\u00edpios paulistas \n\nserem total ou parcialmente abastecidos por po\u00e7os e 48% deles dependerem \n\nexclusivamente das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Essa defici\u00eancia, segundo Souza (2004), \n\npoderia ser superada se houvessem investimentos continuados e eq\u00fcitativos por \n\nUGRHI, o que facilitaria a gest\u00e3o integrada deste recurso e, consequentemente, um \n\nmaior conhecimento do seu comportamento.  \n \n\n \n\n\n\n 92\n\n 9.1. Disponibilidade h\u00eddrica  \n\nRespondem pelo abastecimento do Munic\u00edpio de Mon\u00e7\u00f5es dois aq\u00fc\u00edferos com \n\ncaracter\u00edsticas hidr\u00e1ulicas distintas. O Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral apresenta porosidade \n\npor meio de fraturas e \u00e9 respons\u00e1vel por 100% do abastecimento da zona urbana, \n\nao passo que o Aq\u00fc\u00edfero Adamantina abrange a maioria das capta\u00e7\u00f5es da zona rural \n\ne sua condi\u00e7\u00e3o de armazenamento se d\u00e1 atrav\u00e9s dos espa\u00e7os porosos de seu \n\narcabou\u00e7o e, porque n\u00e3o dizer, tamb\u00e9m atrav\u00e9s de fraturas.  \n\nO primeiro \u00e9 de grande import\u00e2ncia dentro do contexto local, pois \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel por aproximadamente 70% do volume de \u00e1gua produzido no munic\u00edpio, \n\nao passo que o segundo responde pelos outros 30%. Isto n\u00e3o o torna menos \n\nimportante, pois, apesar de pouco expressivo em termos de produtividade, atende a \n\nmaioria dos propriet\u00e1rios rurais a um custo inferior.  \n\nEssa distribui\u00e7\u00e3o espacial das categorias de propriet\u00e1rios e volumes \n\ncorrespondentes encontra-se organizada na Quadro 13, enquanto o potencial de \n\ncontribui\u00e7\u00e3o atual destes aq\u00fc\u00edferos est\u00e1 representado no Gr\u00e1fico 2. \n\n \nQuadro 13 \u2013 Capacidade instalada atrav\u00e9s dos po\u00e7os do Munic\u00edpio de Mon\u00e7\u00f5es \n\nTotal Po\u00e7os n\u00e3o cadastrados\u2013 Po\u00e7os cadastrados (53 unidades) geral total estimado (08) (m\u00b3/h) \n\nParticular (51) P\u00fablico (02) \u2013 Sabesp Particular (08) \n\n  Aq\u00fc\u00edfero \nSerra \nGeral \n(m\u00b3/h) \n\nAq\u00fc\u00edfero \nAdamantina \n\n(m\u00b3/h) \n\nAq\u00fc\u00edfero \nSerra Geral \n\n(m\u00b3/h) \n\nAq\u00fc\u00edfero \nAdamantina \n\n(m\u00b3/h) \n\nAq\u00fc\u00edfero \nSerra Geral \n\n(m\u00b3/h) \n\nAq\u00fc\u00edfero \nAdamantina \n\n(m\u00b3/h) \n\n  \n\n  \n294 165 25 0 50 10 544 \n\n  \n  \n\n\u00c9 importante, no entanto, esclarecer que esta capacidade instalada \n\ncorresponde ao volume hor\u00e1rio que se extrai destes sistemas com vaz\u00f5es, ao que \n\ntudo indica, abaixo de sua capacidade produtiva e em regime de opera\u00e7\u00e3o inferior a \n\n24 horas. Reflete, portanto, as capacidades de extra\u00e7\u00e3o dos equipamentos de \n\nbombeamento e n\u00e3o a real potencialidade dos po\u00e7os, condi\u00e7\u00e3o denominada por \n\nCosta (op. cit.) como disponibilidade usual. Conforme j\u00e1 mencionado, dos tr\u00eas po\u00e7os \n\ndo sistema p\u00fablico apenas dois se encontram em opera\u00e7\u00e3o.    \n\n \n\n\n\n 93\n\nPara facilitar as estimativas de volumes, considerou-se, dentro das capta\u00e7\u00f5es \n\nmistas cadastradas (basaltos/sedimentos), uma contribui\u00e7\u00e3o de aproximadamente \n\n90% como oriunda dos basaltos e os outros 10% como a parcela de contribui\u00e7\u00e3o do \n\naq\u00fc\u00edfero sedimentar. Esta simplifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve distorcer a realidade local, pois o \n\naprofundamento destes po\u00e7os, abaixo dos sedimentos Adamantina, eleva o custo \n\nfinal destas obras, vindo a ocorrer em geral quando o aq\u00fc\u00edfero sedimentar apresenta \n\npequena ou nenhuma perspectiva de produ\u00e7\u00e3o, da\u00ed a justificativa para esta \n\ndistribui\u00e7\u00e3o percentual.  \n\nEste quadro se deve ao baixo poder aquisitivo dos propriet\u00e1rios locais, aliado \n\na demanda relativamente pequena deste insumo. Entretanto, \u00e9 importante \n\nconsiderar que o acesso f\u00e1cil e a pequena espessura destes sedimentos requerem \n\ncuidados tanto do ponto de vista da extra\u00e7\u00e3o, onde a preocupa\u00e7\u00e3o seria com sua \n\nreserva, como ambientalmente, em raz\u00e3o do crescimento regional de atividades \n\npotencialmente poluidoras, a exemplo da ind\u00fastria sucroalcooleira, agricultura \n\nintensiva, processamento de produtos org\u00e2nicos (latic\u00ednios, abatedouros de aves, \n\ncurtumes, etc.), entre outras. \n\n \nGr\u00e1fico 2 \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o aproximada por aq\u00fc\u00edfero conforme capacidade instalada \n\n(capta\u00e7\u00f5es cadastradas e n\u00e3o cadastradas) \n \n\n32%\n\n68%\n\nContribui\u00e7\u00e3o do\nAqu\u00edfero Adamantina\n\nContribui\u00e7\u00e3o do\nAqu\u00edfero Serra Geral\n\n \n \n\nNa zona rural do munic\u00edpio encontram-se aproximadamente 92% dos po\u00e7os \n\nda \u00e1rea, ou em torno de 56 capta\u00e7\u00f5es, incluindo as cadastradas e as n\u00e3o \n\ncadastradas em atividade. Dentro do total aproximado de 61 po\u00e7os em opera\u00e7\u00e3o, \n\nentre p\u00fablicos e privados, existem 35 que captam \u00e1gua apenas do aq\u00fc\u00edfero \n\n \n\n\n\n 94\n\nsedimentar, outros 16 que possuem capta\u00e7\u00e3o mista e 2 que exploram \n\nexclusivamente os basaltos. Estimam-se em torno de 8 as unidades n\u00e3o \n\ncadastradas (Quadro 13), onde a maior parte de sua produ\u00e7\u00e3o \u00e9 atribu\u00edda aos \n\nbasaltos, por\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 disponibilidade de dados para seu exato enquadramento. \n\nEssa distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 mais bem visualizada atrav\u00e9s do Gr\u00e1fico 3.  \n\n \nGr\u00e1fico 3 \u2013 Percentual de po\u00e7os em atividade no Munic\u00edpio de Mon\u00e7\u00f5es em                \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 modalidade de capta\u00e7\u00e3o \n \n\n58%26%\n\n3%\n\n13%\n\nCapta\u00e7\u00e3o nos\nsedimentos\n\nCapta\u00e7\u00e3o mista\n(sedimentos/basaltos) \n\nCapta\u00e7\u00e3o nos\nbasaltos\n\nCapta\u00e7\u00e3o n\u00e3o\ncadastrada\n\n \n \n\nOs projetos de po\u00e7os que visam \u00e0 capta\u00e7\u00e3o em rochas bas\u00e1lticas devem levar \n\nem conta situa\u00e7\u00f5es que sejam favor\u00e1veis do ponto de vista estrutural. Trata-se de \n\nrochas imperme\u00e1veis e, portanto, sem condi\u00e7\u00f5es de armazenamento quando \n\nausentes as descontinuidades que condicionam o fluxo de \u00e1gua subterr\u00e2nea. \n\nQuando presentes, estes vazios acabam influindo no regime hidrol\u00f3gico local e na \n\npotencialidade do aq\u00fc\u00edfero, da\u00ed a import\u00e2ncia de sua localiza\u00e7\u00e3o para o sucesso \n\ndessas capta\u00e7\u00f5es.  \n\nO comportamento local deste aq\u00fc\u00edfero parece mostrar algumas tend\u00eancias \n\nquando se analisa po\u00e7os que tiveram resultados positivos em termos de produ\u00e7\u00e3o. \n\nPor exemplo, atrav\u00e9s do Gr\u00e1fico 4, que teve como refer\u00eancia 18 po\u00e7os perfurados no \n\nMunic\u00edpio de Mon\u00e7\u00f5es e 1 pr\u00f3ximo a sua divisa, nota-se uma coincid\u00eancia curiosa, \n\nonde a concentra\u00e7\u00e3o das maiores vaz\u00f5es da \u00e1rea (> 30 m\u00b3/h) est\u00e1 entre as cotas de \n\n430 e 440 metros e a profundidades abaixo dos 100 metros. Este quadro sugere, por \n\nexemplo, que a localiza\u00e7\u00e3o destas capta\u00e7\u00f5es pode estar relacionada a fei\u00e7\u00f5es \n\n \n\n\n\n 95\n\nestruturais importantes com extens\u00e3o em profundidade, como falhamentos, \n\nfraturamentos, entre outras superf\u00edcies de descontinuidades. O contexto geol\u00f3gico \n\nlocal corrobora este racioc\u00ednio, pois os sistemas de maior produtividade ali \n\ninstalados, al\u00e9m de estarem localizados numa mesma faixa altim\u00e9trica, encontram-\n\nse pr\u00f3ximos aos principais lineamentos de drenagens que passam pela \u00e1rea, no \n\ncaso os Ribeir\u00f5es Mato Grosso e Santa B\u00e1rbara. Entretanto, este conceito n\u00e3o deve \n\nser encarado como uma conduta padr\u00e3o que possa nortear futuros projetos de \n\ncapta\u00e7\u00e3o no aq\u00fc\u00edfero fraturado, pois o comportamento aleat\u00f3rio e pouco \n\ncompreendido destas fei\u00e7\u00f5es pode induzir a erros quando n\u00e3o se tem a necess\u00e1ria \n\ncautela para se analisar cada caso.  \n\nAo contr\u00e1rio do que se imaginava no passado, quando da implanta\u00e7\u00e3o dos \n\nsistemas de capta\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, os basaltos da regi\u00e3o possuem um potencial \n\nbem mais expressivo do que aquelas expectativas iniciais (15 - 20 m\u00b3/h), o que pode \n\nser confirmado pelo Gr\u00e1fico 4. Todavia, \u00e9 importante lembrar que n\u00e3o existem testes \n\nde vaz\u00e3o que tenham sido realizados nestes po\u00e7os de particulares onde se \n\nconseguiram volumes significativos, mas sim estimativas de produ\u00e7\u00e3o feitas com \n\ncompressores de alta press\u00e3o e vaz\u00e3o, durante pequeno intervalo de tempo. De \n\nqualquer forma, acredita-se que o potencial de explota\u00e7\u00e3o local deste aq\u00fc\u00edfero possa \n\nultrapassar os 50 m\u00b3/h quando s\u00e3o encontradas situa\u00e7\u00f5es estruturais favor\u00e1veis.  \n\n \nGr\u00e1fico 4 \u2013 Correla\u00e7\u00e3o da produtividade dos basaltos com fei\u00e7\u00f5es estruturais e \n\ntopografia (Munic\u00edpio de Mon\u00e7\u00f5es) \n \n\n380,00\n\n390,00\n\n400,00\n\n410,00\n\n420,00\n\n430,00\n\n440,00\n\n450,00\n\n460,00\n\n470,00\n\n480,00\n\n0,00 20,00 40,00 60,00 80,00\n\nVaz\u00e3o (m \u00b3/h)\n\nC\no\n\nta\n (\n\nm\net\n\nro\n) P25 \n\nP30 \nP15 P22 \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n 96\n\nConforme j\u00e1 discutido, para efeito de facilitar as estimativas realizadas neste \n\nestudo e em raz\u00e3o da relev\u00e2ncia do sistema implantado pela Sabesp para o \n\nmunic\u00edpio em quest\u00e3o, considerou-se para a \u00e1rea de estudo apenas duas classes de \n\npropriet\u00e1rios de po\u00e7os. Uma p\u00fablica, aqui representada pela concession\u00e1ria \n\nestadual e outra privada que abrange as demais capta\u00e7\u00f5es em opera\u00e7\u00e3o (Quadro \n\n16). \n\n   9.1.1. Sistemas produtores  \n\n    9.1.1.1. Sistema p\u00fablico \n\nA infra-estrutura de capta\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da zona urbana do \n\nmunic\u00edpio, cuja administra\u00e7\u00e3o \u00e9 da concession\u00e1ria estadual (Sabesp), \u00e9 constitu\u00edda \n\npor dois po\u00e7os tubulares profundos e um reservat\u00f3rio elevado de 250 m\u00b3, conforme \n\nilustra a Figura 26. Os dados de constru\u00e7\u00e3o e par\u00e2metros hidrodin\u00e2micos destes \n\npo\u00e7os est\u00e3o organizados no Anexo 3 e ilustrados nas Figuras 27, 28 e 29.        \n\nO po\u00e7o 2 (PPS-02) deste sistema, do ano de 1976, encontra-se inoperante \n\ndesde a sua constru\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o da baixa produ\u00e7\u00e3o apresentada, n\u00e3o \n\ncompensando os custos de seu funcionamento (volume x consumo de energia), \n\nconforme informa\u00e7\u00e3o fornecida pela unidade local. Segundo o relat\u00f3rio t\u00e9cnico esta \n\ncapta\u00e7\u00e3o possui profundidade de 222 metros e previu o aproveitamento dos dois \n\naq\u00fc\u00edferos locais, optando-se por n\u00e3o revestir os sedimentos Adamantina em raz\u00e3o \n\nda aparente estabilidade de suas paredes. Atrav\u00e9s do teste de produ\u00e7\u00e3o realizado, e \n\ninfelizmente n\u00e3o localizado, chegou-se a conclus\u00e3o que seus 4,04 m\u00b3/h eram \n\nfornecidos apenas pelo aq\u00fc\u00edfero sedimentar e que, portanto, o basalto estaria seco \n\nat\u00e9 aquela profundidade. \n\nOs outros po\u00e7os, po\u00e7o 1 (PPS-01) e po\u00e7o 3 (PPS-03), ao contr\u00e1rio, captam \n\n\u00e1gua somente do Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral. O po\u00e7o 1, situa-se no mesmo lineamento de \n\ndrenagem (C\u00f3rrego do Saltinho) em que se encontra o po\u00e7o 2 e possui revestimento \n\nem a\u00e7o, di\u00e2metro de 8 polegadas, isolando quaisquer contribui\u00e7\u00f5es provenientes do \n\naq\u00fc\u00edfero sedimentar. Essa medida, \u00e0 \u00e9poca, teve como justificativa t\u00e9cnica se evitar \n\numa \u00e1gua com qualidade f\u00edsico-qu\u00edmica indesej\u00e1vel \u2013 \u201csalobra\u201d. Produz, atualmente, \n\nem torno de 9,00 m\u00b3/h com n\u00edvel din\u00e2mico por volta de 127,00 metros e n\u00edvel est\u00e1tico \n\nem 18,00 metros. Estranhamente, valores bem diferentes dos verificados por \n\n \n\n\n\n 97\n\nocasi\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o de seu teste de vaz\u00e3o, que eram, para esta mesma vaz\u00e3o, \n\n172,67 metros e 65,73 metros, respectivamente. Ou seja, uma situa\u00e7\u00e3o at\u00edpica \n\nquando o que se espera s\u00e3o os rebaixamentos dos n\u00edveis e n\u00e3o suas subidas, uma \n\nvez que o sistema esteve em opera\u00e7\u00e3o ao longo dos anos (Anexo 4).  \n\nO quadro acima poderia ser atribu\u00eddo ao n\u00e3o desenvolvimento do po\u00e7o, onde \n\no processo de perfura\u00e7\u00e3o teria comprometido sua efici\u00eancia hidr\u00e1ulica em raz\u00e3o das \n\nperdas de cargas construtivas. Todavia, esta possibilidade \u00e9 aqui desconsiderada \n\npelo fato de o aq\u00fc\u00edfero explorado ser o fraturado e n\u00e3o o granular. Nestas \n\ncircunst\u00e2ncias os m\u00e9todos construtivos e a concep\u00e7\u00e3o final dos projetos \n\nnormalmente dispensam revestimentos e pr\u00e9-filtro, n\u00e3o favorecendo situa\u00e7\u00f5es como \n\nas que ocorrem com os aq\u00fc\u00edferos de porosidade granular ou intersticial. Outra \n\npossibilidade, tamb\u00e9m improv\u00e1vel, seria a de que como se atribui o volume fornecido \n\npelo sistema a uma camada de 10 metros de arenito intertrapiano (situada a partir \n\ndos 189 metros), esta zona passaria ent\u00e3o a ter um comportamento de aq\u00fc\u00edfero com \n\nporosidade granular dentro de um aq\u00fc\u00edfero do tipo fraturado, facilitando, assim, \n\naumentos de perdas de carga pela invas\u00e3o do fluido de perfura\u00e7\u00e3o camada adentro. \n\nCom o passar do tempo de bombeamento, teria ocorrido a sa\u00edda gradual dos \n\nres\u00edduos da lama de perfura\u00e7\u00e3o e a conseq\u00fcente subida dos n\u00edveis para os \n\npatamares atuais. \u00c9 importante ressaltar, no entanto, que estes arenitos \n\nintertrapianos normalmente se apresentam endurecidos em raz\u00e3o das altas \n\ntemperaturas dos eventos vulc\u00e2nicos que sucederam a sua deposi\u00e7\u00e3o e, portanto, \n\ncom caracter\u00edsticas f\u00edsicas n\u00e3o t\u00e3o favor\u00e1veis do ponto de vista de armazenamento.  \n\n         O po\u00e7o 3, do ano de 1980, foi locado dentro de um contexto geol\u00f3gico \n\ndiferente. Buscou-se neste projeto uma vaz\u00e3o maior, atrav\u00e9s da escolha de outro \n\nlineamento de drenagem (afluente do c\u00f3rrego do cachorro) e numa cota topogr\u00e1fica \n\nonde se acreditava haver influ\u00eancia da \u201cpermo-porosidade da Forma\u00e7\u00e3o Bauru \n\nconjugada aos fendilhamentos da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral\u201d, conforme registra seu \n\nrelat\u00f3rio.  Esta loca\u00e7\u00e3o foi posteriormente transferida para um lineamento de maior \n\nexpress\u00e3o (Ribeir\u00e3o Mato Grosso), onde os sedimentos Bauru foram erodidos, \n\nsendo perfurado um total de 144 metros. Atrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o do teste de \n\nprodu\u00e7\u00e3o realizado ao t\u00e9rmino de sua constru\u00e7\u00e3o, foi sugerida uma vaz\u00e3o de \n\nexplora\u00e7\u00e3o de 17,00 m\u00b3/h para um n\u00edvel din\u00e2mico de 49,00 metros. Ap\u00f3s 25 anos de \n\nexplora\u00e7\u00e3o do sistema, suas caracter\u00edsticas hidrodin\u00e2micas sofreram algumas \n\naltera\u00e7\u00f5es, mostrando um rebaixamento superior a 8 metros para a mesma vaz\u00e3o \n\n \n\n\n\n 98\n\ninicialmente sugerida. Ou seja, atualmente este po\u00e7o opera com uma vaz\u00e3o m\u00e9dia \n\nde 16,95 m\u00b3/h (julho/2004 a junho/2005) e um n\u00edvel din\u00e2mico m\u00e9dio, para o mesmo \n\nper\u00edodo, de 57,41 metros (Anexo 5). Portanto, um rebaixamento aproximado de 0,33 \n\nmetros/ano.  \n\nO sistema p\u00fablico atualmente implantado capta, portanto, 100% de sua \u00e1gua \n\nno Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral, atendendo racionalmente a pequena popula\u00e7\u00e3o da zona \n\nurbana do munic\u00edpio, como pode ser verificado pelo Quadro 14 e pelos Anexos 4 e \n\n5. \n\n \nQuadro 14 \u2013 Volume anual consumido pelo sistema p\u00fablico  \n\n Funcionamento \n(horas/dia) \n\nVaz\u00e3o \nhor\u00e1ria \n(m\u00b3/h) \n\nVolume di\u00e1rio Volume produzido em m\u00b3 \n(m\u00b3/dia) (Julho/2004 a Junho/2005) \n\nPo\u00e7o 01 13,89 9,33 129,71 47.347 \n\nPo\u00e7o 02 - - - - \n\nPo\u00e7o 03 13,67 16,18 221,22 80.746 \n\nTotal - 25,51 350,93 128.093 \n\n \n \n\nConsiderando que a popula\u00e7\u00e3o da zona urbana, no ano de 2005, foi estimada \n\nem 1.642 habitantes (Quadro 6), temos uma rela\u00e7\u00e3o de 213,72 litros por usu\u00e1rio/dia. \n\nEste n\u00famero indica um bom aproveitamento do recurso h\u00eddrico, uma vez que se \n\naproxima do valor recomendado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), que \n\ncorresponde a 200 litros/usu\u00e1rio/dia. No Brasil, segundo Carmo (2001), este \n\nconsumo chega a 300 litros/usu\u00e1rio/dia.  \n\nVerifica-se tamb\u00e9m que este sistema \u00e9 proporcionalmente o mais explorado \n\ndentro da \u00e1rea de estudo (13,78 h/dia), pois atrav\u00e9s de apenas dois po\u00e7os tubulares \n\nprofundos s\u00e3o extra\u00eddos o equivalente a 35% de toda a \u00e1gua produzida no munic\u00edpio \n\n(Quadros 14 e 16). Do volume de \u00e1gua produzido anualmente (Quadro 14), foi \n\ncontabilizada, neste mesmo per\u00edodo, uma perda de 19,69% atrav\u00e9s da rede de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o (Anexo 6), o que equivale a uma contribui\u00e7\u00e3o para a recarga do aq\u00fc\u00edfero \n\nsedimentar de 25.221,51 m\u00b3/ano. N\u00e3o se considerou nesta avalia\u00e7\u00e3o eventuais \n\nliga\u00e7\u00f5es clandestinas em raz\u00e3o do pequeno n\u00famero de domic\u00edlios existente no local. \n\nAl\u00e9m disso, o volume perdido pela rede de distribui\u00e7\u00e3o representa um percentual \n\n \n\n\n\n 99\n\nbastante pequeno em termos de contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 recarga local, quando comparado ao \n\nvolume estimado para a reserva reguladora do Aq\u00fc\u00edfero Adamantina, no caso o \n\nequivalente a 0,1% desta.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 100\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 101\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n \n\n\n\n 102\n\n    9.1.1.2. Sistema privado \n\nEste sistema compreende a grande maioria das capta\u00e7\u00f5es da \u00e1rea, o que \n\nequivale a aproximadamente 59 po\u00e7os tubulares dentro de um total de 61 unidades \n\nem atividade, incluindo as n\u00e3o cadastradas. Estas instala\u00e7\u00f5es possibilitam o \n\naproveitamento da \u00e1gua subterr\u00e2nea atrav\u00e9s de tr\u00eas modalidades distintas: \n\ncapta\u00e7\u00e3o apenas nos sedimentos (Aq\u00fc\u00edfero Adamantina), capta\u00e7\u00e3o apenas nos \n\nbasaltos (Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral) e capta\u00e7\u00e3o mista, onde os dois aq\u00fc\u00edferos s\u00e3o \n\naproveitados conjuntamente. S\u00e3o constru\u00eddas normalmente ao lado de pequenos \n\nreservat\u00f3rios (10-20m\u00b3), atendendo al\u00e9m do consumo humano, a dessedenta\u00e7\u00e3o de \n\nanimais e pequenas irriga\u00e7\u00f5es.   \n\nUma an\u00e1lise r\u00e1pida sobre a situa\u00e7\u00e3o local das \u00e1guas subterr\u00e2neas, n\u00e3o deixa \n\nd\u00favidas quanto a fragilidade do aq\u00fc\u00edfero sedimentar, tanto em rela\u00e7\u00e3o ao seu \n\npotencial h\u00eddrico como \u00e0 sua vulnerabilidade frente a determinadas pr\u00e1ticas \n\nregionais. Logo, deu-se maior \u00eanfase \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o de fatores que envolvem a sua \n\nexplora\u00e7\u00e3o, apesar da import\u00e2ncia do Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral para o abastecimento do \n\nmunic\u00edpio (70% de sua capacidade instalada).  \n\nOs projetos de po\u00e7os que visam \u00e0 capta\u00e7\u00e3o em rochas sedimentares \n\nnormalmente n\u00e3o se utilizam dos conceitos discutidos anteriormente, quando a \n\npresen\u00e7a das superf\u00edcies de descontinuidades quase sempre define o sucesso do \n\nempreendimento sob o ponto de vista de produ\u00e7\u00e3o. O alvo agora s\u00e3o os pacotes \n\nsedimentares, pois o bom resultado depender\u00e1 n\u00e3o apenas da boa t\u00e9cnica de \n\nconstru\u00e7\u00e3o, mas da espessura saturada dispon\u00edvel, al\u00e9m, \u00e9 claro, de caracter\u00edsticas \n\nhidrodin\u00e2micas favor\u00e1veis, como Transmissividade (T), Condutividade hidr\u00e1ulica (K) \n\ne Coeficiente de armazenamento (S). Infelizmente, a indisponibilidade de dados da \n\n\u00e1rea de estudo impossibilitou as estimativas destes par\u00e2metros, pois n\u00e3o foi \n\nlocalizado dentro do Munic\u00edpio de Mon\u00e7\u00f5es nenhum ensaio de vaz\u00e3o que tenha sido \n\nrealizado apenas no Aq\u00fc\u00edfero Adamantina. Esta situa\u00e7\u00e3o decorre da tentativa de \n\nbarateamento destes po\u00e7os o que resulta na simplifica\u00e7\u00e3o da maioria dos projetos, \n\neliminando-se itens considerados desnecess\u00e1rios, por\u00e9m importantes, como a \n\ntubula\u00e7\u00e3o auxiliar de medi\u00e7\u00e3o de n\u00edvel. Al\u00e9m, \u00e9 claro, do custo adicional que \n\nrepresenta o pr\u00f3prio teste, envolvendo a infra-estrutura necess\u00e1ria para sua \n\nrealiza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n\n\n 103\n\nDurante o cadastramento realizado, verificou-se que h\u00e1 um projeto padr\u00e3o de \n\npo\u00e7o tubular voltado \u00e0 realidade financeira do usu\u00e1rio local. Consiste, em resumo, \n\nnuma estrutura que substitui o convencional tubo de prote\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria pela \n\ninstala\u00e7\u00e3o direta de um revestimento em a\u00e7o, normalmente em di\u00e2metro de 6 \n\npolegadas, preenchendo-se com pasta de cimento um espa\u00e7o anular de \n\naproximadamente duas polegadas. A partir da\u00ed, perfura-se com barrilete ou broca \n\ntric\u00f4nica (sistema rotativo convencional), ou mesmo com um \u201cbit\u201d de \n\naproximadamente seis polegadas (sistema rotopneum\u00e1tico), at\u00e9 se atingir o topo dos \n\nbasaltos. Eventualmente, prossegue-se atrav\u00e9s destas rochas a profundidades \n\nm\u00e9dias de 150 a 200 metros (Figura 30). \n\n \n\n\n\n 104\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n\n\n 105\n\nA pequena espessura do pacote sedimentar e a relativa consist\u00eancia \n\nproporcionada pela litologia, possibilitam, em alguns casos, o uso do ar comprimido \n\nna perfura\u00e7\u00e3o dos sedimentos Adamantina. Este m\u00e9todo de perfura\u00e7\u00e3o, aliado \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas observadas, abrevia sobremaneira o tempo de execu\u00e7\u00e3o destes \n\nprojetos. Os po\u00e7os s\u00e3o constru\u00eddos em no m\u00e1ximo dois ou tr\u00eas dias, incluindo o \n\ndeslocamento da perfuratriz e a instala\u00e7\u00e3o do equipamento de bombeamento, a um \n\ncusto acess\u00edvel \u00e0 maioria dos propriet\u00e1rios locais. Este quadro facilita a prolifera\u00e7\u00e3o \n\ndestas capta\u00e7\u00f5es e, consequentemente, acelera o regime explorat\u00f3rio de um \n\naq\u00fc\u00edfero que, regionalmente, j\u00e1 apresenta descensos importantes em seus n\u00edveis \n\npotenciom\u00e9tricos.  \n\nA simplifica\u00e7\u00e3o deste tipo de projeto dispensa um elemento importante, que \n\ns\u00e3o as colunas compostas de tubos, filtros e pr\u00e9-filtro, em raz\u00e3o da aparente \n\nestabilidade das paredes dos sedimentos. Trata-se, portanto, de uma estrutura onde \n\nalguns itens de seguran\u00e7a infelizmente s\u00e3o eliminados. Como resultado, n\u00e3o h\u00e1 a \n\ngarantia da produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua isenta de s\u00f3lidos a partir de determinadas vaz\u00f5es, \n\npodendo vir a ocorrer o assoreamento gradativo de fundo e o desgaste prematuro \n\ndas bombas submersas. Al\u00e9m disso, o sistema \u00e9 mais suscet\u00edvel \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o \n\nsuperficial, pois existe a possibilidade de o po\u00e7o estabelecer uma comunica\u00e7\u00e3o entre \n\ndois ambientes distintos, expondo regi\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o protegidas, em raz\u00e3o da \n\nsupress\u00e3o do revestimento de prote\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria. \n\nEstes po\u00e7os est\u00e3o espalhados pela \u00e1rea de estudo, por vezes em locais \n\nambientalmente inadequados e condi\u00e7\u00f5es de opera\u00e7\u00e3o inapropriadas, como \n\nmostram as Figuras 31 e 32. \n\n \n\n \nFigura 31 \u2013 Po\u00e7o tubular profundo localizado em \u00e1rea de plantio de algod\u00e3o (oeste \n\nda \u00e1rea \u2013 P28), com fun\u00e7\u00e3o de abastecimento humano e agr\u00edcola. Foto: \nR. M. Luiz \n\n \n\n\n\n 106\n\n \nFigura 32 \u2013 Po\u00e7o tubular profundo com extremidade superior no mesmo n\u00edvel do \n\nsolo (parte sul da \u00e1rea \u2013 P48), com fun\u00e7\u00e3o de abastecimento humano \ne dessedenta\u00e7\u00e3o animal. Foto: R. M. Luiz \n\n  \nNo primeiro caso a capta\u00e7\u00e3o encontra-se dentro de uma planta\u00e7\u00e3o de \n\nalgod\u00e3o, onde o uso intensivo de agrot\u00f3xico \u00e9 uma pr\u00e1tica comum. Ao passo que na \n\nsegunda situa\u00e7\u00e3o a extremidade superior do po\u00e7o (boca) est\u00e1 no mesmo n\u00edvel do \n\nsolo, quando o recomend\u00e1vel seria se respeitar uma altura de pelo menos 0,50 \n\nmetros acima da superf\u00edcie, conforme regulamento t\u00e9cnico 001/97 da portaria no. \n\n222 de 28/07/1997 (MME) ou no m\u00ednimo 0,40 metros de acordo com norma da \n\nABNT NBR 12244. Este cuidado impediria que as \u00e1guas de chuva migrassem para o \n\ninterior do sistema (Figura 33). Foram constatadas, ainda, outras situa\u00e7\u00f5es \n\nconsideradas ambientalmente inadequadas, como po\u00e7os sem dispositivos de \n\nprote\u00e7\u00e3o instalados junto a extensas planta\u00e7\u00f5es de cana de a\u00e7\u00facar, ao lado de \n\ncurrais de bovinos e pr\u00f3ximos a fossas s\u00e9pticas, entre outras.  \n\nEstas duas \u00faltimas situa\u00e7\u00f5es potencializam os riscos de contamina\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas locais atrav\u00e9s de nitratos e outros componentes, pois segundo \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es do Departamento Americano de Agricultura, um po\u00e7o de capta\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua subterr\u00e2nea n\u00e3o deve se encontrar a uma dist\u00e2ncia inferior a 31 metros de \n\num sistema s\u00e9ptico (apud Cesol HP, 2000).  \n\nDependendo do posicionamento espacial esta sugest\u00e3o de distanciamento \n\nn\u00e3o far\u00e1 muito sentido, pois sistemas localizados em aqu\u00edferos rasos, \n\ntopograficamente abaixo de fontes de contamina\u00e7\u00e3o e no sentido de escoamento \n\ndas linhas de fluxos subterr\u00e2neos, estar\u00e3o mais expostos a riscos do que aqueles \n\nsituados em locais at\u00e9 mais pr\u00f3ximos \u00e0 estas fontes, por\u00e9m em situa\u00e7\u00f5es onde n\u00e3o \n\nh\u00e1 influ\u00eancia destas mesmas linhas. Para aqu\u00edferos mais profundos, esta tend\u00eancia \n\ndas linhas de fluxo em acompanhar a inclina\u00e7\u00e3o superficial nem sempre acontece, \n\n \n\n\n\n 107\n\npodendo assumir dire\u00e7\u00f5es diferentes, o que n\u00e3o deve se aplicar ao contexto local \n\nem raz\u00e3o da pequena espessura sedimentar.  \n\n\u00c8 \u00f3bvio po\u00e7o \u00e9 um fator crucial para reduzir os  \n\nN\u00edvel d\u2019\u00e1gua \n\nSuperf\u00edcie Tubula\u00e7\u00e3o de \nprote\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria \n\n \n\n \n          \n\n \n\n \n \n\n               \n\n             \n \n\nAltura da boca do po\u00e7o = 0,50 m \n\nBoca ou cabe\u00e7a \ndo po\u00e7o \n\nRevestimento do po\u00e7o \n\n \nFigura 33 \u2013 Desenho esquem\u00e1tico mostrando alguns itens de seguran\u00e7a (tubo de \n\nprote\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria e altura m\u00ednima da boca acima do n\u00edvel do solo) \n \nA capacidade instalada atrav\u00e9s do sistema privado representa \n\naproximadamente 95% do volume disponibilizado dentro da \u00e1rea, considerando as \n\ncapta\u00e7\u00f5es nos aq\u00fc\u00edferos sedimentar e cristalino. Como um dos objetivos deste \n\nestudo \u00e9 o de se estimar a disponibilidade h\u00eddrica destes aqu\u00edferos locais, foram \n\nconsiderados nas estimativas realizadas os valores organizados no Quadro 16, \n\nobtidos atrav\u00e9s de levantamento das principais fontes de consumo existentes na \n\n\u00e1rea.  \n\nAs desfavor\u00e1veis condi\u00e7\u00f5es hidr\u00e1ulicas e hidrogeol\u00f3gicas do aq\u00fc\u00edfero \n\nsedimentar, como baixos valores de porosidade efetiva, condutividade hidr\u00e1ulica e \n\ntransmissividade, somados \u00e0 sua pequena espessura saturada (m\u00e9dia de 45 \n\nmetros), sugerem que a defini\u00e7\u00e3o de um regime explorat\u00f3rio que seja compat\u00edvel \n\ncom a real capacidade do sistema requer uma avalia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica mais criteriosa. Esta \n\navalia\u00e7\u00e3o dever\u00e1 estar baseada em dados de testes de vaz\u00e3o e de aq\u00fc\u00edfero, os \n\nquais subsidiar\u00e3o a defini\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ideais de opera\u00e7\u00e3o dentro de um futuro \n\nprograma de gest\u00e3o dessas \u00e1guas.  \n\nConsiderando a atual disponibilidade de informa\u00e7\u00e3o, para a an\u00e1lise relativa ao \n\nsistema privado foram consideradas, basicamente, tr\u00eas fontes consumidoras da \n\n\u00e1gua produzida no munic\u00edpio. A primeira, bastante discreta, \u00e9 representada pela \n\n \n\n\n\n 108\n\npequena popula\u00e7\u00e3o da zona rural, cujo volume foi estimado em 35 m\u00b3/dia (refer\u00eancia \n\n\u2013 2005, Anexo 1), levando-se em conta um consumo aproximado de 200 \n\nlitros/dia/usu\u00e1rio.  \n\nA segunda fonte de consumo, e mais importante, refere-se ao rebanho em \n\ngeral do munic\u00edpio, cuja demanda foi calculada em aproximadamente 1.021,44 \n\nm\u00b3/dia, tendo como refer\u00eancia 80 litros/cabe\u00e7a/dia para a dessedenta\u00e7\u00e3o destes \n\nanimais (Filho, 2000). Deste total, estima-se que pelo menos 50% sejam \n\nprovenientes dos ribeir\u00f5es locais e, portanto, no m\u00ednimo 500 m\u00b3/dia viriam das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas. Esta estimativa foi obtida atrav\u00e9s de levantamento realizado junto \u00e0 \n\n\u201cCardoso Po\u00e7os Artesianos Ltda.\u201d, considerando os dados fornecidos pelo IBGE (op. \n\ncit.) sobre o rebanho do munic\u00edpio. \n\nA terceira e \u00faltima fonte, tamb\u00e9m pouco expressiva, refere-se \u00e0s pequenas \n\nirriga\u00e7\u00f5es existentes no munic\u00edpio, cujo valor foi avaliado em 288 m\u00b3/dia. Para esta \n\nestimativa, considerou-se as demandas calculadas pelo Cetec (op. cit.) para as duas \n\nsub-bacias que abrangem a \u00e1rea de estudo (0,138 m\u00b3/s) e uma m\u00e9dia de oito horas \n\ndi\u00e1rias de funcionamento durante os cinco meses que correspondem ao per\u00edodo de \n\nestiagem da regi\u00e3o. Proporcionalmente, a \u00e1rea de interesse possuiria uma demanda \n\nde 0,010 m\u00b3/s para seus 104,49 Km\u00b2, representando um n\u00famero muito pr\u00f3ximo do \n\nlevantamento realizado dentro do munic\u00edpio junto \u00e0 empresa citada. N\u00e3o foram \n\nconstatados localmente pontos de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua superficial com fins de uso para \n\nirriga\u00e7\u00e3o, da\u00ed a considera\u00e7\u00e3o sobre o volume disponibilizado como sendo do \n\nmanancial subterr\u00e2neo.  \n\nN\u00e3o se considerou nesta an\u00e1lise o consumo dos po\u00e7os do sistema privado, \n\nexistentes na zona urbana (seis), por se tratar de valores insignificantes, uma vez \n\nque a Sabesp tamb\u00e9m atende estes endere\u00e7os atrav\u00e9s do sistema p\u00fablico de \n\nabastecimento. Assim, a distribui\u00e7\u00e3o das fontes de consumo e respectivos volumes \n\nanuais, relativos ao sistema privado, encontram-se organizados no Quadro 15. \n\n \nQuadro 15 \u2013 Volume anual consumido pelo sistema privados is. \n\nConsumo \nhumano (m\u00b3/ano) \n\nDessedenta\u00e7\u00e3o de animais \n(m\u00b3/ano) \n\nIrriga\u00e7\u00e3o Total \n(m\u00b3/ano) (m\u00b3/ano) \n\n12.775 182.500 43.200 238.475 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 109\n\n\u00c9 importante, no entanto, lembrar que ao contr\u00e1rio dos n\u00fameros bastante \n\nconfi\u00e1veis, disponibilizados pela concession\u00e1ria p\u00fablica (Quadro 14), n\u00e3o h\u00e1 na \n\navalia\u00e7\u00e3o realizada para o sistema privado o mesmo crit\u00e9rio de contabiliza\u00e7\u00e3o e \n\nconfiabilidade dos valores conseguidos, tratando-se, portanto de uma estimativa de \n\nvalores. O procedimento adotado para a contabiliza\u00e7\u00e3o dos consumos, deve-se \u00e0s \n\nincertezas nos apontamentos das horas de funcionamento dos po\u00e7os de \n\nparticulares, uma vez que a maioria destes sistemas est\u00e1 equipada com dispositivo \n\nautom\u00e1tico de desligamento el\u00e9trico (chave b\u00f3ia). Isto proporciona aos usu\u00e1rios uma \n\ndespreocupa\u00e7\u00e3o em monitorar o regime de opera\u00e7\u00e3o de seus po\u00e7os, pois os pain\u00e9is \n\nde controle utilizados se encarregam de manter os respectivos reservat\u00f3rios \n\nconstantemente cheios.         \n\n          Considerando o volume anual consumido pelo sistema privado, tem-se que \n\naproximadamente 80.390 m\u00b3, ou 33,71% do total produzido, s\u00e3o provenientes do \n\naq\u00fc\u00edfero sedimentar e os outros 158.085 m\u00b3, ou 66,29%, prov\u00e9m do aq\u00fc\u00edfero \n\ncristalino (fraturado). Esta distribui\u00e7\u00e3o teve como refer\u00eancia os dados da capacidade \n\ninstalada do munic\u00edpio (Quadro 13), lembrando que a simplifica\u00e7\u00e3o adotada deveu-\n\nse a impossibilidade de se quantificar com precis\u00e3o as contribui\u00e7\u00f5es de cada \n\naq\u00fc\u00edfero, uma vez que grande parte do sistema produtor capta \u00e1gua nos dois \n\nmananciais simultaneamente (po\u00e7os mistos), n\u00e3o havendo registros da contribui\u00e7\u00e3o \n\nindividualizada destas fontes. Assim, tomando como refer\u00eancia as informa\u00e7\u00f5es \n\ncontidas no Quadro 13, desconsiderou-se os valores relativos ao sistema p\u00fablico e \n\ndistribuiu-se os percentuais correspondentes \u00e0s capacidades instaladas dos \n\nAq\u00fc\u00edferos Adamantina e Serra Geral dentro do sistema privado. Portanto, a pequena \n\ndiferen\u00e7a dos percentuais adotados em rela\u00e7\u00e3o aos demonstrados no Gr\u00e1fico 2, \n\ndeve-se a exclus\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o do sistema p\u00fablico que, como j\u00e1 visto, apresenta \n\nvalores bastante confi\u00e1veis (Quadro 14).  \n\n    9.1.1.3. Rela\u00e7\u00e3o entre os sistemas produtores \n\nPara melhor visualiza\u00e7\u00e3o do quadro local, quanto \u00e0 situa\u00e7\u00e3o geral de uso das \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas, est\u00e3o organizados no Quadro 16 os consumos estimados \n\natuais e suas respectivas fontes de capta\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n \n\n \n\n\n\n 110\n\nQuadro 16 \u2013 Volume anual consumido por sistema em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fonte de explota\u00e7\u00e3o  \n\nSistema p\u00fablico Sistema privado Total (m\u00b3/ano) \n\nAq\u00fc\u00edfero Aq\u00fc\u00edfero    \nSerra Geral   Adamantina Serra Geral   Adamantina   (m\u00b3/ano) (m\u00b3/ano) (m\u00b3/ano) (m\u00b3/ano) \n\n128.093 - 158.085 80.390 366.568 \n \n\n \nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise realizada, verifica-se que o sistema privado responde pela \n\nmaior parte do consumo da \u00e1rea, por\u00e9m, proporcionalmente, representa um valor \n\nbem menor quando se considera que o n\u00famero obtido corresponde a \n\naproximadamente 97% das capta\u00e7\u00f5es em atividade, ou o equivalente a 59 po\u00e7os \n\ntubulares, e apenas 65% do volume total. Estes valores indicam que este sistema \n\nopera em um ritmo bem menor que o sistema p\u00fablico (13,78 h/dia), resultando em \n\numa m\u00e9dia hor\u00e1ria bastante baixa. Isto equivale a um regime di\u00e1rio de \n\nfuncionamento de uma a tr\u00eas horas por capta\u00e7\u00e3o, ou aproximadamente 11 m\u00b3 por \n\npo\u00e7o/dia. O consumo anual por aq\u00fc\u00edfero no Munic\u00edpio de Mon\u00e7\u00f5es pode ser mais \n\nbem visualizado atrav\u00e9s do Gr\u00e1fico 5.  \n\n \nGr\u00e1fico 5 \u2013 Volume anual extra\u00eddo por aq\u00fc\u00edfero (m\u00b3/ano)  \n\n22%\n\n78%\n\nVolume anual extra\u00eddo do Aqu\u00edfero Adamantina: 80.390 m\u00b3/ano\n\nVolume anual extra\u00eddo do Aqu\u00edfero Serra Geral: 286.178 m\u00b3/ano\n\n \n \n\nEste total de po\u00e7os espalhados pela \u00e1rea, corresponde, em m\u00e9dia, a uma \n\nunidade para cada 1,84 Km\u00b2. Na pior das hip\u00f3teses, incluindo os po\u00e7os do sistema \n\np\u00fablico (duas unidades) e pelo menos mais 10% de eventuais capta\u00e7\u00f5es que n\u00e3o \n\n \n\n\n\n 111\n\ntenham sido consideradas, daria um valor aproximado de um po\u00e7o a cada 1,60 Km\u00b2. \n\nPortanto, uma situa\u00e7\u00e3o aparentemente confort\u00e1vel em termos de distribui\u00e7\u00e3o \n\nespacial. Entretanto, esta \u00e9 uma avalia\u00e7\u00e3o bastante simplista, uma vez que o \n\nsistema capta\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, em sua maioria, concentra-se na por\u00e7\u00e3o norte da \n\n\u00e1rea de estudo (em torno de 80%), indicando maior extra\u00e7\u00e3o e, consequentemente, \n\nmaior rebaixamento dos n\u00edveis nesta zona.  \n\nComplementarmente, \u00e9 importante registrar que a presente an\u00e1lise deve ser \n\nencarada apenas como uma estimativa de consumo, pois a car\u00eancia de par\u00e2metros \n\nhidrodin\u00e2micos locais, somados \u00e0s defici\u00eancias das instala\u00e7\u00f5es do sistema privado, \n\nprejudica quaisquer tentativas de valora\u00e7\u00e3o de disponibilidade e, consequentemente, \n\ndo potencial explot\u00e1vel dessas \u00e1guas. Em resumo, corre-se o risco de se chegar a \n\nconclus\u00f5es contradit\u00f3rias, seja atrav\u00e9s de resultados conservadores ou por meio de \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es que demonstrem altas taxas de explora\u00e7\u00e3o. Isto refor\u00e7a, mais uma \n\nvez, a necessidade de investimento em estudos voltados \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o destes \n\nsistemas, sob pena de se acumular um passivo natural que venha, de fato, a \n\ncomprometer o uso deste insumo. As estimativas relativas aos principais segmentos \n\nde consumo do munic\u00edpio est\u00e3o resumidas no Gr\u00e1fico 6. \n\n \nGr\u00e1fico 6 \u2013 Demandas por atividade de consumo (sistemas p\u00fablico e privado)  \n\n38%\n\n50%\n\n12%\n\nConsumo humano: 140.868 m\u00b3/ano\n\nDessedenta\u00e7\u00e3o animal: 182.500 m\u00b3/ano\n\nIrriga\u00e7\u00e3o: 43.200 m\u00b3/ano\n \n\n \n\n \n\n\n\n 112\n\n10. Balan\u00e7o h\u00eddrico  \n\nAnalisando o tratamento dos dados utilizados para a avalia\u00e7\u00e3o da \n\ndisponibilidade de \u00e1gua subterr\u00e2nea na UGRHI 19, verifica-se que para a \u00e1rea total \n\nde ocorr\u00eancia do Sistema Aq\u00fc\u00edfero Bauru nesta bacia (14.288,1 Km\u00b2), tem-se um \n\nvalor de evapotranspira\u00e7\u00e3o em torno de 986,7 mm/ano e uma precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de \n\n1.215 mm/ano. Simplificando esta rela\u00e7\u00e3o, pode-se dizer que 81,2% da precipita\u00e7\u00e3o \n\nque atinge a unidade s\u00e3o consumidos pelos processos de evapotranspira\u00e7\u00e3o, \n\nrestando 18,8% para os processos de escoamento superficial e subterr\u00e2neo. \n\nTraduzindo em valores, estes 18,8% corresponderiam a um escoamento superficial \n\nde 125,6 mm/ano, ou o equivalente a 10,33% da precipita\u00e7\u00e3o, e um escoamento \n\nb\u00e1sico de 102,7 mm/ano que representa 8,45% do total precipitado (Quadro 17). \n\n \n\n    Quadro 17 \u2013 Resumo do balan\u00e7o h\u00eddrico da Bacia do Baixo Tiet\u00ea (UGRHI 19) \n \n\nAQU\u00cdFERO % \u00c1rea (Km2) \nPrecipita\u00e7\u00e3o\n\nm\u00e9dia \n(mm/ano) \n\nEsc. Total\n(mm/ano)\n\nEsc. Esc. \nB\u00e1sico B\u00e1sico \n\n(mm/ano) (m3/s) \nBAURU 93,1 14.288,1 1.215,0 228,3 102,7 46,5 \n\nSERRA GERAL 6,0 920,8 1.200,0 213,6 98,3 2,9 \n     Fonte: Cetec (op. cit.) \n\n \nConforme j\u00e1 mencionado, a Forma\u00e7\u00e3o Adamantina abrange praticamente \n\n100% da superf\u00edcie da \u00e1rea de estudo (104,5 Km\u00b2). Assim, a recarga local ocorre \n\natrav\u00e9s da precipita\u00e7\u00e3o direta sobre estes sedimentos, estimada em 1.390 mm/ano, \n\ne de uma pequena contribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o natural, oriunda das perdas locais da rede de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da zona urbana (Crd), avaliada em 19,69% ou o equivalente a 25.221,51 \n\nm\u00b3/ano (0,24 mm/ano). N\u00e3o se considerou nesta avalia\u00e7\u00e3o eventuais contribui\u00e7\u00f5es \n\ndo aq\u00fc\u00edfero fraturado para o granular por se admitir que as rochas bas\u00e1lticas \n\npossuem uma transmissividade baixa e irregular no sentido vertical, havendo, \n\nobviamente, maiores possibilidades de tr\u00e2nsito entre os sistemas quanto maior a \n\n\u00e1rea considerada.  \n\nA inexist\u00eancia de postos fluviom\u00e9tricos dentro das sub-bacias que abrangem a \n\n\u00e1rea de estudo (Santa B\u00e1rbara e Mato Grosso), impossibilitou estimativas de \n\nescoamento b\u00e1sico que tivessem como refer\u00eancia medidas de vaz\u00e3o dos ribeir\u00f5es \n\nhom\u00f4nimos. Assim, para se mensurar este valor foram considerados par\u00e2metros \n\nespec\u00edficos de escoamento das duas sub-bacias, calculados atrav\u00e9s de m\u00e9todo \n\n \n\n\n\n 113\n\nproposto pelo DAEE para a Regionaliza\u00e7\u00e3o Hidrol\u00f3gica no Estado de S\u00e3o Paulo \n\n(apud Cetec, op. cit.). Nesta metodologia \u00e9 estabelecida uma rela\u00e7\u00e3o linear entre a \n\ndescarga espec\u00edfica e a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia em uma bacia hidrogr\u00e1fica, sendo \n\nexpressa pela rela\u00e7\u00e3o: \n\n \nQLP = Qesp. x AD  \n\n  \nOnde, \n\n \nQLP = Descarga m\u00e9dia de longo per\u00edodo (L/s) \n\nQesp. = Vaz\u00e3o espec\u00edfica m\u00e9dia plurianual (L/s/Km\u00b2) \n\nAD = \u00c1rea de drenagem (Km\u00b2) \n\n \nComo se trata de uma rela\u00e7\u00e3o linear, para qualquer sub-bacia da UGRHI 19 o \n\nvalor da vaz\u00e3o espec\u00edfica ser\u00e1 o mesmo. Portanto, utilizando-se as duas sub-bacias \n\nque abrangem a \u00e1rea de interesse (Santa B\u00e1rbara e Mato Grosso), chega-se ao \n\nseguinte resultado: \n\n \nQLP = 5.665,16 L/s (Santa B\u00e1rbara) \n\nAD = 793,44 Km\u00b2 \n\nQLP = 4.065,65 L/s (Mato Grosso) \n\nAD = 569,42 Km\u00b2 \n\nQesp. = ? \n\n \nPortanto,  \n\n \nQesp.= QLP total =    5.665,16 L/s + 4.065,65 L/s    =   9.730,81 l/s  = 7,14 L/s/Km\u00b2  \n\n              AD total        793,44 Km\u00b2 + 569,42 Km\u00b2        1.362,86 Km\u00b2 \n\n                   \nDessa forma, o escoamento total da \u00e1rea estudada (superficial + subterr\u00e2neo) \n\npode ser obtido pela rela\u00e7\u00e3o: 7,14 L/s/Km\u00b2 x 104,5 Km\u00b2 = 746,13 L/s \n\n(224,91mm/ano). Entretanto, este valor de vaz\u00e3o espec\u00edfica \u00e9 resultado de uma taxa \n\nde precipita\u00e7\u00e3o de 1.215mm/ano, sendo estimado para a \u00e1rea investigada um \n\nincremento de chuvas de 14,40% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia da UGRHI 19. Considerando \n\nque este aumento na taxa de precipita\u00e7\u00e3o proporcione um incremento equivalente \n\n \n\n\n\n 114\n\nao escoamento total da \u00e1rea de interesse, ter-se-ia em torno de 853,57 L/s ou 26,9 x \n\n106 m\u00b3/ano (257,29 mm/ano) como valor final.  \n\n          Considerando que o escoamento total pode ser simplificado em dois termos da \n\nequa\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico, ou seja, no escoamento superficial e na parte mais \n\nexpressiva da infiltra\u00e7\u00e3o (escoamento b\u00e1sico), e que o escoamento b\u00e1sico na \n\nUGRHI 19 (Sistema Aq\u00fc\u00edfero Bauru) corresponde a 45% do escoamento total nesta \n\nunidade (Cetec, op. cit.), tem-se que: 45/100 x 853,57 L/s = 384 L/s, ou o \n\nequivalente a 12 x 106 m\u00b3/ano (115,75 mm/ano). Portanto, o escoamento superficial \n\ncorresponderia a 469,57 l/s ou 14,79 x 106 m\u00b3/ano, o que equivale a 141,54 mm/ano. \n\nDa mesma forma, levando-se em conta que houve um incremento de chuvas na \n\nmicro-regi\u00e3o de Mon\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao valor adotado para UGRHI 19, estima-se \n\numa evapotranspira\u00e7\u00e3o m\u00e9dia local da ordem de 1.133 mm/ano.  \n\nSegundo S\u00e1nchez (2004), para per\u00edodos de investiga\u00e7\u00e3o superiores a 20 anos \n\npode-se simplificar a equa\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico (10), pois o volume total da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o se equivaleria aos valores evapotranspirados e aos totais escoados \n\npelos rios durante este mesmo intervalo. Assim, na formula\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico da \n\n\u00e1rea investigada, considerando que o valor utilizado para a precipita\u00e7\u00e3o local \n\ncorresponde \u00e0 m\u00e9dia de 29 anos, ter-se-ia como termos m\u00e9dios os seguintes \n\nvalores:  \n\n \nP = ETR + Esc. sup. + Esc. sub.                                                                   (10) \n\n \nOnde, \n\n \n(P) = Precipita\u00e7\u00e3o (entrada por unidade de tempo)  \n\n(ETR) = Evapotranspira\u00e7\u00e3o  \n\n(Esc. sup.) = Escoamento superficial \n\n(Esc. sub.) = Escoamento subterr\u00e2neo  \n\n \nOu seja, \n\n \nP = ETR + Esc. sup. + Esc. sub. \n\n1.390mm = 1.133mm + 141,50mm + 115,50mm \n\n100% = 81,5% + 10% + 8,5%             100% = 81,5% + 18,5% (Esc. total) \n \n \n\n \n\n\n\n 115\n\nEsta rela\u00e7\u00e3o mostra o sistema em condi\u00e7\u00f5es naturais, sendo que seu \u00faltimo \n\ntermo (115,50mm) expressa os processos integrantes da infiltra\u00e7\u00e3o, representados \n\npelo escoamento b\u00e1sico e pelas \u00e1guas que permanecem na zona n\u00e3o saturada, \n\nal\u00e9m daquelas que fluem lateralmente a esta zona, denominadas de \u00e1guas de \n\ninterfluxo ou escoamento subsuperficial. Entretanto, manter inalterado o balan\u00e7o \n\nh\u00eddrico de uma regi\u00e3o significa manter suas condi\u00e7\u00f5es em seu estado natural, n\u00e3o \n\nnos permitindo avaliar a m\u00e1xima explota\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas quando n\u00e3o se \n\natinge a sobrexplota\u00e7\u00e3o (S\u00e1nchez, op. cit.). A utiliza\u00e7\u00e3o deste princ\u00edpio para a \n\navalia\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos de uma determinada \u00e1rea tem sido denominado de o \n\n\u201cmito do balan\u00e7o h\u00eddrico\u201d (Alley, et al., 1999). Em adi\u00e7\u00e3o a isso, Vidal (op. cit.) \n\nobserva que o conceito de disponibilidade, determinado pelo balan\u00e7o h\u00eddrico pr\u00e9-\n\ndesenvolvimento (anterior a explota\u00e7\u00e3o), n\u00e3o \u00e9 mais utilizado na determina\u00e7\u00e3o do \n\nlimite f\u00edsico da disponibilidade dos aq\u00fc\u00edferos uma vez que simplifica os fen\u00f4menos \n\nde subsuperf\u00edcie.  \n\n\u00c9 necess\u00e1rio, portanto, considerar que altera\u00e7\u00f5es n\u00e3o naturais foram impostas \n\nao sistema, como, por exemplo, uma pequena contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 recarga da Forma\u00e7\u00e3o \n\nAdamantina no valor de 0,24 mm/ano (25.221,51 m\u00b3/ano), representada pelas \n\nperdas da rede de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (Crd), e pela retirada atrav\u00e9s dos po\u00e7os \n\ntubulares do munic\u00edpio que equivale a 0,77mm/ano ou 80.390 m\u00b3/ano (aq\u00fc\u00edfero \n\nsedimentar). Este novo panorama ir\u00e1 induzir um outro equil\u00edbrio dentro da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos termos do balan\u00e7o atrav\u00e9s da diminui\u00e7\u00e3o da ETR, aumento da taxa \n\nde infiltra\u00e7\u00e3o e dependendo dos volumes extra\u00eddos pode provocar uma invers\u00e3o no \n\nsentido de fluxo das \u00e1guas subterr\u00e2neas onde os rios de regimes efluentes \n\npassariam a cursos de \u00e1gua influentes (Figura 34 c), o que n\u00e3o se aplica ao contexto \n\nlocal em raz\u00e3o das pequenas taxas de extra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n                     (a)                                              (b)                                                (c) \n \nFigura 34 \u2013 Mudan\u00e7a no sentido de fluxo da \u00e1gua subterr\u00e2nea, decorrente de \n\nrebaixamento excessivo dos n\u00edveis potenciom\u00e9tricos (adaptado de \nhttp://water.usqs.gov/pubs/circ/circ 1186 - apud S\u00e1nchez, op. cit.) \n\n \n\nhttp://water.usqs.gov/pubs/circ/circ\n\n\n 116\n\n          Considerando as altera\u00e7\u00f5es verificadas na \u00e1rea, um novo balan\u00e7o poderia ser \n\nformulado:  \n\n \n\n      P = ETR + Esc. sup. + Esc. sub. + (Po\u00e7os \u2013 Crd)  \n\n                1.390mm = 1.133mm + 141,50mm + 115,50mm + (0,77mm - 0,24mm)  \n\n                1.390mm = 1.132,72mm + 141,50mm + 115,25mm + (0,53mm) \n\n                100% = 81,49% + 10,17% + 8,29% + 0,05% \n\n \n\nOs novos valores empregados na representa\u00e7\u00e3o dos termos da ETP e Esc. \n\nsub. s\u00e3o meramente did\u00e1ticos e com o objetivo de ilustrar os poss\u00edveis efeitos \n\ndecorrentes das mudan\u00e7as impostas pelo regime de bombeamento de uma \u00e1rea, \n\nainda incipiente, somado a tamb\u00e9m discreta recarga n\u00e3o natural, proporcionada \n\npelas perdas da rede p\u00fablica do munic\u00edpio. Por outro lado, sugere que quando um \n\nsistema \u00e9 explorado (exigido), h\u00e1 uma compensa\u00e7\u00e3o dentro do balan\u00e7o original \u00e0 \n\nmedida que os descensos da superf\u00edcie potenciom\u00e9trica induzem aumentos nas \n\ntaxas de infiltra\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que a umidade do solo \u00e9 reduzida, al\u00e9m de provocar uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o na ETP, uma vez que a vegeta\u00e7\u00e3o que dependia das \u00e1guas da superf\u00edcie \n\nfre\u00e1tica ter\u00e1 dificuldade para alcan\u00e7ar as novas profundidades destes n\u00edveis. Sugere \n\ntamb\u00e9m que pode haver uma redu\u00e7\u00e3o no escoamento subterr\u00e2neo que alimenta os \n\nrios, pois a inclina\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie potenciom\u00e9trica tende a diminuir com o \n\nincremento do regime de bombeamento, podendo chegar a condi\u00e7\u00f5es extremas \n\nconforme ilustra a Figura 34c. Este escoamento, estimado em 115,50 mm, \n\nrepresenta algo em de torno de 8,3% da precipita\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o deve estar t\u00e3o \n\nlonge do real, pois se aproxima da porosidade efetiva dos sedimentos Adamantina \n\n(10%) e, consequentemente, da capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o.  \n\nRebou\u00e7as (2002) observa que o escoamento b\u00e1sico (ou subterr\u00e2neo) \u00e9 uma \n\nboa medida das reservas reguladoras e, por conseguinte, da taxa de infiltra\u00e7\u00e3o. \n\nEntretanto, mais adiante, verifica-se que o valor estimado para a reserva reguladora \n\n(Aq\u00fc\u00edfero Adamantina) difere um pouco do valor estimado para o escoamento \n\nb\u00e1sico, o que poderia ser interpretado, por exemplo, como uma distor\u00e7\u00e3o na ado\u00e7\u00e3o \n\ndo percentual mais apropriado \u00e0 porosidade efetiva dos sedimentos da \u00e1rea. Ao se \n\nconsiderar 6% para este par\u00e2metro, portanto pr\u00f3ximo \u00e0 faixa m\u00ednima adotada pelo \n\nDAEE (op. cit.) para as variedades mais carbon\u00e1ticas (5%), os valores de reserva \n\nreguladora e escoamento b\u00e1sico praticamente se igualam. Adicionalmente, \u00e9 \n\n \n\n\n\n 117\n\nimportante lembrar que os sedimentos locais s\u00e3o bastante consolidados e com \n\ncaracter\u00edsticas hidrodin\u00e2micas muito limitadas, conforme j\u00e1 visto no Cap\u00edtulo 6.7, \n\ntendendo a apresentar baixos valores de porosidade efetiva, talvez at\u00e9 abaixo do \n\npercentual adotado neste estudo. \n\n \n\n\n\n 118\n\n11. Avalia\u00e7\u00e3o de reservas h\u00eddricas subterr\u00e2neas  \n \n\nAinda que considerada uma primeira estimativa de valores, uma vez que os \n\ndados levantados exigiram algumas extrapola\u00e7\u00f5es, e, sobretudo, por n\u00e3o existir at\u00e9 \n\no presente quaisquer estudos dessa natureza na \u00e1rea de interesse, optou-se por \n\nrealizar uma avalia\u00e7\u00e3o de reservas tanto no aq\u00fc\u00edfero sedimentar como no aq\u00fc\u00edfero \n\nfraturado. O primeiro, como j\u00e1 dito, por se apresentar mais sens\u00edvel aos impactos de \n\nexplora\u00e7\u00e3o e comprometimento de qualidade no curto a m\u00e9dio prazo e o segundo \n\npela import\u00e2ncia estrat\u00e9gica quanto aos volumes de suas reservas. Assim, foram \n\nestabelecidos procedimentos de avalia\u00e7\u00e3o simplificados, levando-se em conta a \n\ndisponibilidade e o alcance da informa\u00e7\u00e3o obtida.  \n\nPara o estabelecimento de um programa de gest\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas \u00e9 \n\nfundamental o conhecimento dos volumes armazenados e consequentemente dos \n\nvalores dispon\u00edveis para uso (recursos explot\u00e1veis). Estes conceitos, embora \n\npare\u00e7am \u00f3bvios, normalmente s\u00e3o bastante controvertidos, pois envolvem diversos \n\nfatores relacionados \u00e0s finalidades de uso e a dificuldade na defini\u00e7\u00e3o dos limites \n\nf\u00edsicos que determinam a disponibilidade de um aq\u00fc\u00edfero. Dessa forma, antes da \n\nabordagem do contexto local, \u00e9 importante o entendimento de alguns temas \n\nrelacionados ao assunto que ser\u00e3o aplicados mais adiante. \n\nAs reservas h\u00eddricas, de maneira geral, podem ser classificadas em reservas \n\nreguladoras ou renov\u00e1veis, reservas permanentes ou seculares e reservas \n\nexplot\u00e1veis ou a \u201csafe yield\u201d da escola americana. Al\u00e9m destas, a escola francesa \n\nconsidera uma quarta modalidade, denominada reserva total. \u00c9 constitu\u00edda pelo \n\nsomat\u00f3rio das reservas permanentes com as reservas reguladoras, portanto, o \n\nvolume total de \u00e1gua existente em um determinado aq\u00fc\u00edfero. \n\nPor reserva reguladora, entende-se \u201ca quantidade de \u00e1gua livre armazenada \n\npelo terreno aq\u00fc\u00edfero ao curso de uma recarga importante por alimenta\u00e7\u00e3o natural. \n\nElas s\u00e3o submetidas, assim, ao efeito do ritmo sazonal ou interanual das \n\nprecipita\u00e7\u00f5es\u201d. Ao passo que as reservas permanentes \u201cconstituem as \u00e1guas \n\nacumuladas que n\u00e3o variam em fun\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es anuais e permitem uma \n\nexplota\u00e7\u00e3o mais importante, regularizada em per\u00edodos de v\u00e1rios anos\u201d (Costa, op. \n\ncit.).  \n\nFetter (2001) define as reservas explot\u00e1veis ou \u201csafe yield\u201d como sendo \n\naquelas representadas pela quantidade de \u00e1gua subterr\u00e2nea que pode ser \n\n \n\n\n\n 119\n\nexplotada ou retirada de um aq\u00fc\u00edfero sob condi\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis, tanto \n\neconomicamente como legalmente, sem que ocorram preju\u00edzos \u00e0 sua qualidade \n\nnatural ou gere efeitos indesej\u00e1veis ao meio ambiente. Estas reservas, mais \n\napropriadamente denominadas de recursos explot\u00e1veis por relacionar volume a um \n\nvalor natural, tem sido motivo de grandes debates uma vez que a defini\u00e7\u00e3o de \n\nquanto explorar um aq\u00fc\u00edfero passa, necessariamente, pela considera\u00e7\u00e3o de diversos \n\naspectos relacionados \u00e0 hidrologia, economia, qualidade das \u00e1guas, agricultura, \n\naspectos legais, entre outros. \n\nPor outro lado, S\u00e1nchez (op. cit.) observa que ao se explotar a \u00e1gua que pode \n\nser renovada, considerando um per\u00edodo de alguns anos, est\u00e1 se explotando os \n\nrecursos. Quando, ao contr\u00e1rio, o volume de \u00e1gua utilizado \u00e9 superior ao volume \n\nrenov\u00e1vel esta explota\u00e7\u00e3o ocorre nas reservas de \u00e1gua subterr\u00e2nea resultando no \n\nque o autor denomina de sobreexplota\u00e7\u00e3o (Figura 35).  \n\n \n\n \n\nExplota\u00e7\u00e3o das reservas Explota\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nFigura 35 \u2013 Comportamento dos n\u00edveis de \u00e1gua subterr\u00e2nea em condi\u00e7\u00f5es de \nsobreexplota\u00e7\u00e3o (adaptado de S\u00e1nchez, op. cit.) \n\n \n\nTomando como refer\u00eancia estes conceitos, na seq\u00fc\u00eancia s\u00e3o avaliadas as \n\nreservas h\u00eddricas subterr\u00e2neas da \u00e1rea de estudo, lembrando que os valores \n\ncalculados possuem um significado tamb\u00e9m estimativo. \n\n \n\n \n\n\n\n 120\n\n 11.1. Aq\u00fc\u00edfero Adamantina \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o do volume correspondente \u00e0 reserva reguladora deste \n\naq\u00fc\u00edfero, utilizou-se a metodologia que considera a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \u00e1gua \n\ndurante o ano hidrol\u00f3gico, a porosidade efetiva da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina e sua \u00e1rea \n\nde ocorr\u00eancia. Levando-se em conta que a possibilidade de interfer\u00eancia entre os \n\npo\u00e7os do munic\u00edpio estudado e os sistemas implantados nos munic\u00edpios vizinhos \n\npode ser considerada insignificante, considerou-se para efeito desta an\u00e1lise apenas \n\na \u00e1rea do munic\u00edpio investigado, isto \u00e9, 104,5 Km\u00b2. Dessa forma, de acordo com a \n\nrela\u00e7\u00e3o (6), tem-se:  \n\n \na) Reserva reguladora \n \nRr = A.?h.ne  \n\n \nOnde, \n \nA = \u00e1rea de ocorr\u00eancia do aq\u00fc\u00edfero (L\u00b2) \n\n?h = varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \u00e1gua (L) \n\nne = porosidade efetiva \n\n \nA determina\u00e7\u00e3o da amplitude das flutua\u00e7\u00f5es sazonais dos n\u00edveis de \u00e1gua foi \n\nbaseada em levantamento realizado pelo DAEE (op. cit.). Atrav\u00e9s deste estudo, \n\nverificou-se que a partir do ano de 1973 houve uma queda na amplitude dos n\u00edveis \n\nde \u00e1gua da regi\u00e3o, ou seja, um decr\u00e9scimo de quatro (4) para dois (2) metros, em \n\nm\u00e9dia, nos anos seguintes. Esta tend\u00eancia \u00e9 confirmada atrav\u00e9s dos epis\u00f3dios \n\nhist\u00f3ricos da pluviometria regional, pois ao se analisar os registros da \u00e1rea (Cap\u00edtulo \n\n8), verifica-se que o per\u00edodo mais chuvoso da s\u00e9rie considerada, incluindo os \n\nregistros de Buritama, \u00e9 o do ano de 1972, coincidindo, portanto, com este \n\ncomportamento apontado pelo DAEE. Dessa forma, estima-se esta reserva atrav\u00e9s \n\nda rela\u00e7\u00e3o abaixo:  \n\n \nRr = A.?h.ne \n\nRr = 104,5.106 m\u00b2 x 2m x 10/100 \n\nRr = 20,9x106 m\u00b3 \n\n  \n\n \n\n\n\n 121\n\nAo se comparar o valor obtido com o volume extra\u00eddo anualmente do aq\u00fc\u00edfero \n\nsedimentar (80.390 m\u00b3), verifica-se que a taxa de utiliza\u00e7\u00e3o dessas \u00e1guas representa \n\numa parcela ainda pequena de sua reserva reguladora (em torno de 0,4%). Esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o, aparentemente confort\u00e1vel, poderia levar a afirmar que o aq\u00fc\u00edfero possui \n\numa elevada disponibilidade h\u00eddrica, entretanto a aus\u00eancia de par\u00e2metros \n\nhidrodin\u00e2micos representativos da \u00e1rea, somado a pequena espessura saturada \n\ndispon\u00edvel, deixa d\u00favidas quanto \u00e0 sustenta\u00e7\u00e3o deste aparente equil\u00edbrio no m\u00e9dio a \n\nlongo prazo.  \n\n \nb) Reserva permanente \n \n\nAs estimativas relativas \u00e0s reservas permanentes dos sedimentos Adamantina \n\npodem ser realizadas atrav\u00e9s da mesma rela\u00e7\u00e3o. No entanto, como se tratam de \n\nreservas localizadas abaixo da posi\u00e7\u00e3o m\u00ednima das flutua\u00e7\u00f5es sazonais, logo, na \n\nzona saturada abaixo da superf\u00edcie potenciom\u00e9trica, considera-se para efeito desta \n\nan\u00e1lise a espessura saturada m\u00e9dia. Conforme j\u00e1 visto, no aq\u00fc\u00edfero sedimentar local \n\neste valor corresponde a 45 metros. Assim, esta reserva pode ser avaliada da \n\nseguinte forma: \n\n \nRp = A.b.ne  \n\n \nOnde, \n\n \nA = \u00e1rea de ocorr\u00eancia do aq\u00fc\u00edfero (L\u00b2) \n\nb = espessura m\u00e9dia saturada do aq\u00fc\u00edfero (L) \n\nne = porosidade efetiva \n\n \nPortanto,  \n\n \nRp = A.b.ne  \n\nRp = 104,5.106 m\u00b2 x  45m x 10/100 \n\nRp = 470 x 106 m\u00b3 \n\n           \n\n \n\n\n\n 122\n\n 11.2. Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral \n\n \nPara a avalia\u00e7\u00e3o das reservas deste aq\u00fc\u00edfero, utilizou-se a mesma \n\nmetodologia adotada para as estimativas na unidade sedimentar. Entretanto, nas \n\nan\u00e1lises realizadas foi utilizado o conceito de \u00edndice de fraturamento interconectado \n\npara representar os espa\u00e7os dispon\u00edveis ao fluxo de \u00e1gua subterr\u00e2nea. Este \n\nconceito, utilizado por Campos &amp; Freitas (op. cit.) para rochas cristalinas, equivale \u00e0 \n\nporosidade efetiva das rochas sedimentares. Como estes basaltos est\u00e3o \n\nespacialmente posicionados abaixo dos sedimentos Adamantina, foi utilizada a \n\nmesma medida de \u00e1rea que se adotou para a avalia\u00e7\u00e3o das reservas sedimentares.  \n\nO comportamento dos n\u00edveis mais superiores dentro dos basaltos, sujeitos \u00e0s \n\nflutua\u00e7\u00f5es sazonais, \u00e9 igual aos do Bauru sobrejacente (DAEE, 1976). Portanto, \n\npara as estimativas do aq\u00fc\u00edfero fraturado, adotou-se o mesmo valor utilizado para a \n\navalia\u00e7\u00e3o da reserva tempor\u00e1ria no aq\u00fc\u00edfero granular. Contudo, n\u00e3o foi poss\u00edvel a \n\nconfirma\u00e7\u00e3o desta tend\u00eancia \u201cin loco\u201d, em raz\u00e3o do reduzido n\u00famero de po\u00e7os que \n\ncaptam \u00e1gua exclusivamente nestas rochas, al\u00e9m da falta de tubula\u00e7\u00e3o auxiliar de \n\nmedi\u00e7\u00e3o de n\u00edvel o que inviabilizaria esta monitora\u00e7\u00e3o.  \n\nO percentual correspondente \u00e0 porosidade efetiva destas rochas (Ifi), \n\nconforme discutido no cap\u00edtulo de hidrogeologia, foi considerado 3%. Assim, as \n\nestimativas das reservas reguladora e permanente foram realizadas da seguinte \n\nforma:  \n\n                  \n\na) Reserva reguladora \n \n\nRr = A.?h.Ifi  \n\n \nOnde,  \n\n \nA = \u00e1rea de ocorr\u00eancia do aq\u00fc\u00edfero (L\u00b2) \n\n?h = varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \u00e1gua (L) \n\nIfi = \u00cdndice de fraturamento interconectado \n\n \nRr = 104,5.106 m\u00b2 x 2 m x 3/100  \n\n6 Rr = 6,3 x 10 m\u00b3 \n\n \n\n\n\n 123\n\nPara avalia\u00e7\u00e3o da reserva permanente foram levantados alguns dados \n\nregionais, pois n\u00e3o existe dentro da \u00e1rea de estudo nenhuma perfura\u00e7\u00e3o que tenha \n\natravessado os basaltos. Assim, considerou-se como refer\u00eancia po\u00e7os tubulares \n\nprofundos que exploram o Aq\u00fc\u00edfero Guarani nas cidades vizinhas de S\u00e3o Jos\u00e9 do \n\nRio Preto, Ara\u00e7atuba, Birigui, Fernand\u00f3polis, Jales e Votuporanga, al\u00e9m de dados \n\ndisponibilizados em mapas de is\u00f3litas da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral e de contorno \n\nestrutural do topo da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu, elaborados por Batezelli (op. cit.). Dessa \n\nforma, foi estimada para estas mesmas rochas, na \u00e1rea de estudo, uma espessura \n\nm\u00e9dia de 950 metros.  \n\nEssa grande espessura dos basaltos levou, num primeiro momento, a uma \n\ntentativa de individualiza\u00e7\u00e3o do pacote, imaginando-se que pudesse haver uma \n\ncorrespond\u00eancia das zonas fraturadas quando analisados os perfis dos po\u00e7os \n\nprofundos tomados como refer\u00eancia. Mais uma vez, chegou-se a conclus\u00e3o de que \n\neste comportamento \u00e9 bastante aleat\u00f3rio, n\u00e3o apresentando um comportamento que \n\npossibilitasse dividi-lo em trechos que possu\u00edssem uma correspond\u00eancia na \n\ndensidade de vazios. Dessa forma, para a avalia\u00e7\u00e3o da reserva permanente, assim \n\ncomo mostrado no procedimento anterior, adotou-se o percentual de 3% para os \n\nespa\u00e7os dispon\u00edveis \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua: \n\n \nb) Reserva permanente  \n \n\nRp = A.b.Ifi \n\n \nIntervalo de 65 a 1.015 metros \n\n \nRp = 104,5.106 m\u00b2 x 950m x 3/100  \n\nRp = 2.978 x 106 m\u00b3 \n\n \n6 Estima-se, portanto, que o total de 2.978 x 10 m\u00b3 corresponda ao volume da \n\nreserva permanente do Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral dentro do Munic\u00edpio de Mon\u00e7\u00f5es.     \n\n \nReservas explot\u00e1veis  \n\n \n\nConforme j\u00e1 visto, existem basicamente dois conceitos utilizados para a \n\navalia\u00e7\u00e3o das reservas explot\u00e1veis (safe yield). Um que considera apenas uma \n\n \n\n\n\n 124\n\nparcela das reservas reguladoras (1/3 a 2/3), ou, no m\u00e1ximo, um volume equivalente \n\n\u00e0 mesma, e outro que inclui no volume explot\u00e1vel, al\u00e9m da quantidade equivalente \u00e0 \n\nreserva reguladora, uma parcela da reserva permanente (Cetesb, op. cit.).  \n\nNa avalia\u00e7\u00e3o realizada para a Bacia do Baixo Tiete (UGRHI 19), adotou-se \n\ncomo \u00edndice de aproveitamento para os Aq\u00fc\u00edferos Serra Geral e Bauru, o \n\ncorrespondente a 20% e 25% das reservas reguladoras, respectivamente. A \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o destes valores, segundo relat\u00f3rio do Cetec (op. cit.), deve-se a fatores \n\nhidrogeol\u00f3gicos como o tipo de porosidade, as caracter\u00edsticas hidr\u00e1ulicas dos \n\naqu\u00edferos, al\u00e9m de t\u00e9cnicas convencionais utilizadas para a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas. Portanto, ao se considerar como refer\u00eancia os mesmos par\u00e2metros \n\nutilizados pelo referido documento, verifica-se, para a \u00e1rea de estudo, um baixo \n\n\u00edndice de utiliza\u00e7\u00e3o dessas \u00e1guas. Esta rela\u00e7\u00e3o de valores explotados com as \n\nrespectivas reservas reguladoras equivale a aproximadamente 4,5% para o Aq\u00fc\u00edfero \n\nSerra Geral e em torno de 0,4% para o Aq\u00fc\u00edfero Adamantina.  \n\n\u00c9 importante ressaltar que os n\u00fameros determinados n\u00e3o devem ser \n\nconsiderados como par\u00e2metros finais para efeito de planejamento, mas entendidos \n\ncomo valores inferidos dentro de um contexto estimativo da potencialidade local, \n\nservindo apenas como um referencial preliminar diante de cen\u00e1rios futuros mais \n\nexigentes. Para o desenvolvimento de um planejamento racional que vise o \n\naproveitamento destes recursos de maneira sustent\u00e1vel, recomendam-se estudos \n\nmais criteriosos acerca da disponibilidade f\u00edsica destes aq\u00fc\u00edferos. \n\n            \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 125\n\n12. Hidroqu\u00edmica das \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\n      \n           A investiga\u00e7\u00e3o do pH das \u00e1guas do Aq\u00fc\u00edfero Adamantina, nos sete pontos de \n\ncapta\u00e7\u00e3o amostrados, mostrou uma m\u00e9dia de 7,33 e um m\u00ednimo de 6,80 (norte da \n\n\u00e1rea), onde se encontram as maiores cotas e proporcionalmente as maiores \n\nespessuras do pacote sedimentar (em torno de 90 metros). O maior valor observado \n\nneste aq\u00fc\u00edfero foi a leste do munic\u00edpio (acima de 8,00 - P22), entretanto nas duas \n\noutras amostras analisadas (Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral e capta\u00e7\u00e3o mista), apenas nos \n\nbasaltos o pH se mostrou acima deste patamar (P1 \u2013 8,9). Dessa forma, na \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das sete amostras escolhidas, verificou-se a presen\u00e7a do \u00edon \n\ncarbonato (CO3\u00b2\u00af) em apenas um dos pontos analisados (P22). Ao passo que nas \n\n\u00e1guas do Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral (P1) e nas \u00e1guas de capta\u00e7\u00e3o mista (P34), a \n\npresen\u00e7a deste \u00edon foi verificada apenas na primeira. \n\n          A condutividade el\u00e9trica m\u00e9dia para o aq\u00fc\u00edfero sedimentar foi avaliada em \n\n258,20 \u00b5S/cm, com um m\u00ednimo de 163,40 \u00b5S/cm (P22 - leste) e um m\u00e1ximo de \n\n507,00 \u00b5S/cm na por\u00e7\u00e3o mais a norte do munic\u00edpio (P49). Nos basaltos este \n\npar\u00e2metro situa-se em torno de 182,00 \u00b5S/cm, caindo para 116,80  \u00b5S/cm quando \n\nh\u00e1 a mistura com as \u00e1guas do aq\u00fc\u00edfero sobrejacente (P34).  \n\n          As temperaturas m\u00e9dias verificadas no aq\u00fc\u00edfero sedimentar est\u00e3o na casa dos \n\n26,84 \u00baC, com um m\u00ednimo de 24,80 \u00baC (P22) e um m\u00e1ximo de 28,30 \u00baC (P23), esta \n\n\u00faltima na por\u00e7\u00e3o central do munic\u00edpio. J\u00e1 nos basaltos foi verificado um valor de \n\n26,80 \u00baC, o que corresponde praticamente ao mesmo valor m\u00e9dio verificado para o \n\naq\u00fc\u00edfero sedimentar. Nas \u00e1guas de mistura dos dois aq\u00fc\u00edferos obteve-se 24,90 \u00baC. \n\n          Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s concentra\u00e7\u00f5es do \u00edon bicarbonato (HCO3\u00af), dentro do Aq\u00fc\u00edfero \n\nAdamantina, obteve-se uma m\u00e9dia de 60,65 mg/L para os sete pontos amostrados e \n\num valor m\u00ednimo de 29,84 mg/L (P23 - norte), onde tamb\u00e9m foi registrada maior \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio quanto \u00e0s suas caracter\u00edsticas de consumo. Por outro lado, no \n\npo\u00e7o 49 foram encontradas as maiores concentra\u00e7\u00f5es de bicarbonato (99,02 mg/L) e \n\nmagn\u00e9sio (15,59 mg/L), assim como o maior valor de condutividade el\u00e9trica de todas \n\nas amostras analisadas (507,00 \u00b5S/cm) - Gr\u00e1fico 8.  \n\n           O valor m\u00e9dio obtido para a alcalinidade total (CaCO3) das \u00e1guas do aq\u00fc\u00edfero \n\nsedimentar ficou em 49,72 mg/L e o m\u00ednimo registrado foi de 24,46 mg/L (P23 - parte \n\ncentral da \u00e1rea). O m\u00e1ximo valor verificado nesta unidade foi observado no po\u00e7o 49 \n\n \n\n\n\n 126\n\n(81,17 mg/L), um pouco acima da m\u00e9dia regional apontada pelo DAEE (1976) para o \n\nGrupo Bauru (74,90 mg/L). Os basaltos apresentaram uma concentra\u00e7\u00e3o de 40,03 \n\nmg/L (P1) e as \u00e1guas de mistura dos dois aq\u00fc\u00edferos mostraram o segundo menor \n\nvalor entre os nove pontos amostrados (26,68 mg/L). Estas caracter\u00edsticas \n\nhidroqu\u00edmicas das \u00e1guas subterr\u00e2neas de ocorr\u00eancia local est\u00e3o sintetizadas no \n\nQuadro 18. \n\n \nQuadro 18 \u2013 Alcalinidade das \u00e1guas dos aq\u00fc\u00edferos explorados (Aq\u00fc\u00edfero \n\nAdamantina, Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral e Aq\u00fc\u00edfero Misto) \n            \n\nAlcalinidade Alcalinidade HCO3\u00af Temperatura Condutividade \u00b2\u00af pH Po\u00e7o/Ensaio total \u2013 CaCO   3\n(mg/L) \n\nparcial \u2013 CaCO3 CO3\n(mg/L) (mg/L) (\u00baC) (\u00b5S/cm) \n\nAssent. \n Carapina \n\n- - - - - - - (P47) - \nAq\u00fc\u00edfero \n\nAdamantina \nVicente  \nSomilho \n(P22) - 41,14 8,89 50,19 8,89  >8,20 24,8 163,4 \n\nAq\u00fc\u00edfero \nAdamantina \n\nJo\u00e3o \nZocollaro \n\n(P49) - 81,17 nd 99,02 0 7,40 27,7 507 \nAq\u00fc\u00edfero \n\nAdamantina \nCelso de \n\nOliveira (P19) 56,71 nd 69,18 0 7,40 27,5 196 - Aq\u00fc\u00edfero \nAdamantina \n\nMiguel \nLonghi (P8) - \n\nAq\u00fc\u00edfero \nAdamantina \n\n43,36 nd  52,90 0 7,40 27,7 252 \n\nRoberto A. \nPaula (P4) - \n\nAq\u00fc\u00edfero \nAdamantina \n\n42,25 nd  51,54 0 6,80 25,5 231 \n\nEduardo \nGatazo (48) - \n\nAq\u00fc\u00edfero \nAdamantina \n\n58,94 nd  71,90 0 7,60 26,4 264 \n\nSabesp (P1) - \nAq\u00fc\u00edfero 40,03 6,66 48,83 6,66  >8,20 26,8 182 \n\nSerra Geral \nVicente  \nSomilho \n(P34) - \n\nAq\u00fc\u00edfero \nMisto \n\n26,68 nd  32,55 0 7,40 24,9 116,8 \n\nAparecido \nTorres (P23) - 24,46 nd  29,84 0 7,40 28,3 194 Aq\u00fc\u00edfero \nAdamantina \n\nn\n- = ensaio n\u00e3o realizado \n\nd = n\u00e3o determinado \n\n \n\n\n\n 127\n\n         O tratamento estat\u00edstico dos resultados das an\u00e1lises dos c\u00e1tions e \u00e2nions \n\n(Anexos 7 e 8)  das \u00e1guas dos aq\u00fc\u00edferos investigados mostrou os seguintes valores \n\nm\u00e9dios, m\u00e1ximos e m\u00ednimos.   \n\n                     \n\nQuadro 19 \u2013 Dados estat\u00edsticos dos c\u00e1tions analisados (Aq\u00fc\u00edfero Adamantina \u2013 sete \npo\u00e7os) \n\n \nAl (III) Cd (II) Cu (II) Fe total Mg (II) Mn (II) Ni (II) Pb (II) Zn (II) C\u00e1tions \nmg/L mg/L mg/L mg/L mg/L mg/L mg/L mg/L mg/L \n\nLimites de  \ndetec\u00e7\u00e3o 0,05 0,01 0,01 0,01 0,01 0,01 0,01 0,01 0,01 \n\n(mg/L) \n\nM\u00e9dia 0,00 0,00 0,06 0,26 6,33 0,04 0,00 0,00 0,01 \n\nM\u00e1ximo 0,00 0,00 0,12 0,61 15,59 0,06 0,00 0,00 0,04 \n\nM\u00ednimo 0,00 0,00 0,00 0,00 3,34 0,00 0,00 0,00 0,00 \n\n \n \nQuadro 20 \u2013 Dados dos c\u00e1tions analisados (Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral \u2013 um po\u00e7o) \n \n\nAl (III) Cd (II) Cu (II) Fe total Mg (II) Mn (II) Ni (II) Pb (II) Zn (II)C\u00e1tions \nmg/L mg/L mg/L mg/L mg/L mg/L mg/L mg/L mg/L \n\nLimites de  \ndetec\u00e7\u00e3o 0,05 0,01 0,01 0,01 0,01 0,01 0,01 0,01 0,01 \n(mg/L) \n\nValor 0,00 0,00 0,07 0,00 0,05 0,10 0,00 0,00 0,00 registrado \n \n \nQuadro 21 \u2013 Dados dos c\u00e1tions analisados (Aq\u00fc\u00edfero Misto \u2013 um po\u00e7o) \n \n\nAl (III) Cd (II) Cu (II) Fe total Mg (II) Mn (II) Ni (II) Pb (II) Zn (II)C\u00e1tions \nmg/L mg/L mg/L mg/L mg/L mg/L mg/L mg/L mg/L \n\nLimites de  \ndetec\u00e7\u00e3o 0,05 0,01 0,01 0,01 0,01 0,01 0,01 0,01 0,01 \n(mg/L) \n\nValor 0,00 0,00 0,00 0,28 0,31 0,00 0,00 0,00 0,00 registrado \n \n\n            \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 128\n\nQuadro 22 \u2013 Dados estat\u00edsticos dos \u00e2nions analisados (Aq\u00fc\u00edfero Adamantina \u2013 sete \npo\u00e7os) \n\n \n- - - - - 2- \n\n\u00c2nions F\nmg/L \n\nCl\nmg/L \n\nNO2\nmg/L \n\nBr\nmg/L \n\nNO3\nmg/L \n\nHPO4\nmg/L \n\nSO42- \nmg/L \n\nLimites de  \ndetec\u00e7\u00e3o 0,002 0,013 0,006 0,001 0,026 0,01 0,002 \n(mg/L) \n\nM\u00e9dia 0,069 4,634 0,000 0,000 21,093 0,143 0,051 \nM\u00e1ximo  0,195 21,070 0,000 0,000 44,000 0,730 0,410 \nM\u00ednimo 0,000 0,220 0,000 0,000 5,690 0,000 0,000 \n\n \n \nQuadro 23 \u2013 Dados dos \u00e2nions analisados (Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral \u2013 um po\u00e7o) \n \n\n- - - - - 2- \n\u00c2nions F\n\nmg/L \nCl\n\nmg/L \nNO2\nmg/L \n\nBr\nmg/L \n\nNO3\nmg/L \n\nHPO4\nmg/L \n\nSO42- \nmg/L \n\nLimites de  \ndetec\u00e7\u00e3o 0,002 0,013 0,006 0,001 0,026 0,01 0,002 \n(mg/L) \n\nValor 0,000 0,171 0,000 0,000 0,000 0,000 0,000 registrado \n \n \nQuadro 24 \u2013 Dados dos \u00e2nions analisados (Aq\u00fc\u00edfero Misto \u2013 um po\u00e7o) \n \n\n- - - - - 2- \n\u00c2nions F\n\nmg/L \nCl\n\nmg/L \nNO2\nmg/L \n\nBr\nmg/L \n\nNO3\nmg/L \n\nHPO4\nmg/L \n\nSO42- \nmg/L \n\nLimites de  \ndetec\u00e7\u00e3o 0,002 0,013 0,006 0,001 0,026 0,01 0,002 \n(mg/L) \n\nValor 0,150 0,105 0,000 0,000 0,179 0,000 0,000 registrado \n\n            \n\n           Conforme observado no cap\u00edtulo 3.1.2, foram utilizados nesta pesquisa \n\nvalores m\u00e9dios de c\u00e1tions e \u00e2nions, dispon\u00edveis em trabalhos que tratam da \n\nhidroqu\u00edmica das \u00e1guas dos aq\u00fc\u00edferos da regi\u00e3o estudada. Este artif\u00edcio foi \n\nempregado para possibilitar um enquadramento \u00e0s fam\u00edlias de \u00e1guas investigadas, \n\npois este foi um dos objetivos iniciais desta pesquisa. Ainda que o procedimento \n\nutilizado confira a esta investiga\u00e7\u00e3o uma conota\u00e7\u00e3o mais qualitativa que quantitativa, \n\numa vez que uma parte importante dos elementos necess\u00e1rios a este prop\u00f3sito \n\ntraduz um comportamento mais regional que a realidade local das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas pesquisadas, acredita-se que deve atender aos objetivos iniciais deste \n\ntrabalho. Assim, para efeito de complementar o conte\u00fado das concentra\u00e7\u00f5es dos \n\n \n\n\n\n 129\n\nelementos discriminados nos Quadros 19 ao 24, seguem os valores m\u00e9dios \n\nadotados para os elementos complementares: Aq\u00fc\u00edfero Adamantina \u2013 s\u00f3dio (Na+): \n\n17,54 mg/L; pot\u00e1ssio (K+ +): 2,40 mg/L; c\u00e1lcio (Ca \u00b2): 21,30 mg/L e Aq\u00fc\u00edfero Serra \n\nGeral \u2013 s\u00f3dio (Na+): 20,66 mg/L; pot\u00e1ssio (K+): 1,55 mg/L; c\u00e1lcio (Ca+\u00b2): 17,90 mg/L. \n\n \n\n 12.1. Classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas \n \n           A investiga\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas qu\u00edmicas das \u00e1guas pode ser auxiliada \natrav\u00e9s de representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas e de diagramas que facilitam as compara\u00e7\u00f5es \n\nentre os diferentes tipos de concentra\u00e7\u00f5es presentes nas amostras analisadas. Ou \n\nseja, por meio destes recursos ficam evidenciadas as rela\u00e7\u00f5es entre os \u00edons \n\nprincipais de cada variedade investigada. Assim, com base nesta ferramenta \n\nchegou-se a uma classifica\u00e7\u00e3o para as \u00e1guas subterr\u00e2neas locais, utilizando-se o \n\nDiagrama de Piper. Esta metodologia utiliza como vari\u00e1veis tr\u00eas variedades \n\ncati\u00f4nicas (Na+ + K+, Mg+2 +2 -2 -2e Ca ) e tr\u00eas ani\u00f4nicas (HCO  + CO , SO3\u00af 3 4  e Cl\u00af). \n\nAtrav\u00e9s da plotagem dos pontos em coordenadas trilineares \u00e9 poss\u00edvel definir os \n\ncaracteres qu\u00edmicos essenciais das \u00e1guas. \n\n           Esta tentativa de classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas locais oriundas dos \n\naq\u00fc\u00edferos sedimentar, fraturado e da mistura deles pode ser vista atrav\u00e9s do Gr\u00e1fico \n\n7. Atrav\u00e9s deste diagrama, verifica-se que todas as \u00e1guas pertencentes ao Aq\u00fc\u00edfero \n\nAdamantina foram enquadradas como Bicarbonatadas C\u00e1lcicas ou Magnesianas \n\n(sete po\u00e7os) e aquelas coletadas em po\u00e7os que captam no Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral (um \n\npo\u00e7o) e em condi\u00e7\u00e3o mista (um po\u00e7o) aparecem classificadas como Bicarbonatadas \n\nS\u00f3dicas, por\u00e9m em situa\u00e7\u00e3o quase limite \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o anterior. Em adi\u00e7\u00e3o a isso, \n\nh\u00e1 o predom\u00ednio de duas fam\u00edlias de \u00e1guas na regi\u00e3o de ocorr\u00eancia da Forma\u00e7\u00e3o \n\nAdamantina: as Bicarbonatadas C\u00e1lcicas ou Magnesianas e as Bicarbonatadas \n\nS\u00f3dicas (Campos, 1987). A primeira, no entanto, segundo o autor, com maior \n\ndensidade de pontos dentro do diagrama. \n\n           A d\u00favida que reside no procedimento utilizado \u00e9, principalmente, em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s reais concentra\u00e7\u00f5es de c\u00e1lcio e s\u00f3dio presentes na \u00e1rea de estudo, uma vez que \n\nn\u00e3o se disp\u00f5e destas informa\u00e7\u00f5es. Pois, uma pequena redu\u00e7\u00e3o nos teores dos \n\npar\u00e2metros adotados pode modificar a posi\u00e7\u00e3o dos pontos que se encontram em \n\nsitua\u00e7\u00e3o lim\u00edtrofe, assim como, eventualmente, pode alterar a disposi\u00e7\u00e3o da maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de amostras, localizadas na faixa das Bicarbonatadas C\u00e1lcicas, em \n\n \n\n\n\n 130\n\nraz\u00e3o de uma mudan\u00e7a mais significativa nos teores destes elementos. Segundo \n\nestudo desenvolvido pelo DAEE (op. cit.), o comportamento do c\u00e1lcio dentro do \n\nBauru possui uma rela\u00e7\u00e3o com sua espessura sedimentar, apresentando maiores \n\nconcentra\u00e7\u00f5es nas partes mais altas e espessas e uma tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o nas \n\nbaixadas, onde se apresenta menos dissolvidos.    \n\n            \n\nGr\u00e1fico 7 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias de \u00e1guas subterr\u00e2neas de ocorr\u00eancia local \n(Aq\u00fc\u00edferos Adamantina, Serra Geral e Misto) \n\n \n\n \n\n-  P22 \n\n-  P49 \n\n-  P19 \n\n-  P4 \n\n-  P48 \n\n-  P23 \n\n-  P8 \n\n-  P34 \n-  P1 \n\nLegenda \n\n \n \n        \n\n \n\n\n\n 131\n\nGr\u00e1fico 8 \u2013 \u00c1guas subterr\u00e2neas locais e risco de saliniza\u00e7\u00e3o (Aq\u00fc\u00edferos \nAdamantina, Serra Geral e Misto) \n\n      \n\n         Complementarmente, verifica-se que algumas situa\u00e7\u00f5es descritas \n\nP49 P48 \n\nLegenda \n\n-  P8 \n\n \n \n\n-  P22 \n\n-  P49 \n\n-  P19 \n\n-  P4 \n\n-  P48 \n\n-  P23 \n\n-  P1 \n-  P34 \n\n \n  \n\nanteriormente e ratificadas no cap\u00edtulo seguinte s\u00e3o aqui confirmadas pelas altas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de nitratos (NO -3 ) encontradas nos po\u00e7os analisados. Das unidades \n\ninvestigadas, que exploram o aq\u00fc\u00edfero sedimentar, 75% delas est\u00e3o com teores \n\nacima do permitido (10mg/L \u2013 Portaria 518/2004). A aus\u00eancia de elementos de \n\nprote\u00e7\u00e3o nestas capta\u00e7\u00f5es, somado a localiza\u00e7\u00f5es inapropriadas, potencializa o \n\natual quadro de risco em que se encontram estes sistemas (Anexo 8 e Quadro 22). \n\nEste panorama, no entanto, n\u00e3o foi verificado nos po\u00e7os que exploram o Aqu\u00edfero \n\nSerra Geral e Aqu\u00edfero Misto. \n\n \n\n\n\n 132\n\n13. Projetos de po\u00e7os tubulares profundos \n\n \nNos sistemas de capta\u00e7\u00e3o existentes na \u00e1rea de estudo h\u00e1 o predom\u00ednio de \n\num \u201cprojeto padr\u00e3o\u201d voltado \u00e0 realidade financeira do usu\u00e1rio local, onde a \n\nsimplifica\u00e7\u00e3o construtiva destas estruturas nem sempre se apresenta como a \n\nalternativa tecnicamente mais adequada \u00e0 explora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\nNeste sentido, o presente cap\u00edtulo discute alguns aspectos relacionados \u00e0 \n\nconcep\u00e7\u00e3o destas capta\u00e7\u00f5es e situa\u00e7\u00f5es mais favor\u00e1veis do ponto de vista de \n\nloca\u00e7\u00e3o, tendo como objetivo orientar futuros projetos de perfura\u00e7\u00e3o, tanto no \n\naq\u00fc\u00edfero sedimentar como no fraturado. Traz, ainda, um comparativo simplificado de \n\ncustos entre os dois casos que mostra n\u00e3o ser impratic\u00e1vel a inser\u00e7\u00e3o de alguns \n\nitens de seguran\u00e7a que, comprovadamente, trar\u00e3o v\u00e1rios benef\u00edcios ao sistema e ao \n\nmeio como um todo.  \n\nEsta realidade n\u00e3o se trata de algo restrito \u00e0 \u00e1rea estudada, mas de uma \n\ntend\u00eancia regional que se vale da relativa estabilidade proporcionada pelas unidades \n\nsuperiores dos sedimentos Bauru e de uma adequa\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os voltados ao poder \n\naquisitivo do consumidor final que, em sua maioria, \u00e9 formado por pequenos \n\npropriet\u00e1rios rurais, microempresas e pequenas prefeituras. Al\u00e9m disso, a crescente \n\n\u201cind\u00fastria da perfura\u00e7\u00e3o\u201d contribui negativamente para este quadro \u00e0 medida que a \n\ndisputa pela venda de servi\u00e7os induz a simplifica\u00e7\u00e3o dos projetos, proporcionando \n\numa facilita\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o destes sistemas.  \n\nA supress\u00e3o dos chamados itens de seguran\u00e7a reduz dificuldades t\u00e9cnicas e \n\noperacionais importantes, como, por exemplo, os di\u00e2metros das perfura\u00e7\u00f5es, \n\nresultando na inclus\u00e3o de empresas nem sempre capacitadas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dessas \n\nobras e, consequentemente, no aumento (neste caso n\u00e3o ben\u00e9fico) do n\u00famero de \n\nperfuradores. \u00c9 \u00f3bvio que o consumidor final ganharia se os mecanismos de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o acompanhassem essa tend\u00eancia de crescimento da \u201cind\u00fastria do po\u00e7o\u201d, \n\npois o aumento da oferta traz naturalmente a redu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os, o que \u00e9 saud\u00e1vel, \n\nmas n\u00e3o necessariamente o aumento da qualidade final. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 133\n\n 13.1. Projetos no Aq\u00fc\u00edfero Adamantina \n \n \n\nEste projeto, com todas as exig\u00eancias t\u00e9cnicas necess\u00e1rias, apresenta relativa \n\nfacilidade de execu\u00e7\u00e3o tendo em vista a pequena espessura m\u00e9dia dos sedimentos \n\nAdamantina (65 metros), os pequenos di\u00e2metros de perfura\u00e7\u00e3o envolvidos e uma \n\ndemanda local ainda discreta. \n\nConforme j\u00e1 discutido, os melhores resultados estar\u00e3o associados as maiores \n\nespessuras e as por\u00e7\u00f5es mais limpas destes sedimentos, o que pode ser verificado \n\npela sugest\u00e3o de zoneamento mostrada no mapa hidrogeol\u00f3gico da \u00e1rea (Anexo \n\n14). Para contextos litol\u00f3gicos similares e espessuras saturadas equivalentes, o \n\nincremento de vaz\u00e3o deve ser creditado \u00e0 boa t\u00e9cnica de constru\u00e7\u00e3o, da\u00ed a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o em oferecer elementos de projeto que minimizem os inevit\u00e1veis \n\npreju\u00edzos aos sistemas, decorrentes das perdas de cargas construtivas. \u00c9 \u00f3bvio que \n\na grande maioria dos po\u00e7os existentes na \u00e1rea, que captam apenas no aq\u00fc\u00edfero \n\nsedimentar, n\u00e3o convive com esta realidade, pois dispensa o uso de revestimentos \n\nno seu intervalo de ocorr\u00eancia, assunto discutido no Cap\u00edtulo 9.1.1.2. A contrapartida \n\ndesta situa\u00e7\u00e3o s\u00e3o as limita\u00e7\u00f5es das vaz\u00f5es praticadas, uma vez que elevadas \n\nvelocidades de extra\u00e7\u00e3o provocar\u00e3o o assoreamento de fundo e o desgaste \n\nprematuro dos equipamentos de bombeamento. Ou seja, por um lado h\u00e1 um ganho \n\nde efici\u00eancia hidr\u00e1ulica, que se reflete na otimiza\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es, \u00e0 medida que n\u00e3o \n\nh\u00e1 barreiras artificiais entre a zona produtora e o equipamento de bombeamento e, \n\npor outro, h\u00e1 a restri\u00e7\u00e3o imposta pelos custos adicionais decorrentes da redu\u00e7\u00e3o da \n\nvida \u00fatil das bombas submers\u00edveis. \n\nConsiderando as limita\u00e7\u00f5es naturais do aq\u00fc\u00edfero em quest\u00e3o, como a pequena \n\nespessura saturada e os baixos valores de condutividade hidr\u00e1ulica (K) e \n\ntransmissividade (T), \u00e9 razo\u00e1vel supor que nesta unidade n\u00e3o se justificariam \n\nprojetos com c\u00e2maras de bombeamento acima de quatro (4) polegadas, pois este \n\ndi\u00e2metro comporta com folga a capacidade de produ\u00e7\u00e3o destes sedimentos. Dessa \n\nforma, sugerem-se duas situa\u00e7\u00f5es distintas: projetos onde se dispensariam a \n\nprote\u00e7\u00e3o do perfil sedimentar atrav\u00e9s da instala\u00e7\u00e3o de coluna de revestimento e pr\u00e9-\n\nfiltro (para vaz\u00f5es de at\u00e9 3 m\u00b3/h) e projetos que incluiriam esta composi\u00e7\u00e3o para \n\nvalores acima desta faixa. Essa tentativa de padroniza\u00e7\u00e3o, na pr\u00e1tica, tem se \n\nmostrado quase que uma tend\u00eancia geral, havendo, naturalmente, situa\u00e7\u00f5es em que \n\n \n\n\n\n 134\n\nesta margem pode implicar valores um pouco mais acima como abaixo dos 3 m\u00b3/h. \n\nEste comportamento \u00e9 determinado pelo grau de consist\u00eancia da zona explorada, \n\nrelacionando-se a trechos mais siltosos e cimentados dentro do pacote sedimentar. \n\nPortanto, o primeiro caso poderia ser tecnicamente sugerido desde que \n\natendidos os requisitos de extra\u00e7\u00e3o e inseridos alguns itens de seguran\u00e7a que \n\npropiciassem maior prote\u00e7\u00e3o ao sistema como um todo. Ou seja, no lugar de \n\nsimplesmente se perfurar com um di\u00e2metro m\u00e9dio de 10 a 12 polegadas para \n\ninstala\u00e7\u00e3o de um revestimento de seis (6) ou oito (8) polegadas que possua uma \n\ndupla fun\u00e7\u00e3o, a sanit\u00e1ria e a de prote\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica das paredes, sugere-se um \n\nprojeto que comporte dois revestimentos e que tenha dupla fun\u00e7\u00e3o. A de prote\u00e7\u00e3o \n\nsanit\u00e1ria, prevista na norma ABNT NBR-12212 e a de sustenta\u00e7\u00e3o dos horizontes \n\nmais inconsistentes (via de regra at\u00e9 os 20 metros). O resultado seria a manuten\u00e7\u00e3o \n\nda efici\u00eancia hidr\u00e1ulica, decorrente da aus\u00eancia da composi\u00e7\u00e3o (revestimento + pr\u00e9-\n\nfiltro) e um ganho na prote\u00e7\u00e3o do sistema como um todo. Neste caso, a escolha do \n\nfluido de perfura\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um fator determinante ao sucesso do projeto, pois as \n\ncolmata\u00e7\u00f5es provocadas por um fluido \u00e0 base de bentonita podem ser eliminadas \n\ncom relativa facilidade no decorrer do desenvolvimento do po\u00e7o, barateando o pre\u00e7o \n\nfinal. Este quadro comparativo pode ser mais bem visualizado atrav\u00e9s da Figura 36.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 135\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n\n \n\n \n\n\n\n 136\n\nA diferen\u00e7a de pre\u00e7os entre os dois sistemas foi avaliada em \n\naproximadamente 20%, residindo basicamente nos custos do revestimento de \n\nprote\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria, na instala\u00e7\u00e3o de tubula\u00e7\u00e3o auxiliar de medi\u00e7\u00e3o de n\u00edvel (1/2\u201d) e \n\nno aumento do di\u00e2metro de perfura\u00e7\u00e3o para sua instala\u00e7\u00e3o. Considerando os \n\nbenef\u00edcios proporcionados pelo novo projeto, para o usu\u00e1rio que investe, em m\u00e9dia, \n\nR$100,00/metro (novembro/2005) em um po\u00e7o tubular de aproximadamente 65 \n\nmetros, atribui-se \u00e0 pr\u00e1tica atual uma quest\u00e3o que s\u00f3 se explica pela desinforma\u00e7\u00e3o.    \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao segundo caso, onde se considera importante a instala\u00e7\u00e3o de \n\num revestimento complementar, garantindo-se com isso a prote\u00e7\u00e3o do sistema \n\ncontra o arraste das fra\u00e7\u00f5es arenosas, sugere-se a manuten\u00e7\u00e3o do projeto anterior e \n\na adi\u00e7\u00e3o de um revestimento em di\u00e2metro de quatro (4) polegadas. Esta coluna de \n\nrevestimento, composta de tubos, filtros e pr\u00e9-filtro, ficar\u00e1 apoiada no substrato \n\nbas\u00e1ltico permitindo futuro aprofundamento do po\u00e7o. Obviamente, caso haja uma \n\nperspectiva de aumento expressivo da demanda, o que ser\u00e1 buscado nos basaltos, \n\n\u00e9 necess\u00e1rio se antecipar ao fato, projetando-se inicialmente um sistema que \n\npermita a extra\u00e7\u00e3o de volumes mais expressivos, no caso em seis (6) ou oito (8) \n\npolegadas, sob pena de se inviabilizar futuras decis\u00f5es de aprofundamento uma vez \n\nque o revestimento instalado n\u00e3o poder\u00e1 ser posteriormente retirado. Neste caso, a \n\nescolha do fluido de perfura\u00e7\u00e3o \u00e9 primordial, pois ter\u00e1 forte influ\u00eancia nos resultados \n\nfinais como a capacidade espec\u00edfica do sistema, definida pelo quociente da vaz\u00e3o \n\nextra\u00edda sobre o rebaixamento correspondente (L\u00b3/h/L). Recomendam-se fluidos com \n\ncaracter\u00edsticas reol\u00f3gicas favor\u00e1veis, ou seja, compostos por uma mistura de \n\npol\u00edmeros sint\u00e9ticos como carboximetilcelulose (CMC) e \u00e1gua, por vezes contendo \n\npequena percentagem de bentonita. Este padr\u00e3o de fluido reduz as perdas de \n\ncargas inerentes a este tipo de projeto, pois seu baixo peso espec\u00edfico gera pouco \n\nfiltrado (fra\u00e7\u00e3o fina que entra na forma\u00e7\u00e3o), facilitando o desenvolvimento do sistema \n\nap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o da coluna de revestimento. \n\nA diferen\u00e7a de custo, entre o sistema implantado e o sugerido, deve ficar entre \n\n30 e 40%, tomando por base o mesmo racioc\u00ednio utilizado para o sistema sem o \n\nrevestimento complementar. O aumento de pre\u00e7os deve-se aos custos do \n\nrevestimento (tubos, filtros e pr\u00e9-filtro), tubula\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria, fluido de \n\nperfura\u00e7\u00e3o (CMC), di\u00e2metros de perfura\u00e7\u00e3o e tubula\u00e7\u00e3o auxiliar de medi\u00e7\u00e3o de n\u00edvel. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o da perfilagem geof\u00edsica n\u00e3o \u00e9 aqui considerada como um item \n\nimprescind\u00edvel, tendo em vista as particularidades locais deste aq\u00fc\u00edfero, onde as \n\n \n\n\n\n 137\n\npequenas espessuras saturadas, somadas a relativa homogeneidade litol\u00f3gica, \n\nlimitam as op\u00e7\u00f5es de posicionamento das sec\u00e7\u00f5es filtrantes. Obviamente, trata-se \n\nde uma ferramenta fundamental para a grande maioria dos projetos executados em \n\nforma\u00e7\u00f5es sedimentares, entretanto possui um custo que deve ser considerado e \n\navaliado conforme as peculiaridades de cada caso. Esta diferen\u00e7a na proposta \n\nconstrutiva deve ser compensada ao longo do tempo, pois prolonga a vida \u00fatil do \n\nsistema de bombeamento, diminui as interven\u00e7\u00f5es de manuten\u00e7\u00e3o decorrentes de \n\nlimpezas peri\u00f3dicas de fundo, al\u00e9m do benef\u00edcio auferido pela retirada de maiores \n\nvaz\u00f5es sem as implica\u00e7\u00f5es negativas da presen\u00e7a de s\u00f3lidos dentro do sistema.     \n\n \n\n 13.2. Projetos mistos \n\nA linha t\u00e9cnica sugerida para este tipo de projeto deve obedecer aos mesmos \n\ncrit\u00e9rios estabelecidos para o cap\u00edtulo anterior. Entretanto, a decis\u00e3o de se \n\naproveitar a \u00e1gua dispon\u00edvel nos dois aqu\u00edferos depender\u00e1 basicamente das \n\ndemandas envolvidas. Isto implica em dizer que para demandas superiores a 10 \n\nm\u00b3/h, em \u00e1reas de boa espessura do Bauru (em torno de 65 metros), \n\nnecessariamente a capta\u00e7\u00e3o dever\u00e1 contar com \u00e1gua do Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral, uma \n\nvez que a m\u00e1xima vaz\u00e3o levantada para os sedimentos locais situa-se em torno de 7 \n\nm\u00b3/h. Esta contribui\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser ignorada ou n\u00e3o, caso o resultado conseguido no \n\naq\u00fc\u00edfero fraturado seja expressivo ou considerado satisfat\u00f3rio.  \n\nOs projetos existentes na \u00e1rea, que captam \u00e1gua nos dois aqu\u00edferos, a \n\nexemplo do caso anterior, s\u00e3o bastante singelos. Dispensam, al\u00e9m do tubo de \n\nprote\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria e laje de prote\u00e7\u00e3o em desacordo com o previsto no Artigo 24 (\u00a7 \n\n2\u00ba.) do Decreto Estadual no. 32.955 (07/02/91), o uso de revestimento na por\u00e7\u00e3o \n\nsedimentar, expondo os sistemas \u00e0s mesmas implica\u00e7\u00f5es j\u00e1 discutidas.  \n\nPortanto, sugere-se aqui a mesma linha adotada para o perfil sedimentar \n\nlembrando que a decis\u00e3o de revesti-lo com tubos, filtros e pr\u00e9-filtro s\u00f3 se justifica \n\ndiante de um quadro negativo nos basaltos e de um cen\u00e1rio que justifique este \n\ninvestimento nos sedimentos (Figura 37). Possuindo, os sedimentos, pequena ou \n\nnenhuma contribui\u00e7\u00e3o dentro do contexto, sugere-se a aplica\u00e7\u00e3o de um \n\nrevestimento composto apenas por tubos lisos e envolvido por pasta de cimento, \n\napoiando-o sobre o substrato bas\u00e1ltico. Isto garantir\u00e1 a prote\u00e7\u00e3o da \u00e1gua captada a \n\nmaiores profundidades (basaltos) contra eventuais eventos localizados de \n\n \n\n\n\n 138\n\ncontamina\u00e7\u00e3o superficial, al\u00e9m \u00e9 claro da garantia do n\u00e3o arraste de s\u00f3lidos \n\noriundos do perfil sedimentar (Figura 38). Infelizmente a maioria dos sistemas locais \n\nque possuem estas caracter\u00edsticas naturais, n\u00e3o disp\u00f5e de revestimento isolando os \n\nsedimentos \u201cimprodutivos\u201d. \u00c9 importante mais uma vez lembrar que a defini\u00e7\u00e3o dos \n\ndi\u00e2metros de revestimento estar\u00e1 relacionada \u00e0s vaz\u00f5es finais.  \n\nPor outro lado, as caracter\u00edsticas f\u00edsicas dos sedimentos locais t\u00eam \n\npossibilitado a realiza\u00e7\u00e3o de aprofundamentos nos basaltos sem a pr\u00e9via \n\nnecessidade de se revestir o perfil sedimentar. Isto possibilita uma economia nos \n\ncustos finais \u00e0 medida que se define previamente o que se deseja explorar. Em \n\nsitua\u00e7\u00f5es de perfis inconsolidados, como \u00e9 o caso dos sedimentos terci\u00e1rios das \n\nBacias de S\u00e3o Paulo e de Taubat\u00e9, isto n\u00e3o seria poss\u00edvel, havendo a necessidade \n\nde se realizar servi\u00e7os adicionais, a exemplo das perfilagens geof\u00edsicas, para se \n\navaliar a potencialidade do aq\u00fc\u00edfero sedimentar e, consequentemente, minimizar os \n\nriscos financeiros envolvidos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 139\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 140\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 141\n\n 13.3. Projetos no Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral \n \n\nPara situa\u00e7\u00f5es nas quais os sedimentos Bauru j\u00e1 tenham sido erodidos \n\n(por\u00e7\u00e3o noroeste da \u00e1rea) havendo pequena cobertura de solo e altera\u00e7\u00e3o de rocha \n\n(at\u00e9 dois metros, por exemplo), a tubula\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria seria substitu\u00edda \n\npelo revestimento principal. Entretanto, o furo que alojar\u00e1 este revestimento deve \n\npossuir um di\u00e2metro suficientemente grande para promover um isolamento seguro \n\ndesta regi\u00e3o, sugerindo-se aqui uma profundidade de pelo menos 18 metros. Outro \n\nitem importante, dentro deste contexto, \u00e9 o correto ancoramento desta tubula\u00e7\u00e3o em \n\num horizonte de rocha que n\u00e3o apresente altera\u00e7\u00e3o, o que traz um pouco de \n\ndificuldade para as perfuratrizes convencionais em fun\u00e7\u00e3o do pouco peso da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o at\u00e9 estas profundidades, dificuldade n\u00e3o encontrada pelas modernas \n\nsondas rotopneum\u00e1ticas, hoje bastante difundidas.  \n\n\u00c9 importante registrar que na pr\u00e1tica o que se observa \u00e9 a preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\ndificuldade construtiva. Isto \u00e9, ao inv\u00e9s de se buscar uma maior prote\u00e7\u00e3o ao sistema, \n\natrav\u00e9s da perfura\u00e7\u00e3o em di\u00e2metros e a profundidades compat\u00edveis, opta-se pela \n\nfacilidade operacional e barateamento dos pre\u00e7os finais, encurtando ao m\u00e1ximo as \n\nprofundidades e di\u00e2metros necess\u00e1rios para se assegurar ou minimizar os riscos de \n\nexposi\u00e7\u00e3o do sistema implantado. Normalmente, aplicam-se no m\u00e1ximo seis (6) \n\nmetros de revestimento superficial, alojando-o em furos com di\u00e2metros \n\nincompat\u00edveis \u00e0 segura prote\u00e7\u00e3o do sistema, considerando que as normas \n\nconstrutivas prev\u00eaem como espa\u00e7o anular adequado \u00e0 cimenta\u00e7\u00e3o no m\u00ednimo 75 \n\nmm. Esta medida tem por finalidade preservar a qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas, \n\nprotegendo-as contra contaminantes e infiltra\u00e7\u00f5es oriundas da superf\u00edcie.     \n\nNormalmente a despreocupa\u00e7\u00e3o com o adequado posicionamento do \n\nrevestimento em rocha s\u00e3, aliada a cimenta\u00e7\u00f5es mal feitas, s\u00e3o os maiores \n\nrespons\u00e1veis pela contamina\u00e7\u00e3o superficial destes po\u00e7os. Sugere-se para a \u00e1rea de \n\ninteresse e regi\u00e3o que este espa\u00e7o anular n\u00e3o seja inferior ao recomendado pela \n\nnorma NBR 12212 (75 mm) e que o di\u00e2metro dos \u00faltimos cent\u00edmetros do furo, que \n\nalojar\u00e1 o revestimento, seja reduzido o suficiente para favorecer um encaixe \n\nadequado e assim conferir maior estanqueidade ao conjunto. Este pequeno cuidado \n\nproporciona um duplo benef\u00edcio ao sistema, pois al\u00e9m de centralizar a estrutura de \n\ncapta\u00e7\u00e3o, evitando com isso problemas de instala\u00e7\u00e3o de bombas e acess\u00f3rios, \n\nconfere maior estanqueidade e estabilidade ao conjunto. \n\n \n\n\n\n 142\n\nOs di\u00e2metros previstos para a perfura\u00e7\u00e3o e revestimento, a exemplo dos \n\noutros projetos, dever\u00e3o ser compat\u00edveis com as demandas envolvidas. Neste caso \n\nas diferen\u00e7as de custos finais com os atuais sistemas implantados ser\u00e3o pequenas, \n\npois na pr\u00e1tica o reflexo financeiro das altera\u00e7\u00f5es sugeridas corresponde a alguns \n\nmetros de revestimento do tipo liso e o custo da cimenta\u00e7\u00e3o adicional. \u00c9 obvio que \n\nquanto maior o di\u00e2metro projetado para a capta\u00e7\u00e3o maior ser\u00e1 o custo construtivo, \n\npois as dificuldades operacionais tendem a acompanhar este crescimento. \n\nEntretanto, as atuais demandas locais, aliadas as capacidades produtivas dos \n\naq\u00fc\u00edferos explorados, t\u00eam mostrado que sistemas constru\u00eddos com c\u00e2maras de \n\nbombeamento de oito (8) polegadas podem ser considerados como limites para a \n\n\u00e1rea. A Figura 39 ilustra uma sugest\u00e3o de projeto para capta\u00e7\u00e3o no aq\u00fc\u00edfero \n\nfraturado quando n\u00e3o ocorrem os sedimentos Adamantina.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 143\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 144\n\n14. Mapas simplificados  \n\n 14.1. Geol\u00f3gico, topogr\u00e1fico e localiza\u00e7\u00e3o de po\u00e7os \n\nPara a confec\u00e7\u00e3o do mapa geol\u00f3gico simplificado, na escala 1:50.000 (Anexo \n\n13), foi realizado um levantamento preliminar de campo que consistiu no \n\nreconhecimento das variedades litol\u00f3gicas presentes na \u00e1rea e sua correla\u00e7\u00e3o com \n\nas informa\u00e7\u00f5es do cadastro local de po\u00e7os (Anexo 2). Posteriormente, executou-se \n\num caminhamento sobre o contato geol\u00f3gico da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina com a \n\nForma\u00e7\u00e3o Serra Geral, onde, com o aux\u00edlio do GPS, foram coletados dados de \n\ncoordenadas e altitudes objetivando o georreferenciamento e delinea\u00e7\u00e3o deste \n\ntra\u00e7ado. \n\nUtilizou-se, como base de escala, a Planta Topogr\u00e1fica de Gast\u00e3o Vidigal (SF-\n\n22-D-IV-4 \u2013 Escala 1:50.000) e como refer\u00eancia para avalia\u00e7\u00e3o dos tipos litol\u00f3gicos o \n\nmapa apresentado no Cap\u00edtulo 6.6.2 (Mapa Geol\u00f3gico Regional do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo, Escala 1:250.000, conv\u00eanio DAEE/UNESP/1984 - modificado de Cetec, op. \n\ncit.).  \n\nEm raz\u00e3o da limita\u00e7\u00e3o natural da escala do mapa regional, quando comparada \n\n\u00e0 utilizada neste estudo, algumas altera\u00e7\u00f5es foram propostas e realizadas no mapa \n\nlocal, como a inclus\u00e3o dos basaltos da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral e a \u201csupress\u00e3o\u201d dos \n\narenitos Santo Anast\u00e1cio, al\u00e9m da inser\u00e7\u00e3o de outros temas viabilizados pelos \n\nrecursos dispon\u00edveis no software ArcView GIS 3.3. Estes recursos permitem que \n\nsejam habilitadas ou desabilitadas as v\u00e1rias fei\u00e7\u00f5es e refer\u00eancias introduzidas, \n\nconforme a necessidade do usu\u00e1rio. Para ilustrar o procedimento adotado, foram \n\nselecionados os seguintes temas: mapa geol\u00f3gico (Figura 40), mapa topogr\u00e1fico \n\n(Figura 41) e po\u00e7os georreferenciados (Figura 42).  \n\n  \n\n \n \n \n   \n\n                          \n\n \n\n\n\n 145\n\n \n\n                        \nLegenda \n\n Forma\u00e7\u00e3o Adamantina \u2013 Arenitos finos a muito finos, com \nteor de matriz vari\u00e1vel, lamitos e siltitos, cor creme e \nvermelha.  \n\nEstradas \n\nForma\u00e7\u00e3o Serra Geral \u2013 Basaltos tole\u00edticos em derrames \ntabulares, superpostos com arenitos intertrapianos.\n\n \n\nPer\u00edmetro urbano\n\n Grade de coordenadas em UTM\n\nDrenagens \n\nN\n\n1000 0 1000 2000 Meters\n\n7684000 \n\n586000 \n7684000 \n\n602000 \n\n7699000\n\n602000 \n7699000  \n\n586000 \n\nRibeir\u00e3o Mato Grosso \n\nRibeir\u00e3o Ponte Nova \n\nSP 461\n\nMon\u00e7\u00f5es \n\nC\u00f3rrego do Saltinho\n\nFigura 40 \u2013 Mapa geol\u00f3gico simplificado do Munic\u00edpio de Mon\u00e7\u00f5es (rede de \ndrenagens, vias de acesso e grade de coordenadas em UTM). \nElaborado por R. M. Luiz \n\n \n\n\n\n 146\n\nCoordenadas.shp\n\nPolig.shp\n0\n\nTopografia.shp\n360 - 390\n391 - 410\n411 - 430\n431 - 450\n451 - 490\n\nLegenda\n\nN\n\n2000 0 2000 4000 Meters\n\n76840007684000 \n\n7699000 \n\n586000 602000 \n\n602000 \n7699000 \n\n586000 \n\n \nFigura 41 \u2013 Mapa topogr\u00e1fico do Munic\u00edpio de Mon\u00e7\u00f5es (ilustrado atrav\u00e9s do \n\nrecurso da gradua\u00e7\u00e3o de cores - vermelho monocrom\u00e1tico). \nElaborado por R. M. Luiz \n\n \n\n \n\n\n\n 147\n\n584000\n\n584000\n\n586000\n\n586000\n\n588000\n\n588000\n\n590000\n\n590000\n\n592000\n\n592000\n\n594000\n\n594000\n\n596000\n\n596000\n\n598000\n\n598000\n\n600000\n\n600000\n\n602000\n\n602000\n\n604000\n\n604000\n\n7680000 7680000\n\n7682000 7682000\n\n7684000 7684000\n\n7686000 7686000\n\n7688000 7688000\n\n7690000 7690000\n\n7692000 7692000\n\n7694000 7694000\n\n7696000 7696000\n\n7698000 7698000\n\n7700000 7700000\n\n7702000 7702000\n\n#\n#\n\n#\n\n#\n#\n\n#\n\n#\n\n# #\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n#\n\n#\n\n#\n\n##\n\n#\n#\n\n#\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n# #\n#\n\n#\n\n#\n\n# #\n#\n\n#\n\n#\n\n# #\n\n#\n\n#\n\n#\n\n## #\n\n# #\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n# #\n\nN\n\n2000 0 2000 4000 Meters\n\nLegenda\n\nPo\u00e7os do sistema p\u00fablico\n\nPo\u00e7os do sistema privado\n\nPol\u00edgono\n\nGrade de coordenadas em UTM \n\nLegenda\n\nPo\u00e7os do sistema p\u00fablico\n\nPo\u00e7os do sistema privado\n\nPol\u00edgono\n\nGrade de coordenadas em UTM \n\n \nFigura 42 \u2013 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os tubulares profundos (sistemas p\u00fablico e \n\nprivado). Elaborado por R. M. Luiz  \n\n \n\n\n\n 148\n\n14.2. Hidrogeol\u00f3gico  \n\nEste mapa foi gerado a partir das informa\u00e7\u00f5es do mapa geol\u00f3gico (Anexo 14), \n\ndo mapa de contorno estrutural (topo dos basaltos) e mapa de is\u00f3pacas dos \n\nsedimentos Adamantina (Figura 17), atrav\u00e9s da inclus\u00e3o de temas relacionados \u00e0 \n\nhidrogeologia da \u00e1rea. Seguindo o mesmo procedimento adotado por Souza (op. \n\ncit.), foi empregada uma simbologia similar \u00e0 utilizada para o Aq\u00fc\u00edfero Guarani \n\n(transfronteiri\u00e7o) que permite visualizar as zonas aq\u00fc\u00edferas conforme seu grau de \n\npotencialidade, ou seja, zonas de baixa, m\u00e9dia e alta potencialidade, cuja \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o \u00e9 ilustrada atrav\u00e9s de um sistema hachuras. Diferentemente do \n\ntrabalho citado, onde o zoneamento adotado sugere mudan\u00e7a de forma\u00e7\u00e3o \n\ngeol\u00f3gica, aqui reflete, basicamente, diferen\u00e7as de espessuras dentro de uma \n\nmesma unidade litoestratigr\u00e1fica, resultando em intervalos mais ou menos favor\u00e1veis \n\nem termos de produ\u00e7\u00e3o, al\u00e9m, \u00e9 claro, da mudan\u00e7a de litologia que tamb\u00e9m \n\nproduzir\u00e1 resultados diferenciados. A preocupa\u00e7\u00e3o em delimitar pequenas varia\u00e7\u00f5es \n\nde vaz\u00f5es, dentro de um mesmo pacote sedimentar, deve-se aos baixos volumes \n\nrequeridos, onde na maioria das vezes o acr\u00e9scimo de 1 m\u00b3/h pode solucionar \n\ndemandas locais a custos mais acess\u00edveis.     \n\nO crit\u00e9rio aqui adotado para diferencia\u00e7\u00e3o das zonas potenciais \u00e9 \u00fanico para \n\nas unidades aq\u00fc\u00edferas de interesse (Adamantina e Serra Geral). Apesar de os \n\nbasaltos da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral ocuparem uma faixa desprez\u00edvel em superf\u00edcie, \n\nfoi individualizado apenas um tema para estas zonas representando os respectivos \n\naq\u00fc\u00edferos. Entretanto, para projetos que requeiram vaz\u00f5es acima de 30 m\u00b3/h, \u00e9 \n\nimportante considerar as peculiaridades discutidas no Cap\u00edtulo 9.1 (Gr\u00e1fico 4).  \n\nPara os intervalos de baixa potencialidade, utilizou-se como par\u00e2metro vaz\u00f5es \n\nde at\u00e9 3m\u00b3/h (representados por linhas horizontais), para os de m\u00e9dia potencialidade \n\n\u00e9 considerada a faixa de 3 - 7m\u00b3/h (representados por linhas inclinadas) e acima de \n\n7 m\u00b3/h est\u00e3o as \u00e1reas classificadas como sendo de alta produtividade \n\n(representadas por linhas verticais), presentes apenas no aq\u00fc\u00edfero fraturado. \n\nNo aq\u00fc\u00edfero sedimentar, a ocorr\u00eancia da faixa de vaz\u00e3o de at\u00e9 3m\u00b3/h mostra \n\numa correla\u00e7\u00e3o com espessuras inferiores a 60 metros, o que de certa forma \n\nconfirma a tend\u00eancia de perda de vaz\u00e3o com a redu\u00e7\u00e3o da espessura saturada, \n\nsugerindo, tamb\u00e9m, que o pacote analisado, talvez em raz\u00e3o da pequena extens\u00e3o \n\nestudada, apresente boa regularidade litol\u00f3gica. Logo, a faixa intermedi\u00e1ria (3-\n\n \n\n\n\n 149\n\n7m\u00b3/h) possui uma correla\u00e7\u00e3o com espessuras superiores a 60 metros, de maneira \n\nque quaisquer incrementos de vaz\u00e3o a partir deste intervalo sugerem uma \n\ncontribui\u00e7\u00e3o do aq\u00fc\u00edfero subjacente (Serra Geral). \n \n\nN\n\n586000\n\n586000\n\n588000\n\n588000\n\n590000\n\n590000\n\n592000\n\n592000\n\n594000\n\n594000\n\n596000\n\n596000\n\n598000\n\n598000\n\n600000\n\n600000\n\n602000\n\n602000\n\n604000\n\n604000\n\n7680000 7680000\n\n7682000 7682000\n\n7684000 7684000\n\n7686000 7686000\n\n7688000 7688000\n\n7690000 7690000\n\n7692000 7692000\n\n7694000 7694000\n\n7696000 7696000\n\n7698000 7698000\n\n7700000 7700000\n\n7702000 7702000\n\n#\n#\n\n#\n\n#\n#\n\n#\n#\n\n# #\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n#\n\n#\n\n#\n\n##\n\n#\n#\n\n#\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n# # #\n\n#\n\n#\n\n# #\n#\n\n#\n\n#\n\n# #\n\n#\n\n#\n\n#\n\n## #\n\n# #\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n# #\n\n2000 0 2000 4000 Meters\nLegenda\n\nPo\u00e7os do sistema p\u00fablico\n\nPo\u00e7os do sistema privado\n\nGrade de coordenadas em UTM \n\n3 \u2013 7 m\u00b3/h\n\n0 \u2013 3 m\u00b3/h\nAq\u00fc\u00edfero Adamantina\n\n7 \u2013 75 m\u00b3/h Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral\n\nLegenda\n\nPo\u00e7os do sistema p\u00fablicoPo\u00e7os do sistema p\u00fablico\n\nPo\u00e7os do sistema privadoPo\u00e7os do sistema privado\n\nGrade de coordenadas em UTM Grade de coordenadas em UTM \n\n3 \u2013 7 m\u00b3/h\n\n0 \u2013 3 m\u00b3/h\nAq\u00fc\u00edfero Adamantina\n\n7 \u2013 75 m\u00b3/h Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral7 \u2013 75 m\u00b3/h Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral\n\n \n\nFigura 43 \u2013 Mapa hidrogeol\u00f3gico simplificado, po\u00e7os cadastrados e grade de \ncoordenadas (delimita\u00e7\u00e3o das zonas produtoras). Elaborado por \nR. M. Luiz \n\n \n\n\n\n 150\n\n 14.3. Fontes potenciais de polui\u00e7\u00e3o  \n\nConforme discutido no Cap\u00edtulo 7.1, foram identificados dentro do Munic\u00edpio \n\nde Mon\u00e7\u00f5es alguns pontos que podem estar contribuindo negativamente para a \n\nqualidade final das \u00e1guas subterr\u00e2neas e que, portanto, dentro de um contexto de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o integrada n\u00e3o poderiam ficar apenas como uma cita\u00e7\u00e3o, mas \n\nespacialmente localizados de forma a facilitar futuras decis\u00f5es de planejamento \n\n(Figura 44). \n\n \n\n588000\n\n588000\n\n590000\n\n590000\n\n592000\n\n592000\n\n594000\n\n594000\n\n596000\n\n596000\n\n598000\n\n598000\n\n600000\n\n600000\n\n602000\n\n602000\n\n604000\n\n604000\n\n7684000 7684000\n\n7686000 7686000\n\n7688000 7688000\n\n7690000 7690000\n\n7692000 7692000\n\n7694000 7694000\n\n7696000 7696000\n\n7698000 7698000\n\n$\n%\n\n&amp;\\\nb\n\nc\n\nN\n\n2000 0 2000 4000 Meters\n\nLegenda\n\nDvis_politica.shp\n\nPolui\u00e7\u00e3o.shp\n$ Aterro em valas\n&amp;\\ Cemit\u00e9rio\n% Lagoa de tratamento\n\nPosto comb. z. rural\nPosto comb. z. urban\n\nc\n\nb\n\n \nFigura 44 \u2013 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o das fontes potenciais de polui\u00e7\u00e3o. Elaborado por \n\nR. M. Luiz \n\n \n\n\n\n 151\n\n15. Conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es \n\n \n             As dificuldades encontradas na obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es que atendessem \naos objetivos iniciais deste trabalho limitaram um pouco as metas pr\u00e9-estabelecidas, \n\npois al\u00e9m da car\u00eancia de dados voltados ao prop\u00f3sito inicial da pesquisa, h\u00e1 nas \n\ninforma\u00e7\u00f5es resgatadas algumas distor\u00e7\u00f5es decorrentes dos inevit\u00e1veis ajustes \n\nbaseados em fontes oficiais. Entretanto, esta realidade, no todo nem t\u00e3o ruim, \n\nestimulou a busca por outras informa\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es que foram importantes \n\npara melhorar o n\u00edvel de conhecimento que se tinha at\u00e9 ent\u00e3o. Ressalta-se, contudo, \n\nque este quadro reflete o que acontece na maior parte do Estado de S\u00e3o Paulo, \n\nonde a insufici\u00eancia de postos de medi\u00e7\u00e3o, dados desatualizados e inconsistentes, \n\ncadastros incompletos de po\u00e7os, entre outros, impossibilitam uma caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nmais aproximada dos volumes explotados a partir dos aq\u00fc\u00edferos correspondentes \n\n(Cetec, op. cit.). \n\n             As investiga\u00e7\u00f5es realizadas com o intuito de se avaliar os \u00edndices \n\npluviom\u00e9tricos da Micro-regi\u00e3o de Mon\u00e7\u00f5es mostraram valores de precipita\u00e7\u00e3o um \n\npouco acima da m\u00e9dia adotada para o contexto regional. Isto \u00e9, m\u00e9dias superiores a \n\n1300 mm/ano, quando os dados utilizados pelo Cetec (op.cit.) para as an\u00e1lises de \n\ndisponibilidade h\u00eddrica da UGRHI 19 situam-se em torno dos 1215 mm/ano (Sistema \n\nAq\u00fc\u00edfero Bauru). Entretanto, a simula\u00e7\u00e3o dos valores de disponibilidade potencial \n\nbaseada neste \u00faltimo patamar de precipita\u00e7\u00e3o mostra que as atuais taxas de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das reservas reguladoras representam um valor ainda discreto quando se \n\nconsideram os volumes atualmente extra\u00eddos em ambos os aq\u00fc\u00edferos. Isto sugere \n\nque esta diferen\u00e7a s\u00f3 se tornaria eventualmente importante diante de um cen\u00e1rio \n\nfuturo de superexplota\u00e7\u00e3o (overexploited), onde os sistemas implantados extra\u00edssem \n\ndestas reservas valores superiores aos recomendados por estudos mais criteriosos.     \n\n             Atrav\u00e9s dos dados levantados na \u00e1rea, verifica-se ainda um baixo n\u00edvel de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do recurso h\u00eddrico subterr\u00e2neo. Isto ocorre tanto no Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral \n\ncomo no Aq\u00fc\u00edfero Adamantina, equivalendo a 4,5% e 0,4% de suas respectivas \n\nreservas reguladoras. Portanto, um n\u00famero bastante confort\u00e1vel em termos de \n\npotencial explot\u00e1vel, uma vez que o recomend\u00e1vel para estas duas unidades na \n\nUGRHI 19, segundo a fonte citada, seriam percentuais da ordem de 20 e 25%, \n\nrespectivamente. Entretanto, o uso desta disponibilidade potencial como um \n\n \n\n\n\n 152\n\npar\u00e2metro de gest\u00e3o requer cuidados adicionais, pois re\u00fane alguns elementos de \n\nincerteza, como, por exemplo, a aus\u00eancia de par\u00e2metros hidrodin\u00e2micos \n\nrepresentativos, obtidos via teste de vaz\u00e3o (espec\u00edficos da \u00e1rea), e a pequena \n\nespessura saturada dispon\u00edvel dos sedimentos Adamantina, entre outros. Isto \u00e9, as \n\ndesfavor\u00e1veis condi\u00e7\u00f5es hidr\u00e1ulicas e hidrogeol\u00f3gicas do aq\u00fc\u00edfero sedimentar, como \n\nbaixos valores de porosidade efetiva, condutividade hidr\u00e1ulica e transmissividade, \n\nsomados \u00e0s limita\u00e7\u00f5es de sua espessura saturada, sugerem que a defini\u00e7\u00e3o de um \n\nregime explorat\u00f3rio compat\u00edvel a real capacidade do sistema requer uma avalia\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica mais criteriosa. Esta avalia\u00e7\u00e3o dever\u00e1 estar baseada em dados de testes de \n\nvaz\u00e3o e de aq\u00fc\u00edfero, os quais subsidiar\u00e3o a defini\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ideais de \n\nopera\u00e7\u00e3o dentro de um futuro programa de gest\u00e3o dessas \u00e1guas. Ressalta-se, \n\ncontudo, que estas caracter\u00edsticas desfavor\u00e1veis apresentadas pelo aq\u00fc\u00edfero \n\nsedimentar parecem ser corroboradas na an\u00e1lise de porosidade efetiva realizada no \n\nCap\u00edtulo 10, onde atrav\u00e9s da simula\u00e7\u00e3o de valores de escoamento b\u00e1sico e reserva \n\nreguladora, apresenta-se como valor mais apropriado \u00e0 representa\u00e7\u00e3o desta \n\ngrandeza caracter\u00edstica um percentual quase limite para os padr\u00f5es do Sistema \n\nAq\u00fc\u00edfero Bauru, isto \u00e9, 6%, em vez dos 10% utilizado neste trabalho.    \n\n             Os cadastros de po\u00e7os tubulares profundos e fontes potenciais de polui\u00e7\u00e3o, \n\nantes n\u00e3o dispon\u00edveis, servir\u00e3o como ponto um de partida para futuros trabalhos \n\ndentro do contexto local. Mostraram que o modelo de constru\u00e7\u00e3o dos sistemas de \n\ncapta\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio e regi\u00e3o requer uma mudan\u00e7a de conceito, uma vez que \n\ncarece de melhorias t\u00e9cnicas urgentes n\u00e3o atendendo as especifica\u00e7\u00f5es previstas \n\nnas normas da ABNT, o que, na pr\u00e1tica, representa riscos a manuten\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade dos mananciais subterr\u00e2neos. Este quadro reflete as defici\u00eancias de \n\nnossos instrumentos de fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle que acabam por facilitar a inclus\u00e3o de \n\ncentenas de perfuradoras nem sempre capacitadas a executar projetos de capta\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua subterr\u00e2nea dentro do prescreve a boa t\u00e9cnica. Atribuem-se, contudo, esta \n\npr\u00e1tica, \u00e0 concorr\u00eancia desleal motivada pelo grande n\u00famero de companhias que \n\nhoje atuam no mercado, aqui denominada de \u201cind\u00fastria do po\u00e7o\u201d. No entanto, \n\nconforme visto em cap\u00edtulos precedentes, esta pol\u00edtica da \u201cnecessidade de \n\nsimplificar pela impossibilidade de pagar\u201d nem sempre possui uma sustenta\u00e7\u00e3o em \n\nbases financeiras, pois re\u00fane conceitos contradit\u00f3rios \u00e0 medida que o que se busca, \n\nna maioria das vezes, s\u00e3o adequa\u00e7\u00f5es de projetos voltados a limita\u00e7\u00f5es \n\noperacionais dos equipamentos de perfura\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis. Isto traz como \n\n \n\n\n\n 153\n\nconseq\u00fc\u00eancia, o barateamento dos pre\u00e7os finais, a facilidade construtiva e a venda \n\nf\u00e1cil.  \n\n             Nota-se, contudo, que \u00e9 poss\u00edvel a pr\u00e1tica de projetos mais seguros a custos \n\nligeiramente maiores, como discutido no Cap\u00edtulo 13, onde os benef\u00edcios auferidos \n\npelos usu\u00e1rios vir\u00e3o ao longo do tempo, atrav\u00e9s de economias nas manuten\u00e7\u00f5es \n\npreventivas, nos equipamentos de bombeamento e na pr\u00f3pria longevidade dos \n\nsistemas. Portanto, esta an\u00e1lise sugere que o modelo de capta\u00e7\u00e3o vigente atende \n\nmais os interesses dos perfuradores que propriamente aos dos usu\u00e1rios. Por outro \n\nlado exp\u00f5e o perfurador \u00e0s san\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores \u00e0 medida que a \n\npr\u00e1tica ou conduta inadequada pode resultar em pesadas multas e at\u00e9 no \n\nencerramento de suas atividades. Logo, atribui-se a pr\u00e1tica atual a raz\u00f5es que s\u00f3 se \n\nexplicam pela desinforma\u00e7\u00e3o ou por uma forma equivocada de inser\u00e7\u00e3o destas \n\nempresas no importante mercado de perfura\u00e7\u00e3o.    \n\n             O quadro ambiental, dentro do munic\u00edpio e regi\u00e3o, estar\u00e1 gradativamente \n\ncomprometido na medida em que, da mesma forma, nossos instrumentos de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o e controle n\u00e3o conseguirem acompanhar a crescente implanta\u00e7\u00e3o de \n\natividades relacionadas ao processamento de produtos org\u00e2nicos como latic\u00ednios, \n\nabatedouros de aves, curtumes, destilarias de \u00e1lcool, entre outros. Apesar de a \u00e1rea \n\ndo munic\u00edpio estudado ainda n\u00e3o dispor de nenhuma destas atividades, est\u00e1 \n\nexposta aos riscos delas decorrentes, pois ao seu redor existem v\u00e1rias empresas \n\nque exploram estes segmentos. Espera-se, no entanto, por raz\u00f5es ligadas a \n\nredu\u00e7\u00f5es progressivas das reservas mundiais de petr\u00f3leo, al\u00e9m \u00e9 claro, do maior \n\nimpacto que este combust\u00edvel proporciona ao meio quando comparado a outras \n\nfontes de energias mais limpas, um aumento expressivo da ind\u00fastria sucro-alcooleira \n\nnesta regi\u00e3o. Este quadro traz alguns desdobramentos positivos para a economia \n\nregional, baseada principalmente na atividade agro-pecu\u00e1ria, por\u00e9m requer uma \n\naten\u00e7\u00e3o redobrada por parte dos \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o uma vez que o subproduto \n\ndeste processo industrial, se n\u00e3o bem gerido, oferece riscos ao equil\u00edbrio das \u00e1guas \n\nsuperficiais. Por outro lado, a substitui\u00e7\u00e3o de culturas tradicionais pela monocultura \n\nda cana propicia \u00e0 fisiografia regional a acelera\u00e7\u00e3o dos processos de degrada\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica dos solos, quando a boa pr\u00e1tica agron\u00f4mica recomenda a rotatividade de \n\nculturas como um meio de retardar este processo.  \n\n             Adicionalmente, \u00e9 importante destacar que a forma de deposi\u00e7\u00e3o dos \n\nres\u00edduos domiciliares do munic\u00edpio est\u00e1 totalmente inadequada, pois como diz o \n\n \n\n\n\n 154\n\nfamoso ditado popular: \u201cesconde a sujeira debaixo do tapete\u201d. Isto \u00e9, utiliza-se de \n\numa modalidade de descarte que compromete as \u00e1guas subterr\u00e2neas \u00e0 medida que \n\nfavorece a percola\u00e7\u00e3o do chorume atrav\u00e9s das zonas n\u00e3o saturada e saturada. \n\nSugere-se, portanto, uma mudan\u00e7a nesta concep\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da desativa\u00e7\u00e3o do \n\natual aterro sanit\u00e1rio, do tipo em valas e sem impermeabiliza\u00e7\u00e3o, e da implanta\u00e7\u00e3o \n\nde uma pr\u00e1tica mais segura que deve obedecer a diretrizes aprovadas pela Cetesb. \n\nQuanto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es das \u00e1guas superficiais pr\u00f3ximas a cabeceira do C\u00f3rrego \n\nSaltinho, que recebe a descarga do sistema de tratamento de esgotos do munic\u00edpio, \n\nrecomenda-se uma investiga\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica de sua qualidade uma vez que h\u00e1 \n\nd\u00favidas quanto ao equil\u00edbrio natural deste curso d'\u00e1gua nas imedia\u00e7\u00f5es da lagoa de \n\ntratamento. Da mesma forma, apesar do pequeno n\u00famero de postos de \n\ncombust\u00edveis cadastrados na \u00e1rea (dois), alerta-se para a import\u00e2ncia de se \n\nmonitorar estas fontes potenciais de polui\u00e7\u00e3o/contamina\u00e7\u00e3o, uma vez que a principal \n\nunidade (zona urbana) foi implantada j\u00e1 na d\u00e9cada de 60. \n\n             Para os sistemas de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea atualmente desativados \n\n(improdutivos ou abandonados) e aos que venham a ser, recomenda-se o \n\ntamponamento dentro das especifica\u00e7\u00f5es previstas na norma ABNT NBR (12244, \n\n2006). Entretanto, para aquelas capta\u00e7\u00f5es em opera\u00e7\u00e3o que apresentarem riscos \n\nimediatos, como boca da tubula\u00e7\u00e3o edutora junto ao n\u00edvel do solo e sistemas \n\ninstalados em condi\u00e7\u00f5es inadequadas, como, por exemplo, pr\u00f3ximos a fossas \n\ns\u00e9pticas e currais ou dentro de planta\u00e7\u00f5es que fazem uso de agroqu\u00edmicos, entre \n\noutros, recomenda-se as seguintes provid\u00eancias: primeiro caso - aumento do \n\nrevestimento edutor a uma altura m\u00ednima de 0,40 metros do solo e realiza\u00e7\u00e3o \n\nperi\u00f3dica de an\u00e1lises de potabilidade (f\u00edsico-qu\u00edmica e bacteriol\u00f3gica). Para as \n\ndemais situa\u00e7\u00f5es, sugere-se a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises de potabilidade para \n\naverigua\u00e7\u00e3o do estado atual de suas \u00e1guas, desativando-se os sistemas \n\ncomprometidos e/ou paralisando-se as atividades causadoras do problema. \n\nIndependente das condi\u00e7\u00f5es nas quais se encontrem estes sistemas \u00e9 importante o \n\nacompanhamento da potabilidade de suas \u00e1guas, pois, como j\u00e1 dito seguidas vezes, \n\nestes projetos s\u00e3o bastante singelos n\u00e3o oferecendo condi\u00e7\u00f5es satisfat\u00f3rias de \n\nestanqueidade.  \n\n             Problemas relacionados \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o por nitratos na zona rural da regi\u00e3o \n\nest\u00e3o normalmente relacionados a proximidades de fossas, criadouros de animais e \n\ntamb\u00e9m pelo uso inadequado de fertilizantes agr\u00edcolas, ao passo que nas \u00e1reas \n\n \n\n\n\n 155\n\nurbanas se relacionam mais a locais desprovidos de saneamento b\u00e1sico (Barison, \n\nop. cit.). \n\n             Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s capta\u00e7\u00f5es do sistema p\u00fablico (Sabesp), sugere-se o \n\nmonitoramento da evolu\u00e7\u00e3o dos descensos piezom\u00e9tricos apresentados pelo po\u00e7o 3 \n\n(PPS-03), uma vez que  a an\u00e1lise de seus registros mostra um rebaixamento \n\naproximado de 0,33 metros/ano a partir do ano de sua constru\u00e7\u00e3o (1980). Em adi\u00e7\u00e3o \n\na isso, n\u00e3o havendo perspectivas de opera\u00e7\u00e3o do po\u00e7o 2 (desativado), da mesma \n\nforma que os anteriormente citados, deve-se proceder seu tamponamento conforme \n\nas regras normatizadas. \n\n              A investiga\u00e7\u00e3o hidroqu\u00edmica dos aq\u00fc\u00edferos explorados permitiu uma \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es de sais dentro do contexto do munic\u00edpio, indicando, \n\nem princ\u00edpio, \u00e1guas de boa qualidade em termos dos teores analisados. Nota-se, \n\ncontudo, que em alguns pontos analisados, como a sul e a noroeste do munic\u00edpio, \n\naparecem algumas situa\u00e7\u00f5es dentro do aq\u00fc\u00edfero sedimentar que possuem teores \n\nmais elevados de sais, conforme mostra o Gr\u00e1fico 8. Nestes locais, os po\u00e7os 48 e 49 \n\napresentaram as maiores condutividades el\u00e9tricas registradas na \u00e1rea, sendo \n\nenquadrados pelo Gr\u00e1fico 8 como de risco moderado \u00e0 saliniza\u00e7\u00e3o.  Recomenda-se, \n\nno entanto, a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises complementares, pois residem algumas d\u00favidas \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos teores de c\u00e1lcio, s\u00f3dio e pot\u00e1ssio presentes nestes aq\u00fc\u00edferos, uma \n\nvez que os elementos citados n\u00e3o foram localmente investigados.  \n\n             A avalia\u00e7\u00e3o realizada possibilitou um primeiro enquadramento para as \n\nfam\u00edlias de \u00e1guas do munic\u00edpio, desfazendo, em princ\u00edpio, alguns conceitos \n\nnegativos que remontam \u00e0 \u00e9poca da implanta\u00e7\u00e3o do sistema p\u00fablico do munic\u00edpio, \n\nrelativos ao aproveitamento do Aq\u00fc\u00edfero Adamantina. Percebe-se com isso que \n\naquela antiga tend\u00eancia de se rotular o delgado aq\u00fc\u00edfero sedimentar como \n\ninaproveit\u00e1vel para consumo humano, em raz\u00e3o das altas concentra\u00e7\u00f5es de sais \n\nesperadas (\u00e1gua salobra), n\u00e3o necessariamente \u00e9 uma regra para todo o contexto \n\nlocal, devendo, portanto, ser analisado com um pouco mais de cuidado. A utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndessas \u00e1guas, conforme j\u00e1 observado, atende a grande maioria dos pequenos \n\npropriet\u00e1rios da \u00e1rea e o que se observa localmente, independente desta avalia\u00e7\u00e3o \n\ndemandar estudos adicionais, \u00e9 uma boa aceita\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas \n\ncaracter\u00edsticas para consumo humano. Entretanto, em alguns pontos investigados \n\nestas capta\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o totalmente utilizadas para este fim, existindo, nestas \n\n \n\n\n\n 156\n\ncircunst\u00e2ncias, po\u00e7os mais profundos que captam uma \u00e1gua de melhor qualidade \n\nnos basaltos. \n\n             A presen\u00e7a de nitrato acima do limite m\u00e1ximo permitido (10 mg/L), verificada \n\nem pelos menos 70% dos po\u00e7os investigados, reflete, entre outros fatores, as \n\ndefici\u00eancias da pr\u00e1tica construtiva em vigor, que se traduz em projetos simplificados \n\ne loca\u00e7\u00f5es inadequadas conforme j\u00e1 discutido em cap\u00edtulos anteriores. Trata-se de \n\num elemento t\u00f3xico que causa uma doen\u00e7a chamada metahemoglobinemia infantil, \n\nsendo letal \u00e0s crian\u00e7as, motivo pelo qual \u00e9 padr\u00e3o de potabilidade. Nota-se, contudo, \n\nque este quadro n\u00e3o est\u00e1 restrito a \u00e1rea de estudo, mas reflete um panorama \n\nregional que possui ra\u00edzes relacionadas \u00e0 mentalidade amadora deste segmento do \n\nmercado, al\u00e9m, \u00e9 claro, das dificuldades observadas quanto aos instrumentos de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o, tanto no monitoramento da implanta\u00e7\u00e3o dos projetos de capta\u00e7\u00e3o como \n\nde atividades respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o do poluente. \n\n             A gera\u00e7\u00e3o de material cartogr\u00e1fico, atrav\u00e9s do software empregado (ArcView \n\n3.3), propiciar\u00e1 uma facilita\u00e7\u00e3o no manuseio e interpreta\u00e7\u00e3o de dados da \u00e1rea \u00e0 \n\nmedida em que as fei\u00e7\u00f5es principais do munic\u00edpio como drenagens, estradas, \n\nrefer\u00eancias importantes, curvas de n\u00edvel, geologia, hidrogeologia, localiza\u00e7\u00e3o dos \n\nsistemas de capta\u00e7\u00e3o e fontes potenciais de polui\u00e7\u00e3o j\u00e1 se encontram \n\ngeorreferenciadas e disponibilizadas na forma digital. Em adi\u00e7\u00e3o a isso, o mapa \n\nhidrogeol\u00f3gico na escala 1:50.000 e as discuss\u00f5es apresentadas no Cap\u00edtulo 9.1 \n\npropiciar\u00e3o op\u00e7\u00f5es de loca\u00e7\u00e3o mais racionais, no que se refere ao aproveitamento \n\ndo potencial h\u00eddrico destes aq\u00fc\u00edferos, reunindo elementos que subsidiar\u00e3o n\u00e3o \n\napenas empreendimentos que requeiram vaz\u00f5es mais elevadas, como tamb\u00e9m \n\naqueles que dependam de valores menores onde pequenas diferen\u00e7as nos custos \n\nnormalmente s\u00e3o determinantes \u00e0 viabilidade da constru\u00e7\u00e3o. Insere-se neste \u00faltimo, \n\na grande maioria dos usu\u00e1rios do sistema privado, representados pelos pequenos \n\npropriet\u00e1rios rurais do munic\u00edpio. Ressalta-se, portanto, que a aparente \n\ninsignific\u00e2ncia do Aq\u00fc\u00edfero Adamantina, dada \u00e0s limita\u00e7\u00f5es observadas, n\u00e3o o \n\ndescredencia como uma fonte de abastecimento de \u00e1gua subterr\u00e2nea, pois atende, \n\ncom folga, as demandas da grande maioria dos usu\u00e1rios da zona rural a custos mais \n\nacess\u00edveis quando comparados aos projetos executados no Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral. \n\n             Complementando estas observa\u00e7\u00f5es \u00e9 importante ressaltar que a proje\u00e7\u00e3o \n\nda popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio estudado tem mostrado uma gradativa redu\u00e7\u00e3o quando \n\nse analisa a evolu\u00e7\u00e3o de seus dados a partir do ano de 1970 (Anexo 1). Ou seja, em \n\n \n\n\n\n 157\n\nse mantendo esta tend\u00eancia e, da mesma forma, n\u00e3o havendo aumentos \n\nexpressivos de demandas em outros segmentos de consumo, a exemplo das \n\nirriga\u00e7\u00f5es, dessedenta\u00e7\u00e3o animal, ind\u00fastria, entre outros, \u00e9 razo\u00e1vel supor que nas \n\npr\u00f3ximas duas ou tr\u00eas d\u00e9cadas n\u00e3o venham a ocorrer comprometimentos \n\nsignificativos dos potenciais h\u00eddricos das respectivas reservas reguladoras. Por outro \n\nlado, \u00e9 importante ratificar que a presente an\u00e1lise de disponibilidade h\u00eddrica deve ser \n\nencarada como uma estimativa preliminar, pois a car\u00eancia de par\u00e2metros \n\nhidrodin\u00e2micos locais, somados \u00e0s defici\u00eancias das instala\u00e7\u00f5es do sistema privado, \n\nprejudica quaisquer tentativas de valora\u00e7\u00e3o de disponibilidade e, consequentemente, \n\ndo potencial explot\u00e1vel dessas \u00e1guas. Em resumo, e como j\u00e1 dito, corre-se o risco \n\nde se chegar a conclus\u00f5es contradit\u00f3rias, seja atrav\u00e9s de resultados conservadores \n\nou por meio de interpreta\u00e7\u00f5es que demonstrem altas taxas de explora\u00e7\u00e3o. Isto \n\nrefor\u00e7a, mais uma vez, a necessidade de investimento em estudos voltados \u00e0 \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o destes sistemas, sob pena de se acumular um passivo natural que \n\nvenha de fato a comprometer o uso deste insumo.  \n\n \n\n\n\n 158\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\nARCVIEW GIS 3.3. Programa criado em 2002 pelo Environmental Systems \n\nResearch Institute (ESRI), Instituto de Pesquisas para Sistemas do Meio \n\nAmbiente. Calif\u00f3rnia: ESRI, 2002. CD-ROM.  \n\nALLEY, W. M.; REILLY, T. E.; FRANKE, O. L. Sustainability of ground-water \n\nresources. Denver: USGS. 1999. 79 p. (U. S. Geological Survey Circular, 1186). \n\nBARCHA, S. F.;  ARID, F. M.  Estudo da evapotranspira\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o norte- \n\nocidental do Estado de S\u00e3o Paulo.  Revista de Ci\u00eancias da Faculdade de \n\nCi\u00eancias e Letras, Votuporanga, v. 1, p. 94-122, 1971. \n\nBARCHA, S. F.  Aspectos geol\u00f3gicos e prov\u00edncias hidrogeol\u00f3gicas da Forma\u00e7\u00e3o \nBauru na Regi\u00e3o norte-ocidental do Estado de S\u00e3o Paulo, SP.  1980.  209 f. \n\nTese (Livre- Doc\u00eancia) - Instituto de Bioci\u00eancias, Letras e Ci\u00eancias Exatas \n\n(UNESP), S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, 1980. \n\nBARCHA, S. F.; ARID, F. M.; MEZZALIRA, S.  Sub-prov\u00edncias hidrogeol\u00f3gicas do \nGrupo Bauru na Regi\u00e3o norte-ocidental do Estado de S\u00e3o Paulo.  Revista do \n\nInstituto Geol\u00f3gico, S\u00e3o Paulo, v. 2, n. 2, p. 17-33, 1981. \n\nBARISON, M. R.  Estudo hidrogeoqu\u00edmico da por\u00e7\u00e3o meridional do Sistema Aq\u00fc\u00edfero \nBauru no Estado de S\u00e3o Paulo, SP.  2003. 139f. Tese (Doutorado) - Instituto de \n\nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista J\u00falio de \n\nMesquita Filho, Rio Claro, 2003.  \n\nBATEZELLI, A. et al.  An\u00e1lise de bacia aplicada \u00e0s unidades mesoz\u00f3icas do \n\ntri\u00e2ngulo mineiro (sudeste do Brasil): uma estrat\u00e9gia na prospec\u00e7\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos subterr\u00e2neos.  \u00c1guas subterr\u00e2neas, v. 19, n. 1, p. 61-73, 2005. \n\nBEEK, J.; BOLT, G. H.; BRUGGENWERT, M. G. M.; HAAN, F. A. M.; KAMPHORST, \n\nA.; NOVOZAMSKY, I.  Soil Chemistry A: Basic Elements.  Amsterdam \u2013 Oxford \n\n\u2013 New York: Elsevier Scientific Publishing Company, 1978. p. 100-103.  \n\nBRAILE, L.  Hist\u00f3rico do munic\u00edpio de Mon\u00e7\u00f5es.  Mon\u00e7\u00f5es: Prefeitura Municipal de \n\nMon\u00e7\u00f5es, 2 f. \n\n \n\n \n\n\n\n 159\n\nBEAR, J.; VERNUIJT, A.  Modeling groundwater flow and pollution with computer \n\nprograms for sample cases. Dordrecht: D. Reidel, 1987. 414 p. \n\nCAMPOS, H. C. N. S.  Contribui\u00e7\u00e3o ao estudo hidrogeoqu\u00edmico do Grupo Bauru no \nEstado de S\u00e3o Paulo.  1987.  157 f.  Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Instituto de \n\nGeoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1987. \n\nCAMPOS, H. C. N. S.  Caracteriza\u00e7\u00e3o e cartografia das Prov\u00edncias \n\nHidrogeoqu\u00edmicas do Estado de S\u00e3o Paulo.  1993.  190 f.  Tese (Doutorado) - \n\nInstituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1993. \n\nCAMPOS, J. E. G.; FREITAS, S. F. H.  Hidrogeologia do Distrito Federal. In: \n\nInvent\u00e1rio hidrogeol\u00f3gico e dos recursos h\u00eddricos superficiais do Distrito \n\nFederal.  Bras\u00edlia: IEMA-SEMATEC/Universidade de Bras\u00edlia, 1998. 66p. parte I. \n\nv. 2.  \n\nCARMO, R. L.  Redistribui\u00e7\u00e3o espacial da popula\u00e7\u00e3o e recursos h\u00eddricos no Estado \n\nde S\u00e3o Paulo, 155 f.  Tese (Doutorado) \u2013 Universidade Estadual de Campinas \n\n(Unicamp), Campinas, 2003.  \n\nCARVALHO, M.  Considera\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos hidrogeol\u00f3gicos da \nForma\u00e7\u00e3o Bauru.  Revista do Instituto Geol\u00f3gico, S\u00e3o Paulo, v.1, n.1, p. 35-52, \n\n1980. \n\nCENTRO TECNOL\u00d3GICO DA FUNDA\u00c7\u00c3O PAULISTA DE TECNOLOGIA E \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O (CETEC).  Relat\u00f3rio de Estado dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do \n\nBaixo Tiet\u00ea.  Lins: CETEC, 2002.  338 f. (Relat\u00f3rio zero da UGRHI, 19). \n\nCESOL HP: banco de dados. Perigos de contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.geocities.com/cesol999>. Acesso em: 03 nov. 2005.   \n\nCLEARY, M.  Investiga\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de modelos matem\u00e1ticos em microcomputadores \n\ndos efeitos dos principais par\u00e2metros hidrogeol\u00f3gicos e dos processos \n\natenuantes de transporte na delinea\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o de po\u00e7os (APPs) \n\ne na remedia\u00e7\u00e3o de aq\u00fc\u00edferos contaminados.  1992.  169f.  Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado) - Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, \n\n1992. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 160\n\nCLEARY, R. W.  \u00c1guas subterr\u00e2neas. In: RAMOS, F.; OCCHIPINTI, A. G.; NOVA, N. \nA. V.; REICHARDT, K.; MAGALH\u00c3ES, P. C.  Engenharia hidrol\u00f3gica.  Rio de \n\nJaneiro: ABRH, 1989.  p. 291-398. v. 2.   \n\nCOELHO, V. M. T.  Per\u00edmetros de prote\u00e7\u00e3o para fontes naturais de \u00e1guas minerais. \n2000.  79f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de \n\nS\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2000. \n\nCOMISS\u00c3O DE ESTUDO DE PROJETO DE SISTEMA DE ABASTECIMENTO DE \n\n\u00c1GUA. NBR 12212: po\u00e7o tubular: projeto de po\u00e7o tubular para capta\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua subterr\u00e2nea. Rio de Janeiro: ABNT, 2006.  \n\nCOMISS\u00c3O DE ESTUDO DE PROJETO DE SISTEMA DE ABASTECIMENTO DE \n\n\u00c1GUA. NBR 12244: po\u00e7o tubular: constru\u00e7\u00e3o de po\u00e7o tubular para capta\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua subterr\u00e2nea. Rio de Janeiro: ABNT, 2006. \n\nCOMPANHIA DE PESQUISAS E RECURSOS MINERAIS (CPRM): banco de dados. \n\nSistema de Informa\u00e7\u00e3o de \u00c1guas Subterr\u00e2neas (Siagas). Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.siagas.cprm.gov.br>. Acesso em: 24 Dez. 2005. \n\nCOMPANHIA DE TECNOLOGIA DE SANEAMENTO AMBIENTAL (CETESB). Uso \ndas \u00e1guas subterr\u00e2neas para abastecimento p\u00fablico no Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nS\u00e3o Paulo, 1997. 48 p. \n\nCOMPANHIA DE TECNOLOGIA DE SANEAMENTO AMBIENTAL (CETESB). \n\nRelat\u00f3rio de qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas no Estado de S\u00e3o Paulo 1998 \u2013 \n\n2000. S\u00e3o Paulo, 2001. 96p. (S\u00e9rie Relat\u00f3rios/CETESB, ISSN 0103-4103). \n\nCOMPANHIA DE TECNOLOGIA DE SANEAMENTO AMBIENTAL (CETESB). \n\nRelat\u00f3rio de qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas no Estado de S\u00e3o Paulo 2001 \u2013 \n\n2003. In: RELAT\u00d3RIO de Qualidade Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o \n\nPaulo, 2004. 137p. 1 CD-ROM. (S\u00e9rie Relat\u00f3rios 2003). \n\nCOSTA, W. D.  Uso e gest\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea. In: FEITOSA, F. A. C. et al.  \n\nHidrogeologia: conceitos e aplica\u00e7\u00f5es.  Fortaleza: CPRM, LABHID-UFPE, 1997. \n\np. 341-365.      \n\nCUST\u00d3DIO, E.; LLAMAS, M. R.  Hidrologia Subterr\u00e2nea.  Barcelona, Espanha:      \n\nEdiciones Omega S.A., 1996.  p.1927-1931. \n\n \n\n \n\n\n\n 161\n\nDEPARTAMENTO DE \u00c1GUAS E ENERGIA EL\u00c9TRICA.  Relat\u00f3rio de supervis\u00e3o \n\nt\u00e9cnica de constru\u00e7\u00e3o de po\u00e7o profundo na cidade de Mon\u00e7\u00f5es \u2013 SP.  S\u00e3o \n\nPaulo: DAEE, 1975.  10p. \n\nDEPARTAMENTO DE \u00c1GUAS E ENERGIA EL\u00c9TRICA.  Estudo de \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas, regi\u00f5es administrativas 7,8 e 9: Bauru, S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto e \n\nAra\u00e7atuba.  S\u00e3o Paulo: DAEE, 1976.  v. 2. \n\nDEPARTAMENTO DE \u00c1GUAS E ENERGIA EL\u00c9TRICA.  Plano estadual de recursos \nh\u00eddricos: primeiro plano do estado \u2013 s\u00edntese.  S\u00e3o Paulo: DAEE, 1990. 97 p.  \n\nDEPARTAMENTO DE \u00c1GUAS E ENERGIA EL\u00c9TRICA. Banco de dados \n\nhidrometeorol\u00f3gicos. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.daee.sp.gov.br>. Acesso em: \n\n20 mar. 2005.  \n\nDOMENICO, P. A.; SCHWARTZ, F. W.  Physical and chemical hydrogeology.  New \n\nYork: John Wiley &amp; Sons, 1990.  824 p.  \n\nDUARTE, U.  Geologia ambiental da \u00e1rea de S\u00e3o Pedro /SP \u2013 vetor \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea.  1980.  73f.  Tese (Doutorado) - Instituto de Geoci\u00eancias, \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1980.   \n\nFETTER, C. W.  Applied hydrogeology.  4. ed.  New Jersey: Prentice-Hall, 2001.  598 \n\np.  \n\nFILHO, A. N.  Sistema agroindustrial e potencialidades da ovinocaprinocultura. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ovinocultura.com.br/artigo6.htm - 54k>. Acesso em: \n\n27 jan. 2006.  \n\nFILHO, J. M.  Ocorr\u00eancia das \u00e1guas subterr\u00e2neas. In: FEITOSA, F. A. C. et al.  \n\nHidrogeologia: conceitos e aplica\u00e7\u00f5es.  Fortaleza: CPRM, LABHID-UFPE, 1997.  \n\np. 13-33.      \n\nF\u00daLFARO, V. J.; SAAD, A. R.; SANTOS, M. V.; VIANNA, R. B.  Compartimenta\u00e7\u00e3o e \n\nevolu\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica da Bacia do Paran\u00e1.  Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, S\u00e3o \n\nPaulo, v.12, n.4, p. 590-610, 1982. \n\nFOSTER, S. S. D.; HIRATA, R. A.  Determinaci\u00f3n del riesgo de la contaminaci\u00f3n de \n\nlas \u00e1guas subterr\u00e2neas. Una metodologia baseada en dados existentes.  Lima: \n\nCEPIS, OPS/OMS, 1991. 81 p. \n\n \n\n\n\n 162\n\nHIRATA, R. C. A. (Coord.). Mapeamento da vulnerabilidade e risco de polui\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas no Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: IG, CETESB, DAEE, \n\n1997. \n\nHIRATA, R. C. A.  Fundamentos e estrat\u00e9gias de prote\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas: estudo de casos no Estado de S\u00e3o Paulo.  1994.  183f.  Tese \n\n(Doutorado) - Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, \n\n1994. \n\nHIRATA, R. C. A.  Recursos H\u00eddricos. In: TEIXEIRA, W.; TOLEDO, M. C. M.; \n\nFAIRCHILD, T. R.; TAIOLI, F. (Org.).  Decifrando a Terra.  S\u00e3o Paulo: Oficina \n\nde Textos, 2000.  p. 422-443. \n\nHYPOLITO, R. (2004).  Alcalinidade. Parte II: curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \u2013 programa \n\nde recursos minerais e hidrogeologia. S\u00e3o Paulo: CEPAS/IGC/USP. 78f. (Texto \n\ndid\u00e1tico - a). \n\nHYPOLITO, R. (2004).  Geoqu\u00edmica da Intera\u00e7\u00e3o solo/rocha/\u00e1gua (GGE-5817): \n\ncurso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \u2013 programa de recursos minerais e hidrogeologia. S\u00e3o \n\nPaulo: CEPAS/IGC/USP. 87f. (Texto did\u00e1tico - b). \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Popula\u00e7\u00e3o e \n\ndomic\u00edlios: censo demogr\u00e1fico 2000 e divis\u00e3o territorial 2001. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.ibge.gov.br> . Acesso em: 15 abr. 2005.    \n\nIRITANI, M. A.  Modela\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica tridimensional para a prote\u00e7\u00e3o das capta\u00e7\u00f5es \n\nde \u00e1gua subterr\u00e2nea.  1998.  199 f.  Tese (Doutorado) - Instituto de \n\nGeoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1998.  \n\nIRITANI, M. A.; ODA, G. H.; KAKAZU, M. C.; CAMPOS, J. E.; FERREIRA, L. M. R.; \n\nSILVEIRA, E. L.; AZEVEDO, A. A. B.  Zoneamento das caracter\u00edsticas \nhidrodin\u00e2micas (transmissividade e capacidade espec\u00edfica) do Sistema Aq\u00fc\u00edfero \n\nBauru no Estado de S\u00e3o Paulo \u2013 Brasil.  In: CONGRESSO MUNDIAL \n\nINTEGRADO DE \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS, 1., 2000, Fortaleza. Boletim dos \n\nResumos... Fortaleza: ABAS/ALHSUD, 2000. p. 147. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 163\n\nLIMA, A. A.  Hidrogeologia do Sistema Aq\u00fc\u00edfero Bauru no Munic\u00edpio de S\u00e3o Jos\u00e9 do \n\nRio Preto (SP).  2004. 101f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias e \n\nCi\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista J\u00falio de Mesquita Filho, Rio \n\nClaro, 2004. \n\nMARCELINO, M. B.  Delimita\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de prote\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os tubulares \n\n(PPP) empregando a t\u00e9cnica de modelagem num\u00e9rica tridimensional.  1999.  \n\n199 f.  Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo, S\u00e3o Paulo, 1999. \n\nMEZZALIRA, S.  Aspectos paleogeogr\u00e1ficos da Forma\u00e7\u00e3o Bauru.  In: MESA \nredonda: a forma\u00e7\u00e3o Bauru no Estado de S\u00e3o Paulo e regi\u00f5es adjacentes. S\u00e3o \n\nPaulo: Sociedade Brasileira de Geologia, 1981. p. 116-127. \n\nOLIVEIRA, E.  Solo e \u00e1gua subterr\u00e2nea: atividade agr\u00edcola: h\u00e1 risco?. Boletim \n\ninformativo ABAS Informa, S\u00e3o Paulo, p. 09, 2004.  \n\nPACHECO, A.  Cemit\u00e9rio e meio ambiente.  2000.  102 f.  Tese (Livre-Doc\u00eancia) - \nInstituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2000. \n\nPAULA E SILVA, F.  Geologia de subsuperf\u00edcie e hidroestratigrafia do Grupo Bauru \nno Estado de S\u00e3o Paulo.  2003.  167 f.  Tese (Doutorado) - Instituto de \n\nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista J\u00falio de \n\nMesquita Filho, Rio Claro, 2003. \n\nPETRI, S.; F\u00daLFARO, V. J.  Geologia do Brasil (Faneroz\u00f3ico). S\u00e3o Paulo: EDUSP, \n\n1983. 631p.  \n\nPINTO, N. L. S.; HOLTZ, A. C. T.; MARTINS, J. A.; GOMIDE, F. L. S. Hidrologia \n\nb\u00e1sica. S\u00e3o Paulo: Edgard Blucher; Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Nacional de \n\nMaterial Escolar, 1976. 278 p. \n\nPIPER, A. M. A Graphic Procedure in the Geochemical Interpretation of Water \n\nAnalyses. Reprinted: American Geophysical Union Transactions, v. 25, p. 914-\n\n923, 1944. \n\nREBOU\u00c7AS, A. C.  Recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos na Bacia do Paran\u00e1: an\u00e1lise de \n\npr\u00e9-viabilidade. S\u00e3o Paulo: Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo, S\u00e3o Paulo, 1976. 143 p. \n\n \n\n \n\n\n\n 164\n\nREBOU\u00c7AS, A. C.  Metodologia de evaluacion de sistemas aqu\u00edferos.  In: \n\nCONGRESSO LATINO AMERICANO DE HIDROLOGIA SUBTERR\u00c2NEA, 2., \n\n1994, Santiago. Curso pr\u00e9-congresso.  Santiago, 1994, p. 1-23. v.1. \n\nREBOU\u00c7AS, A. C.  A pol\u00edtica nacional de recursos h\u00eddricos e as \u00e1guas \n\nsubterraneas. Rev. \u00c1guas Subterraneas, Curitiba, n.16, p.1-13, maio 2002. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://calvados.c3sl.ufpr.br>. Acesso em: 25 out. 2005.  \n\nRENN\u00d3, C. D.; Soares, J. V.  Modelos hidrol\u00f3gicos para gest\u00e3o ambiental.  S\u00e3o \n\nJos\u00e9 dos Campos: INPE, 2000.  60 f. (Relat\u00f3rio T\u00e9cnico Parcial, Dezembro de \n\n2000). \n\nS\u00c1NCHEZ, F. J. Medidas puntuales de permeabilidad. Salamanca: Universidad de \n\nSalamanca, 2004. 11 p. Dispon\u00edvel em:&lt;http://web.usal.es/javisan/hidro>. \n\nSIMMENS, I.  Estimation of natural groundwater recharge. Dordrecht: D. Reidel. \n\n1987. 510 p. \n\nSOARES, P. C.; LANDIM, P. M. B.; F\u00daLFARO, V. J.; SOBREIRO NETO, A. F. \n\nEnsaio de caracteriza\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica do Cret\u00e1ceo no Estado de S\u00e3o Paulo: \n\nGrupo Bauru. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, S\u00e3o Paulo, v.10, n.3, p. 177-\n\n185, 1980.     \n\nSOUZA, J. C. S.  Estudo hidrogeol\u00f3gico da regi\u00e3o de Lorena.  2004.  174 f.  Tese \n\n(Doutorado) - Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, \n\n2000. \n\nTUNDISI, J. G. \u00c1gua no s\u00e9culo XXI: enfrentando a escassez. S\u00e3o Carlos: Rima, IIE, \n\n2003.  \n\nVIDAL, C. L. R.  Disponibilidade e gerenciamento sustent\u00e1vel do Aq\u00fc\u00edfero Serra \n\nGrande no munic\u00edpio de Picos \u2013 Piau\u00ed.  2003.  194 f.  Tese (Doutorado) - \n\nInstituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2003. \n\nVON SPERLING, M.  Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade das \u00e1guas e ao tratamento de esgotos. \n\n2. ed. Belo Horizonte: Departamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e \n\nAmbiental/Universidade Federal de Minas Gerais, 1996. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 165\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXOS \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 166\n\nAnexo 1 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o dos dados demogr\u00e1ficos do Munic\u00edpio de Mon\u00e7\u00f5es (Fonte: \nCetec, op.cit.) \n\n \n \n\nPopula\u00e7\u00e3o total e taxa de crescimento 1970/1980 \nTaxa de Crescimento Munic\u00edpio Popula\u00e7\u00e3o Total \n\nAnual \n\n1970 1980  \nMon\u00e7\u00f5es \n\n2.500 2.403 -0,42 \n\n \nPopula\u00e7\u00e3o, taxa de crescimento anual e taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nMunic\u00edpio Popula\u00e7\u00e3o 1980 Popula\u00e7\u00e3o 1991 Popula\u00e7\u00e3o 1996 Taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o.Taxa de Taxa de \n\nRural Urbana Total Rural Urbana Total\n\nCresc. Cresc \n% .% \n\n80/91 Rural Urbana Total 91/96 1980 1991 1996\nMon\u00e7\u00f5es \n\n1.331 1.072 2.403 670 1.451 2.121 -1,13 429 1.591 2.019 -0,88   44,62 68,73 78,76\n\n \nDensidade demogr\u00e1fica, taxa de natalidade/mortalidade infantil, \u00f3bitos gerais \n\nTaxa de Natalidade Densidade Munic\u00edpio Taxa de Mortalidade Infantil Demogr\u00e1fica \n\n1980 1991 1996 1980 1991 1996 1980 1991 1996 \nMon\u00e7\u00f5es \n\n18,88 16,67 15,87 22,47 13,67 15,35 18,52 34,48 64,52 \n\n \nTaxa de mortalidade Infantil por veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica \n\nTaxa de mortalidade Infantil por Causas de Veicula\u00e7\u00e3o H\u00eddrica \nMunic\u00edpio \n\n(% por mil nascidos vivos) \n\n1994 1995 1996 \nMon\u00e7\u00f5es \n\n0 0 0 \n\n \nSaldo vegetativo e saldo migrat\u00f3rio \n\nMunic\u00edpio 1991/1996 \n\nSaldo Vegetativo Saldo Migrat\u00f3rio \nMon\u00e7\u00f5es \n\n82 -171 \n\n \nProje\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o \n\n \n\nMunic\u00edpio Proje\u00e7\u00e3o de Popula\u00e7\u00e3o \n\n \n\nTotal Urbana Rural \n\n2000 2005 2010 2000 2005 2010 2000 2005 2010 Mon\u00e7\u00f5es \n\n1.937 1.817 1.679 1.644 1.642 1.579 293 175 100 \n\n \n\n \n\n\n\t   3.1.2. \u00c1guas subterr\u00e2neas  \n\t  5.2. Polui\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas  \n\t  5.3. Vulnerabilidade de aq\u00fc\u00edferos \n\t  6.1. Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\t  6.2. Hist\u00f3rico do munic\u00edpio \n\t  6.3. Hist\u00f3rico do abastecimento de \u00e1gua  \n\t6.4. Aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos  \n\t   6.4.1. Popula\u00e7\u00e3o \n\t   6.4.2. Agricultura e pecu\u00e1ria \n\t   6.4.3. Ind\u00fastria \n\t6.5. Aspectos fisiogr\u00e1ficos \n\t  6.5.1. Geomorfologia \n\t   6.5.2. Hidrografia \n\n\ta) Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Mato Grosso  \n\tb) Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Santa B\u00e1rbara \n\t   6.5.3. Solos e processos erosivos \n\t     INTENSIDADE DE DEGRADA\u00c7\u00c3O\n\t   6.5.4. Clima \n\n\t 6.6.1. Geologia regional \n\t    6.6.1.1. Grupo S\u00e3o Bento \n\t    6.6.1.2. Grupo Bauru \n\n\t   6.6.2. Geologia local \n\t   6.7.1. Aq\u00fc\u00edfero Adamantina \n\t   6.7.2. Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral \n\t 7.1. Fontes potenciais de polui\u00e7\u00e3o  \n\tPopula\u00e7\u00e3o\n\tRes\u00edduos S\u00f3lidos Dom\u00e9sticos\n\tDestino\n\tSUB-BACIA: RIBEIR\u00c3O SANTA BARBARA (600)\n\n\t 7.2. Vulnerabilidade dos aq\u00fc\u00edferos locais \n\t \n\t9. \u00c1guas subterr\u00e2neas  \n\t 9.1. Disponibilidade h\u00eddrica  \n\t    9.1.1.1. Sistema p\u00fablico \n\t    9.1.1.2. Sistema privado \n\t    9.1.1.3. Rela\u00e7\u00e3o entre os sistemas produtores \n\n\n\n\t10. Balan\u00e7o h\u00eddrico  \n\t 11.1. Aq\u00fc\u00edfero Adamantina \n\t 11.2. Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral \n\n\t \n\t \n\t \n\t \n\t12. Hidroqu\u00edmica das \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\tQuadro 19 \u2013 Dados estat\u00edsticos dos c\u00e1tions analisados (Aq\u00fc\u00edfero Adamantina \u2013 sete po\u00e7os) \n\t \n\t            \n\t            \n\t           Conforme observado no cap\u00edtulo 3.1.2, foram utilizados nesta pesquisa valores m\u00e9dios de c\u00e1tions e \u00e2nions, dispon\u00edveis em trabalhos que tratam da hidroqu\u00edmica das \u00e1guas dos aq\u00fc\u00edferos da regi\u00e3o estudada. Este artif\u00edcio foi empregado para possibilitar um enquadramento \u00e0s fam\u00edlias de \u00e1guas investigadas, pois este foi um dos objetivos iniciais desta pesquisa. Ainda que o procedimento utilizado confira a esta investiga\u00e7\u00e3o uma conota\u00e7\u00e3o mais qualitativa que quantitativa, uma vez que uma parte importante dos elementos necess\u00e1rios a este prop\u00f3sito traduz um comportamento mais regional que a realidade local das \u00e1guas subterr\u00e2neas pesquisadas, acredita-se que deve atender aos objetivos iniciais deste trabalho. Assim, para efeito de complementar o conte\u00fado das concentra\u00e7\u00f5es dos elementos discriminados nos Quadros 19 ao 24, seguem os valores m\u00e9dios adotados para os elementos complementares: Aq\u00fc\u00edfero Adamantina \u2013 s\u00f3dio (Na+): 17,54 mg/L; pot\u00e1ssio (K+): 2,40 mg/L; c\u00e1lcio (Ca+\u00b2): 21,30 mg/L e Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral \u2013 s\u00f3dio (Na+): 20,66 mg/L; pot\u00e1ssio (K+): 1,55 mg/L; c\u00e1lcio (Ca+\u00b2): 17,90 mg/L. \n\t        \n\t13. Projetos de po\u00e7os tubulares profundos \n\t \n\t 13.1. Projetos no Aq\u00fc\u00edfero Adamantina \n\t 13.2. Projetos mistos \n\n\t14.2. Hidrogeol\u00f3gico  \n\t 14.3. Fontes potenciais de polui\u00e7\u00e3o  \n\tMon\u00e7\u00f5es\n\tR\n\tU\n\tT\n\tR\n\tU\n\tT\n\tR\n\tU\n\tT\n\t1\n\t1\n\t1\n\tTaxa de Natalidade"}]}}}