{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09138"}, {"@name": "filename", "#text": "14091_NAIANE_PEREIRA_DE_MELO_rev.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nFACULDADE DE EDUCA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nNaiane Pereira de Melo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalhos de campo na semana de recep\u00e7\u00e3o de calouros no \n\nInstituto de Geoci\u00eancias/USP: Institucionaliza\u00e7\u00e3o do ensino de \n\nGeoci\u00eancias (1972 \u2013 2012) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVERS\u00c3O CORRIGIDA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2012 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nUNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nFACULDADE DE EDUCA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNaiane Pereira de Melo \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalhos de campo na semana de recep\u00e7\u00e3o de calouros no \n\nInstituto de Geoci\u00eancias/USP: Institucionaliza\u00e7\u00e3o do ensino de \n\nGeoci\u00eancias (1972 \u2013 2012) \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Faculdade de \n\nEduca\u00e7\u00e3o como parte dos requisitos para \n\nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \n\nEduca\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\u00c1rea: Ensino de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica \n\n \n\nOrientadora: Profa Dra Ermelinda \n\nMoutinho Pataca  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n 2012 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nAUTORIZO A REPRODU\u00c7\u00c3O E DIVULGA\u00c7\u00c3O TOTAL OU PARCIAL DESTE \nTRABALHO, POR QUALQUER MEIO CONVENCIONAL OU ELETR\u00d4NICO, PARA \nFINS DE ESTUDO E PESQUISA, DESDE QUE CITADA A FONTE. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o \n\nServi\u00e7o de Biblioteca e Documenta\u00e7\u00e3o \n\nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\n \n\n      375.2             Melo, Naiane Pereira de \n\n   M528t            Trabalhos de campo na semana de recep\u00e7\u00e3o de calouros no Instituto \n\nde Geoci\u00eancias/USP: institucionaliza\u00e7\u00e3o do ensino de Geoci\u00eancias \n\n(1972-2012) / Naiane Pereira de Melo; orienta\u00e7\u00e3o Ermelinda Moutinho \n\nPataca. S\u00e3o Paulo: s.n., 2012. \n\n                                  188 p. ils.; anexos                               \n\n                                \n\n                                  Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nEduca\u00e7\u00e3o. \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Ensino de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica) - - \n\nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\n                                  1. Geoci\u00eancias (Ensino; Hist\u00f3ria) 2. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (Ensino) \n\nI.  Pataca, Ermelinda Moutinho, orient. \n\n           \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nFACULDADE DE EDUCA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAUTORA: Naiane Pereira de Melo \n\n \n\nORIENTADORA: Profa Dra Ermelinda Moutinho Pataca \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAprovada em _____/____/____ \n\n \n\n \n\nEXAMINADORES \n\n \n\n-                                    _____________________________ \n\n \n\n-                                    _____________________________  \n\n \n\n-                                    _____________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo, outubro de 2012. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho aos meus pais \n\nqueridos, Jo\u00e3o e Deuzuita, por todo \n\namor, carinho, dedica\u00e7\u00e3o e confian\u00e7a. \n\n \n\nAo grande amigo Naldo de Andrade (in \n\nmemoriam), que t\u00e3o cedo fez sua \n\ntravessia e nos deixou cheios de \n\nsaudades. \n\n \n\nAo Jardel, com amor!!! \n\n \n\n\n\n \n\nAgradecimentos \n\n \n\n \n\nAos meus pais, Jo\u00e3o e Deuzuita pela compreens\u00e3o, carinho e confian\u00e7a.  \n\n \n\nAo Elder, Ingrid, Lu Roman, Dheisson  e Margarete pela amizade sincera e acolhimento \n\nem todos os momentos. \n\n \n\nA Lu Montes Azuis pela for\u00e7a e por me ajudar a acreditar. \n\n \n\nA todos os queridos amigos da turma de 2004 da LiGEA, em especial ao Walter e a \n\nRaquel pelo carinho e pux\u00f5es de orelhas. \n\n \n\nAos estudantes e professores da LiGEA que colaboraram com esta pesquisa, durante os \n\ntrabalhos de campo que acompanhei e aqueles que me concederam entrevista. \n\n \n\n\u00c0s professoras N\u00eddia Pontuschka, Fernanda Keila Marinho Silva e a Denise de La Corte \n\nBacci pelas orienta\u00e7\u00f5es no exame de qualifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA minha orientadora Ermelinda Moutinho Pataca por todas as conversas, a aten\u00e7\u00e3o e \n\ndedica\u00e7\u00e3o ao meu trabalho. \n\n \n\n\u00c0 CNPq, pela bolsa concedida. \n\n \n\nAo Jardel pelo companheirismo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\nResumo \n\n \n\nA presente pesquisa discute os trabalhos de campo da semana de recep\u00e7\u00e3o de calouros, \n\nno Instituto de Geoci\u00eancias da USP, em dois momentos. O primeiro entre os anos de \n\n1978 e 1982 organizados pelos alunos do bacharelado em Geologia, integrantes do \n\nCentro Paulista de Estudos Geol\u00f3gicos \u2013 CEPEGE. O segundo momento para os alunos \n\ndo curso de Licenciatura em Geoci\u00eancias e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 LiGEA, entre os anos \n\nde 2005 a 2012. O principal objetivo deste trabalho \u00e9 compreender como estas \n\natividades contribu\u00edram e continuam contribuindo com o processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea de Pesquisa e Ensino em Geoci\u00eancias. Institucionaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 compreendida por \n\nn\u00f3s n\u00e3o s\u00f3 como a cria\u00e7\u00e3o de uma estrutura f\u00edsica, com normas, regulamentos, leis e \n\nestatuto, mas sim em um sentido mais amplo, incluindo, tamb\u00e9m, comportamentos que \n\nmaterializam valores em um determinado grupo social. Ao longo da pesquisa \n\npercebemos que estas atividades introdut\u00f3rias, cada uma em seu contexto, est\u00e3o \n\nimpregnadas de valores e concep\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas, pedag\u00f3gicas e cient\u00edficas. Para \n\nrealizarmos a an\u00e1lise segundo estas dimens\u00f5es, utilizamos diversas t\u00e9cnicas de coleta de \n\ndados como entrevistas, observa\u00e7\u00e3o participante, anota\u00e7\u00f5es e pesquisa em arquivo \n\ndocumental. Assim, procuramos compreender a forma como estes trabalhos de campo \n\nforam organizados, utilizando um olhar multidimensional, compreendendo os contextos \n\nhist\u00f3ricos e concep\u00e7\u00f5es educacionais, relacionando com discuss\u00f5es epistemol\u00f3gicas da \n\n\u00e1rea. A metodologia de an\u00e1lise de dados foi a An\u00e1lise Textual Discursiva. Foi poss\u00edvel \n\nobservar que os trabalhos de campo, tanto do CEPEGE, como da LiGEA, refletem \n\naspectos pedag\u00f3gicos, processuais de institucionaliza\u00e7\u00e3o e de forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, \n\nsubjetiva e afetiva dos participantes.  \n\n \n\nPalavras-chave: Ensino e hist\u00f3ria das Geoci\u00eancias. Trabalhos de campo. Forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores. \n\n \n\n\n\n \n\nAbstract \n\nThis study discusses the field work for the week of receiption of freshmen at the \n\nGeosciences Institute of USP, on two occasions. The first between 1978 and 1982 \n\norganized by the students of the bachelor's degree in geology, members of the Central \n\nGeological Survey Paulista - CEPEGE. The second moment for the students of the \n\nBachelor's Degree in Geosciences and Environmental Education - LiGEA, between the \n\nyears 2005 to 2012. The main objective of this study is to understand how these \n\nactivities contributed and still contribute to the process of institutionalization of the area \n\nof Research and Education in Geosciences. Institutionalization is understood by us as \n\nnot only the creation of a physical structure, with rules, regulations, laws and statutes, \n\nbut in a broader sense, including also behaviors that embody values in a particular social \n\ngroup. During the research we realized that these introductory activities, each in its \n\ncontext, are imbued with values and methodological conceptions, educational and \n\nscientific. To carry out the analysis along these dimensions we use various techniques \n\nof data collection such as interviews, participant observation, research notes and \n\ndocument archive. So we try to understand how this field works were organized, using a \n\nmultidimensional look, understanding the historical contexts and educational concepts, \n\nepistemological discussions relating to the area. The methodology of data analysis was \n\nthe Textual Discourse Analysis. It was observed that the field work, both CEPEGE as \n\nthe LiGEA reflect pedagogical aspects, procedural institutionalization and scientific \n\ntraining, participants' subjective and emotional. \n\nKeywords: Education and history of Geosciences. Field work. Teacher training. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nSum\u00e1rio \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o ......................................................................................................................... 1 \n\nCap\u00edtulo 1 \u2013 Import\u00e2ncia dos trabalhos de campo para a forma\u00e7\u00e3o de professores em \n\nGeoci\u00eancias e EA.............................................................................................................. 7 \n\n1.1 Import\u00e2ncia das Geoci\u00eancias para o Ensino ......................................................... 11 \n\n1.2 A cria\u00e7\u00e3o da LiGEA ............................................................................................. 15 \n\n1.3 Trabalhos de Campo no Ensino de Geoci\u00eancias ................................................... 20 \n\n1.4 Percep\u00e7\u00f5es dos Trabalhos de Campo na LiGEA .................................................. 34 \n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 O Ensino de Geoci\u00eancias na Universidade de S\u00e3o Paulo .......................... 40 \n\n2.1 Surgimento do Curso de Bacharelado em Geologia e o CEPEGE ....................... 43 \n\n2.2 O Ensino de Ci\u00eancias e os Projetos Educacionais ................................................ 48 \n\n2.3 Renova\u00e7\u00e3o da Disciplina Geologia Introdut\u00f3ria no IGc/USP e o ESCP .............. 58 \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Trabalhos de Campo de Recep\u00e7\u00e3o ............................................................. 64 \n\n3.1 \u2013 Trabalhos de Campo de Recep\u00e7\u00e3o do CEPEGE ................................................ 65 \n\n3.2 \u2013 Trabalhos de Campo de Recep\u00e7\u00e3o da LiGEA ................................................... 77 \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais ...................................................................................................... 97 \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas ............................................................................................ 100 \n\nAnexos .......................................................................................................................... 105 \n\nAnexo A \u2013 Question\u00e1rios .......................................................................................... 105 \n\nAnexo B \u2013 Entrevistas com Professores ................................................................... 113 \n\nAnexo C \u2013 Entrevistas com Alunos da LiGEA ........................................................ 143 \n\nAnexo D \u2013 Roteiros de Campo ................................................................................. 163 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLista de Fotos: \n\n \n\nFoto 1: Cedido pelo Prof. Dr. Daniel Atencio. Trabalho de campo de recep\u00e7\u00e3o para a \n\nturma de 1978, para Perus. Arquivo pessoal. ................................................................. 68 \n\nFoto 2: Cedido pelo Prof. Dr. Daniel Atencio. Trabalho de campo de recep\u00e7\u00e3o para a \n\nturma de 1978, para Perus. Arquivo pessoal. ................................................................. 69 \n\nFoto 3: Cedido pelo Prof. Dr. Daniel Atencio. Trabalho de campo de recep\u00e7\u00e3o para a \n\nturma de 1978, para Perus. Arquivo pessoal. ................................................................. 75 \n\nFoto 4: MELO, N. P. (2010). Alunos observando o Rio Tiet\u00ea. Registro em mem\u00f3ria \n\ndigital. ............................................................................................................................. 83 \n\nFoto 5: MELO, N. P. (2010). Alunos observando o Rio Tiet\u00ea. Registro em mem\u00f3ria \n\ndigital. ............................................................................................................................. 83 \n\nFoto 6: MELO, N. P. (2010). Constru\u00e7\u00e3o realizada sobre entulho. Registro em mem\u00f3ria \n\ndigital. ............................................................................................................................. 84 \n\nFoto 7: MELO, N. P. (2010). Alunos em contato com a comunidade local. Registro em \n\nmem\u00f3ria digital. .............................................................................................................. 85 \n\nFoto 8: MELO, N. P. (2011). Vis\u00e3o do alto do morro. Registro em mem\u00f3ria digital. ... 89 \n\nFoto 9: MELO, N. P. (2011). Pr\u00e9dios da Real F\u00e1brica de Ferro de Ipanema. Registro em \n\nmem\u00f3ria digital. .............................................................................................................. 89 \n\nFoto 10: MELO, N. P. (2011). Alunos chegando na Flona de Ipanema. Registro em \n\nmem\u00f3ria digital. .............................................................................................................. 90 \n\nFoto 11: MELO, N. P. (2011). Alunos iniciando a trilha na Flona de Ipanema. Registro \n\nem mem\u00f3ria digital. ........................................................................................................ 91 \n\n\n\n1 \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o trata da discuss\u00e3o sobre a import\u00e2ncia dos trabalhos de \n\ncampo da semana de recep\u00e7\u00e3o de calouros no processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de \n\npesquisa em Ensino de Geoci\u00eancias, em dois momentos. O primeiro entre os anos de \n\n1978 e 1982, organizados pelos alunos de Bacharelado em Geologia, integrantes do \n\nCEPEGE - USP (Centro Paulista de Estudos Geol\u00f3gicos)\n1\n. O segundo, de 2005 a 2012, \n\noferecidos como parte da Semana de Recep\u00e7\u00e3o de Calouros da LiGEA - USP \n\n(Licenciatura em Geoci\u00eancias e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental). \n\n   Para os prop\u00f3sitos dessa disserta\u00e7\u00e3o compreendemos o termo \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o como em Figueir\u00f4a (1997). Para a autora o termo tem um sentido \n\nmuito al\u00e9m do comumente utilizado na hist\u00f3ria das institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas. O sentido \n\ncomum explicitaria apenas a g\u00eanese, o crescimento, especializa\u00e7\u00e3o e reconhecimento \n\ndas disciplinas ligadas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o institucional sem considerar quest\u00f5es de \n\ncomportamento e valores culturais \u2013 que estabeleceria sentido sociol\u00f3gico. Nesse \n\nsentido, o termo institucionaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizado pela autora de forma mais ampla, como \n\n\u201cformas continuadas de comportamento que corporificam valores\u201d na comunidade \n\ncient\u00edfica e grupos sociais, dentre outros.  Assim: \n\n \n\nLevando em conta esse sentido mais amplo, para fins deste trabalho \n\nchamarei institucionaliza\u00e7\u00e3o ao processo de implanta\u00e7\u00e3o, \n\ndesenvolvimento e consolida\u00e7\u00e3o de atividades cient\u00edficas num \n\ndeterminado espa\u00e7o-tempo hist\u00f3rico. (FIGUEIR\u00d4A, 1997, p. 24) \n\n \n\nNesse trabalho procuramos compreender como se deu o processo de \n\ndesenvolvimento das discuss\u00f5es sobre o Ensino de Geoci\u00eancias na USP. A institui\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea de ensino em Geoci\u00eancias \u00e9 vista por n\u00f3s, nesse contexto, n\u00e3o apenas como a \n\ncria\u00e7\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o em um espa\u00e7o f\u00edsico - isto tamb\u00e9m faz parte do processo \u2013 \n\nmas, principalmente, como surgimento de uma \u00e1rea de pesquisa que se consolidou de \n\ndiversas maneiras, como pr\u00e1ticas sociais executadas por uma comunidade cient\u00edfica que \n\n                                                           \n1\n O CEPEGE foi fundado em 1958. Apesar do nome tem a fun\u00e7\u00e3o de Centro Acad\u00eamico dos estudantes \n\nda Geologia. \n\n \n\n\n\n2 \n\n \n\nreproduz um \u201c(...) conjunto articulado de valores particulares que normatizam e regulam \n\no comportamento espec\u00edfico de seus praticantes\u201d (FIGUEIR\u00d4A, op. cit., p.24). \n\nOs trabalhos de campo de recep\u00e7\u00e3o s\u00e3o pr\u00e1ticas sociais impregnadas de valores e \n\nconcep\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, pedag\u00f3gicas, metodol\u00f3gicas, entre outras. Sendo assim, a forma \n\ncomo estas atividades s\u00e3o estruturadas explicitam estes aspectos e criam um processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria entre aqueles que compartilham estes valores, relacionando-se de \n\nforma din\u00e2mica com o processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea.  \n\nO objetivo principal de nossa pesquisa \u00e9 compreender o contexto de cria\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento das atividades introdut\u00f3rias nos dois momentos j\u00e1 citados, e \n\nsubsidiando o entendimento da constitui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de Ensino de Geoci\u00eancias de formas \n\ndistintas. Dito de outra forma, n\u00e3o nos dedicamos a uma an\u00e1lise exaustiva destas \n\natividades, mas sim em desvelar aspectos importantes para compreendermos a \u00e1rea em \n\nque n\u00f3s, enquanto alunos da LiGEA, estamos estudando. No primeiro momento, com os \n\ntrabalhos de campo desenvolvidos pelos alunos do CEPEGE, procuraremos evidenciar \n\nas condi\u00e7\u00f5es que possibilitaram o seu desenvolvimento. Consideramos o contexto \n\npol\u00edtico e econ\u00f4mico pelo qual passava o pa\u00eds; o contexto de cria\u00e7\u00e3o da Geologia e do \n\nCEPEGE; as condi\u00e7\u00f5es do movimento estudantil durante a ditadura; as influ\u00eancias norte \n\n- americanas no ensino brasileiro (especialmente no ensino de ci\u00eancias); os embates que \n\nse deram dentro do IGc/USP com o aparecimento de uma nova proposta pedag\u00f3gica na \n\nd\u00e9cada de 1970; a postura dos alunos frente a esta nova proposta que culminar\u00e1 na \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de campo para a recep\u00e7\u00e3o dos calouros e nas estrat\u00e9gias e \n\nconcep\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas.   \n\nEsta discuss\u00e3o nos dar\u00e1 uma vis\u00e3o mais clara sobre um dos caminhos de \n\nforma\u00e7\u00e3o dos integrantes que constitu\u00edram a \u00e1rea de pesquisa em Ensino de \n\nGeoci\u00eancias. Consideramos como marco a constitui\u00e7\u00e3o, em 1983, da \u00c1rea de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAplicada \u00e0s Geoci\u00eancias do IG/UNICAMP que, em 1997, se tornou Departamento de \n\nGeoci\u00eancias Aplicadas ao Ensino (DGAE \u2013 UNICAMP, um dos principais centros de \n\npesquisa sobre ensino e hist\u00f3ria das Geoci\u00eancias no Brasil). Portanto, compreender o \n\nhist\u00f3rico e a estrutura dos trabalhos de campo organizados pelos alunos do CEPEGE \n\nnos d\u00e1 elementos para entender um ponto da complexa rede que possibilitou a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o desta comunidade cient\u00edfica. \n\nNo entanto, este processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o parou, ele n\u00e3o \u00e9 estanque. A \n\ncria\u00e7\u00e3o do curso de Licenciatura em Geoci\u00eancias e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no IGc/USP, \n\n\n\n3 \n\n \n\nem 2003, est\u00e1 em outro momento hist\u00f3rico, n\u00e3o h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o t\u00e3o evidente com o \n\nmovimento da d\u00e9cada de 1970. Contudo, eles se relacionam na medida em que as \n\ndiscuss\u00f5es pedag\u00f3gicas s\u00e3o intensamente discutida no IGc - agora com um curso de \n\ngradua\u00e7\u00e3o que, na sua constitui\u00e7\u00e3o e no seu dia-a-dia, dialoga com o grupo que se \n\nformou naquele per\u00edodo, uma vez que h\u00e1 uma proximidade entre os integrantes e o \n\nc\u00e2mbio de ideias atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica que surge de ambas as partes. \n\nEste \u00e9 o segundo momento de nossas an\u00e1lises. Compreender a forma como os \n\nTrabalhos de Campo da Semana de Recep\u00e7\u00e3o se d\u00e3o na atualidade nos ajuda no \n\nentendimento do contexto atual do curso e de forma\u00e7\u00e3o dos alunos. Na estrutura\u00e7\u00e3o \n\ndestas atividades, seus organizadores refletem as concep\u00e7\u00f5es educacionais atuais, e os \n\nparticipantes (professores e alunos) dialogam com o processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea de Ensino de Geoci\u00eancias - na conformidade ou no conflito destas concep\u00e7\u00f5es - \n\ndurante sua vida profissional docente ou, ent\u00e3o, ao escolherem o tema de pesquisa a ser \n\nrealizada durante a vida acad\u00eamica, por exemplo. \n\nNeste sentido, enfocamos o projeto de pesquisa Forma\u00e7\u00e3o Inicial e Continuada \n\nde Professores em Geoci\u00eancias e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (PATACA, 2008) inserido na \n\nlinha de pesquisa de Ensino de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica na Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da \n\nUSP, organizado e orientado pela Profa. Dra. Ermelinda Moutinho Pataca. Neste \n\nprojeto, Pataca prop\u00f5e o desenvolvimento de pesquisas em Ensino de Geoci\u00eancias e \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental com articula\u00e7\u00e3o entre a atividade docente e pr\u00e1ticas de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o.  \n\nAtrav\u00e9s deste projeto de pesquisa, diversos alunos desenvolveram e continuam a \n\ndesenvolver pesquisas (PATACA, et al., 2011a; PATACA, et al., 2011b) das quais n\u00f3s \n\ntamb\u00e9m tivemos a oportunidade de participar em dois momentos. Primeiramente, ainda \n\ncomo aluna da gradua\u00e7\u00e3o com o projeto de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica intitulado A forma\u00e7\u00e3o do \n\nprofessor pesquisador e o LiGEA: o estudo da disciplina de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental com \u00eanfase em Geoci\u00eancias. (MELO, 2009), e, atualmente, com a presente \n\npesquisa de mestrado. \n\nIfanger (2009), em sua inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, buscou a compreens\u00e3o dos princ\u00edpios \n\nda disciplina de Sistema Terra al\u00e9m do IGc/USP, atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o participante na \n\ndisciplina realizada no Instituto de Geoci\u00eancias/Unicamp, pois era uma forma de \n\ncompreender o desenvolvimento pedag\u00f3gico e conceitual das ci\u00eancias do Sistema Terra \n\n\n\n4 \n\n \n\natrav\u00e9s da compreens\u00e3o das pr\u00e1ticas adotadas na UNICAMP como resultado de longo \n\nprocesso hist\u00f3rico de debate e pesquisa sobre ensino de Geoci\u00eancias no Brasil. \n\nA partir desta experi\u00eancia, percebeu-se que seria necess\u00e1ria uma \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o mais aprofundada atrav\u00e9s da investiga\u00e7\u00e3o sobre as origens da \n\ndisciplina, do grupo de estudos, do trabalho de campo, etc. Por meio da hist\u00f3ria oral, o \n\naluno teve a possibilidade de coletar v\u00e1rias entrevistas com professores do \n\nIG/UNICAMP, IGc/USP e EACH/USP que estiveram envolvidos com o \n\ndesenvolvimento da disciplina de Sistema Terra e, paralelamente, com o debate sobre o \n\nEnsino de Geoci\u00eancias e seu processo de consolida\u00e7\u00e3o no Brasil. A partir deste trabalho \n\nsurgiu, no conjunto do projeto de pesquisa (PATACA, 2008), a possibilidade e a \n\nnecessidade de investiga\u00e7\u00e3o conjunta das pr\u00e1tica, estrat\u00e9gias e concep\u00e7\u00f5es sobre Ensino \n\nem Geoci\u00eancias de forma integrada entre a USP e a UNICAMP, principais institui\u00e7\u00f5es \n\nque investigam o tema atualmente. \n\nDando continuidade a essa abordagem, partimos da coleta de dados iniciais do \n\nprojeto de pesquisa, especialmente das entrevistas coletadas por Ifanger em 2009, e \n\nrealizamos uma an\u00e1lise complementar e contextualizada dos trabalhos de campo \n\ndesenvolvidos pelo grupo de estudos em ensino de Geoci\u00eancias no IGc/USP, criado na \n\nd\u00e9cada de 1970 e no momento atual, pois acreditamos que h\u00e1, de certa forma, uma \n\ncontinuidade em termos de objetivos, de algumas metodologias e de concep\u00e7\u00f5es \n\neducacionais envolvidas nas pr\u00e1ticas realizadas em ambos momentos hist\u00f3ricos. \n\nAl\u00e9m disso, o interesse pelos trabalhos de campo nasceu da viv\u00eancia enquanto \n\naluna do curso da LiGEA, onde se prop\u00f5e formar professores com uma vis\u00e3o sist\u00eamica \n\ndo Planeta Terra. Para tanto, \u00e9 realizada uma forma\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Exatas \n\nproporcionando conhecimento da Din\u00e2mica Interna e Externa do Planeta Terra, assim \n\ncomo a intera\u00e7\u00e3o dessas din\u00e2micas com as atividades humanas, objetivando \n\nproporcionar a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os preparados para lidarem com as quest\u00f5es de seu \n\ncotidiano, levando em considera\u00e7\u00e3o diversos aspectos (TOLEDO et al., 2005). O curso \n\n\u00e9 composto por uma grande quantidade de trabalhos de campo, nas mais diversas \n\ndisciplinas, cujas atividades sempre nos chamaram muito a aten\u00e7\u00e3o pela dificuldade \n\nexistente em vigiar fronteiras (LOPES, 2001, p. 83), ou seja, controlar rigorosamente as \n\na\u00e7\u00f5es de seus participantes, muito diferente do laborat\u00f3rio ou da sala de aula. As \n\natividades de campo abrem muitas possibilidades de discuss\u00f5es e estabelecimento de \n\n\n\n5 \n\n \n\nrela\u00e7\u00f5es entre as mais diversas \u00e1reas do saber, proporcionando uma vis\u00e3o mais global \n\npara os alunos dos diferentes n\u00edveis de ensino. \n\nA abordagem que adotamos em nossa pesquisa discute os trabalhos de campo de \n\nforma multidimensional, segundo aspectos hist\u00f3ricos e conceituais.  Assim, optamos \n\npor tratar das quest\u00f5es metodol\u00f3gicas na introdu\u00e7\u00e3o de cada cap\u00edtulo, uma vez que \n\nfizemos uso de mais de um m\u00e9todo de pesquisa. No geral, utilizamos m\u00e9todos pr\u00f3prios \n\nde abordagem qualitativa, pois, assim como Malheiros (2011), compreendemos que as \n\n\u201c(...) pesquisas qualitativas est\u00e3o orientadas para identificar interpreta\u00e7\u00f5es, formas de se \n\nrelacionar com o mundo e com as demais pessoas para identificar o que h\u00e1 de comum e \n\no que se diferencia.\u201d (MALHEIROS, op.cit., p. 189). \n\n O objetivo central da pesquisa \u00e9 compreender o papel dos trabalhos de campo de \n\nrecep\u00e7\u00e3o para o processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de pesquisa em Ensino de \n\nGeoci\u00eancias. Mais especificamente: \n\n- Compreender os aspectos que possibilitaram a constitui\u00e7\u00e3o dos trabalhos de campo \n\noferecidos aos calouros e organizados pelo CEPEGE entre os anos de 1978 e 1982; \n\n- Compreender o contexto de desenvolvimento dos trabalhos de campo de recep\u00e7\u00e3o da \n\nLiGEA, de 2005 a 2012; \n\n- Identificar objetivos, metodologias e concep\u00e7\u00f5es educacionais envolvidos nas pr\u00e1ticas \n\nrealizadas nos dois momentos hist\u00f3ricos. \n\n Para tanto, apresentamos no primeiro cap\u00edtulo um levantamento bibliogr\u00e1fico \n\nsobre o Ensino de Geoci\u00eancias e os trabalhos de campo, sublinhando seus aspectos \n\nepistemol\u00f3gicos. Neste cap\u00edtulo, tratamos ainda do surgimento da LiGEA e realizamos, \n\natrav\u00e9s da An\u00e1lise Textual Discursiva, um exerc\u00edcio de avalia\u00e7\u00e3o das concep\u00e7\u00f5es dos \n\nalunos do \u00faltimo ano quanto aos trabalhos de campo. \n\nNo segundo cap\u00edtulo, realizamos a discuss\u00e3o do contexto hist\u00f3rico que \n\npossibilitou o surgimento dos trabalhos de campo de recep\u00e7\u00e3o, organizados pelos alunos \n\ndo CEPEGE. Na busca da contextualiza\u00e7\u00e3o e levantando as influ\u00eancias que ocasionaram \n\no surgimento desta atividade, nos deparamos com o surgimento das discuss\u00f5es \n\npedag\u00f3gicas sobre Ensino de Geoci\u00eancias no IGc/USP. Este cap\u00edtulo apresenta aspectos \n\npol\u00edticos, econ\u00f4micos e educacionais dos trabalhos de campo oferecidos aos calouros do \n\nBacharelado em Geologia e, indiretamente, desvela o contexto que surgiram as \n\nprimeiras discuss\u00f5es do grupo de pesquisadores que est\u00e1 envolvido, at\u00e9 os dias de hoje, \n\ncom as quest\u00f5es educacionais na \u00e1rea das Geoci\u00eancias. \n\n\n\n6 \n\n \n\nNo terceiro cap\u00edtulo consideramos as discuss\u00f5es levantadas nos cap\u00edtulos 1 e 2, \n\npara analisar os Trabalhos de Campo de Recep\u00e7\u00e3o do CEPEGE - entre o per\u00edodo de \n\n1978 e 1982 - e tamb\u00e9m os que ocorrem atualmente na LiGEA. Em uma an\u00e1lise \n\ncontextualizada, e n\u00e3o comparativa, procuramos compreender qual a import\u00e2ncia destas \n\natividades para esse processo maior que perpassa a \u00e1rea de pesquisa em Ensino de \n\nGeoci\u00eancias enquanto uma das pr\u00e1ticas sociais que dialoga com esta \u00e1rea cient\u00edfica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n7 \n\n \n\nCap\u00edtulo 1 \u2013 Import\u00e2ncia dos trabalhos de campo para a forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores em Geoci\u00eancias e EA \n\nO trabalho de campo \u00e9 uma pr\u00e1tica pr\u00f3pria, ainda que n\u00e3o exclusiva, das \n\nCi\u00eancias Naturais, especialmente das Ci\u00eancias da Terra. Como veremos mais adiante, \n\nno final da d\u00e9cada de 1950, os conte\u00fados geocient\u00edficos foram pulverizados entre as \n\ndisciplinas do ensino formal, hoje ensino fundamental e m\u00e9dio. Consequentemente, as \n\natividades de campo tornaram-se praticamente inexistentes neste n\u00edvel de ensino. \n\nUma das raz\u00f5es da defasagem quanto aos conhecimentos sobre a Terra est\u00e1 nos \n\ncursos de licenciatura ou de forma\u00e7\u00e3o inicial das diferentes Ci\u00eancias Naturais. Isto \n\nporque a forma\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias destes professores fica a cargo, na maioria dos \n\ncasos, de apenas uma disciplina - Geologia Geral ou Introdut\u00f3ria - dificultando a \n\ncompreens\u00e3o da import\u00e2ncia desta Ci\u00eancia para o ensino (CARNEIRO et al., 2005). \n\nDesta forma, mesmo que os licenciandos tenham contato com os trabalhos de \n\ncampo durante a disciplina, a falta de experi\u00eancia com esta atividade em sua viv\u00eancia \n\nescolar impede que esta seja usada como ferramenta durante sua vida profissional. \n\nNeste cap\u00edtulo buscamos compreender quais os princ\u00edpios epistemol\u00f3gicos que \n\nsustentam esta ci\u00eancia a partir da discuss\u00e3o do racioc\u00ednio pr\u00f3prio das Geoci\u00eancias, \n\nmuito desej\u00e1vel a ser desenvolvido, face aos graves problemas ambientais que estamos \n\ntendo contato nas \u00faltimas d\u00e9cadas.  \n\nA cria\u00e7\u00e3o do curso de Licenciatura em Geoci\u00eancias e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n(LiGEA) no IGc/USP, busca suprir essa lacuna no ensino brasileiro. Os trabalhos de \n\ncampo aparecem com destaque na estrutura do curso, como uma das principais \n\natividades did\u00e1ticas.  \n\nAl\u00e9m de discutir os aspectos epistemol\u00f3gicos pr\u00f3prios do Ensino de \n\nGeoci\u00eancias, tamb\u00e9m discutiremos os fundamentos e m\u00e9todos dos trabalhos de campo. \n\nAo final realizaremos um exerc\u00edcio de an\u00e1lise das concep\u00e7\u00f5es dos alunos da LiGEA \n\nsobre esta atividade. Isto nos dar\u00e1 uma vis\u00e3o mais ampla sobre o objeto de estudo de \n\nnossa pesquisa.  \n\n \n\nPara compreender as concep\u00e7\u00f5es gerais que os alunos possuem sobre os \n\ntrabalhos de campo utilizamos question\u00e1rios respondidos pelos alunos em fase de \n\nfinaliza\u00e7\u00e3o do curso, durante a disciplina Metodologia de Ensino em Geoci\u00eancias e \n\n\n\n8 \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental II (EDM 0472) entre os anos de 2009 e 2011. A disciplina \n\napresenta-se dividida em eixos tem\u00e1ticos durante o semestre, Dentre as quais  um  \n\nespec\u00edfico para discutir os trabalhos de campo. Os question\u00e1rios foram distribu\u00eddos para \n\nestimular o in\u00edcio das discuss\u00f5es e possibilitar aos alunos um momento para elabora\u00e7\u00e3o \n\ndas ideias pr\u00e9vias sobre o assunto. \n\nOs alunos foram levados a apresentar a opini\u00e3o sobre a import\u00e2ncia dos \n\ntrabalhos de campo para o Ensino de Geoci\u00eancias, Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e para o Ensino \n\nde Ci\u00eancias (Anexo A). Foram, ainda, estimulados a falar sobre as experi\u00eancias pessoais \n\ncom essas pr\u00e1ticas no curso, em sua vida profissional e expor sugest\u00f5es para melhorias \n\ndas sa\u00eddas de campo. No entanto, para a nossa pesquisa, utilizamos apenas a quest\u00e3o \n\nespec\u00edfica sobre a import\u00e2ncia dos trabalhos de campo para as Geoci\u00eancias. \n\nContamos com a An\u00e1lise Textual Discursiva (ATD) como metodologia de \n\nan\u00e1lise de dados. Compreendemos aqui metodologia de an\u00e1lise como discutido por \n\nMoraes e Galiazzi (2007), ou seja, um conjunto de orienta\u00e7\u00f5es, abertas e reconstru\u00eddas \n\nem cada trabalho e n\u00e3o como um conjunto rigoroso de procedimentos. Entendemos, \n\nportanto, como caminhos que podem ser seguidos, sem direcionamentos r\u00edgidos. \n\nA ATD \u00e9 uma metodologia de natureza qualitativa com o objetivo de produzir \n\nnovas compreens\u00f5es sobre os fen\u00f4menos e os discursos. \u00c9 um exerc\u00edcio de elaborar \n\nsentidos. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise e comunica\u00e7\u00e3o das compreens\u00f5es propiciadas pelo conjunto \n\nde textos \u00e9 poss\u00edvel apresentar alguns dos sentidos e significados trazidos pela leitura. \n\nAssim como a An\u00e1lise de Conte\u00fados e a An\u00e1lise de Discurso, a ATD encontra-se no \n\ndom\u00ednio da an\u00e1lise textual. No entanto, a diferen\u00e7a est\u00e1 no grau ou intensidade de suas \n\ncaracter\u00edsticas como foco na descri\u00e7\u00e3o e/ou na interpreta\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise a partir das partes \n\ne/ou do todo, utiliza\u00e7\u00e3o de teorias a priori e/ou emergentes dos dados, entre outras.  \n\nMoraes e Galiazzi (2007) indicam a ATD como um meio do caminho entre estas \n\nduas metodologias de an\u00e1lise. Imaginando um rio: a An\u00e1lise de Conte\u00fados estaria a \n\nfavor da corrente e a An\u00e1lise de Discurso estaria contra. A An\u00e1lise Textual Discursiva \n\nestaria para al\u00e9m da navega\u00e7\u00e3o a favor ou contra, mas sim, explorando a profundidade \n\ndesse rio. Exercitando um olhar geocient\u00edfico, procuramos compreender a correnteza, \n\nprofundidade, maturidade do rio, tipos de rochas e locais por onde este rio caminha.  \n\nIsto posto, utilizamos tr\u00eas momentos para an\u00e1lise dos dados. Dois deles opostos, \n\ne compartilhados pela An\u00e1lise de Conte\u00fado, os quais s\u00e3o: a unitariza\u00e7\u00e3o e a \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o. Enquanto no primeiro procuramos a desconstru\u00e7\u00e3o do texto, no segundo \n\n\n\n9 \n\n \n\nconcentra-se na reconstru\u00e7\u00e3o ou s\u00edntese. O terceiro \u00e9 a comunica\u00e7\u00e3o, capta\u00e7\u00e3o do novo \n\nemergente (MORAES, 2003). \n\nIniciamos pela pr\u00e9-an\u00e1lise realizando uma primeira leitura, definida por Franco \n\n(2003) como leitura flutuante, coletando impress\u00f5es, representa\u00e7\u00f5es, emo\u00e7\u00f5es, \n\nconhecimentos e expectativas de todo o material recolhido. Ap\u00f3s esta primeira \n\nimpress\u00e3o, come\u00e7amos a escolha do \u201ccorpus\u201d da an\u00e1lise. Segundo Bardin (1977), \n\n\u201ccorpus\u201d \u00e9 o conjunto de documentos considerados para serem submetidos aos \n\nprocedimentos anal\u00edticos. \n\nAp\u00f3s este primeiro momento, partimos propriamente para as etapas da ATD, a \n\npartir dos trabalhos de Moraes (2003) e Moraes e Galiazzi (2006, 2007). A primeira \n\netapa, a unitariza\u00e7\u00e3o, consiste na desmontagem/desconstru\u00e7\u00e3o do texto, ou seja, exame \n\ndos materiais em seus detalhes, fragmentando-os para encontrar unidades constituintes, \n\ndenominadas unidades de an\u00e1lise, significado ou de base.  As unidades de an\u00e1lise s\u00e3o \n\ndefinidas em fun\u00e7\u00e3o dos prop\u00f3sitos da pesquisa. S\u00e3o importantes para evidenciar \n\naspectos relevantes dos fen\u00f4menos analisados. Desta forma cada unidade constitui um \n\nelemento de significado do \u201ccorpus\u201d. O texto pode ser t\u00e3o desmembrado quanto forem \n\nos sentidos poss\u00edveis de serem constru\u00eddos a partir dos textos objeto de an\u00e1lise. No \n\nentanto, a fragmenta\u00e7\u00e3o precisa ter como refer\u00eancia o todo, e a globalidade precisa estar \n\nsempre presente. \n\nExistem v\u00e1rios tipos de unidades de significado. Segundo Bardin (1977), pode \n\nser a palavra, o personagem, o acontecimento, o documento como um todo, o que \n\nutilizaremos e o tema. A an\u00e1lise, tendo o tema como unidade, procura elaborar n\u00facleos \n\nde sentido. Estas s\u00e3o proposi\u00e7\u00f5es que mostram significados para a compreens\u00e3o do \n\nfen\u00f4meno pesquisado, assumindo que palavras isoladamente t\u00eam um significado \n\nlimitado.  \n\nA an\u00e1lise tem\u00e1tica realiza recorte de ideias e enunciados, atuando em um plano \n\nsem\u00e2ntico. A sem\u00e2ntica aqui \u00e9 entendida como exposto por Franco (2003), n\u00e3o apenas \n\ncomo o estudo da l\u00edngua, em geral, mas sim como a busca descritiva, anal\u00edtica e \n\ninterpretativa do sentido que o indiv\u00edduo atribui \u00e0s mensagens verbais ou simb\u00f3licas. \n\nA fragmenta\u00e7\u00e3o dos textos \u00e9 concretizada por uma ou v\u00e1rias leituras, \n\nidentificando cada unidade que constitui um elemento de significado referente ao \n\nfen\u00f4meno investigado. A partir de ent\u00e3o passamos para a pr\u00f3xima etapa, a \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n10 \n\n \n\nA categoriza\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo de constante compara\u00e7\u00e3o entre as unidades \n\ndefinidas no in\u00edcio da an\u00e1lise, na unitariza\u00e7\u00e3o, para reunir elementos semelhantes, \n\nnomear e definir as categorias. A explicita\u00e7\u00e3o das categorias ocorre por meio do retorno \n\nsucessivo \u00e0s unidades de an\u00e1lise, constru\u00eddas pela de retomada cont\u00ednua dessas unidades \n\ne, assim, gradativamente dando significado a cada categoria. Desta forma, as categorias \n\nv\u00e3o sendo aperfei\u00e7oadas, adquirindo mais rigor e precis\u00e3o.  \n\nAo longo da an\u00e1lise constru\u00edmos diferentes n\u00edveis de categorias. As primeiras \n\neram numerosas, com o decorrer do processo de impregna\u00e7\u00e3o pelos dados (contato \n\nprolongado e aprofundado), estas categorias tornaram-se cada vez mais restritas e \n\nabrangentes.  \n\nH\u00e1 diversas formas para chegar a essas categorias. Uma delas \u00e9 o m\u00e9todo \n\ndedutivo, no qual as categorias s\u00e3o deduzidas antes da an\u00e1lise do \u201ccorpus\u201d, a partir de \n\nteorias que fundamentam a pesquisa. S\u00e3o como caixas em que as unidades de base ser\u00e3o \n\ncolocadas e organizadas. S\u00e3o tamb\u00e9m denominadas categorias a priori. H\u00e1 tamb\u00e9m o \n\nm\u00e9todo indutivo, no qual as categorias surgem, ou emergem do \u201ccorpus\u201d, em um \n\nprocesso de compara\u00e7\u00e3o e contraste entre as unidades de an\u00e1lise.  \n\nDurante o percurso da presente pesquisa utilizamos estes dois caminhos. \n\nCombinamos estes m\u00e9todos, em uma an\u00e1lise mista. Ora dedutivo, partindo de categorias \n\ndefinidas a priori, presente, principalmente, no trabalho de Carneiro e Compiani (1993) \n\n\u2013 que pormenorizamos ao longo da discuss\u00e3o sobre trabalhos de campo mais adiante.  \n\nOra utilizando a indu\u00e7\u00e3o para aperfei\u00e7oar e criar novas categorias, a partir das \n\nexig\u00eancias do \u201ccorpus\u201d. \n\nQuando definidas as categorias inicia-se um momento de explicita\u00e7\u00e3o dos \n\nargumentos parciais e principais insighs, buscando um argumento aglutinador do todo. \n\nEste movimento ajuda na constru\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es ou uma costura das categorias, \n\ncontribuindo desta forma para a produ\u00e7\u00e3o de um metatexto. \n\nA impregna\u00e7\u00e3o pelos dados, possibilitada pelas duas etapas anteriores, provoca \n\numa compreens\u00e3o renovada do todo. Este \u00e9 o \u00faltimo ciclo de an\u00e1lise. \u201c(...) O metatexto \n\nresultante desse processo representa um esfor\u00e7o em explicar a compreens\u00e3o que se \n\napresenta como produto de uma nova combina\u00e7\u00e3o dos elementos constru\u00eddos ao longo \n\ndos passos anteriores.\u201d (MORAES &amp; GALIAZZI, 2007, p. 191). \n\nO metatexto \u00e9 o produto final da ATD. \u00c9 a express\u00e3o das principais ideias \n\nemergentes das an\u00e1lises, dos argumentos constru\u00eddos pelo pesquisador. N\u00e3o constitui \n\n\n\n11 \n\n \n\numa express\u00e3o objetiva dos conte\u00fados de an\u00e1lise, mas sim, constru\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es \n\npessoais do pesquisador. O que na An\u00e1lise de Conte\u00fado \u00e9 chamado de \u2018infer\u00eancias\u2019, \n\nsegundo Franco (2003), significa realizar compara\u00e7\u00e3o entre os dados obtidos nos \n\ndiscursos, com diferentes pressupostos te\u00f3ricos que s\u00e3o concep\u00e7\u00f5es de mundo, \n\nindiv\u00edduo e sociedade. \n\nA descri\u00e7\u00e3o e a interpreta\u00e7\u00e3o ter\u00e3o papel fundamental nesse trabalho. A primeira \n\nentendida como um esfor\u00e7o de exposi\u00e7\u00e3o de sentidos e significados, em uma \n\naproxima\u00e7\u00e3o mais direta com os textos analisados. Um recurso muito utilizado para a \n\ndescri\u00e7\u00e3o \u00e9 a interlocu\u00e7\u00e3o emp\u00edrica. Esta \u00e9 uma das formas de valida\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise \n\ntextual, que \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00f5es retiradas dos textos analisados, passando aos \n\nleitores uma imagem mais fiel dos fen\u00f4menos analisados. \n\nA interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 outra etapa: um exerc\u00edcio de teoriza\u00e7\u00e3o que pode acontecer de \n\ndiferentes formas, sendo uma delas o contraste com as teorias j\u00e1 existentes. Tamb\u00e9m \n\nchamada de interlocu\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, ou seja, di\u00e1logos com te\u00f3ricos que tratam dos \n\nmesmos temas ou fen\u00f4menos, ou ainda, mais representativos do referencial. \n\nResumindo, depois de um primeiro momento de fragmenta\u00e7\u00e3o do texto \n\n(unitariza\u00e7\u00e3o), nos voltamos para um processo inverso, de reorganiza\u00e7\u00e3o, quando \n\ntentamos encontrar rela\u00e7\u00f5es (categoriza\u00e7\u00e3o), e procuramos a constru\u00e7\u00e3o de um novo \n\ntexto (metatexto), que tem origem nos textos originais. Este metatexto expressa o olhar \n\ndo pesquisador sobre os significados e sentidos percebidos nesses textos. \n\nCom a apresenta\u00e7\u00e3o dos objetivos e a metodologia utilizada, partiremos para a \n\ndiscuss\u00e3o do cap\u00edtulo. \n\n1.1 Import\u00e2ncia das Geoci\u00eancias para o Ensino \n\n \n\nPotapova (1968)\n2\n apresenta concep\u00e7\u00f5es importantes para iniciarmos a discuss\u00e3o \n\nproposta nesse cap\u00edtulo. Segundo a autora russa a Geologia \u00e9 uma \u201cci\u00eancia hist\u00f3rica da \n\n                                                           \n2\n Este texto, da ge\u00f3loga russa M.S. Potapova, foi escrito originalmente em 1963, e traduzido por Conrado \n\nPaschoale da vers\u00e3o inglesa publicada em 1968 (POTAPOVA, 1968). No entanto, neste trabalho, \n\nutilizamos a vers\u00e3o publicada na Revista Terrae Did\u00e1tica de 2008 (POTAPOVA,2008). A import\u00e2ncia \n\ndeste trabalho est\u00e1 em trazer pioneiramente a tona as discuss\u00f5es sobre o objeto, conte\u00fado e m\u00e9todos da \n\nci\u00eancia geol\u00f3gica, al\u00e9m disso, embasou fortemente as discuss\u00f5es epistemol\u00f3gicas e te\u00f3ricas dos \n\nintegrantes do Grupo de Ensino do IGc/USP na d\u00e9cada de 1970, o qual discutiremos mais tarde, no \n\nsegundo cap\u00edtulo.   \n\n\n\n12 \n\n \n\nnatureza\u201d e seu objeto de investiga\u00e7\u00e3o mais direto \u00e9 a crosta terrestre, fonte do \n\nconhecimento hist\u00f3rico sobre a natureza, atrav\u00e9s das formas \u201cfixadas\u201d, ou seja, atrav\u00e9s \n\ndos registros geol\u00f3gicos expostos hoje: \n\n \n\n A tarefa da Geologia \u00e9 estudar a hist\u00f3ria da Terra como um todo e \n\nsuas v\u00e1rias esferas, camadas ou estratos e o n\u00facleo. Por mais not\u00e1veis \n\nque sejam as propriedades da crosta terrestre (elas garantem uma \n\ndiscuss\u00e3o separada), a crosta n\u00e3o \u00e9 mais do que uma das camadas da \n\nTerra e seria metodologicamente bastante errado, como veremos mais \n\ntarde, e de fato imposs\u00edvel consider\u00e1-la em separado dos outros \n\nestratos e do n\u00facleo, em separado do processo hist\u00f3rico geral de \n\nevolu\u00e7\u00e3o de nosso planeta. (POTAPOVA, 2008, p. 87) \n\n  \n\nA Geologia, desta forma, seria a ci\u00eancia sintetizadora dos conhecimentos do \n\nSistema integrado Terra, atrav\u00e9s da hist\u00f3ria da evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica que est\u00e1 codificada \n\nna estrutura e na crosta do planeta. Estas concep\u00e7\u00f5es foram inovadoras para a \u00e9poca, \n\nporque al\u00e9m de apresentarem a Geologia como uma Ci\u00eancia Hist\u00f3rica, tamb\u00e9m discute \n\na rela\u00e7\u00e3o desta com outras Ci\u00eancias que estudam a Terra, em seus mais diferentes \n\naspectos. Al\u00e9m disso, a autora tamb\u00e9m mostra a rela\u00e7\u00e3o com a esfera biol\u00f3gica \n\n(biosfera) e a esfera social (noosfera)\n3\n. Foi a primeira vez que o conceito de noosfera foi \n\nconsiderado em um texto de discuss\u00e3o geol\u00f3gica. A noosfera \u00e9 a esfera em que h\u00e1 \n\naltera\u00e7\u00e3o da sociedade na natureza, ou seja, a sociedade \u00e9 considerada como um agente \n\ngeol\u00f3gico, que provoca modifica\u00e7\u00f5es na crosta terrestre.  \n\nPortanto, Potapova (op.cit.), relaciona as diferentes esferas no estudo das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es sofridas pelo Planeta Terra, conferindo uma dimens\u00e3o integrada e \n\nsint\u00e9tica aos estudos geol\u00f3gicos, incluindo o homem como um agente geol\u00f3gico. \n\nDentre muitos outros, Frodeman (2001) tamb\u00e9m discute a natureza do racioc\u00ednio \n\ngeol\u00f3gico e partilha com Potapova a concep\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter hist\u00f3rico da Geologia. \n\nSegundo o autor, as ci\u00eancias experimentais, como a Qu\u00edmica e a F\u00edsica s\u00e3o \n\nessencialmente a-hist\u00f3ricas, pois nas experi\u00eancias laboratoriais o tempo e o espa\u00e7o n\u00e3o \n\ns\u00e3o significativos, uma vez que para um argumento ter peso cient\u00edfico, a experi\u00eancia \n\ndeve ser reproduzida com resultados id\u00eanticos ao original em qualquer lugar do mundo.  \n\nJ\u00e1 a Geologia n\u00e3o procura em um primeiro momento por leis universais, como \n\nas ci\u00eancias essencialmente experimentais, mas sim a sequ\u00eancia de eventos que explicam \n\n                                                           \n3\n O termo noosfera foi utilizado pela primeira vez pelo russo Vladimir Ivanovich Vernadsky (1863 \u2013 \n\n1945). Considerado por muitos como o pai da Geoqu\u00edmica. \n\n\n\n13 \n\n \n\numa certa fei\u00e7\u00e3o. Cada local tem uma hist\u00f3ria pr\u00f3pria, com suas especificidades. Assim, \n\nas hip\u00f3teses n\u00e3o podem ser testadas de igual modo \u00e0s ci\u00eancias experimentais. \n\nPor fim, as ci\u00eancias hist\u00f3ricas, diferentemente de outras ci\u00eancias, t\u00eam na \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o um fator decisivo para compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos. Para explicar tal \n\ncaracter\u00edstica Frodeman (2001) utiliza a hermen\u00eautica. Neste trabalho o autor exp\u00f5e que \n\na hermen\u00eautica \u00e9 a ci\u00eancia de interpretar textos, que por sua vez s\u00e3o sistemas de signos \n\nnos quais os significados n\u00e3o est\u00e3o evidentes e precisam ser decodificados.  \n\nNo s\u00e9culo XX, a hermen\u00eautica deixou de estar ligada somente \u00e0s humanidades e \n\nganhou uma aplica\u00e7\u00e3o mais ampla. Todo o pensamento humano \u00e9 interpretativo, \n\nolhamos o mundo segundo nossas concep\u00e7\u00f5es, conceitos, expectativas e valores. Para as \n\nci\u00eancias, em certo ponto de vista, este pensamento implica a inclus\u00e3o dos interesses \n\nhumanos - como \u00e9ticos e pol\u00edticos - no trabalho dos cientistas. Mas como a \n\nhermen\u00eautica se aplica \u00e0s Ci\u00eancias da Terra? \n\n \n\nNo campo, o ge\u00f3logo atribui import\u00e2ncias diferentes aos v\u00e1rios \n\naspectos do afloramento, avaliando quais s\u00e3o as caracter\u00edsticas e os \n\npadr\u00f5es mais significativos da rocha. Examinar um afloramento n\u00e3o \u00e9 \n\nsimplesmente uma quest\u00e3o de \u201cver bem\u201d. Pelo contr\u00e1rio, deve ter-se \n\nem conta acontecimentos anteriores, proceder-se tal como os m\u00e9dicos \n\nao interpretarem os sinais das doen\u00e7as ou como um detetive ao \n\nreconstruir as circunst\u00e2ncias de um caso. (FRODEMAN, 2001, p. 47) \n\n \n\nConsiderar que um objeto pode ser compreendido de diferentes formas quando \n\nestamos \u00e0 luz de novos conceitos, caracteriza o pensamento hermen\u00eautico. \u201cAssim, o \n\nafloramento n\u00e3o significa nada para um leigo at\u00e9 que o ge\u00f3logo introduza conceitos \n\npara \u201cver\u201d a rocha\u201d (FRODEMAN, 2001).  \n\nBaseado no trabalho de Martin Heidegger (1889-1976), o autor fala do c\u00edrculo \n\nhermen\u00eautico, para quem o conhecimento \u00e9 fundamentalmente circular, a compreens\u00e3o \n\ndas partes \u00e9 determinada pela rela\u00e7\u00e3o que estabelece com o todo, e vice e versa. O nosso \n\nentendimento do mundo baseia-se no conhecimento que temos das partes, que \u00e9 iniciado \n\nquando obtemos a concep\u00e7\u00e3o do significado geral de um objeto. Esta concep\u00e7\u00e3o \u00e9 posta \n\nem cheque quando nos deparamos com detalhes que n\u00e3o est\u00e3o de acordo com a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o geral. Somos for\u00e7ados a rever a concep\u00e7\u00e3o do todo e das partes. \n\nDesta forma, as Geoci\u00eancias n\u00e3o se preocupam com a explica\u00e7\u00e3o de um \n\nfen\u00f4meno atrav\u00e9s de leis universais e depois o complementam com a descri\u00e7\u00e3o de \n\ncondi\u00e7\u00f5es iniciais, tamb\u00e9m n\u00e3o explicam o fen\u00f4meno atrav\u00e9s da generaliza\u00e7\u00e3o, mas sim \n\n\n\n14 \n\n \n\no integram em um todo organizado. A explica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica est\u00e1 baseada em uma \n\nnarrativa, pois atrav\u00e9s desta criamos um contexto que d\u00ea sentido a investiga\u00e7\u00e3o e aos \n\nresultados. \n\nPotapova (2008) e Frodeman (2001) nos ajudam a entender em quais bases est\u00e1 \n\nfundamentado o racioc\u00ednio geol\u00f3gico. Seu car\u00e1ter hist\u00f3rico, sint\u00e9tico e interpretativo - \n\ntendo a narrativa como um dos principais recursos para realizar a contextualiza\u00e7\u00e3o das \n\nhip\u00f3teses ou dados adquiridos - nos ajudam a compreender quais s\u00e3o os argumentos \n\nutilizados por aqueles que acreditam estar nas Ci\u00eancias da Terra um dos modelos de \n\npensamento que poderiam auxiliar os estudantes, de qualquer n\u00edvel escolar, a \n\ncompreender as complexidades presentes nas quest\u00f5es sociais atuais. \n\nNo entanto, mesmo existindo uma enorme import\u00e2ncia dos conte\u00fados \n\ngeocient\u00edficos para o ensino de maneira geral, desde o final da d\u00e9cada de 1950 h\u00e1 uma \n\nenorme lacuna quanto a estes conte\u00fados no ensino formal. Como veremos com mais \n\ndetalhamento no cap\u00edtulo 2, quando discutiremos o hist\u00f3rico do ensino de Geoci\u00eancias \n\nna USP, com o desmembramento do curso de Hist\u00f3ria Natural nos cursos de Biologia e \n\nGeologia, no per\u00edodo citado, e a consequente supress\u00e3o desta disciplina no curr\u00edculo \n\nformal, os conte\u00fados geocient\u00edficos foram paulatinamente exclu\u00eddos da forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \n\ndos cidad\u00e3os. Assim a escola ficou privada dos conte\u00fados geocient\u00edficos atualizados e \n\nintegrados, dificultando a compreens\u00e3o dos estudantes quanto \u00e0 din\u00e2mica do planeta \n\n(TOLEDO et al., 2005).   \n\nCompiani (2005) discute em seu trabalho a import\u00e2ncia das Geoci\u00eancias no \n\nensino fundamental. Este acredita que os conhecimentos geocient\u00edficos assumem \n\nfun\u00e7\u00f5es diferentes da F\u00edsica, da Qu\u00edmica e da Biologia no curr\u00edculo, principalmente \n\nquanto aos princ\u00edpios, estrutura conceitual e metodologia cient\u00edfica. O autor indica que \n\nmuitos ge\u00f3logos e educadores acham dif\u00edcil essa inclus\u00e3o gra\u00e7as ao car\u00e1ter sint\u00e9tico e \n\ncomplexo do conhecimento geocient\u00edfico. Assim, estes veem o ensino desta \u00e1rea do \n\nconhecimento com a cabe\u00e7a da universidade, ou seja, dos conhecimentos hierarquizados \n\ne sistematizados. Fala da necessidade de se buscar uma nova postura (epist\u00eamica e \n\npsicologicamente) para se trabalhar com este n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o.  \n\nEm curr\u00edculos onde conte\u00fados est\u00e3o distribu\u00eddos de forma muito fragment\u00e1ria, \n\nimpedindo a constru\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o integrada, a Geologia/Geoci\u00eancias pode ter um \n\npapel imprescind\u00edvel na forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para o tratamento do Planeta Terra como uma \n\nunidade de estudo. Em artigo escrito em 1981, Paschoale et al. discutem a import\u00e2ncia \n\n\n\n15 \n\n \n\nda inclus\u00e3o de uma disciplina geocient\u00edfica no curr\u00edculo b\u00e1sico dos alunos de 1\u00ba e 2\u00ba \n\ngraus. Para os autores, o estudo da Terra apresenta-se como um dos maiores elementos \n\nintegradores dos conhecimentos sobre a natureza, portanto, as Geoci\u00eancias seriam uma \n\ndas disciplinas que melhor prepara o aluno para a compreens\u00e3o do meio em que vive. \n\nDentre as tr\u00eas propostas para inclus\u00e3o dos conte\u00fados geocient\u00edficos no curr\u00edculo formal \n\npresentes no trabalho est\u00e1 a necessidade da cria\u00e7\u00e3o de um curso de licenciatura em \n\nGeoci\u00eancias. Pataca e Bacci (2007) indicam que o surgimento de uma Licenciatura em \n\nGeoci\u00eancias, como apontado em Paschoale et al. (1981), ocorreu apenas em 2003, com \n\na cria\u00e7\u00e3o do curso de Licenciatura em Geoci\u00eancias e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no Instituto \n\nde Geoci\u00eancias da Universidade de S\u00e3o Paulo (IGc/USP). Outros cursos como o de \n\nLicenciatura em Ci\u00eancias da Natureza, criado em 2006, na Escola de Artes, Ci\u00eancias e \n\nHumanidades na USP Zona Leste, tamb\u00e9m apresentam uma estrutura que possibilita ao \n\nfuturo professor obter forma\u00e7\u00e3o mais consistente em Geoci\u00eancias, com disciplinas \n\ncomo: Sistema Terra 1 e 2 (ACH4004 e ACH4005), Semin\u00e1rios de Campo 1 e 2 \n\n(ACH4045 e ACH4046), Astronomia para o Ensino de Ci\u00eancias (ACH4116) e Recursos \n\nNaturais H\u00eddricos, Minerais e Energ\u00e9ticos (ACH4026). \n\nOutra iniciativa importante, citada em Pataca e Bacci (op.cit.), para a amplia\u00e7\u00e3o \n\ndas discuss\u00f5es sobre o ensino de Geoci\u00eancias em nosso pa\u00eds \u00e9 o programa de p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o da UNICAMP, intitulado \u201cEnsino e Hist\u00f3ria em Ci\u00eancias da Terra\u201d. O \n\nprograma apresenta pesquisas de mestrado e doutorado sobre Hist\u00f3ria, Ensino e \n\nDivulga\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias. \n\nNo entanto, \u00e9 o curso da LiGEA o foco de nossas discuss\u00f5es a partir de agora. \n\nFalaremos de seu processo de cria\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas gerais, assim como a rela\u00e7\u00e3o que \n\nestabelece com os trabalhos de campo, pr\u00e1tica essencial no ensino de Geoci\u00eancias. \n\n \n\n1.2 A cria\u00e7\u00e3o da LiGEA \n\n \n\nO Instituto de Geoci\u00eancias da USP, em 2003 criou o curso noturno de \n\nLicenciatura em Geoci\u00eancias e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (LIGEA) e a primeira turma \n\ningressou em 2004. Esta iniciativa surgiu ap\u00f3s a Reitoria da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\n(USP), em 2000, apontar interesse em apoiar a cria\u00e7\u00e3o de novos cursos de gradua\u00e7\u00e3o \n\n\n\n16 \n\n \n\npara aumentar a disponibilidade de vagas p\u00fablicas, principalmente no per\u00edodo noturno \n\n(BACCI, 2008). \n\nO objetivo \u00e9 suprir uma antiga lacuna na educa\u00e7\u00e3o brasileira relacionada ao \n\nensino de Ci\u00eancias da Terra, que hoje se encontra disperso nas disciplinas de Qu\u00edmica, \n\nF\u00edsica, Biologia e Geografia (TOLEDO et al., 2005).  \n\nEm entrevista concedida a Ifanger (2009), a Profa. Dra. Maria Cristina Motta de \n\nToledo, uma das criadoras da LiGEA, contou como foi o processo de cria\u00e7\u00e3o do curso. \n\nNo depoimento abaixo a professora fala sobre a iniciativa de cria\u00e7\u00e3o da LiGEA.  \n\nEncontramos, tamb\u00e9m, um diagn\u00f3stico do ensino de Geoci\u00eancias sobre o qual o curso \n\nfoi estruturado: \n\n \n\n(...) Na \u00e9poca em que o Wilson Teixeira era o diretor do IGc-USP, ele \n\nlan\u00e7ou a ideia de que o Instituto tinha que ampliar sua atua\u00e7\u00e3o na \n\ngradua\u00e7\u00e3o e com cursos novos e ent\u00e3o, n\u00f3s pensamos na possibilidade \n\nde criar um curso de forma\u00e7\u00e3o de professores que soubessem \n\nGeologia. Nesta \u00e9poca eu j\u00e1 tinha visto toda a problem\u00e1tica da atua\u00e7\u00e3o \n\nde professores de Ci\u00eancias que tinham que lidar com conte\u00fado de \n\nGeologia, mas que n\u00e3o sabiam ou sabiam pouco. Poucos professores \n\ngostavam e acabavam n\u00e3o se aprofundando, outros pulavam essa parte \n\ndo conte\u00fado ou ensinavam de uma forma desatualizada, equivocada, \n\nfragmentada, que podia at\u00e9 afugentar poss\u00edveis futuras voca\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nA LiGEA, portanto, tem esta proposta de formar professores de Ci\u00eancias, com \n\nconhecimentos mais consistentes em Geoci\u00eancias. Quanto \u00e0 inclus\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental no contexto de forma\u00e7\u00e3o do curso Toledo discute: \n\n \n\nQuanto \u00e0 LIGEA, este n\u00e3o \u00e9 um curso de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, esse \u00e9 \n\num curso de Geoci\u00eancias e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Quando colocamos \n\numa coisa e outra temos uma intera\u00e7\u00e3o delas, uma coisa e o seu papel \n\nna outra.(...) \u00c9 no m\u00ednimo desconfort\u00e1vel n\u00f3s, como ge\u00f3logos ou \n\ngeocientistas, ou, da \u00e1rea de Ci\u00eancias da Terra, assistirmos, e at\u00e9 \n\nparticiparmos de programas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em que se fala da \n\npreserva\u00e7\u00e3o de uma determinada esp\u00e9cie, da prote\u00e7\u00e3o do verde, \n\nficando simplesmente esquecido o planeta e todo o hist\u00f3rico da \n\nevolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica que resultou em um ambiente favor\u00e1vel para a \n\nevolu\u00e7\u00e3o da vida. (...) Existe esta rela\u00e7\u00e3o da vida modificando o \n\nplaneta e o planeta modificando a vida, ent\u00e3o a nossa op\u00e7\u00e3o por \n\ncolocar Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no curso foi para valorizar esta rela\u00e7\u00e3o \n\nestrita entre o conhecimento entre Ci\u00eancias da Terra e Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental. \n\n \n\n\n\n17 \n\n \n\nToledo aponta que o curso prop\u00f5e discutir a contribui\u00e7\u00e3o das Geoci\u00eancias para a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental, enfocando a compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o existente entre os seres vivos \n\ne o ambiente f\u00edsico que possibilitou seu desenvolvimento e subsist\u00eancia. \n\nEspera-se que o licenciado em Geoci\u00eancias e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental possa \n\ncontribuir com a forma\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos capazes de opinar sobre quest\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ne uso do ambiente pela sociedade, contribuindo com o alcance dos objetivos dos \n\nPar\u00e2metros Curriculares Nacionais (PCNs), complementando o ensino de Ci\u00eancias \n\nNaturais com conte\u00fados geocient\u00edficos.  \n\nO curr\u00edculo da LiGEA foi organizado para estar em conformidade com o novo \n\nPrograma de Forma\u00e7\u00e3o de Professores da USP (PFPUSP), no qual uma das \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es \u00e9 para que os licenciados tenham contato com as discuss\u00f5es \n\npedag\u00f3gicas pr\u00f3prias da sua \u00e1rea de estudo desde o in\u00edcio do curso, e n\u00e3o apenas no \n\n\u00faltimo ano, como ocorria anteriormente. Assim, os \u201cligeanos\u201d t\u00eam contato com \n\ndisciplinas pedag\u00f3gicas desde o primeiro semestre. O curso est\u00e1 estruturado em quatro \n\nblocos com disciplinas distribu\u00eddas de forma entrela\u00e7ada: tr\u00eas de forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e \n\num de forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica com conte\u00fados geocient\u00edficos.  \n\nSegundo o Projeto Pedag\u00f3gico (IGc/USP, 2010), a forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \u00e9 \n\noferecida atrav\u00e9s de disciplinas na Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o e os conte\u00fados s\u00e3o \n\ndesenvolvidos em disciplinas no IGc, com participa\u00e7\u00e3o do Instituto de Bioci\u00eancias, \n\nInstituto de F\u00edsica, Instituto de Astronomia, Geof\u00edsica e Ci\u00eancias Atmosf\u00e9ricas, Instituto \n\nde Matem\u00e1tica e Estat\u00edstica, Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas e \n\nInstituto de Qu\u00edmica. \n\nO contato com diversas \u00e1reas e profissionais possibilita ao licenciando uma \n\nforma\u00e7\u00e3o interdisciplinar, desenvolvida atrav\u00e9s de diferentes atividades did\u00e1ticas, \n\nte\u00f3ricas e pr\u00e1ticas, permitindo: \n\n \n\n(...) a percep\u00e7\u00e3o, por parte do licenciando, da complexidade do \n\ncontexto social e tecnol\u00f3gico moderno, proporcionando a reflex\u00e3o \n\nsobre o papel do educador na constru\u00e7\u00e3o cont\u00ednua da sociedade, em \n\ngeral, e do educador em Ci\u00eancias Naturais e Ambientais, em \n\nparticular, na forma\u00e7\u00e3o dos alunos da escola b\u00e1sica, t\u00e9cnica e \n\nsuperior.\u201d (Projeto Pedag\u00f3gico - IGc/USP, 2010, p. 05) \n\n \n\nPara a forma\u00e7\u00e3o deste professor, o curso prop\u00f5e uma s\u00e9rie de atividades \n\ndid\u00e1ticas em sala de aula (aulas expositivas e pr\u00e1ticas), em laborat\u00f3rios, bibliotecas, \n\n\n\n18 \n\n \n\nMuseus, Centros de Ensino ou divulga\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancias, aulas-campo de est\u00e1gio e por \n\nfim, no campo (aulas pr\u00e1ticas de campo).  \n\nOs trabalhos de campo aparecem com destaque no Projeto Pedag\u00f3gico da \n\nLiGEA. Segundo o documento, estes s\u00e3o t\u00e3o fundamentais quanto para o curso de \n\nbacharelado em Geologia, no entanto, ocorrem de forma distinta. Apenas aos finais de \n\nsemana e tamb\u00e9m em alguns per\u00edodos de f\u00e9rias escolares, uma vez que os alunos, em \n\nsua grande maioria, n\u00e3o t\u00eam disponibilidade de realiz\u00e1-lo durante dias de semana por \n\ntrabalharem.  \n\n \n\nAssim, os trabalhos de campo possibilitam aos \u201cligeanos\u201d: \n\n \n\n- A observa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o e significado das paisagens e das exposi\u00e7\u00f5es \n\nde diferentes materiais e situa\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas; \n\n \n\n- A prepara\u00e7\u00e3o de cole\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas e de materiais gr\u00e1ficos como desenhos, fotografias, \n\nmapas e perfis que possibilitem a reconstitui\u00e7\u00e3o dos aspectos estudados no campo;  \n\n \n\n- O aprendizado de t\u00e9cnicas de campo como a descri\u00e7\u00e3o, coleta de dados, amostragens e \n\ncartografia geol\u00f3gica; \n\n \n\n- Confec\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de mapas e perfis geol\u00f3gicos. \n\n  \n\nO objetivo a ser atingido \u00e9 que \n\n \n\n(...) ao final do curso, os licenciados estar\u00e3o aptos a organizar \n\natividades de campo para seus futuros alunos, de todos os n\u00edveis, \n\ncomo tamb\u00e9m a preparar cole\u00e7\u00f5es cient\u00edficas com finalidades \n\ndid\u00e1ticas e ainda reconhecer e mostrar, na pr\u00e1tica, as interven\u00e7\u00f5es \n\nhumanas na din\u00e2mica natural que trazem impactos indesej\u00e1veis em \n\ndiferentes n\u00edveis, al\u00e9m de discutir poss\u00edveis a\u00e7\u00f5es no sentido da \n\nremedia\u00e7\u00e3o dos problemas. (Projeto Pedag\u00f3gico \u2013 IGc/USP, 2010, p. \n\n08) \n\n \n\nOs trabalhos de campo s\u00e3o pr\u00e1ticas did\u00e1ticas importantes para constituir esta \n\nvis\u00e3o interdisciplinar e \u201cmostrar na pr\u00e1tica, as interven\u00e7\u00f5es humanas\u201d sobre diferentes \n\naspectos - aprendizagens necess\u00e1rias para um licenciando em Geoci\u00eancias. O campo se \n\n\n\n19 \n\n \n\napresenta como o local prop\u00edcio para a constitui\u00e7\u00e3o do racioc\u00ednio pr\u00f3prio das \n\nGeoci\u00eancias, com suas caracter\u00edsticas hist\u00f3rica, sint\u00e9tica, interpretativa e complexa, \n\ncomo j\u00e1 discutido atrav\u00e9s de Potapova (2008) e Frodeman (2001). Ao tratar ainda das \n\naulas de campo o Projeto Pedag\u00f3gico (PP) indica a orienta\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica assumida \n\nnestas atividades, como a utiliza\u00e7\u00e3o de questionamentos e direcionamentos das \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es, com o objetivo de promover o interesse pelo aprendizado, atrav\u00e9s do \n\nprocesso da descoberta, como discutido em Perkins (2007).Neste trabalho, o autor \n\nprop\u00f5e a supera\u00e7\u00e3o de um ensino baseado na transmiss\u00e3o de conhecimentos de forma \n\ninformativa. O foco \u00e9 o desenvolvimento de habilidades cognitivas, ou seja, das \n\nhabilidades de aprendizagem e pensamento aut\u00f4nomo. Desta forma a informa\u00e7\u00e3o obtida \n\ntem uma fun\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria.  \n\nO autor prop\u00f5e a utiliza\u00e7\u00e3o de ideias de base construtivista para melhorar aulas \n\nde Ci\u00eancias para alunos do ensino b\u00e1sico americano. Neste tipo de orienta\u00e7\u00e3o os alunos \n\ndevem se envolver em atividades que permitam a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. Assim, \n\nos trabalhos de campo permitem a aprendizagem ativa, como exposto pelo autor:  \n\n \n\nViagens de campo oferecem oportunidades ideais para promover a \n\naprendizagem (...). Os estudantes devem estar ativamente envolvidos \n\nna aprendizagem pela descoberta. A combina\u00e7\u00e3o de um ambiente \n\nestimulante ao ar livre e atividades de aprendizagem significativas \n\npode resultar em uma experi\u00eancia de aprendizagem significativa. \n\n(PERKINS, 2007, p. 103 \u2013 tradu\u00e7\u00e3o nossa) \n\n \n\n O interesse pelos trabalhos de campo, realizados na LiGEA surgiu a partir da \n\nexperi\u00eancia da pesquisadora como aluna, entre os anos de 2004 e 2008. A viv\u00eancia em \n\ndiferentes disciplinas da gradua\u00e7\u00e3o despertou o interesse de uma investiga\u00e7\u00e3o mais \n\nprofunda das suas possibilidades did\u00e1ticas, consideradas essenciais para a pesquisa e \n\nensino de Geoci\u00eancias.  \n\nApresentaremos a partir de agora uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre estas \n\natividades. Procuramos obter uma vis\u00e3o ampla quanto \u00e0 import\u00e2ncia dos trabalhos de \n\ncampo tanto em seus aspectos epistemol\u00f3gicos, quanto metodol\u00f3gicos.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n20 \n\n \n\n1.3 Trabalhos de Campo no Ensino de Geoci\u00eancias \n\n \n\nNa pesquisa e ensino de Geoci\u00eancias os trabalhos de campo assumem \n\nimport\u00e2ncia central. No campo \u00e9 poss\u00edvel a aproxima\u00e7\u00e3o com a realidade e a \n\ncomplexidade dos processos geol\u00f3gicos, que deve contrastar-se com as sucessivas \n\nsimplifica\u00e7\u00f5es dos estudos relacionados ao planeta Terra, realizadas por cientistas e \n\nprofessores (Gabriel et al.,1997). \n\nFantinel (2005) concebe o campo como a localidade f\u00edsica de produ\u00e7\u00e3o do saber \n\ngeol\u00f3gico. Este \u00e9 fonte de um conhecimento integrado da natureza, que segundo a \n\nautora \u00e9 essencial para o desenvolvimento da concep\u00e7\u00e3o de diversidade e complexidade \n\ndos registros geol\u00f3gicos e fen\u00f4menos contempor\u00e2neos. Para Scortegagna (2001) os \n\ntrabalhos de campo contribuem para a integra\u00e7\u00e3o entre os aspectos f\u00edsicos e sociais, para \n\numa vis\u00e3o global do objeto de estudo. \n\nNo entanto, os trabalhos de campo t\u00eam tomado uma dimens\u00e3o que vai al\u00e9m das \n\nexpectativas relacionadas \u00e0s Ci\u00eancias da Terra. Viveiro e Diniz (2009) discutem a \n\nimport\u00e2ncia dos trabalhos de campo como estrat\u00e9gia did\u00e1tica para o Ensino de Ci\u00eancias \n\ne para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (EA). No primeiro caso, os autores apontam os trabalhos \n\nde campo como mais um recurso did\u00e1tico, que deve ser utilizado buscando uma \n\ndiversidade de estrat\u00e9gias de ensino, possibilitando aos alunos maiores oportunidades de \n\naprendizado. Al\u00e9m disso, os trabalhos de campo permitem o contato direto dos alunos \n\ncom o ambiente, permitindo a intera\u00e7\u00e3o com situa\u00e7\u00f5es reais, estimulando a curiosidade \n\ne o confronto entre teoria e pr\u00e1tica. \n\nViveiro e Diniz (2009) ao falarem sobre a rela\u00e7\u00e3o dos trabalhos de campo com a \n\nEA, os apresentam como uma importante estrat\u00e9gia de sensibiliza\u00e7\u00e3o para os problemas \n\nambientais. Nesta perspectiva o ambiente \u00e9 importante para repensar as rela\u00e7\u00f5es entre \n\nsociedade e natureza de maneira interdisciplinar. Ele se torna tema gerador, articulador \n\ne unificador, program\u00e1tico e metodol\u00f3gico do curr\u00edculo de Ci\u00eancias.  \n\n Tamaio (2000) indica que as atividades de campo s\u00e3o um dos recursos \n\nmetodol\u00f3gicos mais utilizados pelos educadores ambientais. Em seu trabalho, o \n\npesquisador procura compreender o seu pr\u00f3prio papel enquanto mediador na constru\u00e7\u00e3o \n\ndo conceito de Natureza, considerado como chave para o aprendizado em educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, com crian\u00e7as de 5\u00aa s\u00e9rie da periferia de S\u00e3o Paulo. Para o autor as atividades \n\nde campo: \n\n\n\n21 \n\n \n\n(...) significam uma intera\u00e7\u00e3o entre o mundo externo de informa\u00e7\u00f5es e \n\no conhecimento dos alunos, ou seja, o campo \u00e9 para eles uma \n\nexperi\u00eancia de observa\u00e7\u00e3o e afetividade com/ou sem a interven\u00e7\u00e3o do \n\nprofessor, proporcionando-lhes a investiga\u00e7\u00e3o e a elabora\u00e7\u00e3o de n\u00edveis \n\nmais elevados de experi\u00eancias e novas dimens\u00f5es da cogni\u00e7\u00e3o. \n\n(TAMAIO, op.cit., p. 74) \n\n \n\nDesta forma, o campo se tornou mais um espa\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o dos novos \n\nsignificados sobre a Natureza, possibilitando a intera\u00e7\u00e3o com o meio externo. Nos dois \n\ntrabalhos, o campo permite a compreens\u00e3o das quest\u00f5es ambientais em sua \n\ncomplexidade.  \n\nA necessidade de uma vis\u00e3o mais complexa tamb\u00e9m est\u00e1 presente em Santos \n\n(2006). Segundo a autora, para a inclus\u00e3o do tema meio ambiente na escola \u00e9 necess\u00e1rio \n\no desenvolvimento de uma vis\u00e3o complexa que leve em considera\u00e7\u00e3o diferentes \n\naspectos, como os culturais, econ\u00f4micos, pol\u00edticos, t\u00e9cnicos e cient\u00edficos. Neste sentido, \n\na Geologia/Geoci\u00eancias, vista segundo a concep\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia hist\u00f3rica, interpretativa e \n\nabrangente na natureza, contribui para a compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre \n\nsociedade e ambiente, pois possibilita o estudo do desenvolvimento do planeta e seus \n\nprocessos. Sua forma de desenvolvimento de uma vis\u00e3o integrada dos processos, e da \n\nimport\u00e2ncia da esfera social (noosfera) na constru\u00e7\u00e3o/desconstru\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, \n\nevidencia um tipo de reflex\u00e3o apoiada na concep\u00e7\u00e3o da Terra como uma totalidade, \n\ndesenvolvendo uma consci\u00eancia ambiental mais ampla.  \n\nPara Compiani (2007, p. 32), o \u201c(...) trabalho de campo pode ser utilizado no \n\nensino como estrat\u00e9gia em que todas as coisas podem tomar parte de um processo \n\nmaior: o efeito hologr\u00e1fico\u201d; portanto, como uma ferramenta de enfrentamento da \n\ncrescente fragmenta\u00e7\u00e3o do conhecimento.  \n\nDesta forma, podemos relacionar com a concep\u00e7\u00e3o de c\u00edrculo hermen\u00eautico \n\ntratado por Frodeman (2001), ao falar do car\u00e1ter interpretativo das Geoci\u00eancias, na qual \n\na rela\u00e7\u00e3o entre as partes e o todo \u00e9 dial\u00e9tica. Segundo Santos (2006): \n\n \n\nComo a compreens\u00e3o \u00e9 fundamentalmente circular, quando tentamos \n\ncompreender algo, o significado de suas partes \u00e9 entendido a partir da \n\nsua rela\u00e7\u00e3o com o todo, enquanto que nossa compreens\u00e3o do todo \u00e9 \n\nconstru\u00edda a partir de um entendimento de suas partes. (SANTOS, op. \n\ncit., p. 16) \n\n \n\nPara Compiani (2007), esta rela\u00e7\u00e3o das partes com o todo pode ocorrer nos \n\ntrabalhos de campo, quando se adota a categoria geocient\u00edfica \u201clugar\u201d enquanto locus de \n\n\n\n22 \n\n \n\nliga\u00e7\u00e3o, em um ensino mais contextualizado, situando os fen\u00f4menos espa\u00e7o-\n\ntemporalmente. Assim, o espa\u00e7o \u201c(...) global est\u00e1 no mundo e no lugar e o espa\u00e7o local \n\ne global comp\u00f5em o holograma mundial e local.\u201d (COMPIANI, 2005, p. 21). \n\nEm entrevista concedida \u00e0 pesquisadora em maio de 2010 (Anexo B), Compiani \n\nnos relatou que est\u00e1 ampliando a \u00e1rea de pesquisa sobre os trabalhos de campo, \n\nchamando-os de estudos do lugar e ambiente: \n\n \n\nQuando voc\u00ea olha para os estudos do lugar e ambiente voc\u00ea se depara \n\ncom a possibilidade de construir problemas novos e envolver, tanto os \n\nprofessores como os alunos na elabora\u00e7\u00e3o investigativa de \n\nconhecimentos n\u00e3o existentes, a serem constru\u00eddos a partir de um \n\nmodo escolar de elaborar conhecimento, diferente do modo cient\u00edfico. \n\n(COMPIANI concedido \u00e0 pesquisadora em maio de 2010 \u2013 Anexo B) \n\n \n\nSegundo esta vis\u00e3o, para o entrevistado, os trabalhos de campo podem assumir a \n\nfun\u00e7\u00e3o de eixos curriculares, possibilitando a interdisciplinaridade, na medida em que \n\norganizam os estudos sobre o ambiente. Novos conhecimentos sobre a realidade dos \n\npr\u00f3prios alunos podem ser constru\u00eddos atrav\u00e9s das atividades de campo, enquanto se \n\nconfiguram, desta forma, como trabalhos em que a interdisciplinaridade \u00e9 um fator \n\nfortemente presente, principalmente quando vistos pelas dimens\u00f5es vertical e \n\nhorizontal, tratadas em dois trabalhos de Compiani (2005 e 2007).  O autor nos ajuda a \n\ncompreender melhor como pode ocorrer o desenvolvimento de atividades de campo no \n\nensino que contenha esses princ\u00edpios de rela\u00e7\u00e3o entre o todo e as partes, para que o \n\nconceito consiga ser tratado por diferentes olhares (interdisciplinarmente).  \n\nNa dimens\u00e3o horizontal o fen\u00f4meno pode ser contextualizado e comparado com \n\noutros a partir da sua localidade, destacando suas particularidades. J\u00e1 na dimens\u00e3o \n\nvertical o que se busca \u00e9 a generaliza\u00e7\u00e3o/ descontextualiza\u00e7\u00e3o, que possa explicar o \n\nfen\u00f4meno em conjunto. \u201c\u00c9 uma dial\u00e9tica da contextualiza\u00e7\u00e3o/ descontextualiza\u00e7\u00e3o que \n\ngera consci\u00eancia, compreens\u00f5es, explica\u00e7\u00f5es, atitudes e a\u00e7\u00f5es mais reflexivas \n\nhistoricamente contextualizadas e situadas.\u201d (COMPIANI, 2007, p. 35). \n\n \n\nCompiani (op. cit.) resume: \n\n \n\n- horizontalidade \u2013 local \u2013 particular/ singular/ hist\u00f3rico rumo \u00e0 contextualiza\u00e7\u00e3o; \n\n- verticalidade \u2013 global \u2013 geral/ propriedade/ generaliza\u00e7\u00e3o rumo \u00e0 descontextualiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n23 \n\n \n\nPortanto, os trabalhos de campo e o racioc\u00ednio geocient\u00edfico apresentam-se como \n\nimportantes, n\u00e3o apenas para o ensino de Geoci\u00eancias, mas para outras \u00e1reas do \n\nconhecimento que tenham como objetivo o est\u00edmulo na compreens\u00e3o do cotidiano do \n\naluno, a partir de uma vis\u00e3o complexa da realidade. Quanto aos aspectos metodol\u00f3gicos \n\ne concep\u00e7\u00f5es educacionais, h\u00e1 diversos tipos de classifica\u00e7\u00f5es e pap\u00e9is did\u00e1ticos que \n\npodem ser atribu\u00eddos aos trabalhos de campo. \n\nAnguita e Aconchea (1981) diferenciam essas atividades pr\u00e1ticas como \n\ntradicionais e alternativas. As primeiras, segundo os autores, s\u00e3o aquelas em que o \n\nprofessor explica o afloramento e o aluno toma nota. As bases psicol\u00f3gicas por tr\u00e1s \n\ndesta postura metodol\u00f3gica baseiam-se na ideia de que os alunos conseguir\u00e3o assimilar \n\nos conceitos abstratos atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o repetida das imagens geol\u00f3gicas. No \n\nentanto, ap\u00f3s a utiliza\u00e7\u00e3o deste m\u00e9todo por v\u00e1rios anos, os autores constataram a baixa \n\ncapacidade dele proporcionar um tipo de aprendizado duradouro, uma vez que os alunos \n\nprestavam aten\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel no in\u00edcio da pr\u00e1tica, diminuindo ao longo da atividade, \u00e0 \n\nmedida que os afloramentos eram apresentados. \n\nSu\u00e1rez (1994), ao tratar dos trabalhos de campo tradicionais, aponta que o \n\nmodelo de ensino aprendizado deste m\u00e9todo \u00e9 baseado na transmiss\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es, tornando-se apenas ilustra\u00e7\u00e3o ou complemento da teoria, praticamente n\u00e3o \n\nexistindo espa\u00e7o para questionamentos dos alunos ou rela\u00e7\u00f5es com a dimens\u00e3o social. \n\nEm contraposi\u00e7\u00e3o aos trabalhos de campo tradicionais, Anguita e Ancochea \n\n(1981) falam da experi\u00eancia com trabalhos de campo alternativos, que oferecem \n\noportunidade aos alunos de investigar e discutir. Os autores propuseram dois tipos de \n\nsa\u00eddas: uma realizada de forma parcialmente aut\u00f4noma (na qual os alunos realizavam o \n\ncaminho da ida sozinhos, mas voltavam acompanhados pelo professor), e outra em que \n\neles iam acompanhados pelo professor, tanto na ida, quanto na volta.  \n\nNestes campos alternativos procurou-se propor a discuss\u00e3o dos afloramentos \n\ncomo parte do processo geol\u00f3gico como uma sucess\u00e3o hist\u00f3rica e encadeada, evitando o \n\ncansa\u00e7o dos alunos na apresenta\u00e7\u00e3o de afloramentos de forma r\u00e1pida e desconectada.  \n\nTamb\u00e9m se sugeriu o trabalho com os alunos em grupo, proporcionando a comunica\u00e7\u00e3o \n\nentre estes e evitando o di\u00e1logo exclusivo entre professor e aluno.  \n\nO m\u00e9todo destes trabalhos consistiu em entregar aos alunos um mapa com o \n\nitiner\u00e1rio e um resumo com o n\u00edvel de observa\u00e7\u00e3o a realizar em cada um dos \n\nafloramentos. Os alunos em grupo deveriam realizar observa\u00e7\u00f5es, chegando a um \n\n\n\n24 \n\n \n\nacordo, para depois apresentar ao professor uma mem\u00f3ria coletiva do campo. Ap\u00f3s a \n\natividade houve uma aula dedicada aos coment\u00e1rios e realiza\u00e7\u00e3o de uma s\u00edntese \n\ngeol\u00f3gica dos locais. Os autores pontuaram algumas vantagens quanto a estas pr\u00e1ticas, \n\ncomo a inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de mapas, tanto para orienta\u00e7\u00e3o, como para realiza\u00e7\u00e3o de \n\nobserva\u00e7\u00f5es, melhor aprecia\u00e7\u00e3o dos processos e do tempo geol\u00f3gico, capacidade de \n\ns\u00edntese das fei\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, compreens\u00e3o do trabalho de um ge\u00f3logo e o aumento do \n\ninteresse pelos trabalhos de campo. \n\nSegundo Gabriel et al. (1998) na Espanha, autores vinham desenvolvendo vis\u00f5es \n\nconstrutivistas de aprendizagem e promovendo atividades de campo abertas e semi \n\nabertas, baseadas no planejamento, an\u00e1lise e resolu\u00e7\u00e3o de problemas. Outro aspecto \u00e9 a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o das discuss\u00f5es realizarem-se em grupo proporcionando aspectos afetivos, \n\ncomo tratado em Gabriel et al. (1997): \n\n \n\n\u201cO grupo se comp\u00f5e de indiv\u00edduos que se interrelacionam entre si, \n\ncom o meio (Natureza) e com o educador/professor. Assim, o campo \u00e9 \n\num lugar e um momento ideal para refor\u00e7ar os la\u00e7os afetivos, n\u00e3o s\u00f3 \n\ncom a Natureza mas tamb\u00e9m entre os membros do grupo que juntos \n\nexperimentam esse encontro com a realidade.\u201d (GABRIEL et al., \n\n1997, p. 74 \u2013 tradu\u00e7\u00e3o nossa) \n\n \n\nDiniz e Viveiro (2009) tamb\u00e9m atribuem import\u00e2ncia \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de afetividade \n\nproporcionadas pelos trabalhos de campo, favorecendo o companheirismo, a partir da \n\nexperi\u00eancia em comum e da conviv\u00eancia agrad\u00e1vel entre os sujeitos envolvidos durante \n\na atividade. \n\nDiscutindo ainda  a metodologia dos trabalhos de campo, em setembro de 1996, \n\nocorreu em Rascafr\u00eda, em Madrid o Seminario sobre metodologias en las pr\u00e1cticas de \n\ncampo. O encontro foi composto por professores universit\u00e1rios e secund\u00e1rios, assim \n\ncomo por alunos do curso de Licenciatura em Ci\u00eancias Geol\u00f3gicas da Espanha e de \n\nintegrantes de quatro outros pa\u00edses: Argentina, Brasil, Cuba e Venezuela.  \n\nNo trabalho de Gabriel et al. (1997) h\u00e1 um relato das discuss\u00f5es ocorridas no \n\nsemin\u00e1rio. Este trabalho \u00e9 uma s\u00edntese das discuss\u00f5es das modalidades, nomenclaturas e \n\nmetodologias mais utilizadas nestas pr\u00e1ticas. Para propiciar uma linguagem comum a \n\ntodos foram eleitos tr\u00eas tipos s\u00edntese de modalidades de trabalhos de campo, baseados \n\nna rela\u00e7\u00e3o professor \u2013 aluno. Atividades dirigidas, tamb\u00e9m intituladas como cl\u00e1ssicas, \n\n\n\n25 \n\n \n\ntradicionais ou transmissivas em que os alunos s\u00e3o levados a redescobrirem os \n\nconceitos ou fatos. Ao aluno cabe observar e escutar.  \n\nA segunda modalidade \u00e9 a semidirigida, com um guia/professor ou n\u00e3o. Nestas \n\natividades o professor define as regras e realiza a s\u00edntese; o aluno \u00e9 pesquisador e \n\nprotagonista.  \n\nPor \u00faltimo, h\u00e1 os trabalhos n\u00e3o dirigidos, tamb\u00e9m intitulados na literatura como \n\nalternativos, autodirigidos, aut\u00f4nomos ou independentes. Neste os alunos assumem todo \n\no planejamento e desenvolvimento da atividade. Ao professor cabe apenas sugerir e ao \n\naluno investigar. \n\nEm campos semi e n\u00e3o dirigidos os alunos desenvolvem um postura \n\ninvestigativa de resolu\u00e7\u00e3o de problemas, exercitando a observa\u00e7\u00e3o e a discuss\u00e3o de \n\nhip\u00f3teses, manifestando um esp\u00edrito cient\u00edfico.  \n\nAl\u00e9m da apresenta\u00e7\u00e3o destas tr\u00eas modalidades de trabalhos de campo, foram \n\ndiscutidos no evento dois aspectos relevantes: o primeiro deles \u00e9 que n\u00e3o h\u00e1 uma \u00fanica \n\nmetodologia certa para todas as situa\u00e7\u00f5es. O professor deve avaliar qual a mais \n\nadequada de acordo com os objetivos educacionais pretendidos. J\u00e1 o segundo \u00e9 um \n\nproblema comum ao campo e a sala de aula, que \u00e9 a aceita\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados, por parte \n\ndos alunos, sem uma an\u00e1lise cr\u00edtica, resultando na utiliza\u00e7\u00e3o dos dados sem \n\nquestionamentos, em consequ\u00eancia da autoridade exercida pelo professor.  \n\nPara Viveiro e Diniz (2009) esta problem\u00e1tica da rela\u00e7\u00e3o entre trabalho de \n\ncampo e sala de aula tamb\u00e9m surge, n\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre professor e aluno, \n\nmas na medida em que muitos professores transportam a sala de aula para o campo.  Os \n\nautores complementam que \u00e9 necess\u00e1ria uma reflex\u00e3o, por parte do aluno e do \n\nprofessor, ao organizarem atividades educativas que objetivem a intera\u00e7\u00e3o do aluno com \n\no ambiente, de modo que este n\u00e3o se torne apenas um cen\u00e1rio distante, e que assim \n\npossa ser substitu\u00eddo por outro qualquer. O professor deve compreender que o trabalho \n\nde campo n\u00e3o \u00e9 apenas a sa\u00edda em si, mas tamb\u00e9m planejamento, execu\u00e7\u00e3o, e \n\nexplora\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es e avalia\u00e7\u00e3o. \n\nEm Santos (2006), tivemos contato com um tipo de metodologia de utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos trabalhos de campo, em um curso de forma\u00e7\u00e3o continuada de professores no \n\nmunic\u00edpio de Guarulhos, na regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo. Neste trabalho, a \n\nintegra\u00e7\u00e3o dos trabalhos de campo, a metodologia de estudo do meio, juntamente com o \n\n\n\n26 \n\n \n\nuso do sensoriamento remoto, como mapas, imagens de sat\u00e9lite e fotografias a\u00e9reas, \n\npropiciou uma vis\u00e3o articulada dos diferentes aspectos de um problema ambiental. \n\nAo falar do trabalho de Santos, encontramos oportunidade para falar do Estudo \n\ndo Meio, que muitos confundem com trabalhos de campo, mas que apresenta uma \n\nmetodologia pr\u00f3pria, com um hist\u00f3rico de surgimento pr\u00f3prio. Pontuschka et al. (1991) \n\ntratam mais especificamente do estudo do meio como um trabalho integrador das \n\ndiferentes disciplinas, principalmente em disciplinas de Pr\u00e1ticas de Ensino, oferecidas \n\nem cursos de forma\u00e7\u00e3o de professores. Desta forma, apontam o estudo do meio como: \n\n \n\nA leitura, portanto, de qualquer espa\u00e7o social que o aluno seja \n\ncolocado em contato com as diferentes \u201cmarcas\u201d que expressam a \n\npr\u00f3pria constitui\u00e7\u00e3o daquele meio, ou seja: os arquivos, as mem\u00f3rias e \n\na pr\u00f3pria paisagem (os objetos materiais) que, tratados cada qual pela \n\nlinguagem apropriada, encaminham o aluno \u00e0 inicia\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos \n\npr\u00f3prios tanto ao historiador quanto ao ge\u00f3grafo. O contato com os \n\ndiversos documentos j\u00e1 produzidos (ou a serem produzidos pelos \n\nalunos), o desenvolvimento da observa\u00e7\u00e3o direta, o treino do registro \n\nde informa\u00e7\u00f5es, a organiza\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o de depoimentos variados, o \n\ntratamento cr\u00edtico da informa\u00e7\u00e3o, a problematiza\u00e7\u00e3o e a interpreta\u00e7\u00e3o \n\nresultantes oferecem caminhos demasiadamente ricos para o \n\nestabelecimento de rela\u00e7\u00f5es mais estreitas entre teoria-pr\u00e1tica e entre \n\no conte\u00fado-m\u00e9todo. (PONTUSCHKA et al., 1991)  \n\n  \n\nNo excerto acima h\u00e1 caracter\u00edsticas do estudo do meio como o contato com as \n\n\u201cmarcas\u201d ou documentos e a pr\u00f3pria paisagem. O desenvolvimento de um trabalho de \n\nan\u00e1lise destes elementos aproxima a teoria e a pr\u00e1tica na forma\u00e7\u00e3o dos estudantes, em \n\nqualquer n\u00edvel de ensino, do fundamental ao universit\u00e1rio, proporcionando uma \n\ncompreens\u00e3o mais ampla da realidade, em suas m\u00faltiplas dimens\u00f5es.  \n\nDesta forma, no trabalho de Santos (2006), a integra\u00e7\u00e3o dos trabalhos de campo, \n\natividades de car\u00e1ter mais direcionado, juntamente com os estudos do meio, mais \n\namplos, fortemente embasados em caracter\u00edsticas de investiga\u00e7\u00e3o social, proporcionou \n\naos alunos a compreens\u00e3o dos problemas ambientais em diferentes escalas. \n\nBrusi et al. (2011) destacam a import\u00e2ncia dos trabalhos de campo para o \n\ndesenvolvimento de ensino por compet\u00eancias, entendido neste trabalho como um \n\nconjunto de conhecimentos, habilidades e atitudes, que devem estar integradas para \n\nrealizar uma tarefa espec\u00edfica. Assim, a educa\u00e7\u00e3o baseada nas compet\u00eancias n\u00e3o se \n\nconcentra apenas na assimila\u00e7\u00e3o de conceitos, na realiza\u00e7\u00e3o de atividade ou aquisi\u00e7\u00e3o \n\nde destrezas, mas sim em conseguir que as pessoas sejam capazes de realizar com \u00eaxito \n\n\n\n27 \n\n \n\num determinado trabalho ou resolver um problema. Os autores prop\u00f5em um esquema de \n\ntarefas para antes, durante e depois das sa\u00eddas. Esse esquema deve ser organizado a \n\npartir das compet\u00eancias que os alunos devem adquirir assumindo desta forma uma \n\ncaracter\u00edstica integradora da atividade. Assim, as compet\u00eancias devem ser claramente \n\nformuladas, com a indica\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es que se pretende que os alunos sejam capazes de \n\nrealizar, relacionando com as atividades e os conte\u00fados, como exposto no quadro \n\nabaixo: \n\n \n\n \nFIGURA 1- Adaptado de Brusi et. al. (2011, p. 06) \n\n \n\nNo esquema s\u00e3o relacionadas as compet\u00eancias, as atividades de aprendizagem \n\n(todas as a\u00e7\u00f5es ou tarefas programadas para serem desenvolvidas pelos estudantes para \n\ndesenvolver os conte\u00fados e adquirir as compet\u00eancias) com os conte\u00fados (objetos da \n\naprendizagem e que podem ser conceituais, procedimentais e atitudinais). \n\nEm outra abordagem conferida aos trabalhos de campo, Compiani e Carneiro \n\n(1993) discutem sobre os pap\u00e9is did\u00e1ticos dos trabalhos de campo. Os pap\u00e9is did\u00e1ticos \n\ns\u00e3o fun\u00e7\u00f5es que uma determinada atividade exerce dentro do processo de ensino \n\naprendizagem. Esta fun\u00e7\u00e3o pode ser escolhida propositalmente pelo professor ou n\u00e3o.  \n\nOs professores Celso Del R\u00e9 Carneiro e Ginaldo Ademar da Cruz Campanha em \n\n1979, j\u00e1 tinham se preocupado em classificar os pap\u00e9is did\u00e1ticos, no entanto, sem \n\naprofund\u00e1-los. Criaram quatro categorias: Ilustrativa, Motivadora, Treinadora e \n\nGeradora de problemas. Compiani e Carneiro (op. cit.) revisaram estas categorias a \n\npartir da experi\u00eancia vivencial dos autores, da literatura dispon\u00edvel e de referenciais \n\nte\u00f3ricos para abordagem did\u00e1tica em situa\u00e7\u00f5es de campo.  \n\n\n\n28 \n\n \n\nOs par\u00e2metros que norteiam a classifica\u00e7\u00e3o dos pap\u00e9is did\u00e1ticos de Compiani e \n\nCarneiro (op.cit.) est\u00e3o divididos em cinco itens: Objetivos pretendidos; Vis\u00e3o de \n\nensino presente no processo did\u00e1tico; Emprego/questionamento dos modelos cient\u00edficos \n\nexistentes; M\u00e9todo de ensino e rela\u00e7\u00e3o docente-aluno; L\u00f3gica predominante no processo \n\nde aprendizagem. \n\nSobre os Objetivos pretendidos encontramos cinco tipos, organizados para \n\nsalientar a atua\u00e7\u00e3o de cada aluno. S\u00e3o eles:  \n\n \n\n? Aproveitar os conhecimentos geol\u00f3gicos pr\u00e9vios de cada um; \n\n? Adquirir representa\u00e7\u00f5es e/ou exemplificar fei\u00e7\u00f5es ou fen\u00f4menos da natureza; \n\n? Sugerir problemas e permitir uma primeira elabora\u00e7\u00e3o de d\u00favidas e quest\u00f5es; \n\n? Desenvolver e exercitar habilidades, estruturar hip\u00f3teses, resolver problemas e \n\nelaborar s\u00ednteses; \n\n? Desenvolver novas atitudes e valores.  \n\n \n\nNa categoriza\u00e7\u00e3o eles podem ser analisados como ausente, fraco, forte e muito \n\nforte. O pr\u00f3ximo par\u00e2metro diz respeito \u00e0 perspectiva educacional na qual a atividade \n\nest\u00e1 estruturadas: sob um Enfoque informativo ou formativo. Para Compiani e Carneiro \n\n(1993:93) o ensino informativo baseia-se na aquisi\u00e7\u00e3o e memoriza\u00e7\u00e3o dos dados. No \n\nensino de Geologia isto significa transmitir uma s\u00e9rie de informa\u00e7\u00f5es, conceitos, \n\ndescri\u00e7\u00f5es e explica\u00e7\u00f5es sobre processos e estruturas geocient\u00edficas. Enquanto o \n\nenfoque formativo preocupa-se com a discuss\u00e3o da ci\u00eancia historicamente \n\ncontextualizada, em constante constru\u00e7\u00e3o e a partir da rela\u00e7\u00e3o homem/meio. \n\nDentro desta classifica\u00e7\u00e3o a atividade de campo pode ser categorizada como \n\nensino informativo, formativo ou uma mescla dos dois. A tabela abaixo mostra quais os \n\nfatores que caracterizam o ensino formativo ou informativo: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n29 \n\n \n\nFator/Ensino Informativo Formativo \n\nPAPEL DO ESTUDANTE Receptor de informa\u00e7\u00f5es. Processador e fonte de \n\ninforma\u00e7\u00f5es. \n\nRELA\u00c7\u00c3O COM ALUNO Unilateral: autoridade \n\ncentrada no professor. \n\nBilateral: autoridade dividida. \n\nCONCEP\u00c7\u00c3O DE \n\nENSINO/APRENDIZAGEM \n\nTransmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es; \n\naprendizagem como \n\nmemoriza\u00e7\u00e3o de defini\u00e7\u00f5es e \n\naplica\u00e7\u00e3o em contextos \n\nrotineiros. \n\nConstru\u00e7\u00e3o de conhecimentos \n\na partir de informa\u00e7\u00f5es; \n\naprendizagem como \n\ninternaliza\u00e7\u00e3o de conceitos \n\naplicados a contextos \n\nrotineiros ou novos. \n\nCONCEP\u00c7\u00c3O DAS \n\nT\u00c9CNICAS DE ENSINO \n\nHabilidades de apresenta\u00e7\u00e3o e \n\nexposi\u00e7\u00e3o; uso da voz, \n\nt\u00e9cnicas \u00e1udio visuais etc. \n\nHabilidades de intera\u00e7\u00e3o; \n\ncapacidade de generaliza\u00e7\u00e3o e \n\npromo\u00e7\u00e3o da autonomia de \n\npensamento e a\u00e7\u00e3o. \n\n Figura 2: Adaptado de Compiani e Carneiro (1993, p. 93) \n\n \n\nO pr\u00f3ximo par\u00e2metro de an\u00e1lise \u00e9 o Emprego e/ou questionamento dos modelos \n\ncient\u00edficos, no entanto v\u00e1rias atividades n\u00e3o levam sequer em considera\u00e7\u00e3o a exist\u00eancia \n\ndesta quest\u00e3o. Pode ser classificado como aceitos e preservados; aceitos e preservados \n\nem grau vari\u00e1vel; aceitos, mas questionados. \n\nO pen\u00faltimo par\u00e2metro \u00e9 o M\u00e9todo de ensino e a rela\u00e7\u00e3o docente - aluno.  \n\nComo este trabalho foi utilizado como refer\u00eancia pelo evento em Refrescar\u00eda, na \n\nEspanha, no qual j\u00e1 discutimos aqui, e que est\u00e1 presente em Gabriel et al. (1997), a \n\nmesma nomenclatura de Compiani e Carneiro (op. cit.) foi utilizada (dirigido, semi-\n\ndirigido e n\u00e3o-dirigido) mas apresentaremos, resumidamente, segundo os termos destes \n\nautores. \n\nO m\u00e9todo de ensino pode ser classificado como dirigido em que o protagonista \u00e9 \n\no professor e os alunos s\u00e3o orientados a redescobrir os conceitos que este pretendia \n\nenfatizar. A segunda forma de classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 o m\u00e9todo de ensino semi-dirigido, em que \n\nh\u00e1 um equil\u00edbrio, o protagonista \u00e9 o aluno e o professor \u00e9 um orientador que n\u00e3o define \n\nas conclus\u00f5es que os alunos devem chegar. O \u00faltimo \u00e9 o m\u00e9todo n\u00e3o-dirigido em que os \n\ns\u00e3o alunos incentivados a uma aprendizagem aut\u00f4noma. \n\n\n\n30 \n\n \n\nO quinto e \u00faltimo par\u00e2metro para caracteriza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de campo \u00e9 a \n\nL\u00f3gica predominante no processo. Pode ser a da ci\u00eancia, com as opera\u00e7\u00f5es mentais \n\ncomplexas que envolvem seu m\u00e9todo: \n\n \n\nNormalmente predominam opera\u00e7\u00f5es imbu\u00eddas da l\u00f3gica cient\u00edfica, \n\nnas excurs\u00f5es que buscam enfatizar aspectos te\u00f3ricos, habilitar o \n\nestudante ao uso de certas t\u00e9cnicas, transmitir conceitos ou \n\nsimplesmente ilustrar fei\u00e7\u00f5es citadas em sala de aula. (COMPIANI; \n\nCARNEIRO, op. cit., p. 94) \n\n \n\nJ\u00e1 em excurs\u00f5es em que predominam a l\u00f3gica do aluno, a base \u00e9 a postura deste \n\nfrente \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de estudo, n\u00e3o h\u00e1 censuras a imperfei\u00e7\u00f5es na l\u00f3gica cient\u00edfica que o \n\naluno poder\u00e1 formular. \n\nAo finalizar a discuss\u00e3o sobre os par\u00e2metros, Compiani e Carneiro (1993) \n\nalertam para os cuidados com a classifica\u00e7\u00e3o demasiadamente r\u00edgida, pois esta se \n\nconfigura como uma generaliza\u00e7\u00e3o e um exerc\u00edcio te\u00f3rico. Funciona como um \n\ninstrumento de indaga\u00e7\u00e3o para orientar a observa\u00e7\u00e3o. Neste sentido, os autores prop\u00f5em \n\ncinco tipos de pap\u00e9is did\u00e1ticos, organizadas de acordo com as diferentes organiza\u00e7\u00f5es \n\ndos par\u00e2metros propostos, s\u00e3o eles: \n\n \n\nIlustrativo: \u00e9 o tipo de excurs\u00e3o mais tradicional, centrada no professor. Aos \n\nalunos resta a fun\u00e7\u00e3o de expectadores. Prevalece a l\u00f3gica da ci\u00eancia, em que o \n\nconhecimento \u00e9 acabado e inquestion\u00e1vel. As fun\u00e7\u00f5es cognitivas mais comuns s\u00e3o a \n\nmemoriza\u00e7\u00e3o e reconhecimento de fei\u00e7\u00f5es. \n\nIndutivo: neste tipo de campo os alunos s\u00e3o levados a resolverem um problema. \n\nO professor conduz a atividade ou utiliza um roteiro de atividades, \u00e9 ele quem organiza, \n\nproduz ou modifica as tarefas. O problema pode estar vinculado a um conte\u00fado te\u00f3rico \n\nmais consistente ou n\u00e3o. O ensino \u00e9 dirigido ou semi-dirigido, sem preocupa\u00e7\u00e3o com os \n\nconhecimentos pr\u00e9vios dos alunos.  \n\nTreinador: Depende do conhecimento pr\u00e9vio dos alunos e visa o aprendizado \n\nde habilidades. O processo de ensino \u00e9 ao mesmo tempo formativo, uma vez que treina \n\nhabilidades e informativo, pois, ilustra conhecimentos geol\u00f3gicos pr\u00e9vios. A rela\u00e7\u00e3o \n\nprofessor/aluno \u00e9 equilibrada, uma vez que o professor \u00e9 respons\u00e1vel pela condu\u00e7\u00e3o da \n\natividade e ao aluno cabe exercitar por si pr\u00f3prio as t\u00e9cnicas.  \n\n\n\n31 \n\n \n\nInvestigativo: O aluno \u00e9 incentivado a resolver um problema ou formular \n\nv\u00e1rios. O aluno desta forma deve decidir de maneira aut\u00f4noma as etapas da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. Ao professor compete o papel de incentivar e orientar os trabalhos.  Esta \n\natividade \u00e9 n\u00e3o dirigida, formativa e centra-se nas atividades dos alunos. \n\nMotivador: Visa despertar o interesse dos alunos para um problema ou aspecto \n\na ser estudado. O aprendizado ocorre de maneira muito mais vivencial do que \n\ninformativa, s\u00e3o excurs\u00f5es centradas no aluno e o ensino \u00e9 n\u00e3o dirigido.  \n\n \n\nOlhando pela vertente da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal, nos trabalhos de Lopes (1988a; \n\n1988b) encontramos um maior aprofundamento quanto \u00e0 categoria de trabalho de \n\ncampo motivador. Lopes fala da experi\u00eancia de divulga\u00e7\u00e3o geocient\u00edfica no Museu \n\nDin\u00e2mico de Ci\u00eancias de Campinas. O maior objetivo deste museu era promover a \n\nintera\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico com a popula\u00e7\u00e3o em geral de maneira prazerosa e \n\nl\u00fadica, de forma inovadora. Para tanto, a autora problematiza o papel dos museus de \n\nci\u00eancias na forma\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos, e estabelece que estes t\u00eam fun\u00e7\u00f5es diferenciadas \n\nda institui\u00e7\u00e3o escolar: \n\n \n\n(...) Os museus, enquanto institui\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o e de difus\u00e3o \n\ncultural, com fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de coleta, conserva\u00e7\u00e3o, estudo, \n\nexplora\u00e7\u00e3o de diferentes modos e, essencialmente, exposi\u00e7\u00e3o para a \n\neduca\u00e7\u00e3o e o lazer dos produtos da a\u00e7\u00e3o cultural humana, dos \n\ntestemunhos materiais do homem e de seu meio ambiente, atuam em \n\ncampos educacionais outros, que n\u00e3o o da educa\u00e7\u00e3o seriada, regular e \n\nsistem\u00e1tica. Seus objetivos gerais n\u00e3o s\u00e3o, portanto, os diferentes \n\nn\u00edveis de especializa\u00e7\u00e3o pretendidos pela escola. (LOPES,1988a, p. \n\n156) \n\n  \n\nSegundo Lopes (1988b), esta experi\u00eancia de trabalho com divulga\u00e7\u00e3o das \n\nGeoci\u00eancias desenvolveu-se entre agosto de 1986 e julho de 1988, e foi caracterizada \n\npor dois momentos. O primeiro iniciou com encontros promovidos com duas turmas de \n\nvinte e cinco professores da rede p\u00fablica e estadual de Campinas. O objetivo era de \n\nverificar quais as expectativas destes com a atividade e depois para divulgar o in\u00edcio das \n\na\u00e7\u00f5es do museu.  \n\nSeguindo as sugest\u00f5es dos professores, o tema escolhido para o trabalho com os \n\ngrupos escolares foi a identifica\u00e7\u00e3o de minerais e rochas. Esta experi\u00eancia foi repetida \n\n\n\n32 \n\n \n\ncom duas turmas de trinta crian\u00e7as, alunos da quinta s\u00e9rie, atual sexto ano do Ensino \n\nFundamental II.  \n\nA estrutura geral do encontro baseava-se na leitura de texto introdut\u00f3rio, \n\natividade de manuseio e discuss\u00e3o sobre os minerais e rochas em pequenos grupos, \n\ndiscuss\u00e3o geral e finaliza\u00e7\u00e3o com apresenta\u00e7\u00e3o de slides.  \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o destas atividades foi solicitado \u00e0s professoras que \n\nacompanhavam o grupo uma pequena avalia\u00e7\u00e3o sobre o encontro e, segundo a autora, a \n\nseguinte frase chamou mais a sua aten\u00e7\u00e3o: \u201cTudo que foi dito em sala de aula, se tornou \n\nconcreto com o manuseio dessas amostras e da explica\u00e7\u00e3o em uma linguagem simples.\u201d \n\n(LOPES, 1988b, p. 10).  \n\nEsta frase suscitou v\u00e1rios questionamentos, cujos principais foram: \u201cSer\u00e1 que \n\nnossa contribui\u00e7\u00e3o seria simplesmente a de ilustrar o que foi dito na sala de aula? E a \n\nnossa \u201cexplica\u00e7\u00e3o\u201d, mesmo em linguagem simples, era o que dever\u00edamos fazer? Seriam \n\nesses nossos objetivos?\u201d (LOPES, 1988b, p. 10). \n\n \n\nResultaram da\u00ed importantes reflex\u00f5es quanto \u00e0 fun\u00e7\u00e3o do museu e do pr\u00f3prio \n\nconhecimento geol\u00f3gico em uma institui\u00e7\u00e3o de ensino com pretens\u00f5es de atua\u00e7\u00e3o t\u00e3o \n\ninovadora. Apesar de ser tratada de maneira din\u00e2mica, pois possibilitava o manuseio de \n\namostras e trabalho em grupo, a atividade estava centrada na transmiss\u00e3o de conte\u00fados, \n\ntransferindo para o museu a mesma atua\u00e7\u00e3o dos professores em sala de aula. Nesta \n\nvis\u00e3o dos professores, o museu \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o complementar da escola, em que o \n\nensino de Geoci\u00eancias n\u00e3o \u00e9 centrado no fen\u00f4meno, mas sim, na sua representa\u00e7\u00e3o. A \n\npartir destas experi\u00eancias a atividade passou por reformula\u00e7\u00f5es. \n\nO segundo momento da experi\u00eancia com divulga\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica no Museu \n\nDin\u00e2mico de Campinas foi intitulada Geologia \u00e0 Beira da Estrada, e era caracterizada \n\npor sa\u00eddas de campo nos arredores da cidade de Campinas. Nesta nova estrutura a \n\natividade consistia na recep\u00e7\u00e3o dos alunos, ainda no Museu, na excurs\u00e3o em si, e no \n\nretorno ao Museu para as oficinas. \n\nPor ser uma instala\u00e7\u00e3o fixa, o museu n\u00e3o substitui a observa\u00e7\u00e3o direta da \n\nnatureza. No entanto, este trabalho se enquadra em uma nova concep\u00e7\u00e3o museal que \n\nvisa libertar esta institui\u00e7\u00e3o de seus conceitos de propriedade, posse e coleta, para a \n\nbusca da defesa e valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural e cultural, mesmo que esteja in situ \n\n(LOPES, 1988a). \n\n\n\n33 \n\n \n\nA concep\u00e7\u00e3o de Geoci\u00eancias praticada nesta atividade buscou romper com \n\nvis\u00f5es fragmentadas do Planeta. O olhar geol\u00f3gico deveria estar incorporado na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico do indiv\u00edduo. Tamb\u00e9m estava relacionada \u00e0 \n\ncompreens\u00e3o de uma natureza hist\u00f3rica e influenciada pela sociedade, identificando-se \n\ncom as concep\u00e7\u00f5es de ecomuseus, que s\u00e3o entendidos como \u201cespelhos\u201d em que as \n\npopula\u00e7\u00f5es se reconhecem e buscam compreens\u00e3o do territ\u00f3rio onde vivem (LOPES, \n\n1988b, p. 117). \n\nDentre os pap\u00e9is did\u00e1ticos, o que melhor caracteriza esta atividade \u00e9 o \n\nmotivador, pois visa despertar o interesse, paix\u00f5es, curiosidades, proporcionar aos \n\nalunos possibilidade de formular quest\u00f5es sobre aspectos da realidade, ampliando suas \n\nvis\u00f5es de mundo. \n\nAo percorrerem os afloramentos as crian\u00e7as entram em contato com diferentes \n\ntipos de forma\u00e7\u00f5es rochosas. Quest\u00f5es relativas ao patrim\u00f4nio tamb\u00e9m s\u00e3o suscitadas, \n\numa vez que a possibilidade da aquisi\u00e7\u00e3o de amostras contribui para a apropria\u00e7\u00e3o de \n\nnovos aspectos da cidade, trazendo \u00e0 tona a discuss\u00e3o sobre a preserva\u00e7\u00e3o ambiental .  \n\nA autora conclui que as possibilidades do trabalho de campo s\u00e3o in\u00fameras, e a \n\nGeologia \u00e0 Beira de Estrada contribuiu para o desenvolvimento da capacidade de \n\nobserva\u00e7\u00e3o para investiga\u00e7\u00e3o de aspectos desconhecidos da natureza. N\u00e3o pretende \n\nreconstituir uma pesquisa geol\u00f3gica de campo, em que o ge\u00f3logo sai com objetivos \n\nespec\u00edficos, de posse de uma s\u00e9rie de conhecimentos pr\u00e9vios. No entanto, como o \n\nge\u00f3logo, os alunos carregam consigo seus universos culturais, o que permitir\u00e1 \n\nanalogias, formula\u00e7\u00f5es, hip\u00f3teses e interpreta\u00e7\u00f5es. \n\nAcreditamos por hora, ter discutido aspectos importantes dos trabalhos de campo \n\ne do ensino de Geoci\u00eancias como seu hist\u00f3rico, epistemologia, fundamentos e m\u00e9todos, \n\nn\u00e3o encerrando de maneira alguma o assunto, mas sim, trazendo elementos importantes \n\npara a discuss\u00e3o destas atividades. Ainda neste cap\u00edtulo buscaremos rela\u00e7\u00f5es entre essa \n\nbibliografia e as concep\u00e7\u00f5es dos alunos da LiGEA e, no cap\u00edtulo 3, discutiremos os \n\ntrabalhos de campo de recep\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n34 \n\n \n\n1.4 Percep\u00e7\u00f5es dos Trabalhos de Campo na LiGEA \n\n \n\nNeste momento nosso objetivo \u00e9 compreender as concep\u00e7\u00f5es dos alunos do \n\n\u00faltimo ano do curso de Licenciatura em Geoci\u00eancias e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental sobre os \n\ntrabalhos de campo, atividade essencial para a pesquisa e ensino em Geoci\u00eancias. \n\nCompreendemos concep\u00e7\u00f5es como exposto em Houaiss (2001): \u201c[5] faculdade \n\nou ato de apreender uma ideia ou de compreender algo; compreens\u00e3o, percep\u00e7\u00e3o. [6] \n\nmodo de ver ou sentir, ponto de vista; entendimento, no\u00e7\u00e3o\u201d. Estas concep\u00e7\u00f5es ser\u00e3o \n\napreendidas a partir das quest\u00f5es respondidas pelos alunos dos anos de 2009, 2010 e \n\n2011, totalizando cerca de trinta e duas respostas (Anexo A). Como apoio \u00e0s an\u00e1lises, \n\nutilizaremos \u00edndices de frequ\u00eancias, que representam a porcentagem de respostas dentro \n\nde cada uma das categorias, e como n\u00famero total a quantidade de respostas (trinta e \n\nduas) e n\u00e3o a de alunos (quarenta e sete), pois estes ficaram livres para responder ao \n\nquestion\u00e1rio de forma individual ou em grupos. \n\nAtrav\u00e9s da metodologia de An\u00e1lise Textual Discursiva (ATD), j\u00e1 discutida na \n\nintrodu\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo, analisamos os question\u00e1rios, e a seguir apresentaremos as \n\ncategorias encontradas, de acordo com o n\u00famero de alunos que os referiram. Desta \n\nforma faremos a descri\u00e7\u00e3o e a interpreta\u00e7\u00e3o das respostas dos alunos. \n\nAs categorias foram criadas a partir de um tema principal: Estrat\u00e9gias de \n\nEnsino/Aprendizagem. Estas explicitam as concep\u00e7\u00f5es dos alunos quanto \u00e0s estrat\u00e9gias \n\nde ensino/aprendizagem presentes nos trabalhos de campo em que participaram durante \n\na gradua\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nUtilizamos em espec\u00edfico as respostas de uma das perguntas do question\u00e1rio: \n\nQual \u00e9 a import\u00e2ncia das pr\u00e1ticas de campo / estudos do meio para o Ensino de \n\nGeoci\u00eancias? \n\nA partir da ATD \u2013 como explicitado anteriormente - ap\u00f3s um processo de \n\nprofunda impregna\u00e7\u00e3o pelos dados, desconstru\u00edmos as respostas em unidades de \n\nan\u00e1lise, de acordo com o tema proposto. Ap\u00f3s esta primeira fase, iniciamos um trabalho \n\nde estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es entre as unidades de base e reagrupamento, atrav\u00e9s de \n\nsemelhan\u00e7a, construindo subcategorias ou categorias prim\u00e1rias. Ent\u00e3o, em um terceiro \n\nmomento, tentamos agrupar em categorias finais, mais abrangentes que as primeiras. A \n\n\n\n35 \n\n \n\nconstru\u00e7\u00e3o do metatexto \u00e9 a etapa final, com a produ\u00e7\u00e3o de infer\u00eancias a partir das \n\nconstata\u00e7\u00f5es emergidas dos dados do \u201ccorpus\u201d de an\u00e1lise. \n\nOs alunos, ao apresentarem suas pr\u00e9-concep\u00e7\u00f5es sobre a import\u00e2ncia dos \n\ntrabalhos de campo para o ensino de Geoci\u00eancias, explicitaram a fun\u00e7\u00e3o que assumem \n\nno ensino, atrav\u00e9s de sua fun\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica. Ap\u00f3s a impregna\u00e7\u00e3o pelos dados \n\nsurgiram sete categorias de respostas, como pode ser acompanhada na tabela abaixo, \n\ncom a descri\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nCategorias \n\nN\no\n de alunos \n\nque os \n\nreferiram \n\nPorcentagem \n\n(%) \n\n? Visualizar conceitos vistos em sala de aula. 14 48% \n\n? Realizar conex\u00f5es com outras disciplinas. \n(Multidisciplinar) \n\n07 24% \n\n? Compreender conceitos vistos em sala de aula. 04 14% \n\n? Verificar a limita\u00e7\u00e3o da teoria. 02 7% \n\n? Aprender atrav\u00e9s do contato direto com a \nNatureza. \n\n01 3,5% \n\n? Motivar para estudo da Natureza. 01 3,5% \n\nTabela 1: Categorias do Tema 1 \u2013 Estrat\u00e9gias de Ensino/Aprendizagem. \n\n \n\nDentre as respostas apresentadas, as categorias Visualizar e Compreender, \n\nconceitos vistos em sala de aula, somam sessenta e dois por cento das respostas (62%). \n\nAssim, h\u00e1 uma forte rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre a sala de aula e o campo pela maioria \n\ndos alunos. A explicita\u00e7\u00e3o destas categorias pode ser vista abaixo: \n\n  \n\nVisualizar conceitos vistos em sala de aula \u00e9 a categoria que reuniu o maior \n\nn\u00famero de refer\u00eancias entre os alunos que responderam ao question\u00e1rio. Atribui um \n\npapel ilustrativo \u00e0s atividades de campo.  Alguns exemplos podem ser vistos abaixo: \n\n \n\n \u201cVisualiza\u00e7\u00e3o na paisagem daquilo que \u00e9 aprendido em sala de \n\naula (...)\u201d (Alunos 1 e 2) \n\n \n\n\u201c\u00c9 de fundamental import\u00e2ncia, para que o aluno consiga \n\nvisualizar como ocorrem e quais os efeitos dos fen\u00f4menos \n\nestudados em sala.\u201d (Alunos 7 e 8) \n\n \n\n\n\n36 \n\n \n\n \u201c\u00c9 muito importante para o ensino de Geoci\u00eancias as aulas de \n\ncampo, pois s\u00e3o em momentos de sa\u00edda para um estudo do meio, \n\nque os alunos conseguem visualizar o que foi aprendido em sala \n\nde aula (...)\u201d (Aluno 31) \n\n \n\nCompreender conceitos vistos em sala de aula, foi citado por alguns alunos. \n\nEsta subcategoria atribui uma caracter\u00edstica mais ativa ao trabalho de campo do que a \n\nanterior, de visualiza\u00e7\u00e3o dos conceitos, apesar de tamb\u00e9m estar subordinada \n\nessencialmente \u00e0 sala de aula. A atividade de campo compartilha com a sala de aula o \n\nmesmo status como local de aquisi\u00e7\u00e3o do conhecimento, como se pode ver a seguir: \n\n \n\n\u201cA import\u00e2ncia do campo nas aulas de Geoci\u00eancias \u00e9 muito \n\nimportante para a compreens\u00e3o que s\u00f3 o campo oferece, com \n\nvis\u00f5es de rochas in situ, no\u00e7\u00f5es de dimens\u00e3o, enfim entender \n\ntodos aqueles processos expostos em aula.\u201d (Aluno 26) \n\n \n\n\u201cSem dizer que muitas vezes o conte\u00fado s\u00f3 \u00e9 compreendido \n\nquando visto em campo.\u201d (Aluno 27) \n\n \n\nEncontramos paralelo destas concep\u00e7\u00f5es, explicitadas pelos alunos da LiGEA,  \n\ncom as apresentadas por professores espanh\u00f3is e discutidas no trabalho de Gabriel et al. \n\n(1998). Os professores do ensino secund\u00e1rio e de bacharelado, quando questionados \n\nsobre a import\u00e2ncia e fun\u00e7\u00e3o dos trabalhos de campo para o ensino de Ci\u00eancias \n\nNaturais, indicaram que a maioria das sa\u00eddas s\u00e3o ilustrativas ou indutivas, o que \n\ncoincide com a vis\u00e3o de levar a sala de aula para o campo. No entanto, a maioria \n\ndesejaria realizar atividades motivadoras e investigativas.   \n\nPodemos relacionar estas concep\u00e7\u00f5es ao papel did\u00e1tico Ilustrativo discutido por \n\nCompiani e Carneiro (1993). Para os autores este \u00e9 o tipo de trabalho de campo mais \n\ntradicional, utilizado para mostrar ou refor\u00e7ar conceitos vistos em sala de aula. A \n\natividade \u00e9 centrada no professor, que define o ritmo da atividade, indicando o que deve \n\nser observado, formulando e respondendo suas pr\u00f3prias perguntas. \n\nAnguita e Ancochea (1981) e Su\u00e1rez (1994) tamb\u00e9m tratam das caracter\u00edsticas \n\ndeste modelo de trabalho de campo. Os primeiros apontam para a cren\u00e7a de v\u00e1rios \n\nprofessores de que os alunos apreender\u00e3o os conceitos abstratos, vistos em sala de aula, \n\natrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o repetida das imagens geol\u00f3gicas. Su\u00e1rez (op.cit.) discute que as \n\nimagens observadas no campo s\u00e3o apenas ilustra\u00e7\u00f5es ou complemento da teoria, \n\ndiscutida anteriormente no ambiente escolar. \n\n\n\n37 \n\n \n\nPaschoale (1984) j\u00e1 tratava da problem\u00e1tica de transferir a sala de aula para o \n\ncampo, ao questionar em seu trabalho \u201cestar\u00edamos ensinando os fen\u00f4menos ou a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos?\u201d. Desta forma o autor discute que muitas vezes as \n\nanota\u00e7\u00f5es do campo s\u00e3o justificativas dos modelos apresentados em sala de aula. Os \n\nalunos procuram ajustar suas observa\u00e7\u00f5es para encontrar o que o professor indicou em \n\nsala de aula.  \n\nO autor apresenta o campo com o local gerador e cr\u00edtico do conhecimento \n\ngeocient\u00edfico, assim \u201cao desenhar uma dobra na lousa, iremos a campo discutir como \n\naquele modelo \u00e9 limitado...\u201d. Nesta perspectiva encontramos duas respostas de alunos \n\nque v\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o desta concep\u00e7\u00e3o de trabalho de campo, que se tornou outra \n\ncategoria em nossas an\u00e1lises:  \n\n \n\nVerificar a limita\u00e7\u00e3o da teoria esteve presente em duas respostas. Os alunos \n\nindicaram que o trabalho de campo proporciona a vis\u00e3o de quanto os conhecimentos \n\ntransmitidos em sala de aula e nos livros s\u00e3o limitados. \n\n \n\n\u201c\u00c9 o local onde o aluno pode ver no ambiente aquilo que ele \n\nobserva no livro e quando chega no campo \u00e9 bem diferente no \n\nque tange a compreens\u00e3o do que se est\u00e1 estudando.\u201d (Aluno 19) \n\n \n\n\u201c(...) a aplica\u00e7\u00e3o do ensino de Geoci\u00eancias est\u00e1 atrelado a uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o e tempo incab\u00edveis a uma sala de aula.\u201d \n\n(Aluno 25) \n\n \n\nTivemos duas respostas relacionadas ao car\u00e1ter Motivador do trabalho de \n\ncampo. Uma das respostas fala da motiva\u00e7\u00e3o de forma mais expl\u00edcita. Na outra, como \n\npode ser visto o conhecimento do local \u00e9 motivado pelo contato direto com a natureza, \n\ncomo podemos observar abaixo:  \n\n \n\nAprender atrav\u00e9s do contato direto com a Natureza e Motivar para estudo \n\nda Natureza, s\u00e3o as duas \u00faltimas subcategorias citadas por um aluno cada uma. \n\nAtribuindo ao campo o contato direto com a natureza para aprender atrav\u00e9s desta ou \n\nmotivar para o estudo dela. As respostas foram respectivamente: \n\n \n\n\u201cPossibilita o conhecimento regional relativo \u00e0s rochas, ao \n\nrelevo, aos solos e a vegeta\u00e7\u00e3o com um m\u00e9todo ativo de \n\n\n\n38 \n\n \n\naprendizagem, atrav\u00e9s de um contato direto com o ambiente.\u201d \n\n(Aluno 9) \n\n \n\n\u201c(...) \u00c9 importante para estimular a conscientiza\u00e7\u00e3o, senso \n\ncr\u00edtico e anal\u00edtico do aluno, a fim de realizar a conex\u00e3o \n\nHOMEM/MEIO, possibilitando a motiva\u00e7\u00e3o e o esp\u00edrito cr\u00edtico \n\npara compreens\u00e3o de fatos e fen\u00f4menos da natureza.(...)\u201d \n\n(Alunos 3 e 4) \n\n \n\nEste \u00e9 outro papel did\u00e1tico atribu\u00eddo aos trabalhos de campo por Compiani e \n\nCarneiro (1993), mas tamb\u00e9m discutido por Lopes (1988a e b). Para os primeiros \u00e9 um \n\ntipo de trabalho de campo que desperta para o problema ou aspecto a ser estudado. A \n\naprendizagem \u00e9 mais vivencial que informativa. Para Lopes, os campos com esta \n\norienta\u00e7\u00e3o visam despertar interesse, paix\u00f5es e curiosidades. \n\nPor fim encontramos a categoria Realizar conex\u00f5es com outras disciplinas, que \n\nsomou uma parte significativa das respostas, sete respostas, cerca de vinte e quatro por \n\ncento (24%). Os alunos mencionaram de maneira geral a possibilidade que os trabalhos \n\nde campo oferecem de compreens\u00e3o do ambiente, como um todo, superando uma vis\u00e3o \n\nfragmentada do conhecimento.  \n\n \n\nRealizar conex\u00f5es com outras disciplinas, em uma perspectiva \n\nmultidisciplinar, aparece como a segunda categoria mais citada pelos alunos nas \n\nrespostas: \n\n \n\n\u201cPermite que a vis\u00e3o das Geoci\u00eancias seja mais integrada, \n\nquebrando a vis\u00e3o do conhecimento fragmentado. Permite que \n\num sistema inteiramente conectado seja percebido.\u201d (Aluno 20) \n\n \n\n\u201c\u00c9 atrav\u00e9s do campo que se percebe a din\u00e2mica/rela\u00e7\u00f5es do \n\nambiente em suas diferentes esferas, e h\u00e1 uma maior percep\u00e7\u00e3o \n\ndas rela\u00e7\u00f5es do meio com aspectos sociais, culturais, \n\necon\u00f4micos e ambientais, podendo levar aos alunos a \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de problemas, enxergando o meio de \n\nmaneira integrada.\u201d (Aluno 21) \n\n \n\n\u201cProporciona vis\u00e3o integrada do ambiente, Sistema Terra.\u201d \n\n(Alunos 39,40,41 e 42) \n\n \n\nNesta concep\u00e7\u00e3o observamos tamb\u00e9m a concep\u00e7\u00e3o das Geoci\u00eancias, n\u00e3o apenas \n\ncomo os aspectos concernentes aos conhecimentos geol\u00f3gicos, mas sim relacionando \n\n\n\n39 \n\n \n\ndiferentes esferas, destacando o aspecto complexo e sint\u00e9tico do ensino de Geoci\u00eancias, \n\ncomo j\u00e1 discutido neste cap\u00edtulo. Neste sentido os trabalhos de campo podem ser \n\ncompreendidos como em Compiani (2007), quando esta atividade pode ser uma \n\nestrat\u00e9gia de ensino em que todas as partes fazem parte de um processo maior, ou efeito \n\nhologr\u00e1fico, superando a crescente fragmenta\u00e7\u00e3o do conhecimento. \n\nNeste primeiro cap\u00edtulo procuramos apresentar os pressupostos epistemol\u00f3gicos \n\nrelativos ao Ensino de Geoci\u00eancias e aos Trabalhos de Campo, sublinhando a \n\nimport\u00e2ncia da cria\u00e7\u00e3o da LiGEA para o ensino de maneira geral. \n\nAo final realizamos um exerc\u00edcio de an\u00e1lise das concep\u00e7\u00f5es dos alunos sobre os \n\ntrabalhos de campo, procurando relacionar estas percep\u00e7\u00f5es \u00e0s discuss\u00f5es presentes na \n\nbibliografia. Para tanto, utilizamos a metodologia da ATD, buscando categorias que \n\nrefletissem os principais temas citados pelos alunos.  \n\nResgataremos as discuss\u00f5es deste cap\u00edtulo ao analisar os trabalhos de campo de \n\nrecep\u00e7\u00e3o do CEPEGE e da LiGEA, no cap\u00edtulo 3. As an\u00e1lises destas atividades ser\u00e3o \n\nbaseadas na busca de rela\u00e7\u00e3o com esta bibliografia levantada. Tamb\u00e9m discutiremos um \n\ntrabalho de campo organizado por alunos veteranos e j\u00e1 formados para os calouros, nos \n\nquais estas concep\u00e7\u00f5es aparecem novamente. \n\nNo entanto, como j\u00e1 tratamos na Introdu\u00e7\u00e3o, em nossa pesquisa buscamos um \n\nenfoque multimensional para essas an\u00e1lises. Assim, al\u00e9m da discuss\u00e3o epistemol\u00f3gica, \n\ntorna-se importante o compreender os aspectos hist\u00f3ricos para ter uma vis\u00e3o ampla do \n\nprocesso de institucionaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, como objetivamos. Esta discuss\u00e3o teceremos a \n\npartir de agora no cap\u00edtulo 2. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n40 \n\n \n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 O Ensino de Geoci\u00eancias na Universidade de S\u00e3o Paulo \n\n \n\nNeste segundo cap\u00edtulo nos concentraremos em realizar o levantamento hist\u00f3rico \n\npara compreendermos o que possibilitou o surgimento dos trabalhos de campo de \n\nrecep\u00e7\u00e3o, com discuss\u00f5es pedag\u00f3gicas mais consistentes pelos alunos do CEPEGE, \n\nentre os anos finais da d\u00e9cada de 1970 e in\u00edcio de 1980. Na perspectiva de \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o que adotamos, estes trabalhos de campo constitu\u00edram-se como uma \n\ndas pr\u00e1ticas que possibilitaram surgimento de uma comunidade cient\u00edfica envolvida \n\ncom as quest\u00f5es relativas \u00e0 Pesquisa em Ensino de Geoci\u00eancias. \n\n  Primeiramente discutiremos o contexto pol\u00edtico e econ\u00f4mico de cria\u00e7\u00e3o do \n\ncurso de Geologia da USP e do seu centro acad\u00eamico em uma perspectiva focada na \n\natua\u00e7\u00e3o militante para a melhoria do curso e nas discuss\u00f5es mais gerais pela qual \n\npassava o pa\u00eds.  O contexto considera o per\u00edodo desde a sua cria\u00e7\u00e3o at\u00e9 o in\u00edcio dos anos \n\nde 1980, quando ocorreram os trabalhos de campo de recep\u00e7\u00e3o do CEPEGE.  \n\nEm um segundo momento, trataremos do hist\u00f3rico das mudan\u00e7as sofridas pelo \n\nensino de Ci\u00eancias no pa\u00eds. Mais detidamente, nos Projetos Educacionais importados \n\ndos Estados Unidos, que figuraram como os protagonistas dos projetos de \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o do sistema educacional brasileiro. Dentre estes, a tradu\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o \n\ndo projeto americano \u201cInvestigando a Terra\u201d (ESCP) foi o que esteve no centro das \n\ndiscuss\u00f5es de renova\u00e7\u00e3o do ensino de Geoci\u00eancias no Brasil. Principalmente no \n\nIGc/USP, atrav\u00e9s da disciplina de Geologia Introdut\u00f3ria, que passou por uma \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o a partir de 1974. \n\nA discuss\u00e3o da reestrutura\u00e7\u00e3o da disciplina de Geologia Introdut\u00f3ria no \n\nIGc/USP \u00e9 o terceiro momento deste cap\u00edtulo, extremamente importante para \n\ncompreendermos como ocorreram as primeiras discuss\u00f5es pedag\u00f3gicas para a melhoria \n\ndo ensino de Geoci\u00eancias na USP.  \n\nAo finalizarmos este cap\u00edtulo teremos subs\u00eddio suficiente para compreender a \n\nimport\u00e2ncia dos trabalhos de campo de recep\u00e7\u00e3o, organizados na transi\u00e7\u00e3o da d\u00e9cada de \n\n1970 e 1980 pelos alunos do CEPEGE, que ser\u00e1 foco de nossas discuss\u00f5es no terceiro \n\ncap\u00edtulo, no qual tamb\u00e9m discutiremos a import\u00e2ncia desta atividade hoje na LiGEA, \n\nenquanto um procedimento para a perman\u00eancia dos alunos e consolida\u00e7\u00e3o do curso. \n\nAs fontes utilizadas para estas an\u00e1lises consistiram em depoimentos de ex-\n\nalunos gravados em v\u00eddeo durante as mesas redondas de comemora\u00e7\u00e3o dos 50 anos do \n\n\n\n41 \n\n \n\nCEPEGE, que ocorreu no IGc/USP, em novembro de 2008. Estas grava\u00e7\u00f5es foram \n\nadquiridas no arquivo digital do CEPEGE, em visita ao centro acad\u00eamico ocorrida em \n\nnovembro de 2009.  \n\nEstes depoimentos complementaram a pesquisa bibliogr\u00e1fica sobre a situa\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica e econ\u00f4mica do in\u00edcio dos anos de 1950 a 1980. Quanto aos aspectos \n\neducacionais, dois trabalhos para n\u00f3s tiveram grande relev\u00e2ncia. O primeiro foi a da \n\ndisserta\u00e7\u00e3o de mestrado intitulada O fazer geologia com \u00eanfase no campo na forma\u00e7\u00e3o \n\nde professores de 1\u00ba grau (5\u00aa e 8\u00aa s\u00e9ries) (COMPIANI, 1988). O autor discute a \n\nforma\u00e7\u00e3o de professores de Ci\u00eancias com \u00eanfase nas pr\u00e1ticas de campo.  Neste trabalho \n\nCompiani trata de duas experi\u00eancias, a primeira, quando ainda estudante e integrante do \n\nCEPEGE, na organiza\u00e7\u00e3o de atividades de campo para os alunos rec\u00e9m-ingressos no \n\ncurso de Geologia, do qual era aluno. A segunda, como professor no curso de \n\nLicenciatura em Ci\u00eancias, na Faculdade de Filosofia, Ci\u00eancias e Letras de Santo Andr\u00e9, \n\nna regi\u00e3o do ABC Paulista. Esta \u00faltima foi foco de sua disserta\u00e7\u00e3o. No entanto foi a \n\nprimeira que nos chamou a aten\u00e7\u00e3o e despertou interesse.  \n\nEstes trabalhos de campo realizados por alunos do CEPEGE, entre os anos de \n\n1978 a 1982, traziam em sua constitui\u00e7\u00e3o discuss\u00f5es muito relevantes sobre o ensino de \n\nGeoci\u00eancias na \u00e9poca, como a utiliza\u00e7\u00e3o do termo Geoci\u00eancias ou Ci\u00eancias da Terra, \n\nem substitui\u00e7\u00e3o a Geologia, supera\u00e7\u00e3o de um ensino conservador, a identifica\u00e7\u00e3o da \n\nGeologia como uma ci\u00eancia hist\u00f3rica da natureza, entre outros.   \n\nO segundo trabalho \u00e9 a tese de doutorado Em busca da Planetiza\u00e7\u00e3o: do Ensino \n\nde Ci\u00eancias para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (Amaral, 1995). Neste trabalho, o pesquisador \n\napresenta o conceito de Planetiza\u00e7\u00e3o, que segundo o autor tem a pretens\u00e3o \u201c(...) de \n\nproporcionar ao estudante a aquisi\u00e7\u00e3o progressiva da consci\u00eancia total do planeta em \n\nsuas m\u00faltiplas dimens\u00f5es cognitivas.\u201d.   \n\n Estes dois, trabalhos para al\u00e9m de refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas, foram utilizados \n\ncomo documentos em nossa pesquisa por apresentarem registros dos per\u00edodos \n\npesquisados. Principalmente no trabalho de Amaral (op.cit.), que utilizou como \n\nmetodologia de pesquisa o relato de toda sua experi\u00eancia escolar e profissional, nos \n\nforneceu uma s\u00e9rie de elementos para compreender como se deu a influ\u00eancia do ESCP \u2013 \n\nInvestigando a Terra, nas discuss\u00f5es sobre Ensino de Geoci\u00eancias na d\u00e9cada de 1970. \n\nAs entrevistas foram utilizadas largamente em nosso trabalho. Em um primeiro \n\nmomento para contribuir com a contextualiza\u00e7\u00e3o das atividades de campo realizadas \n\n\n\n42 \n\n \n\npelo CEPEGE entre os anos de 1978 e 1982. Em um segundo momento para \n\ncaracterizar os trabalhos de campo de recep\u00e7\u00e3o da LiGEA.  \n\nAssim, realizamos no dia 28 de maio de 2010 uma entrevista como o Prof. Dr. \n\nMaur\u00edcio Compiani, no Instituto de Geoci\u00eancias da Unicamp (Anexo B). Compiani \u00e9 \n\num dos professores fundadores do Departamento de Geoci\u00eancias Aplicadas ao Ensino \n\n(DGAE). Ele tem parte de sua pesquisa acad\u00eamica voltada especificamente para os \n\ntrabalhos de campo. Ele tamb\u00e9m foi um dos integrantes do CEPEGE e contribuiu com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o das atividades de campo para os calouros do curso de Geologia no per\u00edodo \n\ncitado. \n\nEstruturamos a entrevista em torno de quatro temas principais: Quest\u00f5es \n\npessoais; Movimento estudantil e o trabalho de campo; Rela\u00e7\u00f5es entre trabalhos de \n\ncampo, geoci\u00eancias e educa\u00e7\u00e3o ambiental; Forma\u00e7\u00e3o inicial de professores. \n\nEstes temas foram escolhidos por englobar quest\u00f5es sobre a trajet\u00f3ria pessoal e \n\nacad\u00eamica do pesquisador (dois primeiros blocos), por acreditarmos que estas \n\ndimens\u00f5es n\u00e3o est\u00e3o separadas e por proporcionar \u00e0 atual pesquisa a possibilidade de ter \n\num cen\u00e1rio mais rico sobre a constitui\u00e7\u00e3o dos trabalhos de campo no per\u00edodo analisado. \n\nOs outros dois \u00faltimos temas t\u00eam a ver com suas concep\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas.  \n\nSegundo Trigo e Brioschi (1992) os relatos orais ou entrevistas abertas \n\ncome\u00e7aram a ser amplamente utilizadas em pr\u00e1ticas de investiga\u00e7\u00e3o social de ordem \n\nqualitativa quando historicamente ocorreu a \u201c(...) emerg\u00eancia do indiv\u00edduo e da \n\ndissemina\u00e7\u00e3o de teorias voltadas para a problem\u00e1tica do sujeito e da interpreta\u00e7\u00e3o que \n\nele faz de sua situa\u00e7\u00e3o social\u201d (TRIGO &amp; BRIOSCHI, op.cit., p. 30). \n\nPara as autoras a utiliza\u00e7\u00e3o desta metodologia, na qual a subjetividade \u00e9 \n\ninstrumento de pesquisa, por mais que se procure coletar dados reais e objetivos o que \n\nse obt\u00eam s\u00e3o sempre interpreta\u00e7\u00f5es ou vers\u00f5es de um fato, pass\u00edveis de serem \n\nconfrontadas com outros. Dizem ainda que:  \n\n \n\n(...) A pretens\u00e3o do pesquisador \u00e9 apreender a vis\u00e3o e/ou viv\u00eancia de \n\num ator social a partir da sua posi\u00e7\u00e3o na estrutura social. Nesse \n\nsentido, os relatos de vida s\u00e3o tomados como refer\u00eancias de um \n\nmovimento social mais amplo: uma trajet\u00f3ria de vida que se insere em \n\numa conjuntura, enquanto produto e produtora de uma determinada \n\nestrutura. \n  \n\n\n\n43 \n\n \n\nNeste trabalho a rela\u00e7\u00e3o entre os trabalhos de campo e o movimento estudantil \n\nda d\u00e9cada de 1970 se destaca como uma dimens\u00e3o salutar para a compreens\u00e3o de mais \n\numa caracter\u00edstica dos trabalhos de campo, sua interdisciplinaridade e a rela\u00e7\u00e3o com a \n\nsociedade, uma vez que est\u00e1 inserido em um determinado tempo e espa\u00e7o.  \n\nAs entrevistas e relatos dos ex-alunos que vivenciaram aquele per\u00edodo resgatam \n\na discuss\u00e3o da import\u00e2ncia destes campos para os debates sobre os curr\u00edculos do curso \n\nde Geologia na \u00e9poca, assim como do impacto do pioneirismo do IGc em promover a \n\nreformula\u00e7\u00e3o da disciplina de Geologia Introdut\u00f3ria.    \n\n \n\n(...) Todo indiv\u00edduo encerra uma parte que \u00e9 particularmente sua e \n\numa parte que lhe foi insuflada pelo seu meio; partes que sempre se \n\ninterpenetram, mas que ora est\u00e3o em harmonia, ora em \n\noposi\u00e7\u00e3o.(QUEIROZ, 1992, p. 13) \n\n   \n\nUtilizaremos tamb\u00e9m entrevistas realizadas por Ifanger (2009) com ex e atuais \n\nprofessores do DGAE, durante seu trabalho de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Seu objeto de \n\npesquisa foi a disciplina Sistema Terra e seu hist\u00f3rico de cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento no \n\nBrasil (IFANGER, 2009, p. 04).  \n\nA experi\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o posterior de entrevistas realizadas para outros \n\ntrabalhos de pesquisa \u00e9 discutida por Demartini (1992). O autor problematiza a quest\u00e3o \n\nprincipalmente pelo fato deste tipo de registro guardar a marca pessoal de seus \n\npesquisadores, uma vez que a rela\u00e7\u00e3o entre o entrevistado e o entrevistador deve ser \n\nlevada em considera\u00e7\u00e3o na an\u00e1lise, necessitando do reconhecimento de suas limita\u00e7\u00f5es.  \n\nEncontramos ecos desta discuss\u00e3o no trabalho em que desenvolvemos, uma vez \n\nque a utiliza\u00e7\u00e3o das entrevistas de Ifanger (op.cit.) foi feita com ressalvas em nossas \n\nan\u00e1lises, afinal os objetivos e o contexto da presente pesquisa s\u00e3o distintos daqueles \n\nfeitos pelo referido autor. No entanto, sua import\u00e2ncia \u00e9 crucial uma vez que traz uma \n\ndiversidade de informa\u00e7\u00f5es e mem\u00f3rias, do mesmo per\u00edodo pesquisado. \n\n \n\n2.1 Surgimento do Curso de Bacharelado em Geologia e o CEPEGE  \n\n \n\nO ensino e a pesquisa em Ci\u00eancias da Terra teve in\u00edcio na Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo (USP), em 1934, na ocasi\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o da Faculdade de Filosofia, Ci\u00eancias e \n\n\n\n44 \n\n \n\nLetras (FFCL), atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o das cadeiras de Mineralogia e Geologia \n\n(CORDANI,1994). Os professores respons\u00e1veis por estas cadeiras ofereciam disciplinas \n\npara o curso de Hist\u00f3ria Natural, que juntamente com as disciplinas de cunho biol\u00f3gico \n\ncompunham o curr\u00edculo do curso. Foi assim at\u00e9 1957, quando a \u00e1rea de Hist\u00f3ria Natural \n\nfoi dividida nos cursos de Biologia e Geologia (MENDES, 1994).  \n\nA cria\u00e7\u00e3o dos cursos de Geologia no Brasil, na segunda metade da d\u00e9cada de \n\n1950, foi ocasionada pela necessidade do pa\u00eds em formar ge\u00f3logos para dar condi\u00e7\u00f5es a \n\ncrescente industrializa\u00e7\u00e3o vivida pela fase desenvolvimentista. O Brasil estava passando \n\npelo in\u00edcio do governo de JK (1956-1961) e da campanha \u201ccinquenta anos em cinco\u201d, \n\nque consistia no desenvolvimento r\u00e1pido do pa\u00eds (MOREIRA, 1998). O governo de JK \n\n\u00e9 lembrado principalmente pela intensa atividade econ\u00f4mica e industrial. Uma das \u00e1reas \n\nque mais sofria com a falta de estudos geol\u00f3gicos, era a de prospec\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo. A PETROBRAS foi criada em 1953, ap\u00f3s uma intensa mobiliza\u00e7\u00e3o social \n\natrav\u00e9s da campanha O Petr\u00f3leo \u00e9 nosso, iniciada dez anos antes com a descoberta de \n\nreservas de Petr\u00f3leo na Bahia, no governo de Get\u00falio Vargas (1930-1945), e que \n\npossu\u00eda um cunho eminentemente nacionalista.  \n\nEm 18 de janeiro de 1957 foi organizada a Campanha de Forma\u00e7\u00e3o de Ge\u00f3logos \n\n(Cage), institu\u00edda junto ao Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura (MEC), atrav\u00e9s de decreto \n\nn\no\n 40.783, de 18 de janeiro de 1957, pelo ent\u00e3o presidente Juscelino Kubitschek, e \n\nsurgiram os primeiros cursos de Geologia no Brasil.  \n\n \n\nA faculdade de Geologia foi criada tr\u00eas ou quatro anos ap\u00f3s a \n\nPetrobr\u00e1s. A Petrobr\u00e1s foi uma luta da sociedade, e foi t\u00e3o forte, a luta \n\ndo O Petr\u00f3leo \u00e9 nosso, que tinha embate armado na rua. (...) Ent\u00e3o era \n\numa vis\u00e3o nacionalista, dos recursos naturais na nossa m\u00e3o. E as \n\nprimeiras faculdades de Geologia nasceram justamente por causa \n\ndisso. A Petrobr\u00e1s foi criada e depois de um tempo eles perceberam \n\nque os ge\u00f3logos deveriam vir de fora. Ent\u00e3o eles tinham que fazer \n\nescolas aqui no pa\u00eds, e com essa vis\u00e3o totalmente impregnada do \n\nnacionalismo.  \n\nEnt\u00e3o a Geologia j\u00e1 nasce com essa vis\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o dos nossos \n\nrecursos naturais. (...) que favorece uma vis\u00e3o mais ampla que a gente \n\ntem, de esquerda, social, buscando a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida, \n\no acesso a todos, de democracia. (Depoimento de ex-aluno de \n\nGeologia, ingressante no ano de 1968 \u2013 Grava\u00e7\u00e3o dos debates de \n\ncomemora\u00e7\u00f5es dos 50 anos do CEPEGE - 2008) \n\n \n\nAs aulas iniciaram em abril de 1957, com alunos que passaram no vestibular e \n\ntamb\u00e9m dez outros transferidos do curso de Hist\u00f3ria Natural. Segundo Gomes (2007), \n\n\n\n45 \n\n \n\ngra\u00e7as \u00e0 experi\u00eancia destes alunos transferidos, o entusiasmo dos calouros, e os \n\nproblemas encontrados com a implanta\u00e7\u00e3o do curso, do CEPEGE (Centro Paulista de \n\nEstudos Geol\u00f3gicos), centro acad\u00eamico criado em 1958. \n\nGra\u00e7as ao depoimento de ex-alunos, Gomes (op.cit.) relata em seu livro que logo \n\nno primeiro ano do curso ocorreu uma greve de estudantes motivada por exig\u00eancias de \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es para o curso. Desta forma o CEPEGE surgiu da necessidade de uma \n\nassocia\u00e7\u00e3o capaz de cuidar dos problemas espec\u00edficos do curso de Geologia: \n\n \n\nProvavelmente por ter sido fundado em decorr\u00eancia de ampla \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o dos alunos por melhores condi\u00e7\u00f5es de ensino, um \n\nmovimento vitorioso e fartamente divulgado, o Cepege sempre esteve \n\nenvolvido nos assuntos escolares. (GOMES, 2007, p. 116) \n\n  \n\nA ditadura militar (1964-1985) provocou profundas mudan\u00e7as na atua\u00e7\u00e3o dos \n\nintegrantes do CEPEGE, como podemos ver no depoimento abaixo: \n\n \n\nN\u00f3s vivemos um ambiente radicalmente diferente do ambiente atual. \n\nNosso momento na universidade foi virtuosamente, salutarmente, \n\npositivamente contaminado por uma obriga\u00e7\u00e3o civilizat\u00f3ria de \n\nderrubar a ditadura. Ent\u00e3o nossas coisas foram substitu\u00eddas por \n\ntem\u00e1ticas pol\u00edticas de \u00e2mbito nacional. At\u00e9 nossas coisas mais \n\npr\u00f3prias, utiliz\u00e1vamos para trabalhar coisas mais gerais, que era a \n\nderrubada da ditadura da m\u00e3o dos militares. (Depoimento de ex-aluno \n\nde Geologia, ingressante no ano de 1964 \u2013 Grava\u00e7\u00e3o dos debates de \n\ncomemora\u00e7\u00f5es dos 50 anos do CEPEGE - 2008) \n\n \n\n  \n\nNeste depoimento, o participante comenta sobre a substitui\u00e7\u00e3o das preocupa\u00e7\u00f5es \n\npr\u00f3prias do curso de Geologia pelas discuss\u00f5es pol\u00edticas, contra o modelo ditatorial \n\nadotado pelo pa\u00eds. O que desejamos destacar nesta discuss\u00e3o \u00e9 o hist\u00f3rico de intensa \n\natua\u00e7\u00e3o deste centro acad\u00eamico que, inicialmente, lutou por melhorias na qualidade de \n\nensino e pelo estabelecimento da profiss\u00e3o de Ge\u00f3logo, se engajando em seguida no \n\nmovimento pol\u00edtico de seu pa\u00eds. Para n\u00f3s esta constata\u00e7\u00e3o \u00e9 extremamente valiosa, pois \n\nnos ajuda a compreender o desenvolvimento dos trabalhos de campo, durante a semana \n\ninicial para o recebimento dos calouros do curso, entre os anos de 1978 e 1982, e seu \n\ncar\u00e1ter de cr\u00edtica \u00e0s condi\u00e7\u00f5es educacionais vividas por eles no curso de Geologia. \n\nDe acordo com Almeida e Weis (1998), durante o regime militar 4.124 pessoas \n\nforam processadas. Destas, eram conhecidas as ocupa\u00e7\u00f5es de 3.698. Cerca de um quarto \n\neram estudantes, ou seja, 906 indiv\u00edduos. Depois o maior n\u00famero era de profissionais \n\n\n\n46 \n\n \n\nliberais com forma\u00e7\u00e3o superior, 599, ou seja, 16,2%. Seguido de professores, somando \n\n319, representando 8,6% do total. Ainda, dos 9.549 envolvidos em processos, entre \n\ndenunciados, indiciados e testemunhas, dos quais havia informa\u00e7\u00f5es sobre a \n\nescolaridade, cerca de 60% tinha curso universit\u00e1rio, em n\u00famero praticamente igual \n\nentre aqueles que completaram o curso e aqueles que ainda estavam na gradua\u00e7\u00e3o. \n\nPara os autores, com o autoritarismo a universidade se tornou o local onde a \n\npol\u00edtica e a vida privada se confundiam para um grande n\u00famero de estudantes. A \n\npol\u00edtica tinha a ver com tudo que representava para um jovem entrar na universidade, as \n\nnovas amizades, novos h\u00e1bitos, novos gostos, novas convic\u00e7\u00f5es.   \n\nPara a grande maioria dos estudantes a atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica se resumia \u00e0 participa\u00e7\u00e3o \n\nem palestras, assembleias, reivindica\u00e7\u00f5es, debates e protestos p\u00fablicos, no entanto \n\nalguns foram mais fundo, tornando-se militantes na luta armada. Os estudantes \n\nsustentavam uma intensa vida cultural. Da escola ia-se para bares das imedia\u00e7\u00f5es, \n\ncinemas, teatros, shows de m\u00fasica, mas a pol\u00edtica sempre estava junto. No entanto o \n\nclima de festa revolucion\u00e1ria durou at\u00e9 o final dos anos 60. Segundo Amaral (1995), o \n\nano letivo de 1968 iniciou com greve estudantil no curso de Geologia da USP, contra, \n\nsegundo ele: \n\n \n\n(...) a obsolesc\u00eancia curricular, a inefic\u00e1cia did\u00e1tica, o autoritarismo \n\npedag\u00f3gico e, particularmente, contra o que se julgava serem as \n\nprimeiras investidas do ensino pago nas universidades p\u00fablicas \n\nbrasileiras, inspiradas no acordo celebrado entre o MEC (Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o e Cultura) e a USAID (United States Agency For \n\nInternational Development). \n\n \n\nNa USP ocorreu uma ampla discuss\u00e3o sobre a Reforma Universit\u00e1ria, com a \n\nproposta de instala\u00e7\u00e3o de comiss\u00f5es parit\u00e1rias, com a participa\u00e7\u00e3o de alunos, \n\nprofessores e representantes dos funcion\u00e1rios. \n\nA participa\u00e7\u00e3o estudantil transcendia a quest\u00e3o educacional e concentrava as \n\ninsatisfa\u00e7\u00f5es contra as transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas vividas pelo pa\u00eds com o Golpe de 64. A \n\nrea\u00e7\u00e3o do governo foi a promulga\u00e7\u00e3o do AI-5, em 13 de dezembro de 1968, conferindo \n\npoderes totais aos militares. As discuss\u00f5es sobre a Reforma Universit\u00e1ria foram \n\nduramente reprimidas. Professores foram demitidos e exilados, as liberdades estudantis, \n\nexercidas atrav\u00e9s de assembleias e passeatas, foram substitu\u00eddas pela luta clandestina, \n\nde confronto direto. Todas as atividades dos centros acad\u00eamicos foram restringidas.  \n\nIsto ocasionou um r\u00e1pido desmantelamento das organiza\u00e7\u00f5es estudantis.  \n\n\n\n47 \n\n \n\nA forma encontrada pelos alunos do curso de Geologia para continuarem suas \n\natividades foi atrav\u00e9s de atividades culturais promovidas pelo CEPEGE, como o grupo \n\nde teatro e o Geosamba, samba realizado pelos alunos da Geologia, como podemos ver \n\nno depoimento abaixo: \n\n \n\nA op\u00e7\u00e3o para a maioria, para quem queria continuar a luta, era a luta \n\nclandestina. (...) Todas as entidades que resistiam dentro da USP \n\ntiveram suas atividades restringidas. N\u00f3s continu\u00e1vamos com o nosso \n\nGeosamba, semanalmente ou a cada quinze dias, como uma forma \n\nsocial, cultural e tamb\u00e9m pol\u00edtica. Na hora do Geosamba n\u00f3s \n\npod\u00edamos conversar politicamente sobre as quest\u00f5es que estavam \n\nsendo importantes naquele momento. Foi uma forma de nos manter \n\nengajados, e de ajudar, de uma certa forma, aqueles que estavam na \n\nluta clandestina. (Depoimento de ex-aluno de Geologia, ingressante no \n\nano de 1967 \u2013 Grava\u00e7\u00e3o dos debates de comemora\u00e7\u00f5es dos 50 anos do \n\nCEPEGE - 2008). \n\n  \n\nNa primeira metade da d\u00e9cada de 70, com a expans\u00e3o no n\u00famero de vagas, a \n\npopula\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria cresceu, no entanto, a grande maioria dos alunos estava nas \n\nfaculdades privadas, onde a atmosfera era muito diferente da qu\u00edmica pol\u00edtica e cultural \n\ndas universidades p\u00fablicas no per\u00edodo anterior.  \n\nO estopim para a volta do movimento estudantil foi a morte do jornalista \n\nVladimir Herzog, no dia 25 de outubro de 1975. No dia 31 daquele mesmo m\u00eas  \n\nocorreuuma grande manifesta\u00e7\u00e3o na Pra\u00e7a da S\u00e9 que reuniu mais de oito mil pessoas no \n\ndia  em protesto a morte de Vlado. Foi a primeira grande manifesta\u00e7\u00e3o desde o AI-5.  . \n\nDesta forma a segunda metade da d\u00e9cada de 70 foi marcada pela retomada do \n\nmovimento estudantil nas ruas, assim como do movimento sindicalista, todos em torno \n\nda luta pela redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. O movimento das Diretas J\u00e1 ocorreu entre os \n\nanos de 1983 e 1985. Em 1985 ocorreu a elei\u00e7\u00e3o, mesmo que indireta, do primeiro \n\npresidente n\u00e3o militar, finalizando o per\u00edodo da ditadura no Brasil: \n\n \n\nO CEPEGE de 70 quando entramos aqui, at\u00e9 o dia x, depois que \n\nsa\u00edmos, teve uma fun\u00e7\u00e3o important\u00edssima na organiza\u00e7\u00e3o da atividade \n\nestudantil, na Geologia e na Universidade. (...) Teve um papel \n\nfundamental na minha forma\u00e7\u00e3o, nos meus conceitos atuais de \n\nsociedade. (Depoimento de ex-aluno de Geologia, ingressante no ano \n\nde 1970 \u2013 Grava\u00e7\u00e3o dos debates de comemora\u00e7\u00f5es dos 50 anos do \n\nCEPEGE - 2008) \n\n  \n\n\n\n48 \n\n \n\nEste \u00faltimo depoimento resume a import\u00e2ncia do CEPEGE na forma\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos que dele eram integrantes. Estas caracter\u00edsticas nos ajudam a compreender sob \n\nquais influ\u00eancias viviam os alunos que organizaram os trabalhos de campo de recep\u00e7\u00e3o \n\nentre os anos de 1978 e 1982.  \n\nOutro aspecto importante esteve relacionado \u00e0 viv\u00eancia destes com a disciplina \n\nde Geologia Introdut\u00f3ria, organizada por professores envolvidos com o projeto de \n\ntradu\u00e7\u00e3o do Investigando a Terra. Este projeto estava inserido na pol\u00edtica nacional de \n\nrenova\u00e7\u00e3o do Ensino de Ci\u00eancias, a qual n\u00f3s discutiremos a partir de agora. \n\n \n\n2.2 O Ensino de Ci\u00eancias e os Projetos Educacionais \n\n \n\nO ensino de Ci\u00eancias tem um hist\u00f3rico de profundas mudan\u00e7as. Segundo \n\nKrasilchik (2000), \u00e0 medida que a Ci\u00eancia e a Tecnologia foram sendo reconhecidas \n\ncomo pontos fundamentais para o desenvolvimento social, cultural e econ\u00f4mico, o \n\nensino de Ci\u00eancias foi se configurando com maior import\u00e2ncia, apresentando diferentes \n\nmodelos de ensino/aprendizagem, relacionadas com as concep\u00e7\u00f5es de Ci\u00eancias em \n\nvoga. Para Delizoicov e Angotti (1990) podemos falar sobre o Ensino de Ci\u00eancias no \n\nBrasil, principalmente a partir do s\u00e9culo XX. Esta modalidade de ensino chega \u00e0 escola \n\nelementar em fun\u00e7\u00e3o das necessidades geradas pelo processo de industrializa\u00e7\u00e3o vivido \n\npelo pa\u00eds, principalmente na d\u00e9cada de 1950, quando transitava para um modelo \n\nnacional-desenvolvimentista, com base na industrializa\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo os autores, at\u00e9 este per\u00edodo o ensino era marcado por uma orienta\u00e7\u00e3o \n\nessencialmente tradicionalista, baseada na verbaliza\u00e7\u00e3o, aulas te\u00f3ricas e refor\u00e7o das \n\ncaracter\u00edsticas positivas da ci\u00eancia e da tecnologia. Os livros did\u00e1ticos eram estrangeiros \n\ne ocorriam eventualmente demonstra\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas em sala de aula, sempre para \n\nconfirmar a teoria exposta. O ensino era elitista, para poucos, e tinha o objetivo \n\nprincipal de capacitar os estudantes para o ensino superior. Para Maldaner (2003), o \n\nmodelo de ensino/aprendizagem de Ci\u00eancias vigente era o de transmiss\u00e3o/assimila\u00e7\u00e3o, \n\npromovendo a vis\u00e3o de ci\u00eancia positivista e neutra. Dos alunos era exigido apenas que \n\n\u201cbebessem\u201d da verdade apresentada pela Ci\u00eancia atrav\u00e9s da figura do professor. \n\nSegundo Krasilchik (1987) no cen\u00e1rio educacional as propostas de mudan\u00e7as no \n\nensino provinham do Manifesto dos Pioneiros da Educa\u00e7\u00e3o Nova (1932). Neste \n\n\n\n49 \n\n \n\ndocumento discutiam-se as modifica\u00e7\u00f5es do m\u00e9todo tradicional, como j\u00e1 exposto acima, \n\nverbalista e baseado no livro-texto, tendo em vista uma metodologia mais ativa, em que \n\no aluno pudesse participar do processo de aquisi\u00e7\u00e3o dos conhecimentos com mais \n\nliberdade e autonomia.  \n\nEm 1946 o pa\u00eds deu um passo importante para a renova\u00e7\u00e3o do ensino de \n\nCi\u00eancias, antes mesmo dos movimentos ocorridos nos EUA e Europa no final da d\u00e9cada \n\nde 1950, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o do Instituto Brasileiro de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura \n\n(IBECC). Seu papel era promover a melhoria na forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos alunos, que \n\ningressariam no ensino superior e desta forma contribuir com o desenvolvimento \n\nnacional. Foi criado para ser a Comiss\u00e3o Nacional da UNESCO no Brasil (BARRA &amp; \n\nLORENZ, 1986, p.1971).  \n\nPara Fracalanza e Megid (2006), na fase inicial do IBECC, a influ\u00eancia da \n\nUNESCO, consistia na introdu\u00e7\u00e3o do laborat\u00f3rio no ensino. Isto se deu gra\u00e7as \u00e0 \n\ncompreens\u00e3o do grande avan\u00e7o cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico pelo qual passaram as ci\u00eancias \n\nexperimentais, principalmente nas \u00e1reas de F\u00edsica, Qu\u00edmica e Biologia. \n\nEm 1950 foi criada a Comiss\u00e3o Estadual de S\u00e3o Paulo do IBECC, iniciando \n\nneste mesmo ano diversas atividades relacionadas ao ensino de ci\u00eancias nas escolas \n\ncomo: feiras, museus e clubes de ci\u00eancias, pesquisa e treinamento de professores. Sua \n\natividade principal era produ\u00e7\u00e3o de livros-textos, equipamentos e materiais de apoio \n\npara as atividades pr\u00e1ticas em laborat\u00f3rio. O objetivo maior deste projeto e de outros do \n\nIBECC era a melhoria do ensino de Ci\u00eancias atrav\u00e9s da introdu\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo \n\nexperimental na sala de aula.  \n\nGrandes mudan\u00e7as no cen\u00e1rio internacional causaram fortes impactos para o \n\ncurr\u00edculo cient\u00edfico em muitos pa\u00edses. No final da d\u00e9cada de 1950 o lan\u00e7amento do \n\nSputnik I pelos russos, primeiro sat\u00e9lite artificial com \u00f3rbita ao redor da Terra, e a \n\ncorrida armamentista, decorrente da Guerra Fria, desencadearam um movimento \n\nmundial de renova\u00e7\u00e3o no ensino de Ci\u00eancias.  \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es internacionais do Ocidente, principalmente dos pa\u00edses europeus e \n\nEstados Unidos, financiaram encontros para debater a melhoria do ensino e \n\nconsequentemente ultrapassar a aparente superioridade sovi\u00e9tica.  \n\nNos pa\u00edses ditos desenvolvidos o ensino de Ci\u00eancias era visto como uma \n\npossibilidade de formar futuros cientistas, para contribuir com as disputas \n\narmamentistas e espaciais. Nos EUA e na Inglaterra foram criados centros e comit\u00eas \n\n\n\n50 \n\n \n\nnacionais para a produ\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos, que contavam com a participa\u00e7\u00e3o de \n\ncientistas, educadores e professores, resultando em grandes projetos educacionais. \n\n \n\nA caracter\u00edstica comum a todos esses materiais curriculares \n\ndesenvolvidos nos dois pa\u00edses foi a \u00eanfase dada \u00e0 viv\u00eancia do processo \n\nde investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica pelo aluno. Os alunos participavam em \n\natividades que lhes possibilitavam, assim, \u201cpraticar\u201d ou \u201cfazer\u201d \n\nci\u00eancias pelo chamado \u201cm\u00e9todo cient\u00edfico\u201d. Argumentou-se que, ao \n\nfazer ci\u00eancia e envolver-se no processo cient\u00edfico, o aluno teria mais \n\ncondi\u00e7\u00f5es de desenvolver sua capacidade de raciocinar e sua \n\nhabilidade de identificar e solucionar problemas n\u00e3o s\u00f3 em sala de \n\naula como tamb\u00e9m na vida di\u00e1ria. (BARRA &amp; LORENZ, 1986, \n\np.1973) \n\n  \n\nDesta forma, surgiram nos EUA o que foi chamado de Projetos de 1\u00aa Gera\u00e7\u00e3o do \n\nEnsino de F\u00edsica, Qu\u00edmica, Biologia, Matem\u00e1tica e Geoci\u00eancias. Foram criadas tamb\u00e9m \n\nas sociedades cient\u00edficas. Esta rea\u00e7\u00e3o, causada pelo programa armamentista e pela \n\ncorrida espacial sovi\u00e9tica, influenciou de maneira bastante incisiva as atividades do \n\nIBECC, principalmente atrav\u00e9s dos projetos norte-americanos, recebendo apoio \n\nfinanceiro de entidades internacionais como a Funda\u00e7\u00e3o Rockefeller, Funda\u00e7\u00e3o Ford e \n\nAg\u00eancia Norte Americana para o Desenvolvimento Internacional (USAID). \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960, institui\u00e7\u00f5es americanas enviaram ao Brasil \n\nfinanciamento para a distribui\u00e7\u00e3o de kits atrav\u00e9s de \u00f3rg\u00e3os estatais e da venda ao \n\np\u00fablico, treinamento de professores de ci\u00eancias e distribui\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos \n\nelaborados nos Estados Unidos. No Brasil estes projetos eram bem recebidos e \n\nincentivados pelo governo, al\u00e9m de haver a necessidade de formar contingente \n\npreparado para impulsionar o progresso da ci\u00eancia e tecnologia nacionais no contexto de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o pelo qual o pa\u00eds estava passando.  \n\nA falta de mat\u00e9ria prima e produtos industrializados na 2\u00aa Guerra Mundial e no \n\np\u00f3s-guerra ressentiu a sociedade brasileira que buscava superar a depend\u00eancia e tornar-\n\nse autossuficiente. Desta forma, uma ci\u00eancia nacional era de import\u00e2ncia fundamental. \n\nO ensino tradicional, nesta nova ordem do mundo ocidental, tornou-se obsoleto. \n\nEra necess\u00e1rio um modelo de ensino que elevasse a import\u00e2ncia da Ci\u00eancia, \n\nconsequentemente do seu m\u00e9todo cient\u00edfico, apresentando aos estudantes, desde os \n\nn\u00edveis iniciais de escolaridade, a possibilidade de formarem as futuras gera\u00e7\u00f5es de \n\ncientistas. Amaral (1998) salienta neste per\u00edodo o surgimento do m\u00e9todo did\u00e1tico da \n\nredescoberta, no qual os alunos seriam levados a redescobrir os conceitos cient\u00edficos. \n\n\n\n51 \n\n \n\nOs professores de Ci\u00eancias utilizavam em suas pr\u00e1ticas de ensino contribui\u00e7\u00f5es \n\nprovenientes de procedimentos pr\u00f3prios de pesquisas realizadas por cientistas. Desta \n\nforma acreditava-se que seguindo o m\u00e9todo cient\u00edfico seria poss\u00edvel obter resultados \n\nan\u00e1logos obtidos por estes (MARSULO &amp; SILVA, 2005). \n\nEste m\u00e9todo did\u00e1tico valoriza atividades realizadas pelos estudantes, a \n\nquantidade das informa\u00e7\u00f5es transmitidas em favor da qualidade e a possibilidade do \n\naluno de aprender a aprender.  \n\nAntes a \u00eanfase era na observa\u00e7\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o de equipamentos, nesta nova \n\nfase o processo intelectual \u00e9 vinculado \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \u201c(...) A mudan\u00e7a \n\nvalorizava a participa\u00e7\u00e3o do aluno na elabora\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses, identifica\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas, an\u00e1lise de vari\u00e1veis, planifica\u00e7\u00e3o de experimentos e aplica\u00e7\u00e3o dos resultados \n\nobtidos.\u201d (KRASILCHIK, 1987, p. 10). \n\n Neste modelo os conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos n\u00e3o eram discutidos, \n\ndevendo ser substitu\u00eddos pelos escolares, sem qualquer rela\u00e7\u00e3o com o cotidiano daquele. \n\nPrevalecia a separa\u00e7\u00e3o entre conhecimento e realidade, com o ensino em um enfoque \n\npredominantemente conceitual. A conex\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica \u00e9 instaurada, mas com \n\num car\u00e1ter empirista, em que a primeira deriva da segunda.  \n\n \n\n(...) [m\u00e9todo da redescoberta], cuja a concep\u00e7\u00e3o envolvia uma \n\nsucess\u00e3o de atividades com os alunos de maneira que estes imitassem \n\no trabalho dos cientistas. Esta concep\u00e7\u00e3o e sua pr\u00e1tica induziram \n\nmuitos professores a correlacionar e mesmo identificar, \n\ninadvertidamente, m\u00e9todo(s) cient\u00edfico(s) e metodologia do ensino de \n\nCi\u00eancias. (DELIZOICOV &amp; ANGOTTI, 2007, p. 26) \n\n  \n\nAssim, o aluno \u00e9 visto neste modelo como um sujeito ativo a quem era orientado \n\ndescobrir ou redescobrir estes mesmos conte\u00fados, recorrendo ao uso do laborat\u00f3rio. \n\nO movimento de introdu\u00e7\u00e3o dos projetos americanos com estas concep\u00e7\u00f5es foi \n\nfavorecido ainda quando, em 1961, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura (MEC) \n\nestabeleceu a Lei 4.024 - Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o (LDB), em 21 de dezembro. A \n\nprimeira LDB foi publicada pelo presidente Jo\u00e3o Goulart quase trinta anos depois de ser \n\nprevista na Constitui\u00e7\u00e3o de 1934, e treze anos depois do projeto de lei ter sido \n\nencaminhado pelo poder executivo ao legislativo, em 1948, para o debate do texto final. \n\nEntre outras medidas, a LDB de 1961 extinguiu a obrigatoriedade da ado\u00e7\u00e3o de \n\num curr\u00edculo padr\u00e3o para todas as escolas do Brasil, organizado at\u00e9 ent\u00e3o pelo MEC, \n\nconferindo autonomia para os \u00f3rg\u00e3os estaduais.  \n\n\n\n52 \n\n \n\nA diminui\u00e7\u00e3o da centraliza\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio possibilitou a introdu\u00e7\u00e3o nas \n\nescolas de novos materiais did\u00e1ticos e metodologias de ensino, que antes, muitas vezes, \n\nn\u00e3o correspondiam aos programas oficiais. Com a LDB as escolas tiveram mais \n\nliberdade para a escolha dos conte\u00fados a serem desenvolvidos. Ao IBECC foi dada uma \n\n\u00f3tima oportunidade de introduzir no ensino brasileiro os materiais utilizados em outros \n\npa\u00edses: \n\n(...) Apoiado, assim, em sua tentativa de utilizar o livro did\u00e1tico como \n\nmeio de transformar e renovar o ensino de ci\u00eancia a partir da \n\nmodifica\u00e7\u00e3o do comportamento de professores e alunos em sala de \n\naula, o Instituto promoveu a tradu\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o dos novos projetos \n\namericanos, subvencionados pela Funda\u00e7\u00e3o Ford. (BARRA &amp; \n\nLORENZ, 1986, p. 1973) \n\n \n\nForam firmados conv\u00eanios com o aux\u00edlio da USAID, para o financiamento de \n\npublica\u00e7\u00e3o de exemplares. O IBECC, atrav\u00e9s deste financiamento, traduziu e adaptou \n\ndiversos materiais americanos. Juntamente foram produzidos os equipamentos de \n\nlaborat\u00f3rio necess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o de experimentos sugeridos pelos livros-textos. \n\nIniciou-se a democratiza\u00e7\u00e3o do ensino, tornando obrigat\u00f3ria a matr\u00edcula nos quatros \n\nanos do ensino prim\u00e1rio. \n\nNo entanto, com a reestrutura\u00e7\u00e3o pol\u00edtica em 1964, o sistema educacional \n\nbrasileiro passou por uma nova transforma\u00e7\u00e3o. O regime militar pretendia com o ensino \n\nde Ci\u00eancias a forma\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra qualificada para modernizar e desenvolver o \n\npa\u00eds. O curr\u00edculo foi invadido por disciplinas profissionalizantes e instrumentais. \n\nOcorreu a amplia\u00e7\u00e3o das vagas universit\u00e1rias, principalmente na rede privada. Nos \n\ncursos de forma\u00e7\u00e3o de professores esse aumento indiscriminado resultou em uma \n\ngrande quantidade de profissionais mal preparados.  \n\nPara atenuar esta situa\u00e7\u00e3o, em 1965 o MEC criou um programa nacional de \n\naperfei\u00e7oamento docente, atrav\u00e9s de Centros de Ci\u00eancias, localizados em seis capitais \n\nbrasileiras: Porto Alegre, Rio de Janeiro, S\u00e3o Paulo, Belo Horizonte, Salvador e Recife \n\n(FRACALANZA &amp; MEGID NETO, 2006, p. 130). O Centro de Ci\u00eancias em S\u00e3o Paulo \n\nfoi o CECISP (Centro de Treinamento de Professores de Ci\u00eancias do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo) e tinha como fun\u00e7\u00e3o principal o treinamento de professores de Ci\u00eancias.  \n\nO MEC tamb\u00e9m criou, em 1967, a Funda\u00e7\u00e3o Brasileira para o Desenvolvimento \n\ndo Ensino de Ci\u00eancias (FUNBEC). A FUNBEC era uma entidade complementar ao \n\nIBECC, mas distinta desta. Sua fun\u00e7\u00e3o era a comercializa\u00e7\u00e3o dos materiais did\u00e1ticos \n\n\n\n53 \n\n \n\nproduzidos pelo Instituto, que continuava respons\u00e1vel pelas atividades de pesquisa para \n\na cria\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos e treinamento dos professores:  \n\n \n\nAs institui\u00e7\u00f5es acima \u2013 IBECC (SP), Centros de Ci\u00eancias e a \n\nFUNBEC \u2013 conjugaram esfor\u00e7os na produ\u00e7\u00e3o de projetos de ensino, \n\nna cria\u00e7\u00e3o de novos materiais, na difus\u00e3o das ideias de renova\u00e7\u00e3o do \n\nensino de Ci\u00eancias e na atualiza\u00e7\u00e3o de professores para o uso de novos \n\nmateriais e projetos. (FRACALANZA &amp; MEGID NETO, 2006, p. \n\n130).  \n\n \n\nNo final da d\u00e9cada de 1960 foram financiados, por meio do IBECC/ \n\nFUNBEC/CECISP, cerca de quinze projetos para o ensino de primeiro e segundo grau. \n\nA maioria consistia em adapta\u00e7\u00f5es e tradu\u00e7\u00e3o dos projetos norte-americanos. Estes \n\nprojetos foram utilizados como modelo tanto no plano de conte\u00fado como no \n\nmetodol\u00f3gico. Eram baseados no est\u00edmulo do racioc\u00ednio do aluno, na redescoberta dos \n\nconceitos e em aulas de laborat\u00f3rio (AMARAL, 1995). \n\nOs projetos norte-americanos que sofreram tradu\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o para a \n\nrealidade brasileira foram os seguintes: no ensino de Biologia (BSCS), de Ci\u00eancias \n\n(IPS), de F\u00edsica (PSSC), de Matem\u00e1tica (SMSG), de Qu\u00edmica (CBA e CHEM\u00b4S) e de \n\nGeoci\u00eancias (ESCP). Deste \u00faltimo trataremos mais a fundo, gra\u00e7as \u00e0s influ\u00eancias para o \n\nensino e pesquisa em Geoci\u00eancias no nosso pa\u00eds, e de forma indireta nas excurs\u00f5es \n\nrealizadas pelos alunos do CEPEGE entre os anos de 1978 a 1982. Em Amaral (1995) \n\nencontramos maiores informa\u00e7\u00f5es sobre este projeto. Portanto, \u00e9 a fonte principal das \n\ninforma\u00e7\u00f5es expostas. \n\n \n\nO ESCP (Earth Science Curriculum Project) foi um projeto curricular, \n\npatrocinado pelo American Geological Institute, tinha o objetivo de rever o ensino de \n\nGeoci\u00eancias nos EUA. Era constitu\u00eddo de diversos recursos did\u00e1ticos: Livro do Aluno \n\n(Investigating the Earth \u2013 traduzido no Brasil como Investigando a Terra) com texto e \n\natividades integradas; o correspondente livro do Professor; s\u00e9rie de kits com materiais \n\napropriados para todas as atividades pr\u00e1ticas previstas; s\u00e9rie de fasc\u00edculos para \n\norienta\u00e7\u00e3o de excurs\u00f5es e trabalhos de campo; s\u00e9rie de filmes produzidos pela \n\nenciclop\u00e9dia brit\u00e2nica; publica\u00e7\u00f5es avulsas com dados referentes a algumas atividades \n\nprevistas, peri\u00f3dicos destinados aos professores, discutindo aspectos da implementa\u00e7\u00e3o \n\ndo Projeto, entre outros.  \n\n\n\n54 \n\n \n\nEste projeto chegou ao Brasil na segunda metade da d\u00e9cada de 1960, pelas m\u00e3os \n\ndo diretor cient\u00edfico da FUNBEC, Isaias Raw. Este encarregou Nabor Ricardo R\u00fcegg, \n\nProfessor do Departamento de Mineralogia e Petrologia da USP, na \u00e9poca coordenador \n\nda \u00e1rea de Geoci\u00eancias do CECISP, para conhecer melhor o projeto em viagem aos \n\nEUA e, depois, para realizar a tradu\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o preliminar. Nabor R. R\u00fcegg, em \n\n1967, organizou o primeiro curso de f\u00e9rias sobre o Investigando a Terra (ESCP).  \n\nSegundo Amaral (1995), as novidades introduzidas pelo ESCP, dentre os \n\nprojetos curriculares norte-americanos para a inova\u00e7\u00e3o do ensino de Ci\u00eancias F\u00edsicas e \n\nNaturais, foram a ado\u00e7\u00e3o do livro-curso (esta estrutura alternava a teoria e a pr\u00e1tica, em \n\numa sequ\u00eancia bastante r\u00edgida) em que o n\u00facleo tem\u00e1tico era formado pelos fen\u00f4menos \n\nnaturais, o qual deveria recorrer a conceitos b\u00e1sicos de F\u00edsica e Qu\u00edmica; substitui\u00e7\u00e3o da \n\nvis\u00e3o cl\u00e1ssica de Geologia pela vis\u00e3o mais ampla e integrada das Ci\u00eancias da Terra; \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo da redescoberta e de tecnologia educacional diversificada; \n\nexist\u00eancia de um Guia do Professor associado ao Livro do aluno, elaborado por equipe \n\nampla e multidisciplinar. \n\nO ESCP foi utilizado em cursos de forma\u00e7\u00e3o de professores oferecidos pelo \n\nCECISP e em cursos de Licenciatura nas \u00e1reas de Ci\u00eancias Naturais. Entre os anos de \n\n1969 at\u00e9 1972 foram cerca de trinta cursos sobre o ESCP, com cerca de mil \n\nparticipantes, apenas em S\u00e3o Paulo. Amaral (2005) faz um relato sobre a aceita\u00e7\u00e3o dos \n\nprofessores ao projeto: \n\n \n\n(...) Todos eles partilharam da perplexidade diante do inusitado da \n\nproposta de Geoci\u00eancias, que n\u00e3o sabiam se constitu\u00eda um substituto \n\nmoderno para a Geografia F\u00edsica, se era uma proposi\u00e7\u00e3o de ensino de \n\nGeologia em um curr\u00edculo onde n\u00e3o havia espa\u00e7o formal para esse \n\nconte\u00fado individualizado, se representava um recheio pr\u00e1tico para os \n\ncursos de F\u00edsica, Qu\u00edmica e Biologia, enriquecendo a forma\u00e7\u00e3o dos \n\nrespectivos professores em exerc\u00edcio, ou tratava-se de um curr\u00edculo \n\nintegrado de Ci\u00eancias. (...) Estavam todos absolutamente convictos da \n\nimport\u00e2ncia da vis\u00e3o integrada da din\u00e2mica terrestre, do car\u00e1ter \n\nexplicativo conferido ao estudo dos fen\u00f4menos, da postura cient\u00edfica \n\nadotada nesses estudos, mas n\u00e3o sabiam ao certo o que fazer \n\ncurricularmente com tudo isso. (AMARAL, op.cit., p. 101)  \n\n \n\nO ESCP foi utilizado no Brasil em diversos cursos para professores promovidos \n\npelo CECISP, tamb\u00e9m em disciplinas de Geoci\u00eancias em diversas Licenciaturas curtas \n\nem Ci\u00eancias. A tradu\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o do Investigando a Terra, volumes do Aluno e do \n\nProfessor, s\u00f3 foi conclu\u00edda na d\u00e9cada de 1970, realizada por equipe interdisciplinar, \n\n\n\n55 \n\n \n\nconstitu\u00edda de ge\u00f3logos, bi\u00f3logos, ge\u00f3grafos e f\u00edsicos, sem especificar as possibilidades \n\nde inser\u00e7\u00e3o curricular, uma vez que as Geoci\u00eancias n\u00e3o constitui disciplina formal no \n\nsistema de ensino brasileiro. \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970 novas mudan\u00e7as ocorreram no ensino brasileiro. \n\nEstas altera\u00e7\u00f5es foram preparadas pela Reforma Universit\u00e1ria, realizada de forma \n\narbitr\u00e1ria pelo MEC, atrav\u00e9s da Lei 5.549 de 1968. Em agosto de 1971 foi promulgada \n\npelo Presidente Em\u00edlio Garrastazu M\u00e9dici a Lei de diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o n\no\n \n\n5.692 afetando as disciplinas cient\u00edficas que passaram a ter um car\u00e1ter profissionalizante \n\n(BARRA &amp; LORENZ, 1986).  \n\nDentre as mudan\u00e7as proporcionadas pela LDB de 1971 estavam a uni\u00e3o do curso \n\nprim\u00e1rio e ginasial em um curso \u00fanico, o ensino de 1\u00ba grau, com oito anos de dura\u00e7\u00e3o e \n\nde car\u00e1ter obrigat\u00f3rio, e os cursos colegiais em escolas de 2\u00ba grau. Nesta primeira etapa \n\nas ci\u00eancias f\u00edsicas e biol\u00f3gicas deveriam ser ensinadas de forma integrada, j\u00e1 no \n\nsegundo grau, em forma de disciplinas, como Biologia, F\u00edsica e Qu\u00edmica. Gouveia \n\n(1995) fala desta altera\u00e7\u00e3o: \n\n \n(...) Homogeneizando todo o ensino, atribui-se ao primeiro grau a \n\nfun\u00e7\u00e3o de sondagem de aptid\u00e3o, mascarando, por tr\u00e1s de tal reforma, a \n\ninten\u00e7\u00e3o de desviar a demanda do ensino superior para o ensino de \n\nsegundo grau, oferecendo uma profissionaliza\u00e7\u00e3o a mais curto prazo. \n\nO novo esquema pol\u00edtico-econ\u00f4mico relega a segundo plano a \n\nforma\u00e7\u00e3o de pesquisadores e o fortalecimento de \u201cknow-how\u201d \n\ntecnol\u00f3gico, com o esvaziamento das universidades (...). (GOUVEIA, \n\n1995, p. 242) \n\n \n\nNeste per\u00edodo o governo constatou a car\u00eancia de material did\u00e1tico \n\nprincipalmente dos cursos profissionalizantes de segundo grau, como tamb\u00e9m a falta de \n\nprofessores capacitados para ensinar Ci\u00eancias ap\u00f3s as mudan\u00e7as propostas.  \n\nEm 1968 foi criado pelo MEC o Programa de Expans\u00e3o e Melhoria do Ensino \n\nM\u00e9dio (PREMEM), para dar o suporte necess\u00e1rio \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o destas mudan\u00e7as, \n\nantecipadas pela Reforma Universit\u00e1ria, produzindo materiais did\u00e1ticos e contribuindo \n\npara a forma\u00e7\u00e3o de professores. O PREMEN foi financiado em grande parte pelo acordo \n\nMEC/USAID. Posteriormente foi transformado no Programa para a Expans\u00e3o e \n\nMelhoria do Ensino (PREMEN) (GOUVEIA, 1995). \n\nO PREMEN apoiou a nova modalidade de licenciatura curta regulamentada pela \n\nResolu\u00e7\u00e3o CFE no 30/74, baseada na proposta de Ci\u00eancia Integrada, difundida por \n\n\u00f3rg\u00e3os internacionais, principalmente a UNESCO, com um per\u00edodo de forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \n\n\n\n56 \n\n \n\npara todos os professores de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica, e posteriores possibilidades de \n\nespecializa\u00e7\u00e3o em novos cursos como F\u00edsica, Qu\u00edmica, Biologia ou Matem\u00e1tica. \n\nCom o final da d\u00e9cada de 1970, o PREMEM de Ci\u00eancias passou a n\u00e3o ser mais \n\nconsiderado priorit\u00e1rio pelo MEC. Avalia\u00e7\u00f5es indicavam que os novos materiais, \n\ntraduzidos e adaptados, tinham causado pouco impacto na aprendizagem dos estudantes. \n\nDentre os v\u00e1rios fatores, estava a resist\u00eancia dos sistemas educacionais em aceitar este \n\nnovo projeto de ensino, uma vez que os exames vestibulares, para o ingresso no ensino \n\nde terceiro grau, exigiam a memoriza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos pelos alunos. Al\u00e9m disso, \n\nos professores n\u00e3o estavam preparados para utilizarem os produtos norte-americanos, \n\nfosse pela falta de estrutura nas escolas, como laborat\u00f3rios equipados adequadamente, \n\nfosse pela pr\u00f3pria inexperi\u00eancia dos professores, uma vez que muitos nunca haviam \n\nsequer entrado nestes locais. Desta forma os financiamentos para novos projetos e dos \n\nj\u00e1 em andamento tornaram-se cada vez mais dif\u00edceis, causando o decl\u00ednio deste \n\nprograma e de outros do IBECC/FUNBEC. \n\nPara Amaral (1998), pesquisas realizadas na d\u00e9cada de 80 demonstraram que as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es propostas pelo m\u00e9todo da redescoberta n\u00e3o foram bem aceitas em sala \n\nde aula. A realidade escolar demonstrou-se bastante resistente \u00e0s mudan\u00e7as. A crescente \n\ndiscuss\u00e3o das quest\u00f5es ambientais, a cr\u00edtica \u00e0 objetividade e neutralidade das ci\u00eancias, \n\nprovocaram o estabelecimento das concep\u00e7\u00f5es construtivistas a partir da produ\u00e7\u00e3o de \n\nJean Piaget. Neste modelo, o aluno \u00e9 o sujeito respons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o do seu \n\nconhecimento, e o papel do professor deve ser o de catalisador, ou seja, o de oferecer \n\ncondi\u00e7\u00f5es para que estes saberes sejam elaborados. O conhecimento deixa de ser \n\nencarado como um produto pronto, mas \u00e9 sim um processo. As ideias pr\u00e9vias dos \n\nalunos tamb\u00e9m apresentam grande import\u00e2ncia, articulando a l\u00f3gica do aluno com a \n\nl\u00f3gica da Ci\u00eancia no processo de ensino aprendizagem. \n\nEntre os professores de postura passiva frente \u00e0s mudan\u00e7as nos curr\u00edculos \n\neducacionais surge a discuss\u00e3o da necessidade de autonomia para a participa\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es, fortalecendo programas de forma\u00e7\u00e3o continuada e \n\nmovimento de a\u00e7\u00e3o \u2013 reflex\u00e3o \u2013 a\u00e7\u00e3o.  A interdisciplinaridade tamb\u00e9m ganha evid\u00eancia, \n\ncomo uma das formas da compreens\u00e3o integrada da natureza, em um enfoque sist\u00eamico. \n\nNo final dos anos 80 e in\u00edcio dos anos 90, as reformas educacionais procuravam \n\ncontribuir com a forma\u00e7\u00e3o da cidadania, em um momento hist\u00f3rico no qual o pa\u00eds \n\nbuscava maior justi\u00e7a social. No cen\u00e1rio internacional o modelo CTS (Ci\u00eancia \u2013 \n\n\n\n57 \n\n \n\nTecnologia - Sociedade), tem alcan\u00e7ado maior proje\u00e7\u00e3o, com enfoque interdisciplinar, \n\nenglobando temas das Ci\u00eancias Humanas e Sociais. Este novo tema vem problematizar \n\nos impactos que a ci\u00eancia causa na sociedade e a chama para tomar decis\u00f5es em \n\nquest\u00f5es que envolvam esses assuntos. Metodologicamente se alinhando ora com o \n\nconstrutivismo, ora com o modelo investigativo da redescoberta, e at\u00e9 mesmo com o \n\nmodelo cl\u00e1ssico expositivo. \n\nKrasilchik (2000) destaca a aprova\u00e7\u00e3o da nova Lei de Diretrizes e Bases da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, n\no\n 9.394/96, que indica o estabelecimento de um curr\u00edculo nacional comum, \n\nno ensino fundamental e m\u00e9dio e complementado por conte\u00fados curriculares presentes \n\nna lei em cada sistema de ensino. Segundo a autora tenta-se colocar em pr\u00e1tica as \n\nprescri\u00e7\u00f5es propostas atrav\u00e9s de leis centralizadoras no MEC, distribu\u00eddos em \n\ndocumentos oficiais como os nomes de par\u00e2metros e diretrizes curriculares. \n\nEste hist\u00f3rico de mudan\u00e7as reflete, de maneira geral, as transforma\u00e7\u00f5es que o \n\nensino de Ci\u00eancias tem sofrido nos \u00faltimos anos. Compreender como essas influ\u00eancias \n\nconfiguram-se no ensino de Geoci\u00eancias torna-se salutar, ainda mais que cursos de \n\nforma\u00e7\u00e3o de professores com enfoque mais geocient\u00edfico t\u00eam sido criados, como a \n\nLiGEA no IGc, e a Licenciatura em Ci\u00eancias da Natureza (LCN) na Escola de Artes e \n\nCi\u00eancias Humanas (EACH), ambos da Universidade de S\u00e3o Paulo.  \n\nEstes cursos novos est\u00e3o se definindo quanto \u00e0s suas concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, perfil \n\ndos formandos e do mercado de trabalho. Sendo assim, \u00e9 preciso discutir quest\u00f5es \n\nimportantes, principalmente no que se refere ao ensino de Geoci\u00eancias, mais \n\nespecificamente na LiGEA, relacionando tamb\u00e9m as quest\u00f5es propostas pela EA, que \n\napresentam uma nova configura\u00e7\u00e3o a uma das principais atividades da ci\u00eancia \n\nGeol\u00f3gica, os trabalhos de campo.  \n\nA partir desta r\u00e1pida discuss\u00e3o sobre as mudan\u00e7as ocorridas no Ensino de \n\nCi\u00eancias no Brasil, da importa\u00e7\u00e3o de projetos educacionais norte-americanos, \n\ntraduzidos e adaptados para o pa\u00eds, principalmente o ESCP \u2013 Investigando a Terra, \n\npartiremos para a discuss\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o destas quest\u00f5es com o IGc/USP, o curso de \n\nGeologia e as atividades de campo organizadas pelos alunos do CEPEGE, para receber \n\nseus calouros.  \n\n \n\n  \n\n\n\n58 \n\n \n\n2.3 Renova\u00e7\u00e3o da Disciplina Geologia Introdut\u00f3ria no IGc/USP e o ESCP \n\n \n\nCom a Reforma Universit\u00e1ria em 1969 e a reorganiza\u00e7\u00e3o da USP, ocorreu o \n\ndesmembramento da FFCL em v\u00e1rios institutos b\u00e1sicos. Entre eles o Instituto de \n\nGeoci\u00eancias e Astronomia, que em 1972 adquiriu o formato atual, dividido em dois \n\ninstitutos diferentes: o IAG (Instituto de Astronomia, Geof\u00edsica e Ci\u00eancias \n\nAtmosf\u00e9ricas), e o IGc (Instituto de Geoci\u00eancias). Este \u00faltimo abrigou o curso de \n\nBacharelado em Geologia (CORDANI, 1994). \n\nComo j\u00e1 discutido anteriormente, a Reforma Universit\u00e1ria de 1968 e a LDB de \n\n1971, atrav\u00e9s do PREMEN, instauraram o novo regime de licenciaturas curtas, e a \n\nado\u00e7\u00e3o dos ciclos b\u00e1sicos. A resolu\u00e7\u00e3o propunha um per\u00edodo de forma\u00e7\u00e3o comum para \n\ntodos os professores de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica, e posteriores possibilidades de \n\nespecializa\u00e7\u00e3o em novos cursos como F\u00edsica, Qu\u00edmica, Biologia ou Matem\u00e1tica, \n\ncaracterizando as chamadas licenciaturas curtas (KRASILCHIK, 1987). \n\nO novo modelo de licenciatura causou profundos impactos no IGc/USP. A \n\ndisciplina Geologia Geral \u2013 GGG-121 (at\u00e9 1973 denominada Elementos de Geologia), \n\noferecida anteriormente apenas para o curso de Geologia, Biologia e Geografia, entrou \n\nno ciclo b\u00e1sico, e passou a receber alunos de diferentes proced\u00eancias, como dos cursos \n\nde F\u00edsica, Qu\u00edmica e Matem\u00e1tica. A disciplina chegou a atender cerca de 700 alunos por \n\nano (AMARAL, 1995). Os problemas iam desde o espa\u00e7o f\u00edsico para abrigar o grande \n\nn\u00famero de alunos, at\u00e9 a quantidade de professores insuficiente e em como ensinar um \n\ngrupo de alunos t\u00e3o grande e diversificado.  \n\nEm Amaral (1981) encontramos um diagn\u00f3stico dos problemas presentes na \n\nGeologia Geral (GG). Entre eles estava a constata\u00e7\u00e3o de que para a maioria dos alunos \n\nesta disciplina teria ao mesmo tempo um car\u00e1ter introdut\u00f3rio e terminalizante. Isto \n\nporque, para muitos, esta seria a \u00fanica disciplina com a qual teriam contato com os \n\nconte\u00fados geocient\u00edficos, com exce\u00e7\u00e3o dos alunos do Bacharelado em Geologia.   \n\nOutro problema apontado era o desinteresse dos alunos, principalmente daqueles \n\nque n\u00e3o eram do curso de Geologia ou que procuravam a disciplina voluntariamente. \n\nMuitos deles n\u00e3o possu\u00edam conhecimentos anteriores em F\u00edsica, Qu\u00edmica e Matem\u00e1tica, \n\nnecess\u00e1rios para a compreens\u00e3o de alguns fen\u00f4menos geol\u00f3gicos, ou ent\u00e3o n\u00e3o tinham \n\nfamiliaridade com os temas, devido \u00e0 defici\u00eancia destes conte\u00fados durante a forma\u00e7\u00e3o \n\n\n\n59 \n\n \n\nescolar. Portanto, o curso de Geologia Introdut\u00f3ria deveria levar em considera\u00e7\u00e3o essas \n\ndefici\u00eancias, adequando a linguagem, a profundidade do conte\u00fado, e responsabilizando-\n\nse pela supera\u00e7\u00e3o das falhas causadas pelo curso pr\u00e9-universit\u00e1rio. \n\nAmaral (1981) tamb\u00e9m tratou da quest\u00e3o dos professores ministrantes e da falta \n\nde prepara\u00e7\u00e3o destes para trabalhar com discuss\u00f5es educacionais, como adequa\u00e7\u00e3o da \n\nmetodologia de ensino. O autor apresenta ainda outros aspectos como, por exemplo, a \n\ndificuldade de trabalhar com os fen\u00f4menos geol\u00f3gicos que ocorrem em uma escala de \n\ntempo estranha \u00e0 experi\u00eancia humana, de milh\u00f5es e bilh\u00f5es de anos.  \n\nO IGc/USP, frente \u00e0s dificuldades encontradas, organizou um grupo de \n\nprofessores (contratados como auxiliares de ensino) e monitores, e os responsabilizou \n\npela reestrutura\u00e7\u00e3o da disciplina Geologia Introdut\u00f3ria (GI). O coordenador desta \n\nexperi\u00eancia de renova\u00e7\u00e3o do ensino superior foi o Prof. Dr. Ivan Amorosino do Amaral \n\n(IFANGER, 2009). Este momento do Instituto \u00e9 t\u00e3o importante para n\u00f3s porque foi sob \n\ninflu\u00eancia desta disciplina que os alunos do CEPEGE organizaram as atividades de \n\ncampo, durante o per\u00edodo de 1978 a 1982. A GI foi a grande inspiradora, no que \n\nconcerne aos aspectos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos. Al\u00e9m disso, dentre os integrantes do \n\nGrupo de Ensino, professores e monitores, est\u00e3o alguns dos pesquisadores mais \n\nenvolvidos com as quest\u00f5es do Ensino de Geoci\u00eancias no Brasil at\u00e9 hoje. \n\nEm 1974, iniciou-se o trabalho do chamado Grupo de Ensino no IGc/USP. Em \n\nentrevista a IFANGER (2009) Amaral relatou: \n\n \n\nE a\u00ed, foram mais quatro anos de entrega total, numa experi\u00eancia de \n\nrenova\u00e7\u00e3o de ensino de Geologia Introdut\u00f3ria. Montamos uma equipe, \n\nfizemos coisas inacredit\u00e1veis, eu trabalhei com muitos monitores de \n\ngradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o (...). \n\n  \n\nDentre as v\u00e1rias influ\u00eancias para a reestrutura\u00e7\u00e3o da disciplina de GI citadas por \n\nAmaral (1995), consideramos o m\u00e9todo de alfabetiza\u00e7\u00e3o de adultos de Paulo Freire e o \n\nESCP como os mais significativos. O aspecto da proposta do professor pernambucano \n\nque mais influenciou a disciplina de GI foi a participa\u00e7\u00e3o ativa e cr\u00edtica do alfabetizando \n\nno processo de ensino/aprendizagem, atrav\u00e9s do uso intensivo da din\u00e2mica de grupo. \n\nUtilizando t\u00e9cnicas de debates ou discuss\u00f5es coletivas, conferiu-se prioridade \u00e0 l\u00f3gica \n\ndo pensamento do aluno, colocando este no centro do processo de ensino. Tamb\u00e9m a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de recursos visuais, como os diapositivos, proporcionou ao alfabetizando a \n\n\n\n60 \n\n \n\npossibilidade de se reconhecer nos ambientes retratados, tornando os conte\u00fados \n\nselecionados socialmente relevantes (AMARAL, 1995). \n\nJ\u00e1 o ESCP foi o grande inspirador desta reestrutura\u00e7\u00e3o do ponto de vista \n\nprogram\u00e1tico e de recursos did\u00e1ticos. O ESCP reviu, atrav\u00e9s do Investigando a Terra, a \n\ndiscuss\u00e3o da Geologia enquanto Ci\u00eancia, assim como do ensino da Geologia e da \n\nrela\u00e7\u00e3o teoria e pr\u00e1tica: \n\n \nEnt\u00e3o, eu acho que o Investigando a Terra, ele \u00e9 fruto de dois \n\nmovimentos, um interno dentro da comunidade geol\u00f3gica, que revia a \n\nGeologia como ci\u00eancia, como ela devia ser apresentada e a\u00ed \n\ncome\u00e7ando essa ideia de Geoci\u00eancias (...). E o outro foi a influencia \n\nde tornar o ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais, mais pr\u00e1tico. \n\n(Amaral, concedido a IFANGER, 2009) \n\n \n\nA disciplina GI foi influenciada pelo projeto americano Investigando a Terra e \n\nfoi organizada preocupando-se em fornecer ao aluno uma vis\u00e3o integrada de natureza, \n\nabrangendo as diversas Ci\u00eancias da Terra, levando em considera\u00e7\u00e3o a baixa \n\nfamiliaridade do aluno com os temas geol\u00f3gicos e adequando os conte\u00fados aos temas \n\natuais. Al\u00e9m de desenvolver as concep\u00e7\u00f5es de conhecimento geol\u00f3gico como uma \n\nci\u00eancia baseada em modelos em constante mudan\u00e7a. \n\nO conte\u00fado curricular era fundamentado nos grandes ciclos de transforma\u00e7\u00e3o \n\nterrestre, come\u00e7ando pelos mais percept\u00edveis (atmosf\u00e9rico e hidrol\u00f3gico) terminado com \n\nos que necessitam de uma abstra\u00e7\u00e3o maior (petrog\u00eanico e orogen\u00e9tico). Importante \n\nressaltar que na disciplina a \u00eanfase era igual para todos os ciclos, trazendo a ideia nova \n\nde Sistema Terra.  \n\nHavia ainda uma unidade introdut\u00f3ria em que a Terra era discutida como um \n\nplaneta em transforma\u00e7\u00e3o, introduzindo a discuss\u00e3o do tempo geol\u00f3gico, retomada ao \n\nfinal do curso. Al\u00e9m disso, era trabalhada na disciplina uma outra concep\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o \n\nestava no livro Investigando a Terra: a Geologia como Ci\u00eancia Hist\u00f3rica, tratada por \n\nPotapova (2008), como podemos ver explicitado na fala de Amaral: \n\n  \n\n(...) Geologia como ci\u00eancia hist\u00f3rica da natureza, originalmente \n\nGeologia Hist\u00f3rica. Mas n\u00f3s, naquela \u00e9poca, j\u00e1 t\u00ednhamos entrado em \n\ncontato com uma vis\u00e3o filos\u00f3fica do que deveria ser a Geologia como \n\nCi\u00eancia. (...) O que criava a sua individualidade no campo \n\nepistemol\u00f3gico era o perfil hist\u00f3rico da natureza. Ent\u00e3o, a gente j\u00e1 \n\nabordava nessa terceira unidade, um texto de uma autora russa \n\nchamada Potapova. (Amaral, concedido a IFANGER, 2009)  \n\n \n\n\n\n61 \n\n \n\n \n\nEm entrevista a Ifanger, o Prof. Dr. Celso Dal R\u00e9 Carneiro, um dos integrantes \n\ndo Grupo de Ensino tamb\u00e9m falou sobre a experi\u00eancia de reestrutura\u00e7\u00e3o da disciplina: \n\n \n\n(...) a gente usava o Investigando a Terra, mas cada aula a gente \n\nplanejava com uma semana ou duas de anteced\u00eancia, montando como \n\ndeveriam ser as estrat\u00e9gias, ent\u00e3o com isso a gente dimensionava \n\ncomo era a atitude que o professor tinha que ter. Tentava uniformizar \n\num pouco o modo de racioc\u00ednio e, mais ainda, a gente tentava \n\nequilibrar um pouco a vis\u00e3o dogm\u00e1tica que alguns tinham \u2013 \u201cn\u00e3o \u00e9 \n\nassim e pronto!\u201d N\u00e3o, vamos ver primeiro como \u00e9 que o aluno pensa \n\npara tentar orientar a discuss\u00e3o em cima de como o aluno est\u00e1 \n\npensando, porque \u00e9 ele que vai ter que entender, n\u00e3o somos n\u00f3s que \n\nprecisamos entender um assunto que a gente j\u00e1 sabe. Como \u00e9 que voc\u00ea \n\norienta isso? A\u00ed, come\u00e7aram a entrar as discuss\u00f5es de Piaget e de \n\nv\u00e1rias outras reflex\u00f5es sobre educa\u00e7\u00e3o e o neg\u00f3cio \u00e9 fant\u00e1stico! \u00c9 \n\napaixonante! (Carneiro, concedido a IFANGER, 2009) \n\n \n\nSegundo Amaral, ainda em entrevista, cada aula iniciava com uma \n\nproblematiza\u00e7\u00e3o. Os professores utilizavam recursos did\u00e1ticos adaptados do ESCP \u00e0 \n\nrealidade dos alunos do IGc/USP, como kits para atividades pr\u00e1ticas, roteiros de ensino-\n\naprendizagem, filme e sequ\u00eancias de diapositivos sonorizadas. Em trabalhos finais, \n\nv\u00e1rios alunos tamb\u00e9m come\u00e7aram a utilizar recursos audiovisuais, e um dos temas que \n\nsurge refere-se \u00e0s discuss\u00f5es sobre os problemas ambientais, em alta na d\u00e9cada de 1970.  \n\nA tarefa de readapta\u00e7\u00e3o do ESCP para e realidade brasileira e constru\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo program\u00e1tico-metodol\u00f3gico para o Curso, da elabora\u00e7\u00e3o dos recursos did\u00e1ticos \n\ne roteiros de ensino-aprendizagem foram realizados de forma coletiva, com muitas \n\nreuni\u00f5es entre os integrantes do Grupo de Ensino para discuss\u00e3o. \n\nPortanto, a disciplina foi inspirada no livro Investigando a Terra, mas trouxe \n\nnovidades como a discuss\u00e3o da Epistemologia das Geoci\u00eancias, produ\u00e7\u00e3o de material \n\ndid\u00e1tico, inclus\u00e3o das quest\u00f5es ambientais com um enfoque geol\u00f3gico, entre outros. \n\nNo entanto, o Grupo de Ensino foi dissolvido em 1977, ap\u00f3s o Instituto se \n\nrecusar a contratar um dos integrantes do grupo, o Professor Conrado Paschoale. \n\nCarneiro falou sobre esse fato: \n\n \n\n(...) S\u00f3 que acontece que esse grupo come\u00e7ou a incomodar, porque na \n\nmedida em que o grupo come\u00e7ava a interferir e formar um novo modo \n\nde pensar dos alunos, esses alunos passavam a exigir dos outros \n\nprofessores algum tipo de comportamento, alguma mudan\u00e7a tamb\u00e9m. \n\nE isso passou a ser muito s\u00e9rio e ao mesmo tempo havia a guerra \n\npol\u00edtica l\u00e1 dentro.  \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\nQuando chegou em 1977 as coisas estavam pegando fogo e a\u00ed o \n\nembate pol\u00edtico estava tomando conta do Instituto, (...) e como o \n\nConrado era muito querido pelos alunos, resolveram atacar o Conrado \n\n(...) resolveram n\u00e3o recontrat\u00e1-lo (...). Ent\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o disso agente \n\nresolveu tomar uma medida extrema, n\u00f3s pedimos demiss\u00e3o coletiva. \n\n(Carneiro, concedido a IFANGER, 2009) \n\n \n\nEsta foi uma experi\u00eancia marcante dentro do IGc/USP. Professores \n\ninfluenciados pelas discuss\u00f5es pedag\u00f3gicas e tamb\u00e9m pelos Projetos Educacionais \n\ntraduzidos pelo IBECC/FUNBEC, implementaram mudan\u00e7as importantes na disciplina \n\nGeologia Introdut\u00f3ria. \n\nTamb\u00e9m foi importante quando pensamos no ensino de Geoci\u00eancias no Brasil. \n\nOs antigos membros do Grupo de Ensino come\u00e7aram a participar de eventos da \n\nSociedade Brasileira para o Progresso da Ci\u00eancia (SBPC), e incluir entre discuss\u00f5es das \n\nCi\u00eancias Naturais, juntamente com a Qu\u00edmica, a F\u00edsica e a Biologia, tamb\u00e9m as \n\nGeoci\u00eancias.  \n\nIntegraram, durante a d\u00e9cada de 80, comiss\u00f5es do MEC visando \u00e0 reestrutura\u00e7\u00e3o \n\ndas licenciaturas. Houve participa\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m, em Congressos da Sociedade Brasileira \n\nde Geologia (SBG) incluindo mesas e comunica\u00e7\u00f5es sobre ensino de Geologia, at\u00e9 \n\nent\u00e3o sem presen\u00e7a expressiva.  \n\nAlguns professores do Grupo de Ensino permanecem no instituto at\u00e9 hoje, mas a \n\ngrande maioria migrou para o Instituto de Geoci\u00eancias da Universidade de Campinas \n\n(IG/Unicamp), constituindo na d\u00e9cada de 1980 a \u00c1rea de Educa\u00e7\u00e3o Aplicada \u00e0s \n\nGeoci\u00eancias (AEAG), atualmente Departamento de Geoci\u00eancias Aplicadas ao Ensino \n\n(DGAE). O DGAE constitui um dos principais n\u00facleos de pesquisa em Ensino de \n\nGeoci\u00eancias do pa\u00eds, e teve sua origem na experi\u00eancia do Grupo de Ensino do IGc/USP, \n\ncom a disciplina de Geologia Introdut\u00f3ria. \n\nEm meados da d\u00e9cada de 1970 os alunos de Geologia reclamavam de um ensino \n\nexcessivamente transmissivo, no qual a teoria e a pr\u00e1tica caminhavam de forma \n\ndissociada, a ponto dos trabalhos de campo estarem concentrados ao final do curso, \n\nquando o aluno supostamente teria uma quantidade de conhecimentos suficiente para \n\nidentificar na natureza aquilo que havia estudado dentro da sala de aula.  \n\nO Grupo de Ensino e a reestrutura\u00e7\u00e3o da disciplina de GI trouxe um novo f\u00f4lego \n\npara os anseios dos graduandos, no entanto, a experi\u00eancia n\u00e3o teve continuidade \n\n\n\n63 \n\n \n\nformalmente, mas sim atrav\u00e9s de atividades de campo organizadas por integrantes do \n\nCEPEGE, entre os anos de 1978 a 1982. \n\nAs discuss\u00f5es suscitadas pelo grupo de professores teve eco, como podemos \n\nverificar na fala do Prof. Dr. Maur\u00edcio Compiani, em entrevista concedida a \n\npesquisadora em maio de 2010:  \n\n \n\nE como n\u00f3s tivemos um modo de trabalhar o ensino de Geologia \n\ndiferente por esse Grupo, na disciplina de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Geoci\u00eancias... \n\nn\u00e3o s\u00f3 nesta, mas tamb\u00e9m na disciplina Elementos de Mineralogia e \n\nPetrografia, eu acho que esse era o nome, o respons\u00e1vel era o \n\nprofessor Nabor, ele tamb\u00e9m trabalhava diferentemente. A\u00ed n\u00f3s \n\ncome\u00e7amos a pensar: Qual o modo de dar continuidade aquelas \n\ndiscuss\u00f5es sobre o ensino de Geologia? Ent\u00e3o n\u00f3s criamos um grupo \n\nde estudos para estudar Paulo Freire e outros te\u00f3ricos da educa\u00e7\u00e3o, \n\norientados pelo professor Conrado Paschoale. Ele foi o incentivador \n\ndesse grupo de estudos. (COMPIANI, concedido \u00e0 pesquisadora \u2013 \n\nAnexo B) \n\n \n\nEstes trabalhos de campo foram totalmente reestruturados a partir das discuss\u00f5es \n\npropostas na disciplina, do momento pol\u00edtico do pa\u00eds, vivido intensamente pelos futuros \n\nge\u00f3logos, integrantes do centro acad\u00eamico, e, principalmente das reivindica\u00e7\u00f5es por \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es de ensino no curso de Geologia. Compreender o entrela\u00e7amento \n\ndestas quest\u00f5es \u00e9 o que faremos a partir de agora. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n64 \n\n \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Trabalhos de Campo de Recep\u00e7\u00e3o \n\n \n\nQuase tr\u00eas d\u00e9cadas ap\u00f3s o fim do Grupo de Ensino e das excurs\u00f5es organizadas \n\npor alunos do CEPEGE surge uma licenciatura no IGc/USP. Novamente as quest\u00f5es \n\neducacionais est\u00e3o sendo intensamente discutidas no Instituto, agora n\u00e3o mais como \n\numa disciplina, como era na d\u00e9cada de 1970, mas sim no formato de um curso pr\u00f3prio, \n\numa licenciatura que agrega aspectos geol\u00f3gicos, assim como de outras Ci\u00eancias da \n\nTerra, e tamb\u00e9m da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nO estabelecimento de uma semana de recep\u00e7\u00e3o de calouros e, principalmente, de \n\numa atividade de campo, assim como a organizada pelos alunos do CEPEGE no curso \n\nde Geologia, faz parte de uma pr\u00e1tica social que dialoga com as discuss\u00f5es atuais sobre \n\neduca\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m com a institucionaliza\u00e7\u00e3o do Ensino de Geoci\u00eancias, em uma \n\nrela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica. No entanto, no contexto da LiGEA, esta atividade est\u00e1 relacionada \u00e0 \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do curso e de esfor\u00e7o de perman\u00eancia dos alunos nesta nova licenciatura. \n\nPara realizarmos essa discuss\u00e3o, nos valemos de visita ao arquivo documental do \n\ncentro acad\u00eamico no m\u00eas de novembro de 2009. Encontramos tr\u00eas documentos \n\nreferentes aos trabalhos de campo oferecidos ente 1978 e 1982\n4\n; o primeiro deles, \n\nintitulado Perus - Aula Preparat\u00f3ria Transforma\u00e7\u00f5es Terrestres \u2013 1978, cont\u00e9m cinco \n\np\u00e1ginas com os objetivos da aula, um texto introdut\u00f3rio discutindo o conceito de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o em Geologia e alguns exerc\u00edcios; o segundo documento \u00e9 o Roteiro do \n\nAluno, composto por quatro p\u00e1ginas, dividido em quatro partes. A introdu\u00e7\u00e3o deste \n\ninsere os calouros nas problem\u00e1ticas do curso referindo-se \u00e0 falta de trabalhos de campo \n\nno primeiro ano, apresentando tamb\u00e9m uma s\u00e9rie de questionamentos para os calouros \n\nprocurarem a resposta, em grupo ou individualmente; o terceiro e \u00faltmo documento, \n\nintitulado Excurs\u00e3o para Perus Roteiro do Monitor - Mar\u00e7o 1982, destina-se aos \n\nveteranos que acompanham a atividade. Apresenta a rela\u00e7\u00e3o de objetivos a serem \n\nalcan\u00e7ados em cada uma das atividades propostas no Roteiro do Aluno e descreve como \n\no veterano deve se comportar durante a atividade. Neste cap\u00edtulo, al\u00e9m da pesquisa \n\ndocumental, tamb\u00e9m utilizamos as entrevistas com alunos, um de cada ano, que tiveram \n\ntrabalho de campo em sua semana de recep\u00e7\u00e3o, e tamb\u00e9m com tr\u00eas professores, \n\nescolhidos por estarem bastante envolvidos com o curso de Licenciatura: Prof. Dr. \n\n                                                           \n4\n Todos os roteiros de campo podem ser vistos no Anexo D. \n\n\n\n65 \n\n \n\nPaulo C\u00e9sar Boggiani, formando no IGc/USP em 1984, Profa. Dra. Denise de La Corte \n\nBacci e Profa. Dra. Eliane Del Lama, ambas formadas pela Universidade Estadual \n\nPaulista J\u00falio de Mesquita Filho (UNESP) em 1990. Utilizamos estas entrevistas \n\nprincipalmente para caracterizar os trabalhos de campo da LiGEA e para tanto \n\nescolhemos a modalidade de entrevista semi-estruturada. Segundo Boni e Quaresma \n\n(2005), esta modalidade de entrevista combina perguntas abertas e fechadas, o \n\npesquisador segue um roteiro de quest\u00f5es definidas previamente, mas em um contexto \n\nsemelhante ao de uma conversa informal. H\u00e1 tamb\u00e9m a possibilidade do entrevistador \n\nfazer perguntas adicionais, caso alguma quest\u00e3o n\u00e3o tenha ficado clara. Ali\u00e1s, esta \u00e9 \n\numa das grandes vantagens deste tipo de entrevista: a possibilidade de aprofundamento \n\nde temas que o pesquisador considerar mais importante. Neste cap\u00edtulo, tamb\u00e9m \n\nutilizamos a ATD como metodologia de an\u00e1lise das entrevistas. No entanto, \n\ndiferentemente do cap\u00edtulo 1, em um formato menos r\u00edgido, levantando apenas os temas \n\nprincipais, buscando a discuss\u00e3o das concep\u00e7\u00f5es gerais dos professores e alunos da \n\nLiGEA sobre os trabalhos de campo de recep\u00e7\u00e3o. \n\nAcompanhamos, ainda, os trabalhos de campo durante duas semanas de \n\nrecep\u00e7\u00e3o de calouros, nos anos de 2010 e 2011. Tivemos a oportunidade de participar \n\ndas atividades realizando registros atrav\u00e9s de filmagens, fotos e anota\u00e7\u00f5es, produzindo \n\nnarrativas dos fen\u00f4menos observados.  \n\nDurante o acompanhamento das atividades utilizamos a observa\u00e7\u00e3o participante, \n\na qual segundo Andr\u00e9 (1995), possui tal denomina\u00e7\u00e3o porque o pesquisador tem sempre \n\nalgum tipo de intera\u00e7\u00e3o com o objeto de estudo, influenciando e sendo influenciado por \n\nele. Partiremos agora para a an\u00e1lise dos trabalhos de campo de recep\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.1 \u2013 Trabalhos de Campo de Recep\u00e7\u00e3o do CEPEGE \n\n \n\n A partir de 1972, veteranos do curso de Bacharelado em Geologia come\u00e7aram a \n\norganizar excurs\u00f5es para receber os alunos rec\u00e9m-ingressos, atrav\u00e9s do CEPEGE. Esta \n\natividade tinha o objetivo de integrar os alunos, veteranos e calouros. \n\nNa \u00e9poca, v\u00e1rios professores do curso de Geologia, influenciados por \n\nconcep\u00e7\u00f5es de ensino/aprendizagem conservadoras/transmissivas, acreditavam que este \n\ntipo de atividade s\u00f3 poderia ser oferecida aos alunos nos \u00faltimos anos de curso, quando \n\n\n\n66 \n\n \n\nestes j\u00e1 tivessem um ac\u00famulo de conhecimentos para poder interpretar as fei\u00e7\u00f5es \n\ngeol\u00f3gicas (COMPIANI, 1988).  \n\nNas excurs\u00f5es de recep\u00e7\u00e3o, os alunos mais velhos reproduziam um modelo geral \n\nde ensino vigente, em que o foco da informa\u00e7\u00e3o era o professor, ou no caso o veterano. \n\nN\u00e3o havia uma preocupa\u00e7\u00e3o, por parte destes, com a concep\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia e de \n\neduca\u00e7\u00e3o que estava sendo transmitida aos calouros. Estes trabalhos de campo eram \n\npara o bairro de Perus\n5\n, na cidade de S\u00e3o Paulo e eram baseados na descri\u00e7\u00e3o de \n\nminerais e de algumas estruturas com a posterior explica\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria geol\u00f3gica da \n\nregi\u00e3o.  \n\nCompiani, em entrevista concedida \u00e0 pesquisadora, falou sobre essa experi\u00eancia, \n\nrelatando como ele vivenciou sua pr\u00f3pria recep\u00e7\u00e3o quando ainda era calouro: \n\n \nS\u00f3 que quando minha turma fez isso foi de um jeito tradicional que se \n\nfazia os trabalhos de campo, que era um jeito que se tinha l\u00e1 de se \n\ntrabalhar os Trabalhos de Campo. Aquele modo ilustrativo em que o \n\nveterano contava para a gente \"Oh isso \u00e9 o quartzo, feldspato, isso \u00e9 \n\nmin\u00e9rio\" contava toda a mineralogia ali de Perus (...).(Compiani, em \n\nentrevista concedida a pesquisadora em 2010 \u2013 Anexo B) \n\n \n\nSegundo Compiani (1988), em 1978 surgiu um grupo de estudantes de \n\ngradua\u00e7\u00e3o ligados ao CEPEGE, do qual ele fazia parte, interessados na elabora\u00e7\u00e3o de \n\numa nova vis\u00e3o de pr\u00e1tica did\u00e1tica para os campos dos ingressantes. A idealiza\u00e7\u00e3o desta \n\natividade foi feita por alunos que haviam passado pela disciplina de Geologia \n\nIntrodut\u00f3ria organizada pelo Grupo de Ensino, tratada por n\u00f3s anteriormente. A \n\ninflu\u00eancia est\u00e1 retratada na fala a seguir:  \n\n \n\nA minha sorte e a da Silvia, que tamb\u00e9m est\u00e1 aqui no Instituto, foi que \n\nn\u00f3s entramos na Geologia com a exist\u00eancia do Grupo de Ensino, que \n\nera o Ivan, o Conrado Paschoale. A gente pegou uma disciplina de \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 Geologia muito bem estruturada e organizada, e isso nos \n\nfascinou, aquele modo diferente de trabalhar a Geologia. (...) E da\u00ed \n\nfacilitou entrar na universidade e encontrar um grupo querendo \n\ndiscutir ensino. Querendo investigar e refletir sobre ensino. Tanto \u00e9 \n\nque eu fiz o curso no primeiro semestre, eles abriram inscri\u00e7\u00e3o para a \n\nmonitoria e eu fui aceito, eu fui monitor deles.(...) Da\u00ed na disciplina \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 Geoci\u00eancias eles tiveram, aliado \u00e0 metodologia de ensino \n\n                                                           \n5\n Perus \u00e9 um distrito situado a noroeste da cidade de S\u00e3o Paulo. Como podemos verificar na introdu\u00e7\u00e3o do \n\nRoteiro do Aluno de 1982, retirado de Compiani (1988),esta \u00e1rea era escolhida para estes trabalhos de \n\ncampo por possuir diversas pedreiras que exploravam caolim e pedra britada.  Estes locais s\u00e3o \u00f3timos \n\npara observar a forma\u00e7\u00e3o rochosa do local, no caso, constitu\u00eddas por Pegmatitos, rochas com minerais \n\nbem aparentes, perfeitas para o estudo. \n\n\n\n67 \n\n \n\ndiferente em sala de aula, tamb\u00e9m o trabalho de campo foi diferente e \n\nn\u00f3s vimos a oportunidade de fazer diferente nas excurs\u00f5es de \n\nintrodu\u00e7\u00e3o do trote dos bichos, que n\u00f3s t\u00ednhamos ido a Perus, e \n\ncontinuava sendo a Perus como uma atividade de s\u00e1bado no trote (...) \n\n(Compiani, em entrevista concedida a pesquisadora em2010-Anexo B) \n\n \n\nAl\u00e9m da viv\u00eancia da disciplina Geologia Introdut\u00f3ria, Compiani fala sobre o \n\nmomento pol\u00edtico pelo qual o pa\u00eds passava e como a atua\u00e7\u00e3o do CEPEGE frente \u00e0s lutas \n\nestudantis pelas liberdades democr\u00e1ticas contribu\u00edram para a atua\u00e7\u00e3o dos estudantes de \n\nforma mais intensa, em uma perspectiva de milit\u00e2ncia e pela melhoria do ensino de \n\nGeologia: \n\n \n\n(...) Ent\u00e3o a gente entra num momento do movimento estudantil muito \n\nativo e de muita luta. O movimento estudantil encabe\u00e7ou a luta pelas \n\nliberdades democr\u00e1ticas. (...) Mas n\u00f3s, no CEPEGE, ach\u00e1vamos que \n\nt\u00ednhamos que atuar seriamente no movimento estudantil, n\u00e3o deixando \n\nde lado as quest\u00f5es educacionais, n\u00f3s tamb\u00e9m t\u00ednhamos que levantar \n\nbandeiras pela melhoria no ensino de Geologia. (Compiani, em \n\nentrevista concedida \u00e0 pesquisadora em 2010 \u2013 Anexo B) \n\n  \n\nAt\u00e9 1982 esta experi\u00eancia foi realizada e surgiram uma s\u00e9rie de documentos \n\ncomo roteiros de campos e um guia do monitor para os veteranos, como discutiremos \u00e0 \n\nfrente.  \n\nNesta nova estrutura optou-se por uma atividade investigativa e geradora de \n\nconhecimentos, em que o aluno era levado a resolver um determinado problema. \n\n\u201cFacilitamos a conscientiza\u00e7\u00e3o de que o conhecimento n\u00e3o \u00e9 um produto acabado e \n\nsistematizado, mas algo produzido com dados incompletos atrav\u00e9s de discuss\u00f5es, \n\nconflitos e contradi\u00e7\u00f5es.\u201d (COMPIANI, 1988, p. 14). Em entrevista Compiani diz: \n\n \n\n(...) e a\u00ed no nosso ano a gente resolveu mudar isso, a gente resolveu \n\nfazer o trabalho de campo diferentemente, n\u00e3o daquele jeito \n\nilustrativo, n\u00f3s criamos um roteiro mais indutivo, em que a gente \n\nfosse fazendo quest\u00f5es e aquele bicho fosse entendendo... a gente n\u00e3o \n\ncontou isso aqui \u00e9 o quartzo, feldspato, minerais, isso aqui \u00e9 o granito, \n\nisso aqui \u00e9 o hornfels. A gente foi construindo no campo com ele um \n\njeit\u00e3o de olhar diferente a Geologia. (Compiani, em entrevista \n\nconcedida \u00e0 pesquisadora em 2010 \u2013 Anexo B) \n\n \n\nSegundo Compiani, que discutiu essa experi\u00eancia em seu mestrado \n\n(COMPIANI, 1988)  e tamb\u00e9m em dois artigos, junto com o Prof. Dr. Pedro Wagner \n\nGon\u00e7alves (COMPIANI e GON\u00c7ALVES, 1984a e b), entre os objetivos do campo \n\n\n\n68 \n\n \n\nestava questionar a postura de muitos professores do IGc/USP, de que os alunos s\u00f3 \n\npoderiam ir, mais ao final do curso, ap\u00f3s um ac\u00famulo de conhecimentos. Normalmente \n\na sa\u00edda era para o munic\u00edpio de Perus e durava um dia.  \n\n \n\n \n\nFoto 1: Cedido pelo Prof. Dr. Daniel Atencio. Trabalho de campo de recep\u00e7\u00e3o para a turma de \n\n1978, para Perus. Arquivo pessoal. \n\n \n\nUm roteiro de campo de mar\u00e7o de 1975 (Anexo D), presente em Compiani \n\n(1988), demonstra como era o seu desenvolvimento e quais as concep\u00e7\u00f5es educacionais \n\ndos seus organizadores. Ele \u00e9 composto por tr\u00eas p\u00e1ginas. Na primeira, h\u00e1 um croqui \n\ncom a enumera\u00e7\u00e3o dos sete pontos de visita\u00e7\u00e3o. Logo abaixo h\u00e1 uma legenda, com o \n\nnome do local, forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e o nome dos minerais presentes. Na segunda \n\np\u00e1gina h\u00e1 um roteiro de observa\u00e7\u00e3o a ser realizado, ao que parece em cada ponto \n\nvisitado, e dividido em tr\u00eas conjuntos de orienta\u00e7\u00f5es: Observa\u00e7\u00f5es a serem realizadas \n\n(nas amostras); Observa\u00e7\u00f5es que devem ser feitas no afloramento; Morfologia. Na \n\nterceira e ultima p\u00e1gina, h\u00e1 uma tabela intitulada Observa\u00e7\u00f5es dos Minerais mais \n\nFrequentes, com a descri\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas diagn\u00f3sticas dos minerais mais \n\nencontrados no local como cor, clivagem, planos de fratura, dureza, entre outros. \n\nCompiani (1988) exp\u00f5e que a excurs\u00e3o era baseada na descri\u00e7\u00e3o de minerais e \n\nde algumas estruturas, com a posterior explica\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria geol\u00f3gica da regi\u00e3o pelos \n\nveteranos. Percebemos que este tipo de campo tinha uma forte fun\u00e7\u00e3o informativa, os \n\nalunos deveriam aprender conceitos cient\u00edficos j\u00e1 formulados, realizar observa\u00e7\u00f5es em \n\nn\u00edvel crescente de escala, come\u00e7ando pela amostra de m\u00e3o, passando pelo afloramento \n\n\n\n69 \n\n \n\nat\u00e9 a morfologia do local. As observa\u00e7\u00f5es realizadas na amostra deveriam ser \n\ncomparadas com uma lista de caracter\u00edsticas dos minerais mais comuns, n\u00e3o \n\nproporcionando qualquer tipo de reflex\u00e3o aut\u00f4noma ao aluno. \n\nA partir de 1978, os alunos do CEPEGE propuseram atividades de campo \n\ninovadoras, para a reformula\u00e7\u00e3o daquelas citadas anteriormente, de 1975. A atividade \n\nde campo continuou sendo realizada na cidade de Perus.  \n\n \n\n \nFoto 2: Cedido pelo Prof. Dr. Daniel Atencio. Trabalho de campo de recep\u00e7\u00e3o para a turma de \n\n1978, para Perus. Arquivo pessoal. \n\n \n\nEm pesquisa no arquivo documental do centro acad\u00eamico, no ano de 2009, \n\nencontramos tr\u00eas documentos (Anexo D) referentes a estas excurs\u00f5es, datadas entre o \n\nper\u00edodo de 1978 e 1982, s\u00e3o eles: \n\n \n\n- Perus - Aula Preparat\u00f3ria Transfo0rma\u00e7\u00f5es Terrestres\u2013 1978;  \n\n- Roteiro do Aluno; \n\n- Excurs\u00e3o para Perus Roteiro do Monitor - Mar\u00e7o 1982;  \n\n \n\nA atividade de campo foi subdividida em dois blocos: Aula Introdut\u00f3ria e a \n\nAtividade de Campo em si. Vamos discutir cada um dos documentos, descrevendo sua \n\nestrutura. Esta op\u00e7\u00e3o se d\u00e1 pelo fato da pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o dos documentos j\u00e1 \n\ndemonstrar aspectos inovadores da proposta, conferindo subs\u00eddios para \n\ncompreendermos as influ\u00eancias sofridas pelo grupo. \n\n\n\n70 \n\n \n\n? T\u00edtulo do Documento: Perus - Aula Preparat\u00f3ria Transforma\u00e7\u00f5es Terrestres - \n\n1978 \n\n \n\nEsta aula era exatamente a mesma oferecida no in\u00edcio da disciplina de Geologia \n\nIntrodut\u00f3ria, organizada pelos professores do Grupo de ensino. Ela era utilizada pelos \n\nalunos do CEPEGE como uma forma de ainda protestar contra a sa\u00edda do grupo do \n\nInstituto, demonstrando que os alunos formados segundo aqueles princ\u00edpios e \n\nmetodologias, j\u00e1 explicitadas por n\u00f3s anteriormente, iria dar continuidade \u00e0quele \n\ntrabalho. \n\nNesta aula era apresentada a regi\u00e3o e o problema a ser investigado, assim como \n\nincentivavam a aquisi\u00e7\u00e3o de alguns pr\u00e9-requisitos. Na p\u00e1gina dois h\u00e1 uma descri\u00e7\u00e3o dos \n\nobjetivos da aula, entre eles est\u00e3o: habilitar o aluno a reconhecer, descrever e diferenciar \n\nas transforma\u00e7\u00f5es, reconhecer a import\u00e2ncia do conhecimento das vari\u00e1veis para a \n\nprevis\u00e3o destas transforma\u00e7\u00f5es. Na p\u00e1gina tr\u00eas h\u00e1 um texto chamado Terra - um planeta \n\nem transforma\u00e7\u00e3o, que discute como \u00e9 dif\u00edcil reconhecer as transforma\u00e7\u00f5es quando n\u00e3o \n\n\u00e9 poss\u00edvel acompanhar todo o processo, como \u00e9 o caso dos fen\u00f4menos geol\u00f3gicos que \n\nocorrem em uma escala de tempo de bilh\u00f5es e milh\u00f5es de anos. Prop\u00f5e a discuss\u00e3o da \n\nproblem\u00e1tica da identifica\u00e7\u00e3o de uma transforma\u00e7\u00e3o pelo ge\u00f3logo. Isto porque \u00e9 comum \n\neste ter dificuldade de reconstruir o racioc\u00ednio que o levou a identific\u00e1-la, sendo \n\ncomplexo diferenciar o que \u00e9 fato do que \u00e9 interpreta\u00e7\u00e3o.  \n\nJ\u00e1 na primeira parte desta atividade, ou seja, na aula preparat\u00f3ria, encontramos a \n\nestrutura que aparecer\u00e1 durante toda a atividade, presente tamb\u00e9m no roteiro fornecido \n\nao aluno no dia da atividade de campo propriamente dita. Ela consiste em uma breve \n\nintrodu\u00e7\u00e3o ao tema, uma rela\u00e7\u00e3o de objetivos ou compet\u00eancias que devem ser \n\nalcan\u00e7adas com o decorrer da atividade e, por fim, um conjunto de atividades que \n\nprocuram proporcionar ao aluno o desenvolvimento do racioc\u00ednio daquilo que se deseja \n\ndiscutir. No caso desta aula, a compreens\u00e3o do conceito de transforma\u00e7\u00e3o, \n\ndiferenciando na descri\u00e7\u00e3o o que \u00e9 fato do que \u00e9 interpreta\u00e7\u00e3o. \n\nInicialmente \u00e9 exposto que \u00e9 relativamente simples reconhecer uma \n\ntransforma\u00e7\u00e3o quando conseguimos observar o fen\u00f4meno em todo o seu \n\ndesenvolvimento, no entanto, considerando a natureza segundo o ponto de vista \n\ngeol\u00f3gico, a dificuldade aumenta em raz\u00e3o de n\u00e3o termos a observa\u00e7\u00e3o direta. Por isso: \n\n \n\n\n\n71 \n\n \n\n(...) quando identificamos transforma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, \u00e9 muito comum \n\ntermos dificuldade em reconstruir o racioc\u00ednio que nos permitiu \n\nperceb\u00ea-las, reconhecendo e distinguindo na descri\u00e7\u00e3o feita: o que \u00e9 \n\nfato, o que \u00e9 interpreta\u00e7\u00e3o, quais os fatores que nos levaram \u00e0 \n\nobserva\u00e7\u00e3o daqueles fatos, porque realizamos aquela interpreta\u00e7\u00e3o. \n\n(Trecho retirado do documento Aula Preparat\u00f3ria, 1978, p. 03, Anexo \n\nD) \n\n \n\nAs atividades propostas para a discuss\u00e3o desta problem\u00e1tica s\u00e3o compostas por \n\nperguntas a serem respondidas em um primeiro momento individualmente. Nessas o \n\naluno deveria descrever a transforma\u00e7\u00e3o presente em uma foto apontando as evid\u00eancias \n\nque permitiram seu reconhecimento. Em um segundo momento, em grupo, os alunos \n\ndeveriam comparar suas conclus\u00f5es e refletir o por que houvera observa\u00e7\u00f5es e \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es diferentes ou coincidentes entre os integrantes do grupo: \n\n \n\n\u201c2. Compare os resumos e discuta: \n\n \n\na) Houve observa\u00e7\u00f5es coincidentes? A que se pode atribuir isso? \nb) Houve observa\u00e7\u00f5es diferentes? O que se pode atribuir isso? \nc) Houve observa\u00e7\u00f5es coincidentes com id\u00eantica interpreta\u00e7\u00e3o? A \n\nque se pode atribuir isso? \n\nd) Houve observa\u00e7\u00f5es coincidentes com interpreta\u00e7\u00f5es diferentes? \nA que se pode atribuir isso?\u201d (Trecho retirado do documento \n\nAula Preparat\u00f3ria, 1978:05, D) \n\n  \n\nAqui encontrarmos uma discuss\u00e3o extremamente relevante para pensar os \n\ntrabalhos de campo de uma forma geral e para alunos ingressantes, mais \n\nespecificamente. Na primeira experi\u00eancia em campo que os calouros teriam os \n\nveteranos organizaram uma aula para prepar\u00e1-los. At\u00e9 aqui n\u00e3o h\u00e1 uma grande \n\nnovidade, uma vez que havia um consenso no Instituto quanto \u00e0 necessidade de uma \n\nprepara\u00e7\u00e3o do aluno para sair a campo. Com suas devidas propor\u00e7\u00f5es, a aula \n\npreparat\u00f3ria assumia esta postura com o aluno rec\u00e9m-ingresso.  \n\nNo entanto, o que foi discutido nesta aula \u00e9 o que a torna uma proposta t\u00e3o \n\ndiferente: ao inv\u00e9s de apresentar a estrutura geol\u00f3gica do local visitado, como \n\ncomumente se faz em uma aula tradicional, com a transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\nfundamentais, a aula prop\u00f5e a discuss\u00e3o de um conceito - o de transforma\u00e7\u00e3o - em um \n\nformato indutivo.  \n\nNos trabalhos de Paschoale (1984) encontramos uma discuss\u00e3o mais \n\npormenorizada desta tem\u00e1tica, problematizando a rela\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia \n\n\n\n72 \n\n \n\ngeol\u00f3gica e seu ensino atrav\u00e9s do questionamento: \u201cO que ser\u00e1 que estamos ensinando: \n\nos fen\u00f4menos ou a representa\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos?\u201d.  \n\nO autor prop\u00f5e o trabalho de campo como gerador e cr\u00edtico do conhecimento \n\ngeol\u00f3gico. Gerador porque \u00e9 onde o conhecimento geol\u00f3gico \u00e9 gerado, atrav\u00e9s da \n\ncria\u00e7\u00e3o de signos que representa um objeto atrav\u00e9s de uma caracter\u00edstica ou qualidade. \n\nO ge\u00f3logo vai se apropriando da realidade e construindo interpretantes. Estes s\u00e3o os \n\nconceitos, teorias e hip\u00f3teses utilizadas na produ\u00e7\u00e3o do conhecimento. \n\nO campo tamb\u00e9m \u00e9 cr\u00edtico do conhecimento geol\u00f3gico, pois, possibilita a \n\ndiscuss\u00e3o do quanto as representa\u00e7\u00f5es, sejam em cadernetas, mapas, esquemas em \n\nlivros, entre outros s\u00e3o limitadas. Neste sentido, a aula preparat\u00f3ria, atrav\u00e9s de uma \n\natividade de visualiza\u00e7\u00e3o de fotos, induz os calouros a pensarem porque tiveram \n\nobserva\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es diferentes ou n\u00e3o, entre os colegas de grupo, como pode \n\nser observado nas quest\u00f5es expostas anteriormente. \n\n   \n\n? T\u00edtulo do Documento: Roteiro do Aluno \u2013 mar\u00e7o de 1982 \n\n \n\nO segundo documento \u00e9 o Roteiro do Aluno, datado tamb\u00e9m de mar\u00e7o de 1982. \n\nDiferente do Roteiro de 1975, nesta nova estrutura o aluno era levado a resolver um \n\ndeterminado problema: \u201cFacilitamos a conscientiza\u00e7\u00e3o de que o conhecimento n\u00e3o \u00e9 um \n\nproduto acabado e sistematizado, mas algo produzido com dados incompletos atrav\u00e9s de \n\ndiscuss\u00f5es, conflitos e contradi\u00e7\u00f5es.\u201d (COMPIANI, 1988, p.14) \n\n  \n\nO roteiro \u00e9 composto de quatro partes. A primeira, a Introdu\u00e7\u00e3o, apresenta ao \n\ncalouro a problem\u00e1tica da escassez de trabalhos de campo no in\u00edcio da gradua\u00e7\u00e3o. \n\nMesmo que existissem, os trabalhos de campo possuiriam caracter\u00edsticas meramente \n\nilustrativas. Os trabalhos de campo mais investigativos ficariam para o final do curso, \n\nquando os alunos j\u00e1 tivessem um ac\u00famulo de conhecimento.  \n\nLogo no in\u00edcio o roteiro procura envolver o calouro nas discuss\u00f5es educacionais \n\ndo curso. Expondo, j\u00e1 na introdu\u00e7\u00e3o deste, a problem\u00e1tica do ensino excessivamente \n\ntransmissivo como t\u00f4nica da maioria das disciplinas. Mas vai al\u00e9m, pois j\u00e1 indica ao \n\ncalouro a possibilidade de uma atua\u00e7\u00e3o ativa nas propostas de melhoria, uma vez que o \n\ntrabalho de campo, organizado pelos pr\u00f3prios veteranos, tem a fun\u00e7\u00e3o de mostrar a \n\npossibilidade de mudan\u00e7as desta vis\u00e3o conservadora. \n\n\n\n73 \n\n \n\nA proposta central desta atividade de campo seria demonstrar a possibilidade de \n\norganiza\u00e7\u00e3o de uma atividade de campo interpretativa para alunos do primeiro ano, \n\nprocurando responder \u00e0 pergunta de como \u00e9 poss\u00edvel, atrav\u00e9s de registros parciais, nos \n\nafloramentos, reconstruir a hist\u00f3ria dos eventos geol\u00f3gicos do local. \n\nA segunda parte do roteiro \u00e9 chamada Sobre a Regi\u00e3o, e apresenta uma r\u00e1pida \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do local, estabelecendo rela\u00e7\u00e3o com o contexto mais amplo. \n\nExplicita ao calouro o significado de eventos em Geologia, e como deixam marcas ou \n\nvest\u00edgios na crosta, os quais o ge\u00f3logo deve interpretar para formular a sequ\u00eancia de \n\neventos. Os Objetivos constituem terceira parte do roteiro e exp\u00f5em as compet\u00eancias \n\nque o aluno deve estar apto a ter ao final do trabalho de campo. \n\nA \u00faltima parte \u00e9 o Roteiro de Atividades. Nele h\u00e1 um conjunto de quest\u00f5es e \n\nobserva\u00e7\u00f5es que devem ser feitas em cada um dos afloramentos. As quest\u00f5es s\u00e3o \n\nabertas e levam \u00e0 reflex\u00e3o e n\u00e3o h\u00e1 a necessidade de se chegar a respostas conclusivas e \n\ndefinitivas. \n\nO roteiro tamb\u00e9m j\u00e1 procura mostrar ao aluno como \u00e9 o m\u00e9todo cient\u00edfico \n\npr\u00f3prio das Ci\u00eancias Geol\u00f3gicas. M\u00e9todo que envolve a observa\u00e7\u00e3o, registro, \n\nlevantamento de hip\u00f3teses, interpreta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o das conclus\u00f5es com a comunidade \n\ncient\u00edfica, no caso os pr\u00f3prios colegas, entre outros aspectos. Esta \u00e9 uma tend\u00eancia \n\npr\u00f3pria do Ensino de Ci\u00eancias da \u00e9poca, como j\u00e1 pudemos discutir anteriormente. O \n\nm\u00e9todo da redescoberta que valoriza a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica pelos alunos, incentiva \n\nlargamente este tipo de metodologia.  \n\nNesta \u00e9poca verificamos a supervaloriza\u00e7\u00e3o das atividades pr\u00e1ticas no ensino, \n\nmais notadamente do laborat\u00f3rio. Seguindo esta tend\u00eancia, os alunos de Geologia \n\ntamb\u00e9m est\u00e3o inclu\u00eddos nestas tend\u00eancias para o Ensino de Geoci\u00eancias, apresentando a \n\nnecessidade da valoriza\u00e7\u00e3o da principal atividade pr\u00e1tica das Geoci\u00eancias, n\u00e3o o \n\nlaborat\u00f3rio, mas o trabalho de campo. \n\n \n\n? Titulo do Documento: Excurs\u00e3o para Perus Roteiro do Monitor - mar\u00e7o 1982 \n\n \n\nO Roteiro do Monitor, logo no seu primeiro t\u00f3pico, Finalidade e Objetivos, \n\nexplicita que o documento procura suprir uma defici\u00eancia recorrente naquela atividade: \n\na incompreens\u00e3o quanto ao funcionamento e seus objetivos, assim como dos trabalhos \n\nde campo de forma geral, no curso de Geologia. \n\n\n\n74 \n\n \n\nNeste sentido, a excurs\u00e3o apresentada busca proporcionar ao aluno a \n\noportunidade de formar o racioc\u00ednio geocient\u00edfico a partir de informa\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es \n\ndo afloramento. Adotava uma vis\u00e3o muito diferente do que se via nas aulas do curso, \n\nem que as interpreta\u00e7\u00f5es eram induzidas pelos professores ou ent\u00e3o pela bibliografia, \n\nficando o racioc\u00ednio e as discuss\u00f5es colocadas em segundo plano. \n\nAssim, ao monitor (no caso o aluno veterano) ou professor, caberia a fun\u00e7\u00e3o de \n\norientar os alunos a encontrarem as pr\u00f3prias respostas, realizando questionamentos e \n\nproblematizando as situa\u00e7\u00f5es. Tamb\u00e9m caberia ao monitor organizar os grupos de \n\ndiscuss\u00f5es em momentos espec\u00edficos da atividade. A segunda parte, Orienta\u00e7\u00e3o Geral, \n\napresenta indica\u00e7\u00f5es de como o monitor deve se portar. Entre elas est\u00e1 o respeito \u00e0 \n\nopini\u00e3o dos calouros, possibilitando a estes ter confian\u00e7a em suas conjecturas, sem \n\nreceio de errar.  \n\nPor \u00faltimo, h\u00e1 os Coment\u00e1rios, em que s\u00e3o feitas observa\u00e7\u00f5es sobre cada um dos \n\nafloramentos a serem visitados, explicitando quais seriam as poss\u00edveis dificuldades dos \n\nalunos e como o monitor deve fazer frente a estas. Tamb\u00e9m \u00e9 expressa uma s\u00e9rie de \n\nquestionamentos a serem realizados aos alunos. \n\nSegundo Compiani e Gon\u00e7alves (1984a), a atividade de campo em si era baseada \n\nem um conjunto de objetivos que davam origem a uma ou mais atividades. No Roteiro \n\ndo Aluno esses objetivos foram listados, para que o calouro pudesse realizar uma \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o do grau de aproveitamento ao final da excurs\u00e3o. \n\nJ\u00e1 no Roteiro do Monitor os objetivos s\u00e3o apresentados de forma diferente. Para \n\ncada atividade \u00e9 indicado qual objetivo est\u00e1 relacionado. Assim o monitor poderia \n\navaliar se o objetivo foi prejudicado ou n\u00e3o de acordo com o sucesso da atividade. \n\nAs atividades est\u00e3o organizadas em ordem crescente de complexidade. \n\nPrimeiramente, para o Reconhecimento dos materiais e dos conceitos. Depois a An\u00e1lise \n\npara a compreens\u00e3o do que foi reconhecido. Por \u00faltimo a Aplica\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o do \n\nconhecimento adquirido. \n\nTamb\u00e9m est\u00e3o planejados para ter tr\u00eas n\u00edveis progressivos de aprendizagem: \n\naquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, compreens\u00e3o e an\u00e1lise de informa\u00e7\u00f5es e, por \u00faltimo, a \n\naplica\u00e7\u00e3o e cr\u00edtica das mesmas, como podemos observar na s\u00edntese abaixo: \n\nCompiani e Gon\u00e7alves (1984a) indicam que o n\u00edvel de aprendizagem e aquisi\u00e7\u00e3o \n\nde informa\u00e7\u00f5es \u00e9 dividido em duas sub-etapas, nesta proposta de campo: uma individual \n\ne outra em grupo. Individualmente o aluno teria que fazer descri\u00e7\u00f5es, esquemas, \n\n\n\n75 \n\n \n\nidentificar minerais, enfim, faria o reconhecimento geral. Quando em um pequeno \n\ngrupo, o aluno verificaria se suas observa\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretas, obrigando-o a repensar as \n\nideias que formulou sozinho. Nesta etapa o aluno deveria perceber que sempre haver\u00e1 \n\numa outra abordagem poss\u00edvel. \n\nJ\u00e1 com todo o grupo, os alunos seriam levados a confrontar suas ideias com as \n\ndos colegas, obrigando-os a organiz\u00e1-las para debat\u00ea-las. Pretendia-se que os alunos \n\npercebessem que h\u00e1 diferentes explica\u00e7\u00f5es para o mesmo afloramento (como realmente \n\nacontece no meio geol\u00f3gico). \n\n \n\n \nFoto 3: Cedido pelo Prof. Dr. Daniel Atencio. Trabalho de campo de recep\u00e7\u00e3o para a turma de \n\n1978, para Perus. Arquivo pessoal. \n\n \n\nO papel do professor e do monitor vai se modificando no decorrer da atividade. \n\nNo in\u00edcio, sua responsabilidade seria a de propor o problema, mas depois se tornaria \n\nmeramente organizativo, verificando se as conclus\u00f5es dos alunos possu\u00edam \n\npressupostos definidos e expl\u00edcitos, bem como uma l\u00f3gica interna. O importante, \n\nportanto, n\u00e3o seria o aluno chegar a uma resposta correta, mas sim verificar as \n\nlimita\u00e7\u00f5es das suas observa\u00e7\u00f5es.  \n\nDesta forma, a metodologia de ensino centra-se no estudante, no seu estado de \n\ncogni\u00e7\u00e3o, no seu ritmo de aprendizagem, segundo suas motiva\u00e7\u00f5es e interesses. No \n\nplano do conte\u00fado, a \u00eanfase dada \u00e9 nos processos de aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento e n\u00e3o \n\ncom os produtos. \n\n\n\n76 \n\n \n\nA atividade de campo iniciava-se com o monitor apresentando o problema, \n\nsegundo Compiani e Gon\u00e7alves (1984a). O problema era entendido como o elemento \n\nprimordial da aprendizagem.  O problema age como fator motivador e tamb\u00e9m \n\ndesequilibrador para o aluno. Motivador porque dar\u00e1 sentido ao conhecimento \n\naprendido. Desequilibrador porque aceitar o problema \u00e9 romper com um equil\u00edbrio \n\ncognitivo anterior, causando instabilidade, que s\u00f3 ser\u00e1 restabelecida com um novo \n\nest\u00e1gio de conhecimento. \n\nO passo seguinte \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de metodologias de investiga\u00e7\u00e3o direta, \n\nobserva\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es. O outro n\u00edvel \u00e9 a compreens\u00e3o e an\u00e1lise. Aqui os alunos \n\nse tornam aut\u00f4nomos na constru\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio conhecimento: \n\n \n\nPor fim, temos a aplica\u00e7\u00e3o, quando as atividades, que retomam o \n\nproblema inicial, s\u00e3o destinadas ao uso do apreendido. Ocorre a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses, das explana\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, com o \n\nreconhecimento e uso de princ\u00edpios e m\u00e9todos hist\u00f3ricos da Geologia. \n\nNo debate geral ocorre a s\u00edntese e cr\u00edtica onde ser\u00e3o analisadas as \n\nv\u00e1rias explana\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas formuladas pelos estudantes. Este \u00e9 o \n\nmomento de verifica\u00e7\u00e3o e s\u00edntese das hip\u00f3teses, do entendimento da \n\nconverg\u00eancia dos fen\u00f4menos geol\u00f3gicos, pois podem, existir uma ou \n\nmais causas explicativas para um mesmo fen\u00f4meno e, tamb\u00e9m, da \n\npercep\u00e7\u00e3o das limita\u00e7\u00f5es impostas pelas observa\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas, porque as escalas de investiga\u00e7\u00e3o e os registros hist\u00f3ricos \n\ns\u00e3o limitadores das explana\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas. (COMPIANI &amp; \n\nGON\u00c7ALVES, 1984a, p. 5.188) \n\n \n\n \n\nO reconhecimento da Geologia como uma ci\u00eancia hist\u00f3rica, proposta por \n\nPotapova (2008), aparece de forma incisiva no roteiro, na medida em que o objetivo \u00e9 a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria geol\u00f3gica do local, e n\u00e3o o reconhecimento de certas fei\u00e7\u00f5es, \n\ncomo ocorria geralmente nas disciplinas durante o curso. \n\nUm ensino mais centrado no aluno estava em voga nas discuss\u00f5es educacionais \n\nbrasileiras desde o movimento da Escola Nova, tomando um f\u00f4lego maior com as \n\npropostas do ensino pela redescoberta. As propostas assumem um car\u00e1ter investigativo \n\ne gerador de problemas, como podemos observar na proposta realizada pelo CEPEGE. \n\nAs influ\u00eancias do ESCP s\u00e3o largamente vistas, \u00e0 medida que observamos a \n\nmetodologia criada para a organiza\u00e7\u00e3o das atividades. Os roteiros e instru\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\ninstrumentos muito utilizados no projeto norte-americano. O passo a passo das \n\natividades para serem realizadas tanto em sala de aula, como em campo, est\u00e3o presentes \n\n\n\n77 \n\n \n\nno Investigando a Terra e - para os trabalhos de campo - h\u00e1 ainda um volume \u00e0 parte, \n\nque n\u00e3o foi traduzido para o Brasil. \n\nAs propostas metodol\u00f3gicas trazem um esfor\u00e7o grande para a renova\u00e7\u00e3o do \n\nensino, por\u00e9m engessam a atua\u00e7\u00e3o do professor (no caso, do monitor) que adquire uma \n\nfun\u00e7\u00e3o meramente organizativa. Mesmo nos momentos em que se deve incentivar o \n\nesp\u00edrito investigativo nos calouros, atrav\u00e9s de perguntas, estas est\u00e3o descritas no Roteiro \n\ndo Monitor, com todas as instru\u00e7\u00f5es de como realizar a atividade. \n\nDe forma alguma esta caracter\u00edstica prescritiva provoca descr\u00e9dito \u00e0s atividades \n\npropostas pelo CEPEGE. Pelo contr\u00e1rio, a atividade \u00e9 extremamente inovadora para \n\n\u00e9poca, al\u00e9m de congregar as discuss\u00f5es educacionais em voga. Ela foi uma das pr\u00e1ticas \n\nque fizeram parte do processo de surgimento do campo de pesquisa em Ensino de \n\nGeoci\u00eancias. \n\n \n\n3.2 \u2013 Trabalhos de Campo de Recep\u00e7\u00e3o da LiGEA \n\n \n\nNa Universidade de S\u00e3o Paulo, a primeira semana de aula \u00e9 repleta de atividades \n\nde recep\u00e7\u00e3o para os novos alunos. As Unidades s\u00e3o incentivadas a trocarem as aulas por \n\natividades de integra\u00e7\u00e3o, a partir da institucionaliza\u00e7\u00e3o da Semana de Recep\u00e7\u00e3o aos \n\nCalouros, atrav\u00e9s da portaria GR N\no\n3143 de 10 de dezembro de 1998.  \n\nA portaria tem como objetivo a divulga\u00e7\u00e3o dos valores da Universidade como o \n\nhumanismo, excel\u00eancia, universalismo e solidariedade, assim como promover a \n\nintegra\u00e7\u00e3o dos calouros com a sociedade, a Universidade, a Unidade e com os alunos \n\nveteranos. Esta portaria prev\u00ea ainda a suspens\u00e3o das aulas regulares para os alunos \n\nrec\u00e9m-ingressos, a serem substitu\u00eddas por atividades programadas pela Unidade, com \n\napoio da Dire\u00e7\u00e3o, Comiss\u00e3o de Gradua\u00e7\u00e3o (CG), corpo docente, Centros Acad\u00eamicos e \n\noutros. A programa\u00e7\u00e3o da semana deve ser divulgada no momento da matr\u00edcula, e as \n\natividades organizadas pelos Centros Acad\u00eamicos devem ser incorporadas \u00e0 \n\nprograma\u00e7\u00e3o oficial. \n\nSegundo a Profa. Dra. Denise de La Corte Bacci, em entrevista concedida \u00e0 \n\npesquisadora em abril de 2012 (Anexo B), a semana de recep\u00e7\u00e3o no IGc/USP tem \n\nprograma\u00e7\u00e3o para o curso da LiGEA e da Geologia, e algumas atividades s\u00e3o realizadas \n\nconjuntamente.  \n\n\n\n78 \n\n \n\nGeralmente tem a participa\u00e7\u00e3o de dois ou tr\u00eas representantes discentes de cada \n\ncurso, assim como dos respectivos professores coordenadores de curso, do presidente da \n\nComiss\u00e3o de Gradua\u00e7\u00e3o (CG) e de outros professores volunt\u00e1rios. A programa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nfeita e enviada para a Pr\u00f3-Reitoria de Gradua\u00e7\u00e3o em meados de janeiro. Desta forma a \n\nsemana \u00e9 sempre organizada na unidade no come\u00e7o de dezembro. \n\n \n\nE a\u00ed a gente faz essas reuni\u00f5es, faz a programa\u00e7\u00e3o. A programa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ndefinida praticamente pelos alunos que trouxeram j\u00e1 alguns nomes. \n\n(...) Mas \u00e9 uma decis\u00e3o coletiva. O presidente acaba autorizando, \n\nconcordando, e isso vira um documento oficial que \u00e9 encaminhado a \n\npartir da CG, que \u00e9 a comiss\u00e3o de gradua\u00e7\u00e3o, para a pr\u00f3-reitoria de \n\ngradua\u00e7\u00e3o. (Bacci, em entrevista \u00e0 pesquisadora em abril de 2012 \u2013 \n\nAnexo B) \n\n \n\nAo longo dos anos, que estive no IGc/USP como aluna da LiGEA observei \n\nv\u00e1rias tipos de atividades presentes nestas semanas de recep\u00e7\u00e3o, como palestras e mesas \n\nredondas com professores do curso e tamb\u00e9m de outras unidades, tratando de assuntos \n\nvariados como o ensino de Geoci\u00eancias, Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Ensino de Ci\u00eancias, entre \n\noutros, pr\u00f3prios do curso como discuss\u00f5es sobre os est\u00e1gios, atividades de campo, \n\natividades cient\u00edficas e culturais, entre outros. \n\nOs alunos veteranos t\u00eam participado de forma vari\u00e1vel, de ano para ano, na \n\norganiza\u00e7\u00e3o de palestras e produ\u00e7\u00e3o de material, esclarecendo ao calouro sobre o \n\ncotidiano na Universidade e do curso.  Tamb\u00e9m t\u00eam promovido mesas redondas com \n\nalunos veteranos para a troca de experi\u00eancias e tamb\u00e9m para envolver o aluno na \n\nproblem\u00e1tica das possibilidades profissionais durante e ao t\u00e9rmino do curso. \n\nOutra atividade que vem se consolidando ao longo dos anos no IGc \u00e9 o \u201cCaf\u00e9 da \n\nManh\u00e3\u201d realizado para os ingressantes e seus pais no s\u00e1bado anterior ao in\u00edcio da \n\nsemana de recep\u00e7\u00e3o.  Neste momento, o Instituto \u00e9 apresentado aos pais e aos alunos e \n\ns\u00e3o compartilhadas informa\u00e7\u00f5es sobre o curso. Nesta ocasi\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 incentivada a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na Semana de Recep\u00e7\u00e3o. Durante as entrevistas realizadas com os alunos \n\n(Anexo C) esta atividade \u00e9 citada de forma bastante satisfat\u00f3ria: \n\n \n\n\u201cE uma coisa que eu achei muito legal foi o s\u00e1bado do caf\u00e9 e eu \n\nachei muito legal essa ideia de trazer os pais e apresentar. (...) \n\nda\u00ed foi muito legal, muito integrador assim.\u201d (aluno 03- Anexo \n\nC) \n\n \n\n\n\n79 \n\n \n\nDesde o in\u00edcio do curso, outra atividade marcante da semana de recep\u00e7\u00e3o \u00e9 o \n\ntrabalho de campo. No primeiro ano do curso, em 2004, apesar de ter ocorrido uma \n\nsemana de recep\u00e7\u00e3o com palestras dos professores criadores do curso e tamb\u00e9m sobre \n\nassuntos geocient\u00edficos, o trabalho de campo foi em conjunto com os alunos do \n\nBacharelado em Geologia. No entanto, ap\u00f3s este ano, a Licenciatura passou a ter a \n\norganiza\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria desta atividade. Para a caracteriza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de campo de \n\nrecep\u00e7\u00e3o da LiGEA, n\u00f3s tivemos a oportunidade de acompanhar essa atividade nos anos \n\nde 2010 e 2011, realizando observa\u00e7\u00e3o participante, coletando informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de \n\nanota\u00e7\u00f5es em di\u00e1rio de bordo, fotos e grava\u00e7\u00f5es de pequenos v\u00eddeos.  \n\nAl\u00e9m disso, realizamos entrevistas semi-estruturadas com um aluno de cada ano, \n\nprocurando compreender como eles aproveitaram a semana de recep\u00e7\u00e3o como um todo, \n\nquais atividades foram mais significativas, quais foram as impress\u00f5es gerais sobre o \n\ntrabalho de campo, e qual a percep\u00e7\u00e3o teve da LiGEA atrav\u00e9s deste trabalho e, por fim, \n\ncomo foi  a integra\u00e7\u00e3o entre professores, veteranos  e calouros. \n\nTamb\u00e9m entrevistamos tr\u00eas professores, que est\u00e3o bastante envolvidos com o \n\ncurso da LiGEA no Instituto, para compreender quais concep\u00e7\u00f5es eles t\u00eam sobre o \n\nenvolvimento dos alunos veteranos e calouros com a semana de recep\u00e7\u00e3o e a \n\nimport\u00e2ncia desta para o curso, assim como a dos trabalhos de campo.  \n\nPortanto, entre os anos de 2005 a 2012, a LiGEA contou com a organiza\u00e7\u00e3o \n\npr\u00f3pria dos trabalhos de campo na semana de recep\u00e7\u00e3o (sendo que apenas no ano de \n\n2006 n\u00e3o houve essa atividade). Tamb\u00e9m no ano de 2012, estes ocorreram \n\nconjuntamente com a turma de calouros do Bacharelado de Geologia. \n\n Durante os dois anos nos quais acompanhei os trabalhos de campo da Semana de \n\nRecep\u00e7\u00e3o (2010 e 2011), pude constatar que a estrutura geral da atividade \u00e9 muito \n\nparecida com a maioria das atividades de campo realizadas durante curso, relacionadas \n\n\u00e0s disciplinas. O trabalho de campo de recep\u00e7\u00e3o tem dura\u00e7\u00e3o de um dia, sempre no \n\ns\u00e1bado, finalizando a semana de recep\u00e7\u00e3o. Inicia-se no per\u00edodo da manh\u00e3, por volta das \n\noito horas, com retorno por volta das dezoito.  \n\n A partir de agora, descreveremos estes dois trabalhos de campo, destacando sua \n\nestrutura e os aspectos did\u00e1ticos, com apoio da an\u00e1lise dos roteiros de campo entregues \n\nno dia, e ao fim teceremos uma discuss\u00e3o quanto a concep\u00e7\u00e3o de professores e alunos \n\nsobre a atividade e sua import\u00e2ncia.  \n\n \n\n\n\n80 \n\n \n\n? Trabalho de Campo de Recep\u00e7\u00e3o 2010: Centro Velho e Jardim Pantanal \n\n \n\nO trabalho de campo da semana de recep\u00e7\u00e3o de 2010 ocorreu no dia 27 de \n\nfevereiro de 2010 e foi dividido em duas partes, cada uma com respectivo roteiro de \n\ncampo. Havia cerca de vinte e cinco alunos, quinze rec\u00e9m-ingressos e dez veteranos.  \n\nA primeira parte, intitulada Centro Velho de S\u00e3o Paulo e organizada pela Profa. \n\nDra. Eliane Aparecida Del Lama, foi a atividade complementar da palestra S\u00e3o Paulo: a \n\nMetr\u00f3pole Abra\u00e7ada por Dois Rios, proferida pelo Frei Anacleto Luiz Gapski, Vig\u00e1rio \n\nda Par\u00f3quia de S\u00e3o Francisco de Assis, no dia 23 de fevereiro de 2010, tamb\u00e9m como \n\nparte das atividades da semana de Recep\u00e7\u00e3o dos Calouros da LiGEA 2010.  \n\nNesta palestra o Frei falou sobre a funda\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da cidade de S\u00e3o \n\nPaulo atrav\u00e9s da hist\u00f3ria de ocupa\u00e7\u00e3o dos quatro principais rios da cidade: Rio Tiet\u00ea, \n\nPinheiros, Anhangaba\u00fa e Tamanduate\u00ed, assim como atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o das Igrejas \n\npresentes no centro de S\u00e3o Paulo. \n\nDesta forma, a primeira parte do campo foi realizada no centro antigo da cidade, \n\niniciando no P\u00e1tio do Col\u00e9gio e finalizando no Marco Zero, na Catedral Metropolitana. \n\nSegundo o roteiro (Anexo D): \n\n \n\nO objetivo dessa atividade de campo \u00e9 oferecer ao participante uma \n\nvis\u00e3o de como ocorreu a ocupa\u00e7\u00e3o da cidade de S\u00e3o Paulo, a partir da \n\nsua funda\u00e7\u00e3o, e as modifica\u00e7\u00f5es ocorridas na paisagem promovidas \n\npelo tipo de ocupa\u00e7\u00e3o. Percorrendo e conhecendo os principais \n\nedif\u00edcios e monumentos hist\u00f3ricos que comp\u00f5em o, hoje denominado, \n\nCentro Velho de S\u00e3o Paulo \u00e9 poss\u00edvel entender as transforma\u00e7\u00f5es \n\nurbanistas, sociais, econ\u00f4micas, pol\u00edticas e ambientais ocorridas ao \n\nlongo, em particular do \u00faltimo s\u00e9culo, quando elas foram mais \n\nintensas. \n  \n\nO restante do roteiro conta de forma breve o r\u00e1pido crescimento da cidade. H\u00e1 \n\num mapa do Centro de S\u00e3o Paulo obtido a partir do programa Google Maps com os \n\npontos do percurso. Por fim, as paradas s\u00e3o enumeradas com o nome dos pontos \n\nvisitados.  \n\nDurante a atividade a professora enfatizou caracter\u00edsticas da hist\u00f3ria da cidade, \n\nprincipalmente da constru\u00e7\u00e3o de alguns monumentos e pr\u00e9dios. Os alunos foram \n\nincentivados a realizar observa\u00e7\u00f5es comparativas da constitui\u00e7\u00e3o petrogr\u00e1fica dos \n\nmonumentos, apontando diferen\u00e7as entre a granula\u00e7\u00e3o, cor, orienta\u00e7\u00e3o, forma dos \n\n\n\n81 \n\n \n\nminerais, entre outros. No geral os calouros formulavam perguntas e os professores e \n\nalunos veteranos ofereciam explica\u00e7\u00f5es.  \n\nOcorreu a contextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e geol\u00f3gica da utiliza\u00e7\u00e3o das duas \n\nprincipais forma\u00e7\u00f5es rochosas utilizadas na constitui\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es: o granito \n\nItaquera e o granito Cinza Mau\u00e1. A discuss\u00e3o sobre a Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial esteve \n\nbastante presente nas reflex\u00f5es suscitadas pela professora, indicando a import\u00e2ncia \n\ndestes monumentos para a preserva\u00e7\u00e3o da heran\u00e7a cultural da cidade.  \n\nAqui \u00e9 importante que dediquemos uma discuss\u00e3o um pouco mais aprofundada \n\nsobre essa tem\u00e1tica. Segundo Ori\u00e1 (2005) educa\u00e7\u00e3o patrimonial \u00e9 uma proposta \n\ninterdisciplinar de ensino voltada para quest\u00f5es relacionadas ao patrim\u00f4nio cultural.  \n\nEste tema passou a ter espa\u00e7o para discuss\u00e3o nos curr\u00edculos escolares desde a cria\u00e7\u00e3o da \n\nLei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional \u2013 Lei n\no\n 9.394/96. Em seu artigo 26 \n\ndestaca que as caracter\u00edsticas regionais e locais da sociedade e da cultura devem ser \n\nobservadas, abrindo possibilidades para a constru\u00e7\u00e3o de propostas de ensino voltadas \n\npara a divulga\u00e7\u00e3o do acervo cultural dos estados e munic\u00edpio.  Ainda segundo o autor, \n\nnos PCNs, atrav\u00e9s dos temas transversais, a quest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o patrimonial pode \n\nentrar em dois eixos, o de meio ambiente e da pluralidade cultural.  \n\nDesta forma, sob esta perspectiva interdisciplinar, a primeira parte do trabalho \n\nde campo foi organizada. A professora preparou um roteiro que aliou os dois aspectos: o \n\nresgate da hist\u00f3ria da cidade, juntamente com o hist\u00f3rico de extra\u00e7\u00e3o das rochas que \n\nconstituem os pr\u00e9dios e monumentos, e tamb\u00e9m os aspectos geol\u00f3gicos, como tipos de \n\nrochas e formas de identifica\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, correlacionam-se ainda Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental e Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial, sendo que a preocupa\u00e7\u00e3o com quest\u00f5es pertinentes \n\n\u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental tamb\u00e9m faz parte do escopo formativo dos alunos da LIGEA.  \n\nOs alunos puderam, ainda, entrar em contato com uma nova \u00e1rea que vem tendo \n\num espa\u00e7o cada vez maior no meio geocient\u00edfico, em particular no Instituto de \n\nGeoci\u00eancias: a discuss\u00e3o do Geoturismo e dos Geoparques.  \n\nSegundo Carcavilla et al. (2011), n\u00e3o se considera geoturismo o simples fato do \n\np\u00fablico ir visitar um lugar de interesse geol\u00f3gico, mas sim que o local proporcione \n\ninforma\u00e7\u00e3o para a compreens\u00e3o de seu significado, origem e import\u00e2ncia. Assim: \n\n  \n\n \n\n\n\n82 \n\n \n\n(...) A qualidade interpretativa \u00e9 de vital import\u00e2ncia e deveria ser o \n\nprincipal diferencial do geoturismo porque introduz os turistas em um \n\nmundo novo e diferente, e proporciona as ferramentas para o desfrute \n\ndo entorno. Assim o geoturismo se centra em mostrar o patrim\u00f4nio \n\ngeol\u00f3gico de um territ\u00f3rio e em proporcionar recursos para que o \n\nvisitante o entenda, garantindo a conserva\u00e7\u00e3o do lugar. Isto significa \n\nque geoturismo, patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, geoconserva\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o \n\n(e interpreta\u00e7\u00e3o) est\u00e3o estreitamente relacionados. (Carcavilla et al., \n\n2011, p. 84 - tradu\u00e7\u00e3o nossa) \n\n \n\nOs autores discutem tamb\u00e9m o Geoturismo em suas diferentes modalidades. \n\nUma delas \u00e9 o Geoturismo Urbano, no qual o meio urbano se torna o local de discuss\u00e3o \n\ndos aspectos geol\u00f3gicos. Assim, sempre \u00e9 poss\u00edvel observar monumentos que \n\nrepresentam a geodiversidade local ou regional. Esta modalidade de Geoturismo tem um \n\npotencial de p\u00fablico enorme, uma vez que a maior parte da popula\u00e7\u00e3o se concentra nas \n\ngrandes cidades. \n\nDel Lama, em entrevista concedida em abril de 2012 (Anexo B), falou um pouco \n\nsobre como estabeleceu a rela\u00e7\u00e3o entre a Geologia e a Hist\u00f3ria da cidade, e sublinha \n\neste aspecto da geodiversidade da Cidade de S\u00e3o Paulo:  \n\n \n\n(...) Um pouco assim tamb\u00e9m para as pessoas perceberem que apesar \n\nda gente ter essa diversidade, a gente vai ter rocha que repete muito. \n\nEnt\u00e3o falar um pouco dessa... n\u00e3o sei se d\u00e1 para a gente chamar de \n\ndescobrimento dessas rochas aqui no Estado de S\u00e3o Paulo, porque \n\nantes vinha de fora. Ent\u00e3o come\u00e7a a gente usar o nosso material aqui, \n\nent\u00e3o isso tamb\u00e9m tem uma hist\u00f3ria: come\u00e7a a usar um tipo, depois \n\npassa para o outro. Agora tem uma diversidade grande.  \n\n \n\nNesta primeira parte do trabalho de campo, portanto, foi apresentada ao calouro \n\na possibilidade de rela\u00e7\u00f5es interdisciplinares poss\u00edveis. Al\u00e9m disso, debateram-se os \n\naspectos preservacionistas, discutindo a degrada\u00e7\u00e3o dos monumentos e pr\u00e9dios pela \n\na\u00e7\u00e3o dos agentes clim\u00e1ticos, da polui\u00e7\u00e3o e do vandalismo.  \n\n A segunda parte ocorreu \u00e0 tarde e foi organizada pelos alunos veteranos e j\u00e1 \n\nformados. A atividade ocorreu no Jardim Romano (Anexo D), bairro da zona leste da \n\ncidade de S\u00e3o Paulo. Na \u00e9poca esse bairro havia passado por dois meses de alagamento, \n\nap\u00f3s longos per\u00edodos de chuva em dezembro de 2009. Uma das raz\u00f5es para tal \n\ncat\u00e1strofe \u00e9 a localiza\u00e7\u00e3o do bairro, na v\u00e1rzea de inunda\u00e7\u00e3o do Rio Tiet\u00ea. \n\nEm um primeiro momento os alunos veteranos, com o apoio de um mapa, \n\nexplicaram a situa\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do local, explicitando os problemas ocasionados pela \n\n\n\n83 \n\n \n\nocupa\u00e7\u00e3o desordenada da margem e v\u00e1rzea do Rio Tiet\u00ea.  No segundo momento os \n\nalunos foram levados \u00e0 visita ao bairro. \n\n \n\n \n\nFoto 4: MELO, N. P. (2010). Alunos observando o Rio Tiet\u00ea. Registro em mem\u00f3ria digital. \n\n \n\n Uma das problem\u00e1ticas tratadas pelos veteranos foi a quest\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es \n\nirregulares avan\u00e7arem a partir do soterramento da v\u00e1rzea com restos de constru\u00e7\u00e3o.  Na \n\nfoto acima os alunos est\u00e3o observando, a partir de uma das casas demolidas pela \n\nPrefeitura de S\u00e3o Paulo, a proximidade das constru\u00e7\u00f5es da margem do rio. Neste local \n\nos alunos podiam observar uma das curvas do rio, conforme foto abaixo: \n\n \n\n \n\nFoto 5: MELO, N. P. (2010). Alunos observando o Rio Tiet\u00ea. Registro em mem\u00f3ria digital. \n\n\n\n84 \n\n \n\nAlguns veteranos aproveitaram para discutir a din\u00e2mica natural do rio e a forma \n\ncomo a margem externa da curva deste vai sendo assoreada, podendo comprometer as \n\nconstru\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas. Os calouros demonstraram grande interesse realizando perguntas \n\ne fazendo observa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nFoto 6: MELO, N. P. (2010). Constru\u00e7\u00e3o realizada sobre entulho. Registro em mem\u00f3ria digital. \n\n  \n\nNa foto acima \u00e9 poss\u00edvel observar uma das formas utilizadas pela popula\u00e7\u00e3o \n\nlocal para conseguir construir sobre um solo t\u00e3o inst\u00e1vel - como o da v\u00e1rzea - em aterro \n\ncom entulho de constru\u00e7\u00f5es j\u00e1 demolidas. \n\n Durante a passagem pelo Jardim Romano alguns moradores procuraram saber \n\nquem \u00e9ramos e porque est\u00e1vamos realizando aquela visita. Alguns alunos se \n\ninteressaram em conversar com a comunidade, esclarecendo e fazendo perguntas, como \n\npodemos observar na foto abaixo: \n\n\n\n85 \n\n \n\n \n \n\nFoto 7: MELO, N. P. (2010). Alunos em contato com a comunidade local. Registro em mem\u00f3ria \n\ndigital. \n\n \n\n Um pouco mais \u00e0 frente visitamos a Fazenda Biacica, constru\u00edda no s\u00e9culo \n\nXVIII. Segundo o site da Prefeitura de S\u00e3o Paulo (2011), seu valor hist\u00f3rico foi \n\nreconhecido em 1994 atrav\u00e9s do tombamento realizado pelo CONPRESP (Conselho \n\nMunicipal de Preserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, Cultural e Ambiental da Cidade de \n\nS\u00e3o Paulo). Na sua entrada pudemos observar enormes palmeiras imperiais, com uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o feita de taipa, apresentando logo \u00e0 frente azulejos portugueses retratando \n\ndois momentos da hist\u00f3ria do Brasil: a chegada dos portugueses em S\u00e3o Paulo, em \n\n1532, e os \u00edndios sendo catequizados pelos jesu\u00edtas, em 1554. Ao final do dia os alunos \n\nvisitaram uma base fixa dos bombeiros, com uma r\u00e1pida conversa com a defesa civil \n\nsobre como foi a a\u00e7\u00e3o destes durante todo o per\u00edodo de enchente. \n\n O roteiro entregue (Anexo D) reflete, de certa maneira, a estrat\u00e9gia pedag\u00f3gica \n\nadotada pelos organizadores desta parte da atividade de campo, alunos veteranos e j\u00e1 \n\nformados. O roteiro \u00e9 iniciado pelo subt\u00edtulo Como chegar, em que \u00e9 descrito com \n\ndetalhe como chegar ao local de in\u00edcio do trabalho de campo. Depois h\u00e1 um t\u00f3pico para \n\ncada parada programada, sendo quatro no total, em que o tempo de visita e de \n\ndeslocamento para cada ambiente, bem como a descri\u00e7\u00e3o de como se chegar, nos \u00e9 \n\nensinado. Logo ap\u00f3s h\u00e1 um t\u00f3pico chamado O qu\u00ea verificar, com a especifica\u00e7\u00e3o exata \n\ndo que observar em cada uma das paradas. \n\n\n\n86 \n\n \n\n Durante a atividade observamos um predom\u00ednio da fala dos veteranos. Estes, na \n\nmaior parte do tempo, sublinharam os aspectos que achavam relevantes ao longo da \n\natividade, como exposto acima. Os calouros passaram a ter um papel de receptores das \n\ninforma\u00e7\u00f5es, em uma rela\u00e7\u00e3o unilateral, centrada nos veteranos e professores.  \n\nPodemos relacionar estas caracter\u00edsticas ao Enfoque Ilustrativo, definido por \n\nCompiani e Carneiro (1993), como par\u00e2metro para classificar os pap\u00e9is did\u00e1ticos das \n\natividades de campo. Este enfoque pedag\u00f3gico \u00e9 caracter\u00edstico dos trabalhos de campo \n\nIlustrativos. Esta concep\u00e7\u00e3o de atividade de campo corrobora com a an\u00e1lise apresentada \n\nno cap\u00edtulo 1, quando analisamos as respostas dos alunos sobre a import\u00e2ncia dos \n\ntrabalhos de campo para o Ensino de Geoci\u00eancias. A maioria trouxe esta percep\u00e7\u00e3o \n\nsobre a atividade.  Aqui, encontramos uma forte caracter\u00edstica da forma\u00e7\u00e3o destes \n\nalunos. Por\u00e9m, n\u00e3o queremos dizer que os alunos da LiGEA obrigatoriamente \n\ndesenvolver\u00e3o trabalhos de campo ilustrativos em sua atua\u00e7\u00e3o profissional, mas sim que \n\nesta \u00e9 uma forte tend\u00eancia. \n\nNo entanto, em entrevista concedida \u00e0 pesquisadora em abril de 2012, uma das \n\nalunas, caloura no ano de 2010 e que acompanhou este trabalho de campo, apresentou \n\nsuas concep\u00e7\u00f5es gerais sobre essa parte da atividade:  \n\n \n\nEnt\u00e3o neste trabalho de campo a gente conseguiu englobar a \u00e1rea \n\nsocial e a parte f\u00edsica dos desastres. Ent\u00e3o foi muito apaixonante. E \n\neu acho que esse trabalho de campo influenciou muito na forma\u00e7\u00e3o \n\ndas pessoas da minha turma. As pessoas que continuam no curso, \n\npara a forma\u00e7\u00e3o dessa vis\u00e3o socioambiental dessas pessoas. Ent\u00e3o foi \n\nmuito legal. Porque mostrava a parte f\u00edsica do que tinha acontecido e \n\no descaso do poder p\u00fablico mediante toda a situa\u00e7\u00e3o. E a gente podia \n\nesperar do curso que conseguisse abranger isso. (Aluno 5 \u2013 Anexo C) \n\n   \n\n Nesta fala, a aluna indica um car\u00e1ter eminentemente Motivador para esta \n\natividade, aspecto tamb\u00e9m presente entre os pap\u00e9is did\u00e1ticos de Compiani e Carneiro \n\n(1993). Isto confirma o que os autores j\u00e1 apontaram em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o das atividades de campo, que elas n\u00e3o devem ser demasiadamente r\u00edgidas. \n\nNesta perspectiva, as atividades podem ter mais de um papel did\u00e1tico, uma vez que esta \n\nclassifica\u00e7\u00e3o funciona muito mais como um instrumento para a discuss\u00e3o e consequente \n\nmelhoria das atividades. Neste sentido, mesmo a atividade apresentando caracter\u00edsticas \n\ndo papel did\u00e1tico Ilustrativo, ela tamb\u00e9m se torna Motivadora. Esta caracter\u00edstica \u00e9 \n\nproporcionada pela pr\u00f3pria escolha do local.  \n\n\n\n87 \n\n \n\nO Jardim Romano proporcionou a discuss\u00e3o de diversos aspectos, possibilitando \n\nao calouro uma reflex\u00e3o mais ampla sobre a realidade e o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es \n\nentre aspectos sociais e f\u00edsicos do local. Esta caracter\u00edstica tamb\u00e9m \u00e9 discutida em \n\nViveiro e Diniz (2009), como pode ser observado abaixo: \n\n \n\nA escolha do local para uma aula de campo tamb\u00e9m \u00e9 importante. \n\nQuanto maior for a diversidade do ambiente escolhido para o estudo, \n\nmaior a gama de conte\u00fados que poder\u00e3o ser tratados, enriquecendo-se \n\nassim, o contexto das aulas. (VIVEIRO &amp; DINIZ, 2009, p. 06) \n\n \n\n Este trabalho de campo apresentou uma diversidade grande de locais visitados. \n\nCada um com caracter\u00edsticas pr\u00f3prias, oferecendo ao calouro uma vis\u00e3o ampla das \n\npossibilidades de estudo durante o curso, tanto no centro velho, relacionado \u00e0 hist\u00f3ria da \n\ncidade de S\u00e3o Paulo e \u00e0 geodiversidade mineral\u00f3gica regional, como no Jardim Pantanal \n\ne os s\u00e9rios problemas socioambientais vividos pela comunidade. \n\nNa segunda parte da atividade, na estrat\u00e9gia did\u00e1tica utilizada pelos alunos \n\nveteranos e j\u00e1 formados - organizadores da atividade - observamos uma rela\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima \n\ncom as concep\u00e7\u00f5es apresentadas pelos alunos do \u00faltimo ano, analisadas por n\u00f3s no \n\ncap\u00edtulo 1. Assim, com tal concep\u00e7\u00e3o, a maioria dos alunos que respondeu ao \n\nquestion\u00e1rio na disciplina de Metodologia em Geoci\u00eancias e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental II \n\ndemonstrou que os organizadores optaram por um direcionamento grande do campo, em \n\numa postura de transmissor das informa\u00e7\u00f5es sobre o local, conferindo um aspecto \n\nIlustrativo \u00e0 atividade. \n\nJ\u00e1 o trabalho de campo de Recep\u00e7\u00e3o de 2011 teve como local escolhido para o \n\nseu desenvolvimento a Floresta Nacional de Ipanema (Flona). Este tem sido o cen\u00e1rio \n\nda maioria das atividades oferecidas aos rec\u00e9m-ingressos. Discutiremos a partir de agora \n\nas caracter\u00edsticas observadas durante o acompanhamento desta atividade. \n\n \n\n? Trabalho de Campo de Recep\u00e7\u00e3o 2011: Floresta Nacional de Ipanema  \n\n \n\nNa semana de recep\u00e7\u00e3o de calouros de 2011, os alunos visitaram a Floresta \n\nNacional de Ipanema, localizada em Iper\u00f3 (a 120 km de S\u00e3o Paulo). O trabalho de \n\ncampo se iniciou no IGc, com uma breve conversa animada pelo professor organizador \n\nda atividade. Ocorreu a apresenta\u00e7\u00e3o dos calouros e veteranos que estavam presentes. \n\n\n\n88 \n\n \n\nHavia duas professoras do IGc acompanhando tamb\u00e9m. O roteiro (Anexo D) foi \n\nentregue neste momento, o qual \u00e9 constitu\u00eddo por cinco p\u00e1ginas, e seu t\u00edtulo nos indica \n\nque poder\u00e1 ser utilizado por alunos do Bacharelado em Geologia ou pelos alunos da \n\nLiGEA.  \n\nNa introdu\u00e7\u00e3o h\u00e1 a explica\u00e7\u00e3o do que \u00e9 uma unidade de preserva\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m \n\nquais aspectos geol\u00f3gicos s\u00e3o mais importantes no local. Tamb\u00e9m aparece um dos \n\nobjetivos do campo: \n\n \n\nUm dos objetivos da presente atividade \u00e9 o de colocar que nas ci\u00eancias \n\nn\u00e3o h\u00e1 uma verdade absoluta, ou seja, trabalha-se com hip\u00f3teses. E o \n\nque se espera, \u00e9 que voc\u00ea monte e teste suas hip\u00f3teses, ou seja, \n\nformule e pense em perguntas e procure, com observa\u00e7\u00e3o, as \n\nrespostas. N\u00e3o ser\u00e1 apenas com a geologia que ter\u00e1 contato. Ipanema \n\nre\u00fane quest\u00f5es hist\u00f3ricas, culturais, sociais e ambientais m\u00faltiplas que \n\npermitem estabelecer o inicio de discuss\u00f5es e linha de estudo futuro \n\npara diversas \u00e1reas do saber. Com certeza teremos mais perguntas do \n\nque respostas! (Trecho retirado do Roteiro \u2013 Anexo D) \n\n \n\nComo podemos observar, neste pequeno peda\u00e7o do roteiro afirma-se a busca \n\npelo desenvolvimento do esp\u00edrito investigativo pelos alunos,e tamb\u00e9m do potencial para \n\nestudos multidisciplinares, gra\u00e7as \u00e0 pluralidade de possibilidades de estudo no local, \n\nque agrega fortes aspectos hist\u00f3ricos, geol\u00f3gicos, biol\u00f3gicos, entre outros. O roteiro \n\ncontinua, apresentando a hist\u00f3ria da Flona. \n\nA Flona foi criada em 1992 por ser um dos principais remanescentes de mata \n\natl\u00e2ntica do interior do Estado de S\u00e3o Paulo, com uma \u00e1rea de cerca de cinco mil \n\nhectares. Tamb\u00e9m abriga um dos mais importantes patrim\u00f4nios hist\u00f3ricos do pa\u00eds, os \n\nmonumentos da primeira sider\u00fargica do Brasil, pr\u00e9dios da Real F\u00e1brica de Ferro de \n\nIpanema, que funcionou entre 1811 a 1895. No Morro de Ara\u00e7oiaba foram instalados os \n\nprimeiros fornos para a fabrica\u00e7\u00e3o de ferro das Am\u00e9ricas, por Afonso Sardinha em \n\n1589. \n\n\n\n89 \n\n \n\n \n\nFoto 8: MELO, N. P. (2011). Vis\u00e3o do alto do morro. Registro em mem\u00f3ria digital. \n\n \n\nAntes a \u00e1rea era o Centro Nacional de Engenharia Agr\u00edcola, onde funcionava a \n\n\u00fanica escola agr\u00edcola da Am\u00e9rica Latina e eram realizados testes com sementes e \n\nmaquin\u00e1rios para a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, como tratores e outros. Havia uma vila, hoje \n\nabandonada, constitu\u00edda pelas antigas resid\u00eancias dos t\u00e9cnicos que trabalhavam no \n\nMinist\u00e9rio da Agricultura. \n\n \n\n \n\nFoto 9: MELO, N. P. (2011). Pr\u00e9dios da Real F\u00e1brica de Ferro de Ipanema. Registro em mem\u00f3ria \n\ndigital. \n\n  \n\nEm 1990 o ent\u00e3o presidente Fernando Collor de Melo extinguiu o \u00f3rg\u00e3o. A \u00e1rea \n\nficou abandonada at\u00e9 1992, quando um grupo de sem-terra invadiu. Poucos dias depois \n\n\n\n90 \n\n \n\no governo criou a unidade de conserva\u00e7\u00e3o Floresta Nacional de Ipanema, e destinou \n\numa \u00e1rea para o assentamento.  \n\nH\u00e1 dois biomas: o cerrado e a mata Atl\u00e2ntica. A serra de Ara\u00e7oiaba est\u00e1 dentro \n\nda \u00e1rea de parque e \u00e9 considerada um dos maiores maci\u00e7os de mata Atl\u00e2ntica secund\u00e1ria \n\ndo interior de S\u00e3o Paulo. \u00c9 administrada pelo Instituto Chico Mendes e desde 1998 \u00e9 \n\ntrabalhado o eco turismo, integrando a quest\u00e3o hist\u00f3rica com a ambiental, atrav\u00e9s da \n\nassocia\u00e7\u00e3o Tupiniquins. O roteiro finaliza com alguns questionamentos e tamb\u00e9m com \n\nrefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. \n\nAp\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o e antes de entrar no \u00f4nibus, um veterano falou ainda sobre a \n\nnecessidade de anotar informa\u00e7\u00f5es sobre o local, uma vez que enquanto educadores \n\npoder\u00e3o organizar visitas como esta para seus alunos e os dados como dist\u00e2ncia, \n\ntelefones, servi\u00e7os entre outros, s\u00e3o importantes para o planejamento da sa\u00edda..  \n\n Um dos professores dentro do \u00f4nibus, durante a viagem, falou sobre o \n\ndesenvolvimento do senso de observa\u00e7\u00e3o, como um dos objetivos desta atividade. \n\nTamb\u00e9m fez questionamentos sobre a mudan\u00e7a no relevo, principalmente sobre a Serra \n\nde Ara\u00e7oiaba. Ele mencionou, ainda, como um veterano faz os questionamentos para \n\nsaber de qual rocha aquele solo \u00e9 proveniente. \n\n \n\n \n\nFoto 10: MELO, N. P. (2011). Alunos chegando na Flona de Ipanema. Registro em mem\u00f3ria digital. \n\n \n\n Ao chegar ao centro de visita\u00e7\u00e3o, nosso grupo foi recepcionado por dois \n\nmonitores, que nos falaram mais sobre o hist\u00f3rico da Flona. Eles discutiram aspectos \n\ngeol\u00f3gicos da forma\u00e7\u00e3o do morro. Neste momento, os professores do Instituto \n\n\n\n91 \n\n \n\nauxiliaram na explica\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m salientaram a necessidade do desenvolvimento de \n\nrecursos did\u00e1ticos para ajudar na visualiza\u00e7\u00e3o dos conceitos discutidos e que a produ\u00e7\u00e3o \n\ndestes materiais \u00e9 uma poss\u00edvel \u00e1rea de trabalho para os licenciandos. \n\n O percurso da trilha iniciou-se com os monitores e professores discutindo os \n\naspectos hist\u00f3ricos j\u00e1 tratados aqui, e tamb\u00e9m buscando a discuss\u00e3o das quest\u00f5es \n\ngeol\u00f3gicas. \n\n \n\n \n\nFoto 11: MELO, N. P. (2011). Alunos iniciando a trilha na Flona de Ipanema. Registro em mem\u00f3ria \n\ndigital. \n\nNeste ano, al\u00e9m das anota\u00e7\u00f5es provenientes de observa\u00e7\u00f5es e fotos, tamb\u00e9m \n\ngravamos alguns v\u00eddeos, dos quais pudemos transcrever algumas falas durante a \n\natividade. Gostar\u00edamos de destacar a seguinte observa\u00e7\u00e3o de um dos professores, ao \n\nfalar das caracter\u00edsticas gerais dos trabalhos de campo:  \n\n \n\nN\u00f3s vamos ver um pouco da Geologia. Mas como n\u00e3o \u00e9 um trabalho \n\nde campo, \u00e9 uma atividade de campo, a gente quer que voc\u00eas tenham \n\no conhecimento. Por que n\u00f3s criticamos muito em ir para a aula de \n\ncampo e levar a sala de aula para l\u00e1 e dizer \u201cIsso \u00e9 uma rocha do \n\nper\u00edodo Permiano\u201d e vamos embora, sem dar tempo de ir l\u00e1 e \n\ninvestigar. Porque o procedimento \u00e9 este, voc\u00eas v\u00e3o ver a\u00ed os colegas \n\nchegando, j\u00e1 v\u00e3o olhar a pedra e observar. \u00c9 isso que n\u00f3s queremos de \n\nvoc\u00eas, que fa\u00e7am observa\u00e7\u00f5es e fa\u00e7am questionamentos. (Fala de um \n\ndos Professores, no in\u00edcio do trabalho de campo, ainda no IGc/USP) \n\n \n\nLogo neste primeiro momento, o professor j\u00e1 explicita uma vis\u00e3o metodol\u00f3gica \n\ndos trabalhos de campo para os alunos compreenderem como proceder no campo, uma \n\n\n\n92 \n\n \n\nvez que esta \u00e9, para muitos, a primeira experi\u00eancia de uma atividade de campo, como \n\npode ser observado nesta fala: \n\n \n\nE porque tinha campo, porque no curso que eu tinha feito e em \n\nnenhum outro momento da minha forma\u00e7\u00e3o eu nunca ouvi falar de \n\naula de campo. (Aluno 4 \u2013 Anexo C) \n\n \n\nA investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 destacada pelo professor como a principal caracter\u00edstica a ser \n\ndesenvolvida em campo, atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m dos questionamentos, assim \n\ncomo na proposta do CEPEGE, no final da d\u00e9cada de 1970. No entanto, o que pudemos \n\nobservar \u00e9 que, durante a atividade de campo, os professores foram assumindo uma \n\npostura muito mais indutiva, na qual, como exposto por Compiani e Carneiro (1993), \n\nprocuravam guiar a observa\u00e7\u00e3o e a interpreta\u00e7\u00e3o para que os alunos pudessem responder \n\naos questionamentos propostos. \n\nObservamos durante a atividade que mesmo com um esfor\u00e7o por parte dos \n\nprofessores em n\u00e3o apresentar explica\u00e7\u00f5es fechadas sobre os fen\u00f4menos - realizando \n\nquestionamentos e incentivando os alunos a refletirem e a procurarem formular \n\nrespostas a estas perguntas \u2013 essas eram quase sempre respondidas pelos pr\u00f3prios \n\nprofessores ou pelos alunos veteranos. \n\nMesmo com os calouros assumindo uma postura passiva durante a atividade, ela \n\npareceu positiva, uma vez que possibilitou ao aluno ingressante uma primeira \n\nexperi\u00eancia com este novo m\u00e9todo de estudar Ci\u00eancia. Estudar Geoci\u00eancias passa, \n\nobrigatoriamente, pela experi\u00eancia do trabalho de campo, e a atividade de recep\u00e7\u00e3o \n\nproporciona ao calouro uma oportunidade de ter o primeiro contato com a \u00e1rea. \n\nComo pudemos constatar nas entrevistas, para muitos alunos foi grande a \n\nsurpresa de j\u00e1 nesta atividade inicial haver discuss\u00f5es sobre Geoci\u00eancias. Nas falas dos \n\nentrevistados encontramos alguns depoimentos neste sentido, ao responderem sobre o \n\nque foi mais significativo no trabalho de campo da semana de recep\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nE quando chegou l\u00e1 ele falou Geoci\u00eancias, assim eu n\u00e3o conhecia o \n\ntermo Geoci\u00eancias, e muito menos exatamente Geologia, j\u00e1 tinha uma \n\nideia. (...) E a\u00ed foi legal porque ele falava das \u00e1rvores e etc, mas ele \n\nfalava muito mais das rochas. E a\u00ed eu achei muito diferente. (Aluno 3 \n\n\u2013 Anexo C) \n\n    \n\n\n\n93 \n\n \n\nO que foi mais memor\u00e1vel foi o aspecto geol\u00f3gico. (... ) Superou mais \n\ndo que a expectativa, porque teve todo esse lance do conhecimento \n\ngeol\u00f3gico, e voc\u00ea v\u00ea um outro lugar aqui de S\u00e3o Paulo, que eu n\u00e3o \n\nconhecia. (Aluno 7 \u2013 Anexo C) \n\n \n\n Para al\u00e9m dos aspectos estruturais e metodol\u00f3gicos dos trabalhos de campo da \n\nsemana de recep\u00e7\u00e3o, procuramos compreender quais as percep\u00e7\u00f5es que alunos e \n\nprofessores possuem desta atividade. Procuramos perceber, ainda, qual a import\u00e2ncia \n\ndesta em um contexto mais amplo, em um cen\u00e1rio no qual a LiGEA procura se \n\nestabelecer na \u00e1rea de ensino de Ci\u00eancias e na busca pela perman\u00eancia dos egressos no \n\ncurso. \n\nSegundo os Professores entrevistados a principal fun\u00e7\u00e3o dos trabalhos de campo \n\nde recep\u00e7\u00e3o \u00e9 proporcionar ao aluno a oportunidade de conhecer melhor o curso que \n\nescolheu: \n\n \n\n\u201cE tamb\u00e9m coloca em contato, de repente a pessoa percebe que n\u00e3o\u00e9 \n\naquilo que ela quer. (...) Justamente para p\u00f4r eles em contato com a \n\n\u00e1rea de trabalho. Esse \u00e9 o principal objetivo.\u201d (BOGIANI, concedido \n\n\u00e0 pesquisadora, abr. 2012 \u2013 Anexo B) \n\n \n\n\u201d(...) Ela tem como objetivo inicial integrar os alunos, e ao mesmo \ntempo proporcionar, dar um exemplo para os alunos o que \n\nefetivamente eles v\u00e3o vivenciar nas aulas de campo.(...) tem essa \n\npossibilidade de mostrar para o aluno, dele vivenciar, uma primeira \n\nexperi\u00eancia do que ele vai percorrer ao longo do curso inteiro.\u201d \n\n(BACCI, concedido \u00e0 pesquisadora, abr. 2012- Anexo B) \n\n \n\n\u201cEla \u00e9 importante para dar uma no\u00e7\u00e3o para a pessoa. O que ela vai \n\nencontrar pela frente. (...) Ent\u00e3o a pessoa j\u00e1 v\u00ea como que \u00e9, como \u00e9 \n\nque vai ser.\u201d (DEL LAMA,, concedido \u00e0 pesquisadora, abr. 2012 \u2013 \n\nAnexo B) \n\n \n\n \n\n Esta percep\u00e7\u00e3o dos professores \u00e9 confirmada pelos alunos quando questionados \n\nsobre qual a percep\u00e7\u00e3o tiveram da LiGEA atrav\u00e9s deste trabalho de campo. \n\nConstatamos que quase todos os alunos entrevistados apresentaram em suas respostas \n\ncaracter\u00edsticas pr\u00f3prias desta licenciatura, como a grande quantidade de trabalhos \n\npr\u00e1ticos, interdisciplinaridade, predomin\u00e2ncia de discuss\u00f5es geocient\u00edficas. Em algumas \n\nrespostas isto se reflete:  \n\n \n\n \n\n\n\n94 \n\n \n\nQue ia ter muito assunto, ia estudar muita coisa. N\u00e3o ia focar em uma \n\ncoisa s\u00f3. N\u00e3o iria ser t\u00e3o t\u00e9cnico, n\u00e3o aprender um modelo de um \n\njeito s\u00f3 (...) e nesse primeiro dia j\u00e1 foi bem marcante a tal da \n\ninterdisciplinaridade. (Aluno 3 \u2013 Anexo C) \n\n \n\nO que mais pegou para mim nessa primeira parte foi a Geologia \n\nmesmo, as rochas. Os tipos de rochas que tinham nos pr\u00e9dios. Os \n\nestromat\u00f3litos. Ver que as Geoci\u00eancias est\u00e3o em tudo. N\u00e3o \u00e9 uma \n\ncoisa \u00e0 parte, est\u00e1 no nosso dia a dia. (Aluno 5 \u2013 Anexo C) \n\n \n\n Outro fator muito citado pelos Professores foi promover a integra\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n\u201cMas tamb\u00e9m integra\u00e7\u00e3o. (...)Porque a aula de campo tira essa \n\nquebra total de professor e aluno distante, separado. Todo mundo \n\nest\u00e1 no mesmo n\u00edvel. (...)Ent\u00e3o j\u00e1 na atividade de campo a gente \n\nmostra isso. Com brincadeiras para quebrar mesmo o gelo. Ent\u00e3o \n\nfacilita muito na rela\u00e7\u00e3o professor aluno.\u201d (BOGIANI, concedido \u00e0 \n\npesquisadora, abr. 2012 \u2013 Anexo B) \n\n \n\n\u201cEla tem como objetivo inicial integrar os alunos (...). L\u00f3gico que \n\numa aula de campo acaba sempre por integrar, porque voc\u00ea na \n\nconviv\u00eancia do campo, neste meio mais informal da sala de aula ela \n\nproporciona uma integra\u00e7\u00e3o.\u201d (BACCI, concedido \u00e0 pesquisadora, \n\nabr. 2012 \u2013 Anexo B) \n\n \n\n \n\n Este aspecto foi confirmado pelos alunos. A integra\u00e7\u00e3o foi citada na maioria das \n\nrespostas sobre o que foi mais significativo no trabalho de campo da semana de \n\nrecep\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nFoi mais conhecer as magnetitas l\u00e1. A primeira fundi\u00e7\u00e3o que teve no \n\nBrasil. (...) Eu gostei, foi mais para conhecer mais o curso e para a \n\nintegra\u00e7\u00e3o. (Aluno 6 \u2013 Anexo C)  \n\n \n\nInclusive o trabalho de campo que teve no final de semana que foi \n\njustamente para a integra\u00e7\u00e3o, inclusive com o pessoal da geologia. \n\n(...) instigar a curiosidade das pessoas. (Aluno 7 \u2013 Anexo C) \n\n  \n\n Outras caracter\u00edsticas foram citadas pelos alunos como importantes, como a \n\nconversa com os veteranos sobre a necessidade e forma de preenchimento da caderneta \n\nde campo, os aspectos hist\u00f3ricos discutidos e as possibilidades interdisciplinares \n\nencontradas no campo.  \n\n Mesmo que os professores apontem que esta aula de campo introdut\u00f3ria n\u00e3o foi \n\numa aula de campo propriamente dita, por ter como objetivo apenas a integra\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n95 \n\n \n\nalunos, em uma das falas percebemos a rela\u00e7\u00e3o desta atividade com o curr\u00edculo formal. \n\nIsto se d\u00e1 na medida em que um dos professores mencionou que calouros participantes \n\ndo trabalho de campo demonstram-se mais preparados durante a disciplina. Como \n\npodemos observar a seguir: \n\n \n\n\u201cE a gente v\u00ea a diferen\u00e7a de quando come\u00e7a a aula, dos que \n\nparticiparam do trabalho de campo para aqueles que n\u00e3o participam. \n\n(...) A resposta \u00e9 outra, porque tem gente que nunca teve contato com \n\numa atividade de campo. Ent\u00e3o eles n\u00e3o fazem ideia. Ent\u00e3o a gente, \n\n\u00e0s vezes na aula: \"Ah igual aquilo l\u00e1 na Flona de Ipanema\". Apesar \n\nde nenhum comprometimento de ser uma aula de campo, o \u00fanico \n\nobjetivo \u00e9 colocar eles em contato com a \u00e1rea de trabalho, a gente v\u00ea \n\nque j\u00e1 d\u00e1 uma resposta.\u201d (BOGIANI, concedido \u00e0 pesquisadora, abr. \n\n2012 \u2013 Anexo B) \n\n \n\n Um dos alunos indicou a rela\u00e7\u00e3o do trabalho de campo da semana de recep\u00e7\u00e3o \n\ncom o curr\u00edculo:  \n\n \n\n(...) inclusive a gente passou o ano inteiro, na disciplina de Sistema \n\nTerra, lembrando de algumas coisas. Sempre citava o trabalho de \n\ncampo do Jardim Pantanal. O professor Boggiani sempre comentava, \n\nesse trabalho de campo foi bem importante. (Aluno 5 \u2013 Anexo C) \n\n \n\n Assim, para al\u00e9m da quest\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o e r\u00e1pida viv\u00eancia em uma das \n\nprincipais atividades do curso, percebemos a rela\u00e7\u00e3o desta atividade com o curr\u00edculo \n\nformal, na medida em que professor e aluno apontam este campo como marcante \n\ndurante o resto do primeiro ano. \n\n Outras quest\u00f5es foram ainda levantadas nestes question\u00e1rios. No entanto, para \n\nn\u00f3s, confrontar as percep\u00e7\u00f5es de alunos e professores se constituiu como mais relevante \n\npara a compreens\u00e3o das caracter\u00edsticas gerais e import\u00e2ncia desta atividade para a \n\nsemana de recep\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n Como dito anteriormente, n\u00e3o h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o direta entre os trabalhos de campo \n\nda semana de recep\u00e7\u00e3o dos alunos da Geologia, integrantes do CEPEGE, no final da \n\nd\u00e9cada de 1970 e os da LiGEA. Todavia, estas atividades est\u00e3o dentro de um mesmo \n\nprocesso, o de institucionaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de Ensino de Geoci\u00eancias, e s\u00e3o (foram) \n\nmuito importantes no contexto no qual foram desenvolvidas. Elas proporcionam a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de valores comuns e aspectos simb\u00f3licos que contribuem para a identidade \n\nda \u00e1rea, sua problematiza\u00e7\u00e3o e interdisciplinaridade, ao mesmo tempo em que aspectos \n\n\n\n96 \n\n \n\nque se correlacionam \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 de modo geral \u2013 s\u00e3o tamb\u00e9m articulados \n\ncom o processo de constitui\u00e7\u00e3o do campo. Isto se d\u00e1 na medida em que as quest\u00f5es \n\nsocioambientais s\u00e3o articuladas com as de Geoci\u00eancias e impregnam de maneira \n\nimpl\u00edcita a metodologia de efetiva\u00e7\u00e3o dos trabalhos de campo realizados. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n97 \n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais \n\n \n\nA escolha dos trabalhos de campo de recep\u00e7\u00e3o como foco de nossa pesquisa \n\nesteve sempre intimamente relacionada \u00e0 necessidade de conhecer melhor a \u00e1rea em que \n\nn\u00f3s, alunos do curso da LiGEA, escolhemos como centro de nossa forma\u00e7\u00e3o, o Ensino \n\nde Geoci\u00eancias e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nNo primeiro cap\u00edtulo, realizamos um levantamento bibliogr\u00e1fico sobre o Ensino \n\nde Geoci\u00eancias, evidenciando a import\u00e2ncia desta \u00e1rea na forma\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos e \n\npara a necess\u00e1ria forma\u00e7\u00e3o de professores que tenham conhecimentos mais s\u00f3lidos \n\nsobre as Ci\u00eancias da Terra. Assim, o curso da LiGEA busca suprir uma lacuna no \n\nensino de Ci\u00eancias formando estes profissionais.  \n\nOs trabalhos de campo configuram como uma das principais atividades do curso. \n\nSendo assim, procuramos realizar uma discuss\u00e3o mais aprofundada sobre estas \n\natividades, finalizando o cap\u00edtulo com uma an\u00e1lise de question\u00e1rios respondidos por \n\nalunos do \u00faltimo ano da LiGEA sobre suas concep\u00e7\u00f5es as atividades de campo. \n\nAtrav\u00e9s da metodologia da An\u00e1lise Textual Discursiva, constatamos que a \n\nmaioria dos alunos apresenta uma vis\u00e3o bastante tradicional em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades de \n\ncampo - enquanto uma atividade com a fun\u00e7\u00e3o de ilustrar conceitos discutidos em sala \n\nde aula. Tamb\u00e9m encontramos outras concep\u00e7\u00f5es que ressaltam os seguintes aspectos: \n\nmotivador, cr\u00edtico e interdisciplinar do campo. Para n\u00f3s, estas concep\u00e7\u00f5es s\u00e3o muito \n\nimportantes, uma vez que mostram como os alunos, futuros professores e \n\npesquisadores, est\u00e3o se formando e dialogando com a \u00e1rea em quest\u00e3o. Atrav\u00e9s desta \n\ndiscuss\u00e3o pretendemos evidenciar um dos aspectos do contexto atual de forma\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos no que concerne aos trabalhos de campo, uma das pr\u00e1ticas essenciais da pesquisa \n\ne Ensino de Geoci\u00eancias. \n\nNo entanto, ao pesquisar sobre as origens das discuss\u00f5es pedag\u00f3gicas sobre os \n\ntrabalhos de campo, verificamos que o IGc/USP esteve no centro do movimento de \n\nsurgimento da \u00e1rea de pesquisa de Ensino de Geoci\u00eancias. E que os trabalhos de campo, \n\norganizados por alunos do CEPEGE, entre os anos de 1978 a 1982, foram bastante \n\nsignificativos por convergirem discuss\u00f5es educacionais do per\u00edodo. Os envolvidos \n\ndiretamente nesta atividade, como alunos veteranos do Bacharelado em Geologia, ou os \n\nenvolvidos indiretamente, como os professores integrantes do Grupo de Ensino, que \n\n\n\n98 \n\n \n\nreestruturaram a disciplina de Geologia Introdut\u00f3ria em meados da d\u00e9cada de 1970, \n\ncontinuaram seus estudos posteriormente, culminando na cria\u00e7\u00e3o do DGAE/Unicamp. \n\nA partir desta discuss\u00e3o, nossa pesquisa passou por dois momentos: o primeiro \n\nrelacionado a evidenciar a import\u00e2ncia de se pesquisar a hist\u00f3ria das discuss\u00f5es \n\neducacionais no IGc/USP e investigar as influ\u00eancias sofridas na \u00e9poca, discutindo o \n\ncontexto pol\u00edtico, econ\u00f4mico e educacional, realizado no cap\u00edtulo 2. O segundo a se \n\ndiscutir a import\u00e2ncia dos trabalhos de campo da semana de recep\u00e7\u00e3o para a LiGEA, \n\natrav\u00e9s das percep\u00e7\u00f5es dos professores e alunos sobre esta atividade, de entrevistas e \n\ntamb\u00e9m com acompanhamento das atividades introdut\u00f3rias com a observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipante. \n\nPercebemos que nas duas propostas a integra\u00e7\u00e3o aparece como objetivo central. \n\nNo entanto, nas atividades organizadas pelo CEPEGE, esta atividade refletia a \n\nmilit\u00e2ncia dos estudantes em criticar o ensino no curso e tamb\u00e9m possibilitar um \n\nambiente de discuss\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do pa\u00eds. O trabalho de campo possu\u00eda \n\numa estrutura que refletia as discuss\u00f5es pedag\u00f3gicas da \u00e9poca, como a compreens\u00e3o da \n\nGeologia enquanto uma ci\u00eancia hist\u00f3rica e sint\u00e9tica da natureza. Tamb\u00e9m a amplia\u00e7\u00e3o \n\ndo conceito sobre os estudos sobre a Terra, passando a denominar Geoci\u00eancias e n\u00e3o \n\napenas Geologia.  \n\nQuanto aos aspectos pedag\u00f3gicos, observamos a busca de um ensino que \n\nsuperasse as vis\u00f5es tradicionais de transmiss\u00e3o de conte\u00fados, em busca de uma proposta \n\nmais investigativa, proporcionando ao aluno maior protagonismo no seu processo de \n\nensino/aprendizagem. Al\u00e9m disso, apoia-se nas concep\u00e7\u00f5es do ensino pela redescoberta, \n\ntendo como principal influ\u00eancia o projeto ESPC- Investigando a Terra, que procurava \n\nincentivar um ensino mais vivencial. \n\nOs trabalhos de campo de recep\u00e7\u00e3o da LiGEA est\u00e3o dentro de uma iniciativa \n\ninstitucionalizada na universidade. A semana de recep\u00e7\u00e3o aos calouros recebe a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas dos estudantes (como ocorria antes, quando a atividade era \n\ntotalmente organizada pelos alunos do CEPEGE), mas tamb\u00e9m de professores. Na \n\nLiGEA, esta atividade busca, para al\u00e9m da integra\u00e7\u00e3o, apresentar uma das principais \n\natividades do curso, em uma iniciativa de cativar os estudantes para a perman\u00eancia e \n\nbusca consolida\u00e7\u00e3o do curso. \n\nComo vimos anteriormente, o ensino sobre Ci\u00eancias da Terra voltou a ter \n\ndestaque nos curr\u00edculos do ensino de Ci\u00eancias mais recentemente com a inclus\u00e3o destes \n\n\n\n99 \n\n \n\nconte\u00fados aos PCN\u00b4s na d\u00e9cada de 1990. A cria\u00e7\u00e3o da LiGEA, como apontado em \n\nToledo et. al. (2005), veio para sanar uma lacuna no Ensino de Ci\u00eancias com conte\u00fados \n\ngeocient\u00edficos atualizados. Para n\u00f3s, os trabalhos de campo de recep\u00e7\u00e3o, assim como os \n\ndo CEPEGE, mais uma vez demonstram-se importantes, na medida em que procuram \n\nestimular os alunos para a perman\u00eancia no curso em um processo que est\u00e1 relacionado \u00e0 \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o do ensino de Geoci\u00eancias no Brasil. \n\nMuitos alunos entram no curso sem ter uma ideia clara do que \u00e9 Geoci\u00eancia e \n\ncomo ocorre sua liga\u00e7\u00e3o com a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. O trabalho de campo aparece com \n\ndestaque na semana de recep\u00e7\u00e3o por ser a atividade que, pela primeira vez, coloca o \n\ncalouro em contato com a problem\u00e1tica do curso, uma vez que muitos alunos \n\ndemonstraram ter escolhido o curso atrav\u00e9s do manual do candidato, oferecido pela \n\nFUVEST. \n\nOs trabalhos de campo apresentam-se como um importante fator motivacional \n\npara os alunos, pois, para muitos \u00e9 a primeira experi\u00eancia com trabalhos desse tipo. Os \n\nalunos que foram para a Flona de Ipanema mostraram-se surpresos ao se depararem \n\ncom a discuss\u00e3o dos aspectos geocient\u00edficos do lugar, uma vez que em uma reserva \n\nnatural esperavam que quest\u00f5es biol\u00f3gicas fossem discutidas. \n\nComo discutimos anteriormente, apesar destas atividades n\u00e3o terem uma rela\u00e7\u00e3o \n\ndireta, elas est\u00e3o envolvidas em um mesmo processo de consolida\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de Ensino \n\ne Pesquisa em Geoci\u00eancias, a partir da cria\u00e7\u00e3o do n\u00facleo articulador, que teve como \n\nmarco de surgimento a organiza\u00e7\u00e3o do Grupo de Ensino, no IGc/USP em 1974. Com \n\nisso ocorreu uma s\u00e9rie de pr\u00e1ticas que possibilitaram o surgimento da \u00e1rea de pesquisa \n\nem discuss\u00e3o.  \n\nA tradi\u00e7\u00e3o de existirem trabalhos de campo na semana de recep\u00e7\u00e3o vem de longa \n\ndata, identificada por n\u00f3s desde 1972, para os alunos da Geologia. Ela foi incorporada \n\nna semana da LiGEA, trazendo \u00e0 tona as concep\u00e7\u00f5es e necessidades atuais do curso.  \n\nNesta disserta\u00e7\u00e3o buscamos compreender o processo hist\u00f3rico de constitui\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea de Institucionaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de Ensino de Geoci\u00eancias, por meio dos trabalhos de \n\ncampo de recep\u00e7\u00e3o. Procuramos realizar a caracteriza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de campo de \n\nrecep\u00e7\u00e3o em dois momentos espec\u00edficos. Esta \u00e9 apenas uma forma de analisar estas \n\natividades, olhando as v\u00e1rias dimens\u00f5es \u00e0s quais est\u00e3o relacionadas. N\u00e3o pretendemos \n\nde forma alguma esgotar o tema, mas acreditamos, por hora, ter levantado aspectos \n\ninteressantes para refletir e contribuir com futuros trabalhos sobre a tem\u00e1tica. \n\n\n\n100 \n\n \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\nALMEIDA, M. H. T.; WEIS, L. Carro-zero e pau-de-arara: o cotidiano da oposi\u00e7\u00e3o de \n\nclasse m\u00e9dia ao regime militar. (In) Hist\u00f3ria da vida Privada no Brasil: contrastes da \n\nintimidade contempor\u00e2nea/ Schwarcz, Lilia Mortiz \u2013 S\u00e3o Paulo: Companhia das \n\nLetras, 1998 \u2013 (Hist\u00f3ria da vida privada no Brasil; 4) \n\n \n\nALVAREZ - SU\u00c1REZ, R. Ma. . De los Trabajos Practicos Tradicionales a la Actividad \n\nInvestigativa. Ense\u00f1anza de las Ciencias de la Tierra. v. 2, n. 2, 1994. \n\n \n\nAMARAL, I.A.  Curr\u00edculo de Ci\u00eancias: das tend\u00eancias cl\u00e1ssicas aos movimentos atuais \n\nde renova\u00e7\u00e3o. In: BARRETO, E. S.S. (org.). Os curr\u00edculos do ensino fundamental \n\npara as escolas brasileiras. Campinas: Autores Associados, 1998. p. 201-232. \n\n \n\n______. Em busca da Planetiza\u00e7\u00e3o: do Ensino de Ci\u00eancias para a Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental. Tese de Doutorado, Universidade Estadual de Campinas. Campinas, 1995. \n\n \n\n______. A Geologia Introdut\u00f3ria na Universidade: An\u00e1lise de um Modelo de Curso. In: \n\nSIMPOSIO NACIONAL SOBRE O ENSINO DE GEOLOGIA NO BRASIL, 1, 1981, \n\nBelo Horizonte, Anais... 1981. p. 45 - 56. \n\n \n\nANDR\u00c9, M. Etnografia da Pr\u00e1tica Escolar. Campinas: Papirus, 1995. (Pr\u00e1tica \n\nPedag\u00f3gica). \n\n  \n\nANGUITA, F.; ANCOCHEA, E. Pr\u00e1cticas de campo: alternativas a la excursi\u00f3n \n\ntradicional. In: SIMPOSIO NACIONAL SOBRE ENSE\u00d1ANZA DE LA GEOLOG\u00cdA, \n\n1, 1981, Madrid. Memorias. Madrid: Universidad de Madrid, 1981. p. 317 \u2013 326.  \n\n \n\nBACCI, D. L. C. et al. Produ\u00e7\u00e3o de Ensino, Saberes Cotidianos e Cient\u00edficos no \n\nImagin\u00e1rio dos Estudantes Universit\u00e1rios do Curso de Licenciatura em \n\nGeoci\u00eancias e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental do Instituto de Geoci\u00eancias da USP. S\u00e3o Paulo: \n\nPrograma Ensinar com Pesquisa \u2013 Pr\u00f3 Reitoria de Cultura e Extens\u00e3o. 2008. \n\n \n\nBARDIN, L. An\u00e1lise de conte\u00fado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 1977. \n\n \n\nBARRA, V. M.; LORENZ, K. M. Produ\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos de ci\u00eancias no \n\nBrasil, per\u00edodo: 1950 a 1980. (In) Revista Ci\u00eancia e Cultura 38 (12) \u2013 dez. de 1986, p.  \n\n1970-1983. \n\n \n\nBRASIL, LDB. Lei 9394/96. Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional. \n\nDispon\u00edvel em&lt;www.mec.gov.br>. Acesso em: ago. 2011. \n\n \n\nBONI, V.; QUARESMA, S. J. Aprendendo a entrevistar: como fazer entrevistas em \n\nCi\u00eancias Sociais. (In) Revista Eletr\u00f4nica dos P\u00f3s-Graduandos em sociologia Pol\u00edtica \n\nda UFSC. vol.2 no 1(3): 68-80, 2005. \n\n<http://www.journal.ufsc.br/index.php/emtese/article/view/18027> Acesso em 30 de \n\nmai de 2012. \n\n \n\n\n\n101 \n\n \n\nBRUSI, D. et.al. Reflexiones sobre el dise\u00f1o por compet\u00eancias em el trabajo de campo \n\nem Geolog\u00eda. Ense\u00f1anza de Las Ciencias de La Tierra, v. 19.1 , p. 4-14 , 2011. \n\n \n\nCARNEIRO, C.D.R.; TOLEDO, M.C.M.; ALMEIDA, F.F.M. Dez motivos para a \n\ninclus\u00e3o de temas de Geologia na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias. \n\n34(4), p. 553-560, 2005. \n\n  \n\nCOMPIANI, M.; GON\u00c7ALVES, P.W. Aspectos did\u00e1ticos e metodol\u00f3gicos de uma \n\nexperi\u00eancia de introdu\u00e7\u00e3o dos alunos \u00e0s atividades de campo em geologia. In: \n\nCONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA, 33, 1984, Rio de Janeiro. Anais... Rio \n\nde Janeiro: SBG, 1984(a) p. 5.185-5.197. \n\n \n\n________, M.; GON\u00c7ALVES, P.W. An\u00e1lise de uma experi\u00eancia educacional de campo \n\nem Geologia. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA, 33, 1984, Rio de \n\nJaneiro. Anais... Rio de Janeiro: SBG, 1984 (b) p. 5.198-5.202  \n\n \n\n________, M. O fazer geologia com \u00eanfase no campo na forma\u00e7\u00e3o de professores de \n\n1\u00ba. grau (5\u00aa. a 8\u00aa. s\u00e9ries). Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) Campinas, Unicamp, Faculdade de \n\nEduca\u00e7\u00e3o,1988.  \n\n  \n\n_________, M; CARNEIRO, C.D.R. Os pap\u00e9is did\u00e1ticos das excurs\u00f5es geol\u00f3gicas. \n\nEnse\u00f1anza de las Ci\u00eancias de la Tierra, 1(2):90-98, 1993. \n\n  \n\n__________, M. Geologia/Geoci\u00eancias no Ensino Fundamental e a Forma\u00e7\u00e3o de \n\nProfessores. GEOLOGIA USP: Publica\u00e7\u00e3o Especial / Instituto de Geoci\u00eancias, \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 2005. \n\n  \n\n__________, M. O lugar e as escalas e suas dimens\u00f5es horizontal e vertical nos \n\ntrabalhos pr\u00e1ticos: implica\u00e7\u00f5es para o ensino de ci\u00eancias e educa\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nCi\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, 13: 29-45, 2007. \n\n \n\nCORDANI, U. G. O Instituto de Geoci\u00eancias. (In) Revista de Estudos Avan\u00e7ados. \n\n8(22), 1994. S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nDELIZOICOV, D.; ANGOTTI, J. A.; PERNAMBUCO, Marta Maria. Ensino de \n\nCi\u00eancias: fundamentos e m\u00e9todos. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2007. (Cole\u00e7\u00e3o Doc\u00eancia \n\nem Forma\u00e7\u00e3o). \n\n \nDEMARTINI, Z. B. F. Trabalhando Relatos Orais: Reflex\u00f5es a partir de uma trajet\u00f3ria \n\nde pesquisa. (In) Textos Ceru 3, 2\u00aa. s\u00e9rie, 1992 \u2013 p\u00e1gs 42-59 \n\n  \n\nFANTINEL, L.M. O Ensino de Mapeamento Geol\u00f3gico no Centro de Geologia \n\nEschwege, Diamentina \u2013 MG: An\u00e1lise de tr\u00eas d\u00e9cadas de pr\u00e1ticas de campo (1970 - \n\n2000). Tese (doutorado). Campinas, Unicamp, Instituto de Geoci\u00eancias, 2005. \n\n \n\nFIGUEIR\u00d4A, S. F.de M. A forma\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias geol\u00f3gicas no Brasil: uma hist\u00f3ria \n\nsocial e institucional. 1. ed. S\u00e3o Paulo: HUCITEC, 1997. v. 1. 270p. \n\n \n\n\n\n102 \n\n \n\nFRANCALANZA, H., MEGID NETO, J.. (Orgs.) O Livro Did\u00e1tico de Ci\u00eancias no \n\nBrasil. Campinas: Editora Komedi, 2006. \n\n \n\nFRANCO, M. L. P. B. An\u00e1lise de conte\u00fado. Bras\u00edlia: Plano Editora, 2003. 72 p. \n\n \n\nFRODEMAN, R. A Epistemologia das Geoci\u00eancias. In Luis Marques, Jo\u00e3o Praia \n\n(coord). Geoci\u00eancias nos curr\u00edculos dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio. Aveiro: \n\nUniversidade, 2001. \n\n \n\nGABRIEL, J. et al. El semin\u00e1rio sobre metodologias en las pr\u00e1cticas de campo: \n\nRascafr\u00eda 96. Resultados y valorac\u00edon. Ense\u00f1anza de las Ciencias de la Tierra, v. 5, \n\nn.1, p. 69-76, 1997. \n\n \n\nGABRIEL , J.  (et al.) Caracterizaci\u00f3n de las Pr\u00e1ticas de Campo: Justificaci\u00f3n y \n\nprimeros resultados de uma encuesta al professorado. Ense\u00f1anza de las Ciencias de la \n\nTierra, 6.3, p. 242-250, 1998. \n\n  \n\nGOMES, C. B. . Geologia USP 50 Anos. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 2007.  \n\n \n\nGOUVEIA, M. S. F. Ensino de Ci\u00eancia e Forma\u00e7\u00e3o Continuada de Professores: \n\nAlgumas Considera\u00e7\u00f5es Hist\u00f3ricas. (In) Educa\u00e7\u00e3o e Filosofia. 17(1) 227-257, jan/jun. \n\n1995. \n\n \n\nHOUAISS, A.. Dicion\u00e1rio Houaiss da L\u00edngua Portuguesa. Rio de Janeiro, Ed. \n\nObjetiva, 2001. \n\n \n\nIFANGER, L. A. C. N. An\u00e1lise da disciplina de sistema Terra na Licenciatura em \n\nGeoci\u00eancias e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. 2009. 158f. Relat\u00f3rio Final (Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, \n\nPrograma Ensinar com Pesquisa, Pr\u00f3-Reitoria de Gradua\u00e7\u00e3o) Departamento de \n\nMetodologia do Ensino e Educa\u00e7\u00e3o Comparada, Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade \n\nde S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS/USP. Projeto Pedag\u00f3gico do Curso de Licenciatura \n\nem Geoci\u00eancias e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Instituto de Geoci\u00eancias/USP, 2010. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.igc.usp.br>. Acesso em: 10 de jun. de 2011. \n\n \n\nKRASILCHIK, M. O professor e o curr\u00edculo das ci\u00eancias. S\u00e3o Paulo, EPU/Edusp, \n\n1987 \n\n \n\n______, M. Reformas e Realidade: o caso do ensino das ci\u00eancias. (In) S\u00e3o Paulo em \n\nPerspectiva, 2000, 14(1), p. 85 - 93  \n\n \n\nLOPES, M. M.Viajando pelo campo e pelas cole\u00e7\u00f5es: aspectos de uma controv\u00e9rsia \n\npaleontol\u00f3gica. In: Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade-Manguinhos, vol. VIII (suplemento), p. \n\n81-97, 2001. \n\n  \n\nLOPES, M. M. O Outro Lado da Especializa\u00e7\u00e3o: Uma Experi\u00eancia de Divulga\u00e7\u00e3o do \n\nConhecimento Geol\u00f3gico em Museu. In: SIMP\u00d3SIO ESPECIALIZA\u00c7\u00c3O EM \n\n\n\n103 \n\n \n\nENSINO DE GEOCI\u00caNCIAS NO 3\u00ba GRAU, 1988 (a), Campinas. Anais... S\u00e3o Paulo: \n\nUnicamp, 1988, p. 155 \u2013 163 \n\n \n\n______, M. M. Museu: Uma Perspectiva de Educa\u00e7\u00e3o em Geologia. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(mestrado). Campinas, Unicamp, Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, 1988 (b). \n\n \n\nMALDANER, O. A.. A Forma\u00e7\u00e3o Inicial e Continuada de Professores de Qu\u00edmica. \n\n2. ed. Iju\u00ed:Uniju\u00ed, 2003. (Cole\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o em Qu\u00edmica). \n\n \n\nMALHEIROS, B. T.. Metodologia da pesquisa em educa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: LTC, \n\n2011  \n\n \n\nMELO, N. P. Forma\u00e7\u00e3o do professor pesquisador e a LIGEA: o estudo da disciplina \n\nde Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental com \u00canfase em Geoci\u00eancias. 2009. 181f. Relat\u00f3rio \n\nFinal (Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, Programa Ensinar com Pesquisa, Pr\u00f3-Reitoria de \n\nGradua\u00e7\u00e3o) Departamento de Metodologia do Ensino e Educa\u00e7\u00e3o Comparada, \n\nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nMENDES, E. G. Instituto de Bioci\u00eancias. (In) Revista de Estudos Avan\u00e7ados. 8(22), \n\n1994. S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nMORAES, R. Uma tempestade de luz: a compreens\u00e3o possibilitada pela an\u00e1lise textual \n\ndiscursiva. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o: Bauru, SP, v. 9, n. 2, p. 191-210, 2003. \n\n \n\nMORAES, R.; GALIAZZI, M. C. An\u00e1lise Textual Discursiva. Iju\u00ed:UNIJU\u00cd. 2007. \n\n \n\nMOREIRA, V. M. L. Nacionalismo e reforma agr\u00e1ria nos anos 50. (In) Revista \n\nBrasileira de Hist\u00f3ria. 18(35), 1998. \n\n \n\nORI\u00c1, R.. Educa\u00e7\u00e3o patrimonial: conhecer para preservar. 2005. Dispon\u00edvel em &lt;\n\nhttp://www.aprendebrasil.com.br/articulistas/articulista0003.asp>. Acesso em janeiro de \n\n2012. \n\n \n\nPASCHOALE, C. Alice no pa\u00eds da Geologia e o que ele encontrou l\u00e1. In: Congresso \n\nBrasileiro de Geologia, 33, Rio de Janeiro, 1984. Anais... Rio de Janeiro: SBG. v.5, p. \n\n242-249. \n\n \n\n______, et al. A Geologia e a Escola de 1\u00ba. e 2\u00ba. Graus. In: Simp\u00f3sio Nacional sobre o \n\nEnsino de Geologia no Brasil, Belo Horizonte. Teses... S\u00e3o Paulo: SBG,1981, 1:157-\n\n167 \n\n \n\nPATACA, E. M. ; MELO, N. P. ; MAGALHAES, E. L. ; IFANGER, L. A. . Relatos \n\nautobiogr\u00e1ficos na forma\u00e7\u00e3o inicial de professores em geoci\u00eancias e educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental. Poi\u00e9sis pedag\u00f3gica, v. 9, p. 162-178, 2011a. \n\n \n\nPATACA, E. M. ; BACCI, Denise de La Corte ; MAGALHAES, E. L. ; FAHT, E. C. . \n\nLas pr\u00e1cticas en la formaci\u00f3n de profesores de geociencias y educaci\u00f3n ambiental. \n\nEnse\u00f1anza de las Ciencias de la Tierra, v. 19, p. 176-186, 2011b. \n\n \n\n\n\n104 \n\n \n\nPATACA, E. M. A forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada de professores em Geoci\u00eancias e \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental. Projeto de Pesquisa, S\u00e3o Paulo, USP, Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, \n\nDepartamento de Metodologia de Ensino e Educa\u00e7\u00e3o Comparada, 2008. \n\n \n\nPATACA, E. M. ; BACCI, Denise de La Corte. Grupo de Pesquisa em Ensino de \n\nGeoci\u00eancias e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. In: 5\u00aa Semana da Educa\u00e7\u00e3o da FEUSP, 2007, S\u00e3o \n\nPaulo. 5\u00aa Semana da Educa\u00e7\u00e3o da FEUSP, 2007. \n\n \n\nPERKINS, D. 2007. What Should Our Students Learn? Elements, 3(3): 101-106. \n\n \n\nPONTUSCHKA, N. N. et. al. O \u201cestudo do meio\u201d como trabalho integrador das \n\npr\u00e1ticas de ensino. (In) Boletim Paulista de Geografia, Associa\u00e7\u00e3o dos Ge\u00f3grafos \n\nBrasileiros (AGB), 1991, n\no\n 70, p. 45 \u2013 52. \n\n \n\nPOTAPOVA, M. S. Geologia como uma ci\u00eancia hist\u00f3rica da natureza. Tradu\u00e7\u00e3o \n\nConrado Paschoale. Terr\u00e6 Didatica, v. 3, n.1:86-90, 2008. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ige.unicamp.br/terraedidatica/>. Acesso em 12 de out. 2010. \n\n \n\nPREFEITURA DE S\u00c3O PAULO. Fazenda Biacica. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.prefeitura.sp.gov.br/cidade/secretarias/subprefeituras/sao_miguel_paulista/\n\nnoticias/index.php?p=2326>. Acesso em: 05 set. 2011. \n\n \n\nQUEIROZ, M. I. P.. O pesquisador, o problema da pesquisa, a escolha de t\u00e9cnicas: \n\nalgumas reflex\u00f5es. (In) Textos Ceru \u2013 2\u00aa. s\u00e9rie \u2013 1992 p\u00e1gs. 13 -29. \n\n \n\nSANTOS, V. M. N. Forma\u00e7\u00e3o de Professores para o Estudo do Ambiente: Projetos \n\nEscolares e a Realidade Socioambiental Local. Tese (doutorado).  Campinas, \n\nUnicamp, Instituto de Geoci\u00eancias, 2006. \n\n \n\nSCORTEGAGNA, A. Trabalhos de Campo nas Disciplinas de Geologia \n\nIntrodut\u00f3ria: Cursos de Geografia no Estado do Paran\u00e1. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado). \n\nCampinas, Unicamp, Instituto de Geoci\u00eancias, 2001. \n\n \n\nTAMAIO, I. A media\u00e7\u00e3o do professor na constru\u00e7\u00e3o do conceito de natureza. Uma \n\nexperi\u00eancia de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na Serra da Cantareira e Favela do Flamengo. \n\nS\u00e3o Paulo. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Campinas: IG/UNICAMP, 2000 \n\n  \n\nTRIGO, M. H. B.; BRIOSCHI, L. R. Intera\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no Processo de \n\nPesquisa. (In) Textos Ceru 3, 2\u00aa. s\u00e9rie, 1992, p. 30 - 41. \n\n \n\nTOLEDO, M. C. M;  MACEDO, A. B.; MACHADO, R.; et al. Projeto de Cria\u00e7\u00e3o do \n\nCurso de Licenciatura em Geoci\u00eancias e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. GEOLOGIA USP: \n\nPublica\u00e7\u00e3o Especial / Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo, 2005. \n\n \n\nVIVEIRO, A. A.; DINIZ, R. E. S. Atividades de campo no ensino das ci\u00eancias e na \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental: refletindo sobre as potencialidades desta estrat\u00e9gia na pr\u00e1tica \n\nescolar. In: Ci\u00eancia em Tela, v.2, n.1, 2009. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.cienciaemtela.nutes.ufrj.br/> . Acesso em: 20 de ago. 2011. \n\n \n\n\n\n105 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo A \u2013 Question\u00e1rios  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n106 \n\n \n\nQuestion\u00e1rio respondido pelos alunos do ultimo ano da LiGEA na disciplina de \n\nMetodologia em Geoci\u00eancias e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental II. \n\nQuest\u00e3o: Qual \u00e9 a import\u00e2ncia das pr\u00e1ticas de campo/estudo do meio para: \n\na) Ensino de geoci\u00eancias \nb) Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \nc) Ensino de ci\u00eancias \n\n2009 \n\nAluno(a) Geoci\u00eancias Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Ci\u00eancias \n\nA1 e A2 Visualiza\u00e7\u00e3o na \n\npaisagem daquilo que \u00e9 \n\naprendido em sala de \n\naula, como est\u00e1 na \n\npaisagem, a 3\u00aa dimens\u00e3o, \n\ncomo est\u00e3o e onde est\u00e3o \n\nos contatos entre \n\ndiferentes litologias e \n\ninduzir que houve \n\nmudan\u00e7as no ambiente \n\nformado, observar \n\ndiferentes litologias in \n\nsitu. \n\nSensibiliza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da \n\nobserva\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise da \n\ncomplexidade da \n\nrealidade, tanto do ponto \n\nde vista f\u00edsico como \n\nsocial. \n\n \n\nPara o entendimento do \n\ntrabalho de um cientista, \n\ncomo se formula uma \n\nteoria e como podemos \n\ncomprov\u00e1-la. Para ver, \n\nna pr\u00e1tica como um \n\necossistema funciona e o \n\nhabitat de seres vivos. \n\nA3 e A4 Os tr\u00eas se encaixam no mesmo perfil. \u00c9 importante para estimular a \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o, senso cr\u00edtico e anal\u00edtico do aluno, a fim de realizar a conex\u00e3o \n\nHOMEM/MEIO, possibilitando a motiva\u00e7\u00e3o e o esp\u00edrito cr\u00edtico para \n\ncompreens\u00e3o de fatos e fen\u00f4menos da natureza. Ambas disciplinas se interligam. \n\n \n\nA5 e A6 Fixa\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o \n\ndos processos de \n\nforma\u00e7\u00e3o e \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da \n\nsuperf\u00edcie terrestre. \n\n \n\nEstudo da ocupa\u00e7\u00e3o \n\nhumana do ambiente \n\nnatural e conserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza. Observa\u00e7\u00e3o de \n\nmeios de recupera\u00e7\u00e3o de \n\ndegrada\u00e7\u00f5es. \n\nQuanto ao ensino de \n\nci\u00eancias, a sa\u00edda de \n\ncampo vira uma aula n\u00e3o \n\nformal e se torna \n\nmultidisciplinar: \n\nbiologia, f\u00edsica e \n\nqu\u00edmica. \n\n \n\nA7 e A8 \u00c9 de fundamental \n\nimport\u00e2ncia, para que o \n\naluno consiga visualizar \n\ncomo ocorrem e quais os \n\nefeitos dos fen\u00f4menos \n\nestudados em sala. \n\nPermite contato com a \n\nNatureza com olhar \n\ndistinto do que est\u00e1 \n\nacostumado. \n\n \n\n \n\nA9 Possibilita o \n\nconhecimento regional \n\nrelativo \u00e0s rochas, ao \n\nrelevo, aos solos e \u00e0 \n\nvegeta\u00e7\u00e3o como um \n\nm\u00e9todo ativo de \n\naprendizagem, atrav\u00e9s de \n\num contato direto com o \n\nambiente. \n\nAs atividades de campo \n\ncolaboram para uma \n\n\u201cinser\u00e7\u00e3o no entorno \n\nnatural\u201d, permitindo \n\ncompreender a \n\ndiversidade e a \n\ncomplexidade do \n\nambiente e a \n\n\u201cmultiplicidade de \n\nPode ter um car\u00e1ter \n\nmultidisciplinar, \n\npossibilitando ao \n\nprofessor divulgar e \n\ninter-relacionar \n\nconhecimentos de \n\ndiferentes \u00e1reas. \n\n\n\n107 \n\n \n\nvari\u00e1veis que a operam\u201d. \n\nA10 e \n\nA11 \n\nOs pap\u00e9is did\u00e1ticos das atividades de campo, segundo Carneiro e Campanha, s\u00e3o \n\nclassificados em 4 categorias: ilustrativa,motivadora, treinadora e geradora de \n\nproblemas.Tais pap\u00e9is podem ser utilizados no ensino de geoci\u00eancias, meio \n\nambiente e ci\u00eancias. \n\nNo caso das geoci\u00eancias, existe um consenso sobre a import\u00e2ncia das pr\u00e1ticas de \n\ncampo dentro da comunidade cientifica. Apenas citando um dos autores, segundo \n\nBrussi, a realidade supera infinitamente as possibilidades de modelagem. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, as pr\u00e1ticas de campo propiciam a integra\u00e7\u00e3o \n\ndos processos da natureza e a percep\u00e7\u00e3o desta como um todo, assim como a a\u00e7\u00e3o \n\nou influ\u00eancia do homem como agente protagonista dos fen\u00f4menos naturais. \n\nPara o ensino de ci\u00eancias em geral pode-se fazer as mesmas considera\u00e7\u00f5es, no \n\nentanto, a import\u00e2ncia para uma determinada disciplina vai depender do seu \n\nenfoque did\u00e1tico. \n\nA12 e \n\nA13 \n\nAs Geoci\u00eancias, a EA e Ci\u00eancias podem ser entendidos como o estudo e inter-\n\nrela\u00e7\u00e3o entre os fen\u00f4menos f\u00edsico, qu\u00edmico e biol\u00f3gico. Portanto cada uma em \n\nsua escola possibilita uma vis\u00e3o sist\u00eamica. O aluno observa, estuda, questiona, \n\nproblematiza e sintetiza o seu conhecimento. \n\nA14, \n\nA15, \n\nA16, \n\nA17 \n\nObjetivos diferentes / Referencial te\u00f3rico. \n\nEA   ?  Observar a realidade \u2013 social \n\nGeoci\u00eancia \u2013 \u201cFoto do Passado\u201d \n\n- Eventos / acontecimentos para discuss\u00e3o. \n\n- Estudar as teorias anteriormente. \n\n \n\nEmbasamento te\u00f3rico \n\n- Interliga\u00e7\u00e3o \n\n- Interdisciplinaridade. \n\n- F\u00edsicos, qu\u00edmicos, biol\u00f3gicos. \n\n-Campo l\u00fadico. \n\n? Forma\u00e7\u00e3o do Educador \n\n- N\u00e3o h\u00e1 integra\u00e7\u00e3o entre as disciplinas. \n\n \n\n2010 \n\nAluno( a) Geoci\u00eancias Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Ci\u00eancias \n\nA18 O ver e o tocar \n\nauxiliam o \n\nentendimento que o \n\nvocabul\u00e1rio \n\ngeocient\u00edfico n\u00e3o \n\nalcan\u00e7a. O campo, no \n\nensino de geoci\u00eancias \u00e9 \n\nfundamental, pois a \n\nteoria imp\u00f5e um alto \n\ngrau de abstra\u00e7\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nO campo pode auxiliar no \n\nprocesso de sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo aluno no contato com \n\noutros organismos vivos, \n\noutras formas de \n\nexist\u00eancia que n\u00e3o o \n\nhomem e sua organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial. Tamb\u00e9m o campo, \n\nquando n\u00e3o \u00e9 um meio \n\nnatural e sim bastante \n\ndegradado e suas \n\nconsequ\u00eancias pode \n\ndespertar o aluno para a \n\nraiz e a solu\u00e7\u00e3o do \n\nproblema. \n\nO campo, no ensino de \n\nci\u00eancias, aproxima a \n\nteoria da realidade e \n\nproporciona a cria\u00e7\u00e3o de \n\nnovas teorias. \n\n \n\nA19 \u00c9 extremamente \n\nimportante, pois, \u00e9 no \n\nPara o ensino de E.A, a \n\nmesma percep\u00e7\u00e3o se \n\nPara o ensino de \n\nci\u00eancias, \u00e9 uma atividade \n\n\n\n108 \n\n \n\ncampo que se entende \n\nas rela\u00e7\u00f5es existente no \n\nambiente em suas \n\ndiferentes esferas, \n\nteorizando, induzindo e \n\nilustrando o \n\naprendizado. \u00c9 o local \n\nonde o aluno pode ver \n\nno ambiente aquilo que \n\nele observa no livro e \n\nquando chega no \n\ncampo \u00e9 bem diferente \n\nno que tange a \n\ncompreens\u00e3o do que se \n\nest\u00e1 estudando. \n\napresenta, por\u00e9m com \n\numa vis\u00e3o social, \n\nhist\u00f3rica, pol\u00edtica, cultural \n\ne pedag\u00f3gica, buscando  \n\nhip\u00f3teses para a solu\u00e7\u00e3o \n\nde problemas. \n\ncomplementar, \n\nenglobando os fatores \n\nbi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos. \n\nPode-se formular uma \n\nhip\u00f3tese no campo e \n\ncontinu\u00e1-la ou n\u00e3o no \n\nlaborat\u00f3rio. \n\nA20 Permite que a vis\u00e3o das \n\ngeoci\u00eancias seja mais \n\nintegrada, quebrando a \n\nvis\u00e3o do conhecimento \n\nfragmentado. Permite \n\nque um sistema \n\ninteiramente conectado \n\nseja percebido. \n\nEnsina atrav\u00e9s da \n\nintegra\u00e7\u00e3o do aluno com o \n\nmeio. Visualizando o \n\nproblema ambiental, por \n\nexemplo, o aluno pode \n\ndesenvolver a categoria \n\nmotivadora, digo, para \n\nn\u00e3o me estender, o aluno \n\ntem a oportunidade de \n\ndesenvolver as 4 \n\ncategorias citadas por \n\nCampiani e Carneiro. \n\nPenso que \u00e9 o fragmento \n\ninicial do que citei na \n\nresposta A). \n\n \n\nA21 As pr\u00e1ticas de campo \n\ns\u00e3o de extrema \n\nimport\u00e2ncia, pois \u00e9 no \n\ncampo que alunos e \n\nprofessores entram em \n\ncontato direto com o \n\nreal e o concreto. \u00c9 \n\natrav\u00e9s do campo que \n\nse percebe a \n\ndin\u00e2mica/rela\u00e7\u00f5es do \n\nambiente em suas \n\ndiferentes esferas, e h\u00e1 \n\numa maior percep\u00e7\u00e3o \n\ndas rela\u00e7\u00f5es do meio \n\ncom aspectos \n\nsociais,culturais, \n\necon\u00f4micos e \n\nambientais, podendo \n\nlevar aos alunos a \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o e \n\nresolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas, enxergando \n\no meio de maneira \n\nintegrada. \n\nA educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\ntem os mesmos aspectos \n\ndas geoci\u00eancias, por\u00e9m h\u00e1 \n\numa maior preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom parte pedag\u00f3gica/ \n\neducacional com as com a \n\nrela\u00e7\u00e3o meio e a a\u00e7\u00e3o \n\nhumana/sujeito nos \n\nprocessos geol\u00f3gicos. \n\n \n\nO ensino de ci\u00eancias \u00e9 \n\numa ferramenta \n\ncomplementar, \n\nenglobando os fatores \n\nabi\u00f3ticos e bi\u00f3ticos, \n\nal\u00e9m da \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o/compro\n\nva\u00e7\u00e3o em laborat\u00f3rio. \n\n \n\nA22 O ensino das \n\ngeoci\u00eancias exige a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental ? a \n\npr\u00e1tica de campo na EA \n\nCi\u00eancias \u2013 auxilia a \n\ntransformar o ensino \n\n\n\n109 \n\n \n\ninclus\u00e3o das atividades \n\nde campo, pois a \n\npr\u00e1tica aprimora os \n\nconceitos te\u00f3ricos \n\npassados em sala de \n\naula. \n\n \n\ntem a fun\u00e7\u00e3o de \n\napresentar o meio,  \n\nfazendo o aluno conhecer \n\ne entender o \n\nfuncionamento do meio, e \n\nassim poder avaliar a \n\nnecessidade de \n\npreserva\u00e7\u00e3o do \n\nlocal(meio). \n\nmais did\u00e1tico e \n\ndin\u00e2mico. \n\n \n\nA23 No campo \u00e9 poss\u00edvel \n\nentrar em contato com \n\na realidade e ver a \n\ndin\u00e2mica do ambiente, \n\nque anteriormente foi \n\nvista em sala de aula \n\nsomente de forma \n\nte\u00f3rica ou \n\nexperimental. Traz o \n\naluno para uma vis\u00e3o \n\nmais cr\u00edtica dos \n\nconte\u00fados aprendidos e \n\no faz entender melhor. \n\nNa perspectiva da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental, a \n\naula de campo bem \n\nplanejada pode mostrar \n\numa vis\u00e3o sist\u00eamica do \n\nplaneta. Isto faz com que \n\no aluno consiga perceber \n\ne entender de forma mais \n\nclara os problemas \n\nambientais, refletir sobre \n\nesses problemas e buscar \n\nsolu\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nO ensino de ci\u00eancias \u00e9 \n\npraticamente o ensino \n\ndas geoci\u00eancias. Ent\u00e3o, a \n\nimport\u00e2ncia \u00e9 formar um \n\nsujeito cr\u00edtico, soci\u00e1vel e \n\nde vis\u00e3o hol\u00edstica \n\n(quest\u00e3o A) \n\n \n\nA24 Para a compreens\u00e3o de \n\nque a terra possui uma \n\ndin\u00e2mica n\u00e3o s\u00f3 \n\nexterna, mas tamb\u00e9m \n\ninterna. \n\nO entendimento da \n\ncomplexidade dos \n\nelementos na natureza \n\nproporciona o \n\ndesenvolvimento da EA. \n\nPermite a visualiza\u00e7\u00e3o e \n\no contato direto dos \n\nfen\u00f4menos. \n\n \n\nA25 Para ensino de \n\nGeoci\u00eancias, tal qual \n\nat\u00e9 mesmo abordado \n\npor Russeam a \n\naplica\u00e7\u00e3o do ensino de \n\ngeoci\u00eancias est\u00e1 \n\natrelado a uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o e \n\ntema incab\u00edveis a uma \n\nsala de aula. \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental n\u00e3o \n\n\u00e9 t\u00e3o imprescind\u00edvel \n\nquanto a aplica\u00e7\u00e3o do \n\nensino de geoci\u00eancias, no \n\nentanto, dada a \n\nimport\u00e2ncia do estudante \n\nse situar no seu meio. \n\n \n\nO ensino de ci\u00eancias \n\ntamb\u00e9m necessita \n\nexpressivamente de \n\natividades de campo; no \n\nentanto, arcabou\u00e7o \n\nte\u00f3rico \u00e9 muito mais \n\ndecorrente. \n\n \n\nA26 A import\u00e2ncia do \n\ncampo nas aulas de \n\ngeoci\u00eancias \u00e9 muito \n\nimportante para a \n\ncompreens\u00e3o que s\u00f3 o \n\ncampo oferece, com \n\nvis\u00f5es de rochas in \n\nsitu, no\u00e7\u00f5es de \n\ndimens\u00e3o, enfim \n\nentender todos aqueles \n\nprocessos expostos em \n\naula. \n\n \n\nEntrar em contato com o \n\nmeio e ver como ele \u00e9 ao \n\nmesmo tempo enorme e \n\nfr\u00e1gil; o impacto que \u00e9 ver \n\num rio polu\u00eddo ou um \n\nmanancial polu\u00eddo e saber \n\nque a \u00e1gua que n\u00f3s \n\ntomamos prov\u00e9m dali. \n\n \n\n \n\nA ci\u00eancia \u00e9 baseada na \n\nnatureza, portanto s\u00f3 o \n\ncontato com o meio para \n\nentender tais fen\u00f4menos. \n\n \n\n \n\nA27 O conhecimento do \n\nmeio facilita a \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o do \n\nA partir do conhecimento \n\ndo meio, o aluno pode se \n\ninserir neste contexto de \n\nNo caso do ensino de \n\nci\u00eancias, o estudo do \n\nmeio apresenta um \n\n\n\n110 \n\n \n\nconte\u00fado, \u00e0 medida \n\nque demonstra o \n\nevento estudado na \n\nrealidade. Sem dizer \n\nque muitas vezes o \n\nconte\u00fado s\u00f3 \u00e9 \n\ncompreendido quando \n\nvisto em campo. Por se \n\ntratar de algo com \n\ndimens\u00f5es muito \n\ngrandes, muitas vezes \n\no aluno n\u00e3o \u00e9 capaz de \n\nidentificar o contexto \n\ngeral sem observar \n\ndiretamente. \n\nrealidade, preocupando-se \n\nmais com suas atitudes e \n\nas consequ\u00eancias que \n\nestas ter\u00e3o no ambiente e \n\nem seu cotidiano. \n\nobjetivo e uma vis\u00e3o \n\nmais espec\u00edfica, tentando \n\nlocalizar e trabalhar \n\ncontextos menores \n\ndentro de um maior que \n\nseria o objeto da \n\ngeoci\u00eancia. Nas ci\u00eancias \n\n\u00e9 poss\u00edvel realizar \n\ndiversos tipos de \n\nexperimentos \n\ncomprovando teorias. \n\nA28 Geoci\u00eancias \u2013 \n\naveriguar e observar \n\n\u201cin loco\u201d o que \u00e9 \n\nestudado em sala de \n\naula e fazer conex\u00f5es \n\ncom outras disciplinas. \n\n \n\nEd.Ambiental \u2013 Al\u00e9m do \n\nmesmo do ensino de \n\ngeoci\u00eancias, o aluno \n\nencontra a possibilidade \n\nde pensar alternativas e \n\nsolu\u00e7\u00f5es para os \n\nproblemas ambientais que \n\nobserva. \n\n \n\nCi\u00eancias \u2013 o mesmo que \n\npara as geoci\u00eancias e, \n\ndependendo de qual \u00e1rea  \n\ndas ci\u00eancias , h\u00e1 a \n\npossibilidade de se \n\nlevantar hip\u00f3teses que \n\npoder\u00e3o ou n\u00e3o ser \n\ncomprovadas atrav\u00e9s de \n\ntestes de laborat\u00f3rio. \n\nA29 Para o ensino de Geoci\u00eancias \u00e9 uma ferramenta dependente da aula em classe, \n\npois ilustra, induz e teoriza o aprendizado. \n\nPara Educa\u00e7\u00e3o Ambiental tamb\u00e9m tem a mesma percep\u00e7\u00e3o, por\u00e9m com uma \n\nvis\u00e3o social, hist\u00f3rica e pol\u00edtica, pedag\u00f3gica. \n\nPara o ensino de ci\u00eancias \u00e9 uma atividade a meu ver complementar (pois \n\nabrange bi\u00f3tico e abi\u00f3tico). \n\nA30 No ensino de \n\nGeoci\u00eancias, \u00e9 o \n\ncontato com o grande \n\n(paisagens e fei\u00e7\u00f5es) e \n\no micro (estruturas, \n\nminerais) e como tudo \n\nse interliga (atmosfera, \n\nsociedade, etc) \n\nNa Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, \n\no choque com a realidade, \n\ncom o fato acontecido e \n\npor acontecer e as \n\ndificuldades e desafios a \n\nenfrentar. \n\n \n\nNo ensino de ci\u00eancias, a \n\noportunidade de mudar \n\ndo ambiente escolar e \n\nverificar que ci\u00eancia \n\nocorre em todo lugar o \n\ntempo todo. Mudar o \n\nfoco e notar que a \n\nci\u00eancia \u00e9 a mesma \n\ndentro e fora da sala. \n\nA31 \u00c9 muito importante \n\npara o ensino de \n\ngeoci\u00eancias as aulas de \n\ncampo, pois s\u00e3o em \n\nmomentos de sa\u00edda \n\npara um estudo do \n\nmeio, que os alunos \n\nconseguem visualizar o \n\nque foi aprendido em \n\nsala de aula, al\u00e9m de \n\nformular hip\u00f3teses \n\nsobre a sucess\u00e3o de \n\nfen\u00f4menos para que se \n\nchegasse ao que se tem \n\nNa Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, \n\na aula de campo \u00e9 \n\nfundamental, at\u00e9 porque \n\nnesta \u00e1rea, mais do que \n\nteorias, s\u00e3o as a\u00e7\u00f5es que \n\nt\u00eam import\u00e2ncia, e nada \n\nmelhor do que estudos de \n\ncasos/problemas para que \n\nos alunos consigam \n\nperceber como suas a\u00e7\u00f5es \n\nfazem a diferen\u00e7a, al\u00e9m \n\nde ser um \u00f3timo recurso \n\nde sensibiliza\u00e7\u00e3o do \n\naluno, mas n\u00e3o se \n\nNo ensino de ci\u00eancias, as \n\naulas de campo tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o importantes, por\u00e9m \n\ngrande parte do d\u00e9ficit \n\nque a aus\u00eancia da aula \n\nde campo ir\u00e1 deixar \n\npode ser suprida por \n\nexperimentos, mas em \n\nqualquer dos casos \n\n(experimento ou aula de \n\ncampo) \u00e9 fundamental \n\nque o aluno haja como \n\ninvestigador e \n\npesquisador. \n\n\n\n111 \n\n \n\natualmente. \n\n \n\nesquecendo de levar em \n\nconta os v\u00e1rios aspectos \n\nda educa\u00e7\u00e3o ambiental: \n\nsocial, cultural \n\necon\u00f4mico, educacional. \n\n \n\n \n\n2011 \n\nAluno (a) Geoci\u00eancias Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Ci\u00eancias \n\nA32 Acredito que nos tr\u00eas casos as pr\u00e1ticas e os estudos do meio s\u00e3o fundamentais. \n\nTudo depende do objetivo em si da aula, em aulas de Geoci\u00eancias talvez seja \n\nimportante aulas mais \u201ctreinadoras\u201d, \u201cilustrativas\u201d e tamb\u00e9m aquelas que \n\nbusquem a problematiza\u00e7\u00e3o e solu\u00e7\u00e3o de problemas. \n\nJ\u00e1 na Educa\u00e7\u00e3o Ambiental seria com foco na sensibiliza\u00e7\u00e3o, motiva\u00e7\u00e3o, \n\nindutiva e resolu\u00e7\u00e3o de problemas. \n\nEm ensino de Ci\u00eancias talvez se aplique atividades treinadoras, ilustrativas e \n\nassim como nas outras duas anteriores a resolu\u00e7\u00e3o de problemas mais \n\ncomplexos. \n\nA33 Entender na pr\u00e1tica a \n\nteoria mostrada em \n\nsala, ver a rocha ou \n\nmineral in situ. \n\nEstudar os \n\nafloramentos para \n\nentender como se d\u00e1 o \n\nestudo do interior da \n\nTerra, olhar para o c\u00e9u \n\npara entender as \n\nnuvens, enfim colocar \n\n\u00e0 prova todo conte\u00fado \n\ndado em sala. \n\nMostrar intera\u00e7\u00f5es \n\nexistentes na natureza, \n\nentender processos \n\nnaturais, mostrar o quanto \n\n\u00e9 fr\u00e1gil este sistema, para \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o da \n\nimport\u00e2ncia em preservar. \n\nEntender os processos, a \n\nBiota, o meio ambiente, \n\nos elementos que o \n\ncomp\u00f5em. \n\n \n\nA34 Para o ensino ir al\u00e9m \n\nda teoria, e assim o \n\naluno poder ter contato \n\ncom as rochas (bem  \n\ncomo sua mineralogia) \n\ne os afloramentos em \n\ngeral. \n\n \n\nA import\u00e2ncia da pr\u00e1tica \n\nde campo para a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 a \n\naproxima\u00e7\u00e3o com o meio \n\nambiente, que acaba \n\ntrazendo a sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\ne o sentimento de \n\npertencimento, que por \n\nsua vez provoca uma \n\nmudan\u00e7a de atitude a fim \n\nde se contribuir para um \n\nAplica\u00e7\u00f5es de atividades \n\nque \n\nilustrar\u00e3o/demonstrar\u00e3o \n\ncomo aperfei\u00e7oar\u00e3o os \n\nconte\u00fados ministrados \n\ncom sala de aula. \n\n \n\n\n\n112 \n\n \n\nplaneta mais sustent\u00e1vel. \n\nA35 e A36 Demonstrar \n\n(comprovar) \n\ninforma\u00e7\u00f5es. \n\nContato com natureza e \n\nmudan\u00e7as ocorrendo. \n\nMais pertencimento e \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o. \n\nComprova\u00e7\u00e3o do \n\nlaborat\u00f3rio. Observa\u00e7\u00e3o \n\ndireta. \n\nA37    \n\nA38    \n\nA39, 40, \n\n41 e 42 \n\nProporciona vis\u00e3o \n\nintegrada do ambiente, \n\nSistema Terra. \n\nAmpliar no\u00e7\u00e3o sobre \n\nnatureza, meio ambiente e \n\nde pertencimento. \n\nViv\u00eancia e reflex\u00e3o \n\nsobre a ci\u00eancia, al\u00e9m da \n\nintegra\u00e7\u00e3o entre alunos, \n\nsocializa\u00e7\u00e3o. \n\nA43, 44 e \n\n45 \n\n   \n\nA46 Para Geoci\u00eancias: \u00e9 \n\nimportante para \n\nilustrar algum \n\nfen\u00f4meno geol\u00f3gico, \n\ncomo por exemplo, \n\nobservar camadas, \n\ndobras, falhas. \n\nPara Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental: \u00e9 importante \n\npara aproximar os alunos \n\nda natureza, considerando \n\nos aspectos s\u00f3cio-\n\nhist\u00f3ricos, culturais, entre \n\noutros. \n\nPara o Ensino de \n\nCi\u00eancias: importante \n\npara a percep\u00e7\u00e3o do \n\nmundo f\u00edsico, real que o \n\nlivro e as aulas \n\nprocuraram reproduzir. \n\nA47 vis\u00e3o integrada do \n\nambiente/pr\u00e1tica. \n\nAmpliar vis\u00e3o natureza \u2013 \n\nMeio Ambiente. \n\nPertencimento. Viv\u00eancia/ \n\nReflex\u00e3o sobre teoria. \n\nIntegra\u00e7\u00e3o do grupo. \n\nTransforma\u00e7\u00e3o, \n\nSensibiliza\u00e7\u00e3o, \n\nMotiva\u00e7\u00e3o/ Processos \n\nNaturais, Sistema. \n\nViv\u00eancia/ Reflex\u00e3o \n\nsobre teoria. Integra\u00e7\u00e3o \n\ndo grupo. \n\nPr\u00e1ticas/elementos. \n\nProcessos/Biota. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n113 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo B \u2013 Entrevistas com Professores \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n114 \n\n \n\nEntrevista com o Prof. Dr. Maur\u00edcio Compiani - Maio de 2010 no IG/Unicamp \n\n \n\nN: Lendo a sua disserta\u00e7\u00e3o, o que me chamou muito a aten\u00e7\u00e3o foi ver como tanta gente \n\nque participou ... assim alunos da geologia participaram de um grupo no CEPEGE, onde \n\nvoc\u00eas estudaram sobre os trabalhos de campo, produziram trabalhos como roteiros, \n\natividade preparat\u00f3ria, e como esse grupo de pessoas veio depois aqui para Unicamp. \n\nEnt\u00e3o assim... o meu grande questionamento \u00e9 porque n\u00e3o ficou... \n\nC: Na USP (risos) isso \u00e9 f\u00e1cil responder. \n\nN: Mas assim conversando um pouco, depois fui procurar uns professores no IGc, o \n\nprofessor Bogiani, teve um encontro de comemora\u00e7\u00e3o dos 50 anos do CEPEGE, ent\u00e3o \n\nteve umas grava\u00e7\u00f5es e comentaram que tinha um grupo de ensino l\u00e1 no Instituto que \n\nn\u00e3o teve espa\u00e7o para discutir quest\u00f5es educacionais.  \n\nC: Humrum... o grupo foi expelido, e veio pra c\u00e1. Da\u00ed junto com os professores e como \n\nest\u00e1vamos relacionados a eles l\u00e1, a gente come\u00e7ou a participar aqui das discuss\u00f5es sobre \n\nensino aqui na Unicamp com eles. Nesse momento, eu estava fazendo o meu mestrado e \n\nsurgiu a possibilidade de contrata\u00e7\u00e3o. Na verdade, n\u00f3s acompanhamos eles pra c\u00e1. O \n\nConrado veio, mas faleceu, \u00e9 uma pena ele ter falecido, se estivesse com a gente seria \n\numa pessoa important\u00edssima. Porque o Ivan Amaral, que \u00e9 outro professor importante, \n\nele foi contratado da faculdade de educa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 se aposentou e lida com as geoci\u00eancias, \n\nmas ele lida mais superficialmente, ele n\u00e3o ... ele diluiu as geoci\u00eancias com EA, com \n\nensino de ci\u00eancias. O meu foco \u00e9 ... n\u00e3o deixo de ter o foco em ensino de ci\u00eancias, fa\u00e7o \n\nalguma coisa de EA, mas EA n\u00e3o \u00e9 o meu eixo principal. Se voc\u00ea olhar eu nunca deixei \n\nde tratar das Geoci\u00eancias , j\u00e1 o Ivan deixou um pouco, ele ampliou demais e as \n\ngeoci\u00eancias se diluiu. N\u00e3o \u00e9 o meu caso, a aula da minha titula\u00e7\u00e3o foi marcada pelo \n\nconte\u00fado geol\u00f3gico e agora vou sair no come\u00e7o do ano que vem para fazer um livro, \n\njuntando a livre doc\u00eancia e a titula\u00e7\u00e3o com foco na geologia. \u00c9 coisa que o Ivan... ele \n\ninfelizmente ampliou e n\u00e3o voltou para a geologia. No meu caso n\u00e3o, n\u00e3o deixo de \n\ndiscutir EA, n\u00e3o deixo de discutir ensino de ci\u00eancias, o meu foco \u00e9 mostrar a identidade \n\ne a peculiaridade da geologia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qu\u00edmica, \u00e0 f\u00edsica e \u00e0 biologia, e infelizmente \n\nvoc\u00ea sabe que \u00e9 muito pouco valorizada aqui no nosso pa\u00eds. Ent\u00e3o hoje na quest\u00e3o do \n\naquecimento global \u00e9 uma ci\u00eancia fundamental, no entanto a popula\u00e7\u00e3o brasileira n\u00e3o \n\nconhece os rudimentos do modo de observar a Terra pela geologia, ent\u00e3o para mim isso \n\n\u00e9 um problem\u00e3o. Ent\u00e3o, voc\u00ea que \u00e9 de um curso de licenciatura sabe o quanto que este \n\nconhecimento \u00e9 pouco conhecido. Se voc\u00ea for no ENPEC, Encontro Nacional de \n\nPesquisa em Ensino de Ci\u00eancias, vai ver o quanto n\u00f3s somos minoria. Igual os \n\nastr\u00f4nomos, somos um pouquinho mais diferenciados dos astr\u00f4nomos, porque a \n\ngeologia \u00e9 um corpo s\u00f3lido em termos de epistemologia, enquanto \u00e1rea cient\u00edfica. A \n\nastronomia n\u00e3o. S\u00e3o geralmente astrof\u00edsicos, quem faz experimentos em astrof\u00edsica s\u00e3o \n\ns\u00f3 f\u00edsicos. O \u00fanico instituto espec\u00edfico em astrof\u00edsica... tem dois ... \u00e9 ... tem l\u00e1 no Rio de \n\nJaneiro, na  UFRJ ,  e no IAG  na USP. Agora a geologia n\u00e3o, tem v\u00e1rios cursos. \n\n\n\n115 \n\n \n\nN: Ent\u00e3o, professor, o que eu estou pesquisando e fundamentando \u00e9 vendo qual vai ser o \n\nmeu objeto mesmo, mas \u00e9 tentar compreender qual \u00e9 a grande fun\u00e7\u00e3o dos trabalhos de \n\ncampo na forma\u00e7\u00e3o desses professores que vieram para a Unicamp, ent\u00e3o \u00e9 tentar \n\nentender quais as concep\u00e7\u00f5es, o que envolve, o quanto ela foi importante tanto naquela \n\n\u00e9poca para voc\u00eas definirem que caminho ir. Por que a Educa\u00e7\u00e3o? Por que tem t\u00e3o \n\npoucos ge\u00f3logos trabalhando na educa\u00e7\u00e3o e voc\u00eas... o quanto que os trabalhos de campo \n\nforam importantes para isso.  Ent\u00e3o para isso, professor, eu vou fazer algumas perguntas \n\nda sua trajet\u00f3ria, ent\u00e3o seria interessante se voc\u00ea contasse um pouco da sua trajet\u00f3ria \n\nestudantil, como foi a escolha da geologia naquela \u00e9poca? Por que escolheu a geologia? \n\nC: Minha trajet\u00f3ria no sentido da escolha da geologia tem a ver com o meu gin\u00e1sio, com \n\no segundo ciclo atual do ensino fundamental, que na \u00e9poca se chamava gin\u00e1sio. A \n\nminha professora de geografia foi marcante na \u00e9poca era os gin\u00e1sios experimentais , \n\nexistiam quatro, eu estudei no terceiro, que era no alto da Lapa e a professora Maria \n\nL\u00facia, na verdade ela \u00e9 da \u00e1rea de sociologia, e na \u00e9poca eram estudos sociais, geografia \n\ne hist\u00f3ria estavam numa \u00e1rea que se chamava estudos sociais. E a Maria L\u00facia junto \n\ncom a professora de hist\u00f3ria... quer dizer integraram muito bem a discuss\u00e3o de geografia \n\ne hist\u00f3ria, e ela dominava muito a parte f\u00edsica da geografia, rela\u00e7\u00e3o sociedade/natureza, \n\nera muito interessante as aulas dela, ela foi a primeira professora que me despertou o \n\nolhar para a Terra. Porque hoje... naquela \u00e9poca tamb\u00e9m, pela ... inexist\u00eancia desta \n\ncultura geol\u00f3gica, ou \u00e9 o professor de geografia que desperta essa olhar sobre a Terra ou \n\nos nossos alunos hoje s\u00e3o despertados para o olhar sobre a Terra via biologia. \u00c9 \n\ndiferente um olhar da Biologia de um olhar da Geografia.  E a Maria L\u00facia mostrou esse \n\noutro caminho. Ent\u00e3o ficou l\u00e1 atr\u00e1s no gin\u00e1sio, mas isso foi marcante na hora de eu \n\ndecidir no vestibular. E no vestibular eu fui como todo estudante eu n\u00e3o tinha uma \n\nop\u00e7\u00e3o clara na cabe\u00e7a, ou era geologia ou era engenharia. N\u00e3o estava claro geologia ou \n\nengenharia, bom eu entrei na geologia e eu passei a gostar.  \n\nA minha sorte e a da Silvia que tamb\u00e9m est\u00e1 aqui no instituto, n\u00f3s entramos na \n\nGeologia/USP com a exist\u00eancia do grupo de ensino, que era o Ivan, o Conrado \n\nPaschoale a gente pegou uma disciplina de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Geologia muito bem \n\nestruturada, muito bem organizada, e isso nos fascinou, aquele modo diferente de \n\ntrabalhar a geologia, quer dizer pra mim n\u00e3o foi muito estranho porque eu vim de um \n\ngin\u00e1sio bom, experimental , ent\u00e3o muitas das coisas \u00e9.... eu j\u00e1 tinha experimentado no \n\ngin\u00e1sio e a\u00ed fiz o Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o da USP, para depois entrar na USP ... na \n\ngradua\u00e7\u00e3o... muitas das coisas que o Ivan e o Conrado pregavam eu j\u00e1 tinha vivenciado \n\ncomo aluno da escola b\u00e1sica. Ent\u00e3o, eu j\u00e1 entrei mais preparado para entender aquele \n\ntipo de ensino. E da\u00ed facilitou, n\u00e9, voc\u00ea entrar na universidade e encontrar um grupo \n\nquerendo discutir ensino, querendo investigar e refletir sobre ensino, tanto \u00e9 que eu fiz o \n\ncurso no primeiro semestre, eles abriram inscri\u00e7\u00e3o para a monitoria e eu fui aceito, eu \n\nfui monitor deles. Bom... eu precisava trabalhar, eu n\u00e3o era um estudante que poderia \n\nficar na faculdade sem uma ajuda salarial, meu pai n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de me manter e \n\na\u00ed eu tive a monitoria, o segundo ano inteiro eu fui monitor, ganhando a bolsa de \n\nmonitoria, para o terceiro ano eu j\u00e1 comecei a dar aula de geografia em um curso \n\n\n\n116 \n\n \n\nt\u00e9cnico na Lapa, onde eu morava. Ent\u00e3o \u00e0 noite, duas vezes por semana, eu trabalhava \n\nno curso t\u00e9cnico dando aula de geografia, da\u00ed eu j\u00e1 fui me definindo para come\u00e7ar a \n\ninvestigar as quest\u00f5es de ensino de geologia. \n\nN: E a rela\u00e7\u00e3o como o CEPEGE, como foi?  \n\nC: O CEPEGE tem a rela\u00e7\u00e3o... n\u00f3s entramos l\u00e1 em um momento peculiar, em 76 o \n\nmovimento estudantil estava passando por um processo de retomada, cria\u00e7\u00e3o das \n\nentidades que a ditadura militar tinha destru\u00eddo e minha turma teve um trote diferente \n\ndos trotes existentes na USP, na geologia USP. Foi todo um trote preparado, mais \n\npol\u00edtico, visando o fortalecimento do DCE, para depois caminhar para a UEE e depois \n\nda UNE. . E foi um trote pol\u00eamico porque foi muito diferente, uma parte dos estudantes \n\nda geologia n\u00e3o gostou nada daquele trote, foi o \u00fanico trote daquele, depois retornou \n\npara o trote mais tradicional, s\u00f3 a minha turma passou por aquele trote mais pol\u00edtico, \n\nmas politizado. \n\nN: E como foi? Foram reuni\u00f5es? \n\nC: Foram mais discuss\u00f5es, n\u00e3o tinham tantas brincadeiras como a gente fazia na \u00e9poca, \n\nmas n\u00e3o diria que o trote foi decisivo, decisivo foi ter um movimento estudantil em \n\norganiza\u00e7\u00e3o e a gente entrou com essas entidades, o CEPEGE e os centros acad\u00eamicos \n\nda USP, se estruturando para recriar o DCE, o Diret\u00f3rio Central dos Estudantes, ent\u00e3o a \n\ngente entra num momento do movimento estudantil muito ativo e a luta muita... o \n\nmovimento estudantil encabe\u00e7ou a luta pelas liberdades democr\u00e1ticas. N\u00f3s que \n\nretomamos as passeatas, depois que veio o movimento dos metal\u00fargicos liderados pelo \n\nLula que hoje \u00e9 presidente. \n\nPegamos um momento rico social, tanto para o movimento estudantil quanto \n\npara a sociedade brasileira.  Ent\u00e3o aliado a um CEPEGE mais atuante no movimento \n\nestudantil, por outro lado n\u00f3s, na \u00e9poca, sempre tivemos a preocupa\u00e7\u00e3o de que o \n\nCEPEGE tinha que atuar no movimento pol\u00edtico de liberdade democr\u00e1tica de mais \n\nverbas para a educa\u00e7\u00e3o porque na \u00e9poca est\u00e1vamos com o Paulo Maluf, governador \n\nbi\u00f4nico cortando verbas, intervindo na USP, intervindo na Unicamp. O secret\u00e1rio da \n\nseguran\u00e7a era o coronel Erasmo Dias, que faleceu recentemente. Na greve, por mais \n\nverbas que n\u00f3s fizemos, ele impediu que n\u00f3s cheg\u00e1ssemos na USP... porque a gente \n\ntinha que chegar at\u00e9 a USP para sair em passeata e chegar at\u00e9 o Largo de Pinheiros e \n\ncausou o maior caos na cidade de S\u00e3o Paulo, fechou todas as entradas para a USP parou \n\ntodas as marginais, n\u00e9... parou a Marginal Pinheiros, foi parando toda a cidade. Era o \n\nque n\u00f3s quer\u00edamos. . Ent\u00e3o n\u00f3s t\u00ednhamos um movimento estudantil borbulhando \n\ninteressante. Mas n\u00f3s, no CEPEGE, ach\u00e1vamos que t\u00ednhamos que atuar seriamente no \n\nmovimento estudantil n\u00e3o deixando de lado as quest\u00f5es educacionais, n\u00f3s tamb\u00e9m \n\nt\u00ednhamos que levantar bandeiras pela melhoria no ensino de Geologia. E como n\u00f3s \n\ntivemos um modo de trabalhar diferente o ensino de geologia por esse grupo, disciplina \n\nde Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Geoci\u00eancias, n\u00e3o s\u00f3 esta, mas n\u00f3s t\u00ednhamos uma disciplina que n\u00e3o sei \n\nse existe ainda hoje, Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Mineralogia e Petrografia eu acho que esse era o \n\n\n\n117 \n\n \n\nnome, quem era o respons\u00e1vel era o professor Nabor, o professor Nabor tamb\u00e9m \n\ntrabalhava diferentemente a disciplina de Elementos de Mineralogia e Petrologia. A\u00ed n\u00f3s \n\ncome\u00e7amos a pensar qual o modo de dar continuidade aquelas discuss\u00f5es sobre o ensino \n\nde geologia e n\u00f3s criamos um grupo de estudos para estudar Paulo Freire e outros \n\nte\u00f3ricos da educa\u00e7\u00e3o, orientados pelo professor Conrado Paschoale, ele foi o \n\nincentivador desse grupo de estudos.  \n\nN: Quem prop\u00f4s a cria\u00e7\u00e3o desse grupo? \n\nC: Hum.... \n\nN: Ent\u00e3o como foi? \n\nC: Eu n\u00e3o sei, eu acho que...eu n\u00e3o tenho... Eu acho que foi o pr\u00f3prio Conrado que foi \n\nincentivando, comentando com um aqui, comentando com outro l\u00e1 e foi da\u00ed que surgiu a \n\nideia.  Da\u00ed na disciplina Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Geoci\u00eancias eles tiveram, aliado \u00e0 metodologia de \n\nensino diferente em sala de aula, tamb\u00e9m o trabalho de campo foi diferente e n\u00f3s vimos \n\na oportunidade de fazer diferente nas excurs\u00f5es de introdu\u00e7\u00e3o do trote do bicho , que \n\nn\u00f3s t\u00ednhamos ido a Perus, e continuava sendo a Perus como uma atividade de s\u00e1bado no \n\ntrote, n\u00f3s pass\u00e1vamos a semana inteira vendendo nas ruas chaveirinho, adesivo, \n\ncoletando dinheiro para o CEPEGE e a\u00ed no s\u00e1bado a gente pegava o trem Santos-Jundia\u00ed \n\ne desc\u00edamos na esta\u00e7\u00e3o Perus e faz\u00edamos o trabalho... batucava com o pessoal do \n\ngeossamba e tudo e faz\u00edamos o trabalho de Perus. S\u00f3 que quando minha turma fez isso \n\nfoi de um jeito tradicional que se fazia os trabalhos de campo, que era um jeito que se \n\ntinha l\u00e1 de se trabalhar os trabalhos de campo n\u00e9, aquele modo ilustrativo  em que o \n\nveterano contava para a gente \"Oh isso \u00e9 o quartzo, feldspato, isso \u00e9 min\u00e9rio\" contava \n\ntoda a mineralogia ali de Perus e  a\u00ed no nosso ano a gente resolveu mudar isso, a gente \n\nresolveu fazer o trabalho de campo diferentemente, n\u00e3o daquele jeito ilustrativo, n\u00f3s \n\ncriamos um roteiro mais indutivo, em que a gente fosse fazendo quest\u00f5es e aquele bicho  \n\nfosse entendendo... a gente n\u00e3o contou isso aqui \u00e9 o quartzo, feldspato, minerais, isso \n\naqui \u00e9 o granito, isso aqui \u00e9 o honifels, a gente foi construindo no campo com ele um \n\njeit\u00e3o de olhar diferente a geologia. \n\nDa\u00ed qual a nossa id\u00e9ia? Nossa id\u00e9ia era pol\u00edtica, era mostrar que tinha j\u00e1 outro \n\nmodo de se trabalhar o ensino de geologia, nos campos e tamb\u00e9m nas aulas. Ent\u00e3o nossa \n\nmeta era pol\u00edtica, era mostrar que o ensino de geologia como ele era ministrado era \n\nmuito tradicional, muito ilustrativo, muito baseado em um repert\u00f3rio, na memoriza\u00e7\u00e3o e \n\na gente queria j\u00e1 introduzir o calouro em outro modo de se trabalhar o campo e mostrar \n\nque havia outro modo de se ensinar a geologia. E essa foi a nossa t\u00f4nica \u00e0 frente do \n\nCEPEGE, a gente nunca deixou de levar adiante as lutas pelas liberdades democr\u00e1ticas \n\nsem tamb\u00e9m de cuidar de brigar por melhores condi\u00e7\u00f5es de ensino de geologia. Pelo \n\nmenos nos meus anos de CEPEGE, em que eu tive a frente algumas vezes na diretoria \n\nsempre foi assim, mesmo depois, n\u00e3o estando na diretoria, tamb\u00e9m como estudante, \n\ncomo classe, minha classe sempre foi uma classe muito combativa, minha e a de tr\u00e1s, da \n\nprofessora Silvia e Pedro, todos os nossos calouros. \n\n\n\n118 \n\n \n\nN: E quem participou tamb\u00e9m destas discuss\u00f5es? \n\nC: Quem liderou esses cinco anos de excurs\u00f5es diferentes na introdu\u00e7\u00e3o do calouro foi a \n\nminha turma junto com a ... a turma de 76 e 77, essas duas turmas, quando a gente saiu \n\na coisa foi perdendo o g\u00e1s. Enquanto n\u00f3s est\u00e1vamos n\u00e3o deixamos de fazer esses \n\ntrabalhos de campo diferenciados no trote, acho que nem \u00e9 feito mais n\u00e9? \n\nN: Tem as viagens de campo ainda. \n\nC: Mas na semana de trote os alunos v\u00e3o para Perus? \n\nN: N\u00e3o, agora n\u00e3o v\u00e3o s\u00f3 para Perus, v\u00e3o para outros lugares tamb\u00e9m.  \n\nC: E Faz parte da semana de trote? \n\nN: No s\u00e1bado ainda. \n\nC: E como \u00e9 feito esse trabalho? Mais ilustrativo ou tem uma preocupa\u00e7\u00e3o mais de \n\nmotivar os futuros ge\u00f3logos a observar, a fazer mais perguntas, ou os veteranos lideram \n\na exposi\u00e7\u00e3o e os calouros s\u00e3o mais passivos? \n\nN: Eu acho que.. pelo menos quando eu fui tinha orienta\u00e7\u00e3o do professor Bogiani e \n\nquando a gente foi tinha uma parte muito grande que o professor deixava a gente solto \n\npara que a gente pudesse olhar, fazer as perguntas e tentar construir algo, mas no final a \n\ngente tinha sempre monitores, pessoal da geologia mais velho que falava um pouco da \n\ngeologia regional. \n\nC: Ent\u00e3o deve ter mantido uma preocupa\u00e7\u00e3o de uma maior participa\u00e7\u00e3o dos calouros?  \n\nN: eu acredito que sim. Porque da geologia eu acompanhei uma vez quando eu entrei, \n\nagora tem uma semana de trote especial para o curso de licenciatura e que a\u00ed as viagens \n\ntem todo um car\u00e1ter de discutir quest\u00f5es ambientais tamb\u00e9m. \n\nC: Quem lidera essas atividades de campo? S\u00e3o s\u00f3 os alunos ou os professores com os \n\nalunos? \n\nN: S\u00e3o os professores com os alunos. A organiza\u00e7\u00e3o fica sob responsabilidade dos \n\nalunos que todo ano cria-se uma comiss\u00e3o que vai organizar esses trabalhos, isso no \n\ncurso de licenciatura eu n\u00e3o sei bem como \u00e9 com a geologia, que os alunos se \n\norganizam e j\u00e1 veem qual a estrutura de como vai arrecadar dinheiro e como vai ser a \n\norganiza\u00e7\u00e3o. O professor Bogiani hoje \u00e9 o coordenador do curso ent\u00e3o \u00e9 ele que sempre \n\nest\u00e1 ajudando, ent\u00e3o v\u00ea como ele como vai ser a programa\u00e7\u00e3o. Esse ano o campo ele \n\nteve muito a organiza\u00e7\u00e3o de estudantes que j\u00e1 se formaram no curso. \n\nC: No nosso caso, n\u00f3s est\u00e1vamos ainda estudando, n\u00e3o est\u00e1vamos formados, eram os \n\nestudantes que organizavam. Nessas excurs\u00f5es que faz\u00edamos n\u00e3o havia interfer\u00eancia \n\nnenhuma de professores. Feita totalmente pela gente, n\u00f3s t\u00ednhamos total autonomia, \n\nnunca os professores interferiram em absolutamente nada. N\u00f3s tamb\u00e9m nunca \n\n\n\n119 \n\n \n\ndiscutimos nada com os professores, n\u00f3s vamos fazer isso, n\u00f3s vamos fazer aquilo. \n\nTotal autonomia mesmo. \n\nN: Outra coisa que eu gostaria de perguntar, eu dei uma olhada nos arquivos do \n\nCEPEGE, s\u00e3o um pouco confusos, meio empoeirados, mas o que eu vi foi da d\u00e9cada de \n\n70, muitos boletins chamando os alunos a participarem do CEPEGE,  que o CEPEGE \n\nestava esvaziando e que precisava que os alunos participassem. Na \u00e9poca em que voc\u00ea \n\nestava no CEPEGE e que tinham essas discuss\u00f5es, como era a participa\u00e7\u00e3o? Voc\u00ea \n\nparticipava, e como era na sua turma? Quantos participavam? Cinco... Dez? \n\nC: N\u00f3s pegamos uma \u00e9poca de participa\u00e7\u00e3o mais maci\u00e7a mesmo. N\u00f3s tivemos \n\nassembleias com quase 200, a sala n\u00e3o dava para todos os alunos participarem. Como \n\nem qualquer movimento social tem um auge, depois o refluxo. N\u00f3s tivemos momentos \n\nde participa\u00e7\u00e3o bem grande. Essa contra o Maluf de mais verbas para a Educa\u00e7\u00e3o \n\nmobilizou ... a geologia teve lideran\u00e7a e mobilizou a USP inteira, foi um movimento \n\nmuito forte n\u00e9. Que era at\u00e9 contra o representante da ditadura que era o governante \n\nPaulo Maluf. Ent\u00e3o juntava tudo, juntava a necessidade de melhorar o ensino e ao \n\nmesmo tempo lutar por liberdades democr\u00e1ticas n\u00e9... Ent\u00e3o n\u00f3s pegamos at\u00e9 a cria\u00e7\u00e3o \n\nda UNE, o movimento foi crescendo. Eu sa\u00ed em 81, a d\u00e9cada de 80 foi a d\u00e9cada do \n\nrefluxo, foi a d\u00e9cada em que o movimento estudantil foi decaindo. \n\nN: E foi reflexo do pr\u00f3prio cen\u00e1rio pol\u00edtico do pa\u00eds tamb\u00e9m n\u00e9. \n\nC: \u00c9 engra\u00e7ado que do ponto de vista do movimento sindical cresceu n\u00e9... a d\u00e9cada de \n\n80 foi uma d\u00e9cada em que o movimento sindical cresceu com greve, mas o movimento \n\nestudantil foi decaindo e minha avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 de que ele n\u00e3o conseguiu at\u00e9 hoje uma \n\nidentidade como movimento social depois da d\u00e9cada de 80. J\u00e1 faz anos que ele n\u00e3o \n\nencontrou uma identidade nova, com uma presen\u00e7a marcante na sociedade brasileira. \n\nTeve o ano retrasado eu acho aquelas movimenta\u00e7\u00f5es na USP, as invas\u00f5es, que \n\napareceu mais o movimento estudantil, mas depois hoje n\u00e3o t\u00e1. Mas na d\u00e9cada de 80 \n\nenquanto o movimento estudantil ia perdendo import\u00e2ncia na m\u00eddia outros movimentos \n\nsociais foram crescendo. \n\nN: Como voc\u00ea analisa este t\u00e9rmino da sua gradua\u00e7\u00e3o \u00e9... deixa eu melhorar a pergunta... \n\nComo voc\u00ea acha que os professores no geral viam essa quest\u00e3o dessa vis\u00e3o \u00e9 ... de um \n\nolhar especial para a educa\u00e7\u00e3o que o grupo de ensino vinha trazendo, e at\u00e9 essa \n\npreocupa\u00e7\u00e3o enquanto alunos tamb\u00e9m com essa quest\u00e3o, porque mesmo que eles n\u00e3o \n\nparticipassem do CEPEGE e voc\u00eas fizessem isso independentemente voc\u00eas queriam que \n\nisso tivesse um impacto dentro do instituto, que a quest\u00e3o dos trabalho de campo ou da \n\neduca\u00e7\u00e3o no geral no instituto fossem vistas de outra forma, mas como sempre tem \n\nprofessores muito conservadores dentro do instituto tamb\u00e9m. Queria que voc\u00ea falasse \n\num pouco como voc\u00ea acha que foi o impacto nesta \u00e9poca: do grupo de estudos, de voc\u00eas \n\ncom esta preocupa\u00e7\u00e3o com ensino e o que acabou causando a vinda de voc\u00eas para c\u00e1. \n\n\n\n120 \n\n \n\nC: Tem um dado hist\u00f3rico a\u00ed, quer dizer, de como a institui\u00e7\u00e3o olhava para esse grupo \n\nde professores, preocupados com o ensino que existia l\u00e1 no departamento de geologia \n\ngeral e a rela\u00e7\u00e3o deles com os estudantes, com o centro acad\u00eamico, havia do ponto de \n\nvista das lideran\u00e7as dos professores do instituto uma avalia\u00e7\u00e3o errada, ent\u00e3o tanto errada \n\nque quando da contrata\u00e7\u00e3o do professor Conrado para que ele fosse efetiva etc, eles \n\ncriaram uma situa\u00e7\u00e3o em que ele foi demitido, isso na verdade era uma amostra de que \n\no grupo n\u00e3o era mais importante. E se com isso eles queriam diferenciar o beb\u00ea da \u00e1gua, \n\neles jogaram fora tudo, jogaram o beb\u00ea e a \u00e1gua tudo junto, se as preocupa\u00e7\u00f5es com \n\nmelhor ensino, melhor modo de se ensinar geologia e discuss\u00f5es sobre isso para n\u00f3s \u00e9 \n\nbem vinda eles jogaram tudo fora, o beb\u00ea com a \u00e1gua junto. Eles n\u00e3o diferenciaram esse \n\nfator importante, que aquele grupo trazia, das movimenta\u00e7\u00f5es nossas pelas liberdades \n\ndemocr\u00e1ticas e tamb\u00e9m por melhores condi\u00e7\u00f5es de ensino que n\u00f3s t\u00ednhamos e a\u00ed eles \n\nnos achavam radicais, n\u00f3s estudantes, \u00e9 uma avalia\u00e7\u00e3o do meu ponto de vista incorreta \n\nacharam que um modo de cortar esse radicalismo era acabando com o grupo de ensino. \n\nNa medida que n\u00e3o permitiram a participa\u00e7\u00e3o do Conrado o grupo todo... eles pensaram \n\nque tirando um o grupo todo iria continuar, mas o grupo era coeso e na medida que um \n\nsaiu todos sa\u00edram, uma op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. \n\nN: Como foi ent\u00e3o o t\u00e9rmino da gradua\u00e7\u00e3o e a vinda para c\u00e1, o que aqui tinha de \n\ndiferente na Unicamp que propiciou sua vinda? Voc\u00eas ficarem aqui, tamb\u00e9m o professor \n\nPedro, a professora Silvia? \n\nC: No final de 70 e in\u00edcio de 80, o Conrado saiu junto o Ivan, o Celso Del R\u00e9 e com isso \n\no Ivan conseguiu logo se encaixar aqui na faculdade de Educa\u00e7\u00e3o e o Conrado foi para a \n\nengenharia de Limeira e tamb\u00e9m nessa \u00e9poca estava em cria\u00e7\u00e3o esse instituto aqui, de \n\nGeoci\u00eancias aqui na Unicamp, o Ivan como chegou na faculdade de Educa\u00e7\u00e3o \n\nparticipou ativamente da cria\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o dedicada a geoci\u00eancias aqui no \n\nInstituto de Geoci\u00eancias, como uma lideran\u00e7a na cria\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea. Ele conseguiu com \n\nque o professor Lob\u00e3o e Negr\u00e3o fossem contratados daqui, o Conrado j\u00e1 estava em \n\nLimeira e isso fez com que ele conseguisse tamb\u00e9m um projeto com apoio do CNPq, de \n\ndiscuss\u00e3o sobre geologia introdut\u00f3ria e trabalho de campo e a\u00ed nos fomos aglutinados, \n\nnos chamaram. Eu j\u00e1 era professor na funda\u00e7\u00e3o Santo Andr\u00e9, formando professores de \n\nCi\u00eancias. A Silvia estava no Instituto Geol\u00f3gico trabalhando j\u00e1 se direcionando para \n\nhist\u00f3ria da ci\u00eancia e o professor Pedro desempregado. E a\u00ed eles nos atra\u00edram para \n\ncome\u00e7ar... para voltar a participar aqui de discuss\u00f5es sobre ensino de geologia, ent\u00e3o a \n\ngente foi se aproximando.  \n\nParalelamente, eu estava na Funda\u00e7\u00e3o Santo Andr\u00e9, formando professores e \n\ntentando, continuando com essas experi\u00eancias de trabalhos de campo que gerou o meu \n\nmestrado n\u00e9. Ent\u00e3o estando aqui, discutindo com eles, surgiu a oportunidade de fazer o \n\nmestrado na Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o e eu entrei, o professor Newton C\u00e9sar Baldan me \n\norientou e foi justamente com os trabalhos de campo, com a forma\u00e7\u00e3o de  professores \n\nde ci\u00eancia em Santo Andr\u00e9. O professor Pedro nos trabalhos de campo me ajudava. Eu \n\npedia para ele me dar uma m\u00e3o, ele me ajudava aos s\u00e1bados. E fazendo o mestrado aqui \n\n\n\n121 \n\n \n\ne depois veio o Negr\u00e3o e o Lob\u00e3o e depois surgiu mais duas vagas, entrou o professor \n\nPedro e a professora Maria Margaret, ent\u00e3o em 88 entrou eu a Silvia. A Silvia j\u00e1 era \n\nmestre e eu n\u00e3o. Eu entrei em janeiro de 88 e em dezembro de 88 eu defendi o \n\nmestrado. Ent\u00e3o eu sou de uma gera\u00e7\u00e3o que n\u00e3o existe mais, hoje o pessoal ingressa na \n\nuniversidade p\u00fablica com o doutorado, eu entrei sem o mestrado, entrei s\u00f3 com a  \n\ngradua\u00e7\u00e3o. Hoje em dia isso nem pensar n\u00e9, eu ingressei s\u00f3 com a gradua\u00e7\u00e3o, depois de \n\num ano eu fiz o mestrado, e terminei o doutorado em 96. Ent\u00e3o, o fato do grupo vir para \n\na Unicamp foi fundamental. \n\nN: Inclusive para estes estudos em geoci\u00eancias porque est\u00e3o melhor fundamentados \n\naqui n\u00e9. \n\nC: Ent\u00e3o criou-se uma \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o e em 94 ou 95 virou departamento. Nessa \n\n\u00e9poca que virou departamento n\u00f3s est\u00e1vamos com o mestrado, o mestrado inicial era de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Aplicada \u00e0s Geoci\u00eancias e era uma \u00e1rea dentro das geoci\u00eancias, depois que \n\nvirou programa dentro da Capes, com doutorado e mestrado. Ent\u00e3o inicialmente era \n\numa \u00e1rea dentro do  Instituto de Geoci\u00eancias e hoje ele \u00e9 um Programa em Ensino e \n\nHist\u00f3ria em Ci\u00eancias da Terra. \n\nN: Agora eu vou para umas quest\u00f5es pensando mais na sua produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica. Uma \n\npergunta que eu tinha era como os trabalhos de campo influenciaram e continuam \n\ninfluenciando, eu acho que como influenciou voc\u00ea j\u00e1 me contou como foi isso n\u00e9, teve \n\numa quest\u00e3o pol\u00edtica relacionada tamb\u00e9m e toda uma viv\u00eancia com professores e \n\ndisciplinas que voc\u00eas tiveram n\u00e9. Encontraram um meio bacana de continuar discutindo \n\nno CEPEGE como uma posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Ent\u00e3o como os trabalhos de campo continuam \n\ninfluenciando no seu trabalho, eu sei que voc\u00ea est\u00e1 participando mais agora de projetos \n\nde forma\u00e7\u00e3o continuada de professores e continua discutindo a quest\u00e3o dos trabalhos de \n\ncampo, eles s\u00e3o importantes ainda, eu gostaria que voc\u00ea falasse um pouquinho sobre \n\nisso. N\u00e3o sei se eu fui clara ou voc\u00ea quer que eu reformule? \n\nC: Essa preocupa\u00e7\u00e3o na verdade com os trabalhos de campo hoje eu estou ampliando e \n\nchamando de estudos do lugar e ambiente. At\u00e9 a conceitua\u00e7\u00e3o ampliou porque quando \n\nesse olhar... inicialmente esse olhar para o trabalho de campo estava muito focado no \n\npapel que o campo tinha para o ensino de geologia e para formar ge\u00f3logos como a \n\nminha atua\u00e7\u00e3o tem sido... l\u00e1 na funda\u00e7\u00e3o Santo Andr\u00e9 formando professores de ci\u00eancias \n\ne aqui a minha atua\u00e7\u00e3o principal sempre foi com a Licenciatura em Biologia e a \n\nLicenciatura em Geografia, s\u00f3 que eu tenho trabalhado com os ge\u00f3logos com Campo I, \n\npara ir para Diamantina trabalhar com rochas sedimentares. Grande parte da minha \n\natua\u00e7\u00e3o na Unicamp foi nas licenciaturas, ent\u00e3o eu continuei desenvolvendo o meu \n\nolhar para formar o professor de ci\u00eancias, o bi\u00f3logo ou depois ou agora  o de geografia. \n\nCom esse olhar para um ensino de ci\u00eancias e trabalhando com projetos de forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada eu fui ampliando a ideia de que os trabalhos de campo na verdade s\u00e3o mais \n\nque uma metodologia de ensino, uma \u00e1rea cient\u00edfica como a geologia ou como a \n\ngeografia, quando voc\u00ea olha para a escola b\u00e1sica eles tem o potencial de serem eixos \n\n\n\n122 \n\n \n\ncurriculares, de organizar possibilidades de interdisciplinaridade, de organizar \n\npossibilidades de estudos do ambiente, ent\u00e3o os trabalhos de campo abrem \n\nconceitualmente quando voc\u00ea trabalha com a escola b\u00e1sica. Eles apontam para uma \n\ninova\u00e7\u00e3o de conhecimentos n\u00e3o... com caracter\u00edsticas generalizantes como ... \u00e9 um certo \n\njeito de se ensinar na escola b\u00e1sica. A escola b\u00e1sica tem um certo g\u00eanero lingu\u00edstico, um \n\ncerto modo de se ensinar pelas defini\u00e7\u00f5es, pelos conhecimentos acabados com uma \n\n\u00eanfase muito grande em conceitua\u00e7\u00f5es j\u00e1 definidas e que voc\u00ea busca algum grau de \n\ntransposi\u00e7\u00e3o para os diferentes n\u00edveis de ensino. Quando voc\u00ea olha para os estudos de \n\nlugar e ambiente voc\u00ea se depara com a possibilidade de construir problemas novos e \n\nenvolver, tantos os professores como os alunos, na elabora\u00e7\u00e3o investigativa de \n\nconhecimentos n\u00e3o existentes a serem constru\u00eddos a partir de um modo escolar de \n\nelaborar conhecimento, que \u00e9 diferente do modo cient\u00edfico. Se essa hip\u00f3tese for \n\nverdadeira, os trabalhos de campo propiciam a possibilidade de voc\u00ea criar uma \n\nverdadeira din\u00e2mica de conhecimentos novos na escola pelos professores em equipe \n\ncom seus alunos e o que a gente vem testando n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 entre eles, mas em colabora\u00e7\u00e3o \n\ncom a universidade.  \n\nNesse olhar para o campo a universidade tem um papel colaborativo, \n\nparticipando... quando a gente fala da forma\u00e7\u00e3o continuada no lugar da escola e na \n\nescola com os professores, n\u00e3o sobre a escola e com conhecimentos nossos para eles e \n\nsim quest\u00f5es do meio, do bairro, da regi\u00e3o que conjuntamente com eles n\u00f3s vamos \n\nauxili\u00e1-los a elaborar conhecimentos novos. Muitas vezes s\u00e3o novos, outras vezes n\u00e3o, \n\noutras vezes s\u00e3o conhecimentos que j\u00e1 foram elaborados na academia mas que... quando \n\na gente tenta romper com uma ideia de conhecimentos aplicados, quer dizer que os \n\nprofessores da rede p\u00fablica, o que eles fazem \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o de um conhecimentos \n\nque n\u00f3s na academia j\u00e1 elaboramos, a gente acredita que eles podem se envolver na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de conhecimentos pr\u00f3prios e escolares para diferentes faixas et\u00e1rias, ent\u00e3o \n\nmuda tamb\u00e9m a ideia de doc\u00eancia na escola b\u00e1sica, eles n\u00e3o s\u00e3o aplicadores de \n\nconhecimentos feitos por outros, eles se envolvem tamb\u00e9m na elabora\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos genu\u00ednos para aquela faixa et\u00e1ria, para aquele ciclo da escola. Agora isso \n\ns\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel, n\u00f3s estamos vendo nas pesquisas uma outra escola, n\u00e3o com essa escola \n\nque est\u00e1 a\u00ed, porque com esta escola que est\u00e1 a\u00ed isso n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, a gente consegue \n\nporque tem apoio da FAPESP. Pela FAPESP, Ensino P\u00fablico eles tem bolsa, ent\u00e3o voc\u00ea \n\ncria quase que uma situa\u00e7\u00e3o artificial em rela\u00e7\u00e3o a escola real, voc\u00ea cria um grupo ali \n\ncom bolsa, com a nossa colabora\u00e7\u00e3o, todo envolvido com estudar, pesquisar, fazer \n\ntrabalho de campo, mas isso n\u00e3o \u00e9 a din\u00e2mica real da escola, grande parte das escolas \n\nvoc\u00ea tem aquele professor aplicando caderninho do Serra, que os conhecimentos j\u00e1 \n\nest\u00e3o pr\u00e9 definidos, o que basta \u00e9 o professor seguir aquela apostila pr\u00e9-elaborada. Essa \n\napostila pode at\u00e9 ter coisas interessantes, novas e etc, mas ela n\u00e3o rompe com a ideia de \n\num professor que investiga e elabora as suas pr\u00f3prias aulas, na verdade ela n\u00e3o cria \n\npossibilidade de autonomia no professor, que \u00e9 um grande problema. \n\nN: Ali\u00e1s destr\u00f3i qualquer tipo de autonomia. \n\n\n\n123 \n\n \n\nC: Criar autonomia \u00e9 dif\u00edcil, o professor que vai criar autonomia de ensinar ele ensina \n\nseus alunos com autonomia, tanto que se o professor vai aprendendo a resolver um \n\nproblema, vai aprendendo a buscar colabora\u00e7\u00e3o na universidade para um assunto \n\nespec\u00edfico de solo, ou um assunto espec\u00edfico de inunda\u00e7\u00e3o e ent\u00e3o aquele professor na \n\nuniversidade d\u00e1 um texto cient\u00edfico que ele reolha, reelabora, envolve seus alunos na \n\nleitura, investigar e etc, esse professor est\u00e1 formando um aluno diferenciado, \n\ncompletamente diferenciado daquele professor que pega o tema o aquecimento global e \n\npega o texto para ser lido, vem j\u00e1 o exerc\u00edcio para ser aplicado, tudo bem pode ser um \n\ntema atual\u00edssimo, o que \u00e9 bom, ent\u00e3o essas apostilas est\u00e3o passando assuntos atuais, \n\nmas o que tem por tr\u00e1s \u00e9 uma concep\u00e7\u00e3o de professor aplicador de um conhecimento \n\nfeito pelos outros.  \n\nQuando a gente olha para o entorno das escolas n\u00e3o tem conhecimento \n\nelaborado, por exemplos dos problemas ambientais de Campinas n\u00e3o tem um \n\nconhecimento elaborado para o n\u00edvel b\u00e1sico, esses professores se envolvem ent\u00e3o na \n\nelabora\u00e7\u00e3o desses conhecimentos. Na verdade est\u00e3o construindo conhecimentos novos, \n\nn\u00e3o existentes e porque lugar e ambiente? Porque o conhecimento \u00e9 multidimensional e \n\nas rela\u00e7\u00f5es-problemas do lugar eles n\u00e3o s\u00e3o espec\u00edficos do lugar, o lugar reflete \n\nsitua\u00e7\u00f5es globais, situa\u00e7\u00f5es ... voc\u00ea pode pegar desde uma quest\u00e3o social por exemplo, \n\nse voc\u00ea for em uma regi\u00e3o aqui de encosta com risco de escorregamento e deslizamento, \n\nvoc\u00ea vai ver que aquela popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 ali morando ela historicamente voc\u00ea vai ver que \n\nela migrou para ali em um momento de grande desenvolvimento industrial de \n\nCampinas, voc\u00ea vai ver ent\u00e3o que tem toda uma rela\u00e7\u00e3o com a hist\u00f3ria de Campinas \n\ncom  a geografia com a possibilidade de emprego. Eu estou pegando uma rela\u00e7\u00e3o social, \n\naquela mesma regi\u00e3o que ... n\u00f3s estamos em uma regi\u00e3o aqui em Campinas que \u00e9 dos \n\nArenitos Itarar\u00e9, com uma ocupa\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o de menor poder aquisitivo nos \n\nper\u00edodos de chuva, no nosso caso aqui n\u00e3o tem perigo de deslizamento, mas tem as \n\neros\u00f5es, os bo\u00e7orocamentos, aquele processo de eros\u00e3o e bo\u00e7orocamento tem haver com \n\nciclo da \u00e1gua, de ciclo clim\u00e1tico que tem haver com o padr\u00e3o latitudinal  de \n\ntemperatura/umidade do planeta Terra como um todo. Ent\u00e3o naquele local de ocupa\u00e7\u00e3o, \n\nde eros\u00e3o, voc\u00ea tem toda a rela\u00e7\u00e3o tanto com o aspecto hist\u00f3rico industrial do pa\u00eds como \n\ncom o aspecto das esferas, da hidrosfera, da atmosfera, atuando num clima tropical, em \n\num per\u00edodo chuvoso, ver\u00e3o, quer dizer o lugar na verdade \u00e9 objeto de investiga\u00e7\u00e3o, mas \n\nele est\u00e1 relacionado com a Terra e relacionado com a sociedade e com a hist\u00f3ria. Isso \n\nque \u00e9 interessante, por isso a gente chama de lugar e ambiente, \u00e9 a ideia da Terra, do \n\nglobal, que est\u00e1 intimamente relacionado em termos de fen\u00f4meno, de dimensionalidade \n\ndo fen\u00f4meno, com o lugar.  \n\nN: Tem a ver tamb\u00e9m com a quest\u00e3o das escalas que voc\u00ea discute tamb\u00e9m. \n\nC: Aqui mesmo eu dei exemplo, eu sa\u00ed da escala do bairro, do lugar, para escala da \n\ncidade, do continente, da Terra, quando eu fui para o padr\u00e3o latitudinal de \n\ntemperatura/humidade que influencia o clima eu estou na Terra. E esses alunos \n\npercebem que jogando sujeira no rio Anhumas aqui em Campinas, isso vai juntar com \n\n\n\n124 \n\n \n\nPiracicaba, com o Tiet\u00ea, com Atibaia primeiro n\u00e9, Piracicaba, Tiet\u00ea, Paran\u00e1, Bacia da \n\nPrata, volta l\u00e1 para o Oceano Atl\u00e2ntico l\u00e1 no Sul, l\u00e1 na conflu\u00eancia do Uruguai e da \n\nArgentina, para na Represa de Itaipu . \n\nN: Professor eu sei que voc\u00ea n\u00e3o... eu acho n\u00e9... pelo menos nos trabalhos que eu tenho \n\nlido, voc\u00ea n\u00e3o trabalha com a forma\u00e7\u00e3o inicial. Voc\u00ea acha que esses trabalhos s\u00e3o \n\ntamb\u00e9m importantes na forma\u00e7\u00e3o inicial? \n\nC: O meu mestrado \u00e9 voltado para a forma\u00e7\u00e3o inicial de professores da Funda\u00e7\u00e3o Santo \n\nAndr\u00e9, vindo para c\u00e1 tem alguns trabalhos que eu apresentei principalmente nos eventos \n\nespanh\u00f3is Ense\u00f1aza de la Geologia da nossas experi\u00eancias com a biologia, ali tem ent\u00e3o \n\ntrabalhos mostrando o papel interdisciplinar dos trabalhos de campo que s\u00e3o de \n\nforma\u00e7\u00e3o inicial. Tem um \u00fanico livro internacional, tem dois, mas tem um \u00fanico que o \n\ntema \u00e9 sobre ensino e divulga\u00e7\u00e3o de geologia, que foi o primeiro encontro sobre ensino, \n\ntreinamento e divulga\u00e7\u00e3o de geologia que ocorreu em 1993 na Inglaterra, tem um livro \n\nsobre esse primeiro evento. A gente j\u00e1 est\u00e1 indo para o quinto evento eu acho, esse ano \n\nvai ser na \u00c1frica do Sul. Ali tem um trabalho meu discutindo o papel do trabalho de \n\ncampo na forma\u00e7\u00e3o de professores de ci\u00eancias, ali \u00e9 forma\u00e7\u00e3o inicial. Meus \u00faltimos \n\ntrabalhos, por causa do apoio da FAPESP, t\u00eam sido sobre forma\u00e7\u00e3o continuada e a\u00ed na \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada e n\u00e3o forma\u00e7\u00e3o inicial. Na disciplina que eu venho sendo \n\nrespons\u00e1vel de trabalhos de campo para formar ge\u00f3grafos na licenciatura eu vim \n\ntrabalhar essa disciplina e confesso que nunca publiquei nada mais sistematizado sobre \n\nessa experi\u00eancia, apresentei aqui no evento de inova\u00e7\u00f5es curriculares na Unicamp no \n\nano passado, resultados desse trabalho da geografia, mas foi o meu primeiro evento que \n\nisso foi apresentado e eu nunca parei para sistematizar essas id\u00e9ias do trabalho de \n\ncampo para formar ge\u00f3grafos. Para formar ge\u00f3logos eu estou no meu segundo curso, \n\nent\u00e3o eu estou iniciando. Eu n\u00e3o tenho d\u00favidas que esse trabalho com a forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada alimenta e traz novidades para a forma\u00e7\u00e3o inicial. Na d\u00e9cada de noventa eu \n\nfiz isso com a licenciatura em biologia e a\u00ed com esse envolvimento com a forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada eu confesso que eu deixei um pouco de lado a forma\u00e7\u00e3o inicial. Minha \n\nprodu\u00e7\u00e3o toda mais recente tem sido com a forma\u00e7\u00e3o continuada, mas n\u00e3o tenho \n\nd\u00favidas que ali tem id\u00e9ias importantes para a forma\u00e7\u00e3o inicial, por exemplo, as \n\nlicenciaturas em ci\u00eancias, sen\u00e3o uma disciplina... ou at\u00e9 uma disciplina sobre estudos do \n\nmeio/ trabalhos de campo. Acho important\u00edssimo ter uma disciplina... do mesmo jeito \n\nque voc\u00ea tem o foco CTSA, outros olhares para formar o professor de ci\u00eancias, uma \n\noutra disciplina ... hoje eu n\u00e3o chamaria na realidade de trabalhos de campo/estudos do \n\nmeio, eu chamaria  de  estudos do lugar e ambiente, eu chamaria isso. \u00c9 fundamental \n\nprincipalmente o f\u00edsico e o qu\u00edmico, bi\u00f3logo n\u00e3o, porque bi\u00f3logo deveria ter... Tamb\u00e9m, \n\noutra coisa interessante de se falar \u00e9 recentemente a professora Martha Marandino l\u00e1 da \n\nUSP junto com a professora Celis, uma outra professora... tem outra professora que eu \n\nn\u00e3o me recordo o nome, lan\u00e7aram um livro bastante interessante sobre ensino de \n\nbiologia, foi lan\u00e7ado o ano passado, se voc\u00ea tiver o prazer de folear esse livro voc\u00ea vai \n\nver que tem um capitulozinho sobre trabalhos de campo, duas p\u00e1ginas, e os trabalhos de \n\ncampo para formar o bi\u00f3logo para mim \u00e9 t\u00e3o importante como para formar o ge\u00f3logo, \n\n\n\n125 \n\n \n\nn\u00e3o h\u00e1 uma cultura da biologia em discutir trabalhos de campo e do ponto de vista da \n\nmetodologia do trabalho de campo para elabora\u00e7\u00e3o de conhecimento biol\u00f3gico, de um \n\nmodo de geral os bot\u00e2nicos, os zo\u00f3logos fazem os trabalhos de campo intuitivamente \n\ninteressantes, muitos deles, mas nunca... mas n\u00e3o tem uma cultura de reflex\u00e3o como tem \n\nna geoci\u00eancias. Nas geoci\u00eancias a muitos anos temos discutido que os trabalhos de \n\ncampo s\u00e3o essenciais e como metodologia na elabora\u00e7\u00e3o do conhecimento geol\u00f3gico e \n\ngeogr\u00e1fico, os bi\u00f3logos n\u00e3o tem essa clareza que n\u00f3s temos na geologia, vide esse livro \n\npor exemplo que o peso aos trabalhos de campo \u00e9 muito pequeno, n\u00e9. \"A\u00ed voc\u00ea v\u00ea que a \n\nparte de trabalhos de campo \u00e9 pequeno, mas quando voc\u00ea pega uma parte da did\u00e1tica  \n\ntem pistas e tem dados sobre trabalhos instrumentais do bi\u00f3logo no campo\" ent\u00e3o t\u00e1... \n\nNa parte de did\u00e1tica, eles puseram coisas de campo na educa\u00e7\u00e3o, mas eles n\u00e3o d\u00e3o o \n\nstatus... ent\u00e3o o trabalhos de campo ... quando eles deram o espa\u00e7o no livro para os \n\ntrabalhos de campo foi duas p\u00e1ginas e s\u00e3o at\u00e9 interessantes pois os trabalhos de campo \n\nest\u00e3o na did\u00e1tica , n\u00f3s n\u00e3o falamos isso, n\u00f3s damos um status para os trabalhos de \n\ncampo em si. Pelo papel que ele tem mesmo na elabora\u00e7\u00e3o do conhecimento geol\u00f3gico, \n\nos bi\u00f3logos n\u00e3o fazem isso e deveriam porque a biologia... Toda essa parte ligada a \n\necologia, ci\u00eancias do ambiente os trabalhos de campo s\u00e3o diferenciados, n\u00e3o h\u00e1 como \n\nn\u00e3o ser... Como \u00e9 para a geografia e geologia, mas para os f\u00edsicos e qu\u00edmicos n\u00e3o. Se \n\nvoc\u00ea for olhar para epistemologia da elabora\u00e7\u00e3o do conhecimento f\u00edsico/qu\u00edmico ele \u00e9 \n\nlaboratorial n\u00e9, porque eles buscam fen\u00f4menos universais n\u00e9. J\u00e1 a geologia o espa\u00e7o, o \n\ntempo, o singular, o hist\u00f3rico \u00e9 fundamental, mas para a biologia tamb\u00e9m, o Cerrado \u00e9 \n\numa coisa, o Pantanal \u00e9 outra coisa, a Mata Atl\u00e2ntica, a floresta equatorial s\u00e3o sistemas \n\nque est\u00e3o situados espa\u00e7o/temporalmente, determinados por tempo/espa\u00e7o e da\u00ed o \n\nconhecimento que voc\u00ea elabora tem um determinante espacial/temporal, ent\u00e3o o campo \n\n\u00e9 fundamental. Come\u00e7a a prestar aten\u00e7\u00e3o que voc\u00ea fez de biologia, d\u00e1 uma olhada nesse \n\nlivro recente e veja como os bi\u00f3logos tem sido desatentos com a quest\u00e3o dos trabalhos \n\nde campo e no teu caso em que voc\u00ea \u00e9 formada em educa\u00e7\u00e3o ambiental voc\u00ea tamb\u00e9m \n\nvai descobrir que os educadores ambientais s\u00e3o muito pouco atentos aos trabalhos de \n\ncampo. N\u00e3o tem jeito n\u00e9, a educa\u00e7\u00e3o ambiental sem trabalhos de campo... Ent\u00e3o a \n\nprofessora Ana Maria Pessoa de Carvalho l\u00e1 na USP sabe disso, ela sabe da import\u00e2ncia \n\ndos estudos do lugar para formar os professores de ci\u00eancias, e ela tem procurado \n\ntrabalhar com isso, mas s\u00e3o poucos viu que trabalham nas licenciaturas em ci\u00eancias e \n\nformam os professores de ci\u00eancias que d\u00e3o destaque para os trabalhos de campo. Claro! \n\nSe voc\u00ea for nas novas licenciaturas, se for l\u00e1 na EACH, nas licenciaturas de ci\u00eancias \n\nnaturais que tem l\u00e1 a professora Cristina que at\u00e9 recentemente era a coordenadora desse \n\ncurso, voc\u00ea tem um destaque para os trabalhos de campo. Se voc\u00ea for na UNB tamb\u00e9m \n\ntem uma licenciatura de ci\u00eancias, tamb\u00e9m tem um forte componente geol\u00f3gico, se voc\u00ea \n\nfosse l\u00e1 na funda\u00e7\u00e3o Santo Andr\u00e9 onde eu fui professor tamb\u00e9m tinha uma forte \n\npreocupa\u00e7\u00e3o como os trabalhos de campo. Mas isso \u00e9 exce\u00e7\u00e3o e n\u00e3o poderia. \n\nN: Professor ent\u00e3o como j\u00e1 faz um tempinho que a gente est\u00e1 conversando ent\u00e3o eu \n\ngostaria de encaminhar para os finalmentes, porque \u00e9 cansativo tamb\u00e9m n\u00e9? \n\nC: Depois voc\u00ea vai ter o trabalh\u00e3o. \n\n\n\n126 \n\n \n\nN: Espero que a gente tenha outras oportunidades de nos falar tamb\u00e9m. Professor eu \n\ngostaria que voc\u00ea falasse um pouquinho de como voc\u00ea v\u00ea, j\u00e1 que a gente tocou na \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental, como voc\u00ea v\u00ea essa rela\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental com as \n\ngeoci\u00eancias. Que \u00e9 uma coisa que tem aparecido um pouco nos seus textos tamb\u00e9m n\u00e9. \n\nC: \u00c9.... eu n\u00e3o ... eu acho... que a rela\u00e7\u00e3o \u00e9 interessante, quer dizer... \u00e9... eu venho \n\npesquisando, tentando compreender, mas eu diria que eu estou nos passos iniciais. O \n\nque eu destaco que de um modo geral nestes estudos sobre EA n\u00e3o \u00e9 dado a aten\u00e7\u00e3o \n\nepistemol\u00f3gica para a Terra como uma unidade de estudo... como um todo. Enxergar a \n\nTerra como uma totalidade e isso ser um objeto de estudo \u00e9 muito pouco destacado ou \n\ncompreendido por quem tem discutido EA. E eu acho que a contribui\u00e7\u00e3o das \n\ngeoci\u00eancias e da geologia \u00e9 gigantesca. Essa ideia de Sistema Terra. Essa ideia de olhar \n\na Terra como um sistema complexo. Olhar as diferentes esferas a geologia, porque olha \n\na Terra por esferas, ela tem um componente epistemol\u00f3gico que eu acho fundamental. A \n\nesfera social normalmente ela n\u00e3o \u00e9 destacada e ela \u00e9 vista como biosfera, e do meu \n\nponto de vista temos que olhar a Terra como um todo e j\u00e1 destacar o papel da esfera \n\nsocial que \u00e9 distinta - faz parte da biosfera, mas, tem identidade e caracter\u00edsticas muito \n\npr\u00f3prias e que devem ser destacadas nesta compreens\u00e3o da Terra como um sistema e a \n\ngeologia... porque epistemologicamente olha para a Terra em esferas, traz aporte \n\nepistemol\u00f3gicos importantes para este destaque da esfera social, como identidade \n\npr\u00f3pria, do homem como agente geol\u00f3gico interferindo e fazendo parte e constituindo a \n\nhist\u00f3ria atual da Terra, essa caracter\u00edstica da geologia \u00e9 algo muito pouco destacado e os \n\npr\u00f3prios ge\u00f3logos no meu modo de ver n\u00e3o percebem isso. Se voc\u00ea olhar ainda a gente \n\ntrabalha... Se voc\u00ea pegar mesmo os livros de geologia. Para Entender a Terra e o \n\nDecifrando eles ainda olham a rela\u00e7\u00e3o da geologia com a sociedade aparecem l\u00e1 nos \n\n\u00faltimos cap\u00edtulos como aplica\u00e7\u00e3o. Quando se olha a ci\u00eancia geol\u00f3gica na rela\u00e7\u00e3o com a \n\nsociedade ela entra como aplica\u00e7\u00e3o da geologia, nunca como parte inerente da pr\u00f3pria \n\nprodu\u00e7\u00e3o do conhecimento geol\u00f3gico, a esfera social n\u00e3o \u00e9 vista... mesmo os ge\u00f3logos \n\nn\u00e3o observam  a import\u00e2ncia da noosfera , da crosta e da litosfera... h\u00e1 ainda um olhar... \n\nos pr\u00f3prios ge\u00f3logos n\u00e3o destacam a esfera social com identidade de esfera, que \u00e9 \n\ndistinta com caracter\u00edstica pr\u00f3pria como \u00e9 a atmosfera, a hidrosfera, a biosfera, a \n\nlitosfera e a geosfera. E isso faz com que a gente tenha livros que de uma certa forma \n\nainda s\u00e3o tradicionais, quando entra a parte da rela\u00e7\u00e3o geologia e sociedade ela entra l\u00e1 \n\nno final dos livros como aplica\u00e7\u00e3o e nunca voc\u00ea j\u00e1 v\u00ea um livro que j\u00e1 come\u00e7a com os \n\nproblemas geot\u00e9cnicos, com os problemas dos recursos energ\u00e9ticos, com os problemas \n\ndos recursos minerais introduzindo o livro e mostrando essa integra\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade natureza e do papel da geologia no desenvolvimento hist\u00f3rico da Terra... e \n\nn\u00e3o s\u00f3 uma quest\u00e3o do aquecimento global, da mudan\u00e7a da matriz energ\u00e9tica... Por isso \n\nque quando voc\u00ea pega textos sobre aquecimento global uma das quest\u00f5es \u00e9 a quest\u00e3o \n\nescalar, os estudos sobre aquecimento global est\u00e3o olhando para a Terra como um todo. \n\nVoc\u00ea tem poucos estudos que conversam com a escala regional e a geologia tem essa... \n\npela sua epistemologia ela tem condi\u00e7\u00f5es e ela faz isso, ela vai da escala microsc\u00f3pica \n\npara a planet\u00e1ria e do universo, quer dizer o sistema solar pela geof\u00edsica, pela \n\n\n\n127 \n\n \n\ngeoqu\u00edmica a gente estuda a evolu\u00e7\u00e3o na geoqu\u00edmica dos elementos qu\u00edmicos, quer \n\ndizer... essa conversa entre as grandes escalas e cada escala voc\u00ea tem diferentes \n\nproblemas e diferentes abordagens a geologia tem plena condi\u00e7\u00f5es de auxiliar essa \n\nconversa que hoje \u00e9 necess\u00e1ria. Bom ent\u00e3o com isso eu estou falando que as ci\u00eancias \n\ngeol\u00f3gicas com o seu modo de investigar a Terra \u00e9 fundamental para os estudos das \n\nci\u00eancias ambientais e da EA.  \n\nN: Professor, para finalizar voc\u00ea v\u00ea contribui\u00e7\u00f5es da EA para as geoci\u00eancias? \n\nC: Sim, eu acho que uma das contribui\u00e7\u00f5es das ci\u00eancias ambientais e da EA, \u00e9 estar \n\nvalorizando outras formas de discurso, as ci\u00eancias, quando olham para o ambiente, \n\npensando em termos de ensino, pensar pelo enfoque CTSA. Ele olha para as quest\u00f5es \n\ndo ambiente e olha a partir do discurso do modo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento da \n\nci\u00eancia. A EA ela vem fazendo esse olhar, valorizando outras possibilidades de \n\ndiscursos que n\u00e3o s\u00f3 o cient\u00edfico. Ent\u00e3o essa riqueza da EA de olhar outros discursos \n\ncomo o art\u00edstico, o religioso, o pol\u00edtico, o pr\u00f3prio discurso ambiental que tem \n\ncaracter\u00edsticas novas eu acho que vai oxigenar esse modo das disciplinas cient\u00edficas \n\nolhar o ambiente. Ela tr\u00e1s possibilidades de di\u00e1logos, de olhares que muitas vezes a \n\ngente que vem das \u00e1reas cient\u00edficas, temos dificuldade de olhar, de entender e de \n\ndialogar. Ent\u00e3o a EA tem essa grande contribui\u00e7\u00e3o, ela amplia as possibilidades de \n\ndi\u00e1logos e as novas formas de olhar os fen\u00f4menos. Isso sinteticamente, esta pergunta \u00e9 \n\npara l\u00e1 de complexa. \n\nN: \u00c9 verdade, na hora que eu sentei para conversar com a professora Ermelinda de \n\ncomo poderia ser a entrevista sab\u00edamos que esta quest\u00e3o \u00e9 complexa e muito ampla. \n\nC: Tem algumas pistas a\u00ed, cada uma das coisas que eu falei voc\u00ea pode tanto do caminho \n\nda import\u00e2ncia das geoci\u00eancias para a EA que tamb\u00e9m \u00e9 complexa, como da EA para as \n\ngeoci\u00eancias, ou para ci\u00eancias, que \u00e9 outra pergunta complexa, um caminho de outro \n\nvoc\u00ea tem ... voc\u00ea pode pegar cada um desses itens e aprofundar, cada um desses itens. \n\nA\u00ed fica a teu crit\u00e9rio com a Ermelinda, se algum desses itens voc\u00eas acha que \u00e9 mais \n\nrelevante de uma conversa, eu fico a disposi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n128 \n\n \n\nEntrevista com o Prof. Dr. Paulo C\u00e9sar Boggiani, Abril de 2012 no Instituto de \n\nGeoci\u00eancias - USP. \n\n \n\nN: Quando voc\u00ea entrou na Geologia? \n\nB: Eu entrei no ano de 1979. Meu primeiro ano foi em 1980. Eu fiz o cursinho, o \n\nvestibular e em 1980 comecei o primeiro ano no curso de Geologia. \n\nN: E voc\u00ea lembra como foi o trabalho de campo da semana de recep\u00e7\u00e3o? \n\nB: Eu lembro perfeitamente. Era chamado de trote mesmo. Hoje em dia era \n\nproibido. Era totalmente organizado pelos alunos e n\u00e3o tinha nenhuma participa\u00e7\u00e3o dos \n\nprofessores. E aqui na Geologia tinha um trote pesado, opressor, muito bem organizado \n\npelos alunos, com um determinado objetivo, que era final da ditadura militar. Era \n\noprimir os alunos para eles se unirem e a partir dessa opress\u00e3o e unidos se rebelassem \n\ncontra os veteranos para justamente voc\u00ea tirar lideran\u00e7as para o movimento pol\u00edtico. \n\nNessa escola sempre teve um n\u00facleo de resist\u00eancia contra a ditadura militar. Ent\u00e3o era \n\nmuito bem organizado. Pode ser questionado. Tinha problemas e tudo mais. Mas isso se \n\ntransformou com o tempo, e a proibi\u00e7\u00e3o do trote. O que a gente chama de semana de \n\nrecep\u00e7\u00e3o aos calouros que \u00e9 uma programa\u00e7\u00e3o social do instituto, organizada com os \n\nprofessores e os alunos. Mas de uma certa forma o que acabou sendo a semana de \n\nrecep\u00e7\u00e3o tem muito daquela \u00e9poca que era s\u00f3 com os alunos at\u00e9 porque grande parte dos \n\nprofessores foram alunos. Ent\u00e3o acaba tendo um pouco desta influ\u00eancia. E eu lembro \n\nperfeitamente, eu participei de todas as atividades, que era chamado trote e na quinta, \n\nque era pesada, quando eles pegavam mais pesados mesmo, os alunos ingressantes n\u00e3o \n\naguentavam e se rebelavam contra os veteranos e acabava totalmente o que era chamado \n\nde trote. Que era o objetivo deles. E na sexta tinha uma grande festa, uma grande \n\nconfraterniza\u00e7\u00e3o. J\u00e1 estava todo mundo integrado, entre a pr\u00f3pria turma e os veteranos e \n\nno s\u00e1bado era a grande atividade de campo em Perus. Que era totalmente organizado \n\npelos alunos. N\u00e3o tinha apoio do Instituto. N\u00e3o iam com os ve\u00edculos do Instituto. N\u00f3s \n\n\u00edamos de trem. Marc\u00e1vamos um local na esta\u00e7\u00e3o e \u00edamos at\u00e9 Perus. E a\u00ed eu lembro que \n\nem Perus a gente ia a p\u00e9 at\u00e9 umas minas, que estavam algumas em atividades, tinha o \n\npegmatito, que \u00e9 uma rocha \u00edgnea, mas com muitos gases, alta press\u00e3o os minerais \n\ncrescem de uma forma excepcional. Ent\u00e3o uma surpresa a gente ir l\u00e1, martelar, achar os \n\nminerais, ent\u00e3o foi inesquec\u00edvel. N\u00f3s gostar\u00edamos de continuar indo l\u00e1, mas com o \n\nRodoanel destruiu totalmente essas rochas. Elas n\u00e3o afloram mais, n\u00e3o tem mais \n\nnenhum lugar que a gente v\u00ea para levar os alunos. Inclusive tem uma atividade de \n\ncampo que \u00e9 para Perus, mas a gente n\u00e3o v\u00ea mais nada desses veios de Pegmatito. \u00c9 \n\numa grande pena. Por isso que acabou, mas ficou na lembran\u00e7a, aquelas excurs\u00f5es. Era \n\norganizada pelo CEPEGE. \n\n \n\n \n\nN: E esse trabalho de campo foi igual ao que voc\u00eas tiveram nas disciplinas? \n\nB: N\u00e3o porque n\u00e3o tinha obriga\u00e7\u00e3o de fazer caderneta de campo, n\u00e3o tinha \n\nroteiro, era mais uma atividade de campo de confraterniza\u00e7\u00e3o, de despertar o interesse \n\ndos alunos para as pedras. Era bem diferente. Com as aulas de campo, a gente tinha que \n\nfazer a caderneta, os professores orientavam, pediam algumas coisas. Assim como \n\ncontinua atualmente na semana de recep\u00e7\u00e3o. As atividades de campo. Porque nas aulas \n\na gente chama de aulas de campo, ent\u00e3o a atividade de campo n\u00e3o tem essa exig\u00eancia da \n\ncaderneta \u00e9 mais no sentido dos alunos terem contato com  a atividade. \n\n \n\n \n\n\n\n129 \n\n \n\n \n\nN: E naquela \u00e9poca voc\u00ea ouviu falar do grupo de ensino? \n\nB: Sim, bastante. S\u00f3 que quando eu entrei, em 1980 o grupo j\u00e1 estava bem \n\ndesarticulado. Principalmente dos professores do grupo de ensino n\u00e3o estavam mais na \n\nescola. Ent\u00e3o eu ouvi falar, at\u00e9 eles organizaram uma aula, nos moldes que era o grupo \n\nde ensino, chamaram alguns professores, o Tesler do IO. Quando a gente entra a gente \n\nmarca os anos que eram os alunos veteranos. O Maur\u00edcio Compiani era do 4o. ano, eu \n\nlembro perfeitamente. Os alunos, a Silvia Figueir\u00f4a, eles organizaram, deram um \n\nexemplo de como eram essas aulas do grupo de ensino. Mas n\u00e3o tinha mais nenhum \n\nprofessor, s\u00f3 ouv\u00edamos falar. N\u00e3o tivemos nenhum conhecimento. \n\nN: Falando agora da LiGEA. Como voc\u00ea v\u00ea a participa\u00e7\u00e3o ou o envolvimento \n\ndos alunos na semana de recep\u00e7\u00e3o dos calouros? \n\nB: A gente acaba tendo uma rotina. A gente acaba usando esta mesma rotina. \n\nAgora por sugest\u00e3o dos pr\u00f3prios alunos tivemos uma mudan\u00e7a nesta \u00faltima semana. \n\nQue a atividade para a Flona de Ipanema era sexta-feira para a Geologia e s\u00e1bado para \n\nLiGEA. Eles resolveram colocar uma s\u00f3 para o s\u00e1bado. Para juntar a Geologia e a \n\nLiGEA. Foi interessante. E a sugest\u00e3o de aula inaugural para a LiGEA foi sugest\u00e3o dos \n\npr\u00f3prios alunos, uma atividade de permacultura, tamb\u00e9m foi iniciativa dos alunos. A \n\ngente d\u00e1 orienta\u00e7\u00e3o, sugere. \n\nN: E tem alguma reuni\u00e3o antes, professor? \n\nB: Tem. Eu n\u00e3o estou mais na coordena\u00e7\u00e3o. Mas a gente chamava os alunos \n\ninteressados por e-mail. Ou fazia a sugest\u00e3o da semana e os alunos por e-mail mesmo \n\nsugeriam. Mas sempre foi muito aberto. \n\nN: Professor eu gostaria de saber sua opini\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da semana de \n\nrecep\u00e7\u00e3o e do trabalho de campo para a forma\u00e7\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o dos calouros? \n\nB: O maior objetivo da semana de recep\u00e7\u00e3o dos dois cursos, Geologia e LiGEA \n\n\u00e9 integra\u00e7\u00e3o. Os alunos se conhecerem. Porque muitos alunos vem e n\u00e3o sabe nem o \n\nque \u00e9 universidade. Ent\u00e3o conhecer como \u00e9 o procedimento. E o que a gente tem \n\npercebido - porque tem uma ficha de avalia\u00e7\u00e3o. E o que a gente tem percebido, \n\nprincipalmente na licenciatura, tem uma caracter\u00edstica diferente do pessoal da Geologia. \n\nPorque o pessoal da Geologia \u00e9 aquele aluno que terminou o ensino m\u00e9dio e entrou na \n\nuniversidade. Na licenciatura tem muita gente que j\u00e1 tem um curso superior, com mais \n\nidade, trabalha e tudo mais. Eles olham a semana de recep\u00e7\u00e3o e n\u00e3o vem. \u00c9 mais ou \n\nmenos a metade ou menos da metade que participa mesmo dessas atividades. Uma \n\nsugest\u00e3o dos pr\u00f3prios alunos ingressantes \u00e9 na matr\u00edcula refor\u00e7ar, insistir para que \n\nparticipem, n\u00e3o achar que aquilo \u00e9 uma semana perdida. Evitar que alguns da Geologia \n\nn\u00e3o viessem com medo, principalmente do trote em si. Mas eu acho que n\u00e3o nem tanto \n\no medo do trote em si. \u00c9 um certo desinteresse. E a gente v\u00ea a diferen\u00e7a de quando \n\ncome\u00e7a a aula, dos que participaram do trabalho de campo para aquele que n\u00e3o \n\nparticipou. Ent\u00e3o estamos procurando uma forma de reverter isso. \u00c9 principalmente no \n\ntrabalho dos alunos. Porque uma coisa \u00e9 o professor falar. Outra coisa \u00e9 o aluno. \n\nN: Qual \u00e9 essa diferen\u00e7a professor, na disciplina de Sistema Terra, entre os \n\nalunos que participaram das atividades de s\u00e1bado e dos que n\u00e3o participaram? \n\nB: A resposta \u00e9 outra, porque tem gente que nunca teve contato com uma \n\natividade de campo. Ent\u00e3o eles n\u00e3o fazem ideia. Ent\u00e3o a gente \u00e0s vezes na aula: \"Ah \n\nigual aquilo l\u00e1 na Flona de Ipanema\". Apesar de nenhum comprometimento de ser uma \n\naula de campo, o \u00fanico objetivo \u00e9 colocar eles em contato com a \u00e1rea de trabalho, a \n\ngente v\u00ea que j\u00e1 d\u00e1 uma resposta. \n\nN: Voc\u00ea acha que motiva? \n\n\n\n130 \n\n \n\nB: Ah sim. E tamb\u00e9m coloca em contato. De repente a pessoa percebe que n\u00e3o \u00e9 \n\naquilo que ela quer. Porque tem gente que n\u00e3o gosta de campo, de andar, de ficar suado \n\ne j\u00e1 pensa: \"J\u00e1 que \u00e9 isso que eu vou trabalhar ent\u00e3o vou procurar outro assunto. Mas \n\nnormalmente a pessoa que vem pra LiGEA vem j\u00e1 com essa pr\u00e9-disposi\u00e7\u00e3o, de contato \n\ncom a natureza. Tanto que a ideia mais acertada como aula de campo \u00e9 a ida para o \n\nPetar. Eles ficam ansiosos, todos participam. \u00c9 realmente uma oportunidade e tanto. \n\nN: Voc\u00ea j\u00e1 respondeu professor. Mas eu gostaria de um pouco mais \n\nsistematizado. Por que organizar uma atividade de campo na semana de recep\u00e7\u00e3o? \n\nB: Justamente para por eles em contato com a \u00e1rea de trabalho. Esse \u00e9 o \n\nprincipal objetivo. Mas tamb\u00e9m integra\u00e7\u00e3o. Porque a gente at\u00e9 colocou nesta quest\u00e3o do \n\ntsunami em copo d\u00b4\u00e1gua. Eu perguntei quem j\u00e1 fez um outro curso? Um monte levantou \n\na m\u00e3o. Como \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre professor/aluno? \u00c9 sempre distante. E aqui o Instituto \n\ntanto o de Geologia, como o de licenciatura tem essa quebra total. Porque a aula de \n\ncampo tira essa quebra total de professor e aluno distante, separado. Todo mundo est\u00e1 \n\nno mesmo n\u00edvel.  Ent\u00e3o a gente come\u00e7ou a ficar espantado quando colocaram essa \n\nsepara\u00e7\u00e3o professor/aluno porque ela n\u00e3o existe. Ent\u00e3o j\u00e1 na atividade de campo a gente \n\nmostra isso. Com brincadeiras para quebrar mesmo o gelo. Ent\u00e3o facilita muito na \n\nrela\u00e7\u00e3o professor aluno.  \n\n \n\nN: Gostaria que voc\u00ea falasse um pouco como s\u00e3o organizadas as atividades de \n\ncampo? \n\nB: A gente fala que ir para a Flona como atividade de campo \u00e9 diferente de ir \n\ncomo aula mesmo. Mas a da semana de recep\u00e7\u00e3o a gente fez uma roteiro porque n\u00f3s \n\nachamos que toda a atividade de campo tem que ter um roteiro, porque ajuda. Porque \u00e9 \n\nat\u00e9 uma gest\u00e3o de log\u00edstica. Voc\u00ea tem uma trilha e o professor l\u00e1 na frente n\u00e3o consegue \n\nreunir todo mundo. \u00c9 uma dificuldade. Quando voc\u00ea tem um roteiro e o aluno lendo \n\nantes ele sabe mais ou menos o que ele tem que fazer. E sempre naquele esp\u00edrito de n\u00e3o \n\nentregar o ouro. Eu lembro perfeitamente, eu dava aula para os alunos da engenharia, e \n\nchegava no afloramento e todo mundo ficava olhando para mim ou colocava o gravador \n\nna minha cara. Eu insistia: Gente, vamos olhar o afloramento, tem que olhar, tem que \n\nobservar. Ent\u00e3o a gente percebe isso. O que a gente quer quando chega em um \n\nafloramento: os alunos ningu\u00e9m ficar olhando o professor, \u00e9 todo mundo no \n\nafloramento. Ent\u00e3o na atividade de campo j\u00e1 come\u00e7a um pouco isso, o aluno: Mas que \n\npedra \u00e9 essa? Olha para o afloramento, o que voc\u00ea acha? A gente fica mais como um \n\nmediador. Chama a aten\u00e7\u00e3o: O que voc\u00ea acha que \u00e9 isso? Direcionar. E eu gosto muito \n\ndisso. \u00c9 uma linha que a gente aprendeu com o professor Armando Coimbra, professor \n\nde sedimentologia. Que levantava hip\u00f3teses e depois checar isso na observa\u00e7\u00e3o do \n\nafloramento. Isso eu acho que at\u00e9 o pessoal da Unicamp prega muito isso. E n\u00e3o \n\ntransferi a sala de aula para o afloramento. A aula de campo tem um objetivo de \n\njustamente incentivar, despertar o interesse da observa\u00e7\u00e3o. Ir l\u00e1 observar e criar suas \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es e o fecho que \u00e9 o importante, que pode ser que v\u00e1rias pessoas possam ter \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es distintas, diferentes. Mas quando voc\u00ea fecha a discuss\u00e3o, todo mundo \n\napresenta suas hip\u00f3teses e checa o que ficou em aberto. O que precisa checar. Pegar \n\namostra para ver em laborat\u00f3rio. Tirar alguma d\u00favida. A gente prima pela discuss\u00e3o. A \n\nconclus\u00e3o n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o importante quanto a discuss\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o. \n\nN: Professor quais diferen\u00e7as voc\u00ea acha que deve ter um trabalho de campo para \n\nos alunos de Geologia e da licenciatura? \n\n\n\n131 \n\n \n\nB: Eu n\u00e3o vejo muita diferen\u00e7a n\u00e3o. S\u00e3o diferentes entre algumas disciplinas que \n\nexistem na Geologia e n\u00e3o na Licenciatura. Mas como o procedimento da aula de \n\ncampo \u00e9 o mesmo. N\u00e3o tem diferen\u00e7a. \n\nN: Professor na programa\u00e7\u00e3o da semana de recep\u00e7\u00e3o que foi entregue aos alunos \n\nestava escrito que teria no s\u00e1bado uma atividade de geoturismo. Gostaria que voc\u00ea \n\nfalasse um pouco sobre a entrada desses temas, Geoconserva\u00e7\u00e3o e Geoturismo, aqui no \n\nInstituto. \n\nB: Isso \u00e9 uma \u00e1rea que est\u00e1 crescendo no mundo e no Brasil tamb\u00e9m. Vou dar \n\num exemplo da divulga\u00e7\u00e3o. Precisa at\u00e9 resgatar isso, em 1988 pelo n\u00facleo S\u00e3o Paulo da \n\nSBG n\u00f3s fizemos um folheto para implementar projetos de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Que \n\nn\u00e3o utilizava o termo Geocient\u00edfico, Geoturismo. E mandamos esse folheto para todos \n\nos associados do n\u00facleo S\u00e3o Paulo. Apenas dois responderam. Eu lembro at\u00e9 quem foi. \n\nFoi o Marcelo Sim\u00f5es e o Alexandre Peri (inaud\u00edvel). Na \u00e9poca deveria ter uns duzentos \n\nassociados. Garanto que se voc\u00ea mandar hoje chove resposta. No Congresso Brasileiro \n\nde Geologia que ter\u00e1 em Santos, o volume de trabalho chegou a tal ponto, sobre \n\npatrim\u00f4nio Geol\u00f3gico, agora vamos ter duas se\u00e7\u00f5es paralelas, parecidas, de Geoturismo, \n\nGeoparques e Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico. E como foi nos \u00faltimos congressos foram os que \n\ntiveram mais trabalhos. Teve o Simp\u00f3sio de Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico no Rio de Janeiro, \n\ntamb\u00e9m teve uma participa\u00e7\u00e3o muito grande. Ent\u00e3o no mundo e no Brasil isso est\u00e1 \n\ncrescendo muito. E para o curso de Licenciatura \u00e9... Ontem mesmo na aula falamos \n\ndeste assunto. Ent\u00e3o eu acho que cresce bastante. Mas existem conceitos novos, como \n\npor exemplo, a gente comenta essas quest\u00f5es inseridas em algumas disciplinas, mas n\u00e3o \n\ntemos disciplina espec\u00edfica de Geoturismo e Geoconserva\u00e7\u00e3o. Com exce\u00e7\u00e3o da optativa \n\nque a Eliane est\u00e1 oferecendo agora e tem umas quest\u00f5es de geoconserva\u00e7\u00e3o. Mas eu \n\nacho que at\u00e9 poderia evoluir a ideia para uma disciplina espec\u00edfica, ou patrim\u00f4nio \n\ngeol\u00f3gico, geoturismo, geoconserva\u00e7\u00e3o.  \n\nN: E como \u00e9 um trabalho de campo pensando no Geoturismo ou na \n\nGeoconserva\u00e7\u00e3o? \n\nB: Ah sim, a\u00ed seria diferente. Seria um trabalho diferente. At\u00e9 porque o ideal era \n\nfazer onde tem realmente atividades de geoturismo. S\u00e3o poucas no Brasil. Mas, por \n\nexemplo, se fosse para a Europa tem os geoparques. \u00c9 conhecer, acompanhar nas \n\nescolas o procedimento. Ent\u00e3o at\u00e9 aqui tem umas atividades mais espec\u00edficas no Parque \n\ndo Varvito e no Parque da Rocha Motoun\u00e9e. Ent\u00e3o talvez uma diferen\u00e7a talvez na \n\nGeologia que faz trabalhos de campo nessas regi\u00f5es. Com os alunos da Licenciatura a \n\ngente provoca eles um pouco a fazer uma avalia\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is que est\u00e3o escritos. Se \n\nest\u00e3o de forma correta. Se aquilo \u00e9 acess\u00edvel para a pessoa que n\u00e3o \u00e9 da \u00e1rea e tudo \n\nmais. Ent\u00e3o quer dizer, \u00e9 claro que os trabalhos de campo s\u00e3o parecidos, mas tem um \n\ncerto direcionamento. Na licenciatura s\u00e3o cobrados um pouco mais no sentido de pensar \n\naquilo como um recurso did\u00e1tico. \n\nN: E voc\u00ea acha que essa \u00e9 uma \u00e1rea que pode absorver os alunos da \n\nLicenciatura? \n\nB: Ah isso eu tenho certeza. O problema \u00e9 que n\u00e3o est\u00e1 vindo o contr\u00e1rio n\u00e9. \n\nUmas propostas de geoparques, mas \u00e9 dif\u00edcil eles constitu\u00edrem equipe. Para voc\u00ea ter \n\numa ideia teve um conhecimento muito forte na proposta de cria\u00e7\u00e3o do Parque da Serra \n\nda Bodoquena, no Pantanal, para que constitu\u00edsse uma equipe de tr\u00eas pessoas, o m\u00e1ximo \n\nque conseguiu, para que fique trabalhando em tempo integral com geoparque. Mas em \n\nCampo Grande, no Mato Grosso do Sul. Se fosse aqui em S\u00e3o Paulo, ir\u00edamos sugerir \n\nque se contratasse algu\u00e9m formado no curso de Licenciatura. Porque \u00e9 diferente voc\u00ea \n\npegar um ge\u00f3logo e pegar um educador em geoci\u00eancias. At\u00e9 porque o ge\u00f3logo, \u00e0s \n\n\n\n132 \n\n \n\nvezes, vai falar um geologu\u00eas l\u00e1 e n\u00e3o tem essa preocupa\u00e7\u00e3o de passar a mensagem. De \n\npegar a informa\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, pesada, termos cient\u00edficos e passar de uma forma mais \n\nf\u00e1cil de entender. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n133 \n\n \n\nEntrevista com a Profa. Dra. Denise de La Corte Bacci, Abril de 2012 no Instituto \n\nde Geoci\u00eancias - USP. \n\n \n\n \n\nN: Quando voc\u00ea come\u00e7ou a dar aulas para a LiGEA? \n\nD: Em 2006. \n\n \n\nN: Professora voc\u00ea sempre teve atividades de campo relacionadas as disciplinas \n\nque voc\u00ea ministra? \n\nD: Sempre, desde a primeira disciplina que eu ministrei. Que eu comecei no \n\nsegundo semestre de 2006, ministrando Geologia Ambiental. Na \u00e9poca era dividida em \n\nGeologia Ambiental I e II, eram dois semestres de duas horas cada semestre. Depois em \n\n2007... 2008 teve uma reestrutura\u00e7\u00e3o no curr\u00edculo e ela passou a ser dada em um dia. \n\nUm semestre de quatro horas. Mas desde que eu comecei a dar aulas eu comecei com \n\ntrabalhos de campo. Sempre fizeram parte das minhas disciplinas. \n\n \n\nN: Professora e voc\u00ea v\u00ea alguma diferen\u00e7a necess\u00e1ria em trabalhos de campo \n\noferecidos para o curso de Geologia e para a Licenciatura? \n\nD: Vejo. Os trabalhos t\u00eam orienta\u00e7\u00f5es diferentes. Isso est\u00e1 muito relacionado \u00e0s \n\ndisciplinas tamb\u00e9m. Eu acho que depende da disciplina. Voc\u00ea olha para o curso de \n\nLicenciatura e o curso da Geologia. O curso da Licenciatura tem disciplinas, que vamos \n\nchamar assim, de conte\u00fado ou espec\u00edficas. Ent\u00e3o por exemplo, Sistema Terra \u00e9 uma \n\ndessas disciplinas. T\u00e9cnicas de Campo tem outra especialidade. Os trabalhos de campo \n\nde Geologia Ambiental, que agora est\u00e1 sendo chamada de Geoci\u00eancias e Meio \n\nAmbiente, ela tem um enfoque um pouco diferente. Ent\u00e3o disciplinas que s\u00e3o muito \n\nespec\u00edficas, ligadas ao conhecimento espec\u00edfico de Geologia elas tem um formato de \n\naula de campo. E eu acho que outras disciplinas como Introdu\u00e7\u00e3o a Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental ou essa Pr\u00e1tica de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, mesmo Geoci\u00eancias e Meio \n\nAmbiente, elas tem um olhar um pouco diferente para as aulas de campo. No meu \n\nentendimento, essas disciplinas de conte\u00fado procuram mostrar mais para os alunos o \n\nque eles viram em sala de aula, no sentido de olhar em campo um pouco a teoria que foi \n\ndada em sala de aula. Eu me lembro de uma das aulas que a gente estava em trabalho de \n\ncampo, nessas t\u00e9cnicas de mapeamento, com o professor Paulo Roberto e o Professor \n\nIan, e voc\u00ea lembra da Raquel Pena? Ela chegou em campo e gente estava vendo um \n\nafloramento, das eras geol\u00f3gicas l\u00e1 em Rio Claro, e ela falou assim: Nossa agora eu \n\nentendi o que \u00e9 um contato! Um contato geol\u00f3gico. Isso porque ela tinha visto isso na \n\nteoria, mas nunca tinha observado um contato no campo, entre duas forma\u00e7\u00f5es \n\ngeol\u00f3gicas. Ent\u00e3o eu achei bastante interessante, no sentido de ilustrar aquilo que ela \n\nestava tendo como aula te\u00f3rica. Ent\u00e3o esse \u00e9 um dos aspectos que \u00e9 muito parecido com \n\nas aulas de Geologia. Ou alunos que v\u00e3o aprender uma determinada t\u00e9cnica, como de \n\nmapeamento, ou o uso da b\u00fassola, \u00e9 outra determinada t\u00e9cnica. Ou como observar uma \n\ndeterminada estrutura sedimentar no afloramento. Ou como observar \u00e1reas, dobras. \n\nEnt\u00e3o s\u00e3o t\u00e9cnicas que v\u00e3o te levando a entender, fazer a composi\u00e7\u00e3o e o hist\u00f3rico dos \n\nprocessos geol\u00f3gicos. Ent\u00e3o eu acho que essas aulas v\u00e3o ter uma fun\u00e7\u00e3o bastante \n\nimportante nesse entendimento de como esses processos aconteceram, como voc\u00ea \n\nrelaciona um afloramento, em uma determinada localidade, em uma escala local, com \n\numa escala regional. Ou seja, como voc\u00ea consegue expandir esse conhecimento para \n\nv\u00e1rios afloramentos e como voc\u00ea consegue entender essa hist\u00f3ria geol\u00f3gica de uma \n\ndeterminada regi\u00e3o. Eu acho que deste ponto de vista \u00e9 bastante interessante. S\u00f3 que \n\n\n\n134 \n\n \n\ntem algumas aulas que servem para entender esses aspectos educacionais. Eu levo em \n\nafloramento o que eu vou explicar efetivamente para esses alunos? Vai depender muito \n\ndo n\u00edvel de ensino que este aluno est\u00e1. Por exemplo, a gente leva crian\u00e7as para uma \n\nminera\u00e7\u00e3o, para uma pedreira o que voc\u00ea vai explicar para esses alunos, o que eles \n\npodem entender. Eles n\u00e3o v\u00e3o entender de contato geol\u00f3gico, dobras, mas eles podem \n\nentender os aspectos de explora\u00e7\u00e3o de um determinado recurso, naquela \u00e1rea. Ent\u00e3o \n\nvoc\u00ea n\u00e3o vai explicar conceitos espec\u00edficos de Geoci\u00eancias. Mas voc\u00ea vai explicar para \n\neles de onde veio o recurso. Sobre aquele processo que acontece e como esses recursos \n\nchegam em determinados materiais que eles usam no cotidiano deles. Ent\u00e3o isso \u00e9 \n\nmostrar para o professor a possibilidade que ele tem de ensinar um determinado \n\nconte\u00fado que as aulas de campo podem abordar esse tipo de conte\u00fado. Eu acho que essa \n\n\u00e9 uma abordagem diferente, mais relacionada a problemas socioambientais. N\u00e3o est\u00e1 \n\nvoltada especificamente a um conceito ou conte\u00fado espec\u00edfico da Geologia. Ent\u00e3o para \n\no professor, \u00e9 importante que ele tenha os dois tipos de aula. Por exemplo, uma aula que \n\nvoc\u00ea v\u00e1 observar uma \u00e1rea de risco geol\u00f3gico d\u00e1 para voc\u00ea explicar toda a parte de \n\nprocesso geol\u00f3gico, mas d\u00e1 tamb\u00e9m para voc\u00ea abordar quest\u00f5es socioambientais. De \n\nocupa\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea, de como isso se deu no processo hist\u00f3rico daquela regi\u00e3o. Porque \n\naquelas pessoas est\u00e3o morando l\u00e1. E o que elas podem fazer depende do conhecimento \n\ndo meio f\u00edsico que pode ajudar ou n\u00e3o a evitar uma cat\u00e1strofe. Ent\u00e3o eu acho que... \n\nPrimeiro a quest\u00e3o que voc\u00ea falou, para o curso de Geologia eu acho que ela \u00e9 mais \n\nt\u00e9cnica e espec\u00edfica, para o curso de licenciatura ela deve ter as duas abordagens, no \n\nsentido de um ensino em como o professor consegue lidar com esses conte\u00fados, com \n\nessa aula. E tamb\u00e9m expandir o conhecimento dos alunos. Estabelecer essas rela\u00e7\u00f5es \n\nentre o local, o global, as rela\u00e7\u00f5es entre os conte\u00fados que ele est\u00e1 vendo no curr\u00edculo, \n\nmas com uma vis\u00e3o mais ampla do social, do que est\u00e1 acontecendo na realidade dele. \n\nEu entendo a aula de campo neste sentido. \n\n \n\nN: Professora voltando um pouco para a semana de recep\u00e7\u00e3o. Gostaria que voc\u00ea \n\nfalasse um pouco da participa\u00e7\u00e3o dos alunos veteranos na semana de recep\u00e7\u00e3o. Tanto \n\nnas atividades durante a semana, como na atividade de campo. \n\nD: Olha eu venho participando a tr\u00eas anos dessa comiss\u00e3o, e posso te dizer mais \n\nespecificamente destes tr\u00eas anos que eu tenho participado. Eu sei que isso j\u00e1 existe, \u00e9 o \n\ns\u00e9timo ano que est\u00e1 acontecendo, da semana de recep\u00e7\u00e3o dos calouros. E eu me envolvi \n\nna organiza\u00e7\u00e3o da semana a tr\u00eas anos. Eu tenho visto pouca participa\u00e7\u00e3o dos alunos, dos \n\nveteranos. No primeiro ano que eu participei em 2010 houve uma participa\u00e7\u00e3o maior \n\ndos alunos que chegavam para fazer a matr\u00edcula. N\u00e3o nas brincadeiras, nos trotes, isso \n\neu nunca vi trote dos alunos da licenciatura. Mas assim na brincadeira, de mostrar para \n\nos alunos para onde eles deviam. De sistematizar um pouco a chegada dos alunos e \n\nmostrar para eles qual \u00e9 o caminho do que eles tinham que fazer. Ent\u00e3o os veteranos que \n\nparticipam \u00e9 sempre um n\u00famero pequeno. Que se envolve mesmo com a participa\u00e7\u00e3o, \n\ndas reuni\u00f5es e da programa\u00e7\u00e3o. Em 2011 teve menos participa\u00e7\u00e3o. E nesse ano teve \n\numa baix\u00edssima participa\u00e7\u00e3o dos alunos. A gente teve v\u00e1rias mesas redondas, palestras e \n\neu n\u00e3o vi esse audit\u00f3rio nosso A5 que tem capacidade para 120 pessoas, cheio. Tinha \n\ncinquenta por cento daquele audit\u00f3rio com alunos veteranos e ingressantes. E eu acho \n\nque a participa\u00e7\u00e3o dos ingressantes tamb\u00e9m \u00e9 pequena. J\u00e1 o ano passado teve uma baixa \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, eu acho que tivemos apenas 7 ou 8 alunos que participaram da semana. E \n\nesse ano n\u00f3s tivemos uns 15 alunos que participaram da semana. Ent\u00e3o eu acho que isso \n\ntem um primeiro problema que \u00e9 eles n\u00e3o enxergam essa semana como uma semana de \n\naula efetivamente, ent\u00e3o n\u00e3o tem falta, n\u00e3o tem frequ\u00eancia. E tem uma outra quest\u00e3o \n\n\n\n135 \n\n \n\nque a terceira chamada ela acontece depois da semana de recep\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o essa semana \n\nentraram quinze alunos da terceira chamada. Ent\u00e3o \u00e9 um n\u00famero bastante grande, que \n\nn\u00e3o participou porque n\u00e3o estava aqui no curso ainda. Mas os veteranos que participam \n\ns\u00e3o praticamente os mesmos todos os anos, \u00e9 um grupo pequeno e n\u00e3o conseguiram \n\ntransmitir ainda para os demais veteranos qual a import\u00e2ncia desta semana. S\u00f3 o \n\nprimeiro e o segundo ano que n\u00e3o tem aula. Ent\u00e3o o segundo ano que deveria ser o ano \n\nmais envolvido com a semana de recep\u00e7\u00e3o de calouros. Ent\u00e3o \u00e9 sempre um grupo de \n\nquatro ou cinco pessoas. Esse ano tivemos tr\u00eas pessoas que participaram efetivamente \n\nda organiza\u00e7\u00e3o da semana, ent\u00e3o infelizmente. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aula de campo sempre tem \n\nmais gente. Principalmente os veteranos, que lotam as aulas de campo e esse ano eu n\u00e3o \n\nsei quantos participaram. Mas o ano passado eu acho que a gente tinha sete ingressantes \n\ne vinte veteranos ou mais. Ent\u00e3o essa propor\u00e7\u00e3o \u00e9 maior na aula de campo \n\nespecificamente. E pode ser porque eles gostam de ir, porque \u00e9 uma aula mais de \n\nintegra\u00e7\u00e3o, ou porque s\u00e3o alunos do terceiro, quarto e quinto anos que est\u00e3o tendo aula \n\nna semana de recep\u00e7\u00e3o. Mas esse ano a gente liberou na sexta feira todas as classes para \n\nassistir e mesmo assim a gente n\u00e3o teve tanta participa\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o eu acho que ainda \u00e9 \n\npequeno, poderia ser maior a participa\u00e7\u00e3o dos alunos. \n\n \n\nN: Professor e como \u00e9 organizada a semana de recep\u00e7\u00e3o? \n\nD: As pessoas que participam da semana de recep\u00e7\u00e3o ela \u00e9 conjunta com a turma \n\nde Geologia e da Licenciatura elas n\u00e3o s\u00e3o separadas. Geralmente tem dois ou tr\u00eas \n\nrepresentantes dos alunos e alguns professores. Os professores variam. O presidente da \n\nCG participa, porque ele \u00e9 respons\u00e1vel pela semana. N\u00f3s temos que organizar uma \n\nprograma\u00e7\u00e3o para ser enviada para a pr\u00f3-reitoria de gradua\u00e7\u00e3o. A pr\u00f3-reitoria exige que \n\nesta programa\u00e7\u00e3o seja enviada, em meados de janeiro. As reuni\u00f5es sempre acontecem \n\nno ano anterior, no final do ano. Ent\u00e3o acaba acontecendo no come\u00e7o de dezembro e a \n\ngente tem que organizar, contactar as pessoas, ent\u00e3o \u00e9 sempre feito no final do ano, \n\nsen\u00e3o chega no in\u00edcio do ano e fica muito em cima para convidar as pessoas que a gente \n\ngostaria que participasse. Ent\u00e3o a\u00ed chega em fevereiro e a gente confirma, a presen\u00e7a \n\ndessas pessoas e a\u00ed ent\u00e3o \u00e9 sempre feita no ano anterior. Quando os alunos que seriam \n\ndo primeiro ano iriam para o segundo ano. \u00c9 assim que ela acontece.  A programa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nassim, a gente organiza junto com os alunos da licenciatura a programa\u00e7\u00e3o da \n\nlicenciatura e os da Geologia organizam com os professores da Geologia que v\u00e3o \n\nparticipar mais efetivamente. E os coordenadores de curso participam tamb\u00e9m da \n\nsemana. Os dois coordenadores e o presidente da CG s\u00e3o pessoas que t\u00eam que participar \n\ne mais alguns professores que acabam ajudando. Isso varia de ano para ano. O professor \n\nBoggiani \u00e9 um professor que tem participado de todos os anos, desde que se prop\u00f4s \n\nacabar com o trote mais violento, mais humilhante, na universidade. Ele vem \n\nparticipando sempre e ajudando nas aulas de campo. E a\u00ed a gente faz essas reuni\u00f5es faz \n\na programa\u00e7\u00e3o. A programa\u00e7\u00e3o \u00e9 definida praticamente pelos alunos que trouxeram j\u00e1 \n\nalguns nomes. Eu s\u00f3 ajudei um pouco nos contatos e indiquei dois nomes para participar \n\nda mesa, porque as primeiras pessoas que tinham sido indicadas n\u00e3o podiam participar e \n\na gente acabou trocando. Mas \u00e9 uma decis\u00e3o coletiva. O presidente acaba autorizando, \n\nconcordando, e isso vira um documento oficial que \u00e9 encaminhado \u00e0 partir da CG, que \u00e9 \n\na comiss\u00e3o de gradua\u00e7\u00e3o, para a pr\u00f3-reitoria de gradua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nN: E esses alunos procuram espontaneamente? \n\nD: Geralmente sim, s\u00e3o espont\u00e2neas. J\u00e1 est\u00e3o envolvidas com outras comiss\u00f5es, \n\nou j\u00e1 conhecem, j\u00e1 participaram. Ou quando gostaram de participar no ano que foram \n\n\n\n136 \n\n \n\ningressantes, ent\u00e3o acabam se envolvendo sim. Nos tr\u00eas anos que participei foram tr\u00eas \n\ngrupos diferentes. E a\u00ed a organiza\u00e7\u00e3o fica a cargo... Por exemplo organizar o Kit bicho, \n\na organiza\u00e7\u00e3o, a distribui\u00e7\u00e3o, a divulga\u00e7\u00e3o a mobiliza\u00e7\u00e3o, fica por conta desta comiss\u00e3o \n\nde alunos. E a gente fica mais no sentido do que \u00e9 mais burocr\u00e1tico de fazer a gente \n\nacaba fazendo. Precisa de autoriza\u00e7\u00e3o para isso, ou pedir aquilo. Esse ano fizemos \n\noficina de permacultura, precisou de material, a gente providenciou o material, \n\nprovidenciou o espa\u00e7o. Na verdade a proposta \u00e9 que seja mesmo com os alunos, eu acho \n\nque \u00e9 voc\u00eas organizarem e sempre melhorarem de um ano para o outro, no sentido de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. Mas eu n\u00e3o tenho visto efetivamente essa participa\u00e7\u00e3o. Infelizmente. \n\n \n\nN: Professora qual a fun\u00e7\u00e3o da semana de recep\u00e7\u00e3o, incluindo o trabalho de \n\ncampo para a recep\u00e7\u00e3o dos alunos? \n\nD: Eu acho fundamental. Eu acho extremamente importante. Eu acho que \u00e9 um \n\nmovimento muito interessante, principalmente do ponto de vista da integra\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos e acolhimento daqueles que chegam \u00e0 universidade. Est\u00e3o saindo pela primeira \n\nvez de casa. Tem muito casos de alunos que est\u00e3o deixando as fam\u00edlias, vindo de outras \n\ncidades. Ent\u00e3o eu acho que extremamente importante esse respeito com os ingressantes \n\nque est\u00e3o chegando. E proporcionar a eles que cheguem e sintam-se a vontade no \n\nInstituto. Eu acho que esse \u00e9 um dos objetivos desta recep\u00e7\u00e3o. Mostrar os caminhos \n\npara quem est\u00e1 chegando e dizer olha voc\u00ea est\u00e1 sendo bem vindo, est\u00e1 sendo acolhido. \n\nVoc\u00ea est\u00e1 conhecendo as pessoas que precisa, as pessoas a quem voc\u00ea vai recorrer em \n\num momento que voc\u00ea precisa de informa\u00e7\u00e3o ou resolver qualquer tipo de problema. \n\nEnt\u00e3o eu acho muito importante. No sentido de trazer pessoas para as palestras tamb\u00e9m \n\neu acho importante. Porque muitas vezes as pessoas v\u00eam e n\u00e3o conhecem o nosso curso, \n\nent\u00e3o elas v\u00eam e se encantam pelo curso, pelo Instituto, pelos alunos que participam \n\ncom perguntas e tem sa\u00eddo daqui com uma boa impress\u00e3o do curso. Mas eu me lembro \n\nassim, uns tr\u00eas ou quatro anos atr\u00e1s, quando eu entrei aqui, essa semana era mais \n\nmovimentada, acho que na \u00e9poca em que voc\u00ea estava estudando, quando o Pedro Jacobi \n\nvinha, fazia as palestras e tudo. Eu acho que tinha uma participa\u00e7\u00e3o maior dos alunos. \n\nEu n\u00e3o sei o que est\u00e1 acontecendo com a mobiliza\u00e7\u00e3o. Mas eu acho extremamente \n\nimportante, inclusive no ponto de vista da integra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m dos alunos para conhecer \n\nos veteranos, para voc\u00ea conhecer com quem voc\u00ea vai conviver nos pr\u00f3ximos anos. A \n\napresenta\u00e7\u00e3o do curso eu acho importante, pelos alunos para eles saberem, se situarem \n\nonde eles est\u00e3o entrando e o que eles v\u00e3o esperar. Ent\u00e3o esse ano eu achei muito \n\nimportante, teve uma palestra dos alunos que mostrou muito assim, os tipos de bolsas, \n\nas dificuldades de algumas disciplinas que v\u00e3o encontrar no come\u00e7o, onde procurar \n\najuda, a quest\u00e3o da biblioteca. Ent\u00e3o essa apresenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o eu acho super \n\nimportante. \n\n \n\nN: Professora qual import\u00e2ncia que a atividade de campo de s\u00e1bado tem para a \n\nsemana de recep\u00e7\u00e3o? \n\nD: Eu acho que essa atividade de campo n\u00e3o \u00e9 uma atividade caracter\u00edstica das \n\natividades de campo das disciplinas. Ela tem como objetivo inicial integrar os alunos, e \n\nao mesmo tempo proporcionar dar um exemplo para os alunos o que efetivamente eles \n\nv\u00e3o vivenciar nas aulas de campo. Ent\u00e3o esse \u00e9 um aperitivo das aulas de campo que \n\nvoc\u00eas v\u00e3o ter e as aulas de campo funcionam desta forma. Ent\u00e3o tanto que a gente leva \n\npara a Flona de Ipanema, porque \u00e9 um lugar bastante agrad\u00e1vel de visitar. N\u00e3o \u00e9 de \n\ndif\u00edcil acesso. Voc\u00ea faz uma caminhada mais ou menos tranquila, que reproduz um \n\npouco os aspectos da aula de campo que eles v\u00e3o ter. Ela \u00e9 diferente das aulas de campo \n\n\n\n137 \n\n \n\ndo curso e das disciplinas que tem objetivos diferentes. L\u00f3gico que uma aula de campo \n\nacaba sempre por integrar, porque voc\u00ea na conviv\u00eancia do campo, neste meio mais \n\ninformal da sala de aula ela proporciona uma integra\u00e7\u00e3o. Mas ela tem uma caracter\u00edstica \n\ndiferente, n\u00e3o tanto de mostrar conhecimentos. Mesmo porque, porque primeiro ano n\u00e3o \n\nd\u00e1 para trabalhar muitos conceitos na aula de campo, mas tem essa possibilidade de \n\nmostrar para o aluno, dele vivenciar, uma primeira experi\u00eancia do que ele vai percorrer \n\nao longo do curso inteiro. Ent\u00e3o se o aluno j\u00e1 gosta dessa aula de campo, ele vai ter uma \n\nprimeira experi\u00eancia do que ele vai percorrer ao longo do curso. Ent\u00e3o eu acho que se o \n\naluno j\u00e1 gosta daquela aula de campo, ele vai saber que ele vai ter muitas aulas.  \n\nNo primeiro ano eles t\u00eam por volta de dez sa\u00eddas de campo, j\u00e1 \u00e9 uma quantidade \n\nbastante grande. Depois nos outros anos tamb\u00e9m. Ent\u00e3o parece que todas as disciplinas \n\naqui no instituto tem. Ent\u00e3o eu acho que ela tem uma caracter\u00edstica diferente sim, mas \n\ntamb\u00e9m importante. No sentido de integrar. Tamb\u00e9m as pr\u00f3ximas aulas de campo que \n\nos alunos v\u00e3o fazer, eles n\u00e3o v\u00e3o fazer com turmas diferentes, eles v\u00e3o fazer com \n\nturmas daquele ano. Ent\u00e3o a possibilidade de integrar numa aula de campo, em um \n\nespa\u00e7o mais informal, para conviver com os alunos de todos os anos \u00e9 mais dif\u00edcil de \n\nacontecer, eu acho que isso \u00e9 muito importante. \n\n \n\nN: Nos \u00faltimos anos ela tem sido para a Flona, como ela tem sido organizada? \n\nD: Tem um roteiro de campo que \u00e9 organizado pelo professor Boggiani, que \n\nprocura abordar aspectos geol\u00f3gicos, aspectos hist\u00f3ricos, ambientais. Diversas \n\npossibilidades de tratar diferentes temas dentro de um mesmo espa\u00e7o. Isso \u00e9 poss\u00edvel. \n\nEssa vis\u00e3o mais multidisciplinar, de v\u00e1rias disciplinas que aparece \u00e9 bastante \n\nimportante. Ter um espa\u00e7o que possibilite isso. Ent\u00e3o tem a hist\u00f3ria da minera\u00e7\u00e3o no \n\nBrasil. Tem as quest\u00f5es de transforma\u00e7\u00e3o em uma Floresta nacional. A parte de \n\nlegisla\u00e7\u00e3o, a parte hist\u00f3rica. Ent\u00e3o \u00e9 uma riqueza, voc\u00ea ter um campo com essas \n\nvertentes todas. Eu acho ela super importante. E tem sido l\u00e1 por isso, existe uma quest\u00e3o \n\nmuito pr\u00e1tica. No sentido de j\u00e1 ter um conhecimento dos professores daqui, com \n\ntamb\u00e9m o grupo de ICMBio, que nem sempre entrar em parques \u00e9 t\u00e3o f\u00e1cil, com 40 ou \n\n50 pessoas. Essa aula \u00e9 feita de s\u00e1bado, ent\u00e3o isso tamb\u00e9m complica. E tamb\u00e9m o \n\npr\u00f3prio interesse de pesquisa, v\u00e1rios professores daqui tem pesquisa l\u00e1. A professora \n\nEliane, e outros professores. Ent\u00e3o tem esse conv\u00eanio com a universidade. V\u00e1rias \n\nuniversidades frequentam. Acho que isso \u00e9 importante. V\u00e1rios professores participam \n\ndo conselho gestor. Ent\u00e3o eu acho bastante importante. \n\n \n\nN: Professora para a entrevista gostaria que voc\u00ea falasse sobre essa caracter\u00edstica \n\nnova que est\u00e1 vindo para o Instituto de Geoci\u00eancias que \u00e9 a quest\u00e3o do Geoturismo e da \n\nGeoconserva\u00e7\u00e3o. \n\nD: Bom esta quest\u00e3o surgiu no Brasil h\u00e1 pouco tempo, essa quest\u00e3o dos \n\nGeoparques. Existe uma discuss\u00e3o ainda se esse \u00e9 o modelo que deve vir para o Brasil. \n\nPorque os modelos de Geoparques europeus s\u00e3o bem diferentes dos nossos, ou seja, a \n\ninfra estrutura que eles tem \u00e9 diferente do que a gente tem aqui. E n\u00f3s n\u00e3o temos uma \n\nlegisla\u00e7\u00e3o para os geoparques, n\u00f3s temos para os parques naturais. E o conceito de \n\nGeoparque j\u00e1 \u00e9 um conceito um pouco diferente de parques. Porque os parques est\u00e3o \n\nmuito voltados para a quest\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. Os geoparques trazem uma \n\nproposta que toca n\u00e3o s\u00f3 na conserva\u00e7\u00e3o, eles focam no desenvolvimento da regi\u00e3o. \n\nTanto social, cultural, econ\u00f4mico. Ent\u00e3o envolve a quest\u00e3o de fazer desenvolvimento ou \n\nconserva\u00e7\u00e3o da cultura do local. A conserva\u00e7\u00e3o dos aspectos hist\u00f3ricos e n\u00e3o s\u00f3 natural. \n\nApesar que eu acho que os patrim\u00f4nios naturais sejam um dos aspectos de conserva\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n138 \n\n \n\nMas pr\u00e9dios no centro, a culin\u00e1ria est\u00e1 envolvida nisso, nos roteiros de geoparques. A \n\nquest\u00e3o art\u00edstica est\u00e1 envolvida. A produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica local. Ent\u00e3o tudo isso est\u00e1 reunido \n\nna concep\u00e7\u00e3o de geoparques. E o conceito de parque n\u00e3o est\u00e1 relacionado ao \n\ndesenvolvimento nessa quest\u00e3o, porque eles acabam tirando a comunidade dos parques, \n\ntem uma outra discuss\u00e3o em torno disso.Ent\u00e3o \u00e9 uma outra discuss\u00e3o em torno disso. \n\nEnt\u00e3o \u00e9 um conceito novo, que est\u00e1 sendo introduzido no Brasil, e o Instituto de \n\nGeoci\u00eancias, \u00e0 partir do professor Boggiani que come\u00e7ou a participar do Geoparque da \n\nBodoquena/Pantanal, acabou se envolvendo com isso. Em 2009 n\u00f3s tivemos um evento \n\naqui e trouxemos v\u00e1rias pessoas do Brasil para participar, para falar da implanta\u00e7\u00e3o dos \n\ngeoparques. Ent\u00e3o come\u00e7ou a surgir com o curso da licenciatura, a quest\u00e3o de ensino e \n\nda Geoconserva\u00e7\u00e3o, est\u00e3o muito ligadas a Educa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o d\u00e1 para dissociar, existem \n\nmuitos projetos educacionais dentro dos geoparques europeus, que s\u00e3o muito \n\nimportantes. Ent\u00e3o a gente achou que seria interessante a gente come\u00e7ar a pensar em \n\npesquisar isso j\u00e1 que algumas comunidades cient\u00edficas j\u00e1 estavam pensando nisso \n\ntamb\u00e9m no Brasil e introduzir novos geoparques. N\u00f3s temos um grupo l\u00e1 em Ponta \n\nGrossa, temos um grupo em Minas com o Geoparque do Quadril\u00e1tero. Tem um grupo \n\nno IG, no Vale do Ribeira, tem agora em Guarulhos, discutindo um novo Geoparque, \n\ncom rotas espec\u00edficas de explora\u00e7\u00e3o de mineral. Ent\u00e3o isso come\u00e7ou a cresce. Ent\u00e3o \u00e9 \n\ninteressante porque esse tema especificamente come\u00e7ou a aparecer nos nossos \n\ncongressos de geologia, tanto nos regionais como no congresso brasileiro e o ano \n\npassado a gente teve aprovado aqui no instituto um n\u00facleo de apoio a pesquisa. Foram \n\ndez projetos aprovados na USP toda, com financiamento da pr\u00f3-reitoria de pesquisa, e \n\nfoi aprovado, quem \u00e9 coordenadora \u00e9 a professora Gl\u00f3ria. E o tema do nosso NAP, do \n\nN\u00facleo \u00e9 a Geoconserva\u00e7\u00e3o, Geopatrim\u00f4nio, e vai nessa linha dos Geoparques. Ent\u00e3o \n\neu acho que a gente est\u00e1 fazendo pesquisa, e isso est\u00e1 diretamente relacionado ao curso \n\nde licenciatura. Porque n\u00e3o d\u00e1 para voc\u00ea ter conserva\u00e7\u00e3o sem ter educa\u00e7\u00e3o. As pessoas \n\nprimeiro precisam conhecer os processos geol\u00f3gicos, conhecer o porque preservar um \n\nmonumento geol\u00f3gico, e este tema \u00e9 bastante ainda discutido. Por exemplo, as pessoas \n\nn\u00e3o tem conhecimento. E a CPRM produziu tamb\u00e9m alguns livros sobre Geoparques e \n\nisso tamb\u00e9m ajuda a difundir os Geoparques. E a\u00ed a gente come\u00e7ou a se interessar por \n\nisso, \u00e0 partir do n\u00facleo efetivamente, a gente estabeleceu como um grupo de pesquisa e \n\na partir deste ano abriu uma linha de pesquisa na p\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o, em mineralogia e \n\npetrologia, que vai abordar essa tem\u00e1tica de geoconserva\u00e7\u00e3o. No segundo semestre n\u00f3s \n\nvamos ter um curso com o professor Brilhan (inaud\u00edvel), um professor portugu\u00eas que j\u00e1 \n\ntrabalha na rede global de geoparques h\u00e1 muitos anos. Ent\u00e3o tem uma experi\u00eancia muito \n\ngrande, tem cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Portugal. Ele j\u00e1 deu v\u00e1rios cursos aqui no \n\nBrasil, ent\u00e3o ele vai trazer todo esse conhecimento para a gente come\u00e7ar a discutir aqui. \n\nEnt\u00e3o \u00e9 uma \u00e1rea que est\u00e1 abrindo tanto como pesquisa. Aqui no Brasil n\u00f3s temos \n\nin\u00fameros monumentos geol\u00f3gicos, e eu acho que \u00e9 isso. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n139 \n\n \n\nEntrevista com a Profa. Dra. Eliane Del Lama, Abril de 2012 no IGc - USP. \n\n \n\nN: Para come\u00e7ar eu gostaria que voc\u00ea falasse um pouco desse roteiro hist\u00f3rico \n\nque voc\u00ea fez pelo Centro de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nE: Desde que eu entrei aqui na USP eu vou ao Centro Hist\u00f3rico at\u00e9 para \n\nmonitorar os monumentos - para ver como est\u00e1 o estado de conserva\u00e7\u00e3o deles. Mas \n\ncomo roteiro oficial come\u00e7ou no Simp\u00f3sio de Ensino que n\u00f3s tivemos aqui. A partir da\u00ed \n\nele come\u00e7ou a tomar mesmo uma forma de roteiro. E depois disso no curso da P\u00f3s \n\nGradua\u00e7\u00e3o eu acabo levando os alunos para fazer esse roteiro. Na optativa que eu dou \n\nsobre educa\u00e7\u00e3o patrimonial tamb\u00e9m dou esse roteiro. Ent\u00e3o a ideia \u00e9 assim, dependendo \n\nda disponibilidade da pessoa, quanto tempo ela quer fazer, mas a ideia \u00e9 um passeio \n\ncurto ali pelo Centro Hist\u00f3rico. Voc\u00ea reconhecer as principais rochas que a gente tem \n\naqui na cidade de S\u00e3o Paulo ou as principais pedras. Ent\u00e3o a ideia era essa: mostrar um \n\npouco dessa diversidade de rochas que a gente tem quando passa no centro velho. \n\n \n\nN: E como voc\u00ea escolheu esses pontos? Eu gostaria que voc\u00ea falasse um pouco \n\nda hist\u00f3ria de constru\u00e7\u00e3o do roteiro. \n\n \n\nE: Quando foi para fazer o roteiro do Simp\u00f3sio eu tive que fazer antes o roteiro \n\nsozinha para ver o tempo, como ia ser e tal. A escolha tem haver com monumentos \n\nmarcantes do centro em pedra, porque tem v\u00e1rios monumentos l\u00e1, que historicamente \n\npoderiam ser considerados. Mas na maior parte deles tem alguma constitui\u00e7\u00e3o em pedra. \n\nEnt\u00e3o foi no sentido de naqueles edif\u00edcios que todo mundo conhece chamar a aten\u00e7\u00e3o \n\npara a constitui\u00e7\u00e3o deles. Ent\u00e3o foi nesse sentido da escolha. Claro dependendo do \n\nroteiro que voc\u00ea est\u00e1 fazendo voc\u00ea pode colocar outras coisas para chamar a aten\u00e7\u00e3o: \n\n\"T\u00e1 vendo, essa rocha j\u00e1 \u00e9 diferente!\". N\u00e3o necessariamente que seja um edif\u00edcio \n\nhist\u00f3rico, mas o objetivo mesmo \u00e9 ver a maior diversidade de tipos de rochas. Ent\u00e3o foi \n\nsendo acrescentados pontos para diversificar essas rochas. \n\n \n\nN: E como voc\u00ea conseguiu aliar a quest\u00e3o desta visualiza\u00e7\u00e3o das rochas com \n\nesta quest\u00e3o hist\u00f3rica? \n\n \n\nE: E a\u00ed vai um pouco assim, para ter um fio condutor. Porque assim voc\u00ea fala \n\nsobre o tipo de rocha, mas e ai? O que isso significa, fica aquele neg\u00f3cio um pouco \n\njogado. Principalmente para os leigos. Agora se voc\u00ea come\u00e7a a dar uma contextualizada \n\nhist\u00f3rica e tal, voc\u00ea vai acompanhando. Mesmo que voc\u00ea n\u00e3o consiga fazer o roteiro de \n\numa forma cronol\u00f3gica, voc\u00ea consegue ir amarrando, contando a hist\u00f3ria da cidade. Um \n\npouco assim tamb\u00e9m para as pessoas perceberem que apesar da gente ter essa \n\ndiversidade, a gente vai ter rocha que repete muito. Ent\u00e3o falar um pouco dessa... N\u00e3o \n\nsei se d\u00e1 para a gente chamar de descobrimento dessas rochas aqui no Estado de S\u00e3o \n\nPaulo porque antes vinha de fora. Ent\u00e3o no come\u00e7o a gente usar\u00e1 o nosso material aqui. \n\nEnt\u00e3o isso tamb\u00e9m tem uma hist\u00f3ria: come\u00e7a a usar um tipo, depois passa para o outro. \n\nAgora tem uma diversidade grande. Ent\u00e3o foi com esse intuito. \n\n \n\nN: Do roteiro para o Simp\u00f3sio para a Excurs\u00e3o de Recep\u00e7\u00e3o dos alunos, houve \n\nalguma modifica\u00e7\u00e3o? \n\n \n\n\n\n140 \n\n \n\nE: Houve porque me pediram para a gente fazer meio per\u00edodo. Quando n\u00f3s \n\nfizemos no simp\u00f3sio n\u00f3s t\u00ednhamos o dia inteiro e acabamos terminando tr\u00eas e pouco da \n\ntarde. Tamb\u00e9m quando est\u00e1 muito calor as pessoas ficam muito cansadas. Depois de um \n\ncerto tempo n\u00e3o adianta insistir que n\u00e3o d\u00e1. E quando fizeram a semana de recep\u00e7\u00e3o aos \n\ncalouros, o pessoal queria que fizesse em meio per\u00edodo, porque no per\u00edodo seguinte ia \n\nno Jardim Pantanal. Ent\u00e3o eu enxuguei um pouco os pontos para a gente poder fazer em \n\nmeio dia. Foram retirados alguns pontos. No que foi feito para o simp\u00f3sio, a gente \n\nparava para ir no Mercado Municipal para tamb\u00e9m deixar um pouco o roteiro atrativo. \n\nEnt\u00e3o n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 hist\u00f3ria, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 Geologia, tem tamb\u00e9m a gastronomia, a pessoa para e \n\ntoma caf\u00e9, ent\u00e3o tem outros v\u00e1rios. Tem pessoas que pedem almo\u00e7o, tem coisas \n\ntradicionais do centro de S\u00e3o Paulo. Tem aquele sanduiche de pernil do Estad\u00e3o que \n\nv\u00e1rios n\u00e3o conhecem. Ent\u00e3o um pouco para mostrar o cotidiano do paulistano. \n\n \n\nN: Professora voc\u00ea tem participado da semana de recep\u00e7\u00e3o? \n\n \n\nE: A alguns anos atr\u00e1s eu tive um certo problema com uma sa\u00edda de campo e \n\ndisse que n\u00e3o queria mais participar. Da\u00ed n\u00e3o participei mais. E esse \u00faltimo ano eu \n\nparticipei mais a dist\u00e2ncia, mais por eu ser a vice-coordenadora do curso. Agora quem \n\ncuida da semana de calouros s\u00e3o as coordena\u00e7\u00f5es de curso. Ent\u00e3o por isso que eu voltei \n\nesse ano. Mas eu n\u00e3o tive participa\u00e7\u00e3o na realidade. Os alunos fizeram. L\u00f3gico que eu \n\nterei envolvimento a partir de agora por estar na coordena\u00e7\u00e3o do curso. \n\n \n\nN: Nos anos em que voc\u00ea participou como voc\u00ea percebeu a participa\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos? \n\n \n\nE: Dos calouros ou dos veteranos? \n\n \n\nN: Dos dois, tanto dos veteranos em participar da recep\u00e7\u00e3o dos novos. Como dos \n\ncalouros em participar da semana preparada para eles. \n\n \n\nE: Eu acho que existe um envolvimento grande n\u00e9. Da licenciatura foram \n\npraticamente os alunos que participaram. Ent\u00e3o isso tem a parte boa, mas tem a parte \n\nruim tamb\u00e9m. Da Geologia eu n\u00e3o sei te responder... Eu n\u00e3o me lembro. Ent\u00e3o eu acho \n\no envolvimento at\u00e9 grande. E dos calouros \u00e9 uma coisa muito nova, eles ficam muito \n\nperdidos. Mas eu acho que tem um pouco... a pessoa acaba dando um desvio de aten\u00e7\u00e3o. \n\nPor exemplo, na Flona de Ipanema, tem algu\u00e9m explicando sobre algo, tem um \n\ngrupinho ali conversando. Ent\u00e3o \u00e0s vezes isso atrapalha. Um grupo muito grande fica... \n\nent\u00e3o talvez em grupos menores n\u00e9... mas no geral eu acho que o envolvimento \u00e9 \n\ngrande. \n\n \n\nN: E qual a import\u00e2ncia da Semana de Recep\u00e7\u00e3o? Da atividade de campo? \n\n \n\nE: Ela \u00e9 importante para dar uma no\u00e7\u00e3o para a pessoa. O que ela vai encontrar \n\npela frente. As vezes, ela vem aqui achando uma coisa, quando vai no trabalho de \n\ncampo ela percebe:\"Mas \u00e9 isso aqui que eu tenho que fazer?\". Ent\u00e3o se n\u00e3o gostar j\u00e1 \n\npara a\u00ed. Eu acho que ela \u00e9 importante para... \u00c9 dif\u00edcil assim, porque normalmente a \n\npessoa j\u00e1 vem sabendo o que quer. Ent\u00e3o eu acho que ajuda naquele est\u00edmulo. No \n\nassentamento da ansiedade que a pessoa chega na Universidade. Ent\u00e3o a pessoa j\u00e1 v\u00ea \n\ncomo \u00e9 que \u00e9, como \u00e9 que vai ser. Eu acho super produtivo.  \n\n\n\n141 \n\n \n\nNo trabalho de campo eu achei que o pessoal foi mais do que nas outras \n\natividades. Por exemplo, no dia da minha aula, eu n\u00e3o dei aula para os alunos poderem \n\nparticipar da palestra que teve na sexta feira. Se eu vi um aluno foi muito. Ent\u00e3o n\u00e3o \n\nvale a pena. Eu falei: \"Se \u00e9 para eu n\u00e3o dar aula e voc\u00eas n\u00e3o aparecerem eu vou come\u00e7ar \n\na dar aula.\". Eu n\u00e3o sei como foi na Geologia. Mas eu achei que a participa\u00e7\u00e3o foi \n\npequena. Tipo assim: \"\u00c9 uma semana a mais para eu ficar em casa\". Eu achei uma \n\nparticipa\u00e7\u00e3o muito pequena. Ent\u00e3o voc\u00ea convida as pessoas para virem aqui e voc\u00ea \n\nconvida meia d\u00fazia. Eu achei que deixou a desejar. Na semana de recep\u00e7\u00e3o at\u00e9 que foi \n\nbastante gente. Mas nas outras coisas tinha um certo... \n\n \n\nN: Professora qual diferen\u00e7a voc\u00ea acha que existe entre os trabalhos de campo \n\noferecidos para os alunos de Licenciatura e para os alunos de Geologia? N\u00e3o s\u00f3 da \n\nsemana de recep\u00e7\u00e3o, mas de uma forma geral. \n\n \n\nE: Eu n\u00e3o sou uma pessoa boa para responder isso porque eu n\u00e3o participo \n\ndessas disciplinas. Nem da licenciatura, nem do bacharelado. Ent\u00e3o existe diferen\u00e7a que \n\nassim... tem o mapeamento da Geologia, voc\u00ea vai ficar quinze dias no campo e voc\u00ea vai \n\nter que fazer um mapa geol\u00f3gico, \u00e9 diferente pela pr\u00f3pria concep\u00e7\u00e3o das disciplinas. \n\nMas que isso eu n\u00e3o sei te responder. Mas eu sei que os professores dizem que marcam \n\na excurs\u00e3o e as pessoas n\u00e3o aparecem. Isso \u00e9 um problema grave. Al\u00e9m do custo, a aula \n\nde campo \u00e9 parte da disciplina. Se \u00e9 no s\u00e1bado e domingo, n\u00e3o interessa, tem que \n\nparticipar, \u00e9 obrigat\u00f3ria a presen\u00e7a. Mas eu vejo colegas reclamando que \u00e0s vezes marca \n\nmais uma perua e na hora n\u00e3o precisa. Mas mais que isso n\u00e3o posso te ajudar. \n\n \n\nN: Como \u00faltima pergunta gostaria que voc\u00ea falasse sobre essa linha de pesquisa \n\nnova aqui no Instituto de Geoconserva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nE: Quando eu vim para o Instituto eu comecei a trabalhar com monumentos \n\nhist\u00f3ricos. Uma parte mais t\u00e9cnica mesmo. Para saber a mineralogia, para saber como \n\nesses minerais estavam alterando, e assim tenho desenvolvido a minha pesquisa. E a um \n\nou dois anos atr\u00e1s a professora Maria da Gl\u00f3ria interessou por essa \u00e1rea, fez o projeto de \n\nN\u00facleo de Apoio a Pesquisa e mandou para a Pr\u00f3-Reitoria, e eu fiquei agradavelmente \n\nsurpresa que foi aprovado. E o projeto dela era de Geoconserva\u00e7\u00e3o e de Geoturismo. \n\nUma coisa nova. Ent\u00e3o a USP \u00e9 um pouco conservadora a gente fica agradavelmente \n\nsurpresa quando v\u00ea a aprova\u00e7\u00e3o de um projeto como esse.\u00c9 mais que oportuno a gente \n\nver que por a\u00ed tem crescido no Brasil inteiro. As pessoas se preocupam com isso. \u00c9 uma \n\nforma de divulgar as Geoci\u00eancias. \u00c9 uma coisa t\u00e3o comum l\u00e1 fora, voc\u00ea chega em uma \n\ncidade e tem um roteiro geol\u00f3gico, muito mais desenvolvido do que os nosso. Isso \n\ntamb\u00e9m porque o pessoal conhece mais, tem Geologia l\u00e1. N\u00e3o \u00e9 o primeiro contato. Eu \n\nfui uma vez em uma exposi\u00e7\u00e3o na Espanha e tinha fotos de l\u00e2minas. Ent\u00e3o as pessoas \n\ntem um contato maior. E isso no Brasil tem crescido muito desde o Congresso em \n\nArax\u00e1. E os interesses nas pessoas tamb\u00e9m. E a\u00ed n\u00f3s resolvemos, juntando um pouco as \n\n\u00e1reas para ter uma linha de pesquisa dentro da p\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o a gente tem \n\ntamb\u00e9m uma linha de pesquisa no programa de mineralogia e petrologia de conserva\u00e7\u00e3o \n\ndo patrim\u00f4nio natural e constru\u00eddo. E dentro desta \u00e1rea entra o Geoturismo. E isso \u00e9 um \n\ncanal fenomenal para disseminar conceitos geocient\u00edficos. Imagina a quantidade de \n\npessoas que passam ali naquele centro velho. Imagina se ele tem um roteirinho simples \n\nali para ele come\u00e7ar a falar o nome das rochas certinho. Esse \u00e9 o link. \n\n \n\n\n\n142 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nN: E voc\u00ea acha que essa linha que os alunos da LiGEA poderiam trabalhar fazer \n\numa p\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o?  \n\n \n\nE: Eu n\u00e3o tenho nem d\u00favida! At\u00e9 mesmo sem ser implantada a linha \n\noficialmente j\u00e1 tenho orientados da licenciatura fazendo mestrado. Eles entraram como \n\nMineralogia Aplicada. Agora eles podem entrar nessa linha nova de pesquisa. Na \n\nrealidade j\u00e1 tinha. Agora tem a Glorinha tem tamb\u00e9m uma orientanda de mestrado no \n\nNatural. Ent\u00e3o o caminho est\u00e1 aberto. Foi aberta agora uma vaga de t\u00e9cnico por conta \n\ndesse projeto e no edital fala que pode ser um licenciado em Geoci\u00eancias e Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental. Ent\u00e3o tem tudo haver. A parte de divulga\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias tem muito \n\nmais haver com a Licenciatura do que com o Bacharelado. Porque? Do Bacharelado \u00e9 \n\nbem vindo tamb\u00e9m, mas muito mais voltado para a Licenciatura. Inclusive a gente est\u00e1 \n\ncom um plano de metas para ser fechado nos pr\u00f3ximos dias a\u00ed, a gente est\u00e1 pedindo \n\nmais professores.  \n\n \n\nN: E a atividade de campo para os calouros no s\u00e1bado foi considerada uma \n\natividade de Geoturismo n\u00e9... \n\n \n\nE: \u00c9, mas at\u00e9 um pouco mais do que isso. Eu considero o Geoturismo como uma \n\ncoisa para leigo. Eu vejo como uma coisa mais superficial. E a ida a Flona \u00e9 um pouco \n\nmais do que Geoturismo. \u00c9 claro que \u00e9 o primeiro contato que voc\u00ea tem com o campo, a \n\ngente come\u00e7a a falar ali daquela forma\u00e7\u00e3o, de ambientes deposicionais, isso a\u00ed \u00e9 um \n\npouco a mais, para fazer um roteiro de Geoturismo. Voc\u00ea v\u00ea a Geologia, voc\u00ea v\u00ea a parte \n\nhist\u00f3rica l\u00e1. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n143 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo C \u2013 Entrevistas com Alunos da LiGEA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n144 \n\n \n\nEntrevista Aluno 1 \u2013 Nov. de 2011 \n\n \n\nN: Idade e em que ano entrou na LiGEA? \n\nA: Tenho 27 anos e entrei no LiGEA em 2005. \n\nN: Como voc\u00ea ficou sabendo do LiGEA e como decidiu entrar no curso? \n\nA: O primeiro contato foi no cursinho, tinha uma placa do LiGEA quando eu fiz em 2003, mas \n\na placa em si n\u00e3o despertou muito interesse. E eu gostava de meio ambiente. E eu comecei a \n\nfazer biologia em uma particular e a\u00ed depois em 2004 eu pensei em prestar de novo vestibular e \n\nprocurei cursos que me interessavam. E a\u00ed comecei a procurar cursos na \u00e1rea de meio ambiente \n\ne a\u00ed eu encontrei o LiGEA. Dei uma lida no programa, no manual do estudante e a\u00ed eu gostei \n\nbastante de ideia do curso e achei que eu n\u00e3o precisaria trancar biologia, e que seria uma \n\ncomplementa\u00e7\u00e3o, uma complementando a outra, na minha forma\u00e7\u00e3o. \n\nN: Como foi sua semana de recep\u00e7\u00e3o de calouros? Lembra quais atividades tiveram? \n\nA: Eu j\u00e1 tive uma boa vis\u00e3o do curso por j\u00e1 ter tido uma recep\u00e7\u00e3o super bonita. E lembro que \n\nteve o plantio na frente do instituto. E eu lembro s\u00f3 disso. E eu lembro da aula de campo que a \n\ngente fez, mas n\u00e3o lembro se foi exatamente na primeira semana, n\u00e3o lembro quando foi. Mas \n\ndas atividades eu s\u00f3 me lembro disso, da matr\u00edcula e do plantio, lembro que teve algumas \n\npalestras, mas n\u00e3o lembro com quem foi. \n\nN: Voc\u00ea lembra para onde foi esse trabalho de campo? \n\nA: Foi para Paranapiacaba. Eu lembro que tinha bastante gente de 2004, a gente saiu com um \n\n\u00f4nibus e com uma van.  \n\nN: E foi para algum afloramento? \n\nA: Eu lembro que a gente conheceu a cidade, visitou o museu, a gente fez uma trilha, e eu n\u00e3o \n\nlembro de ter visto afloramento. Mas eu lembro de uma cachoeira pequenininha. E a gente \n\nchegou l\u00e1, era para ter uma vista maravilhosa, mas estava nublado e n\u00e3o conseguimos ver nada.  \n\nN: Naquele dia voc\u00ea lembra se deram algum material de apoio? \n\nA: N\u00e3o me lembro. \n\nN: Naquele campo o que foi mais significativo para voc\u00ea? O que ficou mais na sua mem\u00f3ria? \n\nA: O que foi mais significativo para mim foi a intera\u00e7\u00e3o. Tanto dos professores com os alunos \n\nque estavam chegando, como com os alunos que j\u00e1 estavam l\u00e1, e a gente. O que mais me tocou \n\nfoi a intera\u00e7\u00e3o.  A gente foi muito bem acolhido pelo curso. Eu senti que era um curso bem legal \n\npelas pessoas que estavam fazendo, pelas pessoas que j\u00e1 estavam participando do curso.  \n\nN: Mais especificamente como foi a integra\u00e7\u00e3o entre os professores, calouros e veteranos? \n\nA: Eu sou bem t\u00edmida, e estava bem t\u00edmida. Eu achei bem legal porque os professores tinham \n\num contato muito grande com os alunos, tinha umas brincadeirinhas. Os veteranos tinham uma \n\n\n\n145 \n\n \n\nintimidade entre si e estavam muito preocupados em integrar a gente.  A gente teve um contato \n\nbem grande. E eu achei bem descontra\u00eddo. Achei bem agregador. Eu me senti agregada e \n\nfazendo parte.  \n\nN: Atrav\u00e9s desta aula de campo, qual percep\u00e7\u00e3o voc\u00ea teve do curso? O que voc\u00ea pensava que te \n\nesperava? \n\nA: Por ter a atividade de campo logo no in\u00edcio do curso eu imaginei que seria bastante voltado \n\npara as aulas pr\u00e1ticas, n\u00e3o no laborat\u00f3rio, mas no campo mesmo. Eu tive a impress\u00e3o que seria \n\nvoltado n\u00e3o s\u00f3 para ficar lendo livro, e a sala de aula fechada, s\u00f3 aquelas disciplinas a noite. Eu \n\ntive essa ideia, que seria bem pr\u00e1tico. Porque o curso que eu estava fazendo era bem te\u00f3rico. Eu \n\nj\u00e1 senti que era bem diferente pela recep\u00e7\u00e3o. E eu teria um entendimento maior do meio \n\nambiente por estar em contato direto com o meio ambiente, n\u00e3o s\u00f3 atrav\u00e9s dos livros.  \n\nN: Voc\u00ea participou de algum trabalho de campo como veterana?  \n\nA: Eu participei no ano seguinte, foi em 2006. N\u00e3o lembro direito para onde foi, se foi para \n\nSorocaba. \n\nN: Para a Flona? \n\nA: Isso para a Flona. Eu acho que foi s\u00f3 esse. \n\nN: E como foi sua percep\u00e7\u00e3o como veterana deste trabalho de campo? Como voc\u00ea viu os \n\ncalouros que estavam entrando? \n\nA: Eu achei bem curiosos. Foi o Boggiani que levou e ele \u00e9 super empolgado. E eu n\u00e3o lembro \n\nse era ele, eu acho que era. E era uma paisagem bem diferente, a gente andou bastante. Bem \n\nmais do que para Paranapiacaba. E era mais contato com paisagem natural mesmo. Em \n\nParanapiacaba a gente ficou bastante tempo na cidade. Foi diferente, eu achei bem legal esta \n\nrela\u00e7\u00e3o de mais velha, cuidando dos mais novos. E eu via bastante curiosidade. \n\nN: Qual foi o trabalho de campo mais significativo no LiGEA? \n\nA: Foram dois. A primeira de Sedimentologia, em que a gente desce na estrada e acompanha at\u00e9 \n\na praia e entende a forma\u00e7\u00e3o da areia do mar. Essa eu achei bem legal, porque eu nunca tinha \n\npensado sobre isso. Foi na disciplina que eu fui entender a forma\u00e7\u00e3o da areia. E eu achei bem \n\nlegal entender. Eu fico encantada com algumas coisas e foi uma disciplina que me deixou bem \n\nencantada e o trabalho de campo me deixou bem mais, porque eu consegui visualizar todo o \n\ncaminho.  \n\nE a outra foi semin\u00e1rio de campo, que a gente ficou cinco dias em Ipe\u00fana. Eu achei bem \n\nlegal porque a gente ficou bem mais livre para fazer o campo. O professor orientava a gente, \n\nmas era um trabalho mais investigativo. A gente meio que era largado e tinha que investigar \n\npara entender. Eu n\u00e3o tive um aproveitamento t\u00e3o grande como eu tive no outro, eu tinha bem \n\nmais conhecimento, porque eu sou meio ruim em minerais e rochas. Mas eu achei bem legal \n\nesse trabalho que foi mais investigativo. A gente entrou em v\u00e1rios lugares sem saber direito \n\nonde era, andava no meio do rio. Ent\u00e3o esse contato do campo por ser mais investigativo foi \n\nbem significativo para mim. \n\n\n\n146 \n\n \n\nEntrevista com a Aluno 2 \u2013 nov. 2012 \n\nN: Como voc\u00ea ficou sabendo da LiGEA e como decidiu entrar no curso? \n\nD: Eu fiz cinco anos de cursinho, ent\u00e3o eu fui... eu comecei a gostar de v\u00e1rias \n\ndisciplinas, e a\u00ed eu n\u00e3o queria um curso que fosse focado em apenas uma linha de \n\nestudo, eu queria ainda manter contato com as outras \u00e1reas. Ent\u00e3o eu escolhi o LiGEA \n\natrav\u00e9s do manual que vem quando a gente vai prestar o vestibular. E a\u00ed eu entrei no site \n\ne fui olhar as coisas que tinham para estudar. Para falar a verdade, bem logo no come\u00e7o \n\neu nem entendi qual era a proposta do curso, mas eu escolhi pela grade, por passar por \n\nv\u00e1rios institutos. \n\nN: Em que ano voc\u00ea entrou? \n\nD: Em 2007. \n\nN: Voc\u00ea lembra como foi a recep\u00e7\u00e3o de calouros? Quais atividades tiveram? \n\nD: Lembro da palestra do Aziz. Era muito complicado porque eu trabalhava no centro, e \n\neu pegava muito transito na Rebou\u00e7as e na Consola\u00e7\u00e3o. Eu chegava aqui j\u00e1 tinha \n\ncome\u00e7ado as coisas. Eu lembro da palestra do Aziz, que at\u00e9 teve o acidente do metr\u00f4, e \n\ntava ainda um burburinho sobre o assunto. O que me marcou mesmo foi a palestra do \n\nAziz e do Pedro Jacobi. S\u00f3 que no dia da palestra dele colocaram que a cerveja era \n\ncinquenta centavos e a\u00ed... eu nem lembro o que ele estava falando porque a\u00ed ningu\u00e9m \n\nficou l\u00e1. Eu lembro que a gente fez a din\u00e2mica da centop\u00e9ia e ficamos grudados um no \n\noutro e passeamos pelo IGc, e a\u00ed lembro da aula de campo. E a\u00ed eu fiquei na festa e \n\ncheguei tarde em casa, da\u00ed cheguei atrasada no campo. Na primeira aula de campo eu j\u00e1 \n\ncheguei atrasada. Mas da semana \u00e9 mais ou menos isso que eu lembro. \n\nN: O trabalho de campo foi para qual lugar? \n\nD: Foi para a Flona de Ipanema. \n\nN: E voc\u00ea lembra se foi entregue algum material de apoio? Algum roteiro, ou alguma \n\ncoisa? \n\nD: N\u00e3o n\u00e3o, n\u00f3s entramos no \u00f4nibus e fomos. O que tinha era cartilha da semana de \n\nrecep\u00e7\u00e3o, e a\u00ed tava l\u00e1 que teria a aula de campo para a Flona de Ipanema. \n\nN: No trabalho de campo o que foi mais significativo para voc\u00ea? O que ficou na sua \n\nlembran\u00e7a? \n\nD: Foi o sol. Estava um sol de rachar mamona, como diria meu pai (rs). E a\u00ed foi muito \n\ncansativo, teve uma hora que n\u00e3o est\u00e1vamos mais aguentando. Eu lembro que a gente \n\npassou nos lugares l\u00e1 onde o Boggiani disse que era umas conchinhas... n\u00e3o ... que era \n\num favo de abelhas. Mas nada tinha muito significado para mim. E a\u00ed eles iam falando \n\nde como era, que t\u00ednhamos que preencher caderneta, eu pensava \"Meu Deus eu vou \n\n\n\n147 \n\n \n\nodiar estas aulas de campo\" (rs). Porque l\u00e1 no come\u00e7o eu n\u00e3o tinha (rs)... Acho que \n\npassou o primeiro semestre inteiro para cair a minha ficha do que era o curso. Ent\u00e3o eu \n\nvi como uma excurs\u00e3o de recep\u00e7\u00e3o. Nada conceitual. Mesmo porque as coisas que o \n\nBoggiani falou n\u00e3o tinha significado, eu n\u00e3o entendia o que o Boggiani falava. \n\nN: Faltava algo ainda n\u00e9? \n\nD: (rs) Para mim fazia parte da semana de recep\u00e7\u00e3o e era para a gente se conhecer no \n\n\u00f4nibus. O que ficou mais foi o contato com as pessoas da aula.  \n\nN: Como foi a integra\u00e7\u00e3o entre calouros, veteranos e professores? \n\nD: Com os veteranos foi bem bacana e com a turma, ela era muito entrosada. Desde o \n\ncome\u00e7o era bem bacana. Porque a gente brincava. Era uma turma muito boa. At\u00e9 hoje \u00e9 \n\numa turma bem bacana. At\u00e9 o Boggiani falava, esta turma aqui... o grau de \n\nentrosamento j\u00e1 estava extrapolando, porque a gente brincava com o outro nas \n\napresenta\u00e7\u00f5es. Era todo mundo muito \u00edntimo.Ent\u00e3o foi boa a conviv\u00eancia. Ent\u00e3o foi \n\nbem legal. \n\nN: Atrav\u00e9s desta aula de campo qual foi a vis\u00e3o que voc\u00ea teve da LiGEA? O que foi \n\npassado para voc\u00ea?  \n\nD: A aulas de campo sempre foram muito dif\u00edceis. O \u00fanico campo que eu gostei foi o \n\n\u00faltimo, foi o \u00fanico campo que eu acho que fez sentido. Os outros eu ia... para o Petar foi \n\nlegal? Foi. Mas n\u00e3o pela aula de campo. Tamb\u00e9m \u00e9 da minha pessoa. Eu demoro para \n\naprender as coisas. E para apreender. Ent\u00e3o eu vi um monte de cavernas, de estalactites. \n\nMas fazer a associa\u00e7\u00e3o da aula de campo com o que era visto em sala de aula era muito \n\ndif\u00edcil. N\u00e3o \u00e9 a toa que eu ia para o campo sempre esperando o que era passado na sala \n\nde aula. E isso eu passei por bastante tempo. Ent\u00e3o as aulas de campo para mim eram \n\nexcurs\u00f5es. Eu n\u00e3o gostava muito. Eu gostei da \u00faltima. Porque as outras eu achei sem \n\nsentido. Ela foi para Ipe\u00fana. Tamb\u00e9m a forma como foi feito era diferente, tinha mais \n\nmonitores, dava para tirar mais d\u00favidas. Nas outras aulas de campo a turma era grande, \n\ne a\u00ed ficava uma coisa meio jogada. Eu acho que a parte de fazer o relat\u00f3rio era melhor \n\ndo que a aula de campo. A aula de campo era gostosa porque era viagem.  \n\nN: E este trabalho de campo da semana de recep\u00e7\u00e3o? Atrav\u00e9s dele qual vis\u00e3o voc\u00ea teve \n\nda Licenciatura? \n\nD: Eu nem lembro que teve trabalho de campo (rs).  \n\nN: Voc\u00ea n\u00e3o disse que os veteranos foram falando?  \n\nD: Eu pensava meu como eu vou fazer uma caderneta. Eu lembro de quando teve a aula \n\nde b\u00fassola, com o Boggiani e depois que tinha... meu... eu fui mexer na b\u00fassola no \n\n\u00faltimo campo, o resto eu fui empurrando com a barriga. Da aula de campo eu vi que a \n\ngente andou, mais de duas horas, de baixo de um sol. Da\u00ed os meninos falaram \u00e9 isso \n\n\n\n148 \n\n \n\nmesmo, se tiver chovendo voc\u00eas v\u00e3o andar debaixo de chuva, vai pisar na lama, eu \n\npensava \"Meu Deus do c\u00e9u, aonde eu fui me enfiar?\" Ent\u00e3o eu n\u00e3o tive uma boa \n\nimpress\u00e3o e continuei por um bom tempo (rs) a m\u00e1 impress\u00e3o do campo. \n\nN: E do curso em geral naquele dia? O que voc\u00ea achou que te esperava? \n\nD: Naquele dia eu notei que tinha entrado em um mundo totalmente diferente, \n\ndesconhecido. Ent\u00e3o eu pensei \"Bom eu j\u00e1 estou aqui, ent\u00e3o vou indo e ver no que vai \n\ndar\". Eu lembro que eu tinha dificuldades para entender a diferen\u00e7a entre licenciatura e \n\nbacharelado. Eu entrei muito crua. Isto faz parte da minha hist\u00f3ria. Eu vim de uma \n\ncomunidade, passei por v\u00e1rias coisas, no universo em que eu vinha a universidade nem \n\nera tocada. S\u00f3 quando eu tinha 20 anos que eu fui saber que existia a USP. Eu nunca \n\nnem tinha ouvido falar. Ent\u00e3o eu ainda entrei na faculdade tendo um monte de coisas \n\nque eu aprendi dentro da faculdade. Ent\u00e3o o LiGEA eu fui descobrindo a cada semestre. \n\nEu acho que no segundo ano que as coisas foram tomando corpo. E a\u00ed no segundo \n\nsemestre do primeiro ano eu fui fazer est\u00e1gio no IO. E este est\u00e1gio serviu de linha \n\ncondutora para eu aprender as coisas. Foi assim. \n\nN: Dani voc\u00ea participou de algum trabalho de campo de recep\u00e7\u00e3o como veterana? \n\nD: N\u00e3o, nenhum. Porque sempre trabalhei. Isso \u00e9 uma coisa que eu vou lamentar (rs)... \n\nat\u00e9 se um dia eu for fazer mestrado. Talvez no mestrado eu aproveite um pouco mais. O \n\nque eu sinto agora que eu estou no \u00faltimo ano, foi que por conta de sempre ter que \n\npriorizar a minha ... o meu lado financeiro, a minha sobreviv\u00eancia. Todos esses \n\nproblemas vieram em primeiro lugar e depois vieram a faculdade. Ent\u00e3o eu n\u00e3o vivi um \n\nmonte de coisas. Eu nunca fui em uma aula de campo como veterana, nunca participei \n\nde congressos. Ent\u00e3o tudo isso, essa parte de ter que trabalhar e estudar limitou a essa \n\nviv\u00eancia na universidade, que a universidade prop\u00f5e.  \n\nN: Me desculpe eu devia ter feito esta pergunta no in\u00edcio. Sua idade? \n\nD: Tenho 30 anos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n149 \n\n \n\n Entrevista Aluna 3 \u2013 Nov. 2011 \n\n \n\nN: Idade e ano em que entrou na LiGEA. \n\n \n\nA: Tenho 22 anos e entrei em 2008. \n\n \n\nN: Como voc\u00ea ficou sabendo da LiGEA e como decidiu entrar no curso? \n\n \n\nA: Na verdade eu vi um panfleto. Acho que foi a Geoj\u00fanior que produziu, falava sobre o \n\ncurso de Geologia e falava sobre a LiGEA. E isso foi distribu\u00eddo um dia apenas no \n\ncursinho. Eu estava no Objetivo aqui em Pinheiros e eu achei muito legal, porque eu \n\nestava debandando para  o lado da Geografia, mas eu n\u00e3o tinha certeza porque aqui a \n\nGeografia \u00e9 mais humana e n\u00e3o era tanto o que eu queria. Eu achei interessante por ter \n\nmais ou menos os dois lados, claro que ia mais para o lado de exatas, mas eu achei \n\nmuito legal a ideia do curso. Foi da\u00ed que veio a ideia. \n\n \n\nN: Para mim foi igual. Eu estudei no Anglo em Osasco e a Professora Maria Cristina, \n\numa das organizadoras do curso foi dar uma palestra. E eu gostava de Geografia, mas, \n\nn\u00e3o da humana. \n\n \n\nA: Eu s\u00f3 prestei duas faculdades, aqui e na UNESP, l\u00e1 eu prestei Geografia. L\u00e1 saiu, \n\nmas eu decidi ficar por aqui mesmo. \n\n \n\nN: Como foi a semana de recep\u00e7\u00e3o, voc\u00ea lembra quais atividades tiveram? \n\n \n\nA: Ent\u00e3o foi muito diferente. Logo quando eu fui fazer a matr\u00edcula... porque a gente tem \n\na impress\u00e3o de que vai ser jogada no meio dos veteranos. E a\u00ed foi muito estranho porque \n\neu achava que o lugar era muito maior. Ent\u00e3o o que a gente v\u00ea \u00e9 a semana de recep\u00e7\u00e3o \n\ndos cursos grandes, n\u00e3o dos cursos pequenos. E a\u00ed chegou l\u00e1 tudo muito pequeno, eu \n\npensei \"Nossa que calmo aqui n\u00e9\". Eles super animados \"Heeee n\u00f3s vamos te pintar.\", \n\neu falei t\u00e1 bom pode me pintar. Pintaram uma camiseta polo que eu tenho guardada at\u00e9 \n\nhoje, eu nunca tinha lavado ela, mas algu\u00e9m pegou e lavou, mas n\u00e3o saiu a tinta. E da\u00ed \n\nfoi muito legal, porque eles foram muito legais para a gente. E a\u00ed eu estava meio \n\nperdida, estava eu e minha m\u00e3e e precis\u00e1vamos sair da USP. \n\nE uma coisa que eu achei muito legal foi o s\u00e1bado do caf\u00e9 e eu achei muito legal \n\nessa ideia de trazer os pais e apresentar. E da\u00ed meio que cumprimentar a galera. Veio um \n\npessoal mais velho ver o que estava acontecendo e um pessoal mais novo com a maior \n\ncara de perdido e da\u00ed eu j\u00e1 conheci algumas pessoas. E a\u00ed foi muito legal a ideia do caf\u00e9. \n\nEu tinha atrasado, mas, foi muito legal, no caminho eu acabei conhecendo a Bia, de \n\n2007 tamb\u00e9m. A gente estava vindo e a\u00ed descemos no mesmo ponto e est\u00e1vamos indo \n\npara a mesma dire\u00e7\u00e3o, ela \"Nossa, mas para onde voc\u00ea est\u00e1 indo\" eu disse \"Para a \n\nGeoci\u00eancias\",  \"Eu tamb\u00e9m.\", da\u00ed foi muito legal, muito integrador assim. A primeira \n\nsemana foi mais palestra. Na sala a gente n\u00e3o se integrava muito, eu mesma n\u00e3o \n\nconversava com muitas pessoas. Mas a\u00ed quando foi no s\u00e1bado e teve o campo, foi bem \n\nlegal, foram mais pessoas de outros anos e a\u00ed a gente se interou mais e come\u00e7amos a \n\nconversar, porque na primeira semana todo mundo quietinho, assistindo as palestras e \n\ntal, j\u00e1 no s\u00e1bado foi \"Oi tudo bem...\". \n\n \n\n \n\n\n\n150 \n\n \n\n \n\nN: E o trabalho de campo foi para onde? \n\n \n\nA: A gente foi para a Flona de Ipanema, l\u00e1 pertinho de Sorocaba e a\u00ed quem conduziu o \n\ncampo foi o Boggiani, mas tinha outros professores tamb\u00e9m, n\u00e3o lembro quais, quem \n\nconduziu foi o Boggiani. \n\n \n\nN: Voc\u00ea lembra se foi entregue algum material de apoio? \n\n \n\nA: Eu lembro que quando n\u00f3s chegamos, estava marcado para sair as 8:00 e tinha o \n\nprofessor da Geo, o Paulo Renato, ele estava dando a maior explica\u00e7\u00e3o, era quase uma \n\naula antes da gente sair, de como proceder no campo, que fazer, o que n\u00e3o fazer. Mas no \n\nfolheto da semana de recep\u00e7\u00e3o estavam todas as palestras e informa\u00e7\u00f5es do campo: o \n\nque era, para onde era, o que levar, o que n\u00e3o levar, que tipo de roupa usar. Mas da\u00ed teve \n\nessa mini palestra do Paulo Renato, falando como proceder, cuidado para n\u00e3o se \n\nmachucar...  \n\n \n\nN: E foram voc\u00eas da LiGEA ou foram os alunos da Geologia tamb\u00e9m? \n\n \n\nA: Foi s\u00f3 a gente. \n\n \n\nN: E voc\u00ea ainda tem esses pap\u00e9is que foram dados na semana de recep\u00e7\u00e3o? \n\n \n\nA: Olha eu n\u00e3o sei, mas talvez eu tenha na minha casa. \n\n \n\nN: Nesse trabalho de campo que voc\u00eas foram para a Flona, o que foi mais significativo \n\npara voc\u00ea? O que ficou mais na lembran\u00e7a? \n\n \n\nA: Ent\u00e3o foi meio assim, quando ele falou Flona eu pensei sei l\u00e1, em uma reserva. Uma \n\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o e somente. E quando chegou l\u00e1 ele falou Geoci\u00eancias, assim \n\neu n\u00e3o conhecia o termo Geoci\u00eancias, e muito menos exatamente Geologia, j\u00e1 tinha \n\numa ideia. Eu pensava que a gente ia numa Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o e quando a gente \n\nchegou l\u00e1 tinham pontos que a gente quase tinha que fazer um rapel em alguns pontos. \n\nE a\u00ed foi legal porque ele falava das \u00e1rvores e etc, mas ele falava muito mais das rochas. \n\nE a\u00ed eu achei muito diferente. E da\u00ed a gente chegou em uma esp\u00e9cie de cruzeiro l\u00e1. Um \n\nponto bem no alto. Eu achei bem diferente. E passamos em algum ponto de terras \n\nind\u00edgenas, ou algo do tipo. E o guia que estava com a gente come\u00e7ou a explicar, porque \n\nas pessoas iam l\u00e1, porque consideravam n\u00e3o sagrado, mas importante e a\u00ed j\u00e1 come\u00e7ou \n\naquela coisa meio interdisciplinaridade, falando de v\u00e1rios pontos, e a gente at\u00e9 \n\nencontrou uma cobra mesmo. A gente estava passando e tinha uma cobra. Foi bem \n\nlegal. Tem um monte de informa\u00e7\u00f5es totalmente opostas e chegando no mesmo lugar e \n\nse interando. Eu achei bem legal. \n\n \n\nN: Como voc\u00ea acha que foi a integra\u00e7\u00e3o entre os colegas professores e veteranos? \n\n \n\nA: Nesse dia foi que a gente viu a integra\u00e7\u00e3o de verdade. No caf\u00e9 teve, mas a gente \n\nestava fazendo uma social. E nesse dia foi muito legal, porque tinha os veteranos e \n\nquem tinha entrado estava muito perdido. A gente nunca tinha feito uma aula daquele \n\njeito. Tem aquelas pessoas que s\u00e3o mais velhas. E eles foram meio que empurrando, por \n\n\n\n151 \n\n \n\nassim dizer: \"Vai ser\u00e1 legal\", e agente dizia, mas eu n\u00e3o vou conseguir passar a\u00ed e a\u00ed \n\neles diziam \"N\u00e3o a gente vai te ajudar\", e as pessoas te perguntando: De onde voc\u00ea veio \n\ne para onde voc\u00ea vai? O que est\u00e1 fazendo aqui? Quantos anos voc\u00ea tem? Se interando \n\nmais. Porque o clima era diferente. Porque n\u00f3s chegamos e teve uma roda de conversa \n\ncom os monitores e a\u00ed n\u00f3s j\u00e1 partimos para trilha, e na trilha a gente j\u00e1 foi conversando e \n\ntal, mas da\u00ed quando a gente deu a volta completa e chegamos no ponto inicial, o Bogiani \n\ndeu um tempo para a gente descansar e tal. E foi a hora em que a gente sentou e ficou \n\nconversando. A comida sempre integra as pessoas. E foi a\u00ed que a gente come\u00e7ou a \n\nconversar efetivamente. \n\n \n\nN: Atrav\u00e9s desta aula de campo qual percep\u00e7\u00e3o voc\u00ea teve sobre a LiGEA? \n\n \n\nA: Que ia ter muito assunto. Ia estudar muita coisa. N\u00e3o ia focar em uma coisa s\u00f3. N\u00e3o \n\niria ser t\u00e3o t\u00e9cnico, n\u00e3o aprender um modelo de um jeito s\u00f3, e a\u00ed eu achei muito legal, \n\nporque eu gosto desta ideia de n\u00e3o se focar. Porque as vezes no come\u00e7o \u00e9 interessante, \n\nvoc\u00ea foca em s\u00f3 aquilo, mas depois de um tempo perde a raz\u00e3o. Eu particularmente \n\nenjoo de estudar a mesma coisa e nesse primeiro dia j\u00e1 foi bem marcante a tal da \n\ninterdisciplinaridade. \n\n \n\nN: E voc\u00ea participou de algum trabalho de campo inicial como veterana? \n\nA: N\u00e3o. Porque no outro ano eu n\u00e3o pude ir na Flona porque eu estava ruim. O campo \n\nque eu fui como veterana foi no Petar, s\u00f3 que na verdade eu n\u00e3o tinha ido para o petar \n\nno meu ano. E a\u00ed eu acabei indo no ano seguinte, em 2009.  S\u00f3 que n\u00e3o foi na semana \n\nde recep\u00e7\u00e3o, foi no final do ano. Ent\u00e3o na semana de recep\u00e7\u00e3o eu acabei na participando \n\nde nenhum, mas da\u00ed j\u00e1 tinham quase um ano de LiGEA. \n\n \n\nN: Esta quest\u00e3o \u00e9 mais geral e voc\u00ea pode falar o que achar mais importante. Dos \n\ntrabalhos de campo da LiGEA, qual trabalho de campo foi mais significativo at\u00e9 o \n\nmomento? E por qu\u00ea? \n\nA: Foi o \u00faltimo, o grande, que foi o de t\u00e9cnica de mapeamento. Foi muito diferente dos \n\noutros campos. Normalmente nos outros campos o professor vai guiando o assunto e a \n\ngente vai andando com a turma, sempre. E por mais que fique v\u00e1rios dias, est\u00e1 sempre o \n\nprofessor ali e a\u00ed nesse foi bastante diferente porque nesse a sala estava dividida em \n\nv\u00e1rios grupos de quatro pessoas. E a\u00ed eles tem uma \u00e1rea, n\u00e3o lembro exatamente de \n\nquanto por quanto, mas cada grupo vai mapear uma \u00e1rea, e a\u00ed o grupo tem autonomia \n\npara escolher o caminho que vai, como vai fazer e em quanto tempo vai fazer.  \n\nClaro que a gente n\u00e3o ia exatamente sozinho, tinha uma esp\u00e9cie... Uma pessoa \n\ncom a gente do instituto ou vinculada ao instituto. Mas nem sempre ela sabia... Ela \n\nconhecia a \u00e1rea. O meu grupo mesmo pegou um professor que est\u00e1 fazendo doutorado, e \n\nele nem \u00e9 do instituto, ele \u00e9 carioca, ele n\u00e3o conhecia nada daqui. Da\u00ed foi muito legal \n\nporque, a gente mesmo foi meio que explorando o lugar. Com toda a nossa carga de \n\nconhecimento, a gente \"N\u00e3o deve ter afloramento em tal lugar, desse jeito, ent\u00e3o vamos \n\npara l\u00e1.\".  \n\nE ent\u00e3o foi muito legal, porque a gente se tornou meio que independente, foi \n\nmuito cansativo, foi muito diferente dos outros campos que a gente fez. Mas foi muito \n\nlegal porque a gente expandiu nossos horizontes a ponto de saber onde a gente queria ir \n\ne o que a gente queria fazer. E a\u00ed a gente tinha que produzir um mapa, e a\u00ed a gente meio \n\nque se virou com esse mapa. Com GPS vamos plotar as coisas no mapa, n\u00e3o tem \n\nparada, n\u00e3o tem uma mesa, meio selvagem.  \n\n\n\n152 \n\n \n\nEntrevista Aluna 4 \u2013 dez. de 2011. \n\nN: Qual o sua idade e ano em que entrou na LiGEA. \n\nE: Eu tenho 38 anos e entrei no LiGEA em 2009. \n\nN: Como voc\u00ea conheceu o LiGEA e como decidiu entrar? \n\nE: Quando eu optei prestar o vestibular para o LiGEA eu estava pesquisando cursos que \n\nestavam relacionados com ci\u00eancias, e eu j\u00e1 tinha cursado uma outra faculdade. Eu tinha \n\nfeito quatro anos de farm\u00e1cia e bioqu\u00edmica. No quinto ano eu desisti. E eu fiquei um \n\ntempo ainda sem estudar. E eu quis voltar para uma \u00e1rea voltada para as ci\u00eancias, da \n\nqu\u00edmica, ou da f\u00edsica. Mas eu n\u00e3o queria que tivesse necessariamente relacionada com a \n\n\u00e1rea da sa\u00fade, ent\u00e3o farm\u00e1cia estava descartado e eu estava pensando na qu\u00edmica ou na \n\nf\u00edsica. Muito mais na qu\u00edmica porque eu tenho muito mais afinidade. Ent\u00e3o eu tive \n\nacesso ao caderno da USP. Profiss\u00f5es ao curso do LiGEA. E eu achei bastante \n\ninteressante. Mas em um primeiro momento foi um interesse por poder estudar um \n\npouquinho de cada coisa que eu gostava, associada com essa parte de educa\u00e7\u00e3o que era \n\no que eu queria, naquele momento. Eu queria um curso de licenciatura e ter acesso que \n\neu achava que eu poderia gostar. Que eu vi um pouco no curso t\u00e9cnico. Mas que eu n\u00e3o \n\ntinha aprofundado. Que eram coisas interessantes, mas que naquele momento era uma \n\ncoisa mais pessoal do que no sentido acad\u00eamico mesmo.  \n\nN: Voc\u00ea lembra como foi sua semana de recep\u00e7\u00e3o? Quais atividades tiveram? \n\nE: N\u00f3s tivemos algumas palestras, tivemos tamb\u00e9m a participa\u00e7\u00e3o de alguns alunos \n\nfalando um pouco do curso, do que eles achavam interessante. Teve uma apresenta\u00e7\u00e3o a \n\nrespeito do museu de Geoci\u00eancias que eu fiquei muito encantada com o IO. Tivemos \n\numa palestra e uma visita dentro da biblioteca, que achei que foi convidativo. A gente \n\nteve um acesso muito r\u00e1pido. Eu achei interessante que aquilo tivesse sido inclu\u00eddo \n\ndentro de uma semana de recep\u00e7\u00e3o. Foi programado uma festa, na sexta feira, da qual eu \n\nn\u00e3o participei. Naquele dia eu n\u00e3o pude ir na faculdade, uma amiga havia falecido. E eu \n\nfui para a aula de campo no s\u00e1bado de manh\u00e3. \n\nN: Para onde foi o seu campo de recep\u00e7\u00e3o? \n\nE: Minha primeira aula de campo foi para a Flona de Ipanema.  \n\nN: Naquele dia foi entregue algum material de apoio? \n\nE: Nossa.  Eu n\u00e3o consigo me lembrar. O que eu \u00e9 que tinham muitas d\u00favidas, pelo \n\nmenos da minha parte. Da\u00ed \u00e9 muito engra\u00e7ado poder olhar para tr\u00e1s e rir um pouquinho. \n\nPorque eu ficava imaginando o que o contexto hist\u00f3rico daquele lugar tinha haver com o \n\ncurso que eu havia escolhido. E porque tinha campo, porque no curso que eu tinha feito \n\ne em nenhum outro momento da minha forma\u00e7\u00e3o eu nunca ouvi falar de aula de campo. \n\nQuando eu fui a campo eu n\u00e3o sabia exatamente o que eu estava fazendo. Eu vi aquilo \n\n\n\n153 \n\n \n\ncomo um passeio, como uma excurs\u00e3o. Eu n\u00e3o relacionei aquilo com o contexto do \n\ncurso. Naquele momento eu n\u00e3o tinha dimens\u00e3o do que seriam as aulas de campo, e \n\nquando eu cheguei na Flona eu n\u00e3o conseguia entender o que aquele local, com seu \n\ncontexto hist\u00f3rico e econ\u00f4mico tinha haver com o curso. Hoje eu j\u00e1 tenho, mas naquele \n\nmomento n\u00e3o. \n\nN: Naquele dia o que foi mais significativo para voc\u00ea? \n\nE: Que eu paro para pensar e olho com olhos diferentes n\u00e9. Os aspectos hist\u00f3ricos, \n\ncontexto da minera\u00e7\u00e3o, o que a minera\u00e7\u00e3o representaria no contexto das geoci\u00eancias e \n\nhoje olhar aquilo como uma coisa necess\u00e1ria. Na verdade... Hoje, por exemplo, eu tenho \n\noutra vis\u00e3o dos trabalhos de campo. Eu acredito que aquilo deveria estar dentro de um \n\ncontexto. Naquele momento para mim n\u00e3o estava... Eu n\u00e3o estava realmente preparada. \n\nEu ainda olho para a primeira aula de campo como um passeio. Diferente dos outros \n\ncampos que estavam contextualizados com as aulas, com as aulas te\u00f3ricas na faculdade, \n\ne voc\u00ea de certa maneira j\u00e1 vai amarrando uma disciplina na outra, algumas com mais \n\nfacilidade, outras menos.  \n\nN: E o que ficou na lembran\u00e7a daquele dia? \n\nE: Os fornos e o poder que aula de campo tem de fazer com que as pessoas se permitam \n\nconhecer umas as outras. O poder que um campo tem de fazer com que se permitam \n\nolhar para aquilo e dizer que n\u00e3o consegue associar. Como eles ficam mais soltos. \n\nComo \u00e9 poss\u00edvel ver a afinidade que antes n\u00e3o tinham. Por que \u00e9 afetivo. Eu ligo ao \n\ncampo a afetividade, eu acho que ele estreita la\u00e7os, ele propicia amizades, colegas que \n\nir\u00e3o fazer trabalhos juntos. Ele propicia conhecer um outro que de repente voc\u00ea nunca \n\ntinha conversado. E ele tem ... no campo voc\u00ea tem a possibilidade de ... \u00e9 disso, de \n\naprender com afeto. A afetividade est\u00e1 muito ligada ao campo. Pelo menos para mim. \n\nN: Como foi a integra\u00e7\u00e3o naquele dia entre alunos, professores e veteranos? \n\nE: Foi tranquila, foi com o Professor Bogiani e ele sempre foi tranquilo, ele participou \n\ndo que foi feito na recep\u00e7\u00e3o. Ele \u00e9 convidativo, ele convida, ele desperta, ele tem esse \n\ndom, ele tem o dom da palavra. Ele cativa as pessoas. Ele consegue despertar a \n\ncuriosidade das pessoas. Ele consegue despertar a necessidade de voc\u00ea agu\u00e7ar o olhar, \n\nele consegue identificar no aluno a d\u00favida que ele tem. Eu acho que isso \u00e9 muito raro, \n\nele \u00e9 muito raro. \n\nN: E voc\u00ea lembra atrav\u00e9s daquele dia que percep\u00e7\u00e3o voc\u00ea teve do LiGEA? \n\nE: A primeira semana, e talvez por eu ter estudado em outro curso, por ter um pouco \n\nmais de idade que meus colegas, eu tinha uma certa necessidade de saber logo quais \n\nseriam os conte\u00fados das aulas. Eu estava muito euf\u00f3rica para ver Sistema Terra, eu \n\nestava muito euf\u00f3rica para as aulas de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Ent\u00e3o de certa \n\nmaneira minha semana de recep\u00e7\u00e3o foi muito legal, mas eu estava muito ansiosa para as \n\naulas. Queria muito ter contato com as disciplinas de sexta e quarta feira. Quando \n\n\n\n154 \n\n \n\nacabou a semana de recep\u00e7\u00e3o a minha angustia, se \u00e9 que eu posso usar esta palavra, era \n\nque chegasse logo a quarta e a sexta, para eu tentar entender o que aquilo tinha haver \n\ncom as disciplinas que eu iria estudar. E foi ao longo do tempo, n\u00e3o foi logo na primeira \n\nsemana que eu fui perceber. Ent\u00e3o \u00e9 isso, era de perceber o que tudo aquilo que eu vi, l\u00e1 \n\nna Flona tinha haver com o curso que eu iria fazer, principalmente com as disciplinas \n\nque eu tinha mais inten\u00e7\u00e3o. \n\nN: Na LiGEA at\u00e9 o momento, qual foi o trabalho de campo mais significativo para \n\nvoc\u00ea? E por que? \n\nE: \u00c9 muito dif\u00edcil por que \u00e9 um processo. Eu observo coisas em campos mais recentes \n\nque eu n\u00e3o observava logo no come\u00e7o. Eu fui assistir a apresenta\u00e7\u00f5es de semin\u00e1rios da \n\nturma do primeiro ano, e alguns alunos utilizaram as fotos do campo no semin\u00e1rio e isso \n\nfoi muito bacana. E o que foi legal foi olhar para aquelas fotos e perceber que o meu \n\nolhar est\u00e1 muito mais agu\u00e7ado hoje. E hoje eu consigo ver em um afloramento coisas \n\nque muitas vezes eu n\u00e3o conseguia ver no meu campo. E antes eu ficava tentando \n\nentender o que o professor poderia fazer para que eu pudesse enxergar aquilo. Na \n\nverdade eu consigo entender que o professor fez a parte dele o que faltava era o meu \n\nolhar. Contextualizar tudo que eu fui vivenciando durante esses anos. Hoje eu consigo \n\nolhar para um afloramento e enxergar uma falha e ver o que ele est\u00e1 me mostrando ali. \n\nNaquele primeiro ano era muito dif\u00edcil.  \n\nAgora a aula de campo mais importante, a que mais mexeu comigo, no sentido de que \n\ncausou indigna\u00e7\u00e3o, causou d\u00favidas, causou inquieta\u00e7\u00e3o. Necessidade de chegar logo a \n\nsemana para poder discutir foi a minha primeira aula de campo de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nFoi quando eu fui ao Parque (...) agora n\u00e3o lembro o nome, fica perto de Bertioga. Mas \n\ntem uma proposta de EA muito diferente da que est\u00e1vamos estudando, e eu na \u00e9poca, na \n\nminha ignor\u00e2ncia, eu acabei questionando se a pr\u00f3pria professora Denise, que depois foi \n\nminha orientadora, eu fiquei pensando se a professora conhecia esse lugar. Ser\u00e1 que ela \n\nsabia que era isso que a gente ia ver aqui. Por que isso que ela apresenta nas aulas, que a \n\ngente discute, relacionado com aquilo que a gente leu, eu fiquei pensando que talvez ela \n\nn\u00e3o conhecesse o lugar. Hoje olhando com uma vis\u00e3o mais positiva eu vejo que na \n\nverdade era isso que ela queria, que a gente tivesse contato com uma outra forma de \n\neduca\u00e7\u00e3o e que a gente pudesse contrapor. De certa maneira isso come\u00e7ou, foi o \n\nprinc\u00edpio, eu acredito que isso tenha sido uma forma, no caso para mim, acho que foi ali \n\nque eu comecei a moldar aquilo que eu queria para mim dali para frente. Embora tenha \n\nsido... porque voc\u00ea vai esperando uma coisa n\u00e9, esperando ver em campo aquilo que a \n\ngente discutia em sala de aula. Ter acesso aquilo que estava lendo nos textos. E eu \n\ncheguei l\u00e1 e vi totalmente ao contr\u00e1rio, uma EA para ficar dentro de uma empresa, e era \n\nmuito diferente daquilo que estava me sendo apresentado. Mas eu acredito que olhando \n\nnesse levantamento que eu tenho feito comigo mesma, esse olhar para tr\u00e1s e reler meus \n\nrelat\u00f3rios, hoje eu poderia fazer muito diferente do que eu fazia, ent\u00e3o eu acho que \n\nestou passando por esse momento - e principalmente com as aulas de campo. Ent\u00e3o foi \n\numa das coisas que eu pensei nas \u00faltimas semanas, que talvez aquele campo tenha sido \n\n\n\n155 \n\n \n\ndefinitivo no sentido de despertar aquilo que eu queria. Por isso eu falo que o campo \u00e9 \n\nafetivo tamb\u00e9m. \n\nN: Voc\u00ea j\u00e1 participou de algum campo como veterana? Se sim como foi? \n\nE: J\u00e1 participei e foi muito interessante, porque eu pude ver em alguns alunos de certa \n\nmaneira coisas muito similares que acontecia no meu campo. E foi muito bom olhar \n\npara aquilo e saber... E tamb\u00e9m conter a ansiedade de n\u00e3o querer explicar, porque isto \n\nest\u00e1 dentro de um processo que foi para mim, que provavelmente vai ser para eles \n\ntamb\u00e9m, que eu n\u00e3o sei qual vai ser o per\u00edodo de tempo. Mas em algum momento do \n\ncurso ou da vida profissional, ele vai poder olhar para tr\u00e1s, mesmo que ele n\u00e3o tenha \n\nentendido naquele dia, assim como eu e entender depois. Foi legal tamb\u00e9m participar \n\ncomo veterana. \u00c9 legal refazer alguns campos. \u00c9 legal olhar para alguns campos e \n\nverificar dentro do contexto das geoci\u00eancias. Perceber que algumas aulas de campo \n\npoderiam ser feitas de outra maneira, que elas poderiam estar associadas com outras \n\ndisciplinas, de repente s\u00e3o necess\u00e1rio professores de outras disciplinas porque n\u00e3o d\u00e1 \n\npara fazer sozinho. Eu acho que isso vai ser aprimorado. O curso passa por um processo \n\ntamb\u00e9m. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n156 \n\n \n\nEntrevista Aluna 5 \u2013 Abr. 2012 \n\n \n\nN: Qual sua idade e ano em que entrou no LiGEA? \n\n \n\nS: Tenho 20 anos e entrei no ano de 2010. \n\n \n\nN: Como ficou sabendo da LiGEA e como decidiu entrar no curso? \n\n \n\nS: Primeira vez que eu ouvi foi quando eu fui na Esta\u00e7\u00e3o Ci\u00eancias e eu estava parado \n\nolhando para um neg\u00f3cio de ilus\u00e3o de \u00f3tica e encontrei amigo. E a gente ficou \n\nconversando e eu perguntei o curso que ele fazia que era Geoci\u00eancias e Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental. At\u00e9 ent\u00e3o eu nunca tinha ouvido falar e na hora eu n\u00e3o dei muito \n\nimport\u00e2ncia. Depois quando eu estava fazendo cursinho e ia fazer Geografia, mas a \n\nparte da Geografia humana n\u00e3o era tudo que me contemplava. E tinha alguns problemas \n\ne eu gostava mais da geografia f\u00edsica. Eu j\u00e1 tinha prestado Geologia no ano anterior. \n\nMas a Geologia \u00e9 mais pedra digamos assim, \u00e9 uma coisa muito mais fechada, n\u00e3o era \n\nt\u00e3o abrangente como a Geografia. S\u00f3 que a Geografia abrange de mais entendeu e eu \n\nficava perdida. E a\u00ed eu fu\u00e7ando no Jupiter Web onde a gente n\u00e3o precisa de senha para \n\nentrar. Eu entrei nos cursos oferecidos pelo Instituto de Geoci\u00eancias, e estava l\u00e1 a \n\nLicenciatura das Geoci\u00eancias. Da\u00ed eu lembrei de \u201ccolega\u201d da monitoria em Geoci\u00eancias \n\ne fui ver o que tinha no curso. E tinha meteorologia, que eu curto, tinha a parte de \n\nGeologia, tinha mat\u00e9rias de f\u00edsica, para entender melhor as Ci\u00eancias Naturais. Tinha \n\ntudo. Era um misto de v\u00e1rias coisas e pelos menos me contemplava na \u00e9poca. Eu achei \n\ninteressante. E pensei: \"Porque n\u00e3o prestar este curso?\".  A\u00ed depois eu fui ver a rela\u00e7\u00e3o \n\ncandidato/vaga e falei:\"Meu Deus!!\". N\u00e3o \u00e9 um curso muito concorrido e \u00e9 uma \n\nLicenciatura. E o que me fez optar pela Geografia e a LiGEA foi ser uma licenciatura. E \n\nmeu objetivo era estudar educa\u00e7\u00e3o, independente de qualquer faculdade que eu fosse \n\nfazer eu focaria em educa\u00e7\u00e3o. E a\u00ed eu prestei. Passei. \n\n \n\nN: Como foi a semana de recep\u00e7\u00e3o? Voc\u00ea quais atividades tiveram? \n\n \n\nS: Eu lembro que teve uma palestra sobre S\u00e3o Paulo com o Frei. Teve outra sobre \n\ndesastres que eu acabei n\u00e3o participando. Teve uma palestra... a\u00ed eu n\u00e3o me recordo, \n\nacho que com os ex-alunos e o trabalho de campo para o Jardim Pantanal. Que teve uma \n\nintrodu\u00e7\u00e3o na sexta. E no s\u00e1bado o campo. Foram essas as atividade. \n\n \n\nN: Qual foi o local o trabalho de campo? \n\n \n\nS: Para o Jardim Pantanal, para o Jardim Paulista. Zona Leste de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nN: Voc\u00ea lembra se foi entregue algum roteiro ou material de apoio? \n\n \n\nS: Acho que foi sim. Uma folhinha. Se n\u00e3o me engano foi. \n\n \n\nN: Nesse trabalho de campo, o que foi mais significativo para voc\u00ea? \n\n \n\nS: Uma das coisas foi o futebol de v\u00e1rzea, na v\u00e1rzea do rio. Tinha um campo assim, e \n\ndois travess\u00f5es, e estava tudo alagado. E era realmente futebol de v\u00e1rzea, literalmente. \n\nFoi o que mais ficou na minha cabe\u00e7a. E as casas na beira do rio quando a gente chegou. \n\n\n\n157 \n\n \n\nAssim que a gente desembarcou do \u00f4nibus, na primeira parada a gente desceu e tinha o \n\nrio e foi realmente um choque. \u00c9 que eu j\u00e1 conhecia aquela realidade. A realidade de \n\npessoas que vivem em \u00e1reas que alagam. Em zonas de periferia da zona leste. Ent\u00e3o \n\npara mim era normal. Mas ali foi um choque, porque ali estava extremamente gritante \n\nque tinha acontecido o desastre uma semana antes. Foi muito bom esse trabalho de \n\ncampo porque intercalou tudo o que estava acontecendo. Foi maravilhoso. \n\n \n\nN: E atrav\u00e9s deste trabalho de campo qual vis\u00e3o voc\u00ea teve do curso de licenciatura? \n\n \n\nS: Ent\u00e3o neste trabalho de campo a gente conseguiu englobar a \u00e1rea social, e a parte \n\nf\u00edsica dos desastres. Ent\u00e3o foi muito apaixonante. E eu acho que esse trabalho de campo \n\ninfluenciou muito na forma\u00e7\u00e3o das pessoas da minha turma. As pessoas que continuam \n\nno curso, para a forma\u00e7\u00e3o dessa vis\u00e3o socioambiental dessas pessoas. Ent\u00e3o foi muito \n\nlegal. Porque mostrava a parte f\u00edsica do que tinha acontecido, o descaso do poder \n\np\u00fablico, mediante toda a situa\u00e7\u00e3o. E a gente podia esperar do curso, que conseguisse \n\nabranger isso. Principalmente nas aulas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, atrav\u00e9s da Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental Cr\u00edtica, que \u00e9 a que a professora Denise defende e pelo menos tenta seguir, \n\nde alguma maneira, na disciplina dela.  \n\n \n\nN: Ent\u00e3o esse trabalho de campo te motivou? \n\n \n\nS: Sim, inclusive a gente passou o ano inteiro, na disciplina de Sistema Terra, \n\nlembrando de algumas coisas. Sempre citava o trabalho de campo do Jardim Pantanal. \n\nO professor Boggiani sempre comentava, esse trabalho de campo foi bem importante. \n\n \n\nN: E voc\u00ea lembra da primeira parte deste trabalho de campo, que foi o roteiro hist\u00f3rico \n\npelo Centro de S\u00e3o Paulo? \n\n \n\nS: \u00c9 teve duas partes. Teve esse roteiro hist\u00f3rico. Foi... Porque o tema da semana de \n\nrecep\u00e7\u00e3o era conhecendo S\u00e3o Paulo, uma coisa assim, se n\u00e3o me engano. O que mais \n\npegou para mim nessa primeira parte foi a Geologia mesmo, as rochas. Os tipos de \n\nrochas que tinham nos pr\u00e9dios. Os estromat\u00f3litos. Ver que as Geoci\u00eancias est\u00e1 em tudo. \n\nN\u00e3o \u00e9 uma coisa a parte est\u00e1 no nosso dia a dia. \n\n \n\nN: E como voc\u00ea acha que foi a integra\u00e7\u00e3o entre colegas, professores e veteranos? \n\n \n\nS: Foi bem positivo. O pessoal da minha turma \u00e9 bem animado, comunicativo. Fala \n\ndemais. A gente acabou dando certo. Foi positivo. O trabalho de campo s\u00f3 continuou \n\numa integra\u00e7\u00e3o que j\u00e1 estava acontecendo desde o primeiro dia, quando a gente falou o \n\nnosso nome. \n\n \n\nN: E voc\u00ea participou de algum trabalho de campo como veterana? \n\n \n\nS: S\u00f3 no ano de 2011. O nosso foi um outro campo, n\u00e3o foi para a Flona de Ipanema \n\ncomo \u00e9 geralmente. Ent\u00e3o eu fui conhecer a Flona. Eu estava t\u00e3o bicho quanto eles. Foi \n\nmuito bom, como veterana, dar um toque para eles. Coisas m\u00ednimas, falar de caderneta. \n\nEu tentei montar uma caderneta, mas aquele sol, aquela clareira, n\u00e3o d\u00e1, n\u00e3o d\u00e1. E n\u00e3o \n\nera para fazer caderneta, era s\u00f3 para ver mesmo. Mas depois eu fiz uns esquemas do \n\ncome\u00e7o e mostrei para os bichos . Eu inclusive entreguei minha caderneta para eles para \n\n\n\n158 \n\n \n\nmostrar como \u00e9 a evolu\u00e7\u00e3o da caderneta. Porque o meu primeiro campo a minha \n\ncaderneta foi um desastre total. E se eu comparar a caderneta do primeiro campo com o \n\n\u00faltimo que eu fiz \u00e9 outra coisa. A evolu\u00e7\u00e3o. Eu mostrei para eles para n\u00e3o ficarem \n\ndesesperados quando forem ao primeiro campo e n\u00e3o conseguir. O primeiro campo s\u00e3o \n\nnove paradas. \u00c9 desesperador. Eu mostrei para eles para ficarem mais calmos. Foi a \n\nmaior contribui\u00e7\u00e3o que eu pude dar naquele momento. Tamb\u00e9m o pessoal de 2011 em \n\ncomparado a nossa turma eram mais t\u00edmidos e n\u00e3o foram muitos bichos .  \n\n \n\nN: Dentre os campos que voc\u00ea fez at\u00e9 agora, qual ou quais foram mais significativos? E \n\npor que? \n\n \n\nS: Foi o Petar. \n\n \n\nN: Porque? \n\n \n\nS: Porque \u00e9 o campo! Todo mundo fala muito. Esse campo me estimulou. Eu estava \n\npensando em fazer um projeto para falar com impacto ambiental em caverna. Foi a \n\npartir deste trabalho com o Petar, e do relat\u00f3rio que foi produzido. Por que em \n\nmetodologia cient\u00edfica a gente teve um m\u00e9todo de pesquisa, como fazer uma resenha, \n\num relat\u00f3rio. Mas a hora de colocar a m\u00e3o na massa foi nesse campo. Quando a gente \n\nteve que pegar a tese de doutorado do cara, aquela coisa. A gente come\u00e7a a ler, como \n\naluno do primeiro ano e se pergunta: \"E essas palavras?\". E deu um p\u00e2nico n\u00e9. Um \n\ngeologu\u00eas... E pega dicion\u00e1rio... E consulta livro e corre atr\u00e1s.  \u00c0 partir deste campo e \n\ndo relat\u00f3rio que foi produzido foi muito significativo. Aprendi muito. Cada um focado \n\nmais um pouco em uma \u00e1rea. O campo foi muito bom. Foi um dos que teve mais \n\nintegra\u00e7\u00e3o.  Teve tamb\u00e9m o campo de Perus, que a gente v\u00ea mais a Geologia Estrutural, \n\na gente v\u00ea as falhas, os diques. Foram os campos mais importantes para mim. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n159 \n\n \n\nEntrevista com o Aluno 6 \u2013 Abr. 2012 \n\n \n\nN: Qual sua idade e ano em que ingressou na LiGEA? \n\nD: Tenho 18 anos e entrei em 2011. \n\n \n\nN: Como voc\u00ea ficou sabendo a LiGEA e como decidiu entrar no curso? \n\nD: Eu fiquei sabendo quando eu estava pesquisando os cursos da USP e eu j\u00e1 fiz t\u00e9cnico \n\nem Meio Ambiente. E j\u00e1 tive essas duas disciplinas, geoci\u00eancias e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\ne elas eram as minhas favoritas. Ent\u00e3o eu vi esse curso e encaixou. \n\n \n\nN: Como foi a semana de recep\u00e7\u00e3o? Voc\u00ea lembra quais atividades tiveram? \n\nD: Ent\u00e3o eu n\u00e3o participei da semana de recep\u00e7\u00e3o. Eu entrei na segunda lista. S\u00f3 deu \n\nmesmo para ir no trabalho de campo. \n\n \n\nN: Para onde foi o trabalho de campo? \n\nD: Para Flona. \n\n \n\nN: Voc\u00ea lembra se foi entregue algum material de apoio? \n\nD: Foi entregue um roteiro, mas para falar a verdade eu n\u00e3o utilizei muito. Porque era o \n\nprimeiro trabalho de campo e os professores estavam bem atentos ao trabalho e estavam \n\ndando as orienta\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nN: No trabalho de campo o que foi mais significativo para voc\u00ea? \n\nD: Foi mais conhecer as magnetitas l\u00e1. A primeira fundi\u00e7\u00e3o que teve no Brasil.  \n\n \n\nN: Foi a hist\u00f3ria do lugar? \n\nD: Isso. \n\n \n\nN: Voc\u00ea gostou? \n\nD: Eu gostei. Foi mais para conhecer mais o curso e para a integra\u00e7\u00e3o. N\u00e3o foi bem um \n\ntrabalho de campo. Foi mais uma apresenta\u00e7\u00e3o do curso e do que ir\u00edamos ver dali para \n\nfrente.  \n\n \n\nN: Como foi a integra\u00e7\u00e3o entre colegas, professores e veteranos? \n\nD: Eu achei que foi muito boa. Porque no primeiro dia eu j\u00e1 conheci todo mundo. E um \n\ns\u00f3 trabalho de campo j\u00e1 deu para conhecer todo mundo. Foi bem melhor do que em uma \n\naula. \n\n \n\nN: Porque voc\u00ea acha que foi melhor que na aula? \n\nD: N\u00e3o sei, porque voc\u00ea interage mais com as pessoas. Com os alunos e professores \n\nmesmo, monitores. \n\nN: Atrav\u00e9s da aula de campo, qual foi sua percep\u00e7\u00e3o do curso? \n\nD: Eu achei que era muita Geologia. Muita, muita, muita Geologia. Foi mais essa a \n\nimpress\u00e3o. \n\nN: Dos trabalhos de campo que voc\u00ea fez at\u00e9 hoje, qual foi mais significativo e por que? \n\nD: Foi o do Petar. Porque eu j\u00e1 conhecia duas cavernas e fiquei conhecendo mais essa \n\nparte do calc\u00e1rio, da forma\u00e7\u00e3o. Das cavernas novas que eu n\u00e3o conhecia. \n \n\n \n\n\n\n160 \n\n \n\nEntrevista Aluno 7 \u2013 mar. 2012 \n\n \n\nN: Qual o seu nome, idade e ano em que entrou na LiGEA? \n\nE: tenho 27 anos e entrei no LiGEA em 2012. \n\n \n\nN: Como voc\u00ea ficou sabendo do curso e como decidiu entrar? \n\nE: Na verdade eu tenho muitos amigos ge\u00f3grafos, e sempre gostei da \u00e1rea gostei da \u00e1rea \n\nligada a Geografia. Meu pai \u00e9 ge\u00f3logo aqui do IGc, ele trabalha com pesquisa aqui, \n\nent\u00e3o sempre tive uma influ\u00eancia do lado da Geologia daqui tamb\u00e9m, atrav\u00e9s do meu \n\nPai. Ent\u00e3o na verdade conversando com uma amiga*  porque eu sempre tive essa \n\ncuriosidade das Ci\u00eancias da Terra. Ent\u00e3o influenciado pelos meus amigos, pelo meu pai \n\neu achei um curso muito interessante. Tudo bem que eu j\u00e1 tenho uma forma\u00e7\u00e3o, mas por \n\nconta da curiosidade eu decidi fazer, porque era acess\u00edvel. Eu achei a grade curricular \n\nmuito interessante e pelo fato do curso ser noturno. Ent\u00e3o foi mais por conta de amiga*, \n\npor ter mais contato com ela, acabei ingressando aqui no curso da LiGEA. \n\n \n\nN: Como foi a semana de recep\u00e7\u00e3o? Voc\u00ea lembra quais atividades tiveram? \n\nE:Infelizmente eu n\u00e3o participei em todos os dias. Nos dois \u00faltimos dias eu acabei \n\nfaltando. Mas eu achei bem importante para os calouros. Eu sei que muita gente n\u00e3o \n\nadere, tem gente que fica meio assim porque \u00e9 trote que ser\u00e3o enganados. Mas n\u00e3o, pelo \n\ncontr\u00e1rio. Eu acho que os veteranos s\u00e3o super receptivos. As palestras foram muito \n\nimportantes, na forma de elucidar o que a gente vai ter no curso. Para a gente ter uma \n\nideia de quais mat\u00e9rias v\u00e3o ser abordadas e ser\u00e3o discutidas. Ent\u00e3o achei de extrema \n\nimport\u00e2ncia esta primeira semana de recep\u00e7\u00e3o. Inclusive o trabalho de campo que teve \n\nno final de semana que foi justamente para a integra\u00e7\u00e3o, inclusive com o pessoal da \n\ngeologia. Eu achei muito interessante essa troca que a gente teve. Tamb\u00e9m do objetivo \n\ndo professor que foi alcan\u00e7ado, tamb\u00e9m dos veteranos, que \u00e9 instigar a curiosidade das \n\npessoas. Acho que isso foi muito legal. Eu acho que as pessoas que compareceram \n\nficaram muito satisfeitas, por esta semana, por ter essa ideia geral do curso. \n\n \n\nN: O trabalho de campo foi para qual lugar? \n\nE: Foi para a Flona de Ipanema. \n\n \n\n \n\nN: Foi entregue um roteiro para voc\u00eas. Voc\u00ea utilizou esse roteiro durante o campo? \n\nE: Foi entregue o roteiro sim. Eu confesso que fiz uma leitura breve do local, do aspecto \n\ngeol\u00f3gico. Eu n\u00e3o lembro muito porque achei que estava muito espec\u00edfico. Mas o \n\nprofessor Boggiani, antes de n\u00f3s irmos, ele afixou o mapa geol\u00f3gico no \u00f4nibus, ele deu \n\numa explica\u00e7\u00e3o super legal do local. Mas eu n\u00e3o lembro muito por ter muitos termos \n\nt\u00e9cnicos. Mas sim foi interessante. \n\n \n\nN: E voc\u00ea consultou o roteiro enquanto est\u00e1vamos no campo? \n\nE: Confesso que n\u00e3o, por causa dos veteranos, tinha tamb\u00e9m dois monitores do Sistema \n\nTerra l\u00e1. E os veteranos explicaram muito bem essa parte. Inclusive da Geologia \n\ntamb\u00e9m, sobre o aspecto do local que a gente estava e tamb\u00e9m dos professores. Eles \n\nderam toda a assist\u00eancia. Acho que pelo fato tamb\u00e9m da gente ser calouro utilizaram um \n\nvocabul\u00e1rio adequado para o entendimento do campo. \n\n \n\n \n\n\n\n161 \n\n \n\n \n\nN: Neste trabalho de campo o que foi mais significativo para voc\u00ea? \n\nE: O que foi mais memor\u00e1vel foi o aspecto geol\u00f3gico. \u00c9 um local que eu nunca fui. \n\nNunca fiz uma trilha como essa. \n\n \n\nN: Voc\u00ea j\u00e1 tinha feito um trabalho de campo? \n\nE: Eu nunca fiz. Eu j\u00e1 subi no Pico do Jaragu\u00e1. Tem alguns lugares onde a gente faz \n\ntrilha, mas n\u00e3o com essa vis\u00e3o do aspecto geomorfol\u00f3gico do local. Ent\u00e3o quando eu vi \n\naqueles pared\u00f5es de rochas pela primeira vez, eu pensei: \"Meu Deus do c\u00e9u, existe uma \n\ncoisa assim aqui!!!. Foi uma coisa muito interessante, ver ali os aspectos da... rocha. \n\nQue existe aqui e que eu n\u00e3o sabia. Foi uma coisa que ficou bem memor\u00e1vel. \n\n \n\nN: Quando falou que iria para uma floresta Nacional, como voc\u00ea achou que seria o \n\ntrabalho de campo? \n\nE: Ent\u00e3o a princ\u00edpio eu pensei que a gente ia pegar uma trilha e que iria discutir as \n\npaisagens dos locais. De repente, quando a gente saiu da trilha, e entramos dentro da \n\nmata, eu falei: \"Minha nossa Senhora!!!\" Foi uma experi\u00eancia bem ex\u00f3tica, bem \n\ndiferente. Foi uma coisa muito interessante. O que eu pensava que seria s\u00f3 uma \n\ncaminhada, uma trilha, n\u00e3o. Superou mais do que a expectativa, porque teve todo esse \n\nlance do conhecimento geol\u00f3gico. E voc\u00ea v\u00ea um outro lugar aqui de S\u00e3o Paulo que eu \n\nn\u00e3o conhecia. Foi bem interessante. Os calouros tiveram um aprendizado grande ali. E \n\nfoi uma experi\u00eancia bem positiva e tamb\u00e9m importante para que as pessoas sintam o \n\nque \u00e9 um trabalho de campo. Ent\u00e3o foi uma coisa bem marcante. \n\n \n\nN: Quais foram suas expectativas? \n\nE: Eu n\u00e3o esperava que esta caminhada iria demorar tanto, a gente andou bastante. Na \n\nverdade superou as expectativas. Porque eu pensava que a gente ia fazer uma trilhinha. \n\nO professor iria explicar ali, aqui. \n\n \n\nN: Explicar o que? \n\nE: Explicar coisas b\u00e1sicas e pronto acabou. Como se fosse um bate volta de uma hora e \n\npronto. Mas n\u00e3o toda uma intera\u00e7\u00e3o uma explica\u00e7\u00e3o que foi fant\u00e1stica. Voc\u00ea saber que \n\ntem professores que realmente tem conhecimentos bem espec\u00edficos da \u00e1rea. Foi uma \n\ncoisa legal que eu n\u00e3o estava esperando. Eu pensava que seria uma simples caminhada. \n\nEnt\u00e3o que diriam: \"Aqui \u00e9 uma rocha sedimentar... essa rocha \u00e9 \u00edgnea.\" S\u00f3 uma coisa \n\nsimples de no m\u00e1ximo uma hora e voltasse para o Instituto. Ent\u00e3o foi bem mais que eu \n\nesperava. E o mais legal foi a intera\u00e7\u00e3o que n\u00f3s tivemos com os calouros da licenciatura \n\ne da geologia tamb\u00e9m.  \n\n \n\nN: Ent\u00e3o fale um pouco mais sobre essa integra\u00e7\u00e3o. Principalmente entre veteranos, \n\nprofessores e calouros. \n\nE: Olha foi uma coisa bem amig\u00e1vel. Eu acho que todo mundo ali tava ansioso. Era o \n\nprimeiro trabalho de campo. Ent\u00e3o pensando: \"Como ser\u00e1? Como ser\u00e1?\" Confesso que \n\neu imagina que a rela\u00e7\u00e3o com os veteranos seria um pouco diferente, que eles ficariam \n\nmais isolados. Ou entre calouros formariam panelinha. Tipo o pessoal da geologia vai \n\nficar com o pessoal da geologia, o da licenciatura vai ficar com a licenciatura. N\u00e3o pelo \n\ncontr\u00e1rio, a gente teve todo o suporte dos veteranos e entrosamento com o pessoal da \n\nGeologia foi muito legal tamb\u00e9m. Eu conversei com um pessoal do segundo ano da \n\n\n\n162 \n\n \n\nGeologia. Eles explicaram muita coisa para mim e para o pessoal que estava comigo. \n\nFoi uma coisa bem legal. \n\n \n\nN: Atrav\u00e9s do trabalho de campo, que percep\u00e7\u00e3o voc\u00ea teve da LiGEA? \n\nE: A percep\u00e7\u00e3o que eu tive \u00e9 que \u00e9 um curso que n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil (risos). Que ser\u00e1 um curso \n\ntrabalhoso, obviamente, para consolida\u00e7\u00e3o da parte te\u00f3rica, indo para essa parte pr\u00e1tica. \n\nMas eu acho que ser\u00e1 muito importante para a forma\u00e7\u00e3o. O trabalho de campo ta\u00ed \n\nexatamente para essa consolida\u00e7\u00e3o e a gente compreender melhor as coisas. \n\n \n\n* retirado nome \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n163 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo D \u2013 Roteiros de Campo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n164 \n\n \n\nRoteiro do Aluno: Excurs\u00e3o para Perus - Mar\u00e7o de 1975 (Compiani, \n\n1988)\n\n \n\n\n\n165 \n\n \n\n \n\n\n\n166 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n167 \n\n \n\nAula Preparat\u00f3ria Transforma\u00e7\u00f5es Terrestres: Excurs\u00e3o para Perus \u2013 1978 \n\n \n\n \n\n\n\n168 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n169 \n\n \n\n \n\n\n\n170 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n171 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n172 \n\n \n\nRoteiro do Aluno: Excurs\u00e3o para Perus - Mar\u00e7o de 1982 Fonte: COMPIANI,1988 \n\n \n\n\n\n173 \n\n \n\n \n\n\n\n174 \n\n \n\n \n\n\n\n175 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n176 \n\n \n\nRoteiro do Monitor: Excurs\u00e3o para Perus - Mar\u00e7o 1982  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n177 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n178 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n179 \n\n \n\nRoteiro de Campo: Centro Velho de S\u00e3o Paulo \u2013 Fevereiro de 2010 \n\nRoteiro de atividade de campo \n\nCENTRO VELHO DE S\u00c3O PAULO \n\n27 de fevereiro de 2010 \n\n \n\nO objetivo dessa atividade de campo \u00e9 oferecer ao participante uma vis\u00e3o de \n\ncomo ocorreu a ocupa\u00e7\u00e3o da cidade de S\u00e3o Paulo, a partir da sua funda\u00e7\u00e3o, e as \n\nmodifica\u00e7\u00f5es ocorridas na paisagem promovidas pelo tipo de ocupa\u00e7\u00e3o. Percorrendo e \n\nconhecendo os principais edif\u00edcios e monumentos hist\u00f3ricos que comp\u00f5em o, hoje \n\ndenominado, Centro Velho de S\u00e3o Paulo \u00e9 poss\u00edvel entender as transforma\u00e7\u00f5es \n\nurban\u00edsticas, sociais, econ\u00f4micas, pol\u00edticas e ambientais ocorridas ao longo, em \n\nparticular do \u00faltimo s\u00e9culo, quando elas foram mais intensas. \n\nPassaremos pelo P\u00e1teo do Col\u00e9gio, onde foi fundado o povoado de S\u00e3o Paulo de \n\nPiratininga, em 25 de janeiro de 1554. \n\nPor se situar longe do litoral, ficou isolada comercial e socialmente, \n\nrestringindo-se ao tri\u00e2ngulo hist\u00f3rico composto pelos Conventos de S\u00e3o Francisco, de \n\nS\u00e3o Bento e do Carmo, delimitado pelas atuais ruas Direita, XV de Novembro e S\u00e3o \n\nBento. Esta situa\u00e7\u00e3o permaneceu at\u00e9 o s\u00e9culo XIX, com a concentra\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio e \n\nservi\u00e7os dentro das ruas do tri\u00e2ngulo. \n\nCom a expans\u00e3o do caf\u00e9, S\u00e3o Paulo passou por transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e \n\nsociais ao final do s\u00e9culo XIX, refletindo na popula\u00e7\u00e3o urbana:  em 1895, havia 130 mil \n\nhabitantes; em 1900, 240 mil habitantes. O s\u00e9culo XX vem trazer o \u201cprogresso\u201d. S\u00e3o \n\nPaulo transforma-se na cidade moderna, gra\u00e7as \u00e0 riqueza do a\u00e7\u00facar e do caf\u00e9. \n\nAparecem os primeiros arranha-c\u00e9us. A elite paulistana ganha sua sede de \n\nentretenimento com o Teatro Municipal em 1911. \n\nA cidade cresce na d\u00e9cada de 20 (em 1920 havia 580 mil habitantes). Semana de \n\nArte moderna. A grande crise. Em 1932 a cidade se transforma numa pra\u00e7a de guerra \n\ncom a Revolu\u00e7\u00e3o Constitucionalista. \n\nNo plano urban\u00edstico, \u00e9 inaugurado em 1934 o Edif\u00edcio Martinelli com 26 \n\nandares e 105 m de altura, o maior arranha-c\u00e9u na \u00e9poca. A universidade de S\u00e3o Paulo \u00e9 \n\ninaugurada em 1935. \n\n\n\n180 \n\n \n\nO sistema vi\u00e1rio foi completamente reformulado na d\u00e9cada de 40, privilegiando \n\nos autom\u00f3veis. Em 1954, inaugura-se o Parque do Ibirapuera. Em 1969, foram iniciadas \n\nas obras do metr\u00f4. \n\nMapa do Centro de S\u00e3o Paulo, com os pontos de caminhamento. \n\n \n\n \n\nPARADA N. 1: P\u00c1TEO DO COL\u00c9GIO, ANTIGO TRIBUNAL DA AL\u00c7ADA CIVIL, SECRETARIA \n\nDA JUSTI\u00c7A, SOLAR DA MARQUESA DOS SANTOS, CANA N\no\n 1 \n\nPARADA N. 2: CENTRO CULTURAL BANDO DO BRASIL \n\nPARADA N. 3: LARGO DO CAF\u00c9 \n\nPARADA N. 4: PR\u00c9DIO MARTINELLI, PR\u00c9DIO DO BANESPA 9EDIF\u00cdCIO ALTINO \n\nARANTES/TORRE DO SANTANDER) \n\nPARADA N.5: MOSTEIRO DE S\u00c3O BENTO, VIADUTO SANTA IFIG\u00caNIA \n\nPARADA N. 6: CAMPANHIA BRASILEIRA DE ALUM\u00cdNIO \u2013 CBA (GRUPO VOTORANTIN) \u2013 \n\n(ANTIGO HOTEL ESPLANADA), TEATRO MUNICIPAL, CHOPPING LIGHT, VIADUTO DO \n\nCH\u00c1, LADEIRA DA MEM\u00d3RIA \n\nPARADA N. 7: BANESPINHA (EX- EDIF\u00cdCIO MATARAZZO, ATUAL PREFEITURA) \n\nPARADA N. 8: LARGO DO S\u00c3O FRANCISCO \n\nPARADA N. 9: PR\u00c9DIO DA CAIXA ECON\u00d4MICA FEDERAL, MARCO ZERO, CATEDRAL \n\nMETROPOLITANA. \n\n\n\n181 \n\n \n\nAnexo D \u2013 Roteiro de Campo: Jardim Pantanal \u2013 Fevereiro de 2010 \n\nVisita\u00e7\u00e3o ao Pantanal do Jardim Romano \u2013 dia 27/02/2010 (s\u00e1bado) \n\n \n\nComo chegar \n\n(aproximadamente 10 minutos de deslocamento da Rod Ayrton Senna at\u00e9 o primeiro \n\nambiente); \n\nRodovia Ayrton Senna, sentido SP- Mogi \n\nSa\u00edda \u00e0 direita, no Km 25 \n\nPassar o alambique Casteluche, passar a ponte sobre o Tiet\u00ea, Elias estar\u00e1 \n\naguardando na primeira rotat\u00f3ria, \u00e0 direita, antes da Av. Dr. Jos\u00e9 Arthur da Nova \n\n(acesso SABESP). \n\nSeguiremos pela Av. Dr. Jos\u00e9 Arthur da Nova, entraremos \u00e0 direita na Av. \n\nKumaki Aoki, e \u00e0 esquerda no sem\u00e1foro da P\u00e7. Craveiro do Campo. \n\n \n\n1\no\n ambiente \n\n(proposta: 30 minutos de visita\u00e7\u00e3o + 15 minutos de deslocamento at\u00e9 o pr\u00f3ximo \n\nambiente): \n\n Extremo oeste da regi\u00e3o do Pantanal Jd Romano \n\n Estacionamento do \u00f4nibus pr\u00f3ximo da viatura da PM (Base de Seguran\u00e7a \n\nM\u00f3vel), na P\u00e7. Craveiro do Campo. \n\n Seguiremos a p\u00e9, por 300 metros, at\u00e9 o final da Rua dos Girass\u00f3is. \n\n \n\nO que verificar: \n\n- asfaltamento de rua em \u00e1rea de v\u00e1rzea; \n\n- habita\u00e7\u00f5es margeando um c\u00f3rrego, com extens\u00e3o de quintal sobre o curso do \n\nc\u00f3rrego, mediante a utiliza\u00e7\u00e3o de aterro com restos de constru\u00e7\u00e3o; \n\n- bota-fora de empresas de coleta de entulho; \n\n- padr\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o das habita\u00e7\u00f5es e ve\u00edculos em contraste com suposta situa\u00e7\u00e3o \n\nde mis\u00e9ria geradora da necessidade de ocupa\u00e7\u00e3o (principalmente na Rua Creusa de \n\nSouza Silva). \n\n \n\n2\u00ba ambiente \n\n(proposta: 30 minutos de visita\u00e7\u00e3o + 10 minutos de deslocamento at\u00e9 o pr\u00f3ximo \n\nambiente): \n\nSeguiremos pela Rua Cachoeira do Brumado (que come\u00e7a na pra\u00e7a), \n\nentraremos \u00e0 esquerda na Av. Jos\u00e9 Martins Lisboa, entramos na segunda \u00e0 direita na \n\n\n\n182 \n\n \n\nRua Salvador Fernandes C\u00e1rdia, Entramos na segunda \u00e0 esquerda na Rua Oliveira \n\nFreire, entramos na quinta \u00e0 direita na Rua Erva de Santa Luzia, vamos at\u00e9 o final (via \n\nf\u00e9rrea) e viramos \u00e0 esquerda na Av. Estrela da Noite, seguimos pela Av. Estrela da \n\nNoite at\u00e9 o primeiro entroncamento, quando entramos \u00e0 esquerda na Estrada da \n\nBiacica.  \n\nEstacionamento de \u00f4nibus junto \u00e0 viatura da PM (Base de Seguran\u00e7a M\u00f3vel). \n\n \n\nO que verificar: \n\n- resid\u00eancias de alvenaria com os alicerces praticamente dentro do leito do rio Tiet\u00ea; \n\n- estrutura p\u00fablica, com postes de ilumina\u00e7\u00e3o e de energia el\u00e9trica em \u00e1rea invadida, \n\ncom sistema de fornecimento de energia e cabeamento de telefonia e TV a cabo; \n\n- desperd\u00edcio de energia el\u00e9trica com l\u00e2mpadas dos postes acesas ao meio dia; \n\n- rede de \u00e1gua encanada com pontos vis\u00edveis de desperd\u00edcio por vazamento; \n\n- ve\u00edculos de bom padr\u00e3o em contraste com a situa\u00e7\u00e3o de necessidade de ocupa\u00e7\u00e3o; \n\n- Fazenda da Biacica, local de import\u00e2ncia hist\u00f3rica: \n\n(http://portal.prefeitura.sp.gov.br/noticias/ars/sao_migue_paulista/2009/10/0007). \n\n \n\n3\u00ba ambiente \n\n(proposta: 20 minutos de visita\u00e7\u00e3o + 10 minutos de deslocamento at\u00e9 o pr\u00f3ximo \n\nambiente): \n\nRetornamos para a via f\u00e9rrea e seguimos \u00e0 esquerda, pela Rua Cord\u00e3o de S\u00e3o \n\nFrancisco, na frente da Esta\u00e7\u00e3o CPTM do Itaim Paulista (logo ap\u00f3s a Cia da PM), \n\nentramos \u00e0 esquerda, na Av. Br\u00e1s da Rocha Cardoso. \n\n \n\nO que verificar: \n\n- fornecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel e cloro para os habitantes; \n\n- acampamento de Ciganos (antigo); \n\n- acesso \u00e0 Guarulhos (Vila Anny) via ponte de concreto e habita\u00e7\u00f5es \u00e0 margem do rio \n\nTiet\u00ea. \n\n \n\n4\u00ba ambiente \n\n(proposta: 40 minutos de visita\u00e7\u00e3o + 15 minutos de deslocamento de retorno a Rod \n\nAyrton Senna): \n\nRetornamos para a via f\u00e9rrea, viramos \u00e0 direita e seguimos pela Rua Cord\u00e3o \n\nde S\u00e3o Francisco. \n\nhttp://portal.prefeitura.sp.gov.br/noticias/ars/sao_migue_paulista/2009/10/0007\n\n\n183 \n\n \n\nPassamos a Esta\u00e7\u00e3o CPTM Jardim Romano, entramos na Rua Capach\u00f3s, com \n\nestacionamento \u00e0 direita, no Posto de Comando dos servi\u00e7os p\u00fablicos. \n\n \n\n \n\nO que verificar: \n\n- infraestrutura oferecida pelo poder p\u00fablico (fornecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel e cloro, \n\nBombeiros, Defesa Civil Estadual e Municipal, Pol\u00edcia Militar, atividades de lazer para \n\ncrian\u00e7as); \n\n- padr\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o das habita\u00e7\u00f5es e ve\u00edculos em contrastes com a situa\u00e7\u00e3o de \n\nmis\u00e9ria geradora das \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o; \n\n- pr\u00e9dios da CDHU em \u00e1rea de v\u00e1rzea (seguir pelas passarelas) \n\n- C\u00c9U constru\u00eddo em v\u00e1rzea; \n\n- asfaltamento de ruas em \u00e1rea de v\u00e1rzea; \n\n- represamento das \u00e1guas proporcionado por diques decorrentes do despejo de \n\nentulhos; \n\n- \u00e9 poss\u00edvel observar, a partir da margem do Tiet\u00ea, o desn\u00edvel da \u00e1rea (esp\u00e9cie de \n\nabatimento), com forma\u00e7\u00e3o de uma bacia nas ruas onde h\u00e1 moradias, CDHU e o CEU. \n\n \n\n \n\nNotas: \n\n1)  tempo total entre 02h30min a 03h00min para a visita\u00e7\u00e3o dos 4 ambientes. \n\n2) o 3\u00ba  ambiente poder\u00e1 ser suprimido, caso o tempo se torne escasso. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n184 \n\n \n\nFloresta Nacional de Ipanema \u2013 Fevereiro de 2011 \n\nAtividade de Campo \nFlona de Ipanema (Iper\u00f3) \n\n25/02/2011 \n \n\nSemana de Recep\u00e7\u00e3o aos Calouros \nCurso de Geologia e LiGEA \u2013 Licenciatura em Geoci\u00eancias e Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental \nIpanema \u2013 um dos ber\u00e7os da minera\u00e7\u00e3o e siderurgia brasileira. \n\n \nPrezado aluno ingressante ao curso de Geologia ou Licenciatura em \n\nGeoci\u00eancias e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (LiGEA) da USP. \n\n \n\nVoc\u00ea inicia suas atividades de campo em uma regi\u00e3o de grande import\u00e2ncia \n\nhist\u00f3rica e de interesse geol\u00f3gico, hoje conhecida como Flona de Ipanema, criada em \n\n1992 e administrada pelo ICMBIO \u2013 Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da \n\nBiodiversidade. Uma flona (floresta nacional) \u00e9 uma modalidade de unidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, prevista no SNUC \u2013 Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, \n\nonde, al\u00e9m da prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade, \u00e9 poss\u00edvel determinadas atividades \n\necon\u00f4micas, previstas em seu plano de manejo. \n\nA regi\u00e3o chama aten\u00e7\u00e3o pelo morro que se destaca no relevo rebaixado e \n\nplano da Depress\u00e3o Perif\u00e9rica \u2013 ind\u00edcios de mudan\u00e7a geol\u00f3gica brusca de dois \n\ndistintos conjuntos de rocha: as da Bacia do Paran\u00e1 e as do seu embasamento. Esse \n\nmorro foi denominado, pelos \u00edndios, de Ara\u00e7oiaba, cujo nome significa algo como \n\nmorada ou chap\u00e9u do Sol ou onde o Sol se esconde. \n\nUm dos objetivos da presente atividade \u00e9 o de colocar que nas ci\u00eancias n\u00e3o h\u00e1 \n\numa verdade absoluta, ou seja, trabalha-se com hip\u00f3teses. E o que se espera, \u00e9 que \n\nvoc\u00ea monte e teste suas hip\u00f3teses ou seja, formule e pense em perguntas e procure, \n\ncom observa\u00e7\u00e3o, as respostas. \n\nN\u00e3o ser\u00e1 apenas com a geologia que ter\u00e1 contato. Ipanema re\u00fane quest\u00f5es \n\nhist\u00f3ricas, culturais, sociais e ambientais m\u00faltiplas que permitem estabelecer o inicio \n\nde discuss\u00f5es e linha de estudo futuro para diversas \u00e1reas do saber. Com certeza \n\nteremos mais perguntas do que respostas! \n\nJ\u00e1 o nome Ipanema chama aten\u00e7\u00e3o. \u00c9 o nome dos avi\u00f5es agr\u00edcolas, utilizados \n\npela pulveriza\u00e7\u00e3o, concebido em antigo Centro de Engenharia Agr\u00edcola para o qual \n\nserviu de sede, onde tamb\u00e9m funcionava uma escola de pilotos. \u00c9 tamb\u00e9m nome de \n\nconhecido bairro carioca, que evolui a partir de um loteamento que recebeu esse \n\nnome em homenagem a um dos fundadores da F\u00e1brica de Ferro, que recebeu o t\u00edtulo \n\n\n\n185 \n\n \n\nde Bar\u00e3o de Ipanema. O significado original da palavra, em Tupi, quer dizer \u201c\u00e1gua \n\nruim\u201d. \n\nV\u00e1rias personalidades hist\u00f3ricas passaram pela regi\u00e3o, entre eles Dom Pedro II \n\ne Get\u00falio Vargas, os naturalistas do s\u00e9culo 19: os alem\u00e3es Spix e Von Martius e os \n\nfranceses Santi Hilaire e Debret e praticamente todos os mais afeitos \u00e0s geoci\u00eancias, \n\nrealizaram trabalho ou foram conhecer a sua geologia, como o mineralogista Jos\u00e9 \n\nBonif\u00e1cio e tamb\u00e9m seu irm\u00e3o, junto com Varnhagen, e at\u00e9 Echwege (voc\u00eas v\u00e3o ouvir \n\nmuito esse nome!), anos depois Theodoro Knecht, Jesuino Felic\u00edssimo J\u00fanior e agora \n\nvoc\u00ea. \n\nAl\u00e9m de iniciar o processo de questionar quest\u00f5es geol\u00f3gicas, ser\u00e1 incentivado \n\ntamb\u00e9m a refletir sobre quest\u00f5es hist\u00f3ricas, como o fato de um elevado investimento \n\npara um dos maiores empreendimentos da \u00e9poca o Imp\u00e9rio, apesar dos in\u00fameros \n\ninsucessos e dificuldades encontradas. \n\nO roteiro a seguir tem as informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para reformular suas quest\u00f5es e \n\no ajudar\u00e1 no acompanhamento das discuss\u00f5es conduzidas pelos monitores \n\nambientais da Flona, demais alunos e professores. \n\n \n\nMonte suas hip\u00f3teses! \n\n \n\nOrigem do Morro de Ara\u00e7oiaba \n\nObserve, desde a sa\u00edda do IGc-USP o relevo no trajeto pela Rodovia Castelo \n\nBranco, ocorrem mudan\u00e7as? Que tipo de rocha imagina nos morros mais elevados? \n\nN\u00e3o s\u00e3o parecidos ao Pico do Jaragu\u00e1? Pode-se dizer que o Morro de Ara\u00e7oiaba \u00e9 da \n\nmesma idade do Pico do Jaragu\u00e1? \u00c9 poss\u00edvel diferenciar a idade das rochas da idade \n\nde forma\u00e7\u00e3o dos morros? \n\nVoc\u00ea ver\u00e1, que como na hist\u00f3ria, a geologia apresenta uma sucess\u00e3o de fatos \n\nque precisam ser entendidos separadamente at\u00e9 que se tenha um quadro evolutivo \n\nintegrado. Isso n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil e \u00e9 o que ir\u00e1 aprender no seu curso, seja Geologia ou \n\nLiGEA. C\u00e1 com calma, h\u00e1 tempo, mas ter\u00e1 que estudar bastante! Esse entendimento \n\ns\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel depois de muita leitura, discuss\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o. \n\nVoc\u00ea j\u00e1 ouviu falar ou estudou sobre Depress\u00e3o Perif\u00e9rica, o que representa \n\nem termos geol\u00f3gicos? Veja no perfil abaixo do Prof. Aziz N. Ab\u2019Saber e procure saber \n\nonde se situa, no esquema, o Morro de Ara\u00e7oiaba, com 968 m de atitude. \n\n\n\n186 \n\n \n\n \n\nAziz Ab\u2019Saber \n\nO que era usado como min\u00e9rio para a F\u00e1brica de Ferro? O que \u00e9 min\u00e9rio? Existe \n\nmin\u00e9rio ainda? \n\n \n\nNas primeiras sider\u00fargicas da Europa era empregado um tipo de min\u00e9rio de \n\nferro atualmente n\u00e3o empregado, que \u00e9 a limonita, retirado de fundo de lagos, isso \n\nporque as produ\u00e7\u00f5es eram pequenas. \n\nAtualmente a produ\u00e7\u00e3o de ferro \u2013 base para a ind\u00fastria moderna \u2013 \u00e9 algo com \n\ncifras de milh\u00f5es de toneladas, para o que s\u00e3o necess\u00e1rias jazidas de ferro de porte \n\ngigantes, como do Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero, Serra dos Caraj\u00e1s ou Hamersley (Austr\u00e1lia). \n\nO que levou a Coroa Portuguesa implantar a Real F\u00e1brica de Ferro S\u00e3o Jo\u00e3o \n\nde Ypanema em 1810? Qual era o contexto hist\u00f3rico? Que regi\u00e3o, naquela \u00e9poca, \n\nnecessitava de ferramentas e utens\u00edlios de ferro? \n\nO min\u00e9rio de ferro de Ipanema foi descoberto pelos Sardinhas, ambos Afonso, \n\npai e filho, em 1589. Os mesmo que descobriram e realizaram extra\u00e7\u00f5es de ouro na \n\nbase do Pico do Jaragu\u00e1. Naquela \u00e9poca, o \u00fanico m\u00e9todo conhecido para produ\u00e7\u00e3o \n\nde ferro era o de redu\u00e7\u00e3o direta (por que se fala redu\u00e7\u00e3o? Reveja os conceitos de \n\nQu\u00edmica) em fornos tipo catal\u00e3o. Era um m\u00e9todo considerado f\u00e1cil, mas que \n\npossibilitava a produ\u00e7\u00e3o de pequenas quantidades de ferro, por volta apenas de 100 \n\nkg do metal por dia. Apesar da relativa facilidade do m\u00e9todo, os Sardinhas \n\nencontraram muita dificuldade na produ\u00e7\u00e3o, dificuldades essa que persistiu ao longo \n\nde toda hist\u00f3ria da siderurgia de Ipanema. Por que ser\u00e1? Quais foram os motivos? \n\nOutro forno de redu\u00e7\u00e3o direta havia sido montado em Santo Amaro (S\u00e3o \n\nPaulo), \u00e0s margens do Rio Pinheiros, com uso como min\u00e9rio de canga ferr\u00edfera \n\n\n\n187 \n\n \n\n(limonita), comum nas forma\u00e7\u00f5es da Bacia de S\u00e3o Paulo\n2\n. A limonita era mais f\u00e1cil de \n\nreduzir do que a magnetita, mas n\u00e3o foi s\u00f3 esse problema encontrado na longa e \n\nconturbada hist\u00f3ria de Ipanema. Outra forma de produ\u00e7\u00e3o de ferramentas era a \n\nreciclagem (forja de sucata), atrav\u00e9s dos ferreiros, cuja profiss\u00e3o era objeto de \n\nvigil\u00e2ncia\n2\n, para que n\u00e3o fosse passada a t\u00e9cnicas aos \u00edndios, que poderiam se armar! \n\nOs dois m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o de ferro, o de redu\u00e7\u00e3o direta (\u201cferra a malho\u201d) e o \n\nde alto forno (\u201cferro coado\u201d ou \u201cferro gusa\u201d), se diferenciam quanto \u00e0 temperatura, \n\nsendo maior no segundo, o que permite a obten\u00e7\u00e3o do ferro na forma l\u00edquida, que sai \n\natrav\u00e9s do cadinho (veja essa pe\u00e7a nos fornos geminados de Varnhagem). No m\u00e9todo \n\nde redu\u00e7\u00e3o direta o carv\u00e3o \u00e9 empregado para redu\u00e7\u00e3o do mineral (que \u00e9 um \u00f3xido) \n\npara a forma elementar (Fe met\u00e1lico) no estado s\u00f3lido (\u201cferro esponja\u201d), sem uso de \n\nfundentes, o que exigia a retirada de esc\u00f3ria (material n\u00e3o desej\u00e1vel) atrav\u00e9s da \n\nt\u00e9cnica do malho. Os antigos fornos catal\u00f5es eram ent\u00e3o montado e desmontados, j\u00e1 \n\no alto forno inova por permitir a produ\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de ferro atrav\u00e9s das \u201ccorridas de \n\nferro l\u00edquido\u201d. \n\nAl\u00e9m do min\u00e9rio de ferro, aparentemente os arenitos do Morro de Ara\u00e7oiaba se \n\nprestavam bem para uso como refrat\u00e1rio, como destacado por Varnhagem1. Essas \n\nrochas, de f\u00e1cil extra\u00e7\u00e3o, foram tamb\u00e9m utilizadas como cantaria (rocha aparelhada \u2013 \n\ncortada com form\u00e3o) para constru\u00e7\u00e3o da fachada do Teatro Municipal de S\u00e3o Paulo. \n\nM\u00e9todos sider\u00fargicos de redu\u00e7\u00e3o direta e alto forno \n\nNa \u00e9poca da implanta\u00e7\u00e3o da Real F\u00e1brica de Ferro de S\u00e3o Jo\u00e3o de Ypanema, \n\nem 1810, o m\u00e9todo de produ\u00e7\u00e3o de ferro atrav\u00e9s de alto forno j\u00e1 era de amplo \n\nconhecimento e uso na Europa, tendo sido usado na Inglaterra d\u00eas 1760\n2\n.  \n\nA Coroa Portuguesa investiu muito no estudo do processo de alto forno e uma \n\nquest\u00e3o levantada \u00e9 o motivo de se contratar o sueco Hedberg, em 1810, e a sua \n\nop\u00e7\u00e3o pelo m\u00e9todo de redu\u00e7\u00e3o direta, \u201cos quatro forninhos\u201d como se referia \n\njocosamente Varnhagen. J\u00e1 se assinala ai uma entre as in\u00fameras guerras de vaidades \n\ndas quais Ipanema foi palco. Nessa espec\u00edfica, Varnhagem n\u00e3o aceitava o fato de, \n\napesar de ter participado do projeto inicial, quem iniciou o empreendimento foi o \n\nHedberg. \n\nSegundo o professor da Engenharia Metal\u00fargica da POLI-USP, Fernando \n\nLandgraf, em 1809 havia 3 fundi\u00e7\u00e3o de ferro no Brasil: a do Morro do Pilar do \n\nIntendente Camara, perto de Diamantina (MG) conhecida como \u201cPatri\u00f3tica\u201d, sendo a \n\n\u00fanica que obtinha sucesso com produ\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de redu\u00e7\u00e3o direta, em 1812. \n\nNo dia 1\u00ba de novembro de 1818, Varnhagen, ap\u00f3s substituir Hedberg, fez \n\ncorrer ferro gusa pela primeira vez no Brasil. Existe relato de que havia sido produzido \n\n\n\n188 \n\n \n\nferro gusa, atrav\u00e9s de alto forno, na f\u00e1brica do Morro do Pilar, em 1812, mas n\u00e3o \n\nhouve a esperada \u201ccorrida de ferro\u201d, devido a entupimento e trincamento do forno e, \n\npor isso, desconsiderada. \n\nIpanema prosseguiu com dificuldades, tendo quase sido fechada em 1860 \n\ndevido \u00e0s inefici\u00eancias de produ\u00e7\u00e3o, mas concluiu-se pela continuidade, \n\nprincipalmente devido ao in\u00edcio da guerra com o Paraguai, agora sob a gest\u00e3o do \n\nCoronel Mursa. Ipanema foi ligada por ferrovia e o per\u00edodo da gest\u00e3o do Cel Mursa \u00e9 \n\nconsiderado o mais regular de sua hist\u00f3ria\n2\n, quando se produziam tamb\u00e9m cilindros de \n\nengenho de cana, de olaria e de serraria, o que levou \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um outro alto \n\nforno \u2013 que nunca chegou a funcionar. \n\nAp\u00f3s a Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, por determina\u00e7\u00e3o do Congresso Naciona, \n\ncom base em avalia\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel do engenheiro de minas de Ouro Preto, Jo\u00e3o \n\nPandi\u00e1 Cal\u00f3geras, encerrarm-se definitivamente as atividades sider\u00fargicas de \n\nIpanema que, \u201cainda que cara e de qualidade discutida\u201d produziu ao todo 10 000 \n\ntoneladas de ferro, considerado fundamental para o progresso de S\u00e3o Paulo\n2\n.  \n\nMas a minera\u00e7\u00e3o em Ipanema n\u00e3o se encerra ai \u2013 procure saber se existem \n\noutros min\u00e9rios na regi\u00e3o e se ainda s\u00e3o lavrados. \n\nDemais questionamentos \n\n-qual era a fonte b\u00e1sica de energia empregada no in\u00edcio da opera\u00e7\u00e3o da Real F\u00e1brica \n\nde Ferro de Ypanema? \n\n- para que era usado o carv\u00e3o? Esse era mineral ou vegetal? \n\n- o potencial geotur\u00edstico e hist\u00f3rico da Ipanema \u00e9 bem aproveitado por escolas e \n\nfaculdades? \n\n- o que acha que poderia ser feito na regi\u00e3o \n\n \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n1 \u2013 Felic\u00edssimo J\u00fanior, Jesuino 1969. Hist\u00f3ria da Siderurgia de S\u00e3o Paulo, seus \n\npersonagens, seus feitos. Boletim do Instituto Geogr\u00e1fico e Geol\u00f3gico. Estado de S\u00e3o \n\nPaulo, Secretaria da Agricultrua, 49: 123- 130. \n\n2 \u2013 Paiva, Glycon de 1969. O Centro Montan\u00edstico de Ipanema. Exeg\u00e9tica. Boletim do \n\nInstituto Geogr\u00e1fico e Geol\u00f3gico. Estado de S\u00e3o Paulo, Secretaria da Agricultura, 49: \n\n123-130"}]}}}