{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24086"}, {"@name": "filename", "#text": "8399_193537.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade Federal de Santa Catarina\n\nCentro Tecnol\u00f3gico\n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental\n\nSchirley Machado da Silva\n\nUMA PROPOSTA DE EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL INTEGRANDO O\n\nPRINC\u00cdPIO DOS 3 Rs (REDUZIR, REUTILIZAR E RECICLAR)\n\nNAS UNIDADES ESCOLARES MUNICIPAIS DE\n\nSANTO AMARO DA IMPERATRIZ \u2013 SC\n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado\n\nFlorian\u00f3polis\n2003\n\n\n\nSchirley Machado da Silva\n\nUMA PROPOSTA DE EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL INTEGRANDO O\n\nPRINC\u00cdPIO DOS 3 Rs (REDUZIR, REUTILIZAR E RECICLAR)\n\nNAS UNIDADES ESCOLARES MUNICIPAIS DE\n\nSANTO AMARO DA IMPERATRIZ \u2013 SC\n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental da\nUniversidade Federal de Santa Catarina\ncomo requisito para obten\u00e7\u00e3o do grau de\nMestre em Engenharia Ambiental.\n\nOrientadora: Prof\u00aa. Dr\u00aa. Clarice Maria Neves\nPanitz\n\nFlorian\u00f3polis\n2003\n\n\n\nii\n\nDedico\n\na todos que t\u00eam comigo compartilhado\n\na vida nesta caminhada,\n\nem especial a todas as pessoas\n\nque colaboraram na realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa.\n\n\n\niii\n\nAgradecimentos\n\n\u00c0 Prof\u00aa. Dr\u00aa. Clarice Maria Neves Panitz, pela orienta\u00e7\u00e3o segura, confian\u00e7a e\n\napoio na gest\u00e3o deste trabalho.\n\n\u00c0 Prefeitura Municipal de Santo Amaro da Imperatriz, pelo apoio de todos aqueles\n\nque facilitaram a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa.\n\n\u00c0s entidades: UFSC, CASAN, CELESC, FLORAM, POL\u00cdCIA MILITAR, EPAGRI,\n\npela disponibilidade de participa\u00e7\u00e3o no projeto.\n\nA todos os colaboradores: Cl\u00e1udia, Juc\u00e9lia, Sayonara, Fiorenzano, Dayse, Salete,\n\nMaria Benedita, C\u00e9sar, S\u00edlvia, Sargento Adelino pelas facilidades oferecidas na\n\nconcretiza\u00e7\u00e3o das atividades realizadas.\n\nAos sujeitos da pesquisa, pela oportunidade de t\u00e3o grato conv\u00edvio na constru\u00e7\u00e3o\n\ndo conhecimento.\n\nAo Nery, pelas discuss\u00f5es e sugest\u00f5es que estimularam a concep\u00e7\u00e3o deste\n\nestudo e a concretiza\u00e7\u00e3o dos resultados.\n\nA minha fam\u00edlia, meus pais e irm\u00e3os, pelos exemplos de luta, perseveran\u00e7a,\n\nrespeito e confian\u00e7a.\n\nAos meus filhos, pela compreens\u00e3o nesse est\u00e1gio de nossas vidas.\n\nAo Jonas, por tudo quanto aprendemos e crescemos nessa jornada.\n\nNa impossibilidade de citar cada um daqueles a quem devo agradecer, a todos\nagrade\u00e7o.\n\n\n\niv\n\nSe quisermos ter menos lixo, precisamos rever nosso paradigma\n\nde felicidade humana. Ter menos lixo significa ter...\n\n... mais qualidade, menos quantidade,\n\nmais cultura, menos s\u00edmbolos de status,\n\nmais esporte, menos material esportivo,\n\nmais tempo para as crian\u00e7as, menos dinheiro trocado,\n\nmais anima\u00e7\u00e3o, menos tecnologia de divers\u00e3o,\n\nmais carinho, menos presente ....\n\n(GILNREINER, 1992).\n\n\n\nv\n\nSUM\u00c1RIO\n\nLISTA DE TABELAS.............................................................................................vii\n\nLISTA DE QUADROS ..........................................................................................viii\n\nLISTA DE FIGURAS ..............................................................................................ix\n\nLISTA DE FOTOS ...................................................................................................x\n\nRESUMO ................................................................................................................xi\n\nABSTRACT ...........................................................................................................xii\n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O................................................................................................1\n\n1.1. Justificativa ..................................................................................................4\n\n1.2. Objetivos ......................................................................................................7\n\n1.2.1. Objetivo Geral ........................................................................................7\n\n1.2.2. Objetivos Espec\u00edficos:............................................................................7\n\n2. REFERENCIAL TE\u00d3RICO .............................................................................8\n\n2.1. Concep\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.............................................8\n\n2.1.1. Percep\u00e7\u00e3o Ambiental e a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental ...................................12\n\n2.1.2. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no Brasil .............................................................14\n\n2.1.3. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Escolas............................................................16\n\n2.2. Agenda 21..................................................................................................19\n\n2.2.1. Agenda 21 e os 3 Rs............................................................................22\n\n2.2.2. Rio+10 : Avan\u00e7os e Retrocessos .........................................................24\n\n2.2.3. Agenda 21 Brasileira............................................................................27\n\n2.3. Res\u00edduos S\u00f3lidos .......................................................................................29\n\n2.3.1. Disposi\u00e7\u00e3o Final e Tratamento do lixo .................................................30\n\n3. METODOLOGIA...........................................................................................40\n\n3.1. \u00c1rea de Estudo ..........................................................................................40\n\n3.1.1. Objeto de Estudo .................................................................................41\n\n3.1.2. Escolas Piloto ......................................................................................42\n\n3.2. Abordagens Qualitativas da Pesquisa Social.............................................44\n\n3.2.1. M\u00e9todo de Pesquisa ............................................................................45\n\n3.3. Programa de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e os 3 RS ............................................51\n\n\n\nvi\n\n3.3.1. Primeira Etapa: Docentes ....................................................................52\n\n3.3.1.1. M\u00f3dulo I \u2013 Reduzir ...........................................................................52\n\n3.3.1.2. M\u00f3dulo II \u2013 Reutilizar .......................................................................56\n\n3.3.1.3. M\u00f3dulo III \u2013 Reciclar ........................................................................59\n\n3.3.1.4. M\u00f3dulo IV \u2013 Qualidade de Vida .......................................................66\n\n3.3.2. Segunda Etapa: Discentes...................................................................68\n\n3.3.2.1. M\u00f3dulo I \u2013 Reduzir ...........................................................................68\n\n3.3.2.2. M\u00f3dulo II \u2013 Reutilizar .......................................................................71\n\n3.3.2.3. M\u00f3dulo III \u2013 Reciclar ........................................................................72\n\n3.3.3. Terceira Etapa: Comunidades .............................................................77\n\n3.3.3.1. M\u00f3dulo I \u2013 Reduzir ...........................................................................78\n\n3.3.3.2. M\u00f3dulo II \u2013 Reutilizar .......................................................................80\n\n3.3.3.3. M\u00f3dulo III \u2013 Reciclar ........................................................................80\n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O DOS DADOS .............................................85\n\n4.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de SAI ..........................................................85\n\n4.1.1. Aspectos Hist\u00f3ricos e Culturais ...........................................................86\n\n4.1.2. Caracter\u00edsticas Ambientais F\u00edsicas e Geogr\u00e1ficas ...............................88\n\n4.1.3. Aspectos Sociais..................................................................................93\n\n4.1.4. Aspectos Econ\u00f4micos..........................................................................95\n\n4.1.5. Infra-estrutura ......................................................................................96\n\n4.2. Programa de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e os 3 Rs ............................................97\n\n4.2.1. M\u00f3dulo I \u2013 Reduzir .............................................................................101\n\n4.2.2. M\u00f3dulo II \u2013 Reutilizar .........................................................................119\n\n4.2.3. M\u00f3dulo III \u2013 Reciclar ..........................................................................126\n\n4.2.4. M\u00f3dulo IV - Qualidade de Vida ..........................................................144\n\n4.3. As Escolas Piloto .....................................................................................148\n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS........................................................................152\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ...................................................................155\n\nAP\u00caNDICES ........................................................................................................164\n\nANEXO ................................................................................................................176\n\n\n\nvii\n\nLISTA DE TABELAS\n\nTABELA 01 - TIPO DE RES\u00cdDUO E RESPONS\u00c1VEL .......................................................30\n\nTABELA 02 - QUANTIDADE DI\u00c1RIA DE LIXO COLETADO POR UNIDADE DE DESTINO FINAL\n\nSEGUNDO AS GRANDES REGI\u00d5ES \u2013 2000 ..............................................................31\n\nTABELA 03 - RESULTADOS DAS ATIVIDADES DESENVOLVIDAS NO PROGRAMA DE EA COM\n\nOS 3 RS NAS UNIDADES ESCOLARES DE SAI ......................................................100\n\n\n\nviii\n\nLISTA DE QUADROS\n\nQUADRO 01: Programa de EA integrando os 3 Rs para os Docentes de SAI ......82\n\nQUADRO 02: Programa de EA integrando os 3 Rs para os Discentes de SAI .....83\n\nQUADRO 03: Programa de EA integrando os 3 Rs para a Comunidade de SAI...84\n\n\n\nix\n\nLISTA DE FIGURAS\n\nFIGURA 01: Localiza\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da \u00e1rea de estudo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s bacias\n\nhidrogr\u00e1ficas ....................................................................................................40\n\nFIGURA 02: Mapa Pol\u00edtico Administrativo de SAI.................................................86\n\nFIGURA 03: Mapa Hidrogr\u00e1fico de SAI .................................................................92\n\n\n\nx\n\nLISTA DE FOTOS\n\nFOTO 01: VISTA FRONTAL DA ESCOLA DO FABR\u00cdCIO \u2013 SAI ........................................42\n\nFOTO 02: VISTA PARCIAL DA ESCOLA S\u00c3O JO\u00c3O \u2013 SAI.............................................43\n\nFOTO 03: PROFESSORES E O APROVEITAMENTO INTEGRAL DE ALIMENTOS...................55\n\nFOTO 04: PARTICIPANTES PRODUZINDO CANUDOS COM FOLHAS DE REVISTA ...............57\n\nFOTO 05: PRODU\u00c7\u00c3O DE PAPEL ARTESANAL ............................................................63\n\nFOTO 06: BOMBONAS PARA ACONDICIONAR A MAT\u00c9RIA ORG\u00c2NICA ..............................66\n\nFOTO 07: DEMONSTRA\u00c7\u00c3O DOS PROCEDIMENTOS DE PRIMEIROS SOCORROS ..............67\n\nFOTO 08: REPRESA DO RIO PIL\u00d5ES \u2013 SAI ................................................................70\n\nFOTO 09: ALUNOS DA ESCOLA DO FABR\u00cdCIO - SAI....................................................72\n\nFOTO 10: ALUNOS DA ESCOLA DO FABR\u00cdCIO E O PROCESSO DA COMPOSTAGEM...........75\n\nFOTO 11: ABERTURA DA I AMOSTRA INTEGRADA HOMEM, NATUREZA E HARMONIA ......77\n\nFOTO 12: COMUNIDADE DA ESCOLA BRA\u00c7O S\u00c3O JO\u00c3O \u2013 SAI ....................................78\n\nFOTO 13: COMUNIDADE PARTICIPANDO DA OFICINA DE PAPEL RECICLADO....................80\n\nFOTO 14: OFICINA DE REAPROVEITAMENTO INTEGRAL DE ALIMENTOS........................107\n\nFOTO 15: RIO DO BRA\u00c7O ABAIXO DO PONTO DE EXTRA\u00c7\u00c3O DE AREIA \u2013 SAI ...............115\n\nFOTO 16: INSTRUTOR CONFECCIONANDO UM ORIGAMI.............................................122\n\nFOTO 17: CART\u00d5ES TRIDIMENSIONAIS PRODUZIDOS DURANTE A OFICINA...................124\n\nFOTO 18: PARTICIPANTES DA OFICINA DE COMPOSTAGEM NA ESCOLA DO FABR\u00cdCIO .127\n\nFOTO 19: JUC\u00c9LIA MARIA ALVES PRODUZINDO PAP\u00c9IS RECICLADOS..........................128\n\nFOTO 20: PARTICIPANTES DA PALESTRA DE COLETA SELETIVA................................131\n\nFOTO 21: ESTA\u00c7\u00c3O TRIAGEM COMCAP ................................................................132\n\nFOTO 22: ALIMENTA\u00c7\u00c3O DAS PILHAS DE COMPOSTAGEM NO P\u00c1TIO DA UFSC ...........134\n\nFOTO 23: O CANTEIRO DA ESCOLA DO FABR\u00cdCIO \u2013 SAI............................................136\n\nFOTO 24: OS ALUNOS DA ESCOLA DO FABR\u00cdCIO EXAMINANDO AS MINHOCAS ..............137\n\nFOTO 25: O CANTEIRO DA ESCOLA ALTHOFF \u2013 SAI .................................................139\n\nFOTO 26: ALUNOS DA ESCOLA DO FABR\u00cdCIO E A MINHOCULTURA ..............................142\n\nFOTO 27: PARTICIPANTES EM EXERC\u00cdCIOS DE SOCORRISTAS ....................................145\n\nFOTO 28: PARTICIPANTES DA OFICINA DE UTILIZA\u00c7\u00c3O DE ERVAS ...............................146\n\n\n\nxi\n\nRESUMO\n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas os impactos decorrentes do modelo econ\u00f4mico vigente, \u201cprodu\u00e7\u00e3o-\nconsumo-descarte\u201d, criaram problemas ambientais tais como o esgotamento da\ncapacidade de suporte dos recursos naturais, a polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, do solo e do ar e a\nconseq\u00fcente produ\u00e7\u00e3o exagerada de res\u00edduos s\u00f3lidos. O objetivo principal desse trabalho\n\u00e9 aplicar o Princ\u00edpio dos 3 Rs (Reduzir, Reutilizar e Reciclar) mediante uma proposta de\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental para a redu\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos nas unidades escolares\nmunicipais de Santo Amaro da Imperatriz - SC, Brasil. Essa cidade est\u00e1 localizada na\nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Cubat\u00e3o, dentro do Parque Estadual da Serra do Tabuleiro (\u00c1rea\nde Preserva\u00e7\u00e3o Permanente). \u00c9 respons\u00e1vel pelo abastecimento de 700 mil habitantes da\nGrande Florian\u00f3polis, capital do Estado, e emprega grande quantidade de agrot\u00f3xicos\ncom culturas de hortali\u00e7as, \u00e0 montante da capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua.\nUm programa estruturado em m\u00f3dulos foi elaborado para a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento\nsobre os 3 Rs e implantado nas escolas em tr\u00eas etapas (os docentes das 11 escolas e 14\npr\u00e9-escolas, discentes e comunidade em duas escolas pilotos) durante os anos de 2000 e\n2001. A finalidade \u00e9 a busca da mudan\u00e7a de h\u00e1bitos, atitudes e comportamentos nessas\ncomunidades escolares em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es ambientais. Para estabelecer o processo\nde aprendizagem, contou-se com a coopera\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os ambientais, empresas estatais,\nuniversidades e profissionais aut\u00f4nomos que ministraram palestras, cursos, sa\u00eddas de\ncampo e as oficinas ecol\u00f3gicas. Essas atividades foram importantes ferramentas usadas\npara sensibilizar, conscientizar e/ou habilitar as comunidades escolares sobre t\u00e9cnicas\npara a redu\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos e, ao mesmo tempo, facilitar a participa\u00e7\u00e3o de cada\nindiv\u00edduo na solu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais.\nA an\u00e1lise dos dados deu-se de forma qualitativa com apoio de dados quantitativos,\nsempre que poss\u00edvel. O trabalho se mostrou in\u00e9dito nessas unidades escolares.A\nconscientiza\u00e7\u00e3o dos professores como agentes multiplicadores foi fundamental na\ndissemina\u00e7\u00e3o dos conhecimentos adquiridos na primeira etapa. No total foram 37\natividades, das quais 27 foram atividades pr\u00e1ticas (sa\u00eddas de campo, oficinas ecol\u00f3gicas)\nenvolvendo em m\u00e9dia 25 professores, 145 alunos e 56 pessoas em 147 horas de\ntreinamento. Os principais resultados foram observados nas escolas piloto que\nincorporaram a pr\u00e1tica da minhocultura para o tratamento do lixo org\u00e2nico; mudan\u00e7as de\ncomportamento quanto ao valor que era atribu\u00eddo ao lixo que hoje \u00e9 considerado fonte de\nrenda; o encaminhamento de materiais recicl\u00e1veis para as escolas, com a venda aos\nsucateiros da regi\u00e3o; o envolvimento da comunidade na busca de solu\u00e7\u00f5es para os\nproblemas do bairro.\nDe forma objetiva, o projeto mostrou ganhos sociais, ambientais e econ\u00f4micos, ou seja, \u00e9\nposs\u00edvel promover o \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d. Em dois anos, R$1.344,00 foram\neconomizados por meio do tratamento dos res\u00edduos org\u00e2nicos: 9 toneladas foram\nrecicladas por meio da compostagem e suinocultura. Um \u00f3timo resultado foi a\nimplementa\u00e7\u00e3o da coleta seletiva nas escolas piloto. Nossa sugest\u00e3o \u00e9 que este projeto\nseja implementado nas demais unidades escolares e se estenda a toda popula\u00e7\u00e3o, pois\nformar cidad\u00e3os capazes de transformarem-se e transformar sua realidade \u00e9 primordial\npara esta nova percep\u00e7\u00e3o da terra como uma \u00fanica comunidade. Os resultados foram\nvis\u00edveis e concretos, confirmando que \u00e9 poss\u00edvel mudar comportamentos, especialmente,\nsobre os res\u00edduos s\u00f3lidos por meio da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, aplicando o princ\u00edpio dos 3\nRs.\n\nPalavras chaves: Educa\u00e7\u00e3o Ambiental; Res\u00edduos S\u00f3lidos; 3 Rs (Reduzir, Reutilizar e\nReciclar).\n\n\n\nxii\n\nABSTRACT\n\nDuring the last centuries impacts produced by the actual economic model have created\nseveral environmental problems like water, air and soil pollution with a great solid waste\nproduction. The main goal of this work is to apply the use of the 3 Rs Principle (Reduce,\nReuse, Recycle) with an environmental education proposal for the municipal schools\nthrough solid waste reduction in Santo Amaro da Imperatriz, SC, south Brazil. The\nmentioned city is located in Cubat\u00e3o hydrographic basin and belongs to \u201cParque Estadual\nda Serra do Tabuleiro\u201d (a Permanent Preservation Area). It is responsible for 700.000\ninhabitants of Grande Florian\u00f3polis (the state capital) and for employing great amounts of\nagrotoxics in horticulture inside impounding area.\nThe program has been created to increase the participants knowledge about the 3 Rs and\nwas implemented in 3 stages (teachers in a total of 11 schools and 14 kindergarten\nschools, students and community in two experimental schools) during 2000 e 2001. The\nfinal goal is to change their attitudes and behavior in regard to the environmental\nquestions. In order to create the educational process, we had the help of environmental\nofficial institutions, state companies, universities and other professionals who have given\nconferences, courses, field trips and ecological workshops. These activities were also a\nvery important tool used to make teachers and students conscious about questions like\nsolid waste reductions\u2019 techniques and also to facilitate everyone\u2019s participation in the\nsearch of environmental solutions.\nData analysis has been done in a qualitative way and with quantitative data as much as\npossible. It was the first work of this kind in these school units. The role of the educators\nas knowledge multipliers has been essential in the first stage results. In all, 37 activities\nwere done from which 27 were practical ones (field trips and ecological workshop, for\nexample) involving mainly 25 teachers, 145 students and 56 people with 147 training\nhours.\nThe most important results obtained at the experimental school were: the incorporattion of\nthe use of worms\u2019 crops into the organics\u2019 waste treatment; changes in the way of looking\nat this organic recycled waste as a possible profit\u2019s yield as well as the inorganic wastes\nthat were sold to other people; their engagement in the neigborhood problems\u2019 solutions.\nIn an objective way, the project showed besides environmental and social yields,\neconomic ones that means it\u2019s possible to promote the sustainable development. In two\nyears R$1.344,00 reais were saved through organic waste treatment; nine tons were\nrecycled through organic compost pile and hog raising. A great result was the\nimplementation of the selective waste collect.\nWe suggest that this project must be implemented in other school units and extended to\nthe entire community in order to form capable citizens because transforming itselves and\ntheir reality is fundamental for this new earth perception as an unique community. The\nresults were clearly visible because it was possible to change behaviors especially about\nthe solid wastes through Environmental Education employing the 3 Rs Principle.\n\nKey-words: Environmental Education; Solid Wastes; 3 Rs Principle (Reduce, Reuse,\nRecicle).\n\n\n\n11.. IINNTTRROODDUU\u00c7\u00c7\u00c3\u00c3OO\n\nA Terra tem o suficiente para todas as nossas\nnecessidades, mas somente o necess\u00e1rio.\n\nMahatma Gandhi\n\nO modelo de desenvolvimento econ\u00f4mico mundial em vigor propicia\n\nque 80% dos recursos naturais da terra sejam destinados para suprir apenas a\n\nnecessidade de 20% da popula\u00e7\u00e3o privilegiada do mundo. Essa necessidade\n\nsocialmente criada deve-se ao forte apelo ao consumismo praticado pelas\n\nsociedades urbanas, em que, qualidade de vida est\u00e1 associada ao consumo de\n\nbens materiais. A conseq\u00fc\u00eancia \u00e9 a devasta\u00e7\u00e3o da natureza e press\u00e3o sobre os\n\nrecursos naturais, utilizados como mat\u00e9ria prima, transformados em bens de\n\nconsumo e descartados nos milhares de toneladas de lixo produzidos diariamente\n\n(DIAS, 1999).\n\nDentre os esfor\u00e7os despendidos para buscar solu\u00e7\u00f5es alternativas para\n\nesse quadro, destaca-se a Segunda Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio\n\nAmbiente e Desenvolvimento \u2013 RIO 92, celebrada no Rio de Janeiro - RJ, em\n\njunho de 1992, que pretendeu identificar os desafios fundamentais que deveriam\n\npermear as pol\u00edticas dos governos das na\u00e7\u00f5es para este mil\u00eanio, tendo como\n\npremissa fundamental, a garantia da qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es como\n\nconseq\u00fc\u00eancia da manuten\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental.\n\nPara tornar realidade as novas aspira\u00e7\u00f5es, a confer\u00eancia aprovou a\n\nAgenda 21, documento contendo uma s\u00e9rie de compromissos acordados pelos\n\n179 pa\u00edses signat\u00e1rios que assumiram o compromisso de incorporar em suas\n\npol\u00edticas p\u00fablicas, princ\u00edpios para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Nela se sugerem\n\na\u00e7\u00f5es que atendam \u00e0s necessidades b\u00e1sicas, reduzam press\u00f5es ambientais e o\n\ndesperd\u00edcio de recursos n\u00e3o renov\u00e1veis da sociedade do descart\u00e1vel. \u00c9,\n\nessencialmente, um compromisso pol\u00edtico com base no princ\u00edpio das\n\nresponsabilidades comuns, que respeita as diferen\u00e7as e as particularidades dos\n\npa\u00edses e que tem como objetivo promover mudan\u00e7as em escala planet\u00e1ria, de\n\n\n\n2\n\nforma a permitir o desenvolvimento das mais diversas sociedades, em bases de\n\nsustentabilidade e de coopera\u00e7\u00e3o entre as na\u00e7\u00f5es (BEZZERA; MUNHOZ, 2000).\n\nConforme DIAS (1999), reconheceu-se, na \u00e9poca, que a Educa\u00e7\u00e3o\n\nvigente, pelas suas caracter\u00edsticas de rigidez e distanciamento das realidades da\n\nsociedade e, at\u00e9 pela situa\u00e7\u00e3o que predominava em todo o mundo, n\u00e3o seria\n\ncapaz de promover mudan\u00e7as necess\u00e1rias. O r\u00f3tulo Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (EA)\n\nsurgiria como um \u201cnovo\u201d processo educacional que deveria ser capaz de\n\ndesenvolver conhecimentos, compreens\u00e3o, habilidades e motiva\u00e7\u00e3o para\n\naquisi\u00e7\u00e3o de valores e atitudes necess\u00e1rias a lidar com as quest\u00f5es ambientais e\n\nencontrar solu\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis, que fossem capazes de promover envolvimentos\n\nem a\u00e7\u00f5es.\n\nNo gerenciamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos, a Agenda 21 apresenta e\n\ndiscute o Princ\u00edpio dos 3 Rs - Reduzir, Reutilizar e Reciclar, como atitudes\n\nb\u00e1sicas na pr\u00e1tica da economia de recursos, reutiliza\u00e7\u00e3o de materiais\n\naproveit\u00e1veis e reciclagem de materiais.\n\nReduzir \u00e9 focalizado no cap\u00edtulo 4 da AGENDA 21 (Mudan\u00e7a dos\n\nPadr\u00f5es de Consumo), cujos principais objetivos s\u00e3o promover padr\u00f5es de\n\nconsumo que n\u00e3o esgotem reservas e recursos naturais e que atendam as\n\nnecessidades b\u00e1sicas das popula\u00e7\u00f5es e a promo\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es sustent\u00e1veis de\n\nconsumo pela sociedade. Como base nas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o citadas prioridades em\n\nredu\u00e7\u00e3o de desperd\u00edcio em embalagens de produtos, est\u00edmulo \u00e0 reciclagem,\n\nconscientiza\u00e7\u00e3o dos consumidores em rela\u00e7\u00e3o aos impactos causados pelos\n\nres\u00edduos, etc. \u00c9 o primeiro passo e a medida mais racional que traduz a ess\u00eancia\n\nda luta contra o desperd\u00edcio.\n\nReutilizar, entenda-se como uso mais eficiente dos recursos com o\n\nobjetivo de reduzir ao m\u00ednimo seu esgotamento. Reutilizar o m\u00e1ximo antes de\n\ndescartar, inventar alternativas para novos usos. Os futuros programas de manejo\n\nde res\u00edduos devem aproveitar ao m\u00e1ximo as abordagens do controle, baseadas no\n\nrendimento dos recursos. Essas atividades devem realizar-se em conjunto com\n\nprogramas de educa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico. \u00c9 importante que se identifiquem os mercados\n\n\n\n3\n\npara os produtos procedentes de materiais reaproveitados, ao elaborar os\n\nprogramas de reutiliza\u00e7\u00e3o e reciclagem (AGENDA 21, cap. 21).\n\nReciclar, \u00faltimo recurso a ser adotado com materiais que n\u00e3o possuem\n\nmais qualidade e/ou capacidade de utiliza\u00e7\u00e3o. \u00c9 um processo atrav\u00e9s do qual\n\nmateriais que se tornariam lixo s\u00e3o conduzidos para serem utilizados como\n\nmat\u00e9ria prima na manufatura de bens feitos anteriormente com mat\u00e9ria-prima\n\nvirgem. \u00c9 um encaminhamento que requer custos de coleta, adequa\u00e7\u00e3o e\n\ntecnologias apropriadas de reciclagem, para haver o retorno do material ao\n\nsistema (RUFFINO, 2001).\n\nPara RIBEIRO (2000), o res\u00edduo s\u00f3lido \u00e9 um tema interessante para\n\ntrabalhos com a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Observando seu trajeto desde o recurso\n\nnatural inicial at\u00e9 o bem de consumo e seu descarte, percebem-se os v\u00e1rios\n\ncaminhos pelos quais passa a mat\u00e9ria em sua transforma\u00e7\u00e3o pela a\u00e7\u00e3o humana.\n\n\u00c0 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental caberia a compreens\u00e3o da cadeia recursos naturais \u2013\n\nbens de consumo \u2013 rejeitos \u2013 reciclagem. O desenvolvimento dessa\n\nconsci\u00eancia \u00e9 necess\u00e1rio para mudan\u00e7as de comportamentos e a constru\u00e7\u00e3o de\n\numa sociedade mais integrada com a natureza.\n\n\u00c0 escola compete uma parcela de apoio nessas novas buscas, sendo\n\num lugar importante para trabalhar o aspecto da supera\u00e7\u00e3o de vis\u00f5es distorcidas e\n\nreducionistas das novas gera\u00e7\u00f5es. A educa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento\n\nsustent\u00e1vel estabelece novas orienta\u00e7\u00f5es, conte\u00fados e novas pr\u00e1ticas\n\npedag\u00f3gicas, as quais contemplem as vincula\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento\n\ne os procedimentos de circula\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o do saber\n\nambiental1 na forma\u00e7\u00e3o de novos atores da educa\u00e7\u00e3o ambiental e do\n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel (AZEVEDO, 1999, p.68).\n\n\u00c9 neste contexto que o presente trabalho buscou desenvolver-se, por\n\ninterm\u00e9dio de uma pesquisa-a\u00e7\u00e3o. Para THIOLLENT (1985), a metodologia da\n\n1 \u00fe\u00fd\u00fc\u00fb\u00fa\u00f9 \u00fc\u00f8\u00fb\u00f7\u00fa\u00f6\u00f5\u00fc\u00f4 \u00fd\u00fa \u00f3\u00f2\u00f6\u00f1\u00f7\u00f0\u00ef\u00f9\u00fc\u00f6\u00fc\u00ee\u00f7\u00fb\u00f9\u00f7\u00ed\u00fc\u00ec\u00eb\u00f2\u00ed\u00f2\u00f8\u00ef\u00f6\u00ed\u00f2\u00f8\u00fc\u00f9\u00f3\u00fc\u00ed\u00f2\u00ea\u00fa\u00f4\u00fc \u00f5\u00fa\u00f3\u00f6\u00f2\u00f4\u00f2\u00f0\u00f7\u00e9\u00fc\u00ec\u00eb\u00f2\u00ed\u00fc \u00e8\u00f7\u00ed\u00fc \u00fa\u00fa\u00f3\u00f2\u00f6\u00f2\u00f8\u00f7\u00e9\u00fc\u00ec\u00eb\u00f2\n\u00ed\u00fc \u00f6\u00fc\u00f5\u00ef\u00f9\u00fa\u00e9\u00fc? \u00ea\u00fa\u00f4\u00fc \u00f8\u00fa\u00fd\u00f5\u00f7\u00ec\u00fc\u00f0\u00fa\u00f8 \u00ed\u00fc\u00fd \u00f3\u00ef\u00f4\u00f5\u00ef\u00f9\u00fc\u00fd? \u00ea\u00fa\u00f4\u00f2 \u00ed\u00f7?\u00f4\u00f2\u00f0\u00f2 \u00ed\u00f2\u00fd \u00fd\u00fc\u00fb\u00fa\u00f9\u00fa\u00fd \u00fa \u00ea\u00fa\u00f4\u00fc \u00ed\u00f7\u00fd\u00ea\u00fa\u00f9\u00fd\u00eb\u00f2 \u00ed\u00fc \u00fd\u00ef\u00fb?\u00fa\u00f5\u00f7\u00e8\u00f7\u00ed\u00fc\u00ed\u00fa? \u00f2\u00f6\u00ed\u00fa\n\u00fa\u00fd\u00f5\u00eb\u00f2 \u00fd\u00fa \u00f9\u00fa\u00fd\u00fd\u00f7\u00f0\u00f6\u00f7\u00f1\u00f7\u00f3\u00fc\u00f6\u00ed\u00f2 \u00f2\u00fd \u00fd\u00fa\u00f6\u00f5\u00f7\u00ed\u00f2\u00fd \u00ed\u00fc \u00fa?\u00f7\u00fd\u00f5?\u00f6\u00f3\u00f7\u00fc ? \u00f3\u00f2\u00f6\u00f5\u00f9\u00fc\u00f3\u00f2\u00f9\u00f9\u00fa\u00f6\u00f5\u00fa \u00ed\u00f2 \u00ea\u00f9\u00f2?\u00fa\u00f5\u00f2 \u00ef\u00f6\u00f7\u00f5?\u00f9\u00f7\u00f2 \u00fa \u00ee\u00f2\u00f8\u00f2\u00f0\u00fa\u00f6\u00fa\u00f7\u00e9\u00fc\u00f6\u00f5\u00fa \u00ed\u00fc\n\u00f8\u00f2\u00ed\u00fa\u00f9\u00f6\u00f7\u00ed\u00fc\u00ed\u00fa?? \u00fa\u00f8\u00ea\u00f2\u00fd \u00fa\u00f8 ? \u00ef\u00fa \u00fa\u00f8\u00fa\u00f9\u00f0\u00fa\u00f8\u00f6\u00f2\u00e8\u00f2\u00fd \u00e8\u00fc\u00f4\u00f2\u00f9\u00fa\u00fd \u00fa \u00f9\u00fc\u00f3\u00f7\u00f2\u00f6\u00fc\u00f4\u00f7\u00ed\u00fc\u00ed\u00fa\u00fd ? \u00ef\u00fa \u00f9\u00fa\u00f2\u00f9\u00f7\u00fa\u00f6\u00f5\u00fa\u00f8\u00fc\u00f3\u00f2\u00f6\u00fd\u00f5\u00f9\u00ef\u00ec\u00eb\u00f2\u00ed\u00f2\u00f8\u00ef\u00f6\u00ed\u00f2?\n\u00f5\u00fa\u00f8\u00ea\u00f2\u00fd ? \u00ef\u00fa \u00fd\u00fa \u00ed\u00fa\u00fd\u00f3\u00f2\u00f6\u00f0\u00fa\u00f4\u00fc\u00f8? \u00fd\u00fa \u00ed\u00fa\u00f3\u00fc\u00f6\u00f5\u00fc\u00f8? \u00fd\u00fa \u00ea\u00f9\u00fa\u00f3\u00f7\u00ea\u00f7\u00f5\u00fc\u00f8 \u00fa \u00fd\u00fa \u00f9\u00fa\u00fa\u00f6\u00f4\u00fc\u00ec\u00fc\u00f8 \u00ee\u00f7\u00fd\u00f5? \u00f9\u00f7\u00fc\u00fd \u00ed\u00f7\u00f1\u00fa\u00f9\u00fa\u00f6\u00f3\u00f7\u00fc\u00ed\u00fc\u00fd \u00fa \u00fd\u00fa \u00f9\u00fa\u00f4\u00fc\u00f6\u00ec\u00fc \u00fc\n\u00ee\u00f7\u00fd\u00f5? \u00f9\u00f7\u00fc \u00ea\u00fc\u00f9\u00fc\u00f6\u00f2\u00e8\u00f2\u00fd\u00ee\u00f2\u00f9\u00f7\u00e9\u00f2\u00f6\u00f5\u00fa\u00fd ? ? \u00fa\u00f1\u00f1? ? ? ? ? ? ?\n\n\n\n4\n\npesquisa-a\u00e7\u00e3o se configura como importante contribui\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica capaz de\n\norientar a elabora\u00e7\u00e3o de projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \u00c9 concebida e realizada\n\nem estreita associa\u00e7\u00e3o com uma a\u00e7\u00e3o ou com a resolu\u00e7\u00e3o de um problema\n\ncoletivo, produ\u00e7\u00e3o de conhecimento te\u00f3rico e conscientiza\u00e7\u00e3o dos participantes.\n\nOs pesquisadores e participantes representativos est\u00e3o envolvidos de modo\n\ncooperativo.\n\nO projeto visa \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do Princ\u00edpio dos 3 Rs para a redu\u00e7\u00e3o dos\n\nres\u00edduos s\u00f3lidos nas unidades escolares municipais de Santo Amaro da\n\nImperatriz, mediante um programa de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental que contemplou\n\natividades como: palestras, cursos, sa\u00eddas de campo2, integra\u00e7\u00e3o entre escolas e ,\n\nprincipalmente, oficinas ecol\u00f3gicas que contribu\u00edram para a produ\u00e7\u00e3o de\n\nconhecimentos e conscientiza\u00e7\u00e3o da comunidade escolar. Segundo L\u00edcia\n\nAndrade, Geraldo Soares e Virg\u00ednia Pinto (1996, p. 19) as oficinas ecol\u00f3gicas t\u00eam,\n\npor excel\u00eancia, a din\u00e2mica, a velocidade e o movimento harm\u00f4nico. Elas s\u00e3o a\n\ninten\u00e7\u00e3o viva da descoberta por parte de todos pensando, fazendo, criando,\n\nexperimentando e discutindo.\n\n1.1. Justificativa\n\nO munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz \u2013 SC3 foi escolhido como\n\n\u00e1rea de estudo por constituir-se unidade pol\u00edtico-administrativa, facilitando a\n\nobten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, e por aceitar a realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho de mestrado\n\nnas unidades escolares municipais.\n\nOutro fator \u00e9 que o munic\u00edpio se encontra inserido na bacia hidrogr\u00e1fica\n\ndo Cubat\u00e3o do Sul, sendo respons\u00e1vel pelo abastecimento de 700 mil habitantes\n\nda Grande Florian\u00f3polis, e vivencia os m\u00faltiplos usos dos recursos h\u00eddricos, como\n\na produ\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as com grandes quantidades de agrot\u00f3xicos, \u00e0 montante da\n\n? ? \u00fc? \u00ed\u00fc\u00fd \u00ed\u00fa ? \u00fc\u00f8\u00ea\u00f2? ? \u00f9\u00f2\u00ea\u00f2\u00f9\u00f3\u00f7\u00f2\u00f6\u00fc\u00f8\u00fc\u00f2\u00ea\u00fc\u00f9\u00f5\u00f7\u00f3\u00f7\u00ea\u00fc\u00f6\u00f5\u00fa \u00fc \u00ea\u00f2\u00fd\u00fd\u00f7\u00fb\u00f7\u00f4\u00f7\u00ed\u00fc\u00ed\u00fa \u00ed\u00fa \u00fa\u00f6\u00f5\u00f9\u00fc\u00f9 \u00fa\u00f8 \u00f3\u00f2\u00f6\u00f5\u00fc\u00f5\u00f2 \u00ed\u00f7\u00f9\u00fa\u00f5\u00f2 \u00f3\u00f2\u00f8\u00f2 \u00f2\u00fb?\u00fa\u00f5\u00f2 \u00ed\u00fa\n\u00fa\u00fd\u00f5\u00ef\u00ed\u00f2? \u00ed\u00fa\u00fd\u00ea\u00fa\u00f9\u00f5\u00fc\u00f6\u00ed\u00f2 \u00fc \u00ea\u00fa\u00f9\u00f3\u00fa\u00ea\u00ec\u00eb\u00f2 \u00fa \u00f3\u00f2\u00f8\u00ea\u00f9\u00fa\u00fa\u00f6\u00fd\u00eb\u00f2 \u00ed\u00f2 \u00fd\u00fa\u00ef \u00e8? \u00f6\u00f3\u00ef\u00f4\u00f2 \u00f3\u00f2\u00f8 \u00fc \u00f9\u00fa\u00fc\u00f4\u00f7\u00ed\u00fc\u00ed\u00fa \u00fa \u00fc \u00ea\u00f9?\u00f5\u00f7\u00f3\u00fc \u00ea\u00f9\u00f2\u00f1\u00f7\u00fd\u00fd\u00f7\u00f2\u00f6\u00fc\u00f4\n? ??? ? ? ?\u00fe? ? ? ? ? ? ? ?\n? ? \u00fa\u00f6\u00ed\u00f2 \u00f2 \u00f6\u00f2\u00f8\u00fa \u00ed\u00f2 \u00f8\u00ef\u00f6\u00f7\u00f3? \u00ea\u00f7\u00f2 \u00f8\u00ef\u00f7\u00f5\u00f2 \u00fa?\u00f5\u00fa\u00f6\u00fd\u00f2? \u00fc \u00ea\u00fc\u00f9\u00f5\u00f7\u00f9 \u00ed\u00fa \u00fc\u00f0\u00f2\u00f9\u00fc? \u00ed\u00fa \u00fc\u00f3\u00f2\u00f9\u00ed\u00f2 \u00f3\u00f2\u00f8 \u00fc \u00f3\u00f2\u00f6\u00e8\u00fa\u00f6\u00f7?\u00f6\u00f3\u00f7\u00fc? \u00ef\u00fd\u00fc\u00f9? \u00fd\u00fa? ?\n\u00fd\u00f7\u00f8\u00ea\u00f4\u00fa\u00fd\u00f8\u00fa\u00f6\u00f5\u00fa ? ? ?\n\n\n\n5\n\ncapta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua dentro da \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, o Parque Estadual\n\nda Serra do Tabuleiro.\n\nA ocupa\u00e7\u00e3o de forma cada vez mais desordenada na bacia\n\nhidrogr\u00e1fica, em decorr\u00eancia de atividades como lan\u00e7amento de esgotos\n\ndom\u00e9sticos e industriais, lixos e agrot\u00f3xicos leva \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade das\n\n\u00e1guas naturais, com riscos de propaga\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica ao\n\npr\u00f3prio ser humano. A polui\u00e7\u00e3o dos mananciais onera os custos de tratamento da\n\n\u00e1gua, sendo imprescind\u00edvel planos diretores para evitar a ocupa\u00e7\u00e3o de bacias de\n\ncapta\u00e7\u00e3o (RIBEIRO, 2000).\n\nEm todo o Estado, a supress\u00e3o da mata ciliar \u00e9 uma das maiores\n\namea\u00e7as \u00e0 qualidade dos recursos h\u00eddricos, uma vez que favorece o\n\nassoreamento dos rios, as enchentes e a contamina\u00e7\u00e3o por esgotos e efluentes\n\nindustriais. Sem d\u00favida, a retirada das matas ciliares e a ocupa\u00e7\u00e3o indevida das\n\nmargens dos rios s\u00e3o os maiores causadores da polui\u00e7\u00e3o (SOS NASCENTES,\n\n1999).\n\nFundamental em todos os aspectos, a quest\u00e3o da \u00e1gua tem sido pauta\n\nde muitas discuss\u00f5es em diferentes f\u00f3runs, principalmente, enfocando que o\n\nrecurso h\u00eddrico de uma bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 um bem comum e que sua\n\npreserva\u00e7\u00e3o tem que ser perpetuada, tendo em vista que o abastecimento de\n\n\u00e1gua \u00e9 um dos principais desafios do almejado desenvolvimento sustent\u00e1vel. Isto\n\nsignifica garantir a prote\u00e7\u00e3o e melhoria da \u00e1gua doce, da \u00e1gua costeira e\n\necossistemas relacionados; promover o desenvolvimento sustent\u00e1vel e a\n\nestabilidade pol\u00edtica, para que todos tenham acesso \u00e0 \u00e1gua em qualidade e\n\nquantidade suficientes, por um custo acess\u00edvel para uma vida saud\u00e1vel e\n\nprodutiva; e proteger as popula\u00e7\u00f5es vulner\u00e1veis de riscos e perigos relacionados \u00e0\n\n\u00e1gua (BRASIL, 2000).\n\nA proposta vem fortalecida pela Pol\u00edtica Nacional de EA, que institui a\n\nobrigatoriedade da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 EA, e pelos Par\u00e2metros Curriculares\n\nNacionais - PCN, que estabeleceram meio ambiente como tema transversal na\n\nEduca\u00e7\u00e3o Formal. Este foi escolhido pelas unidades escolares municipais de SAI,\n\n\n\n6\n\no que facilitou a integra\u00e7\u00e3o, junto a elas, de um projeto de pesquisa para redu\u00e7\u00e3o\n\ndos res\u00edduos s\u00f3lidos domiciliares.\n\nO munic\u00edpio de SAI, assim como outros do Estado de Santa Catarina,\n\nvem empenhando-se para a obten\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o para o problema do lixo.\n\nSegundo as determina\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual, os munic\u00edpios at\u00e9 2003\n\ndever\u00e3o dispor de mecanismos apropriados para acondicionar e reaproveitar o lixo\n\nproduzido (Di\u00e1rio Catarinense, set. 2002, p.10).\n\nO trabalho proposto justifica-se pela sua contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa\n\ncient\u00edfica, tanto no plano social quanto no ambiental, para a \u00e1rea de planejamento\n\nde bacias hidrogr\u00e1ficas do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da Engenharia Ambiental\n\nda Universidade Federal de Santa Catarina \u2013 UFSC.\n\nAssim o problema da pesquisa apropria-se da seguinte quest\u00e3o:\n\n\u00c9 poss\u00edvel a mudan\u00e7a de h\u00e1bitos e atitudes dos professores,\n\nalunos e comunidade da rede de ensino municipal de SAI em rela\u00e7\u00e3o aos\n\nres\u00edduos s\u00f3lidos domiciliares, minimizando seu impacto ambiental por\n\ninterm\u00e9dio da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, utilizando o princ\u00edpio dos 3 Rs - Reduzir,\n\nReutilizar e Reciclar, por meio de cursos, palestras, sa\u00eddas de campo e\n\noficinas ecol\u00f3gicas?\n\n\n\n7\n\n1.2. Objetivos\n\n1.2.1. Objetivo Geral\n\nAplicar o Princ\u00edpio dos 3 Rs: Reduzir, Reutilizar e Reciclar na redu\u00e7\u00e3o dos\n\nres\u00edduos s\u00f3lidos da comunidade escolar de Santo Amaro da Imperatriz - SC, por\n\ninterm\u00e9dio de um programa de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental que estimule os professores,\n\nos alunos e as comunidades a modificarem seus h\u00e1bitos4 , atitudes5 e valores em\n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es ambientais.\n\n1.2.2. Objetivos Espec\u00edficos:\n\n? Contextualizar a \u00e1rea de estudo;\n\n? Promover atividades junto \u00e0 comunidade escolar sobre as t\u00e9cnicas de redu\u00e7\u00e3o,\n\nreutiliza\u00e7\u00e3o e reciclagem dos res\u00edduos s\u00f3lidos;\n\n? Envolver a comunidade universit\u00e1ria, p\u00fablica e privada no processo de\n\ntreinamento com as t\u00e9cnicas dos 3 Rs;\n\n? Formar agentes multiplicadores dos conhecimentos recebidos;\n\n? Incentivar a participa\u00e7\u00e3o da comunidade escolar para a quest\u00e3o ambiental;\n\n? Implantar a compostagem com minhocultura na unidade escolar Centro\n\nEducacional Ant\u00f4nio Rodolfo Fabr\u00edcio e Escola B\u00e1sica Municipal Bra\u00e7o S\u00e3o\n\nJo\u00e3o;\n\n? Fomentar o processo de coleta seletiva no munic\u00edpio;\n\n? Reduzir custos ambientais com a disposi\u00e7\u00e3o final dos res\u00edduos s\u00f3lidos.\n\n? ??\u00fb\u00f7\u00f5\u00f2 ?\u00fc \u00ed\u00f7\u00fd\u00ea\u00f2\u00fd\u00f7\u00ec\u00eb\u00f2 \u00ed\u00ef\u00f9\u00fc\u00ed\u00f2\u00ef\u00f9\u00fc \u00fc\u00ed? \u00ef\u00f7\u00f9\u00f7\u00ed\u00fc \u00ea\u00fa\u00f4\u00fc \u00f9\u00fa\u00ea\u00fa\u00f5\u00f7\u00ec\u00eb\u00f2 \u00f1\u00f9\u00fa? ? \u00fa\u00f6\u00f5\u00fa \u00ed\u00fa \u00ef\u00f8\u00fc\u00f5\u00f2? \u00ef\u00fd\u00f2? \u00f3\u00f2\u00fd\u00f5\u00ef\u00f8\u00fa? \u00fc\u00f3\u00f9\u00fa\u00fd\u00f3\u00fa\u00f6\u00f5\u00fc\u00f6\u00ed\u00f2?\n\u00fd\u00fa\u00fc\u00f7\u00f6\u00ed\u00fc ? \u00ef\u00fa \u00fd?\u00fc \u00fa\u00ed\u00ef\u00f3\u00fc\u00ec\u00eb\u00f2\u00ea\u00f2\u00ed\u00fa\u00f3\u00f9\u00f7\u00fc\u00f9\u00fb\u00f2\u00f6\u00fd\u00ee?\u00fb\u00f7\u00f5\u00f2\u00fd ? ?? ? ?? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ?\n? ? \u00f2\u00f6\u00f1\u00f2\u00f9\u00f8\u00fa \u00f2 \u00ed\u00f7\u00f3\u00f7\u00f2\u00f6?\u00f9\u00f7\u00f2 ?? ? ?? ? ? ? ?? ? ? ? ? ? \u00fc\u00f5\u00f7\u00f5\u00ef\u00ed\u00fa ?\u00e8\u00f7\u00fd\u00f5\u00fc \u00f3\u00f2\u00f8\u00f2 \u00f6\u00f2\u00f9\u00f8\u00fc \u00ed\u00fa \u00ea\u00f9\u00f2\u00f3\u00fa\u00ed\u00fa\u00f9 \u00f2\u00ef \u00ea\u00f2\u00f6\u00f5\u00f2 \u00ed\u00fa \u00e8\u00f7\u00fd\u00f5\u00fc? \u00fa\u00f8\n\u00f3\u00fa\u00f9\u00f5\u00fc\u00fd \u00f3\u00f2\u00f6?\u00ef\u00f6\u00f5\u00ef\u00f9\u00fc\u00fd? ?\u00f7\u00fd\u00ea\u00f2\u00fd\u00f7\u00ec\u00eb\u00f2 \u00f7\u00f6\u00f5\u00fa\u00f9\u00f7\u00f2\u00f9?\u00f8\u00fc\u00f6\u00fa\u00f7\u00f9\u00fc\u00ed\u00fa\u00fa\u00f6\u00f1\u00f9\u00fa\u00f6\u00f5\u00fc\u00f9\u00ef\u00f8\u00ea\u00f9\u00f2\u00fb\u00f4\u00fa\u00f8\u00fc?\n\n\n\n8\n\n22.. RREEFFEERREENNCCIIAALL TTEE\u00d3\u00d3RRIICCOO\n\n(...) mergulharam como tubar\u00f5es mansos por baixo dos m\u00f3veis\ne das camas e resgataram do fundo da luz as coisas\n\nque durante anos tinham-se perdido na escurid\u00e3o.\n\nGabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez\n\nEste cap\u00edtulo contempla os conceitos condutores da pesquisa com\n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre a concep\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Agenda 21 e\n\nRes\u00edduos S\u00f3lidos.\n\n2.1. Concep\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\n\nH\u00e1 trinta anos vem-se discutindo a necessidade de mudan\u00e7as de\n\ncomportamentos e h\u00e1bitos que deveriam ser alcan\u00e7ados pela educa\u00e7\u00e3o, para\n\ndeter a degrada\u00e7\u00e3o ambiental que amea\u00e7a a humanidade de continuar seu\n\nprocesso de evolu\u00e7\u00e3o. A Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente\n\nHumano, realizada em Estocolmo, em junho de 1972, promovida pela\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \u2013 ONU, reuniu representantes de 113 pa\u00edses\n\ncom o objetivo de estabelecer princ\u00edpios comuns, para a prote\u00e7\u00e3o e melhoria do\n\nambiente humano. Ficou reconhecida como a primeira confer\u00eancia mundial que\n\ntratou da natureza, tanto global quanto transfronteiri\u00e7a, da degrada\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o\n\nambientais (LEITE; MININNI-MEDINA, 2001).\n\nNesse encontro, os representantes dos pa\u00edses em desenvolvimento\n\nacusavam os pa\u00edses industrializados de quererem limitar seus programas de\n\ndesenvolvimento, usando as pol\u00edticas ambientais de controle de polui\u00e7\u00e3o como um\n\nmeio de inibir sua capacidade de competi\u00e7\u00e3o no mercado internacional. A\n\ndelega\u00e7\u00e3o brasileira chegou a afirmar que o Brasil n\u00e3o se importaria de pagar o\n\npre\u00e7o da degrada\u00e7\u00e3o ambiental, desde que o resultado fosse o aumento do seu\n\nProduto Interno Bruto - PIB (DIAS, 1999 p. 109).\n\nDe fato, a moderniza\u00e7\u00e3o brasileira do s\u00e9culo XX deu-se muito\n\nrapidamente; de pa\u00eds rural transformou-se em urbano e industrializado. Cerca de\n\n\n\n9\n\n45% do PIB e 31% das exporta\u00e7\u00f5es est\u00e3o diretamente associados \u00e0 base de\n\nrecursos naturais do pa\u00eds. O Brasil det\u00e9m a maior diversidade biol\u00f3gica do\n\nplaneta, 40% das florestas tropicais e 20% de toda a \u00e1gua doce. Recursos existem\n\npara sanar as quest\u00f5es mais gritantes, mas a tend\u00eancia \u00e9 a perman\u00eancia das\n\ndesigualdades (BEZZERRA; MUNHOZ, 2000).Segundo SALLES (1999, p.53) a\n\nmoderniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds n\u00e3o se faz apesar da mis\u00e9ria, mas gra\u00e7as a ela.\n\nOs principais resultados desse encontro foram: a constitui\u00e7\u00e3o da\n\nDeclara\u00e7\u00e3o sobre Ambiente Humano, que expressa que tanto as gera\u00e7\u00f5es presentes\n\ncomo futuras devem ter como direito fundamental, a vida num ambiente sadio; e a\n\ncria\u00e7\u00e3o de uma institui\u00e7\u00e3o denominada Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio\n\nAmbiente - PNUMA, com sede em Nairobi, Qu\u00eania, \u00c1frica do Sul, que ap\u00f3ie as\n\nquest\u00f5es ambientais (MEC, 2002).\n\nEm Belgrado, Iugosl\u00e1via, em 1975, seguindo as recomenda\u00e7\u00f5es de\n\nEstocolmo, realizou-se o Encontro Internacional sobre Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\n\npromovido pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a\n\nCultura \u2013 UNESCO, com a participa\u00e7\u00e3o de 65 pa\u00edses. Nesse encontro foram\n\nformulados os princ\u00edpios e orienta\u00e7\u00f5es para o Programa Internacional de Educa\u00e7\u00e3o\n\nAmbiental \u2013 PIEA, destinado a promover, nos pa\u00edses membros, a reflex\u00e3o, a a\u00e7\u00e3o e\n\na coopera\u00e7\u00e3o internacional neste campo. Fruto desse encontro, a Carta de Belgrado\n\nevidencia as disparidades entre os pa\u00edses do Norte e do Sul, a perda da qualidade\n\nde vida, a necessidade de uma nova \u00e9tica global, (capaz de promover a erradica\u00e7\u00e3o\n\nda pobreza, da fome, do analfabetismo, da polui\u00e7\u00e3o, da explora\u00e7\u00e3o e da domina\u00e7\u00e3o\n\nhumana) e formas de desenvolvimento que beneficiem toda a humanidade. O\n\nmodelo econ\u00f4mico em vigor continua privilegiando 20% da popula\u00e7\u00e3o mundial, que\n\nconsome 80% dos recursos naturais da terra e que \u00e9 respons\u00e1vel por 80% da\n\npolui\u00e7\u00e3o do planeta. Era assim e continua sendo, e de l\u00e1 para c\u00e1 quase nada\n\nmudou, apenas as desigualdades tornaram-se mais acentuadas (DIAS, 1999).\n\nA carta tamb\u00e9m reconhece a inadequa\u00e7\u00e3o do sistema educacional\n\nvigente que, pela sua natureza fragmentada, isolada da realidade, impede a vis\u00e3o\n\nsist\u00eamica, e n\u00e3o permite compreender o impacto que uma sociedade elitista gera\n\nsobre as demais sociedades menos privilegiadas e sobre o ambiente global (DIAS,\n\n\n\n10\n\n1999). Essa vis\u00e3o se deve \u00e0 influ\u00eancia da \u00e9tica antropoc\u00eantrica do modelo de\n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico que parece ser a pr\u00f3pria base dessa educa\u00e7\u00e3o. Ela n\u00e3o\n\nrepresenta uma defici\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o; antes, constitui-se em um ideal\n\neducacional. Este ideal educacional encontrou em Francis Bacon seu mais not\u00e1vel\n\nrepresentante, o qual alega que o homem deveria dominar a natureza para, por meio\n\ndesta domina\u00e7\u00e3o, solucionar todos os seus problemas (GRUN, 1996).\n\nPara adequar a quest\u00e3o educacional \u00e0 vis\u00e3o hol\u00edstica, realizou-se a\n\nprimeira Confer\u00eancia Intergovernamental sobre Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em 1977, em\n\nTbilisi, capital da Ge\u00f3rgia, na Comunidade dos Estados Independentes \u2013 CEI (ex-\n\nUni\u00e3o Sovi\u00e9tica), organizada pela UNESCO em coopera\u00e7\u00e3o com o PNUMA. O\n\ninforme final da Confer\u00eancia re\u00fane orienta\u00e7\u00f5es fundamentais e um plano de a\u00e7\u00e3o\n\npara a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no mundo. O documento reafirma as posi\u00e7\u00f5es do\n\nSemin\u00e1rio de Belgrado e evolui em dire\u00e7\u00e3o a capacitar indiv\u00edduos para gerenciar o\n\nmelhoramento do meio ambiente. Considera que todas as pessoas deveriam\n\ngozar do direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental, e acrescenta aos Princ\u00edpios b\u00e1sicos da EA,\n\nque a mesma deve ... ajudar a descobrir os sintomas e as causas reais dos\n\nproblemas ambientais, destacar sua complexidade ambiental e, em conseq\u00fc\u00eancia,\n\na necessidade de desenvolver o sentido cr\u00edtico e as habilidades necess\u00e1rias para\n\nresolver os problemas; utilizar diversos ambientes educativos e uma ampla gama\n\nde m\u00e9todos para comunicar e adquirir conhecimentos sobre o meio ambiente,\n\nacentuando devidamente as atividades pr\u00e1ticas e as experi\u00eancias pessoais\n\n(UNESCO/PNUMA, 1980).\n\nPara realizar suas fun\u00e7\u00f5es, a EA deve suscitar vincula\u00e7\u00e3o mais estreita\n\nentre processos educativos e realidade. Ser estruturada em atividades em torno\n\nde problemas concretos que s\u00e3o impostos \u00e0s comunidades, com an\u00e1lise de\n\nproblema numa perspectiva interdisciplinar e globalizadora. Ser concebida como\n\num processo cont\u00ednuo, dirigido a todos os grupos de idade e categorias\n\nprofissionais e que propicie um saber sempre adequado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es vari\u00e1veis do\n\nmeio ambiente (UNESCO/PNUMA, 1980).\n\nCom as linhas mestras definidas, os pa\u00edses deveriam especificar suas\n\nlinhas nacionais, regionais e locais, por meio dos seus sistemas de ensino. No\n\n\n\n11\n\nBrasil o MEC publicou \u201cEcologia \u2013 uma proposta para o ensino de 1\u00ba e 2\u00ba grau\u201d\n\ncomo se desconhecesse a exist\u00eancia da Confer\u00eancia de Tbilisi. O documento\n\nrepresentou um retrocesso, ficando reduzido apenas aos aspectos biol\u00f3gicos,\n\ndesconsiderando os demais aspectos da quest\u00e3o ambiental.\n\nO processo de desenvolvimento econ\u00f4mico brasileiro nas \u00faltimas\n\nd\u00e9cadas refor\u00e7a as conseq\u00fc\u00eancias da heterogeneidade educacional no pa\u00eds. A\n\nacelerada expans\u00e3o tecnol\u00f3gica brasileira, nosso apregoado per\u00edodo de \u201cmilagre\n\necon\u00f4mico\u201d, esteve sistematicamente agregada a um lento processo de expans\u00e3o\n\neducacional. A compara\u00e7\u00e3o da realidade brasileira com a experi\u00eancia internacional\n\nconfirma esse fraco desempenho de nosso sistema educacional nas \u00faltimas\n\nd\u00e9cadas. O Brasil depara-se com um atraso, em termos de educa\u00e7\u00e3o, de cerca de\n\numa d\u00e9cada em analogia a um pa\u00eds t\u00edpico, com modelo de desenvolvimento\n\nsimilar (IPEA, 2002).\n\nPassados quatro anos de Tbilisi, em 1981 a EA foi estabelecida\n\noficialmente por meio da Lei n.\u00ba 6.938/81, que institui a Pol\u00edtica Nacional do Meio\n\nAmbiente, situa a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como um dos princ\u00edpios que garantem a\n\npreserva\u00e7\u00e3o, melhoria e recupera\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental prop\u00edcia \u00e0 vida,\n\nvisando assegurar no pa\u00eds condi\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento socioecon\u00f4mico, aos\n\ninteresses da seguran\u00e7a nacional e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da dignidade da vida humana.\n\nEstabelece, ainda, que a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental deve ser oferecida em todos os\n\nn\u00edveis de ensino e em programas espec\u00edficos direcionados para a comunidade.\n\nVisa, assim, \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o de todo cidad\u00e3o para uma participa\u00e7\u00e3o na defesa do\n\nmeio ambiente.\n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal Brasileira de 1988, no artigo 225, Cap\u00edtulo VI \u2013\n\nDo Meio Ambiente, inciso VI, destaca a necessidade de: ... promover a Educa\u00e7\u00e3o\n\nAmbiental em todos os n\u00edveis de ensino e a conscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica para a\n\npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e ainda ... compete ao Poder P\u00fablico e \u00e0\n\ncoletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras\n\ngera\u00e7\u00f5es.\n\nA Lei 9.795 de 27 de abril de 1999 disp\u00f5e sobre a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\n\ne institui a Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (PNEA). Alguns pontos valem\n\n\n\n12\n\nser ressaltados, que s\u00e3o considerados grandes avan\u00e7os apresentados nesta lei,\n\ncomo a defini\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o ambiental (artigo 1\u00ba) que insere o homem como\n\nagente das transforma\u00e7\u00f5es e respons\u00e1vel pela qualidade e sustentabilidade da\n\nvida no planeta e n\u00e3o um mero espectador. Desta forma, a inclus\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o\n\nAmbiental, como componente da educa\u00e7\u00e3o nacional (artigo 2\u00ba) em todos os\n\nprocessos educativos, garante um espa\u00e7o privilegiado de a\u00e7\u00e3o, inserindo-se no\n\n\u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o formal e dos processos educativos n\u00e3o formais. A PNEA\n\ncoloca a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como um elemento determinante das pol\u00edticas\n\np\u00fablicas, estruturada em princ\u00edpios e objetivos bem definidos.\n\nPara P\u00c1DUA (2001), a sociedade precisa debater, mas precisa tamb\u00e9m\n\nromper com o elitismo que impede a democratiza\u00e7\u00e3o. O autor cr\u00ea na distribui\u00e7\u00e3o\n\nda renda, no acesso a recursos naturais e nos direitos humanos, que s\u00e3o\n\nimportantes para construir a sustentabilidade do chamado Brasil Sustent\u00e1vel e\n\nDemocr\u00e1tico, o qual ele considera um objetivo coletivo. E ainda destaca: o\n\ndescaso ambiental est\u00e1 ligado \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o de dinheiro e espa\u00e7os p\u00fablicos por\n\numa elite que, desde a col\u00f4nia, transforma terra e ser humano em objetos de\n\nmanipula\u00e7\u00e3o, lucro e destrui\u00e7\u00e3o.\n\n2.1.1. Percep\u00e7\u00e3o Ambiental e a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\n\nA percep\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 vista como uma atividade mental de intera\u00e7\u00e3o\n\ndo indiv\u00edduo com o meio ambiente, que ocorre por meio de mecanismos\n\nperceptivos e principalmente cognitivos. Os mecanismos perceptivos s\u00e3o\n\nconduzidos por est\u00edmulos externos, captados pelos cinco sentidos (vis\u00e3o, audi\u00e7\u00e3o,\n\ntato, olfato, paladar) ou especiais como o sentido de formas, de harmonia, de\n\nequil\u00edbrio, de lugar. Os cognitivos compreendem a contribui\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia,\n\npois a mente n\u00e3o funciona apenas a partir dos sentidos e nem recebe as\n\nsensa\u00e7\u00f5es passivamente. Para a autora esses mecanismos cognitivos incluem\n\nmotiva\u00e7\u00f5es, humores, necessidades, conhecimentos pr\u00e9vios, valores, julgamentos\n\ne expectativas. Assim, a mente organiza e representa a realidade percebida\n\nmediante esquemas perceptivos e imagens mentais, com atributos espec\u00edficos\n\n(BUTZKE, 1997).\n\n\n\n13\n\nPara DEL RIO (1996) a vis\u00e3o \u00e9 considerada psicologicamente uma\n\nsensa\u00e7\u00e3o, e percep\u00e7\u00e3o \u00e9 definida como significado que atribu\u00edmos \u00e0s sensa\u00e7\u00f5es.\n\nA sensa\u00e7\u00e3o necessita de \u00f3rg\u00e3os sensoriais para receber os est\u00edmulos\n\nprovenientes do exterior, \u00f3rg\u00e3os estes que possuem estruturas e fun\u00e7\u00f5es\n\nanat\u00f4micas e fisiol\u00f3gicas apropriadas para captar sinais espec\u00edficos; ao passo que\n\na percep\u00e7\u00e3o \u00e9 trabalhada no c\u00f3rtex cerebral, n\u00e3o com formas, mas com\n\nsignificados.\n\nPara MACHADO (1996, p.97) cada imagem e id\u00e9ia sobre o mundo \u00e9\n\ncomposta, ent\u00e3o, de experi\u00eancia pessoal, aprendizado, imagina\u00e7\u00e3o e mem\u00f3ria.\n\nTodos os tipos de experi\u00eancias, desde os mais estreitamente ligados com o\n\nmundo di\u00e1rio at\u00e9 aqueles que parecem remotamente distanciados, v\u00eam juntos\n\ncompor o quadro individual da realidade.\n\nO estudo dos processos mentais relativos \u00e0 percep\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9\n\nfundamental para compreender melhor as inter-rela\u00e7\u00f5es do ser humano com o\n\nmeio ambiente, seja individual ou comunitariamente, em suas expectativas,\n\njulgamentos e condutas (DEL RIO, 1996). O indiv\u00edduo ou grupo enxerga, interpreta\n\ne age em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente de acordo com interesses, necessidades e\n\ndesejos, recebendo influ\u00eancias, sobretudo dos conhecimentos anteriormente\n\nadquiridos, dos valores, das normas grupais, enfim, de um conjunto de elementos\n\nque comp\u00f5e sua heran\u00e7a cultural.\n\nA partir de estudos com paisagens valorizadas, LOWENTHAL6, citado\n\npor FIGUEREDO (1998, p.78), evidencia que os h\u00e1bitos que caracterizam a\n\nmaneira de viver \u00e9 que determinam a percep\u00e7\u00e3o ambiental e destaca a\n\nimport\u00e2ncia de saber como as pessoas pensam e sentem sobre o meio ambiente,\n\ncomo interagem com a paisagem, quais valores afetam sua atitude e influenciam\n\nas institui\u00e7\u00f5es. E as respostas a estas indaga\u00e7\u00f5es envolvem parcialmente a\n\nhist\u00f3ria e caracter\u00edstica de seus habitantes, e como eles percebem e interagem\n\ncom seu entorno, para qualquer povo ou comunidade em qualquer \u00e9poca.\n\n? ? \u00fe?? ?? ?? ? ? ?? ? \u00f7\u00f6\u00ed\u00f7\u00f6\u00f0 \u00e8\u00fc\u00f4\u00ef\u00fa\u00ed \u00f4\u00fc\u00f6\u00ed\u00fd\u00f3\u00fc\u00ea? \u00ff\u00fe\u00fd\u00fc\u00fb\u00fa\u00fe\u00f9\u00f8\u00fe\u00f7\u00f6\u00f5 \u00f3\u00f8\u00fb\u00f2\u00f8\u00f1\u00f7\u00fc\u00fa\u00fe \u00f0\u00f8\u00ef\u00f8\u00f6\u00fb\u00f2\u00ee\u00ed ? \u00f2\u00f9\u00f2\u00f6\u00f5\u00f2? ?\u00f6\u00f7\u00e8\u00fa\u00f9\u00fd\u00f7\u00f5?\n\u00f2\u00f1 ? \u00f2\u00f9\u00f2\u00f6\u00f5\u00f2? ? ? ? ? ? ?\u00f2\u00f9? \u00f7\u00f6\u00f0 ? \u00fc\u00ea\u00fa\u00f9? \u00f6? ?\n\n\n\n14\n\nDOBROWOLY7, citado por FERRARA (1996, p.65), aborda a\n\npercep\u00e7\u00e3o ambiental sob dois v\u00e9rtices distintos: a percep\u00e7\u00e3o ambiental visual que\n\nse ocupa da constata\u00e7\u00e3o da imagem urbana nos seus elementos distintos: cores,\n\nvolumes, formas, texturas, limites, localiza\u00e7\u00e3o, em que a objetividade \u00e9\n\nproporcional \u00e0 familiaridade com que o indiv\u00edduo interage diariamente com a\n\npaisagem, ou seja, \u00e9 mais ou menos distinta ou percebida, quanto maior ou mais\n\nintenso for o uso ambiental; e a percep\u00e7\u00e3o informacional que se refere a uma\n\nconsci\u00eancia reflexiva que move a sele\u00e7\u00e3o entre alternativas e a pr\u00f3pria cria\u00e7\u00e3o\n\nreferencial, sujeita a v\u00e1rias interfer\u00eancias.\n\nO estudo pr\u00e9vio da percep\u00e7\u00e3o ambiental da comunidade com a qual se\n\npretende trabalhar pode indicar caracter\u00edsticas do grupo, levando os planejadores\n\ne educadores ao seu conhecimento e ao desenvolvimento de programas definidos\n\nde acordo com a identidade local, seus valores, sua forma de enxergar, interpretar\n\ne se relacionar com o meio ambiente. Desta forma, ser\u00e1 poss\u00edvel promover a\n\nparticipa\u00e7\u00e3o de todos num processo de educa\u00e7\u00e3o ambiental verdadeiro (BUTZKE,\n\n2002).\n\n2.1.2. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no Brasil\n\nCom a cria\u00e7\u00e3o da Secretaria Especial de Meio Ambiente, em 1973,\n\niniciou-se as atividades de EA no Brasil, que dentre suas compet\u00eancias estava a de\n\ndesenvolver as atividades de capacita\u00e7\u00e3o de recursos humanos em Educa\u00e7\u00e3o\n\nAmbiental (BRASIL, 2000).\n\nEm 1997, para fazer uma reflex\u00e3o dos vinte anos decorridos desde\n\nTbilisi, acontece em Bras\u00edlia a I Confer\u00eancia Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013\n\nI CNEA, onde governo e representantes da sociedade civil analisaram os\n\ncaminhos trilhados pela Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e apontaram as recomenda\u00e7\u00f5es\n\npara a implementa\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no Brasil, no documento intitulado\n\n\u201cDeclara\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia para Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d (1997).\n\n? ?\u00fe? ? \u00fe?\u00fe? ? ? ?? ? ? ?\u00f9?\u00fc\u00f8\u00fe\u00f7\u00f8 ???\u00f8\u00f7\u00fc\u00fd\u00fa \u00f8 ?\u00f9?\u00fc\u00f8\u00fe\u00f7\u00f8 ????\u00f8\u00f7\u00fc\u00fd\u00fa ? \u00ea\u00fc\u00f9\u00fc \u00ef\u00f8\u00fc \u00fc\u00fb\u00f2\u00f9\u00ed\u00fc\u00f0\u00fa\u00f8 \u00fa\u00f3\u00f2\u00f4? \u00f0\u00f7\u00f3\u00fc? ? \u00f6?\n? \u00f7\u00f6\u00f2\u00ea\u00fd\u00fa ? ? ? \u00fc\u00f3\u00ef\u00f4\u00ed\u00fc\u00ed\u00fa\u00ed\u00fa ? \u00f9? \u00ef\u00f7\u00f5\u00fa\u00f5\u00ef\u00f9\u00fc\u00fa ?\u00f9\u00fb\u00fc\u00f6\u00f7\u00fd\u00f8\u00f2? ?\u00f6\u00f7\u00e8\u00fa\u00f9\u00fd\u00f7\u00ed\u00fc\u00ed\u00fa ? \u00fa\u00ed\u00fa\u00f9\u00fc\u00f4 \u00ed\u00fa ? \u00eb\u00f2 ? \u00fc\u00ef\u00f4\u00f2? ? ? ? ? ?\n\n\n\n15\n\nPara subsidiar as discuss\u00f5es da I CNEA, realizou-se um estudo que\n\nteve como objetivo fazer uma an\u00e1lise da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no pa\u00eds. O\n\nquestion\u00e1rio foi elaborado em conjunto, pela equipe coordenadora da Confer\u00eancia\n\n(MMA, IBAMA, MEC e representante da Sociedade Civil Organizada), e distribu\u00eddo\n\npor mala direta fornecida pelo MMA, representativa daqueles que desenvolvem\n\natividades de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. As respostas das 19 perguntas fechadas para\n\ntratamento estat\u00edstico e 8 abertas, para enriquecer a pesquisa, foram tabuladas e\n\nconsolidadas no documento intitulado Levantamento Nacional de Projetos de\n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental (BRASIL, 2002).\n\nSegundo este documento a distribui\u00e7\u00e3o espacial dos projetos em\n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental no Brasil est\u00e1 concentrada na Regi\u00e3o Sudeste, seguida da\n\nRegi\u00e3o Nordeste, Sul, Norte e Centro-Oeste. Como a Regi\u00e3o Sudeste \u00e9 a mais\n\npopulosa do pa\u00eds e \u00e9 tamb\u00e9m a que concentra a renda, pode-se dizer que, do\n\nponto de vista do desenvolvimento econ\u00f4mico, essa regi\u00e3o \u00e9 a mais expressiva,\n\nabrigando, em decorr\u00eancia, grandes problemas socioambientais.\n\nA respeito da natureza jur\u00eddica das organiza\u00e7\u00f5es executoras de projetos\n\nde Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no Brasil, estes s\u00e3o desenvolvidos proporcionalmente,\n\ntanto pelas institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais como governamentais. No que diz\n\nrespeito aos dados referentes a financiamento de projetos, a grande maioria tem\n\nfinanciamento nacional, sendo que a parcela governamental \u00e9 de cerca de 48% do\n\ntotal.\n\nUm dado interessante da pesquisa, segundo o Levantamento Nacional\n\nde Projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, foi que o eixo principal dos projetos\n\napresentados, na sua maioria (58,3%), era a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, entretanto, um\n\nn\u00famero quase t\u00e3o expressivo (41,7%) era de projetos que tinham na Educa\u00e7\u00e3o\n\nAmbiental uma atividade relevante para o seu desenvolvimento, mas centravam-\n\nse em atividades de desenvolvimento sustent\u00e1vel, preserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas\n\nespec\u00edficos, problemas da realidade local e quest\u00f5es referentes ao lixo,\n\nreciclagem, contamina\u00e7\u00e3o de cursos de \u00e1gua entre outras.\n\nNa educa\u00e7\u00e3o formal a atividade mais utilizada \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de material\n\ndid\u00e1tico, da mesma forma que no ensino n\u00e3o formal, nos processos de\n\n\n\n16\n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o de impressos lidera sobre as outras atividades. Nesta\n\npesquisa aparecem atividades de arte-educa\u00e7\u00e3o8 como um instrumento novo na\n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental.\n\nNo ensino formal a grande \u00eanfase est\u00e1 no Ensino Fundamental e no\n\nM\u00e9dio, onde os profissionais da \u00e1rea de Biologia lideram os trabalhos de\n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental, seguidos pelos Pedagogos e Ge\u00f3grafos. No entanto\n\nprofissionais de outras \u00e1reas de forma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m participaram dos projetos\n\npesquisados.\n\nO relat\u00f3rio mostrou tamb\u00e9m uma realidade que ainda persiste, e que\n\ntrata da ainda relevante falta de monitoramento dos projetos (14,7%), dos\n\nproblemas relativos \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o dos projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (14,41%) e\n\nda falta de divulga\u00e7\u00e3o dos projetos (40%).\n\n2.1.3. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Escolas\n\nDurante o ano de 1996 o MEC/SEF (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e\n\nCultura/Secretaria do Ensino Fundamental) define a reorienta\u00e7\u00e3o curricular com as\n\ndiretrizes b\u00e1sicas que devem orientar os processos de ensino-aprendizagem no\n\nensino fundamental. Os Par\u00e2metros Curriculares Nacionais - PCNs, nascem de\n\numa necessidade de construir uma refer\u00eancia nacional para o ensino fundamental\n\nque possa ser discutida e traduzida em propostas regionais, em projetos\n\neducativos nas escolas e salas de aula; garantir a todo aluno o direito de ter\n\nacesso aos conhecimentos indispens\u00e1veis para a constru\u00e7\u00e3o da cidadania; em\n\nque quest\u00f5es sociais sejam apresentadas para a aprendizagem e a reflex\u00e3o dos\n\nalunos, buscando um tratamento did\u00e1tico que contemple sua complexidade e sua\n\ndin\u00e2mica, dando a mesma import\u00e2ncia que \u00e9 dada \u00e0s \u00e1reas convencionais.\n\nSe o objetivo estabelecido nos PCN para educa\u00e7\u00e3o brasileira visa,\n\nsobretudo, \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os integrados ao mundo moderno, com\n\nhabilidade para interpret\u00e1-lo e transform\u00e1-lo, ent\u00e3o, a escola passa a ter um papel\n\n? ?\u00fc\u00f9\u00f5\u00fa? \u00fa\u00ed\u00ef\u00f3\u00fc\u00ec\u00eb\u00f2 \u00ea\u00f2\u00fd\u00fd\u00f7\u00fb\u00f7\u00f4\u00f7\u00f5\u00fc \u00fc \u00f7\u00f6\u00f5\u00f7\u00f8\u00f7\u00ed\u00fc\u00ed\u00fa \u00ed\u00fa \u00f3\u00fc\u00ed\u00fc \u00f7\u00f6\u00ed\u00f7\u00e8? \u00ed\u00ef\u00f2 \u00f3\u00f2\u00f6\u00fd\u00f7\u00f0\u00f2 \u00f8\u00fa\u00fd\u00f8\u00f2 \u00fa \u00fc \u00f3\u00f2\u00f8\u00ef\u00f6\u00ee\u00eb\u00f2 \u00f3\u00f2\u00f8 \u00f2 \u00f8\u00ef\u00f6\u00ed\u00f2 \u00fc\u00f2\n\u00fd\u00fa\u00ef\u00f9\u00fa\u00ed\u00f2\u00f9? \u00f3\u00ef\u00f4\u00f5\u00f7\u00e8\u00fc\u00f6\u00ed\u00f2\u00f2\u00fd\u00fa\u00f9 \u00f3\u00f9\u00f7\u00fc\u00f5\u00f7\u00e8\u00f2? \u00ed\u00fa\u00fd\u00ea\u00fa\u00f9\u00f5\u00fc\u00f6\u00ed\u00f2\u00fc\u00fd\u00fa\u00f6\u00fd\u00f7\u00fb\u00f7\u00f4\u00f7\u00ed\u00fc\u00ed\u00fa\u00fa\u00fc\u00f3\u00f2\u00f6\u00fd\u00f3\u00f7?\u00f6\u00f3\u00f7\u00fc\u00f8\u00fc\u00f7\u00fd \u00ea\u00f9\u00f2\u00f1\u00ef\u00f6\u00ed\u00fc? \u00ea\u00f2\u00f7\u00fd \u00f9\u00f2\u00f8\u00ea\u00fa\u00f3\u00f2\u00f8\n\u00fc\u00fd \u00f4\u00f7\u00f8\u00f7\u00f5\u00fc\u00ec? \u00fa\u00fd \u00fa \u00f3\u00f2\u00f8 \u00fc\u00fd \u00f1\u00f9\u00fc\u00f0\u00f8\u00fa\u00f6\u00f5\u00fc\u00ec? \u00fa\u00fd ?\u00fd ? \u00ef\u00fc\u00f7\u00fd \u00fc \u00f6\u00f2\u00fd\u00fd\u00fc \u00f8\u00fa\u00f6\u00f5\u00fa \u00fa\u00fd\u00f5? \u00f3\u00f2\u00f6\u00ed\u00f7\u00f3\u00f7\u00f2\u00f6\u00fc\u00ed\u00fc? ? \u00ef\u00f8 \u00f7\u00f6\u00fd\u00f5\u00f9\u00ef\u00f8\u00fa\u00f6\u00f5\u00f2\n\u00fa?\u00f5\u00f9\u00fa\u00f8\u00fc\u00f8\u00fa\u00f6\u00f5\u00fa \u00f9\u00f7\u00f3\u00f2 \u00ea\u00fc\u00f9\u00fc \u00fc \u00f9\u00fa\u00f1\u00f4\u00fa?\u00eb\u00f2 \u00fd\u00f2\u00fb\u00f9\u00fa \u00fc \u00f9\u00fa\u00fc\u00f4\u00f7\u00ed\u00fc\u00ed\u00fa \u00fa \u00f2 \u00f3\u00f2\u00f5\u00f7\u00ed\u00f7\u00fc\u00f6\u00f2? ? \u00ef\u00fa \u00ea\u00f9\u00f2\u00ea\u00f2\u00f9\u00f3\u00f7\u00f2\u00f6\u00fc \u00fc \u00f8\u00fc\u00f6\u00f7\u00f1\u00fa\u00fd\u00f5\u00fc\u00ec\u00eb\u00f2 \u00fa?\u00ea\u00f9\u00fa\u00fd\u00fd\u00f7\u00e8\u00fc\n\u00ed\u00fc\u00fd\u00fa\u00f6\u00fd\u00f7\u00fb\u00f7\u00f4\u00f7\u00ed\u00fc\u00ed\u00fa ? ? \u00fa\u00f3\u00f9\u00fa\u00f5\u00fc\u00f9\u00f7\u00fc ? \u00fd\u00f5\u00fc\u00ed\u00ef\u00fc\u00f4 \u00ed\u00f2 ?\u00fa\u00f7\u00f2 ? \u00f8\u00fb\u00f7\u00fa\u00f6\u00f5\u00fa\u00ed\u00fa ? \u00eb\u00f2 ? \u00fc\u00ef\u00f4\u00f2? ? ? ? ? ? ?\n\n\n\n17\n\nfundamental para possibilitar oportunidades que permitam alcan\u00e7ar os objetivos\n\npropostos.\n\nA inten\u00e7\u00e3o \u00e9 que esses temas integrem \u00e1reas convencionais de forma a\n\nestarem presentes em todas elas, relacionando-os \u00e0s quest\u00f5es da atualidade, e\n\nque sejam orientadores do conv\u00edvio escolar. Os temas formam um conjunto\n\narticulado, o que faz com que haja objetivos e conte\u00fados coincidentes ou muito\n\npr\u00f3ximos entre eles. A proposta da transversalidade traz a necessidade de a\n\nescola refletir e atuar conscientemente na educa\u00e7\u00e3o de valores e atitudes em\n\ntodas as \u00e1reas, garantindo que a perspectiva pol\u00edtico-social se expresse no\n\ndirecionamento do trabalho pedag\u00f3gico (OLIVA; MUHRINGER, 2001).\n\nNo entanto n\u00e3o basta apenas informar as disciplinas para a exist\u00eancia\n\nda transversalidade, \u00e9 imprescind\u00edvel que o professor tenha alguma familiaridade\n\ncom a linguagem do movimento social em defesa do Meio Ambiente para que\n\npossa delinear paralelos e realizar as liga\u00e7\u00f5es que j\u00e1 deveriam estar sendo feitas.\n\nOs objetivos estabelecidos no PCN do tema transversal Meio Ambiente\n\nconsideram que...\n\ntemas da atualidade, em cont\u00ednuo desenvolvimento, exigem\numa permanente atualiza\u00e7\u00e3o; e faz\u00ea-lo junto com os alunos \u00e9\numa excelente oportunidade para que eles vivenciem o\ndesenvolvimento de procedimentos elementares da pesquisa\ne construam na pr\u00e1tica, formas de sistematiza\u00e7\u00e3o da\ninforma\u00e7\u00e3o, medidas, considera\u00e7\u00f5es quantitativas,\napresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados etc. O papel dos\nprofessores como educadores desse processo \u00e9 de\nfundamental import\u00e2ncia. Essa viv\u00eancia permite aos alunos\nperceber que a constru\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o dos conhecimentos\ns\u00e3o cont\u00ednuas e que, para entender as quest\u00f5es ambientais\nh\u00e1 necessidade de atualiza\u00e7\u00e3o constante (PCN 5\u00aa \u00e0 8\u00aa\np.188).\n\nA Recomenda\u00e7\u00e3o n\u00ba 3 de Tbilisi atribui \u00e0 escola um papel determinante\n\nno conjunto da educa\u00e7\u00e3o ambiental, recomendando uma a\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica no\n\nprimeiro e segundo graus, al\u00e9m da amplia\u00e7\u00e3o de cursos superiores relativos ao\n\nmeio ambiente. E mais: deve-se transformar progressivamente, atrav\u00e9s da\n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental, atitudes e comportamentos para que todos os membros da\n\ncomunidade tenham consci\u00eancia das suas responsabilidades na concep\u00e7\u00e3o,\n\n\n\n18\n\nelabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de programas nacionais ou internacionais relativos ao\n\nmeio ambiente, contribuindo para a busca de uma nova \u00e9tica baseada no respeito\n\npela natureza, no respeito pelo homem e sua dignidade e no respeito pelo futuro,\n\nbem como na exig\u00eancia de uma qualidade de vida acess\u00edvel a todos, com o\n\nesp\u00edrito geral de participa\u00e7\u00e3o.\n\nLogo, a escola \u00e9 um lugar social privilegiado na promo\u00e7\u00e3o de novos\n\nvalores \u00e9ticos que se deseja tornarem vigentes. O papel dos educadores e da\n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental em particular \u00e9, em primeiro lugar, o de clarificar o conceito\n\nde sustentabilidade, e construir junto aos pais, alunos, professores e comunidade,\n\nalternativas vi\u00e1veis de transforma\u00e7\u00e3o. Como n\u00e3o basta dizer o que um conceito\n\nnovo significa, \u00e9 preciso deixar claro como ele modifica nossas vidas e como\n\nimplement\u00e1-lo no cotidiano. A participa\u00e7\u00e3o efetiva na constru\u00e7\u00e3o dos marcos\n\nreferenciais entre os novos conhecimentos e o saber da comunidade tradicional\n\ns\u00e3o vitais na democratiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e solu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais\n\n(BRASIL, 2000).\n\nA extens\u00e3o f\u00edsica do pa\u00eds, com seus diversos climas, ecossistemas e\n\nculturas, dificulta que as decis\u00f5es tomadas em esfera nacional reflitam as\n\nnecessidades locais e ao mesmo tempo habilite educadores para tratar das\n\nquest\u00f5es ambientais no cotidiano escolar. Os professores quando s\u00e3o\n\nincentivados a elaborar projetos de educa\u00e7\u00e3o ambiental, eles levam isto a s\u00e9rio e\n\nda\u00ed surgem propostas de a\u00e7\u00e3o, sendo um motivo para valorizar o professor como\n\npesquisador e como animador de processos educacionais junto \u00e0 comunidade; e\n\nboa parte das ONGs ambientalistas surgiu nas escolas, a partir das a\u00e7\u00f5es de\n\ngrupos de alunos e professores, que ganharam a ades\u00e3o de outros interessados,\n\ntornando-se organiza\u00e7\u00f5es de cidad\u00e3os independentes das escolas\n\n(SORRENTINO, 2002).\n\n\n\n19\n\n22..22.. Agenda 2211\n\nNa Rio-92, realizada entre 3 e 14 de junho daquele ano, no Rio de\n\nJaneiro - RJ, a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e\n\nDesenvolvimento - CNUMAD, reuniu legisladores, diplomatas, cientistas, a m\u00eddia,\n\ne representantes de Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-Governamentais (ONG) de 179 pa\u00edses,\n\nenvolvidos, por dois anos, em um processo preparat\u00f3rio para harmonizar as\n\nintera\u00e7\u00f5es entre o desenvolvimento humano e o meio ambiente. Elaborou-se um\n\nplano de a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, a Agenda 21, que constituiu a mais ousada e\n\nabrangente tentativa j\u00e1 feita de promover, em escala planet\u00e1ria, novo padr\u00e3o de\n\ndesenvolvimento, conciliando m\u00e9todos de prote\u00e7\u00e3o ambiental, justi\u00e7a social e\n\nefici\u00eancia econ\u00f4mica.\n\nO t\u00edtulo da Confer\u00eancia \u201cMeio Ambiente e Desenvolvimento\u201d mostra que\n\na preocupa\u00e7\u00e3o passa de apenas prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente para revis\u00e3o e\n\nmudan\u00e7as no modelo de desenvolvimento imposto at\u00e9 o momento, que tem\n\nprovocado grandes estragos no planeta e privilegiado poucos (FARJADO,1998\n\np.81)\n\nA Agenda 21 possui a forma de um guia, sugerindo a\u00e7\u00f5es, atores,\n\nmetodologias para a obten\u00e7\u00e3o de consensos, mecanismos institucionais para\n\nimplementa\u00e7\u00e3o e monitoramento de programas que promovam, em escala\n\nplanet\u00e1ria, um novo estilo de desenvolvimento, o desenvolvimento sustent\u00e1vel.\n\nCriou-se um instrumento aprovado internacionalmente, que tornou poss\u00edvel\n\nrepensar o planejamento. Abriu-se o caminho capaz de ajudar a construir\n\npoliticamente as bases de um plano de a\u00e7\u00e3o e de um planejamento participativo\n\nem \u00e2mbito global, nacional e local, de forma gradual e negociada, tendo como\n\nmeta um novo paradigma econ\u00f4mico e civilizat\u00f3rio.\n\nTrata-se de decis\u00e3o consensual extra\u00edda de documento de quarenta\n\ncap\u00edtulos, que, apesar de ser um ato internacional, sem car\u00e1ter mandat\u00f3rio, a\n\nampla ades\u00e3o aos seus princ\u00edpios tem favorecido a inser\u00e7\u00e3o de novas posturas\n\nfrente aos usos dos recursos naturais, a altera\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de consumo e a\n\nado\u00e7\u00e3o de tecnologias mais brandas e limpas, e representa uma tomada de\n\n\n\n20\n\nposi\u00e7\u00e3o ante a premente necessidade de assegurar a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade\n\ndo ambiente natural e dos complexos ciclos da biosfera.\n\nO texto da Agenda 21 cont\u00e9m os seguintes conceitos-chave, os quais\n\nrepresentam os fundamentos do desenvolvimento sustent\u00e1vel:\n\na) Coopera\u00e7\u00e3o e parceria\n\nApresentam-se como conceitos fundamentais no processo de\n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Agenda 21. A coopera\u00e7\u00e3o entre pa\u00edses, entre os diferentes\n\nn\u00edveis de governo, nacional e local, e entre os v\u00e1rios segmentos da sociedade \u00e9\n\nenfatizada, fortemente, em todo o documento da Agenda 21.\n\nb) Educa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento individual\n\nA Agenda 21 destaca, nas \u00e1reas de programas que seguem os\n\ncap\u00edtulos tem\u00e1ticos, a capacita\u00e7\u00e3o individual, al\u00e9m de advertir a necessidade de\n\nexpandir o horizonte cultural e o leque de oportunidades para os jovens. H\u00e1, em\n\ntodo o documento, intenso apelo para que governos e organiza\u00e7\u00f5es da sociedade\n\npromovam programas educacionais cujo escopo seja propiciar a conscientiza\u00e7\u00e3o\n\ndos indiv\u00edduos sobre a seriedade de se pensar nos problemas comuns a toda a\n\nHumanidade, buscando, ao mesmo tempo, estimular o engajamento de a\u00e7\u00f5es\n\nconcretas nas comunidades.\n\nc) Eq\u00fcidade e fortalecimento dos grupos socialmente vulner\u00e1veis\n\nEssa premissa, que permeia quase todos os cap\u00edtulos da Agenda 21,\n\nrefor\u00e7a valores e pr\u00e1ticas participativas, dando consist\u00eancia \u00e0 experi\u00eancia\n\ndemocr\u00e1tica dos pa\u00edses. Todos os grupos, vulner\u00e1veis sob os aspectos social e\n\npol\u00edtico, ou em desvantagem relativa, como crian\u00e7as, jovens, idosos, deficientes,\n\nmulheres, popula\u00e7\u00f5es tradicionais e ind\u00edgenas, devem ser inclu\u00eddos e fortalecidos\n\nnos diferentes processos de implementa\u00e7\u00e3o da Agenda 21 Nacional, Estadual e\n\nLocal. Esses processos requerem n\u00e3o apenas a igualdade de direitos e\n\nparticipa\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m a contribui\u00e7\u00e3o de cada grupo com seus valores,\n\nconhecimentos e sensibilidade.\n\n\n\n21\n\nd) Planejamento\n\nO desenvolvimento sustent\u00e1vel s\u00f3 ser\u00e1 alcan\u00e7ado mediante estrat\u00e9gia\n\nde planejamento integrado, que estabele\u00e7a prioridades e metas realistas.\n\nPortanto, esse conceito demanda o aperfei\u00e7oamento, a longo prazo, de uma\n\nestrutura que permita controlar e incentivar a efetiva implementa\u00e7\u00e3o dos\n\ncompromissos origin\u00e1rios do processo de elabora\u00e7\u00e3o da Agenda 21.\n\ne) Desenvolvimento da capacidade institucional\n\nA Agenda 21 ressalta a import\u00e2ncia de fortalecer os mecanismos\n\ninstitucionais por meio do treinamento de recursos humanos (capacity building).\n\nTrata-se, em outras palavras, de desenvolver compet\u00eancias e todo o potencial\n\ndispon\u00edvel em institui\u00e7\u00f5es governamentais e n\u00e3o-governamentais, nos planos\n\ninternacional, nacional, estadual e local, para o gerenciamento das mudan\u00e7as e\n\ndas muitas atividades que ser\u00e3o solicitadas.\n\nf) Informa\u00e7\u00e3o\n\nA Agenda 21 chama a aten\u00e7\u00e3o para a necessidade de tornar\n\ndispon\u00edveis bases de dados e informa\u00e7\u00f5es que possam subsidiar a tomada de\n\ndecis\u00e3o, o c\u00e1lculo e o monitoramento dos impactos das atividades humanas no\n\nmeio ambiente. A reuni\u00e3o de dados dispersos e setorialmente produzidos \u00e9\n\nfundamental para possibilitar a avalia\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es geradas, sobretudo nos\n\npa\u00edses em desenvolvimento.\n\nA necessidade de estabelecer uma nova parceria mundial para fazer\n\nfrente aos desafios do meio ambiente e para acelerar o desenvolvimento\n\nsustent\u00e1vel dos pa\u00edses em desenvolvimento compromete todos os Estados a\n\nestabelecer um di\u00e1logo permanente e construtivo, inspirado na necessidade de\n\natingir uma economia em \u00e2mbito mundial mais eficiente e eq\u00fcitativa, sem perder\n\nde vista a interdepend\u00eancia crescente da comunidade das na\u00e7\u00f5es e o fato de que\n\no desenvolvimento sustent\u00e1vel deve tornar-se um item priorit\u00e1rio na agenda da\n\ncomunidade internacional.\n\n\n\n22\n\n2.2.1. Agenda 21 e os 3 Rs\n\nDiretrizes internacionais voltadas para a quest\u00e3o do lixo t\u00eam orientado\n\npara a minimiza\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, atrav\u00e9s de uma seq\u00fc\u00eancia de procedimentos\n\ndidaticamente apresentada como os 3 Rs: redu\u00e7\u00e3o (na fonte geradora),\n\nreutiliza\u00e7\u00e3o direta dos produtos, e reciclagem de materiais. A ordem dos Rs segue\n\no princ\u00edpio de que causa menor impacto evitar a gera\u00e7\u00e3o do lixo do que reciclar os\n\nmateriais ap\u00f3s seu descarte (BLAUTH, 2002).\n\nO cap\u00edtulo 4 da Agenda 21 - Mudan\u00e7as de Padr\u00e3o de Consumo\n\ncont\u00e9m duas \u00e1reas de programa para subsidiar a redu\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos:\n\na) Exame dos padr\u00f5es insustent\u00e1veis de produ\u00e7\u00e3o e consumo;\n\nb) Desenvolvimento de pol\u00edticas e estrat\u00e9gias nacionais de est\u00edmulo a mudan\u00e7as\n\nnos padr\u00f5es insustent\u00e1veis de consumo.\n\nEspecial aten\u00e7\u00e3o deve ser dedicada \u00e0 demanda de recursos naturais\n\ngerada pelo consumo insustent\u00e1vel, bem como ao uso eficiente desses recursos,\n\ncoerentemente com o objetivo de reduzir ao m\u00ednimo o esgotamento desses recursos\n\ne de reduzir a polui\u00e7\u00e3o. Embora em determinadas partes do mundo o padr\u00e3o de\n\nconsumo seja muito alto, as necessidades b\u00e1sicas do consumidor de um amplo\n\nsegmento da humanidade n\u00e3o est\u00e3o sendo atendidas. Isso se traduz em demanda\n\nexcessiva e estilos de vida insustent\u00e1veis nos segmentos mais ricos, que exercem\n\nimensas press\u00f5es sobre o meio ambiente. Enquanto isso os segmentos mais pobres\n\nn\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de ser atendidos em suas necessidades b\u00e1sicas de alimenta\u00e7\u00e3o,\n\nsa\u00fade, moradia e educa\u00e7\u00e3o. A mudan\u00e7a dos padr\u00f5es de consumo exigir\u00e1 uma\n\nestrat\u00e9gia multifacetada centrada na demanda, no atendimento das necessidades\n\nb\u00e1sicas dos pobres e na redu\u00e7\u00e3o do desperd\u00edcio e do uso de recursos finitos no\n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o (Agenda 21, cap.4).\n\nNo Cap\u00edtulo 21 da Agenda 21 - Manejo Ambientalmente Saud\u00e1vel dos\n\nRes\u00edduos S\u00f3lidos e Quest\u00f5es Relacionadas com os Esgotos, as \u00e1reas de\n\nprogramas inclu\u00eddas s\u00e3o:\n\n? Prote\u00e7\u00e3o da qualidade e da oferta dos recursos de \u00e1gua doce (cap\u00edtulo 18);\n\n? Promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel dos estabelecimentos humanos\n\n(cap\u00edtulo 7);\n\n\n\n23\n\n? Prote\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da salubridade (cap\u00edtulo 6);\n\n? Mudan\u00e7a dos padr\u00f5es de consumo (cap\u00edtulo 4).\n\nOs res\u00edduos s\u00f3lidos, para os efeitos do presente cap\u00edtulo,\n\ncompreendem todos os restos dom\u00e9sticos e res\u00edduos n\u00e3o perigosos, tais como os\n\nres\u00edduos comerciais e institucionais, o lixo da rua e os entulhos de constru\u00e7\u00e3o. O\n\nmanejo ambientalmente saud\u00e1vel desses res\u00edduos deve ir al\u00e9m do simples\n\ndep\u00f3sito ou aproveitamento, por m\u00e9todos seguros, dos res\u00edduos gerados e buscar\n\nresolver a causa fundamental do problema, procurando mudar os padr\u00f5es n\u00e3o\n\nsustent\u00e1veis de produ\u00e7\u00e3o e consumo. Isso implica a utiliza\u00e7\u00e3o do conceito de\n\nmanejo integrado do ciclo vital, o qual apresenta oportunidade \u00fanica de conciliar o\n\ndesenvolvimento com a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente.\n\nA estrutura da a\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria deve apoiar-se em uma hierarquia de\n\nobjetivos e centrar-se nas quatro principais \u00e1reas de programas relacionadas com\n\nos res\u00edduos, a saber:\n\n(a) redu\u00e7\u00e3o ao m\u00ednimo dos res\u00edduos;\n\n(b) aumento ao m\u00e1ximo da reutiliza\u00e7\u00e3o e reciclagem ambientalmente saud\u00e1veis\n\ndos res\u00edduos;\n\n(c) promo\u00e7\u00e3o do dep\u00f3sito e tratamento ambientalmente saud\u00e1veis dos res\u00edduos;\n\n(d) amplia\u00e7\u00e3o do alcance dos servi\u00e7os que se ocupam dos res\u00edduos.\n\nAo mesmo tempo, a sociedade precisa desenvolver formas eficazes de\n\nlidar com o problema da elimina\u00e7\u00e3o de um volume cada vez maior de res\u00edduos. Os\n\nGovernos, juntamente com a ind\u00fastria, as fam\u00edlias e o p\u00fablico em geral, devem\n\nenvidar um esfor\u00e7o conjunto para reduzir a gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e de produtos\n\ndescartados, das seguintes maneiras:\n\na) por meio do est\u00edmulo \u00e0 reciclagem no n\u00edvel dos processos industriais e do\n\nproduto consumido;\n\nb) por meio da redu\u00e7\u00e3o do desperd\u00edcio na embalagem dos produtos;\n\nc) por meio do est\u00edmulo \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de novos produtos ambientalmente saud\u00e1veis.\n\nO capitulo 36 da Agenda 21 promove o ensino, o aumento da\n\nconsci\u00eancia p\u00fablica e o treinamento como processos pelos quais os seres\n\nhumanos e as sociedades podem desenvolver plenamente suas potencialidades.\n\n\n\n24\n\nEste cap\u00edtulo formula propostas gerais, de acordo com os princ\u00edpios fundamentais\n\nda Declara\u00e7\u00e3o e as Recomenda\u00e7\u00f5es da Confer\u00eancia Intergovernamental de Tbilisi\n\n(1977).\n\nAs \u00e1reas de programas descritas s\u00e3o:\n\n? reorienta\u00e7\u00e3o do ensino no sentido do desenvolvimento sustent\u00e1vel;\n\n? aumento da consci\u00eancia p\u00fablica;\n\n? promo\u00e7\u00e3o do treinamento.\n\nNa Se\u00e7\u00e3o IV intitulado Promovendo a Conscientiza\u00e7\u00e3o trata mais\n\nespecificamente do papel da educa\u00e7\u00e3o na promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento\n\nsustent\u00e1vel. A an\u00e1lise do cap\u00edtulo leva-nos \u00e0 conclus\u00e3o de que, para a Agenda 21,\n\na educa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel se resume a diferentes processos\n\npedag\u00f3gicos complementares: Conscientiza\u00e7\u00e3o, entendida como compreens\u00e3o\n\ndas rela\u00e7\u00f5es entre sociedades humanas e natureza, entre meio ambiente e\n\ndesenvolvimento, entre os n\u00edveis global e local; Comportamento, visto como o\n\ndesenvolvimento de atitudes menos predat\u00f3rias e de habilidades t\u00e9cnicas e\n\ncient\u00edficas orientadas para a sustentabilidade. Ela se manifesta tamb\u00e9m como a\n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma nova sensibilidade e vis\u00e3o do mundo que se deve ampliar a\n\ntodos os segmentos da sociedade. As pessoas se conscientizam \u00e0 medida que\n\ns\u00e3o informadas e incorporam uma compreens\u00e3o cr\u00edtica das rela\u00e7\u00f5es sociedade-\n\nnatureza (LEITE; MININNI-MEDINA, 2001 p.41).\n\n2.2.2. Rio+10 : Avan\u00e7os e Retrocessos\n\nDez anos ap\u00f3s a C\u00fapula Mundial no Rio, as Na\u00e7\u00f5es Unidas\n\nencontraram-se novamente em uma reuni\u00e3o global, entre os dias 26 de agosto e 4\n\nde setembro de 2002, em Johannesburgo, na \u00c1frica do Sul, para participarem da\n\nConfer\u00eancia Mundial Sobre Desenvolvimento Sustent\u00e1vel com a participa\u00e7\u00e3o das\n\ndelega\u00e7\u00f5es, incluindo chefes de Estado, l\u00edderes de ONG, empresas e outros\n\ngrupos principais para realizar a identifica\u00e7\u00e3o de metas quantific\u00e1veis e medidas\n\npara p\u00f4r em a\u00e7\u00e3o de forma eficaz a Agenda 21.\n\nNo encontro avaliaram-se os avan\u00e7os obtidos e acrescentaram-se as\n\nchamadas Metas do Mil\u00eanio que, al\u00e9m de garantir a sustentabilidade ambiental\n\n\n\n25\n\ntamb\u00e9m deveria: erradicar a fome e pobreza extrema; alcan\u00e7ar uma m\u00ednima\n\neduca\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria com iguais oportunidades para homens e mulheres; reduzir a\n\nmortalidade infantil com especial enfoque no combate \u00e0 AIDS e mal\u00e1ria; melhorar\n\nas condi\u00e7\u00f5es de vida dos que moram em favelas e de outras popula\u00e7\u00f5es mais\n\nnecessitadas; ampliar o acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel; desenvolver uma parceria global\n\npara o desenvolvimento que inclu\u00edsse sistemas internacionais de com\u00e9rcio e\n\nfinanciamento n\u00e3o discriminat\u00f3rios e atendesse \u00e0s necessidades especiais dos\n\npa\u00edses em desenvolvimento, aliviando suas d\u00edvidas externas, provendo trabalho\n\naos jovens e acesso a rem\u00e9dios e novas tecnologias (LUCON; COELHO, 2002).\n\nNas 70 p\u00e1ginas do Plano de Implementa\u00e7\u00e3o da Agenda 21, assinado\n\npelos chefes das delega\u00e7\u00f5es presentes em Johannesburgo, s\u00e3o reafirmados os\n\ncompromissos gerais sobre prote\u00e7\u00e3o ambiental, mas sem a defini\u00e7\u00e3o de datas e\n\nmuito menos a \"obrigatoriedade de cumprir\" as metas definidas na C\u00fapula.\n\nEstados Unidos, Jap\u00e3o e Austr\u00e1lia, apoiados pelos pa\u00edses exportadores de\n\npetr\u00f3leo, s\u00f3 aceitaram a inclus\u00e3o de metas no Plano de Implementa\u00e7\u00e3o desde que\n\nficasse bem claro no documento que elas seriam \"volunt\u00e1rias\" (ESTADO DE S\u00c3O\n\nPAULO,set. 2002).\n\nMas o que houve de diferente, para o Brasil, em Johannesburgo, \u00e9 que\n\no pa\u00eds n\u00e3o era apenas um participante entre muitos, mas, sim, o proponente de\n\numa das propostas mais importantes e criativas: a Iniciativa Brasileira de Energia,\n\napoiada por todo o bloco latino-americano e caribenho, propondo elevar a fra\u00e7\u00e3o\n\nde energia renov\u00e1vel em todo o mundo para 10% no ano 2010. Energia renov\u00e1vel\n\n\u00e9 aquela que, diferentemente do carv\u00e3o e petr\u00f3leo - cujas reservas s\u00e3o finitas - se\n\norigina diretamente do Sol, sendo, portanto, inexaur\u00edvel. Al\u00e9m disso, n\u00e3o polui\n\ncomo os combust\u00edveis f\u00f3sseis (GOLDEMBERG, 2002).\n\nA Uni\u00e3o Europ\u00e9ia apresentou uma proposta no mesmo sentido, por\u00e9m\n\ncom metas mais modestas. Ambas enfrentaram enorme resist\u00eancia de Jap\u00e3o,\n\nEstados Unidos e sobretudo dos pa\u00edses produtores de petr\u00f3leo. Por outro lado, as\n\npropostas obtiveram enorme apoio dos demais pa\u00edses, porque o uso de energias\n\nrenov\u00e1veis contribui diretamente para a redu\u00e7\u00e3o da pobreza. N\u00e3o s\u00f3 por gerarem\n\nempregos, mas porque, com elas, poderemos atender as necessidades\n\n\n\n26\n\nenerg\u00e9ticas de cerca de 2 bilh\u00f5es de pessoas em todo o mundo que n\u00e3o t\u00eam\n\nacesso \u00e0 eletricidade e aos demais servi\u00e7os que as modernas formas de energia\n\nproporcionam \u00e0 Humanidade (GOLDEMBERG, 2002).\n\nApesar deste apoio, a proposta brasileira combinada com a proposta\n\neurop\u00e9ia, n\u00e3o foi aprovada na \u00edntegra. A resolu\u00e7\u00e3o adotada por consenso\n\nreconhece a import\u00e2ncia e a urg\u00eancia da ado\u00e7\u00e3o das energias renov\u00e1veis em todo\n\nplaneta e considera leg\u00edtimo que blocos regionais de pa\u00edses adotem metas e\n\nprazos para cumpri-las. Mas n\u00e3o aceitou fix\u00e1-las para todos os pa\u00edses.\n\nPara KRIGSNER (2002) o encontro pouco produziu, na realidade. Das\n\nprioridades (\u00e1gua e saneamento, energia, sa\u00fade, agricultura e diversidade),\n\napenas duas delas foram sancionadas. At\u00e9 2015 estabeleceu-se como meta\n\nreduzir pela metade o n\u00famero de pessoas sem acesso a saneamento. Sobre a\n\nbiodiversidade, decidiu-se diminuir a extin\u00e7\u00e3o de peixes e recuperar os estoques.\n\nQual a li\u00e7\u00e3o que Johannesburgo deixou para a comunidade internacional? Se os\n\npa\u00edses reconhecem que a quest\u00e3o ambiental tem rela\u00e7\u00e3o com a pobreza, mas a\n\nconjuntura econ\u00f4mica impede uma a\u00e7\u00e3o pr\u00f3-ativa nas causas e solu\u00e7\u00f5es do\n\nproblema, cabe ao mundo corporativo aproveitar-se dessa lacuna e apoderar-se\n\ndo controle das a\u00e7\u00f5es para, assim, implementar as reivindica\u00e7\u00f5es que o mundo\n\nalmeja.\n\nSMERALDI (2002) considerou que a c\u00fapula em si n\u00e3o fracassou. Ela\n\napenas refletiu as tend\u00eancias dominantes do cen\u00e1rio internacional nos \u00faltimos\n\nanos em clima desfavor\u00e1vel a atingir qualquer avan\u00e7o.\n\nPara FELDMANN (2002) se encerra o ciclo das grandes confer\u00eancias\n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas que se iniciou no Rio de Janeiro. O que a C\u00fapula de\n\nJoanesburgo mostra agora \u00e9 que, mais do que grandes confer\u00eancias ou novas\n\nconven\u00e7\u00f5es internacionais, o desafio que se imp\u00f5e \u00e9 a gest\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o\n\ndo enorme conjunto de medidas que j\u00e1 foram acordadas nos \u00faltimos anos. O\n\nd\u00e9ficit de implementa\u00e7\u00e3o dessas medidas revela a fragilidade do sistema das\n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas, que n\u00e3o tem conseguido se mostrar efetivo nem na\n\nimplementa\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es nem na indu\u00e7\u00e3o desse processo. Isso \u00e9 agravado\n\n\n\n27\n\npela forma como alguns atores do sistema interferem nas decis\u00f5es, que s\u00e3o\n\ncondicionadas \u00e0 unanimidade.\n\nParece que mais uma vez os interesses econ\u00f4micos destacaram-se\n\nsobre os aspectos ambientais e sociais, juntamente com a falta de\n\ncomprometimento na defini\u00e7\u00e3o de metas e prazos. Apenas reconhecer que a\n\npobreza e as quest\u00f5es ambientais est\u00e3o interligadas n\u00e3o \u00e9 suficiente para atenuar\n\nesses conflitos. As a\u00e7\u00f5es para o cumprimento de metas devem ser estabelecidas\n\ncom a efetiva participa\u00e7\u00e3o do governo, sociedade civil e setores empresariais para\n\num mundo social, ambiental e economicamente sustent\u00e1vel.\n\n2.2.3. Agenda 21 Brasileira\n\nAo instalar a Comiss\u00e3o de Pol\u00edticas de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da\n\nAgenda 21 \u2013 CPDS, o governo do Presidente Fernando Henrique Cardoso\n\nsinalizava claramente seu objetivo de redefinir o modelo de desenvolvimento do\n\npa\u00eds, introduzindo o conceito de sustentabilidade e qualificando-o com os tons da\n\npotencialidade e da vulnerabilidade do Brasil no quadro internacional.\n\nConstruir a sustentabilidade no Brasil \u00e9 um grande desafio \u2013 t\u00e3o imenso\n\nquanto as possibilidades brasileiras devido a recursos naturais ainda fartos, a\n\nmaior diversidade biol\u00f3gica do planeta, recursos h\u00eddricos relativamente\n\nabundantes, insola\u00e7\u00e3o durante todo o ano e uma complexa sociedade j\u00e1 superior\n\na 170 milh\u00f5es de pessoas. Ser\u00e1 necess\u00e1rio compreender a import\u00e2ncia de uma\n\ngest\u00e3o racional dos recursos, principalmente pelo uso indevido do solo, rever a\n\nconstru\u00e7\u00e3o das cidades, fazer a revis\u00e3o da matriz energ\u00e9tica ineficiente e\n\ndesperdi\u00e7adora, promover tecnologias limpas e adequadas e principalmente\n\nreduzir as desigualdades sociais entre regi\u00f5es (MININNI-MEDINA, 2001).\n\nA diminui\u00e7\u00e3o da pobreza e o acesso aos recursos por parte da maioria\n\nda popula\u00e7\u00e3o hoje exclu\u00edda, e ao mesmo tempo, a diminui\u00e7\u00e3o do consumismo\n\ndesenfreado das camadas privilegiadas, \u00e9 condi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para a constru\u00e7\u00e3o do\n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel. Isso n\u00e3o ocorrer\u00e1 sem a supera\u00e7\u00e3o extrema da\n\npobreza (Agenda 21), al\u00e9m de um sistema cont\u00e1bil abrangente capaz de apontar\n\n\n\n28\n\nos custos a serem apropriados em todas as atividades e projetos. Mas para que\n\nisso ocorra h\u00e1 de se ter priorizado os investimentos em educa\u00e7\u00e3o e pesquisa.\n\nPara um entendimento melhor de sustentabilidade, alguns te\u00f3ricos\n\nconceituaram a sustentabilidade em distintas dimens\u00f5es: (GUIMAR\u00c3ES9 e\n\nSACHS10 apud BEZZERRA; MUNHOZ, 2000, p.41).\n\n? Sustentabidade ecol\u00f3gica: refere-se \u00e0 base f\u00edsica do processo de crescimento\n\ne tem como objetivo a manuten\u00e7\u00e3o dos estoques de capital natural,\n\nincorporados \u00e0s atividades produtivas.\n\n? Sustentabilidade ambiental: ressalta a manuten\u00e7\u00e3o da capacidade de\n\nsustenta\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, o que implica a capacidade de absor\u00e7\u00e3o e\n\nrecomposi\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, em face das agress\u00f5es antr\u00f3picas.\n\n? Sustentabilidade social: faz alus\u00e3o ao desenvolvimento e tem por finalidade a\n\nmelhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o.\n\n? Sustentabilidade pol\u00edtica: menciona o processo de constru\u00e7\u00e3o da cidadania\n\npara garantir a incorpora\u00e7\u00e3o plena dos indiv\u00edduos ao processo de\n\ndesenvolvimento.\n\n? Sustentabilidade econ\u00f4mica: refere-se a uma gest\u00e3o eficiente dos recursos em\n\ngeral e caracteriza-se pela regularidade de fluxos do investimento p\u00fablico e\n\nprivado.\n\nEntretanto, enquanto n\u00e3o se puder contar com todo o conhecimento\n\nnecess\u00e1rio \u00e0 explora\u00e7\u00e3o adequada dos recursos naturais, deve-se reconhecer que\n\na sustentabilidade do uso desses recursos passa pela utiliza\u00e7\u00e3o eficiente, pelo\n\nplanejamento e pela participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios na defini\u00e7\u00e3o de responsabilidades\n\ne na viabiliza\u00e7\u00e3o e perpetua\u00e7\u00e3o desses recursos para as gera\u00e7\u00f5es futuras. As\n\nparcerias entre institui\u00e7\u00f5es e entre os mais diversos segmentos da sociedade\n\naparecem como resultado de um processo em que todos contribuem para garantir\n\no uso e a conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio do pa\u00eds (BEZZERRA; MUNHOZ, 2000).\n\n? ? ?? ?? ? ? ? ? ? ? ? ? ? \u00ff\u00f5 ?\u00f8\u00ef\u00f6\u00fb\u00fb\u00fa\u00f5\u00f5\u00fa \u00ef?\u00ef\u00f7\u00f8\u00fe\u00f7\u00f6?\u00f5\u00f8 ? \u00ea\u00f9\u00f2\u00ea\u00ef\u00fa\u00fd\u00f5\u00fc \u00fc\u00f4\u00f5\u00fa\u00f9\u00f6\u00fc\u00f5\u00f7\u00e8\u00fc \u00f2 \u00f9\u00fa\u00f5\u00f2\u00f9\u00f7\u00f3\u00fc \u00f6\u00fa\u00f2\u00f4\u00f7\u00fb\u00fa\u00f9\u00fc\u00f4?? \u00fc\u00f6\u00f5\u00f7\u00fc\u00f0\u00f2 \u00ed\u00fa\u00f4\n? \u00ee\u00f7\u00f4\u00fa? ? \u00fa\u00e8\u00f7\u00fd\u00f5\u00fc ? \u00ef\u00f9\u00fa? \u00e8\u00f2\u00f4?? ? ? \u00f6?? ? ? ? ? ? ? ? ?\n? ? ? ? ? ?? ? ? ? \u00ff\u00ef\u00f7\u00fb\u00f6\u00f7??\u00fc\u00f6\u00ef ?\u00f8 \u00f7\u00fb\u00f6\u00fe\u00ef\u00fc??\u00fa \u00f1\u00f6\u00fb\u00f6 \u00fa \u00ef?\u00f2?\u00f5\u00fa ??? ? \u00ed\u00fa\u00fd\u00fa\u00f6\u00e8\u00f2\u00f4\u00e8\u00f7\u00f8\u00fa\u00f6\u00f5\u00f2 \u00fa \u00f8\u00fa\u00f7\u00f2 \u00fc\u00f8\u00fb\u00f7\u00fa\u00f6\u00f5\u00fa?? \u00eb\u00f2 ? \u00fc\u00ef\u00f4\u00f2?\n? \u00f5\u00ef\u00ed\u00f7\u00f2 ?\u00f2\u00fb\u00fa\u00f4? ? \u00ef\u00f6\u00ed\u00fc\u00ec\u00eb\u00f2\u00ed\u00f2 ?\u00fa\u00fd\u00fa\u00f6\u00e8\u00f2\u00f4\u00e8\u00f7\u00f8\u00fa\u00f6\u00f5\u00f2 ? \u00ed\u00f8\u00f7\u00f6\u00f7\u00fd\u00f5\u00f9\u00fc\u00f5\u00f7\u00e8\u00f2? ? ? ? ? ?\n\n\n\n29\n\n2.3. Res\u00edduos S\u00f3lidos\n\nA defini\u00e7\u00e3o e conceitua\u00e7\u00e3o dos termos \u201clixo\u201d e \u201cres\u00edduo\u201d diferem\n\nconforme a situa\u00e7\u00e3o em que sejam aplicadas. Na linguagem corrente o termo\n\nres\u00edduo \u00e9 tido como sin\u00f4nimo de lixo. Lixo \u00e9 todo material in\u00fatil ou cuja exist\u00eancia\n\nem dado meio \u00e9 tida como nociva. Res\u00edduo \u00e9 adotado para significar sobra no\n\nprocesso produtivo, geralmente industrial. \u00c9 usado tamb\u00e9m como equivalente a\n\n\u201crefugo\u201d ou \u201crejeito\u201d (CALDERONI, 1998, p.49).\n\nEm outras situa\u00e7\u00f5es a conceitua\u00e7\u00e3o de res\u00edduo \u00e9 equivalente a lixo\n\nconforme a defini\u00e7\u00e3o dada ao termo res\u00edduo pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas\n\nT\u00e9cnicas \u2013 ABNT: material desprovido de utilidade pelo seu possuidor (Normas\n\nBrasileiras Registradas \u2013 NBR 12.980, 1993, item 3.84, p.5).\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o do lixo, o IPT/CEMPRE (1995) cita que\n\nexistem v\u00e1rias formas de classific\u00e1-lo. A primeira diz respeito ao estado f\u00edsico da\n\nmat\u00e9ria em quatro tipos: s\u00f3lido, l\u00edquido, gasoso e pastoso. A segunda est\u00e1\n\nrelacionada a sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica: org\u00e2nica ou inorg\u00e2nica, e a terceira, de\n\nacordo com a NBR-10004, aos res\u00edduos classificados pelos riscos potenciais \u00e0\n\nsa\u00fade, que podem causar preju\u00edzo ao meio ambiente e \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica divididos\n\nem: classe I - res\u00edduos perigosos, classe II \u2013 res\u00edduos n\u00e3o-inertes, e classe III \u2013\n\nres\u00edduos inertes.\n\nTomando-se por base os crit\u00e9rios do IPT/CEMPRE (1995) os res\u00edduos\n\ns\u00f3lidos quanto a sua origem s\u00e3o classificados como: domiciliar ou residencial;\n\ncomercial; hospitalar e de servi\u00e7os de sa\u00fade; p\u00fablico; de portos, aeroportos,\n\nterminais rodovi\u00e1rios e ferrovi\u00e1rios; industrial; agr\u00edcola e de entulhos e s\u00e3o de\n\nresponsabilidade do gerador ou prefeitura conforme TABELA 01.\n\nRes\u00edduo domiciliar, para as finalidades do presente trabalho, ser\u00e1\n\nentendido como todo material s\u00f3lido ao qual seu propriet\u00e1rio ou possuidor n\u00e3o\n\natribui mais valor e dele deseja descartar-se, atribuindo ao poder p\u00fablico a\n\nresponsabilidade pela sua disposi\u00e7\u00e3o. Constitu\u00eddo principalmente de sobras de\n\nalimento (res\u00edduos org\u00e2nicos), embalagens em geral, pl\u00e1sticos, pap\u00e9is, vidros,\n\npapel\u00f5es, metais, fraldas descart\u00e1veis, trapos, etc.\n\n\n\n30\n\nTABELA 01 - Tipo de res\u00edduo e Respons\u00e1vel\n\nFONTE:SOARES, 2000.\nNOTA: * A prefeitura \u00e9 co-respons\u00e1vel por pequenas quantidades (&lt;50kg)\n\ne de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o municipal espec\u00edfica.\n\n2.3.1. Disposi\u00e7\u00e3o Final e Tratamento do lixo\n\nAs pessoas em geral n\u00e3o t\u00eam no\u00e7\u00e3o da quantidade de lixo que geram\n\nno decorrer do dia e nem do destino que \u00e9 dado ao mesmo. Desconhecem os\n\nproblemas ambientais relacionados ao mesmo, e suas preocupa\u00e7\u00f5es consistem\n\nem armazen\u00e1-lo e coloc\u00e1-lo na rua para o lixeiro recolher, quando n\u00e3o \u00e9 jogado\n\nem lugares indevidos ou queimado. H\u00e1 falta de consci\u00eancia de que o lugar para a\n\ndisposi\u00e7\u00e3o do lixo, geogr\u00e1fica e ecologicamente adequada e a uma dist\u00e2ncia\n\neconomicamente vi\u00e1vel, est\u00e1-se tornando cada vez mais escasso.\n\nQuanto \u00e0s pr\u00e1ticas efetivas de disposi\u00e7\u00e3o final do lixo no Brasil, nota-se\n\nque do total de munic\u00edpios do pa\u00eds, 65% utilizam-se de lix\u00f5es e 14% contam com\n\naterros sanit\u00e1rios. Outros 18,5% possuem aterros controlados e 2,5% empregam\n\nformas de tratamento como compostagem, a reciclagem e a incinera\u00e7\u00e3o (IBGE,\n\n2000). A quantidade di\u00e1ria de lixo coletado por unidade de destino \u00e9 apresentada\n\nna TABELA 02.\n\nTipo de res\u00edduo Respons\u00e1vel\n\nDomiciliar Prefeitura\n\nComercial Prefeitura*\n\nP\u00fablico Prefeitura\n\nDe Servi\u00e7os de sa\u00fade Gerador (hospital, etc.)\n\nIndustrial Gerador (ind\u00fastrias)\n\nDe Portos aeroportos e terminais\n\nferrovi\u00e1rios e rodovi\u00e1rios\n\nGerador (portos, etc.)\n\nAgr\u00edcola Gerador (agricultor)\n\nDe Entulhos Gerador*\n\n\n\n31\n\nTABELA 02 - Quantidade di\u00e1ria de lixo coletado por unidade de\n\ndestino final segundo as grandes regi\u00f5es \u2013 2000\n\nVazadouros (%) Aterros (%) Esta\u00e7\u00e3o e Usinas (%) Outras (%)Grandes\n\nRegi\u00f5es\nC\u00e9u\n\nAberto\n\u00c1rea\n\nAlaga-\nda\n\nContro-\nlado\n\nSani-\nt\u00e1rio\n\nCompos-\ntagem\n\nTriagem Incine-\nra\u00e7\u00e3o\n\nLocais\nn\u00e3o\n\nFixos\n\nOutras\n\nBrasil 30,2 0,2 22,1 40,4 4,2 1,4 0,3 0,6 0,6\n\nNorte 58,9 0,7 27,7 11,6 0,0 0,0 0,1 0,8 0,2\n\nNordeste 54,3 0,1 16,1 28,3 0,3 0,3 0,1 0,3 0,2\nCentro-\nOeste 24,2 0,1 38,5 28,9 6,4 0,7 0,2 0,7 0,3\n\nSudeste 16,0 0,1 21,2 52,5 7,0 1,5 0,5 0,7 0,5\n\nSul 25,1 0,2 25,3 39,9 1,8 4,5 0,2 0,3 2,7\n\nFONTE: IBGE (2002)\nNota: Dados extra\u00eddos da Pesquisa Nacional de Saneamento B\u00e1sico \u2013 PNSB (2000)\n\nEntretanto a disposi\u00e7\u00e3o em vazadouro no Brasil \u00e9 muito baixa e\n\nexpressiva somente na regi\u00e3o Norte e Nordeste onde mais da metade do lixo\n\ncoletado est\u00e1 disposta desta forma. A disposi\u00e7\u00e3o em aterros \u00e9 respons\u00e1vel por\n\n62,5% do volume de lixo coletado no pa\u00eds. Contudo 22,1% est\u00e3o em aterros\n\ncontrolados e 40,4% em aterros sanit\u00e1rios. Ou seja, das 228.431 toneladas di\u00e1rias\n\nde lixo coletado (IBGE,2000) aproximadamente 120.000 toneladas di\u00e1rias s\u00e3o\n\ndispostas de forma inadequada.\n\nVazadouro (lix\u00e3o) \u00e9 a forma de destina\u00e7\u00e3o que consiste no lan\u00e7amento\n\nindiscriminado ao solo do lixo coletado nas resid\u00eancias, com\u00e9rcio, ind\u00fastrias,\n\nlogradouros p\u00fablicos, estabelecimentos de sa\u00fade e assim por diante. As\n\nprefeituras, de modo geral, procuram localizar essas \u00e1reas nas imedia\u00e7\u00f5es dos\n\nn\u00facleos urbanos, em um terreno escondido, que na maioria das vezes \u00e9 cedido\n\npor algu\u00e9m interessado no aterramento. Outra alternativa \u00e9 procurar margens de\n\nrios, mangues e lagoas para que em \u00e9pocas de cheia, o lixo seja levado pelas\n\n\u00e1guas para outros lugares. Esse tipo de servi\u00e7o possibilita que as prefeituras\n\nrealizem facilmente a migra\u00e7\u00e3o do vazadouro para novos locais, sempre que\n\npersuadidas pelos \u00f3rg\u00e3os ambientais (EIGENHEER; SERT\u00c3,1993).\n\n\n\n32\n\nOs vazadouros trazem problemas ambientais e de sa\u00fade, entre os\n\nquais podem citar-se:\n\n- polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica pela emiss\u00e3o de part\u00edculas e gases oriundos da\n\ndecomposi\u00e7\u00e3o do lixo;\n\n- polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas atrav\u00e9s do lan\u00e7amento de chorume (l\u00edquido de cor preta,\n\nde mau odor e de elevado potencial poluidor produzido pela decomposi\u00e7\u00e3o da\n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica contida no lixo) nas \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas,\n\ntransferindo a polui\u00e7\u00e3o por agentes qu\u00edmicos para po\u00e7os de abastecimento e\n\noutros ecossistemas;\n\n- prolifera\u00e7\u00e3o de vetores, serve como fonte de abrigo para ratos, baratas,\n\nmoscas e outros que podem ser transmissores de doen\u00e7as tais como dengue,\n\netc.\n\nVale ressaltar os problemas sociais trazidos pelo lix\u00e3o, que atrai a\n\npopula\u00e7\u00e3o mais carente e desempregada, que passa a se alimentar dos restos\n\nencontrados no lixo e a sobreviver dos materiais que podem ser vendidos.\n\nSegundo a Unicef, no Brasil mais de 40 mil pessoas vivem diretamente da cata\u00e7\u00e3o\n\nem lix\u00f5es e mais de 30 mil vivem da cata\u00e7\u00e3o nas ruas, como \u00fanica op\u00e7\u00e3o de\n\nrenda. A presen\u00e7a de crian\u00e7as e adolescentes \u00e9 bastante significativa e chega, em\n\nalguns casos, a representar 50% (como Olinda) dos catadores (RIBAS; NOVAES,\n\n2000).\n\nEm algumas cidades brasileiras utilizam-se as opera\u00e7\u00f5es de transbordo,\n\nque consiste no transporte intermedi\u00e1rio do lixo, em ve\u00edculos de grande porte,\n\npartindo de esta\u00e7\u00f5es de transbordo, onde recebem o lixo de caminh\u00f5es usuais de\n\ncoleta, em dire\u00e7\u00e3o aos locais de disposi\u00e7\u00e3o final do lixo, os aterros. Esta opera\u00e7\u00e3o\n\nrequer considera\u00e7\u00e3o especial, pois como coleta e disposi\u00e7\u00e3o final, constitui-se em\n\num custo evitado pela reciclagem (CALDERONI, 1998, p.106).\n\nDe acordo com ABNT, NBR-10703/89, aterro sanit\u00e1rio \u00e9 uma forma de\n\ndisposi\u00e7\u00e3o final de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos no solo, atrav\u00e9s do confinamento em\n\ncamadas cobertas com material inerte, geralmente solo, segundo normas\n\noperacionais espec\u00edficas, de modo a evitar danos ou riscos \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica e \u00e0\n\nseguran\u00e7a, minimizando os impactos ambientais.\n\n\n\n33\n\nConforme IPT/CEMPRE (1995), o aterro controlado assemelha-se ao\n\naterro sanit\u00e1rio, por\u00e9m n\u00e3o disp\u00f5e de impermeabiliza\u00e7\u00e3o de base, o que coloca\n\nem risco a qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas, n\u00e3o apresentando sistemas de\n\ntratamento de chorume ou de dispers\u00e3o dos gases gerados.\n\nA incinera\u00e7\u00e3o \u00e9 uma tecnologia t\u00e9rmica para tratamento de res\u00edduos\n\nque consiste na queima de materiais em alta temperatura (geralmente acima de\n\n800\u00ba C) em mistura com uma quantidade apropriada de ar e durante um tempo\n\npr\u00e9-determinado, onde os compostos org\u00e2nicos s\u00e3o reduzidos a di\u00f3xido de\n\ncarbono gasoso e vapor d\u2019\u00e1gua e s\u00f3lidos inorg\u00e2nicos (cinzas). Na incinera\u00e7\u00e3o\n\nocorre redu\u00e7\u00e3o do volume e do peso do res\u00edduo s\u00f3lido, mas n\u00e3o a sua elimina\u00e7\u00e3o\n\ntotal (LIMA, 1989). A efetiva redu\u00e7\u00e3o do res\u00edduo s\u00f3lido pode variar muito,\n\ngeralmente \u00e9 de 90% de volume e 70% do peso (CORSON11 apud\n\nCALDERONI,1998).\n\nMuitos freq\u00fcentemente adjetivam essa t\u00e9cnica como nociva \u00e0 sa\u00fade\n\nhumana e prejudicial ao meio ambiente porque tomam por refer\u00eancia resultados\n\nobtidos em equipamentos j\u00e1 obsoletos. O atual n\u00edvel de desenvolvimento\n\ntecnol\u00f3gico \u2013 leia-se eficientes sistemas de controle de emiss\u00e3o de gases -\n\nsomado \u00e0 vig\u00eancia de legisla\u00e7\u00f5es com r\u00edgidos par\u00e2metros, inclusive no Brasil,\n\npermitem hoje noticiar que a incinera\u00e7\u00e3o \u00e9 tida por estudiosos do tema como um\n\nprocesso ambientalmente seguro e economicamente vi\u00e1vel (CEMPRE,2002)\n\nEm diversos pa\u00edses a incinera\u00e7\u00e3o como gera\u00e7\u00e3o de energia prevalece\n\nsobre a disposi\u00e7\u00e3o em aterros e reciclagem, alcan\u00e7ando \u00edndices bastante\n\nsignificativos: o Jap\u00e3o incinera 72% dos res\u00edduos s\u00f3lidos municipais gerados;\n\nB\u00e9lgica, 25%; Su\u00ed\u00e7a, 59%; Dinamarca, 90%; Fran\u00e7a, 42% e Alemanha, 36%.\n\nOs incineradores t\u00eam alto custo de implanta\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e\n\nopera\u00e7\u00e3o, pois h\u00e1 evid\u00eancias de que mesmo pequenas falhas podem liberar gases\n\naltamente t\u00f3xicos, causadores de c\u00e2ncer. Os incineradores s\u00e3o, entretanto, a\n\nforma mais indicada de tratamento para alguns tipos de lixo, como os res\u00edduos\n\nhospitalares e res\u00edduos t\u00f3xicos industriais.\n\n? ? ? \u00f2\u00f9\u00fd\u00f2\u00f6? ?? ?? ?\u00f6\u00fe?\u00f6\u00f5 ?\u00f5\u00fa?\u00f6\u00f5 ?\u00f8\u00ff\u00f2\u00fa\u00f5\u00fa?\u00fc\u00f6 ? ? ? \u00fa\u00ed? ? \u00eb\u00f2 ? \u00fc\u00ef\u00f4\u00f2? ? \u00ed\u00f7\u00f5\u00f2\u00f9\u00fc ? \u00ef\u00f0\u00ef\u00fd\u00f5\u00ef\u00fd? ? ? ? ? ?\n\n\n\n34\n\nCompostagem \u00e9 definida como sendo um processo biol\u00f3gico, aer\u00f3bio,\n\ncontrolado, desenvolvido por uma popula\u00e7\u00e3o mista de microorganismos e efetuada\n\nem duas fases distintas: a 1a onde ocorrem as rea\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o bioqu\u00edmicas\n\nmais intensas, na sua grande maioria exot\u00e9rmicas atingindo temperaturas na faixa\n\ntermof\u00edlica, e a 2a , de matura\u00e7\u00e3o, onde ocorre o processo de humifica\u00e7\u00e3o com a\n\nprodu\u00e7\u00e3o do composto propriamente dito (PEREIRA NETO,1996).\n\nA compostagem como qualquer processo biol\u00f3gico possui as vantagens\n\ne limita\u00e7\u00f5es de um processo biol\u00f3gico. As limita\u00e7\u00f5es do processo est\u00e3o\n\ndiretamente relacionadas com a atividade biol\u00f3gica. Entre estes fatores pode-se\n\ncitar:\n\n1. Teor de umidade\n\nA decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica depende tamb\u00e9m da umidade para garantir\n\na atividade microbiol\u00f3gica. Trabalhos e pesquisas sobre compostagem de\n\ndiferentes materiais e processos concluem que o teor de umidade deve situar-se\n\nem torno de 55% (LELIS, 1998). A manuten\u00e7\u00e3o de teores nesta faixa de umidade,\n\nconsiderada como \u00f3tima, objetiva a maximiza\u00e7\u00e3o da velocidade de degrada\u00e7\u00e3o\n\nassociada ao fluxo de oxig\u00eanio nos poros arejados.\n\n2. Temperatura\n\nA temperatura, no processo de compostagem, consiste no fator mais indicativo do\n\nequil\u00edbrio biol\u00f3gico, o que reflete a efici\u00eancia do processo. O desenvolvimento de\n\naltas temperaturas, nos processos de compostagem, \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia da atividade\n\nmicrobiol\u00f3gica durante os processos de oxida\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica. Os\n\nsistemas de compostagem procuram manter temperaturas controladas na faixa de\n\n40 a 650C em toda uma massa de compostagem, pelo per\u00edodo mais longo\n\nposs\u00edvel, a fim de obter maior efici\u00eancia no processo. A manuten\u00e7\u00e3o de altas\n\ntemperaturas garante uma s\u00e9rie de vantagens, como:\n\n? decomposi\u00e7\u00e3o acentuada da mat\u00e9ria org\u00e2nica\n\n? elimina\u00e7\u00e3o de microorganismos patog\u00eanicos\n\n\n\n35\n\n? elimina\u00e7\u00e3o de ervas daninhas, ovos de parasitas, larvas de insetos,repelente\n\nde moscas, ratos, etc...\n\n3. Taxa de oxigena\u00e7\u00e3o (aera\u00e7\u00e3o)\n\nA aera\u00e7\u00e3o \u00e9 o principal mecanismo capaz de promover o aumento da velocidade\n\nde oxida\u00e7\u00e3o do material org\u00e2nico e diminuir a emana\u00e7\u00e3o de odores. Para\n\naumentar a aera\u00e7\u00e3o no processo de compostagem procura-se adicionar res\u00edduos\n\nestruturantes, que demoram mais para se decompor, tais como: serragem e poda\n\nvegetal.\n\n4. Concentra\u00e7\u00e3o de nutrientes\n\nQuanto mais diversificado for o material a ser compostado tanto mais\n\ndiversificados ser\u00e3o os nutrientes dispon\u00edveis para a popula\u00e7\u00e3o microbiol\u00f3gica.\n\nEm termos pr\u00e1ticos, quanto \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de nutrientes, a aten\u00e7\u00e3o \u00e9\n\ncentralizada nos importantes macronutrientes (carbono e nitrog\u00eanio), cuja\n\nconcentra\u00e7\u00e3o se torna fator cr\u00edtico na compostagem.\n\n5. Tamanho das part\u00edculas\n\nO tamanho da part\u00edcula do material a ser compostado \u00e9 tamb\u00e9m importante, visto\n\nque, quanto mais fragmentado o material maior ser\u00e1 a \u00e1rea superficial sujeita ao\n\nataque microbiol\u00f3gico. Entre os fatores t\u00e9cnicos, tem-se a necessidade de\n\naumentar a porosidade do material para facilitar a sua aera\u00e7\u00e3o, mantendo, por\u00e9m,\n\nas caracter\u00edsticas estruturais para forma\u00e7\u00e3o da leira de compostagem.\n\n6. Vermicompostagem\n\nA utiliza\u00e7\u00e3o da minhoca para a produ\u00e7\u00e3o de vermicomposto, diminui\n\ngrandemente o tempo de compostagem. A parte org\u00e2nica do lixo serve de\n\nalimento \u00e0s minhocas, que transformar\u00e3o esse composto em h\u00famus altamente\n\nf\u00e9rtil. A Eisenia foetida \u00e9 uma das minhocas mais usadas pelos minhocultores,\n\npois possui um bom \u00edndice zoot\u00e9cnico, boa longevidade, vida ativa entre 8 e 16\n\nanos em m\u00e9dia. O alto \u00edndice reprodutivo em condi\u00e7\u00f5es ideais pode gerar 1.500\n\n\n\n36\n\nnovas minhocas por ano. Diariamente ingerem uma quantia de alimento igual ao\n\nseu pr\u00f3prio peso (1 grama em m\u00e9dia), dejetando, sob forma de h\u00famus 60% do\n\nalimento ingerido. Esta minhoca \u00e9 utilizada na compostagem, porque em geral\n\npode ser alimentada com os mais diversos detritos, tendo como caracter\u00edstica uma\n\ngrande voracidade (UFSM, 2002).\n\nO vermicomposto obtido de produtos recicl\u00e1veis biodegrad\u00e1veis pode\n\nser utilizado com grande \u00eaxito na agricultura, solucionando parte dos problemas\n\ndos solos empobrecidos pelo manejo inadequado e uso exagerado de produtos\n\nqu\u00edmicos. Tamb\u00e9m, e n\u00e3o menos importante, ter-se-\u00e1 uma redu\u00e7\u00e3o significativa\n\ndos ac\u00famulos de lixos e, conseq\u00fcentemente, cidades mais limpas e longe de\n\ncontamina\u00e7\u00f5es.\n\nReciclagem \u00e9 um processo, e n\u00e3o uma fase, e \u00e9 composto por tr\u00eas\n\netapas muito distintas: coleta e separa\u00e7\u00e3o, em que o material recicl\u00e1vel \u00e9\n\ncoletado, separado e acondicionado de maneira pr\u00f3pria para ser enviado \u00e0s\n\nind\u00fastrias de revaloriza\u00e7\u00e3o ou transforma\u00e7\u00e3o; revaloriza\u00e7\u00e3o, uma fase na qual o\n\nmaterial que, anteriormente, foi separado por um processo industrial, adquire\n\ncaracter\u00edsticas semelhantes \u00e0s que tinha antes de ser um produto, voltando a ser\n\nmat\u00e9ria-prima; e transforma\u00e7\u00e3o, em que o material revalorizado anteriormente\n\nvolta a ser um produto. Entender essas fases e seus aspectos \u00e9 fundamental para\n\nque possamos desenvolver qualquer a\u00e7\u00e3o projeto, pois s\u00f3 assim podemos\n\nentender o ciclo de vida do produto e o que fazer com ele ap\u00f3s a sua vida \u00fatil\n\n(FROES, 2002).\n\nColeta Seletiva \u00e9 a coleta que remove os res\u00edduos previamente\n\nseparados pelo gerador, tais como pap\u00e9is, latas, vidros e outros (NBR-12980,\n\n1993, item 3.37, p.3).\n\nA etapa seguinte \u00e9 a triagem, uma nova etapa de separa\u00e7\u00e3o, mais\n\ndetalhada, que acontece principalmente com os pl\u00e1sticos e pap\u00e9is que\n\napresentam uma diversidade de tipos e necessitam ser classificados. Em seguida\n\nos materiais passam por um beneficiamento, os vidros s\u00e3o lavados e triturados, os\n\nmetais e pap\u00e9is s\u00e3o prensados e enfardados; os pl\u00e1sticos lavados e\n\ntransformados em pequeninas pelotas. S\u00e3o tarefas realizadas em locais\n\n\n\n37\n\ndestinados a esta finalidade, denominados de Centro de Triagem (CALDERONI,\n\n1998, p. 160).\n\nA reciclagem de latas de alum\u00ednio movimentou em torno de 850\n\nmilh\u00f5es de reais. Conforme a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira do Alum\u00ednio - ABAL, o pa\u00eds\n\nest\u00e1 liderando o ranking mundial de aproveitamento de latas utilizadas para\n\nenvasar bebidas. De todas as 10,5 bilh\u00f5es de latas de bebidas consumidas\n\ndurante o ano 2001, 85% foram recicladas. Isso corresponde a nove bilh\u00f5es de\n\nunidades. De acordo com a ABAL, 150 mil pessoas est\u00e3o vivendo da coleta e\n\nvenda de latas de alum\u00ednio no Brasil. A ABAL estima que cada quilo, com 75 latas,\n\nseja vendido em torno de R$ 1,60. Um brasileiro que recolhe a lata e a vende para\n\nser reciclada ganha, em m\u00e9dia, o correspondente a dois sal\u00e1rios m\u00ednimos por\n\nm\u00eas, ou cerca de R$ 400,00. Essa renda \u00e9 semelhante \u00e0 de 32% dos 24 milh\u00f5es\n\nde trabalhadores formais que existem no pa\u00eds (FLORES, 2002).\n\nReciclar \u00e9 uma maneira de lidar com o lixo de forma a reduzir e reusar.\n\nEste processo consiste em fazer coisas novas a partir de coisas usadas. Tr\u00eas\n\nsetas comp\u00f5em o s\u00edmbolo da reciclagem, cada uma representa um grupo de\n\npessoas que s\u00e3o indispens\u00e1veis para garantir que a reciclagem ocorra. A primeira\n\nseta representa os produtores, as empresas que fazem o produto. Eles vendem o\n\nproduto para o consumidor, que representa a segunda seta. Ap\u00f3s o produto ser\n\nusado ele pode ser reciclado. A terceira seta representa as companhias de\n\nreciclagem que coletam os produtos recicl\u00e1veis e, atrav\u00e9s do mercado, vendem de\n\nvolta o material usado para o produtor transform\u00e1-lo em novo produto.\n\nO s\u00edmbolo de reciclagem \u00e9 como um grande c\u00edrculo, sendo o grupo\n\nmais poderoso no processo, o consumidor. H\u00e1 uma grande diferen\u00e7a entre\n\nproduto RECICL\u00c1VEL e o RECICLADO.\n\n1. O s\u00edmbolo de recicl\u00e1vel \u00e9 impresso em produtos poss\u00edveis de serem\n\nreciclados.\n\n2. O s\u00edmbolo de reciclado significa que o produto foi feito utilizando mat\u00e9ria-prima\n\nreciclada (usada).\n\nOs res\u00edduos s\u00f3lidos constituem-se hoje um dos mais graves problemas\n\ndos grandes centros urbanos por duas raz\u00f5es fundamentais: a sua quantidade,\n\n\n\n38\n\nporque implica a falta de lugar para deposit\u00e1-lo, e seus perigos t\u00f3xicos, levando as\n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e as comunidades a procurarem solu\u00e7\u00f5es alternativas, a fim\n\nde encontrar o caminho que levar\u00e1 \u00e0 mitiga\u00e7\u00e3o deste problema.\n\nCALDERONI (1998) cita alguns fatores sobre a necessidade e a\n\nimport\u00e2ncia de reciclagem do lixo:\n\na) exaust\u00e3o de mat\u00e9rias primas;\n\nb) custos crescentes de obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias primas;\n\nc) economia de energia - o papel produzido a partir da reciclagem permite a\n\nredu\u00e7\u00e3o de 71% da energia total necess\u00e1ria; o pl\u00e1stico 78,7%; o alum\u00ednio 95%;\n\no a\u00e7o 74%; o vidro 13%;\n\nd) indisponibilidade e custo crescente dos aterros sanit\u00e1rios;\n\ne) custos de transportes crescentes;\n\nf) polui\u00e7\u00e3o e preju\u00edzos \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica - segundo POWELESON e\n\nPOWELSON12, citado por CALDERONI (1998), a produ\u00e7\u00e3o por meio da\n\nreciclagem polui menos que a produ\u00e7\u00e3o a partir de mat\u00e9rias primas virgens. A\n\nreciclagem do alum\u00ednio polui 95% menos o ar e 97% menos a \u00e1gua; a do papel\n\npolui 74% menos o ar e 35% menos a \u00e1gua; a do vidro, 20% menos o ar e 50%\n\nmenos a \u00e1gua;\n\ng) gera\u00e7\u00e3o de renda e emprego;\n\nh) redu\u00e7\u00e3o dos custos de produ\u00e7\u00e3o (a, c , e).\n\nPara OLIVEIRA (1995), a vis\u00e3o reducionista criada em torno do lixo\n\ndesconsidera in\u00fameras contradi\u00e7\u00f5es que permeiam a sociedade contempor\u00e2nea\n\nformada por diferentes classes, principalmente a que produz e a que consome\n\nlixo. O autor aborda a origem e a gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos inserindo outros fatores\n\ncomo o comportamento individual ou coletivo das pessoas, relacionado com o\n\ngrande consumo de produtos descart\u00e1veis e o desperd\u00edcio, e outro est\u00e1\n\nrelacionado com os h\u00e1bitos culturais quanto ao tratamento dado aos rejeitos.\n\n? ? ? \u00fe?? ? ? \u00fe?? ? ? ? ? \u00fe?? ? ? \u00fe?? ??? ? ? ? \u00ee\u00f8 \u00f0\u00f8\u00f2? \u00f2\u00f5\u00f8\u00fb ?\u00f6\u00fe?\u00f6\u00f5 ? \u00fa\u00fb ??\u00ef\u00fc\u00fe\u00f8\u00ef\u00ef??\u00fa\u00fd\u00f8\u00fb\u00fe\u00f9\u00f8\u00fe\u00f7 \u00f6\u00fe? \u00f7\u00ee\u00f8\n\u00ff\u00fe\u00fd\u00fc\u00fb\u00fa\u00fe\u00f9\u00f8\u00fe\u00f7\u00f6\u00f5 ? \u00fa\u00f9\u00f9?\u00fe\u00fc\u00f7? ? ?\u00fa?? \u00f2\u00f9? ? ? \u00fc\u00f6 ?\u00f2\u00fd\u00f5\u00f9\u00fc\u00f6\u00ed ? \u00fa\u00f7\u00f6\u00ee\u00f2\u00f4\u00ed? ? ? ? ? ?\n\n\n\n39\n\nA perspectiva cultural predominante, de encarar res\u00edduos como algo\n\nsem utilidade e valor, sendo desprezados como sujeira, parece ser a raiz de uma\n\ns\u00e9rie de problemas associados a estes materiais. (KUHNEN, 1995).\n\nSegundo DEMAJOROVIC (1997), uma pol\u00edtica de res\u00edduos s\u00f3lidos\n\npode ser um importante instrumento de conscientiza\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 sua proximidade\n\ndo cotidiano dos habitantes. A solu\u00e7\u00e3o do problema dos res\u00edduos s\u00f3lidos implica\n\nn\u00e3o s\u00f3 a articula\u00e7\u00e3o de aspectos e processos envolvendo a participa\u00e7\u00e3o dos\n\nsetores p\u00fablicos, privados e dos moradores em geral, mas tamb\u00e9m a amplia\u00e7\u00e3o\n\ndo acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de legisla\u00e7\u00e3o apropriada, assim\n\ncomo sensibilidade para enfrentarem-se aspectos s\u00f3cio-culturais.\n\nA solu\u00e7\u00e3o para o problema do lixo \u00e9 na sua destina\u00e7\u00e3o final ter menos\n\nlixo, evitando-o pela sua n\u00e3o gera\u00e7\u00e3o. Para isso o princ\u00edpio dos 3 Rs est\u00e1 sendo\n\ncada vez mais destacado. As atividades de redu\u00e7\u00e3o, reutiliza\u00e7\u00e3o e reciclagem\n\nest\u00e3o intimamente ligadas e inter-relacionadas. O objetivo final \u00e9 que reste menos\n\nlixo para ser coletado e destinado, com economia de mat\u00e9ria prima e recursos\n\nfinanceiros. Para isso, a educa\u00e7\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o da comunidade s\u00e3o\n\nindispens\u00e1veis.\n\n\n\n40\n\n33.. MMEETTOODDOOLLOOGGIIAA\n\nAs flores dos flamboyants, dentro de poucos dias,\nter\u00e3o ca\u00eddo. Assim \u00e9 a vida. \u00c9 preciso viver\n\nenquanto a chama do amor est\u00e1 queimando...\nRubem Alves\n\n3.1. \u00c1rea de Estudo\n\nO munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz est\u00e1 localizado na por\u00e7\u00e3o\n\ncentro-leste do Estado de Santa Catarina, na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Cubat\u00e3o do\n\nSul, microrregi\u00e3o de Florian\u00f3polis, entre as coordenadas geogr\u00e1ficas de 27\u00ba 37\u2019 e\n\n27\u00ba 53\u2019 de latitude sul, e 48\u00ba42\u2019 e 48\u00ba55\u2019 de longitude oeste (FIGURA 01).\n\nFIGURA 01: Localiza\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da \u00e1rea de estudo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s\n\nbacias hidrogr\u00e1ficas\n\n\n\n41\n\n3.1.1. Objeto de Estudo\n\nA Educa\u00e7\u00e3o Municipal de SAI contempla 11 escolas, 14 pr\u00e9-escolas\n\ncom aproximadamente 100 professores e 1.700 alunos matriculados. A maioria\n\ndos professores s\u00e3o efetivos e 97% t\u00eam ou est\u00e3o concluindo o ensino superior. De\n\nacordo com o Relat\u00f3rio do Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico 2000, o tema Meio\n\nAmbiente \u00e9, e continua sendo, a refer\u00eancia b\u00e1sica da proposta de ensino\n\naprendizagem da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de SAI.\n\nO convite \u00e0 participa\u00e7\u00e3o no projeto estendeu-se a todas as Unidades\n\nEscolares Municipais: Escola B\u00e1sica Municipal Prof\u00aa Lourdes Garcia, Pr\u00e9-Escolar\n\nSonho de Crian\u00e7a, Pr\u00e9-Escolar Gente Mi\u00fada, Escola B\u00e1sica Municipal Prefeito\n\nAugusto Althoff, Pr\u00e9-Escolar Bem-Me-Quer, Escola B\u00e1sica Municipal Judite\n\nAdelina Sch\u00fcrhaus, Pr\u00e9-Escolar Abelhinha Feliz, Escola Municipal Alvim Duarte,\n\nPr\u00e9 Escolar Girassol, Centro Educacional Municipal Ant\u00f4nio Rodolfo Fabr\u00edcio,\n\nEscola Municipal Bra\u00e7o S\u00e3o Jo\u00e3o, Pr\u00e9-Escolar Gema Tereza Alves, Escola\n\nMunicipal Estrada Velha, Pr\u00e9-Escolar Mundo Colorido, Escola Municipal Vila\n\nSantana, Pr\u00e9-Escolar Sert\u00e3o Colorido, Escola Municipal Prof. Jos\u00e9 Higino Martins,\n\nPr\u00e9-Escolar Carrossel, Escola Municipal Sul do Rio Cubat\u00e3o, Pr\u00e9-Escolar\n\nEstrelinha Azul, Escola Municipal Bom Jesus (atualmente paralisada), Pr\u00e9-Escolar\n\nRecanto Feliz, Pr\u00e9-Escolar O Mundo da Crian\u00e7a, Pr\u00e9-Escolar Pedacinho de Gente\n\ne o Pr\u00e9-Escolar Municipal Caracol. As escolas b\u00e1sicas atendem de 1\u00aa a 8\u00aa s\u00e9rie,\n\nenquanto as escolas municipais apenas de 1\u00aa a 4\u00aa s\u00e9rie.\n\nPara VASCONCELLOS (2000), \u00e9 a partir das caracter\u00edsticas da\n\ninstitui\u00e7\u00e3o educacional que se poder\u00e1 educar, como o ser\u00e1 tamb\u00e9m a partir dos\n\ninteresses e possibilidades dos educandos e dos educadores. O processo de EA\n\ns\u00f3 pode partir da realidade encontrada, mas n\u00e3o prescinde da \u00e9tica, do esfor\u00e7o,\n\nda solidariedade, da liberdade. N\u00e3o \u00e9 um processo educacional que caiba em uma\n\nsala de aula, vai al\u00e9m da escola, se relaciona com o que as pessoas fazem, desde\n\no motivo por que o fazem, desde o seu pensamento l\u00f3gico, a sua consci\u00eancia e\n\nseus sentimentos, at\u00e9 os seus h\u00e1bitos e condicionamentos. Nessa perspectiva, a\n\ninten\u00e7\u00e3o, na primeira etapa, foi envolver o maior n\u00famero de educadores que\n\natendessem a chamada na constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos necess\u00e1rios para a\n\n\n\n42\n\nresolu\u00e7\u00e3o do problema e que, sensibilizados, transmitissem isso aos seus alunos\n\ne familiares.\n\n3.1.2. Escolas Piloto\n\nPara melhor acompanhamento, fortalecimento dos conte\u00fados\n\noferecidos junto aos docentes e forma de aperfei\u00e7oamento do m\u00e9todo, optou-se\n\npor duas escolas piloto:\n\na. Centro Educacional Ant\u00f4nio Rodolfo Fabr\u00edcio \u2013 Escola do Fabr\u00edcio\n\nA escola (FOTO 01) situa-se na zona urbana, no Morro do Fabr\u00edcio, de\n\nonde se avista a Igreja Matriz, e em seu entorno h\u00e1 muitas \u00e1reas verdes. Atende a\n\n120 alunos com 6 funcion\u00e1rios e 11 professores.\n\nFOTO 01: Vista Frontal da Escola do Fabr\u00edcio \u2013 SAI\n\n\n\n43\n\nPossui parque infantil, quadra de esportes, biblioteca, sala de TV e\n\nv\u00eddeo, sala de professores e um microcomputador. Foi a primeira escola piloto\n\nescolhida para desenvolver a vermicompostagem, compostagem com utiliza\u00e7\u00e3o\n\nde minhocas, pela produ\u00e7\u00e3o de um consider\u00e1vel volume de material org\u00e2nico, em\n\ntorno de 10kg por dia.\n\nO lixo nessa comunidade \u00e9 coletado tr\u00eas vezes por semana pela\n\nPrefeitura de SAI. O abastecimento de \u00e1gua \u00e9 realizado pela Companhia\n\nCatarinense de \u00c1guas e Saneamento - CASAN, mas ainda existem algumas\n\ncasas que utilizam po\u00e7os artesianos. J\u00e1 o sistema de tratamento de esgoto existe,\n\nmas poucas resid\u00eancias se utilizam desse recurso, fazendo o uso de fossas\n\ns\u00e9pticas.\n\nb. Escola B\u00e1sica Municipal Bra\u00e7o S\u00e3o Jo\u00e3o \u2013 Escola S\u00e3o Jo\u00e3o\n\nA escola (FOTO 02) est\u00e1 localizada na zona rural e atende 35 alunos\n\nmais 17 alunos da Pr\u00e9-Escola Gema Tereza Alves, totalizando 52 alunos com 4\n\nprofessores e 2 funcion\u00e1rios.\n\nFOTO 02: Vista Parcial da Escola S\u00e3o Jo\u00e3o \u2013 SAI\n\n\n\n44\n\nA escola possui: parque infantil, quadra de esportes, biblioteca\n\ninaugurada em 2001 e um microcomputador. O sistema de telefonia \u00e9 deficit\u00e1rio e\n\na comunidade enfrenta problemas de quedas de energia.\n\nA atividade predominante \u00e9 a agricultura com uso de pesticidas e\n\nfertilizantes. A compostagem vem como uma alternativa para a pr\u00e1tica da agricultura\n\norg\u00e2nica e incentiva a redu\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos nos cultivos dessa comunidade. Em\n\nseu entorno possui belas cachoeiras que atraem o turismo e facilitam a irriga\u00e7\u00e3o.\n\nO lixo \u00e9 recolhido uma vez por semana e os vasilhames de agrot\u00f3xico,\n\nque no in\u00edcio do projeto eram depositados em pontos de coleta definidos pela\n\nprefeitura, passaram, a partir de mar\u00e7o de 2002, a ser devolvidos para a compra de\n\num novo vasilhame de agrot\u00f3xico nas respectivas cooperativas dos agricultores. O\n\nsistema de tratamento de esgoto \u00e9 realizado por fossas s\u00e9pticas ou valos que\n\ncorrem direto para o rio. O abastecimento de \u00e1gua na comunidade se d\u00e1 por po\u00e7os\n\nartesianos ou pela CASAN.\n\n3.2. Abordagens Qualitativas da Pesquisa Social\n\nO estudo qualitativo tem destaque quando os fen\u00f4menos t\u00eam\n\nenvolvimento com seres humanos e suas rela\u00e7\u00f5es na sociedade, sejam em micro\n\nou macrocontextos. Para PATR\u00cdCIO (1998), esses fen\u00f4menos s\u00e3o mais bem\n\ncompreendidos se estudados no contexto em que se desenvolvem, se constr\u00f3em,\n\ne onde devem ser analisados numa perspectiva de m\u00faltiplas intera\u00e7\u00f5es.\n\nA subjetividade nas intera\u00e7\u00f5es humanas, a diversidade e a\n\ncomplexidade dos fen\u00f4menos sociais requerem uma gama de possibilidades de\n\nm\u00e9todos que possam dar conta de descrever, interpretar e compreender essa\n\nrealidade, tendo em vista a especificidade e o car\u00e1ter coletivo do ser humano.\n\nPara tanto o pesquisador qualitativo deve desenvolver certas habilidades\n\nespec\u00edficas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o humana, especialmente entrevistas e observa\u00e7\u00e3o\n\nparticipante (PATR\u00cdCIO,1999).\n\n\n\n45\n\nNas leituras de STRAUSS e CORBIN (1990), BOGDAN e BIKEN (1994)\n\ne PATR\u00cdCIO (1998,1999), os estudos qualitativos apresentam certas\n\ncaracter\u00edsticas comuns, a saber:\n\n? a pesquisa qualitativa tem o ambiente natural como sua fonte direta de dados e\n\no pesquisador como seu principal instrumento;\n\n? os dados coletados s\u00e3o, predominantemente, descritivos (descri\u00e7\u00f5es de\n\npessoas, fatos, depoimentos, entrevistas, fotografias);\n\n? a preocupa\u00e7\u00e3o com o processo \u00e9 muito maior que o produto. O maior interesse\n\n\u00e9 estudar determinado problema e ver como ele se manifesta nas atividades,\n\nprocedimentos e intera\u00e7\u00f5es cotidianas;\n\n? o significado que as pessoas d\u00e3o \u00e0s coisas e \u00e0 sua vida s\u00e3o focos de aten\u00e7\u00e3o\n\nespecial pelo pesquisador;\n\n? a an\u00e1lise de dados \u00e9 desenvolvida, de prefer\u00eancia, no decorrer do processo de\n\nlevantamento de dados;\n\n? o estimulo \u00e0 integra\u00e7\u00e3o de dados qualitativos, com dados quantitativos,\n\nproporciona a complementaridade desses dois modelos.\n\n3.2.1. M\u00e9todo de Pesquisa\n\nO m\u00e9todo utilizado foi a pesquisa-a\u00e7\u00e3o que pode ser definida como\n\n(THIOLLENT, 1985, p.14) : ... uma das formas de pesquisa qualitativa, concebida\n\ne realizada em estreita associa\u00e7\u00e3o com uma a\u00e7\u00e3o ou resolu\u00e7\u00e3o de um problema\n\ncoletivo, no qual os pesquisadores e participantes representativos da situa\u00e7\u00e3o ou\n\ndo problema, est\u00e3o envolvidos de modo cooperativo ou participativo. Para tanto\n\nnecessariamente a pesquisa a\u00e7\u00e3o tem uma a\u00e7\u00e3o por parte das pessoas ou grupos\n\nimplicados no problema sob observa\u00e7\u00e3o. Nessa perspectiva, \u00e9 necess\u00e1rio definir\n\nquais seus agentes, objetivos e obst\u00e1culos, qual a exig\u00eancia de conhecimento a\n\nser produzido em fun\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados entre os atores da situa\u00e7\u00e3o.\n\nTHIOLLENT (1985) lembra que h\u00e1 tr\u00eas aspectos atingidos pela\n\npesquisa-a\u00e7\u00e3o: resolu\u00e7\u00e3o de problemas, tomada de consci\u00eancia e produ\u00e7\u00e3o de\n\nconhecimento.\n\n\n\n46\n\nVale elucidar que a primeira Confer\u00eancia Intergovernamental sobre\n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental, realizada em 1977, em Tbilisi (Ge\u00f3rgia, CEI), definiu assim o\n\nobjetivo fundamental da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental:\n\nFazer com que os indiv\u00edduos e as coletividades compreendam a\n\nnatureza complexa tanto do meio ambiente natural como do criado pelo homem\n\nresultante da integra\u00e7\u00e3o de seus aspectos biol\u00f3gicos, f\u00edsicos, sociais, econ\u00f4micos\n\ne culturais e adquiram os conhecimentos, os comportamentos e as habilidades\n\npr\u00e1ticas para participar respons\u00e1vel e eficazmente da preserva\u00e7\u00e3o e da solu\u00e7\u00e3o\n\ndos problemas ambientais.\n\nAssim sendo, para que o ser humano compreenda a complexa natureza\n\ndo Meio Ambiente, precisa da solidariedade de outros, pois segundo FREIRE\n\n(1987), os homens se educam entre si intermediados pelo mundo. A pr\u00e1tica da\n\nE.A. poder\u00e1 provocar na comunidade uma atitude reflexiva e prudente na guarda e\n\ntutelagem dos recursos naturais, pela pr\u00e1tica da vigil\u00e2ncia cotidiana nos resultados\n\nde suas a\u00e7\u00f5es.\n\nO projeto contemplou um planejamento composto de:\n\na) uma fase explorat\u00f3ria;\n\nb) entrada em campo;\n\nc) trabalho de campo e;\n\nd) an\u00e1lise de dados.\n\na. Fase Explorat\u00f3ria\n\nO pesquisador define nessa etapa, v\u00e1rias fases da constru\u00e7\u00e3o de\n\ntrajet\u00f3ria de investiga\u00e7\u00e3o, compreendendo a defini\u00e7\u00e3o de seu objeto de pesquisa,\n\nconstru\u00e7\u00e3o do marco te\u00f3rico conceitual a ser empregado, defini\u00e7\u00e3o dos\n\ninstrumentos de coleta de dados, escolha do espa\u00e7o e do grupo de pesquisa,\n\ndefini\u00e7\u00e3o das amostragens e estabelecimento de estrat\u00e9gias para entrada no\n\ncampo (MINAYO et al., 2000).\n\nA defini\u00e7\u00e3o do objeto de pesquisa foi elaborada com diretores,\n\nprofessores e associa\u00e7\u00e3o de pais e alunos da Escola B\u00e1sica Prof\u00aa. Lourdes Garcia\n\ne representante da m\u00eddia local, discutindo-se as quest\u00f5es ambientais locais,\n\n\n\n47\n\nfortalecendo o poder das popula\u00e7\u00f5es pela elei\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de prioridades,\n\nbuscando solu\u00e7\u00f5es conjuntas para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas. Fruto desse\n\nencontro, o tema Res\u00edduos S\u00f3lidos foi selecionado para elabora\u00e7\u00e3o de uma\n\nproposta de EA, por consider\u00e1-lo suficientemente abrangente e capaz de envolver\n\na comunidade escolar no Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico, com \u00eanfase no tema\n\ntransversal meio ambiente.\n\nNa constru\u00e7\u00e3o do marco te\u00f3rico, utilizaram-se os princ\u00edpios da EA e o\n\nprinc\u00edpio dos 3 Rs, discutidos na Agenda 21, como um caminho para\n\nsustentabilidade. Na elabora\u00e7\u00e3o da proposta, foi necess\u00e1rio constituir uma equipe\n\nmultidisciplinar, com professores de diferentes forma\u00e7\u00f5es, e apoio t\u00e9cnico para o\n\ninterc\u00e2mbio de experi\u00eancias, para aprofundar conhecimentos e estimular a\n\nparticipa\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria.\n\nA coopera\u00e7\u00e3o e parceria, assim como na Agenda 21, foram os\n\nelementos fundamentais desde os primeiros contatos, para a implanta\u00e7\u00e3o de uma\n\nsolu\u00e7\u00e3o integrada para os res\u00edduos s\u00f3lidos: dos Departamentos de Ci\u00eancias\n\nBiol\u00f3gicas, Engenharia Rural e Art\u00edstico e Cultual, da Universidade Federal de\n\nSanta Catarina - UFSC, Funda\u00e7\u00e3o Municipal de Meio Ambiente de Florian\u00f3polis \u2013\n\nFLORAM, Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de Santa\n\nCatarina - EPAGRI, Centrais El\u00e9tricas de Santa Catarina S.A - Celesc, Companhia\n\nCatarinense de \u00c1guas e Saneamento - CASAN. Cada qual tinha contribui\u00e7\u00f5es a\n\noferecer e a disponibilidade de uma parceria na proposta de desenvolver\n\natividades junto \u00e0s unidades escolares, no gerenciamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos,\n\nincentivando o engajamento de a\u00e7\u00f5es concretas nas comunidades.\n\nPara VASCONCELLOS13 (1994), citado por PEDRINI (2000), a dire\u00e7\u00e3o\n\nque se toma ao desenvolver a EA vai no sentido de converter: a competi\u00e7\u00e3o em\n\ncoopera\u00e7\u00e3o, a vis\u00e3o do particular em vis\u00e3o interdisciplinar, desperd\u00edcio em\n\notimiza\u00e7\u00e3o do uso, irresponsabilidade social e ambiental em participa\u00e7\u00e3o\n\nconsciente do cidad\u00e3o que reconhece os seus direitos e deveres, exercitando\n\nambos para o seu bem e o de todos sobre o planeta Terra.\n\n? ? ? ? ? ? \u00fe?? ? ? ? \u00fe? ? ?? \u00ed\u00fc\u00fd ?? ?? \u00ff??\u00f2\u00f6??\u00fa ?\u00f9?\u00fc\u00f8\u00fe\u00f7\u00f6\u00f5 ? \u00ea\u00f2\u00f6\u00f5\u00fa \u00fa\u00f6\u00f5\u00f9\u00fa \u00ed\u00f7\u00f1\u00fa\u00f9\u00fa\u00f6\u00f5\u00fa\u00fd ?\u00f9\u00fa\u00fc\u00fd \u00ed\u00f2 \u00f3\u00f2\u00f6\u00ee\u00fa\u00f3\u00f7\u00f8\u00fa\u00f6\u00f5\u00f2? ? \u00f7\u00f2\n\u00ed\u00fa ? \u00fc\u00f6\u00fa\u00f7\u00f9\u00f2? ? ? ? ? ? ?\u00f7\u00fd\u00fd\u00fa\u00f9\u00f5\u00fc\u00ec\u00eb\u00f2\u00ed\u00fa ?\u00fa\u00fd\u00f5\u00f9\u00fc\u00ed\u00f2? ? ?? ? ? ? ?\n\n\n\n48\n\nPara coleta de dados foram privilegiadas as t\u00e9cnicas a seguir\n\nelencadas:\n\n1. Entrevista \u2013 por meio dela o pesquisador busca obter informes contidos na\n\nfala dos atores sociais, podendo ser individuais e/ou coletivas. As entrevistas\n\nforam realizadas por meio de contatos informais que subsidiaram a escolha de\n\ncaminhos a serem seguidos no processo de pesquisa. Utilizou-se a entrevista\n\nestruturada - com perguntas previamente formuladas para orientar os\n\ndepoimentos e obter informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias; entrevista aberta ou n\u00e3o\n\nestruturada \u2013 em que o entrevistador deixa o entrevistado descrever a sua\n\nopini\u00e3o pessoal a respeito do assunto investigado, e a combina\u00e7\u00e3o das duas: a\n\nentrevista semi-estruturada - com roteiro pr\u00e9-estabelecido e livre, a partir da\n\nproposi\u00e7\u00e3o de um tema (THIOLLENT, 1987, p.35).\n\n2. Observa\u00e7\u00e3o Participante - realiza-se pelo contato direto do pesquisador com\n\no fen\u00f4meno observado, para obter informa\u00e7\u00f5es sobre a realidade dos atores\n\nsociais em seus pr\u00f3prios contextos. A import\u00e2ncia dessa fase, segundo\n\nMINAYO et al. (2000), reside no fato de poder-se captar uma variedade de\n\nsitua\u00e7\u00f5es e fen\u00f4menos que n\u00e3o s\u00e3o obtidos por meio de perguntas\n\ndiretamente na pr\u00f3pria realidade. A capacidade de empatia e de observa\u00e7\u00e3o,\n\npor parte do investigador, e a aceita\u00e7\u00e3o dele, por parte do grupo, s\u00e3o fatores\n\ndeterminantes no processo metodol\u00f3gico, e n\u00e3o s\u00e3o alcan\u00e7ados mediante\n\nreceitas.\n\n3. Question\u00e1rio - considerado como t\u00e9cnica de questionamento direto, que visa\n\ncaptar uma informa\u00e7\u00e3o. Foram utilizados question\u00e1rios para conhecer melhor\n\nos sujeitos da pesquisa, e outros para validar a inten\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a, o\n\nconhecimento anterior sobre o tema e o que mudou. Foram aplicados em\n\nalguns cursos e oficinas que foram realizadas durante o projeto. As respostas\n\najudaram a direcionar reflex\u00f5es e foram utilizadas como fonte para an\u00e1lise\n\nqualitativa sobre os temas propostos.\n\n\n\n49\n\nAlgumas estrat\u00e9gias na a\u00e7\u00e3o da pesquisa, como o registro das falas\n\ndos atores sociais que participaram da investiga\u00e7\u00e3o, anota\u00e7\u00f5es simult\u00e2neas da\n\ncomunica\u00e7\u00e3o, fotografias ampliando o conhecimento do estudo, documentando\n\nmomentos ou situa\u00e7\u00f5es que ilustram o cotidiano vivenciado tamb\u00e9m foram\n\nutilizadas. Para registro dos dados, foi utilizado o di\u00e1rio de campo onde o\n\npesquisador registra suas percep\u00e7\u00f5es, ang\u00fastias, questionamentos e informa\u00e7\u00f5es\n\nque n\u00e3o s\u00e3o obtidas com a utiliza\u00e7\u00e3o de outras t\u00e9cnicas.\n\nb. Entrada em Campo\n\nA proposta metodol\u00f3gica foi estruturada de forma a atender a Escola\n\nMunicipal Lourdes Garcia em SAI, envolvendo alunos, professores, funcion\u00e1rios,\n\ncolaboradores, fam\u00edlia, comunidade e, sempre que poss\u00edvel, o poder pol\u00edtico e\n\nempres\u00e1rios.\n\nPara a entrada em campo, realizou-se o Curso: Natureza da Paisagem,\n\ncontemplando o consumo mais eficiente de energia com atividades de\n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o dessa atividade, a Diretora\n\ncomunicou ao Secret\u00e1rio da Educa\u00e7\u00e3o Cultura e Desportos de SAI o qu\u00e3o\n\nproveitoso seria desenvolver o projeto de EA com um grupo representativo de\n\nprofessores das unidades escolares de SAI, j\u00e1 que o Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico\n\ncontemplaria o tema transversal meio ambiente, e que os professores obteriam um\n\nmaior embasamento te\u00f3rico participando do projeto.\n\nA sugest\u00e3o foi acatada e o apoio estabelecido para a divulga\u00e7\u00e3o dos\n\neventos junto \u00e0s unidades escolares municipais e aporte de material quando\n\nnecess\u00e1rio.\n\nc. Trabalho de campo\n\nPartindo da realidade presente, o trabalho de campo apresenta-se\n\ncomo uma possibilidade de conseguir uma aproxima\u00e7\u00e3o com aquilo que se deseja\n\nconhecer e estudar, e criar um conhecimento. Para MINAYO et al. (2000), sua\n\nplena realiza\u00e7\u00e3o requer articula\u00e7\u00f5es que devem ser estabelecidas pelo\n\ninvestigador:\n\n\n\n50\n\n? a rela\u00e7\u00e3o entre a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do objeto pesquisado e o campo\n\nexplorado;\n\n? a intera\u00e7\u00e3o entre o pesquisador e os atores sociais envolvidos no trabalho.\n\nA possibilidade de cria\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos \u00e9 proporcionada\n\npela comunidade escolar, o sujeito da investiga\u00e7\u00e3o, e a escola, palco de\n\nmanifesta\u00e7\u00f5es de intersubjetividade e intera\u00e7\u00f5es entre o pesquisador e grupos\n\nestudados. A teoria informa o significado din\u00e2mico daquilo que ocorre e se busca\n\ncaptar no espa\u00e7o de estudo; e a rela\u00e7\u00e3o com os atores do campo, como observa\n\nZALUAR14 (1985), citada por MINAYO (2000), implica o ato de cultivar um\n\nenvolvimento compreensivo, com uma participa\u00e7\u00e3o marcante nesse contexto.\n\nPara a a\u00e7\u00e3o ser conduzida, utilizou-se um programa de EA com\n\natividades sobre os 3 Rs com cursos, palestras, oficinas ecol\u00f3gicas, sa\u00eddas de\n\ncampo, interc\u00e2mbio entre escolas e o apoio t\u00e9cnico-pedag\u00f3gico mediante as\n\nvisitas peri\u00f3dicas nas escolas piloto. Com o objetivo de estimular uma\n\nconscientiza\u00e7\u00e3o e/ou um despertar do senso cr\u00edtico, utilizaram-se os diversos\n\nambientes educativos cognitivos ou metodol\u00f3gicos para comunicar e adquirir\n\nconhecimentos sobre a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, sempre enfatizando as\n\natividades pr\u00e1ticas e as experi\u00eancias pessoais\n\nCom essa possibilidade buscou-se, na maioria das ocasi\u00f5es,\n\ndesenvolver atividades pr\u00e1ticas, como as oficinas ecol\u00f3gicas que proporcionam\n\naprender fazendo, discutindo e convivendo com o outro, al\u00e9m de proporcionar\n\numa maior facilidade de integr\u00e1-las no contexto escolar.\n\nd. An\u00e1lise dos dados\n\nA an\u00e1lise de dados nos m\u00e9todos qualitativos \u00e9 desenvolvida\n\nconcomitante \u00e0 coleta de dados, visto que o desenvolvimento do tema \u00e9 estudado\n\ngradativamente, de forma que um dado oriente a interpreta\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o de\n\noutros dados. Al\u00e9m disso, essa forma de analisar o processo possibilita ao\n\n? ? ? ? ? ?? ? ? ? ? ? \u00f6\u00fe\u00f7\u00fb\u00fa\u00f1? \u00f5\u00fa?\u00fa \u00f8\u00fa\u00ef\u00f1\u00fa?\u00fb\u00f8\u00ef ? \u00f7\u00f6\u00f5\u00f9\u00f2\u00ed\u00ef\u00ec\u00eb\u00f2\u00f8\u00fa\u00f5\u00f2\u00ed\u00f2\u00f4? \u00f0\u00f7\u00f3\u00fc \u00fa\u00fc\u00f1\u00fa\u00f5\u00f7\u00e8\u00fc? ? \u00f6? ?\u00f8?? \u00ef\u00f7\u00f6\u00fc \u00fa\u00fc \u00f9\u00fa\u00e8\u00f2\u00f4\u00f5\u00fc? ? \u00eb\u00f2\n? \u00fc\u00ef\u00f4\u00f2? ? \u00f9\u00fc\u00fd\u00f7\u00f4\u00f7\u00fa\u00f6\u00fd\u00fa? ? ? ? ? ?\n\n\n\n51\n\npesquisador voltar com os dados ao sujeito para validar sua compreens\u00e3o e suas\n\nimpress\u00f5es (PATR\u00cdCIO, 1999).\n\nO objeto da abordagem qualitativa \u00e9 esse n\u00edvel mais profundo (em\n\nconstante intera\u00e7\u00e3o com o ecol\u00f3gico) \u2013 o n\u00edvel dos significados, motivos,\n\naspira\u00e7\u00f5es, atitudes, cren\u00e7as e valores, que se expressam pela linguagem comum\n\ne na vida cotidiana (MINAYO, 1993).\n\nPara an\u00e1lise dos dados buscou-se compreender a fala dos sujeitos da\n\npesquisa, situando-os no contexto em que foram gerados. O primeiro n\u00edvel de\n\ninterpreta\u00e7\u00e3o diz respeito ao contexto s\u00f3cio-hist\u00f3rico que foi definido na fase\n\nexplorat\u00f3ria e se caracteriza pela contextualiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo. O segundo\n\nn\u00edvel de interpreta\u00e7\u00e3o baseia-se no encontro que se realizou com os fatos\n\nsurgidos na investiga\u00e7\u00e3o, nas comunica\u00e7\u00f5es individuais, nas observa\u00e7\u00f5es de\n\ncondutas e nos costumes (MINAYO15 apud MINAYO et al., 2000).\n\nPara PATR\u00cdCIO (1999), esse processo de interpretar os significados por\n\ninterm\u00e9dio da linguagem humana, requer minuciosa aten\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado e \u00e0\n\nforma de suas express\u00f5es. Este olhar pode estar associado \u00e0 an\u00e1lise dial\u00e9tica dos\n\ndados, portanto, coerente com a abordagem hol\u00edstica.\n\nMINAYO et al. (2000) refor\u00e7a que o produto final de uma pesquisa deve\n\nser sempre encarado de forma provis\u00f3ria e aproximativa. Tratando-se de ci\u00eancias,\n\nexplica a autora, as afirma\u00e7\u00f5es podem superar conclus\u00f5es pr\u00e9vias e elas podem\n\nser superadas por outras afirma\u00e7\u00f5es futuras.\n\n3.3. Programa de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e os 3 Rs\n\nA primeira etapa foi dirigida ao corpo docente das unidades escolares\n\nmunicipais de SAI. A segunda etapa foi realizada com os alunos das escolas\n\npiloto: Centro Educacional Ant\u00f4nio Rodolfo Fabr\u00edcio e Escola Municipal Bra\u00e7o S\u00e3o\n\nJo\u00e3o, e simultaneamente com a comunidade dessas escolas, caracterizando a\n\nterceira etapa.\n\n? ? ?? ?? ? \u00fe? ?? ? ? \u00ed\u00fa ? ? ? ?\u00f8\u00ef\u00f6? \u00fc\u00fa ?\u00fa \u00f2\u00fa\u00fe\u00ee\u00f8\u00f2\u00fc\u00f9\u00f8\u00fe\u00f7\u00fa ? \u00ea\u00fa\u00fd? \u00ef\u00f7\u00fd\u00fc ? \u00ef\u00fc\u00f4\u00f7\u00f5\u00fc\u00f5\u00f7\u00e8\u00fc \u00fa\u00f8 \u00fd\u00fc? \u00ed\u00fa? ? \u00eb\u00f2 ? \u00fc\u00ef\u00f4\u00f2? ? \u00f7\u00f2 \u00ed\u00fa\n? \u00fc\u00f6\u00fa\u00f7\u00f9\u00f2? ??? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? \u00fe? ? ? ? ? ?\n\n\n\n52\n\nPrimeiramente trabalhou-se a redu\u00e7\u00e3o, enfatizando a mudan\u00e7as de\n\npadr\u00e3o de consumo, evitando-se o desperd\u00edcio; seguindo a reutiliza\u00e7\u00e3o, como o\n\nuso mais eficiente dos recursos naturais; e por \u00faltimo a reciclagem, que reduz a\n\nextra\u00e7\u00e3o de recursos naturais, polui\u00e7\u00e3o e consumo de energia, \u00e1gua e aumenta a\n\nvida \u00fatil dos aterros sanit\u00e1rios. O Programa de EA teve sua maior \u00eanfase junto aos\n\ndocentes, que realizaram atividades em todos os 3 Rs.\n\n3.3.1. Primeira Etapa: Docentes\n\nN\u00e3o ocorrer\u00e1 processo de aprendizagem sem a participa\u00e7\u00e3o da\n\ncomunidade, e principalmente, dos professores na orienta\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es que se\n\nrelacionem \u00e0 qualidade do meio natural e cultural das sociedades. Os professores\n\npodem atuar orientando no processo social, por interm\u00e9dio da educa\u00e7\u00e3o,\n\nprovocando a pr\u00e1tica da vigil\u00e2ncia e den\u00fancia dos problemas relativos \u00e0 m\u00e1\n\nadministra\u00e7\u00e3o dos recursos naturais (ZAJACZKOWSKI, 2002).\n\n3.3.1.1. M\u00f3dulo I \u2013 Reduzir\n\nEsse m\u00f3dulo tem por objetivo desenvolver uma melhor compreens\u00e3o\n\ndo papel do consumo e da forma de se implementar padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o mais\n\nsustent\u00e1veis que reduzam as press\u00f5es ambientais e atendam as necessidades\n\nb\u00e1sicas da humanidade.\n\nPara atingir os objetivos foram oferecidos cursos de redu\u00e7\u00e3o do\n\nconsumo de energia el\u00e9trica, sensibiliza\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental, curso e\n\noficina de aproveitamento integral de alimentos.\n\na. Curso: Natureza da Paisagem\n\nO objetivo desse curso foi a sensibiliza\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o energ\u00e9tica e\n\nambiental, brasileira e mundial, e a inten\u00e7\u00e3o de transformar a escola em parceiro da\n\nCelesc/Procel na forma\u00e7\u00e3o de uma nova cultura voltada para a economia e\n\nseguran\u00e7a na utiliza\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9trica como fator de preserva\u00e7\u00e3o da natureza.\n\nConforme Agenda 21, cap\u00edtulo 4, as atividades previstas para a mudan\u00e7a\n\ndos padr\u00f5es de consumo estabelecem o est\u00edmulo a uma maior efici\u00eancia no uso da\n\n\n\n53\n\nenergia e dos recursos. Em decorr\u00eancia, os governos, em coopera\u00e7\u00e3o com a\n\nind\u00fastria, devem intensificar os esfor\u00e7os para utilizar a energia e os recursos de\n\nmodo economicamente eficaz e ambientalmente saud\u00e1vel.\n\nO uso eficiente da energia el\u00e9trica, evitando o desperd\u00edcio, pode criar\n\nperspectivas de se compensar as taxas de crescimento da demanda de energia\n\nel\u00e9trica, a curto, m\u00e9dio e longo prazo, postergando a necessidade de investimento\n\nnas atividades de gera\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de eletricidade, obtendo,\n\nassim, uma redu\u00e7\u00e3o na aloca\u00e7\u00e3o de recursos externos. Desta forma, todos os\n\nsetores da economia devem-se conscientizar da atual situa\u00e7\u00e3o e passar a utilizar a\n\nenergia de forma mais eficiente, tomando provid\u00eancias t\u00e9cnicas e implementando\n\nmudan\u00e7as nos h\u00e1bitos de consumo.\n\nEsses conhecimentos foram repassados aos professores utilizando: o\n\nfilme \u201cBrasil, pa\u00eds do desperd\u00edcio\u201d, produzido pela Procel, material informativo sobre\n\no setor el\u00e9trico entregue aos participantes, oficina de conceitos (conceituar meio\n\nambiente, desperd\u00edcio, EA, natureza,...) e explica\u00e7\u00e3o do material de cadastramento\n\ndas casas para acompanhamento do consumo de energia el\u00e9trica.\n\nb. Curso: FLORAM vai \u00e0 Escola\n\nO curso visou promover a conscientiza\u00e7\u00e3o estabelecida no Cap\u00edtulo 36 da\n\nAgenda 21, apresentando os princ\u00edpios da EA, redefinindo o conceito de meio\n\nambiente, reavaliando posturas ambientais e repensando as atitudes\n\ncomportamentais.\n\nA tarefa da redescoberta dos valores e da busca de novos valores que\n\ntornem a sociedade humana mais justa \u00e9 de todos. Assim sendo, um dos principais\n\nobjetivos da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental consiste em permitir que o ser humano\n\ncompreenda a natureza complexa do meio ambiente resultante de suas intera\u00e7\u00f5es,\n\nlevando-o a promover uma a\u00e7\u00e3o reflexiva e prudente dos recursos naturais,\n\nsatisfazendo as necessidades da humanidade. A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental deve, assim,\n\nfavorecer uma participa\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel nas decis\u00f5es de melhoria da qualidade do\n\nmeio natural, social e cultural (TBILISI, 1977).\n\n\n\n54\n\nPara conscientizar e sensibilizar sobre as quest\u00f5es ambientais foram\n\nrealizadas atividades como: representar o meio ambiente por meio de desenhos\n\nonde seriam elencados e discutidos os elementos, reflex\u00f5es sobre atitudes\n\ncotidianas do professor como jogar papel no ch\u00e3o ou manter a sala limpa,\n\nreflex\u00f5es como: - voc\u00ea preserva a mata atl\u00e2ntica? - voc\u00ea preserva o p\u00e1tio da\n\nescola?, e elabora\u00e7\u00e3o de um projeto individual representado em um desenho\n\nnuma folha de papel que, a cada tempo determinado (um minuto), era passado ao\n\ncolega ao lado sem qualquer explica\u00e7\u00e3o e, assim, o trabalho passou por todas as\n\nm\u00e3os at\u00e9 voltar \u00e0 pessoa que o idealizou, que o recebeu diferente do projetado.\n\nEsta atividade objetivava mostrar a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o do\n\ngrupo para o alcance das metas estabelecidas.\n\nc. Curso: Aproveitamento Integral de Alimentos\n\nComo uma alternativa de combate \u00e0 fome e ao desperd\u00edcio, o curso de\n\nAproveitamento Integral de Alimentos teve como enfoques: sensibiliza\u00e7\u00e3o sobre o\n\ntema, qualidade de vida, pobreza mundial, fome, alimenta\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o e\n\ndesperd\u00edcio. No desenvolver das coloca\u00e7\u00f5es sobre o tema, o objetivo era\n\ndespertar nos educadores novo conceito de como aproveitar todas as partes do\n\nalimento, cascas, sementes e caules (FOTO 03) como alternativa para remediar a\n\nfome e alimentar-se adequadamente, suprindo suas necessidades b\u00e1sicas. A\n\nfome \u00e9 um problema pol\u00edtico-s\u00f3cio-econ\u00f4mico. Sem nutri\u00e7\u00e3o adequada \u00e9\n\nimposs\u00edvel ter-se boa sa\u00fade, for\u00e7a de trabalho, produtividade e bom c\u00e9rebro.\n\nO Brasil entra no s\u00e9culo XXI com um saldo de 21 milh\u00f5es de indiv\u00edduos\n\ncuja renda n\u00e3o lhes permite alimentar-se adequadamente, conforme documento\n\nelaborado para a visita ao Brasil do Relator Especial da Comiss\u00e3o de Direitos\n\nHumanos da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Direito \u00e0 Alimenta\u00e7\u00e3o, em\n\nmar\u00e7o de 2002. Ou seja, o Brasil ainda n\u00e3o conseguiu assegurar o direito \u00e0\n\nalimenta\u00e7\u00e3o de 13% de sua popula\u00e7\u00e3o. O combate \u00e0 fome permanece, pois, como\n\num grande desafio para todos aqueles que lutam pela seguran\u00e7a alimentar e\n\nnutricional (IPEA, 2002).\n\n\n\n55\n\nFOTO 03: Professores e o aproveitamento integral de alimentos\n\nOs participantes assistiram a alguns v\u00eddeos em que a palestrante, numa\n\nreportagem ao Globo Rural, fornecia informa\u00e7\u00f5es sobre reaproveitamento integral\n\nde alimentos; desenvolvia trabalhos junto com os alunos na cozinha e na horta.\n\nAl\u00e9m desse recurso utilizou m\u00fasicas para a sensibiliza\u00e7\u00e3o dos participantes e\n\nforneceu dados sobre a fome e o desperd\u00edcio. Alertou ainda que: brasileiro morre\n\nde fome sentado no alimento.\n\n\n\n56\n\nd. Oficina: Aproveitamento Integral de Alimentos\n\nA oficina foi oferecida com o objetivo de praticar os ensinamentos\n\nrecebidos no curso anterior e alertar para a quest\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o do meio\n\nambiente, com enfoque ao aproveitamento integral de alimentos, revertendo tabus\n\nde que alguns alimentos n\u00e3o podem ser aproveitados.\n\nA sabedoria da natureza, tudo que pode se aproveitar dos alimentos,\n\nno\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de higiene, o carinho no preparo das refei\u00e7\u00f5es, o experimentar e a\n\ncriatividade s\u00e3o alguns pontos fundamentais para a realiza\u00e7\u00e3o do aproveitamento\n\nintegral de alimentos. Esses itens foram demonstrados na pr\u00e1tica, em oficina,\n\nonde todos tiveram a oportunidade de preparar receitas utilizando o alimento\n\ncomo um todo (caules, folhas, cascas, sementes, polpas) e transformados em\n\nsaborosos pratos.\n\n3.3.1.2. M\u00f3dulo II \u2013 Reutilizar\n\nO m\u00f3dulo REUTILIZAR tem como objetivo promover o aproveitamento\n\nm\u00e1ximo do material antes de descart\u00e1-lo. Por reutilizar, entenda-se o uso mais\n\neficiente dos recursos com o objetivo de reduzir ao m\u00ednimo seu esgotamento.\n\nInventar alternativas para novos usos. Ser criativo! Citou-se alguns exemplos:\n\npreferir embalagens retorn\u00e1veis, usar os dois lados do papel, usar vidros para\n\nacondicionar alimentos, enviar livros que n\u00e3o quiser para o sebo ou bibliotecas\n\np\u00fablicas, etc.\n\nPara atingir os objetivos foram oferecidas as seguintes oficinas: ECO,\n\nOrigami e Cart\u00f5es Tridimensionais.\n\na. Oficina ECO\n\nA oficina ECO apresentou o tran\u00e7ado, a arte de tran\u00e7ar fibras vegetais,\n\nutilizada pelos \u00edndios, conhecida e praticada em todo o Brasil. Para tran\u00e7ar as pe\u00e7as\n\nforam usadas folhas de revistas, que eram ent\u00e3o manuseadas para adquirem a\n\nforma de canudos (FOTO 04), para ent\u00e3o serem entrela\u00e7ados.\n\nCom essa t\u00e9cnica pode-se resgatar a cultura brasileira e desenvolver a\n\nhabilidade manual, sensibilidade e criatividade. A convidada trouxe algumas pe\u00e7as\n\n\n\n57\n\nprontas em cestaria e tear utilizando sacos pl\u00e1sticos, bolsas feitas com fita cassete,\n\ntrabalhos em papel mach\u00ea, e relatou um pouco sobre seu trabalho como: as\n\ndoa\u00e7\u00f5es que recebe, as novas t\u00e9cnicas que est\u00e3o sendo descobertas como a\n\ntransforma\u00e7\u00e3o do isopor em verniz pela adi\u00e7\u00e3o de solvente desenvolvido pela UFSC,\n\no disseminar de conhecimentos que levem a um mundo melhor para todos.\n\nFOTO 04: Participantes produzindo canudos com folhas de revista\n\nForam tamb\u00e9m apresentadas as t\u00e9cnicas de papietagem (pap\u00e9is eram\n\ncolocados sobre um molde utilizando araruta) formando potes, cestas, pratos e o\n\ncroch\u00ea feito com tiras de saco pl\u00e1stico, com as quais foram confeccionados\n\ntapetes, sacolas.\n\nb. Oficina: Origami\n\nA oficina de Origami mostrou que a arte de dobrar papel surgiu no\n\nJap\u00e3o, 1000 anos depois de Cristo, sendo praticada inicialmente como forma de\n\nrecrea\u00e7\u00e3o e mais tarde reconhecidas suas qualidades educativas. Origami \u00e9, de\n\n\n\n58\n\nforma simples, a arte de dobradura de papel, cujo nome de origem, orikami,\n\nsignifica dobrar papel.\n\nA t\u00e9cnica do origami constitui um entretenimento que contribui para o\n\ndesenvolvimento perceptivo e l\u00f3gico da crian\u00e7a, despertando o seu poder de\n\naten\u00e7\u00e3o e disciplinando o racioc\u00ednio. Esse autor afirma a import\u00e2ncia desse recurso\n\npedag\u00f3gico quando refere:... a dobradura na sala de aula abre as possibilidades\n\npara o professor e para o aluno, n\u00e3o s\u00f3 no que diz respeito `a valoriza\u00e7\u00e3o do\n\nsens\u00edvel e imagin\u00e1rio, mas tamb\u00e9m a do conhecimento (MENDES, 1995).\n\nTodo o origami come\u00e7a quando colocamos as m\u00e3os em movimento. H\u00e1\n\numa grande diferen\u00e7a entre compreender alguma coisa atrav\u00e9s da mente e\n\nconhecer a mesma coisa atrav\u00e9s do tato (FUS\u00c816 apud KIYOSHI, 2002).\n\nO ministrante orientou o grupo a fazer origami de maneira leve e solta,\n\nsem medo de errar, pois os erros podem levar a caminhos interessantes e at\u00e9 \u00e0\n\ncria\u00e7\u00e3o de novas pe\u00e7as. Se no meio de um trabalho surgir algo diferente do\n\nplanejado, n\u00e3o hesite e mude a dobra, persiga a forma que vai aparecendo. Pode\n\ncome\u00e7ar com um coelho e terminar com um drag\u00e3o ou uma rosa. Observar o\n\nmundo e conhecer o que vai representar, trar\u00e1 enriquecimento humano e art\u00edstico,\n\ndesenvolvendo a percep\u00e7\u00e3o e o conhecimento, foi a mensagem deixada pelo\n\npalestrante.\n\nc. Oficina: Cart\u00f5es Tridimensionais\n\nComo continuidade da oficina de Origami, o instrutor demonstrou os\n\nv\u00e1rios modelos de cart\u00f5es tridimensionais que podem ser usados em datas\n\ncomemorativas e as surpresas que causam quando de sua abertura.\n\nO instrutor enfatizou aos professores que, ao praticarem a dobradura\n\ncom os aluno, deixem que as crian\u00e7as dobrem livremente e aos poucos, sendo\n\norientadas no exerc\u00edcio da manipula\u00e7\u00e3o do papel, a fim de que possam interagir\n\ncom o seu pr\u00f3prio espa\u00e7o e familiarizar-se com o material, para depois se\n\nexpressarem por interm\u00e9dio dele.\n\n? ? ? ?? ? ? ? ? ?\u00fe\u00fc\u00f7 ?\u00fb\u00fc?\u00f6\u00f9\u00fc ? \u00f8\u00ef\u00f4\u00f5\u00f7\u00ed\u00f7\u00f8\u00fa\u00f6\u00fd\u00f7\u00f2\u00f6\u00fc\u00f4 \u00f5\u00f9\u00fc\u00f6\u00fd\u00f1\u00f2\u00f9\u00f8\u00fc\u00f5\u00f7\u00f2\u00f6\u00fd??? ? ? ? \u00fc\u00ea\u00fc\u00f6 ? \u00ef\u00fb\u00f4\u00f7\u00f3\u00fc\u00f5\u00f7\u00f2\u00f6\u00fd? ? \u00f6\u00f3?? ? ? ? ? ?\n\n\n\n59\n\n3.3.1.3. M\u00f3dulo III \u2013 Reciclar\n\nReciclar \u00e9 antes de tudo mudar valores, refletir sobre o modo de vida, a\n\nquantidade e a qualidade do lixo produzido. Esse m\u00f3dulo tem como objetivo uma\n\nreflex\u00e3o sobre a participa\u00e7\u00e3o do homem no ciclo da natureza. Tudo vem da\n\nnatureza e a ela deveria voltar, mas o ciclo \u00e9 interrompido e as montanhas de\n\nmateriais misturados trazem problemas ambientais. A reciclagem trata o lixo como\n\nmat\u00e9ria prima a ser utilizada para a produ\u00e7\u00e3o de novos materiais; faz voltar ao\n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o os materiais (papel, vidro, pl\u00e1stico, e metal) que foram\n\nusados e separados para a coleta seletiva. A reciclagem artesanal pode ser de\n\ncompostagem e a do papel reciclado.\n\nNeste m\u00f3dulo desenvolveram-se as oficinas de compostagem,\n\nprodu\u00e7\u00e3o e confec\u00e7\u00e3o de papel artesanal, palestra coleta seletiva, visita \u00e0 esta\u00e7\u00e3o\n\nde transbordo em Itacorubi e ao p\u00e1tio de compostagem na UFSC.\n\na. Oficina: Compostagem\n\nCom o objetivo de efetuar o tratamento do res\u00edduo org\u00e2nico pela\n\ntecnologia desenvolvida na Universidade Federal de Santa Catarina\n\n(Compostagem Termof\u00edlica) e produzir um adubo org\u00e2nico de alta qualidade,\n\ndesenvolveu-se um projeto piloto na Escola do Fabr\u00edcio.\n\nAs principais metas estabelecidas: cria\u00e7\u00e3o de um minhoc\u00e1rio com o\n\nobjetivo de desenvolver e disseminar a tecnologia de tratamento do lixo org\u00e2nico\n\npara outras escolas, conscientiza\u00e7\u00e3o da comunidade escolar e implanta\u00e7\u00e3o do\n\ngerenciamento de res\u00edduos org\u00e2nicos por meio de planejamentos pedag\u00f3gicos\n\ncom educadores para desenvolver nos alunos a responsabilidade pelo lixo que \u00e9\n\ngerado na escola e, por conseq\u00fc\u00eancia, em uma comunidade.\n\nPara desenvolver essa tecnologia s\u00e3o necess\u00e1rios os res\u00edduos\n\norg\u00e2nicos (cascas de frutas e verduras, aparas de grama e folhas secas), cavacos\n\nde madeiras e/ou a poda vegetal previamente triturada (material auxiliar que\n\nforne\u00e7a estrutura apropriada, bem como a porosidade apropriada, para a\n\nmanuten\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es aer\u00f3bias).\n\n\n\n60\n\nPara que haja uma boa atividade biol\u00f3gica \u00e9 necess\u00e1ria a adi\u00e7\u00e3o de\n\nres\u00edduos ricos em nitrog\u00eanio. Caracterizam-se como res\u00edduos org\u00e2nicos ricos em\n\nnitrog\u00eanio os res\u00edduos de origem animal, tais como: cama de avi\u00e1rio, esterco\n\nbovino e eq\u00fcino, etc.\n\nO composto maturado ou res\u00edduo inoculante constitui-se em um\n\nmaterial org\u00e2nico estabilizado, proveniente de sistemas de compostagem. A sua\n\nadi\u00e7\u00e3o no sistema tem a fun\u00e7\u00e3o de introduzir uma popula\u00e7\u00e3o de microorganismos\n\nque j\u00e1 sofreu um processo de degrada\u00e7\u00e3o ativa (fase termof\u00edlica) e tamb\u00e9m\n\nacelerar o processo de estabiliza\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica.\n\n1. Sistema de Mistura\n\nA mistura do lixo org\u00e2nico com o material auxiliar, para a alimenta\u00e7\u00e3o\n\ndo minhoc\u00e1rio, \u00e9 feita sobre o solo, manualmente, com o aux\u00edlio de p\u00e1s, onde o\n\nlixo org\u00e2nico \u00e9 espalhado sobre a pilha, j\u00e1 em processo de decomposi\u00e7\u00e3o, coberto\n\ncom camadas de inoculante, serragem ou poda vegetal, esterco bovino e capim. O\n\ncapim serve para manter a umidade do material e tamb\u00e9m para dar estrutura ao\n\nbolo.\n\n2. Ciclo de Reviramento\n\nO material adicionado \u00e9 revirado de forma a propiciar condi\u00e7\u00f5es\n\naer\u00f3bias \u00e0 massa em decomposi\u00e7\u00e3o, proporcionando a manuten\u00e7\u00e3o de\n\ntemperaturas termof\u00edlicas (45 a 65 0C), garantindo a elimina\u00e7\u00e3o de organismos\n\npotencialmente patog\u00eanicos. Vale ressaltar que a grande vantagem operacional do\n\nsistema \u00e9 o revolvimento apenas das camadas superficiais, que s\u00e3o adicionadas\n\ndiariamente, e n\u00e3o de toda a massa de compostagem.\n\n3. Maturidade do Composto\n\nO composto est\u00e1 estabilizado quando a temperatura no interior da pilha\n\nde compostagem retornar a valores pr\u00f3ximos \u00e0 temperatura ambiente; tiver cor\n\nmarrom caf\u00e9 e cheiro agrad\u00e1vel de terra;estiver com uma granulometria uniforme\n\ne n\u00e3o der para visualizar restos ainda n\u00e3o decompostos.\n\n\n\n61\n\nAs minhocas nativas servem como bioindicadoras de um bom\n\nfuncionamento do processo participando, indiretamente, na degrada\u00e7\u00e3o da\n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica, e diretamente, no arejamento e na drenagem do material em\n\nfase de matura\u00e7\u00e3o.\n\nA oficina pretendeu mostrar os elementos necess\u00e1rios ao processo de\n\ncompostagem e a metodologia para implement\u00e1-lo, que consiste no\n\nacondicionamento do material org\u00e2nico em bombonas com tampas para evitar a\n\ncontamina\u00e7\u00e3o por mosca, separado pelas merendereiras na cozinha da escola .\n\nNa segunda etapa os alunos com suas professoras procedem \u00e0\n\nalimenta\u00e7\u00e3o do minhoc\u00e1rio, retirando a camada de folhas secas, abrindo-o e\n\ndepositando a mat\u00e9ria org\u00e2nica, misturando com a mat\u00e9ria j\u00e1 em estado de\n\ndecomposi\u00e7\u00e3o e retornando a cobrir com folhas e grama. Como em um processo\n\nbiol\u00f3gico, observam sua evolu\u00e7\u00e3o e verificam os elementos necess\u00e1rios (\u00e1gua,\n\nesterco, palha ou grama) para seu desenvolvimento.\n\nb. Oficina: Produ\u00e7\u00e3o e Confec\u00e7\u00e3o de Papel Artesanal\n\nA oficina partiu do pressuposto de que a arte transp\u00f5e os limites de\n\ncontempla\u00e7\u00e3o do belo, torna-se um meio de comunica\u00e7\u00e3o entre os homens,\n\ntransmite pensamentos, emo\u00e7\u00f5es, sentimentos e pode se adequar como recurso\n\ndid\u00e1tico numa perspectiva inovadora na Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.\n\nNo primeiro encontro, contou-se um pouco da hist\u00f3ria do papel e como\n\ns\u00e3o atualmente produzidos, a partir de fibras de celulose encontradas em\n\nmadeiras de \u00e1rvores (fonte renov\u00e1vel de mat\u00e9ria-prima), como pinus e eucaliptos\n\nprincipalmente. A reciclagem do papel consiste no reaproveitamento dessas fibras\n\ncelul\u00f3sicas de aparas (sobra de papel cortado ou aparado nas margens) e de\n\npap\u00e9is usados para a produ\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is novos, sendo distribu\u00eddos materiais\n\nsobre o tema. Os participantes aprenderam a produzir papel reciclado sem a\n\nutiliza\u00e7\u00e3o do liquidificador, apenas \u00e1gua e papel picado, mo\u00eddos em uma peneira.\n\nNa segunda etapa da aula, preparou-se uma massa com papel picado e\n\n\u00e1gua, batidos no liquidificador. Essa massa era colocada aos poucos dentro de\n\nbacia grande com \u00e1gua. Cada participante colocava sua tela nessa bacia e a\n\n\n\n62\n\nretirava; sobre ela colocava uma malha sint\u00e9tica e extra\u00eda a \u00e1gua com uma\n\nespontex, esponja que absorve a \u00e1gua mais facilmente, retirando da tela o papel\n\nproduzido para secar em superf\u00edcie lisa. A cada nova coloca\u00e7\u00e3o de uma tela\n\ncorrigia-se a massa na textura ideal para produzir os pap\u00e9is reciclados.\n\nPara o debate inicial, do segundo dia, leu-se a cr\u00f4nica O LIX0, de Lu\u00eds\n\nFernando Ver\u00edssimo, sobre dois vizinhos que se encontram pela primeira vez na\n\n\u00e1rea de servi\u00e7o comum com seus sacos de lixo. Come\u00e7am a conversar e a fazer\n\ncoment\u00e1rios sobre acontecimentos que poderiam estar acontecendo em\n\ndecorr\u00eancia do lixo que geravam, com humor e uma dose de romance. Por meio\n\ndo lixo, o particular se torna p\u00fablico. O que sobra de nossa vida privada se integra\n\ncom as sobras dos outros. O lixo \u00e9 comunit\u00e1rio. \u00c9 a parte mais social do homem.\n\nSer\u00e1 isso? questiona a cr\u00f4nica. Os participantes discutiram sobre o assunto. Em\n\nseguida, foram confeccionados envelopes utilizando os pap\u00e9is reciclados\n\nproduzidos na aula anterior. Na segunda parte, foi realizada a \u201cprodu\u00e7\u00e3o de folhas\n\nartesanais com flores\u201d, trazidas pelas participantes que deveriam confeccionar 4\n\n(quatro) folhas de papel artesanal.\n\nA tarefa desse dia, o terceiro encontro, era estudar as formas da\n\nnatureza. Cada um dos participantes teve que desenhar tra\u00e7os e formas\n\nencontradas na natureza utilizando uma folha de papel. Com as formas\n\ndesenhadas, a tarefa era pegar as diferentes massas preparadas de papel com\n\nbarro, papel com camomila ou somente massa de papel e produzir uma folha\n\nartesanal sobre a qual aplicou-se a forma desenhada anteriormente com uso de\n\ncord\u00e3o (FOTO 05).\n\nNo quarto encontro, com os pap\u00e9is produzidos da aula anterior\n\naprendeu-se a cartonagem, que consiste na cria\u00e7\u00e3o de capas duras com papel\n\nreciclado, que podem ser usadas em \u00e1lbum de fotografias, cadernos de recados,\n\netc.\n\nNo quinto encontro, estudaram-se algumas formas org\u00e2nicas: algas,\n\nfolhas, \u00e1rvores em moldes feitos com pap\u00e9is mais resistentes. Esse molde era\n\nposto em cima da tela que era mergulhada em uma bacia com massa de papel.\n\n\n\n63\n\nRetirava-se o molde e preenchia-se o espa\u00e7o com outra cor de massa para real\u00e7ar\n\nas formas org\u00e2nicas.\n\nFOTO 05: Produ\u00e7\u00e3o de Papel Artesanal\n\nNa conclus\u00e3o do curso, optou-se por um trabalho coletivo, a confec\u00e7\u00e3o\n\nde pain\u00e9is. O grupo foi divido em 3 equipes de 4 pessoas: uma equipe trabalhou\n\ncom uma folha de planta, criando uma base de papel reciclado mais grosso que foi\n\naplicado sobre um papel\u00e3o; colocou-se a folha no centro e aplicou-se massa de\n\npapel de diversos cores: azul, preta, vermelha, marrom .... retirou-se a folha e\n\ncomplementou-se o entorno com massa.\n\nOutra equipe montou uma paisagem com as massas, trabalhando a\n\nnatureza, montanhas, rios, sol, nuvens. A \u00faltima equipe estruturou uma base de\n\npapel craft, onde aplicou cord\u00f5es com formas encontradas na natureza e cobriu\n\ncom pap\u00e9is artesanais coloridos. Ap\u00f3s os pain\u00e9is secos, foi aplicada cola e \u00e1gua\n\npara impermeabiliza\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n64\n\nc. Palestra: Coleta Seletiva\n\nA palestra forneceu, de forma clara, informa\u00e7\u00f5es sobre: aterros,\n\nproblemas ambientais causados pela disposi\u00e7\u00e3o inadequada do lixo, separa\u00e7\u00e3o,\n\ncentro de triagem, sucateiros, mudan\u00e7a de posturas e como iniciar um processo\n\nde coleta seletiva nas escolas.\n\nA import\u00e2ncia do Reduzir e Reutilizar deve estar presente no\n\ngerenciamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos. Optar pela n\u00e3o gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos seria\n\nmais sensato, entretanto reduzir o desperd\u00edcio e reaproveitar materiais s\u00e3o\n\natitudes e h\u00e1bitos que devem ser incorporados por um programa de EA na\n\nredu\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos.\n\n\u00c9 necess\u00e1rio atentar para as condi\u00e7\u00f5es de higiene e limpeza das\n\ndepend\u00eancias da escola. Para mant\u00ea-la limpa, todos os membros da escola devem\n\nestar conscientes da necessidade da separa\u00e7\u00e3o e do destino adequado dos\n\nres\u00edduos produzidos, levando alunos e professores ao estudo do meio ambiente\n\nescolar.\n\nA separa\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos (inorg\u00e2nicos, org\u00e2nicos e rejeitos) tem por\n\nobjetivo fomentar o processo de coleta seletiva nas escolas e envolver a\n\ncomunidade e o munic\u00edpio num processo de contribui\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria, por meio da\n\nconscientiza\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o sobre a necessidade de novas posturas.\n\nd. Sa\u00edda de Campo: Esta\u00e7\u00e3o de Transbordo\n\nO objetivo dessa sa\u00edda foi mostrar o destino dado ao lixo da cidade de\n\nFlorian\u00f3polis e conhecer o antigo lix\u00e3o desativado, o centro de triagem da\n\nCOMCAP e a Associa\u00e7\u00e3o Esperan\u00e7a.\n\nUma das finalidades da esta\u00e7\u00e3o de transbordo em Itacorubi, localizada em\n\nFlorian\u00f3polis, capital de Santa Catarina, \u00e9 o direcionamento do material coletado\n\n(misturado ou separado) pelos caminh\u00f5es da COMCAP nos bairros da cidade a:\n\n? Aterro Sanit\u00e1rio da Formaco: um caminh\u00e3o dessa empresa recebe todo o lixo\n\nmisturado para o transporte at\u00e9 Bigua\u00e7u, onde localiza-se o aterro sanit\u00e1rio;\n\nalguns urubus s\u00e3o vistos sobrevoando os caminh\u00f5es em busca de alimentos.\n\n\n\n65\n\n? Esta\u00e7\u00e3o de Triagem da COMCAP: nessa esta\u00e7\u00e3o os materiais da coleta\n\nseletiva passam por uma esteira onde s\u00e3o separados de acordo com seu tipo:\n\nvidros brancos, azuis, verdes, pap\u00e9is brancos, jornais, papel misturado, latas,\n\ngarrafas pet, caixas de leite tetrapax ... Ap\u00f3s essa separa\u00e7\u00e3o s\u00e3o enfardados e\n\ndepositados em lugar adequado, at\u00e9 que atinja o volume de vendas.\n\n? Galp\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Esperan\u00e7a: um grupo de vinte e cinco pessoas da\n\ncomunidade de Chico Mendes que efetua a separa\u00e7\u00e3o de materiais da coleta\n\nseletiva em um galp\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o de Transbordo, a qual n\u00e3o possui todos os\n\nrecursos e nem o tamanho da Esta\u00e7\u00e3o de Triagem da COMCAP, mas com os\n\nmesmos princ\u00edpios: separar, enfardar e comercializar, desde que tenha um\n\npeso ou volume considerado adequado pelos empres\u00e1rios. Esse grupo\n\nchamado Esperan\u00e7a, explica Dona Fia, a presidente, se formou com o objetivo\n\nde construir uma esta\u00e7\u00e3o de triagem no bairro Chico Mendes.\n\nOs entulhos e m\u00f3veis velhos tamb\u00e9m chegam \u00e0 esta\u00e7\u00e3o que est\u00e1 com\n\num projeto de restaura\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as para comunidades carentes ou para\n\nposterior venda. Oficinas de triagem s\u00e3o oferecidas na esta\u00e7\u00e3o para as\n\ncomunidades mais carentes, onde ensina-se a separar e identificar os diferentes\n\ntipos de res\u00edduos. O objetivo \u00e9 ensin\u00e1-los para que formem uma associa\u00e7\u00e3o,\n\nutilizando-se da estrutura montada, e mais tarde consigam montar uma\n\ncooperativa no bairro com apoio da COMCAP.\n\ne. Sa\u00edda de campo: P\u00e1tio de Compostagem UFSC\n\nNessa sa\u00edda o objetivo foi conhecer o p\u00e1tio de compostagem da UFSC\n\ne observar a alimenta\u00e7\u00e3o das pilhas. Este p\u00e1tio tem como finalidade tratar a fra\u00e7\u00e3o\n\norg\u00e2nica do lixo do campus universit\u00e1rio, localizado no bairro da Trindade. Recebe\n\nmaterial do Hospital Universit\u00e1rio e Restaurante Universit\u00e1rio cuja mat\u00e9ria\n\norg\u00e2nica chega em bombonas fechadas (FOTO 06) para evitar a contamina\u00e7\u00e3o\n\npor moscas. A pilha que est\u00e1 com maior temperatura \u00e9 a que receber\u00e1 o material,\n\npois o processo de decomposi\u00e7\u00e3o est\u00e1 bem acelerado. Ent\u00e3o \u00e9 removida a palha\n\ne a serragem, depositado o material e revirada a pilha com os garf\u00f5es grandes.\n\nPode-se perceber a fuma\u00e7a que sai de dentro da pilha. Depois de bem misturados\n\n\n\n66\n\ncobre-se com folhas e serragem. Ap\u00f3s satura\u00e7\u00e3o, o material \u00e9 depositado em um\n\nminhoc\u00e1rio para acelerar a forma\u00e7\u00e3o do composto em um processo sem cheiro,\n\nmoscas ou urubus que s\u00f3 traz benef\u00edcios \u00e0s popula\u00e7\u00f5es e \u00e0 natureza.\n\nFOTO 06: Bombonas para acondicionar a mat\u00e9ria org\u00e2nica\n\n3.3.1.4. M\u00f3dulo IV \u2013 Qualidade de Vida\n\nComo durante todo o projeto o processo participativo esteve presente,\n\nsurgiu, no decorrer do andamento das atividades, a oportunidade de oferecer duas\n\noficinas complementares que se caracterizaram nesse m\u00f3dulo, resultado da\n\npromo\u00e7\u00e3o da EA e do desenvolvimento sustent\u00e1vel. Para tanto foram oferecidas a\n\noficina de primeiros socorros e a de utiliza\u00e7\u00e3o de ervas.\n\na. Oficina: Primeiros Socorros\n\nAs informa\u00e7\u00f5es oferecidas discorreram sobre o que um socorrista deve\n\nsaber tais como :verificar n\u00edvel de consci\u00eancia (v\u00ea, ouve e sente), respira\u00e7\u00e3o (12 a 20\n\n\n\n67\n\nvezes por minuto), batimento card\u00edaco (pulso 60 a 100 batidas por minutos) (FOTO\n\n07). Os professores realizaram a pr\u00e1tica com bonecos no papel de socorristas.\n\nOs primeiros socorros s\u00e3o procedimentos simples, por\u00e9m muito\n\neficientes, que podem oferecer \u00e0 v\u00edtima o suporte de vida b\u00e1sico para aliviar-lhe o\n\nsofrimento, diminuir o tempo de invalidez e, sobretudo, salvar sua vida.\n\nFOTO 07: Demonstra\u00e7\u00e3o dos procedimentos de primeiros socorros\n\nNo\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de como detectar e tratar hemorragia interna e externa,\n\nfraturas, luxa\u00e7\u00e3o, entorse, disten\u00e7\u00f5es e animais pe\u00e7onhentos foram apresentadas ao\n\ngrupo. Os participantes envolveram-se em simula\u00e7\u00e3o de remo\u00e7\u00e3o de v\u00edtimas\n\ndemonstrando como retir\u00e1-las adequadamente nos casos de acidente.\n\nb. Oficina: Utiliza\u00e7\u00e3o de Ervas\n\nMuito antes de surgir a escrita, o homem j\u00e1 usava ervas para fins\n\nalimentares e medicinais. No final do s\u00e9culo XIX, com o advento da Revolu\u00e7\u00e3o\n\nIndustrial, o poder curativo das ervas passou a ser ridicularizado, a ser\n\n\n\n68\n\nconsiderado ultrapassado. Hoje, no entanto, no rastro do naturalismo, o mundo\n\ninteiro est\u00e1 tentando redescobrir os valores curativos e alimentares das plantas.\n\nO brasileiro e seus governantes est\u00e3o acordando para a riqueza que os\n\nrodeia. Talvez se esteja chegando a um novo ciclo, em que a aten\u00e7\u00e3o dada \u00e0s\n\npequenas ervas, ra\u00edzes, cascas e sementes passe a ter maior import\u00e2ncia na\n\nalimenta\u00e7\u00e3o e farmacop\u00e9ia brasileira. Dar import\u00e2ncia e aten\u00e7\u00e3o a isso, num pa\u00eds\n\ncomo o Brasil, onde ainda se morre de fome e desnutri\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o\n\nestrat\u00e9gica, de liberta\u00e7\u00e3o dos medicamentos importados a alto custo, muitas\n\nvezes com princ\u00edpios ativos origin\u00e1rios de plantas de nossas matas (PRIM, 2002).\n\nParece que o governo n\u00e3o tem vis\u00e3o para um fato que a ind\u00fastria\n\nfarmac\u00eautica internacional tem: a de que por tr\u00e1s de cada medicamento\n\nquimicamente sintetizado h\u00e1 um antepassado vegetal.\n\nA palestrante mostrou como se utilizam as ervas: como secar e\n\narmazenar diversos tipos, o preparo e sua utiliza\u00e7\u00e3o; e entregou algumas receitas\n\nsimples para tratar de espinhas, cabelos e corpo. Acrescentou novas receitas de\n\naproveitamento integral de alimentos com caules, folhas, cascas, mostrando que\n\ntudo pode ser aproveitado. O preparo de novas receitas foi realizado com ch\u00e1s e\n\nsucos que foram servidos no t\u00e9rmino da oficina.\n\n3.3.2. Segunda Etapa: Discentes\n\nOs alunos das escolas piloto desse projeto realizaram algumas atividades\n\nespec\u00edficas para um melhor dom\u00ednio dos 3 Rs, vivenciando experi\u00eancias e realizando\n\noficinas. Foram organizadas atividades de integra\u00e7\u00e3o entre escolas, oficinas\n\necol\u00f3gicas, palestras e debates, sa\u00eddas de campo, conscientiza\u00e7\u00e3o da comunidade e\n\nfeira de ci\u00eancias.\n\n3.3.2.1. M\u00f3dulo I \u2013 Reduzir\n\nNesse m\u00f3dulo os conhecimentos adquiridos pelos docentes que\n\nparticiparam da primeira etapa do programa de EA foram e est\u00e3o sendo transmitidos\n\npor eles aos alunos, instigando o processo de conscientiza\u00e7\u00e3o. Algumas atividades\n\nforam proporcionadas por outros profissionais como: palestra sobre consumo\n\n\n\n69\n\nracional de \u00e1gua, conscientiza\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o da comunidade no dia do meio\n\nambiente e sa\u00edda de campo.\n\na. Palestra: Consumo Racional de \u00c1gua.\n\nO funcionamento da CASAN, o tratamento da \u00e1gua at\u00e9 chegar ao\n\nconsumo humano, qualidade da \u00e1gua e sa\u00fade e os problemas trazidos pelo uso de\n\n\u00e1gua de m\u00e1 qualidade, sem os padr\u00f5es ideais para consumo, foram apresentados\n\naos alunos. O objetivo do curso foi a sensibiliza\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o\n\ndo meio ambiente com enfoque ao recurso natural \u00e1gua.\n\nInicialmente foi apresentado o Filme \u201cFuncionamento da Casan\u201d e\n\nrealizadas considera\u00e7\u00f5es sobre o tema: tratamento da \u00e1gua, qualidade da \u00e1gua e\n\nsa\u00fade, qualidade de vida, Rio Cubat\u00e3o como importante ponto de capta\u00e7\u00e3o, lixo e\n\nsaneamento b\u00e1sico.\n\nA import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos foi outro ponto forte\n\nda palestra, em especial a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Cubat\u00e3o, que tem dois rios\n\n(Cubat\u00e3o e Vargem do Rio do Bra\u00e7o) que est\u00e3o dentro do munic\u00edpio e s\u00e3o os\n\nprincipais pontos de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para a Grande Florian\u00f3polis. O rio Cubat\u00e3o\n\nest\u00e1 bastante castigado pela a\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos, extra\u00e7\u00e3o de areia, lixo e\n\nesgotos, sendo necess\u00e1rias quantidades maiores de produtos qu\u00edmicos para\n\nadequar a \u00e1gua para uso humano.\n\nO rio Vargem do Rio do Bra\u00e7o, tamb\u00e9m conhecido como Pil\u00f5es (FOTO\n\n08), encontra-se em melhores condi\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m vem sofrendo as mesmas\n\na\u00e7\u00f5es em propor\u00e7\u00f5es menores.\n\nEconomizar \u00e1gua \u00e9 esbanjar intelig\u00eancia. H\u00e1bitos mudados, vantagens\n\npara todos. Economias como na escova\u00e7\u00e3o dos dentes, no banho, na lou\u00e7a,\n\nroupas, etc. s\u00e3o important\u00edssimas no contexto atual. Um banho de 15 minutos com\n\nregistro meio aberto consome 135 litros de \u00e1gua. Ao fechar o registro enquanto se\n\nensaboa, diminuindo o banho para 5 minutos diminui-se o consumo em 45 litros\n\n(UNIVERSIDADE DA \u00c1GUA, 2002).\n\n\n\n70\n\nFOTO 08: Represa do Rio Pil\u00f5es \u2013 SAI\n\nAp\u00f3s a explana\u00e7\u00e3o, a palestrante abriu o tema para perguntas e os\n\nalunos estavam ansiosos para saber detalhes sobre todo o processo. Foram\n\ndeixados alguns materiais did\u00e1ticos para utiliza\u00e7\u00e3o na escola como Cartilha\n\nAmbiental, Saneamento B\u00e1sico, A Floresta e a \u00c1gua, O que Fazer com o Nosso\n\nLixo?\n\nb. Atividades no Dia do Meio Ambiente\n\nNa primeira Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e\n\nDesenvolvimento, realizada entre os dias 5 e 12 de junho de 1972, em Estocolmo,\n\nSu\u00e9cia, a Assembl\u00e9ia Geral designou o dia 5 de junho como o \"Dia Mundial da\n\nEcologia e Meio Ambiente\". Esta data faz parte de uma fam\u00edlia de mais de 50 dias\n\nespeciais comemorados pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas como uma maneira de chamar a\n\naten\u00e7\u00e3o sobre temas de import\u00e2ncia para todas as na\u00e7\u00f5es.\n\nCom a finalidade de destacar o Dia do Meio Ambiente e ampliar o\n\nprocesso de conscientiza\u00e7\u00e3o de alunos e comunidade, a Escola B\u00e1sica Prof\u00aa.\n\n\n\n71\n\nLourdes Garcia elaborou uma s\u00e9rie de atividades como: entrega de panfletos com os\n\n3 Rs, limpeza de ruas e trilhas, entrega de mudas de \u00e1rvores, canoagem, corrida\n\necol\u00f3gica e visita ao rio Pil\u00f5es.\n\nc. Sa\u00edda de Campo: Comunidade Bra\u00e7o S\u00e3o Jo\u00e3o\n\nA sa\u00edda de campo com alunos da Escola B\u00e1sica Bra\u00e7o S\u00e3o Jo\u00e3o no\n\nentorno aconteceu com o objetivo de dar continuidade aos trabalhos j\u00e1 iniciados. Em\n\nsa\u00eddas anteriores houve o levantamento das belezas naturais, rios e cachoeiras.\n\nNessa sa\u00edda o objetivo foi verificar a a\u00e7\u00e3o do homem sobre os recursos naturais e a\n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos problemas do bairro.\n\nOs alunos ap\u00f3s as sa\u00eddas de campo elaboraram relat\u00f3rios que foram\n\ndiscutidos em grande grupo e reunidas as sugest\u00f5es de como solucionar os\n\nproblemas da comunidade. Essas sugest\u00f5es foram transformadas em um \u00fanico\n\ndocumento. A preocupa\u00e7\u00e3o principal dessa comunidade \u00e9 com as dragas que\n\nrealizam a extra\u00e7\u00e3o de areia e formam os chup\u00f5es de areia que v\u00eam-se\n\nmultiplicando rapidamente e destruindo o rio, provocando eros\u00e3o das margens e\n\nassoreamento em algumas \u00e1reas.\n\n3.3.2.2. M\u00f3dulo II \u2013 Reutilizar\n\nCom os discentes foi dif\u00edcil conseguir profissionais colaboradores. Os\n\npr\u00f3prios professores municipais realizaram as oficinas de origami, cart\u00e3o\n\ntridimensional e cestaria entre outras para reaproveitar as sucatas com os alunos.\n\na. Oficina: Origami\n\nEsta oficina realizou-se por interm\u00e9dio do programa de EA, na pra\u00e7a\n\nGovernador Ivo Silveira, em SAI, em comemora\u00e7\u00e3o ao anivers\u00e1rio da cidade. Um\n\nestande foi montado, e as crian\u00e7as foram convidadas a praticarem a arte da\n\ndobradura.\n\n\n\n72\n\n3.3.2.3. M\u00f3dulo III \u2013 Reciclar\n\nEsse m\u00f3dulo contemplou mais atividades, mas o princ\u00edpio dos 3 Rs\n\nsempre esteve presente em todas.\n\na. Conhecendo o minhoc\u00e1rio\n\nPara conhecer o funcionamento do minhoc\u00e1rio, os alunos da Escola do\n\nFabr\u00edcio (FOTO 09) foram visitar a Escola Nei Santo Ant\u00f4nio de P\u00e1dua \u2013 Escola\n\ndo Nei, no bairro de Saco Grande, em Florian\u00f3polis.\n\nFOTO 09: Alunos da Escola do Fabr\u00edcio - SAI\n\nA escola levou-os em grupos a fim de conhecerem os canteiros\n\nconfeccionados pelas turmas e definidos com suas professoras: o formato, o que\n\nplantar, como plantar e cuidados pr\u00f3prios de cada esp\u00e9cie. Os alunos da escola do\n\nNei observam o crescimento da planta, adubam, tiram os matos, investigam as\n\n\n\n73\n\npragas que aparecem e pesquisam solu\u00e7\u00f5es que devem ser aplicadas para eliminar\n\nou minimizar os problemas.\n\nA alimenta\u00e7\u00e3o do minhoc\u00e1rio foi apresentada \u00e0s crian\u00e7as e ressaltada a\n\nimport\u00e2ncia de ver o composto se formar, estar atento para mexer a pilha onde \u00e9\n\ndepositada nova mat\u00e9ria org\u00e2nica, acrescentar folhas secas, grama e esterco de\n\nanimal, e as queridas minhocas para acelerar o processo de compostagem.\n\nO h\u00famus produzido \u00e9 adubo na horta e jardim da escola, onde se\n\nencontram girass\u00f3is, morangos, alfaces, feij\u00e3o, radiche entre outras. As crian\u00e7as\n\ncolhem, alimentam-se e em algumas ocasi\u00f5es levam para sua casa. Os visitantes\n\nforam apresentados aos novos moradores da escola, os coelhos, cujo esterco \u00e9\n\nutilizado na produ\u00e7\u00e3o do composto org\u00e2nico, participando do ciclo da\n\ncompostagem.\n\nb. A constru\u00e7\u00e3o do canteiro\n\nOs alunos da Escola do Nei foram recebidos na Escola do Fabr\u00edcio, em\n\nSAI, retribuindo a visita. Na recep\u00e7\u00e3o houve as devidas apresenta\u00e7\u00f5es,\n\nagradecimentos, boas-vindas, m\u00fasicas, teatrinho, e um belo caf\u00e9 com frutas, bolo\n\nde laranja da oficina de aproveitamento integral de alimentos, broas, p\u00e3o caseiro,\n\ndoce, suco de laranja, caf\u00e9, leite e ch\u00e1. As turmas foram divididas em grupos onde\n\nem cada sala tinha uma atividade cultural, art\u00edstica, esportiva. Mexeram com\n\nmassas, l\u00e1pis, e assistiram a uma pe\u00e7a teatral apresentada pelos alunos.\n\nEnquanto os alunos estavam envolvidos nas atividades, Seu Darci,\n\nservente da Escola do Nei, ajudou a mexer no minhoc\u00e1rio separando as minhocas\n\ndo h\u00famus, colhendo espinafres, br\u00f3colis, cebolinha, salsinha, que foram servidos\n\nno almo\u00e7o em forma de bolinhos.\n\nO objetivo da visita foi a constru\u00e7\u00e3o de um canteiro com o h\u00famus\n\nproduzido pela pr\u00f3pria escola desde maio de 2000. Primeiro revolveu-se a terra\n\nonde os materiais org\u00e2nicos j\u00e1 haviam se transformado em h\u00famus, separando as\n\nminhocas; as folhas secas, colhidas no dia anterior pelos alunos, foram levadas ao\n\nlocal onde o canteiro seria constru\u00eddo.\n\n\n\n74\n\nc. Oficina: Compostagem I\n\nO objetivo da oficina foi transformar os alunos da Escola do Fabr\u00edcio em\n\nagentes multiplicadores desses conhecimentos. T\u00f3picos apresentados aos alunos\n\npela palestrante:\n\n- ciclo dos org\u00e2nicos quando n\u00e3o misturados a outros materiais;\n\n- a import\u00e2ncia da separa\u00e7\u00e3o;\n\n- como ocorre a compostagem at\u00e9 chegar ao h\u00famus;\n\n- microorganismos envolvidos no processo;\n\n- como tirar as minhocas do minhoc\u00e1rio;\n\n- como montar os canteiros.\n\nA palestrante utilizou bandejas com material org\u00e2nico para representar\n\nas v\u00e1rias fases por que passa at\u00e9 transformar-se em h\u00famus.\n\nAp\u00f3s a oficina, os alunos dirigiram-se ao minhoc\u00e1rio da escola para\n\nsedimentarem os conhecimentos adquiridos. A turma recebeu o emblema da\n\ncompostagem org\u00e2nica para fortalecer a responsabilidade como agentes\n\nmultiplicadores.\n\nd. Oficina: Compostagem II\n\nOs alunos da Escola do Fabr\u00edcio proporcionaram uma oficina aos alunos\n\nda Escola B\u00e1sica Prof. Augusto Althoff \u2013 Escola Althoff (FOTO 10), com o objetivo de\n\ndisseminar os conhecimentos recebidos, confeccionar um minhoc\u00e1rio e um canteiro\n\npara a Escola.\n\nOs t\u00f3picos abordados foram os seguintes:\n\n? o processo da compostagem foi mostrado em bandejas: mat\u00e9ria org\u00e2nica,\n\ncomposto, microorganismos e o h\u00famus. Apresentaram as minhocas e mostraram\n\nquando elas est\u00e3o gr\u00e1vidas, observando os an\u00e9is;\n\n? o ciclo da natureza e o ciclo dos materiais inorg\u00e2nicos, apresentados pelos\n\nalunos, utilizando pain\u00e9is como ilustra\u00e7\u00e3o;\n\n- a constru\u00e7\u00e3o do minhoc\u00e1rio explicando como formar o \u201cber\u00e7o\u201d com palha e\n\ngrama, introduzir o material org\u00e2nico, as minhocas e o composto com os\n\nmicroorganismos que auxiliam na decomposi\u00e7\u00e3o e por \u00faltimo uma camada bem\n\nespessa de grama;\n\n\n\n75\n\n- a alimenta\u00e7\u00e3o do minhoc\u00e1rio e a import\u00e2ncia de remexer bem a pilha foram\n\nenfatizadas numa demonstra\u00e7\u00e3o.\n\nFOTO 10: Alunos da Escola do Fabr\u00edcio e o processo da compostagem\n\ne. Oficina: Compostagem III\n\nOs alunos da Escola do Fabr\u00edcio mais uma vez repassaram os conceitos\n\nsobre compostagem e como construir um minhoc\u00e1rio aos alunos da Escola S\u00e3o\n\nJo\u00e3o, cumprindo seu papel de agentes multiplicadores. Essa escola j\u00e1 vinha\n\npraticando a compostagem sem conhecer todos os conceitos e entendimento do\n\nprocesso.\n\nOs alunos da Escola S\u00e3o Jo\u00e3o trouxeram esterco de boi para ser\n\nacrescido ao minhoc\u00e1rio da Escola do Fabr\u00edcio, em troca levaram uma por\u00e7\u00e3o de\n\nminhocas para iniciarem o minhoc\u00e1rio com as t\u00e9cnicas aprendidas.\n\nA Escola do Fabr\u00edcio ficou surpresa quando os alunos levaram esterco,\n\nmas eles o fizeram com muita naturalidade, pois faz parte do dia-a-dia deles, j\u00e1 que\n\n\n\n76\n\nmoram em zona rural e muitos deles ajudam seus pais na lida da agricultura e no\n\ntrato dos animais.\n\nf. Palestra: Os 3 Rs\n\nA convite da Diretora, a pesquisadora proferiu uma palestra na Escola\n\nB\u00e1sica Municipal Judite Adelina Schuraus com o intuito de refor\u00e7ar conhecimentos\n\nsobre os res\u00edduos s\u00f3lidos. Os itens apresentados na palestra estavam\n\nrelacionados ao conceito de lixo, o que existe no lixo de sua casa e da escola, o\n\nque \u00e9 lixo para uns \u00e9 comida para outros, tipo de lixo e o destino, os problemas\n\nadvindos do lix\u00e3o de Tapuia, no munic\u00edpio de Palho\u00e7a, onde era depositado o lixo\n\nde SAI, atualmente recolhido pela Formaco e depositado no aterro sanit\u00e1rio de\n\nBigua\u00e7u.\n\nO princ\u00edpio dos 3 Rs, Reduzir, Reutilizar e Reciclar, foi ressaltado\n\nquando os alunos participavam, respondendo \u00e0s perguntas formuladas como por\n\nexemplo: O que \u00e9 recicl\u00e1vel ? Quais os materiais que hoje podem ser reciclados?\n\nO que \u00e9 coleta seletiva?\n\nQuanto \u00e0 import\u00e2ncia da separa\u00e7\u00e3o do lixo para o processo de coleta\n\nseletiva, aos problemas causados pelo dep\u00f3sito de lixo em rios, barrancos,\n\nterrenos baldios, lix\u00f5es, comentou-se os danos ambientais, sociais e econ\u00f4micos\n\ndo tratamento inadequado dos res\u00edduos s\u00f3lidos. Um exerc\u00edcio de separa\u00e7\u00e3o de\n\nlixo foi realizado com as crian\u00e7as, que organizadas em equipes procederam \u00e0\n\nsepara\u00e7\u00e3o de papel, vidro, metal e pl\u00e1stico, org\u00e2nicos e rejeitos.\n\ng. Sa\u00edda de Campo: Esta\u00e7\u00e3o de Transbordo/ Sa\u00edda de Campo: P\u00e1tio de\n\nCompostagem\n\nA FLORAM possibilitou a visita dos alunos da Escola Althoff, Escola S\u00e3o\n\nJo\u00e3o, Escola B\u00e1sica Judite Adelina Schuraus e Escola do Fabr\u00edcio \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o de\n\nTransbordo e ao p\u00e1tio de compostagem da UFSC. Essa sa\u00edda teve o mesmo roteiro\n\ne conte\u00fados que foram trabalhados com os professores da primeira etapa do projeto.\n\n\n\n77\n\nh. Feira de Ci\u00eancias\n\nCoroando dois anos de atividades, organizou-se a I Amostra Integrada\n\nHomem, Natureza e Harmonia (FOTO 11), onde as escolas mostraram o que est\u00e3o\n\npraticando para preservar e conservar o meio ambiente.\n\nFOTO 11: Abertura da I Amostra Integrada Homem, Natureza e Harmonia\n\n3.3.3. Terceira Etapa: Comunidades\n\nNo Brasil, a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, definida por meio da\n\nLei n.\u00ba 6.938/81, situa a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como um dos princ\u00edpios que\n\ngarantem a preserva\u00e7\u00e3o, melhoria e recupera\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental prop\u00edcia\n\n\u00e0 vida, visando assegurar no pa\u00eds condi\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento socioecon\u00f4mico,\n\naos interesses da seguran\u00e7a nacional e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da dignidade da vida humana.\n\nEstabelece, ainda, que a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental deve ser oferecida em todos os\n\nn\u00edveis de ensino e em programas espec\u00edficos direcionados para a comunidade.\n\nVisa, assim, \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o de todo cidad\u00e3o para uma participa\u00e7\u00e3o na defesa do\n\nmeio ambiente.\n\n\n\n78\n\nNo intuito de buscar o envolvimento da comunidade para a participa\u00e7\u00e3o\n\nna preserva\u00e7\u00e3o ambiental, ofereceu-se oficina de papel reciclado e compostagem,\n\npalestra de coleta seletiva, palestra no dia da fam\u00edlia na escola e apresenta\u00e7\u00e3o do\n\nprojeto aos alunos da Universidade do Vale do Itaja\u00ed - UNIVALI.\n\n3.3.3.1. M\u00f3dulo I \u2013 Reduzir\n\na. Dia Nacional da Fam\u00edlia na Escola S\u00e3o Jo\u00e3o\n\nEssa escola alertou-se para os problemas ambientais locais e aproveitou\n\nessa ocasi\u00e3o para apresentar \u00e0s fam\u00edlias (FOTO 12), um debate sobre os\n\nagrot\u00f3xicos e a separa\u00e7\u00e3o do lixo na comunidade .\n\nFOTO 12: Comunidade da Escola Bra\u00e7o S\u00e3o Jo\u00e3o \u2013 SAI\n\nPara dar in\u00edcio ao tema, foi apresentado o filme Z\u00e9 do Veneno, como uma\n\nmaneira de sensibilizar a comunidade para os problemas advindos da utiliza\u00e7\u00e3o do\n\nagrot\u00f3xico, que mostra os males causados ao solo, ar, \u00e0 \u00e1gua, ao agricultor e\n\nconsumidor do produto. A maioria dos moradores trabalha na lavoura e utiliza-os\n\n\n\n79\n\npara produzir hortali\u00e7as e frutas que s\u00e3o vendidas nas Centrais de Abastecimento\n\nS.A. - CEASA para subsidiar o consumo dos munic\u00edpios da Grande Florian\u00f3polis.\n\nAp\u00f3s o filme, o palestrante mostrou ser poss\u00edvel a utiliza\u00e7\u00e3o da agricultura\n\norg\u00e2nica com resultados efetivos; e relatou locais pr\u00f3ximos, como a comunidade da\n\nVargem do Bra\u00e7o, em SAI, onde os agricultores mudaram seus m\u00e9todos e os\n\nresultados s\u00e3o bastante satisfat\u00f3rios.\n\nAproveitando a reuni\u00e3o, destacou-se a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o dos\n\npais na vida escolar de seus filhos. Um debate com a comunidade pela separa\u00e7\u00e3o\n\ndo lixo e encaminhamento \u00e0 escola para futuras vendas foi realizado.\n\nProsseguindo, a diretora entregou um adesivo referente \u00e0 data do dia\n\nNacional da Fam\u00edlia na Escola e mostrou \u00e0s fam\u00edlias os trabalhos que v\u00eam sendo\n\nrealizados na escola. O resgate cultural: a comunidade desde a coloniza\u00e7\u00e3o, seus\n\nh\u00e1bitos, costumes... e o cat\u00e1logo dos mananciais e cachoeiras de SAI. As fam\u00edlias\n\nobservaram os pain\u00e9is expostos, visitaram a nova biblioteca e em seguida houve\n\numa confraterniza\u00e7\u00e3o.\n\nb. Entrevista concedida aos alunos da UNIVALI\n\nOs alunos do curso de Pedagogia da Universidade do Vale do Itaja\u00ed \u2013\n\nUNIVALI, convidaram a pesquisadora a apresentar um trabalho que consistia de\n\numa simula\u00e7\u00e3o de um programa de r\u00e1dio com: dicas, hor\u00f3scopo, receita do bolo de\n\nma\u00e7\u00e3 e a entrevista sobre o Programa de EA para a redu\u00e7\u00e3o do lixo nas unidades\n\nescolares de SAI, o qual estava-se implementando.\n\nDurante a entrevista fez-se uma s\u00edntese sobre as atividades\n\ndesenvolvidas em 2000 e os trabalhos que estavam em andamento nas escolas\n\npiloto, em 2001. Foi uma oportunidade de divulgar o projeto e conscientizar a\n\ncomunidade universit\u00e1ria da import\u00e2ncia da EA e dos 3 Rs. Os pain\u00e9is tem\u00e1ticos dos\n\neventos realizados durante o projeto foram apresentados aos alunos, e servido o\n\nbolo de ma\u00e7\u00e3, receita da oficina de aproveitamento integral de alimentos que foi\n\nrepassado aos \u201couvintes da r\u00e1dio UNIVALI\u201d durante o programa simulado.\n\n\n\n80\n\nAlgumas das alunas eram professoras das escolas onde o projeto estava\n\nsendo implantado. O papel dos agentes multiplicadores para a continuidade do\n\nprojeto e o interesse deles em participar s\u00e3o procedimentos fundamentais.\n\n3.3.3.2. M\u00f3dulo II \u2013 Reutilizar\n\nNas reuni\u00f5es com os pais e nas festas comemorativas, dentro do\n\nposs\u00edvel, e por interm\u00e9dio dos alunos, foram transmitidos alguns conceitos de\n\nreutilizar. N\u00e3o foi realizada nenhuma atividade espec\u00edfica com esse m\u00f3dulo junto \u00e0\n\ncomunidade.\n\n3.3.3.3. M\u00f3dulo III \u2013 Reciclar\n\na. Festa do Milho\n\nNessa ocasi\u00e3o, um estande (FOTO 13) montado pela Secretaria de Meio\n\nAmbiente de SAI possibilitou a divulga\u00e7\u00e3o do projeto e ofereceu \u00e0 comunidade a\n\nFOTO 13: Comunidade participando da oficina de papel reciclado\n\n\n\n81\n\noficina de papel reciclado e informa\u00e7\u00f5es sobre o processo de compostagem com\n\naux\u00edlio de alguns docentes.\n\nAs professoras auxiliaram no preparo da massa de papel que foi colocada\n\nem uma bacia, onde as pessoas introduziam a tela, retiravam o excesso de \u00e1gua,\n\ncolocavam para secar e buscavam algumas horas depois.\n\nA Festa do Milho \u00e9 um evento que se realiza anualmente devido \u00e0 colheita\n\ndo milho no munic\u00edpio. V\u00e1rias comidas feitas \u00e0 base de milho s\u00e3o preparadas para\n\nserem saboreadas pela popula\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de atra\u00e7\u00f5es como musicais e corridas de\n\nmotos.\n\nb. Palestra de Coleta Seletiva\n\nA palestrante iniciou apresentando a composi\u00e7\u00e3o do lixo que, geralmente,\n\n\u00e9 formado de 50% de mat\u00e9ria org\u00e2nica, 30% de materiais recicl\u00e1veis (vidros, pap\u00e9is,\n\npl\u00e1sticos e metais) e 20% rejeitos (pontas de cigarro, fraldas descart\u00e1veis, papel de\n\nbanheiro...). Enfocou os males trazidos pelo lixo org\u00e2nico, principalmente a polui\u00e7\u00e3o\n\ndo solo e dos recursos h\u00eddricos.\n\nA palestrante evidenciou que todos os materiais s\u00e3o recursos naturais,\n\nmas alguns, modificados por processos industriais, levam anos para se decompor,\n\ncomo o pl\u00e1stico, metal e vidro. A import\u00e2ncia dos 3 Rs para mitigar esse\n\nmovimento incessante da sociedade consumista \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o da sociedade no\n\nprocesso de coleta seletiva, cujos materiais devem estar limpos e secos. O\n\ns\u00edmbolo da reciclagem deve ser observado na hora de realizar as compras,\n\nindicando que o material pode retornar ao processo produtivo.\n\nAp\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o do tema, os participantes foram convidados a realizar\n\numa atividade pr\u00e1tica de separa\u00e7\u00e3o do lixo (compost\u00e1veis, recicl\u00e1veis e rejeitos). Em\n\nequipes deveriam agrup\u00e1-lo de acordo com essa classifica\u00e7\u00e3o.\n\nA seguir os quadros simplificados do Programa de EA desenvolvido nas\n\nunidades escolares de SAI, com o fim de subsidiar a redu\u00e7\u00e3o do lixo (Quadro 01,\n\n02 e 03).\n\n\n\n82\n\nQUADRO 01: Programa de EA integrando os 3 Rs para os Docentes de SAI\n\nPRIMEIRA ETAPA DOCENTES\n\nATIVIDADES FINALIDADES\n\nM\u00d3DULO I - REDUZIR\n\nCurso: Natureza da Paisagem Estimular o consumo racional da energia el\u00e9trica e\ndos recursos naturais.\n\nCurso: FLORAM vai a Escola Redefinir meio ambiente; reavaliar pr\u00e1ticas e posturas\nambientais.\n\nCurso: Aproveitamento Integral de\nAlimentos\n\nSensibilizar sobre problemas da fome e mis\u00e9ria;\nmostrar o valor nutritivo do aproveitamento integral de\nalimentos.\n\nOficina: Aproveitamento Integral de\nAlimentos\n\nAplicar o princ\u00edpio das oficinas ecol\u00f3gicas; criar\nmultiplicadores; mudar valores; aplicar os\nconhecimentos recebidos.\n\nM\u00d3DULO II - REUTILIZAR\n\nOficina ECO Resgatar a cultura brasileira; aplicar a t\u00e9cnica da\ncestaria; papietagem e croch\u00ea.\n\nOficina: Origami Desenvolver habilidades manuais; mostrar t\u00e9cnicas de\ndobradura.\n\nOficina: Cart\u00f5es Tridimensionais Mostrar arte de forma simples; incentivar a\ncriatividade.\n\nM\u00d3DULO III - RECICLAR\n\nOficina: Compostagem Demonstrar a compostagem org\u00e2nica com\nminhocultura.\n\nOficina: Produ\u00e7\u00e3o e Confec\u00e7\u00e3o de\nPapel Artesanal\n\nProduzir e confeccionar pap\u00e9is artesanais.\n\nPalestra : Coleta Seletiva Mostrar procedimentos para a implanta\u00e7\u00e3o de um\nprojeto de coleta seletiva na escola.\n\nSa\u00edda de Campo: Esta\u00e7\u00e3o de\nTransbordo Itacorubi\n\nConhecer o centro de triagem, o antigo lix\u00e3o, a\nesta\u00e7\u00e3o de transbordo do lixo e a Associa\u00e7\u00e3o\nEsperan\u00e7a.\n\nSa\u00edda de Campo: P\u00e1tio de\nCompostagem UFSC\n\nMostrar o processo de compostagem em escala\nmaior.\n\nM\u00d3DULO IV - QUALIDADE DE VIDA\n\nOficina: Primeiros Socorros Demonstrar e praticar as t\u00e9cnicas de primeiros\nsocorros.\n\nOficina: Utiliza\u00e7\u00e3o de Ervas Demonstrar como utilizar as ervas em ch\u00e1s. Elaborar\nreceitas de aproveitamento integral de alimentos\n\n\n\n83\n\nQUADRO 02: Programa de EA integrando os 3 Rs para os Discentes de SAI\n\nSEGUNDA ETAPA DISCENTES\n\nATIVIDADES FINALIDADES\n\nM\u00d3DULO I - REDUZIR\n\nPalestra: Consumo Racional de\n\u00c1gua\n\nSensibilizar para a quest\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o do\nmeio ambiente relativos aos recursos h\u00eddricos.\n\nAtividades no Dia Meio Ambiente Conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, limpeza de rua e\nrios, entrega de mudas, canoagem e corrida\necol\u00f3gica.\n\nSa\u00edda de Campo: Comunidade\nBra\u00e7o S\u00e3o Jo\u00e3o\n\nVerificar a a\u00e7\u00e3o do homem sobre os recursos\nnaturais.\n\nM\u00d3DULO II - REUTILIZAR\n\nOficina: Origami Desenvolver habilidades manuais; demonstrar a\narte da dobradura.\n\nM\u00d3DULO III - RECICLAR\n\nConhecendo o minhoc\u00e1rio Levar os alunos a conhecerem o minhoc\u00e1rio da\nEscola do Nei.\n\nA constru\u00e7\u00e3o do canteiro Utilizar o h\u00famus produzido pela escola para\nconstruir canteiro.\n\nOficina: Compostagem I Transformar os alunos da Escola do Fabr\u00edcio em\nagentes multiplicadores.\n\nOficina: Compostagem II Disponibilizar conhecimentos recebidos sobre\ncompostagem aos alunos da Escola Althoff.\n\nOficina: Compostagem III Disponibilizar conhecimentos recebidos sobre\ncompostagem aos alunos da Escola S\u00e3o Jo\u00e3o.\n\nPalestra: Os 3 Rs Abordar o princ\u00edpio dos 3 Rs na redu\u00e7\u00e3o do lixo.\nSa\u00edda de Campo: Esta\u00e7\u00e3o de\nTransbordo\n\nConhecer o centro de triagem, o antigo lix\u00e3o, o\ntransbordo e Associa\u00e7\u00e3o Esperan\u00e7a.\n\nSa\u00edda de Campo: P\u00e1tio de\nCompostagem\n\nMostrar o processo de compostagem em escala\nmaior.\n\nFeira de Ci\u00eancias Mostrar trabalhos ecologicamente corretos\ndesenvolvidos pelas escolas sobre a preserva\u00e7\u00e3o\ndo meio ambiente.\n\n\n\n84\n\nQUADRO 03: Programa de EA integrando os 3 Rs para a Comunidade de SAI\n\nTERCEIRA ETAPA COMUNIDADE\n\nATIVIDADES FINALIDADES\n\nM\u00d3DULO I - REDUZIR\n\nDia Nacional da Fam\u00edlia na\nEscola S\u00e3o Jo\u00e3o\n\nConscientiza\u00e7\u00e3o sobre os problemas da\ncomunidade.\n\nEntrevista concedida aos alunos\nda UNIVALI\n\nDivulgar os 3 Rs e os trabalhos desenvolvidos\nnas escolas.\n\nM\u00d3DULO II - REUTILIZAR\n\nN\u00e3o se desenvolveu atividade\nespec\u00edfica sobre o REUTILIZAR\n\nM\u00d3DULO III - RECICLAR\n\nFesta do Milho Divulgar o projeto; oferecer oficina de papel\nreciclado e compostagem para comunidade.\n\nPalestra: Coleta Seletiva Divulgar os 3 Rs; esclarecer o processo da\ncoleta seletiva de res\u00edduos s\u00f3lidos.\n\n\n\n85\n\n44.. RREESSUULLTTAADDOOSS EE DDIISSCCUUSSSS\u00c3\u00c3OO DDOOSS DDAADDOOSS\n\nComo resultado apresenta-se a caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo\n\nestruturada de forma a compor um conhecimento mais amplo do SAI para\n\ndesenvolver o projeto, conforme o item 4.1., que \u00e9 uma s\u00edntese do trabalho:\n\nPlano de Manejo da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o do Sul, realizado por\n\nalunos de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da disciplina Manejo Ambiental. Os resultados do\n\nPrograma de EA alcan\u00e7ados em cada um dos m\u00f3dulos, representados\n\npelos 3 Rs (Reduzir, Reutilizar e Reciclar), para as categorias trabalhadas\n\n(docentes, discentes e comunidade) est\u00e3o no item 4.2.\n\n4.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de SAI\n\nO munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz \u2013 SC, de acordo com dados\n\ndo Censo Demogr\u00e1fico 2000 \u2013 IBGE, apresenta uma popula\u00e7\u00e3o total de 15.708\n\n(quinze mil, setecentos e oito) habitantes dos quais 8.016 (oito mil e dezesseis)\n\ns\u00e3o do sexo masculino e 7.692 (sete mil seiscentos e noventa e dois) do sexo\n\nfeminino. A popula\u00e7\u00e3o em sua maioria est\u00e1 localizada na zona urbana com\n\n79,81%.\n\nA regi\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do Cubat\u00e3o do Sul, onde est\u00e1 localizado\n\no munic\u00edpio de SAI, \u00e9 a que apresenta a maior densidade demogr\u00e1fica do Estado.\n\nCaracteriza-se como uma \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o urbana, onde a participa\u00e7\u00e3o da\n\npopula\u00e7\u00e3o rural \u00e9 de 13 % do total.\n\nA bacia hidrogr\u00e1fica, segundo GUERRA (1993), \u00e9 o conjunto de terras\n\ndrenadas por um rio principal e seus afluentes, sendo delimitada pelas linhas\n\ndivisoras de \u00e1gua. Portanto a \u00e1gua escoa dos pontos mais altos para os mais\n\nbaixos, ou seja, das nascentes para a foz, numa hierarquiza\u00e7\u00e3o de subafluentes,\n\nafluentes e rio principal.\n\nPara efeito de planejamento estadual, Santo Amaro da Imperatriz\n\nintegra-se \u00e0 Microrregi\u00e3o da Grande Florian\u00f3polis, composta de vinte e um\n\nmunic\u00edpios (SANTA CATARINA, 1998). O munic\u00edpio ocupa superf\u00edcie aproximada\n\n\n\n86\n\nde 353 km2. Distante 35 km da capital do Estado, Florian\u00f3polis, tem como limites\n\nterritoriais os munic\u00edpios de S\u00e3o Jos\u00e9 ao norte, ao sul, S\u00e3o Bonif\u00e1cio e Paulo\n\nLopes, a oeste, \u00c1guas Mornas, e leste, Palho\u00e7a (FIGURA 02).\n\nFIGURA 02: Mapa Pol\u00edtico Administrativo de SAI\n\n4.1.1. Aspectos Hist\u00f3ricos e Culturais\n\na. Hist\u00f3rico\n\nArraial do Cubat\u00e3o foi onde algumas fam\u00edlias, que emigraram do litoral e\n\ndas Freguesias de S\u00e3o Jos\u00e9 e Enseada de Brito, no princ\u00edpio do s\u00e9culo XVIII, se\n\nfixaram com a finalidade de estabelecer um entreposto comercial com a regi\u00e3o\n\nserrana. Os g\u00eaneros aliment\u00edcios de natureza agr\u00edcola eram os procurados pelos\n\ncomerciantes da regi\u00e3o serrana. Mais tarde tamb\u00e9m se fixaram no Arraial do\n\n\n\n87\n\nCubat\u00e3o cerca de 30 fam\u00edlias de alem\u00e3es, que se retiraram da Col\u00f4nia de\n\nTeres\u00f3polis (GAMA,1998).\n\nPelos anos de 1832 a 1839 foi levantada uma Capela em honra \u00e0\n\nSant\u2019Ana, no lugar denominado \u201cMorro da Tapema\u201d. Foi nesta Capela que, em\n\noutubro de 1845, os Imperadores do Brasil foram festivamente recebidos. Em\n\n1850, encontrando-se a Capela de Sant\u2019Ana em prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es, foi iniciada a\n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma outra, no mesmo local, que veio a ser a igreja matriz\n\n(SEBRAE,1998).\n\nA povoa\u00e7\u00e3o permaneceu na condi\u00e7\u00e3o de Arraial, at\u00e9 29 de maio de\n\n1854, quando, pela Lei Provincial n\u00ba 371, foi elevada \u00e0 categoria de Freguesia,\n\ncom a conseq\u00fcente cria\u00e7\u00e3o de Par\u00f3quia, sob a invoca\u00e7\u00e3o de Santo Amaro. Serviu\n\nde igreja matriz a ent\u00e3o Capela de Sant\u2019Ana existente no Arraial. Por esta Lei\n\nforam tamb\u00e9m fixados os limites da nova Par\u00f3quia, desmembrada da Par\u00f3quia de\n\nS\u00e3o Jos\u00e9, como sendo: a foz do Rio do Bra\u00e7o e morro do Balthazar ao norte, e\n\ndeste em dire\u00e7\u00e3o ao morro do Pagar\u00e1, seguindo at\u00e9 o da Taquara ao oeste. Por\n\nDecreto de 15 de mar\u00e7o de 1856, n\u00ba 403, os limites anteriores foram ampliados,\n\ncompreendendo tamb\u00e9m o territ\u00f3rio do lado d\u2019oeste do rio denominado Bra\u00e7o S\u00e3o\n\nJo\u00e3o, desmembrado da freguesia de Enseada de Brito.\n\nPelo Decreto 184, de 24 de abril de 1894, que cria o Munic\u00edpio de\n\nPalho\u00e7a, Santo Amaro \u00e9 desmembrada de S\u00e3o Jos\u00e9 para, juntamente com a\n\nEnseada de Brito, formar o rec\u00e9m-criado Munic\u00edpio.\n\nAt\u00e9 chegar \u00e0 atual denomina\u00e7\u00e3o, Santo Amaro da Imperatriz, o ent\u00e3o\n\nArraial do Cubat\u00e3o foi conhecido como: Arraial de Sant\u2019Ana do Cubat\u00e3o, em\n\nhomenagem \u00e0 sua Padroeira, nome que conservou at\u00e9 1943. Nesse ano, passou\n\na ser conhecido como Cambirela at\u00e9 que, em 1949, recebeu a atual denomina\u00e7\u00e3o:\n\nSanto Amaro da Imperatriz. Pela Lei n\u00ba 344, de 6 de janeiro de 1958, Santo Amaro\n\nda Imperatriz \u00e9 elevado \u00e0 categoria de Munic\u00edpio, com territ\u00f3rio desmembrado do\n\nMunic\u00edpio de Palho\u00e7a.\n\n\n\n88\n\nb. Artesanato\n\nPossui uma associa\u00e7\u00e3o dos artes\u00e3os de SAI onde se desenvolvem\n\ntrabalhos manuais tais como: bordados, pinturas em porcelana, cestaria,\n\ntape\u00e7aria, entalhe em madeira, e pintura a \u00f3leo. Esses produtos s\u00e3o vendidos aos\n\nturistas que visitam SAI em pontos tur\u00edsticos e no com\u00e9rcio.\n\nc. Festas Populares\n\nA Festa do Divino Esp\u00edrito Santo, trazida dos A\u00e7ores e incentivada pelo\n\nimperador do Brasil, \u00e9 uma manifesta\u00e7\u00e3o religiosa, em que o povo demonstra sua\n\nf\u00e9 no Esp\u00edrito Santo, pedindo-lhe gra\u00e7as, prote\u00e7\u00e3o e aux\u00edlio nas necessidades. A\n\nbandeira do divino (um mastro encimado por uma pombinha e enfeitado com fitas)\n\nvisita todas as fam\u00edlias, levando as b\u00ean\u00e7\u00e3os de Deus. A Festa do Milho Verde \u00e9\n\ntamb\u00e9m prestigiada, para comemorar a colheita de milho no Munic\u00edpio e degustar\n\nos pratos feitos \u00e0 base de milho como a pamonha, sopa de milho, etc. Temos\n\ntamb\u00e9m a festa do Colono e o Festival de Bandas.\n\n4.1.2. Caracter\u00edsticas Ambientais F\u00edsicas e Geogr\u00e1ficas\n\na. Geologia\n\nSegundo GAPLAN (1986, p.29-31), a geologia do Estado de Santa\n\nCatarina, em s\u00edntese, \u00e9 delineada com a \u00e1rea do Escudo Atl\u00e2ntico, a \u00e1rea da\n\nBacia do Paran\u00e1 e a \u00e1rea de Sedimentos Quatern\u00e1rios. A \u00e1rea do Escudo\n\nAtl\u00e2ntico, com limites norte sul, est\u00e1 entre os paralelos 26o00\u2019S e 29o30\u2019S no\n\nEstado de Santa Catarina, possui em seu interior terrenos cristalinos\n\nmetam\u00f3rficos, que se estendem desde o paralelo 27 o 15\u2019S em SC at\u00e9 o 29\u00ba 15\u2019S\n\nno Rio Grande do Sul - RS. \u00c9 um megabloco crat\u00f4nico ativo, colidente, com\n\ndimens\u00f5es por volta de 700 x 50Km. O substrato petrotect\u00f4nico \u00e9 o Complexo\n\nCangu\u00e7u, com rochas dos tipos: metatexitos, diatexitos, gnaisses, dioritos,\n\nquartzo-dioritos e anfib\u00f3litos, estes trespassados pela Su\u00edte Intrusiva Tabuleiro,\n\ncom maci\u00e7os gran\u00edticos subvulc\u00e2nicos, coberto muito restritamente pela Forma\u00e7\u00e3o\n\nQueba\u00e7a e pelas efusivas \u00e1cidas das Forma\u00e7\u00f5es Cambirela. Em alguns dos\n\ntrechos gran\u00edticos do Embasamento Cristalino com falhas geol\u00f3gicas, a regi\u00e3o \u00e9\n\n\n\n89\n\ndeposit\u00e1ria de \u00e1reas com fontes de \u00e1gua mineral, tamb\u00e9m ocorrendo gnaisse e\n\nmagmatitos na \u00e1rea com Cobertura Sedimentar.\n\nb. Geomorfologia, Relevo e Clima.\n\nEstes estudos geomorfol\u00f3gicos e do relevo da \u00e1rea de Santo Amaro da\n\nImperatriz, t\u00eam como base principal o GAPLAN (1986, p.31-32), que teve seus\n\nmapas baseados no Projeto RADAMBRASIL.\n\nA serra do Leste Catarinense ou Unidade Geomorfol\u00f3gica Serra do\n\nTabuleiro estende-se na dire\u00e7\u00e3o NE-SW, tendo como caracter\u00edsticas gerais uma\n\nseq\u00fc\u00eancia de serras com disposi\u00e7\u00e3o subparalela, intensa disseca\u00e7\u00e3o, vales\n\nprofundos com encostas \u00edngremes, sulcadas e separadas por cristas bem\n\nmarcadas. As mais altas eleva\u00e7\u00f5es da unidade encontram-se na Serra do\n\nTabuleiro com pontos com mais de 1.200m. Os vales s\u00e3o profundos com encostas\n\n\u00edngremes e sulcadas, separadas por cristas bem marcadas na paisagem.\n\nA localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e o relevo s\u00e3o condicionantes b\u00e1sicos que\n\ndeterminam o clima de Santa Catarina. Pela Classifica\u00e7\u00e3o Clim\u00e1tica de K\u00f6eppen,\n\nno munic\u00edpio de SAI, o clima \u00e9 classificado como \u201cmesot\u00e9rmico \u00famido com ver\u00e3o\n\nquente\u201d. A precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual \u00e9 de 1.600mm e aproximadamente 120 dias\n\nde chuva. A umidade relativa do ar fica em torno de 40%. H\u00e1 ventos\n\npredominantes do sudoeste e do nordeste.\n\nc. Vegeta\u00e7\u00e3o\n\nA Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Litoral Centro possui (por sua situa\u00e7\u00e3o\n\ngeogr\u00e1fica, formas de relevo, natureza de suas rochas e diversifica\u00e7\u00e3o dos solos)\n\numa variada cobertura vegetal natural, predominando, segundo o GAPLAN (1986,\n\np.36) e SANTA CATARINA (1995, p.47), a Floresta Ombr\u00f3fila Densa (floresta\n\npluvial da costa Atl\u00e2ntica), a Floresta Ombr\u00f3fila Mista (Mata de Arauc\u00e1ria), a\n\nSavana e a vegeta\u00e7\u00e3o pioneira de influ\u00eancia fl\u00favio-marinha e marinha herb\u00e1cea e\n\narb\u00f3rea (mangue e restinga).\n\nDesde a coloniza\u00e7\u00e3o, a maior parte dessa cobertura vegetal original foi\n\nsendo descaracterizada pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (extra\u00e7\u00e3o de madeira, implanta\u00e7\u00e3o de\n\n\n\n90\n\nculturas c\u00edclicas e forma\u00e7\u00e3o de pastagens). A forma\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria se\n\ndescaracterizou, encontrando-se apenas remanescentes dessa vegeta\u00e7\u00e3o original\n\nno maci\u00e7o do Tabuleiro. No Parque Estadual da Serra do Tabuleiro, \u00e1rea com\n\nsignificativas florestas prim\u00e1rias, segundo o GAPLAN (1986), estima-se a\n\nexist\u00eancia de 25 a 30% de floresta original pouco alterada aliada \u00e0s florestas\n\nsecund\u00e1rias. Sobre estas \u00e1reas, afirma KLEIN17, citado por GAMA (1998), que as\n\n\u00e1reas mais preservadas est\u00e3o situadas geralmente acima de 500 metros de\n\naltitude, coincidindo com as vertentes escarpadas das Serras do Tabuleiro e\n\nCambirela.\n\nA Regi\u00e3o da Floresta Ombr\u00f3fila Densa, situada ao longo das encostas\n\n\u00edngremes da Serra do Tabuleiro, formando vales profundos e estreitos, \u00e9\n\nconstitu\u00edda, na sua maior parte, por \u00e1rvores perenefoliadas de 20 a 30m de altura,\n\ncom os brotos foliares sem prote\u00e7\u00e3o \u00e0 seca.\n\nEm seu diagn\u00f3stico ambiental integrado \u00e0 paisagem, GAMA (1998)\n\ndescreve as paisagens dos entornos de Santo Amaro da Imperatriz onde se\n\ndesenvolvem:\n\n1) Paisagens Florestais da Floresta Ombr\u00f3fila Densa:\n\n- Floresta Pluvial da Encosta Atl\u00e2ntica;\n\n- Floresta Pluvial da Encosta Atl\u00e2ntica com n\u00facleos de matinhas de altitude.\n\n2) Paisagens Campestres:\n\n- campos e cap\u00f5es de altitude.\n\n3) Paisagens Mistas:\n\n- capoeir\u00e3o com n\u00facleo pontual de capoeira e de pastagens nativas de encosta;\n\n- capoeir\u00e3o com parcelas esparsas de capoeiral / capoeirinha, pastagens nativas\n\nde encosta, culturas tradicionais e reflorestamentos;\n\n- capoeir\u00e3o entremeado por pastagens nativas de encosta, com ocorr\u00eancia\n\n17 17 KLEIN, R. M. Fitofisionomia, import\u00e2ncia e recursos da vegeta\u00e7\u00e3o do Parque Estadual da Serra do\nTabuleiro. Separata de Sellowia. Itaja\u00ed,1981.\n\n\n\n91\n\npontual de capoeira/capoeirinha e de culturas tradicionais.\n\n4) Agropaisagens:\n\n- paisagens nativas de encosta, com inclus\u00e3o de talh\u00f5es de capoeir\u00e3o e\n\ncapoeira;\n\n- pastagens cultivadas e/ou plantadas com ocorr\u00eancia pontual de horticultura,\n\narroz irrigado e talh\u00f5es de vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria;\n\n- horticultura com ocorr\u00eancia pontual de pastagens cultivadas e/ou plantadas.\n\n5) Paisagem urbana.\n\nd. Hidrologia\n\nAtualmente os principais mananciais da regi\u00e3o da Grande\n\nFlorian\u00f3polis s\u00e3o Cubat\u00e3o e Vargem do Bra\u00e7o (FIGURA 03), por abastecerem\n\numa popula\u00e7\u00e3o de aproximadamente 700.000 habitantes distribu\u00eddos entre\n\nFlorian\u00f3polis, S\u00e3o Jos\u00e9, Palho\u00e7a, Bigua\u00e7u, Ant\u00f4nio Carlos e Santo Amaro da\n\nImperatriz, que representam por volta de 80% da popula\u00e7\u00e3o total desses\n\nmunic\u00edpios. As capta\u00e7\u00f5es ocorrem no Rio Vargem do Bra\u00e7o, na represa de Pil\u00f5es\n\n(na cota 240m) e no Rio Cubat\u00e3o (na cota 10m) atrav\u00e9s de Elevat\u00f3ria de Recalque\n\nde \u00c1gua Bruta (ERAB, 910 l/s) bombeada para a Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \u00c1gua\n\n(ETA) da Companhia Catarinense de \u00c1gua e Saneamento (CASAN) localizada no\n\nmorro dos Quadros (na cota 120m), em Palho\u00e7a, complementando a vaz\u00e3o vinda\n\nde Pil\u00f5es (1400m l/s). Sendo as capacidades a fio de \u00e1gua de Pil\u00f5es 741 l/s e\n\nCubat\u00e3o 2641 l/s (SANTA CATARINA, 1995, p.43).\n\nBoa parte desse manancial localiza-se dentro do Parque Estadual da\n\nSerra do Tabuleiro e, portanto, \u00e9 protegida nessa \u00e1rea. Na Represa de Pil\u00f5es h\u00e1\n\nocorr\u00eancia de mat\u00e9ria org\u00e2nica devido a desmatamentos de mata nativa e cortes\n\nde pinus e eucaliptos de reflorestamentos existentes, al\u00e9m do risco da presen\u00e7a\n\nde agrot\u00f3xicos utilizados por fam\u00edlias agricultoras (grandes \u00e1reas de planta\u00e7\u00e3o de\n\ntomates) habitando a Vargem do Bra\u00e7o, \u00e0 montante da represa. Recebe tamb\u00e9m\n\ncargas org\u00e2nicas biodegrad\u00e1veis (esgotos) de origem urbana, de hot\u00e9is, hospitais\n\n\n\n92\n\ne ambulat\u00f3rios, despejos industriais, lixo urbano e rural e dejetos animais e uso\n\nabusivo de produtos qu\u00edmicos na agropecu\u00e1ria. Na regi\u00e3o n\u00e3o existe local\n\nadequado ao destino final dos res\u00edduos s\u00f3lidos.\n\nFIGURA 03: Mapa Hidrogr\u00e1fico de SAI\n\nA ocupa\u00e7\u00e3o desordenada de bacias hidrogr\u00e1ficas provoca queda\n\nsens\u00edvel na qualidade de suas \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas e ocasiona\n\nlimita\u00e7\u00f5es aos recursos h\u00eddricos, que passam da restri\u00e7\u00e3o do aproveitamento \u00e0\n\nrecrea\u00e7\u00e3o e ao lazer at\u00e9 \u00e0 onera\u00e7\u00e3o do tratamento da \u00e1gua para abastecer a\n\npopula\u00e7\u00e3o. Sendo o custo da potabiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua bruta diretamente\n\nproporcional \u00e0 qualidade do referido manancial, mesmo existindo viabilidade\n\nt\u00e9cnica para realizar o tratamento, em fun\u00e7\u00e3o da alta degrada\u00e7\u00e3o do recurso, sua\n\nrecupera\u00e7\u00e3o torna-se invi\u00e1vel economicamente.\n\n\n\n93\n\ne. \u00c1guas Subterr\u00e2neas\n\nDentre as defici\u00eancias b\u00e1sicas do Estado quanto ao conhecimento de\n\nseus recursos h\u00eddricos, merece destaque a falta de estudos sobre os sistemas\n\naq\u00fc\u00edferos presentes no subsolo catarinense. A explota\u00e7\u00e3o destes mananciais\n\nsubterr\u00e2neos vem sendo feita de forma aleat\u00f3ria, sem o devido rigor t\u00e9cnico-\n\ncient\u00edfico. Mesmo assim o n\u00famero de perfura\u00e7\u00f5es tem aumentado\n\nconsideravelmente e visam suprir as necessidades tanto do meio urbano/industrial\n\nquanto do meio rural.\n\n4.1.3. Aspectos Sociais\n\nA Diretoria de Desenvolvimento Urbano \u2013 DURB, da Secretaria de\n\nEstado do Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente \u2013 SDM, apresenta a 3\u00aa\n\nedi\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Desenvolvimento Social \u2013 IDS. O IDS calculado para os\n\nmunic\u00edpios do Estado de Santa Catarina pela SDM toma como refer\u00eancia para\n\nconstru\u00e7\u00e3o do \u00edndice, o relat\u00f3rio do \u00cdndice de Desenvolvimento Humano \u2013 IDH, o\n\nPrograma das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento (PNUD/ONU, 1998) e 17\n\nindicadores de desenvolvimento social.\n\nA SDM avaliou os seguintes indicadores:\n\n? Sa\u00fade: Mortalidade Infantil: propor\u00e7\u00e3o de rec\u00e9m-nascidos de m\u00e3es que\n\nrealizaram 4 ou mais consultas de pr\u00e9-natal; cobertura vacinal de rotina por\n\nDPT em menores de 1 ano; cobertura vacinal contra poliomielite; cobertura\n\nvacinal contra o sarampo.\n\n? Educa\u00e7\u00e3o: atendimento da educa\u00e7\u00e3o infantil (0 a 6 anos ); atendimento no\n\nensino fundamental (7 a 14 anos); perman\u00eancia na escola no ensino\n\nfundamental; aprova\u00e7\u00e3o no ensino fundamental; repet\u00eancia no ensino\n\nfundamental; distor\u00e7\u00e3o s\u00e9rie/idade no ensino fundamental; atendimento no\n\nensino m\u00e9dio (15 a 17 anos); distor\u00e7\u00e3o s\u00e9rie/idade no ensino m\u00e9dio;\n\nanalfabetismo dos eleitores de 16 anos e mais de idade.\n\n\n\n94\n\n? Economia: PIB municipal \u201cper capita\u201d; consumo m\u00e9dio de energia el\u00e9trica\n\nresidencial; consumo m\u00e9dio de energia el\u00e9trica comercial.\n\nPara calcular o \u00cdndice de Condi\u00e7\u00e3o de Efici\u00eancia partiu-se dos valores\n\nrelativos dos indicadores selecionados. A etapa seguinte consiste em transformar\n\nos valores dos indicadores em \u00edndices que variem entre zero e um, de tal forma\n\nque os valores mais elevados indiquem melhores condi\u00e7\u00f5es de desenvolvimento.\n\nCom base no valor observado para o indicador e nos limites estabelecidos para\n\nele, obt\u00e9m-se o \u00edndice pela f\u00f3rmula:\n\n\u00cdndice = (valor observado para o indicador - pior valor) / (melhor valor - pior\n\nvalor)\n\nO resultado da aplica\u00e7\u00e3o desta express\u00e3o significa que, por exemplo,\n\nse um determinado munic\u00edpio apresentar uma situa\u00e7\u00e3o melhor ter\u00e1 o valor relativo\n\nigual a um (1,00), e a pior, o valor relativo igual a zero (0,00), situando-se, por\n\nconseguinte, os demais munic\u00edpios entre estes valores.\n\nForam estabelecidas cinco classes hier\u00e1rquicas de desempenho, do\n\nvalor do \u00cdndice de Condi\u00e7\u00e3o de Efici\u00eancia - ICE, a saber:\n\n0,95 a 1,00 = alto\n\n0,90 a 0,94 = m\u00e9dio alto\n\n0,80 a 0,89 = m\u00e9dio\n\n0,70 a 0,79 = m\u00e9dio baixo\n\n0,00 a 0,69 = baixo\n\nPela m\u00e9dia aritm\u00e9tica realizou-se um ranking utilizando o ICE e IDH\n\nficando o munic\u00edpio de SAI na 46\u00ba posi\u00e7\u00e3o, entre 270 munic\u00edpios do Estado de\n\nSanta Catarina com n\u00edvel de efici\u00eancia de 0,909, considerado m\u00e9dio alto.\n\nDestacou-se na sa\u00fade com a inexist\u00eancia de mortalidade infantil, atingindo grau\n\nm\u00e1ximo de 1 e 0,98 na cobertura vacinal DPT e de Poliomelite. O atendimento ao\n\nensino fundamental, a aprova\u00e7\u00e3o no ensino fundamental e a energia el\u00e9trica\n\n\n\n95\n\nresidencial tamb\u00e9m tiveram boas cota\u00e7\u00f5es. A taxa de alfabetiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio \u00e9\n\nde 93,6% , ficando muito pr\u00f3xima \u00e0 taxa do Estado que \u00e9 de 94,6%.\n\n4.1.4. Aspectos Econ\u00f4micos\n\nA economia local baseia-se nos seguintes segmentos: a agricultura, o\n\nturismo, a ind\u00fastria e o com\u00e9rcio.\n\na. Agricultura\n\nA agricultura \u00e9 a atividade predominante e a produ\u00e7\u00e3o de\n\nhortifrutigranjeiros destina-se principalmente ao abastecimento da Grande\n\nFlorian\u00f3polis. Muitas fam\u00edlias det\u00eam a posse de mais de uma propriedade rural,\n\nsendo comum o arrendamento de todas ou de parte delas. Al\u00e9m disso, a m\u00e3o-de-\n\nobra empregada \u00e9 a familiar, sendo crescente a contrata\u00e7\u00e3o de refor\u00e7o, em\n\nespecial no per\u00edodo de safra.\n\nSegundo a Secretaria de Agricultura e Abastecimento de SAI, a\n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola anual de tomate, em 2000, representou a entrada de divisas\n\npara o munic\u00edpio na import\u00e2ncia de R$8.000.000,00, seguida da do milho verde e\n\ndo feij\u00e3o de vagem, com R$1.000.000,00. A agricultura org\u00e2nica tamb\u00e9m faz parte\n\nda economia, al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o de mel.\n\nb. Turismo\n\nTurismo \u00e9 a sua voca\u00e7\u00e3o natural. A cidade \u00e9 conhecida como a\n\nest\u00e2ncia das \u00e1guas termominerais radioativas, que possui propriedades\n\nmedicinais que ajudam na cura de doen\u00e7as. A natureza foi pr\u00f3diga com a Mata\n\nAtl\u00e2ntica, in\u00fameras vertentes, corredeiras e quedas d\u2019\u00e1gua, permitindo o turismo\n\nde aventura como canoagem e v\u00f4os de asa delta, que atraem adeptos a visitar a\n\nregi\u00e3o.\n\nOs turistas tamb\u00e9m s\u00e3o atra\u00eddos pelo sentimento religioso, pelas festas\n\npopulares, como a Festa do Divino Esp\u00edrito Santo, ou a cura pela imposi\u00e7\u00e3o das\n\nm\u00e3os, atendidos pelo Frei Hugolino, em busca de uma solu\u00e7\u00e3o para suas\n\ndoen\u00e7as.\n\n\n\n96\n\nc. Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio\n\nO setor secund\u00e1rio \u00e9 representado pelas ind\u00fastrias de artefatos de\n\ncimento, envasadoras de \u00e1gua mineral, moveleiras, madeireiras, serralherias,\n\nesquadrias de madeira e alum\u00ednio. O setor terci\u00e1rio est\u00e1 representado pela\n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os diversificados.\n\nd. Minera\u00e7\u00e3o\n\nA extra\u00e7\u00e3o de areia, um mineral de alto valor, utilizado na constru\u00e7\u00e3o\n\ncivil, nas f\u00e1bricas de pr\u00e9-moldados, nas estradas e pavimenta\u00e7\u00f5es, etc, tende a\n\naumentar devido ao crescimento das grandes cidades. \u00c9 de f\u00e1cil extra\u00e7\u00e3o, de f\u00e1cil\n\nlegaliza\u00e7\u00e3o e sem a devida fiscaliza\u00e7\u00e3o, com baixo custo de produ\u00e7\u00e3o,\n\nrepresentando uma mina de ouro. Diante desta realidade, h\u00e1 o uso conflitante do\n\nrecurso h\u00eddrico: deve-se priorizar a utiliza\u00e7\u00e3o do rio Cubat\u00e3o e afluentes,\n\ndeterminar como sendo de crucial import\u00e2ncia para o abastecimento da regi\u00e3o da\n\nGrande Florian\u00f3polis, ou deixar como fonte de extra\u00e7\u00e3o de areia?\n\nA extra\u00e7\u00e3o de areia provoca em \u00e9pocas de enchentes: os grandes\n\nredemoinhos formados no local de extra\u00e7\u00e3o, que destroem as margens e a mata\n\nciliar existente, numa extens\u00e3o consider\u00e1vel; petrifica\u00e7\u00e3o do leito do rio, em quase\n\ntoda a extens\u00e3o de Santo Amaro; turbidez da \u00e1gua, ocasionando alto custo para a\n\nsua filtragem nos pontos de capta\u00e7\u00e3o da CASAN (quando poss\u00edvel); destrui\u00e7\u00e3o do\n\nfiltro natural da \u00e1gua; destrui\u00e7\u00e3o da fauna e da flora subaqu\u00e1ticas.\n\nO Minist\u00e9rio P\u00fablico por meio de uma audi\u00eancia p\u00fablica est\u00e1 agindo na\n\ndetec\u00e7\u00e3o dos impactos causados por essa atividade para as provid\u00eancias\n\ncab\u00edveis, como o fechamento dos extratores irregulares.\n\n4.1.5. Infra-estrutura\n\na. Res\u00edduos S\u00f3lidos\n\nO sistema de coleta no munic\u00edpio \u00e9 operado pelo poder p\u00fablico, com a\n\nfreq\u00fc\u00eancia, no per\u00edmetro urbano, de duas a tr\u00eas vezes por semana, conforme o\n\nbairro ou a zona central. Para a opera\u00e7\u00e3o s\u00e3o utilizados dois caminh\u00f5es\n\ncompactadores e um efetivo de dez funcion\u00e1rios da Prefeitura. A \u00e1rea rural do\n\n\n\n97\n\nmunic\u00edpio tamb\u00e9m \u00e9 atendida pelo sistema p\u00fablico de coleta de res\u00edduos s\u00f3lidos\n\nem uma periodicidade de uma vez por semana.\n\nS\u00e3o recolhidos mensalmente no munic\u00edpio, pelo sistema atual,\n\naproximadamente duzentas toneladas de lixo, as quais t\u00eam como destino a\n\ndisposi\u00e7\u00e3o em um aterro sanit\u00e1rio no munic\u00edpio de Bigua\u00e7u pelo qual a Prefeitura\n\npaga a import\u00e2ncia de R$28.0000,00 ( vinte e oito mil reais).\n\nFoi constatado que no munic\u00edpio de SAI aproximadamente dez pessoas\n\nrecolhem os materiais recicl\u00e1veis, o que representa a \u00fanica forma de seletividade\n\ndo lixo e redu\u00e7\u00e3o do volume depositado no lix\u00e3o.\n\nEsses catadores, que percorrem a \u00e1rea urbana do munic\u00edpio a fim de\n\nbuscarem seu sustento, n\u00e3o disp\u00f5em de compradores para os recicl\u00e1veis em SAI,\n\nsendo a gera\u00e7\u00e3o de renda e o desenvolvimento do mercado de recicl\u00e1veis\n\nrealizados nos munic\u00edpios vizinhos, principalmente Palho\u00e7a, S\u00e3o Jos\u00e9 e\n\nFlorian\u00f3polis.\n\nO maior agravante na qualidade ambiental foi a constata\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios\n\npontos onde o lixo \u00e9 jogado, na barranca do rio Cubat\u00e3o, que corta a cidade, e que \u00e9\n\na principal fonte de abastecimento de \u00e1gua da regi\u00e3o metropolitana de Florian\u00f3polis.\n\nO munic\u00edpio conta com um hospital e tr\u00eas unidades de sa\u00fade para\n\natender a popula\u00e7\u00e3o, mas a forma de tratamento dos res\u00edduos dos servi\u00e7os de\n\nsa\u00fade tamb\u00e9m \u00e9 bastante inadequada, pois esses res\u00edduos s\u00e3o queimados a c\u00e9u\n\naberto em local impr\u00f3prio.\n\nA pol\u00edtica p\u00fablica do munic\u00edpio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 busca de receita mediante\n\na taxa\u00e7\u00e3o do lixo gerado \u00e9 cobrada juntamente com o IPTU, que corresponde a\n\numa receita anual de R$61.145,99, conforme previs\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria para o ano de\n\n2001, o que \u00e9 insuficiente para cobrir os gastos com os servi\u00e7os prestados pelo\n\nsistema de coleta e disposi\u00e7\u00e3o final.\n\n4.2. Programa de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e os 3 Rs\n\nA avalia\u00e7\u00e3o de um programa de EA \u00e9 tarefa complexa, pois envolve\n\nanalisar um processo de mudan\u00e7as de h\u00e1bitos, atitudes e valores. Os h\u00e1bitos\n\nindividuais refletem a maneira como as pessoas interagem com o meio em que\n\n\n\n98\n\nvivem. Para PATR\u00cdCIO (1999), toda transforma\u00e7\u00e3o social efetiva-se por meio de\n\nprocessos de educa\u00e7\u00e3o, pois educar \u00e9 um processo cont\u00ednuo de ensinar e aprender\n\nsobre culturas e sentimentos. O processo de educar se constituiu num movimento\n\nparticipante de ensinar e aprender, de pensar e sentir, de informar e refletir. Num ir e\n\nvir de intera\u00e7\u00f5es culturais e afetivas, os participantes, colaboradores e pesquisador\n\nconstru\u00edam sua realidade, principalmente a partir da din\u00e2mica das oficinas\n\necol\u00f3gicas.\n\nNo presente estudo a avalia\u00e7\u00e3o se deu essencialmente com os\n\nprofessores e os alunos das escolas pilotos, constatando-se, por meio de\n\ndepoimentos de alunos e professores, que algumas fam\u00edlias estabeleceram a pr\u00e1tica\n\nda compostagem com minhocultura; e que a separa\u00e7\u00e3o do res\u00edduo inorg\u00e2nico (vidro,\n\npapel, pl\u00e1stico e alum\u00ednio) eram levados para a escola e encaminhados para a coleta\n\nseletiva. Houve mudan\u00e7as como a diminui\u00e7\u00e3o do lixo no p\u00e1tio da escola; melhor\n\naproveitamento de papel e pl\u00e1stico em sala de aula.\n\nP\u00f4de-se observar que os alunos motivados, em geral, s\u00e3o aqueles que\n\ntiveram professores que apresentaram grande envolvimento durante o programa.\n\nS\u00e3o professores que aderiram de fato \u00e0 proposta e contribu\u00edram de forma decisiva\n\nna motiva\u00e7\u00e3o de outros professores. A inseguran\u00e7a dos professores em alguns\n\nmomentos inibiu alguma iniciativa de desenvolver pr\u00e1ticas diferenciadas, que foi em\n\nparte sanada pelo programa, quando a pesquisadora refor\u00e7ou os conhecimentos\n\ncom atividades complementares.\n\nO programa de EA com \u00eanfase em res\u00edduos s\u00f3lidos proporcionou durante\n\no final de 1999, e nos anos de 2000 e 2001, 147 horas de treinamentos em 37\n\natividades das quais 27 foram de atividades pr\u00e1ticas. A t\u00e9cnica predominante foi a\n\noficina ecol\u00f3gica com 14 atividades, perfazendo 81 horas de aprendizado,\n\njuntamente com 11 sa\u00eddas de campo em 18h30min e 16 horas de integra\u00e7\u00f5es e feira\n\nde ci\u00eancias totalizando 115h30min de atividades pr\u00e1ticas. Para tanto contou-se com\n\na colabora\u00e7\u00e3o de 10 profissionais que estiveram presentes partilhando\n\nconhecimentos sobre os 3 Rs.\n\nNa primeira etapa, conseguiu-se atingir em m\u00e9dia 10 escolas e 25\n\ndocentes, com 14 atividades: 8 oficinas, 2 sa\u00eddas de campo, 3 cursos e 1 palestra,\n\n\n\n99\n\ntotalizando 78 horas. As atividades pr\u00e1ticas representaram 71% dos eventos e 76%\n\nda carga hor\u00e1ria total.\n\nCom os discentes, na segunda etapa, durante o ano de 2000 e 2001,\n\nrealizaram-se 19 atividades: 4 oficinas, 9 sa\u00eddas de campo, 2 palestras, 2\n\nintegra\u00e7\u00f5es escola-escola, 1 escola-comunidade e a feira de ci\u00eancias, perfazendo 54\n\nhoras. Nessa etapa as atividades pr\u00e1ticas representaram 89,5% e envolveram 88%\n\nda carga hor\u00e1ria.\n\nNa terceira etapa proporcionou-se \u00e0 comunidade, 4 eventos: 1 oficina, 2\n\npalestras e 1 entrevista concedida aos alunos da UNIVALI, totalizando 15 horas com\n\nenvolvimento em m\u00e9dia de 56 participantes. A TABELA 03 mostra um resumo dos\n\nresultados do Programa EA com n\u00famero de participantes, carga hor\u00e1ria e escolas\n\nenvolvidas em cada evento.\n\n\n\n100\n\nTABELA 03 - Resultados das Atividades Desenvolvidas no Programa de EA\ncom os 3 Rs nas Unidades Escolares de SAI\n\nM\u00d3DULO I - REDUZIR N\u00ba Participantes Carga hor\u00e1ria Escolas\nDOCENTES\n\na. Curso: Natureza da Paisagem 8 8 1\nb. Curso: FLORAM vai a Escola 41 4 15\nc. Curso: Aproveitamento Integral de Alimentos 40 4 13\nd. Oficina Aproveitamento Integral de Alimentos 46 4 15\n\nDISCENTES\na. Palestra: Consumo Racional de \u00c1gua 305 4 1\nb. Atividades no Dia do Meio Ambiente 400 4 1\nc. Sa\u00edda de Campo: Comunidade Bra\u00e7o S\u00e3o Jo\u00e3o 18 3 1\n\nCOMUNIDADE\na. Dia Nacional da Fam\u00edlia na Escola S\u00e3o Jo\u00e3o 15 2 1\nb. Entrevista concedida aos alunos da UNIVALI 25 1 -\n\nM\u00d3DULO II \u2013 REUTILIZAR\nDOCENTES\n\na. Oficina ECO 21 8 8\nb. Oficina: Origami 19 4 12\nc. Oficina: Cart\u00f5es Tridimensionais 17 4 13\n\nDISCENTES\na. Oficina: Origami 40 6 1\n\nCOMUNIDADE\nSem atividade - - -\n\nM\u00d3DULO III \u2013 RECICLAR\nDOCENTES\n\na. Oficina: Compostagem 6 4 1\nb. Oficina: Produ\u00e7\u00e3o e Confec\u00e7\u00e3o de Papel Artesanal 12 20 6\nc. Palestra: Coleta seletiva 34 2,3 9\nd. Sa\u00edda de Campo: Esta\u00e7\u00e3o de Transbordo Itacorubi 20 2,3 8\ne. Sa\u00edda de Campo: P\u00e1tio Compostagem UFSC 20 1 8\n\nDISCENTES\na. Conhecendo o Minhoc\u00e1rio 60 2 2\nb. Constru\u00e7\u00e3o do Canteiro 80 5 2\nc. Oficina: Compostagem I 17 2 1\nd. Oficina de Compostagem II 56 2 2\ne. Oficina de Compostagem III 42 2 2\nf. Palestra 3 Rs 96 2 1\ng. Esta\u00e7\u00e3o de Transbordo ( 4 sa\u00eddas) 80 8 4\nh. P\u00e1tio Compostagem (4 sa\u00eddas) 80 4 4\ni. Feira de Ci\u00eancias 800 10 10\n\nCOMUNIDADE\na. Festa do Milho 173 8 10\nb. Palestra Coleta Seletiva 12 4 2\n\nM\u00d3DULO IV - QUALIDADE DE VIDA\nDOCENTES\n\na. Oficina: Primeiros Socorros 21 8 11\nb. Oficina: Utiliza\u00e7\u00e3o de Ervas 48 4 17\n\n69 12 28\nTOTAL GERAL: 37 atividades\n\nNota: Dados extra\u00eddos dos eventos realizados durante a implanta\u00e7\u00e3o deste trabalho\n\n\n\n101\n\n4.2.1. M\u00f3dulo I \u2013 Reduzir\n\nA primeira medida, para mitigar o problema dos res\u00edduos s\u00f3lidos, \u00e9\n\nreduzir o consumo por meio da mudan\u00e7a de comportamento da comunidade escolar.\n\n1. Corpo docente\n\nO conjunto de atividades proporcionadas ao grupo de professores\n\npossibilitou o contato com a tem\u00e1tica e o in\u00edcio de um processo de mudan\u00e7a. As\n\natividades inclu\u00edram:\n\na. Curso: Natureza da Paisagem\n\nTendo em vista estimular a efici\u00eancia no uso da energia aconteceu, nos\n\ndia 20 e 21 de setembro de 1999, o curso Natureza da Paisagem, ministrado pelo Sr.\n\nCarlos Fiorenzano, empregado da Celesc. No evento estavam presentes 8\n\nprofessores, de pr\u00e9 a 8\u00aa s\u00e9rie da Escola B\u00e1sica Lourdes \u2013 SAI. O curso teve apoio\n\ndo Programa de Combate ao Desperd\u00edcio de Energia El\u00e9trica - PROCEL, com\n\ndura\u00e7\u00e3o de oito horas, em 2 per\u00edodos.\n\nO curso versou sobre energia el\u00e9trica. No Brasil, mais de 80% da energia\n\nel\u00e9trica gerada \u00e9 produzida nas hidrel\u00e9tricas, que dependem de \u00e1gua em n\u00edveis\n\nadequados em seus reservat\u00f3rios para gerar energia (ANEEL, 2002). A constru\u00e7\u00e3o\n\nequivale a imensos impactos ambientais, pelo alagamento de imensas \u00e1reas, e os\n\ncustos das obras de engenharia s\u00e3o elevados.\n\nEm 2001, o governo brasileiro foi obrigado a estabelecer um\n\nracionamento de energia para n\u00e3o causar um colapso no sistema devido \u00e0 falta de\n\nchuva. Segundo CARVALHO (2002), no Brasil consome-se 13% menos energia\n\ndo que antes do racionamento. A sociedade percebeu que estava desperdi\u00e7ando.\n\nIsso leva \u00e0 economia de \u00e1gua, que gera energia. Cada vez que o cidad\u00e3o\n\neconomiza energia, ele colabora com o meio ambiente. O pa\u00eds, de dimens\u00e3o\n\ncontinental, com abund\u00e2ncia de recursos naturais, parece inesgot\u00e1vel. O\n\nbrasileiro, ent\u00e3o, acredita no mito da inesgotabilidade que determina a cultura do\n\ndesperd\u00edcio. S\u00f3 agora percebe que os recursos s\u00e3o escassos e podem terminar,\n\n\n\n102\n\nse n\u00e3o se fizer uma explota\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel. Ser\u00e1 que os recursos precisam\n\nchegar no limite para que se perceba que se deve reduzir seu uso?\n\nEm SAI a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o, Cultura e Desportos, a partir de 2002,\n\nparticipando no processo de redu\u00e7\u00e3o, implantou o consumo eficiente de energia\n\nel\u00e9trica nas escolas municipais. Na implanta\u00e7\u00e3o fez um cadastramento inicial\n\ndetectando faturas de 3 unidades escolares desativadas, pelas quais a Prefeitura\n\nvinha efetuando o pagamento mensalmente, pois o cancelamento n\u00e3o havia sido\n\nefetivado.\n\nN\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa que o Brasil \u00e9 o pa\u00eds do desperd\u00edcio: desperdi\u00e7a-se dinheiro\n\np\u00fablico e recursos naturais com muita facilidade, o que se constatou em um\n\nmunic\u00edpio como SAI, com apenas 15.0000 habitantes, 11 escolas e 14 pr\u00e9-escolas\n\nmunicipais, com aproximadamente 1.700 alunos matriculados. Transportando-se\n\npara a esfera nacional pode-se ver que pequenas atitudes, como a verifica\u00e7\u00e3o das\n\nfaturas de energia el\u00e9trica, podem trazer ganhos significativos para a comunidade,\n\nse houver empenho pol\u00edtico.\n\nO acompanhamento Procel n\u00e3o se efetivou por problemas\n\nadministrativos. As escolas n\u00e3o corresponderam \u00e0s metas de redu\u00e7\u00e3o de\n\nconsumo devido a alguns fatores como: obras, novos equipamentos el\u00e9tricos e\n\ndesperd\u00edcios. Esse processo pode ser melhor conduzido estabelecendo-se\n\nparcerias com o Procel, com comprometimentos para atuar junto \u00e0s escolas e\n\ncomunidades para que esse objetivo seja alcan\u00e7ado em curto prazo.\n\nb. Curso: FLORAM vai \u00e0 Escola\n\nPara promover a conscientiza\u00e7\u00e3o estabelecida no Cap\u00edtulo 36 da Agenda\n\n21 e praticar os princ\u00edpios da educa\u00e7\u00e3o ambiental, no dia 12 de novembro de 1999\n\nrealizou-se o curso : Floram vai a Escola, ministrado pela Sra. Sayonara Castilhos,\n\nfuncion\u00e1ria da Funda\u00e7\u00e3o Municipal do Meio Ambiente de Florian\u00f3polis - FLORAM.\n\nNo evento estavam presentes 41 professores, do pr\u00e9 a 8\u00aa s\u00e9rie, representando as\n\nquinze unidades escolares. Ocorreu no audit\u00f3rio da Escola B\u00e1sica Professora\n\nLourdes Garcia de SAI e teve dura\u00e7\u00e3o de quatro horas, iniciando \u00e0s 8h com t\u00e9rmino\n\n\u00e0s 12h.\n\n\n\n103\n\nREIGOTA (1994) considera a educa\u00e7\u00e3o ambiental como uma educa\u00e7\u00e3o\n\npol\u00edtica, que prepara os cidad\u00e3os para a autogest\u00e3o e para a reivindica\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a\n\nsocial e de \u00e9tica nas rela\u00e7\u00f5es humanas e com a natureza. E o primeiro passo,\n\nsegundo este autor, \u00e9 o conhecimento das concep\u00e7\u00f5es de meio ambiente das\n\npessoas envolvidas no processo. Os professores de SAI, em um primeiro contato\n\ncom a tem\u00e1tica, na execu\u00e7\u00e3o de uma atividade proposta por esse curso,\n\nevidenciaram o meio ambiente, em sua maioria, como sendo apenas natureza.\n\nEsse conceito \u00e9 decorrente do desconhecimento do assunto, que s\u00f3 foi\n\ninstitucionalizado recentemente com a Lei 9.795 de 27 de abril de 1999, que disp\u00f5e\n\nsobre a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e institui a Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\n\n(PNEA); e menciona a defini\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental que insere o homem como\n\nagente das transforma\u00e7\u00f5es e respons\u00e1vel pela qualidade e sustentabilidade da vida\n\nno planeta e n\u00e3o como um mero espectador.\n\nV\u00e1rios autores como GR\u00dcN (1996), LEVI (1995), CASCINO (1999),\n\nentre outros, estabelecem que a principal tarefa da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9\n\npromover o retorno dos valores que regem o agir humano em sua rela\u00e7\u00e3o\n\nharmoniosa com a natureza, reprimidos pela fragmenta\u00e7\u00e3o do conhecimento que\n\ncaracteriza os sistemas culturais.\n\nDepoimentos que ilustram a mobiliza\u00e7\u00e3o e interesse pelo tema de acordo com\n\no question\u00e1rio aplicado (Ap\u00eandice A):\n\nFoi um dos melhores que j\u00e1 tive, pois aproveitei bastante, aprendi coisas que n\u00e3o sabia.\n\nFoi muito proveitoso, tanto para us\u00e1-lo em sala de aula como para o dia-a-dia.\n\nMuito interessante, esclarecedor, motivador.\n\nV\u00e1lido pois fez com que os professores repensassem suas atitudes ambientais.\n\nNos fez refletir muito sobre o meio ambiente e nos conscientizou sobre a import\u00e2ncia de\n\nsua conserva\u00e7\u00e3o.\n\nServiu para que cada vez mais n\u00f3s nos conscientizemos que somos exemplos diante de\n\nnossos alunos.\n\nOs professores precisam de treinamentos constantes.\n\nEst\u00e1 relacionado com o contexto da escola.\n\n\n\n104\n\nA \u00eanfase positiva foi demonstrada pelos depoimentos que valorizaram os\n\nconhecimentos abordados, provocando um processo de reflex\u00e3o, levando a\n\nrepensar pr\u00e1ticas pessoais. Outro aspecto relevante diz respeito \u00e0 conscientiza\u00e7\u00e3o\n\ndo ser social quanto ao entendimento do fator de multiplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos,\n\nt\u00e3o necess\u00e1rio aos processos educativos.\n\nIGN\u00c1CIO (1995) considera que a tarefa dos educadores n\u00e3o \u00e9 somente\n\nensinar conceitos abstratos, mas proporcionar viv\u00eancias que fortale\u00e7am as for\u00e7as\n\nvitais, apoiando a for\u00e7a de vontade para agir, criar, transformar e brincar.\n\nA conscientiza\u00e7\u00e3o e a sensibilidade que nascem desta vis\u00e3o, quando\n\ninseridas no cotidiano, permitem uma rela\u00e7\u00e3o mais harmoniosa com a natureza e\n\nentre as pessoas, traduzindo-se em mudan\u00e7as de comportamento, valores e\n\natitudes, com a\u00e7\u00f5es que contribuem para melhoria da realidade em que se vive,\n\nfundamentais no respeito \u00e0 diversidade natural e cultural (STUMPF, 2002).\n\nc. Curso: Aproveitamento Integral de Alimentos\n\nConsiderando que a educa\u00e7\u00e3o e a informa\u00e7\u00e3o sobre temas\n\nrelacionados com a fome, a seguran\u00e7a alimentar e a nutri\u00e7\u00e3o s\u00e3o essenciais para\n\numa vis\u00e3o global dessa realidade, se realizou, no dia 30 de novembro de 1999, o\n\ncurso de Aproveitamento Integral de Alimentos, ministrado pela bi\u00f3loga Maria\n\nBenedita da Silva Prim, mestranda do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da\n\nEngenharia de Produ\u00e7\u00e3o da UFSC, que vem desenvolvendo trabalhos de\n\npesquisa dentro dessa tem\u00e1tica. O curso contou com a participa\u00e7\u00e3o de 40\n\npessoas entre merendeiras, auxiliares de servi\u00e7os gerais e professores da Pr\u00e9-\n\nescola a 8 \u00aa s\u00e9rie do ensino fundamental, representando 13 unidades escolares da\n\nRede Municipal de SAI, e foi realizado no audit\u00f3rio da Escola B\u00e1sica Prof\u00aa.\n\nLourdes Garcia, das 15h30min \u00e0s 19h30min.\n\nNo curso, falou-se das primeiras reflex\u00f5es sistem\u00e1ticas sobre a fome,\n\nque s\u00e3o atribu\u00eddas a Josu\u00e9 de Castro (1908-1973), cujos estudos iniciados nos\n\nanos 1930 contribu\u00edram decisivamente para a formula\u00e7\u00e3o de compromissos\n\npol\u00edticos, nacionais e internacionais, para o enfrentamento da fome. De forma\n\nin\u00e9dita para a \u00e9poca, alertou sobre a fome cr\u00f4nica em muitas partes do Brasil,\n\n\n\n105\n\ncausada pela car\u00eancia de determinadas vitaminas no organismo humano, al\u00e9m do\n\ncar\u00e1ter intrinsecamente pol\u00edtico e social da fome: estigma do subdesenvolvimento,\n\nres\u00edduo das estruturas socioecon\u00f4micas herdadas do colonialismo e conseq\u00fc\u00eancia\n\ndas pol\u00edticas governamentais e de din\u00e2micas econ\u00f4micas produtoras de\n\ndesigualdades e injusti\u00e7as sociais (IPEA, 2002).\n\nSegundo CALDERONI (2002, p. 50) apenas 39% da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola\n\nvira comida no prato de algu\u00e9m. O resto fica pelo caminho: 20% de perda fica no\n\nplantio e na colheita, 8% de perda, no transporte e no armazenamento, 15% de\n\nperda, na ind\u00fastria, 1% de perda, no varejo, 17% de perda com o consumidor. A\n\ncultura do desperd\u00edcio, t\u00e3o difundida no Brasil, leva as pessoas a comprarem mais\n\nque precisam. Resultado: 30% dos produtos que foram plantados v\u00e3o para a\n\ngeladeira e de l\u00e1 pro lixo. De cada 100 produtos que saem da ro\u00e7a, s\u00f3 40\n\ncumprir\u00e3o seu destino original de alimentar pessoas. Os outros 60% v\u00e3o virar um\n\nproblema para as companhias de coleta de lixo. Nesse mesmo pa\u00eds 39.000\n\ntoneladas de comida em condi\u00e7\u00f5es de serem aproveitadas facilmente, sem\n\ngrandes mudan\u00e7as no processo de produ\u00e7\u00e3o ou de distribui\u00e7\u00e3o, v\u00e3o para o lixo\n\nem mercados, feiras, f\u00e1bricas, restaurantes, quitandas, a\u00e7ougues, fazendas. Os\n\ndados levam em conta v\u00e1rios setores \u2013 agricultura, ind\u00fastria, varejo e servi\u00e7o. S\u00e3o\n\niogurtes perto do vencimento, tomates manchados, p\u00e3es amanhecidos, carne\n\nesquecida no congelador, e milhares de itens que por alguma raz\u00e3o est\u00e9tica\n\nacabam nas latas de lixo, e que podem fazer parte do caf\u00e9, almo\u00e7o e janta de 19\n\nmilh\u00f5es de pessoas.\n\nA fome atinge grande parcela do povo brasileiro e, em conseq\u00fc\u00eancia, a\n\ndesnutri\u00e7\u00e3o passa a ser a doen\u00e7a de milh\u00f5es de pessoas, comprometendo os\n\nmenores de 5 anos, as gestantes, as nutrizes e os trabalhadores.\n\nConstata-se que muitos pol\u00edticos aproveitam-se da mis\u00e9ria e da fome\n\npara angariar votos com a distribui\u00e7\u00e3o de alimentos, \u00e1gua e outros favores, com o\n\nobjetivo s\u00f3rdido de manipular as pessoas menos favorecidas. At\u00e9 quando o voto \u00e0\n\ncusta da mis\u00e9ria ser\u00e1 permitido, sabendo-se que a fome que subsiste no Brasil \u00e9,\n\nessencialmente, uma quest\u00e3o de acesso aos alimentos e n\u00e3o de disponibilidade?\n\n\n\n106\n\nO pa\u00eds produz mais do que o necess\u00e1rio para atender \u00e0s demandas\n\nalimentares de sua popula\u00e7\u00e3o; no entanto n\u00e3o consegue promover uma\n\ndistribui\u00e7\u00e3o eq\u00fcitativa desses alimentos. Com efeito, dados da Organiza\u00e7\u00e3o das\n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas para a Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o (Food and Agriculture\n\nOrganization - FAO), revelam uma disponibilidade de 2.960 quilocalorias (kcal) por\n\npessoa e por dia, bastante acima, portanto, do m\u00ednimo recomendado de\n\n1.900kcal/pessoa/dia. A desigualdade de acesso aos alimentos \u00e9, ainda, um\n\nreflexo da desigualdade da distribui\u00e7\u00e3o de renda (IPEA, 2002).\n\nO munic\u00edpio de SAI n\u00e3o presencia fome nem mis\u00e9ria e a solidariedade\n\ncom os que chegam faz com que se mantenha assim. \u201cN\u00e3o haver\u00e1 mudan\u00e7a\n\nglobal sem mudan\u00e7a local e dificilmente as mudan\u00e7as locais n\u00e3o se realizar\u00e3o\n\nsem transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-econ\u00f4micas globais, este \u00e9 o grande desafio dos\n\npr\u00f3ximos anos\u201c (MININNI-MEDINA, 2001).\n\nOs professores apontam como solu\u00e7\u00f5es o aproveitamento integral de\n\nalimentos, a educa\u00e7\u00e3o e o envolvimento das pessoas como membros ativos desse\n\nprocesso. A grande maioria relaciona a melhoria das quest\u00f5es ambientais ao\n\nprocesso de conscientiza\u00e7\u00e3o dos alunos na preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente.\n\nOutros professores mostraram-se preocupados com os problemas ambientais tais\n\ncomo: polui\u00e7\u00e3o dos rios, lixo e a falta de preparo da comunidade para lidar com\n\nessas quest\u00f5es.\n\nd. Oficina de Aproveitamento Integral de Alimentos\n\nAconteceu no dia 21 de mar\u00e7o de 2000, a oficina de Aproveitamento\n\nIntegral de Alimentos, ministrada pela Sra. Maria Benedita da Silva Prim, no refeit\u00f3rio\n\nda Escola B\u00e1sica Prof\u00aa. Lourdes Garcia (FOTO 14). Na oficina estavam presentes\n\nprofessores, merendeiras e auxiliares de servi\u00e7os gerais de 15 unidades escolares\n\nda rede municipal de Santo Amaro da Imperatriz, totalizando 46 participantes, no\n\nper\u00edodo das 17h30min \u00e0s 21h30min.\n\nMuitos j\u00e1 ouviram falar no aproveitamento integral dos alimentos, mas\n\npoucos s\u00e3o os que realmente o praticam. Sob o peso do preconceito de que esse\n\ntipo de alimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 somente usada em programas sociais voltados para a\n\n\n\n107\n\npopula\u00e7\u00e3o de baixa renda, h\u00e1 quem, diariamente, desperdice alimentos que\n\npoderiam servir at\u00e9 para suprir a car\u00eancia de nutrientes no organismo. Tanto a\n\nparte interna dos alimentos quanto a mais pr\u00f3xima da casca cont\u00e9m elementos\n\nnutritivos com composi\u00e7\u00f5es diferentes, mas que precisam ser consumidos como\n\num todo.\n\nFOTO 14: Oficina de reaproveitamento integral de alimentos\n\nO homem necessita de sete elementos: vitaminas, prote\u00ednas, minerais,\n\ngorduras, a\u00e7\u00facares, \u00e1gua e a fibra, que \u00e9 importante para o funcionamento do\n\nintestino.Hoje, doen\u00e7as como desnutri\u00e7\u00e3o, anemia e hipovitaminose (defici\u00eancia\n\nde vitamina A no organismo) s\u00e3o consideradas problemas de sa\u00fade p\u00fablica\n\ndecorrentes ou de uma ingest\u00e3o reduzida ou pelo preparo inadequado dos\n\nalimentos, dos h\u00e1bitos alimentares.O uso de concentrados de minerais e vitaminas\n\n(farelos, p\u00f3 de folhas, p\u00f3 de sementes, p\u00f3 de casca de ovo) em doses m\u00ednimas,\n\nmas constantemente acrescidos \u00e0 nossa alimenta\u00e7\u00e3o tradicional, fornece\n\n\n\n108\n\nnutrientes que s\u00e3o indispens\u00e1veis para: promover o crescimento (dentro e fora do\n\n\u00fatero); aumentar a resist\u00eancia a infec\u00e7\u00f5es; prevenir e curar a anemia nutricional;\n\ndiminuir diarr\u00e9ias; diminuir doen\u00e7as respirat\u00f3rias e manter a sa\u00fade (BRAND\u00c3O;\n\nBRAND\u00c3O, 2002).\n\nNo Brasil foi institu\u00edda entre 1993 e 1994 a Seguran\u00e7a Alimentar e\n\nNutricional, que consistia de garantir condi\u00e7\u00f5es de acesso a alimentos seguros e\n\nde qualidade suficiente e de modo permanente, com base em pr\u00e1ticas alimentares\n\nsaud\u00e1veis, contribuindo para uma exist\u00eancia digna em um contexto de\n\ndesenvolvimento integral do ser humano. Infelizmente os avan\u00e7os foram mais de\n\ncunho pol\u00edtico, pois n\u00e3o se conseguiu a efetiva\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas que a tornassem\n\num objetivo estrat\u00e9gico (IPEA, 2002). Isso est\u00e1 vindo como meta primordial do\n\ngoverno eleito: a extin\u00e7\u00e3o da mis\u00e9ria, da fome.\n\n\u00c9 necess\u00e1rio proporcionar condi\u00e7\u00f5es de vida digna a todas as\n\npessoas que habitem esse planeta terra. \u00c9 mais do que prov\u00e1vel, como disse\n\nGandhi, que a terra proporciona o bastante para satisfazer a necessidade de cada\n\nhomem, mas n\u00e3o a voracidade de todos os homens. A perman\u00eancia \u00e9\n\nincompat\u00edvel com uma atitude predat\u00f3ria que se rejubila com o fato de que o que\n\nera luxo para nossos pais se tornou necessidade para n\u00f3s (SCHUMACHER,1993).\n\nOs resultados quanto ao aproveitamento integral de alimentos na\n\ncomunidade escolar de SAI podem ser classificados como animadores com a grande\n\nmaioria praticando em casa e/ou introduzindo esses h\u00e1bitos no contexto escolar,\n\nevitando o desperd\u00edcio e deixando de levar aos lix\u00f5es mat\u00e9ria org\u00e2nica. Uma fra\u00e7\u00e3o\n\npequena demonstrou ser dif\u00edcil mudar algo, nesse mundo t\u00e3o induzido ao\n\nconsumismo, mas vislumbra-se a possibilidade de que a EA reverta esse processo\n\ndespertando nos professores a vontade de mudar.\n\nRegistros sobre a oficina de aproveitamento integral de alimentos\n\nextra\u00eddos do question\u00e1rio aplicado (Ap\u00eandice B):\n\nEste trabalho de aproveitamento integral de alimentos \u00e9 muito \u00fatil. Deveria ser levado para a\n\ncomunidade de casa em casa, pois assim acho que o brasileiro iria mudar um pouco a sua\n\nmaneira errada de se alimentar e acabar um pouco com o desperd\u00edcio. Teriam uma\n\nalimenta\u00e7\u00e3o mais barata e de maior valor nutritivo. Tem muitas pessoas que \u00e0s vezes\n\n\n\n109\n\npassam fome por falta de conhecimento como este de aproveitar tudo que \u00e9 poss\u00edvel.\n\nDevemos nos alimentar com qualidade e n\u00e3o com quantidade. A crian\u00e7a que se alimenta\n\ntem melhor rendimento escolar.\n\nO bolo fez tanto sucesso que at\u00e9 algumas m\u00e3es solicitaram a receita.\n\nA oficina proporcionou a mudan\u00e7a de valores sobre o que era\n\nconsiderado lixo e agora serve de alimento, a elimina\u00e7\u00e3o do desperd\u00edcio, a\n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a coletividade. A motiva\u00e7\u00e3o para o conhecimento recebido fez\n\ncom que muitos se engajassem no aproveitamento integral de alimento. As\n\nescolas introduziram na merenda escolar o bolo de casca de laranja e bolo\n\nsalgado de talos e folhas (Ap\u00eandice C) que fazem muito sucesso entre os alunos.\n\nOs depoimentos, coment\u00e1rios sobre a oficina e suas receitas comprovam que a\n\nmensagem transmitida atingiu o objetivo proposto. A pr\u00e1tica constante dessa nova\n\ncultura poder\u00e1 formar cidad\u00e3os mais conscientes e respons\u00e1veis de seu papel\n\ncomo habitantes desse planeta.\n\nNessa avalia\u00e7\u00e3o a inten\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a e a conscientiza\u00e7\u00e3o atingiram\n\ntodos os participantes com maior ou menor intensidade. Os benef\u00edcios da\n\nsepara\u00e7\u00e3o do lixo org\u00e2nico do inorg\u00e2nico s\u00e3o considerados um grande passo,\n\ndevido aos preju\u00edzos causados quando da disposi\u00e7\u00e3o inadequada da mat\u00e9ria\n\norg\u00e2nica. Durante esses eventos percebeu-se que a informa\u00e7\u00e3o, os exemplos, as\n\nsucessivas aproxima\u00e7\u00f5es, incentivos e a valoriza\u00e7\u00e3o nas solu\u00e7\u00f5es encontradas\n\nestimularam o grupo a melhorar continuamente para uma efetiva mudan\u00e7a.\n\nA conscientiza\u00e7\u00e3o dos professores, como agentes multiplicadores, \u00e9\n\nfundamental no m\u00f3dulo reduzir, que \u00e9 o primeiro patamar, na compreens\u00e3o da\n\nvis\u00e3o hol\u00edstica e em suas repercuss\u00f5es pelo uso inadequado dos recursos\n\nnaturais.\n\nPRADO (1999) refor\u00e7a a vis\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental como eixo\n\narticulador de um processo em que al\u00e9m de cada indiv\u00edduo aprender a apoderar-\n\nse do destino de sua pr\u00f3pria vida, ele se transforma em um protagonista social,\n\nmobilizando sua sensibilidade, imagina\u00e7\u00e3o, vontade e talentos em um esfor\u00e7o que\n\nse estende do desenvolvimento individual ao coletivo, transformando as suas\n\npotencialidades em catalisadores de uma energia social transformadora. Para\n\n\n\n110\n\nalcan\u00e7ar este objetivo, o processo educativo ambiental deve envolver um\n\ncaminhar com sentido, em atitude de aprendizagem, em di\u00e1logo com o entorno,\n\ncom resultados concretos, avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e constante renova\u00e7\u00e3o.\n\n2. Discentes\n\nNo cap\u00edtulo Meio Ambiente, dos \"Par\u00e2metros Curriculares Nacionais \u2013\n\n1\u00aa a 4\u00aa S\u00e9rie\" (PCN), consta a proposta de dois tipos de avalia\u00e7\u00e3o para o Tema\n\nTransversal Meio Ambiente:\n\ni. do ponto de vista de conhecimento, a id\u00e9ia \u00e9 ver se as crian\u00e7as\n\ndesenvolveram a capacidade de observa\u00e7\u00e3o, por exemplo, em rela\u00e7\u00e3o aos\n\nciclos da natureza, e a percep\u00e7\u00e3o das interfer\u00eancias humanas no ambiente;\n\nii. do ponto de vista de atitudes e comportamento, a proposta \u00e9 observar, por\n\nexemplo, procedimentos quanto \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais\n\n(redu\u00e7\u00e3o do desperd\u00edcio de \u00e1gua, de materiais escolares etc.), al\u00e9m do\n\ndesenvolvimento de uma atitude cr\u00edtica e participativa.\n\na. Palestra: Consumo Racional de \u00c1gua\n\nA Sra. Dayse Nardi, funcion\u00e1ria da Companhia Catarinense de \u00c1gua e\n\nSaneamento \u2013 CASAN, proferiu palestra aos alunos da Escola B\u00e1sica Prof\u00aa.\n\nLourdes Garcia no dia 25 de novembro de 1999. No evento estavam presentes\n\nalunos da pr\u00e9-escola \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie, totalizando 178 alunos no per\u00edodo matutino e 127\n\nno per\u00edodo vespertino, que se mobilizaram com desenhos tem\u00e1ticos sobre as\n\n\u00e1guas de Santo Amaro da Imperatriz em cartazes e reda\u00e7\u00f5es. A atividade teve\n\ndura\u00e7\u00e3o de 4 horas.\n\nO total de \u00e1gua na terra est\u00e1 distribu\u00edda em: 97,5% em \u00e1gua salgada e\n\n2,5% em \u00e1gua doce dos quais 68,9% s\u00e3o as calotas polares e geleiras, 29,9% \u00e1gua\n\nsubterr\u00e2nea doce, 0,3% \u00e1gua doce nos rios e lagos e 0,9% outros reservat\u00f3rios. O\n\nBrasil destaca-se no cen\u00e1rio mundial pela grande descarga de \u00e1gua doce dos seus\n\nrios, cuja produ\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, 177.900m3/s e mais 73.100m3/s da Amaz\u00f4nia,\n\n\n\n111\n\nrepresenta 53% da produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua doce do continente Sul Americano (334.000\n\nm3/s) e 12% do total mundial (1.488.000 m3/s) (REBOU\u00c7AS, 1999).\n\nCom essa produ\u00e7\u00e3o h\u00eddrica aproximadamente 1,3 bilh\u00e3o de pessoas\n\nn\u00e3o t\u00eam acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel. Na China, a parcela que se enquadra nesta\n\ncategoria \u00e9 de 10% (125 milh\u00f5es de pessoas); na \u00cdndia \u00e9 de 19% e na \u00c1frica do\n\nSul, 30%. Acesso a sanit\u00e1rios s\u00e3o ainda mais raros em muitos pa\u00edses: 33% da\n\npopula\u00e7\u00e3o do Brasil n\u00e3o tem sanit\u00e1rio; assim como 49% da Indon\u00e9sia e 84% da\n\n\u00cdndia. A combina\u00e7\u00e3o do crescimento populacional com o aumento do consumo\n\ndever\u00e1 provocar um salto no n\u00famero de pessoas que vivem em pa\u00edses com d\u00e9ficit\n\nh\u00eddrico, de 505 milh\u00f5es para mais de 2,4 bilh\u00f5es, nos pr\u00f3ximos 25 anos (FLAVIN,\n\n2001).\n\nOs alunos interessados nas quest\u00f5es da \u00e1gua fizeram alguns\n\nquestionamentos:\n\n\u201cSe o cloro mata os bichinhos, o que acontece com os humanos?\u201d\n\nO Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \u2013 Portaria n\u00ba 36/90, determina par\u00e2metros de\n\nqualidades f\u00edsica, qu\u00edmica e bacteriol\u00f3gica que a \u00e1gua deve possuir para ser\n\nconsiderada pot\u00e1vel e a freq\u00fc\u00eancia com que amostras devem ser coletadas para\n\nas respectivas an\u00e1lises, sendo que o quantitativo de coletas \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da\n\npopula\u00e7\u00e3o atendida pelo sistema. No controle de qualidade da \u00e1gua distribu\u00edda \u00e9\n\ndada \u00eanfase especial \u00e0 qualidade bacteriol\u00f3gica, sendo que tanto a freq\u00fc\u00eancia\n\ncomo os n\u00fameros de coletas s\u00e3o significativos. O Setor de Abastecimento da\n\nCASAN cumpre as determina\u00e7\u00f5es estabelecidas em lei (CASAN, 2002).\n\n\u201cPor que a \u00e1gua precisa de tratamento?\u201d\n\nA \u00e1gua \u201cin natura\u201d ainda n\u00e3o \u00e9 a que podemos utilizar. Ela precisa de\n\ntratamento, o que envolve energia, m\u00e3o-de-obra, instala\u00e7\u00f5es, produtos qu\u00edmicos,\n\ninfra-estrutura da capta\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o. Isto faz com que a \u00e1gua se torne um\n\nbem de consumo, um produto que tem um valor. A finalidade do tratamento\n\nsegundo a CASAN \u00e9:\n\n\n\n112\n\n- Higi\u00eanica: remo\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias, elementos venenosos ou nocivos,\n\nminerais e compostos org\u00e2nicos em excesso, protozo\u00e1rios e outros\n\nmicroorg\u00e2nicos.\n\n- Est\u00e9tica: corre\u00e7\u00e3o da cor, turbidez, odor, sabor.\n\n- Econ\u00f4mica: redu\u00e7\u00e3o da corrosividade, dureza, cor, turbidez, ferro,\n\nmangan\u00eas, odor, sabor, etc.\n\n\u201cPor que falta \u00e1gua?\u201d\n\nOs problemas de abastecimento no Brasil decorrem fundamentalmente\n\ndo crescimento exagerado das demandas localizadas e da degrada\u00e7\u00e3o da\n\nqualidade das \u00e1guas em n\u00edveis nunca imaginados. Esse quadro \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia\n\ndo processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o verificado a partir da d\u00e9cada de\n\n1950 (REBOU\u00c7AS, 1999). A polui\u00e7\u00e3o n\u00e3o controlada diminui a qualidade da \u00e1gua;\n\naltera o suprimento de \u00e1gua; aumenta os custos de tratamento; al\u00e9m de alterar as\n\ncondi\u00e7\u00f5es da pesca comercial; diminuir a biodiversidade e afetar a sa\u00fade humana\n\n(TUNDISI, 2002).\n\nAs perdas na distribui\u00e7\u00e3o e os desperd\u00edcios contribuem tamb\u00e9m para a\n\nfalta de \u00e1gua. Com 40 litros de \u00e1gua por dia uma pessoa viveria bem. Mas,\n\nsegundo dados estat\u00edsticos tem-se um consumo de 200 litros de \u00e1gua por dia por\n\npessoa (CASAN, 2002).\n\n\u201cO que \u00e9 Mata Ciliar?\u201d\n\nAs florestas \u00e0 beira dos rios e nascentes s\u00e3o chamadas de matas\n\nciliares. Constituem um conjunto de vegeta\u00e7\u00e3o que se desenvolve ao longo das\n\nmargens dos rios, riachos e c\u00f3rregos e \u00e9 respons\u00e1vel pela prote\u00e7\u00e3o da qualidade\n\nda \u00e1gua, pois remove material em suspens\u00e3o, poluentes e subst\u00e2ncias t\u00f3xicas\n\ncomo pesticidas e herbicidas que s\u00e3o usados na agricultura para matar pragas\n\n(TUNDISI, 2002).\n\n\n\n113\n\n\u201cPodemos recuperar o rio Cubat\u00e3o?\u201d\n\nSempre que se pensar na prote\u00e7\u00e3o ou conserva\u00e7\u00e3o de um manancial,\n\ndeve-se primeiramente pensar na conserva\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica, pois\n\ngeralmente a qualidade da \u00e1gua reflete a forma como os solos da bacia est\u00e3o\n\nsendo explorados.Uma bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9, portanto, definida como a \u00e1rea de\n\ndrenagem de um determinado rio de grande porte ou de um de seus tribut\u00e1rios.\n\nAlgumas sugest\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos segundo TUNDISI\n\n(2002):\n\n1. n\u00e3o desperdice \u00e1gua, fechando bem as torneiras e tomando banhos\n\nr\u00e1pidos;\n\n2. sempre que poss\u00edvel, separe o lixo (coleta seletiva) e deposite-o em local\n\napropriado, nunca nas ruas e nem pr\u00f3ximo aos rios, para n\u00e3o suj\u00e1-los;.\n\n3. preserve as matas que acompanham as nascentes e o leito dos rios, as\n\nmatas ciliares; elas s\u00e3o muito importantes para a boa qualidade das \u00e1guas;\n\n4. exija que tratem os esgotos de sua cidade;\n\n5. participe dos programas ambientais de sua cidade.\n\nOs alunos do per\u00edodo matutino de SAI tiveram um rendimento menor, pois\n\no audit\u00f3rio estava cheio e ficou dif\u00edcil atender e responder a tantas perguntas. No\n\nper\u00edodo vespertino, os alunos foram divididos em duas turmas e o desenrolar das\n\natividades foi mais tranq\u00fcilo e proveitoso.\n\nOs conhecimentos repassados pelos professores e as atividades\n\nrealizadas com os alunos demonstraram que eles est\u00e3o mais conscientes.\n\nDepoimentos que evidenciam o combate ao desperd\u00edcio:\n\nNa hora de eu escovar os dentes antes eu deixava a torneira aberta agora n\u00e3o.\n\nNa hora do banho antes era dez minutos agora \u00e9 de 5 minutos. Os alimentos antes eram\n\njogados no caminh\u00e3o de lixo. Agora eu separo para colocar no minhoc\u00e1rio de minha casa.\n\nEu demorava 15 minutos para tomar banho agora para reduzir o desperd\u00edcio fico apenas dez\n\nminutos, apago a luz onde n\u00e3o tem ningu\u00e9m e os alimentos sirvo o que vou comer.\n\nOs alunos demonstraram interesse com a quest\u00e3o ambiental mudando\n\ncomportamentos, atitudes e valores no combate ao desperd\u00edcio de recursos\n\n\n\n114\n\nnaturais. Uma torneira aberta deixa correr pelo ralo 12 a 20 litros de \u00e1gua por\n\nminuto. Enquanto se escova os dentes, 38 litros de \u00e1gua escoam pelo ralo. Se a\n\ntorneira for aberta s\u00f3 para enxaguar e lavar a escova, ser\u00e3o usados apenas 2\n\nlitros de \u00e1gua. Essa pr\u00e1tica leva a uma redu\u00e7\u00e3o de 36 litros de \u00e1gua que\n\ncorrespondem a ganhos econ\u00f4micos, sociais e ambientais (UNIVERSIDADE DA\n\n\u00c1GUA, 2002.).\n\nb. Atividades no Dia do Meio Ambiente\n\nO Dia do Meio Ambiente em SAI faz parte do calend\u00e1rio de eventos\n\nescolares. Em 3 de junho de 2000, para comemorar essa data, aproximadamente\n\nuns duzentos alunos da Escola B\u00e1sica Municipal Prof\u00aa Lourdes Garcia estiveram\n\nna pra\u00e7a Governador Ivo Silveira, para realizar atividades relativas ao dia.\n\nOs alunos mostraram-se receptivos a participarem das atividades, o\n\nque auxiliou na forma\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia coletiva para a prote\u00e7\u00e3o e\n\npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Neste dia a pesquisadora entregou para os\n\nprofessores e comunidade um prospecto sobre o trabalho que estava sendo\n\nimplantado nas escolas de SAI (Ap\u00eandice D) e o lan\u00e7amento do logotipo que\n\nidentificou o projeto (Ap\u00eandice E).\n\nBERTALOT (1995) acrescenta que o sucesso da aprendizagem\n\ndepende muito do clima de confian\u00e7a, carinho e apoio que for estabelecido entre\n\neducador e educando. A crian\u00e7a deve ser estimulada a se conhecer, se amar e se\n\nsuperar, sendo importante destacar sempre seus valores positivos, pois sem esta\n\nvis\u00e3o positiva \u00e9 imposs\u00edvel o fluir do sentimento de amor: principal f\u00f3rmula\n\nfacilitadora do processo educativo.\n\nNeste processo \u00e9 fundamental a busca de uma coer\u00eancia interna e\n\nexterna entre o discurso e a pr\u00e1tica, portanto o professor que deseja renovar a\n\nforma de ver seus alunos, deve primeiro trabalhar consigo a percep\u00e7\u00e3o do seu\n\npr\u00f3prio valor (BRAHMA KUMARIS18 apud STUMPF, 2002).\n\n? ? ? \u00f9\u00fc\u00ee\u00f8\u00fc ? \u00ef\u00f8\u00fc\u00f9\u00f7\u00fd?? \u00f2\u00f9\u00f0?? ? ?\u00fc\u00fd\u00f8\u00fe?\u00fa\u00fd\u00f6\u00f5\u00fa\u00fb\u00f8\u00ef\u00fe\u00f6\u00f8\u00ef\u00f2\u00fa\u00f5\u00f6\u00ed ?\u00fc\u00f6\u00ef\u00fc\u00f4 \u00ea\u00fc\u00f9\u00fc\u00ea\u00f9\u00f2\u00f1\u00fa\u00fd\u00fd\u00f2\u00f9\u00fa\u00fd? ? \u00eb\u00f2 ? \u00fc\u00ef\u00f4\u00f2? ? ? ? ? ?\n\n\n\n115\n\nc. Sa\u00edda de Campo Comunidade Bra\u00e7o S\u00e3o Jo\u00e3o\n\nO tema lixo extrapolou o p\u00e1tio da escola e levou os alunos a explorarem\n\nos arredores, com um olhar diferenciado, observando como a comunidade se\n\nrelaciona com a natureza. No dia 12 de junho de 2000, 18 alunos da Escola S\u00e3o\n\nJo\u00e3o, reconhecendo seu entorno detectaram problemas como: chup\u00f5es de areia,\n\ndesmatamento da mata ciliar, eros\u00e3o, turbidez d\u2019\u00e1gua (FOTO 15), agrot\u00f3xicos,\n\nesgoto correndo direto no rio e o lixo abandonado ao acaso pelos turistas que\n\nvisitam a regi\u00e3o.\n\nFOTO 15: Rio do Bra\u00e7o abaixo do ponto de extra\u00e7\u00e3o de areia \u2013 SAI\n\nOs alunos observaram que apesar de muitos recursos naturais o seu uso\n\ninadequado tem trazido impactos, principalmente aos recursos h\u00eddricos. Algumas\n\nsugest\u00f5es para minimizar os problemas do bairro inclu\u00edram prote\u00e7\u00e3o aos recursos\n\n\n\n116\n\nh\u00eddricos e maior consci\u00eancia com o lixo. Um aluno chegou a comentar: Meu tio\n\ntrabalha nos chup\u00f5es, mas temos que denunciar pois est\u00e1 destruindo o rio. Ele aponta um\n\nrespons\u00e1vel pela polui\u00e7\u00e3o do rio, o tio, que pelos conhecimentos recebidos n\u00e3o pode\n\ncontinuar extraindo areia do rio que serve como fonte de abastecimento.\n\nA comunidade pediu posicionamentos junto \u00e0 Secretaria do Meio\n\nAmbiente de SAI e FATMA sobre a situa\u00e7\u00e3o legal dos referidos chup\u00f5es e os\n\nimpactos causados por essa atividade. Fruto dessa mobiliza\u00e7\u00e3o aconteceu, em\n\nsetembro de 2002, uma audi\u00eancia p\u00fablica que determinou a verifica\u00e7\u00e3o dos\n\nimpactos ambientais da atividade de extra\u00e7\u00e3o de areia e a cria\u00e7\u00e3o de uma comiss\u00e3o\n\nrepresentativa dessa classe para responder sobre a averigua\u00e7\u00e3o dos impactos\n\nambientais desta atividade.\n\nA interpreta\u00e7\u00e3o ambiental guiada ou a visita\u00e7\u00e3o a locais que\n\napresentam problemas ambientais, \u00e1reas preservadas e em recupera\u00e7\u00e3o\n\noferecem a oportunidade de verificar concretamente os problemas e suas\n\nposs\u00edveis solu\u00e7\u00f5es, trazendo a cr\u00edtica e a motiva\u00e7\u00e3o para a mudan\u00e7a. Os\n\ntrabalhos de campo desenvolvem habilidades essenciais como observa\u00e7\u00e3o,\n\nan\u00e1lise de dados, experimenta\u00e7\u00e3o, resolu\u00e7\u00e3o de problemas, tomada de decis\u00f5es,\n\ncomunica\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o, possibilitando experi\u00eancias com situa\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es\n\nconcretas (PALMER; NEAL19 apud STUMPF, 2002).\n\n3. Comunidade\n\na. Dia Nacional da Fam\u00edlia na Escola S\u00e3o Jo\u00e3o\n\nNo dia 24 de abril de 2001, todas as escolas p\u00fablicas brasileiras foram\n\nabertas para receber a visita dos pais de seus alunos no Dia Nacional da Fam\u00edlia\n\nna Escola, uma iniciativa do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o em busca da melhoria da\n\nqualidade do ensino, tanto fundamental quanto m\u00e9dio.\n\n? ? ? ? ? ?? ? ? ? ? ??? ? ?? ? ? \u00ee\u00fa \u00ee\u00fc\u00f6\u00ed\u00fb\u00f2\u00f2?\u00f2\u00f1 \u00fa\u00f6\u00e8\u00f7\u00f9\u00f2\u00f6\u00f8\u00fa\u00f6\u00f5\u00fc\u00f4 \u00fa\u00ed\u00ef\u00f3\u00fc\u00f5\u00f7\u00f2\u00f6? ? ? ? ? ?\n\n\n\n117\n\nA id\u00e9ia da campanha partiu de pesquisas do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.\n\nOs resultados do Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \u2013 SAEB, mostram\n\nque nas escolas, as quais contam com a parceria dos pais, h\u00e1 troca de\n\ninforma\u00e7\u00f5es com o diretor e os professores, os alunos aprendem mais e melhor.\n\nPesquisa do Ibope, realizada em dezembro de 2000, tamb\u00e9m refor\u00e7a a\n\nimport\u00e2ncia da integra\u00e7\u00e3o fam\u00edlia e escola. Na maioria dos entrevistados, 97%\n\nmostrou-se a favor de aumentar a freq\u00fc\u00eancia das visitas \u00e0 escola, e 93% deles\n\nacreditam que \u00e9 importante acompanhar o desenvolvimento do filho na escola\n\n(ALCANTRA, 2002).\n\nNa comunidade de Bra\u00e7o S\u00e3o Jo\u00e3o, neste dia 24 de abril de 2001, 15\n\npais visitaram a escola apreciando e conhecendo o trabalho desenvolvido por\n\nseus filhos: Nossas Belezas Naturais e os Problemas Ambientais de Nosso Bairro.\n\nO primeiro enfoque do encontro foi o uso de agrot\u00f3xicos nessa\n\ncomunidade. Alguns pais agricultores apontaram a dificuldade de optar pela\n\ncultura org\u00e2nica quando cada vez mais, para se ter uma \u201cboa\u201d produ\u00e7\u00e3o,\n\nnecessita-se de mais fertilizantes e pesticidas. O engenheiro rural comentou sobre\n\na satura\u00e7\u00e3o do solo e sobre a utiliza\u00e7\u00e3o do h\u00famus, que corrigiria problemas como\n\nesses, e que n\u00e3o v\u00ea como boa uma produ\u00e7\u00e3o comprometida por agrot\u00f3xicos.\n\nA lida di\u00e1ria da vida na lavoura requer muito trabalho bra\u00e7al, desde\n\nacordar cedo para vender seu produto no CEASA, trato dos animais, cuidados da\n\nlavoura. Isto dificulta uma mudan\u00e7a de comportamento, principalmente quanto\n\nesse produtor tem comprador certo para seus produtos. Dessa forma n\u00e3o usa\n\nequipamentos de prote\u00e7\u00e3o (anda de p\u00e9 descal\u00e7o, utiliza agrot\u00f3xicos sem uso de\n\nm\u00e1scaras). Por que mudar?\n\nOs agrot\u00f3xicos evaporam-se no ar, infiltram-se nas \u00e1guas e contaminam\n\na terra, prejudicam a sa\u00fade, mas n\u00e3o s\u00e3o vis\u00edveis, n\u00e3o \u00e9 percept\u00edvel pelos sentidos\n\nhumanos e fica dif\u00edcil \u201cver\u201d essa realidade. Ser\u00e1 que os consumidores n\u00e3o devem\n\nmudar seus h\u00e1bitos? Por que o agricultor deve ser o primeiro a mudar?\n\nOutro t\u00f3pico apresentado \u00e0 comunidade foi o projeto de redu\u00e7\u00e3o do lixo\n\nutilizando os 3 Rs. Uma senhora de oitenta anos, a benzedeira da comunidade,\n\nchamou-nos a aten\u00e7\u00e3o quando seus olhos brilhavam e sua cabe\u00e7a fazia um sinal\n\n\n\n118\n\nafirmativo, respondendo ser poss\u00edvel separar o lixo para a preserva\u00e7\u00e3o do meio\n\nambiente. As pessoas queriam saber detalhes sobre a separa\u00e7\u00e3o do lixo e o destino\n\ndos recursos financeiros que fossem angariados com a venda dos materiais. A partir\n\ndessa data iniciou-se o processo de coleta seletiva nessa comunidade. O processo\n\nde compostagem j\u00e1 vinha se realizando deste mar\u00e7o de 2000 com 6kg de lixo\n\norg\u00e2nico tratados diariamente.\n\nEssas informa\u00e7\u00f5es mostraram uma realidade diferente da vivenciada at\u00e9\n\nent\u00e3o, mas as fam\u00edlias estavam dispostas a participar. Hoje muitas j\u00e1 t\u00eam em suas\n\ncasas o minhoc\u00e1rio e realizam a separa\u00e7\u00e3o do lixo org\u00e2nico conforme processo\n\nestabelecido na escola. A utiliza\u00e7\u00e3o do h\u00famus mostrar\u00e1 \u00e0s fam\u00edlias, que iniciaram\n\nsuas primeiras experi\u00eancias, que \u00e9 poss\u00edvel obter vegetais, legumes, frutas e\n\nhortali\u00e7as com adubo org\u00e2nico de boa qualidade O outro lixo, o inorg\u00e2nico,\n\ntransforma-se numa fonte de renda para a escola, e as pessoas ao perceberem a\n\nsua utilidade acabam contribuindo para a limpeza do bairro, criam esp\u00edrito de\n\nsolidariedade e novos valores essenciais para o novo homem do s\u00e9culo XXI.\n\nPelos seus objetivos e fun\u00e7\u00f5es, a EA \u00e9 necessariamente uma forma de\n\npr\u00e1tica educacional sintonizada com a vida da sociedade. Ela s\u00f3 pode ser efetiva\n\nse todos os membros da sociedade, de acordo com as suas habilidades,\n\nparticiparem das m\u00faltiplas e complexas tarefas de melhoria das rela\u00e7\u00f5es das\n\npessoas com o seu meio ambiente. Isto s\u00f3 pode ser alcan\u00e7ado se as pessoas se\n\nconscientizarem do seu envolvimento e das suas responsabilidades (Congresso\n\nInternacional de Moscou20 apud MININNI-MEDINA, 2001).\n\nb. Entrevista Concedida para Alunos da UNIVALI\n\nConhecedores deste projeto, os alunos da Universidade do Vale do Itaja\u00ed\n\n- UNIVALI, convidaram a pesquisadora para participar de um trabalho,\n\ncompartilhando suas experi\u00eancias vivenciadas nas escolas de SAI. Essa atividade\n\ndesenvolveu-se com uma turma de 25 alunos do curso de Pedagogia no dia 4 de\n\nmaio de 2001.\n\n? ? ??? ? ? \u00fe? ? ???? ? ? \u00fd\u00f5\u00f9\u00fc\u00f5? \u00f0\u00f7\u00fc \u00f7\u00f6\u00f5\u00fa\u00f9\u00f6\u00fc\u00f3\u00f7\u00f2\u00f6\u00fc\u00f4 \u00ed\u00fa ?\u00f3\u00f7\u00f2\u00f6\u00fa\u00f8\u00f8\u00fc\u00f5? \u00f9\u00f7\u00fc \u00ed\u00fa \u00fa\u00ed\u00ef\u00f3\u00fc\u00f3\u00f7? \u00f6 ? \u00f1\u00f2\u00f9\u00f8\u00fc\u00f3\u00f7? \u00f6 \u00fc\u00f8\u00fb\u00f7\u00fa\u00f6\u00f5\u00fc\u00f4\u00fa\u00fd \u00ea\u00fc\u00f9\u00fc\n\u00fa\u00f4 \u00ed\u00fa\u00f3?\u00f6\u00f7\u00f2\u00ed\u00fa ? ? ? ? ? ?\u00f2\u00fd\u00f3\u00f2\u00ef? ??? ? ? \u00fe? ? ? ? ? ?\n\n\n\n119\n\nCom essa atividade teve-se a oportunidade de verificar como a\n\nuniversidade tem-se voltado para as quest\u00f5es ambientais, fortalecendo a EA e\n\ncapacitando os professores com n\u00edvel superior, que, ampliando seus conhecimentos\n\nrepassa-os aos seus alunos. A import\u00e2ncia de divulgar o projeto para outros\n\nprofessores fora da rede p\u00fablica implica ampliar o universo de sujeitos dispostos a\n\npraticarem a educa\u00e7\u00e3o ambiental e compreender as inter-rela\u00e7\u00f5es do homem,\n\nsociedade e natureza.\n\nA reforma dos processos e sistemas educacionais \u00e9 central para a\n\nconstata\u00e7\u00e3o dessa nova \u00e9tica de desenvolvimento e ordem econ\u00f4mica mundial.\n\nGovernantes e planejadores podem ordenar mudan\u00e7as, e novas abordagens de\n\ndesenvolvimento que possam melhorar as condi\u00e7\u00f5es do mundo, mas tudo isto n\u00e3o\n\nse constituir\u00e1 em solu\u00e7\u00f5es de curto prazo se a juventude n\u00e3o receber um novo\n\ntipo de educa\u00e7\u00e3o. Isto vai requerer um novo e produtivo relacionamento entre\n\nestudantes e professores, entre a escola e a comunidade, entre o sistema\n\neducacional e a sociedade. (Carta de Belgrado apud Dias, 1999)\n\n4.2.2. M\u00f3dulo II \u2013 Reutilizar\n\nO princ\u00edpio Reutilizar se fez presente nas oficinas ecol\u00f3gicas, mostrando\n\npela pr\u00e1tica uma experi\u00eancia de \u201cfazer diferente\u201d e de maneiras muito simples. O\n\nreaproveitamento do lixo torna-se hoje uma fonte de inspira\u00e7\u00e3o e renda aos\n\nartes\u00e3os.\n\n1. Docentes\n\nO grupo mostrou-se bastante receptivo \u00e0s oficinas oferecidas e foram\n\nun\u00e2nimes quanto ao proveito que as mesmas proporcionaram.\n\na. Oficina ECO\n\nAconteceu nos dia 24 de abril das 18h30min \u00e0s 20h30min e 22 e 29 de\n\nmaio de 2000, das 18h \u00e0s 21h, a oficina ECO na Escola B\u00e1sica Municipal Professora\n\nJudite Adelina Sch\u00fcrhaus, ministrada pela Sra. S\u00edlvia Regina Brock, artes\u00e3,\n\ntotalizando 8 horas de treinamento. No evento estavam presentes 21 professores, da\n\n\n\n120\n\npr\u00e9-escola \u00e0 8\u00aa s\u00e9rie, representando 8 escolas do munic\u00edpio, 2 representantes da\n\nPrefeitura Municipal de SAI e 6 pessoas da comunidade. As participantes\n\naprenderam a fazer pulseiras e colares com pap\u00e9is.\n\nSegundo o Dicion\u00e1rio do Artesanato Ind\u00edgena de Berta G. Ribeiro,\n\ncestaria \u00e9 o conjunto de objetos - cestos-recipientes, cestos-coadores, cestos-\n\ncargueiros, armadilhas de pesca e outros obtidos pelo tran\u00e7ado de elementos\n\nvegetais flex\u00edveis ou semi-r\u00edgidos usados para transporte de carga, armazenagem,\n\nrecept\u00e1culo, tamis ou coador. Variam em tamanho, forma, decora\u00e7\u00e3o, t\u00e9cnica de\n\nmanufatura, mas obedecem basicamente \u00e0s exig\u00eancias ditadas por sua\n\nfuncionalidade.\n\nA cestaria produzida e utilizada por uma determinada sociedade\n\nind\u00edgena est\u00e1 associada \u00e0 sua cultura. A cultura de um povo \u00e9 como um c\u00f3digo\n\nsimb\u00f3lico compartilhado por todos os homens, mulheres e crian\u00e7as do mesmo\n\ngrupo social. \u00c9 atrav\u00e9s da cultura que todas as pessoas atribuem significado ao\n\nmundo e \u00e0s suas vidas, pensam suas experi\u00eancias di\u00e1rias e projetam seu futuro.\n\n\u00c9, portanto, um c\u00f3digo din\u00e2mico que se transforma ao longo do tempo e atrav\u00e9s\n\ndo espa\u00e7o, dando sentido \u00e0 pr\u00f3pria vida, do nascimento at\u00e9 a morte, de todos os\n\nmembros de uma mesma sociedade (V\u00c9SPER, 2002).\n\nEssa oficina proporcionou um resgate da cultura do povo brasileiro e a\n\npossibilidade de produzir arte com pap\u00e9is. Alguns j\u00e1 reutilizavam materiais como\n\npl\u00e1stico e papel em algumas atividades escolares, mas sem a devida\n\nconscientiza\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia do segundo R no processo de redu\u00e7\u00e3o do\n\nlixo. Os depoimentos sobre o que voc\u00ea faz com seu lixo mostram que alguns j\u00e1\n\nrealizavam a separa\u00e7\u00e3o e doavam aos sucateiros para a reciclagem. Mas ainda\n\nexistem os que nem sabem para onde vai, como se o problema fosse de outras\n\npessoas.\n\nDepoimentos retirados do question\u00e1rio (Ap\u00eandice F) aplicado com os\n\nparticipantes inclu\u00edram:\n\nPapel\u00e3o e latinha s\u00e3o doados para pessoas que coletam em nosso bairro e o restante vai\n\npara o lixo.\n\n\n\n121\n\nGeralmente \u00e9 colocado tudo no mesmo saco e o caminh\u00e3o passa para pegar e joga nem sei\n\nonde. \u00c1s vezes separo algo que preciso para trabalhos com os alunos.\n\nLatas e papel s\u00e3o destinados a reciclagem e o lixo org\u00e2nico utilizo no jardim.\n\nReaproveito a parte org\u00e2nica do lixo na horta ou inventando um novo prato.\n\nGeralmente utilizo jornais e revistas fazendo cestas e papietagem com os alunos e em casa.\n\nReaproveito vidros e garrafas.\n\nFa\u00e7o rascunhos dos trabalhos escolares e confec\u00e7\u00e3o de cestas.\n\nSegundo FERRI (2001) a estimativa de gera\u00e7\u00e3o di\u00e1ria dos res\u00edduos\n\ns\u00f3lidos no munic\u00edpio de SAI \u00e9 de 9 toneladas por dia, sendo 50% do volume de\n\nres\u00edduos inorg\u00e2nicos, 30% org\u00e2nicos e 20% rejeitos. Aproximadamente 4,5\n\ntoneladas por dia poderiam transforma-se em fonte de renda.\n\nAs escolas podem oferecer oficinas \u00e0 comunidade como uma\n\nalternativa para reutilizar o lixo; gerar rendas; aproximar a fam\u00edlia da escola e\n\nfortalecer compromissos e responsabilidades.Confeccionando cesta feita de papel\n\nou uma bolsa feita de fita cassete, sendo as pequenas vendidas em feiras de\n\nartesanato a R$4,00, m\u00e9dias a R$8,00 e grandes a R$12,00. Diariamente s\u00e3o\n\n750kg de papel que poderiam ser convertidos em artesanato.\n\nAo preconizar uma nova rela\u00e7\u00e3o homem-sociedade-natureza baseada\n\nem novos valores, a racionalidade do sistema social \u00e9 questionada, propondo-se\n\naltera\u00e7\u00f5es dos modelos dominantes de estilo de vida e de produ\u00e7\u00e3o, abrindo\n\ncaminho para o desenvolvimento de um processo de descentraliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica\n\ne de autogest\u00e3o comunit\u00e1ria dos recursos (LEFF, 2001).\n\nb. Oficina de Origami\n\nA oficina de Origami foi ministrada pelo artista pl\u00e1stico C\u00e9sar Rossi\n\n(FOTO 16), a um grupo de 19 professores no audit\u00f3rio da Escola B\u00e1sica\n\nProfessora Lourdes Garcia, no dia 29 de agosto de 2000 das 18h \u00e0s 22h,\n\nenvolvendo 12 unidades escolares de SAI.\n\nO Origami pode ser usado com crian\u00e7as e adultos e \u00e9 um \u00f3timo\n\npassatempo para desenvolver a capacidade de concentra\u00e7\u00e3o, a mem\u00f3ria, a\n\npersist\u00eancia e a criatividade (GRAMIGNA, 1993).\n\n\n\n122\n\nA arte-educa\u00e7\u00e3o possibilita a intimidade de cada indiv\u00edduo consigo\n\nmesmo e a comunh\u00e3o com o mundo ao seu redor, cultivando o ser criativo,\n\ndespertando a sensibilidade e a consci\u00eancia mais profunda, pois rompe com as\n\nlimita\u00e7\u00f5es e com as fragmenta\u00e7\u00f5es \u00e0s quais a nossa mente est\u00e1 condicionada. \u00c9\n\num instrumento extremamente rico para a reflex\u00e3o sobre a realidade e o cotidiano,\n\nque proporciona a manifesta\u00e7\u00e3o expressiva da sensibilidade (S\u00c3O PAULO, 1994).\n\nFOTO 16: Instrutor confeccionando um origami\n\n\n\n123\n\nTocado em sua sensibilidade, o educando \u00e9 levado a ter uma\n\ncompreens\u00e3o mais humanizada da realidade, reintegrando-se consigo mesmo e\n\ncom a natureza (PADUA; TABANEZ 1997). STEINER (1996) ressalta que a\n\nalegria de viver, o amor pela exist\u00eancia e a for\u00e7a para o trabalho nascem do\n\nsentido est\u00e9tico e art\u00edstico, portanto, o elemento r\u00edtmico, a cad\u00eancia, a melodia, a\n\ncombina\u00e7\u00e3o de cores e a repeti\u00e7\u00e3o s\u00e3o elementos extremamente importantes para\n\na aprendizagem (STEINER, 1992).\n\nA maioria dos professores participantes de SAI j\u00e1 haviam tido algum\n\ncontato com a t\u00e9cnica por interm\u00e9dio de livros, mas todos relataram que\n\naprenderam novas t\u00e9cnicas e de forma correta, que estimularam as atividades\n\nescolares. Outra aspecto foi a facilidade de levar esse conhecimento aos alunos e\n\nde realizar trabalhos diversificados, que possibilitam a amplia\u00e7\u00e3o da\n\nconscientiza\u00e7\u00e3o para a preserva\u00e7\u00e3o ambiental. Por meio dessa oficina houve a\n\nmelhoria na interpreta\u00e7\u00e3o e na leitura de livros de Origami e dobraduras.\n\nO grupo mostrou-se sempre interessado em adquirir novos\n\nconhecimentos que melhorassem suas atividades escolares, tendo sempre como\n\nobjetivo b\u00e1sico de todo o processo o repasse desses conhecimentos aos alunos.\n\nSegundo WEID (1997), \u00e9 preciso investir em processos de capacita\u00e7\u00e3o\n\nque permitam ao professor embasar o seu trabalho com conceitos s\u00f3lidos, para\n\nque as a\u00e7\u00f5es n\u00e3o fiquem isoladas ou distantes dos princ\u00edpios de EA e oferecer\n\nassessoria \u00e0 escola durante o desenvolvimento do projeto.\n\nc. Oficina de Cart\u00f5es Tridimensionais\n\nComo continuidade da oficina de Origami, aconteceu nos dias 5 e 12 de\n\nsetembro de 2000, a oficina de Cart\u00f5es Tridimensionais (FOTO 17), realizada na\n\nEscola B\u00e1sica Municipal Professora Lourdes Garcia das 18h \u00e0s 22h, ministrada\n\npelo Sr. Cesar Rossi, artes\u00e3o. No evento estavam presentes 17 professores da\n\nrede municipal de ensino de SAI, identificando 13 unidades escolares.\n\nA arte de dobrar papel n\u00e3o \u00e9 somente uma atividade f\u00e1cil, mas tamb\u00e9m\n\nexcelente exerc\u00edcio para os dedos e para a mente. Os professores puderam ver a\n\ndobradura como parte integrante da arte-educa\u00e7\u00e3o, e a classificaram como um\n\n\n\n124\n\nrecurso que concorre com interdisciplinaridade dentro do curr\u00edculo escolar, uma\n\nvez que por ela outras atividades podem ser estimuladas, tais como: desenhos,\n\npinturas, colagens, recortes, etc.\n\nFOTO 17: Cart\u00f5es Tridimensionais produzidos durante a oficina\n\nDepoimentos que demonstram a satisfa\u00e7\u00e3o no aprendizado recebido\n\nsegundo o question\u00e1rio (Ap\u00eandice G) respondido pelos participantes:\n\nFoi legal, pois o professor se preocupou em que a gente aprendesse de forma correta.\n\n\u00d3timo, muito interessante e deu para aprender modelos diferentes de dobradura para aplicar\n\ncom os alunos.\n\nAchei muito interessante e de grande import\u00e2ncia para todos os educadores.\n\n\u00d3tima aprendi a ter criatividade com um simples peda\u00e7o de papel.\n\nPara mim foi muito importante, pois assim posso inovar as minhas aulas.\n\nMinha perspectiva \u00e9 fazer mais alunos a se interessarem pelas atividades escolares.\n\nSignificou subir mais um degrau na escalada da minha consci\u00eancia ambiental. Ao olhar a\n\nfolha de papel eu tenho op\u00e7\u00f5es ou fa\u00e7o dobraduras, cestaria ou reciclo.\n\n\n\n125\n\nA Declara\u00e7\u00e3o do Rio - ECO 92 - sobre o Meio Ambiente e\n\nDesenvolvimento, cita em seu princ\u00edpio 21 que: A criatividade, os ideais e a\n\ncoragem da participa\u00e7\u00e3o do mundo devem ser mobilizados para forjar uma\n\nassocia\u00e7\u00e3o global que vise ao desenvolvimento sustent\u00e1vel e assegure um futuro\n\nmelhor para todos.\n\n2. Discentes\n\nOs alunos achavam que tudo que n\u00e3o se queria mais era lixo e que\n\ndeveria ser jogado fora. Mas a partir do momento que come\u00e7aram a ser\n\nsensibilizados, conscientizados, que receberam conhecimentos e informa\u00e7\u00f5es\n\nsobre a quest\u00e3o ambiental, suas atitudes e valores alteraram-se como se pode\n\nobservar pelos depoimentos :\n\nSe todos reaproveitassem mais o mundo n\u00e3o estaria t\u00e3o polu\u00eddo.\n\nEu jogava muita coisa no lixo que agora d\u00e1 para reaproveitar. Este programa foi muito bom\n\npara todos.\n\nSignificou um ambiente mais limpo com o reaproveitamento de materiais.\n\nEu aprendi que posso fazer muitas coisas novas com tudo que \u00e9 velho.\n\nEst\u00e1 significando muito pois n\u00e3o estamos jogando fora materiais que antes iam para o lixo.\n\nA partir do diagn\u00f3stico dos problemas, elei\u00e7\u00e3o de prioridades e\n\nlevantamento de solu\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis, os alunos, sob orienta\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o, podem\n\nplanejar, executar, avaliar e redirecionar projetos. A execu\u00e7\u00e3o do planejamento\n\ncoletivo se d\u00e1 pela a\u00e7\u00e3o operativa, com o envolvimento e o comprometimento de\n\ntodos os participantes, possibilitando a aprendizagem, o desenvolvimento de\n\nhabilidades, a valoriza\u00e7\u00e3o das pessoas e a integra\u00e7\u00e3o do grupo de forma\n\ncooperativa e organizada, com o envolvimento da comunidade na resolu\u00e7\u00e3o de\n\nproblemas concretos. Este processo pode envolver mutir\u00f5es, reunindo a\n\ncomunidade escolar e realiza\u00e7\u00e3o de oficinas: eventos te\u00f3rico-pr\u00e1ticos direcionados\n\npara um tema espec\u00edfico, tendo como base o trabalho coletivo. Este processo\n\npressup\u00f5e uma transforma\u00e7\u00e3o radical no \"clima da escola\": ao inv\u00e9s de um\n\n\n\n126\n\nambiente triste, aborrecido e autorit\u00e1rio, surge mais alegria, mais natureza, mais\n\ncor, mais respeito m\u00fatuo e coopera\u00e7\u00e3o (CADERNOS CEDES, 1998).\n\n3. Comunidade\n\nN\u00e3o se tem dado suficiente para avaliar as comunidades quanto \u00e0\n\nreutiliza\u00e7\u00e3o de materiais, mas os alunos fizeram coment\u00e1rios sobre a reutiliza\u00e7\u00e3o\n\ndos vidros para armazenar alimentos.\n\n4.2.3. M\u00f3dulo III \u2013 Reciclar\n\nO terceiro R \u00e9 para ser usado quando j\u00e1 se esgotaram os dois Rs\n\n(Reduzir e Reutilizar), pois exige tecnologia que n\u00e3o depende unicamente do\n\nindiv\u00edduo.\n\n1. Docentes\n\nAs oficinas ecol\u00f3gicas proporcionadas aos professores trouxeram\n\nresultados positivos ao grupo como a criatividade, valoriza\u00e7\u00e3o do que antes era\n\nconsiderado sem valor, e a oportunidade de implementar os conhecimentos\n\nrecebidos tanto na escola como em suas casas.\n\na. Oficina de Compostagem\n\nPara explorar o tema Compostagem e estimular a separa\u00e7\u00e3o dos\n\nres\u00edduos org\u00e2nicos desenvolveu-se um projeto piloto na Escola do Fabr\u00edcio, com\n\napoio da doutoranda Engenheira Salete dos Santos, da UFSC, que ministrou uma\n\noficina aos professores, merendeiras e auxiliares de servi\u00e7os gerais dessa escola,\n\nao todo 6 participantes (FOTO 18), onde foi demonstrado como montar o\n\nminhoc\u00e1rio e todo o processo pelo qual passa a mat\u00e9ria org\u00e2nica at\u00e9 transformar-\n\nse em h\u00famus. Ap\u00f3s a oficina procedeu-se \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do minhoc\u00e1rio para\n\nreceber o material org\u00e2nico da escola.\n\nNessa escola semanalmente s\u00e3o tratados 50kg de res\u00edduos org\u00e2nicos\n\npela compostagem, produzindo fertilizante org\u00e2nico, usado na horta e jardim.\n\n\n\n127\n\nSabendo-se que mensalmente s\u00e3o tratados 200kg de material org\u00e2nico com o\n\nminhoc\u00e1rio, e que cada minhoca se alimenta com o equivalente ao seu peso, em\n\ntorno de 1g; e produz em torno de 0,06g de h\u00famus, a produ\u00e7\u00e3o de h\u00famus chega\n\nem torno de uns 12kg de h\u00famus/m\u00eas, que representa um valor aproximado de\n\nR$21,60. As minhocas s\u00e3o compradas no mercado a R$20,00 um litro, que\n\nequivale a 1.000 minhocas. Sua reprodu\u00e7\u00e3o em per\u00edodos quentes chega a dobrar\n\nem tr\u00eas meses, j\u00e1 em per\u00edodos frios atinge uns 50%.\n\nFOTO 18: Participantes da Oficina de Compostagem na Escola do Fabr\u00edcio\n\nEsses conhecimentos podem reduzir o lixo org\u00e2nico, que segundo\n\nFERRI (2001), em SAI, corresponde a 30%, bem inferior ao Brasil, que em m\u00e9dia\n\n\u00e9 de 50%. Esses dados demonstraram que o munic\u00edpio j\u00e1 vem realizando a\n\ncompostagem, nas escolas piloto e em algumas fam\u00edlias da comunidade, que\n\npode transformar-se numa fonte de renda e trazer benef\u00edcios ao solo com a\n\nutiliza\u00e7\u00e3o do h\u00famus.\n\n\n\n128\n\nb. Oficina de Produ\u00e7\u00e3o e Confec\u00e7\u00e3o de Papel Artesanal\n\nNessa oficina foram 6 dias de treinamento, totalizando 20 horas com a\n\nparticipa\u00e7\u00e3o de 12 professores, envolvendo 6 escolas da rede municipal de SAI. Os\n\nencontros aconteceram no per\u00edodo noturno: 4 das 18h30min \u00e0s 21h30min e 2\n\neventos das 18h \u00e0s 22h, ministrado pela funcion\u00e1ria Juc\u00e9lia Maria Alves (FOTO 19),\n\ndo Departamento Art\u00edstico e Cultural da UFSC.\n\nFOTO 19: Juc\u00e9lia Maria Alves produzindo pap\u00e9is reciclados\n\n\n\n129\n\nNo primeiro encontro, dia 20 de junho de 2000, a t\u00e9cnica demonstrou que\n\nn\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rios muitos recursos para realizar um trabalho com os alunos,\n\nprincipalmente os menores, e os resultados s\u00e3o compensadores.\n\nNo segundo encontro, no dia 27 de junho de 2000, observou-se a\n\ncriatividade, na elabora\u00e7\u00e3o das massas, compostas de: casca de amendoim,\n\nbarro, anilina, flores, linhas, marcela, rosa, cebolas, que podem ser usadas devido\n\n\u00e0 abund\u00e2ncia de material dispon\u00edvel na natureza ou \u00e0 sobra do dia-a-dia.\n\nOs trabalhos produzidos no dia 4 de julho de 2000 revelam que com\n\nesse processo pode-se desenvolver in\u00fameras atividades para o contexto escolar.\n\nNo dia 11 de julho de 2000 o trabalho exigiu um pouco mais de tempo e\n\nconcentra\u00e7\u00e3o devido aos detalhes de corte e dobraduras. No o dia 18 de julho de\n\n2000, confeccionaram formas de algas em duas tonalidades.\n\nEm 2001 os pain\u00e9is confeccionados na aula de encerramento, no dia 1\u00ba\n\nde agosto de 2000, ficaram em exposi\u00e7\u00e3o no hall da reitoria em evento promovido\n\npelo Departamento Art\u00edstico Cultural da UFSC.\n\nOs professores acharam proveitosa a oficina de reciclagem e\n\nincentivaram seus alunos a reciclar pap\u00e9is conforme os registros apresentados no\n\nquestion\u00e1rio (Ap\u00eandice H):\n\nGostei muito, pois foi nos dado a oportunidade de criar. Aprendemos a transformar o que\n\nantes n\u00e3o mais valoriz\u00e1vamos.\n\nFoi uma tarefa importante, pois atrav\u00e9s dela eu consegui quebrar aquele gelo que havia em\n\nrela\u00e7\u00e3o a parte pr\u00e1tica.\n\nMuito interessante. Nos abriu caminhos para aplicarmos a nossa criatividade, criando\n\nsempre sobre aquilo que aprendemos.\n\nMuito produtivo, pois nunca havia me dado conta de quantas atividades criativas podem ser\n\nsugeridas a partir da reciclagem.\n\nMuito boa, pois com a pr\u00e1tica se aprende muito mais. Adorei o curso, pois n\u00e3o foi cansativo\n\nfoi muito prazeroso. Valeu!\n\nO tema Reciclagem dentro da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental tem demonstrado\n\nser assunto relevante e de alto potencial mobilizador, podendo contribuir para\n\ntransforma\u00e7\u00f5es de posturas individuais, coletivas e pedag\u00f3gicas.\n\n\n\n130\n\nOs professores perceberam que s\u00f3 por uma mudan\u00e7a interna, refletindo\n\nseus atos, poder\u00e3o alcan\u00e7ar as mudan\u00e7as externas como a preserva\u00e7\u00e3o do meio\n\nambiente e a conscientiza\u00e7\u00e3o dos alunos e da fam\u00edlia.\n\nA educa\u00e7\u00e3o ambiental para a sustentabilidade deve permitir que a\n\neduca\u00e7\u00e3o se converta em uma experi\u00eancia vital, alegre, l\u00fadica, atrativa, criadora\n\nde sentidos e significados que estimule a criatividade e permita redirecionar a\n\nenergia e a rebeldia da juventude para a execu\u00e7\u00e3o de projetos de atividades\n\ncomprometidos com a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais justa, mais tolerante,\n\nmais eq\u00fcitativa, mais solid\u00e1ria, mais democr\u00e1tica e mais participativa e na qual\n\nseja poss\u00edvel a vida com qualidade e dignidade (MININNI-MEDINA, 2001, p.70).\n\nc. Palestra de Coleta Seletiva\n\nNo dia 3 de outubro de 2000, realizou-se uma palestra na Escola\n\nMunicipal Professora Lourdes Garcia, com a Sra. Cl\u00e1udia Queiroz Lopes,\n\nfuncion\u00e1ria da FLORAM. Estiveram presentes 34 pessoas entre pol\u00edticos,\n\nprofessores e comunidade (FOTO 20) para os quais mostraram-se os efeitos\n\ncausados pela disposi\u00e7\u00e3o inadequada do lixo gerado e suas conseq\u00fc\u00eancias para o\n\nmeio ambiente.\n\nA sugest\u00e3o da palestrante foi de que a escola fa\u00e7a um experimento\n\ndurante um m\u00eas para caracterizar seus res\u00edduos, quantitativamente e\n\nqualitativamente (pap\u00e9is, vidros, metais e pl\u00e1stico). Isto se torna necess\u00e1rio para\n\nidentificar o destino adequado: os sucateiros e as ind\u00fastrias que recolhem o\n\nmaterial separado.\n\nFicou acertado com o grupo uma visita \u00e0 esta\u00e7\u00e3o de transbordo para\n\nconhecer melhor o processo de separa\u00e7\u00e3o. Os docentes ainda estavam um pouco\n\nreticentes a assumirem a responsabilidade de desenvolver um projeto piloto de\n\ncoleta seletiva, que em SAI corresponde a 50% dos res\u00edduos s\u00f3lidos coletados.\n\nA coleta seletiva estabelece processo de valoriza\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos,\n\nselecionados e classificados na pr\u00f3pria fonte geradora, visando a seu\n\nreaproveitamento e reintrodu\u00e7\u00e3o no ciclo produtivo.\n\n\n\n131\n\nFOTO 20: Participantes da Palestra de Coleta Seletiva\n\nSegundo KUHNEN (1995) o empenho para conseguir que as fam\u00edlias\n\ntriem seus res\u00edduos deve-se constituir em um meio e n\u00e3o em um fim, pois esse\n\nnovo h\u00e1bito adquirido representa verdadeira contribui\u00e7\u00e3o para a melhoria\n\nambiental e a o exerc\u00edcio da cidadania.\n\nd. Sa\u00edda de Campo: Esta\u00e7\u00e3o de Transbordo\n\nNo dia 8 de novembro de 2000, uma comitiva de 20 professoras\n\nacompanhadas do Secret\u00e1rio da Educa\u00e7\u00e3o, Cultura e Desportos de SAI, visitaram\n\na esta\u00e7\u00e3o de transbordo sob a orienta\u00e7\u00e3o da Sra. Cl\u00e1udia Queiroz, da FLORAM. A\n\nvisita iniciou-se com uma pequena subida para observar o que sobrou do\n\nmanguezal e observar o chorume que ainda se desprende da imensa montanha\n\nde \"lixo\" que se formou ao longo dos anos.\n\n\n\n132\n\nOs professores ficaram admirados, pois puderam ver o lixo misturado\n\nchegando nos caminh\u00f5es e sendo depositados em um caminh\u00e3o maior e\n\ncompactados para serem transportados ao aterro sanit\u00e1rio de Bigua\u00e7u.\n\nAo conhecerem a Associa\u00e7\u00e3o Esperan\u00e7a, ficaram apavorados quando\n\nsouberam que as pessoas dessa associa\u00e7\u00e3o no in\u00edcio do projeto se alimentavam\n\nde sebo. Um dos participantes comentou: aquilo que \u00e0s vezes damos aos cachorros.\n\nMas alegraram-se quando viram que a partir da coleta seletiva essas\n\npessoas da comunidade Chico Mendes podiam ter uma condi\u00e7\u00e3o de vida melhor,\n\naproveitando o lixo como fonte de renda.\n\nDentro da esta\u00e7\u00e3o de triagem da COMCAP (FOTO 21) viram os fardos\n\nde materiais separados que s\u00e3o encaminhadas para as ind\u00fastrias e ent\u00e3o\n\nperceberam que separar \u00e9 importante, pois al\u00e9m de ajudar na preserva\u00e7\u00e3o do\n\nmeio ambiente ajuda as pessoas a terem uma condi\u00e7\u00e3o de vida melhor.\n\nFOTO 21: Esta\u00e7\u00e3o triagem COMCAP\n\n\n\n133\n\nComo elucida Souza21, citada por CALDERONI, 1998:\n\n... o lixo, na sociedade moderna, est\u00e1 ampliando o mercado formal e\n\ninformal de trabalho. Nesse contexto apresenta-se como uma op\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica\n\nde trabalho. Assim, podemos dizer que a partir dos escombros da sociedade um\n\nnovo setor econ\u00f4mico \u00e9 criado, permitindo a sobreviv\u00eancia de milhares de\n\npessoas. Com a amplia\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de pobreza, catar lixo, atividade que\n\nantigamente era realizada pela mendic\u00e2ncia, estritamente para uso pessoal ...\n\npassa ser uma ocupa\u00e7\u00e3o para um n\u00famero cada vez maior ... de pessoas...\n\ne. P\u00e1tio de Compostagem UFSC\n\nNessa mesma sa\u00edda, sob orienta\u00e7\u00e3o da Engenheira Salete dos Santos,\n\ndoutoranda do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o do Departamento de Engenharia\n\nRural, os 20 professores chegaram bem a tempo de acompanhar a alimenta\u00e7\u00e3o\n\ndas pilhas de compostagem no P\u00e1tio da UFSC (FOTO 22).\n\nPerceberam que, apesar de ser material org\u00e2nico, n\u00e3o se viam urubus\n\nou mau cheiro como tinham observado na esta\u00e7\u00e3o de transbordo. Os professores\n\nabsorveram as informa\u00e7\u00f5es, mas como educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 um processo\n\ncont\u00ednuo, \u00e9 necess\u00e1rio estar alerta para novas aproxima\u00e7\u00f5es, incentivando e\n\npromovendo a \u201creciclagem\u201d, a transforma\u00e7\u00e3o do velho em novo, com os recursos\n\ndispon\u00edveis, conforme visto em todas as oficinas ecol\u00f3gicas. Mudar velhas atitudes\n\npara novas atitudes, que valorizem a preserva\u00e7\u00e3o ambiental e que cheguem \u00e0s\n\nsolu\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis \u00e9 o objetivo final da educa\u00e7\u00e3o ambiental.\n\nA visita ao p\u00e1tio de compostagem ampliou os conhecimentos dos\n\nintegrantes das escolas que j\u00e1 v\u00eam desenvolvendo o processo, e mostrou aos\n\ndemais como \u00e9 f\u00e1cil tratar o lixo org\u00e2nico, t\u00e3o problem\u00e1tico quando misturado aos\n\ndemais.\n\n? ? ? \u00fe?? ? ? ?? ? ? ? ? \u00ed\u00fa? ? \u00f2\u00fb\u00f9\u00fa\u00e8\u00f7\u00e8\u00fa\u00f6\u00ed\u00f2 \u00ed\u00fc\u00fd ? \u00f2\u00fb\u00f9\u00fc\u00fd? ? \u00fd ?\u00f2\u00e8\u00fc\u00fd ? \u00f2\u00f9\u00f8\u00fc\u00fd \u00ed\u00fa ?\u00f7\u00fd? \u00f9\u00f7\u00fc ?\u00ef\u00f8\u00fc\u00f6\u00fc??\u00f7\u00fd\u00fd\u00fa\u00f9\u00f5\u00fc\u00ec\u00eb\u00f2 \u00ed\u00fa\n?\u00fa\u00fd\u00f5\u00f9\u00fc\u00ed\u00f2?? \u00fa\u00f6\u00f5\u00f9\u00f2\u00ed\u00fa ? \u00f7\u00f4\u00f2\u00fd\u00f2\u00f1\u00f7\u00fc \u00fa ? \u00f7?\u00f6\u00f3\u00f7\u00fc\u00fd ?\u00ef\u00f8\u00fc\u00f6\u00fc\u00fd? ?? ? ? ? \u00ed\u00fa\u00e9\u00fa\u00f8\u00fb\u00f9\u00f2\u00ed\u00fa ? ? ? ? ?\n\n\n\n134\n\nFOTO 22: Alimenta\u00e7\u00e3o das Pilhas de Compostagem no P\u00e1tio da UFSC\n\n2. Discentes\n\nOs alunos foram envolvidos com a oficina de papel reciclado que\n\nmostrou a eles a import\u00e2ncia de reaproveitar todos os materiais, evitando o\n\ndesperd\u00edcio e fazendo coisas novas com o que antes era considerado lixo. A\n\ncompostagem org\u00e2nica com o minhoc\u00e1rio levou-os a perceber que tudo que vem\n\nda natureza a ela pode retornar e os benef\u00edcios advindos dessa pr\u00e1tica.\n\na. Conhecendo o Minhoc\u00e1rio\n\nOs alunos da Escola do Fabr\u00edcio ficaram perguntando-se como a Escola\n\ndo Nei, com espa\u00e7o f\u00edsico reduzido, construiu minhoc\u00e1rios e, como crian\u00e7as de 2 a 5\n\nanos conseguiam explicar de que forma se constroem e confeccionam os canteiros.\n\nOs alunos da Escola do Fabr\u00edcio ficaram bem empolgados, pensando: se\n\neles que s\u00e3o pequenos desenvolvem essa pr\u00e1tica, n\u00f3s tamb\u00e9m poderemos. Essa sa\u00edda\n\nmostrou que todos s\u00e3o capazes de aprender e que tamb\u00e9m eles poderiam fazer\n\nparte dessa turma.\n\n\n\n135\n\nb. A Constru\u00e7\u00e3o do Canteiro\n\nNo dia 22 de setembro de 2000, retribuindo a visita, os alunos da\n\nEscola Nei Santo Ant\u00f4nio de P\u00e1dua \u2013 Escola do Nei, acompanhados da Sra.\n\nSalete dos Santos, foram recebidos na Escola do Fabr\u00edcio, em SAI, com um\n\ngostoso caf\u00e9, que proporcionou grande satisfa\u00e7\u00e3o aos convidados.\n\nSalete colocou algumas id\u00e9ias para melhorar o processo de produ\u00e7\u00e3o\n\ndo composto como: a introdu\u00e7\u00e3o de t\u00e1buas laterais para aumentar o volume do\n\nminhoc\u00e1rio e para melhorar o acesso das crian\u00e7as; e transferir o minhoc\u00e1rio para\n\num local mais pr\u00f3ximo dos canteiros.\n\nNuma busca realizada na vizinhan\u00e7a, encontraram-se algumas\n\nmadeiras e mudas de flores. No quintal de D. Maria, vizinha do col\u00e9gio,\n\nobservaram-se cascas de laranja enterradas e o esterco de gado que ela traz l\u00e1\n\ndetr\u00e1s do morro para adubar seu jardim florido e cheio de hortali\u00e7as. Contou-se a\n\nela o projeto que a escola est\u00e1 desenvolvendo e da inten\u00e7\u00e3o de chamar a\n\ncomunidade para apresentar receitas de aproveitamento integral de alimentos. A\n\nvizinha foi gentil, fornecendo mudas de d\u00e1lias de v\u00e1rias cores, zabumba, entre\n\noutras, para serem plantadas no novo canteiro.\n\nHouve uma mobiliza\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o do canteiro. O formato j\u00e1 tinha\n\nsido definido, um elo, representando a integra\u00e7\u00e3o entre as escolas. As\n\nprofessoras auxiliaram no contorno, as crian\u00e7as em seguida colocaram os tijolos e\n\najeitaram para que ficasse homog\u00eaneo, e algumas arestas tiveram que ser\n\naparadas (FOTO 23).\n\nOs alunos comentavam:\n\nParecem duas alian\u00e7as.\n\nN\u00e3o, \u00e9 uma borboleta.\n\n\u00c9 o s\u00edmbolo das olimp\u00edadas.\n\nEste \u00e9 um exemplo pr\u00e1tico como cada um percebe de forma diferente o\n\nmesmo objeto. O indiv\u00edduo constr\u00f3i o quadro individual da realidade pelo fruto de\n\nsuas lembran\u00e7as, experi\u00eancias anteriores, conhecimentos adquiridos e grau de\n\nmotiva\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n136\n\nO contorno estava pronto, as folhas cobriram o fundo, as mudas se\n\nintroduziram em meio \u00e0s folhas com uma por\u00e7\u00e3o de composto para fixar, e por\n\n\u00faltimo o composto foi totalmente depositado. Plantaram-se beterrabas, alface,\n\nzabumba, br\u00f3colis. A emo\u00e7\u00e3o tomou conta das crian\u00e7as que queriam fazer mais\n\ncanteiros e plantar. \u00c9 isso que eu gosto de fazer, canteiros, dizia uma aluna.\n\nFOTO 23: O canteiro da Escola do Fabr\u00edcio \u2013 SAI\n\nNa hora do almo\u00e7o outra recep\u00e7\u00e3o com risoto, bolinho de talos verdes,\n\nsalada de tomate, cenoura e repolho. Todos almo\u00e7aram e brincaram no parque, com\n\nsentimento de dever cumprido. O passeio estava chegando ao fim.\n\nHouve ent\u00e3o um encerramento com agradecimentos e apresenta\u00e7\u00f5es de\n\nm\u00fasicas por ambas as escolas. Os visitantes receberam um cart\u00e3o tridimensional de\n\nagradecimentos pela visita.\n\nA integra\u00e7\u00e3o entre escolas mostrou-se como uma ferramenta de estimulo,\n\nmotiva\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos. Os alunos sentiam-se mais seguros de\n\nestar vivenciando esse projeto.\n\n\n\n137\n\nc. Oficina de Compostagem I\n\nAconteceu no dia 15 de mar\u00e7o de 2001, oficina de Compostagem aos\n\nalunos da 4\u00aa s\u00e9rie da Escola do Fabr\u00edcio, ministrada pela doutoranda em\n\nEngenharia Rural, Salete dos Santos, da UFSC (FOTO 24). A oficina permitiu aos\n\nalunos um contato com todo o processo da compostagem, conhecendo o papel\n\ndas minhocas na produ\u00e7\u00e3o de h\u00famus. Ao final da oficina os alunos visitaram o\n\nminhoc\u00e1rio da escola e receberam o s\u00edmbolo da compostagem org\u00e2nica.\n\nA partir dessa oficina os alunos sentiram-se mais respons\u00e1veis e\n\ncomentavam que agora eles seriam os professores. Com esse conhecimento eles\n\nofereceram oficinas a alunos de outras escolas e tornaram-se agentes\n\nmultiplicadores.\n\nFOTO 24: Os alunos da Escola do Fabr\u00edcio examinando as minhocas\n\nd. Oficina Compostagem II\n\nOs alunos da Escola do Fabr\u00edcio visitaram a Escola Althoff no dia 19 de\n\nabril de 2001, para disponibilizar aos alunos da 3\u00aa e 4\u00aa s\u00e9rie os conhecimentos sobre\n\ncompostagem.\n\n\n\n138\n\nPara ministrar essa primeira oficina de compostagem os alunos da\n\nEscola do Fabr\u00edcio sentiram a necessidade de pesquisar um pouco mais sobre o\n\nassunto e elaborar alguns pain\u00e9is para facilitar a explana\u00e7\u00e3o. Estavam sentindo-se\n\n\u00fateis em disponibilizar os conhecimentos recebidos.\n\nAp\u00f3s a oficina, foram construir o minhoc\u00e1rio conforme instru\u00e7\u00f5es dos\n\nalunos da Escola do Fabr\u00edcio, que ficaram atentos para ver se estavam procedendo\n\ncorretamente. As minhocas foram fornecidas pela EPAGRI, que participou dessa\n\natividade.\n\nNa constru\u00e7\u00e3o do canteiro os alunos optaram por fazer o formato de\n\numa \u00e1rvore, onde colocaram um fundo com folhas e grama, e o composto\n\nfornecido pela EPAGRI, que orientou no plantio das sementes de rabanete e\n\nalface (FOTO 25).\n\nOs alunos da Escola Althoff empolgaram-se, e uma professora comentou\n\nque um aluno que costumava ser ap\u00e1tico em sala de aula e nunca se manifestava,\n\nestava sol\u00edcito na constru\u00e7\u00e3o do minhoc\u00e1rio e do canteiro, querendo ajudar em tudo.\n\nV\u00ea-se aqui a import\u00e2ncia das oficinas na participa\u00e7\u00e3o dos alunos. Como\n\naborda ANDRADE (1996), elas s\u00e3o a inten\u00e7\u00e3o viva da descoberta por parte de\n\ntodos pensando, fazendo, criando, experimentando e discutindo. O entusiasmo da\n\noficina facilita o processo de socializa\u00e7\u00e3o e de aprendizagem.\n\nPEREIRA-NETO (2001) adverte:\n\n...que a as an\u00e1lises e avalia\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas efetuadas em v\u00e1rias\n\nusinas de compostagem no pa\u00eds pela Universidade Federal de\n\nVi\u00e7osa, levam a concluir, dentre outros fatores, que um dos\n\nprincipais entraves ao processo tem sido a falta de m\u00e3o-de-obra\n\ncapacitada com conhecimento do que fazer para produzir um\n\nbom composto, dos requisitos necess\u00e1rios para o controle\n\nbiol\u00f3gico do processo. Como resultado, tem-se o caos, em\n\ntermos de compostagem no pa\u00eds.\n\n\n\n139\n\nFOTO 25: O canteiro da Escola Althoff \u2013 SAI\n\nE continua o autor:\n\nNas condi\u00e7\u00f5es em que se encontra o descaso com o\n\ngerenciamento do lixo no pa\u00eds, os baixos subs\u00eddios aos pequenos\n\ne m\u00e9dios agricultores, o desemprego na maioria dos munic\u00edpios\n\nde pequeno porte, etc., o correto uso da compostagem, al\u00e9m de\n\nresolver uma quest\u00e3o sanit\u00e1ria/ambiental, contribuir\u00e1 para sanar\n\num enorme d\u00e9bito que o Estado tem em rela\u00e7\u00e3o ao resgate da\n\ncidadania e \u00e0 justi\u00e7a social, junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o carente do pa\u00eds\n\nrelativo aos res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos.\n\ne. Oficina: Compostagem III\n\nOs alunos da Escola do Fabr\u00edcio mais uma vez disponibilizaram as\n\nt\u00e9cnicas da compostagem aos alunos da Escola S\u00e3o Jo\u00e3o, cumprindo seu papel de\n\nagentes multiplicadores, no dia 15 de agosto de 2001. Essa escola j\u00e1 vinha\n\n\n\n140\n\npraticando a compostagem sem conhecer todos os conceitos e entendimento do\n\nprocesso.\n\nOs alunos da Escola do Fabr\u00edcio estavam mais seguros e confiantes.\n\nOs visitantes j\u00e1 conheciam o processo de compostagem, mas n\u00e3o utilizavam a\n\nminhocultura. Eles trouxeram esterco de boi para o minhoc\u00e1rio o que deixou o\n\npessoal da Escola do Fabr\u00edcio surpreso pela sua disponibilidade. No entanto os\n\nvisitantes o fizeram sem demonstrar nenhuma contrariedade, pois a escola deles\n\nfica na zona rural e muitos ajudam os pais na agricultura e no trato dos animais.\n\nAlgumas minhocas foram doadas para que eles iniciassem o minhoc\u00e1rio.\n\nDepoimento dos alunos sobre o minhoc\u00e1rio na escola:\n\nEstou vendo que as coisas est\u00e3o melhorando com o minhoc\u00e1rio na escola, n\u00e3o estamos\n\ndesperdi\u00e7ando como antes.\n\nBem desenvolvido, n\u00e3o desperdi\u00e7amos os alimentos que sobram.\n\nVejo o minhoc\u00e1rio todos os dias cheio de comida.\n\nVejo que as minhocas est\u00e3o se reproduzindo cada vez mais r\u00e1pidas.\n\nMinhoc\u00e1rio \u00e9 um jeito de reciclar cascas de verduras e frutas entre outros.\n\nSem pap\u00e9is de bala, nem pl\u00e1stico.\n\nImportante porque aprendemos muita coisa: como colocar palha, cascas de verduras e\n\nfrutas que se transformam em terra preta que usamos na horta e jardim.\n\nOs alunos conseguiram ver que a compostagem diminui o desperd\u00edcio,\n\no que era considerado lixo transforma-se em h\u00famus que \u00e9 usado na horta e jardim\n\nda escola, que esse minhoc\u00e1rio n\u00e3o tem mais pap\u00e9is de bala e pl\u00e1stico, que o\n\nprocesso de separa\u00e7\u00e3o est\u00e1 eficiente, e que s\u00f3 tem comida e minhoca. Os alunos\n\nlevaram esse conhecimento para as fam\u00edlias e a escola queria saber se poderia\n\ndoar suas minhocas. A orienta\u00e7\u00e3o fornecida foi que a escola forne\u00e7a a uma ou\n\nduas fam\u00edlias e estas passem a seus vizinhos e estes a outros, e que buscassem\n\na escola para sanar suas d\u00favidas.\n\n\n\n141\n\nf. Palestra 3 Rs\n\nNo dia 5 de julho de 2001, na Escola B\u00e1sica Municipal Judite Adelina\n\nSchuraus em SAI, a pesquisadora proferiu uma palestra sobre a redu\u00e7\u00e3o dos\n\nres\u00edduos s\u00f3lidos com o princ\u00edpio dos 3 Rs para as 2\u00aa , 3\u00aa, 5\u00aa e 6\u00aa s\u00e9ries.\n\nOs alunos de 5\u00aa e 6\u00aa s\u00e9rie j\u00e1 haviam desenvolvido, junto com a\n\nprofessora de Portugu\u00eas, o Projeto Lixo na Escola. Nesse projeto verificaram a\n\nsitua\u00e7\u00e3o do lixo na escola e viram que muita coisa deve mudar.\n\nOs alunos da 2\u00aa e 3\u00aa s\u00e9rie estavam bastante participativos e davam\n\ndepoimentos de como procediam em suas casas com o lixo. Um aluno no final da\n\npalestra comentou: Sabia que meu av\u00f4 joga esgoto no rio?. Mas parecia um apelo:\n\nvoc\u00ea n\u00e3o vai fazer nada para que meu av\u00f4 n\u00e3o proceda dessa forma?\n\nEssa pr\u00e1tica parece ser comum em SAI, pois apesar de existir a rede\n\nde esgoto da Casan, muitos moradores n\u00e3o est\u00e3o ligados ao sistema. A quest\u00e3o\n\ndo saneamento b\u00e1sico ainda \u00e9 prec\u00e1ria em todo o Brasil e isso se reflete em\n\nquase todos os munic\u00edpios de Santa Catarina.\n\ng. Visita \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o de Transbordo e P\u00e1tio de Compostagem\n\nA FLORAM, representada pela Sra. Cl\u00e1udia Queiroz, possibilitou a visita\n\ndos alunos da Escola Althoff, Escola S\u00e3o Jo\u00e3o, Escola B\u00e1sica Judite Adelina\n\nSchuraus e da Escola do Fabr\u00edcio \u00e0 esta\u00e7\u00e3o de transbordo e ao p\u00e1tio de\n\ncompostagem da UFSC. Essa sa\u00edda teve o mesmo roteiro e conte\u00fados que foram\n\ndisponibilizados aos professores. Essas visitas fortaleceram os conhecimentos dos\n\nalunos e estimulou-os a continuarem a separar o lixo e a desenvolverem a\n\ncompostagem com maior efici\u00eancia.\n\nh. Feira de Ci\u00eancias\n\nAconteceu nos dias 20 e 21 de novembro de 2001, a I Amostra Integrada\n\nHomem, Natureza e Harmonia com a participa\u00e7\u00e3o de 10 escolas que expuseram\n\nprojetos que v\u00eam desenvolvendo na conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente.\n\n\n\n142\n\nOs alunos mostravam seus trabalhos (FOTO 26) com orgulho e pode-se\n\nperceber como a grande maioria vinha desenvolvendo trabalhos de reutiliza\u00e7\u00e3o e a\n\nreciclagem artesanal: o papel e a compostagem.\n\nUma professora da UNISUL comentou:\n\nVoc\u00ea viu como os alunos explicam o processo da compostagem? Que gracinhas,\n\neles explicaram como montar o minhoc\u00e1rio e os cuidados que devo ter para manter as\n\nminhocas vivas e reproduzindo-se.\n\nFOTO 26: Alunos da Escola do Fabr\u00edcio e a minhocultura\n\nOutras atra\u00e7\u00f5es como a casinha feita com caixas de leite, chamou a\n\naten\u00e7\u00e3o, porque foi confeccionada com floreiras, arm\u00e1rios, janelas e portas. Os\n\nquadros, feitos de papel reciclado, eram explicados pelos alunos que se orgulhavam\n\nde mostrar suas obras.\n\nEssas atividades valorizam os alunos e facilitam o processo de permuta\n\nde conhecimentos.\n\n\n\n143\n\n3. Comunidade\n\na. Festa do Milho\n\nO Projeto Santo Amaro da Imperatriz: Homem, Natureza e Harmonia,\n\ncomo ficou conhecido, esteve presente na Festa do Milho Verde, no dia 11 de\n\nmar\u00e7o de 2001, com uma amostra de pain\u00e9is dos eventos realizados em 2000,\n\numa oficina de papel reciclado e a t\u00e9cnica da compostagem org\u00e2nica foi oferecida\n\n\u00e0 comunidade.\n\nAssinaram o livro de presen\u00e7a em torno de 173 pessoas nesses dois\n\ndias de festa, onde algumas manifestaram interesse em saber mais detalhes de\n\ncomo confeccionar papel reciclado.\n\nA participa\u00e7\u00e3o nessa festa foi importante, pois proporcionou \u00e0\n\ncomunidade a oportunidade de conhecer esses processos. Muitas pessoas\n\nchegaram a comentar que s\u00f3 existem pessoas deprimidas porque n\u00e3o buscam\n\numa atividade que lhes d\u00ea prazer e at\u00e9 uma forma de ganhar dinheiro. A oficina de\n\npapel reciclado deixou as pessoas maravilhadas com os pap\u00e9is criados e o que\n\npoderiam produzir como: envelopes, \u00e1lbuns, quadros e outros.\n\nb. Palestra Coleta Seletiva\n\nEsta palestra aconteceu nas comunidades da Escola Althoff, no dia 18 de\n\nabril de 2001 e na Escola do Fabr\u00edcio, no dia 16 de maio de 2001, sob a orienta\u00e7\u00e3o\n\nda Sra. Cl\u00e1udia Queiroz, funcion\u00e1ria da FLORAM onde estiveram presentes 12\n\npessoas.\n\nAs comunidades das escolas piloto v\u00eam contribuindo na separa\u00e7\u00e3o do\n\nlixo e encaminhando \u00e0s escolas materiais que podem ser reaproveitados ou\n\nencaminhados para a coleta seletiva. As fam\u00edlias tamb\u00e9m se mostraram\n\ninteressadas em aproveitar a parte org\u00e2nica do lixo. E conforme depoimentos dos\n\nalunos, montaram o minhoc\u00e1rio em suas casas. Inclusive uma m\u00e3e, com\n\norienta\u00e7\u00e3o de um aluno da Escola do Fabr\u00edcio, apresentou o minhoc\u00e1rio como\n\ntrabalho de classe no Curso de Pedagogia da UNIVALI, relatado pela Diretora que\n\ntamb\u00e9m freq\u00fcenta o curso.\n\n\n\n144\n\nDepoimentos dos alunos sobre como sua fam\u00edlia vem participando do\n\nprocesso de reciclagem:\n\nOs restos de alimentos n\u00f3s colocamos num lugar que n\u00e3o incomoda o meio ambiente.\n\nMinha fam\u00edlia separa os lixos e as cascas de verduras e legumes s\u00e3o enterrados.\n\nSeparando o metal, vidro, etc e trazemos para escola. Vendemos e ganhamos dinheiro.\n\nEla s\u00f3 separa o lixo org\u00e2nico.\n\nVerifica-se o cuidado que eles tem em n\u00e3o \u201cincomodar\u201d o meio\n\nambiente, n\u00e3o causar impactos e atribuir valor ao que era considerado lixo e\n\ndeveria ser jogado fora.\n\nNa comunidade do Bra\u00e7o S\u00e3o Jo\u00e3o, os professores realizaram oficinas\n\ncom as receitas da oficina de aproveitamento integral de alimentos e tamb\u00e9m\n\nresgataram-se receitas do tempo da vov\u00f3. Nessa comunidade todas as atividades\n\nrealizadas s\u00e3o discutidas e busca-se sempre um processo participativo\n\nenvolvendo as fam\u00edlias sempre que poss\u00edvel.\n\nO 1\u00b0 princ\u00edpio de atua\u00e7\u00e3o da EA \u00e9 adequar as a\u00e7\u00f5es educacionais\n\ndesenvolvidas nas comunidades \u00e0s caracter\u00edsticas do meio f\u00edsico e social,\n\nrespeitando a cultura local, para realizar interven\u00e7\u00f5es que tragam benef\u00edcios a\n\ncada popula\u00e7\u00e3o. A partir do conhecimento abrangente desta realidade \u00e9 que se ir\u00e1\n\nfixar prioridades e definir metas, adequando linguagem e procedimentos para\n\natender aos prop\u00f3sitos da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e \u00e0s diretrizes governamentais\n\npara o meio ambiente.\n\n4.2.4. M\u00f3dulo IV - Qualidade de Vida\n\n1. Docentes\n\na. Oficina de Primeiros Socorros\n\nEsta oficina aconteceu nos dias 10 e 11 de outubro de 2000, com a\n\nparticipa\u00e7\u00e3o de 21 professores na sala de treinamento da Escola Lourdes Garcia,\n\nsob a orienta\u00e7\u00e3o do 1\u00ba Sargento Pol\u00edcia Militar - PM, Adelino Jo\u00e3o de Souza, com\n\ndura\u00e7\u00e3o de oito horas.\n\n\n\n145\n\nDurante a oficina os participantes tiraram d\u00favidas sobre acidentes\n\nescolares, como batidas na cabe\u00e7a, cortes e realizaram exerc\u00edcios pr\u00e1ticos de\n\nsocorristas e mobiliza\u00e7\u00e3o (FOTO 27).\n\nOs conhecimentos recebidos s\u00e3o essenciais para todas as pessoas,\n\nprincipalmente para os professores. Algumas escolas convidaram o grupo a\n\nministrar uma palestra na comunidade.\n\nFOTO 27: Participantes em exerc\u00edcios de socorristas\n\nb. Oficina: Utiliza\u00e7\u00e3o de Ervas\n\nAconteceu no dia 17 de outubro de 2000, a oficina de utiliza\u00e7\u00e3o de\n\nervas, ministrada pela Sra. Maria Benedita da Silva Prim. No evento estavam\n\npresentes professores e merendeiras de 17 escolas da Rede Municipal de SAI,\n\ntotalizando 48 participantes no per\u00edodo das 17h30min \u00e0s 21h30min (FOT0 28).\n\n\n\n146\n\nA cultura do uso dos ch\u00e1s diminuiu bastante depois que a ind\u00fastria\n\nfarmac\u00eautica, utilizando muito marketing, fez com que pessoas se automedicassem\n\nou procurassem m\u00e9dicos para as dores mais comuns que poderiam ser sanadas\n\ncom o uso do ch\u00e1.\n\nAproveitando o evento, a ministrante introduziu novas receitas de\n\naproveitamento integral de alimentos (Ap\u00eandice I) que foram elaboradas pelos\n\nparticipantes. Ao final da noite fez-se uma confraterniza\u00e7\u00e3o e experimentaram-se as\n\nmais diversas receitas como: bolo de beterraba, torta de talos, bolo de ma\u00e7\u00e3, bolinho\n\nde cascas de chuchu, bolinho de casca de banana, torta de milho, sucos de: casca\n\nde abacaxi, laranja com cenoura, lim\u00e3o com capim.\n\nFOTO 28: Participantes da oficina de utiliza\u00e7\u00e3o de ervas\n\nO que se espera \u00e9 que a utiliza\u00e7\u00e3o de ch\u00e1s ganhe espa\u00e7o entre o grupo e\n\nque se difunda os benef\u00edcios das ervas para a sa\u00fade do homem.\n\n\n\n147\n\nc. Encerramento dos Eventos de 2000\n\nNo dia 29 de novembro de 2000, estavam presentes ao encerramento\n\ndas oficinas, cursos e palestras do projeto, o Prefeito, Secret\u00e1rio da Educa\u00e7\u00e3o,\n\nCultura e Desportos, Secret\u00e1rio da Agricultura e Abastecimento de SAI,\n\nprofessores, diretores das escolas de SAI e os convidados: Maria Benedita da\n\nSilva Prim, Sayonara Castilhos, Silvia Broken, Cesar Rossi, Sargento Adelino de\n\nSouza e Clarice Maria Neves Panitz (orientadora do projeto). O encerramento\n\nocorreu na Escola do Fabr\u00edcio em SAI.\n\nPara a entrega dos certificados aos participantes dos eventos\n\nrealizados: oficinas, cursos e palestras do projeto Santo Amaro da Imperatriz:\n\nHomem, Natureza e Harmonia, como ficou conhecido pelo grupo, procedeu-se \u00e0\n\nforma\u00e7\u00e3o da mesa com as autoridades, orientadora do projeto, os ministrantes\n\nque disponibilizaram os conhecimentos, e tamb\u00e9m foi chamada para compor a\n\nmesa a respons\u00e1vel pelo projeto, a mestranda Schirley Machado da Silva. O\n\nmestre de cerim\u00f4nia solicitou\u2013lhe que fizesse uma explana\u00e7\u00e3o sobre as atividades\n\ndesenvolvidas durante o ano. Diante do pedido, realizou-se uma breve descri\u00e7\u00e3o\n\ndo objetivo de cada oficina e curso e teceu-se coment\u00e1rios sobre os depoimentos\n\ndados pelos participantes. Havia pain\u00e9is expostos que ilustravam os eventos com\n\nfotos e informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s atividades.\n\nO Secret\u00e1rio da Educa\u00e7\u00e3o, Cultura e Desportos de SAI manifestou-se\n\npositivamente sobre as atividades realizadas com os professores. Depois a\n\nOrientadora colocou a import\u00e2ncia do trabalho realizado, e a Diretora da Escola do\n\nFabr\u00edcio expressou sua experi\u00eancia na participa\u00e7\u00e3o do projeto. Um dos\n\nministrantes exprimiu sua satisfa\u00e7\u00e3o de participar na forma\u00e7\u00e3o desses\n\nmultiplicadores.\n\nA programa\u00e7\u00e3o para o ano 2001, atendendo as escolas piloto, foi\n\napresentada ao grupo para sugest\u00f5es. Em seguida realizou-se a entrega dos\n\ncertificados com coquetel feito com receitas elaboradas na oficina de\n\nAproveitamento Integral de Alimentos.\n\n\n\n148\n\n4.3. As Escolas Piloto\n\nO projeto ofereceu apoio pedag\u00f3gico \u00e0s duas escolas piloto, conforme\n\nrelata-se a seguir:\n\na. Centro Educacional Ant\u00f4nio Rodolfo Fabr\u00edcio\n\nConvidado a participar como escola piloto na compostagem com\n\nminhocultura, o grupo n\u00e3o tinha a menor id\u00e9ia do que seria e como faria, mas decidiu\n\naceitar a experi\u00eancia. Ap\u00f3s os primeiros contatos e a oficina de vermicompostagem\n\ncom os professores, alguns resultados j\u00e1 eram percebidos:\n\nAgora vejo que pensamos resolver o problema do lixo colocando em frente ao\n\nport\u00e3o para o caminh\u00e3o recolher. Parece que a partir deste momento deixava de ser\n\nproblema nosso. Como estamos enganados.\n\nO processo de mudan\u00e7a, os questionamentos, a percep\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o\n\nhol\u00edstica estavam iniciando-se nessa comunidade escolar. A realiza\u00e7\u00e3o da oficina\n\nde compostagem mudou o modo de pensar, e mostrou o empenho de todos em\n\nparticipar do processo dispostos a mudan\u00e7as de h\u00e1bitos. As preocupa\u00e7\u00f5es de\n\ncomo tratar as minhocas: verificando \u00e1gua, acrescentando palha e grama\n\n(quantidade necess\u00e1ria) para que o minhoc\u00e1rio d\u00ea os resultados esperados, eram\n\ndiscutidas pelo grupo.\n\nA palestra sobre coleta seletiva mostrou ao grupo (comunidade e\n\nprofessores) que nem tudo \u00e9 recicl\u00e1vel, ou se \u00e9, n\u00e3o existe ainda tecnologia\n\ndispon\u00edvel para reaproveitar determinados materiais e que por isso \u00e9 melhor\n\nreduzir seu uso.\n\n? Prof\u00aa. posso trazer garrafa ?\n\n? Prof\u00aa. posso trazer caixinha de leite ?\n\nA visita na Esta\u00e7\u00e3o de Transbordo funcionou como tratamento de\n\nchoque, como exp\u00f4s a professora, pois ao ver e sentir o odor de todo o lixo\n\nmisturado e os problemas decorrentes, alunos e professores perceberam que\n\n\n\n149\n\npoderiam fazer diferente. Assim, mobilizaram-se na atividade de separa\u00e7\u00e3o dos\n\nres\u00edduos inorg\u00e2nicos, sendo que a preocupa\u00e7\u00e3o com o tratamento do lixo org\u00e2nico\n\ntornou-se maior.\n\nA Feira de Ci\u00eancias foi a coroa\u00e7\u00e3o dos resultados, pois puderam\n\ntransmitir a mensagem a um grupo maior e diversificado. Os alunos estavam\n\nempolgados ao descobrir que explicavam para professoras universit\u00e1rias o\n\nprocesso do minhoc\u00e1rio e elas ficavam deslumbradas com as respostas \u00e0s suas\n\nperguntas. Todos queriam estar divulgando ainda mais esse trabalho.\n\nA Escola conseguiu perceber que todos mudaram seus h\u00e1bitos em\n\nrela\u00e7\u00e3o ao lixo, evitando desperd\u00edcio, reaproveitando e separando para a coleta\n\nseletiva.\n\nCom a compostagem, a Escola deixou de levar aos lix\u00f5es em dois\n\nanos, de maio de 2000 a maio de 2002, tr\u00eas toneladas e trezentos quilos de lixo\n\norg\u00e2nico, formado de cascas de frutas, verduras e legumes, em torno de 10kg por\n\ndia. Algumas sobras das refei\u00e7\u00f5es s\u00e3o destinadas \u00e0 suinocultura,\n\naproximadamente 18 litros por dia. Semanalmente, em m\u00e9dia 50kg de frutas e\n\nverduras s\u00e3o utilizados na merenda escolar.\n\nA coleta seletiva teve um retorno financeiro, mas a compensa\u00e7\u00e3o maior\n\nfoi ver que mesmo recebendo R$0,01 (um centavo) por garrafa de vidro, o destino\n\nfinal n\u00e3o foi o lix\u00e3o. Em alguns momentos tiveram dificuldades de conseguir\n\nsucateiros para coleta do material separado e em outros ocasi\u00f5es fizeram\n\ndoa\u00e7\u00f5es a entidades filantr\u00f3picas. N\u00e3o houve preocupa\u00e7\u00e3o em quantificar e sim\n\nque todos compreendessem a import\u00e2ncia dos 3 Rs.\n\nDepoimento de professores e funcion\u00e1rios da Escola do Fabr\u00edcio:\n\nO que \u00e9 lixo ?\n\nPap\u00e9is, restos de comida, sacolas pl\u00e1sticas, caixas de papel\u00e3o, cascas de frutas\n\ne verduras, vidros, latas, etc. No entanto se esses materiais forem devidamente separados\n\ndeixaram de ser lixo. Os pap\u00e9is podem ser reciclados, os sacos e sacolas pl\u00e1sticas podem\n\nser utilizadas para fazer croch\u00ea e assim viram bolsas e tapetes, vidro, latas e papel\u00f5es\n\npodem ser doados para as pessoas que coletam esse material para reciclar. O lixo org\u00e2nico,\n\nou seja, restos de comida, cascas de frutas e verduras, podem ser enterrados e com ajuda\n\n\n\n150\n\nde nossas amigas minhocas v\u00e3o se tornar um composto org\u00e2nico que ser\u00e1 \u00f3timo para a\n\nhorta.\n\nNossa amiga Schirley nos possibilitou entrar em contato com as pessoas que\n\nnos mostraram com se faz arte do lixo. De como na verdade bem pouca coisa seria lixo se\n\ndesenvolv\u00eassemos o h\u00e1bito de reduzir, reutilizar e reciclar.\n\nO Centro Educacional Ant\u00f4nio Rodolfo Fabr\u00edcio come\u00e7ou a fazer uma experi\u00eancia\n\ncom o minhoc\u00e1rio. \u00c9 um pouco cedo para resultados, por\u00e9m j\u00e1 temos a preocupa\u00e7\u00e3o em\n\nrevolver a terra para ver como est\u00e3o, e observar o progresso da turma da minhoca\n\n(SAI,agosto, 2000).\n\nb. Escola B\u00e1sica Municipal Bra\u00e7o S\u00e3o Jo\u00e3o\n\nNa Escola S\u00e3o Jo\u00e3o os professores desenvolveram todas as oficinas,\n\nrecebidas durante o projeto, com os alunos, e perceberam que a conscientiza\u00e7\u00e3o\n\naumentou. Envolvendo a comunidade, a escola proporcionou a oficina de cozinha\n\nalternativa, incentivo \u00e0 coleta seletiva e compostagem.\n\nAs fam\u00edlias passaram a fazer o minhoc\u00e1rio em suas casas e o lixo\n\nrecicl\u00e1vel seco, principalmente ferro, vidros e latas s\u00e3o enviados \u00e0 Escola e vendidos\n\na sucateiros.\n\nNessa Escola o lixo serviu como tema motivador que os estimulou a\n\noutras atividades, como conhecer seu entorno, suas belezas e seus problemas. Os\n\nalunos elaboraram relat\u00f3rios, registraram com fotos e pain\u00e9is, aumentando a\n\nconsci\u00eancia sobre a import\u00e2ncia de preservar os rios, cachoeiras e matas.\n\nO trabalho: Como combater os chup\u00f5es e evitar a retirada de areia\n\ndos rios?, realizado pelos alunos, foi apresentado \u00e0 comunidade escolar de SAI, na\n\nFeira de Ci\u00eancias, mostrando a preocupa\u00e7\u00e3o com os rios e ampliando a\n\nconscientiza\u00e7\u00e3o de todos os envolvidos, inclusive das autoridades locais como o\n\nPrefeito, o Secret\u00e1rio da Educa\u00e7\u00e3o, Cultura e Desportos e Vereadores.\n\nApesar de todos se mostrarem penalizados, relata a professora, com\n\ntodas as barbaridades que est\u00e3o ocorrendo nos rios, at\u00e9 agora nada foi feito e as\n\nexplota\u00e7\u00f5es continuam. A comunidade mobilizou-se por meio de um abaixo-\n\nassinado a \u00f3rg\u00e3os competentes (a Secretaria do Meio Ambiente de SAI e a FATMA)\n\ne recebeu-se como resposta a afirma\u00e7\u00e3o que a destrui\u00e7\u00e3o dos rios est\u00e1 protegida\n\n\n\n151\n\npela lei. Todos t\u00eam licen\u00e7a para explotar o recurso, mas a comunidade desconfia do\n\nn\u00famero crescente de empresas.\n\nAp\u00f3s in\u00fameras press\u00f5es, o Minist\u00e9rio P\u00fablico, em setembro de 2002, na\n\nprimeira audi\u00eancia p\u00fablica para averiguar os impactos ambientais das extra\u00e7\u00f5es de\n\nareia no rio Cubat\u00e3o, determinou que os extratores de areia formassem uma\n\nassocia\u00e7\u00e3o representativa para tomar conhecimento e cobrir custos das a\u00e7\u00f5es que\n\nse fizessem necess\u00e1rias.\n\nEssa Escola quantificou os materiais que foram vendidos. De julho de\n\n2001 a novembro de 2001 encaminharam para coleta seletiva 628kg de ferro e latas,\n\n55kg de vidros, 67 vidros de conservas, 15 garraf\u00f5es, 46kg de alum\u00ednio, tendo\n\narrecadado a import\u00e2ncia de R$118, 96 (cento e dezoito reais e noventa e seis\n\ncentavos). Esse dinheiro foi utilizado em passeios com os alunos e na festa de\n\nencerramento. Nessa escola todas as atividades contam com o aval da comunidade,\n\nestimulando sempre a participa\u00e7\u00e3o.\n\nOs depoimentos foram un\u00e2nimes em relatar que antes do projeto\n\nningu\u00e9m tinha a preocupa\u00e7\u00e3o de praticar a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e falava-se de meio\n\nambiente associando-o apenas \u00e0 natureza sem integrar o homem. Essa vis\u00e3o\n\nmudou e as a\u00e7\u00f5es para compreender e interpretar a interdepend\u00eancia fizeram-se\n\npresentes nas atividades desenvolvidas durante o projeto.\n\nCom Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 poss\u00edvel compreender a natureza complexa\n\ndo meio ambiente e interpretar a interdepend\u00eancia entre os diversos elementos que\n\nconformam o ambiente, com vistas a utilizar racionalmente os recursos do meio, na\n\nsatisfa\u00e7\u00e3o material e espiritual, conforme Dias (1999, p.55), da sociedade, no\n\npresente e futuro.\n\n\n\n152\n\n55.. CCOONNSSIIDDEERRAA\u00c7\u00c7\u00d5\u00d5EESS FFIINNAAIISS\n\nOs dados obtidos por meio das v\u00e1rias t\u00e9cnicas empregadas na\n\naplica\u00e7\u00e3o do Princ\u00edpio dos 3 Rs como as sa\u00eddas de campo, integra\u00e7\u00f5es entre\n\nescolas e, principalmente, as oficinas ecol\u00f3gicas, possibilitaram o processo de\n\nmudan\u00e7a de valores, comportamentos e atitudes da comunidade escolar.\n\nA participa\u00e7\u00e3o dos colaboradores das entidades p\u00fablicas e privadas\n\nque estiveram presentes, partilhando conhecimentos sobre redu\u00e7\u00e3o, reutiliza\u00e7\u00e3o e\n\nreciclagem, favoreceu a sensibiliza\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o, promovendo a forma\u00e7\u00e3o\n\nde agentes multiplicadores.\n\nOs resultados da multiplica\u00e7\u00e3o desses conhecimentos foram vis\u00edveis,\n\nextrapolando os muros da escola e chegando \u00e0s fam\u00edlias, aos vizinhos e \u00e0s\n\nuniversidades. As fam\u00edlias, motivadas pelos alunos, montaram o minhoc\u00e1rio para\n\ntratar seu lixo org\u00e2nico e iniciaram a separa\u00e7\u00e3o do lixo seco. Os envolvidos\n\nmudaram seus h\u00e1bitos e comportamentos com rela\u00e7\u00e3o ao que achavam ser lixo,\n\nporque hoje podem dar um encaminhamento diferente, como compostagem,\n\nquando org\u00e2nico, ou enviar \u00e0 coleta seletiva para reciclagem, quando inorg\u00e2nico,\n\ne ter atitudes, ambientalmente, corretas na utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e energia, por\n\nexemplo.\n\nCom essa nova percep\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel despertar sua consci\u00eancia sobre\n\nas quest\u00f5es ambientais locais, como ocorreu na Escola piloto S\u00e3o Jo\u00e3o. A EA,\n\ntendo como tema motivador o lixo, envolveu alunos, professores e comunidade\n\npara um olhar al\u00e9m da sala de aula, o que aconteceu com as visitas ao entorno,\n\nonde observaram como as a\u00e7\u00f5es do homem modificam o meio ambiente e trazem\n\nconseq\u00fc\u00eancias a todos.\n\nPor isso, torna-se importante envolver toda a sociedade, empres\u00e1rios e\n\npol\u00edticos para essa nova realidade e questionar: O que se quer para SAI? Que se\n\ntorne um p\u00f3lo de exporta\u00e7\u00e3o de areia? Que seja o principal manancial de\n\nabastecimento de \u00e1gua e um reduto para o ecoturismo?\n\n\n\n153\n\nOutra alternativa seria a utiliza\u00e7\u00e3o do ICMS ecol\u00f3gico, isto \u00e9, parte\n\ndo ICMS de outros munic\u00edpios seria destinada para munic\u00edpios que possu\u00edssem\n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o - UC, como no caso de SAI, que as utilizariam\n\ncomo instrumento para a melhoria do quadro ambiental e melhoria da\n\nqualidade de vida dos moradores dos munic\u00edpios beneficiados.\n\nSomente a partir da conscientiza\u00e7\u00e3o de cada indiv\u00edduo pode-se formar\n\numa cultura ambiental onde a qualidade de vida prevale\u00e7a sobre os ganhos\n\necon\u00f4micos. A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental mostra-se, a longo prazo, como o melhor\n\ncaminho para criar a consci\u00eancia cr\u00edtica na comunidade, a partir da an\u00e1lise dos\n\nproblemas por ela vividos e estabelecer efetivamente sua participa\u00e7\u00e3o na solu\u00e7\u00e3o\n\ndos problemas.\n\nCom o projeto p\u00f4de-se demonstrar ganhos econ\u00f4micos, ambientais e\n\nsociais, ou seja, \u00e9 poss\u00edvel promover-se o desenvolvimento sustent\u00e1vel, pelo\n\nmenos, localmente. O trabalho realizado nas duas escolas piloto, relativo ao\n\ntratamento da mat\u00e9ria org\u00e2nica em dois anos, representou uma economia de\n\nR$1.344,00 que a Prefeitura deixou de desembolsar no recolhimento e deposi\u00e7\u00e3o.\n\nForam tratadas 9 toneladas e 600kg de mat\u00e9ria org\u00e2nica, das quais 5 toneladas e\n\n120kg foram destinadas \u00e0 compostagem e 4 toneladas e 480kg \u00e0 suinocultura.\n\nAinda como ganho econ\u00f4mico, teve-se a coleta seletiva, quantificada apenas pela\n\ncomunidade do Bra\u00e7o S\u00e3o Jo\u00e3o que arrecadou R$118,96 (cento e dezoito reais e\n\nnoventa e seis centavos) em quatro meses.\n\nOs ganhos ambientais da mat\u00e9ria org\u00e2nica tratada, a coleta seletiva e a\n\nconscientiza\u00e7\u00e3o dos diferentes sujeitos (professores, alunos e comunidade) sobre\n\nos 3 Rs foram consideradas a maior conquista na \u00e1rea social. O indiv\u00edduo, quando\n\nconscientizado, percebe que uma a\u00e7\u00e3o pessoal pode influenciar no bem-estar de\n\ntodos, que a aquisi\u00e7\u00e3o de novos valores como respeito \u00e0 natureza e \u00e0s esp\u00e9cies\n\nvivas d\u00e3o a ele uma identidade capaz de integr\u00e1-lo em um grupo.\n\nOutro ponto a evidenciar-se diz respeito \u00e0 EA que ainda n\u00e3o est\u00e1,\n\ndevidamente, institucionalizada na Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o, pelo espa\u00e7o que\n\nocupa na estrutura organizacional dessa institui\u00e7\u00e3o. A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental,\n\nnormalmente, est\u00e1 dentro de projetos especiais que a Secretaria est\u00e1\n\n\n\n154\n\ndesenvolvendo. Isto nos mostra que ela \u00e9 considerada uma especificidade da\n\nEduca\u00e7\u00e3o e, por isso, n\u00e3o est\u00e1 inserida nos programas educacionais dos estados\n\nou munic\u00edpios como pol\u00edtica p\u00fablica.\n\nPode-se verificar que o distanciamento do sistema de ensino da\n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 revelado pela incipiente formula\u00e7\u00e3o de diretrizes pol\u00edticas\n\npara Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no MEC, refletida na sua aus\u00eancia de financiamentos\n\nfederais e nos censos estat\u00edsticos de educa\u00e7\u00e3o. Os professores ainda n\u00e3o est\u00e3o\n\npreparados para trabalhar com Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, e inclu\u00ed-la na forma\u00e7\u00e3o\n\ncontinuada \u00e9 uma das metas das pol\u00edticas dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, que na pr\u00e1tica\n\nocorrem a longo prazo. A constata\u00e7\u00e3o que a desinforma\u00e7\u00e3o cria a polui\u00e7\u00e3o levou-\n\nas a perceber que a informa\u00e7\u00e3o ajuda na solu\u00e7\u00e3o do problema, independe de seu\n\ngrau de escolaridade. Foi o que se verificou nas comunidades escolares.\n\nO material did\u00e1tico utilizado foi o entorno, a experi\u00eancia do dia-a-dia, o\n\np\u00e1tio da escola e o minhoc\u00e1rio. Percebe-se ainda que os materiais voltados \u00e0 \u00e1rea\n\nambiental, muitas vezes, se encontram em uma linguagem n\u00e3o muito acess\u00edvel \u00e0\n\nmaioria das pessoas, o que dificulta pesquisas e o pr\u00f3prio conhecimento.\n\nA sugest\u00e3o fica para que este projeto seja implementado nas demais\n\nunidades escolares e se estenda a toda popula\u00e7\u00e3o, pois, formar cidad\u00e3os capazes\n\nde transformarem-se e transformar sua realidade \u00e9 primordial para esta nova\n\npercep\u00e7\u00e3o da terra como uma \u00fanica comunidade. Os resultados foram vis\u00edveis,\n\nconfirmando que \u00e9 poss\u00edvel mudar comportamentos por meio da Educa\u00e7\u00e3o\n\nAmbiental, aplicando o Princ\u00edpio dos 3 Rs, objeto principal deste trabalho.\n\nEste processo est\u00e1-se iniciando e caminha para que as Secretarias de\n\nEduca\u00e7\u00e3o incorporem a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em suas pol\u00edticas p\u00fablicas, de forma\n\npermanente, juntamente com a forma\u00e7\u00e3o dos professores.\n\n\n\n155\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\nABNT - ASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS. NBR-10.004:\nRes\u00edduos S\u00f3lidos; classifica\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, set. 1987.\n\nABNT - ASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS. NBR-10.703:\nDisposi\u00e7\u00e3o Final do Lixo. Rio de Janeiro, 1989.\n\nABNT - ASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS. NBR-12.980. Rio\nde Janeiro, 1993.\n\nAGENDA 21. Conferencia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente. Senado\nFederal. Bras\u00edlia: Subsecretaria de Edi\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas, 1997.\n\nALCANTRA, L. Dia Nacional da Fam\u00edlia na Escola. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.camara.gov.br/leoalcantara/> Acesso em : 23 nov. 2002.\n\nANDRADE, L.; SOARES, G.; PINTO, V. Oficinas Ecol\u00f3gicas: uma proposta de\nmudan\u00e7as. 2. ed. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 1996.\n\nANEEL. Banco de Informa\u00e7\u00f5es de gera\u00e7\u00f5es. Capacidade de Gera\u00e7\u00e3o do Brasil\nDispon\u00edvel em:&lt;www.aneel.gov.br/aplicacoes/capacidadebrasil/> Acesso em\n13 nov. 2002.\n\nAZEVEDO, G.C de. Uso de jornais e revistas na perspectiva da representa\u00e7\u00e3o\nsocial de meio ambiente em sala de aula. In: REIGOTA, M. et al. Verde\nCotidiano: o meio ambiente em discuss\u00e3o. Rio de Janeiro: DP&amp;A editora,\n1999. p. 67-82.\n\nBERTALOT. L. Crian\u00e7a querida. S\u00e3o Paulo: Antropos\u00f3fica,1995.\n\nBEZZERRA, M.C.L.; MUNHOZ, T.M.T. Gest\u00e3o dos Recursos Naturais:\nSubs\u00eddios \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o da Agenda 21 Brasileira. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio\nAmbiente; Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Renov\u00e1veis.\nConsorcio. TC/BR: Funatura, 2000.\n\nBLAUTH, P. Rotulagem Ambiental e Consci\u00eancia Ecol\u00f3gica: Extra\u00eddo de Debates\nS\u00f3cio-Ambientais Ano II n\u00ba 5 out 96/jan 97 Dispon\u00edvel em:\n<http://www.lixo.com.br/home.html> Acesso em: 20 nov. 2002.\n\nBODGAN, R. C., BIKLEN, S.K. Investiga\u00e7\u00e3o qualitativa em educa\u00e7\u00e3o: uma\nintrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria e aos m\u00e9todos. Portugal : Porto, 1994.\n\n\n\n156\n\nBUTZKE, I. C. Percep\u00e7\u00e3o Ambiental e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. In: VIII Ciclo de\npalestras para professores da FURB, 1997, Blumenau. Contribui\u00e7\u00e3o \u00c1rea\nAmbiental. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.inf.furb.rct-sc.br/~dalfovo/podipa2.htm>\nAcesso em 9 dez. 2002.\n\nBRAND\u00c3O, C.T., BRAND\u00c3O, R. Alimenta\u00e7\u00e3o Alternativa. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.vidacomsaude.hpg.ig.com.br/saude> Acesso em: 17 de nov de\n2002.\n\nBRASIL. Minist\u00e9rio Do Meio Ambiente. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais.\nBras\u00edlia: Secretaria do Ensino Fundamental, 1998.\n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Gabinete do Ministro. A Educa\u00e7\u00e3o\nAmbiental no Brasil: Informe Geral. Bras\u00edlia: Programa Nacional de Educa\u00e7\u00e3o\nAmbiental, 2000.\n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Declara\u00e7\u00e3o Ministerial de Haia sobre\nSeguran\u00e7a H\u00eddrica no S\u00e9culo 21, 2000. Dispon\u00edvel em\n<http://www.mma.gov.br>. Acesso em: 23 de ago. 2002.\n\nCADERNOS CEDES. Centro de Estudos Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade. Educa\u00e7\u00e3o\nAmbiental. Campinas: Papirus. 1998.\n\nCALDERONI, S. Os Bilh\u00f5es Perdidos no Lixo. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Humanitas\nEditora, 1998.\n\nCALDERONI, S. Comida \u00e9 o que n\u00e3o falta. Super Interessante, mar\u00e7o 202. p. 48-\n51.\n\nCALDERONI, S. Sobra Lixo, Falta Energia E Perdem-Se Bilh\u00f5es: A Solu\u00e7\u00e3o das\nCentrais de Reciclagem de \u00daltima Gera\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.insightnet.com.br/brasilsempre >. Acesso em: 17 nov .2002.\n\nCARVALHO, J.C. Entrevista concedida pelo Ministro do Meio Ambiente.\nJohannesburg, , 02 set. 2002. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.wwiuma.org.br>\nAcesso em: 29 set. 2002.\n\nCASAN. Produtos e Servi\u00e7os. Casan On line. Dispon\u00edvel em\n<http://www.casan.com.br> Acesso em: 12 nov. 2002.\n\nCASCINO, F. Educa\u00e7\u00e3o ambiental: princ\u00edpios, hist\u00f3ria, forma\u00e7\u00e3o de professores.\nS\u00e3o Paulo: Editora SENAC S\u00e3o Paulo, 1999.\n\nCONSTITUI\u00c7\u00c3O da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Senado Federal. Bras\u00edlia:\nCentro Gr\u00e1fico do Senado Federal, 1988.\n\n\n\n157\n\nDIAS, G.F. Elementos para Capacita\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Ilh\u00e9us:\nEditus, 1999.\n\nDEL RIO V. Cidade da Mente, Cidade Real. In: DEL RIO, V.; OLIVEIRA, L. de.\nPercep\u00e7\u00e3o Ambiental: a experi\u00eancia brasileira. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel; S\u00e3o\nCarlos, SP: Universidade Federal de S\u00e3o Paulo, 1996. p. 3-22.\n\nDEMAJOROVIC, J. Instrumentos Econ\u00f4micos e Programas de\nConscientiza\u00e7\u00e3o Ambiental. Consumo, Lixo e Meio Ambiente. Edi\u00e7\u00e3o\nEspecial. S\u00e3o Paulo. 1997.\n\nEIGENHEER, E. M.; SERT\u00c3, F. de A. R. Lixo: Entender para Educar. 3 ed. Rio de\nJaneiro: Barra Livres Edi\u00e7\u00f5es e Promo\u00e7\u00f5es, 1993.\n\nFARJADO, E. Se cada um fizer a sua parte ... ecologia e cidadania. Rio de\nJaneiro: Senac Nacional, 1998.\n\nFERRARA, L. D\u2019. A. As Cidades Ileg\u00edveis: Percep\u00e7\u00e3o Ambiental e Cidadania. In:\nIn: DEL RIO, V.; OLIVEIRA, L. de. Percep\u00e7\u00e3o Ambiental: a experi\u00eancia\nbrasileira. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel; S\u00e3o Carlos, SP: Universidade Federal de\nS\u00e3o Paulo, 1996. p. 61-80.\n\nFELDMANN, F. F\u00e1bio Feldmann. Dispon\u00edvel em:&lt;http://riomaisdez.org.br>\nAcesso em 29 set. 2002. Entrevista.\n\nFERRI, D. Plano de Gerenciamento Integrado de Res\u00edduos S\u00f3lidos: Munic\u00edpio\nde Santo Amaro da Imperatriz. Florian\u00f3polis: Reciclar Consultoria e Assessoria\nLtda, 2001.\n\nFLAVIN, C. Planeta Rico, Planeta Pobre. In: Estado Do Mundo 2001: Relat\u00f3rio\nAnual do Worldwatch Institute em dire\u00e7\u00e3o a uma Sociedade Sustent\u00e1vel.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.worldwatch.org.br>. Acesso em: 09 abr. 2002.\n\nFLORES, M. Brasil \u00e9 recordista em reciclagem de latas. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.reciclaveis.com.br/> Acesso em: 09 set. 2002.\n\nFREIRE, P. Pedagogia do Oprimido. 17 ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1987.\n\nFROES, J. C. O . Mercado de reciclagem abre novas perspectivas para\nempreendedores. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.reciclaveis.com.br/> Acesso\nem: 09 set. 2002.\n\nFIGUEIREDO, L. V. P.Estudo Explorat\u00f3rio de Apoio \u00e1 Gest\u00e3o Descentralizada\nde Res\u00edduos S\u00f3lidos: O Caso de Canasvieiras. Florian\u00f3polis, 1998. 165 f.\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Ambiental) \u2013 Departamento de\nEngenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental, Universidade Federal de Santa Catarina.\n\n\n\n158\n\nGAMA, A.M.R.C.Diagn\u00f3stico ambiental do munic\u00edpio de Santo Amaro da\nImperatriz -SC: Uma abordagem integrada na paisagem. Florian\u00f3polis, 1988.\n249 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) - Centro de Filosofia e Ci\u00eancias\nHumanas, Universidade Federal de Santa Catarina.\n\nGOLDEMBERG, J. Johannesburg, vit\u00f3ria ou derrota? O Estado de S\u00e3o Paulo,\n5 set. 2002.\n\nGRAMIGNA, M. de R. M. Jogos de Empresa . S\u00e3o Paulo :Makron Books do\nBrasil Editora Ltda, 1993. 138 p.\n\nGRUN, M. \u00c9tica e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: A conex\u00e3o necess\u00e1ria.Campinas,\nSP: Papirus, 1996.\n\nGUERRA, A. T. Dicion\u00e1rio geol\u00f3gico, geomorfol\u00f3gico. 8.ed. Rio de Janeiro:\nIBGE. 1993.\n\nGAPLAN/SC.Atlas de Santa Catarina. Rio de Janeiro : Aerofoto Cruzeiro, 1986.\n176 p.\n\nIBGE. Pesquisa Nacional de Saneamento B\u00e1sico. Bras\u00edlia. PNSB/2000.\nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.ibge.gov > Acesso em: 17 nov. 2002.\n\nIGN\u00c1CIO, R. K. Crian\u00e7a querida. O dia-a-dia das creches e jardins de inf\u00e2ncia.\nS\u00e3o Paulo: Antropos\u00f3fica. 1995.\n\nIMPOSI\u00c7\u00c3O dos Tempos. Di\u00e1rio Catarinense, Santa Catarina, 06 set. 2002.\np.10, coluna 3.\n\nIPEA(a). A Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional e o Direito Humano \u00e0\nAlimenta\u00e7\u00e3o no Brasil. Bras\u00edlia: IPEA, 2002.\n\nIPEA(b). Pelo Fim Das D\u00e9cadas Perdidas: Educa\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento\nSustentado no Brasil .Rio de Janeiro, 2002.\n\nIPT/CEMPRE. Lixo Municipal: Manual de Gerenciamento Integrado. S\u00e3o Paulo :\nIPT, 1995.\n\nKIYOSHI, R. O Mundo do Origami. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.batori.com.br/origami> Acesso em: 27 jul. 2002.\n\nKUHNEN, A. Reciclando o Cotidiano. Representa\u00e7\u00f5es Sociais do Lixo. Cole\u00e7\u00e3o\nTeses, vol. VI. Florian\u00f3polis,SC: Letras Contempor\u00e2neas, 1995.\n\nKRIGSNER, M. Rio+10: decep\u00e7\u00e3o e incerteza. Dispon\u00edvel em\n<http://www.riomaisdez.gov.br> Acesso em : 29 set. 2002.\n\n\n\n159\n\nLEFF, E. Saber Ambiental: sustentabilidade, racionalidade, complexidade,\npoder.Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2001.\n\nLELIS, M. P. N.Estudo e Avalia\u00e7\u00e3o do Balan\u00e7o de Umidade na Compostagem:\nDetermina\u00e7\u00e3o dos Limites Toler\u00e1veis em Fun\u00e7\u00e3o da Velocidade de\nDegrada\u00e7\u00e3o e Controle de Impactos Ambientais (produ\u00e7\u00e3o de odor e\nchorume).Belo Horizonte: Escola de Engenharia da UFMG, 1998.\n\nLEITE, A. L. T. de A.; MININNI-MEDINA, N. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: Curso b\u00e1sico \u00e0\ndist\u00e2ncia: documentos e legisla\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental. 2. ed. Bras\u00edlia:\nMMA, 2001.\n\nLEVI, F. Compreens\u00e3o evolutiva dos conceitos em educa\u00e7\u00e3o e ci\u00eancia ambiental.\nIn: SORRENTINO, M.; TRAJBER, R.; BRAGA, T. Cadernos do III f\u00f3rum de\neduca\u00e7\u00e3o ambiental. S\u00e3o Paulo: Gaia, 1995.\n\nLIMA, L. M. Q. Tratamento de Lixo. S\u00e3o Paulo: Hemus Editora, 1989.\n\nLUCON, O.; COELHO, S. Depois da Rio+10: As li\u00e7\u00f5es aprendidas em\nJohannesburgo. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.ambiente.sp.gov.br/destaque/licoes_rio%2B10.htm> Acesso em:\n30 set. 2002.\n\nMACHADO, L. M. C. P. Paisagem Valorizada: A Serra do Mar como espa\u00e7o e\ncomo Lugar. In: DEL RIO, V.; OLIVEIRA, L. Percep\u00e7\u00e3o Ambiental : a\nexperi\u00eancia brasileira.S\u00e3o Paulo: Studio Nobel; S\u00e3o Carlos, SP: Universidade\nFederal de S\u00e3o Paulo, 1996. p. 97-120.\n\nMENDES, M.S.B. Dobrist\u00f3rias: hist\u00f3rias infantis e dobraduras.Florian\u00f3polis:\nEditora UFSC, 1995.\n\nMICHAELIS. Dicion\u00e1rio Pr\u00e1tico da L\u00edngua Portuguesa. S\u00e3o Paulo: Companhia\nMelhoramentos, 1987.\n\nMINAYO, M. C. de S.; SANCHES, O. Quantitativo-Qualitativo: Oposi\u00e7\u00e3o ou\nComplementaridade? Caderno de Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, n. 9, p. 239-\n248, jul./set. 1993.\n\nMINAYO, M.C.S. et al. Pesquisa Social: teoria, m\u00e9todo e criatividade. 16 ed.\nPetr\u00f3polis: Vozes,2000.\n\nMININNI-MEDINA, N. Antecedentes Hist\u00f3ricos: Confer\u00eancias Internacionais. In:\nLEITE, A. L. T. de A.; MININNI-MEDINA, N. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: Curso\nb\u00e1sico \u00e0 distancia: documentos e legisla\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental. 2. ed.\nBras\u00edlia: MMA, 2001. p.19-83.\n\n\n\n160\n\n-----. Documentos Nacionais de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. In: LEITE, A. L. T. de A.;\nMININNI-MEDINA, N. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: Curso b\u00e1sico \u00e0 distancia:\ndocumentos e legisla\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental. 2. ed. Bras\u00edlia: MMA, 2001.\np.91-182.\n\nNOVAES, W.; RIBAS, O.; NOVAES, P. C. Agenda 21 Brasileira: Bases para\nDiscuss\u00e3o. Bras\u00edlia: MMA/PNUD, 2000.\n\nOLIVA, J. T.; MUHRINGER, S. M. A Introdu\u00e7\u00e3o da Dimens\u00e3o Ambiental no Ensino\nFormal. In: LEITE, A. L. T. de A.; MININNI-MEDINA, N. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental:\nCurso b\u00e1sico \u00e0 distancia: Educa\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental II. Bras\u00edlia:\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2001. p.17-31.\n\nOLIVEIRA, G. J. de. A Natureza do Lixo Urbano e sua Problem\u00e1tica em\nFlorian\u00f3polis. Monografia \u2013 Departamento de Geoci\u00eancias, Universidade\nFederal de Santa Catarina, 1995.\n\nP\u00c1DUA, J.A. O Desconhecido Pensamento Ambiental Brasileiro. Ecologia e\nDesenvolvimento, Rio de Janeiro: Terceiro Mil\u00eanio, n\u00ba 98, 2001. P\u00e1ginas\nVerdes. Entrevista concedida a Elias Fajardo.\n\nPADUA, S. M.; TABANEZ, M. F. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. caminhos trilhados no\nBrasil. Bras\u00edlia: Ip\u00ea. 1997.\n\nPATR\u00cdCIO, Z. M\u00e9todos de Pesquisa Qualitativa. Florian\u00f3polis, 1998. Notas de\nAula - Disciplina ministrada no Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o do Departamento\nde Engenharia e Produ\u00e7\u00e3o, Universidade Federal de Santa Catarina.\n\n-----.Qualidade de vida do ser humano na perspectiva de novos paradigmas. In:\nPATR\u00cdCIO, Z. M., CASAGRANDE, J.; ARA\u00daJO,M. Qualidade de vida do\ntrabalhador: Uma abordagem qualitativa do ser humano atrav\u00e9s de novos\nparadigmas. Florian\u00f3polis: Ed. do autor, 1999.\n\nPEDRINI, Alexandre G.(org). Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: reflex\u00f5es e pr\u00e1ticas\ncontempor\u00e2neas. Petr\u00f3polis: Vozes,1997.\n\nPEREIRA NETO, J. T. Manual de Compostagem. Belo Horizonte: UNICEF/UFV,\n1996.\n\nPRADO, F. G. C. Ecopedagogia e cidadania planet\u00e1ria. Guia da escola cidad\u00e3.\nInstituto Paulo Freire. S\u00e3o Paulo: Cortez. 1999.\n\n\n\n161\n\nPRIM, M. B. da S. Breve hist\u00f3ria das ervas. Dispon\u00edvel em:\n<http://users.matrix.com.br/mariabene/breve_historia_das_ervas.htm> Acesso\nem: 18 ago. 2002.\n\nREBOU\u00c7AS, A. da C.; BRAGA, B.; TUNDISI, J. G. \u00c1guas Doces no Brasil. S\u00e3o\nPaulo: Escrituras, 1999.\n\nREIGOTA, M. O que \u00e9 educa\u00e7\u00e3o ambiental. Cole\u00e7\u00e3o Primeiros Passos. S\u00e3o\nPaulo: Brasiliense. 1994.\n\nRIBEIRO, B. G. Dicion\u00e1rio do artesanato ind\u00edgena. S\u00e3o Paulo :Editora da\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 1998.\n\nRIBEIRO, M. A. Ecologizar: Pensando o Ambiente Humano. 2. ed. Belo\nHorizonte: Rona, 2000.\n\nRUFFINO, P. H. P. Proposta de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como instrumento de\napoio a implanta\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de um posto de orienta\u00e7\u00e3o e\nrecebimento de recicl\u00e1veis seco em uma escola estadual de ensino\nfundamental. S\u00e3o Carlos, 2001. 64 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hidr\u00e1ulica e\nSaneamento) - Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos, Universidade de S\u00e3o\nPaulo.\n\nSALLES, R. O Brasil num olhar. In: BOCAYUVA, P. C. C. et al. Afinal que pa\u00eds \u00e9\neste? Rio de Janeiro: DP&amp;A editora, 1999 p.31-53.\n\nSANTA CATARINA. Secretaria do Estado do Desenvolvimento Urbano e Meio\nAmbiente. Plano b\u00e1sico de desenvolvimento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico- Granfp\u00f3lis \u2013\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios da Grande Florian\u00f3polis, 1995.\n\nSANTA CATARINA. Secretaria de Estado do Desenvolvimento Urbano e Meio\nAmbiente. Bacias Hidrogr\u00e1ficas de Santa Catarina: Diagn\u00f3stico Geral.\nFlorian\u00f3polis, 1997.\n\nS\u00c3O PAULO.Secretaria Estadual do Meio Ambiente. Coordenadoria de Educa\u00e7\u00e3o\nAmbiental. Fantoches e outras hist\u00f3rias. Um projeto de arte e educa\u00e7\u00e3o\nambiental, 1994.\n\nSCHUMACHER, E.F.O neg\u00f3cio \u00e9 ser pequeno. S\u00e3o Paulo: C\u00edrculo do Livro\nS.A.,1993.\n\nSDM. Diretoria de Desenvolvimento Urbano. \u00cdndice de Desenvolvimento Social -\nIDS 2001. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.sdm.sc.gov.br/> Acesso em: 15 ago.\n2002.\n\n\n\n162\n\nSEBRAE.Servi\u00e7o de Apoio as Micros e Pequenas Empresas. Plano de\nDesenvolvimento Tur\u00edstico de Santo Amaro da Imperatriz. Santa Catarina:\nPrograma Sebrae de Turismo,1998.\n\nSMERALDI, R. Rio+10: Nem tudo \u00e9 m\u00e1 noticia. Dispon\u00edvel em:\n<http://riomaisdez.gov.br> Acesso em: 29 set. 2002.\n\nSTEINER, R. A arte da educa\u00e7\u00e3o II. Metodologia e did\u00e1tica do ensino Waldorf.\nS\u00e3o Paulo: Antropos\u00f3fica. 1992.\n\n-----. A educa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a segundo a ci\u00eancia espiritual. S\u00e3o Paulo:\nAntropos\u00f3fica. 1996.\n\nSTUMPF, B. O . Educa\u00e7\u00e3o ambiental: fundamentos e m\u00e9todos.Dispon\u00edvel em:\n<http://www.arvore.com.br> Acesso em: 12 mai. 2002.\n\nSOARES, S. R. Gest\u00e3o e Tratamento de Res\u00edduos. Florian\u00f3polis: UFSC, 2000.\n43 transpar\u00eancias: a &amp;. b.\n\nSORRENTINO, M. A. Implementa\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no Brasil:\nCaderno de Hist\u00f3ria: Multiplicam-se as experi\u00eancias. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.mec.gov.br/sef/ambiental/eabra035.shtm> Acesso em: 12 mai.\n2002.\n\nSOS NASCENTES Projeto de Recupera\u00e7\u00e3o da Cobertura Florestal. Programa\nde Gest\u00e3o Ambiental da \u00c1rea dos Mananciais de Joinville. Joinville, SC, 1999.\nConv\u00eanio.\n\nSTRAUSS, A.; CORBIN, J.. Basics of qualitative research : grounded Theory\nprocedures an thecniques, California: Sage Publications, 1990.\n\nTUNDISI et al. \u00c1gua e sua Import\u00e2ncia. Instituto Internacional de Ecologia.\nDispon\u00edvel em:&lt;www.iie.com.br> Acesso em: 17 nov. 2002\n\nTHIOLLENT, M. Metodologia da pesquisa-a\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1985.\n\n-----. Cr\u00edtica metodol\u00f3gica, investiga\u00e7\u00e3o social e enqu\u00eate oper\u00e1ria. S\u00e3o Paulo:\nPolis, 1987.\n\nUFSM - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA MARIA. N\u00facleo de Solos.\nInformativo Minhocultura. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.ufsm.br/solos/informativo> Acesso em: 21 abr. 2002.\n\nUNESCO/PNUMA. La Education Ambiental. Las grande orienta\u00e7\u00f5es de La\nConfrenecia de Tbilisi. Paris: UNESCO, 1980.\n\n\n\n163\n\nUNISINOS. Informa\u00e7\u00f5es UNISINOS. Dispon\u00edvel em:&lt;http://inf.unisinos.br/>\nAcesso em: 01 dez. 2002.\n\nUNIVERSIDADE DA \u00c1GUA. \u00c1gua no planeta. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.uniagua.org.br/portugues.htm> Acesso em: 17 nov. 2002.\n\nVASCONCELLOS, H. S. R. de. A Pesquisa-A\u00e7\u00e3o em Projetos de Educa\u00e7\u00e3o\nAmbiental. In: PEDRINI, A. G., et al. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: Reflex\u00f5es e\npr\u00e1ticas contempor\u00e2neas. 3 ed. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2000.\n\nV\u00c9SPER. Estudo Orientado. Cestaria. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.escolavesper.com.br/paginaindio/> Acesso em: 23 nov. 2002.\n\nZAJACZKOWSKI, H. Monografia de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.wln.com.br> Acesso em: 18 jul. 2002.\n\nWEID, N. von der. A forma\u00e7\u00e3o de professores em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e0 luz\nda Agenda 21. In: PADUA, S. M.; TABANEZ, M. F. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.\ncaminhos trilhados no Brasil. Bras\u00edlia: Ip\u00ea. 1997. p. 73-88.\n\n\n\n164\n\nAP\u00caNDICES\n\n\n\n165\n\nAp\u00eandice A: Question\u00e1rio aplicado com os participante do Curso FLORAM vai a\n\nEscola\n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DO CURSO FLORAM VAI A ESCOLA\n\nPROF\u00aa Sayonara Castilhos Data: 12/11/99\n\nIdentifica\u00e7\u00e3o\n\nEscola :\n\nProfessor(a) :\n\nS\u00e9rie : n\u00ba alunos :\n\n1. Qual sua opini\u00e3o sobre o curso?\n\n2. Que pontos lhe chamaram mais sua aten\u00e7\u00e3o? O objetivo foi atingido?\n\n3. Como esses conhecimentos poderiam ser repassados aos alunos?\n\n4. Utilizar\u00e1 os conhecimentos obtidos no lar, escola e ou comunidade?\n\n5. Voc\u00ea se preocupa com a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do rio Cubat\u00e3o? Na sua opini\u00e3o o\n\nque poderia ser feito?\n\n6. Qual a sua rela\u00e7\u00e3o quanto a quest\u00e3o ambiental de seu munic\u00edpio?\n\n7. Acredita num processo de educa\u00e7\u00e3o amplo ou acha que EA deve ser uma\n\ncadeira a parte?\n\n8. Participe com suas sugest\u00f5es sobre o tema, acrescentando os pontos a serem\n\nmelhorados.\n\n\n\n166\n\nAp\u00eandice B: Question\u00e1rio aplicado com os participantes da Oficina de\n\nAproveitamento Integral e Alimentos\n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA OFICINA APROVEITAMENTO INTEGRAL DE ALIMENTOS\n\nPROF\u00aa Maria Benedita da Silva Prim Data: 21/03/00\n\nIdentifica\u00e7\u00e3o\n\nEscola:\n\nProfessor(a) :\n\nS\u00e9rie: n\u00ba alunos :\n\n1. Qual sua opini\u00e3o sobre o curso?\n\n2. Suas sobras ter\u00e3o outro destino de agora em diante?\n\n3. Como esses conhecimentos poderiam ser repassados aos alunos?\n\n4. Utilizar\u00e1 os conhecimentos obtidos no lar, escola e ou comunidade?\n\n5. O que voc\u00ea pensa sobre a fome, desperd\u00edcio e pobreza?\n\n6. Voc\u00ea se preocupa com a alimenta\u00e7\u00e3o de sua fam\u00edlia? Voc\u00ea se considera bem\n\nalimentado?\n\n7. Qual a rela\u00e7\u00e3o que voc\u00ea faz entre alimento e sa\u00fade?\n\n8. Acredita num processo de mudan\u00e7a pelo aproveitamento integral de\n\nalimentos? E de que maneira?\n\n9. Deixe suas sugest\u00f5es sobre o tema, para que possamos crescer juntos.\n\n10. Pontos a serem melhorados:\n\n\n\n167\n\nAp\u00eandice C: Receita da oficina de Aproveitamento Integral de Alimentos\n\nPROF\u00aa Maria Benedita da Silva Prim Data: 21/03/00\n\nBolo Salgado de Talos e Folhas\n\nIngredientes\n\n4 ovos\n1 x\u00edcara de \u00f3leo\n1 colher de ch\u00e1 de caf\u00e9 de sal\n1 \u00bd x\u00edcara de leite\n1 colher de sopa de Maizena ?\n3 x\u00edcaras de farinha\n1 colher de fermento\n\nModo de fazer\n\nColoque pela ordem e bata no liquidificador\n\nRecheio\n\n1 x\u00edcara de folhas e talos de br\u00f3colis\n1 x\u00edcara de peito de frango picadinho\n1 x\u00edcara de folhas e talos de cenoura picadinho\n1 x\u00edcara de talos de couve manteiga ou couve flor\n1 x\u00edcara de folhas e talos de rabanete\n1 x\u00edcara de folhas e talos de nabo\n2 tomates\n2 colheres de sopa de tomate\n2 tabletes de caldo de galinha\n3 colheres de sopa de \u00f3leo\n2 cebolas picadinhas\n2 dentes de alho\nsal a gosto, pimenta do reino\n\u00bd x\u00edcara de salsinha\n\u00bd x\u00edcara de cebolinha verde\n1 x\u00edcara de cenoura com casca picadinha\n2 x\u00edcaras de \u00e1gua\n1 pitada de noz moscada\n\nModo de fazer o Recheio\nColoque em uma panela o \u00f3leo, a cebola o alho e doure. Acrescente o peito de frango picado e\nrefogue bem, coloque o tomate picado, cenoura, o sal, a pimenta e refogue mais um pouco,\nacrescente a \u00e1gua e cozinhe por 10 minutos. Por \u00faltimo coloque as folhas e talos e cozinhe por 5\nminutos. Unte uma forma m\u00e9dia coloque a metade da massa e em seguida o recheio, cubra com o\nrestante da massa. Asse em forno m\u00e9dio aproximadamente.\n\n\n\n168\n\nAp\u00eandice D: Prospecto Projeto de EA nas escolas de SAI\n\nProjeto em implanta\u00e7\u00e3o nas Escolas Municipais de Santo Amaro da Imperatriz\n\nSanto Amaro da Imperatriz : Homem, Natureza e Harmonia \u00e9 um projeto\n\nque visa a minimiza\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos (lixo), utilizando o princ\u00edpio dos 3 Rs\n\n(Reduzir, Reutilizar e Reciclar). Este Princ\u00edpio \u00e9 fruto de um documento elaborado\n\npor 170 pa\u00edses no Rio-92, a Agenda 21, em seu cap\u00edtulo Manejo dos Res\u00edduos\n\nS\u00f3lidos.\n\nO atual padr\u00e3o de desenvolvimento \u00e9 centrado na explora\u00e7\u00e3o excessiva e\n\nconstante dos recursos naturais, na gera\u00e7\u00e3o maci\u00e7a de lixo e na exclus\u00e3o social,\n\ngerando uma crise entre o meio ambiente e o desenvolvimento econ\u00f4mico. Para\n\nreverter esse quadro e estabelecer a harmonia entre o homem e a natureza,\n\nidealizou-se este projeto com o objetivo de desenvolver conhecimentos,\n\nhabilidades, compreens\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o para aquisi\u00e7\u00e3o de valores, mentalidade e\n\natitudes necess\u00e1rias para lidar com as quest\u00f5es ambientais e encontrar solu\u00e7\u00f5es\n\nsustent\u00e1veis. Fortalecer o esp\u00edrito de cidadania, de solidariedade e de respeito aos\n\nbens da coletividade.\n\nO projeto foi dividido em m\u00f3dulos utilizando oficinas ecol\u00f3gicas, palestras,\n\ncursos, sa\u00eddas de campo, integra\u00e7\u00e3o entre escolas que est\u00e3o sendo oferecidas a\n\ncomunidade escolar de Santo Amaro sobre a pr\u00e1tica dos 3 Rs.\n\n1\u00ba REDUZIR ao m\u00e1ximo a gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos (lixo para alguns). Se\n\nobservarmos bem pouca coisa realmente \u00e9 lixo, e o que \u00e9 lixo para um pode ser\n\nalimento para outros.Pensar antes de comprar, optar por produtos mais dur\u00e1veis e\n\ncom menor n\u00famero de embalagens. Usar produtos que n\u00e3o agridam a natureza.\n\nReduzir:\n\n? o desperd\u00edcio: de energia, \u00e1gua, alimentos.\n\n? Polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas: Ter tratamento de esgoto, n\u00e3o jogar \u201clixo\u201d nos rios, lagos,\n\nmares ..., evitar o uso de agrot\u00f3xicos que chegam at\u00e9 os rios pela \u00e1guas das\n\nchuvas e contamina o solo. Optar pela cultura org\u00e2nica\n\n\n\n169\n\n? Polui\u00e7\u00e3o do solo: Separando os materiais recicl\u00e1veis (vidro, papel, papel\u00e3o,\n\npl\u00e1stico, latas) dos compost\u00e1veis (cascas de frutas, verduras, restos de\n\nalimentos) diminuindo a quantidade de res\u00edduos que chegar\u00e3o ao lix\u00e3o.\n\n? Polui\u00e7\u00e3o do ar: Evite queimadas, pois liberam subst\u00e2ncias prejudiciais ao ser\n\nhumano e \u00e0 natureza.\n\n? A omiss\u00e3o, denuncie \u201cO conhecimento das leis \u00e9 o primeiro degrau da longa\n\nescada da cidadania\u201d Bernardo Cabral Caderno Legislativo 004/99. Participe\n\ndo processo e fa\u00e7a sua parte.\n\n2\u00ba REUTILIZAR tudo que for poss\u00edvel. Papel: utilizar os dois lados, vidros:\n\nacondicionar alimentos, pl\u00e1stico: confeccionar artesanato (bolsas, potes, pisos...),\n\nalimentos: reaproveitar, alimentar os animais, usar na compostagem, roupas:\n\nreformar, doar. Use a criatividade! Troque id\u00e9ias com as pessoas.\n\n3\u00ba RECICLAR utilizar os res\u00edduos como mat\u00e9ria prima a ser utilizada para a\n\nprodu\u00e7\u00e3o de novos produtos, isto \u00e9 voltar ao processo de produ\u00e7\u00e3o pl\u00e1sticos,\n\nvidros, pap\u00e9is, alum\u00ednio. Existem duas formas de reciclagem artesanal: do papel e\n\na compostagem.\n\nA compostagem j\u00e1 foi iniciada em uma escola piloto que aproveita todos os\n\nres\u00edduos org\u00e2nicos, em um processo biol\u00f3gico, sob condi\u00e7\u00f5es controladas\n\ntransforma esse material em um adubo org\u00e2nico de alta qualidade. Esse\n\nfertilizante possui um bom valor comercial, auxilia a produ\u00e7\u00e3o de alimentos\n\nsaud\u00e1veis, recupera\u00e7\u00e3o de solos e \u00e1reas degradadas. Aproxima as crian\u00e7as da\n\nnatureza enquanto observam os processos de decomposi\u00e7\u00e3o e prepara-as para a\n\nsepara\u00e7\u00e3o do lixo inorg\u00e2nico j\u00e1 que este ocupa um percentual de\n\naproximadamente 50% do lixo domiciliar produzido em Santo Amaro da Imperatriz.\n\nA reciclagem come\u00e7a em casa com a separa\u00e7\u00e3o dos materiais recicl\u00e1veis.\n\nAtualmente temos: pap\u00e9is, vidros, pl\u00e1stico, alum\u00ednio, a\u00e7o e compost\u00e1veis. Todos\n\nos materiais devem estar limpos e secos. Informe-se sobre pessoas que recolhem,\n\ndoe \u00e0s institui\u00e7\u00f5es de caridade.\n\n\n\n170\n\nD\u00ea aten\u00e7\u00e3o \u00e0s pilhas, baterias, l\u00e2mpadas, pneus pois s\u00e3o altamente\n\npoluentes. Informe-se onde existem postos de recebimento. Entulho, m\u00f3veis\n\nvelhos fa\u00e7a troca-troca, doe para comunidades carentes.\n\nPor enquanto n\u00e3o existe a coleta seletiva no munic\u00edpio de Santo Amaro,\n\nque seria o recolhimento do material nos bairros, mais isso \u00e9 uma quest\u00e3o de\n\ntempo. Muitos programas come\u00e7aram em escolas, fam\u00edlias e por uma press\u00e3o da\n\ncomunidade o munic\u00edpio viu-se obrigado a fazer valer o direito de seus\n\ncontribuintes.\n\nOs aterros sanit\u00e1rios s\u00e3o locais controlados para coloca\u00e7\u00e3o do lixo enviado\n\npela popula\u00e7\u00e3o. No lix\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 controle algum, os materiais muitas vezes s\u00e3o\n\ndepositados a c\u00e9u aberto trazendo problemas de sa\u00fade \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e impactos\n\nao meio ambiente.\n\nNa maioria dos munic\u00edpios se paga o lixo por peso (tonelada), quando\n\nmuitas das vezes o que causa maior impacto \u00e9 seu volume, principalmente as\n\ngarrafas pl\u00e1sticas que estar\u00e3o aqui ainda, se este planeta resistir, pelo menos uns\n\n450 anos.\n\nOs materiais recolhidos pela Coleta Seletiva s\u00e3o encaminhados atrav\u00e9s dos\n\nsucateiros, escolas, associa\u00e7\u00f5es e, ou enviados diretamente \u00e0s f\u00e1bricas para\n\nserem industrializados.\n\n\n\n171\n\nAp\u00eandice E: Logotipo do Projeto\n\n\n\n172\n\nAp\u00eandice F: Question\u00e1rio aplicado com os participantes da Oficina ECO\n\nAvalia\u00e7\u00e3o Oficina Eco\nInstrutora : Silvia Regina Brock Datas: 24/04, 22/05 e 29/05/00\n\nIdentifica\u00e7\u00e3o\n\nEscola :\n\nProfessor(a) :\n\nS\u00e9rie : n\u00ba alunos :\n\n1. Qual sua opini\u00e3o sobre o curso?\n\n2. Voc\u00ea j\u00e1 mudou alguns h\u00e1bitos visando \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de res\u00edduos (lixo)?\n\n3. Voc\u00ea costuma reutilizar materiais? E de que maneira?\n\n4. Como voc\u00ea trabalhar\u00e1 com os alunos a Redu\u00e7\u00e3o e Reutiliza\u00e7\u00e3o de materiais?\n\n5. Voc\u00ea tem o costume de doar, vender ou colocar no lixo: pap\u00e9is, vidros,\n\npl\u00e1sticos, latas de alum\u00ednio, roupas, restos de comida? Especifique o destino\n\ndesses materiais.\n\n6. T\u00eam interesse de participar de outros cursos/oficinas? Quais?\n\n7. Deixe sua contribui\u00e7\u00e3o sobre o Projeto Santo Amaro da Imperatriz: Homem,\n\nNatureza e Harmonia.\n\n\n\n173\n\nAp\u00eandice G: Question\u00e1rio aplicado com os participantes da Oficina de Origami e\n\nCart\u00f5es Tridimensionais\n\nAvalia\u00e7\u00e3o da oficina de ORIGAMI e Cart\u00f5es Tridimensionais\n\nInstrutor: Cesar Rossi Datas: 29/08, 05/09 e 12/09/00\n\nIdentifica\u00e7\u00e3o\n\nEscola :\n\nProfessor(a) :\n\nS\u00e9rie : n\u00ba alunos :\n\n1.Voc\u00ea j\u00e1 conhecia a t\u00e9cnica de ORIGAMI?\n\n2. O que voc\u00ea achou da oficina?\n\n3.O que significou para voc\u00ea participar da Oficina de Origami?\n\n4. Como voc\u00ea tem aplicado as oficinas oferecidas pelo projeto?\n\n5. Voc\u00ea tem tido alguma dificuldade para explorar ou aplicar os conte\u00fados\n\nrecebidos nas oficinas? Quais?\n\n6. Voc\u00ea gostaria de participar de uma Equipe de Assessoria Ambiental para\n\nviabilizar temas como: Coleta Seletiva, Compostagem, Organiza\u00e7\u00e3o de Grupos,\n\nProte\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos, oficinas permanentes nas escolas, consumo\n\nracional de \u00e1gua, luz, alimentos... entre outros.\n\n\n\n174\n\nAp\u00eandice H: Question\u00e1rio aplicado com os participantes da Oficina: Produ\u00e7\u00e3o e\n\nCria\u00e7\u00e3o de Papel Artesanal\n\nAvalia\u00e7\u00e3o Oficina : Produ\u00e7\u00e3o e Cria\u00e7\u00e3o de Papel Artesanal\n\nInstrutora : Juc\u00e9lia Maria Alves Datas: 20/06, 27/06, 04/07, 11/07, 18/07 e\n01/08/00\n\nIdentifica\u00e7\u00e3o\n\nEscola :\nProfessor(a) :\nS\u00e9rie : n\u00ba alunos :\n\n1. Que voc\u00ea achou da oficina ? Suas expectativas foram atingidas?\n\n2. Voc\u00ea sabia fazer o papel artesanal? O que mudou em voc\u00ea aprender a criar\n\ne produzir pap\u00e9is artesanais?\n\n3. Sua escola est\u00e1 receptiva para tratar as quest\u00f5es ambientais (lixo, polui\u00e7\u00e3o,\n\ndesmatamento...)? Como est\u00e1 atuando?\n\n4. O que voc\u00ea acha que est\u00e1 faltando para termos um n\u00famero maior de\n\nprofessores participando do projeto?\n\n5. que voc\u00ea far\u00e1 na sua escola/comunidade para divulgar e ensinar a t\u00e9cnica\n\nde confec\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is artesanais?\n\n6. Como voc\u00ea vem aplicando os 3 Rs (Reduzir, Reutilizar e Reciclar) em sua\n\nvida cotidiana? Sua escola gostaria de participar desse processo?\n\n7. Sugest\u00f5es:\n\n\n\n175\n\nAp\u00eandice I: Receitas de Aproveitamento Integral de Alimentos\n\nSuco\n\nSuco Rosado\nIngredientes\n2 x\u00edcaras de ch\u00e1 de suco de laranja\n2 x\u00edcaras de ch\u00e1 de suco de morango\n2 x\u00edcaras de ch\u00e1 de soda limonada\ngelo a gosto\nModo de Preparo:\nBater tudo no liquidificador.\n\nProdutos de Beleza\n\n1 - Relaxar os p\u00e9s\nIngredientes\n4 colheres de sopa de camomila\n2 litros de \u00e1gua\nComo fazer :\nFa\u00e7a um ch\u00e1 de camomila, espere esfriar e fa\u00e7a um escalda p\u00e9s. Deixe por\n5 minutos e enx\u00e1g\u00fce com \u00e1gua morna.\n\n2 - Cabelos brilhantes e macios\nIngredientes\n2 colheres de sopa de alecrim\n1/2 litro de \u00e1gua\nComo fazer :\nFerva bem o alecrim e enx\u00e1g\u00fce os cabelos depois de limpos.\n\nCh\u00e1s\n\n1- LOURO (Laurus nobilis) Indicado para m\u00e1 digest\u00e3o.\nFa\u00e7a uma infus\u00e3o despejando 1 x\u00edcara de \u00e1gua fervente sobre 1 colher de sopa\nde folhas de louro. Tome 1 x\u00edcara de ch\u00e1 ado\u00e7ado com mel antes das refei\u00e7\u00f5es.\n\n2- CARQUEJA (Baccharis genitilloides) Indicado para m\u00e1 digest\u00e3o.\nEm 1 litro de \u00e1gua, ferva 3 colheres de sopa de carqueja por 15 a 30 minutos.\nTome 4 ou 5 x\u00edcaras desse ch\u00e1 por dia.\n\n\n\n176\n\nANEXO\n\n\n\n177\n\nReportagem do Jornal Folha do Vale das Termas\n\nAno 1 \u2013 N\u00famero 8 \u2013 2\u00aa Quinzena \u2013 Setembro 2001"}]}}}