{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13945"}, {"@name": "filename", "#text": "20131_mendoza_lgm_me_rcla.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA\n\u201cJULIO DE MESQUITA FILHO\u201d\n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS E CI\u00caNCIAS EXATAS\n\nL\u00d3GICA DO CAPITAL NA BOL\u00cdVIA E RESIST\u00caNCIA POPULAR: DAS LUTAS\nPELA EMANCIPA\u00c7\u00c3O E DESENVOLVIMENTO AO GOVERNO DO MAS\n\nLu\u00eds Gabriel Menten Mendoza\n\nPro\u00aa. Dr\u00aa. Angelita Matos Souza\n\nRio Claro (SP)\n\n2016\n\n\n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\n\u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d\n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas C\u00e2mpus de Rio Claro\n\nLU\u00cdS GABRIEL MENTEN MENDOZA\n\nL\u00d3GICA DO CAPITAL NA BOL\u00cdVIA E RESIST\u00caNCIA POPULAR: DAS\nLUTAS PELA EMANCIPA\u00c7\u00c3O E DESENVOLVIMENTO AO GOVERNO\n\nDO MAS\n\nDisserta\u00e7\u00e3o de  Mestrado\napresentada ao  Instituto  de\nGeoci\u00eancias  e  Ci\u00eancias  Exatas do\nC\u00e2mpus de  Rio Claro, da\nUniversidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio\nde  Mesquita Filho\u201d, como parte dos\nrequisitos  para  obten\u00e7\u00e3o  do t\u00edtulo  de\nMestre em Geografia.\n\n Orientadora: Prof.\u00aa Dr.\u00aa Angelita Matos Souza\n\nRio Claro - SP\n2016\n\n\n\n \n\nMendoza, Lu\u00eds Gabriel Menten\n       L\u00f3gica do capital na Bol\u00edvia e resist\u00eancia popular : das\nlutas pela emancipa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento ao governo do\nMAS / Lu\u00eds Gabriel Menten Mendoza. - Rio Claro, 2016\n       149 f. : il., gr\u00e1fs., quadros, mapas\n\n       Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual Paulista,\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas\n       Orientadora: Angelita Matos Souza\n\n       1. Am\u00e9rica do Sul - Geografia.  2. Lutas populares. 3.\nDesenvolvimento desigual. 4. Nacionaliza\u00e7\u00e3o. 6. Luta de\nclasses. I. T\u00edtulo.\n\n \n918\nM539L\n\n\t Ficha Catalogr\u00e1fica elaborada pela STATI - Biblioteca da UNESP\nCampus de Rio Claro/SP\n\n\n\nLU\u00cdS GABRIEL MENTEN MENDOZA\n\nL\u00d3GICA DO CAPITAL NA BOL\u00cdVIA E RESIST\u00caNCIA POPULAR: DAS\nLUTAS PELA EMANCIPA\u00c7\u00c3O E DESENVOLVIMENTO AO GOVERNO\n\nDO MAS\n\nDisserta\u00e7\u00e3o de  Mestrado\napresentada ao  Instituto  de\nGeoci\u00eancias  e  Ci\u00eancias  Exatas do\nC\u00e2mpus de  Rio Claro, da\nUniversidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio\nde  Mesquita Filho\u201d, como parte dos\nrequisitos  para  obten\u00e7\u00e3o  do t\u00edtulo  de\nMestre em Geografia.\n\nComiss\u00e3o Examinadora\n\nProf\u00aa. Dr\u00aa. Angelita Matos Souza\nDEPLAN/IGCE - Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio Mesquita Filho\u201d\n\n(Presidente)\n\nProf. Dr. Everaldo de Oliveira Andrade\nFFLCH - Universidade de S\u00e3o Paulo (USP)\n\nProf. Dr. Fabr\u00edcio Gallo\nDG/IGCE - Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio Mesquita Filho\u201d\n\nAprovado em: 25/10/2016\nLocal da defesa: Pr\u00e9dio da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, IGCE, Universidade \nEstadual Paulista \u201cJ\u00falio Mesquita Filho\u201d, Rio Claro (SP).\n\n\n\nDedico este trabalho aos povos que lutam por\ndias melhores em que n\u00e3o haja a explora\u00e7\u00e3o\nde uns pelos outros. \nDedico  \u00e0queles  que,  apesar  dos  erros  e\nrecuos,  n\u00e3o  deixaram  de  sonhar,  de  se\nrebelar  e  de  crer  que  o  novo  surgir\u00e1  das\nentranhas deste velho tempo.\n\n\n\nAGRADECIMENTOS\n\nA  realiza\u00e7\u00e3o  deste  trabalho  s\u00f3  foi  poss\u00edvel  mediante  a  supera\u00e7\u00e3o  de  diversos\n\ndesafios que felizmente foram enfrentados coletivamente. E pela finaliza\u00e7\u00e3o deste trabalho\n\nn\u00e3o  poderia  deixar  de  agradecer  a  alguns  e  algumas  que  mesmo  diante  das  limita\u00e7\u00f5es\n\nmateriais e intelectuais n\u00e3o se furtaram em estar ao meu lado.\n\nO  Conselho  Nacional  de  Desenvolvimento  Cient\u00edfico  e  Tecnol\u00f3gico  (CNPq),\n\nconquista coletiva da ci\u00eancia brasileira, auspiciou essa pesquisa com a concess\u00e3o de bolsa,\n\nao  qual  registro  meu  agradecimento  e  reconhecimento  da  contribui\u00e7\u00e3o  das  gera\u00e7\u00f5es\n\nanteriores.\n\nAgrade\u00e7o  a  minha  orientadora,  Angelita,  pelas  conversas  descontra\u00eddas  e  as\n\ncobran\u00e7as precisas nos momentos necess\u00e1rios. Por permitir e dar condi\u00e7\u00f5es para que esta\n\npesquisa fosse realizada do come\u00e7o ao fim, muito obrigado!\n\nAos professores Fabr\u00edcio e Everaldo, que tanto na condi\u00e7\u00e3o de banca como fora\n\ndela, contribu\u00edram para a execu\u00e7\u00e3o dessa pesquisa, muito obrigado!\n\n\u00c0  minha  m\u00e3e,  Maria  Luiza,  que  desde a gradua\u00e7\u00e3o me incentivava a pensar  na\n\ncarreira  acad\u00eamica,  nessa  empreitada  ajudou  nas  revis\u00f5es,  leituras,  sugest\u00f5es  e  toda  a\n\nsorte de incentivos, registro aqui minha gratid\u00e3o eterna a uma imensur\u00e1vel dedica\u00e7\u00e3o.\n\nAgrade\u00e7o \u00e0 Talitha, minha companheira de todas as horas, que dividiu essa batalha\n\ncomigo,  aguentou  a  volatilidade  do  meu  humor  e  dos  meus  hor\u00e1rios  e  ainda  assim\n\npermaneceu na trincheira ao meu lado, me incentivando e tornando meus dias melhores.\n\nMeus  colegas  de  p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o,  que  mesmo  nas  dif\u00edceis  condi\u00e7\u00f5es  de  realizar\n\npesquisa seguem adiante com a miss\u00e3o de fazer ci\u00eancia no e para o Brasil, parab\u00e9ns pelo\n\nempenho e obrigado pelo exemplo! Registro especialmente meu agradecimento ao Marcelo,\n\nque al\u00e9m de assumir a tarefa de manter vivo o movimento de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Rio Claro,\n\nme  auxiliou  com  a  conting\u00eancia  espacial  do  norte  de  minas  ao  interior  paulista,  muito\n\nobrigado!\n\nRegistro  tamb\u00e9m  meu  agradecimento  \u00e0  Laura  Pequeno,  pelo  zelo,  presteza  e\n\ngenerosidade com os quais realizou a revis\u00e3o final deste trabalho. Muito obrigado!\n\nAgrade\u00e7o aos meus companheiros, meus camaradas, amigos e irm\u00e3os de todas as\n\nparagens por onde estive, de Maring\u00e1 (PR) \u00e0 Montes Claros (MG), passando por S\u00e3o Carlos\n\ne Rio Claro, muitos foram os que me aprumaram os trilhos, tenho certeza que sabem como\n\najudaram e aliviaram o cumprimento dessa tarefa.\n\nPor  fim,  agrade\u00e7o  \u00e0  mem\u00f3ria  do  meu  pai,  Lu\u00eds  Hernan,  que  como  um  latino-\n\namericano caminante me permitiu uma mirada al\u00e9m fronteiras.\n\n\n\nRESUMO\n\nEste estudo tem por objeto a Bol\u00edvia, um dos pa\u00edses mais pobres da Am\u00e9rica do Sul, cujo\nterreno, devido \u00e0s caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, o fez dotado de uma elevada quantidade de\nrecursos  naturais.  Mas  a  hist\u00f3ria  de  domina\u00e7\u00e3o  o  tornou  um  pa\u00eds  de  desenvolvimento\nretardat\u00e1rio, dependente dos investimentos externos, que, por mais que modifiquem o pa\u00eds a\ncada ciclo de mat\u00e9ria-prima (guano, borracha, estanho), proporcionam n\u00e3o muito mais que\nesperan\u00e7a  de  dias  melhores.  A partir  disso,  o  objetivo  principal  deste  trabalho  foi  refletir\nsobre  as  mudan\u00e7as  recentes  que  ocorreram  no  territ\u00f3rio  boliviano  \u00e0  luz  da  teoria  do\nDesenvolvimento Geogr\u00e1fico Desigual, estruturada pelo ge\u00f3grafo brit\u00e2nico David Harvey. O\nprocesso aclamado como \u201cprocesso de cambio\u201d foi resultado das lutas populares por um\nprojeto  nacional  em  contraposi\u00e7\u00e3o  aos  interesses  do  capital  imperialista.  \u00c9  relevante,\nportanto, as grandes mobiliza\u00e7\u00f5es que levaram Evo Morales ao poder (Guerra da \u00c1gua e\nGuerra do G\u00e1s), prosseguindo com o come\u00e7ado pelos trabalhadores bolivianos do passado.\nAssim  como  as  mudan\u00e7as  operadas  posteriormente,  sobretudo  a  nacionaliza\u00e7\u00e3o  dos\nhidrocarbonetos,  s\u00f3  foi  poss\u00edvel  pelo  desenvolvimento  auferido  no  per\u00edodo  anterior.  A\nescolha da teoria do desenvolvimento geogr\u00e1fico desigual deu-se em fun\u00e7\u00e3o deste potencial\nque  ela  proporciona  para  a  compreens\u00e3o  da  inser\u00e7\u00e3o  dos  espa\u00e7os  \u201catrasados\u201d,  como  a\nBol\u00edvia,  no  sistema  capitalista  internacional  e  decorrentes  desdobramentos  no  interior  do\nterrit\u00f3rio,  num  processo  contradit\u00f3rio,  ao  mesmo  tempo  destrutivo  e  em  alguma  medida\nprogressista. Entre as categorias que Harvey proporciona est\u00e1 a ideia de  acumula\u00e7\u00e3o por\ndespossess\u00e3o,  a  produzir  ordena\u00e7\u00f5es  espa\u00e7o-temporais  que  criam  uma  configura\u00e7\u00e3o  do\nterrit\u00f3rio sobremaneira determinada pela  l\u00f3gica do capital em escala mundial, em profunda\nconex\u00e3o com os Estados perif\u00e9ricos (e centrais), em processos nos quais o poder financeiro\ngera e alimenta  o  nexo  Estados-Finan\u00e7as.  O  enfoque de  Harvey \u00e9 tamb\u00e9m  produtivo ao\nconsiderar  a  luta  de  classes  em  sua  teoria  de  desenvolvimento,  que,  no  caso  efetivo  da\nBol\u00edvia, imp\u00f5em um programa de na\u00e7\u00e3o a partir da l\u00f3gica territorial  emancipat\u00f3ria. Ao fim,\nessa  pesquisa  aborda  o  processo  de  desenvolvimento  social  na  Bol\u00edvia  baseado  na\ndistribui\u00e7\u00e3o  dos  recursos  obtidos  pela  mudan\u00e7a  da  legisla\u00e7\u00e3o  dos  hidrocarbonetos  e  na\npromulga\u00e7\u00e3o  da  Nova  Constitui\u00e7\u00e3o  Pol\u00edtica  do  Estado.  Considerando  as  medidas  do\ngoverno masista s\u00e3o de um processo de industrializa\u00e7\u00e3o lento e que pouco representou at\u00e9\n2010  em  termos  de  trabalho  e  emprego,  gargalo  fundamental  para  a  moderniza\u00e7\u00e3o  dos\npa\u00edses retardat\u00e1rios. E em conclus\u00e3o considera que o estudo de caso da Bol\u00edvia, a partir da\nteoria do Desenvolvimento  Geogr\u00e1fico  Desigual,  permite apresentar  a  trama estabelecida\npela l\u00f3gica do capital, que utiliza de todos os meios legais e ilegais ( law-like) para obter as\nmelhores  taxas  de  retorno,  em  detrimento  das  constitui\u00e7\u00f5es  e  da  democracia,  como\ndemonstrou  a  geografia  hist\u00f3rica  da  Bol\u00edvia.  A organiza\u00e7\u00e3o  da  luta  dos  trabalhadores  foi\nessencial para mudar essa rotina de espolia\u00e7\u00e3o e dar a possibilidade de desenvolvimento,\nque  ficou  limitada,  entretanto,  pela  disposi\u00e7\u00e3o  do  MAS  e  de  Morales  em  ir  at\u00e9  o  fim  na\naplica\u00e7\u00e3o da Agenda de Outubro.\n\nPalavras-chave: Bol\u00edvia; desenvolvimento desigual; nacionaliza\u00e7\u00e3o; luta de classes.\n\n\n\nRESUMEN\n\nEste estudio tiene por objeto Bolivia, uno de los pa\u00edses m\u00e1s pobres de Am\u00e9rica del Sur, cuya\ntierra, debido a su geolog\u00eda, lo dot\u00f3 de una gran cantidad de recursos naturales. Pero  la\nhistoria de dominaci\u00f3n convirti\u00f3 en un pa\u00eds de desarrollo tard\u00edo, dependiente de la inversi\u00f3n\nextranjera, que, por m\u00e1s que cada ciclo de la materia prima (el guano, el caucho, el esta\u00f1o)\nmodifica el pa\u00eds, no proporcionan mucho m\u00e1s que la esperanza de d\u00edas mejores. Mientras,\nel  objetivo  principal  de  este  trabajo  fue  reflexionar  sobre  los  recientes  cambios  que  han\nocurrido en Bolivia a la luz de la teor\u00eda del desarrollo geogr\u00e1fico desigual, estructurada por el\nge\u00f3grafo  brit\u00e1nico  David  Harvey.  El  proceso  aclamado  como  \"proceso  de  cambio\"  fue\nconsecuencia de las luchas populares por un proyecto nacional contrario a los intereses del\ncapital imperialista. Es importante, por lo tanto, las grandes movilizaciones que llevaron a\nEvo Morales al poder (Guerra del Agua y Guerra del Gas), prosiguiendo con lo empezado\npor los trabajadores bolivianos del pasado. As\u00ed como los cambios operados m\u00e1s tarde, en\nparticular la nacionalizaci\u00f3n de los hidrocarburos, fue posible gracias al desarrollo obtenido\nel a\u00f1o anterior. La opci\u00f3n por la teor\u00eda del desarrollo geogr\u00e1fico desigual se llev\u00f3 a cabo\ndebido al potencial que ofrece para la comprensi\u00f3n de la inserci\u00f3n de espacios \"hacia atr\u00e1s\",\ncomo Bolivia, en el sistema capitalista internacional y la consiguiente evoluci\u00f3n dentro del\nterritorio,   un  proceso  contradictorio  al  mismo  tiempo  destructivo,  y  en  cierta  medida\nprogresista.  Entre  las  categor\u00edas  que  ofrece  Harvey  est\u00e1  la  idea  de  la  acumulaci\u00f3n  por\ndesposesi\u00f3n, que produce ordenanzas espacio-temporales que crean una configuraci\u00f3n del\nterritorio determinado en gran medida por la l\u00f3gica del capital a escala mundial, en profunda\nconexi\u00f3n  con  los  Estados  perif\u00e9ricos  (y  central),  procesos  en  la  que  el  poder  financiero\ngenera y alimenta el nexo Estado- Finanzas. El enfoque de Harvey tambi\u00e9n es productivo al\nconsiderar  la  lucha  de  clases  en  su  teor\u00eda  de  desarrollo,  que  en  el  caso  real  de  Bolivia\nimpone  un  programa  de  naci\u00f3n,  de  la  l\u00f3gica  territorial  emancipadora.  Al  final,  esta\ninvestigaci\u00f3n aborda el proceso de desarrollo social en Bolivia basado en la distribuci\u00f3n de\nlas ganancias obtenidas por el cambio de las leyes de hidrocarburos y en la promulgaci\u00f3n\nde la nueva Constituci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Estado. Teniendo en cuenta que las medidas del\ngobierno masista resultaron en un lento proceso de industrializaci\u00f3n y poco representativo\nhasta el 2010 en t\u00e9rminos de trabajo y empleo, un punto clave para la modernizaci\u00f3n de los\npa\u00edses rezagados. Y en conclusi\u00f3n considera que el estudio de caso de Bolivia, desde la\nteor\u00eda del desarrollo geogr\u00e1fico desigual, permite mostrar la trama establecida por la l\u00f3gica\ndel capital, que utiliza todos los medios legales e ilegales (law-like) para obtener las mejores\ntasas  de  rendimiento  a  expensas  de  las  constituciones  y  de  la  democracia,  como  lo\ndemuestra la geograf\u00eda hist\u00f3rica de Bolivia. La organizaci\u00f3n de la lucha de los trabajadores\nfue esencial para cambiar este despojo de rutina y dar al pa\u00eds la posibilidad de desarrollo,\nque es limitada, sin embargo, por la disposici\u00f3n del MAS y de Morales a ir hasta el final en la\naplicaci\u00f3n de la Agenda de Octubre.\n\nPalabras-claves: Bolivia; desarrollo desigual; nacionalizaci\u00f3n; lucha de clases.\n\n\n\nLISTA DE SIGLAS\n\nADN \u2013 A\u00e7\u00e3o Democr\u00e1tica Nacional\n\nAFP \u2013 Administradoras de Fundos de Pens\u00e3o\n\nALCA \u2013 \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio das Am\u00e9ricas\n\nASP - Assembleia pela Soberania dos Povos\n\nBM \u2013 Banco Mundial\n\nBNDES - Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social\n\nBRICS \u2013 Brasil, R\u00fassia, \u00cdndia, China e \u00c1frica do Sul\n\nCIDOB - Confedera\u00e7\u00e3o dos Povos Ind\u00edgenas do Oriente Boliviano\n\nCNE - Corte Nacional Eleitoral\n\nCNTCB - Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Camponeses da Bol\u00edvia\n\nCOB \u2013 Central Obrera Boliviana\n\nCODEP - Conselho Democr\u00e1tico do Povo\n\nCODEPANAL  -  Comit\u00ea  T\u00e9cnico-Pol\u00edtico  de  Defesa  da  Soberania  Nacional  e  Recursos\n\nNaturais da Bol\u00edvia\n\nCOMIBOL - Corpora\u00e7\u00e3o Mineira Boliviana\n\nCONCEPA - Consci\u00eancia de P\u00e1tria\n\nCSUTCB - Central Sindical \u00danica dos Trabalhadores Camponeses da Bol\u00edvia\n\nCSCB - Confedera\u00e7\u00e3o Sindical de Colonizadores da Bol\u00edvia\n\nCSTB - Central Sindical dos Trabalhadores Bolivianos\n\nDEA - Drug Enforcement Administration\n\nEBRP - Estrat\u00e9gia Boliviana para Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza\n\nECP - Eixo da Converg\u00eancia Patri\u00f3tica\n\nELN \u2013 Ex\u00e9rcito de Liberta\u00e7\u00e3o Nacional\n\nFED \u2013 Federal Reserve System (EUA)\n\nFEJUVE \u2013 Federa\u00e7\u00e3o das Juntas Vecinales\n\nFMI \u2013 Fundo Monet\u00e1rio Internacional\n\nFNMCB-BS - Federa\u00e7\u00e3o Nacional de Mulheres Camponesas \u2013 Bartolina Sisa\n\nFOBOMADE - F\u00f3rum Boliviano sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento\n\nFSB - Falange Socialista Boliviana\n\nFSTMB - Federa\u00e7\u00e3o Sindical dos Trabalhadores Mineiros da Bol\u00edvia\n\nFTE - For\u00e7a Tarefa Expedicion\u00e1ria\n\nFULKA - Frente de Unidade de  Liberta\u00e7\u00e3o Katarista\n\nGLP - G\u00e1s Liquefeito do Petr\u00f3leo\n\nHIPC \u2013 Iniciativa para os Pa\u00edses Pobres Altamente Endividados\n\nIFI \u2013 Institui\u00e7\u00f5es Financeiras Internacionais\n\n\n\nIIRSA - Iniciativa para a Integra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura Regional Sul-Americana\n\nIPSP - Instrumento Pol\u00edtico para a Soberania dos Povos\n\nLPP - Lei de Participa\u00e7\u00e3o Popular\n\nMAS-IPSP \u2013 Movimento ao Socialismo - Instrumento Pol\u00edtico para a Soberania dos Povos\n\nMAS-U - Movimento ao Socialismo \u2013 Unzaguista\n\nMERCOSUL \u2013 Mercado Comum do Sul\n\nMIP - Movimento Indigenista Pachakuti\n\nMIR \u2013 Movimento da Esquerda Revolucion\u00e1ria\n\nMITK - Movimento Indigenista Tup\u00e1c Katari\n\nMNR - Movimento Nacionalista Revolucion\u00e1rio\n\nMNRH - Movimento Nacionalista Revolucion\u00e1rio Hist\u00f3rico\n\nMNR-I - Movimento Nacionalista Revolucion\u00e1rio - Esquerda\n\nMPC - Movimento Popular Crist\u00e3o Ademais\n\nMRTK - Movimento Revolucion\u00e1rio Tup\u00e1c Katari\n\nMRTK-L - Movimento Revolucion\u00e1rio Tup\u00e1c Katari de Liberta\u00e7\u00e3o\n\nNAFTA \u2013 Tratada de livre-com\u00e9rcio da Am\u00e9rica do Norte\n\nNPE - Nova Pol\u00edtica Econ\u00f4mica\n\nONG \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Governamental\n\nONU \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\n\nOMC \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio\n\nPCB \u2013 Partido Comunista Brasileiro\n\nPCB \u2013 Partido Comunista Boliviano\n\nPCML - Partido Comunista Marxista Leninista\n\nPDC - Partido Democrata Crist\u00e3o\n\nPDCR - Partido Democrata Crist\u00e3o Revolucion\u00e1rio\n\nPIB \u2013 Produto Interno Bruto\n\nPIR - Partido de Esquerda Revolucion\u00e1rio\n\nPOR - Partido Oper\u00e1rio Revolucion\u00e1rio\n\nPRA - Partido Revolucion\u00e1rio Aut\u00eantico\n\nPRIN - Partido Revolucion\u00e1rio de Esquerda Nacionalista\n\nSEMAPA - Servi\u00e7o Municipal de \u00c1gua Pot\u00e1vel e Esgoto de Cochabamba\n\nSUMI - Seguro Salud Universal Materno Infantil\n\nUCAPO - Uni\u00e3o dos Camponeses Pobres\n\nUCS - Unidade C\u00edvica Solidariedade\n\nUDP \u2013 Uni\u00e3o Democr\u00e1tica e Popular\n\nUNASUL - Uni\u00e3o de Na\u00e7\u00f5es Sul-Americanas\n\nURSS \u2013 Uni\u00e3o das Rep\u00fablicas Socialistas Sovi\u00e9ticas\n\n\n\nUSAID \u2013 Ag\u00eancia norte-americana para o desenvolvimento internacional\n\nTDDC \u2013 Teoria do Desenvolvimento Desigual e Combinado\n\nTGN - Tesouro Geral da Na\u00e7\u00e3o (Bol\u00edvia)\n\nTIPINS \u2013 Territ\u00f3rio Ind\u00edgena Parque Nacional Isiboro Secur\u00e9\n\nYPFB -  Yacimentos Petrol\u00edferos Fiscales Bolivianos\n\n\n\nLISTA DE MAPAS\n\nMapa 01. Gasoduto Brasil-Bol\u00edvia..........................................................................................65\n\nMapa 02. Regi\u00f5es cocaleiras.................................................................................................72\n\nMapa 03. Munic\u00edpio de Cochabamba.....................................................................................77\n\nMapa 04. Regi\u00f5es bolivianas..................................................................................................78\n\nMapa 05. Munic\u00edpio de El Alto................................................................................................84\n\n\n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS\n\nGr\u00e1fico 1. Situa\u00e7\u00e3o do Trabalho na Bol\u00edvia............................................................................56\n\nGr\u00e1fico 2. Balan\u00e7a comercial de bens e servi\u00e7os e crescimento do PIB..............................125\n\nGr\u00e1fico 3. Composi\u00e7\u00e3o do Crescimento do PIB entre 2000 e 2010.....................................126\n\nGr\u00e1fico 4. Composi\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria Manufatureira ao crescimento do PIB de\n\n2000 a 2010, apresentado por setores.................................................................................127\n\nGr\u00e1fico 5. Situa\u00e7\u00e3o do Emprego na Bol\u00edvia 2000-2009........................................................128\n\nGr\u00e1fico 6. Taxas de pobreza de 2000 a 2010.......................................................................132\n\nGr\u00e1fico 7. Fornecimento de \u00e1gua e instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, de 2000 a 2010........................133\n\nGr\u00e1fico 8. Taxa de mortalidade de crian\u00e7as de at\u00e9 5 anos, de 2000 \u00e0 2010........................133\n\nGr\u00e1fico 9. Gasto p\u00fablico em sa\u00fade (% PIB).........................................................................134\n\nGr\u00e1fico 10. Gasto p\u00fablico com educa\u00e7\u00e3o (% PIB)...............................................................135\n\nGr\u00e1fico 11. Alfabetiza\u00e7\u00e3o e ingresso no ensino superior......................................................135\n\nGr\u00e1fico 12. Capital Fixo de 2000 \u00e0 2010..............................................................................137\n\n\n\nLISTA DE QUADROS\n\nQuadro 1. Composi\u00e7\u00e3o Acion\u00e1ria das Empresas de Transporte de G\u00e1s do Gasoduto Brasil\u2013\n\nBol\u00edvia.................................................................................................................................... 66\n\nQuadro 2. Produto Interno Bruto da Bol\u00edvia de 2000 a 2010................................................126\n\n\n\nSUM\u00c1RIO\n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O 14\n\nI.  INTRODU\u00c7\u00c3O: ESCLARECIMENTOS TE\u00d3RICOS E METODOL\u00d3GICOS 17\nI.1. O Desenvolvimento Geogr\u00e1fico Desigual 21\nI.2. L\u00f3gica capitalista e territorial de poder 34\nI.3. Recursos e poder: no\u00e7\u00f5es para a cr\u00edtica da \u201cnacionaliza\u00e7\u00e3o\u201d boliviana 37\n\nII. AS  LUTAS POPULARES NA BOL\u00cdVIA NO S\u00c9CULO XX, ENDIVIDAMENTO\nESTATAL E O GASBOL 39\nII.1. S\u00e9culo XX e o prel\u00fadio da luta boliviana deste in\u00edcio de s\u00e9culo 39\nII.2.  O  Estado  boliviano  sob  cust\u00f3dia:  endividamento  e  submiss\u00e3o  \u00e0  l\u00f3gica  do\ncapital 51\nII.3. A l\u00f3gica territorial do capital na exporta\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural para o Brasil 60\n\nIII.  AS LUTAS  POPULARES NA BOL\u00cdVIA DO  S\u00c9CULO  XXI:  DO  LUGAR AO\nTERRIT\u00d3RIO 71\nIII.1. Da luta cocaleira \u00e0 funda\u00e7\u00e3o do MAS 71\nIII.2.  \u201cEl  agua  es  nuestra  carajo\u201d:  a  Guerra  da  \u00c1gua  de  Cochabamba  e  suas\nimplica\u00e7\u00f5es no in\u00edcio de um processo de rebeli\u00e3o aberta 76\nIII.3. \u201cEl gas no se vende\u201d\u2019 83\n\nIV. DESENVOLVIMENTO E TERRIT\u00d3RIO NO PRIMEIRO GOVERNO MASISTA 96\nIV.1. A terceira nacionaliza\u00e7\u00e3o boliviana 99\nIV.2. Assembleia Nacional Constituinte e a constru\u00e7\u00e3o da hegemonia do MAS 108\n\nV. AVALIA\u00c7\u00d5ES DO \u201cPROCESO DE CAMBIO\u201d 117\nV.1. A nacionaliza\u00e7\u00e3o boliviana: cr\u00edtica e condi\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias para a medida 117\nV.2. A Nova Constitui\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica do Estado (NCPE): reforma ou refunda\u00e7\u00e3o? 120\nV.3. Resultados Econ\u00f4micos e Sociais do \u201cProceso de Cambio\u201d 124\n\nBALAN\u00c7O FINAL 139\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 143\n\n\n\n14\n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O\n\nEsta  pesquisa  tem  por  objeto  de  estudo  a  Bol\u00edvia,  um  dos  pa\u00edses  mais  pobres  da\n\nAm\u00e9rica do Sul, cujo territ\u00f3rio, entretanto, devido \u00e0s caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, \u00e9 dotado de\n\nelevada  quantidade  de  recursos  naturais.  A hist\u00f3ria  de  domina\u00e7\u00e3o,  a  cada  ciclo  novo  de\n\nexplora\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima (guano, estanho, borracha), num contexto de desenvolvimento\n\nretardat\u00e1rio  e  dependente  dos  investimentos  externos,  a  despeito  das  transforma\u00e7\u00f5es  que\n\npossa impor ao pa\u00eds, produz n\u00e3o muito mais que esperan\u00e7a de dias melhores.\n\nA Bol\u00edvia tem em seu territ\u00f3rio rela\u00e7\u00f5es profundamente marcadas pelo atraso, como o\n\ntrabalho servil mantido at\u00e9 2006, subjugando a popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena do oriente e garantindo a\n\nsobreviv\u00eancia  do que de pior marcara  a fase da coloniza\u00e7\u00e3o.  Com cerca de 10 milh\u00f5es  de\n\nhabitantes, majoritariamente identificados como ind\u00edgenas (62%), a na\u00e7\u00e3o boliviana tem uma\n\ndas menores expectativas de vida da Am\u00e9rica do Sul (67 anos) e mais da metade da popula\u00e7\u00e3o\n\n(66%),  na  virada  do  s\u00e9culo  XX  para  o  XXI,  abaixo  da  linha  da  pobreza.  Esses  dados\n\nencontram-se em franco contraste com as grandes reservas de g\u00e1s natural do pa\u00eds, que \u00e9 o 4\u00ba\n\nmaior produtor de g\u00e1s natural na Am\u00e9rica Latina e o 35\u00ba no ranking mundial de pa\u00edses com\n\nreservas provadas de g\u00e1s natural.\n\nInfelizmente, as benesses da explora\u00e7\u00e3o desse recurso nem sempre estiveram a servi\u00e7o\n\ndo bem-estar do povo boliviano, como veremos. Foi com a esperan\u00e7a de compreender e qui\u00e7\u00e1\n\ncontribuir  para  a  elucida\u00e7\u00e3o  de  processos  emancipat\u00f3rios,  tendo  em  vista  a  supera\u00e7\u00e3o  das\n\nrela\u00e7\u00f5es  assim\u00e9tricas  estabelecidas  ao  longo  da  hist\u00f3ria  boliviana,  que  nos  propusemos\n\nestudar os embates entre aqueles que transformam as mat\u00e9rias-primas em recursos export\u00e1veis\n\n(os trabalhadores) e as alian\u00e7as pol\u00edtico-econ\u00f4micas que sustentam a l\u00f3gica do capital. \n\nNosso objetivo principal \u00e9 a reflex\u00e3o sobre as mudan\u00e7as recentes que ocorreram no\n\nterrit\u00f3rio  boliviano  \u00e0  luz  da  no\u00e7\u00e3o  de  desenvolvimento  geogr\u00e1fico  desigual.  Dessa\n\nperspectiva, o processo aclamado como \u201crefunda\u00e7\u00e3o\u201d do Estado boliviano foi proporcionado\n\npelas lutas populares orientadas por um projeto nacional em contraposi\u00e7\u00e3o aos interesses do\n\ncapital imperialista. Interessa, portanto, discorrer sobre as grandes mobiliza\u00e7\u00f5es que levaram\n\nEvo  Morales  ao  poder,  mas  que,  compreendemos,  descendem  da  luta  dos  trabalhadores\n\nbolivianos desde o s\u00e9culo XX; por isso retomamos tamb\u00e9m um pouco dessa hist\u00f3ria. \n\nPara a compreens\u00e3o das categorias com as quais operamos, mormente no terreno da\n\ngeografia,  apresentamos  na Introdu\u00e7\u00e3o (cap\u00edtulo  I) as defini\u00e7\u00f5es  e conceitua\u00e7\u00f5es  acerca  da\n\nteoria  do  desenvolvimento  geogr\u00e1fico  desigual  e  sobre  a  a\u00e7\u00e3o  do  imperialismo  (ou  novo\n\nimperialismo)  sobre  os  pa\u00edses  dependentes,  como  aparece  em  David  Harvey  (2005,  2006,\n\n\n\n15\n\n2007, 2011, 2013). A escolha da teoria do desenvolvimento geogr\u00e1fico desigual justifica-se\n\nem  raz\u00e3o  do potencial  que  a  perspectiva  proporciona  para  a  compreens\u00e3o  da  inser\u00e7\u00e3o  dos\n\nespa\u00e7os  perif\u00e9ricos,  como  a  Bol\u00edvia,  no  sistema  capitalista  internacional  e  dos  decorrentes\n\ndesdobramentos  no  interior  da  forma\u00e7\u00e3o  social  boliviana,  num  processo  contradit\u00f3rio  -  ao\n\nmesmo tempo destrutivo e, em alguma medida, progressista.\n\nEntre  as  categorias  centrais  oferecidas  por  Harvey  est\u00e1  a  ideia  de  acumula\u00e7\u00e3o  por\n\ndespossess\u00e3o,  a  produzir  ordena\u00e7\u00f5es  espa\u00e7o-temporais  que  criam  uma  configura\u00e7\u00e3o  do\n\nterrit\u00f3rio sobremaneira determinada pela  l\u00f3gica do capital em escala mundial, em profunda\n\nconex\u00e3o  com  a  atua\u00e7\u00e3o  dos  Estados  perif\u00e9ricos  (e  centrais),  no  sentido  de  garantia  da\n\nacumula\u00e7\u00e3o imperialista, em processos nos quais o poder financeiro gera e alimenta o  nexo\n\nEstados-Finan\u00e7as. O enfoque de Harvey \u00e9, para n\u00f3s, produtivo, na medida em que opera no\n\nterreno da Geografia e leva em alta conta a  luta de classes, que, no caso efetivo da Bol\u00edvia,\n\ntende  a  impor  um  programa  de  na\u00e7\u00e3o  a  partir  da l\u00f3gica  territorial  emancipat\u00f3ria,  sem,\n\ncontudo,  lograr  romper  com  a  vulnerabilidade  implicada  na  continuidade  da  economia\n\nprim\u00e1rio-exportadora.  \u00c9  sobre  os  embates  desse  in\u00edcio  de  s\u00e9culo,  envolvidos  na  luta  pela\n\nsupera\u00e7\u00e3o  da  vulnerabilidade  externa,  que  discorremos  ao  longo  desse  estudo,  partindo  da\n\nbreve retomada dos antecedentes econ\u00f4micos e pol\u00edticos.\n\nNessa  retomada  importa  alguma  contextualiza\u00e7\u00e3o  hist\u00f3rica  em  torno  da  discuss\u00e3o\n\nsobre as caracter\u00edsticas econ\u00f4micas que criaram o nexo de submiss\u00e3o operado pela l\u00f3gica do\n\ncapital, a partir do endividamento e da coer\u00e7\u00e3o imperialista, como apresentamos no cap\u00edtulo\n\nII.  Nele  abordamos  o  processo  de  desregulamenta\u00e7\u00e3o  do  setor  do  g\u00e1s,  as  privatiza\u00e7\u00f5es  e\n\ntamb\u00e9m  a realiza\u00e7\u00e3o  de uma  ordena\u00e7\u00e3o  espa\u00e7o-temporal  ligada  \u00e0  constru\u00e7\u00e3o do Gasoduto\n\nBrasil-Bol\u00edvia,  que,  ap\u00f3s  a  nacionaliza\u00e7\u00e3o,  torna-se  um  empreendimento  produtivo  para  o\n\npa\u00eds.  Mas,  antes,  enveredando  em  dire\u00e7\u00e3o  \u00e0s  lutas  populares  na  Bol\u00edvia,  discorremos  de\n\nmaneira  resumida  sobre  movimentos  populares  precedentes  \u00e0s  lutas  do  s\u00e9culo  XXI,\n\nabordando  o  processo  de  constru\u00e7\u00e3o  das  estruturas  classistas  dos  movimentos  oper\u00e1rio  e\n\ncampon\u00eas que, por sua vez, elaboraram um programa nacional e popular que contempla uma\n\nl\u00f3gica territorial emancipat\u00f3ria. Consideramos que, sem essas mobiliza\u00e7\u00f5es precedentes seria\n\nimposs\u00edvel chegar ao resultado alcan\u00e7ado pelas lutas populares desse in\u00edcio de s\u00e9culo.\n\nNo cap\u00edtulo III, apontamos as rebeli\u00f5es que abriram caminho para Evo Morales e seu\n\npartido, o Movimento ao Socialismo (MAS), alcan\u00e7arem o poder a partir da l\u00f3gica territorial\n\nemancipat\u00f3ria concebida desde o s\u00e9culo XX. Abordaremos a Guerra da \u00c1gua, que reverteu a\n\nprivatiza\u00e7\u00e3o da empresa p\u00fablica de Cochabamba, e a Guerra do G\u00e1s, que impediu a venda do\n\n\n\n16\n\ng\u00e1s  natural  para  os  Estados  Unidos  da  Am\u00e9rica  (EUA)  por  gasodutos  que  passariam  pelo\n\nChile. Al\u00e9m dessas, relembraremos a luta dos cocaleiros contra a erradica\u00e7\u00e3o dos plantios de\n\ncoca  empreendida  pelo  \u00f3rg\u00e3o  americano  de  combate  \u00e0s  drogas,  o Drug  Enforcement\n\nAdministration  (DEA). Nesse cap\u00edtulo  tamb\u00e9m  ser\u00e1 abordada  a forma\u00e7\u00e3o  do MAS, partido\n\nque chegaria ao poder com Evo Morales em 2005, apoiando-se no processo de mobiliza\u00e7\u00e3o\n\npopular,  e  que  acataria,  em  certa  medida,  o  programa  que  os  trabalhadores  bolivianos\n\ndefenderam nas ruas. \n\nNo  cap\u00edtulo  IV  discutimos  propriamente  o  governo  masista,  como  o  des\u00e1gue  de\n\ndiversos  elementos  pr\u00f3prios  relacionados  \u00e0  evolu\u00e7\u00e3o  da  luta  dos  trabalhadores  e  povos\n\norigin\u00e1rios bolivianos, que combina a possibilidade de  desenvolvimento  proporcionado pelo\n\ncapital  estrangeiro  \u2013  um  ac\u00famulo  de  mais  de  50  anos  de  luta  pelo  controle  dos  recursos\n\nnaturais  \u2013  e  condi\u00e7\u00f5es  externas  favor\u00e1veis  \u00e0s  medidas  requeridas  pelos  trabalhadores  nas\n\nmobiliza\u00e7\u00f5es anteriores. A partir disso, refletimos sobre os resultados do governo Morales do\n\nponto de vista do atendimento das pautas \u201cnacionaliza\u00e7\u00e3o dos hidrocarbonetos e Assembleia\n\nConstituinte\u201d, enfocando os conflitos pol\u00edticos que marcaram os trabalhos constituintes. Por\n\nfim, na conclus\u00e3o (cap\u00edtulo V), abordamos a avalia\u00e7\u00e3o da nacionaliza\u00e7\u00e3o dos hidrocarbonetos,\n\na Nova Constitui\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica do Estado (NCPE) e os ganhos e limites do projeto masista, uma\n\nvez no poder.\n\nNesse exerc\u00edcio de reflex\u00e3o buscamos simultaneamente apontar aspectos centrais da\n\ngeografia  boliviana  e  sua  articula\u00e7\u00e3o  com  as  configura\u00e7\u00f5es  das  lutas  sociais  em  m\u00faltiplas\n\nescalas, capazes de abarcar os processos relativos ao Estado-Na\u00e7\u00e3o, sua rela\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o\n\nglobal  e,  internamente,  a  rela\u00e7\u00e3o  de  espolia\u00e7\u00e3o  estabelecida  sobre  os  trabalhadores  e  os\n\nrecursos  naturais. Ademais, esperamos  que essa reflex\u00e3o  possa contribuir  para que aqueles\n\nque se organizam em torno dos processos de luta e pelo poder dos trabalhadores da Am\u00e9rica\n\ndo Sul tenham subs\u00eddios para realizarem seus balan\u00e7os, autocr\u00edticas e an\u00e1lises de conjuntura.\n\nPor fim, indagaremos se os governos ditos progressistas - neste caso espec\u00edfico, o governo de\n\nEvo Morales, do MAS - foram capazes  de desenvolver rela\u00e7\u00f5es  menos assim\u00e9tricas com o\n\ncapital imperialista.\n\n\n\n17\n\nI. INTRODU\u00c7\u00c3O: ESCLARECIMENTOS TE\u00d3RICOS\n\nA  escolha  do  m\u00e9todo  neste  trabalho  d\u00e1  \u00eanfase  aos  efeitos  do  desenvolvimento\n\ncapitalista proporcionados aos pa\u00edses pobres e perif\u00e9ricos, suscet\u00edveis \u00e0s pr\u00e1ticas imperialistas\n\ngestadas nos pa\u00edses que operam o capitalismo mundial. Por isso, iniciamos esta se\u00e7\u00e3o com um\n\nbreve  panorama  do capitalismo  em  escala  global,  seus  ciclos,  transforma\u00e7\u00f5es  e  o  dom\u00ednio\n\noperado pelo imperialismo dos EUA sobre os pa\u00edses perif\u00e9ricos.\n\nO movimento do capitalismo global ao longo do s\u00e9culo XX e seus efeitos  j\u00e1 foram\n\nobjeto de diversas e renomadas an\u00e1lises acad\u00eamicas, por autores de distintas \u00e1reas - aqui nos\n\nrestringiremos  ao campo marxista ou simp\u00e1tico ao marxismo, especialmente  no campo das\n\nteorias do imperialismo. Essas an\u00e1lises, sobretudo a partir da obra de L\u00eanin ([1917] 2007),\n\nfartamente  baseada  nos  estudos  de  John  Hobson  ([1902]  1981)  e,  especialmente,  nos  de\n\nRudolf Hilferding ([1910] 1985), consideram que, \u00e0 diferen\u00e7a do capitalismo do s\u00e9culo XIX,\n\numa nova fase, surgida na virada do s\u00e9culo XIX para o XX, na \u201cqual impera o monop\u00f3lio\u201d,\n\nseria caracterizada pelo primado das exporta\u00e7\u00f5es de capital sob a \u00e9gide do capital financeiro\n\nmoderno,  fruto  da  fus\u00e3o  entre  capital  banc\u00e1rio  e  capital  produtivo.  Essa  fase  superior do\n\ncapitalismo  se  caracterizaria  pelo  desenvolvimento  desigual  entre  os  pa\u00edses  e  seus  ramos\n\nindustriais, resultando no \u201camadurecimento excessivo\u201d dos pa\u00edses centrais e na aus\u00eancia de\n\n\u201ccampo  para  sua  coloca\u00e7\u00e3o  'lucrativa'\u201d,  da\u00ed  a  tend\u00eancia  inerentemente  expansionista  do\n\nimperialismo  capitalista  (L\u00caNIN,  [1917]  2007:  73-74).  Uma  dimens\u00e3o  importante  dessa\n\nexpans\u00e3o seria, da perspectiva pol\u00edtica, a que est\u00e1 a olhos vistos em nosso estudo de caso: \u201ca\n\nrea\u00e7\u00e3o em toda a linha e a intensifica\u00e7\u00e3o da opress\u00e3o nacional\u201d (L\u00caNIN, [1917] 2007: 131).\n\nConforme L\u00eanin:\n\n(...) tendo presente que todas as defini\u00e7\u00f5es gen\u00e9ricas s\u00e3o relativas, pois nun-\nca abrangem todos os aspectos de um fen\u00f4meno, ou seja, as m\u00faltiplas rela-\n\u00e7\u00f5es estabelecidas no seu completo desenvolvimento, podemos indicar uma\ndefini\u00e7\u00e3o do imperialismo que inclua os seguintes cinco tra\u00e7os fundamen-\ntais: 1) a concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e do capital atingiu um grau t\u00e3o alto de\ndesenvolvimento, que origina os monop\u00f3lios, que passam a desempenhar um\npapel decisivo na vida econ\u00f4mica; 2) a fus\u00e3o do capital banc\u00e1rio com o capi-\ntal industrial, baseada nesse \"capital financeiro\", da oligarquia financeira; 3)\na exporta\u00e7\u00e3o de capitais adquire uma import\u00e2ncia cada vez maior em rela\u00e7\u00e3o\n\u00e0 exporta\u00e7\u00e3o de mercadorias; 4) formam-se associa\u00e7\u00f5es de internacionais ca-\npitalistas monopolistas, que partilham o mundo entre si, e 5) \u00e9 completada a\npartilha territorial do mundo entre as pot\u00eancias capitalistas mais importantes.\nO imperialismo \u00e9 o capitalismo que chegou na fase de desenvolvimento em\nque prepondera a domina\u00e7\u00e3o dos monop\u00f3lios e do capital financeiro, em que\na exporta\u00e7\u00e3o de capitais adquiriu import\u00e2ncia marcante, em que come\u00e7ou a\npartilha do mundo pelos trustes internacionais e terminou a partilha de toda a\n\n\n\n18\n\nterra  entre  os  pa\u00edses  capitalistas  mais  importantes  (L\u00caNIN,  [1917]  2007:\n104-105).\n\nO  processo de  desenvolvimento  do  capitalismo  em  sua  fase  superior, no  entanto,  \u00e9\n\nmarcado  por  per\u00edodos  distintos,  determinados  pelas  mudan\u00e7as  que  se  operam  na  geografia\n\necon\u00f4mica  e  na  geopol\u00edtica.  Como  destacaremos  a  seguir,  foram  poss\u00edveis  momentos\n\nprogressivos do desenvolvimento do capitalismo nos pa\u00edses perif\u00e9ricos, em que os fluxos de\n\ncapital  beneficiavam  investimentos  produtivos  e  em  alguma  medida  proporcionavam  a\n\nindustrializa\u00e7\u00e3o, basicamente no per\u00edodo do p\u00f3s-guerra (1950-1980). Entretanto, no momento\n\nposterior,  sobretudo  nas  \u00faltimas  d\u00e9cadas,  a  combina\u00e7\u00e3o  do  endividamento  dos  per\u00edodos\n\nanteriores com pol\u00edticas restritivas aos Estados pobres e endividados levaria \u00e0s reformas de\n\ncunho neoliberal, fazendo regredir o patamar conquistado nos anos dourados.\n\nDesde  a  defini\u00e7\u00e3o  de  imperialismo  proposta  por L\u00eanin  ([1917] 2007),  no in\u00edcio  do\n\ns\u00e9culo  XX,  diversas  mudan\u00e7as  processaram-se  no  capitalismo  mundial,  entre  as  quais  o\n\naprofundamento  da primazia  da exporta\u00e7\u00e3o  de  capitais  sobre a exporta\u00e7\u00e3o  de  mercadorias.\n\nDestaca-se, ademais, a supremacia dos EUA no p\u00f3s-guerra, alicer\u00e7ada no d\u00f3lar como moeda\n\npadr\u00e3o internacional. Contudo, como nos explica Sokol (2007: 184), at\u00e9 o fim da 2\u00aa Guerra\n\nMundial, sob o padr\u00e3o-ouro, a moeda de cada pa\u00eds ainda \u201crefletia o n\u00edvel de produtividade e a\n\nriqueza  circulante\u201d.  Os  acordos  de  Bretton  Woods,  que  substitu\u00edram  o  padr\u00e3o-ouro  pelo\n\npadr\u00e3o  d\u00f3lar-ouro  \u201ccomo  meio  internacional  de  pagamentos  e  reservas\u201d,  abriram  enorme\n\nvantagem para os EUA, como \u201cgrande emprestador\u201d; mas, ainda assim, mantinha-se lastreado\n\no d\u00f3lar ao ouro e, portanto, \u00e0 denominada \u201ceconomia real\u201d (SOKOL, 2007: 185). \n\nO  que  \u00e9  entendido  como  pacto  de  Bretton  Woods,  ou  pacto  keynesiano,  tamb\u00e9m\n\ninstituiria  os  organismos  multilaterais  Fundo  Monet\u00e1rio  Internacional  (FMI)  e  Banco\n\nMundial,  com  atribui\u00e7\u00f5es  destinadas  \u00e0  regula\u00e7\u00e3o  do  sistema  monet\u00e1rio  internacional.  Tal\n\nsa\u00edda para a crise do p\u00f3s-guerra incrementaria as apostas nos c\u00edrculos econ\u00f4micos e pol\u00edticos\n\ndas  teses  do  \u201csuperimperialismo\u201d,  ligadas  \u00e0  perspectiva  de  Karl  Kautsky  ([1914]  2012),\n\ninclusive  com  a  possibilidade  de  crescimento,  e  mesmo  da  industrializa\u00e7\u00e3o,  nos  pa\u00edses  da\n\nperiferia  do  capitalismo.  Apostas  \u00e0  maneira  de  Kautsky, reiteradas  logo  ap\u00f3s  decl\u00ednio  do\n\nimp\u00e9rio sovi\u00e9tico, em seguida negadas pela hist\u00f3ria recente, especialmente em vista da rea\u00e7\u00e3o\n\nnorte-americana aos ataques do 11/09 (HARVEY, 2005).\n\nNa Europa e nos EUA, o que \u00e9 entendido por muitos como \u201ccapitalismo domesticado\u201d\n\nproporcionaria  a emerg\u00eancia  de formas de Estado de Bem-Estar Social, com acordos  entre\n\ncapital e trabalho proporcionando ganhos reais aos trabalhadores. Entretanto, como reconhece\n\n\n\n19\n\nMello (1997: 19), Bretton Woods teve resultados \u201cmuito aqu\u00e9m do projeto original\u201d, seja do\n\nponto de vista das institui\u00e7\u00f5es fundadas para regular o pacto (FMI e Banco Mundial), seja\n\npelos  poucos  resultados  de  \u201csistemas  industriais  integrados\u201d  na  periferia  (apenas  Brasil  e\n\nCor\u00e9ia do Sul, sendo que s\u00f3 este \u00faltimo \u201cinternalizou as condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para tornar o seu\n\ncapitalismo din\u00e2mico\u201d).\n\nSegundo Tavares  (1997:  31),  o  sistema  monet\u00e1rio  projetado  nunca  funcionou  como\n\nfora previsto e j\u00e1 nos anos 1970 teria in\u00edcio o seu desmantelamento, cujo marco inicial pode\n\nser localizado na decis\u00e3o unilateral dos EUA, em 1971, sob o governo Nixon, de romperem\n\ncom  a  paridade  d\u00f3lar-ouro.  Por  sua  vez,  o  primeiro  choque  do  petr\u00f3leo,  em  1973,\n\nproporcionaria liquidez ao mercado financeiro internacional e a conforma\u00e7\u00e3o de uma pra\u00e7a\n\ndesregulamentada em Londres. Finalmente, em 1979, o choque dos juros nos EUA abriria em\n\ndefinitivo  para  uma  nova  fase,  mais  financeirizada,  de  acumula\u00e7\u00e3o  capitalista. Diversos\n\nautores (HARVEY, 2005; CHESNAIS, 1996, 2001; TAVARES, 1997) destacam a import\u00e2ncia\n\ndestas tr\u00eas decis\u00f5es pol\u00edticas: o fim da conversibilidade d\u00f3lar-ouro em 1971; o 1\u00ba choque do\n\npetr\u00f3leo em 1973; e a decis\u00e3o do governo dos Estados Unidos de subir drasticamente a taxa\n\nde juros em 1979.\n\nConforme Souza (2014), retomando estudos de Chesnais (1996, 2001), a ruptura do\n\npadr\u00e3o  d\u00f3lar-ouro  abriu  caminho  para  as  medidas  de  liberaliza\u00e7\u00e3o  e  desregulamenta\u00e7\u00e3o\n\nfinanceiras  a  partir  de  1979.  O  primeiro  choque  do  petr\u00f3leo  e  a  liquidez  produzida\n\n(petrod\u00f3lares) serviriam ao financiamento de pol\u00edticas econ\u00f4micas na periferia do sistema, ao\n\npasso que o choque dos juros nos EUA promoveu o afluxo de capitais de todo o mundo para a\n\nreferida pot\u00eancia, devido \u00e0 conjuntura de incertezas e desacelera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica mundial. No\n\ncaso dos pa\u00edses devedores da periferia, a crise da d\u00edvida externa dos anos 1980 promoveria\n\numa verdadeira invers\u00e3o no fluxo de capital em dire\u00e7\u00e3o ao centro capitalista: \u201c(...) Entre 1980\n\ne 1983, houve primeiro uma diminui\u00e7\u00e3o brutal das entradas l\u00edquidas de cr\u00e9ditos privados para\n\nos pa\u00edses em desenvolvimento (...). Depois, a partir de 1984, o fluxo simplesmente passou a\n\ncorrer em sentido contr\u00e1rio\u201d (CHESNAIS, 1996: 256, apud SOUZA, 2014: 137).\n\nPara os pa\u00edses endividados da periferia, as consequ\u00eancias  dessas mudan\u00e7as ser\u00e3o os\n\najustes estruturais (recessivos) impostos em meio \u00e0 crise da d\u00edvida da primeira metade dos\n\nanos 1980, seguidos das reformas neoliberais do final da d\u00e9cada e dos anos 1990. Entretanto,\n\nvale salientar o veredito de um Tribunal Internacional, constru\u00eddo por organiza\u00e7\u00f5es populares\n\ne realizado em 1989, em Lima (Peru), cuja declara\u00e7\u00e3o final \u00e9 emblem\u00e1tica: \u201cContrariamente\n\nao  que  afirma  o  FMI,  a  d\u00edvida  n\u00e3o  tem  origem  no  'excesso  de  consumo'  dos  povos  do\n\n\n\n20\n\nchamado Terceiro Mundo. A d\u00edvida origina-se da procura constante do capital financeiro pela\n\nrealiza\u00e7\u00e3o do lucro\u201d (GLUCKENSTEIN; CISE, 2011: 32). O que Fishlow j\u00e1 havia indicado,\n\nno final dos anos 1970:\n\nDois  mecanismos  de  ajustamentos  alternativos  poderiam  ter  acomodado  o\ndom\u00ednio das reservas internacionais repentino e sem precedentes por parte\ndos pa\u00edses produtores de petr\u00f3leo. Um deles seria uma redu\u00e7\u00e3o na atividade\necon\u00f4mica global suficiente para apagar o excedente ou parte consider\u00e1vel\ndele. O outro seria a intermedia\u00e7\u00e3o financeira - o redirecionamento do poder\nde  compra  por  meio  do  empr\u00e9stimo  do  excedente  para  pa\u00edses  preparados\npara usar o com\u00e9rcio exterior para importa\u00e7\u00f5es imediatas. O \u00faltimo recurso\nde  a\u00e7\u00e3o  cria,  inevitavelmente,  uma  d\u00edvida  crescente;  mas  tamb\u00e9m\ncorresponde a n\u00edveis de com\u00e9rcio mais altos e uma fonte do pa\u00eds em d\u00e9ficit\npede  exporta\u00e7\u00f5es  dos  pa\u00edses  com  excedentes.  A  d\u00edvida  dos  pa\u00edses  em\ndesenvolvimento depois de 1974 era, portanto, uma consequ\u00eancia necess\u00e1ria\npara sustentar a atividade econ\u00f4mica global (FISHLOW, 1978, p. 37; apud\nSOUZA, 2015: 553).\n\nEnfim,  o  processo  de  cont\u00ednuo  endividamento  das  na\u00e7\u00f5es  mais  pobres  \u00e9  parte\n\nconstitutiva  do processo de  acumula\u00e7\u00e3o  capitalista  em  escala  mundial.  Mesmo  assim, vale\n\nressaltar  que h\u00e1  diferen\u00e7as  entre o \u201ccapitalismo  de rapina\u201d  (HARVEY, 2005) que  avan\u00e7ou\n\nneste in\u00edcio de s\u00e9culo e as formas anteriores do p\u00f3s-guerra, como defende Harvey (2005) e, na\n\nmesma linha, Saes (2007), que fala em nov\u00edssima depend\u00eancia1, a partir da diferencia\u00e7\u00e3o entre\n\nas formas \u201cvelhas\u201d e \u201cnovas\u201d.  \n\nConforme Saes (2007), na velha depend\u00eancia (at\u00e9 pelo menos os anos 1930), os pa\u00edses\n\nperif\u00e9ricos latino-americanos cumpriam a fun\u00e7\u00e3o de exportadores de mat\u00e9rias-primas para os\n\ncentros  capitalistas,  mas  havia  investimento  estrangeiro  em  infraestrutura  f\u00edsica  e\n\nfinanciamento do com\u00e9rcio exportador de produtos prim\u00e1rios. A nova depend\u00eancia, a partir\n\ndos anos 1950, por sua vez, favoreceria  alguma  industrializa\u00e7\u00e3o  e moderniza\u00e7\u00e3o  social em\n\npa\u00edses da Am\u00e9rica Latina (avultando a posi\u00e7\u00e3o do Brasil), ainda que sem deixar de reproduzir\n\na condi\u00e7\u00e3o subalterna das na\u00e7\u00f5es perif\u00e9ricas no sistema-mundo. J\u00e1 a nov\u00edssima depend\u00eancia,\n\nque entra em cena a partir dos anos 1980, seria \u201cmuito mais perversa e desalentadora para a\n\nperiferia do capitalismo\u201d (SAES, 2007, p.159), com o capital imperialista priorizando ganhos\n\nf\u00e1ceis  e  imediatos  ao  inv\u00e9s  dos  novos  investimentos  produtivos,  produzindo\n\nfundamentalmente \u201cempobrecimento e pilhagem das economias perif\u00e9ricas, variando apenas\n\nde uma para outra a intensidade do empobrecimento e da pilhagem, em fun\u00e7\u00e3o do grau de\n\nresist\u00eancia local\u201d (SAES, 2007, p. 161, grifo nosso).\n\n\u00c9, sobretudo, esta \u00faltima dimens\u00e3o (grifada) que desejamos resgatar nesta disserta\u00e7\u00e3o;\n\nnuma  palavra,  as  resist\u00eancias  locais  podem  impor  limites  \u00e0  rapina  a  partir  de  reformas,\n\n1 Vale notar que Harvey (2005) tamb\u00e9m fala em nov\u00edssimo imperialismo.\n\n\n\n21\n\nimpondo freios \u00e0 face destrutiva da l\u00f3gica da acumula\u00e7\u00e3o via espolia\u00e7\u00e3o (HARVEY, 2005).\n\nSob essa \u00f3tica,  o hist\u00f3rico  recente  de  lutas  sociais  em  um  pa\u00eds  deveras  pobre e  explorado\n\ncomo a Bol\u00edvia \u00e9 entusiasmante, ainda que os resultados sejam, para muitos analistas, mais\n\ncapitalismo e, portanto, mais rapina. O que importa destacar \u00e9 que a hist\u00f3ria demonstra que o\n\nprocesso  de  desenvolvimento  capitalista  n\u00e3o  \u00e9  linearmente  progressista  e  nem  socializado\n\nglobalmente,  sobretudo  quando  visto  \u00e0  escala  dos  Estados-Na\u00e7\u00e3o;  sobressaem-se  as\n\ndesigualdades, as diferen\u00e7as, os processos progressivos e regressivos, impostos desde fora do\n\nterrit\u00f3rio e reproduzidos localmente. \n\nEssas desigualdades no desenvolvimento foram largamente explicadas por te\u00f3ricos das\n\ndiversas \u00e1reas das ci\u00eancias humanas. Aqui pretendemos oferecer uma perspectiva geogr\u00e1fica\n\nao problema, refor\u00e7ando conceitos e categorias desse campo que escolhemos operar, a partir,\n\nsobretudo,  das  contribui\u00e7\u00f5es  do  ge\u00f3grafo  brit\u00e2nico  David  Harvey,  cujas  ideias  centrais  a\n\nserem retomadas analisaremos a seguir.\n\nI.1. O Desenvolvimento Geogr\u00e1fico Desigual\n\nA  desigualdade  na  produ\u00e7\u00e3o  de  espa\u00e7os  est\u00e1  presente  na  obra  dos  ge\u00f3grafos\n\nregionalistas  franceses,  alem\u00e3es  e  ingleses  do  s\u00e9culo  XIX,  desde  a  perspectiva  da\n\nnaturaliza\u00e7\u00e3o  do  desenvolvimento  econ\u00f4mico  pelas  condi\u00e7\u00f5es  \u201cnaturais\u201d.  \u00c9  nos  ingleses,\n\nespecificamente  em  Mackinder,  que  um  sentido  mais  naturalizador  do  desenvolvimento\n\nprospera.  Representante  da  geografia  comercial,  Mackinder  defendia  que  as  causas  do\n\nimperialismo  repousavam  nas  condi\u00e7\u00f5es  naturais  e,  com  essa  afirma\u00e7\u00e3o,  procurou\n\nsubsidiar/justificar o imperialismo ingl\u00eas (SMITH, 1988; COSTA, 1992). \n\nDe  modo  distinto,  entendemos  que  como  ponto  de  muta\u00e7\u00e3o  fundamental  do\n\ndesenvolvimento  capitalista  destacam-se  os  avan\u00e7os  no  setor  de  transportes  e  de\n\ncomunica\u00e7\u00e3o, que garantem os pressupostos necess\u00e1rios para o desenvolvimento retardat\u00e1rio\n\nem  pa\u00edses  dependentes,  segundo  o  modelo  dos  Estados  europeus  do  in\u00edcio  do  s\u00e9culo  XX\n\n(TROTSKY, 2012).  Com  resultados  evidentemente  distintos  entre  o  desenvolvimento  dos\n\npa\u00edses  pioneiros  e  os  retardat\u00e1rios,  consideramos  que  o  surgimento  do  capitalismo  e  o\n\ndesenvolvimento dos sistemas de transportes \u00e9 definitivo tanto \u00e0 emancipa\u00e7\u00e3o do homem em\n\nrela\u00e7\u00e3o  \u00e0  natureza  como  \u00e0  transforma\u00e7\u00e3o  das  desigualdades  em  algo  nada  natural,  e  sim\n\nmantidas e reproduzidas pelo sistema capitalista mundial (SMITH, 1988: 157).\n\nDesse  modo,  optamos  por  compreens\u00f5es  te\u00f3ricas  que  desnaturalizam  o\n\ndesenvolvimento  ou  a  desigualdade  do  acesso  \u00e0s  etapas  posteriores  e  superiores  de\n\n\n\n22\n\ndesenvolvimento.  Entendemos  que  a  desigualdade  na  produ\u00e7\u00e3o  do  espa\u00e7o  est\u00e1\n\nintrinsecamente ligada \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais capital-capital, na produ\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o, e capital-\n\ntrabalho, no Territ\u00f3rio; e da\u00ed deriva a desigualdade.\n\nA  an\u00e1lise  da  realidade  \u00e0  luz  da  no\u00e7\u00e3o  de  desigualdade  do  capitalismo  \u00e9  atribu\u00edda\n\nsobremaneira  ao  marxismo,  desde  Marx, Engels,  L\u00eanin2 e  Trotsky 3,  que  s\u00e3o  pioneiros  em\n\napontar  a  manuten\u00e7\u00e3o  das  desigualdades  entre  os  pa\u00edses  como  resultado  da  acumula\u00e7\u00e3o\n\ncapitalista  desigual e  da subordina\u00e7\u00e3o  da periferia,  no espa\u00e7o  e no tempo,  pelo  centro. Os\n\nautores tamb\u00e9m se notabilizaram pela milit\u00e2ncia por um decisivo combate, via luta de classes,\n\n\u00e0s rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o capitalistas, em dimens\u00f5es nacional e internacional. \n\nJ\u00e1  como  um  desdobramento  da  no\u00e7\u00e3o  marxista  de  desenvolvimento  desigual,  no\n\nterreno da Geografia, David Harvey fornece-nos as categorias principais para realiza\u00e7\u00e3o das\n\ndiscuss\u00f5es  acerca  do  desenvolvimento  geogr\u00e1fico  desigual  da  Bol\u00edvia,  sob  a  l\u00f3gica  do\n\ncapitalismo global em suas m\u00faltiplas escalas, de modo que nos parece bastante produtiva essa\n\nteoria para o campo da Geografia e do marxismo. E \u00e9, sobretudo, a partir da obra de David\n\nHarvey, exposta  a  seguir, que  nos  empenharemos  em  observar  os  acontecimentos  recentes\n\n(com o cerne entre 2000 e 2010) na Bol\u00edvia.\n\nDavid  Harvey  busca  construir  sua teoria  do  desenvolvimento  geogr\u00e1fico  desigual  a\n\npartir da d\u00e9cada de 1970 (HARVEY, 2013), procurando analisar a din\u00e2mica da acumula\u00e7\u00e3o\n\ncapitalista no espa\u00e7o, refletindo sobre os anos dourados do capitalismo e sobre as mudan\u00e7as\n\npromovidas pelo fim da Guerra Fria, especialmente a partir da crise do petr\u00f3leo. Ap\u00f3s esse\n\nper\u00edodo \u201cbenevolente\u201d, Harvey ([1993] 2008) analisa tamb\u00e9m as mudan\u00e7as culturais do fim\n\n2 Como escreveu Callinicos (2014): \u201cA concentra\u00e7\u00e3o e centraliza\u00e7\u00e3o do capital que Marx identifica em\nO Capital, volume 1, como uma das principais tend\u00eancias emergindo do processo de acumula\u00e7\u00e3o capi -\ntalista, conduziu, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, \u00e0 interse\u00e7\u00e3o entre concorr\u00eancia econ\u00f4mica e geopol\u00edtica. Ca-\npitais, cada vez maiores em escala e operando internacionalmente, passaram a depender do aux\u00edlio de\nseus Estados-Na\u00e7\u00e3o para defender seus interesses (...). Assim, de uma perspectiva marxista, o imperia -\nlismo moderno \u00e9 um sistema de concorr\u00eancia e rivalidade intercapitalista. A contribui\u00e7\u00e3o-chave de L\u00ea-\nnin para a teoria foi o conceito de desenvolvimento desigual. O capitalismo n\u00e3o cresce de modo uni -\nforme: alguns Estados e regi\u00f5es saltam \u00e0 frente; outros ficam para tr\u00e1s. Essa desigualdade define a hie -\nrarquia de poder no mundo\u201d.\n3 Leon Trotsky [1879-1940] (1977) desenvolve a Teoria do Desenvolvimento Desigual e Combinado\n(TDDC) ao dedicar-se \u00e0 an\u00e1lise do desenvolvimento na R\u00fassia e \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o bolchevique, abordando a\napropria\u00e7\u00e3o da natureza no desenvolvimento capitalista como a  combina\u00e7\u00e3o a um s\u00f3 tempo de uma\nam\u00e1lgama  de  etapas,  entre  a  luta  pol\u00edtica  de  classes  e  o  desenvolvimento  das  for\u00e7as  produtivas\ncapitalistas no territ\u00f3rio. De acordo com a TDDC, seria poss\u00edvel aos pa\u00edses atrasados, como no caso da\nR\u00fassia tzarista, adentrar \u00e0s formas capitalistas de produ\u00e7\u00e3o combinando configura\u00e7\u00f5es pr\u00e9-capitalistas\n\u00e0s formas mais avan\u00e7adas, proporcionadas pelos pa\u00edses centrais a fim de explor\u00e1-los.  Essa formula\u00e7\u00e3o\nest\u00e1 no centro da Revolu\u00e7\u00e3o Permanente defendida por Trotsky (2007b) \u2013 que decorre da TDDC -, a\npartir da combina\u00e7\u00e3o de tarefas democr\u00e1ticas com outras, mais avan\u00e7adas, de tomada de poder pelo\nproletariado. \n\n\n\n23\n\ndo s\u00e9culo XX, vendo surgir uma Condi\u00e7\u00e3o p\u00f3s-moderna ap\u00f3s a derrubada do Muro de Berlim\n\ne o desmonte do mercado regulado com a quebra da paridade ouro-d\u00f3lar. Al\u00e9m disso, temos\n\nainda  nesse  per\u00edodo  os  governos  Reagan  e  Thatcher  destruindo  as  conquistas  dos\n\ntrabalhadores e impondo ao mundo uma \u201cnova\u201d l\u00f3gica. \n\nO ge\u00f3grafo brit\u00e2nico vivenciou e escreveu \u00e0 luz dos acontecimentos que marcaram a\n\nhist\u00f3ria recente, como o atentado de 11 de setembro de 2001 e a retomada, nos EUA, de uma\n\neconomia de guerra contra o \u201cterrorismo\u201d, al\u00e9m da crise de 2008, abalando os mercados do\n\nmundo  todo.  E  s\u00e3o  os  acontecimentos  hist\u00f3ricos  que,  para  Harvey  (2007),  determinam  as\n\nnecessidades  conjunturais  que  exigem  uma  teoria  unificada  do  desenvolvimento  desigual,\n\nreafirmado neste in\u00edcio de s\u00e9culo, a despeito das promessas que acompanharam os debates em\n\ntorno da denominada globaliza\u00e7\u00e3o.\n\nA  volatilidade  das  fortunas  [\u2026]  a  converg\u00eancia  ao  bem-estar  [que]  n\u00e3o\nocorreu e as desigualdades geogr\u00e1ficas,  tanto quanto as sociais,  dentro do\nmundo capitalista, parecem ter se incrementado [\u2026]. A promessa da redu\u00e7\u00e3o\nda  pobreza,  a  partir  do  livre  com\u00e9rcio,  [\u2026]  n\u00e3o  se  materializou.  As\ndegrada\u00e7\u00f5es  do  ambiente  e  os  deslocamentos  sociais  tamb\u00e9m  t\u00eam  sido\ndistribu\u00eddos desigualmente (HARVEY, 2007: 18, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\n\nO  autor  defende  a  necessidade  pol\u00edtica  e  a  urg\u00eancia  no  desenvolvimento  de  uma\n\nconcep\u00e7\u00e3o do desenvolvimento geogr\u00e1fico desigual, objetivando a constru\u00e7\u00e3o de uma teoria\n\n\u201cunificada\u201d,  que  contemple  os  mecanismos  do  imperialismo  que  se  valem  da  l\u00f3gica  do\n\ncapital e tamb\u00e9m de uma  l\u00f3gica territorial de domina\u00e7\u00e3o. O autor reconhece incorporar as\n\nno\u00e7\u00f5es de Giovanni Arrighi, em  O Longo S\u00e9culo XX, salientando a rela\u00e7\u00e3o de contradi\u00e7\u00e3o e\n\ncomplementaridade entre a l\u00f3gica do Estado, propriamente territorial, e a l\u00f3gica do capital (da\n\nacumula\u00e7\u00e3o privada). \u00c9 certo que a ideia de complementaridade entre as duas l\u00f3gicas tende a\n\npredominar nas considera\u00e7\u00f5es do autor acerca da acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o, no contexto do\n\nnovo imperialismo, mas o fator contradi\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante salientado e, claro, relacionado \u00e0 luta\n\nde classes em \u00e2mbito territorial: \n\nCom  a  primeira  express\u00e3o  desejo  acentuar  as  estrat\u00e9gias  pol\u00edticas,\ndiplom\u00e1ticas e militares invocadas e usadas por um  Estado (ou por algum\nconjunto de Estados que funcionam como bloco de poder pol\u00edtico) em sua\nluta para afirmar seus interesses e realizar suas metas no mundo mais amplo.\nCom a \u00faltima express\u00e3o, concentro-me nas maneiras pelas quais o fluxo do\npoder  econ\u00f4mico  atravessa  e  percorre  um  espa\u00e7o  cont\u00ednuo,  na  dire\u00e7\u00e3o  de\nentidades territoriais (tais como Estados ou blocos regionais de poder) ou em\nafastamento delas mediante as pr\u00e1ticas cotidianas da produ\u00e7\u00e3o, da troca, do\ncom\u00e9rcio, dos fluxos de capitais, das transfer\u00eancias monet\u00e1rias, da migra\u00e7\u00e3o\ndo trabalho, da transfer\u00eancia de tecnologia, da especula\u00e7\u00e3o com moedas, dos\nfluxos de informa\u00e7\u00e3o, dos impulsos culturais e assim por diante (HARVEY,\n2005: 31-32).\n\n\n\n24\n\nDesse modo, num plano maior opera a rela\u00e7\u00e3o de complementaridade e contradi\u00e7\u00e3o\n\nentre  as  duas  l\u00f3gicas;  noutro,  a  sua  rela\u00e7\u00e3o  com  a  dimens\u00e3o  local,  dos  espa\u00e7os  locais  de\n\nexplora\u00e7\u00e3o  e  rea\u00e7\u00e3o.  Para  a  estrutura  de  sua  teoria,  Harvey  (2007)  mescla  interpreta\u00e7\u00f5es\n\nhistoricistas, construtivistas, ambientalistas e geopol\u00edticas da realidade, baseadas na seguinte\n\nestrutura:\n\n1)  A  conex\u00e3o  material  dos  processos  de  acumula\u00e7\u00e3o  do  capital  \u00e0  rede\nsocioecol\u00f3gica da vida [the web of socio-ecological life]. 2) A acumula\u00e7\u00e3o\npor  despossess\u00e3o  (...).  3)  A  caracter\u00edstica  quase  legal  [law-like]  da\nacumula\u00e7\u00e3o de capital no tempo e no espa\u00e7o. 4) A luta de classes pol\u00edticas e\nsociais  em  uma  variedade  de  escalas  geogr\u00e1ficas  (HARVEY,  2007:21,\ntradu\u00e7\u00e3o nossa).\n\nAntes  de dar aten\u00e7\u00e3o  aos elementos  da estrutura proposta por Harvey, vale explicar\n\nque eles descendem do processo de desenvolvimento do capitalismo no espa\u00e7o. Para o autor,\n\ncapital  e  trabalho  procuram  as  melhores  condi\u00e7\u00f5es  para  se  reproduzirem,  ou  seja,  o\n\ncapitalismo  desenvolve-se  em  um  ambiente  geogr\u00e1fico  variado,  que  abarca  grande\n\ndiversidade  de  natureza,  e  na  produtividade  do trabalho  (HARVEY, 2013:  526).  Assim,  as\n\ndiferen\u00e7as hist\u00f3ricas e geogr\u00e1ficas n\u00e3o s\u00e3o meros resultados do atraso do desenvolvimento,\n\nmas  aspectos  ativos  e  constitutivos  do  capitalismo,  constru\u00eddos  em  meio  aos  processos\n\npr\u00f3prios de desenvolvimento desse modo de produ\u00e7\u00e3o (HARVEY, 2013: 527). A constru\u00e7\u00e3o\n\ndiferencial  de  lugar  para  lugar,  para  Harvey  (2013),  deve-se  sobretudo  \u00e0  tend\u00eancia  de\n\nsobreacumula\u00e7\u00e3o do capital, que empurra os capitalistas para a busca de mercados para al\u00e9m\n\nde  suas  fronteiras,  exportando  os  excedentes  de  sua  produ\u00e7\u00e3o  que  n\u00e3o  encontram  nem\n\ndemanda efetiva nem possibilidade de reprodu\u00e7\u00e3o nos seus territ\u00f3rios de origem. Foi a partir\n\ndessa necessidade de empreendimento para o capital que o autor procurou definir - em 1980,\n\nna obra Os Limites do Capital - o que chamaria de desenvolvimento geogr\u00e1fico desigual:\n\n(\u2026) O desenvolvimento da economia de espa\u00e7o do capitalismo est\u00e1 cercado\nde  tend\u00eancias  contrapostas  e  contradit\u00f3rias.  As  barreiras  espaciais  e  as\ndistin\u00e7\u00f5es  regionais  precisam  ser  derrubadas.  Mas  os  meios  para  atingir\nesses  objetivos  envolvem  a  produ\u00e7\u00e3o  de  novas  diferencia\u00e7\u00f5es  geogr\u00e1ficas\nque  criam  novas  barreiras  espaciais  a  serem  superadas.  A  organiza\u00e7\u00e3o\ngeogr\u00e1fica  do  capitalismo  internaliza  as  contradi\u00e7\u00f5es  dentro  da  forma  de\nvalor.  \u00c9  isso  que  quer  dizer  o  conceito  do  inevit\u00e1vel  desenvolvimento\ndesigual do capitalismo. (HARVEY, 2013: 528).\n\nDito isso, retomamos os elementos da estrutura proposta pelo autor, que se referem \u00e0s\n\nescalas geogr\u00e1ficas do desenvolvimento e da circula\u00e7\u00e3o do capital, a come\u00e7ar pela conex\u00e3o da\n\nacumula\u00e7\u00e3o  de  capital  com  a  \u201crede  socioecol\u00f3gica  da  vida\u201d  \u2013  que  ocorre  na  escala  da\n\n\n\n25\n\nnatureza, das rela\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de produ\u00e7\u00e3o da sobreviv\u00eancia, dos recursos naturais. Em outro\n\ntexto, Harvey (2011) delimita  claramente que a escala da natureza, dos recursos naturais  e\n\ntamb\u00e9m da rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza \u2013 e, portanto, da \u201crede socioecol\u00f3gica da vida\u201d \u2013 \u00e9 o\n\nlocal (HARVEY, 2007).\n\nMas, apesar do jarg\u00e3o hol\u00edstico (the web of socio-ecological life) \u2013 que flerta com as\n\nformula\u00e7\u00f5es  de  Fritjof  Capra,  The  Web  of  Life  e  que  tamb\u00e9m  aparenta  ecologismo\n\n(valorizando o local) \u2013, Harvey tem uma postura materialista com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza. Em um\n\nde  seus  livros  mais  recentes  (HARVEY, 2011:  67),  reconhece  a  inexist\u00eancia  de  natureza\n\nintocada, ou seja, de um  local  que n\u00e3o tenha passado pela produ\u00e7\u00e3o da humanidade. E vai\n\nal\u00e9m, reconhecendo que o foco dado ao problema da natureza desvia a aten\u00e7\u00e3o das massas da\n\ncontradi\u00e7\u00e3o fundamental no capitalismo, que \u00e9 contradi\u00e7\u00e3o de classe, cuja supera\u00e7\u00e3o demanda\n\na postura anticapitalista, nem sempre identific\u00e1vel em movimentos  ambientalistas ligados \u00e0\n\ndefesa da natureza em dimens\u00e3o local (HARVEY, 2011: 70). \n\nA  mobiliza\u00e7\u00e3o  da  sociedade  em  torno  do  ambientalismo,  diz  Harvey  (2007),  nem\n\nsempre converge com outras formas de movimentos sociais, ainda que variem pelas diferentes\n\ncondi\u00e7\u00f5es que surgem e apresentem alguma contrariedade \u00e0s din\u00e2micas do livre mercado da\n\nacumula\u00e7\u00e3o  de  capital.  N\u00e3o  est\u00e3o  ligadas  necessariamente  ao  sentido  cl\u00e1ssico  da  \u201cluta  de\n\nclasses\u201d (HARVEY, 2007: 52). Desse modo, ele conclui que movimentos ambientalistas n\u00e3o\n\nest\u00e3o necessariamente ligados \u00e0 luta pela supera\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o do homem pelo homem na\n\nsociedade de classes, j\u00e1 que barreiras ambientais podem ser contornadas sem transformar a\n\nsociedade de classes.\n\nA  geografia  hist\u00f3rica  do  capitalismo,  no  entanto,  foi  marcada  por  uma\nfluidez e flexibilidade incr\u00edveis no que diz respeito \u00e0 rela\u00e7\u00e3o com a natureza\njuntamente com amplas consequ\u00eancias inesperadas (boas e m\u00e1s, a partir da\nperspectiva  da  sa\u00fade  humana).  Por  isso,  seria  falso  afirmar  que  existem\nlimites  absolutos  em  nossa  rela\u00e7\u00e3o  metab\u00f3lica  com  a  natureza  que  n\u00e3o\npodem,  em  princ\u00edpio,  ser  superados  ou  ignorados.  Mas  isso  n\u00e3o  significa\nque as barreiras n\u00e3o sejam, por vezes, graves e que a supera\u00e7\u00e3o possa ser\nalcan\u00e7ada sem passar por algum tipo de crise ambiental geral. (HARVEY,\n2011: 69, grifo nosso).\n\nE,  de forma  a  ampliar  as  escalas  e  demonstrar  a  imbrica\u00e7\u00e3o  entre  elas,  o  ge\u00f3grafo\n\nbrit\u00e2nico considera que, ainda que os recursos estejam desigualmente distribu\u00eddos nas escalas\n\nlocais \u2013 o que delimita certo tipo de desenvolvimento desigual \u2013, recursos como reservas de\n\npetr\u00f3leo, terras de alta produtividade agr\u00edcola e grandes rios dependem e s\u00e3o comandados por\n\nestrat\u00e9gias  geopol\u00edticas  superiores  \u00e0  escala  local,  visando  \u00e0  apropria\u00e7\u00e3o  desses  recursos\n\n\n\n26\n\n(HARVEY, 2007, 2011). O exemplo mais importante \u00e9 justamente o do controle do petr\u00f3leo4,\n\na  partir  do  qual  se  multiplicam  estrat\u00e9gias  globais  do  militarismo  norte-americano  para\n\ndominar, ainda que pela for\u00e7a, as reservas de petr\u00f3leo mundiais. Controlar a explora\u00e7\u00e3o de\n\npetr\u00f3leo \u00e9 ter poder sobre a principal fonte de energia mundial e manter de p\u00e9 o projeto de\n\nurbaniza\u00e7\u00e3o baseado nas grandes cidades, na suburbaniza\u00e7\u00e3o, nos grandes deslocamentos; e\n\nda\u00ed a necessidade de se manter o controle sobre o petr\u00f3leo (HARVEY, 2011: 69). O autor faz\n\nainda considera\u00e7\u00f5es de ordem eminentemente geopol\u00edticas: controlar os recursos petrol\u00edferos\n\ncomo  estrat\u00e9gia  de manuten\u00e7\u00e3o  da  hegemonia  mundial  norte-americana  e de conten\u00e7\u00e3o  da\n\nascens\u00e3o chinesa (HARVEY, 2005). \n\nA estrat\u00e9gia de controle imperialista dos recursos naturais, com a imposi\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica\n\nterritorial imperialista (cuja origem \u00e9 exterior ao territ\u00f3rio), tem uma import\u00e2ncia fundamental\n\nnas estrat\u00e9gias  de desenvolvimento. O dom\u00ednio do capital financeiro  \u2013 elemento central  na\n\ndefini\u00e7\u00e3o  do  imperialismo,  especialmente  em  L\u00eanin,  Hilferding  e  Hobson  \u2013  promove\n\natualmente a especula\u00e7\u00e3o sobre derivativos, que faz subir o pre\u00e7o do petr\u00f3leo e com isso torna\n\nrent\u00e1vel  investir  em  po\u00e7os  marginais  e  novos  recursos,  de  custos  mais  elevados  que  os\n\nanteriores. S\u00e3o os chamados \u201cpicos produzidos\u201d pelos especuladores que possuem uma renda\n\nmonopolista  do  petr\u00f3leo  mundial  (HARVEY, 2011:  74),  a  partir  dos  quais  se  promove  a\n\nexplora\u00e7\u00e3o de outras fontes de energia, como o g\u00e1s natural ou o pr\u00e9-sal brasileiro.\n\nNessa rela\u00e7\u00e3o de escalas da sociedade (espa\u00e7o-global) com a natureza (local), Harvey\n\n(2007) define a imbrica\u00e7\u00e3o da acumula\u00e7\u00e3o por despossess\u00e3o (ou via espolia\u00e7\u00e3o, como aparece\n\nem algumas tradu\u00e7\u00f5es) \u00e0 rede da vida. Enquanto a rede da vida seria a natureza pautada em\n\nvalores  de  uso,  a  acumula\u00e7\u00e3o  por  despossess\u00e3o,  por  sua  vez,  reproduziria  mecanismos  de\n\nexplora\u00e7\u00e3o  similares  aos  da fase da chamada  acumula\u00e7\u00e3o  primitiva  estudada  por Marx. E,\n\ncomo  n\u00e3o  se  poderia  chamar  de  primitivo  o  que  continua  em  voga,  o  autor  fala  em\n\nacumula\u00e7\u00e3o  por  despossess\u00e3o  ou  via  espolia\u00e7\u00e3o  como  a  \u201ccondi\u00e7\u00e3o  necess\u00e1ria  para  a\n\nsobreviv\u00eancia do capitalismo\u201d, a transformar aqueles valores de uso, imbricados \u00e0 \u2018rede da\n\nvida\u2019, em valores de troca. \n\nA  acumula\u00e7\u00e3o  por  despossess\u00e3o  diz  respeito  fundamentalmente  \u00e0  apropria\u00e7\u00e3o  dos\n\nexcedentes naturais e dos excedentes produzidos, segundo Harvey (2005), fora da acumula\u00e7\u00e3o\n\ncapitalista,  portanto  naquilo  que  contraditoriamente  define  como  \u201crede  socioecol\u00f3gica  da\n\nvida\u201d  (HARVEY, 2007:  33).  O  autor  retoma,  de  Rosa  Luxemburgo,  a  din\u00e2mica  do  \u201cfora-\n\ndentro\u201d,  sendo o processo que leva \u00e0  necessidade  do  de fora, como aponta Harvey (2005,\n\n4  Esse exemplo, inclusive, abre o livro O  Novo Imperialismo  (HARVEY, 2005) e \u00e9 retomado em O\nEnigma do Capital (HARVEY, 2011), obra na qual analisa a crise recente do capitalismo.\n\n\n\n27\n\n2007,  2011),  determinado  pela  tend\u00eancia  \u00e0  sobreacumula\u00e7\u00e3o  do  capital  e  produ\u00e7\u00e3o  de\n\nexcedente, que precisa encontrar formas de utiliza\u00e7\u00e3o/valoriza\u00e7\u00e3o. Ou seja, o crescimento e a\n\nexpans\u00e3o  dos  capitais  n\u00e3o  encontram  no  pa\u00eds  de  origem  condi\u00e7\u00f5es  de  reprodu\u00e7\u00e3o;  da\u00ed  a\n\nnecessidade de outros mercados ou fontes de valoriza\u00e7\u00e3o (HARVEY, 2005: 116; 2011: 30). \n\nPara  Harvey  (2005),  a  sobreacumula\u00e7\u00e3o  ocorre  devido  \u00e0  busca  pelo  crescimento\n\nininterrupto da taxa de lucro ao n\u00edvel \u201csaud\u00e1vel\u201d de 3% ao ano, como querem os investidores,\n\nn\u00edvel  que se incompatibiliza  com a limita\u00e7\u00e3o  espacial  dos mercados  capitalistas  existentes.\n\nIsso  torna  necess\u00e1rio  ao  capital  excedente  a  explora\u00e7\u00e3o  de  novos  territ\u00f3rios  para  seus\n\ninvestimentos  e  da\u00ed  a  acumula\u00e7\u00e3o  via  espolia\u00e7\u00e3o.  O  capitalismo  sobrevive  n\u00e3o  apenas  por\n\nmeio  de  uma  s\u00e9rie  de  investimentos  de  longo  prazo  (ordena\u00e7\u00f5es  espa\u00e7o-temporais),  que\n\nabsorvem  os  excedentes  de  maneiras  produtivas  e  construtivas,  mas  tamb\u00e9m  por  meio  da\n\ndesvaloriza\u00e7\u00e3o e da destrui\u00e7\u00e3o administradas, muitas vezes como rem\u00e9dio corretivo daquilo\n\nque  \u00e9  em  geral  descrito  como  o  descontrole  fiscal  dos  pa\u00edses  dependentes  que  contraem\n\nempr\u00e9stimos, o que pode ser entendido como primado da  l\u00f3gica do capital sobre a l\u00f3gica\n\nterritorial-estatal (HARVEY, 2005: 113). \n\nEm  s\u00edntese,  a  acumula\u00e7\u00e3o  por  despossess\u00e3o  implica  a  necessidade  de  elementos\n\nexternos para a estabiliza\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria do capitalismo, a partir da introdu\u00e7\u00e3o de comunidades\n\nn\u00e3o predominantemente capitalistas (como camponeses) \u00e0 l\u00f3gica do capital, e formas variadas\n\nde espolia\u00e7\u00e3o de bens p\u00fablicos pelos detentores do capital.\n\n\u00c0 medida que mais e mais excedente criado ontem \u00e9 convertido em capital\nnovo  hoje,  mais  e  mais  dinheiro  investido  hoje  vem  dos  lucros  obtidos\nontem. Isso poderia levar a pensar que a acumula\u00e7\u00e3o violenta praticada em\ntempos  anteriores  \u00e9  redundante.  Mas  a  \u201cacumula\u00e7\u00e3o  por  despossess\u00e3o\u201d\ncontinua a desempenhar um papel na reuni\u00e3o do poder do dinheiro inicial.\nMeios tanto legais quanto ilegais \u2013 como viol\u00eancia, criminalidade, fraude e\npr\u00e1ticas predat\u00f3rias do tipo das que foram descobertas nos \u00faltimos tempos\nno mercado de hipotecas  subprime  ou de forma ainda mais significativa no\ncom\u00e9rcio  de  drogas  \u2013  s\u00e3o  implementados.  Os  meios  legais  incluem  a\nprivatiza\u00e7\u00e3o  do  que  antes  era  considerado  como  recursos  de  propriedade\ncomum (como a \u00e1gua e a educa\u00e7\u00e3o), o uso do poder p\u00fablico para apreender\nbens,  as  pr\u00e1ticas  generalizadas  de  aquisi\u00e7\u00f5es,  as  fus\u00f5es  e  outros  (\u2026).\n(HARVEY, 2011: 48)\n\nPortanto,  trata-se de estabelecer  outros  meios  de  acumula\u00e7\u00e3o  \u2013  que  n\u00e3o aqueles  da\n\nreprodu\u00e7\u00e3o expandida \u2013, o que ocorre, segundo Harvey (2005: 114), a partir de uma alian\u00e7a\n\nentre  o  Estado  e  os  poderes  predat\u00f3rios  do  capital  financeiro  e  seus  representantes\n\ninstitucionais (FMI, Banco Mundial, etc.), formando um \u201ccapitalismo de rapina\u201d que realiza\n\npr\u00e1ticas  canibais  e  de  desvaloriza\u00e7\u00f5es  for\u00e7adas,  conformando  o  que  o  ge\u00f3grafo  brit\u00e2nico\n\ndenominou  acumula\u00e7\u00e3o  via  despossess\u00e3o,  conceitualmente  pr\u00f3ximo  do  que  Rosa\n\n\n\n28\n\nLuxemburgo  (1985  apud  HARVEY,  2005)  considerava  como  sendo  a  continuidade  da\n\nacumula\u00e7\u00e3o  primitiva,  ou das  formas  postas  em pr\u00e1tica  na fase da acumula\u00e7\u00e3o  primitiva  \u2013\n\nformas brutais de apropria\u00e7\u00e3o e inser\u00e7\u00e3o no mundo da mercadoria de setores at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o\n\ninseridos.\n\nTodavia, a perspectiva da autora est\u00e1 ligada \u00e0 problem\u00e1tica do subconsumo, que em\n\nlarga medida for\u00e7aria os pa\u00edses a uma agenda imperialista. J\u00e1 Harvey considera imposs\u00edvel\n\nfalar  de  subconsumo  hoje,  preferindo  relacionar  imperialismo  \u00e0  tend\u00eancia  para  a\n\nsobreacumula\u00e7\u00e3o;  mas  acompanha  Luxemburgo  e  Arendt  no  que  tange  \u00e0  necessidade  do\n\nelemento  externo ao  capitalismo,  necess\u00e1rio  \u00e0  acumula\u00e7\u00e3o  capitalista  em  escala  global.  O\n\ncapitalismo precisa ter algo \u201cfora de si\u201d para utilizar como reserva \u00e0 sua crise, fazendo alus\u00e3o\n\nao ex\u00e9rcito de reserva de Marx como exemplo (HARVEY, 2005: 118) e apontando que, se\n\nnecess\u00e1rio, o capitalismo os colocaria para \u201cfora\u201d. \n\nCom isso abre uma \u201cretic\u00eancia de Marx\u201d (HARVEY, 2005: 120), por identificar que\n\ntal autor anotou que a acumula\u00e7\u00e3o baseada nas atividades predat\u00f3rias, fraudulentas e violentas\n\npertencia a uma fase correspondente \u00e0 pr\u00e9-hist\u00f3ria do capitalismo, ao seu ponto de partida. E\n\nlista que a acumula\u00e7\u00e3o cont\u00ednua por meios fraudulentos e violentos ainda ocorre por meio da\n\nmercadifica\u00e7\u00e3o de terras, privatiza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais (como a \u00e1gua), expuls\u00e3o violenta\n\nde popula\u00e7\u00f5es, supress\u00e3o de direitos, mercadifica\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho (sic), supress\u00e3o de\n\nformas aut\u00f3ctones de produ\u00e7\u00e3o e consumo, bem como a d\u00edvida nacional e, em \u00faltima an\u00e1lise,\n\no  sistema  de  cr\u00e9dito  (HARVEY, 2005:  121).  Esses  mecanismos  fariam  com  que  fossem\n\nliberados no mercado ativos desvalorizados, permitindo ao capital sobreacumulado apossar-se\n\ndeles e reinseri-los de forma lucrativa no mercado (HARVEY, 2005: 124).\n\nAs crises seriam formas de desvalorizar os ativos para faz\u00ea-los retornar aos capitais\n\nsobreacumulados  \u2013  leia-se,  concentrados  \u2013,  retornando,  como  querem  os  banqueiros\n\nrepresentados por Andrew Mellon, aos \u201cleg\u00edtimos propriet\u00e1rios\u201d. Por sua vez, em oposi\u00e7\u00e3o ao\n\nque  havia  de  progressivo  no  capitalismo,  a  acumula\u00e7\u00e3o  por  despossess\u00e3o  potencialmente\n\ndestr\u00f3i  o  caminho  anteriormente  constru\u00eddo,  nos  anos  de  capitalismo  keynesiano  do  p\u00f3s-\n\nguerra, e os acordos entre capital e trabalho para o desenvolvimento do capitalismo, fazendo\n\nretroceder  os  ganhos  sociais  anteriores.  Para  Harvey  (2005:  135),  seria  essa  agenda  das\n\npr\u00e1ticas  imperialistas  contempor\u00e2neas  um  processo  diferente  da  reprodu\u00e7\u00e3o  expandida  do\n\ncapital  \u2013 marcada  por investimentos  diretos  nos  espa\u00e7os  perif\u00e9ricos  e alguma conquista de\n\ndireitos  sociais  \u2013,  uma  vez  que  a  despossess\u00e3o  n\u00e3o  corresponde  \u00e0  forma\u00e7\u00e3o  de  capitais\n\nprodutivos, mas prev\u00ea a privatiza\u00e7\u00e3o das empresas p\u00fablicas e retirada de direitos.\n\n\n\n29\n\nDe nossa parte, reconhecemos a import\u00e2ncia de indicar a a\u00e7\u00e3o do imperialismo (e seus\n\norganismos OMC, FMI, Banco Mundial) na destrui\u00e7\u00e3o e desvaloriza\u00e7\u00e3o de ativos em pa\u00edses\n\nda periferia do capitalismo, mas nos parece pouco produtivo retomar a ideia de expedientes da\n\nfase de acumula\u00e7\u00e3o primitiva, destacando regi\u00f5es, povos e recursos naturais como externos ao\n\ncapitalismo.  Faz  supor  que,  como  est\u00e3o  \u201cfora  do  capitalismo\u201d,  esses  setores,  territ\u00f3rios  e\n\npovos primeiro devem ser \u201cinseridos\u201d para que adiante conquistem um grau de democracia,\n\ndesenvolvimento e direitos capazes de regular o capitalismo. Essa perspectiva pode conduzir\n\n\u00e0  ideia  da  hist\u00f3ria  como  eterna  repeti\u00e7\u00e3o  de  si  mesma,  enfraquecendo  sua  dimens\u00e3o\n\nigualmente  progressista/revolucion\u00e1ria;  ou  seja,  mais  que  repeti\u00e7\u00e3o,  a  hist\u00f3ria  deve  ser\n\nentendida igualmente como eivada de avan\u00e7os, ainda que em meio a muitos retrocessos, o que\n\nHarvey reconhece. \n\nAo  lado  do  expediente  da  acumula\u00e7\u00e3o  por  despossess\u00e3o,  Harvey  considera  que  a\n\nagenda do capital excedente do centro do capitalismo promove investimentos produtivos de\n\nlongo  prazo,  aos  quais  nomina  Ordena\u00e7\u00f5es  Espa\u00e7o-Temporais  (OET).  Trata-se  das\n\nestrat\u00e9gias de manuten\u00e7\u00e3o do capitalismo que v\u00eam sendo estudadas por diferentes te\u00f3ricos e\n\nque  poderiam  ser resumidas  na necessidade  de  amplia\u00e7\u00e3o  do seu espa\u00e7o  de domina\u00e7\u00e3o.  O\n\nsoci\u00f3logo Henri Lefebvre vai chamar esse processo de \u201cprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o\u201d e, antes dele,\n\nRosa Luxemburgo e L\u00eanin haviam identificado na pol\u00edtica imperialista a raiz do \u201cenigma\u201d, ou\n\nseja, a tend\u00eancia da domina\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os pelas pot\u00eancias. Harvey (2005: 77) entende que h\u00e1\n\na necessidade cont\u00ednua de novas  ordena\u00e7\u00f5es espa\u00e7o-temporais para resolver as contradi\u00e7\u00f5es\n\ninternas da acumula\u00e7\u00e3o do capital, impondo uma l\u00f3gica de dom\u00ednio territorial, concebendo a\n\nexpans\u00e3o  geogr\u00e1fica  e  a  reorganiza\u00e7\u00e3o  espacial  como  meios  para  a  absor\u00e7\u00e3o  do  capital\n\nexcedente, de forma a contornar a tend\u00eancia \u00e0s crises inerentes ao capitalismo.  \n\nA  forma\u00e7\u00e3o  de  ordena\u00e7\u00f5es  espa\u00e7o-temporais  na  l\u00f3gica  territorial  guarda,\n\nindubitavelmente,  rela\u00e7\u00e3o  com  a  forma\u00e7\u00e3o  e  a\u00e7\u00e3o  do  Estado.  Para  Harvey  (2005:  79),  o\n\nEstado est\u00e1 \u201cem associa\u00e7\u00e3o com o surgimento da constitucionalidade burguesa\u201d e carrega em\n\nsi \u201ccaracter\u00edsticas  cruciais  da longa geografia hist\u00f3rica  do capitalismo\u201d,  o que faz dele  um\n\nEstado de classe, que serve \u2013 enquanto Estado capitalista  \u2013 tamb\u00e9m \u00e0 l\u00f3gica  capitalista  de\n\npoder;  mas  esta  n\u00e3o  se  limita  ao  Estado.  As  ordena\u00e7\u00f5es  poss\u00edveis  podem  assumir  formas\n\n\u201cperversas\u201d  (HARVEY,  2005:  80),  ilegais,  como  tr\u00e1fico  de  drogas,  de  armas,  pessoas,\n\nformando cart\u00e9is, m\u00e1fias, etc. Assim, \u201cos processos moleculares de acumula\u00e7\u00e3o do capital\u201d\n\ncriam formas \u00e0 margem da legalidade (law-like), \u201csuas pr\u00f3prias redes e estruturas de opera\u00e7\u00e3o\n\nno espa\u00e7o (...) independentes das estruturas de poder do Estado\u201d (HARVEY, 2005: 80).  No\n\n\n\n30\n\nentanto, vale notar que o ambiente preferido para o capitalismo \u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o de um bom\n\nclima de neg\u00f3cios, com Estados que garantam regras contratuais, assim como estruturas de\n\nregula\u00e7\u00e3o de conflitos entre as classes e mecanismos de arbitragem entre as reivindica\u00e7\u00f5es de\n\ndiferentes fac\u00e7\u00f5es do capital (HARVEY, 2005: 80).\n\nCabe  mencionar  ainda  que,  como  parte  das  pr\u00e1ticas  imperialistas,  desde  1980,  foi\n\nidentificada por Brenner (apud HARVEY, 2005) no eixo econ\u00f4mico hegem\u00f4nico \u2013 a troika\n\nEUA, Jap\u00e3o e Europa - uma sobrecapacidade generalizada, que proliferou ordena\u00e7\u00f5es espa\u00e7o-\n\ntemporais nos pa\u00edses considerados \u201cem desenvolvimento\u201d. Na Am\u00e9rica Latina, essas rela\u00e7\u00f5es\n\n(entre regionalidades) foram registradas, em particular, no M\u00e9xico, no Brasil e no Chile, mas\n\ntamb\u00e9m, como veremos, na Bol\u00edvia, com o efeito de reduzir temporariamente os per\u00edodos da\n\nsobreacumula\u00e7\u00e3o  (HARVEY, 2005:  103).  Essa  sa\u00edda  tempor\u00e1ria,  de  acordo  com  Harvey\n\n(2005: 103), foi constru\u00edda pelo complexo Wall Street-Tesouro-FMI para privilegiar o capital\n\nfinanceiro, Wall Street e a economia dos EUA.\n\nPara  a  an\u00e1lise  que  nos  propomos  \u2013  que  tem  como  uma  das  ideias-chave  a  de\n\nordena\u00e7\u00f5es  espa\u00e7o-temporais  \u2013  deve-se  considerar  com  elevado  grau  de  import\u00e2ncia  a\n\ndial\u00e9tica  interna,  pois  as  rela\u00e7\u00f5es  entre  classes  e  o  estado  da  luta  de  classes no  territ\u00f3rio\n\nafetam  claramente  o  \u00edmpeto  de  instaurar  novas  ordena\u00e7\u00f5es  espa\u00e7o-temporais  (HARVEY,\n\n2005: 106). E \u00e9 \u00e0 an\u00e1lise da luta de classes em Harvey (2005, 2007, 2011) que nos dedicamos\n\na seguir.\n\nA mobiliza\u00e7\u00e3o  social  \u00e9 entendida  por Harvey (2007) \u00e0 luz  das  pol\u00edticas  e das  lutas\n\nsociais empreendidas pelas organiza\u00e7\u00f5es territoriais de classes, pois, afinal, a sociedade n\u00e3o \u00e9\n\nest\u00e1tica. O autor apreende como lutas sociais, ou lutas de classes (no plural), a sociedade em\n\nmovimento em diversas escalas, relacionadas \u00e0s din\u00e2micas do desenvolvimento desigual: os\n\nconflitos  intercapitalistas,  a  forma\u00e7\u00e3o  de  alian\u00e7as  de  classe  na  disputa  por  vantagens\n\ncompetitivas via influ\u00eancia sobre o Estado e a luta entre classes antag\u00f4nicas.\n\nNa geografia  hist\u00f3rica  do capitalismo,  desde o espa\u00e7o  relativo,  as  \u201cfontes  locais  de\n\npoder\u201d  dos  pa\u00edses  atrasados  foram  enfraquecidas  pela  t\u00e9cnica,  a  come\u00e7ar  pela  m\u00e1quina  a\n\nvapor (HARVEY, 2007: 52), criando-se a depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s economias centrais em\n\num  per\u00edodo  superior  de  desenvolvimento.  Assim,  o  desenvolvimento  capitalista  nos  pa\u00edses\n\natrasados  d\u00e1-se  por  meio  de  rela\u00e7\u00f5es  de  depend\u00eancia  com  outras  na\u00e7\u00f5es.  Preponder\u00e2ncia,\n\nportanto,  do Espa\u00e7o  (global)  sobre  o Territ\u00f3rio  na defini\u00e7\u00e3o  das  rela\u00e7\u00f5es  de produ\u00e7\u00e3o.  Ou\n\nseja, para Harvey (2007), as classes dominantes locais ser\u00e3o dependentes do desenvolvimento\n\nda  t\u00e9cnica  realizado  \u00e0s  escalas  superiores,  perspectiva  de  resto  presente  em  in\u00fameras\n\n\n\n31\n\nperspectivas te\u00f3ricas, com destaque para a teoria da depend\u00eancia (no campo marxista e fora\n\ndele).\n\nComo componente da luta de classes, o trabalho (assim como a natureza), para Harvey\n\n(2011: 59), \u00e9 invariavelmente  local, como organiza\u00e7\u00e3o social territorializada pelos custos de\n\nvida determinado em escala reduzida. Para o ge\u00f3grafo brit\u00e2nico, os custos de vida variam de\n\nacordo  com  o  local,  pelo  valor  da  for\u00e7a  de  trabalho  e  de  acordo  com  o  com\u00e9rcio  (local).\n\nAssim, a milit\u00e2ncia do movimento dos trabalhadores varia de acordo com os locais, muitas\n\nvezes, inclusive, de uma unidade produtiva para outra (HARVEY, 2011: 59). Harvey (2011:\n\n59) argumenta ainda pela escala local que, existindo for\u00e7a de trabalho excedente em amplos\n\nespa\u00e7os  do globo,  os  capitais  apresentam  uma  tend\u00eancia  a  se direcionar  aos  locais  onde o\n\nn\u00edvel  de  luta  de  classes  \u00e9  menor,  e  que  esse  processo  seria  uma  \u201conda  de  acumula\u00e7\u00e3o\n\nprimitiva\u201d  (ou  acumula\u00e7\u00e3o  por  despossess\u00e3o)  fruto  de  uma  \u201cvantagem  poderosa  para  o\n\ncapital\u201d,  a  de  excedentes  de  m\u00e3o  de  obra  barata  ao  redor  do  mundo.  No  entanto,  essas\n\ndefini\u00e7\u00f5es,  em  especial  a  da  agenda  da  acumula\u00e7\u00e3o  por  despossess\u00e3o,  t\u00eam  implica\u00e7\u00f5es\n\npol\u00edticas para as lutas de classes, abordadas a seguir.\n\nNos pa\u00edses de desenvolvimento retardat\u00e1rio, a agenda imperialista seria a de investir\n\nem constru\u00e7\u00e3o de infraestruturas  via exporta\u00e7\u00e3o de capitais  (ordena\u00e7\u00f5es espa\u00e7o-temporais),\n\ngerando ao mesmo tempo impactos ambientais e apossamento de terras dos povos aut\u00f3ctones\n\n(acumula\u00e7\u00e3o por despossess\u00e3o). Ele considera que dessa agenda decorre a luta contra essas\n\npr\u00e1ticas,  formas  de  luta  que  defendem  a  situa\u00e7\u00e3o  anterior  \u201cpr\u00e9-capitalista\u201d  dos  povos\n\naut\u00f3ctones contra o processo que, ao fim, poderia ainda ter algo de progressista, ou seja, o\n\ndesenvolvimento, a industrializa\u00e7\u00e3o - elementos identificados pelo autor como parte da pauta\n\nhist\u00f3rica dos comunistas (HARVEY, 2005: 136-137). \n\nNessa  conjuntura  nova  da  luta  dos  povos  surgem  ONGs  que  t\u00eam  posicionamento\n\nd\u00fabio e financiamento muitas vezes externo, defendendo direitos, mas dificilmente a ruptura\n\ncom  a  ordem  institu\u00edda,  exercendo  lideran\u00e7a  entre  diversos  movimentos  sociais  dos  mais\n\npobres  (HARVEY, 2005:  137-138)5.  O  autor  considera  ainda  que,  contraditoriamente,  nem\n\ntodas  as  lutas  contra  a  espolia\u00e7\u00e3o  seriam  progressistas,  do  mesmo  modo  que  considera\n\npreocupante a homogeneiza\u00e7\u00e3o dos povos em conceitos como o de multid\u00e3o; mas n\u00e3o deixa\n\n5 Vale ressaltar que Garcia Linera (2011:  10-11),  vice-presidente da Bol\u00edvia,  faz a reflex\u00e3o de que\ndiversas  ONGs na  Bol\u00edvia  operam  uma  recoloniza\u00e7\u00e3o  do  pensamento  das  popula\u00e7\u00f5es  camponesas,\nind\u00edgenas,  dos  mais  pobres,  aparelhando  movimentos  sociais,  atuando  como  bra\u00e7os  operativos  dos\ninteresses  de  transnacionais,  opondo-se  \u00e0s  obras  de  infraestrutura  que  seriam  reivindica\u00e7\u00f5es  de\nmovimentos  populares  e,  de  igual  modo,  sendo  contra  o  atendimento  das  necessidades  b\u00e1sicas  da\npopula\u00e7\u00e3o trabalhadora.\n\n\n\n32\n\nde  se  solidarizar  com  os  movimentos  ligados  ao  F\u00f3rum  Social  Mundial,  altermundialistas.\n\nSalienta  igualmente  que  o  marxismo  pode  ter  se  equivocado  ao  privilegiar  as  formas  de\n\norganiza\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora em sindicatos oper\u00e1rios e partidos pol\u00edticos, descuidando\n\ndas formas de luta alternativas, como os denominados novos movimentos sociais. At\u00e9 porque,\n\nna conjuntura p\u00f3s-crise de 1973, que fez avan\u00e7ar o capital  financeiro e a liberaliza\u00e7\u00e3o dos\n\nmercados, Harvey analisa que as formas tradicionais de organiza\u00e7\u00e3o do proletariado em toda a\n\nAm\u00e9rica  Latina,  na  Europa  e  na  Am\u00e9rica  do  Norte  foram  enfraquecidas.  Desde  ent\u00e3o  os\n\nsindicatos  e  partidos  seriam  menos  bem-sucedidos  e  violentamente  reprimidos  (HARVEY,\n\n2005: 140-141).\n\nNuma  generaliza\u00e7\u00e3o  esquem\u00e1tica,  as  formas  de  organiza\u00e7\u00e3o  pol\u00edtica\nesquerdista  instauradas  no  per\u00edodo  de  1945-1973,  quando  a  reprodu\u00e7\u00e3o\nexpandida  estava  na  ascendente,  eram  impr\u00f3prias  ao  mundo  p\u00f3s-1973,\nquando a acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o passou a ocupar o primeiro plano como\na contradi\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria no \u00e2mbito da organiza\u00e7\u00e3o imperialista da acumula\u00e7\u00e3o\ndo capital. (HARVEY, 2005: 141).\n\nMilita, a partir dessa posi\u00e7\u00e3o, para que os movimentos antiglobaliza\u00e7\u00e3o reconhe\u00e7am\n\nque  a  acumula\u00e7\u00e3o  via  espolia\u00e7\u00e3o  \u00e9  a  contradi\u00e7\u00e3o  prim\u00e1ria  a  ser  enfrentada,  mas  com  a\n\nressalva de que n\u00e3o se pode ignorar a rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica com as lutas no plano da reprodu\u00e7\u00e3o\n\nexpandida,  mormente  relacionadas  \u00e0s  formas  sindicais-partid\u00e1rias  dos  movimentos\n\ntrabalhistas tradicionais (HARVEY, 2005: 144).  E, embora as institui\u00e7\u00f5es preferidas para a\n\nrapina  e  apropria\u00e7\u00e3o  imperialista  sigam  sendo  os  organismos  multilaterais  -  FMI,  OMC,\n\nBanco  Mundial  -,  se  necess\u00e1rio,  recorre-se  \u00e0  for\u00e7a,  como  no  Iraque  e  em  todo  o  Oriente\n\nM\u00e9dio (HARVEY, 2005: 146-147), expediente cada vez mais posto em pr\u00e1tica pelos EUA e\n\nsimilar aos que a Inglaterra realizava ao final do s\u00e9culo XIX, sendo o \u201cnovo imperialismo\u201d,\n\nportanto, nesse sentido, uma revisita\u00e7\u00e3o do anterior em tempo e lugar distintos, \u00e0 diferen\u00e7a do\n\ncapitalismo/imperialismo dos anos dourados, menos invasivo (HARVEY, 2005: 148).\n\nAlternativamente  \u00e0  pr\u00e1tica  imperialista  de  acumula\u00e7\u00e3o  via  espolia\u00e7\u00e3o,  aposta  na\n\nruptura \u201cn\u00e3o catastr\u00f3fica\u201d do sistema financeiro mundial (HARVEY, 2005: 69), que poderia\n\nproporcionar alternativas  no sentido do estabelecimento  de uma nova regula\u00e7\u00e3o do tipo do\n\n\u201cNew  Deal\u201d  da  Era  Roosevelt,  de  alcance  global,  liberando  a  l\u00f3gica  da  circula\u00e7\u00e3o  e  da\n\nacumula\u00e7\u00e3o  do  capital  dos  grilh\u00f5es  neoliberais,  refor\u00e7ando  o  poder  dos  Estados,\n\nintervencionista  e  redistributivo,  em  oposi\u00e7\u00e3o  ao  poder  especulativo  financeiro  e,  assim,\n\n\u201ccontrolando  democraticamente  o  poder  avassalador  dos  oligop\u00f3lios  e  monop\u00f3lios\u201d\n\n(HARVEY, 2005: 167- 168).\n\nHarvey  reconhece  o  papel  da  ind\u00fastria  da  guerra  para  a  recupera\u00e7\u00e3o  da  economia\n\n\n\n33\n\ndurante o New Deal de Roosevelt e n\u00e3o nega a face imperialista do capitalismo do p\u00f3s-guerra,\n\nmas as diferen\u00e7as entre esse per\u00edodo e o atual \u2013 do capitalismo de rapina \u2013 seriam evidentes.\n\nTeria se aprofundado o papel da economia de guerra permanente nos EUA, com gasto militar\n\ncada  vez  mais  crucial  ao dinamismo  econ\u00f4mico  e  \u00e0 hegemonia  mundial.  O  autor  discorre\n\nsobre a guerra sem fim no Oriente M\u00e9dio \u2013 Iraque, Afeganist\u00e3o, o cont\u00ednuo apoio a Israel, as\n\ntentativas com rela\u00e7\u00e3o ao Ir\u00e3, a disputa na Ucr\u00e2nia, e as lutas contra os grupos Boko-Haran e\n\nEstado Isl\u00e2mico \u2013, e tamb\u00e9m acerca da guerra sem quartel contra as drogas. Outrossim, n\u00e3o \u00e9\n\ning\u00eanuo de vislumbrar um capitalismo \u201cdomesticado\u201d, sem guerras, mas parece apostar, como\n\nsa\u00edda para a crise atual, na \u201cvolta de um imperialismo da esp\u00e9cie \u2018New Deal\u2019 [supostamente]\n\nmais  benevolente,  de  prefer\u00eancia  alcan\u00e7ado  por  meio  do  tipo  de  coaliza\u00e7\u00e3o  de  pot\u00eancias\n\ncapitalistas que Kautsky concebeu h\u00e1 tanto tempo\u201d (HARVEY, 2005: 168). \n\nEm seu posf\u00e1cio (HARVEY, 2005: 178) de O Novo Imperialismo, diz ainda que esse\n\nper\u00edodo da hist\u00f3ria aponta para o final da hegemonia norte-americana, em que os EUA agem\n\nmais  por  fraqueza  econ\u00f4mica  e  pol\u00edtica  do  que  por  for\u00e7a  (aqui  fica  clara  a  influ\u00eancia  de\n\nArrighi,  em  O  Longo  S\u00e9culo  XX).  Considera  o  decl\u00ednio  iminente  e  o  justifica  a  partir  do\n\ndecl\u00ednio do dom\u00ednio das atividades de pesquisa dos EUA, al\u00e9m do capital produtivo em geral.\n\nCr\u00ea ainda que a China, os BRICS e a perda de influ\u00eancia na Am\u00e9rica Latina s\u00e3o elementos\n\nque corroboram a possibilidade de decl\u00ednio dos EUA (HARVEY, 2005: 186), embora o poder\n\ne  o dinheiro  continuem  a  se  concentrar  naquele  pa\u00eds, como  ele  mesmo  aponta  (HARVEY,\n\n2005: 183), em propor\u00e7\u00f5es superiores ao resto do mundo.\n\nEnfim,  parece  que  \u00e9  dessa  \u00f3tica  que  os  movimentos  insurgentes  de  toda  ordem,\n\nmovimentos antiglobaliza\u00e7\u00e3o, distintos daqueles relacionados \u00e0 luta de classes convencionais,\n\npoderiam ocupar um papel crucial, uma vez que a mudan\u00e7a, no curto/m\u00e9dio prazo, s\u00f3 poderia\n\nser de cunho reformista. A sa\u00edda, no entanto, \u00e9 a luta dos trabalhadores que deve determinar e,\n\npara n\u00f3s, ela deseja ir al\u00e9m de supostas regula\u00e7\u00f5es.\n\nEm  s\u00edntese,  Harvey  (2005;  2007;  2011)  apresenta  uma  leitura  do  desenvolvimento\n\ndesigual, que  valoriza  os  aspectos  locais,  especialmente  as  rea\u00e7\u00f5es em  \u00e2mbito  local.  Essa\n\nsobrevaloriza\u00e7\u00e3o do local, ainda que vista como em di\u00e1logo com as escalas superiores, \u00e9 que\n\nprecisaria ser desnudada, pois, embora haja a apropria\u00e7\u00e3o de trabalho e de recursos que s\u00e3o\n\ninvariavelmente  locais  \u2013  e  seja  esse  o  objetivo  imediato  do  que  seria  a  acumula\u00e7\u00e3o  por\n\ndespossess\u00e3o  \u2013,  \u00e9  a  tutela  dos  pa\u00edses  perif\u00e9ricos  pelos  pa\u00edses  centrais  do  capitalismo  que\n\ncontinua a reger o sistema mundial. Por isso o autor, apesar de valorizar o local como espa\u00e7o\n\nde resist\u00eancia, destacar\u00e1 sobremaneira sua delimita\u00e7\u00e3o por rela\u00e7\u00f5es determinadas desde fora,\n\n\n\n34\n\nsimultaneamente,  estimulando  e  obstruindo  a  capacidade  de  resist\u00eancia  dos  povos  em\n\ndimens\u00e3o local. \n\nEssa teoria coloca-se, como citado antes em meio \u00e0 explana\u00e7\u00e3o sobre a estrutura da\n\nteoria de Harvey, a partir de duas l\u00f3gicas ou formas de domina\u00e7\u00e3o e subordina\u00e7\u00e3o da periferia\n\npelo  centro  do  capitalismo;  s\u00e3o  elas:  a  l\u00f3gica  do  capital e  a  l\u00f3gica  territorial.  Como\n\ndescreveremos  a  seguir, s\u00e3o  categorias-conceito  que  abarcam,  dividem  e  justap\u00f5em-se  aos\n\ndemais descritos.\n\nI.2. L\u00f3gicas capitalista e territorial de poder\n\nComo  dito  anteriormente,  para  Harvey (2005, 2007, 2011)  h\u00e1  duas  l\u00f3gicas  que  ora\n\nconvergem e ora se diferenciam; s\u00e3o elas a l\u00f3gica do capital e a l\u00f3gica territorial. A l\u00f3gica do\n\ncapital  define-se,  sobretudo,  pela  fluidez  do  capital  atrav\u00e9s  de  um  espa\u00e7o  cont\u00ednuo  que\n\ndesconsidera  os  territ\u00f3rios,  a partir  do livre  mercado  nas  \u201cpr\u00e1ticas  cotidianas  de produ\u00e7\u00e3o,\n\nmercado,  com\u00e9rcio,  fluxo  do  capital,  transfer\u00eancias  monet\u00e1rias,  migra\u00e7\u00e3o,  transfer\u00eancia  de\n\ntecnologia,  especula\u00e7\u00e3o  financeira,  fluxos de informa\u00e7\u00e3o\u201d  (HARVEY, 2007: 46). Por outro\n\nlado, a l\u00f3gica territorial refere-se \u00e0 administra\u00e7\u00e3o direta do territ\u00f3rio (HARVEY, 2011: 36), \u00e9\n\nporosa, \u00e9 informal, pela forma\u00e7\u00e3o de uma regionalidade, mas ao mesmo tempo \u00e9 identific\u00e1vel\n\n(HARVEY, 2007: 89), fixada no espa\u00e7o e referida ao poder exercido pelo Estado (HARVEY,\n\n2007: 46; 2011: 36).\n\nNessas l\u00f3gicas h\u00e1 uma diferen\u00e7a de escalas de atua\u00e7\u00e3o: enquanto o capital opera mais\n\nem um espa\u00e7o-tempo cont\u00ednuo (Espa\u00e7o Relativo), o pol\u00edtico-territorial atuar\u00e1 em um espa\u00e7o\n\ndeterminado  (Espa\u00e7o  Absoluto),  que  s\u00e3o  as  fronteiras  das  entidades  territoriais  (HARVEY,\n\n2007:  46).  As  duas  l\u00f3gicas  nem  sempre  convergem.  Para  o  autor,  \u00e9  equivocado  tomar  a\n\nrela\u00e7\u00e3o entre elas como eminentemente complementares; nas crises de sobreacumula\u00e7\u00e3o, por\n\nexemplo,  podem  conflitar.  Nesse  exemplo  a  necessidade  seria,  para  a  l\u00f3gica  capitalista,\n\nmanter  os  mercados  abertos;  no  entanto,  para  o  pa\u00eds  que  det\u00e9m  o  controle  territorial  dos\n\nmercados, pode ser mais interessante mant\u00ea-los sob os seus cuidados, se necess\u00e1rio contendo\n\no desenvolvimento  sob a l\u00f3gica do capital.  Desse modo \u00e9 que a l\u00f3gica  territorial de poder\n\nfrustra e coloca em crise a l\u00f3gica capitalista (HARVEY, 2005: 117).\n\nPor sua vez, o desenvolvimento no territ\u00f3rio d\u00e1 origem \u00e0s paisagens geogr\u00e1ficas, que\n\ns\u00e3o fruto de configura\u00e7\u00f5es relativamente est\u00e1veis, que produzem uma coer\u00eancia, nos termos\n\ndas  ordena\u00e7\u00f5es  espa\u00e7o-temporais  (HARVEY, 2005: 88). Essas configura\u00e7\u00f5es, conceituadas\n\npelo termo \u201cregi\u00e3o\u201d, que produzem fronteiras, diferencia\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o, que s\u00e3o, na maioria\n\n\n\n35\n\ndas  vezes,  porosas,  mas  estruturadas  e  com  coer\u00eancia  territorial  suficiente  para  ser\n\ncaracterizada com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais \u00e1reas, independente da escala (HARVEY, 2005: 89). A\n\nforma\u00e7\u00e3o dessas regionalidades, para Harvey (2005: 89), segundo a l\u00f3gica territorial de poder,\n\nest\u00e1 ligada de forma \u201cnecess\u00e1ria\u201d e \u201cinevit\u00e1vel\u201d \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o do capital e, por conseguinte,\n\nas alian\u00e7as resultantes - por exemplo, para a constru\u00e7\u00e3o de capital fixo incorporado \u00e0 terra \u2013\n\ns\u00e3o  fundamentais  para  o  funcionamento  do  capitalismo.  No  entanto  esses  processos  de\n\nforma\u00e7\u00e3o de regionalidades, para Harvey (2005: 90), n\u00e3o est\u00e3o necessariamente relacionados\n\n\u00e0 pol\u00edtica de Estado (desde cima) ou com pr\u00e1ticas imperialistas (desde fora). Com isso aponta\n\n(1) que h\u00e1 interesses de grupos internos capazes de produzir coaliz\u00f5es de interesses regionais\n\ne que (2) o Estado n\u00e3o \u00e9 inocente ou passivo nesses processos e sua atua\u00e7\u00e3o pode se dar sem\n\nque o seja a partir de uma pol\u00edtica deliberadamente imperialista ou mesmo em contraposi\u00e7\u00e3o a\n\nela (HARVEY, 2005: 91).\n\nNo entanto a l\u00f3gica territorial n\u00e3o se resume \u00e0s rela\u00e7\u00f5es internas ao territ\u00f3rio nacional,\n\ne  Harvey  (2005:  92)  aponta  para  a  forma\u00e7\u00e3o  de  estruturas  supra-estatais,  como  a  Uni\u00e3o\n\nEuropeia,  ALCA,  o  NAFTA,  ou  o  MERCOSUL,  como  estrat\u00e9gias  de  sobreviv\u00eancia  ou\n\nfortalecimento dos blocos de capitais/pa\u00edses, ainda que se preocupe, efetivamente, com \u201co que\n\nacontece  aos  capitais  excedentes\u201d  nessa  escala,  tendo  em  vista  a  press\u00e3o  do  capital\n\nimperialista (HARVEY, 2005: 92). As pr\u00e1ticas imperialistas, por sua vez, produzem conflitos\n\ngeopol\u00edticos que t\u00eam liga\u00e7\u00e3o molecular com os processos de acumula\u00e7\u00e3o de capital, que faz o\n\npoder  pol\u00edtico  do  Estado  e  as  estrat\u00e9gias  de  sobreviv\u00eancia/fortalecimento  facilmente\n\nsolaparem (HARVEY, 2005: 93).\n\nEm  s\u00edntese,  Harvey  (2005:  31)  concebe  o  imperialismo  capitalista  \u00e0  luz  da  fus\u00e3o\n\ncontradit\u00f3ria entre \u201ca pol\u00edtica de Estado e do imp\u00e9rio\u201d, relacionadas \u00e0s pol\u00edticas de domina\u00e7\u00e3o\n\nterritorial (estrat\u00e9gias pol\u00edticas, diplom\u00e1ticas e militares), e o fluxo do poder econ\u00f4mico, em\n\nque se destaca o espa\u00e7o-tempo difuso e cont\u00ednuo, em que atua o capital, com primazia.\n\nO  capitalista  opera  no  espa\u00e7o  e  no  tempo  cont\u00ednuos,  enquanto  o  pol\u00edtico\nopera num espa\u00e7o territorializado e, ao menos nas democracias, no \u00e2mbito\nde  uma  temporalidade  ditada  por  um  ciclo  eleitoral.  Por  outro  lado,  as\nempresas capitalistas v\u00eam e v\u00e3o, mudam de localiza\u00e7\u00e3o, fundem-se entre si\nou encerram as opera\u00e7\u00f5es, mas os Estados s\u00e3o entidade de vida longa, n\u00e3o\npodem  migrar  e,  exceto  em  circunst\u00e2ncias  excepcionais  de  conquista\ngeogr\u00e1fica, est\u00e3o confinados a fronteiras territoriais fixas. (HARVEY, 2005:\n32).\n\nDe acordo com o autor, no imperialismo capitalista preponderaria a l\u00f3gica capitalista,\n\nno  sentido  de  certa  desimport\u00e2ncia  da  domina\u00e7\u00e3o  de  territ\u00f3rios  (anexa\u00e7\u00f5es),  o  que  se\n\nacentuaria  com  a  financeiriza\u00e7\u00e3o;  por\u00e9m,  contraditoriamente,  o  Novo  Imperialismo fez\n\n\n\n36\n\nretornar a domina\u00e7\u00e3o territorial, combinada \u00e0 l\u00f3gica capitalista por excel\u00eancia e identificada\n\nao capitalismo de rapina, em \u201cuma alian\u00e7a diab\u00f3lica entre os poderes do Estado e os aspectos\n\npredat\u00f3rios do capital financeiro\u201d (HARVEY, 2005: 114). \n\nFinalmente,  se  analiticamente  conserva  a  distin\u00e7\u00e3o  entre  as  l\u00f3gicas  do  capital  e  a\n\nterritorial-estatal, a fus\u00e3o, embora contradit\u00f3ria, entre as duas l\u00f3gicas \u00e9 entendida por Harvey\n\n(2011:  47)  como  nexo  Estado-Finan\u00e7as,  concretamente  enfraquecendo  a  diferencia\u00e7\u00e3o\n\nanal\u00edtica, tendo em vista a exist\u00eancia de estruturas de governan\u00e7a no Estado, e entre Estados,\n\nabsolutamente voltadas para a acumula\u00e7\u00e3o do capital em suas formas mais predat\u00f3rias. No rol\n\nde atividades que d\u00e3o a liga entre as l\u00f3gicas estariam os empr\u00e9stimos a juros baixos, garantia\n\nde ordena\u00e7\u00f5es espa\u00e7o-temporais que permitam a acumula\u00e7\u00e3o segura de capital \u2013 pela cria\u00e7\u00e3o\n\nde  redes  geogr\u00e1ficas  que  facilitam  o  fluxo  de  capital  financeiro  global,  dando  fluidez  ao\n\ncapital excedente -, e o estabelecimento entre as Institui\u00e7\u00f5es Financeiras Internacionais (IFIs)\n\nde  acordos  entre  governos  e  t\u00e9cnicos  estatais  \u00e0  beira  da  legalidade  (law-like)  (HARVEY,\n\n2005, 2011).\n\nEm  conclus\u00e3o,  esperamos  estar  claro  que  a  partir  das  categorias  apresentadas\n\ndiscutiremos  a  acumula\u00e7\u00e3o  por despossess\u00e3o  sobre  o territ\u00f3rio  nacional  boliviano,  indo  da\n\nEscala Global/Espa\u00e7o-Abstrato \u00e0 dimens\u00e3o Territ\u00f3rio/Estado-Na\u00e7\u00e3o, discutindo subordina\u00e7\u00e3o\n\ne rea\u00e7\u00e3o (HARVEY, 2005; 2011). A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 compreender a Bol\u00edvia recente desde o m\u00e9todo\n\ndo desenvolvimento geogr\u00e1fico desigual e das categorias acess\u00f3rias que ser\u00e3o apresentadas ao\n\nlongo do trabalho, focando na trajet\u00f3ria da luta de classes e do Estado boliviano. No terreno\n\nda  geografia,  interessa  analisar  a  determina\u00e7\u00e3o  da  l\u00f3gica  estatal-territorial  pela  l\u00f3gica  do\n\ncapital; essa \u00faltima impulsiona o movimento do real (baseado no territ\u00f3rio) de acordo com\n\ndetermina\u00e7\u00f5es ditadas na escala do Espa\u00e7o Relativo/Global, constituindo esse o movimento\n\ndial\u00e9tico que aqui se tentar\u00e1 apreender. Para tanto, daremos aten\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es adversas que\n\ncomp\u00f5em  esse  quadro  hist\u00f3rico  e  geogr\u00e1fico  da  Bol\u00edvia,  em  que  localizamos  o  povo  e  o\n\nterrit\u00f3rio.  Distante  de  uma  compreens\u00e3o  est\u00e1tica  dessas  condi\u00e7\u00f5es  e  fazendo  jus  ao\n\nmovimento  dos  oprimidos,  focaremos  na  resist\u00eancia,  que,  em  oposi\u00e7\u00e3o  simplesmente  \u00e0\n\nexplora\u00e7\u00e3o  do  povo  e  da  na\u00e7\u00e3o,  forjou-se  desde  o  territ\u00f3rio  para  conquistar  condi\u00e7\u00f5es\n\nmelhores de vida para o povo. A resist\u00eancia boliviana, por sua vez, combinou elementos de\n\npopula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, de camponeses e dos prolet\u00e1rios urbanos, formando seu programa de\n\nliberta\u00e7\u00e3o nacional, sua pr\u00f3pria l\u00f3gica territorial.\n\n\n\n37\n\nI.3. Recursos e poder: no\u00e7\u00f5es para a cr\u00edtica da \u201cnacionaliza\u00e7\u00e3o\u201d boliviana\n\nNo  decorrer  do  desenvolvimento  da  pesquisa,  demonstrou-se  necess\u00e1ria  uma  teoria\n\ncapaz de compreender algumas especificidades do processo de poder que envolve os pa\u00edses\n\ndetentores  de recurso naturais.  Para tanto,  acrescentamos  a elabora\u00e7\u00e3o  do ge\u00f3grafo Claude\n\nRaffestin (1993), que desenvolve a no\u00e7\u00e3o de Recursos para uma teoria geogr\u00e1fica do poder,\n\nque, em nosso entendimento, bem cabe ao processo de nacionaliza\u00e7\u00e3o vivenciado na Bol\u00edvia.\n\nRaffestin (1993: 225) considera que os recursos podem ser descritos pela f\u00f3rmula ArM\n\n? P, em que o Ator (A) munido de uma T\u00e9cnica (r) age sobre a Mat\u00e9ria (M), tendo como\n\nobjetivo o conjunto de propriedades que essa mat\u00e9ria produz, ou seja, o Recurso (P). O autor\n\ndistingue  a  mat\u00e9ria,  \u201cum  dado  puro\u201d,  do  recurso,  cuja  utilidade  \u00e9  o  que  efetivamente  se\n\nobjetiva. No caso em voga, a mat\u00e9ria \u201cg\u00e1s\u201d importa pela sua utilidade de produzir energia, e,\n\nde fato, s\u00f3 passou a ser recurso na medida em que foram desenvolvidas formas de explor\u00e1-lo\n\necon\u00f4mica e energeticamente, deixando de ser apenas tratado como subproduto da explora\u00e7\u00e3o\n\ndo petr\u00f3leo.\n\nO conjunto dessas rela\u00e7\u00f5es \u00e9 Humano, Pol\u00edtico, Espacial e Temporal: Humano, pois s\u00f3\n\npelo desenvolvimento humano das t\u00e9cnicas (r) \u00e9 que foi poss\u00edvel tratar as mat\u00e9rias (M) para\n\ntornarem-se recursos (P); Pol\u00edtico, pois as t\u00e9cnicas (r), por mais que sejam produto coletivo do\n\ndesenvolvimento da humanidade, o seu acesso \u00e9 determinado pelo modo de produ\u00e7\u00e3o, o que\n\ntorna  toda  a  rela\u00e7\u00e3o  com  a  mat\u00e9ria,  pol\u00edtica  (RAFFESTIN,  1993:  225);  Espacial,  pois  a\n\nmat\u00e9ria (M), como elemento natural, \u00e9 fixa no espa\u00e7o, sua localiza\u00e7\u00e3o \u00e9 fator relevante que\n\nap\u00f3s cada movimenta\u00e7\u00e3o/extra\u00e7\u00e3o j\u00e1 deixa de ser mat\u00e9ria e passa a ser recurso. Portanto, a\n\nmat\u00e9ria \u00e9 submetida \u00e0 coer\u00e7\u00e3o espacial do local, de onde ela existe como um ator relacionado\n\na ela (AM) (RAFFESTIN, 1993: 239). \n\nA f\u00f3rmula da produ\u00e7\u00e3o de recursos \u00e9, por fim, tamb\u00e9m temporal, porque, por maior\n\nque  seja  a  liberdade  espacial  das  t\u00e9cnicas  (r)  \u2013  como  conjunto  de  know-how,  t\u00e9cnicas  e\n\nconhecimento de mercado -, elas sofrem coer\u00e7\u00e3o temporal com rela\u00e7\u00e3o ao progresso, tornam-\n\nse obsoletas a partir do desenvolvimento de t\u00e9cnicas mais arrojadas com maior rentabilidade\n\n(RAFFESTIN, 1993: 240-241). Tamb\u00e9m esse processo \u00e9 o de uma rela\u00e7\u00e3o temporal para o\n\nator que possui a mat\u00e9ria  (AM); por maior que seja sua liberdade temporal,  em termos da\n\nfixidez  da  mat\u00e9ria  e  de  produ\u00e7\u00e3o  do  recurso,  essa  liberdade  \u00e9  tamb\u00e9m  relativizada  pela\n\nconcentra\u00e7\u00e3o  e  distribui\u00e7\u00e3o  da  mat\u00e9ria,  pelas  cota\u00e7\u00f5es  de  mercado  e  pelo\n\ndesenvolvimento/descobrimento  de  novas  fontes  para  a  mesma  finalidade  do  recurso  (P)\n\n(RAFFESTIN, 1993: 240).\n\n\n\n38\n\nEssa teoria ser\u00e1 retomada no cap\u00edtulo 5 para analisarmos  as medidas do governo de\n\nEvo Morales referentes \u00e0 nacionaliza\u00e7\u00e3o dos hidrocarbonetos, avaliando se houve altera\u00e7\u00e3o na\n\nrela\u00e7\u00e3o entre o Estado e as empresas transnacionais envolvidas na extra\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural.\n\n\n\n39\n\nII.  AS  LUTAS  POPULARES  NA  BOL\u00cdVIA  NO  S\u00c9CULO  XX,  ENDIVIDAMENTO\n\nESTATAL E O GASBOL\n\nO  processo  de  desenvolvimento  desigual \u00e9  complexo,  envolvendo  possibilidades\n\nconcretas  de  saltos  qualitativos  no  \u00e2mbito  dos  movimentos  insurgentes  nos  territ\u00f3rios  da\n\nperiferia do sistema. Nessa perspectiva, a hist\u00f3ria que culminou na chegada de Evo Morales\n\nao poder \u00e9 eivada de elementos relacionados \u00e0 longa hist\u00f3ria da Bol\u00edvia, dentre os quais as\n\nreivindica\u00e7\u00f5es  de desenvolvimento e soberania nacional, elaboradas  no seio do movimento\n\noper\u00e1rio e no movimento campon\u00eas, ao mesmo tempo e em rea\u00e7\u00e3o \u00e0 submiss\u00e3o do Estado\n\nboliviano \u00e0 l\u00f3gica do capital imposta desde fora.\n\nDiscorreremos neste cap\u00edtulo sobre o processo de constru\u00e7\u00e3o das estruturas classistas\n\ndo  movimento  oper\u00e1rio  e  campon\u00eas,  que  elaboraram  um  programa  nacional  e  popular\n\ncontemplando  uma  l\u00f3gica  territorial  emancipat\u00f3ria.  Resumiremos  essa  etapa  por\n\nconsiderarmos  que,  sem  o  aprendizado  pol\u00edtico  precedente,  seria  imposs\u00edvel  chegar  ao\n\nresultado  que as  lutas  populares  do s\u00e9culo XXI conquistaram.  Em seguida, abordaremos o\n\naprisionamento do Estado boliviano nas redes da depend\u00eancia financeira que, como em outros\n\npa\u00edses da periferia, levaria \u00e0 crise da d\u00edvida nos anos 1980 e \u00e0s reformas neoliberais a partir\n\nda\u00ed.  As  medidas  de  austeridade  da  d\u00e9cada  de  1980,  acompanhando  o  processo  de\n\ndesregulamenta\u00e7\u00e3o  que  se  dava  \u00e0  escala  internacional,  levariam  ao  desmonte  das  medidas\n\ndesenvolvimentistas  que  foram  conquistadas  na  d\u00e9cada  de  1950,  quando  o  capitalismo\n\nmantinha-se lastreado \u00e0 economia real e, portanto, aos investimentos produtivos.\n\nPor  fim,  discorremos  sobre  o Gasoduto  Brasil-Bol\u00edvia  (GASBOL),  as  vantagens\n\nobtidas pela Petrobras com a desregulamenta\u00e7\u00e3o do setor e os investimentos realizados pela\n\nempresa brasileira. S\u00e3o dados que v\u00e3o, a despeito de seu car\u00e1ter inicial de despossess\u00e3o, dar\n\ncondi\u00e7\u00f5es para as medidas progressistas que veremos nesse in\u00edcio de s\u00e9culo.\n\n  \n\nII.1. S\u00e9culo XX e o prel\u00fadio da luta boliviana deste in\u00edcio de s\u00e9culo\n\nAs lutas do s\u00e9culo XX, que aqui retrataremos, t\u00eam tr\u00eas marcos de maior import\u00e2ncia:\n\n(1) a Revolu\u00e7\u00e3o de 1952, que ocorre como desenvolvimento da dimens\u00e3o nacionalista do final\n\nda Guerra do Chaco, ap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o da federa\u00e7\u00e3o sindical mineira e a elabora\u00e7\u00e3o das Teses\n\nde Pulacayo, que dariam origem \u00e0 Central Oper\u00e1ria Boliviana (COB); (2) o curto per\u00edodo de\n\ndesestabiliza\u00e7\u00e3o  da ditadura  militar, que, na d\u00e9cada de 1970, proporcionaria  condi\u00e7\u00f5es  aos\n\ntrabalhadores  para constru\u00edrem o mecanismo  de democracia  direta denominado Assembleia\n\n\n\n40\n\nPopular.  Esse  per\u00edodo  foi  marcado  tamb\u00e9m  pela  ruptura  do  movimento  campon\u00eas  com  a\n\npostura governista anteriormente predominante; e (3), por \u00faltimo, trataremos dos efeitos das\n\ncontrarreformas que, a partir de 1985, t\u00eam efeito desmobilizador sobre as estruturas sindicais,\n\nsobretudo  da  COB  e  dos  sindicatos  mineiros,  embora,  como  argumentaremos,  sejam  estes\n\nfundamentais para as conquistas deste s\u00e9culo.\n\nA conforma\u00e7\u00e3o da ideia de na\u00e7\u00e3o boliviana, de acordo com Zavaleta ([1967] 2009),\n\ndeu-se por meio da mobiliza\u00e7\u00e3o popular, especialmente ap\u00f3s a Guerra do Chaco (1932-1935),\n\nquando ficaram evidentes os elementos mais essenciais da forma\u00e7\u00e3o social boliviana e a luta\n\ncontra a subordina\u00e7\u00e3o imposta desde fora:\n\nNos pa\u00edses como a Bol\u00edvia, a na\u00e7\u00e3o \u00e9, pelo contr\u00e1rio, uma decis\u00e3o hist\u00f3rica,\numa escolha. Isso tem um car\u00e1ter t\u00e3o flagrante de luta e de insubordina\u00e7\u00e3o\nque n\u00e3o pode cumprir-se sen\u00e3o mobilizando as massas que cont\u00eam, de um\nmodo ou de outro \u2013 culturalmente como o campesinato ou nevralgicamente\ncomo o proletariado-, a na\u00e7\u00e3o. Por isso n\u00e3o se pode falar em  nacionalismo\nna Bol\u00edvia sem  falar de  mobiliza\u00e7\u00e3o das massas (\u2026).  (ZAVALETA,  2009\n[1967]: 46, tradu\u00e7\u00e3o nossa)\n\nA guerra envolveu Paraguai e Bol\u00edvia entre 1932 e 1935, numa disputa pelo territ\u00f3rio\n\ndo Grande Chaco a sudeste da Bol\u00edvia e noroeste do Paraguai. As terras estavam em lit\u00edgio\n\ndesde  a  independ\u00eancia  dos  pa\u00edses,  mas  a  descoberta  de  petr\u00f3leo  na  regi\u00e3o  aumentou  o\n\ninteresse de empresas estrangeiras pelo territ\u00f3rio e fez iniciar o conflito que terminou com a\n\nvit\u00f3ria paraguaia. O conflito armado deixou um saldo de 60 mil bolivianos e 30 mil soldados\n\nparaguaios mortos.\n\nA  guerra  e  a  derrota  boliviana  levou  ao  florescimento  de  ideias  nacionalistas  que\n\nderam origem, nas d\u00e9cadas de 1930 e 1940, a organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas novas, como os partidos\n\ntrotskistas Partido Oper\u00e1rio Revolucion\u00e1rio (POR), de Guillermo Lora, fundado em 1934, e o\n\nPartido  Socialista  Oper\u00e1rio  da  Bol\u00edvia  (PSOB),  de  1940,  ligado  ao  escritor  Tristan  Marof.\n\nOutros partidos que se organizaram nessa \u00e9poca s\u00e3o os seguintes: PIR (Partido de Esquerda\n\nRevolucion\u00e1rio),  criado  em  1940,  fruto  de  grupos  de  intelectuais  pequeno-burgueses  e\n\nestalinistas; o MNR (Movimento Nacionalista Revolucion\u00e1rio), fundado em 1942, partido de\n\ncentro com caracter\u00edsticas de frente popular (ANDRADE, 2011: 24), cuja figura proeminente\n\ne contradit\u00f3ria de Victor Paz Estenssoro viria a ocupar lugar de destaque na pol\u00edtica boliviana;\n\ne tamb\u00e9m a anticomunista e fascistoide Falange Socialista Boliviana (FSB), fundada em 1937\n\n(BARROS FILHO, 1980: 148). O surgimento dessas organiza\u00e7\u00f5es expressava a efervesc\u00eancia\n\npol\u00edtica que prepararia o terreno para a Revolu\u00e7\u00e3o de 1952.\n\nAntes disso, na d\u00e9cada de 1920, nas minas de estanho organizavam-se os principais\n\n\n\n41\n\nagentes  das  mobiliza\u00e7\u00f5es  do s\u00e9culo XX:  os  mineiros.  Seu surgimento,  enquanto  categoria,\n\nassim  como  o  sindicato  mineiro,  foi  fruto  do  desenvolvimento  da  minera\u00e7\u00e3o,  que,\n\ncontraditoriamente, ao modernizar a produ\u00e7\u00e3o, transformou o \u201cantigo campon\u00eas acostumado\n\ncom  a  vida  pacata  dos  campos  no  oper\u00e1rio  din\u00e2mico  e  exigente,  intempestuoso  e\n\nextrovertido\u201d  (ANDRADE,  2011:  18).  O  trabalho  manual  \u201clento  e  penoso\u201d  bem  como  o\n\ntransporte no lombo de lhama seriam substitu\u00eddos pela eletricidade e pela ferrovia (BARROS\n\nFILHO, 1980: 19) e, segundo o padre e educador Greg\u00f3rio Iriarte, \u201cmilhares de camponeses,\n\nem menos de uma d\u00e9cada, trocaram o arado de madeira pela furadora mec\u00e2nica\u201d (IRIARTE,\n\ns/d: s/p, apud BARROS FILHO, 1980: 19). \n\nAo mesmo tempo as condi\u00e7\u00f5es de trabalho miser\u00e1veis  \u00e0s quais eram submetidos os\n\nmineiros  \u2013 a expectativa  de vida de um mineiro em meados do s\u00e9culo XX era de 32 anos\n\n(GORDON; LUOMA, 2008: 89) \u2013 e os baixos impostos cobrados no per\u00edodo permitiram altas\n\ntaxas de enriquecimento \u00e0s fam\u00edlias Pati\u00f1o, Hothchild e Aramayo, que concentravam 80% da\n\nprodu\u00e7\u00e3o  do estanho  (GORDON; LUOMA, 2008:  89;  FUSER,  2011: 81).  Nominados  de\n\n\u201cbar\u00f5es  do  estanho\u201d  ou  a  \u201crosca mineira\u201d,  agiam  como  uma  cl\u00e1ssica  burguesia  de  pa\u00edses\n\natrasados, transferindo seus lucros para o exterior (onde estariam mais seguros), at\u00e9 o extremo\n\nde transferir a sede das empresas para a Europa e EUA. A concentra\u00e7\u00e3o da riqueza em m\u00e3os\n\nde pouqu\u00edssimos seria, por sua vez, decisiva \u00e0 rea\u00e7\u00e3o e luta dos mineiros at\u00e9 a Revolu\u00e7\u00e3o de\n\n1952 e posterior nacionaliza\u00e7\u00e3o das minas de estanho.\n\nNo  per\u00edodo  entre  a  Guerra  do  Chaco  e  a  Revolu\u00e7\u00e3o  de  1952,  fortaleceram-se  o\n\nconjunto  de  ideias  nacionalistas  que  dariam  suporte  \u00e0  primeira  nacionaliza\u00e7\u00e3o  do  petr\u00f3leo\n\nboliviano, num contexto em que os hidrocarbonetos (principalmente o petr\u00f3leo) aumentavam\n\nsua  import\u00e2ncia  na  balan\u00e7a  comercial  boliviana6.  Ao  final  da  guerra  do  Chaco,  as  For\u00e7as\n\nArmadas assumiram o poder e, apoiadas por for\u00e7as e ideais nacionalistas, em 1937, estatizam\n\na ind\u00fastria petroleira, expulsando a Standard Oil, e criando a Yacimentos Petroliferos Fiscales\n\nBolivianos (YPFB) \u2013 ainda que ao custo de 1,7 milh\u00e3o de d\u00f3lares em indeniza\u00e7\u00e3o \u00e0 empresa\n\nestrangeira (FUSER, 2011: 82). \n\nLogo em seguida, a Segunda Guerra Mundial imp\u00f4s \u00e0 Bol\u00edvia esfor\u00e7os de guerra com\n\na venda do estanho a pre\u00e7os baixos para os Aliados7 e a imposi\u00e7\u00e3o de maior produtividade,\n\nacompanhada da militariza\u00e7\u00e3o das minas, o que levou \u00e0 morte de milhares de mineiros, tanto\n\n6  No decorrer da Guerra, a empresa Standard Oil exportou ilegalmente petr\u00f3leo para os argentinos,\ndesabastecendo o mercado interno e sabotando as For\u00e7as Armadas.\n7  O mineral extra\u00eddo do altiplano servir\u00e1 para produ\u00e7\u00e3o de latas e armamentos para o EUA e Europa,\nficando a cargo da Bol\u00edvia o fornecimento de quase a metade do estanho necess\u00e1rio para os esfor\u00e7os\nb\u00e9licos da Segunda Guerra Mundial (Gordon; Luoma, 2008: 89).\n\n\n\n42\n\npela exaust\u00e3o quanto pela repress\u00e3o \u00e0s mobiliza\u00e7\u00f5es8 (BARROS FILHO, 1980: 24). \n\nEm  contrapartida,  os  mineiros  em  luta  decidiram  pela  funda\u00e7\u00e3o,  em  1944,  da\n\nFedera\u00e7\u00e3o Sindical dos Trabalhadores Mineiros da Bol\u00edvia (FSTMB), conformando o n\u00facleo\n\nmoderno do movimento mineiro (ANDRADE, 2011: 21; BARROS FILHO, 1980: 25). E, dois\n\nanos mais tarde, sob o impacto da derrubada dram\u00e1tica do governo militar de Villarroel L\u00f3pez\n\n(1943-1946),  os  mineiros  aprovariam  as  c\u00e9lebres  Teses  de  Pulacayo,  no  III  Congresso  da\n\nFSTMB (1946), estabelecendo um programa revolucion\u00e1rio para a Bol\u00edvia, que combinava a\n\nluta pela democracia \u00e0 luta revolucion\u00e1ria. \n\nAs Teses de Pulacayo defendiam a necessidade imediata do controle oper\u00e1rio sobre as\n\nminas,  exigindo  uma  nacionaliza\u00e7\u00e3o  sob  o  controle  dos  trabalhadores,  sem  indeniza\u00e7\u00f5es\n\n(LORA, 1995). Tamb\u00e9m  reivindicavam  a nacionaliza\u00e7\u00e3o  das  ferrovias, a revolu\u00e7\u00e3o  agr\u00e1ria\n\nbaseada  na  alian\u00e7a  dos  oper\u00e1rios  com  os  camponeses,  o  voto  universal,  a  dissolu\u00e7\u00e3o  do\n\nex\u00e9rcito e a forma\u00e7\u00e3o de mil\u00edcias de trabalhadores do campo e da cidade (LORA, 1995: 17;\n\nBARROS  FILHO,  1980:  27-30),  al\u00e9m  da  destacada  cria\u00e7\u00e3o  de  uma  central  oper\u00e1ria  que\n\nescapasse \u00e0 coopta\u00e7\u00e3o burguesa, como se l\u00ea:\n\nA luta  do  prolet\u00e1rio  necessita  de  um  comando  \u00fanico.  Necessitamos  forjar\numa poderosa Central Oper\u00e1ria. A hist\u00f3ria da CSTB [Central Sindical dos\nTrabalhadores Bolivianos, que capitulou ao governo Villarroel, dirigida pelo\nPIR]  ensina  a  forma  com  que  devemos  proceder  para  garantir  nossa\ninten\u00e7\u00e3o.  Quando  as  federa\u00e7\u00f5es  converteram-se  em  instrumentos  d\u00f3ceis  a\nservi\u00e7o dos partidos pol\u00edticos da pequena burguesia, quando pactuaram com\na burguesia, deixaram de ser representantes dos explorados. \u00c9 nossa miss\u00e3o\nevitar  as  manobras  dos  burocratas  sindicais  e  das  camadas  artesanais\ncorrompidas pela burguesia. Sobre uma base verdadeiramente democr\u00e1tica\ndeve organizar-se a central dos trabalhadores bolivianos. (LORA, 2011: s/p,\ntradu\u00e7\u00e3o nossa).\n\nO  per\u00edodo  seguinte  foi  marcado  por  grande  instabilidade  pol\u00edtica,  com  a  queda  do\n\ngoverno de Gualberto Villarroel Lopez, presidente nacionalista que assumira em 1943 a partir\n\nde  golpe  impulsionado  em  acordo  com  o  MNR,  e  seu  linchamento  em  julho  de  1946.  O\n\ngoverno do nacionalista foi marcado por discursos que flertavam com as pautas trabalhistas e\n\no enfrentamento das companhias mineiras, chegando mesmo a propor a ruptura do contrato de\n\nfornecimento de estanho aos aliados. O seu fim tr\u00e1gico deveu-se \u00e0 postura autorit\u00e1ria, j\u00e1 em\n\n1944,  quando  passou  a  perseguir  advers\u00e1rios  pol\u00edticos,  com  o  apoio  do  PIR  e  da  rosca\n\n8  Em 21 de dezembro de 1942, ocorreu um dos epis\u00f3dios mais sangrentos da hist\u00f3ria do s\u00e9culo XX\nboliviano,  conhecido  como  \u201cMassacre  de  Maria  Barzola\u201d.  Foi  resultado  da  repress\u00e3o  \u00e0  greve\ndeflagrada nas minas de Catavi e S\u00e9culo XX, contra as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o impostas pelos acordos\ninternacionais. A repress\u00e3o abriu fogo a menos de 300 metros dos manifestantes e deixou mais de 400\nmortos e mil feridos (BARROS FILHO, 1980: 24-25).\n\n\n\n43\n\nmineira, tendo sido obrigado a renunciar; mas mesmo assim foi linchado. Abriu-se da\u00ed uma\n\nfase de instabilidade pol\u00edtica, que culminou na Revolu\u00e7\u00e3o de 1952.\n\nVictor  Paz Estenssoro, dirigente  do MNR \u2013 partido com expressiva participa\u00e7\u00e3o  de\n\nsindicalistas mineiros -, mesmo ganhando as elei\u00e7\u00f5es de 1951 seria impedido de assumir e\n\nenviado ao ex\u00edlio em Buenos Aires. O golpe dado a Paz Estenssoro fez o MNR planejar um\n\nputsch contra a junta militar no poder. Mas a a\u00e7\u00e3o planejada pelo MNR tornou-se uma a\u00e7\u00e3o\n\ndas  massas  e dos sindicatos, armando a popula\u00e7\u00e3o e organizando  mil\u00edcias. De acordo com\n\nBarros  Filho  (1980: 32-40), a  Revolu\u00e7\u00e3o  de  1952 contabilizou  mais  de  duas  mil  mortes  e\n\ncinco mil feridos, e foram dias de sangue em que os destinos da na\u00e7\u00e3o passaram pelas m\u00e3os\n\ndos bolivianos rebelados. \n\nAo voltar do ex\u00edlio, em 15 de abril de 1952, Victor Paz Estenssoro declara-se chefe do\n\nMNR e do governo \u201crevolucion\u00e1rio\u201d.  Nas ruas a popula\u00e7\u00e3o  clamava  por medidas  contra a\n\noligarquia, e as mil\u00edcias oper\u00e1rias vigiavam a sede do governo. Uma situa\u00e7\u00e3o de dualidade de\n\npoder  configurou-se  com  sindicatos  controlando  minas  e  f\u00e1bricas  por  meio  de  decis\u00f5es\n\ntomadas em assembleias gerais e o governo do MNR buscando controlar a situa\u00e7\u00e3o. \n\nA dualidade manifestou-se desde a funda\u00e7\u00e3o da Central Oper\u00e1ria Boliviana (COB), em\n\n17  de  abril  de  1952, com  o  POR pretendendo  aprofundar  a  perspectiva  revolucion\u00e1ria  via\n\nforma\u00e7\u00e3o de parlamento oper\u00e1rio e popular que come\u00e7ava a se desenhar na pr\u00f3pria COB; e o\n\nMNR  buscando  uma  sa\u00edda  pactuada  dentro  de  legalidade,  prometendo  reformas  e  o\n\nestabelecimento de um \u201ccogoverno\u201d MNR-COB, posi\u00e7\u00e3o que acabou vitoriosa. \n\nA  COB  assumiria  no  novo  governo  fun\u00e7\u00f5es  para  al\u00e9m  do  car\u00e1ter  sindical,\n\ntransformando-se no centro pol\u00edtico das principais demandas econ\u00f4micas e sociais das massas\n\nurbanas e organiza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no campo, interagindo, segundo Andrade (2011: 21-\n\n22), com a tradi\u00e7\u00e3o dos Conselhos Oper\u00e1rios. O governo, vindo de uma revolu\u00e7\u00e3o que n\u00e3o\n\nesperava,  teve  que  girar  sua  orienta\u00e7\u00e3o  e  acalmar  os  \u00e2nimos  da  popula\u00e7\u00e3o  instituindo  um\n\ncogoverno.  Mas  aos  poucos  o  MNR,  contr\u00e1rio  \u00e0  orienta\u00e7\u00e3o  de  auto-organiza\u00e7\u00e3o  e\n\nindepend\u00eancia sindical, conquistou a coopta\u00e7\u00e3o dos sindicatos e teve liberdade para p\u00f4r em\n\npr\u00e1tica a l\u00f3gica do capital; ainda assim foi necess\u00e1rio conceder conquistas aos trabalhadores. \n\nAs conquistas de maior relevo foram o voto universal, a nacionaliza\u00e7\u00e3o das minas e a\n\nreforma agr\u00e1ria, todos pontos que estavam no programa que os mineiros haviam aprovado em\n\n1944, nas Teses de Pulacayo, ainda que n\u00e3o estivessem no programa do MNR. No entanto, a\n\nnacionaliza\u00e7\u00e3o das minas, de 31 de outubro de 1952, foi realizada a partir do pagamento de\n\nimportantes indeniza\u00e7\u00f5es (22 milh\u00f5es de d\u00f3lares) \u00e0 oligarquia mineira que havia dilapidado o\n\n\n\n44\n\npatrim\u00f4nio boliviano. A nacionaliza\u00e7\u00e3o foi realizada sob forte espetaculariza\u00e7\u00e3o por parte do\n\ngoverno, embora tenha sido considerada por Greg\u00f3rio Iriarte (apud BARROS FILHO, 1980:\n\n42) uma \u201cestatiza\u00e7\u00e3o sem nacionaliza\u00e7\u00e3o e a nacionaliza\u00e7\u00e3o sem socialismo\u201d. \n\nPara  a  gest\u00e3o  das  minas  foi  criada  a  estatal  COMIBOL  (Corpora\u00e7\u00e3o  Mineira\n\nBoliviana),  que  recebeu  a  propriedade  das  minas.  Todavia,  a  nacionaliza\u00e7\u00e3o  das  minas\n\nocorreu  ao mesmo  tempo  em que o setor  declinava  com  o empobrecimento  das  minas  - a\n\nperda da lei (qualidade) do estanho extra\u00eddo -, dificultando a industrializa\u00e7\u00e3o reivindicada e o\n\ninvestimento  em  fornos  fundidos,  mantendo  o  pa\u00eds  dependente  da  exporta\u00e7\u00e3o  da  mat\u00e9ria-\n\nprima de baixa qualidade (BARROS FILHO, 1980: 43-46). \n\nA Reforma Agr\u00e1ria, por sua vez, foi uma conquista da Revolu\u00e7\u00e3o de 1952, incentivada\n\npela mobiliza\u00e7\u00e3o na cidade e pelos pequenos sindicatos camponeses, dirigidos pelo POR, que\n\nocupava  e  distribu\u00eda  terras  dando  continuidade  \u00e0  revolu\u00e7\u00e3o.  Os  sindicatos  do  campo\n\ncombatiam uma situa\u00e7\u00e3o de concentra\u00e7\u00e3o da propriedade em que, de acordo com o censo de\n\n1950, dos pouco mais de 3 milh\u00f5es de habitantes, 62% eram camponeses; no entanto, de toda\n\nextens\u00e3o  cultiv\u00e1vel  do  territ\u00f3rio  boliviano,  apenas  1,5%  estava  sob  posse  de  camponeses\n\nindependentes,  ou  seja,  quase  a  totalidade  das  terras  cultiv\u00e1veis  eram  dominadas  por\n\nlatifundi\u00e1rios  (gamonales).  A  m\u00e3o  de  obra  era  explorada  em  sistemas  semifeudais  de\n\npongueaje,  que  consistia  na  exig\u00eancia  de  que  os  camponeses  e  as  comunidades  ind\u00edgenas\n\ncultivassem gratuitamente as fazendas em que residiam em troca de permanecerem morando\n\nnela e cultivando, em benef\u00edcio pr\u00f3prio, apenas uma pequena \u00e1rea (BARROS FILHO, 1980:\n\n48-49).\n\nOs  sindicatos  no campo,  criados  desde a  d\u00e9cada  de 1940, sob a a\u00e7\u00e3o  de militantes\n\ntrotskistas, mesclaram os elementos de organiza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, \u00f3rg\u00e3os de poder local e de\n\nautogest\u00e3o. Os ayllus eram comunidades andinas de autogoverno, ligadas \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o ind\u00edgena\n\ne  preservadas  pelas  condi\u00e7\u00f5es  geogr\u00e1ficas  andinas  que  proporcionaram  certo  isolamento\n\n(declividade e altitude elevadas). Essas comunidades foram sobrepostas territorialmente pelos\n\nsindicatos  e  tiveram  suas  caracter\u00edsticas  mescladas  (DO  ALTO,  2007:  42),  levando  os\n\nsindicatos  da  organiza\u00e7\u00e3o  direta  da  luta  \u00e0  distribui\u00e7\u00e3o  das  terras,  transformando-se  \u201cem\n\naut\u00eanticos conselhos camponeses, de car\u00e1ter claramente sovi\u00e9ticos\u201d (BARROS FILHO, 1980:\n\n49). Desse modo, quando a reforma agr\u00e1ria foi decretada, em agosto de 1953, ela j\u00e1 era de\n\nfato realidade no campo.\n\nN\u00e3o obstante, a reforma agr\u00e1ria, nominalmente  o \u201cDecreto de Expropria\u00e7\u00e3o\u201d,  como\n\nocorrera no caso da nacionaliza\u00e7\u00e3o das minas, teria car\u00e1ter limitado,  prevendo indeniza\u00e7\u00e3o\n\n\n\n45\n\naos latifundi\u00e1rios, al\u00e9m de subterf\u00fagios para a manuten\u00e7\u00e3o da propriedade em que tivessem\n\ninvestido em maquin\u00e1rios ou que tivessem at\u00e9 50 mil hectares  destinados ao gado na zona\n\ntropical (BARROS FILHO, 1980: 51).\n\nAinda assim \u00e9 certo que houve avan\u00e7os no campo, como o fim das obriga\u00e7\u00f5es de tipo\n\nservil  e  a  ruptura  do  isolamento  das  comunidades  ind\u00edgenas  com  o  restante  da  sociedade\n\n(BARROS FILHO, 1980: 52). O processo de concess\u00e3o das terras, entretanto, \u00e9 lento e passa,\n\nacima de tudo, pela tentativa de controle dos sindicatos no campo pelo MNR, enfraquecendo\n\no  movimento,  distanciando-o  da  COB  e  criando,  segundo  Barros  Filho  (1980:  52),  uma\n\ncamada de pequenos propriet\u00e1rios que se aliariam \u00e0 burguesia. \n\nO projeto agr\u00e1rio do governo Paz Estenssoro,  emenerrista  (MNR), incentivou ainda\n\numa corrente migrat\u00f3ria do ocidente (altiplano) para o oriente boliviano, na regi\u00e3o amaz\u00f4nica,\n\nde modo a apoiar com m\u00e3o de obra o estabelecimento da moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e de uma\n\nburguesia  agroexportadora,  subsidiada  por  empr\u00e9stimos  estatais  (BARROS  FILHO,  1980:\n\n53), o que ampliaria a d\u00edvida do Estado boliviano. Dessa forma, o processo de reforma agr\u00e1ria\n\nobjetivou atender \u00e0 burguesia ao mesmo tempo em que atendia aos anseios camponeses. Os\n\nanos  seguintes  ainda  ecoariam  a  revolu\u00e7\u00e3o,  por\u00e9m  cada  vez  mais  desfigurada  e  com\n\ndificuldades profundas.\n\nNo entanto, por maiores que sejam as trai\u00e7\u00f5es e o aparelhamento da COB pelo MNR,\n\n\u00e9  ineg\u00e1vel  a  import\u00e2ncia  da  Revolu\u00e7\u00e3o  de 1952 na  hist\u00f3ria  da  Bol\u00edvia.  Entendida  como  o\n\nprocesso de luta aberta que levou o MNR ao poder, sendo capaz de envolver o povo numa\n\nnova forma e em um novo projeto nacional, em franca continuidade aos apelos p\u00f3s-Guerra do\n\nChaco e das Teses de Pulacayo. Segundo Tapia (2007: 178), a rebeli\u00e3o de 1952 carregava em\n\nseu  conte\u00fado  o  programa  gestado  pelos  primeiros  socialistas  bolivianos,  que  poderia  ser\n\nresumido em \u201cterras ao povo e minas ao Estado\u201d. A revolu\u00e7\u00e3o de 1952 seria portadora de um\n\nprojeto  de  nacionaliza\u00e7\u00e3o,  de  soberania  nacional  a  partir  dos  recursos  naturais  e  de\n\nindustrializa\u00e7\u00e3o  para  a  soberania  econ\u00f4mica,  que,  hoje,  reaparecem  no  centro  do  projeto\n\nnacional-popular (TAPIA, 2007: 180) que depositou suas expectativas no governo Morales.\n\nEm 1964, os  governos  do MNR \u2013 Paz Estenssoro (1952-1956), Siles Zuazo (1956-\n\n1960) e Estenssoro (1960-1964) novamente - foram interrompidos por um golpe preparado no\n\ninterior  das  for\u00e7as  armadas,  mas  que  contou  com  a  colabora\u00e7\u00e3o  ativa  de  dirigentes\n\nimportantes  do  partido  nacional-revolucion\u00e1rio,  como  Juan  Lech\u00edn  e  Hernan  Siles  Zuazo.\n\nAssim,  a  conspira\u00e7\u00e3o  contra  Estenssoro  levou  Barrientos  ao  poder  em  1964,  impondo  \u00e0\n\nBol\u00edvia um ciclo de governos militares  entreguistas. De acordo com Andrade (2011: 28), a\n\n\n\n46\n\ncrise  econ\u00f4mica  n\u00e3o  permitia  mais  as  oscila\u00e7\u00f5es  reformistas  que  os  governos  da  Am\u00e9rica\n\nLatina empreendiam, entrando em a\u00e7\u00e3o a for\u00e7a imperialista, subsidiando governos militares,\n\npara garantir o equil\u00edbrio econ\u00f4mico e frear o poder pol\u00edtico que os sindicatos conquistaram.\n\nLogo  o  General  Barrientos  demonstrou  claramente  a  que  vinha.  Entre  as  primeiras\n\nmedidas tomadas pelo seu governo, ressuscitou os termos mais reacion\u00e1rios da Constitui\u00e7\u00e3o\n\nde  1945,  redigida  sob  o  controle  da  oligarquia  do  estanho,  que  lhe  permitiu  repreender,\n\nperseguir  e  colocar  na  clandestinidade  os  sindicatos.  E,  em  maio  de  1965,  o  governo\n\npromoveu  a  reorganiza\u00e7\u00e3o  da  COMIBOL,  rebaixando  o  sal\u00e1rio  dos  mineiros  em  40%,\n\ndemitindo  milhares  de  trabalhadores  e  ocupando  as  minas  com  o  ex\u00e9rcito.  Os  mineiros\n\nresponderam com uma greve geral. As medidas repressivas aumentam, Juan Lech\u00edn \u00e9 exilado\n\n(mesmo tendo apoiado o golpe), as reuni\u00f5es sindicais s\u00e3o proibidas, as lideran\u00e7as s\u00e3o presas,\n\nperseguidas e exiladas. A COB, os sindicatos e partidos de oposi\u00e7\u00e3o s\u00e3o postos na ilegalidade,\n\ne a sede da COB \u00e9 ocupada pelo ex\u00e9rcito (ANDRADE, 2011: 28).\n\nO governo militar proporcionou tamb\u00e9m um per\u00edodo de maior distanciamento entre os\n\ncamponeses e o movimento oper\u00e1rio e a celebra\u00e7\u00e3o do denominado Pacto Militar Campon\u00eas.\n\nAinda nos anos 1950 o governo de Paz Estenssoro, temeroso do poder das mil\u00edcias oper\u00e1rias,\n\nreorganizou  o  ex\u00e9rcito  e  adotou  medidas  para  reaproxim\u00e1-lo  da  popula\u00e7\u00e3o  que  o  havia\n\ncombatido, criando cotas para as classes populares no interior das for\u00e7as armadas e tamb\u00e9m, a\n\npartir  de  1961,  criando  a  \u201ca\u00e7\u00e3o  civil  das  for\u00e7as  armadas\u201d,  projetada  para  que  o  ex\u00e9rcito\n\nauxiliasse com obras de melhorias da infraestrutura do pa\u00eds nas \u00e1reas mais empobrecidas. O\n\nefeito  pr\u00e1tico  da  \u201cA\u00e7\u00e3o  C\u00edvica\u201d  foi  criar  profundos  la\u00e7os  de  clientelismo,  suborno  e\n\npersegui\u00e7\u00e3o \u00e0s lideran\u00e7as camponesas que buscavam manter-se independentes, pacificando o\n\ncampo e limitando o alcance da reforma agr\u00e1ria (ANDRADE, 2011: 28; 41). Foram as a\u00e7\u00f5es\n\ndesse per\u00edodo que deram base para o estabelecimento, em 1964, de um pacto formal de apoio\n\nm\u00fatuo  entre  as  for\u00e7as  armadas  e  a  CNTCB  (Confedera\u00e7\u00e3o  Nacional  dos  Trabalhadores\n\nCamponeses da Bol\u00edvia, fundada em 1954), denominado \u201cPacto Militar Campon\u00eas\u201d, assinado\n\nem novembro de 1964, mat\u00e9ria de sustenta\u00e7\u00e3o do regime de Barrientos (DO ALTO, 2007: 27).\n\nEm uma situa\u00e7\u00e3o de profunda repress\u00e3o, poucos foram os focos de resist\u00eancia nesse\n\nper\u00edodo. A guerrilha guevarista lutou de forma isolada no pa\u00eds e os mineiros da mina de Catavi\n\nmobilizaram-se,  mas  ambos  terminaram  derrotados.  Somente  em  1969,  com  a  morte  do\n\ngeneral Ren\u00e9 Barrientos, \u00e9 que se abrir\u00e1 um novo e curto ciclo de mobiliza\u00e7\u00f5es. \n\nCom  a  vaga  aberta  pela  morte  de Barrientos,  o general  Alfredo  Ovando  assumiu  o\n\ngoverno, de setembro de 1969 a outubro de 1970, tomando medidas que proporcionariam um\n\n\n\n47\n\ncurto  ciclo  de  lutas  populares,  como  a  legaliza\u00e7\u00e3o  dos  sindicatos  e  a  nomea\u00e7\u00e3o  do  jovem\n\nQuiroga Santa Cruz para o cargo de Ministro de Hidrocarbonetos e Minas (BARROS FILHO,\n\n1980: 164). \n\nMarcelo  Quiroga,  figura  at\u00e9  hoje  lembrada  nas  mobiliza\u00e7\u00f5es  populares  na  Bol\u00edvia,\n\ndefendia um programa que ia al\u00e9m da nacionaliza\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o de recursos prim\u00e1rios;\n\nentendia que a sa\u00edda da condi\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia em que a Bol\u00edvia se encontrava s\u00f3 poderia\n\nser  rompida  com  a  industrializa\u00e7\u00e3o,  enxergada  como  caminho  para  ruptura  dos  la\u00e7os  da\n\ndepend\u00eancia. Segundo ele, a Bol\u00edvia n\u00e3o sairia \u201cdo subdesenvolvimento com investimentos de\n\ncapital que acentuam a condi\u00e7\u00e3o neocolonial\u201d (QUIROGA SANTA CRUZ, [1967] 2010: 7),\n\nreferindo-se \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas. E acreditava que os recursos naturais poderiam\n\nproporcionar uma sa\u00edda para o desenvolvimento boliviano: \u201ccontamos com imensas reservas\n\nde ferro de mutum e de g\u00e1s, como elemento redutor (\u2026). Vemos na ind\u00fastria uma sa\u00edda certa\u201d\n\n(QUIROGA SANTA CRUZ, [1971] 2010: 7).\n\nCom a legaliza\u00e7\u00e3o dos sindicatos e uma demonstra\u00e7\u00e3o de giro do governo num sentido\n\nprogressista,  os  movimentos  sociais  voltaram  rapidamente  \u00e0  a\u00e7\u00e3o  e  organizaram  o  14\u00b0\n\nCongresso  da  Federa\u00e7\u00e3o  Mineira,  do  qual  sa\u00edram  defendendo  a  luta  pelo  socialismo  e  a\n\nnacionaliza\u00e7\u00e3o  de  todos  os  meios  de  produ\u00e7\u00e3o.  E  com  o  apoio  dos  trabalhadores  foram\n\ndecretadas as medidas preparadas por Marcelo Quiroga, ainda em 1969: a nacionaliza\u00e7\u00e3o da\n\nGulf  Oil,  o  reestabelecimento  do  monop\u00f3lio  de  comercializa\u00e7\u00e3o  do  Banco  Mineiro  e  a\n\nrevoga\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo Davenport, propondo uma Estrat\u00e9gia para o Desenvolvimento Nacional\n\n(ANDRADE, 2011: 46; 53-55).\n\nEntretanto,  no segundo semestre  de  1970, a situa\u00e7\u00e3o  pol\u00edtica  desestabilizou-se. Sob\n\npress\u00e3o,  o  presidente  Alfredo  Ovando  reprimiu  a  Guerrilha  de  Teoponte9,  dirigida  pela\n\njuventude  crist\u00e3  do  PDCR,  o  que  causou  uma  como\u00e7\u00e3o  que  colocou  o  governo  em  crise.\n\nSetores  do ex\u00e9rcito clamaram por um giro \u00e0 direita, aos quais  o presidente  Ovando cedeu,\n\nformando um novo gabinete e excluindo os setores progressistas (ANDRADE, 2011: 68).\n\nEm Santa Cruz, cujo departamento concentrava a produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo do per\u00edodo, os\n\nsetores mais reacion\u00e1rios do ex\u00e9rcito preparavam um golpe, liderados pelo General Rog\u00e9lio\n\nMiranda, com o apoio da descontente elite local contra a nacionaliza\u00e7\u00e3o \u2013 argumentavam que\n\na nacionaliza\u00e7\u00e3o os faria perder royalties (SANTA CRUZ, 2010: 11). Neste contexto, Ovando\n\nrealizou  um  acordo  e  renunciou  em  benef\u00edcio  do  governo de  uma  junta  militar  tr\u00edplice.  O\n\n9 Sobre  o  epis\u00f3dio  ver  mat\u00e9ria  de  El  Pa\u00eds.  Dispon\u00edvel  em:\n<http://www.elpaisonline.com/index.php/2013-01-15-14-16-26/local/item/166078-la-guerrilla-de-\nteoponte-y-las-heridas-que-nunca-cicatrizaron>. Acesso em: 29/07/2016.\n\nhttp://www.elpaisonline.com/index.php/2013-01-15-14-16-26/local/item/166078-la-guerrilla-de-teoponte-y-las-heridas-que-nunca-cicatrizaron\nhttp://www.elpaisonline.com/index.php/2013-01-15-14-16-26/local/item/166078-la-guerrilla-de-teoponte-y-las-heridas-que-nunca-cicatrizaron\n\n\n48\n\nacordo \u00e9 frustrado pela a\u00e7\u00e3o da COB, que, a partir de uma greve geral, p\u00f4s fim ao intento\n\ngolpista e construiu uma alian\u00e7a com o general Juan Jos\u00e9 Torres, que tomou o Pal\u00e1cio no dia 6\n\nde outubro de 1970. O general Torres era um expoente reformista militar, que, na juventude,\n\ntinha atuado na fascista Falange Socialista; seus discursos nacionalistas ganharam a simpatia\n\nde setores  pol\u00edticos  da esquerda e da corpora\u00e7\u00e3o militar, ao passo que o afastava dos mais\n\nalinhados a Washington (ANDRADE, 2011: 69-78) 10.\n\nA  alian\u00e7a  dos  trabalhadores  com  Torres  foi  selada  por  um  programa  m\u00ednimo  que\n\nexpressava o \u201cMandato das For\u00e7as Populares\u201d, com uma s\u00e9rie de reivindica\u00e7\u00f5es de reformas e\n\nde desenvolvimento nacional no sentido da ruptura com as rela\u00e7\u00f5es imperialistas. Al\u00e9m disso,\n\nali  aparecia  a  formula\u00e7\u00e3o  da  constru\u00e7\u00e3o  de  um  Parlamento  Oper\u00e1rio  e  Popular,  que  se\n\ntransformaria na Assembleia Popular. A Assembleia \u2013 ou, como foi denominada, \u201ca Comuna\n\nde La Paz\u201d \u2013, o primeiro Soviete Latino-americano (ANDRADE, 2011), foi uma experi\u00eancia\n\nde  auto-organiza\u00e7\u00e3o,  de  democracia  representativa  ligada  aos  sindicatos,  organiza\u00e7\u00f5es\n\npopulares e camponesas, de horizonte declaradamente revolucion\u00e1rio .\n\nA import\u00e2ncia  da  Assembleia  Popular  (AP), em  que pese sua curta  dura\u00e7\u00e3o  (1970-\n\n1971),  deveu-se  mais  a  sua  capacidade  de  elabora\u00e7\u00e3o,  ao  seu  enraizamento  nos  diversos\n\nmovimentos  e  no  papel  efetivo  que  desempenhou  de  retardar  o  novo  golpe  da  direita\n\n(ANDRADE, 2011: 72). O processo de constru\u00e7\u00e3o da AP tamb\u00e9m n\u00e3o foi infrut\u00edfero. O ato\n\ninaugural havia sido marcado para 1\u00b0 de maio de 1971; dias antes, Torres havia reestabelecido\n\no sal\u00e1rio dos mineiros da COMIBOL ao valor anterior ao de 1965 e criado uma comiss\u00e3o para\n\nestudar a proposta, defendida pelos sindicatos, de cogest\u00e3o na estatal. As ruas do 1\u00b0 de maio\n\nde 1971 foram tomadas por mais de 50.000 bolivianos que expressavam sua esperan\u00e7a num\n\nparlamento oper\u00e1rio-popular em forma\u00e7\u00e3o, provando a ascens\u00e3o do movimento (ANDRADE,\n\n2011: 105-110).\n\nOs  camponeses  voltaram  a  se  organizar  de  forma  independente  e  uma  associa\u00e7\u00e3o\n\nligada aos maoistas do PCML, por meio do Bloco Independente e da Uni\u00e3o dos Camponeses\n\nPobres  (UCAPO),  ocuparam  uma  fazenda  em  Santa  Cruz.  No  altiplano,  o  Ex\u00e9rcito  Tupac\n\nKatari foi fundado por outro setor de camponeses. Tamb\u00e9m os universit\u00e1rios agiram ocupando\n\nedifica\u00e7\u00f5es de organismos ligados aos EUA, a\u00e7\u00e3o que se intensificaria com a Semana Anti-\n\nimperialista e levaria Torres a pedir a retirada do Corpo de Paz dos EUA, que implementavam\n\numa pol\u00edtica de controle de natalidade (ANDRADE, 2011: 111 \u2013 112).\n\nUm efeito importante desse per\u00edodo foi a retomada das organiza\u00e7\u00f5es camponesas, que\n\n10  Esse dia 6 de outubro de 1970 \u00e9 singular na hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Latina e, sobretudo, da Bol\u00edvia. Em\num mesmo dia, 6 militares presidiram o pa\u00eds.\n\n\n\n49\n\npassam  a  resgatar  o  car\u00e1ter  ind\u00edgena  com  o  surgimento  do  movimento  \u201cKatarista\u201d,  cuja\n\nlideran\u00e7a ind\u00edgena, Genaro Flores, negava o Pacto Militar Campon\u00eas (DO ALTO, 2007: 28).\n\nPara Garcia Linera (2007: 154) e Herv\u00e9 do Alto (2007: 29), o fracasso do PMC e as medidas\n\nadotadas  ainda  na  Revolu\u00e7\u00e3o  de  1952,  combinadas  com  a  sociedade  racista  que  os  \u00edndios\n\nencontravam quando migravam, fez surgir, desde os la\u00e7os urbanos, esse novo movimento. \n\nO  Movimento  Revolucion\u00e1rio  Tupac  Katari  (MRTK)  teve  pouca  express\u00e3o  na\n\nlegalidade, somente at\u00e9 o golpe de Hugo Banzer (em agosto de 1971). Em entrevista a Barros\n\nFilho (1980: 144), a lideran\u00e7a  do MRTK, Genaro Flores, afirma que, em 1971, em Potos\u00ed,\n\ndepois de anos de aparelhamento governista do movimento campon\u00eas, eles puderam redigir,\n\nsem tutela governista, sua pr\u00f3pria tese pol\u00edtica no VI Congresso da CNTCB, recha\u00e7ando o\n\nPMC  (DO  ALTO,  2007:  28). Logo,  no  entanto,  teriam  que  ir  para  a  clandestinidade  e\n\norganizar desde a\u00ed a resist\u00eancia camponesa \u00e0 ditadura banzerista.\n\nO  golpe  de  Banzer  ocorreu  ap\u00f3s  o  fim  da  primeira  sess\u00e3o  da  Assembleia  Popular,\n\nsendo  facilitado  pela  fragilidade  do  governo  Torres,  que  agia  como  um  dique  entre  os\n\ninteresses  dos  trabalhadores  e  a  oligarquia  boliviana  associada  aos  interesses  externos.  O\n\nGeneral Hugo Banzer assumiria em 23 de agosto de 1971, com o apoio do MNR \u2013 fra\u00e7\u00e3o Paz\n\nEstenssoro - e da Falange Socialista, e seus bandos armados, depois de eliminar a resist\u00eancia,\n\nregistrando 98 mortos e 560 feridos (ANDRADE, 2011: 272). Os EUA haviam preparado o\n\ngolpe, n\u00e3o dando chance de vit\u00f3ria aos rebelados ligados \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es dos trabalhadores.\n\nOs  dias  que  se  seguiram  foram  de  aprofundamento  das  persegui\u00e7\u00f5es,  fechamento  dos\n\nsindicatos,  suspens\u00e3o  das  aulas  nas  universidades  at\u00e9  fevereiro  de  1972,  e  a  retomada  da\n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1967, eliminando quaisquer conquistas do per\u00edodo dos governos de Ovando e\n\nde Torres (ANDRADE, 2011: 272).  \n\nA  d\u00e9cada  de  1970  marcaria  a  ascens\u00e3o  do  movimento  campon\u00eas,  que  na\n\nclandestinidade  permanecia  como  \u201cestruturas  latentes\u201d  de  rebeli\u00e3o  (DO  ALTO,  2007:  30).\n\nSegundo Genaro Flores, dirigente campon\u00eas: \u201cFoi nesse per\u00edodo de sete anos, neste per\u00edodo\n\ndif\u00edcil, que organizamos  as bases camponesas nas comunidades, prov\u00edncias, departamentos,\n\nna luta contra Banzer. Est\u00e1vamos ao lado da classe trabalhadora\u201d (BARROS FILHO, 1980:\n\n144). \n\nEm  novembro  de  1977,  depois  de  um  processo  de  lutas  dos  camponeses  contra  o\n\ngoverno  Banzer11,  Genaro  Flores  e  outros  dirigentes  haviam  resgatado  a  CNTCB  de  sua\n\n11  Na clandestinidade, os camponeses identificavam-se Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Camponeses da\nBol\u00edvia  Tupac  Katari,  distinguindo-se  da  oficialista  CNTCB  colocada  novamente  a  servi\u00e7o  dos\nmilitares. Em 1973, os Kataristas lan\u00e7am o Manifesto de Tiwamaku, em que chamam os camponeses a\n\n\n\n50\n\ndire\u00e7\u00e3o oficialista e a rebatizam como CNTCB-T\u00fapac Katari (GARCIA LINERA et al, 2010:\n\n115).  Dois  anos  depois,  com  o  apoio  da  COB  fundam  a  Central  Sindical  \u00danica  dos\n\nTrabalhadores  Camponeses  da  Bol\u00edvia  (CSUTCB),  que  daria  a  Genaro  Flores  o  posto  de\n\ndirigente  m\u00e1ximo  (GARCIA  LINERA  et  al,  2010:  115;  DE  ALTO,  2007:  31)  e  aos\n\ncamponeses, meios para lutar.\n\nJ\u00e1 na abertura democr\u00e1tica, nas elei\u00e7\u00f5es  de 14 de julho de 1985, retornou ao poder\n\nVictor  Paz  Estenssoro, eleito  em  segundo  turno  no Congresso, apesar  de  ter  sido  segundo\n\ncolocado no pleito em que Hugo Banzer (da A\u00e7\u00e3o Democr\u00e1tica Nacional, ADN) foi o mais\n\nvotado. Tal fato foi poss\u00edvel gra\u00e7as ao acordo que contemplava a composi\u00e7\u00e3o do governo com\n\no Movimento de Esquerda Revolucion\u00e1ria (MIR) (FUSER, 2011: 117), acordos que passariam\n\na ser uma marca dos sucessivos governos at\u00e9 a vit\u00f3ria do MAS em 2005.\n\nA  volta  de  Paz  Estenssoro  ao  poder  imp\u00f4s  \u00e0  Bol\u00edvia  a  desorganiza\u00e7\u00e3o  da  classe\n\noper\u00e1ria e perda de for\u00e7a da COB, que paradoxalmente fora fundada no seu primeiro mandato\n\nde presidente da Revolu\u00e7\u00e3o de 1952, cujos protagonistas mineiros de outrora foram demitidos\n\npor Victor Paz. As duras medidas de ajuste iniciadas em 1985 marcam o aprofundamento das\n\nrela\u00e7\u00f5es  da Bol\u00edvia com as Institui\u00e7\u00f5es  Financeiras  Internacionais  (IFIs) e sua submiss\u00e3o a\n\nelas, como veremos no pr\u00f3ximo t\u00f3pico, delimitando o in\u00edcio de medidas desregulamentadoras\n\nque se estenderiam at\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo XXI.\n\n\u00c9 nesse per\u00edodo, por ocasi\u00e3o dessas medidas, que se inicia o que Garcia Linera (2010:\n\n71) chama de \u201ccrise estrutural da COB\u201d. A demiss\u00e3o dos mineiros, ou \u201crelocaliza\u00e7\u00e3o\u201d, como\n\nprometera o governo, foi baseada em uma indeniza\u00e7\u00e3o de mil d\u00f3lares por ano de trabalho e\n\nainda  contemplaria  a  garantia  de  manuten\u00e7\u00e3o  do  empregado  em  outro  setor;  essa  \u00faltima\n\npromessa  n\u00e3o  foi  cumprida  e  levou  \u00e0  mobiliza\u00e7\u00e3o  em  defesa  da  sua  \u201cfonte  de  trabalho\u201d\n\n(GARCIA LINERA, 2010:69), motivo da \u00faltima mobiliza\u00e7\u00e3o antes do decl\u00ednio da COB e da\n\nFSTMB,  a  \u201cMarcha  pela  Vida  e  pela  Paz\u201d.  As  delega\u00e7\u00f5es  partiram  dos  acampamentos\n\nmineiros e seguiriam at\u00e9 La Paz; no entanto, em Calamarca, a 50 km da capital, a marcha foi\n\nimpedida de seguir pelo ex\u00e9rcito que estava posicionado com todo o seu potencial. N\u00e3o foi\n\nlutar  contra  o  governo  Banzer, incluindo  pela  primeira  vez  a  reivindica\u00e7\u00e3o  de  democracia  \u00e0  pauta\ncamponesa  (DO  ALTO,  2007:  31).  E,  em  janeiro  de  1974,  os  camponeses dirigidos  pela  CNTCB-\nTupac  Katari  combateriam  o  \u201cdecreto  de  fome\u201d  (retirada  de  subven\u00e7\u00e3o  aos  produtos  de  primeira\nnecessidade)  bloqueando  estradas  e  realizando  manifesta\u00e7\u00f5es,  que  desde  o  vale  de  Cochabamba\nestenderam-se pelo pa\u00eds, at\u00e9 o governo Banzer mandar reprimir o n\u00facleo dos protestos em Tolata, no\nvale cochabambino, no epis\u00f3dio que ficaria conhecido como \u201cMassacre del valle\u201d, que deixou mais de\n100 mortos. Essas lutas sepultaram o Pacto Militar Campon\u00eas, embora nesta altura tal pacto era uma\nsimples  folha  sem  efetividade,  deixando  caminho  aberto  para  expans\u00e3o  dos  kataristas  (DO  ALTO,\n2007: 31).\n\n\n\n51\n\npreciso sequer um disparo; o sentimento de frustra\u00e7\u00e3o j\u00e1 havia tomado os mineiros e a dire\u00e7\u00e3o\n\nda  Federa\u00e7\u00e3o  Mineira,  resultando  em  um  acordo  rebaixado,  que  seria  recha\u00e7ado  pelos\n\nsindicatos  de  base  (GARCIA  LINERA,  2010:  69-70),   os  quais,  entretanto,  n\u00e3o  teriam\n\ncapacidade de mobiliza\u00e7\u00e3o.\n\nA  estrutura  social  da  COB  altera-se  e  concentra-se  nos  funcion\u00e1rios  p\u00fablicos,\n\nprofessores e setores da sa\u00fade (GARCIA LINERA, 2010: 71), reduzindo o potencial ofensivo\n\nda  Central.  Frente  \u00e0s  medidas  econ\u00f4micas  e  \u00e0  crise  da  principal  estrutura  de  rebeli\u00e3o,  os\n\ntrabalhadores  sofreram  as  consequ\u00eancias  e encontraram  na migra\u00e7\u00e3o  aos  centros  urbanos e\n\npara as \u00e1reas de planta\u00e7\u00e3o de coca uma sa\u00edda (WANDERLEY, 2009: 166).\n\nAs  bases, no entanto,  dos  levantes  recentes,  j\u00e1  estavam  fundadas  nesse  quase meio\n\ns\u00e9culo que antecedeu as medidas neoliberais. Esse programa pol\u00edtico gestado na luta cotidiana\n\ndos  trabalhadores  em  todos  esses  per\u00edodos  formava  mais  que  uma  simples  abstra\u00e7\u00e3o\n\nesquem\u00e1tica  estrangeira;  embrenhava-se  nas  entranhas  territoriais  bolivianas  a  partir  do\n\nAltiplano,  passando  pelos  vales,  at\u00e9  o  oriente.  Os  oper\u00e1rios  ao  lado  dos  camponeses\n\napresentaram um programa popular, democr\u00e1tico, de desenvolvimento nacional soberano e,\n\nportanto, anti-imperialista. \n\nDesde  a  pr\u00e1tica  pol\u00edtica  de  auto-organiza\u00e7\u00e3o,  cujo  maior  exemplo  foram  as\n\nassembleias populares, at\u00e9 a luta sem quartel travada pelas gera\u00e7\u00f5es de mineiros pelo controle\n\ndos recursos naturais e a luta camponesa, que dominava o territ\u00f3rio com seus bloqueios das\n\nprincipais estradas do pa\u00eds, a am\u00e1lgama produzida pelo contato dessas diferentes tradi\u00e7\u00f5es (a\n\ndo movimento oper\u00e1rio internacional e a do comunitarismo da democracia direta camponesa e\n\nind\u00edgena  exercida  milenarmente  nos  ayllus)  produziu  uma  l\u00f3gica  territorial,  em  que  os\n\nverdadeiros bra\u00e7os bolivianos que produziam o cotidiano intu\u00edam como e por onde construir\n\numa na\u00e7\u00e3o menos subalterna aos interesses imperialistas em alian\u00e7as com for\u00e7as dominantes\n\ninternas \u00e0 Bol\u00edvia.\n\nII.2. O Estado boliviano sob cust\u00f3dia: endividamento e submiss\u00e3o \u00e0 l\u00f3gica do capital\n\nNeste t\u00f3pico a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 discorrer brevemente sobre a l\u00f3gica do capital no territ\u00f3rio\n\nboliviano  a  partir  do  endividamento  e  submiss\u00e3o  do  Estado-Na\u00e7\u00e3o,  realizando  a  rapina  e\n\npilhagem  do  pa\u00eds  perif\u00e9rico  (acumula\u00e7\u00e3o  por  despossess\u00e3o)  e  tamb\u00e9m  produzindo\n\nconfigura\u00e7\u00f5es  territoriais  (ordena\u00e7\u00f5es  espa\u00e7o-temporais)  (HARVEY,  2005;  2007).  Esses\n\nprocessos s\u00e3o definidos em outra escala que n\u00e3o a do Estado-Na\u00e7\u00e3o; por isso n\u00f3s discorremos\n\nsobre  os  processos  globais  do  capitalismo,  que,  \u00e0  escala  do  Espa\u00e7o  Abstrato,  definem  as\n\n\n\n52\n\npol\u00edticas  adotadas  no  territ\u00f3rio  a  partir  das  Institui\u00e7\u00f5es  Financeiras  Internacionais,\n\nmecanismos  de promo\u00e7\u00e3o do conjunto  de pol\u00edticas  de submiss\u00e3o. Sem d\u00favida a exposi\u00e7\u00e3o\n\npoder\u00e1 relativizar um tanto mais a for\u00e7a transformadora dos movimentos populares relatada\n\nacima,  mas  acreditamos  que  o  desfecho  a  ser  abordado  no  pr\u00f3ximo  cap\u00edtulo  poder\u00e1,  em\n\nalguma medida, reverter essa leitura.\n\nComo gostar\u00edamos de defender, o poder do capital imperialista passa pela atua\u00e7\u00e3o dos\n\nEstados perif\u00e9ricos, visando instrumentaliz\u00e1-los para servirem, prioritariamente, aos interesses\n\ndos  capitais  financeiros  internacionais,  impondo  \u00e0  periferia  do  capitalismo  a  submiss\u00e3o\n\nescalar do Territ\u00f3rio ao Espa\u00e7o Abstrato, com o objetivo de dar utilidade lucrativa aos capitais\n\nimperialistas extraterritoriais. As liga\u00e7\u00f5es que se operam entre o Estado e as finan\u00e7as globais\n\nformam  assim  uma  congru\u00eancia  de  interesses,  em  detrimento  dos  interesses  nacionais,\n\ndescrita por Harvey (2011), como visto, em termos de Nexo Estado-Finan\u00e7as. \n\nNesse  processo  de  espolia\u00e7\u00e3o,  o  rev\u00e9s  que  o  imperialismo  imp\u00f4s  \u00e0  Bol\u00edvia\n\nproporcionou  os  dias  mais  cru\u00e9is  \u00e0  hist\u00f3ria  de  lutas  do  proletariado  boliviano.  A l\u00f3gica\n\nterritorial boliviana, em sua limitada escala de a\u00e7\u00e3o, n\u00e3o estava preparada para as imposi\u00e7\u00f5es\n\ndo Espa\u00e7o Abstrato. Os mercados financeiros impuseram \u00e0 Bol\u00edvia a l\u00f3gica do capital, gestada\n\n\u00e0 dist\u00e2ncia do ch\u00e3o boliviano, sobretudo a partir da d\u00e9cada de 1980, com a desregulamenta\u00e7\u00e3o\n\ndo mercado financeiro internacional, conforme indicado no cap\u00edtulo anterior, quando o capital\n\nimperialista prioriza ganhos f\u00e1ceis e imediatos, ao inv\u00e9s de novos investimentos produtivos\n\n(SAES, 2007, p. 161).\n\nInteressa resumir o papel do endividamento do Estado boliviano, que, por certo, tem\n\nlonga  data,  como  afirmou  Marcelo  Quiroga  ([1971]  2010:  6): \u201cN\u00f3s  [os  bolivianos]  somos\n\npobres  porque  somos  dependentes,  porque  a  Bol\u00edvia  come\u00e7ou  sendo  dependente  e  n\u00e3o\n\ncome\u00e7ou  sendo pobre\u201d  (e  acrescentamos)  porque  nasceu  endividada.  De fato,  da  luta  pela\n\nindepend\u00eancia, nasce a Bol\u00edvia devedora em 1825 para o Peru, pelos custos da batalha contra\n\na  coroa  espanhola  (BUXTON, 2008: 167), e nos  anos  seguintes  do s\u00e9culo XIX  passaria  a\n\nacumular d\u00edvidas que atuariam como rapina das finan\u00e7as p\u00fablicas (ABENDROTH, 2001: 58-\n\n60). \n\nMas  foi  no  s\u00e9culo  XX,  entre  1950  e  1985,  que  a  d\u00edvida  externa  incrementou-se,\n\nsaltando de 147 milh\u00f5es de d\u00f3lares, em 1950, para 3,3 bilh\u00f5es, em 1985 (BUXTON, 2008:\n\n169); s\u00f3 no per\u00edodo do presidente Hugo Banzer (1971-1978), acompanhando o movimento de\n\nliquidez  internacional,  foi  acrescida  em  2  bilh\u00f5es  de  d\u00f3lares  (QUIROGA SANTA CRUZ,\n\n[1978] 2010: 8). \n\n\n\n53\n\nEm 1953, ap\u00f3s o processo de lutas populares que levou o MNR ao poder, no governo\n\ndo  presidente  Victor  Paz  Estenssoro,  como  j\u00e1  mencionado,  implementou-se  um  projeto\n\nagr\u00e1rio  que  incentivou  uma  corrente  migrat\u00f3ria  do  ocidente  (altiplano)  para  o  oriente\n\nboliviano,  na regi\u00e3o amaz\u00f4nica,  de modo a apoiar com m\u00e3o de obra o estabelecimento  da\n\nmoderniza\u00e7\u00e3o  agr\u00edcola  e  de  uma  burguesia  agroexportadora,  subsidiada  por  empr\u00e9stimos\n\nestatais (BARROS FILHO, 1980: 53), o que ampliou a d\u00edvida do Estado boliviano. \n\nJ\u00e1  em  1955  o  governo  Estenssoro  toma  outra  medida,  de  abertura  econ\u00f4mica,\n\npermitindo o retorno das petroleiras estrangeiras e a desnacionaliza\u00e7\u00e3o do setor. Conhecido\n\ncomo C\u00f3digo Davenport, produzido pela consultora norte-americana Shuster and Davenport,\n\npermitiu-se que o petr\u00f3leo boliviano fosse explorado por empresas estrangeiras em condi\u00e7\u00f5es\n\nmuito vantajosas, com o pagamento de apenas 18% dos ganhos de opera\u00e7\u00e3o (FUSER, 2011:\n\n84). Para Org\u00e1z Garc\u00eda (2005, apud FUSER, 2011: 54), o C\u00f3digo Davenport significou o fim\n\ndo ciclo da revolu\u00e7\u00e3o de 1952 e, mais que isso, a \u201ctupackarizaci\u00f3n\u201d12, tendo em vista o in\u00edcio\n\nda  liquida\u00e7\u00e3o  da  estatal  de  hidrocarbonetos,  Yacimentos  Petrol\u00edferos  Fiscales  Bolivianos\n\n(YPFB), que havia sido criada em 1936, ap\u00f3s a Guerra do Chaco (1932-1935), pelas medidas\n\ndo General progressista David Toro.\n\nDevido ao decl\u00ednio das cota\u00e7\u00f5es do estanho e ao aumento da infla\u00e7\u00e3o aos hist\u00f3ricos\n\n900% ao ano, entre 1954-1956, a Bol\u00edvia foi \u00e0 bancarrota e, de acordo com Fuser (20011: 85),\n\nessa  situa\u00e7\u00e3o  foi  resultado  das  medidas  anteriores  de  abertura  econ\u00f4mica.  O  governo  Paz\n\nEstenssoro tomou medidas de austeridade e aplicou o Plano Eder de estabiliza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria,\n\nsubmetendo o pa\u00eds aos pacotes de \u201crecupera\u00e7\u00e3o\u201d concebidos pelo FMI e pela embaixada dos\n\nEUA.  O  plano  \u201cinstaurou  o  c\u00e2mbio  fixo  do  boliviano  com  rela\u00e7\u00e3o  ao  d\u00f3lar,  o  fim  dos\n\nsubs\u00eddios aos artigos de primeira necessidade, o fim do controle estatal do com\u00e9rcio exterior e\n\no corte dos gastos e investimentos p\u00fablicos\u201d (FUSER, 2011: 85).\n\nO governo seguinte, de Siles Zuazo, manteria a aplica\u00e7\u00e3o do Plano Eder e das pol\u00edticas\n\nque submetiam o pa\u00eds aos interesses do capital internacional, e o quadro n\u00e3o se alteraria no\n\nsegundo governo Estenssoro (1960-1964). O governo seguinte, do general Ren\u00e9 Barrientos,\n\nabriu um ciclo de governos militares  entreguistas,  pondo fim \u00e0 natureza em alguma medida\n\nreformista dos governos do MNR. \n\nNos anos ap\u00f3s 1965, as medidas  entreguistas e de abertura econ\u00f4mica ficariam mais\n\nvis\u00edveis,  retornando  o pa\u00eds  \u00e0 situa\u00e7\u00e3o  de  depend\u00eancia  anterior  \u00e0  revolu\u00e7\u00e3o  de 1952. J\u00e1 em\n\n1967, 24% da produ\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio estavam sob a posse de mineradoras privadas; os bancos\n\n12  Mirko Org\u00e1z faz refer\u00eancia \u00e0 forma como o caudilho ind\u00edgena Tupac Katari foi condenado \u00e0 morte,\nsendo esquartejado por cavalos que dividiriam seu corpo.\n\n\n\n54\n\nprivados norte-americanos j\u00e1 controlavam 58% dos dep\u00f3sitos financeiros nacionais; e a Gulf\n\nOil, que retornara h\u00e1 pouco \u2013 com a desregulamenta\u00e7\u00e3o promovida por Paz Estenssoro \u2013, j\u00e1\n\ntinha o controle dos recursos naturais, com a posse de 75% das reservas de petr\u00f3leo \u2013 mais de\n\ncinco vezes as reservas da estatal (ANDRADE, 2011: 34; 46) \u2013, al\u00e9m de controlar 90% das\n\nreservas de g\u00e1s natural e de ter obtido elevados  ganhos com a aus\u00eancia de regulamenta\u00e7\u00e3o\n\n(FUSER,  2011:  87).  Afora  a  curta  passagem,  em  1969,  do  ex-deputado  Marcelo  Quiroga\n\nSanta Cruz, fundador do Partido Socialista boliviano, pelo Minist\u00e9rio de Hidrocarbonetos e\n\nMinas \u2013 que nacionalizou a Gul Oil e restabeleceu o monop\u00f3lio de comercializa\u00e7\u00e3o do Banco\n\nMineiro e a revoga\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo Davenport \u2013, a partir de 1971, com o governo do general\n\nHugo  Banzer,  eliminariam-se  quaisquer  conquistas  do  per\u00edodo  dos  governos  anteriores  de\n\nOvando e de Torres (ANDRADE, 2011: 272).\n\n Cabe ressaltar que o golpe que levou Banzer ao poder contou com o apoio dos EUA,\n\nem alian\u00e7a com associa\u00e7\u00f5es patronais, e apoio tamb\u00e9m dos militares do Brasil, que, em 22 de\n\nagosto de 1971, utilizaram avi\u00f5es brasileiros para abrir fogo dos c\u00e9us de La Paz contra jovens\n\nprecariamente  armados  (FUSER,  2011:  87).  Os  anos  do  governo  ditatorial  de  Banzer  (de\n\nagosto de 1971 a 21 de julho de 1978, com seu retorno de agosto de 1997 a agosto de 2001)\n\nseriam  marcados  pela  abertura  econ\u00f4mica  e  fechamento  pol\u00edtico.  Na  seara  dos\n\nhidrocarbonetos, a YPFB logrou bons resultados com a alta do petr\u00f3leo e, em 1972, abriu-se o\n\nsetor  para  investimentos  estrangeiros,  o  que  permitiria  o  cumprimento  do  contrato  de\n\nexporta\u00e7\u00e3o para a Argentina, firmado em 1968 sob condi\u00e7\u00f5es muito generosas (GORDON,\n\nLUOMA, 2008: 94-95). Entretanto, do ponto de vista das finan\u00e7as p\u00fablicas, o que se viu foi\n\num  profundo endividamento  do Estado,  a  despeito  da  alta  de  exporta\u00e7\u00e3o  do  petr\u00f3leo  e do\n\nestanho. \n\nSegundo o ex-ministro Marcelo Quiroga Santa Cruz ([1978] 2010: 8-9), as receitas de\n\nexporta\u00e7\u00e3o passaram de 200 milh\u00f5es de d\u00f3lares, em 1971, para 700 milh\u00f5es, em 1978, e ainda\n\nassim a d\u00edvida boliviana saltou de 500 milh\u00f5es, em 1971, para 2,5 bilh\u00f5es de d\u00f3lares, ao passo\n\nque os indicadores sociais seguiram despencando, at\u00e9 o ponto de \u00bc dos bolivianos viverem\n\nfora da Bol\u00edvia (QUIROGA SANTA CRUZ, [1978] 2010: 8-9).\n\nEm  janeiro  de  1974,  por  orienta\u00e7\u00e3o  do  FMI,  o  governo  retirou  a  subven\u00e7\u00e3o  dos\n\nprodutos de primeira necessidade, buscando controlar a infla\u00e7\u00e3o. Essa medida ficou conhecida\n\ncomo  \u201cdecreto  de  fome\u201d  e  gerou  diversas  mobiliza\u00e7\u00f5es  camponesas,  como  bloqueios  de\n\nestradas  e  manifesta\u00e7\u00f5es.  A  essa  altura  a  infla\u00e7\u00e3o,  o  endividamento  do  Estado,  como\n\nmencionado, e a press\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es internacionais por direitos humanos levaram Banzer\n\n\n\n55\n\na convocar elei\u00e7\u00f5es,  que ocorreriam  em 1978, iniciando  a abertura democr\u00e1tica,  ainda que\n\nmarcada por golpes. N\u00e3o iremos descrever aqui o conjunto dos acontecimentos que marcaram\n\no per\u00edodo do fim da ditadura Banzer \u00e0 volta de Zuazo e, em seguida, Estenssoro ao poder\n\n(1978-1982),  mas  \u00e9  interessante  ressaltar  alguns  pontos,  sobretudo  a  crise  do  Estado  e  o\n\nendividamento, seguido por mais medidas de arrocho. \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, uma grave crise da d\u00edvida amea\u00e7ava as contas p\u00fablicas,\n\nfruto dos empr\u00e9stimos da d\u00e9cada de 1970 feitos por Banzer (BUXTON, 2008: 170). Em 1982,\n\nap\u00f3s  as  mobiliza\u00e7\u00f5es  dos  trabalhadores  e  os  enfrentamentos  com  o  ex\u00e9rcito  obrigarem  \u00e0\n\nabertura democr\u00e1tica, Hern\u00e1n Siles Zuazo volta \u00e0 presid\u00eancia, pela UDP, prometendo em 100\n\ndias  acabar  com a instabilidade  econ\u00f4mica  (GARCIA LINERA et al, 2010: 67). A medida\n\nadotada por Siles \u2013 a impress\u00e3o de moedas para pagar os juros da d\u00edvida \u2013 levaria o valor do\n\npeso em rela\u00e7\u00e3o ao d\u00f3lar a disparar, de 5000 pesos bolivianos, em 1983, para 2 milh\u00f5es, em\n\n1985 (BUXTON, 2008: 170), e \u00e0 infla\u00e7\u00e3o de 25%, a mais alta da hist\u00f3ria (SHULTZ, 2008:\n\n139).  Frente  \u00e0  incapacidade  de  lidar  com  a  crise  econ\u00f4mica  e  com  as  press\u00f5es  dos\n\ntrabalhadores e da burguesia, em 1985 Siles Zuazo renuncia \u00e0 presid\u00eancia, assumindo a culpa\n\npela crise econ\u00f4mica (DO ALTO, 2007: 34; BUXTON, 2008: 171).\n\nNas elei\u00e7\u00f5es de 14 de julho de 1985, retornou ao poder Victor Paz Estenssoro, sendo\n\nque sua volta imp\u00f4s \u00e0 Bol\u00edvia o aprofundamento das duras medidas de ajuste que estreitaram\n\nas rela\u00e7\u00f5es do pa\u00eds com as Institui\u00e7\u00f5es  Financeiras Internacionais (IFIs) e sua submiss\u00e3o a\n\nelas,  marcando  o  aprofundamento  de  medidas  desregulamentadoras.  As  medidas  de  ajuste\n\neram  orientadas  para  garantir  o equil\u00edbrio  macroecon\u00f4mico  e  o pagamento  da  d\u00edvida,  mas\n\ntiveram efeitos devastadores para as classes populares (BUXTON, 2008: 167; WANDERLEY,\n\n2009: 165). \n\nEssas medidas foram elaboradas em estreita colabora\u00e7\u00e3o com o FMI, quando Jeffrey\n\nSachs  viria  \u00e0  Bol\u00edvia  a  fim  de  \u201crecuperar  o  pa\u00eds\u201d,  em  conjunto  com  o  Ministro  do\n\nPlanejamento  Gonzalo  \u201cGoni\u201d S\u00e1nchez  de Lozada,  que  viria  a ser presidente  mais  adiante\n\n(GARCIA LINERA et al, 2010: 68; BUXTON, 2008: 171-172). O ajuste que veio a p\u00fablico\n\nem  agosto  de  1985,  por  meio  do  Decreto  Supremo  21.060,  ficou  conhecido  como  Nova\n\nPol\u00edtica Econ\u00f4mica (NPE). No pacote: pol\u00edticas de abertura da economia, como a elimina\u00e7\u00e3o\n\nde tarifas alfandeg\u00e1rias, visando \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o do investimento privado; medidas de contra\u00e7\u00e3o\n\ndo gasto p\u00fablico, de diminui\u00e7\u00e3o do emprego p\u00fablico, de elimina\u00e7\u00e3o do controle de pre\u00e7os e\n\nsal\u00e1rios e de subs\u00eddios agr\u00edcolas (decreto de fome); cortes de investimentos sociais em sa\u00fade e\n\neduca\u00e7\u00e3o; aumento das taxas de juros. O que, de fato, lograria rebaixar a infla\u00e7\u00e3o para 8,275%\n\n\n\n56\n\nao ano (WANDERLEY, 2009: 165).\n\nA queda da infla\u00e7\u00e3o, no entanto, n\u00e3o indicava a que custo se operara essa melhora na\n\neconomia. A empresa estatal mineira, a COMIBOL (Corpora\u00e7\u00e3o Mineira Boliviana) j\u00e1 estaria,\n\nsegundo  Buxton  (2008:  173),  sendo  preparada  para  fechar  antes  do  DS  21.060,  devido  \u00e0\n\nqueda do pre\u00e7o do estanho no mercado internacional. A NPE eliminaria o emprego de 31.000\n\ntrabalhadores  (WANDERLEY, 2009:  166);  os  portos  e  ferrovias  da  estatal  mineira  seriam\n\nfechados no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990 (BUXTON, 2008: 173); no campo, a elimina\u00e7\u00e3o dos\n\nsubs\u00eddios em meio ao rebaixamento das tarifas alfandeg\u00e1rias levaria \u00e0 queda dos pre\u00e7os dos\n\nprodutos,  deixando  os  camponeses  sem  condi\u00e7\u00f5es  de  competir  com  os  produtos  peruanos,\n\naumentando os n\u00edveis de desemprego e a migra\u00e7\u00e3o (BUXTON, 2008: 174; WANDERLEY,\n\n2009:  166). De igual  modo,  a  elimina\u00e7\u00e3o  das  tarifas  alfandeg\u00e1rias  teria  afetado  a pequena\n\nind\u00fastria t\u00eaxtil, segundo Buxton (2008: 174), incapaz de competir com os mercados de roupas\n\nvindas do exterior; de acordo com Garcia Linera (2010: 70), foram ainda 40 mil oper\u00e1rios\n\nfabris que tamb\u00e9m perderam sua fonte de trabalho.\n\nNeste contexto, a deteriora\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de trabalho transparece em levantamentos\n\nque  indicam  a  amplia\u00e7\u00e3o  do  setor  terci\u00e1rio  (servi\u00e7os)  da  economia  e  o  trabalho  sendo\n\ndesenvolvido a partir de empresas familiares. Como demonstram os dados compilados pela\n\nsoci\u00f3loga Fernanda Wanderley (2009: 166-167): entre 1992 e 2003, os empregos na ind\u00fastria\n\nmanufatureira  (setor  secund\u00e1rio)  reduziram  de  19,6%  para  16%;  o  desemprego  urbano\n\naumentou de 6% em 1985 para 10,4% em 1989, com uma melhora no ano de 1996 (3,5%) e\n\nsubindo novamente em 2006 (7,8%). No entanto, essas cifras escondem rela\u00e7\u00f5es de trabalho\n\nn\u00e3o assalariadas, em evid\u00eancia no gr\u00e1fico abaixo.\n\nGr\u00e1fico 1. Situa\u00e7\u00e3o do Trabalho na Bol\u00edvia. Fonte: Wanderley, 2009. Elabora\u00e7\u00e3o nossa.\n\n1985 1989 1992 1996 2003 2006\n0,00%\n\n10,00%\n\n20,00%\n\n30,00%\n\n40,00%\n\n50,00%\n\n60,00%\n\nDesemprego Urbano\n\nTrabalhadores na in-\ndustria manufatureira\n\nTrabalhores n\u00e3o-\nassalariado\n\nTrabalhadores setor \nfamiliar\n\n\n\n57\n\nPodemos  observar que a situa\u00e7\u00e3o  de ocupa\u00e7\u00e3o  prec\u00e1ria  era  tamanha  que, em 1992,\n\n45%  da  popula\u00e7\u00e3o  ocupada  n\u00e3o  era  assalariada  e,  em  2003,  51%;  essa  popula\u00e7\u00e3o  estava\n\nsobretudo  ocupada  no  setor  familiar:  37%  em  1985,  39%  em  1992  e  45%  em  2003\n\n(WANDERLEY, 2009: 166). \n\nOs gastos com programas sociais nesse per\u00edodo tamb\u00e9m despencaram: de 1981 a 1993\n\nos gastos com educa\u00e7\u00e3o ca\u00edram 39,7%; com sa\u00fade, para o mesmo per\u00edodo, foram reduzidos\n\nem 29,3%; na habita\u00e7\u00e3o,  uma redu\u00e7\u00e3o de 77% (dados de 2001). Entrementes, a popula\u00e7\u00e3o\n\nempobrecida aumentava, chegando \u00e0 marca de dois ter\u00e7os da popula\u00e7\u00e3o abaixo da linha da\n\npobreza. J\u00e1 em 2002, a desigualdade  era a maior da Am\u00e9rica do Sul: os 10% mais  pobres\n\nganhavam  0,2% de todos os  ingressos, enquanto os  10% mais  ricos  abocanhavam  47% da\n\nreceita (BUXTON, 2008: 174 \u2013 176).\n\nOs  verdadeiros  beneficiados  com  as  medidas  de  austeridade  adotadas  n\u00e3o  estavam,\n\ncontudo,  pr\u00f3ximos  dessa  situa\u00e7\u00e3o  para  notar  os  efeitos.  Com  o  crescimento  m\u00e9dio  de  2%\n\ndurante  25  anos,  a  receita  do  FMI  parecia  n\u00e3o  estar  funcionando.  Os  credores  da  d\u00edvida\n\nboliviana, por seu turno, receberam, entre 1985 e 2005, o total de 5,4 bilh\u00f5es de d\u00f3lares, o\n\nequivalente  a  270  milh\u00f5es  por  ano.  Embora  a  Bol\u00edvia  tenha  contado  com  al\u00edvios  de  813\n\nmilh\u00f5es de d\u00f3lares entre 1985 e 2004, ainda assim se endividou em 3,25 bilh\u00f5es e pagou mais\n\n1,97  bilh\u00e3o  em  servi\u00e7os  da  d\u00edvida:  a  Bol\u00edvia  estava  \u201ccorrendo  sem  alcan\u00e7ar\u201d  (BUXTON,\n\n2008: 176). A economia boliviana estava de fato sofrendo a rapina dos interesses do capital\n\nfinanceiro. \n\nAs reformas que se iniciaram em 1985 eliminaram a estatal mineira, aplicaram duras\n\nrestri\u00e7\u00f5es  \u00e0  estatal  YPFB  e,  posteriormente,  com  a  sequ\u00eancia  das  reformas  estruturais  de\n\nsegunda gera\u00e7\u00e3o (1993-1999), levaram \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o do setor petrol\u00edfero. Efetivamente, as\n\nreformas liberalizantes foram aprofundadas num  continuum pelo sucessor de Paz Estenssoro\n\n(1985-1989), Jaime Paz Zamora (1989-1993), assim como pelos sucessores deste, Gonzalo\n\nS\u00e1nchez de Lozada (1993-1997) e, novamente, Hugo Banzer (1997-2001)13. \n\nDe acordo com Buxton (2008: 179-180), nesse per\u00edodo de contrarreformas, o FMI, o\n\nBID,  a  ONU,  a  USAID  e  o  Banco  Mundial  mantiveram  o  pagamento  de  extras  para  265\n\nfuncion\u00e1rios de carreira do governo boliviano, para garantir que seguissem mais as diretrizes\n\ndas IFI do que as pol\u00edticas ministeriais. Os \u201cextras\u201d pagos pelas institui\u00e7\u00f5es eram v\u00e1rias vezes\n\n13  Hugo Banzer faleceu antes de terminar o mandato, sendo substitu\u00eddo por seu vice-presidente Jorge\nQuiroga (2001-2002),  seguido  do  segundo  e  curto  governo  Lozada (2002-2003),  derrubado  pela\nrevolta  popular,  e  sucedido  por  seu  vice-presidente Carlos  Mesa (2003-2005),  tamb\u00e9m  derrubado,\nassumindo o governo interino at\u00e9 a posse de Morales, em 2006.\n\n\n\n58\n\nmais altos que os sal\u00e1rios no governo.\n\nN\u00e3o resta d\u00favida de que as pol\u00edticas  tenham  seguido \u00e0 risca as  recomenda\u00e7\u00f5es  dos\n\n\u00f3rg\u00e3os financeiros internacionais. No entanto, em 1998, uma avalia\u00e7\u00e3o do FMI e do Banco\n\nMundial reconhece que o progn\u00f3stico anterior havia falhado e que eram necess\u00e1rias medidas\n\nmais en\u00e9rgicas. Foi a porta de entrada das medidas que seriam levadas a cabo no s\u00e9culo XXI e\n\nque novamente falhariam \u2013 ou acertariam \u2013, mantendo a depend\u00eancia do pa\u00eds \u00e0s IFI (em 2005,\n\ndois ter\u00e7os do or\u00e7amento anual dependiam do endividamento e das doa\u00e7\u00f5es), o crescimento\n\np\u00edfio de 1,5% (de 1999 at\u00e9 2002), a popula\u00e7\u00e3o extremamente pauperizada (SHULTZ, 2008b:\n\n139-140)  e  a  d\u00edvida  crescendo  (em  1998,  a  d\u00edvida  atingiu  quase  4,4  bilh\u00f5es  de  d\u00f3lares)\n\n(BAREA, 2001: 539). O que de um lado fazia  o FMI e o Banco Mundial  sugerirem  mais\n\nmedidas de ajuste para reduzir o d\u00e9ficit das receitas (SHULTZ: 2008b), de outro levava as IFI\n\ne os governos a conceder redu\u00e7\u00f5es e perd\u00e3o das d\u00edvidas, processo que contou, inclusive, com\n\na press\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e da igreja cat\u00f3lica (BAREA, 2001; BUXTON, 2008).\n\nA partir de 1996, passou a vigorar a Iniciativa de al\u00edvio da d\u00edvida dos Pa\u00edses Pobres\n\nAltamente Endividados (HIPC, sigla em ingl\u00eas). Em sua primeira edi\u00e7\u00e3o, previa a negocia\u00e7\u00e3o\n\nde d\u00edvidas bilaterais e avaliava a aplica\u00e7\u00e3o das reformas por parte dos pa\u00edses e, \u00e0 medida que\n\ncumprissem a agenda de liberaliza\u00e7\u00e3o das economias, seria-lhes permitido  ter a anistia  das\n\nd\u00edvidas. A Bol\u00edvia,  como uma aluna dedicada, habilitou-se a ter perdoados 760 milh\u00f5es  de\n\nd\u00f3lares (BUXTON, 2008: 183), o que proporciona um curto al\u00edvio \u00e0 d\u00edvida que era de 4,3\n\nbilh\u00f5es de d\u00f3lares (BAREA, 2001: 539).\n\nEm 1999, quando a d\u00edvida era de 4,6 bilh\u00f5es de d\u00f3lares, nova iniciativa do BM e do\n\nFMI, a HIPC-II, permite \u00e0 Bol\u00edvia receber o al\u00edvio de 1,2 bilh\u00e3o, quase 40% do total de sua\n\nd\u00edvida (BUXTON, 2008: 183). Embora essas iniciativas fossem aparentemente positivas, elas\n\neram acompanhadas de novas submiss\u00f5es dos governos e mais pauperiza\u00e7\u00e3o. \n\nNo governo Banzer (1997-2001), a HIPC recomendava projetos de combate \u00e0 pobreza\n\ncombinados  com  iniciativas  que  promovessem  a  participa\u00e7\u00e3o  da popula\u00e7\u00e3o  para  definir  as\n\nprioridades. O ex-ditador Banzer lan\u00e7a em 2000 o \u201cDi\u00e1logo Nacional\u201d - ao mesmo tempo em\n\nque mandava o ex\u00e9rcito para Cochabamba na Guerra da \u00c1gua \u2013, com o objetivo de construir a\n\nEstrat\u00e9gia  Boliviana  para  Redu\u00e7\u00e3o  da  Pobreza  (EBRP),  que,  invariavelmente,  servia  para\n\nratificar a posi\u00e7\u00e3o do governo (BUXTON, 2008: 184). Ao final, a EBRP previa um gasto dez\n\nvezes superior \u00e0quele que havia sido anistiado pelas IFI. Entretanto houve efeitos positivos da\n\naplica\u00e7\u00e3o dessa pol\u00edtica, como, por exemplo, a redu\u00e7\u00e3o da mortalidade infantil em 24% entre\n\n1998  e  2004.  A  constru\u00e7\u00e3o  do  Hospital  del  Ni\u00f1o,  o  estabelecimento  do  Seguro  Salud\n\n\n\n59\n\nUniversal Materno Infantil (SUMI) e a contrata\u00e7\u00e3o de mais 2.400 funcion\u00e1rios para a sa\u00fade\n\ntiveram um papel fundamental nesse processo (BUXTON, 2008: 187).\n\nO enquadramento do pa\u00eds como HIPC, por outro lado, limitava o acesso \u00e0s linhas de\n\nfinanciamento, e o FMI-Banco Mundial ofereciam, ademais, apenas o al\u00edvio da d\u00edvida at\u00e9 o\n\nn\u00edvel considerado \u201csustent\u00e1vel\u201d para as institui\u00e7\u00f5es, resultando em  um or\u00e7amento aqu\u00e9m do\n\nque  os  servi\u00e7os  p\u00fablicos  da  Bol\u00edvia  necessitavam  (BUXTON,  2008:  187).  A  pobreza,\n\nportanto, seguiu aumentando mesmo seis anos depois da Iniciativa de al\u00edvio, indo de 63% em\n\n1996 para 65% em 2003; a extrema pobreza passou de 38% para 41%, o que significa que\n\nquase dois ter\u00e7os  da popula\u00e7\u00e3o sobreviviam com menos de US$ 1,25 por dia. Em 2005, a\n\nBol\u00edvia tinha o PIB per capta menor do que aquele que tinha em 1978 (!) (BUXTON, 2008:\n\n188). A d\u00edvida, por suposto, cresceu e, em 2003, fechou em 5 bilh\u00f5es de d\u00f3lares (BUXTON,\n\n2008: 169), coroando a fal\u00e1cia dos planos imperialistas das IFI.\n\nA rela\u00e7\u00e3o umbilical do FMI e das institui\u00e7\u00f5es financeiras com as mudan\u00e7as estruturais\n\ndesse per\u00edodo via uma constante press\u00e3o para a redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit do governo, condicionando\n\na  libera\u00e7\u00e3o  de  recursos  \u00e0  ado\u00e7\u00e3o  da  medicina  liberal  sugerida.  Portanto,  isso  torna  o FMI\n\ndiretamente respons\u00e1vel pelas mortes em enfrentamentos do per\u00edodo posterior, uma vez que\n\nfoi  ele  que  receitou  a  privatiza\u00e7\u00e3o  dos  servi\u00e7os  de  \u00e1gua  em  2000,  o  aumento  da  carga\n\ntribut\u00e1ria em 2003, as sucessivas reformas liberalizantes do petr\u00f3leo e do g\u00e1s e a amplia\u00e7\u00e3o da\n\nexporta\u00e7\u00e3o para os EUA. Do mesmo modo, o governo dos EUA \u2013 que ao fim e ao cabo \u00e9\n\nquem determina a pol\u00edtica do FMI, com seu poder de veto, e a do BM, com a indica\u00e7\u00e3o do\n\npresidente \u2013 \u00e9 respons\u00e1vel pelas mortes da pol\u00edtica de erradica\u00e7\u00e3o da coca.\n\nFelizmente a massa oprimida boliviana p\u00f4de contar com suas pr\u00f3prias organiza\u00e7\u00f5es\n\nforjadas no calor das lutas do passado para tomar medidas que limitassem o poder de mando\n\ndessas institui\u00e7\u00f5es imperiais sobre o destino da Bol\u00edvia. De outro modo, depender da dire\u00e7\u00e3o\n\nda d\u00e9bil burguesia boliviana seria manter assinado um pacto de entrega da na\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00f3gica de\n\nrapina  do  capital  financeiro,  que,  na  aus\u00eancia  de  um  projeto  pr\u00f3prio  de  na\u00e7\u00e3o,  as  elites\n\nbolivianas a sujeitam \u00e0quele do capital. \n\nNeste  particular,  bem  cabe  a  categoriza\u00e7\u00e3o  do  ge\u00f3grafo  franc\u00eas  Claude  Raffestin\n\n(1993: 188), segundo a qual a burguesia boliviana seria incapaz de elaborar um programa de\n\ndesenvolvimento da Bol\u00edvia que poria fim ao sistema de poder imposto, em que a centralidade\n\nda tomada das decis\u00f5es do territ\u00f3rio n\u00e3o est\u00e1 na mesma nodosidade em que est\u00e1 o Estado.\n\nAdemais, ao Estado boliviano desse per\u00edodo bem serve \u00e0 pecha do palha\u00e7o s\u00f3brio que imita o\n\npalha\u00e7o b\u00eabado, o poder econ\u00f4mico; o primeiro, o poder pol\u00edtico, n\u00e3o est\u00e1 b\u00eabado, tampouco\n\n\n\n60\n\n\u00e9  substitu\u00eddo,  mas  age  como  se  estivesse  imitando  o  embriagado  poder  econ\u00f4mico\n\n(RAFESTIN, 1993: 176).\n\nEsse  \u201cjogo  de  imita\u00e7\u00e3o\u201d  \u00e9  o  que  Harvey  (2011)  denominou  como  Nexo  Estado-\n\nFinan\u00e7as,  ou  a  estreita  colabora\u00e7\u00e3o  do Estado  com  a  expans\u00e3o  da  l\u00f3gica  do  capital,  cujos\n\nefeitos  s\u00e3o  nefastos  do  ponto  de  vista  econ\u00f4mico,  cont\u00e1bil  e  social,  como  dissemos.  A\n\nimplanta\u00e7\u00e3o  desse  v\u00ednculo  foi  selada  por  diversas  medidas  que,  travestidas  de  aux\u00edlio  \u00e0\n\nBol\u00edvia, resultaram em mais depend\u00eancia e mais austeridade. Inclusive a mais \u201cbenevolente\u201d\n\nmedida  de  perd\u00e3o  das  d\u00edvidas  trazia  como  consequ\u00eancia  a  amplia\u00e7\u00e3o  da  austeridade  e  o\n\nrebaixamento dos investimentos, obrigando o pa\u00eds pobre a contrair novas d\u00edvidas, garantindo\n\na reprodu\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica do capital em sua fase mais destrutiva.\n\nE \u00e9 a  busca  por elevadas  taxas  de  retorno ao capital  que fazem  do capitalismo  um\n\ninstrumento de rapina das conquistas, do desenvolvimento que os trabalhadores conquistaram\n\nem  momentos  anteriores,  como  na  d\u00e9cada  de  1950,  atuando  desde  a  escala  do  Espa\u00e7o\n\nAbstrato,  dos  investimentos  na  d\u00edvida,  para  realizar  a  acumula\u00e7\u00e3o  por  despossess\u00e3o\n\n(HARVEY, 2005), \u201cchutando a escada\u201d do crescimento que os pa\u00edses centrais tiveram sob o\n\npulso firme de fortes e soberanos estados nacionais.\n\nAinda de acordo com Harvey (2005), o capital imperialista opera por duas l\u00f3gicas: a\n\nfinanceira, a l\u00f3gica do capital que opera no Espa\u00e7o Abstrato; e outra acess\u00f3ria, territorial. A\n\npreval\u00eancia  da  primeira,  a  partir  dos  anos  1980,  entretanto,  n\u00e3o  anula  a  segunda,  que\n\nproporciona  investimentos  produtivos,  em  alguma  medida,  e  que  d\u00e1  vaz\u00e3o  \u00e0  liquidez\n\ninternacional  a  partir  do  alongamento  da  taxa  de  retorno  -  s\u00e3o  as  Ordena\u00e7\u00f5es  Espa\u00e7o-\n\nTemporais, como apresentado no cap\u00edtulo 1. \n\nTrataremos a seguir desse segundo tipo de investimento, o que para o caso boliviano\n\nsignifica  apresentar  o  Gasoduto  Brasil-Bol\u00edvia  (GASBOL),  as  vantagens  obtidas  pela\n\nPetrobras  com  a  desregulamenta\u00e7\u00e3o  do  setor  e  os  investimentos  realizados  pela  empresa\n\nbrasileira. S\u00e3o dados que v\u00e3o, a despeito de seu car\u00e1ter inicial de despossess\u00e3o, dar condi\u00e7\u00f5es\n\npara as medidas progressistas que veremos nesse in\u00edcio de s\u00e9culo.\n\nII.3. A l\u00f3gica territorial do capital na exporta\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural para o Brasil\n\nA  seguir  vamos  expor  as  mudan\u00e7as  legais  que  se  processaram  a  partir  do  nexo\n\nformado entre o Estado boliviano e as IFI, para ap\u00f3s tratar da constru\u00e7\u00e3o do Gasoduto Brasil-\n\nBol\u00edvia, uma obra de grande porte, que possui ao mesmo tempo elementos de acumula\u00e7\u00e3o por\n\ndespossess\u00e3o (em benef\u00edcio sobretudo das transnacionais do petr\u00f3leo) e de uma OET.\n\n\n\n61\n\nDe acordo com Fuser (2011), a partir de 1993 o FMI condicionava a reestrutura\u00e7\u00e3o da\n\nd\u00edvida externa boliviana \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o de novos investimentos p\u00fablicos na YPFB, estrangulando\n\na  empresa  estatal  e  abrindo  o  mercado  \u00e0s  empresas  estrangeiras.  A estatal  boliviana  era  a\n\nprincipal  fonte  de  financiamento  do  governo  e  havia  sido  poupada  no  in\u00edcio  das\n\ncontrarreformas,  mas  as  medidas,  ainda  do  DS  21.060,  de  1985,  j\u00e1  obrigaram  a  YPFB  a\n\nrepassar 65% dos seus ganhos ao Tesouro Geral da Na\u00e7\u00e3o (TGN), impedindo a empresa de\n\nampliar suas reservas ou a produ\u00e7\u00e3o (FUSER, 2011: 119; GORDON, LUOMA, 2008: 95).\n\nJ\u00e1  em  1990,  o  presidente  Jaime  Paz  Zamora,  do  MIR,  eliminou  as  restri\u00e7\u00f5es  \u00e0\n\nmovimenta\u00e7\u00e3o  de capitais  estrangeiros, atribuindo o mesmo status  \u00e0s empresas nacionais  e\n\nestrangeiras.  Tamb\u00e9m concedeu  facilidades  ao capital  estrangeiro petroleiro  com a Lei  dos\n\nHidrocarbonetos,  Lei  n\u00b0  1.994,  tamb\u00e9m  de  1990,  que  estabeleceu  o  contrato  de  \u201crisco\n\ncompartilhado\u201d  com  o  setor privado.  Segundo Fuser  (2011:  123), o  que se  estabeleceu  na\n\npr\u00e1tica foi o regime de concess\u00e3o, em que a YPFB era exclu\u00edda do setor e assumia apenas o\n\npapel de regula\u00e7\u00e3o. Em termos de tributa\u00e7\u00e3o, essa lei estabelecia um imposto de 50% sobre o\n\nlucro  das  empresas  privadas  e  ainda  inovava,  ao  possibilitar  um  contrato  de  associa\u00e7\u00e3o,\n\npermitindo investimento junto com a YPFB, \u201ccom a estatal, na pr\u00e1tica, cobrindo e garantindo\n\no retorno realizado pelo contratista\u201d (FUSER, 2011: 123-124).\n\nAs  medidas  de  abertura  pretendiam  estabelecer  a  amplia\u00e7\u00e3o  da  arrecada\u00e7\u00e3o  pela\n\nexporta\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo e do g\u00e1s, a partir da entrada das empresas estrangeiras; esse conjunto\n\nde  medidas  foi  chamado  pelos  assessores  de  Gonzalo  S\u00e1nchez  de  Lozada  de  \u201ctri\u00e2ngulo\n\nenerg\u00e9tico\u201d. S\u00e3o elas: \n\na) uma nova legisla\u00e7\u00e3o para os hidrocarbonetos, de modo a liberalizar o setor\ne torn\u00e1-lo mais atraente aos capitais estrangeiros; b) a \u201ccapitaliza\u00e7\u00e3o\u201d (...) da\nempresa estatal YPFB; e c) a constru\u00e7\u00e3o do gasoduto com o Brasil, com o\nobjetivo  de  obter  um  mercado  para  a  exporta\u00e7\u00e3o  do  g\u00e1s  natural  (FUSER,\n2011: 128).\n\nA nova  legisla\u00e7\u00e3o  que  denota  a  despossess\u00e3o,  com  a  liberaliza\u00e7\u00e3o  do  setor, iria  se\n\nestabelecer em 1996, quando a Lei dos Hidrocarbonetos (n\u00b0 1.689, de 30 de abril de 1996)\n\ninstitui  a  diferencia\u00e7\u00e3o  dos  po\u00e7os  \u201cnovos\u201d  daqueles  \u201cexistentes\u201d,  e  ainda  estabelece  a\n\nexclusividade  das  empresas  petroleiras  estrangeiras,  por  meio  dos  contratados  de  \u201crisco\n\ncompartilhado\u201d, para explorar os hidrocarbonetos bolivianos, o que se justificava, segundo o\n\ngoverno  boliviano,  pelos  recursos  insuficientes  da  estatal  para  realizar  os  investimentos\n\nnecess\u00e1rios (MARIACA, 2009: 12 apud FUSER, 2011: 134).\n\nOs contratos anteriores, com base na Lei 1.194, de Paz Zamora, em que 22 empresas\n\n\n\n62\n\noperavam  \u2013 entre elas Petrobras, Total e Maxus, a partir de \u201cassocia\u00e7\u00e3o\u201d \u00e0 YPFB  \u2013, foram\n\nconvertidos em contratos de \u201crisco compartilhado\u201d. Com a diferen\u00e7a de que anteriormente as\n\nempresas entregavam toda a produ\u00e7\u00e3o \u00e0 YPFB, que as remunerava depois de cobrar uma taxa\n\nequivalente a 40% sobre o lucro l\u00edquido (FUSER, 2011: 134-135), al\u00e9m de outros 10%, que\n\nformavam os impostos de 50%. Os novos contratos mantinham o imposto de 50% apenas para\n\nos campos denominados \u201cexistentes\u201d, conforme a lei de 1996; j\u00e1 sob os \u201cnovos\u201d incidiria 18%\n\nde impostos, dividido entre os departamentos (11%), o governo central (1%) e a YPFB (6%).\n\nNos  campos  denominados  \u201cexistentes\u201d,  a  soma  dos  50%  seria  completada  por  duas  taxas\n\ndestinadas ao tesouro nacional (de 13% e 19%) (FUSER, 2011: 135). \n\nA diferencia\u00e7\u00e3o entre os po\u00e7os considerados \u201cnovos\u201d ou \u201cexistentes\u201d seria dada pela\n\nclassifica\u00e7\u00e3o das reservas de hidrocarbonetos como \u201cprovadas\u201d, reconhecidas as medidas por\n\numa empresa certificadora internacional. Isso fez com que cerca de 85% das reservas de g\u00e1s\n\nfossem  classificadas  como  \u201cnovas\u201d,  inclusive  campos  que  j\u00e1  estavam  com  a  extra\u00e7\u00e3o  e\n\nexporta\u00e7\u00e3o  em  andamento.  Com  as  modifica\u00e7\u00f5es  combinadas,  as  empresas  que  j\u00e1  tinham\n\ncontratos realizados com a YPFB transferiram sua modalidade para concess\u00e3o, deixando de\n\nentregar  48%  dos  lucros  das  empresas  capitalizadas,  destinados  aos  Fundos  de  Pens\u00e3o,\n\npagando ent\u00e3o apenas 18% de royalties da produ\u00e7\u00e3o.\n\nOutra modifica\u00e7\u00e3o legal significativa foi a concess\u00e3o da propriedade do g\u00e1s e petr\u00f3leo\n\nna lavra (na \u201cboca do po\u00e7o\u201d) \u00e0s petroleiras, diferenciando que o Estado boliviano era dono\n\ndos  hidrocarbonetos  enquanto  permanecessem  debaixo  da  terra.  Institu\u00edda  pelo  Decreto\n\nSupremo 24.806, de 4 de agosto de 1997 \u2013 assinado pelo presidente S\u00e1nchez Lozada dois dias\n\nantes de transmitir a presid\u00eancia a Banzer -, tal medida foi considerada inconstitucional pelos\n\ncr\u00edticos, proporcionou uma redu\u00e7\u00e3o significativa de royalties e impostos e tornou vulner\u00e1vel a\n\nestrutura  institucional,  condenando  o  Estado  a  ter  apenas  os  benef\u00edcios  referentes  aos\n\nimpostos,  dando  \u00e0s  empresas  plenos  direitos  sobre  a  comercializa\u00e7\u00e3o  e  os  excedentes\n\n(VILLEGAS, 2004: 73).\n\nAs medidas em conjunto e a descentraliza\u00e7\u00e3o operada por S\u00e1nchez de Lozada com o\n\n\u201cPlan Todos\u201d seriam respons\u00e1veis pela disparada do pre\u00e7o do combust\u00edvel no mercado interno\n\n(entre  70%  e  100%),  obrigando  o  governo  a  responder  com  subs\u00eddios  para  garantir  o\n\nabastecimento da popula\u00e7\u00e3o e o funcionamento dos transportes (GORDON, LUOMA, 2008:\n\n99).  De acordo  com  Thomas  Perreault  (2006:  156), o  \u201cPlan  Todos\u201d  transferiu  a  escala  de\n\ndecis\u00e3o para as superintend\u00eancias (ag\u00eancias reguladoras) desde a cria\u00e7\u00e3o do SIRESE (Sistema\n\nde  Regula\u00e7\u00e3o  Setorial),  criando  as  superintend\u00eancias  de  hidrocarbonetos,  eletricidade,\n\n\n\n63\n\ntransporte  e  saneamento  b\u00e1sico.  As  superintend\u00eancias,  segundo  Perreault  (2006:  156),\n\nestariam  sob o  poder  de decis\u00e3o  de ag\u00eancias  multilaterais  e  das  transnacionais  petroleiras,\n\ndistantes dos problemas relacionados ao territ\u00f3rio.\n\nOutra medida do \u201ctri\u00e2ngulo\u201d da liberaliza\u00e7\u00e3o do setor energ\u00e9tico foi a capitaliza\u00e7\u00e3o14\n\nda YPFB, fruto de um grupo de trabalho dirigido pelo Banco Mundial com o governo, em\n\n1993, que indicaria em seu relat\u00f3rio quais \u00e1reas deveriam ser entregues \u00e0s empresas privadas.\n\nO processo de venda das a\u00e7\u00f5es das estatais foi mais amplo e afetou, para al\u00e9m da estatal de\n\nhidrocarbonetos  (YPFB),  a de  telecomunica\u00e7\u00f5es  (Entel),  avia\u00e7\u00e3o  (Lloyd  Aereo  Boliviano),\n\nel\u00e9trica (Ende) e as ferrovias. Essas empresas representavam juntas 12,5% do PIB e 60% da\n\narrecada\u00e7\u00e3o  fiscal;  s\u00f3  a  YPFB  respondia  por  quase  50%  das  receitas  estatais  (GORDON,\n\nLUOMA, 2008: 96; FUSER, 2011: 130).\n\nInicialmente o projeto do presidente Sanch\u00e9z Lozada era de manter para o Estado 51%\n\ndas  a\u00e7\u00f5es  das  empresas;  no  entanto  as  regras  da  capitaliza\u00e7\u00e3o  foram  alteradas  e  ao  fim\n\nentregou-se mais de 50% das a\u00e7\u00f5es \u00e0s empresas estrangeiras, que assumiram o controle da\n\ngest\u00e3o. Outros 48% foram entregues a duas Administradoras de Fundos de Pens\u00f5es (AFPs),\n\n\u201cempresas  privadas  formadas,  por  sua  vez,  por  cons\u00f3rcio  de  empresas  estrangeiras\n\n(majorit\u00e1rias)  e  s\u00f3cios  bolivianos  (minorit\u00e1rios)\u201d  (FUSER,  2011:  130-131).  As  AFPs  e  os\n\nbancos Ziruch e Bilbao Vizacaya criaram uma rela\u00e7\u00e3o visceral com as capitalizadoras, a ponto\n\nde  as  transnacionais  investidoras  indicarem  os  administradores  das  AFPs.  Os  outros  2%\n\nficaram com os funcion\u00e1rios das empresas estatais que optaram por transferir sua previd\u00eancia\n\npara as a\u00e7\u00f5es (GORDON, LUOMA, 2008: 97).\n\nAssim,  a  YPFB  foi  loteada  a  partir  dos  seus  ativos  mais  importantes,  em  1997,\n\ntornando-se  3  empresas  de  capital  misto:  Andina  e  Chaco,  \u00e0s  quais  estava  designada  a\n\nprodu\u00e7\u00e3o  e  explora\u00e7\u00e3o,  herdeiras  das  reservas  provadas  de  g\u00e1s  e  petr\u00f3leo  pertencentes  \u00e0\n\nYPFB  (cada  uma  recebeu  11  campos),  e  a  Transredes,  encarregada  do  transporte,  dos\n\noleodutos e gasodutos. As tr\u00eas empresas passaram a gest\u00e3o majorit\u00e1ria ao capital estrangeiro;\n\na Chaco teve a maior parte das suas a\u00e7\u00f5es comprada pela estadunidense-holandesa Amoco, e\n\ndepois pela BP (na \u00e9poca, British Petroleum), e tornou-se a principal produtora de GLP (G\u00e1s\n\nLiquefeito  do  Petr\u00f3leo)  para  o  mercado  boliviano;  a  Andina  passou  ao  controle  de  um\n\ncons\u00f3rcio argentino liderado pela Pluspetrol e depois foi transferida \u00e0 espanhola YPF-Repsol\n\n14 Por capitaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o se deve entender propriamente privatiza\u00e7\u00e3o, um processo mediante o qual se\ntransfere a propriedade e gest\u00e3o do setor p\u00fablico ao setor privado. J\u00e1 na capitaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 vendida aos\ninvestidores privados parte das a\u00e7\u00f5es da empresa p\u00fablica, ficando os investidores proporcionalmente\nrespons\u00e1veis  pelos  novos  investimentos.  Mas  o  que  os  cr\u00edticos  afirmam  sobre  o  setor  petrol\u00edfero\nboliviano \u00e9 que, na pr\u00e1tica, foi privatizado.\n\n\n\n64\n\n(fruto  da  privatiza\u00e7\u00e3o  da  estatal  argentina);  a  Transredes  foi  arrematada  por  um  cons\u00f3rcio\n\nentre a Enron e a Shell (FUSER, 2011: 131).\n\nO processo de capitaliza\u00e7\u00e3o entregou ainda, sem custos, equipamentos, infraestrutura e\n\nestudos  geol\u00f3gicos  \u00e0s  transnacionais,  bem  como  o  controle  de  reservas  de  petr\u00f3leo  e  g\u00e1s\n\navaliadas em 12 bilh\u00f5es de d\u00f3lares \u2013 posteriormente, a avalia\u00e7\u00e3o dos campos passaria a 100\n\nbilh\u00f5es de d\u00f3lares (GORDON, LUOMA, 2008: 96-97). Buxton (2008: 175) aponta ainda que\n\na  participa\u00e7\u00e3o  de  executivos  das  transnacionais  nos  governos  que  aprovaram  as  leis,  bem\n\ncomo a participa\u00e7\u00e3o  posterior de ministros  que beneficiaram  as  empresas  como executivos\n\ndas capitalizadas, n\u00e3o foi um fen\u00f4meno raro, demonstrando os profundos la\u00e7os de interesses\n\nque atuaram no desmonte das riquezas bolivianas.\n\nEm  continuidade  a  essas  pol\u00edticas,  em  1999,  as  estruturas  de  distribui\u00e7\u00e3o  e\n\ncomercializa\u00e7\u00e3o  que  pertenciam  \u00e0  YPFB  foram  arrematadas  pela  Empresa  Boliviana  de\n\nRefinaci\u00f3n,  um  cons\u00f3rcio  entre  a  Petrobras  e  a  argentina  P\u00e9rez  Companc.  J\u00e1 em  2002,  as\n\na\u00e7\u00f5es  da P\u00e9rez  Companc  seriam  compradas  pela  Petrobras;  a  estatal  brasileira  tornou-se a\n\n\u00fanica  propriet\u00e1ria  das  refinarias  Gualberto  Villaroel  (Cochabamba)  e  Guillermo  Elder  Bell\n\n(Santa Cruz de la Sierra) (FUSER, 2011: 132).\n\nCom a capitaliza\u00e7\u00e3o das estatais e com a viabiliza\u00e7\u00e3o do Gasoduto Brasil-Bol\u00edvia, o\n\ngoverno  boliviano  pretendia  arrecadar  em  torno  de  330  milh\u00f5es  de  d\u00f3lares  anuais  em\n\nroyalties  e impostos das empresas (FUSER, 2011: 132), mas a nova legisla\u00e7\u00e3o condenou o\n\nEstado a ter apenas os benef\u00edcios referentes aos impostos, dando \u00e0s empresas plenos direitos\n\nsobre a comercializa\u00e7\u00e3o e os excedentes. \n\nAgora interessa elucidar o processo que, em paralelo \u00e0s reformas, preparava o terreno\n\npara a constru\u00e7\u00e3o do Gasoduto Brasil-Bol\u00edvia (Gasbol), que significou o aprofundamento das\n\nrela\u00e7\u00f5es entre a Petrobras e a Bol\u00edvia. O Gasbol foi, ademais, a obra de maior import\u00e2ncia da\n\nd\u00e9cada  de  1990  para  a  Bol\u00edvia  e  fonte  relativamente  est\u00e1vel  de  recursos.  Tamb\u00e9m  para  o\n\nBrasil esse projeto foi capaz de garantir o provimento de energia em um momento de crise no\n\nsetor e de \u201capag\u00f5es\u201d.\n\nPara  que  o  projeto,  que  estava  na  pauta  de  negocia\u00e7\u00f5es  desde  os  anos  1970,\n\ndeslanchasse, foi importante  a demonstra\u00e7\u00e3o  de interesse em 1988 do governador paulista,\n\nOrestes  Qu\u00e9rcia  (1987-1991), em comprar  o g\u00e1s  boliviano para industrializar  o interior do\n\nestado,  fazendo  com  o  que  o  ent\u00e3o  presidente  Jos\u00e9  Sarney  (1985-1990)  retomasse  as\n\nnegocia\u00e7\u00f5es, produzindo um acordo que contemplava ainda os ideais de industrializa\u00e7\u00e3o do\n\ng\u00e1s  boliviano  e de colabora\u00e7\u00e3o  das  estatais  dos  dois  pa\u00edses. Esse acordo seria provis\u00f3ria e\n\n\n\n65\n\nparcialmente frustrado \u201ccom o triunfo e consolida\u00e7\u00e3o do projeto neoliberal nos dois lados da\n\nfronteira\u201d (FUSER, 2011: 122-123). \n\nEm 1993 seria dado o passo decisivo para a constru\u00e7\u00e3o do Gasoduto Bol\u00edvia-Brasil.\n\nPor meio do encontro entre os presidentes Paz Zamora e Itamar Franco, firmou-se o Acordo\n\nsobre Venda de G\u00e1s ao Brasil (Gas Supply Agreement, GSA), que entraria em vigor em 1996.\n\nO Gasoduto projetado, que entraria em opera\u00e7\u00e3o em 1999, percorreria 557 km em territ\u00f3rio\n\nboliviano e 2.593 km em terras brasileiras, estendendo-se de Rio Grande, em Santa Cruz, at\u00e9\n\nCampinas (SP), e da cidade paulista at\u00e9 Porto Alegre (RS); previa-se o fornecimento de g\u00e1s\n\npor 20 anos, em remessas que come\u00e7ariam  a 8 mm\u00b3/dia  e, ap\u00f3s  oito  anos, passariam a 16\n\nmm\u00b3/dia, ao pre\u00e7o-base de US$ 0,90 por milh\u00e3o de BTU na entrada do gasoduto, valor que\n\nseria  reajustado  periodicamente  a  partir  das  varia\u00e7\u00f5es  no  pre\u00e7o  de  tr\u00eas  tipos  de  \u00f3leo\n\ncombust\u00edvel no mercado internacional e indexado ao d\u00f3lar, chegando, em 2004, a US$ 2,20\n\npor  milh\u00e3o  de  BTU  -  pre\u00e7o  ainda  abaixo  do  praticado  na  Europa  e  Am\u00e9rica  do  Norte  -\n\n(FUSER, 2011: 125-126).\n\nMapa 1. Gasoduto Brasil-Bol\u00edvia. Fonte: PASSOS, 1998.\n\nDo  ponto  de  vista  legal,  fundamental  seria  a  Lei  1.689,  de  abril  de  1996  (cuja\n\nlegitimidade seria contestada pelos movimentos sociais que derrubaram o segundo governo de\n\nLozada), que quebraria o monop\u00f3lio pela empresa estatal boliviana YPFB sobre a explora\u00e7\u00e3o\n\nde  recursos  naturais  estrat\u00e9gicos,  a  fim  de  permitir  a  participa\u00e7\u00e3o  de  grupos  privados,\n\nespecialmente  estrangeiros.  Embora  mantivesse  a  propriedade  do  subsolo  com  o  Estado\n\nboliviano, a ele caberia apenas supervisionar os processos e opera\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o destes\n\nrecursos  (SOUZA,  2011).  Uma  medida  que,  segundo  Villegas  (2004:  73),  al\u00e9m  de\n\n\n\n66\n\ninconstitucional,  condenava  o  Estado  a  ter  apenas  os  benef\u00edcios  referentes  aos  impostos,\n\ndando \u00e0s empresas plenos direitos sobre a comercializa\u00e7\u00e3o e os excedentes. Para piorar, nos\n\ncontratos  posteriores  estabelecidos  pelo  governo  Lozada,  os  tributos  em  favor  do  Estado\n\nboliviano seriam bastante baixos: 18%, contra os 50% antes vigentes. \n\nO gasoduto assumiria  formas concretas  por meio de duas companhias: a GTB (G\u00e1s\n\nTransBoliviano  S/A),  pelo  lado  boliviano;  e  a  TBG  (Transportadora  Brasileira  Gasoduto\n\nBol\u00edvia-Brasil  S/A),  pelo  brasileiro.  E  o projeto  que  dizia  respeito  \u00e0s  negocia\u00e7\u00f5es  Brasil-\n\nBol\u00edvia  de  longa  data  ganharia  como  s\u00f3cios  relevantes  as  multinacionais  Shell  e  Enron.\n\nEmbora  a  Petrobras  tenha  assumido  a  maior  parte  do  financiamento  tamb\u00e9m  pelo  lado\n\nboliviano, caberia \u00e0s multinacionais norte-americanas o controle acion\u00e1rio da companhia no\n\nlado boliviano (SOUZA, 201115).\n\n Como descreveu Torres Filho (2002), ambas as empresas (a Companhia Boliviana de\n\nTransporte, GTB, e a Transportadora Brasileira Gasoduto Bol\u00edvia\u2013Brasil, TBG) apresentam o\n\nmesmo  conjunto  de  s\u00f3cios,  mas  o  controle  da  TBG  seria  da  Petrobras,  atrav\u00e9s  de  sua\n\nsubsidi\u00e1ria  integral,  a  Gaspetro,  ao  passo  que  a  empresa  boliviana  seria  comandada  pela\n\nTransredes, operada pela Enron:\n\nTBG (Brasil) % GTB (Bol\u00edvia) %\n\nGaspetro 51,00 Transredes     51,00\n\nBritish Gas 9,66 Enron 17,00\n\nEl Paso 9,66  Shell 17,00\n\nTotal Fina 9,66 Gaspetro 13,00\n\nFundos de Pens\u00e3o \nBolivianos                  \n\n6,00 British Gas 2,00\n\nShell 7,00 El Paso 2,00\n\nEnron 7,00\n\nQuadro 1. Composi\u00e7\u00e3o Acion\u00e1ria das Empresas de Transporte de G\u00e1s do Gasoduto Brasil\u2013Bol\u00edvia. \nFonte: Torres Filho (2002: 101).\n\n15 Conforme a autora: \u201c(...) tendo em vista not\u00edcias colhidas nos meios de comunica\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel\ndizer que provavelmente tanto bolivianos como brasileiros foram v\u00edtimas de press\u00f5es envolvendo as\nmultinacionais em quest\u00e3o, empres\u00e1rios e pol\u00edticos locais. (...) com a fal\u00eancia da Enron vieram \u00e0 tona\nden\u00fancias de fraudes envolvendo a empresa e o governo boliviano Lozada.  Sob pretexto de que a\nBol\u00edvia necessitava de recursos e s\u00f3cios para n\u00e3o ficar ref\u00e9m do Brasil, o contrato com a Enron teria\nsido assinado em  Miami,  segundo as leis do estado de Nova Iorque,  sob o comando de um  grupo\nformado por empres\u00e1rios ligados a Compa\u00f1ia Minera del Sur (COMSUR), cujo principal acionista era\no pr\u00f3prio Lozada. O neg\u00f3cio envolvia, al\u00e9m da Enron, parceiros como o Banco Industrial S.A. (BISA)\ne o Citibank. A Shell teria sido convidada \u00e0 participa\u00e7\u00e3o a fim de se evitar acusa\u00e7\u00f5es de monop\u00f3lio\npela  Enron  sobre  o  gasoduto  pelo  lado  boliviano\u201d  (SOUZA,  2011).  Com  a  fal\u00eancia  da  Enron,  a\ncomposi\u00e7\u00e3o seria alterada com a entrada de outras multinacionais.\n\n\n\n67\n\nO  lado  boliviano  do  Gasbol  significou  435  milh\u00f5es  de  d\u00f3lares  investidos,  gerando\n\ndiretamente cerca de 600 empregos permanentes. No entanto, sequer os tubos de a\u00e7o foram\n\nproduzidos na Bol\u00edvia, mas importados da Argentina, do Brasil e da Coreia do Sul. A obra\n\npouco contribuiu diretamente para o desenvolvimento boliviano, sen\u00e3o no salto da produ\u00e7\u00e3o\n\nde  hidrocarbonetos  em  condi\u00e7\u00f5es  particularmente  desfavor\u00e1veis  para  a  Bol\u00edvia  (FUSER,\n\n2011:  165).  Assim  funciona  o  desenvolvimento  desigual:  as  multinacionais  americanas\n\nexploram simultaneamente Brasil e Bol\u00edvia, com vantagens para o primeiro, que explorar\u00e1 o\n\nelo  mais  fraco,  a  Bol\u00edvia.  De fato,  82% do total  dos  recursos, tanto  para  o lado brasileiro\n\nquanto para o boliviano (US$ 2.154), \u201cforam obtidos pela Petrobras atrav\u00e9s de empr\u00e9stimos\n\nde longo prazo junto a ag\u00eancias multilaterais e de cr\u00e9dito \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o e de uma participa\u00e7\u00e3o\n\nexpressiva  do  BNDES\u201d  (TORRES,  2002:  101),  ap\u00f3s  Enron  e  Shell  n\u00e3o  garantirem  os\n\nfinanciamentos. Segundo D\u00e1valos (2009: 280):\n\nAs  grandes empresas transnacionais que ingressaram  no projeto tiveram  o\nbenef\u00edcio adicional destes empr\u00e9stimos, sem ter que se esfor\u00e7ar para obt\u00ea-\nlos. De fato, os ex-altos executivos da YPFB que foram entrevistados pelo\nautor  desta  tese,  em  mais  de  uma  vez  disseram  que  as  empresas\ninternacionais pouco ou nada fizeram para obter o financiamento. Este foi\ndisponibilizado  de  maneira  f\u00e1cil  como  financiamento  p\u00fablico,  atrav\u00e9s  da\nPetrobras  e  com  a  garantia  do  governo  brasileiro.  As  empresas\ninternacionais, os grandes capitais, s\u00f3 tiveram de desfrutar das benesses.\n\nO que s\u00f3 parece confirmar a hip\u00f3tese de que sob a nov\u00edssima depend\u00eancia e o novo\n\nimperialismo  os  investimentos  produtivos  perdem  interesse  para o capital  imperialista,  que\n\nprefere  apossar-se  do  que  existe.  Ainda  de  acordo  com  a  pesquisa  realizada  com  altos\n\nexecutivos  por  D\u00e1valos  (2009:  245-246),  a  Enron  orquestrou  a  constru\u00e7\u00e3o  do  Gasbol  na\n\nd\u00e9cada  de  1990  com  o  duplo  interesse  de  explorar  as  reservas  de  g\u00e1s  na  Bol\u00edvia  e  de  se\n\nbeneficiar do mercado energ\u00e9tico brasileiro, a partir da tecnologia de termeletricidade que a\n\nmultinacional havia desenvolvido. N\u00e3o por acaso, no per\u00edodo posterior foi posto em pr\u00e1tica no\n\nBrasil o Programa Priorit\u00e1rio de Termel\u00e9tricas.\n\n\u00c9  certo  que  houve  tamb\u00e9m  vantagens  para  os  pa\u00edses,  pois  a  Bol\u00edvia  encontrou  no\n\nBrasil uma alternativa de mercado, uma vez que o contrato de importa\u00e7\u00e3o de g\u00e1s boliviano\n\npela Argentina terminara em 1992. Al\u00e9m disso, processar-se-ia  um crescimento significativo\n\ndas reservas de g\u00e1s natural a partir dos investimentos realizados. Conforme D\u00e1valos, o n\u00edvel\n\nde reservas \u201c(...) de g\u00e1s natural teve uma taxa de incremento anual da ordem de 31% entre\n\n1997 e 2005. Em somente seis anos (at\u00e9 2003), as reservas de g\u00e1s natural passaram de 160\n\nbilh\u00f5es de m3  a 1550 bilh\u00f5es de m3, uma rela\u00e7\u00e3o de quase 10 vezes\u201d (2009: 318). O que, por\n\ninfort\u00fanio  da  legisla\u00e7\u00e3o  que  classificava  esses  campos  como  \u201cnovos\u201d,  deixaria  poucos\n\n\n\n68\n\nresultados imediatos para a arrecada\u00e7\u00e3o do governo. Ainda em 2001, os c\u00e1lculos realizados\n\npelo Minist\u00e9rio dos Hidrocarbonetos indicavam que, como consequ\u00eancia das leis, de 1997 a\n\n2001  deixaram  de  ser  repassados  ao  Tesouro  Geral  da  Na\u00e7\u00e3o  3  bilh\u00f5es  de  d\u00f3lares\n\n(GANDARILLAS, 2008: 75 apud FUSER, 2011: 136). \n\n As  mudan\u00e7as  legais  denotam  a  forma  pela  qual  se  processa  a  acumula\u00e7\u00e3o  por\n\ndesposess\u00e3o, beneficiando sobremaneira as empresas estrangeiras que atuavam no setor. Entre\n\nelas a Petrobras, que foi especialmente beneficiada, passando a controlar os megacampos de\n\nSan Alberto e San Antonio, respons\u00e1veis pela totalidade das remessas de g\u00e1s ao Brasil e por\n\n60% do g\u00e1s exportado pela Bol\u00edvia (FUSER, 2011: 138). Os contratos e a classifica\u00e7\u00e3o desses\n\ncampos s\u00e3o alvo de pol\u00eamicas profundas; os megacampos  foram entregues \u00e0 Petrobras por\n\nmeio de um contrato de \u201crisco compartilhado\u201d (concess\u00e3o) apenas dois dias antes da mudan\u00e7a\n\ntribut\u00e1ria que diferenciava os campos entre \u201cnovos\u201d e \u201cexistentes\u201d. Mais controversa ainda \u00e9 a\n\nquest\u00e3o ao considerarmos que, desde 1960, as prospec\u00e7\u00f5es em San Alberto j\u00e1 indicavam a\n\npresen\u00e7a de reservas prov\u00e1veis de 5,8 trilh\u00f5es de p\u00e9s c\u00fabicos no campo SAL X-9, e ainda\n\noutra reserva no po\u00e7o SAL X-10; e, quando a Petrobras assume o controle do campo de San\n\nAlberto, o empreendimento j\u00e1 estava instalado pela YPFB e mantinha uma pequena produ\u00e7\u00e3o\n\n(FUSER, 2011: 141).\n\nAnteriormente,  em  1995,  a  YPFB  j\u00e1  havia  manifestado  que  poderia  explorar  esses\n\ncampos  se  houvesse  os  investimentos  necess\u00e1rios,  e  at\u00e9  o  presidente  Paz  Zamora  havia\n\ncomemorado  as  descobertas  anunciando  que  resolveria  os  problemas  econ\u00f4micos  do  pa\u00eds\n\n(FUSER, 2011: 141). Ademais a YPFB era, at\u00e9 o in\u00edcio do seu desmonte, a principal fonte de\n\nrenda estatal, estava entre as maiores petroleiras da Am\u00e9rica Latina e empregava mais de 9\n\nmil funcion\u00e1rios (GORDON, LUOMA, 2008: 95). S\u00e1nchez Lozada prometeria, ainda antes da\n\nelei\u00e7\u00e3o,  que  o  conjunto  de  capitaliza\u00e7\u00f5es  criaria  meio  milh\u00e3o  de  empregos,  o  que  nunca\n\naconteceu;  pelo  contr\u00e1rio,  a  YPFB  demitiu  entre  50%  e  70%  dos  trabalhadores  ap\u00f3s  a\n\ncapitaliza\u00e7\u00e3o, impactando nas taxas de desemprego (GORDON, LUOMA, 2008: 95; 98).\n\nA liberaliza\u00e7\u00e3o do setor, segundo os cr\u00edticos, tampouco contribuiu com investimentos\n\npara  o  desenvolvimento  da  Bol\u00edvia.  Segundo  Gordon  e  Luoma  (2008:  98),  as  ind\u00fastrias\n\npreferiam exportar o g\u00e1s natural como mat\u00e9ria-prima para ser beneficiado pelos afiliados no\n\nBrasil  e  na  Argentina,  deixando  de  investir  em  infraestrutura  dom\u00e9stica  ou  capacita\u00e7\u00e3o\n\nt\u00e9cnica,  a  ponto  de que as  duas  refinarias  que operavam  na  Bol\u00edvia  at\u00e9  2007 haviam  sido\n\nconstru\u00eddas pela YPFB. \n\nEssa aus\u00eancia de reinvestimentos na Bol\u00edvia ocorria a despeito de vultosos ganhos que\n\n\n\n69\n\nobtinham as petroleiras. S\u00f3 a REPSOL-YPF e a Petrobras, entre 1999 e 2004, tiveram lucros\n\ndeclarados  de  4  bilh\u00f5es  de  d\u00f3lares  e  repassaram  ao  governo  t\u00e3o  somente  1,2  bilh\u00e3o\n\n(BUXTON, 2008: 175). Sete anos depois da capitaliza\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o havia crescido 135%,\n\nmas  o  aumento  da  arrecada\u00e7\u00e3o  n\u00e3o  passava  de  10%  (GORDON,  LUOMA,  2008:  99;\n\nSHULTZ,  2008b:  141).  Esses  ganhos  levaram  a  Petrobras  a  ocupar  o  papel  de  principal\n\nempresa  da  economia  boliviana  do  per\u00edodo  posterior,  chegando  em  2006,  \u00e0s  v\u00e9speras  da\n\nnacionaliza\u00e7\u00e3o, a representar 18% do PIB boliviano e 24% da arrecada\u00e7\u00e3o  (FUSER, 2011:\n\n128).\n\nO conjunto de fatos apresentados p\u00f5e abaixo o mito de que a amplia\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o\n\nproporcionaria  \u00e0 Bol\u00edvia a amplia\u00e7\u00e3o das receitas  ou a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas  da d\u00edvida.\n\nPelo contr\u00e1rio, neste particular a situa\u00e7\u00e3o, tanto do ponto de vista econ\u00f4mico como pol\u00edtico,\n\ns\u00f3  piorou,  fazendo  do  Estado  boliviano  uma  correia  de  transmiss\u00e3o  dos  interesses  das\n\nInstitui\u00e7\u00f5es Financeiras Internacionais. Na literatura h\u00e1 argumentos de que a capacidade de\n\npesquisa e planejamento do Estado boliviano n\u00e3o se compara \u00e0 do FMI, o que inviabilizaria a\n\nado\u00e7\u00e3o  de  estrat\u00e9gias  distintas  daquelas  tra\u00e7adas  pela  institui\u00e7\u00e3o.  Entretanto,  a  a\u00e7\u00e3o  que\n\nempreendia essa e outras institui\u00e7\u00f5es, seja pela coer\u00e7\u00e3o \u2013 nega\u00e7\u00e3o de ajuda financeira \u2013 ou\n\npelo consentimento, gerado pelo aparato t\u00e9cnico \u2013 cursos oferecidos ou ainda a inclus\u00e3o de\n\nfuncion\u00e1rios nas suas folhas de pagamento \u2013, exerce, sem d\u00favida, um efeito determinante.\n\nO  Gasbol,  por  seu  turno,  pode  ser  compreendido  ao  mesmo  tempo  da  \u00f3tica  da\n\nrealiza\u00e7\u00e3o da acumula\u00e7\u00e3o por despossess\u00e3o (em benef\u00edcio sobretudo do capital imperialista) e\n\nde uma ordena\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal, cujos riscos de explora\u00e7\u00e3o ficam a cargo da Petrobras,\n\nrespons\u00e1vel  pela  capta\u00e7\u00e3o  dos  financiamentos  necess\u00e1rios  para  a  execu\u00e7\u00e3o  da  obra.  Uma\n\nestrat\u00e9gia  combinada  de  rapina  da  Bol\u00edvia  em  que  os  ganhos  imediatos  (despossess\u00e3o)\n\nficaram  prioritariamente  com  a  Enron  e  Shell,  que  pilhavam  as  empresas  p\u00fablicas\n\ncapitalizadas  e  eram  remuneradas  pelo  transporte  do  g\u00e1s,  enquanto  os  \u00f4nus  e  a\n\nresponsabilidade  financeira  pela  execu\u00e7\u00e3o  de  um  projeto  de  alto  custo  reca\u00edram  sobre  a\n\nPetrobras. \n\nEsse  breve  resumo  dos  fatos  corrobora  a  exist\u00eancia  de  uma  agenda  de  acumula\u00e7\u00e3o\n\nbaseada  em  enfraquecimento  da  l\u00f3gica  estatal,  resultado  das  conquistas  das  d\u00e9cadas\n\nanteriores,  medidas  que  absorvem  para  o  capital  privado  ativos  que  estavam  sob  gest\u00e3o  e\n\nposse  estatal.  Coloca,  por  fim,  a  Bol\u00edvia  no  quadro,  definido  por  Saes  (2007:  159),  da\n\nnov\u00edssima depend\u00eancia, em que:\n\nO capital financeiro e o capital industrial do Primeiro Mundo, bem como os\ngovernos como o dos Estados Unidos \u2013 e as entidades que os representam\n\n\n\n70\n\ncomo o Fundo Monet\u00e1rio  internacional  (FMI),  a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial  do\nCom\u00e9rcio  (OMC)  e  o  Banco  Mundial  -,  querem  n\u00e3o  mais  realizar  novos\ninvestimento  no  aparelho  produtivo  para  fazer  avan\u00e7ar  a  industrializa\u00e7\u00e3o\nassociada nos pa\u00edses perif\u00e9ricos e sim obter ganhos f\u00e1ceis, apoderando-se de\ntodos os setores econ\u00f4micos j\u00e1 existentes que possam propiciar ganhos reais\ne imediatos.\n\nO grau de espolia\u00e7\u00e3o pode variar, ainda de acordo com Saes (2007: 161), pelo grau de\n\nresist\u00eancia local \u00e0 agenda do capital imperialista. De modo similar, Harvey (2005) considera a\n\nluta de classes componente ativo do desenvolvimento desigual. Por ser, portanto, componente\n\nte\u00f3rico  e  metodol\u00f3gico  desta  pesquisa,  trataremos  no  pr\u00f3ximo  cap\u00edtulo  propriamente  da\n\nforma\u00e7\u00e3o  da  resist\u00eancia  local  e  de  um  programa  popular  para  a  Bol\u00edvia.  Inicialmente\n\nrecuperaremos desde a perspectiva da longa dura\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o do programa popular, ou a\n\nl\u00f3gica territorial local, que veio \u00e0 tona nesse \u00faltimo per\u00edodo a partir da Agenda de Outubro,\n\nmas que encontra sua origem desde o final da Guerra do Chaco, em 1936, quando, de acordo\n\ncom Zavaleta (2009), forma-se a consci\u00eancia nacional.\n\nAdemais,  cumpre  tratar  das  resist\u00eancias  ao  aprofundamento  da  acumula\u00e7\u00e3o  por\n\ndespossess\u00e3o da empobrecida na\u00e7\u00e3o sul-americana.  S\u00e3o essas as mobiliza\u00e7\u00f5es  que levaram\n\nEvo Morales ao poder em 2005: o combate \u00e0 erradica\u00e7\u00e3o da coca, a Guerra da \u00c1gua contra a\n\nprivatiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em Cochabamba e, por fim, a Guerra do G\u00e1s, que impediu a exporta\u00e7\u00e3o\n\ndo  g\u00e1s  aos  EUA e  derrubou  o  ent\u00e3o  presidente  Lozada  e  seu  vice,  Mesa,  antecipando  as\n\nelei\u00e7\u00f5es  e dando  a  vit\u00f3ria  ao MAS. Essas  mobiliza\u00e7\u00f5es  s\u00e3o  em  larga  medida  pass\u00edveis  de\n\nserem compreendidas como produto dos tr\u00eas fatores: a implanta\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica do capital \u2013 que\n\nendividou e gerou crises na Bol\u00edvia -, a acumula\u00e7\u00e3o por despossess\u00e3o \u2013 que implanta uma\n\ns\u00e9rie de reformas, destruindo as conquistas anteriores - e a l\u00f3gica territorial de domina\u00e7\u00e3o \u2013\n\nque,  a  partir  de  ordena\u00e7\u00f5es  espa\u00e7o-temporais,  buscam  explorar  os  recursos  naturais,\n\nespecialmente o g\u00e1s boliviano.\n\n\n\n71\n\nIII. AS  LUTAS  POPULARES  NA  BOL\u00cdVIA  DO  S\u00c9CULO  XXI:  DO  LUGAR  AO\n\nTERRIT\u00d3RIO\n\nO  processo  imperialista  de  desmonte  das  conquistas  bolivianas  do  s\u00e9culo  XX  e  do\n\nin\u00edcio  do  s\u00e9culo  XXI,  como  mecanismos  de  acumula\u00e7\u00e3o  por  espolia\u00e7\u00e3o  que  atingiam\n\ndiretamente  as  necessidades  do  povo  boliviano,  ensejou  um  processo  de  mobiliza\u00e7\u00f5es\n\npopulares  que  se impuseram  em  todas  as  escalas,  desde  o  local  at\u00e9  o nacional,  chamando\n\naten\u00e7\u00e3o  para  tr\u00eas  conflitos  em  especial:  o  criado  a  partir  da  resist\u00eancia  \u00e0  erradica\u00e7\u00e3o  das\n\nplanta\u00e7\u00f5es de coca; a resist\u00eancia da cidade de Cochabamba frente \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de\n\n\u00e1gua e esgoto; e a Guerra do G\u00e1s, que impediu a exporta\u00e7\u00e3o do g\u00e1s aos EUA. Esses processos\n\nde  rebeli\u00e3o  unificam-se  pelas  estruturas  locais  de  conflito,  que  passam  a  se  impor\n\nnacionalmente, limitando a rapina exercida pela l\u00f3gica do capital. Ademais foram essas lutas\n\nque, desde o contexto de endividamento e submiss\u00e3o que apontamos na se\u00e7\u00e3o 3, impuseram\n\numa nova agenda de soberania \u00e0 Bol\u00edvia sob a lideran\u00e7a de Evo Morales.\n\nO  processo  de  lutas  que  se  iniciou  nos  anos  2000  teve  como  pano  de  fundo\n\nespecialmente as medidas econ\u00f4micas da d\u00e9cada anterior, que geraram ondas migrat\u00f3rias dos\n\nmineiros em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s cidades como El Alto, na periferia de La Paz, e para o Chapare, em\n\nCochabamba, zona de planta\u00e7\u00e3o cocaleira (GUIMAR\u00c3ES et al 2009: 19) 16.\n\nNas  regi\u00f5es  cocaleiras  se  estabeleceria  o  novo  eixo  de  mobiliza\u00e7\u00e3o  camponesa,  no\n\ncombate \u00e0 pol\u00edtica de erradica\u00e7\u00e3o das planta\u00e7\u00f5es de coca. Desde l\u00e1 formou-se a nova gera\u00e7\u00e3o\n\nde  militantes  que  assumiriam  a  dire\u00e7\u00e3o  do  movimento  campon\u00eas,  com  destaque  para  Evo\n\nMorales, e fundariam o MAS, como retrataremos a seguir.\n\nIII.1. Da luta cocaleira \u00e0 funda\u00e7\u00e3o do MAS\n\nAs principais regi\u00f5es de cultivo da coca na Bol\u00edvia s\u00e3o Los Yungas, no departamento\n\nde La Paz, e Chapare, no departamento de Cochabamba. Los Yungas \u00e9 a regi\u00e3o em que a coca\n\nfoi milenarmente cultivada em terraceamentos feitos \u00e0 m\u00e3o numa zona de bosque subandina,\n\na  noroeste  da  cidade  de  La  Paz,  regi\u00e3o  onde  o cultivo  \u00e9  considerado  legal  e  destinado  ao\n\nmercado  dom\u00e9stico  (CONZELMAN, 2008: 205). J\u00e1 no Chapare,  no vale  cochabambino,  a\n\ncoca passou a ser cultivada a partir dos anos 1960; o cultivo ampliou-se nos anos 1980 pelo\n\naumento da migra\u00e7\u00e3o e o auge dos pre\u00e7os da coca\u00edna no exterior (CONZELMAN, 2008: 204;\n\n16  No Chapare, uma regi\u00e3o de coloniza\u00e7\u00e3o recente, os 32 mil habitantes de 1976 passariam a 108 mil,\nem  1992,  \u201ccom  uma  enorme  popula\u00e7\u00e3o  qu\u00e9chua  e  aymara,  em  que  80%  falam  qu\u00e9chua\u201d\n(GUIMAR\u00c3ES et. Al, 2009: 19)\n\n\n\n72\n\nSILVA, 2009: 57). O mapa a seguir destaca as regi\u00f5es cocaleiras:\n\nMapa  02.  Regi\u00f5es  cocaleiras. Elabora\u00e7\u00e3o:  Autor,  2015.  Com  dados  do  Centro  Digital  de\nRecursos Naturais da Bol\u00edvia e imagem de sat\u00e9lite da NASA fornecida pelo BING.  Elaborado em:\nQuantum GIS 2.0.1.\n\nAinda que tenha usos ligados \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o boliviana, \u00e0s dificuldades ligadas ao trabalho\n\npesado das minas e \u00e0 subalimenta\u00e7\u00e3o17, a migra\u00e7\u00e3o buscava sobretudo o lucrativo mercado\n\nexterno da produ\u00e7\u00e3o de coca\u00edna; segundo Do Alto (2007: 35), durante o governo Garcia Meza\n\n(1980-1981), quando se instalou uma \u201cnarcoditadura\u201d, a exporta\u00e7\u00e3o de folha de coca chegou a\n\nrepresentar 50% do PIB. \n\nAp\u00f3s esse per\u00edodo, difundiram-se medidas repressivas, quando o consumo do crack e\n\nda  coca\u00edna  passou  a  ser  considerado  uma  epidemia;  o  governo  dos  EUA  considera\n\nrespons\u00e1veis os pa\u00edses andinos e o M\u00e9xico pela produ\u00e7\u00e3o da coca e inicia uma pol\u00edtica  de\n\ncontrole do abastecimento (YOUNGERS, 2008: 210). \n\n17  De acordo com a antrop\u00f3loga Caroline Conzelman (2008: 205), a folha de coca \u00e9 um estimulante\nsuave que oferece alto valor proteico, al\u00e9m de carboidratos, c\u00e1lcio, ferro, vitaminas A e E. Comparada\na outras 50 plantas nativas, \u00e9 uma fonte nutritiva importante para os trabalhadores bolivianos. Sendo\nutilizada ainda como rem\u00e9dio para o mal-estar gerado pela altura nos andes (mal de altura), tamb\u00e9m\npara gastrite e hipoglicemia. Seu cultivo teria evolu\u00eddo em conjunto com o de batatas nos Andes, por\nser eficiente em auxiliar na digest\u00e3o do amido.\n\n\n\n73\n\nContra as  medidas  de erradica\u00e7\u00e3o  implementadas  pelos EUA por meio do DEA, os\n\ncocaleiros  passaram  a se organizar  e resistir. Refor\u00e7ada  pelas  conting\u00eancias  e migra\u00e7\u00f5es, a\n\nCSUTCB  passa  a  acumular  for\u00e7a;  em  conjunto  com  os  ex-mineiros  que  vinham  com\n\nexperi\u00eancia sindical \u2013 em 1992, nos vales cochabambinos, 42% dos imigrantes eram oriundos\n\ndo altiplano (PFRIMER, 2009: 305) -, a central camponesa passa a pautar com centralidade a\n\nreivindica\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria \u00e0 erradica\u00e7\u00e3o das planta\u00e7\u00f5es de coca. \n\nCom base nas seis federa\u00e7\u00f5es sindicais do Chapare e na organiza\u00e7\u00e3o que as unificava\n\n(Coordinadora  de  las  Seis  Feraciones  del  Tr\u00f3pico  de  Cochabamba)  - fundada  em  1992  e\n\ndirigida por Evo Morales (GARCIA LINERA et al, 2010: 392) \u2013, convocaram, em 1994, a\n\nprimeira grande mobiliza\u00e7\u00e3o nacional em defesa da coca (DO ALTO, 2007: 37), a \u201cMarcha\n\npor la Vida, la Coca y la Soberania Nacional\u201d. Uma longa caminhada de vinte e dois dias de\n\nVilla  Tunari  at\u00e9  La  Paz,  percorrendo  620  km,  que  reuniu  tr\u00eas  mil  camponeses  que\n\nultrapassaram  todas as tentativas  de bloqueio que o governo S\u00e1nchez Lozada tentou impor\n\n(GARCIA LINERA et  al,  2010:  429).  A marcha  resistia  \u00e0  ofensiva  do  governo,  chamada\n\nOp\u00e7\u00e3o Zero, que marcava o fim das negocia\u00e7\u00f5es e o in\u00edcio das erradica\u00e7\u00f5es for\u00e7adas. \n\nSegundo Do Alto (2008: 37), em paralelo \u00e0 defesa das planta\u00e7\u00f5es de coca, faziam a\n\ndiscuss\u00e3o e apresentavam a reivindica\u00e7\u00e3o pela refunda\u00e7\u00e3o da Bol\u00edvia via convoca\u00e7\u00e3o de uma\n\nAssembleia Constituinte Soberana, iniciando a elabora\u00e7\u00e3o de um programa pol\u00edtico.\n\nNo ano seguinte, no VI Congresso da CSUTCB, \u00e9 tomada a decis\u00e3o que daria origem\n\nao MAS e que esteve, ao longo de d\u00e9cadas, sendo gestada por grupos minorit\u00e1rios na COB\n\n(BARBOSA  FILHO,  2008):  a  constru\u00e7\u00e3o  de  um  \u201cinstrumento  pol\u00edtico\u201d  aut\u00f4nomo  para  a\n\nparticipa\u00e7\u00e3o  pol\u00edtica  do  movimento  campon\u00eas.  A  constru\u00e7\u00e3o  se  confirmou  em  1995,  no\n\ncongresso \u201cTerra, Territ\u00f3rio e Instrumento Pol\u00edtico\u201d,  contando com a participa\u00e7\u00e3o,  al\u00e9m da\n\nCSUTCB,  da  Confedera\u00e7\u00e3o  Sindical  de  Colonizadores  da  Bol\u00edvia  (CSCB),  da  Federa\u00e7\u00e3o\n\nNacional  de Mulheres  Camponesas  \u2013 Bartolina  Sisa  (FNMCB-BS) e da  Confedera\u00e7\u00e3o  dos\n\nPovos Ind\u00edgenas da Bol\u00edvia, do Oriente (CIDOB). Nessa ocasi\u00e3o fundariam a Assembleia pela\n\nSoberania dos Povos (ASP), que seria presidida por Alejo V\u00e9liz (DO ALTO, 2008: 39).\n\nCabe dizer que os sindicatos \u2013 e que, portanto, a rec\u00e9m fundada ASP \u2013, representavam\n\numa am\u00e1lgama de sindicatos convencionais e estruturas comunit\u00e1rias (GUIMAR\u00c3ES et. al.,\n\n2009:  18),  \u201corganizando  a  vida  comunit\u00e1ria  dos  indiv\u00edduos  e  fam\u00edlias,  repartindo  terras,\n\naplicando  justi\u00e7a  comunit\u00e1ria,  organizando  trabalho  volunt\u00e1rio,  comercializando  produtos\n\ncultivados, entre outras fun\u00e7\u00f5es\u201d (SILVA, 2009: 57). \n\nPor outro lado, a necessidade de se construir a representa\u00e7\u00e3o popular dentro da pol\u00edtica\n\n\n\n74\n\neleitoral  vinha  da  cr\u00edtica  ao  sistema  de  governos  pactuados,  em  que,  para  se  eleger  \u00e0\n\npresid\u00eancia \u2013 como apontamos anteriormente \u2013, na aus\u00eancia de maioria absoluta nas urnas,\n\nera  necess\u00e1rio  passar  por  um  segundo  turno  feito  no  congresso  nacional,  o  que  levou  ao\n\ndom\u00ednio de negocia\u00e7\u00f5es pelos partidos no \u00e2mbito do parlamento e entre os pr\u00f3prios partidos,\n\nestabelecendo  um  sistema  de  distribui\u00e7\u00e3o  de  cotas  de  cargos  e  benef\u00edcios  estatais,  para\n\ngarantir a governabilidade. \n\nEsse  condom\u00ednio  pol\u00edtico  era  dirigido  pelos  grandes  MNR,  MIR  (Movimento  da\n\nEsquerda  Revolucion\u00e1ria)18 e  ADN  (A\u00e7\u00e3o  Democr\u00e1tica  Nacionalista)  \u2013  que  concentrava  a\n\na\u00e7\u00e3o  pol\u00edtica  do  ex-ditador  Hugo  Banzer,  mas  que  dependia  dos  menores,  CONCEPA\n\n(Consci\u00eancia de P\u00e1tria) e a Unidade C\u00edvica Solidariedade (UCS) (GUIMAR\u00c3ES et. al., 2009:\n\n14), que se tornaram chave nas defini\u00e7\u00f5es dos presidentes de 1989 a 1999 (PFRIMER, 2009:\n\n317). \n\nA  constru\u00e7\u00e3o  do  \u201cinstrumento  pol\u00edtico\u201d  buscava  diferenciar-se  dos  partidos,\n\njustamente pela crise de legitimidade pela qual os partidos  passavam; ademais, refor\u00e7ava a\n\nsuperioridade que cumpria o sindicato na vida pol\u00edtica da Bol\u00edvia (STEFANONI, 2003: 61;\n\nSILVA,  2009:  60).  Mas  at\u00e9  1997  n\u00e3o  havia  conseguido  a  aceita\u00e7\u00e3o  pela  Corte  Nacional\n\nEleitoral (CNE), levando-os a disputar a elei\u00e7\u00e3o junto \u00e0 coaliza\u00e7\u00e3o Esquerda Unida (IU)19, nos\n\nanos de 1995 e 1997 (SILVA, 2009: 60). Essas elei\u00e7\u00f5es deixaram evidente, por um lado, a\n\nviabilidade da constru\u00e7\u00e3o do partido20 e, de outro, a centralidade e a seriedade com que os\n\ncocaleiros  do  Chapare  levavam  adiante  a  participa\u00e7\u00e3o  eleitoral.  Em  1995  e  1997,  os\n\ncandidatos  ligados  \u00e0  ASP  tiveram,  respectivamente,  3%  e  3,5%  dos  votos  nacionais,\n\nconcentrados  sobretudo  no  interior  do  departamento  de  Cochabamba  e,  especialmente,  no\n\nChapare  (SILVA,  2009:  60);  no  pleito  de  1997,  Evo  Morales  \u00e9  eleito  deputado  por\n\nCochabamba com 70% dos votos; e ainda garantiram a elei\u00e7\u00e3o de tr\u00eas outros deputados (DO\n\nALTO, 2008: 40). \n\nJ\u00e1  no  ano  seguinte,  V\u00e9liz,  presidente  da  ASP,  acusaria  Morales  de  boicotar  sua\n\n18  O MIR fora fundado em 1971, com predomin\u00e2ncia do movimento universit\u00e1rio ligado \u00e0 juventude\ncrist\u00e3 e ao Partido Democr\u00e1tico Crist\u00e3o Revolucion\u00e1rio, que apoiou a t\u00e1tica de guerrilha da ELN, o\ngrupo Esp\u00e1rtaco, vinculado a professores universit\u00e1rios, e dissidentes do MNR, como o te\u00f3rico Rene\nZavaleta e o futuro presidente Paz Zamora (ANDRADE, 2011: 137). O MIR, desde sua origem, era\nheterog\u00eaneo e com tra\u00e7os pequeno-burgueses, mas o oportunismo do MIR ficou evidente na gest\u00e3o de\nJaime Paz (1989-1993).\n19  Coaliz\u00e3o  composta  pelo  PCB  -  PS-1  -,  uma  cis\u00e3o  do  MIR  (MIR  -  Bol\u00edvia  Livre);  o  MAS-U\n(Movimento ao Socialismo \u2013 Unzaguista); Eixo da Converg\u00eancia Patri\u00f3tica (ECP).\n20  Havia  no  in\u00edcio  da  constru\u00e7\u00e3o  do  MAS-IPSP  algumas  pol\u00eamicas  quanto  \u00e0  classifica\u00e7\u00e3o  da\norganiza\u00e7\u00e3o como partido. No entanto, ao passar dos anos elas foram-se dissipando pela experi\u00eancia\neleitoral, a ponto de considerarmos n\u00e3o ser necess\u00e1rio neste trabalho retomar essa discuss\u00e3o.\n\n\n\n75\n\ncandidatura  a deputado plurinominal, enquanto este retrucaria  acusando-o de negociar com\n\nBanzer  (SILVA,  2009:  61);  essa  situa\u00e7\u00e3o  levaria  \u00e0  ruptura  de  Morales  com  a  ASP, que\n\ngarantiria ainda a maioria da CSUTCB e a funda\u00e7\u00e3o do Instrumento Pol\u00edtico para a Soberania\n\ndos Povos (IPSP) (DO ALTO, 2009: 40). \n\nEm 1999, com as elei\u00e7\u00f5es  municipais  em jogo, o rec\u00e9m fundado IPSP, de Morales,\n\ndecide adquirir personalidade jur\u00eddica para disputar as elei\u00e7\u00f5es. Frente \u00e0s negativas da CNE,\n\ndecidem ingressar na sigla MAS e assumir sua dire\u00e7\u00e3o, que at\u00e9 ent\u00e3o pertencia a um grupo da\n\nFSB de esquerda. H\u00e1 controv\u00e9rsias sobre o ingresso no MAS: h\u00e1 quem diga que tenha sido\n\nsimplesmente cedido e h\u00e1 quem defenda a tese de que foi comprado. Entretanto o fato \u00e9 que,\n\nde  posse  do  MAS,  Morales  e  sua  fra\u00e7\u00e3o  do  movimento  campon\u00eas  passariam  a  ter  uma\n\nexpressividade eleitoral. Nas elei\u00e7\u00f5es de 1999, mantiveram a porcentagem de votos (3,3%), o\n\nque marcou a difus\u00e3o do partido de Morales para outras regi\u00f5es do pa\u00eds (SILVA, 2009: 61-\n\n62).\n\nO pesquisador Pablo Stefanoni (2003: 60) considera que a emerg\u00eancia do MAS-IPSP \u00e9\n\nresultado da conjuntura de ruptura do modelo de pactos de uma d\u00e9cada de neoliberalismo e\n\ndos  s\u00e9culos  de  pr\u00e1ticas  coloniais  somados  ao modo  de  organiza\u00e7\u00e3o  pr\u00f3prio  dos  sindicatos\n\noper\u00e1rios,  que,  com  os  mineiros  migrantes,  levaram  ao  ac\u00famulo  das  experi\u00eancias  que\n\ncontribu\u00edram para politizar as reivindica\u00e7\u00f5es dos camponeses. Considera ainda:\n\nAo mesmo tempo, outros fatores - de car\u00e1ter mais ou menos conjuntural \u2013\nintervieram no clima de \u201cdisponibilidade pol\u00edtica\u201d do qual se beneficiou o\nMAS (inclusive al\u00e9m de suas pr\u00f3prias expectativas): a) a reinven\u00e7\u00e3o de uma\nnarrativa de recorte \u00e9tnico que retoma as teses do colonialismo interno (cuja\ndifus\u00e3o  deve-se  em  grande  medida  \u00e0  lideran\u00e7a  de  Felipe  Quispe  na\nCSUTCB);  b)  a  crescente  submiss\u00e3o  do  estado  boliviano  aos  ditados  da\nembaixada estadunidense \u2013 especialmente na quest\u00e3o da erradica\u00e7\u00e3o da coca\n\u2013  que  criou  um  clima  anti-imperialista  que  recorreu  transversalmente  a\ndiferentes  setores  da  sociedade;  c)  o  recha\u00e7o  aos  partidos  pol\u00edticos\ntradicionais  (...);  c)  o  espa\u00e7o  \u201cvazio\u201d  deixado  pela  profunda  crise  das\nexperi\u00eancias  neopopulistas  como  o  partido  Consci\u00eancia  da  P\u00e1tria\n(CONDEPA) \u2013 e em menor medida a crise da Unidade C\u00edvica Solidariedade\n(UCS) - especialmente nas cidades de La Paz e El Alto; f) os efeitos pol\u00edtico-\nsociais do Plano Dignidade, que aumentou a viol\u00eancia do conflito cocaleiro e\ngolpeou  duramente  a  economia  do  Chapare,  com  um  efeito  multiplicador\nnegativo sobre toda a regi\u00e3o cochabambina; g) a Lei de Participa\u00e7\u00e3o Popular\ne a introdu\u00e7\u00e3o do sistema de elei\u00e7\u00f5es uninominais [distrital misto] (\u2026), que\nmelhorou a estrutura de oportunidades pol\u00edtica para o MAS-IPSP, ao permitir\nascender a v\u00e1rios governos municipais, especialmente na regi\u00e3o cocaleira do\ndepartamento de Cochabamba e cargos legislativos nacionais; e h)  last but\nnot least  [por \u00faltimo, mas n\u00e3o menos importante, em ingl\u00eas no original], a\nirrup\u00e7\u00e3o democratizadora dos movimentos sociais, cuja express\u00e3o inicial foi\na guerra da \u00e1gua em Cochabamba em abril de 2000 e o ciclo de bloqueios\naymaras do altiplano entre abril e setembro do mesmo ano. (STEFANONI,\n\n\n\n76\n\n2003: 60, tradu\u00e7\u00e3o nossa, grifos do autor).\n\nO MAS, como dissemos, foi constru\u00eddo a partir da luta contra a erradica\u00e7\u00e3o da coca e,\n\nno  \u00faltimo  per\u00edodo,  concentrou-se  em  fazer  oposi\u00e7\u00e3o  ao  Plano  Dignidade  (1997-2002),  do\n\ngoverno  Banzer  (1997-2001),  que  marcou  o  fim  das  negocia\u00e7\u00f5es  e  compensa\u00e7\u00f5es  pela\n\nerradica\u00e7\u00e3o das planta\u00e7\u00f5es  e objetivou a erradica\u00e7\u00e3o total da coca, de forma for\u00e7ada, em 5\n\nanos. O plano previa uma verdadeira estrat\u00e9gia de guerra, enviando cinco mil soldados para o\n\nChapare, fazendo com que no ano 2000 o governo anunciasse que tinha quase alcan\u00e7ado o\n\nobjetivo. No entanto, nos dois anos seguintes, a produ\u00e7\u00e3o aumentaria em 20%, denotando que\n\nhavia falhado o projeto do governo que previa o desenvolvimento de cultivos alternativos \u00e0\n\ncoca (YOUNGERS, 2008: 213). O \u201cquase cumprimento  da meta\u201d n\u00e3o seria, como \u00e9 de se\n\nesperar,  pac\u00edfico;  pelo  contr\u00e1rio,  em  todo  o  processo,  den\u00fancias  de  abusos,  execu\u00e7\u00f5es,\n\ntorturas, deten\u00e7\u00f5es ilegais tornaram-se comuns (LEDEBUR, 2004; YOUNGERS, 2008: 213).\n\nO aumento da viol\u00eancia e da resist\u00eancia dos cocaleiros teve o efeito pol\u00edtico, em 2002,\n\nde  fazer com  que Evo Morales,  eleito  deputado  em  1997, perdesse  o mandato  acusado de\n\nincitar  a viol\u00eancia.  No mesmo  ano, projetado  pelas  lutas  camponesas  e por declara\u00e7\u00f5es  de\n\nhostilidade  da  embaixada  dos  EUA,  que  o  classificavam  como  terrorista,  Morales  foi\n\ncandidato \u00e0 presid\u00eancia, logrando um segundo lugar com apenas 1% a menos que o eleito em\n\nsegundo turno no congresso, Gonzalo S\u00e1nchez Lozada. O MAS se ausentaria das negocia\u00e7\u00f5es\n\ndo  segundo  turno  no  congresso,  n\u00e3o  compactuando  com  as  negocia\u00e7\u00f5es  que  se\n\nestabeleceriam.\n\nA elei\u00e7\u00e3o de 2002 seria a \u00faltima que Evo Morales perderia; mas, antes de ir \u00e0s urnas\n\nnovamente,  os  processos  de  mobiliza\u00e7\u00e3o  fariam  tremer  as  bases  do  Estado  boliviano,  que\n\nmediava a espolia\u00e7\u00e3o. A seguir relataremos o processo de mobiliza\u00e7\u00f5es que, ao se oporem \u00e0s\n\npol\u00edticas  preparadas  pelas  IFIs,  levaram  \u00e0  ren\u00fancia  de  Gonzalo  S\u00e1nchez  e  de  seu  vice-\n\npresidente,  Garcia  Mesa,  at\u00e9  a  vit\u00f3ria  do  MAS.  Antes  dos  embates  definitivos,  h\u00e1  que  se\n\nconsiderar  um  dos  epis\u00f3dios  mais  importantes  para  a  forma\u00e7\u00e3o  dessa  nova  gera\u00e7\u00e3o  de\n\nembates bolivianos, que foi a Guerra da \u00c1gua.\n\nIII.2. \u201cEl agua es nuestra carajo\u201d21: a Guerra da \u00c1gua de Cochabamba e suas implica\u00e7\u00f5es\n\nno in\u00edcio de um processo de rebeli\u00e3o aberta\n\nEsta  se\u00e7\u00e3o  abordar\u00e1  a  luta  contra  a  privatiza\u00e7\u00e3o  do  servi\u00e7o  de  \u00e1gua  e  esgoto  de\n\nCochabamba - cujas caracter\u00edsticas de uma luta local foram posteriormente projetadas \u00e0 escala\n\n21 Slogan da Guerra da \u00c1gua.\n\n\n\n77\n\nda na\u00e7\u00e3o e do territ\u00f3rio -, que, para ser compreendida, no conjunto das rebeli\u00f5es  e em sua\n\ncapacidade de saltar escalas, deve ser precedida de uma explica\u00e7\u00e3o sobre o territ\u00f3rio que foi o\n\ncampo de lutas e sobre seu papel na conforma\u00e7\u00e3o da tessitura boliviana.\n\nMapa 03. Munic\u00edpio de Cochabamba. Elabora\u00e7\u00e3o: Autor, 2015. Com dados do Centro Digital de\nRecursos Naturais da Bol\u00edvia e imagem de sat\u00e9lite da NASA fornecida pelo BING. Elaborado em:\n\nQuantum GIS 2.0.1.\n\nCochabamba  tem  uma  posi\u00e7\u00e3o  privilegiada  no  eixo  La  Paz\u2013Santa  Cruz;  essa\n\nnodosidade  foi  constru\u00edda  a  partir  da  expans\u00e3o  dos  processos  migrat\u00f3rios,  em  1952,  em\n\ndire\u00e7\u00e3o  ao oriente e, nessa mesma  d\u00e9cada, do asfaltamento  da rodovia Cochabamba\u2013Santa\n\nCruz, que foi a grande obra daquela d\u00e9cada. Formava assim, segundo Pfrimer (2009: 300-\n\n301),  um  corredor  econ\u00f4mico  que  articulava  as  regi\u00f5es  bolivianas  do  Altiplano\n\n(departamentos de La Paz, Oruro e Potos\u00ed), dos Vales (Cochabamba, Chuquisaca e Tarija) e\n\ndos  Lhanos22 bolivianos  (Santa  Cruz,  Beni  e  Pando)  (PFIREMER,  2009:  301),  cujo  piv\u00f4\n\n22 Os  lhanos  s\u00e3o  regi\u00f5es  caracter\u00edsticas  de  plan\u00edcies  alongadas  ao  leste  da  cordilheira  dos  Andes\n(CUNIL, 1968)\n\n\n\n78\n\nterritorial estaria em Cochabamba, com a fun\u00e7\u00e3o de interconex\u00e3o de dois centros exportadores\n\n(PFIREMER,  2009:  302),  influenciados  pela  log\u00edstica  desde  o  pac\u00edfico  (Altiplano,  centros\n\nmineiros) e desde o atl\u00e2ntico (Lhanos)23.\n\nMapa 04. Regi\u00f5es bolivianas. Elabora\u00e7\u00e3o: Autor, 2015. Com dados do Centro Digital de Recursos\nNaturais da Bol\u00edvia e imagem de sat\u00e9lite da NASA fornecida pelo BING. Elaborado em: Quantum GIS\n\n2.0.1.\n\nCom as migra\u00e7\u00f5es do fim do ciclo do estanho e o empobrecimento da popula\u00e7\u00e3o no\n\nAltiplano,  o  oriente  passa  a  atrair  constantes  fluxos  migrat\u00f3rios.  No  oriente,  os  migrantes\n\nind\u00edgenas  tinham  baixa  identifica\u00e7\u00e3o  \u00e9tnica  e  sofriam  racismo  com  base  na  pretensa  ideia\n\nautonomista  de  \u201cna\u00e7\u00e3o  camba\u201d.  Cochabamba  destacava-se  ent\u00e3o  por  receber  o  fluxo\n\nmigrat\u00f3rio  ind\u00edgena  e  firmou-se  como  o  segundo  centro  que  mais  recebeu  migrantes\n\n(PFIREMER, 2009: 305-306), com not\u00f3rio crescimento populacional. \n\n23 A Bol\u00edvia esteve no centro das disputas geopol\u00edticas entre Argentina e Brasil, do in\u00edcio do s\u00e9culo\nXX,  os  quais  a  identificavam,  em  conjunto  com  o  Paraguai,  a  \u00e1rea  de  soldadura  continental,  o\nheartland  do  subcontinente;  mantendo  o  Brasil  uma  influ\u00eancia  em  Santa  Cruz  de  la  Sierra  e  a\nArgentina, primeiro em Sucre e, posteriormente, em La Paz; Cochabamba, portanto, estava no meio do\ncaminho, produzindo a s\u00edntese das disputas geopol\u00edticas (PFRIMER, 2009: 340-341)\n\n\n\n79\n\nEntre 1950 e 1976, a popula\u00e7\u00e3o de Cochabamba passou de 75 mil habitantes para 200\n\nmil, e somariam, em 2001, mais de meio milh\u00e3o (PFIREMER, 2009: 305). A migra\u00e7\u00e3o fez a\n\npaisagem da cidade rural se transformar em poucos anos, as \u00e1reas rurais perderam espa\u00e7o para\n\ncasas feitas de adobe e cobertas de amianto. O incha\u00e7o ocorreu sem melhorias suficientes na\n\ninfraestrutura de abastecimento de \u00e1gua, obrigando m\u00e3es e av\u00f3s a carregarem baldes de 10\n\nquilos  por longas dist\u00e2ncias, desde os rios e bicas  p\u00fablicas. A precariedade  de saneamento\n\nb\u00e1sico ceifava a vida de uma a cada vinte crian\u00e7as ainda antes de iniciar o ensino infantil, por\n\ndoen\u00e7as comumente relacionadas \u00e0 falta de \u00e1gua limpa (SHULTZ, 2008a: 18-19). \n\nDesde a d\u00e9cada de 1960, Cochabamba possu\u00eda uma empresa p\u00fablica de \u00e1gua e esgoto,\n\na SEMAPA (Servi\u00e7o Municipal de \u00c1gua Pot\u00e1vel e Esgoto, sigla em espanhol), fruto de um\n\nempr\u00e9stimo  de  14  milh\u00f5es  do  BID  para  desenvolver  a  provis\u00e3o  de  \u00e1gua  de  Cochabamba\n\n(SHULTZ, 2008a: 19-20). Entretanto, os bairros da periferia, de ex-mineiros e ex-camponeses\n\nforam exclu\u00eddos quase que por completo das amplia\u00e7\u00f5es operadas pela SEMAPA at\u00e9 a d\u00e9cada\n\nde 1990 (SHULTZ, 2008a: 20). \n\nNa  d\u00e9cada  de  1990,  a  inexist\u00eancia  de  avan\u00e7os  e  a  incapacita\u00e7\u00e3o  do  governo  pelas\n\ncontrarreformas  levaram  os  cochabambinos  a  construir  comit\u00eas  de  \u00e1gua  independentes  do\n\ngoverno,  buscando  solucionar  o  problema  do  abastecimento.  Um  exemplo  de  organiza\u00e7\u00e3o\n\ncomunit\u00e1ria \u00e9 a Federa\u00e7\u00e3o Cochabambina de Regantes (FEDECOR), que surgiu em 1992 para\n\nmonitorar a perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os e que mobilizaria a zona rural e periurbana; posteriormente,\n\natuaria como piv\u00f4 da Guerra da \u00c1gua (SHULTZ, 2008a: 21; PERREAULT, 2006: 157).\n\nJ\u00e1 na virada do s\u00e9culo, uma obra de grande porte (uma ordena\u00e7\u00e3o espa\u00e7o temporal), o\n\nProjeto  M\u00faltiplo  Misicuni,  previa  a  constru\u00e7\u00e3o  de  um  t\u00fanel  de  19km  para  trazer  \u00e1gua  da\n\ngrande represa de Misicuni, ao custo de 500 milh\u00f5es de d\u00f3lares. A negocia\u00e7\u00e3o do projeto at\u00e9\n\nsua realiza\u00e7\u00e3o, iniciada em 1998, foi permeada por rela\u00e7\u00f5es escusas, negocia\u00e7\u00f5es e interesses\n\npol\u00edticos24 (SHULTZ,  2008a:  21-22)  e  pela  amplia\u00e7\u00e3o  da  submiss\u00e3o  estatal  \u00e0s  IFIs  por\n\nendividamento. O Banco Mundial, que era um dos credores da d\u00edvida da SEMAPA, j\u00e1 em\n\n1996, solicitava do alcaide, como contrapartida para um novo empr\u00e9stimo de 14 milh\u00f5es, a\n\nprivatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os (SHULTZ, 2008a: 23). J\u00e1 em 1999, em troca do abatimento de 600\n\nmilh\u00f5es da d\u00edvida da SEMAPA com o Banco Mundial, a empresa p\u00fablica foi arrematada pela\n\n\u00fanica proposta, feita pela empresa Aguas del Tunari25. \n\n24 Matheus Pfrimer (2009) afirma que o Projeto Misicuni foi levado adiante por interesses pol\u00edticos e\nesteve  no  centro  da  disputa  presidencial  que  elegeu  Banzer  (1997-2001).  Sendo  executado  em\ndetrimento do Projeto Corani, que previa um or\u00e7amento inferior e menor endividamento da empresa.\n25 Tunari \u00e9 o nome da montanha que \u00e9 vista do vale cochabambino.\n\n\n\n80\n\nEssa \u201cmisteriosa\u201d empresa havia sido criada pela gigantesca empresa de engenharia\n\nnorte-americana Bechtel e sua subsidi\u00e1ria de Londres, \u00c1guas Internacionais Ltda. (IWL, sigla\n\nem ingl\u00eas), que havia se especializado no neg\u00f3cio mundial de \u00e1gua. A Aguas del Tunari  era\n\nparte do acordo com o governo boliviano, que previa um contrato de 40 anos com lucros de\n\n16%  (SHULTZ,  2008a:  23-24).  Posteriormente,  a  multinacional  italiana  Edison  assumiria\n\n50% das a\u00e7\u00f5es da IWL (que tinha 55% do controle acion\u00e1rio).\n\n\u00c9  importante  notar,  como  fazem  Shultz  (2008a)  e  Pfrimer  (2009),  que  h\u00e1  um\n\ninteressante  v\u00ednculo  das  empresas  envolvidas  com  o  governo  dos  EUA  e  seu  complexo\n\nmilitar-industrial.  A Bechtel,  por  exemplo,  assumiu  obras  no  Iraque  que  a  levaram  a  um\n\nfaturamento de 18 bilh\u00f5es de d\u00f3lares (SHULTZ, 2008a: 23). Os la\u00e7os s\u00e3o profundos, a ponto\n\nde  terem  executivos  vinculados  aos  governos  dos  EUA (SHULTZ,  2008a:  23;  PFRIMER,\n\n2009: 357-358). Ainda que n\u00e3o haja evid\u00eancias, como reconhece  Pfrimer (2009: 358), \u00e9 no\n\nm\u00ednimo  curioso  constatar  neg\u00f3cios  desenvolvidos  por  essas  empresas  com  o  governo\n\nboliviano \u2013 em uma coincid\u00eancia territorial e temporal \u2013, com a instala\u00e7\u00e3o das bases militares\n\ndos EUA no Chapare para a erradica\u00e7\u00e3o da coca.\n\nO  contrato  firmado  com  as  empresas  ocorreu  ao  final  de  1999  e,  desde  aquele\n\nmomento, j\u00e1 foi alvo de cr\u00edticas do alcaide Manfred Reyes Villa, do partido regional  Nueva\n\nFuerza Revolucion\u00e1ria (NFR), quanto \u00e0 alta das tarifas p\u00f3s-privatiza\u00e7\u00e3o. Por essas cr\u00edticas, o\n\nNFR foi expulso da alian\u00e7a banzerista, da qual a CONDEPA j\u00e1 havia sido expulsa, em 1998,\n\ndando  evidentes  sinais  de  desgaste  (PFRIMER,  2009:  319).  Para  sustentar  o  lucro  das\n\nmultinacionais, a tarifa havia sido reajustada entre 43% e 51%, na m\u00e9dia, mas chegando a\n\nabsurdos 300%, provocando uma rea\u00e7\u00e3o popular que deu origem \u00e0 Coordinadora de Defensa\n\ndel  \u00c1gual  y  la  Vida. Essa  frente  de  luta  contava  com  a  participa\u00e7\u00e3o  de  sindicatos  dos\n\ncocaleiros, associa\u00e7\u00f5es de moradores, entidades camponesas, oper\u00e1rios, ativistas de esquerda,\n\ncidad\u00e3os de classe m\u00e9dia; enfim, era uma nova articula\u00e7\u00e3o social flex\u00edvel.\n\nA  rebeli\u00e3o  de  fato  come\u00e7ou  pelos  irrigadores  ligados  \u00e0  Federa\u00e7\u00e3o,  que  estavam\n\nimpedidos de ter acesso aos canais que tinham constru\u00eddo para o autoabastecimento de suas\n\nfazendas. Ainda em novembro de 1999, bloquearam as estradas de acesso a Cochabamba por\n\n24 horas; no povoado de Vinto, o bloqueio durou 48 horas, demonstrando disposi\u00e7\u00e3o de ir\n\nal\u00e9m  daquilo  que  a dire\u00e7\u00e3o  da  FEDECOR havia  definido,  como  disse  a  lideran\u00e7a  sindical\n\nOmar Fern\u00e1ndez (SHULTZ, 2008a: 25). Como consequ\u00eancia dessas primeiras mobiliza\u00e7\u00f5es,\n\ndecidiram  reunir-se  com  setores  mais  amplos,  no  escrit\u00f3rio  do  sindicalista  Oscar  Oliveira,\n\npresidente da Federa\u00e7\u00e3o de Trabalhadores Fabris de Cochabamba, e passaram a se organizar\n\n\n\n81\n\ncom  os  camponeses,  oper\u00e1rios,  ambientalistas  e  outros  setores  \u201cpara  avaliar  a proposta  do\n\ngoverno de tomar o controle dos canais de irriga\u00e7\u00e3o e a alta das tarifas\u201d (SHULTZ, 2008a:\n\n25). Decidiram lan\u00e7ar uma rebeli\u00e3o urbana e rural, unificada, contra o plano do governo, e\n\nestabeleceram a alian\u00e7a chamada Coordenadoria pela Defesa da \u00c1gua e da Vida.\n\nEntre janeiro e abril de 2000, Cochabamba foi palco da Guerra da \u00c1gua, sob a dire\u00e7\u00e3o\n\nda Coordenadoria \u2013 e das entidades e sindicatos que a compunham, entre eles a se\u00e7\u00e3o regional\n\nda COB \u2013; foram convocados  bloqueios  das  rodovias, ocupa\u00e7\u00f5es  de pr\u00e9dios  p\u00fablicos  e da\n\nsede da empresa e a greve geral que paralisou a cidade. A luta foi sendo ganha aos poucos at\u00e9\n\na expuls\u00e3o da  Aguas del Tunari; entretanto, a cada batalha, o governo Banzer demonstrava\n\nque estava disposto a ir \u00e0s \u00faltimas consequ\u00eancias para garantir a aplica\u00e7\u00e3o da acumula\u00e7\u00e3o por\n\ndespossess\u00e3o, chegando a prender as dire\u00e7\u00f5es da Coordenadoria e decretar estado de s\u00edtio em\n\nCochabamba. \n\nO estado de s\u00edtio decretado em 6 de abril pelo governo Banzer suspendeu as garantias\n\nconstitucionais  e  os  direitos  pol\u00edticos,  proibindo  reuni\u00f5es,  o  funcionamento  das  r\u00e1dios  e\n\nimpondo  o  toque  de  recolher.  Policiais  prendiam  os  dirigentes  da  Coordenadoria  e  seus\n\nfamiliares. A popula\u00e7\u00e3o reagia levantando bloqueios na cidade, contando com solidariedade\n\nde amplos setores, desde donas de casa at\u00e9 idosas, que abriam as casas para dar de comer aos\n\nque  batalhavam  nas  ruas,  que  cuidavam  dos  feridos  e  ainda  ajudavam  na  constru\u00e7\u00e3o  das\n\nbarricadas  (SHULTZ,  2008a:  32).  Com  o  decreto  de  estado  de  s\u00edtio,  os  oficiais  passam  a\n\nutilizar muni\u00e7\u00e3o letal  e, no dia 8 de abril, o confronto assassinou Victor Hugo Daz, de 17\n\nanos, com uma bala de fuzil; a como\u00e7\u00e3o tamanha despertada entre a popula\u00e7\u00e3o levaria outros\n\nmilhares \u00e0s ruas; a pol\u00edcia n\u00e3o p\u00f4de resistir e retornou aos quart\u00e9is (FUSER, 2011: 162).\n\nO Governo Banzer, entretanto, n\u00e3o estava disposto a recuar da pol\u00edtica de privatiza\u00e7\u00e3o,\n\ndizia  \u00e0 imprensa internacional  que os  protestos  eram organizados  por narcotraficantes,  que\n\nbuscavam  desestabilizar  seu  governo.  Foi  s\u00f3  no  dia  10  de  abril,  quando  os  diretores  da\n\nBechtel deixaram o pa\u00eds, que o governo declarou que o contrato havia sido rescindido e que,\n\nportanto, a empresa retornaria a ser p\u00fablica (SHULTZ, 2008a: 33).\n\nA pauta da Guerra da \u00c1gua, que se iniciara pela redu\u00e7\u00e3o das tarifas, passaria a ser a\n\nexig\u00eancia da anula\u00e7\u00e3o do contrato com a  Aguas del Tunari. Essa mudan\u00e7a ocorreu ao longo\n\ndas mobiliza\u00e7\u00f5es, quando a Coordenadoria descobriu os termos do contrato, que previa a taxa\n\nde  lucro  da  Bechtel  e  a  aus\u00eancia  de  investimentos  (SHULTZ,  2008a:  29),  fazendo  a  luta\n\nmudar de escala, a partir da\u00ed, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 rejei\u00e7\u00e3o \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o, para que o controle da \u00e1gua\n\nn\u00e3o fosse determinado pelos interesses externos, e em defesa dos  \u201cusos y costumbres\u201d, para\n\n\n\n82\n\nque  fosse respeitado  o manejo  comunal  das  redes  de abastecimento  que foram  constru\u00eddas\n\npelo povo (PERREAULT, 2006: 158-159). \n\nAs lutas cochabambinas desse per\u00edodo \u2013 considerando a fragilidade das vias da Bol\u00edvia\n\ne a nodosidade que representa Cochabamba, na conex\u00e3o do mercado dom\u00e9stico e tamb\u00e9m do\n\nmercado externo \u2013, ao paralisarem a cidade, colocaram interesses de escalas superiores em\n\njogo  durante  a  rebeli\u00e3o  (PFRIMER,  2009:  346),  elementos  que  n\u00e3o  podem  ser\n\ndesconsiderados como favor\u00e1veis \u00e0 vit\u00f3ria conquistada. A luta levada a cabo em Cochabamba\n\nteve  como  estrutura  principal  da  rebeli\u00e3o  a  Coordenadoria,  que  se  converteria  em  um\n\nhorizonte de organiza\u00e7\u00e3o, como coordena\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais (TAPIA, 2007: 183). E,\n\nno campo pol\u00edtico, a Guerra da \u00c1gua projetaria a reivindica\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da Assembleia\n\nNacional Constituinte, ligando-se ao projeto de nacionaliza\u00e7\u00e3o e democratiza\u00e7\u00e3o gestado nas\n\nd\u00e9cadas anteriores (TAPIA, 2007: 183-184).\n\nO contencioso da \u00e1gua em Cochabamba daria ainda um salto \u00e0 escala internacional,\n\ntanto pelo seu exemplo de luta, que inspiraria diversos movimentos e te\u00f3ricos, quanto pela\n\ntentativa  da  Bechtel  de  solicitar  indeniza\u00e7\u00e3o  de  investimentos  ao  tribunal  internacional  do\n\nBanco  Mundial,  em  Washington.  Por  conta  disso,  diversas  mobiliza\u00e7\u00f5es  internacionais\n\nocorreram  em  apoio  a  Cochabamba,  contra  a  empresa,  e  foram  direcionadas  tamb\u00e9m  ao\n\nBanco  Mundial.  As  diversas  rodadas  de  mobiliza\u00e7\u00f5es  e  solidariedade  internacional  que  se\n\niniciaram,  com  campanhas  de  mo\u00e7\u00f5es  dirigidas  aos  executivos  das  empresas,  levaram  a\n\nBechtel a desistir do lit\u00edgio por um pacto de apenas 2 bolivianos (US$ 0,30) em 2006. Foi a\n\nprimeira vez que uma grande corpora\u00e7\u00e3o desistiu da cobran\u00e7a de lit\u00edgios (SHULTZ, 2008a:\n\n39-40).\n\nO exemplo de resist\u00eancia de Cochabamba traria efeitos positivos tamb\u00e9m em escala\n\nnacional, elevando a m\u00e9dia mensal de conflitos reivindicativos de 28,4 conflitos/m\u00eas, durante\n\no  governo  Banzer  (1997-2001),  para  29,6  conflitos/m\u00eas  no  governo  Jorge  Quiroga  (2001-\n\n2002), 35,7 no governo Gonzalo S\u00e1nchez Lozada (2002-2003) at\u00e9 o \u00e1pice de 50,7 conflitos\n\nmensais no governo Carlos Mesa (2003-2005) (LASERNA, 2006: 96). \n\nAl\u00e9m da eleva\u00e7\u00e3o das lutas, ocorreu a nacionaliza\u00e7\u00e3o da luta contra a privatiza\u00e7\u00e3o da\n\n\u00e1gua; ainda em 2000, ind\u00edgenas aimar\u00e1s de comunidades do Altiplano organizaram um cerco\n\na La Paz, que durou 10 dias, reivindicando entre outras coisas a revoga\u00e7\u00e3o da privatiza\u00e7\u00e3o das\n\nnascentes  que abastecem  as cidades vizinhas  de La Paz (FUSER, 2011: 162). J\u00e1 em 2005,\n\numa nova Guerra da \u00c1gua ocorreria, dessa vez em El Alto, regi\u00e3o metropolitana de La Paz, e\n\nexpulsaria a francesa Suez da explora\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o p\u00fablico altenho, escrevendo mais um dos\n\n\n\n83\n\ncap\u00edtulos de luta neste in\u00edcio de s\u00e9culo.\n\nA  continuidade  das  lutas  pelos  recursos  naturais  manteria  como  palco  a  regi\u00e3o\n\nmetropolitana de La Paz e, especialmente, El Alto, que ser\u00e1 retomado como quartel-general da\n\nluta emancipat\u00f3ria. Dessa vez, de forma similar \u00e0s anteriores, os altenhos rebelavam-se por\n\num futuro, pelo desenvolvimento  e contra a espolia\u00e7\u00e3o  do pa\u00eds  pela  l\u00f3gica do capital,  que\n\nvigorava com rela\u00e7\u00e3o ao principal produto boliviano, o g\u00e1s natural.\n\nIII.3. \u201cEl gas no se vende\u201d26\n\nA Guerra do G\u00e1s, que ocorreu em outubro de 2003 e em 2005, teve como lugar de\n\na\u00e7\u00e3o das massas a cidade de El Alto, cuja localiza\u00e7\u00e3o privilegiada j\u00e1 havia sido utilizada como\n\nquartel-general  do conflito  de  Tupac  Katari  e  Bartolina  Sisa no s\u00e9culo  XVIII (PUENTES,\n\nLONGA, 2007: 98). El Alto fica a oeste de La Paz, 400 metros acima da capital, passando por\n\nali importantes rotas que ligam a capital a Tarija, Oruro e \u00e0s fronteiras a oeste da Bol\u00edvia.\n\nA origem do povoamento de El Alto,  segundo Puente e Longa (2007: 99), foi uma\n\nrea\u00e7\u00e3o  \u00e0  reforma  agr\u00e1ria  de  1953,  que  fez  com  que  os  propriet\u00e1rios  de  terra,  temendo  a\n\nexpropria\u00e7\u00e3o,  passassem  a  construir  loteamentos  urbanos  sem  nenhum  planejamento  e  sob\n\nforte  especula\u00e7\u00e3o.  A cidade  caracterizou-se  por  nunca  ter  adotado  um  projeto  urbano  com\n\nprevis\u00e3o de ado\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os b\u00e1sicos de saneamento, o que explica os dados de 2007, que\n\napontam  que  50%  dos  locais  n\u00e3o  possu\u00edam  saneamento  b\u00e1sico,  60%  das  habita\u00e7\u00f5es\n\nencontravam-se em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de aglomera\u00e7\u00e3o (hacinamento) e ainda que 70% dos\n\nhabitantes de El Alto estavam abaixo da linha da pobreza (PUENTE; LONGA, 2007: 100).\n\n26 Slogan das jornadas de outubro de 2003.\n\n\n\n84\n\nMapa 05. Munic\u00edpio de El Alto. Elabora\u00e7\u00e3o: Autor, 2015. Com dados do Centro Digital de Recursos\nNaturais da Bol\u00edvia e imagem de sat\u00e9lite da NASA fornecida pelo BING. Elaborado em: Quantum GIS\n\n2.0.1.\n\nComo resultado do parcelamento das terras, entre 1956 e 1976, a popula\u00e7\u00e3o cresceu 15\n\nvezes,  chegando  a  95  mil  habitantes,  em  sua  maioria  camponeses  de  aymaras  e  qu\u00e9chuas\n\ninstalados nos minif\u00fandios. No per\u00edodo posterior, em meados da d\u00e9cada de 1980, a migra\u00e7\u00e3o\n\ndos mineiros tamb\u00e9m se direciona para El Alto, onde eles assumiriam postos de trabalho no\n\nsetor de transporte e com\u00e9rcio da cidade (PUENTE; LONGA, 2007: 99-100). J\u00e1 em 1988, El\n\nAlto passaria a ser reconhecida como uma cidade, deixando de ser uma vila de La Paz.\n\nO crescimento populacional de El Alto chama aten\u00e7\u00e3o (6,4%) e a converte na terceira\n\ncidade mais povoada da Bol\u00edvia \u2013 ainda que as condi\u00e7\u00f5es de emprego e renda n\u00e3o sejam as\n\nmelhores, como em todo pa\u00eds -, com 50% da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa empregada no\n\n\n\n85\n\nsetor familiar; 69%, na informalidade; e 43% seriam oper\u00e1rios, trabalhadores ou empregados,\n\nformando o maior \u00edndice de trabalhadores do pa\u00eds. \n\nA am\u00e1lgama  resultante  dos  trabalhadores  migrantes,  a  origem  ind\u00edgena,  o  passado\n\nmineiro  e sindicalista  e o alto  \u00edndice  de oper\u00e1rios  fez de El  Alto  \u201cuma  cidade  insurgente\u201d\n\n(PUENTE; LONGA, 2007: 100). El Alto p\u00f4de configurar o desenvolvimento de estruturas de\n\nrebeli\u00e3o pr\u00f3prias, a partir da mem\u00f3ria daqueles que travaram diversas lutas ao longo do s\u00e9culo\n\npassado. \n\nEssa mescla de identidades em El Alto se apropriaria e impulsionaria uma estrutura de\n\norganiza\u00e7\u00e3o territorializada, fundada na d\u00e9cada de 1950, que objetivava suprir a aus\u00eancia do\n\nEstado.  Trata-se  das  Juntas  Vecinales  (conselho  dos  vizinhos,  em  tradu\u00e7\u00e3o  livre,  ou\n\nassocia\u00e7\u00f5es  de  moradores),  que  proporcionaram  certa  unifica\u00e7\u00e3o  dos  camponeses,  dos\n\nmineiros e dos assalariados. Segundo Zibechi (2006: 44), as condi\u00e7\u00f5es com as quais tiveram\n\nque  conviver  os  fizeram  recriar  a  vida  comunit\u00e1ria  semelhante  \u00e0quela  rural  hist\u00f3rica  no\n\nterrit\u00f3rio andino. Puente e Longa (2007: 105, tradu\u00e7\u00e3o nossa) consideram que, \u201cem El Alto, a\n\na\u00e7\u00e3o  \u00e9tnica  e  a  a\u00e7\u00e3o  classista  se  sintetizam  em  novos  modos  de  organiza\u00e7\u00e3o/a\u00e7\u00e3o  que\n\nrespondem a um sujeito ind\u00edgena e tamb\u00e9m assalariado, mineiro, sindicalizado, etc.\u201d. \n\nAs Juntas, no entanto, nascem distinguindo-se dos sindicatos, propondo-se apartid\u00e1rias\n\ne  apol\u00edticas,  e  por vezes  estiveram  associadas  ao clientelismo,  servindo  de trampolim  para\n\nconquista  de  cargos  nos  governos  (PUENTE;  LONGA,  2007:  107;  109).  Sobre  o  seu\n\nfuncionamento, Puente e Longa (2007: 107) destacam as assembleias mensais ou semanais,\n\ncom uma representa\u00e7\u00e3o por fam\u00edlia, com cargos obrigat\u00f3rios e rotativos, seguindo o costume\n\naymara. Raul Zibechi (2006: 45) chama aten\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m para a evolu\u00e7\u00e3o dessas organiza\u00e7\u00f5es\n\nvecinales em n\u00fameros: \n\nAt\u00e9  1988  haviam-se  constitu\u00eddo  180  juntas  vecinales,  o  que  segundo  a\npopula\u00e7\u00e3o  desse  momento  (cerca  de  360  mil  habitantes)  indica  que  havia\numa junta para cada 2.000 habitantes aproximadamente. At\u00e9 2004 havia 540\njuntas vecinales, para uma popula\u00e7\u00e3o de cerca de 750 mil habitantes, o que\nindica  que  havia  uma  para  cada  1.300-1.400  habitantes.  (\u2026)  indicam\nclaramente  que  a  densidade  de  juntas  vecinales com  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0  popula\u00e7\u00e3o\naumentou. Ou seja, quando cresce a popula\u00e7\u00e3o, as juntas s\u00e3o menores, mas\ntamb\u00e9m  mais  fortes,  como  indicam  as  mobiliza\u00e7\u00f5es  sociais  dos  \u00faltimos\ncinco anos. (ZIBECHI, 2006: 45, tradu\u00e7\u00e3o nossa)\n\nA amplia\u00e7\u00e3o de Juntas est\u00e1 ligada, provavelmente,  \u00e0 Federa\u00e7\u00e3o de  Juntas Vecinales\n\n(FEJUVE),  fundada  em  1966  com  o  mesmo  car\u00e1ter  c\u00edvico  que  se  propunham  as  demais\n\nJuntas e que, demonstrando uma evolu\u00e7\u00e3o daqueles dados apresentados por Zibechi (2006),\n\nem 2007 aglutina 590 Juntas Vecinales (PUENTE; LONGA, 2007: 108). \n\n\n\n86\n\nAs  outras  organiza\u00e7\u00f5es  de  El  Alto,  como  a  Coordena\u00e7\u00e3o  Oper\u00e1ria  Regional  (COR,\n\nsubsede da COB), a Federa\u00e7\u00e3o de Mulheres e organiza\u00e7\u00f5es de estudantes, organizam-se de\n\nforma coordenada nas Juntas, de forma n\u00e3o excludente (PUNTE; LONGA, 2007: 109), o que\n\npode  ser  mais  um  elemento  da  virada  que  a  Federa\u00e7\u00e3o  e  as  Juntas operam  no  per\u00edodo\n\nposterior.\n\nA Guerra da \u00c1gua e as lutas dos anos anteriores27 pavimentaram o caminho para que\n\nos altenhos e a FEJUVE se radicalizassem e se lan\u00e7assem \u00e0 luta direta nas ruas ao lado dos\n\nmineiros, recha\u00e7ando a venda do g\u00e1s e a ALCA e exigindo que as riquezas fossem utilizadas\n\npara o desenvolvimento e a distribui\u00e7\u00e3o de renda. \n\nOs governos Banzer (1997-2001) e Jorge Quiroga (2001-2002) objetivavam o inverso,\n\ncom a negocia\u00e7\u00e3o de um contrato que previa a exporta\u00e7\u00e3o de g\u00e1s para os EUA, passando pelo\n\nChile,  a ser executado  pelo cons\u00f3rcio  Pacific  LNG, celebrado  entre  British G\u00e1s  (BG), BP,\n\nRepsol-YPF  e Panamerican  Energy. Com  a expectativa  de que  a partir  do controle  que  as\n\npetroleiras  tinham  do campo  de  Margarita  (Tarija)  \u2013  a  maior  reserva  de  g\u00e1s  da  Bol\u00edvia  \u2013,\n\npretendiam  exportar  a  monta  de  36  milh\u00f5es  de  m\u00b3/dia,  durante  20  anos,  construindo  um\n\ngasoduto que ligaria Tarija ao porto chileno de Patillos, onde haveria uma usina de liquefa\u00e7\u00e3o\n\ndo g\u00e1s e embarque aos navios metaneiros, com destino ao M\u00e9xico, onde seria regaseificado e\n\nenviado para a Calif\u00f3rnia (FUSER, 2011: 167; PERREAULT, 2006: 160-161).\n\nEm agosto de 2002, uma reuni\u00e3o entre a Pacific LNG, a Sempra Energy de San Diego\n\ne  o  governo  boliviano  firma  um  acordo  de  fornecimento  do  g\u00e1s  boliviano  (PERREAULT,\n\n2006: 161). Entretanto os valores expressos no contrato, por press\u00e3o do embaixador dos EUA\n\n(GORDON;  LUOMA,  2008:  100),  representavam  um  verdadeiro  ataque  \u00e0  soberania\n\nboliviana.  O  pre\u00e7o  final  do  g\u00e1s  nos  EUA estaria  entre  3,5  e  4  d\u00f3lares  por  milhar  de  p\u00e9s\n\nc\u00fabicos,  enquanto  que,  como  mat\u00e9ria-prima,  na  Bol\u00edvia,  seria  vendido  a  0,18  d\u00f3lares  por\n\nmilhar de p\u00e9s c\u00fabicos \u2013 20 vezes menos e ainda menos da metade do que a Petrobras pagava \u00e0\n\nBol\u00edvia (FUSER, 2011: 167). Os ganhos anuais do empreendimento seriam de 1,9 bilh\u00e3o de\n\nd\u00f3lares,  mas  para  o  governo  seriam  repassados  t\u00e3o  somente  190  milh\u00f5es,  enquanto  a\n\ntransportadora lucraria 1 bilh\u00e3o de d\u00f3lares (GORDON; LUOMA, 2008: 100).\n\nDe  acordo  com  o  ge\u00f3grafo  Thomas  Perreault  (2006:  161),  desde  2001  havia  uma\n\n27 Em 2003 ocorreu o embate nominado como Fevereiro Negro, que foi uma s\u00e9rie de manifesta\u00e7\u00f5es\nconvocadas  pelos  sindicatos  e  movimento  campon\u00eas  contra  a  cria\u00e7\u00e3o  de  novos  impostos  para\naumentar a arrecada\u00e7\u00e3o, o que era uma exig\u00eancia do FMI. Em El Alto houve a tentativa de realizar a\nregulariza\u00e7\u00e3o  fundi\u00e1ria  para  cobrar  impostos;  contr\u00e1rios  a  tal  medida,  os  trabalhadores  e  as  juntas\nmobilizaram-se e derrotam a proposta. Antes, em 2000, a juventude de El Alto j\u00e1 tinha demonstrado\nradicalidade ao reivindicar a constru\u00e7\u00e3o de uma universidade p\u00fablica, conquistada ap\u00f3s atearem fogo\nao pr\u00e9dio do governo municipal.\n\n\n\n87\n\nretomada  da  discuss\u00e3o  do  desenvolvimento  potencial  que  o  g\u00e1s  poderia  gerar  ao  pa\u00eds  nos\n\nc\u00edrculos intelectuais e pol\u00edticos. Isso conduziu a algumas iniciativas de organiza\u00e7\u00e3o de frentes\n\npopulares, como a  Comunal e o  Estado Mayor del Pueblo Boliviano28, que resultariam mais\n\ntarde na funda\u00e7\u00e3o da  Coordinadora de Recuperaci\u00f3n y Defensa del Gas, pela iniciativa da\n\nCoordenadoria  da  \u00c1gua,  da COB, das  organiza\u00e7\u00f5es  vecinales, sindicatos,  Comit\u00ea  T\u00e9cnico-\n\nPol\u00edtico de Defesa da Soberania Nacional e Recursos Naturais da Bol\u00edvia (CODEPANAL),\n\nF\u00f3rum  Boliviano  sobre  Meio  Ambiente  e  Desenvolvimento  (FOBOMADE),  entre  outras\n\n(GARCIA LINERA et al, 2010: 633).\n\nA  Coordenadoria  do  G\u00e1s  seria  a  principal  frente  dos  movimentos  sociais  para  a\n\nconvoca\u00e7\u00e3o das mobiliza\u00e7\u00f5es ao longo do m\u00eas de outubro de 2003, funcionando pela elei\u00e7\u00e3o\n\nde  porta-vozes  e  assembleias  locais,  com  alto  grau  de  flexibilidade,  o  que  permitiu  seu\n\nenraizamento e a associa\u00e7\u00e3o de outras organiza\u00e7\u00f5es e ramifica\u00e7\u00f5es locais, como em El Alto,\n\nOruro, Santa Cruz, Chuquisaca, al\u00e9m de Cochabamba e La Paz.\n\nAs  mobiliza\u00e7\u00f5es  intensificaram-se  a  partir  de  20  de  setembro  de  2003,  quando  os\n\nmilitares foram enviados a mando de Lozada, para resgatar turistas que ficaram ilhados num\n\nbloqueio de estrada liderado por Quispe, contra a pris\u00e3o de um dirigente  ind\u00edgena local. A\n\nopera\u00e7\u00e3o militar deixou cinco mortos, entre os quais uma menina de oito anos atingida dentro\n\nde sua casa por um disparo do ex\u00e9rcito. A indigna\u00e7\u00e3o com a viol\u00eancia, catalisada pelo tema da\n\nexporta\u00e7\u00e3o  do  g\u00e1s  pelo  cons\u00f3rcio  Pacific  LNG,  influenciou  a  mobiliza\u00e7\u00e3o  de  todo  o  pa\u00eds,\n\nquando a Coordenadoria do G\u00e1s reuniu em Cochabamba 40 mil pessoas. A partir dessa onda\n\nde mobiliza\u00e7\u00f5es, de acordo com Gordon e Luoma (2008:101), surgiram as reivindica\u00e7\u00f5es do\n\ncampo da soberania nacional e de desenvolvimento para os hidrocarbonetos: \n\n? Que o Estado retome o controle da ind\u00fastria dos hidrocarbonetos; \n\n? Que o governo crie um programa de industrializa\u00e7\u00e3o do g\u00e1s; \n\n? Que as leis entreguistas sejam revisadas, e; \n\n? Que se realize um referendo sobre a exporta\u00e7\u00e3o do g\u00e1s.\n\nAderiram \u00e0 pauta os movimentos camponeses, cocaleiros, os sindicatos e organiza\u00e7\u00f5es\n\nde moradores, principalmente da cidade dormit\u00f3rio de El Alto. \n\nA  partir  de  uma  convoca\u00e7\u00e3o  da  COB  para  greve  geral,  centenas  de  mineiros\n\nmarchariam novamente at\u00e9 La Paz e, em conjunto com os bloqueios de El Alto, deixariam a\n\n28  O Estado Mayor del Pueblo Boliviano, foi uma iniciativa de constru\u00e7\u00e3o de uma frente de sindicatos\ne  movimentos  sociais  que,  a  partir  da  COB,  buscavam  elementos  que  religavam  a  experi\u00eancia  da\nAssembleia Popular; foi fundado em janeiro de 2003, mas pelo boicote, sobretudo do MAS, terminou\npor n\u00e3o ter peso relevante nesse processo.\n\n\n\n88\n\ncapital com escassez de alimentos e de combust\u00edvel (FUSER, 2011: 173; GARCIA LINERA\n\net al, 2010: 95-96; PERREAULT, 2006: 101), o que serviria de estopim para as batalhas mais\n\nviolentas do per\u00edodo. O governo recusava-se a dialogar e, no dia 11 de outubro, ordena que o\n\nex\u00e9rcito  desmonte  os  bloqueios  alte\u00f1os,  declarando  estado  de  emerg\u00eancia  para  o\n\nabastecimento normal de combust\u00edvel em La Paz. A FEJUVE reagiu e os altenhos passaram a\n\ncavar  trincheiras  para  impedir  o  avan\u00e7o  dos  ve\u00edculos  militares;  realizando  turnos  de\n\nvigil\u00e2ncia, resistiam como podiam com hondas29 e paus. No segundo dia da militariza\u00e7\u00e3o de\n\nEl  Alto,  12  de  outubro  de  2003,  a  fim  de  garantir  a  entrada  em  La  Paz  de  caminh\u00f5es  de\n\ncombust\u00edveis, o ex\u00e9rcito assassinou 26 pessoas pelas ordens de S\u00e1nchez Lozada.\n\n Em conforma\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias combinadas ao centralismo democr\u00e1tico, verdadeiros\n\ninstrumentos  de democracia  direta  formavam-se nas  barricadas  (PUENTE;  LONGA, 2007:\n\n113-114). Ao longo dos dias, as mortes que se somavam e a trucul\u00eancia com que o governo\n\nrespondia fizeram converter as reivindica\u00e7\u00f5es de nacionaliza\u00e7\u00e3o para a ren\u00fancia do presidente\n\n(GORDON; LUOMA, 2006: 101-102). A campanha pela ren\u00fancia de S\u00e1nchez Lozada cresce,\n\no vice-presidente Carlos Mesa rompe com o governo e os militares retornam para os quart\u00e9is.\n\nAs  lideran\u00e7as  de  direitos  humanos,  artistas,  intelectuais,  sacerdotes  pedem  a  ren\u00fancia  do\n\npresidente e come\u00e7am greves de fome - \u00e0s quais se associariam mais de 1000 pessoas nos tr\u00eas\n\ndias que se seguiram (PERREAULT, 2006: 163).\n\nA pauta, para al\u00e9m da ren\u00fancia de S\u00e1nchez Lozada, passa a ser a rejei\u00e7\u00e3o \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o\n\ndo g\u00e1s, sua industrializa\u00e7\u00e3o sob controle estatal e a utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s para o desenvolvimento\n\nsocial do pa\u00eds. Reivindicavam, para al\u00e9m dessas pautas, o aprofundamento da democracia e,\n\nno caso dos ind\u00edgenas orientais, a autonomia (PERREAULT, 2006: 163).\n\nPelas declara\u00e7\u00f5es dadas pelos porta-vozes dos EUA, no dia 13 de outubro de 2003 \u2013\n\nquando j\u00e1 somava 28 o n\u00famero de mortos \u2013, ficaram not\u00f3rios os interesses do imperialismo\n\nno projeto de exporta\u00e7\u00e3o do g\u00e1s e na sustenta\u00e7\u00e3o do governo de S\u00e1nchez Lozada; como se v\u00ea\n\nna  declara\u00e7\u00e3o  do  embaixador  dos  EUA,  David  Greenle,  que,  al\u00e9m  de  reiterar  o  apoio  do\n\ngoverno  dos  EUA  a  S\u00e1nchez  Lozada,  afirmou-se  \u201cmuito  preocupados  pelo  ataque  \u00e0\n\ndemocracia e \u00e0 ordem constitucional na Bol\u00edvia\u201d e seguiu dizendo que \u201cpaus e pedras n\u00e3o s\u00e3o\n\numa forma de protesto pac\u00edfico\u201d. Tamb\u00e9m o Secret\u00e1rio Geral da OEA, C\u00e9sar Gavira, ofereceu\n\nseu \u201cfranco e decidido apoio ao presidente\u201d. J\u00e1 no dia seguinte o recado de Washington foi de\n\nque os EUA n\u00e3o reconheceriam nenhum outro governo que n\u00e3o o atual, e que reconhecia os\n\n\u201cesfor\u00e7os [do governo] para construir um futuro mais pr\u00f3spero e justo para os bolivianos\u201d\n\n29  Arma ind\u00edgena que consiste em uma pedra amarrada em uma tira de couro.\n\n\n\n89\n\n(GORDON; LUOMA, 2006: 102).\n\nPressionado pela mobiliza\u00e7\u00e3o crescente dos trabalhadores que pediam sua ren\u00fancia, o\n\npresidente S\u00e1nchez Lozada lan\u00e7a um chamado ao \u201cdi\u00e1logo nacional\u201d, propondo um acordo\n\ncom tr\u00eas pontos: (a) referendo consultivo sobre a exporta\u00e7\u00e3o do g\u00e1s para os EUA a partir do\n\nChile;  (b)  revis\u00e3o  da  lei  dos  hidrocarbonetos;  e  (c)  convoca\u00e7\u00e3o  de  uma  Assembleia\n\nConstituinte. Apesar das propostas dialogarem com as reivindica\u00e7\u00f5es das ruas, a multid\u00e3o que\n\nse  reunia  em  La  Paz  -  e  que  no  dia  16  de  outubro  chegara  a  300  mil  pessoas  -  estava\n\nradicalizada  e  com  disposi\u00e7\u00e3o  de  tomar  o  pal\u00e1cio  presidencial  se  S\u00e1nchez  Lozada  n\u00e3o\n\nrenunciasse.  As  embaixadas  do Brasil  e da Argentina  enviam  notas  pedindo  a ren\u00fancia  do\n\npresidente, temendo que a situa\u00e7\u00e3o piore. No dia 17 de outubro, quando o n\u00famero de mortos\n\nnas ruas j\u00e1 totalizava 67, o presidente envia mensagem ao congresso renunciando e embarca\n\npara Miami. \n\nAs jornadas de outubro de 2003 transformaram o cen\u00e1rio pol\u00edtico, impondo a Agenda\n\nde Outubro e convencendo a popula\u00e7\u00e3o. As reivindica\u00e7\u00f5es interconectavam-se e levavam at\u00e9\n\na \u201crefunda\u00e7\u00e3o\u201d do Estado por meio de uma Assembleia Constituinte. Os efeitos das Jornadas\n\ncome\u00e7aram por levantar a necessidade de defender os recursos econ\u00f4micos naturais \u2013 como\n\nfoi no caso da Guerra da \u00c1gua e depois na do G\u00e1s \u2013 levando a cabo a necessidade de ouvir a\n\npopula\u00e7\u00e3o para a tomada de decis\u00e3o. Com as mobiliza\u00e7\u00f5es, abriu-se tamb\u00e9m uma crise sem\n\nprecedentes  no  condom\u00ednio  pol\u00edtico  MIR-MNR-ADN,  que  atuava  desde  1985.  Assim,  a\n\nmaioria da popula\u00e7\u00e3o, vislumbrando a necessidade de uma assembleia constituinte, pensava\n\nem incluir a maioria oprimida da na\u00e7\u00e3o.\n\nOs \u00faltimos dias do governo Sanch\u00e9z Lozada ceifaram a vida de 67 bolivianos, pelo\n\nque at\u00e9 hoje se reivindica  sua extradi\u00e7\u00e3o  para que seja julgado  pelos  crimes  que cometera\n\n(GORDON;  LUOMA,  2006:  103).  Quando  o  vice-presidente  Carlos  Mesa30 assumiu,  o\n\ncongresso realizou um minuto de sil\u00eancio em respeito \u00e0s v\u00edtimas; entretanto, como mostraria,\n\nn\u00e3o  se  sensibilizou  para  as  lutas  do  povo,  que  ao  fim  reivindicava  mais  que  o  g\u00e1s.  As\n\nmobiliza\u00e7\u00f5es recha\u00e7avam o sistema pol\u00edtico que abriu as portas do pa\u00eds para uma pol\u00edtica de\n\nsubmiss\u00e3o \u00e0 l\u00f3gica do capital.\n\nAo final das jornadas, a Coordenadoria do G\u00e1s renderia homenagens \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de\n\nEl Alto e Cochabamba e declararia a cidade de El Alto, depois das bravas lutas ali travadas, a\n\n30 O  vice-presidente  Carlos  Mesa  n\u00e3o  possu\u00eda  filia\u00e7\u00e3o  partid\u00e1ria;  historiador,  dono  de  rede  de\nempresas de comunica\u00e7\u00e3o, apresentador de talk show, havia sido convidado para compor a chapa por\nsua popularidade. \n\n\n\n90\n\ncidade da Dignidade e da Soberania31.\n\nNo dia 19 de outubro, quando milhares manifestavam-se pela aplica\u00e7\u00e3o da agenda que\n\nderrubara S\u00e1nchez Lozada, ao mesmo tempo em que comemoravam a vit\u00f3ria, o presidente\n\nGarcia Mesa, sem ser esperado, pede a fala para apresentar seus compromissos, que contavam\n\ncom o apoio do congresso. Eram tr\u00eas: 1- rever a lei de hidrocarbonetos, elevando o imposto\n\nde 18% para 50%; 2- realizar referendo para definir o destino dos hidrocarbonetos; 3 \u2013 acatar\n\no pedido de convocar uma Assembleia Constituinte (PERREAULT, 2006: 164). \n\nDe acordo com Gordon e Luoma (2006: 104), o governo de Mesa n\u00e3o se diferenciava\n\nmuito de Lozada, s\u00f3 buscava taxas maiores de repasse para o Estado, o que fez com que, ao\n\nassumir, lograsse alto \u00edndice de aprova\u00e7\u00e3o \u2013 entre 60% e 70% \u2013 e uma tr\u00e9gua. Entretanto, o\n\ngoverno de Carlos Mesa ficaria constrangido entre os que cobravam a Agenda de Outubro e o\n\nempresariado de Santa Cruz de la Sierra, que buscava maior autonomia e maiores repasses\n\ndos recursos dos hidrocarbonetos (GORDON; LUOMA, 2006: 104) e nenhuma altera\u00e7\u00e3o na\n\nlegisla\u00e7\u00e3o que pudesse prejudicar as petroleiras. \n\nSegundo Carlos Villegas (GORDON; LUOMA, 2006: 104), o empresariado  cruze\u00f1o\n\nse  caracterizaria  como  um  bloco  pol\u00edtico  conservador  dirigido  pelas  petroleiras,  pelas\n\nembaixadas, IFI e expressava-se publicamente a partir dos comit\u00eas c\u00edvicos de Santa Cruz e de\n\nTarija32. \n\nO governo Mesa estaria  ainda sob press\u00e3o externa  direta  do Embaixador  dos  EUA,\n\nDavid  Greenlee,  que  afirmava  \u201cque  qualquer  revers\u00e3o  das  pol\u00edticas  neoliberais  e  da\n\nerradica\u00e7\u00e3o da coca poderia significar uma amea\u00e7a para a continuidade do apoio dos EUA\u201d\n\n(FUSER, 2011: 177). Tamb\u00e9m o embaixador da Espanha, em defesa da Repsol, advertiu que o\n\ngoverno deveria garantir a propriedade das empresas internacionais (FUSER, 2011: 177). O\n\nFMI  manifestou-se  atrav\u00e9s  de  seu  diretor-gerente,  Rodrigo  Rato,  que  afirmou  que  os\n\norganismos multilaterais n\u00e3o aceitariam mudan\u00e7as e que, caso ocorressem, cortariam toda a\n\ncoopera\u00e7\u00e3o  com  a  Bol\u00edvia  (GORDON;  LUOMA,  2006:  104-105).  Cabe  lembrar  que  a\n\ncoopera\u00e7\u00e3o internacional equivalia a 9% do PIB do pa\u00eds, e que uma ruptura teria resultados\n\ncatastr\u00f3ficos.  Essas  press\u00f5es  foram,  portanto,  uma  evidente  demonstra\u00e7\u00e3o  do imperialismo\n\nutilizando da coa\u00e7\u00e3o para obter os resultados esperados.\n\nMesa, com a popularidade em alta, recha\u00e7ou os partidos tradicionais, que acreditavam\n\n31 Coordinadora  de  Recuperaci\u00f3n  y  Defensa  del  Gas,  2003.  Dispon\u00edvel  em:\n<https://www.nadir.org/nadir/initiativ/agp/free/imf/bolivia/txt/2003/1031coordinadora.htm>.\n32  A partir da descoberta de importantes reservas de g\u00e1s e de petr\u00f3leo em Tarija \u2013 que chegaram a\n85% das reservas (PFRIMER, 2009: 344) -, esse departamento passou a ter import\u00e2ncia ampliada na\nl\u00f3gica que o capital buscava impor \u00e0 Bol\u00edvia; e logo a elite local foi cooptada.\n\n\n\n91\n\nque ele ia longe demais, e se prop\u00f4s a governar com apoio popular. Esses partidos, no entanto,\n\ncontrolavam o congresso. Para conseguir apoio na casa, o presidente aliou-se a Evo Morales e\n\nao MAS, que o apoiavam de forma t\u00e1cita, e a partir disso assegurou ganhos para o movimento\n\npopular, como a suspens\u00e3o das campanhas de erradica\u00e7\u00e3o da coca. Ao mesmo tempo, Morales\n\ndistanciava-se das alas mais radicais das Jornadas de Outubro (GORDON; LUOMA, 2006:\n\n105).\n\nA  press\u00e3o  sobre  Carlos  Mesa  continuava,  e  o  mais  longe  que  chegou  na  pauta\n\nprogressista dos hidrocarbonetos foi revogar o DS 24.806, assinado por S\u00e1nchez Lozada em\n\n1996,  que  concedia  propriedade  dos  hidrocarbonetos  extra\u00eddos  em  territ\u00f3rio  boliviano  \u00e0s\n\nempresas estrangeiras. Morales apoiou a medida e foi criticado por setores \u00e0 esquerda. Mesa\n\nfoi  ainda  obrigado  a  realizar  o  referendo,  mesmo  que  manobrando  para  que  a  quest\u00e3o  da\n\nnacionaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o aparecesse de forma clara (FUSER, 2011: 179), o que gerou tens\u00f5es no\n\npacto Mesa-Morales. Marcado para julho de 2004, as perguntas estavam formuladas de forma\n\nintencionalmente  amb\u00edguas, indicando  a resposta ao \u201csim\u201d sem que isso representasse uma\n\nmudan\u00e7a no sistema (GORDON; LUOMA, 2006: 105). As perguntas eram as seguintes:\n\n1.  Voc\u00ea  concorda  com  a  revoga\u00e7\u00e3o  da  Lei  de  Hidrocarbonetos  n? 1.689\npromulgada por Gonzalo S\u00e1nchez de Lozada?\n2. Voc\u00ea  concorda  com  a  recupera\u00e7\u00e3o  da  propriedade  de  todos  os\nhidrocarbonetos na boca de po\u00e7o para o Estado boliviano?\n3. Voc\u00ea  concorda  com  a  refunda\u00e7\u00e3o  da  empresa  Yacimientos  Petrol\u00edferos\nFiscales Bolivianos,  recuperando  a  propriedade  estatal  das  a\u00e7\u00f5es  das\nbolivianas  e bolivianos  nas  empresas  petroleiras  capitalizadas,  de  maneira\nque possa participar em toda a cadeia produtiva dos hidrocarbonetos?\n4. Voc\u00ea concorda com a pol\u00edtica do presidente Carlos Mesa de utilizar o g\u00e1s\ncomo recurso  estrat\u00e9gico  para  conseguir  uma  sa\u00edda  \u00fatil  e  soberana  ao\nOceano Pac\u00edfico?\n5. Voc\u00ea  concorda  que  o  g\u00e1s  boliviano  seja  exportado  nos  marcos  de  uma\npol\u00edtica nacional que: garanta o consumo de g\u00e1s das bolivianas e bolivianos;\nfomente a industrializa\u00e7\u00e3o do g\u00e1s em territ\u00f3rio nacional; cobre impostos e/ou\nroyalties \u00e0s empresas petroleiras, chegando a 50% do valor da produ\u00e7\u00e3o do\npetr\u00f3leo e do g\u00e1s em proveito do pa\u00eds; destine os recursos da exporta\u00e7\u00e3o e\nindustrializa\u00e7\u00e3o do g\u00e1s principalmente para a educa\u00e7\u00e3o, a sa\u00fade, as estradas\ne os empregos? (FUSER, 2011: 180).\n\nO FMI chantageava o governo, dizendo que uma resposta negativa \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o do\n\ng\u00e1s  n\u00e3o  seria  entendida  pelos  governos  que  apoiavam  a  Bol\u00edvia  e  que  estavam  prestes  a\n\nemprestar  150  milh\u00f5es  de  d\u00f3lares  (GORDON,  LUOMA,  2007:  105).  O  MAS  e  Morales\n\nfaziam campanha para o \u201cN\u00e3o\u201d \u00e0s duas \u00faltimas perguntas, e a FEJUVE e a Coordenadoria do\n\nG\u00e1s  boicotavam  a  vota\u00e7\u00e3o.  Com  uma  absten\u00e7\u00e3o  de  cerca  de  40%,  o  referendo  marcou  a\n\nvit\u00f3ria  do  governo  e,  mesmo  naquelas  em  que  o  MAS  colocava-se  contr\u00e1rio,  houve  uma\n\n\n\n92\n\nresposta  positiva  de  62%  apoiando  a  exporta\u00e7\u00e3o  do  g\u00e1s;  as  tr\u00eas  primeiras  tiveram\n\nporcentagens pr\u00f3ximas a 90% de aprova\u00e7\u00e3o (GORDON, LUOMA, 2007: 105-106).\n\nO  MAS  tenta  uma  \u00faltima  negocia\u00e7\u00e3o  em  que  recua  da  nacionaliza\u00e7\u00e3o  e  pede  a\n\nmodifica\u00e7\u00e3o  dos  contratos  existentes  com  as  empresas  estrangeiras,  de  modo  a  elevar\n\nimpostos e royalties at\u00e9 a propor\u00e7\u00e3o de 50%. Mesa, por sua vez, mantendo o acordo com o\n\nFMI e o Banco Mundial, propunha que a nova Lei de Hidrocarbonetos iniciasse uma cobran\u00e7a\n\nadicional de 32% aos 18% de royalties, depois de contabilizadas as despesas \u2013 as empresas\n\nsempre tiveram fama de maquilar as contas \u2013, sendo a nova regra v\u00e1lida para novos contratos.\n\nA posi\u00e7\u00e3o do MAS era a de que os 50% fossem cobrados na pr\u00f3pria lavra e inclusive para os\n\ncontratos j\u00e1 vigentes (FUSER, 2011: 181-182).\n\nO  pacto  entre  o  governo  Mesa  e  o  MAS  rompe-se;  Mesa  envia  seu  projeto  ao\n\ncongresso e n\u00e3o encontra apoio; o MAS envia seu projeto e encontra cr\u00edticas dos setores \u00e0\n\nesquerda, como a FEJUVE e a COB, que queriam medidas mais radicais. Nessa ocasi\u00e3o, Evo\n\nMorales acabou sendo expulso da COB por n\u00e3o cumprir os acordos estabelecidos.\n\nEm 6 de mar\u00e7o de 2005, frente ao impasse provocado por seu projeto, Mesa envia o\n\npedido de ren\u00fancia ao congresso, o qual \u00e9 rejeitado, com o apoio do MAS e do MIP. Havia\n\num temor de que o vazio institucional pudesse criar condi\u00e7\u00f5es para um golpe \u00e0 direita dos\n\nsetores organizados em Santa Cruz. A partir desse momento Mesa passaria a se alinhar aos\n\npartidos  tradicionais  em  decl\u00ednio  e  demitiria  os  ministros  entendidos  como  \u201cprogressistas\u201d\n\n(FUSER, 2011: 182). A carta de ren\u00fancia de Carlos Mesa torna p\u00fablica as press\u00f5es externas\n\nque vinha recebendo para n\u00e3o alterar os contratos de hidrocarbonetos (apud FUSER, 2011:\n\n183, tradu\u00e7\u00e3o nossa):\n\nQuero  enfatizar  que  a  Lei  de  Hidrocarbonetos  proposta  pelo  senhor  Evo\nMorales \u00e9 invi\u00e1vel e imposs\u00edvel. Por que digo isso de modo categ\u00f3rico? [\u2026]\nSua  lei  \u00e9  uma  lei  que  a  comunidade  internacional  n\u00e3o  aceitar\u00e1  e  que  as\npetroleiras levar\u00e3o \u00e0 arbitragem... Est\u00e1 claro, todo o mundo nos disse: Brasil\nnos disse,  Espanha nos disse, o Banco Mundial, Estados Unidos,  o Fundo\nMonet\u00e1rio  Internacional,  Inglaterra  e  toda  a  comunidade  europeia...  No\nmomento em que s\u00f3 uma empresa petroleira apresentar uma demanda contra\na  Lei  de  Hidrocarbonetos,  os  Estados  Unidos  poderiam  dizer  que  \u00e9\nimposs\u00edvel  continuar  com  seus  programas  de  ajuda  e  a  Uni\u00e3o  Europeia\nPoderia congelar a assist\u00eancia ao nosso pa\u00eds.\n\nAntes  de  pressionar  o  congresso  com  sua  ren\u00fancia,  Carlos  Mesa  comprometera-se\n\njunto ao FMI a n\u00e3o renegociar os contratos vigentes como contrapartida de um empr\u00e9stimo. O\n\npedido de ren\u00fancia serviu, portanto, para garantir a coes\u00e3o do congresso na aprova\u00e7\u00e3o da Lei\n\nde Hidrocarbonetos (3.058). A lei apresentou uma posi\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria entre a proposta do\n\n\n\n93\n\ngoverno e a do MAS, estabelecendo o prazo de 180 dias para a renegocia\u00e7\u00e3o e um imposto\n\nadicional de 32%, Impuesto Directo a los Hidrocarburos (IDH), totalizando, com os 18% de\n\nroyalties,  50%  sobre  o  valor  bruto  da  produ\u00e7\u00e3o.  O  novo  imposto  seria  dividido  entre  os\n\ndepartamentos,  munic\u00edpios,  universidades,  comunidades  ind\u00edgenas,  ex\u00e9rcito,  pol\u00edcia  e  o\n\nTesouro Geral da Na\u00e7\u00e3o (FUSER, 2011: 183; GORDON; LUOMA, 2006: 106).\n\nO Banco Mundial e o FMI advertiram  que a nova lei causaria  fuga de capitais.  As\n\nadvert\u00eancias ecoaram em Santa Cruz, onde cresceu o movimento autonomista, e as empresas\n\namea\u00e7avam  recorrer  a  tribunais  internacionais.  Mesa  segurou  o  documento  o  m\u00e1ximo  de\n\ntempo poss\u00edvel, recusando-se a assinar, at\u00e9 que o texto foi encaminhado para o presidente do\n\nsenado, Homando Vaca D\u00edez, conforme o dispositivo constitucional, sendo promulgada em 17\n\nde maio de 2005, sem o apoio de Mesa.\n\nA lei recebeu cr\u00edticas tamb\u00e9m \u00e0 esquerda, que entendia que o resultado do referendo\n\nhavia sido distorcido e que a Agenda de Outubro teria sido tra\u00edda. A propriedade permanecia\n\npara as empresas multinacionais, n\u00e3o dava os meios para a nacionaliza\u00e7\u00e3o e tampouco para a\n\nreconstitui\u00e7\u00e3o  da  YPFB.  O  sistema  de  impostos  era  inferior  \u00e0queles  aplicados  antes  da\n\ncapitaliza\u00e7\u00e3o. O MAS, ainda que tenha disputado no congresso a lei, op\u00f5e-se a ela na medida\n\nem  que  cresce  o  movimento,  mas  mant\u00e9m  sua  cr\u00edtica  focada  na  estrutura  de  imposto\n\n(GORDON; LUOMA, 2006: 106). Mesa recua mais  e aplica  uma interpreta\u00e7\u00e3o  segundo a\n\nqual  a  lei  s\u00f3  seria  v\u00e1lida  para  novos  contratos,  negando-se  a  aplic\u00e1-la,  o  que  d\u00e1  in\u00edcio  \u00e0\n\nsegunda e definitiva Guerra do G\u00e1s. \n\nEm maio de 2005 os movimentos voltam \u00e0s ruas em defesa da nacionaliza\u00e7\u00e3o. MAS e\n\nMorales seguiam pautando os impostos, tendo que ir a reboque das mobiliza\u00e7\u00f5es e tomar para\n\nsi  a  pauta  da  nacionaliza\u00e7\u00e3o,  ainda  que  de  forma  adaptada,  recusando  a  expropria\u00e7\u00e3o  e  a\n\nexpuls\u00e3o dos investidores  estrangeiros  (GORDON; LUOMA, 2006: 107). Desde o final de\n\nmaio, foram duas semanas de marchas, greves e bloqueios que paralisaram El Alto e La Paz;\n\ntamb\u00e9m Sucre, Potos\u00ed e Cochabamba estavam mobilizados. No dia 6 de junho de 2005, com o\n\npa\u00eds paralisado pela mobiliza\u00e7\u00e3o, Carlos Mesa apresenta sua ren\u00fancia definitiva, o que abre\n\numa disputa ca\u00f3tica pelo poder. \n\nA popula\u00e7\u00e3o mobiliza-se pela convoca\u00e7\u00e3o de novas elei\u00e7\u00f5es, e, portanto, para que os\n\npresidentes  do  Senado,  Hormando  Vaca  Diez  (MNR),  e  da  C\u00e2mara,  Mario  Coss\u00edo  (MIR),\n\nsucessores  constitucionais,  abdicassem  do  cargo.  Com  a  ren\u00fancia  de  Mesa,  as  ruas  foram\n\ntomadas em La Paz por entre 400 mil e 500 mil pessoas, a maioria de El Alto, outras centenas\n\nde milhares de pace\u00f1os e mineiros, com dinamite, impedindo a reuni\u00e3o do congresso.\n\n\n\n94\n\nMesa lan\u00e7a um apelo a Vaca Diez e Coss\u00edo, proposto pela igreja cat\u00f3lica, que indicava\n\na antecipa\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es gerais. Coss\u00edo aceitou o acordo, mas Vaca Diez estava obstinado a\n\nassumir  a  presid\u00eancia.  Para  isso,  transferiu  o  congresso,  em  9  de  junho,   para  Sucre;  em\n\nresposta,  os  movimentos  sociais  bloquearam  o  aeroporto  e  impediram  o  acesso  dos\n\ncongressistas.  Findado  o prazo  constitucional,  o  poder  foi transferido  para  o  presidente  da\n\nSuprema  Corte,  Eduardo  Rodr\u00edguez  Veltz\u00e9,  o pr\u00f3ximo  da linha  sucess\u00f3ria,  e  aprovou-se  a\n\nantecipa\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es, que seriam realizadas num prazo de 6 meses.\n\nPara Perreault  (2006:  156, tradu\u00e7\u00e3o  nossa), as  mudan\u00e7as  das  legisla\u00e7\u00f5es  na Bol\u00edvia\n\ncriaram uma \u201ctens\u00e3o produzida pela contradi\u00e7\u00e3o escalar [que] teve uma fun\u00e7\u00e3o significativa\n\nnas  lutas  te\u00f3ricas  e materiais  sobre a \u00e1gua  e o g\u00e1s  e suas  express\u00f5es  espaciais\u201d;  ele  ainda\n\nconsidera que as jornadas de outubro de 2003 e maio-junho de 2005 foram marcadas pelas\n\ndisputas de interesses regionais, os da Meia Lua e os do altiplano (PERREAULT, 2006: 167-\n\n168).  Entretanto,  \u00e9  necess\u00e1rio  distinguir,  como  Thomas  Perreault  (2006)  o  faz,  que  os\n\ninteresses dos trabalhadores do altiplano inscreve a Guerra do G\u00e1s nas lutas hist\u00f3ricas pelo\n\ndesenvolvimento  nacional,  por  condi\u00e7\u00f5es  dignas  de  sobreviv\u00eancia  numa  \u201cescala  coletiva\u201d,\n\nnacional,  enquanto  os  interesses  expressos  pelas  organiza\u00e7\u00f5es  patronais  de  Santa  Cruz\n\necoavam as preocupa\u00e7\u00f5es imperialistas das IFIs e das multinacionais.\n\nPara Tapia (2007: 186), as reformas desregulamentadoras levaram o eixo da clivagem\n\nda  luta  de  classes  ao  controle  dos  recursos  naturais  e  possibilidades  decorrentes\n\n(redistribui\u00e7\u00e3o,  produ\u00e7\u00e3o  e  reprodu\u00e7\u00e3o  social),  j\u00e1  que,  pelas  caracter\u00edsticas  destrutivas  do\n\nprocesso  de  espolia\u00e7\u00e3o  boliviana,  as  negocia\u00e7\u00f5es  e  a  organiza\u00e7\u00e3o  nos  locais  de  trabalho\n\nficaram inviabilizadas.\n\nEsses processos de rebeli\u00e3o  levariam ainda \u00e0 elei\u00e7\u00e3o de Evo Morales, com mais  de\n\n50% dos votos, sendo o primeiro presidente ind\u00edgena, contando com o apoio de grande parte\n\nda classe m\u00e9dia e tendo a possibilidade de governar sem coaliz\u00e3o com os demais partidos; um\n\nnovo  per\u00edodo  se  abriria  para  a  Bol\u00edvia,  que  o  pr\u00f3prio  Evo  Morales  designaria  como\n\n\u201crevolu\u00e7\u00e3o  democr\u00e1tica\u201d.  No pr\u00f3ximo cap\u00edtulo  veremos  as  limita\u00e7\u00f5es  do seu programa,  as\n\ndificuldades que enfrentou \u2013 com aten\u00e7\u00e3o \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es autonomistas (de cunho racistas)\n\nda regi\u00e3o da Media Luna \u2013, bem como seus \u00eaxitos, no campo da nacionaliza\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo,\n\nda  \u201crefunda\u00e7\u00e3o  do  Estado\u201d  com  a  Assembleia  Constituinte  e,  ao  fim,  o  panorama  do\n\ndesenvolvimento, que h\u00e1 tanto \u00e9 aguardado. \n\nAntes nos permitimos umas palavras para sintetizar o que o m\u00e9todo empregado nos\n\npermite compreender, do que h\u00e1 de mais essencial a ser retido das experi\u00eancias de luta desse\n\n\n\n95\n\nnovo  ciclo.  Chamamos  aten\u00e7\u00e3o  que  em  um  processo  com  uma  dificuldade  de  coes\u00e3o  da\n\npopula\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel responder \u00e0s medidas de rapina que o capital imperialista tentou impor\n\n\u00e0  na\u00e7\u00e3o,  seja  no  \u00e2mbito  material,  do  dom\u00ednio  dos  recursos  naturais  por  empresas\n\ntransnacionais, seja a extors\u00e3o financeira, via endividamento como arma de enriquecimento e\n\ndomina\u00e7\u00e3o.\n\nNessa situa\u00e7\u00e3o complexa, a resist\u00eancia da massa oprimida boliviana foi poss\u00edvel pelas\n\ncondi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, em que os sindicatos dos trabalhadores e dos camponeses, combinados\n\ncom o comunitarismo de tradi\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, constru\u00edram, desde as lutas anteriores, um projeto\n\npol\u00edtico  de  soberania  e  desenvolvimento.  O  desenvolvimento  da  luta  de  classes,  por  fim,\n\ncombinou-se  com  o  processo  de  imposi\u00e7\u00e3o  da  l\u00f3gica  do  capital,  via  acumula\u00e7\u00e3o  por\n\ndespossess\u00e3o, que poderia ter sido realizado sem entraves n\u00e3o fosse a luta dos trabalhadores e\n\nsuas organiza\u00e7\u00f5es.\n\nA mobiliza\u00e7\u00e3o do povo boliviano saiu vitoriosa deste processo, pela recupera\u00e7\u00e3o de\n\nseu  projeto  de  pa\u00eds,  de  sua  l\u00f3gica  territorial  emancipat\u00f3ria.  Resta,  no  entanto,  desnudar  a\n\ncontinuidade do processo revolucion\u00e1rio que se abriu no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, para ver se o\n\ndesenvolvimento e a soberania propugnado pelas ruas fez-se fato, ou se sua dire\u00e7\u00e3o \u2013 como\n\nem outros exemplos da hist\u00f3ria boliviana - conteve o movimento e suas inten\u00e7\u00f5es.\n\n\n\n96\n\nIV. DESENVOLVIMENTO E TERRIT\u00d3RIO NO PRIMEIRO GOVERNO MASISTA\n\nA elei\u00e7\u00e3o  de  Evo  Morales,  fruto  de um  longo  processo de  mobiliza\u00e7\u00f5es  populares,\n\nmarca a op\u00e7\u00e3o dos trabalhadores por um governo voltado ao atendimento das reivindica\u00e7\u00f5es\n\nmais b\u00e1sicas da na\u00e7\u00e3o. Morales e o MAS aliaram-se \u00e0s for\u00e7as populares que foram capazes de\n\np\u00f4r  freio  \u00e0  rapina  do  capital  -  entre  elas  a  COB,  organiza\u00e7\u00f5es  camponesas,  cocaleiras  e\n\norganiza\u00e7\u00f5es locais de moradores (Juntas Vecinales) \u2013 e fizeram ruir o condom\u00ednio pol\u00edtico\n\nque se havia instalado desde a redemocratiza\u00e7\u00e3o.\n\nA op\u00e7\u00e3o  por  Morales  pelos  bolivianos  tem  caracter\u00edsticas  moderadas,  j\u00e1  que  outras\n\nlideran\u00e7as de car\u00e1ter mais radical tiveram papel de maior evid\u00eancia durante as manifesta\u00e7\u00f5es,\n\ncomo Felipe Quispe, do MIP. No entanto, n\u00e3o se pode desprezar o percurso eleitoral pelo qual\n\nj\u00e1 passava o MAS \u2013 com representantes eleitos  em diversos departamentos, e tamb\u00e9m Evo\n\nMorales, que se destacava como deputado \u2013 e, ao mesmo tempo, a busca entre os candidatos\n\nde um governo que tivesse capacidade pol\u00edtica de atender \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es populares.\n\nContudo sua vit\u00f3ria n\u00e3o pode ser delegada a outros agentes que n\u00e3o aqueles ligados ao\n\npartido  de  Morales,  o  MAS,  em  sua  profunda  liga\u00e7\u00e3o  com  os  sindicatos  cocaleiros  e  o\n\ndom\u00ednio dessas regi\u00f5es. O document\u00e1rio  Cocalero (2007), ao acompanhar a corrida eleitoral\n\ndo MAS e de Morales, passa pelas zonas cocaleiras e registra os diversos ensaios eleitorais\n\nque os sindicatos realizavam com a popula\u00e7\u00e3o, para evitar que houvesse erros no momento da\n\nvota\u00e7\u00e3o; cenas em que chamam a popula\u00e7\u00e3o a se lembrar das cores do MAS, garantindo que\n\nmesmo uma popula\u00e7\u00e3o majoritariamente analfabeta tivesse condi\u00e7\u00f5es de votar em favor de\n\nMorales.  Para  al\u00e9m  desse  registro,  Landes  (COCALERO,  2007)  retrata  a  rotina  de  uma\n\ncampanha  com  poucos  recursos,  que  de  fato  dialoga  com  o  povo  empobrecido,  e  leva\n\nmilhares \u00e0s ruas para acompanhar os com\u00edcios do ent\u00e3o candidato. Mas vale tamb\u00e9m notar\n\nque, ainda durante a campanha, o MAS costurava sua concilia\u00e7\u00e3o com empres\u00e1rios em Santa\n\nCruz, embora a passagem do ent\u00e3o presidenci\u00e1vel pelo departamento tenha sido marcada por\n\nagress\u00f5es racistas.\n\nO programa eleitoral do MAS para as elei\u00e7\u00f5es de 2005 \u2013 \u201cBolivia Digna, Soberana e\n\nProductiva para Vivir Bien\u201d \u2013 previa o atendimento da Agenda de Outubro, a industrializa\u00e7\u00e3o\n\ndos recursos naturais, a amplia\u00e7\u00e3o do mercado interno, al\u00e9m da mudan\u00e7a de um \u201cpadr\u00e3o de\n\ndesenvolvimento\u201d,  tendo  como  meta  acabar  com  o  estado  colonial,  democratizar  a  vida\n\npol\u00edtica,  econ\u00f4mica  e  social,  a  partir  da  \u201crefunda\u00e7\u00e3o\u201d  do  Estado  com  a  convoca\u00e7\u00e3o  da\n\nAssembleia Nacional Constituinte.\n\n\n\n97\n\nMorales, enfim, sai vitorioso das elei\u00e7\u00f5es antecipadas de 18 de dezembro de 2005 e\n\nentra  para  hist\u00f3ria  como o primeiro  presidente  a  conquistar  mais  da metade  do eleitorado,\n\nsendo eleito em primeiro turno, sem depender do segundo turno no Congresso Nacional, e\n\nainda como primeiro presidente de origem ind\u00edgena. Evo Morales obteve 53,74% dos votos, \u00e0\n\nfrente de Jorge Tuto Quiroga, da coliga\u00e7\u00e3o Podemos, com 28,62%.\n\nA  elei\u00e7\u00e3o  de  Morales  foi  marcada  por  desconfian\u00e7as  externas  sobre  como  se\n\nposicionaria  o  futuro  presidente,  amea\u00e7as  veladas  e  tamb\u00e9m  indica\u00e7\u00f5es  da  pol\u00edtica  que  os\n\npa\u00edses imperialistas requeriam para sustentar as pol\u00edticas de \u201cajuda\u201d que disponibilizavam \u00e0\n\nBol\u00edvia (BARBOSA FILHO, 2008: 23-25). O principal remetente das mat\u00e9rias que expunham\n\na afli\u00e7\u00e3o externa era o governo dos EUA, que chegou a dispor de at\u00e9 800 funcion\u00e1rios  na\n\nembaixada  durante  as elei\u00e7\u00f5es,  numa estrat\u00e9gia  de ter amplo  controle sobre a evolu\u00e7\u00e3o  da\n\nsitua\u00e7\u00e3o boliviana. Tamb\u00e9m se pronunciavam os governos da Espanha (pa\u00eds sede da Repsol) e\n\nda  Holanda  (sede  da  Shell)  sobre  a  elei\u00e7\u00e3o,  citando  a  frase  de  Morales  de  que  \u201cn\u00e3o\n\nexpropriar\u00e1\u201d (BARBOSA FILHO, 2008: 25).\n\nNa seara interna, ap\u00f3s a vit\u00f3ria, Morales acenou com pautas de cunho populista, como\n\na  redu\u00e7\u00e3o  do  pr\u00f3prio  sal\u00e1rio  em  50%  e  tamb\u00e9m  a  redu\u00e7\u00e3o  do  sal\u00e1rio  dos  congressistas,\n\nassessores, ministros e demais componentes do governo (LA JORNADA,27/12/2005).\n\nEm  28  de  dezembro  de  2005,  o  l\u00edder  masista  esteve  em  ao  menos  dois  lugares\n\nsimb\u00f3licos: foi a Santa Cruz, sede da conspira\u00e7\u00e3o reacion\u00e1ria, onde discursou pela concilia\u00e7\u00e3o\n\ncom a regi\u00e3o separatista  da Meia Lua, que reivindicava  maior  autonomia  frente ao Estado\n\nNacional, e convidou o Comit\u00ea C\u00edvico a integrar a comiss\u00e3o da transi\u00e7\u00e3o do governo (LA\n\nJORNADA, 28/12/2005); posteriormente, o presidente eleito esteve com sua base de apoio na\n\nFedera\u00e7\u00e3o  dos  Sindicatos  Cocaleiros  do  Chapare  (organiza\u00e7\u00e3o  por  ele  presidida),  que\n\ncomemorava a vit\u00f3ria eleitoral e o anivers\u00e1rio da entidade. Aos cocaleiros falou que realizaria\n\numa campanha internacional  pela descriminaliza\u00e7\u00e3o da folha de coca em seu uso para fins\n\nmedicinais,  ritual\u00edsticos  e  para  o  consumo  dos  povos  origin\u00e1rios  (LA  JORNADA,\n\n28/12/2005). A esse respeito tamb\u00e9m discursara no dia anterior (27/12/2016), afirmando que\n\nn\u00e3o aceitaria  ajuda financeira  dos EUA condicionada  \u00e0 erradica\u00e7\u00e3o  das planta\u00e7\u00f5es  de coca\n\n(LA JORNADA, 27/12/2005).\n\nAp\u00f3s  esse  giro  nacional,  Morales  iniciou  visitas  a  outros  pa\u00edses:  passou  por  Cuba,\n\nonde se reuniu com Fidel Castro; esteve em alguns pa\u00edses da Europa, entre eles a Espanha \u2013\n\nonde foi criticado  por n\u00e3o usar terno ao se encontrar  com o rei \u2013; \u00c1frica do Sul;  China e\n\nBrasil. Nessas visitas buscava garantir vias de negocia\u00e7\u00e3o, temeroso pela rea\u00e7\u00e3o dos EUA a\n\n\n\n98\n\nsua elei\u00e7\u00e3o.\n\nJ\u00e1  de  retorno  \u00e0  Bol\u00edvia,  a  posse  do  presidente  Evo  Morales  foi  carregada  de\n\nsimbolismo; ao todo, tomou posse tr\u00eas vezes: em um ato oficial e em dois atos simb\u00f3licos \u2013\n\num realizado pelos ind\u00edgenas do altiplano e outro pelos ind\u00edgenas amaz\u00f4nicos. A posse oficial\n\nde  Morales  foi  realizada  em  22  de  janeiro  de  2006  (quatro  anos  ap\u00f3s  a  cassa\u00e7\u00e3o  de  seu\n\nmandato  de  deputado  federal)  e  o  discurso  do  novo  presidente  boliviano  teve  importantes\n\naspectos  ret\u00f3ricos,  como o da recupera\u00e7\u00e3o  das lutas  anteriores  do povo boliviano,  cujo fio\n\ncondutor foi a reafirma\u00e7\u00e3o da soberania nacional, a\u00ed inclu\u00eddas as pautas sa\u00eddas da \u201cAgenda de\n\nOutubro\u201d. De acordo com a interpreta\u00e7\u00e3o que realizamos da leitura do discurso de posse do\n\npresidente  boliviano  (MORALES,  2006),  h\u00e1  tr\u00eas  elementos/objetivos  fundamentais\n\nidentific\u00e1veis: \n\nA defesa  da  soberania  nacional,  verific\u00e1vel  na  solicita\u00e7\u00e3o  que  apresenta  \u00e0  comunidade\n\ninternacional de revis\u00e3o da d\u00edvida boliviana e tamb\u00e9m na perspectiva apresentada de\n\nindustrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, a come\u00e7ar pela recupera\u00e7\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o, da COMIBOL e\n\ndas  Cooperativas  \u2013  \u201ccomo  forma  de  romper  o  atraso  e  a  depend\u00eancia\u201d,  segundo\n\nMorales (2006) -, e ainda na centralidade deste discurso de reafirma\u00e7\u00e3o da \u201cAgenda de\n\nOutubro\u201d,  embora  pactuada;  e  esse  aspecto  consideramos  o  segundo  objetivo\n\nverificado no discurso de Morales; \n\nO  discurso  de  pactua\u00e7\u00e3o  presente  na  fala  de  Morales  indica  dois  destinat\u00e1rios:  as\n\ntransnacionais e os empres\u00e1rios da Media Luna; estes ouviram de Morales que haveria\n\na implementa\u00e7\u00e3o da autonomia reivindicada pelos departamentos da regi\u00e3o e que essa\n\nautonomia seria discutida durante a Assembleia Constituinte; para aquelas, o discurso\n\nfoi  de  equilibrar  os  lucros,  afirmando  que  realizaria  a  nacionaliza\u00e7\u00e3o  sem\n\nexpropria\u00e7\u00e3o; \n\nO  terceiro  elemento,  particularmente  inserido  cirurgicamente  e  de  forma  definitiva  na\n\nret\u00f3rica dos movimentos camponeses, foi a distin\u00e7\u00e3o \u00e9tnica. Evo Morales diz que os\n\nind\u00edgenas  s\u00e3o  a  reserva  moral  da  humanidade  e  desbarata  a  unidade  de  classe  que\n\npoderia  ser  constru\u00edda  com  o  apoio  do  MAS,  definindo  para  si  que  a  classe\n\nfundamental \u00e9 a ind\u00edgena e que nesse \u201cnovo pacto social\u201d os ind\u00edgenas ser\u00e3o a for\u00e7a\n\nviva que Morales e seu partido mobilizar\u00e3o preferencialmente.\n\nEmbora baseado em uma agenda de pretenso apaziguamento, o an\u00fancio das medidas\n\ndo governo afligiu os poderes locais concentrados em Santa Cruz, que, ao serem derrotados\n\npelos  trabalhadores, preparavam-se para a deteriora\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es  de associa\u00e7\u00e3o com o\n\n\n\n99\n\ncapital estrangeiro que explorava o g\u00e1s na regi\u00e3o da Meia Lua.\n\nO condom\u00ednio pol\u00edtico MNR-MIR-ADN, que era hegemonizado pela regi\u00e3o oriental\n\nda  Bol\u00edvia,  ao  ser  desestabilizado,  levava  \u00e0s  renegocia\u00e7\u00f5es  dos  grupos  envolvidos,\n\nprincipalmente  as  petroleiras  estrangeiras,  o  Estado  boliviano  e  os  departamentos  que  se\n\nbeneficiavam com os royalties da extra\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo e do g\u00e1s. A forma como foi adotada a\n\nnacionaliza\u00e7\u00e3o foi um equil\u00edbrio provis\u00f3rio entre duas das for\u00e7as envolvidas, em que o Estado\n\nnacional manteve uma rela\u00e7\u00e3o direta com as empresas estrangeiras e se sobrep\u00f4s \u00e0s alian\u00e7as\n\nregionais formadas com base no recurso natural local.\n\nIV.1. A terceira nacionaliza\u00e7\u00e3o boliviana\n\nEm 1\u00ba de Maio de 2006, durante as comemora\u00e7\u00f5es do dia do trabalhador, Evo Morales\n\ninicia  uma  transmiss\u00e3o  ao  vivo  direto  do  megacampo  San  Alberto,  em  Tarija  \u2013  uma  das\n\nmaiores  reservas da Bol\u00edvia, explorada pela Petrobras. Em uma a\u00e7\u00e3o midi\u00e1tica, que contou\n\ncom o ex\u00e9rcito cercando a refinaria da estatal brasileira, no marco de 100 dias do governo\n\nmasista, o presidente assina o Decreto Supremo 28.071/2006, intitulado Her\u00f3is do Chaco \u2013\n\nem  refer\u00eancia  \u00e0  Guerra  do  Chaco  (1932-1935)  \u2013,  iniciando  um  processo  de  retomada  de\n\ncontrole dos recursos naturais, que foi denominado \u201cterceira e definitiva nacionaliza\u00e7\u00e3o dos\n\nhidrocarbonetos\u201d (BOLIVIA, 2006).\n\nNo Decreto, estabelece-se que a YPFB assumiria naquele momento a gest\u00e3o de todos\n\nos  hidrocarbonetos  e  que  as  empresas  deveriam  entreg\u00e1-los  \u00e0  estatal  boliviana  para  a\n\ncomercializa\u00e7\u00e3o, e que, em at\u00e9 180 dias, os contratos deveriam ser renegociados. O decreto\n\nconsiderou nulo todos os contratos de concess\u00e3o e de posse dos hidrocarbonetos (na boca do\n\npo\u00e7o),  uma  vez  que  a  n\u00e3o  aprova\u00e7\u00e3o  dos  contratos  pelo  Congresso  Nacional  boliviano\n\ntornava-os nulos, como prev\u00ea a Constitui\u00e7\u00e3o (BOLIVIA, 2006). \n\nAdemais,  o  decreto  Her\u00f3is  do  Chaco  previa  a  invers\u00e3o  da  arrecada\u00e7\u00e3o  sobre  a\n\ncomercializa\u00e7\u00e3o dos hidrocarbonetos: antes, 18% dos lucros da produ\u00e7\u00e3o eram destinados ao\n\nEstado;  agora,  as  propor\u00e7\u00f5es  invertem-se  e  82%  v\u00e3o  para  o  Estado  \u2013  divididos  entre  o\n\nImposto Direto dos Hidrocarbonetos (IDH), 32%; impostos, royalties e participa\u00e7\u00f5es, 18%; e\n\noutros  32% destinados, de modo transit\u00f3rio,  \u00e0 YPFB, cobrados dos campos  com produ\u00e7\u00e3o\n\nacima de 100 milh\u00f5es de p\u00e9s c\u00fabicos (dois campos, San Antonio e San Alberto, respons\u00e1veis\n\npor  70%  da  produ\u00e7\u00e3o  boliviana)  (FUSER,  2010:  239).  Os  18%  restantes  seriam  os  lucros\n\nobtidos  pelas  operadoras.  Assim,  fazia-se  cumprir  o  resultado  do  referendo,  que  previa  a\n\ndistribui\u00e7\u00e3o da receita em 50/50 entre empresas produtoras e o Estado (FUSER, 2011: 237).\n\n\n\n100\n\nO Decreto Her\u00f3is do Chaco estabeleceu ainda que a YPFB passaria a ter participa\u00e7\u00e3o\n\nmajorit\u00e1ria  em  todos  os  setores  do  g\u00e1s  e  do  petr\u00f3leo,  a  partir  de  duas  medidas:  (1)  a\n\nestatiza\u00e7\u00e3o  a  t\u00edtulo  gratuito  das  a\u00e7\u00f5es  dos  cidad\u00e3os  bolivianos  do  Fundo  de  Capitaliza\u00e7\u00e3o\n\nColetiva  (FCC),  das  tr\u00eas  empresas  capitalizadas  (Chaco,  Andina,  Transredes);  e  (2)  pela\n\nnacionaliza\u00e7\u00e3o de 50% mais 1 das a\u00e7\u00f5es das capitalizadas, da Petrobras Bol\u00edvia Refinaci\u00f3n\n\n(controlada  pela  Petrobras  e  formada  pelas  duas  refinarias  existentes,  de  Santa  Cruz  e\n\nCochabamba) e da Companhia Log\u00edstica de Hidrocarbonetos Bol\u00edvia (CLHB), de propriedade\n\nda  Alem\u00e3  Oiltaking  (FUSER,  2011:  238).  Estas  duas  \u00faltimas,  de  acordo  com  Fuser\n\n(2011:238), foram indenizadas pela desapropria\u00e7\u00e3o em posterior negocia\u00e7\u00e3o do governo com\n\nas  empresas.  Segundo  aponta  o  autor  (FUSER,  2011:  239),  o  Decreto  de  nacionaliza\u00e7\u00e3o\n\nafetou ao todo 25 empresas e 78 contratos com as petroleiras estrangeiras, entre as quais a\n\nPetrobras,  a  espanhola  REPSOL-YPF, a  francesa  TotalFinaELF, as  brit\u00e2nicas  BP  e  British\n\nGas, a anglo-holandesa Shell e a norte-americana ExxonMobil.\n\nA  opera\u00e7\u00e3o  \u201cnacionaliza\u00e7\u00e3o\u201d  arquitetada  por  Morales  tamb\u00e9m  surtiu  o  efeito  na\n\nimprensa  internacional,  inclusive  na  brasileira,  de  que  Morales  estaria  ocupando  as\n\npropriedades  das  petroleiras  estrangeiras.  Mas,  de  fato,  \u201cassim  que  as  c\u00e2meras  sa\u00edram,  os\n\nmilitares tamb\u00e9m o fizeram e as companhias de petr\u00f3leo e g\u00e1s continuaram suas opera\u00e7\u00f5es\n\nregulares\u201d  (GORDON;  LUOMA,  2008:  109).  As  pol\u00edticas,  no  entanto,  eram  muito  mais\n\nmoderadas  que uma nacionaliza\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica e, por isso, sofreram duras cr\u00edticas  dos setores\n\nmais radicais das lutas de Outubro de 2005.\n\nO jornalista Mirko Org\u00e1z (2009), do portal de not\u00edcias Bolpress, chegou a afirmar que\n\no MAS e Morales tra\u00edram a agenda de Outubro, que inclu\u00eda a nacionaliza\u00e7\u00e3o, a refunda\u00e7\u00e3o da\n\nYPFB e a industrializa\u00e7\u00e3o dos hidrocarbonetos, o que com a DS 28701 dificilmente ocorreria.\n\nOrg\u00e1z (2009) considerou ainda que o Governo de Morales foi liquidacionista do projeto de\n\nOutubro  ao  reafirmar  o  papel  prim\u00e1rio-exportador  da  Bol\u00edvia  e  abrir  caminho  para  a\n\ncontinuidade das petroleiras estrangeiras.\n\nO projeto do MAS tentava se aproximar da agenda popular e do resultado do referendo\n\ndo  ano  anterior  (FUSER,  2011).  No  entanto  restavam  s\u00e9rias  d\u00favidas  que  precisavam  ser\n\ndirimidas  pelo  avan\u00e7o  do  processo  de  nacionaliza\u00e7\u00e3o,  entre  elas  o  papel  da  YPFB  e  as\n\ncondi\u00e7\u00f5es que seriam dadas \u00e0 estatal \u2013 que, segundo o historiador Fern\u00e1ndez T\u00e9ran (2008),\n\nestaria  asfixiada  pela  destina\u00e7\u00e3o  dos  recursos  \u2013  para  conduzir  o  processo  de  soberania  de\n\nrecursos.\n\nDe fato, objetivavam a reinser\u00e7\u00e3o da YPFB, a reafirma\u00e7\u00e3o da propriedade estatal e a\n\n\n\n101\n\nrenegocia\u00e7\u00e3o dos contratos, novos mercados e pre\u00e7os mais altos para o g\u00e1s natural vendido ao\n\nBrasil e \u00e0 Argentina, e ainda uma inten\u00e7\u00e3o de industrializa\u00e7\u00e3o. Os movimentos sociais aliados\n\nao governo, de acordo com Gordon e Luoma (2008: 111), avaliaram que a medida era um\n\nprimeiro passo bom, mas que n\u00e3o iria suficientemente longe. A aprova\u00e7\u00e3o de Morales subia e\n\nalcan\u00e7ava os 81%, enquanto a aprova\u00e7\u00e3o das medidas, mais que isso, atingia 94% entre os\n\nbolivianos,  \u201cuma  quase unanimidade\u201d  (FUSER,  2011: 239). As  medidas  eram, no entanto,\n\nmais  limitadas  que as nacionaliza\u00e7\u00f5es  anteriores  (1937 e 1969), embora contemporizassem\n\ncom elas no que diz respeito \u00e0 n\u00e3o expropria\u00e7\u00e3o, o que, de acordo com Fuser (2011), situaria a\n\n\u201cnacionaliza\u00e7\u00e3o\u201d de 2005 \u201cem sintonia com a tradi\u00e7\u00e3o das nacionaliza\u00e7\u00f5es bolivianas\u201d.\n\nEm uma cr\u00edtica ponto a ponto do Decreto Her\u00f3is do Chaco, elaborada pelo Centro de\n\nDocumenta\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o da Bol\u00edvia (CEDIB), s\u00e3o ressaltadas a aus\u00eancia de puni\u00e7\u00e3o \u00e0s\n\nempresas  que realizaram  contratos  ilegais,  violando  a Constitui\u00e7\u00e3o,  e a falta  de a\u00e7\u00f5es  para\n\napurar  den\u00fancias  de  enriquecimento  il\u00edcito  (as  petroleiras  estrangeiras  eram  famosas  por\n\nmaquiar as dados financeiros); citam ainda o desacato \u00e0 Lei 3.058, de 2005, que dava o prazo\n\nde  6  meses  para  que  as  petroleiras  regularizassem  a  situa\u00e7\u00e3o;  e  tamb\u00e9m  criticam  a\n\nmanuten\u00e7\u00e3o  dos  contratos  de  \u201cprodu\u00e7\u00e3o  compartilhada\u201d  da  citada  Lei,  ao  contr\u00e1rio  dos\n\ncontratos  reivindicados  pelos  setores  nacionalistas,  que  pediam  que  fossem  estabelecidos\n\ncontratos de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os (FUSER, 2011: 240).\n\nEm  defesa  da  \u201cnacionaliza\u00e7\u00e3o  inteligente\u201d  (como  se  referia  o  programa  do  MAS  \u00e0\n\nnacionaliza\u00e7\u00e3o  sem  expropria\u00e7\u00e3o),  o  vice-presidente  boliviano,  \u00c1lvaro  Garcia  Linera,\n\ndedicou-se a defender  as  a\u00e7\u00f5es  do governo  em  uma  entrevista  dada  \u00e0 imprensa  dos  EUA,\n\nafirmando  que  as  nacionaliza\u00e7\u00f5es  do  s\u00e9culo  XXI  n\u00e3o  poderiam  ser  iguais  \u00e0  soberania  da\n\n\u201cclausura\u201d  do  s\u00e9culo  XX,  por  \u201cestarmos  profundamente  atados  ao  mercado,  ao  sistema\n\nfinanceiro\u201d33. Em texto mais recente, Linera (2011) faz um not\u00e1vel esfor\u00e7o intelectual para\n\njustificar as fracas medidas, citando as dificuldades de gest\u00e3o encontradas nas nacionaliza\u00e7\u00f5es\n\nanteriores  da Bol\u00edvia, e usa exemplos da presen\u00e7a de capital estrangeiro em Cuba e na ex-\n\nURSS para explicar por que a YPFB n\u00e3o poderia ser a operadora dos campos bolivianos.\n\nA despeito das controv\u00e9rsias ligadas ao espectro do governo masista e dos movimentos\n\nsociais bolivianos, a nacionaliza\u00e7\u00e3o passou a ser alvo de um forte ataque da imprensa e de\n\ngovernos  estrangeiros. O  ent\u00e3o  presidente  dos  EUA, George W. Bush, afirmava  que havia\n\n\u201ceros\u00e3o  da  democracia\u201d  na  Bol\u00edvia,  e  o  bra\u00e7o  financeiro  do  dom\u00ednio  dos  EUA,  o  FMI,\n\n33  \u201cBolivia's  vice  president  on  indigenous  rights,  coca  crops,  and  relations  with  the  US\u201d,  The\nChristian  Science  Monitor,  27/03/2007,  Boston,  EUA.  Dispon\u00edvel  em:\n<http://www.csmonitor.com/2007/0327/p12s02-woam.html>. Acesso em: 22/04/2016.\n\nhttp://www.csmonitor.com/2007/0327/p12s02-woam.html\n\n\n102\n\nvaticinava  que  haveria  \u201cfuga  de  capitais\u201d.  Os  governos  dos  principais  mercados  do  g\u00e1s\n\nboliviano, Brasil e Argentina, foram mais moderados demonstrando respeito ao governo de\n\nMorales e sua iniciativa de garantir a soberania sobre seus recursos naturais. As petroleiras,\n\npor seu turno, congelaram os investimentos previstos (GORDON; LUOMA, 2008: 111), no\n\nque foram acompanhadas pelo governo brasileiro e pela Petrobras.\n\nA imprensa brasileira, tomada por um furor nacionalista, causou tamanho alarde pelas\n\nt\u00edmidas  medidas  do  mandat\u00e1rio  boliviano  a  ponto  de  exigir  que  o  governo  Lula  \u201cusasse\n\nporrete\u201d34,  em  refer\u00eancia  \u00e0  pol\u00edtica  estadunidense  do  \u201cbig  stick\u201d,  de  Theodore  Roosevelt,\n\nacusando o governo petista de ser complacente com as medidas de Morales. O presidente da\n\nPetrobras  \u00e0  \u00e9poca,  Jos\u00e9  S\u00e9rgio  Gabrielli,  teve  a  postura  mais  dura  com  rela\u00e7\u00e3o  ao  pa\u00eds\n\nvizinho,  afirmando  que  as  medidas  foram  \u201cunilaterais\u201d  e  \u201cde  forma  n\u00e3o  amistosa\u201d  e  que\n\nadotaria  todas  as  medidas  cab\u00edveis  para  garantir  o  fornecimento  do  g\u00e1s  para  o  mercado\n\nbrasileiro  e  para  resguardar  os  direitos  da  companhia  (FUSER,  2011:  245-246).  Parte  da\n\ndiplomacia tamb\u00e9m foi cr\u00edtica por n\u00e3o haver uma \u201cconsulta pr\u00e9via\u201d ao Estado brasileiro antes\n\nda  tomada  de  decis\u00e3o  do  mandat\u00e1rio  boliviano.  Tais  posicionamentos  e  alega\u00e7\u00f5es  de\n\n\u201csurpresa\u201d  foram  considerados  por  Fuser  (2011:  244-245)  como  descabidos  e  sustentados\n\napenas por uma l\u00f3gica enviesada pelo que chama de Brasil-centrismo, que faria crer que o\n\ngoverno brasileiro deveria ser consultado naquelas circunst\u00e2ncias. \n\nAs renegocia\u00e7\u00f5es dos contratos deveriam correr com a maior celeridade poss\u00edvel, haja\n\nvista  que  o  prazo  que  o  decreto  impunha  era  de  apenas  180  dias  para  rever  os  contratos\n\nvigentes  e envi\u00e1-los  ao congresso nacional  boliviano,  conforme  definia  a Constitui\u00e7\u00e3o.  No\n\nentanto, a animosidade que gerou o an\u00fancio da nacionaliza\u00e7\u00e3o e a disparidade  de recursos\n\nentre as petroleiras e o governo boliviano tornou o processo mais vagaroso que o esperado.\n\nAs  negocia\u00e7\u00f5es  com  a  Petrobras  e  com  o  governo  brasileiro,  em  espec\u00edfico,  como\n\nretratado por Fuser (2011), formaram um contencioso entre a interdepend\u00eancia e a disparidade\n\nde poder do pobre pa\u00eds e a enorme e rica estatal brasileira. Enquanto o PIB da Bol\u00edvia em\n\n2006 representava pouco mais de 10 bilh\u00f5es de d\u00f3lares, a empresa brasileira tinha o valor de\n\nmercado quase onze vezes superior, avaliado em 109 bilh\u00f5es de d\u00f3lares (FUSER, 2011: 261).\n\nA interdepend\u00eancia  tamb\u00e9m  n\u00e3o era um elemento  a ser desconsiderado nas negocia\u00e7\u00f5es;  o\n\nconsumo do g\u00e1s natural no Brasil vinha aumentando desde 2001 e, em 2006, o g\u00e1s boliviano\n\nenviado pelo GASBOL j\u00e1 correspondia \u00e0 metade do g\u00e1s natural consumido no Brasil; a maior\n\nparte (75%) tinha como destino o parque industrial de S\u00e3o Paulo (FUSER, 2011: 261). Para o\n\n34 \u201c\u00c9  hora  de  usar  o  porrete\u201d,  O  Estado  de  S\u00e3o  Paulo,  12/03/2006.  Dispon\u00edvel  em:\n<http://www2.senado.leg.br/bdsf/item/id/320041>. Acesso em:&lt;22/04/2016>.\n\nhttp://www2.senado.leg.br/bdsf/item/id/320041\n\n\n103\n\ngoverno boliviano, nessas negocia\u00e7\u00f5es estavam em jogo cerca de 38% de suas exporta\u00e7\u00f5es35.\n\nDadas  as  dificuldades  enfrentadas  pelo  governo boliviano  durante  as  negocia\u00e7\u00f5es  \u2013\n\nque  previam,  al\u00e9m  da  renegocia\u00e7\u00e3o  dos  contratos,  a  compra  de  50%  +  1  das  a\u00e7\u00f5es  das\n\ncompanhias capitalizadas necess\u00e1ria ao controle majorit\u00e1rio \u2013, em agosto de 2006, comunicou\n\nque suspenderia a nacionaliza\u00e7\u00e3o  por falta  de recursos  econ\u00f4micos  da YPFB36. No mesmo\n\nm\u00eas o presidente da YPFB, o masista Jorge Alvarado, renuncia ao cargo ap\u00f3s ter assinado um\n\ncontrato  de  venda  de  diesel  para  a  filial  brasileira  da  Iberoamerica  Trading,  que violava  a\n\nnacionaliza\u00e7\u00e3o,  de  acordo  com  a  superintend\u00eancia  de  hidrocarbonetos.  Segundo  relata  a\n\nimprensa boliviana, Morales aceitou a ren\u00fancia do companheiro de legenda a contragosto e\n\nafirmou ainda que n\u00e3o duvidava da incorruptibilidade de Alvarado37. \n\nEsc\u00e2ndalos tamb\u00e9m envolveram as companhias petroleiras. A Repsol chegou a ter seus\n\nexecutivos detidos na Bol\u00edvia, acusados de contrabando e atos il\u00edcitos. O governo, no entanto,\n\nn\u00e3o  chegou  a  cancelar  nenhum  contrato,  embora  denunciasse  as  posturas  incorretas\n\n(GORDON;  LUOMA,  2008:  116).  A  oposi\u00e7\u00e3o  no  congresso  e  em  Santa  Cruz  e  Tarija,\n\naproveitando  o vazio  jur\u00eddico  deixado  pelas  medidas  governamentais,  agiram  para  garantir\n\nmais  recursos  para  suas  localidades;  as  prefeituras  desses  departamentos  tentariam,  sem\n\nsucesso, realizar acordos pr\u00f3prios com as petroleiras (GORDON; LUOMA: 2008:116).\n\nAo lado da discuss\u00e3o dos novos contratos, interessava tamb\u00e9m ao governo boliviano o\n\nreajuste  do  valor  da  venda  do  g\u00e1s  natural  para  o  Brasil  e  para  a  Argentina.  A  Bol\u00edvia\n\nreivindicava do Brasil um reajuste do valor de US$ 3,80 por milh\u00e3o de BTU, pago em maio\n\nde 2006, para US$ 5,00, fazendo uso da previs\u00e3o contratual do pleito de reajuste em qualquer\n\ntempo \u2013 cujo uso o Brasil fez entre 2002 e 2005, alegando o desperd\u00edcio de recursos pela\n\ncl\u00e1usula  take or pay38. A rea\u00e7\u00e3o brasileira era a de n\u00e3o aceitar nenhum reajuste fora daquele\n\n35 Entre 2005 e 2006,  as exporta\u00e7\u00f5es para o Brasil  representaram  cerca de 38% dos valores totais\nexportados,  segundo  o  Instituto  Nacional  de  Estat\u00edstica.  Dados  dispon\u00edveis  em:\n<http://www.ine.gob.bo/indice/general.aspx?codigo=50101>. Acesso em:&lt;24/04/2016>.\n36 Maisonnave,  F. Bol\u00edvia  decide  adiar  a  nacionaliza\u00e7\u00e3o  do  g\u00e1s.  Folha  de  S\u00e3o  Paulo,  12/08/2006.\nDispon\u00edvel  em: &lt;http://www1.folha.uol.com.br/fsp/dinheiro/fi1208200607.htm>  Acesso  em:\n<24/04/2016>.\n37 BOLPRES. Cae el ex Presidente de YPFB Jorge Alvarado y tambi\u00e9n quienes lo acusaron. La Paz: \nBolpress, 29/08/2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.bolpress.com/art.php?Cod=2006082904>. Acesso \nem: 30 ago. 2016.\n38 As cl\u00e1usulas take or pay e ship or pay obrigaram as partes a retirar e entregar o volume acordado ou\npagar por ele, e entregar o volume acordado ou pagar por ele. O consumo de g\u00e1s no Brasil expandia-se\ne ent\u00e3o os volumes foram aumentando: os 8 milh\u00f5es de m\u00b3/dia de 1993 tornaram-se 16 milh\u00f5es de\nm\u00b3/dia em 1994, depois 20 mm\u00b3/dia, e a meta era alcan\u00e7ar 30 mm\u00b3/dia em 2004. No entanto o fracasso\ndo Programa Priorit\u00e1rio de Termel\u00e9tricas em 2000, no in\u00edcio da opera\u00e7\u00e3o do Gasbol \u2013 julho de 1999 \u2013,\nobrigou a Petrobras a arcar com a cl\u00e1usula  take or pay, pagando por 17 milh\u00f5es de m\u00b3/dia quando\nimportava, efetivamente, 11 milh\u00f5es de m\u00b3/dia (FUSER, 2011: 126-127).\n\nhttp://www.bolpress.com/art.php?Cod=2006082904\nhttp://www1.folha.uol.com.br/fsp/dinheiro/fi1208200607.htm\nhttp://www.ine.gob.bo/indice/general.aspx?codigo=50101\n\n\n104\n\ntrimestral previsto no contrato, que considerava a valoriza\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis no mercado.\n\nEntretanto, o governo boliviano alegava a disparidade entre o valor pago \u00e0 Bol\u00edvia e o pago\n\npelo consumidor final em S\u00e3o Paulo (US$ 35,00 por milh\u00e3o de BTU) (FUSER, 2011: 247).\n\nEssas discuss\u00f5es, no Brasil, resvalavam na agenda eleitoral e na reelei\u00e7\u00e3o do aliado do\n\ngoverno Morales, Lu\u00eds In\u00e1cio Lula da Silva (PT). Esse contencioso foi amplamente utilizado\n\npela m\u00eddia, acusando Lula de fraqueza com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s medidas do governo boliviano, o que\n\nbeneficiava  o  candidato  oposicionista  Geraldo  Alckmin  (PSDB),  que,  ademais,  como\n\ngovernador do estado de S\u00e3o Paulo \u2013 principal mercado do g\u00e1s boliviano -, acusava Lula de\n\nter permitido a \u201chumilha\u00e7\u00e3o\u201d do Brasil na nacionaliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s boliviano. Lula respondia\n\npublicamente  \u00e0s  acusa\u00e7\u00f5es  dizendo  que  a  pol\u00edtica  externa  atual  exigia  parceria  e  n\u00e3o\n\nimposi\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses pobres39.\n\nO  governo  boliviano,  por  seu  turno,  tinha  clareza  de  que  os  acordos  e  as  rela\u00e7\u00f5es\n\nbilaterais com o governo brasileiro estariam demasiadamente prejudicados com a vit\u00f3ria de\n\nAlckmin, mas ao mesmo tempo n\u00e3o poderia adiar ou postergar as negocia\u00e7\u00f5es e os contratos\n\nem  fun\u00e7\u00e3o  da  agenda  eleitoral  brasileira,  como alguns  interlocutores  do governo  brasileiro\n\nsugeriam (FUSER: 2011: 269).\n\nEm  meio  a  controv\u00e9rsias  e  dificuldades  do  governo  boliviano,  os  contratos  foram\n\nfirmados com doze companhias estrangeiras em outubro de 2006, com vig\u00eancias de 20 a 30\n\nanos. Ao todo, 44 contratos foram assinados prevendo impostos e royalties de 50% da receita\n\ndo g\u00e1s natural. A outra metade da receita seria dividida entre uma parcela vari\u00e1vel da empresa\n\nprivada, os custos de deprecia\u00e7\u00e3o dos investimentos (custos recuper\u00e1veis) e uma parcela da\n\nYPFB (ARZE VARGAS, 2014: 1). \n\nOs contratos assinados foram de \u201crisco compartilhado\u201d ou \u201cprodu\u00e7\u00e3o compartilhada\u201d,\n\nem  que  o  Estado  \u00e9  propriet\u00e1rio  do  recurso,  define  o  destino  e  o  volume  da  produ\u00e7\u00e3o  \u2013\n\nutilizando  a  YPFB  \u2013  e  as  empresas  contratadas  assumem  o  risco  da  explora\u00e7\u00e3o,  sendo\n\nremuneradas de acordo com a rentabilidade do recurso. Embora a remunera\u00e7\u00e3o da empresa\n\npossa  variar  entre  2%  e  32%,  de  acordo  com  o  crit\u00e9rio  do  pre\u00e7o  do  g\u00e1s  no  mercado\n\ninternacional,  da  produtividade  do  campo  e  da  qualidade  do  produto  extra\u00eddo,  a  Petrobras\n\nindicava que a rentabilidade m\u00e9dia de suas opera\u00e7\u00f5es na Bol\u00edvia estariam entre 15% e 20%,\n\nporcentagem considerada boa para os dirigentes da empresa brasileira e ainda competitiva no\n\nmercado  internacional  (FUSER,  2011:  271-272).  Ao  anunciar  os  novos  contratos,  Morales\n\n39 Gutkoski, C.; Pinheiro, D. Lula e Alckmin fazem debate na TV com duros ataques, 08/10/2006.\nDispon\u00edvel  em: &lt;http://eleicoes.uol.com.br/2006/campanha/ultnot/2006/10/08/ult3750u1308.jhtm>\nAcesso em:&lt;01/05/2016>.\n\nhttp://eleicoes.uol.com.br/2006/campanha/ultnot/2006/10/08/ult3750u1308.jhtm\n\n\n105\n\nafirmou que a miss\u00e3o fora cumprida e que \u201centre 10 e 15 anos a Bol\u00edvia j\u00e1 n\u00e3o ser\u00e1 esse pa\u00eds\n\npobrezinho, esse pa\u00eds mendigo\u201d (GORDON; LUOMA, 2008: 111).\n\nO valor da venda do g\u00e1s tamb\u00e9m sofreu reajuste. Depois de diversas negocia\u00e7\u00f5es entre\n\nos governos brasileiro e boliviano o pre\u00e7o do g\u00e1s chegou a US$ 5 por milh\u00e3o de BTU, em\n\ncontraste com o valor de US$ 1,56 por milh\u00e3o de BTU quando do in\u00edcio das opera\u00e7\u00f5es do\n\nGASBOL em 1999 (FUSER, 2011: 273), superior tamb\u00e9m ao pre\u00e7o de 2005, que era de US$\n\n2,59 por milh\u00e3o de BTU40, um reajuste superior a 93%. Tamb\u00e9m o pre\u00e7o do g\u00e1s vendido \u00e0\n\nArgentina foi renegociado, chegando ao valor de US$ 5,50 por milh\u00e3o de BTU em 2006, que,\n\nacumulado ao reajuste de 2005, quando os vizinhos sulistas passaram a pagar US$ 4,50 por\n\nmilh\u00e3o de BTU, perfaz um aumento de 165%41.\n\nOs novos contratos passaram a vigorar ap\u00f3s serem submetidos ao Congresso Nacional,\n\no que ocorreu em 3 de maio de 2007. Desde a aplica\u00e7\u00e3o  da Lei 3.058, de 2005, e com o\n\naprofundamento da cobran\u00e7a sobre os hidrocarbonetos proporcionada pelo Decreto de 1\u00ba de\n\nmaio de 2006, sentiu-se nas contas p\u00fablicas uma melhora na arrecada\u00e7\u00e3o do Estado. Em 2005,\n\nsegundo  o  Instituto  Nacional  de  Estat\u00edsticas  (INE)  boliviano,  foram  arrecadados  329,5\n\nmilh\u00f5es  de  bolivianos  com  o  petr\u00f3leo  e  (principalmente)  com  o  g\u00e1s;  em  2006,  foram\n\narrecadados  2,89  bilh\u00f5es  de  bolivianos,  uma  arrecada\u00e7\u00e3o  8,7  vezes  maior  que  a  do  ano\n\nanterior. No ano seguinte, 2007, a arrecada\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m surpreendeu: foi de 6,27 bilh\u00f5es de\n\nbolivianos, mais que o dobro do ano anterior42. Essa amplia\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o deveu-se ao\n\nImposto  Direto  sobre  o  Hidrocarbonetos  (IDH),  aos  royalties e  tamb\u00e9m  \u2013  nesses  dois\n\nprimeiros anos da aplica\u00e7\u00e3o \u2013 da cobran\u00e7a adicional de 32% dos campos de San Alberto e San\n\nAntonio, operados pela Petrobras, Repsol-YPF e TotalFinaElf.\n\nAinda que indubitavelmente os resultados arrecadat\u00f3rios das medidas nacionalizantes\n\nsejam  profundamente  positivos  para  o  Estado  boliviano,  as  cr\u00edticas  \u00e0s  medidas  acusam  o\n\npresidente Evo Morales de ter tra\u00eddo a Agenda de Outubro. Uma das cr\u00edticas mais incisivas \u00e9\n\ndo  economista  e  colunista  Carlos  Arze  Vargas,  que  realiza  um  levantamento  dos  Custos\n\nRecuper\u00e1veis,  as  indeniza\u00e7\u00f5es  que  o  Estado  pagaria  \u00e0s  empresas  referentes  a  pessoal,\n\n40 TN  PETR\u00d3LEO.  Pre\u00e7o  do  g\u00e1s  boliviano  deve  chegar  a  US$  4  o  milh\u00e3o  de  BTU.  22/02/2016.\nDispon\u00edvel  em: &lt;http://www.tnpetroleo.com.br/noticia/preco-do-gas-boliviano-deve-chegar-a-us-4-o-\nmilhao-de-btu/>. Acesso em:&lt;14/05/2016>.\n41 OLIVEIRA,  F..  La  Argentina  acepta  pagar  m\u00e1s  por  el  gas  de  Bolivia.  La  Nacion,  13/06/2006.\nDispon\u00edvel  em: &lt;http://www.lanacion.com.ar/814206-la-argentina-acepta-pagar-mas-por-el-gas-de-\nbolivia>. Acesso em&lt;14/05/2016>.\n42 Instituto  nacional  de  estad\u00edsticas.  Bolivia:  recaudaci\u00f3n  tributaria  por  actividad  econ\u00f3mica.\nDispon\u00edvel  em: &lt;http://www.ine.gob.bo/indice/general.aspx?codigo=40302>.  Acesso  em:\n<14/05/2016>.\n\nhttp://www.ine.gob.bo/indice/general.aspx?codigo=40302\nhttp://www.lanacion.com.ar/814206-la-argentina-acepta-pagar-mas-por-el-gas-de-bolivia\nhttp://www.lanacion.com.ar/814206-la-argentina-acepta-pagar-mas-por-el-gas-de-bolivia\nhttp://www.tnpetroleo.com.br/noticia/preco-do-gas-boliviano-deve-chegar-a-us-4-o-milhao-de-btu/\nhttp://www.tnpetroleo.com.br/noticia/preco-do-gas-boliviano-deve-chegar-a-us-4-o-milhao-de-btu/\n\n\n106\n\ntransporte,  realoca\u00e7\u00e3o  de  materiais,  impostos  referentes  a  im\u00f3veis  e  maquin\u00e1rios,  as\n\ndiferen\u00e7as  de  c\u00e2mbio,  gastos  referentes  ao  meio  ambiente  e  seguran\u00e7a  industrial,  custos\n\nlegais, seguros, administra\u00e7\u00e3o e servi\u00e7os, ativos fixos, outros custos e encargos relacionados \u00e0\n\nmatriz. Os contratos permitiam que os Custos Recuper\u00e1veis (CR) fossem at\u00e9 60% da metade\n\nrepassada  pelo  Estado  \u00e0s  beneficiadas  (YPFB  e  titular  estrangeira).  Dessa  forma,  com  os\n\ntributos  descontados  (50%),  as  empresas  privadas  poderiam  absorver  at\u00e9  30% do  valor  de\n\nvenda, deixando apenas os 20% restante \u00e0 YPFB e titular.  Em termos pr\u00e1ticos, o lucro l\u00edquido\n\ndas  transnacionais  esteve  em torno de 14% do valor  de venda, mas, se somados os custos\n\nrecuper\u00e1veis, os ganhos chegam a 26% (ARZE VARGAS, 2014: 1-4). \n\nEm valores, entre 2007 e 2010, os Custos Recuper\u00e1veis sa\u00edram de US$ 295,79 milh\u00f5es\n\ne chegaram a US$ 640,55 milh\u00f5es (ARZE VARGAS, 2014: 3). Valores com rela\u00e7\u00e3o superior\n\nentre  a  produ\u00e7\u00e3o  e  o  investimento,  o  que,  para  Arze  Vargas  (2014),  dificultaria  qualquer\n\nestrat\u00e9gia de desenvolvimento e industrializa\u00e7\u00e3o dos hidrocarbonetos na Bol\u00edvia. Esse autor\n\nainda aponta que auditorias dos CR indicaram uma supervaloriza\u00e7\u00e3o de algo entre US$ 1,416\n\nbilh\u00e3o  e  US$  1,176  bilh\u00e3o  (ARZE  VARGAS,  2013:  7),  ou  seja,  as  empresas  passaram  a\n\nutilizar a indeniza\u00e7\u00e3o dos custos recuper\u00e1veis como uma nova remunera\u00e7\u00e3o. Para Carlos Arze\n\n(2014: 8), mais que isso, a pol\u00edtica do governo garantia prioritariamente o interesse do capital\n\ntransnacional,  em  detrimento  do  interesse  nacional,  apostando  no  desenvolvimento\n\ndependente dos investimentos externos.\n\nO vice-presidente, em franco debate com os setores cr\u00edticos ao governo, avalia que a\n\nforma adotada da nacionaliza\u00e7\u00e3o possibilitou \u00e0 Bol\u00edvia fugir dos tribunais internacionais, com\n\numa sa\u00edda pactuada com as petroleiras e pagamento de indeniza\u00e7\u00f5es que, segundo o pr\u00f3prio\n\nautor,  somaram  at\u00e9  2011  US$  374,6  milh\u00f5es,  ao  passo  que  proporcionara  \u00e0  YPFB  um\n\npatrim\u00f4nio  de  US$  4  bilh\u00f5es  (GARCIA  LINERA,  2011:  45-46).  Defende  tamb\u00e9m  que  \u00e9\n\nnecess\u00e1rio  reconhecer  os  custos  da  explora\u00e7\u00e3o  do  petr\u00f3leo  realizado  nos  anos  anteriores  \u00e0\n\nnacionaliza\u00e7\u00e3o  e  que  a  cobertura  desses  custos  s\u00e3o  os  custos  recuper\u00e1veis  (GARCIA\n\nLINERA, 2011: 53).\n\nEm  termos  de  ganhos  sociais,  h\u00e1  que  se  reconhecer  as  medidas  de  distribui\u00e7\u00e3o  de\n\nrenda  que  se  aprofundaram,  ou  tornaram-se  poss\u00edveis,  pela  nacionaliza\u00e7\u00e3o  dos\n\nhidrocarbonetos. Entre essas, a mais conhecida \u00e9 o Bono Juancito Pinto, destinado a reduzir a\n\nevas\u00e3o  escolar.  O  programa  governamental  oferece  desde  2006  uma  ajuda  financeira  \u00e0s\n\nfam\u00edlias,  para  manuten\u00e7\u00e3o  das  crian\u00e7as  na  escola,  no  valor  de  Bs  200  (US$  25,00)  por\n\nestudante (MARCO NAVARRO, 2012: 9). Esse programa beneficiava, em 2011, mais de 1,6\n\n\n\n107\n\nmilh\u00e3o43 de crian\u00e7as, com um repasse do Estado de US$ 51,9 milh\u00f5es (GARCIA LINERA,\n\n2011: 18). \n\nOutro  programa  de  distribui\u00e7\u00e3o  de  renda,  este  destinado  aos  idosos,  \u00e9  o  Renta\n\nDignidad, que, desde 2008, oferece um aux\u00edlio anual de Bs 2.400 para quem tem acima de 60\n\nanos,  reside  na  Bol\u00edvia  e  n\u00e3o  recebe  aposentadoria;  aqueles  que  j\u00e1  recebem  aposentadoria\n\ntamb\u00e9m podem obter o aux\u00edlio, mas no valor de Bs 1.800 ao ano.  Em 2012, 919 mil idosos44\n\nforam contemplados por esse programa. \n\nJ\u00e1 para as m\u00e3es, foi criado em 2009 o programa Bono Juana Azurduy, com o objetivo\n\nde  diminuir  a  mortalidade  materna,  infantil  e  neonatal,  implementando  o  pr\u00e9-natal  e  o\n\nacompanhamento  da  sa\u00fade  do  rec\u00e9m-nascido.  Os  valores  eram  transferidos  mediante  o\n\ncomparecimento a 4 consultas pr\u00e9-natal, na realiza\u00e7\u00e3o do parto e consulta p\u00f3s-parto, al\u00e9m de\n\nconsultas bimensais \u00e0s quais o beb\u00ea deveria tamb\u00e9m comparecer, com a transfer\u00eancia total de\n\nBs 1.82045; em 2011, foram 683 mil beneficiados pela ajuda governamental.\n\nAs transfer\u00eancias condicionadas do governo para a popula\u00e7\u00e3o dariam um importante\n\nsalto  ao  longo do governo  Morales, se comparado  ao per\u00edodo anterior. Entre  2001 e 2005\n\nforam transferidos ao todo US$ 76 milh\u00f5es; j\u00e1 de 2006 a 2010 esses tr\u00eas programas somaram\n\nUS$ 226 milh\u00f5es, em m\u00e9dia 1,42% do PIB (GARCIA LINERA, 2011: 19).\n\nEssas  e  outras  medidas  de  fato  fizeram  a  Bol\u00edvia  progredir  nas  estat\u00edsticas  sociais,\n\nproporcionando \u00e0 popula\u00e7\u00e3o importantes mudan\u00e7as entre 2006 e 2011, como o acesso a \u00e1gua\n\npot\u00e1vel  (942.000  bolivianos),  ao  esgoto  sanit\u00e1rio  (700.000),  \u00e0  luz  el\u00e9trica  (metade  da\n\npopula\u00e7\u00e3o rural passou a ter acesso) (GARCIA LINERA, 2011: 19-20) e \u00e0queles programas\n\nsociais  (3,2 milh\u00f5es  de beneficiados,  30% da  popula\u00e7\u00e3o  boliviana).  O  sal\u00e1rio  m\u00e9dio  anual\n\ntamb\u00e9m  teve  sens\u00edvel  melhora:  de  US$  950,  em  2004,  chegou  a  US$  1833  em  2010\n\n(GARCIA LINERA, 2011: 19). \n\nAl\u00e9m  desses  dados  sociais,  uma  melhora  significativa  nos  investimentos  em\n\ninfraestrutura \u00e9 tamb\u00e9m mencionada pelo vice-presidente; esses dados de infraestrutura ser\u00e3o\n\n43 Minist\u00e9rio de Econom\u00eda y  Finanzas Publicas. Bol\u00edvia: Poblaci\u00f3n beneficiada con las transferencias\ndirectas  condicionadas.  Maio  de  2012.  Dispon\u00edvel  em:\n<http://www.economiayfinanzas.gob.bo/descargar.php?\narchivo=http://medios.economiayfinanzas.gob.bo/MH/documentos/RAF/2012/Junio2012/Bono_20061\n2.pdf>. Acesso em:&lt;14/05/2016>.\n44 Minist\u00e9rio de Econom\u00eda y  Finanzas Publicas. El abc del pago de la Renta Dignidad.  30/01/2008.\nDispon\u00edvel  em: &lt;http://www.economiayfinanzas.gob.bo/index.php?\nopcion=com_prensa&amp;ver=prensa&amp;id_item=&amp;id=445&amp;seccion=306&amp;categoria=5>.  Acesso  em:\n<14/05/2016>.\n45 UNFPA.  Bono  Juana  Azurduy.  Dispon\u00edvel  em: &lt;http://bolivia.unfpa.org/content/bono-juana-\nazurduy>. Acesso em:&lt;14/05/2016>.\n\nhttp://bolivia.unfpa.org/content/bono-juana-azurduy\nhttp://bolivia.unfpa.org/content/bono-juana-azurduy\nhttp://www.economiayfinanzas.gob.bo/index.php?opcion=com_prensa&amp;ver=prensa&amp;id_item=&amp;id=445&amp;seccion=306&amp;categoria=5\nhttp://www.economiayfinanzas.gob.bo/index.php?opcion=com_prensa&amp;ver=prensa&amp;id_item=&amp;id=445&amp;seccion=306&amp;categoria=5\nhttp://www.economiayfinanzas.gob.bo/descargar.php?archivo=http://medios.economiayfinanzas.gob.bo/MH/documentos/RAF/2012/Junio2012/Bono_200612.pdf\nhttp://www.economiayfinanzas.gob.bo/descargar.php?archivo=http://medios.economiayfinanzas.gob.bo/MH/documentos/RAF/2012/Junio2012/Bono_200612.pdf\nhttp://www.economiayfinanzas.gob.bo/descargar.php?archivo=http://medios.economiayfinanzas.gob.bo/MH/documentos/RAF/2012/Junio2012/Bono_200612.pdf\n\n\n108\n\ntratados em conjunto com os relativos \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o, na perspectiva de compreens\u00e3o da\n\nmoderniza\u00e7\u00e3o da Bol\u00edvia.\n\nIV.2. Assembleia Nacional Constituinte e a constru\u00e7\u00e3o da hegemonia do MAS\n\nO  processo  de  mobiliza\u00e7\u00e3o  de  2000  e  2003,  que  fez  desmoralizar  o  projeto\n\nantinacional que se instalara na Bol\u00edvia, cumpriu tamb\u00e9m o papel de desestabilizar a rede de\n\nacumula\u00e7\u00e3o local baseada nos departamentos Santa Cruz \u2013 Tarija, este respons\u00e1vel sobretudo\n\npela produ\u00e7\u00e3o do g\u00e1s e aquele, pela agroind\u00fastria moderna. Esse eixo tentava se consolidar\n\ncomo uma nova centralidade ap\u00f3s a decad\u00eancia da minera\u00e7\u00e3o sediada em La Paz (d\u00e9cada de\n\n1980)  e,  de  fato,  compunha  o  bloco  de  poder  dominante  do  Estado  at\u00e9  a  queda  de  ex-\n\npresidente Gonzalo S\u00e1nchez de Lozada.\n\nDurante os governos anteriores, esse bloco de poder, proveniente de uma economia\n\nmoderna, esteve em posi\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas, com participa\u00e7\u00e3o destacada no parlamento e com\n\ncargos de destaque nos governos da d\u00e9cada de 1990 (LINERA, 2005: 465). Entretanto, por\n\nmais que sua base material de sustenta\u00e7\u00e3o seja a moderna, do ponto de vista das t\u00e9cnicas a\n\nelite  da  denominada  Meia  Lua  sustenta  uma  perspectiva  patrimonialista  e  pr\u00e9-moderna  de\n\nEstado  e  de  sociedade,  que  fica  evidente  pelas  a\u00e7\u00f5es  estatais  do  per\u00edodo  hegem\u00f4nico  e\n\ntamb\u00e9m pela manuten\u00e7\u00e3o de regimes de trabalho do tipo servil no oriente do pa\u00eds. Como foi\n\ndenunciado durante a Assembleia Nacional Constituinte, mais de mil fam\u00edlias encontravam-se\n\nem  regimes  de  servid\u00e3o  no  oriente  boliviano  e  na  regi\u00e3o  do  Chaco  (LIZARRAGA;\n\nVACAFLORES, 2014: 46).\n\nSeja  pelas  condi\u00e7\u00f5es  de  trabalho,  seja  pela  expans\u00e3o  do  latif\u00fandio  sobre  as  terras\n\nind\u00edgenas  no  oriente,  surgiu  como  demanda  dos  movimentos  campon\u00eas  e  ind\u00edgena  uma\n\nreivindica\u00e7\u00e3o  contundente  pela  Assembleia  Nacional  Constituinte,  por  terra,  territ\u00f3rio  e\n\nautonomia. Ainda em 1990, os ind\u00edgenas do oriente realizaram uma \u201cMarcha pelo Territ\u00f3rio e\n\npela  Dignidade\u201d,  que  resultou  na  reforma  constitucional  de  1994,  reconhecendo  o  car\u00e1ter\n\npluricultural do Estado e a Lei de Participa\u00e7\u00e3o Popular (LPP) (CH\u00c1VEZ; MOKRANI, 2007:\n\n58). Posteriormente, em 2002, em conjunto com a luta pelos hidrocarbonetos, as 34 na\u00e7\u00f5es\n\nind\u00edgenas  do oriente  (ao todo, na Bol\u00edvia,  s\u00e3o consideradas  36 na\u00e7\u00f5es  e povos) realizaram\n\numa marcha de Santa Cruz de La Sierra a La Paz, denominada \u201cMarcha dos Povos das Terras\n\nBaixas  pela  Assembleia  Constituinte\u201d,  em  que  reivindicavam  a  consulta  pr\u00e9via  obrigat\u00f3ria\n\nsobre investimentos realizados em seus territ\u00f3rios e a Assembleia Constituinte para aprovar a\n\nrepresenta\u00e7\u00e3o por fora dos partidos pol\u00edticos, al\u00e9m do reconhecimento das formas pr\u00f3prias de\n\n\n\n109\n\nauto-organiza\u00e7\u00e3o  (CH\u00c1VEZ;  MOKRANI,  2007:  58-60),  definidos  como  usos  e  costumes,\n\nque prev\u00ea, entre outras coisas, a justi\u00e7a comunit\u00e1ria e as formas pr\u00f3prias de representa\u00e7\u00e3o.\n\nA pauta da Assembleia Constituinte difundiu-se em todos os movimentos  sociais  ao\n\nlongo das mobiliza\u00e7\u00f5es de 2000, 2003 e 2005, incorporando a Agenda de Outubro de 2003 e\n\ntamb\u00e9m  o  programa  eleitoral  do  MAS  e  de  Morales.  Cabe  dizer  que  a  realiza\u00e7\u00e3o  da\n\nAssembleia  Constituinte  boliviana  foi  poss\u00edvel  mediante  a  ascens\u00e3o  de  Evo  Morales  ao\n\nPal\u00e1cio Quemado, a partir da configura\u00e7\u00e3o de uma nova dire\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, com uma nova base\n\nmaterial  de  sustenta\u00e7\u00e3o  do  poder  do  Governo  e  mediante  as  medidas  nacionalizantes  dos\n\nhidrocarbonetos,  que  permitiram  ao  governo  ter  condi\u00e7\u00f5es  financeiras  favor\u00e1veis  para\n\nrenegociar a conforma\u00e7\u00e3o do Estado e as condi\u00e7\u00f5es de acumula\u00e7\u00e3o at\u00e9 ent\u00e3o vigentes. Para o\n\nvice-presidente Garcia Linera, em 2005 o bloco ocidental carecia de substrato material para\n\nliderar a economia nacionalmente, pois era baseado na pequena economia dom\u00e9stica/familiar;\n\npor\u00e9m ressalva que o poder econ\u00f4mico n\u00e3o resulta automaticamente em poder pol\u00edtico e que\n\n\u201cuma reforma da vitalidade econ\u00f4mica\u201d poderia se processar (LINERA, 2005: 465-465).\n\nJ\u00e1 em 2010, o vice-presidente caracterizava a base material do novo bloco de poder\n\ncomo a pequena produ\u00e7\u00e3o mercantil, agr\u00e1ria e urbana: \u201ccamponeses ind\u00edgenas com v\u00ednculos\n\nregulares com o mercado\u201d de uma variedade de locais, do ocidente at\u00e9 as zona de coloniza\u00e7\u00e3o\n\nno oriente; \u201cind\u00edgenas camponeses das terras baixas e dos  ayllus andinos, tamb\u00e9m pequenos\n\nprodutores  urbanos  e  setores  com  atividade  mercantil  relativamente  avan\u00e7ada\u201d;  e\n\n\u201cempres\u00e1rios de origem popular, identificados mais com o trabalhador que com a burguesia\u201d\n\n(GARCIA LINERA, 2010: 18-19). Considera, em acr\u00e9scimo, que a vitalidade econ\u00f4mica para\n\nsustentar  o  \u201cnovo  bloco  de  poder\u201d  foi  alcan\u00e7ada  pela  nacionaliza\u00e7\u00e3o  das  empresas,  que\n\nproporcionaram  ao  Estado  o  controle  do  excedente,  que  deram  \u201cbase  t\u00e9cnica-material  \u00e0\n\nsoberania relativa do Estado\u201d (LINERA, 2010a: 23).\n\nConsiderando o conjunto de reformas previstas, a agenda solicitada pelos movimentos\n\nsociais  e  a  ampla  vit\u00f3ria  eleitoral  de  Evo  Morales  em  2005  \u2013  cujo  programa  continha  a\n\nAssembleia  Constituinte  \u2013,  a  convoca\u00e7\u00e3o  das  elei\u00e7\u00f5es  dos  constituintes  ocorreu  em  6  de\n\nmar\u00e7o de 2006, pelo Decreto 3364, que previa a elei\u00e7\u00e3o de 255 constituintes que trabalhariam\n\nem paralelo ao Congresso. A elei\u00e7\u00e3o foi realizada em 2 de julho de 2006 e o MAS obteve\n\nmaioria  de  137  constituintes  (BARBOSA FILHO,  2008:  97).  O  resultado,  no  entanto,  foi\n\ninferior aos dois ter\u00e7os que o governo previa quando da elabora\u00e7\u00e3o do Decreto definindo que\n\nos artigos na Assembleia Constituinte deveriam passar pela aprova\u00e7\u00e3o de maioria qualificada\n\n(2/3) (DOMINGUES, 2009: 30). \n\n\n\n110\n\nEsse contratempo para a posi\u00e7\u00e3o governista levaria a tentativas de manobra por parte\n\ndo MAS, no sentido de permitir a aprova\u00e7\u00e3o dos artigos  da Nova Constitui\u00e7\u00e3o  Pol\u00edtica do\n\nEstado  (NCPE)  por  maioria  simples  (50%+1).  As  tentativas  de  manobra  efetuadas  pelo\n\ngoverno acabaram derrotadas, mas permitiram \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o se reorganizar em torno da pauta\n\nautonomista, que, ademais, sa\u00edra vitoriosa \u2013 nos departamentos de Pando, Beni, Santa Cruz e\n\nTarija \u2013 do referendo vinculante46 sobre a ado\u00e7\u00e3o de autonomia para os departamentos  e o\n\ntratamento da quest\u00e3o no \u00e2mbito da Assembleia Constituinte. \n\nA mudan\u00e7a na legisla\u00e7\u00e3o no sentido da maior autonomia para os departamentos seria\n\nfonte de poder e reorganiza\u00e7\u00e3o oposicionista. Em especial os prefeitos, em conjunto com os\n\nrentistas  crucenhos,  ir\u00e3o  refugiar-se  nos  Comit\u00eas  C\u00edvicos,  estruturas  locais  de  oposi\u00e7\u00e3o  ao\n\ngoverno  central,  embebidas  de  discurso  racista  e  separatista,  com  destaque  para  o  Comit\u00ea\n\nC\u00edvico de Pr\u00f3-Santa Cruz. Esses Comit\u00eas, que foram emulados nos demais departamentos da\n\nMeia  Lua  (Tarija,  Beni  e  Pando),  iriam  se  constituir  em  novo  agente  nas  lutas  bolivianas,\n\ndenominado  \u201cGoverno  Moral\u201d,  agrupando,  sobretudo,  setores  empresariais  que  buscavam\n\ncontrapor-se  ao  governo  central  (CHAVES;  S\u00c1,  2009:  109-110).  Ao  redor  dos  Comit\u00eas\n\nC\u00edvicos,  como  polo  de  poder, ir\u00e1  se  concentrar  a  Uni\u00e3o  da  Juvenil  Crucenha  (UJC),  uma\n\norganiza\u00e7\u00e3o de juventude com discurso autonomista fortemente marcado pelo racismo e a\u00e7\u00e3o\n\nviolenta contra os povos ind\u00edgenas. Tamb\u00e9m Branco Marinkovic, boliviano-croata, ruralista,\n\npropriet\u00e1rio da Ind\u00fastria de Oleaginosas (IOL) e do Banco Econ\u00f4mico, teve importante papel\n\nintelectual e articulador nos conflitos com o governo Morales (BARBOSA FILHO, 2008: 36).\n\nEssas articula\u00e7\u00f5es formam o que Harvey (2006: 151) denomina Alian\u00e7as Regionais de\n\nClasse:  alian\u00e7as  de  poderes  ancorados  em  mat\u00e9rias  locais  \u2013  no  caso  boliviano,\n\nfundamentalmente  a  terra,  mas  tamb\u00e9m  os  hidrocarbonetos  \u2013  e  nas  rela\u00e7\u00f5es  clientelistas\n\ndesenvolvidas  com  os  detentores  do  capital  fixo  relacionado,  ou  seja,  as  petroleiras\n\nestrangeiras. Essa Alian\u00e7a internaliza a disputa de classe na regi\u00e3o, buscando eliminar tra\u00e7os\n\nque poderiam ser impeditivos dos processos de acumula\u00e7\u00e3o desejados e impondo derrotas a\n\nqualquer  rebeli\u00e3o  que  ocorra  em  sua  \u00e1rea  de  mando.  Al\u00e9m  disso,  organismos  como  os\n\nComit\u00eas  C\u00edvicos  s\u00e3o  organizados  com  a  participa\u00e7\u00e3o  do  Estado  \u2013  neste  caso,  os\n\n46 Neste referendo perguntava-se: \u00bfEst\u00e1 usted de acuerdo en el marco de la unidad nacional, en dar a\nla  Asamblea  Constituyente  el  mandato  vinculante  para  establecer  un  r\u00e9gimen  de  autonom\u00eda\ndepartamental,  aplicable  inmediatamente  despu\u00e9s  de  la  promulgaci\u00f3n  de  la  nueva  Constituci\u00f3n\nPol\u00edtica del Estado, en los departamentos donde este refer\u00e9ndum tenga mayor\u00eda, de manera que sus\nautoridades  sean  elegidas  directamente  por  los  ciudadanos  y  reciban  del  Estado  Nacional\ncompetencias  ejecutivas,  atribuciones  normativas  administrativas  y  los  recursos  econ\u00f3micos  -\nfinancieros  que  les  asigne  la  nueva  Constituci\u00f3n  Pol\u00edtica  del  Estado  y  las  leyes?  Dispon\u00edvel  em:\n<http://pdba.georgetown.edu/Elecdata/Bolivia/refvinculante06.html>. Acesso em:&lt;25/07/2016>.\n\nhttp://pdba.georgetown.edu/Elecdata/Bolivia/refvinculante06.html\n\n\n111\n\nDepartamentos  \u2013,  mas  n\u00e3o  necessitam  exclusivamente  dele  para  atuar;  embora  seja  do\n\ninteresse  das  Alian\u00e7as  apoiar-se  no  Estado,  buscando  produzir  o  que  Harvey  (2006:  152)\n\nchama  de  Coer\u00eancia  Regional  Estruturada,  ou  seja,  condi\u00e7\u00f5es  pr\u00f3prias  em  que  capital  e\n\ntrabalho encontram-se, em que essa Alian\u00e7a produziria as regula\u00e7\u00f5es \u2013 ou a aus\u00eancia delas \u2013,\n\ngarantindo condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias de mercado e de for\u00e7a de trabalho \u2013 que, no caso em foco,\n\nsignifica  manter  os  expedientes  inaugurados  na  d\u00e9cada  de  1980,  que  correspondem  \u00e0\n\nacumula\u00e7\u00e3o por despossess\u00e3o (HARVEY, 2005; 2007; 2011).\n\nO  in\u00edcio  da  Assembleia  Constituinte,  empossada  em  6  de  agosto  de  2006,  seria\n\nmarcado  por  conflitos  e  diverg\u00eancias  entre  a  Alian\u00e7a  Regional  do  Oriente  e  o  Governo\n\nMorales; em fun\u00e7\u00e3o disso, a Assembleia s\u00f3 passaria a funcionar em fevereiro de 2007. Al\u00e9m\n\nda  quest\u00e3o  da  autonomia,  a  oposi\u00e7\u00e3o  se  organizaria  tamb\u00e9m  em  torno  da  capitalidade,\n\nlevantada pelo governo municipal de Sucre, que via na instala\u00e7\u00e3o da Assembleia na cidade\n\numa oportunidade de rever a situa\u00e7\u00e3o de Sucre como sede do poder judici\u00e1rio e tentar levar o\n\npoder de fato, o executivo, para l\u00e1. Cabe recordar que Sucre havia sido a capital do pa\u00eds at\u00e9 a\n\nGuerra Civil do fim do s\u00e9culo XIX, que, com o decl\u00ednio da minera\u00e7\u00e3o em Potos\u00ed, perdia poder\n\ne influ\u00eancia para as for\u00e7as do Norte e do altiplano, levando ao confronto que mudaria a capital\n\ndo pa\u00eds para La Paz.\n\nApesar de Sucre n\u00e3o ser aliado natural do oriente \u2013 pois a prefeitura departamental de\n\nChuquisaca pertencia ao MAS \u2013, os oposicionistas  viram nessa pauta uma oportunidade de\n\natacar  o  governo,  criando  um  clima  de  instabilidade,  que  teria  seu  \u00e1pice  nos  meses  de\n\nnovembro  e  dezembro  de  2007.  A situa\u00e7\u00e3o  tornava-se  mais  confusa  pelos  la\u00e7os  regionais:\n\nenquanto constituintes eleitos pelo MAS em Sucre defendiam a capitalidade desta cidade, o\n\nconstituinte  do  PODEMOS  (principal  partido  de  oposi\u00e7\u00e3o),  eleito  em  La  Paz,  defendia  a\n\nperman\u00eancia da capital no Altiplano (BARBOSA FILHO, 2008: 105). Nas ruas, marchas e\n\nconflitos come\u00e7avam a tomar conta do cen\u00e1rio.\n\nNo  que  tange  \u00e0  institucionalidade  da  AC,  n\u00e3o  se  via  progredir  o  andamento  das\n\ndiscuss\u00f5es e vota\u00e7\u00f5es, o que piorava a situa\u00e7\u00e3o para o governo e diminu\u00eda a possibilidade de\n\num  processo amplamente  vitorioso  na  NCPE. Sess\u00f5es  eram  convocadas,  e tinham  que  ser\n\ncanceladas  por causa dos bloqueios que a oposi\u00e7\u00e3o e os defensores da mudan\u00e7a da capital\n\nrealizavam. Tamanho era o atraso das discuss\u00f5es que, a menos de um m\u00eas do prazo final dos\n\ntrabalhos  da  AC,  os  relat\u00f3rios  das  comiss\u00f5es  ainda  n\u00e3o  estavam  aprovados.  A oposi\u00e7\u00e3o\n\ndificultava, por seu turno, as negocia\u00e7\u00f5es, apresentando novas exig\u00eancias, prolongando a AC\n\npor um lado e passando a questionar sua legitimidade por outro (BARBOSA FILHO, 2008;\n\n\n\n112\n\nDOMINGUES, 2009).\n\nEm  outra  manobra  malsucedida,  os  governistas  tentaram  tirar  da  pauta  da  AC  a\n\ndiscuss\u00e3o  da  capital,  em  15  de  agosto  de  2006,  em  uma  sess\u00e3o  na  qual  quase  todos  os\n\noposicionistas  estavam  ausentes.  No  m\u00eas  seguinte,  no  entanto,  a  justi\u00e7a  determina  que  os\n\nconstituintes retomem a pauta (BARBOSA FILHO, 2008: 111). Um acordo foi realizado pelo\n\ngoverno central com o governo municipal de Sucre, objetivando \u2013 sem sucesso \u2013 encerrar o\n\nconflito. Nesse sentido, o acordo garantiu a divis\u00e3o dos poderes, permanecendo o Executivo e\n\no Legislativo em La Paz, e levando a suprema corte do poder Judici\u00e1rio e tamb\u00e9m eleitoral a\n\nSucre,  al\u00e9m  de  garantir  que  sess\u00f5es  solenes  fossem  ali  realizadas.  Ademais,  o  governo\n\nMorales garantiu melhorias em infraestrutura para a regi\u00e3o, como a reforma do aeroporto e da\n\nrodovia que liga Sucre a Potosi (BARBOSA FILHO, 2008: 113). \n\nOs  confrontos,  no  entanto,  continuaram;  o  \u00e1pice  tanto  dos  conflitos  quanto  do\n\natabalhoamento da AC ocorreu em 24 de novembro de 2007, em Sucre, quando a AC instala-\n\nse em um Liceu Militar, distante da cidade, e aprova os relat\u00f3rios  das 21 comiss\u00f5es lendo\n\nsumariamente o \u00edndice dos documentos. Isso ocorreu porque, embora o cerco policial tenha\n\nsido refor\u00e7ado, uma manifesta\u00e7\u00e3o de 20 mil pessoas conseguiu aproximar-se do pr\u00e9dio pelos\n\nmorros,  furando  os  bloqueios  policiais.  A  invas\u00e3o  era  previs\u00edvel.  Dos  142  constituintes\n\npresentes,  139  foram  favor\u00e1veis  e  3  abstiveram-se  da  vota\u00e7\u00e3o;  apressaram-se,  votaram  e\n\nsa\u00edram  pelos  fundos  do  pr\u00e9dio  para  escapar  da  multid\u00e3o  enfurecida.  As  estat\u00edsticas  desse\n\nconflito  deixaram  clara  a  gravidade:  centenas  de  pessoas  ficaram  feridas,  entre  elas  30\n\npoliciais, e outras tr\u00eas morreram; a cidade ficou por dias esvaziada, sem que sequer carros\n\ncirculassem pelas ruas (BARBOSA FILHO, 2008: 115-116).\n\nEm  dezembro  de  2007,  em  Oruro,  os  constituintes  reuniram-se  novamente  e\n\naprovaram  o  texto  da  NCPE;  a  oposi\u00e7\u00e3o  continuava  ausente  e  os  temas  da  autonomia  e\n\ntamb\u00e9m do limite da propriedade rural ficaram em aberto (DOMIGUES, 2009: 32). Em 15 de\n\ndezembro,  o texto  foi entregue  ao presidente  Evo Morales,  com  festividades  em La Paz e\n\ncomemora\u00e7\u00f5es dos movimentos sociais. Morales foi cauteloso e afirmou que essa era apenas\n\na  primeira  batalha;  o texto  ainda  deveria  passar pelo  Congresso, que marcaria  o referendo\n\npopular para colocar a nova Constitui\u00e7\u00e3o em vigor (BARBOSA FILHO, 2008: 119). \n\nNo  Oriente,  nesse  mesmo  dia,  a  festa  tinha  outra  tem\u00e1tica:  os  prefeitos  se\n\nautoempossavam  governadores  e  proclamavam  os  departamentos  aut\u00f4nomos,  enquanto\n\npreparavam para isso estatutos auton\u00f4micos constru\u00eddos ao arrepio da democracia, por grupos\n\nde  not\u00e1veis  (DOMINGUES,  2009:  32).  Por  seu  lado,  anunciavam  que  n\u00e3o  estavam\n\n\n\n113\n\nderrotados, que novos conflitos estavam por vir, e propunham a realiza\u00e7\u00e3o de referendos para\n\na aprova\u00e7\u00e3o dos estatutos, que seriam realizados no ano seguinte. Por sua vez, a vig\u00eancia da\n\nNCPE seguia  protelada pela  oposi\u00e7\u00e3o.  Morales  ent\u00e3o  decide tentar  recuperar  a iniciativa  e\n\nlan\u00e7a, ainda em 2007, a proposta de um referendo revogat\u00f3rio do seu mandato e dos prefeitos\n\ndepartamentais. A proposta de referendo seria aprovada em maio, enquanto os conflitos com a\n\noposi\u00e7\u00e3o seguiam. \n\nEm maio de 2008, o departamento de Santa Cruz votava seu estatuto auton\u00f4mico, com\n\ndiversas  den\u00fancias  de  incidentes,  como  fraudes,  urnas  roubadas,  urnas  abertas  cheias  de\n\nvotos, aus\u00eancia de observadores externos, car\u00eancia de aprova\u00e7\u00e3o da Corte Nacional Eleitoral\n\n(CNE)  e  compra  de  votos.  A  aprova\u00e7\u00e3o,  como  era  de  se  esperar,  foi  favor\u00e1vel  ao  que\n\npropunham seus realizadores: 84% dos votantes aprovaram o estatuto auton\u00f4mico. Entretanto,\n\na  absten\u00e7\u00e3o  foi tamb\u00e9m  relevante  (entre  36% e 40%) e os  votos  contr\u00e1rios  somaram  15%\n\n(DOMINGUES, 2009: 32; BARBOSA FILHO, 2008: 166; 172). Os referendos repetiram-se\n\nnos  demais  departamentos  opositores,  com  margem  expressiva  favor\u00e1vel  ao  estatuto\n\nauton\u00f4mico:  Beni  (79,5%),  Tarija  (78%)  e  Pando  (81,96%),  este  tamb\u00e9m  com  relevante\n\nabsten\u00e7\u00e3o, entre 45% e 46% (DOMINGUES, 2009: 32; BARBOSA FILHO, 2008: 172). \n\nEm 18 de agosto de 2008, ocorreu o Referendo Revogat\u00f3rio do mandato do Presidente\n\ne  do  Vice-presidente  e  dos  prefeitos  departamentais.  Da  consulta  o  governo  nacional  saiu\n\nfortalecido,  com  aprova\u00e7\u00e3o  nacional  de  67,41%  dos  votos  e  com  vota\u00e7\u00e3o  relevante  nos\n\ndepartamentos  dominados  pela  oposi\u00e7\u00e3o  \u2013  Santa  Cruz,  40,75%;  Beni,  43,72%;  Tarija,\n\n49,83%;  e  Pando,  52,5%47.  Tamb\u00e9m  os  prefeitos  da  Meia  Lua  tiveram  seus  mandatos\n\nrefor\u00e7ados nas urnas; na ocasi\u00e3o, foram destitu\u00eddos dos mandatos o prefeito de La Paz, Jos\u00e9\n\nLuis Paredes, do PODEMOS, e o prefeito de Cochabamba, Manfred Reyes Villa, ex-ADN.\n\nDomingues  (2009: 35)  reconhece  uma  intersec\u00e7\u00e3o  entre  os  votos  que  obtiveram  os\n\nprefeitos pela manuten\u00e7\u00e3o de seus cargos e os votos que obtiveram Morales e Garcia Linera,\n\ndefendendo a exist\u00eancia de uma reivindica\u00e7\u00e3o popular pela continuidade da vida institucional,\n\no  que  se  evidenciaria  no  esvaziamento  popular  das  reivindica\u00e7\u00f5es  autonomistas,  com  o\n\naprofundamento dos conflitos que se iniciariam posteriormente. \n\nDesde  a  leitura  de  que  estava  fortalecido  pelas  urnas,  o  governo  central  decide\n\nconvocar  por  Decreto  o  referendo  para  a  aprova\u00e7\u00e3o  da  NCPE  e  a  realiza\u00e7\u00e3o  de  um  outro\n\nreferendo, para a delimita\u00e7\u00e3o da propriedade da terra. Mas a Corte Eleitoral nega-se a validar\n\na consulta, que, segundo ela, deveria ser convocada pelo congresso (DOMINGUES, 2009: 35-\n\n47 Dados  dispon\u00edveis  em: &lt;http://pdba.georgetown.edu/Elecdata/Bolivia/refrevocatorio08.html>;\n<http://pdba.georgetown.edu/Elecdata/Bolivia/refprefectos.html>.\n\nhttp://pdba.georgetown.edu/Elecdata/Bolivia/refprefectos.html\nhttp://pdba.georgetown.edu/Elecdata/Bolivia/refrevocatorio08.html\n\n\n114\n\n36); a quest\u00e3o seguia pendente; a oposi\u00e7\u00e3o bloqueava no congresso e nas ruas a promulga\u00e7\u00e3o\n\nda NCPE.\n\nEm setembro de 2008, a situa\u00e7\u00e3o no oriente levava a confrontos violentos, dessa vez\n\nprotagonizados  decisivamente  pela  alian\u00e7a  regional.  Com  o  apoio  das  prefeituras\n\ndepartamentais, faziam todo tipo de bloqueios, ocupa\u00e7\u00f5es de pr\u00e9dios p\u00fablicos e impediam o\n\npresidente  Evo  Morales  ou  qualquer  representante  do  governo  de  ir  ao  oriente.  Pr\u00e9dios\n\np\u00fablicos  estavam  ocupados  e  instala\u00e7\u00f5es  de  produ\u00e7\u00e3o  e  distribui\u00e7\u00e3o  dos  hidrocarbonetos\n\nforam sabotadas, buscando criar a escassez no mercado interno (DOMINGUES, 2009: 36-37).\n\nNo  dia  10  de  setembro  de  2008,  esses  confrontos  tomaram  uma  propor\u00e7\u00e3o  de  massacre,\n\nquando  os  grupos  paramilitares  do  oriente  \u2013  financiados  pela  elite  crucenha  atrelado  \u00e0\n\nembaixada  dos  EUA \u2013  atacaram  uma  marcha  de  camponeses  pr\u00f3-governo  no  povoado  de\n\nPorvenir, em Pando; morreram ao menos 25 camponeses (LA JORNADA,16/09/2008). \n\nDepois do Massacre de Pando \u2013 como a emboscada ficou conhecida na imprensa local\n\n\u2013, o governo central determinou estado de s\u00edtio para o departamento e passou a desocupar os\n\npr\u00e9dios  p\u00fablicos  e  reestabelecer  o  abastecimento  de  g\u00e1s.  Foi  nessa  ocasi\u00e3o  que  Morales\n\nordenou tamb\u00e9m a expuls\u00e3o do embaixador dos EUA, Philip Goldberg, por manter reuni\u00f5es\n\ncom os setores golpistas quando da escalada dos confrontos, fato que para o jornal argentino\n\nLa Nacion tinha pouca import\u00e2ncia, classificando a expuls\u00e3o do embaixador como \u201cum show\n\npol\u00edtico\u201d e dando \u00eanfase aos riscos econ\u00f4micos da expuls\u00e3o do estadunidense (LA NACION,\n\n16/09/2008).\n\nEm que pesem as amea\u00e7as dos EUA com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Bol\u00edvia, a UNASUL, reunida dias\n\ndepois (em 16 de setembro de 2008), decide pelo apoio un\u00e2nime ao governo de Morales e \u00e0\n\ndemocracia boliviana, e contra o que denominaram tentativa de \u201cgolpe civil\u201d; decidiram ainda\n\ncriar uma comiss\u00e3o para acompanhar as negocia\u00e7\u00f5es com a oposi\u00e7\u00e3o. No retorno \u00e0 Bol\u00edvia,\n\nEvo Morales  ressaltou  que o manifesto  aprovado pela UNASUL afirma que os pa\u00edses  sul-\n\namericanos  decidiram  resolver  entre  si  seus  pr\u00f3prios  problemas  (LA  JORNADA,\n\n16/09/2008), em uma refer\u00eancia evidente \u00e0 tentativa de interven\u00e7\u00e3o norte-americana. Tamb\u00e9m\n\nrespaldaram o governo boliviano o Parlamento do Mercosul, Comunidade Andina de Na\u00e7\u00f5es\n\n(CAN) e o Grupo Rio (LA JORNADA, 16/09/2008).\n\nAs negocia\u00e7\u00f5es s\u00e3o enfim retomadas com a media\u00e7\u00e3o do prefeito do departamento de\n\nTarija, Mario Cossio, e do vice-presidente. Tr\u00eas temas estavam na negocia\u00e7\u00e3o da NCPE: as\n\nautonomias,  o  repasse  aos  departamentos  dos  impostos  sobre  hidrocarbonetos  e  o\n\npreenchimento  dos  tribunais  de  justi\u00e7a  desfalcados.  O  governo,  por  seu  turno,  fazia  a\n\n\n\n115\n\nexig\u00eancia  de  que  fossem  devolvidos  todos  os  pr\u00e9dios  p\u00fablicos  ocupados  e  que  fosse\n\ninvestigado o massacre de Pando48. \n\nAs  negocia\u00e7\u00f5es  seguiam  e  eram  acompanhadas  por  mobiliza\u00e7\u00f5es,  por  um  cerco  de\n\nmovimentos sociais a Santa Cruz e marchas que cruzavam o pa\u00eds, at\u00e9 que o Governo e parte\n\nda  oposi\u00e7\u00e3o  estabeleceram  um  acordo  provis\u00f3rio.  MNR,  Unidade  Nacional  e  o  campo\n\nmajorit\u00e1rio  do  PODEMOS  (ala  n\u00e3o  autonomista)  revisam  200  dos  401  artigos,  incluem  5\n\ntipos  de  autonomias  e  legalizam  todas  as  propriedades  privadas  compradas  at\u00e9  a  data  de\n\npromulga\u00e7\u00e3o  da  NCPE,  vedando  aquisi\u00e7\u00f5es  superiores  ao  m\u00e1ximo  que  seria  definido  em\n\nreferendo.  Evo  Morales  ainda  teve  que  abrir  m\u00e3o  de  uma  segunda  reelei\u00e7\u00e3o,  naquele\n\nmomento,  para  garantir  o  acordo  com  a  oposi\u00e7\u00e3o.  As  altera\u00e7\u00f5es  foram  encaminhadas  ao\n\nCongresso Nacional que, em uma sess\u00e3o conjunta com a AC, em outubro de 2008, aprovou as\n\naltera\u00e7\u00f5es e a convoca\u00e7\u00e3o do referendo sobre a NCPE e tamb\u00e9m sobre o limite da propriedade\n\nda terra (DOMINGUES, 2009: 42).\n\nEm 25 de janeiro de 2009, a Constitui\u00e7\u00e3o que deu origem ao Estado Plurinacional da\n\nBol\u00edvia foi aprovada com 61,43%49 dos votantes, embora a oposi\u00e7\u00e3o e setores do alto escal\u00e3o\n\nda igreja cat\u00f3lica tenham trabalhado pelo \u201cN\u00e3o\u201d. O \u201cN\u00e3o\u201d saiu vitorioso no oriente boliviano\n\n\u2013 em Santa Cruz, por exemplo, o \u201cSim\u201d obteve apenas 34,75% dos votos. \n\nEntretanto, a soci\u00f3loga brasileira \u00c1urea Mota (2009) nota que a aprova\u00e7\u00e3o do \u201cSim\u201d \u00e0\n\nNCPE  foi  de  82%  no  meio  rural,  enquanto  na  \u00e1rea  urbana  chegou  a  52%,  o  que  a  fez\n\nquestionar a divis\u00e3o Oriente/Ocidente como forma de condicionar a pol\u00edtica. \n\nAdemais, a diverg\u00eancia sobre o limite da propriedade da terra, cuja negocia\u00e7\u00e3o entre\n\ngoverno e oposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi capaz de resolver, foi submetida \u00e0 consulta popular nesse mesmo\n\ndia. A pergunta \u00e0 popula\u00e7\u00e3o era se o limite m\u00e1ximo da propriedade da terra seria 10.000 ou\n\n5.000 hectares. Embora a medida n\u00e3o fosse retroativa, como dissemos, foi grande a aprova\u00e7\u00e3o\n\ndo limite  inferior, de 5.000 hectares,  atingindo 80,65%50. Na limita\u00e7\u00e3o  da propriedade,  em\n\ntodos  os  departamentos,  ganhou  o  limite  de  5.000  hectares;  mesmo  em  Santa  Cruz  e  em\n\nTarija,  onde  os  10.000  obtiveram,  proporcionalmente,  mais  votos  (34%  e  35,9%,\n\nrespectivamente), a op\u00e7\u00e3o pelo limite inferior teve aprova\u00e7\u00e3o superior a 64%51. \n\nGarcia  Linera  compreende  que  essa  s\u00e9rie  de  vit\u00f3rias  do  governo  foi  o  \u201cponto  de\n\n48 Como resultado dessas investiga\u00e7\u00f5es, o Prefeito de Pando Leopoldo Fernandez foi preso junto com\noutras lideran\u00e7as (DOMINGUES, 2009: 38). \n49 Dados  dispon\u00edveis  em: &lt;http://pdba.georgetown.edu/Elecdata/Bolivia/refconstit09.html>.  Acesso\nem: 25/07/2016.\n50 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cne.org.bo/ResultadosRNC2009/> Acesso em:&lt;25/07/2016>.\n51 Dispon\u00edvel  em: &lt;http://eju.tv/2009/01/el-lmite-para-la-tenencia-de-tierras-es-de-5-mil-has/>.\nAcesso em:&lt;25/07/2016>.\n\nhttp://eju.tv/2009/01/el-lmite-para-la-tenencia-de-tierras-es-de-5-mil-has/\nhttp://web.archive.org/web/20110917004514/http://www.cne.org.bo/ResultadosRNC2009/\nhttp://pdba.georgetown.edu/Elecdata/Bolivia/refconstit09.html\n\n\n116\n\nbifurca\u00e7\u00e3o\u201d  da  crise  estatal,  marcando  a  \u201cderrota  hist\u00f3rica,  moral,  pol\u00edtica  e  cultural\u201d  das\n\nantigas classes dominantes (GARCIA LINERA, 2010: 14). O ponto de bifurca\u00e7\u00e3o \u00e9, para o\n\nvice-presidente, a \u00faltima das etapas da crise estatal, que se havia iniciado na Bol\u00edvia com a\n\nGuerra do G\u00e1s e que terminaria com completa transi\u00e7\u00e3o estatal. \u00c9, enfim, o momento em que\n\no bloco dominante do novo governo demonstra sua superioridade e as antigas for\u00e7as assumem\n\nsua  derrota,  ou  recuam  para  reestabelecer  um  pacto,  de  \u201ccomplac\u00eancia  moral\u201d,  entre\n\ngovernantes e governados (GARCIA LINERA, 2010: 34).\n\nNo  caso  da  Bol\u00edvia  houve  ineg\u00e1veis  demonstra\u00e7\u00f5es  de  for\u00e7a  do  governo  do  MAS,\n\ninclusive  deixando  claro  que  mesmo  as  For\u00e7as  Armadas  estavam  ao  lado  do  governo  de\n\nMorales  e  Garcia  Linera,  para  a  decep\u00e7\u00e3o  dos  setores  opositores.  Inclusive,  depois  de\n\npromulgada a NCPE, houve uma nova elei\u00e7\u00e3o presidencial, em 6 de dezembro de 2009, \u00e0 qual\n\nEvo Morales e Garcia Linera submeteram-se, para demonstrar uma vez mais \u2013 para o fim da\n\ntransi\u00e7\u00e3o  estatal,  de  acordo  com  o  vice-presidente  \u2013  a  for\u00e7a  que  adquiriu  na  sociedade  o\n\nprojeto masista. Nesse pleito, obtiveram um novo recorde: 64,22% dos votos v\u00e1lidos; atr\u00e1s\n\ndeles, com 26,46% dos votos52, ficaram os l\u00edderes  oposicionistas  Manfred Reyes Villa, ex-\n\nprefeito  de  Cochabamba  (destitu\u00eddo  pelo  referendo  revogat\u00f3rio  de  2008),  e,  como  vice-\n\npresidenci\u00e1vel,  Leopoldo  Fern\u00e1ndez,  o  ex-prefeito  que  havia  sido  detido  e  deposto  pelo\n\nMassacre  de  Pando.  Villa  e  Fern\u00e1ndez  foram  candidatos  por  um  agrupamento  direitista,  o\n\nPlano Progresso para Bol\u00edvia.\n\nPara Garcia Linera (2010:31-32), a Bol\u00edvia entrou na fase final da transi\u00e7\u00e3o, em que as\n\nresist\u00eancias s\u00e3o apenas locais e em que a Alian\u00e7a Regional viu limitada sua proje\u00e7\u00e3o nacional\n\ne  \u201cdesapareceu  do  mapa  eleitoral\u201d  (GARCIA  LINERA,  2010:35);  e  ainda  previu  que  as\n\ndisputas, promulgado o Estado Plurinacional, n\u00e3o seriam mais por projetos de sociedade, mas\n\npor formas de administr\u00e1-la (GARCIA LINERA, 2010: 40).\n\nEsses elementos, de finaliza\u00e7\u00e3o de um processo pol\u00edtico e de constru\u00e7\u00e3o de uma nova\n\nhegemonia, estavam tamb\u00e9m nos discursos de Evo Morales ao promulgar a NCPE. Afirmava\n\nque a proclama\u00e7\u00e3o do Estado Plurinacional era a segunda e definitiva independ\u00eancia do povo\n\nboliviano53 e que, depois da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o, a \u201cmiss\u00e3o havia sido cumprida\u201d;\n\ndizia ainda que poderia deixar de ser governo, ou ser assassinado, que agora seria iniciado o\n\n\u201csocialismo comunit\u00e1rio\u201d em uma \u201cBol\u00edvia unida\u201d54.\n\n52 Dispon\u00edvel  em: &lt;http://pdba.georgetown.edu/Elecdata/Bolivia/pres09.html>.  Acesso  em:\n<25/07/2016>.\n53 Dispon\u00edvel  em: &lt;http://www.jornada.unam.mx/2009/02/08/index.php?\nsection=mundo&amp;article=022n1mun>. Acesso em:&lt;25/07/2016>.\n54 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.losandes.com.ar/noticia/un-407083>. Acesso em:&lt;25/07/2016>.\n\nhttp://www.losandes.com.ar/noticia/un-407083\nhttp://www.jornada.unam.mx/2009/02/08/index.php?section=mundo&amp;article=022n1mun\nhttp://www.jornada.unam.mx/2009/02/08/index.php?section=mundo&amp;article=022n1mun\nhttp://pdba.georgetown.edu/Elecdata/Bolivia/pres09.html\n\n\n117\n\nV. AVALIA\u00c7\u00d5ES DO \u201cPROCESO DE CAMBIO\u201d\n\nNesta pesquisa, tivemos por objetivo principal a reflex\u00e3o sobre as mudan\u00e7as recentes\n\nque ocorreram no territ\u00f3rio boliviano \u00e0 luz da no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento geogr\u00e1fico desigual.\n\nSob essa perspectiva, o processo aclamado como \u201cproceso de cambio\u201d ou \u201crefunda\u00e7\u00e3o\u201d do\n\nEstado boliviano foi proporcionado pelas lutas populares orientadas por um projeto nacional,\n\nem contraposi\u00e7\u00e3o aos interesses do capital imperialista. Ao longo do trabalho, apontamos que\n\nforam as rebeli\u00f5es que abriram caminho para Evo Morales e o seu partido, o Movimento ao\n\nSocialismo  (MAS),  chegarem  ao  poder;  quando  no  governo,  puderam  contar  com  os\n\ninvestimentos proporcionados pelo capital estrangeiro, com o ac\u00famulo de mais de 50 anos de\n\nluta pelo controle dos recursos naturais e com condi\u00e7\u00f5es externas favor\u00e1veis para atender \u00e0s\n\nmedidas requeridas pelos trabalhadores nas mobiliza\u00e7\u00f5es anteriores. \n\nPor fim, cabe a este \u00faltimo cap\u00edtulo refletir sobre os resultados do governo Morales do\n\nponto  de  vista  do  atendimento  das  pautas:  nacionaliza\u00e7\u00e3o  dos  hidrocarbonetos,  a  Nova\n\nConstitui\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica do Estado (NCPE) e os ganhos e limites do projeto masista, uma vez no\n\npoder.  Indagaremos, desse modo, se os governos ditos progressistas - neste caso espec\u00edfico, o\n\ngoverno  de  Evo  Morales,  do  MAS  -  foram  capazes  de  desenvolver  rela\u00e7\u00f5es  menos\n\nassim\u00e9tricas com o capital imperialista.\n\nCabe  ainda  lembrar  que  essa  reflex\u00e3o  busca  contribuir  para  que  aqueles  que  se\n\norganizam em torno dos processos de luta e pelo poder dos trabalhadores da Am\u00e9rica do Sul\n\npossam nela se apoiar, quando realizarem seus balan\u00e7os, autocr\u00edticas e an\u00e1lises de conjuntura.\n\nV.1. A nacionaliza\u00e7\u00e3o boliviana: cr\u00edtica e condi\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias para a medida\n\nAs  medidas  de  nacionaliza\u00e7\u00e3o  executadas  por  Morales  em  2006  e  os  contratos\n\nfirmados em outubro daquele ano rearranjaram a rela\u00e7\u00e3o do Estado boliviano com a mat\u00e9ria-\n\nprima  (AM),  reestabelecendo  a  propriedade  estatal  e,  em  tese,  o  controle  da  produ\u00e7\u00e3o.\n\nEntretanto,  permanece  sob  posse  das  empresas  a  t\u00e9cnica  (r),  que,  mais  do  que  s\u00f3  as\n\ntecnologias envolvidas, s\u00e3o as t\u00e9cnicas, acordos de comercializa\u00e7\u00e3o, capacidade de produ\u00e7\u00e3o\n\ne consumo. \u00c9 na t\u00e9cnica (r) que se concentra o cerne da domina\u00e7\u00e3o imperialista, pela coer\u00e7\u00e3o\n\nterritorial,  pelo  know-how das  empresas  e  pot\u00eancias  multinacionais  (RAFFESTIN,  1993:\n\n242). Seria uma solu\u00e7\u00e3o para a Bol\u00edvia conquistar a transfer\u00eancia tecnol\u00f3gica \u2013 como ensaia a\n\nmedida de nacionaliza\u00e7\u00e3o, ao adquirir 50%+1 das a\u00e7\u00f5es das capitalizadas. Entretanto, como\n\napontam Gordon e Luoma (2008:113), a falta de capacidade t\u00e9cnica limita a possibilidade de\n\n\n\n118\n\nmando dos bolivianos; e mais que isso: mesmo com o controle das 5 capitalizadas, a YPFB\n\nestaria  apenas  nos  setores  de  explora\u00e7\u00e3o  e  desenvolvimento  de  uma  pequena  fra\u00e7\u00e3o  das\n\nreservas, enquanto Repsol, Total e Petrobras operariam 83% das reservas de g\u00e1s e 86% das de\n\npetr\u00f3leo.  Para  Gordon  e  Luoama  (2008),  s\u00f3  seria  poss\u00edvel  solucionar  a  dissimetria  com\n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 mat\u00e9ria-prima boliviana a partir da institui\u00e7\u00e3o do monop\u00f3lio.\n\nConsiderando as medidas  tomadas, de controle dos recursos naturais, tra\u00e7amos  uma\n\ncr\u00edtica  \u00e0  nacionaliza\u00e7\u00e3o  a  partir  da  no\u00e7\u00e3o  de  recurso  desenvolvida  pelo  ge\u00f3grafo  Claude\n\nRaffestin (1993) e descrita no cap\u00edtulo 1. O autor (RAFFESTIN, 1993: 225) considera que os\n\nrecursos  podem  ser descritos  pela  f\u00f3rmula  ArM  ? P, em  que o Ator  (A) munido  de  uma\n\nT\u00e9cnica (r) age sobre a Mat\u00e9ria (M) tendo como objetivo o conjunto de propriedades que essa\n\nmat\u00e9ria produz, ou seja, o Recurso (P). \n\nEssa explana\u00e7\u00e3o \u00e9 \u00fatil para compreender as medidas anteriores de rapina do g\u00e1s e do\n\npetr\u00f3leo boliviano e avaliar se houve, nesse sentido, alguma mudan\u00e7a na rela\u00e7\u00e3o, sobretudo\n\nespa\u00e7o-temporal, de extra\u00e7\u00e3o dos hidrocarbonetos. \n\nUma  vez  que  a  Bol\u00edvia  n\u00e3o  possu\u00eda  os  meios  para  a  extra\u00e7\u00e3o  e  transporte  do  g\u00e1s\n\nboliviano, ap\u00f3s os anos de desmonte da estatal, o Estado boliviano caracterizava-se como um\n\nAtor (A) que possuiu o controle  da Mat\u00e9ria  (AM), at\u00e9  o estabelecimento  dos  contratos  de\n\nconcess\u00e3o de 1996, quando se fragilizou o controle dos hidrocarbonetos pelo Estado (A~M),\n\nembora  a concess\u00e3o  fosse legalmente  conferida.  Os  contratos  beneficiavam  as  companhias\n\npetroleiras,  que  acumulavam  o  controle  dos  recursos  (Ar)  e  tamb\u00e9m  da  mat\u00e9ria  (ArM),\n\nsubmetendo o Estado a um papel arrecadat\u00f3rio distante das decis\u00f5es. \n\nA  contradi\u00e7\u00e3o  espa\u00e7o-temporal  entre  M  e  r  est\u00e3o,  nesse  caso,  evidentes.  Para  as\n\ncompanhias estrangeiras, a coer\u00e7\u00e3o temporal exercida sobre r requer que este seja difundido\n\nno espa\u00e7o, insira-se no maior n\u00famero de pa\u00edses; enquanto que, para M, a coer\u00e7\u00e3o se d\u00e1 pela\n\nsua fixidez no espa\u00e7o e a tend\u00eancia hipot\u00e9tica de buscar sua maximiza\u00e7\u00e3o no tempo. Mas essa\n\nhip\u00f3tese s\u00f3 pode de fato ser considerada se A~M n\u00e3o depende da renda obtida pela mat\u00e9ria-\n\nprima  \u2013  como  a  Bol\u00edvia,  que,  em  2006,  fechou  a  marca  de  13,3%  do  PIB  oriundo  da\n\nexporta\u00e7\u00e3o  dos  hidrocarbonetos  (WEISBROT;  SANDOVAL,  2006:  1).  Portanto,  medidas\n\nconservacionistas  da  mat\u00e9ria-prima  na  Bol\u00edvia,  sem  altera\u00e7\u00e3o  das  regras  do  jogo  e\n\ndiversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, poderiam ter efeitos nefastos para a economia boliviana. \n\nRaffestin (1993: 265), ao concluir seu racioc\u00ednio sobre a quest\u00e3o de poder que envolve\n\nas estrat\u00e9gias de produ\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, defende que\n\nse  o  desenvolvimento  depende  de  planos  muito  preciosos,  depende\nsobretudo  da  elimina\u00e7\u00e3o  progressiva  das  rela\u00e7\u00f5es  dissim\u00e9tricas  impostas\n\n\n\n119\n\npelos  atores  Ar  \u2013  que  disp\u00f5em  dos  meios  financeiros  e  tecnologias  \u2013  aos\natores AM \u2013 que s\u00f3 disp\u00f5em  das mat\u00e9rias-primas,  artigo menos apreciado\nque o dinheiro e a informa\u00e7\u00e3o [na f\u00f3rmula] ArM.\n\nPara  n\u00f3s,  cabe  fazer  a  pergunta  se  houve  altera\u00e7\u00e3o  substancial  dessa  rela\u00e7\u00e3o\n\ndissim\u00e9trica ou se o que ocorreu foi apenas a redu\u00e7\u00e3o dessa dissimetria, uma renegocia\u00e7\u00e3o de\n\ntermos, \u201cum empate\u201d, como quer Garcia Linera. Evidentemente, qualquer que seja a reposta,\n\nh\u00e1 que se considerar que tais medidas s\u00f3 foram poss\u00edveis pelo desenvolvimento anterior \u00e0s\n\nmobiliza\u00e7\u00f5es de 2003 e 2005, pelas condi\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias produzidas pelas  ordena\u00e7\u00f5es espa\u00e7o-\n\ntemporais.\n\nAbordamos  anteriormente  o  conceito  de  Ordena\u00e7\u00f5es  Espa\u00e7o-Temporais  (OET),  de\n\nHarvey,  que  remete  aos  investimentos  externos  que  necessitam  de  um  longo  per\u00edodo  de\n\nmatura\u00e7\u00e3o.  A Bol\u00edvia,  desde  meados  do  s\u00e9culo  XX,  tem-se  beneficiado  de  investimentos\n\nexternos  objetivando a exporta\u00e7\u00e3o de G\u00e1s Natural a partir de gasodutos; s\u00e3o investimentos\n\nque, por longos anos, proporcionaram a manuten\u00e7\u00e3o do mercado, muitas vezes para al\u00e9m dos\n\ncontratos firmados.\n\nAinda em 1968, Argentina e Bol\u00edvia assinaram um contrato de suprimento do mercado\n\nargentino de 4 mm\u00b3/dia, por vinte anos, a partir da constru\u00e7\u00e3o de um gasoduto (Yabog) de Rio\n\nGrande (Bol\u00edvia) a Salta (Argentina), abastecendo a rede de gasodutos argentinos. O gasoduto\n\nYabog come\u00e7ou a operar em 1972 e, at\u00e9 a viabiliza\u00e7\u00e3o da exporta\u00e7\u00e3o do Gasbol, era o mais\n\nimportante mecanismo de exporta\u00e7\u00e3o do g\u00e1s boliviano.\n\nCom a queda do pre\u00e7o do petr\u00f3leo em meados dos anos 1980 e com o aumento das\n\nreservas provadas na Argentina, o g\u00e1s boliviano tornava-se caro para a Argentina, que chegou\n\na  afirmar  que  n\u00e3o  renovaria  o  contrato  -  o  que  de  fato  n\u00e3o  chegou  a  ocorrer,  devido  \u00e0\n\namplia\u00e7\u00e3o  do  consumo  de  g\u00e1s  dom\u00e9stico  na  Argentina  (SALOM\u00c3O;  SILVA,  2008:  26).\n\nEntretanto,  com  o  risco  de  paralisa\u00e7\u00e3o  das  exporta\u00e7\u00f5es  para  a  Argentina,  o  governo  Paz\n\nZamora passou a negociar o Gasoduto Bol\u00edvia-Brasil de forma incisiva.\n\nO Gasbol criou uma rela\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia entre os mercados dos dois pa\u00edses,\n\ntanto do ponto de vista arrecadat\u00f3rio quanto do energ\u00e9tico. No entanto, enquanto ocorriam as\n\nnegocia\u00e7\u00f5es  e a constru\u00e7\u00e3o do Gasoduto, deu-se a desregulamenta\u00e7\u00e3o  do setor, de modo a\n\nreduzir os benef\u00edcios dessa ordena\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal para a Bol\u00edvia. J\u00e1 para as petroleiras,\n\no processo de desregulamenta\u00e7\u00e3o significou a possibilidade de acumular por espolia\u00e7\u00e3o, com\n\ntaxa de lucro muito distante da realidade de outros mercados. A Petrobras operava com uma\n\ninacredit\u00e1vel taxa de 82%, desde 1999 (FUSER, 2011: 273).\n\nEntretanto, j\u00e1 em 2006, a amortiza\u00e7\u00e3o dos investimentos na constru\u00e7\u00e3o do gasoduto e\n\n\n\n120\n\na  depend\u00eancia  do  mercado  brasileiro  impedia  qualquer  rea\u00e7\u00e3o  que  paralisasse  a\n\ncomercializa\u00e7\u00e3o  do  g\u00e1s  com  o  Brasil  devido  \u00e0s  medidas  de  nacionaliza\u00e7\u00e3o  (51%  do  g\u00e1s\n\nconsumido no Brasil em 2006 era proveniente da Bol\u00edvia e transportado pelo Gasbol). Assim,\n\na  possibilidade  de  tomada  de  medidas  nacionalizantes  tornaram-se  poss\u00edveis  pelo\n\ninvestimento brasileiro, pela ordena\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal que, embora realizada originalmente\n\nem  condi\u00e7\u00f5es  de  espolia\u00e7\u00e3o,  em  2006,  proporcionaram  uma  renegocia\u00e7\u00e3o  dos  termos  da\n\ncomercializa\u00e7\u00e3o do g\u00e1s boliviano, retornando \u00e0s m\u00e3os do Estado, reajustando-se o valor do\n\ng\u00e1s e proporcionando ganhos sociais importantes para o per\u00edodo posterior. As mudan\u00e7as da\n\nrenegocia\u00e7\u00e3o  dos  termos  de  explora\u00e7\u00e3o  das  mat\u00e9rias-primas  bolivianas  potencialmente\n\nproporcionaram a revis\u00e3o da l\u00f3gica territorial, da perspectiva do Estado; da\u00ed a propagandeada\n\nrefunda\u00e7\u00e3o  do  Estado  boliviano  e  surgimento  do  Estado  Plurinacional,  a  partir  da  Nova\n\nConstitui\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica do Estado (NCPE).\n\nV.2. A Nova Constitui\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica do Estado (NCPE): reforma ou refunda\u00e7\u00e3o?\n\nA  Assembleia  Constituinte  \u00e9  resultado  da  luta  e  da  mobiliza\u00e7\u00e3o  dos  movimentos\n\nsociais  para  rever  a  organiza\u00e7\u00e3o  do  Estado  e  dar  garantias  para  o  atendimento  das\n\nreivindica\u00e7\u00f5es, bem como para impedir os retrocessos. Com esse prop\u00f3sito, os movimentos\n\nsociais ligados aos camponeses ind\u00edgenas constru\u00edram um documento denominado \u201cPacto de\n\nUnidade: Proposta das organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, origin\u00e1rias, camponesas e de colonizadores \u00e0\n\nAssembleia Constituinte\u201d55.\n\nPara essas organiza\u00e7\u00f5es, o Estado Plurinacional, hoje em vigor na Bol\u00edvia, constitui\n\num  modelo  de  organiza\u00e7\u00e3o  pol\u00edtica  para  a  \u201cdescoloniza\u00e7\u00e3o\u201d  das  na\u00e7\u00f5es  e  povos,  cuja\n\nfinalidade \u00e9 exercer a autonomia territorial (CSUTCB, et. al, 2007: 191), dentre os elementos\n\nque compreendem o processo de reconhecimento, integra\u00e7\u00e3o e autonomiza\u00e7\u00e3o das na\u00e7\u00f5es e\n\npovos ind\u00edgenas. Assim, o que denominam \u201cdescoloniza\u00e7\u00e3o\u201d est\u00e1 ligado a uma concep\u00e7\u00e3o de\n\npluralismo  jur\u00eddico,  forma pela  qual  o Estado reconheceria  os  sistemas  jur\u00eddicos  ind\u00edgenas\n\norigin\u00e1rios  no  mesmo  grau  de  hierarquia  da  justi\u00e7a  positiva,  com  a  impossibilidade  de\n\nanula\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es da justi\u00e7a comunit\u00e1ria (das na\u00e7\u00f5es e povos ind\u00edgenas e camponeses)\n\npelo  sistema  jur\u00eddico  convencional.  As  organiza\u00e7\u00f5es  defendem  ainda  que  os  \u201cusos  e\n\n55 O  documento  foi  firmado  pela  Confedera\u00e7\u00e3o  Sindical  \u00danica  dos  Trabalhadores  Camponeses  da\nBol\u00edvia (CSUTCB), pela Confedera\u00e7\u00e3o dos Povos Ind\u00edgenas da Bol\u00edvia (CIDOB), pela Confedera\u00e7\u00e3o\nSindical de Colonizadores da Bol\u00edvia (CSCB), pela Federa\u00e7\u00e3o Nacional de Mulheres Camponesas da\nBol\u00edvia  \u201cBartolina  Sisa\u201d  (FNMCB-BS),  pelo  Conselho  Nacional  de  Ayllus  e  Markas  de  Qullasuyu\n(CONAMAQ), pela Coordenadoria dos Povos \u00c9tnicos de Santa Cruz (CPESC), pelo Movimento Sem\nTerra da Bol\u00edvia (MST),  pela Assembleia do Povo  Guaran\u00ed  (APG) e pela Confedera\u00e7\u00e3o dos Povos\n\u00c9tnicos Moxenhos do Beni (CPEMB).\n\n\n\n121\n\ncostumes\u201d tenham validade legal em todas as inst\u00e2ncias e que os sistemas jur\u00eddicos tenham\n\nn\u00edveis de coordena\u00e7\u00e3o e de articula\u00e7\u00e3o (CSUTCB, et. al., 2007:196-197).\n\nA proposta de unidade dos movimentos  camponeses  e ind\u00edgenas  prev\u00ea a integra\u00e7\u00e3o\n\ncom reconhecimento  das  na\u00e7\u00f5es e povos ao Estado, atrav\u00e9s  de diversas  medidas, como os\n\nconselhos  de  democracia  participativa,  a  institui\u00e7\u00e3o  legal  dos  idiomas  ind\u00edgenas  como\n\noficiais,  com  o  Legislativo  unicameral  e  pluril\u00edngue,  o  incentivo  ao  ingresso  de  jovens\n\nind\u00edgenas \u00e0s For\u00e7as Armadas e a participa\u00e7\u00e3o dos povos origin\u00e1rios nas decis\u00f5es sobre o uso\n\ndos  recursos  naturais,  que,  para  essas  organiza\u00e7\u00f5es,  deveriam  ser  de  dom\u00ednio  dos  povos\n\norigin\u00e1rios (CSUTCB, et. al., 2007) \u2013 na NCPE o dom\u00ednio dos recursos naturais pertence ao\n\npovo  boliviano  e  o  Estado  os  administra  em  fun\u00e7\u00e3o  dos  interesses  coletivos  (Art.  349;\n\nBOLIVIA, 2009: 134). De todo modo, as organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas camponesas conquistaram a\n\nconsulta  pr\u00e9via  sobre  a  explora\u00e7\u00e3o  dos  recursos  naturais  n\u00e3o  renov\u00e1veis  e  de  quaisquer\n\nmedidas  que  os  afetem  (obras  de  infraestrutura,  rodovias,  etc.),  al\u00e9m  de  possu\u00edrem  o\n\nmonop\u00f3lio  da  explora\u00e7\u00e3o  dos  recursos  renov\u00e1veis  dos  territ\u00f3rios  dos  povos  ind\u00edgenas\n\norigin\u00e1rios camponeses (IOC) \u2013 do modo como reivindicavam (CSUTCB, et. al., 2007:205) -,\n\nestabelecendo  a autonomia  para as  terras  e territ\u00f3rios  IOC (Art. 30; BOLIVIA, 2009: 22).\n\nTalvez essa tenha sido a express\u00e3o mais efetiva do Estado Plurinacional boliviano.\n\nOs  povos  Ind\u00edgenas  Origin\u00e1rios  Camponeses  (IOC), caracterizados  pela  \u201cidentidade\n\ncultural, idioma, tradi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, institui\u00e7\u00f5es, territorialidade e cosmovis\u00e3o, cuja exist\u00eancia\n\nseja anterior \u00e0 invas\u00e3o colonial espanhola\u201d (BOLIVIA, 2009: 20), conquistaram a autonomia\n\nind\u00edgena,  com  possibilidade  de  definir  seus  estatutos  pr\u00f3prios,  \u201cbaseada  nos  territ\u00f3rios\n\norigin\u00e1rios,  atualmente  habitados  por  esses  povos  e  na\u00e7\u00f5es\u201d  (BOLIVIA,  2009:  103)  e  na\n\ntitula\u00e7\u00e3o de terras devolutas que ser\u00e3o transferidas exclusivamente para \u201cind\u00edgenas origin\u00e1rios\n\ncamponeses,  comunidades  interculturais  origin\u00e1rias,  afro-bolivianos  e  comunidades\n\ncamponesas\u201d  (BOLIVIA,  2009:  146).  Assim,  ao  lado  das  autonomias  departamentais,\n\nmunicipais e regionais, a Autonomia Ind\u00edgena Origin\u00e1ria Camponesa consolida-se na NCPE,\n\nmas n\u00e3o sem limita\u00e7\u00f5es. A concilia\u00e7\u00e3o, por exemplo, com a grande propriedade agr\u00e1ria do\n\noriente,  a partir da negocia\u00e7\u00e3o  promovida pelo governo, limitou  o alcance  da defini\u00e7\u00e3o  de\n\nlatif\u00fandio \u00e0s aquisi\u00e7\u00f5es posteriores \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o da NCPE.\n\nEntretanto, o enfrentamento proposto pelos movimentos sociais ind\u00edgenas camponeses\n\ndo  oriente  no  Pacto  de  Unidade  tinha  a  perspectiva  declarada  de  desmontar  o  latif\u00fandio\n\nimprodutivo, al\u00e9m de criticar as \u00e1reas protegidas \u2013 fornecedoras do mercado de biopirataria -\n\ne  assim  \u201cdescolonizar\u201d  o  Estado,  \u201cdesabigarrar\u201d  o  \u201cEstado  monocultural\u201d,  objetivando  o\n\n\n\n122\n\nfavorecimento de \u00e1reas coletivas para as terras devolutas e a ratifica\u00e7\u00e3o dos instrumentos de\n\nrevers\u00e3o  e  expropria\u00e7\u00e3o  de  t\u00edtulos  de  terras  como  mecanismo  de  recupera\u00e7\u00e3o  das  terras\n\np\u00fablicas (VACAFLORES; LIZARRAGA, 2014: 32; 40).\n\nCabe dizer, no entanto, que, de modo distinto,  os ind\u00edgenas do altiplano (quechua e\n\naymara)  \u2013  inclusive  pelas  condi\u00e7\u00f5es  geogr\u00e1ficas  de  altas  declividades,  aridez,  relativo\n\nisolamento de seus assentamentos e o interesse reduzido da agroind\u00fastria por essas terras \u2013\n\npreferem a titula\u00e7\u00e3o de propriedades individuais e a integra\u00e7\u00e3o no Estado, diferentemente das\n\n34  na\u00e7\u00f5es  orientais56,  que  buscam  a  emancipa\u00e7\u00e3o  (territ\u00f3rio  e  autonomia).  Fruto  dessa\n\nperspectiva  de  disputa  e  integra\u00e7\u00e3o  (VACAFLORES;  LIZARRAGA,  2014:  36-37),  os\n\nind\u00edgenas  do ocidente  passaram  a ocupar  postos  no Estado,  constru\u00edram  o MAS, elegeram\n\ndeputados  e  assumiram  o  mais  alto  ponto  de  comando,  que  foi  a  Presid\u00eancia,  com  Evo\n\nMorales.\n\nNo campo da an\u00e1lise da elite oriental, cabe afirmar ainda que a autonomia defendida\n\npelas elites, cujo principal n\u00f3 \u00e9 o Comit\u00ea C\u00edvico de Santa Cruz, tinha como principal objetivo\n\nn\u00e3o  permitir  que  o  poder  central  desestabilizasse  a  l\u00f3gica  territorial  que  o  capital  havia\n\nimplantado  na  regi\u00e3o,  que,  entre  seus  pilares,  estava  a  grande  produ\u00e7\u00e3o  rural  baseada  na\n\nexpropria\u00e7\u00e3o das terras ind\u00edgenas e a associa\u00e7\u00e3o com as transnacionais petroleiras. \n\n\u00c9 importante notar que nessa regi\u00e3o h\u00e1 ainda a presen\u00e7a de brasileiros, argentinos e\n\ncons\u00f3rcios  mistos  que,  segundo  Gimenez  (2010:  90),  ocupavam,  em  2008,  70%  da  \u00e1rea\n\ncultivada  com  soja.  Esse  cultivo,  a  prop\u00f3sito,  \u00e9  at\u00e9  hoje  o  principal  produto  agr\u00edcola  da\n\nBol\u00edvia,  com  mais  de  um  milh\u00e3o  de  hectares  cultivados  em  201357,  concentrados  nos\n\ndepartamentos orientais e principalmente em Santa Cruz, onde est\u00e3o 18% das terras cultivadas\n\nda Bol\u00edvia (dados de 2008), atr\u00e1s apenas do departamento de Cochabamba, com 24% (INE,\n\n2008: 57). \n\nEsse potencial agr\u00edcola implantado como uma l\u00f3gica de expropria\u00e7\u00e3o da Bol\u00edvia, ao se\n\nver  desestabilizado  por  uma  nova  l\u00f3gica  territorial,  fez  iniciar  o  processo  de  confrontos\n\ntratado  anteriormente.  A quest\u00e3o  fundamental  dos  estatutos  auton\u00f4micos  era  a  defesa  da\n\npropriedade privada da terra pela elite associada ao imperialismo (ANT\u00d3N, 2008), tanto via\n\nmercado  da  soja  \u2013  cuja  presen\u00e7a  crescente  das  transnacionais  como  CARGILL e  BUNGE\n\n56 Afrobolivianos,  Guarasugwe  Pauserna,  Araonas,  Ayoreos,  Baures,  Canichana,  Cavine\u00f1os,\nCayubabas,  Chimanes,  Chiquitanos,  Ch\u00e1cobo,  Esse  Ejja,  Guaran\u00edes,  Guarayos,  Itonamas,\nJoaquinianos, Lecos, Machineri, Mor\u00e9, Moset\u00e9n, Movima, Moxe\u00f1os, Nahua, Pacahuara, Reyesanos,\nSirion\u00f3, Tacana, Tapiet\u00e9, Toromona, Urus, Weenhayek, Yaminahua, Yuquis, Yuracar\u00e9\n57 INSTITUTO  NACIONAL  DE  ESTAD\u00cdSTICA.  Bolivia:  superficie  cultivada,  por  a\u00f1o  agr\u00edcola,\nseg\u00fan  cultivo.  Dispon\u00edvel  em: &lt;http://www.ine.gob.bo/indice/general.aspx?codigo=40104>.  Acesso\nem:<28/06/2016>.\n\nhttp://www.ine.gob.bo/indice/general.aspx?codigo=40104\n\n\n123\n\n(GIMENEZ, 2010: 76) denotam essa associa\u00e7\u00e3o  \u2013 quanto pela rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia dos\n\nroyalties das transnacionais petroleiras. \n\nEntretanto, as mudan\u00e7as que estavam em disputa na Nova Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o deram um\n\ndesfecho necessariamente vitorioso para o bloco popular que se mobilizava  \u2013 haja vista as\n\nnegocia\u00e7\u00f5es  fora  da  Assembleia  Constituinte,  que  regularizam  latif\u00fandios  \u2013,  inclusive  do\n\nponto de vista constitucional e da propagandeada \u201crefunda\u00e7\u00e3o do Estado\u201d. H\u00e1 que se ter em\n\nconta  a  cr\u00edtica  elaborada  por  Mota  (2009:  134-135),  segundo  a  qual  a  NCPE  incorpora  o\n\nliberalismo constitucional, embora de forma atenuada, reconhecendo os direitos coletivos das\n\nminorias  e  dos  historicamente  subjugados.  De  acordo  com  Mota  (2009:  135),  s\u00e3o\n\ncaracter\u00edsticas do liberalismo constitucional:\n\n(\u2026)  a  vis\u00e3o  abstrata  e  universal  de  indiv\u00edduos,  a  proclama\u00e7\u00e3o  de\ndireitos naturais inalien\u00e1veis, a divis\u00e3o dos poderes que visa assegurar\na  prote\u00e7\u00e3o  a  esses  direitos  e  o  controle  das  institui\u00e7\u00f5es  estatais,  a\nrepresenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, a hierarquia e a impermeabilidade de algumas\nesferas como o ex\u00e9rcito, a economia e, em menor medida, o sistema\njudici\u00e1rio.\n\nE afirma ainda que as medidas tomadas, o \u201cconstitucionalismo multicultural\u201d, foram\n\nnecess\u00e1rias para manter a matriz liberal da constitui\u00e7\u00e3o boliviana (MOTA, 2009: 135-136).\n\nSem desconhecer os avan\u00e7os que o processo boliviano proporcionou, a autora cr\u00ea que seja\n\nexagerado  falar  em  refunda\u00e7\u00e3o  do  Estado  pela  NCPE,  uma  vez  que  o  reconhecimento  da\n\ndiversidade,  das  diversas  nacionalidades,  prop\u00f5e  a  coexist\u00eancia  no  mesmo  Estado  dos\n\ndistintos  \u201cmodos  de  vida\u201d;  mas  n\u00e3o  questiona  os  princ\u00edpios  liberais,  de  direitos  abstratos\n\n(como  a  propriedade),  universalistas,  individuais  inalien\u00e1veis  e  as  liberdades  associadas  \u00e0\n\ndemocracia liberal (MOTA, 2009: 145), embora estes estejam em confronto com os \u201cusos e\n\ncostumes\u201d dos povos origin\u00e1rios bolivianos.\n\nN\u00e3o desconsideramos, al\u00e9m disso, as cr\u00edticas que s\u00e3o feitas \u00e0 etnifica\u00e7\u00e3o dos discursos\n\nimplementada pelo MAS, que segmentou a a\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria da classe trabalhadora no in\u00edcio do\n\ngoverno Morales. O jornalista e militante de esquerda Mirko Org\u00e1z (2009) \u00e9 quem enseja essa\n\nreflex\u00e3o,  ao  retomar  a  an\u00e1lise  de  Zavaleta  Mercado  (2009  [1967]:  35),  segundo  a  qual  a\n\nGuerra  do  Chaco  (1932-1935)  marca  o  pacto  fundador  da  na\u00e7\u00e3o;  que,  embora  contenha\n\ndiferen\u00e7as \u2013 entre os camponeses e os oper\u00e1rios \u2013, \u00e9 a partir dela que se forma a consci\u00eancia\n\nnacional, momento no qual as classes reconhecem-se, entram em contato umas com as outras\n\ne reconhecem as falhas da oligarquia no combate.\n\n[Os  trabalhadores]  Se identificam  na  mobiliza\u00e7\u00e3o militar e reconhecem-se\ncomo combatentes e percebem que ser n\u00e3o \u00e9 somente resistir, sen\u00e3o tamb\u00e9m\n\n\n\n124\n\n\u00e9 necess\u00e1rio eleger-se. \u00c9 o tr\u00e2nsito da na\u00e7\u00e3o de fato para a na\u00e7\u00e3o para si, e do\npa\u00eds resistente  ao pa\u00eds  hist\u00f3rico,  em  um  processo pelo  qual,  depois  de  ter\nresistido \u00e0 negocia\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o, as classes (...) tratam de realizar um Estado\nnacional,  em  substitui\u00e7\u00e3o  \u00e0s  semiformas  estatais  criadas  pela  classe\nestrangeira. (ZAVALETA, 2009 [1967]: 37, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\n\nPara Org\u00e1z (2009), \u00e9 esse pacto, marcado ainda pela cria\u00e7\u00e3o da YPFB, que se desfaz\n\ncom o discurso indigenista, por parte do MAS, e autonomista, por parte da oposi\u00e7\u00e3o, levando\n\nde  2005  a  2009  a  uma  nova  polariza\u00e7\u00e3o  entre  ind\u00edgenas  e  brancos,  collas e  cambas,\n\nautonomistas e centralistas, \u201cimpulsionadas por Evo com o objetivo de liquidar a polariza\u00e7\u00e3o\n\nhist\u00f3rica  entre  na\u00e7\u00e3o  e imperialismo\u201d  (ORG\u00c1Z, 2009: s/p). Essa a\u00e7\u00e3o  seria explicada  pelo\n\nautor pela incapacidade de Morales em aplicar a agenda de outubro, levando a dar conte\u00fado\n\n\u00e9tnico \u00e0 pol\u00edtica, o que, segundo Org\u00e1z (2009), bloquearia a luta unit\u00e1ria dos trabalhadores e\n\ncamponeses ao redor de uma efetiva nacionaliza\u00e7\u00e3o e da industrializa\u00e7\u00e3o dos hidrocarbonetos.\n\nOrg\u00e1z  (2009:  s/p) considera,  ademais,  que,  ao n\u00e3o  aplicar  at\u00e9  o  fim  a  agenda  de  outubro,\n\nMorales reafirma a matriz econ\u00f4mica prim\u00e1rio-exportadora da Bol\u00edvia  e n\u00e3o faz avan\u00e7ar o\n\ndesenvolvimento.  Essa  cr\u00edtica  especificamente  ser\u00e1  tratada  na  pr\u00f3xima  se\u00e7\u00e3o,  a  partir  dos\n\ndados  deste  primeiro  per\u00edodo  de  governo  masista  e  de  an\u00e1lises  de  especialistas  do\n\ndesenvolvimento e da ci\u00eancia e tecnologia boliviana.\n\nEmbora  as  cr\u00edticas  evidentes  devam  ser acolhidas  e  consideradas  neste  processo de\n\nreflex\u00e3o,  \u00e9  incontest\u00e1vel  o  papel  modernizante  que  a  NCPE  confere  \u00e0  Bol\u00edvia,  cumprindo\n\nnovamente uma agenda do tipo cl\u00e1ssico burguesa, reafirmando a unidade do Estado contra o\n\nintento separatista oriental e eliminando obriga\u00e7\u00f5es do tipo servis. Enfim, escreve uma nova\n\nl\u00f3gica  territorial,  que,  embora  pactuada  com  setores  da  elite,  trata-se  de  um  redesenho\n\nsoberano do territ\u00f3rio boliviano, garantindo a demarca\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio ind\u00edgena e contendo a\n\nexpans\u00e3o do latif\u00fandio no oriente.\n\nV.3. Resultados Econ\u00f4micos e Sociais do \u201cProceso de Cambio\u201d\n\nEm que pesem as cr\u00edticas  que devem ser feitas a indicadores  econ\u00f4micos  e sociais,\n\ncomo o PIB, PIB per capita, m\u00e9dias de escolaridade, \u00edndices de industrializa\u00e7\u00e3o e etc., que\n\nn\u00e3o consideram  as caracter\u00edsticas  do territ\u00f3rio  que se analisa, \u00e9 indispens\u00e1vel apresent\u00e1-los\n\ncomo  um  aporte  \u00e0s  discuss\u00f5es  que  ora  nos  resta  realizar,  qual  seja,  a  do  processo  de\n\nindustrializa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento social que ocorreu at\u00e9 a primeira d\u00e9cada dos anos 2000,\n\nna  Bol\u00edvia.  Desse  modo,  apresentaremos  os  dados  econ\u00f4micos  e sociais,  comentando  seus\n\nefeitos no territ\u00f3rio boliviano e na popula\u00e7\u00e3o. Acompanha essa \u00faltima se\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m recortes\n\n\n\n125\n\ndas cr\u00edticas que estudiosos bolivianos fazem sobre o processo de industrializa\u00e7\u00e3o e de gera\u00e7\u00e3o\n\nde ci\u00eancia e tecnologia.\n\nEntendemos que os dados que seguir\u00e3o \u2013 acompanhando diversas formula\u00e7\u00f5es sobre o\n\ndesenvolvimento \u2013 consubstanciam a an\u00e1lise de que o processo de industrializa\u00e7\u00e3o \u00e9 capaz de\n\npromover  rela\u00e7\u00f5es  menos  desiguais  entre os  pa\u00edses  e  parceiros  comerciais,  gerando a  base\n\nmaterial para a soberania da na\u00e7\u00e3o boliviana \u2013 a come\u00e7ar pela substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es,\n\ncorrigindo a balan\u00e7a comercial (o que de fato ocorre com rela\u00e7\u00e3o aos bens e servi\u00e7os durante\n\no  governo  Morales),  at\u00e9  o  desenvolvimento  de  uma  ind\u00fastria  pr\u00f3pria  de  bens  de  capital\n\n(m\u00e1quinas que produzem m\u00e1quinas).\n\nComo  \u00e9  poss\u00edvel  verificar  no  Gr\u00e1fico  (2),  abaixo,  a  balan\u00e7a  comercial  de  bens  e\n\nservi\u00e7os  teve acentuada  melhora  a partir de 2003, acompanhando  o ligeiro  crescimento  do\n\nPIB e mantendo a ascens\u00e3o \u00e0 medida que o PIB se estabiliza, com crescimento superior a 4%;\n\natinge o \u00e1pice para o per\u00edodo em 2008, quando marca 6%, e declina no ano seguinte, junto\n\ncom a balan\u00e7a comercial, mas sem chegar perto de atingir os valores negativos do per\u00edodo\n\nanterior. Para o mesmo per\u00edodo \u00e9 verific\u00e1vel uma sens\u00edvel melhora do PIB em valores totais\n\n(em d\u00f3lares correntes de 2005): sai de pouco mais de  8,2 bilh\u00f5es de d\u00f3lares em 2000 para\n\nchegar a quase 12 bilh\u00f5es, em 2010, conforme a tabela apresentada a seguir.\n\nGr\u00e1fico 2. Balan\u00e7a comercial de bens e servi\u00e7os e crescimento do PIB. Elabora\u00e7\u00e3o: Autor. Fonte:\nBANCO MUNDIAL, 2016.\n\n\n\n126\n\nAno PIB em milh\u00f5es de d\u00f3lares (valores constantes de 2005)\n\n2000 8.201\n\n2001 8.339\n\n2002 8.547\n\n2003 8.778\n\n2004 9.145\n\n2005 9.549\n\n2006 10.007\n\n2007 10.464\n\n2008 11.107\n\n2009 11.408\n\n2010 11.954\nQuadro 2. Produto Interno Bruto da Bol\u00edvia de 2000 a 2010. Elabora\u00e7\u00e3o: Autor. Fonte: BANCO\n\nMUNDIAL, 2016. \n\nNo  entanto,  h\u00e1  que  se  relativizar  essa  an\u00e1lise,  uma  vez  que  o  crescimento  do  PIB\n\ncontinua  ligado,  em  grande  medida,  a  bens,  com\u00e9rcio  e  servi\u00e7os,  este  compreendendo\n\ntransportes e armazenagem, constru\u00e7\u00e3o civil, estabelecimentos financeiros e outros de menor\n\nimpacto. Ademais, entre 2004 e 2006 e entre 2007 e 2009, o que se visualiza \u00e9 uma amplia\u00e7\u00e3o\n\nda  participa\u00e7\u00e3o  das  atividades  de  extra\u00e7\u00e3o  de  min\u00e9rios  e  hidrocarbonetos,  sobretudo  da\n\nextra\u00e7\u00e3o do g\u00e1s, conforme o gr\u00e1fico abaixo:\n\nGr\u00e1fico 3. Composi\u00e7\u00e3o do Crescimento do PIB entre 2000 e 2010. Elabora\u00e7\u00e3o: Autor. Fonte: INE,\n2016. \n\nMesmo se considerarmos que a partir de 2003 h\u00e1 uma amplia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o da\n\n\n\n127\n\ncategoria \u201cind\u00fastria manufatureira\u201d, at\u00e9 2008, quando ela volta a declinar, podemos verificar\n\nque,  de  acordo  com  os  dados  dispon\u00edveis,  a  ind\u00fastria  boliviana  que  mais  participa  do\n\ncrescimento  do  PIB  para  o  per\u00edodo  \u00e9  a  de  baixa  complexidade,  como  podemos  ver  neste\n\ngr\u00e1fico:\n\n Gr\u00e1fico 4. Composi\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria Manufatureira ao crescimento do PIB de 2000 a\n2010 apresentado por setores. Elabora\u00e7\u00e3o: Autor. Fonte: INE, 2016. \n\n\u00c9  verific\u00e1vel,  portanto,  que,  nos  per\u00edodos  em  que  a  ind\u00fastria  apresenta  maior\n\nparticipa\u00e7\u00e3o no crescimento da economia (2003 a 2008), s\u00e3o os empreendimentos de menor\n\nvalor  agregado  - como  alimentos,  bebida  e tabaco  - que  apresentam  maior  relev\u00e2ncia.  Em\n\nsegundo  lugar,  apresenta  relev\u00e2ncia  a  ind\u00fastria  de  produtos  do  petr\u00f3leo,  embora  sem\n\napresentar continuidade. De modo similar se comporta a ind\u00fastria de minerais n\u00e3o-met\u00e1licos -\n\ncimenteiras, joalheria e materiais  de constru\u00e7\u00e3o (ARZE VARGAS, 2014: 2) -, cujo pico de\n\nmaior  relev\u00e2ncia  acompanha  a amplia\u00e7\u00e3o  da participa\u00e7\u00e3o  da minera\u00e7\u00e3o  no crescimento  do\n\nPIB, em 2008 (Gr\u00e1fico 3).\n\n\u00c9  evidente  que  a  quest\u00e3o  da  industrializa\u00e7\u00e3o  n\u00e3o  \u00e9  uma  quest\u00e3o  em  si,  mas  o\n\ndesenvolvimento  de  setores  da  ind\u00fastria  moderna  tem  uma  import\u00e2ncia  superior  para  o\n\nprocesso de florescimento de uma nova categoria de trabalhadores (for\u00e7as produtivas) capazes\n\nde,  a  partir  das  rela\u00e7\u00f5es  ontol\u00f3gicas  com  os  meios  de  produ\u00e7\u00e3o  \u2013 do  mesmo  modo  como\n\nforam  os  mineiros  em  meados  do  S\u00e9culo  XX  \u2013,  tenham  condi\u00e7\u00f5es  de  se  colocar  como  a\n\nvanguarda do processo de emancipa\u00e7\u00e3o da Bol\u00edvia. \n\nSustentamos o entendimento de que essa categoria \u2013 o operariado ligado \u00e0s ind\u00fastrias\n\ncom maior valor agregado \u2013, por meio do poder conferido a ela pelas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e\n\n\n\n128\n\nde sua organiza\u00e7\u00e3o sindical, apresentam condi\u00e7\u00f5es relativamente vantajosas de compreens\u00e3o\n\nda rela\u00e7\u00e3o capital-trabalho, que soa complexa e abstrata para setores que vivem, por exemplo,\n\nda  renda  da  terra,  para  trabalhadores  dos  setores  p\u00fablicos  ou  familiares  n\u00e3o-assalariados\n\n(MARX, 1978).\n\nOs dados relativos ao emprego, inclusive, demonstram justamente o embotamento das\n\nrela\u00e7\u00f5es de trabalho durante esses primeiros anos do governo Morales; embora as cifras de\n\ndesemprego  sejam  baixas  \u2013  n\u00e3o  ultrapassam  os  5,4%  -,  mais  da  metade  dos  trabalhadores\n\nempregados (54%) encontravam-se, em 2009, em empregos vulner\u00e1veis e, no mesmo ano (a\n\nporcentagem  mais  alta atingida  para o per\u00edodo), apenas 40% dos trabalhadores  contratados\n\neram assalariados. Enquanto na ind\u00fastria os trabalhadores n\u00e3o somam 20%, na maior parte do\n\nper\u00edodo  estudado,  na  agricultura,  a  m\u00e9dia  entre  2000  e  2009  \u00e9  superior  a  35%  (BANCO\n\nMUNDIAL, 2016), conforme apontamos no Gr\u00e1fico 5. \n\nGr\u00e1fico 5. Situa\u00e7\u00e3o do Emprego na Bol\u00edvia 2000-2009. Elabora\u00e7\u00e3o: Autor. Fonte: BANCO\nMUNDIAL, 2016.\n\n\u00c9  relevante  para  essa  an\u00e1lise  considerarmos  as  tend\u00eancias  que  o  gr\u00e1fico  apresenta.\n\nChama especial aten\u00e7\u00e3o o cruzamento das linhas que indicam que o n\u00famero de empregos na\n\nagricultura encontra-se em decl\u00ednio e o n\u00famero de trabalhadores assalariados, em ascens\u00e3o,\n\ncorroborando  a  tend\u00eancia  de  decl\u00ednio  dos  empregos  vulner\u00e1veis.  Embora  ainda  acima  do\n\n\n\n129\n\npatamar  de  50%,  tal  decl\u00ednio  coincide  com  a  Assembleia  Nacional  Constituinte  e  com  a\n\nNCPE, cujos efeitos da elimina\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas servis podem aqui estar sendo notados tamb\u00e9m\n\nno decl\u00ednio dos empregos na agricultura.\n\nA  ind\u00fastria,  como  j\u00e1  hav\u00edamos  mencionado,  fica  no  patamar  de  20%,  embora\n\nexistissem para o per\u00edodo previs\u00f5es de industrializa\u00e7\u00e3o, o que era tamb\u00e9m uma promessa de\n\nMorales  em  congru\u00eancia  com  o programa  popular  denominado  Agenda  de Outubro,  como\n\napontam intelectuais que se distanciaram do governo ao longo dos anos (ARZE VARGAS,\n\n2014; ZULETA CALDER\u00d3N, 2012; ESCALERA, 2010; 2013). \n\nEntre esses autores, destaca-se o professor em\u00e9rito da Universidad Mayor San Simon\n\n(UMSS), Saul  Escalera,  que  ocupou,  em  fevereiro  de  2006,  a  Ger\u00eancia  Nacional  de\n\nIndustrializa\u00e7\u00e3o (GNI) dos hidrocarbonetos ligada \u00e0 YPFB, com o objetivo de levar a cabo\n\numa  pol\u00edtica  de  industrializa\u00e7\u00e3o  do  g\u00e1s  natural,  cuja  tarefa  Escalera  considera,  mais  que\n\nnecess\u00e1ria, inscrita na Nova Constitui\u00e7\u00e3o (ESCALERA, 2010: 6-7), resultado de um longo\n\nprocesso de mobiliza\u00e7\u00f5es. \n\nEntretanto,  na  execu\u00e7\u00e3o  de  projetos  de  industrializa\u00e7\u00e3o  h\u00e1  profundas  dificuldades\n\npol\u00edticas e de compreens\u00e3o de t\u00e9cnica. Houve, por exemplo, no in\u00edcio do governo do MAS,\n\ninten\u00e7\u00f5es de dirigentes da YPFB de fazer mudar as t\u00e9cnicas pelas quais operava a empresa,\n\nafirmando que com elas a produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s e petr\u00f3leo era de \u201cdireita\u201d, levando a uma gest\u00e3o\n\ndesastrosa das  indica\u00e7\u00f5es  pol\u00edticas  que o governo  fazia.  O pr\u00f3prio  presidente  Morales,  em\n\njunho de 2010, assumiu que eram ineptos os indicados para a gest\u00e3o de determinados setores\n\n(ESCALERA, 2010: 8-9).\n\nA YPFB teve no governo Morales, at\u00e9 2010, seis presidentes, mantendo a empresa \u00e0\n\nderiva e mudando rotas que haviam sido tra\u00e7adas, como na industrializa\u00e7\u00e3o, que deixou em\n\n2009 de ser responsabilidade da GNI para ser da Empresa Boliviana de Industrializa\u00e7\u00e3o de\n\nHidrocarbonetos  (ESCALERA,  2010:  9).  Essa  dispers\u00e3o  de  projeto  e  de  objetivos  na\n\nindustrializa\u00e7\u00e3o  levou  diversos  grupos  que  apoiavam  o  governo  a  desconfiar  do  projeto\n\nmasista  de  desenvolvimento  e  de  industrializa\u00e7\u00e3o  do  g\u00e1s  natural,  com  o  qual  havia  se\n\ncomprometido.  E,  embora  a  Bol\u00edvia  tenha  reconhecidamente  defici\u00eancias  na  forma\u00e7\u00e3o  de\n\nprofissionais, como veremos, Escalera (2010: 9) afirma que h\u00e1 bolivianos  capacitados  para\n\ncontribuir com o processo de industrializa\u00e7\u00e3o dos hidrocarbonetos, formados nos EUA e na\n\nEuropa,  que  haviam  se  disposto,  mesmo  com  sal\u00e1rios  mais  baixos  que  os  praticados  na\n\niniciativa privada. Soma-se a isso o processo de forma\u00e7\u00e3o impulsionado pelas universidades\n\np\u00fablicas,  em  conv\u00eanio  com  a  YPFB, que  formaram  96  doutores,  jovens  engenheiros,  para\n\n\n\n130\n\natuar  na  industrializa\u00e7\u00e3o  dos  hidrocarbonetos,  os  quais,  entretanto,  a  YPFB  recusou-se  a\n\ncontratar (ESCALERA, 2010: 18).\n\nOs  resultados  foram  frustrantes  para  aqueles  que  depositavam  suas  esperan\u00e7as  na\n\ngest\u00e3o Morales quanto ao atendimento dessas reivindica\u00e7\u00f5es, tanto das universidades quanto\n\nna industrializa\u00e7\u00e3o impulsionada pela YPFB \u2013 onde foram desenvolvidos estudos, an\u00e1lises do\n\ng\u00e1s natural, perspectivas de mercado para os produtos da industrializa\u00e7\u00e3o.\n\nEsses estudos apontavam que o g\u00e1s natural extra\u00eddo da Bol\u00edvia tem caracter\u00edsticas que\n\nproporcionam a industrializa\u00e7\u00e3o da cadeia produtiva do metano, principal componente do g\u00e1s\n\nboliviano  (89,03%).  O  g\u00e1s  conta  tamb\u00e9m  com  uma  caracter\u00edstica  positiva,  que  \u00e9  a  baixa\n\npropor\u00e7\u00e3o de contaminantes; segundo o economista boliviano Zuleta Calder\u00f3n (2012: 2), o\n\ng\u00e1s boliviano \u00e9 denominado \u201cg\u00e1s leve\u201d ou \u201cg\u00e1s doce\u201d, por sua pureza e caracter\u00edsticas.\n\nLevando  em  considera\u00e7\u00e3o  os  estudos  sobre  as  caracter\u00edsticas  do  g\u00e1s,  o  mercado,  o\n\nvalor de produ\u00e7\u00e3o e a rela\u00e7\u00e3o entre os rendimentos obtidos pelo G\u00e1s em compara\u00e7\u00e3o com os\n\nprodutos  de  sua  industrializa\u00e7\u00e3o,  Guzman  (2010:  4)  conclui  que  h\u00e1  uma  ordem  de\n\ninvestimentos que deveriam ser privilegiados. Em primeiro lugar encontram-se os fertilizantes\n\nde ureia (1), depois o ciclo da am\u00f4nia (2), o diesel GTL (Gas To Liquid) para exporta\u00e7\u00e3o (3) e\n\nainda a exporta\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica (4).\n\nAinda  nos  projetos  de  Escalera  (2010:  13),  havia  a  previs\u00e3o  de  gera\u00e7\u00e3o  de  25  mil\n\nempregos nos complexos da petroqu\u00edmica, que seriam constru\u00eddos em parceria da YPFB com\n\no  capital  externo.  Mas  por  parte  das  petroleiras  faltava  interesse  na  industrializa\u00e7\u00e3o\n\n(ESCALERA, 2010: 10) e, portanto, n\u00e3o cumpriam os investimentos previstos, situa\u00e7\u00e3o que\n\nlevou a Bol\u00edvia a ter dificuldades de cumprir os contratos de exporta\u00e7\u00e3o e tornou mais distante\n\no projeto de industrializa\u00e7\u00e3o boliviano. Tamb\u00e9m pela iniciativa do governo e YPFB, o projeto\n\npatinava ao n\u00e3o serem firmados os conv\u00eanios com as empresas que dispunham de projetos de\n\nparceria (Pan Am\u00e9rica Energy e GTL-Bol\u00edvia) (ESCALERA, 2010: 15). O frustrante \u00e9 que,\n\ncom o investimento de 7 bilh\u00f5es de d\u00f3lares e a implanta\u00e7\u00e3o de 8 plantas industriais, a Bol\u00edvia\n\nseria  o  maior  produtor  de  fertilizantes,  diesel,  GLP  e  pol\u00edmeros  da  Am\u00e9rica  do  Sul\n\n(ESCALERA,  2010:  16-17)  e  teria  no  mercado  brasileiro  um  destino,  sobretudo  para  a\n\nprodu\u00e7\u00e3o de fertilizantes58. \n\nTamb\u00e9m a industrializa\u00e7\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o apresenta uma s\u00e9rie de dificuldades de ordem\n\npol\u00edtica similar \u00e0s enfrentadas pela industrializa\u00e7\u00e3o do g\u00e1s. A ind\u00fastria mineira cumpria at\u00e9\n\n58 N\u00e3o por acaso, a Petrobras decidiu, em 2011, iniciar a constru\u00e7\u00e3o de uma Planta de Am\u00f4nia e Ureia\na  partir  do  g\u00e1s  natural  boliviano,  em  Uberaba,  Minas  Gerais.  Dispon\u00edvel  em:\n<http://jmonline.com.br/novo/?noticias,6,POLITICA,25106>. Acesso em:&lt;27/08/2016>.\n\nhttp://jmonline.com.br/novo/?noticias,6,POLITICA,25106\n\n\n131\n\nrecentemente (2014) apenas a metalurgia b\u00e1sica, transformando os minerais em metais, em\n\npropor\u00e7\u00f5es  que  n\u00e3o  se  alteraram,  segundo  estudo  de  Vargas  (2014:  2),  durante  o  governo\n\nMorales. Ademais, os projetos de industrializa\u00e7\u00e3o, de fundi\u00e7\u00e3o de bismuto, a recupera\u00e7\u00e3o da\n\nmetalurgia  Vinto,  ou  projetos  de  hidrometalurgia,  de  zinco,  mutum  etc.,  todos  tiveram\n\nproblemas  de projeto,  execu\u00e7\u00e3o  ou infraestrutura  que o governo n\u00e3o foi capaz  de resolver\n\n(VARGAS, 2014: 3). Soma-se ao fato a aus\u00eancia de plano para a industrializa\u00e7\u00e3o do setor\n\nque, segundo Arze Vargas (2014: 4), o governo s\u00f3 contratou em 2007 e que, at\u00e9 2010,  ainda\n\nn\u00e3o havia sido entregue, embora os contratos fossem desastrosamente firmados.\n\nEntendemos que, embora os resultados em termos de industrializa\u00e7\u00e3o dos principais\n\nsetores bolivianos estejam abaixo do esperado e do requerido, o per\u00edodo a que nos detivemos\n\n(2000-2010) \u2013 e, especificamente, o per\u00edodo do governo do MAS \u2013 corresponde ao recente\n\nboom das commodities, da alta do pre\u00e7o das mat\u00e9rias-primas que acompanhou o crescimento\n\nchin\u00eas e que proporcionou a pa\u00edses exportadores de mat\u00e9rias-primas or\u00e7amentos recordes.\n\nNo  caso  espec\u00edfico  da  Bol\u00edvia,  al\u00e9m  das  medidas  de  nacionaliza\u00e7\u00e3o  dos\n\nhidrocarbonetos  em  si,  importa  a  utiliza\u00e7\u00e3o  dos  recursos  oriundos  de  sua  explora\u00e7\u00e3o  na\n\nrealiza\u00e7\u00e3o  de  programas  sociais  que,  como  veremos,  foram  eficazes  em  diversos  setores,\n\nmelhorando as condi\u00e7\u00f5es de vida do povo. Desse modo, o governo preteriu a industrializa\u00e7\u00e3o\n\npara tomar medidas de curto prazo, mas de import\u00e2ncia para a supera\u00e7\u00e3o da mis\u00e9ria, como\n\nforam  os  programas  sociais.  Vejamos,  portanto,  como  esses  programas  e  uma  situa\u00e7\u00e3o  de\n\namplia\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o do Estado refletiram nos indicadores sociais:\n\n\n\n132\n\nGr\u00e1fico 6. Taxas de pobreza de 2000 a 2010. Elabora\u00e7\u00e3o: Autor. Fonte: BANCO MUNDIAL,\n\n2016.\n\nA pobreza  na Bol\u00edvia  ainda  \u00e9  um  problema  sens\u00edvel  para  o pa\u00eds.  Ainda  que  a taxa\n\nnacional de quem vive com menos de US$ 1,90 por dia apresente queda de 2005 a 2009, a\n\ntaxa  de pobreza  rural \u00e9 a mais  preocupante,  pr\u00f3xima  aos 65%, em 2009, demonstrando as\n\ndificuldades  que ainda h\u00e3o de ser enfrentadas.  Do mesmo modo que a pobreza  urbana, h\u00e1\n\nredu\u00e7\u00e3o  dos  tr\u00eas  \u00edndices  do  Gr\u00e1fico  6  ao  final  da  s\u00e9rie,  o  que  representa  o  processo  de\n\ndistribui\u00e7\u00e3o de renda capitaneada pelo governo Morales. Lenta e gradualmente, a perspectiva\n\n\u00e9 de redu\u00e7\u00e3o da pobreza, embora seja alarmante a taxa de pobreza da popula\u00e7\u00e3o rural, onde,\n\nvale lembrar, at\u00e9 2006 havia regime de trabalho servil.\n\nTamb\u00e9m  com  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0 sa\u00fade  h\u00e1  uma  melhora  relativa,  embora  essa  n\u00e3o possa  ser\n\natribu\u00edda  ao  governo  Morales,  pois  o  que  h\u00e1  de  fato  \u00e9  a  manuten\u00e7\u00e3o  de  um  padr\u00e3o  de\n\namplia\u00e7\u00e3o do fornecimento de \u00e1gua e de instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias (Gr\u00e1fico 7). \n\nA taxa de mortalidade infantil (Gr\u00e1fico 8), de modo similar, apresenta queda cont\u00ednua\n\nde 2000 a 2010, mas n\u00e3o altera positivamente o padr\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo anterior ao\n\nMAS; pelo contr\u00e1rio, o decr\u00e9scimo que, de 2000 a 2005, representava cerca de 20 crian\u00e7as\n\npara cada mil nascidas vivas, no per\u00edodo posterior, de 2005 a 2010, passou para cerca de 15\n\npara cada mil nascidas vivas.\n\n\n\n133\n\nGr\u00e1fico 7. Fornecimento de \u00e1gua e instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, de 2000 a 2010.  Elabora\u00e7\u00e3o: Autor. Fonte:\nBANCO MUNDIAL, 2016.\n\nGr\u00e1fico 8. Taxa de mortalidade de crian\u00e7as at\u00e9 5 anos, de 2000 a 2010. Elabora\u00e7\u00e3o: Autor. Fonte:\nBANCO MUNDIAL, 2016.\n\nH\u00e1 de fato um contrassenso entre pol\u00edticas de distribui\u00e7\u00e3o de renda e a manuten\u00e7\u00e3o de\n\npadr\u00f5es pouco ousados de redu\u00e7\u00e3o da taxa de mortalidade \u2013 como um dos indicadores mais\n\nsens\u00edveis ao n\u00edvel de desenvolvimento da sociedade -, em que pese a exist\u00eancia de pol\u00edticas\n\ndistributivas  para as crian\u00e7as e gestantes, como relatamos acerca do  Bono Juancito Pinto  e\n\nBono Juana Zurduy. \n\nEm acr\u00e9scimo, os dados que s\u00e3o disponibilizados sobre a desnutri\u00e7\u00e3o infantil tamb\u00e9m\n\nrepresentam uma situa\u00e7\u00e3o preocupante. Temos cerca de 6% de crian\u00e7as at\u00e9 5 anos com peso\n\n\n\n134\n\nabaixo do recomendado para a idade, em 2003; 5 anos depois, em 2008, durante o governo\n\nMorales, essa porcentagem chega a 4,5%. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 altura para a idade, tamb\u00e9m no caso\n\nde  crian\u00e7as  at\u00e9  5  anos,  as  taxas  s\u00e3o  muito  superiores:  32,5%,  em  2003,  e  27%,  em  2008\n\n(BANCO MUNDIAL, 2016). \n\nA contradi\u00e7\u00e3o \u00e9 evidenciada se levarmos em conta a flutua\u00e7\u00e3o do investimento p\u00fablico\n\nem sa\u00fade:\n\nGr\u00e1fico 9. Gasto p\u00fablico em sa\u00fade (% PIB). Elabora\u00e7\u00e3o: Autor. Fonte: BANCO MUNDIAL, 2016.\n\nDe acordo com os dados dispon\u00edveis, o governo do MAS n\u00e3o conseguiu recuperar, at\u00e9\n\n2010, a propor\u00e7\u00e3o de investimentos  em sa\u00fade de 2002, acima  dos 4%, e, para al\u00e9m disso,\n\nreduziu  proporcionalmente  os  recursos  investidos,  de  2005  at\u00e9  2008,  quando  h\u00e1  ligeira\n\namplia\u00e7\u00e3o proporcional de recursos com rela\u00e7\u00e3o ao PIB.\n\nJ\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, h\u00e1 uma sens\u00edvel melhora do investimento com rela\u00e7\u00e3o ao\n\nPIB, chegando a cifras superiores a 8%, em 2009, mas decrescendo no ano seguinte.\n\n\n\n135\n\nGr\u00e1fico 10. Gasto p\u00fablico com educa\u00e7\u00e3o (% PIB). Elabora\u00e7\u00e3o: Autor. Fonte: BANCO MUNDIAL,\n\n2016.\n\nOs investimentos em educa\u00e7\u00e3o refletem em uma alta taxa de alfabetiza\u00e7\u00e3o, que para os\n\njovens (entre 15 e 24 anos) \u00e9 pr\u00f3xima de 100% (99,38% em 2009); de igual modo, para os\n\nadultos  (com  mais  de  15  anos)  as  taxas  s\u00e3o  superiores  a  90%.  Entretanto,  o  gargalo  da\n\neduca\u00e7\u00e3o aparece para o n\u00edvel superior, inclusive demonstrando o baixo impacto do governo\n\nMorales at\u00e9 2007, ano em que o n\u00famero de inscri\u00e7\u00f5es foi inferior ao de 2004 - o que aponta a\n\ndificuldade  de  formar  profissionais  qualificados  para  o  desenvolvimento.  No  Gr\u00e1fico  11,\n\napresentamos a evolu\u00e7\u00e3o dessas cifras.\n\nGr\u00e1fico 11. Alfabetiza\u00e7\u00e3o e ingresso no ensino superior. Elabora\u00e7\u00e3o: Autor. Fonte: BANCO\nMUNDIAL, 2016. \n\nEmbora  o  gr\u00e1fico  acima  indique  que  n\u00e3o  h\u00e1  progress\u00e3o  das  matr\u00edculas  no  ensino\n\nsuperior, h\u00e1 que se lembrar que a legisla\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos de 2005, promulgada pelo ex-\n\n\n\n136\n\npresidente  Mesa,  previa  o  repasse  de  parte  do  novo  imposto  aplicado  aos  hidrocarbonetos\n\n(IDH) para as universidades p\u00fablicas. Em 2007, esses recursos representaram 392 bilh\u00f5es de\n\nbolivianos (cerca de 56 bilh\u00f5es de d\u00f3lares, em valores atuais), que foram utilizados, na maior\n\nparte, para a infraestrutura das universidades (ESCALERA, 2008: 13). Com base nos novos\n\nrecursos dos hidrocarbonetos, Escalera (2013: 1) sugere ampliar a propor\u00e7\u00e3o de pesquisadores\n\nnas universidades, o que para ele proporcionaria como resultado a prosperidade econ\u00f4mica do\n\npa\u00eds,  a  partir  do  desenvolvimento  da  ci\u00eancia  e  tecnologia.  Uma  das  medidas  que  Escalera\n\n(2013)  prop\u00f5e  \u00e9  buscar  pol\u00edticas  junto  aos  Departamentos,  com  a  constru\u00e7\u00e3o  de  Centros\n\nRegionais  de  Investiga\u00e7\u00e3o  Tecnol\u00f3gica,  contando  com  o  apoio  dos  recursos  humanos  das\n\nuniversidades  e  combatendo  a  fuga  de  talentos  que  ocorre  (ESCALERA,  2013:  2).  Essa\n\nperspectiva \u00e9 sustentada pela proposta de redistribui\u00e7\u00e3o do IDH nas universidades, em que\n\n40% dos recursos sejam investidos em projetos de longo prazo e que 30% sejam direcionados\n\npara equipar os laborat\u00f3rios, conforme proposto por Escalera (2008:14).\n\nAs perspectivas de desenvolvimento tardio e as coloca\u00e7\u00f5es dos te\u00f3ricos bolivianos, em\n\nespecial  as  do  vice-presidente  (GARCIA  LINERA,  2011),  sustentam  a  necessidade  de\n\nverificar o desenvolvimento do capital fixo na Bol\u00edvia. A forma\u00e7\u00e3o bruta do capital fixo inclui\n\nos  investimentos  relativos  ao  desenvolvimento  urbano  -  como  loteamentos,  redes  de\n\ndrenagem,  etc.  -,  as  aquisi\u00e7\u00f5es  de  plantas  industriais  \u2013  m\u00e1quinas  e  equipamentos  -,  a\n\nconstru\u00e7\u00e3o de log\u00edstica, rodovias e vias f\u00e9rreas e demais infraestruturas fixas no espa\u00e7o, como\n\nescolas,  hospitais,  escrit\u00f3rios,  moradias  e  constru\u00e7\u00f5es  comerciais  e  industriais  (BANCO\n\nMUNDIAL, 2016).\n\n\n\n137\n\nGr\u00e1fico 12. Capital Fixo de 2000 a 2010. Elabora\u00e7\u00e3o: Autor. Fonte: BANCO MUNDIAL, 2016; INE,\n2016.\n\nCompreende-se da an\u00e1lise dos dados de investimento em capital fixo a mudan\u00e7a do\n\nagente  predominante,  que  passa,  a  partir  de  2006,  a  ser  o  Estado,  depois  de  anos  de  um\n\ninvestimento majoritariamente privado. \u00c9 de se notar a tend\u00eancia crescente dos investimentos\n\ntotais  em  capital  fixo,  contando  tamb\u00e9m  com  a  recupera\u00e7\u00e3o  dos  investimentos  privados,\n\nsobretudo  em  bens  de  capital  a  partir  de  2008,  enquanto  os  investimentos  do  Estado  s\u00e3o\n\nrealizados predominantemente em constru\u00e7\u00f5es59 (INE, 2016). \n\nAdemais, o gr\u00e1fico da forma\u00e7\u00e3o bruta de capital fixo apresenta uma pequena queda, de\n\nmenos  de  1%  com  rela\u00e7\u00e3o  ao  PIB,  a  partir  de  2008,  o  que  n\u00e3o  significa  freio  aos\n\ninvestimentos, mas mais  uma estabiliza\u00e7\u00e3o  relativa ao PIB, na ordem de 16,5%, depois de\n\numa recupera\u00e7\u00e3o dos investimentos que se inicia em 2004 e vai at\u00e9 2008.\n\nCabe recordar que a amplia\u00e7\u00e3o dos investimentos estatais s\u00f3 foi poss\u00edvel em fun\u00e7\u00e3o\n\ndas mudan\u00e7as que foram conquistadas pelos trabalhadores bolivianos; para isso contaram as\n\ncondi\u00e7\u00f5es que, at\u00e9 2005, constitu\u00edam o territ\u00f3rio. Essas condi\u00e7\u00f5es de base ao desenvolvimento\n\nconsistem no que Harvey denomina de Ordena\u00e7\u00f5es Espa\u00e7o-Temporais, ou seja, investimentos\n\nde longo prazo realizados por agentes externos, que contavam com condi\u00e7\u00f5es de retra\u00e7\u00e3o da\n\neconomia  em seus locais  de origem, ou que optaram pelos investimentos  em condi\u00e7\u00f5es de\n\nespolia\u00e7\u00e3o muito favor\u00e1veis, e que induziam investimentos de longo e m\u00e9dio prazos, como os\n\n59 Os dados do Instituto Nacional de Estat\u00edstica que permitiriam desdobrar os setores da constru\u00e7\u00e3o e\nde tipos de bens de capital em que s\u00e3o realizados os investimentos, infelizmente, s\u00f3 est\u00e3o dispon\u00edveis\nat\u00e9 2004, o que nos fez optar por n\u00e3o os utilizar.\n\n\n\n138\n\ngasodutos e demais estruturas de explora\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural.\n\nAs condi\u00e7\u00f5es de desenvolvimento, no entanto, s\u00e3o limitadas pelas condi\u00e7\u00f5es culturais\n\ne pol\u00edticas  do pa\u00eds. Para Trotsky (1977: 25), as medidas  de soberania  proporcionariam  aos\n\npa\u00edses retardat\u00e1rios um salto sobre os degraus intermedi\u00e1rios do desenvolvimento, mas este\n\nestaria  limitado  pelas  capacidades  econ\u00f4micas  e  pol\u00edtico-culturais  do  pa\u00eds.  Para  o  caso  da\n\nBol\u00edvia,  o  salto  poderia  ser  visto  no  papel  que  o  desenvolvimento  industrial  poderia\n\nrepresentar politicamente, como um salto organizativo para os trabalhadores bolivianos, em\n\ndetrimento da manuten\u00e7\u00e3o de um eixo mobilizado disperso, propagandeado e defendido pelo\n\nvice-presidente,  a saber, o  de  recorte  \u00e9tnico  e  campon\u00eas,  que  n\u00e3o proporciona  por si  s\u00f3  o\n\ntensionamento  entre  a  rela\u00e7\u00e3o  capital-trabalho.  Os  baixos  resultados  em  termos  de\n\nindustrializa\u00e7\u00e3o,  em  contradi\u00e7\u00e3o  com  a  Agenda  de  Outubro,  foram  sustentados  por  Garcia\n\nLinera  (2006)  dentro  daquilo  que  denominou  \u201cCapitalismo  Andino-Amaz\u00f4nico\u201d,  que  seria\n\numa  etapa  transit\u00f3ria  para  \u201cpensar  na  utopia  socialista  em  20  ou  30  anos\u201d  e  na  qual  se\n\nenriqueceriam as redes comunit\u00e1rias e familiares.\n\nEssa rela\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica do governo com a classe trabalhadora, que, como resultado\n\nda  perspectiva  das  rela\u00e7\u00f5es  fundamentais  -  o  vi\u00e9s  \u00e9tnico  e  comunit\u00e1rio,  e  n\u00e3o  classista  e\n\nindustrial -, nega o papel dos sindicatos e da pr\u00f3pria COB, desde os processos de mobiliza\u00e7\u00e3o\n\nde  2003,  fez  com  que,  em  2013,  setores  da  COB  aprovassem  a  ruptura  com  o  MAS,\n\nacompanhando a nega\u00e7\u00e3o do atendimento das reivindica\u00e7\u00f5es dos trabalhadores \u2013 professores\n\ne mineiros da COMEBOL, principalmente -, e fundassem o Partido de los Trabajadores.\n\nEnfim, h\u00e1 um processo de desenvolvimento social na Bol\u00edvia baseado na distribui\u00e7\u00e3o\n\ndos  recursos  obtidos  pela  mudan\u00e7a  da legisla\u00e7\u00e3o  dos  hidrocarbonetos.  Mas  as  medidas  do\n\ngoverno  masista  s\u00e3o  de  um  processo  de  industrializa\u00e7\u00e3o  e  reformismo  lento  e  que  pouco\n\nrepresenta em termos de trabalho e emprego.\n\n\n\n139\n\nBALAN\u00c7O FINAL\n\nNeste trabalho, propusemos a reflex\u00e3o sobre as mudan\u00e7as recentes que ocorreram no\n\nterrit\u00f3rio boliviano \u00e0 luz da no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento geogr\u00e1fico desigual. Demos \u00eanfase em\n\nque  a  \u201crefunda\u00e7\u00e3o\u201d  do  Estado  boliviano  foi  proporcionada  pelas  lutas  populares,  por  um\n\nprojeto nacional em contraposi\u00e7\u00e3o aos interesses do capital imperialista. Argumentamos que\n\nesses  embates  levaram  Evo  Morales  ao  poder,  por  uma  escolha  eleitoral  que  carregava  a\n\nesperan\u00e7a da Agenda de Outubro. Ent\u00e3o, retomamos a pergunta se o governo de Evo Morales,\n\ndo MAS, foi capaz de desenvolver rela\u00e7\u00f5es menos assim\u00e9tricas com o capital imperialista.\n\n\u00c0 luz dos conceitos e categorias que o m\u00e9todo nos proporcionou, demonstramos que\n\nas  medidas  do  governo  do  MAS  devem  ser  entendidas  a  partir  da  geografia  hist\u00f3rica\n\nboliviana, que corresponde ao projeto de emancipa\u00e7\u00e3o popular produzido pelos/nos sindicatos\n\noper\u00e1rios e camponeses, na COB e na CSUTCB. Nesse entendimento, MAS e Evo Morales\n\ns\u00e3o fruto dessa constru\u00e7\u00e3o e, ao mesmo tempo, instrumento para que o povo implante seu\n\nprojeto de pa\u00eds. \n\nEvidentemente, Morales chegou ao Pal\u00e1cio Quemado com condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas pr\u00e9-\n\nestabelecidas, com um passado de submiss\u00e3o \u00e0 l\u00f3gica do capital, que combinou a destrutiva\n\nacumula\u00e7\u00e3o por despossess\u00e3o com investimentos produtivos (ordena\u00e7\u00f5es espa\u00e7o-temporais).\n\nDisso conclu\u00edmos  que foram essas condi\u00e7\u00f5es, delet\u00e9rias  \u00e0 Bol\u00edvia, que, contraditoriamente,\n\ncriaram o substrato para medidas de desenvolvimento e redu\u00e7\u00e3o das assimetrias nas rela\u00e7\u00f5es\n\nentre o capital internacional e o Estado boliviano; investimentos como o Gasbol, viabilizado\n\npelas altas taxas de lucro, necessitam de muitos anos para a amortiza\u00e7\u00e3o, o que torna invi\u00e1vel\n\nqualquer postura de ruptura ou retalia\u00e7\u00e3o comercial quando da nacionaliza\u00e7\u00e3o, por exemplo.\n\nOu  seja,  mesmo  os  investimentos  realizados  em  condi\u00e7\u00f5es  de  rapina  proporcionaram,  em\n\nalguma medida, condi\u00e7\u00f5es de progresso. \n\nMas  essas  condi\u00e7\u00f5es  abstratas  s\u00f3  passaram  a  ser  uma  possibilidade,  como\n\nargumentamos,  a  partir  da  luta  dos  trabalhadores,  ou  seja,  foram  as  mobiliza\u00e7\u00f5es  que\n\nconquistaram  a  nacionaliza\u00e7\u00e3o  como  um  projeto  sustentado  nas  condi\u00e7\u00f5es  que  estavam\n\nanteriormente  dadas  pela  despossess\u00e3o.  Foi  em  oposi\u00e7\u00e3o  \u00e0  l\u00f3gica  de  operar  do  capital\n\nestrangeiro - a de explorar a mat\u00e9ria-prima boliviana ao menor pre\u00e7o poss\u00edvel e industrializ\u00e1-\n\nla  externamente  -  que  os  trabalhadores  mobilizaram-se  e  exigiram  medidas  de\n\ndesenvolvimento  soberano,  independente,  retomando  para  isso  os  ensinamentos  das  lutas\n\nprecursoras.\n\nVimos  que,  do  ponto  de  vista  pol\u00edtico,  as  lutas  foram  vitoriosas  e  elegeram  um\n\n\n\n140\n\ngoverno para dar continuidade \u00e0 pauta; mas o governo Morales colocou-se acima da luta de\n\nclasses  e  instrumentalizou  o  discurso  \u00e9tnico.  Para  permanecer  no  poder,  ele  passa  a\n\nintermediar  a rela\u00e7\u00e3o  com  o Alian\u00e7a  Regional  Oriental  e  a se esquivar  do embate  com os\n\ntrabalhadores,  fazendo  a  inflex\u00e3o  no  sentido  das  quest\u00f5es  \u00e9tnicas  e  ind\u00edgenas  identit\u00e1rias,\n\nrompendo a unidade que as lutas de 2000 a 2005 produziram (correspondente a um projeto de\n\ndesenvolvimento soberano).\n\nReconhecemos  que  as  reivindica\u00e7\u00f5es  por  terra  e  territ\u00f3rio  defendidas  pelos\n\nmovimentos  campon\u00eas  e  ind\u00edgena  s\u00e3o parte  do  processo  de  disputa  de  hegemonia  de  uma\n\nl\u00f3gica territorial produzida a partir das rela\u00e7\u00f5es locais. Mas n\u00e3o aceitamos as formula\u00e7\u00f5es que\n\nescondem o papel de centralidade que ainda ocupa a classe trabalhadora no processo pol\u00edtico\n\nrecente. H\u00e1 que se notar que em todas as mobiliza\u00e7\u00f5es a COB e os sindicatos de trabalhadores\n\nurbanos estavam presentes, como foi na Guerra da \u00c1gua, com a presen\u00e7a central de Oscar\n\nOliveira,  do sindicato  dos  Fabris,  e  na Guerra  do G\u00e1s,  com  a greve  geral  convocada  pela\n\nCOB.\n\nInclu\u00edmos,  de  forma  cr\u00edtica  ao  governo  Morales,  que  o  desenvolvimento  industrial,\n\nnomeadamente a industrializa\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural na Bol\u00edvia, representava uma reivindica\u00e7\u00e3o\n\nde  unidade  entre  amplos  setores  da  popula\u00e7\u00e3o  e  poderia  desenvolver,  pelo  seu  potencial\n\nenerg\u00e9tico, toda uma cadeia metal\u00fargica e superar os absurdos fatos, como a importa\u00e7\u00e3o dos\n\ndutos  para  a  constru\u00e7\u00e3o  do  Gasbol,  sendo  a  Bol\u00edvia  exportadora  de  min\u00e9rio  e  tendo  em\n\nabund\u00e2ncia o g\u00e1s como fonte energ\u00e9tica. Ou ainda uma situa\u00e7\u00e3o como a que recentemente\n\nveio  \u00e0  tona,  de  que,  com  a  constru\u00e7\u00e3o  de  uma  planta  industrial  em  Uberaba,  o  Brasil\n\nbeneficiaria o g\u00e1s boliviano, comprando mat\u00e9ria-prima e vendendo fertilizantes agr\u00edcolas.\n\nPensamos,  de  modo  auxiliar,  que  essas  situa\u00e7\u00f5es  devem  estar  em  mente  das\n\norganiza\u00e7\u00f5es  dos  trabalhadores  ao  realizarem  as  an\u00e1lises  de  conjuntura,  a  autocr\u00edtica  e  o\n\ndesenho  de  uma  perspectiva  de  futuro  voltada  para  a  soberania  do  pa\u00eds,  o  que,  para  n\u00f3s,\n\nressalta a necessidade de superar as ilus\u00f5es dos trabalhadores em dire\u00e7\u00f5es que n\u00e3o alteram, ao\n\nfim e ao cabo, as rela\u00e7\u00f5es assim\u00e9tricas desenvolvidas pelo imperialismo.\n\nConclu\u00edmos que o estudo de caso da Bol\u00edvia, a partir da teoria do Desenvolvimento\n\nGeogr\u00e1fico Desigual, permitiu compreender a trama que foi estabelecida, denominada l\u00f3gica\n\ndo capital, utilizando de todos os meios legais e ilegais (law-like) para obter as melhores taxas\n\nde retorno, em detrimento das constitui\u00e7\u00f5es e da democracia, como demonstrou a geografia\n\nhist\u00f3rica da Bol\u00edvia. A organiza\u00e7\u00e3o da luta dos trabalhadores foi essencial para mudar essa\n\nrotina de espolia\u00e7\u00e3o e dar a possibilidade de desenvolvimento, que ficou limitada, entretanto,\n\n\n\n141\n\npela disposi\u00e7\u00e3o do MAS e de Morales em ir at\u00e9 o fim na aplica\u00e7\u00e3o da Agenda de Outubro.\n\nCabe a nota de que a ret\u00f3rica utilizada pelos  governos progressistas da Am\u00e9rica do\n\nSul,  inclusive  o  boliviano,  por  mais  que  impressione,  n\u00e3o  muda  de  fato  a  realidade  dos\n\ntrabalhadores (HARVEY, 2014). \n\nPor \u00faltimo, imaginamos que outros estudos devam surgir para os pr\u00f3ximos anos, qui\u00e7\u00e1\n\napontando para a origem da crise que os governos progressistas passaram a enfrentar. Seria\n\ndeleitoso  que  este  estudo, em  que pesem  suas  fragilidades,  demonstrasse  a  acad\u00eamicos  da\n\ngeografia,  sobretudo  graduandos,  que  h\u00e1  meios  te\u00f3ricos  (e  tamb\u00e9m  dificuldades  a  serem\n\nsuperadas) para se enveredar em estudos  a essa escala,  desde nosso receitu\u00e1rio.  Aqui, sem\n\npretens\u00f5es de ter dado todas as respostas, colocamos mais lenha em uma fogueira que  ojal\u00e1\n\nn\u00e3o se apague, por pior que seja a crise vindoura.\n\n\n\n142\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\nABENDROTH, H.H. La deuda publica externa y sus renegociaciones entre 1875 y el arreglo\nad referendum de 1948. In: ______; TORRICO, M.N.P; QUIROGA, C.V.; BADANI, A.A.;\nBAREA, H.D. La deuda externa de Bolivia: 125 a\u00f1o de renegociaciones y \u00bfcuantos mas?, p.\n25-193 La Paz: CEDLA, 2001.\n\nANDRADE, E. O.  Bol\u00edvia: Democracia e Revolu\u00e7\u00e3o \u2013 A comuna de La Paz de 1971.  S\u00e3o\nPaulo: Alameda Casa Editorial, 2011.\n\nANT\u00d3N,  C.  La  lucha  de  clases  em  Bolivia  adquiere  las  formas  de  una  confrontaci\u00f3n\nagraria:  Tierra,  \u00e9lites,  pueblos  originarios.  Buenos  Aires:  Argenpress  07/11/2008,  2008.\nDispon\u00edvel  em: &lt;http://www.argenpress.info/2008/11/la-lucha-de-clases-en-bolivia-\nadquiere.html> . Acesso em: 17 fev. 2016.\n\nARZE  VARGAS, C. Situaci\u00f3n  de la industrializaci\u00f3n  minera.  In:  Boletim  del  grupo sobre\nPol\u00edtica Fiscal y Desarrollo, n. 1, La Paz: CEDLA, 2014.\n\n______.  Apropriaci\u00f3n  del  excedente  y  costos  recuperables.  In:  Boletim  del  grupo  sobre\nPol\u00edtica Fiscal y Desarrollo, n. 5, La Paz: CEDLA, 2014.\n\nBANCO  MUNDIAL.  Indicadores  del  desarrollo  mundial:  Bolivia.  Banco  Mundial,\n17/02/2016. Dispon\u00edvel em:&lt;http://datos.bancomundial.org/pais/bolivia>. Acesso em: 30 ago.\n2016.\n\nBARBOSA FILHO, A. A Bol\u00edvia de Evo Morales. S\u00e3o Paulo: LivroPronto, 2008.\n\nBAREA, H.D. Apendice etadistico. In: ABENDROTH, H.H.; TORRICO, M.N.P; QUIROGA,\nC.V.; BADANI, A.A.;  ______. La deuda externa de Bolivia: 125 a\u00f1o de renegociaciones y\n\u00bfcuantos mas?, p. 401-542, La Paz: CEDLA, 2001.\n\nBARROS FILHO, O. Bol\u00edvia: Voca\u00e7\u00e3o e destino. S\u00e3o Paulo: Ed. Versus, 1980.\n\nBOL\u00cdVIA.  Presidente Constitucional de la Rep\u00fablica de Bolivia.  Decreto Supremo 28.071\n\u201cHeroes  del  Chaco\u201d.  La  Paz,  2006.  Dispon\u00edvel  em:\n<http://bibliotecavirtual.clacso.org.ar/ar/libros/osal/osal19/13D28071.pdf>.  Acesso  em:  30\nago. 2016.\n\n______. Constituci\u00f3n (2009).  Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado Plurinacional de Bolivia. La\nPaz,  2009.  Dispon\u00edvel  em:\n<http://www.harmonywithnatureun.org/content/documents/159Bolivia%20Consitucion.pdf>.\nAcesso em: 30 ago. 2016.\n\nBUXTON,  N.  Las  redes  econ\u00f3micas:  pol\u00edticas  de  deuda  externa.  In:  In:  SHULTZ,  J.;\nDRAPER, M. (Ed.),  Desafiando la Globalizaci\u00f3n: Historias de la experiencia boliviana, p.\n163-201. La Paz: Plural, 2008.\n\nCENTRO  DIGITAL  DE  RECURSOS  NATURAIS  DA  BOL\u00cdVIA.  Datos  Espaciales.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://cdrnbolivia.org/>. Acesso em: 1 set. 2015.\n\nCHAVES, D.; S\u00c1, M. Poder pol\u00edtico e express\u00f5es autonomistas na Meia Lua a partir de Santa\nCruz de la Sierra. In: DOMINGUES, J.M.; GUIMAR\u00c3ES, A.S.; MOTA, A.; DA SILVA, F.P.\n\nhttp://cdrnbolivia.org/\nhttp://www.harmonywithnatureun.org/content/documents/159Bolivia%20Consitucion.pdf\nhttp://bibliotecavirtual.clacso.org.ar/ar/libros/osal/osal19/13D28071.pdf\nhttp://datos.bancomundial.org/pais/bolivia\nhttp://www.argenpress.info/2008/11/la-lucha-de-clases-en-bolivia-adquiere.html\nhttp://www.argenpress.info/2008/11/la-lucha-de-clases-en-bolivia-adquiere.html\n\n\n143\n\nA Bol\u00edvia no espelho do futuro, p. 105-131. Belo Horizonte: Ed. UFMG, 2009.\n\nCH\u00c1VEZ,  P.;  MOKRANI,  D.  Los  movimientos  sociales  em  la  Asamblea  Constituyente.\nHavia la reconfiguraci\u00f3n de la pol\u00edtica. In:  SVAMPA, M; STEFANONI, P. Bolivia: memoria,\ninsrugencia y movimientos sociales, p. 55-66. Buenos Aires: Clacso, 2007.\n\nCOCALERO  (document\u00e1rio).  Dire\u00e7\u00e3o:  Alejandro  Landes.  Buenos  Aires:  FALL  LINE\nFILM5/INCAA, 2007.\n\nCONZELMAN, C.S. Coca: la hoja al centro de la 'guerra contra las drogas' \u2013 I. S\u00edmbolo antiguo, tradici\u00f3n y\nmercanc\u00eda. In: Desafiando la Globalizaci\u00f3n: Historias de la experiencia boliviana, pp. 204-209. La Paz: Plural,\n2008.\n\nCOSTA, W. M. Geografia Pol\u00edtica e Geopol\u00edtica. Ed. Hucitec/Edusp, S\u00e3o Paulo, 1992.\n\nCSUTCB, et. al. El Pacto de Unidad: Propuesta de las Organizaciones Ind\u00edgenas, Originarias,\nCampesinas  y  de  Colonizadores  hacia  la  Asamblea  Consituyente.  In:   SVAMPA,  M;\nSTEFANONI, P. Bolivia: memoria, insrugencia y movimientos sociales, p. 189-223.  Buenos\nAires: Clacso, 2007.\n\nCUNILL,  P.  A  Am\u00e9rica  Andina.  Tradu\u00e7\u00e3o  Octavio  Mendes  Cajado.  S\u00e3o  Paulo:  Difus\u00e3o\nEuropeia do Livro, 1968.\n\nDAVALOS,  V.E.I.  Ra\u00edzes  socioecon\u00f4micas  da  integra\u00e7\u00e3o  energ\u00e9tica  da  Am\u00e9rica  do  Sul:\nan\u00e1lise dos projetos de Itaipu Binacional, Gasbol, Gasandes (Tese de Doutorado). S\u00e3o Paulo:\nPPGE/USP, 2009, P. 209-337.\n\nDO ALTO, H. \u201cCuando el nacionalismo se pone el poncho\u201d. Una mirada retrospectiva a la\netnicidad  y  la  clase  em  movimiento  popular  boliviano  (1952-2007).  In:  SVAMPA,  M;\nSTEFANONI,  P.  Bolivia:  memoria,  insrugencia  y  movimientos  sociales, p.  21-54.  Buenos\nAires: Clacso, 2007.\n\nDOMINGUES,  J.M.  A  Bol\u00edvia  \u00e0s  v\u00e9speras  do  futuro.  In:  ______;  GUIMAR\u00c3ES,  A.S.;\nMOTA, A.; DA SILVA, F.P. A Bol\u00edvia no espelho do futuro, p. 27-50.  Belo Horizonte: Ed.\nUFMG, 2009.\n\nFARTHING, L. Coca:  la hoja al centro de la 'guerra contra las  drogas'  \u2013 IV. La coca y la\nb\u00fasqueda  de  alternativas.  In:  Desafiando  la  Globalizaci\u00f3n:  Historias  de  la  experiencia\nboliviana, pp. 224-231. La Paz: Plural, 2008.\n\nESCALERA,  S.  Interaci\u00f3n  Universidad  Gobierno  Empresa:  un  compromiso  de  prioridad\nnacional. In: Congresso Institucional de UMSS, 2\u00aa. Anales... Cochabamba: UMSS, 2008.\n\n______.  Industrializaci\u00f3n  del  gas  antural  em  Bolivia:  saga  de  una  ilusi\u00f3n  nacional\npostergada. Cochabamba: Hidrocarburos Bolivia. 2010.\n\n______. Ciencia, Tecnologia y Desarrollo de Bolivia. Cochabamba: UMSS, 2013.\n\nFUSER,  I.   Conflitos  e  contratos  \u2013  A  Petrobras,  o  nacionalismo  boliviano  e  a\ninterdepend\u00eancia  do  g\u00e1s  natural  (2002-2010).  2011.  Tese   (Doutorado).  Faculdade  de\nFilosofia e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2011.\n\n\n\n144\n\nGARCIA LINERA,  A.  La  lucha  por el  poder  en  Bolivia.  In:  ______;  et.  al.  Horizontes  y\nL\u00edmites del Estado y el Poder. La Paz: Muela del Diablo, 2005. p 447-475.\n\n______.  El \u201ccapitalismo andino-amaz\u00f3nico\u201d.  Santiago: Le Monde diplomatique, janeiro de\n2006.   Dispon\u00edvel  em:  http://www.lemondediplomatique.cl/El-capitalismo-andino-\namazonico.html. Acesso em: 30 ago. 2016.\n\n______.  Indianismo  y  Marxismo.  El  desencuentro  de  dos  razones  revolucionarias.  In:\nSVAMPA,  M;  STEFANONI,  P.  Bolivia:  memoria,  insrugencia  y  movimientos  sociales, p.\n147-170. Buenos Aires: Clacso, 2007.\n\n______; CH\u00c1VEZ LE\u00d3N, M.; COSTAS MONJE, P. Sociologia de los movimientos sociales\nem  Bolivia:  Estructuras  de  movilizaci\u00f3n,  repertorios  culturales  y  acci\u00f3n  pol\u00edtica. La  Paz:\nPlural, 2010.\n\nGARCIA LINERA, A. El Estado em transici\u00f3n. Bloque de poder y punto de bifurcaci\u00f3n. In:\n______; et. al. El Estado. Campo de lucha. La Paz: Muela del Diablo, 2010(a). p 9-42.\n\n______.  El  \u201coenegismo\u201d,  enfermedad  infantil  de  derechismo.  La  Paz:  Vicepresidencia  del\nEstado Plurinacional, 2011.\n\nGIMENEZ, H. M.  O desenvolvimento da cadeia produtiva da soja na Bol\u00edvia e a presen\u00e7a\nbrasileira: uma  hist\u00f3ria  comum.  2010.  Disserta\u00e7\u00e3o  (Mestrado).  PROLAM,  Faculdade  de\nFilosofia e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 2010.\n\nGLUCKENSTEIN,  D.;  CISE,  P. Na  \u00e9poca  de  decad\u00eancia  imperialista:  \u201cCrise  da  d\u00edvida?\u201d\nN\u00e3o! Um sistema em agonia. In: A Verdade, n. 71, 2011, p. 17-61.\n\nGORDON,  G.;  LUOMA,  A.  Petroleo  y  gas:  la  riqueza  ilusoria  debajo  de  sus  pies.  In:\nSHULTZ, J.; DRAPER, M. (Ed.), Desafiando la Globalizaci\u00f3n: Historias de la experiencia\nboliviana, pp. 87-129. La Paz: Plural, 2008.\n\nGUIMAR\u00c3ES,  C.;  DOMINGUES,  J.M.;  MANEIRO,  M.  Bol\u00edvia:  a  hist\u00f3ria  sem  fim.  In:\nDOMINGUES, J.M.; GUIMAR\u00c3ES, A.S.; MOTA, A.; DA SILVA, F.P. A Bol\u00edvia no espelho\ndo futuro, p. 13-27. Belo Horizonte: Ed. UFMG, 2009.\n\nGUZM\u00c1N, J. C. Industrializaci\u00f3n dels gas em Bolivia: Nuevas interrogantes y m\u00e1s desaf\u00edos.\nLa Paz: Centro de Estudos para el Desarrollo Laboral y Agrario, 2010.\n\nHARVEY, D. O novo imperialismo. Tradu\u00e7\u00e3o Adail Sobral, Maria Stela Gon\u00e7alves. 2. ed. S\u00e3o\nPaulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 2005.\n\n______. A  produ\u00e7\u00e3o  capitalista  do  espa\u00e7o.  Tradu\u00e7\u00e3o  Carlos  Szlak.  2.  ed.  S\u00e3o  Paulo:\nAnnablume, 2006.\n\n______. Notas hacia una teor\u00eda del desarrollo geogr\u00e1fico desigual. Tradu\u00e7\u00e3o Juan Vilasante e\nLisa Di Cione.  GeoBaireS: Cuadernos de Geograf\u00eda, Buenos Aires, maio 2007. Dispon\u00edvel\nem: &lt;\nhttp://sgpwe.izt.uam.mx/files/users/uami/mcheca/teoria_geografica/LECTURA_26bis.pdf>.\nAcesso em: 30 ago. 2014.\n\nhttp://sgpwe.izt.uam.mx/files/users/uami/mcheca/teoria_geografica/LECTURA_26bis.pdf\nhttp://www.lemondediplomatique.cl/El-capitalismo-andino-amazonico.html\nhttp://www.lemondediplomatique.cl/El-capitalismo-andino-amazonico.html\n\n\n145\n\n______.  O  enigma do Capital. Tradu\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Alexandre  Pechanski.  S\u00e3o Paulo:  Boitempo,\n2011.\n\n______.  O  Desenvolvimento  Geogr\u00e1fico  Desigual.  In:  ______.  Os  limites  do  Capital.\nTradu\u00e7\u00e3o Magda Lopes. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2013\n\n______.  Entrevista  David  Harvey.  La  Paz:  Centro  de  Investigaciones  Sociales/Vice-\nPresid\u00eancia,  2014.  Dispon\u00edvel  em: &lt;https://www.youtube.com/watch?v=M84acuHQJQE>.\nAcesso em: 30 ago. 2016.\n\nHILFERDING, R. O Capital Financeiro. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1985.\n\nHOBSON, J. A. Estudio del imperialismo. Madrid: Alianza Editorial, 1981\n\nINE.  Instituto  Nacional  de Estat\u00edstica. Estado Plurinacional  da Bol\u00edvia.  C2016. Dispon\u00edvel\nem:&lt;http://www.ine.gob.bo/>. Acesso em: 30 ago. 2016.\n\nKAUTSKY, K.  Imperialismo e a Guerra. Tradu\u00e7\u00e3o:  Giovanni Barillari  de Freitas. Marxist\nInternet  Archive,  2014.  Dispon\u00edvel  em:\n<https://www.marxists.org/portugues/kautsky/1914/09/11.htm>. Acesso em: 05 set. 2016. \n\nKOHL, B. Challenges to neoliberal hegemony in Bolivia.  Antipode, vol. 31, ed.2, 304-326,\n2006.\n\n______;  FARTHING,  L.  Conflicting  agendas:  the  politics  of  development  aid  in  dru-\nproducing areas. Development Policy Review, n. 23 (2), p. 183-198, 2005.\n\nLA JORNADA. Evo Morales Recotar\u00e1 50% a suelds de presidente, ministros y legisladores.\nCidade  do  M\u00e9xico:  La  Jornada/DEMOS,  27/12/2005.  Dispon\u00edvel  em:\n<http://www.jornada.unam.mx/2005/12/28/index.php?section=mundo&amp;article=024n1mun>.\nAcesso em: 15 fev. 2016.\n\n______. Garantizaremos la autonom\u00eda y la Asamblea Constituyente: Evo Morales. Cidade do\nM\u00e9xico:  La  Jornada/DEMOS,  28/12/2005.  Dispon\u00edvel  em:\n<http://www.jornada.unam.mx/2005/12/29/index.php?section=mundo&amp;article=027n2mun>.\nAcesso em: 15 fev. 2016.\n\n______.  La cumbre de Unasur \u201cabort\u00f3\u201d un golpe contra Evo Morales, afirma Hugo Ch\u00e1vez.\nCidade  do  M\u00e9xico:  La  Jornada/DEMOS,  16/09/2008.  Dispon\u00edvel  em:\n<http://www.jornada.unam.mx/2008/09/17/index.php?section=mundo&amp;article=037n1mun>.\nAcesso em: 18 fec. 2016.\n\nLA NACION.  La denuncia contra EE.UU., un \"show pol\u00edtico\".  Buenos  Aires:  La  Nacion,\n16/09/2008.  Dispon\u00edvel  em: &lt;http://www.lanacion.com.ar/1050275ladenunciacontraeeuuun-\nshowpolitico>. Acesso em: 17 fev. 2016.\n\nLAS  voces  del  fuego  (Documental  Hist\u00f3rico).  Dire\u00e7\u00e3o:  Roberto  Fernandez  Ter\u00e1n.\nCochabamba: Equipo Ojo energ\u00e9tico/TVU-Universidad Mayor San Simon, 2008. Dispon\u00edvel\nem:&lt;https://www.youtube.com/watch?v=Cpujz1mi9S0>. Acesso em: 30 ago. 2016.\n\nLASERNA, R.; ORTEGO, J.; CHAC\u00d3N, D. Conflictividad sociolaboral em Bolivia. Estudios\n\nhttps://www.youtube.com/watch?v=Cpujz1mi9S0\nhttp://www.lanacion.com.ar/1050275\nhttp://www.jornada.unam.mx/2008/09/17/index.php?section=mundo&amp;article=037n1mun\nhttp://www.jornada.unam.mx/2005/12/29/index.php?section=mundo&amp;article=027n2mun\nhttp://www.jornada.unam.mx/2005/12/28/index.php?section=mundo&amp;article=024n1mun\nhttp://www.ine.gob.bo/\nhttps://www.youtube.com/watch?v=M84acuHQJQE\n\n\n146\n\ny reflexiones. La Paz: OEA, 2006.\n\nLEDEBOUR, K. Monitoring the Drug War in Bolivia: An interview with Kathryn Ledebur.\nIn:  The  Narco  News  Bulletin,  2004.  Dispon\u00edvel  em:\n<http://www.narconews.com/Issue34/article1027.html>. Acesso em: 16 ago. 2015.\n\nL\u00caNIN, V.I.U. O imperialismo fase superior do Capitalismo. Ed. Nova Palavra, Bras\u00edlia-DF,\n2007.\n\nLIZ\u00c1RRAGA  ARANIBAR,  P.;  VACAFLORES  RIVERO,  C.  La  decolonizaci\u00f3n  del\nterritorio:  luchas  y  resistencias  campesinas  e  ind\u00edgenas  em  Bolivia.  In:  ALMEYRA,  G;\nCONCHEIRO,  L;  PEREIRA;  J.M.M.;  PORTO-GON\u00c7ALVES,  C.W (Coord.).  Capitalismo\nTierra y Poder em Am\u00e9rica Latina (1982-2012): Bolivia, Colombia, ecuador, Per\u00fa Venezuela\n(Volucmen III), Coyac\u00e1n:  Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana, 2014.\n\nLORA,  G.  Historia  del  movimiento  obrero  boliviano  \u2013  Tomo  VI  (1964-1974).  La  Paz:\nEditorial \u201cLos Amigos del Libro\u201d, 1995.\n\n______.  Tesis  de  Pulacayo  (1946).  Marxist  Internet  Archive,  2001.  Dispon\u00edvel  em:\n<https://www.marxists.org/espanol/lora/1946/nov08.htm>. Acesso em: 24 ago. 2015.\n\nL\u00d6WY, M. A teoria do desenvolvimento desigual e combinado. In: Outubro, n. 1, 1998, p. 73-\n80.  Dispon\u00edvel  em: &lt;http://www.revistaoutubro.com.br/edicoes/01/out01_06.pdf>.  Acesso\nem: 24 ago. 2015.\n\nMARCO  NAVARRO,  F.  El  Bono  Juancito  Pinto  del  Estado  Plurinacional  de  Bolivia:\nprogramas de transferencias montarias e infancia.  Santiago: CEPAL, 2012. Dispon\u00edvel em:\n<http://repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/4005/1/S1200591_es.pdf>.  Acesso  em:\n30 ago. 2016.\n\nMORALES,  E.  Discurso  de  asunci\u00f3n  de  Evo  Morales. La  Paz,  2006.  Dispon\u00edvel  em: &lt;\nhttps://es.wikisource.org/wiki/Discurso_de_asunci%C3%B3n_de_Evo_Morales>. Acesso em:\n25 ago. 2015.\n\nMOTA,  A.  A  nova  constitui\u00e7\u00e3o  pol\u00edtica  do  Estado  boliviano:  antecedentes  hist\u00f3ricos,\nconte\u00fado e proposta anal\u00edtica. In: DOMINGUES, J.M.; GUIMAR\u00c3ES, A.S.; MOTA, A.; DA\nSILVA, F.P. A Bol\u00edvia no espelho do futuro, p. 133-161. Belo Horizonte: Ed. UFMG, 2009.\n\nORGAZ, M.  Bolivia: A 6 a\u00f1os guerra del gas. La Paz: BOLPRESS, 2009. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.uitci.org/2011/modules/news/print.php?storyid=1148>.  Acesso  em:  17  mar.\n2015.\n\nORTU\u00d1O, F.B.S. Cap\u00edtulo II \u2013 Pol\u00edticas de colonizaci\u00f3n y pobreza durante la conquista del\nChapare. In: ______. De la coca al poder, p. 57-136. Buenos Aires: CLACSO, 2008.\n\nPASSOS, M. F. S. A..  Gasoduto Bol\u00edvia Brasil. In:  Revista Economia &amp; Energia. Ano II, n\u00ba\n10, setembro/outubro, 1998. Dispon\u00edvel em: &lt; http://ecen.com/eee10/gasp.htm>. Acesso em:\n30 ago. 2016.\n\nPERREAULT, T. From the Guerra Del Agua to the Guerra Del Gas: Resource Governance,\nNeoliberalism and Popular Protest in Bolivia. Antipode, vol. 32, ed. 2, p. 150-172, 2006.\n\nhttp://ecen.com/eee10/gasp.htm\nhttp://www.uit/\nhttps://es.wikisource.org/wiki/Discurso_de_asunci%E2%82%ACn_de_Evo_Morales\nhttp://repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/4005/1/S1200591_es.pdf\nhttp://www.revistaoutubro.com.br/edicoes/01/out01_06.pdf\nhttps://www.marxists.org/espanol/lora/1946/nov08.htm\nhttp://www.narconews.com/Issue34/article1027.html\n\n\n147\n\nPFRIMER, M.H.  A guerra da \u00e1gua em Cochabamba, Bol\u00edvia: desmistificando os conflitos\npor \u00e1gua \u00e0 luz da geopol\u00edtica.  2009. Tese  (Doutorado). Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias\nHumanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2009.\n\nPUENTE, F.; LONGA, F. El Alto: los dilemas del indigenismo urbano. Entre la insurrecci\u00f3n y\nel  clientelismo.  In:  SVAMPA,  M;  STEFANONI,  P.  Bolivia:  memoria,  insrugencia  y\nmovimientos sociales, p. 125-146. Buenos Aires: Clacso, 2007.\n\nQUIROGA SANTA CRUZ, M. Marcelo Quiroga Santa Cruz: Textos indeditos. Comp. Hugo\nRodas Morales. La Paz: Hora 25, 2010.\n\nRAFESTIN,  C.  Por  uma  geografia  do  poder.  Tradu\u00e7\u00e3o  Maria  Cec\u00edlia  Fran\u00e7a.  S\u00e3o  Paulo:\n\u00c1tica, 1993.\n\nSAES,  D.A.M.  Modelos  pol\u00edticos  latino-americanos  na  nova  fase  de  depend\u00eancia.  In:\nNOGUEIRA, F.M.G. (Org.),  Pol\u00edticas  sociais e desenvolvimento:  Am\u00e9rica Latina e Brasil.\nS\u00e3o Paulo: Xam\u00e3, 2007. p.155-172.\n\nSALOM\u00c3O,  L.A.;  SILVA,  J.M..  A  Integra\u00e7\u00e3o  Energ\u00e9tica  do  Subcontinente:  Novas\nOportunidades e Desafios. In: Semin\u00e1rio sobre integra\u00e7\u00e3o regional. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio das\nRela\u00e7\u00f5es  Exteriores,  em  Bras\u00edlia,  12/03/2008.  2008.  Dispon\u00edvel  na  internet  em:\n<http://www.eppgg.com.br/2013/02/  integracao-energetica-do-subcontinente-novas-\noportunidades-edesafios/> Acesso em: 30 ago. 2016.\n\nSHULTZ. J.  La guerra del agua em Cochabamba y sus secuelas. In: ______; DRAPER, M.\n(Ed.), Desafiando la Globalizaci\u00f3n: Historias de la experiencia boliviana, pp. 17-51. La Paz:\nPlural, 2008a.\n\n______. Lecciones de sangre y fuego: el Fondo Monetario Internacional y el Febrero Negro\nboliviano.   In: ______; DRAPER,  M. (Ed.),  Desafiando  la Globalizaci\u00f3n:  Historias  de  la\nexperiencia boliviana, pp. 131-161. La Paz: Plural, 2008b.\n\nSILVA, F.P. Equil\u00edbrios prec\u00e1rios: a trajet\u00f3ria do Movimento ao Socialismo e seus dilemas. In:\nDOMINGUES, J.M.; GUIMAR\u00c3ES, A.S.; MOTA, A.; DA SILVA, F.P. A Bol\u00edvia no espelho\ndo futuro, p. 51-74. Belo Horizonte: Ed. UFMG, 2009.\n\nSMITH, N.  Desenvolvimento desigual: natureza, capital e a produ\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o. Tradu\u00e7\u00e3o:\nEduardo de Almeida Navarro. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1988.\n\nSOKOL,  M.  P\u00f3s-facio:  Notas  sobre  a  atualidade  de  \u201cO  imperialismo  fase  superior  do\ncapitalismo\u201d.  In: L\u00caNIN, V.I.U. O imperialismo fase superior do Capitalismo,  p. 179-200.\nEd. Nova Palavra, Bras\u00edlia-DF, 2007.\n\nSOUZA,  A.M.S.  O  gasoduto  Brasil-Bol\u00edvia  e  dilemas  da  integra\u00e7\u00e3o  reigonal:  IIRSA.  In:\nSIMP\u00d3SIO  NACIONAL  DE  HIST\u00d3RIA,  26,  2011,  S\u00e3o  Paulo.  Anais  eletr\u00f4nicos...  S\u00e3o\nPaulo:  ANPUH,  2011.  Dispon\u00edvel  em:\n<http://www.snh2011.anpuh.org/resources/anais/14/1300628636_ARQUIVO_ANPUH2011.p\ndf>. Acesso em: 30 ago. 2016.\n\n______.  O novo imperialismo: territ\u00f3rio e finan\u00e7as. In: CONGRESSO IBEROAMERICANO\nDE  ESTUDIOS  TERRITORIALES  Y  AMBIENTALES,  6.,  2014,  S\u00e3o  Paulo.  Anais\n\nhttp://www.snh2011.anpuh.org/resources/anais/14/1300628636_ARQUIVO_ANPUH2011.pdf\nhttp://www.snh2011.anpuh.org/resources/anais/14/1300628636_ARQUIVO_ANPUH2011.pdf\n\n\n148\n\neletr\u00f4nicos... S\u00e3o  Paulo:  Universide  de  S\u00e3o  Paulo,  2014.  p.  126-148.  Dispon\u00edvel  em:\n<http://6cieta.org/arquivos-anais/eixo1/Angelita%20Matos%20Souza.pdf>.  Acesso  em:  30\nago. 2016.\n\n______. Governos Geisel e Dilma: o poder das finan\u00e7as. In: Cuadernos de Encom\u00eda, Bogot\u00e1,\nn.  34  (66),  2015,  p.  545-567.  Dispon\u00edvel  em:\n<http://www.scielo.org.co/pdf/ceco/v34nspe66/v34nspe66a04.pdf>. Acesso em: 30 ago. 2016.\n\nSTEFANONI, P. MAS-IPSP: la emergencia del nacionalismo plebeyo. OSAL, Ano IV, n. 12,\n2003.\n\nTAVARES, M.C. A retomada da hegemonia norte-americana. In: ______; FIORI, J.L. (orgs.)\nPoder e dinheiro: Uma economia pol\u00edtica da globaliza\u00e7\u00e3o, p. 27-54, Petr\u00f3polis: Vozes, 1997.\n\n______;  MELIN, L.E.  P\u00f3s-escrito  1997: A reafirma\u00e7\u00e3o  da  hegemonia  norte-americana.  In:\n______; FIORI, J.L. (orgs.) Poder e dinheiro: Uma economia pol\u00edtica da globaliza\u00e7\u00e3o, p. 55-\n86, Petr\u00f3polis: Vozes, 1997.\n\nTAPIA,  L.  Bolivia:  ciclos  y estructuras  de la  rebeli\u00f3n.  In: SVAMPA,  M; STEFANONI,  P.\nBolivia:  memoria,  insrugencia  y  movimientos  sociales, p.  171-188.  Buenos  Aires:  Clacso,\n2007.\n\nTORRES  FILHO,  E.T.  O  Gasoduto  Brasil-Bol\u00edvia:  Impactos  Econ\u00f4micos  e  Desafios  de\nMercado.  In:  Revista  do  BNDES,  Rio  de  Janeiro,  v.  9,  n.  17,  p  99-116.  Dispon\u00edvel  em:\n<http://www.bndes.gov.br/SiteBNDES/export/sites/default/bndes_pt/Galerias/Arquivos/conhe\ncimento/revista/rev1704.pdf>. Acesso em: 30 ago. 2016.\n\nTROTSKY, L.  Peculiaridades  do  desenvolvimento  da  R\u00fassia.  In:______.   A  Hist\u00f3ria  da\nRevolu\u00e7\u00e3o  Russa: a queda do tzarismo.  Tradu\u00e7\u00e3o E. Huggins. Rio de Janeiro: Paz e Terra,\n1977. p. 23-33.\n\n______.  Balan\u00e7o  e  perspectivas.  Tradu\u00e7\u00e3o:  Grupo  Livre  de  Estudos  Marxistas\nRevolucion\u00e1rios.  Arquivo  Marxista  na  Internet,  2012.  Dispon\u00edvel  em:\n<http://marxists.org/portugues/trotsky/1906/balanco/index.htm>. Acesso em: 12 set. 2013.\n\nVILLEGAS QUIROGA, C. La negociacion de la deuda externa em el ultimo tercio del siglo\nXX.  In: ABENDROTH, H.H.; TORRICO, M.N.P.; ______; BADANI, A.A.; BAREA, H.D.\nLa deuda externa de Bolivia: 125 a\u00f1o de renegociaciones y \u00bfcuantos mas?,  p. 271-334, La\nPaz: CEDLA, 2001.\n\n______. Privatizaci\u00f3n de la industria petrolera em Bolivia: trayectoria y efectos tributarios.\nLa Paz: Plural eds., 2004.\n\nWANDERLEY, F. A Bol\u00edvia  entre  a mudan\u00e7a  e  a in\u00e9rcia:  regime  de emprego  e bem-estar\nsocial nos \u00faltimos vinte anos. In: DOMINGUES, J.M.; GUIMAR\u00c3ES, A.S.; MOTA, A.; DA\nSILVA, F.P. A Bol\u00edvia no espelho do futuro, p. 161-180. Belo Horizonte: Ed. UFMG, 2009.\n\nWEISBROT, M.; SANDOVAL, L. Los desaf\u00edos de Bolivia. Washington: Center for Economic\nand  Policy  Research.  2006.  Dispon\u00edvel  em:\n<http://cepr.net/documents/bolivia_challenges_espanol.pdf>. Acesso em: 30 ago. 2016.\n\nhttp://cepr.net/documents/bolivia_challenges_espanol.pdf\nhttp://marxists.org/portugues/trotsky/1906/balanco/index.htm\nhttp://www.bndes.gov.br/SiteBNDES/export/sites/default/bndes_pt/Galerias/Arquivos/conhecimento/revista/rev1704.pdf\nhttp://www.bndes.gov.br/SiteBNDES/export/sites/default/bndes_pt/Galerias/Arquivos/conhecimento/revista/rev1704.pdf\nhttp://6cieta.org/arquivos-anais/eixo1/Angelita%20Matos%20Souza.pdf\n\n\n149\n\nYOUNGERS, C.A. Coca: la hoja al centro de la 'guerra contra las drogas' \u2013 II. Breve historia\nde  la  'guerra  contra  las  drogas'  de  Estados  Unidos  em  Bolivia.  In:  Desafiando  la\nGlobalizaci\u00f3n: Historias de la experiencia boliviana, pp. 209-220. La Paz: Plural, 2008.\n\nZAVALETA, R. La formaci\u00f3n de las clases nacionales. In: ______, TAPIA, L. (Comp.),  La\nautodeterminaci\u00f3n de las masas. Bogot\u00e1: Siglo del Hombre Eds. y Clacso, 2009. p. 35-48.\n\nZIBECHI, R. Dispersar el poder: los movimientos como poderes antiestatales. Buenos Aires:\nTinta Limon ed., 2006.\n\nZULETA  CALDER\u00d3N,  J.  C.  La  industrializaci\u00f3n  del  gas  natural  em  Bolivia. La  Paz:\nHidrocarburos Bolivia, 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.hidrocarburosbolivia.com/noticias-\narchivadas/404-analisisyopinion-archivado/analisisyopinion-01-07-2012-01-01-2013/54985-\nla-industrializacion-del-gas-natural-en-bolivia.html>. Acesso em: 30 ago. 2016.\n\nhttp://www.hidrocarburosbolivia.com/noticias-archivadas/404-analisisyopinion-archivado/analisisyopinion-01-07-2012-01-01-2013/54985-la-industrializacion-del-gas-natural-en-bolivia.html\nhttp://www.hidrocarburosbolivia.com/noticias-archivadas/404-analisisyopinion-archivado/analisisyopinion-01-07-2012-01-01-2013/54985-la-industrializacion-del-gas-natural-en-bolivia.html\nhttp://www.hidrocarburosbolivia.com/noticias-archivadas/404-analisisyopinion-archivado/analisisyopinion-01-07-2012-01-01-2013/54985-la-industrializacion-del-gas-natural-en-bolivia.html"}]}}}