{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10479"}, {"@name": "filename", "#text": "15593_Gustavo_da_Cunha_Sant_Ana.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de S\u00e3o Paulo \nEscola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d \n\nCentro de Energia Nuclear na Agricultura \n  \n\nMudan\u00e7as no uso da terra e nos modos de vida de assentados rurais no Alto \nXingu \n\nGustavo da Cunha Sant\u2019Ana \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre em Ci\u00eancias. \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Ecologia \nAplicada \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPiracicaba \n2017 \n\n\n\n \n \n\n \n\nGustavo da Cunha Sant\u2019Ana \nGestor Ambiental \n\nMudan\u00e7as no uso da terra e nos modos de vida de assentados rurais no Alto Xingu \n\nOrientadora: \nProfa. Dra. SILVIA MARIA GUERRA MOLINA \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre em Ci\u00eancias. \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Ecologia \nAplicada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPiracicaba \n2017 \n\n\n\n2 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nDados Internacionais de Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o \n\nDIVIS\u00c3O DE BIBLIOTECA \u2013 DIBD/ESALQ/USP \n\nSant\u2019Ana, Gustavo da Cunha \n\nMudan\u00e7as no uso da terra e nos modos de vida de assentados rurais no \nAlto Xingu / Gustavo da Cunha Sant\u2019Ana. - - Piracicaba, 2017. \n\n102 p. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado)  - - USP / Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de \nQueiroz\u201d. Centro de Energia Nuclear na Agricultura. \n\n \n\n1. Uso da terra 2. Paisagem 3. Modos de vida 4. Assentados rurais 5. Alto \nXingu I. T\u00edtulo \n\n \n\n\n\n3 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico esta disserta\u00e7\u00e3o aos assentados do P.A. Jaragu\u00e1. \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n4 \n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \nOlho para tr\u00e1s. A estrada era longa, tal qual a noite que se estendia. No banco de tr\u00e1s, o menino sentava \u00e0 \n\njanela. A cabe\u00e7a, ainda grande, apoiava no vidro. Os olhos, l\u00e1 fora, distantes... \u201cSe no preto do espa\u00e7o n\u00e3o tem nada, \n\ndo que o preto \u00e9 feito?\u201d No banco da frente, os cientistas se entreolharam, procurando na mem\u00f3ria um m\u00e9todo que \n\nse aplicasse ao experimento. N\u00e3o encontraram. No entanto, improvisaram, pois o que seria o experimento ao \n\nm\u00e9todo sen\u00e3o o pr\u00f3prio experimento? Ent\u00e3o o menino os ouviu, atentamente, como se ouve a um cientista. \n\n\u00c9 prov\u00e1vel que n\u00e3o tenha concordado. Se tivesse, lembraria. Ou talvez tenha escolhido n\u00e3o se lembrar \n\npara ent\u00e3o poder continuar perguntando. Afinal, era bom demais poder contar com dois cientistas s\u00f3 para ele. S\u00f3 \n\nmais um pouquinho... \n\nAgora, \u00e9 o menino quem est\u00e1 sentado no banco da frente. Algu\u00e9m lhe perguntou sobre o m\u00e9todo. E ele \n\nprocura na mem\u00f3ria. O m\u00e9todo! Por\u00e9m, trata-se de um novo experimento e que exige um novo m\u00e9todo... Ent\u00e3o ele \n\nimprovisa, certo de que o experimento ao m\u00e9todo \u00e9 o melhor experimento e na esperan\u00e7a de que aquele novo \n\nexperimento seja adequado ao novo m\u00e9todo, pois no fundo ele sabe que o seu m\u00e9todo \u00e9 somente e t\u00e3o somente um \n\nmero experimento. \n\nAgrade\u00e7o aos meus pais pelo convite \u00e0 vida. Por me permitirem errar, acertar, por se permitirem... Pela \n\npaci\u00eancia, criatividade e confian\u00e7a m\u00fatua. Pelo amor incondicional, orgulho constante e entrega incessante. A voc\u00eas, \n\ntoda minha gratid\u00e3o e o meu amor de filho. \n\n\u00c0 Nat\u00e1lia, pela parceria e coragem desde o antes, no durante e no agora, que \u00e9 o depois, mas ainda t\u00e3o \n\ncheio de depois... Pelas conversas e sacadas sobre tudo o que est\u00e1 materializado neste trabalho e mais o que n\u00e3o \n\ncoube. Pelo carinho e amor de amiga, de mulher e de m\u00e3e. Obrigado por se sentar comigo no banco da frente. Assim \n\ncomo a Ol\u00edvia, esse trabalho \u00e9 uma coautoria. \n\n\u00c0 Professora Silvia Maria Guerra Molina, da ESALQ/USP, n\u00e3o somente pela oportunidade e orienta\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00eamica, como tamb\u00e9m, e n\u00e3o menos importante, pela amizade, confian\u00e7a e sabedoria. \n\n\u00c0s fam\u00edlias do P.A. Jaragu\u00e1, que nos receberam de portas e bra\u00e7os abertos com o melhor que tinham a \n\noferecer. Por preencherem nossos est\u00f4magos com suas del\u00edcias e ang\u00fastias e por compartilharem sua humildade e \n\nsua hist\u00f3ria. \n\n\u00c0 Professora Maria Elisa Eduardo Garavello, da ESALQ/USP, pelo profissionalismo e dedica\u00e7\u00e3o \n\nvolunt\u00e1ria. \n\n\u00c0 doutoranda e amiga Cintia M\u00fcnch Cavalcanti, pela companhia, seguran\u00e7a e experi\u00eancia como \n\npesquisadora e entrevistadora. Esse trabalho de campo teria sido muito mais dif\u00edcil n\u00e3o fosse por voc\u00ea. \n\nA toda a equipe do Projeto Xingu. Em especial, \u00e0 Fernanda Viegas Reichardt, pelo ombro, dicas e \n\nconselhos nos per\u00edodos embrion\u00e1rios dessa pesquisa. Ao Rodnei Rizzo, pelas aulas de ArcGIS e de cavalheirismo. \u00c0 \n\nVivian M. F. Nasser Vilela, pelas horas e horas de transcri\u00e7\u00e3o e \u00e0 Andrea S. Garcia, pelos dados calibrados do \n\nassentamento. \n\nAos meus irm\u00e3os de sangue, Henrique e Mariana, pelo la\u00e7o \u00fanico que nos une e por sempre me \n\napontarem os meus mimos de ca\u00e7ula. \n\nAos meus irm\u00e3os maracangalhos, que em momentos t\u00e3o \u00fanicos, na conviv\u00eancia profunda, na diversidade \n\nde ideias e no crescimento conjunto tiveram, cada um a seu modo, um papel fundamental no meu pontap\u00e9 para a \n\nvida profissional. \n\nAos meus amigos, colegas, familiares e agregados, por sempre fazerem parte. \n\n\n\n5 \n \n\n \n\nAo Sindicato dos Trabalhadores Rurais de \u00c1gua Boa, pelo apoio e ajuda que proporcionaram substantivo \n\nrefinamento amostral. \n\nE ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico \u2013 CNPq, pela bolsa de mestrado \n\nconcedida durante 24 meses. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n6 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nO estudo \u00e9 bom, mas \u00e0s vezes, em certa medida, ele perde o sentido (...) \n\nVoc\u00eas v\u00e3o voltar e dizer assim \u201cachamos uma casa de uma pessoa burra e sabida\u201d \n\n(Seu Bil\u00fa, assentado do P.A. Jaragu\u00e1) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n7 \n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nRESUMO .......................................................................................................................................................... 8 \n\nABSTRACT ........................................................................................................................................................ 9 \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ..............................................................................................................................................11 \n\n1.1. PERGUNTAS QUE GUIAM A PESQUISA .................................................................................................................. 18 \n1.2. OBJETIVOS ..................................................................................................................................................... 18 \n\n2. METODOLOGIA ...........................................................................................................................................19 \n\n2.1. \u00c1REA DE ESTUDO ............................................................................................................................................ 20 \n2.1.1. O P.A. Jaragu\u00e1 .................................................................................................................................... 22 \n\n2.2. POPULA\u00c7\u00c3O ALVO ........................................................................................................................................... 24 \n2.3. M\u00c9TODOS APLICADOS PARA A COLETA E AN\u00c1LISE DE DADOS ..................................................................................... 25 \n\n3. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA ............................................................................................................................29 \n\n3.1. A PAISAGEM E AS MUDAN\u00c7AS NO USO DA TERRA ................................................................................................... 29 \n3.2. OS MODOS DE VIDA EM ASSENTAMENTOS RURAIS: O USO E O N\u00c3O USO DA TERRA ........................................................ 32 \n\n3.2.1. Vulnerabilidade .................................................................................................................................. 33 \n3.2.2. Diversifica\u00e7\u00e3o dos modos de vida ...................................................................................................... 35 \n3.2.3. Evas\u00e3o ................................................................................................................................................ 37 \n3.2.4. Breve panorama sobre os assentamentos mato-grossenses ............................................................. 40 \n\n3.3. MUDAN\u00c7AS NO USO DA TERRA NO ALTO XINGU: DA BOVINOCULTURA PARA O CULTIVO DE GR\u00c3OS .................................. 42 \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O .........................................................................................................................49 \n\n4.1. HIST\u00d3RICO DO ASSENTAMENTO, USO DA TERRA E PERFIL DOS ENTREVISTADOS ............................................................. 52 \n4.1.1. A bovinocultura de corte .................................................................................................................... 57 \n4.1.2. A bovinocultura de leite ..................................................................................................................... 63 \n4.1.3. O cultivo da soja ................................................................................................................................. 66 \n\n4.2. A OP\u00c7\u00c3O PELO ARRENDAMENTO EM DECORR\u00caNCIA DA INCAPACIDADE DE REINVESTIMENTO NO LOTE ............................... 73 \n4.3. A COMERCIALIZA\u00c7\u00c3O DE LOTES NO ASSENTAMENTO: EVAS\u00c3O, ROTATIVIDADE E ESPECULA\u00c7\u00c3O IMOBILI\u00c1RIA ...................... 79 \n4.4. A BOVINOCULTURA DE CORTE E A SOJA COMO ATIVIDADES PARA GRANDES PRODUTORES E SUAS IMPLICA\u00c7\u00d5ES NO \nASSENTAMENTO .................................................................................................................................................... 84 \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ..............................................................................................................................89 \n\nREFER\u00caNCIAS  .................................................................................................................................................93 \n\nANEXO .......................................................................................................................................................... 102 \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n8 \n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nMudan\u00e7as no uso da terra e nos modos de vida de assentados rurais no Alto Xingu \n\n \n\nHistoricamente, a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Alto \nXingu esteve voltada aos grandes mercados. Nas \u00faltimas d\u00e9cadas, observa-se uma \nimportante mudan\u00e7a no uso da terra, dada pela expans\u00e3o do cultivo de gr\u00e3os para \nexporta\u00e7\u00e3o (como soja e milho) em detrimento das \u00e1reas de pastagens. A transi\u00e7\u00e3o \ndo modo de produ\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o atinge inclusive os pequenos produtores e \nassentados rurais, a despeito da limita\u00e7\u00e3o de terras para a produ\u00e7\u00e3o em grande escala \ne de sua vulnerabilidade socioecon\u00f4mica. Especial aten\u00e7\u00e3o \u00e9 dada aos assentados \nrurais devido \u00e0s peculiaridades relacionadas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o territorial, as quais acabam \npor diferenciar a din\u00e2mica de uso da terra, o que afeta, sobretudo, os seus modos de \nvida. Diante desta problem\u00e1tica, este estudo objetiva identificar as diferentes \nvari\u00e1veis que contribuem para o atual contexto de mudan\u00e7a no uso da terra em um \nassentamento rural localizado no munic\u00edpio de \u00c1gua Boa (MT) e como este \nfen\u00f4meno se relaciona com a manuten\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o dos modos de vida dos assentados. \nOs dados foram coletados a partir de entrevistas abertas, n\u00e3o estruturadas e em \nprofundidade em quarenta domic\u00edlios rurais. Resultados mostram que a mudan\u00e7a no \nuso da terra pela expans\u00e3o do cultivo de gr\u00e3os ocorre no assentamento da mesma \nforma que o observado na paisagem da regi\u00e3o do Alto Xingu. A mudan\u00e7a do uso da \nterra no P.A. Jaragu\u00e1 est\u00e1 vinculada a uma tentativa de superar limita\u00e7\u00f5es produtivas, \ncomo pastagens degradadas, dificuldades de acesso \u00e0 \u00e1gua e a capital financeiro para \ninvestimentos na produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. Como consequ\u00eancia, a \u00e1rea destinada ao \ncultivo de gr\u00e3os tem substitu\u00eddo as pastagens e o arrendamento e a comercializa\u00e7\u00e3o \nde lotes rurais t\u00eam sido estimulados para que este novo modo de produ\u00e7\u00e3o seja \nviabilizado, pelo menos em curto prazo. Assim, a expans\u00e3o da agricultura intensiva \nde gr\u00e3os e os efeitos do aumento generalizado dos pre\u00e7os das terras agricult\u00e1veis s\u00e3o \nimportantes drivers na tomada de decis\u00e3o dos assentados sobre o uso da terra. Os \nresultados apontam que esse contexto \u00e9 estruturado por (ao mesmo tempo em que \ntamb\u00e9m estrutura) novos modos de vida no assentamento, caracterizados por \nfen\u00f4menos socioecon\u00f4micos como o envelhecimento rural, a maior participa\u00e7\u00e3o da \naposentadoria e da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os (agropecu\u00e1rios ou n\u00e3o, formais ou \ninformais) na gera\u00e7\u00e3o de renda fam\u00edlia e o \u00eaxodo rural.  \n\nPalavras-chave: Uso da terra; Paisagem; Modos de vida; Assentados rurais; Alto \nXingu \n\n \n\n\n\n9 \n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nLand use changes and livelihoods transformations among Upper Xingu rural settlers \n\n \n\nHistorically, agricultural production in the basin of the Upper Xingu has \nbeen geared to large markets. In recent decades, there has been a major change in \nland use, given the expansion of grain crops export (such as soybeans and corn) to \nthe detriment of pasture areas. The transition of mode of production in the region \ncan even reach small farmers and rural settlers, despite land limitation for large-scale \nproduction and smallholders producers\u2019 vulnerability. In this study, particular \nattention is given to rural settlers due to the peculiarities related to land occupation, \nwhich eventually differentiates the dynamics of land use, affecting substantially their \nway of life. Faced with this problem, this study aims to identify the different variables \nthat contribute to the current context of change in land use in a rural settlement \nlocated in the municipality of \u00c1gua Boa (MT) and how this phenomenon is related to \nthe maintenance or not of settlers\u2019 livelihood strategies. Data were collected from \nunstructured in-depth interviews in forty rural households. Results show that the \nchange in land use for the expansion of grain cultivation occurs in the settlement the \nsame way as observed in the landscape of the Upper Xingu region. The change in \nland use in P.A. Jaragu\u00e1 might be related to an attempt to overcome production \nconstraints such as degraded pastures, problems with water access and financial \ninvestments in agricultural production. As a result, pastures have been replaced by \nareas devoted to grain crops.  Moreover, the lease and sale of rural lots have been \nstimulated in order to make this new mode of production possible, at least, in the \nshort term. Thus, the expansion of intensive grain cultivation and the effects of \nincreasing general prices of agricultural land are important drivers in the settlers\u2019 \ndecision making on land use. The results show that while this context structures new \nlivelihood strategies in the settlement, it has also been structured by them. In \naddition, such context has been characterized by some socioeconomic phenomena \nsuch as rural aging,  larger rates of retirement, rural exodus, and the provision of \nservices in the generation of family income , whether it be agricultural or not, formal \nor informal. \n\nKeywords: Land use; Landscape; Livelihood strategies; Rural settlers; Upper Xingu  \n \n\n \n\n\n\n10 \n \n\n \n\n \n\n\n\n11 \n \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nEste estudo integra o projeto tem\u00e1tico \u201cXingu Project: Integrating land use planning \n\nand water governance in Amazonia: towards improved freshwater security in the agricultural \n\nfrontier of Mato Grosso\u201d\n1\n, tamb\u00e9m referenciado como Projeto Xingu. Esta pesquisa se insere no \n\n\u00e2mbito do Belmont Forum, grupo formado por relevantes ag\u00eancias financiadoras de projetos de \n\npesquisa sobre mudan\u00e7as clim\u00e1ticas no mundo, dentre as quais est\u00e1 a Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 \n\nPesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo (FAPESP), Brasil. Este f\u00f3rum \u00e9 coordenado pelo International \n\nGroup of Funding Agencies for Global Change Research\n2\n (IGFA) e objetiva propor caminhos \n\npara colabora\u00e7\u00e3o internacional em pesquisa sobre mudan\u00e7as ambientais por meio de chamadas \n\nconjuntas de pesquisa. De cunho interdisciplinar, o Projeto Xingu une abordagens das ci\u00eancias \n\nnaturais e sociais com vistas a diagnosticar a seguran\u00e7a h\u00eddrica da Bacia do Alto Xingu e propor \n\npossibilidades de se integrar planejamento de uso da terra e governan\u00e7a h\u00eddrica.  \n\nO Alto Xingu situa-se ao nordeste do estado do Mato Grosso e ao sul da grande bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Rio Xingu. Nesta regi\u00e3o encontram-se as principais cabeceiras e corpos h\u00eddricos \n\nque abastecem o rio do qual leva o nome. Contudo, devido ao seu hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma \n\ndas bacias amaz\u00f4nicas de maior conflito no cen\u00e1rio pol\u00edtico, socioecon\u00f4mico e socioambiental, o \n\nque torna a gest\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de seu ecossistema um grande desafio. \n\nSendo uma das primeiras regi\u00f5es a receber colonizadores incentivados pelos programas \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o iniciados nos anos 1950, tornou-se, em pouco tempo, zona de conflito de interesses \n\nfundi\u00e1rios. Quando essas primeiras expedi\u00e7\u00f5es chegaram \u00e0 regi\u00e3o em meados dos anos 1950, se \n\ndepararam com diversas etnias ind\u00edgenas provenientes dos quatro troncos lingu\u00edsticos nativos \n\nconhecidos. Tamb\u00e9m se depararam com outras popula\u00e7\u00f5es provenientes da miscigena\u00e7\u00e3o entre \n\neuropeus, africanos e amer\u00edndios que, embora invis\u00edveis \u00e0s estat\u00edsticas governamentais da \u00e9poca, \n\nj\u00e1 ocupavam parte da regi\u00e3o. No decorrer das d\u00e9cadas seguintes, como parte do plano de \n\nocupa\u00e7\u00e3o para o Norte e Centro-Oeste brasileiro, numerosas levas de nordestinos e sulistas \n\nchegaram ao Alto Xingu em busca de terras oferecidas pelo Estado. Com o passar dos anos, \n\nalgumas \u00e1reas foram sendo convertidas em Terras Ind\u00edgenas, outras em Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o e aquelas que ficaram de fora da prote\u00e7\u00e3o do Estado foram gradualmente sendo \n\n                                                      \n1 Projeto Xingu: Integrando planejamento de uso da terra e governan\u00e7a da \u00e1gua na Amaz\u00f4nia: em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \nseguran\u00e7a h\u00eddrica na fronteira agr\u00edcola do Mato Grosso \n\n2 Grupo Internacional de Ag\u00eancias de Financiamento para Pesquisa em Mudan\u00e7as Globais \n\n\n\n12 \n \n\n \n\nocupadas, primeiramente para a bovinocultura extensiva e posteriormente para agricultura \n\nmecanizada intensiva.  \n\nDevido ao fato das \u00e1reas protegidas terem sido criadas com o objetivo de se evitarem \n\nconflitos fundi\u00e1rios, somado ao fr\u00e1gil aporte pol\u00edtico das quest\u00f5es ambientais da \u00e9poca, as \n\nnascentes, olhos d\u2019\u00e1gua e pequenos corpos h\u00eddricos n\u00e3o foram considerados nos processos de \n\ndelimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas protegidas (ISA, 2013). Em meados dos anos 1990, alegando altera\u00e7\u00f5es nos \n\ncorpos h\u00eddricos decorrentes das atividades agropecu\u00e1rias, assentados rurais, pequenos produtores \n\ne povos ind\u00edgenas come\u00e7aram a alertar para mudan\u00e7as na qualidade e quantidade das \u00e1guas do rio \n\nXingu e da bacia como um todo. No ano de 2004, representantes de na\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, \n\npecuaristas e agricultores de todas as classes, pesquisadores e organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil se \n\nreuniram em Canarana/MT no \u201cEncontro Nascentes do Rio Xingu\u201d, o qual abordou a \n\nproblem\u00e1tica da seguran\u00e7a h\u00eddrica na regi\u00e3o. Desde ent\u00e3o, esfor\u00e7os provenientes principalmente \n\nda sociedade civil t\u00eam buscado recuperar as margens de nascentes e de corpos d\u2019\u00e1gua como \n\ntentativa de garantir a qualidade e quantidade das \u00e1guas dispon\u00edveis, assim como proteger a \n\nbiodiversidade regional. \n\nAo que tudo indica, essa expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola na Bacia do Alto Xingu tem \n\ngerado tens\u00f5es entre a aloca\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para agricultura e para outras demandas socioculturais e \n\necol\u00f3gicas. Diante desta problem\u00e1tica, o Projeto Xingu busca entender \n\n \n\u201c(...) quais abordagens de governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos, manejo da terra, e \ntransfer\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es entre as regi\u00f5es e entre os setores que utilizam a \u00e1gua, ir\u00e3o \ncolaborar para um uso sustent\u00e1vel e acesso equitativo dos recursos h\u00eddricos no \u00e2mbito \ndos sistemas s\u00f3cio-ambientais, assegurando bem-estar tanto dos ecossistemas como das \npopula\u00e7\u00f5es humanas?\u201d (REICHARDT et al., 2015, p. 575). \n\n \n\nTrata-se, pois, de uma investiga\u00e7\u00e3o com objetivos amplos e complexos, os quais \n\ndemandam abordagens interdisciplinares para sua realiza\u00e7\u00e3o. Uma das tem\u00e1ticas pertinentes ao \n\ntema \u00e9 o estudo do uso da terra na Bacia, tendo em vista sua inseparabilidade da tem\u00e1tica h\u00eddrica.  \n\nNo caso da agricultura, esta atividade \u00e9 respons\u00e1vel por cerca de 62% do uso das \u00e1guas \n\ncaptadas no Brasil e a irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 a grande causa atrelada a esses percentuais. No entanto, os \n\nimpactos indiretos decorrentes do uso da terra agr\u00edcola \u2013 como a polui\u00e7\u00e3o agr\u00edcola n\u00e3o pontual, a \n\neros\u00e3o do solo, os impactos hidrol\u00f3gicos dos desmatamentos e a ocupa\u00e7\u00e3o de terras marginais \n\naos cursos de \u00e1gua \u2013 nem sempre s\u00e3o considerados de forma adequada, principalmente em \n\nsitua\u00e7\u00f5es onde os danos s\u00e3o difusos, espacialmente distribu\u00eddos e de dif\u00edcil responsabiliza\u00e7\u00e3o \n\n(MARTINI; TRENTINI, 2011). \n\nAo se tratar de paisagens agropecu\u00e1rias como as do Alto Xingu, n\u00e3o h\u00e1 como se falar do \n\nuso da terra sem que os atores estejam envolvidos. Isso porque a paisagem \u00e9 a manifesta\u00e7\u00e3o f\u00edsica \n\ndas rela\u00e7\u00f5es entre seres humanos e seu entorno e, assim como o uso da terra, ela \u00e9 uma \n\n\n\n13 \n \n\n \n\ncombina\u00e7\u00e3o din\u00e2mica dos elementos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e antr\u00f3picos, com todas as implica\u00e7\u00f5es da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o humana (BALL\u00c9, 1998). Portanto, as mesmas decis\u00f5es que se refletem no modo de \n\nvida das popula\u00e7\u00f5es locais tamb\u00e9m se refletem no uso da terra e, por sua vez, caracterizam a \n\npaisagem. Por outro lado, a paisagem tamb\u00e9m \u00e9 um importante elemento na configura\u00e7\u00e3o dos \n\nmodos de vida dos atores locais. Ao atuarem sobre a paisagem, os modos de vida tamb\u00e9m s\u00e3o \n\ninfluenciados por ela. Em \u00faltima inst\u00e2ncia, estabelece-se uma rela\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, c\u00edclica, rec\u00edproca, \n\nmas tamb\u00e9m hist\u00f3rica, onde mudan\u00e7as no uso da terra alteram a paisagem que, por sua vez, \n\ninfluenciam nas tomadas de decis\u00e3o que definem os modos de vida, os quais se refletir\u00e3o \n\nnovamente no uso da terra, na configura\u00e7\u00e3o da paisagem, nas tomadas de decis\u00e3o e assim por \n\ndiante. \n\nNo atual contexto da Bacia do Alto Xingu, observa-se uma r\u00e1pida mudan\u00e7a no que se \n\nrefere ao uso da terra. Ap\u00f3s ter sido cen\u00e1rio de intensas iniciativas oficiais e privadas voltadas \n\npara o povoamento e de explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica direcionada aos mercados globais (ISA; ICV, \n\n2010; LUI, 2009), o Alto Xingu foi palco de diferentes fluxos migrat\u00f3rios oriundos de todas as \n\nregi\u00f5es brasileiras. Ainda assim, apesar da diversidade cultural que se configurava, as \n\ncaracter\u00edsticas do solo e a falta de governan\u00e7a fundi\u00e1ria fizeram com que o modelo de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nimplantado se pautasse no uso especulativo e predat\u00f3rio da terra (SANTOS, 2015) e a \n\nbovinocultura de corte se consolidasse como imperativo econ\u00f4mico regional. A vasta \n\ndisponibilidade inicial de terras e seu baixo valor agregado permitiu que a bovinocultura operasse \n\ncom baixos \u00edndices de produtividade, sendo praticada por pequenos, m\u00e9dios e grandes \n\nprodutores. Posteriormente, o avan\u00e7o das t\u00e9cnicas agr\u00edcolas permitiu que a agricultura \n\nmecanizada intensiva fosse praticada na regi\u00e3o e o cultivo intensivo de gr\u00e3os passou a ser \n\nprogressivamente adotado, principalmente atrav\u00e9s do plantio da soja. \n\nAo longo das \u00faltimas d\u00e9cadas, este processo de sobreposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa \n\n(cerrado e florestas de transi\u00e7\u00e3o) por atividades como a bovinocultura ou a agricultura tem sido \n\nacompanhado pelo desmatamento, eros\u00e3o, assoreamento e degrada\u00e7\u00e3o ambiental das cabeceiras \n\ndos principais rios da bacia do Alto Xingu. Como consequ\u00eancia, despertou diversas preocupa\u00e7\u00f5es \n\nambientais, principalmente relacionadas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos corpos d\u2019\u00e1gua. (BARRETO, 2004; \n\nDOMINGUES; BERMANN, 2012; GOMES; GLASS; BIONDI, 2011; ISA, 2003).  \n\nAl\u00e9m da quest\u00e3o ambiental, a r\u00e1pida e intensiva mudan\u00e7a no uso da terra na regi\u00e3o \n\ntamb\u00e9m ressalta importantes quest\u00f5es socioecon\u00f4micas, que subjazem \u00e0 paisagem. Ainda que \n\ntenha transitado de uma esfera estatal para uma privada, pode-se dizer que no processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o humana do Centro-Oeste brasileiro, o uso da terra foi, desde o princ\u00edpio, estimulado \n\nvisando atender primeiramente ao objetivo de inser\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria brasileira na \n\n\n\n14 \n \n\n \n\neconomia global. Nesse processo, a destina\u00e7\u00e3o de terras para qualquer outra din\u00e2mica que n\u00e3o \n\ncondizente com a l\u00f3gica de mercado \u2013 como Terras Ind\u00edgenas e assentamentos rurais \u2013 se \n\napresentava n\u00e3o como estrat\u00e9gia de zoneamento e povoamento pr\u00e9-estabelecida, mas sim como \n\na\u00e7\u00e3o paliativa \u00e0s externalidades causadas pelo pr\u00f3prio processo de ocupa\u00e7\u00e3o da terra em si. \n\nPara Cunha (2006), a r\u00e1pida e intensa transforma\u00e7\u00e3o produtiva na regi\u00e3o resultou em \n\nforte acirramento do processo de concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria nas d\u00e9cadas de 1980 e 1990. Segundo \n\nISA e ICV (2010), a concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria \u00e9 uma caracter\u00edstica regional da bacia do Alto Xingu e \n\ndados do IBGE (2006) evidenciam a disparidade entre a ampla \u00e1rea ocupada pelo pequeno \n\nn\u00famero de grandes propriedades frente \u00e0 reduzida \u00e1rea ocupada pelo elevado n\u00famero de \n\npequenas propriedades\n3\n (Figura 4 e 5). \n\n \n\n \n\nFigura 1 - Compara\u00e7\u00e3o do n\u00famero de propriedades agropecu\u00e1rias familiares e n\u00e3o familiares nos \nmunic\u00edpios pertencentes \u00e0 Bacia do Alto Xingu em 2006  \nFonte dos dados: IBGE, 2006. Figura elaborada pelo autor. \n\n \n\n                                                      \n3 Conforme definido pela Lei N\u00ba 8.629 de 25 de fevereiro de 1993, art. 4.\u00ba, incisos II: \u201cPequena Propriedade \u2013 o \nim\u00f3vel rural: a) de \u00e1rea compreendida entre 1 (um) e 4 (quatro) m\u00f3dulos fiscais\u201d. O tamanho de um m\u00f3dul o fiscal \nvaria entre as regi\u00f5es do pa\u00eds. \n\n\n\n15 \n \n\n \n\n \n\nFigura 2 - Compara\u00e7\u00e3o das \u00e1reas ocupadas por propriedades agropecu\u00e1rias familiares e n\u00e3o familiares nos \nmunic\u00edpios pertencentes \u00e0 Bacia do Alto Xingu em 2006  \nFonte dos dados: IBGE, 2006. Figura elaborada pelo autor. \n\n \n\nDentre os 28 munic\u00edpios cujos territ\u00f3rios est\u00e3o nos limites da bacia do Alto Xingu, mais \n\nde 73% das propriedades agropecu\u00e1rias s\u00e3o familiares. Contudo, estas correspondem a apenas \n\n9% da \u00e1rea ocupada pelos estabelecimentos agropecu\u00e1rios. Ou seja, as propriedades n\u00e3o \n\nfamiliares, que representam 27% do total, ocupam 91% das \u00e1reas agropecu\u00e1rias. \n\nDessa forma, as m\u00e9dias e grandes propriedades correspondem a aproximadamente 70% \n\nda \u00e1rea da Bacia do Alto Xingu (ISA, 2010). As pequenas propriedades dispersas pela regi\u00e3o \n\nconcentram-se nos assentamentos rurais, os quais podem ser encontrados em muitos munic\u00edpios \n\ndo Mato Grosso (CUNHA, 2006). Ainda segundo levantamento do ISA (2010), dentro dos \n\nlimites da bacia, encontram-se 46 assentamentos rurais de reforma agr\u00e1ria, cujas \u00e1reas \n\ncorrespondem a apenas 3,55% do territ\u00f3rio.  \n\nNum mar de grandes propriedades, coexistem pequenas ilhas de pequenos produtores, \n\nna maior parte, assentados rurais, segundo levantamento de Cunha (2006). Quando se aborda os \n\nefeitos que a mudan\u00e7a no uso da terra na regi\u00e3o pode ter sobre os atores locais, esse grupo social \n\nchama aten\u00e7\u00e3o pela sua vulnerabilidade socioecon\u00f4mica. No \u00e2mbito da pequena produ\u00e7\u00e3o \n\nfamiliar, a vulnerabilidade est\u00e1 relacionada \u00e0 incapacidade por parte das fam\u00edlias de prevenir, \n\nresistir e contornar impactos negativos referentes aos aspectos econ\u00f4micos, sociais, ambientais e \n\ninstitucionais. Quando os impactos negativos n\u00e3o s\u00e3o contornados, a agricultura familiar vai se \n\ntornando cada vez mais fr\u00e1gil e suscet\u00edvel a danos. Isso significa estarem mais expostos aos \n\n\n\n16 \n \n\n \n\nefeitos das press\u00f5es de mercado como dificuldades de diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o frente \u00e0 \n\ninclina\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-produtiva regional, valoriza\u00e7\u00e3o da terra e seu consequente aumento do \n\ncusto de oportunidade, aumento da competitividade na cadeia, entre outros fatores. Em outras \n\npalavras, na medida em que o mercado se estrutura para a produ\u00e7\u00e3o de commodities agr\u00edcolas de \n\nlarga escala, a competitividade entre produtores aumenta e a pequena produ\u00e7\u00e3o familiar encontra \n\ncada vez menos est\u00edmulos e mais dificuldades em perpetuar, tornando-se cada vez mais \n\nvulner\u00e1vel. \n\nO atual contexto de mudan\u00e7a no uso da terra no Alto Xingu se caracteriza pela \n\nexpans\u00e3o do complexo produtivo de gr\u00e3os, em especial a soja, em detrimento das \u00e1reas de \n\npastagens que comportam a pecu\u00e1ria extensiva, basicamente representada pela bovinocultura de \n\ncorte. Vale destacar que as atividades relacionadas ao novo modelo de agricultura intensiva n\u00e3o se \n\nrestringem \u00e0s \u00e1reas plantadas, mas englobam toda uma cadeia de servi\u00e7os e infraestruturas \n\nnecess\u00e1rias para dar suporte \u00e0s atividades econ\u00f4micas, como m\u00e1quinas, insumos, log\u00edstica, \n\ntransporte, armazenamento etc. (CAMARGO; OLIVEIRA, 2012; DOMINGUES; BERMANN, \n\n2012). Cria-se, assim, um contexto economicamente atrativo, que impulsiona os agentes locais a \n\nse inserirem nesta cadeia agr\u00edcola, levando \u00e0 mudan\u00e7a no uso da terra e na paisagem. Este \n\ncontexto tem grande potencial de transformar a din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es sociais locais, tanto atrav\u00e9s \n\ndo recebimento de migrantes atra\u00eddos por novas oportunidades, quanto pela mudan\u00e7a nos modos \n\nde produ\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es j\u00e1 existentes, incluindo os assentados rurais. Como ressaltam Lui e \n\nMolina (2013), essas transforma\u00e7\u00f5es podem levar, inclusive, a fen\u00f4menos mais espec\u00edficos de \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o e/ou desconex\u00e3o entre as atividades agr\u00edcolas e os modos de vida dos assentados \n\nrurais.  \n\nDessa forma, torna-se importante abordar a mudan\u00e7a no uso da terra entre os \n\nassentados rurais do Alto Xingu. Mais do que isso, deve-se tamb\u00e9m entender como essa mudan\u00e7a \n\nse articula com o modo de vida dos assentados \u2013 se ela permite sua manuten\u00e7\u00e3o ou sua \n\ntransforma\u00e7\u00e3o e como isso ocorre. \n\nN\u00e3o se pode deixar de considerar que existe um processo hist\u00f3rico em curso onde \n\nmilhares de pequenas e m\u00e9dias propriedades agr\u00edcolas menos equipadas e menos produtivas t\u00eam \n\nperdido espa\u00e7o f\u00edsico e econ\u00f4mico ou t\u00eam sido englobadas em grandes propriedades \n\n(MAZOYER; ROUDART, 2010). Assim, observa-se que, no atual contexto de expans\u00e3o do \n\nagroneg\u00f3cio e concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, o \u00eaxodo rural de assentados e pequenos produtores tem se \n\nintensificado nos \u00faltimos anos na regi\u00e3o (ISA, 2003; BARRETO, 2004; GOMES; GLASS; \n\nBIONDI, 2011; DOMINGUES; BERMANN, 2012).  \n\n\n\n17 \n \n\n \n\nEvidenciam-se mudan\u00e7as no perfil da popula\u00e7\u00e3o residente no Alto Xingu atrav\u00e9s do \n\naumento da concentra\u00e7\u00e3o urbana e diminui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural nas duas \u00faltimas d\u00e9cadas \n\n(IBGE, 2010). De 1991 para 2010, enquanto a popula\u00e7\u00e3o urbana cresceu 139% nos munic\u00edpios \n\nparticipantes da Bacia do Alto Xingu, a rural registrou incremento de 43%. A Figura 7 demonstra \n\na porcentagem da popula\u00e7\u00e3o rural e urbana na \u00e1rea da bacia do Alto Xingu em 2010. Nos \n\nmunic\u00edpios abrangidos, 73% da popula\u00e7\u00e3o residia em \u00e1rea urbana e 27% em \u00e1rea rural (IBGE, \n\n2010). \n\n \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Propor\u00e7\u00e3o entre popula\u00e7\u00e3o urbana e rural dos munic\u00edpios pertencentes \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do Alto Xingu \nentre 1991 e 2010  \nFonte do dados: IBGE, 2006. Figura elaborada pelo autor. \n\n \n\nDiante desta complexa problem\u00e1tica, diversos questionamentos emergem. \n\nPrimeiramente, questiona-se quais s\u00e3o as atuais din\u00e2micas de uso da terra entre os assentados \n\nrurais da Bacia do Alto Xingu e por que essas din\u00e2micas ocorrem. Levando-se em conta que a \n\npaisagem reflete as intera\u00e7\u00f5es humanas com o ambiente e todos os processos hist\u00f3ricos e \n\nsocioecon\u00f4micos que moldam essas intera\u00e7\u00f5es, \u00e9 importante compreender como as mudan\u00e7as no \n\nuso da terra ocorrem e qual a rela\u00e7\u00e3o que elas t\u00eam com os modos de vida dos assentados rurais. \n\nEste conhecimento \u00e9 importante para se avaliar como ocorre a tomada de decis\u00e3o sobre o uso da \n\nterra entre os assentados rurais, informa\u00e7\u00e3o relevante para a gest\u00e3o de recursos, como prop\u00f5e o \n\nProjeto Xingu. As din\u00e2micas de uso da \u00e1gua relacionadas ao uso da terra e \u00e0s poss\u00edveis inst\u00e2ncias \n\nonde a conjectura h\u00eddrica possa orientar as tomadas de decis\u00e3o s\u00e3o, tamb\u00e9m, fatores a serem \n\nlevados em considera\u00e7\u00e3o ao se pensar em qualquer forma de governan\u00e7a que se proponha a \n\ngarantir a seguran\u00e7a h\u00eddrica de forma equitativa. \n\n\n\n18 \n \n\n \n\nVisando abordar essas quest\u00f5es, esta disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 organizada em cinco se\u00e7\u00f5es. Ao \n\nfinal desta primeira se\u00e7\u00e3o, s\u00e3o apresentadas as perguntas que guiam a pesquisa e os objetivos \n\ndeste estudo. Na segunda parte, descreve-se a metodologia utilizada para a coleta e an\u00e1lise dos \n\ndados. A terceira se\u00e7\u00e3o aborda a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica. Na sequ\u00eancia, s\u00e3o apresentados os \n\nresultados obtidos. Na quinta e \u00faltima se\u00e7\u00e3o, s\u00e3o feitas as considera\u00e7\u00f5es finais do estudo. \n\n1.1. Perguntas que guiam a pesquisa \n\n- Como se caracterizam as din\u00e2micas de uso da terra no Alto Xingu?  \n\n- Como e por que elas ocorrem?  \n\n- Nesse contexto, como se explica a rela\u00e7\u00e3o entre a mudan\u00e7a no uso da terra e os modos \n\nde vida dos assentados rurais? \n\n1.2. Objetivos \n\nEste estudo objetiva identificar as diferentes vari\u00e1veis que contribuem para o atual \n\ncontexto de mudan\u00e7a no uso da terra em um assentamento rural localizado no munic\u00edpio de \n\n\u00c1gua Boa (MT) e como este fen\u00f4meno se relaciona com a manuten\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o dos modos de \n\nvida dos assentados locais. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n19 \n \n\n \n\n2. METODOLOGIA \n\nPor ser uma investiga\u00e7\u00e3o onde as principais quest\u00f5es de pesquisa s\u00e3o como? e por qu\u00ea?, \n\nal\u00e9m de abordar fen\u00f4menos contempor\u00e2neos como as mudan\u00e7as dos modos de vida e do uso da \n\nterra, este trabalho se caracteriza como um estudo de caso, como observado por Yin (2015)\n4\n. Trata-\n\nse de pesquisa qualitativa, de car\u00e1ter explorat\u00f3rio, com metodologia etnogr\u00e1fica atrav\u00e9s de \n\nentrevistas abertas (BERNARD, 2011) em profundidade (POSEY, 1986). \u00c9, portanto, um \n\ndiagn\u00f3stico in loco, sobre as poss\u00edveis for\u00e7antes que influenciam os pequenos produtores rurais \n\nnas tomadas de decis\u00e3o sobre o uso da terra. \n\nCom o intuito de compreender como a mudan\u00e7a no modo de vida de assentados rurais se \n\nrelaciona com o uso da terra, o car\u00e1ter qualitativo dos dados e das an\u00e1lises torna-se inerente \u00e0 \n\nnatureza dos problemas que embasam a pesquisa, como sugerido por Bernard (2011). Assim, \n\ntrata-se de uma an\u00e1lise qualitativa de dados qualitativos. \n\nSegundo Creswell (2007), estudos qualitativos s\u00e3o fundamentalmente interpretativos e \n\ndiversos s\u00e3o os aspectos que podem surgir durante o seu desenvolvimento. Dessa forma, as \n\nquest\u00f5es de pesquisa s\u00e3o constantemente reelaboradas e refinadas, ao passo que o pesquisador \n\ndescobre o que perguntar, como perguntar e para quem fazer as perguntas durante o processo de \n\ncoleta de dados. Assim, o m\u00e9todo qualitativo foi escolhido, dado o tema desta pesquisa ser \n\nfundamentalmente interpretativo. A amostragem foi n\u00e3o probabil\u00edstica e as entrevistas foram \n\ninterrompidas quando verificado satura\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, i.e., interrompe-se a coleta de dados quando se \n\nconstata que elementos novos para subsidiar a teoriza\u00e7\u00e3o pretendida (ou poss\u00edvel naquelas \n\ncircunst\u00e2ncias) n\u00e3o s\u00e3o mais depreendidos a partir do campo de observa\u00e7\u00e3o (FONTANELLA et. \n\nal., 2011). \n\nO estudo foi submetido ao Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa da ESALQ/USP para a \n\navalia\u00e7\u00e3o da abordagem e dos m\u00e9todos de estudo (FR-288674), conforme Resolu\u00e7\u00e3o 196/96 do \n\nConselho Nacional de Sa\u00fade (CNS). O Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (Anexo 1) \n\nfoi elaborado segundo orienta\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea e apresentado aos informantes antes do in\u00edcio das \n\nentrevistas. \n\n                                                      \n4 Ao definir esta tipologia de pesquisa, Yin (2015) o faz em duas partes. A primeira, mais geral, diz respeito ao \nestudo de caso como metodologia que investiga um fen\u00f4meno contempor\u00e2neo (\u201co caso\u201d) em seu contexto no \nmundo real, especialmente quando as fronteiras entre o fen\u00f4meno e o contexto n\u00e3o est\u00e3o claramente evidentes. A \nsegunda parte da defini\u00e7\u00e3o diz respeito ao projeto e \u00e0 coleta de dados. Ao olhar para o mesmo fen\u00f4meno a partir de \nmais de uma fonte de dados, por exemplo, um estudo de caso ter\u00e1 mais vari\u00e1veis de interesse do que pontos de \ndados. Dentre as possibilidades inerentes ao m\u00e9todo, um estudo de caso pode incluir casos \u00fanicos ou m\u00faltiplos, \npode ser limitado a evid\u00eancias quantitativas (ou qualitativas) e pode ser um m\u00e9todo \u00fatil para realizar uma avalia\u00e7\u00e3o \n(YIN, 2015). \n\n\n\n20 \n \n\n \n\nOs dados foram coletados no per\u00edodo de 11 de mar\u00e7o a 08 de maio de 2015, com total \n\nde 60 dias de campo. As pesquisadoras C\u00edntia M\u00fcnch Cavalcanti e Nat\u00e1lia Salaro Grigol, ambas \n\np\u00f3s-graduandas do Programa Interunidades de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ecologia Aplicada \n\n(Esalq/USP \u2013 Cena) e integrantes do Projeto Xingu tamb\u00e9m participaram da coleta de dados. \n\n2.1. \u00c1rea de estudo \n\nA \u00e1rea total da Bacia do Alto Xingu \u00e9 consideravelmente extensa. Consequentemente, \n\nfoi necess\u00e1rio que o presente trabalho de mestrado delimitasse uma \u00e1rea de estudo, um \u00fanico \n\nmunic\u00edpio, que pudesse, entre outros fatores, minimamente representar a categoria dos \n\nassentados rurais da regi\u00e3o. Dessa forma, elaborou-se um diagn\u00f3stico pr\u00e9vio, onde dados \n\nsecund\u00e1rios sobre a bacia foram coletados e estudados, o que indicou que o munic\u00edpio de \u00c1gua \n\nBoa, em Mato Grosso, agrega importantes aspectos para a pesquisa do Projeto Xingu. Os \n\ncrit\u00e9rios utilizados para a escolha da \u00e1rea de estudos foram: \n\n(1) O munic\u00edpio de \u00c1gua Boa, at\u00e9 ent\u00e3o reconhecido nacionalmente pela atividade \n\npecu\u00e1ria\n5\n, tem acompanhado as tend\u00eancias regionais, sugerindo mudan\u00e7as no uso da terra na \n\nregi\u00e3o. A Tabela 1 e a Figura 4 demonstram a diminui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de pastagens, enquanto a \n\nTabela 2 e a Figura 5, o aumento das \u00e1reas de soja no munic\u00edpio. \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Hist\u00f3rico das \u00e1reas de pasto em Mato \nGrosso, na regi\u00e3o nordeste do Estado e no \nmunic\u00edpio de \u00c1gua Boa (em ha) \n\nMato Grosso Nordeste MT \u00c1gua Boa\n\n2003 24.471.168        6.709.025        443.340       \n\n2004 25.287.387        6.862.958        443.124       \n\n2005 25.689.057        6.895.807        443.322       \n\n2006 25.780.113        6.904.927        442.182       \n\n2007 25.775.298        6.874.621        440.819       \n\n2008 25.690.986        6.706.417        441.167       \n\n2009 25.572.612        6.654.929        452.211       \n\n2010 25.509.128        6.634.583        449.248       \n\n2011 25.439.153        6.555.836        441.708       \n\n2012 25.296.665        6.423.712        438.576       \n\n2013 23.198.446        4.890.526        415.577        \nFonte: IMEA, 2015. \n\n \n\n \n\n \n\n                                                      \n5 Neste munic\u00edpio ocorrem edi\u00e7\u00f5es do Mega Leil\u00e3o, evento organizado pela Est\u00e2ncia Bahia Leil\u00f5es e que \u00e9 \nnacionalmente e internacionalmente conhecido por ser recordista pelo n\u00famero de animais comercializados a cada \nedi\u00e7\u00e3o.  \n\n\u00c1gua Boa \n\nFigura 4 \u2013 Hist\u00f3rico das \u00e1reas de pasto em \u00c1gua Boa \n(MT) entre  os anos de 2003 e 2013. \nFonte: IMEA, 2015 \n\n\n\n21 \n \n\n \n\nTabela 2 - Hist\u00f3rico das \u00e1reas de soja \nem Mato Grosso e no munic\u00edpio de \n\u00c1gua Boa entre 2006 e 2015 (em ha) \n\nMato Grosso \u00c1gua Boa\n\n2006 5822867 48000\n\n2007 5075079 26770\n\n2008 5609703 38173\n\n2009 5727160 37000\n\n2010 6217450 42000\n\n2011 6402940 42000\n\n2012 7072268 63000\n\n2013 7914088 69618\n\n2014 8438533 77860\n\n2015 8944938 99661  \nFonte: IMEA, 2015. \n\n \n\n \n\n (2) O munic\u00edpio encontra-se situado nos limites da bacia hidrogr\u00e1fica do Alto Xingu. \n\nNele est\u00e3o localizadas as cabeceiras do Ribeir\u00e3o Sete de Setembro, importante afluente do Rio \n\nCuluene que, por sua vez, d\u00e1 origem ao Rio Xingu j\u00e1 dentro do territ\u00f3rio do Parque Ind\u00edgena do \n\nXingu. \n\n(3) Assim como indicado na literatura para a Bacia do Alto Xingu, os fen\u00f4menos de \n\n\u00eaxodo rural e concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria tamb\u00e9m caracterizam o munic\u00edpio de \u00c1gua Boa. Segundo \n\ndados do IBGE, em 2010, a popula\u00e7\u00e3o total do munic\u00edpio era de 20.856 pessoas, tendo crescido \n\n56% em rela\u00e7\u00e3o aos 20 anos anteriores. Desse total, 16.749 pessoas compunham a popula\u00e7\u00e3o \n\nurbana, enquanto outras 4.097 habitavam em zona rural. No entanto, ao se analisarem os dados \n\ncensit\u00e1rios entre 1991, 2000 e 2010, percebe-se que enquanto a popula\u00e7\u00e3o urbana teve um \n\naumento de 123%, a popula\u00e7\u00e3o rural teve um decr\u00e9scimo de 30% comparada a 1991. Nota-se \n\ngrande disparidade entre a quantidade de propriedades destinadas \u00e0 agricultura de pequena escala \n\ne a \u00e1rea que ocupam, evidenciando a tend\u00eancia latifundi\u00e1ria da regi\u00e3o, a qual tamb\u00e9m se expressa \n\nnos dados censit\u00e1rios do munic\u00edpio. \n\n(4) Segundo dados do Sindicato dos Trabalhadores Rurais de \u00c1gua Boa, h\u00e1 seis \n\nassentamentos rurais no munic\u00edpio, que totalizam 65.323 hectares (ha), distribu\u00eddos em 1100 \n\nlotes. Dentre esses assentamentos, alguns se localizam na regi\u00e3o das cabeceiras do Ribeir\u00e3o Sete \n\nde Setembro, como \u00e9 o caso do Projeto de Assentamento (P.A.) Jaragu\u00e1, considerado o maior \n\nassentamento do munic\u00edpio. \n\nTodas essas caracter\u00edsticas levaram a equipe a considerar o munic\u00edpio de \u00c1gua Boa \n\ncomo uma localidade vi\u00e1vel para a realiza\u00e7\u00e3o do presente estudo, uma vez que aparenta estar em \n\nconson\u00e2ncia com as din\u00e2micas sociais, pol\u00edticas, econ\u00f4micas e ecol\u00f3gicas questionadas pelo \n\n\u00c1gua Boa \n\nFigura 5 \u2013 Hist\u00f3rico das \u00e1reas de soja em \u00c1gua Boa (MT) \nentre os anos de 2006 e 2015. \nFonte: IMEA, 2015 \n\n\n\n22 \n \n\n \n\nProjeto Xingu. Al\u00e9m disso, a evidente transi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica apontada para o munic\u00edpio, somada \n\naos dados demogr\u00e1ficos das popula\u00e7\u00f5es rurais, pode sugerir que os assentados venham \n\npresenciando um novo contexto em que seu modo de vida esteja igualmente em transforma\u00e7\u00e3o. \n\n2.1.1. O P.A. Jaragu\u00e1 \n\nO Projeto de Assentamento (P.A.) Jaragu\u00e1 foi um entre diversos outros criados na \n\nregi\u00e3o do Alto Xingu durante a d\u00e9cada de 1990. Sua origem se deu com a desapropria\u00e7\u00e3o de \n\n20.162 hectares (ha) correspondentes a uma \u00fanica fazenda de mais de 80 mil ha pertencente, na \n\n\u00e9poca, ao primeiro prefeito do munic\u00edpio de \u00c1gua Boa. Administrado pelo Incra, esse processo \n\nde desapropria\u00e7\u00e3o foi tamb\u00e9m um acordo entre o referido ex-propriet\u00e1rio e a Uni\u00e3o, tendo como \n\numa das finalidades a quita\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas existentes com o governo federal. A desapropria\u00e7\u00e3o \n\nocorreu em novembro de 1997 e a cria\u00e7\u00e3o do assentamento em maio de 1998 (INCRA, 2016).  \n\nO P.A. Jaragu\u00e1 compreende uma \u00e1rea total de 21.021 ha, distribu\u00eddos em 420 lotes. At\u00e9 \n\n2010, havia 400 lotes, mas depois de uma invas\u00e3o na \u00e1rea de reserva legal do assentamento, \n\noutros 20 lotes foram criados. Em m\u00e9dia, os lotes possuem 45 ha, variando de 38 a 54,7 ha, \n\nconforme observado na Figura 6. A cria\u00e7\u00e3o do P.A. Jaragu\u00e1 contou com uma \u00e1rea central onde se \n\nlocaliza a agrovila, de modo que para cada lote rural h\u00e1 um correspondente na agrovila central. \n\nUm dos principais intuitos dessa agrovila seria o de estimular um pequeno polo de conviv\u00eancia, \n\ncom\u00e9rcio, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, diminuindo, assim, a depend\u00eancia dos habitantes do assentamento \n\ndos produtos e servi\u00e7os urbanos. \n\n\n\n23 \n \n\n \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Mapa do P.A. Jaragu\u00e1: distribui\u00e7\u00e3o dos lotes. \nFonte: Sindicato dos Trabalhadores Rurais de \u00c1gua Boa (2015). \n\n\n\n24 \n \n\n \n\nO P.A. Jaragu\u00e1 \u00e9 o maior assentamento de \u00c1gua Boa. Sua \u00e1rea compreende a regi\u00e3o das \n\ncabeceiras da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Xingu, onde nascem os rios Sete de Setembro e \n\nGalheiros, importantes afluentes do rio Culuene, um dos principais formadores do rio Xingu \n\n(BASTOS; BRASIL, 2008). \n\nDe acordo com levantamento do Sindicato dos Trabalhadores Rurais do munic\u00edpio, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria do P.A. Jaragu\u00e1 se concentra na produ\u00e7\u00e3o de soja e outros gr\u00e3os, al\u00e9m da \n\nprodu\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria de corte e de leite.  \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria do P.A. Jaragu\u00e1 em 2014 \n\n\u00c1rea total 20.162 ha\n\nProduto\n\nsoja 6.354 ha\n\nmilheto safrinha 4.526 ha\n\nmilho 993 ha\n\narroz 560 ha\n\nfrut\u00edferas perenes 200 ha\n\ncana de a\u00e7\u00facar 100 ha\n\nmandioca 100 ha\n\nseringa 86 ha\n\nleite resfriado 1.300 l /dia\n\nleite autoconsumo 300 l /dia\n\ngado 10.000 u.a.\n\nProdu\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria no P.A. Jaragu\u00e1\n\n \n\nFonte: Sindicato dos Trabalhadores Rurais de \u00c1gua Boa (2015). \n\n \n\n2.2. Popula\u00e7\u00e3o alvo \n\nEste estudo teve como popula\u00e7\u00e3o alvo o grupo de assentados rurais caracterizados para \n\nos fins desta pesquisa como os residentes de pequena propriedade rural, conforme defini\u00e7\u00e3o da \n\nLei n\u00ba 8.629 de 25 de fevereiro de 1993. \n\nNos estudos que abordam a rela\u00e7\u00e3o entre popula\u00e7\u00f5es e o uso da terra, a aten\u00e7\u00e3o \u00e0 escala \n\ne \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de unidades de an\u00e1lise \u00e9 fundamental tanto do ponto de vista espacial quanto social, \n\numa vez que as rela\u00e7\u00f5es e vari\u00e1veis que podem ser determinantes em uma escala tamb\u00e9m podem \n\ndesaparecer em outra (LUI, 2013). Para o presente trabalho, as unidades dom\u00e9sticas das fam\u00edlias \n\nde assentados rurais representam as unidades sociais de an\u00e1lise, enquanto seus lotes e a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o da paisagem local representam as unidades espaciais.  \n\n \n\n \n\n\n\n25 \n \n\n \n\n2.3. M\u00e9todos aplicados para a coleta e an\u00e1lise de dados \n\nConsiderando o volume e as caracter\u00edsticas dos dados a serem obtidos e analisados, \n\nassim como o tempo dispon\u00edvel para a concretiza\u00e7\u00e3o das atividades propostas, a aplica\u00e7\u00e3o de \n\nentrevistas abertas (BERNARD, 2011) em profundidade (POSEY, 1986) evidenciou-se como \n\nm\u00e9todo mais apropriado. \n\nAs entrevistas abertas, tamb\u00e9m chamadas de n\u00e3o estruturadas, s\u00e3o muito frequentes nos \n\nestudos etnogr\u00e1ficos. Optou-se por utilizar este m\u00e9todo de coleta de dados pelo fato de serem \n\ncaracterizadas pelo m\u00ednimo controle sobre as respostas dos entrevistados, ao mesmo tempo em \n\nque possuem por base um plano claro que permanece constantemente na mente do investigador. \n\nAssim, as entrevistas em profundidade foram aplicadas de modo a fazer com que as pessoas se \n\nsentissem confort\u00e1veis e se expressassem nos seus pr\u00f3prios termos, nos seus pr\u00f3prios passos, \n\nconforme descrito por Bernard (2011). Seguindo o estabelecido por Posey (1986), prezou-se que \n\nas entrevistas em profundidade fossem realizadas de modo essencialmente aberto, para que \n\npermitissem melhor aproxima\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o mais abrangente da experi\u00eancia vivida pelo \n\ninformante, al\u00e9m de possibilitar informa\u00e7\u00f5es mais profundas e detalhadas. Para isso, um \n\nimportante crit\u00e9rio foi seguido: estabelecer um relacionamento equitativo entre investigador e \n\ninformante, que evitasse a imposi\u00e7\u00e3o de ideias, termos e categorias do investigador ao \n\nentrevistado para, assim, evitar uma resposta induzida. Neste sentido, as entrevistas em \n\nprofundidade t\u00eam a vantagem de possibilitar ao informante propor t\u00f3picos e explica\u00e7\u00f5es, o que \n\ncontribui para o menor risco em se enviesar as informa\u00e7\u00f5es com pontos de vista e vis\u00f5es de \n\nmundo do pesquisador (POSEY, 1986). \n\nInicialmente, foram realizadas conversas e visitas a organiza\u00e7\u00f5es locais a partir de \n\ncontatos estabelecidos previamente por outros pesquisadores do Projeto Xingu que haviam \n\nestado em \u00c1gua Boa. Foram visitadas organiza\u00e7\u00f5es locais como a prefeitura, escrit\u00f3rios de \n\nagrimensura, o escrit\u00f3rio local da Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio (FUNAI), o Sindicato Rural de \n\n\u00c1gua Boa (SR) e o Sindicato dos Trabalhadores Rurais de \u00c1gua Boa (STR). Essas conversas \n\nvisaram compreender o panorama agr\u00e1rio do munic\u00edpio, a localiza\u00e7\u00e3o, as categorias e as \n\natividades dos assentados, assim como a origem e as caracter\u00edsticas dos assentamentos existentes. \n\nDessa forma, seria poss\u00edvel refinar o delineamento da \u00e1rea de estudo bem como estabelecer os \n\nprimeiros contatos que pudessem abrir caminho para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas com os \n\nassentados. Nesse processo, alguns poucos nomes de assentados foram sendo repetidamente \n\n\n\n26 \n \n\n \n\nmencionados e indicados de tal forma que o m\u00e9todo de amostragem bola de neve\n6\n emergiu e se \n\ndesenvolveu de modo espont\u00e2neo ao longo do trabalho de campo, acompanhando a coleta de \n\ndados at\u00e9 sua conclus\u00e3o. \n\nAo longo do primeiro m\u00eas, estabeleceu-se resid\u00eancia na cidade de \u00c1gua Boa e as \n\nincurs\u00f5es ao assentamento Jaragu\u00e1 foram feitas diariamente. Neste per\u00edodo foram realizadas 12 \n\nentrevistas com moradores. Entre eles estavam membros e ex-membros do Sindicato dos \n\nTrabalhadores Rurais de \u00c1gua Boa, funcion\u00e1rios da Escola Municipal Agrovila Central, de ensino \n\nb\u00e1sico, e da Escola Estadual Jaragu\u00e1, a qual oferece curso t\u00e9cnico em agroecologia. Ambas as \n\nescolas encontram-se localizadas dentro do assentamento. Entre os entrevistados tamb\u00e9m \n\nestavam agentes de sa\u00fade, os quais tiveram grande import\u00e2ncia no acesso \u00e0s entrevistas e, de \n\nforma mais indireta, na qualidade destas. \n\nO P. A. Jaragu\u00e1 conta com um posto de sa\u00fade onde permanecem fixos um m\u00e9dico, um \n\nenfermeiro e um agente de sa\u00fade. Al\u00e9m do posto, h\u00e1 normalmente outros seis\n7\n agentes de sa\u00fade \n\nrespons\u00e1veis por percorrer a \u00e1rea e realizar visitas mensais em todos os lotes do assentamento, de \n\nforma a efetuar um acompanhamento b\u00e1sico preventivo, al\u00e9m de fornecer medicamentos. Cada \n\nagente de sa\u00fade \u00e9 respons\u00e1vel por visitar uma zona espec\u00edfica do assentamento, al\u00e9m de ser, \n\nnecessariamente, um morador da mesma zona. Uma vez que os agentes de sa\u00fade tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nassentados que compartilham de relativa intimidade com as outras fam\u00edlias do P. A. Jaragu\u00e1, \n\noptou-se por acompanh\u00e1-los em suas visitas di\u00e1rias para que a chegada e a presen\u00e7a dos \n\npesquisadores fosse um acontecimento menos incomum ou extraordin\u00e1rio, o que permitiu que os \n\nentrevistados se sentissem mais \u00e0 vontade. Al\u00e9m disso, acompanhar os agentes tamb\u00e9m \n\npossibilitou uma cobertura amostral espacialmente homog\u00eanea, uma vez que foram amostradas \n\ncinco\n8\n das seis \u00e1reas delegadas aos agentes de sa\u00fade.  \n\nNo total, foram realizadas 40 entrevistas em profundidade com assentados do P.A. \n\nJaragu\u00e1. Das 40 entrevistas realizadas, 34 se deram acompanhas pelos agentes de sa\u00fade, o que \n\nfacilitou a abordagem dos entrevistados, evitando, na maior parte dos casos, desconfian\u00e7as e \n\ninseguran\u00e7as percept\u00edveis. Todas as entrevistas com os assentados rurais foram realizadas em suas \n\nrespectivas casas, nos seus respectivos lotes. Devido ao relacionamento constru\u00eddo com as \n\nfam\u00edlias ao longo do exerc\u00edcio da profiss\u00e3o, os agentes de sa\u00fade se mostraram grandes \n\n                                                      \n6 O m\u00e9todo bola de neve \u00e9 uma forma de amostragem n\u00e3o probabil\u00edstica utilizada em pesquisas sociais. Nele, os \nparticipantes iniciais de um estudo indicam novos participantes os quais, por sua vez, indicam novos participantes e \nassim sucessivamente, at\u00e9 que seja alcan\u00e7ada satura\u00e7\u00e3o te\u00f3rica (GOODMAN, 2011). \n\n7 No per\u00edodo da coleta de dados havia apenas cinco agentes operantes. \n\n8 A sexta \u00e1rea delegada aos agentes n\u00e3o pode participar da amostragem devido \u00e0 aus\u00eancia do sexto agente no per\u00edodo da coleta de dados. \n\n\n\n27 \n \n\n \n\nconhecedores da situa\u00e7\u00e3o em que se encontrava cada uma das unidades dom\u00e9sticas do \n\nassentamento, das conjunturas familiares e das atividades desenvolvidas em cada lote. \n\nAl\u00e9m de colaborarem com as entrevistas, os agentes de sa\u00fade tamb\u00e9m proporcionaram \n\ndados sobre o uso da terra para cada um dos lotes dos quais s\u00e3o respons\u00e1veis, assim como o \n\nestado de ocupa\u00e7\u00e3o de cada lote, isto \u00e9, se o mesmo encontrava-se habitado ou n\u00e3o. Devido \u00e0 \n\naus\u00eancia de um dos agentes de sa\u00fade no per\u00edodo da coleta de dados, n\u00e3o foi poss\u00edvel coletar essas \n\ninforma\u00e7\u00f5es para todos os lotes do assentamento. Dessa forma, foram levantados 353 dos 420 \n\nlotes que comp\u00f5em o P.A. Jaragu\u00e1. \n\nA partir do segundo m\u00eas, estabeleceu-se resid\u00eancia no assentamento, o que permitiu que \n\nos pesquisadores pudessem participar de forma mais presente do cotidiano dos assentados. \n\nParticipou-se de pescarias, almo\u00e7os de finais de semana, festas familiares e comunit\u00e1rias, abates \n\nde animais e, com o passar do tempo, a presen\u00e7a dos pesquisadores aparentou ter perdido \n\naspectos de excepcionalidade e ter sido incorporada no cotidiano local. \n\nCom a entrevista de n\u00famero 40 contemplou-se uma quantidade m\u00e9dia de entrevistas \n\npara cada zona dos agentes de sa\u00fade. Como esperado, este m\u00e9todo permitiu a realiza\u00e7\u00e3o de uma \n\namostragem espacialmente distribu\u00edda por praticamente todo o territ\u00f3rio do P.A. Jaragu\u00e1. Al\u00e9m \n\ndisso, a aus\u00eancia de novas categorias de an\u00e1lise e a recorr\u00eancia das informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelos \n\nentrevistados permitiu o encerramento da coleta de dados por satura\u00e7\u00e3o te\u00f3rica. \n\nTodas as entrevistas foram anotadas em caderno de campo. Apenas cinco entrevistas \n\nforam gravadas, uma vez que a maioria dos entrevistados n\u00e3o consentiu a grava\u00e7\u00e3o. Todas as \n\nentrevistas foram analisadas buscando-se classificar as categorias emergentes e verificar seus \n\nsignificados e as rela\u00e7\u00f5es que estabelecem entre si em face \u00e0s perguntas desta pesquisa.  \n\n\n\n28 \n \n\n \n\n\n\n29 \n \n\n \n\n3. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n3.1. A paisagem e as mudan\u00e7as no uso da terra \n\nInformalmente atrelado a uma conota\u00e7\u00e3o puramente visual, o conceito de paisagem foi \n\ninicialmente empregado no contexto cient\u00edfico apenas no s\u00e9culo XVI, sendo definido como a \n\ncaracter\u00edstica total de uma regi\u00e3o terrestre. J\u00e1 no s\u00e9culo XIX, com o advento das abordagens \n\nhistoricistas no campo da Geografia, o fator antr\u00f3pico foi incorporado e o conceito de paisagem \n\npassou a ser tamb\u00e9m usado como a marca do homem sobre a natureza (LUI, 2009). \n\nCom o passar do tempo, esse conceito presenciou constantes altera\u00e7\u00f5es entre as \n\ndisciplinas, ora sendo empregado de forma mais abrangente, ora mais restritivo. Ao se aproximar \n\ndo final do s\u00e9culo XX, com a problematiza\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es pertinentes \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre seres \n\nhumanos e natureza e a populariza\u00e7\u00e3o dos estudos sist\u00eamicos e em Ecologia, defini\u00e7\u00f5es mais \n\ncomplexas para o conceito de paisagem come\u00e7aram a ser elaboradas (LUI, 2009). Entre elas, vale \n\ndestacar Bertrand (1971, p.12) que a definiu como \n\n \n(...) uma determinada por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \u2013 e em um determinado tempo \u2013 e resultado da \ncombina\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, portanto inst\u00e1vel de elementos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e \nantropol\u00f3gicos que reagindo dialeticamente uns sobre os outros, fazem da paisagem um \nconjunto \u00fanico e indissoci\u00e1vel em perp\u00e9tua evolu\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nEste conceito traz duas observa\u00e7\u00f5es importantes. A primeira aproxima-se da Ecologia \n\nde Sistemas e \u00e9 a de que as rela\u00e7\u00f5es acontecem dentro de um contexto onde a a\u00e7\u00e3o humana \n\nproduz a paisagem ao passo que tamb\u00e9m \u00e9 um produto desta. A segunda, em seu turno, se refere \n\na um maior reconhecimento do fator tempo, o qual atribui um car\u00e1ter hist\u00f3rico \u00e0 paisagem. \n\nNesse sentido, Ball\u00e9 (1998) destaca que, na paisagem, as a\u00e7\u00f5es intencionais e n\u00e3o intencionais s\u00e3o \n\nregistradas. Ao estud\u00e1-la, as modifica\u00e7\u00f5es do ecossistema e a import\u00e2ncia dos eventos passados \n\nno moldar das escolhas e a\u00e7\u00f5es humanas podem ser observadas. \n\nVista como uma manifesta\u00e7\u00e3o espacial das rela\u00e7\u00f5es entre seres humanos e ambiente, a \n\npaisagem pode contribuir com a integra\u00e7\u00e3o de diversas evid\u00eancias e, ao mesmo tempo, permitir \n\nque as mudan\u00e7as sejam observadas e identificadas no tempo. Al\u00e9m disso, a uni\u00e3o entre o estudo \n\ndas mudan\u00e7as da paisagem nas configura\u00e7\u00f5es de tempo e espa\u00e7o e as abordagens que envolvam a \n\ncogni\u00e7\u00e3o humana possibilita a integra\u00e7\u00e3o entre as ci\u00eancias naturais, sociais e humanas (BALL\u00c9, \n\n1998). Para Lui (2009), o conceito de paisagem s\u00f3 faz sentido no contexto humano e \u00e9 aquele que \n\n\u201crepresenta de maneira mais ampla a complexidade da percep\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o humanas sobre o \n\nambiente, justamente por ser mais pr\u00f3ximo da realidade da constru\u00e7\u00e3o natural, hist\u00f3rica e cultural \n\nhumana\u201d (p. 42). \n\n\n\n30 \n \n\n \n\n\u00c9 essa materializa\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o entre os fen\u00f4menos naturais (entendidos como \n\nf\u00edsicos e biogeoqu\u00edmicos) e simb\u00f3licos (culturais e antr\u00f3picos), percept\u00edvel atrav\u00e9s da paisagem, \n\nque tem feito desta, sen\u00e3o objeto de estudo, laborat\u00f3rio para estudos interdisciplinares que se \n\nproponham a abordar a rela\u00e7\u00e3o entre seres humanos e ambiente. Em outras palavras, a paisagem, \n\nenquanto unidade de an\u00e1lise, possibilita o di\u00e1logo de diferentes perspectivas, abordagens e \n\ndisciplinas para a constru\u00e7\u00e3o de pesquisas interdisciplinares. \n\n\u00c9 o caso dos estudos sobre mudan\u00e7a do uso da terra. Designados em ingl\u00eas por land use \n\nand cover change (LUCC)\n9\n, esses estudos visam compreender como os prop\u00f3sitos e as inten\u00e7\u00f5es das \n\natividades humanas sobre a paisagem afetam e s\u00e3o afetados direta e indiretamente pelos \n\nprocessos sociais e pelo ambiente (BROND\u00cdZIO, 2014; DE SHERBININ et al., 2008). Por \n\nabordar o modo como o comportamento humano se expressa na paisagem, esses estudos t\u00eam \n\nsido utilizados para elucidar quest\u00f5es como \n\n \nDe que maneira a globaliza\u00e7\u00e3o dos mercados e as press\u00f5es demogr\u00e1ficas afetam \ndecis\u00f5es e pr\u00e1ticas de uso da terra nos n\u00edveis local e regional? De que modo essas \ndecis\u00f5es e pr\u00e1ticas influenciam os ciclos biogeoqu\u00edmicos, a biodiversidade e o \nfuncionamento de sistemas terrestres e aqu\u00e1ticos e a disponibilidade de servi\u00e7os \nambientais? Como as pessoas respondem a essas mudan\u00e7as em diferentes escalas e \nquais suas implica\u00e7\u00f5es para a qualidade de vida de diferentes grupos sociais? Como os \narranjos institucionais e fundi\u00e1rios afetam e orientam essas mudan\u00e7as e a \nsustentabilidade dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o? [BROND\u00cdZIO, 2014, p.149] \n\n \n\nPara isso, estudos que abordam as mudan\u00e7as no uso da terra s\u00e3o inevitavelmente \n\ninterdisciplinares, buscando atrav\u00e9s de dados quantitativos e qualitativos as informa\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias para melhor representar e/ou responder a essas quest\u00f5es. Muitas vezes pautados \n\nsobre imagens georreferenciadas, esses estudos t\u00eam recorrido cada vez mais a disciplinas como a \n\necologia, sociologia, antropologia, economia e hist\u00f3ria para compreender o comportamento e as \n\ntomadas de decis\u00e3o dos atores que resultar\u00e3o no uso da terra. \n\nCom o passar do tempo, pesquisadores t\u00eam constatado que as mudan\u00e7as no uso da terra \n\nn\u00e3o s\u00e3o lineares e respondem tanto a fatores estruturantes como a contextos regionais e locais \n\n(BROND\u00cdZIO, 2014). Por esse motivo, o foco dado \u00e0s din\u00e2micas microdemogr\u00e1ficas de \n\npequenos produtores rurais tem ganhado destaque devido \u00e0 escala de atua\u00e7\u00e3o e ao m\u00e9todo \n\ncasu\u00edstico, sendo baseado no reconhecimento de que estes produtores s\u00e3o atores importantes no \n\nuso dos recursos naturais e na mudan\u00e7a da paisagem (DE SHERBININ et al., 2008). Nesse \n\nsentido, abordagens mais atentas \u00e0s m\u00faltiplas escalas por onde o ser humano se integra na \n\npaisagem podem, muitas vezes, evitar falsas interpreta\u00e7\u00f5es. \n\n                                                      \n9 H\u00e1 tamb\u00e9m outras siglas em ingl\u00eas para se referir ao campo, como LCLUC (land cover and land use change) e LUCCD \n(land use and cover change dynamics) \n\n\n\n31 \n \n\n \n\nEm estudo correlacionando o intenso fluxo de migrantes para a Amaz\u00f4nia brasileira e o \n\ndesmatamento causado pela consequente mudan\u00e7a no uso da terra, Guedes et al. (2011) \n\nobservaram que o uso exclusivo de abordagens de micro escala tampouco \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m \n\npode levar \u00e0 interpreta\u00e7\u00f5es limitadas. Os autores ressaltam os resultados obtidos por pr\u00e9vios \n\nestudos, realizados no n\u00edvel dos domic\u00edlios rurais. Tais estudos alegavam que o processo \n\nmigrat\u00f3rio estaria ocasionando uma mudan\u00e7a na estrutura demogr\u00e1fica domiciliar regional onde a \n\nado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas agropecu\u00e1rias de baixo n\u00edvel tecnol\u00f3gico estaria levando ao uso predat\u00f3rio da \n\nterra. Em contrapartida, os autores constataram que for\u00e7as ex\u00f3genas ao domic\u00edlio rural t\u00eam \n\ninfluenciado de maneira crescente a mudan\u00e7a na paisagem da Amaz\u00f4nia rural. Essas for\u00e7as, \n\nsegundo os autores, s\u00e3o resultantes do desenvolvimento da pr\u00f3pria fronteira agr\u00edcola em dire\u00e7\u00e3o \n\na um cen\u00e1rio mais complexo, onde as \u00e1reas rurais e urbanas se tornaram mais pr\u00f3ximas e \n\ninterdependentes. Dessa forma, os agricultores, anteriormente limitados ao cultivo para a \n\nsubsist\u00eancia e mercados locais, est\u00e3o cada vez mais expostos \u00e0 influ\u00eancia direta do \n\ncomportamento dos pre\u00e7os e da demanda por produtos agr\u00edcolas advinda de mercados regionais \n\ne internacionais. \n\nEm outro estudo, Futemma e Brond\u00edzio (2003) compararam o uso da terra entre \n\nagricultores familiares benefici\u00e1rios da reforma agr\u00e1ria e outros de propriedades rurais privadas de \n\nforma a compreender, entre outros fatores, o papel da titularidade da terra no desmatamento. \n\nEssa correla\u00e7\u00e3o se enquadraria na hip\u00f3tese de que a titularidade da terra poderia fornecer maior \n\nacesso a cr\u00e9ditos e, consequentemente, melhores condi\u00e7\u00f5es para uma pr\u00e1tica agropecu\u00e1ria mais \n\ntecnificada e sustent\u00e1vel, aliviando, assim, as press\u00f5es sobre a vegeta\u00e7\u00e3o nativa decorrente da \n\nnecessidade da abertura de novas \u00e1reas. No entanto, os autores observaram que o t\u00edtulo da terra \n\nem si n\u00e3o garante uma ocupa\u00e7\u00e3o humana bem sucedida a ponto de conciliar agricultura intensiva \n\ncom conserva\u00e7\u00e3o florestal. Mais do que a titularidade da terra em si, os autores constataram que \n\nas pol\u00edticas de cr\u00e9dito, o acesso a recursos, a infraestrutura regional e o mercado s\u00e3o tamb\u00e9m \n\ncomponentes relevantes para o sucesso das a\u00e7\u00f5es de reforma agr\u00e1ria. \n\nDe modo geral, ainda que a observa\u00e7\u00e3o e a constata\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia de mudan\u00e7a no \n\nuso da terra \u2013 poss\u00edvel atrav\u00e9s de imagens georreferenciadas \u2013 possa gerar suposi\u00e7\u00f5es assertivas \n\nsobre os principais fatores envolvidos nesses processos, estudos t\u00eam mostrado que a combina\u00e7\u00e3o \n\nde dados de diferentes escalas (macro e micro) e diferentes tipologias (quantitativos e \n\nqualitativos) tende a aprimorar tanto as perguntas a serem feitas, como as respostas a serem \n\nobtidas. Em \u00faltima inst\u00e2ncia, as mudan\u00e7as no uso da terra ocorrem \u00e0 medida que as pr\u00e1ticas \n\nhumanas mudam. Em contextos rurais como o da fronteira agr\u00edcola brasileira e do Alto Xingu, as \n\nmudan\u00e7as no uso da terra s\u00e3o fen\u00f4menos indissociavelmente atrelados a uma mudan\u00e7a no modo \n\n\n\n32 \n \n\n \n\nde vida dos agricultores locais. E as vari\u00e1veis que condicionam e s\u00e3o condicionadas por esses \n\nmodos de vida podem ocultar (ou revelar) aspectos estruturantes para a configura\u00e7\u00e3o do uso da \n\nterra e da paisagem. \n\n3.2. Os modos de vida em assentamentos rurais: o uso e o n\u00e3o uso da terra \n\nCom o prop\u00f3sito de sobreviverem e prosperarem, as unidades dom\u00e9sticas rurais \n\ndesenvolvem modos de vida (livelihood strategies) que podem compreender diferentes modos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o como agricultura, cria\u00e7\u00e3o de animais, pesca, trabalhos fora da propriedade e a \n\nexplora\u00e7\u00e3o de recursos naturais atrav\u00e9s da ca\u00e7a e da coleta. Para isso, mobilizam os bens \n\ndispon\u00edveis e organizam suas atividades de acordo com essas disponibilidades (DE SHERBININ \n\net al., 2008). \n\nAo serem mobilizados pelas fam\u00edlias rurais, esses bens podem ser decompostos e \n\nclassificados em cinco tipos de capital: natural, social, humano, f\u00edsico e financeiro. O capital natural \n\ndiz respeito ao estoque de recursos naturais dispon\u00edveis e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais locais como \n\n\u00e1gua, vento, caracter\u00edsticas do solo e recursos florestais, por exemplo. O capital social \u00e9 formado \n\npelos recursos sociais como as redes de rela\u00e7\u00e3o social, a participa\u00e7\u00e3o em grupos, as rela\u00e7\u00f5es de \n\nconfian\u00e7a, o acesso \u00e0s amplas institui\u00e7\u00f5es da sociedade, entre outros. O capital humano inclui a \n\neduca\u00e7\u00e3o formal e informal, o conhecimento ecol\u00f3gico local, as habilidades de trabalho e \n\ncondi\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas (sa\u00fade) apropriadas. O capital f\u00edsico, por sua vez, se refere aos ativos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o possu\u00eddos pelo domic\u00edlio rural (ex. terras, ferramentas, maquin\u00e1rio, gado) assim como \n\nos ativos da comunidade aos quais se tem acesso (ex. estradas, acesso \u00e0 rede de energia el\u00e9trica, \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o). E, por fim, o capital financeiro, inclui poupan\u00e7as, fornecimento de cr\u00e9ditos \n\ne outras remessas regulares como aposentadoria, pens\u00f5es e outros benef\u00edcios. Assim, a rela\u00e7\u00e3o \n\nque a unidade dom\u00e9stica estabelece com o ambiente onde se encontra, assim como as \n\nimplica\u00e7\u00f5es dessa rela\u00e7\u00e3o, s\u00e3o mediadas pela mobiliza\u00e7\u00e3o dessas cinco formas de capital (DE \n\nSHERBININ et al., 2008).  \n\nPor existirem em conjunto e em rela\u00e7\u00e3o, um capital pode ter um efeito colateral \n\nimpl\u00edcito e potencializar ou amenizar os efeitos de outro capital. Dessa forma, a distribui\u00e7\u00e3o \n\nrelativa dos capitais \u00e9 t\u00e3o importante quanto o seu valor individual para a configura\u00e7\u00e3o dos \n\nmodos de vida nas unidades dom\u00e9sticas (SWINTON et al. 2003). \n\nEm revis\u00e3o sobre o tema, Diniz e colaboradores (2013) conferem aten\u00e7\u00e3o ao acesso das \n\npessoas a esses capitais ao investigarem os modos de vida de assentados rurais. Segundo eles, o \n\nacesso aos capitais \u00e9 favorecido ou desfavorecido por um amplo n\u00famero de estruturas e \n\nprocessos como regras, leis, organiza\u00e7\u00f5es, ag\u00eancias estatais etc. Al\u00e9m disso, o acesso tamb\u00e9m \u00e9 \n\n\n\n33 \n \n\n \n\ninfluenciado por choques contextuais (naturais ou antr\u00f3picos), tend\u00eancias (mudan\u00e7as \n\necon\u00f4micas, desenvolvimentos tecnol\u00f3gicos, migra\u00e7\u00e3o etc.) e pela sazonalidade (clima e produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola). Essas vulnerabilidades, assim tratadas pelo autor, s\u00e3o fatores de dif\u00edcil ou imposs\u00edvel \n\ncontrole, mas influenciam o acesso das pessoas aos diferentes capitais e, consequentemente, \u00e0s \n\ndecis\u00f5es que refletem no uso da terra (DINIZ et al., 2013). \n\n3.2.1. Vulnerabilidade \n\nNo \u00e2mbito da pequena produ\u00e7\u00e3o familiar, a vulnerabilidade est\u00e1 relacionada \u00e0 \n\nincapacidade por parte das fam\u00edlias de prevenir, resistir e contornar impactos negativos referentes \n\naos aspectos econ\u00f4micos, sociais, ambientais e institucionais. Quando os impactos negativos n\u00e3o \n\ns\u00e3o contornados, a agricultura familiar vai se tornando cada vez mais fr\u00e1gil (SABINO, 2013). \n\nPara Blum (1999), a pequena produ\u00e7\u00e3o familiar enfrenta vulnerabilidades relacionadas a \n\nfatores de produ\u00e7\u00e3o como terra, capital (f\u00edsico e financeiro), m\u00e3o de obra e capacidade \n\nempresarial. No entanto, os diferentes n\u00edveis de desigualdade e pobreza no meio rural fazem com \n\nque as dificuldades sejam distintas entre as propriedades familiares. Na busca de dar um \n\ntratamento mais preciso perante as vulnerabilidades enfrentadas pela pequena produ\u00e7\u00e3o familiar, \n\no autor as categoriza como: propriedades familiares consolidadas; em transi\u00e7\u00e3o; e perif\u00e9ricas (ou \n\nde subsist\u00eancia). \n\nAs propriedades familiares consolidadas seriam aquelas semiespecializadas, que usam alta \n\ntecnologia (i.e. uso quase total da mecaniza\u00e7\u00e3o, uso racional de insumos agr\u00edcolas e manejo \n\nefetivo das culturas) e, geralmente, recorrem a cr\u00e9dito rural. S\u00e3o tamb\u00e9m produtores \n\ntecnicamente mais atualizados, cosmopolitas, com habilidades de lideran\u00e7a nas comunidades, que \n\nprocuram assist\u00eancia t\u00e9cnica e credit\u00edcia e que possuem habilidades de an\u00e1lise, discernimento e \n\ngerenciamento desenvolvidas. Em termos de vulnerabilidade, estas propriedades enfrentam a \n\nfalta de terra, a escassez de m\u00e3o de obra, o gerenciamento espont\u00e2neo com pouca profundidade, \n\na baixa escala de produ\u00e7\u00e3o, a competi\u00e7\u00e3o internacional e a falta de associativismo (BLUM, 1999). \n\nAs propriedades familiares em transi\u00e7\u00e3o, por sua vez, apresentam aparato tecnol\u00f3gico \n\nmediano (uso mediano da mecaniza\u00e7\u00e3o, problemas no uso de insumos agr\u00edcolas e manejo das \n\nculturas medianamente realizado) e a utiliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito \u00e9 menor ou incipiente. S\u00e3o produtores \n\nde menor conhecimento t\u00e9cnico que os consolidados, menos cosmopolitas, com menor lideran\u00e7a \n\nnas comunidades, que buscam assist\u00eancia t\u00e9cnica e credit\u00edcia com menor frequ\u00eancia e que \n\npossuem habilidades de an\u00e1lise, discernimento e gerenciamento medianas. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nvulnerabilidades enfrentadas, estariam em posi\u00e7\u00e3o melhor do que as perif\u00e9ricas, apresentando, no \n\nentanto, os mesmos problemas, por\u00e9m provavelmente em menor intensidade (BLUM, 1999). \n\n\n\n34 \n \n\n \n\nE por fim, as propriedades familiares perif\u00e9ricas ou de subsist\u00eancia adotam produ\u00e7\u00e3o altamente \n\ndiversificada, onde as atividades s\u00e3o voltadas para a subsist\u00eancia, comercializando apenas o \n\nexcedente. Usam baixa tecnologia, ou seja, apresentam pouco uso da mecaniza\u00e7\u00e3o, problemas no \n\nuso de insumos agr\u00edcolas e o manejo das culturas \u00e9 feito de forma espont\u00e2nea. A utiliza\u00e7\u00e3o do \n\ncr\u00e9dito agr\u00edcola \u00e9 inexistente ou incipiente, uma vez que n\u00e3o possuem viabilidade econ\u00f4mica para \n\nter acesso aos cr\u00e9ditos convencionais. S\u00e3o produtores de fr\u00e1gil conhecimento t\u00e9cnico formal, n\u00e3o \n\napresentam habilidades de lideran\u00e7a, procuram pouco ou nem procuram assist\u00eancia t\u00e9cnica e \n\ncredit\u00edcia e apresentam dificuldades relacionadas \u00e0 an\u00e1lise, discernimento e gerenciamento. Em \n\ntermos de vulnerabilidade, essas propriedades se veem obrigadas a lidar com a escassez \n\nquantitativa e qualitativa das terras, com a baixa oferta e qualidade da m\u00e3o de obra, com a alta \n\ndescapitaliza\u00e7\u00e3o, com a superficialidade de um gerenciamento espont\u00e2neo, com a falta de \n\nassociativismo, com os aspectos prec\u00e1rios da comercializa\u00e7\u00e3o, com a baixa escala produtiva, com \n\na dificuldade de agregar valor \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, com uma diversifica\u00e7\u00e3o excessiva das atividades, com a \n\nincompatibilidade das tecnologias, com a car\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o, com as rela\u00e7\u00f5es de \n\ntroca desfavor\u00e1veis etc. (BLUM, 1999). \n\nNo entender de Schneider e Nierdele (2008), diferentes gradua\u00e7\u00f5es nas tipologias de \n\nagricultores familiares refletem o grau de consolida\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica de mercado no meio rural. \u00c0 \n\nmedida em que se transita de uma \u201cforma camponesa\u201d para uma \u201cforma familiar empresarial\u201d, \n\ns\u00e3o introduzidas n\u00e3o apenas as rela\u00e7\u00f5es mercantis (com todos seus efeitos imediatos), mas \n\ntamb\u00e9m a racionalidade de mercado no interior das unidades dom\u00e9sticas.  Com isso, t\u00eam-se as \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais e produtivas cada vez mais imersas numa via de reprodu\u00e7\u00e3o dependente do \n\nmercado. \u00c9 o caso de produtores rurais integrados ao que os autores se referem como um \n\n\u201cregime sociot\u00e9cnico sustentado pelos mercados globais de commodities agr\u00edcolas\u201d \n\n(SHNEIDER; NIERDELE, 2008, p.1001). Por\u00e9m, esse processo \u00e9 caracterizado pelo aumento \n\nda vulnerabilidade econ\u00f4mica, uma vez que exige, entre outros fatores, (1) a reestrutura\u00e7\u00e3o da \n\nno\u00e7\u00e3o de custos; (2) o aumento da import\u00e2ncia do fator \u201crisco\u201d e dos elementos de previs\u00e3o nos \n\nprocessos de tomada de decis\u00e3o; (3) a preponder\u00e2ncia da l\u00f3gica da efici\u00eancia econ\u00f4mica sobre a \n\nda efici\u00eancia t\u00e9cnica (ou seja, a prefer\u00eancia por se eleger entre os fatores de produ\u00e7\u00e3o aqueles que \n\npossuem o menor pre\u00e7o, que propiciem maior renda e que permitam o m\u00e1ximo de rendimento \n\nda unidade de trabalho); e (4) a altera\u00e7\u00e3o do significado e da qualidade de trabalho, caracterizado \n\ntamb\u00e9m pela dissocia\u00e7\u00e3o entre o trabalho manual e o trabalho intelectual. Como produto desse \n\nprocesso \u201cintroduzem-se n\u00e3o apenas transforma\u00e7\u00f5es produtivas, mas tamb\u00e9m outra l\u00f3gica de \n\npensar, outra l\u00f3gica que orienta os processos produtivos\u201d (SCHNEIDER; NIERDELE, 2008, \n\np.1002). \n\n\n\n35 \n \n\n \n\nNa medida em que vivenciam as pr\u00f3prias vulnerabilidades, as fam\u00edlias combinam \n\ndiferentes atividades executadas dentro e fora da unidade dom\u00e9stica de acordo com os capitais \n\ndispon\u00edveis (DINIZ et al., 2013). Ao mesmo tempo, independentemente das dificuldades \n\nenfrentadas pela agricultura familiar como um todo, Preston (1994) enfatiza a import\u00e2ncia de se \n\nconsiderar as subjetividades envolvidas nas tomadas de decis\u00e3o sobre o uso da terra. O autor \n\nalerta que, em prol do sustento familiar, as atividades exercidas tamb\u00e9m podem ocorrer em \n\nfun\u00e7\u00e3o de fatores subjetivos como prefer\u00eancias individuais, oportunidades dispon\u00edveis e \n\ncomposi\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias, assim como fatores contextuais, como necessidades provenientes da \n\ncomunidade e das pr\u00e1ticas locais, por exemplo. \n\nPortanto, a maneira como as fam\u00edlias se posicionam diante das vulnerabilidades constitui \n\num papel importante no moldar dos seus modos de vida. Na medida em que o contexto local \n\nmuda, o que se observa \u00e9 que os modos de vida tamb\u00e9m tendem a acompanhar essas mudan\u00e7as, \n\nseja atrav\u00e9s da reestrutura\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas produtivas, seja atrav\u00e9s de uma reestrutura\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica ainda mais profunda, a qual ser\u00e1 abordada a seguir. \n\n3.2.2. Diversifica\u00e7\u00e3o dos modos de vida \n\nDe acordo com Lui (2013), as transforma\u00e7\u00f5es ditas p\u00f3s-modernas, oriundas da \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o e da consolida\u00e7\u00e3o da racionalidade de mercado no meio rural, t\u00eam levado \u00e0 \n\nconstata\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio paradoxal. Enquanto as inova\u00e7\u00f5es promovidas pela Revolu\u00e7\u00e3o Verde \n\ne pela expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola t\u00eam proporcionado \u00e0s atividades agropecu\u00e1rias recordes de \n\nprodutividade, a popula\u00e7\u00e3o das \u00e1reas consideradas rurais tem representado um percentual cada \n\nvez menor da popula\u00e7\u00e3o mundial. Nesse contexto atual, al\u00e9m da desconex\u00e3o entre o crescimento \n\nda atividade agropecu\u00e1ria e a demanda de m\u00e3o de obra rural, observada globalmente, tamb\u00e9m \n\ntem sido verificado, em escalas regionais e locais, \u201cum fen\u00f4meno mais espec\u00edfico de \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o e desconex\u00e3o entre o modo de vida de pequenos produtores rurais e a execu\u00e7\u00e3o de \n\natividades agr\u00edcolas\u201d (p.33). \n\nConforme observa Schneider (2003), \u00e9 comum que uma parte dos membros das fam\u00edlias \n\nresidentes no meio rural passe a se dedicar a atividades n\u00e3o consideradas agr\u00edcolas, sejam elas \n\npraticadas dentro ou fora das propriedades. Essa pluriatividade, nas palavras do autor, se refere a \n\nsitua\u00e7\u00f5es em que \n\n \n(...) indiv\u00edduos que comp\u00f5em uma fam\u00edlia com domic\u00edlio rural passam a se dedicar ao \nexerc\u00edcio de um conjunto variado de atividades econ\u00f4micas e produtivas, n\u00e3o \nnecessariamente ligadas \u00e0 agricultura ou ao cultivo da terra, e cada vez menos \nexecutadas dentro da unidade de produ\u00e7\u00e3o (SCHNEIDER, 2003, p.100-101). \n \n\n\n\n36 \n \n\n \n\nAo abordar o tema no contexto da pequena produ\u00e7\u00e3o familiar brasileira, Jacquelyn \n\n(2010) se refere a esse fen\u00f4meno como uma diversifica\u00e7\u00e3o dos modos de vida. Trata-se de \n\nfen\u00f4meno que ocorre h\u00e1 s\u00e9culos pelo mundo. Contudo, a partir do processo de moderniza\u00e7\u00e3o \n\nmundial\n10\n\n, novas caracter\u00edsticas passaram a configurar esse processo. Antes, a diversifica\u00e7\u00e3o era \n\norientada por identidades, sazonalidades e vitalidades exclusivamente rurais. Entretanto, com a \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o da agricultura e da globaliza\u00e7\u00e3o dos mercados, nota-se uma crescente \n\nsubordina\u00e7\u00e3o das atividades rurais em rela\u00e7\u00e3o a outras tidas como n\u00e3o rurais. Pequenos \n\nprodutores rurais, incluindo assentados, encontram s\u00e9rias dificuldades relacionadas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o \n\ne reprodu\u00e7\u00e3o social, ao passo que observam suas atividades produtivas se tornarem cada vez \n\nmenos atraentes do que outras formas de se obter renda e recursos que n\u00e3o propriamente aquelas \n\nadvindas do trabalho com a terra na pr\u00f3pria unidade dom\u00e9stica. N\u00e3o obstante, os trabalhos \n\nexecutados fora do pr\u00f3prio domic\u00edlio rural t\u00eam transitado entre esferas e ambientes urbanos e \n\nrurais, gerando, inclusive, debates sobre a natureza dessas duas tipologias. \n\nGraziano da Silva e Del Gossi (2001) observam que essa diversifica\u00e7\u00e3o dos modos de \n\nvida no campo n\u00e3o tem se configurado como uma solu\u00e7\u00e3o para a pobreza nesses espa\u00e7os, mas \n\nsim como uma forma de sobreviv\u00eancia de pessoas que n\u00e3o conseguem obter renda e recursos \n\nsuficientes atrav\u00e9s de entradas advindas de atividades executadas dentro da unidade dom\u00e9stica. \n\nAo buscarem atividades fora do domic\u00edlio rural, muitos acabam por exercer atividades que at\u00e9 \n\nent\u00e3o n\u00e3o eram consideradas tipicamente rurais. Os autores enfatizam que a pobreza nesse meio \n\nn\u00e3o tem sido atenuada em fun\u00e7\u00e3o das terras para a produ\u00e7\u00e3o de subsist\u00eancia ou pelos trabalhos \n\nrurais. Em outras palavras, as pessoas que se veem for\u00e7adas a diversificar as fontes de renda e \n\nrecursos s\u00e3o, na verdade, as mais pobres das \u00e1reas rurais brasileiras. \n\nEllis (1998, 2000) define a diversifica\u00e7\u00e3o dos modos de vida como um processo pelo \n\nqual as unidades dom\u00e9sticas constroem um incremento diversificado de suas carteiras de \n\ninvestimentos de atividades e ativos para sobreviverem e melhorarem o padr\u00e3o de vida. Trata-se, \n\nportanto, de uma estrat\u00e9gia para a diminui\u00e7\u00e3o de risco e de um processo social e econ\u00f4mico \n\nheterog\u00eaneo que obedece uma infinidade de press\u00f5es e possibilidades da economia rural. Como \n\nprocesso, suas causas e efeitos podem ser diversos, a depender de fatores como localiza\u00e7\u00e3o, \n\ndemografia, vulnerabilidade, renda, educa\u00e7\u00e3o, entre outros. \n\nPara alguns, a diversifica\u00e7\u00e3o \u00e9 resultado da mercantiliza\u00e7\u00e3o da atividade agropecu\u00e1ria e \n\nrepresenta uma tend\u00eancia negativamente transformadora e uniformizadora das condi\u00e7\u00f5es da vida \n\nno campo. Mas, ainda que pequenos produtores e assentados rurais tenham que enfrentar essa \n\n                                                      \n10 Grigol (2015) aborda o processo de moderniza\u00e7\u00e3o mundial e seus efeitos na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. \n\n\n\n37 \n \n\n \n\nrealidade, estudiosos discordam que esse processo implique na homogeneiza\u00e7\u00e3o ou no \n\ndesaparecimento dos modos de vida rurais (JACQUELYN, 2010, CARNEIRO, 2001, 1998). \n\nPara Bryceson (2000), a inclus\u00e3o desses atores no mercado de trabalho \u00e9 parte de uma estrat\u00e9gia \n\nde sobreviv\u00eancia que permite que as fam\u00edlias permane\u00e7am nas unidades dom\u00e9sticas e produzam \n\npara a pr\u00f3pria subsist\u00eancia e/ou para o mercado. Nesse sentido, Jacquelyn (2010) considera que, \n\nmais do que uma descaracteriza\u00e7\u00e3o daquilo que pode ser considerado rural, a diversifica\u00e7\u00e3o dos \n\nmodos de vida constitui uma parte vital da realidade rural atual. \n\n\u00c9 nessa perspectiva que Jacquelyn (2010) e Diniz et al. (2013) criticam as institui\u00e7\u00f5es \n\nagr\u00e1rias brasileiras por n\u00e3o inclu\u00edrem em suas pol\u00edticas o atual contexto de diversifica\u00e7\u00e3o dos \n\nmodos de vida rurais. Para esses autores, apesar das in\u00fameras evid\u00eancias de que atividades n\u00e3o \n\nrurais t\u00eam se tornado essenciais para a sobreviv\u00eancia de pequenos produtores, institui\u00e7\u00f5es como \n\no Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (INCRA) e o pr\u00f3prio Minist\u00e9rio do \n\nDesenvolvimento Agr\u00e1rio (MDA), atrav\u00e9s do atual Plano Nacional de Reforma Agr\u00e1ria (PNRA), \n\ninsistem em promover e considerar uma vers\u00e3o cl\u00e1ssica e idealizada de vida rural. No entanto, ao \n\nfaz\u00ea-lo, ignoram os efeitos da globaliza\u00e7\u00e3o e da mercantiliza\u00e7\u00e3o das atividades agr\u00e1rias nos modos \n\nde vida dessa parcela da popula\u00e7\u00e3o. \n\nDe acordo com as premissas do PNRA, as fam\u00edlias assentadas devem ser capazes de \n\nobter a maior parte de seus recursos a partir de atividades agropecu\u00e1rias e que as mesmas sejam \n\nexecutadas dentro dos lotes, al\u00e9m de um excedente de produ\u00e7\u00e3o destinado ao mercado (MDA; \n\nINCRA, 2004). Nesse sentido, se, ao contr\u00e1rio, as fam\u00edlias tendem a exercer mais atividades fora \n\nda unidade dom\u00e9stica do que dentro destas, a pr\u00f3pria pol\u00edtica de reforma agr\u00e1ria merece ser \n\nquestionada. \n\n3.2.3. Evas\u00e3o \n\nSe por um lado critica-se o PNRA por se abster diante da evidente diversifica\u00e7\u00e3o dos \n\nmodos de vida no meio rural, por outro, as expectativas do programa no que tange aos aspectos \n\nprodutivos tamb\u00e9m n\u00e3o t\u00eam sido contempladas. Em recente revis\u00e3o sobre o cen\u00e1rio \n\nsocioecon\u00f4mico dos assentamentos brasileiros, Mello (2016) atenta para os rasos resultados do \n\nprograma como um todo, evidenciados principalmente pela baixa produtividade nos \n\nassentamentos e pelos altos \u00edndices de evas\u00e3o. Segundo o autor, apesar das melhorias em termos \n\nde qualidade de vida, quando se trata de reforma agr\u00e1ria, os aspectos produtivos n\u00e3o podem ser \n\ndeixados para segundo plano. Para ele, acomodar-se apenas com os primeiros resultados da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de terras \u2013 os quais, por sua vez, possuem o m\u00e9rito de proporcionar o m\u00ednimo de \n\ncidadania para uma parcela da popula\u00e7\u00e3o que antes se encontrava em condi\u00e7\u00f5es de extrema \n\n\n\n38 \n \n\n \n\npobreza \u2013 \u00e9 menosprezar o potencial transformador que a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria poderia \n\nproporcionar tanto para essas fam\u00edlias quanto para o restante da sociedade. \n\nNa opini\u00e3o desse autor, mais do que um fen\u00f4meno contempor\u00e2neo, a mercantiliza\u00e7\u00e3o \n\ndas atividades agropecu\u00e1rias brasileiras \u00e9 um processo j\u00e1 ocorrido e que, do ponto de vista das \n\nleis de mercado, resultou num Brasil rural produtivo, eficiente e com uma l\u00f3gica capitalista \n\nconsolidada, ainda que altamente concentrado no que diz respeito \u00e0 terra, produ\u00e7\u00e3o e renda. \n\nEssas mudan\u00e7as colocaram a atividade rural num patamar cada vez mais complexo e competitivo, \n\nonde a obten\u00e7\u00e3o de rendas minimamente adequadas se tornou algo de dif\u00edcil acesso \u00e0 maioria dos \n\nestabelecimentos rurais. Consequentemente, uma administra\u00e7\u00e3o rural eficiente passou a ser \n\ncrucial, demandando elevados investimentos financeiros e um alto grau de instru\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutores rurais, o que raramente tem ocorrido em assentamentos (MELLO, 2016). \n\nDe modo geral, os assentados rurais costumam enfrentar grandes dificuldades atreladas \n\na car\u00eancias estruturais inviabilizando produ\u00e7\u00e3o e renda. Tais car\u00eancias, por sua vez, s\u00e3o ainda \n\nmais intensificadas por processos imperfeitos de implanta\u00e7\u00e3o dos assentamentos (MELLO, \n\n2016). Raros s\u00e3o aqueles cujo hist\u00f3rico de cria\u00e7\u00e3o n\u00e3o esteja marcado pelo d\u00e9ficit de \n\ninfraestrutura f\u00edsica e respaldo t\u00e9cnico, pela insufici\u00eancia e atraso das linhas de cr\u00e9dito (sem \n\ncontar com o posterior endividamento), assim como pelo alto \u00edndice de evas\u00e3o e rotatividade das \n\nfam\u00edlias nos lotes (MELLO, 2016; MARQUES; SANTO; CEP\u00caDA, 2002; BRUNO; \n\nMEDEIROS, 2001). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 evas\u00e3o em assentamentos, ainda que n\u00e3o haja vasta literatura dedicada ao \n\ntema, trata-se de um fen\u00f4meno obviamente compreendido como indicativo de insucesso das \n\npol\u00edticas de reforma agr\u00e1ria. \n\nEm estudo intitulado Percentuais e causas de evas\u00e3o nos assentamentos rurais, Bruno e \n\nMedeiros (2001) avaliaram 59 P.A.s em 22 estados do pa\u00eds, dos quais cinco mato-grossenses. As \n\nautoras encontraram 29,7% de evas\u00e3o na m\u00e9dia ponderada brasileira (\u00edndice considerado elevado) \n\ne 47,2% no Mato Grosso (maior \u00edndice na regi\u00e3o Centro-Oeste). Curiosamente, os mesmos \n\n\u00edndices de evas\u00e3o foram verificados em assentamentos do Par\u00e1 e do Mato Grosso cujas terras \n\nhaviam perdido a produtividade. E os assentamentos com os maiores \u00edndices (superiores a 50%), \n\nno entanto, correspondem \u00e0queles criados por iniciativa exclusiva do Incra (i.e. assentamentos \n\nprimeiramente criados e depois ocupados, sem acampamentos e invas\u00f5es que dessem origem a \n\ndesapropria\u00e7\u00f5es, por exemplo). \n\nEm geral, a evas\u00e3o tende a ser maior nos est\u00e1gios iniciais dos assentamentos, reduzindo \n\nseu ritmo ao longo do tempo. Entre as causas relacionadas, Bruno e Medeiros (2001) citaram \n\ninfraestrutura (ex. acesso \u00e0 sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, energia el\u00e9trica, estradas e transporte), insufici\u00eancia e \n\n\n\n39 \n \n\n \n\natraso de cr\u00e9dito, inadimpl\u00eancia, dificuldades de gest\u00e3o do lote, morosidade e defici\u00eancia dos \n\n\u00f3rg\u00e3os de terra, conflitos de costumes e imposi\u00e7\u00e3o de regras, import\u00e2ncia das comunidades, entre \n\noutras. \n\nDe acordo com as autoras, a diferencia\u00e7\u00e3o social entre os assentados no momento da \n\nchegada tamb\u00e9m \u00e9 outro fator relacionado com a evas\u00e3o nos assentamentos rurais. Alguns \n\ntrazem consigo mais capital que outros, n\u00e3o apenas no sentido material ou financeiro, mas \n\ntamb\u00e9m humano e social (n\u00edvel de escolaridade, experi\u00eancia de vida em atividades anteriores de \n\nforte integra\u00e7\u00e3o com o mercado, experi\u00eancia com mecaniza\u00e7\u00e3o etc.). Outros, no entanto, chegam \n\nao assentamento desprovidos de quase tudo e apresentam dificuldade em permanecer, sobretudo \n\nnos momentos iniciais, quando ainda n\u00e3o foram concedidos os cr\u00e9ditos de implanta\u00e7\u00e3o \n\n(BRUNO; MEDEIROS, 2001). \n\nOutro fator relacionado com os processos de evas\u00e3o em assentamentos deriva das \n\ndificuldades inerentes \u00e0 gest\u00e3o do lote. Para muitos assentados, o aprendizado administrativo e \n\nfinanceiro \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o nova, envolta por uma racionalidade estranha aos seus costumes \n\nanteriores e, portanto, sujeita a in\u00fameras dificuldades. Al\u00e9m disso, a gest\u00e3o de bens comuns, a \n\npr\u00e1tica associativa, assim como suas implica\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m s\u00e3o, muitas vezes, novidades, gerando, \n\npor exemplo, evas\u00f5es motivadas por acusa\u00e7\u00f5es de desvios de recursos. Nesse mesmo perfil de \n\nconflitos, h\u00e1 men\u00e7\u00f5es a problemas de conviv\u00eancia, conflitos pessoais e expuls\u00f5es devido ao \n\n\u201cdescumprimento das regras\u201d (BRUNO; MEDEIROS, 2001).  \n\nAo conclu\u00edrem o estudo, as autoras sugerem que as oportunidades fora dos \n\nassentamentos podem ser um poderoso fator de evas\u00e3o dos lotes. Seus resultados apontam que a \n\nfalta de infraestrutura s\u00f3 determina o abandono dos lotes quando os assentados est\u00e3o atr\u00e1s de \n\noutras oportunidades, como emprego urbano ou terras melhores. De acordo com esse panorama, \n\nmais do que a precariedade de infraestrutura, a possibilidade de forma\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de la\u00e7os s\u00f3lidos \n\ninternos demonstrou maior correla\u00e7\u00e3o com os casos de evas\u00e3o (BRUNO; MEDEIROS, 2001). \n\nNo Alto Xingu, os efeitos da falta de infraestrutura e a origem dos assentados s\u00e3o \n\napontados como est\u00edmulos \u00e0 evas\u00e3o e rotatividade. Ap\u00f3s mais de uma d\u00e9cada com trabalhos via \n\npesquisa e sociedade civil na regi\u00e3o, Sanches (2015) observou grande rotatividade das fam\u00edlias nos \n\nassentamentos. Segundo a autora, esse fen\u00f4meno costuma ocorrer principalmente ap\u00f3s os \n\nprimeiros anos do in\u00edcio da implanta\u00e7\u00e3o, quando os assentados carecem de infraestrutura f\u00edsica e \n\nrecursos financeiros para que as fam\u00edlias possam implantar agricultura e bovinocultura de \n\npequeno porte. De acordo com Sanches, os principais motivos do abandono, venda ou \n\narrendamento de lotes compreendem as diversas origens dos parceleiros (proveni\u00eancia de \n\ndiferentes estados brasileiros); a grande dist\u00e2ncia entre as agrovilas  e os centros urbanos; a \n\n\n\n40 \n \n\n \n\ndificuldade de escoamento da produ\u00e7\u00e3o; o atraso no repasse de verbas governamentais para \n\ninfraestrutura; o acesso tardio \u00e0 energia el\u00e9trica; entre outros. \n\n3.2.4. Breve panorama sobre os assentamentos mato-grossenses \n\nMotivados pelos altos \u00edndices de evas\u00e3o dos assentamentos rurais mato-grossenses, \n\nAlves, Figueiredo e Zavala (2009) realizaram estudo panor\u00e2mico com dados secund\u00e1rios de 168 \n\nassentamentos criados entre 1994 e 2002 e localizados em 72 munic\u00edpios do estado. O objetivo \n\ngeral foi analisar os fatores mais importantes para o alcance da efici\u00eancia dos assentamentos. Para \n\nisso, consideraram a maximiza\u00e7\u00e3o dos outputs (medidos, no caso, pela renda m\u00e9dia das fam\u00edlias de \n\ncada projeto) em fun\u00e7\u00e3o dos inputs (todas as outras vari\u00e1veis utilizadas). \n\nDe modo geral, Alves, Figueiredo e Zavala (2009) observaram que as menores \n\npropriedades apresentaram maior efici\u00eancia no uso da terra. Essa correla\u00e7\u00e3o se mostrou ainda \n\nmaior em projetos onde a horticultura e a produ\u00e7\u00e3o diversificada \u2013 combinando diversos \n\nsistemas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, pecu\u00e1ria intensiva ou semi-intensiva (como suinocultura e \n\navicultura) e/ou extrativista \u2013 constituem as principais atividades dos assentados. Na opini\u00e3o dos \n\nautores, esses indicadores permitem supor que as atividades menos comuns que a lavoura e a \n\nbovinocultura extensiva podem ser a origem da superioridade da renda dos assentamentos tidos \n\ncomo eficientes pelo estudo (ALVES; FIGUEIREDO; ZAVALA, 2009). \n\nSobre o acesso ao cr\u00e9dito, o grupo de assentamentos ineficientes recebeu cr\u00e9ditos \n\nPronaf espec\u00edficos para benefici\u00e1rios do PNRA mais frequentemente do que o grupo dos \n\neficientes \u2013 respectivamente, 81,1% e 65,6%. J\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras linhas de cr\u00e9ditos \n\nconvencionais do Pronaf \u2013 ou seja, aquelas destinadas a agricultores familiares como um todo, \n\nbeneficiados ou n\u00e3o pelo PNRA \u2013 ambos os grupos s\u00e3o muito desfavorecidos. Segundo os \n\nautores, o motivo pode estar atrelado \u00e0 falta de t\u00edtulos definitivos da propriedade, ainda que esta \n\nvari\u00e1vel n\u00e3o tenha demonstrado correla\u00e7\u00e3o direta com a renda entre os assentamentos estudados. \n\nPara eles, a falta de titula\u00e7\u00e3o de propriedade pode ser fator inibidor \u00e0 tomada de financiamentos \n\n(ALVES; FIGUEIREDO; ZAVALA, 2009). \n\nFinalmente, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 renda complementar externa \u00e0 propriedade (reflexo, portanto, da \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o do modo de vida dessas fam\u00edlias), ainda que o estudo tenha abarcado apenas a \n\nocorr\u00eancia ou n\u00e3o desse fen\u00f4meno nos assentamentos \u2013 n\u00e3o considerando, portanto, o \n\nrespectivo peso na renda total das amostras \u2013 observou-se que a diversifica\u00e7\u00e3o da renda atrav\u00e9s \n\nde atividades exercidas fora do lote \u00e9 buscada por 40% dos ineficientes e por 35% dos eficientes. \n\nOs benef\u00edcios sociais (ex. bolsa, vales, entre outros) tamb\u00e9m s\u00e3o recebidos por 81% das fam\u00edlias \n\ndo grupo dos ineficientes contra 65,6% do grupo dos eficientes. Para os autores, essas diferen\u00e7as \n\n\n\n41 \n \n\n \n\ndemonstram que os assentamentos ineficientes t\u00eam menor renda e mais necessidade de \n\ncomplement\u00e1-la com servi\u00e7os externos \u00e0 propriedade ou com benef\u00edcios sociais. Os mais \n\neficientes, por sua vez, conseguem obter mais renda a partir do lote recebido (ALVES; \n\nFIGUEIREDO; ZAVALA, 2009). \n\nO estudo conclui propondo que a descapitaliza\u00e7\u00e3o dos assentados \u2013 os quais se \n\nconsideram insuficientemente atendidos pelas pol\u00edticas oficiais de cr\u00e9dito rural \u2013 pode ser um dos \n\nprincipais fatores vinculados \u00e0 baixa produtividade e, por consequ\u00eancia, insufici\u00eancia da renda \n\ngerada para manuten\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias. De acordo com os autores, as caracter\u00edsticas de solo do \n\nMato Grosso exigem cuidados maiores com o manejo para que o mesmo possa estar adequado \u00e0s \n\natividades agropecu\u00e1rias. Nesse sentido, a falta de capital pode levar \u00e0 n\u00e3o explora\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\ntotal dispon\u00edvel no lote recebido, o que \u00e9 interpretado pelos autores como inefici\u00eancia. De um \n\nmodo geral, da mesma forma que muitos assentamentos rurais no restante do Brasil, os mato-\n\ngrossenses tamb\u00e9m sofrem com graves problemas sociais. Muitos est\u00e3o longe de alcan\u00e7ar a \n\nautossufici\u00eancia, dependendo fortemente de trabalhos ex\u00f3genos \u00e0 propriedade e de benef\u00edcios \n\nsociais como a aposentadoria rural, por exemplo, para sobreviverem (ALVES; FIGUEIREDO; \n\nZAVALA, 2009). \n\nNo entanto, \u00e9 importante destacar o que pode ser considerada, talvez, a principal \n\nlimita\u00e7\u00e3o do estudo de Alves, Figueiredo e Zavala (2009). Ao considerarem apenas a renda m\u00e9dia \n\ndas fam\u00edlias, os autores n\u00e3o puderam integrar outras vari\u00e1veis, ou seja, outros outputs e \n\nretroalimenta\u00e7\u00f5es que, por sua vez, podem ser consideravelmente pertinentes na avalia\u00e7\u00e3o da \n\nefici\u00eancia dos assentamentos. Como bem ressalta Ellis (1998), a an\u00e1lise dos modos de vida n\u00e3o \n\npode estar restrita ao aspecto renda. H\u00e1, pois, institui\u00e7\u00f5es sociais (como por exemplo, parentes, \n\nfamiliares e comunidade), rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero e direitos de propriedade necess\u00e1rios para apoiar e \n\nsustentar um determinado modo de vida. Al\u00e9m do mais, o pr\u00f3prio fator renda n\u00e3o se refere \n\napenas aos rendimentos monet\u00e1rios da unidade dom\u00e9stica, mas tamb\u00e9m aos pagamentos em esp\u00e9cie que, \n\npor sua vez, podem ser avaliados atrav\u00e9s dos pre\u00e7os de mercado. Os rendimentos monet\u00e1rios \n\nincluem itens como vendas de produtos agr\u00edcolas ou animais, sal\u00e1rios, alugu\u00e9is e remessas. E os \n\ncomponentes em esp\u00e9cie referem-se ao consumo da pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria, aos \n\npagamentos em produtos (por exemplo, em alimentos) e as transfer\u00eancias ou trocas de itens de \n\nconsumo que ocorrem entre as fam\u00edlias nas comunidades rurais (ELLIS, 1998). Dessa forma, \n\numa fam\u00edlia pode apresentar baixa renda, mas, ainda assim, uma economia dom\u00e9stica eficaz \n\npropiciada por outros tipos de rela\u00e7\u00f5es de troca que n\u00e3o de natureza monet\u00e1ria. N\u00e3o obstante, os \n\nresultados obtidos por Alves, Figueiredo e Zavala (2009) proporcionam uma an\u00e1lise de efici\u00eancia \n\n\n\n42 \n \n\n \n\na curto prazo, carecendo de informa\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficas que possam aprofundar a an\u00e1lise sobre \n\na sustentabilidade desses assentamentos a longo prazo. \n\nLimita\u00e7\u00f5es como essa identificada em Alves, Figueiredo e Zavala (2009), no entanto, \n\nconstituem-se em um \u201cpre\u00e7o a se pagar\u201d por estudos dessa magnitude. A elevada amostragem \n\ndificulta o trabalho minucioso e atento \u00e0s peculiaridades inerentes a cada caso. Mesmo assim, \n\ntomando-se conhecimento dessas limita\u00e7\u00f5es, seus resultados podem fornecer tend\u00eancias a serem \n\nconsideradas. Ao mesmo tempo, o pr\u00f3prio questionamento dos resultados em si pode propiciar \n\nreflex\u00f5es que colaborem com futuros diagn\u00f3sticos e discuss\u00f5es. \n\nCertamente, a disponibilidade de capitais (naturais, sociais, humanos, f\u00edsicos e \n\nfinanceiros) est\u00e1 intimamente relacionada com a vulnerabilidade socioecon\u00f4mica das unidades \n\ndom\u00e9sticas nos assentamentos rurais. Frente a um risco, as pessoas tendem a tomar atitudes de \n\nmodo a diminuir as vulnerabilidades. \u00c9 o caso da diversifica\u00e7\u00e3o dos modos de vida das fam\u00edlias \n\nque, ao desempenharem atividades fora da unidade dom\u00e9stica, procuram contornar as \n\ndificuldades de sobreviverem com o trabalho na pr\u00f3pria terra. No entanto, em contextos de \n\nexpans\u00e3o da racionalidade de mercado, \u00e0 medida que as fam\u00edlias permanecem na terra, mas \n\ndeixam de protagonizar o seu uso, maiores ser\u00e3o as press\u00f5es que dificultar\u00e3o a perman\u00eancia ou a \n\nretomada da pequena produ\u00e7\u00e3o familiar. Em outras palavras, uma resposta adaptativa frente a \n\numa vulnerabilidade pode tanto diminuir como aument\u00e1-la, levando, em \u00faltima inst\u00e2ncia, \u00e0 \n\nexclus\u00e3o desses atores da paisagem. \n\n3.3. Mudan\u00e7as no uso da terra no Alto Xingu: da bovinocultura para o cultivo de gr\u00e3os \n\nComo em quase toda a regi\u00e3o do Norte e Centro-Oeste brasileiro, a ocupa\u00e7\u00e3o do Alto \n\nXingu ocorreu como estrat\u00e9gia governamental consolidada atrav\u00e9s de iniciativas oficiais e \n\nprivadas voltadas para a explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e o povoamento da regi\u00e3o. \n\nA partir da d\u00e9cada de 1950, o governo brasileiro passou a investir na constru\u00e7\u00e3o de \n\nestradas e outras formas de infraestrutura com a finalidade de viabilizar a explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. \n\nAl\u00e9m disso, concedeu incentivos fiscais e criou mecanismos legais para transfer\u00eancia de terra para \n\ngrandes produtores e empresas como est\u00edmulo para que iniciassem suas atividades produtivas na \n\nregi\u00e3o (ISA; ICV, 2010; LUI, 2009). \n\nPara incentivar o povoamento, o governo estimulou a migra\u00e7\u00e3o de pessoas do Nordeste \n\ne do Sul do Brasil. Em geral, as pessoas atra\u00eddas para a regi\u00e3o n\u00e3o apresentavam conhecimento \n\npr\u00e9vio de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas adequadas ao ambiente local. Al\u00e9m disso, a baixa fertilidade das \n\nterras, a dificuldade de comercializa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, a falta de extens\u00e3o rural e de infraestrutura \n\ndificultaram a sobreviv\u00eancia de boa parte dessas fam\u00edlias. Somado a isso, n\u00e3o houve um controle \n\n\n\n43 \n \n\n \n\nr\u00edgido sobre a concentra\u00e7\u00e3o de terras, o que, juntamente com as dificuldades encontradas pelos \n\npequenos produtores, contribuiu para que a din\u00e2mica agr\u00e1ria regional se estabelecesse em escala \n\nlatifundi\u00e1ria (SANCHES, 2015; ISA; ICV, 2010; LUI, 2009). \n\nDepois da interfer\u00eancia inicial do Estado, que permitiu o acesso rodovi\u00e1rio, \n\ndisponibilizou e atraiu recursos financeiros e estimulou um intenso fluxo migrat\u00f3rio, o fator mais \n\ndeterminante para a transforma\u00e7\u00e3o das paisagens da regi\u00e3o deixou gradualmente de ser a a\u00e7\u00e3o do \n\nGoverno Federal e passou a se caracterizar pelos agentes privados, em suas diferentes formas de \n\natua\u00e7\u00e3o. Sob esse contexto, as transforma\u00e7\u00f5es de grande escala das paisagens regionais deixaram \n\nde obedecer \u00e0 l\u00f3gica do planejamento estatal para se adaptar \u00e0 l\u00f3gica econ\u00f4mica capitalista (ISA; \n\nICV, 2010; LUI, 2009). \n\nDevido \u00e0 baixa exig\u00eancia de investimentos de capital e \u00e0 f\u00e1cil adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nadversas de relevo e solo, a bovinocultura extensiva, historicamente utilizada como estrat\u00e9gia de \n\nocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro (RIVERO et al., 2009; FURTADO, 1964; PRADO JR, 1945), \n\ntamb\u00e9m foi amplamente empregada na regi\u00e3o. Seu principal per\u00edodo de expans\u00e3o no pa\u00eds se deu a \n\npartir do final da d\u00e9cada de 1930, antes mesmo dos programas governamentais de povoamento \n\ndo Centro-Oeste e que culminaram na ocupa\u00e7\u00e3o do Alto Xingu. Na \u00e9poca, as caracter\u00edsticas \n\nqu\u00edmicas dos solos do Cerrado e a limita\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas agr\u00edcolas em torn\u00e1-los produtivos \n\ninviabilizavam a pr\u00e1tica da agricultura. Assim, a bovinocultura se consolidou como imperativo \n\necon\u00f4mico para todo o Centro-Oeste (GARFIELD, 2000; EUCLIDES FILHO, 2008). \n\nApesar da grande relev\u00e2ncia socioecon\u00f4mica da bovinocultura de corte nos estados do \n\nCentro-Oeste, essa atividade apresentava produtividade muito reduzida (EUCLIDES FILHO, \n\n2008). Por isso, a partir da d\u00e9cada de 1950, programas governamentais e regionais deram in\u00edcio \u00e0 \n\nintrodu\u00e7\u00e3o e ao desenvolvimento de novos cultivares de pastagem, assim como de novas t\u00e9cnicas \n\nde manejo de solo, aumentando a produtividade e impulsionando a atividade (BARROS, 2014).  \n\n\u00c9 importante ressaltar que a falta de governan\u00e7a\n11\n\n fundi\u00e1ria ao longo da ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nCentro-Oeste fez, e ainda faz, com que a terra apresente tr\u00eas modelos de utiliza\u00e7\u00e3o: o produtivo, \n\nonde a rentabilidade principal resulta da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola; o especulativo, onde h\u00e1 compra, \n\nmanuten\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o e posterior revenda da terra; e o predat\u00f3rio, quando o interesse pelo \n\n                                                      \n11 Para Reydon (2009), os constantes conflitos pela posse da terra, a elevada concentra\u00e7\u00e3o da propriedade da terra e \no desmatamento da Floresta Amaz\u00f4nica caracterizam a quest\u00e3o agr\u00e1ria brasileira. Na vis\u00e3o do autor, todos esses \nproblemas est\u00e3o associados ao fato de o pa\u00eds ter um conjunto de regras vinculadas \u00e0 propriedade da terra, as quais ou \nn\u00e3o s\u00e3o devidamente aplicadas ou s\u00e3o insuficientes, n\u00e3o concretizando, dessa forma, uma adequada governan\u00e7a de \nterras no pa\u00eds e que pode ser constatada pela: (1) aus\u00eancia de cadastro de terras; (2) possibilidade de qualquer \nindiv\u00edduo se apossar da terra e regulariz\u00e1-la; (3) aus\u00eancia de tributo sobre a terra; e (4) possibilidade de se especular \ncontinuamente com terras. \n\n\n\n44 \n \n\n \n\nuso da terra se d\u00e1 a curto prazo, desconsiderando o manejo do solo e permitindo a degrada\u00e7\u00e3o e \n\no esgotamento produtivo do mesmo (SANTOS, 2015). \n\nEm raz\u00e3o de sua f\u00e1cil adapta\u00e7\u00e3o em \u00e1reas rec\u00e9m desmatadas, a bovinocultura \u00e9 uma das \n\nprincipais atividades que permitem o uso especulativo e predat\u00f3rio da terra (RIVERO et al., \n\n2009). Todavia, ainda que o retorno econ\u00f4mico por hectare seja baixo, a expectativa de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do capital tem mantido a atratividade do neg\u00f3cio\n12\n\n. Por esse motivo, instaurou-se \n\numa praxis onde pecuaristas cujas atividades produtivas geram baixos retornos permanecem na \n\natividade por considerarem que a valoriza\u00e7\u00e3o de suas propriedades ser\u00e1 superior a qualquer outra \n\nforma de aplica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica (REYDON, 2014).  \n\nNo entanto, em revis\u00e3o sobre os aspectos produtivos da bovinocultura de corte no Pa\u00eds, \n\nSantos (2015) observa que a produ\u00e7\u00e3o pela abertura de novas \u00e1reas e com baixa produtividade \n\nfoi, durante d\u00e9cadas, fomentada pelo aparato institucional\n13\n\n brasileiro. Por\u00e9m, destaca que a \n\nagropecu\u00e1ria brasileira j\u00e1 encara uma nova fase, onde a acumula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da terra tem papel \n\ncada vez menos relevante. De acordo com a autora, o aparato institucional brasileiro tem passado \n\npor intensas mudan\u00e7as, afetando expressivamente a produ\u00e7\u00e3o rural do pa\u00eds. Em termos de \n\nmercado, a autora enfatiza que, se por um lado o processo de estabiliza\u00e7\u00e3o da economia iniciado \n\nem 1994 trouxe a redu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o dos alimentos para o consumidor, por outro, a rentabilidade \n\ndos produtores rurais tem ca\u00eddo expressivamente. \n\nDe acordo com Buainain, Alves e Silveira (2013) a mudan\u00e7a no padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o \n\ndas atividades agropecu\u00e1rias nas \u00faltimas d\u00e9cadas tem feito com que a terra, que no passado foi a \n\nprincipal fonte de gera\u00e7\u00e3o de riqueza no campo, venha, aos poucos, cedendo lugar para outros \n\ncapitais, uma vez que investimentos na terra passaram a ser necess\u00e1rios para sustentar a produ\u00e7\u00e3o \n\nmoderna. De acordo com os autores: \n\n \n\n                                                      \n12 Santos et al., (2014) analisaram a rentabilidade anual de 193 propriedades representativas em 13 estados brasileiros \ne verificaram que em mais de 40% das propriedades as receitas n\u00e3o s\u00e3o suficientes para cobrir os desembolsos e as \ndeprecia\u00e7\u00f5es, e, em mais de 90% as receitas n\u00e3o remuneram o custo de oportunidade do capital investido. Por\u00e9m, os \nautores conclu\u00edram que n\u00e3o \u00e9 apenas a valoriza\u00e7\u00e3o da terra que motiva esses produtores, mas tamb\u00e9m o baixo risco \necon\u00f4mico da atividade e motiva\u00e7\u00f5es pessoais, como hist\u00f3rico familiar, por exemplo. \n\n13 De acordo com North (1995, p. 15), \u201cas institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o as restri\u00e7\u00f5es impostas pelos humanos nas suas intera\u00e7\u00f5es. \nConsistem em regras formais (constitui\u00e7\u00f5es, leis, estatutos, regulamentos e direitos comuns) e informais \n(conven\u00e7\u00f5es, normas, e c\u00f3digos de conduta). As institui\u00e7\u00f5es definem, (...), as combina\u00e7\u00f5es de risco e recompensa \nque podem ser constru\u00eddos com os recursos dispon\u00edveis em uma economia.\u201d Assim, as institui\u00e7\u00f5es formam a \nestrutura na qual as economias, sociedades e pol\u00edticas est\u00e3o inseridas (NORTH, 2000). Enquanto as institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o \nas regras, as organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o os jogadores e a intera\u00e7\u00e3o entre elas geram as mudan\u00e7as institucionais. Vale destacar \nque as escolhas individuais dependem de fatores culturais e cotidianos, o que significa que, indiv\u00edduos com hist\u00f3ricos \ndiferentes interpretar\u00e3o de forma distinta a mesma situa\u00e7\u00e3o. Os resultados n\u00e3o s\u00e3o, portanto, escolhas racionais e \nperfeitas, mas se d\u00e3o tamb\u00e9m pela tentativa e erro (NORTH, 1995). \n\n\n\n45 \n \n\n \n\n[...] o novo padr\u00e3o introduz o capital \u201cem todas as suas modalidades\u201d no centro do \ndesenvolvimento agr\u00edcola e agr\u00e1rio. Rebaixa o papel da terra, pois a produ\u00e7\u00e3o e as \nrendas agropecu\u00e1rias passam a depender, crescentemente, dos investimentos em \ninfraestrutura, m\u00e1quinas, tecnologia e na qualidade da pr\u00f3pria terra, al\u00e9m de \ninvestimentos em recursos ambientais e no treinamento do capital humano. Cada vez \nmais \u00e9 preciso capital de giro para introduzir no sistema produtivo os insumos que viabilizam as \ninova\u00e7\u00f5es para manter-se rent\u00e1vel em ambientes de crescente tensionamento concorrencial \n(BUAINAIN; ALVES; SILVEIRA, 2013, p. 110, destaque nosso). \n\n \n\nNo caso da bovinocultura de corte, na medida em que o boi deixou de ser reserva de \n\nvalor, os produtores tiveram que se adaptar e buscar rentabilidade em outros fatores que n\u00e3o \n\napenas na valoriza\u00e7\u00e3o das propriedades (SANTOS, 2015). Frente a esse contexto, a produ\u00e7\u00e3o de \n\nbovinos no Brasil tem mudado significativamente em dire\u00e7\u00e3o a um crescimento sustentado por \n\nganhos de produtividade onde o investimento em pastagens (e o consequente aumento das taxas \n\nde lota\u00e7\u00e3o) tem sido a estrat\u00e9gia mais adotada (MARTHA JR.; ALVES; CONTINI, 2012). A \n\nFigura 7 ilustra a gradativa dissocia\u00e7\u00e3o entre o aumento da produtividade da bovinocultura de \n\ncorte em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 expans\u00e3o da atividade em termos de \u00e1rea. \n\n \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Fatores que explicam a produ\u00e7\u00e3o de bovinos de corte no Brasil, 1950-2006 \nFonte: Martha Jr., Alves e Contini (2012), com base nos dados do IBGE \n\n \n\n Diante do exposto, pode-se dizer que a bovinocultura de corte tem se tornado mais \n\ncompetitiva, evidenciando a import\u00e2ncia da escala de produ\u00e7\u00e3o e de fatores como tecnifica\u00e7\u00e3o e \n\ncapital financeiro para reinvestimento na atividade. Nesse cen\u00e1rio, produtores de maior escala e \n\nmais capitalizados est\u00e3o mais aptos a atender \u00e0s exig\u00eancias do mercado. Em contrapartida, \n\npecuaristas menos especializados e com menor capacidade de investimentos se encontram mais \n\nvulner\u00e1veis \u00e0s press\u00f5es de mercado, podendo encontrar dificuldades estruturais em se manter na \n\n\n\n46 \n \n\n \n\natividade. N\u00e3o podendo atender a essas demandas, muitos produtores acabam marginalizados e, \n\nno pior dos cen\u00e1rios, substitu\u00eddos na paisagem por outros pecuaristas ou por outras atividades.  \n\n\u00c9 o caso da soja. Esta atividade vivenciou um per\u00edodo de forte expans\u00e3o pela regi\u00e3o do \n\nMato Grosso e de outras \u00e1reas de cerrado a partir dos anos 1980 (AVOR et al., 2010). No Mato \n\nGrosso, o cultivo da soja acompanhou as rotas de transporte criadas pelos programas \n\ngovernamentais de ocupa\u00e7\u00e3o e as \u00e1reas previamente ocupadas por pastagens (TH\u00c9RY, 2004; \n\n2012; AVOR et al., 2010). Nesse sentido, a bovinocultura de corte teve um papel importante no \n\nprocesso de expans\u00e3o da soja, pois, \u00e0 medida que as pastagens se degradavam e a bovinocultura \n\nperdia produtividade, o uso da terra era convertido para a agricultura e a atividade pecu\u00e1ria \n\nmigrava para novas \u00e1reas. Esse v\u00ednculo indireto entre as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas e desmatamento \u2013 \n\nintermediado, muitas vezes, pelo uso pecu\u00e1rio da terra \u2013 gerou, inclusive, questionamentos e \n\ndiscuss\u00f5es sobre o grau de responsabilidade de ambas as atividades (bovinocultura e agricultura \n\nintensiva de gr\u00e3os) com as quest\u00f5es ambientais da regi\u00e3o (DOMINGUES; BERMANN, 2012). \n\nMais do que na pr\u00f3pria bovinocultura, a expans\u00e3o da soja s\u00f3 foi poss\u00edvel atrav\u00e9s de \n\nestudos e desenvolvimento de tecnologias que permitiram a adapta\u00e7\u00e3o dessa cultura \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\ntropicais (AVOR et al. 2010). Essas pesquisas demonstraram que a corre\u00e7\u00e3o da acidez do solo \n\np\u00f4de fazer com que as terras do cerrado, antes consideradas extremamente \u00e1cidas para a pr\u00e1tica \n\nagr\u00edcola, se tornassem produtivas (TH\u00c9RY, 2004). Assim, a partir dos anos 1980, a cultura da \n\nsoja vivenciou um per\u00edodo de forte expans\u00e3o pela regi\u00e3o do Mato Grosso e de outras \u00e1reas de \n\ncerrado (AVOR et al., 2010). \n\n \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da soja no Brasil \nFonte: adaptado de Avor et al. (2010) \n\n\n\n47 \n \n\n \n\n \n\nAinda hoje, o potencial da regi\u00e3o para a soja \u00e9 considerado alto, com mais de 200 \n\nmilh\u00f5es de hectares caracterizados por um regime pluviom\u00e9trico previs\u00edvel, por extensas \u00e1reas \n\nocupadas por uma bovinocultura de corte pouco produtiva e por uma vegeta\u00e7\u00e3o baixa e pouco \n\ndensa (o cerrado), o que facilita a derrubada para o cultivo. Somado a isso, a disponibiliza\u00e7\u00e3o de \n\nnovas tecnologias proporcionaram efici\u00eancia operacional a custos mais baixos e houve uma \n\nr\u00e1pida expans\u00e3o das lavouras de soja em detrimento das \u00e1reas de pastagem. Ao mesmo tempo, o \n\nprogresso tecnol\u00f3gico da soja tamb\u00e9m permitiu o desenvolvimento de outras culturas, como o \n\nalgod\u00e3o, arroz, milho, que tamb\u00e9m experimentaram um forte aumento da sua \u00e1rea plantada nos \n\nanos 1990. Dessa forma, o avan\u00e7o de culturas comerciais como a soja levou ao surgimento de \n\nnovos territ\u00f3rios consolidados incorporados \u00e0s economias nacionais e internacionais (AVOR et \n\nal., 2010). \n\nContudo, apesar do crescimento econ\u00f4mico proporcionado pelo avan\u00e7o da soja, o \n\nmodo como essa pr\u00e1tica agr\u00edcola vem sendo inserida tem sido criticado por seus impactos sociais \n\ne ambientais, sendo considerado um fator de desmatamento e de mudan\u00e7a no uso da terra em \n\ndetrimento das atividades pecu\u00e1rias e de outros grupos sociais (SILVA, 2006 apud AVOR et al., \n\n2010). Como observam Domingues e Bermann (2012), nota-se o deslocamento de popula\u00e7\u00f5es \n\ndas \u00e1reas rurais das regi\u00f5es de expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola para as zonas urbanas, ao passo que, \n\nconcomitantemente, expandem-se as grandes propriedades de terra. Al\u00e9m disso, grandes \n\nempresas passam a ocupar espa\u00e7os no campo antes habitados por agricultores de menor escala e \n\npor culturas agr\u00edcolas diversificadas, reduzindo o emprego no campo e a capacidade de produ\u00e7\u00e3o \n\nde alimentos tradicionais, comprometendo, assim, a seguran\u00e7a alimentar local. Nota-se, portanto, \n\nque, se de um lado a expans\u00e3o da soja tem resultado em crescimento econ\u00f4mico, de outro, \n\nprodutores rurais t\u00eam enfrentado maiores dificuldades em prevenir, resistir e contornar seus \n\nimpactos negativos. Em outras palavras, no \u00e2mbito da agricultura de pequena escala, a expans\u00e3o \n\nda soja no Mato Grosso tem tornado esses produtores mais vulner\u00e1veis.  \n\nAtualmente, a bovinocultura e a produ\u00e7\u00e3o de soja coexistem na paisagem do Alto \n\nXingu, ainda que a segunda esteja continuamente aumentando em detrimento da primeira. \n\nObserva-se que a produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria tem avan\u00e7ado em termos de aumento de produtividade, n\u00e3o \n\nde \u00e1rea \u2013 fator que seleciona os produtores mais aptos a realizar investimentos na atividade. \n\nSubstituindo as \u00e1reas de pastagens, muitas vezes degradadas, o plantio de soja aparece como \n\nalternativa.  \n\nA mudan\u00e7a no uso da terra da bovinocultura para a soja na Bacia do Alto Xingu \u00e9, \n\nportanto, um processo que vem ocorrendo progressivamente desde a d\u00e9cada de 1980. Todavia, a \n\n\n\n48 \n \n\n \n\nconvers\u00e3o das terras de pastagem em lavouras de soja e de gr\u00e3os de entressafra representa a \n\nexpans\u00e3o da racionalidade de mercado no meio rural da regi\u00e3o, o que desperta alguns \n\nquestionamentos. Entre eles, indaga-se se a mudan\u00e7a no uso da terra \u00e9 resultado de uma \n\nadapta\u00e7\u00e3o dos atores locais ou da substitui\u00e7\u00e3o destes. Como bem observa Brand\u00e3o (2007), a \n\nexpans\u00e3o da racionalidade de mercado exige dos produtores em geral respostas imediatas e em \n\nconson\u00e2ncia com a l\u00f3gica produtiva dominante. Quando operante, os produtores menos \n\nresistentes e incapazes de responder \u00e0s press\u00f5es advindas dessa nova racionalidade s\u00e3o, mais cedo \n\nou mais tarde, retirados da paisagem. Assim, mais do que uma mudan\u00e7a no modo de vida dos \n\natores sociais, a mudan\u00e7a no uso da terra pode estar associada a uma mudan\u00e7a dos pr\u00f3prios \n\natores sociais, os quais, por sua vez, passam a integrar e configurar a paisagem local. \n\n  \n\n\n\n49 \n \n\n \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\nOs resultados demonstraram que o uso da terra e a paisagem do P.A Jaragu\u00e1 refletem o \n\nuso da terra e as paisagens altoxinguanas. As primeiras entrevistas realizadas j\u00e1 apontaram para a \n\nexist\u00eancia de um contexto produtivo dicot\u00f4mico entre a bovinocultura extensiva e o cultivo \n\nintensivo de gr\u00e3os. Esse contexto, embora j\u00e1 evidenciado na literatura referente ao Alto Xingu, \n\nfoi sendo constatado e reconstitu\u00eddo de maneira fragmentada, \u00e0 medida que seus elementos \n\nemergiram do discurso dos entrevistados. Esses elementos, por sua vez, raramente vieram em \n\ncategorias isoladas, i.e., atrav\u00e9s puramente de aspectos econ\u00f4micos ou sociais, ambientais, \n\nculturais etc. Emergiram, pois, em meio a aspectos que tentamos descrever, por exemplo, como \n\nsocioecon\u00f4micos ou socioambientais, mas que pertencem a toda a complexidade que governa as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre seres humanos e seu entorno. Houve v\u00e1rios momentos onde o discurso isolado de \n\num entrevistado se mostrou coerente com o contexto observado. Houve outros, por\u00e9m, onde \n\nsomente o confronto com outras entrevistas e outras observa\u00e7\u00f5es em campo permitiu uma \n\nan\u00e1lise mais apurada. E houve, ainda, entrevistados que se mostraram profundos entendedores \n\ndo jogo interdependente das rela\u00e7\u00f5es sociais, culturais, econ\u00f4micas e ambientais em que est\u00e3o \n\ninseridos; verdadeiros ec\u00f3logos que carregam nas experi\u00eancias vividas sua pr\u00f3pria empiria. Todos \n\nesses momentos foram determinantes no decorrer da coleta de dados, ao passo que geraram certa \n\ninstabilidade nas conclus\u00f5es tomadas e for\u00e7aram a constante reformula\u00e7\u00e3o e a reconsidera\u00e7\u00e3o de \n\nalgumas delas. \n\nEm meio a essa dicotomia produtiva, observou-se a coexist\u00eancia de diversos universos \n\nrelacionais onde as intera\u00e7\u00f5es entre seres humanos e ambiente estruturam e s\u00e3o estruturadas \n\npelos principais elementos que comp\u00f5em a pr\u00f3pria dicotomia, ou seja, pelas pr\u00e1ticas da \n\nbovinocultura e da agricultura. H\u00e1, por exemplo, desde aquelas fam\u00edlias que vivem ativamente da \n\ncria\u00e7\u00e3o de gado como aquelas que vivem ativamente da lavoura. Mas h\u00e1 tamb\u00e9m fra\u00e7\u00f5es h\u00edbridas \n\nque vivem entre esses dois modos de produ\u00e7\u00e3o nas suas mais diversas configura\u00e7\u00f5es. H\u00e1, ainda, \n\nfam\u00edlias que n\u00e3o vivem diretamente de nenhuma dessas atividades (em certos casos tampouco \n\nsobrevivem do trabalho direto com a terra), mas que encontram nas paisagens de lavoura e de \n\npasto tanto do assentamento quanto do entorno o substrato do metabolismo social do qual \n\nfazem parte. \n\nObservou-se, ainda, que o uso da terra em uma determinada unidade dom\u00e9stica n\u00e3o se \n\ntraduz, necessariamente, no modo de vida daquela fam\u00edlia. Em outras palavras, na maioria dos \n\ncasos n\u00e3o houve uma rela\u00e7\u00e3o direta entre o principal uso da terra no lote com as principais \n\natividades e/ou fontes de renda, fen\u00f4meno sustentado principalmente pelas din\u00e2micas de \n\n\n\n50 \n \n\n \n\narrendamento existentes dentro do assentamento e que ser\u00e3o melhor tratadas ao longo desses \n\nresultados. \n\nAinda que a quantifica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-produtiva das unidades dom\u00e9sticas n\u00e3o tenha sido \n\nobjeto de an\u00e1lise neste estudo, vale ressaltar que muitos assentados (principalmente entre \n\npecuaristas) demonstraram dificuldade em identificar a principal fonte de renda do lar. Essa \n\ndificuldade poderia tamb\u00e9m ser encontrada em contextos onde h\u00e1 uma produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria \n\ndiversificada, por exemplo. Mas no caso do P.A. Jaragu\u00e1, onde a maioria dos lotes encontra-se \n\nplenamente ocupada por monoculturas de lavouras ou de pasto, essa dificuldade apenas refor\u00e7a a \n\npresen\u00e7a de desconex\u00f5es entre o uso da terra das unidades dom\u00e9sticas e os modos de vida das \n\nfam\u00edlias. \n\nNesse sentido, os diferentes universos relacionais por onde o cultivo da soja e a \n\nbovinocultura operam no assentamento podem ser categorizados de acordo com o uso da terra \n\nexistente no lote e o modo de produ\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias. S\u00e3o eles: \n\n \n\n? Uso da terra \u00e9 a pastagem e \u00e9 a pr\u00f3pria fam\u00edlia que pratica a bovinocultura no lote \n\n(normalmente, o pecuarista de corte tamb\u00e9m \u00e9 prestador de servi\u00e7os \n\nagropecu\u00e1rios) \n\n? Uso da terra \u00e9 o cultivo da soja e \u00e9 a pr\u00f3pria fam\u00edlia que pratica essa atividade no \n\nlote \n\n? Uso da terra \u00e9 a pastagem, mas n\u00e3o \u00e9 a fam\u00edlia que pratica a bovinocultura no lote \n\n(arrendamento das pastagens complementando a renda familiar, composta por \n\natividades como prestador de servi\u00e7os agropecu\u00e1rios, aposentado, servidor \n\np\u00fablico, terceiro setor etc.) \n\n? Uso da terra \u00e9 o cultivo da soja, mas n\u00e3o \u00e9 a fam\u00edlia que pratica essa atividade no \n\nlote (arrendamento das pastagens complementando a renda familiar, composta \n\npor atividades como prestador de servi\u00e7os agropecu\u00e1rios, aposentado, servidor \n\np\u00fablico, terceiro setor etc.) \n\n? Uso da terra abrange ambos, pastagem e soja. A fam\u00edlia pratica a pecu\u00e1ria, al\u00e9m de \n\noutras atividades que comp\u00f5em a renda (como prestador de servi\u00e7os \n\nagropecu\u00e1rios, aposentado, servidor p\u00fablico, terceiro setor etc.). A \u00e1rea destinada \n\npara a soja \u00e9 arrendada e tamb\u00e9m complementa a renda \n\n? Uso da terra abrange a pastagem (arrendamento) e a produ\u00e7\u00e3o de \n\nhortifrutigranjeiros, sendo a renda do arrendamento um complemento para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de frutas e hortali\u00e7as \n\n\n\n51 \n \n\n \n\n? Uso da terra abrange a pastagem e/ou soja (arrendamento total), mas a fam\u00edlia \n\nn\u00e3o vive no assentamento (desconex\u00e3o com o lote, uso especulativo da terra) \n\n \n\nDe acordo com as entrevistas, apenas 30% das primeiras fam\u00edlias assentadas no P.A. \n\nJaragu\u00e1 permanecem no assentamento. Al\u00e9m disso, a partir de informa\u00e7\u00f5es obtidas com cinco \n\ndos seis agentes de sa\u00fade, foi poss\u00edvel realizar um levantamento referente a 353 dos 420 lotes do \n\nassentamento, os quais correspondem a aproximadamente 84% do total de lotes. Destes 353 \n\nlotes, constatou-se que 125 (35,4%) n\u00e3o se encontravam habitados. No entanto, dos 125 lotes \n\nvazios, 114 (91,2%) eram utilizados para pastagem, soja ou ambas atividades por algum outro \n\nator que n\u00e3o o benefici\u00e1rio do lote. \u00c9 importante destacar que apenas seis fam\u00edlias s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis por grande parte da produ\u00e7\u00e3o de soja no assentamento, de modo que a maior parte \n\nda \u00e1rea ocupada pelas lavouras correspondem a lotes disponibilizados por fam\u00edlias que \n\narrendaram suas terras para terceiros. \n\nFinalmente, foi poss\u00edvel corroborar os resultados sobre o uso da terra obtidos em \n\ncampo com os dados obtidos pelo Laborat\u00f3rio de Geoprocessamento do CENA-USP \n\n(GARCIA; BALLESTER, in press) para o ano de 2014, pelo projeto TerraCLASS Cerrado (MMA, \n\n2015) para 2013 e pelo projeto PROBIO (MMA, 2007) para 2002 derivados de imagens de \n\nsat\u00e9lite LANDSAT. A Figura 9 ilustra o uso da terra no assentamento segundo essas fontes entre \n\nos anos de 2002 e 2014. Vale ressaltar que os dados apresentados s\u00e3o oriundos de projetos em \n\nque a \u00e1rea de estudo e metodologia s\u00e3o distintas, e assim diferem em precis\u00e3o, acur\u00e1cia e \n\nresultados. Para analisar estritamente a cobertura da terra no P.A. Jaragu\u00e1, seria necess\u00e1rio um \n\nlevantamento mais preciso, com plotagens e an\u00e1lises individuais para cada lote do assentamento, \n\no qual foge ao escopo dessa disserta\u00e7\u00e3o. Contudo, mais do que descrever precisamente a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da cobertura e uso da terra no P.A. Jaragu\u00e1, tais resultados obtidos neste estudo e em \n\ntais projetos corroboram a din\u00e2mica de uso do solo ao decorrer do tempo. \n\n \n\n\n\n52 \n \n\n \n\n \n\nFigura 09 \u2013 Uso da terra no P.A. Jaragu\u00e1 a partir de an\u00e1lises georreferenciadas \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o percentual \nFonte: Projeto Xingu, elaborado por Andrea Garcia, Laborat\u00f3rio de An\u00e1lise Ambiental e \nGeoprocessamento, CENA-USP. \n\n \n\nA an\u00e1lise dos dados georreferenciados sobre o uso da terra acima, somada ao \n\nlevantamento com os agentes de sa\u00fade e ao discurso dos entrevistados, aponta para uma \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de pasto por lavouras de soja. Este processo, por sua vez, demonstrou \n\nestar relacionado com os altos \u00edndices de evas\u00e3o do assentamento. Como veremos, a alta \n\ndisponibilidade de terras arrend\u00e1veis \u2013 seja pelo abandono ou comercializa\u00e7\u00e3o do lote, seja pelo \n\nexerc\u00edcio de outras atividades \u2013 tem permitido que atividades altamente dependentes do \n\narrendamento de lotes, como \u00e9 o caso da bovinocultura e da soja, sejam amplamente exercidas no \n\nP.A. Jaragu\u00e1. Em contrapartida, a diversifica\u00e7\u00e3o dos modos de vida tem se apresentado como \n\nestrat\u00e9gia para obten\u00e7\u00e3o de recursos e renda para uma representativa parcela da popula\u00e7\u00e3o local \n\nremanescente. \n\nOs resultados categorizados e apresentados a seguir visam dar um tratamento \n\ninterdisciplinar ao presente estudo. Os diferentes t\u00f3picos procuram identificar e retratar \n\ndiferentes recortes das din\u00e2micas locais capazes de influenciar direta e indiretamente na tomada \n\nde decis\u00e3o dos assentados em rela\u00e7\u00e3o ao uso da terra e, ao mesmo tempo, aos modos de vida dos \n\nhabitantes do P.A. Jaragu\u00e1. \n\n4.1. Hist\u00f3rico do assentamento, uso da terra e perfil dos entrevistados \n\nComo visto anteriormente (item 2.1.1), o Projeto de Assentamento (P.A.) Jaragu\u00e1 foi \n\num entre diversos outros criados na regi\u00e3o do Alto Xingu durante a d\u00e9cada de 1990. Sua origem \n\nse deu com a desapropria\u00e7\u00e3o de uma \u00fanica fazenda pertencente, na \u00e9poca, ao primeiro prefeito \n\n\n\n53 \n \n\n \n\ndo munic\u00edpio de \u00c1gua Boa. Administrado pelo Incra, esse processo de desapropria\u00e7\u00e3o foi \n\ntamb\u00e9m um acordo entre o ent\u00e3o propriet\u00e1rio e a Uni\u00e3o, tendo como uma das finalidades a \n\nquita\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas existentes com o governo federal. Tratou-se, portanto, de um processo \n\npac\u00edfico, sem acampamentos ou ocupa\u00e7\u00f5es na \u00e1rea. Ainda assim, o Sindicato dos Trabalhadores \n\nRurais de \u00c1gua Boa (STR) teve importante papel na cria\u00e7\u00e3o do assentamento. \n\nA desapropria\u00e7\u00e3o ocorreu em novembro de 1997 e a cria\u00e7\u00e3o do assentamento em maio \n\nde 1998 (INCRA, 2016). At\u00e9 ent\u00e3o, o uso da terra naquela \u00e1rea se dava basicamente pelo arroz de \n\nsequeiro\n14\n\n e pela pastagem. A din\u00e2mica interna da antiga fazenda seguia uma pr\u00e1tica comum na \n\nregi\u00e3o, em que arrendat\u00e1rios de parcelas menores derrubavam a vegeta\u00e7\u00e3o nativa e cultivavam \n\narroz por dois ou tr\u00eas anos. Ap\u00f3s esse per\u00edodo, o solo se tornava incapaz de continuar \n\nsustentando essa cultura nos moldes como era produzida. O arroz dava ent\u00e3o lugar para as \n\npastagens e os arrendat\u00e1rios se mudavam para uma nova \u00e1rea de cerrado e repetiam o mesmo \n\nprocedimento. Assim, o processo de desapropria\u00e7\u00e3o que possibilitou o assentamento tamb\u00e9m foi \n\num processo de retirada de in\u00fameros arrendat\u00e1rios que ali viviam e que j\u00e1 praticavam algum tipo \n\nde uso da terra. Consequentemente, conforme recebiam os lotes, os primeiros assentados podiam \n\nse deparar com basicamente dois tipos de situa\u00e7\u00e3o: (1) lote rec\u00e9m utilizado para o cultivo de \n\narroz, o que significava que estava localizado em \u00e1rea consideravelmente desprovida de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural, possivelmente desgastada por uma pr\u00e1tica agr\u00edcola predat\u00f3ria e sem corre\u00e7\u00e3o de solo; ou \n\n(2) lote em \u00e1rea de pastagem, a qual poderia ser recente (sem ou com pouca vegeta\u00e7\u00e3o) ou mais \n\nantiga (com razo\u00e1vel vegeta\u00e7\u00e3o regenerada, a juquira\n15\n\n, capaz de fornecer certo respiro nutricional \n\natrav\u00e9s de mat\u00e9ria org\u00e2nica proveniente de uma nova derrubada, por\u00e9m, ainda assim, \n\nnecessitando de consider\u00e1vel input qu\u00edmico e laboral para um uso agropecu\u00e1rio intensivo). \n\nAs primeiras fam\u00edlias ingressaram no assentamento ap\u00f3s passarem por um processo de \n\nsele\u00e7\u00e3o realizado pelo Incra em conjunto com o STR. Nesse processo, foram selecionadas \n\nfam\u00edlias residentes na regi\u00e3o do munic\u00edpio de acordo com os crit\u00e9rios socioecon\u00f4micos pr\u00e9-\n\nestabelecidos. Segundo os entrevistados, o processo de sele\u00e7\u00e3o esteve bastante pautado nas \n\ninforma\u00e7\u00f5es atreladas ao Cadastro de Pessoa F\u00edsica (CPF), sendo o pr\u00e9vio recebimento de \n\n                                                      \n14 A cultura do arroz de sequeiro caracteriza-se pela aus\u00eancia de irriga\u00e7\u00e3o. Pouco exigente em insumos e tolerante a \nsolos \u00e1cidos, teve um destacado papel como cultura pioneira durante o processo de ocupa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola dos cerrados, \niniciado na d\u00e9cada de 1960. Este processo de abertura de \u00e1rea teve seu pico no per\u00edodo 1975-1985. O sistema de \nexplora\u00e7\u00e3o caracterizava-se pelo baixo custo de produ\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 baixa ado\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas recomendadas, \nincluindo plantios tardios (EMBRAPA, 2016). \n\n15 Juquira \u00e9 a nomenclatura regionalmente utilizada para a vegeta\u00e7\u00e3o regenerada de \u00e1reas previamente ocupadas por \nmatas nativas ou vizinhas \u00e0s \u00e1reas de floresta, estando suscet\u00edveis \u00e0 dispers\u00e3o natural de germoplasma nativo. Na \nregi\u00e3o, ocorre normalmente nas \u00e1reas de pastagens, onde a aus\u00eancia do manejo mecanizado do solo permite o \nprocesso regenerativo. \n\n\n\n54 \n \n\n \n\nqualquer terra de reforma agr\u00e1ria o principal empecilho para serem contemplados. Segundo os \n\nrelatos, ao longo do processo seletivo, n\u00e3o houve uma avalia\u00e7\u00e3o clara sobre as aptid\u00f5es ou \n\nhist\u00f3rico de vida dos candidatos e tampouco foram claras as expectativas do Incra sobre o car\u00e1ter \n\nprodutivo do novo assentamento que estava sendo implementado. Dessa forma, muitas das \n\nfam\u00edlias que foram contempladas n\u00e3o vinham de um hist\u00f3rico de vida no campo e tamb\u00e9m n\u00e3o \n\napresentavam conhecimento t\u00e9cnico relevante, carecendo substancialmente de assist\u00eancia t\u00e9cnica \n\npara o exerc\u00edcio de atividades agropecu\u00e1rias. Somado a isso, os primeiros anos do assentamento \n\nforam marcados por grandes dificuldades, principalmente relacionadas \u00e0 infraestrutura e ao \n\nacesso a recursos financeiros, fazendo com que muitos desistissem da vida no campo. Assim, o \n\nP.A. Jaragu\u00e1 presenciou, j\u00e1 nos primeiros anos, uma expressiva evas\u00e3o\n16\n\n das fam\u00edlias beneficiadas. \n\n \nO Jaragu\u00e1 \u00e9 feito sobre o CPF e n\u00e3o sobre o hist\u00f3rico de vida (...) na hora de distribuir, \ntodos foram considerados de igual pra igual. Mas no fim, mesmo quem n\u00e3o tinha m\u00e1 \ninten\u00e7\u00e3o, s\u00e3o sabia como fazer. (...) Quem tem capacidade, toca. Se n\u00e3o, acontece o que \naconteceu aqui. (...) [as pessoas dizem:] \u201cterra n\u00e3o \u00e9 pra mim, terra \u00e9 s\u00f3 ilus\u00e3o\u201d e \nabandonam a terra [#13]. \n \n\nEram ao todo 400 lotes rurais\n17\n\n com aproximadamente 45 hectares cada. Al\u00e9m disso, \n\ntamb\u00e9m foi inclu\u00edda no projeto do assentamento a cria\u00e7\u00e3o de uma agrovila central, de tal forma \n\nque para cada lote rural havia um outro correspondente para a constru\u00e7\u00e3o de uma casa. Um dos \n\nprincipais intuitos dessa agrovila seria o de estimular um pequeno polo de conviv\u00eancia, com\u00e9rcio, \n\nsa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o (pois a cria\u00e7\u00e3o de um futuro posto de sa\u00fade e de duas escolas j\u00e1 estava prevista) \n\ne, assim, diminuir a depend\u00eancia dos habitantes do assentamento de produtos e servi\u00e7os urbanos. \n\nLogo que chegaram ao assentamento, cada fam\u00edlia recebeu R$ 500,00 (em termos \n\nnominais), o chamado fomento, para ajudar na compra de mantimentos e ferramentas. Foi somente \n\nno ano de 2000, dois anos ap\u00f3s a chegada, que as fam\u00edlias receberam cerca de R$ 2.000,00 (em \n\ntermos nominais) para a constru\u00e7\u00e3o das moradias. As estradas e pontes eram praticamente \n\nausentes e foram constru\u00eddas em grande parte pelos pr\u00f3prios assentados. \n\nN\u00e3o havia divis\u00e3o clara dos lotes, tampouco cercas entre estes. Assim, a contrata\u00e7\u00e3o de \n\num agrimensor foi articulada pelo STR e seu custo dividido entre as fam\u00edlias. A rede el\u00e9trica \n\nchegou ao assentamento apenas em 2010. Nos anos anteriores, o acesso \u00e0 eletricidade ficou \n\n                                                      \n\n16 Ser\u00e1 considerada como evas\u00e3o o abandono, a expuls\u00e3o, a venda de lote e a sa\u00edda de ocupantes, mesmo que nunca \nregularizados, o que equivale \u00e0 sa\u00edda do programa de reforma agr\u00e1ria e gera rotatividade na medida em que h\u00e1 \nocupa\u00e7\u00e3o dos lotes vagos. J\u00e1 a troca de lote ou de titularidade, a morte, ou mesmo no caso de casamento ou \nsepara\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00e3o considerados como evas\u00e3o, embora os mesmos tamb\u00e9m componham a ideia de rotatividade. \n\n17 Posteriormente, no ano de 2010, houve uma invas\u00e3o da \u00e1rea de Reserva Legal do assentamento, o que deu a \norigem a ocupa\u00e7\u00e3o de mais 20 lotes de aproximadamente 30 ha cada. \n\n\n\n55 \n \n\n \n\nrestrito ao gerador instalado na agrovila central para satisfazer servi\u00e7os b\u00e1sicos comunais como, \n\npor exemplo, o fornecimento de \u00e1gua subterr\u00e2nea atrav\u00e9s de um po\u00e7o artesiano comunit\u00e1rio. \n\nDestacou-se, inicialmente, o cultivo da lavoura de subsist\u00eancia, especialmente mandioca, \n\nbase alimentar consumida e difundida regionalmente. Por algumas raz\u00f5es, a mandioca foi o \n\nprincipal cultivo (quando n\u00e3o o \u00fanico) capaz, naquelas condi\u00e7\u00f5es iniciais, de gerar receita para as \n\nfam\u00edlias. Uma delas est\u00e1 atrelada \u00e0s dificuldades de acesso e de conserva\u00e7\u00e3o de produtos \n\nperec\u00edveis devido \u00e0 aus\u00eancia de infraestrutura, em especial, \u00e0 falta de energia el\u00e9trica. Como o \n\nplantio de mandioca estava frequentemente associado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da farinha de mandioca, esse \n\nsubproduto podia ser estocado e comercializado na zona urbana quando fosse poss\u00edvel. Outro \n\nmotivo est\u00e1 relacionado ao baixo aporte t\u00e9cnico e tecnol\u00f3gico necess\u00e1rio tanto para o cultivo \n\nquanto para o processamento da mandioca, cultura tradicionalmente empregada na regi\u00e3o e que \n\ncontava com a vantagem de possuir consider\u00e1vel adaptabilidade ao solo, clima e ambiente local. \n\nAinda na d\u00e9cada de noventa, houve a primeira linha de cr\u00e9dito via Pronaf espec\u00edfica \n\npara assentados. Esse empr\u00e9stimo contemplou cada fam\u00edlia com cerca de R$12.000,00 (em \n\ntermos nominais) para a compra de vacas leiteiras. A proposta era disseminar a atividade leiteira \n\nno assentamento. Contudo, as dificuldades de log\u00edstica, de escoamento e a limitada infraestrutura \n\nlocal levaram grande parte dos assentados a utilizar o recurso para outros fins, como a instala\u00e7\u00e3o \n\nde cercas, abertura de po\u00e7os artesianos ou mesmo para dar in\u00edcio \u00e0 bovinocultura de corte. A \n\natividade leiteira, levada de forma pouco especializada e com dificuldades de escoamento da \n\nprodu\u00e7\u00e3o, perdeu for\u00e7a logo nos primeiros anos, ficando restrita \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de subsist\u00eancia e \n\nlimitada \u00e0s fam\u00edlias que j\u00e1 possu\u00edam conhecimento pr\u00e9vio da atividade. \n\nOutra caracter\u00edstica marcante do P.A. Jaragu\u00e1 est\u00e1 relacionada com a origem dos \n\nassentados. Como reflexo do pr\u00f3prio processo de ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, o assentamento teve entre \n\nseus pioneiros pessoas advindas de todas as regi\u00f5es brasileiras, com destaque para fam\u00edlias \n\nprovenientes do pr\u00f3prio estado do Mato Grosso, Goi\u00e1s e Sul do Pa\u00eds. \n\n \nAqui \u00e9 uma salada [risos]. Eu digo uma salada que aqui tem baiano, tem goiano, tem \nmineiro, tem paulista, tem ga\u00facho... \u00e9 uma misturada.. tem nortista do Rio Grande do \nNorte, tem de Pernambuco.. ent\u00e3o \u00e9 uma salada. Mas tudo morava no munic\u00edpio, n\u00e9. \nIsso, morava tudo na regi\u00e3o (...) \u00c9 uma mistura, uma mistura que tinha nego que nunca \ntinha visto enxada. Pra te falar o que \u00e9 verdade. [#3] \n \n\nEm conson\u00e2ncia com o observado por Diniz et al. (2013), a origem e o hist\u00f3rico de vida \n\ndos assentados \u2013 aqui identificados como capitais humanos \u2013 tiveram um papel importante na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o dos modos de vida praticados. A princ\u00edpio, independente das condi\u00e7\u00f5es ambientais \n\nlocais e da natureza das pol\u00edticas de reforma agr\u00e1ria, o modo de vida das fam\u00edlias assentadas \n\nmanteve-se fortemente ligado ao modo de vida praticado na regi\u00e3o de origem. No P.A. Jaragu\u00e1, \n\naqueles que j\u00e1 possu\u00edam experi\u00eancia com a bovinocultura extensiva (em geral, provenientes de \n\n\n\n56 \n \n\n \n\nestados do Centro-Oeste e do Nordeste) tenderam a reproduzir essa atividade, ao passo que \n\naqueles que possu\u00edam experi\u00eancia pr\u00e9via com a agricultura mecanizada (em sua maioria, sulistas, \n\nprincipalmente do Rio Grande do Sul) buscaram, por sua vez, reproduzir esse modo de vida no \n\nassentamento. Para Diniz et al. (2013), essas escolhas est\u00e3o claramente baseadas na tentativa de se \n\nreduzir os riscos de se aventurar em uma nova atividade com a qual n\u00e3o se est\u00e1 acostumado, \n\nespecialmente em uma situa\u00e7\u00e3o onde a assist\u00eancia t\u00e9cnica \u00e9 limitada, o que tamb\u00e9m corresponde \n\ncom a realidade do assentamento. \n\nNo P.A. Jaragu\u00e1, a alta concentra\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias de background pecu\u00e1rio, a falta de \n\ninfraestrutura (ex. estradas e pontes), o cen\u00e1rio econ\u00f4mico regional da \u00e9poca e as pr\u00f3prias \n\ncaracter\u00edsticas t\u00e9cnico-produtivas da bovinocultura extensiva permitiram que esta atividade se \n\ntornasse altamente difundida no P.A., fazendo das pastagens o principal uso da terra e a paisagem \n\npredominante no assentamento. Paralelamente, as lavouras mecanizadas sempre tiveram seu \n\nespa\u00e7o. Protagonizada pelos assentados sulistas (principalmente ga\u00fachos), a cultura do arroz teve \n\nin\u00edcio assim que as primeiras estradas e pontes foram sendo constru\u00eddas. Mesmo assim, as \n\nlavouras permaneceram t\u00edmidas durante boa parte da hist\u00f3ria do assentamento. Posteriormente, \n\nna medida em que o plantio de soja foi ganhando mercado na regi\u00e3o, o P.A. Jaragu\u00e1 passou a ter \n\nas suas paisagens rapidamente transformadas de pastagens para lavouras de soja e de gr\u00e3os de \n\nentressafra como milho, sorgo e milheto. \n\n \nH\u00e1 quatro anos atr\u00e1s, tinha dezoito mil cabe\u00e7a de gado no P.A. Agora acho que s\u00f3 tem \numas quatro mil18 (...) Dif\u00edcil achar quem tem umas duzentas, cem cabe\u00e7as [#10]. \n\n \n\nAtualmente, ainda que n\u00e3o representem necessariamente o modo de produ\u00e7\u00e3o das \n\nfam\u00edlias, as pastagens e as lavouras configuram os principais usos da terra no P.A. No caso das \n\npastagens, essas \u00e1reas t\u00eam sido destinadas principalmente \u00e0 bovinocultura de corte e, em menor \n\nescala, para a atividade leiteira. J\u00e1 no caso das lavouras, a produ\u00e7\u00e3o de soja tem regido a din\u00e2mica \n\ndas safras. O cultivo de arroz raramente ocorre e os gr\u00e3os de entressafra s\u00e3o primordialmente \n\nempregados como pr\u00e1ticas de rota\u00e7\u00e3o de cultura, manejo de solo e, eventualmente, alimenta\u00e7\u00e3o \n\nanimal. \n\nA seguir, ser\u00e3o abordadas as pr\u00e1ticas da bovinocultura de corte, de leite e do cultivo de \n\nsoja. Uma vez que desconex\u00f5es foram observadas entre o uso da terra nos lotes e o modo de \n\nvida das unidades dom\u00e9sticas, optou-se por abord\u00e1-las enquanto pr\u00e1ticas, de modo que os \n\ndiferentes enfoques poder\u00e3o ser dados conforme necess\u00e1rio. \n\n                                                      \n18 Segundo o Sindicato dos Trabalhadores Rurais de \u00c1gua Boa, no ano de 2014 o P.A. Jaragu\u00e1 contava, ao \ntodo, com cerca de 10.000 u.a. Ainda que este n\u00famero seja n\u00e3o coincida com a fala do entrevistado, este \ndemonstra  pr\u00f3pria percep\u00e7\u00e3o da paisagem e de uma vis\u00edvel diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de gado bovino ao \nlongo do tempo. Esta percep\u00e7\u00e3o, por sua vez, independe  de levantamentos estat\u00edsticos. \n\n\n\n57 \n \n\n \n\n4.1.1. A bovinocultura de corte \n\nComo visto anteriormente, desde a cria\u00e7\u00e3o do P.A. Jaragu\u00e1, at\u00e9 por volta de 2010, as \n\npastagens praticamente totalizavam as paisagens do assentamento. Dessa forma, \n\nindependentemente de estarem ou n\u00e3o exercendo a bovinocultura de corte no momento da \n\nentrevista, a maioria das fam\u00edlias entrevistadas j\u00e1 havia exercido essa atividade na pr\u00f3pria unidade \n\ndom\u00e9stica. O sistema produtivo empregado \u00e9 o extensivo\n19 \n\ne os regimes relatados foram quase \n\nsempre cria, recria ou cria-recria, havendo apenas um \u00fanico relato da pr\u00e1tica de engorda. \n\nA saber, de acordo com a fase de produ\u00e7\u00e3o predominante, os sistemas produtivos \n\npodem ser classificados como regimes de cria, recria ou engorda, sendo poss\u00edveis combina\u00e7\u00f5es entre \n\neles. A cria \u00e9 fase da produ\u00e7\u00e3o em que os machos s\u00e3o vendidos logo ap\u00f3s o desmame. Al\u00e9m dos \n\nmachos, h\u00e1 tamb\u00e9m a comercializa\u00e7\u00e3o de outros animais. Normalmente, bezerras e novilhas \n\njovens s\u00e3o vendidas para outras propriedades para tornarem-se animais de reposi\u00e7\u00e3o, enquanto \n\nnovilhas de dois a tr\u00eas anos, vacas e touros s\u00e3o destinados ao abate \u2013 \u00e9 o chamado \u201cdescarte\u201d \n\n(CEZAR et al., 2005). Mesmo n\u00e3o havendo a inten\u00e7\u00e3o de engorda dos animais, o descarte \u00e9 o \n\nprincipal produto desse sistema, o que faz da cria uma das etapas do ciclo de produ\u00e7\u00e3o que \n\napresenta menor efici\u00eancia e normalmente \u00e9 destinada a ocupar pastagens menos produtivas \n\n(BARCELLOS et al., 2004). J\u00e1 na cria-recria os machos s\u00e3o retidos na propriedade por um per\u00edodo \n\nmaior, chegando \u00e0 idade de 15 a 18 meses. A recria, por sua vez, tem in\u00edcio com o bezerro \n\ndesmamado (garrote) e se prolonga at\u00e9 os animais atingirem entre 24 e 36 meses. Nesse per\u00edodo, \n\no animal j\u00e1 inicia o processo de engorda. Caso o animal permane\u00e7a na propriedade at\u00e9 o abate, o \n\nsistema passa a ser denominado recria-engorda. J\u00e1 a engorda (ou termina\u00e7\u00e3o) \u00e9 a fase onde h\u00e1 a \n\ncompra do boi magro (24 a 36 meses) que fica na propriedade at\u00e9 atingir o peso de abate (boi \n\ngordo). E, finalmente, h\u00e1 tamb\u00e9m propriedades que realizam o ciclo completo (ou cria-recria-\n\nengorda) onde todas as etapas de crescimento do animal s\u00e3o realizadas na mesma propriedade \n\n(CEZAR et al., 2005). Nesse tipo de regime, ocorre maior participa\u00e7\u00e3o dos machos de engorda, \n\nque \u00e9 um produto mais valorizado que o descarte. Al\u00e9m disso, o pre\u00e7o de venda do boi gordo \u00e9 \n\nmais elevado e os sistemas de recria e engorda apresentam maior efici\u00eancia em ganho de peso do \n\nque o sistema de cria (BARBOSA et al., 2010). \n\n                                                      \n19 Considerando principalmente as tecnologias empregadas (manejo de pastagem, sele\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica e nutri\u00e7\u00e3o), \nos sistemas produtivos podem ser classificados em tr\u00eas categorias: sistema extensivo, quando a alimenta\u00e7\u00e3o \ndos animais \u00e9 exclusivamente pastagem; sistema semi-extensivo, quando se combina pastagem com \nsuplementa\u00e7\u00e3o a pasto; e sistema intensivo, quando, al\u00e9m da pastagem e da suplementa\u00e7\u00e3o, o regime alimentar \ninclui o confinamento dos animais na \u201ctermina\u00e7\u00e3o\u201d, que \u00e9 o per\u00edodo final anterior ao abate (CEZ AR et al., \n2005). \n\n\n\n58 \n \n\n \n\nNo caso do P.A. Jaragu\u00e1, a raridade dos casos da pr\u00e1tica do regime de engorda pode ser \n\ncompreendida pela limitada disponibilidade de boas pastagens para que o gado possa adquirir o \n\npeso adequado no tempo esperado, uma vez que essa \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o m\u00ednima e o diferencial que \n\npermite o exerc\u00edcio dessa modalidade. \n\nOutra caracter\u00edstica comum e que emergiu praticamente em todas as falas dos \n\nentrevistados foi a dificuldade que estes relataram em se manterem na bovinocultura de corte \n\nutilizando apenas a \u00e1rea de um lote (o que, desconsiderando as \u00e1reas destinadas \u00e0s resid\u00eancias, \n\nro\u00e7as, pomares etc., raramente ultrapassa 40 hectares). Segundo os assentados, o exerc\u00edcio da \n\nbovinocultura de corte s\u00f3 \u00e9 ou foi poss\u00edvel na medida em que se pode usufruir do \u201caluguel\u201d ou \n\n\u201carrendamento\u201d de pastos vizinhos, o que permite com que se atinja um n\u00famero m\u00ednimo de \n\nunidades de animais necess\u00e1rio para viabilizar a atividade. \n\nVale lembrar que, no in\u00edcio do assentamento, uma boa parte da sua \u00e1rea total havia sido \n\npreviamente utilizada para lavouras de arroz e que supostamente havia recebido o m\u00ednimo de \n\naduba\u00e7\u00e3o. A outra parte contava com vegeta\u00e7\u00e3o em processo de regenera\u00e7\u00e3o, a juquira, que, por \n\nsua vez, podia ser derrubada, queimada e incorporada ao solo. Dessa forma, no converter dessas \n\n\u00e1reas para pasto, seja atrav\u00e9s da derrubada da juquira, seja atrav\u00e9s da substitui\u00e7\u00e3o das lavouras \n\npr\u00e9-existentes, os primeiros anos de pastagem puderam contar com um solo mais rico em \n\nnutrientes. Consequentemente, nos primeiros anos do assentamento, as pastagens eram melhores \n\ne comportavam mais cabe\u00e7as. Foram frequentes os relatos de pastagens que chegaram a \n\ncomportar de 40 a 60 cabe\u00e7as por lote (h\u00e1 relatos de at\u00e9 95 cabe\u00e7as), o que se traduz em \n\naproximadamente uma unidade animal por hectare (1 u.a./ha). N\u00e3o obstante, no per\u00edodo da \n\ncoleta de dados, grande parte dos pecuaristas entrevistados trabalhavam sobre pastagens n\u00e3o \n\nmanejadas, onde a taxa de lota\u00e7\u00e3o era consideravelmente menor. \n\n \nMinhas terra aqui, agora, s\u00f3 vai com calc\u00e1rio e adubo (...) e eu n\u00e3o tenho dinheiro pra \ncalc\u00e1rio e adubo. Calc\u00e1rio e adubo \u00e9 muito caro (...) boa parte [do lote] j\u00e1 virou cerrado \nde novo [#31]. \n \nEu alugo [pasto] porque fiquei aqui sem. Quando eu tenho pasto tudo, a minha terra \nformada [corrigida, adubada e com pasto abundante], o meu gado fica tudo aqui. A \nminha terra d\u00e1 pra tratar deles tudo [#12]. \n \nCheguei a ter 95 cabe\u00e7as de gado [em 45 ha de pasto] (...) quando o pasto era novo \naguentou e o gado era gordo (...) Aguentou dois anos, da\u00ed veio acabando... [#18]. \n\n \n\nNo assentamento, os termos aluguel e arrendamento, quando aplicados para as pastagens, \n\ns\u00e3o nomenclaturas utilizadas pelos habitantes locais e que se traduzem no pagamento mensal por \n\ncada animal deixado no pasto em quest\u00e3o. Trata-se de uma pr\u00e1tica comum desde o in\u00edcio do \n\nassentamento, \u00e9poca em que o custo de oportunidade da terra era menor. No entanto, t\u00eam se \n\ntornado pr\u00e1tica cada vez mais necess\u00e1ria para muitos que continuam na atividade, uma vez que a \n\n\n\n59 \n \n\n \n\naus\u00eancia do manejo das pastagens \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o mais frequente no assentamento, reduzindo, por \n\nconsequ\u00eancia, a capacidade de lota\u00e7\u00e3o das pastagens em geral. \n\nA bovinocultura de corte no P.A. Jaragu\u00e1 se caracteriza pela baixa tecnifica\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente pela falta de manejo das pastagens. Esse perfil produtivo limita a produtividade \n\ndo pecuarista, pois, al\u00e9m de maximizar as taxas de lota\u00e7\u00e3o para as \u00e1reas ao longo prazo, um dos \n\nobjetivos do manejo \u00e9 diluir os custos de manuten\u00e7\u00e3o do pasto com o passar do tempo. Entre as \n\nt\u00e9cnicas mais utilizadas de manejo, a divis\u00e3o das pastagens em \u00e1reas menores e o fornecimento \n\nrotativo destas aos animais (a chamada rota\u00e7\u00e3o de pasto) \u00e9 considerada uma das mais importantes \n\n(COSTA, 2004; VALLE, 2007) e tampouco foi encontrada em nenhuma das unidades dom\u00e9sticas \n\nvisitadas. Quando o grau de degrada\u00e7\u00e3o das pastagens \u00e9 muito elevado, em alguns casos, o \n\nmanejo deixa de ser uma op\u00e7\u00e3o, restando ao produtor realizar a reforma do pasto. Em solos de \n\nmatrizes \u00e1cidas como os do assentamento, a reforma consiste em calcaria\u00e7\u00e3o para corre\u00e7\u00e3o da \n\nacidez do solo, al\u00e9m de gradea\u00e7\u00e3o, adubagem e semea\u00e7\u00e3o de nova pastagem. Seja por \n\ndesconhecimento t\u00e9cnico ou pela elevada degrada\u00e7\u00e3o ambiental, a reforma das pastagens tem \n\nsido considerada pelos assentados como a \u00fanica solu\u00e7\u00e3o para a eleva\u00e7\u00e3o da produtividade do lote. \n\nComo a grande maioria dos assentados pecuaristas n\u00e3o possui capital f\u00edsico e financeiro para \n\nefetuar a reforma, os mesmos t\u00eam recorrido: (1) ao arrendamento de pastos vizinhos; e (2) ao \n\narrendamento das pr\u00f3prias \u00e1reas de pasto para produtores de soja, uma vez que as t\u00e9cnicas \n\nenvolvidas no plantio do gr\u00e3o acabam preparando o solo para receber uma nova pastagem, mais \n\nprodutiva e em patamares semelhantes \u00e0queles atingidos por uma eventual reforma de pasto. \n\nCom exce\u00e7\u00e3o dos poucos casos onde assentados pecuaristas se aventuraram na atividade \n\nagr\u00edcola, a convers\u00e3o das \u00e1reas de pasto em lavoura costuma ocorrer atrav\u00e9s do arrendamento \n\ndestas para outros assentados produtores de soja. Essa situa\u00e7\u00e3o tem se tornando frequente e \n\nreflete as condi\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade em que esses produtores se encontram. Tal fen\u00f4meno ser\u00e1 \n\ndiscutido ao longo da an\u00e1lise destes resultados. Como veremos, as pr\u00e1ticas de arrendamento t\u00eam \n\ndesempenhado papel estrutural nas din\u00e2micas produtivas do assentamento e ser\u00e3o melhor \n\nanalisadas no item 4.2 a op\u00e7\u00e3o pelo arrendamento em decorr\u00eancia da incapacidade de reinvestimento no lote. \n\nOutro ponto importante diz respeito ao acesso \u00e0 \u00e1gua para consumo animal. Embora a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos lotes tenha sido planejada buscando maximizar o seu acesso e a maioria dos lotes \n\npossua algum curso d\u2019\u00e1gua passando dentro de seus limites, grande parte desses corpos h\u00eddricos \n\ns\u00e3o intermitentes, permanecendo secos durante praticamente todo o per\u00edodo de estiagem \n\n(normalmente entre os meses de maio a outubro). Somado a isso, a topografia plana desfavorece \n\na constru\u00e7\u00e3o de bebedouros para o gado que utilizem a \u00e1gua de superf\u00edcie por gravidade, gerando \n\na necessidade de bombeamento. Dessa forma, h\u00e1 algumas pr\u00e1ticas que foram comuns em todo o \n\n\n\n60 \n \n\n \n\nassentamento e que se mantiveram pelo menos at\u00e9 a chegada da rede el\u00e9trica aos lotes: (1) a \n\nabertura de po\u00e7os artesanais (localmente denominados cisternas) primeiramente para o consumo \n\nhumano e, quando necess\u00e1rio, animal; (2) a utiliza\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua para consumo animal, \n\npermitindo o acesso direto do gado ao corpo h\u00eddrico; (3) o represamento e/ou a constru\u00e7\u00e3o de \n\na\u00e7udes para garantir o acesso \u00e0 dos animais \u00e0 \u00e1gua durante os per\u00edodos de estiagem; e (4) a \n\ncolabora\u00e7\u00e3o entre vizinhos, economicamente recompensada ou n\u00e3o, permitindo o tr\u00e2nsito de \n\nanimais entre os lotes. \n\nA partir de 2010, todos os lotes passaram a ser contemplados com a rede p\u00fablica de \n\neletricidade, o que proporcionou a crescente instala\u00e7\u00e3o de po\u00e7os artesianos no assentamento. \n\nObserva-se, ainda, que a ado\u00e7\u00e3o de po\u00e7os artesianos ou semi-artesianos tem se tornado cada vez \n\nmais frequente, \u00e0 medida que secam os po\u00e7os artesanais. Dessa forma, muitos lotes j\u00e1 possuem \n\nbebedouros instalados e que contam com essa \u00e1gua subterr\u00e2nea para satisfazer as necessidades do \n\ngado. Mesmo assim, as entrevistas demonstraram que a pr\u00e1tica mais comum utilizada para a \n\ndessedenta\u00e7\u00e3o animal ainda \u00e9 o acesso direto aos cursos d\u2019\u00e1gua. De acordo com as entrevistas, o \n\ngado tende a utilizar a \u00e1gua dos rios e riachos, recorrendo aos bebedouros apenas quando n\u00e3o h\u00e1 \n\noutra alternativa. \n\n \n\u00d3, na \u00e9poca da seca eles [gado] bebem no bebedor aqui. Agora eles t\u00e3o bebendo, \nporque tem uma cascalheira ali. E eles tirou cascalho, a\u00ed virou tipo de uma piscina. E a\u00ed \njunta \u00e1gua l\u00e1 e o gado bebe \u00e1gua l\u00e1. Mas a\u00ed, quando seca, tem o rio tamb\u00e9m, n\u00e9. Mas eu \nt\u00f4 deixando o gado beber mais \u00e9 nos bebedouro. Porque com o tempo, mesmo assim, \nn\u00f3s tem que analisar que n\u00f3s vamos ter que fazer isso. \u00c9 a pr\u00f3pria lei, n\u00e9? Vai proibir \ngado beber \u00e1gua em corgo, n\u00e9? Voc\u00ea tem que fazer alguma coisa pras coisas melhorar, \nn\u00e9? Aqui, gra\u00e7as a Deus, eu n\u00e3o abri as minhas beira de rio, c\u00ea viu? Tem as matinha \ntudo na beira das grota, o rio l\u00e1 tem uma \u00e1rea muito grande na beira do rio, n\u00e3o abri. \nPreservar a natureza, as nascentes [#11]. \n \n[A horta] planta l\u00e1 no fundo [na baixada], onde a \u00e1gua dura mais porque o gado n\u00e3o vai \n[#31]. \n \n(...) os gado tudo pisoteando o rio (...) quando pegou o lote, sem cisterna, como ter \n\u00e1gua? Mas tem rio! O gado vai beber l\u00e1, vai atolar (...) virou cimento de tanto pisar (...) \ncompactou tudo de tal maneira que n\u00e3o circula \u00e1gua por baixo do solo (...) n\u00e3o passa \nmais \u00e1gua, assim aconteceu no c\u00f3rrego (...) 15 anos o gado indo l\u00e1, acontece isso (...) \nquando acabou a \u00e1gua do leito, acabou a \u00e1gua. [#13]. \n\n \n\nO acesso \u00e0 \u00e1gua demonstrou ter sido sempre um fator limitante para a pr\u00e1tica da \n\nbovinocultura. Frequentes foram os relatos de redu\u00e7\u00e3o das chuvas, do leito dos cursos d\u2019\u00e1gua e \n\nde po\u00e7os artesanais (\u201ccisternas\u201d) que secaram. A abertura de po\u00e7os artesianos foi determinante \n\npara a perman\u00eancia de muitos assentados, uma vez que aqueles que n\u00e3o puderam arcar com os \n\ncustos de instala\u00e7\u00e3o destes \u00faltimos, tiveram que abandonar a atividade. \n\n \nN\u00e3o t\u00e1 a metade das chuva que tava antigamente. Mas vai acabando a natureza (...) \nacaba a mataria (...) n\u00e3o puxa umidade. (...) T\u00e1 mais quente (...) antigamente trabalhava \no dia todo no sol e n\u00e3o sentia tanto [#20]. \n\n\n\n61 \n \n\n \n\n \nEssa mudan\u00e7a desse sistema h\u00eddrico de \u00e1gua (...) porque eu vejo os cientistas falando do \ndesmatamento da Amaz\u00f4nia (...) os rios n\u00e3o s\u00e3o mais aquelas chuvas de ficar dias e \nsemanas cheia (...) \u00e0s vezes chove em alguns lugares e outros n\u00e3o chove (...) n\u00e3o adianta \nnada eu ter preservado APP20 no meu c\u00f3rrego se os outro n\u00e3o. O fato \u00e9 que eu vejo o \nc\u00f3rrego secar [#13]. \n \nT\u00e1 secando [o c\u00f3rrego que passa atr\u00e1s da casa e que antes n\u00e3o secava]. (...) S\u00f3 que esse \naqui, eu falo que isso aqui \u00e9 uma grotinha, \u00e9 um canal de escoar \u00e1gua, n\u00e9. Porque ela \npraticamente n\u00e3o tem nem quase nem nascente, e ela nasce bem pertinho aqui, pra \ncima da estrada ali, um pouquinho ali. (...) Ah... j\u00e1 tem uns tr\u00eas anos, quatro anos [que \ncome\u00e7ou a secar]. (...) Que de acordo que a chuva vai minguando, vai esquentando, n\u00e9. \nAqui \u00e9poca do calor, minha filha, \u00e9 terr\u00edvel [#11]. \n \nTem a cisterna (...) vira e mexe seca (...) quando d\u00e1 barra\u00e7\u00e3o [turbidez], a\u00ed pega l\u00e1 na vila \n[200 litros para consumo geral, de carro\u00e7a, do po\u00e7o artesiano comunit\u00e1rio da agrovila. \nDeixou de criar gado e porco por n\u00e3o conseguir \u00e1gua atrav\u00e9s de mais po\u00e7os artesanais. \nEnt\u00e3o arrendou as \u00e1reas de pasto para lavoura] (...) Feliz do homem que tem \u00e1gua no \nterreno dele e plantar mandioca [#7]. \n \nNo primeiro ano [no caso desta fam\u00edlia, em 2003] a gente passou agonia por causa da \n\u00e1gua. Eu falava pro [cita marido] que eu n\u00e3o queria nem ver a represa que eles [gado] \nbebiam (...) hoje eu vejo que eles sofreram, a \u00e1gua \u00e9 barrenta [#40]. \n \nAntes [as pessoas do assentamento] pegava [\u00e1gua] do rio e agora t\u00e1 fazendo \u00e9 po\u00e7o \n[artesiano] (...) cisterna tem pouco, porque na seca tamb\u00e9m seca [#1]. \n \nQuando eu comprei esse lote aqui, n\u00e3o tinha nem cisterna. A\u00ed eu furei uma ali. A\u00ed aqui \ntem, aqui no MT quase todo lugar d\u00e1 laje [o que impede de se continuar cavando]. E o \ndaqui deu rasa a laje, sabe? A\u00ed furou cisterna ali at\u00e9 na laje. E a\u00ed teve um ano que a \u00e1gua \nficou pouca. Ai n\u00f3s ligava a bomba umas duas vezes pra encher. Mas n\u00f3s n\u00e3o chegou a \nficar sem \u00e1gua n\u00e3o. A\u00ed o que acontece, n\u00f3s ficou com medo de pegar um outro ano e d\u00e1 \nproblema. N\u00f3s fizemos um mini po\u00e7o [semi-artesiano] que tinha ali. A\u00ed estourou uma \npedra l\u00e1 e travou a bomba. A\u00ed estragou o po\u00e7o. A\u00ed pra n\u00e3o fazer outro mini po\u00e7o eu \nainda falei pra [cita esposa]: \u201cAh, \u00e9 caro, mas vamos fazer um artesiano\u201d. (...) Ent\u00e3o \nagora, n\u00f3s fizemos aquele po\u00e7o l\u00e1, n\u00e9. E eu tenho f\u00e9 em Deus que n\u00f3s n\u00e3o vamos mais \nter problema de \u00e1gua. (...) [a cisterna] Usava. A nossa \u00e1gua era s\u00f3 ela. (...) \u00c9, era uma \nmina muito bonita. Chegava a ser at\u00e9 azul, de t\u00e3o branca que era a \u00e1gua. (...) Secou. (...) \nUm pouco \u00e9 a esta\u00e7\u00e3o do tempo, n\u00e9? As chuva minguou muito esse ano. Esse ano \nmesmo, t\u00e1 chovendo quase todo dia, mas um volume muito pequeno. Aqui o ano \npassado, o ano atrasado era chuva de 80 - 100mm. E foi muitas. Esse ano... Eu marco \ntodo ano. Eu acho que ali se tiver uma ou duas chuvas de 50, se tiver! E esse ano eu \nacho se tiver dano 1000 mm, mil e pouco \u00e9 o m\u00e1ximo. Teve ano aqui de dar 2200. \nEnt\u00e3o, um pouco t\u00e1 ai. (...) Mas quando eu comprei aqui, essa grota ela seca. Ela n\u00e3o \nsecava n\u00e3o. L\u00e1 pra cima fica uns po\u00e7o. E na \u00e9poca, tinha um pocinho ali, bem aqui \npertinho do lado de l\u00e1. E n\u00f3s n\u00e3o tinha cisterna ainda, e a vizinha ali tinha esse po\u00e7o ali \nque era do lado dela, elas [a esposa e a vizinha] punha uma bomba l\u00e1 e jogava \u00e1gua aqui \nna caixa. \u00c9 um pocinho pequenininho (...) E n\u00e3o vencia. E secou! Hoje c\u00ea n\u00e3o acha \nnem onde ele era mais. Porque chove chuva pesada, n\u00e9. E assoreou tudo e acabou. E a\u00ed \nna seca n\u00e3o existe ele mais. Esse ai j\u00e1 tem uns 3 anos que desapareceu [#11]. \n\n \nPessoal tem furado mais po\u00e7o [artesiano] (...) antes era mais cisterna [po\u00e7o artesanal] \n(...) agora a \u00e1gua t\u00e1 rareando, t\u00e3o buscando mais fundo [#4]. \n \n\n                                                      \n20 As \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APPs) s\u00e3o aquelas \u00e1reas protegidas nos termos dos arts. 2\u00ba e 3\u00ba do \nC\u00f3digo Florestal (Lei Federal no 4.771, de 1965 \u2013 e altera\u00e7\u00f5es posteriores). O conceito legal de APP relaciona \ntais \u00e1reas, independente da cobertura vegetal, com a fun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos h\u00eddricos, a \npaisagem, a estabilidade geol\u00f3gica, a biodiversidade, o fluxo g\u00eanico de fauna e flora, al\u00e9m de proteger o solo e \nassegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas. \n\n\n\n62 \n \n\n \n\nTem que ter po\u00e7o artesiano, n\u00e3o adianta. At\u00e9 pra plantar horta tem que ter. (...) Mas d\u00e1 \nmedo. E se [a \u00e1gua] n\u00e3o sair limpa? Perde a bomba (...) \u00e9 muito dinheiro [#15]. \n \nO povo antes via os sinais [de chuva]. Agora s\u00f3 v\u00ea pelas tecnologias. O povo n\u00e3o tem \nmais \u00e9 tempo de observar os sinais [#23]. \n\n \n\nDe fato, o acesso a capitais naturais (como \u00e1gua e solos f\u00e9rteis) e f\u00edsicos (maior \u00e1rea) \n\nemerge na fala dos assentados pecuaristas como o principal fator limitante para o exerc\u00edcio da \n\nbovinocultura de corte. No entanto, limita\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o de capital humano, \n\nsocial e financeiro tamb\u00e9m foram observadas. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao capital humano, \u00e9 poss\u00edvel identificar o exerc\u00edcio de uma bovinocultura \n\nde corte pouco tecnificada refletindo car\u00eancias no que tange a aspectos da educa\u00e7\u00e3o formal \n\n(como assist\u00eancia t\u00e9cnica, por exemplo), as quais indicam, por sua vez, dificuldades de acesso a \n\ncertas institui\u00e7\u00f5es da sociedade (capitais sociais). A baixa tecnifica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 resultado de \n\nlimita\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0s habilidades de trabalho, afetadas n\u00e3o apenas pela falta de conhecimento \n\ntecnificado, mas tamb\u00e9m pelo envelhecimento desses produtores, pelo \u00eaxodo rural e pela \n\naus\u00eancia de jovens no assentamento. \n\nPode-se dizer que, de modo geral, os assentados que praticam a bovinocultura de corte \n\nno P.A. Jaragu\u00e1 podem ser divididos em duas categorias. A primeira \u2013 constitu\u00edda principalmente \n\npor assentados pioneiros \u2013 abarca uma popula\u00e7\u00e3o envelhecida, financeiramente descapitalizada e \n\ncom capital humano significativamente limitado no que se refere aos aspetos produtivos da \n\natividade. Ao mesmo tempo, s\u00e3o, em sua maior parte, aposentados, o que faz da aposentadoria a \n\nprincipal fonte de renda, permitindo que a atividade continue sendo exercida com baixa \n\nprodutividade ou que \u00e1reas de pasto sejam eventualmente arrendadas para produtores de soja. A \n\nsegunda categoria \u2013 constitu\u00edda por fam\u00edlias que chegaram posteriormente ao assentamento, \n\nprincipalmente atrav\u00e9s de um processo de compra do lote \u2013 contempla uma popula\u00e7\u00e3o mais \n\njovem, financeiramente menos descapitalizada e com capital humano menos limitado. Por\u00e9m, \n\ndevido \u00e0 baixa produtividade, tamb\u00e9m dependem de renda complementar. Para obt\u00ea-la, boa parte \n\nrecorre \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os agropecu\u00e1rios (ou n\u00e3o agropecu\u00e1rios) executados fora do lote ou \n\ndo assentamento. Contudo, ainda que em menor n\u00famero, existem aqueles que se aventuram no \n\ncultivo da soja. \n\n \n\n\n\n63 \n \n\n \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Lote com pastagem no P.A. Jaragu\u00e1 \nFonte: Gustavo da Cunha Sant\u2019Ana \u2013 mar\u00e7o de 2015 \n\n \n\n4.1.2. A bovinocultura de leite \n\nApesar de ser menos representativa do que a bovinocultura de corte, a produ\u00e7\u00e3o de leite \n\ntamb\u00e9m \u00e9 uma atividade que se insere na din\u00e2mica das pastagens como modo de uso da terra. \n\nAl\u00e9m disso, a forma como essa atividade foi introduzida e incentivada revela algumas \n\ncaracter\u00edsticas sobre a maneira como as pol\u00edticas de apoio \u00e0 reforma agr\u00e1ria t\u00eam sido exercidas na \n\nregi\u00e3o e suas consequ\u00eancias. \n\nComo visto anteriormente, a bovinocultura de leite foi bastante estimulada j\u00e1 no in\u00edcio \n\ndo assentamento, quando a primeira linha de cr\u00e9dito do Pronaf, espec\u00edfica para assentados, \n\nbuscou viabilizar e disseminar a atividade leiteira. Tal cr\u00e9dito gerou oferta do produto na \n\nexpectativa de que um futuro latic\u00ednio fosse implantado no munic\u00edpio. No entanto, o projeto de \n\ntornar o P.A. Jaragu\u00e1 um polo produtor de leite fracassou. Atualmente, essa atividade ainda \u00e9 \n\nexercida por algumas fam\u00edlias, mas est\u00e1 longe de ser comparada, em termos de representatividade, \n\nao que foi a bovinocultura de corte e ao que ocorre com o plantio de soja e gr\u00e3os de entressafra.  \n\nAs entrevistas mostram que grande parte dos assentados utilizou os recursos oferecidos \n\npelo Pronaf para outros fins, como implementa\u00e7\u00e3o de cercas, compra de geradores, maquin\u00e1rio e \n\nabertura de po\u00e7os artesianos, por exemplo. Como consequ\u00eancia, a n\u00e3o ades\u00e3o de parte dos \n\nassentados aos direcionamentos propostos pela pr\u00f3pria linha de cr\u00e9dito n\u00e3o gerou a oferta de \n\nleite esperada e o latic\u00ednio n\u00e3o foi instalado. \n\n\n\n64 \n \n\n \n\n \nNingu\u00e9m aderiu \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do projeto na \u00edntegra. Cada um fez do dinheiro o que bem \nqueria fazer (...) o banco e os t\u00e9cnicos perderam a demanda e largaram m\u00e3o (...) cada \num se preocupou em cercar o seu terreno pra vizinho nenhum incomodar (...) comprou \nvaca [que n\u00e3o correspondia ao tipo/ra\u00e7a de gado do projeto], cria pra vender bezerro \n(...) tinha tr\u00eas anos pra pagar e as pessoas nem pensavam em trabalhar pra pagar. \nQuando come\u00e7ou a cobrar, venderam o s\u00edtio [lote] pra pagar a d\u00edvida [#13]. \n\n \n\nPor outro lado, entrevistas tamb\u00e9m demonstraram que aqueles que seguiram os \n\ndirecionamentos propostos pela linha de cr\u00e9dito e utilizaram o dinheiro para a compra de gado \n\nleiteiro tiveram grandes dificuldades. Os entrevistados alegam que na \u00e9poca em que o recurso foi \n\nliberado, o assentamento ainda n\u00e3o possu\u00eda a infraestrutura necess\u00e1ria para o exerc\u00edcio da \n\natividade. A maioria dos lotes n\u00e3o possu\u00eda cercas e as vacas pastavam amarradas \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o. Das \n\nque escapavam, muitas se perdiam ou pereciam atoladas. Havia menos estradas e, nas poucas que \n\nexistiam, n\u00e3o havia manuten\u00e7\u00e3o adequada. Em \u00e9pocas de chuva, as estradas tornavam-se \n\nintransit\u00e1veis e a produ\u00e7\u00e3o de leite era perdida. Havia apenas um ponto de entrega do produto, \n\nsituado na agrovila central, representando, para muitos, uma grande dist\u00e2ncia a ser percorrida. \n\nAl\u00e9m disso, a maioria das vacas n\u00e3o provinha de gen\u00e9tica apropriada para a produ\u00e7\u00e3o de leite e a \n\nprodu\u00e7\u00e3o era de baixa qualidade e quantidade. Somado a todos esses fatores, como n\u00e3o houve a \n\ncria\u00e7\u00e3o de um latic\u00ednio em \u00c1gua Boa, a coleta do leite permaneceu de exclusividade do latic\u00ednio \n\ndo munic\u00edpio de Campin\u00e1polis. N\u00e3o havendo concorr\u00eancia, os assentados alegam que o latic\u00ednio \n\npagava \u2013 e ainda paga, uma vez que continua sendo o \u00fanico latic\u00ednio da regi\u00e3o \u2013 um baixo valor \n\npelo litro do leite. \n\n \nTeve troca de forma\u00e7\u00e3o de pastagem por gado de leite (...) Como se n\u00e3o tinha pasto? \nDeu preju\u00edzo porque n\u00e3o tinha pastagem (...) muita gente tentou colocar gado de leite \nno lugar de corte num pasto que n\u00e3o suportava leite (...) o Incra tinha um projeto mal \nfeito [#4]. \n \nAs vaca do Pronaf, durante muito tempo, s\u00f3 serviram pra consumo interno (...) n\u00e3o \ntinha escoamento (...) fizeram promessa de por o latic\u00ednio, mas demorou. S\u00f3 agora que \ntem. E era dif\u00edcil. Tinha que levar de moto o leite (...) muitos trocaram as vaca de leite \npor de corte [#18] . \n \nLeite t\u00e1 sem pre\u00e7o (...) paga pra trabalhar (...) sal caro, ra\u00e7\u00e3o, rem\u00e9dio, tudo caro (...) \nservi\u00e7o preso. (...) \u00c9 duro. Trabalho pra dizer que t\u00f4 trabalhando, porque n\u00e3o paga. (...) \nAqui \u00e9 dif\u00edcil porque s\u00f3 tem um [latic\u00ednio] que pega, n\u00e3o tem outro  (...) ele [latic\u00ednio] s\u00f3 \npaga o que ele quer [#19]. \n\n \n\nAtualmente, ainda \u00e9 comum encontrar entre os pioneiros, pessoas que continuam em \n\nd\u00edvida com o primeiro cr\u00e9dito via Pronaf. Para muitos, a produ\u00e7\u00e3o de leite se tornou \n\nestigmatizada e passou a ser evitada em virtude da m\u00e1 experi\u00eancia vivida.  \n\nNa produ\u00e7\u00e3o de leite, a disponibilidade e a qualidade das pastagens tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nvari\u00e1veis importantes que se refletem diretamente na quantidade e na qualidade do produto. No \n\nP.A. Jaragu\u00e1, quem opta por essa atividade tamb\u00e9m encontra as mesmas dificuldades relacionadas \n\n\n\n65 \n \n\n \n\n\u00e0 pastagem e acesso \u00e0 \u00e1gua enfrentadas pela bovinocultura de corte. Al\u00e9m do pasto, o gado \n\nleiteiro tamb\u00e9m \u00e9 alimentado com silagem, constitu\u00edda normalmente por gr\u00e3os de entressafra \n\ncomo milho, milheto e sorgo e tamb\u00e9m pela cana-de-a\u00e7\u00facar. Essa complementa\u00e7\u00e3o alimentar \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria para a produ\u00e7\u00e3o de leite e \u00e9 comum encontrarmos nesses lotes o plantio dessas \n\nculturas de forma a satisfazer parte da demanda anual. \n\n\u00c9 costumeiro, portanto, que os produtores de leite tenham custos com a compra de \n\ngr\u00e3os de silagem. Dessa forma, na medida em que o arrendamento de terras para produtores de \n\nsoja engloba a produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os de entressafra \u2013 sendo eles os mesmos produtos que comp\u00f5em \n\na silagem \u2013 a possibilidade de se obter parte da produ\u00e7\u00e3o de entressafra como parte do acordo \n\ntamb\u00e9m tem sido um est\u00edmulo para que esses produtores optem pelo arrendamento de suas \n\npastagens. \n\nAssim como na bovinocultura de corte, h\u00e1 assentados pioneiros e n\u00e3o pioneiros na \n\natividade leiteira. Aqueles que chegaram ao assentamento atrav\u00e9s da compra do lote puderam \n\nencontrar um assentamento mais bem estruturado, al\u00e9m de din\u00e2micas produtivas locais melhor \n\npr\u00e9-estabelecidas. N\u00e3o obstante, s\u00e3o fam\u00edlias com hist\u00f3rico na atividade e que buscaram nas \n\nterras e no contexto do P.A. Jaragu\u00e1 um espa\u00e7o para exercerem uma atividade tamb\u00e9m pr\u00e9-\n\nestabelecida. Naturalmente, \u00e9 poss\u00edvel notar entre esses produtores melhores condi\u00e7\u00f5es \n\nfinanceiras e menor limita\u00e7\u00e3o em termos de capital humano, mas que tampouco contorna, de \n\nfato, as mesmas dificuldades relacionadas \u00e0s pastagens, seu manejo e produtividade. Deste modo, \n\nmais do que uma compara\u00e7\u00e3o entre as tipologias de produtores de leite, outro cotejo, entre \n\nprodutores de leite e pecuaristas de corte, se mostra mais pertinente.  \n\nNota-se que, na atividade leiteira, o tempo do produtor \u00e9 o tempo da produ\u00e7\u00e3o do leite, \n\nque se d\u00e1 diariamente. Isso faz com que o produtor passe por diferentes etapas da atividade em \n\num pequeno espa\u00e7o de tempo. Consequentemente, uma gest\u00e3o mais apurada da atividade se \n\ntorna obrigatoriamente constante.  \n\n \n\u00c9 bom (...) no final do m\u00eas, n\u00e9? (...) O lado ruim de mexer com leite \u00e9 que voc\u00ea fica \npreso. N\u00e3o pode sair, n\u00e3o tem final de semana, n\u00e3o tem feriado (...) Pouco pode sair do \nP.A., tem que ter algu\u00e9m pra cuidar e n\u00e3o acho quem cuidar do servi\u00e7o [#16]. \n \nO gado de leite te d\u00e1 dois sal\u00e1rios: o do leite e o do bezerro [#6]. \n\n \n\nEm contrapartida, na bovinocultura de corte, o tempo do produtor \u00e9 de longo prazo, \n\nbaseado no ciclo de vida dos animais. Isso exige do produtor uma capacidade de gest\u00e3o de longo \n\nprazo apurada que, no caso do P.A Jaragu\u00e1 n\u00e3o ocorre, gerando um ciclo vicioso entre \n\ndescapitaliza\u00e7\u00e3o e baixa produtividade. \n\n \n\n\n\n66 \n \n\n \n\n4.1.3. O cultivo da soja \n\nDe acordo com o Sindicato dos Trabalhadores Rurais de \u00c1gua Boa (STR), dos seis \n\nassentamentos localizados no munic\u00edpio, o P.A. Jaragu\u00e1 e o P.A. Jandira s\u00e3o os \u00fanicos onde o \n\ncultivo de soja acontece, devido ao seu relevo e tipo de solo. \n\nEm 2004, havia apenas quatro fam\u00edlias cultivando soja no P.A. Jaragu\u00e1, sendo entre \n\n2010 e 2012 o per\u00edodo de maior populariza\u00e7\u00e3o e de grande expans\u00e3o da atividade. De acordo \n\ncom o sindicato, no per\u00edodo da coleta de dados havia entre seis a sete mil hectares (6.000 \u2013 7.000 \n\nha) de soja, al\u00e9m das \u00e1reas de arroz. \n\n \nO povo focou muito na soja. Quando eu vim pra c\u00e1, falava soja, a gente nem conhecia \nquase (...) Quase n\u00e3o tinha isso aqui. (...) Se viu aqui dentro do assentamento? (...) Meu \nDeus do c\u00e9u! \u00c9 que hoje l\u00e1 do Sete [de Setembro, ribeir\u00e3o] at\u00e9 na parte ali perto da [cita \nprodutor residente na extremidade do assentamento], eu falo, assim, que t\u00e1 num 70% \nde soja na \u00e1rea. (...) Por isso que eu falo pra voc\u00eas, que fazenda de 30, trinta e tantos mil \nhectare \u00e9 muito que virou lavoura. Agora, uma fazenda dessa a\u00ed, ele tinha 20 mil cabe\u00e7a \nde gado aqui. E acabou esse gado. E a\u00ed \u00e9 o que est\u00e1 acontecendo. Aqui na \u00c1gua Boa, \ntinha leil\u00e3o [de gado] aqui, era semanal. Depois quinzenal, a\u00ed, depois, uma vez por m\u00eas e \nagora nem t\u00e1 tendo quase leil\u00e3o mais. Porque n\u00e3o tem gado [#11]. \n \n\nPara os assentados que j\u00e1 praticavam a agricultura, a transi\u00e7\u00e3o para a soja foi inevit\u00e1vel, \n\nseguindo o fluxo da economia e da infraestrutura regional, que passou a se inclinar nitidamente \n\npara essa commodity. Uma vez que o pre\u00e7o da soja se d\u00e1 pela bolsa de valores, muitos assentados se \n\nsentem mais bem pagos quando trabalham com este produto, pois foram frequentes os casos de \n\nsafras onde o pre\u00e7o do arroz ficou restrito ao valor estabelecido pelos poucos compradores da \n\nregi\u00e3o. Por outro lado, a maior resist\u00eancia da soja ao estresse h\u00eddrico, em compara\u00e7\u00e3o ao arroz, \n\ntamb\u00e9m contribuiu para essa transi\u00e7\u00e3o. \n\n \nEu hoje, se fosse pra eu escolher, eu j\u00e1 n\u00e3o preferia o arroz m\u00f3 do tempo. Porque o \narroz perde muito f\u00e1cil (...) por causa do sol. (...) Quando ele t\u00e1 perto de soltar cacho \n(...) se falta chuva, ele pode at\u00e9 soltar o cacho, mas a\u00ed ele n\u00e3o grana. (...) A\u00ed \u00e9 neg\u00f3cio de \nquatro a cinco dias \u00e9 suficiente pra dar um sol e acabar com a lavoura. N\u00e3o \u00e9 igual a \nsoja. A soja aguenta dez dias e at\u00e9 mais. \u00c0s vezes ela m\u00edngua a produ\u00e7\u00e3o, mas ela ainda \nproduz. (...) Mas em termos de veneno, n\u00e3o tem nem compara\u00e7\u00e3o. O ano passado eu \nplantei um arroz ali e ele ainda deu uns problemas, deu umas eros\u00e3o no meio. Deu 65 \nsaca por hectare. T\u00e3o bom que ficou. (...) eu peguei um pre\u00e7o bom. Eu peguei 42 reais \nno caso. E veneno eu passei, fiz tr\u00eas aplica\u00e7\u00f5es de veneno pra lagarta que tava atacando \n(...) E o adubo, o adubo voc\u00ea gasta a metade do adubo. (...) Mas eles falam que o arroz \nsuga a terra.  Eu ouvi falar. Ah! O arroz suga a terra! N\u00e3o, n\u00e3o existe isso n\u00e3o. (...) Ela \nsuga a terra como? Porque se arroz... a raiz do arroz \u00e9 isso aqui no ch\u00e3o. Vai sugar a \nterra o qu\u00ea? (...) E outra, o arroz, ele necessita assim de \u00e1gua pra granar, com certeza. \nMas a cana dele ela \u00e9 pequena, n\u00e3o \u00e9 exagerada assim. \u00c9 fina. (...) O arroz precisa mais \nde \u00e1gua [do que a soja], n\u00e9. (...) Porque a raiz dele n\u00e3o \u00e9 profunda. (...) A soja busca \numidade l\u00e1 embaixo. (...) Por isso que ele [o arroz] perde f\u00e1cil. (...) Voc\u00ea colhe, porque \nvoc\u00ea faz ra\u00e7\u00e3o e \u00e9 duro voc\u00ea v\u00ea o trem perder ali sem fazer nada, n\u00e9. Voc\u00ea tem conta \npra pagar, voc\u00ea ainda colhe. Mas teve um ano aqui, que eles colheram tanto arroz que \nn\u00e3o teve pre\u00e7o, tava fazendo ra\u00e7\u00e3o pra gado. (...) \u00c9, o prefeito mesmo, tava comprando \narroz a seis reais o saco. E n\u00e3o tem muito tempo isso n\u00e3o. Teve gente aqui que \nquebrou. Um tal de [cita outro assentado]. Fica do outro lado ali. Ele tava plantando \nuns 300 e pouco hectares. J\u00e1 perdeu ro\u00e7a [de arroz] esse ano por falta de chuva. (...) \n\n\n\n67 \n \n\n \n\nAqui tem uns tr\u00eas compradores de arroz a\u00ed. (...) Ent\u00e3o o arroz tem tanto problema, tem \nat\u00e9 esse a\u00ed na hora de vender. Que a soja n\u00e3o, a soja tem um baita mercado, n\u00e9. (...) \u00c9, a \nsoja \u00e9 um trem b\u00e3o demais proc\u00ea vender. A soja, voc\u00ea chegou l\u00e1 no armaz\u00e9m voc\u00ea fala \nassim: voc\u00ea fatura essa aqui pra mim amanh\u00e3, daqui tr\u00eas dias o dinheiro t\u00e1 na sua conta. \nS\u00f3 v\u00ea o pre\u00e7o que t\u00e1 e pronto. O arroz n\u00e3o. O arroz, comprador \u00e9 dois, tr\u00eas e tem que \nt\u00e1 brigando o pre\u00e7o, n\u00e9. A soja, o pre\u00e7o \u00e9 regional, n\u00e9. (...) Ent\u00e3o, por isso que o \npessoal opta pela soja [#11]. \n\n \n\nAos olhos da maioria dos assentados pecuaristas, a soja \u00e9 vista como uma atividade \n\npouco atrativa devido ao elevado investimento e risco. Em geral, esses atores observam o avan\u00e7o \n\nda soja sob dois pontos de vista paradoxais. No primeiro, consideram-na como uma \n\nexternalidade negativa por ela competir pelas mesmas \u00e1reas de pasto utilizadas para a \n\nbovinocultura, al\u00e9m de requerer um uso intensivo de agrot\u00f3xicos. No segundo, o avan\u00e7o da soja \n\n\u00e9 considerado como uma externalidade positiva pelo fato da convers\u00e3o das \u00e1reas de pastagem em \n\nsoja poder ser utilizado como um mecanismo de corre\u00e7\u00e3o e aduba\u00e7\u00e3o de solo para futuras \n\npastagens de melhor qualidade. \n\n \nN\u00e3o vejo vantagem nenhuma de quem planta soja (...) fica apertado com as \neventualidades (...) com o gado voc\u00ea sempre tem os bezerros (...) eu nunca vi um \npecuarista quebrar, mas agricultor eu vi e foi muito. Dizem eles que o lucro [da soja] \u00e9 \nmais ligeiro. Mas agricultura \u00e9 assim, um ano ela sobe e no outro... (...) os custos s\u00e3o \nmuito alto (...) no fim da safra tem que revisar o maquin\u00e1rio (...) quem n\u00e3o tem \nmaquin\u00e1rio paga um pre\u00e7o alto e ainda assim n\u00e3o acha (...) tem bastante parceleiro com \nmaquin\u00e1rio, mas voc\u00ea pode chorar no p\u00e9 de um que ele vai dizer que t\u00e1 apertado de \ntempo [#4]. \n \n \n\u00c9, que se todo mundo for plantar n\u00e3o tem como, n\u00e9. N\u00e3o d\u00e1 conta, as ferramenta. A\u00ed \ntava quase uns 300 mil reais de ferramenta. A\u00ed eu fui fazer as conta pra produzir bem, \nassim uns 50, 55. Pra vender de 50 a 55 saco, o valor por caso, eu ia tirar a\u00ed uns 80 mil, \nmas fora as despesas igual eu falei pra voc\u00eas. Do \u00f3leo, o frete e minha manuten\u00e7\u00e3o.  Ai \nvoc\u00ea tem pra realizar uma colhedeira, dependendo do jeito, \u00e9 uns dez, 15 mil voc\u00ea tem \nque revisar ela. A\u00ed tem plantadeira pra voc\u00ea revisar, \u00e9 trator, \u00e9..., \u00e9 trem demais, \u00e9 \ncarreta, \u00e9 guincho, tinha essas coisas tudo. Grade, niveladora, tratador de semente. (...) \n\u00c0s vezes tem um ano que voc\u00ea vai gastar menos pe\u00e7a, n\u00e9. Mas tem que revisar. Porque \nsempre tem algum rolamento, vai desgastando, \u00e9 a corrente, \u00e9 elevador, essas coisas \ntudo. \u00c9 igual... t\u00e1 boa hoje, voc\u00ea revisou ela. Mas se for sair l\u00e1 de novo voc\u00ea vai ter que \nlevar na oficina pra dar uma revisada. Que a viagem \u00e9 longa. \u00c0s vezes at\u00e9 n\u00e3o precisa \ntrocar alguma coisa, mas \u00e0s vezes precisa, a gente n\u00e3o sabe se desgastou ou n\u00e3o, ent\u00e3o \u00e9 \ndesse jeito. A\u00ed voc\u00ea deixa, confia. N\u00e3o, eu colhi no ano passado, t\u00e1 tudo ok. Mas na \nhora que voc\u00ea entra na lavoura, estraga. A\u00ed \u00e9 onde voc\u00ea perde ro\u00e7a com m\u00e1quina \ndentro da ro\u00e7a. Porque se perde um dia desse hoje, oh, bagun\u00e7a toda a sua \nprograma\u00e7\u00e3o de colheita. Porque suponha a ro\u00e7a ser colhida daqui a dois dias, n\u00e9? \u00c0s \nvezes voc\u00ea n\u00e3o colheu hoje porque a colhedeira estragou, vai acumulando. E a\u00ed arrisca \nperder a lavoura [#11]. \n \nDesse lado do P.A. s\u00f3 tem uma pessoa que planta soja [arrendando \u00e1rea de outros \nassentados] (...) mas eu n\u00e3o vou dar a terra pro [cita assentado] (...) ficar cinco anos \nfazendo o qu\u00ea? S\u00f3 se tivesse renda (..) mas eu n\u00e3o quero renda (...) quero ter minhas \nvaquinhas, tirar um leite e fazer um queijo de vez em quando [#31]. \n\n \n\nAinda assim, h\u00e1 aqueles assentados pecuaristas que foram atra\u00eddos pelos altos \n\nrendimentos prometidos pela soja. Entre estes, s\u00e3o frequentes os casos de insucesso, muitas \n\nvezes atrelado \u00e0 pequena escala produzida, o que os torna pouco competitivos e ainda mais \n\n\n\n68 \n \n\n \n\nvulner\u00e1veis a eventualidades ao longo do processo produtivo (ex. pragas, clima, oscila\u00e7\u00f5es de \n\npre\u00e7o etc.). \n\n \nVoc\u00ea n\u00e3o v\u00ea ningu\u00e9m falar assim: \u201cEu vou pegar essa \u00e1rea aqui e vou abrir ela todinha \ne fazer pasto\u201d. N\u00e3o, \u201cVou plantar soja\u201d. E a\u00ed, o consumo [de carne] s\u00f3 faz aumentar e a \nprodu\u00e7\u00e3o [de gado] t\u00e1 \u00e9 caindo. Como vai cair pre\u00e7o, n\u00e9? Ent\u00e3o n\u00e3o tem como. (...) \u00c9 \numa pena que eu entrei na lavoura. Se eu tivesse ficado s\u00f3 no gado eu tava bem melhor. \n(...) Porque pra voc\u00ea mexer com gado, basta o curral igual eu tenho ali, vamos por dois \ncavalos b\u00e3o e duas traia, que s\u00e3o os dois arreios. Quanto fica dois cavalos bem arreado \nhoje? Vamos p\u00f4r um animal bem caro assim, a mula ou um burro, mais caro de \ncomprar (...) vamos p\u00f4r arreada, pra arrebentar quatro mil reais, a mula e o outro animal \nque eu tenho ali. Vamos p\u00f4r ai dez mil, dois animal bem arreado ou tr\u00eas, que \u00e9 pra \npuxar de rodo, n\u00e9. A\u00ed, dez mil. Qual a ferramenta voc\u00ea vai ter hoje com dez mil? Uma \ngrade e se for de arrasto, a de controle \u00e9 15, 16 mil. E o risco que \u00e9 bem maior. Voc\u00ea \npode ganhar mais dinheiro na soja, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida. S\u00f3 que o investimento \u00e9 muito alto \n[#11]. \n \n\nDevido ao elevado investimento envolvido, a produ\u00e7\u00e3o de soja tem ocorrido em \u00e1reas \n\nmaiores do que um lote. Assim, para assegurarem uma escala minimamente competitiva, esses \n\nprodutores t\u00eam arrendado terras de lotes de outros assentados para o exerc\u00edcio da atividade. De \n\nacordo com os entrevistados, a produtividade da soja no assentamento tem oscilado entre 40 e 80 \n\nsacas por hectare. O principal fator capaz de comprometer a produtividade s\u00e3o altera\u00e7\u00f5es no \n\nregime de chuva previsto. No entanto, algumas vari\u00e1veis t\u00e9cnicas \u2013 como a realiza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de \n\nan\u00e1lise de solo para uma corre\u00e7\u00e3o e adubagem precisa, por exemplo \u2013 tamb\u00e9m apresentaram \n\ncorrela\u00e7\u00e3o com a produtividade. J\u00e1 as despesas comprometiam o equivalente a cerca de 35 a 40 \n\nsacas por hectare plantado no per\u00edodo da coleta de dados, podendo variar de acordo com o valor \n\npago pelo arrendamento e a quantidade de aplica\u00e7\u00f5es totais necess\u00e1rias. No entanto, \u00e9 importante \n\nobservar que os custos apresentados acima s\u00e3o aplic\u00e1veis para os produtores que compram \n\nsementes e outros insumos a prazo, ou seja, recebem os insumos, plantam, colhem e descontam \n\no valor da compra da venda da colheita. Embora essa seja a condi\u00e7\u00e3o mais usual no \n\nassentamento, existem produtores mais capitalizados que conseguem adquirir os insumos \u00e0 vista. \n\nPara esses, os custos chegam a ser reduzidos pela metade, o que corresponde aproximadamente a \n\n20 sacas por hectare. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos agrot\u00f3xicos, a quantidade de aplica\u00e7\u00f5es gira em torno de sete \n\naplica\u00e7\u00f5es por plantio, podendo ser mais. Dos componentes utilizados, vale destacar os \n\nherbicidas, os quais emergiram em diversas falas como uma externalidade consideravelmente \n\nnegativa proveniente das lavouras de soja. Como veremos, o intensivo uso de defensivos \n\nagr\u00edcolas pelas lavouras de soja tamb\u00e9m tem se configurado como um importante fator ambiental \n\ncapaz de influenciar os modos de vida e as din\u00e2micas de uso da terra no P.A. Jaragu\u00e1. \n\n \nOlha, esse ano eles bateram a\u00ed... toda as vezes que eles v\u00e3o bater a\u00ed eu conto. Come\u00e7a \npra plantar. (...) que a\u00ed eles jogam o milheto, cresce, a\u00ed seca, a\u00ed bate a chuva, ele brota de \nnovo e a\u00ed eles vem com o veneno pra secar. A\u00ed j\u00e1 vai o primeiro. A\u00ed vem o veneno \n\n\n\n69 \n \n\n \n\ninseticida pra envenenar pra plantar. A\u00ed quando ela pega um tamaninho assim, mais \nveneno. A\u00ed pegou outro tamanho assim, mais veneno. Esse ano eles bateram oito vezes \na\u00ed, oh. A\u00ed o pior veneno que eu acho.. que vai pras coisas de comida.. pra soja, por \nexemplo.. \u00e9 pra dessecar pra colher. Porque ela \u00e9 muita folha, n\u00e9. Ent\u00e3o a\u00ed eles bate um \nveneno mais fraco... com tr\u00eas, quatro dia ela amarela. A\u00ed eles v\u00eam com um veneno mais \nforte... bate de novo... a\u00ed com tr\u00eas dias que bate pra poder entrar com a colhedeira e \ncolher. Ent\u00e3o esse veneno \u00e9 que eu digo que num \u00e9 certo, porque ele vai penetrar (...) \nmata a planta pra colher [#3]. \n \nA soja t\u00e1 plantada em volta da casa e voc\u00ea cercado de veneno (...) Fica dias cheirando \nveneno. Povo com dor de cabe\u00e7a (...) os terrenos s\u00e3o pequenos, a\u00ed prejudica [#10]. \n \nS\u00f3 que naquela \u00e9poca que eu mexia com veneno n\u00e3o era que nem hoje (...) s\u00f3 tinha \nrem\u00e9dio de lagarta e n\u00e3o tudo esses veneno que a turma aplica agora (...) todo dia com \nas bomba aplicando [#19]. \n\n \n\nDe acordo com as entrevistas, na \u00e9poca do plantio da soja \u00e9 poss\u00edvel observar mudan\u00e7as \n\nna \u00e1gua de c\u00f3rregos, riachos e ribeir\u00f5es. Segundo alguns assentados, nota-se a presen\u00e7a de \n\nsubst\u00e2ncias \u201coleosas\u201d na superf\u00edcie da \u00e1gua, al\u00e9m de mudan\u00e7a na cor e no cheiro, considerado \n\nruim. Em outros casos, percebe-se mudan\u00e7a at\u00e9 mesmo nas \u00e1guas dos po\u00e7os artesanais (as \n\ncisternas), por serem relativamente pouco profundas. \n\n \nEles p\u00f5e os adubos de galinheiro tudo nas lavouras. Ent\u00e3o, quando chove muito, ent\u00e3o \nessas \u00e1guas... acho que vai tudo pra essas \u00e1guas, pros rios. Esses estercos... Ent\u00e3o, essa \n\u00e1gua [da cisterna] tem um gosto ruim [#11]. \n \nPo\u00e7o [artesiano] pra veneno tem que ser s\u00f3 pra veneno e dentro da lavoura [#8]. \n\n \n\nEm outros casos, a diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de peixes nos corpos h\u00eddricos do \n\nassentamento tem sido associada com o aumento das \u00e1reas de lavoura. Para os entrevistados, o \n\naumento das \u00e1reas de soja estaria impactando a vaz\u00e3o dos c\u00f3rregos e ribeir\u00f5es. Al\u00e9m disso, o uso \n\nfrequente de insumos e defensivos agr\u00edcolas estaria contaminando as \u00e1guas, afetando a popula\u00e7\u00e3o \n\nde peixe, a produ\u00e7\u00e3o de animais e o pr\u00f3prio consumo humano (dessedenta\u00e7\u00e3o, pesca e lazer). \n\n \nTinha muito mais peixe, mas tamb\u00e9m quase n\u00e3o tinha lavoura [#1]. \n \nDe tr\u00eas anos pra c\u00e1 n\u00e3o tem mais peixe nas cheia (...) nos per\u00edodos de cheia nuca vi o \nrio t\u00e3o baixo (...) o Galheiro [ribeir\u00e3o] e o Sete [de Setembro, ribeir\u00e3o] n\u00e3o secavam e \nhoje tem lugar que voc\u00ea atravessa e n\u00e3o molha nem o chinelo [#2]. \n \nT\u00e1 ficando dif\u00edcil por conta das lavouras. Por mais que tenha o plantio direto, tem os \nveneno (...) Hoje pra voc\u00ea pegar um pintado... [risos] Tem mais de seis anos que n\u00e3o \npego um pintado (...) No ano que bateram aqui do lado [aplica\u00e7\u00e3o de herbicidas por \navi\u00e3o] prejudicou os meus pequi [#3]. \n \nA lavoura n\u00e3o atrapalha o gado, mas atrapalha as fruta e os peixe (...) os peixe foram \ntudo embora (...) at\u00e9 os tanque [de psicultura] sofre com o veneno (...) meu filho \n[tamb\u00e9m parceleiro] come\u00e7ou a mexer com isso, mas t\u00e1 vendo que chega um ponto que \neles morrem (...) tinha pintado, matrinch\u00e3, trair\u00e3o [nos ribeir\u00f5es] (...) hoje \u00e9 uma \ncoincid\u00eancia conseguir pegar um peixe [#4]. \n \nDepois que inventaram esse plantio direto segurou muito a \u00e1gua (...) por\u00e9m o plantio \ndireto pede por mais veneno [#8]. \n \n\n\n\n70 \n \n\n \n\nT\u00e3o falando a\u00ed, deu nas r\u00e1dio, que essas soja a\u00ed t\u00e3o acabando com as \u00e1gua [#31]. \n \n\nOutros alegam sentir o efeito dos agrot\u00f3xicos na pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o. Uma evid\u00eancia \n\nrelevante foi detectada na escola t\u00e9cnica, situada na agrovila. Por estar rodeada de lavouras, \n\nprofessores e alunos t\u00eam encontrado dificuldades em realizar os experimentos agr\u00edcolas devido \u00e0s \n\naplica\u00e7\u00f5es de herbicidas que acontecem nas \u00e1reas vizinhas. \n\n \nTanta gente fica doente com aquilo (...) intoxica vaca, intoxica gente (...) at\u00e9 as planta \n(...) E as planta que vai acabando, os broto v\u00e3o tudo morrendo (...) as abelha t\u00e3o \nacabando, num tem mais abelha. Solta as flor, mas n\u00e3o, depois elas cai tudo, num vira \nfruta porque num tem mais abelha pra fecundar [#20]. \n \nAs fam\u00edlias da zona rural [do assentamento] est\u00e3o desmotivadas [devido aos efeitos dos \nherbicidas do entorno na pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o] (...) o povo t\u00e1 tudo arrendando e n\u00e3o se \ntrabalha mais [#2]. \n \nPerdi dois hectare de mandioca (...) desisti porque ela \u00e9 muito sens\u00edvel [aos herbicidas] \n(...) o pessoal t\u00e1 falando que as frutas tamb\u00e9m est\u00e3o sofrendo (...) A farinha [da \nmandioca] a gente vendia nas fazenda em \u00c1gua Boa (...) Fico com a rapadura (...) cana \nn\u00e3o sente veneno e \u00e9 ra\u00e7\u00e3o pra gado [#4]. \n \nAntes tinha tudo, mam\u00e3o, laranjeira... mas o veneno [da soja] acaba com tudo (...) Eu \ntirei essa terra pra viver, n\u00e3o pra viver humilhado (...) Veneno de arroz, milho, n\u00e3o \nprejudica. Mas soja [as pessoas usam] \u00e9 pra tudo: lagarta, ferrugem... \u00c9 todo dia. (...) Faz \ndois anos que come\u00e7aram a plantar [soja] no lote da frente. Antes [esse vizinho] era \npasto, tinha muito gado. Da\u00ed piorou muito por causa do vento (...) Como tem muita \nmata [no lote], \u00e0s vezes barra [a vinda do agrot\u00f3xico pelo ar]. Mas quando bate o vento, \nchega na horta (...) vem lagarta, besouro, ferrugem [que \u201cescapam\u201d das aplica\u00e7\u00f5es da \nlavoura e v\u00eam \u201cse refugiar\u201d no lote] [#18]. \n \nAqui dava caju de mont\u00e3o (...) tem gente que fala que \u00e9 por causa dos veneno das \nlavoura. Aqui dava caju que... O veneno que t\u00e1 em volta a\u00ed. Bate veneno diret\u00e3o nessas \nsujeira a\u00ed. As banana nanica come\u00e7ou a ficar com os cachinho, as bananinha \npequenininha, n\u00e9. (...) A banana num quer dar nada que presta. Grana umas e outras \nn\u00e3o, aquelas que \u00e9 uma s\u00f3...eu tenho bananeira h\u00e1 muitos anos [#8]. \n \nNa \u00e9poca de florescer tem veneno nas lavoura, a\u00ed prejudica (...) No r\u00e1dio perguntaram \npor que a [abelha] europa desapareceu (...) pra mim \u00e9 \u00f3bvio, Porque ela junta na flor da \nsoja que \u00e9 quando aplicam [#4]. \n\n \n\nDe acordo com os assentados, h\u00e1 um constante aumento na quantidade de produtos \n\nutilizados nas aplica\u00e7\u00f5es, assim como na quantidade de aplica\u00e7\u00f5es em si. Nesse sentido, as \n\nentrevistas sugerem que o avan\u00e7o das \u00e1reas de soja na paisagem, combinado com o excessivo uso \n\ndestes componentes, venha gerando, a cada ano, pragas mais resistentes, assim como o \n\nsurgimento de outras novas ou in\u00e9ditas para a cultura. \n\n \nAqui, quando voc\u00ea vai passar veneno em soja, tinha \"bolo\" que voc\u00ea p\u00f5e quatro ou \ncinco tipo de veneno, ao mesmo tempo. At\u00e9 t\u00e1 proibido. Acho que at\u00e9 dois mil e n\u00e3o \nsei quanto, n\u00e3o vai poder passar veneno com trator sem cabine mais. Tem um tempo a\u00ed \npro pessoal adequar essa norma a\u00ed. (...) o problema n\u00e3o \u00e9 nascer. O problema \u00e9 depois \nque nasce, \u00e9 praga que d\u00e1. \u00c9 tanto inseto que tem na soja, quando tava soltando vagem \ntem aquela lagarta da ma\u00e7\u00e3. Ela fura as vaginha duma noite pro dia, ela faz um estrago \nque voc\u00ea n\u00e3o imagina o quanto. E aquelas vaginha que ela chupa, ela cai. E a\u00ed tem o \npercevejo, quando t\u00e1 granando. Ele tem o ferr\u00e3oz\u00e3o assim. O ferr\u00e3oz\u00e3o. Ele enfia o \nferr\u00e3o nos gr\u00e3ozinho ali. A\u00ed, aqueles que \u00e9 aferroado por ele, que ele chupa, ele seca, \n\n\n\n71 \n \n\n \n\nn\u00e3o grana tamb\u00e9m. Ent\u00e3o, a\u00ed tem agora... apareceu essa tal de vaquinha. Que \u00e9 o \nbesourinho, que ela vai na folha. A\u00ed, agora, tem uma tal de, como \u00e9 o nome dela? Mosca \nbranca. E j\u00e1 tem aquela doen\u00e7a l\u00e1 que \u00e9 a ferrugem asi\u00e1tica, que eles falam, n\u00e9. Agora j\u00e1 \ntem o veneno a\u00ed. A preven\u00e7\u00e3o. Voc\u00ea faz tr\u00eas aplica\u00e7\u00e3o dele, mas \u00e9 muito caro (...) \nAparece outras esp\u00e9cies. Agora apareceu mais duas pragas. No caso seria essa mosca \nbranca e essa vaquinha (...) que n\u00e3o tinha. No ano passado que come\u00e7ou a mosca \nbranca e a vaquinha, n\u00e9. Antes n\u00e3o tinha essas pragas. E tem outra lagarta que essa vai \nna folha. Se voc\u00ea deixar ela come as folhas todinha. A\u00ed a soja perde a for\u00e7a. \u00c9 onde \nvoc\u00ea tem que t\u00e1 todo dia olhando e passando veneno [#11]. \n \nO arroz suga a terra, mas ajuda reformar o pasto. Mas hoje t\u00e1 dando muita praga [#10]. \n \nEles falam isso [que o arroz n\u00e3o produz mais de dois anos na mesma terra]. Mas por \nqu\u00ea? Eles falam que d\u00e1 tipo umas praga na terra. (...) Mas hoje at\u00e9 a soja tem isso. At\u00e9 \nali perto do frigor\u00edfico [fora do assentamento, perto da cidade], n\u00e3o sei se voc\u00eas viram \numa ro\u00e7a de milho que fica daqui pra l\u00e1 \u00e0 direita. (...) Ent\u00e3o, ali no ano passado eles n\u00e3o \nplantou soja. Puseram s\u00f3 o milho, por causa de uma esp\u00e9cie de doen\u00e7a que deu que \nteve que ficar sem plantar soja. Ent\u00e3o, isso a\u00ed n\u00e3o tem anda a ver n\u00e3o. (...) Tanto que \u00e9 \nverdade que l\u00e1 no sul n\u00e3o tem \u00e1rea l\u00e1 s\u00f3 de arroz irrigado? E \u00e9 sempre arroz! N\u00e3o muda \n[#11]. \n\n \n\nAl\u00e9m de seu impacto nas din\u00e2micas e resultados relacionados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, os \n\nentrevistados relatam que o intensivo uso de agrot\u00f3xicos tem interferido tamb\u00e9m na sa\u00fade dos \n\nassentados. Foram frequentes os relatos de intoxica\u00e7\u00f5es pelo uso de agrot\u00f3xico, seja pelo manejo \n\ndireto (de quem aplica), como indireto (pela deriva do produto at\u00e9 as resid\u00eancias, por exemplo). \n\nEm uma das unidades dom\u00e9sticas amostradas, um dos entrevistados estava em recupera\u00e7\u00e3o, pois \n\nhavia recentemente se intoxicado. Este entrevistado comentou ter colhido a soja no dia seguinte \u00e0 \n\naplica\u00e7\u00e3o de herbicida na planta\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m explicou que o correto teria sido esperar de sete a \n\noito dias, para diminuir a exposi\u00e7\u00e3o ao produto. No caso, estava conduzindo a colhedeira e, \n\ncomo a cabine n\u00e3o estava funcionando, teve de manter a porta aberta. Ao faz\u00ea-lo, ficou exposto, \n\nse sentiu mal, teve de ser levado \u00e0s pressas ao hospital, passando por um exame endosc\u00f3pico. \n\n \nO m\u00e9dico disse que pode ser efeito do veneno [herbicida] (...) O problema maior que \nexiste no nosso estado \u00e9 o veneno e ningu\u00e9m segue a lei (...) Trabalhei oito anos com \nveneno, sem cabine (...) estourava mangueira que eu chegava a voltar pra casa pra trocar \nde roupa, todo lambuzado de veneno [#14]. \n \nO rosto pinica com o veneno [herbicida] (...) olhos ardem (...) tem uma mulher a\u00ed do \nP.A. que t\u00e1 com umas alergia que ela jura que \u00e9 por causa dos venenos (...) [o correto \u00e9 \naplicar a] 300 m de dist\u00e2ncia da casa, mas n\u00e3o se respeita isso porque os lotes s\u00e3o \npequenos [#6]. \n \nQueriam plantar at\u00e9 aqui na cerca [beirando a casa], mas eu n\u00e3o deixei n\u00e3o [#14]. \n \nA tal da soja \u00e9 considerada o ouro aqui. Mas vou falar pra voc\u00ea... \u00e9 um ouro que mata. \nMata \u00e0 presta\u00e7\u00e3o [#6]. \n \nA soja \u00e9 ouro que nem o ouro do garimpo. Mata que nem o ouro do garimpo [#14]. \n \nTerra de reforma agr\u00e1ria n\u00e3o pode plantar soja. \u00c9 pequenininho (...) terra \u00e9 pra \ntrabalhar, n\u00e3o pra prejudicar sa\u00fade [#18]. \n \nDepois que come\u00e7ou o agroneg\u00f3cio e se come\u00e7ou essa ind\u00fastria esmagadora de soja... \n(...) dez aplica\u00e7\u00f5es pra produzir! O risco que causa \u00e0 sa\u00fade humana! (...) Tudo tem hora, \n\n\n\n72 \n \n\n \n\ntem ciclo (...) n\u00e3o d\u00e1 tempo das coisa (...) Assim \u00e9 a semente: nada acontece fora do \ntempo (...) O 2-4-D [herbicida j\u00e1 proibido por lei] mudou de nome, continuam usando \n(...) \u00e9 uma ferramenta pra matar. (...) Parece que c\u00e2ncer t\u00e1 virando uma coisa natural \n[#13]. \n\n \n\nComo n\u00e3o h\u00e1 plantios irrigados no assentamento, as lavouras contam exclusivamente \n\ncom o regime de chuva. Dessa forma, o principal uso da \u00e1gua se d\u00e1 nas aplica\u00e7\u00f5es de \n\nagroqu\u00edmicos que, por sua vez, s\u00e3o realizadas com \u00e1gua proveniente de c\u00f3rregos e po\u00e7os \n\nartesianos. \n\nAssim como na bovinocultura de corte, observou-se que h\u00e1 basicamente dois perfis de \n\nprodutores de soja no P.A. Jaragu\u00e1. O primeiro \u2013 constitu\u00eddo principalmente por sulistas \u2013 \n\ncompreende uma popula\u00e7\u00e3o mais capitalizada, com capital humano fortemente direcionado para \n\nprodu\u00e7\u00e3o intensiva de gr\u00e3os e com consider\u00e1vel capital social na medida em que esses \n\nagricultores demonstram boa movimenta\u00e7\u00e3o entre as esferas econ\u00f4micas locais e dos meios de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. Para esses produtores, a agricultura \u00e9 visivelmente a principal fonte de renda, sejam \n\neles aposentados ou n\u00e3o. O segundo perfil abarca todos aqueles outros produtores que foram \n\natra\u00eddos pelo alto potencial lucrativo da soja. Para esses assentados, a op\u00e7\u00e3o pela soja deriva, \n\nmuitas vezes, de uma pr\u00e9via experi\u00eancia como prestadores de servi\u00e7os no setor. No entanto trata-\n\nse de uma popula\u00e7\u00e3o menos capitalizada e que recorre a parcerias dentro ou fora do \n\nassentamento para o exerc\u00edcio da atividade.  \n\nFinalmente, vale ressaltar que as \u00e1reas cultivadas por produtores que se enquadram no \n\nprimeiro perfil s\u00e3o as mais numerosas. \u00c0 medida que se visitavam e se observavam as \u00e1reas \n\narrendadas para a soja, foram constatados apenas seis nomes de assentados respons\u00e1veis pelos \n\nplantios ao longo de todo o assentamento. Isso sugere uma alta concentra\u00e7\u00e3o e seletividade da \n\natividade, o que pode estar relacionado a fatores como o alto investimento inicial necess\u00e1rio para \n\no cultivo da soja e as dificuldades de acesso a maquin\u00e1rio e a linhas de cr\u00e9dito. Sendo assim, uma \n\nmelhor compreens\u00e3o das din\u00e2micas de arrendamento \u00e9 capaz de revelar, de modo mais \n\ndetalhado, as vari\u00e1veis envolvidas nessa mudan\u00e7a de uso da terra que implica, por sua vez, numa \n\nmudan\u00e7a do modo de vida de boa parte dos habitantes do P.A. Jaragu\u00e1. \n\n \n\n\n\n73 \n \n\n \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Lote com cultivo de soja no P.A. Jaragu\u00e1 \nFonte: Nat\u00e1lia Salaro Grigol \u2013 mar\u00e7o de 2014 \n\n \n\n4.2. A op\u00e7\u00e3o pelo arrendamento em decorr\u00eancia da incapacidade de reinvestimento no \n\nlote \n\nEm um estudo que se prop\u00f5e a abordar a mudan\u00e7a dos modos de vida de assentados \n\nrurais frente a um contexto de transi\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica regional, cabe enfatizar que o discurso \n\ngeral entre os assentados praticantes ou que foram praticantes da bovinocultura de corte sugere \n\nforte relut\u00e2ncia para a mudan\u00e7a de atividade. Ainda assim, as entrevistas demonstram que a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de pastagem por plantios de soja \u00e9 um fen\u00f4meno frequente e crescente \n\ndentro do P.A. Jaragu\u00e1. \n\nO primeiro ponto a se considerar, portanto, \u00e9 que essa mudan\u00e7a no uso da terra n\u00e3o \n\nocorre por um desejo ou voca\u00e7\u00e3o dos assentados. Pelo contr\u00e1rio, essa transi\u00e7\u00e3o costuma ser \n\nrelatada como uma fatalidade, uma esp\u00e9cie de conformidade diante das circunst\u00e2ncias. Entre os \n\nmotivos, o mais recorrente \u00e9 a perda de qualidade das pastagens, ano ap\u00f3s ano, ocasionando \n\nredu\u00e7\u00e3o na taxa de lota\u00e7\u00e3o e comprometendo, assim, a viabilidade econ\u00f4mica da bovinocultura. \n\nEsse \u00e9 um ponto importante, pois trata-se de um estopim para uma transi\u00e7\u00e3o de uso da terra que \n\nem um primeiro momento se apresenta como oriundo de causas ecol\u00f3gicas (no caso, pastagens \n\ndegradadas). No entanto, quanto mais nos aprofundamos nas circunst\u00e2ncias que contribuem para \n\nque essas \u00e1reas de pasto se tornem insustent\u00e1veis para a bovinocultura, poderemos encontrar \n\n\n\n74 \n \n\n \n\nfatores de ordem socioecon\u00f4mica e socioambiental e, numa an\u00e1lise ainda mais ampla, de ordem \n\nhist\u00f3rica e pol\u00edtica. \n\nConforme descrito anteriormente, embora o manejo de pastagens n\u00e3o seja pr\u00e1tica \n\nfrequente no assentamento, quando existente, ocorre em lotes de fam\u00edlias mais jovens, as quais \n\nchegaram ao assentamento em est\u00e1gio posterior \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do assentamento. Essas fam\u00edlias, \n\nna maioria das vezes, adquiriram suas terras atrav\u00e9s de um processo de compra. Portanto, ao \n\nfaz\u00ea-lo, certamente consideraram aquele ambiente como um espa\u00e7o minimamente promissor \n\npara investirem suas economias e trabalho, o que j\u00e1 confere, em si, uma condi\u00e7\u00e3o diferenciada de \n\ningresso no assentamento. Isso ocorre seja pelo est\u00e1gio mais avan\u00e7ado de desenvolvimento e \n\ninfraestrutura do assentamento, seja por uma condi\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica mais privilegiada, por \n\nafinidade, determina\u00e7\u00e3o ou maior possibilidade de planejamento para com a atividade. \n\nContudo, ainda que possa existir certa diferen\u00e7a no grau de empreendedorismo entre \n\npecuaristas pioneiros e aqueles que chegaram ao assentamento por meio da compra dos lotes, \n\nn\u00e3o foi poss\u00edvel notar, em nenhum deles, a especializa\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o, tampouco um \n\nplanejamento de longo prazo, evidenciados principalmente pela baixa qualidade das pastagens e \n\ndescapitaliza\u00e7\u00e3o. Ao mesmo tempo, todos produzem com vistas a atender o mercado bovino, \n\nonde concorrem com grandes produtores cada vez mais especializados e produtivos. Assim, em \n\nanalogia a Blum (1999), n\u00e3o se tratam de produtores familiares de subsist\u00eancia, na medida em que \n\na maior parte da produ\u00e7\u00e3o se destina ao mercado. E sequer se tratam de produtores familiares \n\nconsolidados, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 manejo efetivo das pastagens e o uso de insumos agr\u00edcolas n\u00e3o \n\n\u00e9 racional (dado que, numa bovinocultura especializada, a reforma das pastagens \u00e9 a \u00faltima \n\nop\u00e7\u00e3o, por ser extremamente custosa e evit\u00e1vel quando o manejo \u00e9 efetivo). Est\u00e3o, pois, mais \n\npr\u00f3ximos do que Blum (1999) classifica como produtores familiares em transi\u00e7\u00e3o, o que, no caso \n\nestudado, tampouco significa estarem caminhando para uma produ\u00e7\u00e3o familiar mais consolidada \n\nou competitiva. \n\nAinda que possam carregar amplo conhecimento de uma bovinocultura exercida \n\ndurante gera\u00e7\u00f5es em outros locais, os pecuaristas pioneiros do P.A. Jaragu\u00e1 apresentam um \n\naporte tecnol\u00f3gico inferior quando comparados a produtores de vanguarda contempor\u00e2neos. \n\nTamb\u00e9m apresentam problemas no acesso a insumos agr\u00edcolas. Al\u00e9m disso, por se tratar de \n\nassentamento, n\u00e3o h\u00e1 titula\u00e7\u00e3o da terra que permita acesso \u00e0s linhas de cr\u00e9ditos convencionais. \n\nQuanto \u00e0s linhas de cr\u00e9dito espec\u00edficas para assentados, seu acesso tamb\u00e9m se encontra limitado, \n\numa vez que a maioria dos pioneiros se encontra endividada pelo Pronaf e a maioria dos mais \n\nrecentes est\u00e3o oficialmente carentes de regulariza\u00e7\u00e3o. Dessa forma, ao mesmo tempo em que \n\nest\u00e3o inseridos em um mercado em crescente competitividade, esses produtores se veem \n\n\n\n75 \n \n\n \n\nobrigados a lidar com a escassez quantitativa e qualitativa das terras, com a baixa oferta e \n\nqualidade da m\u00e3o de obra, com a superficialidade de um gerenciamento espont\u00e2neo, com uma \n\nbaixa escala produtiva, com a dificuldade de agregar valor \u00e0 produ\u00e7\u00e3o (haja vista a dificuldade de \n\nse implementar o regime de engorda), com a car\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o, com as rela\u00e7\u00f5es \n\nde troca desfavor\u00e1veis, entre outros fatores. Como resultado, tem-se um sistema produtivo \n\nincapaz de se sustentar a longo prazo. \n\n \nDe cinco em cinco anos, mais ou menos, tem que por calc\u00e1rio (...) Mas a maioria n\u00e3o \nconsegue n\u00e3o (...) Com a soja tem a renda tamb\u00e9m, mas eu penso com as coisas que \nv\u00e3o acabar em volta (...) Acho que no futuro isso aqui vai ser tudo arrendado pra cana \n(...) j\u00e1 chegou em Jata\u00ed [no estado de Goi\u00e1s] (...) se acontecer eu vazo daqui. Eu gosto \u00e9 \nde mexer com gado [#10]. \n\n \n\nSe, historicamente, as pr\u00e1ticas regionais que conduziram a bovinocultura de corte se \n\ndesenvolveram com base no uso especulativo e predat\u00f3rio da terra (SANTOS, 2015), \n\nculturalmente, essas pr\u00e1ticas n\u00e3o foram superadas pelos assentados pecuaristas do P.A. Jaragu\u00e1. \n\nO principal empecilho, no entanto, se d\u00e1 ao fato de que a terra, no atual contexto, \u00e9 sempre a \n\nmesma. Ao se fixarem, o cuidado com a terra, o manejo das pastagens e a internaliza\u00e7\u00e3o desses \n\ncustos passam a ser cruciais para que o prazo de validade da atividade n\u00e3o seja o tempo de vida \n\n\u00fatil de um solo n\u00e3o manejado. Em outras palavras, o contexto fundi\u00e1rio de um assentamento n\u00e3o \n\npermite que a atividade mantenha o car\u00e1ter n\u00f4made herdado culturalmente, o que exige que o \n\nuso da terra deixe de ser predat\u00f3rio e passe a ser produtivo. No entanto, os manejos n\u00e3o s\u00e3o \n\nfeitos e os custos tampouco internalizados. Seja por car\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o/informa\u00e7\u00e3o, seja como \n\nforma de se compensar a baixa escala produtiva no curto prazo, o cen\u00e1rio atual do assentamento \n\n\u00e9 de pastagens com baixa capacidade de lota\u00e7\u00e3o e produtores incapazes de reverter essa condi\u00e7\u00e3o \n\natrav\u00e9s da pr\u00f3pria atividade. \n\n \nNo desbravamento n\u00e3o se usava corre\u00e7\u00e3o de solo (...) Com o agroneg\u00f3cio, s\u00f3 se \nconsegue com a corre\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de solo (...) pra tudo, pra se fazer produzir, tem que \nter investimento (..) por n\u00e3o ter uma forma\u00e7\u00e3o, o produtor rural tem o h\u00e1bito de fazer \nas coisas erradas [#13]. \n\n \n\nPara quem tem conseguido permanecer na bovinocultura de corte, o arrendamento de \n\npastagens tem sido cada vez mais necess\u00e1rio. Ao mesmo tempo, o avan\u00e7o das \u00e1reas de soja vem \n\ncompetindo pelos mesmos espa\u00e7os, encarecendo o custo de oportunidade de terra e, por \n\nconsequ\u00eancia, os valores pagos pelos arrendamentos. \n\n \nOs pastos est\u00e3o velhos, o povo n\u00e3o corrige (...) pessoal cobra pre\u00e7o de fazenda e n\u00e3o \ntem estrutura pra isso. [#11] \n\n \n\nPara outros, a convers\u00e3o das pr\u00f3prias \u00e1reas de pasto em lavouras tem sido considerada a \n\nmelhor op\u00e7\u00e3o. A l\u00f3gica empregada aqui \u00e9 a de que, atualmente, o plantio de qualquer cultivo \n\n\n\n76 \n \n\n \n\nagr\u00edcola \u2013 seja a soja ou arroz \u2013 requer pr\u00e1ticas como a corre\u00e7\u00e3o e adubagem de solo. Por sua vez, \n\neste manejo necess\u00e1rio para a atividade agr\u00edcola corresponde \u00e0s etapas mais custosas da reforma \n\ndas pastagens. Sendo assim, para um assentado pecuarista que se v\u00ea preso em um ciclo vicioso \u2013 \n\nonde a degrada\u00e7\u00e3o das pastagens reduz a produtividade, que por sua vez reduz a rentabilidade, \n\naumentando a descapitaliza\u00e7\u00e3o, limitando o investimento no pr\u00f3prio pasto e assim por diante \u2013 a \n\npossibilidade de se ter um terceiro que assuma esses custos tem sido encarada como vantajosa. \n\n \nOs que n\u00e3o d\u00e1 conta de plantar, arrenda. Compensa mais arrendar do que tirar leite (...) \na terra estando limpa, quem arrenda j\u00e1 paga [pelo usufruto da terra] no primeiro ano \n[#19]. \n\n \n\nDe fato, a convers\u00e3o das \u00e1reas de pasto em lavouras tem se dado principalmente atrav\u00e9s \n\ndo arrendamento para produtores de soja, uma vez que a inser\u00e7\u00e3o no mercado da soja exige uma \n\ninfraestrutura que vai desde conhecimento \u2013 o que, no caso do P.A. Jaragu\u00e1, se mostrou um \n\naspecto cultural, predominantemente vinculado \u00e0 origem dos assentados \u2013 e maquin\u00e1rio, at\u00e9 \n\npossibilidades de financiamentos com avalistas. \n\n \nQuem t\u00e1 arrendando \u00e9 porque o pasto acabou.  Ele vai vender o gado que ele tem pra \nreformar o pasto e o dinheiro que ele tem n\u00e3o d\u00e1. Ele fica sem gado e sem pasto. Ent\u00e3o \nqu\u00ea que o povo t\u00e3o fazendo? Pegam o gado e vendem na meia, ou vende e aplica o \ndinheiro em outra coisa, arrenda pra cinco ou seis ano. A\u00ed, vence o contrato [de \narrendamento], o cara forma [o pasto]. Se aguentava 50 r\u00e9s, vai aguentar 80 (...) ainda \nmais que agora aqui \u00e9 tudo plantio direto, c\u00ea gradeia s\u00f3 o primeiro ano. Aquele res\u00edduo, \naquele adubo da folhagem fica todo ali. A\u00ed eles joga milheto pra fazer forrageiro e vai s\u00f3 \nadubando a terra, vai adubando. A\u00ed quando c\u00ea chega pra formar [pasto], terra que \naguentava 20, 30 cabe\u00e7a, aguenta 50, 60... [#3]. \n\n \n\nEntre os tipos de acordos, o mais comum s\u00e3o os que apresentam contratos de cinco \n\nanos, onde o pagamento pela \u00e1rea arrendada se d\u00e1 em unidades de produ\u00e7\u00e3o (na maior parte, \n\nsacas de soja). O prazo de cinco anos se refere ao tempo m\u00ednimo considerado pelas fam\u00edlias de \n\nagricultores para se compensar o investimento inicial aplicado na \u00e1rea. J\u00e1 o pagamento \u00e9 \n\nestipulado de acordo com a situa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea arrendada (desde um pasto limpo, sem regenera\u00e7\u00e3o \n\nde esp\u00e9cies arb\u00f3reas, at\u00e9 pastos bastante abandonados, com forma\u00e7\u00e3o de juquira). Normalmente \n\no pagamento \u00e9 feito de forma crescente, ano ap\u00f3s ano. No caso da soja, dependendo das \n\ncondi\u00e7\u00f5es iniciais da \u00e1rea, inicia-se de zero a cinco sacas por hectare no primeiro ano, \n\naumentando posteriormente em uma saca para cada ano, independente da produtividade obtida \n\ncom a colheita. Assim, um lote que inicia com nenhuma saca no primeiro ano, terminar\u00e1 o quinto \n\nrecebendo quatro sacas por hectare. \n\n\u00c0 medida que a soja se expande no assentamento, a competi\u00e7\u00e3o por \u00e1reas arrend\u00e1veis \n\ntem modificado os acordos, o que pode ser observado pela compara\u00e7\u00e3o dos contratos mais \n\nantigos (entre zero e uma saca no primeiro ano) para os mais recentes (de tr\u00eas sacas em diante), \n\nmesmo em \u00e1reas que exigem um investimento inicial mais elevado, como as que apresentam \n\n\n\n77 \n \n\n \n\nforma\u00e7\u00e3o de juquira, por exemplo. Ainda assim, seja qual for a modalidade do arrendamento, a \n\nrenda obtida pelas sacas \u00e9 sempre considerada insuficiente para o sustento das fam\u00edlias.  \n\nDevido \u00e0 baixa renda obtida atrav\u00e9s do arrendamento, esta pr\u00e1tica se tornou mais \n\ncomum entre os assentados aposentados. A garantia de uma renda mensal, somada \u00e0s \n\ndificuldades relacionadas \u00e0 m\u00e3o de obra \u2013 seja pela idade avan\u00e7ada, seja pelo abandono do \n\nassentamento pelos jovens \u2013 parece ter favorecido para que estes atores pratiquem o \n\narrendamento. Al\u00e9m disso, a decis\u00e3o por arrendar as pastagens envolve, ainda que \n\ntemporariamente, o abandono da bovinocultura, pois, para dar lugar \u00e0 soja, as fam\u00edlias pecuaristas \n\nse v\u00eam for\u00e7adas a dar um novo destino ao gado, o que normalmente se d\u00e1 pela venda dos \n\nmesmos. Contudo, se o discurso comum \u00e9 de que ap\u00f3s o contrato de arrendamento se retornar\u00e1 \n\n\u00e0 bovinocultura, o que se observa \u00e9 a destina\u00e7\u00e3o do dinheiro obtido com a venda do gado para \n\noutros fins, como a compra de autom\u00f3veis, motocicletas ou outras aplica\u00e7\u00f5es dentro do lote. \n\nAl\u00e9m dos aposentados, fam\u00edlias produtoras de leite tamb\u00e9m t\u00eam optado pelo \n\narrendamento. Normalmente, estas unidades dom\u00e9sticas t\u00eam se configurado como lotes h\u00edbridos, \n\nonde, al\u00e9m das sacas de soja, parte da produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os de entressafra como sorgo, milho e \n\nmilheto entra como pagamento e s\u00e3o utilizadas para a alimenta\u00e7\u00e3o do gado leiteiro. Nesse \n\nsentido, cabe destacar o caso de um entrevistado produtor de leite. Este produtor chegou ao \n\nassentamento atrav\u00e9s da compra do lote. Ele relata que, antes, todo o gado permanecia no lote. \n\nAp\u00f3s ter arrendado uma parte do pr\u00f3prio lote, passaram a permanecer na unidade dom\u00e9stica \n\napenas as vacas em est\u00e1gio de lacta\u00e7\u00e3o (em torno de 15 do total de 40 a 45 animais). O restante \n\npermanece em pastos arrendados de vizinhos at\u00e9 parirem e voltarem a produzir. Nesse caso, as \n\nvantagens totais de se arrendar a pr\u00f3pria \u00e1rea para a soja est\u00e3o compensando as despesas com o \n\naluguel de pastagens e o produtor continua exercendo a atividade original. \n\n \nAs pessoas criavam gado (...) hoje a maioria t\u00e1 investindo na soja (...) muitos alugam \npasto fora e plantam na pr\u00f3pria terra. (...) A gente tem que se adaptar do jeito do lugar \n(...) o pessoal aqui mexe mais com lavoura [#25]. \n \n[Ao mostrar a \u00e1rea do lote] \u00c9 soja. Soja, assim, agora. No tempo da seca eles agora \ncolhem a soja e plantam o milheto. Da\u00ed eles d\u00e3o o milheto pra mim dar pro gado. Da\u00ed \neu pego tudo meu gado, onde t\u00e1 alugado o pasto fora, n\u00e9. E jogo em cima do milheto, \nque eles deixam madurar o milheto. Se n\u00e3o der a colheita do milheto, eles me d\u00e3o tudo. \nSe n\u00e3o, eles colhem o milheto e d\u00e3o uma palhada. (...) Eu alugo [pasto] porque fiquei \naqui sem. Quando eu tenho pasto tudo, a minha terra formada, o meu gado fica tudo \naqui. A minha terra d\u00e1 pra tratar deles tudo. (...) Ele [a pessoa que planta a soja e o \nmilheto] recebe o combinado assim. N\u00f3s fizemos uma parceria. N\u00e3o \u00e9 nem arrendado. \n\u00c9 uma parceria. Que da\u00ed na forma que eles tiram a soja, eles tem que tirar o milheto que \nd\u00e1 a palhada pra mim. Da\u00ed se eles veem [virem] que vai dar bem, d\u00e1. O ano passado... \nNossa! Que as minhas vacas vinham cheias de milheto de l\u00e1. Da\u00ed dobrou o leite. Da\u00ed, o \nleite, elas tavam dando a base de 70 litros e eu fui pra cento e pouco, n\u00e9. Na seca \nmesmo, o milheto faz render o leite. Que ela come o milheto e ela dobra o leite. (...) \u00c9 \nvantagem fazer a parceria por causa que da\u00ed a terra vem nova pra mim. E vai ficar boa \npra daqui, quando eu pegar ela, ela t\u00e1 calcareada, bem mexida. E eu formo de pasto de \n\n\n\n78 \n \n\n \n\nnovo. Da\u00ed ela vem pasto que dura oito anos de novo. (...) Eu mesmo n\u00e3o dou conta de \nfazer. Eu fui falar no banco que eu arrendei as terras e eles embrabou. Disseram que eu \npodia ter pedido financiamento para calcarear e ter calcareado o pasto. Mas na hora que \na gente vai... e precisa de um avalista e precisa outro. Ai n\u00e3o d\u00e1, n\u00e9. Ningu\u00e9m quer \nassinar de avalista mais, n\u00e9. Porque aqui muitos assinavam e tinham que pagar. Da\u00ed eu \nmesmo tive que pagar o Pronaf inteiro de um cara que plantou mamona e n\u00e3o pagou. E \neu era avalista dele e tive que pagar. Ent\u00e3o, hoje, pra mim, eu precisei comprar umas \nvacas a mais, e precisei de um avalista e eu corri muito atr\u00e1s. At\u00e9 que um fazendeiro se \np\u00f4s pra assinar pra mim, sem eu pedir pra ele. (...) Pra mim [o maior benef\u00edcio] \u00e9 aqui \n[no acordo de seis anos com o produtor de soja], porque nessa [terra] eu vou por o \npasto de novo. (...) Com os bezerros machos d\u00e1 pra eu pagar o banco [cr\u00e9dito Pronaf \nanual] e a renda da soja comprar o trato pras vacas. (...) As f\u00eameas n\u00f3s segura pra \nescolher a melhor pra leite, n\u00e9 [#12]. \n\n \n\nO caso dos produtores de leite exemplificados s\u00e3o situa\u00e7\u00f5es menos comuns onde o \n\narrendamento e a mudan\u00e7a no uso da terra n\u00e3o implicaram em uma mudan\u00e7a de atividade. No \n\nentanto, observa-se que essa din\u00e2mica s\u00f3 foi poss\u00edvel devido \u00e0 exist\u00eancia de um terceiro ator que, \n\npor algum motivo, disponibilizava um lote ocioso. E \u00e9 essa disponibilidade de lotes que tem \n\nviabilizado as din\u00e2micas produtivas no assentamento da forma como se apresentavam no \n\nmomento da coleta de dados. Com efeito, pode se dizer que \u00e9 a disponibilidade de lotes \n\narrend\u00e1veis que permite que a produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os, carne e leite aconte\u00e7a no assentamento. Em \n\n\u00faltima an\u00e1lise, tanto a agricultura quanto a bovinocultura s\u00f3 se consolidaram ao longo da hist\u00f3ria \n\ndo P.A. Jaragu\u00e1 porque sempre puderam contar com o arrendamento de \u00e1reas dentro do \n\nassentamento. Ao mesmo tempo, isso s\u00f3 foi poss\u00edvel na medida em que lotes se encontravam \n\ndispon\u00edveis, seja pela maior vulnerabilidade socioecon\u00f4mica de alguns assentados, seja pela \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o das atividades (externas ao lote, recebimento de benef\u00edcios etc.) ou simplesmente \n\npelo uso especulativo do lote em que indiv\u00edduos propriet\u00e1rios sequer moram no assentamento. \n\n \nAssim, em termo, tem mais \u00e9 arrendat\u00e1rio, n\u00e9. Plantador tem, mas assim, igual eu: \nplantava mas arrendei tr\u00eas \u00e1reas. O [cita outro assentado] planta e ele arrenda umas seis, \noito \u00e1reas. Em todo caso, tem mais arrendat\u00e1rio que plantador, n\u00e9. Que eles pegam \nmuita \u00e1rea, n\u00e9? [#11]. \n\n \n\nDe um modo geral, nesse processo de transi\u00e7\u00e3o do uso da terra, o indiv\u00edduo que est\u00e1 \n\ncultivando a lavoura n\u00e3o \u00e9 o mesmo pecuarista. A mudan\u00e7a no uso da terra n\u00e3o implica, \n\nportanto, em uma mudan\u00e7a do modo de vida pecuarista para agricultor. Ao contr\u00e1rio, o \n\npecuarista sai de cena e vira um arrendat\u00e1rio, podendo continuar ou n\u00e3o vivendo no/do campo. \n\nJ\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o de soja se concentra em um pequeno grupo dentro do assentamento. Esses \n\nassentados, por sua vez, precisam expandir as \u00e1reas cultivadas para se manterem minimamente \n\ncompetitivos no mercado de gr\u00e3os. Como a expans\u00e3o da soja tem gerado um aumento no valor \n\nda terra, o valor no arrendamento das pastagens tamb\u00e9m sobe. Surge, ent\u00e3o, uma nova vari\u00e1vel \n\nque termina por onerar ainda mais a bovinocultura de modo que, em longo prazo, pode acabar \n\nafetando os pecuaristas mais vulner\u00e1veis, com menor capacidade de gerenciamento da atividade. \n\n\n\n79 \n \n\n \n\nNa medida em que competem pelas mesmas \u00e1reas arrend\u00e1veis, estabelece-se uma din\u00e2mica onde \n\numa atividade tamb\u00e9m acaba desarticulando a outra. \n\nTem-se, enfim, uma din\u00e2mica complexa, auto estruturante, mas tamb\u00e9m contradit\u00f3ria. \n\nPor um lado, efeitos da expans\u00e3o da soja t\u00eam gerado uma maior competi\u00e7\u00e3o por terra entre as \n\nduas atividades, o que tem limitado, em \u00faltima inst\u00e2ncia, a reprodu\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas bovinas. Por \n\noutro, outros efeitos da expans\u00e3o da soja t\u00eam permitido, em algum grau, certa viabiliza\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o tanto para a bovinocultura de corte quanto leiteira, pelo menos em curto prazo. \n\n4.3. A comercializa\u00e7\u00e3o de lotes no assentamento: evas\u00e3o, rotatividade e especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria \n\nEm termos legais, s\u00e3o proibidos a compra, venda, arrendamento, repasse, aluguel ou \n\ncom\u00e9rcio de qualquer natureza com qualquer \u00e1rea que integre algum assentamento de reforma \n\nagr\u00e1ria. Em assentamentos, a terra pertence \u00e0 Uni\u00e3o. O trabalhador rural que recebe a terra do \n\nIncra, recebe apenas uma concess\u00e3o para usar e explorar a parcela. Uma vez contemplado, o \n\nbenefici\u00e1rio assina um contrato com o Incra, o Contrato de Concess\u00e3o e Uso da Terra (CCU) ou \n\nrecebe o T\u00edtulo de Dom\u00ednio (TD). O CCU transfere o im\u00f3vel rural ao benefici\u00e1rio em car\u00e1ter \n\nprovis\u00f3rio e assegura o acesso \u00e0 terra, aos cr\u00e9ditos disponibilizados pelo Incra e aos programas \n\ndo governo federal. J\u00e1 o TD \u00e9 o instrumento que transfere o im\u00f3vel rural ao assentado em car\u00e1ter \n\ndefinitivo. A emiss\u00e3o do TD ocorre quando verificado que foram cumpridas as cl\u00e1usulas do CCU \n\ne o assentado tem condi\u00e7\u00f5es de cultivar a terra e de pagar pelo t\u00edtulo em parcelas anuais \n\n(BRASIL, 1993; INCRA, 2016b). Em outras palavras, assim como o Incra pagou pela terra ao \n\nfazendeiro expropriado, para ter o direito de propriedade da terra, os assentados pagam por ela \n\natrav\u00e9s do TD. \n\nAmbos os documentos (CCU e TD) apenas s\u00e3o v\u00e1lidos se o trabalhador rural assentado \n\ncumprir todas as cl\u00e1usulas resolutivas. Uma delas \u00e9 a proibi\u00e7\u00e3o da transfer\u00eancia, ou qualquer \n\noutra forma de negocia\u00e7\u00e3o do lote, para terceiros. Como mencionado anteriormente, o assentado \n\nn\u00e3o \u00e9 propriet\u00e1rio da terra at\u00e9 que seja cumprida uma s\u00e9rie de exig\u00eancias legais. Tais exig\u00eancias \n\nest\u00e3o contidas nas cl\u00e1usulas resolutivas do CCU ou do TD e devem ser cumpridas pelo Incra. \u00c9 \n\nimportante salientar que essas exig\u00eancias dizem respeito tanto ao assentado quanto \u00e0 situa\u00e7\u00e3o do \n\nassentamento e que somente depois de atendidas e ap\u00f3s a consolida\u00e7\u00e3o do assentamento (esp\u00e9cie \n\nde emancipa\u00e7\u00e3o do projeto como um todo) \u00e9 que o assentado poder\u00e1 dispor da terra como lhe \n\nconvier. Enquanto o assentamento n\u00e3o for consolidado, a terra continua sendo da Uni\u00e3o e o fato \n\nde se ter atendido apenas a uma ou outra das exig\u00eancias \u2013 como estar assentado h\u00e1 dez anos ou \n\n\n\n80 \n \n\n \n\nter terminado o pagamento do TD, por exemplo \u2013 n\u00e3o garante a posse nem o dom\u00ednio do lote \n\n(BRASIL, 1993). \n\nNo entanto, o P.A. Jaragu\u00e1 n\u00e3o \u00e9 um assentamento consolidado e a concess\u00e3o de TDs \n\nainda se encontra em discuss\u00e3o. De qualquer forma, se a terceiriza\u00e7\u00e3o do uso dos lotes pelas \n\npr\u00e1ticas de arrendamento entre parceleiros j\u00e1 incita questionamentos, a compra e a venda de lotes \n\ns\u00e3o pr\u00e1ticas que acompanham o assentamento desde sua origem. \n\nMesmo que irregulares, a comercializa\u00e7\u00e3o de lotes implica em um alto \u00edndice de evas\u00e3o e \n\nrotatividade e tem sido de dif\u00edcil controle por parte do Incra. Como visto anteriormente, dos 420 \n\nlotes do P.A. Jaragu\u00e1, estima-se que somente cerca de 30% das primeiras fam\u00edlias assentadas \n\npermanecem no local. Al\u00e9m disso, dos 353 lotes levantados, 125 (30%) est\u00e3o desabitados. Esta \n\nalta evas\u00e3o teve diversas justificativas, desde a falta de infraestrutura no in\u00edcio do assentamento \n\n(ex. lotes n\u00e3o demarcados e log\u00edstica produtiva prec\u00e1ria) at\u00e9 a escolha pouco criteriosa de \n\nbenefici\u00e1rios pelo Incra (ex. a falta de hist\u00f3rico agr\u00e1rio). Esses fatores desestimularam muitas \n\nfam\u00edlias a produzir e contribu\u00edram para que o arrendamento e a compra e venda de lotes se \n\ntornassem oportunidades econ\u00f4micas entre os assentados. Al\u00e9m disso, de acordo com as \n\nentrevistas, muitos benefici\u00e1rios j\u00e1 participaram do processo seletivo do programa de reforma \n\nagr\u00e1ria com inten\u00e7\u00f5es de comercializar o lote contemplado. \n\n \nTeve deles que custou esperar receber o fomento pra poder vender a terra. E era 500 \nreais pra cada um na \u00e9poca. Teve um que vendeu, depois que recebeu o fomento, com \ntr\u00eas dia ele vendeu o lote. E isso num foi s\u00f3 um n\u00e3o. Isso foi muitos. Foi muitos [#3]. \n \nTeve gente que s\u00f3 pegou o fomento e j\u00e1 caiu fora. (...) Hoje n\u00e3o tem nem 40% dos \npioneiros. (...) Voc\u00ea encontra mais casa fechada do que aberta. (...) No come\u00e7o lotava \ndois \u00f4nibus. Agora s\u00f3 um e olha l\u00e1 [#4]. \n \nE n\u00f3s era uns 400 parceleiro e agora no momento eu acho que num tem nem 30% \ndesse primeiro. (...) No mais foi \u201cdesacor\u00e7oando\u201d, foi vendendo, uns grand\u00e3o de l\u00e1 \nfazia os projeto pros pequeno e (...) fazia projeto errado, s\u00f3 pra sair o dinheiro pra eles \ne n\u00f3s sobrava, n\u00e9. (...) Oh. Primeiramente, os agr\u00f4nomos aprovaram um projeto pra \ngente plantar mandioca. Ai eu digo: \u201cN\u00e3o, esse trem t\u00e1 errado. N\u00f3s num tem pra quem \nvender\u201d. \u201cN\u00e3o, voc\u00eas podem encarar, firme mesmo, que n\u00f3s vamos ajudar voc\u00eas a \nadquirir uma farinheira, comprador de mandioca a granel. N\u00f3s n\u00e3o vamos deixar voc\u00eas \nna m\u00e3o n\u00e3o\u201d. Eu disse: \u201cRapaz... Eu t\u00f4 com medo desse tipo de coisa\u201d. \u201cN\u00e3o, n\u00e3o\u201d. A\u00ed \njuntou tudo... \u201cAssina aqui s\u00f4\u201d. E n\u00f3s montou naquele dinheiro. Era, naquele tempo \nera mil e quinhentos. A\u00ed, pra aprovar o projeto, de cada um de n\u00f3s eles cataram 200. E \nfoi, foi muitos que fez o projeto, n\u00e9. E de cada um de n\u00f3s pegou os 200 e p\u00f4s no bolsa \nda cal\u00e7a e virou as costas pra n\u00f3s. At\u00e9 ontem, num veio nenhum aqui ver se eu plantei \nao menos um pauzinho de ramo de mandioca no ch\u00e3o. Isso \u00e9 que \u00e9 injusti\u00e7a. \u00c9 isso a\u00ed, \nn\u00e9? Eu plantei, eu j\u00e1 tinha um hectare, eu plantei mais tr\u00eas hectares de ramo de \nmandioca, daqui l\u00e1 na outra estrada por l\u00e1. Esses arvoredos a\u00ed tudo era um mandiocal \ns\u00f3. Esses arvoredos ai eu plantei desde que o mandiocal a\u00ed, n\u00e9. Perdeu tudo naquele \ntempo. (...) N\u00e3o tinha pra quem vender e o projeto deles n\u00e3o apareceu, n\u00e3o apareceu \nfarinheira, n\u00e3o apareceu comprador, n\u00f3s correu atr\u00e1s e o banco \u00e9 aquele que libera o \ndinheiro depois s\u00f3 quer receber mesmo, n\u00e9? A\u00ed eu fui obrigado a vender umas vacas de \nleite pra pagar esse trem, sem precis\u00e3o, n\u00e9. \u00c9... mas eu fiquei do\u00eddo com esse tipo de \ncoisa, s\u00f4. (...) Desanima. Por causa disso tem um bocado que vendeu e foi embora. E \neu n\u00e3o vou vendeu n\u00e3o. Eu vou ficar a\u00ed. O Incra n\u00e3o vai. Nem o Incra n\u00e3o me arranca \n\n\n\n81 \n \n\n \n\ndaqui mais [risos], n\u00e9?  (...) S\u00f3 que n\u00f3s num tem o documento de que n\u00f3s \u00e9 dono da \nterra, n\u00e9. S\u00f3 de ocupante por hora. Um tanto de ano desse e n\u00f3s num tem um \ncomprovante, assim, c\u00eas \u00e9 dono da terra. (...) E de reza que n\u00f3s n\u00e3o tem direito de \nvender e nem de arrendar tamb\u00e9m, n\u00e9. E o povo vai vendendo a\u00ed tr\u00eas por quatro e \nvazando fora, n\u00e9 [#8]. \n\n \n\nObservou-se que a decis\u00e3o extrema de sair do assentamento foi facilitada ou at\u00e9 mesmo \n\nestimulada pela compra e venda de lotes. Esta pr\u00e1tica costuma ser mencionada como \u201cdesist\u00eancia \n\npara Fulano\u201d. Mais do que o simples abandono e ren\u00fancia da terra, os assentados alegam indicar o \n\nsucessor ao lote. Dessa forma, a compra se d\u00e1 pelo desembolso financeiro do \u201ccomprador\u201d para \n\nque o assentado desista do lote junto ao Incra, indicando-o como o sucessor. \n\n \nOlha, aconteceu porque o Incra n\u00e3o tem assim um perfil tra\u00e7ado de coordena\u00e7\u00e3o. \u00c9.. \noh.. voc\u00ea pegou, \u00e9 seu o lote. Voc\u00ea vai sobreviver dentro dele. No dia em que n\u00e3o \nservir, voc\u00ea vem no Incra e fala \u201cde hoje em diante o meu lote n\u00e3o me serve mais\u201d. O \nIncra vai arrumar uma pessoa pra avaliar o que voc\u00ea fez e ele te pagar o seu servi\u00e7o. A\u00ed \namanh\u00e3 ou depois tem um parente daquele cara que t\u00e1 a\u00ed.. comprou um lote a\u00ed... tem \nque ver.. o Incra tem que puxar a ficha dele pra ver se ele tem perfil daquilo. O Incra \nn\u00e3o faz esse tipo de coisa. N\u00e3o faz. \u00c9 proibido? \u00c9. No contrato que a gente assina com \no Incra fala que \u00e9 crime, que vai pra cadeia, num sei o qu\u00ea... mas nunca aconteceu. \nNunca aconteceu. Aqui tem companheiro a\u00ed que tem cinco lotes. O Incra sabe disso.. \u00e9 \nsabedor disso. Tem pessoas a\u00ed que mora no Rio Grande do Sul. O cara comprou o lote \naqui, p\u00f4s o lote no nome duma prima dele e nunca veio aqui. O Incra fez o documento, \nent\u00e3o farta organiza\u00e7\u00e3o do Incra. E por causa disso, quem veio pra ficar sofre. Porque \na\u00ed num sai. Pra sair recurso aqui, com dois anos que n\u00f3s tava aqui num sa\u00eda nada. Saiu \nesse fomentozinho e num tinha como c\u00ea deslanchar em nada [#3]. \n \nIncra n\u00e3o consegue controlar mais (...) Eles teriam que barrar l\u00e1, mas passam e \nlegalizam. O erro t\u00e1 no governo, n\u00e3o t\u00e1 em mim, em voc\u00ea [#13]. \n\n \n\nAtualmente, \u00e9 comum encontrar fam\u00edlias que administram mais de um lote. Isso tem \n\nsido poss\u00edvel atrav\u00e9s do mesmo mecanismo de \u201cdesist\u00eancia\u201d comprada. Como o principal e \n\naparentemente \u00fanico empecilho conhecido para ser \u201cpropriet\u00e1rio\u201d de um lote \u00e9 o n\u00e3o \n\nrecebimento pr\u00e9vio de nenhuma terra de reforma agr\u00e1ria, fam\u00edlias t\u00eam utilizado dessa pr\u00e1tica para \n\nampliar suas terras. \n\n \nTenho cinco filhos, cada um com seu lote, mas vivem fora [moram no centro urbano \nde \u00c1gua Boa, onde trabalham com constru\u00e7\u00e3o, e v\u00e3o para o assentamento aos finais de \nsemana] [#4]. \n \nO lote vizinho \u00e9 da minha filha, mas ela mora na cidade [#3]. \n \nE o pior da coisa \u00e9 que tem companheiro (...) que tinha lote e j\u00e1 tava noutro \nassentamento. A\u00ed o qu\u00ea que eles faz? (...) p\u00f5e no nome do filho. A\u00ed o filho fica de \nlaranja [#3]. \n \nA outra [terra]? (...) Eu ponhei no nome do filho. Mas essa \u00e9 nossa. A da filha era outra. \nA filha tinha outra, s\u00f3 que a filha resolveu e vendeu. A outra minha terra que t\u00e1 no \nnome do menino, vem a ser dele. Porque t\u00e1 no nome dele e at\u00e9 se um dia vender tem \nque ser ele decidir. (...) Eu tomo conta porque ele mora na cidade. Ele tem um pouco \nda mudan\u00e7a dele aqui, porque ele veio morar um tempo, tentou uma coisa, tentou outra \ne n\u00e3o deu que l\u00e1 n\u00e3o sa\u00eda financiamento pra ele ainda, n\u00e9, que n\u00e3o tava no nome dele. \nO Incra ia ver de por no nome dele, agora acho que p\u00f4s. A\u00ed ele t\u00e1 querendo voltar, n\u00e9. \n\n\n\n82 \n \n\n \n\nS\u00f3 que ele deixou guarda-roupa com as roupas dele tudo, n\u00e9. E mora na cidade. Mas \nquem t\u00e1 tomando conta \u00e9 eu, n\u00e9 [#12]. \n\n \n\nA comercializa\u00e7\u00e3o dos lotes, no entanto, n\u00e3o visa somente \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o de necessidades \n\nrelacionadas aos meios produtivos. De acordo com as entrevistas, nos \u00faltimos anos, as terras do \n\nassentamento passaram por um per\u00edodo de r\u00e1pida valoriza\u00e7\u00e3o. Segundo os habitantes locais, esse \n\nfen\u00f4meno se deu, em parte, pela melhoria de infraestrutura do pr\u00f3prio assentamento, \u00e0 medida \n\nque passou a contar com energia el\u00e9trica, uma agrovila bem estabelecida, posto de sa\u00fade e duas \n\nescolas respeitadas na regi\u00e3o. Segundo as entrevistas, outro fator que fomentou a comercializa\u00e7\u00e3o \n\nde lotes foi a expans\u00e3o da cultura da soja dentro e fora do assentamento. Percebendo a \n\nvelocidade com que o pre\u00e7o da terra aumentava, processos de compra e venda de lotes passaram \n\na ser utilizados como mecanismo financeiro ou, em outras palavras, como especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria. \n\n \nDeveria ser diferente o nome Reforma Agr\u00e1ria, deveria ser Imobili\u00e1ria Rural (...) \nConhe\u00e7o lote que teve dez propriet\u00e1rios em 16 anos. N\u00e3o existe controle. O Governo, \no Incra, n\u00e3o consegue controlar (...) N\u00e3o tem 50% das fam\u00edlias morando nos lotes. Dos \n50% que moram, 10% trabalham na cidade e v\u00eam mais nos finais de semana (...) fazem \nparceria com o agroneg\u00f3cio (...) A lei permite, voc\u00ea s\u00f3 n\u00e3o pode abandonar (...) N\u00e3o \npode vender, mas pode passar pra outro [#13]. \n \nOlha, o comprador [do lote] sempre fica (...) dos pioneiros eu achei ainda 73 fam\u00edlias. \n(...) S\u00f3. Os outro \u00e9 tudo comprador. Ent\u00e3o o comprador, tem um que veio pra ficar e \ntem o outro que veio p\u00e1 tirar proveito. Porque compra um lote hoje aqui, paga 200 mil. \nQuando for daqui seis meses, ele vende ele por 230, 240... \u00e9 isso que eles t\u00e3o fazendo \nmais. Virou, assim, do tipo dum ramo de neg\u00f3cio, n\u00e9. Mas a maioria dos que comprou \nt\u00e3o a\u00ed dentro. T\u00e3o a\u00ed dentro... Os que n\u00e3o t\u00e1 mexendo com lavoura tem bastante gado \n[#3]. \n\n \n\nNo entanto, a pr\u00f3pria atua\u00e7\u00e3o do Incra se demonstrou inconstante em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nprocessos de compra e venda. Entre as fam\u00edlias que alegaram ter comprado lote(s), h\u00e1 aquelas \n\nque usufruem dos mesmos direitos de um assentado pioneiro, como, por exemplo, acesso \u00e0s \n\nlinhas espec\u00edficas de cr\u00e9dito e subs\u00eddio para a reforma agr\u00e1ria. Entretanto, existem tamb\u00e9m \n\naquelas que n\u00e3o possuem os mesmo direitos, mas s\u00e3o produtores que conseguem se enquadrar \n\nnas linhas de cr\u00e9dito convencionais para a agricultura familiar. Contudo, tais fam\u00edlias n\u00e3o \n\nconseguem se beneficiar das linhas de cr\u00e9dito de reforma agr\u00e1ria. \n\n \nQuando chegamos [atrav\u00e9s da compra do lote], o lote custava 35 mil [reais] (...) se \nvender por 250 [mil], vende. (...) T\u00f4 esperando a reforma da casa [atrav\u00e9s de recurso \npara reforma agr\u00e1ria via Incra] at\u00e9 hoje, mas n\u00e3o veio [#19]. \n \nVendemos a ch\u00e1cara no Paran\u00e1 e compramos aqui (...) tivemos que vir morar aqui (...) o \nIncra exige (...) reformamos a casa toda, era tudo abandonado (...) dizem que o primeiro \ndono [do lote] foi o \u00fanico que morou, depois virou neg\u00f3cio (...) porque o Incra n\u00e3o \ninterfere (...) porque o Incra n\u00e3o quer que voc\u00ea compre porque a pessoa que adquiriu \nn\u00e3o pagou (...) o Incra deixa voc\u00ea que comprou pastar pra ver se veio pra produzir \nalimento mesmo [#28]. \n \n\n\n\n83 \n \n\n \n\nAqui era reserva do assentamento [Reserva Legal]. Mas o povo invadiu. Da\u00ed o Incra \ncortou do jeito que eles queriam, menor. Da\u00ed loteou e distribuiu entre quem j\u00e1 estava \naqui e os outros (...) ele [marido] tinha um parente trabalhando no sindicato que tinha \nconhecido no Incra e que arrumou terra pra n\u00f3s. (...) O Incra faz do jeito que ele quer \n[#33]. \n\n \n\nDesde o princ\u00edpio do P.A. Jaragu\u00e1, as pr\u00e1ticas de arrendamento e a alta rotatividade de \n\nassentados t\u00eam contribu\u00eddo para a disponibilidade de lotes no assentamento. Por sua vez, essa \n\ndisponibilidade de terras n\u00e3o apenas favoreceu a pr\u00e1tica da bovinocultura e o cultivo de gr\u00e3os, \n\ncomo se tornou necess\u00e1ria para a manuten\u00e7\u00e3o dessas atividades. Isso porque a bovinocultura \u00e9 \n\nexercida de forma pouco produtiva e o cultivo de gr\u00e3os necessita de maior escala produtiva para \n\nassegurar rendimento. Ao mesmo tempo, \u00e0 medida que a bovinocultura e o cultivo de gr\u00e3os se \n\nconsolidam no assentamento, a concorr\u00eancia por terras dispon\u00edveis aumenta. Com isso, o valor \n\nda terra tamb\u00e9m aumenta e produtores mais vulner\u00e1veis passam a abandonar a atividade para \n\nobter recursos atrav\u00e9s do arrendamento da pr\u00f3pria terra.  \n\nTem-se, novamente, uma din\u00e2mica autoestruturante, onde a vulnerabilidade de alguns \n\nprodutores garante o modo de vida de outros. No entanto, na pr\u00e1tica, essa din\u00e2mica tamb\u00e9m tem \n\nse refletido em uma concentra\u00e7\u00e3o em termos de uso da terra, o que, em espa\u00e7os de reforma \n\nagr\u00e1ria, deve ser questionada. \n\nDe um modo geral, toda a atual din\u00e2mica produtiva do P.A. Jaragu\u00e1, seja atrav\u00e9s da \n\nbovinocultura, seja atrav\u00e9s das lavouras, \u00e9 poss\u00edvel gra\u00e7as \u00e0 disponibilidade de terras. Ao mesmo \n\ntempo, esta disponibilidade sempre obteve respaldo nas din\u00e2micas de arrendamento ou compra e \n\nvenda de lotes, gerando, de alguma forma, concentra\u00e7\u00f5es em termos de uso da terra. Contudo, a \n\nentrada da cultura da soja no assentamento tem intensificado ainda mais esse processo \u00e0 medida \n\nque tem contribu\u00eddo para o aumento consider\u00e1vel do custo da terra. A Figura 12 elenca os \n\nprincipais fatores diagnosticados como est\u00edmulos para a transi\u00e7\u00e3o da bovinocultura para a soja e \n\nsua rela\u00e7\u00e3o com a disponibilidade de terras \u201cociosas\u201d que, por sua vez, estruturam e s\u00e3o \n\nestruturadas pelas din\u00e2micas de arrendamento e compra e venda de terras no assentamento. \n\n \n\n\n\n84 \n \n\n \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Est\u00edmulos da mudan\u00e7a do uso da terra na bovinocultura para a soja no P.A. Jaragu\u00e1 \nFonte: elaborado pelo autor \n\n \n\nDessa forma, mais do que apontar os gargalos por onde as irregularidades acontecem, \n\numa reflex\u00e3o mais ampla sobre a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria em assentamentos rurais como o Jaragu\u00e1 \n\nse mostrou necess\u00e1ria e ser\u00e1 abordada a seguir. \n\n4.4. A bovinocultura de corte e a soja como atividades para grandes produtores e suas \n\nimplica\u00e7\u00f5es no assentamento \n\nComo visto anteriormente, existe uma limita\u00e7\u00e3o sobre a atividade pecu\u00e1ria que, num \n\nprimeiro momento, se apresenta como um problema de disponibilidade de pastagens produtivas. \n\nContudo, ambas as atividades demonstraram que, para serem competitivas no mercado ao qual \n\nconcorrem, necessitam de \u00e1reas maiores do que aquelas permitidas pelo tamanho dos lotes. \n\nTanto a bovinocultura de corte quanto a soja s\u00e3o mercados consolidados e altamente \n\ncompetitivos. Nesses mercados, a margem de lucro se d\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o da escala de produ\u00e7\u00e3o e n\u00e3o \n\nse permite a descapitaliza\u00e7\u00e3o. Sendo assim, o know-how, a disponibilidade de capital financeiro e o \n\nperfil empreendedor s\u00e3o caracter\u00edsticas altamente selecionadoras para ambas as atividades. No \n\ncaso da soja, trata-se de um empreendimento altamente dependente de fatores clim\u00e1ticos, onde \n\npequenas varia\u00e7\u00f5es podem colocar em risco toda a produ\u00e7\u00e3o. Devido ao alto investimento \n\nenvolvido, os efeitos dessa sele\u00e7\u00e3o s\u00e3o praticamente imediatos, percebidos a cada safra, na \n\n\n\n85 \n \n\n \n\nmedida em que muitos n\u00e3o conseguem permanecer na atividade logo nas primeiras tentativas. No \n\ncaso da bovinocultura de corte, a maioria dos produtores se encontra descapitalizada. Al\u00e9m disso, \n\ndemonstram menos empreendedorismo e as frequentes pastagens mal manejadas refletem a \n\naus\u00eancia de planejamento estrat\u00e9gico. Como consequ\u00eancia, a grande maioria dos pecuaristas \n\nperde capacidade produtiva, colocando a atividade em risco em longo prazo. Nesse sentido, ainda \n\nque as limita\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas decorrentes do desgaste das pastagens tenham funcionado como \n\ncausa aguda nas decis\u00f5es sobre o uso da terra, outros fatores, de ordem socioecon\u00f4mica, se \n\nrevelaram sintomas cr\u00f4nicos nesta transi\u00e7\u00e3o. \n\nComo mencionado anteriormente, no P.A. Jaragu\u00e1, quem est\u00e1 na pecu\u00e1ria n\u00e3o se \n\nespecializou, e fontes de renda adicionais s\u00e3o necess\u00e1rias. Os mais velhos contam com a \n\naposentadoria rural, enquanto os mais novos, por mais que se considerem pecuaristas, encontram \n\nna presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os agropecu\u00e1rios a principal fonte de renda. De fato, a maior parte dos \n\npecuaristas entrevistados se considera como tal, ainda que a real participa\u00e7\u00e3o desta atividade na \n\nrenda familiar seja na maioria das vezes uma inc\u00f3gnita, o que demonstra a necessidade de \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o. Como bem apontado por Graziano da Silva e Del Grossi \n\n(2001), para esses assentados, mais do que sin\u00f4nimo de prosperidade, a diversifica\u00e7\u00e3o dos modos \n\nde vida tem se caracterizado como uma forma de sobreviv\u00eancia diante da incapacidade de se \n\nobterem renda e recursos atrav\u00e9s da pr\u00f3pria bovinocultura. \n\n \nPrefiro que ele [marido] fique entretido nos servi\u00e7o do que aqui que tem muito \npouquinho [#27]. \n \nAgora que eu t\u00f4 mexendo mesmo, \u00e9 s\u00f3 o gadinho e o caminh\u00e3o [desistiu da lavoura] \n(...) [a renda] t\u00e1 mais no caminh\u00e3o. (...) Porque, no caso, \u00e9 pouquinho servi\u00e7o [cuidar do \npr\u00f3prio gado], n\u00e9. (...) se tiver servi\u00e7o direto [a renda maior] \u00e9 [vem] o [do] caminh\u00e3o \n[#11]. \n\n \n\nDe modo semelhante, assentados menos capitalizados que foram atra\u00eddos pela soja, mas \n\nque continuam exercendo suas atividades originais \u2013 em geral, pecuaristas \u2013 t\u00eam encontrado no \n\nexerc\u00edcio do cultivo da soja tamb\u00e9m uma forma de diversificar a produ\u00e7\u00e3o. Isso \u00e9 um reflexo de \n\num contexto cada vez mais competitivo, onde o produtor tem apenas duas op\u00e7\u00f5es: se especializar \n\nou diversificar. \n\nNo entanto, pelo perfil da atividade, o pacote tecnol\u00f3gico inerente a uma cultura como a \n\nsoja \u00e9 diferente daquele da bovinocultura de corte. Enquanto a soja \u00e9 uma cultura anual, a \n\nbovinocultura de corte tem um horizonte em longo prazo (aproximadamente tr\u00eas anos). Essa \n\ndiferen\u00e7a, natural de cada atividade, interfere na forma como o produtor dimensiona a atividade, \n\ncomo lida com a margem de tempo que lhe cabe e como administra os investimentos. Isso pode \n\n\n\n86 \n \n\n \n\nexplicar boa parte da dificuldade que os assentados pecuaristas apresentaram em dimensionar o \n\ncusto de produ\u00e7\u00e3o e em planejar as atividades. \n\nEm termos de mercado, a diferen\u00e7a \u00e9 que, tendo a bovinocultura de corte sistemas \n\nprodutivos espec\u00edficos como a cria, recria e engorda, o produtor menos especializado, com \n\npastagens degradadas, ainda consegue se manter minimamente inserido na cadeia ao se limitar, \n\npor exemplo, ao sistema de cria. J\u00e1 na soja, o mesmo n\u00e3o acontece. Como resultado, produtores \n\nde soja menos especializados s\u00e3o rapidamente exclu\u00eddos da atividade. \n\n \nA lavoura mecanizada n\u00e3o \u00e9 para pequeno (...) voc\u00ea pode gastar o que n\u00e3o tem pra \ncome\u00e7ar (...) \u00e9 onde se estrepa (...) Se eu tenho mecanismo financeiro eu fa\u00e7o o que eu \nquero e n\u00e3o o que os outros querem [#13]. \n \nEssa terra aqui n\u00e3o \u00e9 muito boa pra pequeno (...) \u00e9 terra pra m\u00e9dio pra cima, terra pra \nproduzir com dinheiro. (...) Conhe\u00e7o um bocado [de pessoas do assentamento que \nentraram na soja e] que n\u00e3o sai mais, n\u00e3o param de dever. T\u00eam as m\u00e1quinas e n\u00e3o pode \nparar pra poder continuar pagando a d\u00edvida. O banco at\u00e9 libera pra ele porque sabe que \nse n\u00e3o liberar, a\u00ed \u00e9 que n\u00e3o vai pagar mesmo [#23]. \n \nMuitos pequenos tiveram que abandonar o campo porque tentaram plantar que nem os \ngrandes e se endividaram (...) agricultura familiar t\u00e1 ficando escassa (...) muito \narrendamento [#2]. \n\n \nProdutor tem que rezar pra tudo que \u00e9 santo (...) pra plantar, pra nascer, pra colher (...) \nprodutor \u00e9 her\u00f3i (...) pra botar [investir] trezentos mil [reais] no ch\u00e3o [na \u00e1rea], tem que \nter coragem [#5]. \n \nS\u00e3o v\u00e1rios os fatores que fazem as pessoas desacreditarem de si pr\u00f3prios (...) O cidad\u00e3o \nvai \u201cdesacoarsando\u201d [...] vai perdendo a vontade de ser ele [...] \u00e9 igual uma planta que \u00e9 \nbonita e entra uma broca e pega a seiva dela [#13]. \n \n\nMesmo diante das dificuldades de se executarem atividades t\u00edpicas de grande escala, dos \n\n420 lotes do assentamento, apenas duas unidades dom\u00e9sticas produziam frutas e hortali\u00e7as para a \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o. Destas duas, apenas uma fornecia para o Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o \n\nEscolar (PNAE)\n21\n\n. Em visita \u00e0s duas escolas do P.A., constatou-se que, apesar das diretrizes \n\nlegais, esses estabelecimentos encontram dificuldades em adquirir alimentos provenientes da \n\nagricultura familiar ou at\u00e9 mesmo do pr\u00f3prio assentamento, tendo de recorrer aos mercados \n\nurbanos ou distribuidores. Essas dificuldades enfrentadas pelas escolas, no entanto, derivam, em \n\nparte, n\u00e3o apenas da limita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica dos assentados para a produ\u00e7\u00e3o de hortifr\u00fatis, como \n\ntamb\u00e9m de uma limita\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica enfrentada pelos mesmos. De acordo com as entrevistas, o \n\nfornecimento de alimentos para o PNAE \u00e9 feito atrav\u00e9s de licita\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para cada \n\nproduto. Estes contratos, por sua vez, exigem uma alta produ\u00e7\u00e3o e comprometimento com as \n\n                                                      \n21 A Lei n\u00ba 11.947, de 16 de junho de 2009, determina que no m\u00ednimo 30% do valor repassado a estados, \nmunic\u00edpios e Distrito Federal pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) para o \nPrograma Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (PNAE) devem ser utilizados obr igatoriamente na compra de \ng\u00eaneros aliment\u00edcios provenientes da agricultura familiar.  \n\n\n\n87 \n \n\n \n\nmetas estabelecidas, o que tem impedido ou simplesmente afastado os assentados de \n\nconsiderarem essa possibilidade. \n\nNa medida em que as licita\u00e7\u00f5es s\u00e3o atreladas ao CPF ou ao Cadastro Nacional de \n\nPessoa Jur\u00eddica (CNPJ), o fornecimento para o PNAE atrav\u00e9s de associa\u00e7\u00f5es ou cooperativas \n\npoderia ser uma alternativa. Atrav\u00e9s de uma produ\u00e7\u00e3o coletiva, os assentados conseguiriam elevar \n\na oferta de um produto e diminuir o risco de n\u00e3o atingir as metas do contrato. No entanto, ao \n\nlongo do hist\u00f3rico do P.A. Jaragu\u00e1, associa\u00e7\u00f5es foram criadas, mas apenas uma continua \n\nexistente, por\u00e9m desarticulada e inoperante. De acordo com as entrevistas, o fracasso das \n\nassocia\u00e7\u00f5es reflete as dificuldades que o assentamento sempre enfrentou, desde sua origem, em \n\nconciliar os interesses individuais e estabelecer um planejamento estrat\u00e9gico comum. \n\n \nComo n\u00e3o tem uma cooperativa ainda, todo mundo deixou de m\u00e3o (...) tinha sete \nassocia\u00e7\u00e3o e agora s\u00f3 tem uma que est\u00e1 praticamente desativada [#6]. \n \nDiversidade de ideias \u00e9 muito grande (...) \u00e9 dif\u00edcil chegar a um senso comum (...) chegou \nao ponto de minguar um projeto de pra\u00e7a p\u00fablica que j\u00e1 tava at\u00e9 aprovado e tudo (...) \nquando tem alguma coisa que vai pra frente, parece que tem quem pensa que vai \nbeneficiar Fulano ou Ciclano (...) muitas pessoas que queriam assumir lideran\u00e7a e n\u00e3o \nquerem que o lugar cres\u00e7a, porque se crescer vai valorizar (...) pro grande, quanto \nmenos valorizar essa terra aqui melhor [#2]. \n \n\u00c9 muito complicado. Quer dizer, complicado n\u00e3o \u00e9, \u00e9 delicado (...) tem pessoas que v\u00e3o \nentender uma coisa boa de maneira diferente (...) Muitas vezes \u00e9 melhor voc\u00ea sofrer \ncalado do que viver humilhado (...) O objetivo da reforma agr\u00e1ria \u00e9 unir. Mas como foi \nfeito aqui, tudo misturado, n\u00e3o conseguiram criar um jeito de se trabalhar (...) ficou \ntudo muito bagun\u00e7ado (...) n\u00e3o consegue nem montar associa\u00e7\u00e3o (...) existe um \ndesencontro entre as pessoas [#13]. \n \nH\u00e1 cinquenta anos atr\u00e1s as pessoas eram mais humanas (...) naquela \u00e9poca tinha \ncoletividade (...) dos anos 80 pra c\u00e1, se instalou uma bact\u00e9ria chamada individualidade \n(...) n\u00e3o se dependia do financiamento banc\u00e1rio ou das multinacionais (...) n\u00e3o tinha \nessa mis\u00e9ria (...) a lavoura mecanizada n\u00e3o \u00e9 pra pequeno (...) voc\u00ea n\u00e3o pode gastar o \nque n\u00e3o tem pra come\u00e7ar (...) \u00e9 onde se estrepa [#13]. \n \n\u00c9 que nem no chiqueiro, o mais forte toma a comida do outro [#13]. \n \n\nDe acordo com as entrevistas, n\u00e3o apenas as escolas, mas toda a regi\u00e3o se encontra \n\ndesprovida de uma produ\u00e7\u00e3o de alimentos local e consistente. Uma forte evid\u00eancia disso \u00e9 a \n\norigem dos alimentos de hortifr\u00fati vendidos nos supermercados de \u00c1gua Boa, os quais s\u00e3o em \n\ngrande parte trazidos de Goi\u00e2nia/GO, a mais de 600 km de dist\u00e2ncia. \n\nNesse sentido, \u00e9 poss\u00edvel observar que a produ\u00e7\u00e3o de carne e de soja do P.A. Jaragu\u00e1 \n\nn\u00e3o s\u00f3 segue a orienta\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica regional, como tamb\u00e9m reflete a aus\u00eancia de mercados \n\nalternativos, orientados para uma produ\u00e7\u00e3o de pequena escala.  \n\n \nAgricultura familiar n\u00e3o podia assistir e esperar o gado branco parir pra dar dinheiro \n[sobre o fracasso do primeiro projeto de produ\u00e7\u00e3o de leite pelo Pronaf]  (...) Tinha que \ntrocar m\u00e3o de obra com o vizinho, usar mandioca, cortar cana no fac\u00e3o. Mas n\u00e3o \nfizeram isso (...) as pessoas n\u00e3o entenderam (...) eram ambiciosos demais (...) as \n\n\n\n88 \n \n\n \n\nexplica\u00e7\u00f5es [dos t\u00e9cnicos do projeto] foram detalhadas, mas tudo o que voc\u00ea faz bra\u00e7al \n\u00e9 lento (...) [as pessoas do assentamento dizem:] \u201c\u00c9 dif\u00edcil esperar dez anos. Vou usar \nminha criatividade\u201d (...) [mas] um d\u00e1 certo e nove n\u00e3o d\u00e1 certo (...) Existem fatores \nmuito delicados no meio rural (...) Nunca ningu\u00e9m tinha pressa de ficar rico. Hoje, se \neu n\u00e3o tenho uma roupa boa, um carro novo, um cart\u00e3o de cr\u00e9dito, eu n\u00e3o t\u00f4 tranquilo \n[#13]. \n \nAntes era s\u00f3 gado (...) o que eles fizeram? O Governo priorizou nos \u00faltimos dez anos \nacesso a coisas que antes s\u00f3 os grandes tinham condi\u00e7\u00e3o. (...) Pequeno \u00e9 pequeno. \nM\u00e9dio est\u00e1 em extin\u00e7\u00e3o. O grande... (...) n\u00e3o vai ter meia sociedade. N\u00e3o vai sobreviver \no sistema. (...) S\u00f3 sobrevive quem tem o p\u00f3 da terra (...) Daqui cinco anos n\u00e3o tem mais \nm\u00e9dio (...) vai ficar o bem pequenininho e o bem grand\u00e3o [#13]. \n \nAgroneg\u00f3cio beneficiou em v\u00e1rios fatores, mas, lentamente, vai exterminar a \nhumanidade [#13, produtor de soja]. \n\n  \n\nEm um mar de pastagens e lavouras de soja, n\u00e3o h\u00e1 infraestrutura, log\u00edstica, \n\noportunidades e interesses em conson\u00e2ncia com a produ\u00e7\u00e3o de pequena escala. Nessa regi\u00e3o, \n\nhistoricamente estruturada em fun\u00e7\u00e3o do agroneg\u00f3cio, os produtores familiares foram exclu\u00eddos \n\ndo planejamento regional e precisaram do amparo estatal \u2013 o qual se deu atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es de \n\nreforma agr\u00e1ria \u2013 para minimamente permanecerem na paisagem. Contudo, os assentamentos \n\ncriados acabaram sendo englobados por essa din\u00e2mica produtiva e, mesmo enfrentando todas as \n\nvulnerabilidades, os assentados foram inseridos nesses mercados. \n\nPor mais que o desenvolvimento econ\u00f4mico regional tenha significado um aumento \n\npopulacional e, consequentemente, da demanda por alimentos, toda a produ\u00e7\u00e3o rural \u2013 dos \n\nassentamentos aos grandes latif\u00fandios \u2013 continua quase que exclusivamente destinada para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os e de carne. Mesmo alegando incompatibilidade entre o tamanho dos lotes e as \n\natividades exercidas, quando questionados pelos motivos pelos quais se dedicavam \u00e0 lavoura \n\ne/ou \u00e0 bovinocultura, os assentados do P.A. Jaragu\u00e1 acabavam por apontar as caracter\u00edsticas \n\necon\u00f4micas regionais como as principais for\u00e7antes. Al\u00e9m dessas condicionantes regionais de \n\nmercado, tamb\u00e9m devem-se destacar vulnerabilidades relacionadas a capital humano, como \n\nconhecimento t\u00e9cnico e capacidade administrativa; capital financeiro para estruturar outras \n\natividades e superar limita\u00e7\u00f5es h\u00eddricas; e capital social. Com rela\u00e7\u00e3o a essa \u00faltima, as dificuldades \n\nde associativismo entre os assentados demonstrou ser um entrave para o acesso a outros \n\nmercados, inclusive no que se refere \u00e0 ades\u00e3o ao PNAE. \n\n\n\n89 \n \n\n \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nOs efeitos da expans\u00e3o da agricultura intensiva de gr\u00e3os e do aumento generalizado dos \n\npre\u00e7os das terras agricult\u00e1veis na regi\u00e3o estudada se mostraram importantes for\u00e7antes na tomada \n\nde decis\u00e3o dos assentados sobre o uso da terra. No P.A. Jaragu\u00e1, as mudan\u00e7as no uso da terra \n\npara a soja se mostraram vinculadas a uma tentativa de se superar limita\u00e7\u00f5es ambientais como \n\npastagens degradadas e dificuldades de acesso \u00e0 \u00e1gua, fatores esses limitantes para a produ\u00e7\u00e3o \n\npecu\u00e1ria competitiva. No entanto, essas mesmas limita\u00e7\u00f5es ambientais se mostraram intimamente \n\nrelacionadas a fatores socioecon\u00f4micos como pouca tecnifica\u00e7\u00e3o e car\u00eancia de m\u00e3o de obra \n\nqualificada \u2013 com destaque para a falta de manejo das pastagens, para o \u00eaxodo dos mais jovens, \n\npara o envelhecimento dos remanescentes e para o aumento dos assentados beneficiados com a \n\naposentadoria rural, garantindo m\u00ednima renda para as fam\u00edlias. Como consequ\u00eancia, as \u00e1reas \n\ndestinadas ao cultivo da soja e de gr\u00e3os de entressafra t\u00eam substitu\u00eddo as pastagens \n\ngradativamente. Da mesma forma, o arrendamento e a comercializa\u00e7\u00e3o de lotes de reforma \n\nagr\u00e1ria t\u00eam sido estimulados para que esta outra atividade seja viabilizada, pelo menos em curto \n\nprazo. \u00c9 importante destacar que a mudan\u00e7a no uso da terra n\u00e3o implica em uma mudan\u00e7a no \n\nperfil do produtor, mas sim na substitui\u00e7\u00e3o de um produtor por outro. Em outras palavras, no \n\nque tange o uso da terra, o \u201cmodo de produ\u00e7\u00e3o\u201d de quem arrendou a pr\u00f3pria \u00e1rea deixa de estar \n\nvinculado ao trabalho com a terra (pelo menos no pr\u00f3prio domic\u00edlio rural) e passa a ser o pr\u00f3prio \n\narrendamento mesmo que a renda fornecida por essa pr\u00e1tica seja insuficiente para o sustento das \n\nfam\u00edlias, carecendo de complementa\u00e7\u00f5es como aposentadorias ou presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, por \n\nexemplo. \n\nNos moldes como s\u00e3o praticadas atualmente, tanto a bovinocultura como a produ\u00e7\u00e3o \n\nde soja s\u00e3o altamente dependentes do arrendamento de lotes. Seja para a produ\u00e7\u00e3o de carne ou \n\nde leite, a bovinocultura conta com baixos n\u00edveis de tecnifica\u00e7\u00e3o e \u00e9 pouco eficiente em termos \n\nde produtividade, o que torna os produtores dependentes do arrendamento de pastagens \n\nvizinhas. A produ\u00e7\u00e3o de soja, por sua vez, \u00e9 completamente incapaz de se manter quando \n\nexercida sobre a \u00e1rea de apenas um lote, necessitando recorrer tamb\u00e9m ao arrendamento para \n\npoder atuar sobre uma escala minimamente competitiva. Como o cultivo de soja costuma exigir \n\nmais \u00e1rea do que a bovinocultura, \u00e0 medida que as lavouras ganham espa\u00e7o no assentamento, a \n\ndemanda por terras arrend\u00e1veis aumenta, ao passo que a oferta das mesmas diminui. Assim, o \n\nvalor do arrendamento dos lotes tamb\u00e9m se eleva, encarecendo ainda mais os custos para ambas \n\nas atividades. Ao mesmo tempo, \u00e0 medida que o valor do arrendamento sobe, o mesmo acontece \n\ncom o custo de oportunidade da terra. Como consequ\u00eancia, a atratividade entre o arrendamento \n\n\n\n90 \n \n\n \n\ne a pr\u00e1tica da bovinocultura \u2013 ou mesmo de qualquer outra atividade agropecu\u00e1ria \u2013 tende a \n\nfavorecer a op\u00e7\u00e3o pelo primeiro, catalisando ainda mais esse fen\u00f4meno. \n\nDe modo geral, pode-se dizer que as dificuldades dos moradores do P.A. Jaragu\u00e1 em se \n\nmanterem como produtores familiares s\u00e3o tamb\u00e9m consequ\u00eancias de um processo hist\u00f3rico de \n\nocupa\u00e7\u00e3o humana regional onde o uso da terra foi, desde o princ\u00edpio, estimulado a atender ao \n\nobjetivo de inser\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria brasileira na economia global. Nesse processo, a \n\ndestina\u00e7\u00e3o de terras para assentamentos de reforma agr\u00e1ria aparenta ter sido articulada n\u00e3o como \n\nestrat\u00e9gia de zoneamento, povoamento e produ\u00e7\u00e3o de alimentos, mas como a\u00e7\u00e3o paliativa aos \n\nproblemas socioecon\u00f4micos causados pelo pr\u00f3prio modelo de ocupa\u00e7\u00e3o historicamente \n\nempregado. \n\nEm um contexto de uma economia regional voltada para a produ\u00e7\u00e3o de commodities \n\nagr\u00edcolas como \u00e9 o do Alto Xingu, n\u00e3o h\u00e1 o favorecimento e tampouco a absor\u00e7\u00e3o \u2013 haja vista a \n\nlonga dist\u00e2ncia da qual se originam os alimentos de hortifr\u00fati consumidos tanto no munic\u00edpio \n\nquanto no assentamento \u2013 da produ\u00e7\u00e3o de outros produtos voltados a mercados mais locais e \n\npossivelmente mais condizentes com outros pap\u00e9is e fun\u00e7\u00f5es que uma agricultura de pequena \n\nescala poderia desempenhar. \n\nAo mesmo tempo, pari passu \u00e0s dificuldades econ\u00f4mico-produtivas enfrentadas e \u00e0 alta \n\nevas\u00e3o dos assentados no P.A. Jaragu\u00e1, a unanimidade entre os entrevistados no que tange o \n\nantes e o depois da vida no assentamento demonstra consider\u00e1veis avan\u00e7os relacionados \u00e0 \n\nqualidade de vida. Certamente, a viabiliza\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es, acesso \u00e0 sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e outros \n\ndireitos que garantam o m\u00ednimo de cidadania \u00e9 condi\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria em uma sociedade que sofre \n\nas mazelas de uma significativa desigualdade social. No entanto, a reforma agr\u00e1ria n\u00e3o pode servir \n\napenas como instrumento para se tentar estancar as discrep\u00e2ncias de um sistema socioecon\u00f4mico \n\ndesequilibrado. Trata-se, pois, de uma pol\u00edtica p\u00fablica com objetivos espec\u00edficos e que visa \n\nfornecer terras e condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o para que as pessoas possam, afinal, produzirem. \n\nPara que isso seja poss\u00edvel, n\u00e3o basta somente garantir o acesso a terra, mas tamb\u00e9m as \n\ncondi\u00e7\u00f5es para a perpetua\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o dos modos de vida. No P.A. Jaragu\u00e1, a complexidade \n\ndas rela\u00e7\u00f5es entre seres humanos e ambiente engloba o tipo de solo, o clima, o perfil dos \n\nbeneficiados selecionados, o mercado e as din\u00e2micas de lotes dispon\u00edveis. No caso das din\u00e2micas \n\nde comercializa\u00e7\u00e3o de lotes, estas, potencializadas pela evas\u00e3o das fam\u00edlias, pelo \u00eaxodo dos mais \n\njovens e pelo envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o, tornaram-se importantes na viabiliza\u00e7\u00e3o da \n\nbovinocultura e da agricultura da maneira como t\u00eam ocorrido. Entretanto, ainda que se tenha \n\nestabelecido certo equil\u00edbrio entre as pr\u00e1ticas da bovinocultura e da soja no assentamento, esse \n\n\n\n91 \n \n\n \n\nequil\u00edbrio apresenta fortes sinais de fragilidade e os assentados tampouco encontram a \n\npossibilidade de n\u00e3o recorrerem a nenhuma dessas duas atividades.  \n\nN\u00e3o se trata de diminuir a import\u00e2ncia de atividades como a bovinocultura e a soja para \n\na sociedade e a balan\u00e7a comercial brasileira. No entanto, cabe a reflex\u00e3o: qual \u00e9 a \n\nrepresentatividade da produ\u00e7\u00e3o advinda de assentamentos rurais na balan\u00e7a comercial desses \n\nprodutos? Quais s\u00e3o as suas contribui\u00e7\u00f5es? Ser\u00e1 que s\u00e3o esses os mercados aos quais a pequeno \n\nprodutor assentado deve se direcionar? Ele encontra alternativas? Se os lotes est\u00e3o sendo \n\narrendados, esses assentados que n\u00e3o cultivam a pr\u00f3pria terra ainda podem ser considerados \n\nprodutores? Ainda que as fun\u00e7\u00f5es da agricultura de pequena escala em assentamentos possam \n\nestar al\u00e9m do car\u00e1ter produtivo, elas est\u00e3o sendo diagnosticadas, reconhecidas e incentivadas? \n\nSeriam essas outras fun\u00e7\u00f5es totalmente independentes do car\u00e1ter produtivo? \n\nNo P.A. Jaragu\u00e1, por mais que o arrendamento dos lotes para produtores de soja seja a \n\n\u00faltima op\u00e7\u00e3o aos olhos dos assentados pecuarista, h\u00e1 um relativo otimismo entre estes. Na vis\u00e3o \n\ndestes atores, existe uma externalidade positiva nessa din\u00e2mica na medida em que as terras \n\narrendadas receber\u00e3o o manejo adequado do qual eles n\u00e3o se veem capazes de praticar, uma vez \n\nque se encontram, sobretudo, descapitalizados. Quando os contratos de arrendamento \n\nterminarem, as terras voltar\u00e3o com qualidade superior e preparadas para receber uma nova \n\npastagem, dessa vez mais produtiva, e a bovinocultura de corte poder\u00e1 supostamente, ent\u00e3o, \n\nretomar seu rumo. No entanto, nesse processo, os rebanhos foram vendidos, o dinheiro da venda \n\nn\u00e3o est\u00e1 sendo destinado para reposi\u00e7\u00e3o futura de animais e, ao que tudo indica, esses \n\npecuaristas, que j\u00e1 se encontravam descapitalizados no momento do arrendamento, dificilmente \n\nestar\u00e3o numa condi\u00e7\u00e3o diferente quando os longos contratos de arrendamento terminarem. Ao \n\nmesmo tempo, a cultura da soja permanece ganhando espa\u00e7o dentro do assentamento, tornando \n\nas terras dos lotes cada vez mais cobi\u00e7adas. \n\n\u00c9 importante ressaltar que de toda a produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os do assentamento, apenas seis \n\nfam\u00edlias assentadas foram identificadas como, de fato, praticantes dessa atividade agr\u00edcola \u2013 o que \n\nse d\u00e1 atrav\u00e9s das din\u00e2micas de arrendamento e tampouco exclui as influ\u00eancias das fazendas \n\nvizinhas que atuam conjuntamente atrav\u00e9s de parcerias. \n\nSe a cria\u00e7\u00e3o do P.A. Jaragu\u00e1 teve algum dia o pretexto de ir no sentido contr\u00e1rio \u00e0 \n\nconcentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria na regi\u00e3o, o que se observa hoje \u00e9 o nascimento de um novo processo de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o, n\u00e3o necessariamente em termos de posse, mas de uso da terra. O que acontecer\u00e1, \n\nent\u00e3o, com o uso da terra no assentamento quando os contratos de arrendamento para a soja \n\nterminarem? Ter\u00e3o os pecuaristas est\u00edmulos e condi\u00e7\u00f5es de retomarem a produ\u00e7\u00e3o e a atividade \n\ndo pr\u00f3prio lote? Conseguir\u00e3o as fam\u00edlias do assentamento manter qualquer tipo de v\u00ednculo entre \n\n\n\n92 \n \n\n \n\na ocupa\u00e7\u00e3o de uma determinada terra e o exerc\u00edcio representativo de algum tipo de atividade \n\nagropecu\u00e1ria atrav\u00e9s do pr\u00f3prio trabalho? Conseguir\u00e1 o P.A. Jaragu\u00e1 alcan\u00e7ar os objetivos \n\npropostos pela reforma agr\u00e1ria ou estar\u00e1 destinado ao englobamento de suas terras e atividades \n\nprodutivas \u00e0s mesmas din\u00e2micas e mercados aos quais est\u00e3o inseridas as m\u00e9dias e grandes \n\npropriedades? \n\nAo partir de uma abordagem de micro escala, no n\u00edvel das unidades dom\u00e9sticas, as \n\nestruturas que t\u00eam engendrado o uso da terra e o modo de vida desses assentados foram se \n\ndemonstrando cada vez mais complexas, abrangentes e dependentes de fatores socioecon\u00f4micos, \n\nos quais, por sua vez, tamb\u00e9m s\u00e3o hist\u00f3ricos, pol\u00edticos e culturais. S\u00e3o, portanto, fatores \n\ninterdisciplinares, onde os questionamentos a serem feitos e as respostas a serem obtidas podem \n\nmuito variar \u2013 ou at\u00e9 mesmo se opor \u2013 dependendo da escala observada. \n\nNo caso do P.A. Jaragu\u00e1, uma an\u00e1lise visual e temporal da paisagem \u00e9, por si, \n\nsuficientemente capaz de constatar a transi\u00e7\u00e3o do uso da terra de pastagens para lavouras de \n\ngr\u00e3os. No entanto, n\u00e3o seria capaz de detectar que, nessa transi\u00e7\u00e3o, a fam\u00edlia pode at\u00e9 ser a \n\nmesma, mas o produtor, muitas vezes, n\u00e3o. Ou que o produtor envelheceu, implicando em \n\nmudan\u00e7as no seu modo de vida que resultaram nessa transfer\u00eancia de responsabilidade sobre o \n\nuso da terra. Ou que muitos lotes j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o mais habitados pelas mesmas fam\u00edlias ou que se \n\nencontram at\u00e9 mesmo desabitados. Informa\u00e7\u00f5es como essas s\u00e3o capazes de reconsiderar medidas \n\na serem tomadas e ressaltam a import\u00e2ncia de abordagens qualitativas que as revelem. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n93 \n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS  \n\nALVES, J.; FIGUEIREDO, A.M.R.; ZAVALA, A.A.Z. An\u00e1lise de efici\u00eancia em assentamentos \n\nde reforma agr\u00e1ria no estado do Mato Grosso. Revista de Estudos Sociais, v. 1, n. 21, 2009. \n\nARVOR, D.; GON\u00c7ALVES, M.M.; MOINE, S.; VITTER, M. A evolu\u00e7\u00e3o do setor da soja no \n\nMato Grosso. Confins, v. 10, 2010. Dispon\u00edvel em: &lt;https://confins.revues.org/6767> \n\nAcesso em: 07 set. 2106. \n\nBALL\u00c9, W. Advances in historical ecology. New York: Columbia University Press. 1998 \n\nBARBOSA, F.A.; GRA\u00c7A, D.S.; ANDRADE, V.J.; CEZAR, I.M.; SANTOS, G.G.; SOUZA, \n\nR.C. Produtividade e efici\u00eancia econ\u00f4mica de sistemas de produ\u00e7\u00e3o de cria, recria e engorda \n\nde bovinos de corte na regi\u00e3o sul do estado da Bahia. Arq. Bras. Med. Vet. Zootec., v.62, \n\nn.3, p. 677-685, 2010. \n\nBARCELLOS, J. O. J.; SU\u00d1E, Y.B.P.; SEMMELMAN, C.E.N.; GRECELLE, R.A.; COSTA, \n\nE.C.; MONTANHOLI, Y.R.; CHRISTOFARI, L. A bovinocultura de corte frente a \n\nagriculturiza\u00e7\u00e3o no sul do Brasil. In: XI Ciclo de Atualiza\u00e7\u00e3o em Medicina Veterin\u00e1ria, \n\n2004, Lages. Anais do XI Ciclo de Atualiza\u00e7\u00e3o em Medicina Veterin\u00e1ria. Lages: Centro de \n\nCi\u00eancias Agroveterin\u00e1rias, 2004. p. 13-30. \n\nBARRETO, C. A. Os impactos socioambientais do cultivo de soja no Brasil. In: II Encontro da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Nacional de Pesquisas em Agricultura Sustent\u00e1vel (ANPPAS), 2004, Indaiatuba-\n\nSP. Anais eletr\u00f4nicos... Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.anppas.org.br/encontro_anual/encontro2/GT/GT05/clarissa_barreto.pdf>. \n\nAcesso em: 16 ago. 2015. \n\nBARROS, G. S. C. Agricultura e ind\u00fastria no desenvolvimento brasileiro In: BUAINAIN, A. M.; \n\nALVES, E.; SILVEIRA, J. M.; NAVARRO, Z. O mundo rural no Brasil do s\u00e9culo 21: a \n\nforma\u00e7\u00e3o de um novo padr\u00e3o agr\u00e1rio e agr\u00edcola. Bras\u00edlia, DF: Embrapa, 2014, p. 79-116. \n\nBASTOS, Y, F.; BRASIL, I. C. Impacto ambiental, agroecologia e reforma agr\u00e1ria: Fatores que \n\ninfluenciam a transi\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica em \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APPs) no \n\nprojeto demonstrativo do assentamento Jaragu\u00e1 \u2013 \u00c1gua Boa \u2013 MT. In: IV Encontro da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Nacional de Pesquisas em Agricultura Sustent\u00e1vel (ANPPAS), 2008, Bras\u00edlia-DF. \n\nAnais eletr\u00f4nicos... Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://confins.revues.org/6767\nhttp://www.anppas.org.br/encontro_anual/encontro2/GT/GT05/clarissa_barreto.pdf\n\n\n94 \n \n\n \n\n<http://www.anppas.org.br/encontro4/cd/ARQUIVOS/GT7-525-734-\n\n20080510184514.pdf>. Acesso em: 21 fev. 2016. \n\nBERNARD, H.R. Research Methods in Anthropology: qualitative and quantitative \n\napproaches. 5 ed. Plymouth: AltaMira Press, 2011. \n\nBERTRAND, G. Paisagem e geografia f\u00edsica global: esbo\u00e7o metodol\u00f3gico. Caderno de \n\nCi\u00eancias da Terra, S\u00e3o Paulo, v. 13, n. 1, p. 11-27, 1971. \n\nBLUM, R. Agricultura Familiar: estudo preliminar da defini\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o e problem\u00e1tica. In \n\nTEDESCO, J. C. (Org.) Agricultura Familiar: Realidades e Perspectivas. Passo Fundo: \n\nEIUPF, 1999, p. 57-103. \n\nBRASIL. Lei n. 8629, de 25 de fevereiro de 1993. Disp\u00f5e sobre a regulamenta\u00e7\u00e3o dos \n\ndispositivos constitucionais relativos \u00e0 reforma agr\u00e1ria. Di\u00e1rio Oficial, Bras\u00edlia, 25 fev. 1993. \n\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L8629.htm> . Acesso em: 17 set. \n\n2016. \n\nBROND\u00cdZIO, E.S. Abordagens te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas para o estudo de mudan\u00e7a de usos da \n\nterra. In: VIEIRA, I.C.G.; TOLEDO, P.M.; SANTOS J\u00daNIOR, R.A.O. (Orgs.) Ambiente e \n\nsociedade na Amaz\u00f4nia: uma abordagem interdisciplinar. Rio de Janeiro: Editora \n\nGaramond, 2014, p. 149-178. \n\nBRUNO, R.; MEDEIROS, L.S. Percentuais e causas de evas\u00e3o nos assentamentos rurais. \n\nCadernos da terra n.9. Bras\u00edlia, DF: Incra, 2001. \n\nBRYCESON, D., 2000. Disappearing peasantries? Rural labour redundancy in the neoliberal era \n\nand beyond. In: Bryceson, D., Kay, C., Mooij, J. (Eds.), Disappearing Peasantries? Rural \n\nLabour in Africa, Asia and Latin America. London: Intermediate Technologies \n\nPublications, p. 290\u2013326. \n\nBUAINAIN, A. M.; ALVES, E.; SILVEIRA, J. M.; NAVARRO, Z. Sete teses sobre o mundo \n\nrural brasileiro. Revista de Pol\u00edtica Agr\u00edcola, Bras\u00edlia, DF, ano 22, n. 2, p. 105-121, 2013. \n\nCAMARGO, R.A.L.; OLIVEIRA, J.T.A. Agricultura familiar, multifuncionalidade da agricultura \n\ne ruralidade: interfaces de uma realidade complexa. Ci\u00eancia Rural. Santa Maria, v. 42, n. 9, \n\np.1707-1714, 2012. \n\nhttp://www.anppas.org.br/encontro4/cd/ARQUIVOS/GT7-525-734-20080510184514.pdf\nhttp://www.anppas.org.br/encontro4/cd/ARQUIVOS/GT7-525-734-20080510184514.pdf\n\n\n95 \n \n\n \n\nCARNEIRO, M.J. Do rural e do urbano: uma nova terminologia para uma velha dicotomia ou \n\na reemerg\u00eancia da ruralidade. Campinas: NEA \u2013 IE \u2013 UNICAMP, 2001. \n\n______. Ruralidade: novas identidades em constru\u00e7\u00e3o. Estudos Sociedade e Agricultura. Rio \n\nde Janeiro, n. 11, 1998 \n\nCEZAR, I. M.; QUEIROZ, H. P. de; THIAGO, L. R. L. de S.; GARAGORRY, F. L.; COSTA, \n\nF. P. Sistemas de produ\u00e7\u00e3o de gado de corte no Brasil: uma descri\u00e7\u00e3o com \u00eanfase no \n\nregime alimentar e no abate. Campo Grande: Embrapa Gado de Corte, 2005. 40p. \n\nCORREA, L. A., SANTOS P. M. Produ\u00e7\u00e3o de carne em pastagens adubadas: sistemas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. Embrapa Pecu\u00e1ria Sudeste, Vers\u00e3o Eletr\u00f4nica, /2003, Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://sistemasdeproducao.cnptia.embrapa.br/FontesHTML/BovinoCorte/BovinoCorteReg\n\niaoSudeste/producaocarne.htm> Acesso em: 17 de novembro de 2015. \n\nCRESWELL, J.W. Projeto de pesquisa: m\u00e9todos qualitativo, quantitativo e misto. 2 ed. Porto \n\nAlegre: Artmed, 2007 \n\nCUNHA, J. M. P. Din\u00e2mica migrat\u00f3ria e o processo de ocupa\u00e7\u00e3o do Centro-Oeste brasileiro. \n\nRevista Brasileira de Estudos de Popula\u00e7\u00e3o, v. 23, n. 1, p. 87-107, 2006. \n\nDE SHERBININ, A.; VanWEY, L.K.; McSWEENEY, K.; AGGARWAL, R.; BARBIERI, A.; \n\nHENRY, S.; HUNTER, L.M.; TWINE, W.; WALKER, R. Rural household demographics, \n\nlivelihoods and the environment. Global Environmental Change, v. 18, p.38-53, 2008. \n\nDINIZ, F.A; HOOGSTRA-KLEIN M.A.; KOK, K.; ARTS, B. Livelihood strategies in \n\nsettlement projects in the Brazilian Amazon: determining drivers and factors within the \n\nAgrarian Reform Program. Journal of Rural Studies, v. 32, p. 196-207, 2013. \n\nDOMINGUES, M.S.; BERMANN, C. O arco do desmatamento na Amaz\u00f4nia: da pecu\u00e1ria \u00e0 \n\nsoja. Ambiente &amp; Sociedade. v. XV, n. 2, p. 1-22, 2012. \n\nEUCLIDES FILHO, K. A Pecu\u00e1ria de Corte no Cerrado Brasileiro In: FALEIRO, F.G. &amp; \n\nAUSTECLINIO L. F. N. Savanas: desafios e estrat\u00e9gias para o equil\u00edbrio entre \n\nsociedade, agroneg\u00f3cio e recursos naturais. Campo Grande: Embrapa Cerrado, 2008 p. \n\n612-644 \n\nhttp://sistemasdeproducao.cnptia.embrapa.br/FontesHTML/BovinoCorte/BovinoCorteRegiaoSudeste/producaocarne.htm\nhttp://sistemasdeproducao.cnptia.embrapa.br/FontesHTML/BovinoCorte/BovinoCorteRegiaoSudeste/producaocarne.htm\n\n\n96 \n \n\n \n\nELLIS, F. Household strategies and rural livelihood diversification. The Journal of \n\nDevelopment Studies, v. 35, n. 1, p.1-38, 1998. \n\n______. Rural livelihoods and diversity in developing countries. Oxford: Oxford University \n\nPress, 273p., 2000. \n\nCOSTA, N. L. Forma\u00e7\u00e3o, Manejo e Recupera\u00e7\u00e3o de Pastagens em Rond\u00f4nia. Porto velho: \n\nEmbrapa Rond\u00f4nia, 2004. 219p. \n\nEMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA (EMBRAPA). Cultivo do arroz \n\nde terras altas: caracter\u00edsticas da cultura. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://sistemasdeproducao.cnptia.embrapa.br/FontesHTML/Arroz/ArrozTerrasAltas/> \n\nAcesso em 12/07/2016.  \n\nFONTANELLA, B.J.B.; LUCHESI, B.M.; SAIDEL, M.G.B.; RICAS, J.; TURATO, E.R.; \n\nMELO, D.G. Amostragem em pesquisas qualitativas: proposta de procedimentos para \n\nconstatar satura\u00e7\u00e3o te\u00f3rica. Caderno de Sa\u00fade P\u00fablica. Rio de Janeiro. v. 27, n. 2, p. 389-\n\n394, 2011. \n\nFURTADO, C., Forma\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica do Brasil. Rio de Janeiro: Editora Fundo de Cultura \n\nS/A, 1964. \n\nGARC\u00cdA PARET, C. Realidade e hist\u00f3ria da regi\u00e3o do Araguaia Xingu (S\u00e9rie A resposta da \n\nterra ; v. 2). S\u00e3o Paulo: Instituto Socioambiental, 2012. \n\nGARCIA, A.S.; BALLESTER, M.V.R. Crop detection at the agricultural frontier of the Amazon \n\nusing combined remote sensing products and classification process. Remote Sensing of \n\nEnvironment. Previs\u00e3o de publica\u00e7\u00e3o: 2017. \n\nGARFIELD, S.. As ra\u00edzes de uma planta que hoje \u00e9 o Brasil: os \u00edndios e o Estado-Na\u00e7\u00e3o na Era \n\nVargas. Rev. Bras. Hist., S\u00e3o Paulo , v. 20, n. 39, 2000. \n\nGRAZIANO DA SILVA, J., Del GROSSI, M.E. Rural nonfarm employment and incomes in \n\nBrazil: patterns and evolution. World Development, v. 29, p. 443\u2013453, 2001. \n\nGOMES, M.; GLASS, V.; BIONDI, A. Apontamentos sobre os impactos socioambientais e \n\necon\u00f4micos da soja nas comunidades do Parque Ind\u00edgena do Xingu e da Terra \n\nInd\u00edgena Paresi. ONG Rep\u00f3rter Brasil - Centro de Monitoramento de Agrocombust\u00edveis. \n\nhttps://sistemasdeproducao.cnptia.embrapa.br/FontesHTML/Arroz/ArrozTerrasAltas/\n\n\n97 \n \n\n \n\n2011. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.rightsandresources.org/documents/files/doc_4746.PDF>. Acesso em: 15 ago. \n\n2015. \n\nGOODMAN, L.A. Comment: on respondent-driven sampling and snowball sampling in hard-to-\n\nreach populations and snowball sampling not in hard-to-reach populations. Sociological \n\nMethodology, v. 41, n. 1, p. 347-353, 2011. \n\nGUEDES, G.R.; QUEIROZ, B.L.; BARBIERI, A.F.; VanWEY, L.K. Ciclo de vida domiciliar, \n\nciclo do uso do lote e mudan\u00e7a no uso da terra na Amaz\u00f4nia brasileira: revis\u00e3o cr\u00edtica da \n\nliteratura. R. Bras. Est. Pop., v. 28, n. 1, p. 231-240, 2011. \n\nINSTITUTO NACIONAL DE COLONIZA\u00c7\u00c3O E REFORMA AGR\u00c1RIA (INCRA) Acervo \n\nfundi\u00e1rio. 2016. Dispon\u00edvel em \n\n:<http://acervofundiario.incra.gov.br/i3geo/interface/openlayers.htm?bpo1mgmgfsvhsbijdb\n\ngfkr7p90.>. Acesso em 12/07/2016.  \n\n______. Titula\u00e7\u00e3o. 2016b . Dispon\u00edvel em http://www.incra.gov.br/titulacao Acesso em 17 set. \n\n2016. \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA (IBGE). Censo \n\nagropecu\u00e1rio 2006: Agricultura Familiar. Rio de Janeiro: IBGE, 2006. 265p.  \n\n______. Censo 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://censo2010.ibge.gov.br/resultados.html>. Acesso \n\nem: 20 out. 2015. \n\nINSTITUTO MATO-GROSSENSE DE ECONOMIA AGROPECU\u00c1RIA (IMEA).  Sem \n\nTitulo. [Solicita\u00e7\u00e3o de dados via email] 2015 \n\nINSTITUTO SOCIOAMBIENTAL. Campanha Y Ikatu Xingu: apresenta\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.yikatuxingu.org.br/a-campanha/apresentacao/>. Acesso em: 20 de junho de \n\n2013. \n\nINSTITUTO SOCIOMBIENTAL (ISA); INSTITUTO CENTRO DE VIDA (ICV) . Fique \n\npor dentro : a Bacia do Rio Xingu em Mato Grosso. S\u00e3o Paulo: Instituto Socioambiental; \n\nInstituto Centro de Vida, 2010. \n\nhttp://acervofundiario.incra.gov.br/i3geo/interface/openlayers.htm?bpo1mgmgfsvhsbijdbgfkr7p90\nhttp://acervofundiario.incra.gov.br/i3geo/interface/openlayers.htm?bpo1mgmgfsvhsbijdbgfkr7p90\nhttp://www.incra.gov.br/titulacao\nhttp://censo2010.ibge.gov.br/resultados.html\n\n\n98 \n \n\n \n\nJACQUELYN, C. The place of pluriactivity in Brazil\u2019s agrarian reform institutuions. Journal of \n\nRural Studies, v. 26, p.85-93, 2010. \n\nLAMBIN, E.F.; TURNER, B.L.; GEIST, H.J; AGBOLA, S.B.; ANGELSEN, A.; BRUCE, J.W; \n\nCOOMES, O.T.; DIRZO, R.; FISCHER, G.; FOLKE, C.; GEORGE, P.S.; HOMEWOOD, \n\nK.; IMBERNON, J.; LEEMANS, R.; LI, X.; MORAN, E.F.; MORTIMORE, M.; \n\nRAMAKRISHNAN, P.S.; RICHARDS, J.F.; SKANES, H.; STEFFEN, W.; STONE, G.D.; \n\nSVEDIN, U.; VELDKAMP, T.A.; VOGEL, C.; XU, J. The causes of land-use and land-\n\ncover change: moving beyond the myths. Global Environmental Change, v. 11, p. 261-269, \n\n2001. \n\nLUI, G.H. Transi\u00e7\u00e3o de modos de vida rurais na Amaz\u00f4nia brasileira: uma perspectiva \n\nlongitudinal sobre diversifica\u00e7\u00e3o da renda, atividades agr\u00edcolas e uso da terra entre pequenos \n\nprodutores. 2013. 310p. Tese (Doutorado em Ci\u00eancias, \u00c1rea de Ecologia Aplicada) \u2013 \n\nInterunidades \u2013 Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo, Piracicaba, 2013. \n\nLUI, G.H. Ocupa\u00e7\u00e3o humana e transforma\u00e7\u00e3o da paisagem na Amaz\u00f4nia brasileira. 2008. \n\n181p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias, \u00c1rea de Ecologia Aplicada) \u2013 Inerunidades \u2013 \n\nEscola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, Universidade de S\u00e3o Paulo, Piracicaba, \n\n2008. \n\nLUI, G.H.; MOLINA, S.M.G. Benef\u00edcios sociais e transi\u00e7\u00e3o de modos de vida rurais: uma an\u00e1lise \n\ndo Bolsa Fam\u00edlia e da aposentadoria rural entre pequenos produtores na Amaz\u00f4nia. Revista \n\nde Ci\u00eancias Sociais, n. 38, abril, 2013. \n\nMARQUES, A.C.H.; SANTO, C.R.E.; CEP\u00caDA, V.A. Indicadores s\u00f3cio-econ\u00f4micos das \n\nfam\u00edlias desistentes em projetos de assentamentos rurais na regi\u00e3o noroeste do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo. In: CONGRESSO DA ASSOCIA\u00c7\u00c3O LATINO-AMERICANA DE \n\nSOCIOLOGIA RURAL, 6., 2002, Porto Alegre. Anais... Porto Alegre: Associa\u00e7\u00e3o Latino-\n\namericana de Sociologia Rural, 2002. p. 1384-1395 \n\nMARTINI, L.C.P.; TRENTINI, E.C. Agricultura em zonas rip\u00e1rias do sul do Brasil: conflitos de \n\nuso da terra e impactos nos recursos h\u00eddricos. Soc. estado.,  Bras\u00edlia ,  v. 26, n. 3, p. 613-630, \n\n2011. \n\n\n\n99 \n \n\n \n\nMARTHA, G. B., ALVES, E., CONTINI, E., Land-saving approaches and beef production \n\ngrowth in Brazil. Agricultural Systems, v. 110, p. 173-177, 2012. \n\nMAZOYER, M.; ROUDART, L. Hist\u00f3ria das agriculturas do mundo: do neol\u00edtico \u00e0 crise \n\ncontempor\u00e2nea. S\u00e3o Paulo: Editora UNESP; Bras\u00edlia, DF: NEAD, 2010. \n\nMELLO, P.F. Evas\u00e3o e rotatividade em assentamentos rurais no Rio Grande do Sul. 2006. \n\n227p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Desenvolvimento Rural, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nDesenvolvimento Rural) \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas, Universidade Federal do Rio \n\nGrande do Sul, Porto Alegre, 2006. \n\n______. Assentamentos rurais no Brasil: uma releitura. Bras\u00edlia, DF: Embrapa, 2016, 278 p. \n\nMINIST\u00c9RIO DO DESENVOLVIMENTO AGR\u00c1RIO (MDA); INSTITUTO NACIONAL \n\nDE COLONIZA\u00c7\u00c3O E REFORMA AGR\u00c1RIA (INCRA). II Plano Nacional de \n\nReforma Agr\u00e1ria: paz, produ\u00e7\u00e3o e qualidade de vida no meio rural. 2004. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://sistemas.mda.gov.br/arquivos/PNRA_2004.pdf> Acesso em: 02 ago.2016 \n\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE (MMA). PROBIO 2002: Mapeamento de Cobertura \n\nVegetal do Bioma Cerrado. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://mapas.mma.gov.br/mapas/aplic/probio/datadownload.htm> \n\n______. Terraclass, 2013: Cerrado land use and land cover information Project (Projeto  \n\nTerraClass Cerrado). Centro de sensoriamento remoto/IBAMA. 2015. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.mma.gov.br/images/arquivo/80049/Cerrado/publicacoes/Livro%20EMBRAP\n\nA-WEB-1-TerraClass%20Cerrado.pdf>. \n\nMORTON, D.C.; DeFREIS, R.S.; SHIMABUKURU, Y.E.; ANDERSON, L.O.; ARAI, E.; \n\nDEL BON ESPIRITO-SANTO, F.; FREITAS, R.; MORISETTE, J. Cropland expansion \n\nchanges deforestation dynamics in the southern Brazilian Amazon, Proceedings of the \n\nNational Academy of Sciences of the United States of America, v. 103, n. 39, p. 14637-\n\n14641, 2006. \n\nNORTH, D. C. Five Propositions about Institutional Change In: KNIGHT, J.; SENED, I. \n\n(eds) Explaining Social Institutions. Ann Arbor: Michigan Universiy Press pp. 15-26, 1995. \n\nhttp://sistemas.mda.gov.br/arquivos/PNRA_2004.pdf\nhttp://mapas.mma.gov.br/mapas/aplic/probio/datadownload.htm\nhttp://www.mma.gov.br/images/arquivo/80049/Cerrado/publicacoes/Livro%20EMBRAPA-WEB-1-TerraClass%20Cerrado.pdf\nhttp://www.mma.gov.br/images/arquivo/80049/Cerrado/publicacoes/Livro%20EMBRAPA-WEB-1-TerraClass%20Cerrado.pdf\n\n\n100 \n \n\n \n\n______. Understanding Institutions In: MENARD, C. (editor) Institutions Contracts and \n\nOrganizations: Perspectives from New Institutional Economics. Chelteenham: Edward Elgar, \n\npp 7-10, 2000. \n\nPOSEY, D.A. Etnobiologia: teoria e pr\u00e1tica. Summa Etnol\u00f3gica Brasileira, Petr\u00f3plis, v.1, p. \n\n15-28. 1986. \n\nPRADO J\u00daNIOR, C. Forma\u00e7\u00e3o do Brasil contempor\u00e2neo. Vol. 1. Editora Brasiliense, 1945. \n\nPRESTON, D. Rapid household appraisal: a method for facilitating the analysis of household \n\nlivelihood strategies. Applied Geography, v. 14, p. 203-213, 1994. \n\nREICHARDT, F.V.; GARAVELLO, M.E.P.E.; MOLINA, S.M.G.; BALLESTER, M.V.R. \n\n\u00c1guas no Xingu: direitos e deveres na rela\u00e7\u00e3o inextrinc\u00e1vel entre humanos e a \u00e1gua. Em: \n\nInternational Colloquium Epistemologies of the South: South-South, v. 1, p. 573-588, \n\n2015  \n\nREYDON, B. P. Governan\u00e7a de terras e a quest\u00e3o agr\u00e1ria no Brasil In: BUAINAIN, A. M.; \n\nALVES, E.; SILVEIRA, J. M.; NAVARRO, Z. O mundo rural no Brasil do s\u00e9culo 21: a \n\nforma\u00e7\u00e3o de um novo padr\u00e3o agr\u00e1rio e agr\u00edcola. Bras\u00edlia, DF: Embrapa, 2014, p. 725-760. \n\nRIVERO S.; ALMEIDA, O.; \u00c1VILA, S.; OLIVEIRA, W. Pecu\u00e1ria e desmatamento: uma an\u00e1lise \n\ndas principais causas diretas do desmatamento na Amaz\u00f4nia. Nova Economia, v. 19, n. 1, p. \n\n41-66, 2009. \n\nSABINO, M.J.C. A vulnerabilidade da agricultura familiar no munic\u00edpio do Cear\u00e1: o caso \n\ndo maci\u00e7o de Baturit\u00e9. 2013. 133p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Economia Rural. \u00c1rea Pol\u00edticas \n\nP\u00fablicas e Desenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel), Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Universidade \n\nFederal do Cear\u00e1 Fortaleza, 2013. \n\nSANCHES, R.A. Campanha \u2018Y Ikatu Xingu: governan\u00e7a ambiental da regi\u00e3o das \n\nnascentes do Xingu (Mato Grosso, Brasil). 2015. 296 p. Tese (Doutorado em Ambiente e \n\nSociedade, \u00c1rea de Aspectos Biol\u00f3gicos de Sustentabilidade e Conserva\u00e7\u00e3o) \u2013 Instituto de \n\nFilosofia e Ci\u00eancias Humanas, Universidade Estadual de Campinas, Campinas, 2015. \n\n \n\n\n\n101 \n \n\n \n\nSANTOS, M.C. As mudan\u00e7as da bovinocultura de corte no Brasil: evid\u00eancias a partir de \n\nMato Grosso do Sul (2004-2015). 2015. 79p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Desenvolvimento \n\nEcon\u00f4mico, \u00c1rea de Desenvolvimento Econ\u00f4mico, Espa\u00e7o e Meio Ambiente), Instituto de \n\nEconomia, Universidade Estadual de Campinas, Campinas, 2015. \n\nSCHNEIDER, Sergio; NIEDERLE, Paulo Andr\u00e9. Agricultura familiar e teoria social: a \n\ndiversidade das formas familiares de produ\u00e7\u00e3o na agricultura. Savanas: desafios e \n\nestrat\u00e9gias para o equil\u00edbrio entre sociedade, agroneg\u00f3cio e recursos naturais. \n\nPlanaltina, DF: Embrapa Cerrados, 2008, p. 989-1014. \n\nSCHNEIDER, S. Teoria social, agricultura familiar e pluriatividade. Revista Brasileira de \n\nCi\u00eancias Sociais, v. 18, n. 51, p. 99-121, 2003. \n\nSWINTON, S.M.; ESCOBAR, G.; REARDON, T. Poverty and Environment in Latin America: \n\nConcepts, Evidence and Policy Implication. World Development, v. 21, n.11, p.1865-1872, \n\n2003. \n\nTH\u00c9RY, H. La vague d\u00e9ferlante du soja. Mappemonde, n\u00b0 74, 2004. Dispon\u00edvel em : \n\n&lt;http://mappemonde.mgm.fr/num2/articles/art04204.html>. Acesso em: 07 set. 2016. \n\nTH\u00c9RY, H. Des fronti\u00e8res pionni\u00e8res. L\u201dArchicube, 2012, pp.194-204. Dispon\u00edvel em: \n\n<halshs-01066497> Acesso em: 07 set. 2016. \n\nVALLE, E.R. Boas pr\u00e1ticas agropecu\u00e1rias: bovinos de corte. 1 ed. Campo Grande: Embrapa \n\nGado de Corte, 2007. \n\nYIN, R. K. Estudo de caso: planejamento e m\u00e9todos. 5 ed. Porto Alegre: Bookman, 2015 \n\nZINGA, M. R. M.; PEDLOWSKI, M.A. Identificando as causas da perman\u00eancia e desist\u00eancia de \n\nassentados no PA Zumbi dos Palmares. XI Congresso Brasileiro de Sociologia: Campinas: \n\nUNICAMP, 2003. \n\nhttp://mappemonde.mgm.fr/num2/articles/art04204.html\nhttps://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-01066497\n\n\n102 \n \n\n \n\nANEXO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTermo de Consentimento Livre e Esclarecido \n\n \n\n \n\n \n\nO(a) Senhor(a) est\u00e1 sendo convidado a participar da pesquisa: \u201cRepresenta\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas das popula\u00e7\u00f5es \n\nhumanas sobre a \u00e1gua como um recurso natural\u201d. Esta pesquisa faz parte do Mestrado de Gustavo da Cunha Sant\u00b4Ana \n\ne Nat\u00e1lia Salaro Grigol, sob orienta\u00e7\u00e3o da Professora Silvia Maria Guerra Molina, realizado no Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Ecologia Aplicada da Escola Superior de Agricultura \u201c Luiz de Queiroz\u201d - Universidade de S\u00e3o Paulo \n\n(Piracicaba- SP). \n\nComo parte da coleta de dados desta pesquisa, ser\u00e3o realizadas entrevistas com produtores rurais do munic\u00edpio \n\nde \u00c1gua Boa \u2013 MT. O objetivo desta pesquisa \u00e9 conhecer o uso da \u00e1gua para as pessoas que vivem no meio rural de \n\n\u00c1gua Boa. Queremos entender como isso influencia o trabalho e a alimenta\u00e7\u00e3o das pessoas.  \n\nNesta pesquisa, a sua participa\u00e7\u00e3o e de sua fam\u00edlia se dar\u00e1 por meio de conversas (entrevistas) com os \n\npesquisadores, visitas \u00e0 propriedade, medida do peso e estatura (altura) e coleta de um peda\u00e7o de unha que sobra \n\nquando ela \u00e9 cortada. Garantimos que as informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o utilizadas sem que o(a) Senhor(a) seja identificado(a), se \n\nassim voc\u00ea o desejar. Fotografias, filmagens e grava\u00e7\u00f5es das entrevistas ser\u00e3o feitas somente se o(a) Senhor(a) \n\nautorizar. Nosso \u00fanico v\u00ednculo na realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa \u00e9 com a Universidade. \n\nSua participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria. A qualquer momento, o(a) Senhor(a) pode desistir de participar ou recusar-\n\nse a responder alguma quest\u00e3o. \n\nO(a) Senhor(a) ficar\u00e1 com uma c\u00f3pia deste documento onde consta o telefone e o endere\u00e7o da Universidade \n\ndos pesquisadores, podendo tirar d\u00favidas sobre o projeto e sua participa\u00e7\u00e3o, agora e a qualquer momento. \n\nNo caso de d\u00favidas e esclarecimentos, favor entrar em contato: \n\nPesquisadores: Gustavo da Cunha Sant\u00b4Ana e Nat\u00e1lia Salaro Grigol \n\nAv. P\u00e1dua Dias, 11, Cx Postal 83, CEP: 1400-970, Piracicaba/SP \n\nTel: (19) 3433 6016 / (66) 9672 6683 / (66) 8126 2904 / (66) 8439 3168  \n\ne-mail: gustavocsantana@usp.br  /  natalia.grigol@usp.br \n\nComit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisas com Seres Humanos \u2013 ESALQ/USP \n\nAv. P\u00e1dua Dias, 11, Cx Postal 9, CEP: 1318-900, Piracicaba/SP \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c1gua Boa, _________ de __________________ de 2015 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n__________________________________________________________ \n\nEntrevistado(a)  \n\nNome: \n\nCPF: \n\n \n\n \n\nDeclaro que entendi os objetivos de minha participa\u00e7\u00e3o na pesquisa e concordo em participar com das seguintes \n\n \n\nSIM       N\u00c3O \n\n(     )      (     )  participa\u00e7\u00e3o de minha fam\u00edlia \n\n(     )      (     )  entrevista \n\n(     )      (     )  visita \u00e0 propriedade \n\n(     )      (     )  peso e estatura \n\n \n\nSIM       N\u00c3O \n\n(     )      (     )  coleta de unha \n\n(     )      (     )  fotografia \n\n(     )      (     )  filmagem \n\n(     )      (     )  grava\u00e7\u00e3o de voz \n\nmailto:natalia.grigol@usp.br"}]}}}