{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13405"}, {"@name": "filename", "#text": "1936_240838.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "I \n\n \n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis  \n2007 \n\nMARCO AUR\u00c9LIO PEROTTO \n\nA INFLU\u00caNCIA DA LEGISLA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL NO USO E \nCONSERVA\u00c7\u00c3O DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO MAQUIN\u00c9 \n\n(RS), NO PER\u00cdODO DE 1964 a 2004 \n \n\n\n\n \n\n \n\nII \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \nCentro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia  \n \n \n\nMARCO AUR\u00c9LIO PEROTTO \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA INFLU\u00caNCIA DA LEGISLA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL NO USO E CONSERVA\u00c7\u00c3O DA \nBACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO MAQUIN\u00c9 (RS), \n\n NO PER\u00cdODO DE 1964 A 2004 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \nProf\u00aa. Dr\u00aa. \u00c2ngela da Veiga Beltrame \n\n \n \n\n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c2O DE MESTRADO \n \n \n \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Utiliza\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o dos Recursos Naturais \n\n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis (SC), fevereiro de 2007 \n \n\n\n\n \n\n \n\nIII \n\n \nA Influ\u00eancia da Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental no Uso e Conserva\u00e7\u00e3o da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Maquin\u00e9 (RS), no Per\u00edodo de 1964 a 2004. \n \n \n \n\nMarco Aur\u00e9lio Perotto \n \n\n \n\nCoordenador: Dr. Carlos Jos\u00e9 Espindola \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nGeografia, \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o Utiliza\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o \ndos Recursos Naturais, do Centro de Filosofia e Ci\u00eancias \nHumanas da Universidade Federal de Santa Catarina, em \ncumprimento aos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau \nde mestre em Geografia. \n \n\n \n\n \n\n \n\nPresidente:__________________________________________ \n\n  Profa. Dra. \u00c2ngela da Veiga Beltrame (UFSC) \n\n \n\nMembro:_____________________________________________ \n\n  Prof. Dr. Lovois de Andrade Miguel (PGDR-UFRGS) \n\n \n\nMembro:_____________________________________________ \n\n           Prof. Dr. Luiz Fernando Scheibe (UFSC) \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis (SC), fevereiro de 2007 \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nIV \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n     \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nA Patr\u00edcia, pelo incentivo, toler\u00e2ncia e amor. \n \n\nAo meu glorioso Pai Gerv\u00e1sio J. Perotto (In memoriam) \npelo amor e incentivo ao estudo da vida  \n\ne da hist\u00f3ria de Maquin\u00e9, \ne pela sua brilhante escolha matrimonial: minha M\u00e3e Nair,  \n\nsem a qual n\u00e3o existiria esta pesquisa. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nV \n\nAGRADECIMENTOS \n \n \n\nA Pati &amp; Flor de Liz, Cl\u00e9lia, Luiz Alexandre, Ca\u00e7\u00e3-Jur\u00ea e Ada, demais \nfilhos/sobrinhos Athaydes/Madri &amp; meus familiares consang\u00fc\u00edneos: M\u00e3e &amp; Gerv\u00e1sio \nPerotto (in memorian, C\u00e9sar e Grasiela; tios e tias da fam\u00edlia Rech/Perotto, \nespecialmente Nilza &amp; \u00c9lson, Marli &amp; Le\u00f4nidas, Valmir e Noemi) pelo INCENTIVO E \nTOLER\u00c2NCIA.  \nAo amigo Geo (in memorian) pela amizade, carinho e felinos di\u00e1logos nas manh\u00e3s \nfrias de vento sul. \nAos amigos de Maquin\u00e9, especialmente ao Fernando e Elis\u00e2ngela Mansan pelo \napoio log\u00edstico e dicas na realiza\u00e7\u00e3o da entrevistas; Rodrigo Rech e Paula Rech; \nCl\u00e1udia Schirmer, Maderlen; Enedir &amp; Claudete; Amilton Munari; Elton &amp; Neuzinha \ne Ger\u00f4nimo; Liza, L\u00fa e Silvia Griza, Roberto Dambros, Rodrigo da FEPAGRO e \ndemais moradores de Maquin\u00e9 que de alguma forma acreditaram e manifestaram \napoio ao desenvolvimento desse trabalho. \nA todos moradores entrevistados (20 pessoas) que dedicaram parte de seu tempo \nde trabalho e descanso para contribuir, de forma significativa, no entendimento \nhist\u00f3rico do uso e conserva\u00e7\u00e3o das propriedades rurais ao longo dos \u00faltimos 40 \nanos. Tamb\u00e9m agrade\u00e7o as informa\u00e7\u00f5es de outros moradores/informantes (n\u00e3o \npresentes nessa lista em fun\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia/pouca idade), especialmente Amilton \nMunari e Le\u00f4nidas Capaverde. \nAos colegas da ANAMA, especialmente Rodriguilho, Guto, Mirn\u00f3vski, Carol e a \nge\u00f3grafa M\u00e1rcia Tavares pelo apoio e colabora\u00e7\u00e3o desde o in\u00edcio deste trabalho. \nA Yanina Micaela Sammarco, F\u00e1bio Vilella, Carolina Lemos, M\u00e1rcia Tavares, \nCristina Baldauf, Fernando Becker e Cl\u00e1udia Schirmer pela riqueza de informa\u00e7\u00f5es \ne inspira\u00e7\u00f5es de seus trabalhos desenvolvidos (e publicados) sobre o Vale do rio \nMaquin\u00e9. \nAgradecimento especial \u00e0 professora \u00c2ngela Beltrame (orientadora) pela confian\u00e7a, \npaci\u00eancia e respeito com meu ritmo turbulento de trabalho durante a pesquisa, e, \npelo apoio e orienta\u00e7\u00e3o na revis\u00e3o dos textos da disserta\u00e7\u00e3o. \nAo brilhante cart\u00f3grafo JORGE FERNANDES pela imensa colabora\u00e7\u00e3o nos \nservi\u00e7os de geoprocessamento e elabora\u00e7\u00e3o dos mapas (e demais figuras) \nFUNDAMENTAIS ao desenvolvimento deste trabalho. \nAos amigos da Ilha (FLORIPA), especialmente Guilherme &amp; D\u00e9bora, Cris, Liza e ao \nbot\u00e2nico Rafael Perin Pela indica\u00e7\u00e3o do cart\u00f3grafo Jorge Fernandes. \nAo Servi\u00e7o de Geoprocessamento do Departamento de Qualidade Ambiental da \nFEPAM (\u00f3rg\u00e3o licenciador e de prote\u00e7\u00e3o ambiental do RS) e Programa de \nConserva\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica no RS, especialmente as ge\u00f3grafas L\u00edlian Ferrarro \ne Isabel Chiappetti pelas preciosas informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas (especialmente a \nimagem sat\u00e9lite SPOT) cedidas a este trabalho. Muito Obrigado !!! \n \n \n\n\n\n \n\n \n\nVI \n\nAo ge\u00f3grafo Anderson Martins (ETS) pelas preciosas orienta\u00e7\u00f5es iniciais em \ncartografia e geoprocessamento, ao zo\u00f3logo Jorge J. Cherem (CAIPORA \u2013 ETS) \npela revis\u00e3o do Resumo e motiva\u00e7\u00e3o para conclus\u00e3o deste estudo e a bi\u00f3loga \nGisele Mendes (ETS) pelo auxilio na encaderna\u00e7\u00e3o dessa disserta\u00e7\u00e3o. \nAo ge\u00f3grafo Ailton Mandi\u00e3o (setor de Geoprocessamento do DEFAP/SEMA) pelas \nimportant\u00edssimas orienta\u00e7\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es sobre o Invent\u00e1rio Florestal do RS (e \noutros assuntos relacionados). \nAo ge\u00f3grafo e colega de mestrado Marcos Daniel (Setor de Cartografia, SAA/RS) \npelo imprescind\u00edvel apoio e orienta\u00e7\u00e3o na aquisi\u00e7\u00e3o das fotos a\u00e9reas da \u00e1rea de \nestudo (ano de 1964). \nAo \u201cagr\u00f4nomo soci\u00f3logo\u201d e brilhante cientista (al\u00e9m de \u00f3timo D.J.) Cleyton H. \nGerhardt pelas indica\u00e7\u00f5es bibliogr\u00e1ficas, informa\u00e7\u00f5es dos aspectos sociais de \nMaquin\u00e9 e revis\u00e3o inicial do projeto de pesquisa (fase Qualifica\u00e7\u00e3o), contribui\u00e7\u00f5es \nfundamentais para a evolu\u00e7\u00e3o deste trabalho. \nAos professores Teresinha Guerra (CENECO \u2013 UFRGS) e Lovois de Andrade \nMiguel (PGDR \u2013 UFRGS) pelas conversas e reflex\u00f5es iniciais que geraram o \n\u201cembri\u00e3o\u201d deste trabalho. \nAos professores e funcion\u00e1rios do PPGGeo (CFH-UFSC) pela oportunidade e \naprendizado, especialmente, Luiz F. Scheibe (an\u00e1lise ambiental), Maria Dolores \nBuss e Sandra Furtado (an\u00e1lise da cultura e paisagem), Luiz Paulino \n(geoprocessamento e cartografia) e Marli, eficiente secretaria deste Programa.  \nA tod@s colegas do Mestrado, especialmente \u00e0 C\u00edntia, Josiane Vill, Gra\u00e7a, \nFabiane, Rog\u00e9rio, Aires, Anderson, Marcos Daniel e Dr. Jairo Marquesan, pelas \nboas conversas e reflex\u00f5es pol\u00edticas durante os cafezinhos e intervalos de aula. \nAo ilustre Promotor J\u00falio de Almeida do Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual, Comarca de \nOs\u00f3rio e Maquin\u00e9, pelo apoio e confian\u00e7a no desenvolvimento do nosso trabalho \nem Maquin\u00e9 (2000 \u2013 2003), bem como, importante incentivo inicial desta pesquisa \n(2003 \u20132004). \nPor fim, agrade\u00e7o a Yanina Micaela pela elabora\u00e7\u00e3o do RESUMEN, a colega Laura \n(ETS) pela elabora\u00e7\u00e3o do ABSTRACT e a Risolete pela revis\u00e3o gramatical final. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\nVII \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nO ser humano \u00e9 uma parte do todo, chamado \u2018Universo\u2019 \numa parte limitada no tempo e no espa\u00e7o. Ele percebe a \nsi pr\u00f3prio, seus pensamentos e sentimentos como algo \nseparado do resto, uma esp\u00e9cie de ilus\u00e3o da \nconsci\u00eancia. Essa ilus\u00e3o \u00e9 para n\u00f3s como uma esp\u00e9cie \nde pris\u00e3o, que nos restringe aos nossos desejos e ao \nafeto por poucas pessoas pr\u00f3ximas a n\u00f3s. Nossa tarefa \n\u00e9 nos libertar dessa pris\u00e3o, ampliando a nossa esfera de \namor para envolver todos os seres vivos e a Natureza \nem toda a sua beleza.  \n\n                   Albert Einstein (apud  Pati) \n \n \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\nVIII \n\nRESUMO \n \n\n \nVive-se um momento especial da crise socioambiental, onde diariamente s\u00e3o gerados \ncomplexos problemas fundamentados em rela\u00e7\u00f5es insustent\u00e1veis entre sociedade e \nnatureza. Para se entender melhor a din\u00e2mica de transforma\u00e7\u00e3o dessas paisagens, \nprecisa-se avaliar as intera\u00e7\u00f5es biocen\u00f3ticas, geogr\u00e1ficas, pol\u00edticas, sociais, \necon\u00f4micas, culturais e hist\u00f3ricas, de forma integrada e sist\u00eamica. Buscando uma \navalia\u00e7\u00e3o destas altera\u00e7\u00f5es e sua aplicabilidade no desenvolvimento de pesquisas em \ngeografia, foi realizado um estudo na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Maquin\u00e9 (BHRM), litoral \nnorte do estado do Rio Grande do Sul. Buscou-se identificar a influ\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o \nambiental brasileira (especialmente o C\u00f3digo Florestal e leis relacionadas), bem como \nde outros fatores conjunturais, na transforma\u00e7\u00e3o desta paisagem no per\u00edodo de 1964 a \n2004. Com \u00e1rea de 543,57 km2, a BHRM \u00e9 considerada uma das regi\u00f5es em melhor \nestado de conserva\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica no estado do Rio Grande do Sul. Discute-se \ntamb\u00e9m a forma diferenciada com que os atores locais est\u00e3o se apropriando dessas \nleis de ordenamento do uso do solo na \u00e1rea de estudo. A abordagem metodol\u00f3gica \ncentral \u00e9 geossist\u00eamica, apoiada por duas vertentes b\u00e1sicas e complementares: uma \nvinda das ci\u00eancias sociais, utilizando entrevistas semi-estruturadas, buscando \nevid\u00eancias de correla\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais com as \nlimita\u00e7\u00f5es impostas pela referida legisla\u00e7\u00e3o, e outra, da ecologia de paisagens. Para \ntanto, realizou-se 20 entrevistas com informantes selecionados, complementarmente \npesquisou-se em dados do IBGE e em trabalhos anteriores desenvolvidos na BHRM \n(especialmente GERHARDT, 2000 e SAMMARCO, 2005). Utilizou-se imagem sat\u00e9lite \n(SPOT 5 de 2004) e fotos \u00e1reas (1964/1965), complementadas por expedi\u00e7\u00f5es de \ncampo, cartografias existentes e ferramentas de geoprocessamento (incluindo os \nsoftwares Arc View, ENVI e AutoDesk Map). Essas informa\u00e7\u00f5es foram organizadas \nnum Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG) da BHRM, permitindo avaliar e \nespacializar a vegeta\u00e7\u00e3o nativa, os usos agropecu\u00e1rios e urbanos nas \u00c1reas de \nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP\u2019s), nos per\u00edodos de 1964/1965 e 2004. Para tanto, a \n\u00e1rea de estudo foi dividida em tr\u00eas setores: 1 - \u00c1rea das Nascentes, 2 - M\u00e9dio Vale \n(curso m\u00e9dio do rio Maquin\u00e9) e 3 - Curso Inferior (pr\u00f3ximo \u00e0 foz na Lagoa dos \nQuadros). Foram gerados 12 produtos cartogr\u00e1ficos (escala 1:50.000), 06 tabelas com \ndados quantitativos e 08 figuras (sem escala), que, juntamente com o resultado do \ncruzamento das informa\u00e7\u00f5es obtidas pela abordagem geossist\u00eamica, possibilitaram \numa melhor compreens\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o do uso destas APP\u2019s no per\u00edodo estudado. Foi \nposs\u00edvel concluir que os fatores econ\u00f4micos exerceram a principal influ\u00eancia sobre a \nevolu\u00e7\u00e3o do uso dos recursos naturais na BHRM e a legisla\u00e7\u00e3o ambiental teve \ninflu\u00eancia secund\u00e1ria nessa conjuntura, com maior presen\u00e7a nesse cen\u00e1rio a partir da \nd\u00e9cada de 90. No Setor 1 foi verificada uma maior diferen\u00e7a de usos de 1964/65 a \n2004, aumentando (positivamente) os \u00edndices de conserva\u00e7\u00e3o ambiental, pela \ndiminui\u00e7\u00e3o dos cultivos, especialmente nas \u00e1reas declivosas. Nos setores 2 e 3 n\u00e3o \nforam registradas altera\u00e7\u00f5es significativas, mantendo-se altos os n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o \nantr\u00f3pica das APP\u2019s e baixos os \u00edndices de conserva\u00e7\u00e3o ambiental. Inclusive, no setor \n3, ocorreu aumento de 17,13% nos usos agropecu\u00e1rios dessas \u00e1reas (APP\u2019s). \nPercebe-se tamb\u00e9m, a necessidade de maior integra\u00e7\u00e3o entre os \u00f3rg\u00e3os de pesquisa e \nextens\u00e3o rural, de fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle ambiental. \n \nPalavras-chave: legisla\u00e7\u00e3o ambiental, utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, bacia \nhidrogr\u00e1fica.    \n\n\n\n \n\n \n\nIX \n\nRESUMEN \n\nSe vive un momento especial de crisis socio ambiental por lo cu\u00e1l, diariamente, son \ngenerados complejos problemas fundamentados en relaciones insustentables entre \nsociedad y naturaleza. Para entender mejor la din\u00e1mica de transformaci\u00f3n de estos \npaisajes, se necesita evaluar las interacciones biocen\u00f3ticas, geogr\u00e1ficas, pol\u00edticas, \nsociales, econ\u00f3micas, culturales e hist\u00f3ricas, de forma integrada y sist\u00e9mica \ninvestigando una evaluaci\u00f3n de estas alteraciones y su aplicabilidad en el desarrollo de \ninvestigaciones en geograf\u00eda fue realizado un estudio en la cuenca hidrogr\u00e1fica del r\u00edo \nMaquin\u00e9 (BHRM), litoral norte del estado Rio Grande do Sul - Brasil, buscando \nidentificar la influencia de la legislaci\u00f3n ambiental brasilera (especialmente el C\u00f3digo \nFlorestal y leyes relacionadas), bien como de otros factores coyunturales, en la \ntransformaci\u00f3n de este paisaje en el per\u00edodo de 1964 a 2004. Con un \u00e1rea de 543,57 \nkm2, la BHRM es considerada una de las regiones en mejor estado de conservaci\u00f3n de \nla Mata Atl\u00e1ntica en el estado Rio Grande do Sul. Se discute tambi\u00e9n la forma \ndiferenciada con que los actores locales est\u00e1n apropi\u00e1ndose de estas leyes para \nordenar el uso del suelo en el \u00e1rea de estudio. El abordaje metodol\u00f3gico es \ngeosistemico apoyado por dos vertientes b\u00e1sicos y complementares: una que viene de \nlas ciencias sociales, utilizando encuestas semi-estructuradas, buscando evidencias de \nla correlaci\u00f3n de la utilizaci\u00f3n y conservaci\u00f3n de los recursos naturales con las \nlimitaciones impuestas por la referida legislaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la realizaci\u00f3n de 20 \nencuestas con informantes seleccionados, complementados por los datos del IBGE y \ntrabajos desarrollados en la BHRM, especialmente de GERHARDT (2000) y \nSAMMARCO (2005); y otra que viene de la ecolog\u00eda de paisaje, utilizando imagen \nsat\u00e9lite (SPOT 5 de 2004) y fotos \u00e1reas (1964/1965), complementadas por \nexpediciones de campo, cartograf\u00edas existentes y herramientas de geoprocesamiento \n(incluyendo los softwares Arc View, ENVI y AutoDesk Map). Estas informaciones \nfueron organizadas en un Sistema de Informaciones Geogr\u00e1ficas (SIG) de la BHRM, \npermitiendo evaluar y especializar la vegetaci\u00f3n nativa, los usos agropecuarios y \nurbanos en las \u00c1reas de Preservaci\u00f3n Permanente (APP\u2019s), en el per\u00edodo de \n1964/1965 y sub-actual (2004). Para eso, la \u00e1rea de estudio fue dividida en tres \nsectores: \u00c1rea de las Nacientes, Medio Valle (curso medio del r\u00edo Maquin\u00e9) y Curso \nInferior (pr\u00f3ximo a la desembocadura en la Lagoa dos Quadros). Fueron generados 12 \nproductos cartogr\u00e1ficos (escala 1:50.000), 06 tablas con datos cuantitativos y 08 \nfiguras (sin escala), que, juntamente con el resultado del cruzamiento de las \ninformaciones de la 1\u00aa vertiente metodol\u00f3gica, posibilitaron una mejor comprensi\u00f3n de \nla evoluci\u00f3n del uso de estas APP\u2019s en el per\u00edodo estudiado. Es posible concluir que \nlos factores econ\u00f3micos ejercieron la principal influencia sobre la evoluci\u00f3n del uso de \nlos recursos naturales en la BHRM, y la legislaci\u00f3n ambiental tuvo influencia \nsecundaria en esta conjunci\u00f3n, con mayor presencia en este escenario a partir de la \nd\u00e9cada de 90. En el Sector 1 fue verificada una mayor diferencia de usos entre \n1964/65 a 2004, aumentando (positivamente) los \u00edndices de conservaci\u00f3n ambiental \npor la disminuci\u00f3n de los cultivos, especialmente en las \u00e1reas declivosas. En los \nsectores 2 e 3 no ocurrieron alteraciones significativas, manteniendo los altos niveles \nde ocupaci\u00f3n antropica de las APP\u2019s y bajos \u00edndices de conservaci\u00f3n ambiental, \nincluso en el sector 3, ocurri\u00f3 un ligero aumento de los usos agropecuarios en \n17,13% de estas \u00e1reas (APP\u2019s). Se percibe tambi\u00e9n la necesidad de una mayor \nintegraci\u00f3n entre los \u00f3rganos de investigaci\u00f3n y extensi\u00f3n rural con los \u00f3rganos de \nfiscalizaci\u00f3n y control ambiental.   \n \nPalabras-clave: legislaci\u00f3n ambiental, utilizaci\u00f3n de los recursos naturales, cuenca \nhidrogr\u00e1fica.  \n\n\n\n \n\n \n\nX \n\nABSTRACT \n\n \nA special moment of the socio-environmental crisis is lived. Daily complex problems \nbased on unsustainable relation between society and nature are generated. To better \nunderstand the dynamics of the transformation of these landscapes we need to \nevaluate its biocenotic, geographic, politic, social, economic, cultural and historical \ninteraction in an integrated and systemic form.  Searching an evaluation of these \nalterations and its applicability in the development of research in geography, a study \nwas carried through in the Manique River\u2019s Hydrographic Basin (BHRM), located on the \nNorth Coast of Rio Grande do Sul state, Brazil. This study aims to identify the influence \nof Brazilian environmental legislation (especially the Forest Code and related laws) as \nwell as other conjectural factors which contributed to the geographic transformation of \nthis landscape between 1964 and 2004. With an area of 543.5 km2, the BHRM is \nconsidered one of the most preserved regions of the Atlantic Forest in the state of Rio \nGrande do Sul.  This study will also discuss the differentiated form that local actors are \nappropriating themselves of these laws to command the use of the ground within the \nstudied area. The methodological approach is geosystemic and it is supported by two \nbasic and complementary sources: one coming of social sciences, using half-\nstructuralized interviews, which search evidences of the correlation between the use \nand conservation of natural resources with the limitations imposed by the related \nlegislation. The interview of 20 selected informers was complemented by IBGE\u2019s data \nand field research information conducted at BHRM by GERHARDT (2000) \nSAMMARCO (2005). The second source looks into the landscape ecology using \nsatellite images (SPOT 5 of 2004) and aerial pictures (1964/1965). They were \ncomplemented by field expeditions, existing cartographies and geoprocessing tools \n(including software such as Arc View, ENVI and AutoDesk Map). This information was \norganized through the BHRM\u2019s Geographic System Information (SIG), and it has \nallowed to evaluate and to spatialise the native vegetation, the farming and urban uses \nin the Areas of Permanent Preservation (APP's), between the period of 1964/1965 and \n2004. The study area was divided in three sectors: the Manique\u2019s Headstreams, its \nMedium Valley (average course of Manique\u2019s river) and Inferior Course (next to the \nriver\u2019s mouth in the Quadros Lagoon). Twelve cartographic products (1: 5.000 scale), \nsix tables with quantitative data and eight figures (without scale) had been generated. \nThe result of the crossing information of the first methodological source has made it \npossible a better understanding of these APP\u2019s use evolution in the studied period. It is \npossible to conclude that economic factors had exerted the main influence on the \nevolution of the natural resources use at the BHRM. The environmental legislation had \na secondary influence in this conjuncture. It has shown a more powerful presence in \nthis scenery after the 90\u2019s decade. In the first sector of this study was verified a bigger \ndifference of uses between 1964/65 through 2004 increasing (positively) the statistic of \nenvironmental conservation through the receding of soil farming especially in declivous \nareas. In sectors 2 and 3 is has not been registered alteration of great significance in \nthis period. A high level of APP\u2019s antropic occupation was maintained as well as a low \nlevel of environmental conservation. Yet it has occurred a slight increase (17,13 %) in \nthe farming uses of the sector 3 area of the APPs.  It is essential a better integration of \nthe research and rural extension agencies with the inspection and regulator \nenvironmental agencies. \n \nKeywords: Environmental legislation, utilization of natural resources, hidrographic \nbasin \n\n\n\n \n\n \n\nXI \n\nSUM\u00c1RIO \n \n \n\n Lista de Figuras (Fotos, Mapas, Fluxogramas) .......................................... XII \n Lista de Tabelas ......................................................................................... XIII \n Lista de Abreviaturas e Siglas .................................................................... XIV\n1 Introdu\u00e7\u00e3o ................................................................................................. 1 \n2 Contexto da Pesquisa .............................................................................. 3 \n2.1 Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental no Brasil .................................................................. 5 \n2.2 A Mata Atl\u00e2ntica e a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Maquin\u00e9  ......................... 9 \n2.3 Paisagem e a \u201cdimens\u00e3o do Olhar\u201d desta pesquisa .................................. 14 \n3 \u00c1rea de Estudo ......................................................................................... 16 \n3.1 Estrutura fundi\u00e1ria e distribui\u00e7\u00e3o espacial da popula\u00e7\u00e3o ........................... 23 \n3.2 Quem s\u00e3o os agentes desta hist\u00f3ria? ........................................................ 24 \n4 Conceitos Importantes ............................................................................ 30 \n4.1 Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental ou Sustentabilidade .............................................. 30 \n4.2 Conserva\u00e7\u00e3o dos Recursos Naturais ......................................................... 31 \n4.3 Analise ambiental ....................................................................................... 32 \n4.4 Fundamenta\u00e7\u00e3o Legal e Ecol\u00f3gica das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente (APP\u2019s) .................................................................................. 33 \n4.5 Geossistema, Geoprocessamento, SIG e o Estudo da BHRM................... 35 \n5 Hip\u00f3tese de trabalho ................................................................................ 39 \n6 Objetivos deste Trabalho ........................................................................ 39 \n7 Metodologia .............................................................................................. 41 \n7.1 Princ\u00edpios Metodol\u00f3gicos ........................................................................... 41 \n7.2 Procedimentos Metodol\u00f3gicos ................................................................... 43 \n7.3 An\u00e1lise dos Dados ..................................................................................... 59 \n7.4 Fluxograma desta Pesquisa ....................................................................... 61 \n8 Resultados desta Pesquisa ..................................................................... 63 \n8.1 Setor 1 \u2013 Nascentes ................................................................................... 64 \n8.2 Setor 2 \u2013 M\u00e9dio Vale .................................................................................. 75 \n8.3 Setor 3 \u2013 Curso Inferior .............................................................................. 79 \n8.4 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Maquin\u00e9 (BHRM) .............................................. 82 \n8.5 Conclus\u00f5es Gerais ..................................................................................... 94 \n9 Considera\u00e7\u00f5es Finais .............................................................................. 101\n10 Parcerias Institucionais ........................................................................... 105\n11 Bibliografia ............................................................................................... 107\n Anexos ...................................................................................................... 116\nI Roteiro de Entrevista Utilizada nesta Pesquisa ......................................... 117\nII Principais Informa\u00e7\u00f5es das Entrevistas desta Pesquisa ............................ 120\nIII C\u00f3digo Florestal Brasileiro (Lei 4.771/65) e Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 303/2002 que regulamenta \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes (APP\u00b4s). 125\nIV Breve Gloss\u00e1rio de Conceitos Utilizados Neste trabalho ........................... 128\n\n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\nXII \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \nN\u00ba TITULO P\u00c1G\n\nFIGURA 1 Croqui de Localiza\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o do Litoral Norte do RS e da BHRM e os Munic\u00edpios Circunvizinhos ................................................................................. 17 \n\nFIGURA 2 Carta Imagem da BHRM (1:50.000) .................................................................. 18-A\nFIGURA 3 Imagem da BHRM (LANDSAT 7,1999) e Seus Principais Tribut\u00e1rios .............. 19 \nFIGURA 4 Perspectiva Ortogr\u00e1fica Tridimensional da BHRM e Regi\u00e3o Circundante ........ 22 \nFIGURA 5 Toposeq\u00fc\u00eancia e Esquema Geral do Uso Atual do Solo na BHRM ................. 44 \nFIGURA 6 Croqui de Delimita\u00e7\u00e3o dos Tr\u00eas Setores Utilizados Nesta Pesquisa ................ 45 \nFIGURA 7 Fotos do setor 1 \u2013 Nascentes ........................................................................... 46 \nFIGURA 8 Fotos do setor 2 \u2013 M\u00e9dio Vale .......................................................................... 47 \nFIGURA 9 Fotos do setor 3 \u2013 Curso Inferior do rio Maquin\u00e9 .............................................. 48 \n\nFIGURA 10 Fluxograma dos Procedimentos Metodol\u00f3gicos Utilizados nesta Pesquisa ..... 61 \n\nFIGURA 11 Fluxograma de Estrutura\u00e7\u00e3o de um SIG Semelhante ao Utilizado nesta Pesquisa ............................................................................................................ 62 \n\nFIGURA 12 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP\u2019s) Estudadas nesta Pesquisa (1:50.000) .............................................................. 63-A\n\nFIGURA 13 Gr\u00e1fico de Distribui\u00e7\u00e3o Percentual do Uso do Solo nas \u00c1PP\u2019s Relacionadas com \u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o Ciliar do Setor 1, no Per\u00edodo de 1964/65 e 2004...... 65 \n\nFIGURA 14 Mapa Hipsom\u00e9trico da BHRM (1:50.000) ......................................................... 66-A\nFIGURA 15 Mapa de Declividades da BHRM (1:50.000) ..................................................... 66-B\n\nFIGURA 16 Gr\u00e1fico de Distribui\u00e7\u00e3o Percentual do Uso do Solo nas \u00c1PP\u2019s Relacionadas com as Declividades do Setor 1, no Per\u00edodo de 1964/65 e 2004...................... 67 \n\nFIGURA 17 Gr\u00e1fico de Distribui\u00e7\u00e3o Percentual do Uso do Solo das APP\u2019s do Setor 1 (Declividades e \u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o Ciliar), no per\u00edodo de 1964/65 e 2004 .... 73 \n\nFIGURA 18 Mapa de Uso do Solo nas APP\u2019s do Setor 1 \u2013 Nascentes, relacionado com \u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o Ciliar e Declividades em 1964/65 (1:50.000)  ................. 74-A\n\nFIGURA 19 Mapa de Uso do Solo nas APP\u2019s do Setor 1 \u2013 Nascentes, relacionado com \u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o Ciliar e Declividades em 2004 (1:50.000) ........................ 74-B\n\nFIGURA 20 Detalhe A do Mapa de Uso do Solo do Setor 1 - Nascentes em 2004 (1:37.000) .......................................................................................................... 74-C\n\nFIGURA 21 Detalhe B do mapa de Uso do Solo do Setor 1 \u2013 Nascentes em 2004 (1:20.000) .......................................................................................................... 74-D\n\nFIGURA 22 Gr\u00e1fico de Distribui\u00e7\u00e3o Percentual do Uso do Solo nas \u00c1PP\u2019s do Setor 2 \u2013 Curso M\u00e9dio, no Per\u00edodo de 1964/65 e2004 .................................................... 76 \n\nFIGURA 23 Mapa de Uso do Solo nas APP\u2019s do Setor 2 \u2013 Curso M\u00e9dio em 1964/65 (1:50.000) .......................................................................................................... 77-A\n\nFIGURA 24 Mapa de Uso do Solo nas APP\u2019s do Setor 2 \u2013 Curso M\u00e9dio em 2004 (1:50.000) .......................................................................................................... 77-B\n\nFIGURA 25 Gr\u00e1fico de Distribui\u00e7\u00e3o Percentual do Uso do Solo nas \u00c1PP\u2019s do Setor 3 no per\u00edodo de 1964/65 e 2004 ............................................................................... 80 \n\nFIGURA 26 Mapa de Uso do Solo nas APP\u2019s do Setor 3 \u2013 Curso Inferior em 1964/65 (1:50.000) .......................................................................................................... 80-A\n\nFIGURA 27 Mapa de Uso do Solo nas APP\u2019s do Setor 3 \u2013 Curso Inferior em 2004 (1:50.000) .......................................................................................................... 80-B\n\nFIGURA 28 Gr\u00e1fico de Distribui\u00e7\u00e3o Percentual dos Usos do Solo nas APP\u2019s da BHRM no Per\u00edodo de 1964/65 e 2004 ............................................................................... 83 \n\nFIGURA 29 Gr\u00e1fico de Distribui\u00e7\u00e3o Percentual do Uso do Solo na BHRM no Per\u00edodo de 1964/65 e 2004 ................................................................................................. 85 \n\n\n\n \n\n \n\nXIII \n\nLISTA DE TABELAS  \n \n\n \n\nN\u00ba TITULO P\u00c1G\n\nTABELA 1 Uso do Solo nas APP\u2019s Relacionadas com \u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o Ciliar do Setor 1 (Nascentes) no Per\u00edodo de 1964/65 e 2004 .................................... 64 \n\nTABELA 2 Declividades da BHRM ................................................................................ 66 \n\nTABELA 3 Uso do Solo nas APP\u2019s Relacionadas com as Declividades do Setor 1 (Nascentes) no Per\u00edodo de 1964/65 e 2004 ................................................ 67 \n\nTABELA 4 Custos de Implanta\u00e7\u00e3o de Uma Ro\u00e7a de Milho nas \u00c1reas de Encosta \u2013 Setor 1 (Nascentes ) .................................................................................... 71 \n\nTABELA 5 Usos do Solo nas APP\u2019s da BHRM \u2013 Setor 2 (Curso M\u00e9dio) no Per\u00edodo de 1964/65 e 2004 ............................................................................................ 75 \n\nTABELA 6 Usos do Solo nas APP\u2019s da BHRM \u2013 Setor 3 (Curso Inferior) no Per\u00edodo de 1964/65 e 2004 ....................................................................................... 79 \n\nTABELA 7 Usos do Solo nas APP\u2019s da BHRM no Per\u00edodo de 1964/65 e 2004 ............ 82 \nTABELA 8 Usos do Solo na BHRM no Per\u00edodo de 1964/65 e 2004 .............................. 84 \nTABELA 9 Rela\u00e7\u00e3o dos 20 Informantes Entrevistados nesta Pesquisa ........................ 86 \n\nTABELA 10 \u00c1rea da Cobertura Florestal Nativa do Rio Grande do Sul no per\u00edodo de 1940 a 2001 ................................................................................................. 92 \n\nTABELA 11 Propor\u00e7\u00f5es das Florestas Nativas e Ex\u00f3ticas do Rio Grande do Sul no per\u00edodo de 1983 e 2001 ............................................................................... 93 \n\nTABELA 12 Classes de Uso do Solo do RS no Per\u00edodo 1999/2000 ............................... 93 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\nXIV \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n \n\nANAMA - A\u00e7\u00e3o Nascente Maquin\u00e9 (Ong Ambientalista) \n\nAPP - \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\nBHRM - Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Maquin\u00e9  \n\nCERBMA - Conselho Estadual da Reserva da Biosfera da Mata Atl\u00e2ntica \n\nCNRBMA - Conselho Nacional da Reserva da Biosfera da Mata Atl\u00e2ntica  \n\nCONAMA - Conselho Nacional do Meio Ambiente (vinculado ao MMA) \n\nDEFAP - Departamento de Florestas e \u00c1reas Protegidas  (vinculado a SEMA/RS) \n\nDESMA - N\u00facleo de Estudos em Desenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel e Mata \n\nAtl\u00e2ntica (vinculado ao PGDR \u2013 UFRGS) \n\nEMATER - Empresa de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural (SAA/RS) \n\nFEPAM - Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (vinculado a SEMA/RS) \n\nFEPAGRO - Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Pesquisas Agropecu\u00e1rias \u2013 RS \n\nIBAMA - Instituto Brasileiro de Meio Ambiente \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica  \n\nINPE - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \n\nMaB - Man and Biosphera \u2013 Programa \u201cO Homem e a Biosfera\u201d da UNESCO \n\nMP - Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\nONG - Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Governamental \n\nPATRAM - Patrulha de Policiamento Ambiental da Brigada Militar do RS \n\nPGDR \u2013 Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Rural (UFRGS) \n\nPPGG \u2013 Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia (UFSC) \n\nRBMA - Reserva da Biosfera da Mata Atl\u00e2ntica \n\nREBIO \u2013 Reserva Biol\u00f3gica (UC de Prote\u00e7\u00e3o Integral - SNUC) \n\nRS - Rio Grande do Sul \n\nSEMA/RS - Secretaria Estadual do Meio Ambiente do RS \n\nSAA/RS \u2013 Secretaria Estadual de Agricultura e Abastecimento do RS \n\nSIG \u2013 Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas \n\nUC\u2019s - Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nUFSC - Universidade Federal de Santa Catarina \n\nUFRGS - Universidade Federal do Rio Grande do Sul \n\nUNESCO - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e Cultura\n\n\n\n \n\n \n\n1 \n\n1 - INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n  \n \n\nVive-se um momento especial da crise socioambiental, onde diariamente s\u00e3o \n\ngerados complexos problemas fundamentados em rela\u00e7\u00f5es insustent\u00e1veis entre \n\nsociedade e natureza. Para entendermos melhor a din\u00e2mica de transforma\u00e7\u00e3o \n\ndessas paisagens, precisamos avaliar as intera\u00e7\u00f5es biocen\u00f3ticas, geogr\u00e1ficas, \n\npol\u00edticas, sociais, econ\u00f4micas, culturais e hist\u00f3ricas, de forma integrada e \n\nsist\u00eamica.  \n\nBuscando uma avalia\u00e7\u00e3o dessas intera\u00e7\u00f5es e sua aplicabilidade no \n\ndesenvolvimento de pesquisas em geografia, foi realizado um estudo na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Maquin\u00e9 (BHRM), litoral norte do estado do Rio Grande do Sul, \n\nbuscando identificar a influ\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira (especialmente o \n\nC\u00f3digo Florestal e leis relacionadas), bem como de outros fatores conjunturais, na \n\ntransforma\u00e7\u00e3o dessa paisagem no per\u00edodo de 1964 a 2004.  \n\nO objetivo central deste trabalho \u00e9 a interpreta\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica dos usos do \n\nsolo nas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes (APP\u2019s) definidas pela legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental brasileira (C\u00f3digo Florestal de 1965 e altera\u00e7\u00f5es, MP 2167 de 2001, \n\nCONAMA 303 de 2002 e Decreto Federal N\u00ba 750/93), buscando entender a \n\nevolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o nestas \u00e1reas nos \u00faltimos quarenta anos. Discute-se tamb\u00e9m \n\na forma diferenciada com que os atores locais est\u00e3o se apropriando dessas leis \n\npara ordenar o uso do solo na \u00e1rea de estudo.  \n\nForam analisadas duas categorias de APP\u00b4s presentes na \u00e1rea de estudo \n\n(BHRM): as relacionadas com \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o ciliar (margens dos rios e \n\nnascentes) e as relacionadas com declividades (\u00e1reas com inclina\u00e7\u00f5es superiores a \n\n45\u00ba e topos de morro/montanha).  \n\nPara tanto, foram abordados conceitos e reflex\u00f5es relacionados ao tema, \n\ntais como: paisagem, sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas, geoprocessamento, \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental, conserva\u00e7\u00e3o, \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o e legisla\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nbuscando interelacionar suas contribui\u00e7\u00f5es para o entendimento da complexidade \n\nsocioambiental atual, dentro da perspectiva metodol\u00f3gica do geossistema.  \n\n\n\n \n\n \n\n2 \n\n     Para compreender como ocorreu a evolu\u00e7\u00e3o do uso e conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais presentes na \u00e1rea em estudo, no per\u00edodo desta pesquisa (\u00faltimos \n\n40 anos), foi elaborado um Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG) da BHRM \n\ncontendo informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas como: cartas topogr\u00e1ficas, fotos a\u00e9reas (1964/1965), \n\nimagem sat\u00e9lite (SPOT 5 de 2004), inserindo dados de localiza\u00e7\u00e3o e usos \n\npresentes nessas APP\u00b4s, atrav\u00e9s de ferramentas de geoprocessamento. \n\n      Adicionalmente, foram realizadas 20 entrevistas com informantes \n\nselecionados com os seguintes crit\u00e9rios: idade aproximada de 60 anos, residentes \n\nna BHRM nos \u00faltimos 40 anos e ter como principal fonte de renda a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndireta dos recursos naturais locais. Visava-se compreender a percep\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \n\nda influ\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o ambiental e de outros fatores socioecon\u00f4micos na \n\nordena\u00e7\u00e3o do uso dos recursos naturais nas propriedades rurais da BHRM. \n\n Essas percep\u00e7\u00f5es foram complementadas com dados do IBGE e de \n\noutras duas pesquisas realizadas na BHRM envolvendo o conhecimento dos \n\nmoradores das comunidades rurais sobre a influ\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o ambiental \n\nsobre o uso e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais (especialmente \n\npresen\u00e7a/aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva/arb\u00f3rea nativa) nas APP\u2019s da \u00e1rea em \n\nestudo.  \n\nPor fim, para uma aproxima\u00e7\u00e3o do entendimento integral desta conjuntura \n\nsocioambiental, promoveu-se um cruzamento entre as informa\u00e7\u00f5es \n\nsocioecon\u00f4micas e ambientais (advindas do SIG da BHRM). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n3 \n\n2 - CONTEXTO DA PESQUISA  \n \n\n\u201cO homem se torna fator geol\u00f3gico, geomorfol\u00f3gico, \nclim\u00e1tico e a grande mudan\u00e7a vem do fato de que os \ncataclismos naturais s\u00e3o um incidente, um momento, \nenquanto hoje a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica tem efeitos continuados\u201d. \n(Milton Santos, 1992, p. 5) \n\n \n\n \n\nEssa pesquisa apresenta uma reflex\u00e3o transdisciplinar sobre a an\u00e1lise da \n\nqualidade ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Maquin\u00e9 (BHRM) proveniente da \n\ninflu\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, do contexto socioecon\u00f4mico, do uso e \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais em \u00e1reas rurais de baixa densidade \n\npopulacional. Entende-se por transdisciplinar, a abordagem que utiliza conceitos de \n\ndiversas \u00e1reas do conhecimento cient\u00edfico para a compreens\u00e3o de um determinado \n\ntema complexo.  \n\nApesar de todo o conhecimento existente sobre os processos ecol\u00f3gicos, a \n\nnatureza ainda \u00e9 tratada, muitas vezes, apenas como um \u201crecurso\u201d dentro de uma \n\nl\u00f3gica de utiliza\u00e7\u00e3o intensiva e exaustiva, tornado-se um sistema de produ\u00e7\u00e3o \n\ninvi\u00e1vel em escala espa\u00e7o-temporal de m\u00e9dio/longo prazo (MARCHESAN, 2005). \n\nAinda em acordo com Marchesan (2005, p. 2), \u201ctal modelo provoca intensas e \n\naceleradas metamorfoses do espa\u00e7o e conseq\u00fcentemente as rela\u00e7\u00f5es de vida \n\nentre as pessoas tamb\u00e9m s\u00e3o atingidas por esse processo\u201d.  \n\nAcreditamos que as transforma\u00e7\u00f5es espaciais e suas conseq\u00fc\u00eancias, devam \n\nser abordadas por diversas \u00e1reas do conhecimento, sendo necess\u00e1rio que tal \n\nestudo ocorra de forma integrada e sist\u00eamica. \n\nPara Leff et al (2002), essa crise ambiental n\u00e3o \u00e9 ecol\u00f3gica, mas social pois \n\nevidencia a crise de um modelo econ\u00f4mico, tecnol\u00f3gico e cultural, que depredou a \n\nnatureza e negou as culturas alternativas (LEFF et al, 2002). Esse modelo, ainda \n\nem vig\u00eancia, acarreta enormes efeitos mal\u00e9ficos sobre a qualidade ambiental. \n\nEmbora houvessem reflex\u00f5es e algumas iniciativas relacionadas com a \n\nquest\u00e3o ambiental no final do s\u00e9culo XIX, ser\u00e1 a partir do in\u00edcio dos anos 60, do \n\ns\u00e9culo XX, que surgir\u00e3o, em diversas regi\u00f5es do planeta, reflex\u00f5es e novas atitudes \n\npor parte dos movimentos sociais de cunho ambientalista, questionando a ordem \n\n\n\n \n\n \n\n4 \n\nvigente, bem como o modelo de desenvolvimento baseado no crescimento \n\necon\u00f4mico e no aumento do consumo e da produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os. \n\nPortanto, no final dos anos 60 e in\u00edcio dos anos 70, emerge o movimento \n\nambientalista, que juntamente com a primeira grande crise de fornecimento do \n\npetr\u00f3leo, fizeram dos recursos naturais, da energia e do ambiente em geral um \n\ntema de import\u00e2ncia econ\u00f4mica, social e pol\u00edtica.  \n\nOs debates sobre as quest\u00f5es ambientais trouxeram cr\u00edticas ao modelo de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico vigente, apontando para a incompatibilidade entre \n\ncrescimento econ\u00f4mico e preserva\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais, estando esse \n\nconflito relacionado diretamente com os limites da continuidade do pr\u00f3prio \n\ncrescimento econ\u00f4mico (LEFF et al., 2002). \n\n A cr\u00edtica ambientalista ao modelo de desenvolvimento e funcionamento do \n\nsistema econ\u00f4mico manifestou-se na cria\u00e7\u00e3o do Clube de Roma (1970) e na \n\npublica\u00e7\u00e3o da obra Limites do Crescimento (1972) indicando, esse \u00faltimo, um \n\ncen\u00e1rio catastr\u00f3fico de impossibilidade de perpetua\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f4mico \n\ndevido \u00e0 exaust\u00e3o dos recursos ambientais, propondo, em contraponto, um \n\ncrescimento econ\u00f4mico \u201czero\u201d (LEFF et al., 2002). \n\nEssas reflex\u00f5es tiveram diversas repercuss\u00f5es no universo acad\u00eamico da \n\necologia1 e biologia, produzindo dados cient\u00edficos e informa\u00e7\u00f5es inquietantes sobre \n\nos efeitos mal\u00e9ficos da polui\u00e7\u00e3o gerada pelos processos produtivos do mundo \n\nindustrializado. Cientistas, juntamente com o Clube do Roma e ambientalistas de \n\nv\u00e1rias partes do mundo, motivaram (e pressionaram) a ONU para a organiza\u00e7\u00e3o da \n\n\u201cConfer\u00eancia de Estocolmo sobre Desenvolvimento e Meio Ambiente\u201d, realizada em \n\n1972, considerada o primeiro marco mundial de discuss\u00e3o sobre ecologia e \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico. \n\nNo Brasil, esse movimento tamb\u00e9m teve repercuss\u00e3o de grande magnitude \n\ncom a cria\u00e7\u00e3o de ONG\u00b4s ambientalistas, atividades de sensibiliza\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de \n\nlivros, como o Manifesto Ecol\u00f3gico Brasileiro, de 19762 (LUTZENBERGER, 1986). \n\nEssa obra, ao analisar \u201ca crise de energia e mat\u00e9rias-primas que hoje solapa os \n\nalicerces da sociedade industrial\u201d, demonstra que os recursos s\u00e3o finitos e que tal \n                                                 \n1 Destacamos a publica\u00e7\u00e3o do livro de Raquel Carson: \u201cPrimavera Silenciosa\u201d no in\u00edcio de 1961 \ndivulgando os impactos ambientais dos herbicidas e pesticidas utilizados em larga escala. \n2 O \u201cO fim do futuro - Manifesto Ecol\u00f3gico Brasileiro\u201d foi escrito em 1976 e publicado pela primeira \nvez na d\u00e9cada de 80, \u00e9 de autoria do ambientalista e fundador da AGAPAN (1\u00ba ONG ambientalista \ndo Brasil) Jos\u00e9 Lutzemberger. \n\n\n\n \n\n \n\n5 \n\ncrise \u201crefuta as premissas b\u00e1sicas da sociedade de consumo com sua ideologia de \n\nexpans\u00e3o e esbanjamento ilimitados\u201d (LUTZENBERGER, 1986, p. 9). A \u00eanfase dos \n\ndebates desse per\u00edodo era relacionado ao limite de explora\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais. \n\nVinte anos depois da Confer\u00eancia de Estocolmo, realizou-se a ECO 92 no \n\nRio de Janeiro, Brasil, como o debate centrado na altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e eros\u00e3o \n\nda biodiversidade. No fim dos anos 90, formula-se o \u201cProtocolo de Kyoto\u201d(Jap\u00e3o) \n\ntra\u00e7ando metas de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de carbono e suas altera\u00e7\u00f5es globais \n\nsobre o clima. Em 2002, ocorre a RIO + 10 (na \u00c1frica do Sul) reavaliando as metas \n\ne resultados da ECO 92. Em dezembro 2004, em Buenos Aires (Argentina), \n\norganizou-se a 1\u00ba Confer\u00eancia da ONU sobre o Clima. \n\nEssas confer\u00eancias buscam, com pouco sucesso, sensibilizar e \n\ncomprometer os governos, atrav\u00e9s de tratados e outros documentos, visando a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de preven\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de problemas relacionados \n\ncom a diminui\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental, assim como a cria\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental sobre os temas abordados. \n\nContudo, este processo hist\u00f3rico gerou, e ainda gera, diversas \n\nconseq\u00fc\u00eancias sobre a crescente \u201cconsci\u00eancia ecol\u00f3gica\u201d, influenciando \n\ndiretamente a cria\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00f5es mais protecionistas dos recursos ambientais, \n\nbem como, o aumento das estruturas de controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o destes bens \n\nnaturais, manifestando uma preocupa\u00e7\u00e3o com a manuten\u00e7\u00e3o ou melhoria da \n\nqualidade ambiental.  \n\n \n \n\n2.1 - LEGISLA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL NO BRASIL  \n \n\nPara entendermos melhor as finalidades e a estrutura dos diplomas legais \n\nutilizados nesse trabalho, descrevemos a seguir os principais fatos relacionados \u00e0 \n\nconjuntura hist\u00f3rica da legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira. \n\nAs primeiras \u201cnormativas legais\u201d relacionadas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais do territ\u00f3rio brasileiro, foram registradas a partir de 1698 com as \u201cOrdens \n\nReais\u201d3 (equivalente \u00e0s Leis Federais de hoje), as quais regulamentam o controle \n\n                                                 \n3 Estas normativas, promulgadas no per\u00edodo de 1698 a 1799, tinham por objetivo restringir o uso das \nmadeiras utilizadas na ind\u00fastria naval (principalmente tapinho\u00e2, sucupira, peroba, canjerana, canela, \n\n\n\n \n\n \n\n6 \n\ndas madeiras utilizadas na constru\u00e7\u00e3o naval. Essas regulamenta\u00e7\u00f5es, ditadas pela \n\nCoroa Portuguesa, estavam focalizadas no controle do acesso destes recursos \n\nnaturais em fun\u00e7\u00e3o de seus objetivos estrat\u00e9gicos e econ\u00f4micos, pois o transporte \n\nnaval era o principal meio de transporte de riquezas e de defesa patrimonial \n\ndaquela \u00e9poca. Portanto, os recursos naturais associados a estes valores eram \n\nentendidos como \u201cbens p\u00fablicos\u201d e pass\u00edveis de restri\u00e7\u00f5es, impostas pelo governo, \n\naos propriet\u00e1rios \u201cparticulares\u201d das sesmarias que estavam sendo instaladas no \n\nBrasil Col\u00f4nia (DEAN, 1997 \u2013 o grifo \u00e9 nosso).  \n\nNo ano de 1850, a \u201cLei das Terras\u201d (Lei N\u00ba 601/1850) sancionada pelo \n\nImperador do Brasil, Dom Pedro II, regulava o acesso \u00e0 terra e inclu\u00eda algumas \n\nlimita\u00e7\u00f5es ao uso das propriedades rurais. No ano de 1899, foi promulgada no \n\nestado do Rio Grande do Sul, a regulamenta\u00e7\u00e3o do referido diploma legal, \n\ndesignando como \u201cFlorestas Protetoras\u201d todas \u00e1reas situadas nos topos dos morros \n\ne terrenos muito \u00edngremes, sendo essas consideradas \u201c\u00e1reas do Estado\u201d e \n\ninadequadas \u00e0 agricultura. Esta normativa influenciou a demarca\u00e7\u00e3o dos lotes, \n\nlocalizados fora dos limites das sesmarias e utilizados no processo de coloniza\u00e7\u00e3o \n\nitaliana ocorrido na BHRM no per\u00edodo de 1904 a 1910. \n\nNa primeira metade do s\u00e9culo XX, um dos diplomas legais de cunho \n\nambiental de maior express\u00e3o foi o \u201cC\u00f3digo das \u00c1guas de 1934\u201d (Decreto Federal \n\nN\u00ba 24.645 de 10 de julho de 1934) que, al\u00e9m de outras regulamenta\u00e7\u00f5es, introduziu \n\no conceito de \u201cTerrenos Reservados\u201d \u2013 faixa de 10 e 15 metros  localizada ao longo \n\ndas margens dos corpos h\u00eddricos. Outros dois importantes documentos foram \n\npublicados em 1937, quando criou-se a primeira unidade de conserva\u00e7\u00e3o nacional - \n\nParque Nacional do Itatiaia e, no ano seguinte, o Parque Nacional das Cataratas do \n\nIgua\u00e7u, ambos atrav\u00e9s de Decreto Federal do governo de Get\u00falio Vargas.  \n\nAp\u00f3s o final da segunda Grande Guerra Mundial, foi dada continuidade a \n\nessas pol\u00edticas atrav\u00e9s da edi\u00e7\u00e3o do Decreto Legislativo Federal N\u00b0 03, de 13 de \n\n                                                                                                                                                       \njacarand\u00e1, ararib\u00e1, urucurana, vinh\u00e1tico, pequi, jenipaparana) pois esta atividade era de alt\u00edssimo \nvalor estrat\u00e9gico e econ\u00f4mico no per\u00edodo colonial. Eram regramentos de controle, fiscaliza\u00e7\u00e3o e \nautoriza\u00e7\u00e3o, criados para  regular a extra\u00e7\u00e3o destas madeiras denominadas de \u201cMadeiras-de-lei\u201d \nou \u201cPau Real\u201d. Sua utiliza\u00e7\u00e3o somente poderia ocorrer com autoriza\u00e7\u00e3o dos Governadores das \nProv\u00edncias e sua destina\u00e7\u00e3o para estaleiros igualmente registrados e autorizados por estes \ngovernos. Oportuno ressaltar que as \u201cinspe\u00e7\u00f5es dos engenheiros navais e os relat\u00f3rios dos ju\u00edzes \nconservadores (encarregados da fiscaliza\u00e7\u00e3o e autoriza\u00e7\u00e3o destas madeiras) registraram \nimportantes informa\u00e7\u00f5es sobre o estado das florestas costeiras do Brasil do s\u00e9culo XVIII e XIX\u201d   \n(DEAN, 1997, p.151-152). \n\n\n\n \n\n \n\n7 \n\nfevereiro de 1948, introduzindo as finalidades da \u201cConven\u00e7\u00e3o para a Prote\u00e7\u00e3o da \n\nFlora, da Fauna e das Belezas C\u00eanicas dos Pa\u00edses da Am\u00e9rica\u201d e apoiando a \n\ncria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas como Reservas Biol\u00f3gicas e Parques.  \n\nNo in\u00edcio dos anos 60, com o Decreto Federal n\u00b0 50.813, de 20 de junho de \n\n1961, declarou-se como \u201cFlorestas Protetoras\u201d as forma\u00e7\u00f5es florestais existentes \n\nao longo da encosta atl\u00e2ntica da Serra Geral e da Serra do Mar (RIO GRANDE DO \n\nSUL, 1982). Por\u00e9m, foi a partir de meados dos anos 60 que esse processo ganhou \n\nmaior \u00eanfase demonstrando uma certa \u201csincronia\u201d com o momento mundial citado \n\nanteriormente (p\u00e1ginas 4 e 5), atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal de 1965 (Lei \n\n4.771/65) e com a Lei de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Fauna em janeiro de 1967 (Lei 5.197/67), \n\nimpostas ao congresso nacional pelo governo autorit\u00e1rio dos militares. Essas \n\nnormativas alteraram, formalmente, de forma significativa as concep\u00e7\u00f5es dos \n\nmodos de produzir e extrair recursos naturais, especialmente no meio rural. Por\u00e9m, \n\ntais modifica\u00e7\u00f5es demoram um certo tempo at\u00e9 serem assimiladas e apropriadas \n\ntanto pelos usu\u00e1rios, os produtores rurais, como pelos \u00f3rg\u00e3os reguladores: \n\ninstitui\u00e7\u00f5es federais e estaduais de prote\u00e7\u00e3o e controle dos bens naturais (BRASIL, \n\n1965; 1967).  \nNa d\u00e9cada de 1970, foram criadas \u00e1reas protegidas (UC\u2019s) e iniciado o \n\nordenamento do licenciamento de empreendimentos de m\u00e9dio/grande porte, bem \n\ncomo estrutura de controle como o IBDF, atual IBAMA (CONAMA, 2005). \n\nA partir de 1981, com a Lei Federal 6.938/81 - Pol\u00edtica Nacional de Meio \n\nAmbiente, foram criadas regulamenta\u00e7\u00f5es e inst\u00e2ncias administrativas, instituindo \n\noficialmente o processo de licenciamento ambiental no Brasil, que se consolidou \n\ncomo um instrumento fundamental de controle da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \n\n(BRASIL, 1981).  \n\nEm 1998, com a Lei de Crimes Ambientais (Lei N\u00ba 9.605/98), foi acrescido \n\num maior rigor na fiscaliza\u00e7\u00e3o e enquadramento penal destas infra\u00e7\u00f5es ambientais, \n\nelevando, por sua vez, o n\u00edvel de conflitos relacionados com modos de produ\u00e7\u00e3o \n\nimpactantes no uso dos recursos naturais e no meio urbano. \n\nNesse contexto, a legisla\u00e7\u00e3o ambiental visa regulamentar a rela\u00e7\u00e3o entre \n\nsociedade e natureza, contribuindo diretamente para a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos e \n\nprocessos naturais envolvidos. Um bom exemplo de conex\u00f5es poss\u00edveis entre \n\nlegisla\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o ambiental, s\u00e3o as normas presentes para as categorias de \n\n\n\n \n\n \n\n8 \n\n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP\u2019s) por exemplo, que limita a extra\u00e7\u00e3o de \nqualquer forma de vegeta\u00e7\u00e3o nas proximidades dos corpos h\u00eddricos. \n\n Existem v\u00e1rias comprova\u00e7\u00f5es, cient\u00edficas e populares, de que as \u201cmatas \n\nciliares\u201d (vegeta\u00e7\u00e3o adaptada \u00e0s margens dos corpos h\u00eddricos) e \u201cvegeta\u00e7\u00e3o de \n\nencosta\u201d auxiliam na manuten\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua e estabiliza\u00e7\u00e3o do solo das \n\nmargens, evitando a eros\u00e3o e o assoreamento. Al\u00e9m disso, fornecem sustento \u00e0 \n\nfauna nativa aqu\u00e1tica e terrestre que habita esses ambientes, auxiliam inclusive, na \n\nregulariza\u00e7\u00e3o dos regimes h\u00eddricos dos rios e contribuem positivamente para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental desfrutada pela humanidade. Portanto, \n\nconsidera-se de bom senso que existam regras compat\u00edveis com o uso e \n\nconserva\u00e7\u00e3o desses ambientes em prol da manuten\u00e7\u00e3o e melhoria da qualidade \n\nambiental dos bens difusos, ou seja, bens coletivos.  \n\nNo entanto, a conviv\u00eancia no meio rural e os resultados de percep\u00e7\u00f5es \n\npublicadas por alguns autores, estudiosos do manejo rural da agricultura familiar,  \n\ncomo SIMINSKI, 2004; RIBAS e MIGUEL, 2004, trazem a necess\u00e1ria reflex\u00e3o \n\nsobre a flexibiliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, atrav\u00e9s de crit\u00e9rios \n\nsocioambientais bem definidos quanto ao uso da terra pelos pequenos agricultores \n\nfamiliares. A aplica\u00e7\u00e3o rigorosa da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, nesses casos, pode \n\ninviabilizar a sobreviv\u00eancia dessas fam\u00edlias, promovendo o abandono parcial da \n\npequena propriedade rural, representando uma das causas de \u00eaxodo rural e/ou de \n\npobreza no campo. Outrossim, urge que os \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pela extens\u00e3o \n\nrural atentem \u00e0s demandas da agricultura familiar e promovam a difus\u00e3o de \n\nalternativas de manejo agroflorestais compat\u00edveis com a legisla\u00e7\u00e3o vigente. \n\nEmbora previsto no C\u00f3digo Florestal de 1965, a regulamenta\u00e7\u00e3o das \n\ndimens\u00f5es das APP\u00b4s, vem sofrendo revis\u00f5es e discuss\u00f5es, especialmente a partir \n\nde 1986 (Lei Federal N\u00ba 7.511/86). Com as altera\u00e7\u00f5es, o menor limite de APP das \n\n\u00e1reas localizadas \u00e1s margens dos corpos h\u00eddricos, passou de 5 para 30 metros, \n\nalterando tamb\u00e9m as dimens\u00f5es das demais classes.  \n\nAp\u00f3s 1992, entrou, nesse cen\u00e1rio de disputa e discuss\u00e3o, a regulamenta\u00e7\u00e3o \n\ndos casos excepcionais em que o \u00f3rg\u00e3o ambiental competente poderia autorizar \na interven\u00e7\u00e3o em APP, incluindo supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o para a implanta\u00e7\u00e3o de \n\nobras, planos, atividades ou projetos de utilidade p\u00fablica ou interesse social, ou \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es consideradas eventuais e de baixo impacto. (BRASIL \n\n\n\n \n\n \n\n9 \n\n2001, 1992, 1989; CONAMA 2002). Essas \u201cexce\u00e7\u00f5es\u201d, que autorizam tal supress\u00e3o \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o presente em APP\u2019s, especialmente nas margens de corpos h\u00eddricos, \n\ns\u00e3o fundamentadas coerentemente com os princ\u00edpios constitucionais relacionados \n\ncom a prote\u00e7\u00e3o ambiental (artigo 225) e fun\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-ambiental da propriedade \n\n(artigos: 5\u00ba, Inciso XXIII; 170, Inciso VI; 182, \u00a7 2\u00ba, e, 186, Inciso II) (CONAMA, \n\n2006). \n\nPor outro lado, percebe-se que a maior press\u00e3o exercida sobre os \n\nlegisladores adv\u00e9m das organiza\u00e7\u00f5es relacionadas diretamente com os \n\nempreendedores dos setores de minera\u00e7\u00e3o, gera\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia, em \n\nsua maior parte de propriedade da iniciativa privada, sendo insignificante a press\u00e3o \n\ndas organiza\u00e7\u00f5es ligadas aos pequenos propriet\u00e1rios rurais. Tal fato comprova-se \n\nno enunciado da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 369, de 28 de mar\u00e7o de 2006, debatida com \n\na sociedade civil organizada, atrav\u00e9s de Audi\u00eancias P\u00fablicas, realizadas no ano de \n\n2005, nas cinco regi\u00f5es brasileiras, marcando a presen\u00e7a desses setores nas \n\ncategorias de utilidade p\u00fablica e interesse social.  \n\nNesse debate registrou-se, uma manifesta\u00e7\u00e3o de protesto de representantes \n\nde organiza\u00e7\u00f5es ambientalistas qualificando as APP\u2019s como \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nProvis\u00f3ria (BOCUHY, 2005 \u2013 o grifo \u00e9 nosso). \n\nAo avaliar-se o conjunto de fatos e a\u00e7\u00f5es relacionados com a legisla\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira, lembramos que \u201cSomente a Hist\u00f3ria nos instrui sobre o significado das \n\ncoisas. Mas \u00e9 preciso sempre reconstru\u00ed-la, para incorporar novas realidades e \n\nnovas id\u00e9ias (...)\u201d (SANTOS, 1992, p. 3).  \n\nPortanto, considerando que existem diferen\u00e7as socioecon\u00f4micas e culturais, \n\nque est\u00e3o al\u00e9m de seus pressupostos iniciais, questiona-se: ser\u00e1 poss\u00edvel aplicar \n\nlinearmente e de forma homog\u00eanea o modo de produ\u00e7\u00e3o rural e a legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental nos diferentes setores das \u00e1reas rurais brasileiras ?  \n\n \n \n\n2.2 - A MATA ATL\u00c2NTICA E A BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO MAQUIN\u00c9  \n \n\nA BHRM, inserida geograficamente no bioma Mata Atl\u00e2ntica, est\u00e1 conectada \n\ncom a problem\u00e1tica global descrita nos \u00edtens anteriores desse cap\u00edtulo. A Mata \n\nAtl\u00e2ntica representa um dos cinco biomas (conjunto de ecossistemas) de maior \n\nprioridade para conserva\u00e7\u00e3o em escala mundial. Inserida integralmente em \n\nterrit\u00f3rio brasileiro, \u00e9 considerada Patrim\u00f4nio Nacional pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal de \n\n\n\n \n\n \n\n10 \n\n1988, envolvendo 3.409 munic\u00edpios de 17 estados. Apresenta elevada \n\nbiodiversidade, alta taxa de endemismos, e ao mesmo tempo, grande perda de \n\nh\u00e1bitat e intensa press\u00e3o antr\u00f3pica, apresentando nos dias de hoje, apenas 7,84% \n\nde sua \u00e1rea original em bom est\u00e1gio de conserva\u00e7\u00e3o (SCH\u00c4FFER et al., 2002).  \n\nEmbora pequenos, esses remanescentes abrigam uma das mais altas taxas \n\nde biodiversidade do planeta, registrando aproximadamente 20.000 esp\u00e9cies \n\nvegetais e 1.650 animais, sendo que 8.000 s\u00e3o esp\u00e9cies end\u00eamicas, ou seja, \n\nsomente ocorrem nestes ambientes, como por exemplo: 73 esp\u00e9cies de mam\u00edferos, \n\ndentre elas, 21 esp\u00e9cies e subesp\u00e9cies de primatas. Na \u00faltima lista das esp\u00e9cies \n\nanimais considerados oficialmente amea\u00e7ados de extin\u00e7\u00e3o no Brasil, publicadas \n\npelo IBAMA (IBAMA, 2003), est\u00e3o presentes 627 nomes e deste total: 185 \n\nvertebrados, 118 aves, 16 esp\u00e9cies de anf\u00edbios, 38 mam\u00edferos e 13 esp\u00e9cies de \n\nr\u00e9pteis vivem na Mata Atl\u00e2ntica (MMA, 2006).  \n\nAl\u00e9m das raridades e endemismos, a biota presente neste bioma ajuda a \n\nregular o clima, a temperatura, a umidade e as chuvas, beneficiando 120 milh\u00f5es \n\nde brasileiros que nela residem. Tamb\u00e9m influencia a fertilidade do solo, protege \n\nescarpas de serras e encostas de morros, bem como, protege nascentes e fontes, \n\nregulando o fluxo dos mananciais de \u00e1gua que abastecem cidades e comunidades \n\ndo interior. \n\n Nos \u00faltimos vinte anos, especialmente a partir dos anos 90, diversos \n\nesfor\u00e7os t\u00eam sido realizados objetivando definir estrat\u00e9gias e pol\u00edticas para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica e ecossistemas associados no Brasil (SCH\u00c4FFER \n\net al. 2002; MARCUZZO et al., 1998). O tombamento da Mata Atl\u00e2ntica como \n\nReserva da Biosfera4, representa um instrumento jur\u00eddico e administrativo, que \n\ninfluencia pol\u00edticas p\u00fablicas e tem como objetivo a manuten\u00e7\u00e3o da diversidade \n\nbiol\u00f3gica dos fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o nativa deste amea\u00e7ado bioma. Em junho de \n\n1994, a UNESCO reconheceu essa \u00e1rea como Patrim\u00f4nio da Humanidade, status \n\nque favorece a capta\u00e7\u00e3o de recursos externos, para apoiar sua implementa\u00e7\u00e3o \n\n(LIMA, 2001). \n\nEntre as recomenda\u00e7\u00f5es resultantes desses documentos, inclui-se a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos, \n                                                 \n4 Tombada como Patrim\u00f4nio Nacional na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, obteve sua regulamenta\u00e7\u00e3o a partir \ndo Decreto Federal n\u00ba 750 em fevereiro de 1993. No Rio Grande do Sul j\u00e1 havia restri\u00e7\u00f5es para seu \nuso no c\u00f3digo Florestal de 1992. \n\n\n\n \n\n \n\n11 \n\nmatas ciliares, mananciais, forma\u00e7\u00f5es vegetais em regenera\u00e7\u00e3o e sistemas \n\nagroflorestais. Al\u00e9m disso, autores como Miller (apud Becker, 2002) preconizam a \n\n\u201cintegra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das unidades de conserva\u00e7\u00e3o e sua zona de amortecimento \n\n(antiga zona tamp\u00e3o) com sistemas de gest\u00e3o biorregional\u201d. Embora algumas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ambientais tamb\u00e9m ocorram independentemente da exist\u00eancia da \n\nhumanidade, s\u00e3o as interven\u00e7\u00f5es humanas que tornam estas metamorfoses mais \n\nprofundas e aceleradas, estendendo suas conseq\u00fc\u00eancias para outros processos \n\nsociais e naturais (SANTOS, 1999).  \n\nDe acordo com o CERBMA/RS5, os objetivos priorit\u00e1rios das Reserva da \n\nBiosfera da Mata Atl\u00e2ntica s\u00e3o: (I) a prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade; (II) a promo\u00e7\u00e3o da \n\npesquisa cient\u00edfica e (III) um desenvolvimento baseado na sustentabilidade \n\necon\u00f4mica, social e ambiental das regi\u00f5es envolvidas (adaptado de MARCUZZO, \n\n1998).  \n\n\u00c9 oportuno salientar que, na BHRM, encontra-se uma importante Unidade de \n\nConserva\u00e7\u00e3o (UC): a Reserva Biol\u00f3gica da Serra Geral, com 4.845 hectares de \nMata Atl\u00e2ntica de encosta e de altitude (Floresta Ombr\u00f3fila Densa e Ombr\u00f3fila \n\nMista), com exuberante biodiversidade, al\u00e9m de 70 c\u00f3rregos permanentes. Essa \n\nUC, juntamente com as APP\u2019s, constitui a Zona N\u00facleo da Reserva da Biosfera, \n\nzona de m\u00e1xima restri\u00e7\u00e3o dentro das tr\u00eas categorias de zoneamento ambiental: \n\nN\u00facleo, Amortecimento e Transi\u00e7\u00e3o. \n\nNa Zona N\u00facleo est\u00e3o proibidos o corte e a explora\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, \n\nimpondo-se m\u00e1ximo respeito \u00e0 fauna silvestre, sendo permitidos o ecoturismo, a \n\npesquisa cient\u00edfica e a educa\u00e7\u00e3o ambiental (MARCUZZO, 1998).  \nCriada em 1992 e com influencias diretas no modo de produ\u00e7\u00e3o da referida \n\nregi\u00e3o, a Reserva da Biosfera da Mata Atl\u00e2ntica ainda \u00e9 bastante desconhecida, ou \n\npouco compreendida, regionalmente (SAMMARCO, 2005). Torna-se importante \n\nampliar essa discuss\u00e3o, pois outros trabalhos desenvolvidos na BHRM \n\ndemonstram que grande parte dos agricultores e demais produtores rurais da \n\n                                                 \n5 O CERBMA/RS, Conselho Estadual da Reserva da Biosfera da Mata Atl\u00e2ntica do Rio Grande do \nSul, possui car\u00e1ter normativo e deliberativo, sendo reconhecido pelo Conselho Estadual de Meio \nAmbiente (CONSEMA/RS) no ano de 1997. Sua estrutura \u00e9 parit\u00e1ria composta por 16 membros: 8 \nrepresentantes dos \u00f3rg\u00e3os governamentais relacionados \u00e0 gest\u00e3o ambiental (SEMA, Metroplan, \npolicia ambiental, IBAMA, IPHAN e EMATER) e 8 representantes da Sociedade Civil (incluindo  \nUniversidades, ong\u2019s ambientalistas, organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e dos agricultores de pequeno porte). \n\n\n\n \n\n \n\n12 \n\nregi\u00e3o n\u00e3o conhecem, ou n\u00e3o entendem a exist\u00eancia desse Patrim\u00f4nio da \n\nHumanidade (SAMMARCO, 2005; GERHARDT, 2002). \n\nEstima-se que o Rio Grande do Sul possua 133.370 Km2 (49,55 % do \n\nterrit\u00f3rio ga\u00facho) de \u00e1reas pertencentes ao Dom\u00ednio Mata Atl\u00e2ntica. Hoje, por\u00e9m, \n\nrestam apenas 21.299 Km2 (aproximadamente 16 % deste pol\u00edgono, ou seja 7,91 % \n\ndo RS) com presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o nativa (INPE 2002 apud PINHEIRO e KUX, \n\n2004; MARCUZZO et al., 1998). A \u00e1rea tombada como RBMA e seus ecossistemas \n\nassociados representam 29.319 Km2, ou seja, 10 % do territ\u00f3rio ga\u00facho, estando \n\nessas \u00e1reas sujeitas \u00e0s limita\u00e7\u00f5es de uso direto dos recursos florestais pelo \n\nDecreto Federal n\u00ba. 750 de fevereiro de 1993, regulamentado recentemente pela \n\nLei Federal n\u00ba. 11.428 de dezembro de 2006 (BRASIL, 2006, 1993). \n\nEm 1997/1998 o CERBMA, juntamente com os \u00f3rg\u00e3os estaduais vinculados \n\n\u00e0 atual SEMA6, designou tr\u00eas regi\u00f5es estrat\u00e9gicas como \u00c1rea Piloto para \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da Reserva da Biosfera da Mata Atl\u00e2ntica no RS (MARCUZZO et al., \n\n1998). Dentre elas, destaca-se a regi\u00e3o do Litoral Norte, a qual possui grande \n\nimport\u00e2ncia para conserva\u00e7\u00e3o ambiental, pois apresenta remanescentes florestais \n\ne mananciais em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o. Nessa regi\u00e3o, a BHRM tem \nimport\u00e2ncia destacada para conserva\u00e7\u00e3o, particularmente em termos de recursos \n\nh\u00eddricos (FEPAM, 2000) e ictiofauna (BECKER, 2002) al\u00e9m de, nos \u00faltimos anos, \n\nter sido alvo de diversos projetos de pesquisa cient\u00edfica e extens\u00e3o. \n\nPodemos citar, como de grande import\u00e2ncia, o projeto \u201cDiagn\u00f3stico \nSocioecon\u00f4mico e Ambiental do Munic\u00edpio de Maquin\u00e9 - RS: Perspectivas para um \n\nDesenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel\u201d, bem como os projetos da ONG ANAMA e \n\noutras atividades realizadas por v\u00e1rios grupos ativistas da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Maquin\u00e9 (PEROTTO et al., 2002; GERHARDT et al., 2000-A). \n\nIgualmente relevantes s\u00e3o as a\u00e7\u00f5es de integra\u00e7\u00e3o das Universidades que \n\nt\u00eam pesquisas na regi\u00e3o, Comit\u00ea Tramanda\u00ed e ANAMA7 denominados \u201cEncontros \n\n                                                 \n6 A SEMA (Secretaria Estadual do Meio Ambiente) foi criada em 1999, reunindo a Funda\u00e7\u00e3o \nEstadual de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental - FEPAM, o Departamento Estadual de Florestas e \u00c1reas \nProtegidas \u2013 DEFAP (antigo DRNR, renomeado em 2000) e a Funda\u00e7\u00e3o Zoobot\u00e2nica do RS \u2013 FZB.  \n7 ANAMA \u2013 A\u00e7\u00e3o Nascente Maquin\u00e9 (fundada em 1997), ONG ambientalista com profissionais e \ncolaboradores de diversas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o profissional, desenvolvendo pesquisas e outras \natividades de cunho socioambiental no vale do rio Maquin\u00e9. S\u00e3o exemplos destes trabalhos o apoio \nao movimento das farm\u00e1cias comunit\u00e1rias caseiras, extra\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel da Samambaia-preta, \ncursos e atividades relacionadas com educa\u00e7\u00e3o ambiental (onganama@yahoo.com.br).   \n\n\n\n \n\n \n\n13 \n\nde pesquisas sobre o vale do rio Maquin\u00e9\u201d8, que tiveram sua primeira edi\u00e7\u00e3o em \n\nnovembro de 2000 e a segunda em novembro de 2002 (PEROTTO et al. 2000; \n\n2002). Esses encontros reuniram os trabalhos realizados no \u00e2mbito dessa bacia, \n\ncompartilhando as informa\u00e7\u00f5es com a comunidade local atrav\u00e9s das \n\napresenta\u00e7\u00f5es, publica\u00e7\u00f5es e debates gerados em cada encontro. \n\nDesde mar\u00e7o de 2006, encontra-se em andamento o projeto \n\n\u201cDesenvolvimento Ecotur\u00edstico de Maquin\u00e9\u201d, com dura\u00e7\u00e3o de 18 meses, \n\nobjetivando a conserva\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica e riquezas culturais do munic\u00edpio de \n\nMaquin\u00e9, atrav\u00e9s do ecoturismo. Seu enfoque principal \u00e9 a sustentabilidade \n\nsocioambiental e a promo\u00e7\u00e3o da qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica dos agentes envolvidos, bem \n\ncomo, a consolida\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas municipais e regionais nesse setor. Esse \n\ntrabalho \u00e9 coordenado pela ANAMA, sendo desenvolvido com recursos do \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA/PDA) e com o apoio de parceiros como a \n\nPrefeitura Municipal de Maquin\u00e9, o Sindicato dos Trabalhadores Rurais de \n\nMaquin\u00e9, o Conselho Municipal de Turismo de Maquin\u00e9, a UFRGS, a PUC-RS, a \n\nCooperativa de Forma\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento em Turismo e a Secretaria Estadual \n\nde Meio Ambiente/Reserva Biol\u00f3gica da Serra Geral. \n\nPelas vias governamentais, encontra-se em andamento, desde 2003, o \n\nprojeto \u201cConserva\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica do RS\u201d, elaborado no per\u00edodo de 2000 a \n\n2002 pelo CERBMA/RS e SEMA/RS, o qual tem como objetivo a implementa\u00e7\u00e3o de \n\nnove unidades de conserva\u00e7\u00e3o do bioma Mata Atl\u00e2ntica, localizadas no Litoral \n\nNorte do RS, assim como, o apoio a atividades de conserva\u00e7\u00e3o da natureza no \n\nentorno destas UC\u00b4s. Esse projeto conta com recursos do banco alem\u00e3o KfW e \n\ncom recursos e apoio t\u00e9cnico do Governo Estadual, atrav\u00e9s de \u00f3rg\u00e3os da \n\nSEMA/RS, sendo gerenciado pelo CERBMA/RS. Inclusive a imagem SPOT 5 do \n\nano de 2004, utilizada nesse trabalho, foi cedida (gratuitamente) pelo N\u00facleo de \n\nGeoprocessamento e Servi\u00e7o da Regi\u00e3o do Litoral - FEPAM (\u00f3rg\u00e3o licenciador do \n\nestado do RS) respons\u00e1vel pela organiza\u00e7\u00e3o do SIG desse Programa. \n\nEm 26 de dezembro de 2006, foi publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o a Lei N\u00ba \n\n11.428/2006 \u2013 Lei da Mata Atl\u00e2ntica, a qual vinha tramitando, no Congresso \n\n                                                 \n8 At\u00e9 o momento foram organizadas (digital e impressa) informa\u00e7\u00f5es referentes aos 70 trabalhos \n(inscritos nos dois eventos) que foram entregues em todas escolas da rede p\u00fablica (cadernos de \nresumos) e disponibilizadas atrav\u00e9s do site do Comit\u00ea Tramanda\u00ed (www.comitetramandai.com.br).  \n \n\n\n\n \n\n \n\n14 \n\nNacional desde 1992, que regulamenta o Decreto Federal N\u00ba 750/93, \n\nestabelecendo regras e procedimentos sobre uso e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais no bioma Mata Atl\u00e2ntica. Essa Lei transforma a floresta existente em \n\npatrim\u00f4nio com valor, possibilitando aos propriet\u00e1rios com \u00e1reas florestadas acima \n\ndos \u00edndices de Reserva Legal (ARL), a oportunidade de receber incentivos fiscais e \n\necon\u00f4micos. Uma inova\u00e7\u00e3o em termos de manejo, \u00e9 a autoriza\u00e7\u00e3o para \n\n\u201cexplora\u00e7\u00e3o racional\u201d de seus recursos naturais dentro de regras de conserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental (BRASIL, 2006). \n\n \n\n \n\n2.3 - PAISAGEM E A DIMENS\u00c3O DO OLHAR DESTA PESQUISA \n \n\nNo momento de delimitar a \u00e1rea de estudo, arbitrando um recorte de \n\npaisagem para detalhar a an\u00e1lise da qualidade ambiental local, torna-se pertinente \n\ntomar alguns cuidados para n\u00e3o se cometer \u201csimplismos\u201d ou exageros. Entende-se \n\npor paisagem uma no\u00e7\u00e3o espacial percept\u00edvel ao olhar humano integrando \n\naspectos geomorfol\u00f3gicos e de recobrimento de origem natural e/ou cultural, ou \n\nseja, um \u201cmosaico heterog\u00eaneo formado por unidades interativas\u201d compreendidas \n\nnuma escala de percep\u00e7\u00e3o humana (METZGER, 2001).  \n\nA unidade de paisagem m\u00ednima deve conter os diversos aspectos que \n\ncaracterizam sua complexidade sist\u00eamica e uma \u201csolidariedade espacial plasmada \n\npela a\u00e7\u00e3o humana\u201d (MONTEIRO, 1996), ou seja, que contenha a integridade \n\nm\u00ednima dos fatores naturais, econ\u00f4micos, sociais e culturais envolvidos \n\ndinamicamente e que d\u00e3o o verdadeiro sentido a esta paisagem. E mesmo essa \n\nunidade territorial m\u00ednima ir\u00e1 possuir rela\u00e7\u00f5es indiretas de ordem econ\u00f4mica, \n\npol\u00edtica ou cultural com outros grupos sociais de outras regi\u00f5es. Desta forma, \n\ncaracter\u00edsticas culturais se combinam dentro de uma determinada \u00e1rea para \n\nproduzir um modo de vida e uma \u201cpersonalidade\u201d a essa paisagem.  \n\nConcorda-se com Berque (1984) ao afirmar que, a \u201cpaisagem exprime \n\nconcretamente\u201d o produto da rela\u00e7\u00e3o entre uma sociedade, a natureza e o espa\u00e7o \n\nque habita. Portanto, pode ser considerada uma \u201cmarca, pois expressa uma \n\nciviliza\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 tamb\u00e9m uma matriz, porque participa dos esquemas de \n\n\n\n \n\n \n\n15 \n\npercep\u00e7\u00e3o, de concep\u00e7\u00e3o e de a\u00e7\u00e3o\u201d, ou seja, da cultura e onde os sujeitos \n\ncoletivos s\u00e3o tamb\u00e9m agentes de transforma\u00e7\u00e3o (BERQUE, 1984, p. 84-85). \n\n Por isso, o meio rural, os modos de vida afetam e s\u00e3o afetados por \n\nintera\u00e7\u00f5es e conjunturas legais e econ\u00f4micas, causando impactos significativos ao \n\nmodo de produzir e ao meio onde vivem. No munic\u00edpio de Maquin\u00e9 percebe-se que \n\nexistem intera\u00e7\u00f5es din\u00e2micas entre a legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente, modo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, economia regional e cultura local articulados historicamente, imprimindo \n\numa din\u00e2mica identidade na paisagem. \n\nEssa paisagem, denominada de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Maquin\u00e9 (ou \n\nsimplesmente Vale do Rio Maquin\u00e9) possui tamb\u00e9m diferen\u00e7as em fun\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es locais, da disposi\u00e7\u00e3o dos elementos naturais que a comp\u00f5em, formando \n\n\u201csetores\u201d dessa paisagem. Quando esses elementos naturais participam dos \n\nprocessos produtivos antr\u00f3picos, s\u00e3o tamb\u00e9m chamados de recursos naturais \n\ncomo solo, \u00e1gua e vegeta\u00e7\u00e3o nativa. Ao longo da hist\u00f3ria humana, nesses locais os \n\nsetores da paisagem (definidos na metodologia \u2013 Cap\u00edtulo 7), v\u00e3o sustentando \n\ndiferentes usos e valora\u00e7\u00f5es dos elementos e processos envolvidos, promovendo \n\ndiferentes manifesta\u00e7\u00f5es culturais que ser\u00e3o afetados de forma, tamb\u00e9m, \n\ndiferenciada por agentes culturais externos, como a legisla\u00e7\u00e3o ambiental e fatores \n\necon\u00f4micos, por exemplo. \n\nEssa pesquisa considera que a din\u00e2mica dos processos sociais e naturais, \n\ninscritos ao longo do tempo, nos setores da paisagem da BHRM, ser\u00e1 afetada de \n\nforma diferenciada pelos fatores externos, como a legisla\u00e7\u00e3o ambiental, em \n\nespecial a relacionada com o C\u00f3digo Florestal Brasileiro e seus complementos, e a \n\nconjuntura econ\u00f4mica nacional e internacional. \n\nPortanto, essa pesquisa insere-se na reflex\u00e3o das causas e motivos que \n\npromoveram a din\u00e2mica transforma\u00e7\u00e3o nos modos de uso e conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais dessa paisagem, no per\u00edodo de 1964 a 2004. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n16 \n\n3 - \u00c1REA DE ESTUDO  \n\n                           \n\nA \u00e1rea estudada est\u00e1 inserida na regi\u00e3o do Litoral Norte do RS e envolve 19 \n\nmunic\u00edpios, os quais ocupam a por\u00e7\u00e3o nordeste da plan\u00edcie litor\u00e2nea do RS. Est\u00e1 \n\nlimitada, ao norte, com o munic\u00edpio de Torres, a oeste com a Serra Geral, a leste \n\ncom oceano Atl\u00e2ntico e ao sul com os munic\u00edpios de Pinhal e Cidreira. A maior \n\nparte desses munic\u00edpios possui suas drenagens superficiais na bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo rio Tramanda\u00ed (FEPAM, 2000) e todos est\u00e3o inseridos nos dom\u00ednios do \n\nzoneamento da Reserva da Biosfera da Mata Atl\u00e2ntica, no RS (MARCUZZO, 1998).  \n\nA \u00e1rea escolhida para esse estudo foi a bacia do rio Maquin\u00e9 (BHRM), \n\nsituada em sua maior parte no munic\u00edpio de mesmo nome e uma pequena por\u00e7\u00e3o \n\nterritorial no munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Paula, onde se localizam as nascentes \n\ndo seu afluente principal, o arroio Lageado.   \n\nCom uma \u00e1rea de 543.567 Km2, a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Maquin\u00e99 \n\n(Figuras 1, 2 e 3) est\u00e1 na regi\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o entre a Floresta Ombr\u00f3fila Densa \n\n(Mata Atl\u00e2ntica strictu sensu), a Floresta Ombr\u00f3fila Mista (Mata com Arauc\u00e1ria) e os \n\nCampos de Cima da Serra. Localiza-se no Litoral Norte do Estado do Rio Grande \n\ndo Sul, Brasil (29\u00b045\u2019S a 29\u00b023\u2019S e 50\u00b022\u2019W a 50\u00b007\u2019W). As nascentes situam-se \n\nno munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Paula, na altitude de 900 m, e a foz na Lagoa \n\ndos Quadros (Plan\u00edcie Costeira do Rio Grande do Sul), ao n\u00edvel do mar (LEMOS, \n\n2003). Em seus limites encontram-se os munic\u00edpios de S\u00e3o Francisco de Paula e \n\nItati (ao norte e oeste), Cap\u00e3o da Canoa e Terra de Areia (a leste), Riozinho e \n\nCaar\u00e1 (sul e oeste) e Os\u00f3rio (ao sul). Estes limites s\u00e3o apresentados na Figura 1. \n\n \n\n \n\n                                                 \n9 O munic\u00edpio de Maquin\u00e9 possui \u00e1rea total de 622 Km2 e sede localizada pr\u00f3xima \u00e1 rodovia BR 101, \ndistante cerca de 140 Km de Porto Alegre e 35 Km de Os\u00f3rio. Emancipou-se de Os\u00f3rio em 20 de \nmar\u00e7o de 1992, ao qual pertencia desde 1857. Entre esta data e 1809 esteve sob a jurisdi\u00e7\u00e3o de \nSanto Ant\u00f4nio da Patrulha. O nome Maquin\u00e9 \u00e9 oriundo da \u201clinguagem ind\u00edgena, que significa: Gota \nque Pinga, Grande Ave Que Voa ou Passo do Diabo, o este \u00faltimo como hip\u00f3tese mais prov\u00e1vel \numa vez que na conflu\u00eancia do Rio Maquin\u00e9 com a Lagoa dos Quadros, sua travessia, em dias que \nsopra forte o vento nordeste, torna-se arriscada, devido \u00e0s altas ondas.\u201d (DALPIAZ, 2000, p. 2). \n\n\n\n \n\n \n\n17 \n\nFigura 1 \u2013 Croqui de localiza\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o do Litoral Norte do RS destacando \na BHRM e os Munic\u00edpios Circunvizinhos (em vermelho a cidade de Maquin\u00e9). \nFonte da base da localiza\u00e7\u00e3o: Imagem sat\u00e9lite SPOT, ano de 2004, escala aproximada 1:250.000\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUruguai \n\nBrasil \nMaquin\u00e9 \n\nOceano \nAtl\u00e2ntico \n\nSanta Catarina \n\nPorto Alegre\n\nUruguai \n\nBrasil \nMaquin\u00e9 \n\nOceano \nAtl\u00e2ntico \n\nSanta Catarina \n\nPorto Alegre\n\nCaar\u00e1\n\nOs\u00f3rio\n\nS\u00e3o Francisco de Paula \n\nItati\n\nTerra de \nAreia \n\nCap\u00e3o \nda \nCanoa\n\nRiozinho \n\nN \n\nN\nN\n\n\n\n \n\n \n\n18 \n\nA \u00e1rea de estudo \u00e9 apresentada na Figura 2 - Carta Imagem da BHRM \n\n(escala 1:50.000), um dos produtos cartogr\u00e1ficos gerados por essa pesquisa, de \n\nacordo com os procedimentos metodol\u00f3gicos descritos no Cap\u00edtulo 7. \n\nLimita-se a oeste, norte e sul pelo planalto da Serra Geral e a leste pela \n\nPlan\u00edcie Costeira. O rio Maquin\u00e9 tem suas nascentes em um plat\u00f4 de rochas \n\n\u00edgneas bas\u00e1lticas, com vales em forma de \"V\", caracter\u00edstica de rio de montanha e \n\ndes\u00e1gua em terrenos de origem sedimentar com altitudes inferiores a 5 metros, em \n\numa plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o com a forma\u00e7\u00e3o de um delta junto \u00e0 Lagoa dos \n\nQuadros. O desn\u00edvel entre o ponto mais alto e mais baixo do vale do rio Maquin\u00e9 \u00e9 \n\nde, aproximadamente, 900 metros. A dire\u00e7\u00e3o da corrente desse rio \u00e9 praticamente \n\nN-S, tendendo para NW-SE (HORN FILHO, 1987).  \nEssa \u00e1rea abrange dois grandes dom\u00ednios geol\u00f3gicos: a Bacia do Paran\u00e1 e a \n\nCobertura de Sedimentos Cenoz\u00f3icos. As cabeceiras, bem como grande parte das \n\nencostas da BHRM, s\u00e3o formadas por rochas da forma\u00e7\u00e3o da Serra Geral e nas \n\nencostas da margem esquerda desse rio ocorre a Forma\u00e7\u00e3o Botucatu, ambas da \n\nBacia do Paran\u00e1.  \n\nEsses tipos litol\u00f3gicos ir\u00e3o integrar a composi\u00e7\u00e3o dos solos presentes na \n\n\u00e1rea de estudo, influenciando as caracter\u00edsticas estruturais e ecol\u00f3gicas dessa \n\npaisagem. Conforme tratar-se-\u00e1 no Cap\u00edtulo 4 (Conceitos Importantes) uma das \n\natribui\u00e7\u00f5es da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, relacionada com APP\u2019s e analisada nesta \n\npesquisa, \u00e9 justamente a fun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos h\u00eddricos, a \n\nestabilidade geol\u00f3gica e a prote\u00e7\u00e3o do solo (BRASIL, 2001, 1965; CONAMA 2002). \n\nA hidrografia desta bacia \u00e9 bem ramificada, na qual, o rio Maquin\u00e9 \u00e9 o principal \n\nmanancial, com extens\u00e3o superior a 40 km, cujo afluente principal \u00e9 o arroio \n\nLageado e sua microbacia localiza-se nas encostas da Serra Geral, cujas \n\ndrenagens iniciam em altitudes levemente superiores a 900 metros, no munic\u00edpio \n\nde S\u00e3o Francisco de Paula. Essas nascentes est\u00e3o situadas num ec\u00f3tono (regi\u00e3o \n\nde transi\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica) entre a Floresta Ombr\u00f3fila Densa (Mata Atl\u00e2ntica strictu \n\nsensu), a Floresta Ombr\u00f3fila Mista (Mata com Arauc\u00e1ria) e os Campos de Cima da \n\nSerra.  \n\nOs principais tribut\u00e1rios desta hidrografia s\u00e3o os arroios Garapi\u00e1, Forqueta, \n\nCarv\u00e3o, Ligeiro, Encantado e Solid\u00e3o, situados na margem esquerda dessa bacia; \n\ne Rio do Ouro, Pinheiro e \u00c1gua Parada pela margem direita (Figura 3). Essa \n\n\n\n \n\n \n\n19 \n\nextensa e ramificada hidrografia presente na BHRM promove por sua vez um \n\ngrande n\u00famero de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP\u2019s) relacionadas com \n\nmargens de corpos h\u00eddricos, categoria da legisla\u00e7\u00e3o ambiental analisada nessa \n\npesquisa. \n\n \nFigura 3 \u2013 Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Maquin\u00e9 (pol\u00edgono amarelo) e os \nPrincipais Tribut\u00e1rios (tracejado azul): Lageado (1), Garapi\u00e1 (2), Forqueta (3), \nCarv\u00e3o (4), Ligeiro (5), Encantado (6), Solid\u00e3o (7), Rio do Ouro (8), Pinheiro (9) \ne \u00c1gua Parada (10). \nFonte: Imagem LANDSAT 7 \u2013 INPE (1999), Escala Aproximada: 1:100.000. \n\n \n\nN \n\n1 \n\n2 \n\n3 4 \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\n8 \n\n9 \n\n10 \nLagoa \n\ndos \nQuadros \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n20 \n\nO clima da regi\u00e3o, segundo K\u00f6ppen, \u00e9 do tipo Cfa ou subtropical \u00famido com \n\nver\u00e3o quente. A m\u00e9dia anual de temperatura \u00e9 de 19,9\u00b0C e a pluviom\u00e9trica \u00e9 de \n\n1.731mm. A precipita\u00e7\u00e3o total mensal se mant\u00e9m relativamente constante durante \n\no ano, rareando no ver\u00e3o (HASENACK &amp; FERRARO, 1989). Os dados possuem \n\norigem na esta\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica da FEPAGRO - Maquin\u00e9, localizada nas \u00e1reas \n\nplanas do Setor 2, pr\u00f3ximo ao curso m\u00e9dio do rio Maquin\u00e9 (ver pagina 43 a 45), \n\nportanto, espera-se que a m\u00e9dia pluviom\u00e9trica seja maior nas \u00e1reas de encostas \n\n(Setor 1 dessa pesquisa).  \n\nDe acordo com Hasenack &amp; Ferraro (1989), a curva de temperatura n\u00e3o \n\nultrapassa a de precipita\u00e7\u00e3o, o que demonstra n\u00e3o haver \u00e9pocas de seca \n\nprolongada na regi\u00e3o, condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas que favorecem ao munic\u00edpio de \n\nMaquin\u00e9 apresentar boas condi\u00e7\u00f5es climatol\u00f3gicas de desenvolver cultivos \n\npredominantemente anuais. Neste cen\u00e1rio, a agricultura \u00e9 o setor econ\u00f4mico de \n\nmaior destaque, inclusive apresentando a maior produ\u00e7\u00e3o de hortigranjeiros do \n\nlitoral norte do Rio Grande do Sul.  \n\nPor sua vez, a vegeta\u00e7\u00e3o natural (nativa) da BHRM \u00e9 constitu\u00edda \n\npredominantemente por esp\u00e9cimes da Floresta Ombr\u00f3fila Densa (Mata Atl\u00e2ntica), \n\nda Floresta Ombr\u00f3fila Mista (Mata de Arauc\u00e1rias) e Campos de Altitude, situadas \n\nnas por\u00e7\u00f5es mais altas da bacia. Na regi\u00e3o do Planalto Bas\u00e1ltico, por situar-se em \n\nzona de transi\u00e7\u00e3o fitogeogr\u00e1fica, apresenta tamb\u00e9m alguns elementos da Floresta \n\nEstacional Semidecidual (SEVEGNANI, 1995). Portanto, nas APP\u2019s relacionadas \n\ncom \u00e1reas de encostas e margens de corpos h\u00eddricos, em melhor est\u00e1gio de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, espera-se encontrar vegeta\u00e7\u00e3o nativa de porte arbustivo/arb\u00f3reo das \n\nfitossociologias citadas anteriormente.  \n\nConforme demonstrado nas Figura 2 e 3, a foz do rio Maquin\u00e9 localiza-se no \n\ndom\u00ednio da Cobertura de Sedimentos Cenoz\u00f3icos, que se concentram em \n\ndiferentes \u00e1reas da Regi\u00e3o Sul, notadamente na regi\u00e3o costeira do estado (HORN \n\nFILHO, 1987). \n\nAl\u00e9m dos fatores adaptativos, citados anteriormente, a flora apresenta \n\ngrande riqueza de esp\u00e9cies em decorr\u00eancia dos fatores clim\u00e1ticos, especialmente \n\nnas encostas da Serra Geral, propiciando uma forma\u00e7\u00e3o florestal distinta que \n\ncaracteriza a Mata Atl\u00e2ntica (DIMER, 1996). Essa regi\u00e3o faz parte do extremo \n\n\n\n \n\n \n\n21 \n\nmeridional da Reserva da Biosfera da Mata Atl\u00e2ntica e ecossistemas associados, \n\ncontando com expressivas \u00e1reas cobertas por vegeta\u00e7\u00e3o nativa em bom estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o. Becker (2002) estima que aproximadamente 93% (505,5 km2) da \n\nbacia do rio Maquin\u00e9 era coberta por florestas antes da coloniza\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia, e \n\napenas 7% por campos nativos (acima de 800 metros de altitude). Atualmente, as \n\nclasses de cobertura da terra que representam categorias evidentemente afetadas \n\npela atividade humana (agricultura, capoeira e mata/capoeira), abrangem a maior \n\nparte da \u00e1rea da bacia. Apenas 20,2% da BHRM est\u00e1 coberta por mata prim\u00e1ria ou \n\nsecund\u00e1ria em est\u00e1gio avan\u00e7ado de sucess\u00e3o (BECKER, 2002). \n\nAs \u00e1reas altamente alteradas ocorrem, principalmente, nas por\u00e7\u00f5es \n\ninferiores da BHRM e no curso inferior de um de seus principais tribut\u00e1rios, o rio \n\nForqueta, onde o uso agr\u00edcola \u00e9 intensivo (GERHARDT et al. 2000-A). A \n\npercentagem de \u00e1reas altamente utilizadas decresce \u00e0 medida que os terrenos \n\ntornam-se mais \u00edngremes, onde se observa um aumento na \u00e1rea proporcional \n\nocupada por vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria em diferentes est\u00e1gios sucessionais de \n\nregenera\u00e7\u00e3o. Esse padr\u00e3o sugere que, ao longo dos anos, as atividades agr\u00edcolas \n\nv\u00eam se concentrando nas terras baixas e nos terrenos menos \u00edngremes ou \n\npatamares das encostas, j\u00e1 as \u00e1reas menos acess\u00edveis e/ou n\u00e3o mecaniz\u00e1veis \n\n(que est\u00e3o em maior altitude e inclina\u00e7\u00e3o) s\u00e3o gradualmente abandonadas, o que \n\nfavorece o desenvolvimento progressivo da vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria apresentando \n\num melhor estado de conserva\u00e7\u00e3o. Essa l\u00f3gica de ocupa\u00e7\u00e3o promoveu enorme \n\ndegrada\u00e7\u00e3o da mata ciliar da rede hidrogr\u00e1fica do munic\u00edpio, pela intensa \n\nexplora\u00e7\u00e3o de lenha, madeira e, recentemente, pelo plantio de hortifrutigranjeiros.  \n\nPor outro lado, o atual processo de recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o das encostas \n\ne do abandono de \u00e1reas outrora cultivadas, o \u00edndice relativamente alto de \n\nbiodiversidade10 e sua import\u00e2ncia biogeogr\u00e1fica no Litoral norte do RS, reafirmam \n\na necessidade de ado\u00e7\u00e3o de medidas de conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o na BHRM, \n\nincluindo pesquisas cient\u00edficas e outras investiga\u00e7\u00f5es nos ecossistemas l\u00f3ticos \n\ndessa bacia (BECKER, 2002).  \n\n                                                 \n10 O Centro de Ecologia da UFRGS (CENECO \u2013 UFRGS) identificou 72 esp\u00e9cies de peixes para a \nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Maquin\u00e9 e do rio Tramanda\u00ed (que recebe as \u00e1guas do rio Maquin\u00e9), sendo \nque 09 destas, somente ocorrem nas bacias litor\u00e2neas do RS e SC. Neste levantamento foi \nidentificada uma esp\u00e9cie nova de cascudo que est\u00e1 sendo descrita pelo CENECO (VILELLA, 2002 \nin PEROTTO et al. 2002)  \n\n\n\n \n\n \n\n22 \n\nNo ano de 1982, foi criada uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o Estadual com \n\naproximadamente 1.700ha, denominada Reserva Biol\u00f3gica da Serra Geral11, \n\nenvolvendo terras devolutas (em sua maior parte), com objetivo de proteger os \n\necossistemas com pinheiro-brasileiro (Arauc\u00e1ria angustif\u00f3lia) e demais esp\u00e9cies da \n\nfauna e flora presentes na Encosta Atl\u00e2ntica (PEROTTO et al., 2000 e 2002;) \n\n(Figuras 2 e 4). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nFigura 4 - Perspectiva ortogr\u00e1fica tridimensional da bacia do rio Maquin\u00e9 (RS) \ne regi\u00e3o circundante. Legenda: P = Planalto (munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de \nPaula); ES = Encosta da Serra; PC = Plan\u00edcie Costeira (Maquin\u00e9, Cap\u00e3o da \nCanoa e Terra de Areia); RBSG = Reserva Biol\u00f3gica da Serra Geral (Maquin\u00e9, \nTerra de Areia e Itati - tracejado amarelo).  \nFonte: Imagem LANDSAT 1995, Escala Aproximada:1:100.000 (adaptado de BECKER, 2002). \n \n\n                                                 \n11 A REBIO da Serra Geral (criada pelo Decreto N\u00b0 30.788 de 27 de julho de 1982) \u00e9 administrada \npela Secretaria Estadual do Meio Ambiente (SEMA/RS) e tem o objetivo de proteger mais de 70 \nnascentes dos rios Forqueta, carv\u00e3o, Ligeiro, Encantada, Solid\u00e3o e Sanga Funda que s\u00e3o tribut\u00e1rios \ndo rio Maquin\u00e9, al\u00e9m da flora e fauna nativa local. Esta UC teve sua \u00e1rea ampliada para 4.875 ha \n(Decreto Estadual n\u00ba. 41.661 de 04 de junho de 2002) envolvendo outras \u00e1reas devolutas, APP\u00b4s e \n\u00e1reas pouco utilizadas para pecu\u00e1ria/agricultura. Inclui em seus limites um dos remanescentes \nflorestais em melhor estado de conserva\u00e7\u00e3o do Litoral Norte do RS (PEROTTO et al., 2002). \n\nP\n\nES \n\nPC\n\nLagoa dos \nQuadros\n\nRio Maquin\u00e9\n\n      N \n\nRBSG\n\n\n\n \n\n \n\n23 \n\nEstudos desenvolvidos recentemente por pesquisadores relacionados com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental ANAMA e o CENECO-UFRGS na BHRM, \n\ncomprovam que o \u00cdndice Geral de Qualidade da \u00c1gua (IQA) dessa bacia apresenta-\n\nse \u201cboa para consumo humano\u201d, por\u00e9m deve ser realizado pr\u00e9vio tratamento da \n\n\u00e1gua para seu consumo direto. Entretanto, \u201cos resultados demonstram tamb\u00e9m que \n\na maior parte da popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Maquin\u00e9 n\u00e3o possui tratamento \n\nadequado de esgoto\u201d (LEMOS, 2003, p. 71). \n\n \n\n3.1 - ESTRUTURA FUNDI\u00c1RIA E DISTRIBUI\u00c7\u00c3O ESPACIAL DA POPULA\u00c7\u00c3O \n\n O censo do IBGE realizado no ano de 2000, no munic\u00edpio de Maquin\u00e9, no \n\nqual est\u00e1 inserida a maior parte da Bacia Hidrogr\u00e1fica de mesmo nome, registrou a \n\npresen\u00e7a de 7.304 habitantes, sendo que 5.379 encontram-se na zona rural e \n\n1.925 na zona urbana (IBGE, 2006). A estimativa mais recente, realizada em 1\u00ba de \n\njulho de 2005, aponta para uma popula\u00e7\u00e3o de 7.615 habitantes, apresentando uma \n\ndensidade demogr\u00e1fica de 12,2 habitantes por km2 (IBGE, 2006).  \n\nA estrutura fundi\u00e1ria do munic\u00edpio \u00e9 marcada pela presen\u00e7a de pequenas \n\npropriedades. O Censo Agropecu\u00e1rio de 2003 (IBGE, 2006), registra que quase \n\n70% dos estabelecimentos t\u00eam \u00e1rea inferior a 20ha. Esses dados permitem afirmar \n\nque a maioria das propriedades agr\u00edcolas existentes no munic\u00edpio de Maquin\u00e9 pode \n\nser considerada como \u201cfamiliar\u201d. Em geral, esses agricultores praticam sistemas de \n\ncultivo e de cria\u00e7\u00e3o diversificados e apresentam uma produ\u00e7\u00e3o de subsist\u00eancia \n\nbastante significativa. Constata-se a ocorr\u00eancia de grandes propriedades somente \n\npr\u00f3ximo \u00e0 foz do rio Maquin\u00e9. Aproximadamente 80% das fam\u00edlias s\u00e3o propriet\u00e1rias \n\ndo seu estabelecimento e 34% dos estabelecimentos t\u00eam algum tipo de atividade \n\necon\u00f4mica ligada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de hortigranjeiros (IBGE, 2006; GERHARDT et al., \n\n2000-A).  \n\nAs principais atividades econ\u00f4micas est\u00e3o ligadas \u00e0 agricultura, sendo \n\npresentes cultivos de fumo, milho, feij\u00e3o, mandioca, batata-doce, oler\u00edcolas, e \n\nrecentemente a rizicultura (arroz) no curso inferior da BHRM. Tamb\u00e9m desenvolve-\n\nse, nessa bacia, a pecu\u00e1ria, a produ\u00e7\u00e3o de tijolos e telhas (olarias) e o extrativismo \n\nde produtos florestais, como Rumohra adiantiformis (samambaia-preta), Euterpe \n\nedulis (palmito), ep\u00edfitas, entre outros (LEMOS, 2003).  \n\n\n\n \n\n \n\n24 \n\n \n\n\u201cA compara\u00e7\u00e3o destes dados com os dados relativos ao censo de 1985, os \nquais indicavam 1.355 propriedades (estabelecimentos) rurais ligados a \nagricultura, pecu\u00e1ria ou olericultura e fruticultura, revela uma importante \nmodifica\u00e7\u00e3o na estrutura produtiva regional. Se compararmos com o censo \nIBGE de 1996, este n\u00famero baixa para 633 estabelecimentos \ndesempenhando estas mesmas atividades, o que indica um fen\u00f4meno de \nesvaziamento do meio rural bastante intenso (IBGE apud GERHARDT et. \nal., 2000-A, p. 12). \n\n \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o pode ser explicada pelo fato de que boa parte dessas terras \n\nencontra-se com a popula\u00e7\u00e3o sazonal, citada anteriormente, abandonada, ou seja, \n\nsem uso agr\u00edcola atual, ou em m\u00e3os de especuladores imobili\u00e1rios.  \n\n \n \n\n3.2 - QUEM S\u00c3O OS AGENTES DESTA HIST\u00d3RIA ? \n\n \n\nSegundo Gerhardt et al. (2000-A) \u201cat\u00e9 antes da chegada dos colonizadores \n\neuropeus (no s\u00e9culo XIX), o litoral norte do Rio Grande do Sul possu\u00eda popula\u00e7\u00f5es \n\nind\u00edgenas bastante representativas, que se concentravam principalmente \u00e0 beira \n\ndos rios, lagoas e praias\u201d. As forma\u00e7\u00f5es florestais originais da regi\u00e3o de Maquin\u00e9 \n\nabrigaram as primeiras incurs\u00f5es humanas, provavelmente nos \u00faltimos 4.000 anos, \n\ncom os amer\u00edndios que possu\u00edam modo de vida ca\u00e7ador-coletor e, posteriormente, \n\ncom etnias de tradi\u00e7\u00e3o taquara (agricultor-ceramista) (PEROTTO et al., 2000). \n\nPosteriormente, fixaram-se na regi\u00e3o os tupi-guaranis.  \n\nPresume-se que, no per\u00edodo pr\u00e9-coloniza\u00e7\u00e3o, as altera\u00e7\u00f5es da paisagem \n\ntenham sido m\u00ednimas, embora provavelmente realizassem queimadas e retirada de \n\nmadeira em pequena escala. Com o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia na regi\u00e3o, nos \n\n\u00faltimos tr\u00eas s\u00e9culos, as forma\u00e7\u00f5es florestais existentes foram largamente \n\nsubstitu\u00eddas por agricultura, especialmente, entre o final do s\u00e9culo XIX e meados \n\ndo s\u00e9culo XX (GERHARDT et al.,2000-A). \n\n Em conseq\u00fc\u00eancia da din\u00e2mica de coloniza\u00e7\u00e3o, as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas \nforam declinando e seu modo de vida desaparecendo. Na regi\u00e3o ainda encontram-\n\nse remanescentes destes povos, a etnia Mbya-Guarani, que al\u00e9m de praticar o \n\ncom\u00e9rcio de artesanato \u00e0 beira das estradas, eventualmente trabalham como \n\n\u201cdiaristas\u201d, prestando servi\u00e7os na agricultura. Esses amer\u00edndios possuem uma de \n\n\n\n \n\n \n\n25 \n\nsuas mais importantes aldeias situadas na \u00e1rea de estudo desse trabalho, a \u00c1rea \n\nInd\u00edgena da Barra do Ouro, com \u00e1rea de 2.285,52ha, localizada entre os munic\u00edpios \n\nde Maquin\u00e9, Riozinho e Caar\u00e1. \n\n\u201cA coloniza\u00e7\u00e3o de Maquin\u00e9 inicia-se p\u00f4r volta de 1840 com a chegada de Ant\u00f4nio \nLeonardo Alves, procedente de Desterro (Florian\u00f3polis). Este veio acompanhado da \nfam\u00edlia e de escravos, estabelecendo-se nesta regi\u00e3o dando in\u00edcio ao cultivo da \ncana\u2013de\u2013a\u00e7\u00facar utilizando o trabalho escravo\u201d (DALPIAZ, 2000, p. 1). \n \n\n\u201cCom a chegada dos colonizadores europeus no s\u00e9culo XVIII ao ent\u00e3o chamado \nContinente de S\u00e3o Pedro, vieram tamb\u00e9m representantes dos povos africanos, os \nquais ainda hoje possuem remanescentes, constituindo n\u00facleos populacionais negros\u201d \n(GERHARDT et. al., 2000-A, p.13). \n \n\n \n\n A chegada dos imigrantes europeus teve in\u00edcio em meados da segunda \nmetade do s\u00e9culo XIX. Primeiro vieram os alem\u00e3es, em menor n\u00famero, por volta de \n\n1886 e depois os italianos, em 1891, com a cria\u00e7\u00e3o da Col\u00f4nia Marqu\u00eas do Herval, \n\nhoje conhecida como Barra do Ouro.  \n\n\u201cOs italianos que ali se instalaram eram, na sua maioria, provenientes das col\u00f4nias \nexistentes em Caxias do Sul, as quais j\u00e1 se encontravam saturadas. Estes desceram \na Serra do Umbu atra\u00eddos, entre outras raz\u00f5es, por um clima mais ameno e pela \nfertilidade do solo que, apesar do relevo muito acidentado e do esfor\u00e7o exigido aos \ncolonos, era muito elevada. Estas caracter\u00edsticas determinaram o surgimento de uma \nrelativa riqueza decorrente dos altos rendimentos e produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcolas. Em 1895 foi \ninaugurada a primeira igreja (de madeira) e j\u00e1 bebia-se vinho produzido na pr\u00f3pria \nregi\u00e3o. Nesta \u00e9poca a popula\u00e7\u00e3o da col\u00f4nia (hoje distrito) de Barra do Ouro contava \ncom 1.301 habitantes. Em 1913 o povoado foi elevado a distrito, ocasi\u00e3o em que foi \ncriado o cart\u00f3rio local\u201d (GERHARDT et al., 2000-A, p.13). \n\n \n Houve um r\u00e1pido crescimento populacional e econ\u00f4mico ap\u00f3s 1920 e a \nconseq\u00fcente utiliza\u00e7\u00e3o intensiva dos solos, promovendo a exaust\u00e3o da sua \n\nfertilidade natural. Tamb\u00e9m ocorreram na regi\u00e3o o extrativismo da madeira e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das terras nos sucessivos ciclos agr\u00edcolas (cana de a\u00e7\u00facar, su\u00ednos, feij\u00e3o, \n\nfumo, etc.), o que determinou uma progressiva redu\u00e7\u00e3o da produtividade das \n\natividades agr\u00edcolas. \n\nO modo de produ\u00e7\u00e3o que predominou entre o inicio da coloniza\u00e7\u00e3o e as \n\nd\u00e9cadas de 1960 e 1970 foi o manejo tradicional da coivara, preparando as \u00e1reas \n\nde cultivo com intensa utiliza\u00e7\u00e3o do fogo, importante instrumento de \u201climpeza\u201d \n\n(retirada da cobertura florestal), associado \u00e0 t\u00e9cnicas de pousio (ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde dois ou tr\u00eas plantios consecutivos nessas \u00e1reas). As sementes eram advindas \n\ndos pr\u00f3prios cultivares, selecionados na safra anterior, e/ou trocadas com os \n\nvizinhos. Na prepara\u00e7\u00e3o das terras para os cultivos a vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea era \n\n\n\n \n\n \n\n26 \n\nderrubada (corte raso total), e ficava secando durante tr\u00eas ou quatro semanas, \n\nper\u00edodo em que era colocado fogo controlado. Boa parte dos relatos dos \n\nagricultores com idade avan\u00e7ada, registram a utiliza\u00e7\u00e3o de aceiros e outros \n\ncuidados relacionados com a dire\u00e7\u00e3o e intensidade dos ventos durante as \n\nqueimadas. Ap\u00f3s o uso de fogo, as \u00e1reas eram preparadas com uso de enxadas \n\n(capina manual) e realizado os plantios dos cultivares citados anteriormente.  \n\nImportante lembrar que nas \u00e1reas declivosas (encostas), predominantes no \n\nsetor 1 dessa pesquisa, a tra\u00e7\u00e3o animal para o preparo dos cultivos era \n\npraticamente incompat\u00edvel ou muito trabalhosa (pouco rent\u00e1vel). Portanto, dentro \n\ndo arcabou\u00e7o tecnol\u00f3gico dispon\u00edvel no modo de produ\u00e7\u00e3o dos agricultores \n\ndaquele per\u00edodo, a coivara (com uso intenso do fogo) e o pousio predominaram no \n\nmanejo daquelas \u00e1reas. \n\nOutro manejo muito difundido neste per\u00edodo, envolvendo animais \n\ndom\u00e9sticos, \u00e9 a \u201cinvernada\u201d. Essa t\u00e9cnica envolve a disposi\u00e7\u00e3o dos animais \n\n(porcos ou gado vacun) nas \u00e1reas inclinadas (encostas) das propriedades, \n\nabandonadas temporariamente (pousio), que apresentam, predominantemente, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o no est\u00e1gio inicial de regenera\u00e7\u00e3o florestal. Tal situa\u00e7\u00e3o, oferta rebrotes \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva/arb\u00f3rea, bem como sementes advindas das \u00e1rvores \n\npr\u00f3ximas. Seu uso \u00e9 muito freq\u00fcente nos relatos dos moradores da BHRM com \n\nidade avan\u00e7ada, assim como em 90% dos informantes dessa pesquisa. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fauna nativa existente no per\u00edodo supracitado, alguns animais \n\ncomo m\u00e3o-pelada (Procyon cancrivorus), o quati (Nasua nasua) e o macaco-prego \n\n(Cebus apella) eram ca\u00e7ados devido aos danos causados nos cultivares, sendo \n\nque desses tr\u00eas, o quati era o mais presente na culin\u00e1ria animal dos agricultores \n\nresidentes na BHRM. Outros mam\u00edferos, com menor intera\u00e7\u00e3o nos cultivares, \n\ntamb\u00e9m eram apreciados pelos colonos, entre eles destacavam-se o tatu (Dasypus \n\nnovemcinctus), o veado-mateiro (Mazama americana), a cutia (Dasyprocta azarae) \n\ne a paca (Agouti paca). Apesar dos \u00faltimos tr\u00eas animais citados encontram-se na \n\nlista vermelha dos animais amea\u00e7ados de extin\u00e7\u00e3o do IBAMA de 2003, na BHRM \n\ns\u00e3o encontrados com relativa freq\u00fc\u00eancia. Tamb\u00e9m integravam a culin\u00e1ria animal \n\ndaquele per\u00edodo, v\u00e1rios tipos de aves nativas, tais como, sabi\u00e1s, urus, jacus, \n\ntovacas e macucos (entre outras), complementados pelos ex\u00f3ticos: perus, patos e \n\ngalin\u00e1ceos trazidos pelos imigrantes. \n\n\n\n \n\n \n\n27 \n\nAt\u00e9 os anos 1970, boa parte da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u201cescoava\u201d atrav\u00e9s do rio \n\nMaquin\u00e9 e Lagoa dos Quadros e dali para Os\u00f3rio e demais cidades circunvizinhas, \n\nde Os\u00f3rio para a capital (Porto Alegre) e demais p\u00f3los regionais. A outra via mais \n\nimportante de escoamento dessa produ\u00e7\u00e3o era atrav\u00e9s da estrada da Boa Vista \n\nque ligava Barra do Ouro a Riozinho, tamb\u00e9m utilizada para levar a produ\u00e7\u00e3o de \n\nporcos e madeira at\u00e9 Taquara. Os relatos da popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o nos permitem \n\nafirmar que o com\u00e9rcio atrav\u00e9s do transporte fluvial era bastante intenso, incluindo \n\na exist\u00eancia de v\u00e1rios portos ao longo das lagoas e rios do Litoral Norte, sendo o \n\nporto fluvial de Maquin\u00e9 um dos mais importantes entre eles. \n\n\u201cAs informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sobre a hist\u00f3ria dos \u00faltimos 30 anos do \nmunic\u00edpio de Maquin\u00e9 s\u00e3o bastante reduzidas, mas pode-se dizer que este \nseguiu uma trajet\u00f3ria muito similar \u00e0 de v\u00e1rias outras pequenas cidades do \nestado do RS que tem na agricultura a sua base econ\u00f4mica. Os processos \nde empobrecimento dos agricultores, sobretudo da chamada agricultura \nfamiliar, o recrudecimento da migra\u00e7\u00e3o campo-cidade, determinando o \nesvaziamento do meio rural e o surgimento dos bols\u00f5es de mis\u00e9ria nas \nperiferias das cidades, faz parte da hist\u00f3ria do munic\u00edpio do Maquin\u00e9\u201d. \n(GERHARDT et. al., 2000-A, p.14). \n\n \nEntre os anos de 1964 e 1965, ocorreu a constru\u00e7\u00e3o da BR 101, ligando a \n\nTorres a Os\u00f3rio, facilitando por sua vez a conex\u00e3o da BHRM com a capital Porto \n\nAlegre, iniciando portanto o escoamento da produ\u00e7\u00e3o da BHRM por carretas e \n\ncaminh\u00f5es  atrav\u00e9s dessa rodovia. Agora essa interliga\u00e7\u00e3o: BHRM \u2013 Porto Alegre \n\nera realizada em algumas horas e n\u00e3o mais dois dias como no pret\u00e9rito per\u00edodo do  \n\ntransporte fluvial. \u201cA partir de 1966 veio a luz el\u00e9trica e entre 1964 e 1965 foi aberta \n\na  BR 101, diminuindo o tempo de viagem at\u00e9 Os\u00f3rio e Porto Alegre, melhorando o \n\nsistema de transporte (...)\u201d (Informante G-15).  \n\nNas d\u00e9cadas de 1960 e 1970, ocorria na BHRM um agravamento da \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da produtividade agr\u00edcola, associado \u00e0 n\u00edveis de baixos pre\u00e7os \n\npraticados pelo mercado para produtos do setor prim\u00e1rio, acarretando um per\u00edodo \n\nde relativa decad\u00eancia econ\u00f4mica. Esse fato, juntamente com a divulga\u00e7\u00e3o de \n\noportunidades de oferta de trabalho na regi\u00e3o metropolitana de Porto Alegre, \n\nrepercutiu, tamb\u00e9m, em termos populacionais com a ocorr\u00eancia de um processo de \n\n\u00eaxodo rural e decr\u00e9scimo do n\u00famero de habitantes em muitas localidades da \n\nBHRM.  \n\n\n\n \n\n \n\n28 \n\nA partir de meados dos anos 70 e durante a d\u00e9cada de 80, mesmo com \n\nmenor n\u00edvel populacional relacionado a per\u00edodos anteriores, ocorre o inicio do \n\nprocesso de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura da BHRM, priorizando agricultores com \n\n\u00e1reas pouco declivosas e pr\u00f3ximas dos mananciais de m\u00e9dio porte. \n\n  Em 2000, o munic\u00edpio registrava a presen\u00e7a de dez estabelecimentos que \n\ncomercializavam insumos e equipamentos aos agricultores (adubos, agrot\u00f3xicos, \n\nsementes, m\u00e1quinas, etc.). Na Barra do Ouro, existe um armaz\u00e9m colonial que \n\ncomprava produtos dos agricultores locais como milho, feij\u00e3o, ovos, queijo, entre \n\noutros. Tamb\u00e9m s\u00e3o registrados tr\u00eas moinhos que beneficiam arroz e milho e sete \n\nengenhos que fazem a\u00e7\u00facar mascavo, sendo que dois deles produzem, \n\ncomercialmente, aguardente. Cabe ressaltar, ainda, a ocorr\u00eancia de uma \n\nimportante produ\u00e7\u00e3o agro-industrial artesanal, que proporciona uma fonte de renda \n\nextra-agr\u00edcola consider\u00e1vel para as fam\u00edlias no meio rural. \n\n Atualmente, a comercializa\u00e7\u00e3o dos alimentos \u00e9 feita por mini-mercados e \n\narmaz\u00e9ns que importam tais produtos dos grandes centros, principalmente da \n\ncapital, Porto Alegre, excetuando-se os hortigrangeiros, produzidos em sua \n\ntotalidade no munic\u00edpio. A produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola do munic\u00edpio \u00e9 consumida na pr\u00f3pria \n\nregi\u00e3o, vendida nos mercados e feiras do litoral ou escoada para os grandes \n\ncentros urbanos, como Porto Alegre. Existem 1.355 propriedades rurais, sendo que \n\napenas 633 possuem alguma atividade agropecu\u00e1ria (GERHARDT et al., 2000-A; \n\nIBGE, 2006). \n\nNo momento presente existem algumas pequenas associa\u00e7\u00f5es de agricultores para \n\no com\u00e9rcio e beneficiamento de banana no munic\u00edpio e, recentemente, de \n\nartesanato, sendo incipiente, por\u00e9m, a forma\u00e7\u00e3o de agroind\u00fastrias. Registra-se, \n\nainda, uma baixa tend\u00eancia ao associativismo, existindo apenas uma associa\u00e7\u00e3o \n\nprestadora de servi\u00e7os agr\u00edcolas e utiliza\u00e7\u00e3o de maquin\u00e1rio agr\u00edcola em comum, a \n\nAPSAT, a qual junto com a EMATER, teve papel fundamental na implanta\u00e7\u00e3o da \nmecaniza\u00e7\u00e3o em \u00e1reas agricult\u00e1veis da BHRM, a partir de meados dos anos 70, \n\ninfluenciando o in\u00edcio da \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o\u201d do sistema de produ\u00e7\u00e3o nessa bacia \n\n(Informante G-11).  \n\nPor outro lado, \u201cas atividades ligadas ao uso de agroqu\u00edmicos demonstraram \n\nestar prejudicando a sa\u00fade humana, a partir disto podemos pensar sobre os danos \n\n\n\n \n\n \n\n29 \n\ncausados aos demais organismos vivos da regi\u00e3o, como mortandade de peixes \n\nobservada in situ\u201d (LEMOS, 2003, p. 71). \n\nA atividade industrial realizada no munic\u00edpio \u00e9 incipiente e limita-se \u00e0 f\u00e1bricas \n\nde rapaduras, aguardente, tijolos, abatedores (02) e m\u00f3veis.  \n\nNos \u00faltimos anos, tem crescido muito a atividade tur\u00edstica12 na regi\u00e3o \n\nincluindo a instala\u00e7\u00e3o de quatro pousadas para abrigar visitantes, al\u00e9m de duas, \n\nque est\u00e3o em fase de instala\u00e7\u00e3o. O setor do turismo que se destaca \u00e9 o de \n\naventura, com a realiza\u00e7\u00e3o de caminhadas e banhos de cachoeira.  \n\nOutra categoria de visitantes que cresce muito na regi\u00e3o \u00e9 o \u201cmorador de \n\nfim-de-semana e feriados\u201d. S\u00e3o pessoas que, geralmente, s\u00e3o advindas da regi\u00e3o \n\nmetropolitana de Porto Alegre, as quais adquirem fracionamentos de col\u00f4nias \n\ndesativadas (geralmente menores que tr\u00eas hectares) transformando-as em \u201cs\u00edtios \n\nde lazer\u201d, ou seja, locais para descanso sazonal. Pouqu\u00edssimos possuem alguma \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e/ou comercial, por\u00e9m, influenciam, mesmo que indiretamente, \n\nna fonte de renda de pequena parcela da popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio e na conjuntura \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4mica e ambiental local. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n                                                 \n12 Est\u00e1 em andamento o projeto da ANAMA \u201cDesenvolvimento Ecotur\u00edstico de Maquin\u00e9\u201d (Cap\u00edtulo 2). \n\n\n\n \n\n \n\n30 \n\n4 - CONCEITOS IMPORTANTES \n \n\n Apresenta-se aqui alguns conceitos importantes utilizados na elabora\u00e7\u00e3o e \n\nan\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es geradas nessa pesquisa, incluindo uma breve descri\u00e7\u00e3o \n\ndo contexto em que est\u00e3o inseridos. \n\n \n\n \n\n4.1 - DEGRADA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL OU SUSTENTABILIDADE \n \n\n Em acordo com Souza (2000, p. 113), entende-se por degrada\u00e7\u00e3o ambiental \n\n\u201co solapamento da qualidade de vida de uma coletividade na esteira dos impactos \n\nnegativos exercidos sobre o ambiente\u201d. Sendo que esse ambiente pode ser o \n\n\u201cnatural\u201d (baixa utiliza\u00e7\u00e3o humana) ou outros espa\u00e7os sociais constru\u00eddos, pois o \n\nespa\u00e7o social \u00e9 fruto das rela\u00e7\u00f5es sociais, que incluem, al\u00e9m da transforma\u00e7\u00e3o \n\nmaterial realizada pelo trabalho, a \u201cterritorializa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de proje\u00e7\u00f5es de poder e \n\na atribui\u00e7\u00e3o de significados culturais\u201d (Souza, 2000, p. 114). \n\n Concordamos com Scheibe (2004), ao afirmar que a natureza est\u00e1 em \n\nconstante muta\u00e7\u00e3o, produto de permanente intera\u00e7\u00e3o de seus componentes \n\nmateriais essenciais (rochas, \u00e1gua, seres vivos), for\u00e7as end\u00f3genas do planeta e \n\nfatores externos como o clima. O ser humano \u00e9 usu\u00e1rio e, ao mesmo tempo, \n\nagente transformador. Esta condi\u00e7\u00e3o amb\u00edgua \u00e9 polivalente e muitas vezes \n\ndependente da cultura envolvida e dos grupos sociais em quest\u00e3o (SCHEIBE, \n\n2004).  \n\n\u00c9 oportuno lembrar que os \u201cproblemas ambientais s\u00e3o todos aqueles que \n\nafetam negativamente a qualidade de vida dos indiv\u00edduos no contexto de sua \n\nintera\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o tanto natural como o social\u201d (Souza, 2000, p. 117). \n\nPortanto, tais problemas envolvem tamb\u00e9m o ambiente socialmente constru\u00eddo, \n\ncomo por exemplo a falta de saneamento e a m\u00e1 ordena\u00e7\u00e3o do tr\u00e2nsito urbano. \n\nCoerente com esse ponto de vista \u00e9 o fato de que Qualidade de Vida \n\n(diferenciando-o de Padr\u00e3o de Vida), envolve todas os elementos e rela\u00e7\u00f5es que \n\ninterferem diretamente no seu bem-estar, abrangendo inclusive elementos que n\u00e3o \n\npodem ser adquiridos no mercado (apropriados individualmente) como liberdade \n\npol\u00edtica, qualidade do ar, beleza c\u00eanica entre outras (SOUZA, 2000).  \n\n\n\n \n\n \n\n31 \n\n Como afirmam Leff et al., uma \u00e9tica para a sustentabilidade deveria se \n\nbasear em um conjunto de preceitos, princ\u00edpios e propostas para reorientar os \n\ncomportamentos individuais e coletivos, assim, como as a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas: \n\na \u00e9tica de uma produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, a do conhecimento e di\u00e1logo dos saberes, a \n\nde uma cidadania global, do espa\u00e7o p\u00fablico e dos movimentos sociais, da \n\ngovernabilidade global e da democracia participativa, dos direitos, da justi\u00e7a e da \n\ndemocracia, dos bens comuns e da diversidade cultural e de uma pol\u00edtica da \n\ndiferen\u00e7a, da paz e do di\u00e1logo para a resolu\u00e7\u00e3o dos conflitos, a \u00e9tica do ser e do \n\ntempo para a sustentabilidade (Leff et al., 2002).  \n\nEm concord\u00e2ncia com os conceitos contidos na Lei Federal n\u00ba 9.985/200013 \n\n(BRASIL, 2000), entende-se por sustentabilidade a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos \nambientais de maneira que garanta sua perenidade, bem como, dos processos \n\necol\u00f3gicos a eles relacionados, mantendo a biodiversidade e os demais atributos \n\necol\u00f3gicos, de forma socialmente justa e economicamente vi\u00e1vel. \n\nPortanto, entende-se que a cria\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, \n\ngerando limita\u00e7\u00f5es ao uso e conserva\u00e7\u00e3o dos elementos naturais da paisagem, \n\ntende a influenciar a percep\u00e7\u00e3o e manejo destas \u00e1reas. \n \n \n\n4.2 - CONSERVA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS NATURAIS \n \n\nEntende-se a Conserva\u00e7\u00e3o dos Recursos Naturais, como o manejo \n\n(ordena\u00e7\u00e3o nos procedimentos de uso) dos recursos naturais, compreendendo a \n\npreserva\u00e7\u00e3o (prote\u00e7\u00e3o de parte destes recursos por motivos estrat\u00e9gicos ou \n\necol\u00f3gicos relacionados com sua disponibilidade), a manuten\u00e7\u00e3o, a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel, a restaura\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o do ambiente natural, garantindo a \n\nsobreviv\u00eancia dos seres vivos em geral (rela\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas) (BRASIL, 2000).  \n\nPela denomina\u00e7\u00e3o Recursos Naturais entende-se os elementos da \nnatureza que possuem alguma rela\u00e7\u00e3o direta ou indireta com os processos \n\nprodutivos da sociedade e a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio (e qualidade) do meio \n\n                                                 \n13 Conhecida por Lei do SNUC (Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o) sistematizou os \nconceitos e procedimentos de gest\u00e3o socioambiental relacionado com todas as categorias de \nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o existentes no Brasil, assim como, alguns aspectos relacionados com o \nlicenciamento ambiental em suas \u00e1reas circunvizinhas denominadas de \u201czona de amortecimento\u201d \n(IBAMA, 2002). \n\n\n\n \n\n \n\n32 \n\nambiente, associados \u00e0 qualidade de vida e prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio cultural \n\n(hist\u00f3rico, arqueol\u00f3gico, paleontol\u00f3gico, art\u00edstico, paisag\u00edstico e tur\u00edstico), pass\u00edvel, \n\nou n\u00e3o, de utiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Portanto, tal conceito inclui as \u00e1guas interiores, \n\nsuperficiais e subterr\u00e2neas, estu\u00e1rios, mar territorial, solo e subsolo, elementos da \n\nbiosfera (fauna, flora, moneras, protistas e fungos) entre outros (IBAMA, 2002). \n\nNo contexto da conserva\u00e7\u00e3o (diferenciando-o da preserva\u00e7\u00e3o, onde os \n\nrecursos naturais s\u00e3o entendidos como \u201cintoc\u00e1veis\u201d ao uso humano), as APP\u2019s s\u00e3o \n\nentendidas como \u00e1reas das propriedades rurais (ou urbanas) com uso, limitado e, \n\nnos locais onde as condi\u00e7\u00f5es ambientais (especialmente em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos \n\nf\u00edsicos e bi\u00f3ticos) n\u00e3o suportam interven\u00e7\u00f5es diretas de utiliza\u00e7\u00e3o humana, tais \n\n\u00e1reas seriam destinadas apenas \u00e0 \u201cpreserva\u00e7\u00e3o\u201d dos recursos naturais, ou seja, \n\nsomente usos indiretos como lazer (sem edifica\u00e7\u00f5es), paisagismo, sombra e outros \n\nservi\u00e7os ecol\u00f3gicos. \n\n \n \n4.3 - AN\u00c1LISE AMBIENTAL  \n \n\n Entende-se por An\u00e1lise ambiental a avalia\u00e7\u00e3o integrada dos componentes \n\nsocioambientais de um determinado sistema, incluindo investiga\u00e7\u00f5es sobre sua \n\ndin\u00e2mica e funcionamento, bem como, suas prov\u00e1veis implica\u00e7\u00f5es (impactos \n\npositivos e negativos) no contexto socioambiental ao qual est\u00e3o inseridos. \n\nEsse estudo baseia-se na concep\u00e7\u00e3o de que a unidade de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\nou pastoril \u00e9 um sistema aberto, organizado com vista a atingir os objetivos do \n\nempreendedor, pois apresenta diversos modos de produ\u00e7\u00e3o, limitados por \n\ncondicionantes internos naturais (restri\u00e7\u00f5es impostas pelo ambiente e seus \n\nelementos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e bi\u00f3ticos), pela disponibilidade dos fatores de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e pelos elementos externos (conjuntura macroecon\u00f4mica e legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental, por exemplo) (GERHARDT, 2000-A). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n33 \n\n4.4 - FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O LEGAL E ECOL\u00d3GICA DAS \u00c1REAS DE \nPRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE (APP\u2019s) \n \n\nO processo de licenciamento ambiental \u00e9 aqui entendido como instrumento \n\nde ordena\u00e7\u00e3o e controle da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e a legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental seus subs\u00eddios t\u00e9cnicos fundamentais.  \n\n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP\u2019s) s\u00e3o \u00e1reas especialmente \n\nprotegidas pelo poder p\u00fablico, cujos limites de uso particular s\u00e3o definidos na Lei \n\nFederal 4.771/65, alteradas e complementadas pelas Leis Federais n\u00ba 7.803, de 18 \n\nde julho de 1989 e 9.519, de 21 de janeiro de 1992, Medida Provis\u00f3ria 2.166-\n\n67/2001 e Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 303/2002. \n\nA Titularidade das \u00e1reas continuam na esfera particular, mesmo estando \n\nlocalizadas em terrenos de posse ou propriedade, por\u00e9m seu uso direto \u00e9 regulado \n\npelo Estado, pois s\u00e3o considerados bens de interesse nacional e espa\u00e7os \n\nterritoriais especialmente protegidos, estando cobertos ou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o, com \n\na \u201cfun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos h\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade \n\ngeol\u00f3gica, a biodiversidade, o fluxo g\u00eanico de fauna e flora, proteger  o solo e \n\nassegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas\u201d (BRASIL, 2001, 1965; CONAMA \n\n2002, CONAMA 2006-A). \n\n Conforme indica sua denomina\u00e7\u00e3o, as APP\u2019s s\u00e3o caracterizadas, como \n\nregra geral, pela intocabilidade e veda\u00e7\u00e3o de uso econ\u00f4mico direto, sendo \n\nconsideradas, juntamente com os outros espa\u00e7os territoriais especialmente \n\nprotegidos, instrumentos de relevante interesse ambiental das presentes e futuras \n\ngera\u00e7\u00f5es. Inclusive, \u00e9 \u201cdever legal do propriet\u00e1rio ou posseiro recuperar as \u00c1reas \n\nde Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP's) irregularmente suprimidas ou ocupadas\u201d \n\n(CONAMA 2006-A). \n\nS\u00e3o exemplos de APP\u2019s as margens de corpos h\u00eddricos, topo de morros, \n\n\u00e1reas de banhados e nascentes, \u00e1reas muito inclinadas (encostas), dunas, \n\nrestingas e manguezais. A rigor nessas \u00e1reas definidas por lei, n\u00e3o \u00e9 permitido a \n\n\u201cutiliza\u00e7\u00e3o direta dos recursos naturais\u201d, pois causaria altera\u00e7\u00f5es na qualidade \n\nambiental atual e futura nesses ambientes. \n\nUma das tipologias de APP\u2019s facilmente identific\u00e1vel e intelig\u00edvel, em sua \n\nimport\u00e2ncia ecol\u00f3gica, \u00e9 a \u00e1rea marginal dos corpos h\u00eddricos (c\u00f3rregos, rios, olhos \n\nd\u2019\u00e1gua ou nascentes, lagos e lagoas), onde em condi\u00e7\u00f5es naturais, ou de pouca \n\n\n\n \n\n \n\n34 \n\ninterven\u00e7\u00e3o humana, predomina a flora nativa representada pelas forma\u00e7\u00f5es \n\nvegetais denominadas: matas ciliares, vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00e1ria, matas de galeria, mata \n\naluvial e floresta fluvial. A presen\u00e7a dessa vegeta\u00e7\u00e3o nessas \u00e1reas, denominadas \n\nnesse trabalho como \u201cAPP\u2019s de corpos h\u00eddricos\u201d, auxilia nos processos ecol\u00f3gicos \n\nrelacionados com:  \n\n(I) manuten\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua dos mananciais; \n\n(II) estabiliza\u00e7\u00e3o do solo das margens, evitando a eros\u00e3o e o \n\nassoreamento; \n\n(III) desenvolvimento e sustento da fauna nativa aqu\u00e1tica e terrestre que \n\nhabita esses ambientes; \n\n(IV) regulariza\u00e7\u00e3o dos regimes h\u00eddricos dos rios que por fim contribui \n\npositivamente para a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental desfrutada \n\npela humanidade (BRASIL, 1965, 2001; Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA \n\n303/2002).  \n\nPor outro lado, a retirada da mata ciliar para a agricultura e a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o associada a insumos agroqu\u00edmicos, promovem uma intensifica\u00e7\u00e3o da \n\neros\u00e3o, assoreamento e contamina\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos afetando, \n\nconseq\u00fcentemente, a flora e fauna local, bem como, a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o que \n\nutiliza estes mananciais para dessedenta\u00e7\u00e3o, irriga\u00e7\u00e3o e outros usos diretos.  \n\nA partir de 1992, a legisla\u00e7\u00e3o ambiental introduziu exce\u00e7\u00f5es \u00e0s restri\u00e7\u00f5es de \n\nsupress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o em APP relacionadas com margens dos corpos h\u00eddricos. \n\nDe acordo com o artigo 23, da  Lei n\u00ba 9.519/1992, ficou proibida a supress\u00e3o parcial \nou total \u201cdas matas ciliares e das vegeta\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o permanente\u201d salvo \n\nquando necess\u00e1rio \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de obras, planos ou projetos de utilidade p\u00fablica11 \n\nou interesse social12, mediante a elabora\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de EIA RIMA e licenciamento \n\ndo \u00f3rg\u00e3o competente e Lei pr\u00f3pria (BRASIL, 1992).  Em 2001, al\u00e9m do exposto \n\n                                                 \n11 Utilidade p\u00fablica define-se por: (a) atividades de seguran\u00e7a nacional e prote\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria; (b) \nobras essenciais de infra-estrutura destinadas aos servi\u00e7os p\u00fablicos de transporte, saneamento e \nenergia; e, (c) demais obras, planos atividades ou projetos previstos em resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA \n(BRASIL, 2001).     \n12 Interesse Social define-se por (a) atividades imprescind\u00edveis \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da integridade da \nvegeta\u00e7\u00e3o nativa, tais como: preven\u00e7\u00e3o, combate e controle do fogo, controle da eros\u00e3o, \nerradica\u00e7\u00e3o de invasoras e prote\u00e7\u00e3o de plantios com esp\u00e9cies nativas, conforme resolu\u00e7\u00e3o \nCONAMA; (b) atividades de manejo agroflorestal sustent\u00e1vel praticada na pequena propriedade ou \nposse rural familiar, que n\u00e3o descaracterizem a cobertura vegetal e n\u00e3o prejudiquem a fun\u00e7\u00e3o \nambiental da \u00e1rea; e (c) demais obras, planos atividades ou projetos previstos em resolu\u00e7\u00e3o do \nCONAMA (BRASIL, 2001) \n\n\n\n \n\n \n\n35 \n\nanteriormente, o artigo 4\u00ba da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 2.166-67, de 24 de agosto de \n\n2001, acrescentou que tal supress\u00e3o somente poderia ocorrer \u201cquando inexistir \n\nalternativa t\u00e9cnica e locacional ao empreendimento proposto\u201d. A supress\u00e3o de que \n\ntrata esse artigo depender\u00e1 de autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o ambiental estadual \n\ncompetente, com anu\u00eancia pr\u00e9via, quando couber, do \u00f3rg\u00e3o federal ou municipal \n\nde meio ambiente (BRASIL, 2001, p. 3-4).  \n\nNesse trabalho as tipologias de APP\u2019s que foram analisadas est\u00e3o reunidas \n\nem dois grupos: uma relacionada com \u00e1reas declivosas (incluindo declividades \n\nsuperiores a 45\u00ba e 1/3 superior dos topos de morro/montanha, quando claramente \n\ndefinidos na topografia) e a outra associada a \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o ciliar (incluindo \n\n\u00e1reas marginais aos corpos h\u00eddricos, nascentes e olhos d\u2019\u00e1gua).  \n\nA defini\u00e7\u00e3o precisa da delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas estudadas e outras \n\npeculiaridades s\u00e3o apresentadas nos procedimentos metodol\u00f3gicos (Cap\u00edtulo 7) e \n\na vers\u00e3o integral deste diploma legal est\u00e1 no Anexo III. \n \n\n \n\n4.5 - GEOSSISTEMA, SIG E O ESTUDO DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO \nMAQUIN\u00c9   \n \n\nA vis\u00e3o sist\u00eamica na ci\u00eancia geogr\u00e1fica \u201cteve in\u00edcio na Alemanha, na \u00e9poca \n\nde Alexander Von Humbolt (1769/1859) e Ritter (1779-1859), quando a Geografia \n\npassou a ter um car\u00e1ter cient\u00edfico e acad\u00eamico\u201d sob enfoque de Geografia \n\nModerna. Esses dois naturalistas rigorosos buscavam t\u00e9cnicas e metodologias que \n\npossibilitassem \u201ccompreender as conex\u00f5es entre os fen\u00f4menos explicando sua \n\ntotalidade de forma integrada, estabelecendo rela\u00e7\u00f5es entre paisagens da \n\nsuperf\u00edcie do planeta e dessas com as a\u00e7\u00f5es da humanidade\u201d, sistematizando \n\nenfim, o conhecimento geogr\u00e1fico (ZACHARIAS, 2006, p. 1-2).  \n\nA Teoria Geral dos Sistemas, foi criada por Bertallanffy no final dos anos 30 \n\ne publicada em 1945 (no Brasil em 1973) conceitua Sistema como conjunto de \n\nunidades em inter-rela\u00e7\u00f5es m\u00fatuas (PENTEADO \u2013 ORELLANA, 1985).  \n\nA teoria de geossistemas surgiu na escola russa com Sotchava (1963), \nusando como base o conceito de que geossistemas eram sistemas naturais de \n\nn\u00edvel local, regional ou global, onde o substrato mineral, o solo, as \u00e1guas, as \n\n\n\n \n\n \n\n36 \n\nmassas de ar e as comunidades de seres vivos estavam interconectados por trocas \n\nde mat\u00e9ria e energia em um s\u00f3 conjunto (PENTEADO \u2013 ORELLANA, 1985) \n\nPara Monteiro, Geossistemas s\u00e3o Unidades territoriais com alguma \n\norganiza\u00e7\u00e3o espacial que se destacam da envoltura geogr\u00e1fica organizado-se \n\ncomo um sistema integrado, composto de v\u00e1rios elementos, interligados e em \n\nconstante fluxo de mat\u00e9ria e energia (MONTEIRO, 1996). \n\nPortanto, entende-se por Geossistemas o sistema territorial natural que se \n\ndistingue na organiza\u00e7\u00e3o espacial, que resulta da intera\u00e7\u00e3o dos elementos \n\ncomponentes (f\u00edsicos, bi\u00f3ticos, socioecon\u00f4micos e culturais) e do fluxo de energia e \n\nmat\u00e9ria presente nesse sistema (CHRISTOFOLETTI, 1999). \n\nEmbora a bacia hidrogr\u00e1fica possa representar um Geossistema em escala \n\nlocal, seus elementos culturais e socioecon\u00f4micos est\u00e3o inseridos em uma \n\nconjuntura geogr\u00e1fica regional, que, por sua vez, articula-se com o contexto \n\nnacional e em alguns aspectos com a conjuntura planet\u00e1ria. Portanto, o enfoque \n\nsist\u00eamico possibilita a compreens\u00e3o da estrutura e din\u00e2mica do Geossistema em \n\nque a BHRM est\u00e1 inserida. Pois, como afirma OreIlana, \u201cGeossistema corresponde \n\na dados ecol\u00f3gicos relativamente est\u00e1veis, resultantes da combina\u00e7\u00e3o de fatores \n\ngeomorfol\u00f3gicos, clim\u00e1ticos e hidrol\u00f3gicos\u201d (PENTEADO \u2013 ORELLANA, 1985, p. \n\n128)  \n\n Destacam-se ainda as caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas dos elementos da \n\npaisagem como componentes da an\u00e1lise: natureza da rocha, clima, processos \n\norog\u00eanicos, vida das plantas, dos animais e da humanidade, evidenciando os \n\nefeitos antropog\u00eanicos nas transforma\u00e7\u00f5es da natureza, na perspectiva de tempo \n\nhist\u00f3rico. \n\nTricart tamb\u00e9m considera o relevo como um elemento importante da \n\npaisagem. Observa que os tipos de meio natural encontram-se associados \u00e0 no\u00e7\u00e3o \n\nde relevo e vegeta\u00e7\u00e3o e, que em torno desses dois elementos nodais, s\u00e3o \n\nestabelecidas uma s\u00e9rie de implica\u00e7\u00f5es relacionadas ao clima, aos solos e \u00e0 \n\ninser\u00e7\u00e3o do homem nesses ambientes (TRICART, 1979).  \n\nPor resultar da combina\u00e7\u00e3o de diferentes componentes da natureza, o relevo \n\n\u00e9 um importante recurso para a delimita\u00e7\u00e3o das paisagens, ao mesmo tempo em \n\nque quase sempre condiciona a forma de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Para Milton \n\nSantos, a paisagem \u00e9 apenas a por\u00e7\u00e3o da configura\u00e7\u00e3o territorial poss\u00edvel de ser \n\n\n\n \n\n \n\n37 \n\nabarcada com a vis\u00e3o, representando um sistema material e relativamente imut\u00e1vel \n\nenquanto o espa\u00e7o \u00e9 um sistema de valores, que se transforma permanentemente, \nanimando essas formas f\u00edsicas (SANTOS, 1999). \n\nGeoprocessamento \u00e9 um conjunto de t\u00e9cnicas e procedimentos que \npermitem ao usu\u00e1rio coletar e construir bases de dados espaciais (vetoriais ou \n\nmatriciais). Essas permitem a representa\u00e7\u00e3o do mundo real na forma anal\u00f3gica ou \n\ndigital (TEIXEIRA, 1997; WEBER et al.,1998). J\u00e1 Paulino (2000) define banco de \n\ndados, como um conjunto de arquivos relacionados entre si. \n\nPor sua vez, um SIG \u00e9 um sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas elaborado \nem computador, ou seja, um banco de dados espaciais que permite capturar, \n\nmodelar, manipular, recuperar, consultar, analisar e armazenar a geometria e \n\natributos dos dados que est\u00e3o georreferenciados, isto \u00e9, localizados na superf\u00edcie \n\nterrestre e representados numa proje\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica (C\u00e2mara Neto apud HARA, \n\n1997).  \n\n O aspecto mais fundamental dos dados tratados em um SIG \u00e9 a natureza \ndual da informa\u00e7\u00e3o: um dado espacial ou dado geogr\u00e1fico possui uma localiza\u00e7\u00e3o \n\nexpressa como coordenadas de um mapa e atributos descritivos representados \n\nnum banco de dados convencional (C\u00e2mara Neto apud HARA,1997). Outro aspecto \n\nrelevante \u00e9 que os dados geogr\u00e1ficos n\u00e3o existem sozinhos no espa\u00e7o: t\u00e3o \n\nimportante quanto localiz\u00e1-los \u00e9 descobrir e representar as rela\u00e7\u00f5es entre os \n\ndiversos dados.  \n\nOs SIG\u2019s t\u00eam se constitu\u00eddo, sobretudo nos \u00faltimos anos, em uma \n\nferramenta eficiente no processo de an\u00e1lise, planejamento e gest\u00e3o dos espa\u00e7os \n\nurbanos, devido a sua capacidade de gerenciar a grande quantidade e \n\ncomplexidade de dados que se fazem presentes nessas \u00e1reas. \n\nOutra contribui\u00e7\u00e3o proporcionada pelo SIG \u00e9 a facilidade de entendimento e \n\napreens\u00e3o da paisagem e de seus in\u00fameros elementos formadores (relevo, solo, \n\nhidrografia, vegeta\u00e7\u00e3o, geomorfologia, ocupa\u00e7\u00f5es humanas, entre outros), gerando \n\nprodutos como: mapeamento da situa\u00e7\u00e3o atual, proje\u00e7\u00f5es futuras e avalia\u00e7\u00e3o de \n\nalternativas de implanta\u00e7\u00e3o de empreendimentos, mapa de uso do solo, limites \n\npol\u00edtico-administrativos, mapa de vegeta\u00e7\u00e3o. Tais produtos podem ser agrupados, \n\najustados, sobrepostos, quantificados, qualificados e exibidos em tabelas, gr\u00e1ficos \n\n\n\n \n\n \n\n38 \n\ne mapas tem\u00e1ticos favorecendo a an\u00e1lise espacial e/ou sua apresenta\u00e7\u00e3o \n\ncartogr\u00e1fica13 (WEBER et al., 1998). \n\nA alimenta\u00e7\u00e3o de um SIG pode ser realizada atrav\u00e9s da inclus\u00e3o de dados \n\n(ortofotocartas, fotos a\u00e9reas, imagens de sat\u00e9lites, cartas planialtim\u00e9tricas, censos \n\nurbanos, dados socioecon\u00f4micos, est\u00e1gio de conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais14 \n\nde uma determinada \u00e1rea, entre outros), anal\u00f3gicos ou digitais, utilizando uma base \n\nde dados compat\u00edveis com os diferentes n\u00edveis ou camadas (layers), definidos \n\nsobre um mesmo espa\u00e7o, compartilhando, portanto, um sistema de coordenadas \n\ncomum. \n\n No momento os softwares mais utilizados em SIG\u00b4s s\u00e3o: ArcInfo/ArcView, \n\nMicrostation, IDRISI, GRASS, SPRING, MapInfo, entre outros. Nesse trabalho, o \n\npacote tecnol\u00f3gico mais utilizado pertence ao grupo ArcInfo/ArcView e Envi (vers\u00e3o \n\n3.5 by RSI). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n13 Cartografia \u00e9 uma ci\u00eancia que busca a representa\u00e7\u00e3o precisa dos fen\u00f4menos e aspectos f\u00edsicos \nnaturais ou artificiais da superf\u00edcie terrestre. \u201cNo entanto, ela tamb\u00e9m pode ser considerada um \nprocesso art\u00edstico, j\u00e1 que um mapa deve respeitar e harmonizar os diferentes objetos constantes \nnele\u201d (DUARTE, 2002, p.15). O processo de cria\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fico para a obten\u00e7\u00e3o de um croqui, \nplanta, carta, mapa, maquete ou globo terrestre, pode ser dividido em dois segmentos: B\u00e1sica (ou \nde Base) e Tem\u00e1tica. Cartografia de Base representa os espa\u00e7os f\u00edsicos terrestres com a maior \nfidelidade poss\u00edvel, aplicando para isso processos sist\u00eamicos r\u00edgidos exclusivos ou n\u00e3o da \ncartografia. Ap\u00f3ia-se na topografia, geod\u00e9sia, astronomia, aerofotogrametria, matem\u00e1tica e a \nsimbologia (comunica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de s\u00edmbolos padronizados). Cartografia Tem\u00e1tica \u00e9 um \nsubproduto da cartografia de base e representa fen\u00f4menos ou temas sobre a base cartogr\u00e1fica \nutilizando fotografias a\u00e9reas, imagens de sat\u00e9lites, tabelas, levantamentos de campo, etc. Mesmo \nn\u00e3o possuindo normas t\u00e3o r\u00edgidas como a cartografia de base, \u201ca cartografia tem\u00e1tica deve respeitar \nalguns aspectos est\u00e9ticos objetivando a clareza e harmonia na representa\u00e7\u00e3o do tema abordado\u201d \n(DUARTE, 2002, p.15).  \n14 Entende-se por Recursos Naturais os elementos da natureza que possuem alguma rela\u00e7\u00e3o \ndireta ou indireta com os processos produtivos da sociedade e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio (e \nqualidade) do meio ambiente, associados \u00e0 qualidade de vida e prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio cultural \n(hist\u00f3rico, arqueol\u00f3gico, paleontol\u00f3gico, art\u00edstico, paisag\u00edstico e tur\u00edstico), pass\u00edvel ou n\u00e3o de \nutiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Portanto, tal conceito inclui as \u00e1guas interiores, superficiais e subterr\u00e2neas, \nestu\u00e1rios, mar territorial, solo e subsolo, elementos da biosfera (fauna, flora, Monera, protistas e \nfungos) entre outros. \n\n\n\n \n\n \n\n39 \n\n5 - HIP\u00d3TESE DE TRABALHO \n \n\n \n\nEntende-se que a legisla\u00e7\u00e3o ambiental influencia de forma diferenciada a \n\norganiza\u00e7\u00e3o do uso dos recursos naturais nos tr\u00eas setores da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nrio Maquin\u00e9 e, associada a outros elementos conjunturais (econ\u00f4micos e culturais, \n\npor exemplo) promove diferentes interven\u00e7\u00f5es espa\u00e7o-temporais nestes setores.  \n\n \n\n \n\n \n6 - OBJETIVOS \n \n\nObjetivos gerais: \n\n\u2022 Avaliar a influ\u00eancia da Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental na din\u00e2mica de uso e \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Maquin\u00e9, bem \n\ncomo, as implica\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-ambientais dela decorrentes, no per\u00edodo de 1964 a \n\n2004. \n\n \n\nObjetivos espec\u00edficos: \n\n\u2022 Relacionar a a\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira, especialmente a florestal, \n\nna organiza\u00e7\u00e3o do uso e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais da bacia do rio \n\nMaquin\u00e9 nos \u00faltimos 40 anos. \n\n\u2022 Avaliar a evolu\u00e7\u00e3o do uso e conserva\u00e7\u00e3o do solo, no per\u00edodo citado, nos tr\u00eas \n\nsetores de estudo em que se subdivide a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Maquin\u00e9, \n\nenfatizando a presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o nativa em \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\n(APP\u2019s) nas propriedades rurais conforme o C\u00f3digo Florestal Brasileiro (Lei Federal \n\nN\u00ba 4.771/65 e leis complementares) e a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 303/2002. \n\n\u2022 Conhecer a percep\u00e7\u00e3o de moradores que se utilizam diretamente dos \n\nrecursos naturais, quanto \u00e0 influ\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, especialmente a \n\nFlorestal, na organiza\u00e7\u00e3o do uso e conserva\u00e7\u00e3o desses recursos nos \u00faltimos 40 \n\nanos. \n\n\n\n \n\n \n\n40 \n\n\u2022 Verificar como evoluiu o uso e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais na \u00e1rea de \n\nestudo no per\u00edodo de 1964 a 2004 (\u00faltimos 40 anos), buscando identificar poss\u00edveis \n\nagentes conjunturais dessa transforma\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal. \n\n\u2022 Verificar se os objetivos da Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental incidente sobre a vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa em APP est\u00e3o sendo atingidos nos diferentes setores da bacia hidrogr\u00e1fica \n\nem quest\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n41 \n\n7 - METODOLOGIA  \n \n\nNesse cap\u00edtulo apresentar-se-\u00e1 os princ\u00edpios metodol\u00f3gicos que orientaram \n\na elabora\u00e7\u00e3o dessa pesquisa e a seguir todos os procedimentos metodol\u00f3gicos que \n\nviabilizaram seu desenvolvimento. A \u00e1rea de estudo foi dividida em tr\u00eas setores \n\npara melhor identificar peculiaridades e diferen\u00e7as locais na evolu\u00e7\u00e3o do seu uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o. Foram realizadas an\u00e1lises setoriais e an\u00e1lises totais da \u00e1rea de estudo \n\n(BHRM), buscando integralizar as informa\u00e7\u00f5es ambientais e socioecon\u00f4micas \n\n(Figuras 09 e 10).  \n\n \n\n \n7.1 - PRINC\u00cdPIOS METODOL\u00d3GICOS \n \n\nA metodologia adotada para a realiza\u00e7\u00e3o desse trabalho baseia-se na \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de dois pressupostos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos: abordagem transdisciplinar15 \n\ne enfoque sist\u00eamico utilizando a an\u00e1lise geossist\u00eamica. \n\nAdotou-se a perspectiva em que a \u201crealidade de um espa\u00e7o-tempo\u201d \u00e9 \n\nconstru\u00edda por v\u00e1rios componentes (sociais, hist\u00f3ricos, culturais, pol\u00edticos, \n\nambientais e espaciais), os quais encontram-se em permanente e din\u00e2mica \n\nintera\u00e7\u00e3o. Tal din\u00e2mica possibilita rela\u00e7\u00f5es ser humano \u2013 natureza e sociedade \u2013 \n\nnatureza, tornando necess\u00e1rio o entendimento dessas rela\u00e7\u00f5es para uma poss\u00edvel \n\navalia\u00e7\u00e3o das influ\u00eancias rec\u00edprocas. \n\nNessa pesquisa utilizou-se a concep\u00e7\u00e3o de que a din\u00e2mica da ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nordena\u00e7\u00e3o territorial da BHRM \u00e9 influenciada por condicionantes internas e \n\nexternas. Como condicionantes internas principais citamos os ecossistemas \n\n(integra\u00e7\u00e3o din\u00e2mica dos componentes geomorfol\u00f3gicos, hidrol\u00f3gicos, clim\u00e1ticos e \n\nbiodiversidade das paisagens envolvidas), a cultura, a hist\u00f3ria e a forma\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica dos agentes envolvidos. Como condicionantes externas \n\nrelacionamos a legisla\u00e7\u00e3o (especialmente a ambiental) e as pol\u00edticas e pr\u00e1ticas \n\necon\u00f4micas regionais, nacionais e globais. \n\n                                                 \n15 Entende-se por transdisciplinar, a abordagem que utiliza conceitos oriundos de diversas \u00e1reas do \nconhecimento cient\u00edfico contempor\u00e2neo, para a compreens\u00e3o de um determinado tema complexo. \nPortanto, resulta em um tr\u00e2nsito panor\u00e2mico entre diversas \u00e1reas da ci\u00eancia visando um \nentendimento mais integral poss\u00edvel do tema em estudo.   \n\n\n\n \n\n \n\n42 \n\nBusca-se transcender os limites colocados pelo processo de especializa\u00e7\u00e3o \n\ndo conhecimento, valorizando os saberes provenientes de diferentes disciplinas \n\nrelacionadas com gest\u00e3o e interfer\u00eancia socioambiental dos recursos naturais, \nespecialmente no meio rural de Maquin\u00e9. \n\ninter-relacionando as tipologias de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola com o perfil sociol\u00f3gico \n\ngeral dos agentes da BHRM, buscou-se compreender o uso e conserva\u00e7\u00e3o dos \n\n\u201crecursos naturais\u201d dessa bacia com as diretrizes legais que orientam a gest\u00e3o dos \n\nelementos desse sistema. Portanto, utilizou-se o enfoque sist\u00eamico para a \n\ncompreens\u00e3o da estrutura e din\u00e2mica do GEOSSISTEMA em que a BHRM est\u00e1 \n\ninserida. Entende-se por Geossistema os sistemas territoriais naturais que se \n\ndistinguem na \u201cEnvoltura Geogr\u00e1fica\u201d, representando uma organiza\u00e7\u00e3o espacial, a \n\nqual resulta da intera\u00e7\u00e3o dos elementos componentes (f\u00edsicos, bi\u00f3ticos, \n\nsocioecon\u00f4micos e culturais) e do fluxo de energia e mat\u00e9ria presente nesse \n\nsistema (CHRISTOFOLETTI, 1999).  \n\nOutros elementos de an\u00e1lise vieram da Ecologia da Paisagem16, utilizando \n\nferramentas e procedimentos do geoprocessamento para compor uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o, em escala cartogr\u00e1fica, do uso e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \n\nda BHRM. O conceito de paisagem, entendida como fator de integra\u00e7\u00e3o dos \n\npar\u00e2metros f\u00edsicos, bi\u00f3ticos e socioecon\u00f4micos, \u00e9 adequado ao estudo de impactos \n\nambientais em diferentes empreendimentos (incluindo projetos agropecu\u00e1rios de \n\npequena escala), possibilitando o reconhecimento das vulnerabilidades e \n\npotencialidades dos recursos naturais a eles relacionados. \n\nBuscou-se a compreens\u00e3o integrada das rela\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas dos elementos \n\nde natureza f\u00edsica e bi\u00f3tica, do uso e ocupa\u00e7\u00e3o humana, incluindo as diretrizes \n\ninstitucionais que regulam esse uso (legisla\u00e7\u00e3o ambiental). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n16 Ecologia da Paisagem foi criada pela Sociedade Geogr\u00e1fica da Rep\u00fablica Democr\u00e1tica Alem\u00e3, \ntrazendo contribui\u00e7\u00f5es dos estudos biogeogr\u00e1ficos e concebendo-a com car\u00e1ter ecol\u00f3gico incluindo \nos estudos sobre a din\u00e2mica das paisagens e o funcionamento do ecossistema, como fazem \ntradicionalmente os ecologistas, por\u00e9m situando no espa\u00e7o, todos os fluxos de mat\u00e9ria e energia \nencontrados e a localiza\u00e7\u00e3o dos estoques de elementos estudados (TRICART, 1979; RIBEIRO DE \nMELO, 2006). \n\n\n\n \n\n \n\n43 \n\n7.2 - PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS: \n \n\nApresenta-se a seguir os diferentes procedimentos metodol\u00f3gicos aplicados \n\nao estudo dos aspectos f\u00edsicos e socioecon\u00f4micos da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nMaquin\u00e9 e, por fim, os m\u00e9todos utilizados na an\u00e1lise ambiental desta realidade. \n\nInicialmente apresenta-se a divis\u00e3o da \u00e1rea de estudo em setores, limites e \n\njustificativas dessa divis\u00e3o. \n \n\n \n7.2.1 \u2013 Setores da \u00c1rea de Estudo  \n  \n\nEm seguida s\u00e3o detalhados os limites e crit\u00e9rios da delimita\u00e7\u00e3o dos setores \n\nem que se subdivide a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Maquin\u00e9. Tal divis\u00e3o \u00e9 arbitr\u00e1ria e \n\nfavorece um aprofundamento da an\u00e1lise ambiental (Cap\u00edtulo 8, \u00edtens 8.1, 8.2 e 8.3), \n\ncontudo suas informa\u00e7\u00f5es e conclus\u00f5es s\u00e3o inter-relacionadas e generalizadas ao \n\nfinal deste trabalho para toda \u00e1rea de estudo (Cap\u00edtulo 8, \u00edtens 8.4 e 8.5). \n\nPara a defini\u00e7\u00e3o dos limites f\u00edsicos dos tr\u00eas setores deste trabalho, foram \n\nconsiderados as metodologias e par\u00e2metros utilizados por Beltrame (1994) na \n\nelabora\u00e7\u00e3o do livro Diagn\u00f3stico do Meio F\u00edsico de Bacias Hidrogr\u00e1ficas. \u201cPara \n\nsetoriza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio do Cedro, utilizou-se crit\u00e9rios hidrogr\u00e1ficos \n\n(linha de divisor d\u2019 \u00e1gua), a hipsometria, a Carta de Declividades e o perfil \n\nlongitudinal do rio principal (o rio do Cedro)\u201d (BELTRAME, 1994, p.22). \n\nAdicionalmente, foram utilizados os estudos e percep\u00e7\u00f5es sistematizadas no \n\ntrabalho denominado \u201cCaracteriza\u00e7\u00e3o do meio rural do munic\u00edpio de Maquin\u00e9 - RS: \n\nSubs\u00eddios para um desenvolvimento rural sustent\u00e1vel\u201d (GERHARDT et al, 2000-A).  \n\n  \n Os principais crit\u00e9rios utilizados para a defini\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas setores foram: \n\n\u2022 Similaridade entre os aspectos geomorfol\u00f3gicos predominantes que \n\ncaracterizam o perfil topogr\u00e1fico do rio Maquin\u00e9;   \n\n\u2022 Similaridade entre os principais modos de utiliza\u00e7\u00e3o do solo, incluindo os usos \n\nagropecu\u00e1rios.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n44 \n\nNas pr\u00f3ximas p\u00e1ginas apresenta-se um perfil esquem\u00e1tico (toposequ\u00eancia) \n\ndos tr\u00eas setores (Figura 05), e na p\u00e1gina seguinte, um croqui da \u00e1rea da BHRM \n\ncom a divis\u00e3o nos setores (03) utilizados nessa pesquisa (Figura 06). \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nRio\n\nPlat\u00f4s\n\nEscarpas\n\nPatamares\n\nEscarpas\n\nCol\u00favios\n\nV\u00e1rzeas\n\nAltitude\n\nSolos Vila\n\nSolos Cir\u00edaco/Charrua\n\nOlericultura Intensiva\nPatamares\n\n900m\n\n20 m.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o Ombr\u00f3fila Mista\nExtra\u00e7\u00e3o ProdutosFlorestais\n(arauc\u00e1ria, erva-mate)\nFaxinais (cria\u00e7\u00e3o su\u00ednos e gado)\n\nVegeta\u00e7\u00e3o Ombr\u00f3fila Densa\nVegeta\u00e7\u00e3o Secund\u00e1ria\nExtra\u00e7\u00e3o Produtos Florestais\n(samambaia, palmito, ep\u00edfitas, etc.)\n\nVegeta\u00e7\u00e3o Secund\u00e1ria\n(pioneira, capoeira, capoeir\u00e3o)\nCulturas Anuais\nPastagens\n\nLagoas\nPlan\u00edcie Costeira\n\nCria\u00e7\u00e3o de Gado\nArroz Irrigado\nPesca Artesanal\n\nSETOR 1\n\nSETOR 2\n\nSETOR 3\n\nFigura 05 \u2013 Esquema Geral com a Toposseq\u00fc\u00eancia e os principais tipos de uso \ndo solo da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Maquin\u00e9 \nFonte: Adapta\u00e7\u00e3o de Gerhardt et al (2000-A).\n\n\n\n \n\n \n\n45 \n\nFigura 06 \u2013 Croqui de Delimita\u00e7\u00e3o dos Tr\u00eas Setores desta Pesquisa  \n \n\n\n\n \n\n \n\n46 \n\nA seguir, descreve-se brevemente peculiaridades e usos atuais dos tr\u00eas \n\nsetores da pesquisa, ilustrados nas Figuras 07, 08 e 09. Outras informa\u00e7\u00f5es destes \n\nsetores est\u00e3o presentes nos resultados da pesquisa (Cap\u00edtulo 8). \n\n \n\nSetor 1 \u2013 Curso Superior (Nascentes)  \n\nConforme demonstrado na Figura 06, os limites f\u00edsicos desse setor s\u00e3o todas \n\nas micro-bacias dos tribut\u00e1rios que formam o rio Maquin\u00e9, localizadas a montante \n\nde Barra do Ouro incluindo esta localidade. A partir desse n\u00facleo urbano a \n\ndelimita\u00e7\u00e3o continua, no sentido jusante, acima da cota de 100 metros (pelas duas \n\nlaterais) at\u00e9 o final da BHRM. Predominam, nesse setor, os terrenos acidentados e \n\n\u00e1reas declivosas (encostas), com solos de pouca profundidade e bem drenados. \n\nEst\u00e3o inclu\u00eddas pequenas por\u00e7\u00f5es de campos de planalto, pr\u00f3ximo das  nascentes, \n\nonde \u00e9 praticada pecu\u00e1ria extensiva. \n\n \n\n \n\nFigura 07 \u2013 Setor 1 (Nascentes). \u00c1reas Utilizadas no Cultivo de Milho, Feij\u00e3o e \nOutras Culturas Localizadas em \u00c1reas Declivosas.  \nFonte: Fotos de Neco Varela (2002) e \u00c2ngela Beltrame (2006). \n\n \nNesse setor predominam usos do solo relacionados com cultivos de \n\nsubsist\u00eancia (feij\u00e3o, milho, etc.), extrativismo vegetal, especialmente da \n\nsamambaia-preta (Rumhora adiantiformis), silvicultura de esp\u00e9cimes ex\u00f3ticas \n\n(Pinus spp. e Eucaliptus spp.) e nas campos do planalto a pecu\u00e1ria, incluindo o uso \n\nde queimadas (limpeza do campo). Nas \u00e1reas declivosas (encostas) situadas \n\nintegralmente nesse setor, encontram-se a maior parte da vegeta\u00e7\u00e3o nativa de \n\nporte florestal (nos diferentes est\u00e1gios de regenera\u00e7\u00e3o) da BHRM. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n47 \n\nSetor 2 \u2013 Curso M\u00e9dio (M\u00e9dio Vale) \n\nOs limites f\u00edsicos desse setor iniciam a jusante da localidade Barra do Ouro \n\n(limite do Setor 1), seguindo no sentido jusante pelas v\u00e1rzeas (terras baixas) da \n\ncalha principal do rio Maquin\u00e9, incluindo todas \u00e1reas abaixo da cota altim\u00e9trica de \n\n100 metros, situadas nas micro-bacias dos tribut\u00e1rios que contribuem para a \n\nforma\u00e7\u00e3o desta bacia. O limite se conclui na cota altim\u00e9trica de 11 metros (Figura \n\n06). Abaixo na Figura 08, destacamos os usos do solo mais freq\u00fcentes nesse setor.  \n\n \n\n \n\nFigura 08 \u2013 Setor 2 (M\u00e9dio Vale). \u00c1reas cultivadas com hortali\u00e7as. \nFonte: Fotos de Sidnei Zommer (2002) e \u00c2ngela Beltrame (2006). \n \n \n\nPredominam neste setor fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas de v\u00e1rzeas e terras com \n\nbaixa declividade, com solos relativamente profundos de boa fertilidade, com usos \n\nintensivos do solo para a olericultura (principalmente hortali\u00e7as) \n\npredominantemente comercial. \n\n \n\nSetor 3 \u2013 Curso Inferior do Rio Maquin\u00e9 (Foz do rio Maquin\u00e9) \n\nOs limites deste setor iniciam nos limites do Setor 2, seguindo no sentido \n\njusante pelas v\u00e1rzeas (terras baixas) da calha principal do rio Maquin\u00e9, incluindo \n\ntodas as \u00e1reas abaixo da cota de 100 metros, situadas a jusante desse ponto e \n\npertencentes \u00e0s \u00e1reas de drenagem desta bacia, concluindo na foz do rio Maquin\u00e9 \n\njunto a Lagoa dos Quadros. \n\nPredominam nesse setor fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas de v\u00e1rzeas e terras baixas \n\nalag\u00e1veis, com solos relativamente profundos e de boa fertilidade, com uso \n\n\n\n \n\n \n\n48 \n\npredominante para rizicultura (arroz), olarias (telhas e tijolos) e pecu\u00e1ria. Os \n\ncultivos de subsist\u00eancia s\u00e3o insignificantes. \n\nA Figura 9 ilustra os principais usos do solo e outros elementos da paisagem \n\ndesse setor. \n\n \n\n \n\nFigura 09 \u2013 Setor 3 (Curso Inferior): \u00c1reas Utilizadas no Cultivo de Arroz e o \nManejo do Gado, bem como, a Aus\u00eancia de Mata Ciliar  \nFonte: Fotos de Marco Perotto (2006) e \u00c2ngela Beltrame (2006). \n \n \n \n \n7.2.2 - ASPECTOS F\u00cdSICOS: Fotos A\u00e9reas, Imagem Sat\u00e9lite e \nGeoprocessamento \n\n  \n\nNesse sub-cap\u00edtulo s\u00e3o descritos os m\u00e9todos e procedimentos utilizados na \n\nobten\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es espaciais da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nMaquin\u00e9, apresentando a Base Cartogr\u00e1fica utilizada, fotos a\u00e9reas e imagem \n\nsat\u00e9lite (SPOT), ortorretifica\u00e7\u00e3o e georreferenciamento (e outros procedimentos \n\nrelacionados com suas vetoriza\u00e7\u00f5es), al\u00e9m da defini\u00e7\u00e3o dos limites geogr\u00e1ficos das \n\nAPP\u00b4s utilizadas nesse trabalho. \n\nNa seq\u00fc\u00eancia, apresenta-se os procedimentos metodol\u00f3gicos utilizados na \n\norganiza\u00e7\u00e3o do banco de dados espaciais e forma\u00e7\u00e3o de um SIG para este \n\ntrabalho. \n\n \n\nBase Cartogr\u00e1fica da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Maquin\u00e9 \n\n \n\nA base cartogr\u00e1fica da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Maquin\u00e9 \u00e9 coberta por \n\nquatro Cartas Topogr\u00e1ficas, na escala 1: 50.000, denominadas de Maquin\u00e9, Barra \n\n\n\n \n\n \n\n49 \n\ndo Ouro, Tainhas e Aratinga, elaboradas pela Diretoria de Servi\u00e7o Geogr\u00e1fico \n\n(DSG) do Ex\u00e9rcito Brasileiro e adquiridas na sede desta Institui\u00e7\u00e3o em Porto \n\nAlegre, RS. Essas cartas foram elaboradas a partir das fotografias a\u00e9reas de 1975, \n\ncom restitui\u00e7\u00e3o fotogram\u00e9trica realizada em 1978 e sua 1\u00ba edi\u00e7\u00e3o no ano de 1979 e \n\n1980. \n\nAs cartas topogr\u00e1ficas foram rasterizadas pelo Setor de Geoprocessamento \n\nda FEPAM/RS. Devido \u00e0 problemas de deslocamento ortogonal e arrasto na \n\ncaptura das imagens, no processo de rasteriza\u00e7\u00e3o das quatro cartas topogr\u00e1ficas, \n\nos arquivos tiff gerados necessitaram de edi\u00e7\u00e3o e ortorretifica\u00e7\u00e3o antes de  seu \n\naproveitamento no processo de vetoriza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n \n\nOrtorretifica\u00e7\u00e3o das cartas. \n\n \n\nO m\u00e9todo de ortorretifica\u00e7\u00e3o utilizado foi o de aproxima\u00e7\u00e3o discreta dos \n\npixels de limite pr\u00f3ximo (Nearest Neighbor), considerados 32 pontos de controle de \n\ngrid geom\u00e9trico vetorial (grade de coordenadas), com sobreposi\u00e7\u00e3o dos mesmos \n\n32 pontos (pixels centrais) da grade raster de coordenadas da imagem, de cada \n\ncarta topogr\u00e1fica (WEBER, 1998). \n\nAs imagens finais obtidas (ortorretificadas) das cartas topogr\u00e1ficas \n\napresentaram linearidades ortogonais com desvio m\u00e1ximo de 0,05mm \n\n(representando 2,5 metros no terreno), portanto, compat\u00edveis com a precis\u00e3o \n\ncartogr\u00e1fica proposta de 1:50.000 (PAULINO, 2000). \n\n \n\n \n\nGeorreferenciamento das cartas topogr\u00e1ficas. \n \n\nO georreferenciamento das cartas foi obtido por deslocamento geom\u00e9trico \n\nplano-retangular ao seu sistema de coordenadas, consideradas suas origens, \n\nproje\u00e7\u00f5es e datum (UTM C\u00f3rrego Alegre), por cinco pontos de controle, um ponto \n\ncentral e quatro pontos diagonais opostos, a considerar, canto superior esquerdo, \n\ncanto inferior direito, canto superior direito e canto inferior esquerdo (PAULINO, \n\n2000) \n\n\n\n \n\n \n\n50 \n\nTransforma\u00e7\u00e3o de Sistema de Proje\u00e7\u00e3o e datum. \n\n \nCriados seus arquivos de georreferenciamento, as cartas foram reprojetadas \n\npara o sistema UTM no datum Sad69, no software Envi vers\u00e3o 3.5 by RSI, de \n\nforma a coincidir com os par\u00e2metros da cena do sat\u00e9lite SPOT 5 (ano de 2004), \n\nque serve de base para a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de interpreta\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o \n\nrecente dos solos da bacia do rio Maquin\u00e9 (WEBER, 1998). \n\n \n\nDefini\u00e7\u00e3o e vetoriza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Maquin\u00e9. \n\n \n\nO limite da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Maquin\u00e9 foi definido sobre os elementos \n\naltim\u00e9tricos constantes das imagens das cartas topogr\u00e1ficas, de forma a assegurar \n\nmaior fidelidade do tra\u00e7ado vetorial, uma vez que, a altimetria fornecida foi obtida \n\nsobre as cartas em seu sistema de proje\u00e7\u00e3o original. \n\nPor n\u00e3o existir densidade de pontos cotados sobre o divisor de \u00e1guas da \n\nbacia, a linha vetorial de limite respeita alguns aspectos fundamentais e considera \n\na morfologia do in\u00edcio dos flancos do divisor, bem como a fisionomia altim\u00e9trica da \n\ndire\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, no encontro da m\u00e1xima convexidade da curva de n\u00edvel \n\ncorrespondente. A linha vetorial definiu como \u00e1rea total da bacia 543,567 Km2 \n\n(54.356,70 ha). \n\n \nVetoriza\u00e7\u00e3o da hidrografia. \n \n\nA vetoriza\u00e7\u00e3o dos elementos hidrogr\u00e1ficos da  BHRM, constantes dos \n\narquivos RASTER em formato TIFF, das cartas topogr\u00e1ficas TAINHAS, \n\nARATINGA, BARRA DO OURO e MAQUIN\u00c9, da Diretoria do Servi\u00e7o Geogr\u00e1fico do \n\nEx\u00e9rcito, dos anos de 1979 e 1980, foi realizada por vetoriza\u00e7\u00e3o manual na \n\nplataforma gr\u00e1fica ArcMap do software ArcGis vers\u00e3o 9.0, by ESRI, \n\nespecificamente dentro dos limites da \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n51 \n\nVetoriza\u00e7\u00e3o das Curvas de N\u00edvel para gera\u00e7\u00e3o do Mapa Hipsom\u00e9trico (Mapa \n\nde declividades) \n\n \n\nAs curvas de n\u00edvel foram retiradas das cartas topogr\u00e1ficas 1:50.000 (citadas \n\nanteriormente) produzidas pelo Mapeamento Sistem\u00e1tico Nacional do Estado do \n\nRio Grande do Sul, elaborado pela 1\u00ba Divis\u00e3o de Levantamento do Ex\u00e9rcito (1\u00ba DL - \n\nSGEX). \n\nA partir da digitaliza\u00e7\u00e3o das cartas vetoriais foram utilizadas as curvas de \n\nn\u00edvel (mestras e intermedi\u00e1rias) e marcos de altitude para a gera\u00e7\u00e3o do Modelo \n\nDigital de Eleva\u00e7\u00f5es (MDE) da \u00e1rea de estudo. E foi elaborado o mapa \n\nhipsom\u00e9trico, com o qual foi poss\u00edvel localizar todas APP\u2019s relacionadas com a \n\ninclina\u00e7\u00e3o superior a 45\u00ba.  \n\n \nFotos A\u00e9reas de 1964/1965 \n  \n\nA \u00e1rea de estudo foi registrada atrav\u00e9s de 17 fotos a\u00e9reas, preto e branco, \n\nrealizadas em dois sobrev\u00f4os AST \u2013 10 em 15 de dezembro de 1964 (R \u2013 163) e \n\n06 de fevereiro de 1965 (R \u2013 177), em escala 1: 60.000, presentes no acervo do \n\nSetor de Cartografia da Secretaria Estadual de Agricultura e Abastecimento do Rio \n\nGrande do sul (SAA/RS), gentilmente cedidas por esse \u00f3rg\u00e3o.  \n\nAs fotos utilizadas pertencem ao foto \u00edndice n\u00ba 5069 e 5084, e numeradas \n\nforam (sentido jusante \u2013 montante e sul \u2013 norte): 22616, 22617, 22618, 22619 e \n\n22620; 20912, 20913, 20914 e 20915; 22480, 22479, 22478 e 22477; 22559, \n\n22560, 22561 e 22562 (ZOMMER, 2001). \n\nDurante essa pesquisa no referido acervo da SAA/RS os t\u00e9cnicos do setor \n\nde cartografia constataram a aus\u00eancia de duas fotos (deste per\u00edodo) representando \n\numa perda de 2,02% do recobrimento aerofotogram\u00e9trico das APP\u2019s da BHRM, \n\nlocalizadas no setor 3 \u2013 Curso Inferior, no per\u00edodo de 1964/65 (esta perda \u00e9 \n\nobservada na Figura 25). \n\nPara manter sua ordena\u00e7\u00e3o presente nos dois planos de v\u00f4o, foi realizado \n\num foto \u00edndice esquem\u00e1tico, sob supervis\u00e3o do ge\u00f3grafo e servidor da SAA/RS \n\nMarcos Daniel, que favoreceu a posterior forma\u00e7\u00e3o de um mosaico integrado e \n\ngeorreferenciado. O georreferenciamento e ortorretifica\u00e7\u00e3o das fotos foi feita uma a \n\n\n\n \n\n \n\n52 \n\numa atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o de 16 pontos de controle por fotografia e ajustados a \n\nimagem SPOT 5 (2004) j\u00e1 ortorretificada (WEBER, 1998; ZOMMER, 2001). \n\nForam digitalizadas no aparelho scanner Scan Express A3 USB (Mustek) do \n\n(Laborat\u00f3rio de Cartografia e Geoprocessamento, PPGG/CFH/UFSC), em tons de \n\ncinza, com 600 dpi de resolu\u00e7\u00e3o, utilizando o programa Jasc Paint Shop Pro \n\n(vers\u00e3o 8.0). \n\nA localiza\u00e7\u00e3o das APP`s foi feita pela mesma base georreferenciada \n\nutilizada nos demais procedimentos desse trabalho (citada anteriormente). A \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o do uso e conserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o existente nessas zonas foi feita \n\natrav\u00e9s do programa ENVI e as d\u00favidas e detalhes com o aux\u00edlio do estereosc\u00f3pio. \n\n \n\n \nGeoprocessamento e SIG  \n\n  \n\nO Geoprocessamento \u00e9 um conjunto de t\u00e9cnicas e procedimentos que \n\npermitem ao usu\u00e1rio coletar e construir bases de dados espaciais, utilizando \n\nformatos vetoriais e matriciais, que permitem a representa\u00e7\u00e3o do mundo real de \n\numa determinada unidade territorial, sob forma anal\u00f3gica ou digital, possibilitando a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o posterior de atividades relacionadas com o planejamento, \n\ngerenciamento e controle de processos e um Banco de Dados (PAULINO, 2000). \n\nNeste trabalho, a tecnologia utilizada para a forma\u00e7\u00e3o do SIG representa a \n\nuni\u00e3o entre as informa\u00e7\u00f5es georreferenciadas, ou seja, atributos localizados \n\natrav\u00e9s de um sistema de coordenadas espaciais e um banco de dados \n\nalfanum\u00e9ricos, com outros tipos de dados referentes aos objetos presentes nesta \n\nconjuntura socioespacial (WEBER,1998). \n\nA ortorretifica\u00e7\u00e3o das imagens e cartas topogr\u00e1ficas foi realizada atrav\u00e9s do \n\nsoftware ESRI ArcMap, vers\u00e3o 8.2, gerando produtos no ambiente gr\u00e1fico ESRI Arc \n\nView 8.2. Os dados e an\u00e1lises estat\u00edsticas foram gerados no software ArcMap e os \n\ngr\u00e1ficos exportados para o excel (WEBER, 1998). \n\n A interpreta\u00e7\u00e3o das imagens para a elabora\u00e7\u00e3o dos pol\u00edgonos referentes aos \n\nusos do solo foi gerada no ENVI, vers\u00e3o 3.5 by RSI, exportando os pol\u00edgonos em \n\nShapfile (extens\u00e3o shp) onde foi realizada a classifica\u00e7\u00e3o dos diferentes usos dos \n\nrecursos naturais agrupados em categorias, citadas na legenda dos mapas \n\n\n\n \n\n \n\n53 \n\ntem\u00e1ticos: pastagens - campos, vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva/arb\u00f3rea, solo exposto, \u00e1reas \n\nagr\u00edcolas, \u00e1reas urbanas, hidrologia e estradas, \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\n(APP\u00b4s), entre outras (WEBER, 1998). \n \n\nCategorias de Uso dos Recursos Naturais no Per\u00edodo de 2004: \n\nAs t\u00e9cnicas de geoprocessamento, utilizando a imagem sat\u00e9lite SPOT de \n\n2004 possibilitaram o discernimento de sete (07) categorias de uso dos recursos \n\nnaturais: pastagens - gram\u00edneas, pastagem com uso freq\u00fcente de fogo, \u00e1reas \n\nusadas para agricultura, agricultura (solo em preparo), silvicultura com ex\u00f3ticas \n\n(pinus e eucalipto), vegeta\u00e7\u00e3o nativa arbustiva/arb\u00f3rea e uso social (\u00e1rea urbana, \n\nestradas, entre outras).  \n\nNa an\u00e1lise realizada posteriormente os usos desse per\u00edodo foram agrupados \n\nem cinco categorias: pastagens - gram\u00edneas (pecu\u00e1ria), agricultura, silvicultura com \n\nex\u00f3ticas, vegeta\u00e7\u00e3o nativa arbustiva/arb\u00f3rea e uso social. \n\n \nCategorias de Uso dos Recursos Naturais no Per\u00edodo 1964/1965: \n\nEm fun\u00e7\u00e3o dos limites de an\u00e1lise relacionada com as fotografias a\u00e9reas \n\npancrom\u00e1ticas utilizadas para interpreta\u00e7\u00e3o do uso dos recursos naturais, no \n\nper\u00edodo de 1964/1965, houve redu\u00e7\u00e3o das categorias percept\u00edveis nestas imagens, \n\npossibilitando o discernimento de apenas quatro (04) categorias: silvicultura (pinus \n\ne eucalipto), vegeta\u00e7\u00e3o nativa arbustiva/arb\u00f3rea, uso social (\u00e1rea urbana, estradas) \n\ne usos agropecu\u00e1rios - agrupamento de gram\u00edneas (campos), pastagens e \n\nagricultura. \n\nAs respostas espectrais advindas da digitaliza\u00e7\u00e3o das fotografias a\u00e9reas de \n\n1964/1965 (em escala 1: 60.000) n\u00e3o permitiram diferenciar com precis\u00e3o campos, \n\npastagens e \u00e1reas agr\u00edcolas, portanto suas informa\u00e7\u00f5es quantitativas foram \n\nagrupadas sob a denomina\u00e7\u00e3o \u201cUsos Agropecu\u00e1rios\u201d. Por outro lado, a observa\u00e7\u00e3o \n\ndessas fotos individualmente utilizando o estereosc\u00f3pio (n\u00e3o submetido ao \n\ngeoprocessamento), constatou algumas caracteriza\u00e7\u00f5es \u201cqualitativas\u201d \n\napresentadas no Cap\u00edtulo 8 \u2013 Resultados. \n \n\nAs respostas espectrais n\u00e3o poss\u00edveis de interpretar com exatid\u00e3o foram \n\ndenominadas \u201csem classifica\u00e7\u00e3o\u201d nunca ultrapassando 0,7% do universo amostral \n\nda \u00e1rea de estudo, n\u00e3o comprometendo significantemente a an\u00e1lise realizada. \n\n\n\n \n\n \n\n54 \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o e Delimita\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes (APP\u00b4s)  \n \n\nNesse trabalho foram analisadas as categorias de APP\u00b4s relacionadas no \n\nC\u00f3digo Florestal e suas altera\u00e7\u00f5es, bem como, na Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 303 de \n\n2002. A seguir s\u00e3o apresentadas as defini\u00e7\u00f5es e delimita\u00e7\u00f5es f\u00edsicas das \n\ncategorias de APP\u00b4s presentes e demarc\u00e1veis na BHRM, que, para facilitar a \n\nan\u00e1lise ambiental, foram divididas em dois grupos: (I) relacionadas com \u00e1reas de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o ciliar e (II) relacionadas com \u00e1reas declivosas. O acesso \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental envolvida nessa an\u00e1lise est\u00e1 dispon\u00edvel na bibliografia desse trabalho. \n\nSomente reproduzimos integralmente nos anexos, o texto da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA \n\n303/2002 que disp\u00f5e sobre os par\u00e2metros \u00fateis \u00e0 defini\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o dessas \n\n\u00e1reas (Anexo III). \n \n\n \n\n(I) Relacionadas com \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o ciliar \n\nDe acordo com o artigo 3\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 303/2002 as APP\u00b4s \n\ninclu\u00eddas nesse grupo foram delimitadas de acordo com as seguintes localiza\u00e7\u00f5es: \n\u201cI - em faixa marginal, medida a partir do n\u00edvel mais alto, em proje\u00e7\u00e3o \nhorizontal, com largura m\u00ednima, de: \na) trinta metros, para o curso d`\u00e1gua com menos de dez metros de largura; \nb) cinq\u00fcenta metros, para o curso d`\u00e1gua com dez a cinq\u00fcenta metros de \nlargura; \nc) cem metros, para o curso d`\u00e1gua com cinq\u00fcenta a duzentos metros de \nlargura;(...) \nII - ao redor de nascente ou olho d`\u00e1gua, ainda que intermitente, com raio \nm\u00ednimo de cinq\u00fcenta metros de tal forma que proteja, em cada caso, a \nbacia hidrogr\u00e1fica contribuinte; \nIII - ao redor de lagos e lagoas naturais, em faixa com metragem m\u00ednima \nde:  \na) trinta metros, para os que estejam situados em \u00e1reas urbanas \nconsolidadas; \nb) cem metros, para as que estejam em \u00e1reas rurais, exceto os corpos \nd`\u00e1gua com at\u00e9 vinte hectares de superf\u00edcie, cuja faixa marginal ser\u00e1 de \ncinq\u00fcenta metros; \nIV - em vereda e em faixa marginal, em proje\u00e7\u00e3o horizontal, com largura \nm\u00ednima de cinq\u00fcenta metros, a partir do limite do espa\u00e7o brejoso e \nencharcado (...)\u201d. (CONAMA 303/2002, artigo 3\u00ba - o grifo \u00e9 nosso). \n\n \n\n \n\n(II) Relacionadas com \u00e1reas declivosas \n\nEm pleno acordo com o artigo 3\u00ba do mesmo diploma legal (CONAMA \n\n303/2002) as APP\u00b4s inclu\u00eddas nesse grupo foram delimitadas de acordo com as \n\nseguintes localiza\u00e7\u00f5es: \n\n\n\n \n\n \n\n55 \n\n\u201cV - no topo de morros e montanhas, em \u00e1reas delimitadas a partir da \ncurva de n\u00edvel correspondente a dois ter\u00e7os da altura m\u00ednima da eleva\u00e7\u00e3o \nem rela\u00e7\u00e3o a base; \nVI - nas linhas de cumeada, em \u00e1rea delimitada a partir da curva de n\u00edvel \ncorrespondente a dois ter\u00e7os da altura, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 base, do pico mais \nbaixo da cumeada, fixando-se a curva de n\u00edvel para cada segmento da \nlinha de cumeada equivalente a mil metros; \nVII - em encosta ou parte desta, com declividade superior a cem por cento \nou quarenta e cinco graus na linha de maior declive; \nVIII - nas escarpas e nas bordas dos tabuleiros e chapadas, a partir da \nlinha de ruptura em faixa nunca inferior a cem metros em proje\u00e7\u00e3o \nhorizontal no sentido do reverso da escarpa (...); \n \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Na ocorr\u00eancia de dois ou mais morros ou montanhas \ncujos cumes estejam separados entre si por dist\u00e2ncias inferiores a \nquinhentos metros, a \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente abranger\u00e1 o \nconjunto de morros ou montanhas, delimitada a partir da curva de n\u00edvel \ncorrespondente a dois ter\u00e7os da altura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 base do morro ou \nmontanha de menor altura do conjunto, aplicando-se o que segue: \nI - agrupam-se os morros ou montanhas cuja proximidade seja de at\u00e9 \nquinhentos metros entre seus topos; \nII - identifica-se o menor morro ou montanha; \nIII - tra\u00e7a-se uma linha na curva de n\u00edvel correspondente a dois ter\u00e7os \ndeste; \nIV - considera-se de preserva\u00e7\u00e3o permanente toda a \u00e1rea acima deste \nn\u00edvel\u201d. (CONAMA 303/2002, artigo 3\u00ba). \n\n \n\nAs delimita\u00e7\u00f5es deste grupo obedeceram rigorosamente as defini\u00e7\u00f5es \n\npresentes nessa legisla\u00e7\u00e3o, sendo algumas vezes dif\u00edcil adequar a descri\u00e7\u00e3o de \n\nalguns \u00edtens,  especialmente os incisos V e VI (topo de morros ou montanhas), com \n\no relevo e geomorfologia da \u00e1rea de estudo (BHRM), conforme descrito acima.  \n\nO Inciso VIII (borda de tabuleiro) foi considerado inexistente na \u00e1rea de \n\nestudo, pois conforme a descri\u00e7\u00e3o presente no inciso X, do Artigo 2\u00ba, do diploma \n\nlegal supracitado, o ter\u00e7o superior das encostas do Planalto da Serra Geral da \n\nBHRM, n\u00e3o se classificam como APP\u2019s de encostas, pois n\u00e3o se enquadram na \n\ndefini\u00e7\u00e3o de tabuleiro ou chapada, que s\u00e3o definidas como \u201cpaisagem de topografia \n\nplana, com declividade m\u00e9dia inferior a dez por cento, aproximadamente seis graus \n\ne superf\u00edcie superior a dez hectares, terminada de forma abrupta em escarpa, \n\ncaracterizando-se a chapada por grandes superf\u00edcies a mais de seiscentos metros \n\nde altitude\u201d, j\u00e1 que esse planalto decresce em relevo relativamente suave em \n\ndire\u00e7\u00e3o oeste, n\u00e3o sendo interrompido abruptamente naquela dire\u00e7\u00e3o, como exigia \n\na descri\u00e7\u00e3o da referida legisla\u00e7\u00e3o (CONAMA, 2002).  \n\nPortanto, para manter a precis\u00e3o utilizada nas demais fontes de dados desse \n\ntrabalho, somente foram demarcadas as APP\u00b4s que expressassem compatibilidade \n\n\n\n \n\n \n\n56 \n\nentre texto legal, conceitua\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e sua localiza\u00e7\u00e3o espacial dentro dos limites \n\nda BHRM de acordo com base cartogr\u00e1fica utilizada no SIG desse trabalho. \n\nPara as quest\u00f5es das entrevistas relacionadas com a declividade das \u00e1reas \n\nutilizadas nos usos agropecu\u00e1rios foram utilizadas porcentagens e graus (entre \n\npar\u00eanteses) agrupados em categorias, adaptadas de LEPSCH (1983): planas: \n\ndeclividade do terreno entre 0 e 17% (inferior a 10\u00ba); m\u00e9dio/pouco declivosas: \n\ndeclividade do terreno entre 17 e 46% (10\u00ba e 25\u00ba); e, declivosas: declividade do \n\nterreno acima de 46% (superior a 25\u00ba).  \n\n \n\n \n\n7.2.3 \u2013 Aspectos Hist\u00f3ricos e Socioecon\u00f4micos: Entrevistas e outros dados \nsecund\u00e1rios. \n \n\nPara complementar a an\u00e1lise s\u00f3cio-ambiental dessa pesquisa, foram \n\nanalisadas as percep\u00e7\u00f5es dos moradores da BHRM sobre influ\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental na forma de utiliza\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais de sua \n\npropriedade rural, no per\u00edodo de 1964 a 2004, atrav\u00e9s de entrevistas com \n\n\u201cinformantes selecionados\u201d nas expedi\u00e7\u00f5es de campo dessa pesquisa de mestrado \n\n(PPGG/UFSC), no per\u00edodo de dezembro de 2005 a mar\u00e7o de 2006. \n\nComplementou-se esta abordagem com parte dos resultados de outras duas \n\npesquisas realizadas na \u00e1rea de estudo: Gerhardt et al. (2000) e Sammarco (2005). \n\nPor fim, foram coletados dados secund\u00e1rios atualizados sobre a \u00e1rea de estudo \n\ndispon\u00edveis no site do IBGE, utilizados na organiza\u00e7\u00e3o da conjuntura \n\nsocioecon\u00f4mica local e regional.   \n\nA seguir descreve-se os procedimentos metodol\u00f3gicos utilizados para a \n\ncoleta desses dados nos respectivos trabalhos supracitados. \n \n\nPercep\u00e7\u00f5es Socioecon\u00f4micas e Socioambientais do Uso e Conserva\u00e7\u00e3o dos \nRecursos Naturais da BHRM no Per\u00edodo de 1964 a 2004/2005. Pesquisa de \nMestrado PPGG/CFH \u2013 UFSC (Dados In\u00e9ditos) \n\n \n\nForam realizadas entrevistas com vinte (20) informantes selecionados nos \ntr\u00eas setores da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Maquin\u00e9: seis no setor 1, seis no setor 2, \n\nseis no setor 3, al\u00e9m de dois t\u00e9cnicos da EMATER, \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico estadual de \n\nextens\u00e3o rural, ou seja, apoio e orienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para a implanta\u00e7\u00e3o das \n\natividades agropecu\u00e1rias na bacia do rio Maquin\u00e9. Embora seja conhecido o \n\n\n\n \n\n \n\n57 \n\ntrabalho da Patrulha Ambiental da Brigada Militar (PATRAM/BM), na \u00e1rea de \n\nestudo, foi entrevistado adicionalmente (via telefone) o coordenador da PATRAM \n\ndo Litoral Norte do RS e um funcion\u00e1rio daquela institui\u00e7\u00e3o, para confirmar \n\ninforma\u00e7\u00f5es gerais sobre os procedimentos de fiscaliza\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental na BHRM, no entanto estes \u00faltimos n\u00e3o foram inclu\u00eddos na \n\nrela\u00e7\u00e3o geral, pois n\u00e3o preenchem os crit\u00e9rios citados abaixo. Foi, ainda, visitada a \n\nsede da PATRAM do Litoral Norte, localizado no munic\u00edpio de Os\u00f3rio, RS, onde foi \n\nrealizada breve pesquisa no acervo documental. \n\nOs informantes selecionados foram escolhidos de acordo com as seguintes \n\ncaracter\u00edsticas e crit\u00e9rios: \n\n\u2022 Realiza\u00e7\u00e3o de atividades socioecon\u00f4micas diretamente relacionadas com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos \u201crecursos naturais\u201d da bacia do rio Maquin\u00e9; \n\n\u2022 Possuir idade entre 54 e 85 anos e lucidez mental que possibilite um relato \n\ncoerente e l\u00f3gico de sua viv\u00eancia local, nos \u00faltimos 40 anos; \n\n\u2022 Residir na propriedade rural localizada na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Maquin\u00e9 nos \n\n\u00faltimos 40 anos. Entretanto para os dois t\u00e9cnicos dos \u00f3rg\u00e3os governamentais \n\nrelacionados ao apoio e extens\u00e3o a pr\u00e1ticas agropecu\u00e1rias, aceitou-se a \n\nresid\u00eancia e atua\u00e7\u00e3o profissional na \u00e1rea de estudo nos \u00faltimos 30 anos, pois \n\nsuas informa\u00e7\u00f5es foram consideradas complementares aos relatos dos \n\ninformantes residentes e utilizadores imediatos dos recursos naturais presentes \n\nnos tr\u00eas setores dessa pesquisa. \n\n\u2022 Residir nas diferentes localidades da BHRM, para favorecer uma maior \n\nespacializa\u00e7\u00e3o dessa amostragem em cada setor e na BHRM como um todo. \n\n\u2022 Ser indicado por dois (ou mais) moradores como pessoa qualificada para relatar \n\na hist\u00f3ria de ocupa\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais na BHRM, nos \u00faltimos \n\n40 anos. \n\nDas entrevistas com os 20 informantes selecionados, resultaram relatos \n\nconsiderados suficientes, qualitativamente, para se identificar as \u201cevid\u00eancias\u201d \n\n(THOMPSON, 1992), ou seja, em cada setor houve significativa repeti\u00e7\u00e3o e/ou \n\nconfirma\u00e7\u00e3o de respostas sobre a utiliza\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \n\nda BHRM. \n\nAs entrevistas foram realizadas no per\u00edodo de dezembro de 2005 a mar\u00e7o de \n\n2006, diretamente nas propriedades rurais, com pr\u00e9vio agendamento, buscando \n\n\n\n \n\n \n\n58 \n\nescolher o melhor hor\u00e1rio e disponibilidade dos informantes. Utilizou-se \n\nquestion\u00e1rio com quest\u00f5es semi-estruturadas (Anexo I). Os registros foram \n\nrealizados no verso dos question\u00e1rios impressos. O uso de gravador n\u00e3o foi \n\nutilizado no primeiro setor (Setor 1 - Nascentes), pois poderia inibir a flu\u00eancia e \n\nconfiabilidade dos relatos, j\u00e1 que os informantes selecionados possuem baixo n\u00edvel \n\nde renda e pouca familiaridade com equipamentos eletroeletr\u00f4nicos. Para manter-\n\nse a mesma forma de coleta de informa\u00e7\u00f5es, esse procedimento foi mantido para \n\nos demais setores. \n\nNo roteiro da entrevista, est\u00e3o contidos questionamentos sobre: \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do propriet\u00e1rio e de sua propriedade; conhecimento das \n\ndetermina\u00e7\u00f5es legais referentes \u00e0s \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e \n\nLegisla\u00e7\u00e3o Ambiental; import\u00e2ncia e influ\u00eancia desta legisla\u00e7\u00e3o no planejamento do \n\nuso e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais presentes em sua propriedade rural. \n\nOutras informa\u00e7\u00f5es e coment\u00e1rios oferecidos pelos informantes que n\u00e3o \n\nestivessem diretamente relacionados, em primeira an\u00e1lise, aos questionamentos, \n\nforam registrados em folha \u00e1 parte sendo denominados de \u201cConsidera\u00e7\u00f5es Gerais \n\ndos Informantes\u201d. \n\nPara favorecer a flu\u00eancia da entrevista, bem como confiabilidade das \n\ninforma\u00e7\u00f5es, logo no in\u00edcio, foram apresentados os objetivos da mesma e sua \n\nvincula\u00e7\u00e3o com a Universidade Federal de Santa Catarina, enfatizando seu car\u00e1ter \n\nindependente em rela\u00e7\u00e3o aos organismos governamentais de fiscaliza\u00e7\u00e3o e \n\ncontrole.  \n \n\nOutras Percep\u00e7\u00f5es Socioecon\u00f4micas da \u00c1rea de Estudo \n \nDiagn\u00f3stico S\u00f3cio Econ\u00f4mico Ambiental do Munic\u00edpio de Maquin\u00e9 \n\nEssa pesquisa foi desenvolvida pelo IEPE (UFRGS) e a ANAMA17, com \n\napoio da Prefeitura Municipal de Maquin\u00e9 durante o per\u00edodo 1998/1999 (publicada \n\npor Gerhardt et al., 2000). Utilizou-se question\u00e1rios com quest\u00f5es semiestruturadas \n\nsobre as percep\u00e7\u00f5es dos moradores locais, especialmente dirigidas ao \n\ncoordenador das atividades de cada propriedade, relacionada aos aspectos f\u00edsicos, \n\nsociais, econ\u00f4micos e ambientais na utiliza\u00e7\u00e3o de sua propriedade rural. Ao todo \n\n                                                 \n17 Participamos do corpo t\u00e9cnico da elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o desta pesquisa no per\u00edodo de setembro de 1998 a \njunho de 1999; e, integramos esta organiza\u00e7\u00e3o (ANAMA) desde sua funda\u00e7\u00e3o em 1997. \n\n\n\n \n\n \n\n59 \n\nforam 120 question\u00e1rios aplicados, representando aproximadamente 17% dos \n\nestabelecimentos do munic\u00edpio de Maquin\u00e9 com atividades relacionadas com a \n\nagropecu\u00e1ria (IBGE, 2006). Dessa forma, 98 entrevistas obtiveram suas \n\ninforma\u00e7\u00f5es sistematizadas em onze tipologias dos modos de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. \n\nSua aplica\u00e7\u00e3o foi realizada por t\u00e9cnicos e estudantes das diversas forma\u00e7\u00f5es \n\npresentes na equipe (agr\u00f4nomos, bi\u00f3logos, arquitetos e ge\u00f3grafos) (GERHARDT, \n\n2000 et al., 2000). \n \nPercep\u00e7\u00f5es S\u00f3cio-ambientais em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \u2013 Estudo das rela\u00e7\u00f5es \nSer Humano/Natureza como Contribui\u00e7\u00f5es ao Processo de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e \nPlanejamento Ambiental das REBIO da Serra Geral \n \n\nEssa pesquisa coordenada e publicada por Sammarco (2005) foi realizada \n\nno per\u00edodo de 2002/2003. Realizou-se entrevistas com 47 moradores residentes na \n\nzona de Amortecimento dessa unidade de conserva\u00e7\u00e3o, 04 associa\u00e7\u00f5es \n\ncomunit\u00e1rias (sociedade civil organizada), 03 funcion\u00e1rios da Reserva Biol\u00f3gica da \n\nSerra Geral (Institui\u00e7\u00e3o Governamental), 06 funcion\u00e1rios de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos \n\nrelacionados com a REBIO e seu entorno (Institui\u00e7\u00e3o Governamental) al\u00e9m de 21 \n\nquestion\u00e1rios preenchidos por professores e 14 oficinas de arte educa\u00e7\u00e3o \n\nrealizadas com s\u00e9ries iniciais do ensino fundamental. Os formul\u00e1rios incluem \n\nquest\u00f5es semiestruturadas relacionadas \u00e0 percep\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o \n\ndessa importante unidade de conserva\u00e7\u00e3o (descrita no cap\u00edtulo 3), cuja \u00e1rea \n\nlocaliza-se nos munic\u00edpios de Maquin\u00e9 (?70%), Terra de Areia (?20%) e Itati \n\n(?10%). \n\n  \n7.3 - AN\u00c1LISE AMBIENTAL: INTEGRA\u00c7\u00c3O DAS INFORMA\u00c7\u00d5ES F\u00cdSICAS, \nBI\u00d3TICAS E SOCIOECON\u00d4MICAS. \n\n \n\nAs amostragens tanto da parte f\u00edsica e ambiental, quanto da s\u00f3cio \n\necon\u00f4mica dos agentes, foram distribu\u00eddas de forma a espacializ\u00e1-las na bacia \n\ncontemplando tr\u00eas setores: Nascentes (Setor 1), M\u00e9dio Vale (Setor 2) e Curso \n\nInferior ou Foz do rio Maquin\u00e9 (Setor 3). \n\nA diversidade de modos de utiliza\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \n\ndentro de uma bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 influenciada pelas peculiaridades e restri\u00e7\u00f5es \n\ndos elementos naturais da paisagem (clima, geomorfologia, hidrologia e \n\n\n\n \n\n \n\n60 \n\nbiodiversidade e os processos ecol\u00f3gicos existentes), pela disponibilidade de \n\nfatores de produ\u00e7\u00e3o e pelos aspectos conjunturais relacionados (legisla\u00e7\u00e3o e \n\npol\u00edticas econ\u00f4micas regionais, nacionais e globais). \n\nInter-relacionou-se essas informa\u00e7\u00f5es cruzando-as mutuamente, buscando \n\nidentificar a organiza\u00e7\u00e3o dos aspectos conjunturais de uso do solo nos tr\u00eas setores \n\ne na bacia (BHRM) como um todo. A organiza\u00e7\u00e3o dessas informa\u00e7\u00f5es dentro de \n\num SIG da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Maquin\u00e9 foi fundamental para sua \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o, especialmente relacionadas com os aspectos ambientais (f\u00edsicos, \n\nbi\u00f3ticos, qu\u00edmicos e ecol\u00f3gicos) (WEBER,1998). \n\n A primeira an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es foi realizada ap\u00f3s o georreferenciamento \n\ndas cartas topogr\u00e1ficas, imagem sat\u00e9lite (SPOT 5)18 e das 17 fotos a\u00e9reas de 1964, \n\natrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o dos mapas tem\u00e1ticos de declividade, localiza\u00e7\u00e3o das APP\u00b4s \n\nna BHRM, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo nos tr\u00eas setores e na BHRM como um todo. \n\nPosteriormente, foram confeccionados mapas tem\u00e1ticos com o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo na BHRM no tempo pret\u00e9rito (1964/1965). \n\nOs question\u00e1rios e entrevistas foram integrados por setor da paisagem de \n\nforma a agrupar evid\u00eancias fazendo com que \u201ca hist\u00f3ria ganhe sentido\u201d \n\n(THOMPSON, 1992), ao relacionar o uso e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \u00e0s \n\ninflu\u00eancias da legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente, especialmente quanto \u00e0s limita\u00e7\u00f5es e \n\ndiretrizes condizentes com o uso e conserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o de porte florestal. \n\n Por fim, considerando que o pesquisador \u00e9 um mediador entre a situa\u00e7\u00e3o \n\nreal e os dados (GOODE, 1972), fez-se uma an\u00e1lise cruzada das diversas \n\ninforma\u00e7\u00f5es existentes (THOMPSON, 1992), com o objetivo de realizar uma \n\ns\u00edntese geogr\u00e1fica do tema pesquisado, extrapolando as poss\u00edveis conclus\u00f5es \n\nsobre a referida tem\u00e1tica, mesmo que de forma gen\u00e9rica, para toda BHRM. \n\nPara inter-relacionar as an\u00e1lises dos aspectos socioecon\u00f4micos, \n\nsocioambientais e ambientais, propriamente ditos, foram cruzados os dados \n\ngerados pelos mapas tem\u00e1ticos com as informa\u00e7\u00f5es obtidas nas entrevistas dos \n\nmoradores (ap\u00f3s sua sistematiza\u00e7\u00e3o). Os resultados desta an\u00e1lise s\u00e3o \n\napresentados de forma dissertativa ilustrada por aspectos das entrevistas, bem \n\ncomo por fragmentos dos mapas tem\u00e1ticos gerados. \n                                                 \n18 A Imagem SPOT 5 (ano de 2004) possui pixel de 10 metros de resolu\u00e7\u00e3o e foi georreferenciada \npelo N\u00facleo de Geoprocessamento e Servi\u00e7o da Regi\u00e3o do Litoral (FEPAM-RS) como parte do SIG \ndo \u201cPrograma de Conserva\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica do RS\u201d (CERBMA/RS). \n\n\n\n \n\n \n\n61 \n\n7.4 - Fluxograma da pesquisa \n \n\nA seguir apresentamos o fluxograma dos procedimentos metodol\u00f3gicos \n\nutilizados (Figura 10) e as etapas de estrutura\u00e7\u00e3o do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es \n\nGeogr\u00e1ficas (SIG) utilizados nesta pesquisa (Figura 11). \n \n\n \n\n \n\n \n\n Figura  10 \u2013 Fluxograma dos Procedimentos Metodol\u00f3gicos Utilizados nesta Pesquisa\n\nConclus\u00f5es  e \nConsidera\u00e7\u00f5es Finais \n\nObjetivos da pesquisa e \nhip\u00f3tese de trabalho \n\nInforma\u00e7\u00f5es Ambientais Informa\u00e7\u00f5es \nSocioecon\u00f4micas \ne Socioambientais \n\n      An\u00e1lise Sist\u00eamica  \n+  Geoprocessamento \n\nBibliografia Espec\u00edfica \n\nPesquisas na \n\u00e1rea de estudo \n\nNovas \nEntrevistas (20) \n\nExpedi\u00e7\u00f5es de campo e \nCaracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de estudo \n\nSIG \n\nAn\u00e1lise Integrada da Paisagem \n\nSistematiza\u00e7\u00e3o das \nInforma\u00e7\u00f5es \n\nSistematiza\u00e7\u00e3o das \ninforma\u00e7\u00f5es  \n\nCartas Topogr\u00e1ficas \n\nImagem Sat\u00e9lite SPOT 5 \n(2004) \n\nFotos A\u00e9reas (1964) \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o Georreferenciada \ndas APP\u00b4s (Legisla\u00e7\u00e3o) \n\nMapas Tem\u00e1ticos de uso e \nocupa\u00e7\u00e3o nas APP\u00b4s  \n\n\n\n \n\n \n\n62 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFluxograma de Estrutura\u00e7\u00e3o de um SIG \n\nFigura 11 \u2013 Fluxograma de Estrutura\u00e7\u00e3o de um SIG Semelhante ao Utilizado \nnesta Pesquisa. \nFonte: PAULINO, 2000. \n\n\n\n \n\n \n\n63 \n\n8 - RESULTADOS DA PESQUISA E aN\u00c1LISE DOS DADOS \n \n\n\u201cExiste uma interdepend\u00eancia fundamental de todos os \nfen\u00f4menos, e o fato de que, enquanto indiv\u00edduos e \nsociedades, estamos todos encaixados nos processos \nc\u00edclicos da natureza (e, em \u00faltima an\u00e1lise, somos \ndependentes desses processos)\u201d (CAPRA, 2002, p. 25). \n\n \n\nNesse cap\u00edtulo apresenta-se e discute-se os resultados das informa\u00e7\u00f5es \n\nobtidas a partir da elabora\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos mapas tem\u00e1ticos sobre aspectos \n\nambientais (f\u00edsicos e bi\u00f3ticos) e socioecon\u00f4micos, bem como, sua rela\u00e7\u00e3o com a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental existente. Os resultados dessa pesquisa expressam as \n\nan\u00e1lises da qualidade ambiental da \u00e1rea de estudo, comparando informa\u00e7\u00f5es do \n\nper\u00edodo de 1964/1965 (antes da legisla\u00e7\u00e3o ambiental relacionada com APP\u2019s ser \n\ninstitu\u00edda) e de 2004. Os valores s\u00e3o apresentados em percentuais para cada \n\ncategoria de uso do solo, demonstrados em gr\u00e1ficos, tabelas, mapas e figuras. \n\nNa Figura 12 apresenta-se o Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o das APP\u2019s da BHRM \n\nestudadas nessa pesquisa. Ao analisar a BHRM em toda sua \u00e1rea (item 8.4), \n\nadicionou-se aos dados prim\u00e1rios dessa pesquisa, alguns resultados de dois \n\ntrabalhos realizados na \u00e1rea de estudo: o \u201cInvent\u00e1rio Florestal do Estado do RS\u201d19, \n\n(SEMA/RS, 2006); e, o trabalho desenvolvido por Becker sobre as caracter\u00edsticas \n\nambientais gerais da BHRM, utilizando imagem sat\u00e9lite LANDSAT (ano de 1995) e \n\nprograma IDRISI (BECKER 2002). Esta complementa\u00e7\u00e3o buscou relacionar esse \n\ntrabalho com informa\u00e7\u00f5es da conjuntura local e regional do per\u00edodo estudado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n                                                 \n19 O Invent\u00e1rio Florestal do RS foi realizado atrav\u00e9s de conv\u00eanio DEFAP/SEMA e UFSM, \nenvolvendo 154 alunos de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o utilizando t\u00e9cnicas modernas de \ngeoprocessamento com desenvolvimento de um sistema computacional espec\u00edfico para cria\u00e7\u00e3o do \nbanco de dados (IFC 1.0). Para a execu\u00e7\u00e3o do invent\u00e1rio foi realizado: (1) Mapeamento do uso da \nterra - elaborado na base cartogr\u00e1fica da Diretoria de Servi\u00e7o Geogr\u00e1fico do Minist\u00e9rio do Ex\u00e9rcito, \nem escala 1:250.000, atualizada pelas imagens orbitais do Sensor LANDSAT 5; (2) Coleta de dados \nde campo - obtidos atrav\u00e9s de 960 pontos amostrais georeferenciados situados em florestas \nnaturais e plantadas, distribu\u00eddos em 245 munic\u00edpios do Estado, para conferir os temas mapeados, \nclassificar a vegeta\u00e7\u00e3o, determinar sua situa\u00e7\u00e3o atual, estruturas diam\u00e9tricas e fitossociol\u00f3gica, \nclasse de qualidade, condi\u00e7\u00f5es fitossanit\u00e1rias, potencial madeireiro e regenera\u00e7\u00e3o natural, entre \noutros; (3) Cria\u00e7\u00e3o do IFC 1.0. O trabalho foi conclu\u00eddo em 2002 e os dados levantados podem ser \nrelacionados por unidade de \u00e1rea, por tipo florestal, por bacia hidrogr\u00e1fica, por cartas topogr\u00e1ficas \n(1:250.000), para florestas naturais e plantadas (SEMA/RS, 2006).  \n\n\n\n \n\n \n\n64 \n\n8.1 \u2013 SETOR 1 \u2013 CURSO SUPERIOR (NASCENTES) \n \n\nAspectos ambientais do Setor 1, presente nas imagens de 1964/1965 e de \n2004. \n \n\nA seguir s\u00e3o apresentados os resultados da organiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das \n\ninforma\u00e7\u00f5es obtidas na elabora\u00e7\u00e3o do SIG desse trabalho, com os dados espaciais \n\ndesse setor no per\u00edodo de 1964/65 a 2004. Essas an\u00e1lises est\u00e3o divididas em dois \n\ngrupos de APP\u2019s: \u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o Ciliar (margens de corpos h\u00eddricos e \nper\u00edmetro de nascentes) e, Declividades (\u00e1reas com inclina\u00e7\u00e3o superior a 45\u00ba e \ntopo de morro/montanhas). As especifica\u00e7\u00f5es desse enquadramento est\u00e3o \n\ndescritas no Cap\u00edtulo 7 (Procedimentos metodol\u00f3gicos). \n\n \n\n \n\nAPP Relacionada com \u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o Ciliar da BHRM \n\nNa tabela 1, s\u00e3o apresentadas informa\u00e7\u00f5es relacionadas com o uso do solo \n\nnas APP\u2019s (vinculadas \u00e1s \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o ciliar) do setor 1, antes da cria\u00e7\u00e3o do \n\nC\u00f3digo Florestal (1964/65) e, no per\u00edodo de 2004, quarenta anos ap\u00f3s sua \n\nimplanta\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n\nTABELA 1 \u2013 Uso do Solo nas APP\u2019s Relacionadas com \u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o Ciliar \ndo Setor 1 (Nascentes) no Per\u00edodo de 1964/65 e 2004 \n\n \n\nAs APP\u2019s relacionadas com \u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o Ciliar abrangem uma \u00e1rea \n\nde 30,498 Km2, ou seja,  5,61% da \u00e1rea da BHRM e 42,49% da \u00e1rea total da APP\u2019s \n\ninvestigadas nessa pesquisa. \n\nA Figura 13 apresenta uma compara\u00e7\u00e3o entre os dados apresentados na \n\nTabela 1, evidenciando as dimens\u00f5es da evolu\u00e7\u00e3o do uso do solo nas APP\u2019s, \n\n1964/65 2004 \nUSO DO SOLO NO SETOR 1  \n\n= NASCENTES = \u00c1REA \n(Km2) \n\n% APP\u2019s\ndo Setor \u00c1REA (Km\n\n2) % APP\u2019s do Setor\n3,70 (Pastagens) 6,01 % USOS AGROPECU\u00c1RIOS 11,81 19,20 %\n1,31 (Agricultura) 2,13 % \n\nSILVICULTURA (Pinus e Eucalipto) Ausente - 0,07 0,11 % \nVEGETA\u00c7\u00c3O Arbustiva/Arb\u00f3rea (NATIVA) 18,47 30,03 % 25,06 40,74 %\n\nUSO SOCIAL (\u00c1rea Urbana, Estradas, ...) 0,12 0,19 % 0,31 0,50 % \nSEM CLASSIFICA\u00c7\u00c3O Ausente - 0,05 0,08 % \nTOTAL APP DO SETOR 1 (\u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o \nCiliar) = 42,49 % das APP\u2019s da BHRM 30,498 49,58 % 30,498 49,58 %\n\n\n\n \n\n \n\n65 \n\nrelacionadas com \u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o Ciliar, do Setor 1. \n\n \n\n0\n5\n\n10\n15\n20\n25\n30\n35\n40\n45\n\n1964 2004\n\nUsos Agropecu\u00e1rios\n\nVegeta\u00e7\u00e3o Nativa\n(arbustiva/arb\u00f3rea)\nSilvicultura Ex\u00f3tica\n(pinus/eucalipto)\nUso Social\n\nSem Classifica\u00e7\u00e3o\n\n \nFigura 13 \u2013 Gr\u00e1fico de Distribui\u00e7\u00e3o Percentual do Uso do Solo nas APP\u2019s \nRelacionadas com a Hidrografia do Setor 1 no per\u00edodo de 1964/65 e 2004 \n \n \n\n Percebe-se claramente que no per\u00edodo estudado houve uma diminui\u00e7\u00e3o nos \n\nusos agropecu\u00e1rios dessa tipologia no Setor 1 e, no mesmo per\u00edodo, registrou-se \n\num avan\u00e7o de 35,7% da regenera\u00e7\u00e3o natural das matas ciliares nestas APP\u2019s, \n\nrepresentando aumento relativo de 21,6% em rela\u00e7\u00e3o aos demais usos nessas \n\n\u00e1reas. Nesse per\u00edodo ocorreu significativa diminui\u00e7\u00e3o dos cultivos localizados nas \n\n\u00e1reas declivosas, pr\u00f3ximas das drenagens de primeira e segunda ordem, incluindo \n\npequenos c\u00f3rregos e nascentes, permanecendo apenas os cultivos mais pr\u00f3ximos \n\ndas resid\u00eancias, localizados em relevo menos acentuado.  \n\nEm 2004 registrou-se um relevante aumento (258,3%) nas ocupa\u00e7\u00f5es dos \n\nusos sociais (especialmente nas localidades de Barra do Ouro, Pedra d\u2019 Amolar e \n\nCerrito) nas APP\u2019s relacionadas com \u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o Ciliar, substituindo a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o rip\u00e1ria (matas ciliar) por habita\u00e7\u00f5es. Esse incremento est\u00e1 relacionado \n\ncom o descrito anteriormente e com a crescente busca por moradias mais pr\u00f3ximas \n\ndos servi\u00e7os sociais (sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e transporte) dispon\u00edveis nesses locais.  \n\nOs demais usos n\u00e3o apresentaram altera\u00e7\u00f5es significativas nos dois \n\nper\u00edodos. \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n66 \n\nAPP Relacionada com as Declividades da BHRM  \n \n\nOs dados que subsidiam a localiza\u00e7\u00e3o dessa categoria de APP na BHRM \n\nest\u00e3o apresentados nas Figuras 12 (Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o das APP\u2019s da BHRM), 14 \n\n(Mapa Hipsom\u00e9trico) e 15 (Mapa das Declividades). A investiga\u00e7\u00e3o visual simples \n\nsobre esses produtos cartogr\u00e1ficos, permite identificar as peculiaridades dessa \n\npaisagem como o relevo acentuado, rede hidrogr\u00e1fica ramificada, entre outras \n\ninforma\u00e7\u00f5es qualitativas. Abaixo, na Tabela 2, s\u00e3o apresentados os dados \n\nquantitativos da Figura 15. \n\nAs APP\u2019s relacionadas com declividade est\u00e3o presentes somente no Setor \n\nNascentes. Representa uma \u00e1rea de 31,01 Km2, ou seja, 5,70% da BHRM e \n\n43,18% da \u00e1rea total da APP\u2019s investigadas. Est\u00e1 distribu\u00edda em duas tipologias: \n\n\u201cDeclividades acima de 45\u00ba\u201d com 28,28 Km2 (5,20% da BHRM - Tabela 2) e \u201cTopo \n\nde Morro\u201d com 2,735 Km2 (0,5% da BHRM). \n\n \nTABELA 2 \u2013 Declividades da BHRM \nDECLIVIDADES DA BHRM (em graus) \u00c1REA (Km2) %  BHRM \nDE 0 A 5 \u00ba 156,78 28,84% \nDE 5 A 10\u00ba 65,06 11,97% \nDE 10 A 20\u00ba 124,12 22,83% \nDE 20 A 30\u00ba 95,56 17,58% \nDE 30 A 45\u00ba 73,76 13,57% \nDE 45 A 90\u00ba (APP Declividade) 28,28 5,20% \nBacia Hidrogr\u00e1fica (\u00c1rea Total)  543,57 100,00% \n \n\n \nNa tabela 3, s\u00e3o apresentadas informa\u00e7\u00f5es relacionadas com o uso do solo \n\nnas APP\u2019s, vinculadas \u00e0s declividades, do setor 1, antes da implanta\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo \n\nFlorestal (1964/65) e no per\u00edodo de 2004. Importante lembrar que essa tipologia \n\nabrange 43,20% das APP\u2019s registradas por esta pesquisa, na BHRM. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n67 \n\nTABELA 3 \u2013 Uso do Solo nas APP\u2019s Relacionadas com as Declividades do Setor 1 \n(Nascentes) no Per\u00edodo de 1964/65 e 2004 \n\n \n \n\nA Figura 16 apresenta uma compara\u00e7\u00e3o entre os dados apresentados na \n\nTabela 3, evidenciando a evolu\u00e7\u00e3o do uso do solo nas APP\u2019s (relacionadas com as \n\ndeclividades) do Setor 1. \n \n \n\n0\n5\n\n10\n15\n20\n25\n30\n35\n40\n45\n\n1964 2004\n\nUsos\nAgropecu\u00e1rios\nVegeta\u00e7\u00e3o Nativa\n(arbustiva/arb\u00f3rea)\nSilvicultura Ex\u00f3tica\n(pinus/eucalipto)\nUso Social\n\n \nFigura 16 \u2013 Gr\u00e1fico de Distribui\u00e7\u00e3o Percentual do Uso do Solo nas APP\u2019s \nRelacionadas com as Declividades do Setor 1 no per\u00edodo de 1964/65 e 2004 \n  \n\nPercebe-se que no per\u00edodo estudado, ocorreu uma diminui\u00e7\u00e3o significativa \n\n(93,7%) dos usos agropecu\u00e1rios relacionado com as declividades do Setor 1. \n\nEsses usos (especialmente pastagens tipo invernada e cultivos anuais) reduziram \n\n17,83% em rela\u00e7\u00e3o aos demais usos agropecu\u00e1rios nessa tipologia, para o setor 1, \n\nno per\u00edodo estudado. Ou seja, enquanto em 1964/65 a agropecu\u00e1ria ocupava 5,90 \n\n1964/65 2004 USO DO SOLO NO SETOR 1  \n= NASCENTES = \u00c1REA \n\n(Km2) \n% APP\u2019s \ndo Setor \u00c1REA (Km\n\n2) % APP\u2019s do Setor \n0,26 (Pastagens) 0,42 % USOS AGROPECU\u00c1RIOS 5,90 9,59 % \n0,11 (Agricultura) 0,02 % \n\nSILVICULTURA (Pinus e Eucalipto) Ausente - Ausente - \n\nVEGETA\u00c7\u00c3O Arbustiva/Arb\u00f3rea (NATIVA) 25,11 40,64 % 30,64 49,81% \n\nUSO SOCIAL (\u00c1rea Urbana, Estradas, ...) Ausente - Ausente - \n\nSEM CLASSIFICA\u00c7\u00c3O Ausente - Ausente - \nTOTAL DE APP DO SETOR 1 (Declividades) \n= 43,20 % das APP\u2019s da BHRM 31,01 50,41 % 31,01 50,41 % \n\n\n\n \n\n \n\n68 \n\nKm2, em 2004 passou a representar 1,19% do total de usos nessas \u00e1reas, ou seja, \n\n0,37 Km2. \n\nInverso a esta tend\u00eancia, por\u00e9m relacionado diretamente a ela, no mesmo \n\nper\u00edodo registrou-se um avan\u00e7o de 22,02% na regenera\u00e7\u00e3o natural da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa arbustiva/arb\u00f3rea, nas APP\u2019s, em \u00e1reas declivosas, ou seja, em 1964/65 \n\nesta categoria ocupava 25,11 Km2 (80,97% do total de usos nessas \u00e1reas), por\u00e9m \n\nem 2004, passou a ocupar 30,64 Km2 (98,81% dos usos). \n\nOs demais usos n\u00e3o apresentaram altera\u00e7\u00f5es significativas no per\u00edodo \n\nestudado. \n\n \n\nAspectos Hist\u00f3ricos e Socioecon\u00f4micos  \n \n\nCinco moradores do setor 1 (83,3% dos informantes entrevistados) declaram \n\nque a assist\u00eancia t\u00e9cnica institucional, oferecida pela EMATER (\u00f3rg\u00e3o de extens\u00e3o \n\nrural e assist\u00eancia t\u00e9cnica do RS) \u00e9 insuficiente. Uma das conseq\u00fc\u00eancias desse \n\nprocesso, associado ao baixo n\u00edvel de escolaridade (todos os 06 informantes desse \n\nsetor, possuem apenas o ensino fundamental incompleto \u00e9 o baixo grau de \n\n\u201cmoderniza\u00e7\u00e3o\u201d do sistema de produ\u00e7\u00e3o do setor 1. Apresenta tamb\u00e9m expressiva \n\npresen\u00e7a de plantios para subsist\u00eancia e baixa rentabilidade econ\u00f4mica. Baixo \n\nn\u00edvel de moderniza\u00e7\u00e3o, conforme tamb\u00e9m observado por Gerhardt et al.(2000-B). \n\nPor\u00e9m, um indicador de mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica, utilizada pela maioria das fam\u00edlias \n\ndo setor 1, foi a substitui\u00e7\u00e3o do uso de fogo associado ao manejo de coivara20, \n\npelos herbicidas (venenos) com arg\u00fci\u00e7\u00e3o de praticidade, baixos custos e o fato da \n\nproibi\u00e7\u00e3o (do fogo) pelas pol\u00edcias ambientais. Essa substitui\u00e7\u00e3o foi confirmada por  \n\ntodos os informantes (100% dos entrevistados) dos tr\u00eas setores. Entretanto, \n\nmesmo contr\u00e1rio a lei e a essa conduta geral, o manejo dos campos do planalto \n\nmant\u00e9m essa pr\u00e1tica. Nos dados de 2004, registrou-se boa parte das pastagens, \n\nsendo manejadas com baixo n\u00edvel de tecnologia, utilizando o fogo em pelo menos \n\n                                                 \n20 Coivara \u00e9 o manejo agr\u00edcola tradicional atrav\u00e9s da derrubada da vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva/arb\u00f3rea \n(em est\u00e1gio inicial e m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o). Ap\u00f3s secar durante alguns dias, \u00e9 utilizado o fogo \ncontrolado com aceiros. Ap\u00f3s o esfriamento dessas \u00e1reas s\u00e3o recolhidas as madeiras para \nutiliza\u00e7\u00e3o como \u201clenha\u201d na propriedade. Somente nesse momento \u00e9 realizado o plantio, com \nmanuten\u00e7\u00e3o de uma ou duas \u201ccapinadas\u201d (retirada de gram\u00edneas e outras ervas competidoras com \no auxilio de enxada). Normalmente ap\u00f3s a colheita do segundo plantio esta \u00e1rea fica sem cultivos, \n\u201cdescansando\u201d (POUSIO), por dois ou tr\u00eas anos (Informantes: G 01, G 02 e G 05). \n \n\n\n\n \n\n \n\n69 \n\n3,14 Km2, incluindo APP\u2019s, para selecionar as pastagens mais produtivas para a \n\ncria\u00e7\u00e3o extensiva de gado no per\u00edodo da primavera e in\u00edcio do ver\u00e3o. Chama \n\naten\u00e7\u00e3o o fato de que, nas grandes propriedades dos campos do planalto, o fogo \n\nn\u00e3o \u00e9 coibido pelas Pol\u00edcias Ambientais, no entanto, nas pequenas propriedades \n\n(do mesmo setor) percebe-se alguma influ\u00eancia do baixo uso atual dessa t\u00e9cnica. \n\nA m\u00e9dia dos rendimentos l\u00edquidos anuais dos entrevistados do setor 1, \n\nvariou entre R$ 1.000,00 e 7.500,00 e o valor m\u00e9dio do hectare (ha) das \n\npropriedades abordadas variou entre R$ 600,00 e 1.200,00. A m\u00e9dia de \u00e1rea \n\nutilizada (SU) nas propriedades dos informantes desse setor variou de 1,5 a 10 \n\nhectares, representando entre 5 e 55% dessas propriedades, com uso m\u00e9dio de \n\n29,3%.  \n\nApesar de limita\u00e7\u00f5es na estrutura produtiva, todos declaram estar satisfeitos \n\nem morar na BHRM, por\u00e9m 83,3% dos entrevistados desse setor n\u00e3o quer que os \n\nfilhos continuem trabalhando nesse local. \n\nDos servi\u00e7os p\u00fablicos e outros indicadores de qualidade de vida, a maioria \n\ndos entrevistados do setor 1 afirmou que a sa\u00fade, o transporte e a rede vi\u00e1ria s\u00e3o \n\nmelhores que antigamente (1964/65), mas sobre educa\u00e7\u00e3o as opini\u00f5es foram \n\ndivididas. \n\nNas entrevistas buscou-se tamb\u00e9m investigar outros motivos que levaram os \n\ninformantes a n\u00e3o utilizarem \u00e1reas localizadas nas encostas. A Tabela 04 \n\ndemonstra a baixa produtividade relacionada \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de cultivos anuais de \n\nbaixa manuten\u00e7\u00e3o como milho e feij\u00e3o em \u00e1reas de encostas. Esse fato \u00e9 \n\ndesmotivador para os agricultores residentes no alto vale do rio Maquin\u00e9, \n\nespecialmente os localizados no Setor 1 (Nascentes), que s\u00e3o os mais \n\ndescapitalizados e com menos \u00e1reas planas dispon\u00edveis, quando comparados aos \n\nagricultores dos setores 2 e 3. \u201cAntigamente depois de preparar a ro\u00e7a e plantar \n\nmilho \u2013 feij\u00e3o, utilizava por dois anos e depois deixava descansar a ro\u00e7a (pronta)\u201d \n\n(Informante G-01). As \u00e1reas n\u00e3o mais cultivadas localizam-se nos locais de dif\u00edcil \n\nacesso. Portanto, a preserva\u00e7\u00e3o, nesse setor, \u00e9 influenciada principalmente pelos \n\nlimites f\u00edsicos dos terrenos e pela baixa rentabilidade de seus cultivos, \n\nsuplementarmente influenciada pela presen\u00e7a da PATRAM, especialmente quanto \n\nao uso do fogo (talvez por ser de f\u00e1cil identifica\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o). Inclusive, em \n\nfun\u00e7\u00e3o dessas duas motiva\u00e7\u00f5es, cada vez mais essas \u00e1reas s\u00e3o vendidas para \n\n\n\n \n\n \n\n70 \n\nmoradores dos centros urbanos (a pre\u00e7os baixos) para serem transformadas em \n\ns\u00edtios de lazer, elevando com isso os n\u00edveis de regenera\u00e7\u00e3o florestal nesse setor. \n\nA maioria dos informantes, cinco deles,equivalente a 83,3% desse setor, \n\nmanifestou possuir algum conhecimento de leis ambientais, n\u00e3o discernindo, \n\npor\u00e9m, \u00edtens relacionados com as APP\u2019s. Metade dos informantes do setor 1 \n\ndeclara ter sido multado ou notificado pela pol\u00edcia ambiental nos \u00faltimos dez anos. \n\nA REBIO da Serra Geral aparece como algo desconhecido ou insignificante para a \n\nmaioria dos entrevistados.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o em suas propriedades, \n\ntodos os entrevistados desse setor afirmaram haver, pelo menos, uma parte da \n\npropriedade (com dimens\u00e3o m\u00e9dia de 01 a 02 ha), em localiza\u00e7\u00e3o de dif\u00edcil acesso \n\ne longe das \u00e1reas com potencial agr\u00edcola. Outro fator relevante para a diminui\u00e7\u00e3o \n\nde retirada de madeira nativa para uso na propriedade, outrora oriunda totalmente \n\nde suas propriedades, \u00e9 o custo de opera\u00e7\u00e3o, como observamos no relato de um \n\nmorador: \u201cHoje \u00e9 mais barato comprar a madeira tratada do que tirar do mato, \n\ntransportar e serrar e trazer de volta  para a propriedade\u201d (informante G-01). \n\nQuanto aos crit\u00e9rios para os limites dos cultivos e empreendimentos, no \n\nper\u00edodo de 1964/65, 05 moradores (83,3%) manifestaram n\u00e3o existirem limites, e \n\nque plantavam em todas \u00e1reas, por\u00e9m n\u00e3o ao mesmo tempo (pousio21), limitados \n\napenas pelas cercas dos vizinhos e pedreiras (03 informantes, equivalente a 50%). \n\nApenas um deles inclu\u00eda nos limites uma \u00e1rea de nascente.  \n\nEm 2004, os principais limites de uso da terra declarados por cinco \n\ninformantes (83,3%) foi a pouca inclina\u00e7\u00e3o do terreno e a proximidade com a \n\nresid\u00eancia. Quatro (66,7%) preferiam \u00e1reas com capoeira fina (est\u00e1gio inicial de \n\nregenera\u00e7\u00e3o florestal) e um (16,7%) indicou, para a escolha das \u00e1reas, a \n\nprodutividade do solo. \n\nTodos os entrevistados desse setor afirmaram que no passado (1964/65) os \n\npre\u00e7os dos produtos e sua comercializa\u00e7\u00e3o eram mais favor\u00e1veis ao agricultor e \n\nque, atualmente, \u00e9 mais dif\u00edcil comercializar diretamente na propriedade com pre\u00e7o \n\njusto. Buscando evidenciar o baixo rendimento extra\u00eddo na implanta\u00e7\u00e3o de uma \n                                                 \n21 Pousio \u00e9 o manejo tradicional muito freq\u00fcente na BHRM no per\u00edodo de 1964/65, onde \u00e1reas s\u00e3o \ncultivadas por um, dois ou tr\u00eas anos, e depois, ficam \u201cdescansando\u201d (sem cultivos) durante um \nper\u00edodo de dois a quatro anos promovendo a \u201crecupera\u00e7\u00e3o\u201d das capacidades do solo atrav\u00e9s da \nregenera\u00e7\u00e3o natural da vegeta\u00e7\u00e3o. M\u00e9todo freq\u00fcentemente associado ao manejo de coivara \n(informantes G-01 e G-05). \n\n\n\n \n\n \n\n71 \n\nlavoura (de um hectare) localizada nas encostas declivosas do Setor 1, \n\napresentamos, na Tabela 4, os custos m\u00e9dios de um empreendimento compat\u00edvel \n\ntecnologicamente com a ocupa\u00e7\u00e3o atual daquelas \u00e1reas.  \n\nOs dados apresentados na Tabela 4, consideram que o servi\u00e7o foi \n\nterceirizado, ou seja, o agricultor n\u00e3o participou com sua for\u00e7a-de-trabalho, \n\ndisponibilizando as \u00e1reas de forma a buscar nessa atividade uma renda extra, pois \n\nestava ocupado com outras atividades produtivas na propriedade, ou por n\u00e3o \n\npossuir mais idade (ou sa\u00fade) para realizar essas tarefas, que exigem bastante \n\nesfor\u00e7o f\u00edsico. \n\n \nTABELA 4 - Custos de Implanta\u00e7\u00e3o de Uma Ro\u00e7a de Milho (de um hectare) nas \u00c1reas \nde Encosta do Setor 1 (Nascentes) \n\nItem/Atividades Utilizadas * Tempo \n(dias/pessoa) ** \n\nValores em R$ \n(Refer\u00eancia: \nMar\u00e7o/2006) \n\nAquisi\u00e7\u00e3o sementes (10,00/Kg) 01 dia  70,00 \n\u201cLimpeza\u201d (desmatamento e queimada) para as \ncondi\u00e7\u00f5es de plantio ** \n\n04 dias  \n(02 pessoas) 200,00 \n\nAquisi\u00e7\u00e3o de ur\u00e9ia (02 sacos) + adubo \u00bd dia 100,00 \nColoca\u00e7\u00e3o de ur\u00e9ia e adubo 01 dia \n\n (01 pessoa) 25,00 \n\nAquisi\u00e7\u00e3o de veneno (herbicida) *** \u00bd dia 40,00 \nColoca\u00e7\u00e3o de veneno 01 dia (01 pessoa) 25,00 \nColheita \u2013 1\u00ba etapa (quebrar o milho) 01 dia (01 pessoa) 25,00 \nColheita \u2013 2\u00ba etapa (retirar as espigas) **** 03 dias \n\n(01 pessoa) 75,00 \n\nDescascar (10 sacos /dia/pessoa) 08 dias (01 pessoa) 200,00 \nSecar (colocar milho espalhado ao sol) 05 dias  \n\n(01 pessoa) 125,00 \n\nTotal gasto com a atividade (R$) 29 dias 885,00 \nTotal arrecadado com a venda dos produtos (R$ \n12/saco \u2013 80 sacos) ***** 01 dia****** 900,00 \n\nRenda L\u00edquida (diferen\u00e7a entre receita e despesa) --- + 15,00/ha \nLegenda: \n* Utilizando m\u00e3o-de-obra local e tra\u00e7\u00e3o-animal (n\u00e3o remunerada e sem o dimensionado dos custos \nde alimenta\u00e7\u00e3o dos animais).   \n** Remunera\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra no valor de R$ 25,00/dia (refei\u00e7\u00e3o inclu\u00edda no valor). \n*** Os informantes avaliaram que a despesa do herbicida \u00e9 menos dispendiosa, pois para realizar o \nmesmo trabalho, uma pessoa teria que trabalhar no m\u00ednimo tr\u00eas dias consecutivos, representando \num custo maior na m\u00e3o-de-obra, al\u00e9m do esfor\u00e7o f\u00edsico elevado. \n**** Foi considerada a produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 80 \u2013 100 sacos/ha. N\u00e3o foram contabilizados poss\u00edveis \nperdas na produ\u00e7\u00e3o causadas por eventos clim\u00e1ticos adversos. \n***** Pre\u00e7os m\u00e9dios praticados na regi\u00e3o em 2006:Milho seco R$ 12,00 a 15,00/saco (50 kg) e Milho \nverde (somente no ver\u00e3o) at\u00e9 R$ 40,00/saco (50 kg). Na compra de milho verde s\u00e3o escolhidas \n(pelo comprador) as melhores e mais vistosas espigas e para sua venda direta devem ser trazidas \nat\u00e9 as proximidades da RS 484. Portanto, al\u00e9m do trabalho de v\u00e1rias se\u00e7\u00f5es de colheita e \ntransporte, do morro at\u00e9 o local de entrega (pois nesse est\u00e1gio o produto perece com mais \nfacilidade), n\u00e3o \u00e9 garantida a venda de toda produ\u00e7\u00e3o. \n****** N\u00e3o foi contabilizado o tempo de venda e de carregamento das cargas, nem os impostos \npagos pelo produtor rural (em m\u00e9dia R$ 15,00/20 ha/ano). \n \n\n\n\n \n\n \n\n72 \n\nNo entanto, se o agricultor participar com sua for\u00e7a-de-trabalho no processo \n\nprodutivo (em \u00e1reas de sua propriedade), juntamente com um ajudante, poderia \n\nrealizar a implanta\u00e7\u00e3o dessa atividade com ganho melhor. Nessa situa\u00e7\u00e3o o \n\nrendimento bruto (descontando as despesas do ajudante, aquisi\u00e7\u00e3o de sementes e \n\noutros insumos) poderia chegar a R$ 310,00 por cada empreendimento, havendo \n\nainda que descontar a despesa de sua alimenta\u00e7\u00e3o (e da fam\u00edlia) nos itens que n\u00e3o \n\nproduzir na propriedade, ou ent\u00e3o, descontar parte da produ\u00e7\u00e3o final (que poderia \n\nser comercializada) utilizada na cria\u00e7\u00e3o de animais dom\u00e9sticos (porcos, galinhas) \n\nconvertidos na sua alimenta\u00e7\u00e3o. \n\nPortanto, al\u00e9m de prover seu sustente, estima-se que o rendimento l\u00edquido \n\nexcedente (em renda) nesses empreendimentos (implanta\u00e7\u00e3o de ro\u00e7ado com \u00e1rea \n\nde 01 ha, utilizando fogo e outros insumos), possa representar aproximadamente \n\n30% desse total, ou seja, R$ 90,00 (na perspectiva mais otimista).  Considerando o \n\ntamanho m\u00e9dio das propriedades do Setor 1, bem como, a disponibilidade f\u00edsica \n\n(30 dias por pessoa/empreendimento) e o tempo envolvido no ciclo desses cultivos \n\n(90 a 120 dias), \u00e9 poss\u00edvel realizar a implanta\u00e7\u00e3o de quatro empreendimentos/ano \n\n(nessas propor\u00e7\u00f5es), proporcionando um rendimento l\u00edquido excedente anual de \n\naproximadamente R$ 360,00 por propriedade. \n\nOs custos apresentados na Tabela 4, foram conferidos com tr\u00eas agricultores \n\nresidentes no Setor 1 (dois informantes entrevistados e um agricultor, idade 53 \n\nanos, com experi\u00eancia no plantio de milho e feij\u00e3o) que haviam cultivado ro\u00e7as \n\nnestas dimens\u00f5es (01 ha), obtendo valores praticamente id\u00eanticos. \n\n \n\n \n\nBreve S\u00edntese do Setor 1 \n \n\n\u00c9 importante destacar que, no Setor 1, foram identificadas e mapeadas a \n\nmaior parte das APP\u2019s dessa pesquisa (61,51 Km2), representando 85,69% do total \n\ndas APP\u2019s da BHRM e 11,31% da \u00e1rea total dessa bacia. \n\nPercebe-se que, no per\u00edodo estudado, ocorreu uma diminui\u00e7\u00e3o significativa \n\n(30,38%) dos usos agropecu\u00e1rios nas APP\u2019s (\u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o Ciliar e \n\nDeclividades) do Setor 1, passando de 17,71 Km2 em 1964/65, para 5,38 Km2 em \n\n\n\n \n\n \n\n73 \n\n2004. Houve significativa desativa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com pastagens (tipo invernada22) e \n\ncom cultivos anuais localizados nas \u00e1reas declivosas.  \n\nConforme apresentado na Figura 17 (e Tabelas 1 e 3), os dados gerais do \n\nSetor 1, no per\u00edodo dessa pesquisa, registraram um aumento de 27,8% (aumento \n\nde 12,12 Km2) na vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva/arb\u00f3rea nativa nas APP\u2019s. A maior parcela \n\ndesse aumento ocorreu nas \u00e1reas com declividades acima de 46%23 (com 45,62% \n\ndesse aumento) e pouco declivosas (inclina\u00e7\u00f5es entre 10\u00ba e 25\u00ba). Em 1964/65 a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa arbustiva/arb\u00f3rea ocupava 70,85% (43,58 Km2) dos usos das \n\nAPP\u2019s, desse setor e, no ano de 2004, ocupou 90,55% desse total (55,7 Km2).  \n\nNesse per\u00edodo (especialmente d\u00e9cada de 70/80), ocorreu significativa \n\nmigra\u00e7\u00e3o de membros das fam\u00edlias da popula\u00e7\u00e3o residente nas \u00e1reas rurais da \n\nBHRM para centros urbanos da regi\u00e3o metropolitana de Porto Alegre. Com esta \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da oferta de m\u00e3o-de-obra (familiar) houve conseq\u00fcente diminui\u00e7\u00e3o dos \n\ncultivos localizados nas \u00e1reas declivosas, permanecendo apenas os cultivos \n\npr\u00f3ximos das resid\u00eancias, localizados em relevo menos acentuado. As principais \n\nmotiva\u00e7\u00f5es dessa migra\u00e7\u00e3o foram: a busca por melhores rendimentos (pois os \n\npre\u00e7os m\u00e9dios praticados pela agricultura no per\u00edodo citado eram relativamente \n\nbaixos) e melhores condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e transporte. Tal fato influenciou \n\ndiretamente a melhoria dos \u00edndices de conserva\u00e7\u00e3o ambiental desse setor.  \n\nA seguir, a Figura 17 apresenta a distribui\u00e7\u00e3o percentual dos principais usos \n\ndo solo das APP\u2019s relacionadas com declividades e \u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o Ciliar do \n\nSetor 1, no per\u00edodo de 1964/65 e 2004. \n\n \n\n                                                 \n22 Invernada \u00e9 o manejo de gado, outrora muito freq\u00fcente na BHRM, e ainda presente no setor de \nnascentes (Setor 1), envolvendo a disposi\u00e7\u00e3o de animais (porcos ou gado vacun) nas ro\u00e7as de \nencosta que foram utilizadas no ver\u00e3o e que durante seu \u201cabandono\u201d (pousio) de inverno \nencontram-se em est\u00e1gio inicial de sucess\u00e3o vegetal. Nesse per\u00edodo onde o pasto (gram\u00edneas) \ncresce em taxas bem menores que o ver\u00e3o e n\u00e3o teria condi\u00e7\u00f5es de engordar esses animais \n(gado/porcos), j\u00e1 esse manejo promove um bom aproveitamento da disponibilidade sazonal de \nalimentos com baixa manuten\u00e7\u00e3o. \n23 A declividade das \u00e1reas utilizada nas entrevistas (anexo 1) e apresentada a seguir em \nporcentagem e graus (entre par\u00eanteses) foi adaptada de LEPSCH (1983). Planas: declividade do \nterreno entre 0 e 17% (inferior a 10\u00ba); m\u00e9dio/pouco declivosas: declividade do terreno entre 17 e \n46% (10\u00ba e 25\u00ba); e, declivosas: declividade do terreno acima de 46% (superior a 25\u00ba). Importante \nlembrar que \u00e1reas com inclina\u00e7\u00e3o superior a 45\u00ba s\u00e3o enquadradas como APP. \n\n\n\n \n\n \n\n74 \n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n1964 2004\n\nUsos\nAgropecu\u00e1rios\nVegeta\u00e7\u00e3o Nativa\n(arbustiva/arb\u00f3rea)\nSilvicultura Ex\u00f3tica\n(pinus/eucalipto)\nUso Social\n\nSem Classifica\u00e7\u00e3o \n\n \nFigura 17 \u2013 Gr\u00e1fico de Distribui\u00e7\u00e3o Percentual do Uso do Solo das APP\u2019s do \nSetor 1 (Declividades e \u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o Ciliar) no per\u00edodo de 1964/65 e \n2004 \n\n \n\n \nApresenta-se nas Figuras 18 e 19, mapas (escala 1:50.000) contendo a \n\nespacializa\u00e7\u00e3o dos usos do solo, apresentados nas Tabela 1 e 3, evidenciando a \n\nevolu\u00e7\u00e3o do uso do solo nas APP\u2019s (Declividades e \u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o Ciliar) do \n\nsetor 1, antes da implanta\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal (1964/65) e no per\u00edodo de 2004. \n\n Considerando que esse setor possui grandes dimens\u00f5es territoriais e \n\nbuscando visualizar com maior facilidade estas peculiaridades, acrescenta-se dois \n\nmapas com detalhes, demonstrando uma \u00e1rea em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental, em rela\u00e7\u00e3o ao uso atual presente em suas APP\u2019s e, outra, em estado \n\nmediano. \n\nNa Figura 20 apresenta-se um mapa com amplia\u00e7\u00e3o do uso do solo nas \nAPP\u2019s do Setor 1 - Nascentes (Detalhe A) obtida no ano de 2004 (Escala: \n\n1:37.000), evidenciando uma das \u00e1reas de melhor estado de conserva\u00e7\u00e3o desse \n\nsetor, incluindo a REBIO da Serra Geral e seu entorno.  \n\nNa Figura 21 apresenta-se um mapa com amplia\u00e7\u00e3o do uso do solo nas \n\nAPP\u2019s do Setor 1 \u2013 Nascentes (Detalhe B) obtida no ano de 2004 (Escala: \n\n1:20.000), evidenciando as \u00e1reas mais alteradas e medianamente alteradas desse \n\nsetor, incluindo a localidade de Barra do Ouro, onde \u00e9 intensa a ocupa\u00e7\u00e3o urbana \n\n(uso social) de suas APP\u2019s. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n75 \n\n \n8.2 \u2013 SETOR 2 \u2013 CURSO M\u00c9DIO (M\u00c9DIO VALE) \n \nAspectos ambientais do Setor 2, presente nas imagens de 1964/1965 e de \n2004. \n\n \n\nA seguir, s\u00e3o apresentados os resultados da organiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das \n\ninforma\u00e7\u00f5es obtidas na elabora\u00e7\u00e3o do SIG desse trabalho, com os dados espaciais \n\ndesse setor, no per\u00edodo de 1964/65 e 2004.  \n\nNa tabela 5, s\u00e3o apresentadas informa\u00e7\u00f5es relacionadas com o uso do solo \n\nnas APP\u2019s do setor 2, antes da implanta\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal (1964/65) e no \n\nper\u00edodo de 2004. \n\n \n\n \n\nTABELA 5 \u2013 Uso do Solo nas APP\u2019s do Setor 2 (M\u00e9dio Vale) no per\u00edodo de \n1964/65 e 2004 \n\n \n\n \n\nA Figura 22 apresenta uma compara\u00e7\u00e3o entre os dados presentes na Tabela \n\n5, evidenciando a evolu\u00e7\u00e3o percentual do uso do solo nas APP\u2019s do Setor 2. \n\n \n\n1964/65 2004 USO DO SOLO NO SETOR 2  \n= M\u00c9DIO VALE = \u00c1REA (Km2) % APP\u2019s do Setor \u00c1REA (Km\n\n2) % APP\u2019s do Setor \n0,49 (Pastagens) 7,98 % USOS AGROPECU\u00c1RIOS 3,93 64,00 %\n2,60 (Agricultura) 42,3 % \n\nSILVICULTURA (Pinus e Eucalipto) Ausente - - - \nVEGETA\u00c7\u00c3O Arbustiva/Arb\u00f3rea (NATIVA) 1,67  27,20 % 2,51 40,88 % \n\nUSO SOCIAL (\u00c1rea Urbana, Estradas, ...) 0,54 8,79 % 0,35 5,70 % \nSEM CLASSIFICA\u00c7\u00c3O Ausente - 0,19  3,09 % \nTOTAL DE APP DO SETOR 2  \n= 8,56 % das APP\u2019s da BHRM  \n\n6,14 100 % 6,14 100 % \n\n\n\n \n\n \n\n76 \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n1964 2004\n\nUsos\nAgropecu\u00e1rios\n\nVegeta\u00e7\u00e3o Nativa\n(arbustiva/arb\u00f3rea)\n\nSilvicultura Ex\u00f3tica\n(pinus/eucalipto)\n\nUso Social\n(estradas, zona\nurbana,...)\nSem Classifica\u00e7\u00e3o \n\n \nFigura 22 \u2013 Gr\u00e1fico de Distribui\u00e7\u00e3o Percentual do Uso do Solo nas APP\u2019s do \nSetor 2 no per\u00edodo de 1964/65 e 2004 \n\n \n\n \n\nNo Setor 2, foram identificadas e mapeadas 6,14 Km2 de \u00e1reas contendo \n\nAPP\u2019s, todas relacionadas com a tipologia \u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o Ciliar, \n\nrepresentando 8,56% do total das APP\u2019s dessa pesquisa e 7,16% da \u00e1rea da \n\nBHRM. \n\nNo per\u00edodo estudado registrou-se uma diminui\u00e7\u00e3o relativa (13,7 %) dos usos \n\nagropecu\u00e1rios nas APP\u2019s desse setor, passando de 3,93 Km2 em 1964/65, para \n\n3,09 Km2 em 2004, com significativa desativa\u00e7\u00e3o de pastagens, em substitui\u00e7\u00e3o \n\npor cultivos tempor\u00e1rios relacionados com olericulturas (hortali\u00e7as).  \n\nConforme foi visto na Tabela 5 e na Figura 22, percebe-se nesse per\u00edodo um \n\naumento relativo de 13,68% (com incremento de 0,84 Km2) na presen\u00e7a da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o arbustiva/arb\u00f3rea nativa, nas APP\u2019s do setor 2. Em 1964/65 ela ocupava \n\n27,20% (1,67 Km2) dos usos das APP\u2019s desse setor e, em 2004, eram 40,88% \n\ndesse total (2,51 Km2). Esse incremento deu-se, principalmente, junto aos rios \n\ntribut\u00e1rios do rio principal, o rio Maquin\u00e9 que, por sua vez, manteve os baixos n\u00edveis \n\nde mata ciliar, registrados nesse per\u00edodo. Outrossim, a grande demanda de \n\nrecursos h\u00eddricos utilizados na irriga\u00e7\u00e3o das hortali\u00e7as e o intenso uso defensivos \n\nagr\u00edcolas (fertilizantes, herbicidas e inseticidas) fazem com que a qualidade \n\nambiental desse setor, apesar do pequeno aumento em \u00e1rea da citada vegeta\u00e7\u00e3o, \n\nn\u00e3o tenha melhorado em nada, ao contr\u00e1rio, piorou nesse per\u00edodo. Al\u00e9m das \n\n\n\n \n\n \n\n77 \n\ncargas org\u00e2nicas (efluentes dom\u00e9sticos sem tratamento) que esse rio recebe \n\ndiariamente, juntamente com os res\u00edduos dos defensivos agr\u00edcolas, aportam \n\nsedimentos com alta periodicidade, devido o solo exposto pela intensa \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o praticada nessas \u00e1reas. Existem \u00e1reas desse setor, onde o solo \u00e9 \n\nmais profundo, no qual se colhem tr\u00eas safras dentro de um per\u00edodo de 12 meses . \n\nEmbora na Tabela 5 os n\u00edveis do uso social, aparentem terem diminu\u00eddo em \n\n2004, as expedi\u00e7\u00f5es de campo realizadas na BHRM, nos leva a estimar que o item \n\n\u201csem classifica\u00e7\u00e3o\u201d esteja ocultando a outra parte desse uso, mantendo, portanto, \n\nos n\u00edveis de uso do per\u00edodo de 1964. \n\nNas Figuras 23 e 24, s\u00e3o apresentados mapas (escala 1:50.000) contendo, \n\nrespectivamente, a espacializa\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o do uso do solo nas APP\u2019s do setor \n\n2 (presente na Tabela 5), antes da implanta\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal (1964/65) e no \n\nper\u00edodo de 2004. \n\n \n \n\nAspectos Hist\u00f3ricos e Socioecon\u00f4micos  \n \n\nNo setor 2 os seis moradores (100% dos informantes entrevistados) \n\ndeclaram que recebem assist\u00eancia t\u00e9cnica Institucional da EMATER. Um deles \n\ncontratou recentemente um agr\u00f4nomo particular. Uma das conseq\u00fc\u00eancias dessa \n\nmaior assist\u00eancia t\u00e9cnica, associado ao alto n\u00edvel de mecaniza\u00e7\u00e3o, caracteriza-se \n\ncomo um sistema de produ\u00e7\u00e3o dentro dos padr\u00f5es da modernidade (GERHARDT \n\net al., 2000-B) incluindo uso intensivo de defensivos agr\u00edcolas, irriga\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o \n\nde sementes especializadas nas lojas agropecu\u00e1rias. Nenhum entrevistado usa \n\nmanejos como a coivara, pousio e o fogo na prepara\u00e7\u00e3o do cultivo. A escolaridade \n\n\u00e9 relativamente baixa: somente dois completaram o Ensino Fundamental e outros \n\nquatro n\u00e3o o conclu\u00edram, por\u00e9m todos possuem TV com antena parab\u00f3lica e/ou \n\nSKY e assistem a programas relacionados com os manejos agr\u00edcolas. \n\nA m\u00e9dia dos rendimentos l\u00edquidos anuais, variou entre R$ 19.200,00 e \n\n133.400,00, e o valor m\u00e9dio do hectare (ha) dessas propriedades variou entre R$ \n\n6.000,00 e 20.000,00. A m\u00e9dia de \u00e1rea utilizada (SU) nas propriedades dos \n\ninformantes desse setor variou de 5 a 35 hectares, representando entre 20 e 100% \n\ndessas propriedades, com uso m\u00e9dio de 50,6%.  \n\nTodos declaram estar satisfeitos em morar na BHRM e desejam que os \n\nfilhos continuem trabalhando ou morando nesse local. \n\n\n\n \n\n \n\n78 \n\nDos servi\u00e7os p\u00fablicos e outros indicadores de qualidade de vida, a maioria \n\natesta que a sa\u00fade, o transporte, a rede vi\u00e1ria e o ensino s\u00e3o melhores atualmente. \n\nDeclaram tamb\u00e9m que, antigamente, havia mais troca de produtos entre os \n\nvizinhos e menos mis\u00e9ria. Declararam, ainda, que vender a produ\u00e7\u00e3o na \n\npropriedade era mais f\u00e1cil, mas os rendimentos s\u00e3o maiores hoje. \n\nA maioria dos informantes (quatro, ou seja, 66,6%) manifesta algum \n\nconhecimento das leis ambientais, um pouco conhecimento e outro as desconhece. \n\nApenas dois deles declararam terem sido notificados ou multados nos \u00faltimos dez \n\nanos. A REBIO da Serra Geral aparece desconhecida ou insignificante para a \n\nmaioria dos entrevistados.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o em suas propriedades, \n\nquatro entrevistados (66,6%) afirmaram reservar uma parte da propriedade, tr\u00eas \n\ncom dimens\u00e3o m\u00e9dia de 5% da propriedade e um com dimens\u00e3o de 20% \n\n(denominando de Reserva Legal), sendo localizadas em local de dif\u00edcil acesso e \n\nn\u00e3o aptas para agricultura. A metade dos informantes declara n\u00e3o reconhecer a \n\nimport\u00e2ncia dessas \u00e1reas e um deles n\u00e3o possui certeza (\u201ctalvez\u201d) sobre sua \n\nimport\u00e2ncia.  \n\nQuanto aos crit\u00e9rios para os limites dos cultivos e empreendimentos no \n\nper\u00edodo de 1964/65, cinco informantes (83,3% do total desse setor) indicaram as \n\nestradas, quatro (66,6%) indicaram pedreiras, vizinhos, beira de rio, disponibilidade \n\nde pessoas para trabalhar e ter terras dispon\u00edveis (pousio).  \n\nEm 2004, cinco informantes (83,3%) manifestaram que os limites no uso dos \n\nrecursos naturais relacionavam-se com a produtividade das \u00e1reas; tr\u00eas moradores \n\n(50%) declararam usar toda \u00e1rea dispon\u00edvel, e outros dois (33,3%) o acesso \u00e0s \n\nm\u00e1quinas e a presen\u00e7a de \u201ccapoeira fina\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n79 \n\n8.3 \u2013 SETOR 3 \u2013 CURSO INFERIOR (FOZ  DO RIO MAQUIN\u00c9) \n \nAspectos ambientais do Setor 3, presente nas imagens de 1964/1965 e de \n2004 \n\n \n\nA seguir s\u00e3o apresentados os resultados da organiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das \n\ninforma\u00e7\u00f5es obtidas na elabora\u00e7\u00e3o do SIG desse trabalho, com os dados espaciais \n\ndesse setor no per\u00edodo de 1964/65 e 2004.  \n\nNa tabela 6, s\u00e3o apresentadas informa\u00e7\u00f5es relacionadas com o uso do solo \n\nnas APP\u2019s do setor 3, antes do C\u00f3digo Florestal (1964/65) e em 2004. \n\n \n\n \n\nTABELA 6 \u2013 Uso do Solo nas APP\u2019s Relacionados com \u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o Ciliar \ndo Setor 3 (Curso Inferior) no per\u00edodo de 1964/65 e 2004 \n\n* O setor 3 possui 0,82 Km2 de APP sem cobertura de aerofotos (aus\u00eancia de duas fotos do acervo \ndo SAA/RS) do per\u00edodo de 1964/65, representando uma perda de informa\u00e7\u00e3o de 19,9% da \u00e1rea \ntotal de APP desse setor. Estima-se que esses valores sigam a tend\u00eancia percentual dos demais \n80,09% dos dados registrados.  \n \n \n \n No setor 3, n\u00e3o foram registradas altera\u00e7\u00f5es significativas no per\u00edodo \nanalisado, mantendo-se elevados n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica das APP\u2019s e baixos \n\n\u00edndices de conserva\u00e7\u00e3o ambiental, com pequena cobertura vegetal nativa nas \n\nmargens dos rios e nascentes. Esse setor \u00e9 o menor dos tr\u00eas, representando \n\n5,74% das APP\u2019s e 6,19% da \u00e1rea da BHRM. \n\nRegistrou-se, contudo, um aumento (17,13%) dos usos agropecu\u00e1rios nas \n\nAPP\u2019s desse setor. Se deduzirmos os n\u00edveis proporcionais da aus\u00eancia de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, esse \u00edndice ainda representaria 13,7%. A utiliza\u00e7\u00e3o por pastagens \u00e9 o \n\n1964/65* 2004 USO DO SOLO NO SETOR 3  \n= CURSO INFERIOR = \u00c1REA (Km2) % APP\u2019s do Setor \u00c1REA (Km\n\n2) % APP\u2019s do Setor \n2,79 (Pastagens) 67,72 % USOS AGROPECU\u00c1RIOS 2,86 69,42 %\n0,56 (Agricultura) 13,59 % \n\nSILVICULTURA (Pinus e Eucalipto) Ausente - - - \nVEGETA\u00c7\u00c3O Arbustiva/Arb\u00f3rea (NATIVA) 0,44 10,68 % 0,39 9,47 % \n\nUSO SOCIAL (\u00c1rea Urbana, Estradas, ...) ??? ??? 0,15 3,64 % \n\nSEM CLASSIFICA\u00c7\u00c3O Ausente - 0,24 5,82 % \nTOTAL DE APP DO SETOR 3* \n= 5,74 % das APP\u2019s da BHRM (71,78 Km2)\n\n4,12 80,09 %* 4,12 100 % \n\n\n\n \n\n \n\n80 \n\nuso principal atual (67,72%), por\u00e9m a rizicultura e a olericultura apresentam \n\ncrescimentos significantes. Pela rentabilidade desse dois cultivos, a tend\u00eancia \u00e9 de \n\nocuparem as \u00e1reas das pastagens, nas quais utiliza-se intensa mecaniza\u00e7\u00e3o, \n\ndefensivos agr\u00edcolas e equipamentos de irriga\u00e7\u00e3o.  \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o nativa arbustiva/arb\u00f3rea n\u00e3o apresentou varia\u00e7\u00e3o significante, \n\npor\u00e9m com ligeira queda, passando de 10,68% dos usos (em 1964/65) para 9,47% \n\nem 2004. \n\nA Figura 25 apresenta uma compara\u00e7\u00e3o entre os dados apresentados na \n\nTabela 6, evidenciando a evolu\u00e7\u00e3o do uso do solo nas APP\u2019s do Setor 3. \n\n \n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n1964 2004\n\nUsos\nAgropecu\u00e1rios\n\nVegeta\u00e7\u00e3o Nativa\n(arbustiva/arb\u00f3rea)\n\nSilvicultura Ex\u00f3tica\n(pinus/eucalipto)\n\nUso Social\n(estradas, zona\nurbana,...)\nSem Classifica\u00e7\u00e3o \n\n \nFigura 25 \u2013 Gr\u00e1fico de Distribui\u00e7\u00e3o Percentual do Uso do Solo nas APP\u2019s do \nSetor 3 no per\u00edodo de 1964/65 e 2004 \n \n\nNas Figuras 26 e 27, apresentam-se mapas (escala 1:50.000) contendo a \n\nespacializa\u00e7\u00e3o dos usos do solo, presentes nas Tabela 6, evidenciando a evolu\u00e7\u00e3o \n\ndo uso do solo nas APP\u2019s do setor 3, antes da implanta\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal \n\n(1964/65) e em 2004. \n\n \n\nAspectos Hist\u00f3ricos e Socioecon\u00f4micos  \n \n\nNo setor 3, quatro moradores (66,6% dos informantes entrevistados nesse \n\nsetor) declaram que recebem assist\u00eancia t\u00e9cnica Institucional da EMATER, e dois \n\nmoradores (33,3%), um rizicultor e o outro oleiro, contratam particularmente sua \n\nassessoria profissional. Nesse setor percebe-se o uso intenso de mecaniza\u00e7\u00e3o nos \n\n\n\n \n\n \n\n81 \n\npadr\u00f5es da modernidade (GERHARDT et al., 2000-B), incluindo o uso intensivo de \n\ndefensivos agr\u00edcolas, a irriga\u00e7\u00e3o e a aquisi\u00e7\u00e3o de sementes selecionadas. Nenhum \n\ndos seis entrevistados (100%) utilizavam a coivara,  pousio ou fogo para limpeza do \n\nterreno.  \n\nA escolaridade \u00e9 mediana: quatro entrevistados (66,6%) conclu\u00edram o ensino \n\nfundamental e outros 02 (33,3%) completaram o ensino m\u00e9dio, al\u00e9m de possu\u00edrem \n\nTV com antena parab\u00f3lica e/ou SKY, tendo acesso a programas relacionados com \n\nnovos manejos agr\u00edcolas. \n\nA m\u00e9dia dos rendimentos l\u00edquidos anuais variou entre R$ 35.000,00 e \n\n68.400,00 e, o valor m\u00e9dio do hectare, no setor 3, variou entre R$ 15.000,00 e \n\n22.000,00. A m\u00e9dia de \u00e1rea utilizada (SU) nas propriedades dos informantes desse \n\nsetor variou entre 17 a 65 hectares, representando entre 85 e 100% dessas \n\npropriedades, com uso m\u00e9dio de 94,6%.  \n\nTodos (100%) declaram estar satisfeitos em morar na BHRM e cinco (83,3%) \n\ndesejam que os filhos continuem trabalhando ou morando nesse local.  \n\nDos servi\u00e7os p\u00fablicos e outros indicadores de qualidade de vida, a maioria \n\natesta que a sa\u00fade, o transporte, a rede vi\u00e1ria e o ensino s\u00e3o melhores atualmente. \n\nDeclaram tamb\u00e9m que, antigamente, \u201csobrava comida, mas faltava dinheiro\u201d (G \n\n13), havia maior n\u00famero de trocas entre os vizinhos e que, vender a produ\u00e7\u00e3o, na \n\npropriedade era mais f\u00e1cil. Contudo, hoje existe mais tecnologia, mais condi\u00e7\u00f5es de \n\nconforto, como por exemplo a luz el\u00e9trica e a produtividade aumentou. \n\nA maioria dos informantes (quatro, ou seja, 66,6% desse setor) manifesta \n\nn\u00e3o ter conhecimento sobre leis ambientais e dois (33,3%) as conhecem.  Apenas \n\num morador (16,6%) declarou j\u00e1 ter sido notificado pela policia ambiental e dois \n\n(33,3%) declaram que os vizinhos foram notificados ou multados. A REBIO da \n\nSerra Geral parece ser desconhecida, ou insignificante, para a maioria dos \n\nentrevistados. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o em suas \n\npropriedades, todos os seis entrevistados afirmaram n\u00e3o ser importante, pois como \n\nafirmou G13: \u201cN\u00e3o \u00e9 importante, pois n\u00e3o d\u00e1 para produzir nela\u201d.  \n\nQuanto aos crit\u00e9rios para os limites dos cultivos e empreendimentos, no \n\nper\u00edodo de 1964/65, cinco informantes (83,3%) indicaram o limite com os vizinhos e \n\na beira dos rios; tr\u00eas (50%) indicaram os banhados e as estradas e cinco (83,3%) \n\ndeclararam utilizar todas as \u00e1reas dispon\u00edveis.  \n\n\n\n \n\n \n\n82 \n\nEm 2004, cinco informantes (83,3%) declararam que o limite atual era a \n\nprodutividade das \u00e1reas; tr\u00eas (50%) era o acesso a maquinas; quatro (66,6%) \n\ndeclaram que os limites n\u00e3o mudaram e dois (33,3%) declararam que a mudan\u00e7a \n\nde limites foi pequena. \n \n\n \n \n \n8.4 \u2013 BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO MAQUIN\u00c9 - BHRM  \n\n \n\nAspectos ambientais da BHRM, presentes nas imagens de 1964/1965 e de \n2004 \n\n \n\nA seguir, s\u00e3o apresentados os resultados da organiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das \n\ninforma\u00e7\u00f5es obtidas na elabora\u00e7\u00e3o do SIG desse trabalho, com os dados espaciais \n\nda BHRM no per\u00edodo de 1964/65 e 2004.  \n\nNa Tabela 7, s\u00e3o apresentadas informa\u00e7\u00f5es relacionadas ao uso do solo em \n\ntodas APP\u2019s da BHRM no referido per\u00edodo. \n\nTABELA 7 \u2013 Uso do Solo nas APP\u2019s (\u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o Ciliar e Declividade) da \nBHRM no per\u00edodo de 1964/65 e 2004 \n\n \n\nOs resultados atestam que a \u00e1rea total de APP's (Declividades + \u00c1reas de \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Ciliar) da BHRM \u00e9 de 71,78 Km2, representando 13,20% da BHRM, \nentretanto, lembramos que a base desse trabalho limitou-se a precis\u00e3o dos \n\nprodutos cartogr\u00e1ficos existentes (DSG-Ex, em escala 1:50.000), portanto, os \n\ndados quantitativos absolutos devem ser maiores (provavelmente o dobro). Estima-\n\nse que os n\u00edveis de distribui\u00e7\u00e3o dos usos dessas novas \u00e1reas n\u00e3o apresentem \n\ndiverg\u00eancia significativa dos n\u00edveis registrados nessa pesquisa. \n \n\n1964/65 2004 \nUSO DO SOLO NAS APP\u2019s DA BHRM \n\n\u00c1REA (Km2) % APP\u2019s da BHRM \u00c1REA (Km\n2) % APP\u2019s da BHRM\n\n7,24  (Pastagens) 10,09 % USOS AGROPECU\u00c1RIOS 24,50 34,12 % \n4,58 (Agricultura) 6,38 % \n\nSILVICULTURA (Pinus e Eucalipto) Ausente - 0,07 0,1% \nVEGETA\u00c7\u00c3O Arbustiva/Arb\u00f3rea (NATIVA) 45,69 63,64 % 58,60 81,64 % \n\nUSO SOCIAL (\u00c1rea Urbana, Estradas, ...) 0,82 1,14 % 0,81 1,13 % \n\nSEM CLASSIFICA\u00c7\u00c3O Ausente - 0,48 0,65 % \nTOTAL DE APP NA BHRM (13,2% da \u00e1rea \nda BHRM) 71,78 100 % 71,78 100 % \n\n\n\n \n\n \n\n83 \n\nA Figura 28, mostra um gr\u00e1fico com a soma dos dados de uso das APP\u2019s, \n\nnos tr\u00eas setores, apresentando percentualmente a evolu\u00e7\u00e3o do uso do solo nas \n\nAPP\u2019s da BHRM, no per\u00edodo de 1964/65 e 2004. \n\n \n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n1964 2004\n\nUsos\nAgropecu\u00e1rios\nVegeta\u00e7\u00e3o Nativa\n(arbustiva/arb\u00f3rea)\nSilvicultura Ex\u00f3tica\n(pinus/eucalipto)\nUso Social\n\nSem Classifica\u00e7\u00e3o\n\n \nFigura 28 \u2013 Gr\u00e1fico de Distribui\u00e7\u00e3o Percentual dos Usos do Solo nas APP\u2019s \nda BHRM no Per\u00edodo de 1964/65 e 2004 \n \n \n\nA Tabela 7 e a Figura 28 atestam que, no per\u00edodo estudado, ocorreram \nmudan\u00e7as significativas na evolu\u00e7\u00e3o do uso do solo das APP\u2019s da BHRM, \nespecialmente em rela\u00e7\u00e3o aos usos agropecu\u00e1rios e \u00e0 presen\u00e7a da vegeta\u00e7\u00e3o \narbustiva/arb\u00f3rea nativa. \n\n Registrou-se, nesse per\u00edodo, uma diminui\u00e7\u00e3o significativa (51,7%) dos usos \nagropecu\u00e1rios nas APP\u2019s (\u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o Ciliar e Declividades) da BHRM, \npassando de 24,50 Km2 em 1964/65, para 11,82 Km2 em 2004, apresentando, \nportanto, significativa desativa\u00e7\u00e3o de cultivos anuais localizados nas \u00e1reas \ndeclivosas. As \u00e1reas com pastagens sofreram menores redu\u00e7\u00f5es percentuais. \n\nCoerente com os dados anteriores, registrou-se um aumento de 28,2% \n\n(aumento de 12,91 Km2) na vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva/arb\u00f3rea nativa nas APP\u2019s da \n\nBHRM. A maior parcela desse aumento ocorreu nas \u00e1reas declivosas e pouco \n\ndeclivosas. Em 1964/65, a vegeta\u00e7\u00e3o nativa arbustiva/arb\u00f3rea ocupava 63,64% \n\n(45,69 Km2) dos usos das APP\u2019s dessa bacia e, em 2004, ocupava 81,64% desse \n\ntotal, ou seja, 58,60 Km2. Esse evento foi de grande relev\u00e2ncia para melhorar os \n\n\u00edndices de conserva\u00e7\u00e3o ambiental da BHRM diretamente relacionados com a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o tanto do n\u00famero de fam\u00edlias, quanto no n\u00famero de membros em cada \n\nfam\u00edlia, localizadas nas \u00e1reas rurais dessas \u00e1reas.  \n\n\n\n \n\n \n\n84 \n\nNo conjunto, os outros usos n\u00e3o apresentaram altera\u00e7\u00f5es significativas. \n\nContudo, a partir das expedi\u00e7\u00f5es de campo, estima-se que parte do \u00edndice da \n\ncategoria \u201cSem Classifica\u00e7\u00e3o\u201d esteja encobrindo parcela dos usos sociais \n\nrelacionados com habita\u00e7\u00f5es localizadas em APP\u2019s (\u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o Ciliar).  \n\nNa Tabela 8, s\u00e3o apresentadas informa\u00e7\u00f5es relacionadas com os principais \n\nusos do solo da \u00e1rea total da BHRM, antes da implanta\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal \n\n(1964/65) e em 2004. \n\n \nTABELA 8 \u2013 Usos do Solo na BHRM no Per\u00edodo de 1964/65 e 2004 \n\nLegenda da Tabela 8: \n*Nesse per\u00edodo inexiste cobertura aerofotogram\u00e9trica de 6,96 Km2, representando aus\u00eancia de \n1,28% dados absolutos BHRM (Fonte: Acervo do SAA/RS). \n** Estima-se que as \u00e1reas de silvicultura de ex\u00f3ticas (principalmente de Pinus) podem chegar a \n1Km2, representando 0,18 % da \u00e1rea da BHRM. \n*** Os n\u00fameros apresentados aqui, s\u00e3o estimativas proporcionais aos \u00edndices registrados nas \nAPP\u2019s, apresentando, provavelmente, n\u00fameros mais elevados no per\u00edodo de 2004. \n \n \n \n\nA Figura 29 apresenta a compara\u00e7\u00e3o dos dados presentes na Tabela 8, \n\nsobre a evolu\u00e7\u00e3o do uso do solo na BHRM, como um todo, no per\u00edodo de 1964/65 \n\na 2004. \n\n1964/65* 2004 \nUSO DO SOLO NA BHRM \u00c1REA \n\n(Km2) \n% da \n\nBHRM \u00c1REA (Km\n2) % da BHRM \n\nUSOS AGROPECU\u00c1RIOS 231,59 42,60 % 147,18 27,08 % \n\nSILVICULTURA (Pinus e Eucalipto) Ausente - 0,07 ** 0,01 a 0,18% \nVEGETA\u00c7\u00c3O Arbustiva/Arb\u00f3rea (NATIVA) 302,555 55,66 % 393,32 72,36 % \n\nUSO SOCIAL (\u00c1rea Urbana, Estradas, ...) 2,46*** 0,45 % 3,06*** 0,56 % \nSEM CLASSIFICA\u00c7\u00c3O Ausente - 0,48 0,08 % \n\n\u00c1REA TOTAL DA BHRM 543,57 98,71 %* 543,57 100 % \n\n\n\n \n\n \n\n85 \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n1964 2004\n\nUsos\nAgropecu\u00e1rios\nVegeta\u00e7\u00e3o Nativa\n(arbustiva/arb\u00f3rea)\nSilvicultura Ex\u00f3tica\n(pinus/eucalipto)\nUso Social\n\nSem Classifica\u00e7\u00e3o\n\n \nFigura 29 \u2013 Gr\u00e1fico de Distribui\u00e7\u00e3o Percentual dos Usos do Solo na BHRM no \nPer\u00edodo de 1964/65 a 2004 \n \n \n\nA Figura 29 demonstra visualmente as altera\u00e7\u00f5es ocorridas na evolu\u00e7\u00e3o do \n\nuso do solo da BHRM, no per\u00edodo de 1964/65 a 2004, especialmente em rela\u00e7\u00e3o \n\naos usos agropecu\u00e1rios e \u00e0 presen\u00e7a da vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva/arb\u00f3rea nativa, \n\nrefletindo a mesma tend\u00eancia da evolu\u00e7\u00e3o dos dados demonstrados anteriormente \n\nna Tabela 7 e Figura 28. \n\n Registra-se nesse per\u00edodo uma diminui\u00e7\u00e3o expressiva de 63,55% dos usos \n\nagropecu\u00e1rios nas APP\u2019s (\u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o Ciliar e Declividades) da BHRM, \n\npassando de 231,59 Km2 (42,6% da BHRM) em 1964/65, para 147,18 Km2 em \n\n2004, ou seja, 27,08% da BHRM. Portanto, h\u00e1 uma significativa desativa\u00e7\u00e3o de \n\ncultivos anuais e pastagens, especialmente as localizadas nas \u00e1reas declivosas \n\ndessa bacia. Na mesma propor\u00e7\u00e3o dos dados anteriores, registrou-se um aumento \n\nde 30% (aumento de 90,76 Km2) na vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva/arb\u00f3rea nativa da BHRM. \n\nA maior parcela desse aumento ocorreu nas \u00e1reas declivosas e pouco declivosas. \n\nEm 1964/65 a vegeta\u00e7\u00e3o nativa arbustiva/arb\u00f3rea ocupava 55,66% (302,55 Km2) \n\ndessa bacia e, em 2004, ocupava 72,36% desse total (393,32 Km2).  \n\nNo conjunto, os outros usos n\u00e3o apresentaram altera\u00e7\u00f5es significativas.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n86 \n\nPercep\u00e7\u00f5es Socioecon\u00f4micas e Socioambientais do Uso e Conserva\u00e7\u00e3o dos \nRecursos Naturais da BHRM no Per\u00edodo de 1964 a 2004/2005 (Dados In\u00e9ditos \ndessa Pesquisa). \n\n \n\nForam transcritas 20 entrevistas e procedeu-se \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es desses relatos. Na pagina seguinte apresenta-se a rela\u00e7\u00e3o dos \n\ninformantes entrevistados (Tabela 09). \nNo anexo II apresenta-se (simplificadamente) as transcri\u00e7\u00f5es das principais \n\ninforma\u00e7\u00f5es presentes nas entrevistas realizadas no per\u00edodo de dezembro de 2005 \n\na mar\u00e7o de 2006.  \n \n\n \n\nTabela 09 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o dos Informantes Entrevistados Nesta Pesquisa. \nNumera\u00e7\u00e3o Idade Localidade Setor da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nAtividade Profissional \nPrincipal \n\nG-01 54 Linha Encantada Nascentes Agricultura \nG-02 71 Linha Encantada Nascentes Agricultura \n\nG-03 57 Pedra de Amolar Nascentes \nAgricultura/pecu\u00e1ria/ \nfuncion\u00e1rio da Rebio \nS.G.(\u00faltimos 3 anos) \n\nG-04 80 Rio do Ouro Nascentes Agricultura/aposentado \n\nG-05 63 Garapi\u00e1 Nascentes Agricultura/aposentado/comer-cio para turistas \n\nG-06 72 Barra do Ouro Nascentes Agricultura/Doceira/arrenda terra \nG-07 65 Linha Fagundes M\u00e9dio Vale Agricultura \nG-08 63 Gruta M\u00e9dio Vale Agricultura \nG-09 82 Gruta M\u00e9dio Vale Agricultura/aposentado \nG-10 70 Solid\u00e3o M\u00e9dio Vale Agricultura \nG-11 68 Linha Fagundes M\u00e9dio Vale Agricultura/Feirante \nG-12 66 Gruta M\u00e9dio Vale Agricultura \nG-13 76 BR 101 Curso Inferior Agricultura/pecu\u00e1ria \nG-14 54 Jaguar\u00e3o - Canta-galo Curso Inferior Agricultura -arroz \nG-15 84 Jaguar\u00e3o Curso Inferior Pecu\u00e1ria \nG-16 55 Jaguar\u00e3o Curso Inferior Olaria \nG-17 54 Jaguar\u00e3o - Espraiado Curso Inferior Agricultura/feirante \nG-18 62 BR 101 Curso Inferior Agricultura \nG-19 54 Maquin\u00e9 Todos setores Extens\u00e3o rural \nG-20 55-60 Maquin\u00e9 Todos setores Extens\u00e3o rural \n\n \n \nCaracteriza\u00e7\u00e3o geral dos informantes \n \n\nA m\u00e9dia de idade entre os informantes (vinte) foi de 69 anos e sua \n\ndistribui\u00e7\u00e3o deu-se da seguinte forma: seis moradores locais de cada setor da \n\nbacia (nascentes \u2013 m\u00e9dio vale \u2013 Curso Inferior) + dois t\u00e9cnicos da EMATER (\u00f3rg\u00e3o \n\np\u00fablico estadual prestador de apoio e orienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para a implanta\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n \n\n \n\n87 \n\natividades agropecu\u00e1rias na bacia do rio Maquin\u00e9). Esses \u00faltimos freq\u00fcentam os \n\ntr\u00eas setores utilizados na pesquisa nos \u00faltimos 30 anos (aproximadamente). Para a \n\nescolha dos informantes foram considerados os requisitos essenciais descritos nos \n\nprocedimentos metodol\u00f3gicos do cap\u00edtulo 7 (item 7.2.2.1). \n\nAdicionalmente foi entrevistado (via telefone) o coordenador atual da \n\nPATRAM do Litoral Norte do RS e um funcion\u00e1rio dessa Institui\u00e7\u00e3o (Capit\u00e3o Tiago \n\ne Cabo Lauro, respectivamente) para confirmar informa\u00e7\u00f5es gerais sobre os \n\nprocedimentos de fiscaliza\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental na BHRM. \n\nDe acordo com os dados do censo do IBGE realizado em 2000, no munic\u00edpio \n\nde Maquin\u00e924 existiam ent\u00e3o 972 pessoas com 60 anos, ou mais e, desses, \n\naproximadamente 628 coordenam as atividades produtivas em seu domic\u00edlio. Os \n\ndados do IBGE (2006) e outros trabalhos realizados na BHRM (PEROTTO et al., \n\n2000; GERHARDT et al., 2000-A), permitem estimar que, desses \u00faltimos, \n\naproximadamente 460 pessoas (73,6% desse total) vivam na \u00e1rea rural desse \n\nmunic\u00edpio (IBGE, 2006).  \n\nEmbora a quantidade de informantes (20) que colaboraram com esta \n\npesquisa aparente ser pouco expressiva, pois do ponto de vista quantitativo, \n\nrepresenta 5% do universo amostral, a aplica\u00e7\u00e3o dos procedimentos metodol\u00f3gicos \n\ndas ci\u00eancias sociais, na elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das entrevistas, juntamente com o \n\nadequado elenco de crit\u00e9rios para sele\u00e7\u00e3o dos informantes, acima mencionados, \n\nresultaram em relatos considerados suficientes, do ponto de vista qualitativo, para \nidentificar as \u201cevid\u00eancias\u201d (THOMPSON, 1992). Em cada setor houve significativa \n\nrepeti\u00e7\u00e3o e/ou confirma\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais da BHRM nos \u00faltimos quarenta anos. \n\n \n\nEm seguida apresenta-se alguns t\u00f3picos importantes presentes nas \n\npercep\u00e7\u00f5es socioambientais e socioecon\u00f4micas dessa pesquisa. \n\n \n\n\u2022 Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental \n \n\nQuanto ao conhecimento geral de legisla\u00e7\u00e3o ambiental, doze informantes, ou \n\nseja, 60%, manifestaram conhecimento, cinco (25%) manifestaram pouco \n                                                 \n24 Maquin\u00e9 representa aproximadamente 88% da \u00e1rea da BHRM, os outros 12% est\u00e3o divididos \nentre S\u00e3o Francisco de Paula (+/- 10%) e Terra de Areia (+/- 2%). \n\n\n\n \n\n \n\n88 \n\nconhecimento e somente tr\u00eas (15%) manifestaram n\u00e3o conhecer nada do assunto. \n\nO setor onde menos se sabe de legisla\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 o 3. \n\nQuanto ao entendimento da legisla\u00e7\u00e3o ambiental relacionada com APP s\u00e3o \n\nm\u00ednimos os relatos de seu conhecimento, apenas 22% dos entrevistados, estando \n\nlocalizados, em sua maioria, nos setores 1 e 2. A principal legisla\u00e7\u00e3o ambiental \n\ncitada \u00e9 a restri\u00e7\u00e3o \u00e0s queimadas e a n\u00e3o possibilidade de derrubar \u201cCapoeir\u00e3o\u201d \n\n(est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o florestal) relacionado com Mata Atl\u00e2ntica \u2013 Decreto \n\nFederal 750/93, representando 33,3% dos entrevistados, estando localizados, em \n\nsua maioria, no setor 1 e 2. \n\nDe todos os entrevistados, apenas seis foram multados ou notificados, \n\nsomente um advertido e outros tr\u00eas conhecem vizinhos que foram autuados ou \n\nadvertidos, por\u00e9m, percebe-se que a maioria conhece a legisla\u00e7\u00e3o. Desses casos, \n03 autuados e um advertido pertencem ao Setor 1. \n\n \n\nBatalh\u00e3o de Policiamento Ambiental - PATRAM \n \n\nO Batalh\u00e3o de Policiamento Ambiental (PATRAM), do Litoral Norte foi criado \n\ne implantado entre os anos de 1993 e 1994 (respectivamente) utilizando os \n\nservidores da Brigada Militar Estadual do RS (BM/RS) e representa o \u00f3rg\u00e3o de \n\ncontrole e fiscaliza\u00e7\u00e3o mais presente no cotidiano das propriedades rurais da \n\nBHRM. \n\nN\u00e3o existem estat\u00edsticas sobre os Autos de Infra\u00e7\u00e3o, Notifica\u00e7\u00f5es ou BOA\u2019s \n\n(Boletim de Ocorr\u00eancia Ambiental) tampouco o acervo documental possui rigor \n\nmetodol\u00f3gico nos procedimentos de arquivamento de documentos. Por\u00e9m, atrav\u00e9s \n\nde pesquisa espont\u00e2nea e aleat\u00f3ria, durante 04 horas de investiga\u00e7\u00e3o, junto ao \n\nacervo da Sede o Batalh\u00e3o de Policiamento do Litoral Norte (PATRAM Litoral \n\nNorte), munic\u00edpio de Os\u00f3rio (RS), reuniu-se algumas  observa\u00e7\u00f5es gerais: \n\n\u2022 Em 1993, houveram notifica\u00e7\u00f5es e autua\u00e7\u00f5es (em pequeno numero) \n\nrelacionadas \u00e0 queimadas e desmatamentos, por\u00e9m o maior n\u00famero de \n\nocorr\u00eancias \u00e9 com a fauna (especialmente pesca e ca\u00e7a no Litoral).  \n\n\u2022 Em 1995, observou-se o primeiro registro de uma autua\u00e7\u00e3o, citando a categoria \n\n\u201cAPP\u201d e o C\u00f3digo Florestal Brasileiro (Lei Federal N\u00ba 4.771 de 1965). \n\n\u2022 Em 1998, aparecem autua\u00e7\u00f5es sobre subprodutos florestais, como a palmeira-\n\nju\u00e7ara (Euterpe edulis) com autua\u00e7\u00f5es em Maquin\u00e9. \n\n\n\n \n\n \n\n89 \n\n\u2022 No geral, a legisla\u00e7\u00e3o ambiental mais citada foi a Lei Estadual 9.519 de 1992 - \n\nC\u00f3digo Florestal do RS (ANEXO VI) e n\u00e3o o C\u00f3digo Florestal. Para a fauna, as \n\nLeis mais citadas s\u00e3o: Lei de Prote\u00e7\u00e3o da Fauna (5.197/67) e Crimes \n\nAmbientais (9.605/98). \n\n\u2022 Os n\u00fameros, a seguir, registram a \u00fanica ordena\u00e7\u00e3o de dados que foi encontrada \n\nnaquele acervo e, embora parcial, representa o n\u00famero de ocorr\u00eancias \n\natendidas pela PATRAM Litoral Norte, nos anos de 1998 a 2000. Dentro dos \n\npar\u00eanteses est\u00e1 o numero de Relat\u00f3rios Ambientais que foram, de fato, \n\nregistrados. Observa-se (no quadro a seguir) que o n\u00famero de documentos \n\ngerados \u00e9 muito pequeno em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de ocorr\u00eancias. \n \n\n \n\nEmbora nos relatos dos moradores o nome da Institui\u00e7\u00e3o relacionada com a \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental mais comumente citada seja o IBAMA (talvez por ser a \n\nprimeira a aparecer ou ser mais falada nos meios de comunica\u00e7\u00e3o) a Institui\u00e7\u00e3o \n\nmais presente nos \u00faltimos dez anos \u00e9 a PATRAM. \n\n \n \nDepartamento de Florestas e \u00c1reas Protegidas \u2013 DEFAP (antigo DRNR) \n \n\nO DEFAP \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o da SEMA/RS relacionado com a administra\u00e7\u00e3o das \nUC\u2019s estaduais e com o licenciamento florestal no RS. Para o primeiro tema sua \n\nsede regional situa-se na localidade de Barra do Ouro (Setor 1), munic\u00edpio de \n\nMaquin\u00e9, sendo respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o da REBIO da Serra Geral.  \n\nPara o licenciamento florestal, o DEFAP utiliza, como base, a sede regional \n\nlocalizada no munic\u00edpio de Tramanda\u00ed, atuando na BHRM, desde o in\u00edcio dos anos \n\n90, especialmente nas atividades madeireiras (serrarias) ou nas que consomem \n\nseus produtos (olarias, padarias, f\u00e1brica de m\u00f3veis, fornos industriais) e \n\nfloriculturas que comercializem esp\u00e9cimes nativos. Embora pouco freq\u00fcente, esse \n\n\u00f3rg\u00e3o tamb\u00e9m atende solicita\u00e7\u00f5es de licenciamento florestal relacionados com o \n\ncorte raso de vegeta\u00e7\u00e3o nativa em est\u00e1gio inicial de regenera\u00e7\u00e3o florestal \n\nOcorr\u00eancia \\ Ano 1998 1999 2000 \nVegeta\u00e7\u00e3o  57 (27) 117 (28) 257 (08) \nFauna 280 (03) 887 (03) 1045 (05) \nPolui\u00e7\u00e3o (parceria \ncom a FEPAM/RS)  219 (113) 331 (136) 366 (98) \n\n\n\n \n\n \n\n90 \n\n(descapoeiramento) e corte seletivo de madeiras nativas, sendo a primeira \n\natividade mais comum. \n\n A REBIO da Serra Geral realiza atividades peri\u00f3dicas de fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\nambiental na \u00e1rea da UC (4.875 ha), bem como na zona de amortecimento (micro-\n\nbacias vizinhas \u00e0 \u00e1rea da UC). Essas atividades ocorrem desde meados dos anos \n\n90 e s\u00e3o realizadas pelos fiscais florestais (tamb\u00e9m chamados de guarda-parques) \n\ndo DEFAP, em parceria com a PATRAM do Litoral Norte, visando a inibi\u00e7\u00e3o da \n\nca\u00e7a e derrubada de vegeta\u00e7\u00e3o nativa sem licenciamento florestal. Devido ao \n\npequeno n\u00famero de guarda-parques, a parceria com a PATRAM torna-se \n\nfundamental para a efetiva prote\u00e7\u00e3o dessa UC e de seu entorno. \n\n \nInstituto Brasileiro de Meio Ambiente \u2013 IBAMA \n \n\nO IBAMA, com sede regional no munic\u00edpio de Tramanda\u00ed, atua com mais \nintensidade nas \u00e1reas litor\u00e2neas, especialmente em quest\u00f5es relacionadas com a \n\nfauna silvestre. Possui pequeno corpo funcional e, na BHRM, suas atividades t\u00eam \n\nsido espor\u00e1dicas e, praticamente inexistentes ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o da PATRAM do Litoral \n\nNorte. Assim como a PATRAM, n\u00e3o possui estat\u00edstica de autua\u00e7\u00f5es. \n\n \nFunda\u00e7\u00e3o Estadual de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 FEPAM \n \n\nA FEPAM n\u00e3o \u00e9 muito presente nas propriedades rurais, pois, na BHRM, \nsua atua\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada com o Licenciamento Ambiental de atividades como: \n\nMinera\u00e7\u00e3o (extra\u00e7\u00e3o de saibro ou cascalho de rio); destino final de res\u00edduos s\u00f3lidos \n\n(dom\u00e9sticos e hospitalares); condom\u00ednios com \u00e1rea superior a cinco hectares e \n\nabertura e/ou melhorias de estradas (obras da duplica\u00e7\u00e3o da BR 101, que est\u00e3o em \n\nandamento). Sua atua\u00e7\u00e3o intensificou-se na \u00e1rea de estudo, especialmente desde \n\n1992/93. \n \n\n \n\nOrienta\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas &amp; Extens\u00e3o Rural na BHRM \n \n\nQuanto \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas oferecidas pelos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos aos \n\npropriet\u00e1rios rurais, percebe-se que, no setor 1, \u00e9 insuficiente (ou pouco presente) \n\n\n\n \n\n \n\n91 \n\ne, nos setores 2 e 3, se fazem mais presentes, influenciando, significativamente, na \n\n\u201cmoderniza\u00e7\u00e3o\u201d dos modos de produ\u00e7\u00e3o. \n \n\n \n\nEscolaridade m\u00e9dia dos Informantes \nQuanto \u00e0 escolaridade m\u00e9dia dos informantes, a maior parte possui o Ensino \n\nFundamental incompleto. Conv\u00e9m registrar que o Ensino M\u00e9dio, somente foi \n\ninstitu\u00eddo no distrito sede do munic\u00edpio de Maquin\u00e9 em 1996, formando a primeira \n\nturma em 1998. Antes desse per\u00edodo, o local mais pr\u00f3ximo desse servi\u00e7o era na \n\nsede do munic\u00edpio de Os\u00f3rio, distante 35 Km da sede do munic\u00edpio de Maquin\u00e9. \n\nOutrossim, a dist\u00e2ncia e os custos financeiros de transporte desmotivaram, ou \n\nexclu\u00edram, os moradores do Setor 1 a ingressar e/ou concluir esse n\u00edvel de ensino. \n\n \n\nOutras Pesquisas Realizadas na BHRM  \nA) Par\u00e2metros da Pesquisa Realizada por BECKER (2002) \n\nOs estudos de Becker (2002), divulgando as an\u00e1lises realizadas (em \n\nparceria com o CENECO \u2013 UFRGS) nas imagens do sat\u00e9lite LANDSAT de outubro \n\nde 1995, utilizando o software IDRISI na classifica\u00e7\u00e3o do uso e cobertura do solo \n\nda BHRM, revelam que cerca de 20% da \u00e1rea da BHRM estava representada por \n\nvegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria em est\u00e1gio avan\u00e7ado de desenvolvimento, 35% por \n\nvegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio intermedi\u00e1rio e 22% em est\u00e1gio inicial. Portanto, no per\u00edodo \n\nda referida pesquisa, 77% da BHRM apresentava vegeta\u00e7\u00e3o nativa \n\narbustiva/arb\u00f3rea. \n\nDe acordo com esse autor, a maior propor\u00e7\u00e3o de cobertura da terra \n\nintensivamente utilizada ocorre em terrenos mais planos (onde aproximadamente \n\n50% desses terrenos apresentam alto grau de utiliza\u00e7\u00e3o do solo em 1995) e menos \n\nde 10% dessas \u00e1reas possui vegeta\u00e7\u00e3o florestal em est\u00e1gios sucessionais \n\navan\u00e7ados. A forma\u00e7\u00e3o Floresta de Terras Baixas \u00e9 a mais alterada da bacia. \n\nBecker estima que, em 1995, apenas 20,2% da BHRM (109,8 Km2) apresentava \n\nvegeta\u00e7\u00e3o florestal de grande porte, ou seja, mata prim\u00e1ria ou secund\u00e1ria em \n\nest\u00e1gio avan\u00e7ado de sucess\u00e3o (BECKER, 2002). \n\nEmbora a resolu\u00e7\u00e3o das imagens, utilizadas por BECKER, seja menor (as \n\nimagens orbitais do sat\u00e9lite LANDSAT possuem pixel de 15 metros e as produzidas \n\nnesse trabalho s\u00e3o do sat\u00e9lite SPOT - 2004 com pixel de 10 metros), percebe-se \n\n\n\n \n\n \n\n92 \n\nque a BHRM apresenta, em 2004, 72,36% desse total com vegeta\u00e7\u00e3o \n\narbustiva/arb\u00f3rea nativa (393,32 Km2) \n\nPortanto, estima-se que nesse breve espa\u00e7o de tempo (09 anos), ocorreu \n\navan\u00e7o do desmatamento na \u00e1rea de estudo em, aproximadamente, 4,6%, \n\nrepresentando uma diminui\u00e7\u00e3o de, aproximadamente, 2,5 Km2. Esta degrada\u00e7\u00e3o \n\nlocaliza-se nos setores 1 e 2, ou seja, nas por\u00e7\u00f5es mais planas da BHRM e incluem \n\n\u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o ciliar. A categoria de APP menos afetada com esta supress\u00e3o \n\nfoi a relacionada com declividade.  \n\n \nB) Invent\u00e1rio Florestal do RS (DEFAP-SEMA/RS 2006) \n \n\n A seguir, apresenta-se, na Tabela 10, os dados hist\u00f3ricos da evolu\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea da cobertura florestal nativa no Rio Grande do Sul, como pano de fundo do \n\ncen\u00e1rio socioambiental estadual nos \u00faltimos 60 anos. \n \n\n \nTabela 10 \u2013 \u00c1rea da Cobertura Florestal Nativa do Rio Grande do Sul no per\u00edodo \nde 1940 a 2001 \n\nAno \u00c1rea km2 % da \u00c1rea do RS \n1940 98.985,36 35,1 % \n1959 27.005,01 9,6 % \n1983 15.858,74 5,6 % \n2001 49.556,29 17,53 % \n\nFonte: Invent\u00e1rio Florestal do Rio Grande do Sul (DEFAP-SEMA/RS, 2001). \n \n\nComo pode-se observar na Tabela 10, aumentou a cobertura florestal do \n\nEstado no per\u00edodo de 1983 a 2001, aproximando-se da metade dos valores \n\nexistentes no Estado do RS em 1940. Esta \u00e9 uma das principais conclus\u00f5es do \n\nInvent\u00e1rio Florestal Cont\u00ednuo do Rio Grande do Sul: o territ\u00f3rio ga\u00facho apresenta, \n\nno per\u00edodo amostrado, um volume de 17,53% de florestas nativas, onde 13,50% \n\nencontra-se em est\u00e1gio avan\u00e7ado e m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o e 4,03% em est\u00e1gio \n\ninicial (SEMA, 2006). \n\nPor outro lado, registra-se ainda, nesse estudo, um aumento, da \u00e1rea (0,97% \n\ndesse total) destinada para o as florestas plantadas com esp\u00e9cimes ex\u00f3ticos, \n\nprincipalmente pinus, eucalipto e ac\u00e1cia (Tabela 11). \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n93 \n\nTabela 11 \u2013 Propor\u00e7\u00f5es das Florestas Nativas e Ex\u00f3ticas do Rio Grande do Sul no \nper\u00edodo de 1983 e 2001 \n\n1983 2001 Floresta \u00c1rea km2 % \u00c1rea km2 % \nFlorestas Nativas 15.857,31 5,62 49.556,29 17,53 \nFlorestas plantadas (ex\u00f3ticas) 1.743,96 0,62 2.747,48 0,97 \nTotal 17.601,27 6,24 52.303,77 18,50 \n\nFonte: Invent\u00e1rio Florestal do Rio Grande do Sul (DEFAP-SEMA/RS, 2001). \n\n \n \n\nNa tabela 12 s\u00e3o apresentados os dados de classifica\u00e7\u00e3o do uso do solo do \n\nRS no per\u00edodo de 1999/2000, apresentado pelo \u00faltimo Invent\u00e1rio Florestal (DEFAP-\n\nSEMA/RS, 2001). \n \n \nTabela 12 \u2013 Classes de Uso do Solo do RS no Per\u00edodo 1999/2000 \n\nClasse de Uso \u00c1rea km2 Percentual \nFlorestas naturais - est\u00e1gios m\u00e9dio e avan\u00e7ado 38.159,52 13,50 \nFlorestas naturais - est\u00e1gios iniciais (capoeira) 11.396,77 4,03 \nFlorestas plantadas 2.747,48 0,97 \nAgricultura implantada 17.369,63 6,14 \nSolo exposto 54.008,26 19,11 \nCampo e pastagem 132.102,60 46,73 \n\u00c1reas urbanas 1.285,96 0,45 \nL\u00e2minas d'\u00e1gua 20.050,28 7,09 \nDunas 2.018,78 0,71 \nBanhados 1.655,55 0,60 \nNuvens e \u00e1reas n\u00e3o classificadas 1.884,87 0,67 \nTotal 282.679,70 100,00 \n\nFonte: Invent\u00e1rio Florestal do Rio Grande do Sul (DEFAP-SEMA/RS, 2001). \n \n \n \n \n \nC) Contexto Nacional \n \n\n \n\nBuscando relacionar os resultados obtidos na BHRM com o contexto \n\nnacional, \u00e9 oportuno citar um levantamento divulgado em 27 de setembro de 2005, \n\npelo CONAMA, durante as Reuni\u00f5es P\u00fablicas que discutiam a recente normativa \n\nrelacionada com a autoriza\u00e7\u00e3o de supress\u00e3o em APP (Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 369 de \n\nmar\u00e7o de 2006 \u2013 ANEXO VII). Essa apresenta dados relacionados com a avalia\u00e7\u00e3o \n\nambiental de 14 estudos (totalizando \u00e1rea de 2.700 Km2) realizados em sete \n\nestados brasileiros, das diversas regi\u00f5es do Brasil, no per\u00edodo de 2004/2005. O \n\nreferido trabalho postula que 43% das APP\u2019s est\u00e3o degradadas pelos usos \n\n\n\n \n\n \n\n94 \n\nagropecu\u00e1rios e desprovidas da vegeta\u00e7\u00e3o nativa adequada a sua fun\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica e legal. Estima-se que o total das \u00e1reas caracterizadas como APP\u2019s, seja \n\nde, aproximadamente, 27% do territ\u00f3rio nacional. \n\n \n\n \n \n\n8.5 \u2013 CONCLUS\u00d5ES GERAIS DESSE TRABALHO  \n \n\n \n\nApresenta-se, a seguir, sob forma de t\u00f3picos, as conclus\u00f5es gerais dessa \n\npesquisa em atendimento aos seus objetivos e em resposta \u00e0 hip\u00f3tese inicialmente \n\nlevantada. \n\n \n\n\u2022 No per\u00edodo de 1964/1965 at\u00e9 o in\u00edcio da d\u00e9cada de 90, houve uma diminui\u00e7\u00e3o \n\nna utiliza\u00e7\u00e3o direta dos recursos naturais nas \u00e1reas das APP\u2019s da BHRM, \n\nimpulsionada principalmente pelos fatores econ\u00f4micos. As evid\u00eancias \n\nprincipais aparecem no setor 1.  \n\n\u2022 Utilizando-se as informa\u00e7\u00f5es de Becker (2002) percebe-se que, no per\u00edodo \n\nsituado entre a d\u00e9cada de 90 e 2004, os n\u00edveis de utiliza\u00e7\u00e3o mantiveram-se \n\nsemelhantes, mas com breve aumento da supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nativa \n\narbustiva/arb\u00f3rea, nas partes mais baixas da BHRM (setores 2 e 3). \n\nProvavelmente, n\u00e3o ocorreu redu\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva/arb\u00f3rea nativa \n\nno Setor 1, nesse per\u00edodo, pois esse setor \u00e9 o que apresenta os melhores \n\n\u00edndices de conserva\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\n\u2022 A principal motiva\u00e7\u00e3o que influenciou a regenera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa \n\narbustiva arb\u00f3rea, nas APP\u2019s da BHRM relacionadas com as \u00e1reas declivosas, \n\nno per\u00edodo dessa pesquisa, foi os fatores econ\u00f4micos desfavor\u00e1veis aos \n\ncultivos de coivara nas encostas (Setor 1). Por\u00e9m, a partir de meados dos \n\nanos 90, percebe-se, complementarmente e com menos for\u00e7a, a influ\u00eancia da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental inibindo a amplia\u00e7\u00e3o dos usos agropecu\u00e1rios tradicionais \n\n(especialmente o manejo de coivara, com uso do fogo) nestas \u00e1reas, em \n\nfun\u00e7\u00e3o da maior presen\u00e7a da fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle ambientais, inclusive com \n\na cria\u00e7\u00e3o e aparelhamento das policias Ambientais (a PATRAM foi criada em \n\n1993/1994). Dentro das leis mais presentes nas notifica\u00e7\u00f5es (do acervo da \n\n\n\n \n\n \n\n95 \n\nPATRAM) as leis mais presentes nesses documentos est\u00e3o relacionadas com \n\na Mata Atl\u00e2ntica (Decreto Federal N\u00ba 750/93), C\u00f3digo Florestal do RS \n\n(9.519/92) e Lei de Crimes Ambientais (Lei Federal N\u00ba 9.605/99). Nesse \n\nacervo \u00e9 pouco presente, enquadramentos legais relacionados com APP\u2019s.  \n\n\u2022 Portanto, no Setor 1, foram registradas as maiores altera\u00e7\u00f5es nos usos dos \nrecursos naturais das APP\u2019s no per\u00edodo dessa pesquisa. Houve significativo \n\naumento da vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva arb\u00f3rea nativa no setor 1, especialmente nas \n\nAPP\u2019s relacionadas com \u201c\u00e1reas declivosas\u201d e demais \u00e1reas de dif\u00edcil acesso. \n\nPortanto, a preserva\u00e7\u00e3o nesse setor \u00e9 pouco influenciada pela for\u00e7a da lei ou \n\nconsci\u00eancia ambiental, e sim pelos limites f\u00edsicos dos terrenos, e da baixa \n\nrentabilidade do cultivos nessas \u00e1reas. A maioria (05) dos informantes (83,3%) \n\ndesse setor manifestou possuir algum conhecimento das leis ambientais, n\u00e3o \n\ndiscernindo por\u00e9m, os itens relacionados com as APP\u2019s. A REBIO da Serra \n\nGeral aparece como desconhecida ou insignificante para a maioria dos \n\nentrevistados.   \n\n\u2022 A M\u00e9dia dos rendimentos l\u00edquidos anuais do setor 1 variou entre R$ 1.000,00 \n\ne 7.500,00, e, o valor m\u00e9dio do hectare (ha) das propriedades abordadas \n\nvariou entre R$ 600,00 e 1.200,00. A m\u00e9dia de \u00e1rea utilizada (SU) nas \n\npropriedades dos informantes desse setor variou de 1,5 a 10 hectares, \n\nrepresentando entre 5 e 55% dessas propriedades, com uso m\u00e9dio de 29,3%.  \n\n\u2022 Nos setor 2 e 3, por\u00e9m, rendimentos l\u00edquidos anuais variaram entre R$ \n\n19.200,00 e 133.400,00, e o valor m\u00e9dio do hectare (ha) dessas propriedades \n\nvariou entre R$ 6.000,00 e 22.000,00. A m\u00e9dia de \u00e1rea utilizada (SU) nas \n\npropriedades dos informantes desses setores, variou de 5 a 65 hectares, \n\nrepresentando entre 20 e 100% dessas propriedades, com uso m\u00e9dio de \n\n50,6% no setor 2 e de 93% no setor 3.  \n\n\u2022 Os setores 2 e 3 registraram grande similaridade de aspectos \n\nsocioecon\u00f4micos incluindo o acesso \u00e0 assist\u00eancia t\u00e9cnica, sistema de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e modos de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais nas APP\u2019s, \n\npercep\u00e7\u00f5es sobre legisla\u00e7\u00e3o ambiental e a pequena influ\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental (principalmente relacionada com a inibi\u00e7\u00e3o do uso do fogo) na \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais,bem como a aus\u00eancia de manejos tradicionais \n\nde cultivo. \n\n\n\n \n\n \n\n96 \n\n\u2022 Percebe-se no Setor 3, que al\u00e9m de n\u00e3o respeitar as APP\u2019s localizadas \u00e1s \n\nmargens do rio Maquin\u00e9 (onde a maior parte dessa faixa possui 100 metros de \n\nlargura, chegando a 200 metros na foz), as propriedades utilizam em m\u00e9dia \n\n93% de sua \u00e1rea total, n\u00e3o respeitando os 20% de Reserva Legal (ARL), \n\nprevistos na legisla\u00e7\u00e3o ambiental de 1964. \n\n\u2022 Nos pr\u00f3prios registros do acervo da PATRAM Litoral Norte, constata-se que a \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 mais presente no Setor 1 do que nos demais setores da BHRM. \n\nEsse fato reflete uma forte contradi\u00e7\u00e3o na interpreta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o da mesma \n\nlei, em situa\u00e7\u00f5es sutilmente diferentes. Em primeiro lugar o fogo \u00e9 mais \n\n\u201cobservado\u201d em pequenas propriedades, pr\u00f3ximas de atrativos tur\u00edsticos, onde \n\n\u00e9 mais \u201cf\u00e1cil identificar e localizar\u201d, do que em grandes propriedades, como os \n\ncampos do planalto, onde circulam menos visitantes, por\u00e9m todo ano, na \n\nmesma \u00e9poca, ocorrem queimadas sob a incipiente vistoria Policias \n\nAmbientais. Embora a legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira ofere\u00e7a suporte \n\nnormativo suficiente para fiscaliza\u00e7\u00f5es e autua\u00e7\u00f5es relacionadas ao \n\nimpedimento da regenera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa em APP\u2019s (artigos: 38, 39 e \n\n40 da Lei de Crimes Ambientais \u2013 9985/98 e DF 3179/99), esta modalidade de \n\ninfra\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi registrada. Comumente a PATRAM, IBAMA e FEPAM e \n\nDEFAP s\u00e3o mais vigilantes frente \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas com retirada \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o (mesmo que dentro de t\u00e9cnicas de manejo), do que frente \u00e0 \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das baixas taxas de vegeta\u00e7\u00e3o da faixa ciliar dos rios. Na BHRM, \n\no exemplo caracter\u00edstico \u00e9 o avan\u00e7o gradual na degenera\u00e7\u00e3o da faixa ciliar do \n\nSetor 3 (foz do rio Maquin\u00e9) para os plantios de arroz e manejo do gado, bem \n\ncomo, o permanente impedimento de restaura\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00e1ria no \n\nSetor 2 (m\u00e9dio vale). No entanto, os tr\u00eas casos citados nesse par\u00e1grafo s\u00e3o \n\nenquadrados no mesmo artigo da Lei de Crimes Ambientais (artigo 38 da Lei \n\n9.605/98), que subsidia essas Institui\u00e7\u00f5es a tomar medidas administrativas \n\ninibindo essa \u201cirracionalidade da Lei\u201d, evitando a perman\u00eancia desses danos \n\nambientais.  \n\n\u2022 Embora os biocidas e fertilizantes utilizados na m\u00e9dia e \u201cmoderna \n\npropriedade\u201d dos setores 2 e 3, n\u00e3o sejam t\u00e3o vis\u00edveis quanto o arcaico uso do \n\nfogo da pequena propriedade do Setor 1, seus danos s\u00e3o mais intensos e \n\nmais perversos sobre as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente da BHRM, e \n\n\n\n \n\n \n\n97 \n\ndeveriam ser melhor percebidos pelos \u00f3rg\u00e3os de prote\u00e7\u00e3o e controle \n\nambientais. Com bom senso, mas com firmeza. \n\n\u2022 Percebe-se que os \u00f3rg\u00e3os governamentais respons\u00e1veis pela extens\u00e3o rural \n\n(EMATER/RS) n\u00e3o est\u00e3o atentos \u00e0s demandas da agricultura familiar e a \n\ndifus\u00e3o de alternativas sustent\u00e1veis de manejo agroflorestal, compat\u00edveis com \n\na legisla\u00e7\u00e3o vigente (especialmente no Setor 1), dedicando maior aten\u00e7\u00e3o ao \n\napoio e difus\u00e3o das tecnologias relacionadas com o sistema de produ\u00e7\u00e3o \n\nmoderno presentes nos setores 2 e 3. Constata-se, uma maior \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(GERHARDT et al., 2000-B) do sistema de produ\u00e7\u00e3o nesses dois setores, com \n\nbaix\u00edssima presen\u00e7a de cultivos tradicionais. Envolvem equipamentos de \n\nirriga\u00e7\u00e3o (e grande consumo de \u00e1gua), uso intensivo de mecaniza\u00e7\u00e3o, de \n\ndefensivos agr\u00edcolas (fertilizantes, herbicidas e inseticidas), e exposi\u00e7\u00e3o do \n\nsolo (com at\u00e9 tr\u00eas cultivos anuais em algumas \u00e1reas).  \n\n\u2022 Dentro dessa mesma \u201cracionalidade\u201d, percebe-se que os \u00f3rg\u00e3os \n\ngovernamentais relacionados ao licenciamento (SEMA-RS) e controle \n\nambientais (PATRAM, FEPAM e IBAMA) ainda est\u00e3o desconectados da \n\nsociedade civil organizada vinculada \u00e0 pesquisa agr\u00edcola (FEPAGRO\u2019s e \n\nUniversidades), e Ong\u00b4s ambientalistas. Outrossim, registra-se que \n\nrecentemente os projetos: Samambaia-preta (ANAMA \u2013 DESMA), Ecoturismo \n\n(ANAMA) e AgroCulturas (ANAMA \u2013 DESMA e Parceiros) est\u00e3o promovendo \n\no inicio desse di\u00e1logo institucional, sendo o primeiro pioneiro dessa conjuntura \n\nhist\u00f3rica.  \n\n\u2022 \u00c9 poss\u00edvel concluir que os fatores econ\u00f4micos exerceram a principal influ\u00eancia \n\nsobre a evolu\u00e7\u00e3o do uso dos recursos naturais na BHRM, especialmente no \n\nSetor 1, e que a legisla\u00e7\u00e3o ambiental expressou-se como fator secund\u00e1rio \n\nnesta conjuntura, inibindo alguns tipos de manejos (uso do fogo, por exemplo) \n\ncom presen\u00e7a marcante nesse cen\u00e1rio a partir da d\u00e9cada de 90.  \n\n\u2022 No setor 1 ocorreu a maior diferen\u00e7a de usos no per\u00edodo estudado, \n\naumentando (positivamente) os \u00edndices de conserva\u00e7\u00e3o ambiental, pela \n\ndiminui\u00e7\u00e3o dos cultivos, especialmente nas \u00e1reas declivosas. Nos setores 2 e \n\n3, n\u00e3o ocorreram altera\u00e7\u00f5es significativas, mantendo os altos n\u00edveis de \n\nocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica das APP\u2019s, e baixos \u00edndices de conserva\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nocorrendo inclusive, um ligeiro aumento (17,13%) dos usos agropecu\u00e1rios nas \n\n\n\n \n\n \n\n98 \n\nAPP\u2019s do Setor 3, representado pelos cultivos de arroz e hortali\u00e7as, em \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o parcial dos campos e vegeta\u00e7\u00e3o nativa. A utiliza\u00e7\u00e3o por \n\npastagens \u00e9 o uso principal atual (67,72%), por\u00e9m a rizicultura e a olericultura \n\ns\u00e3o os usos que apresentam os crescimentos mais significativos. \n\n\u2022 O Uso Social em APP\u2019s apresentou \u00edndices gerais de pouca expressividade, \n\npor\u00e9m no Setor 1 aumentou de 0,12 Km2 em 1964/65 para 0,31 Km2 2004, \n\ndemonstrando incremento de 258,3% no per\u00edodo estudado, provavelmente \n\nrelacionado com a evas\u00e3o dos agricultores residentes nos fundos dos vales \n\nem busca de moradias mais pr\u00f3ximas dos servi\u00e7os sociais (sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o \n\ne transporte). O n\u00facleo urbano que apresentou maior degrada\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa em APP, substituindo-a por habita\u00e7\u00f5es, foi Barra do Ouro. \n\n\u2022 Percebe-se tamb\u00e9m a necessidade de integra\u00e7\u00e3o entre os \u00f3rg\u00e3os de pesquisa \n\ne extens\u00e3o rural, e os \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle ambientais. Um \n\nexemplo positivo a ser citado \u00e9 o caso da samambaia-preta (ANAMA \u2013 \n\nDESMA), cujo manejo est\u00e1 em fase final de licenciamento ambiental, apoiado \n\nem pesquisas cientificas e parceria com o DEFAP/SEMA-RS.   \n\n \n\n \n\nEmbora tenhamos analisado alguns aspectos quantitativos e qualitativos do \n\nuso dos recursos naturais nas APP\u2019s da BHRM nos dois per\u00edodos estudados, cabe \n\naqui um importante discernimento sobre os principais tipos de impactos associados \n\nao modo de produ\u00e7\u00e3o de cada per\u00edodo.  \n\nNo per\u00edodo de 1964/65, preliminar \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental \n\nbrasileira, a tecnologia do pousio e coivara eram dominantes, ou seja, maiores \n\n\u00e1reas eram utilizadas para usos agropecu\u00e1rios, por\u00e9m havia o descanso do solo \n\npor alguns anos e a consequente regenera\u00e7\u00e3o do solo, atrav\u00e9s do aporte local de \n\ninsumos end\u00f3genos ao Geossistema da BHRM. De fato, as queimadas \n\ndisponibilizam di\u00f3xido de carbono (CO2), e outros gases stufa, elevando os n\u00edveis \n\nglobais de temperatura, bem como, altera temporariamente a estrutura e a fisiologia \n\nda camada superficial dos solos locais. \n\nNo per\u00edodo sub-atual (2004), ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o das leis ambientais, o uso \n\nfogo \u00e9 proibido e suprimir vegeta\u00e7\u00e3o em APP \u00e9 ilegal e criminoso (BRASIL, 1998) e \n\npercebe-se que as \u00e1reas destinadas para os usos agropecu\u00e1rios s\u00e3o menores que \n\n\n\n \n\n \n\n99 \n\noutrora, por\u00e9m sua utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 permanente (sem descanso para a regenera\u00e7\u00e3o \n\nnatural do solo) e muito intensa, com alt\u00edssimo percentual de insumos ex\u00f3genos ao \n\nsistema natural. Nesse per\u00edodo (2004), o principal tipo de impacto \u00e9 relacionado \n\ncom o excesso de insumos (adubo, ur\u00e9ia, fertilizantes e biocidas animais e \n\nvegetais) e sua toxidade, que juntamente com o carreamento do solo dessas \u00e1reas, \n\ndiminui de forma quase permanente, a qualidade dos mananciais dessas APP\u2019s, \n\nafetando todo Geossistema. \n\n \n\n \n\nPor fim, registra-se que os setores dessa pesquisa tiveram diferentes \n\nevolu\u00e7\u00f5es na organiza\u00e7\u00e3o dos usos dos recursos naturais nas APP\u2019s, confirmando \n\nparcialmente a Hip\u00f3tese de Trabalho dessa pesquisa, pois embora os usos desses \n\nrecursos nos setores 2 e 3 fossem influenciados de forma diferenciada em rela\u00e7\u00e3o \n\nao setor 1 (Nascentes) pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental, esta n\u00e3o foi o principal aspecto \n\nconjuntural que motivou tal diferencia\u00e7\u00e3o na utiliza\u00e7\u00e3o desses recursos.  \n\nOutrossim, foram os fatores econ\u00f4micos as principais motiva\u00e7\u00f5es que \n\noriginaram tais influ\u00eancias diferenciadas nos setores dessa pesquisa. Durante os \n\nanos 70 e 80, ocorreram significativas migra\u00e7\u00f5es de moradores das \u00e1reas rurais da \n\nBHRM, para centros urbanos da regi\u00e3o metropolitana de Porto Alegre. Em \n\nconseq\u00fc\u00eancia dessa diminui\u00e7\u00e3o da oferta de m\u00e3o-de-obra (familiar), houve \n\nsignificativa diminui\u00e7\u00e3o dos cultivos localizados nas \u00e1reas declivosas, \n\npermanecendo ativos apenas os cultivos situados nas proximidades das \n\nresid\u00eancias (em relevo menos acentuado). As principais motiva\u00e7\u00f5es dessa \n\nmigra\u00e7\u00e3o foram: a busca por melhores rendimentos (pois os pre\u00e7os m\u00e9dios \n\npraticados pela agricultura no per\u00edodo citado eram relativamente baixos), e, \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e transporte. \n\nNesse cen\u00e1rio, a legisla\u00e7\u00e3o ambiental atuou como fator secund\u00e1rio, \n\nauxiliando na manuten\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o espacial estabelecida nos \u00faltimos dez \n\nanos. Portanto, apesar da conscientiza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica estar em ascens\u00e3o nos \n\n\u00faltimos vinte anos, n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico fator de transforma\u00e7\u00e3o da paisagem no sentido da \n\nbusca de uma sustentabilidade ambiental. \n\nPor, outro lado, entende-se que a cria\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental, gerando regramentos e limita\u00e7\u00f5es ao uso inadequado dos elementos \n\n\n\n \n\n \n\n100 \n\nnaturais da paisagem, tende a influenciar o manejo sustent\u00e1vel dessas \u00e1reas no \n\nm\u00e9dio e longo prazo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n101 \n\n9 - CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\n \n\nEsse cap\u00edtulo apresenta as reflex\u00f5es realizadas ap\u00f3s as an\u00e1lises dos \n\nresultados (Cap\u00edtulo 8), bem como, sucintas recomenda\u00e7\u00f5es para outros trabalhos \n\ne a\u00e7\u00f5es que venham a ser realizados na BHRM, utilizando dados dessa pesquisa. \n\nEmbora a resolu\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es da Imagem SPOT de 2004 (pixel de 10 \n\nmetros) permitisse maior escala nos produtos cartogr\u00e1ficos e, conseq\u00fcentemente, \n\nmelhor identifica\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es sobre APP\u2019s, a apresenta\u00e7\u00e3o final desses \n\nprodutos, bem como dos dados quantitativos tabelados nesse trabalho foram \n\nelaborados em escala compat\u00edvel com a base cartogr\u00e1fica existente (1:50.000).  \n\nEntende-se que a legisla\u00e7\u00e3o ambiental pode ser utilizada para promover \n\numa organiza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel do uso dos recursos naturais e as APP\u2019s representam \n\npor\u00e7\u00f5es territoriais estrat\u00e9gicas para esta ordena\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o exigem indeniza\u00e7\u00e3o \n\npor parte do governo e as limita\u00e7\u00f5es de seu uso s\u00e3o, de forma gen\u00e9rica, previstas \n\nna atual Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Al\u00e9m do que, as caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas e \n\necol\u00f3gicas dessas \u00e1reas n\u00e3o recomendam sua destina\u00e7\u00e3o para usos \n\nagropecu\u00e1rios ou urbanos. Considerando as caracter\u00edsticas ambientais das APP\u2019s \n\nlocalizadas no n\u00facleo urbano de Barra do Ouro, bem como seus altos \u00edndices \n\natuais de ocupa\u00e7\u00e3o, recomenda-se um melhor planejamento visando conter a \n\nexpans\u00e3o sobre estas \u00e1reas, juntamente com a implanta\u00e7\u00e3o de medidas estruturais \n\nemergenciais relacionadas \u00e0 conten\u00e7\u00e3o de taludes e saneamento b\u00e1sico. \n\nNos setores 2 e 3, recomenda-se maiores dilig\u00eancias dos \u00f3rg\u00e3os de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o e controle ambientais em parceria com a extens\u00e3o rural (EMATER/RS), \n\nvisando instruir os propriet\u00e1rios rurais no respeito \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente, \n\nespecialmente relacionadas \u00e0s APP\u2019s (\u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o ciliar) e ARL (\u00c1reas de \n\nReserva Legal, que no estado do RS \u00e9 de 20 % da superf\u00edcie total da propriedade). \n\nUrge, portanto uma integra\u00e7\u00e3o entre a difus\u00e3o dos pressupostos legais, \n\nacompanhado de orienta\u00e7\u00f5es relacionadas ao manejo sustent\u00e1vel dos recursos \n\nnaturais (atrav\u00e9s da extens\u00e3o rural), excluindo essas \u00e1reas APP\u2019s) dos manejos \n\nintensivos e adaptando \u00e0 realidade dos diferentes setores dessa bacia, visando a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e/ou melhorias da sustentabilidade das propriedades rurais. \n\n\n\n \n\n \n\n102 \n\nRecomenda-se, portanto que as institui\u00e7\u00f5es governamentais respons\u00e1veis \n\npela pesquisa e extens\u00e3o rural d\u00eaem aten\u00e7\u00e3o especial ao Setor 1, onde as \n\ncaracter\u00edsticas ambientais apresentam maiores restri\u00e7\u00f5es legais aos \n\nempreendimentos agropecu\u00e1rios.  \n\nNo entanto, deve-se atentar ao exagero da aplica\u00e7\u00e3o de preceitos legais \n\nsobre os pequenos agricultores familiares que possuem utiliza\u00e7\u00e3o direta dos \n\nrecursos naturais relacionados com vegeta\u00e7\u00e3o nativa (especialmente os que \n\nutilizam t\u00e9cnicas dos Sistemas Agr\u00edcolas Tradicionais), afetando a reprodu\u00e7\u00e3o do \n\nmodo de produ\u00e7\u00e3o, podendo \u201cacelerar o processo de empobrecimento\u201d desses \n\nagentes intensificando a migra\u00e7\u00e3o campo-cidade (RIBAS &amp; MIGUEL, 2004, p.594).  \n\nPara tanto, entende-se que as institui\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 gest\u00e3o e controle \n\nambientais (SEMA, PATRAM, EMATER, Prefeitura Municipal, CERBMA e Comit\u00ea \n\nTramanda\u00ed) devam trabalhar em conex\u00e3o e sinergia com as Universidades e outras \n\ninstitui\u00e7\u00f5es que desenvolvam pesquisa, ensino e extens\u00e3o na BHRM (UFRGS, \n\nUnisinos, FACOS/FACAD,ULBRA, UNISC, FEPAGRO e ONG\u2019s ambientalistas: \n\nANAMA, Farol da Terra, entre outras). No entanto, registra-se que, recentemente, \n\nos projetos: Samambaia-preta (ANAMA \u2013 DESMA), Ecoturismo (ANAMA) e \n\nAgroCulturas (ANAMA \u2013 DESMA e Parceiros) est\u00e3o promovendo o in\u00edcio desse \n\ndi\u00e1logo institucional, sendo o primeiro pioneiro dessa conjuntura hist\u00f3rica. \n\nUm bom exemplo desse contexto, \u00e9 o que ocorre com a extra\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel \n\nda samambaia-preta25 que, ap\u00f3s muitos anos de estudo, est\u00e1 sendo legalizada \n\natrav\u00e9s dos trabalhos do DESMA, ANAMA e SEMA/RS. O manejo desse vegetal  \u00e9 \n\nde baix\u00edssimo impacto visto que n\u00e3o envolve maquin\u00e1rios e os itens extra\u00eddos s\u00e3o \n\nas frondes (\u201cfolhas\u201d das pterid\u00f3fitas) equivalendo a uma \u201cpoda\u201d, onde o indiv\u00edduo \n\nn\u00e3o \u00e9 suprimido pois mant\u00eam-se o caule que \u00e9 subterr\u00e2neo, permitindo o rebrote e \n\na renova\u00e7\u00e3o da planta. Inclusive, entende-se que sua extra\u00e7\u00e3o seja compat\u00edvel com \n\nas APP\u2019s de declividade (Setor 1). \n\n \n\n                                                 \n25 A ANAMA e o DESMA (PGDR \u2013 UFRGS) v\u00eam desenvolvendo, desde 2000, pesquisas b\u00e1sicas e \naplicadas relacionadas com avalia\u00e7\u00e3o etnobiol\u00f3gica e socioecon\u00f4mica, cadeia produtiva, pr\u00e1ticas de \nmanejo sustent\u00e1vel e subs\u00eddios para a legaliza\u00e7\u00e3o da samambaia-preta (Rhumora adiantiformis) e \ndos frutos da palmeira-ju\u00e7ara (Euterpe edulis). Parte desses estudos obteve apoio Institucional e \nfinanceiro do governo ga\u00facho, incluindo a Secretaria Estadual de Meio Ambiente (DEFAP\u2013\nSEMA/RS). \n\n\n\n \n\n \n\n103 \n\nPor fim, esse trabalho parte do pressuposto de que toda interven\u00e7\u00e3o em prol \n\ndo desenvolvimento rural, dessa regi\u00e3o, deve levar em considera\u00e7\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es \n\nde reprodu\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais e sociais existentes e suas peculiaridades nos \n\ndiferentes setores da BHRM.  \n\n \nCONTRIBUI\u00c7\u00d5ES PARA OUTROS TRABALHOS A SEREM REALIZADOS NA \n\u00c1REA DE ESTUDO (BHRM) \n \n\nConsiderando que os SIG\u2019s permitem a localiza\u00e7\u00e3o espacial precisa dos \n\nobjetos geogr\u00e1ficos, disponibilizando o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es de seu acervo, bem \n\ncomo, sua integra\u00e7\u00e3o \u00e0s demais informa\u00e7\u00f5es existentes nesse banco de dados, \n\nsua estrutura subsidia an\u00e1lises ambientais dos fen\u00f4menos existentes e sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o no processo decis\u00f3rio da gest\u00e3o socioambiental local.    \n\nUma contribui\u00e7\u00e3o poss\u00edvel dessa pesquisa para outros trabalhos de \n\nextens\u00e3o e pesquisa, a desenvolver-se na \u00e1rea de estudo, \u00e9 justamente na \n\norganiza\u00e7\u00e3o e alimenta\u00e7\u00e3o de um banco de dados socioambientais a ser integrado \n\nna estrutura\u00e7\u00e3o do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG) da BHRM. O dados \n\naqui gerados est\u00e3o dispon\u00edveis (em formato edit\u00e1vel) para qualquer institui\u00e7\u00e3o \n\ninteressada.  \n\nPortanto, percebe-se a utilidade para outros trabalhos em andamento, ou a \n\nserem desenvolvidos na BHRM (e regi\u00e3o do Litoral Norte), tais como: \n\n\u2022 Organiza\u00e7\u00e3o de um Banco de Dados, integrando as demais pesquisas \n\ndesenvolvidas na BHRM, possibilitando o desenvolvimento de um Sistema de \n\nInforma\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG) dispon\u00edveis em n\u00edvel interativo (usu\u00e1rios ativos) \n\npara o Programa de Conserva\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica no RS (SEMA-KfW) \n\nincluindo o setor de Geoprocessamento da FEPAM - Servi\u00e7os do Litoral.  \n\n\u2022 Contribui\u00e7\u00e3o para elabora\u00e7\u00e3o do SIG do Projeto de Conserva\u00e7\u00e3o da Mata \n\nAtl\u00e2ntica do RS (coordenado pelo CERBMA/RS), o qual abrange a \u00e1rea de \n\nestudo dessa pesquisa, especialmente a REBIO da Serra Geral e sua Zona de \n\nAmortecimento (que possui aproximadamente 85% de suas \u00e1reas na BHRM), \n\nincluindo a possibilidade de execu\u00e7\u00e3o, nessas \u00e1reas, de \u201cProjetos \n\nDemonstrativos\u201d relacionados com sustentabilidade ambiental. A principal \n\ncontribui\u00e7\u00e3o ser\u00e1 a disponibiliza\u00e7\u00e3o dos produtos cartogr\u00e1ficos aqui gerados, \n\nbem como, as demais informa\u00e7\u00f5es socioambientais, para integrar o acervo \n\n\n\n \n\n \n\n104 \n\ndesse Programa, especialmente para a\u00e7\u00f5es na Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nsupracitada. \n\n\u2022 Realiza\u00e7\u00e3o do Microzoneamento das propriedades rurais da BHRM, juntamente \ncom Comit\u00ea Tramanda\u00ed, Projeto de Conserva\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica (SEMA - \n\nKfW) e Secretaria Estadual de Agricultura e Abastecimento do (SAA -RS), \n\nenvolvendo a EMATER e a FEPAGRO-Maquin\u00e9. Esse projeto se encontra \n\natualmente no \u201cmundo das id\u00e9ias\u201d, aguardando ser priorizado pela pol\u00edticas \n\ngovernamentais do RS. \n\n\u2022 Atualiza\u00e7\u00e3o do Invent\u00e1rio Florestal Estadual, juntamente com o DEFAP \u2013 \n\nSEMA/RS, auxiliando na alimenta\u00e7\u00e3o do SIG existente (IFC 1,0), utilizando essa \n\npesquisa realizada na BHRM para auxiliar nas atividades de demarca\u00e7\u00e3o das \n\n\u00c1reas de Reserva Legal (ARL) das propriedades rurais, podendo, inclusive, \n\noferecer assist\u00eancia t\u00e9cnica gratuita, em parceria com o Sindicato Rural de \n\nMaquin\u00e9 e Conselho Municipal de Agricultura. \n\n\u2022 Apoiar o Comit\u00ea de Gerenciamento dos Recursos H\u00eddricos do Rio Tramanda\u00ed \n\n(Comit\u00ea Tramanda\u00ed) no planejamento de a\u00e7\u00f5es relacionadas com a recupera\u00e7\u00e3o \n\nde \u00c1PP\u2019s, localizadas nas margens dos corpos h\u00eddricos e nascentes. Essas \n\n\u00e1reas s\u00e3o estrat\u00e9gicas para a conserva\u00e7\u00e3o da qualidade e quantidade desses \n\nbens p\u00fablicos. Atualmente, esse \u201cParlamento das \u00c1guas\u201d encontra-se na fase \n\nfinal da elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Bacia, importante instrumento t\u00e9cnico \n\nadministrativo de gest\u00e3o socioambiental de curto e m\u00e9dio prazo dessa unidade \n\nterritorial natural, a bacia hidrogr\u00e1fica (BRASIL, 1997). \n\n\u2022 Disponibilizar os produtos cartogr\u00e1ficos aqui gerados, bem como, as demais \n\ninforma\u00e7\u00f5es socioambientais, para integrar o Projeto de Ecoturismo \n\ndesenvolvido pela ANAMA (e demais parceiros) na BHRM. \n\n\u2022 Auxiliar no Monitoramento ambiental das micro-bacias em melhor estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, especialmente a do rio Lageado, Ligeiro, Garapi\u00e1, Carv\u00e3o e Rio \n\ndo Ouro.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n105 \n\n10 - PARCERIAS INSTITUCIONAIS \n \n\n \n\nAs parcerias institucionais citadas abaixo s\u00e3o Institui\u00e7\u00f5es e Pessoas cujo \n\nenvolvimento foram (e s\u00e3o) de grande import\u00e2ncia ao desenvolvimento deste \n\ntrabalho em fun\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo existente com a gest\u00e3o s\u00f3cio-ambiental da \u00e1rea de \n\nestudo, bem como, com contribui\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas e de informa\u00e7\u00f5es pertinentes \n\nao tema.  \n\n\u2022 Ong A\u00e7\u00e3o Nascente Maquin\u00e9 (ANAMA) - Associa\u00e7\u00e3o multidisciplinar de car\u00e1ter \n\nconservacionista contribuiu com as informa\u00e7\u00f5es das pesquisas e trabalhos de \n\nextens\u00e3o realizados no vale do rio Maquine, especialmente o \u201cDiagn\u00f3stico S\u00f3cio \n\nEcon\u00f4mico Ambiental do Munic\u00edpio de Maquin\u00e9\u201d realizado em 1998/1999 \n\n(GERHARDT et al, 2000) e os dois \u201cEncontros de Pesquisadores do Vale do Rio \n\nMaquin\u00e9\u201d (PEROTTO et al, 2000; 2002). Esta associa\u00e7\u00e3o \u00e9 membro do Comit\u00ea de \n\nGerenciamento da Bacia do rio Tramanda\u00ed (Comit\u00ea Tramanda\u00ed) e do Comit\u00ea \n\nEstadual da Reserva da Biosfera da Mata Atl\u00e2ntica (CERBMA/RS). \n\n\u2022 Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Rural (PPGDR) vinculado \u00e0 \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS) \u2013 contribuiu com as \n\ninforma\u00e7\u00f5es de pesquisas, incluindo disserta\u00e7\u00f5es e teses de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, bem \n\ncomo atividades de extens\u00e3o realizados no vale do rio Maquin\u00e9 e Litoral Norte do \n\nRS. Desde 2005, o PGDR em parceria com a ANAMA (e outras Institui\u00e7\u00f5es \n\ninteressadas) criou um grupo de pesquisa denominado DESMA - N\u00facleo de \nEstudos em Desenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel e Mata Atl\u00e2ntica, que possui \n\npesquisas e atividades de extens\u00e3o relacionadas com o manejo da samambaia-\n\npreta (Rhumora adiantiformis) e da palmeira-ju\u00e7ara (Euterpe edulis), tamb\u00e9m \n\ndenominado de palmito-ju\u00e7ara ou ripa. \n\n\u2022 Centro de Ecologia (CENECO) da Universidade Federal do RS contribuiu com \n\ninforma\u00e7\u00f5es de pesquisas, incluindo disserta\u00e7\u00f5es e teses de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, bem \n\ncomo atividades de extens\u00e3o realizados no vale do rio Maquine, especialmente os \n\ntrabalhos desenvolvidos por Becker (2002) sobre o estado de conserva\u00e7\u00e3o da \n\nBHRM e os dois \u201cEncontros de Pesquisadores do Vale do Rio Maquin\u00e9\u201d \n\n(PEROTTO et al, 2000 e 2002). \n\n\n\n \n\n \n\n106 \n\n\u2022 Comit\u00ea Estadual da Reserva da Biosfera da Mata Atl\u00e2ntica do RS \n\n(CERBMA/RS) \u2013 Colegiado de composi\u00e7\u00e3o parit\u00e1ria (Governo/Comunidade) \n\nvinculado a Secretaria Estadual do Meio Ambiente (SEMA/RS) respons\u00e1vel pela \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Reserva da Biosfera da Mata Atl\u00e2ntica no RS, contribuiu com \n\nseu acervo de informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e legisla\u00e7\u00f5es espec\u00edficas relacionadas com o \n\ntema e \u00e1rea de estudo. \n\n\u2022 FEPAM (\u00f3rg\u00e3o governamental licenciador e de prote\u00e7\u00e3o ambiental do estado do \n\nRS) - atrav\u00e9s do N\u00facleo de Geoprocessamento e Servi\u00e7o da Regi\u00e3o do Litoral \n\ncontribuiu com informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas da \u00e1rea de estudo, especialmente \n\nrelacionadas com cartografia e Geoprocessamento, compartilhando inclusive uma \n\ncena (georreferenciada) do sat\u00e9lite SPOT 5 de 2004 (acervo do SIG do \u201cPrograma \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica do RS\u201d coordenado pelo CERBMA/RS com \n\nrecursos do governo ga\u00facho e do banco alem\u00e3o KfW, em desenvolvimento desde \n\n2003). \n\n\u2022 Departamento de Florestas e \u00c1reas Protegidas (DEFAP) vinculado a Secretaria \n\nEstadual do Meio Ambiente (SEMA/RS) respons\u00e1vel pela gest\u00e3o das Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o e da pol\u00edtica florestal estadual, incluindo o licenciamento envolvendo \n\nsupress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, disponibilizou dados do Invent\u00e1rio Florestal \n\nconclu\u00eddo em 2001. \n\n\u2022 Comit\u00ea de Gerenciamento dos Recursos H\u00eddricos do rio Tramanda\u00ed (Comit\u00ea \n\nTramanda\u00ed) \u2013 \u00f3rg\u00e3o que congrega comunidade, governo e usu\u00e1rios envolvidos na \n\ngest\u00e3o ambiental das \u00e1guas desta bacia incluindo a bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nMaquin\u00e9, contribuiu com seu acervo de informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e legisla\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas relacionadas com o tema e \u00e1rea de estudo. No presente momento este \n\n\u201cParlamento das \u00c1guas\u201d est\u00e1 concluindo a elabora\u00e7\u00e3o de seu Plano de Bacia que \n\nir\u00e1 planejar e normatizar o uso atual e futuro dos recursos h\u00eddricos nesta bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. \u00c9 oportuno lembrar que as APP\u00b4s relacionadas com corpos h\u00eddricos \n\nexercem uma import\u00e2ncia fundamental sobre a qualidade e quantidade destes \n\nrecursos. \n\n\u2022 Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC) \u2013 atrav\u00e9s do Programa de P\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o em Geografia contribuiu com a orienta\u00e7\u00e3o (Profa.Dra. \u00c2ngela Beltrame), \n\nsubs\u00eddios e reflex\u00f5es metodol\u00f3gicas e apoio \u00e0s atividades de campo utilizadas \n\ndurante o desenvolvimento desta pesquisa. \n\n\n\n \n\n \n\n107 \n\n11 - REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n\n \n\nAB\u2019 SABER, A. N. et al. Geografia e Quest\u00e3o Ambiental. SP, Marco Zero, 1988. \n\nAMBIENTEBRASIL. Jornal eletr\u00f4nico de noticias ambientais dispon\u00edvel em \n\n<http://www.ambientebrasil.com.br> acessado em 28 de setembro de 2005. \n\n______. Jornal eletr\u00f4nico de noticias ambientais dispon\u00edvel em \n\n<http://www.ambientebrasil.com.br> acessado em 26 de fevereiro de 2006. \n\nANDERSON, Paul S. Princ\u00edpios da Cartografia B\u00e1sica. Copyright Paul S. Anderson, \n\n1982. Dispon\u00edvel  em&lt;http://lilt.ilstu.edu/psanders/Default.htm> acessado em \n\n07/03/2005. \n\nBECKER, Fernando G. Distribui\u00e7\u00e3o e abund\u00e2ncia de peixes e suas rela\u00e7\u00f5es \ncom caracter\u00edsticas de h\u00e1bitat local, bacia de drenagem e posi\u00e7\u00e3o \nespacial em riachos de Mata Atl\u00e2ntica (bacia do rio Maquin\u00e9, RS, Brasil). \nTese doutorado em Ecologia e Recursos Naturais, Universidade Federal de \n\nS\u00e3o Carlos (PPG-ERN/UFSCar), SP. 201p. 2002. \n\nBELTRAME, \u00c2ngela da V. Diagn\u00f3stico do Meio F\u00edsico de Bacias Hidrogr\u00e1ficas: \nModelo e Aplica\u00e7\u00e3o, Florian\u00f3polis: Editora da UFSC. 112p. 1994. \n\nBERQUE, A. Paisagem Marca, Paisagem Matriz: Elementos da Problem\u00e1tica \npara uma Geografia Cultural. Traduzido por Ferreira, E.M.V. &amp; Oliveira, \nAnne-Marie M. In: CORR\u00caA , R. L e ROSENDAHL, Z. (Org.). Paisagem, \n\ntempo e cultura. Rio de Janeiro: Editora da UERJ, p 84-91. 1998. \n\nBOCUHY, Carlos. O Brasil das APP\u2019s \u2013 \u00c0reas de Preserva\u00e7\u00e3o Provis\u00f3rias. \nArtigo, 6p. dispon\u00edvel em www.ambientebrasil.com.br, acessado em \n\n09/06/2005.  \nBRASIL. Lei Federal 4.771/65 - C\u00f3digo Florestal Brasileiro. Bras\u00edlia: Di\u00e1rio \n\nOficial da Uni\u00e3o (DOU) 16 de setembro de 1965. \n\n______.  Lei Federal 5.197/67 \u2013 Lei de prote\u00e7\u00e3o a Fauna. Bras\u00edlia: Di\u00e1rio Oficial \nda Uni\u00e3o (DOU), 05 de janeiro de 1967. \n\n______. Lei Federal 6.938 - Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente. Bras\u00edlia: Di\u00e1rio \nOficial da Uni\u00e3o (DOU), 31 de agosto de 1981. \n\n______. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988. Bras\u00edlia: \nCentro Gr\u00e1fico do Senado Federal, 292 p. 1988. \n\n\n\n \n\n \n\n108 \n\n______. Lei Federal 7.803 \u2013 altera artigos do C\u00f3digo Florestal. Bras\u00edlia: Di\u00e1rio \nOficial da Uni\u00e3o (DOU), 18 de julho de 1989. \n\n______. Lei Federal 9.519 \u2013 complementa o C\u00f3digo Florestal. Bras\u00edlia: Di\u00e1rio \nOficial da Uni\u00e3o (DOU), 21 de janeiro de 1992. \n\n______. Decreto Federal 750/93. Bras\u00edlia: Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (DOU), 11 de \nfevereiro de1993. \n\n______. Lei Federal 9.433/97 - Sistema Nacional de Recursos H\u00eddricos. Bras\u00edlia: \nDi\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (DOU), 09 de janeiro de 1997. \n\n______. Lei Federal 9.605/98 - Lei de Crimes Ambientais. Bras\u00edlia: Di\u00e1rio Oficial \nda Uni\u00e3o (DOU), 13 de fevereiro de 1998. \n\n______. Lei Federal 9.985/00 \u2013 Lei do SNUC. Bras\u00edlia: Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o \n(DOU), 19 de julho de 2000. \n\n______. Medida Provis\u00f3ria 2.166-67/2001 \u2013 Altera e complementa o C\u00f3digo \nFlorestal. Bras\u00edlia: Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (DOU), 24 de agosto de 2001. \n\n_____. Lei Federal 11.428/06 \u2013 Lei da Mata Atl\u00e2ntica. Bras\u00edlia: Di\u00e1rio Oficial da \nUni\u00e3o (DOU), 26 de dezembro de 2006 e 09 de janeiro de 2007.  \n\nCAPRA, F. O ponto de muta\u00e7\u00e3o, a ci\u00eancia, a sociedade, a cultura emergente. \nSP, Ed. Cultrix,1980. \n\n______. A Teia da Vida: Uma Nova Compreens\u00e3o Cient\u00edfica dos sistemas \nVivos. SP, Ed. Pensamento - Cultrix, 7\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 256p, 2002. \n\nCASSETI,V. Geomorfologia. Dispon\u00edvel em \n<http://www.funape.org.br/geomorfologia> acessada em 20 agosto de 2006. \n\nComit\u00ea Estadual da Reserva da Biosfera da Mata Atl\u00e2ntica \u2013 CERBMA/RS. \n\nRelat\u00f3rio final do \u201cworkshop sobre \u00e1guas e florestas\u201d realizado em Cap\u00e3o \nda Canoa pelo CERBMA - RS e pelo Comit\u00ea dos Recursos h\u00eddricos do rio \n\nTramanda\u00ed. Porto Alegre: FEPAM, junho de 2000. \n\nConselho Nacional do Meio Ambiente - CONAMA. Resolu\u00e7\u00e3o 01/86 - EIA/RIMA. \nBras\u00edlia: MMA \u2013 BRASIL, 1986. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.mma.gov.br/conama/legisla\u00e7ao> acessado em 15 maio de 2005. \n\n______. Resolu\u00e7\u00e3o 237/97 \u2013 Licenciamento Ambiental. Bras\u00edlia: Di\u00e1rio Oficial da \nUni\u00e3o (DOU), 20 dezembro de 1997. Dispon\u00edvel em \n<http://www.mma.gov.br/conama/legisla\u00e7ao> acessado em 15 maio de 2005.  \n\n\n\n \n\n \n\n109 \n\n______. Resolu\u00e7\u00e3o 303/02 \u2013 Disp\u00f5e sobre os par\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es e limites \nde \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. Bras\u00edlia: Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o \n(DOU), 20 de mar\u00e7o de 2002. Dispon\u00edvel em \n<http://www.mma.gov.br/conama/legisla\u00e7ao> acessado em 15 maio de 2005.  \n\n______. Resolu\u00e7\u00e3o 369/2006 \u2013 Disp\u00f5e sobre os casos excepcionais, de \nutilidade p\u00fablica, interesse Social ou baixo impacto ambiental, que \npossibilitam a interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em APP. Bras\u00edlia: \nDi\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (DOU), 29 de mar\u00e7o de 2006. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.mma.gov.br/conama/legisla\u00e7ao> acessado em maio de 2006-A.  \n\n______, Site do.&lt;http://www.mma.gov.br/conama> acessado em maio de 2005. \nCHRISTOFOLETTI, A. Modelagem de Sistemas Ambientais. S. Paulo: Edgard \n\nBl\u00fccher Ltda, 236p. 1999. \n\nDALMORA, E. O Papel da Agricultura Familiar no Processo de Conserva\u00e7\u00e3o \nda Mata Atl\u00e2ntica em Santa Catarina. Modos de Apropria\u00e7\u00e3o e \nTransforma\u00e7\u00e3o no Sistema de Gest\u00e3o Ambiental na D\u00e9cada de 1990. \nTese de Doutorado, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Interdisciplinar em Ci\u00eancias \n\nHumanas. Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, UFSC, Florian\u00f3polis, \n\n349p. 2004. \n\nDALPIAZ, S. Maquin\u00e9 e Santo Antonio da Patrulha: Elos Hist\u00f3ricos. (P. 1 \u2013 5) \nIn PEROTTO, M. A.; GUERRA, T. &amp; LEMOS, C.A. (org). 1\u00ba Encontro de \nPesquisadores do Vale do Rio Maquin\u00e9. Caderno de Resumos, Porto \nAlegre: Anama, Departamento de Ecologia/UFRGS, Secretaria Estadual do \n\nMeio Ambiente/RS, 82 p. 2000. \n\nDEAN, W. A Ferro e Fogo: a Hist\u00f3ria e a Devasta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica \nBrasileira. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 484p. 1997. \n\nDIMER, A. K. Estudo da Situa\u00e7\u00e3o de Maquin\u00e9. Maquin\u00e9, EMATER. 1996. \nDUARTE, P. A. Fundamentos de Cartografia.  Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 2\u00ba \n\nedi\u00e7\u00e3o, 208p. 2002. \n\nFEPAM. Diretrizes Ambientais para o Desenvolvimento dos Munic\u00edpios do \nLitoral Norte, RS. Programa de gerenciamento Costeiro, Cadernos de \nPlanejamento e Gest\u00e3o Ambiental, n\u00ba 1, 96 p., Porto Alegre: FEPAM - \n\nSEMA/RS, 2000. \n\n\n\n \n\n \n\n110 \n\nGERHARDT, C. H.; TROIAN, L.C.; GUTERREZ, L.M.; MAGALH\u00c3ES, R.G.; \n\nGUIMAR\u00c3ES, L.A.; FERREIRA, L.O. &amp; MIGUEL, L.A. Caracteriza\u00e7\u00e3o do \nmeio rural do munic\u00edpio de Maquin\u00e9 - RS: Subs\u00eddios para um \ndesenvolvimento rural sustent\u00e1vel. Relat\u00f3rio PROPESq/UFRGS, Porto \nAlegre, 57 p. 2000-A.  \n\nGERHARDT, C. H., MIGUEL, L. de A. e ALVES, M. M. A Evolu\u00e7\u00e3o dos Sistemas \nAgr\u00e1rios do Litoral Norte do Estado do RS: O Caso do Munic\u00edpio de \nMaquin\u00e9/RS, In PEROTTO, M. A.; GUERRA, T. &amp; LEMOS, C.A. (org). 1\u00ba \nEncontro de Pesquisadores do Vale do Rio Maquin\u00e9. Caderno de \nResumos, Porto Alegre: Anama, Departamento de Ecologia/UFRGS, \n\nSecretaria Estadual do Meio Ambiente/RS, p 53-54. 2000-B. \n\nGERHARDT, C. H. Agricultores familiares. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado do \nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Rural (PPGDR/UFRGS), \n\nPorto Alegre: UFRGS, 524p. 2002. \n\nGOMES, Romeu. A An\u00e1lise dos Dados em Pesquisa Qualitativa. P\u00e1g. 56 \u2013 80 In \nMINAYO, M. C. de S. (Org) do livro: Pesquisa Social: Teoria, M\u00e9todo e \n\nCriatividade, Editora Vozes, 13 \u00ba edi\u00e7\u00e3o, 2003. \n\nGOODE, W. J. e HATT, P. K. M\u00e9todos em Pesquisa Social. S\u00e3o Paulo: Editora \nNacional, 488 p. 1972. \n\nHARA, L.T. T\u00e9cnicas de Apresenta\u00e7\u00e3o de Dados em Geoprocessamento. \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, INPE, 90p. S\u00e3o Jos\u00e9 dos campos, 1997. Dispon\u00edvel \n\nem &lt;http://www.dpi.inpe.br> acessado em julho de 2005. \n\nHASENACK, H., FERRARO, L.W. Considera\u00e7\u00f5es sobre o clima da regi\u00e3o de \nTramanda\u00ed, RS. Porto Alegre: Pesquisas, 22:53-70, 1989. \n\nHORN FILHO, N. O. Geologia das Folhas de Torres, Tr\u00eas Cachoeiras, Arroio \nTeixeira e Maquin\u00e9, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado no Instituto de Geoci\u00eancias, \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul. Porto Alegre: UFRGS, 241p. \n\n1987. \n\nInstituto Brasileiro de Meio Ambiente - IBAMA. Sistema Nacional de Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o \u2013 SNUC (Lei 9985/2000). Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do meio Ambiente, \n2002.  \n\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - IBGE. Levantamento de Recursos \nNaturais.  Bras\u00edlia, MME, 33\u00ba vol. 1981. \n\n\n\n \n\n \n\n111 \n\n_____. Censo 2000. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.ibge.gov.br> Acessado em 22 de \nmaio de 2006. \n\nLIMA, Andr\u00e9 (Org). Aspectos Jur\u00eddicos da Mata Atl\u00e2ntica. S\u00e3o Paulo: Instituto \nSocioambiental, 311 p., 2001 . \n\nLEFF, E. Epistemologia ambiental. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2001. \nLEFF, E. et al. Manifiesto por la vida: por uma \u00c9tica para la Sustentabilidad, 8p. \n\n2002. Dispon\u00edvel em<http://www.rolac.unep.mx/educamb/esp/mantexto.htm> \n\nacessado em maio 2005. \n\nLEPSCH, I.F. (Coord). Manual para Levantamento Utilit\u00e1rio do Meio F\u00edsico e \nClassifica\u00e7\u00e3o de Terras no Sistema de Capacidade de Uso. Campinas: \nSBCS, 175p. 1983. \n\nLUTZENBERGER, Jos\u00e9 A. Fim do Futuro? Manifesto Ecol\u00f3gico Brasileiro. \nPorto Alegre: Editora Movimento, 98p. 1986. \n\nLEMOS, C. A. Qualidade da \u00e1gua de uma bacia hidrogr\u00e1fica inserida na \nReserva da Biosfera da Mata Atl\u00e2ntica, Maquin\u00e9, Rio Grande do Sul, \nBrasil. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ecologia. 98 \npp. Instituto de Bioci\u00eancias, UFRGS. Porto Alegre. 2003. \n\nMARCHESAN, Jairo. Homens e Natureza para o Capital: Algumas \nConsidera\u00e7\u00f5es sobre o Problema da \u00c1gua no Espa\u00e7o Rural do Munic\u00edpio \nde Conc\u00f3rdia (SC). Artigo aceito para publica\u00e7\u00e3o pelo Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia, Universidade Federal de Santa Catarina, Luiz F. \n\nScheibe (org.), Florian\u00f3polis: CFH \u2013 UFSC, 2005 (no prelo). \n\nMARCUZZO, S. F. et al. A Reserva da Biosfera da Mata Atl\u00e2ntica no Rio \nGrande do Sul: Situa\u00e7\u00e3o Atual, A\u00e7\u00f5es e Perspectivas. Porto Alegre: \nConselho Nacional da Reserva da Biosfera da Mata Atl\u00e2ntica, Caderno N\u00ba 11. \n\n60p. 1998. \n\nMATSUSHIMA, K. Dilema Contempor\u00e2neo e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: uma \nabordagem arquet\u00edpica e hol\u00edstica. Em Aberto. Bras\u00edlia, 1991. \nMETZGER, J. P. O que \u00e9 Ecologia de Paisagens. Biota Neotropica Vol.1, Numero \n\n12 http://www.biotaneotropica.org.br/v1n12. 9p. 2001. \n\nMILANO, M. S. Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \u2013 Conceitos B\u00e1sicos e Princ\u00edpios Gerais \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o, Manejo e Administra\u00e7\u00e3o\u201d. In: Manejo de \u00c1reas naturais \nProtegidas, UNILIVRE, Curitiba \u2013 PR, 1993. \n\n\n\n \n\n \n\n112 \n\nMONTEIRO, C. A. de F. Os Geossistemas Como Elemento de Integra\u00e7\u00e3o na \nS\u00edntese Geogr\u00e1fica e Fator de Promo\u00e7\u00e3o Interdisciplinar na \nCompreens\u00e3o do Ambiente. Florian\u00f3polis: Revista de Ci\u00eancias Humanas, \nVol. 11 n\u00ba. 19 p 67-101, 1996. \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente - MMA. Conven\u00e7\u00e3o sobre Diversidade Biol\u00f3gica - \nCDB. Bras\u00edlia: MMA/SBF, 2000. \n\n____. Caracter\u00edstica dos Biomas Brasileiros. Dispon\u00edvel em \nwww.mma.gov.br/biomas acessado em 14 de fevereiro de 2006. \n\nNETO, O. C. O Trabalho de Campo como Descoberta e Cria\u00e7\u00e3o. P\u00e1g. 51 \u2013 66 In \nMINAYO, M. C. de S. (Org) do livro: Pesquisa Social: Teoria, M\u00e9todo e \n\nCriatividade, Editora Vozes, 13 \u00ba edi\u00e7\u00e3o, 2003. \n\nPAULINO, L. A. Constru\u00e7\u00e3o do Mapa Base Para Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es \nGeogr\u00e1ficas: Uma Proposta Baseada no Levantamento das \nNecessidades de Usu\u00e1rios de Informa\u00e7\u00f5es Cartogr\u00e1ficas Sediados em  \nFlorian\u00f3polis, SC. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nEngenharia Civil, Centro Tecnol\u00f3gico \u2013 Universidade Federal de Santa \n\nCatarina, Florian\u00f3polis: CT - UFSC, 145 p. 2000. \n\nPENTEADO \u2013 ORELLANA, M. M. Metodologia Integrada no Estudo do Meio \nAmbiente. Rio Claro, vol. 10, n\u00ba. 20 p. 125-148, 1985. \n\nPEREIRA, M. A. Diagn\u00f3stico f\u00edsico e s\u00f3cio ambiental do Parque Municipal da \nLagoa do Peri: Subs\u00eddios ao Plano de Manejo. Florian\u00f3polis: Disserta\u00e7\u00e3o \nde Mestrado em Geografia (PPGG \u2013 CFH), Universidade Federal de Santa \n\nCatarina, 243 p. 2001.   \n\nPEROTTO, M. A.; GUERRA, T. &amp; LEMOS, C.A. (org). 1\u00ba Encontro de \nPesquisadores do Vale do Rio Maquin\u00e9. Caderno de Resumos, Porto \nAlegre: Anama, Departamento de Ecologia/UFRGS, Secretaria Estadual do \n\nMeio Ambiente/RS, 82 p. 2000. \n\n_________. 2\u00ba Encontro de Pesquisadores do Vale do Rio Maquin\u00e9. Caderno \nde Resumos, Porto Alegre: Anama, Departamento de Ecologia/UFRGS, \n\nSecretaria Estadual do Meio Ambiente/RS, 60 p. 2002. \n\nPINHEIRO, E. da S. e KUX, H. J. H. Leis Ambientais e imagens de Alta \nResolu\u00e7\u00e3o do Sat\u00e9lite Quickbird Aplicadas \u00e0 An\u00e1lise de Uma \u00c1rea da \n\n\n\n \n\n \n\n113 \n\nMata Atl\u00e2ntica, RS.  Rio Claro: Revista  Geografia Vol. 29, N\u00ba 3, P\u00e1g. 431-\n451, set./dez. 2004. \n\nPROGRAMA de P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O em GEOGRAFIA (PPGG/CFH/UFSC). \n\nManual de Normas Espec\u00edficas para Elabora\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o de \nProjetos de Semin\u00e1rio de Qualifica\u00e7\u00e3o e Conclus\u00e3o de Disserta\u00e7\u00e3o de \nMestrado e Tese de Doutorado. Florian\u00f3polis: PPGG/CFH/UFSC, 38p. 2005. \n\nRECH, S. Geografia f\u00edsica do vale do Maquin\u00e9. Os\u00f3rio, RS, 1987. \nRIBAS, R. P. e MIGUEL, L. de A. Extra\u00e7\u00e3o e Comercializa\u00e7\u00e3o de Folhagens \n\nOrnamentais da Mata Atl\u00e2ntica: O Caso das Verdes (Rumohra \nadiantiformis) no RS.  Artigo apresentado no XLI Congresso de Economia e \nSociologia Rural (2003). Rio de Janeiro: RER, vol. 42, n\u00ba 04, p. 575-596, \n\nout/dez 2004. \n\nRIBEIRO DE MELO, Dirce. Geossistemas: Sistemas Territoriais Naturais. \nDispon\u00edvel em&lt;http://ivairr.sites.uol.com.br/dirce.htm> acessada em 20 de \n\nagosto de 2006. \n\nRIO GRANDE DO SUL, Decreto Estadual N\u00ba 30.788/1982 - Cria Reserva \nBiol\u00f3gica da Serra Geral no munic\u00edpio de Os\u00f3rio. Porto Alegre: Di\u00e1rio \nOficial do Estado (DOE) de 28 de julho de 1982. \n\n________. Lei Estadual N\u00ba 9.519/1992 - Cria o C\u00f3digo Florestal do Rio Grande \ndo Sul. Porto Alegre: Di\u00e1rio Oficial do Estado(DOE) de 22 de Janeiro de 1992. \n\n________. Lei Estadual N\u00ba 11.520/2000 - C\u00f3digo Ambiental do Rio Grande do \nSul. Porto Alegre: DOE de 04 de agosto de 2000.  \n\n________. Decreto Estadual N\u00b0 41.661/2002 - Amplia os Limites territoriais da \n\nReserva Biol\u00f3gica da Serra Geral nos munic\u00edpios de Maquin\u00e9, Terra de \nAreia e Itati. Porto Alegre: Di\u00e1rio Oficial do Estado (DOE) de 05 de junho de \n2002. \n\nSAMMARCO, Y. M. Percep\u00e7\u00f5es S\u00f3cio-ambientais em Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o \u2013 Estudo das Rela\u00e7\u00f5es Ser Humano/Natureza como \ncontribui\u00e7\u00e3o ao Processo de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Planejamento \nambiental da Reserva Biol\u00f3gica da Serra Geral. Programa de P\u00f3s-\ngradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental, UFSC - Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, 259p. \n\n2005. \n\nSANTOS, M. Por uma Geografia Nova. S.P.: Ed. HUCITEC, 1986.  \n\n\n\n \n\n \n\n114 \n\n________. A Redescoberta da Natureza. (Aula inaugural da Faculdade de \nFilosofia, Letras, Ci\u00eancias Humanas da USP, S\u00e3o Paulo). Estudos Avan\u00e7ados \n\n6 (14): p\u00e1g. 95 \u2013 106, 1992. \n\n________. A Natureza do Espa\u00e7o: T\u00e9cnica e Tempo; raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. S.P: Ed. \nHUCITEC, 1999. \n\nSCHAFFER, W. B. e PROCHNOW, M. A Mata Atl\u00e2ntica e Voc\u00ea: Como \nPreservar, Recuperar e se Beneficiar da mais Amea\u00e7ada Floresta \nBrasileira. Bras\u00edlia: APREMAVI, 156p. 2002.  \n\nSCHEIBE, L.F. Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Desenvolvimento Dur\u00e1vel. In \nZABERZEVSKI, S. B. &amp; BARCELOS, V. III Simp\u00f3sio Ga\u00facho de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental, Erechim, RS, EdiFAPES, p 317-335. 2004. \n\nSECRETARIA ESTADUAL DO MEIO AMBIENTE \u2013 SEMA/RS, site do. \n\nDepartamento de Florestas e \u00c1reas Protegidas (DEFAP-RS) dispon\u00edvel em \n\n<http://www.sema.rs.gov.br/coberturaflorestal> acessado em maio de 2006. \n\nSEVEGNANI, L. Fitossociologia de uma Floresta Secund\u00e1ria, Maquin\u00e9, RS. \nPorto Alegre, 148p. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Bot\u00e2nica, Instituto de \n\nBioci\u00eancias, Universidade Federal do Rio Grande do Sul,1995. \n\nSIMINSKI, A. Forma\u00e7\u00f5es Florestais Secund\u00e1rias como Recurso para o \nDesenvolvimento Rural e a Conserva\u00e7\u00e3o Ambiental no Litoral de Santa \nCatarina. Florian\u00f3polis, 103p. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Recursos \nGen\u00e9ticos Vegetais, Departamento de Fitotecnia da Universidade Federal de \n\nSanta Catarina, 2004. \n\nSOUZA, M.L. O Desafio Metropolitano: Um estudo sobre a problem\u00e1tica s\u00f3cio-\nespacial nas metr\u00f3poles brasileiras. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 368p. \n\n2000.  \n\nTEIXEIRA, A.L.A. e CHRISTOFOLETTI, A. Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es \nGeogr\u00e1ficas \u2013 Dicion\u00e1rio Ilustrado. S\u00e3o Paulo, SP: Ed. Hucitec, 244p, 1997. \n\nTHOMPSON, P. A Voz do Passado \u2013 Hist\u00f3ria Oral. Rio de Janeiro: Ed. Paz e \nTerra (Tradu\u00e7\u00e3o Lolio L. de Oliveira), 385p. 1992. \n\nTRICART, J. Paysage et ecologie. Paris, Rev. Geomorph. Dynam, XXVIII (1): 81-\n\n95, 1979. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n115 \n\nVASCONCELLOS, J. M. De O. Bases Gerais de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o da Natureza in: Curso de Manejo de \u00c1reas Naturais \nProtegidas: Teoria e Pr\u00e1tica, UNILIVRE, Curitiba \u2013 PR, 1996. \n\nWEBER, E. J.; DUARTE, G. F; FRANK, M.; HOFF, R.; ZOMER, S.; BASSANI, E.; \n\nJUNQUEIRA, I. Estrutura\u00e7\u00e3o de sistemas de informa\u00e7\u00e3o ambiental em \nbacias hidrogr\u00e1ficas: o caso da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Ca\u00ed \u2013 RS. In: GIS \nBrasil 98 \u2013 IV Congresso e feira para usu\u00e1rios de geoprocessamento, Anais. \n\nCuritiba/PR. 1998. \n\nZACHARIAS, A. A. Geossistemas F\u00edsico e T\u00e9cnico-S\u00f3cio-Econ\u00f4mico Numa \nVis\u00e3o Hist\u00f3rica Sist\u00eamica e Integrada. Revista Express\u00e3o. Dispon\u00edvel em \n<http://www.fundeg.br/revista/expressao3 acessado em 03 de agosto de 2006. \n\nZOMMER, S. Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental do Litoral Norte Utilizando Fotografias \n\u00c1reas de Pequeno Formato. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Programa de P\u00f3s-\ngradua\u00e7\u00e3o do Centro de Estudos Costeiros (CECO \u2013 UFRGS), Porto alegre, \n\n258p. 2001. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n116 \n\n \nANEXOS \n\n \n \n \n\n \n\nI Roteiro de Entrevista Utilizada nesta pesquisa ......................... 117 \n   \n\n \n\nII Organiza\u00e7\u00e3o das Principais Informa\u00e7\u00f5es das Entrevistas ........ 120 \n  \n\n \n \n\nIII \nC\u00f3digo Florestal Brasileiro (Lei 4.771/1965) e Resolu\u00e7\u00e3o \nCONAMA 303/2002 que regulamenta \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \nPermanentes (APP\u00b4s) ................................................................\n\n125 \n\n  \n \n\n \n\nIV Breve Gloss\u00e1rio de Conceitos Utilizados Neste trabalho .......... 128 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n117 \n\nANEXO I \n \nROTEIRO ENTREVISTA - Mestrado PPGG/CFH/UFSC  \n \nData:.................. Localidade:................................................................................ \nSETOR da Bacia: (1) Nascentes  (2) Meio Vale  (3) Curso Inferior do rio Maquin\u00e9 \n \n1. Agricultor &amp; Fam\u00edlia  - Identifica\u00e7\u00e3o do  entrevistado: \nNome e idade (sigla): .......................................Estado Civil:.................................. \nEscolaridade: 1\u00ba grau = ....... 2\u00ba grau = ......... 3\u00ba grau = .......  \nOrigem familiar: .......................... \nMoradia anterior ..................................................................................................... \n\nH\u00e1 quanto tempo mora neste lugar (aqui)? ........................................................... \nAtividade atual (ocupa\u00e7\u00e3o profissional principal): .................................................. \n\nDados familiares: \nEsposa (nome e idade):...............................Origem familiar................................... \nQuantas pessoas moram na casa? .............Idade dos filhos: ................................ \nDivis\u00e3o social do trabalho (quantas pessoas trabalham na Propriedade): \n................................. \nEscolaridade dos Filhos: 1\u00ba grau = .........    2\u00ba grau = ........    3\u00ba grau: .................. \n \n2. Hist\u00f3ria da propriedade  \n2.1 Culturas e cria\u00e7\u00f5es que n\u00e3o utiliza mais (por qu\u00ea e em que \u00e1reas)? \n............................ ........................................................................................................................................................ \nQuais eram os meios de vida principais de seus pais \n.................................................................. ...................... .......................................... \n \n2.2 Toposeq\u00fc\u00eancia - Croqui da propriedade: (= Fazer no verso =) \n2.3 Quest\u00f5es Fundi\u00e1rias e a Utiliza\u00e7\u00e3o da Propriedade: \nSuperf\u00edcie total (ST)= ................... hectares (ha)     \n- superf\u00edcie Utilizada (SU)= ................................     (%) do total = ............................. \n\na) superf\u00edcie de encosta (alto declive) = ........... ha .........  (%) do total = ......... \nb) \u00e1reas planas= ..... ha .........  (%) do total = .......... \nc) \u00e1reas m\u00e9dio/pouco declivosas =..........(%) do total =............. \n\n- rendimento anual m\u00e9dio (l\u00edquido)= ....................................................  \n- Valor da propriedade (estimativa R$/ha)=.......................................... \n- Quais as demarca\u00e7\u00f5es (limites) das ro\u00e7as ??? .. .............. ............... ..................... \n.............. .............. .............. ....................................................................................... \n- O que limita o tamanho das ro\u00e7as ??? \n......................................................................................... ............... .............. ........... \n- \u201cAntigamente\u201d (quarenta anos atr\u00e1s) at\u00e9 onde se estendiam as ro\u00e7as e \npotreiros?? ........................................................................................................................................................................ \n- Quais eram seus limites ??? \n\n......................................................................................................... ......................... \n\n- Como era preparada a terra para o plantio ??? \n..................................................................... ...... .............. .............. .............. ......... \n\n\n\n \n\n \n\n118 \n\n- e a lenha e madeira para as benfeitorias de onde vinha ??? \n....................................................... .............. .............. .............. .............. ............... \n \n- Existe hoje alguma \u00e1rea de sua propriedade que o Sr./Sra. N\u00e3o utilize \ndiretamente?? \n............. .............. .............. .............. ...............................................  \n- Por qu\u00ea ??? \n......................................................................................................................................\n.................................................................................................................................. \n \n2.4 Existem \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o em sua propriedade ???: \n........................................................ ........................................................................... \n- De que tipo ........................................................ ...................................................... \n- \u00c1rea e (%) do total da propriedade = .......... .............. .............. .............. ............... \n- \u00c9 importante ter alguma \u201c\u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o\u201d na Propriedade ??? \n................................................. ........... ...................................................................... \n- Por Qu\u00ea ??? \n.................................................................................................................................... \n \n2.5 Outras Fontes de Renda (Rendas Secund\u00e1rias) : \nExtrativismo (animal e vegetal) \n................................................................................................... .............. ................. \nOutras  .................................................................................................................................................. \n \n2.6 Atividades de produ\u00e7\u00e3o vegetal Culturas econ\u00f4micas (para com\u00e9rcio) =  \nOnde, como cultiva = \n................................................................................................................................................................................................\n................................................................................................................................................................................................... \n \n3 - Saneamento B\u00e1sico: \nEsgoto: Para onde vai seu esgoto ?.............. T\u00eam algum tratamento (qual) ?.......... \nLixo: Para onde vai seu lixo ? ......................... E as embalagens dos adubos ?....... \n\u00c1gua:De onde vem a \u00e1gua utilizada? ................A \u00e1gua \u00e9 tratada? .......................... \nDe onde vem a \u00e1gua para a irriga\u00e7\u00e3o da lavoura? ...... .............. .............. ............... \n\n.............. .............. .............. .............. .............. ......................................................... \n\nOcorrem \u00e9pocas de cheias e enxurradas ? ......................  \nAfetam suas ro\u00e7as/potreiros... .............. .................................................................... \nExiste alguma rela\u00e7\u00e3o da origem da \u00e1gua com as \u00e1reas protegidas pelo governo \n(Reserva biol\u00f3gica, por exemplo) .............................................................................. \n \n4 - Rede de Rela\u00e7\u00f5es \n4.1 Assist\u00eancia T\u00e9cnica De quem recebe? (Institucionais, vizinhan\u00e7a, Prefeitura, \noutros \u00f3rg\u00e3os) \n....................................................................................................................................................................................................... \n4.2 Ajuda m\u00fatua ( familiar, parcerias) Din\u00e2mica de \nrela\u00e7\u00f5es............................................................ .............. ............. ............................. \n4.3 Participa de sindicato, cooperativa ou outra associa\u00e7\u00e3o ? \n...................................................... .............. .............................................................. \n\n\n\n \n\n \n\n119 \n\n \n5 \u2013 Outras Percep\u00e7\u00f5es Socioambientais do entrevistado \n5.1 Como v\u00ea a Hist\u00f3ria da regi\u00e3o: \n- Essa regi\u00e3o mudou muito desde que veio morar aqui? \n................................................................. .............. ................................................... \n- No que mudou ??? \n.................................................................................................................................... \n- Principais Ciclos Anteriores \n.................................................................................................................................... \n- Experi\u00eancia profissional: \n.................................................................................................................................... \n- Como voc\u00ea v\u00ea sua situa\u00e7\u00e3o de vida comparada \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de quarenta anos atr\u00e1s \n(No inicio .da fase adulta dos pais) ???????? \n.................................................................................................................................... \n- Quais as dificuldades econ\u00f4micas e sociais dos anos 60 (1960 - 1970)= \n..................................... .............. .............. .............. .............. .............. ................... \n- havia algum \u00f3rg\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental ??? ..........quando surgiu ???........... \n\n5.2 Conhece alguma Lei Ambiental (corte de madeira, ocupa\u00e7\u00f5es de \u00e1reas de \nencosta, derrubada de mato nas margens dos rios)      \n....................................................................................................................................................................................................... \n5.3 Seus vizinhos conhecem estas leis ??? \n..................................................................................... ............................... .............. \nSer\u00e1 que influenciaram seu uso das terras ?????????? \n.................................................................. .............. .............................................. ... \n5.4 Mudou \u201calguma coisa\u201dcom as Leis ambientais ??? \n............................................................. .............. .............. ........................................ \nElas influenciam na sua organiza\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o da propriedade \n................................................... .............. .............. .............. .............. ................... \nComo \n................................................................................................................................... \n5.5 Qual a orienta\u00e7\u00e3o do sindicato rural e da EMATER sobre estas leis ??? \n.................................. .............. .............. .............. .............. .............. ...................... \n5.6 voc\u00ea j\u00e1 foi multado ou fiscalizado pelos \u00f3rg\u00e3os ambientais ??? \n................................................ .............. .............. .............. .............. .............. ........ \nPor Qu\u00ea ??? \n.................................................................................................................................... \n5.7 Mudou alguma coisa depois da Cria\u00e7\u00e3o da REBIO \n..................................................... .............. .............. .............. .............. .................. \n \n6 - Planos para o futuro \n6.1 \u2013 est\u00e1 satisfeito em morar aqui ??? \n................................................................................ .............. .............. .............. ...... \n6.2 Pensa em deixar seu filho aqui ??? \n........................................................................................... .............. .............. .......... \n6.3 Pretendes continuar utilizando sua propriedade nos pr\u00f3ximos 20 anos da \nmesma maneira que HOJE ??? \n.................................................................................................................................... \n\nObrigado pela aten\u00e7\u00e3o !!! \n\n\n\n \n\n \n\n120 \n\nANEXO II \n \n\nPRINCIPAIS INFORMA\u00c7OES DAS ENTREVISTAS DESTA PESQUISA \n \n\nLimites de Utiliza\u00e7\u00e3o dos \nRecursos Naturais na \n\nPropriedade \nS\nE\nT\nO\nR \n\nIde\nntif\nica\n\u00e7\u00e3o \n\nRenda \nM\u00e9dia \nAnual \n(R$) \n\nValor da \nProprie- \n\ndade \n(R$ / ha)  \n\n\u00c1rea \nTotal \n(ST) \n\n= ha = \n\n\u00c1rea Utili \nzada (SU) \n- em ha \u2013 \n(% da ST) \n\n% da SU \n\u00c1reas \nAlto ** \n\nDeclive - \nEncostas\n\n% da SU \n\u00c1reas \nM\u00e9dio/ \n\npouco ** \nDeclive \n\n% da SU \nem \u00c1reas \nPlanas** \n\nPrincipais \nAtividades\nProdutivas\n\nRecebe \nAssist\u00ea\n\nncia \nT\u00e9cnica\n\n \n\nEsco\nlarida\n\nde \n(grau)\n\nPrincipais \nProblemas  \n\nSociais/ \nEcon\u00f4micos \n\n\u2013  \nMelhorou / \nPiorou a \n\nqualidade \n de vida  \n\nAntes de \n1964/65 \n\nAtualmente \n(2004) \n\nConhece \nlegisla\u00e7\u00e3o \nAmbiental  \n\n\u2013 \n Tempo que \nconhece a \n\nPolicia \nambiental \n\n \u2013 \n Leis Influem \n\nno uso da \nPropriedade? \n\nFoi \nMultado \nou Noti-\nficado \n\nPossui \n\u00c1reas Pre-\nserva\u00e7\u00e3o \n\n\u2013 \nLocaliza\u00e7\u00e3o\n\n\u2013  \nConsidera\nImportante\n\n*** \n\nSatisfa\u00e7\u00e3o \nem morar \n\nBHRM desta \nmaneira \n\n \u2013 \n Deixar \n\nFilhos na \npropriedade\n\nG01 1.000,00 600,00 18 10*(55,5%) 60 % 10 % 30 % \nFeij\u00e3o/ \nmilho/ \nporco \n\nN\u00c3O \n1\u00ba - \nInco\nmple\n\nto \n\nOs pre\u00e7os eram \nmelhores e vendia-\nse toda produ\u00e7\u00e3o \u2013\n\nHoje piorou a \neconomia e \nmelhorou a \n\nsa\u00fade/transporte \n\nLimites: \nEstradas/per\u00e1us/\nproximidades de \nrios/plantava-se \nem toda \u201c\u00e1rea \n\nprodutiva\u201d \nManejo: \n\nCoivara**** \ntradicional \n\nLimites: \nPr\u00f3ximo de \n\ncasa/capoeira \nfina (est\u00e1gio \n\ninicial). \nManejo: \n\nVeneno sem uso \nde fogo \n\n \n\nSIM \u2013 \n(04/05) \u2013 \n\nSIM \nSIM \n\nSim \u2013 Baixo \nrendimento \n\ne dif\u00edcil \nacesso \u2013 \n\nImportante \npra o futuro\n\nSim - filhos \ndepois da \n\naposentaria\n\nG02 4.000,00 700,00 27 10 ( 37%) 60 % - 40 % \nFeij\u00e3o/ \nmilho/ \nporco \n\nN\u00c3O \n1\u00ba - \nInco\nmple\n\nto \n\nPouca \u00e1rea de \nplantio e \n\ndificuldade de \nvender a produ\u00e7\u00e3o \n\n\u2013 Melhorou a \neduca\u00e7\u00e3o/transport\n\ne e conforto (luz) \n \n\nLimites:  \nN\u00e3o tinha \n\nlimites/plantava-\nse em toda \npropriedade \n\nManejo: \nCoivara**** \ntradicional/ \n\ninvernada***** \n\nLimites: \n\u00c1reas \n\nplanas/pouco \ninclinadas/vegeta\n\u00e7\u00e3o capoeira fina \n(est\u00e1gio inicial). \n\nManejo: \nVeneno sem uso \n\nde fogo \n \n\nSIM \u2013 \n (10/12) \u2013 \n\nSIM \nSIM \n\nSim \u2013 Baixo \nrendimento \n\ne dif\u00edcil \nacesso \u2013 \n\nImportante \npra o futuro\n\nSim, mas \nusando \n\nmais terras \n\u2013 filhos n\u00e3o \n\nG03 2.000,00 800,00 75 10 ( 13,3%) - 10 % 90 % \n\nFeij\u00e3o/ \nmilho/ \nporco/ \n\neucalipto/ \nfumo \n\nN\u00c3O \n1\u00ba - \nInco\nmple\n\nto \n\nTinha mais pessoas\npra trabalhar e \n\ncomprar a \nprodu\u00e7\u00e3o/os pre\u00e7os\n\neram melhores \u2013 \nPiorou a venda da \n\nprodu\u00e7\u00e3o e \nmelhorou \n\nsa\u00fade/transporte/ed\nuca\u00e7\u00e3o \n\nLimites: \nVizinhos/Estradas\n/rochedos/Plantav\na-se onde podia \n\nManejo:  \nCoivara \n\ntradicional**** \ncom aceros/ \n\ntra\u00e7\u00e3o animal/ \ninvernada***** \n\nLimites: \n\u00c1reas pr\u00f3ximas \n\npropriedade/ \npouco \n\ninclinadas/vegeta\n\u00e7\u00e3o capoeira \n\nManejo: \nVeneno/Sem uso \n\nde fogo \n\nSIM \u2013 \n (07/08) \u2013 \n\nSIM \nSIM \n\nSim \u2013 Dif\u00edcil \nacesso \n\n(encostas \nrochosas) \u2013\nImport\u00e2ncia:\nExist\u00eancia \ndas Leis \n\nAmbientais\n\nSim, mas \ntransforma-\nr\u00e1 em sitio \nde lazer e \nreceber \nVISITAS \n\ndos filhos \n\n1 \n\nG04 7.000,00 800,00 30 1,5 ( 5%) 70 % - 30 % \nFeij\u00e3o/ \nMilho/ \nvinho/ \nporco \n\nN\u00c3O \n1\u00ba - \nInco\nmple\n\nto \n\nOs pre\u00e7os eram \nmelhores/vendia-se \n\nf\u00e1cil \u2013  \nPiorou a venda e \n\nmelhorou \ntransporte/sa\u00fade \n\nLimites:  \nN\u00e3o tinha \n\nlimites/plantava-\nse em toda \npropriedade \n\nManejo: \nCoivara**** \ntradicional/ \n\ninvernada*****/ \ntra\u00e7\u00e3o animal \n\nLimites: \nPr\u00f3ximo de \n\ncasa/\u00e1reas boa \nprodutividade/ca\n\npoeira fina \nManejo: \n\nVeneno sem uso \nde fogo/pousio \n\n \n\nSIM \u2013  \n(15/20) \u2013 \n\nSIM \nN\u00c3O \n\nSim \u2013 \u00c1rea \nproibida por \n\nlei \u2013 N\u00e3o \nsabe se \u00e9 \n\nimportante\n\nSim, \u00e9 o \nmeu lugar \u2013 \n\nfilhos j\u00e1 \nsa\u00edram \ntodos \n\n\n\n \n\n \n\n121 \n\nG05 7.500,00 1.000,00 25 10 ( 40%) - 80 % 20 % \n\nFeij\u00e3o/ \nmilho/ \nporco/ \nlicor e \n\ncacha\u00e7a \n\nSim \n1\u00ba - \nInco\nmple\n\nto \n\nOs pre\u00e7os est\u00e3o \nruins e \u00e9 dif\u00edcil \n\nvender o que se \nproduz \u2013  \n\nMelhorou conforto \n(luz)/transporte/sa\u00fa\n\nde. \n\nLimites:  \nPlantava-se em \n\ntoda propriedade \ncom descanso de \n\u00e1reas (pousio)/ os \npotreiros ficavam \npr\u00f3ximo da casa \n\nManejo: \nCoivara**** \ntradicional \n\ninvernada*****/ \ntra\u00e7\u00e3o animal \n\nLimites: \n\u00c1reas pr\u00f3ximas \n\npropriedade/ \npouco \n\ninclinadas/vegeta\n\u00e7\u00e3o capoeira \n\nManejo: \nVeneno/Sem uso \n\nde fogo \n\nN\u00c3O \u2013  \n(08) \u2013 \nSIM \n\nN\u00c3O \u2013 \ns\u00f3 \n\nadvert\u00ean\n-cia \n\nSim \u2013 pois \nn\u00e3o tem \n\ngente pra \ntrabalhar l\u00e1 \n\u2013 Se a \u201cterra \n\u00e9 pequena, \n\nN\u00e3o \u00e9 \nimportante\u201d\n\nSim \u2013 \nFilhos N\u00c3O\n\nG06 4.000,00 1.200-1.500,00/ 12 3 ( 25%) 50 % 30 % 20 % \nFeij\u00e3o/ \nmilho/ \narroz e \ndoces \n\nN\u00c3O \n1\u00ba - \nInco\nmple\n\nto \n\nOs pre\u00e7os eram \nmelhores/vendia-se \n\nf\u00e1cil \u2013  \nPiorou a venda e \n\nmelhorou \ntransporte/sa\u00fade \n\nLimites: \n N\u00e3o se plantava \n\nnuma lage \n(pr\u00f3ximo a olho \n\nd\u2019agua/divisa \nvizinhos \nManejo: \n\nCoivara**** \ntradicional/pousio\n\ninvernada***** \n\nLimites: \n\u00c1reas pr\u00f3ximas \n\npropriedade/ \n/vegeta\u00e7\u00e3o \ncapoeira.  \nManejo: \n\nAs demais \u00e1reas \nmais ou menos \n\u201climpas\u201d(pouca \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \narbustiva) s\u00e3o \n\narrendadas, \nsendo utilizada \n\nro\u00e7ada e veneno. \n\nN\u00c3O \u2013  \n(06) \u2013 \nN\u00c3O \n\nN\u00c3O \n\nSim \u2013 Local \nde dif\u00edcil \n\nacesso para \ntrabalhar \u2013\n\nN\u00e3o sabe se \n\u00e9 Importante \n\nSim \u2013 Mas \nfilhos na \nSede do \n\nmunic\u00edpio, \n\u201caqui\u201d n\u00e3o. \n\n                   \n\nG07 60.000,0 10.000,00 34 16 ( 47%) -  6 % 94 % Hortali\u00e7as SIM \n1\u00ba - \nInco\nmple\n\nto \n\nO transporte era \ndif\u00edcil e \n\nSa\u00fade/educa\u00e7\u00e3o \neram piores \u2013  \n\nHoje transporte \nmelhorou e piorou \nfoi a presen\u00e7a do \n\nIBAMA ... \n\nLimites:  \nEstradas/beira de \nrio/pessoas para \n\ntrabalhar \nManejo: \n\nCoivara**** \ntradicional/sem \nadubo/pousio \ninvernada***** \n\nLimites: \nTodas \u00e1reas \n\nprodutivas/capoe\nira fina \nManejo: \n\nVeneno (sem \nfogo)/ \n\nm\u00e1quinas/adubo/\nirriga\u00e7\u00e3o \n\n \n\nSIM \u2013 \n(08) - \nSIM \n\nSIM \n\nSim (3% \npropriedade)\n\n\u2013 Pai \norientou/dif\u00ed\ncil acesso \u2013\n\nN\u00e3o \u00e9 \nimportante\n\nSim \u2013 \nFilhos sim \n\n(J\u00e1 \ntrabalham \n\njunto) \n\n2 \n\nG08 30.400,0 6.000,00 25 5 ( 20%) -  -  100 % Hortali\u00e7as/ovos e mel SIM \n1\u00ba - \nInco\nmple\n\nto \n\nAntigamente eram \nMelhor existia \n\ngrande variedade \nde cultivos e \nsementes \u2013  \n\nHoje tem que \ncomprar \n\nadubo/sementes ...\n\nLimites:  \nvizinhan\u00e7a/estrad\nas/beira-de-rio e \npedreiras/utiliza-\n\nva-se quase \ntodas \u00e1reas \ndispon\u00edveis \n\nManejo: \nCoivara**** \n\ntradicional/sem \nadubo e sem \n\nveneno/ tra\u00e7\u00e3o \nanimal/pousio \ninvernada***** \n\nLimites: \nProdutividade \n\ndas \u00e1reas/gente \npara \n\ntrabalhar/acesso \na maquinas \n\n \nManejo: \n\nVeneno (sem \nfogo)/adubo/ \n\nm\u00e1quinas/irriga-\n\u00e7\u00e3o/compra \nsementes \n\n \n\nSIM \u2013 \n (16) -  \nSIM \n\nSIM \n\nSim \u2013 \nReserva \n\nLegal (20% \npropried.) \n\nem local de \ndif\u00edcil \n\nacesso \u2013 \nSIM, \u00e9 \n\nimportante \n\nSim \u2013 \nDeixar os \n\nfilhos \n\n\n\n \n\n \n\n122 \n\nG09 19.200,0 8.000,00 18 3,5 ( 20%) - - 100 % Hortali\u00e7\nas \n\nSIM \n1\u00ba - \nInco\nmple\n\nto \n\nAntes havia troca \nde produ\u00e7\u00e3o entre \n\nvizinhos e n\u00e3o \nhavia mis\u00e9ria \u2013 \nHoje piorou ... \npor\u00e9m a sa\u00fade \n\nmelhorou. \n\nLimites:  \nLimites eram \n\nhumanos \n(pessoas para \n\ntrabalhar)/Usava \ntoda \u00e1rea mas \nn\u00e3o ao mesmo \ntempo (pousio) \n\nManejo: \nCoivara**** \n\ntradicional/ tra\u00e7\u00e3o \nanimal/pousio/inv\n\nernada***** \n\nLimites: \nTodas \u00e1reas \n\nprodutivas/capoe\nira fina \nManejo: \n\nVeneno/semente \ncomprada/ \n\nm\u00e1quinas/adubo/\nirriga\u00e7\u00e3o \n\n \n\nPouco - \n(+/-15) \u2013 \n\nSIM \nN\u00c3O \n\nSim \u2013 \nEncosta \n\nonde tem \nnascente \u2013 \n\nN\u00e3o \u00e9 \nimportante.\n\nSim \u2013 \nDeixar os \n\nfilhos \n\nG10 133.400,\n00 20.000,00 35 35 ( 100%) - 5,7 % 91,4 % Hortali\u00e7as SIM \n\n1\u00ba-\ncom\npleto\n\nO transporte/sa\u00fade \nera ruins, por\u00e9m \n\nn\u00e3o havia mis\u00e9ria \nnem pobreza (hoje \n\ntem). \n\nLimites:  \nCercas dos \n\nvizinhos/banhado\ns/estradas/beira-\nde-rio /utilizava-\nse todas \u00e1reas \n\ndispon\u00edveis \nManejo: \n\nCoivara**** \ntradicional/sem \n\nadubo e sem \nveneno/tra\u00e7\u00e3o \nanimal/pousio \ninvernada***** \n\nLimites: \nN\u00e3o mudou os \n\ncrit\u00e9rios s\u00f3 \nmudaram os \n\ncultivos \n \n\nManejo: \nVeneno (sem \n\nfogo)/m\u00e1quinas/a\ndubo/m\u00e1quinas/ir\nriga\u00e7\u00e3o/compra \n\nsementes \n \n\nN\u00c3O \u2013  \n(10) \u2013 \nSIM \n\nN\u00c3O \n\nN\u00c3O \u2013  \nN\u00e3o porqu\u00ea\nTodas \u00e1reas \n\ns\u00e3o \nprodutivas\n\nSim \u2013 \nDeixar os \n\nfilhos (dois \nj\u00e1 \n\ntrabalham \ncom ele) \n\nG11 48.400,0 12.000,00 41 15 ( 36,6%) 20 % - 80 % Hortali\u00e7\nas \n\nSIM \n1\u00ba - \nInco\nmple\n\nto \n\n \nAntigamente \n\nvendia-se toda \nprodu\u00e7\u00e3o/transport\n\ne era dif\u00edcil \u2013  \nO transporte/sa\u00fade \n\nmelhoraram. \n\nLimites:  \nVizinhan\u00e7a/estrad\n\nas/beira-de-rio \n/pedreiras e solos \nruins/gente para \n\ntrabalhar. \nManejo: \n\nCoivara**** \ntradicional/sem \n\nadubo e sem \nveneno/ tra\u00e7\u00e3o \nanimal/pousio \ninvernada***** \n\nLimites: \nProdutividade \n\ndas \u00e1reas/ \nacesso a \nmaquina \n\n \nManejo: \n\nVeneno (sem \nfogo)/adubo/irrig\na\u00e7\u00e3o/m\u00e1quinas/ \n\ncompra \nsementes \n\n \n\nSIM \u2013  \n(10)- \nN\u00c3O \n\nN\u00c3O \n\nN\u00e3o \u2013  \nN\u00e3o porque \nj\u00e1 tem mui \ntas \u00e1reas \n\nimprodutiva\ns \n\nSim \u2013 \nDeixar o \n\nulti- \nmo filho \n\nque mora \nna \n\npropriedade\n\nG12 22.400,0 12.000,00 05 4 ( 80%) - - 100 % Hortali\u00e7as\nSIM \n(at\u00e9 \n\npouco \ntempo)\n\n1\u00ba- \ncom\npleto\n\nAntigamente todos \nvendiam a \n\nprodu\u00e7\u00e3o/ningu\u00e9m \nficava rico mas n\u00e3o \nexistia probreza \u2013 \nO transporte/sa\u00fade \n\nmelhorou \n\nLimites:  \nVizinhos/estrada \nRS 484/beira-de-\n\nrio/pedreira/ \nutilizava-se quase \n\ntoda \u00e1rea \ndispon\u00edvel \u2013 com \n\npousio \nManejo: \n\nCoivara**** \ntradicional/sem \n\nadubo e sem \nveneno/ tra\u00e7\u00e3o \nanimal/pousio \ninvernada***** \n\nLimites: \nProdutividade \n\ndas \u00e1reas/acesso \nmaquinas/utiliza-\n\nse quase toda \n\u00e1rea sem pousio \n\nN\u00e3o houve \ndiminui\u00e7\u00e3o das \n\u00e1reas cultivadas \n\nManejo: \nVeneno (sem \n\nfogo)/m\u00e1quinas/a\ndubo/irriga\u00e7\u00e3o/co\nmpra sementes \n\n \n\nSIM \u2013 \n (10/12)-  \nPouco \n\nN\u00c3O \n\nSim \u2013 Solo \npedregoso e \nimprodutivo \n(?) \u2013 Talvez \n\nSeja \nimportante\n\nSim \u2013 \nFilhos N\u00e3o \n\n                   \n\n\n\n \n\n \n\n123 \n\nG13 45.000,0 20.000,00 18 18 ( 100%) - - 100 % Hortali\u00e7as SIM \n1\u00ba - \nInco\nmple\n\nto \n\nSobrava comida e \n\u201cfaltava\u201d \n\ndinheiro(moeda) \npois se trocava \n\nentre os vizinhos \u2013\nHoje: Estudo e \n\nsa\u00fade melhoraram\n\nLimites:  \nBanhados (onde \no gado utilizava)/ \nbeira-do-rio (junto \n\nao barranco)/ \nBR 101/utilizava-\nse todas \u00e1reas \n\ndispon\u00edveis \nManejo: \n\nCoivara**** \ntradicional/ro\u00e7ada \n\nde limpeza do \ncampo incluindo \n\nfogo (pouco e \nbem controlado)/ \nsem adubo e sem \nveneno/ cria\u00e7\u00e3o \n\nde gado sem \ncercas na proxi-\nmidade do rio/ \n\npoucas vacinas \n\nLimites: \nOs limites n\u00e3o \n\nmudaram \n \n\nManejo: \nVeneno (sem \nfogo)/V\u00e1rias \n\nvacinas e \naquisi\u00e7\u00e3o de \n\nmatrizes animais \n \n\nPouco \u2013  \n(10) \u2013 \nSIM \n\nN\u00c3O \nVizinho \n\nSim \n\nN\u00e3o \u2013 Utiliza \ntoda \u00e1rea \u2013 \n\nN\u00e3o \u00e9 \nimportante \n\n\u201cpois n\u00e3o d\u00e1 \npara produ-\n\nzir nela\u201d \n\nSim \u2013 um \nfilho sim (o \nque mora \n\nhoje) \n\nG14 60.000,0 20.000,00 38 37 ( 97,3%) - - 100 % Arroz SIM \n2\u00ba- \n\ncom\npleto\n\nAntes era \npior/quando chovia \n\nn\u00e3o dava para \ntrabalhar \u2013  \nHoje tem \n\nteconologia/maquin\nas/tratores e ficou \nmais f\u00e1cil trabalhar\n\nLimites:  \nVizinhan\u00e7a/estrad\n\nas/beira-de-rio/ \nutilizava-se quase \n\ntodas \u00e1reas \nDispon\u00edveis \n\n \nManejo: \n\nCoivara**** \ntradicional/sem \n\nadubo e sem \nveneno/ tra\u00e7\u00e3o \nanimal/pousio \n\nLimites: \nProdutividade \n\ndas \u00e1reas \u2013\naproximadamen-\nte 15 metros do \n\nrio n\u00e3o \u00e9 \ncultivado \n\n \n\nManejo: \nUso intensivo de \n\nvenenos e \nadubos/sem \n\nfogo)/uso \nintensivo de \n\nm\u00e1quinas/irriga-\n\u00e7\u00e3o/compra \n\nsementes (arroz) \n\nSIM - (06) \u2013  \nSIM SIM \n\nN\u00e3o \u2013 N\u00e3o \u00e9 \nimportante\n\nSim \u2013 com \nos filhos \n\n3 \n\nG15 40.000,0 20.000,00 68 65 ( 95,5%) - - 100 % Gado SIM \n2\u00ba- \n\ncom\npleto\n\nAntes (sem luz) n\u00e3o \ndava para \n\narmazenar a Carne \n\u2013  Hoje: o conforto \nmelhorou mas os \n\ncustos com a \nprodu\u00e7\u00e3o e \ncontrole de \n\ndoen\u00e7as \naumentaram \n\nLimites:  \nLimites com \n\nvizinhos (cercas) \ne rio Maquine \n(sem cercas)/ \nutilizava todas \n\n\u00e1reas dispon\u00edveis\nManejo: \n\nCoivara**** \ntradicional/sem \n\nadubo e sem \nveneno/ tra\u00e7\u00e3o \n\nanimal/invernada*\n**** e cria\u00e7\u00e3o de \ngado extensiva \n\nLimites: \nOs limites n\u00e3o \n\nmudaram, por\u00e9m \ndiminuiu a \nprodu\u00e7\u00e3o. \n\n \nManejo: \n\nVeneno herbicida \n(sem fogo)/ \nm\u00e1quinas/ \n\ncompra matrizes. \n\nSIM \u2013 \n (06/08) \u2013 \n\nN\u00c3O \nN\u00c3O \n\nN\u00e3o \u2013  \nN\u00e3o pois j\u00e1 \n\ntem bas- \ntante \u00e1rea \nsem produ\n\nzir na BHRM\n\nSim \u2013 \nFilhos n\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n124 \n\nG16 35.000,0 22.000,00 30 30 ( 100%) - - 100 % Tijolos N\u00c3O \n1\u00ba- \n\ncom\npleto\n\nAntigamente se \nvendia toda a \nprodu\u00e7\u00e3o de \n\ntijolos/tinha mais \ngente morando aqui\n\nconstruindo \u2013 \nHoje:Sa\u00fade \n\nmelhorou/vendas \npioraram ... \n\nLimites:  \nVizinhan\u00e7a/estrad\n\nas/beira-de-\nrio/utilizava-se \nquase todas \n\n\u00e1reas dispon\u00edveis\nManejo: \n\nCoivara**** \ntradicional/sem \n\nadubo e sem \nveneno/ tra\u00e7\u00e3o \nanimal/usava \n\nmadeira nativa \nnos fornos \n\nLimites: \nLimites mudaram \npouco/Produtivi-\ndade das \u00e1reas/ \n\n/acesso \u00e1 \nmaquinas/ \n\nManejo: \nVeneno (sem \n\nfogo)/m\u00e1quinas e \nadubo/\u00fatimos \n\ndez anos ocorre \nfiscaliza\u00e7\u00e3o e so-\nmente utiliza ma-\n\ndeira plantada \n\nPouco \u2013 \n (10) \u2013 \n\nSIM \n \n\nN\u00c3O \n\nN\u00e3o \u2013  \nN\u00e3o porque \nainda tem \n\n\u00e1rea \nprodutivas\n\nSim \u2013 \nFilhos: N\u00e3o \n\nsabe \n\nG17 52.000,0 20.000,00 20 18 ( 90%) - - 100 % Hortali\u00e7as SIM \n1\u00ba- \n\ncom\npleto\n\nAntigamente \nvendia-se toda \nprodu\u00e7\u00e3o mas \n\ntrabalhava-se muito \n\u2013 Hoje tem \n\nm\u00e1quinas e o \ntransporte \nmelhorou.  \n\nLimites:  \nBarrancos \n\nrio/vizinhan\u00e7a/est\nradas/utilizava-se \n\nquase todas \n\u00e1reas dispon\u00edveis\n\nManejo: \nCoivara**** \n\ntradicional/sem \nadubo e sem \n\nveneno/ tra\u00e7\u00e3o \nanimal/pousio \ninvernada**** \n\nLimites: \nMudaram \n\npouco/Produtivi- \ndade das \u00e1reas/ \n\n/acesso a \nmaquinas. \n\nManejo: \nVeneno (sem \n\nfogo)/adubo/irrig\na\u00e7\u00e3o/m\u00e1quinas/ \n\ncompra \nsementes \n\nPouco \u2013  \n(10) \u2013 \nSIM \n\nN\u00c3O - \nVizinho \n\nSim \n\nNENHUMA \u2013\nN\u00e3o precisa, \n\nn\u00e3o \u00e9 \nimportante\n\nSim \u2013 filho \nsim (pelo \n\nmenos um \nfilho) \n\nG18 68.400,0 15.000,00 20 17 ( 85%) - - 100 % Hortali\u00e7as SIM \n1\u00ba - \nInco\nmple\n\nto \n\nAntes vendia-se \ntoda produ\u00e7\u00e3o e \n\nque sobrava dava-\nse aos animais \u2013 \n\nHoje os riscos s\u00e3o \nmaiores mas com \n\nm\u00e1quinas/ \n\u201crem\u00e9dios\u201d(vene-\n\nnos) o rendimento \u00e9\nmaior. \n\nLimites:  \nCercas vizinhos/ \nestradas/produtiv\nidade das \u00e1reas e \n\ngente pra \ntrabalhar \n\n/utilizava-se \nquase todas \n\n\u00e1reas dispon\u00edveis\nManejo: \n\nCoivara**** \ntradicional/sem \n\nadubo e sem \nveneno/ tra\u00e7\u00e3o \nanimal/pousio \ninvernada***** \n\nLimites: \nLimites n\u00e3o \n\nmudaram/Produti\nvidade das \u00e1reas/ \nacesso m\u00e1quinas \n\n \nManejo: \n\nVeneno (sem \nfogo)/adubo/ \n\nm\u00e1quinas/irriga\u00e7\n\u00e3o/compra \nsementes \n\n \n\nPouco \u2013  \n(09) \u2013 \nSim \n\nN\u00c3O \u2013 \nConhec\n\ne \nalgu\u00e9m \n\nN\u00e3o \u2013 Sim  \u00e9 \nimportante \n\nse o \ngoverno \n\npagar pelo \n\u201cN\u00e3o uso da \n\nTerra\u201d \n\nSim \u2013 os \ndois filhos \n\nFonte: Entrevistas da Pesquisa \u201cA Influ\u00eancia da Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental no Uso e Conserva\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Maquin\u00e9 (RS) no Per\u00edodo de 1964 a 2004\u201d. Marco Perotto, Mestrado PPGGeo/UFSC, 2006. \n \nObserva\u00e7\u00f5es: \n* N\u00e3o utiliza toda \u00e1rea (SU) ao mesmo tempo durante o ano, portanto o \u00edndice anual de uso \u00e9 menor que 55,5 %. \n** A Declividade das \u00e1reas apresentada em porcentagem e graus (entre par\u00eanteses) foi adaptada de LEPSCH (1983). Planas: declividade do terreno entre 0 e 17 % (inferior a 10\u00ba); m\u00e9dio/pouco declivosas: \ndeclividade do terreno entre 17 e 46 % (10\u00ba e 25\u00ba); e, declivosas: declividade do terreno acima de 46 % (superior a 25\u00ba). \n*** N\u00e3o foram citadas nesta tabela as opini\u00f5es dos informantes sobre a REBIO da Serra Geral (itens 3 e 5.7 \u2013 anexo 1) pois a maior parte declara desconhecer ou ser indiferente sua exist\u00eancia (em rela\u00e7\u00e3o aos \nobjetivos desta pesquisa). \n**** Coivara: Manejo agr\u00edcola tradicional atrav\u00e9s da derrubada da vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva/arb\u00f3rea (em est\u00e1gio inicial e m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o), e ap\u00f3s secar durante alguns dias, \u00e9 utilizado a queimada controlada \ncom aceiros. Ap\u00f3s o esfriamento recolhe-se as madeiras para utilizar como \u201clenha\u201d na propriedade, e somente neste momento \u00e9 realizado o plantio, com manuten\u00e7\u00f5es de uma ou duas \u201ccapinadas\u201d (retirada de \ngram\u00edneas e outras ervas competidoras com o auxilio de enxada). Normalmente ap\u00f3s a colheita do segundo plantio deixava-se \u201cdescansando\u201d (POUSIO) por dois ou tr\u00eas anos. \n***** Invernada: \u00e9 o manejo de gado, outrora muito freq\u00fcente em toda a BHRM, ainda presente no setor de nascentes (Setor 1), envolvendo a disposi\u00e7\u00e3o de animais (porcos ou gado vacun) nas ro\u00e7as de encosta \nque foram utilizadas no ver\u00e3o e que durante seu \u201cabandono\u201d (pousio) de inverno encontram-se em est\u00e1gio inicial de sucess\u00e3o vegetal. Neste per\u00edodo onde o pasto (gram\u00edneas) cresce em taxas bem menores que \no ver\u00e3o e n\u00e3o teria condi\u00e7\u00f5es de engordar estes animais (gado/porcos), j\u00e1 este manejo promove um bom aproveitamento da disponibilidade sazonal de alimentos com baixa manuten\u00e7\u00e3o. \n \n\n\n\n \n\n \n\n125 \n\nANEXO III \n \n\nA) LEI N\u00ba 4.771, DE 15 DE SETEMBRO DE 1965 \n        \n\nEssa Lei institui o novo C\u00f3digo Florestal Brasileiro (foi atualizada at\u00e9 a Lei n\u00ba 9.985/2000 e \nMP N\u00ba 2.166-67/24.08.2001 j\u00e1 inseridas no texto) e pode ser consultada nos sites: \nwww.planalto.gov.br/legisla\u00e7\u00e3o e www.mma.gov.br/conama/legisla\u00e7ao). \n\n \n\n \n\nB) RESOLU\u00c7\u00c3O CONAMA N\u00ba 303, DE 20 DE MAR\u00c7O DE 2002 \n \n\nDisp\u00f5e sobre par\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es e limites de \n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. \n\n \nO CONSELHO NACIONAL DO MEIO AMBIENTE-CONAMA, no uso das compet\u00eancias que \nlhe s\u00e3o conferidas pela Lei n\u00ba 6.938, de 31 de agosto de 1981, regulamentada pelo \nDecreto n\u00ba 99.274, de 6 de junho de 1990, e tendo em vista o disposto nas Leis nos 4.771, \nde 15 de setembro e 1965, 9.433, de 8 de janeiro de 1997, e o seu Regimento Interno, e \nConsiderando a fun\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-ambiental da propriedade prevista nos arts. 5\u00ba, inciso XXIII, \n170, inciso VI, 182, \u00a7 2\u00ba, 186, inciso II e 225 da Constitui\u00e7\u00e3o e os princ\u00edpios da preven\u00e7\u00e3o, \nda precau\u00e7\u00e3o e do poluidor-pagador; \nConsiderando a necessidade de regulamentar o art. 2\u00ba da Lei n\u00ba 4.771, de 15 de setembro \nde 1965, no que concerne \u00e0s \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente; \nConsiderando as responsabilidades assumidas pelo Brasil por for\u00e7a da Conven\u00e7\u00e3o da \nBiodiversidade, de 1992, da Conven\u00e7\u00e3o Ramsar, de 1971 e da Conven\u00e7\u00e3o de Washington, \nde 1940, bem como os compromissos derivados da Declara\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro, de \n1992; \nConsiderando que as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e outros espa\u00e7os territoriais \nespecialmente protegidos, como instrumentos de relevante interesse ambiental, integram o \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, objetivo das presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es, resolve: \n \nArt. 1\u00ba Constitui objeto da presente Resolu\u00e7\u00e3o o estabelecimento de par\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es \ne limites referentes \u00e0s \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. \n \nArt. 2\u00ba Para os efeitos desta Resolu\u00e7\u00e3o, s\u00e3o adotadas as seguintes defini\u00e7\u00f5es: \nI - n\u00edvel mais alto: n\u00edvel alcan\u00e7ado por ocasi\u00e3o da cheia sazonal do curso d`\u00e1gua perene ou \nintermitente; \nII - nascente ou olho d`\u00e1gua: local onde aflora naturalmente, mesmo que de forma \nintermitente, a \u00e1gua subterr\u00e2nea; \nIII - vereda: espa\u00e7o brejoso ou encharcado, que cont\u00e9m nascentes ou cabeceiras de \ncursos d`\u00e1gua, onde h\u00e1 ocorr\u00eancia de solos hidrom\u00f3rficos, caracterizado \npredominantemente por renques de buritis do brejo (Mauritia flexuosa) e outras formas de \nvegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpica; \nIV - morro: eleva\u00e7\u00e3o do terreno com cota do topo em rela\u00e7\u00e3o a base entre cinq\u00fcenta e \ntrezentos metros e encostas com declividade superior a trinta por cento (aproximadamente \ndezessete graus) na linha de maior declividade; \nV - montanha: eleva\u00e7\u00e3o do terreno com cota em rela\u00e7\u00e3o a base superior a trezentos \nmetros; \nVI - base de morro ou montanha: plano horizontal definido por plan\u00edcie ou superf\u00edcie de \nlen\u00e7ol d`\u00e1gua adjacente ou, nos relevos ondulados, pela cota da depress\u00e3o mais baixa ao \nseu redor; \n\n\n\n \n\n \n\n126 \n\nVII - linha de cumeada: linha que une os pontos mais altos de uma seq\u00fc\u00eancia de morros ou \nde montanhas, constituindo-se no divisor de \u00e1guas; \nVIII - restinga: dep\u00f3sito arenoso paralelo a linha da costa, de forma geralmente alongada, \nproduzido por processos de sedimenta\u00e7\u00e3o, onde se encontram diferentes comunidades \nque recebem influ\u00eancia marinha, tamb\u00e9m consideradas comunidades ed\u00e1ficas por \ndependerem mais da natureza do substrato do que do clima. A cobertura vegetal nas \nrestingas ocorrem mosaico, e encontra-se em praias, cord\u00f5es arenosos, dunas e \ndepress\u00f5es, apresentando, de acordo com o est\u00e1gio sucessional, estrato herb\u00e1ceo, \narbustivos e arb\u00f3reo, este \u00faltimo mais interiorizado; \nIX - manguezal: ecossistema litor\u00e2neo que ocorre em terrenos baixos, sujeitos \u00e0 a\u00e7\u00e3o das \nmar\u00e9s, formado por vasas lodosas recentes ou arenosas, \u00e0s quais se associa, \npredominantemente, a vegeta\u00e7\u00e3o natural conhecida como mangue, com influ\u00eancia \nfl\u00faviomarinha, t\u00edpica de solos limosos de regi\u00f5es estuarinas e com dispers\u00e3o descont\u00ednua \nao longo da costa brasileira, entre os estados do Amap\u00e1 e Santa Catarina; \nX - duna: unidade geomorfol\u00f3gica de constitui\u00e7\u00e3o predominante arenosa, com apar\u00eancia \nde c\u00f4moro ou colina, produzida pela a\u00e7\u00e3o dos ventos, situada no litoral ou no interior do \ncontinente, podendo estar recoberta, ou n\u00e3o, por vegeta\u00e7\u00e3o; \nXI - tabuleiro ou chapada: paisagem de topografia plana, com declividade m\u00e9dia inferior a \ndez por cento, aproximadamente seis graus e superf\u00edcie superior a dez hectares, terminada \nde forma abrupta em escarpa, caracterizando-se a chapada por grandes superf\u00edcies a mais \nde seiscentos metros de altitude; \nXII - escarpa: rampa de terrenos com inclina\u00e7\u00e3o igual ou superior a quarenta e cinco graus, \nque delimitam relevos de tabuleiros, chapadas e planalto, estando limitada no topo pela \nruptura positiva de declividade (linha de escarpa) e no sop\u00e9 por ruptura negativa de \ndeclividade, englobando os dep\u00f3sitos de col\u00favio que localizam-se pr\u00f3ximo ao sop\u00e9 da \nescarpa; \nXIII - \u00e1rea urbana consolidada: aquela que atende aos seguintes crit\u00e9rios: \na) defini\u00e7\u00e3o legal pelo poder p\u00fablico; \nb) exist\u00eancia de, no m\u00ednimo, quatro dos seguintes equipamentos de infra-estrutura urbana: \n1. malha vi\u00e1ria com canaliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais, \n2. rede de abastecimento de \u00e1gua; \n3. rede de esgoto; \n4. distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica ; \n5. recolhimento de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos; \n6. tratamento de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos; e \nc) densidade demogr\u00e1fica superior a cinco mil habitantes por km2. \n \nArt. 3\u00ba Constitui \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente a \u00e1rea situada: \nI - em faixa marginal, medida a partir do n\u00edvel mais alto, em proje\u00e7\u00e3o horizontal, com \nlargura m\u00ednima, de: \na) trinta metros, para o curso d`\u00e1gua com menos de dez metros de largura; \nb) cinq\u00fcenta metros, para o curso d`\u00e1gua com dez a cinq\u00fcenta metros de largura; \nc) cem metros, para o curso d`\u00e1gua com cinq\u00fcenta a duzentos metros de largura; \nd) duzentos metros, para o curso d`\u00e1gua com duzentos a seiscentos metros de largura; \ne) quinhentos metros, para o curso d`\u00e1gua com mais de seiscentos metros de largura; \nII - ao redor de nascente ou olho d`\u00e1gua, ainda que intermitente, com raio m\u00ednimo de \ncinq\u00fcenta metros de tal forma que proteja, em cada caso, a bacia hidrogr\u00e1fica \ncontribuinte; \nIII - ao redor de lagos e lagoas naturais, em faixa com metragem m\u00ednima de: \na) trinta metros, para os que estejam situados em \u00e1reas urbanas consolidadas; \nb) cem metros, para as que estejam em \u00e1reas rurais, exceto os corpos d`\u00e1gua com at\u00e9 \nvinte hectares de superf\u00edcie, cuja faixa marginal ser\u00e1 de cinq\u00fcenta metros; \nIV - em vereda e em faixa marginal, em proje\u00e7\u00e3o horizontal, com largura m\u00ednima de \ncinq\u00fcenta metros, a partir do limite do espa\u00e7o brejoso e encharcado; \n\n\n\n \n\n \n\n127 \n\nV - no topo de morros e montanhas, em \u00e1reas delimitadas a partir da curva de n\u00edvel \ncorrespondente a dois ter\u00e7os da altura m\u00ednima da eleva\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a base; \nVI - nas linhas de cumeada, em \u00e1rea delimitada a partir da curva de n\u00edvel correspondente a \ndois ter\u00e7os da altura, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 base, do pico mais baixo da cumeada, fixando-se a \ncurva de n\u00edvel para cada segmento da linha de cumeada equivalente a mil metros; \nVII - em encosta ou parte desta, com declividade superior a cem por cento ou \nquarenta e cinco graus na linha de maior declive; \nVIII - nas escarpas e nas bordas dos tabuleiros e chapadas, a partir da linha de ruptura em \nfaixa nunca inferior a cem metros em proje\u00e7\u00e3o horizontal no sentido do reverso da escarpa; \nIX - nas restingas: \na) em faixa m\u00ednima de trezentos metros, medidos a partir da linha de preamar m\u00e1xima; \nb) em qualquer localiza\u00e7\u00e3o ou extens\u00e3o, quando recoberta por vegeta\u00e7\u00e3o com fun\u00e7\u00e3o \nfixadora de dunas ou estabilizadora de mangues; \nX - em manguezal, em toda a sua extens\u00e3o; \nXI - em duna; \nXII - em altitude superior a mil e oitocentos metros, ou, em Estados que n\u00e3o tenham tais \neleva\u00e7\u00f5es, \u00e0 crit\u00e9rio do \u00f3rg\u00e3o ambiental competente; \nXIII - nos locais de ref\u00fagio ou reprodu\u00e7\u00e3o de aves migrat\u00f3rias; \nXIV - nos locais de ref\u00fagio ou reprodu\u00e7\u00e3o de exemplares da fauna amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o \nque constem de lista elaborada pelo Poder P\u00fablico Federal, Estadual ou Municipal; \nXV - nas praias, em locais de nidifica\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o da fauna silvestre. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. Na ocorr\u00eancia de dois ou mais morros ou montanhas cujos cumes \nestejam separados entre si por dist\u00e2ncias inferiores a quinhentos metros, a \u00c1rea de \nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente abranger\u00e1 o conjunto de morros ou montanhas, delimitada a \npartir da curva de n\u00edvel correspondente a dois ter\u00e7os da altura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 base do morro \nou montanha de menor altura do conjunto, aplicando-se o que segue: \nI - agrupam-se os morros ou montanhas cuja proximidade seja de at\u00e9 quinhentos metros \nentre seus topos; \nII - identifica-se o menor morro ou montanha; \nIII - tra\u00e7a-se uma linha na curva de n\u00edvel correspondente a dois ter\u00e7os deste; e \nIV - considera-se de preserva\u00e7\u00e3o permanente toda a \u00e1rea acima deste n\u00edvel. \n \nArt. 4\u00ba O CONAMA estabelecer\u00e1, em Resolu\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, par\u00e2metros das \u00c1reas de \nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente de reservat\u00f3rios artificiais e o regime de uso de seu entorno. \n \nArt. 5\u00ba Esta Resolu\u00e7\u00e3o entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o, revogando-se a \nResolu\u00e7\u00e3o \n \nCONAMA 004, de 18 de setembro de 1985. \nJOS\u00c9 CARLOS CARVALHO - Presidente do Conselho \nPublicada DOU 13/05/2002 \n \nOBS1: Os grifos s\u00e3o nossos. \nOBS2: Essa resolu\u00e7\u00e3o pode ser consultada nos sites:www.planalto.gov.br/legisla\u00e7\u00e3o e \nwww.mma.gov.br/conama/legisla\u00e7ao. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n128 \n\nANEXO IV \n \n\nBREVE GLOSS\u00c1RIO de TERMOS UTILIZADOS NESSE TRABALHO \n\nBuscando favorecer o entendimento desse trabalho por profissionais de outras \n\u00e1reas al\u00e9m da geografia, apresentamos aqui breves conceitua\u00e7\u00f5es adaptadas da \nlegisla\u00e7\u00e3o consultada www.planalto.gov.br/legisla\u00e7\u00e3o e \nwww.mma.gov.br/conama/legisla\u00e7ao), do Gloss\u00e1rio de Conceitos Ambientais \n(www.ibge.gov.br), do C\u00f3digo Ambiental do Rio Grande do Sul (Lei Estadual N\u00ba \n11.520/2000), al\u00e9m de outras bibliografias utilizadas nesse trabalho, bem como,das \ninforma\u00e7\u00f5es presentes nas entrevistas. \n \n\nAnimais aut\u00f3ctones: exemplares representativos da fauna nativa da regi\u00e3o onde \nocorrem, nesse estudo, o Litoral Norte e Serra Geral do Rio Grande do Sul. \nAnimais silvestres: todas as esp\u00e9cies, terrestres ou aqu\u00e1ticas, representantes da fauna \naut\u00f3ctone e migrat\u00f3ria de uma regi\u00e3o ou pa\u00eds. \n\u00c1rea urbana consolidada: aquela que atende aos seguintes crit\u00e9rios: a) defini\u00e7\u00e3o legal \npelo poder p\u00fablico; b) exist\u00eancia de, no m\u00ednimo, quatro dos seguintes equipamentos de \ninfra-estrutura urbana: (1) malha vi\u00e1ria com canaliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais; (2) rede de \nabastecimento de \u00e1gua; (3) rede de esgoto; (4) distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e ilumina\u00e7\u00e3o \np\u00fablica; (5) recolhimento de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos; (6) tratamento de res\u00edduos s\u00f3lidos \nurbanos e c) densidade demogr\u00e1fica superior a cinco mil habitantes por km2. \n\u00c1reas alagadi\u00e7as: \u00e1reas ou terrenos que se encontram temporariamente saturados de \n\u00e1gua decorrente das chuvas, devido \u00e0 m\u00e1 drenagem. \n\u00c1reas de conserva\u00e7\u00e3o: s\u00e3o \u00e1reas delimitadas, segundo legisla\u00e7\u00e3o pertinente, que \nrestringem determinados regimes de utiliza\u00e7\u00e3o, respeitando as peculiaridades e \ncapacidade suporte do ambiente envolvido. \n\u00c1reas degradadas: \u00e1reas que sofreram processo de degrada\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de uso \npredat\u00f3rio e/ou intensivo dos recursos naturais deste ambiente. \n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP): \u00e1reas de expressiva significa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica \namparada por legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente, considerando-se totalmente restrito qualquer \nregime de explora\u00e7\u00e3o direta ou indireta dos Recursos Naturais. Sua supress\u00e3o apenas \nser\u00e1 admitida com pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o ambiental competente quando for \nnecess\u00e1ria a execu\u00e7\u00e3o de obras, planos, atividades, ou projetos de utilidade p\u00fablica ou \ninteresse social, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de Estudo Pr\u00e9vio de Impacto Ambiental (EIA-RIMA). \n\u00c1reas de uso especial: s\u00e3o \u00e1reas com atributos especiais de valor ambiental e cultural, \nprotegidas por instrumentos legais ou n\u00e3o, nas quais o Poder P\u00fablico poder\u00e1 estabelecer \nnormas espec\u00edficas de utiliza\u00e7\u00e3o, para garantir sua conserva\u00e7\u00e3o. \n\u00c1reas sujeitas \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o: \u00e1reas que equivalem \u00e0s v\u00e1rzeas, v\u00e3o at\u00e9 a cota m\u00e1xima de \nextravasamento de um corpo d\u2019\u00e1gua em ocorr\u00eancia de m\u00e1xima vaz\u00e3o, em virtude de \ngrande pluviosidade. \nAuditorias ambientais: s\u00e3o instrumentos de gerenciamento que compreendem uma \navalia\u00e7\u00e3o objetiva, sistem\u00e1tica, documentada e peri\u00f3dica da performance de atividades e \nprocessos destinados \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ambiental, visando a otimizar as pr\u00e1ticas de controle e \nverificar a adequa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ambiental executada pela atividade auditada. \nBacia hidrogr\u00e1fica: regi\u00e3o compreendida entre divisores de \u00e1gua, na qual toda \u00e1gua nela \nprecipitada escoa por um \u00fanico canal exut\u00f3rio. \nBanco de dados: conjunto de arquivos relacionados entre si. \n\n\n\n \n\n \n\n129 \n\nBanhados: extens\u00f5es de terras normalmente saturadas de \u00e1gua onde se desenvolvem \nfauna e flora t\u00edpicas e de pequeno porte. \nCampo de altitude: vegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpica de ambientes montano e alto-montano, com estrutura \narbustiva e/ou herb\u00e1cea, que ocorre geralmente nos cumes lit\u00f3licos das serras com \naltitudes elevadas, predominando em clima subtropical ou temperado.  \nCartografia de Base: representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o f\u00edsico terrestre com a maior fidelidade \nposs\u00edvel, aplicando, para isso, processos sist\u00eamicos r\u00edgidos, exclusivos ou n\u00e3o, da \ncartografia. Tem como base de apoio topografia, geod\u00e9sia, astronomia, aerofotogrametria \ne matem\u00e1tica. O sistema de proje\u00e7\u00e3o, a escala gr\u00e1fica e a simboliza\u00e7\u00e3o (comunica\u00e7\u00e3o \natrav\u00e9s de simbologia padronizada) formam as suas tr\u00eas componentes b\u00e1sicas e \nindispens\u00e1veis da cartografia de base (ANDERSON, 1982, cap.1). \nCartografia Tem\u00e1tica: trata-se de um subproduto da cartografia de base. Tem o objetivo \nde representar fen\u00f4menos ou temas sobre a base cartogr\u00e1fica. Para obten\u00e7\u00e3o dos temas \npodem ser utilizadas fotografias a\u00e9reas, imagens de sat\u00e9lites, tabelas, levantamentos de \ncampo, etc. Mesmo n\u00e3o possuindo normas t\u00e3o r\u00edgidas como a cartografia de base, a \ncartografia tem\u00e1tica deve respeitar alguns aspectos est\u00e9ticos objetivando a clareza e \nharmonia na representa\u00e7\u00e3o do tema abordado (DUARTE, 2002, p15). \nCarta Topogr\u00e1fica: levantamentos sistem\u00e1ticos normalizados, resultante de planos \ninternacionais ou nacionais, confeccionados em pequenas e m\u00e9dias escalas com normas \nr\u00edgidas pr\u00e9-definidas de apresenta\u00e7\u00e3o. Fornecem dimens\u00f5es lineares ou angulares \nprecisas e condizentes ao sistema de proje\u00e7\u00e3o utilizado (DUARTE, 2002, p123).  \nCoivara: manejo agr\u00edcola tradicional que consiste na derrubada da vegeta\u00e7\u00e3o \narbustiva/arb\u00f3rea em est\u00e1gio inicial e m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o, na qual, ap\u00f3s secar durante \nalguns dias utiliza-se a queimada controlada com \u201caceiros\u201d (medidas de controle do fogo). \nAp\u00f3s o esfriamento s\u00e3o recolhidas as madeiras para utiliza\u00e7\u00e3o em forma de lenha na \npropriedade. Nesse momento \u00e9 realizado o plantio e subseq\u00fcentes atividades de \nmanuten\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de uma ou duas \u201ccapinadas\u201d (retirada de gram\u00edneas e outras ervas \ncompetidoras, com o aux\u00edlio de enxada). Normalmente, ap\u00f3s a colheita do segundo \nplantio desativa-se temporariamente os usos agropecu\u00e1rios na \u00e1rea de cultivo. O termo \n\u201dPousio\u201d est\u00e1 relacionado com o \u201cdescanso da \u00e1rea de cultivo\u201d por dois, tr\u00eas ou quatro \nanos. \nConserva\u00e7\u00e3o: utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais em conformidade com o manejo ecol\u00f3gico. \nConserva\u00e7\u00e3o da natureza: manejo do uso humano da natureza, compreendendo a \npreserva\u00e7\u00e3o a manuten\u00e7\u00e3o, a utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, a restaura\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o do \nambiente natural, para que possa produzir o maior benef\u00edcio, em bases sustent\u00e1veis, \u00e0s \natuais gera\u00e7\u00f5es, mantendo seu potencial de satisfazer as necessidades e aspira\u00e7\u00f5es das \ngera\u00e7\u00f5es futuras e garantindo a sobreviv\u00eancia dos seres vivos em geral. \nConserva\u00e7\u00e3o in situ: conserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas e habitat\u2019s naturais com manuten\u00e7\u00e3o \ne recupera\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis de esp\u00e9cies nativas em seus meios naturais e, no \ncaso de esp\u00e9cies domesticadas ou cultivadas, nos meios onde tenham desenvolvido suas \npropriedades caracter\u00edsticas. \nConserva\u00e7\u00e3o do solo: conjunto de a\u00e7\u00f5es que visam \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de suas \ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas, e, conseq\u00fcentemente, \u00e0 sua capacidade \nprodutiva, conservando-o como recurso natural permanente. \nCorredores ecol\u00f3gicos: por\u00e7\u00f5es de ecossistemas naturais ou seminaturais, ligando \nunidades de conserva\u00e7\u00e3o, que possibilitam o fluxo de genes e o movimento da biota entre \nelas, facilitando a dispers\u00e3o de esp\u00e9cies e recoloniza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, bem como \na manuten\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es que demandam, para sua sobreviv\u00eancia, \u00e1reas com \nextens\u00e3o maior do que aquela das unidades individuais. \nCroqui: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica esquem\u00e1tica simplificada, com escala variante e muitas \nvezes desproporcional e imprecisa, utilizada para fins explicativos. \n\n\n\n \n\n \n\n130 \n\nDegrada\u00e7\u00e3o: processo que consiste na altera\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas originais de um \nambiente, comprometendo a biodiversidade local. \nDesenvolvimento sustent\u00e1vel: desenvolvimento que satisfaz as necessidades presentes, \nsem comprometer a capacidade das gera\u00e7\u00f5es futuras de suprir as suas pr\u00f3prias \nnecessidades. \nDiversidade biol\u00f3gica: a variedade de organismos vivos de todas as origens e grupos \ntaxon\u00f4micos, compreendendo, dentre outros, os ecossistemas terrestres, marinhos e \noutros ecossistemas aqu\u00e1ticos, bem como os complexos ecol\u00f3gicos de que fazem parte; \ncompreende, ainda, a diversidade dentro de esp\u00e9cies, entre esp\u00e9cies e de ecossistemas. \nDuna: unidade geomorfol\u00f3gica de constitui\u00e7\u00e3o predominantemente arenosa, com \napar\u00eancia de c\u00f4moro ou colina, produzida pela a\u00e7\u00e3o dos ventos, situada no litoral ou no \ninterior do continente, podendo estar recoberta, ou n\u00e3o, por vegeta\u00e7\u00e3o. \nEscarpa: rampa de terrenos com inclina\u00e7\u00e3o igual ou superior a quarenta e cinco graus, \nque delimitam relevos de tabuleiros, chapadas e planaltos, estando limitada no topo pela \nruptura positiva de declividade (linha de escarpa) e, no sop\u00e9, por ruptura negativa de \ndeclividade, englobando os dep\u00f3sitos de col\u00favio que se localizam pr\u00f3ximo ao sop\u00e9 da \nescarpa.  \nEsp\u00e9cie ex\u00f3tica: esp\u00e9cie que n\u00e3o \u00e9 nativa da regi\u00e3o considerada. \nEsp\u00e9cie nativa: esp\u00e9cie pr\u00f3pria de uma regi\u00e3o onde ocorre naturalmente (mesmo que \naut\u00f3ctone). \nEsp\u00e9cie amea\u00e7ada de extin\u00e7\u00e3o: esp\u00e9cie em perigo de extin\u00e7\u00e3o, cuja sobreviv\u00eancia \u00e9 \nimprov\u00e1vel, se continuarem operando os fatores causais. Inclui popula\u00e7\u00f5es reduzidas ou \nem n\u00edveis cr\u00edticos e habitat\u2019s drasticamente reduzidos. \nEsp\u00e9cie rara ou end\u00eamica: esp\u00e9cie de ocorr\u00eancia limitada a certos ambientes ou com \nauto-ecologia restrita a um habitar espec\u00edfico (o mesmo que endemismo). \nEsp\u00e9cies silvestres n\u00e3o-aut\u00f3ctones: todas aquelas cujo \u00e2mbito de distribui\u00e7\u00e3o natural \nn\u00e3o se inclui nos limites geogr\u00e1ficos do Rio Grande do Sul. \nEst\u00e1gio Inicial (de regenera\u00e7\u00e3o) - capoeira: Vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria sucessora com \nfisionomia herb\u00e1ceo/arbustiva de porte baixo (m\u00e1ximo 05 metros) com cobertura vegetal de \nbaixa diversidade biol\u00f3gica, podendo apresentar pl\u00e2ntulas de esp\u00e9cies caracter\u00edsticas de \noutros est\u00e1gios. Esp\u00e9cies pioneiras abundantes e aus\u00eancia de sub-bosque. Poucas \nesp\u00e9cies lenhosas com DAP (Di\u00e2metro a Altura do Peito) de at\u00e9 15 cm. As ep\u00edfitas, quando \nexistentes, s\u00e3o representadas principalmente por l\u00edquens, bri\u00f3fitas e pterid\u00f3fitas, com baixa \ndiversidade; trepadeiras, se presentes, s\u00e3o geralmente herb\u00e1ceas; serapilheira, quando \nexistente, forma uma camada fina pouco decomposta. Na BHRM \u00e9 denominada de \n\u201ccapoeira\u201d e entre as esp\u00e9cies pioneiras encontram-se o maric\u00e1 (Mimosa bimocronata), \nvassour\u00e3o (Bacharis spp), aroeiras (Schinus spp), bracatinga (Mimosa scabrella), \ngrandi\u00fava (Trema micrantha) e ing\u00e1 (Ing\u00e1 spp). \nEst\u00e1gio M\u00e9dio (de regenera\u00e7\u00e3o) - capoeir\u00e3o: Vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria com fisionomia \narb\u00f3rea e/ou arbustiva (essa \u00faltima predominando sobre a herb\u00e1cea), podendo constituir \nestratos diferenciados com cobertura arb\u00f3rea, variando de aberta a fechada, com a \nocorr\u00eancia eventual de indiv\u00edduos emergentes e DAP apresentando amplitude moderada, \ncom predom\u00ednio de pequenos di\u00e2metros. Maior n\u00famero de esp\u00e9cies de ep\u00edfitas em rela\u00e7\u00e3o \nao est\u00e1gio inicial e as trepadeiras, quando presentes, s\u00e3o predominantemente lenhosas. \nSerrapilheira presente, variando de espessura de acordo com as esta\u00e7\u00f5es do ano e a \nlocaliza\u00e7\u00e3o. Diversidade biol\u00f3gica significativa e sub-bosque presente. Na BHRM este \nest\u00e1gio \u00e9 denominado de \u201ccapoeir\u00e3o\u201d. \nEst\u00e1gio Avan\u00e7ado (de regenera\u00e7\u00e3o) - mat\u00e3o: Vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria com fisionomia \narb\u00f3rea dominante sobre as demais, formando um dossel fechado relativamente uniforme \nno porte, podendo apresentar \u00e1rvores emergentes com diferentes graus de intensidade e \ncopadas horizontalmente amplas, apresentando DAP de grande amplitude e diversidade \nbiol\u00f3gica muito grande devido \u00e0 complexidade estrutural. Sub-bosque normalmente menos \n\n\n\n \n\n \n\n131 \n\nexpressivo do que no est\u00e1gio m\u00e9dio e presen\u00e7a de ep\u00edfitas em grande n\u00famero de esp\u00e9cies \ne com grande abund\u00e2ncia principalmente na Floresta Ombr\u00f3fila; trepadeiras, geralmente \nlenhosas; serrapilheira abundante. Florestas neste est\u00e1gio podem apresentar fisionomia \nsemelhante \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. Na BHRM este est\u00e1gio \u00e9 denominado de \u201cmata virgem\u201d, \n\u201cmato-grande\u201c, \u201cmato-verde\u201d, \u201cmat\u00e3o\u201d ou \u201cmato com madeira-de-lei\u201d. \nExtrativismo: sistema de explora\u00e7\u00e3o baseado na coleta e extra\u00e7\u00e3o de recursos naturais \nrenov\u00e1veis (ex: samambaia-preta). \nFloresta: associa\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies vegetais arb\u00f3reas nos diversos est\u00e1gios sucessionais, \nonde coexistem outras esp\u00e9cies da flora e da fauna, que variam em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es \nclim\u00e1ticas e ecol\u00f3gicas. \nFloresta nativa: s\u00e3o as forma\u00e7\u00f5es florestais de ocorr\u00eancia natural no territ\u00f3rio do Estado \ndo Rio Grande do Sul. \nFloresta degradada: floresta que sofreu interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica muito acentuada, a ponto \nde descaracteriz\u00e1-la em termos de estrutura e composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica. \nFotografias a\u00e9reas: fotografias obtidas por sensores (c\u00e2meras fotogr\u00e1ficas) instalados em \naeronaves, s\u00e3o elementos bases para realiza\u00e7\u00e3o de mapeamentos, especialmente cartas \ntopogr\u00e1ficas. \nGeoprocessamento: conjunto de t\u00e9cnicas e procedimentos que permitem ao usu\u00e1rio \ncoletar e construir bases de dados espaciais (vetoriais ou matriciais) possibilitando a \nrepresenta\u00e7\u00e3o do mundo real na forma anal\u00f3gica ou digital. \nGeossistema: Unidades territoriais com alguma organiza\u00e7\u00e3o espacial que se destacam da \n\u201cenvoltura geogr\u00e1fica\u201d organizado-se como um sistema integrado, composto de v\u00e1rios \nelementos, interligados e em constante fluxo de mat\u00e9ria e energia (MONTEIRO, 1996). \nImagens orbitais (ou sensoriamento remoto): imagens produzidas por sensores \ninstalados em sat\u00e9lites (esta\u00e7\u00f5es orbitais) gerando \u201ccenas\u201d com determinados recortes \nespaciais (geralmente quadrados) captadas atrav\u00e9s de v\u00e1rias freq\u00fc\u00eancias de ondas \n(denominadas bandas).  \nInvernada: \u00e9 o manejo de gado, outrora muito freq\u00fcente na BHRM e ainda presente no \nSetor de Nascentes (Setor 1) envolvendo a disposi\u00e7\u00e3o de animais (porcos ou gado vacun) \nnos locais de encosta onde foram utilizadas no ver\u00e3o para plantios (geralmente milho ou \nfeij\u00e3o) e que durante seu breve \u201cabandono\u201d (pousio) de inverno encontram-se em est\u00e1gio \ninicial de sucess\u00e3o vegetal. Na BHRM, durante este per\u00edodo (inverno), o pasto (gram\u00edneas) \ncresce em taxas bem menores que o ver\u00e3o n\u00e3o oferecendo boas condi\u00e7\u00f5es de engordar \nestes animais (gado/porcos). No entanto, naqueles locais os rebrotes da vegeta\u00e7\u00e3o \narbustiva/arb\u00f3rea e as sementes que caem de \u00e1rvores pr\u00f3ximas promovem uma \nrazo\u00e1vel/boa oferta de alimentos com baixa manuten\u00e7\u00e3o.  \nLicen\u00e7a ambiental: instrumento de ordena\u00e7\u00e3o do uso racional dos recursos naturais \npresente na Pol\u00edtica Nacional (e Estadual) de Meio Ambiente onde \u00e9 exercido o Poder de \nPol\u00edcia Ambiental disciplinador atrav\u00e9s da emiss\u00e3o de pareceres, condicionantes e \nautoriza\u00e7\u00f5es. \nLinha de cumeada: linha que une os pontos mais altos de uma seq\u00fc\u00eancia de morros ou \nde montanhas, constituindo-se no divisor de \u00e1guas. \nManejo ecol\u00f3gico: utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais respeitando a capacidade suporte dos \nambientes visando assegurar a conserva\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica e dos ecossistemas \nafetados. \nMapa: representa\u00e7\u00e3o plana total ou parcial da superf\u00edcie da terra onde a escala pode \nvariar de muito pequena a grande. Um mapa \u00e9 um nome gen\u00e9rico, podendo-se dizer que \n\u201ccartas e plantas podem ser mapas, mas nem todo o mapa \u00e9 carta ou planta\u201d (DUARTE, \n2002, p124). \nMapas tem\u00e1ticos s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es de dados do tipo geo-campo (varia\u00e7\u00f5es espaciais \ncont\u00ednuas como tipo de solo, topografia) e caracterizam-se por conter regi\u00f5es definidas por \n\n\n\n \n\n \n\n132 \n\num ou mais pol\u00edgonos, como mapas de uso do solo e de aptid\u00e3o agr\u00edcola de uma \ndeterminada regi\u00e3o (HARA, 1997).  \nMata atl\u00e2ntica: forma\u00e7\u00f5es florestais e ecossistemas associados inseridos no dom\u00ednio Mata \nAtl\u00e2ntica definido pelo IBGE, incluindo a Floresta Ombr\u00f3fila Densa, Floresta Ombr\u00f3fila \nMista, Floresta Estacional Semidecidual, Floresta Decidual, campos de altitudes e \nrestingas. \nMeio ambiente: conjunto de condi\u00e7\u00f5es, elementos, leis, influ\u00eancias e intera\u00e7\u00f5es de ordem \nf\u00edsica, qu\u00edmica, biol\u00f3gica, social e cultural que permitem abrigar e reger a vida em todas as \nsuas formas. \nMelhoramento do solo: conjunto de a\u00e7\u00f5es que visam ao aumento de sua capacidade \nprodutiva atrav\u00e9s da modifica\u00e7\u00e3o de suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas, \nsem que sejam comprometidos seus usos futuros e os recursos naturais com ele \nrelacionado. \nMorro: eleva\u00e7\u00e3o do terreno com cota do topo em rela\u00e7\u00e3o a base entre cinq\u00fcenta e \ntrezentos metros e encostas com declividade superior a trinta por cento (aproximadamente \ndezessete graus) na linha de maior declividade. \nMontanha: eleva\u00e7\u00e3o do terreno com cota em rela\u00e7\u00e3o a base superior a trezentos metros. \nMontanha (Base) \u00e9 o plano horizontal definido por plan\u00edcie ou superf\u00edcie de len\u00e7ol d`\u00e1gua \nadjacente ou, nos relevos ondulados, pela cota da depress\u00e3o mais baixa ao seu redor. \nN\u00edvel mais alto: n\u00edvel alcan\u00e7ado por ocasi\u00e3o da cheia sazonal do curso d`\u00e1gua perene ou \nintermitente. \nNascente ou olho d`\u00e1gua: local onde aflora naturalmente, mesmo que de forma \nintermitente, a \u00e1gua subterr\u00e2nea. \nOrtofotocarta Aerofotogram\u00e9trica: Imagem resultante da transforma\u00e7\u00e3o de sua original, \nque \u00e9 uma perspectiva central em uma proje\u00e7\u00e3o ortogonal sobre um plano, \ncomplementada por s\u00edmbolos, linhas e quadr\u00edculas, com ou sem legenda, podendo conter \ninforma\u00e7\u00f5es planialtim\u00e9tricas ou somente planim\u00e9tricas. \nPatrim\u00f4nio gen\u00e9tico: conjunto de seres vivos que integram os diversos ecossistemas de \numa regi\u00e3o. \nPlano de manejo: documento t\u00e9cnico mediante o qual, com fundamento nos objetivos \ngerais de uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o, se estabelece o seu zoneamento e as normas que \ndevem presidir o uso da \u00e1rea e o manejo dos recursos naturais, inclusive a implanta\u00e7\u00e3o \ndas estruturas fiscais necess\u00e1rias \u00e0 gest\u00e3o da unidade.  \nPoluente: toda e qualquer forma de mat\u00e9ria ou energia que, direta ou indiretamente, cause \nou possa causar polui\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \nPolui\u00e7\u00e3o: toda e qualquer altera\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de qualidade e da disponibilidade dos \nrecursos ambientais e naturais, resultantes de atividades ou de qualquer forma de mat\u00e9ria \nou energia que, direta ou indiretamente, mediata ou imediatamente: \na) prejudique a sa\u00fade, a seguran\u00e7a e o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es ou que possam vir a \ncomprometer seus valores culturais; \nb) criem condi\u00e7\u00f5es adversas \u00e0s atividades sociais e econ\u00f4micas; \nc) afetem desfavoravelmente a biota; \nd) comprometam as condi\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas e sanit\u00e1rias do meio ambiente; \ne) alterem desfavoravelmente o patrim\u00f4nio gen\u00e9tico e cultural (hist\u00f3rico, arqueol\u00f3gico, \npaleontol\u00f3gico, tur\u00edstico, paisag\u00edstico e art\u00edstico); \nf) lancem mat\u00e9rias ou energia em desacordo com os padr\u00f5es ambientais estabelecidos; \ng) criem condi\u00e7\u00f5es inadequadas de uso do meio ambiente para fins p\u00fablicos, dom\u00e9sticos, \nagropecu\u00e1rios, industriais, comerciais, recreativos e outros. \nPoluidor: a pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica, de direito p\u00fablico ou privado, respons\u00e1vel, direta ou \nindiretamente, por atividade causadora de degrada\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n\n\n \n\n \n\n133 \n\nPraia: \u00e1rea coberta e descoberta periodicamente pelas \u00e1guas, acrescida da faixa \nsubseq\u00fcente de material detr\u00edtico, tal como areias, cascalhos, seixos e pedregulhos, at\u00e9 o \nlimite onde se inicie a vegeta\u00e7\u00e3o natural, ou, em sua aus\u00eancia, onde comece um outro \necossistema. \nProcessos ecol\u00f3gicos: qualquer mecanismo ou processo natural, f\u00edsico ou biol\u00f3gico que \nocorre em ecossistemas. \nPreserva\u00e7\u00e3o: conjunto de m\u00e9todos, procedimentos e pol\u00edticas que visem a prote\u00e7\u00e3o de \nlongo prazo das esp\u00e9cies, habitat\u2019s e ecossistemas, al\u00e9m da manuten\u00e7\u00e3o dos processos \necol\u00f3gicos, prevenindo a simplifica\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais. \nProte\u00e7\u00e3o integral: manuten\u00e7\u00e3o dos ecossistemas livres de altera\u00e7\u00f5es causadas por \ninterfer\u00eancia humana, admitindo apenas o uso indireto dos seus atributos naturais. \nRecurso: qualquer componente do ambiente que pode ser utilizado por um organismo, tais \ncomo alimento, solo, mata, minerais. \nRecursos ambientais: s\u00e3o as \u00e1guas interiores, superficiais e subterr\u00e2neas, os estu\u00e1rios, o \nmar territorial, o solo, o subsolo, todos os elementos da biosfera (fauna, flora, monera, \nprotistas e fungos) necess\u00e1rios \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio e da qualidade do meio \nambiente associados \u00e0 qualidade de vida e prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio cultural (hist\u00f3rico, \narqueol\u00f3gico, paleontol\u00f3gico, art\u00edstico, paisag\u00edstico e tur\u00edstico), pass\u00edveis ou n\u00e3o de \nutiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. \nRecurso mineral: elemento ou composto qu\u00edmico formado, em geral, por processos \ninorg\u00e2nicos, o qual tem uma composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica definida e ocorre naturalmente, podendo \nser aproveitado economicamente (ex: ferro, ouro, diamante). \nRecurso n\u00e3o-renov\u00e1vel: recurso que n\u00e3o \u00e9 regenerado ap\u00f3s o uso, tais como recursos \nminerais que se esgotam (ex: petr\u00f3leo). \nRecurso renov\u00e1vel: recurso que pode ser regenerado. Tipicamente aquele que se renova \npor reprodu\u00e7\u00e3o, tais como recurso biol\u00f3gico, vegeta\u00e7\u00e3o, prote\u00edna animal, etc \n(ex:samambaia-preta). \nRecupera\u00e7\u00e3o: restitui\u00e7\u00e3o de um ecossistema ou de uma popula\u00e7\u00e3o silvestre degradada a \numa condi\u00e7\u00e3o n\u00e3o degradada, que pode ser diferente de sua condi\u00e7\u00e3o original. \nRecupera\u00e7\u00e3o do solo: o conjunto de a\u00e7\u00f5es que visam ao restabelecimento das \ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do solo, tornando-o novamente apto \u00e0 \nutiliza\u00e7\u00e3o agrossilvopastoril. \nRestaura\u00e7\u00e3o: restitui\u00e7\u00e3o de um ecossistema ou de uma popula\u00e7\u00e3o silvestre degradada o \nmais pr\u00f3ximo poss\u00edvel da sua condi\u00e7\u00e3o original. \nRestinga: dep\u00f3sito arenoso paralelo a linha da costa, de forma geralmente alongada, \nproduzido por processos de sedimenta\u00e7\u00e3o, onde se encontram diferentes comunidades \nque recebem influ\u00eancia marinha, tamb\u00e9m consideradas comunidades ed\u00e1ficas por \ndependerem mais da natureza do substrato do que do clima. A cobertura vegetal nas \nrestingas ocorre em mosaico. Nesses ambientes encontram-se praias, cord\u00f5es arenosos, \ndunas e depress\u00f5es, apresentando, de acordo com o est\u00e1gio sucessional, estrato \nherb\u00e1ceo, arbustivos e arb\u00f3reo, esse \u00faltimo mais interiorizado. \nRestitui\u00e7\u00e3o Aerofotogram\u00e9trica: elabora\u00e7\u00e3o de cartas ou mapas, com registro de \nfei\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas em meio digital, a partir de fotografias a\u00e9reas e de dados de controle \ngeod\u00e9sico. \nSistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas - SIG: s\u00e3o sistemas (conjunto articulados de \nrecursos humanos, equipamentos e programas computacionais, bases de dados, normas e \nprocedimentos t\u00e9cnicos e administrativos) capazes de representar o mundo real, incluindo \na localiza\u00e7\u00e3o espacial precisa dos \u201cobjetos geogr\u00e1ficos\u201d, disponibilizando, ao acesso dos \n\u201cusu\u00e1rios\u201d, as informa\u00e7\u00f5es de seu acervo, bem como sua transforma\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o a \ndemais informa\u00e7\u00f5es existentes em seu \u201cbanco de dados\u201d, subsidiando an\u00e1lises ambientais \ndos fen\u00f4menos envolvidos e sua utiliza\u00e7\u00e3o no processo decis\u00f3rio.    \n\n\n\n \n\n \n\n134 \n\nSolo agr\u00edcola: todo o solo que tenha aptid\u00e3o para utiliza\u00e7\u00e3o agrossilvopastoril n\u00e3o \nlocalizado em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP). \nTabuleiro ou chapada: paisagem de topografia plana, com declividade m\u00e9dia inferior a \ndez por cento, aproximadamente seis graus e superf\u00edcie superior a dez hectares, terminada \nde forma abrupta em escarpa, caracterizando-se a chapada por grandes superf\u00edcies \nsuperiores a seiscentos metros de altitude. \nUnidade de conserva\u00e7\u00e3o: espa\u00e7o territorial e seus recursos ambientais, incluindo as \n\u00e1guas jurisdicionais, com caracter\u00edsticas naturais relevantes, legalmente institu\u00eddo pelo \nPoder P\u00fablico com objetivos de conserva\u00e7\u00e3o e limites definidos, sob regime especial de \nadministra\u00e7\u00e3o, ao qual se aplicam garantias adequadas de prote\u00e7\u00e3o. \nUso adequado do solo: ado\u00e7\u00e3o de um conjunto de pr\u00e1ticas, t\u00e9cnicas e procedimentos \ncom vista \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e melhoramento do solo agr\u00edcola, atendendo a \nfun\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica e ambiental de estabelecimentos agr\u00edcolas da regi\u00e3o e do Estado. \nUso direto: aquele que envolve coleta e uso, comercial ou n\u00e3o, dos recursos naturais. \nUso indireto: aquele que n\u00e3o envolve consumo, coleta, dano ou destrui\u00e7\u00e3o dos recursos \nnaturais. \nUso sustent\u00e1vel: explora\u00e7\u00e3o do ambiente de maneira a garantir a perenidade dos \nrecursos ambientais renov\u00e1veis e dos processos ecol\u00f3gicos, mantendo a biodiversidade e \nos demais atributos ecol\u00f3gicos, de forma socialmente justa e economicamente vi\u00e1vel. \nZona de amortecimento: \u00e9 o entorno imediato de uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o, onde as \natividades humanas est\u00e3o sujeitas a normas e restri\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, com o prop\u00f3sito de \nminimizar os impactos negativos sobre a unidade. Suas dimens\u00f5es s\u00e3o definidas na \nelabora\u00e7\u00e3o do Plano de Manejo ou no ato de sua cria\u00e7\u00e3o e, comumente, variam de 500 \nmetros at\u00e9 10 quil\u00f4metros. \nZoneamento: defini\u00e7\u00e3o de setores ou zonas em uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o com \nobjetivos de manejo e normas espec\u00edficos, com o prop\u00f3sito de proporcionar os meios e as \ncondi\u00e7\u00f5es para que todos os objetivos da unidade possam ser alcan\u00e7ados de forma \nharm\u00f4nica e eficaz. \nV\u00e1rzea: terrenos baixos e mais ou menos planos que se encontram junto \u00e0s margens de \ncorpos d\u2019\u00e1gua. \nVegeta\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria: vegeta\u00e7\u00e3o de m\u00e1xima express\u00e3o local, com grande diversidade \nbiol\u00f3gica, sendo os efeitos das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas m\u00ednimos, a ponto de n\u00e3o afetar \nsignificativamente suas caracter\u00edsticas originais de estrutura e riqueza de esp\u00e9cies. \nVegeta\u00e7\u00e3o Secund\u00e1ria ou em Regenera\u00e7\u00e3o: vegeta\u00e7\u00e3o resultante dos processos \nnaturais de sucess\u00e3o, ap\u00f3s supress\u00e3o total ou parcial da vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria por a\u00e7\u00f5es \nantr\u00f3picas ou causas naturais, sua diversidade biol\u00f3gica \u00e9 sempre inferior ao da vegeta\u00e7\u00e3o \nprim\u00e1ria."}]}}}