{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24875"}, {"@name": "filename", "#text": "9381_TCC%20Elis%20do%20Nascimento%20Silva%20A5.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \nCURSO DE GRADUA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIAS SOCIAIS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nElis do Nascimento Silva \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nESTUDOS AMBIENTAIS SIMPLIFICADOS E O MOVIMENTO \n\nRIO CUBAT\u00c3O VIVO: UM ESTUDO DE CASO SOBRE UM \n\nPROJETO DE INSTALA\u00c7\u00c3O DE PEQUENAS CENTRAIS \n\nHIDREL\u00c9TRICAS EM SANTA CATARINA \n \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso \n\napresentado como condi\u00e7\u00e3o para \n\nobten\u00e7\u00e3o do grau de bacharel em \n\nCi\u00eancias Sociais, sob orienta\u00e7\u00e3o da \n\nProfessora Doutora Edviges Marta \n\nIoris e co-orienta\u00e7\u00e3o da Professora \n\nDoutora Maria Jos\u00e9 Reis.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis \n\n \n\n2011 \n\n \n\n\n\n\n\n \n\n \n\nElis do Nascimento Silva \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nESTUDOS AMBIENTAIS SIMPLIFICADOS E O MOVIMENTO \n\nRIO CUBAT\u00c3O VIVO: UM ESTUDO DE CASO SOBRE UM \n\nPROJETO DE INSTALA\u00c7\u00c3O DE PEQUENAS CENTRAIS \n\nHIDREL\u00c9TRICAS EM SANTA CATARINA \n\n \n\n \n\n \n\nEste exemplar corresponde \u00e0 vers\u00e3o final do Trabalho de Conclus\u00e3o de \n\nCurso de Ci\u00eancias Sociais aprovado pela comiss\u00e3o examinadora em: \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, 15 de Abril de 2011. \n\n \n\n \n\n________________________ \n\nProf. Dr. Julian Borba \n\nCoordenador do Curso \n\n \n\nBanca Examinadora: \n\n \n\n________________________ \n\nProf.\u00aa Dr.\u00aa Edviges Marta Ioris (Presidente) \n\nOrientadora \n\n \n\n________________________ \n\nProf.\u00aa, Dr.\u00aa Maria Jos\u00e9 Reis \n\nCo-Orientadora \n\n \n\n \n\n________________________ \n\nProf.\u00aa Dr.\u00aa Neusa Maria Sens Bloemer  \n\n(Membro) \n\n \n \n\n________________________ \n\nProf.\u00aa Dr.\u00aa Antonella Maria Imperatriz Tassinari  \n\n(Membro) \n \n\n\n\n4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\n \n\n O navegar pelas \u00e1guas que me trouxeram at\u00e9 esse rio do aqui e \n\nagora somente foi poss\u00edvel pela for\u00e7a de algumas fontes preciosas que \n\ntive o privil\u00e9gio de encontrar ao longo do caminho. Com profunda \n\ngratid\u00e3o e alegria quero neste momento reconhec\u00ea-las, ainda que as \n\npalavras consigam expressar apenas partes do horizonte de meus \n\nsentimentos por cada uma delas. \n\nPrimeiramente, agrade\u00e7o a fonte eterna, abundante e inesgot\u00e1vel \n\ndo Amor de Deus em minha vida, que em todos os dias e esta\u00e7\u00f5es se faz \n\npresente de forma \u00fanica e especial, revelando a sabedoria de sua \n\nNatureza em todos os momentos em que mais e menos precisei de cura, \n\nensinando-me a enxergar minhas reais necessidades e capacidades em \n\ncada passo. \n\nAgrade\u00e7o ao grande tesouro e \u00e0 grande obra de Jos\u00e9 Gabriel da \n\nCosta por me conduzirem no Caminho do Bem e da Boa Vontade para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o desse e dos demais trabalhos necess\u00e1rios ao plantio, colheita \n\ne cuidados do Jardim que queremos no cora\u00e7\u00e3o. Reconhe\u00e7o, aqui, o \n\nvalor inestim\u00e1vel dessa fonte de \u00e1gua pura e cristalina que tanto vem \n\nsaciando minha sede e me fortalecendo com vida, cada dia mais, nesse \n\nCaminho pleno de Luz, Paz e Amor. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 toda minha fam\u00edlia pela exist\u00eancia e pela \n\noportunidade de juntos crescermos nessa caminhada, pelo Amor t\u00e3o \n\ngrande que me fazem sentir pela vida e pelo sustento material, \n\nemocional e espiritual que sempre me deram em todos os rios pelos \n\nquais atravessamos. \u00c0 minha m\u00e3e, M\u00e1rcia, agrade\u00e7o o Amor \n\nincondicional com o qual sempre me alimentou, sendo um espelho em \n\nmeu viver e uma estrela pela qual me guio todos os dias \u2013 grata pela \n\neterna dedica\u00e7\u00e3o e respeito \u00e0s minhas limita\u00e7\u00f5es. Agrade\u00e7o ao meu pai, \n\nWagner, por todos os valores e pela energia da determina\u00e7\u00e3o que com \n\nmuito carinho me transmitiu desde a inf\u00e2ncia e que se fazem presentes \n\nat\u00e9 hoje em meus passos; agrade\u00e7o a seguran\u00e7a que sempre me fez sentir \n\ne todo o aux\u00edlio que me ofereceu para que eu chegasse at\u00e9 aqui. \u00c0 minha \n\nirm\u00e3 Mayra e a esse novo ser que hoje habita em seu ventre, agrade\u00e7o a \n\noportunidade de sentir de mais perto a for\u00e7a e a perfei\u00e7\u00e3o das \u00e1guas da \nvida e seus ciclos de renova\u00e7\u00e3o; reconhe\u00e7o todo o companheirismo e \n\namizade que sempre me dedicou de forma muito especial por todos \n\nesses anos de irmandade. \n\nMeus profundos agradecimentos ao Professor S\u00edlvio Coelho dos \n\nSantos, que me revelou e me conduziu ao caminho no qual hoje estou, \n\n\n\n6 \n\n \n\ntrazendo \u00e0 luz, de modo t\u00e3o sens\u00edvel e repleto de humanidade, muitas \n\ndas preocupa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o expostas nesse trabalho. Dedico \u00e0 sua \n\nmem\u00f3ria e vida o fruto de uma semente por ele plantada h\u00e1 tr\u00eas anos, \n\ncomo forma de retribui\u00e7\u00e3o e reconhecimento a exemplar e bela hist\u00f3ria \n\nque escreveu na defesa de causas t\u00e3o nobres em sua trajet\u00f3ria. \n\nDe forma mais do que especial, quero nesse momento agradecer \u00e0 \n\nProfessora Maria Jos\u00e9 Reis por tudo que fez por mim de forma t\u00e3o \n\nelevada e rara ao longo desse tempo em que tive o privil\u00e9gio de por ela \n\nser acompanhada e poder enxergar o tamanho de seu cora\u00e7\u00e3o. Minha \n\nsincera e eterna gratid\u00e3o por todas as formas de ajuda e pelas \n\nincont\u00e1veis vezes em que me estendeu as m\u00e3os, mostrando-me sempre o \n\nvalor honrado daqueles que j\u00e1 conseguem fazer o bem sem olhar a quem \n\ne compartilham a beleza da sabedoria que carregam dentro de si com os \n\ndemais. Sem a sua for\u00e7a, paci\u00eancia, carinho e apoios em todos os \n\nsentidos e formas esse trabalho n\u00e3o existiria; agrade\u00e7o imensamente \n\ntodos os est\u00edmulos e dedica\u00e7\u00e3o com os quais sempre me fortaleceu e me \n\nfez acreditar mais em mim nos momentos delicados que algumas vezes \n\npassei at\u00e9 chegar nesse rio do aqui e agora. Reconhe\u00e7o, com admira\u00e7\u00e3o, \n\nsua grandeza de ser e todo o conhecimento de vida que possui, \n\ndemonstrado em suas a\u00e7\u00f5es, gestos e palavras os quais espero algum dia \n\nretribuir. Muito grata por tudo! \n\n Agrade\u00e7o \u00e0 Professora Antonella Tassinari por todas as formas \n\nde aux\u00edlio e considera\u00e7\u00e3o que sempre me ofereceu com muito carinho \n\nnesses anos de contato mais pr\u00f3ximo no N\u00facleo de Estudos de Povos \n\nInd\u00edgenas - NEPI e, acima de tudo, pela confian\u00e7a que em mim \n\ndepositou desde o in\u00edcio de nosso trabalho. Muito grata pela forca \n\nespecial concedida e pela compreens\u00e3o de aspectos muito sens\u00edveis \n\ndessa caminhada at\u00e9 aqui.  \n\nAgrade\u00e7o, tamb\u00e9m, \u00e0 Professora Edviges Marta Ioris pelo \n\nacolhimento, aux\u00edlios e aten\u00e7\u00e3o com os quais pude sempre contar todas \n\nas vezes que precisei para a continuidade e desenvolvimento desse \n\ntrabalho. \n\nAgrade\u00e7o ao NEPI e a todos os amigos que l\u00e1 encontrei e \n\ncompartilhei muitas de minhas alegrias, desabafos, trabalhos e \n\nmomentos inesquec\u00edveis nesses anos de gradua\u00e7\u00e3o. Esse lugar, pelo qual \n\ntenho muito carinho, foi para mim um abrigo e fundamental para a \n\nconcep\u00e7\u00e3o desse trabalho durante todo esse tempo de caminhada, de \nonde levarei belas lembran\u00e7as e aprendizados. Meus agradecimentos ao \n\nNEPI e a todos os nepianos! \n\n Agrade\u00e7o \u00e0 minha grande amiga e irm\u00e3 de caminhada Ma\u00edra \n\npelas esta\u00e7\u00f5es que compartilhamos, cora\u00e7\u00e3o a cora\u00e7\u00e3o, tantos \n\nsentimentos e viveres desde nosso encontro. Reconhe\u00e7o sua import\u00e2ncia \n\n\n\n \n\n \n\nem minha vida e todas as ajudas e parcerias que sempre me ofereceu \n\ncom muito Amor e Amizade fiel nesses anos de conviv\u00eancia. Sua \n\npresen\u00e7a e companhia em minha vida foram fundamentais para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o desse trabalho.   \n\nAgrade\u00e7o, tamb\u00e9m, \u00e0 minha irm\u00e3 e amiga Carol pela Amizade e \n\npela Uni\u00e3o dessa caminhada. Todas as \u00e1guas \u00e0s quais me levou a \n\nconhecer e sentir foram e s\u00e3o um verdadeiro presente para mim nessa \n\nvida e quero nesse momento agradec\u00ea-lo, assim como os in\u00fameros \n\naux\u00edlios e doa\u00e7\u00f5es que sempre me ofereceu de forma t\u00e3o solid\u00e1ria. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 todos os entrevistados que me receberam e me \n\natenderam com muita cordialidade, aten\u00e7\u00e3o e confian\u00e7a em todas as \n\nvezes que os procurei, permitindo a realiza\u00e7\u00e3o desse trabalho e me \n\ntransmitindo as informa\u00e7\u00f5es e impress\u00f5es necess\u00e1rias ao entendimento - \n\nainda que com algumas limita\u00e7\u00f5es de minha perspectiva - da hist\u00f3ria \n\nvivida. Meus agradecimentos ao Rio Cubat\u00e3o Vivo e \u00e0 sua luta e \n\npersist\u00eancia para que as \u00e1guas continuem a percorrer seus caminhos.     \n\nAgrade\u00e7o, com muita alegria, \u00e0s diversas formas de aux\u00edlio de \n\ntodos os amigos presentes em minha vida, bem como \u00e0s pessoas e seres \n\nque encontrei e s\u00e3o fontes da Vida \u00e0 nutrir todos os dias de minha \n\nexist\u00eancia, fazendo-me re-conhecer em cada pulsar do tempo e espa\u00e7o e \n\nsentir tamanha gratid\u00e3o pela permiss\u00e3o de poder nelas beber. Sem todas \n\nessas fontes, seivas de vida e conhecimento, o fruto dessa caminhada de \n\ntrabalho n\u00e3o teria condi\u00e7\u00f5es para amadurecer e ser agora oferecido a \n\ntodos que o tem em m\u00e3os.            \n\nViva a \u00c1gua da Vida! \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n8 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEm \u00e1guas \n\nvindas de inesperadas vindimas da constata\u00e7\u00e3o  \n\no homem se v\u00ea \n\nno espelho das \u00e1guas \n\ne v\u00ea mais \n\nque o espelho pode ver. \n\n  \n\n(Lindolf Bell) \n\n\n\n10 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\n \n\nEste Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso tem como objetivo analisar o \n\nconte\u00fado dos Estudos Ambientais Simplificados (EAS) no que diz \n\nrespeito \u00e0s poss\u00edveis conseq\u00fc\u00eancias socioambientais inerentes ao projeto \n\nda instala\u00e7\u00e3o de seis pequenas centrais hidrel\u00e9tricas (PCHs) na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o, nos munic\u00edpios catarinenses de Santo \n\nAmaro da Imperatriz e \u00c1guas Mornas, bem como identificar e analisar \n\nas estrat\u00e9gias e os posicionamentos de diferentes atores sociais em \n\nrela\u00e7\u00e3o a este projeto, de modo especial das que resultaram na cria\u00e7\u00e3o \n\ndo Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo. Foram constatas, assim, v\u00e1rias \ninconsist\u00eancias nos EAS a respeito dos poss\u00edveis efeitos socioambientais \n\nda instala\u00e7\u00e3o das referidas usinas hidrel\u00e9tricas e sobre as medidas \n\nmitigadoras propostas, bem como o fato de que a rea\u00e7\u00e3o negativa a este \n\nprojeto teve in\u00edcio agregando atores sociais diferenciados que buscaram \n\ninforma\u00e7\u00f5es e alian\u00e7as para o acesso ao conhecimento dos principais \n\naspectos socioambientais nele envolvidos, conseguindo informar e \n\nmobilizar a popula\u00e7\u00e3o local de Santo Amaro da Imperatriz contra a \n\ninstala\u00e7\u00e3o das usinas hidrel\u00e9tricas projetadas, e acima de tudo consolidar \n\nsua grande conquista: a suspens\u00e3o ainda que tempor\u00e1ria das licen\u00e7as \n\npr\u00e9vias, pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Santa Catarina, do projeto \n\nde instala\u00e7\u00e3o das referidas PCHs.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nPalavras-Chave: Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas (PCHs); Estudos \n\nAmbientais Simplificados (EAS); Efeitos Socioambientais. \n\n \n\n\n\n12 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\n \nABETA  Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Ecoturismo e Turismo de Aventura \n\nAIA  Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental \n\nALESC  Assembl\u00e9ia Legislativa do Estado de Santa Catarina \n\nANEEL  Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica \n\nCASAN  Companhia Catarinense de \u00c1guas e Saneamento \n\nCEMA  Comiss\u00e3o de Ecoturismo e Meio Ambiente de Santo Amaro da \n\nImperatriz \n\nCONAMA  Conselho Nacional do Meio Ambiente \n\nCONSEMA  Conselho Estadual do Meio Ambiente \n\nCRAB  Comiss\u00e3o Regional de Atingidos por Barragens \n\nCTMA  Comiss\u00e3o de Turismo e Meio Ambiente \n\nDNPM  Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral \n\nEAS  Estudo Ambiental Simplificado \n\nEIA  Estudo de Impacto Ambiental \n\nFATMA  Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente \n\nIBAMA  Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e Recursos Naturais \n\nRenov\u00e1veis \n\nIBGE  Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nLAP  Licen\u00e7a Ambiental Pr\u00e9via \n\nLI  Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o \n\nLO  Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o \n\nLP  Licen\u00e7a Pr\u00e9via \n\nMAB  Movimento os Atingidos por Barragens \n\nMOVISA  Movimento Pr\u00f3-Desenvolvimento de Santo Amaro \n\nMPSC  Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Santa Catarina \n\nONG  Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Governamental \n\nPAC  Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento \n\nPCH  Pequena Central Hidrel\u00e9trica \n\nPROINFA  Programa de Incentivo \u00e0s Fontes Alternativas \n\n\n\n14 \n\n \n\nRAP  Relat\u00f3rio Ambiental Preliminar \n\nRIMA  Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental \n\nSDS  Secretaria do Desenvolvimento Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel \n\nUHE  Usina Hidrel\u00e9trica \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................ 19 \n\n \n\n2.  OBJETIVOS E METODOLOGIA DA PESQUISA ................... 23 \n\n2.1 Objetivos geral e espec\u00edficos ............................................................. 23 \n\n2.2 Metodologia ....................................................................................... 23  \n\n \n\n3.  PROBLEM\u00c1TICA E REFERENCIAIS TE\u00d3RICOS ................ 29 \n\n \n\n4. CARACTERIZAC\u00c3O HIST\u00d3RICA E SOCIOESPACIAL DO \n\nCONTEXTO DESTINADO \u00c0 INSTALA\u00c7\u00c3O DAS SEIS PCHS \n\n............................................................................................................ 45 \n\n \n\n4.1 Aspectos f\u00edsico-geogr\u00e1ficos locais ...................................................  45 \n\n4.2 Retrospectiva hist\u00f3rica da ocupa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios envolvidos: \n\nconflitos territoriais entre \u00edndios e brancos ....................................... 49 \n\n4.3 A ocupa\u00e7\u00e3o colonial de Santo Amaro da Imperatriz e \u00c1guas Mornas \n\n............................................................................................................  52 \n\n4.4 Dados demogr\u00e1ficos e atividades econ\u00f4micas dos munic\u00edpios ......... 57 \n\n4.5 A produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola ........................................................................... 59 \n\n4.6 As atividades tur\u00edsticas ...................................................................... 63 \n\n \n\n5. AN\u00c1LISE DE DOCUMENTOS ..................................................... 65 \n\n \n\n5.1 Estudos Ambientais Simplificados (EAS) ......................................... 65 \n\n5.2 Ata da Audi\u00eancia P\u00fablica .................................................................. 75 \n\n5.3 A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica do Minist\u00e9rio P\u00fablico \u2013 Liminar ........................ 85 \n\n \n\n\n\n16 \n\n \n\n6. O \u201cMOVIMENTO RIO CUBAT\u00c3O VIVO\u201d E AS VERS\u00d5ES \n\nDOS ENTREVISTADOS SOBRE AS PCHs: trajet\u00f3rias, \n\nestrat\u00e9gias, posicionamentos, perdas e ganhos \n\n......................................................................................................... ... 91 \n\n \n\n6.1 A not\u00edcia sobre as PCHs: desconhecimento e divulga\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica \n\n............................................................................................................  91  \n\n6.2 Trajet\u00f3ria do Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo: forma-a\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o \n\n............................................................................................................ 93 \n\n6.3 Estrat\u00e9gias e interven\u00e7\u00f5es assumidas pelo Movimento ..................... 99 \n\n6.3.1 Dossi\u00ea \u201cTurismo x PCHs na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o \n\ndo Sul\u201d ...................................................................................... 101 \n\n6.3.2 Abaixo-Assinado e Carta Aberta \u00e0 Popula\u00e7\u00e3o  ........................ 106  \n\n6.4  Posicionamentos dos entrevistados sobre os poss\u00edveis efeitos \n\nsocioambientais das PCHs e sobre os Estudos Ambientais \n\nSimplificados ................................................................................... 107 \n\n6.5 Posicionamentos e a\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico e dos empreendedores \n\nsobre o projeto de instala\u00e7\u00e3o das PCHs ........................................... 118 \n\n6.6 Balan\u00e7o final sobre ganhos e perdas do Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo \n\n.......................................................................................................... 126 \n\n \n\n7. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ........................................................ 131 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ................................................ 135 \n\n \n\nANEXOS ................................................................................................ 145 \n\n \n\nANEXO 1 \u2013 PCHs em Santa Catarina ................................................ 146 \n\nANEXO 2 \u2013 Carta Aberta \u00e0 Popula\u00e7\u00e3o ............................................... 147 \n\nANEXO 3 \u2013 Abaixo-Assinado .............................................................152 \n\nANEXO 4 \u2013 Lei n\u00b0 1.898 de 30/06/2008 ........................................... 154 \n\n\n\n \n\n \n\nANEXO 5 \u2013 Recomenda\u00e7\u00e3o n\u00b0 07/2008 ............................................ 155 \n\nANEXO 6 \u2013 Artigos 5 e 6 da Resolu\u00e7\u00e3o Conama 001/86 .................. 159 \n\nANEXO 7 \u2013 A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica n\u00b0 057.09.002739-2 ........................ 161 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n18 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nA produ\u00e7\u00e3o de energia, no Brasil, a partir das primeiras d\u00e9cadas \n\ndo s\u00e9culo passado, tem sido concretizada principalmente atrav\u00e9s da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de barragens para a instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas.  \n\n      At\u00e9 a d\u00e9cada de 1960, as barragens eram, com raras exce\u00e7\u00f5es, \n\ncomo as de Paulo Afonso (BA), Furnas e Tr\u00eas Marias (MG), de \n\ndimens\u00f5es relativamente pequenas. Com a constru\u00e7\u00e3o da Itaipu \n\nBinacional e, na seq\u00fc\u00eancia, de outros projetos hidrel\u00e9tricos, no contexto \n\nda ditadura militar que se imp\u00f4s ao pa\u00eds, as dimens\u00f5es das estruturas das \n\nbarragens se ampliaram de um modo geral, criando s\u00e9rios problemas \n\nsocioambientais, entre os quais o desalojamento e a realoca\u00e7\u00e3o \n\ncompuls\u00f3ria de dezenas de milhares de pessoas.  \n\nRecentemente, atrav\u00e9s do \u201cPrograma de Incentivos \u00e0s Fontes \n\nAlternativas\u201d - PROINFA (MINIST\u00c9RIO DAS MINAS E ENERGIA, \n\n2002), o Governo Federal vem propondo a utiliza\u00e7\u00e3o de fontes \n\nalternativas para a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica (e\u00f3lica, solar, biomassa), \n\nincluindo a instala\u00e7\u00e3o de pequenas centrais hidrel\u00e9tricas (PCHs) por \n\ntodo o pa\u00eds. \n\n           De acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 394, de 04/12/1998 da \n\nANEEL - Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica, as Pequenas Centrais \n\nHidrel\u00e9tricas (PCHs) s\u00e3o usinas de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica com \n\ncapacidade instalada de 1 a 30 MW e com \u00e1rea de reservat\u00f3rio menor \n\nque tr\u00eas quil\u00f4metros quadrados. Vale destacar, contudo, que tramita na \n\nC\u00e2mara dos Deputados o Projeto de Lei do Senado, n. 4404/08, que \n\ndisp\u00f5e sobre a altera\u00e7\u00e3o do limite de pot\u00eancia das PCHs para 50 MW.   \n\nA legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira, que promulgou na d\u00e9cada de 30 \n\no C\u00f3digo das \u00c1guas (Decreto 24.643, de 1934), instituiu, nos anos de \n\n1980, a obrigatoriedade dos Estudos de Impacto Ambiental (EIA) e do \n\nRelat\u00f3rio de Impacto no Meio Ambiente (Rima) para a avalia\u00e7\u00e3o de \n\nimpactos e licenciamento de obras causadoras de efeitos \n\nsocioambientais, entre as quais as usinas hidrel\u00e9tricas.  \n\nContudo, no caso das PCHs, tem sido autorizada, de acordo com \n\na Lei 2147, com base nas dimens\u00f5es destas usinas, a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nestudos ambientais simplificados (EAS), sendo superficial e \n\ninsatisfatoriamente avaliados seus efeitos negativos, de modo especial \nos que afetam as popula\u00e7\u00f5es que ocupam as \u00e1reas destinadas a sua \n\ninstala\u00e7\u00e3o e funcionamento\n1\n.  \n\n                                                             \n1\n Sobre este aspecto veja-se, entre outros, Sev\u00e1 (2004) e Vainer (2007). \n\n19\n\n\n\n20 \n\n \n\nAs iniciativas de privatiza\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico brasileiro, nos \n\nanos 1990, tinham como uma das justificativas a proposta de \n\n\u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d, sendo fomentada a implanta\u00e7\u00e3o de \n\nnovos projetos hidrel\u00e9tricos como estrat\u00e9gia de inser\u00e7\u00e3o do pa\u00eds no \n\ncen\u00e1rio econ\u00f4mico mundial. Entretanto, ainda que tenham sido \n\napontadas defici\u00eancias no trato das quest\u00f5es socioambientais por parte \n\ndo setor el\u00e9trico governamental, foi constatado, atrav\u00e9s de diferentes \n\nestudos acad\u00eamicos\n2\n, um relativo retrocesso quanto ao tratamento dessas \n\nquest\u00f5es em projetos sob a responsabilidade de empresas do setor \n\nprivado, tanto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s grandes hidrel\u00e9tricas, quanto \u00e0s PCHs. \n\nAs etapas do processo de licenciamento t\u00eam sido, assim, \n\nconstantemente expedidas pelos \u00f3rg\u00e3os ambientais competentes atrav\u00e9s \n\nde avalia\u00e7\u00f5es superficiais dos poss\u00edveis impactos apresentados nos \n\nEstudos de Impacto Ambiental (EIA) e Relat\u00f3rio de Impacto sobre o \n\nMeio Ambiente (Rima) que, sendo realizados pelas pr\u00f3prias empresas \n\nproponentes, tendem a negligenciar e simplificar importantes aspectos \n\nde seus efeitos negativos.  \n\nObserva-se, ainda, a aus\u00eancia de padroniza\u00e7\u00e3o e rigor nestes EIAs \n\ne Rimas exigidos para a obten\u00e7\u00e3o das licen\u00e7as de instala\u00e7\u00e3o e de \n\nopera\u00e7\u00e3o ao se compararem diferentes localidades e regi\u00f5es do pa\u00eds, \n\nal\u00e9m de ocorrerem varia\u00e7\u00f5es e simplifica\u00e7\u00f5es destes estudos, como os \n\nreferidos EAS, definidos e normatizados pela Resolu\u00e7\u00e3o CONSEMA\n3\n \n\n001/2006 e utilizados no caso das PCHs, e o \u201cRelat\u00f3rio Ambiental \n\nPreliminar\u201d (RAP) - quando tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o poucos os casos em que se \n\nobt\u00e9m a dispensa da elabora\u00e7\u00e3o destes  procedimentos. (SEV\u00c1 FILHO, \n\n2004, p. 9-11).    \n\nPor outro lado, v\u00e1rias s\u00e3o as an\u00e1lises, como a de Vainer (2007), \n\nde processos dessa natureza que registram, al\u00e9m da neglig\u00eancia por \n\nparte dos empreendedores e respons\u00e1veis pelas instala\u00e7\u00f5es de \n\nhidrel\u00e9tricas em rela\u00e7\u00e3o aos referidos estudos legalmente exigidos, a \n\nirresponsabilidade e o descaso para com as quest\u00f5es socioambientais em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s propostas de medidas mitigadoras quanto aos efeitos \n\nnegativos dessas obras de infra-estrutura. Do mesmo modo, v\u00e1rios s\u00e3o \n\nos estudos que t\u00eam constatado a mobiliza\u00e7\u00e3o social de popula\u00e7\u00f5es \n\npotencialmente afetadas pela instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, e pelo descaso e \n\nirresponsabilidade de seus empreendedores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es \n\nsocioambientais\n4\n.  \n\n                                                             \n2\n Veja-se, entre outros, Ribeiro (1991) e Bartolom\u00e9 (2008). \n\n3 Conselho Estadual do Meio Ambiente.  \n4\n Sobre os movimentos sociais voltados para esta problem\u00e1tica, veja-se, entre outros, Germani, \n\n(1982) e Scherer-Warren; Reis, (2008). \n\n20\n\n\n\n \n\n \n\nTomando como ponto de partida as constata\u00e7\u00f5es acima \n\napontadas, a pesquisa cujos encaminhamentos e resultados s\u00e3o aqui \n\napresentados visa, em linhas gerais, analisar o conte\u00fado dos Estudos \n\nAmbientais Simplificados destinados \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de licenciamentos, \n\nrelativos aos prov\u00e1veis efeitos socioambientais decorrentes do Projeto \n\nde implanta\u00e7\u00e3o de seis PCHs previstas para a Bacia do Rio Cubat\u00e3o do \n\nSul, nos munic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz e \u00c1guas Mornas \n\n(SC) (SOCIOAMBIENTAL CONSULTORES ASSOCIADOS, 2007), \n\nbem como as concep\u00e7\u00f5es e rea\u00e7\u00f5es sobre esses efeitos por partes de \n\ndiferentes atores sociais. \n\nEsta pesquisa justifica-se tendo em vista, em primeiro lugar, o \n\nfato de que esta tem\u00e1tica tem se mostrado relativamente inexplorada em \n\nfun\u00e7\u00e3o de sua relativa atualidade, sendo escassos os estudos na \u00e1rea que \n\nanalisem e aprofundem a complexidade desta problem\u00e1tica. Ao mesmo \n\ntempo, levando-se em conta que as PCHs representam uma atual \n\nalternativa \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o das grandes hidrel\u00e9tricas e que os \n\nlicenciamentos podem ser obtidos atrav\u00e9s de EAS, suas inerentes \n\nconseq\u00fc\u00eancias socioambientais s\u00e3o pouco conhecidas e mal \n\ndimensionadas.  \n\nFaz-se necess\u00e1rio, em segundo lugar, analisar e compreender os \n\ndesdobramentos concernentes \u00e0 instala\u00e7\u00e3o destas pequenas centrais \n\nhidrel\u00e9tricas, tendo em vista os crescentes e atuais incentivos das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas aos empreendimentos privados que contemplam estes \n\nempreendimentos, sob a justificativa de que seriam compat\u00edveis com a \n\nperspectiva de \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d, sem que fiquem \n\ndevidamente explicitados os par\u00e2metros que o sustentariam.  \n\nPor \u00faltimo, justifica-se essa pesquisa, tendo em vista que atrav\u00e9s \n\nda rea\u00e7\u00e3o de alguns atores sociais a estas pequenas usinas, que \n\nresultaram no Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo, organizado em Santo \nAmaro da Imperatriz, um dos munic\u00edpios nos quais seria instalada parte \n\ndas usinas em quest\u00e3o, houve a suspens\u00e3o tempor\u00e1ria das licen\u00e7as \n\nanteriormente concedidas pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental respons\u00e1vel\n5\n, \n\nevidenciando um dos poucos casos no pa\u00eds de enfrentamento efetivo e \n\norganizado a estes projetos de PCHs. De acordo com a liminar expedida \n\npelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Santa Catarina (MPSC), em \n\n26/11/2008\n6\n, as licen\u00e7as ambientais pr\u00e9vias (LAP) que haviam sido \n\nconcedidas individualmente para as seis PCHs a serem instaladas no Rio \nCubat\u00e3o do Sul devem ser analisadas em sua integralidade, ou seja, \n\n                                                             \n5\n Fonte: Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Santa Catarina ( MPSC)  \n\nDispon\u00edvel em: http://www.mp.sc.gov.br/portal/site/portal/Portal_detalhe.asp?campo=10121.  \nAcesso em: 29/03/2011. \n6\n ANEXO 7. \n\n21\n\n\n\n22 \n\n \n\nmediante um estudo de viabilidade e impacto ambiental que contemple, \n\nem conjunto, todos os projetos para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nCubat\u00e3o do Sul. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n22\n\n\n\n \n\n \n\n2 OBJETIVOS E METODOLOGIA DA PESQUISA \n\n \n\n \n\nTendo como ponto de partida as observa\u00e7\u00f5es encaminhadas \n\nanteriormente, a serem detalhadas no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, a respeito de \n\naspectos tais como a import\u00e2ncia da relativamente recente retomada da \n\ninstala\u00e7\u00e3o de pequenas centrais hidrel\u00e9tricas que dependem apenas de \n\nEstudos Ambientais Simplificados para a obten\u00e7\u00e3o das licen\u00e7as de \n\ninstala\u00e7\u00e3o e funcionamento, foram definidos os objetivos destacados a \n\nseguir, para a elabora\u00e7\u00e3o da pesquisa que resultou neste TCC. \n\n \n\n \n\n2.1 Objetivos geral e espec\u00edficos \n\n \n\nO objetivo geral deste Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso consistiu \n\nem analisar o conte\u00fado dos Estudos Ambientais Simplificados (EAS) no \n\nque diz respeito \u00e0s poss\u00edveis conseq\u00fc\u00eancias socioambientais inerentes ao \n\nprojeto da instala\u00e7\u00e3o de seis pequenas centrais hidrel\u00e9tricas (PCHs) na \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o, bem como identificar e analisar as \n\nestrat\u00e9gias e os posicionamentos de diferentes atores sociais em rela\u00e7\u00e3o \n\na este projeto, de modo especial das que resultaram na cria\u00e7\u00e3o do \n\nMovimento Rio Cubat\u00e3o Vivo. \n\nQuanto aos objetivos espec\u00edficos, buscou-se: a) identificar e \n\nanalisar, comparativamente, o conte\u00fado dos EAS das PCHs \n\nselecionadas, bem como da Ata da primeira audi\u00eancia p\u00fablica e da \n\nLiminar da A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica; b) caracterizar, do ponto de vista \n\nhist\u00f3rico e socioespacial, o contexto da investiga\u00e7\u00e3o e c) identificar e \n\nanalisar as estrat\u00e9gias e os conte\u00fados dos posicionamentos em rela\u00e7\u00e3o \n\nao referido projeto e suas conseq\u00fc\u00eancias socioambientais, por parte de \n\ndiferentes atores sociais locais, de modo especial do Movimento Rio \n\nCubat\u00e3o Vivo. \n\n \n\n \n\n2.2 Metodologia \n\n \n\nPara atingir os objetivos propostos no presente Trabalho de \n\nConclus\u00e3o de Curso, com base nas contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas \nde diferentes autores consultados, de modo especial Cardoso de Oliveira \n\n(2000) e Geertz, (1989), foram utilizados os seguintes procedimentos \n\nmetodol\u00f3gicos: \n\n  \n\n23\n\n\n\n24 \n\n \n\n - Levantamento e aprofundamento bibliogr\u00e1fico (mediante \n\nlivros, textos, artigos, documentos, legisla\u00e7\u00e3o), hemerogr\u00e1fico \n\n(reportagens de jornais do Brasil e espec\u00edficos de Santa Catarina) acerca \n\nda problem\u00e1tica em quest\u00e3o;   \n\n \u2013 An\u00e1lise documental do conte\u00fado dos Estudos Ambientais \n\nSimplificados (EAS) realizados pela empresa proponente, da Ata \n\nreferente \u00e0 primeira audi\u00eancia p\u00fablica (ASSEMBL\u00c9IA LEGISLATIVA \n\nDO ESTADO DE SANTA CATARINA, Ata da Audi\u00eancia P\u00fablica, \n\n2008) e da Liminar emitida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Santa \n\nCatarina (ACP n.\u00b0 057.09.002739-2)\n7\n; \n\n - Realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas semi-estruturadas e abertas\n8\n com os \n\natores sociais envolvidos escolhidos na pesquisa de campo efetuadas em \n\nSanto Amaro da Imperatriz (SC) com roteiros previamente estabelecidos \n\nde acordo com os diferentes atores sociais entrevistados, com base na \n\nproblem\u00e1tica proposta e observa\u00e7\u00e3o direta do contexto socioambiental \n\nlocal, visando apreender aspectos da realidade hist\u00f3rica e s\u00f3cio-cultural \n\ndos n\u00facleos urbanos / rurais sujeitos a serem atingidos pelas PCHs \n\nprevistas e, de modo especial, sistematizar as representa\u00e7\u00f5es e discursos \n\nsobre os potenciais efeitos socioculturais e ambientais da instala\u00e7\u00e3o \n\ndestas hidrel\u00e9tricas.    \n\nDe acordo com a metodologia proposta, foram realizadas 6 (seis) \n\nentrevistas com alguns dos principais atores sociais envolvidos na \n\nproblem\u00e1tica em quest\u00e3o, ou seja, o conflito em torno das pequenas \n\ncentrais hidrel\u00e9tricas previstas para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nCubat\u00e3o. Para a an\u00e1lise dos discursos obtidos nas entrevistas realizadas \n\nnos meses de novembro e dezembro de 2010, os entrevistados ser\u00e3o \n\nestrategicamente identificados e referenciados atrav\u00e9s da seguinte \n\nnumera\u00e7\u00e3o, com o intuito de garantir o anonimato solicitado e em \n\ncomum acordo por alguns dos informantes: \n\n \n\nEntrevistado n\u00ba. 1 \u2013 Operador de Rafting em Caldas da \n\nImperatriz, membro do Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo Rio Cubat\u00e3o do Sul, da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Ecoturismo e \n\nTurismo de Aventura \u2013 ABETA e do Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo. \n\nNatural de Florian\u00f3polis (SC), 49 anos, sexo masculino. \n\n                                                             \n7\n ANEXO 7. \n\n8\n Vale ressaltar as considera\u00e7\u00f5es de MACRAE (2004) acerca deste m\u00e9todo de pesquisa, a \n\nseguir:  \n \n\n\u201cO material produzido por esse tipo de entrevista tende a ser muito mais denso e \n\nprofundo do que o question\u00e1rio, permitindo a capta\u00e7\u00e3o do universo afetivo-existencial do \nsujeito, que outros m\u00e9todos mais impositivos s\u00e3o incapazes de elucidar.\u201d (MACRAE, 2004, p. \n\n3). \n\n24\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nEntrevistado n\u00ba. 2 \u2013 Agricultor local, 57 anos, sexo masculino, \n\nnatural de Santo Amaro da Imperatriz \u2013 SC. Membro-fundador da Oscip \n\nANAVI \u2013 \u00c1gua, Vida e Natureza. \n\n \n\nEntrevistado n\u00ba. 3 \u2013 Empres\u00e1ria local, membro do Movimento \n\nRio Cubat\u00e3o Vivo. Natural de Porto Alegre - RS, 56 anos, sexo \n\nfeminino. \n\n \n\n            Entrevistado n.\u00ba 4 \u2013 Gestor ambiental e membro do \n\nMovimento Rio Cubat\u00e3o Vivo. Natural de Santo Amaro da Imperatriz, \n\n44 anos, sexo masculino. \n\n \n\n           Entrevistado n.\u00ba 5 \u2013 Diretor da Secretaria de Turismo e \n\nCultura de Santo Amaro da Imperatriz, ex-presidente do Comit\u00ea de \n\nGerenciamento da Bacia do Rio Cubat\u00e3o do Sul, membro fundador do \n\nMovimento Rio Cubat\u00e3o Vivo. Natural de Santo Amaro da Imperatriz, \n\n46 anos, sexo masculino. \n\n \n\n          Entrevistado n.\u00ba 6 \u2013 Gerente administrativa de operadora de \n\nrafting em Caldas da Imperatriz, funcion\u00e1ria p\u00fablica estadual, \n\nparticipante do Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo. Natural de Imbituba-SC, \n\n35 anos, sexo feminino.  \n\n \n\nPara o devido processamento anal\u00edtico das informa\u00e7\u00f5es e dados \n\nobtidos atrav\u00e9s dos procedimentos metodol\u00f3gicos acima indicados, \n\nbuscou-se assumir a perspectiva te\u00f3rico-metodol\u00f3gica proposta por \n\nautores da Antropologia, especialmente as contribui\u00e7\u00f5es e o \n\nconhecimento herdados pelo interpretativismo-hermen\u00eautico, de \n\nClifford Geertz (1989), compreendendo, de modo especial, a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o das concep\u00e7\u00f5es dos atores sociais \n\nenvolvidos no campo de conflito em an\u00e1lise. Tendo como instrumento \n\nmetodol\u00f3gico a etnografia, o objetivo principal da Antropologia \n\nInterpretativa proposta por Geertz (1989) \u00e9 o alargamento do universo \n\ndo discurso humano, lan\u00e7ando-se a compreender aspectos do universo \n\ncultural de um povo de forma a expor sua normalidade sem reduzir sua \n\nparticularidade. Segundo ele:  \n \n\nComo sistemas entrela\u00e7ados de signos \n\ninterpenetr\u00e1veis (o que eu chamaria de s\u00edmbolos, \n\nignorando as utiliza\u00e7\u00f5es provinciais), a cultura \n\nn\u00e3o \u00e9 um poder, algo ao qual podem ser atribu\u00eddos \n\n25\n\n\n\n26 \n\n \n\ncasualmente os acontecimentos sociais, os \n\ncomportamentos, as institui\u00e7\u00f5es ou os processos; \n\nela \u00e9 um contexto, algo dentro do qual eles podem \n\nser descritos de forma intelig\u00edvel \u2013 isto \u00e9, descritos \n\ncom densidade. (GEERTZ, 1989, p. 10). \n\n \n\nA interpreta\u00e7\u00e3o antropol\u00f3gica ir\u00e1 consistir, em nosso caso \n\nespec\u00edfico e deste modo, numa leitura e interpreta\u00e7\u00e3o das concep\u00e7\u00f5es e \n\ndas a\u00e7\u00f5es dos sujeitos sociais que comp\u00f5e o campo social em an\u00e1lise, na \n\nmedida em que \u201c(...) os textos antropol\u00f3gicos s\u00e3o eles mesmos \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es e, na verdade, de segunda e terceira m\u00e3o\u201d. (idem, p. 11). \n\nNeste sentido, todos os elementos analisados devem buscar ser \n\ncompreendidos em sua teia de significa\u00e7\u00f5es mediante uma \n\n\u201ctextualiza\u00e7\u00e3o\u201d da realidade abordada.  \n\nA abordagem interpretativista-hermen\u00eautica proposta por Geertz \n\n(1989) considera que o homem produz e \u00e9 produto das teias \n\nsignificantes que constituem seu universo cultural \u2013 ou seja, de \n\n\u201csistemas entrela\u00e7ados de signos interpenetr\u00e1veis\u201d. Deste modo, a \n\netnografia, que o autor prop\u00f5e que seja uma \u201cetnografia densa\u201d, tem \n\ncomo finalidade a apreens\u00e3o de uma multiplicidade de conceitos \n\nestruturados, sobrepostas e amarradas entre si, na busca pela \n\npossibilidade de esclarecer o que concebem os sujeitos sociais e o que \n\nocorre no campo social em estudo.  A descri\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica \u201cdensa\u201d \u00e9, \n\nportanto, definida a partir das seguintes caracter\u00edsticas: a) \u2013 ela \u00e9 \n\ninterpretativa; b) \u2013 o que ela interpreta \u00e9 fluxo de um discurso social; c) \n\n\u2013 a interpreta\u00e7\u00e3o envolvida consiste em salvar o \u201cdito\u201d num tal discurso \n\nda sua possibilidade de extinguir-se; d) \u2013 este \u201cdito\u201d \u00e9 pass\u00edvel de ser \n\nfixado em formas pesquis\u00e1veis; e) \u2013 ela \u00e9 microsc\u00f3pica. (GEERTZ, \n\n1989, p. 15). \n\n\u00c9 neste sentido que a interdepend\u00eancia entre o olhar e o ouvir no \n\ntrabalho etnogr\u00e1fico se constituem como imprescind\u00edveis para o \n\nexerc\u00edcio da investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica na pesquisa de campo, j\u00e1 que \u00e9 \u201c(...) \n\nno olhar e no ouvir \u201edisciplinados? - a saber disciplinados pela disciplina \n\n\u2013 realiza-se nossa percep\u00e7\u00e3o (...).\u201d (CARDOSO DE OLIVEIRA, 2000, \n\np. 18).  A domestica\u00e7\u00e3o do olhar a que se refere Cardoso de Oliveira \n\n(2000) tende a representar a primeira experi\u00eancia do pesquisador de \n\ncampo, momento no qual o esquema conceitual que disciplina seu olhar \n\npara o objeto observado pode ser comparado a uma esp\u00e9cie de prisma, \n\nonde a realidade observada sofre um processo de refra\u00e7\u00e3o. (CARDOSO \n\nDE OLIVEIRA, 2000, p. 19). No presente projeto trata-se, apenas, de \n\nbuscar identificar caracter\u00edsticas marcantes dos espa\u00e7os locais, tanto em \n\ntermos de seus recursos naturais, como de seus usos e edifica\u00e7\u00f5es, que \n\n26\n\n\n\n \n\n \n\ndefinem os \u201cterrit\u00f3rios\u201d que seriam inundados ou alterados em termos \n\nda ocupa\u00e7\u00e3o que antecede a reordena\u00e7\u00e3o prevista no projeto das PCHs \n\nem estudo. \n\n A outra importante inst\u00e2ncia do conhecimento, que \n\nconcomitantemente condiciona a investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica e \u00e9 tamb\u00e9m \n\nevidenciada pelo autor, consiste no ouvir esse \u201cdito\u201d, ou seja, a mat\u00e9ria-\n\nprima para o entendimento do antrop\u00f3logo (CARDOSO DE \n\nOLIVEIRA, 2000, p. 22). O momento da entrevista, portanto, passa a \n\nconstituir um evento no qual o ouvir torna-se um instrumento especial \n\npara a apreens\u00e3o do discurso do interlocutor, assim como representa um \n\nmomento de confronto entre os dois mundos: o do pesquisador e o do \n\n\u201cnativo\u201d.  Segundo CARDOSO DE OLIVERA: \u201cE \u00e9 o confronto entre \n\nesses dois mundos que constitui o contexto no qual ocorre a entrevista. \n\n\u00c9, portanto, em um contexto essencialmente problem\u00e1tico que tem lugar \n\no nosso ouvir.\u201d (2000, p. 23). \n\nDe acordo com o autor, a natureza da rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre o \n\npesquisador e o informante deve assumir um car\u00e1ter dial\u00f3gico para que \n\nn\u00e3o se crie um campo ilus\u00f3rio de intera\u00e7\u00e3o e seja, realmente, \n\nestabelecido um di\u00e1logo a partir de uma nova modalidade de \n\nrelacionamento, na qual o informante seja transformado e pensado como \n\ninterlocutor. Essa rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica proposta pela perspectiva de uma \n\nantropologia polif\u00f4nica, que pretende transcender os procedimentos \n\ntradicionais de entrevista ao dar voz e simetrizar os atores em intera\u00e7\u00e3o, \n\n\u00e9 priorizada por CARDOSO DE OLIVEIRA, pois: \u201cFaz com que os \n\nhorizontes sem\u00e2nticos em confronto \u2013 o do pesquisador e o do nativo \u2013 \n\nabram-se um ao outro, de maneira a transformar um tal confronto em \n\num verdadeiro \u201eencontro etnogr\u00e1fico?\u201d (2000, p. 24).    \n\nA textualiza\u00e7\u00e3o da realidade abordada, isto \u00e9, a apreens\u00e3o dos \n\nconte\u00fados vistos e ouvidos e sua transposi\u00e7\u00e3o ao plano discursivo s\u00e3o \n\ncondicionadas pelo ato de escrever que, de acordo com o autor, vem a \n\nconsistir em um empreendimento bastante complexo. Conscientizo-me, \n\npara tanto, de que os dados apreendidos na pesquisa de campo possuem, \n\ndesde a primeira inst\u00e2ncia, um car\u00e1ter subjetivo oriundo do pesquisador, \n\nque se estabelecem mediante uma rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica dentro e fora de \n\ncampo. O ato de escrever, nesta etapa \u201cmeta-textualizante\u201d do objeto \n\nvisto e ouvido, tende a revelar uma continua\u00e7\u00e3o do confronto \n\nintercultural e entre mundos do pesquisador e do interlocutor, embora \npautada por uma atitude relativista inerente \u00e0 postura antropol\u00f3gica. \n\nCabe ressaltar, tamb\u00e9m, que esta inst\u00e2ncia meta-te\u00f3rica do \n\nconhecimento e a elabora\u00e7\u00e3o do texto etnogr\u00e1fico s\u00e3o permeadas por \n\numa intersubjetividade de car\u00e1ter epist\u00eamico, \u201c(...) gra\u00e7as \u00e0 qual se \n\n27\n\n\n\n28 \n\n \n\narticulam, em um mesmo horizonte te\u00f3rico, os membros de sua \n\ncomunidade profissional.\u201d (CARDOSO DE OLIVEIRA, 2000, p. 31).        \n\n            Sendo assim, para o mapeamento e levantamento dos \n\ncondicionamentos relativos aos processos pol\u00edtico, sociocultural, \n\nhist\u00f3rico e ambiental envolvidos na implanta\u00e7\u00e3o das Pequenas Centrais \n\nHidrel\u00e9tricas, foram identificados e confrontados aos dados obtidos no \n\ntrabalho de campo atrav\u00e9s do \u201colhar\u201d, com os diferentes discursos \n\nregistrados nos documentos, e interpretados juntamente com o conte\u00fado \n\ndas entrevistas realizadas.  \n\n           Assim, ser\u00e1 interpretado o que consta nos \u201cEstudos \n\nAmbientais Simplificados\u201d (EAS), que j\u00e1 se apresentam como textos \n\nescritos, e que representam o discurso elaborado pelas empresas de \n\nconsultoria contratadas para este fim; o texto da ata da primeira \n\naudi\u00eancia p\u00fablica realizada, ela pr\u00f3pria s\u00edntese de \u201csegunda ou de \n\nterceira m\u00e3o\u201d, elaboradas por representantes do \u00f3rg\u00e3o ambiental \n\nestadual \u2013 em nosso caso a FATMA, e, por \u00faltimo, a Liminar referente \u00e0 \n\nA\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica do Minist\u00e9rio P\u00fablico. Estas \u201cvozes\u201d ser\u00e3o \n\nconfrontadas com a voz e com o discurso dos atores sociais da \n\npopula\u00e7\u00e3o de Santo Amaro da Imperatriz (SC), destacando-se dentre \n\nestes atores as lideran\u00e7as locais envolvidos com o Movimento Rio \n\nCubat\u00e3o Vivo.  \n\n28\n\n\n\n \n\n \n\n3 PROBLEM\u00c1TICA E REFERENCIAIS TE\u00d3RICOS \n\n \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o de barragens no Brasil tem ocorrido, \n\nessencialmente, para a implanta\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas - poucos s\u00e3o os \n\ncasos destinados \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o de rios. No conjunto, ambas as \n\nsitua\u00e7\u00f5es sempre criaram efeitos sociais negativos, especialmente \n\ndevido \u00e0 remo\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias que ocupavam nas \u00e1reas do eixo da \n\nbarragem, da casa de m\u00e1quinas e da forma\u00e7\u00e3o do lago de conten\u00e7\u00e3o.  \n\nSendo respons\u00e1vel por 76,6% da capacidade instalada de gera\u00e7\u00e3o \n\nde energia no pa\u00eds e por 82,8% da eletricidade consumida (ANEEL, \n\n2007), a hidroeletricidade foi recentemente considerada como um \n\nindicador de sustentabilidade ambiental  pelos economistas do F\u00f3rum \n\nEcon\u00f4mico Mundial (Environmental Sustainability Index, Su\u00ed\u00e7a: 2000 e \n\n2001) auto-intitulados Global Leaders for Tomorrow Environment Task \n\nForce. Tal concep\u00e7\u00e3o vem norteando a no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento e \nsustentabilidade no cen\u00e1rio brasileiro, de forma a incentivar, cada vez \n\nmais, a implanta\u00e7\u00e3o de empreendimentos hidroel\u00e9tricos para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do potencial h\u00eddrico predominante no pa\u00eds.  \n\nO conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel, cunhado em 1987 \n\npela Comiss\u00e3o Mundial de Meio Ambiente e Desenvolvimento das \n\nNac\u00f5es Unidas, atrav\u00e9s do Relat\u00f3rio de Brundtland, prop\u00f5e um modelo \n\nde desenvolvimento alternativo ao modelo de \u201cdes\u201d- envolvimento \n\necon\u00f4mico vigente desde a d\u00e9cada de 60 no panorama internacional, \n\nvisto os desafios emergenciais originados pelo \u201cmau desenvolvimento\u201d \n\n(SACHS, 2001) \n9\n, no tocante \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre meio ambiente e estilo de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico, pautado pela racionalidade instrumental. \n\nNessa ocasi\u00e3o, o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel, \n\nposteriormente adotado pela II Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre \n\nMeio Ambiente e Desenvolvimento, em 1992 (a Rio 92), foi definido \n\ncomo sendo \u201caquele que atende \u00e0s necessidades do presente sem \n\ncomprometer as possibilidades de as gera\u00e7\u00f5es futuras atenderem a suas \n\npr\u00f3prias necessidades\u201d (Novaes, 2000, p. 40). Este conceito, na \n\nperspectiva da referida Confer\u00eancia, chama tamb\u00e9m a aten\u00e7\u00e3o para a \n\nnecessidade de concilia\u00e7\u00e3o entre o crescimento econ\u00f4mico e a \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental, bem como para a no\u00e7\u00e3o de que o \n\ndesenvolvimento s\u00f3 pode assim ser considerado quando o crescimento \necon\u00f4mico promove a melhoria da qualidade de vida das pessoas e da \n\nsociedade.  \n\n                                                             \n9\n Segundo o autor, te\u00f3rico de refer\u00eancia no pensamento contempor\u00e2neo sobre sustentabilidade \n\ne grande incentivador da implanta\u00e7\u00e3o de bionergia como alternativa energ\u00e9tica no pa\u00eds, \u201cmau \n\ndesenvolvimento\u201d consiste num crescimento social e ambientalmente perverso.    \n\n29\n\n\n\n30 \n\n \n\nEntretanto, como afirmam alguns autores, entre os quais Novaes \n\n(2000), Sachs (1986) e Vieira (1995), o conceito de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel ainda encontra-se em processo de constru\u00e7\u00e3o e disputa \n\nte\u00f3rico-pol\u00edtica, para que as exig\u00eancias do trip\u00e9 Ecologia, Economia e \n\nEq\u00fcidade, no qual se assenta a proposta do novo paradigma, sejam \n\ncorrespondidas e saiam do dilema \u201cvelho desenvolvimento\u201d revestido \n\npela ret\u00f3rica ecol\u00f3gica-social.  \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre a no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel e a \n\npol\u00edtica energ\u00e9tica no Brasil, por sua vez, \u00e9 analisada por Zhouri (2003), \n\nnos seguintes termos: \n \n\nO fato \u00e9 que, a rigor, passadas duas d\u00e9cadas de \n\ndiscuss\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 consenso real sobre o \n\nsignificado de desenvolvimento sustent\u00e1vel e \n\nmenos ainda quanto as formas de implement\u00e1-lo. \n\nOs interesses que defendem as esferas ecol\u00f3gica, \n\necon\u00f4mica e da justi\u00e7a social ainda o fazem de \n\nseus lugares espec\u00edficos, apesar de iniciativas em \n\ncontr\u00e1rio. Isso torna-se evidente nas discuss\u00f5es \n\nque envolvem a produ\u00e7\u00e3o, o fornecimento, e o \n\nconsumo de energia, sobretudo nos debates acerca \n\nda constru\u00e7\u00e3o de novas hidrel\u00e9tricas.   (ZHOURI, \n\n2003, p. 1).           \n\n \n\nNesse sentido, com o processo de privatiza\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico \n\nbrasileiro (na d\u00e9cada de 1990) e com a proposta internacional de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel pelas emergentes pol\u00edticas ambientais, as \n\npequenas centrais hidrel\u00e9tricas surgem como uma alternativa do setor \n\nenerg\u00e9tico aos graves efeitos ambientais e sociais oriundos das grandes \n\nhidrel\u00e9tricas instaladas em d\u00e9cadas anteriores e correspondem, na vis\u00e3o \n\ngovernamental, ao crit\u00e9rio de sustentabilidade por serem consideradas \n\ncomo fonte de energia \u201climpa, renov\u00e1vel e barata\u201d, ainda que care\u00e7am \n\nde melhores planejamentos. As transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no cen\u00e1rio \n\nenerg\u00e9tico brasileiro s\u00e3o tamb\u00e9m descritas, a seguir, pela autora: \n\n \nHidrel\u00e9tricas, \u201egrandes obras? por excel\u00eancia, \n\nconstitu\u00edram-se sempre como s\u00edmbolos de \n\ndesenvolvimento, este entendido como \n\nmodernidade e progresso. As grandes barragens \n\nda d\u00e9cada de 70, \u00edcones da matriz \n\ndesenvolvimentista, foram, contudo, duramente \n\ncriticadas nos anos 80 pelos altos impactos \n\nambientais e sociais. No final dos anos 90, as \n\n30\n\n\n\n \n\n \n\n'pequenas' usinas hidrel\u00e9tricas s\u00e3o lan\u00e7adas \n\ngenericamente como solu\u00e7\u00f5es menos impactantes. \n\nContudo, os impactos causados por qualquer \n\nbarragem s\u00e3o imensos, irrevers\u00edveis em sua \n\nmaioria e ainda desconhecidos, como afirma o \n\nprof. Aziz Ab?Saber: \u201ecada vez que se constr\u00f3i \n\numa barragem, \u00e9 uma terra nova que se cria, com \n\nnovos ecossistemas, dos quais n\u00e3o se conhece o \n\ncomportamento?. (ZHOURI, 2003, p. 1). \n\n    \n\nA legisla\u00e7\u00e3o que instituiu os Estudos de Impacto ambiental - EIA \n\ne o Relat\u00f3rio de Impacto no Meio ambiente - Rima (Decreto 24.643, de \n\n1934) e sua aplica\u00e7\u00e3o at\u00e9 os dias atuais, sobretudo com a implanta\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso de privatiza\u00e7\u00e3o no setor el\u00e9trico, tamb\u00e9m t\u00eam sido alvo de \n\ncr\u00edticas. Os efeitos sociais negativos dos projetos hidrel\u00e9tricos no Brasil \n\nforam minimizados pelas empresas e cons\u00f3rcios interessados, \n\ngeralmente, a partir da desqualifica\u00e7\u00e3o das reivindica\u00e7\u00f5es das \n\npopula\u00e7\u00f5es afetadas, das ONGS (Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o - Governamentais), \n\ne de segmentos cr\u00edticos da sociedade civil. A proposta de \n\n\u201cdesenvolvimento sustentado\u201d passou a justificar os novos projetos, no \n\ncen\u00e1rio da inser\u00e7\u00e3o mundial da economia do pa\u00eds. Como nos elucida \n\nROTHMAN: \n \n\nNesse contexto, a privatiza\u00e7\u00e3o do setor \n\nhidrel\u00e9trico no Brasil, na d\u00e9cada de 1990, facilitou \n\na forma\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios de empresas privadas e \n\numa onda nova e maior de projetos de barragens, \n\nmuitos dos quais foram classificados como PCHs. \n\nAl\u00e9m desses objetivos expl\u00edcitos, incluindo a \n\nsimplifica\u00e7\u00e3o das exig\u00eancias dos processos de \n\nlicenciamento ambiental, um objetivo impl\u00edcito \n\nfoi a despolitiza\u00e7\u00e3o dos processos de constru\u00e7\u00e3o \n\ndas hidrel\u00e9tricas, tendo como pressuposto que as \n\nnovas barragens iriam provocar menos conflitos e \n\nresist\u00eancia organizada. (ROTHMAN, 2001 apud \n\nROTHMAN 2008, p. 23).   \n\n \n\nO processo da instala\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas implica o \n\nenvolvimento de uma s\u00e9rie de ag\u00eancias e atores sociais. Entre esses se \n\ndestacam as ag\u00eancias nacionais de regulamenta\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico, os \n\ncons\u00f3rcios p\u00fablicos ou privados respons\u00e1veis pela execu\u00e7\u00e3o de \n\nempreendimentos hidroenerg\u00e9ticos e as popula\u00e7\u00f5es regionais e locais, \n\nocupantes de \u00e1reas requisitadas para sua instala\u00e7\u00e3o. \n\n31\n\n\n\n32 \n\n \n\nEntre os muitos efeitos negativos da instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, \n\ncomo nos aponta Bartolom\u00e9 (1983), o mais problem\u00e1tico tem sido a \n\nnecessidade de deslocamento das popula\u00e7\u00f5es que ocupam os espa\u00e7os \n\nrequeridos para a instala\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o dessa obras. Ou seja, segundo \n\nReis e Bloemer (2001), h\u00e1 que se levar em conta que comumente os \n\nespa\u00e7os necess\u00e1rios \u00e0s instala\u00e7\u00f5es e ao funcionamento de obras deste \n\ntipo n\u00e3o s\u00e3o \u201cespa\u00e7os vazios\u201d, mas alojam diferentes segmentos sociais, \n\no que torna inevit\u00e1vel sua retirada para outros locais.  \n\nQuase sempre, contudo, o tratamento das quest\u00f5es sociais e \n\nambientais foi considerado de maneira secund\u00e1ria, ampliando o drama \n\ndas popula\u00e7\u00f5es afetadas, de um modo ou de outro, por estes \n\nempreendimentos. Observa-se, assim, que milhares de atingidos por \n\nprojetos hidrel\u00e9tricos, inclusive ind\u00edgenas, n\u00e3o t\u00eam tido condi\u00e7\u00f5es de \n\nreorganizarem suas vidas, em termos sociais, culturais e econ\u00f4micos. \n\n Segundo S\u00edlvio Coelho dos Santos:  \n\n \n\n \n\u00c9 preciso assegurar \u00e0queles que s\u00e3o prejudicados \n\npor tais projetos, devido \u00e0 desapropria\u00e7\u00e3o de suas \n\npropriedades, por seu reassentamento for\u00e7ado, por \n\nperda de empregos e de rela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a, \n\nentre outros efeitos negativos, que tenham efetiva \n\noportunidade de reconstitu\u00edrem suas condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida, em termos socioculturais e econ\u00f4micos. O \n\nmesmo vale para as quest\u00f5es ambientais, que t\u00eam \n\ntido normalmente um tratamento superficial e n\u00e3o \n\nplenamente satisfat\u00f3rio. (SANTOS, 2007, p. 52)  \n\n  \n\n \n\nA rea\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es atingidas por estes projetos permitiu, \n\nentre outros aspectos, o reconhecimento de que a instala\u00e7\u00e3o de \n\nhidrel\u00e9tricas resulta em uma problem\u00e1tica extremamente complexa, que \n\nlonge est\u00e1 de se esgotar em sua face t\u00e9cnico-econ\u00f4mica. Em termos \n\nsocioculturais, \u00e9 indispens\u00e1vel salientar que esta instala\u00e7\u00e3o provoca uma \n\nverdadeira reordena\u00e7\u00e3o territorial exigindo, por um lado, a remo\u00e7\u00e3o \n\ncompuls\u00f3ria das popula\u00e7\u00f5es que historicamente vinham ocupando os \n\nespa\u00e7os requeridos para esta finalidade. Estas e outras implica\u00e7\u00f5es \n\nsocioculturais e ambientais, al\u00e9m de mal dimensionadas, foram tratadas \npelo Estado brasileiro com neglig\u00eancia e irresponsabilidade, na maioria \n\ndos casos estudados, entre outros, por Germani (1982), Magalh\u00e3es \n\n(1996), Martins-Costa (1989) Reis (1998), e Sigaud (1992).  \n\n32\n\n\n\n \n\n \n\nPor outro lado, tais processos envolvem a presen\u00e7a de um n\u00famero \n\nsignificativo de atores sociais, via de regra com interesses e perspectivas \n\ndiferentes sobre os referidos empreendimentos. Dentre estes atores \n\ndestacam-se, de acordo com Reis e Bloemer, (2001), as financiadoras \n\nnacionais e internacionais, os setores da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal \n\nrespons\u00e1veis por obras desta natureza, a corpora\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que \n\nassume a execu\u00e7\u00e3o do empreendimento e as popula\u00e7\u00f5es regionais e \n\nlocais ocupantes das \u00e1reas a serem requeridas para a instala\u00e7\u00e3o destas \n\nobras.  \n\nAl\u00e9m da presen\u00e7a de projetos de instala\u00e7\u00e3o de grandes \n\nhidrel\u00e9tricas, como \u00e9 o caso das j\u00e1 instaladas e em processo de \n\ninstala\u00e7\u00e3o no vale do Rio Uruguai, as PCHs s\u00e3o tamb\u00e9m incentivadas \n\npelo governo estadual de Santa Catarina ao integrarem o \u201cPrograma \n\nEstatal de Desenvolvimento e Comercializa\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica\u201d, \n\nque as avaliam como \u201c(...) de menor impacto ambiental, baixo custo, \n\nmatura\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida (...)\u201d (TAMANINI, 2008), fornecendo incentivos \n\nfiscais aos empreendedores e produtores independentes. Considerando-\n\nse o atual contexto nacional, no qual as PCHs representam 2% do total \n\nde energia produzida no Brasil, o Estado de Santa Catarina encontra-se \n\nem quarto lugar em n\u00famero de PCHs em opera\u00e7\u00e3o (com 33 usinas) e, \n\nem terceiro lugar, quanto \u00e0 pot\u00eancia instalada (com 192,9 MW), o que \n\ncorresponde a 3,46% da energia gerada no Estado\n10\n\n.  \n\nContudo, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que as PCHs t\u00eam um potencial de \n\nimpactos ambientais e socioculturais compar\u00e1veis aos das grandes \n\nUHEs, na medida em que se formam lagos seq\u00fcenciais em um mesmo \n\nrio, que podem atingir \u00e1reas produtivas e espa\u00e7os comunit\u00e1rios das \n\npopula\u00e7\u00f5es locais. Existe hoje no Brasil a gera\u00e7\u00e3o de aproximadamente \n\n2.200 megawatts originados de PCHs instaladas e, por meio do \n\nPrograma de Incentivo \u00e0s Fontes Alternativas de Energia El\u00e9trica - \n\nPROINFA, est\u00e1 prevista a gera\u00e7\u00e3o de mais 1.191 megawatts ao ano para \n\ncorresponder \u00e0s metas do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento \u2013 \n\nPAC do governo federal\n11\n\n. Vale destacar que, de acordo com a \n\ndeclara\u00e7\u00e3o do secret\u00e1rio executivo Geraldo L\u00facio Tiago Filho, do \n\nCentro Nacional de Refer\u00eancia em PCHs (Cerpch)\n12\n\nda Universidade \n\nFederal de Itajub\u00e1 (MG): \u201cO potencial conhecido hoje das PCHs chega a \n\n                                                             \n10\n\n Fonte: Di\u00e1rio Catarinense, \u201cMeio Ambiente\u201d, p. 26, 14/09/2008. Ver ANEXO 1. \n11\n\n Dados obtidos na publica\u00e7\u00e3o do \u201cSemin\u00e1rio Internacional sobre Energia de Fontes \nRenov\u00e1veis\u201d, realizado na C\u00e2mara dos Deputados em 11 de abril de 2006, em Bras\u00edlia (DF). p. \n\n33.  \n12\n\n Fonte: \u201cO Estado de S\u00e3o Paulo\u201d, 12/08/2009. \n Dispon\u00edvel em: http://www.estadao.com.br/estadaodehoje/20090812/not_imp417300,0.php. \n\nAcesso em: 29/03/2011 . \n\n33\n\n\n\n34 \n\n \n\n25 gigawatts (GW) e corresponde \u00e0 pot\u00eancia de duas Itaipus.\u201d Em \n\nadendo, Ortiz (apud Bermann, 2007), considera que: \n\n \n(...) \u00e9 evidente que uma PCH pode causar menor \n\nimpacto do que uma grande central hidrel\u00e9trica, \n\ncontudo, dentro das especificidades \n\nsocioambientais de uma regi\u00e3o, pode infligir \n\nimpactos muito graves e irrevers\u00edveis para um \n\nbioma determinado e para as popula\u00e7\u00f5es que nele \n\ne dele vivem. (ORTIZ, 2005, apud BERMANN, \n\n2007, p. 151).  \n\n \n\nMesmo assim, os Estudos de Impacto Ambiental (EIA) e os \n\nRelat\u00f3rios de Meio Ambiente (Rima) t\u00eam sido simplificados, como foi \n\ndito, e t\u00eam tramita\u00e7\u00e3o r\u00e1pida nos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pelas licen\u00e7as de \n\ninstala\u00e7\u00e3o e de opera\u00e7\u00e3o. Quanto \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e as simplifica\u00e7\u00f5es e \n\nneglig\u00eancias dela decorrentes quanto ao processo de licenciamento das \n\nPCHs,  adverte-nos VAINER (2007), nos seguintes termos: \n \n\nTendo em vista que pequenas centrais \n\nhidrel\u00e9tricas podem provocar grandes e graves \n\nimpactos sociais e ambientais, deve-se evitar a \n\noferta de facilidades legais para esse tipo de \n\nempreendimento, raz\u00e3o pela qual se imp\u00f5e a \n\nrevis\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o acerca de PCH, em \n\nparticular a Lei n. 2.147 (sobre PCH) e as \n\nresolu\u00e7\u00f5es da ANEEL, que, recentemente, \n\naumentaram as dimens\u00f5es do que \u00e9 classificado \n\ncomo PCH, abdicando de processos de \n\nlicenciamento e controle que se fazem \n\nindispens\u00e1veis. (VAINER, 2007, p. 132). \n\n \n\n \n\nNo Estado de Santa Catarina, como em algumas outras regi\u00f5es do \n\npa\u00eds, a instala\u00e7\u00e3o de um conjunto de PCHs em um mesmo rio vem \n\nocorrendo, sendo que j\u00e1 est\u00e3o em opera\u00e7\u00e3o e em processo de instala\u00e7\u00e3o \n\n42 destas barragens, al\u00e9m das usinas em fase de outorga\n13\n\n, a exemplo da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de 5 PCHs no rio Chapecozinho, afluente do rio Chapec\u00f3 \n\nonde est\u00e1 instalada a Usina Hidrel\u00e9trica de Quebra-Queixo, pr\u00f3ximas \u00e0 \n\nTerra Ind\u00edgena Kaingang Xapecozinho, que v\u00eam causando rea\u00e7\u00f5es por \n\n                                                             \n13\n\n ANEXO 1. \n\n34\n\n\n\n \n\n \n\nparte dos ind\u00edgenas, contr\u00e1rios aos empreendimentos hidrel\u00e9tricos na \n\nregi\u00e3o. \n\nA referida proposta de implanta\u00e7\u00e3o de um complexo formado por \n\nseis PCHs na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o, nos munic\u00edpios de \n\nSanto Amaro da Imperatriz e \u00c1guas Mornas, nosso objeto de estudo, foi \n\nanunciada em 2008. Nesta \u00e1rea de abrang\u00eancia, a instala\u00e7\u00e3o das PCHs \n\npretendidas poder\u00e1 impactar direta e indiretamente sua popula\u00e7\u00e3o, visto \n\nque esta localidade \u00e9 historicamente caracterizada pelo desenvolvimento \n\nda agricultura familiar\n14\n\n e por atividades ecotur\u00edsticas relacionadas \u00e0s \n\nsuas condi\u00e7\u00f5es naturais, como: Mata Atl\u00e2ntica, \u00e1guas termais, \n\ncachoeiras, entre outras especificidades ecossist\u00eamicas contidas no \n\nParque Estadual da Serra do Tabuleiro.  \n\nNeste cen\u00e1rio, surge o Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo, como forma \nde rea\u00e7\u00e3o, protesto e esclarecimento da popula\u00e7\u00e3o local frente ao \n\nan\u00fancio de implanta\u00e7\u00e3o dessas seis PCHs no Rio Cubat\u00e3o do Sul, \n\norganizando-se em rede atrav\u00e9s da mobiliza\u00e7\u00e3o de outros segmentos \n\nsociais, mediante a participa\u00e7\u00e3o em audi\u00eancias p\u00fablicas e a mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nvia internet. Sua atua\u00e7\u00e3o contribui, sem d\u00favida, para a mudan\u00e7a de curso \n\nda proposta inicial da instala\u00e7\u00e3o destas hidrel\u00e9tricas resultando, como \n\nveremos, entre outras conquistas, na suspens\u00e3o tempor\u00e1ria das licen\u00e7as \n\nambientais concedidas pela Fatma, \u00f3rg\u00e3o ambiental do Estado de Santa \n\nCatarina.  \n\nAl\u00e9m das observa\u00e7\u00f5es e categorias anal\u00edticas j\u00e1 referidas, a \n\nan\u00e1lise das complexas dimens\u00f5es que envolvem a problem\u00e1tica em \n\nquest\u00e3o, torna necess\u00e1ria a defini\u00e7\u00e3o de outras categorias te\u00f3ricas \n\ncapazes de permitir a compreens\u00e3o da realidade emp\u00edrica em pauta.  \n\nCom este objetivo, ser\u00e1 utilizada a no\u00e7\u00e3o de campo proposta pelo \nautor Pierre Bourdieu (1989), como um ponto de partida para refletir \n\nsobre o conjunto de rela\u00e7\u00f5es e conflitos que constituem o processo \n\ndesencadeado quando da publiciza\u00e7\u00e3o de projetos desta natureza. De \n\nacordo com o autor: \n \n\nA no\u00e7\u00e3o de campo \u00e9, em certo sentido, uma \n\nestenografia conceptual de um modo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o do objecto que vai comandar \u2013 ou \n\norientar \u2013 todas as op\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas da pesquisa. \n\nEla funciona como um sinal que lembra o que \n\nfazer, a saber, verificar que o objecto em quest\u00e3o \n\n                                                             \n14\n\n De acordo com Wanderley (2001, p. 23), a agricultura familiar  \u201c...\u00e9 aquela em que a \n\nfam\u00edlia, ao mesmo tempo em que \u00e9 propriet\u00e1ria dos meios de produ\u00e7\u00e3o, assume o trabalho no \n\nestabelecimento produtivo\u201d.  \n\n \n\n35\n\n\n\n36 \n\n \n\nn\u00e3o est\u00e1 isolado de um conjunto de rela\u00e7\u00f5es de \n\nque retira o essencial das suas propriedades. \n\n(BOURIDEU, 1989, p. 27).    \n\n \n \n\nEm termos mais espec\u00edficos, no que diz respeito \u00e0 pr\u00f3pria \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o da articula\u00e7\u00e3o dos diferentes atores acima referidos, nos \n\nparece tamb\u00e9m adequado adotar a perspectiva de campo social, de \nPierre Bourdieu, que sintetiza os aspectos que comp\u00f5em a dimens\u00e3o \n\npol\u00edtica da referida articula\u00e7\u00e3o. Na medida em que o campo social \n\nconsiste num sistema relacional entre os agentes e seus respectivos \n\ncapitais sociais, compreende-se o mesmo, de acordo com Ortiz (1983), \n\nao discutir os aportes te\u00f3ricos de Bourdieu a este respeito,  \n \n\n(...) como um espa\u00e7o onde se manifestam rela\u00e7\u00f5es \n\nde poder, o que implica afirmar que ele se \n\nestrutura a partir da distribui\u00e7\u00e3o desigual de um \n\nquantum social que determina a posi\u00e7\u00e3o que um \n\nagente espec\u00edfico ocupa em seu seio. Bourdieu \n\ndenomina esse quantum de \u201ccapital social\u201d. A \n\nestrutura do campo pode ser apreendida tomando-\n\nse como refer\u00eancia dois p\u00f3los opostos: o dos \n\ndominantes e dos dominados. (ORTIZ, 1983, p. \n\n21).  \n\n \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 compreens\u00e3o da estrutura do campo social em \n\nevid\u00eancia, ORTIZ (1983) esclarece, ainda, que para Bourdieu : \n \n\nA estrutura do campo pode ser apreendida \n\ntomando-se como refer\u00eancia dois p\u00f3los opostos: o \n\ndos dominantes e o dos dominados. Os agentes \n\nque ocupam o primeiro p\u00f3lo s\u00e3o justamente \n\naqueles que possuem um m\u00e1ximo de capital \n\nsocial; em contrapartida, aqueles que se situam no \n\np\u00f3lo dominado se definem pela aus\u00eancia ou pela \n\nraridade do capital social espec\u00edfico que determina \n\no espa\u00e7o em quest\u00e3o. (ORTIZ, 1983, p. 21).      \n\n \n\n  Assim, a no\u00e7\u00e3o de campo social pode ser adjetivada, \n\nconsiderando-se a dimens\u00e3o pol\u00edtica acima especificada, acrescentando-\n\nse a no\u00e7\u00e3o de que nele ocorrem conflitos, a exemplo do que sugerem \n\n36\n\n\n\n \n\n \n\nestudos anteriores como os de Gluckman e Swartz (apud REIS, 1998), \n\nvoltados para processos sociais relativos aos contatos coloniais, \u201c....os \n\nquais chamam a aten\u00e7\u00e3o para a necessidade de se levar em conta que um \n\ncampo deste tipo \u00e9 definido pelo interesse e envolvimento de seus \n\nparticipantes incluindo, assim, no processo, seus valores, sentidos, \n\nrecursos e relacionamentos. (REIS, 1998, p. 07).  \n\nDo mesmo modo, para a compreens\u00e3o do campo social de \n\nconflitos espec\u00edfico envolvendo hidrel\u00e9tricas, nos apoiaremos nas \n\nconcep\u00e7\u00f5es de Leopoldo Bartolom\u00e9 (2009) acerca das inter-rela\u00e7\u00f5es \n\nentre projetos de desenvolvimento, popula\u00e7\u00f5es atingidas e a \n\nmultiplicidade de atores sociais envolvidos. A no\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cdesenvolvimento\u201d fornecida pelo autor denota dois aspectos \n\npolarmente opostos deste conceito. Por um lado, o \u201cmodelo \n\ntecnocr\u00e1tico\u201d considera inevit\u00e1vel o deslocamento populacional para o \n\ndesenvolvimento e bem p\u00fablico, e por outro este modelo julga o \n\ndeslocamento como um componente \u201cleg\u00edtimo\u201d dos projetos de \n\ndesenvolvimento por destinarem-se ao \u201cbem p\u00fablico\u201d, mesmo que viole \n\nos direitos humanos. Como par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o destes \n\nempreendimentos hidrel\u00e9tricos, Bartolom\u00e9 (2009) prop\u00f5e que sejam \n\nconsideradas a) - as estrat\u00e9gias adaptativas: s\u00e3o afetadas por qualquer \n\nmudan\u00e7a na estrutura de oportunidades econ\u00f4micas que, certamente, \n\nproduzem conseq\u00fc\u00eancias; b) \u2013 as heterogeneidades econ\u00f4mica e \n\ncultural: a qualifica\u00e7\u00e3o dos impactos pode ser amplamente divergente \n\nde acordo com a perspectiva de diferentes atores sociais.  \n\nAssim sendo, os benef\u00edcios a serem concedidos por esses \n\nempreendimentos devem estar \u201c(...) solidamente ancladas en el \n\nconocimiento y el respeto a las esctruturas sociales y las pr\u00e1cticas \n\nculturales de la poblaci\u00f3n afectada.\u201d (BARTOLOM\u00c9, 2009, p. 13).  \n\n Assumindo perspectiva te\u00f3rica similar aos autores anteriormente \n\ncitados, Bartolom\u00e9 (2008) afirma que o processo da instala\u00e7\u00e3o das obras \n\nem quest\u00e3o articula diferentes atores sociais e d\u00e1 origem a um campo \n\nsocial que envolve a opera\u00e7\u00e3o de fatores como o poder e sua \ndistribui\u00e7\u00e3o, assim como os diversos graus de ag\u00eancia dos atores sociais \n\nenvolvidos (GIDDENS, apud BARTOLOM\u00c9, op. Cit.). Este autor \n\nconstata que um projeto de desenvolvimento, como t\u00eam sido \n\nconsiderados os projetos voltados para a produ\u00e7\u00e3o de hidroeletricidade, \n\ndesencadeiam um processo pol\u00edtico em si mesmo devido \u00e0 natureza \ndeste fen\u00f4meno, pois a diversidade de interesses envolvidos e a mera \n\npossibilidade de negocia\u00e7\u00e3o, por menor que seja, faz com que este \n\nprocesso possua a capacidade de determinar n\u00e3o s\u00f3 o destino de um \nprojeto, mas tamb\u00e9m a natureza dos impactos a serem sofridos por parte \n\n37\n\n\n\n38 \n\n \n\ndos atores sociais envolvidos. Quanto a este processo, o autor enfatiza, \n\nainda: \n  \n\nLa tecnologia (y las soluciones t\u00e9cnicas) existe em \n\nsociedade y tan pronto um factor t\u00e9cnico afecta \n\ndiferencialmente a uma multiplicidad de actores \n\nsociales com intereses igualmente diversos, se \n\nconvierte em um componente de um \u201ccampo\u201d \n\npol\u00edtico. Consiguientemente, el desplaziamento \n\ny/o reasentamiento de poblaciones es tambi\u00e9n um \n\nproducto de esse proceso pol\u00edtico y deve ser \n\ntratado desde esa perspectiva. (BARTOLOM\u00c9, \n\n2008, p. 15) \n\n \n\nPara a compreens\u00e3o do processo que se pretende analisar, \n\nconsiderando as disputas em torno de espa\u00e7os geogr\u00e1ficos espec\u00edficos, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio levar em conta, tamb\u00e9m, que os espa\u00e7os f\u00edsicos requeridos \n\npara a instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas constituem originalmente territ\u00f3rios \n\nutilizados para diferentes fins, por segmentos sociais diversificados. A \n\ncategoria territ\u00f3rio adquire, deste modo, import\u00e2ncia te\u00f3rica e ser\u00e1 \n\nutilizada de acordo com HAESBAERT (2002), que os considera como  \n \n\n(...) espa\u00e7os que al\u00e9m de serem a base econ\u00f4mica \n\ne pol\u00edtica de determinados grupos sociais s\u00e3o \n\nfontes de identifica\u00e7\u00e3o cultural, refer\u00eancia \n\nsimb\u00f3lica que em um processo de \n\ndesterritorializa\u00e7\u00e3o perdem sentido e se \n\ntransformam em um n\u00e3o-lugar. (HASBAERT, p. \n\n131, 2002) \n\n  \n\nPor outro lado, o uso da no\u00e7\u00e3o de impacto ambiental sobre o \n\nterrit\u00f3rio suscet\u00edvel \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de pequenas centrais hidrel\u00e9tricas \n\npode ser refletido criticamente a partir da perspectiva de Viveiros de \n\nCastro e Andrade (1988), que destacam, na discuss\u00e3o sobre os \n\nconte\u00fados de EIAs e RIMAS, a \u201cambientaliza\u00e7\u00e3o\u201d dos atores sociais \n\natingidos (pois a dimens\u00e3o sociocultural \u00e9 internalizada e assimilada \n\npela dimens\u00e3o ambiental) e a personifica\u00e7\u00e3o do Estado que, \nmaterializado atrav\u00e9s dessas obras de engenharia, assume o lugar de \n\nsujeito e \u201cSociedade\u201d nestes Estudos e Relat\u00f3rios sobre o Meio \n\nAmbiente. Os autores identificam uma s\u00e9rie de opera\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas \n\ncontidas  nessa no\u00e7\u00e3o, nos referidos documentos, como no caso das \n\npropostas de implanta\u00e7\u00e3o de grandes usinas hidrel\u00e9tricas no Parque \n\n38\n\n\n\n \n\n \n\nInd\u00edgena do Xingu, \u201cdesnaturalizando\u201d, para tanto, a pol\u00edtica ambiental \n\ndo Estado frente \u00e0 esses projetos hidrel\u00e9tricos. Segundo Viveiros de \n\nCastro e Andrade (1988): \n \n\n \nO confronto passa a ser entre um Estado e uma \n\nNatureza, um sujeito que age e um ambiente que \n\nreage. Nesta m\u00e1gica, desaparecem as sociedades, \n\nos grupos sociais concretos; evapora-se a \n\ndimens\u00e3o do pol\u00edtico, e n\u00e3o restam afinal sen\u00e3o \n\nduas Naturezas: a natureza bruta do Estado, que se \n\nabate sobre as popula\u00e7\u00f5es \u201cimpactadas\u201d como se \n\nfora um fen\u00f4meno natural (...) e um estado bruto \n\nde Natureza, a que s\u00e3o assimiladas as \n\n\u201ccomunidades ind\u00edgenas, as popula\u00e7\u00f5es rurais e \n\nurbanas e as lideran\u00e7as pol\u00edticas da regi\u00e3o\u201d (...) A \n\nno\u00e7\u00e3o de \u201cimpacto ambiental\u201d presta-se, assim \n\nfacilmente ao mascaramento da domina\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica. (VIVEIROS DE CASTRO; ANDRADE, \n\n1988, p. 10, destaque dos autores). \n\n \n\n  \n\nBartolom\u00e9 (2008), por sua vez, discute ainda, e desconstr\u00f3i, a \n\ncategoria de popula\u00e7\u00e3o afetada, que a seu ver n\u00e3o define um grupo em \n\nsentido sociol\u00f3gico. A suposta homogeneidade do grupo atingido por \n\nesses projetos de grande escala \u00e9 posta em xeque na medida em que os \n\nobjetivos no interior do grupo podem ser contradit\u00f3rios. Os \n\nconsiderados \u201cafetados\u201d pela instala\u00e7\u00e3o das PCHs ser\u00e3o analisados, \n\nneste sentido, pela perspectiva de Carlos B. Vainer sobre a no\u00e7\u00e3o de \n\natingido. O autor atribui ao conceito de atingido uma abrang\u00eancia que o \n\ncaracteriza como objeto e categoria social de disputa, no qual \u00e9 a \n\nquest\u00e3o da legitima\u00e7\u00e3o e reconhecimento dos respectivos direitos que \n\nest\u00e1 em jogo. Vainer considera: \n \n\nEntende-se que sendo essencialmente uma \n\ncategoria social em disputa, a no\u00e7\u00e3o de atingido \n\nvarie no tempo e no espa\u00e7o, conforme os \n\ncontextos pol\u00edticos e culturais e, por que n\u00e3o diz\u00ea-\n\nlo, em conson\u00e2ncia com o desenrolar e desenlace \n\ndos conflitos opondo diferentes atores sociais \n\nenvolvidos no processo de concep\u00e7\u00e3o, \n\nimplanta\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de projetos hidrel\u00e9tricos. \n\n(...) Ao abordar, portanto, a discuss\u00e3o acerca do \n\n39\n\n\n\n40 \n\n \n\nconceito de atingido \u00e9 necess\u00e1rio compreender \n\nque se est\u00e1 discutindo sobre o reconhecimento e a \n\nlegitima\u00e7\u00e3o de direitos.  (VAINER, 2008, p. 40 \u2013 \n\n41).  \n\n \n\nQuanto ao aspecto democr\u00e1tico que nos remete \u00e0 participa\u00e7\u00e3o \n\npopular no decorrer dos processos de licenciamento desses \n\nempreendimentos revela-se, a partir da literatura produzida sobre o \n\ntema, uma quest\u00e3o central para a compreens\u00e3o do conflito \n\nsocioambiental que estamos analisando. Isto porque as disputas de poder \n\nenvolvidas nestes processos fazem com que um dos grandes desafios \n\ndeste conflito consista em tornar o \u201cpoder\u201d acess\u00edvel, leg\u00edtimo e \n\nigualit\u00e1rio para os afetados econ\u00f4mica e socialmente marginalizados.  \n\nNeste sentido, para a reconstitui\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do Movimento Rio \n\nCubat\u00e3o Vivo em Santo Amaro da Imperatriz \u2013 SC, partimos da no\u00e7\u00e3o \nde movimento social proposta por Alberto Melucci (2001, p. 33), \n\nproposta pelo autor nos seguintes termos: \u201cUm movimento social \u00e9 um \n\nobjeto constru\u00eddo pela an\u00e1lise e n\u00e3o coincide com as formas emp\u00edricas \n\nde a\u00e7\u00e3o\u201d. A partir desta compreens\u00e3o, que identifica um movimento \n\ncomo uma categoria de an\u00e1lise e n\u00e3o como um fen\u00f4meno ou realidade \n\nemp\u00edrica unit\u00e1ria, prop\u00f5e-se realizar uma aproxima\u00e7\u00e3o anal\u00edtica ao \n\nMovimento Rio Cubat\u00e3o Vivo, mediante a decomposi\u00e7\u00e3o de seu sistema \n\nde rela\u00e7\u00f5es socioculturais estabelecidas e, por conseguinte, das a\u00e7\u00f5es e \n\norienta\u00e7\u00f5es nelas implicadas (MELUCCI, 2001, p. 33). Neste sentido, \n\nbusca-se superar a mera observa\u00e7\u00e3o dos aspectos mesur\u00e1veis da a\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva mediante a an\u00e1lise da produ\u00e7\u00e3o de c\u00f3digos culturais pela \n\nmesma, \u201c(...) que constitui a principal atividade das redes submersas do \n\nmovimento, al\u00e9m da condi\u00e7\u00e3o para a visibilidade da a\u00e7\u00e3o.\u201d (idem, p.26). \nAo conceber um movimento social como a express\u00e3o de um \n\nconflito entre diferentes atores sociais pela apropria\u00e7\u00e3o de recursos \n\nvalorizados em comum, Melucci (2001) afirma que:  \n \n\nOs atores de um conflito se enfrentam, no interior \n\nde um campo comum, para o controle dos mesmos \n\nrecursos. Para que exista um conflito \u00e9 preciso \n\npoder definir os atores a partir de um sistema \n\ncomum de refer\u00eancia e \u00e9 necess\u00e1rio que exista \n\numa aposta em jogo, \u00e0 qual ambos os advers\u00e1rios \n\nse referem impl\u00edcita ou explicitamente. \n\n(MELUCCI, op. cit., p. 33 \u2013 34). \n\n \n \n\n40\n\n\n\n \n\n \n\nDo mesmo modo, para a compreens\u00e3o do sentido e constitui\u00e7\u00e3o \n\nda a\u00e7\u00e3o coletiva em quest\u00e3o, torna-se imprescind\u00edvel a refer\u00eancia aos \n\ndebates e reflex\u00f5es acerca da categoria anal\u00edtica e metodol\u00f3gica dos \n\n\u201cnovos\u201d movimentos sociais, que prop\u00f5em superar as formas hist\u00f3ricas \n\ne reducionistas do conflito de classe a partir da emerg\u00eancia de uma \n\nmultiplicidade e heterogeneidade dos atores e a\u00e7\u00f5es coletivas.   \n\nNeste sentido, a articula\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais e a \n\namplia\u00e7\u00e3o do conceito de sociedade civil s\u00e3o elucidadas por SCHERER-\n\nWARREN; L\u00dcCHMANN (2004) de forma a nos situar quanto ao \n\ndebate sobre os novos movimentos sociais e a\u00e7\u00f5es coletivas, remetendo-\n\nnos ao conceito de \u201ccapital social\u201d e seu car\u00e1ter democr\u00e1tico na medida \n\nem que: \u201c(...) quanto mais elevados os n\u00edveis de capital social (la\u00e7os e \n\nnormas de coopera\u00e7\u00e3o, confian\u00e7a, civismo e solidariedade), maiores s\u00e3o \n\nas possibilidades de constitui\u00e7\u00e3o de uma institucionalidade \n\ndemocr\u00e1tica.\u201d (SCHERER-WARREN; L\u00dcCHMANN, 2004, p. 20).  Por \n\nconseguinte, para a compreens\u00e3o anal\u00edtica e um procedimento \n\nmetodol\u00f3gico que corresponda \u00e0 nova categoria de movimento social \n\ncontempor\u00e2neo (ainda em fase de atualiza\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-\n\nconceitual), conv\u00e9m adotarmos a atual no\u00e7\u00e3o e abordagem de redes,  \n \n\nAbordagem essa que vem encontrando importante \n\nrespaldo na literatura brasileira. (...) De forma \n\nmais ou menos expl\u00edcita e elaborada, percebe-se \n\nque a id\u00e9ia de redes vem se consolidando como \n\nferramenta te\u00f3rica de destaque para a \n\ncompreens\u00e3o dos fen\u00f4menos e da din\u00e2mica \n\npol\u00edtico-social. (SCHERER-WARREN; \n\nL\u00dcCHMANN, 2004, p. 23).  \n\n \n\nA identifica\u00e7\u00e3o do campo de conflito e dos respectivos atores \n\nsociais constituintes do movimento social analisado exige, portanto, uma \n\nan\u00e1lise que consiga abranger as inter-rela\u00e7\u00f5es estabelecidas interior e \n\nexteriormente no sistema ao qual se insere. Quanto ao \u201cnovo\u201d \n\nparadigma de an\u00e1lise dos movimentos sociais contempor\u00e2neos, que \n\nconsidere e reconhe\u00e7a a pluralidade de significados anal\u00edticos que deles \n\npodem emergir, Melucci esclarece que \n \n\nNos movimentos contempor\u00e2neos, como em todos \n\nos fen\u00f4menos coletivos, combinam-se formas de \n\na\u00e7\u00e3o que dizem respeito aos diversos n\u00edveis da \n\nestrutura social, que implicam diversas \n\norienta\u00e7\u00f5es, que pertencem a fases hist\u00f3ricas \n\ndiversas. Trata-se, portanto, de compreender esta \n\n41\n\n\n\n42 \n\n \n\nmultiplicidade de elementos, sincr\u00f4nicos e \n\ndiacr\u00f4nicos, e de explicar, pois, como eles se \n\ncombinam na concreta unidade de um ator \n\ncoletivo. (MELUCCI, 2001, p. 25).      \n\n \n\nAssim, podemos inferir que um movimento social consiste em \n\num sistema de a\u00e7\u00f5es coletivas capaz de conter em si m\u00faltiplos atores \n\nsociais, orienta\u00e7\u00f5es, formas de organiza\u00e7\u00e3o, objetivos, oportunidades e \n\nv\u00ednculos que tendem a moldar o sistema de rela\u00e7\u00f5es estabelecidas por \n\nele, na medida em que: \u201co campo anal\u00edtico da a\u00e7\u00e3o de um movimento \n\nsocial depende do sistema de rela\u00e7\u00f5es no qual tal a\u00e7\u00e3o coletiva se situa e \n\n\u00e0 qual se refere.\u201d (MELUCCI, idem, p.38).   \n\nSobre a problem\u00e1tica das redes de movimentos sociais, vale ainda \n\nressaltar as observa\u00e7\u00f5es de Scherer-Warren e L\u00fcchmann (2004): \n \n\n  \nPortanto, se as redes, assim como qualquer \n\nrealidade social, desenvolve e reproduz rela\u00e7\u00f5es \n\nde conflito e poder concomitante \u00e0s pr\u00e1ticas de \n\nsolidariedade, de reciprocidade, de \n\ncompartilhamento, h\u00e1 que se desvendar as tens\u00f5es \n\ndessas din\u00e2micas, mas sem perder a dimens\u00e3o de \n\nque o que interessa, pol\u00edtica e eticamente (em \n\n\u00faltima inst\u00e2ncia), \u00e9 a transforma\u00e7\u00e3o dos exclu\u00eddos \n\nem sujeitos sociais de seus destinos. (SCHERER-\n\nWARREN; L\u00dcCHMANN, 2004, p. 31).    \n\n \n\nNo que diz respeito \u00e0 realidade brasileira, sobre a problem\u00e1tica \n\nem quest\u00e3o, Scherer-Warren (1996) levanta uma s\u00e9rie de reflex\u00f5es \n\nacerca da inter-rela\u00e7\u00e3o entre projetos de desenvolvimento, a ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nreordena\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o deles resultantes, e a rea\u00e7\u00e3o popular. Ao realizar \n\numa retrospectiva da expans\u00e3o do capitalismo e moderniza\u00e7\u00e3o no \n\nper\u00edodo p\u00f3s-Segunda Guerra Mundial no pa\u00eds, a autora enfatiza os \n\ninteresses econ\u00f4micos e ideol\u00f3gicos concernentes a estes projetos, que: \n\n\u201c(...) atrav\u00e9s dos interesses do capital, que faz uso dos solos e recursos \n\nnaturais, desapropria a partir de decis\u00f5es autorit\u00e1rias e compuls\u00f3rias \n\ntendo em vista o crescimento, a necessidade de acumula\u00e7\u00e3o e o \n\nprogresso.\u201d (SCHERER-WARREN, 1996, p. 81-82). A import\u00e2ncia \nfundamental da organiza\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o coletiva \u2013 e solid\u00e1ria - dos atingidos, \n\ndireta e indiretamente, por esses projetos \u00e9 ressaltada pela autora ao \n\npasso que:  \n \n\n42\n\n\n\n \n\n \n\n(...) mesmo do ponto de vista de uma \n\nracionalidade economicista objetiva, a \n\nminimiza\u00e7\u00e3o das perdas materiais tamb\u00e9m s\u00f3 tem \n\nsido conseguida atrav\u00e9s da atua\u00e7\u00e3o dos \n\nmovimentos sociais que se organizam em \n\ndecorr\u00eancia dos projetos de grande escala. \n\n(SCHERER-WARREN, 1996, p. 91).  \n\n \n\n \n\nA partir da d\u00e9cada de 1980, no contexto de redemocratiza\u00e7\u00e3o do \n\nEstado e da sociedade no Brasil, os movimentos sociais assumiram um \n\nnovo car\u00e1ter tanto na esfera anal\u00edtica quanto na esfera identit\u00e1ria, sendo \n\nincorporada e enfatizada uma dimens\u00e3o sociocultural oriunda de uma \n\nmultiplicidade de atores sociais e rela\u00e7\u00f5es que emergiram neste \u201cnovo \n\nparadigma\u201d.   \n\nEm seguida, a partir da d\u00e9cada de 1990, pode-se observar uma \n\ncrescente interlocu\u00e7\u00e3o entre os movimentos sociais e o processo de \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o, na medida em que se desencadearam novas articula\u00e7\u00f5es \n\nentre a sociedade civil e o poder p\u00fablico, a exemplo do surgimento e \n\nprolifera\u00e7\u00e3o das ONGs e da organiza\u00e7\u00e3o de f\u00f3runs e Agendas 21 locais, \n\nassim como um significativo di\u00e1logo entre os pr\u00f3prios movimentos \n\nsociais (SCHERER-WARREN; L\u00dcCHMANN, 2004, p. 16). Este \n\nmomento pode ser ilustrado pelo surgimento do Movimento dos \n\nAtingidos por Barragens \u2013 MAB, em 1991, sob a condi\u00e7\u00e3o de \n\nmovimento social nacional que, articulando-se politicamente por meio \n\nde rede de movimentos em n\u00edvel nacional e internacional, tem como \n\nprincipal reivindica\u00e7\u00e3o um novo modelo de desenvolvimento energ\u00e9tico \n\nque priorize as quest\u00f5es sociais e ambientais envolvidas. Segundo \n\nSCHERER-WARREN; REIS (2008):  \n \n\nEstas articula\u00e7\u00f5es foram acompanhadas pela \n\namplia\u00e7\u00e3o da base pol\u00edtica e reivindicat\u00f3ria do \n\nMAB, da configura\u00e7\u00e3o de mobiliza\u00e7\u00f5es \n\nantideslocamento para um movimento por \n\nconquistas de direitos da cidadania e por \n\ntransforma\u00e7\u00f5es na dire\u00e7\u00e3o de uma nova \n\nconcep\u00e7\u00e3o de desenvolvimento socioambiental e \n\nde uma nova matriz energ\u00e9tica. (SCHERER-\n\nWARREN; REIS, 2008, p. 65).   \n\n \n\nEm termos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos, dentre as vari\u00e1veis de an\u00e1lise e \n\npesquisa no campo da a\u00e7\u00e3o coletiva de movimentos sociais, s\u00e3o \n\n43\n\n\n\n44 \n\n \n\nsugeridos por Melucci (2001) tr\u00eas enfoques que podem nos auxiliar a \n\nobter as informa\u00e7\u00f5es pertinentes desta categoria, sendo eles: a \n\nobserva\u00e7\u00e3o dos comportamentos (que nos levam \u00e0 sua condi\u00e7\u00e3o \n\nestrutural e social); o recolhimento e organiza\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es dos \n\natores sociais sobre a pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o (podendo ser identificadas a partir da \n\nan\u00e1lise de entrevistas e documentos produzidos por eles) e a an\u00e1lise \n\nquantitativa dos eventos e manifesta\u00e7\u00f5es coletivas (como dimens\u00f5es, \n\ntipos de atores, repert\u00f3rio de a\u00e7\u00f5es adotadas, respostas da autoridade, \n\netc.). (idem, ibidem, p. 160).  Dentre os enfoques sugeridos, com base \n\nnos limites e nas possibilidades pr\u00f3prias a um TCC, optamos, sobretudo, \n\npelo segundo deles, tal como foi definido pelo referido autor. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n44\n\n\n\n \n\n \n\n4 CARACTERIZAC\u00c3O HIST\u00d3RICA E SOCIOESPACIAL \n\nDO CONTEXTO DESTINADO \u00c0 INSTALA\u00c7\u00c3O DAS SEIS PCHS \n\n \n\n \n\n \n\n4.1 Aspectos f\u00edsico-geogr\u00e1ficos locais \n \n\n \n\nAs seis PCHs de que trata o projeto em quest\u00e3o foram projetadas \n\npara serem instaladas nos munic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz e de \n\n\u00c1guas Mornas (SC), ambos situados na Regi\u00e3o da Grande Florian\u00f3polis. \n\nO munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz est\u00e1 situado na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o, por\u00e7\u00e3o leste do Estado de Santa Catarina, \n\nlocalizando-se a 30 km da capital do Estado, entre o paralelo -27.68\u00b0 e a \n\nlongitude -48,77\u00b0. Tem como fronteira territorial os munic\u00edpios de S\u00e3o \n\nJos\u00e9 e S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara (ao Norte), Paulo Lopes (ao Sul), Palho\u00e7a \n\n(\u00e0 Leste), S\u00e3o Bonif\u00e1cio (ao Sudoeste) e \u00c1guas Mornas (\u00e0 Oeste), \n\nconsistindo suas principais vias de acesso a BR \u2013 101 e a BR 282.  \n \n\n \n\n \n\nImagem 1: Localiza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o dos munic\u00edpios de Santo Amaro da \n\nImperatriz e \u00c1guas Mornas\n15\n\n. Fonte: Guia Santo Amaro (2011). \n\n                                                             \n15\n\n Dispon\u00edvel em: http://www.guiasantoamaro.com/aguas-termais.php. Acesso em 27/03/2011. \n\n45\n\n\n\n46 \n\n \n\n \n\n \n\nOcupa uma extens\u00e3o territorial de 344,97 km\u00b2 (IBGE, 2010) e \n\ncaracteriza-se pela rica rede hidrogr\u00e1fica pertencente \u00e0 Bacia do Rio \n\nCubat\u00e3o, cuja \u00e1rea de drenagem consiste em 738 km\u00b2 (com 342 km\u00b2 \n\npertencendo ao Parque da Serra do Tabuleiro). A Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Cubat\u00e3o situa-se a aproximadamente 20 km ao sul do munic\u00edpio de \n\nFlorian\u00f3polis e abrange os munic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz, \n\n\u00c1guas Mornas, parte de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara e Palho\u00e7a. O principal \n\nrio dessa bacia \u00e9 o Cubat\u00e3o do Sul, que possui 65 km de extens\u00e3o e tem \n\norigem na jun\u00e7\u00e3o dos rios do Cedro e Bugres, no munic\u00edpio de S\u00e3o \n\nBonif\u00e1cio, sendo nascente no munic\u00edpio de \u00c1guas Mornas e sua foz na \n\nBa\u00eda Sul, munic\u00edpio de Palho\u00e7a. (CASAN, Relat\u00f3rio da Expedi\u00e7\u00e3o ao \n\nRio Cubat\u00e3o, 2002, p. 9).   \n\n \n\n \n\nImagem 2: Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o do Sul - \n\nSC.\n16\n\nFonte: DIAS, R. D; PEREIRA, F.C; DEUCHER VIEIRA, H.L, 2003.  \n\n \n\n \n\nGrande parte da biodiversidade do munic\u00edpio de Santo Amaro da \n\nImperatriz \u00e9 remanescente de Mata Atl\u00e2ntica e est\u00e1 contida no Parque \n\n                                                             \n16\n\n Fonte: DIAS, R. D; PEREIRA, F.C; DEUCHER VIEIRA, H.L, (2003, p. 9).  \n\n46\n\n\n\n \n\n \n\nEstadual da Serra do Tabuleiro (maior unidade de conserva\u00e7\u00e3o do \n\nEstado), dentro do qual o munic\u00edpio possui 63% de seu territ\u00f3rio e \n\nparticipa com 21% na \u00e1rea total do Parque. Cabe ressaltar que a cria\u00e7\u00e3o \n\ndo Parque Estadual da Serra do Tabuleiro, em 1/11/1975 pelo Decreto \n\nEstadual n. 1.260, deve-se, dentre outros motivos ambientais, pela \n\nnecessidade de preserva\u00e7\u00e3o do grande n\u00famero de nascentes e rios da \n\nregi\u00e3o, o que evidencia a rela\u00e7\u00e3o do Parque com os recursos h\u00eddricos j\u00e1 \n\nque toda a rede hidrogr\u00e1fica \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia direta da constitui\u00e7\u00e3o \n\nflorestal da regi\u00e3o (MARTINS, 2001, p. 339). Constituindo uma \n\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral (Lei Federal n. 9985/00 e \n\nDecreto n. 4.340/02 - SNUC), o Parque da Serra do Tabuleiro tem sido \n\nfundamental para a regi\u00e3o da Grande Florian\u00f3polis pelo fato de que \n\ngrande parte das \u00e1guas do rio Cubat\u00e3o do Sul, juntamente com as do rio \n\nVargem do Bra\u00e7o, serem destinadas ao abastecimento de \n\naproximadamente 800.000 habitantes nos munic\u00edpios de Santo Amaro \n\nda Imperatriz, Palho\u00e7a, S\u00e3o Jos\u00e9, Bigua\u00e7u e Florian\u00f3polis, cabendo ao \n\nParque a prote\u00e7\u00e3o desses mananciais.     \n \n\n \n\n \n\nFoto 1: Rio Cubat\u00e3o do Sul. Santo Amaro da Imperatriz. (Foto: da \n\nautora, em 03/11/2010). \n\n  \n\n \n\nO munic\u00edpio de \u00c1guas Mornas, emancipado pol\u00edtico-\n\nadministrativamente de Santo Amaro da Imperatriz em 19 de dezembro \n\n47\n\n\n\n48 \n\n \n\nde 1961, possui uma \u00e1rea de 360,757 km\u00b2 (IBGE, 2010) e localiza-se a \n\numa dist\u00e2ncia de 36 km da capital de Florian\u00f3polis, tendo como \n\nprincipal via de acesso a Rodovia BR 282. Como limite territorial, \n\n\u00c1guas Mornas faz fronteira com os munic\u00edpios de Angelina (Noroeste), \n\nAnit\u00e1polis (Sudoeste), Rancho Queimado (Oeste), Santo Amaro da \n\nImperatriz (Leste), S\u00e3o Bonif\u00e1cio (Sul) e S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara \n\n(Norte), localizando-se geograficamente a uma latitude 27\u00ba41'38\" sul e a \n\numa longitude 48\u00ba49'25\" oeste (WIKIPEDIA, 2011). \n\nSimilarmente ao munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz, o \n\nmunic\u00edpio est\u00e1 situado na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o Sul e \n\npossui uma parte consider\u00e1vel de seu territ\u00f3rio na \u00e1rea de abrang\u00eancia \n\ndo Parque da Serra do Tabuleiro. Cabe aqui lembrar que, al\u00e9m dessa \n\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o, o munic\u00edpio de \u00c1guas Mornas tamb\u00e9m \n\nparticipa territorialmente da Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural \u2013 \n\nRPPN Rio das Lontras, criada em car\u00e1ter perp\u00e9tuo e declarada de \n\nutilidade p\u00fablica desde 2008 por sua grande import\u00e2ncia para a \n\npreserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade da Mata Atl\u00e2ntica. (WIKIPEDIA, 2011).  \n\nOs principais rios do munic\u00edpio s\u00e3o o Cubat\u00e3o do Sul, sendo nessa \n\nlocalidade sua nascente, e seu afluente Caldas do Norte, tamb\u00e9m \n\nchamado de Forquilhas. \n\nAs \u00e1guas termais dos dois munic\u00edpios, que tanto conferem \n\nimport\u00e2ncia \u00e0 regi\u00e3o desde os tempos da coloniza\u00e7\u00e3o por suas \n\npropriedades terap\u00eauticas e curativas, s\u00e3o qualificadas como a \u201csegunda \n\nmelhor \u00e1gua do mundo\u201d atrav\u00e9s de um estudo realizado por m\u00e9dicos \n\nalem\u00e3es de Baden-Baden, atingindo uma temperatura m\u00e9dia de 39\u00baC e \n\ncom uma vaz\u00e3o natural de 2,4 milh\u00f5es de litros por dia. (PREFEITURA \n\nMUNICIPAL DE \u00c1GUAS MORNAS, 2011). \n\n \n\n48\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nFoto 2: Encontro do rio Cubat\u00e3o do Sul (\u00e0 esquerda) com a foz do rio \n\nCaldas do Norte (\u00e0 direita, tamb\u00e9m chamado de \u201cForquilhinhas\u201d). Santo Amaro \n\nda Imperatriz. (Foto: da autora, em 03/11/2010). \n\n \n\n \n\n4.2 Retrospectiva hist\u00f3rica da ocupa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios \nenvolvidos: conflitos territoriais entre \u00edndios e brancos \n\n \n\n \n\nA regi\u00e3o na qual est\u00e3o localizados os munic\u00edpios de Santo Amaro \n\nda Imperatriz e \u00c1guas Mornas foi originariamente habitada pelos \u00edndios \n\nXokleng, principalmente as \u00e1reas que comp\u00f5em o Parque Estadual da \n\nSerra do Tabuleiro. De acordo com registros hist\u00f3ricos e \n\nantropol\u00f3gicos\n17\n\n, esses ind\u00edgenas eram remanescentes de uma popula\u00e7\u00e3o \n\nque ocupou o bols\u00e3o de mata virgem na \u00e1rea compreendida entre o \n\nlitoral e o planalto, entre as proximidades de Curitiba e Porto Alegre, no \n\ns\u00e9culo XIX, possuindo uma vida semi-sedent\u00e1ria com a pr\u00e1tica da \n\ncultura agr\u00edcola do milho (SANTOS, 1976, p. 54). Ap\u00f3s esse per\u00edodo, os \n\nXokleng deslocaram-se do planalto para a \u00e1rea de florestas situada entre \no litoral e a encosta do planalto, adaptaram-se como n\u00f4mades-ca\u00e7adores \n\ne dividiram-se em v\u00e1rios grupos com 50 a 300 membros que migravam \n\npelas regi\u00f5es do Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul (SANTOS, \n\n                                                             \n17\n\n Ver SANTOS (1976). \n\n49\n\n\n\n50 \n\n \n\n1973, p. 55).  Ao habitarem a \u00e1rea de florestas hoje compreendida no \n\nParque da Serra do Tabuleiro, os Xokleng garantiam sua sobreviv\u00eancia a \n\npartir da ca\u00e7a e da coleta de mel, de larvas e de frutos, principalmente, o \n\npinh\u00e3o, que consistia em sua base alimentar - sendo a \u00e9poca de fartura e \n\nmatura\u00e7\u00e3o desse fruto no per\u00edodo entre os meses de abril e junho.    \n\nA confirma\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria dos Xokleng na regi\u00e3o, at\u00e9 \n\nmeados do s\u00e9culo XX, \u00e9 realizada por Santos (1973), em seu relato \n\nsobre a presen\u00e7a ind\u00edgena no sul do Brasil:  \n \n\nEm nossos registros h\u00e1 diversas refer\u00eancias \n\nindicadoras da presen\u00e7a ainda hoje de ind\u00edgenas \n\narredios numa ponta de floresta que cobra a \n\nchamada Serra do Taboleiro, localizada entre os \n\nmunic\u00edpios de Paulo Lopes, Imaru\u00ed, S\u00e3o Bonif\u00e1cio \n\ne Santo Amaro. (SANTOS, 1973, p. 169).   \n\n \n\nA crescente ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o pelos colonos europeus no final \n\ndo s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX contribuiu para a redu\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o Xokleng em 75%, no per\u00edodo compreendido entre 1914 e \n\n1933, assim como uma mortalidade de 100% em 1949, para um grupo \n\nde tr\u00eas indiv\u00edduos, segundo os dados de Eduardo de Lima e Silva \n\nHoerhan, funcion\u00e1rio do Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao \u00cdndio \u2013 SPI na \u00e9poca \n\n(MARTINS, 2001, p. 66). Conforme a pesquisa de S\u00edlvio Coelho dos \n\nSantos, iniciada em 1963, esses ind\u00edgenas viviam dispersos devido ao \n\ngradual desfalque da floresta em potencial de alimentos pelas atividades \n\nextrativistas dos colonizadores (como ca\u00e7a, agricultura e extra\u00e7\u00e3o \n\nmadeireira) e circulavam pela \u00e1rea que atualmente integra o Parque da \n\nSerra do Tabuleiro e a encosta da Serra Geral, cruzando a estrada de \n\nrodagem, provavelmente na altura da serra do Capivari, nos limites de \n\nS\u00e3o Bonif\u00e1cio com \u00c1guas Mornas (SANTOS, 1976, p. 57).   \n\nUm longo per\u00edodo de conflitos entre \u00edndios e brancos iniciou-se \nno s\u00e9culo XIX com a ocupa\u00e7\u00e3o territorial e colonial de Santo Amaro e \n\nregi\u00e3o, marcado pela degrada\u00e7\u00e3o da flora e fauna locais, escassez de \n\nalimentos aos \u201csilv\u00edcolas\u201d e pelas investidas das tropas de bugreiros que, \n\npertencentes \u00e0 \u201cCompanhia de Batedores do Mato\u201d criada em 1877, \n\n\u201cvendiam seus servi\u00e7os de prote\u00e7\u00e3o aos moradores das col\u00f4nias de \n\nimigrantes, a viajantes, tropeiros e agrimensores\u201d (SANTOS, 1976, p. \n\n49). Como afirma Prien (1999 apud Martins, 2001): \n \n\nAlgumas col\u00f4nias de imigrantes foram \n\nintencionalmente implantadas no espa\u00e7o vital dos \n\npovos ind\u00edgenas, pois as autoridades regionais \n\n50\n\n\n\n \n\n \n\nesperavam, com isso, que os pr\u00f3prios colonos \n\nexpulsassem os ind\u00edgenas destas regi\u00f5es \n\neconomicamente importantes. (PRIEN apud \n\nMARTINS, 2001, p. 70).  \n\n \n\nDeste modo, a resist\u00eancia de contato pelos ind\u00edgenas com a \n\nsociedade envolvente justificou-se pelas dificuldades de sobreviv\u00eancia, \n\ndoen\u00e7as e massacres decorrentes dos processos de expans\u00e3o e \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o ocorridos nesse per\u00edodo, marcados pelas ca\u00e7adas e \n\natrocidades cometidas aos ind\u00edgenas pelos bugreiros, detalhadamente \n\nrelatadas pelos depoimentos de Martinho Marcelino de Jesus, o famoso \n\n\u201cMartinho Bugreiro\u201d, ao pesquisador Jos\u00e9 Deeke em 1967, e \n\napresentadas pelo antrop\u00f3logo S\u00edlvio Coelho dos Santos em 1973\n18\n\n.       \n \n\n \n\nFoto 3: Placa de identifica\u00e7\u00e3o do conflito hist\u00f3rico entre ind\u00edgenas e \n\ncolonizadores na regi\u00e3o. Hotel Caldas da Imperatriz, Santo Amaro da \n\nImperatriz\n19\n\n. Fonte: Guia Santo Amaro (2011). \n\n \n\nCom a identifica\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a ind\u00edgena na regi\u00e3o, foi \n\norganizada uma expedi\u00e7\u00e3o com planos de atra\u00e7\u00e3o e contato pela \n\nFunda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio \u2013 FUNAI. De acordo com Martins (2001, \n\np. 65), \u201cEntre os dias 10 e 16 de junho percorreram as florestas de Santo \n\nAmaro da Imperatriz, Imaru\u00ed, Gr\u00e3o Par\u00e1 e S\u00e3o Bonif\u00e1cio, at\u00e9 novembro \n\ndo mesmo ano de 1975. Nos locais onde passavam deixavam presentes, \n\nmas nenhum deles foi sequer tocado.\u201d  \n\n                                                             \n18\n\n Ver as an\u00e1lises de OLIVEIRA (1998) sobre o processo de reorganiza\u00e7\u00e3o social. De acordo \ncom o autor, a presen\u00e7a colonial induziu as sociedades ind\u00edgenas a novas rela\u00e7\u00f5es com o \n\nterrit\u00f3rio e, com isso, acarretou uma s\u00e9rie de transforma\u00e7\u00f5es nos m\u00faltiplos n\u00edveis de sua \n\nexist\u00eancia sociocultural (p. 54). \n \n19\n\n Dispon\u00edvel em: http://www.guiasantoamaro.com/aguas-termais.php. Acesso em 02/03/11. \n\n \n\n51\n\n\n\n52 \n\n \n\nForam desenvolvidos estrat\u00e9gias e servi\u00e7os de atra\u00e7\u00e3o pelos \n\npesquisadores e funcion\u00e1rios da FUNAI da \u00e9poca, evidenciando-se a \n\nnecessidade da cria\u00e7\u00e3o do Parque Estadual da Serra do Tabuleiro para a \n\nprote\u00e7\u00e3o e sobreviv\u00eancia dos ind\u00edgenas - medida que foi enfaticamente \n\nrecomendada, em 1976, pelo antrop\u00f3logo Tom O. Miller J\u00fanior, na \n\n\u00e9poca professor visitante da Universidade Federal de Santa Catarina \n\n(UFSC). Os planos de atra\u00e7\u00e3o e contato foram, desse modo, renunciados \n\npelos profissionais respons\u00e1veis como medida de resguardo aos diversos \n\nproblemas de mortalidade e cont\u00e1gio de doen\u00e7as pelos brancos, \n\nconforme algumas experi\u00eancias no pa\u00eds, j\u00e1 observadas naquela \u00e9poca \n\n(MARTINS, 2001, p. 66). \n\n Naquele momento, o professor e antrop\u00f3logo Silvio Coelho dos \n\nSantos encaminhou um documento ao ent\u00e3o governador Ivo Silveira \n\npara a solicita\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o de um parque florestal na \u00e1rea da Serra do \n\nTabuleiro, compreendida nos munic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz, \n\nS\u00e3o Bonif\u00e1cio e Paulo Lopes, apresentando a import\u00e2ncia dos recursos \n\nnaturais locais e a depend\u00eancia de sobreviv\u00eancia dos grupos ind\u00edgenas \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 essa \u00e1rea, sendo evidenciado pelo pesquisador o \n\n\u201cdesinteresse governamental\u201d por essa proposta (SANTOS, 1976, p. 17).  \n\nEntretanto, apesar do referido desinteresse, a cria\u00e7\u00e3o e efetiva\u00e7\u00e3o \n\ndo Parque Estadual da Serra do Tabuleiro, em 1975 , consistiu numa \n\nimportante reivindica\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o indigenista da \u00e9poca para a \n\nsobreviv\u00eancia, liberdade e prote\u00e7\u00e3o dos remanescentes ind\u00edgenas \n\npresentes na regi\u00e3o, e continua at\u00e9 o presente como uma importante \n\nconquista em termos socioambientais para toda a popula\u00e7\u00e3o regional, a \n\ndespeito de problemas com a ocupa\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o deste territ\u00f3rio, que \n\nlamentavelmente v\u00eam ocorrendo com \u00edndios Guarani, ocupantes \n\nimemoriais, como os Xokleng, de parte dos espa\u00e7os por ele \n\ndemarcados\n20\n\n.  \n  \n\n \n\n4.3 A ocupa\u00e7\u00e3o colonial de Santo Amaro da Imperatriz e \n\n\u00c1guas Mornas \n\n \nA coloniza\u00e7\u00e3o de Santo Amaro da Imperatriz est\u00e1 ligada \u00e0 \n\ndescoberta da fonte de \u00e1guas termais, por ca\u00e7adores, em 1813. O \n\nGoverno Imperial destacou ent\u00e3o um contingente policial para guarda \ndo local, j\u00e1 que a regi\u00e3o era habitada por ind\u00edgenas. Em 18 de mar\u00e7o de \n\n1818, o rei Dom Jo\u00e3o VI determinou a constru\u00e7\u00e3o de um hospital, \n\n                                                             \n20\n\n  Sobre esta problem\u00e1tica, veja-se, de modo especial, a Tese de Doutorado de Bertho (2005), \n\norientada pelo Prof. S\u00edlvio C. dos Santos.  \n\n52\n\n\n\n \n\n \n\natrav\u00e9s da primeira lei de cria\u00e7\u00e3o de uma est\u00e2ncia termal no Brasil. Em \n\noutubro de 1845, Santo Amaro da Imperatriz recebeu a visita do casal \n\nimperial Dom Pedro II e Dona Teresa Cristina, que mandou construir \n\num pr\u00e9dio com quartos e banheiras para os visitantes, em busca de al\u00edvio \n\npara suas dores. (PORTAL SANTO AMARO, 2011)\n21\n\n. \n \n\n \n\n \n\nFoto 4: Antigo Hotel Caldas da Imperatriz, fundado em 1845 , ap\u00f3s o \n\ndecreto de 18 de mar\u00e7o de 1818, promulgado por Dom Jo\u00e3o VI, para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um hospital e considerado a primeira lei de cria\u00e7\u00e3o de uma \n\nEst\u00e2ncia Termomineral no Brasil.\n22\n\n. Fonte: Guia Santo Amaro (2011). \n\n \n\n \n\nEm homenagem \u00e0 Imperatriz, a localidade, nos arredores da \n\ncidade \u2013 que se chamava Caldas do Cubat\u00e3o -, foi rebatizada como \n\nCaldas da Imperatriz (GOVERNO DO ESTADO DE SANTA \n\nCATARINA, 2011)\n23\n\n. O primeiro nome da localidade foi Arraial do \n\nCubat\u00e3o, que teve origem com o nome do rio que os \u00edndios chamavam \n\nde Cubat\u00e3o e que significava \u201cpequeno mar ao p\u00e9 da serra\u201d. Por volta de \n\n1.808, ca\u00e7adores descobrem o \u201couro na forma de \u00e1gua\u201d, ou seja, uma \n\n                                                             \n21\n\n Dispon\u00edvel em: http://www.portalsantoamaro.com.br/portal/index.php?mod=pagina&amp;id=11. \nAcesso em: 29/03/2011. \n22\n\n Dispon\u00edvel em: http://www.guiasantoamaro.com/aguas-termais.php. Acesso em 02/03/11. \n23\n\n Dispon\u00edvel em: http://www.sc.gov.br/conteudo/municipios/frametsetmunicipios.htm. Acesso \nem 29/03/2011. \n\n \n\n53\n\n\n\n54 \n\n \n\nfonte de \u00e1gua termal, que impulsionou o desenvolvimento da localidade, \n\nmesmo com o massacre dos milicianos que para l\u00e1 foram destacados \n\npara resguardar a descobertas pelos \u00edndios e estes por um novo \n\ndestacamento. Entre 1830 a 1833, constru\u00edram uma capela e, em \n\nhomenagem a padroeira Sant'Ana, o nome da localidade passou a ser \n\nchamado de Sant\u2019ana do Cubat\u00e3o (PORTAL SANTO AMARO, \n2011)\n\n24\n. \n\n \n\n \n\n \n\nFoto 5: Representa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da chegada do casal imperial, o Sr. \n\nDom Pedro II e Dona Teresa Cristina, a ent\u00e3o localidade Santana,  hoje Santo \n\nAmaro da Imperatriz, com destino as j\u00e1 afamadas termas, em 29 de outubro de \n\n1845. Bico de Pena de Odilon de Souza e Valdyr Mira, 1953\n25\n\n. Fonte: Guia \n\nSanto Amaro (2011).  \n\n \n\n \n\nCom o desenvolvimento da vila atrav\u00e9s do aumento \n\npopulacional, a antiga capela ficou pequena, iniciando-se assim uma \n\nnova capela por volta de 1850/53 quando, para a surpresa de todos, teria \n\naparecido misteriosamente uma imagem de Santo Amaro, n\u00e3o se \n\nsabendo sua origem e seu destino, guardada pelo p\u00e1roco para quem de \n\ndireito viesse reclamar. Ap\u00f3s a conclus\u00e3o da nova igreja a popula\u00e7\u00e3o, \n\n                                                             \n24\n\nDispon\u00edvel em: http://www.portalsantoamaro.com.br/portal/index.php?mod=pagina&amp;id=11. \nAcesso em: 29/03/2011. \n25\n\n Dispon\u00edvel em: http://www.guiasantoamaro.com/aguas-termais.php. \n\nAcesso em 02/03/11. \n\n54\n\n\n\n \n\n \n\ncom o clero, mudou pela segunda vez a nomenclatura da vila para Santo \n\nAmaro (PORTAL SANTO AMARO, 2011) \n26\n\n. \n\nPelo Decreto Federal do ent\u00e3o Presidente da Rep\u00fablica \n\nGet\u00falio Vargas, nenhuma cidade, distrito, vila, comunidade poderia ter o \n\nmesmo nome. Na ocasi\u00e3o existiam no Brasil seis localidades com o \n\nnome de Santo Amaro, n\u00e3o podendo permanecer mais de uma com o \nmesmo nome. Por tal motivo, em 1.944 o distrito de Santo Amaro \n\npassou a se denominar de Cambirela. A popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o aceitava o nome \npag\u00e3o e in\u00fameras foram as manifesta\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias a ele. Surgiu, assim, \n\na id\u00e9ia de voltar ao nome antigo acrescentando um diferencial. A \n\nprinc\u00edpio sugeriram Cubat\u00e3o, mas uma nova proposta foi a de \nacrescentar \u201cImperatriz\u201d. Atrav\u00e9s de um plebiscito, em 1948, a \n\npopula\u00e7\u00e3o da localidade consegue alterar o nome do referido distrito \n\npara Santo Amaro da Imperatriz, nome este que \u201cpermanece at\u00e9 os dias \n\nde hoje e que orgulha a todos os seus moradores\u201d \n27\n\n (PORTAL SANTO \n\nAMARO, 2011). \n\nPodemos constatar, de acordo com os registros hist\u00f3ricos, \n\nque o processo de coloniza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Santo Amaro da \n\nImperatriz pelos imigrantes europeus est\u00e1 intimamente vinculado ao \n\nprocesso hist\u00f3rico de povoamento do Estado de Santa Catarina, tendo \n\nin\u00edcio com os portugueses de ra\u00edzes vicentistas e, em seguida, \n\ncontinuado com a popula\u00e7\u00e3o a\u00e7oriana entre os anos de 1748 e 1756.  De \n\nin\u00edcio, possu\u00edam uma economia de subsist\u00eancia e autoconsumo que era \n\ndesenvolvida em estabelecimentos de \u201ccar\u00e1ter esparso e rarefeito\u201d \n\n(GAMA, 1998, p. 91), sendo os primeiros europeus a ocuparem as \n\nplan\u00edcies do m\u00e9dio rio Cubat\u00e3o.  \n\nPosteriormente, em 1828, 635 colonos alem\u00e3es estabeleceram-\n\nse na regi\u00e3o e instalaram-se na col\u00f4nia de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara, no \n\nVale do Rio Maruim. Surge, ent\u00e3o, a Col\u00f4nia de Vargem Grande (no \n\natual munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz), ocupada em 1936 por \n\nonze fam\u00edlias alem\u00e3s, que se instalaram nas terras f\u00e9rteis situadas \u00e0 \n\nmargem direita do rio Cubat\u00e3o, consistindo o norte do munic\u00edpio um \n\n\u201c...corredor migrat\u00f3rio dos povos alem\u00e3es\u201d. (GAMA, 1998, p. 93-96).  \n\nMuitas dificuldades s\u00e3o enfrentadas pelos colonos na adapta\u00e7\u00e3o a essas \n\nterras tropicais e, tanto os lusitanos como os alem\u00e3es, recorreram \u00e0 \n\n\u201cado\u00e7\u00e3o do sistema agr\u00edcola de ro\u00e7as\u201d praticado pelos ind\u00edgenas da \n\nregi\u00e3o. (ibidem, p. 96). Segundo a autora, ocorreu neste momento uma \ncabocliza\u00e7\u00e3o dos colonos, pois: \u201cComo quase todos os colonos \n\n                                                             \n26\n\n Dispon\u00edvel em: http://www.portalsantoamaro.com.br/portal/index.php?mod=pagina&amp;id=11. \n\nAcesso em: 29/03/2011. \n27\n\n  Dispon\u00edvel em: http://www.portalsantoamaro.com.br/portal/index.php?mod=pagina&amp;id=11 . \n\nAcesso em: 29/03/2011.  \n\n55\n\n\n\n56 \n\n \n\nimigrantes eram pobres e com pouca experi\u00eancia na agricultura, \n\nacabaram adotando o sistema agr\u00edcola dos nativos\u201d. (GAMA, 1998, p. \n\n103) \n\nAs rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria sempre \n\nestiveram vinculadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o familiar em ambos os munic\u00edpios. Em \n\nSanto Amaro da Imperatriz os sistemas de ro\u00e7a e engenhos, herdados \n\noriginariamente da cultura guarani, passaram a ser fundamentais ao \n\nmunic\u00edpio, mesmo ap\u00f3s o advento das transforma\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas \n\nocorridas na agricultura brasileira de um modo geral. Segundo \n\ninforma\u00e7\u00f5es de Martins (2001, p. 56), \u201cOs engenhos tamb\u00e9m estavam \n\npresentes nas propriedades dos primeiros moradores de Santo Amaro, \n\nque aproveitavam as t\u00e9cnicas herdadas dos \u00edndios Guarani na elabora\u00e7\u00e3o \n\nda farinha de mandioca.\u201d \n\n Com o processo de moderniza\u00e7\u00e3o e mecaniza\u00e7\u00e3o do \n\ncampo ocorrida no Brasil, entre os anos 60 e 70, ocorreu uma crise na \n\neconomia das ro\u00e7as e dos engenhos da regi\u00e3o, assim como \n\ntransforma\u00e7\u00f5es na rela\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-tempo pelos colonos. Como afirma \n\nGama (1998, p. 212), \u201cO advento da m\u00e1quina acelerou o tempo e \n\naniquilou o espa\u00e7o, mudando o uso e o significado do tempo e do espa\u00e7o \n\nnas ro\u00e7as e nos engenhos de Santo Amaro.\u201d Atrelados a este processo, \n\nas taxas de urbaniza\u00e7\u00e3o e o \u00eaxodo rural no munic\u00edpio aumentaram na \n\nd\u00e9cada de 80, embora os dados apontem para um descompasso de Santo \n\nAmaro em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s taxas de urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira Gama (1998, \n\np.133). Em conseq\u00fc\u00eancia \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o e o crescimento da capital \n\ncatarinense ocorridos neste per\u00edodo, houve a expans\u00e3o da economia e \n\npopula\u00e7\u00e3o santoamarense, aumentando a atividade familiar de \n\nhorticultura e a evas\u00e3o populacional da \u00e1rea agr\u00edcola Guivant (1992). \n\nA hist\u00f3ria de coloniza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de \u00c1guas Mornas \n\nvai, em muitos aspectos, ao encontro do processo hist\u00f3rico ocorrido em \n\nSanto Amaro da Imperatriz a partir da segunda metade do s\u00e9culo XIX, \n\nsendo predominantemente alem\u00e3. O munic\u00edpio foi inicialmente ocupado \n\natrav\u00e9s do sistema de col\u00f4nias em 1837, com a instala\u00e7\u00e3o da col\u00f4nia de \n\nVargem Grande por 43 colonos alem\u00e3es e um dinamarqu\u00eas, vindos da \n\nregi\u00e3o de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara, (col\u00f4nia fundada em 1829) pela nova \n\nestrada de Lages que liga o planalto catarinense ao litoral.  \n\nPosteriormente, em 1847 foi fundada a Col\u00f4nia de Santa Isabel \n\npelo assentamento de 256 imigrantes provenientes da Alemanha \u2013 \nembora apenas 164 se radicaram na nova col\u00f4nia -, na sede fixada em \n\nRancho Queimado, sendo emancipada em 28 de maio de 1869 e elevada \n\n\u00e0 condi\u00e7\u00e3o de Distrito de Paz em 1902. De acordo com registros \n\nhist\u00f3ricos, o veleiro que trouxe os primeiros imigrantes destinados a \n\nSanta Isabel havia deixado o porto de Dunquerque, na Fran\u00e7a, em 19 de \n\n56\n\n\n\n \n\n \n\nsetembro de 1846, chegando ao Rio de Janeiro ap\u00f3s uma viagem de seis \n\nsemanas, chegando \u00e0 cidade de Desterro, atual Florian\u00f3polis, em 28 de \n\ndezembro de 1846. Foram registradas ao todo 28 fam\u00edlias, com 114 \n\npessoas, sendo 45 adultos e as demais crian\u00e7as, embora o n\u00famero de \n\nmulheres fosse reduzido e muitas delas faleceram na viagem. A col\u00f4nia \n\nde Santa Isabel \u00e9 registrada como a mais antiga coloniza\u00e7\u00e3o evang\u00e9lica \n\ndo Estado de Santa Catarina, a qual tem o nome como uma homenagem \n\n\u00e0 Princesa Isabel, filha de Dom Pedro II, quando em visita \u00e0 regi\u00e3o.  \n\nEm 1860 foi fundada a col\u00f4nia de Teres\u00f3polis, atrav\u00e9s do Decreto \n\ndo Governo Imperial de 03 de junho de 1860, por 40 imigrantes alem\u00e3es \n\nvindos da Ren\u00e2nia e da Westfalia. Foi emancipada em 1869 e, em \n\nsetembro de 1886, foi criado o Distrito de Paz, consistindo tamb\u00e9m no \n\nber\u00e7o da restaura\u00e7\u00e3o da Prov\u00edncia Franciscana da Imaculada Concei\u00e7\u00e3o \n\ndo Brasil. Devido \u00e0 pouca fertilidade de suas terras, alguns dos \n\nimigrantes migraram para outras regi\u00f5es do Estado. \n\nO munic\u00edpio de \u00c1guas Mornas, nome atribu\u00eddo \u00e0 exist\u00eancia das \n\nfontes de \u00e1guas quentes e termais na localidade, foi emancipado \n\npol\u00edtico-administrativamente do munic\u00edpio de Santo Amaro da \n\nImperatriz em 19 de dezembro de 1961, atrav\u00e9s da lei n\u00ba 790, sendo sua \n\ninstala\u00e7\u00e3o oficial em 29 de dezembro de 1961. A atual ocupa\u00e7\u00e3o urbana \n\ndo munic\u00edpio desenvolveu-se de forma linear entre a Rodovia BR-282 e \n\nos rios Cubat\u00e3o e Forquilhas, conformando as localidades de Sede, \n\nVargem Grande e Santa Cruz da Figueira. \n\nPode-se constatar, portanto, que os munic\u00edpios de Santo Amaro \n\nda Imperatriz e \u00c1guas Mornas s\u00e3o historicamente marcados por \n\nsucessivas ocupa\u00e7\u00f5es \u00e9tnicas e territoriais, desencadeando in\u00fameras \n\ntransforma\u00e7\u00f5es territoriais e culturais ao longo dos anos, na medida em \n\nque a produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es f\u00edsica e cultural se \n\nestabelecem constante e dialeticamente no tempo e espa\u00e7o. \n\n \n\n \n\n \n\n4.4  Dados demogr\u00e1ficos e atividades econ\u00f4micas dos \n\nmunic\u00edpios \n\n  \n\n \n\nO munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz possui, atualmente, \numa popula\u00e7\u00e3o de 19.830 habitantes, dos quais 14.977 se encontram na \n\n\u00e1rea urbana e 4.853 na \u00e1rea rural (IBGE, 2010). Segue abaixo o quadro \n\ncom as estimativas populacionais no que se refere ao crescimento da \n\npopula\u00e7\u00e3o urbana e rural ao longo dos anos: \n \n\n57\n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\nANO  POP. \n\nURBANA  \n\nPOP. RURAL  TOTAL DE \n\nHABITANTES  \n1960 2.462  14.459  16.961  \n\n1970  2.577  7.785  10.368  \n\n1980  5884  5.433  11.317  \n\n1991  7.664  5.659  13.597  \n\n1996  10.475  4.094  14.569  \n\n2000  12.523  3.159  15.682  \n\n2010 14.977 4.853 19.830 \n \n\nTabela 1: Levantamento demogr\u00e1fico do munic\u00edpio de Santo Amaro da \n\nImperatriz (SC) entre os anos 1960 \u2013 2010. Fonte: Instituto Brasileiro de \n\nGeografia e Estat\u00edstica. \u2013 IBGE, 2011\n28\n\n.  \n\n \n\nDados transmitidos pelo IBGE (2010) informam sobre a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos setores na economia total do munic\u00edpio: Agropecu\u00e1ria \n\n\u2013 12.222; Ind\u00fastria \u2013 34.359; Servi\u00e7os \u2013115.185, consistindo no setor de \n\nmaior express\u00e3o e crescimento ao longo dos anos. \n\nO munic\u00edpio de \u00c1guas Mornas possui uma popula\u00e7\u00e3o de 5.546 \n\nhabitantes (IBGE, 2010), sendo que a maioria de seus habitantes (3.219) \n\nencontra-se na \u00e1rea rural e 2.327 situam-se na \u00e1rea urbana (IBGE, \n\n2010). O crescimento populacional do munic\u00edpio e sua estimativa \n\nconforme os censos demogr\u00e1ficos das \u00e1reas urbana e rural s\u00e3o abaixo \n\nrelacionadas:   \n\n \n\n \n\n \nTabela 2: Fonte: Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \u2013 IBGE, 2010 e \n\nPrefeitura Municipal de \u00c1guas Mornas, 2011.\n29\n\n  \n\n                                                             \n\n28\n Dispon\u00edvel em: http://www.ibge.gov.br/cidadesat/topwindow.htm?1. Acesso em 21/02/2011. \n\n29\n Dispon\u00edvel em: http://www.aguasmornas.sc.gov.br/historico.htm.  Acesso em 24/03/2011. \n\nANO  POP. URBANA  POP. RURAL  TOTAL DE \n\nHABITANTES  \n1970  95  4.580  4.675 \n\n1980  746  3.380 4.126 \n\n1991  1.042  3.569 4.611 \n\n2000  1.715 3.675  5.390 \n\n2010 2.327 3.219 5.546 \n\n58\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \nA atual participa\u00e7\u00e3o dos setores da Agropecu\u00e1ria (20.157), da \n\nInd\u00fastria (5.648) e de Servi\u00e7os (24.085) na economia de \u00c1guas Mornas \n\n(IBGE, 2010) revela algumas transforma\u00e7\u00f5es ocorridas na estrutura do \n\nmunic\u00edpio, \u00e0 medida que as atividades agr\u00edcola e pecu\u00e1ria, \n\nhistoricamente predominantes, t\u00eam sido superadas em estimativas pelo \n\nsetor de servi\u00e7os.   \n\n \n\n \n\n4.5 A produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\n \n\nNo que se refere \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, as mais importantes \n\nculturas no munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz s\u00e3o o arroz, batata \n\ninglesa, cana-de-a\u00e7\u00facar, feij\u00e3o, mandioca, milho e tomate\n30\n\n.  \n\nEntretanto, as decorr\u00eancias do c\u00e9lere processo de urbaniza\u00e7\u00e3o \n\npelo qual atravessa o munic\u00edpio desde os anos 70 v\u00eam repercutindo na \n\nregi\u00e3o, marcando o decl\u00ednio do modelo baseado na cultura dos engenhos \n\ne lavouras tradicionais de milho, mandioca e cana-de-a\u00e7\u00facar. \n\nEm refer\u00eancia a esse processo de urbaniza\u00e7\u00e3o em detrimento das \n\n\u00e1reas agr\u00edcolas, Martins (2001) acrescenta que: \n\nA urbaniza\u00e7\u00e3o acelerada do meio rural exerce \n\npress\u00f5es sobre os agricultores, que se sentem \n\nintimidados, e em muitos casos vendem terras e \n\nabandonam a atividade. Foi citada como exemplo \n\na situa\u00e7\u00e3o de Sul do Rio, que h\u00e1 20 anos era \n\neminentemente agr\u00edcola e hoje est\u00e1 diante do \n\navan\u00e7o da urbaniza\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m existem \n\npreocupa\u00e7\u00f5es com as perdas na agricultura, a \n\nr\u00e1pida diminui\u00e7\u00e3o do plantio da batata, as \n\npress\u00f5es para elimina\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos e a \n\neros\u00e3o. (MARTINS, 2001, p. 274).    \n\n \n\nDe fato, a tend\u00eancia \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, j\u00e1 abordada por \n\nGuivant (1992), consiste at\u00e9 hoje num grande desafio aos agricultores \n\nlocais \u00e0 medida que, a partir dos anos 80, as lavouras tempor\u00e1rias e \npermanentes apresentam acentuada diminui\u00e7\u00e3o em suas terras ocupadas, \n\nassim como h\u00e1, tamb\u00e9m, uma significativa redu\u00e7\u00e3o das florestas nativas \n\nda regi\u00e3o.   \n\n                                                             \n30\n\n Fonte: IBGE, Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola do Munic\u00edpio (PAM), 2007.  \n\n59\n\n\n\n60 \n\n \n\nA redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas florestadas e dispon\u00edveis para as atividades \n\nagr\u00edcolas tornou  necess\u00e1ria a procura por novas t\u00e9cnicas e culturas para \n\no aumento da produtividade, a exemplo do cultivo da batata-inglesa, \n\ntomate e piment\u00e3o. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio ressaltar, contudo, que as novas culturas passaram a \n\nexigir cuidados especiais de manejo para o enfrentamento das \n\nvulnerabilidades ambientais, a exemplo das pragas e doen\u00e7as, \n\ntemperatura, calor e umidade, exigindo dos produtores respostas para o \n\nenfrentamento dos problemas encontrados, como a importa\u00e7\u00e3o, de \n\noutros estados brasileiros, de  defensivos agr\u00edcolas e sementes, com mais \n\nintensidade em meados da d\u00e9cada de 1980.  \n\nA rigor, a utiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos nas lavouras agr\u00edcolas pelos \n\nagricultores, desde a d\u00e9cada de 70, frente \u00e0s dificuldades f\u00edsicas e \n\necon\u00f4micas que se apresentavam na regi\u00e3o, exibe atualmente suas \n\nconseq\u00fc\u00eancias. Sobre este processo e mecanismo dos quais se utilizaram \n\nos agricultores do munic\u00edpio diante das dificuldades encontradas, \n\nGuivant (1992), em sua pesquisa no munic\u00edpio, afirma:  \n\n(...) os agrot\u00f3xicos aparecem para os agricultores \n\ncomo um dos poucos recursos de controle sobre o \n\nprocesso produtivo e mais diretamente sobre os \n\nagroecossistemas. Toda tecnologia implica um \n\nn\u00edvel de dom\u00ednio sobre o meio ambiente, mas os \n\nagrot\u00f3xicos, dentro da tecnologia de que disp\u00f5em \n\nos entrevistados, s\u00e3o vistos com um poder \n\npeculiar, junto com os fertilizantes qu\u00edmicos e \n\norg\u00e2nicos. (GUIVANT, 1992, p. 246). \n\n  \n\n\u00c9 indispens\u00e1vel ressaltar, entretanto, que h\u00e1 novas perspectivas \n\nde est\u00edmulo ao desenvolvimento rural sustent\u00e1vel, no munic\u00edpio, a \n\nexemplo do que j\u00e1 vinha ocorrendo em outros estados do sul do Brasil, \n\nconforme apresentam Lovato e Schmidt (2006), e mais especificamente \n\nem Santa Catarina (SCHMIDT; SCHMIDT;TURNES, 2003). De fato, \n\nalguns agricultores familiares optaram pela mudan\u00e7a no sistema \n\nprodutivo ap\u00f3s algumas ocorr\u00eancias de intoxica\u00e7\u00e3o de agricultores pela \n\naplica\u00e7\u00e3o de herbicidas e, tamb\u00e9m, pela localiza\u00e7\u00e3o de algumas \n\npropriedades rurais no interior do Parque da Serra do Tabuleiro \u2013 \n\nlegalizada como Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o Ambiental pelos \u00f3rg\u00e3os \n\nrespons\u00e1veis.  Assim \u00e9 que a transi\u00e7\u00e3o da agricultura convencional para \n\n60\n\n\n\n \n\n \n\npr\u00e1ticas agr\u00edcolas alternativas\n31\n\n vem sendo estimulada e desenvolvida na \n\nregi\u00e3o, principalmente na comunidade de Vargem do Bra\u00e7o. De acordo \n\ncom Drews, \n\nOs agricultores familiares de Vargem do Bra\u00e7o \n\ndescreveram v\u00e1rios motivos que os \n\nimpulsionaram a adotar a agricultura org\u00e2nica. \n\nEntre eles a localiza\u00e7\u00e3o de suas terras no interior \n\ndo Parque da Serra do Tabuleiro, em que est\u00e3o as \n\nnascentes de rios importantes para o fornecimento \n\nde \u00e1gua para a Regi\u00e3o Metropolitana de \n\nFlorian\u00f3polis e a intoxica\u00e7\u00e3o de agricultores pela \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos. (DREWS, 2006, p. 30) \n\n \n\nNo que se refere \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola do munic\u00edpio de \u00c1guas \n\nMornas, esta baseia-se principalmente nas lavouras tempor\u00e1rias de \n\ncultivo do milho, do feij\u00e3o e da mandioca (IBGE, Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola \n\nMunicipal, 2007), embora a cultura do tomate venha apresentando uma \n\ncrescente express\u00e3o, com 7,31% em toda a produ\u00e7\u00e3o estadual e maior \n\n\u00e1rea plantada, com 200 hectares (SEBRAE, 2010). \n\nAs culturas de lavoura permanente, como o p\u00eassego e a banana, \n\nv\u00eam contribuindo expressivamente para a economia do munic\u00edpio e do \n\nEstado, respondendo com 0,84% e 0,02% da produ\u00e7\u00e3o em Santa \n\nCatarina (SEBRAE, 2010).   \n\nRecentemente, o munic\u00edpio vem recebendo incentivos \n\ninstitucionais e governamentais para a implanta\u00e7\u00e3o e desenvolvimento \n\nda produ\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica familiar, livre de insumos qu\u00edmicos, bem \n\ncomo a explora\u00e7\u00e3o do turismo agroecol\u00f3gico com o \u201cProjeto Roteiro de \n\nTurismo da Microbacia do Alto Cubat\u00e3o\u201d, que j\u00e1 beneficia 90 fam\u00edlias e \n\nbusca criar alternativas de gera\u00e7\u00e3o de renda e emprego, \n\nconcomitantemente \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o da identidade e cultura locais pela \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental\n32\n\n (BELA SANTA CATARINA, 2011). Segundo \n\nestimativas, o crescimento da produ\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica est\u00e1 por volta de \n\n15% a 20 % ao ano no Estado. Cabe ressaltar que atualmente existem \n\nmais de 2.000 fam\u00edlias de pequenos agricultores que cultivam produtos \n\n                                                             \n31\n\n Segundo Altieri (apud LOVATO e SCHMIDT, 2006), este  movimento de agricultura \nalternativa \u00e9 \u201c..um meio de constru\u00e7\u00e3o de um novo padr\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria e para a \n\nreconstru\u00e7\u00e3o da cidadania no campo\u201d, com base, entre outros aspectos, na oferta de produtos \n\n\u201climpos\u201d ou \u201cecol\u00f3gicos\u201d.  \n32\n\n Dispon\u00edvel em: http://www.belasantacatarina.com.br/noticias.asp?id=1805. Acesso em: \n\n28/03/2011. \n\n61\n\n\n\n62 \n\n \n\norg\u00e2nicos em Santa Catarina, sendo que no munic\u00edpio de \u00c1guas Mornas \n\nnove estabelecimentos agr\u00edcolas declararam-se produtores org\u00e2nicos em \n\nlevantamento realizado nos anos de 2002-2003 (SECRETARIA DE \n\nESTADO DA AGRICULTURA E DESENVOLVIMENTO RURAL, \n\n2011). Algumas grandes e m\u00e9dias empresas do munic\u00edpio j\u00e1 est\u00e3o \n\ninvestindo no setor de org\u00e2nicos. (EPAGRI, 2011) \n\n \n\n \n\n \n \n\nFoto 6: \u00c1reas agr\u00edcolas familiares e o crescimento do processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o em Sul do Rio, no munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz. (Foto: \n\nda autora, em 5/11/2010) \n\n \n\n \n \n\nFoto 7: Agricultor local e seu cultivo de piment\u00f5es para comercializa\u00e7\u00e3o. Sul \n\ndo Rio, Santo Amaro da Imperatriz. (Foto: da autora, em 5/11/2010). \n\n62\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFoto 8: Lavoura de couve-flor na regi\u00e3o de \u00c1guas Mornas, nas \n\nencostas do Parque da Serra do Tabuleiro. (Foto: da autora, em 3/11/2010). \n\n \n\n4.6 As atividades tur\u00edsticas \n \n\nAs atividades tur\u00edsticas representam a maior aposta econ\u00f4mica \n\ndo munic\u00edpio atualmente, cuja contribui\u00e7\u00e3o fiscal consiste na segunda \n\narrecada\u00e7\u00e3o. Um dos principais desafios da administra\u00e7\u00e3o municipal \n\ntem sido estruturar e viabilizar o desenvolvimento local atrav\u00e9s das \n\npotencialidades naturais da regi\u00e3o, como as fontes hipotermais, \n\ncachoeiras, cascatas e as belezas da Mata Atl\u00e2ntica contida no Parque da \n\nSerra do Tabuleiro, sendo de fundamental import\u00e2ncia as atividades \n\necotur\u00edsticas sustent\u00e1veis como o turismo de aventura, o turismo rural e \n\no turismo termal. Sobre o crescimento e import\u00e2ncia atual do turismo no \n\nmunic\u00edpio: \n\nEspera-se encontrar no turismo uma sa\u00edda para a \n\neconomia do munic\u00edpio, uma fonte de gera\u00e7\u00f5es de \n\nempregos, j\u00e1 que a agropecu\u00e1ria, seu principal \n\nsustent\u00e1culo, vem perdendo efici\u00eancia; e a \n\nind\u00fastria, pelo menos a convencional, \u00e9 vista com \n\nreservas, pela amea\u00e7a que representa \u00e0 integridade \n\n63\n\n\n\n64 \n\n \n\ndo precioso manancial existente em seu territ\u00f3rio. \n\n(MARTINS, 2001, p. 177).   \n\nOs esportes de aventura praticados em Santo Amaro, como o \n\nrafting, o v\u00f4o livre, motocross, canoagem em corredeiras e rapel \n\nfirmaram-se no munic\u00edpio de forma a atrair muitos adeptos e \n\nproporcionando tamb\u00e9m campeonatos em n\u00edvel nacional. Atualmente, as \n\natividades ecotur\u00edsticas, em especial a modalidade do rafting, t\u00eam \n\ncaracterizado o munic\u00edpio no Brasil e no exterior.  Considerada uma \n\npr\u00e1tica de turismo respons\u00e1vel e sustent\u00e1vel, a pr\u00e1tica do rafting \u00e9 \n\nrealizada h\u00e1 cerca de dez anos no munic\u00edpio, sendo operacionalizada por \n\ntr\u00eas empresas em Caldas da Imperatriz: a TDA Rafting, a Ativa Rafting \n\ne a Apoama / Caf\u00e9 do Tabuleiro.  \n\n \n \n\nFoto 9: Pr\u00e1tica do rafting nas \u00e1guas do rio Cubat\u00e3o do Sul. (Foto: Eleazar \n\nGarbelotto, TDA Rafting, 3/11/2010). \n \n\nAs fontes de Caldas da Imperatriz, respons\u00e1veis em grande parte \n\npelo reconhecimento como \u201cpara\u00edso das \u00e1guas\u201d, recebem visitantes \n\ndurante todos os meses do ano que, atrav\u00e9s dos servi\u00e7os oferecidos pelos \n\nhot\u00e9is Caldas da Imperatriz, Plaza Hotel Caldas da Imperatriz, Jomar, \n\nPrayontur, Pousada Imperatriz e Santo Amaro, podem se hospedar para \n\nconferir os benef\u00edcios terap\u00eauticos das hidrotermas, que oferecem, \n\ntamb\u00e9m, outros servi\u00e7os para atender os visitantes com varia\u00e7\u00f5es de \n\nvalores de hospedagem. Cabe ressaltar que o famoso hotel Caldas da \nImperatriz, antigo hospital no tempo colonial, \u00e9 um importante \n\npatrim\u00f4nio hist\u00f3rico e atrativo tur\u00edstico do munic\u00edpio, al\u00e9m de situar-se \n\nnos limites do Parque da Serra do Tabuleiro.  \n\n64\n\n\n\n \n\n \n\nDe acordo com o site da Prefeitura de Santo Amaro da \n\nImperatriz, o munic\u00edpio tamb\u00e9m \u00e9 conhecido por suas manifesta\u00e7\u00f5es \n\nculturais, decorrentes da predomin\u00e2ncia do pertencimento religioso da \n\npopula\u00e7\u00e3o ao catolicismo. Assim \u00e9 que sua mais tradicional e antiga \n\nfestividade \u00e9 a Festa do Divino Esp\u00edrito Santo, que se realiza desde \n\n1.854. Nesta ocasi\u00e3o, no final do m\u00eas de maio e in\u00edcio de junho, a cidade \n\nse transforma para receber mais de 50.000 visitantes nos tr\u00eas dias de \n\nfesta, contribuindo tamb\u00e9m \u00e0 economia do munic\u00edpio. \n\nOutras festas importantes realizadas pelo munic\u00edpio s\u00e3o \u201cA Festa \n\ndo Colono\u201d, a \u201cFesta do Milho Verde\u201d e o \u201cFestival de Bandas\u201d, \u201centre \n\ntantas outras realizadas nas comunidades do interior e no centro do \n\nmunic\u00edpio, que atraem milhares de pessoas\u201d (PREFEITURA \n\nMUNICIPAL DE SANTO AMARO DA IMPERATRIZ, 2008). A \n\nSociedade Musical e Cultural de Santo Amaro, fundada em 9 de mar\u00e7o \n\nde 1944, \u00e9 considerada um patrim\u00f4nio cultural do munic\u00edpio, sendo que \n\ndesde 1908 as bandas de m\u00fasica fazem parte da hist\u00f3ria local. \n\nNo munic\u00edpio de \u00c1guas Mornas, o turismo tamb\u00e9m consiste em \n\numa das principais atividades desenvolvidas devido ao atrativo \n\nproporcionado pelas abundantes \u00e1guas termais em seu territ\u00f3rio, \n\nrecebendo milhares de visitantes em busca da qualidade terap\u00eautica \n\ndurante todo o ano (GOVERNO DO ESTADO DE SANTA \n\nCATARINA, 2011). Segundo informa\u00e7\u00f5es municipais, o munic\u00edpio \n\ncontou com a visita\u00e7\u00e3o de 3.583 visitantes no m\u00eas de dezembro de 2010. \n\n(PREFEITURA MUNICIPAL DE \u00c1GUAS MORNAS, 2011). \n\n \n\n \n\n \n\n5 AN\u00c1LISE DOS DOCUMENTOS \n\n  \n\n \n\n \n\n5.1 Estudos ambientais simplificados (EAS) \n \n\n \n\nOs Estudos Ambientais Simplificados (EAS) concernentes ao \n\nprojeto de implanta\u00e7\u00e3o de seis PCHs na Bacia do Rio Cubat\u00e3o foram \n\nrealizados pela Socioambiental Consultores Associados Ltda., entre os \nanos de 2006 e 2007, sendo seus servi\u00e7os contratados pelos \n\nempreendedores H\u00e9lio Jo\u00e3o Machado e Adiplan Incorporadora Ltda., \n\npara o cumprimento da Resolu\u00e7\u00e3o do CONSEMA 001/2006, referente \u00e0 \n\navalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais, e do estabelecido na Resolu\u00e7\u00e3o \n\n65\n\n\n\n66 \n\n \n\nCONAMA n\u00b0 279/01 a respeito do procedimento de Licenciamento \n\nSimplificado, em \u00e2mbito Federal.   \n\nDe acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 237 de 1997, que \n\ndisp\u00f5e sobre a revis\u00e3o e complementa\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios utilizados para o \n\nlicenciamento ambiental vigentes, as pequenas centrais hidrel\u00e9tricas \n\ncorrespondem aos \u201cempreendimentos e atividades consideradas efetivas \n\nou potencialmente causadoras de significativa degrada\u00e7\u00e3o do meio\u201d \n\n(Art. 3\u00b0) e, como tais, s\u00e3o exigidos estudos de impactos ambientais \n\npr\u00e9vios para a concess\u00e3o das respectivas licen\u00e7as ambientais pelos \n\n\u00f3rg\u00e3os ambientais respons\u00e1veis, sendo elas: Licen\u00e7a Pr\u00e9via (LP), \n\nLicen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o (LI) e Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o (LO) (Art. 8\u00b0).  Pela \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 237, compete aos empreendedores e \n\nprofissionais respons\u00e1veis pelos estudos a responsabilidade pelas \n\ninforma\u00e7\u00f5es apresentadas, estando sujeitos \u00e0s san\u00e7\u00f5es administrativas, \n\ncivis e penais previstas. No que tange aos procedimentos simplificados \n\n\u201cpara as atividades e empreendimentos de pequeno potencial de \nimpacto ambiental\u201d, cabe ressaltar que a mesma Resolu\u00e7\u00e3o estabelece \n\nno 2\u00b0 Par\u00e1grafo do Art. 12 que:  \n\n \n\nPoder\u00e1 ser admitido um \u00fanico processo de \n\nlicenciamento ambiental para pequenos \n\nempreendimentos e atividades similares e \n\nvizinhos para aqueles integrantes de planos de \n\ndesenvolvimento aprovados, previamente, pelo \n\n\u00f3rg\u00e3o governamental competente, desde que \n\ndefinida a responsabilidade legal pelo conjunto \n\nde empreendimentos ou atividades.  \n\n  \n\n \n\nEmbora a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 237 estabele\u00e7a em seu Anexo \n\nI as atividades ou empreendimentos sujeitos ao licenciamento ambiental, \n\nela n\u00e3o define os par\u00e2metros para a classifica\u00e7\u00e3o do que considera como \n\n\u201cpequenos empreendimentos\u201d, e tampouco avalia a categoria de \n\n\u201cpequeno potencial de impacto ambiental\u201d no que concerne a \n\nsimplifica\u00e7\u00e3o dos procedimentos de licenciamento ambiental, prevista e \n\nincentivada, conforme o disposto no Par\u00e1grafo 3\u00b0 do Art. 12. Vale, aqui, \n\nretomar que n\u00e3o h\u00e1 uma padroniza\u00e7\u00e3o e rigorosidade no processo legal \nde licenciamento ambiental ap\u00f3s a privatiza\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico no pa\u00eds \n\n(d\u00e9cada de 90), estando os estudos de impactos ambientais submetidos \n\n\u00e0s regulamenta\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os ambientais regionais respons\u00e1veis \u2013 o \n\n66\n\n\n\n \n\n \n\nque acarreta a ocorr\u00eancia freq\u00fcente de varia\u00e7\u00f5es no produto final desses \n\nestudos (SEV\u00c1 FILHO, 2004).   \n\nOs estudos t\u00e9cnicos dos projetos b\u00e1sicos e de efici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica das seis PCHs em evid\u00eancia foram desenvolvidos pela \n\nRischbieter Engenharia Ltda., nos anos de 2003 e 2004, e foram \n\napresentados \u00e0 ANEEL como \u201cEstudo de Invent\u00e1rio da Bacia do rio \n\nCubat\u00e3o\u201d, acompanhados pelos seis projetos de aproveitamento \n\nenerg\u00e9tico pretendidos para os munic\u00edpios de Santo Amaro da \n\nImperatriz e \u00c1guas Mornas. Segue, abaixo, o quadro com a rela\u00e7\u00e3o dos \n\nprojetos das PCHs apresentados nesses estudos. \n\n \n\n \n\nEmpreendimento \n\n\u00c1rea \n\nAlagada \n\n(ha) \n\n\u00c1rea \n\nAlagada \n\ndescontando \n\na calha do \n\nrio (ha) \n\nCapacidade \n\nde Gera\u00e7\u00e3o \n\n(MW) \n\nMunic\u00edpios \n\nda \u00c1rea \n\nDiretamente \n\nAfetada \n\nPCH \n\nAnt\u00f4nio Munhoz \n\nBonilha \n\n \n\n5\n\n,98 \n\n \n\n2,92 \n\n \n\n4,7 \n\nSanto Amaro \n\nda Imperatriz \n\ne \u00c1guas \n\nMornas \n\n \n\nPCH Santo \n\nAmaro \n\n \n\n5\n\n,95 \n\n \n\n3,088 \n\n \n\n4,05 \n\nSanto Amaro \n\nda Imperatriz \n\n \n\nPCH Jo\u00e3o \n\nEl\u00f3i \n\n0\n\n,94 \n\n \n\n0,482 \n\n1,61 Santo Amaro \n\nda Imperatriz \n\ne \u00c1guas \n\nMornas \n\nPCH \n\nCaldas do Norte \n\n1\n\n,45 \n\n1,162 1,55 \u00c1guas \n\nMornas \n\nPCH \n\nSacramento \n\n0\n\n,53 \n\n0,347 1,22 \u00c1guas \n\nMornas \n\nPCH \n\nCanto do Schulwz \n\n7\n\n,09 \n\n6,44 1,05 \u00c1guas \n\nMornas \n\nQuadro 1: Rela\u00e7\u00e3o das 6 PCHs pretendidas \u00e0 instala\u00e7\u00e3o nos rios Cubat\u00e3o do Sul \n\ne Caldas do Norte. Fonte: SOCIOAMBIENTAL CONSULTORES \n\nASSOCIADOS. Estudo Ambiental Simplificado da PCH Sacramento, p. ii, 2007.  \n\n  \n\nPCHs Rio Caldas do Norte e Cubat\u00e3o do Sul \n\n67\n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\nDe acordo com as informa\u00e7\u00f5es contidas em cada EAS, a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos levantamentos foi coordenada e executada pela \n\nSocioambiental atrav\u00e9s de uma equipe t\u00e9cnica multidisciplinar, \n\napresentada inicialmente em cada estudo. Cada EAS foi dividido em \n\nnove (9) itens principais e subdividido conforme as especifica\u00e7\u00f5es e \n\ndetalhamentos pertinentes, como: 1. Descri\u00e7\u00e3o do empreendedor e do \n\nempreendimento; 2. Aspectos Metodol\u00f3gicos; 3. \u00c1reas de influ\u00eancia do \n\nempreendimento; 4. Pol\u00edtica Setorial e Planos co-localizados; 5. \n\nAspectos Legais; 6. Diagn\u00f3stico S\u00f3cio-Ambiental; 7. Impactos \n\nAmbientais e Medidas Mitigadoras Pertinentes; 8. Planos e Programas \n\nAmbientais; 9. Bibliografia, e Anexos.  \n\nUma quest\u00e3o importante inicial a ser ressaltada \u00e9 o fato de que a \n\nPCH Canto do Schulwz n\u00e3o obteve a licen\u00e7a pr\u00e9via a exemplo dos \n\ndemais aproveitamentos energ\u00e9ticos projetados, possuindo a maior \u00e1rea \n\nalagada prevista (6,44 ha). Deste modo, n\u00e3o foi poss\u00edvel o acesso \u00e0 esse \n\nEAS na Fatma, \u00f3rg\u00e3o licenciador respons\u00e1vel pela disponibiliza\u00e7\u00e3o \n\ndesses estudos, e iremos, por esse motivo, abordar cinco dos seis \n\nprojetos hidrel\u00e9tricos previstos. \n\nNo que se refere ao EAS das cinco PCHs, um primeiro aspecto a \n\nser apontado \u00e9 a constata\u00e7\u00e3o da falta de especificidades desses estudos \n\nno que diz respeito a cada uma das PCHs. Pode-se perceber que as \n\ninforma\u00e7\u00f5es apresentadas em cada um possuem poucas varia\u00e7\u00f5es, as \n\nquais, quando ocorrem, devem-se \u00e0s diferen\u00e7as entre os munic\u00edpios de \n\nSanto Amaro da Imperatriz e \u00c1guas Mornas, tornando os projetos das \n\nmesmas localidades muito semelhantes. Nesse sentido, evidenciam-se as \n\nrepeti\u00e7\u00f5es e similaridades apresentadas individualmente em cada projeto \n\nquando realizada a leitura do conjunto dos EAS.  \n\nUm segundo aspecto identificado, nos t\u00f3picos que tratam das \n\nquest\u00f5es sociais e culturais dos EAS, analisados de forma mais \n\ncuidadosa pelo car\u00e1ter dessa pesquisa, \u00e9 a freq\u00fcente aus\u00eancia de grande \n\nparte das fontes das informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis, como observado na \n\n\u201cHist\u00f3ria da coloniza\u00e7\u00e3o\u201d do item \u201c6.3 Meio S\u00f3cio-Econ\u00f4mico\u201d (a \n\nexemplo, SOCIOAMBIENTAL CONSULTORES ASSOCIADOS, EAS \n\n\u2013 PCH Santo Amaro, p. 6-65, 6-66, 2007) dos munic\u00edpios, em que s\u00e3o \n\ninexistentes as origens dos relatos hist\u00f3ricos brevemente apresentados, \n\nassim como h\u00e1 a neglig\u00eancia de alguns fatos importantes no processo de \ncoloniza\u00e7\u00e3o, e de informa\u00e7\u00f5es relacionadas ao contexto social dos \n\nmunic\u00edpios, ficando insatisfatoriamente delimitada a \u00e1rea de influ\u00eancia \n\ndos empreendimentos no meio \u201cs\u00f3cio-econ\u00f4mico\u201d.   \n\nA este respeito \u00e9 fundamental destacar que, de acordo com \n\nItacaramby (2006), a delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de influ\u00eancia dos \n\n68\n\n\n\n \n\n \n\nempreendimentos causadores de impactos ambientais significativos \n\nconsiste num instrumento estrat\u00e9gico que define o territ\u00f3rio f\u00edsico e \n\nsocial a ser atingido pelas obras, previsto em lei pela esfera jur\u00eddica, \n\napesar das popula\u00e7\u00f5es locais que ser\u00e3o direta ou indiretamente afetadas \n\nn\u00e3o participarem dessa fase do projeto. A autora acrescenta que \u201cS\u00e3o os \n\nlimites e as caracter\u00edsticas ambientais, econ\u00f4micas e culturais dos \n\nterrit\u00f3rios sociais locais que dar\u00e3o o significado e a dimens\u00e3o do \n\nconceito de impacto, e n\u00e3o o agente impactante, no caso, o \n\nempreendimento hidrel\u00e9trico\u201d. (ITACARAMBY, 2006, p. 67) \n\nEste aspecto torna-se evidente e ao mesmo tempo preocupante, \n\numa vez que no item 7, \u201cImpactos Ambientais e Medidas Mitigadoras \n\nPertinentes\u201d dos EAS relacionados \u00e0s PCHs projetadas para o rio \n\nCubat\u00e3o do Sul e o rio Caldas do Norte, que atravessam respectivamente \n\nos munic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz e \u00c1guas Mornas, foram \n\napresentadas as an\u00e1lises dos impactos poss\u00edveis dos empreendimentos \n\nhidrel\u00e9tricos propostos \u201csegundo o meio em que se manifestam\u201d, meio \n\nque foi descrito, como foi dito, de modo incompleto e superficial. \n\nChama a aten\u00e7\u00e3o a subdivis\u00e3o do \u201cmeio\u201d acima referido, sobre os \n\nquais incidiriam os \u201cimpactos\u201d, de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o a seguir: \n\n\u201cMeio F\u00edsico\u201d; \u201cMeio Bi\u00f3tico\u201d e \u201cMeio S\u00f3cio-Econ\u00f4mico\u201d, sendo \n\napresentadas as \u201cmedidas correspondentes\u201d para a mitiga\u00e7\u00e3o destes \n\nimpactos para cada meio analisado.   \n\nA este respeito, vale reenfatizar que n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7as relevantes \n\nentre os EAS de cada uma das PCHs em an\u00e1lise, quanto \u00e0s informa\u00e7\u00f5es \n\napresentadas, especificamente no sub-item que se refere aos \u201cImpactos \n\nao Meio S\u00f3cio-Econ\u00f4mico e Medidas Correspondentes\u201d de cada estudo. \n\nDe fato, foi poss\u00edvel perceber que apenas o nome das PCHs e alguns \n\ndados discriminados, como o n\u00famero de empregos diretos que ser\u00e3o \n\ngerados (caracterizados como impacto positivo) e o valor do \n\nor\u00e7amento/faturamento final ao ano, estabelecem a particularidade de \n\ncada EAS. Ou seja, do mesmo modo como ocorreu com a caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ndos aspectos socioambientais, os prov\u00e1veis impactos foram apresentados \n\nde modo gen\u00e9rico, desconsiderando-se, salvo os itens acima apontados, \n\nas especificidades de cada uma das PCHs.  \n\nAlguns dos efeitos relacionados ao \u201cmeio s\u00f3cio-econ\u00f4mico\u201d, \n\ncomo o \u201crisco de mobiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra fora da regi\u00e3o\u201d, a \n\n\u201cinterfer\u00eancia em atividades ecotur\u00edsticas \u2013 rafting\u201d e o \u201crisco de \ninterfer\u00eancia em patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico\u201d, possuem como medidas de \n\nmitiga\u00e7\u00e3o a cria\u00e7\u00e3o de alguns programas ambientais para \u201catenuar os \n\nefeitos cumulativos dos impactos\u201d (SOCIOAMBIENTAL \n\nCONSULTORES ASSOCIADOS, EAS \u2013 PCH Santo Amaro, p. 7-47, \n\n2007). Entre eles, est\u00e3o relacionados o \u201cPrograma de Comunica\u00e7\u00e3o \n\n69\n\n\n\n70 \n\n \n\nSocial e Rela\u00e7\u00f5es P\u00fablicas\u201d (sem especifica\u00e7\u00e3o), \u201cPrograma de Controle \n\ndo Transporte de Cargas\u201d, \u201cPrograma de Compatibilizar\u00e3o com o \n\nrafting\u201d e o \u201cPrograma de Acompanhamento Arqueol\u00f3gico das Obras de \n\nEngenharia\u201d (sem detalhamento e procedimentos metodol\u00f3gicos). \n\nNo que se refere aos efeitos na atividade agropecu\u00e1ria, nota-se em \n\ntodos os EAS a aus\u00eancia de levantamentos quanto ao n\u00famero de \n\nagricultores e, sobretudo, em rela\u00e7\u00e3o as \u00e1reas agr\u00edcolas que poderiam ser \n\ndireta e/ou indiretamente atingidas, uma vez que s\u00e3o feitas refer\u00eancias \n\napenas \u00e0s atividades pecu\u00e1rias. Constatou-se, assim, a neglig\u00eancia de \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre a exist\u00eancia e a import\u00e2ncia da agricultura para os \n\nmunic\u00edpios da regi\u00e3o a ser atingida, e a diminui\u00e7\u00e3o do rendimento dessa \n\natividade em decorr\u00eancia das transforma\u00e7\u00f5es ambientais que vem \n\nocorrendo na regi\u00e3o, como a redu\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o do Rio Cubat\u00e3o do Sul,  a \n\nextra\u00e7\u00e3o de areia em alguns trechos e sua influ\u00eancia na irriga\u00e7\u00e3o das \n\nlavouras. \n\nEstas omiss\u00f5es e neglig\u00eancias t\u00eam seus desdobramentos no item \n\nsobre as medidas mitigat\u00f3rias, de um modo geral, e de modo espec\u00edfico \n\nnos referentes aos poss\u00edveis efeitos das PCHs na atividade agr\u00edcola no \n\nmunic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz (a exemplo dos outros EAS), a \n\nponto de serem consideradas praticamente desnecess\u00e1rias, no sub-item \n\n\u201c7.3.8 Redu\u00e7\u00e3o de \u00e1reas produtivas \u2013 agropecu\u00e1ria\u201d \n\n(SOCIOAMBIENTAL CONSULTORES ASSOCIADOS, EAS \u2013 PCH \n\nSanto Amaro, p. 7-35, 2007),  com base nas seguintes considera\u00e7\u00f5es: \n \n\nEste impacto refere-se \u00e0s \u00e1reas de pasto ou de \n\nculturas agr\u00edcolas que ser\u00e3o diretamente \n\nimpactadas pelas interven\u00e7\u00f5es da PCH. No caso \n\nde Santo Amaro temos os valores de 0,94 h\u00e1 de \n\nsupress\u00e3o dos pastos. Trata-se de um valor \n\nbastante inexpressivo e que n\u00e3o demanda medidas \n\nmitigat\u00f3rias, apenas os procedimentos normais de \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o e indeniza\u00e7\u00e3o devida. \n\n(SOCIOAMBIENTAL CONSULTORES \n\nASSOCIADOS, EAS \u2013 PCH Santo Amaro, p. 7-\n\n35, 2007). \n\n \n\n \n\n Por outro lado, uma das principais inconsist\u00eancias evidenciadas \n\nna identifica\u00e7\u00e3o dos efeitos no meio s\u00f3cio-econ\u00f4mico pelos \n\nempreendimentos \u00e9 a aus\u00eancia de uma an\u00e1lise dos usos m\u00faltiplos dos \n\nrios em quest\u00e3o e a neglig\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es extremamente \n\npertinentes para avaliar a import\u00e2ncia desses rios n\u00e3o apenas para a \n\n70\n\n\n\n \n\n \n\npopula\u00e7\u00e3o dos dois munic\u00edpios onde estava prevista a instala\u00e7\u00e3o dos \n\nempreendimentos, mas para toda a regi\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nCubat\u00e3o, considerando-se ser um desses usos o abastecimento de \u00e1gua \n\npara a Grande Florian\u00f3polis.  \n\nSimilarmente, as informa\u00e7\u00f5es das \u201cCaracter\u00edsticas gerais do \n\nrafting no contexto tur\u00edstico de Santo Amaro da Imperatriz\u201d \n\n(SOCIOAMBIENTAL CONSULTORES ASSOCIADOS, EAS \u2013 PCH \n\nSanto Amaro, p. 6 \u2013 79, 2007) que remetem aos atributos naturais e \n\nhist\u00f3rico-culturais de Caldas da Imperatriz s\u00e3o apresentadas com \n\nincorre\u00e7\u00f5es e de modo insuficiente.  Assim \u00e9 que al\u00e9m da aus\u00eancia das \n\nfontes dos dados apresentados, vale-se de termos obsoletos como \u201ctribo \n\nind\u00edgena\u201d, e apresenta nomes incorretos como o que nomeia um dos \n\ngrupos ind\u00edgenas citados para se referir aos primeiros habitantes da \n\nregi\u00e3o, grafado como \u201cXockleng\u201d, (idem, p. 6-74, grifo meu).  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o, ainda, aos aspectos hist\u00f3rico-culturais de Santo \n\nAmaro da Imperatriz, constata-se, tamb\u00e9m, contradi\u00e7\u00f5es nas \n\ninforma\u00e7\u00f5es contidas no Levantamento Arqueol\u00f3gico, no qual \u00e9 \n\nidentificada a exist\u00eancia de um s\u00edtio arqueol\u00f3gico \u201ccaracterizado por \n\ngrande quantidade de lascas e bifaces pequenos e pontas de proj\u00e9til (SC \n\n\u2013 SA \u2013 01)\u201d (SOCIOAMBIENTAL CONSULTORES ASSOCIADOS, \n\nEAS - PCH Santo Amaro, p. 6 \u2013 98, 2007) na \u00e1rea de influ\u00eancia da PCH \n\nSanto Amaro, localizado \u00e0 jusante do eixo da barragem. Contudo, \n\nposteriormente o Estudo Ambiental Simplificado desta PCH, no item \n\n\u201c7.3.9.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o do Impacto\u201d (idem, p. 7-36), nega esta \n\nexist\u00eancia, conforme transcri\u00e7\u00e3o abaixo, de parte deste item. \n \n\nNas \u00e1reas espec\u00edficas de obras da PCH Santo \n\nAmaro n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancia de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, \n\nsegundo o Relat\u00f3rio de Levantamento \n\nArqueol\u00f3gico da \u00e1rea dessa PCH, entregue e \n\nprotocolado no 1\u00b0 GR/IPHAN/SC em 14/12/06 \n\nsob o n\u00famero 685 (em anexo). Portanto n\u00e3o h\u00e1 \n\nevid\u00eancias em interfer\u00eancia em patrim\u00f4nio \n\narqueol\u00f3gico. (SOCIOAMBIENTAL \n\nCONSULTORES ASSOCIADOS, EAS - PCH \n\nSanto Amaro, p. 7-36).  \n\n \n\nEm termos gerais, um outro aspecto de fundamental import\u00e2ncia \n\na ser destacado \u00e9 que em todos os EAS realizados foi apresentado um \n\nitem que aborda os efeitos cumulativos das seis PCHs de forma \n\nintegrada, intitulado \u201c7.5 An\u00e1lise Ambiental Integrada e \n\nRecomenda\u00e7\u00f5es\u201d, com o objetivo de avaliar os \u201cprincipais impactos do \n\n71\n\n\n\n72 \n\n \n\nempreendimento em conjunto com os principais impactos das demais \n\nPCH?s projetadas para a mesma regi\u00e3o\u201d. Entretanto, os EAS n\u00e3o \n\napresentam essa an\u00e1lise integrada proposta, expondo apenas duas \n\ntabelas que relacionam os \u201cDados comparativos dos projetos das 6 \n\nPCH?s\u201d (constando apenas dados f\u00edsicos) e os \u201cImpactos das seis PCH?s \n\ncom maior potencial de efeitos cumulativos\u201d. \n\nFica, portanto, evidente na an\u00e1lise dos EAS realizados a \n\ndisparidade entre as abordagens referentes ao \u201cMeio F\u00edsico\u201d e o \u201cMeio \n\nS\u00f3cio-Econ\u00f4mico\u201d, as quais refletem o trato diferenciado das dimens\u00f5es \n\nambientais e sociais pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira no tocante \u00e0s \n\nexig\u00eancias dos estudos de impacto ambiental, e n\u00e3o socioambiental, para \n\na concess\u00e3o das licen\u00e7as ambientais. Como afirmaram Viveiros de \n\nCastro e Andrade (1988), e como reitera Fernandes (2005), acerca da \n\nelabora\u00e7\u00e3o de laudos antropol\u00f3gicos de impacto ambiental, \u201cos aspectos \n\nsociais s\u00e3o hierarquicamente inferiores, do ponto-de-vista da legisla\u00e7\u00e3o \n\nque regula os impactos (...)\u201d. A este respeito, Fernandes acrescenta que \n \n\n \n(...) a metodologia para o diagn\u00f3stico de impactos \n\nsobre qualquer esp\u00e9cie animal ou vegetal (o \n\n\u201ccomponente bi\u00f3tico\u201d) \u00e9 infinitamente mais \n\ndetalhada e rigorosa do que a metodologia \n\nempregada para o diagn\u00f3stico de impactos sobre o \n\n\u201ccomponente antr\u00f3pico\u201d. Ademais, quando se \n\ntrata de impactos sobre o \u201cbi\u00f3tico\u201d, as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es para a implanta\u00e7\u00e3o de programas \n\nde compensa\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o s\u00e3o claras e \n\ndirecionadas. O contr\u00e1rio ocorre com os impactos \n\nsobre os \u201cantr\u00f3picos\u201d. N\u00e3o h\u00e1 consenso sobre o \n\nque seja uma compensa\u00e7\u00e3o adequada. \n\n(FERNANDES, 2005, p. 192).   \n\n \n\n \n\nNesse sentido, os usos m\u00faltiplos dos rios e a gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos em quest\u00e3o, previstos pela Lei 9.433 de 08/01/1997 da Pol\u00edtica \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos s\u00e3o desconsiderados nesses estudos, de \n\nforma a ocultar a an\u00e1lise das principais dimens\u00f5es sociais conflitivas do \n\nprojeto das PCHs, para as comunidades dos munic\u00edpios a serem \n\natingidos.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o especificamente ao EAS em quest\u00e3o, um \u00faltimo \n\naspecto que merece, tamb\u00e9m, especial aten\u00e7\u00e3o \u00e9 o contraste entre o \n\ndestaque, nos EAS em quest\u00e3o, no item sobre os impactos, para a \n\n72\n\n\n\n \n\n \n\nimport\u00e2ncia da veicula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e da comunica\u00e7\u00e3o sobre a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do empreendimento na regi\u00e3o e a \u201cdesinforma\u00e7\u00e3o \n\nestrat\u00e9gica\u201d, como veremos no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, da popula\u00e7\u00e3o local \n\nsobre estes impactos. O argumento utilizado para justificar a \n\nnecessidade da referida informa\u00e7\u00e3o \u00e9 que embora o impacto seja \n\n\u201cextremamente subjetivo\u201d, existe o reconhecimento de que a usina \u201cgera \n\nnos moradores locais tens\u00e3o emocional em fun\u00e7\u00e3o da perspectiva de \n\nmudan\u00e7as sobre as quais estes n\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de qualificar ou \n\nmensurar\u201d. (SOCIOAMBIENTAL CONSULTORES ASSOCIADOS, \n\nEAS \u2013 PCH Ant\u00f4nio Munhoz Bonilha, p. 7-21, 2007).  \n\nEste destaque, contudo, n\u00e3o se concretiza em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \n\nde Santo Amaro da Imperatriz, uma vez que segundo nossos \n\nentrevistados, o que ocorreu foi a desinforma\u00e7\u00e3o acerca dos \n\nempreendimentos, o que tende a minimizar a import\u00e2ncia do debate \n\nentre as partes quanto aos conflitos \u201creais ou potenciais\u201d espec\u00edficos, e a \n\ninviabilizar o esclarecimento aos \u201cmoradores locais\u201d. De fato, como ser\u00e1 \n\nvisto mais adiante, essa preocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se concretizou por parte dos \n\nrespons\u00e1veis pela divulga\u00e7\u00e3o do Projeto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local, ou mesmo a \n\nconvoca\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia p\u00fablica para a discuss\u00e3o \n\nt\u00e9cnica e social dos empreendimentos, que s\u00f3 ocorreram atrav\u00e9s da \n\npress\u00e3o e de iniciativas tomadas pelo Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo. \n\nConclui-se, desse modo, que os EAS elaborados pela \n\nSocioambiental Consultores Associados Ltda. para o processo de \n\nlicenciamento das seis PCH?s projetadas para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Cubat\u00e3o apresentam informa\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises inconsistentes no que se \n\nrefere aos efeitos das PCHs no \u201cmeio s\u00f3cio-econ\u00f4mico\u201d, os quais n\u00e3o \n\ns\u00e3o avaliados adequadamente de acordo com as especificidades de cada \n\numa delas, e muito menos de forma integrada e aprofundada, que \n\ncorresponda \u00e0 import\u00e2ncia dos rios Cubat\u00e3o do Sul e Caldas do Norte \n\npara as popula\u00e7\u00f5es dos munic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz e \n\n\u00c1guas Mornas e de toda a regi\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica onde seriam \n\ninstaladas. Considerando a inter-rela\u00e7\u00e3o da vida social e o ambiente \n\nnatural ocupado, no qual se estabelecem as redes de sociabilidade, REIS \n\n(1993, p. 8) observa que \u201cTanto no caso de popula\u00e7\u00f5es camponesas \n\ncomo de popula\u00e7\u00f5es urbanas, o que parece indiscut\u00edvel \u00e9 a \n\ncomplexidade da vida social e a intrincada rela\u00e7\u00e3o com o ambiente \n\nnatural que ocupam\u201d na constitui\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o de seus territ\u00f3rios. \nOu seja, reafirmando nos termos de Haesbaert, como  \n\n \n(...) espa\u00e7os que al\u00e9m de serem a base econ\u00f4mica \n\ne pol\u00edtica de determinados grupos sociais s\u00e3o \n\nfontes de identifica\u00e7\u00e3o cultural, refer\u00eancia \n\n73\n\n\n\n74 \n\n \n\nsimb\u00f3lica que em um processo de \n\ndesterritorializa\u00e7\u00e3o perdem sentido e se \n\ntransformam em um n\u00e3o lugar (HAESBAERT, p. \n\n131, 2002). \n\n \n\nA n\u00e3o aten\u00e7\u00e3o a esta complexidade, impede, assim, n\u00e3o apenas a \n\ndevida caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas a serem atingidas pela instala\u00e7\u00e3o dos \n\nprojetos das PCHs, como tamb\u00e9m a dos efeitos delas decorrentes, e a \n\nindica\u00e7\u00e3o das devidas medidas mitigadoras, para a compensa\u00e7\u00e3o dos \n\nefeitos negativos para a regi\u00e3o e para as popula\u00e7\u00f5es por elas ocupadas.  \n\nA partir da an\u00e1lise do EAS sobre as PCHs em quest\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, \n\nainda, estender a preocupa\u00e7\u00e3o com o car\u00e1ter dos Estudos Simplificados \n\ntal como proposto pelo legisla\u00e7\u00e3o federal, para as orienta\u00e7\u00f5es do Novo \n\nC\u00f3digo Ambiental de Santa Catarina, promulgado em 2009 pela Lei \n\n14.675, que, \u00e9 uma sistematiza\u00e7\u00e3o da Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental Federal com \n\numa aten\u00e7\u00e3o \u00e0s peculiaridades ambientais do territ\u00f3rio catarinense, \n\npossuindo como tr\u00eas de suas treze \u201cinova\u00e7\u00f5es\u201d os aspectos abaixo \n\nrelacionados. \n\n \n\n- Agilidade no processo de licenciamento; \n\n- Conjunto de medidas com vistas a agilizar o licenciamento \n\nambiental; \n\n- Licenciamento ambiental simplificado; \n\n(C\u00d3DIGO ESTADUAL DO MEIO AMBIENTE DE SANTA \n\nCATARINA, 2009, p.11-12). \n\n \n\nConv\u00e9m, deste modo, citar as inten\u00e7\u00f5es dessas inova\u00e7\u00f5es trazidas \n\nnessa atualiza\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental estadual, conforme descrito no \n\ndocumento: \n \n\nReleva destacar que o C\u00f3digo Ambiental foi \n\nescrito dentro do princ\u00edpio da razoabilidade, \n\ntrazendo enormes avan\u00e7os, sempre com o intuito \n\nde promover a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \n\nde forma economicamente vi\u00e1vel e socialmente \n\njusta. (C\u00d3DIGO ESTADUAL DO MEIO \n\nAMBIENTE DE SANTA CATARINA, 2009, p. \n\n12). \n\n \n\nDiante desses novos princ\u00edpios estabelecidos pelo C\u00f3digo \n\nEstadual do Meio Ambiente de Santa Catarina, atualizado, imp\u00f5e-se a \n\n74\n\n\n\n \n\n \n\nseguinte quest\u00e3o a ser refletida: ser\u00e1 poss\u00edvel a promo\u00e7\u00e3o da \n\n\u201cpreserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais de forma economicamente vi\u00e1vel e \n\nsocialmente justa\u201d mediante Estudos Ambientais Simplificados e \n\nprocessos \u201c\u00e1geis\u201d de licenciamento ambiental, tendo em vista a \n\ncomplexidade e necessidades inerentes aos contextos socioambientais \n\nlocais? \n \n\n \n\n5.2 A Ata da Audi\u00eancia P\u00fablica \n\n \n\n \n\u201cO homem viveu milhares de anos \n\nsem energia el\u00e9trica, mas quem fica \nsem \u00e1gua uma semana?\u201d     (Eleazar \n\nGarbelotto). \n\n \n\nA primeira audi\u00eancia p\u00fablica realizada para discuss\u00e3o com a \n\npopula\u00e7\u00e3o acerca do projeto de instala\u00e7\u00e3o das PCHs na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o do Sul foi realizada no Sindicato dos \n\nTrabalhadores Rurais, munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz, no dia \n\n23 de julho de 2008, contando com a participa\u00e7\u00e3o de aproximadamente \n\n80 pessoas. \n\nProposta pela gest\u00e3o anterior do Comit\u00ea de Gerenciamento da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o do Sul e pelo setor do rafting \n\n(ambos diretamente envolvidos com o Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo), e \n\noficialmente convocada pela Comiss\u00e3o de Turismo e Meio Ambiente da \n\nAssembl\u00e9ia Legislativa do Estado de Santa Catarina (ALESC), a \n\nprimeira audi\u00eancia p\u00fablica foi transcrita e lavrada em ata pela \n\nCoordenadoria de Taquigrafia das Comiss\u00f5es da ALESC, registrando a \n\ninterlocu\u00e7\u00e3o de 27 atores sociais presentes na ocasi\u00e3o. \n\nCom o prop\u00f3sito de esclarecer as d\u00favidas da popula\u00e7\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao projeto hidrel\u00e9trico nos munic\u00edpios de Santo Amaro da \n\nImperatriz e \u00c1guas Mornas, a audi\u00eancia p\u00fablica contou com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos empreendedores, de alguns dos t\u00e9cnicos da \n\nSocioambiental Construtores Associados respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o \n\ndos EAS, de militantes do Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo, de \n\nambientalistas, jornalistas, representantes de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, como a \nFunda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente (FATMA) e a Secretaria de \n\nEstado do Desenvolvimento Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel (SDS, membros do \n\nComit\u00ea de Gerenciamento da Bacia do Rio Cubat\u00e3o do Sul, \n\nrepresentantes pol\u00edticos (como o prefeito do munic\u00edpio de \u00c1guas \n\n75\n\n\n\n76 \n\n \n\nMornas, deputado estadual, vereadores santo-amarenses e membros das \n\nSecretarias municipais), estudantes e professores universit\u00e1rios, \n\nagricultores, dentre diversos atores sociais da popula\u00e7\u00e3o local.  \n\nA complexidade da problem\u00e1tica em quest\u00e3o evidenciou uma \n\ns\u00e9rie de aspectos recorrentes em todo pa\u00eds no que se refere \u00e0 instala\u00e7\u00e3o \n\nde hidrel\u00e9tricas em \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o humana, como os dilemas \n\ndesenvolvimento x meio ambiente, progresso tecnol\u00f3gico x \n\nfortalecimento cultural/tradicional, responsabilidade p\u00fablica estatal x \n\nresponsabilidade privada. \n\nNesse documento de registro das discuss\u00f5es em torno do caso \n\ndas PCHs na Bacia do Rio Cubat\u00e3o do Sul, observa-se o evidente \n\nconflito entre a instala\u00e7\u00e3o das PCHs e as atividades de rafting, embora \n\nmuitos interlocutores tragam \u00e0 luz outros aspectos, interesses e conflitos \n\ninerentes aos empreendimentos propostos, como a incompatibilidade da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas num rio suscet\u00edvel a enchentes, a \n\nnecessidade de di\u00e1logo entre a sociedade civil e os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos \n\nacerca da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, bem como a import\u00e2ncia e os \n\nefeitos negativos das PCHs sobre as \u00e1guas termais locais.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao car\u00e1ter da audi\u00eancia p\u00fablica, o deputado estadual \n\ne presidente da Comiss\u00e3o de Turismo e Meio Ambiente da Assembl\u00e9ia \n\nLegislativa \u2013 CTMA, D\u00e9cio G\u00f3es, ressalta inicialmente: \n \n\nN\u00f3s temos uma quest\u00e3o que \u00e9 complexa. De um \n\nlado, temos a necessidade da produ\u00e7\u00e3o de energia \n\npara o Pa\u00eds poder se desenvolver, e o desafio de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia limpa. De outro lado, temos \n\nas quest\u00f5es ambientais, que precisam ser \n\nrespeitadas, a sustentabilidade precisa ser \n\nmantida, temos um desafio com as culturas \n\nexistentes. Existe um conjunto de fatores, um \n\nconjunto de interesses, todos leg\u00edtimos, e a gente \n\nprecisa encontrar os pontos de esclarecimento, de \n\nentendimento poss\u00edvel para que os interesses \n\nsejam contemplados o m\u00e1ximo poss\u00edvel. \n\n(ASSEMBL\u00c9IA LEGISLATIVA DO ESTADO \n\nDE SANTA CATARINA, Ata da Audi\u00eancia \n\nP\u00fablica, 2008, p. 3). \n\n \n\nA apresenta\u00e7\u00e3o do projeto das PCHs \u00e0s comunidades locais pelo \n\nempreendedor H\u00e9lio Jo\u00e3o Machado, 53 anos e nascido \u201cno outro lado do \n\nrio\u201d, foi realizada na audi\u00eancia p\u00fablica, sendo relatada a hist\u00f3ria da \n\niniciativa do projeto de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \u00e0 regi\u00e3o e realizado \n\num esclarecimento acerca das PCHs na Constitui\u00e7\u00e3o Federal Brasileira \n\n76\n\n\n\n \n\n \n\n(referindo-se \u00e0 Lei 8.8987, sobre a iniciativa privada na presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7o p\u00fablico, e \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o de 1997 da ANEEL\n33\n\n) \u2013 sua \n\ndefini\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o, incentivos fiscais e categoriza\u00e7\u00e3o legal.  O \n\nrelato do empreendedor sobre o nascimento da id\u00e9ia do aproveitamento \n\nhidrel\u00e9trico na regi\u00e3o \u00e9 bastante esclarecedor quanto aos interesses \n\nenvolvidos no projeto proposto, conforme segue: \n \n\nEu e o Ant\u00f4nio Munhoz temos uma parceria aqui \n\nem Santo Amaro, temos uma propriedade em \n\nCaldas da Imperatriz. A partir de 1990, \n\nadquirimos algumas propriedades com o objetivo \n\nde achar \u00e1gua quente, porque desej\u00e1vamos \n\ninvestir em turismo em Santo Amaro. Por dez \n\nanos procuramos \u00e1gua quente e n\u00e3o encontramos, \n\nda\u00ed, no \u00faltimo furo que fizemos l\u00e1 em cima, perto \n\nde um c\u00e2nion dentro da propriedade, eu disse para \n\no ge\u00f3logo: \u201cSe eu n\u00e3o encontrar \u00e1gua quente aqui, \n\nvou usar a minha parte de conhecimento de \n\nengenharia e pesquisar o potencial desse rio\u201d. \n\nDito e feito, n\u00e3o deu \u00e1gua quente no \u00faltimo po\u00e7o \n\nque fizemos, ent\u00e3o, comecei a procurar empresas \n\nde engenharia que trabalhassem com projetos \n\nvoltados para baixas pot\u00eancias hidrel\u00e9tricas. \n\nContratamos a Rischbieter Engenharia para fazer \n\no projeto t\u00e9cnico, considerada a melhor empresa \n\ndo Brasil hoje em termos de potenciais h\u00eddricos, e \n\ndepois contratamos a Socioambiental, do Ricardo \n\nArcari, que tamb\u00e9m \u00e9 uma empresa reconhecida \n\nem n\u00edvel nacional em termos de meio ambiente. \n\n(ASSEMBL\u00c9IA LEGISLATIVA DO ESTADO \n\nDE SANTA CATARINA, Ata da Audi\u00eancia \n\nP\u00fablica, 2008, p. 8). \n\n \n\nOs tipos de consumidor de energia foram especificados pelo \n\nempreendedor, referindo-se \u00e0s categorias \u201ccativo\u201d e \u201cindependente\u201d. De \n\nacordo com o proponente do projeto, a inten\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00e3o das PCHs \n\nconsiste justamente em criar uma empresa de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \n\npara comercializa\u00e7\u00e3o aos consumidores independentes por um menor \n\ncusto, sendo uma alternativa aos consumidores cativos que compram \nenergia das Centrais El\u00e9tricas de Santa Catarina (Celesc). Segundo \n\n                                                             \n33\n\n Embora a referida regulamenta\u00e7\u00e3o corresponda \u00e0 Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA \n\nn\u00b0 237 de 1997, que \u201cdisp\u00f5e sobre a revis\u00e3o e complementa\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios \n\nutilizados para o licenciamento ambiental\u201d.  \n\n77\n\n\n\n78 \n\n \n\nH\u00e9lio Jo\u00e3o Machado, o protocolo do invent\u00e1rio de potencial h\u00eddrico \n\nexigido pela ANEEL para a avalia\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais na \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia foi emitido pelos empreendedores e aprovado em \n\n2004 pela Ag\u00eancia, a qual leva em considera\u00e7\u00e3o \u201ccomo tirar maior \n\nquantidade de energia daquele rio com menos impacto ambiental\u201d.  \n\n As barragens de eleva\u00e7\u00e3o e de acumula\u00e7\u00e3o previstas no projeto \n\ndas PCHs para a \u201ccompatibiliza\u00e7\u00e3o das atividades\u201d a serem \n\ndesenvolvidas nos rios (no caso, o rafting e as PCHs) \u2013 apresentadas em \n\noutra ocasi\u00e3o \u00e0s empresas de rafting, em reuni\u00e3o informal na \n\npropriedade do empreendedor - foram tamb\u00e9m expostas pelo referido \n\nempreendedor \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, na Audi\u00eancia P\u00fablica, ressaltando a \n\nimporta\u00e7\u00e3o de tecnologia alem\u00e3 em todo o processo previsto. Quanto \u00e0 \n\nno\u00e7\u00e3o de \u201charmoniza\u00e7\u00e3o\u201d dos usos m\u00faltiplos do rio em conflito, \n\nnorteadora do projeto hidrel\u00e9trico na regi\u00e3o, o empreendedor declara: \n\n \n\nEssa foi a concep\u00e7\u00e3o que n\u00f3s tivemos para \n\nconseguir fazer uma coisa que, quem sabe, pode \n\nser exemplo em termos de Brasil: mostrar que \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia n\u00e3o \u00e9 totalmente antag\u00f4nica ao \n\nprojeto de rafting.\u201d (ASSEMBL\u00c9IA \n\nLEGISLATIVA DO ESTADO DE SANTA \n\nCATARINA, Ata da Audi\u00eancia P\u00fablica, 2008, \n\np.11, destaque do documento). \n\n \nAs controv\u00e9rsias quanto ao n\u00famero exato de PCHs a serem \n\ninstaladas foram discutidas na reuni\u00e3o (assim como a gera\u00e7\u00e3o de \n\nempregos previstos em cada obra), pois inicialmente alegou-se a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de 7 usinas e em outros momentos foram referidas 6 e 5 \n\nusinas pelos empreendedores. A popula\u00e7\u00e3o reivindicou um \n\nesclarecimento acerca dessa defini\u00e7\u00e3o do projeto, sendo justificada pelo \n\nrepresentante de licenciamento ambiental da FATMA, Luiz Ant\u00f4nio \n\nGarcia Correa, afirmando que em 2007,  \n \n\n \n(...) das sete PCHs originais, seis foram \n\napresentadas, e a PCH Canto dos Schulwz n\u00e3o foi \n\nlicenciada na licen\u00e7a ambiental pr\u00e9via. As demais, \n\nAnt\u00f4nio Munhoz Bonilha, Jo\u00e3o El\u00f3i, Santo \n\nAmaro, Caldas do Norte e Sacramento, receberam \n\na licen\u00e7a pr\u00e9via. (ASSEMBL\u00c9IA LEGISLATIVA \n\nDO ESTADO DE SANTA CATARINA, Ata da \n\nAudi\u00eancia P\u00fablica, 2008, p. 27). \n\n  \n\n78\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nA dimens\u00e3o econ\u00f4mica dos conflitos de interesses existentes \n\nnesse caso \u00e9 evidenciada por alguns atores sociais na audi\u00eancia p\u00fablica, \n\na exemplo do representante da Secretaria do Desenvolvimento SDS, \n\nFl\u00e1vio Rene Brea Victoria, que ressalta sua contrariedade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nnot\u00edcia de amea\u00e7a de extin\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do rio, e considera que a amea\u00e7a, \n\nde fato, tende a consistir nos \u201cpreju\u00edzos \u00e0s atividades econ\u00f4micas do \n\nrafting\u201d. O representante da SDS tamb\u00e9m apresentou as atribui\u00e7\u00f5es da \n\nDiretoria de Recursos H\u00eddricos do referido \u00f3rg\u00e3o, a qual avalia a reserva \n\nde disponibilidade h\u00eddrica de empreendimentos e possui como pol\u00edtica a \n\nan\u00e1lise e a preserva\u00e7\u00e3o dos usos m\u00faltiplos de \u00e1gua nos mesmos, assim \n\ncomo exp\u00f4s os tr\u00e2mites e fases de fluxo do projeto no processo de \n\nlicenciamento. De acordo com suas considera\u00e7\u00f5es, o caso ressalta \u201cum \n\nconflito justamente entre as atividades econ\u00f4micas\u201d, e prossegue: \n \n\nTemos uma atividade que gera energia, que \u00e9 um \n\nempreendimento, e ser\u00e1 uma atividade como as \n\noutras que existem na bacia\n34\n\n. \u00c9 isso que n\u00f3s \n\ntemos considerado na an\u00e1lise nas diversas bacias. \n\nNesse caso, especificamente, n\u00f3s temos uma \n\natividade ligada \u00e0 natureza, atividade de rafting, \n\natividades que voc\u00eas conhecem melhor do que eu.  \n\nEnt\u00e3o, n\u00f3s entendemos que esse contexto todo \n\ndeve ser equalizado justamente nessa an\u00e1lise da \n\nquest\u00e3o das atividades econ\u00f4micas.(...) em dado \n\nmomento, vai ter que se analisar o peso das \n\natividades econ\u00f4micas envolvidas e isso vai ter \n\nque ser usado como crit\u00e9rio de decis\u00e3o para ent\u00e3o \n\nverificar se os megawatts gerados por um \n\ndeterminado empreendimento superam, em \n\ntermos das necessidades locais, aquilo que \u00e9 \n\ngerado com a economia local, bem como algum \n\nefeito que as atividades de PCHs v\u00e3o ter sobre a \n\neconomia local. Ent\u00e3o, na verdade, vai ter que \n\nhaver uma equaliza\u00e7\u00e3o. (ASSEMBL\u00c9IA \n\nLEGISLATIVA DO ESTADO DE SANTA \n\nCATARINA, Ata da Audi\u00eancia P\u00fablica, 2008, p. \n\n4 \u2013 5, grifo meus). \n\n \n\n \n\n                                                             \n34\n\n De acordo com o representante da Secretaria do Estado de \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel - SDS, as PCHs s\u00e3o consideradas \n\nusu\u00e1rios de \u00e1gua como as demais atividades desenvolvidas nos rios. \n\n79\n\n\n\n80 \n\n \n\n   \n\nNo mesmo sentido, o diretor de licenciamento da FATMA, Luiz \n\nAntonio Garcia Correa, reafirma que o caso em quest\u00e3o consiste em \n\n\u201cum conflito de uso do recurso h\u00eddrico entre duas atividades econ\u00f4micas \n\nque pretendem se instalar\u201d (Ata da Audi\u00eancia P\u00fablica, 2008, p. 6).  \n\nAdemais, este representante faz uma alus\u00e3o ao aspecto t\u00e9cnico e jur\u00eddico \n\ndo processo de licenciamento dos empreendimentos (o qual alega estar \n\nsustado) e faz uma advert\u00eancia quanto \u00e0 legitimidade do discurso da \n\ncomunidade nesse debate, ao declarar o que segue na transcri\u00e7\u00e3o abaixo: \n \n\nDevo tamb\u00e9m colocar aos senhores que o \n\nprocesso de licenciamento se d\u00e1 tendo em vista, \n\nlogicamente, os aspectos t\u00e9cnicos, mas os \n\naspectos jur\u00eddicos tamb\u00e9m relacionados ao \n\nempreendimento. Ent\u00e3o, muitas vezes algumas \n\nquest\u00f5es s\u00e3o colocadas em n\u00edvel de comunidade, \n\no que respeitamos, mas na quest\u00e3o p\u00fablica os \n\nnossos atos t\u00eam que ser pautados naquilo que rege \n\na legisla\u00e7\u00e3o, e volto a frisar que \u00e9 importante \n\ndesenvolvermos aqui um debate de alto n\u00edvel, \n\ncom o esp\u00edrito desarmado, com o objetivo de \n\npropiciar realmente um avan\u00e7o em termos de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, para que possamos, dentro dos nossos \n\natos, que se revista na maior realidade, sempre \n\ndentro do que est\u00e1 pautado na legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental. (ASSEMBL\u00c9IA LEGISLATIVA DO \n\nESTADO DE SANTA CATARINA, Ata da \n\nAudi\u00eancia P\u00fablica, 2008, p.6, grifos meus)  \n\n  \n\nA partir de alguns discursos proferidos na audi\u00eancia p\u00fablica e \n\nregistrados nesta Ata, as duas atividades econ\u00f4micas freq\u00fcentemente \n\ncitadas pelos interlocutores, a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica pelas PCHs e a \n\natividade tur\u00edstica do rafting, relacionam-se diretamente com a quest\u00e3o \n\ndo desenvolvimento econ\u00f4mico local dos munic\u00edpios, como afirma a \n\nvereadora Isolete dos Santos, de Santo Amaro da Imperatriz: \n \n\n(...) estamos vivendo hoje um drama bem s\u00e9rio: \n\nde um lado, temos um empreendimento que o \n\nmunic\u00edpio desconhece; de outro, temos \n\nempreendimentos que a cidade est\u00e1 come\u00e7ando a \n\ndesenvolver, como o turismo, com perspectiva de \n\ndeslanchar (...) dois assuntos muito importantes \n\npara a nossa cidade e que podem mudar o rumo da \n\n80\n\n\n\n \n\n \n\neconomia dela. (ASSEMBL\u00c9IA LEGISLATIVA \n\nDO ESTADO DE SANTA CATARINA, Ata da \n\nAudi\u00eancia P\u00fablica, 2008, p. 7) \n\n \n\n \n\n Por outro lado, o operador de rafting e membro do Movimento \n\nRio Cubat\u00e3o Vivo Eleazar Garbelotto, lembra \u00e0 todos os presentes a j\u00e1 \n\nexistente \u201cguerra da \u00e1gua\u201d no planeta, e ressalta a compatibilidade da \n\natividade do rafting com a preserva\u00e7\u00e3o do Rio Cubat\u00e3o do Sul, bem \n\ncomo para o desenvolvimento econ\u00f4mico de Santo Amaro da \n\nImperatriz. Segundo a defesa da atividade do rafting efetuada pelo \n\noperador, o rafting consiste na principal atividade do turismo de \n\naventura na regi\u00e3o, e gera aproximadamente R$ 1 milh\u00e3o de reais ao ano \n\npara o munic\u00edpio de Santo Amaro, al\u00e9m de envolver v\u00e1rias pessoas nos \n\ndemais rendimentos do setor tur\u00edstico. Ressalta, tamb\u00e9m, que a atividade \n\ndo rafting gera ganhos de mais de R$ 1 milh\u00e3o de reais ao ano ao campo \n\nmidi\u00e1tico e jornal\u00edstico, uma vez que: \u201cTelevis\u00e3o, jornais e revistas \n\nfazem toda uma propaganda da atividade e, em conseq\u00fc\u00eancia, da regi\u00e3o \n\nda Grande Florian\u00f3polis.\u201d (ASSEMBL\u00c9IA LEGISLATIVA DO \n\nESTADO DE SANTA CATARINA, Ata da Audi\u00eancia P\u00fablica, 2008, p. \n\n16) \n\nAo realizar uma explana\u00e7\u00e3o acerca do contexto hist\u00f3rico e h\u00eddrico \n\nda regi\u00e3o e apresentar um v\u00eddeo sobre os poss\u00edveis efeitos das \n\nhidrel\u00e9tricas no meio ambiente e turismo locais, o operador alega que as \n\nPCHs na regi\u00e3o n\u00e3o correspondem \u00e0 voca\u00e7\u00e3o ambiental e social dos \n\nmunic\u00edpios, justificando:  \n \n\nA nossa bacia tem outro destino, a energia que se \n\nproduz aqui \u00e9 outra, \u00e9 a energia da sa\u00fade, do \n\nesporte, da \u00e1gua. Transformar tudo isso em \n\nenergia el\u00e9trica n\u00e3o \u00e9 voca\u00e7\u00e3o. Treze megawatts \u00e9 \n\nnada de energia. V\u00e3o destruir tudo, desequilibrar \n\ntudo. E neste momento, em vez de estarmos aqui \n\ndiscutindo estrat\u00e9gias para melhorar a qualidade \n\nde vida, a qualidade da \u00e1gua, estamos discutindo \n\nsobre um eminente monstro que se aproxima e \n\nque vai detonar isso tudo e mais ainda. \n\n(ASSEMBL\u00c9IA LEGISLATIVA DO ESTADO \n\nDE SANTA CATARINA, Ata da Audi\u00eancia \n\nP\u00fablica, 2008, p. 15). \n\n     \n\n \n\n81\n\n\n\n82 \n\n \n\nEm s\u00edntese, foi poss\u00edvel constatar em primeiro lugar, atrav\u00e9s da \n\nan\u00e1lise do documento em pauta, a identifica\u00e7\u00e3o objetiva do campo de \n\nconflito, atrav\u00e9s da constata\u00e7\u00e3o de diferentes interesses a respeito da \n\npossibilidade de instala\u00e7\u00e3o de seis PCHs na regi\u00e3o.  \n\nAo mesmo tempo e em segundo lugar, que a atua\u00e7\u00e3o do \n\nMovimento Rio Cubat\u00e3o Vivo na ocasi\u00e3o da audi\u00eancia p\u00fablica foi \n\nmarcante, na medida em que seus integrantes se fizeram numerosamente \n\npresentes e militaram em defesa do meio ambiente e da \u201cvoca\u00e7\u00e3o \n\ncultural\u201d locais.  Como ser\u00e1 visto mais adiante, muitos integrantes \n\nestudaram previamente os EAS e buscaram levantar algumas d\u00favidas \n\nrelacionadas ao conte\u00fado t\u00e9cnico dos mesmos e suas incongru\u00eancias. \n\nNesse sentido, a atua\u00e7\u00e3o do Movimento mostrou-se fundamental para a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre os dois \u201cuniversos\u201d presentes (ainda que permeados \n\npor heterogeneidades): a popula\u00e7\u00e3o local e os empreendedores, sendo \n\ntamb\u00e9m ressaltados os direitos das popula\u00e7\u00f5es no exerc\u00edcio da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica frente a esses empreendimentos.  \n\nComo modo de afirma\u00e7\u00e3o e fortalecimento da voz ativa do \n\nMovimento face \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o das pequenas centrais hidrel\u00e9tricas na \n\nregi\u00e3o, um de seus integrantes declara aos presentes na audi\u00eancia: \u201cO rio \n\nCubat\u00e3o \u00e9 um corredor ecol\u00f3gico do Parque do Tabuleiro. Quer dizer, \u00e9 \n\num rio vivo, e n\u00f3s somos do Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo.\u201d (Eleazar \n\nGarbelotto, ASSEMBL\u00c9IA LEGISLATIVA DO ESTADO DE SANTA \n\nCATARINA, Ata da Audi\u00eancia P\u00fablica, 2008, p. 15).  Nesse sentido, as \n\ninten\u00e7\u00f5es e objetivos do Movimento foram tamb\u00e9m colocadas na \n\nocasi\u00e3o, a exemplo da declara\u00e7\u00e3o da integrante Geni Hack Cardoso ao \n\nrealizar a leitura dos Princ\u00edpios da Carta da Terra: \n \n\nPrevenir danos ao meio ambiente como melhor \n\nm\u00e9todo de prote\u00e7\u00e3o ambiental e, quando o \n\nconhecimento for limitado, tomar o caminho da \n\nprud\u00eancia. E este \u00e9 o objetivo deste movimento. \n\n(...) Terra, nosso lar, ainda est\u00e1 viva com uma \n\ncomunidade de vida \u00fanica. Vamos unir for\u00e7as \n\npara defend\u00ea-la e n\u00e3o destru\u00ed-la por leis mal \n\npensadas. Vamos defender com fundamento \u00e9tico \n\ne emergente dentro dessa nossa comunidade de \n\nSanto Amaro. (ASSEMBL\u00c9IA LEGISLATIVA \n\nDO ESTADO DE SANTA CATARINA, Ata da \n\nAudi\u00eancia P\u00fablica, 2008, p. 13-14).  \n\n       \n\n \n\n82\n\n\n\n \n\n \n\nNeste sentido, cabe ressaltar que, ao contr\u00e1rio de outros \n\nmovimentos em rea\u00e7\u00e3o \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de barragens, como o MAB, a \n\nquest\u00e3o ambiental evidencia-se como norteadora das diretrizes e \n\nreivindica\u00e7\u00f5es do Movimento, na medida em que as quest\u00f5es \n\nsocioculturais dos conflitos discutidos na audi\u00eancia revelaram-se, por \n\nparte dos interlocutores a ela simbioticamente associadas.  \n\nEm terceiro lugar, a exist\u00eancia de diferentes linguagens \n\nenvolvidas em todo o processo de licenciamento, ou seja, a linguagem \n\nt\u00e9cnica especializada contida nos estudos de impactos ambientais e a \n\nlinguagem corrente intelig\u00edvel \u00e0 popula\u00e7\u00e3o a ser afetada pelas obras \n\nhidrel\u00e9tricas tornaram o momento da audi\u00eancia p\u00fablica uma \n\noportunidade de \u201ctradu\u00e7\u00e3o\u201d do projeto para o esclarecimento de boa \n\nparte das vari\u00e1veis intr\u00ednsecas \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o dessas obras nas \n\nlocalidades selecionadas. De acordo com Blunk (apud, BLOEMER e \n\nSHERER-WARREN, 1993) \n \n\nPara que uma comunica\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria se \n\nestabele\u00e7a entre o t\u00e9cnico de planejamento e a \n\npopula\u00e7\u00e3o-alvo \u00e9 necess\u00e1rio se decodificar tanto a \n\nlinguagem t\u00e9cnica, como a linguagem da \n\npopula\u00e7\u00e3o local (principalmente quando se trata \n\nde grupos com fortes caracter\u00edsticas regionais). \n\nPara tanto pode ser necess\u00e1rio a cria\u00e7\u00e3o de uma \n\nmeta-comunica\u00e7\u00e3o que permita a aproxima\u00e7\u00e3o \n\nling\u00fc\u00edstica dos dois grupos (BLUNK, 1983, apud \n\nBLOEMER e SHERER-WARREN, 1993, p. 9).   \n\n  \n\nObserva-se ao longo da Ata analisada que muitos atores sociais \n\nmanifestaram-se e posicionaram-se acerca de diversos aspectos que \n\ngiram em torno da instala\u00e7\u00e3o dos empreendimentos hidrel\u00e9tricos, como \n\na no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento, sustentabilidade, energia, preserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental, legisla\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, autonomia e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular, dentre demais quest\u00f5es inter-relacionadas que \n\ncircularam na ocasi\u00e3o. \n\n Por \u00faltimo, dada a complexidade da problem\u00e1tica e dos \n\ninteresses envolvidos no projeto de instala\u00e7\u00e3o das PCHs nos munic\u00edpios, \n\nalguns interlocutores advertiram que os assuntos de necess\u00e1rio \n\nesclarecimento n\u00e3o se esgotaram e foram insatisfatoriamente abordados \nno prazo de duas horas estabelecido para a audi\u00eancia p\u00fablica, o que \n\ndeterminou, como encaminhamento final, a convoca\u00e7\u00e3o de uma nova \n\n83\n\n\n\n84 \n\n \n\nreuni\u00e3o t\u00e9cnica dentro de um prazo de 90 dias para a aprecia\u00e7\u00e3o e trato \n\ndas quest\u00f5es abordadas insatisfatoriamente nesse primeiro momento\n35\n\n. \n\nVale destacar, por conseguinte, que ficou evidente, atrav\u00e9s das \n\ninterven\u00e7\u00f5es de membros do Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo, que o \n\nconflito \u201cPCHs x Rafting\u201d predominantemente referido por outros atores \n\nsociais na audi\u00eancia p\u00fablica, n\u00e3o consiste no \u00fanico debate a ser \n\naprofundado em toda a problem\u00e1tica inerente \u00e0s poss\u00edveis \n\ntransforma\u00e7\u00f5es socioambientais que decorrem da instala\u00e7\u00e3o de obras \n\npotencialmente causadoras de impacto ambiental, como as PCHs em \n\nquest\u00e3o.  Conforme as declara\u00e7\u00f5es de alguns interlocutores, registradas \n\nna presente ata, outros conflitos se originam deste caso e n\u00e3o se limitam \n\n\u00e0s duas atividades econ\u00f4micas enfatizadas, conforme apontam as \n\nobserva\u00e7\u00f5es a seguir: \n \n\n(...) eu gostaria que a Fatma realmente nos tirasse \n\nas d\u00favidas, talvez numa pr\u00f3xima oportunidade, \n\ncom t\u00e9cnicos, para que eles viessem nos dizer \n\nquais s\u00e3o os impactos que podem ser causados, \n\nporque aqui n\u00e3o ficou resolvido nada. Saio daqui \n\nfrustrada, parece que a reuni\u00e3o ficou ligada ao \n\nrafting e \u00e0s hidrel\u00e9tricas, e n\u00e3o era isso que \n\ndeveria ser feito aqui nesta reuni\u00e3o. Deveria ser \n\nfeito um esclarecimento sobre o melhor uso \n\ndessas \u00e1guas; as \u00e1guas de Santo Amaro do \n\nCubat\u00e3o n\u00e3o v\u00e3o mais abastecer Florian\u00f3polis, a \n\nGrande Florian\u00f3polis, s\u00f3 as \u00e1guas dos Pil\u00f5es. \n\n(Magda Magri, ASSEMBL\u00c9IA LEGISLATIVA \n\nDO ESTADO DE SANTA CATARINA, Ata da \n\nAudi\u00eancia P\u00fablica, 2008, p. 25).  \n\n      \n\nAcho que hoje n\u00f3s n\u00e3o dever\u00edamos pensar em \n\nresponder sobre duas quest\u00f5es, a atividade de \n\nrafting e a atividade de PCH, porque s\u00e3o \n\nempreendimentos. N\u00f3s temos que pensar no \n\nmunic\u00edpio, no impacto ambiental para o ser \n\nhumano, para o morador de Santo Amaro, de \n\nPalho\u00e7a, de Florian\u00f3polis, da Grande \n\nFlorian\u00f3polis. (Ver. Isolete dos Santos, \n\n                                                             \n35\n\n Como conseq\u00fc\u00eancia dessas considera\u00e7\u00f5es, foi posteriormente organizada e realizada a \nsegunda audi\u00eancia p\u00fablica na Comunidade de Lurdes, no munic\u00edpio de \u00c1guas Mornas, em \n\n27/11/2009. Segundo o relato de alguns informantes, esse evento p\u00fablico foi promovido pela \n\ncomiss\u00e3o dos empreendedores e agendado num dia de semana, em hor\u00e1rio comercial, sem a \npr\u00e9via divulga\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local. A ata dessa segunda audi\u00eancia p\u00fablica n\u00e3o foi publicada e \n\ndisponibilizada para a presente pesquisa.   \n\n84\n\n\n\n \n\n \n\nASSEMBL\u00c9IA LEGISLATIVA DO ESTADO \n\nDE SANTA CATARINA, Ata da Audi\u00eancia \n\nP\u00fablica, 2008, p. 29) \n\n \n\nCabe, ainda, em conclus\u00e3o, ressaltar a reflex\u00e3o do Professor da \n\nUnivali, Ant\u00f4nio Carlos Beaumord, na Audi\u00eancia P\u00fablica em quest\u00e3o, \n\nsobre as discuss\u00f5es registradas: \u201cPor tudo que foi colocado aqui, para \n\nmim ainda tem uma d\u00favida: seria o rafting o \u00fanico conflito?\u201d \n(ASSEMBL\u00c9IA LEGISLATIVA DO ESTADO DE SANTA \n\nCATARINA, Ata da Audi\u00eancia P\u00fablica, 2008, p. 23). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5.3 A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica do Minist\u00e9rio P\u00fablico - Liminar \n\n \n\n \n\nConforme a Recomenda\u00e7\u00e3o n\u00ba 07/2008, expedida em 22 de julho \n\nde 2008\n36\n\n, com as pondera\u00e7\u00f5es sobre o projeto de instala\u00e7\u00e3o das seis \n\nPCHs nos munic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz e \u00c1guas Mornas, o \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Santa Catarina prop\u00f4s a a\u00e7\u00e3o civil \n\np\u00fablica n\u00ba 057.09.002739-2, contra a ADIPLAN Incorporadora Ltda.,o \n\nSr. H\u00e9lio Jo\u00e3o Machado e a Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente \n\n(FATMA). Em resposta a essa a\u00e7\u00e3o, no dia 26 de novembro de 2008, a \n\nju\u00edza Cintia Werlang deferiu uma liminar\n37\n\n que suspende as licen\u00e7as \n\nambientais pr\u00e9vias concedidas pela FATMA, para a instala\u00e7\u00e3o de 5 \n\n(cinco) das 6 (seis) PCHs propostas para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nCubat\u00e3o do Sul.  \n\nA liminar deferida consiste numa s\u00e9rie de observa\u00e7\u00f5es e \n\nacusa\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s irregularidades dos Estudos Ambientais \n\nSimplificados (EAS), realizados de forma individualizada em rela\u00e7\u00e3o a \n\ncada uma das PCHs, e \u00e0 atua\u00e7\u00e3o da FATMA no processo de \n\nlicenciamento. Dentre as acusa\u00e7\u00f5es, foi afirmado pelo Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico que os empreendedores formalizaram o pedido de licenciamento \n\nmediante estudos ambientais individuais que ocultam \u201ca capacidade \n\n                                                             \n36\n\n ANEXO 5. \n37\n\n ANEXO 7. \n\n85\n\n\n\n86 \n\n \n\ntotal do empreendimento, bem como o vulto dos impactos ambientais\u201d. \n\nDesse modo, o \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico acusa a FATMA de conceder as licen\u00e7as \n\nambientais pr\u00e9vias sem analisar e considerar os poss\u00edveis efeitos \n\nsocioambientais causados pela implanta\u00e7\u00e3o conjunta dos \n\nempreendimentos. Em rela\u00e7\u00e3o a essa pondera\u00e7\u00e3o, declara: \n \n\nArgumentou tamb\u00e9m acerca da responsabilidade \n\nda Fatma, que emitiu irregularmente as citadas \n\nlicen\u00e7as, mesmo ciente da inten\u00e7\u00e3o dos primeiros \n\nr\u00e9us, deixando de exigir a apresenta\u00e7\u00e3o de \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Ambiental Integrada (AAI), \n\ncorrespondente ao estudo de viabilidade de \n\nconstru\u00e7\u00e3o e impacto ambiental relativo a toda a \n\nBacia do Rio Cubat\u00e3o do Sul. (MINIST\u00c9RIO \n\nP\u00daBLICO DO ESTADO DE SANTA \n\nCATARINA, 2008, p. 1) \n\n       \n\nPosteriormente, a liminar faz observa\u00e7\u00f5es sobre o conte\u00fado dos \n\nreferidos EAS, afirmando que eles foram acompanhados: \n  \n\n(...) de farta documenta\u00e7\u00e3o, h\u00e1bil a evidenciar \n\nfortes ind\u00edcios do descumprimento da legisla\u00e7\u00e3o \n\nde prote\u00e7\u00e3o ambiental em vigor, porquanto noticia \n\na pretens\u00e3o dos primeiros r\u00e9us em instalar 06 \n\n(seis) PCH's na Bacia do Rio Cubat\u00e3o do Sul, \n\nentre os munic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz \n\ne \u00c1guas Mornas, sem que tenham promovido \n\nestudo ambiental conjunto e integrado acerca dos \n\nefeitos ambientais que poder\u00e3o ser causados por \n\nesse empreendimento, mas estudos ambientais \n\nindividuais, para os quais j\u00e1 obteve licen\u00e7a \n\nambiental pr\u00e9via por parte da FATMA, o que \n\npode traduzir irrepar\u00e1vel dano ao meio ambiente \n\ne, via de conseq\u00fc\u00eancia, \u00e0 toda popula\u00e7\u00e3o \n\nabastecida pelas \u00e1guas desse importante \n\nmanancial. (MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO DO \n\nESTADO DE SANTA CATARINA, 2008, p. 2). \n\n \n\n \n\nVale destacar que a Resolu\u00e7\u00e3o 001/86 do Conselho Nacional do \n\nMeio Ambiente (IBAMA) \u00e9 tida como par\u00e2metro nas considera\u00e7\u00f5es do \n\npresente documento, pois estabelece nos artigos 5 e 6  as diretrizes para \n\n86\n\n\n\n \n\n \n\na Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental (AIA)\n38\n\n  exigida para a obten\u00e7\u00e3o das \n\nlicen\u00e7as (anexo 6). \n\nVisto o que estabelece a vigente Resolu\u00e7\u00e3o para a elabora\u00e7\u00e3o dos \n\nestudos de impactos ambientais exigidos para obras potencialmente \n\ncausadoras de significativa degrada\u00e7\u00e3o no meio ambiente, em especial o \n\nart. 6 que determina as diretrizes para seu desenvolvimento e \n\ncomposi\u00e7\u00e3o, a liminar decreta o cumprimento do mesmo, de forma a \n\ncontemplar um diagn\u00f3stico de toda a \u00e1rea de influ\u00eancia do projeto em \nseu conjunto (considerado nesse documento como uma \u00fanica obra), ou \n\nseja, a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Cubat\u00e3o do Sul, seguida da seguinte \n\nargumenta\u00e7\u00e3o. \n \n\nPor certo que n\u00e3o se pode analisar o projeto de \n\ncada uma das pequenas centrais hidrel\u00e9tricas \n\nindividualmente, sob pena de se negligenciar \n\nacerca do impacto ambiental que o conjunto da \n\nobra poder\u00e1 causar, principalmente pelo fato de \n\nestarem inseridas na mesma Bacia Hidrogr\u00e1fica, o \n\nque torna imprescind\u00edvel que os projetos das 06 \n\nPCH's sejam entendidos como uma \u00fanica obra, \n\nfazendo-se necess\u00e1rio, por conseq\u00fc\u00eancia, o estudo \n\nde impacto ambiental que este projeto com um \n\ntodo poder\u00e1 gerar. (MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO DO \n\nESTADO DE SANTA CATARINA, 2008, p. 3). \n\n \n\n    \n\nAs infer\u00eancias apontadas pela Ju\u00edza respons\u00e1vel pelo caso em \n\npauta s\u00e3o, tamb\u00e9m, amparadas pelo Princ\u00edpio de Precau\u00e7\u00e3o e \n\nPreven\u00e7\u00e3o, que consistem no quadro orientador da pol\u00edtica ambiental \nmoderna, e estabelecem que mesmo na incerteza acerca das \n\nconseq\u00fc\u00eancias e poss\u00edveis efeitos danosos, a obra ou atividade n\u00e3o deve \n\nser realizada, prevalecendo, desta maneira, o direito e a prioridade de \n\npreserva\u00e7\u00e3o ao meio ambiente. Em conjuga\u00e7\u00e3o aos referidos princ\u00edpios e \n\njustificado por eles, fica estabelecida a invers\u00e3o do \u00f4nus da prova, sendo \n\ntransferido aos empreendedores o \u00f4nus de demonstrar a seguran\u00e7a dos \n\nempreendimentos propostos, a partir da interpreta\u00e7\u00e3o do art. 6\u00ba, VIII, da \n\nLei 8.078/1990 c/c o art. 21 da Lei 7.347/1985.   Quanto a essa \n\ndetermina\u00e7\u00e3o, a Ju\u00edza justifica: \n\n                                                             \n38\n\n Segundo as especifica\u00e7\u00f5es contidas na legisla\u00e7\u00e3o que orienta a Pol\u00edtica Nacional do Meio \n\nAmbiente, a Avalia\u00e7\u00e3o de Impactos Ambientais \u2013 AIA consiste no processo de an\u00e1lise \npreliminar de todos os impactos de um projeto enquanto o EIA/EAS constitui o instrumento \n\ndessa avalia\u00e7\u00e3o.  \n\n87\n\n\n\n88 \n\n \n\n \n\nIsso porque os documentos angariados aos autos \n\nn\u00e3o deixam d\u00favida acerca da urg\u00eancia e necessidade \n\nda medida para o fim de evitar dano irrepar\u00e1vel ao \n\nmeio ambiente e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.  \n\nEm situa\u00e7\u00f5es como essa a cautela deve sempre \n\npender a favor do meio ambiente, j\u00e1 que, em \n\nhomenagem aos princ\u00edpios da preven\u00e7\u00e3o e \n\nprecau\u00e7\u00e3o, \"a simples amea\u00e7a de les\u00e3o ao meio \n\nambiente j\u00e1 enseja o manejo da a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica, \n\nafastando a necessidade de provar o dano efetivo, \n\npois a lesividade concreta n\u00e3o \u00e9 conditio sine qua \n\nnom \u00e0 a\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o ambiental, bastando a \n\nsimples possibilidade\". (MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO \n\nDO ESTADO DE SANTA CATARINA, 2008, p. \n\n4). \n\n \n\n \n\nDiante do exposto, a decis\u00e3o oficial defere a presente liminar que \n\nordena a suspens\u00e3o das licen\u00e7as ambientais concedidas nos processos de \n\nlicenciamento ambiental pretendidos para a implementa\u00e7\u00e3o das cinco \n\nPCHs pretendidas, a serem instaladas nos rios Cubat\u00e3o do Sul e Caldas \n\nNorte, como tamb\u00e9m a suspens\u00e3o de novas licen\u00e7as ambientais para a \n\nPCH Canto do Schulwz, no Rio Caldas Norte. No caso de \n\ndescumprimento dessa decis\u00e3o, a liminar estabelece para os \n\nempreendedores uma multa di\u00e1ria no valor de R$ 5.000 . \n\n\u00c9 indispens\u00e1vel, tamb\u00e9m, destacar que o documento em quest\u00e3o \n\nconsiste numa \u201cDecis\u00e3o Interlocut\u00f3ria\u201d, cuja finalidade \u00e9 proteger o \n\ndireito exposto a ser assegurado de forma n\u00e3o definitiva, ou seja, a \n\nliminar possui um car\u00e1ter provis\u00f3rio e est\u00e1 sujeita \u00e0 cassa\u00e7\u00e3o e \n\nrecorr\u00eancia por parte dos interessados. Nesse sentido, a decis\u00e3o oficial \n\nemitida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Santa Catarina em rela\u00e7\u00e3o \n\nas seis PCHs nos munic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz e \u00c1guas \n\nMornas n\u00e3o assegura definitivamente a suspens\u00e3o e proibi\u00e7\u00e3o de sua \n\ninstala\u00e7\u00e3o e posterior opera\u00e7\u00e3o, visto a possibilidade de regulamenta\u00e7\u00e3o \n\ndo projeto conforme as diretrizes exigidas por lei, e a solicita\u00e7\u00e3o de um \n\nnovo processo de licenciamento ao \u00f3rg\u00e3o ambiental competente. \n\n Em conclus\u00e3o e em conson\u00e2ncia com a an\u00e1lise de BERMANN \n\n(2007, p. 151), que considera que a constru\u00e7\u00e3o de pequenas centrais \n\nhidrel\u00e9tricas deve ser concebida com os mesmos cuidados que deveriam \n\nser observados nos grandes aproveitamentos hidrel\u00e9tricos, decide o \n\npresente documento: \n\n88\n\n\n\n \n\n \n\n  \n\nAnte todo o exposto, DEFIRO a liminar pretendida para o \n\nfim de ordenar a suspens\u00e3o das licen\u00e7as ambientais \n\nconcedidas nos processos de licenciamento ambiental \n\npretendidos para a implementa\u00e7\u00e3o das PCH's Jo\u00e3o El\u00f3i \n\n(Licen\u00e7a Ambiental Pr\u00e9via \u2013 LAP n\u00ba121/07); Santo Amaro \n\n(Licen\u00e7a Ambiental Pr\u00e9via \u2013 LAP n\u00ba125/07); e Ant\u00f4nio \n\nMunhoz Bonilha (Licen\u00e7a Ambiental Pr\u00e9via \u2013 LAP \n\nn\u00ba122/07), no Rio Cubat\u00e3o Sul, na Bacia do Rio Cubat\u00e3o Sul, \n\nno munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz, bem como das \n\nPCH's Sacramento (Licen\u00e7a Ambiental Pr\u00e9via \u2013 LAP \n\nn\u00ba126/07) e Caldas do Norte (Licen\u00e7a Ambiental Pr\u00e9via \u2013 \n\nLAP n\u00ba123/07), no Rio Caldas do Norte, afluente do Rio \n\nCubat\u00e3o do Sul, na Bacia do Rio Cubat\u00e3o do Sul, no \n\nmunic\u00edpio de \u00c1guas Mornas, bem como a suspens\u00e3o de \n\nnovas licen\u00e7as ambientais nos procedimentos de \n\nlicenciamento das referidas PCH's, especialmente a relativa \u00e0 \n\nPCH Canto do Schulws, no Rio Caldas Norte, afluente do rio \n\nCubat\u00e3o do Sul, esta ainda n\u00e3o concedida, tudo at\u00e9 o \n\njulgamento do m\u00e9rito da presente demanda.  (MINIST\u00c9RIO \n\nP\u00daBLICO DO ESTADO DE SANTA CATARINA, 2008, p. \n\n4-5, marca\u00e7\u00e3o do documento). \n\n \n\n \n\nEm s\u00edntese, \u00e9 poss\u00edvel constatar, em termos emp\u00edricos, que as \n\nquest\u00f5es anteriormente apontadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s imprecis\u00f5es e lacunas \n\ndo EAS s\u00e3o, de um modo ou de outro, apontadas no documento acima \n\nanalisado, resultando na suspens\u00e3o das licen\u00e7as de instala\u00e7\u00e3o das PCHs. \n\nEntre os aspectos apontados destaca-se o fato da aus\u00eancia do estudo \n\nintegrado das seis PCHs, bem como a acusa\u00e7\u00e3o de irresponsabilidade da \n\nFunda\u00e7\u00e3o Catarinense do Meio Ambiente (FATMA) ao liberar as \n\nlicen\u00e7as de instala\u00e7\u00e3o das PCHs em estudo. \n\nFicam, portanto, novamente evidentes as rela\u00e7\u00f5es de poder e o \n\njogo de interesses nesse campo social (ORTIZ, 1983), entre os \n\ndiferentes atores sociais envolvidos na disputa pelo direito de uso e \n\ndom\u00ednio dos recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o. As diferen\u00e7as entre os \n\ninteresses e capitais sociais\n39\n\n dos agentes envolvidos no conflito \n\ndecorrente do projeto das PCHs nos munic\u00edpios de Santo Amaro da \n\nImperatriz e \u00c1guas Mornas evidenciaram-se em todo o processo do \n\nprojeto, como distintos capitais sociais dos agentes nos campos \n\n                                                             \n39\n\n Conforme a no\u00e7\u00e3o proposta por Bourdieu (1989), anteriormente referenciada e tamb\u00e9m \n\nabordada por Ortiz (1983).  \n\n89\n\n\n\n90 \n\n \n\necon\u00f4mico, pol\u00edtico, cient\u00edfico e cultural concernentes \u00e0 situa\u00e7\u00e3o \n\nanal\u00edtica em quest\u00e3o, embora os atores sociais de menor capital social \n\ntenham, atrav\u00e9s de um enfrentamento efetivo, conseguido a suspens\u00e3o \n\ntempor\u00e1ria dos empreendimentos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n90\n\n\n\n \n\n \n\n6 O \u201cMOVIMENTO RIO CUBAT\u00c3O VIVO\u201d E AS VERS\u00d5ES \n\nDOS ENTREVISTADOS SOBRE AS PCHS: trajet\u00f3ria, estrat\u00e9gias, \n\nposicionamentos, perdas e ganhos \n\n \n\n             \n\nAs entrevistas foram realizadas, como foi dito, com 6 \n\nentrevistados, envolvidos de diferentes maneiras com o processo voltado \n\npara a instala\u00e7\u00e3o das seis PCHs na Bacia do Rio Cubat\u00e3o. Em linhas \n\ngerais, fazem parte do conte\u00fado destas entrevistas aspectos relativos \u00e0 \n\ndivulga\u00e7\u00e3o da not\u00edcia sobre a proposta de instala\u00e7\u00e3o dessas PCHs, o \n\nmodo como reagiram a ela segmentos sociais locais que resultou no \n\nin\u00edcio da organiza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o popular em torno desta \n\nproblem\u00e1tica, sua vers\u00e3o sobre os efeitos socioambientais decorrentes da \n\ninstala\u00e7\u00e3o dessas hidrel\u00e9tricas, bem como sobre os posicionamentos e \n\na\u00e7\u00f5es das esferas p\u00fablicas municipal e estadual, e dos empreendedores \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao processo em pauta. \n\n \n\n \n\n6.1 A not\u00edcia sobre as PCHs: desconhecimento e divulga\u00e7\u00e3o \n\nestrat\u00e9gica  \n\n  \n\n \n\nUma primeira constata\u00e7\u00e3o, a partir do conte\u00fado das entrevistas, \n\nfoi a desinforma\u00e7\u00e3o dos entrevistados quanto \u00e0 iniciativa, bem como \nsobre todo o processo de licenciamento do projeto de instala\u00e7\u00e3o das seis \n\npequenas centrais hidrel\u00e9tricas na Bacia do Rio Cubat\u00e3o, previstas para \n\nserem implementadas nos munic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz e \n\n\u00c1guas Mornas (SC).  Vale destacar que a utiliza\u00e7\u00e3o desta estrat\u00e9gia, ou \n\nseja a n\u00e3o divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre os empreendimentos, por \n\nparte do empreendedores, j\u00e1 foi apontada por diferentes autores, entre os \n\nquais Reis (1998). \n\nSegundo a totalidade dos entrevistados, o projeto das PCHs j\u00e1 \n\ntinha sido encaminhado aos \u00f3rg\u00e3os licenciadores respons\u00e1veis, no caso a \n\nFATMA e o IBAMA, desde 2002, e passava pelos tr\u00e2mites legais para a \n\naquisi\u00e7\u00e3o das licen\u00e7as, sem ser apresentado oficialmente para a \n\npopula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de qualquer meio de comunica\u00e7\u00e3o ou de divulga\u00e7\u00e3o, \n\nsendo mantido, portanto, um relativo sigilo durante todo o processo.  \nOs meios de comunica\u00e7\u00e3o locais, como jornal, TV, r\u00e1dio e \n\ninternet, n\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o anunciaram o projeto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o como tamb\u00e9m, \n\nconforme a maioria dos entrevistados, a m\u00eddia esteve \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o \n\ndaqueles que poderiam remuner\u00e1-la por seus servi\u00e7os \u2013 ou seja, os \n\nempreendedores.  \n\n91\n\n\n\n92 \n\n \n\nPor outro lado, alguns dos entrevistados indicaram outros meios \n\natrav\u00e9s dos quais tiveram conhecimento sobre o Projeto das PCHs . A \n\nentrevistada n\u00b0 3 alega ter sido informada sobre o projeto pelo pr\u00f3prio \n\nempreendedor, visto o envolvimento que possu\u00edam em comum na \n\nmesma institui\u00e7\u00e3o - o Rotary Club - do qual o empreendedor \u00e9 um dos \n\nfundadores. Em reuni\u00e3o desta Associa\u00e7\u00e3o, este empreendedor teria \n\ncomunicado informalmente o Projeto, com o intuito de explicar e \n\nevidenciar a inexist\u00eancia de impactos dessas obras na regi\u00e3o, o que \n\nresultou no apoio da maioria dos rotaryanos ao mesmo. Cabe ressaltar \n\nque, de acordo ainda com a citada informante, as raz\u00f5es do apoio \u00e0 \n\ninstala\u00e7\u00e3o dos referidos empreendimentos estava baseada no fato de \n\nconsiderarem que a atividade do rafting \u2013 a \u00fanica atividade que seria, \n\nconforme o empreendedor, diretamente prejudicada - n\u00e3o trazia \n\nbenef\u00edcio nenhum ao munic\u00edpio, ao contr\u00e1rio da instala\u00e7\u00e3o, na regi\u00e3o, \n\ndas seis PCHs.  \n\nO entrevistado n\u00b0 4 afirma ter tomado conhecimento sobre o \n\nprojeto das PCHs atrav\u00e9s da interven\u00e7\u00e3o dos empreendedores no sentido \n\nde impedir a abertura de uma estrada de acesso ao seu im\u00f3vel, pelo fato \n\ndo mesmo situar-se na \u00e1rea onde seriam instaladas futuramente estas \n\nhidrel\u00e9tricas. \n\nO fundador e membro do Movimento Pr\u00f3-Desenvolvimento de \n\nSanto Amaro da Imperatriz (MOVISA) e diretor de turismo do \n\nmunic\u00edpio, na gest\u00e3o municipal anterior (entrevistado n\u00b0 5), por sua vez, \n\ninformou que foi procurado pelos empreendedores do projeto das PCHs \n\npara que manifestasse seu apoio a ele,  na ativa\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de \n\nGerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o, que at\u00e9 ent\u00e3o \n\nestava \u201cabandonado\u201d, e que haveriam v\u00e1rios empreendimentos que \n\ntrariam o desenvolvimento da regi\u00e3o para serem implantados. Segundo \n\neste entrevistado, os empreendedores alegavam que as PCHs \u201c... tinham \n\ntudo a ver com o Movimento que eu fazia parte, o MOVISA, e que eu \n\nseria bem- sucedido nesse sentido de proteger a natureza, e que eu seria \n\nparceiro deles\u201d.   \n\nConclui-se, assim, que o projeto de instala\u00e7\u00e3o das seis PCHs, no \n\nrio Cubat\u00e3o, s\u00f3 foi divulgado estrategicamente para pessoas ou \n\ninstitui\u00e7\u00f5es que de algum modo pudessem interferir positivamente no \n\nsentido de garantir a sua implanta\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o foi anunciado ou divulgado \n\npublicamente para as comunidades dos munic\u00edpios que receberiam essas \nobras. Ou seja, como em casos similares, \u00e9 poss\u00edvel constatar a aus\u00eancia \n\nde um processo participativo e democr\u00e1tico de licenciamento, como \n\ntamb\u00e9m a neglig\u00eancia dos empreendedores quanto \u00e0 transpar\u00eancia das \n\npropostas de \u201cdesenvolvimento\u201d de energia \u201climpa e renov\u00e1vel\u201d, como \u00e9 \n\nafirmado no EAS.     \n\n92\n\n\n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n 6.2 Trajet\u00f3ria do \u201cMovimento Rio Cubat\u00e3o Vivo\u201d: forma-a\u00e7\u00e3o \n\ne mobiliza\u00e7\u00e3o  \n \n\n \n\n \nQuem \u00e9 o Movimento? O Movimento \u00e9 tu, o \n\nmovimento sou eu, o Movimento s\u00e3o todas as \n\npessoas que tem respeito pelo meio ambiente, que \n\nprocuram resguardar a sociedade de um desastre \n\nmaior, e que vejam um pouco adiante o que pode \n\nesperar a humanidade em termos de \u00e1gua. Esse \u00e9 \n\no Movimento. (Entrevistado n\u00b0 3) \n\n \n\n\u201cN\u00e3o tem uma lideran\u00e7a, \u00e9 a manifesta\u00e7\u00e3o da \n\npulsa\u00e7\u00e3o verdadeira da regi\u00e3o. Compreende?\u201d \n\n(Entrevistado n\u00b0 4) \n\n \n\n \n\nO Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo, entendido nos termos propostos \n\npor Melucci (2001), nasceu atrav\u00e9s da uni\u00e3o de alguns moradores e \n\npessoas ligadas ao munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz por diversas \n\natividades e v\u00ednculos que oportunamente tiveram acesso \u00e0 not\u00edcia da \n\nposs\u00edvel implanta\u00e7\u00e3o das pequenas centrais hidrel\u00e9tricas na regi\u00e3o, por \n\ndistintas fontes, ainda nas fases iniciais do projeto de instala\u00e7\u00e3o das \n\nPCHs. Ao tomarem conhecimento acerca dos empreendimentos \n\nhidroel\u00e9tricos e de seu percurso de licenciamento desde o ano de 2002, \n\nessas pessoas passaram a se comunicar para trocar as informa\u00e7\u00f5es \n\nadquiridas sobre o caso e, a partir delas, se articular e estimular a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o de outros setores sociais, para reagir \u00e0s poss\u00edveis \n\nconseq\u00fc\u00eancias dessas obras na regi\u00e3o\n40\n\n.    \n\nInicialmente, o Movimento contou com a participa\u00e7\u00e3o de \n\naproximadamente dez pessoas e, gradativamente, houve um c\u00e9lere \n\naumento no n\u00famero de adeptos pertencentes aos mais diversos \n\nsegmentos sociais, como o dos agricultores, operadoras de rafting e \n\necoturismo, representantes pol\u00edticos, representantes religiosos, \n\nintelectuais, ambientalistas, empres\u00e1rios de estabelecimentos locais, \n\ncomerciantes, professores, lideran\u00e7as comunit\u00e1rias, entre outros setores \n\n                                                             \n40\n\n A data de surgimento do Movimento possui varia\u00e7\u00f5es, de acordo com as informa\u00e7\u00f5es \ntransmitidas pelos entrevistados, sendo um consenso estrat\u00e9gico do Movimento n\u00e3o revelar \n\npublicamente este marco inicial.  \n\n93\n\n\n\n94 \n\n \n\nda sociedade civil dos munic\u00edpios a serem atingidos e de localidades \n\nadjacentes, como Florian\u00f3polis. \n\nEntre seus membros mais bem informados, chama a aten\u00e7\u00e3o a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do j\u00e1 referido diretor da Secretaria de Turismo de Santo \n\nAmaro da Imperatriz, secret\u00e1rio na gest\u00e3o municipal anterior \n\n(entrevistado n\u00b0 5), um dos fundadores do \u201cMovimento Pr\u00f3-\n\nDesenvolvimento de Santo Amaro (MOVISA)\u201d. Este Diretor foi \n\nprocurado por um dos empreendedores do projeto das PCHs, com o \n\nintuito de convid\u00e1-lo a assumir a presid\u00eancia do \u201cComit\u00ea Cubat\u00e3o Sul\u201d \n\ne, ao mesmo tempo, anunciar os seis empreendimentos. Sobre as PCHs, \n\ninforma o entrevistado que nas palavras do referido \u201c...  trariam o \n\ndesenvolvimento da regi\u00e3o, e  tinham tudo haver com o Movimento que \n\neu fazia parte, o MOVISA\u201d. Posteriormente, quando j\u00e1 estava reativado \n\no Comit\u00ea sob sua presid\u00eancia, de acordo com este entrevistado, os \n\nempreendedores H\u00e9lio Jo\u00e3o Machado e Adiplan Incorporadora Ltda. \n\nconvocaram uma reuni\u00e3o destinada \u00e0s empresas de rafting do munic\u00edpio \n\ne ao Secret\u00e1rio de Turismo, para anunciar o projeto hidroel\u00e9trico. A este \n\nrespeito, acrescenta o entrevistado n. 5 os seguintes coment\u00e1rios: \n \n\n \nBom, passou-se um tempo, o Comit\u00ea todo \n\nredondo, 100% de apoio, fizemos at\u00e9 uma \n\nconfraterniza\u00e7\u00e3o de amigos, at\u00e9 o dia em que fui \n\nconvidado a participar de uma reuni\u00e3o, aonde tava \n\ntodos os esportes aqu\u00e1ticos, e eu como diretor de \n\nTurismo e presidente do Comit\u00ea Cubat\u00e3o, o qual \n\neu era na \u00e9poca, para apresentar esse t\u00e3o sonhado \n\nprojeto por essas pessoas que me \n\nincentivaram,inclusive, a tomar a frente do \n\nComit\u00ea Cubat\u00e3o. Me surpreendeu, quando essa \n\npessoa veio falar maravilhas de que a cidade, a \n\npartir de seis pequenas centrais hidrel\u00e9tricas, seria \n\no maior munic\u00edpio em arrecada\u00e7\u00e3o; o prefeito n\u00e3o \n\nteria mais problemas sociais, e isso me alertou. E, \n\npressionado pelas empresas de ecoturismo na \n\nregi\u00e3o, eles disseram: \u201eN\u00e3o, voc\u00eas n\u00e3o contribuem \n\ncom INSS, com impostos, se n\u00f3s tivermos que \n\nindenizar voc\u00eas, n\u00f3s vamos indenizar na justi\u00e7a?.  \n\n(Entrevistado n\u00b0 5). \n\n \n\nEsse evento teria marcado, assim, um dos pontos de partida para a \n\ncria\u00e7\u00e3o do Movimento em rea\u00e7\u00e3o \u00e0 instala\u00e7\u00e3o das PCHs, pois nele \n\nficaram evidentes os posicionamentos divergentes dos principais atores \n\n94\n\n\n\n \n\n \n\nsociais envolvidos em torno do direito de uso da \u00e1gua. Vislumbra-se, \n\nent\u00e3o, o referido campo de conflito, nos termos destacados por \n\nBartolom\u00e9 (2008), constitu\u00eddo pela diversidade e choque de interesses \n\nquanto ao uso das \u00e1guas do Rio Cubat\u00e3o do Sul, e o potencial para o \n\nin\u00edcio do Movimento em quest\u00e3o. Este Movimento, de acordo com o \n\nentrevistado n\u00b0 5, viria a ser formado atrav\u00e9s da iniciativa \u201c... das \n\nempresas de rafting, por representantes da Secretaria de Turismo, por \n\noutras pessoas da sociedade local, e pelo pr\u00f3prio Comit\u00ea de Bacia\u201d, o \n\nqual assumiu publicamente, para a comunidade local, sua posi\u00e7\u00e3o \n\ncontr\u00e1ria ao projeto de implanta\u00e7\u00e3o das PCHs no munic\u00edpio.  Ou seja, \n\nconstituiu-se a partir de outras organiza\u00e7\u00f5es locais e inst\u00e2ncias locais, \n\nsob a forma de rede, nos termos anteriormente apontados por \n\n(SCHERER-WARREN; L\u00dcCHMANN, 2004).  \n\nO setor das empresas de rafting e ecoturismo do munic\u00edpio, na \n\ncondi\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios da \u00e1gua do rio, foi o primeiro segmento da \n\ncomunidade santo-amarense a reagir negativamente ao projeto de \n\ninstala\u00e7\u00e3o das PCHs no rio Cubat\u00e3o do Sul. Sua rea\u00e7\u00e3o negativa foi \n\nbaseada nas prov\u00e1veis limita\u00e7\u00f5es e regula\u00e7\u00e3o do tempo e hor\u00e1rio de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do rio para a realiza\u00e7\u00e3o de suas atividades, como o rafting e a \n\ncanoagem - que deveriam ser \u201charmonizadas\u201d com o funcionamento das \n\nusinas. Esse segmento que seria, portanto, direta e imediatamente \n\nafetado com a implanta\u00e7\u00e3o das PCHs na regi\u00e3o por conta da restri\u00e7\u00e3o de \n\nsuas atividades esportivas e ecotur\u00edsticas e, tamb\u00e9m, pelo \n\nempobrecimento da beleza c\u00eanica dos saltos e do pr\u00f3prio rio que \n\ncomp\u00f5em a natureza local, iniciou trabalhos de divulga\u00e7\u00e3o e \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o na comunidade local. \n\nAo verem suas pr\u00e1ticas e atividades amea\u00e7adas, tendo em vista \n\nque o rio Cubat\u00e3o do Sul \u00e9 o \u00faltimo rio do Estado com condi\u00e7\u00f5es \n\nadequadas e sem barramento para a pr\u00e1tica do rafting e canoagem, \n\nalguns operadores de rafting e ecoturismo do munic\u00edpio - um deles \n\ninclusive tamb\u00e9m membro do Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o do Sul e da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \n\nEcoturismo e Turismo de Aventura (ABETA) - realizaram trabalhos de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o e esclarecimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o sobre as poss\u00edveis \n\nconseq\u00fc\u00eancias das obras para os munic\u00edpios envolvidos, solicitando \n\napoio comunit\u00e1rio diante do caso. Ou seja, iniciando o trabalho de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel, de acordo com Melucci (2001), para sua \nconstitui\u00e7\u00e3o. \n\nA partir desse momento, situado no per\u00edodo compreendido entre \n\nos anos de 2006 e 2008, muitos cidad\u00e3os que ainda desconheciam a \n\nexist\u00eancia do projeto hidroel\u00e9trico para a regi\u00e3o passaram a tomar \n\nconhecimento e se posicionar diante do projeto. De acordo com os \n\n95\n\n\n\n96 \n\n \n\nmembros entrevistados, grande parte da preocupa\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00f5es do \n\nMovimento girou em torno da conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o sobre os \n\nposs\u00edveis impactos das usinas na regi\u00e3o e, tamb\u00e9m, para dar visibilidade \n\nao projeto e suas adversidades, visto que esta divulga\u00e7\u00e3o por parte da \n\nimprensa local e regional divulgava, de acordo com alguns dos \n\nentrevistados, apenas o que era remunerado \u2013 como a mat\u00e9ria intitulada \n\n\u201cEmpresa respons\u00e1vel por projeto ambiental diz que hidrel\u00e9tricas \n\ntrar\u00e3o benef\u00edcios \u00e0 Santo Amaro\u201d\n41\n\n. \nAssim sendo, segundo o entrevistado n\u00b0 4, como as pessoas \n\nenvolvidas no Movimento n\u00e3o possu\u00edam recursos financeiros para o \n\ninvestimento nesse tipo de publica\u00e7\u00e3o, as divulga\u00e7\u00f5es e manifesta\u00e7\u00f5es \n\nforam realizadas por meio de informativos, faixas, cartazes, internet e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o verbal \u201cde porta em porta\u201d.  Quanto \u00e0s limita\u00e7\u00f5es \n\nfinanceiras e \u00e0 import\u00e2ncia da divulga\u00e7\u00e3o na rea\u00e7\u00e3o a esses projetos de \n\ndesenvolvimento, este entrevistado afirma: \n\n \nConscientizamos a popula\u00e7\u00e3o. Essas foram as \n\ngrandes a\u00e7\u00f5es, foi de conscientizar a popula\u00e7\u00e3o, \n\nde levar \u00e0 popula\u00e7\u00e3o o conhecimento real, n\u00e9?... e \n\nisso n\u00f3s fizemos v\u00e1rios informativos, fizemos a \n\n\u201cpremissa da desgra\u00e7a\u201d, que foi distribu\u00edda porta a \n\nporta (...) como a imprensa tava toda manipulada, \n\ntoda a imprensa local ela tava manipulada e paga \n\nmilionariamente pelos empreendedores, com os \n\npol\u00edticos tamb\u00e9m, manifestando publicamente na \n\nimprensa p\u00e1ginas a favor, n\u00e9?... teve v\u00e1rios \n\npol\u00edticos que assinavam ali, inclusive vereadores, \n\natualmente vereadores do munic\u00edpio. \n\n(Entrevistado n\u00b0 4). \n\n \n\n \n\n \n\nA entrevistada n\u00b0 6 por sua vez, informa que \n \n\n \n\n \n\nA dificuldade t\u00e1, em que... eles tem milhares de \n\nreais; ent\u00e3o eles podem divulgar o que eles \n\nquerem. Nosso Movimento \u00e9 bem prec\u00e1rio, s\u00e3o de \n\nempresas que n\u00e3o t\u00eam dinheiro, ent\u00e3o a \n\ndificuldade que a gente tem \u00e9 de divulga\u00e7\u00e3o, \u00e9 \n\n                                                             \n41\n\n Jornal Regional, Caderno Especial, Terceira Semana de Abril/2008, p. 9. \n\n96\n\n\n\n \n\n \n\nfinanceira, de contratar um bom advogado, de \n\nconseguir dinheiro pra fazer material impresso... \n\nEnt\u00e3o, digamos que, se a gente tivesse a \n\ncapacidade financeira que a Adiplan tem, com \n\ncerteza n\u00f3s j\u00e1 conseguir\u00edamos ter proibido de vez \n\na constru\u00e7\u00e3o. A gente s\u00f3 n\u00e3o conseguiu ainda de \n\nvez porque a gente n\u00e3o tem a capacidade \n\nfinanceira de contratar bons advogados, de ter \n\ndinheiro pr\u00e1 imprimir material, pr\u00e1 divulgar, essas \n\ncoisas, n\u00e9 ?... (Entrevistada n\u00b0 6).   \n\n \n\nNesse sentido, a rela\u00e7\u00e3o do campo jornal\u00edstico com os \n\nempres\u00e1rios assume um car\u00e1ter interdependente, \u00e0 medida em que, \n\ncomo afirma Bourdieu (1997), esse campo depende diretamente da \n\ndemanda e est\u00e1 sujeito \u00e0 san\u00e7\u00e3o do mercado, podendo comparar-se a \n\noutros campos pol\u00edticos.   \n\nSegundo o relato de um dos entrevistados (n\u00b0 4), mesmo com \n\nalguns percal\u00e7os, o Movimento foi recebendo apoio de v\u00e1rios segmentos \n\nda popula\u00e7\u00e3o, entre outros de agricultores, sindicatos, representantes \n\npol\u00edticos, algumas escolas, chegando ao resultado de \u201c... 90% de apoio \n\nincondicional da popula\u00e7\u00e3o local\u201d. As a\u00e7\u00f5es iniciais do Movimento \n\nvoltaram-se, assim, para a divulga\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es sobre o projeto \n\ndas PCHs e sua rela\u00e7\u00e3o com o munic\u00edpio, de forma a fomentar o \n\nempoderamento local nas decis\u00f5es no decorrer do processo de \n\nlicenciamento.  \n\nDe acordo com o entrevistado n\u00b0 1, em seu trabalho de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o, a exemplo do que relatam alguns autores em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nMAB, entre os quais Reis (1998) e Vainer (2004), o Movimento Rio \n\nCubat\u00e3o Vivo buscou esclarecer e levantar os seguintes questionamentos \n\njunto \u00e0 comunidade: \n\n \nO que que \u00e9 uma PCH? O que que ela vai nos \n\ntrazer aqui pro munic\u00edpio? O que que n\u00f3s vamos \n\ndeixar de ter aqui no rio, no munic\u00edpio, com umas \n\nPCHs? E fazer um comparativo... O que \u00e9 isso \n\ntudo?  Porque infelizmente ningu\u00e9m tinha no\u00e7\u00e3o, \n\nningu\u00e9m tem no\u00e7\u00e3o assim do que \u00e9 isso, n\u00e9? Eles \n\nn\u00e3o informam, \u00e9 tudo sigiloso, muito permissivo e \n\nsigiloso ao mesmo tempo... (Entrevistado n\u00b0 1) \n\n \n\n \n\n97\n\n\n\n98 \n\n \n\nNo que diz respeito a sua organiza\u00e7\u00e3o interna e composi\u00e7\u00e3o, \n\nv\u00e1rios dos entrevistados afirmam que o Movimento n\u00e3o possui \n\nlideran\u00e7as e foi composto por todos aqueles que se sensibilizaram com a \n\namea\u00e7a aos recursos naturais, dos quais depende uma comunidade para \n\nsua sobreviv\u00eancia, sejam eles ambientais, culturais ou estritamente \n\necon\u00f4micos, como no caso da rela\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da popula\u00e7\u00e3o de Santo \n\nAmaro da Imperatriz com suas \u00e1guas.  Como afirma um dos \n\nentrevistados (n\u00b0 5), \u201c... os verdadeiros representantes da sociedade civil \n\nest\u00e3o presentes nesse Movimento\u201d.  \n\nContudo, atrav\u00e9s da analogia a um aglomerado de c\u00e9lulas por \n\nparte de um dos entrevistados (n\u00b0 4), o Movimento conta com a a\u00e7\u00e3o \n\noriunda de diversas fun\u00e7\u00f5es articuladas, de acordo com as \n\npotencialidades de cada adepto, existindo o que um de seus membros se \n\nrefere como sendo \u201cservi\u00e7o inteligente do Movimento\u201d. Este \u201cservi\u00e7o \n\ninteligente\u201d seria composto por pessoas que se disp\u00f5em a realizar os \n\ntrabalhos de estudos aprofundados dos EAS, e a promover algumas das \n\narticula\u00e7\u00f5es com pessoas que pudessem auxiliar nessa fun\u00e7\u00e3o, bem \n\ncomo representar o Movimento diante de determinados atores sociais ou \n\n\u00f3rg\u00e3os oficiais, respons\u00e1veis pelo tr\u00e2mite burocr\u00e1tico de todo o processo \n\nde licenciamento do Projeto das PCHs. Este tipo de organiza\u00e7\u00e3o \u00e9, sem \n\nd\u00favida, similar ao que foi registrado por Reis (1998) e por Scherer-\n\nWarren e Reis (2008), sobre a divis\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es e atribui\u00e7\u00f5es no \n\ninterior do MAB, desde sua forma\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da Comiss\u00e3o Regional de \n\nAtingidos (CRAB).  \n\nSobre como se deu esta atua\u00e7\u00e3o, e a conseq\u00fcente mobiliza\u00e7\u00e3o \n\npopular, no caso do Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo, um dos membros \n\nrelata: \n \n\n \n\nEnt\u00e3o houve uma coisa de cora\u00e7\u00e3o de muita gente, \n\ne quando era pra botar bandeira, a popula\u00e7\u00e3o que \n\nn\u00e3o fazia parte desse \u201egrupo inteligente?, ela era \n\nmuito prestativa em faixa, em massa, em \n\ndistribui\u00e7\u00e3o, em panfletagem, em trabalho, \n\nn\u00e9?...\u201d(Entrevistado n\u00b0 4). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n98\n\n\n\n \n\n \n\n6.3 Estrat\u00e9gias e interven\u00e7\u00f5es assumidas pelo Movimento \n\n \n\n \n\nA \u201cdivis\u00e3o do trabalho\u201d, apresentada no item anterior, realizada \n\npelo Movimento foi, na perspectiva de v\u00e1rios entrevistados, sua maior \n\nestrat\u00e9gia de alcance de seus objetivos, ressaltando o fato de que o \n\nMovimento atuou e continua atuando em torno da dimens\u00e3o legal e \n\nt\u00e9cnica dos Estudos e Licen\u00e7as Ambientais Pr\u00e9vias \u2013 LAPs referentes ao \n\nprojeto das PCHs. Esta constata\u00e7\u00e3o pode igualmente ser feita atrav\u00e9s, \n\nentre outros, do depoimento transcrito abaixo, quanto \u00e0 forma de \n\ntrabalho e a\u00e7\u00e3o do Movimento: \n \n\nN\u00f3s nos debru\u00e7amos em cima de cada um dos \n\nEstudos, e fomos identificando todos os pontos \n\nfr\u00e1geis, e trazendo esses pontos fr\u00e1geis em \n\nconformidade com a real necessidade do \n\nmunic\u00edpio. (...) Da\u00ed a gente foi trabalhando e \n\ntrabalhando, e nunca... olha, foram quatro, tr\u00eas \n\nanos de trabalho ininterrupto assim... Sempre, \n\nsempre atacando todos os lados, n\u00e9? E sempre \n\npelo lado legal. N\u00f3s sempre procuramos os furos, \n\nos problemas, que o pr\u00f3prio empreendimento \n\napresentava nas licen\u00e7as ambientais pr\u00e9vias, n\u00e9? \n\nPorque s\u00f3 problemas. (Entrevistada n\u00b0 3). \n\n \n \n\nAl\u00e9m dessas estrat\u00e9gias, o Movimento elaborou um abaixo \n\nassinado \u201cContra a instala\u00e7\u00e3o de 6 PCH?s na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nCubat\u00e3o do Sul\u201d\n42\n\n; encaminhou cartas para o Comit\u00ea de Gerenciamento \n\nda Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o do Sul,  o Departamento \n\nNacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM),  a Funda\u00e7\u00e3o do Meio \n\nAmbiente ( FATMA),  a Companhia Catarinense de \u00c1guas e \n\nSaneamento (CASAN), a Secretaria de Turismo e Cultura de Santo \n\nAmaro da Imperatriz. Fez contato e buscou apoio da Associa\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira de Empresas de Ecoturismo e Aventura (ABETA) e da Santa \n\nCatarina Turismo S/A (Santur), vinculada \u00e0 Secretaria de Estado de \n\nTurismo, Cultura e Esporte, para a elabora\u00e7\u00e3o de um manifesto \n\nintitulado \u201cCarta aberta \u00e0 popula\u00e7\u00e3o: ajude \u00e0 preservar as \u00e1guas do \nCubat\u00e3o Sul\u201d\n\n43\n, informando \u00e0 popula\u00e7\u00e3o das conseq\u00fc\u00eancias dos \n\nempreendimentos na regi\u00e3o, apresentando a import\u00e2ncia e as \n\n                                                             \n42\n\n ANEXO 3. \n43\n\n ANEXO 2. \n\n99\n\n\n\n100 \n\n \n\ncontribui\u00e7\u00f5es das atividades ecotur\u00edsticas para o munic\u00edpio, bem como \n\norganizou o Dossi\u00ea \u201cTurismo x PCH?s na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nCubat\u00e3o do Sul\u201d. \n\nPor outro lado, ao contr\u00e1rio de outros movimentos sociais da \n\nd\u00e9cada de 1980 (DOIMO, 1995), desde o princ\u00edpio o Movimento \n\nrejeitou qualquer v\u00ednculo com a pol\u00edtica partid\u00e1ria, ou que pudesse \n\nsurgir como forma de apoio, tendo como perfil a aus\u00eancia deste tipo de \n\nv\u00ednculo na busca de articula\u00e7\u00f5es e alian\u00e7as, embora, como relata o \n\nentrevistado n\u00b0 4, contaram com o apoio de muitos pol\u00edticos. Segundo \n\neste entrevistado, surgiram at\u00e9 v\u00e1rias \u201cbandeiras pol\u00edticas\u201d, como \n\npropostas de luta e aux\u00edlio, as quais foram rejeitadas pela ideologia a-\n\npartid\u00e1ria do Movimento.  \n\nNesse sentido, ao indagar sobre as formas de apoio e ajudas que o \n\nMovimento recebeu, a maioria dos informantes evidenciou, como \n\nfundamental, a articula\u00e7\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o intensiva de algumas pessoas \n\ndas mais diversas \u00e1reas e conhecimentos espec\u00edficos no pa\u00eds, no que se \n\nrefere ao estudo cuidadoso e apurado dos EAS, com a finalidade de \n\ndetectar suas defici\u00eancias e fragilidades, de fornecer orienta\u00e7\u00e3o, \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o e instrumentos necess\u00e1rios \u00e0 contra-argumenta\u00e7\u00e3o do \n\ndiscurso contido nesses estudos e, tamb\u00e9m, para divulgar a proposta \n\ndesse projeto no Rio Cubat\u00e3o do Sul nos mais diferentes ambientes para \n\na maior quantidade poss\u00edvel de pessoas. \n \n\n \n\nEnt\u00e3o a gente teve participa\u00e7\u00e3o de escrit\u00f3rios de \n\ndireito ambiental internacional, n\u00f3s temos \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de profissionais internacionais na \n\n\u00e1rea ambiental, n\u00f3s tivemos participa\u00e7\u00e3o do \n\nInstituto Chico Mendes, n\u00f3s tivemos participa\u00e7\u00e3o \n\ndo Ibama, n\u00f3s tivemos participa\u00e7\u00e3o dos assessores \n\nambientais do Conama, n\u00f3s fomos pedir... N\u00f3s \n\nbatemos em cada porta dessa, no e-mail, no \n\ntelefone, ningu\u00e9m mediu esfor\u00e7o, aquela equipe \n\nde ponta, quando de repente ele cuidava de uma \n\nlideran\u00e7a de comunidade de manifesta\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o, n\u00f3s est\u00e1vamos a todo o tempo \n\nbuscando informa\u00e7\u00e3o juntos, a professores, a \n\nconhecidos, aos cientistas de cada meio desse pra \n\nnos orientar. Foi em cada porta dessa que a gente \n\nbateu, colocando a nossa hist\u00f3ria, que n\u00f3s \n\nconseguimos nos divulgar a n\u00edvel de Brasil, por \n\nsermos os primeiros a t\u00e1 segurando... Ent\u00e3o, o Rio \n\nCubat\u00e3o Sul, esse Movimento que tomou um \n\n100\n\n\n\n \n\n \n\ngrande peso, porque simplesmente toda a parte \n\ninteligente sobre esse assunto do pa\u00eds n\u00f3s batemos \n\nna porta.   (Entrevistado n\u00b0 4). \n\n \n\nE acrescenta: \n \n\nTivemos v\u00e1rios profissionais em grande \n\nconhecimento t\u00e9cnico, n\u00e9 ? Tivemos apoio de \n\n\u00f3rg\u00e3os federais, todos os \u00f3rg\u00e3os ambientais, \n\nfizemos grande press\u00e3o na Fatma, grande press\u00e3o \n\nna Secretaria do Estado de Desenvolvimento \n\nEcon\u00f4mico Sustent\u00e1vel (SDS). Fizemos visitas \n\npesadas aos corredores, incomodamos muito \n\naqueles \u00f3rg\u00e3os, n\u00e9? Assim, criar mal estar no \n\n\u00f3rg\u00e3o, deixar sem saber o que dizer, assim, a \n\ngente s\u00f3 dizia simplesmente: \u201eestamos aqui?. A \n\ngente fica aguardando at\u00e9 voc\u00eas tomarem uma \n\ndecis\u00e3o ...\u201d. (Entrevistado n\u00b0 4). \n \n\nPor sua import\u00e2ncia estrat\u00e9gica, no sentido de socializar as \n\ninforma\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas sobre a instala\u00e7\u00e3o das PCHs, sintetizamos, nos \n\nsub-itens a seguir, o conte\u00fado do referido dossi\u00ea, bem como do abaixo-\n\nassinado e da carta aberta encaminhada a diferentes segmentos sociais. \n\n \n\n \n\n6.3.1 Dossi\u00ea \u201cTurismo x PCHs na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nCubat\u00e3o do Sul\u201d \n\n  \n\n \n\nEste dossi\u00ea foi organizado por Eleazar Garbelotto, membro do \n\nMovimento Rio Cubat\u00e3o Vivo e operador de rafting da empresa \u201cTDA \n\nRafting\u201d de Caldas da Imperatriz, para consolidar um instrumento de \n\nregistro e divulga\u00e7\u00e3o de todas as informa\u00e7\u00f5es relacionadas ao caso das \n\nPCHs na Bacia do Rio Cubat\u00e3o do Sul. Esse documento \u00e9 constitu\u00eddo \n\npor um conjunto de an\u00e1lises, avalia\u00e7\u00f5es, reportagens jornal\u00edsticas, \n\npareceres, imagens, informa\u00e7\u00f5es, observa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, legisla\u00e7\u00e3o, \n\ndados estat\u00edsticos dos rendimentos da atividade de rafting no Rio \n\nCubat\u00e3o do Sul, pesquisa do mercado de ecoturismo e aventura e \n\ndocumentos oficiais que respaldam e esclarecem o posicionamento \n\ncontr\u00e1rio de alguns atores sociais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 instala\u00e7\u00e3o das pequenas \n\ncentrais hidrel\u00e9tricas nos rios Cubat\u00e3o do Sul e Caldas do Norte.   \n\n101\n\n\n\n102 \n\n \n\nInicialmente, o Dossi\u00ea apresenta o texto de esclarecimento \n\ntamb\u00e9m divulgado na \u201cCarta Aberta \u00e0 Popula\u00e7\u00e3o\u201d \n44\n\n, seguido de um \n\nmapa intitulado \u201cLocaliza\u00e7\u00e3o das PCH?s e a extin\u00e7\u00e3o das atividades \n\ntur\u00edsticas dos outros usu\u00e1rios de \u00e1gua\u201d, que identifica os pontos nos rios \n\nCubat\u00e3o do Sul e o Caldas do Norte (tamb\u00e9m referido como Forquilhas) \n\nonde seriam implantadas as seis usinas hidrel\u00e9tricas, evidenciando os \n\ntrechos de pr\u00e1tica das atividades de rafting e canoagem com os quais \n\nconcorreria o funcionamento das hidrel\u00e9tricas. \n\nUm levantamento, elaborado pelo Instituto Ekko Brasil e \n\nnomeado \u201cParecer pr\u00e9vio sobre as PCHs no Rio Cubat\u00e3o Sul\u201d, integra \n\nesse documento de forma a apresentar considera\u00e7\u00f5es essenciais sobre os \n\nefeitos ambientais, sociais e econ\u00f4micos decorrentes do projeto \n\nhidrel\u00e9trico em quest\u00e3o. Sistematizado mediante 15 t\u00f3picos de an\u00e1lise, o \n\nparecer exp\u00f5e incongru\u00eancias, neglig\u00eancias, falhas e principais aspectos \n\nque norteiam a discuss\u00e3o em torno do conflito entre os atores sociais \n\nmais expressivos desse caso: as empresas de rafting e ecoturismo locais, \n\ne os empreendedores do Projeto das PCHs. Dentre as diversas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es e advert\u00eancias realizadas, ressaltam-se as seguintes: \n \n\n \nNuma primeira an\u00e1lise, fica claro que a \n\nproposta de PCHs na \u00e1rea \u00e9 uma atividade \n\nconflitiva, podendo gerar s\u00e9rios impactos a uma \n\natividade historicamente, complementar, e de \n\nbaix\u00edssimo impacto ambiental como \u00e9 o caso do \n\nrafting (...) A constru\u00e7\u00e3o de PCHs, dado os \n\naspectos conflitivos e os impactos potenciais \n\ngerados, deve estar sujeita \u00e0 um EIA/RIMA \n\ndetalhado e amplamente discutido com a \n\npopula\u00e7\u00e3o e entidades interessadas, \n\ngovernamentais e n\u00e3o-governamentais. (Dossi\u00ea, \n\np.7). \n\n \n\nOs documentos que sustentam este Dossi\u00ea s\u00e3o os seguintes: a \n\nden\u00fancia encaminhada ao Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral \n\n(DNPM), que expressa a preocupa\u00e7\u00e3o com a proximidade dos \n\nempreendimentos \u00e0s fontes termominerais de Caldas da Imperatriz e \n\nVargem Grande (aproximadamente 2 km e 1 km, respectivamente); a \nproposta ao Plano Diretor Participativo de \u00c1guas Mornas para a \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos locais diante das seis PCH?s; a mo\u00e7\u00e3o \n\nn\u00b0 02/2008 da C\u00e2mara dos Vereadores de Santo Amaro da Imperatriz de \n\n                                                             \n44\n\n ANEXO 2. \n\n102\n\n\n\n \n\n \n\nsolicita\u00e7\u00e3o da proibi\u00e7\u00e3o de pequenas, m\u00e9dias e grandes centrais \n\nhidrel\u00e9tricas no munic\u00edpio; o projeto de Lei n\u00b0 39 de 03/06/2008 que \n\npro\u00edbe a instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas em Santo Amaro da Imperatriz; e a \n\nRecomenda\u00e7\u00e3o n\u00b007/2008 do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Santa \n\nCatarina\n45\n\n que, ao realizar um diagn\u00f3stico ambiental e social pr\u00e9vio \n\nacerca dos recursos h\u00eddricos e das hidrel\u00e9tricas no Estado, identifica \n\nalgumas limita\u00e7\u00f5es dos EAS realizados para o licenciamento das PCHs, \n\ne recomenda \u00e0 FATMA uma reuni\u00e3o com a ANEEL e o IBAMA, para o \n\nestabelecimento de a\u00e7\u00f5es que viabilizem um estudo sist\u00eamico da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica antes da libera\u00e7\u00e3o das licen\u00e7as pr\u00e9vias, de instala\u00e7\u00e3o e \n\nopera\u00e7\u00e3o dos empreendimentos.  \n\nAl\u00e9m de realizar uma refer\u00eancia \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o brasileira de \n\nrecursos h\u00eddricos e aos estabelecidos nas conven\u00e7\u00f5es internacionais \n\nsobre a gest\u00e3o da \u00e1gua no mundo, o Dossi\u00ea faz tamb\u00e9m uma men\u00e7\u00e3o a \n\n\u201cAlguns Aspectos Negativos das PCH?s\u201d, que consistem nas \n\nidentifica\u00e7\u00f5es abaixo relacionadas: \n\n \n\n altera\u00e7\u00e3o do regime hidrol\u00f3gico, comprometendo as \n\natividades a jusante do reservat\u00f3rio; \n\n comprometimento da qualidade das \u00e1guas, em raz\u00e3o do \n\ncar\u00e1ter l\u00eantico do reservat\u00f3rio, dificultando a decomposi\u00e7\u00e3o dos \n\nrejeitos e efluentes; \n\n assoreamento dos reservat\u00f3rios, em virtude do descontrole no \n\npadr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o territorial nas cabeceiras dos reservat\u00f3rios, \n\nsubmetidos a processos de desmatamento e retirada da mata ciliar; \n\n emiss\u00e3o de gases de efeito estufa, particularmente o metano, \n\ndecorrente da decomposi\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal submersa \n\ndefinitivamente nos reservat\u00f3rios; \n\n aumento do volume de \u00e1gua no reservat\u00f3rio formado, com \n\nconseq\u00fcente sobrepress\u00e3o sobre o solo e subsolo pelo peso da massa de \n\n\u00e1gua represada, em \u00e1reas com condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas desfavor\u00e1veis (por \n\nexemplo, terrenos c\u00e1rsticos), provocando sismos induzidos; \n\n problemas de sa\u00fade p\u00fablica, pela forma\u00e7\u00e3o dos remansos \n\nnos reservat\u00f3rios e a decorrente prolifera\u00e7\u00e3o de vetores \n\ntransmissores de doen\u00e7as end\u00eamicas; \n\n dificuldades para assegurar o uso m\u00faltiplo das \u00e1guas, em \n\nraz\u00e3o do car\u00e1ter hist\u00f3rico de prioriza\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica em \n\ndetrimento dos outros poss\u00edveis usos como irriga\u00e7\u00e3o, lazer, \n\npiscicultura, entre outros.  \n\n                                                             \n45\n\n ANEXO 5. \n\n103\n\n\n\n104 \n\n \n\nDo ponto de vista s\u00f3cio-ambiental, a constru\u00e7\u00e3o de pequenas \n\ncentrais hidrel\u00e9tricas tamb\u00e9m deve ser concebida com os mesmos \n\ncuidados que deveriam ser observados nos grandes aproveitamentos \n\nhidrel\u00e9tricos. (Dossi\u00ea, p. 23. Destaques pr\u00f3prios do documento).   \n\n \n\nCom especial aten\u00e7\u00e3o, o Dossi\u00ea ressalta a import\u00e2ncia da \n\natividade do rafting e dos esportes de aventura para o Brasil e para o \n\nEstado de Santa Catarina, que atualmente consiste um setor do turismo \n\nsustent\u00e1vel e respons\u00e1vel no panorama socioambiental global, ao \n\ncontribuir para a \u201csensibiliza\u00e7\u00e3o ambiental\u201d dos praticantes. S\u00e3o \n\nexpostos, nesse documento, os rendimentos da atividade do rafting no \n\nRio Cubat\u00e3o do Sul, iniciada de forma tur\u00edstica e comercial em maio de \n\n1999, e revelada a gera\u00e7\u00e3o de aproximadamente 50 empregos diretos e \n\nde renda agregada aos demais servi\u00e7os relacionados (como restaurantes, \n\nhot\u00e9is, padarias, servi\u00e7os de transporte, postos de combust\u00edveis, \n\nmercados, etc.) no valor de R$ 1.000.000, 00 ao ano. Nesse sentido, o \n\nDossi\u00ea intenta mostrar os efeitos que as hidrel\u00e9tricas ocasionariam a \n\nessa modalidade - na medida em que o rio Cubat\u00e3o do Sul \u00e9 o \u00faltimo do \n\nno Estado sem barramentos e livre para a pr\u00e1tica do rafting e da \n\ncanoagem-, ao setor tur\u00edstico municipal, estadual e nacional, haja vista \n\nque a pr\u00e1tica do rafting e do ecoturismo no rio Cubat\u00e3o do Sul est\u00e1 na \n\nrota do turismo internacional, e recebe visitantes dos mais diversos \n\npa\u00edses, como Estados Unidos, Jap\u00e3o, Inglaterra, \u00c1frica do Sul, Fran\u00e7a, \n\nAlemanha, R\u00fassia, Su\u00e9cia, Su\u00ed\u00e7a, Canad\u00e1, Portugal, Espanha, \n\nArgentina, Chile, Uruguai, Paraguai, Col\u00f4mbia, entre outros. \n\nImagens da manifesta\u00e7\u00e3o popular na C\u00e2mara dos Vereadores de \n\nSanto Amaro da Imperatriz, das faixas de protesto dispostas nas ruas do \n\nmunic\u00edpio, das cachoeiras e saltos amea\u00e7ados, assim como as \n\nreportagens jornal\u00edsticas sobre as PCHs no munic\u00edpio complementam as \n\ninforma\u00e7\u00f5es contidas no Dossi\u00ea (as quais seguem abaixo), o qual \n\ntamb\u00e9m apresenta as \u201cObserva\u00e7\u00f5es p\u00fablicas relativas \u00e0s PCHs\u201d, a \n\nexemplo das declara\u00e7\u00f5es a seguir (sem identifica\u00e7\u00e3o dos autores): \n\u201cEstas usinas degradam os rios e aumentam o custo do tratamento da \n\n\u00e1gua, prejudicando o bolso do consumidor, portanto neste ponto cabe a ressalva \n\nde que a prioridade do uso dos recursos h\u00eddricos \u00e9 o abastecimento humano, e \n\nn\u00e3o a gera\u00e7\u00e3o de energia.\u201d \n\n \n\n\u201c\u00c9 importante perceber que o impacto negativo de um determinado \n\nempreendimento n\u00e3o se mede pelo tamanho, mas pela l\u00f3gica do poder, \n\ndesnudada em duas quest\u00f5es b\u00e1sicas: o empreendimento est\u00e1 a servi\u00e7o de \n\nquem? O povo, nas suas inst\u00e2ncias leg\u00edtimas de representa\u00e7\u00e3o, est\u00e1 disposto a \n\npagar o pre\u00e7o pelos supostos benef\u00edcios?\u201d. \n\n \n\n104\n\n\n\n \n\n \n\n\u201cAs empresas tendem a sub-dimensionar o tamanho dos lagos e a super \n\ndimensionar a quantidade de energia gerada, para mostrar a viabilidade \n\necon\u00f4mica e ambiental do projeto, melhorando a rela\u00e7\u00e3o custo-benef\u00edcio, e \n\nfacilitar sua aprova\u00e7\u00e3o nos \u00f3rg\u00e3os ambientais.\u201d \n\n \n\n\u201cAcreditamos que aqui est\u00e1 um dos principais segredos do interesse das \n\nempresas pelas PCHs: sua vulnerabilidade \u00e0 camuflagem de impacto.\u201d \n\n \n\n\u201cCostuma-se comparar o barramento de um rio \u00e0 interrup\u00e7\u00e3o de uma \n\nveia art\u00e9ria. No caso das PCHs, localizadas em c\u00f3rregos e pequenos rios, \u00e9 \n\ncomo se cortassem as veias que alimentam a grande art\u00e9ria. Tanto cortar a \n\nart\u00e9ria quanto as veias que lhe d\u00e3o vida \u00e9 ferir de morte o curso do rio.\u201d \n\n   \n\n                                                          \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFoto 10: Popula\u00e7\u00e3o local na C\u00e2mara dos Vereadores, em Santo Amaro da \n\nImperatriz. Fonte: Dossi\u00ea, 2008. \n\n105\n\n\n\n106 \n\n \n\n \n\nFoto 11: Presen\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o local na C\u00e2mara dos Vereadores de Santo \n\nAmaro da Imperatriz, para o esclarecimento acerca das PCHs na regi\u00e3o. \n\nFonte: Dossi\u00ea, 2008. \n\nDesse modo, o Dossi\u00ea organizado representa um importante \n\ninstrumento de argumenta\u00e7\u00e3o e defesa dos atores sociais de \n\nposicionamento contr\u00e1rio \u00e0 instala\u00e7\u00e3o das pequenas centrais \n\nhidrel\u00e9tricas na bacia do rio Cubat\u00e3o do Sul, trazendo \u00e0 luz informa\u00e7\u00f5es, \n\nargumentos e contrapontos \u00e0 concess\u00e3o das licen\u00e7as aos \n\nempreendimentos pelos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis.  \n\n \n\n \n\n6.3.2 Abaixo-Assinado e Carta Aberta \u00e0 Popula\u00e7\u00e3o \n\n  \n\nComo mais uma das estrat\u00e9gias de rea\u00e7\u00e3o aos empreendimentos \n\nhidrel\u00e9tricos previstos para instala\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios de Santo Amaro \n\nda Imperatriz e \u00c1guas Mornas, foi realizado um Abaixo-Assinado \n\n(anexo 3) pela popula\u00e7\u00e3o local, declarando o posicionamento contr\u00e1rio \n\n\u00e0s PCHs na regi\u00e3o. Este documento, produzido, divulgado e \n\ndisponibilizado na internet pelo Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo, obteve a \n\nassinatura de mais de 800 pessoas\n46\n\n, foi encaminhado ao presidente da \n\nFunda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente do Estado de Santa Catarina (FATMA). \n\nOutras vers\u00f5es deste documento foram, tamb\u00e9m, encaminhadas \u00e0s \n\nprincipais autoridades dos \u00f3rg\u00e3os envolvidos para o requerimento e \n                                                             \n46\n\n Dispon\u00edvel em: http://www.abaixoassinado.org/abaixoassinados/616. Em acesso ao s\u00edtio no \n\ndia 23/02/2011, o abaixo-assinado continha exatamente 843 assinaturas.  \n\n106\n\n\n\n \n\n \n\nsolicita\u00e7\u00e3o de uma Reuni\u00e3o T\u00e9cnica Informativa, conforme o \u201cfulcro no \n\nartigo 8\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o n.\u00ba 279, de 27 de junho de 2001 do CONAMA\u201d.  \n\nOutro documento, a \u201cCarta Aberta \u00e0 Popula\u00e7\u00e3o\u201d (anexo 2), foi \n\nrealizado pela Comiss\u00e3o de Ecoturismo e Meio Ambiente de Santo \n\nAmaro da Imperatriz (CEMA), e pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \n\nEcoturismo e Turismo de Aventura (ABETA), ambas representadas no \n\nMovimento Rio Cubat\u00e3o Vivo, para o esclarecimento e divulga\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es do caso \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Esta Carta apresenta os poss\u00edveis \n\nefeitos ambientais e sociais dos empreendimentos na regi\u00e3o - \n\nespecialmente no que se refere ao setor tur\u00edstico \u2013 bem como ressalta a \n\nimport\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o popular em todo o processo decis\u00f3rio dos \n\nprojetos intitulados \u201cde desenvolvimento\u201d, a exemplo de algumas PCHs \n\nno pa\u00eds. Ao enfatizar as principais amea\u00e7as e perdas que poder\u00e3o ocorrer \n\na curto, m\u00e9dio e longo prazo nos munic\u00edpios com a implanta\u00e7\u00e3o dos \n\nempreendimentos hidrel\u00e9tricos, a presente Carta faz uma defesa ao meio \n\nambiente e ao tipo de desenvolvimento local que caracteriza a regi\u00e3o.   \n\n \n\n \n\n6.4 Posicionamentos dos entrevistados sobre os poss\u00edveis \n\nefeitos socioambientais das PCHs e sobre os Estudos Ambientais \n\nSimplificados \n \n \n\nSanto Amaro da Imperatriz nasceu turista, desde \n\n1845 quando a Imperatriz veio fazer a visita, que \n\nfoi em outubro de 1845... Ent\u00e3o, se tem uma das \n\nmelhores \u00e1gua termais do mundo, porque vir \n\nfazer PCHs? Santo Amaro e \u00c1guas Mornas n\u00e3o \n\nmerece isso. (Entrevistado n\u00b0 2)      \n\n \n\nMinha opini\u00e3o sobre as PCHs \u00e9 que de pequena \n\ncentral hidrel\u00e9trica elas n\u00e3o tem nada; ela causa \n\nimpactos grandes (...) s\u00e3o todas essas energias \n\nlimpas que eles dizem que \u00e9 energia limpa, e n\u00e3o \n\n\u00e9.... (Entrevistada n\u00b0 6) \n\n \n\n \n\nUma s\u00e9rie de poss\u00edveis conseq\u00fc\u00eancias negativas decorrentes da \n\ninstala\u00e7\u00e3o das PCHs na Bacia hidrogr\u00e1fica em quest\u00e3o foi apontada por \n\ntodos os entrevistados. Foi unanimidade a refer\u00eancia aos danos \n\nambientais que podem ocorrer com a instala\u00e7\u00e3o dos empreendimentos, \n\ncomo a perda da qualidade da \u00e1gua do \u00faltimo rio sem barramento do \n\n107\n\n\n\n108 \n\n \n\nEstado de Santa Catarina. Com base em dados que indicam que a vaz\u00e3o \n\ndo rio Cubat\u00e3o do Sul tem diminu\u00eddo a cada ano, e que as enchentes s\u00e3o \n\nrecorrentes no munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz, os \n\nentrevistados alegam que as barragens contribuir\u00e3o ainda mais para o \n\ndesequil\u00edbrio do rio, ao desencadear a estiagem de alguns trechos e as \n\ninunda\u00e7\u00f5es em per\u00edodo de chuvas intensas.  \n\nDe acordo com v\u00e1rios dos entrevistados, as barragens de 22 a 70 \n\nmetros de altura que foram planejadas no Projeto poderiam fazer com \n\nque os lagos atingissem os vertedouros e, conseq\u00fcentemente, com que \n\ntodo o volume de \u00e1gua se direcionasse para os munic\u00edpios da regi\u00e3o. \n\nAl\u00e9m disso, com a diminui\u00e7\u00e3o anual do volume e da vaz\u00e3o do rio, as \n\nbarragens provavelmente teriam de ser aumentadas para a capta\u00e7\u00e3o \n\nprevista de \u00e1gua, necessitando-se de mais obras e alterando ainda mais a \n\nqualidade e quantidade da \u00e1gua do rio para o consumo humano, e de \n\nanimais da regi\u00e3o. \n \n\n(...) o menor barramento, veja-se, \u00e9 dentro da \n\npropriedade dele [do empreendedor H\u00e9lio Jo\u00e3o \n\nMachado]. Venha n\u00f3s e o vosso reino, n\u00e9? E o \n\nresto que se dane! Ent\u00e3o, Santo Amaro \u00e9 um \n\nburaco! \u00c9 cercado de uma cadeia montanhosa. \n\nQualquer volume d?\u00e1gua excessivo, j\u00e1 se tem \n\num... quantas vezes essa ponte aqui j\u00e1 se foi? \n\nTr\u00eas, quatro, cinco vezes... por muito menos. Sem \n\na for\u00e7a de quatro reservat\u00f3rios trazendo o volume \n\nd?\u00e1gua, seriam quatro reservat\u00f3rios a passar por \n\nessa ponte; \u00e9 mole?! N\u00e3o sobraria nada, levaria \n\nSanto Amaro, levaria Ariri\u00fa, levaria \u00c1guas \n\nMornas com toda a comunidade. (Entrevistada n\u00b0 \n\n3) \n\n \n\nConjuntamente, as esp\u00e9cies de peixes e de outros animais que \n\nhabitam o rio, como as lontras, correriam o risco de desaparecer com as \n\nmudan\u00e7as previstas, assim como as esp\u00e9cies de \u00e1rvores nativas e a mata \n\nciliar, que fazem parte da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente e da \u00e1rea do \n\nParque da Serra do Tabuleiro. Todos os informantes apresentaram uma \n\navalia\u00e7\u00e3o integrada dos impactos ambientais que as PCHs causariam na \n\nregi\u00e3o ao serem instaladas, ressaltando a interdepend\u00eancia entre todos os \n\nrecursos e habitantes que comp\u00f5em a \u00e1rea de abrang\u00eancia do projeto. \n\nNesse sentido, uma das entrevistadas enfatizou a necessidade do \n\nmunic\u00edpio em ter um ambiente equilibrado, especialmente pela \n\nimport\u00e2ncia das \u00e1guas termominerais, n\u00e3o s\u00f3 para Santo Amaro da \n\nImperatriz, mas tamb\u00e9m para todo o planeta.  \n\n108\n\n\n\n \n\n \n\nRessaltando o fato de que Santo Amaro da Imperatriz caracteriza-\n\nse por sua atividade agr\u00edcola e tur\u00edstica desde sua origem, os \n\nentrevistados alegam que tais empreendimentos e as previstas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es do meio ambiente local iriam impactar diretamente essas \n\natividades e indiretamente toda a sociedade do munic\u00edpio e regi\u00e3o. \n\nMais especificamente, s\u00e3o lembrados, tamb\u00e9m, os poss\u00edveis \n\nefeitos ambientais negativos que provocariam efeitos sobre a popula\u00e7\u00e3o \n\nribeirinha constitu\u00edda em sua maioria por agricultores. Foi, assim, \n\nressaltado que essa popula\u00e7\u00e3o j\u00e1 vem sofrendo as conseq\u00fc\u00eancias de \n\nempreendimentos locais de extra\u00e7\u00e3o de areia nas margens do Cubat\u00e3o \n\ndo Sul, o que tem contribu\u00eddo para o aprofundamento gradativo da calha \n\ndo rio e a diminui\u00e7\u00e3o anual de sua vaz\u00e3o. Essa altera\u00e7\u00e3o faz com que os \n\nagricultores tenham que realizar irriga\u00e7\u00f5es semanais em suas planta\u00e7\u00f5es \n\n\u2013 sendo que em tempos passados eram quinzenais -, gerando uma maior \n\ndepend\u00eancia dos agricultores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas do rio, para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das atividades agr\u00edcolas, que j\u00e1 apresentam uma queda de \n\n20% em sua produ\u00e7\u00e3o anual. Um agricultor do munic\u00edpio, embora j\u00e1 \n\nvivenciando as referidas conseq\u00fc\u00eancias ambientais, faz uma compara\u00e7\u00e3o \n\ndas PCHs com as grandes usinas hidroel\u00e9tricas e alerta sobre seus \n\nposs\u00edveis efeitos negativos impactos, n\u00e3o apenas para as atividades \n\nagr\u00edcolas: \n\n \n\n \nA minha opini\u00e3o \u00e9 que toda a sociedade \u00e9 \n\nprejudicada, n\u00e9 ? Dificilmente onde tem pequenas \n\ncentrais hidrel\u00e9tricas se desenvolve turismo. \n\nTurismo se desenvolveu l\u00e1 no Itaipu, por causa do \n\ntamanho dela, a fartura de \u00e1gua... Agora, n\u00f3s j\u00e1 \n\ntamo escasso de \u00e1gua, que que vai acontecer ali? \n\nQuanta esp\u00e9cie de peixe vai desaparecer? Essa \n\nmata que \u00e9 papada, \u00e0 mata ciliar, que composi\u00e7\u00e3o \n\nque vai dar a degrada\u00e7\u00e3o daquela madeira debaixo \n\ndaquela \u00e1gua? Ela vira num g\u00e1s, n\u00e3o vai criar \n\npeixe, n\u00e3o vai criar nada. (Entrevistado n\u00b0 2) \n\n \n\u00c9 digna de especial preocupa\u00e7\u00e3o, tendo em vista o que foi \n\napontado, no cap\u00edtulo anterior, a respeito das atividades agr\u00edcolas em \n\nambos os munic\u00edpios envolvidos com o projeto da instala\u00e7\u00e3o das PCHs, \n\na advert\u00eancia do informante da representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica municipal (ent. n\u00b0 \n\n5) de que as \u00e1reas agr\u00edcolas foram negligenciadas nos EAS realizados, \n\nos quais apenas relatam a presen\u00e7a de pastagens. A diminui\u00e7\u00e3o na \n\nqualidade da \u00e1gua tamb\u00e9m teria influ\u00eancia sobre a qualidade dos \n\nalimentos agr\u00edcolas produzidos, de acordo com um outro entrevistado, \n\n109\n\n\n\n110 \n\n \n\ncomo tamb\u00e9m as planta\u00e7\u00f5es correm o risco de serem inundadas com as \n\neminentes enchentes na regi\u00e3o. Outra preocupa\u00e7\u00e3o dos agricultores \n\nconsiste na desvaloriza\u00e7\u00e3o de suas pequenas propriedades e terrenos \n\ncom a implanta\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas, al\u00e9m do aumento populacional sem \n\namparo p\u00fablico, por conta do falso an\u00fancio da gera\u00e7\u00e3o de empregos \n\npelos empreendedores, como alega o entrevistado n\u00b0 2: \n \n\n \n\n \nHoje tem muita gente, muito agricultor que j\u00e1 \u00e9 \n\ncontra as pequenas centrais hidrel\u00e9tricas... Porque \n\no momento em que eles passam a descobrir que \n\neles v\u00e3o ser afetados... e aqui tudo \u00e9 pequena \n\npropriedade, ent\u00e3o todo ele vai desvalorizar os \n\nterrenos... porque ser a favor das pchs? Aonde t\u00e1 \n\nas pchs, as empresas, normalmente se cria favelas, \n\nn\u00e9? E vem o pobre atr\u00e1s de emprego, porque bota \n\nna televis\u00e3o que se cria emprego, mas emprego j\u00e1 \n\nvem tudo de fora, e depois aquela pobreza fica \n\nali... (Entrevistado n\u00b0 2)   \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n110\n\n\n\n \n\n \n\nFoto 12: \u00c1reas agr\u00edcolas nas margens do rio Cubat\u00e3o do Sul, suscet\u00edveis a \n\nserem diretamente atingidas pela constru\u00e7\u00e3o das PCHs.\n47\n\nFonte: DIAS, R. D; \n\nPEREIRA, F.C; DEUCHER VIEIRA, H.L, 2003. \n\n \n\n \n\nA respeito dos efeitos negativos sobre a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\nregional, \u00e9 necess\u00e1rio retomar as informa\u00e7\u00f5es referentes ao processo de \n\ndecl\u00ednio crescente desta produ\u00e7\u00e3o ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas mas, \n\nsobretudo, a import\u00e2ncia que v\u00eam assumindo regionalmente as \n\natividades de agricultura alternativa (SCHMIDT; SCHMIDT e \n\nTURNES, 2003) promotoras de desenvolvimento rural sustent\u00e1vel, que \n\nj\u00e1 v\u00eam ocorrendo em partes da APA da Serra do Tabuleiro e inclusive \n\nno pr\u00f3prio munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz que, sem d\u00favida, \n\npoderiam sofrer solu\u00e7\u00e3o de continuidade com a instala\u00e7\u00e3o das PCHs em \n\ndiscuss\u00e3o. \n\nQuanto \u00e0s atividades tur\u00edsticas, principalmente as pr\u00e1ticas de \n\nrafting e esportes de aventura freq\u00fcentemente realizados no rio Cubat\u00e3o \n\ndo Sul, seriam diretamente atingidas com a instala\u00e7\u00e3o das PCHs ao \n\nlongo do rio, segundo alguns dos entrevistados, as manifesta\u00e7\u00f5es \n\nocorridas na Audi\u00eancia p\u00fablica cuja Ata foi analisada e os dados \n\nsocioecon\u00f4micos do munic\u00edpio.  \n\nAtualmente, o munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz possui \n\ntr\u00eas empresas de rafting e ecoturismo que utilizam integralmente o \n\ntrajeto do rio para exercerem sua atividade e, segundo uma das \n\noperadoras de rafting, s\u00e3o cerca de 100 fam\u00edlias que dependem \n\ndiretamente da remunera\u00e7\u00e3o dessas atividades para sobreviv\u00eancia, e \n\ntantas outras que indiretamente est\u00e3o atreladas a essas pr\u00e1ticas pelos \n\nservi\u00e7os de hot\u00e9is, bares, lanchonetes e restaurantes. Sendo o \u00faltimo rio \n\nsem barramento do Estado de Santa Catarina, e com viabilidade para a \n\npr\u00e1tica do rafting, a implanta\u00e7\u00e3o das usinas fariam extinguir essa \n\nmodalidade que vem crescendo 25% ao ano, e tem gerado rendimentos \n\npara o munic\u00edpio e para o Estado (Fonte: Dossi\u00ea \u201cTurismo x PCHs na \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o do Sul\u201d). \n\nNesse sentido, uma informante da atividade do rafting fez uma \n\nrefer\u00eancia ao aspecto social do empreendimento e \u00e0s poss\u00edveis \n\nconseq\u00fc\u00eancias socioculturais decorrentes da implanta\u00e7\u00e3o das usinas \n\nhidrel\u00e9tricas para o munic\u00edpio, como os efeitos a curto e longo prazo das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ambientais no setor tur\u00edstico da regi\u00e3o.    \n \n\n                                                             \n47\n\n Foto dispon\u00edvel em: DIAS, R. D; PEREIRA, F.C; DEUCHER VIEIRA, \n\nH.L, 2003, p. 28. \n\n111\n\n\n\n112 \n\n \n\n \n(...) todo mundo s\u00f3 questiona a situa\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica, e a nossa preocupa\u00e7\u00e3o maior \u00e9 a \n\nquest\u00e3o al\u00e9m da ecol\u00f3gica, porque isso faz parte \n\ndo turismo de aventura, faz parte de nossa \n\natividade, faz parte das nossas vidas, da vida dos \n\nnossos filhos, netos, e todo mundo que tem a\u00ed pela \n\nfrente. A gente t\u00e1 vendo as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \n\nbruscas que est\u00e3o acontecendo... A maior \n\npreocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 social, que isso n\u00e3o est\u00e1 sendo \n\nlevado em momento nenhum, ningu\u00e9m questiona; \n\nas v\u00e1rias fam\u00edlias que v\u00e3o deixar de ter renda, \n\ncaso o rafting acabe, caso o turismo acabe... ent\u00e3o \n\nisso que a gente precisa de ajuda pra divulgar \n\ntamb\u00e9m a preocupa\u00e7\u00e3o social do \n\nempreendimento. (Entrevistada n\u00b0 6) \n\n \n\n \n\nAssim \u00e9 que a voca\u00e7\u00e3o tur\u00edstica da regi\u00e3o devido \u00e0s suas \n\ncaracter\u00edsticas naturais e das propriedades curativas e terap\u00eauticas de \n\nsuas \u00e1guas tende a ser incompat\u00edvel com a amea\u00e7a dos efeitos \n\nsocioambientais previstos e oriundos da instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas no \n\nmunic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz. Do mesmo modo, a poss\u00edvel \n\naltera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ideais das fendas termominerais pelas obras \n\nhidroel\u00e9tricas projetadas, juntamente com os impactos j\u00e1 relatados, \n\nafetariam as dimens\u00f5es ambiental, social, econ\u00f4mica, cultural e \n\npsicol\u00f3gica de toda a popula\u00e7\u00e3o por esses empreendimentos, como \n\nafirma uma das informantes de Caldas da Imperatriz: \n \n\n \n\nAl\u00e9m do impacto no rio, \u00e9 o impacto tamb\u00e9m que \n\ntem de subsolo, porque eles fazem perfura\u00e7\u00f5es pra \n\n\u00e1gua fluir por dentro de rios e tem tamb\u00e9m ainda a \n\nquest\u00e3o de que eles desmatam todas as matas da \n\nmargem dos rios pra poder chegar nesses locais e \n\nfazer essas perfura\u00e7\u00f5es. (Entrevistada n\u00b0 6). \n\n  \n\n \n\nOutro efeito negativo que tais empreendimentos trariam seria, de \n\nacordo com um dos entrevistados (n\u00b0 5), a redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas permitidas \n\ne a inacessibilidade \u00e0s cachoeiras pela popula\u00e7\u00e3o e pelo p\u00fablico \n\nvisitante, na medida em que elas foram mapeadas em torno do Parque da \n\nSerra do Tabuleiro e a \u00e1rea livre para o acesso p\u00fablico no munic\u00edpio \n\n112\n\n\n\n \n\n \n\nseria de 63%, por\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio contida dentro da \u00e1rea do Parque. Os \n\nempreendimentos reduziriam cerca de 40% dessa \u00e1rea de acesso, \n\nrestando, portanto, aproximadamente 20% de \u00e1rea de acesso \u00e0s \n\ncachoeiras, conforme informa\u00e7\u00f5es do diretor de Turismo e Cultura do \n\nmunic\u00edpio.   \n\nQuanto ao aspecto da privatiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, a entrevistada n\u00b0 3 \n\nconsidera que as hidrel\u00e9tricas consistem no primeiro est\u00e1gio para o \n\ndom\u00ednio dos recursos h\u00eddricos pois mesmo que legalmente a \u00e1gua \n\nconsista num bem de dom\u00ednio p\u00fablico, nesse momento presente, o \n\npanorama mundial em rela\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos tende a se agravar. \n\nNesse sentido, a empres\u00e1ria considera que quando a escassez de \u00e1gua se \n\nacentuar no planeta, aqueles que j\u00e1 possuem o direito de posse sobre seu \n\nuso se beneficiar\u00e3o de diversas formas com a privatiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\npot\u00e1vel e das \u00e1reas de entorno, fato que envolve, essencialmente, as \n\nrela\u00e7\u00f5es internacionais entre os pa\u00edses investidores. De acordo com a \n\nentrevistada: \n \n\n \nDepois que todos os leitos de \u00e1gua pot\u00e1vel \n\nestiverem sob o dom\u00ednio das, \u201cabre e fecha \n\naspas\u201d, hidrel\u00e9tricas, quando tem investidor de \n\npraxe \u2013 n\u00e3o \u00e9 o governo -, \u00e9 recurso privado \u2013 n\u00e3o \n\n\u00e9 p\u00fablico -, depois que todo esse potencial \n\ngigantesco incomensur\u00e1vel de recursos, que \u00e9 a \n\n\u00e1gua, estiverem na m\u00e3o do sistema privado, \u00e9 \n\nmuito f\u00e1cil trabalhar o senado e o congresso. \u00c9 \n\nmais do que meio caminho andado, o p\u00e9 j\u00e1 t\u00e1 l\u00e1 \n\ndentro... e \u00e0 t\u00edtulo de preven\u00e7\u00e3o contra riscos em \n\nfun\u00e7\u00e3o dos lagos, eles j\u00e1 cercam toda a \u00e1rea. \n\nQuem vai garantir, quem garante, quem nos \n\ngarante que daqui a um tempo, todas essas \u00e1reas \n\nonde tem hidrel\u00e9tricas com capital privado n\u00e3o \n\nser\u00e1 permitido que haja dessedenta\u00e7\u00e3o de animais, \n\nque haja retirada de \u00e1gua pro sistema de irriga\u00e7\u00e3o, \n\nquem garante? (Entrevistada n\u00b0 3). \n\n \n\n \n\nA comunidade \u201cCantos dos Schulwz\u201d tamb\u00e9m foi lembrada, por \n\ndois informantes, quanto aos danos em fun\u00e7\u00e3o das PCHs, considerando \n\nque receberia uma das seis PCHs previstas \u2013 a \u201cPCH Canto dos \n\nSchulwz\u201d \u2013 e seria, assim, uma comunidade diretamente afetada pelo \n\nempreendimento, pois possui uma cultura tradicional alem\u00e3 que \n\nsobrevive h\u00e1 mais de um s\u00e9culo com uma rela\u00e7\u00e3o particular com o rio. \n\n113\n\n\n\n114 \n\n \n\nDe fato, a partir das entrevistas, evidenciou-se que a rela\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o local com o rio Cubat\u00e3o do Sul faz parte da cultura do \n\nmunic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz que, ao \u201cnascer\u201d devido \u00e0 \n\nexist\u00eancia e \u00e0s propriedades de suas \u00e1guas, perpetua h\u00e1bitos de usufruto \n\ndos recursos h\u00eddricos locais. Quando indagados sobre os poss\u00edveis \n\natingidos no munic\u00edpio, a maioria dos informantes, estabelecendo mais \n\numa vez uma n\u00edtida interconex\u00e3o e proje\u00e7\u00e3o dos efeitos ambientais \n\nsobre os sociais, alegou que toda a sociedade seria prejudicada no \n\ntocante \u00e0s suas atividades econ\u00f4micas tradicionais, como o turismo e \n\nagricultura, \u00e0s suas especificidades ambientais, como a potencialidade e \n\nimport\u00e2ncia h\u00eddrica do munic\u00edpio para a regi\u00e3o e para o Estado, e \u00e0s \n\npr\u00e1ticas culturais consolidadas desde os prim\u00f3rdios ligadas as \u00e1guas dos \n\nrios Cubat\u00e3o do Sul e Forquilhas, fazendo parte da hist\u00f3ria de Santo \n\nAmaro da Imperatriz. Como afirma um dos entrevistados: \n \n\n \nH\u00e1 quem pesque, mas n\u00e3o \u00e9 uma coisa cultural \n\naqui pescar, cultural aqui \u00e9 ir tomar banho no rio, \n\n\u00e9 ir dar uma volta no rio: \u201eo que vamos fazer \n\nagora? Ah, vamos l\u00e1 em tal cachoeira? Ah, vamos \n\nl\u00e1...?. De repente ningu\u00e9m vai l\u00e1 pra se banhar, eu \n\nvou me sentar numa pedra, conversar, no caminho \n\nvamos encontrar o pessoal, e \u00e9 uma coisa cultural, \n\nn\u00e3o \u00e9 como vamos a tal bar aqui. \u201eAh, vamos pro \n\nsalto! Ah, vamos pra cachoeira tal, vamos pra \n\ncahoeira tal!?. E normalmente locais onde tu \n\nchega e que j\u00e1 tem muita gente, n\u00e9 ? Que \u00e9 aquele \n\npr\u00f3prio povo dali, que veio l\u00e1, tomou banho atr\u00e1s \n\nda casa dele, que saiu daqui, que foi... n\u00e9 ? \u00c9 uma \n\ncoisa cultural nossa.   (Entrevistado n\u00b0 4) \n\n \n\n \n\nAl\u00e9m dos impactos ambientais apontados pelos entrevistados, na \n\ncampanha realizada pelo Movimento, alguns outros aspectos s\u00e3o \n\napontados ou reenfatizados em seu site, que poderiam causar transtornos \n\ndeste tipo. Dentre eles destaca-se o fato das PCHs propostas terem mais \n\nde vinte metros de altura; a abertura de t\u00faneis em montanhas; o desvio \n\nde cursos de \u00e1gua para canais artificiais ou tubula\u00e7\u00f5es subterr\u00e2neas; a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de toneladas de cimento; a redu\u00e7\u00e3o de dez metros c\u00fabicos de \n\nvaz\u00e3o do Salto do Rio Cubat\u00e3o (impedindo a migra\u00e7\u00e3o de peixes); al\u00e9m \n\nde inunda\u00e7\u00f5es e secagens do rio, que far\u00e3o com que a natureza local seja \n\n114\n\n\n\n \n\n \n\nsuprimida em raz\u00e3o da pouca quantidade de energia gerada pelas PCHs \n\npretendidas.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos da implanta\u00e7\u00e3o das \n\nPCHs, o Movimento alega que estas obras poder\u00e3o contribuir ao \n\nenfraquecimento do ecoturismo na regi\u00e3o \u2013 atividade econ\u00f4mica \n\nfundamental para o munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz \u2013 e, \n\ntamb\u00e9m, \u00e0 desvaloriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas do entorno do rio. As cr\u00edticas \n\nreferentes \u00e0 constru\u00e7\u00e3o e ao funcionamento das usinas consistem no fato \n\nde que apenas um quarto dos impostos pagos ao Governo Federal ser\u00e1 \n\nrevertido ao munic\u00edpio, sendo que a comercializa\u00e7\u00e3o da energia tende a \n\nser realizada em outras localidades e contextos, sem que a popula\u00e7\u00e3o de \n\nSanto Amaro da Imperatriz se beneficie deste recurso energ\u00e9tico. Soma-\n\nse, tamb\u00e9m, que grande parte dos funcion\u00e1rios contratados \u00e9 dispensada \n\nap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o das barragens, contrapondo-se ao argumento de que \n\nesses empreendimentos hidrel\u00e9tricos contribuem para a gera\u00e7\u00e3o de renda \n\ne empregos no munic\u00edpio\n48\n\n. \n\nComo reivindica\u00e7\u00f5es, de acordo com os entrevistados, o \n\nMovimento tem como exig\u00eancia o respeito e o cumprimento \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o \n\ndo C\u00f3digo Ambiental Federal e Estadual vigentes no que se refere \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o e uso racional dos recursos h\u00eddricos e florestais da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o, atendendo \u00e0 import\u00e2ncia, particularidades \n\ne potencialidades dessa Bacia para a regi\u00e3o e para o Estado; o resguardo \n\nao direito do uso p\u00fablico do rio em face de seus usos m\u00faltiplos, como o \n\nturismo, a pr\u00e1tica de esportes aqu\u00e1ticos de aventura, o lazer comunit\u00e1rio, \n\nentre outros; que o Rio Cubat\u00e3o do Sul mantenha-se vivo no tocante \u00e0 \n\nsua din\u00e2mica, qualidade e quantidade, tendo em vista sua import\u00e2ncia \n\npara o abastecimento da Grande Florian\u00f3polis, o reconhecimento \n\ninternacional da qualidade de suas \u00e1guas e das fontes termo- minerais \n\nque caracterizam o munic\u00edpio; que sejam avaliados todos os custos \n\nenvolvidos na implanta\u00e7\u00e3o dos seis empreendimentos hidroel\u00e9tricos na \n\nregi\u00e3o, como o custo ambiental, o s\u00f3cio-cultural e o econ\u00f4mico; que as \n\nno\u00e7\u00f5es de desenvolvimento e sustentabilidade sejam devidamente \n\ndimensionadas de acordo com cada lugar e sua cultura. \n \n\n \nPorque toda essa popula\u00e7\u00e3o ela concorda com \n\nisso, ela quer isso, j\u00e1 \u00e9 a cultura dela guardar essa \n\n\u00e1gua, \u00e9 o tesouro de cada um aqui, \u00e9 o orgulho, \u00e9 \n\no valor imobili\u00e1rio nosso, entende? Ent\u00e3o essa \n\nvis\u00e3o que eles t\u00eam de desenvolvimento, ela tem \n\n                                                             \n48\n\n Fonte: Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo. Dispon\u00edvel em: http://riocubataovivo.blogspot.com/. \n\nAcesso em 29/03/2011. \n\n115\n\n\n\n116 \n\n \n\nque ser desenvolvida l\u00e1 na \u00e1rea onde tem o \n\ndesenvolvimento ent\u00e3o. (...) O ouro daqui \u00e9 a \u00e1gua \n\ne a floresta, n\u00e3o d\u00e1 pra misturar essas duas coisas, \n\nn\u00e9 ? Tu t\u00e1 estressado l\u00e1, tu vem pra c\u00e1 pra \n\nfloresta! Tem que terminar essa palha\u00e7ada de \n\ndizer: \u201cN\u00e3o, porque aqui n\u00e3o desenvolve, \u00e9 que o \n\nmato t\u00e1 tomando conta!\u201d. N\u00e3o! Essa que \u00e9 a \n\nriqueza daqui, compreendes? \u00c9 isso que eu \n\ncoloco, a grande bandeira do Movimento \u00e9 essa, \n\nque seja respeitado a Lei Federal em torno dessa \n\nBacia e que ela tenha m\u00faltiplo uso, que tenha o \n\nuso racional dessa \u00e1gua, que tenha todo o \n\ntratamento. (Entrevistado n\u00b0 5). \n\n \n\n \n \n\nV\u00e1rias s\u00e3o as observa\u00e7\u00f5es desabonadoras dos entrevistados a \n\nrespeito dos Estudos Ambientais Simplificados (EAS) do projeto de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o das seis PCHs, visando a obten\u00e7\u00e3o das licen\u00e7as para sua \n\ninstala\u00e7\u00e3o a serem emitidas pela FATMA. \n\nDe acordo com todos os entrevistados, os levantamentos t\u00e9cnicos \n\nrealizados pela equipe respons\u00e1vel, composta por treze t\u00e9cnicos de \n\ndiversas \u00e1reas de conhecimento, n\u00e3o ocorreram de forma vis\u00edvel \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o local, a qual n\u00e3o foi procurada ou entrevistada durante essa \n\nfase do Projeto, a n\u00e3o ser em duas ocasi\u00f5es. O entrevistado n\u00b0 1, \n\npertencente a uma empresa de rafting local, alega ter sido brevemente \n\nprocurado por um t\u00e9cnico da Socioambiental para levantar o fluxo das \n\natividades de rafting. Segundo outro informante, \u201c(...) trouxeram algu\u00e9m \n\ncom bote pr\u00e1 descer o rio, porque s\u00f3 conhece o mar... ent\u00e3o a ictiofauna \n\nlocal, ela n\u00e3o foi nunca estudada, n\u00e3o tem estudo da ictiofauna.\u201d \n\n(Entrevistado n\u00b0 4).      \n\nEm conson\u00e2ncia, um agricultor que seria diretamente afetado \n\ndesabafa sua indigna\u00e7\u00e3o e descren\u00e7a quanto \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o dos estudos \n\nsocioambientais, duvidando at\u00e9 mesmo de sua realiza\u00e7\u00e3o: \u201cSe tiver feito \n\nestudo, foi no escrit\u00f3rio, n\u00e9? Porque a sociedade n\u00e3o sabia at\u00e9 hoje; \n\ncomo \u00e9 que fizeram o estudo? N\u00e3o, ningu\u00e9m foi procurado, ningu\u00e9m \n\nsabia.\u201d (Entrevistado n\u00b0 2). \n\nAl\u00e9m destas observa\u00e7\u00f5es, os EAS foram questionados por todos \n\nos entrevistados, que apontaram os seguintes aspectos: sua \n\ninconsist\u00eancia, sua forma simplificada e n\u00e3o-integrada quanto aos seis \n\nempreendimentos propostos e a relev\u00e2ncia da Bacia Hidrogr\u00e1fica para a \n\nregi\u00e3o; a insufici\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es, a aus\u00eancia de profundidade dos \n\nestudos, a neglig\u00eancia de an\u00e1lise dos usos m\u00faltiplos da Bacia \n\n116\n\n\n\n \n\n \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o, entre outras defici\u00eancias no trato das \n\nquest\u00f5es envolvidas em todo o processo de licenciamento.  \n\nA fragilidade dos EAS foi enfatizada, tamb\u00e9m, por quase todos os \n\ninformantes, por constatarem que partes dos mesmos consistem em \n\nc\u00f3pias de outros estudos j\u00e1 realizados em localidades e casos distintos, \n\ncomo afirmam alguns entrevistados:  \n \n\n \n\nE, h\u00e1 um estudo, meio superficial, da pr\u00f3pria \n\nSocioambiental, que \u00e9 a empresa que fez os \n\nlevantamentos, que foi contestada pelo Comit\u00ea \n\nCubat\u00e3o Sul e pelo Movimento de que foi pego a \n\nbibliografia de algumas universidades aqui e foi \n\nimplementada, n\u00e3o houve estudo de campo. \n\n(Entrevistado n\u00b0 5). \n\n \n\n \n\nUma piada, n\u00e9 ?! Simplificado, c\u00f3pia, xerox de \n\ntantas PCHs por a\u00ed... (...) N\u00e3o, muito \n\nsimplificados, n\u00e9 ? Os estudos aqui \u00e0 respeito \n\ngeral, sei l\u00e1, muito insuficiente, seja \u00e0 n\u00edvel \n\necol\u00f3gico, geol\u00f3gico, todos os estudos assim \n\nmuito simplificados, muito c\u00f3pia, sem \n\nembasamento, assim, nada integrado... os estudos \n\ndas seis PCHs, eles faziam tudo meio isolado de \n\ncada hidroel\u00e9trica em caso separado, tudo muito \n\nlimitado, muito.... pr\u00e1 uma bacia dessa \n\nimport\u00e2ncia aqui? Acho que tinha que ter nada \n\nsimplificado, tinha que ter um EIA/RIMA mesmo, \n\ncom bem mais subst\u00e2ncia,... que \u00e9 isso que, acho \n\nque tem que ser avaliado tamb\u00e9m, que \u00e9 as bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas elas tem import\u00e2ncia talvez de pesos \n\ndiferentes ...; uma bacia hidrogr\u00e1fica que \u00e9 um \n\nmanancial de uma metr\u00f3pole \u00e9 diferente de uma \n\nbacia de um rio, sei l\u00e1, assim, num lugar assim \n\nrealmente isolado, longe de uma popula\u00e7\u00e3o, e que \n\nnecessita de \u00e1gua e necessita de bem estar ....., \n\nporque no final o esporte e o turismo \u00e9 pra essa \n\ncoisa do bem estar, da qualidade de vida, n\u00e9 ? Que \n\n\u00e9 uma energia tamb\u00e9m isso, n\u00e9?\u201d (Entrevistado n\u00b0 \n\n1) \n\n \n \n\nVale, ainda, destacar, outro ponto n\u00e3o menos importante no \n\ntocante aos EAS realizados, qual seja a dificuldade de acesso \u00e0 \n\n117\n\n\n\n118 \n\n \n\npublica\u00e7\u00e3o de seus resultados, fato que foi evidenciado pela maioria dos \n\ninformantes nas entrevistas, e denunciado pelo Movimento Rio Cubat\u00e3o \n\nVivo no Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual. Como relata uma entrevistada:  \n\n \nParecia que n\u00f3s t\u00ednhamos roubado quando \n\nconseguimos um exemplar dessas LAPs [Licen\u00e7as \n\nAmbientais Pr\u00e9vias]. Foi uma indigna\u00e7\u00e3o total \n\nporque n\u00f3s conseguimos. (...) Tinha uma pessoa \n\nl\u00e1 dentro da FATMA que cuidava, somente ela \n\ncuidava desse processo todo, e a gente n\u00e3o \n\nconseguia passar por cima dela. (Entrevistada n\u00b0 \n\n3)  \n\n \n\nDo mesmo modo, a entrevistada n\u00b0 6 refere-se ao fato, afirmando \n\nque \u201cDepois de alguma luta, n\u00e9?... tivemos acesso depois de promessas, \n\nenrola\u00e7\u00f5es, tal, e em algum momento eles disponibilizaram, com muito \n\ncusto, mas foram conseguidas c\u00f3pias.\u201d (Entrevistada n\u00b0 6) \n\n         Por \u00faltimo, foi poss\u00edvel constatar, atrav\u00e9s das entrevistas, \n\nque a superficialidade dos Estudos Ambientais Simplificados (EAS), \n\nelaborados para a obten\u00e7\u00e3o das licen\u00e7as dos seis empreendimentos e \n\nentregues \u00e0 FATMA, consistiu no principal instrumento de defesa e \n\nargumenta\u00e7\u00e3o dos atores sociais de posicionamento contr\u00e1rio \u00e0 \n\ninstala\u00e7\u00e3o das PCHs nos munic\u00edpios, os quais se puseram a estud\u00e1-los \n\nintegralmente para respaldar, de forma t\u00e9cnica e consistente, os \n\napontamentos cr\u00edticos de contraponto aos conte\u00fados dos EAS \n\napresentados.  \n\n \n\n \n\n6.5 Posicionamentos e a\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico e dos \n\nempreendedores sobre o projeto de instala\u00e7\u00e3o das PCHs \n\n \n\n \n\nFoi afirmado unanimemente pelos entrevistados que a gest\u00e3o \n\nanterior da Prefeitura Municipal de Santo Amaro da Imperatriz tinha um \n\nposicionamento contr\u00e1rio \u00e0 instala\u00e7\u00e3o das PCHs no munic\u00edpio, sendo \n\nque o prefeito da gest\u00e3o anterior sancionou e promulgou a lei n\u00b0 1898 de \n\n30 de junho de 2008, aprovada pela C\u00e2mara dos Vereadores por nove \n\nvotos favor\u00e1veis e um contr\u00e1rio \u00e0 lei, que pro\u00edbe a instala\u00e7\u00e3o de PCHs \n\nno munic\u00edpio (anexo 4), entrando em vigor no dia 01/07/08. O \u00fanico \n\nvereador que se op\u00f4s \u00e0 lei era coincidentemente advogado contratado da \n\nempresa proponente do Projeto das PCHs. Segundo a entrevistada n\u00b0 6, \n\nele tentou revogar ou anular essa lei municipal por \n\n118\n\n\n\n \n\n \n\ninconstitucionalidade. Quando da realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, ela estava \n\nem tr\u00e2mite como projeto de lei na Assembl\u00e9ia Legislativa do Estado, \n\nembora o entrevistado n\u00b0 5 afirmasse que: \n\n \nAt\u00e9 que prove o contr\u00e1rio, e a espera a\u00ed uma briga \n\njudicial, \u00e9... a lei t\u00e1 valendo... certo? Outra \n\npreocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 no sentido do poderio... T\u00e1, porque \n\na Fatma, no passado, n\u00e3o sei hoje, foi m\u00eddia, foi \n\ndestaque em m\u00eddia e moeda verde; ela ficou \n\nvulner\u00e1vel nesse sentido... Ent\u00e3o, assim, h\u00e1 uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o, realmente, porque \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o que \n\nhoje as pessoas que t\u00e3o l\u00e1, at\u00e9 que prove o \n\ncontr\u00e1rio, s\u00e3o de bem, mas j\u00e1 teve um passado \n\nnegro. (Entrevistado n\u00b0 5). \n\n \n\nEm contrapartida, os entrevistados pertencentes ao Movimento \n\nRio Cubat\u00e3o Vivo afirmam que a administra\u00e7\u00e3o da atual gest\u00e3o da \n\nPrefeitura de Santo Amaro \u00e9 favor\u00e1vel \u00e0 instala\u00e7\u00e3o das PCHs na regi\u00e3o.  \n\nDeclara um deles que \n\n  \n(...) infelizmente mudou a administra\u00e7\u00e3o, o \n\nprefeito que assumiu, ele foi, pelo que nos consta, \n\npatrocinado muito pelo caras das PCHs, e o \n\nprefeito hoje ali, pelo que a gente tem informa\u00e7\u00e3o, \n\nele \u00e9 favor\u00e1vel \u00e0s PCHs; o secret\u00e1rio do meio \n\nambiente atual t\u00e1 l\u00e1 mexendo os pauzinho pr\u00e1 que \n\nelas se instalem, que voltem... O Comit\u00ea do \n\nCubat\u00e3o ali tamb\u00e9m, que foi fraudulentamente \n\nmudado, a diretoria do Comit\u00ea do Cubat\u00e3o atual \u00e9 \n\nfraudulenta, eles emitiram um parecer favor\u00e1vel \u00e0 \n\ninstala\u00e7\u00e3o de PCHs. Quer dizer, hoje \n\npoliticamente aqui n\u00f3s estamos perdendo... \n\n(Entrevistado n\u00b0 1). \n\n \n\nDe acordo com alguns entrevistados, a ades\u00e3o do atual prefeito \n\nmunicipal ao projeto das PCHs no munic\u00edpio tem a ver como fato de que \n\nele teria tido sua campanha financiada pelos empreendedores da \n\nextra\u00e7\u00e3o de areia da regi\u00e3o e por proponentes das PCHs. Do mesmo \n\nmodo, a atual gest\u00e3o do Comit\u00ea Cubat\u00e3o do Sul tem como membro um \n\nempres\u00e1rio proponente do Projeto das PCHs, e como presidente um \n\nmembro do Rotary Club, que emitiu um parecer favor\u00e1vel \u00e0 instala\u00e7\u00e3o \n\ndas PCHs no munic\u00edpio. Contudo, segundo a atual presidente do Comit\u00ea \n\nde Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Cubat\u00e3o do Sul: \n\n119\n\n\n\n120 \n\n \n\n \nOlha, o Comit\u00ea n\u00e3o \u00e9 contra nenhum projeto, \n\nnenhum, desde que esses projetos estejam dentro \n\nda lei. Por qu\u00ea? Dentro da lei nenhum projeto \n\nser\u00e1... n\u00f3s n\u00e3o somos t\u00e9cnicos para avaliar, tem \n\ntodos os setores que v\u00e3o avaliar esses projetos, \n\nque v\u00e3o dizer se est\u00e1 ou n\u00e3o com condi\u00e7\u00f5es de ser \n\ntrabalhado dentro da Bacia. Ent\u00e3o o Comit\u00ea n\u00e3o \n\npode ser... determinar, dizer: \u00b4ah, agora isso aqui \n\nn\u00e3o \u00e9 feito\u00b4.  N\u00f3s somos mediadores. (Presidente \n\n\u00c2ngela Bruggemann, Sindicato dos Trabalhadores \n\nRurais, Santo Amaro da Imperatriz, 26/11/2010).  \n\n \n\n \n\nPor outro lado, um dos vereadores de Santo Amaro e o atual \n\nsecret\u00e1rio do meio ambiente s\u00e3o favor\u00e1veis \u00e0s PCHs no munic\u00edpio, de \n\nacordo com informa\u00e7\u00f5es de alguns informantes.  Conforme o relato de \n\nalguns dos entrevistados, o vereador entrou com uma a\u00e7\u00e3o na justi\u00e7a \n\nsolicitando a retirada das faixas de divulga\u00e7\u00e3o do Movimento, contendo \n\nesclarecimentos e opini\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0s PCHs, amea\u00e7ando inclusive a \n\nCelesc, pois algumas haviam sido colocadas em postes de energia. O \n\nMovimento teve que retirar as faixas, em um prazo de seis horas, ap\u00f3s a \n\na\u00e7\u00e3o ser acatada. Seguem, abaixo, imagens das faixas de divulga\u00e7\u00e3o e \n\nprotesto, gentilmente cedidas pelo Movimento: \n \n\n \n\n120\n\n\n\n \n\n \n\nFoto 13: \u201cPequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas (PCHs): Saiba o porqu\u00ea somos \n\ncontra a instala\u00e7\u00e3o de seis nesta regi\u00e3o\u201d \n49\n\n. Fonte: Dossi\u00ea, 2008. \n\n \n\n \n\n \n\nFoto 14:\u201cPCHs: Salto do Rio Cubat\u00e3o deixa de existir\u201d\n50\n\n. Fonte: Dossi\u00ea, 2008. \n\n \n\n                                                             \n49\n\n Foto dispon\u00edvel no Dossi\u00ea \u201cTurismo x PCHs na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o do Sul\u201d, \ngentilmente cedido pelo Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo. \n50\n\n Idem. \n\n121\n\n\n\n122 \n\n \n\n \n\n     Foto 15:\u201cPCHs: risco de contamina\u00e7\u00e3o das fontes termais\u201d\n 51\n\n. Fonte: \n\nDossi\u00ea, 2008. \n\nAl\u00e9m dos entrevistados unanimemente evidenciarem uma \n\noposi\u00e7\u00e3o da atual administra\u00e7\u00e3o da Prefeitura local ao \u201cRio Cubat\u00e3o \n\nVivo\u201d e sua causa, afirmaram terem sofrido uma s\u00e9rie de discrimina\u00e7\u00f5es \n\ne manipula\u00e7\u00f5es por parte do poder p\u00fablico local, como evidenciam as \n\npalavras do entrevistado n\u00b0 1, no depoimento abaixo transcrito.  \n \n\n \nN\u00e3o, hoje \u00e9 terr\u00edvel, a gente \u00e9 discriminado... \n\nIndividualmente, as pessoas que participaram do \n\nMovimento, todas t\u00e3o com problema na \n\njusti\u00e7a...eu tenho dois problemas aqui na justi\u00e7a; \n\nos caras ali levantaram um monte de taxa, de \n\ncoisarada, levantaram que eu tenho que pagar, me \n\nbotaram l\u00e1 d\u00edvida do artigo... tem ali outras \n\npessoas do Movimento com a\u00e7\u00f5es de ordem \n\nambiental, que agrediram isso, agrediram aquilo, \n\n\u00e0 n\u00edvel ambiental, n\u00e9 ? (Entrevistado n\u00b0 1). \n\n \n\nAo mesmo tempo, visto a articula\u00e7\u00e3o com diferentes setores \n\nlocais e at\u00e9 nacionais, e a propor\u00e7\u00e3o que o Movimento tomou em termos \n\nda ades\u00e3o pela popula\u00e7\u00e3o local, mas levando-se em considera\u00e7\u00e3o, de \n\n                                                             \n51\n\n Ibidem. \n\n122\n\n\n\n \n\n \n\nmodo especial, que as licen\u00e7as ambientais pr\u00e9vias j\u00e1 haviam sido \n\nconcedidas pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental respons\u00e1vel, a Fatma, a maioria dos \n\nmembros entrevistados alegaram que sofreram outras amea\u00e7as e a\u00e7\u00f5es \n\nrepressivas, al\u00e9m das acima referidas. Elas foram da autoria de atores \n\nsociais com grande interesse na implanta\u00e7\u00e3o do Projeto das PCHs, os \n\nquais buscaram a todo custo identificar \u201cos cabe\u00e7as\u201d e participantes do \n\nMovimento. Segundo uma das integrantes, \u201c... a gente sofreu tanto, n\u00f3s \n\nsofremos tanto tipo de baixaria, de amea\u00e7a, de jogo, de rasteira... sempre \n\ntentando descobrir quem era o Movimento\u201d. (Entrevistada n\u00b0 3).  \n\nPor esse motivo, as reuni\u00f5es do Movimento tinham de ser \n\nrealizadas de maneira \u201cn\u00f4made\u201d e \u201cdiscreta\u201d, conforme declara o \n\nentrevistado n\u00b0 4 n\u00e3o sendo abertamente divulgadas quanto ao local, \n\ndata e hor\u00e1rio, bem como utilizavam a estrat\u00e9gia de n\u00e3o reunir muita \n\ngente. Nesse sentido, a quest\u00e3o do sigilo era, de acordo com uma das \n\nintegrantes do Movimento, seu modo de trabalho e planejamento \n\nestrat\u00e9gico, pois o conflito entre interesses divergentes no decorrer do \n\nprocesso de licenciamento das PCHs na regi\u00e3o agravava-se com o passar \n\ndo tempo, e com o aumento das a\u00e7\u00f5es e rea\u00e7\u00f5es do Movimento. \n\n Segundo relatos de alguns entrevistados foram, inclusive, \n\nidentificadas pessoas \u201cinfiltradas\u201d durante os dois anos de articula\u00e7\u00e3o \n\nintensiva do Movimento, as quais se aproximavam com o intuito de \n\n\u201cajudar\u201d dadas as experi\u00eancias profissionais que os qualificaria para \n\ntanto. Entretanto, mesmo com o objetivo de identificar as estrat\u00e9gias e \n\ndiluir o Movimento, alguns entrevistados alegam que os infiltrados \n\nacabavam por ajudar com informa\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es necess\u00e1rias em sua \n\nluta, como o alerta ao sigilo das reuni\u00f5es e \u201cfuros\u201d nos EAS. Quanto \u00e0s \n\ndiscrimina\u00e7\u00f5es, amea\u00e7as e persegui\u00e7\u00f5es \u00e0s pessoas contr\u00e1rias ao projeto, \n\nalguns membros do Movimento desabafam: \n \n\n \nForam uns dois anos assim, uma loucura! Uma \n\ncoisa psico, assim! At\u00e9 hoje a gente ainda t\u00e1 pr\u00e1 \n\nfalar sobre o assunto... eu fui amea\u00e7ado \n\npessoalmente na rua... por um dos investidores. \n\nN\u00f3s temos amea\u00e7as gravadas, n\u00f3s temos uma \n\ngrande hist\u00f3ria de pessoas que come\u00e7am a ser \n\nperseguidas a partir dali de onde elas se op\u00f5em, \n\npessoas da sociedade que se op\u00f5em e come\u00e7am a \n\nser perseguidas seriamente, tem toda uma hist\u00f3ria \n\nassim... A gente tem tomado cuidado de hor\u00e1rio, \n\ncom carro, de onde anda... (Entrevistado n\u00b0 4). \n\n \n\n \n\n123\n\n\n\n124 \n\n \n\n \n\n(...) por exemplo, uma casa perto de um rio, [de \n\nalgu\u00e9m] do Movimento... a\u00ed foram l\u00e1 e autuaram a \n\npessoa por causa da casa perto do rio, pessoa que \n\nera do nosso Movimento. Quer dizer, uma s\u00e9rie de \n\nrepres\u00e1lias, assim, pra pessoas que s\u00e3o do \n\nMovimento. A\u00ed \u00e9 l\u00f3gico, a sociedade, as pessoas \n\nque no geral ficam inibidas de se expor em toda \n\nessa quest\u00e3o, n\u00e9 ?... Quer dizer, hoje a gente tem \n\nandado bastante ligado por conta dessa hist\u00f3ria \n\ntoda a\u00ed, n\u00e9? (Entrevistado n\u00b0 1). \n\n \n\n \n\nOs m\u00faltiplos interesses dos empreendedores para a implanta\u00e7\u00e3o \n\ndas pequenas centrais hidrel\u00e9tricas no munic\u00edpio foram apontados pelos \n\nentrevistados, que alegaram a inten\u00e7\u00e3o de privatiza\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos da regi\u00e3o, para o investimento tamb\u00e9m na venda de \u00e1gua \n\nmineral. Segundo o entrevistado n\u00b0 5, um dos empreendedores \n\nenvolvido com o Projeto de instala\u00e7\u00e3o das PCHs, tamb\u00e9m perfurava \n\n\u00e1gua mineral em Santo Amaro da Imperatriz, e tinha planos de \n\ndesenvolver um grande hotel na regi\u00e3o, em parceria com um empres\u00e1rio \n\ne c\u00f4nsul da Nicar\u00e1gua. Ou seja, no dizer do entrevistado n\u00b0 5, \u201c(...) esses \n\nlocais deles s\u00e3o locais estrat\u00e9gicos: se n\u00e3o d\u00e1 energia, eles podem \n\nvender \u00e1gua, porque j\u00e1 t\u00e3o com a represa pronta... E voc\u00ea sabe que a \n\n\u00e1gua \u00e9 um bem comum.\u201d  \n\nNesse sentido, a resist\u00eancia popular aos empreendimentos \n\nhidroel\u00e9tricos representava um barramento ao grande investimento de \n\ncapital estrangeiro (nicarag\u00fcense) e nacional na \u201cpromissora\u201d regi\u00e3o, \n\nsendo, portanto, pertinente a desarticula\u00e7\u00e3o de qualquer rea\u00e7\u00e3o e \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o popular com vistas a impedir o \u00eaxito do Projeto. \n\nAlguns hoteleiros do munic\u00edpio tamb\u00e9m foram referenciados \n\npelos informantes como favor\u00e1veis aos empreendimentos hidroel\u00e9tricos \n\nno munic\u00edpio, os quais, contudo, n\u00e3o se manifestaram publicamente ou \n\nse envolveram contra as rea\u00e7\u00f5es em torno do caso, como o Hotel Plaza \n\nde Caldas da Imperatriz. \n\nPor parte do poder p\u00fablico, al\u00e9m do apoio das autoridades locais \n\ne das amea\u00e7as e repres\u00e1lias sofridas, de acordo com alguns relatos dos \n\nentrevistados, o Movimento deparou-se com situa\u00e7\u00f5es que \nevidenciaram, tamb\u00e9m, certo apoio dos interessados na instala\u00e7\u00e3o do \n\nProjeto das PCHs por parte de alguns \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es estatais, \n\nrespons\u00e1veis pelo caso, conforme declara um entrevistados: \u201cChegou ao \n\n124\n\n\n\n \n\n \n\nponto de n\u00f3s estarmos chegando na Fatma, e o empreendedor tava \n\nsabendo que eu tava subindo...\u201d (Entrevistado n\u00b0 5).  \n\nO posicionamento da Secretaria do Estado do Desenvolvimento \n\nEcon\u00f4mico Sustent\u00e1vel (SDS) foi considerado favor\u00e1vel ao projeto das \n\nPCHs em Santo Amaro da Imperatriz por todos os entrevistados que a \n\nela se referiram, situando seu compromisso com os empreendedores. \n\nA Fatma, \u00f3rg\u00e3o ambiental estadual subordinado \u00e0 SDS, como j\u00e1 \n\nfoi dito, foi tamb\u00e9m referenciada como favor\u00e1vel \u00e0 instala\u00e7\u00e3o das PCHs \n\nno munic\u00edpio e acusada por todos os entrevistados vinculados ao \n\nMovimento Rio Cubat\u00e3o Vivo, de neglig\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es e de \n\nposicionamento favor\u00e1vel \u00e0s PCHs, em todo o processo de \n\nlicenciamento ocorrido. Este posicionamento foi criticado pelos \n\nentrevistados, por diferentes raz\u00f5es. Dentre elas destacam-se as \n\nseguintes: a magnitude da Bacia do Rio Cubat\u00e3o, para o Estado de Santa \n\nCatarina; a origem da cria\u00e7\u00e3o do Parque da Serra do Tabuleiro em 1945 \n\npelo Decreto Estadual n\u00b0 1.260; a indiscut\u00edvel import\u00e2ncia do Rio \n\nCubat\u00e3o do Sul para a regi\u00e3o da Grande Florian\u00f3polis, e a \n\nvulnerabilidade ecossist\u00eamica da \u00e1rea da implanta\u00e7\u00e3o do Projeto das \n\nPCHs - j\u00e1 apresentada em alguns estudos de campo por profissionais \n\nt\u00e9cnicos; a simplifica\u00e7\u00e3o e a fragmenta\u00e7\u00e3o dos Estudos Ambientais \n\nexigidos para o licenciamento do projeto das seis PCHs , e  a falta de \n\numa atua\u00e7\u00e3o mais conseq\u00fcente por parte da Fatma, dadas as suas \n\nfun\u00e7\u00f5es e atribui\u00e7\u00f5es como \u00f3rg\u00e3o ambiental estadual, respons\u00e1vel pelo \n\nprocesso de licenciamento. \n\nForam tamb\u00e9m evidenciados, por parte dos entrevistados, apoios \n\ninstitucionais ao Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo, como o do presidente \n\nda Comiss\u00e3o de Turismo e Meio Ambiente da Assembl\u00e9ia Legislativa \n\nEstadual de Santa Catarina (ALESC), no sentido de questionar o Projeto \n\nde instala\u00e7\u00e3o de PCHs no munic\u00edpio, al\u00e9m do que todos os entrevistados \n\ndisseram que a ALESC auxiliou no processo de iniciativa e coordena\u00e7\u00e3o \n\ndas audi\u00eancias p\u00fablicas, tendo uma atua\u00e7\u00e3o positiva quanto ao \n\nesclarecimento e di\u00e1logo com as comunidades envolvidas. \n\nVale salientar, sobre o referido apoio da ALESC, que o deputado \n\nMarcos Vieira, autor do Projeto de Lei 501/09 que pro\u00edbe a constru\u00e7\u00e3o \n\nde PCHs no munic\u00edpio de Abelardo Luz (SC), aprovado por \n\nunanimidade em plen\u00e1rio na Assembl\u00e9ia Legislativa de Santa Catarina, \n\nfoi o \u00fanico deputado a pedir vistas do processo do Projeto de Lei n\u00ba \n0604.1 /2009, que pro\u00edbe a instala\u00e7\u00e3o de PCHs em Santo Amaro da \n\nImperatriz, a exemplo do Projeto de Lei de sua autoria, apesar de possuir \n\no t\u00edtulo de cidad\u00e3o santoamarense. Segundo o entrevistado n\u00b0 5: \n \n\n125\n\n\n\n126 \n\n \n\nHoje ele \u00e9 uma pe\u00e7a-chave pra encerrar esse caso. \n\nA\u00ed aquela pergunta: se era ruim pra Abelardo Luz, \n\npra Santo Amaro que abastece 1 milh\u00e3o e \n\nduzentas mil pessoas, como \u00e9 que o Sr. v\u00ea isso? \n\nSendo cidad\u00e3o santoamarense... Ent\u00e3o, acho que \u00e9 \n\numa boa pergunta que se fa\u00e7a. (Entrevistado n\u00b0 5) \n\n \n\nO Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Santa Catarina, por sua vez, ao \n\nemitir o parecer de suspens\u00e3o das licen\u00e7as concedidas, posicionou-se \n\npublicamente a respeito do projeto de instala\u00e7\u00e3o das PCHs nos \n\nmunic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz e \u00c1guas Mornas mediante a \n\nRecomenda\u00e7\u00e3o n\u00b0 07/2008 (anexo 5), emitida em 22 de julho de 2008. \n\nDe acordo com o entrevistado n\u00b0 5, a popula\u00e7\u00e3o local recorreu ao \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico Estadual, o qual atendeu \u00e0s suas reivindica\u00e7\u00f5es e \n\nacatou a proibi\u00e7\u00e3o dos licenciamentos at\u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise \n\nintegrada dos empreendimentos, n\u00e3o s\u00f3 no munic\u00edpio, mas em todo o \n\nEstado de Santa Catarina, conforme a Recomenda\u00e7\u00e3o supracitada.     \n\nO Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM), \n\natrelado ao Minist\u00e9rio das Minas e Energia, possui Superintend\u00eancias \n\nestaduais e tamb\u00e9m foi procurado por alguns representantes da \n\ncomunidade, visto suas atribui\u00e7\u00f5es para a outorga, atendimento ao \n\ncidad\u00e3o-usu\u00e1rio, a\u00e7\u00e3o fiscal e an\u00e1lise da legalidade dos atos no que se \n\nrefere \u00e0s caracter\u00edsticas termominerais das \u00e1guas da regi\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n6.6 Balan\u00e7o final sobre ganhos e perdas do Movimento Rio \n\nCubat\u00e3o Vivo  \n \n\n   \u201cO Movimento t\u00e1 mais vivo do que nunca!\u201d \n\n(Entrevistado n\u00b0 4) \n\n \n\n(...) n\u00f3s est\u00e1vamos sendo imbu\u00eddos de uma \n\nvontade f\u00e9rrea de defender o que \u00e9 certo. \n\nNingu\u00e9m tinha interesse em ganhar dinheiro, n\u00f3s \n\ns\u00f3 lutamos por aquilo que entend\u00edamos que de \n\nm\u00e9dio \u00e0 longo prazo ser\u00e1, j\u00e1 est\u00e1 sendo, em \n\nmuitos pontos do planeta, a maior riqueza que \n\numa na\u00e7\u00e3o possa possuir: sua \u00e1gua.  (Entrevistada \n\nn\u00b0 3) \n\n \n\n126\n\n\n\n \n\n \n\nN\u00e3o \u00e9 s\u00f3 contra a hidrel\u00e9trica, n\u00e3o \u00e9 a favor do \n\nrafting ou do esporte, \u00e9 colocar como um grande \n\npatrim\u00f4nio a natureza e a floresta que n\u00f3s temos \n\naqui e que temos que restaurar tudo que foi \n\ndegradado at\u00e9 ent\u00e3o, e que esse \u00e9 o grande \n\nmercado, esse \u00e9 o grande desenvolvimento, essa \u00e9 \n\na grande riqueza e progresso pra essa regi\u00e3o. \n\n(Entrevistado n\u00b0 4) \n\n   \n\n \n\n \n\nTendo em vista as reivindica\u00e7\u00f5es do Movimento, j\u00e1 relacionadas \n\nanteriormente, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que todo o percurso pelo qual o \n\nmesmo caminhou foi permeado pelo desejo e necessidade de proteger os \n\nrecursos naturais da regi\u00e3o, como explicitado nos depoimentos acima, e \n\nassim assegurar que as condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o sejam mantidas \n\ne melhoradas quanto \u00e0 inter-rela\u00e7\u00e3o que possui com o ambiente naquela \n\nlocalidade.  \n\nAssim sendo, era de se esperar a manifesta\u00e7\u00e3o dos entrevistados \n\nexpressando suas insatisfa\u00e7\u00f5es com a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica do \n\nmunic\u00edpio, com a \u201cflexibiliza\u00e7\u00e3o\u201d legislativa e constitucional, com a \n\nneglig\u00eancia pol\u00edtica frente aos conflitos de interesses entre atores \n\nsociais, com a l\u00f3gica perversa do capital que sobrep\u00f5e o lucro ao poder \n\nde decis\u00e3o dos cidad\u00e3os, com as diferentes concep\u00e7\u00f5es de \n\n\u201cdesenvolvimento local\u201d e sustentabilidade existentes nas rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder, dentre outros aspectos sociais igualmente importantes na luta \n\npelo respeito \u00e0s dimens\u00f5es da vida.  \n\nComo meta de sua mobiliza\u00e7\u00e3o, o Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo \n\nevidencia a conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o quanto a todos esses aspectos, \n\ntrazendo \u00e0 luz as conseq\u00fc\u00eancias e poss\u00edveis impactos das usinas \n\nhidrel\u00e9tricas para o munic\u00edpio, como tamb\u00e9m a no\u00e7\u00e3o de autonomia e \n\nempoderamento popular diante dos processos decis\u00f3rios. Em \n\nconson\u00e2ncia com esta meta, a luta do Movimento concentrou-se na \n\ndimens\u00e3o t\u00e9cnica e legislativa de todo o processo de licenciamento, \n\npreparando-se de forma apurada para rebater as informa\u00e7\u00f5es \n\nequivocadas e deficientes contidas nos EAS e nas LAPs dos \n\nempreendimentos, e exigindo tamb\u00e9m o cumprimento do C\u00f3digo \n\nAmbiental Federal e Estadual vigentes no que se refere \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos e florestais, buscando, assim, garantir a \n\nsobreviv\u00eancia f\u00edsica e cultural da comunidade e do munic\u00edpio.  \n\n \n\n127\n\n\n\n128 \n\n \n\n\u201c(...) a gente sabe, a nossa luta \u00e9 na justi\u00e7a, no Minist\u00e9rio P\u00fablico, \n\nn\u00e3o \u00e9 num \u201cbate-lata\u201d de rua, n\u00e9 ? Porque a quest\u00e3o agora \u00e9 t\u00e9cnica e a \n\ngente aguarda que isso caia realmente na m\u00e3o de t\u00e9cnicos\u201d. \n\n(Entrevistado n\u00b0 5). \n\n \n\nEm contrapartida, o Movimento afirmou n\u00e3o ser contra as PCHs \n\nem si, mas contra a instala\u00e7\u00e3o de seis delas naquela localidade \n\nespec\u00edfica, situada numa das Bacias Hidrogr\u00e1ficas mais ricas do pa\u00eds e \n\nnum rio de suma import\u00e2ncia para toda a regi\u00e3o de sua abrang\u00eancia, \n\ncomo a declara\u00e7\u00e3o a seguir: \n \n\nEu quero deixar bem claro aqui, n\u00f3s n\u00e3o somos, o \n\nnosso grupo n\u00e3o \u00e9 contra pchs, n\u00f3s somos contra \n\npchs aqui em Santo Amaro. Aqui n\u00e3o cabe! O \n\nprojeto prev\u00ea uma gera\u00e7\u00e3o de 11 Mega, \u00e9 \n\nirris\u00f3rio! \u00c9 uma coisa rid\u00edcula, comparada com o \n\nproblema que ocasionar\u00e1, ou melhor, ocasionaria. \n\nEnt\u00e3o, \u00e9 vendo no fiel da balan\u00e7a n\u00e9, entre o custo \n\ne o benef\u00edcio. Ent\u00e3o n\u00f3s lutamos contra o custo! O \n\ncusto ambiental, o custo social, o custo \n\necon\u00f4mico, n\u00e9... e o custo emocional, porque as \n\npessoas ligadas \u00e0 natureza, numa agress\u00e3o \u00edmpar \n\ncomo seria, elas sofrem, como toda a natureza \n\nsofre. (Entrevistada n\u00b0 3). \n\n            \n\nA despeito de sua pauta de reivindica\u00e7\u00f5es, foram registradas \n\nrea\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0 sua luta, perdas e desafios ao longo do caminho, \n\nrelacionados \u00e0s injusti\u00e7as sofridas por conta das diferen\u00e7as de poder e \n\ninflu\u00eancia no processo decis\u00f3rio existente entre o Movimento, poderes \n\np\u00fablicos e os empreendedores, a exemplo da situa\u00e7\u00e3o do pedido de \n\nretirada das faixas de protesto e esclarecimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o pela \n\nAdiplan Incorporadora Ltda. A falta de aten\u00e7\u00e3o e planejamento em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o pelos \u00f3rg\u00e3os e \n\nadministra\u00e7\u00e3o respons\u00e1veis tamb\u00e9m \u00e9 apontada, como um desafio no \n\nmomento, especialmente ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o do Novo C\u00f3digo Ambiental \n\nEstadual que estabelece e prioriza a rapidez nos processos ambientais de \n\nlicenciamento.  \n\n Segundo os membros entrevistados, a maior vit\u00f3ria do \n\nMovimento foi a a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica (ACP n.\u00b0 057.09.002739-2) do \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Santa Catarina contra a ADIPLAN \n\nIncorporadora Ltda., H\u00e9lio Jo\u00e3o Machado e Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio \n\nAmbiente - FATMA (anexo 12), deferindo a liminar que ordena a \n\nsuspens\u00e3o das 5 (cinco) licen\u00e7as ambientais pr\u00e9vias concedidas \n\n128\n\n\n\n \n\n \n\nanteriormente dentre as 6 (seis) PCHs pretendidas para a Bacia do Rio \n\nCubat\u00e3o,  paralisando ent\u00e3o a implanta\u00e7\u00e3o do projeto. A comemora\u00e7\u00e3o \n\ndiante dessa vit\u00f3ria \u00e9 expressa por uma das entrevistadas: \n\n \nPorque at\u00e9 ent\u00e3o parecia que todos os nossos \n\ntrabalhos n\u00e3o davam certo, ent\u00e3o quando a gente \n\nteve esse apoio e a\u00ed deu certo, mesmo que seja \n\ntemporal... Foi uma alegria muito grande, porque \n\nmuito tempo trabalhando e parecia que sempre o \n\npoderio econ\u00f4mico ganhava! Ent\u00e3o foi bem bom, \n\nfoi positivo, assim, toda a participa\u00e7\u00e3o! \n\n(Entrevistada n\u00b0 6). \n\n  \n\n \n\nOutra conquista tamb\u00e9m foi evidenciada por um dos \n\nentrevistados, que consiste na visibilidade do rio Cubat\u00e3o do Sul no que \n\nse refere \u00e0s suas atuais condi\u00e7\u00f5es e \u00e0 necessidade de um melhor \n\nplanejamento de seus m\u00faltiplos usos, estimulando di\u00e1logos entre a \n\npopula\u00e7\u00e3o local e a esfera pol\u00edtica, pois, como ele afirma:  \n \n\n \n(...) \u00e9 o rio mais importante que tem aqui na \n\nGrande Florian\u00f3polis. Simples, assim. \u00c9 um rio de \n\nabastecimento, \u00e9 um rio de lazer, de esporte, e ta\u00ed \n\nmeio, a princ\u00edpio, sem muito debate sobre o uso. \n\nComo \u00e9 que vai ser o futuro disso? Melhor futuro \n\n\u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o, n\u00e9?! Preservar ali ... Como a lei \n\ndiz, \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \u2013 APP. ... \n\nquer dizer, hoje, \u00e9 importante debater tudo isso e \n\ntomar decis\u00f5es, n\u00e9 ?: \u201eO que vai ter aqui nesse \n\nrio? O que vai ser permitido ter nesse rio?? Isso \u00e9 \n\nimportante ter \u00e0s claras, n\u00e9? (Entrevistado n\u00b0 1). \n\n                   \n\n \n\nA comprova\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de defici\u00eancias e generaliza\u00e7\u00f5es \n\nnos EAS foi atestada pelo parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual, como \n\nbase para a suspens\u00e3o das licen\u00e7as ambientais pr\u00e9vias (LAPs), \n\nanteriormente concedidas ao empreendedor, sendo exigida uma an\u00e1lise \n\nintegrada de todos os empreendimentos em conjunto na Bacia do Rio \n\nCubat\u00e3o mediante o \u201cPrinc\u00edpio de Precau\u00e7\u00e3o\u201d.     \n \n\n \n\n129\n\n\n\n130 \n\n \n\nEnt\u00e3o, ali est\u00e1 justamente a nossa vit\u00f3ria, porque \n\nforam muito fr\u00e1geis os estudos, muito fr\u00e1geis, e \n\nfoi muito f\u00e1cil da\u00ed, se tornou muito f\u00e1cil n\u00f3s \n\nexigirmos. Tanto \u00e9 que a justi\u00e7a se entendeu que \n\ntemos raz\u00e3o, quando n\u00f3s exigimos mais estudos, \n\nn\u00e9? E como a ju\u00edza aqui determinou por \n\nprecau\u00e7\u00e3o, exige-se um estudo mais completo de \n\ntoda a Bacia, considerando a fragilidade dela, a \n\ntermo mineral e o turismo que j\u00e1 existe, que j\u00e1 \u00e9 a \n\nfonte de renda dessa regi\u00e3o, n\u00e9?...Coloca a \n\nhidrel\u00e9trica, cada prefeitura ganha aquele \n\npercentual ali e morre o turismo, porque todo \n\nnosso potencial tur\u00edstico se acaba. (Entrevistada \n\nn\u00b0 3). \n\n \n\n \n\nPor conseguinte, cabe ressaltar que apesar da exist\u00eancia de \n\ndiscrep\u00e2ncias em rela\u00e7\u00e3o aos efeitos sociais e ambientais por parte dos \n\ndiferentes atores sociais do campo de conflito inerente ao projeto de \n\ninstala\u00e7\u00e3o das usinas hidrel\u00e9tricas acabam por redefinir e ampliar a \n\nno\u00e7\u00e3o de atingidos por parte dos atores sociais do Movimento, na \nmedida em que os interesses envolvidos passam a se estabelecer de \n\nforma simbi\u00f3tica e de dif\u00edcil particulariza\u00e7\u00e3o, extendendo-se direta ou \n\nindiretamente por praticamente toda a Bacia do Rio Cubat\u00e3o e suas \n\nproximidades. H\u00e1, desse modo, a evid\u00eancia de que as quest\u00f5es sociais e \n\nas quest\u00f5es ambientais se inter-relacionam e se configuram de forma \n\ninterdependente, sem a subsun\u00e7\u00e3o de uma pela outra, ao contr\u00e1rio, \n\nportanto, do fen\u00f4meno da \u201cambientalizac\u00e3o\u201d da dimens\u00e3o social nos \n\nestudos de impacto ambiental exigidos para o licenciamento de obras de \n\ndesenvolvimento no pa\u00eds, tal qual apontado por Viveiros de Castro e \n\nAndrade (1988). Ou seja, como uma perspectiva que assimila as \n\npopula\u00e7\u00f5es atingidas (o \u201cmeio socioecon\u00f4mico\u201d) a uma natureza que \n\nreage e as coloca no lugar de \u201cambiente, sobre o qual e contra o qual se \n\ndesenha uma forma: a obra\u201d, sendo deslocado o lugar de sujeito aos \n\nprojetos \u201cde desenvolvimento\u201d que \u201cagem\u201d por interesses dominantes \n\ndefinidos.  (VIVEIROS DE CASTRO; ANDRADE, 1988, p. 10).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n130\n\n\n\n \n\n \n\n7 CONSIDERA\u00c7OES FINAIS \n\n \n\n \n\nA pesquisa realizada, de acordo com os objetivos propostos e \n\natrav\u00e9s das diferentes estrat\u00e9gias metodol\u00f3gicas utilizadas, permitiu \n\nidentificar e constatar v\u00e1rios aspectos relativos ao processo \n\ndesencadeado pela proposta de instala\u00e7\u00e3o de seis PCHs nos munic\u00edpio \n\nde Santo Amaro da Imperatriz e \u00c1guas Mornas, do Estado de Santa \n\nCatarina. \n\nConstatou-se, no presente Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso, que a \n\nproblem\u00e1tica em quest\u00e3o consiste num campo de conflito de interesses \n\ndiversificados e por vezes contrastantes dos diversos atores sociais que, \n\nmediante os diferentes graus de envolvimento e participa\u00e7\u00e3o em todo o \n\nprocesso, procuram definir seus resultados e imprimem neles seus \n\nvalores e sentidos em todas as inter- rela\u00e7\u00f5es estabelecidas.    \n\nNo que se refere aos Estudos Ambientais Simplificados, \n\nverificou-se que estes s\u00e3o inconsistentes quanto \u00e0 natureza de seu \n\nprincipal objetivo, ou seja, a avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos poss\u00edveis efeitos \n\nsocioambientais no contexto dos empreendimentos potencialmente \n\nimpactantes ao meio ambiente, bem como o encaminhamento de \n\nmedidas compensat\u00f3rias para a popula\u00e7\u00e3o \u201catingida\u201d. Esta \n\ninconsist\u00eancia diz respeito a v\u00e1rios aspectos, de modo especial a \n\nsuperficialidade com que tratam toda a complexidade envolvida na \n\ninstala\u00e7\u00e3o, em conjunto, dessas obras. Desse modo, foi poss\u00edvel \n\nperceber que as an\u00e1lises simplificadas e individuais do projeto \n\nhidrel\u00e9trico proposto \u00e0 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o Sul n\u00e3o \n\natenderam substancialmente aos fins propostos \u00e0 medida que, com \n\n\u00eanfase na dimens\u00e3o ambiental, acabaram por negligenciar algumas das \n\nprincipais quest\u00f5es socioambientais envolvidas. \n\nComo exemplos da referida simplifica\u00e7\u00e3o tem-se a \n\ndesconsidera\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia de aspectos tais como o fato de que o \n\nrio Cubat\u00e3o do Sul \u00e9 o manancial h\u00eddrico respons\u00e1vel pelo \n\nabastecimento da Grande Florian\u00f3polis; que os dois rios onde seriam \n\ninstaladas as seis usinas hidrel\u00e9tricas em quest\u00e3o apresentam condi\u00e7\u00f5es \n\nespeciais por suas caracter\u00edsticas termais \u2013 sendo de alta prioridade a \n\nan\u00e1lise integrada de toda a Bacia Hidrogr\u00e1fica na qual est\u00e3o inseridos; \n\nque os munic\u00edpios onde seriam instaladas estas usinas situam-se em \ngrande parte na \u00e1rea do Parque da Serra do Tabuleiro, a maior Unidade \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o do Estado. Chama igualmente a aten\u00e7\u00e3o e desperta \n\npreocupa\u00e7\u00e3o a falta de informa\u00e7\u00f5es sobre as atividades agr\u00edcolas de \n\nambos os munic\u00edpios envolvidos, bem como de determinadas atividades \n\ntur\u00edsticas, e as informa\u00e7\u00f5es contradit\u00f3rias ou ausentes quanto ao \n\n131\n\n\n\n132 \n\n \n\npatrim\u00f4nio cultural, tanto de Santo Amaro da Imperatriz \u2013 neste caso no \n\nque diz respeito a seu patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico \u2013 quanto de \u00c1guas \n\nMornas, no que diz respeito a n\u00e3o refer\u00eancia \u00e0s constru\u00e7\u00f5es coloniais \n\ngerm\u00e2nicas. \n\nComo conseq\u00fc\u00eancia, as medidas de mitiga\u00e7\u00e3o dos efeitos \n\napresentadas nos estudos socioambientais s\u00e3o igualmente incompletas e \n\ninsatisfat\u00f3rias, considerando principalmente o fato de n\u00e3o serem \n\nrealizados de forma integrada, levando em conta estes efeitos  como um \n\ntodo, no contexto onde as PCHs seriam instaladas.  \n\nQuanto \u00e0 atua\u00e7\u00e3o e posicionamento do poder p\u00fablico local diante \n\ndesse caso, percebeu-se a exist\u00eancia de diversos interesses e \n\ndiverg\u00eancias no decorrer do processo de licenciamento do projeto \n\npretendido da instala\u00e7\u00e3o das PCHs, diverg\u00eancias evidenciadas em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s duas gest\u00f5es municipais durante as quais ocorreram, desde a  \n\ndivulga\u00e7\u00e3o local do projeto e a busca de  obten\u00e7\u00e3o de suas licen\u00e7as de \n\ninstala\u00e7\u00e3o, at\u00e9 a suspens\u00e3o tempor\u00e1ria das mesmas. Foi poss\u00edvel \n\nconstatar, assim, por um lado, a n\u00e3o aceita\u00e7\u00e3o do projeto da instala\u00e7\u00e3o \n\ndas seis PCHs por parte da primeira das gest\u00f5es municipais, a ponto de \n\nser criada uma lei de proibi\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas em Santo Amaro da \n\nImperatriz, em conson\u00e2ncia com a rea\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local. Por outro \n\nlado, o posterior apoio incondicional ao projeto em pauta pela gest\u00e3o \n\nmunicipal seguinte, \u00e0 qual s\u00e3o atribu\u00eddas amea\u00e7as e persegui\u00e7\u00f5es a \n\npessoas que foram entrevistadas na presente pesquisa, parte delas \n\nenvolvidas com a rea\u00e7\u00e3o negativa a instala\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas na \n\nregi\u00e3o. \n\nEsta rea\u00e7\u00e3o teve in\u00edcio agregando atores sociais diferenciados que \n\nao tomar conhecimento do projeto buscaram informa\u00e7\u00f5es e alian\u00e7as para \n\no acesso ao conhecimento dos principais aspectos socioambientais nele \n\nenvolvidos, resultando na cria\u00e7\u00e3o do Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo, que \n\nconseguiu tamb\u00e9m informar e mobilizar a popula\u00e7\u00e3o local de Santo \n\nAmaro da Imperatriz contra a instala\u00e7\u00e3o das usinas hidrel\u00e9tricas \n\nprojetadas, e acima de tudo consolidar sua grande conquista: a \n\nsuspens\u00e3o ainda que tempor\u00e1ria das licen\u00e7as pr\u00e9vias, pelo Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico do Estado de Santa Catarina,  do projeto de instala\u00e7\u00e3o das seis \n\nPCHs na Bacia do  Rio Cubat\u00e3o.  \n\nPor \u00faltimo, a partir da an\u00e1lise dessa problem\u00e1tica, de modo \n\nespecial no que diz respeito \u00e0 rea\u00e7\u00e3o articulada e sustentada com \nconhecimento de causa a respeito dos efeitos potenciais da instala\u00e7\u00e3o \n\ndas usinas em pauta, como ocorreu com o Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo \n\npode-se, mais uma vez, confirmar que a articula\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o dos \n\npotenciais futuros atingidos s\u00e3o essenciais para a reavalia\u00e7\u00e3o e at\u00e9 para \n\nrevers\u00e3o de prov\u00e1veis danos decorrentes de grandes projetos de infra-\n\n132\n\n\n\n \n\n \n\nestrutura, voltados para um suposto desenvolvimento sustent\u00e1vel, como \n\n\u00e9 o caso das hidrel\u00e9tricas. Ao mesmo tempo, evidenciou-se a \n\nimport\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es locais na discuss\u00e3o dessas e \n\nde outras quest\u00f5es com as quais est\u00e3o de um modo ou de outro \n\nenvolvidas, para que sejam asseguradas a democratiza\u00e7\u00e3o e a \n\nlegitimidade dos processos decis\u00f3rios sobre projetos desta natureza.  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n133\n\n\n\n134 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n134\n\n\n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\n \n\nANEEL. BIG \u2013 Banco de Informa\u00e7\u00f5es de Gera\u00e7\u00e3o. Fevereiro de \n\n2007. \n\n \n\n \n\nASSEMBL\u00c9IA LEGISLATIVA DO ESTADO DE SANTA \n\nCATARINA. Ata da audi\u00eancia p\u00fablica da Comiss\u00e3o de Turismo e \n\nMeio Ambiente ocorrida em Santo Amaro da Imperatriz. Santo \n\nAmaro da Imperatriz, 23 de Julho de 2008. \n\n \n\n \n\nBARTOLOM\u00c9, Leopoldo J. Aspectos sociales de la relocalizaci\u00f3n de la \n\npoblaci\u00f3n afectada pela construcci\u00f3n de grandes represas. Semin\u00e1rio \n\nEfectos Sociales de las Grandes Represas de America Latina. \n\nBuenos Aires, 1983. \n\n \n\n \n\nBARTOLOM\u00c9, Leopoldo J. GPDs y desplazamientos poblacionales: \n\nalgunas claves para su comprensi\u00f3n como procesos sociales complejos. \n\nIn: Ilha \u2013 Revista de Antropologia. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nAntropologia Social. V. 10, n\u00famero 1 (2008). Florian\u00f3polis: UFSC / \n\nPPGAS, 2009. \n\n \n\n \n\nBERMANN, C. Impasses e controv\u00e9rsias da hidreletricidade. Estudos \n\nAvan\u00e7ados 21 (59): 139-153, 2007.   \n\n \n\n \n\nBERTHO, Angela M. de Moraes. Os \u00edndios Guarani da Serra do \n\nTabuleiro e a conserva\u00e7\u00e3o da natureza. (Tese de Doutorado). \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social. Florian\u00f3polis : \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, 2005. \n\n \n\n \n\nBOURDIEU, Pierre. Sobre a televis\u00e3o. Rio de Janeiro : Zahar, 1997. \n\n \n\n \n\nBOURDIEU. Pierre. O poder simb\u00f3lico. Rio de Janeiro: Bertrand \n\nBrasil; Lisboa Portugal: Difel, 1989. \n\n135\n\n\n\n136 \n\n \n\n \n\n \n\nCARDOSO DE OLIVEIRA, Roberto. O trabalho do antrop\u00f3logo. S\u00e3o \n\nPaulo: Editora Unesp, 2000. \n\n \n\n \n\nCASAN. Relat\u00f3rio da Expedi\u00e7\u00e3o ao Rio Cubat\u00e3o. Setembro de 2002. \n\n \n\n \n\nSECRETARIA..ecretaria de Estado do Desenvolvimento Econ\u00f4mico \n\nSustent\u00e1vel. C\u00f3digo Estadual do Meio Ambiente de Santa Catarina. \n\nSanta Catarina, 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 2009. \n\n \n\nBRASIL. Resolu\u00e7\u00f5es do Conama: resolu\u00e7\u00f5es vigentes publicadas entre \n\njulho de 1984 e novembro de 2008 \u2013 2. ed. / Conselho Nacional do Meio \n\nAmbiente.  Bras\u00edlia: Conama, 2008. 928 p. \n\n \n\n \n\nDIAS, R. D; PEREIRA, F.C; DEUCHER VIEIRA, H.L (Orgs.). \n\nLevantamento do meio f\u00edsico da Bacia do rio Cubat\u00e3o Sul. \n\nFlorian\u00f3polis, 2003.  \n\n \n\n \n\nDOIMO, Ana Maria. A vez e a voz do popular: movimentos sociais e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica no Brasil p\u00f3s-70. Rio de Janeiro: Relume-Dumar\u00e1: \n\nANPOCS, 1995. \n\n \n\nDossi\u00ea. \u201cTurismo x PCHs na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o do \n\nSul\u201d. Santo Amaro da Imperatriz (SC), 2008. \n\nDREWS, Aline. Transforma\u00e7\u00f5es nos modos de vida e trabalho \n\nrelacionadas \u00e0 transi\u00e7\u00e3o para a agricultura org\u00e2nica: um estudo com \n\nagricultores familiares em Santo Amaro da Imperatriz/SC. \n\n(Disserta\u00e7\u00e3o). Mestrado em Psicologia. Universidade Federal de Santa \n\nCatarina. Florian\u00f3polis, 2006. \n\n \n\n \n\nFERNANDES, R. C. Produto e processo: desafios para o antrop\u00f3logo na \nelabora\u00e7\u00e3o de laudos de impacto ambiental. In: LEITE, I. B. (Org.). \n\nLaudos Periciais Antropol\u00f3gicos em Debate. Florian\u00f3polis, SC: \n\nNUER/ABA, 2005. \n\n \n\n \n\n136\n\n\n\n \n\n \n\nF\u00f3rum Econ\u00f4mico Mundial. Environmental Sustaitability Index. \n\nDavos, 2000. \n\n \n\n \n\nF\u00f3rum Econ\u00f4mico Mundial. Environmental Sustainability Index. \n\nDavos, 2001. \n\n \n\nGAMA, \u00c2ngela Maria Resende Couto. Diagn\u00f3stico ambiental do \n\nmunic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz \u2013 SC: uma abordagem \n\nintegrada da paisagem. (Disserta\u00e7\u00e3o). Mestrado em Geografia. \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 1998. \n\nGEERTZ, C. A interpreta\u00e7\u00e3o das culturas. Rio de Janeiro: LTC, 1989. \n\n \n\nGERMANI, G. I. Os expropriados de Itaipu: o conflito empreiteiros \n\nversus colonos. Cadernos do PROPUR. Porto Alegre: Universidade \n\nFederal do Rio Grande, 1982. \n\n \n\nGUIVANT, Julia. O uso de agrot\u00f3xicos e os problemas de sua \n\nlegitima\u00e7\u00e3o: um estudo de sociologia ambiental no munic\u00edpio de Santo \n\nAmaro da Imperatriz \u2013 SC. (Tese de Doutorado). Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais do Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias \n\nHumanas. UNICAMP, 1992. \n\n \n\nHAESBAERT, Rog\u00e9rio. Territ\u00f3rios Alternativos. Niter\u00f3i: EdUFF; \n\nS\u00e3o Paulo: CONTEXTO, 2002. \n\n \n\nITACARAMBY, K. G. Desterritorializa\u00e7\u00e3o for\u00e7ada de comunidades \n\ntradicionais: casos de injusti\u00e7a socioambiental.(Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado). Universidade de Bras\u00edlia, Centro de Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel, Bras\u00edlia-DF, 2006. \n\n \n\nLOVATO, Paulo Em\u00edlio; SCHMIDT, Wilson (Orgs.). Agroecologia e \n\nsustentabilidade no meio rural: experi\u00eancias e reflex\u00f5es de agentes de \n\ndesenvolvimento local. Chapec\u00f3: Argos, 2006. \n\n \n\n \n\nMACRAE, Edward. Abordagens qualitativas na compreens\u00e3o do uso de \npsicoativos. In: TAVARES, L. A.; ALMEIDA, A. R.; MACRAE, E.; \n\nFERREIRA, O. S. ET AL (orgs). Drogas: tempos, lugares e olhares \n\nem seu consumo. Salvador: EDUFBA; CEETAD / UFBA, 2004, pp. 27 \n\n\u2013 48. \n\n \n\n137\n\n\n\n138 \n\n \n\nMAGALH\u00c3ES, S. et al. (Org.). Energia na Amaz\u00f4nia. Bel\u00e9m (PA): \n\nMuseu Paraense Em\u00edlio Goeldi / Universidade Federal do Par\u00e1 / \n\nAssocia\u00e7\u00e3o de Univ. Amaz\u00f4nicas, 1996.  \n\n \n\nMARTINS, Celso. Tabuleiro das \u00e1guas: resgate hist\u00f3rico e cultural de \n\nSanto Amaro da Imperatriz. Florian\u00f3polis: Ed. Recriar, 2001. \n\n \n\nMARTINS-COSTA, A. L. B. Uma retirada ins\u00f3lita: a representa\u00e7\u00e3o \n\ncamponesa sobre a forma\u00e7\u00e3o do Lago de Sobradinho. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Antropologia Social) \u2013 Museu Nacional, Universidade \n\nFederal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 1989.  \n\n \n\nMELUCCI, Alberto. A Inven\u00e7\u00e3o do presente: movimentos sociais nas \n\nsociedades complexas. Petr\u00f3polis: Vozes, 2001. \n\n \n\nMINIST\u00c9RIO DAS MINAS E ENERGIA. Programa de Incentivo \u00e0s \n\nFontes Alternativas (PROINFA). Bras\u00edlia, 2002. \n\n \n\n \n\nMINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO DO ESTADO DE SANTA CATARINA. \n\nA\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica/Lei Especial n\u00b0 057.09.002739-2. Santo Amaro da \n\nImperatriz, 26 de novembro de 2008.   \n\n \n\n \n\nNOVAES, W. (Coord.). Agenda 21 Brasileira \u2013 Bases para discuss\u00e3o. \n\nBras\u00edlia: MMA/PNUD, 2000. \n\n \n\n \n\nOLIVEIRA, Jo\u00e3o Pacheco de. Uma etnologia dos \u201c\u00cdndios \n\nMisturados\u201d? Situa\u00e7\u00e3o Colonial, Territorializa\u00e7\u00e3o e Fluxos \n\nCulturais. Mana 4(1): 47-77 (1998).  \n\nORTIZ, Renato (org.). Pierre Bourdieu : sociologia. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, \n\n1983. \n\n \n\n \n\n \n\nREIS, Maria Jos\u00e9. Espa\u00e7os vividos, migra\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria, \nidentidade. Os Camponeses do Alto Uruguai e a Hidrel\u00e9trica de It\u00e1. \n\n(Tese). Programa de Doutorado em Ci\u00eancias Sociais do Instituto de \n\nFilosofia e Ci\u00eancias Humanas. Universidade Estadual de Campinas. \n\nCampinas (SP), 1998. \n\n \n\n138\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nREIS, Maria Jos\u00e9. O conhecimento da realidade s\u00f3cio-cultural das \n\npopula\u00e7\u00f5es locais \u2013 considera\u00e7\u00f5es te\u00f3rico- metodol\u00f3gicas. In: REIS, \n\nMaria Jos\u00e9; HELM, Maria Cec\u00edlia (Coord.). Hidrel\u00e9tricas e \n\nreassentamento compuls\u00f3rio de popula\u00e7\u00f5es: aspectos socioculturais. \n\n(Relat\u00f3rio de Consultoria). Curitiba: IAP, GTZ/IAP, 1993. \n\n(Florian\u00f3polis).   \n\n \n\n \n\nREIS, Maria Jos\u00e9; BLOEMER, Neusa Maria Sens (Orgs.). \n\nHidrel\u00e9tricas e popula\u00e7\u00f5es locais. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, \n\n2001. \n\n \n\n \n\nRIBEIRO, Lins Ribeiro. Empresas transnacionais: um grande projeto \n\npor dentro. S\u00e3o Paulo: Marco Zero / Anpocs, 1991. \n\n \n\n \n\nROTHMAN, Franklin Daniel. Vidas alagadas \u2013 conflitos \n\nsocioambientais, licenciamento e barragens. Vi\u00e7osa, MG: Ed. UFV, \n\n2008. \n\n \n\n \n\nSACHS, Ignacy. Ecodesenvolvimento. Crescer sem destruir. S\u00e3o \n\nPaulo: V\u00e9rtice, 1986. \n\n \n\nSACHS, Ignacy. Quo Vadis, Brasil? In: I. Sachs et al. (Orgs). Brasil: \num s\u00e9culo de transformacoes. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2001. \n\n \n\n \n\nSANTOS, Silvio Coelho dos et all. Parque Estadual da Serra do \n\nTabuleiro \u2013 Aspectos Culturais e Sociais. Vol. 1. UFSC/FATMA. \n\nMimeografado. Florian\u00f3polis, agosto de 1976. \n\n \n\n \n\nSANTOS, Silvio Coelho dos. Hidrel\u00e9tricas e suas conseq\u00fc\u00eancias \n\nsocioambientais. In: VERDUN, Ricardo (Org.). Integra\u00e7\u00e3o, Usinas \nHidrel\u00e9tricas e Impactos Socioambientais. Bras\u00edlia (DF), \n\nINESC/Funda\u00e7\u00e3o Heinrich B\u00f6ll, 2007, p. 41- 56. \n\n \n\n \n\n139\n\n\n\n140 \n\n \n\nSANTOS, Silvio Coelho dos. \u00cdndios e brancos no sul do Brasil \u2013 A \n\ndram\u00e1tica experi\u00eancia dos Xokleng. Edeme, Florian\u00f3polis, 1973. \n\n \n\n \n\nSCHERER-WARREN, Ilse. Redes de movimentos sociais. S\u00e3o Paulo: \n\nEdi\u00e7\u00f5es Loyola, 1996. \n\n \n\n \n\nSCHERER-WARREN, Ilse; L\u00dcCHMANN, L\u00edgia H. H. Situando o \n\ndebate sobre movimentos sociais e sociedade civil no Brasil \u2013 \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o. Pol\u00edtica &amp; Sociedade, Florian\u00f3polis , n. 5 , p. 11-33, out. \n\n2004. \n\n \n\n \n\nSCHERER-WARREN, Ilse; REIS, Maria Jos\u00e9. Do local ao global: a \n\ntrajet\u00f3ria do Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB) e sua \n\narticula\u00e7\u00e3o em redes. In: ROTHMAN, Franklin Daniel. Vidas alagadas \n\n\u2013 conflitos socioambientais, licenciamento e barragens. Vi\u00e7osa, MG: \n\nEd. UFV, 2008. \n\n \n\n \n\nSCHMIDT, Wilson; SCHMIDT, Wilson; TURNES, Val\u00e9rio A. \n\nDesenvolvimento local em espa\u00e7os rurais: a constru\u00e7\u00e3o de um \n\n\u201cterrit\u00f3rio\u201d nas Encostas da Serra Geral, em Santa Catarina. In: \n\nPAULILO, Maria Ignez; SCHMIDT, Wilson (Orgs.). Agricultura e \n\nespa\u00e7o rural em Santa Catarina. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 2003. \n\n \n\n \n\nSEV\u00c1 FILHO, A. O. Desfigura\u00e7\u00e3o do licenciamento ambiental de \n\ngrandes investimentos.  Comunica\u00e7\u00e3o apresentada ao GT Hist\u00f3ria, \n\nSociedade e Meio Ambiente no Brasil, do 2\u00ba Encontro nacional da \n\nANPPAS \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em \n\nAmbiente e Sociedade. Indaiatuba, SP: maio de 2004. \n\n \n\n \n\nSIGAUD, L. \u201cO efeito das tecnologias sobre as comunidades rurais: o \n\ncaso das grandes barragens\u201d. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, \nS\u00e3o Paulo, n. 18, Ano 7, 1992. \n\nSociais, participa\u00e7\u00e3o e reconhecimento. Florian\u00f3polis: Funda\u00e7\u00e3o \n\nBoiteux, 2008.  \n\n \n\n \n\n140\n\n\n\n \n\n \n\nSOCIOAMBIENTAL CONSULTORES ASSOCIADOS. Estudo \n\nAmbiental Simplificado da PCH \u2013 Ant\u00f4nio Munhoz Bonilha. \n\nFlorian\u00f3polis, maio de 2007. \n\n \n\n \n\nSOCIOAMBIENTAL CONSULTORES ASSOCIADOS. Estudo \n\nAmbiental Simplificado da PCH \u2013 Caldas do Norte. Florian\u00f3polis, maio \n\nde 2007. \n\n \n\n \n\nSOCIOAMBIENTAL CONSULTORES ASSOCIADOS. Estudo \n\nAmbiental Simplificado da PCH \u2013 Jo\u00e3o El\u00f3i. Florian\u00f3polis, maio de \n\n2007. \n\n \n\n \n\nSOCIOAMBIENTAL CONSULTORES ASSOCIADOS. Estudo \n\nAmbiental Simplificado da PCH \u2013 Sacramento. Florian\u00f3polis, maio de \n\n2007. \n\n \n\n \n\nSOCIOAMBIENTAL CONSULTORES ASSOCIADOS. Estudo \n\nAmbiental Simplificado da PCH \u2013 Santo Amaro. Florian\u00f3polis, maio \n\nde 2007. \n\n \n\n \n\nTAMANINI, Elizabete; GR\u00dcN, Mauro e PEIXER, Zilma I. Produzindo \n\ndesertos verdes e azuis: territorialidades, identidades e grandes \n\nempreendimentos (UHE e Pinus) na Serra Catarinense. In: \n\nLUCHMANN, L., SELL, C. E e BORBA, J. (Org.). Movimentos \n\nSociais, participa\u00e7\u00e3o e reconhecimento. Florian\u00f3polis: Funda\u00e7\u00e3o \n\nBoiteux, 2008.  \n\n  \n \n\n \n\nVAINER, Carlos B. Conceito de \u201catingido\u201d: uma revis\u00e3o do debate. In: \n\nROTHMAN, Franklin Daniel. Vidas alagadas \u2013 conflitos \n\nsocioambientais, licenciamento e barragens. Vi\u00e7osa, MG: Ed. UFV, \n2008. \n\n \n\n \n\n \n\n141\n\n\n\n142 \n\n \n\n_________________. \u00c1guas para a vida, n\u00e3o para morte. Notas para \n\numa hist\u00f3ria do movimento de atingidos por barragens no Brasil. In: \n\nACSELRAD, Henri; HERCULANO, Selene e P\u00c1DUA, Jos\u00e9 Augusto. \n\nJusti\u00e7a ambiental e cidadania. Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1: \n\nFunda\u00e7\u00e3o Ford, 2004. \n\n \n\n \n\n \n\n_________________. Recursos hidr\u00e1ulicos: quest\u00f5es sociais e \n\nambientais. Estudos Avan\u00e7ados, v. 21, p. 119-138, 2007. \n\n \n\n \n\n \n\nVIEIRA, P. F. Meio ambiente, desenvolvimento e planejamento. In: E.J. \n\nViola et al. (Orgs. Meio ambiente, desenvolvimento e cidadania. \n\nDesafios para as ci\u00eancias sociais. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1995. \n\n \n\n \n\nVIVEIROS DE CASTRO, Eduardo; ANDRADE, L\u00facia M. M. \n\nHidrel\u00e9tricas do Xingu: O Estado Contra as Sociedades Ind\u00edgenas. In: \n\nSANTOS, Leinad Ayer de O.; ANDRADE, L\u00facia M. M. (Orgs.) \n\nHidrel\u00e9tricas do Xingu e os Povos Ind\u00edgenas. Comiss\u00e3o Pr\u00f3-\u00cdndio de \n\nS\u00e3o Paulo, 1988.  \n\n \n\nWANDERLEY, Maria de Nazareth B. Ra\u00edzes hist\u00f3ricas do campesinato \n\nbrasileiro. In: TEDESCO, Jo\u00e3o Carlos (Org.). Agricultura familiar: \n\nrealidades e perspectivas.  3\u00aa Ed. Passo Fundo: UPF, 2001. \n\n \n\n \n\nZHOURI, A. Perspectivas do uso da energia hidrel\u00e9trica no Brasil. \n\nPequenas represas podem ajudar a evitar problemas sociais e \n\necol\u00f3gicos? Hidrel\u00e9tricas e Sustentabilidade. Semin\u00e1rio Teuto-\n\nBrasileiro sobre \u201cEnergias Renov\u00e1veis\u201d. Berlim, 2003.    \n\n \n\n \n\nS\u00edtios Eletr\u00f4nicos Consultados: \n\n \n \n\nBELA SANTA CATARINA. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.belasantacatarina.com.br/noticias.asp?id=1805. Acesso em: \n\n28/03/2011. \n\n \n\n142\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nEPAGRI. Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de \n\nSanta Catarina. Florian\u00f3polis, 2011. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.epagri.sc.gov.br/index.php?option=com_content&amp;view=arti\n\ncle&amp;id=82:a-agroecologia-em-santa-catarina&amp;catid=40:pesquisas-\n\ndestaque&amp;Itemid=38. Acesso em 28/03/2011.  \n\n \n\nGOVERNO DO ESTADO DE SANTA CATARINA. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.sc.gov.br/portalturismo/Default.asp?CodMunicipio=228&amp;Pa\n\ng=3. Acesso em 28/03/11. \n\n \n\nGUIA SANTO AMARO. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.guiasantoamaro.com. Acesso em: 27/03/2011. \n\n \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. IBGE Cidades \n\n2010. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ibge.gov.br/cidadesat/topwindow.htm?1. Acesso em: \n\n21/02/2011. \n\n \n\nJUS BRASIL. Lei 1898/08. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/736860/lei-1898-08-santo-\n\namaro-da-imperatriz-sc. Acesso em: 15/03/2011. \n\n \n\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE \u2013 MMA. Dispon\u00edvel em: http:// \n\nwww.mma.gov.br. Acesso em: 15/03/2011. \n\n \n\nMINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO DO ESTADO DE SANTA CATARINA. \n\nDispon\u00edvel em: http: //www.mp.sc.gov.br. Acesso em: 29/03/2011. \n\n \n\nMOVIMENTO RIO CUBAT\u00c3O VIVO. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://riocubataovivo.blogspot.com/. Acesso em 29/03/2011. \n\nPORTAL SANTO AMARO. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.portalsantoamaro.com.br. Acesso em: 29/03/2011. \n\n \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE \u00c1GUAS MORNAS. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.aguasmornas.sc.gov.br. Acesso em: 24/03/2011. \n\n \nPREFEITURA MUNICIPAL DE SANTO AMARO DA \n\nIMPERATRIZ. Dispon\u00edvel em: www.santoamaro.sc.gov.br. Acesso em: \n\n24/03/2011.  \n\n \n\n143\n\n\n\n144 \n\n \n\nSEBRAE. Santa Catarina em n\u00fameros. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.sebrae-sc.com.br/scemnumero/arquivo/Aguas-Mornas.pdf. \n\nAcesso em: 27/03/2011. \n\n \n\nSECRETARIA DE ESTADO DA AGRICULTURA E \n\nDESENVOLVIMENTO RURAL. Levantamento Agropecu\u00e1rio de \n\nSanta Catarina, 2002-2003. 2011. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://cepa.epagri.sc.gov.br/Dados_do_LAC/tabelas/modulo8/Produtore\n\ns%20organicos.pdf. Acesso em: 28/03/2011 \n\n \n\nWIKIPEDIA. \u00c1guas Mornas.  Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/%C3%81guas_Mornas. Acesso em: \n\n27/03/2011 \n\n \n\n \n\n144\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n145\n\n\n\n146 \n\n \n\nANEXO 1 \n\n \n\n \n\nFonte: Di\u00e1rio Catarinense, \u201cMeio Ambiente\u201d, p. 26, 14/09/2008. \n\n \n\n146\n\n\n\n \n\n \n\nANEXO 2  \n\n \n\n \nCARTA ABERTA \u00c0 POPULA\u00c7\u00c3O. \n\nAjude a Preservar as \u00c1guas do Cubat\u00e3o Sul \n\n \nPARA SUA INFORMA\u00c7\u00c3O, LEIA COM ATEN\u00c7\u00c3O. \n \n\nSanta Catarina hoje e o estado brasileiro de re recebe as \nmaiores aten\u00e7\u00f5es no cen\u00e1rio Tur\u00edstico nacional e \ninternacional, a regi\u00e3o da grande Florian\u00f3polis em \n\nespecial o vale do Cubat\u00e3o sul, tem importante presen\u00e7a \nneste contexto. Esta \u00c1rea tem de Relevante express\u00e3o \n\nc\u00eanica, de atrativos naturais e de servi\u00e7os hoje j\u00e1 \nconsolidados e em franco desenvolvimento. As fontes \ntermo minerais das hist\u00f3ricas Caldas do Cubat\u00e3o, de \n\nqualidade considerada a segunda melhor do mundo, \naliado as Atividades de Ecoturismo e Esporte e Turismo \nde Aventura, consolidam a esta regi\u00e3o como referencia el \n\np\u00f3lo de Bem estar, Lazer e Sa\u00fade ,enfim Qualidade de \nvida para moradores e visitantes.  Vale das Termas, \nabrangendo os munic\u00edpios de \u00c1guas Mornas e Santo \n\nAmaro da Imperatriz, que h\u00e1 seculos vem encantando \nvisitantes de todos os cantos do planeta por sua natureza \n\u00edmpar e exuberante, poder\u00e1 deixar de ser o mesmo que \n\nconhecemos dentro de pouco tempo. \n  \nEscorra\u00e7adas de alguns estados brasileiros como Minas \n\nGerais, as PCH\u2019s (Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas) \nmigraram em peso para Santa Catarina.  Agora \npretendem transformar o Rio Cubat\u00e3o do Sul, em um \n\ncanteiro de obras.  Barragens com mais de 20 metros de \naltura, t\u00faneis que cortar\u00e3o montanhas, desvios no curso \nd\u2019\u00e1gua para canais artificiais ou tubula\u00e7\u00f5es subterr\u00e2neas, \n\ninunda\u00e7\u00f5es em alguns cantos e secagem do rio em \noutros, ser\u00e3o alguns dos impactos ambientais vis\u00edveis.  \n \n\nNo total, ser\u00e3o 6 usinas na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \nCubat\u00e3o. A \u00e1rea afetada ter\u00e1 in\u00edcio na Vargem Grande e \n\n147\n\n\n\n148 \n\n \n\nir\u00e1 at\u00e9 as proximidades da Estrada Velha, centro de Sto \n\nAmaro da Imperatriz. \n \n\nO famoso Salto do Cubat\u00e3o, que tem hoje uma vaz\u00e3o \nm\u00e9dia de 12 m\u00b3/s, deixar\u00e1 de existir! Passar\u00e1 a ter um \nfio de \u00e1gua, chamado \u201cvaz\u00e3o sanit\u00e1ria\u201d, que corresponde \n\na irris\u00f3rios 2 m\u00b3/s. Vejam: ser\u00e3o 10m\u00b3/s que ser\u00e3o \nretirados do famoso salto. Um dos impactos mais \nimediatos deste crime ser\u00e1 a extin\u00e7\u00e3o dos peixes, pois \n\ncom tal vaz\u00e3o e barramentos a migra\u00e7\u00e3o DOS MESMOS \ntorna-se imposs\u00edvel.  \n \n\nAS TERRAS DO ENTORNO ONDE O RIO SECAR\u00c1, SER\u00c3O \nDESVALORIZADAS, E ESTE SER\u00c1 UM DOS IMPACTOS \nECON\u00d4MICOS QUE TODOS OS PROPRIET\u00c1RIOS DESTAS \n\nTERRAS SOFRER\u00c3O! \n  \nUma PCH n\u00e3o precisa consultar a municipalidade e seus \n\ncidad\u00e3os para ser constru\u00edda.  Basta um projeto feito \u00e0 \nrevelia dos demais interessados juntamente com um \nestudo de impacto ambiental (duvidoso), para que as \n\ndevidas licen\u00e7as sejam obtidas. Por conseq\u00fc\u00eancia, este \ntipo de empreendimento n\u00e3o paga impostos municipais, \nsomente estaduais e federais. O que volta para o \n\nmunic\u00edpio \u00e9 o que \u00e9  repassado pelo Governo do Estado,  \nsendo o equivalente a \u00bc (UM QUARTO POR CENTO) do \ntotal repassado ao governo estadual. \n\n\u00c9 evidente que uma PCH pode causar menor impacto do \nque uma grande central hidrel\u00e9trica, contudo, dentro das \nespecificidades s\u00f3cio-ambientais de uma regi\u00e3o, pode \ninfligir impactos muito graves e irrevers\u00edveis para um \n\necossistema determinado e para as popula\u00e7\u00f5es que nele \ne dele vivem. Outro aspecto \u00e9: n\u00e3o ser\u00e1 01 (uma) PCH: \nser\u00e3o 6 (SEIS)no total (incluindo o rio Forquilhas), todas \n\nacima das esta\u00e7\u00f5es de capta\u00e7\u00e3o da CASAN. Santa \nCatarina possui hoje: 31 PCH\u2019s em opera\u00e7\u00e3o, 10 PCH\u2019s \nem constru\u00e7\u00e3o e 11 PCH\u2019s em processo de Outorga. E se \n\n148\n\n\n\n \n\n \n\nsomarmos o impacto ambiental total, em tempos de \n\naquecimento global?  \n\nO Rio Cubat\u00e3o do Sul \u00e9 extremamente importante. Sua \nbacia \u00e9 classificada como estrat\u00e9gica por ser respons\u00e1vel \n\npelo abastecimento de toda regi\u00e3o metropolitana da \nGrande Florian\u00f3polis com \u00e1gua pot\u00e1vel de qualidade, \nbeneficiando cerca de 800.000 (oitocentas mil) pessoas. \n\nEste manancial \u00e9 uma riqueza que pertence a todos n\u00f3s.  \n \n\u00c9 indiscut\u00edvel a voca\u00e7\u00e3o tur\u00edstica de Santo Amaro da \n\nImperatriz e regi\u00e3o. Turismo este, indicado pelo Governo \nFederal como estrat\u00e9gico para o desenvolvimento social \ne econ\u00f4mico do Pa\u00eds. \n\n \nSer\u00e1 que devemos mudar a tend\u00eancia da economia local? \nDevemos deixar de empregar mais e mais pessoas no \n\nsetor tur\u00edstico em favor DE um \u00fanico empreendimento \nque, terminada a constru\u00e7\u00e3o/instala\u00e7\u00e3o (cerca de 3 anos) \nprecisar\u00e1 somente  da m\u00e3o de obra especializada de 3 ou \n\n4 pessoas, no m\u00e1ximo? \n \nDevemos deixar de obter renda em torno de v\u00e1rios \n\npequenos empreendimentos que empregam m\u00e3o de obra \nlocal, em favor de uma \u00fanica empresa, cujos s\u00f3cios s\u00e3o \natualmente 2 pessoas? \n\n \nDeveremos abrir m\u00e3o de nossa qualidade de vida, de \nnossa natureza exuberante e rica, QUE ATRAI PESSOAS \n\nDA ALEMANHA, INGLATERRA, FRAN\u00c7A, ESTADOS \nUNIDOS, CANAD\u00c1,UNI\u00c3O SOVI\u00c9TICA, CHINA, JAP\u00c3O, \nESC\u00d3CIA E TANTOS OUTROS PA\u00cdSES QUE AQUI V\u00caM,  \n\nem favor de toneladas e  toneladas de cimento armado \nque gerar\u00e3o uma quantidade irris\u00f3ria de energia el\u00e9trica \n(14,5 MEGAWATS)? \n\n \nDeveremos abdicar de nosso direito de escolha COMO \nCIDAD\u00c3OS LIVRES e aceitar goela abaixo estas \n\nimposi\u00e7\u00f5es? \n\n149\n\n\n\n150 \n\n \n\n \n\nDe m\u00e9dio \u00e0  longo prazo, temos certeza de que a \nind\u00fastria limpa do turismo trar\u00e1 cada vez mais \n\ndesenvolvimento, renda, emprego e recursos para a \nregi\u00e3o. E o que isso representa? Isso representa \nqualidade de vida, isso representa educa\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nisso representa respeito \u00e0 vida e \u00e0 lei. \n  \nN\u00e3o falamos aqui somente de turismo ou ecoturismo ou \n\nem atividades como rafting, rapel, caminhadas, etc... \nFalamos de restaurantes, sorveterias, padarias, \nmercados, pousadas, pesque pagues, hot\u00e9is, postos de \n\ncombust\u00edveis, bancas de revistas, artes\u00e3os, taxistas, \noficinas mec\u00e2nicas e todas as empresas que prestam \nservi\u00e7os no munic\u00edpio, e ser\u00e3o drasticamente atingidas!  \n\n \nO turismo \u00e9 uma grande rede onde v\u00e1rios setores est\u00e3o \ninterligados de forma que todos crescem \n\nharmoniosamente. \n \nHoje temos uma \u00e1rea imensa da cidade ocupada pelo \n\nParque Estadual da Serra do Tabuleiro, j\u00e1 n\u00e3o basta? \nCom as PCH\u2019s teremos mais \u00e1reas desapropriadas, \u00e1reas \ninundadas, \u00e1reas onde a natureza ser\u00e1 suprimida.  \n\n \nPrecisamos saber se \u00e9 isso que queremos. Para tanto se \nfaz necess\u00e1rio que maiores detalhes relativos a estas \n\nhidrel\u00e9tricas sejam expostos \u00e0 comunidade de maneira \nformal, documentada! \n \n\nSomente com ampla participa\u00e7\u00e3o da sociedade e \ndiscuss\u00e3o popular, poderemos exigir nossos direitos. \n \n\nN\u00e3o somos contr\u00e1rios ao desenvolvimento do pa\u00eds, mas \nacreditamos que cada regi\u00e3o possui as suas \npotencialidades e neste caso a potencialidade maior do \n\nRio Cubat\u00e3o do Sul \u00e9 a energia do Turismo e do Bem \nEstar Social. \n \n\n150\n\n\n\n \n\n \n\nQueremos deixar claro que n\u00e3o almejamos nenhum tipo \n\nde indeniza\u00e7\u00e3o - N\u00e3o estamos a venda! \n \n\nQueremos sim, preservar a natureza, nosso direito ao \ntrabalho e nossa consci\u00eancia, pois isto sim, engrandece \nos homens verdadeiramente.   \n\n \nPRESERVAR A NATUREZA \u00c9 PRESERVAR A FACE DE DEUS \nREVELADA NESTE PLANETA!  \n\n \nCEMA \u2013 Comiss\u00e3o de Ecoturismo e Meio Ambiente de \nSanto Amaro da Imperatriz \n\nABETA \u2013 WWW.ABETA.COM.BR \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \nEcoturismo e Turismo de Aventura \nABETASC@ABETA.COM.BR \u2013 CEMASAI@GMAIL.COM  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n151\n\nhttp://www.abeta.com.br/\nmailto:ABETA@ABETA.COM.BR\nmailto:CEMA@GMAIL.COM\n\n\n152 \n\n \n\nANEXO 3 \n\n \n \n \nAbaixo-assinado on-line: Abaixo Assinado contra a instala\u00e7\u00e3o de 6 \nPCH's na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o do Sul \n\n \n\nAbaixo-Assinado (#616): Abaixo Assinado contra a \ninstala\u00e7\u00e3o de 6 PCH's na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o \ndo Sul: \n \nN\u00f3s abaixo-assinados, usu\u00e1rios das \u00e1guas da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \nCubat\u00e3o do Sul, vimos por meio deste documento declarar nosso \nposicionamento contr\u00e1rio a instala\u00e7\u00e3o de 6 (seis) Pequenas Centrais \nHidrel\u00e9tricas \nabaixo relacionadas sendo 3 (tr\u00eas) no rio Cubat\u00e3o do Sul (Sto Amaro da \nImperatriz) e 3 (tr\u00eas) no rio Caldas do Norte (\u00c1guas Mornas)e favor\u00e1veis \na preserva\u00e7\u00e3o deste manancial. PCH SANTO AMARO (rio Cubat\u00e3o do \nSul) PCH ANT\u00d4NIO MUNHOZ BONILHA (rio Cubat\u00e3o do Sul) PCH \nJO\u00c3O HEL\u00d3I (rio Cubat\u00e3o do Sul) PCH SACRAMENTO (rio Caldas do \nNorte) PCH CALDAS DO NORTE (rio Caldas do Norte) PCH CANTO \nDOS \nSCHULWZ (rio Caldas do Norte) \n\n \n\n \n\nGrande Florian\u00f3polis, Abril de 2008. \n\n \n\nExcelent\u00edssimos Senhores, \n\n \n\nGovernador do Estado de Santa Catarina \n\nPresidente da Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente - FATMA \n\nSuperintendente do IBAMA/SC \n\nSuperintendente da FLORAM \n\nSecret\u00e1rio Estadual de Turismo de SC \n\nSecret\u00e1rio Estadual de Meio Ambiente de SC \n\nSecret\u00e1rio Estadual de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel de \n\nSC \n\nPrefeito do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis \n\nSecret\u00e1rio de Desenvolvimento Regional Grande \n\nFlorian\u00f3polis \n\nPrefeito do Munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz \n\nSecret\u00e1rio Municipal de Meio Ambiente de Santo Amaro \n\nda Imperatriz \n\nSecret\u00e1rio Municipal de Turismo de Santo Amaro da \n\nImperatriz \n\n152\n\n\n\n \n\n \n \n\nOs abaixo-assinados, a seguir identificados, v\u00eam a \n\npresen\u00e7a de V.Exas. para requerer a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nReuni\u00e3o T\u00e9cnica Informativa com os empreendedores das \n\nPequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas abaixo relacionadas, \n\ncom fulcro no artigo 8\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o n.\u00ba 279, de 27 \n\nde junho de 2001 do CONAMA. \n\n \n\nPCH SANTO AMARO (rio Cubat\u00e3o do Sul) \n\nPCH ANT\u00d4NIO MUNHOZ BONILHA (rio Cubat\u00e3o do Sul) \n\nPCH JO\u00c3O HEL\u00d3I (rio Cubat\u00e3o do Sul) \n\nPCH SACRAMENTO (rio Caldas do Norte) \n\nPCH CALDAS DO NORTE (rio Caldas do Norte) \n\nPCH CANTO DOS SCHULWZ (rio Caldas do Norte) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n153\n\n\n\n154 \n\n \n\nANEXO 4 \n\n \n\nLei 1898/08 | Lei n\u00ba 1898 de 30 de junho de 2008 de Santo Amaro \n\nda Imperatriz  \n\nDISP\u00d5E SOBRE A PROIBI\u00c7\u00c3O DA EXPEDI\u00c7\u00c3O DE ALVAR\u00c1 DE \n\nLICEN\u00c7A E FUNCIONAMENTO, NO QUE ESPECIFICA.  \n\nO Prefeito do Munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz, Estado de Santa \n\nCatarina. Fa\u00e7o saber que a C\u00e2mara Municipal aprovou e eu sanciono e \n\npromulgo a seguinte, Lei:  \n\nArt. 1\u00ba - Ficam proibidas a libera\u00e7\u00e3o de alvar\u00e1 de constru\u00e7\u00e3o para \n\ninstala\u00e7\u00e3o de GCH`s - Grandes Centrais Hidrel\u00e9tricas, MCH`s - M\u00e9dias \n\nCentrais Hidrel\u00e9tricas e/ou PCH`s - Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas, no \n\nterrit\u00f3rio do munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz.  \n\nArt. 2\u00ba - Fica a Prefeitura Municipal proibida a autorizar e/ou aprovar \n\nqualquer projeto, bem como expedir alvar\u00e1 de funcionamento a \n\nempresas com atividade principal ao que se refere o artigo 1\u00ba.  \n\nArt. 3\u00ba - Esta Lei entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o.  \n\nArt. 4\u00ba - Revogadas as disposi\u00e7\u00f5es em contrario.  \n\n \n\nSanto Amaro da Imperatriz, em 30 de junho de 2008. \n\n \n\nJos\u00e9 Rodolfo Turnes  \n\nPrefeito Municipal \n\n \n\nEvandro Justino da Silva  \n\nSecret\u00e1rio da Administra\u00e7\u00e3o \n\n \n\nFonte: Jus Brasil. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/736860/lei-1898-08-santo-amaro-da-\n\nimperatriz-sc  \n\n154\n\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/anotada/8190216/art-1-da-lei-1898-08-santo-amaro-da-imperatriz\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/anotada/8190192/art-2-da-lei-1898-08-santo-amaro-da-imperatriz\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/anotada/8190178/art-3-da-lei-1898-08-santo-amaro-da-imperatriz\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/anotada/8190164/art-4-da-lei-1898-08-santo-amaro-da-imperatriz\n\n\n \n\n \n\nANEXO 5 \n\n \n\n \n\n155\n\n\n\n156 \n\n \n\n \n \n\n156\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n157\n\n\n\n158 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n158\n\n\n\n \n\n \n\nANEXO 6 \n\n \n\nRESOLU\u00c7\u00c3O CONAMA 001/86 \n\n \n\nArtigo 5\u00ba - O estudo de impacto ambiental, al\u00e9m de atender \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o, \n\nem especial os princ\u00edpios e objetivos expressos na Lei de Pol\u00edtica \n\nNacional do Meio Ambiente, obedecer\u00e1 \u00e0s seguintes diretrizes gerais:  \n\nI - Contemplar todas as alternativas tecnol\u00f3gicas e de localiza\u00e7\u00e3o de \n\nprojeto, confrontando-as com a hip\u00f3tese de n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o do projeto;  \n\nII - Identificar e avaliar sistematicamente os impactos ambientais \n\ngerados nas fases de implanta\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o da atividade ;  \n\nIII - Definir os limites da \u00e1rea geogr\u00e1fica a ser direta ou indiretamente \n\nafetada pelos impactos, denominada \u00e1rea de influ\u00eancia do projeto, \n\nconsiderando, em todos os casos, a bacia hidrogr\u00e1fica na qual se \n\nlocaliza;  \n\nlV - Considerar os planos e programas governamentais, propostos e em \n\nimplanta\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de influ\u00eancia do projeto, e sua compatibilidade.  \n\nPar\u00e1grafo \u00danico - Ao determinar a execu\u00e7\u00e3o do estudo de impacto \n\nambiental o \u00f3rg\u00e3o estadual competente, ou o IBAMA ou, quando \n\ncouber, o Munic\u00edpio, fixar\u00e1 as diretrizes adicionais que, pelas \n\npeculiaridades do projeto e caracter\u00edsticas ambientais da \u00e1rea, forem \n\njulgadas necess\u00e1rias, inclusive os prazos para conclus\u00e3o e an\u00e1lise dos \n\nestudos. \n\nArtigo 6\u00ba - O estudo de impacto ambiental desenvolver\u00e1, no m\u00ednimo, as \n\nseguintes atividades t\u00e9cnicas:  \n\nI - Diagn\u00f3stico ambiental da \u00e1rea de influ\u00eancia do projeto completa \n\ndescri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos recursos ambientais e suas intera\u00e7\u00f5es, tal como \n\nexistem, de modo a caracterizar a situa\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea, antes da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do projeto, considerando:  \n\n159\n\n\n\n160 \n\n \n\na) o meio f\u00edsico - o subsolo, as \u00e1guas, o ar e o clima, destacando os \n\nrecursos minerais, a topografia, os tipos e aptid\u00f5es do solo, os corpos \n\nd'\u00e1gua, o regime hidrol\u00f3gico, as correntes marinhas, as correntes \n\natmosf\u00e9ricas;  \n\nb) o meio biol\u00f3gico e os ecossistemas naturais - a fauna e a flora, \n\ndestacando as esp\u00e9cies indicadoras da qualidade ambiental, de valor \n\ncient\u00edfico e econ\u00f4mico, raras e amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o e as \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente;  \n\nc) o meio s\u00f3cio-econ\u00f4mico - o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, os usos da \u00e1gua e \n\na s\u00f3cio-economia, destacando os s\u00edtios e monumentos arqueol\u00f3gicos, \n\nhist\u00f3ricos e culturais da comunidade, as rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia entre a \n\nsociedade local, os recursos ambientais e a potencial utiliza\u00e7\u00e3o futura \n\ndesses recursos.  \n\nII - An\u00e1lise dos impactos ambientais do projeto e de suas alternativas, \n\natrav\u00e9s de identifica\u00e7\u00e3o, previs\u00e3o da magnitude e interpreta\u00e7\u00e3o da \n\nimport\u00e2ncia dos prov\u00e1veis impactos relevantes, discriminando: os \n\nimpactos positivos e negativos (ben\u00e9ficos e adversos), diretos e \n\nindiretos, imediatos e a m\u00e9dio e longo prazos, tempor\u00e1rios e \n\npermanentes; seu grau de reversibilidade; suas propriedades cumulativas \n\ne sin\u00e9rgicas; a distribui\u00e7\u00e3o dos \u00f4nus e benef\u00edcios sociais.  \n\nIII - Defini\u00e7\u00e3o das medidas mitigadoras dos impactos negativos, entre \n\nelas os equipamentos de controle e sistemas de tratamento de despejos, \n\navaliando a efici\u00eancia de cada uma delas.  \n\nlV - Elabora\u00e7\u00e3o do programa de acompanhamento e monitoramento (os \n\nimpactos positivos e negativos, indicando os fatores e par\u00e2metros a \n\nserem considerados.  \n\nPar\u00e1grafo \u00danico - Ao determinar a execu\u00e7\u00e3o do estudo de impacto \n\nAmbiental o \u00f3rg\u00e3o estadual competente; ou o IBAMA ou quando \n\ncouber, o Munic\u00edpio fornecer\u00e1 as instru\u00e7\u00f5es adicionais que se fizerem \n\nnecess\u00e1rias, pelas peculiaridades do projeto e caracter\u00edsticas ambientais \n\nda \u00e1rea. \n\nRESOLU\u00c7\u00c3O CONAMA N\u00b0 001/86. Fonte: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \u2013 \n\nMMA. S\u00edtio: http://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=23l. \n\nAcesso em 15/03/11. \n\n160\n\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/res/res86/res0186.html\n\n\n \n\n \n\nANEXO 7 \n\n \n\nAutos n.\u00b0 057.09.002739-2  \n\nA\u00e7\u00e3o: A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica/Lei Especial  \n\nAutor: Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Santa Catarina  \n\nR\u00e9u: Adiplan Incorporadora Ltda e outros \n\n \n\n \n\n \n\nDecis\u00e3o Interlocut\u00f3ria. \n\n \n\n1. O Minist\u00e9rio P\u00fablico prop\u00f4s a presente a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica \n\ncontra ADIPLAN Incorporadora Ltda., H\u00e9lio Jo\u00e3o Machado e \n\nFunda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente \u2013 FATMA, sustentando que os \n\nprimeiros r\u00e9us pretendem instalar e/ou implementar nos Munic\u00edpios de \n\nSanto Amaro da Imperatriz e Aguas Mornas, junto \u00e0 Bacia do Rio \n\nCubat\u00e3o, 6 (seis) Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas - PCH's e para tanto \n\nformalizaram os pedidos de licenciamento de forma individual, \n\nocultando, dessa forma, a capacidade total do empreendimento \n\npretendido, bem como o vulto dos impactos ambientais.  \n\nAduziu que, com base em um Estudo Ambiental Simplificado \u2013 \n\nEAS de cada uma das PCH's, 05 (cinco) das 06 (seis) licen\u00e7as pr\u00e9vias j\u00e1 \n\nforam emitidas, o que a Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente fez sem \n\nan\u00e1lise do impacto ambiental que pode ser causado pela implanta\u00e7\u00e3o \n\nconjunta do empreendimento, gerando risco concreto ao meio ambiente.  \n\nCom base nessa situa\u00e7\u00e3o, invocando os princ\u00edpios da prud\u00eancia e \n\nda cautela, que determinam que n\u00e3o se intervenha no meio ambiente \n\nsem que antes se tenha certeza das consequ\u00eancias, requereu a concess\u00e3o \n\nde medida liminar para que se determine a suspens\u00e3o das licen\u00e7as \n\n161\n\n\n\n162 \n\n \n\nambientais concedidas, bem como a suspens\u00e3o da concess\u00e3o de novas \n\nlicen\u00e7as ambientais relativamente \u00e0s j\u00e1 citadas PCH's, suspendendo-se o \n\nprosseguimento dos procedimentos de licenciamento at\u00e9 que se elabore \n\num estudo conjugado da situa\u00e7\u00e3o, capaz de trazer um ju\u00edzo de certeza \n\nsobre a possibilidade de dano ambiental. \n\nArgumentou tamb\u00e9m acerca da responsabilidade da Fatma, que \n\nemitiu irregularmente as citadas licen\u00e7as, mesmo ciente da inten\u00e7\u00e3o dos \n\nprimeiros r\u00e9us, deixando de exigir a apresenta\u00e7\u00e3o de Avalia\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental Integrada (AAI), correspondente ao estudo de viabilidade de \n\nconstru\u00e7\u00e3o e impacto ambiental relativo a toda a Bacia do Rio Cubat\u00e3o \n\ndo Sul.  \n\nJuntou documentos. \n\nDecido. \n\n \n\n2. O bem jur\u00eddico que visa a presente actio proteger \u00e9 o meio \n\nambiente, alvo de especial prote\u00e7\u00e3o na Carta Constitucional de 1988: \n\n \n\n\"Art. 225. Todos t\u00eam direito ao meio ambiente ecologicamente \n\nequilibrado, bem de uso comum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, \n\nimpondo-se ao Poder P\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-\n\nlo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es.\" \n\n \n\nDa doutrina, a prop\u00f3sito, extrai-se a import\u00e2ncia da prote\u00e7\u00e3o \n\ncitada: \n\n\"Pela primeira vez em nossa hist\u00f3ria pol\u00edtica, a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 \n\ncontemplou o meio ambiente em cap\u00edtulo pr\u00f3prio, considerando-o como bem de \n\nuso comum do povo e essencial \u00e0 qualidade de vida, impondo ao Poder P\u00fablico \n\ne \u00e0 coletividade o dever de preserv\u00e1-lo e defend\u00ea-lo, para as gera\u00e7\u00f5es presentes \n\ne futuras (art. 225).\" (MEIRELLES, Hely Lopes. Direito Administrativo \n\nBrasileiro. 24\u00aa ed., S\u00e3o Paulo: Malheiros, 1999, p. 520) \n\n162\n\n\n\n \n\n \n\nQuanto aos aspectos processuais do pedido, sabido que para a \n\nconcess\u00e3o de medida liminar \u00e9 necess\u00e1ria a presen\u00e7a concomitante do \n\nfumus boni juris e do periculum in mora. \n\nNeste norte verifico que a pe\u00e7a preambular veio acompanhada \n\nde farta documenta\u00e7\u00e3o, h\u00e1bil a evidenciar fortes ind\u00edcios do \n\ndescumprimento da legisla\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o ambiental em vigor, \n\nporquanto noticia a pretens\u00e3o dos primeiros r\u00e9us em instalar 06 (seis) \n\nPCH's na Bacia do Rio Cubat\u00e3o do Sul, entre os munic\u00edpios de Santo \n\nAmaro da Imperatriz e \u00c1guas Mornas, sem que tenham promovido \n\nestudo ambiental conjunto e integrado acerca dos efeitos ambientais que \n\npoder\u00e3o ser causados por esse empreendimento, mas estudos ambientais \n\nindividuais, para os quais j\u00e1 obteve licen\u00e7a ambiental pr\u00e9via por parte da \n\nFATMA, o que pode traduzir irrepar\u00e1vel dano ao meio ambiente e, via \n\nde consequencia, \u00e0 toda popula\u00e7\u00e3o abastecida pelas \u00e1guas desse \n\nimportante manancial. \n\nQuanto ao estudo pr\u00e9vio de impacto ambiental e sua diretrizes, \n\nLu\u00eds Paulo Sirvinskas ensina que: \n\n \n\n\"O estudo pr\u00e9vio de impacto ambiental dever\u00e1 observar as seguintes \n\ndiretrizes gerais previstas no art. 5\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o n. 001/86: \n\na) contemplar todas as alternativas tecnol\u00f3gicas e de localiza\u00e7\u00e3o de projeto, \n\nconfrontando-as com a hip\u00f3tese de n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o do projeto;  \n\nb) identificar e avaliar sistematicamente os impactos ambientais gerados \n\nnas fases de implementa\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o da atividade; \n\nc) definir os limites da \u00e1rea geogr\u00e1fica a ser direta ou indiretamente \n\nafetada pelos impactos, denominada \u00e1rea de influ\u00eancia do projeto, \n\nconsiderando, em todos os casos, a bacia hidrogr\u00e1fica na qual se localiza; e  \n\nd) considerar os planos e programas governamentais propostos e em \n\nimplanta\u00e7\u00e3ona \u00e1rea de influ\u00eancia do projeto e sua compatibilidade.\" (grifei) \n\n(SIRVINSKAS, Lu\u00eds Paulo. Manual de Direito Ambiental. 4\u00ba ed, S\u00e3o Paulo: \n\nSaraiva, 2006, p. 126) \n\n \n\nE continua o mesmo autor: \n\n163\n\n\n\n164 \n\n \n\n\"Al\u00e9m dessas diretrizes, o estudo pr\u00e9vio de impacto ambiental \n\ndesenvolver\u00e1 as seguintes atividades t\u00e9cnicas previstas no art. 6\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o \n\nn. 001/86: \n\na) o diagn\u00f3stico ambiental da \u00e1rea de influ\u00eancia do projeto, abrangendo o \n\nmeio f\u00edsico, o meio biol\u00f3gico, o meio socioecon\u00f4mico;  \n\nb) a an\u00e1lise dos impactos ambientais do projeto e de suas alternativas; \n\nc) a defini\u00e7\u00e3o das medidas mitigadoras dos impactos negativos; e  \n\nd) elabora\u00e7\u00e3o de programa de acompanhamento e monitoramento dos impactos \n\npositivos e negativos.\" (grifei) \n\n \n\nCom efeito, para que se consiga observar de maneira efetiva as \n\ndiretrizes sublinhadas, de modo a \"identificar e avaliar sistematicamente \n\nos impactos ambientais\", bem como \"definir os limites da \u00e1rea \n\ngeogr\u00e1fica a ser direta ou indiretamente afetada, denominada de \u00e1rea \n\nde influ\u00eancia, considerando, em todos os casos, a bacia hidrogr\u00e1fica na \n\nqual se localiza\" o projeto, imperioso se mostra a an\u00e1lise e o estudo \n\nconjugado do impacto ambiental pass\u00edvel de ser gerado pela \n\nimplementa\u00e7\u00e3o das 06 (seis) pequenas centrais hidrel\u00e9tricas, e n\u00e3o de \n\ncada uma delas individualmente consideradas. Isso porque somente \n\ndessa forma \u00e9 que se poder\u00e1 cumprir o disposto no art. 6\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o \n\n001/86, isto \u00e9, estabelecer um \"diagn\u00f3stico ambiental da \u00e1rea de \n\ninflu\u00eancia do projeto, abrangendo o meio f\u00edsico, o meio biol\u00f3gico, o \n\nmeio socioecon\u00f4mico\" . \n\nSobre a inobserv\u00e2ncia de alguma das citadas diretrizes ou \n\nmesmo n\u00e3o desenvolvimento das atividades t\u00e9cnicas previstas na \n\nmencionada Resolu\u00e7\u00e3o, arrebata o autor: \n\n \n\n\"Todas essas exig\u00eancias s\u00e3o importantes para o estudo pr\u00e9vio de \n\nimpacto ambiental e dever\u00e3o fazer parte do conte\u00fado do relat\u00f3rio ambiental \n\n(RIMA), sob pena de nulidade.\" (p. 127) \n\n \n\nPor certo que n\u00e3o se pode analisar o projeto de cada uma das \n\npequenas centrais hidrel\u00e9tricas individualmente, sob pena de se \n\n164\n\n\n\n \n\n \n\nnegligenciar acerca do impacto ambiental que o conjunto da obra poder\u00e1 \n\ncausar, principalmente pelo fato de estarem inseridas na mesma Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica, o que torna imprescind\u00edvel que os projetos das 06 PCH's \n\nsejam entendidos como uma \u00fanica obra, fazendo-se necess\u00e1rio, por \n\nconsequ\u00eancia, o estudo de impacto ambiental que este projeto com um \n\ntodo poder\u00e1 gerar. \n\nAl\u00e9m disso, pendendo d\u00favida acerca da potencial lesividade \n\nambiental de alguma obra ou atividade, o princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o \n\nautoriza a invers\u00e3o do \u00f4nus da prova, cabendo ao empreendedor \n\ndemonstrar a seguran\u00e7a da obra ou atividade a ser desenvolvida. \n\n\u00c9 o que se extrai do voto da Ministra Eliana Calmon, do \n\nSuperior Tribunal de Justi\u00e7a: \n\n \n\n\"No caso das a\u00e7\u00f5es civis ambientais, entendo que o car\u00e1ter p\u00fablico e \n\ncoletivo do bem jur\u00eddico tutelado \u2013 e n\u00e3o a eventual hipossufici\u00eancia do autor da \n\ndemanda em rela\u00e7\u00e3o ao r\u00e9u \u2013, nos leva \u00e0 conclus\u00e3o de que alguns dos direitos \n\ndo consumidor tamb\u00e9m devem ser extendidos ao autor daquelas a\u00e7\u00f5es, afinal \n\nessas buscam resguardar (e muitas vezes reparar!) o patrim\u00f4nio p\u00fablico de uso \n\ncoletivo, consubstanciado no meio ambiente.  \n\nA essas normas agrega-se o Princ\u00edpio da Precau\u00e7\u00e3o. Esse preceitua que o meio \n\nambiente deve ter em seu favor o benef\u00edcio da d\u00favida no caso de incerteza (por \n\nfalta de provas cientificamente relevantes) sobre o nexo causal entre \n\ndeterminada atividade e um efeito ambiental negativo.  \n\nIncentiva-se, assim, a antecipa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o preventiva, ainda que n\u00e3o se tenha \n\ncerteza sobre a sua necessidade e, por outro lado, pro\u00edbe-se as atua\u00e7\u00f5es \n\npotencialmente lesivas, mesmo que essa potencialidade n\u00e3o seja cientificamente \n\nindubit\u00e1vel. \n\nAl\u00e9m desse conte\u00fado substantivo, entendo que o Princ\u00edpio da \n\nPrecau\u00e7\u00e3o tem ainda uma importante concretiza\u00e7\u00e3o adjetiva: a invers\u00e3o do \u00f4nus \n\nda prova.\" (grifei) (Resp 972.902 \u2013 RS, Rel. Min. Eliana Calmon, j. 25/08/2009) \n\n \n\nE, por fim, concluiu : \n\n \n\n\"Portanto, a partir da interpreta\u00e7\u00e3o do art. 6\u00ba, VIII, da Lei 8.078/1990 \n\nc/c o art. 21 da Lei 7.347/1985, conjugado ao Princ\u00edpio da Precau\u00e7\u00e3o, justifica-\n\nse a invers\u00e3o do \u00f4nus da prova, transferindo para o empreendedor da atividade \n\n165\n\n\n\n166 \n\n \n\npotencialmente perigosa o \u00f4nus de demonstrar a seguran\u00e7a do emprendimento.\"  \n\n(grifei) \n\nAssim, entendo presente e plenamente demonstrado, no \n\npresente caso, o fumus boni juris.  \n\nO periculum in mora, por sua vez, consiste no evidente risco de \n\nperecimento do direito caso a atua\u00e7\u00e3o ora requerida s\u00f3 seja deferida com \n\no provimento final pretendido. Isso porque os documentos angariados \n\naos autos n\u00e3o deixam d\u00favida acerca da urg\u00eancia e necessidade da \n\nmedida para o fim de evitar dano irrepar\u00e1vel ao meio ambiente e \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o.  \n\nEm situa\u00e7\u00f5es como essa a cautela deve sempre pender a favor \n\ndo meio ambiente, j\u00e1 que, em homenagem aos princ\u00edpios da preven\u00e7\u00e3o e \n\nprecau\u00e7\u00e3o, \"a simples amea\u00e7a de les\u00e3o ao meio ambiente j\u00e1 enseja o \n\nmanejo da a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica, afastando a necessidade de provar o dano \n\nefetivo, pois a lesividade concreta n\u00e3o \u00e9 conditio sine qua nom \u00e0 a\u00e7\u00e3o de \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental, bastando a simples possibilidade\" (Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel \n\nn. 98.000924-3, em que foi relator o Des. Nilton Macedo Machado). \n\nNeste sentido: \n\n\"A\u00c7\u00c3O CIVIL P\u00daBLICA - PRESEN\u00c7A DOS REQUISITOS \n\nINDISPENS\u00c1VEIS PARA CONCESS\u00c3O DA LIMINAR - FUMUS BONI \n\nIURIS E PERICULUM IN MORA - DANO AMBIENTAL - \u00c1REA DE \n\nPRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE - PARQUE ESTADUAL DA SERRA DO \n\nTABULEIRO. \n\n\"Em tema de meio ambiente, a cautela deve pender a favor dos \n\ninteresses da sociedade que est\u00e3o em discuss\u00e3o. Demonstrado o perigo de dano, \n\na medida que se imp\u00f5e \u00e9 o imediato afastamento da causa que est\u00e1 gerando o \n\nrisco\" (Agravo de Instrumento n. 2004.032144-9, da Capital, rel. Des. Luiz \n\nC\u00e9zar Medeiros). \n\n \n\nNestes termos, dada a import\u00e2ncia do bem jur\u00eddico ofendido e \n\nvisando preserv\u00e1-lo de futuros danos irrepar\u00e1veis, tamb\u00e9m extensivos \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 vi\u00e1vel como necess\u00e1rio o acolhimento do pedido \n\nformulado em sede de liminar.  \n\n166\n\n\n\n \n\n \n\n3. Ante todo o exposto, DEFIRO a liminar pretendida para o \n\nfim de ordenar a suspens\u00e3o das licen\u00e7as ambientais concedidas nos \n\nprocessos de licenciamento ambiental pretendidos para a implementa\u00e7\u00e3o \n\ndas PCH's Jo\u00e3o El\u00f3i (Licen\u00e7a Ambiental Pr\u00e9via \u2013 LAP n\u00ba121/07); Santo \n\nAmaro (Licen\u00e7a Ambiental Pr\u00e9via \u2013 LAP n\u00ba125/07); e Ant\u00f4nio Munhoz \n\nBonilha (Licen\u00e7a Ambiental Pr\u00e9via \u2013 LAP n\u00ba122/07), no Rio Cubat\u00e3o \n\nSul, na Bacia do Rio Cubat\u00e3o Sul, no munic\u00edpio de Santo Amaro da \n\nImperatriz, bem como das PCH's Sacramento (Licen\u00e7a Ambiental \n\nPr\u00e9via \u2013 LAP n\u00ba126/07) e Caldas do Norte (Licen\u00e7a Ambiental Pr\u00e9via \u2013 \n\nLAP n\u00ba123/07), no Rio Caldas do Norte, afluente do Rio Cubat\u00e3o do \n\nSul, na Bacia do Rio Cubat\u00e3o do Sul, no munic\u00edpio de \u00c1guas Mornas, \n\nbem como a suspens\u00e3o de novas licen\u00e7as ambientais nos procedimentos \n\nde licenciamento das referidas PCH's, especialmente a relativa \u00e0 PCH \n\nCanto do Schulws, no Rio Caldas Norte, afluente do rio Cubat\u00e3o do Sul, \n\nesta ainda n\u00e3o concedida, tudo at\u00e9 o julgamento do m\u00e9rito da presente \n\ndemanda.  \n\nFixo, desde j\u00e1, multa di\u00e1ria de R$ 5.000,00 (cinco mil reais) \n\npara o descumprimento da presente decis\u00e3o. \n\n \n\nCitem-se os r\u00e9us, na forma requerida. \n\n \n\n Publique-se. Intimem-se. Cumpra-se com urg\u00eancia.  \n\n  \n\n \n\nSanto Amaro da Imperatriz (SC), 26 de novembro de 2008. \n\n \n\nCintia Werlang  \n\nJu\u00edza Substituta \n \n\n \n\n167\n\n\n\n168 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n168\n\n\n \n \n    \n   HistoryItem_V1\n   InsertBlanks\n        \n     Where: after current page\n     Number of pages: 1\n     same as current\n      \n\n        \n     1\n     1\n     1\n     402\n     184\n            \n       CurrentAVDoc\n          \n\n     SameAsCur\n     AfterCur\n      \n\n        \n     QITE_QuiteImposingPlus2\n     Quite Imposing Plus 2 2.0\n     Quite Imposing Plus 2\n     1\n      \n\n   1\n  \n\n    \n   HistoryItem_V1\n   AddNumbers\n        \n     Range: From page 19 to page 168; only odd numbered pages\n     Font: Times-Roman 10.0 point\n     Origin: top right\n     Offset: horizontal 28.35 points, vertical 28.35 points\n     Prefix text: ''\n     Suffix text: ''\n     Use registration colour: no\n      \n\n        \n     \n     TR\n     \n     19\n     TR\n     1\n     0\n     469\n     115\n     0\n     10.0000\n            \n                \n         Odd\n         150\n         19\n         SubDoc\n              \n\n       CurrentAVDoc\n          \n\n     28.3465\n     28.3465\n      \n\n        \n     QITE_QuiteImposingPlus2\n     Quite Imposing Plus 2 2.0\n     Quite Imposing Plus 2\n     1\n      \n\n        \n     18\n     168\n     166\n     75\n      \n\n   1\n  \n\n    \n   HistoryItem_V1\n   AddNumbers\n        \n     Range: From page 20 to page 168; only even numbered pages\n     Font: Times-Roman 10.0 point\n     Origin: top left\n     Offset: horizontal 28.35 points, vertical 28.35 points\n     Prefix text: ''\n     Suffix text: ''\n     Use registration colour: no\n      \n\n        \n     \n     TL\n     \n     20\n     TR\n     1\n     0\n     469\n     115\n    \n     0\n     10.0000\n            \n                \n         Even\n         149\n         20\n         SubDoc\n              \n\n       CurrentAVDoc\n          \n\n     28.3465\n     28.3465\n      \n\n        \n     QITE_QuiteImposingPlus2\n     Quite Imposing Plus 2 2.0\n     Quite Imposing Plus 2\n     1\n      \n\n        \n     19\n     168\n     167\n     75\n      \n\n   1\n  \n\n HistoryList_V1\n qi2base"}]}}}