{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24771"}, {"@name": "filename", "#text": "9252_000862106.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE\u00a0FEDERAL\u00a0DO\u00a0RIO\u00a0GRANDE\u00a0DO\u00a0SUL\u00a0\nINSTITUTO\u00a0DE\u00a0GEOCI\u00caNCIAS\u00a0\n\nPROGRAMA\u00a0DE\u00a0P\u00d3S?GRADUA\u00c7\u00c3O\u00a0EM\u00a0GEOCI\u00caNCIAS\u00a0\nGEOLOGIA\u00a0MARINHA\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nRicardo\u00a0Baitelli\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0\nPaleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0\u00a0\n\nPlan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nPorto\u00a0Alegre\u00a0\n\nSetembro\u00a02012\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nRICARDO\u00a0BAITELLI\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0\n\ndo\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nTese\u00a0 de\u00a0 Doutorado\u00a0 apresentada\u00a0 como\u00a0\nrequisito\u00a0 parcial\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 obten\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0\nT\u00edtulo\u00a0de\u00a0Doutor\u00a0em\u00a0Ci\u00eancias.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\nOrientador\u00a0\nProf.\u00a0Dr.\u00a0Iran\u00a0Carlos\u00a0Stalliviere\u00a0Corr\u00eaa\u00a0\nCo?orientador\u00a0\nProf.\u00a0Dr.\u00a0Salvador\u00a0Aliotta\u00a0\n\u00a0\n\nBanca\u00a0Examinadora\u00a0\n\nProf.\u00a0Dr.\u00a0Lauro\u00a0Calliari\u00a0\nProf.\u00a0Dr.\u00a0Norberto\u00a0Horn\u00a0Filho\u00a0\nProf.\u00a0Dr.\u00a0Valdir\u00a0Vaz\u00a0Manso\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nSETEMBRO\u00a02012\u00a0\n\u00a0  \n\n\n\n\u00a0\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nBaitelli, Ricardo \n\nEvolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica do sistema de paleodrenagem do \nRio Jacu\u00ed na Plan\u00edcie Costeira do Rio Grande do Sul. / Ricardo \nBaitelli. - Porto Alegre: IGEO/UFRGS, 2012. \n\n149 f.]   il. \n \n\nTese (Doutorado). - Universidade Federal do Rio Grande do \nSul. Instituto de Geoci\u00eancias. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nGeoci\u00eancias. Porto Alegre, RS - BR, 2012. \n\nOrientador: Prof. Dr. Iran Carlos Stalliviere Corr\u00eaa \nCo-Orientador: Prof. Dr. Salvador Aliotta \n\n \n \n\n1. Geologia Marinha. 2. Lagoa dos Patos. 3. Vales Incisos. 4. \nSismica. 5. Evolucao Costeira I. T\u00edtulo. \n\n \n \n\n__________________________________ \nCataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o \nBiblioteca Geoci\u00eancias - UFRGS \nRenata Cristina Grun CRB 10/1113 \n \n\n  \n\n\n\n\u00a0\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nPara\u00a0Pedro\u00a0e\u00a0Diego \n\nto\u00a0be\u00a0continued...\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\nRESUMO\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nRegi\u00f5es\u00a0 costeiras\u00a0 s\u00e3o\u00a0 moldadas\u00a0 por\u00a0 in\u00fameros\u00a0 eventos\u00a0 transgressivos\u00a0 e\u00a0 regressivos,\u00a0\n\nrespons\u00e1veis\u00a0 pela\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 de\u00a0 vales\u00a0 incisos\u00a0 e\u00a0 ambientes\u00a0 deposicionais\u00a0 associados.\u00a0 Este\u00a0\n\nestudo\u00a0foi\u00a0desenvolvido\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos\u00a0e\u00a0analisou\u00a0um\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0dados\u00a0que\u00a0\n\npermitiu\u00a0tra\u00e7ar\u00a0um\u00a0novo\u00a0panorama\u00a0evolutivo\u00a0para\u00a0a\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0\n\nPara\u00a0a\u00a0elucida\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0alguns\u00a0aspectos\u00a0evolutivos,\u00a0foi\u00a0feita\u00a0a\u00a0 integra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0dados\u00a0s\u00edsmicos,\u00a0\n\nsedimentol\u00f3gicos,\u00a0paleontol\u00f3gicos\u00a0e\u00a0isot\u00f3picos.\u00a0Assim,\u00a0a\u00a0partir\u00a0dos\u00a0elementos\u00a0arquiteturais\u00a0\n\nsismodeposicionais\u00a0do\u00a0prisma\u00a0sedimentar\u00a0costeiro,\u00a0foi\u00a0estabelecido\u00a0um\u00a0modelo\u00a0de\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ne\u00a0preenchimento\u00a0sedimentar\u00a0do\u00a0sistema\u00a0de\u00a0paleodrenagens\u00a0e\u00a0definindo\u00a0posi\u00e7\u00f5es\u00a0pret\u00e9ritas\u00a0\n\ndo\u00a0 rio\u00a0 Jacu\u00ed.\u00a0 Foram\u00a0 levantados\u00a0 aproximadamente\u00a0 mil\u00a0 quil\u00f4metros\u00a0 de\u00a0 linhas\u00a0 s\u00edsmicas\u00a0 de\u00a0\n\nreflex\u00e3o\u00a0e\u00a0alta\u00a0resolu\u00e7\u00e3o\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos\u00a0que\u00a0permitiram\u00a0a\u00a0interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0sobre\u00a0\n\nprocessos\u00a0sedimentares,\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0relativas\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar,\u00a0paleotopografia,\u00a0entre\u00a0outros.\u00a0\n\nOs\u00a0dados\u00a0s\u00edsmicos\u00a0mostraram\u00a0o\u00a0seccionamento,\u00a0por\u00a0cursos\u00a0fluviais\u00a0pret\u00e9ritos,\u00a0de\u00a0diferentes\u00a0\n\ndep\u00f3sitos\u00a0sedimentares\u00a0existentes\u00a0na\u00a0costa\u00a0ga\u00facha,\u00a0onde\u00a0foram\u00a0definidas\u00a0quatro\u00a0sequ\u00eancias\u00a0\n\nsismodeposicionais.\u00a0 Estas\u00a0 sequ\u00eancias\u00a0 revelaram\u00a0 informa\u00e7\u00f5es\u00a0 que\u00a0 permitiram\u00a0 a\u00a0\n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0descontinuidades\u00a0estratigr\u00e1ficas\u00a0de\u00a0alta\u00a0frequ\u00eancia\u00a0(limite\u00a0de\u00a0sequ\u00eancia),\u00a0\n\nque\u00a0conduziram\u00a0\u00e0\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0fluviais,\u00a0estuarinos\u00a0e\u00a0marinhos,\u00a0dentro\u00a0de\u00a0um\u00a0\n\ncontexto\u00a0 de\u00a0 sequ\u00eancia\u00a0 estratigr\u00e1fica.\u00a0 Sondagens\u00a0 estratigr\u00e1ficas\u00a0 realizadas\u00a0 no\u00a0 interior\u00a0 da\u00a0\n\nLagoa\u00a0 dos\u00a0 Patos,\u00a0 nas\u00a0 localidades\u00a0 de\u00a0 Bojuru,\u00a0 Mostardas\u00a0 e\u00a0 Palmares\u00a0 do\u00a0 Sul,\u00a0 forneceram\u00a0\n\nmaterial\u00a0f\u00f3ssil\u00a0nos\u00a0quais\u00a0foram\u00a0identificados\u00a0grupos\u00a0taxon\u00f4micos\u00a0que\u00a0tamb\u00e9m\u00a0serviram\u00a0\u00e0s\u00a0\n\nan\u00e1lises\u00a0 isot\u00f3picas\u00a0 de\u00a0 carbono\u00a0 e\u00a0 oxig\u00eanio.\u00a0 Os\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 ?C13\u00a0 nas\u00a0 amostras\u00a0 revelaram\u00a0\n\ncondi\u00e7\u00f5es\u00a0 transgressivas\u00a0 e\u00a0 regressivas\u00a0 e,\u00a0 aliado\u00a0 aos\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 ?O18,\u00a0 mostraram\u00a0 que\u00a0 as\u00a0\n\ncondi\u00e7\u00f5es\u00a0 ambientais\u00a0 locais\u00a0 foram\u00a0 semelhantes\u00a0 para\u00a0 Bojuru\u00a0 (paleocamaqu\u00e3)\u00a0 e\u00a0 Palmares\u00a0\n\n(primeira\u00a0sa\u00edda\u00a0para\u00a0o\u00a0mar\u00a0do\u00a0paleojacu\u00ed)\u00a0e\u00a0diferentes\u00a0para\u00a0Mostardas\u00a0(segunda\u00a0sa\u00edda\u00a0para\u00a0o\u00a0\n\nmar\u00a0 do\u00a0 paleojacu\u00ed).\u00a0 Os\u00a0 cursos\u00a0 do\u00a0 paleojacu\u00ed\u00a0 e\u00a0 paleocamaqu\u00e3\u00a0 deram\u00a0 origem\u00a0 a\u00a0 inlets,\u00a0 em\u00a0\n\nper\u00edodos\u00a0 de\u00a0 mar\u00a0 alto\u00a0 e\u00a0 atuaram\u00a0 como\u00a0 incisivos\u00a0 canais\u00a0 em\u00a0 per\u00edodos\u00a0 de\u00a0 mar\u00a0 baixo.\u00a0 O\u00a0\n\npaleocamaqu\u00e3\u00a0manteve\u00a0seu\u00a0curso\u00a0praticamente\u00a0inalterado\u00a0no\u00a0\u00faltimo\u00a0meio\u00a0milh\u00e3o\u00a0de\u00a0anos,\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\nseguindo\u00a0na\u00a0dire\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0localidade\u00a0de\u00a0Bojuru.\u00a0O\u00a0paleojacu\u00ed\u00a0fixou\u00a0sua\u00a0sa\u00edda\u00a0para\u00a0o\u00a0mar\u00a0entre\u00a0\n\nas\u00a0 latitudes\u00a030\u00b0S\u00a0e\u00a031\u00b0S\u00a0e,\u00a0em\u00a0per\u00edodos\u00a0de\u00a0mar\u00a0baixo,\u00a0escavou\u00a0profundamente\u00a0a\u00a0plan\u00edcie\u00a0\n\ncosteira\u00a0e\u00a0plataforma\u00a0adjacente\u00a0fazendo\u00a0com\u00a0que\u00a0seu\u00a0 leito\u00a0atinjisse\u00a0cotas\u00a0superiores\u00a0a\u00a050\u00a0\n\nmetros\u00a0abaixo\u00a0do\u00a0seu\u00a0n\u00edvel\u00a0atual.\u00a0Esta\u00a0primeira\u00a0sa\u00edda\u00a0do\u00a0paleojacu\u00ed\u00a0para\u00a0o\u00a0mar\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\nPalmares\u00a0do\u00a0Sul,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0sistema\u00a0de\u00a0 ilha?barreira\u00a0 II,\u00a0foi\u00a0obstru\u00eddo\u00a0pelos\u00a0sedimentos\u00a0do\u00a0\n\nsistema\u00a0 de\u00a0 ilha?barreira\u00a0 III,\u00a0 em\u00a0 desenvolvimento,\u00a0 em\u00a0 133\u00a0 ka.\u00a0 Este\u00a0 evento\u00a0 ocorreu\u00a0\n\npreferencialmente\u00a0para\u00a0oeste\u00a0e\u00a0sobre\u00a0a\u00a0plan\u00edcie\u00a0de\u00a0 inunda\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0os\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0de\u00a0canal\u00a0do\u00a0\n\nantigo\u00a0 rio\u00a0 Jacu\u00ed,\u00a0 mostrando\u00a0 ter\u00a0 sido\u00a0 um\u00a0 dos\u00a0 maiores\u00a0 (em\u00a0 extens\u00e3o)\u00a0 e\u00a0 mais\u00a0 longos\u00a0 (em\u00a0\n\ndura\u00e7\u00e3o)\u00a0epis\u00f3dios\u00a0transgressivos.\u00a0A\u00a0segunda\u00a0sa\u00edda\u00a0do\u00a0paleojacu\u00ed\u00a0para\u00a0o\u00a0mar,\u00a0agora\u00a0mais\u00a0a\u00a0\n\nsul,\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0de\u00a0Mostardas,\u00a0assim\u00a0como\u00a0a\u00a0sa\u00edda\u00a0do\u00a0paleocamaqu\u00e3\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0de\u00a0Bojuru,\u00a0que\u00a0\n\nflu\u00edam\u00a0entre\u00a0os\u00a0sedimentos\u00a0do\u00a0sistema\u00a0ilha?barreira\u00a0III,\u00a0foram\u00a0fechadas\u00a0pelos\u00a0sedimentos\u00a0do\u00a0\n\nsistema\u00a0ilha?barreira\u00a0IV,\u00a0em\u00a0forma\u00e7\u00e3o,\u00a0h\u00e1\u00a06\u00a0kyr.\u00a0Esta\u00a0configura\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0sistema\u00a0laguna?barreira\u00a0\n\nse\u00a0mantem,\u00a0ao\u00a0menos,\u00a0at\u00e9\u00a0os\u00a0dias\u00a0atuais.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nPalavras?chave:\u00a0geologia\u00a0marinha,\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos,\u00a0vales\u00a0incisos,\u00a0s\u00edsmica,\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0costeira\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\nABSTRACT\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nCoastal\u00a0regions\u00a0are\u00a0shaped\u00a0by\u00a0numerous\u00a0transgressive\u00a0and\u00a0regressive\u00a0events,\u00a0responsible\u00a0for\u00a0\n\nthe\u00a0presence\u00a0of\u00a0incised\u00a0valleys\u00a0and\u00a0associated\u00a0depositional\u00a0environments.\u00a0The\u00a0study\u00a0carried\u00a0\n\nout\u00a0 in\u00a0 the\u00a0 region\u00a0 of\u00a0 Lagoa\u00a0 dos\u00a0 Patos\u00a0 analyzed\u00a0 a\u00a0 dataset\u00a0 that\u00a0 allowed\u00a0 to\u00a0 outline\u00a0 a\u00a0 new\u00a0\n\nevolutionary\u00a0scenario\u00a0for\u00a0the\u00a0Coastal\u00a0Plain\u00a0of\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0For\u00a0the\u00a0elucidation\u00a0of\u00a0some\u00a0\n\naspects\u00a0 of\u00a0 evolution,\u00a0 was\u00a0 made\u00a0 the\u00a0 integration\u00a0 of\u00a0 seismic,\u00a0 sedimentological,\u00a0\n\npalaeontological\u00a0and\u00a0isotopic\u00a0data.\u00a0Thus,\u00a0a\u00a0study\u00a0of\u00a0the\u00a0architectural\u00a0elements\u00a0of\u00a0the\u00a0coastal\u00a0\n\nsedimentary\u00a0 prism\u00a0 was\u00a0 conducted\u00a0 throughout\u00a0 this\u00a0 work,\u00a0 setting\u00a0 up\u00a0 a\u00a0 model\u00a0 for\u00a0 the\u00a0\n\nformation\u00a0and\u00a0filling\u00a0of\u00a0sedimentary\u00a0system\u00a0and\u00a0defining\u00a0the\u00a0positions\u00a0of\u00a0the\u00a0preterit\u00a0Jacu\u00ed\u00a0\n\nriver.\u00a0About\u00a0a\u00a0thousand\u00a0kilometers\u00a0of\u00a0high?resolution\u00a0seismic\u00a0reflection\u00a0lines,\u00a0in\u00a0the\u00a0region\u00a0of\u00a0\n\nthe\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos,\u00a0allowed\u00a0the\u00a0interpretation\u00a0of\u00a0sedimentary\u00a0processes,\u00a0relative\u00a0changes\u00a0\n\nin\u00a0 sea\u00a0 level,\u00a0 ancient\u00a0 topography,\u00a0 among\u00a0 others.\u00a0 The\u00a0 seismic\u00a0 data\u00a0 showed\u00a0 different\u00a0\n\nsedimentary\u00a0deposits\u00a0on\u00a0the\u00a0shore\u00a0of\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0sectioned\u00a0by\u00a0ancient\u00a0waterways,\u00a0\n\nwhere\u00a0 four\u00a0 seismic\u00a0 depositional\u00a0 sequences\u00a0 were\u00a0 defined.\u00a0 These\u00a0 sequences\u00a0 revealed\u00a0\n\ninformation\u00a0that\u00a0allowed\u00a0the\u00a0discrimination\u00a0of\u00a0high?frequency\u00a0stratigraphic\u00a0discontinuities\u00a0\n\n(sequence\u00a0 boundary),\u00a0 which\u00a0 led\u00a0 to\u00a0 the\u00a0 characterization\u00a0 of\u00a0 fluvial\u00a0 deposits,\u00a0 estuarine\u00a0 and\u00a0\n\nmarine\u00a0 environments,\u00a0 within\u00a0 a\u00a0 stratigraphic\u00a0 sequence\u00a0 context.\u00a0 Stratigraphic\u00a0 drilling\u00a0\n\nconducted\u00a0within\u00a0the\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos,\u00a0in\u00a0the\u00a0localities\u00a0of\u00a0Bojuru,\u00a0Mostardas\u00a0and\u00a0Palmares\u00a0\n\ndo\u00a0 Sul,\u00a0 provided\u00a0 material\u00a0 on\u00a0 which\u00a0 fossil\u00a0 taxons\u00a0 were\u00a0 identified\u00a0 and\u00a0 also\u00a0 served\u00a0 for\u00a0 the\u00a0\n\nisotopic\u00a0analysis\u00a0of\u00a0carbon\u00a0and\u00a0oxygen.\u00a0The\u00a0?C13\u00a0values\u00a0revealed\u00a0transgressive\u00a0and\u00a0regressive\u00a0\n\nconditions,\u00a0 together\u00a0 with\u00a0 ?O18\u00a0 values,\u00a0 showed\u00a0 that\u00a0 local\u00a0 environmental\u00a0 conditions\u00a0 were\u00a0\n\nsimilar\u00a0to\u00a0Bojuru\u00a0(paleocamaqu\u00e3)\u00a0and\u00a0Palmares\u00a0(first\u00a0paleojacu\u00ed\u00a0exit\u00a0to\u00a0the\u00a0sea)\u00a0and\u00a0different\u00a0\n\nfor\u00a0 Mostardas\u00a0 (second\u00a0 paleojacu\u00ed\u00a0 exit\u00a0 to\u00a0 the\u00a0 sea).\u00a0 The\u00a0 courses\u00a0 of\u00a0 paleojacu\u00ed\u00a0 and\u00a0\n\npaleocamaqu\u00e3\u00a0 performed\u00a0 as\u00a0 inlets,\u00a0 in\u00a0 periods\u00a0 of\u00a0 high\u00a0 sea\u00a0 level\u00a0 and\u00a0 acted\u00a0 as\u00a0 incisors\u00a0\n\nchannels\u00a0during\u00a0periods\u00a0of\u00a0low\u00a0sea\u00a0level.\u00a0The\u00a0paleocamaqu\u00e3\u00a0maintained\u00a0its\u00a0course\u00a0virtually\u00a0\n\nunchanged\u00a0over\u00a0the\u00a0last\u00a0half\u00a0million\u00a0years,\u00a0following\u00a0the\u00a0direction\u00a0of\u00a0the\u00a0town\u00a0of\u00a0Bojuru.\u00a0The\u00a0\n\npaleojacu\u00ed\u00a0fixed\u00a0its\u00a0outlet\u00a0to\u00a0the\u00a0sea\u00a0between\u00a0latitudes\u00a030\u00b0S\u00a0and\u00a031\u00b0S,\u00a0and\u00a0during\u00a0periods\u00a0of\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\nlow\u00a0sea,\u00a0dug\u00a0deep\u00a0into\u00a0the\u00a0coastal\u00a0plain\u00a0and\u00a0adjacent\u00a0platform\u00a0making\u00a0his\u00a0bed\u00a0reach\u00a0deeps\u00a0\n\ngreater\u00a0than\u00a050\u00a0meters\u00a0below\u00a0its\u00a0current\u00a0level.\u00a0This\u00a0first\u00a0paleojacu\u00ed\u00a0outlet\u00a0to\u00a0the\u00a0sea,\u00a0in\u00a0the\u00a0\n\nregion\u00a0of\u00a0Palmares\u00a0do\u00a0Sul,\u00a0through\u00a0the\u00a0barrier\u00a0 island\u00a0 II\u00a0system\u00a0was\u00a0blocked\u00a0by\u00a0sediments\u00a0\n\nfrom\u00a0barrier\u00a0island\u00a0III\u00a0system,\u00a0in\u00a0development,\u00a0at\u00a0133\u00a0ka.\u00a0This\u00a0event\u00a0occurred\u00a0preferentially\u00a0\n\nto\u00a0the\u00a0west\u00a0and\u00a0on\u00a0the\u00a0floodplain\u00a0and\u00a0channel\u00a0deposits\u00a0of\u00a0ancient\u00a0river\u00a0Jacu\u00ed\u00a0showing\u00a0that\u00a0\n\nwas\u00a0 one\u00a0 of\u00a0 the\u00a0 largest\u00a0 (in\u00a0 length)\u00a0 and\u00a0 longest\u00a0 (in\u00a0 duration)\u00a0 transgressive\u00a0 episodes.\u00a0 The\u00a0\n\nsecond\u00a0output\u00a0to\u00a0the\u00a0sea\u00a0of\u00a0paleojacu\u00ed,\u00a0now\u00a0further\u00a0south,\u00a0in\u00a0the\u00a0region\u00a0of\u00a0Mostardas,\u00a0as\u00a0\n\nwell\u00a0as\u00a0the\u00a0output\u00a0of\u00a0paleocamaqu\u00e3\u00a0at\u00a0Bojuru,\u00a0that\u00a0flowed\u00a0between\u00a0sediments\u00a0from\u00a0barrier\u00a0\n\nisland\u00a0III\u00a0system,\u00a0were\u00a0closed\u00a0by\u00a0sediments\u00a0from\u00a0barrier\u00a0island\u00a0IV\u00a0system\u00a0at\u00a06\u00a0kyr.\u00a0This\u00a0last\u00a0\n\nlagoon?barrier\u00a0system\u00a0configuration\u00a0keeps,\u00a0at\u00a0least,\u00a0until\u00a0today.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nKeywords:\u00a0marine\u00a0geology,\u00a0Patos\u00a0Lagoon,\u00a0incised\u00a0valley,\u00a0seismic,\u00a0coastal\u00a0evolution.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nSUM\u00c1RIO\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0 RESUMO\u00a0 5\n\u00a0 ABSTRACT\u00a0 7\n\u00a0 SUM\u00c1RIO\u00a0 9\n\u00a0 \u00a0\n1.\u00a0 INTRODU\u00c7\u00c3O\u00a0 11\n1.1.\u00a0 OBJETIVOS\u00a0 15\n1.2.\u00a0 Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0 16\n1.3.\u00a0 Materiais\u00a0e\u00a0m\u00e9todos\u00a0 17\n1.3.1.\u00a0 Dados\u00a0s\u00edsmicos\u00a0 18\n1.3.2.\u00a0 Estratigrafia\u00a0s\u00edsmica\u00a0 19\n1.3.3.\u00a0 Sondagem\u00a0estratigr\u00e1fica\u00a0 19\n1.3.4.\u00a0 Perfil\u00a0sedimentol\u00f3gico\u00a0 20\n1.3.5.\u00a0 Integra\u00e7\u00e3o\u00a0s\u00edsmica?perfil\u00a0 21\n1.3.6.\u00a0 Separa\u00e7\u00e3o\u00a0biog\u00eanica\u00a0e\u00a0is\u00f3topos\u00a0\u00a0 22\n1.3.6.1.\u00a0 Separa\u00e7\u00e3o\u00a0biog\u00eanica\u00a0 22\n1.3.6.2.\u00a0 Is\u00f3topos\u00a0 22\n1.3.6.2.1.\u00a0 Carbono\u00a014\u00a0 23\n1.3.6.2.2.\u00a0 ?C13?\u00a0C13/C12 24\n1.3.6.2.3.\u00a0 Oxig\u00eanio\u00a0 26\n\u00a0 \u00a0\n2.\u00a0 CONTEXTO\u00a0 GEOL\u00d3GICO\u00a0 E\u00a0 GEOMORFOL\u00d3GICO\u00a0 DA\u00a0 PLAN\u00cdCIE\u00a0\n\nCOSTEIRA\u00a0DO\u00a0RIO\u00a0GRANDE\u00a0DO\u00a0SUL\u00a0 29\n2.1.\u00a0 MARGEM\u00a0CONTINENTAL\u00a0BRASILEIRA\u00a0 31\n2.1.1.\u00a0 Plataforma\u00a0continental\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0 32\n2.1.2.\u00a0 Prov\u00edncia\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0 34\n2.1.3.\u00a0 Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos\u00a0 35\n2.2.\u00a0 ESTUDOS\u00a0S\u00cdSMICOS\u00a0NA\u00a0\u00c1REA\u00a0DE\u00a0ESTUDO\u00a0E\u00a0NA\u00a0LAGOA\u00a0DOS\u00a0\n\nPATOS\u00a0\n39\n\n2.3.\u00a0 EVOLU\u00c7\u00c3O\u00a0 PALEOGEOGR\u00c1FICA\u00a0 DA\u00a0 REGI\u00c3O\u00a0 COSTEIRA\u00a0 DO\u00a0\nRIO\u00a0 GRANDE\u00a0 DO\u00a0 SUL\u00a0 SEGUNDO\u00a0 VILLWOCK\u00a0 &amp;\u00a0 TOMAZELLI\u00a0\n(1995)\u00a0\n\n43\n\n\u00a0 \u00a0\n3.\u00a0 RESULTADOS\u00a0E\u00a0APRECIA\u00c7\u00d5ES\u00a0PRELIMINARES\u00a0 47\n3.1.\u00a0 ESTRATIGRAFIA\u00a0S\u00cdSMICA\u00a0 49\n3.1.1.\u00a0 Perfil\u00a022\u00a0 51\n3.1.1.1.\u00a0 Sequ\u00eancia\u00a01\u00a0 51\n3.1.1.2.\u00a0 Sequ\u00eancia\u00a02\u00a0 53\n3.1.1.3.\u00a0 Sequ\u00eancia\u00a03\u00a0 58\n3.1.1.4.\u00a0 Sequ\u00eancia\u00a04\u00a0 59\n3.1.2.\u00a0 Perfil\u00a020\u00a0 59\n3.1.3.\u00a0 Perfil\u00a021\u00a0 61\n3.1.4.\u00a0 Perfil\u00a023\u00a0 63\n3.1.5.\u00a0 Perfil\u00a024\u00a0 65\n\n\n\n\u00a0\n\n3.1.6.\u00a0 Perfil\u00a025\u00a0 67\n3.1.7.\u00a0 Perfil\u00a026\u00a0 69\n3.1.8.\u00a0 Perfil\u00a027\u00a0 69\n3.2.\u00a0 PERFIL\u00a0SEDIMENTOL\u00d3GICO\u00a0 71\n3.3.\u00a0 INTEGRA\u00c7\u00c3O\u00a0S\u00cdSMICA?PERFIL\u00a0 73\n3.4.\u00a0 AN\u00c1LISES\u00a0BIOG\u00caNICAS\u00a0E\u00a0ISOT\u00d3PICAS\u00a0 75\n3.4.1.\u00a0 An\u00e1lises\u00a0biog\u00eanicas\u00a0 75\n3.4.2.\u00a0 An\u00e1lises\u00a0isot\u00f3picas\u00a0 79\n\u00a0 \u00a0\n4.\u00a0 EVOLU\u00c7\u00c3O\u00a0DA\u00a0PLAN\u00cdCIE\u00a0COSTEIRA\u00a0DO\u00a0RIO\u00a0GRANDE\u00a0DO\u00a0SUL\u00a0 83\n4.1.\u00a0 INTRODU\u00c7\u00c3O\u00a0 85\n4.2.\u00a0 PLIOCENO\u00a0SUPERIOR\u00a0\u2014\u00a0PLEISTOCENO\u00a0INFERIOR\u00a0 89\n4.3.\u00a0 OS\u00a0PRIMEIROS\u00a0GRANDES\u00a0EVENTOS\u00a0PLEISTOC\u00caNICOS\u00a0 91\n4.4.\u00a0 EVOLU\u00c7\u00c3O\u00a0 DOS\u00a0 SISTEMAS\u00a0 DE\u00a0 ILHA?BARREIRAS\u00a0 NA\u00a0 COSTA\u00a0\n\nGA\u00daCHA\u00a0 93\n\u00a0 \u00a0\n5.\u00a0 CONCLUS\u00d5ES\u00a0 127\n\u00a0 \u00a0\n\u00a0 REFER\u00caNCIAS\u00a0 133\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\u00a0\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\n\n\nintrodu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n13\u00a0\n\n\u00a0\n\n1.\u00a0INTRODU\u00c7\u00c3O\u00a0\n\n\u00a0\n\nAo\u00a0 longo\u00a0 do\u00a0 tempo\u00a0 geol\u00f3gico,\u00a0 o\u00a0 cataclismo\u00a0 das\u00a0 transgress\u00f5es\u00a0 marinhas,\u00a0\n\ncont\u00edguo\u00a0a\u00a0mecanismos\u00a0erosivos\u00a0e\u00a0deposicionais,\u00a0modelou\u00a0a\u00a0morfologia\u00a0atual\u00a0das\u00a0regi\u00f5es\u00a0\n\ncosteiras.\u00a0 At\u00e9\u00a0 recentemente,\u00a0 a\u00a0 Plan\u00edcie\u00a0 Costeira\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0 Grande\u00a0 do\u00a0 Sul\u00a0 era\u00a0 estudada\u00a0\n\nprincipalmente\u00a0em\u00a0termos\u00a0dos\u00a0sistemas\u00a0deposicionais\u00a0aflorantes\u00a0e\u00a0pouco\u00a0profundos.\u00a0\n\nAtualmente,\u00a0 al\u00e9m\u00a0 da\u00a0 realiza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 sondagens\u00a0 estratigr\u00e1ficas\u00a0 rasas,\u00a0\n\ndata\u00e7\u00f5es\u00a0 radiom\u00e9tricas\u00a0 e\u00a0 identifica\u00e7\u00e3o\u00a0 biog\u00eanica\u00a0 ocorrente,\u00a0 as\u00a0 interpreta\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0\n\ns\u00edsmicos\u00a0de\u00a0alta\u00a0resolu\u00e7\u00e3o\u00a0representam\u00a0uma\u00a0nova\u00a0vis\u00e3o\u00a0que\u00a0permite\u00a0o\u00a0conhecimento\u00a0dos\u00a0\n\nelementos\u00a0 arquiteturais\u00a0 sismodeposicionais\u00a0 da\u00a0 Plan\u00edcie\u00a0 Costeira\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0 Grande\u00a0 do\u00a0 Sul.\u00a0\n\nAtrav\u00e9s\u00a0 destas\u00a0 ferramentas,\u00a0 observou?se\u00a0 a\u00a0 exist\u00eancia\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 sistema\u00a0 de\u00a0 vales\u00a0 incisos,\u00a0\n\nlocalizados\u00a0sob\u00a0a\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos\u00a0(Weschenfelder\u00a0et\u00a0al.,\u00a02005,\u00a02008a\u00a0e\u00a02008b),\u00a0e\u00a0inseridos\u00a0\n\nna\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul,\u00a0os\u00a0quais\u00a0s\u00e3o\u00a0objetos\u00a0deste\u00a0estudo.\u00a0\n\nUm\u00a0 n\u00famero\u00a0 cada\u00a0 vez\u00a0 mais\u00a0 crescente\u00a0 de\u00a0 pesquisadores\u00a0 demonstra\u00a0\n\ninteresse\u00a0 em\u00a0 desenvolver\u00a0 pesquisas\u00a0 com\u00a0 este\u00a0 n\u00edvel\u00a0 de\u00a0 abrang\u00eancia,\u00a0 na\u00a0 busca\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0\n\nquantitativos\u00a0 que\u00a0 permitam\u00a0 a\u00a0 modelagem\u00a0 dos\u00a0 processos\u00a0 respons\u00e1veis\u00a0 pela\u00a0 g\u00eanese\u00a0 e\u00a0\n\nevolu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0vales\u00a0incisos.\u00a0Os\u00a0vales\u00a0incisos\u00a0s\u00e3o\u00a0considerados\u00a0importantes\u00a0fei\u00e7\u00f5es\u00a0erosivas\u00a0e\u00a0\n\ndeposicionais\u00a0que,\u00a0al\u00e9m\u00a0de\u00a0atuarem\u00a0como\u00a0condutores\u00a0na\u00a0transfer\u00eancia\u00a0de\u00a0sedimentos\u00a0das\u00a0\n\n\u00e1reas\u00a0 fontes\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 bacias\u00a0 adjacentes\u00a0 podem\u00a0 acumular\u00a0 e\u00a0 preservar\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 em\u00a0 boas\u00a0\n\ncondi\u00e7\u00f5es,\u00a0como\u00a0reservat\u00f3rios.\u00a0\n\nOs\u00a0 vales\u00a0 incisos\u00a0 s\u00e3o\u00a0 formados\u00a0 nas\u00a0 plan\u00edcies\u00a0 costeiras\u00a0 e\u00a0 plataformas\u00a0\n\ncontinentais\u00a0para\u00a0manterem\u00a0em\u00a0equil\u00edbrio\u00a0o\u00a0gradiente\u00a0existente,\u00a0em\u00a0resposta\u00a0a\u00a0queda\u00a0do\u00a0\n\nn\u00edvel\u00a0do\u00a0mar.\u00a0Pouco\u00a0se\u00a0sabe\u00a0sobre\u00a0o\u00a0que\u00a0rege\u00a0o\u00a0tamanho\u00a0e\u00a0a\u00a0forma\u00a0dos\u00a0vales\u00a0incisos\u00a0e\u00a0ainda,\u00a0\n\nse\u00a0 estes\u00a0 par\u00e2metros\u00a0 poderiam\u00a0 ser\u00a0 utilizados\u00a0 para\u00a0 explicar\u00a0 seus\u00a0 principais\u00a0 processos\u00a0 de\u00a0\n\nforma\u00e7\u00e3o\u00a0(Mattheus\u00a0&amp;\u00a0Rodriguez,\u00a02011).\u00a0\n\nO\u00a0mecanismo\u00a0mais\u00a0importante\u00a0na\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ambientes\u00a0deposicionais\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0\n\nbalan\u00e7o\u00a0entre\u00a0a\u00a0taxa\u00a0de\u00a0acomoda\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0a\u00a0taxa\u00a0de\u00a0acumula\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0sedimentos\u00a0(Jervey,\u00a01988;\u00a0\n\nReading,\u00a02000).\u00a0\n\nAo\u00a0 longo\u00a0de\u00a0plataformas\u00a0continentais\u00a0de\u00a0margem\u00a0passiva,\u00a0a\u00a0acomoda\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndos\u00a0sedimentos\u00a0ocorre\u00a0em\u00a0fun\u00e7\u00e3o,\u00a0principalmente,\u00a0de\u00a0mudan\u00e7as\u00a0em\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\ne\u00a0da\u00a0morfologia\u00a0da\u00a0costa\u00a0que\u00a0est\u00e1\u00a0sendo\u00a0inundada\u00a0(Mattheus\u00a0&amp;\u00a0Rodriguez,\u00a02011).\u00a0\n\nA\u00a0caracter\u00edstica\u00a0morfol\u00f3gica\u00a0mais\u00a0proeminente,\u00a0em\u00a0margens\u00a0passivas\u00a0n\u00e3o\u00a0\n\nglaciais,\u00a0 \u00e9\u00a0 a\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 de\u00a0 vales\u00a0 incisos\u00a0 afogados.\u00a0 Na\u00a0 fase\u00a0 regressiva,\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 da\u00a0 linha\u00a0 de\u00a0\n\ncosta,\u00a0os\u00a0vales\u00a0incisos\u00a0s\u00e3o\u00a0inicialmente\u00a0formados\u00a0quando\u00a0o\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar\u00a0baixa,\u00a0expondo\u00a0uma\u00a0\n\nplataforma\u00a0continental\u00a0que\u00a0exibe\u00a0um\u00a0gradiente\u00a0mais\u00a0acentuado\u00a0do\u00a0que\u00a0o\u00a0apresentado\u00a0pelo\u00a0\n\nleito\u00a0do\u00a0rio\u00a0(Schumm\u00a0&amp;\u00a0Brackenridge,\u00a01987;\u00a0Schumm,\u00a01993;\u00a0Wood\u00a0et\u00a0al.,\u00a01993;\u00a0Schumm\u00a0&amp;\u00a0\n\nEthridge,\u00a0 1994;\u00a0 Helland?Hansen\u00a0 &amp;\u00a0 Martinsen,\u00a0 1996;\u00a0 Talling,\u00a0 1998;\u00a0 Posamentier\u00a0 &amp;\u00a0 Allen,\u00a0\n\n1999;\u00a0Blum\u00a0&amp;\u00a0T\u00f6rnqvist,\u00a02000;\u00a0van\u00a0Heijst\u00a0&amp;\u00a0Postma,\u00a02001;\u00a0Ardies\u00a0et\u00a0al.,\u00a02002;\u00a0Ethridge\u00a0et\u00a0al.,\u00a0\n\n2005;\u00a0Gibling,\u00a02006;\u00a0T\u00f6rnqvist\u00a0et\u00a0al.,\u00a02006).\u00a0O\u00a0rio\u00a0come\u00e7a\u00a0a\u00a0se\u00a0ajustar\u00a0\u00e0s\u00a0novas\u00a0condi\u00e7\u00f5es,\u00a0\n\natrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 eros\u00e3o\u00a0 de\u00a0 seu\u00a0 pr\u00f3prio\u00a0 leito.\u00a0 Na\u00a0 fase\u00a0 transgressiva,\u00a0 a\u00a0 arquitetura\u00a0 das\u00a0 f\u00e1cies\u00a0\n\nimprime\u00a0uma\u00a0sucess\u00e3o\u00a0grano?decrescente\u00a0de\u00a0ambientes\u00a0deposicionais\u00a0fluviais,\u00a0costeiros\u00a0e\u00a0\n\nmarinhos,\u00a0refletindo\u00a0um\u00a0movimento\u00a0transgressivo\u00a0da\u00a0linha\u00a0de\u00a0costa\u00a0(Dalrymple\u00a0et\u00a0al.,\u00a01992;\u00a0\n\nAinsworth\u00a0&amp;\u00a0Walker,\u00a01994;\u00a0Blum,\u00a01994;\u00a0Clifton,\u00a01994;\u00a0Foyle\u00a0&amp;\u00a0Oertel,\u00a01997;\u00a0Heap\u00a0&amp;\u00a0Nichol,\u00a0\n\n1997;\u00a0Dabrio\u00a0et\u00a0al.,\u00a02000;\u00a0Dalrymple,\u00a02006).\u00a0\n\nCom\u00a0a\u00a0eleva\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar,\u00a0a\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0o\u00a0potencial\u00a0de\u00a0preserva\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndestes\u00a0pacotes\u00a0sedimentares\u00a0costeiros\u00a0passam\u00a0a\u00a0ser\u00a0bem\u00a0maioresao\u00a0 longo\u00a0da\u00a0 incis\u00e3o\u00a0dos\u00a0\n\nvales\u00a0do\u00a0que\u00a0nas\u00a0\u00e1reas\u00a0interfluviais\u00a0(Mattheus\u00a0&amp;\u00a0Rodriguez,\u00a02011).\u00a0\n\nA\u00a0inunda\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0vale\u00a0de\u00a0morfologia\u00a0irregular\u00a0causa\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0na\u00a0raz\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0taxa\u00a0de\u00a0acomoda\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0altera\u00a0sensivelmente\u00a0a\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0a\u00a0arquitetura\u00a0dos\u00a0ambientes\u00a0\n\ndeposicionais\u00a0 costeiros\u00a0 (Rodriguez\u00a0et\u00a0 al.,\u00a0 2005).\u00a0 Devido\u00a0 ao\u00a0 fato\u00a0 dos\u00a0 vales\u00a0 incisos\u00a0 estarem\u00a0\n\nassociados\u00a0 a\u00a0 altas\u00a0 taxas\u00a0 de\u00a0 acomoda\u00e7\u00e3o,\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 sequ\u00eancia\u00a0 de\u00a0 preenchimento\u00a0 sedimentar\u00a0\n\nconfigura\u00a0o\u00a0registro\u00a0mais\u00a0completo\u00a0de\u00a0transgress\u00e3o\u00a0na\u00a0plataforma\u00a0continental\u00a0(Belknap\u00a0&amp;\u00a0\n\nKraft,\u00a01981;\u00a0Belknap\u00a0et\u00a0al.,\u00a01994;\u00a0Thomas\u00a0&amp;\u00a0Anderson,\u00a01994;\u00a0Anderson\u00a0&amp;\u00a0Rodriguez,\u00a02008).\u00a0\n\nAs\u00a0 rela\u00e7\u00f5es\u00a0 emp\u00edricas\u00a0 que\u00a0 explicam\u00a0 as\u00a0 varia\u00e7\u00f5es\u00a0 nas\u00a0 dimens\u00f5es\u00a0 de\u00a0 um\u00a0\n\ncanal\u00a0fluvial\u00a0s\u00e3o\u00a0bem\u00a0estabelecidas\u00a0para\u00a0uma\u00a0ampla\u00a0gama\u00a0de\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0geo\u00a0e\u00a0hidrol\u00f3gicas,\u00a0\n\nmas\u00a0para\u00a0eventos\u00a0de\u00a0curta\u00a0dura\u00e7\u00e3o,\u00a0no\u00a0entanto,\u00a0a\u00a0resposta\u00a0de\u00a0uma\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0fluvial\u00a0a\u00a0longo\u00a0\n\nprazo,\u00a0em\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0altera\u00e7\u00e3o\u00a0nos\u00a0mecanismos\u00a0de\u00a0controle\u00a0a\u00a0montante\u00a0(clima)\u00a0e\u00a0a\u00a0jusante\u00a0\n\n(n\u00edvel\u00a0de\u00a0base),\u00a0\u00e9\u00a0mal\u00a0compreendida\u00a0(Blum\u00a0&amp;\u00a0T\u00f6rnqvist,\u00a02000).\u00a0\n\nOs\u00a0 vales\u00a0 incisos\u00a0 s\u00e3o\u00a0 amplamente\u00a0 reconhecidos\u00a0 por\u00a0 sua\u00a0 import\u00e2ncia\u00a0 no\u00a0\n\ntransporte\u00a0de\u00a0sedimentos\u00a0para\u00a0as\u00a0bacias\u00a0oce\u00e2nicas,\u00a0durante\u00a0os\u00a0per\u00edodos\u00a0de\u00a0mar\u00a0baixo\u00a0(Van\u00a0\n\n\n\nintrodu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n15\u00a0\n\n\u00a0\n\nWagoner\u00a0et\u00a0al.,\u00a01988\u00a0e\u00a01990;\u00a0Posamentier,\u00a02001;\u00a0T\u00f6rnqvist\u00a0et\u00a0al.,\u00a02006).\u00a0Sua\u00a0superf\u00edcie\u00a0basal\u00a0\n\nde\u00a0eros\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0excelente\u00a0identificador\u00a0de\u00a0limite\u00a0de\u00a0sequ\u00eancia\u00a0e\u00a0seus\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0de\u00a0fundo,\u00a0\n\ncom\u00a0granulometria\u00a0grossa,\u00a0comumente\u00a0recoberto\u00a0por\u00a0sedimentos\u00a0mais\u00a0finos\u00a0e\u00a0at\u00e9\u00a0mesmo\u00a0\n\nmenos\u00a0 perme\u00e1veis,\u00a0 constituem\u00a0 importantes\u00a0 reservat\u00f3rios\u00a0 de\u00a0 hidrocarbonetos\u00a0 e/ou\u00a0 \u00e1gua\u00a0\n\n(Zaitlin\u00a0et\u00a0al.,\u00a01994).\u00a0\n\nO\u00a0estabelecimento\u00a0dos\u00a0principais\u00a0fatores\u00a0que\u00a0controlam\u00a0a\u00a0morfologia\u00a0dos\u00a0\n\nvales\u00a0 incisos\u00a0 torna?se\u00a0 importante\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 compreens\u00e3o\u00a0 das\u00a0 varia\u00e7\u00f5es\u00a0 na\u00a0 acomoda\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0\n\nsedimentos\u00a0com\u00a0o\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar\u00a0em\u00a0ascens\u00e3o,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0uma\u00a0margem\u00a0passiva.\u00a0Uma\u00a0melhor\u00a0\n\ncompreens\u00e3o\u00a0 na\u00a0 resposta,\u00a0 de\u00a0 longo\u00a0 prazo\u00a0 (mais\u00a0 de\u00a0 mil\u00a0 anos),\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 curso\u00a0 d\u00b4\u00e1gua\u00a0 sob\u00a0\n\ninflu\u00eancia\u00a0de\u00a0diversos\u00a0mecanismos,\u00a0ir\u00e1\u00a0complementar\u00a0os\u00a0modelos\u00a0de\u00a0transporte\u00a0sedimentar\u00a0\n\ne\u00a0de\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0costeira\u00a0(Mattheus\u00a0&amp;\u00a0Rodriguez,\u00a02011\u00a0e\u00a0Mattheus\u00a0et\u00a0al.,\u00a02007).\u00a0\n\nEste\u00a0contexto\u00a0geol\u00f3gico\u00a0evolutivo\u00a0de\u00a0margem\u00a0passiva,\u00a0com\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0\n\nvales\u00a0incisos\u00a0e\u00a0ambientes\u00a0deposicionais\u00a0associados,\u00a0tamb\u00e9m\u00a0ocorre\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0\n\nRio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0e\u00a0ser\u00e1\u00a0abordado\u00a0nesta\u00a0tese.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n1.1.\u00a0OBJETIVOS\u00a0\n\n\u00a0\n\nEsta\u00a0 tese\u00a0 tem\u00a0 como\u00a0 objetivo\u00a0 principal\u00a0 a\u00a0 integra\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 s\u00edsmicos,\u00a0\n\nsedimentol\u00f3gicos,\u00a0paleontol\u00f3gicos,\u00a0geocronol\u00f3gicos\u00a0e\u00a0isot\u00f3picos,\u00a0visando\u00a0o\u00a0estudo\u00a0evolutivo\u00a0\n\ndos\u00a0ambientes\u00a0deposicionais\u00a0da\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0\n\nOs\u00a0objetivos\u00a0espec\u00edficos\u00a0s\u00e3o:\u00a0\n\n\u00a0Definir\u00a0os\u00a0elementos\u00a0arquiteturais\u00a0sismodeposicionais\u00a0do\u00a0prisma\u00a0sedimentar\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0\n\nCosteira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul;\u00a0\n\n\u00a0Estabelecer\u00a0 um\u00a0 modelo\u00a0 de\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 preenchimento\u00a0 sedimentar\u00a0 do\u00a0 sistema\u00a0 de\u00a0\n\npaleodrenagens\u00a0 da\u00a0 Plan\u00edcie\u00a0 Costeira\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0 Grande\u00a0 do\u00a0 Sul,\u00a0 com\u00a0 \u00eanfase\u00a0 na\u00a0 antiga\u00a0\n\ndrenagem\u00a0do\u00a0rio\u00a0Jacu\u00ed;\u00a0\n\n\u00a0Definir\u00a0a\u00a0posi\u00e7\u00e3o\u00a0pret\u00e9rita\u00a0do\u00a0rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0no\u00a0Quatern\u00e1rio\u00a0(Pleistoceno\u00a0m\u00e9dio\u00a0e\u00a0superior);\u00a0\n\n\u00a0Integrar\u00a0os\u00a0dados\u00a0e\u00a0informa\u00e7\u00f5es\u00a0multifontes\u00a0dispon\u00edveis,\u00a0para\u00a0o\u00a0refinamento\u00a0do\u00a0modelo\u00a0\n\nda\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0paleogeogr\u00e1fica\u00a0da\u00a0regi\u00e3o\u00a0costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0e\u00a0an\u00e1logos.\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\n1.2.\u00a0LOCALIZA\u00c7\u00c3O\u00a0DA\u00a0\u00c1REA\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0 \u00e1rea\u00a0 de\u00a0 estudo\u00a0 \u00e9\u00a0 a\u00a0 Plan\u00edcie\u00a0 Costeira\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0 Grande\u00a0 do\u00a0 Sul,\u00a0 mais\u00a0\n\nespecificamente\u00a0a\u00a0regi\u00e3o\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos,\u00a0compreendida\u00a0entre\u00a0as\u00a0latitudes\u00a030\u00b0S\u00a0e\u00a032\u00b0S\u00a0e\u00a0\n\nas\u00a0longitudes\u00a050\u00b020\u2019W\u00a0e\u00a052\u00b020\u2019W,\u00a0abrangendo\u00a0a\u00a0maior\u00a0parte\u00a0da\u00a0c\u00e9lula\u00a0norte\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0(figura\u00a0\n\n1.1).\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a01.1.\u00a0 Mapa\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0estudo\u00a0com\u00a0a\u00a0localiza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0linhas\u00a0s\u00edsmicas\u00a0e\u00a0dos\u00a0furos\u00a0de\u00a0sondagem.\u00a0\n\nPa\u00a0\u2013\u00a0Palmares\u00a0do\u00a0Sul,\u00a0Mo\u00a0\u2013\u00a0Mostardas,\u00a0Bo\u00a0\u2013\u00a0Bojuru.\u00a0\n\n\n\nintrodu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n17\u00a0\n\n\u00a0\n\n1.3.\u00a0MATERIAIS\u00a0E\u00a0M\u00c9TODOS\u00a0\n\n\u00a0\n\nPesquisas\u00a0efetuadas\u00a0sobre\u00a0a\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0e\u00a0da\u00a0\n\n\u00e1rea\u00a0oce\u00e2nica\u00a0adjacente\u00a0s\u00e3o\u00a0o\u00a0embasamento\u00a0cient\u00edfico\u00a0preliminar\u00a0para\u00a0o\u00a0desenvolvimento\u00a0\n\ndeste\u00a0estudo.\u00a0Estas\u00a0s\u00e3o\u00a0constitu\u00eddas\u00a0por\u00a0diversos\u00a0trabalhos\u00a0a\u00a0seguir\u00a0apresentados.\u00a0\n\nAs\u00a0 observa\u00e7\u00f5es\u00a0 apontadas\u00a0 por\u00a0 Leinz\u00a0 (1948)\u00a0 referentes\u00a0 ao\u00a0 volume\u00a0 dos\u00a0\n\ndep\u00f3sitos\u00a0 de\u00a0 sedimentos\u00a0 (areia)\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 profundidade\u00a0 do\u00a0 leito\u00a0 do\u00a0 rio\u00a0 Camaqu\u00e3\u00a0 s\u00e3o\u00a0 muito\u00a0\n\npr\u00f3ximas\u00a0do\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0esperado\u00a0para\u00a0o\u00a0leito\u00a0do\u00a0antigo\u00a0rio\u00a0Jacu\u00ed.\u00a0\n\nReferenda?se\u00a0 o\u00a0 trabalho\u00a0 precursor\u00a0 da\u00a0 disserta\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 mestrado\u00a0 de\u00a0 Jost\u00a0\n\n(1971),\u00a0sobre\u00a0o\u00a0panorama\u00a0estratigr\u00e1fico\u00a0das\u00a0unidades\u00a0aflorantes\u00a0no\u00a0item\u00a0sobre\u00a0a\u00a0sequ\u00eancia\u00a0\n\nmarinha\u00a0 pleistoc\u00eanica?holoc\u00eanica\u00a0 e\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 sincr\u00f4nicos.\u00a0 Apesar\u00a0 dos\u00a0 poucos\u00a0 recursos\u00a0 da\u00a0\n\n\u00e9poca,\u00a0o\u00a0autor\u00a0conseguiu\u00a0elaborar\u00a0uma\u00a0hist\u00f3ria\u00a0evolutiva\u00a0plaus\u00edvel\u00a0ao\u00a0conhecimento\u00a0atual.\u00a0\n\nO\u00a0Atlas\u00a0Geol\u00f3gico\u00a0da\u00a0Prov\u00edncia\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0(Villwock\u00a0et\u00a0\n\nal.,\u00a0 1984)\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 Mapa\u00a0 Geol\u00f3gico\u00a0 da\u00a0 Prov\u00edncia\u00a0 Costeira\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0 Grande\u00a0 do\u00a0 Sul\u00a0 (Villwock\u00a0 &amp;\u00a0\n\nTomazelli,\u00a0 1995),\u00a0 elaborados\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 de\u00a0 mapeamento\u00a0 geol\u00f3gico\u00a0 sistem\u00e1tico\u00a0 por\u00a0\n\npesquisadores\u00a0 do\u00a0 CECO\u2014UFRGS,\u00a0 e\u00a0 publica\u00e7\u00f5es\u00a0 associadas,\u00a0 fornecem\u00a0 subs\u00eddios\u00a0 para\u00a0 os\u00a0\n\ntrabalhos\u00a0relacionados\u00a0ao\u00a0estudo\u00a0da\u00a0geologia\u00a0costeira\u00a0do\u00a0estado.\u00a0\n\nTamb\u00e9m\u00a0foram\u00a0considerados\u00a0os\u00a0dados\u00a0gerados\u00a0pelo\u00a0levantamento\u00a0s\u00edsmico\u00a0\n\nde\u00a07\u00a0kHz\u00a0executado\u00a0por\u00a0Toldo\u00a0(1994)\u00a0e\u00a0Toldo\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2000),\u00a0ao\u00a0longo\u00a0de\u00a0400\u00a0km\u00a0no\u00a0projeto\u00a0\n\n\u201cEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Quatern\u00e1rio\u00a0Costeiro\u2014Marinho\u00a0da\u00a0Margem\u00a0Continental\u00a0Sul?\n\nbrasileira\u201d.\u00a0\n\nOs\u00a0perfis\u00a0s\u00edsmicos\u00a0de\u00a0alta\u00a0resolu\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0frequ\u00eancia\u00a0de\u00a03,5\u00a0kHz,\u00a0dentro\u00a0do\u00a0\n\nsetor\u00a0 central\u00a0 e\u00a0 sul\u00a0 da\u00a0 Lagoa\u00a0 dos\u00a0 Patos,\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 foram\u00a0 utilizados.\u00a0 Estas\u00a0 linhas\u00a0 s\u00edsmicas\u00a0\n\nperfazem\u00a0350\u00a0km,\u00a0tendo\u00a0sido\u00a0realizadas\u00a0durante\u00a0o\u00a0ano\u00a0de\u00a02002\u00a0(Weschenfelder,\u00a02005).\u00a0\n\nResultados\u00a0 das\u00a0 pesquisas\u00a0 com\u00a0 roedores\u00a0 f\u00f3sseis\u00a0 da\u00a0 esp\u00e9cie\u00a0 Ctenomys\u00a0\n\nminutus\u00a0 (tuco?tuco),\u00a0 feitas\u00a0 por\u00a0 Lopes\u00a0 (2011)\u00a0 e\u00a0 relacionadas\u00a0 \u00e0\u00a0 diversidade\u00a0 cromoss\u00f4mica,\u00a0\n\nespecia\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0sociabilidade\u00a0observada\u00a0durante\u00a0as\u00a0oscila\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas\u00a0ocorridas\u00a0durante\u00a0o\u00a0\n\nQuatern\u00e1rio,\u00a0tamb\u00e9m\u00a0serviram\u00a0no\u00a0estabelecimento\u00a0de\u00a0algumas\u00a0hip\u00f3teses.\u00a0\n\nAl\u00e9m\u00a0 destes\u00a0 dados\u00a0 j\u00e1\u00a0 dispon\u00edveis\u00a0 em\u00a0 pesquisas\u00a0 cient\u00edficas,\u00a0 novas\u00a0\n\ninforma\u00e7\u00f5es\u00a0 foram\u00a0 obtidas\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 de\u00a0 campanhas\u00a0 de\u00a0 levantamento\u00a0 s\u00edsmico\u00a0 e\u00a0 coleta\u00a0 de\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\nmaterial\u00a0 para\u00a0 estudos\u00a0 paleontol\u00f3gicos\u00a0 e\u00a0 isot\u00f3picos,\u00a0 estando\u00a0 a\u00a0 geocronologia\u00a0 entre\u00a0 eles.\u00a0\n\nEstas\u00a0 informa\u00e7\u00f5es\u00a0 s\u00e3o\u00a0 utilizadas\u00a0 como\u00a0 base\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 desenvolvimento\u00a0 desta\u00a0 tese\u00a0 e\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\napresentadas\u00a0no\u00a0seguimento.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n1.3.1.\u00a0Dados\u00a0s\u00edsmicos\u00a0\n\n\u00a0\n\nOs\u00a0perfis\u00a0s\u00edsmicos\u00a0de\u00a03,5\u00a0kHz\u00a0foram\u00a0coletados\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos,\u00a0a\u00a0bordo\u00a0\n\nda\u00a0 Lancha\u00a0 Oceanogr\u00e1fica\u00a0 LARUS\u00a0 da\u00a0 Universidade\u00a0 Federal\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0 Grande\u00a0 \u2014\u00a0 FURG.\u00a0 Foram\u00a0\n\nlevantados\u00a0 aproximadamente\u00a0 1000\u00a0 km\u00a0 de\u00a0 linhas\u00a0 s\u00edsmicas\u00a0 (figura\u00a0 1.1).\u00a0 Os\u00a0 dados\u00a0 de\u00a0 rota\u00a0\n\ndestas\u00a0linhas\u00a0s\u00edsmicas\u00a0foram\u00a0registrados\u00a0com\u00a0o\u00a0aux\u00edlio\u00a0de\u00a0um\u00a0sistema\u00a0de\u00a0posicionamento\u00a0por\u00a0\n\nsat\u00e9lite\u00a0(Differential\u00a0Global\u00a0Positioning\u00a0System\u00a0?\u00a0DGPS).\u00a0\u00a0\n\nOs\u00a0 dados\u00a0 s\u00edsmicos\u00a0 foram\u00a0 obtidos\u00a0 com\u00a0 um\u00a0 equipamento\u00a0 perfilador\u00a0 de\u00a0\n\nsubsuperf\u00edcie\u00a0da\u00a0GeoAcousticsTM,\u00a0munido\u00a0de\u00a0um\u00a0sistema\u00a0anal\u00f3gico\u00a0e\u00a0digital,\u00a0operando\u00a0na\u00a0\n\nfrequ\u00eancia\u00a0de\u00a03,5\u00a0kHz,\u00a0associado\u00a0a\u00a0um\u00a0sistema\u00a0de\u00a0aquisi\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nO\u00a0sistema\u00a0de\u00a0aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0s\u00edsmica\u00a0\u00e9\u00a0formado\u00a0por:\u00a0receptor\u00a0Geopulse\u00a0(5210A);\u00a0\n\ntransmissor\u00a0Geopulse\u00a0(5430A);\u00a0transdutor\u00a0(132B,\u00a0com\u00a04\u00a0elementos);\u00a0impressora;\u00a0unidade\u00a0de\u00a0\n\nprocessamento\u00a0(GeoPro);\u00a0unidade\u00a0digital\u00a0com\u00a0software\u00a0de\u00a0aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0SonarWizTM\u00a0SBP\u00a0(Sub\u00a0\n\nBottom\u00a0Profiler)\u00a0da\u00a0Chesapeak\u00a0Technology,\u00a0Inc.,\u00a0com\u00a0acess\u00f3rios\u00a0e\u00a0perif\u00e9ricos.\u00a0\n\nAs\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 principais\u00a0 desse\u00a0 sistema\u00a0 de\u00a0 aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0 s\u00e3o:\u00a0 ajuste\u00a0 da\u00a0\n\npot\u00eancia\u00a0de\u00a0sa\u00edda\u00a0(utilizado\u00a010\u00a0kW\u00a0cont\u00ednuo);\u00a0ajuste\u00a0da\u00a0imped\u00e2ncia\u00a0(12,5,\u00a025,\u00a050\u00a0ou\u00a0100\u00a0rayl);\u00a0\n\najuste\u00a0cont\u00ednuo\u00a0da\u00a0frequ\u00eancia\u00a0de\u00a02\u00a0a\u00a07\u00a0kHz;\u00a0seletor\u00a0de\u00a0comprimento\u00a0do\u00a0pulso;\u00a0amplificador\u00a0\n\ninterno;\u00a0comprimento\u00a0de\u00a0pulso\u00a0de\u00a01,\u00a02,\u00a04,\u00a08,\u00a016\u00a0ou\u00a032\u00a0ciclos;\u00a0modos\u00a0de\u00a0opera\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0ganho\u00a0\n\ncompartilhado\u00a0 ou\u00a0 ganho\u00a0 zero\u00a0 e\u00a0 TVG\u00a0 (Time\u00a0 Variant\u00a0 Gain)\u00a0 com\u00a0 atenua\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 20\u00a0 db;\u00a0\n\nprocessador\u00a0 digital\u00a0 com\u00a0 sistema\u00a0 de\u00a0 aquisi\u00e7\u00e3o,\u00a0 grava\u00e7\u00e3o,\u00a0 corre\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 imagem,\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 do\u00a0\n\nsinal,\u00a0identifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0objeto\u00a0e\u00a0mosaico\u00a0em\u00a0tempo\u00a0real;\u00a0processamento\u00a0anal\u00f3gico\u00a0incluindo\u00a0\n\nganho,\u00a0e\u00a0filtros\u00a0de\u00a0banda\u00a0alta\u00a0e\u00a0baixa,\u00a0corre\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0velocidade\u00a0e\u00a0filtros\u00a0de\u00a0 imagens;\u00a0dados\u00a0\n\ngravados\u00a0no\u00a0formato\u00a0SEG?Y\u00a0em\u00a0disco\u00a0r\u00edgido\u00a0ou\u00a0perif\u00e9ricos.\u00a0\n\nO\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 s\u00edsmicos\u00a0 foi\u00a0 salvo\u00a0 em\u00a0 formato\u00a0 digital\u00a0 (SEG?Y),\u00a0\n\npodendo\u00a0ser\u00a0utilizado\u00a0em\u00a0um\u00a0grande\u00a0n\u00famero\u00a0de\u00a0softwares\u00a0de\u00a0processamento,\u00a0visualiza\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\ninterpreta\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0edi\u00e7\u00e3o.\u00a0\u00a0\n\n\n\nintrodu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n19\u00a0\n\n\u00a0\n\nPara\u00a0 avaliar\u00a0 a\u00a0 profundidade\u00a0 dos\u00a0 refletores\u00a0 s\u00edsmicos\u00a0 foi\u00a0 considerada\u00a0 uma\u00a0\n\nvelocidade\u00a0m\u00e9dia\u00a0de\u00a0deslocamento\u00a0do\u00a0sinal\u00a0ac\u00fastico\u00a0de\u00a01.500\u00a0m/s\u00a0na\u00a0\u00e1gua\u00a0e\u00a01.650\u00a0m/s\u00a0no\u00a0\n\npacote\u00a0sedimentar\u00a0(Jones,\u00a01999).\u00a0\n\nOs\u00a0dados\u00a0s\u00edsmicos,\u00a0no\u00a0estado\u00a0bruto,\u00a0s\u00e3o\u00a0editados\u00a0e\u00a0processados\u00a0visando\u00a0a\u00a0\n\natenua\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 ru\u00eddos\u00a0 oriundos\u00a0 de\u00a0 problemas\u00a0 instrumentais.\u00a0 As\u00a0 imagens\u00a0 s\u00edsmicas\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\nsubmetidas\u00a0a\u00a0um\u00a0filtro\u00a0digital\u00a0fornecido\u00a0pelo\u00a0software\u00a0SonarWizTM\u00a0que\u00a0permite\u00a0a\u00a0escolha\u00a0do\u00a0\n\npadr\u00e3o\u00a0 de\u00a0 visualiza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 imagem\u00a0 desejado.\u00a0 Em\u00a0 seguida,\u00a0 s\u00e3o\u00a0 aplicados\u00a0 conceitos\u00a0\n\nsismoestratigr\u00e1ficos\u00a0na\u00a0interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0mesmas.\u00a0\n\nAs\u00a0figuras\u00a0apresentadas\u00a0como\u00a0resultados\u00a0da\u00a0 interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0mostram\u00a0duas\u00a0\n\nescalas,\u00a0 uma\u00a0 em\u00a0 milissegundos\u00a0 (ms)\u00a0 e\u00a0 outra\u00a0 em\u00a0 metros\u00a0 (m),\u00a0 em\u00a0 ambas\u00a0 o\u00a0 valor\u00a0 zero\u00a0\n\nrepresenta\u00a0o\u00a0n\u00edvel\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0da\u00a0laguna.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n1.3.2.\u00a0Estratigrafia\u00a0s\u00edsmica\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0reconhecimento\u00a0e\u00a0o\u00a0mapeamento\u00a0das\u00a0sequ\u00eancias\u00a0e\u00a0f\u00e1cies\u00a0s\u00edsmicas,\u00a0assim\u00a0\n\ncomo\u00a0dos\u00a0diversos\u00a0elementos\u00a0arquiteturais\u00a0a\u00a0elas\u00a0associados,\u00a0tiveram\u00a0como\u00a0base\u00a0a\u00a0an\u00e1lise\u00a0\n\nda\u00a0 configura\u00e7\u00e3o\u00a0 interna\u00a0 dos\u00a0 refletores,\u00a0 a\u00a0 termina\u00e7\u00e3o\u00a0 lateral\u00a0 das\u00a0 superf\u00edcies\u00a0 s\u00edsmicas\u00a0 e\u00a0 a\u00a0\n\ngeometria\u00a0 externa\u00a0 dos\u00a0 pacotes,\u00a0 em\u00a0 concord\u00e2ncia\u00a0 com\u00a0 as\u00a0 linhas\u00a0 gerais\u00a0 estabelecidas\u00a0 pela\u00a0\n\nsismoestratigrafia\u00a0(Mitchum\u00a0et\u00a0al.,\u00a01977).\u00a0O\u00a0m\u00e9todo\u00a0permite\u00a0uma\u00a0 interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0geol\u00f3gica\u00a0\n\nsistem\u00e1tica\u00a0 dos\u00a0 perfis\u00a0 s\u00edsmicos,\u00a0 fornecendo\u00a0 informa\u00e7\u00f5es\u00a0 sobre\u00a0 os\u00a0 processos\u00a0 de\u00a0\n\nsedimenta\u00e7\u00e3o,\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0relativas\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar,\u00a0paleotopografia,\u00a0entre\u00a0outras.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n1.3.3.\u00a0Sondagem\u00a0estratigr\u00e1fica\u00a0\n\n\u00a0\n\nForam\u00a0 realizados\u00a0 furos\u00a0 de\u00a0 sondagem\u00a0 estratigr\u00e1fica\u00a0 nas\u00a0 localidades\u00a0 de\u00a0\n\nBojuru,\u00a0Mostardas\u00a0e\u00a0Palmares\u00a0do\u00a0Sul\u00a0(figura\u00a01.1\u00a0e\u00a0tabela\u00a01.1),\u00a0no\u00a0interior\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos.\u00a0\n\nA\u00a0 escolha\u00a0 da\u00a0 posi\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 pontos\u00a0 para\u00a0 sondagem\u00a0 foi\u00a0 efetuada\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 a\u00a0\n\nan\u00e1lise\u00a0e\u00a0a\u00a0interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0sismoestratigr\u00e1fica\u00a0dos\u00a0registros\u00a0s\u00edsmicos\u00a0e\u00a0locados\u00a0em\u00a0campo\u00a0com\u00a0\n\no\u00a0aux\u00edlio\u00a0de\u00a0um\u00a0sistema\u00a0de\u00a0GPS\u00a0(Global\u00a0Positioning\u00a0System).\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\nTabela\u00a01.1:\u00a0 Localiza\u00e7\u00e3o,\u00a0 coordenadas,\u00a0 total\u00a0 de\u00a0 metros\u00a0 perfurados\u00a0 e\u00a0 profundidade\u00a0 da\u00a0 l\u00e2mina\u00a0 d\u2019\u00e1gua\u00a0 das\u00a0\nsondagens\u00a0estudadas.\u00a0\n\nIDENTIFICA\u00c7\u00c3O\u00a0\nDE\u00a0CAMPO\u00a0\n\nLOCAL\u00a0 COORDENADAS\u00a0 PROFUNDIDADE\u00a0(m)\u00a0 L\u00c2MINA\u00a0D\u2019\u00c1GUA\u00a0(m)\u00a0\n\nBO\u00a0 Bojuru\u00a0\n31\u00b031,5111\u2019 \u00a0 S \u00a0\n51\u00b029,8325\u2019 \u00a0 W \u00a0\n\n27,00 \u00a0 8,00 \u00a0\n\nMO\u00a0 Mostardas\u00a0\n31\u00b000,4180\u2019 \u00a0 S \u00a0\n51\u00b000,1650\u2019 \u00a0 W \u00a0\n\n29,50 \u00a0 7,30 \u00a0\n\nPA\u00a0\nPalmares\u00a0do\u00a0\n\nSul\u00a0\n30\u00b032,8670\u2019 \u00a0 S \u00a0\n50\u00b042,9030\u2019 \u00a0 W \u00a0\n\n28,50 \u00a0 6,00 \u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0 m\u00e9todo\u00a0 utilizado\u00a0 na\u00a0 sondagem\u00a0 foi\u00a0 o\u00a0 SPT\u00a0 (Standard\u00a0 Penetration\u00a0 Test)\u00a0\n\npadr\u00e3o.\u00a0O\u00a0equipamento\u00a0foi\u00a0instalado\u00a0sobre\u00a0uma\u00a0balsa\u00a0sustentada\u00a0por\u00a0ton\u00e9is\u00a0pl\u00e1sticos\u00a0e\u00a0piso\u00a0\n\nde\u00a0madeira\u00a0com\u00a0uma\u00a0\u00e1rea\u00a0superficial\u00a0de\u00a0aproximadamente\u00a020\u00a0m\u00b2.\u00a0\u00a0\n\nAs\u00a0perfura\u00e7\u00f5es\u00a0foram\u00a0realizadas\u00a0por\u00a0percuss\u00e3o,\u00a0com\u00a0a\u00a0circula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0e\u00a0\n\nlama\u00a0benton\u00edtica\u00a0para\u00a0a\u00a0estabiliza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0paredes\u00a0do\u00a0furo.\u00a0O\u00a0primeiro\u00a0metro\u00a0de\u00a0perfura\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nfoi\u00a0revestido\u00a0com\u00a0tubo\u00a0de\u00a063,5\u00a0mm\u00a0de\u00a0di\u00e2metro\u00a0nominal.\u00a0A\u00a0extra\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0amostras\u00a0foi\u00a0feita\u00a0\n\ncom\u00a0 crava\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 amostrador\u00a0 padr\u00e3o\u00a0 de\u00a0 34,9\u00a0 mm\u00a0 de\u00a0 di\u00e2metro\u00a0 interno\u00a0 e\u00a0 50,8\u00a0 mm\u00a0 de\u00a0\n\ndi\u00e2metro\u00a0externo.\u00a0O\u00a0relat\u00f3rio\u00a0de\u00a0sondagem\u00a0apresentado\u00a0pela\u00a0empresa\u00a0executante\u00a0destaca\u00a0\n\nainda\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 trabalho\u00a0 seguiu\u00a0 as\u00a0 Normas\u00a0 Brasileiras\u00a0 (NBR)\u00a0 relacionadas\u00a0 a\u00a0 este\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0\n\nlevantamento\u00a0(Zanette,\u00a02010).\u00a0\n\nA\u00a0amostragem\u00a0foi\u00a0feita\u00a0de\u00a0metro\u00a0em\u00a0metro.\u00a0Geralmente\u00a0ocorre\u00a0um\u00a0avan\u00e7o\u00a0\n\npor\u00a0lavagem\u00a0de\u00a00,5\u00a0m,\u00a0quando\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0coletar\u00a0amostras\u00a0de\u00a0calha,\u00a0seguido\u00a0da\u00a0extra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\namostra\u00a0feita\u00a0com\u00a0a\u00a0crava\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0amostrador\u00a0padr\u00e3o\u00a0acima\u00a0descrito.\u00a0A\u00a0amostra\u00a0recuperada\u00a0\n\ngeralmente\u00a0fica\u00a0em\u00a0torno\u00a0de\u00a050\u00a0cm\u00a0de\u00a0espessura\u00a0cont\u00ednua\u00a0do\u00a0pacote\u00a0sedimentar.\u00a0\n\nAs\u00a0 amostras,\u00a0 incluindo\u00a0 \u00e0quelas\u00a0 de\u00a0 calha,\u00a0 foram\u00a0 armazenadas\u00a0 em\u00a0 sacos\u00a0\n\npl\u00e1sticos.\u00a0Todas\u00a0as\u00a0amostras\u00a0foram\u00a0devidamente\u00a0identificadas\u00a0e\u00a0conduzidas\u00a0ao\u00a0Laborat\u00f3rio\u00a0\n\nde\u00a0Sedimentologia\u00a0do\u00a0Centro\u00a0de\u00a0Geologia\u00a0Costeira\u00a0e\u00a0Oce\u00e2nica\u00a0\u2014\u00a0CECO/UFRGS,\u00a0sendo\u00a0ent\u00e3o\u00a0\n\nsubmetidas\u00a0\u00e0s\u00a0an\u00e1lises\u00a0complementares.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n1.3.4.\u00a0Perfil\u00a0sedimentol\u00f3gico\u00a0\n\n\u00a0\n\nAs\u00a0 amostras\u00a0 de\u00a0 sedimentos,\u00a0 coletadas\u00a0 no\u00a0 testemunho\u00a0 da\u00a0 sondagem\u00a0\n\nrealizada\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0de\u00a0Palmares\u00a0do\u00a0Sul,\u00a0foram\u00a0processadas\u00a0nos\u00a0 laborat\u00f3rios\u00a0do\u00a0Centro\u00a0de\u00a0\n\n\n\nintrodu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n21\u00a0\n\n\u00a0\n\nEstudos\u00a0 de\u00a0 Geologia\u00a0 Costeira\u00a0 e\u00a0 Oce\u00e2nica\u00a0 do\u00a0 Instituto\u00a0 de\u00a0 Geoci\u00eancias\u00a0 da\u00a0 Universidade\u00a0\n\nFederal\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul,\u00a0seguindo\u00a0a\u00a0metodologia\u00a0descrita\u00a0por\u00a0Martins\u00a0et\u00a0al.\u00a0(1978).\u00a0\n\nForam\u00a0analisadas\u00a04\u00a0amostras\u00a0do\u00a0testemunho\u00a0da\u00a0regi\u00e3o\u00a0de\u00a0Palmares\u00a0do\u00a0Sul\u00a0em\u00a0diferentes\u00a0\n\nintervalos\u00a0de\u00a0profundidades:\u00a010?14\u00a0m,\u00a014?16\u00a0m,\u00a016?20\u00a0m\u00a0e\u00a020?28,5\u00a0m.\u00a0Estes\u00a0intervalos\u00a0foram\u00a0\n\nselecionados\u00a0observando?se\u00a0a\u00a0homogeneidade\u00a0do\u00a0material,\u00a0os\u00a0registros\u00a0s\u00edsmicos\u00a0e\u00a0o\u00a0perfil\u00a0\n\nsedimentol\u00f3gico\u00a0 de\u00a0 campo.\u00a0 O\u00a0 intervalo\u00a0 granulom\u00e9trico\u00a0 utilizado\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 dos\u00a0\n\nsedimentos\u00a0foi\u00a0de\u00a01?.\u00a0Esta\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0classes\u00a0granulom\u00e9tricas\u00a0foi\u00a0analisada\u00a0utilizando?\n\nse\u00a0 os\u00a0 par\u00e2metros\u00a0 estat\u00edsticos\u00a0 propostos\u00a0 por\u00a0 Folk\u00a0 &amp;\u00a0 Ward\u00a0 (1957)\u00a0 e\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 segundo\u00a0\n\ndiagrama\u00a0de\u00a0Shepard\u00a0(1954).\u00a0\u00a0\n\nDesta\u00a0forma\u00a0foi\u00a0constru\u00eddo\u00a0o\u00a0perfil\u00a0sedimentol\u00f3gico\u00a0com\u00a0base\u00a0nas\u00a0an\u00e1lises\u00a0\n\ngranulom\u00e9tricas,\u00a0na\u00a0cor\u00a0do\u00a0sedimento\u00a0(Goddard\u00a0et\u00a0al.,\u00a01980)\u00a0e\u00a0na\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0f\u00f3sseis.\u00a0\n\nAs\u00a0 an\u00e1lises\u00a0 granulom\u00e9tricas\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 perfil\u00a0 sedimentol\u00f3gico\u00a0 dos\u00a0 furos\u00a0 de\u00a0\n\nsondagem\u00a0das\u00a0regi\u00f5es\u00a0de\u00a0Bojuru\u00a0e\u00a0Mostardas\u00a0est\u00e3o\u00a0descritas\u00a0no\u00a0trabalho\u00a0de\u00a0Bortolin\u00a0(2011).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n1.3.5.\u00a0Integra\u00e7\u00e3o\u00a0s\u00edsmica?perfil\u00a0\n\n\u00a0\n\nPara\u00a0 a\u00a0 integra\u00e7\u00e3o\u00a0 s\u00edsmica\u2013perfil\u00a0 foram\u00a0 empregadas\u00a0 t\u00e9cnicas\u00a0 para\u00a0 a\u00a0\n\ncorrela\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 f\u00e1cies\u00a0 s\u00edsmicas\u00a0 reconhecidas\u00a0 nas\u00a0 imagens\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 perfil\u00a0 sedimentol\u00f3gico\u00a0 e\u00a0\n\nestratigr\u00e1fico,\u00a0elaborado\u00a0a\u00a0partir\u00a0do\u00a0furo\u00a0de\u00a0sondagem.\u00a0\n\nConsiderando\u00a0que\u00a0as\u00a0reflex\u00f5es\u00a0variam\u00a0sua\u00a0intensidade\u00a0conforme\u00a0o\u00a0valor\u00a0da\u00a0\n\nimped\u00e2ncia\u00a0 ac\u00fastica\u00a0 do\u00a0 meio,\u00a0 as\u00a0 diferen\u00e7as\u00a0 litol\u00f3gicas\u00a0 observadas\u00a0 nas\u00a0 amostras\u00a0 do\u00a0\n\ntestemunho\u00a0se\u00a0destacam\u00a0no\u00a0imageamento\u00a0s\u00edsmico.\u00a0\n\nCom\u00a0 o\u00a0 intuito\u00a0 de\u00a0 unir\u00a0 as\u00a0 sequ\u00eancias\u00a0 s\u00edsmicas\u00a0 e\u00a0 litol\u00f3gicas\u00a0 de\u00a0 mesma\u00a0\n\nprofundidade,\u00a0procedeu?se\u00a0a\u00a0convers\u00e3o\u00a0dos\u00a0valores\u00a0de\u00a0milissegundos\u00a0para\u00a0metros.\u00a0\n\nOs\u00a0milissegundos,\u00a0que\u00a0representam\u00a0o\u00a0tempo\u00a0em\u00a0que\u00a0a\u00a0onda\u00a0ac\u00fastica\u00a0leva\u00a0\n\npara\u00a0 se\u00a0 deslocar\u00a0 na\u00a0 \u00e1gua\u00a0 e\u00a0 no\u00a0 sedimento\u00a0 foram\u00a0 fornecidos\u00a0 pelo\u00a0 pr\u00f3prio\u00a0 software\u00a0 de\u00a0\n\naquisi\u00e7\u00e3o\u00a0s\u00edsmica.\u00a0A\u00a0convers\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0feita\u00a0utilizando:\u00a0\u00a0\n\nx\u00a0=\u00a0v\u00a0\u00d7\u00a0(t/2)\u00a0\n\nonde:\u00a0 x\u00a0=\u00a0profundidade\u00a0(m)\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\n\u00a0 v\u00a0=\u00a0velocidade\u00a0do\u00a0sinal\u00a0ac\u00fastico\u00a0no\u00a0meio\u00a0(m/s)\u00a0\n\n\u00a0 t\u00a0=\u00a0tempo\u00a0(s)*\u00a0\n\n*\u00a0 o\u00a0valor\u00a0de\u00a0t\u00a0\u00e9\u00a0dividido\u00a0por\u00a0dois,\u00a0porque\u00a0o\u00a0registro\u00a0s\u00edsmico\u00a0refere?se\u00a0ao\u00a0tempo\u00a0de\u00a0 ida\u00a0e\u00a0\n\nvolta\u00a0do\u00a0sinal\u00a0ac\u00fastico.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n1.3.6.\u00a0Separa\u00e7\u00e3o\u00a0biog\u00eanica\u00a0e\u00a0is\u00f3topos\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n1.3.6.1.\u00a0Separa\u00e7\u00e3o\u00a0biog\u00eanica\u00a0\n\n\u00a0\n\nConcomitante\u00a0 \u00e0s\u00a0 interpreta\u00e7\u00f5es\u00a0 s\u00edsmicas,\u00a0 fez?se\u00a0 a\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 biog\u00eanica\u00a0 do\u00a0\n\npacote\u00a0 sedimentar,\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 identifica\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 seguintes\u00a0 grupos\u00a0 taxon\u00f4micos:\u00a0 protozo\u00e1rios\u00a0\n\n(foramin\u00edferos),\u00a0por\u00edferos\u00a0(esp\u00edculas\u00a0silicosas),\u00a0moluscos\u00a0(gastr\u00f3podes\u00a0e\u00a0bivalves),\u00a0crust\u00e1ceos\u00a0\n\n(ostracodes),\u00a0cirrip\u00e9dios\u00a0(cracas)\u00a0e\u00a0equinodermas\u00a0(espinhos).\u00a0Os\u00a0procedimentos\u00a0de\u00a0preparo\u00a0\n\nem\u00a0 laborat\u00f3rio\u00a0 deste\u00a0 material\u00a0 seguem\u00a0 os\u00a0 m\u00e9todos\u00a0 usuais\u00a0 pertinentes\u00a0 a\u00a0 cada\u00a0 grupo\u00a0\n\nanalisado.\u00a0A\u00a0identifica\u00e7\u00e3o\u00a0taxon\u00f4mica\u00a0contou\u00a0com\u00a0o\u00a0aux\u00edlio\u00a0de\u00a0lupa\u00a0binocular\u00a0para\u00a0a\u00a0sele\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndos\u00a0indiv\u00edduos\u00a0que\u00a0foi\u00a0feita\u00a0por\u00a0compara\u00e7\u00e3o\u00a0e,\u00a0tamb\u00e9m,\u00a0com\u00a0seus\u00a0equivalentes\u00a0atuais,\u00a0tendo\u00a0\n\ncomo\u00a0 base\u00a0 a\u00a0 consulta\u00a0 a\u00a0 cole\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 refer\u00eancias\u00a0 como\u00a0 atlas,\u00a0 cat\u00e1logos\u00a0 e\u00a0 bibliografia\u00a0\n\nespecializada,\u00a0onde\u00a0se\u00a0destacam\u00a0os\u00a0trabalhos\u00a0de:\u00a0Closs\u00a0&amp;\u00a0Forti\u00a0(1971),\u00a0Madeira?Falcetta\u00a0et\u00a0\n\nal.\u00a0(1980),\u00a0Kotzian\u00a0&amp;\u00a0Eilert\u00a0(1985),\u00a0Rios\u00a0(1985),\u00a0Forti?Esteves\u00a0(1986),\u00a0Lopes?Pitoni\u00a0(1993)\u00a0e\u00a0\n\nVettenheimer?Mendes\u00a0(1993).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n1.3.6.2.\u00a0Is\u00f3topos\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nPara\u00a0as\u00a0an\u00e1lises\u00a0 isot\u00f3picas,\u00a0foram\u00a0escolhidas\u00a0conchas\u00a0em\u00a0bom\u00a0estado\u00a0de\u00a0\n\npreserva\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 sem\u00a0 sinais\u00a0 de\u00a0 transporte,\u00a0 presentes\u00a0 nos\u00a0 testemunhos\u00a0 de\u00a0 sondagem,\u00a0 de\u00a0\n\ndiferentes\u00a0 profundidades\u00a0 do\u00a0 perfil\u00a0 litol\u00f3gico.\u00a0 As\u00a0 amostras\u00a0 foram\u00a0 enviadas\u00a0 ao\u00a0 laborat\u00f3rio\u00a0\n\nBETA\u00a0 ANALYTIC\u00a0 INC.\u00a0 nos\u00a0 Estados\u00a0 Unidos\u00a0 da\u00a0 Am\u00e9rica,\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 data\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 material\u00a0 pelo\u00a0\n\nm\u00e9todo\u00a0 C14\u00a0 e\u00a0 obten\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 ?C13.\u00a0 O\u00a0 Oxig\u00eanio\u00a0 foi\u00a0 analisado\u00a0 pelo\u00a0 Laborat\u00f3rio\u00a0 de\u00a0 Geologia\u00a0\n\nIsot\u00f3pica\u00a0da\u00a0Universidade\u00a0de\u00a0Bras\u00edlia.\u00a0\n\n\n\nintrodu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n23\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n1.3.6.2.1.\u00a0Carbono\u00a014\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0elemento\u00a0carbono\u00a0ocorre\u00a0naturalmente\u00a0sob\u00a0tr\u00eas\u00a0formas\u00a0isot\u00f3picas:\u00a0C12,\u00a0\n\nC13\u00a0e\u00a0C14.\u00a0Estes\u00a0is\u00f3topos\u00a0diferem?se\u00a0entre\u00a0si\u00a0apenas\u00a0no\u00a0n\u00famero\u00a0de\u00a0neutrons\u00a0no\u00a0n\u00facleo.\u00a0Dos\u00a0\n\ntr\u00eas,\u00a0o\u00a0C12\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0mais\u00a0abundante,\u00a0o\u00a0C12\u00a0e\u00a0o\u00a0C13\u00a0s\u00e3o\u00a0est\u00e1veis\u00a0enquanto\u00a0que\u00a0o\u00a0C14\u00a0\u00e9\u00a0radioativo,\u00a0\n\nportanto\u00a0inst\u00e1vel,\u00a0apresentando\u00a0um\u00a0decaimento\u00a0natural\u00a0(figura\u00a01.2).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a01.2.\u00a0 Decaimento\u00a0natural\u00a0do\u00a0carbono\u00a014,\u00a0mostrando\u00a0a\u00a0perda\u00a0do\u00a0carbono\u00a0pelas\u00a0conchas\u00a0ao\u00a0 longo\u00a0dos\u00a0\n\nanos.\u00a0\n\u00a0\n\nRaios\u00a0 c\u00f3smicos\u00a0 ao\u00a0 entrarem\u00a0 na\u00a0 atmosfera\u00a0 terrestre\u00a0 colidem\u00a0 com\u00a0 outros\u00a0\n\n\u00e1tomos\u00a0 originando\u00a0 um\u00a0 n\u00eautron\u00a0 energizado,\u00a0 o\u00a0 qual\u00a0 ao\u00a0 colidir\u00a0 com\u00a0 um\u00a0 \u00e1tomo\u00a0 de\u00a0 N14\u00a0 se\u00a0\n\ntransforma\u00a0em\u00a0um\u00a0\u00e1tomo\u00a0de\u00a0C14\u00a0e\u00a0um\u00a0\u00e1tomo\u00a0de\u00a0H.\u00a0\u00c1tomos\u00a0de\u00a0C14\u00a0combinam\u00a0com\u00a0o\u00a0oxig\u00eanio\u00a0\n\npara\u00a0 formar\u00a0 o\u00a0 di\u00f3xido\u00a0 de\u00a0 carbono\u00a0 (CO2),\u00a0 que\u00a0 as\u00a0 plantas\u00a0 absorvem\u00a0 naturalmente\u00a0 e\u00a0 o\u00a0\n\nincorporam\u00a0em\u00a0suas\u00a0fibras\u00a0por\u00a0meio\u00a0da\u00a0fotoss\u00edntese.\u00a0Os\u00a0organismos\u00a0usam\u00a0mais\u00a0o\u00a0CO2\u00a0que\u00a0\n\ncont\u00e9m\u00a0 o\u00a0 C12\u00a0 mais\u00a0 leve\u00a0 do\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 CO2\u00a0 com\u00a0 C\n13\u00a0 mais\u00a0 pesado\u00a0 (as\u00a0 mol\u00e9culas\u00a0 mais\u00a0 leves\u00a0 se\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\nmovem\u00a0 mais\u00a0 rapidamente\u00a0 e,\u00a0 portanto,\u00a0 difundem?se\u00a0 mais\u00a0 facilmente\u00a0 nas\u00a0 c\u00e9lulas\u00a0 vegetais\u00a0\n\nonde\u00a0acontece\u00a0a\u00a0fotoss\u00edntese).\u00a0\u00a0\n\nOs\u00a0animais\u00a0se\u00a0alimentam\u00a0das\u00a0plantas,\u00a0ingerindo\u00a0assim\u00a0o\u00a0C14.\u00a0A\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0C12\u00a0e\u00a0\n\nC14\u00a0no\u00a0ar\u00a0e\u00a0em\u00a0todos\u00a0os\u00a0seres\u00a0vivos,\u00a0em\u00a0um\u00a0dado\u00a0momento,\u00a0\u00e9\u00a0quase\u00a0constante.\u00a0\u00a0\n\nOs\u00a0\u00e1tomos\u00a0de\u00a0C14\u00a0est\u00e3o\u00a0constantemente\u00a0decaindo,\u00a0contudo\u00a0sempre\u00a0sendo\u00a0\n\nsubstitu\u00eddos\u00a0por\u00a0novos\u00a0\u00e1tomos\u00a0de\u00a0C14.\u00a0Assim\u00a0que\u00a0o\u00a0organismo\u00a0morre,\u00a0ele\u00a0para\u00a0de\u00a0\u201cadquirir\u201d\u00a0\n\nnovos\u00a0\u00e1tomos\u00a0de\u00a0carbono.\u00a0A\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0C12\u00a0para\u00a0C14\u00a0no\u00a0momento\u00a0da\u00a0morte\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0mesmo\u00a0para\u00a0\n\ntodos\u00a0os\u00a0seres\u00a0vivos,\u00a0mas\u00a0o\u00a0C14\u00a0decai\u00a0e\u00a0n\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0mais\u00a0substitu\u00eddo.\u00a0O\u00a0C14\u00a0decai\u00a0com\u00a0a\u00a0sua\u00a0meia?\n\nvida\u00a0de\u00a05.730\u00a0anos,\u00a0enquanto\u00a0que\u00a0a\u00a0quantidade\u00a0de\u00a0C12\u00a0permanece\u00a0constante\u00a0na\u00a0amostra.\u00a0\n\nDurante\u00a0 os\u00a0 per\u00edodos\u00a0 de\u00a0 alta\u00a0 atividade\u00a0 biol\u00f3gica,\u00a0 mais\u00a0 C12\u00a0 (leve)\u00a0 \u00e9\u00a0\n\naprisionado\u00a0 nos\u00a0 organismos\u00a0 vivos.\u00a0 Consequentemente,\u00a0 a\u00a0 atmosfera\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 oceanos\u00a0 ficam\u00a0\n\nempobrecidos\u00a0 em\u00a0 C12\u00a0 e\u00a0 enriquecidos\u00a0 em\u00a0 C13.\u00a0 A\u00a0 raz\u00e3o\u00a0 isot\u00f3pica\u00a0 de\u00a0 carbono\u00a0 em\u00a0 conchas\u00a0\n\ncalc\u00e1rias\u00a0 de\u00a0 organismos\u00a0 marinhos\u00a0 est\u00e1\u00a0 em\u00a0 equil\u00edbrio\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua\u00a0 do\u00a0 mar.\u00a0 Durante\u00a0 os\u00a0\n\nper\u00edodos\u00a0 de\u00a0 baixa\u00a0 produtividade\u00a0 biol\u00f3gica,\u00a0 por\u00a0 exemplo,\u00a0 em\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 extin\u00e7\u00f5es\u00a0 em\u00a0\n\nmassa,\u00a0esqueletos\u00a0calc\u00e1rios\u00a0marinhos\u00a0tornam?se\u00a0enriquecidos\u00a0em\u00a0C12.\u00a0\n\nNa\u00a0 data\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 esp\u00e9cimes\u00a0 desta\u00a0 tese,\u00a0 o\u00a0 efeito\u00a0 de\u00a0 reservat\u00f3rio\u00a0 foi\u00a0\n\nconsiderado\u00a0ao\u00a0ser\u00a0fornecido,\u00a0ao\u00a0laborat\u00f3rio\u00a0respons\u00e1vel\u00a0pelas\u00a0an\u00e1lises,\u00a0as\u00a0coordenadas\u00a0do\u00a0\n\nlocal\u00a0de\u00a0coleta,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0este\u00a0efeito\u00a0\u00e9\u00a0causado\u00a0tanto\u00a0pelo\u00a0atraso\u00a0nas\u00a0trocas\u00a0entre\u00a0as\u00a0taxas\u00a0\n\nde\u00a0CO2\u00a0atmosf\u00e9rico\u00a0e\u00a0o\u00a0bicarbonato\u00a0do\u00a0oceano,\u00a0quanto\u00a0do\u00a0efeito\u00a0de\u00a0dilui\u00e7\u00e3o\u00a0causado\u00a0pela\u00a0\n\nmistura\u00a0 de\u00a0 \u00e1guas\u00a0 superficiais\u00a0 com\u00a0 \u00e1guas\u00a0 dos\u00a0 oceanos\u00a0 profundos\u00a0 (Mangerud,\u00a0 1972).\u00a0 De\u00a0\n\nacordo\u00a0com\u00a0Taylor\u00a0(1987)\u00a0o\u00a0tempo\u00a0de\u00a0resid\u00eancia\u00a0do\u00a0C14\u00a0na\u00a0atmosfera\u00a0varia\u00a0entre\u00a06\u00a0e\u00a010\u00a0anos.\u00a0\n\nPor\u00a0outro\u00a0lado,\u00a0o\u00a0tempo\u00a0de\u00a0resid\u00eancia\u00a0de\u00a0C14\u00a0no\u00a0oceano\u00a0pode\u00a0ser\u00a0de\u00a0at\u00e9\u00a01000\u00a0anos.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n1.3.6.2.2.\u00a0?C13?\u00a0C13/C12\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0\u201cdelta\u201d\u00a0em\u00a0?C13\u00a0representa\u00a0uma\u00a0nota\u00e7\u00e3o\u00a0matem\u00e1tica\u00a0que\u00a0denota\u00a0uma\u00a0\n\nmudan\u00e7a\u00a0 em\u00a0 alguma\u00a0 quantidade.\u00a0 Portanto,\u00a0 o\u00a0 ?C13\u00a0 assinala\u00a0 o\u00a0 desvio\u00a0 de\u00a0 concentra\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nisot\u00f3pica\u00a0de\u00a0C13\u00a0em\u00a0qualquer\u00a0amostra,\u00a0viva\u00a0ou\u00a0f\u00f3ssil,\u00a0em\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0uma\u00a0medida\u00a0padr\u00e3o.\u00a0O\u00a0\n\npadr\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0carbono\u00a0retido\u00a0no\u00a0carbonato\u00a0de\u00a0um\u00a0f\u00f3ssil\u00a0marinho\u00a0espec\u00edfico\u00a0denominado\u00a0PDB\u00a0\n\n(Pee\u00a0Dee\u00a0Belemnite),\u00a0pertencente\u00a0a\u00a0uma\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0geol\u00f3gica\u00a0cret\u00e1cica\u00a0da\u00a0Carolina\u00a0do\u00a0Norte\u00a0\n\n\n\nintrodu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n25\u00a0\n\n\u00a0\n\n(EUA),\u00a0 cujo\u00a0 valor\u00a0 foi\u00a0 estabelecido\u00a0 pela\u00a0 Ag\u00eancia\u00a0 Internacional\u00a0 de\u00a0 Energia\u00a0 At\u00f4mica\u00a0 (Viena?\n\nAustria).\u00a0\n\nA\u00a0f\u00f3rmula\u00a0para\u00a0o\u00a0c\u00e1lculo\u00a0do\u00a0?C13\u00a0(em\u00a0\u2030)\u00a0\u00e9:\u00a0\n\n\u00a0\n\n?C  amostra\n \n\n\u00e3\n\n\u00e3\n\n 1000\u00a0\n\n\u00a0\n\nsendo\u00a0o\u00a0C13/C12\u00a0padr\u00e3o\u00a0da\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0isot\u00f3pica\u00a0da\u00a0PDB.\u00a0A\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0C13/C12\u00a0absoluta\u00a0do\u00a0padr\u00e3o\u00a0\n\nPDB\u00a0\u00e9\u00a00,0112372.\u00a0Os\u00a0materiais\u00a0com\u00a0\u00edndices\u00a0C13/C12>0,0112372\u00a0t\u00eam\u00a0valores\u00a0positivos\u00a0de\u00a0?C13,\u00a0\n\ne\u00a0\u00e0queles\u00a0com\u00a0rela\u00e7\u00f5es\u00a0C13/C12<0,00112372\u00a0apresentam\u00a0?C13\u00a0com\u00a0valores\u00a0negativos.\u00a0\n\nO\u00a0valor\u00a0do\u00a0?C13\u00a0est\u00e1\u00a0relacionado\u00a0com\u00a0o\u00a0ciclo\u00a0sofrido\u00a0pelo\u00a0carbono\u00a0no\u00a0local\u00a0\n\nde\u00a0coleta\u00a0das\u00a0amostras\u00a0e,\u00a0quanto\u00a0 maior\u00a0sua\u00a0varia\u00e7\u00e3o,\u00a0maior\u00a0 a\u00a0complexidade.\u00a0Portanto,\u00a0 a\u00a0\n\naltera\u00e7\u00e3o\u00a0 no\u00a0 valor\u00a0 de\u00a0 ?C13\u00a0 est\u00e1\u00a0 intimamente\u00a0 ligada\u00a0 \u00e0\u00a0 mistura\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 doce\u00a0 e\u00a0 salgada.\u00a0 A\u00a0\n\nvaria\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0m\u00ednima\u00a0ou\u00a0inexistente\u00a0em\u00a0amostras\u00a0oce\u00e2nicas.\u00a0\n\nA\u00a0vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0terrestre\u00a0e\u00a0o\u00a0fitopl\u00e2ncton\u00a0marinho,\u00a0no\u00a0processo\u00a0de\u00a0absor\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nfotossint\u00e9tica\u00a0de\u00a0CO2,\u00a0dispensam\u00a0as\u00a0mol\u00e9culas\u00a0mais\u00a0pesadas\u00a0preferindo\u00a0o\u00a0C\n12\u00a0ao\u00a0C13.\u00a0Desta\u00a0\n\nforma,\u00a0o\u00a0carbono\u00a0aprisionado\u00a0na\u00a0flora\u00a0continental\u00a0cont\u00e9m\u00a0uma\u00a0propor\u00e7\u00e3o\u00a0menor\u00a0de\u00a0C13\u00a0do\u00a0\n\nque\u00a0o\u00a0carbono\u00a0do\u00a0CO2\u00a0atmosf\u00e9rico.\u00a0\n\nEm\u00a0grandes\u00a0\u00e1reas\u00a0alagadi\u00e7as\u00a0e\u00a0p\u00e2ntanos,\u00a0onde\u00a0a\u00a0decomposi\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0mat\u00e9ria\u00a0\n\norg\u00e2nica\u00a0 \u00e9\u00a0muito\u00a0 ativa,\u00a0 o\u00a0 valor\u00a0 de\u00a0 ?C13\u00a0 \u00e9\u00a0 elevado.\u00a0 Ao\u00a0 contr\u00e1rio,\u00a0 onde\u00a0 a\u00a0 vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0 n\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0\n\nabundante,\u00a0as\u00a0conchas\u00a0apresentam\u00a0baixos\u00a0valores\u00a0de\u00a0?C13.\u00a0\n\nAs\u00a0diferen\u00e7as\u00a0no\u00a0valor\u00a0de\u00a0?C13\u00a0nas\u00a0conchas\u00a0de\u00a0diferentes\u00a0profundidades,\u00a0\n\nprovenientes\u00a0das\u00a0sondagens,\u00a0devem\u00a0responder\u00a0aos\u00a0diferentes\u00a0meios\u00a0nos\u00a0fluxos\u00a0do\u00a0carbono\u00a0\n\norg\u00e2nico\u00a0e\u00a0do\u00a0pr\u00f3prio\u00a0rio.\u00a0A\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0C13/C12\u00a0de\u00a0uma\u00a0concha\u00a0reflete,\u00a0principalmente,\u00a0o\u00a0HCO3\n\u2013\u00a0\n\ndissolvido\u00a0na\u00a0\u00e1gua\u00a0em\u00a0que\u00a0ela\u00a0cresceu.\u00a0Uma\u00a0quantidade\u00a0substancial\u00a0de\u00a0mat\u00e9ria\u00a0org\u00e2nica\u00a0\u00e9\u00a0\n\ndecomposta\u00a0 por\u00a0 fermenta\u00e7\u00e3o\u00a0 bacteriana,\u00a0 como\u00a0 \u00e9\u00a0 evidenciado\u00a0 por\u00a0 bols\u00f5es\u00a0 de\u00a0 g\u00e1s\u00a0\n\nabundantes\u00a0 em\u00a0 alguns\u00a0 setores\u00a0 da\u00a0 Lagoa\u00a0 (Weschenfelder\u00a0 et\u00a0 al.,\u00a0 2006).\u00a0 A\u00a0 fermenta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nmetanog\u00eanica\u00a0produz\u00a0metano\u00a0como\u00a0subproduto\u00a0do\u00a0CO2,\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0enriquecido\u00a0em\u00a0C\n13\u00a0(Herczeg,\u00a0\n\n1988).\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\nA\u00a0 fotoss\u00edntese\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 induz\u00a0 o\u00a0 HCO3\n\u2013\u00a0 dissolvido\u00a0 a\u00a0 se\u00a0 enriquecer\u00a0 em\u00a0C13\u00a0\n\nremovendo\u00a0 C12O2\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua.\u00a0 A\u00a0 vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0 marinha\u00a0 em\u00a0 abund\u00e2ncia,\u00a0 as\u00a0 algas\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 pl\u00e2ncton,\u00a0\n\nindicam\u00a0que\u00a0a\u00a0atividade\u00a0fotossint\u00e9tica\u00a0\u00e9\u00a0relativamente\u00a0alta,\u00a0um\u00a0ou\u00a0ambos\u00a0os\u00a0fatores,\u00a0podem\u00a0\n\nser\u00a0a\u00a0causa\u00a0de\u00a0elevados\u00a0valores\u00a0de\u00a0?C13\u00a0medidos.\u00a0Quanto\u00a0menor\u00a0o\u00a0valor\u00a0de\u00a0?C13\u00a0nas\u00a0conchas,\u00a0\n\nmenor\u00a0a\u00a0produtividade\u00a0biol\u00f3gica\u00a0nesta\u00a0\u00e9poca.\u00a0\n\nKeith\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (1964)\u00a0 mediram\u00a0 os\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 ?C13\u00a0 em\u00a0 conchas\u00a0 marinhas,\u00a0\n\nlacustrinas\u00a0e\u00a0de\u00a0ambientes\u00a0ribeirinhos.\u00a0Eles\u00a0mostraram\u00a0que\u00a0o\u00a0valor\u00a0da\u00a0?C13\u00a0(tabela\u00a01.2)\u00a0\u00e9\u00a0\n\ninfluenciado\u00a0 principalmente\u00a0 pela\u00a0 composi\u00e7\u00e3o\u00a0 isot\u00f3pica\u00a0 do\u00a0 ambiente\u00a0 em\u00a0 que\u00a0 as\u00a0 conchas\u00a0\n\nvivem\u00a0(Keith\u00a0et\u00a0al.,\u00a01964;\u00a0Head,\u00a01989).\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a01.2.\u00a0 Valores\u00a0de\u00a0?C13\u00a0para\u00a0amostras\u00a0de\u00a0diferentes\u00a0ambientes\u00a0\u00a0\n\u00a0 (Keith\u00a0et\u00a0al.,\u00a01964).\u00a0\n\nAMBIENTE\u00a0 ?C13\n\nmarinho\u00a0 4,2\u00a0a\u00a0?1,7\nfluvial\u00a0 ?8,3\u00a0a\u00a0?15,2\nlacustre\u00a0 ?2,4\u00a0a\u00a06,0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\n1.3.6.2.3.\u00a0Oxig\u00eanio\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0oxig\u00eanio\u00a0apresenta?se\u00a0na\u00a0natureza\u00a0sob\u00a0a\u00a0forma\u00a0de\u00a0tr\u00eas\u00a0is\u00f3topos\u00a0est\u00e1veis:\u00a0\n\no\u00a0oxig\u00eanio\u00a016\u00a0(o\u00a0mais\u00a0abundante);\u00a0o\u00a0oxig\u00eanio\u00a017\u00a0e\u00a0o\u00a0oxig\u00eanio\u00a018.\u00a0\n\nAs\u00a0 mol\u00e9culas\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 (H2O)\u00a0 nos\u00a0 oceanos\u00a0 cont\u00eam\u00a0 tanto\u00a0 is\u00f3topos\u00a0 de\u00a0 O\n16\u00a0\n\ncomo\u00a0 de\u00a0 O18.\u00a0 As\u00a0 mol\u00e9culas\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 contendo\u00a0 O18\u00a0 s\u00e3o\u00a0 mais\u00a0 pesadas.\u00a0 Assim,\u00a0 \u00e9\u00a0 mais\u00a0 f\u00e1cil\u00a0\n\nevaporar\u00a0as\u00a0mol\u00e9culas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0que\u00a0cont\u00eam\u00a0O16\u00a0(mais\u00a0leve)\u00a0do\u00a0que\u00a0as\u00a0que\u00a0apresentam\u00a0O18\u00a0\n\n(mais\u00a0pesada).\u00a0A\u00a0\u00e1gua\u00a0evapora\u00a0da\u00a0superf\u00edcie\u00a0do\u00a0oceano\u00a0uma\u00a0quantidade\u00a0muito\u00a0maior\u00a0de\u00a0H2O\n?16\u00a0\n\nem\u00a0compara\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0H2O\n?18.\u00a0Portanto,\u00a0as\u00a0nuvens\u00a0formadas\u00a0a\u00a0partir\u00a0desta\u00a0evapora\u00e7\u00e3o\u00a0s\u00e3o\u00a0\n\n\u201cisotopicamente\u00a0mais\u00a0leves\u201d\u00a0do\u00a0que\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0oceano\u00a0da\u00a0qual\u00a0evaporou.\u00a0Se\u00a0esta\u00a0umidade\u00a0\n\nprecipita\u00a0 sobre\u00a0 o\u00a0 continente\u00a0 na\u00a0 forma\u00a0 de\u00a0 neve,\u00a0 mais\u00a0 e\u00a0 mais\u00a0 O16\u00a0 ficar\u00e1\u00a0 armazenado\u00a0 no\u00a0\n\ncontinente\u00a0deixando\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0mar\u00a0progressivamente\u00a0mais\u00a0enriquecida\u00a0em\u00a0O18\u00a0(figura\u00a01.3).\u00a0\n\nNo\u00a0 momento\u00a0 em\u00a0 que\u00a0 as\u00a0 conchas\u00a0 de\u00a0 carbonato\u00a0 se\u00a0 formam,\u00a0 sua\u00a0 raz\u00e3o\u00a0\n\nisot\u00f3pica\u00a0de\u00a0oxig\u00eanio\u00a0est\u00e1\u00a0em\u00a0equil\u00edbrio\u00a0com\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0mar.\u00a0Assim,\u00a0o\u00a0predom\u00ednio\u00a0de\u00a0O18,\u00a0nas\u00a0\n\nconchas,\u00a0 indica\u00a0 mais\u00a0 gelo\u00a0 sobre\u00a0 o\u00a0 continente,\u00a0 enquanto\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 predom\u00ednio\u00a0 de\u00a0 O16,\u00a0 nas\u00a0\n\nconchas,\u00a0indica\u00a0menos\u00a0gelo\u00a0sobre\u00a0o\u00a0continente.\u00a0\n\n\n\nintrodu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n27\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a01.3.\u00a0 a.\u00a0A\u00a0\u00e1gua\u00a0isotopicamente\u00a0leve\u00a0evapora\u00a0do\u00a0oceano\u00a0e\u00a0retorna\u00a0atrav\u00e9s\u00a0dos\u00a0rios\u00a0deixando\u00a0o\u00a0sistema\u00a0\n\nem\u00a0 equil\u00edbrio.\u00a0 b.\u00a0 A\u00a0 precipita\u00e7\u00e3o\u00a0 na\u00a0 forma\u00a0 de\u00a0 neve\u00a0 forma\u00a0 um\u00a0 reservat\u00f3rio\u00a0 isotopicamente\u00a0 leve\u00a0\nsobre\u00a0o\u00a0continente,\u00a0o\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar\u00a0abaixa\u00a0e\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0oceano\u00a0torna?se\u00a0isotopicamente\u00a0pesada,\u00a0rica\u00a0\nem\u00a0O18.\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n \n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nCONTEXTO\u00a0GEOL\u00d3GICO\u00a0E\u00a0GEOMORFOL\u00d3GICO\u00a0DA\u00a0\nPLAN\u00cdCIE\u00a0COSTEIRA\u00a0DO\u00a0RIO\u00a0GRANDE\u00a0DO\u00a0SUL\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul \n\n\n\n\u00a0 contexto\u00a0geol\u00f3gico\u00a0e\u00a0geomorfol\u00f3gico\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0do\u00a0rio\u00a0grande\u00a0do\u00a0sul\u00a0\n\u00a0\n\n31\u00a0\n\n \n\n2.\u00a0CONTEXTO\u00a0 GEOL\u00d3GICO\u00a0 E\u00a0 GEOMORFOL\u00d3GICO\u00a0 DA\u00a0 PLAN\u00cdCIE\u00a0\nCOSTEIRA\u00a0DO\u00a0RIO\u00a0GRANDE\u00a0DO\u00a0SUL\u00a0\n\n\u00a0\n\nAs\u00a0 zonas\u00a0 costeiras\u00a0 t\u00eam\u00a0 uma\u00a0 hist\u00f3ria\u00a0 muito\u00a0 peculiar\u00a0 em\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 sua\u00a0\n\ndin\u00e2mica.\u00a0Ao\u00a0estudar\u00a0os\u00a0movimentos\u00a0e\u00a0as\u00a0for\u00e7as\u00a0que\u00a0as\u00a0formam,\u00a0observa?se\u00a0uma\u00a0sucess\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a0fen\u00f4menos\u00a0erosivos\u00a0e\u00a0deposicionais\u00a0encadeados\u00a0entre\u00a0si.\u00a0\u00a0\n\nVillwock\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (2005)\u00a0 apresentam\u00a0 um\u00a0 panorama\u00a0 de\u00a0 regi\u00f5es\u00a0 costeiras\u00a0\n\nbrasileiras\u00a0durante\u00a0o\u00a0Quatern\u00e1rio,\u00a0mostrando\u00a0um\u00a0hist\u00f3rico\u00a0da\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0conhecimentos\u00a0\n\nsobre\u00a0a\u00a0geologia\u00a0e\u00a0a\u00a0geomorfologia,\u00a0em\u00a0especial\u00a0da\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n2.1.\u00a0MARGEM\u00a0CONTINENTAL\u00a0BRASILEIRA\u00a0\n\n\u00a0\n\nFen\u00f4menos\u00a0 geol\u00f3gicos\u00a0 cl\u00e1ssicos\u00a0 e\u00a0 prim\u00e1rios\u00a0 como\u00a0 soerguimento\u00a0 crustal,\u00a0\n\nruptura\u00a0 e\u00a0 deslocamento\u00a0 relativo\u00a0 de\u00a0 grandes\u00a0 massas\u00a0 continentais\u00a0 (Ojeda,\u00a0 1982),\u00a0 t\u00eam\u00a0 sido\u00a0\n\naplicados\u00a0na\u00a0descri\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0tect\u00f4nica\u00a0e\u00a0sedimentar\u00a0da\u00a0margem\u00a0continental\u00a0brasileira.\u00a0\n\nA\u00a0ruptura\u00a0da\u00a0por\u00e7\u00e3o\u00a0Sul\u00a0do\u00a0Gondwana,\u00a0na\u00a0passagem\u00a0do\u00a0Tri\u00e1ssico\u00a0para\u00a0o\u00a0\n\nJur\u00e1ssico\u00a0 (220?200\u00a0 Ma),\u00a0 deu\u00a0 in\u00edcio\u00a0 ao\u00a0 processo\u00a0 de\u00a0 rift\u00a0 que\u00a0 seguiu\u00a0 em\u00a0 dire\u00e7\u00e3o\u00a0 norte,\u00a0\n\nassinalando\u00a0o\u00a0come\u00e7o\u00a0da\u00a0separa\u00e7\u00e3o\u00a0continental\u00a0entre\u00a0a\u00a0Am\u00e9rica\u00a0do\u00a0Sul\u00a0e\u00a0a\u00a0\u00c1frica\u00a0(Knoppers\u00a0\n\net\u00a0al.,\u00a01999;\u00a0Meisling\u00a0et\u00a0al.,\u00a02001).\u00a0Este\u00a0gigantesco\u00a0processo\u00a0seguiu\u00a0seu\u00a0curso,\u00a0passando\u00a0pela\u00a0\n\nmargem\u00a0 Argentina,\u00a0 em\u00a0 meados\u00a0 do\u00a0 Per\u00edodo\u00a0 Jur\u00e1ssico\u00a0 (~170\u00a0 Ma)\u00a0 e\u00a0 chegando\u00a0 a\u00a0 margem\u00a0\n\nbrasileira\u00a0na\u00a0passagem\u00a0do\u00a0Jur\u00e1ssico\u00a0para\u00a0o\u00a0Cret\u00e1ceo,\u00a0a\u00a0aproximadamente\u00a0140\u00a0Ma\u00a0(Meisling\u00a0\n\net\u00a0al.,\u00a02001).\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0consuma\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0separa\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0o\u00a0continente\u00a0sul?americano\u00a0e\u00a0o\u00a0africano\u00a0\n\nocorreu\u00a0 no\u00a0 Cret\u00e1ceo\u00a0 Superior\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 passagem\u00a0 que\u00a0 uniu\u00a0 o\u00a0 oceano\u00a0\n\nAtl\u00e2ntico\u00a0Sul\u00a0ao\u00a0Atl\u00e2ntico\u00a0Norte\u00a0(Concei\u00e7\u00e3o\u00a0et\u00a0al.,\u00a01988;\u00a0Chang\u00a0et\u00a0al.,\u00a01992;\u00a0Mohriak\u00a0et\u00a0al.,\u00a0\n\n1998).\u00a0\n\nAs\u00a0bacias\u00a0que\u00a0se\u00a0desenvolveram\u00a0durante\u00a0o\u00a0Mesozoico\u00a0foram\u00a0formadas\u00a0em\u00a0\n\nresposta\u00a0 a\u00a0 for\u00e7as\u00a0 extensivas\u00a0 configurando?se,\u00a0 portanto,\u00a0 em\u00a0 exemplos\u00a0 cl\u00e1ssicos\u00a0 de\u00a0 bacias\u00a0\n\nformadas\u00a0 em\u00a0 margem\u00a0 passiva\u00a0 do\u00a0 tipo\u00a0 Atl\u00e2ntico\u00a0 (Ponte\u00a0 &amp;\u00a0 Asmus,\u00a0 1978;\u00a0 McKenzie,\u00a0 1978;\u00a0\n\nChang\u00a0et\u00a0al.,\u00a01992),\u00a0as\u00a0quais\u00a0se\u00a0desenvolveram\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0processos,\u00a0incluindo\u00a0rifteamento\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul \n\ncrustal,\u00a0 extens\u00e3o\u00a0 crustal\u00a0 e\u00a0 ruptura\u00a0 com\u00a0 subsequente\u00a0 deriva\u00a0 oce\u00e2nica\u00a0 (Bruhn\u00a0 &amp;\u00a0 Walker,\u00a0\n\n1995).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n2.1.1.\u00a0Plataforma\u00a0continental\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\n\u00a0\n\nAs\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0geol\u00f3gicas,\u00a0no\u00a0\u00e2mbito\u00a0sedimentar,\u00a0evolutivo\u00a0e\u00a0tect\u00f4nico,\u00a0\n\nda\u00a0plataforma\u00a0e\u00a0do\u00a0talude\u00a0continental\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0t\u00eam\u00a0sido\u00a0pesquisadas\u00a0desde\u00a0a\u00a0\n\nd\u00e9cada\u00a0 de\u00a0 60.\u00a0 Destes\u00a0 estudos\u00a0 e\u00a0 levantamentos\u00a0 resultou:\u00a0 o\u00a0 mapeamento\u00a0 das\u00a0 f\u00e1cies\u00a0\n\nsedimentares\u00a0 superficiais\u00a0 e\u00a0 das\u00a0 unidades\u00a0 sedimentares\u00a0 subsuperficiais;\u00a0 a\u00a0 determina\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nmorfoestrutural\u00a0da\u00a0plataforma\u00a0continental\u00a0e\u00a0das\u00a0estabiliza\u00e7\u00f5es\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar\u00a0durante\u00a0o\u00a0\n\nQuatern\u00e1rio\u00a0 tardio;\u00a0 o\u00a0 reconhecimento\u00a0 morfol\u00f3gico\u00a0 do\u00a0 fundo\u00a0 marinho;\u00a0 a\u00a0 pesquisa\u00a0 da\u00a0\n\nevolu\u00e7\u00e3o\u00a0marinha;\u00a0os\u00a0trabalhos\u00a0sobre\u00a0nanof\u00f3sseis\u00a0calc\u00e1rios\u00a0e\u00a0an\u00e1lises\u00a0palinol\u00f3gicas\u00a0destas\u00a0\n\n\u00e1reas.\u00a0 Estes\u00a0 elementos\u00a0 possibilitaram\u00a0 determinar\u00a0 as\u00a0 prov\u00e1veis\u00a0 rela\u00e7\u00f5es\u00a0 existentes\u00a0 entre\u00a0\n\nestes\u00a0 fatores\u00a0 para\u00a0 estabelecer\u00a0 a\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 paleogeogr\u00e1fica\u00a0 da\u00a0 plataforma\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 talude\u00a0\n\ncontinental\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0Segundo\u00a0Corr\u00eaa\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2007),\u00a0para\u00a0se\u00a0obter\u00a0a\u00a0verdadeira\u00a0\n\nrela\u00e7\u00e3o\u00a0 estratigr\u00e1fica\u00a0 destes\u00a0 sedimentos\u00a0 e\u00a0 das\u00a0 estruturas\u00a0 morfoestruturais,\u00a0 dentro\u00a0 da\u00a0\n\nhist\u00f3ria\u00a0do\u00a0 Quatern\u00e1rio,\u00a0\u00e9\u00a0necess\u00e1rio\u00a0o\u00a0conhecimento\u00a0tridimensional\u00a0da\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0da\u00a0\n\nposi\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0mesmos\u00a0em\u00a0\u00e1rea,\u00a0o\u00a0que\u00a0s\u00f3\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\nregistros\u00a0 cont\u00ednuos\u00a0 de\u00a0 ecobatimetria,\u00a0 s\u00edsmicas\u00a0 de\u00a0 alta\u00a0 resolu\u00e7\u00e3o\u00a0 (rasa\u00a0 e\u00a0 profunda),\u00a0\n\ntestemunhagens\u00a0estratigr\u00e1ficas\u00a0e\u00a0amostragens\u00a0superficiais.\u00a0\n\nA\u00a0 plataforma\u00a0 continental\u00a0 do\u00a0 estado\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0 Grande\u00a0 do\u00a0 Sul\u00a0 caracteriza?se\u00a0\n\nregionalmente\u00a0por\u00a0apresentar\u00a0uma\u00a0superf\u00edcie\u00a0regular,\u00a0sem\u00a0grandes\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0topogr\u00e1ficas,\u00a0\n\nde\u00a0gradiente\u00a0muito\u00a0suave,\u00a0com\u00a0declividade\u00a0m\u00e9dia\u00a0entre\u00a01,3\u00a0e\u00a01,4\u00a0m/km\u00a0e\u00a0largura\u00a0m\u00e9dia\u00a0de\u00a0\n\n125\u00a0km.\u00a0O\u00a0padr\u00e3o\u00a0batim\u00e9trico\u00a0\u00e9\u00a0praticamente\u00a0paralelo\u00a0e\u00a0concordante\u00a0com\u00a0a\u00a0linha\u00a0de\u00a0costa\u00a0\n\natual,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 apresentando\u00a0 formas\u00a0 topogr\u00e1ficas\u00a0 acrescionais\u00a0 ou\u00a0 erosionais\u00a0 de\u00a0 grande\u00a0\n\namplitude\u00a0regional\u00a0(Zembruscki,\u00a01979).\u00a0\n\nO\u00a0 setor\u00a0 setentrional\u00a0 da\u00a0 plataforma\u00a0 continental\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0 Grande\u00a0 do\u00a0 Sul\u00a0\n\ncaracteriza?se\u00a0por\u00a0certa\u00a0homogeneidade\u00a0morfol\u00f3gica,\u00a0com\u00a0is\u00f3batas\u00a0praticamente\u00a0paralelas\u00a0e\u00a0\n\nacompanhando\u00a0 a\u00a0 linha\u00a0 de\u00a0 costa\u00a0 atual.\u00a0 A\u00a0 plataforma\u00a0 interna\u00a0 apresenta\u00a0 uma\u00a0 largura\u00a0 que\u00a0\n\noscila\u00a0entre\u00a044\u00a0e\u00a054\u00a0km,\u00a0desde\u00a0a\u00a0linha\u00a0de\u00a0costa\u00a0at\u00e9\u00a0a\u00a0is\u00f3bata\u00a050\u00a0m;\u00a0a\u00a0profundidade\u00a0da\u00a0linha\u00a0\n\n\n\n\u00a0 contexto\u00a0geol\u00f3gico\u00a0e\u00a0geomorfol\u00f3gico\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0do\u00a0rio\u00a0grande\u00a0do\u00a0sul\u00a0\n\u00a0\n\n33\u00a0\n\n \n\nde\u00a0 quebra\u00a0 da\u00a0 plataforma,\u00a0 para\u00a0 esta\u00a0 regi\u00e3o,\u00a0 \u00e9\u00a0 em\u00a0 torno\u00a0 da\u00a0 is\u00f3bata\u00a0 de\u00a0 150\u00a0 m,\u00a0 sendo\u00a0 sua\u00a0\n\nlargura\u00a0m\u00e9dia\u00a0de\u00a080\u00a0km\u00a0(Zembruscki,\u00a01979).\u00a0\n\nO\u00a0 uso\u00a0 de\u00a0 produtos\u00a0 do\u00a0 sat\u00e9lite\u00a0 LANDSAT\u00a0 5\u00a0 (interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 fei\u00e7\u00f5es\u00a0 e\u00a0\n\nmorfodin\u00e2mica\u00a0local)\u00a0revelou\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0barras\u00a0submersas\u00a0na\u00a0plataforma\u00a0interna.\u00a0A\u00a0zona\u00a0\n\nde\u00a0surfe\u00a0apresenta\u00a0bancos\u00a0submersos,\u00a0localizados\u00a0nas\u00a0is\u00f3batas\u00a0de\u00a05,\u00a010,\u00a015\u00a0e\u00a020\u00a0m\u00a0(Ayup?\n\nZouain\u00a0et\u00a0al.,\u00a01995).\u00a0Ainda\u00a0segundo\u00a0estes\u00a0autores,\u00a0esta\u00a0regi\u00e3o\u00a0se\u00a0mostra\u00a0com\u00a0alta\u00a0din\u00e2mica\u00a0\n\nsedimentar,\u00a0derivada\u00a0da\u00a0a\u00e7\u00e3o\u00a0conjunta\u00a0das\u00a0ondas\u00a0e\u00a0da\u00a0corrente\u00a0litor\u00e2nea.\u00a0O\u00a0comportamento\u00a0\n\nda\u00a0 morfologia\u00a0 e\u00a0 suas\u00a0 varia\u00e7\u00f5es,\u00a0 na\u00a0 distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 sedimentar\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 setor\u00a0 de\u00a0 antepraia\u00a0 na\u00a0\n\nregi\u00e3o\u00a0de\u00a0Tramanda\u00ed,\u00a0foram\u00a0enfocados\u00a0por\u00a0Gruber\u00a0(2002).\u00a0\n\nNo\u00a0setor\u00a0meridional\u00a0at\u00e9\u00a0o\u00a0limite\u00a0sul\u00a0do\u00a0Estado,\u00a0a\u00a0plataforma\u00a0continental\u00a0\u00e9\u00a0\n\ncaracterizada\u00a0 por\u00a0 uma\u00a0 maior\u00a0 irregularidade\u00a0 das\u00a0 linhas\u00a0 batim\u00e9tricas,\u00a0 que\u00a0 perdem\u00a0 o\u00a0 seu\u00a0\n\nparalelismo\u00a0 e\u00a0 desenham\u00a0 a\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 de\u00a0 in\u00fameras\u00a0 fei\u00e7\u00f5es,\u00a0 sendo\u00a0 marcante\u00a0 a\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 de\u00a0\n\nbancos\u00a0submersos\u00a0lineares\u00a0de\u00a0dire\u00e7\u00e3o\u00a0geral\u00a0SW?NE\u00a0(Calliari\u00a0&amp;\u00a0Klein,\u00a01993).\u00a0\n\nA\u00a0presen\u00e7a\u00a0dos\u00a0terra\u00e7os\u00a0marinhos\u00a0tem\u00a0sido\u00a0interpretada\u00a0como\u00a0registros\u00a0de\u00a0\n\nper\u00edodos\u00a0 de\u00a0 estabiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 no\u00a0 n\u00edvel\u00a0 do\u00a0 mar\u00a0 durante\u00a0 o\u00a0 evento\u00a0 transgressivo\u00a0 holoc\u00eanico\u00a0\n\n(Kowsmann\u00a0et\u00a0al.,\u00a01977;\u00a0Corr\u00eaa,\u00a01987).\u00a0\n\nA\u00a0 cobertura\u00a0 sedimentar\u00a0 da\u00a0 plataforma\u00a0 \u00e9\u00a0 predominantemente\u00a0 cl\u00e1stica\u00a0\n\nterr\u00edgena,\u00a0oriunda\u00a0da\u00a0disseca\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0rochas\u00a0do\u00a0Escudo\u00a0Sul?Rio?Grandense\u00a0e\u00a0Uruguaio\u00a0e\u00a0da\u00a0\n\nbacia\u00a0 do\u00a0 Paran\u00e1,\u00a0 a\u00a0 oeste.\u00a0 De\u00a0 maneira\u00a0 subordinada\u00a0 ocorrem\u00a0 componentes\u00a0 biodetr\u00edticos,\u00a0\n\nespecialmente\u00a0 na\u00a0 por\u00e7\u00e3o\u00a0 sul\u00a0 da\u00a0 plataforma,\u00a0 com\u00a0 concentra\u00e7\u00f5es\u00a0 not\u00e1veis\u00a0 em\u00a0 bancos\u00a0\n\nsubmersos\u00a0na\u00a0plataforma\u00a0interna/m\u00e9dia\u00a0(Corr\u00eaa,\u00a01987\u00a0e\u00a01996)\u00a0e\u00a0na\u00a0face\u00a0praial\u00a0da\u00a0Praia\u00a0do\u00a0\n\nCassino,\u00a0 ao\u00a0 sul\u00a0 do\u00a0 Farol\u00a0 de\u00a0 Albard\u00e3o\u00a0 (Calliari\u00a0 &amp;\u00a0 Klein,\u00a0 1993),\u00a0 provenientes\u00a0 do\u00a0\n\nretrabalhamento\u00a0dos\u00a0primeiros,\u00a0em\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0hidrodin\u00e2mica\u00a0atual.\u00a0Estes\u00a0s\u00e3o\u00a0sedimentos\u00a0de\u00a0\n\nnatureza\u00a0rel\u00edquia\u00a0ou\u00a0palimps\u00e9tica,\u00a0com\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0moderna\u00a0restrita\u00a0e\u00a0correspondendo\u00a0a\u00a0\n\nlamas\u00a0terr\u00edgenas\u00a0depositadas\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0ao\u00a0canal\u00a0de\u00a0desembocadura\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos,\u00a0e\u00a0\n\nlamas\u00a0provenientes\u00a0da\u00a0descarga\u00a0do\u00a0rio\u00a0de\u00a0La\u00a0Plata\u00a0(Martins\u00a0et\u00a0al.,\u00a01972\u00a0e\u00a01978;\u00a0Ayup?Zouain\u00a0\n\net\u00a0al.,\u00a01994).\u00a0O\u00a0fornecimento\u00a0de\u00a0areia,\u00a0pela\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos,\u00a0foi\u00a0relatado\u00a0no\u00a0trabalho\u00a0de\u00a0\n\nCalliari\u00a0&amp;\u00a0Klein\u00a0(1993).\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul \n\n2.1.2.\u00a0Prov\u00edncia\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0termo\u00a0Prov\u00edncia\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0(figura\u00a02.1)\u00a0vem\u00a0sendo\u00a0\n\nadotado\u00a0desde\u00a0Villwock\u00a0(1972)\u00a0para\u00a0designar\u00a0\u201cum\u00a0grupo\u00a0de\u00a0elementos\u00a0geol\u00f3gicos\u00a0(tect\u00f4nico,\u00a0\n\nestrutural,\u00a0sedimentar\u00a0e\u00a0morfol\u00f3gico)\u00a0caracter\u00edstico\u00a0da\u00a0margem\u00a0continental\u00a0brasileira\u00a0entre\u00a0\n\nos\u00a0 paralelos\u00a0 28\u00b040\u00b4\u00a0 e\u00a0 33\u00b045\u00b4\u00a0 de\u00a0 latitude\u00a0 sul\u201d.\u00a0 Esta\u00a0 prov\u00edncia\u00a0 \u00e9\u00a0 formada\u00a0 por\u00a0 dois\u00a0 grandes\u00a0\n\nelementos\u00a0geol\u00f3gicos:\u00a0a\u00a0bacia\u00a0de\u00a0Pelotas\u00a0e\u00a0o\u00a0embasamento\u00a0(Villwock,\u00a01984).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a02.1.\u00a0 Mapa\u00a0Geol\u00f3gico\u00a0simplificado\u00a0(modificado\u00a0de\u00a0Villwock,\u00a01984).\u00a0\n\nO\u00a0Embasamento\u00a0\u00e9\u00a0constitu\u00eddo\u00a0por\u00a0rochas\u00a0\u00edgneas\u00a0e\u00a0metam\u00f3rficas\u00a0do\u00a0Escudo\u00a0\n\nPr\u00e9?cambriano\u00a0e\u00a0pelas\u00a0sequ\u00eancias\u00a0sedimentares\u00a0e\u00a0vulc\u00e2nicas,\u00a0paleozoicas\u00a0a\u00a0mesozoicas,\u00a0da\u00a0\n\nbacia\u00a0 do\u00a0 Paran\u00e1.\u00a0 A\u00a0 bacia\u00a0 de\u00a0 Pelotas,\u00a0 uma\u00a0 bacia\u00a0 marginal\u00a0 aberta,\u00a0 foi\u00a0 gerada\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 dos\u00a0\n\n\n\n\u00a0 contexto\u00a0geol\u00f3gico\u00a0e\u00a0geomorfol\u00f3gico\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0do\u00a0rio\u00a0grande\u00a0do\u00a0sul\u00a0\n\u00a0\n\n35\u00a0\n\n \n\neventos\u00a0geotect\u00f4nicos\u00a0relacionados\u00a0\u00e0\u00a0abertura\u00a0do\u00a0Atl\u00e2ntico\u00a0Sul.\u00a0Esta\u00a0bacia\u00a0acumulou,\u00a0desde\u00a0\n\na\u00a0 sua\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0 no\u00a0 Cret\u00e1ceo\u00a0 Inferior,\u00a0 mais\u00a0 de\u00a0 10.000\u00a0 m\u00a0 de\u00a0 sedimentos\u00a0 de\u00a0 natureza\u00a0\n\nessencialmente\u00a0 cl\u00e1stica\u00a0 terr\u00edgena\u00a0 (Villwock\u00a0 &amp;\u00a0 Tomazelli,\u00a0 1995\u00a0 e\u00a0 Fontana,\u00a0 1996).\u00a0 Estes\u00a0\n\nsedimentos\u00a0 s\u00e3o\u00a0 provenientes\u00a0 das\u00a0 Terras\u00a0 Altas,\u00a0 representadas,\u00a0 na\u00a0 por\u00e7\u00e3o\u00a0 nordeste\u00a0 da\u00a0\n\nplan\u00edcie\u00a0costeira,\u00a0pelas\u00a0rochas\u00a0sedimentares\u00a0e\u00a0vulc\u00e2nicas\u00a0de\u00a0idades\u00a0paleozoicas\u00a0e\u00a0mesozoicas\u00a0\n\nda\u00a0bacia\u00a0do\u00a0Paran\u00e1\u00a0e,\u00a0na\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0mais\u00a0ao\u00a0sul,\u00a0pelas\u00a0rochas\u00a0metam\u00f3rficas\u00a0e\u00a0\u00edgneas\u00a0do\u00a0Escudo\u00a0\n\nPr\u00e9?cambriano\u00a0(Tomazelli\u00a0et\u00a0al.,\u00a02000).\u00a0A\u00a0por\u00e7\u00e3o\u00a0superior\u00a0da\u00a0bacia\u00a0de\u00a0Pelotas,\u00a0exposta\u00a0na\u00a0\n\nPlan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul,\u00a0revela\u00a0dois\u00a0tipos\u00a0principais\u00a0de\u00a0sistemas\u00a0deposicionais:\u00a0\n\n(1)\u00a0 um\u00a0 sistema\u00a0 de\u00a0 leques\u00a0 aluviais\u00a0 ocupando\u00a0 uma\u00a0 faixa\u00a0 cont\u00ednua\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 da\u00a0 parte\u00a0 mais\u00a0\n\ninterna\u00a0 da\u00a0 plan\u00edcie\u00a0 costeira\u00a0 e,\u00a0 (2)\u00a0 quatro\u00a0 distintos\u00a0 sistemas\u00a0 deposicionais\u00a0 transgressivo?\n\nregressivos\u00a0do\u00a0tipo\u00a0laguna?barreira\u00a0(Villwock\u00a0&amp;\u00a0Tomazelli,\u00a01995),\u00a0cada\u00a0um\u00a0representando\u00a0os\u00a0\n\nregistros\u00a0 sedimentares\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 transgress\u00e3o\u00a0 marinha,\u00a0 sendo\u00a0 tr\u00eas\u00a0 durante\u00a0 o\u00a0 Pleistoceno\u00a0\n\n(Barreira\u00a0 I,\u00a0 II\u00a0 e\u00a0 III)\u00a0 e\u00a0 um\u00a0 durante\u00a0 o\u00a0 Holoceno\u00a0 (Barreira\u00a0 IV).\u00a0 Cada\u00a0 barreira\u00a0 (I,\u00a0 II,\u00a0 III\u00a0 e\u00a0 IV)\u00a0\n\nrepresenta\u00a0o\u00a0limite\u00a0m\u00e1ximo\u00a0do\u00a0evento\u00a0transgressivo\u00a0(Villwock\u00a0&amp;\u00a0Tomazelli,\u00a01998;\u00a0Tomazelli\u00a0\n\net\u00a0al.,\u00a02000\u00a0e\u00a0Dillenburg\u00a0et\u00a0al.,\u00a02009).\u00a0Segundo\u00a0Tomazelli\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2007),\u00a0a\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0\n\nRio\u00a0 Grande\u00a0 do\u00a0 Sul\u00a0 destaca?se\u00a0 pelo\u00a0 bom\u00a0 grau\u00a0 de\u00a0 preserva\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 registro\u00a0 sedimentar\u00a0\n\nQuatern\u00e1rio,\u00a0o\u00a0que\u00a0lhe\u00a0confere\u00a0a\u00a0condi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0\u00f3timo\u00a0laborat\u00f3rio\u00a0natural\u00a0para\u00a0o\u00a0estudo\u00a0da\u00a0\n\nevolu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0regi\u00f5es\u00a0costeiras,\u00a0submetidas\u00a0a\u00a0sucessivas\u00a0transgress\u00f5es\u00a0e\u00a0regress\u00f5es\u00a0marinhas.\u00a0\n\nA\u00a0 intera\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 fatores\u00a0 como\u00a0 a\u00a0 alta\u00a0 disponibilidade\u00a0 de\u00a0 sedimentos\u00a0\n\narenosos,\u00a0a\u00a0marcante\u00a0a\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0ondas\u00a0e\u00a0correntes\u00a0a\u00a0elas\u00a0associadas\u00a0e\u00a0o\u00a0significativo\u00a0trabalho\u00a0\n\ndo\u00a0 vento,\u00a0 propicia\u00a0 uma\u00a0 oportunidade\u00a0 valiosa\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 estudo,\u00a0 nesta\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 costeira,\u00a0 de\u00a0\n\nimportantes\u00a0processos\u00a0sedimentares\u00a0e\u00a0seus\u00a0respectivos\u00a0produtos\u00a0erosivos\u00a0e\u00a0deposicionais.\u00a0\n\nA\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0geol\u00f3gica\u00a0da\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0foi\u00a0descrita\u00a0\n\npor\u00a0Villwock\u00a0et\u00a0al.\u00a0(1986)\u00a0e\u00a0detalhada\u00a0por\u00a0diversos\u00a0outros\u00a0trabalhos\u00a0(Villwock\u00a0&amp;\u00a0Tomazelli,\u00a0\n\n1989\u00a0e\u00a01998;\u00a0Tomazelli\u00a0et\u00a0al.,\u00a02000).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n2.1.3.\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos\u00a0(figura\u00a01.1)\u00a0tem\u00a0comprimento\u00a0de\u00a0240\u00a0km,\u00a0largura\u00a0m\u00e9dia\u00a0\n\nde\u00a040\u00a0km\u00a0e\u00a0extens\u00e3o\u00a0superficial\u00a0de\u00a0aproximadamente\u00a010.000\u00a0km2,\u00a0o\u00a0que\u00a0representa\u00a0quase\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul \n\num\u00a0ter\u00e7o\u00a0de\u00a0toda\u00a0\u00e1rea\u00a0da\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0estado\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0Com\u00a0orienta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nNE?SW,\u00a0alinha?se\u00a0de\u00a0forma\u00a0paralela\u00a0a\u00a0costa\u00a0ga\u00facha\u00a0e\u00a0apresenta\u00a0uma\u00a0profundidade\u00a0m\u00e9dia\u00a0de\u00a0\n\n6\u00a0m\u00a0(Toldo,\u00a01994\u00a0e\u00a0Baitelli\u00a0et\u00a0al.,\u00a02007).\u00a0\n\nA\u00a0laguna\u00a0configura\u00a0uma\u00a0bacia\u00a0de\u00a0capta\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0rede\u00a0de\u00a0drenagem\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0\n\ndo\u00a0 Sudeste\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0 Grande\u00a0 do\u00a0 Sul\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 Nordeste\u00a0 da\u00a0 Rep\u00fablica\u00a0 do\u00a0 Uruguai,\u00a0 cuja\u00a0 \u00e1gua\u00a0\n\ndesemboca\u00a0diretamente\u00a0no\u00a0Oceano\u00a0Atl\u00e2ntico,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0Canal\u00a0de\u00a0Rio\u00a0Grande,\u00a0localizado\u00a0no\u00a0\n\nextremo\u00a0 sul\u00a0 da\u00a0 laguna.\u00a0 A\u00a0 descarga\u00a0 m\u00e9dia\u00a0 \u00e9\u00a0 de\u00a0 4.800\u00a0 m3/s\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 amplitude\u00a0 da\u00a0 mar\u00e9\u00a0\n\nastron\u00f4mica\u00a0\u00e9\u00a0de\u00a00,45\u00a0m.\u00a0A\u00a0cunha\u00a0salina\u00a0penetra\u00a0na\u00a0laguna\u00a0at\u00e9\u00a0200\u00a0km\u00a0para\u00a0norte,\u00a0durante\u00a0\n\ncondi\u00e7\u00f5es\u00a0 excepcionais,\u00a0 favorecidas\u00a0 por\u00a0 ventos\u00a0 do\u00a0 quadrante\u00a0 sul,\u00a0 n\u00edvel\u00a0 baixo\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 na\u00a0\n\nlaguna\u00a0e\u00a0por\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0de\u00a0mar\u00e9s\u00a0de\u00a0siz\u00edgia\u00a0(Martins\u00a0et\u00a0al.,\u00a01989;\u00a0Toldo,\u00a01989).\u00a0\n\nA\u00a0 laguna\u00a0 recebe\u00a0 \u00e1gua\u00a0 doce\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 \u00e1rea\u00a0 de\u00a0 drenagem\u00a0 com\u00a0\n\naproximadamente\u00a0170.000\u00a0km2,\u00a0a\u00a0maior\u00a0parte\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0prov\u00eam\u00a0do\u00a0sistema\u00a0do\u00a0rio\u00a0Gua\u00edba\u00a0\n\nformado\u00a0pelos\u00a0rios\u00a0Jacu\u00ed,\u00a0Sinos,\u00a0Ca\u00ed\u00a0e\u00a0Gravata\u00ed\u00a0que\u00a0constroem\u00a0o\u00a0delta\u00a0do\u00a0rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0em\u00a0frente\u00a0\u00e0\u00a0\n\ncidade\u00a0 de\u00a0 Porto\u00a0 Alegre,\u00a0 na\u00a0 extremidade\u00a0 NW\u00a0 da\u00a0 laguna.\u00a0 Em\u00a0 consequ\u00eancia\u00a0 deste\u00a0 elevado\u00a0\n\nvolume\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0doce,\u00a0as\u00a0\u00e1guas\u00a0da\u00a0laguna\u00a0apresentam\u00a0salinidade\u00a0baixa,\u00a0em\u00a0torno\u00a0de\u00a03\u00a0psu.\u00a0\n\nOutro\u00a0contribuinte\u00a0menor\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0doce\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0rio\u00a0Camaqu\u00e3,\u00a0que\u00a0constr\u00f3i\u00a0um\u00a0sistema\u00a0delt\u00e1ico\u00a0\n\nna\u00a0por\u00e7\u00e3o\u00a0central\u00a0da\u00a0margem\u00a0oeste\u00a0da\u00a0laguna.\u00a0De\u00a0acordo\u00a0com\u00a0c\u00e1lculos\u00a0realizados\u00a0por\u00a0Toldo\u00a0\n\net\u00a0al.\u00a0(2006b)\u00a0o\u00a0tempo\u00a0de\u00a0resid\u00eancia\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0\u00e9\u00a0de\u00a0aproximadamente\u00a0108\u00a0dias.\u00a0\n\nToldo\u00a0 (1994)\u00a0 e\u00a0 Toldo\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (2000),\u00a0 tendo\u00a0 como\u00a0 base\u00a0 elementos\u00a0\n\nmorfol\u00f3gicos\u00a0e\u00a0sedimentol\u00f3gicos,\u00a0dividem\u00a0a\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos\u00a0em\u00a0dois\u00a0setores\u00a0distintos.\u00a0O\u00a0\n\nprimeiro\u00a0setor\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0margem\u00a0arenosa\u00a0da\u00a0laguna\u00a0e\u00a0o\u00a0segundo\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0parte\u00a0plana\u00a0e\u00a0lamosa\u00a0do\u00a0seu\u00a0\n\ninterior.\u00a0 Profundidades\u00a0 entre\u00a0 5\u00a0 e\u00a0 6\u00a0 m\u00a0 separam\u00a0 os\u00a0 dois\u00a0 setores,\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 primeiro\u00a0 deles\u00a0\n\nocupando\u00a0em\u00a0torno\u00a0de\u00a040%\u00a0em\u00a0\u00e1rea.\u00a0No\u00a0 lado\u00a0oeste,\u00a0a\u00a0margem\u00a0arenosa\u00a0tem\u00a0geralmente\u00a0\n\ninclina\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 aproximadamente\u00a0 1/1.500.\u00a0 No\u00a0 lado\u00a0 leste,\u00a0 a\u00a0 margem\u00a0 arenosa\u00a0 apresenta\u00a0\n\ngradientes\u00a0 mais\u00a0 elevados,\u00a0 da\u00a0 ordem\u00a0 de\u00a0 1/200.\u00a0 As\u00a0 margens\u00a0 arenosas\u00a0 constituem\u00a0\n\naproximadamente\u00a0 40%\u00a0 da\u00a0 \u00e1rea\u00a0 da\u00a0 laguna.\u00a0 Estes\u00a0 sedimentos,\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 do\u00a0 lado\u00a0 oeste\u00a0 da\u00a0\n\nlaguna,\u00a0s\u00e3o\u00a0pobremente\u00a0selecionados,\u00a0com\u00a0tamanhos\u00a0entre\u00a0areia\u00a0fina\u00a0e\u00a0cascalho,\u00a0enquanto\u00a0\n\nque\u00a0 na\u00a0 margem\u00a0 leste\u00a0 as\u00a0 areias\u00a0 apresentam\u00a0 tamanho\u00a0 dominantemente\u00a0 fino\u00a0 e\u00a0 muito\u00a0 bem\u00a0\n\nselecionado\u00a0(Martins\u00a0et\u00a0al.,\u00a01989).\u00a0Os\u00a0sedimentos\u00a0do\u00a0piso\u00a0lagunar\u00a0possuem\u00a0menos\u00a0de\u00a04%\u00a0de\u00a0\n\nareia\u00a0e\u00a0constituem?se,\u00a0principalmente,\u00a0de\u00a0silte\u00a0e\u00a0silte\u00a0argiloso\u00a0na\u00a0metade\u00a0norte,\u00a0enquanto\u00a0\n\nque\u00a0o\u00a0piso\u00a0da\u00a0metade\u00a0sul\u00a0\u00e9\u00a0caracterizado\u00a0por\u00a0uma\u00a0argila\u00a0siltosa,\u00a0de\u00a0cor\u00a0predominantemente\u00a0\n\n\n\n\u00a0 contexto\u00a0geol\u00f3gico\u00a0e\u00a0geomorfol\u00f3gico\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0do\u00a0rio\u00a0grande\u00a0do\u00a0sul\u00a0\n\u00a0\n\n37\u00a0\n\n \n\nverde\u00a0acinzentada.\u00a0A\u00a0mat\u00e9ria\u00a0org\u00e2nica\u00a0terrestre\u00a0\u00e9\u00a0abundante,\u00a0com\u00a0percentagens\u00a0m\u00e1ximas\u00a0\n\nde\u00a0 at\u00e9\u00a0 30%.\u00a0 Em\u00a0 amostras\u00a0 de\u00a0 testemunhos,\u00a0 analisados\u00a0 por\u00a0 Martins\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (1988),\u00a0 os\u00a0\n\nsedimentos\u00a0 lamosos\u00a0encontram?se\u00a0fortemente\u00a0bioturbados.\u00a0As\u00a0 lamas\u00a0depositadas\u00a0no\u00a0piso\u00a0\n\nlagunar\u00a0 s\u00e3o\u00a0 derivadas,\u00a0 principalmente,\u00a0 do\u00a0 rio\u00a0 Gua\u00edba\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 deposi\u00e7\u00e3o\u00a0 destes\u00a0 sedimentos\u00a0\n\nocorre\u00a0 em\u00a0 profundidades\u00a0 abaixo\u00a0 do\u00a0 n\u00edvel\u00a0 base\u00a0 de\u00a0 eros\u00e3o,\u00a0 por\u00a0 a\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 ondas,\u00a0 a\u00a0 qual\u00a0\n\nraramente\u00a0excede\u00a0a\u00a04\u00a0m\u00a0(Toldo\u00a0et\u00a0al.,\u00a02006b).\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos,\u00a0apesar\u00a0de\u00a0se\u00a0encontrar\u00a0abrigada\u00a0da\u00a0 intensa\u00a0atividade\u00a0\n\ndas\u00a0\u00e1guas\u00a0do\u00a0oceano\u00a0Atl\u00e2ntico\u00a0por\u00a0um\u00a0sistema\u00a0de\u00a0barreiras\u00a0arenosas,\u00a0sofre\u00a0influ\u00eancia\u00a0deste\u00a0\n\nambiente\u00a0 marinho,\u00a0 principalmente\u00a0 no\u00a0 setor\u00a0 sul,\u00a0 pela\u00a0 \u00e1gua\u00a0 oce\u00e2nica\u00a0 que\u00a0 ingressa\u00a0\n\nciclicamente,\u00a0 em\u00a0 pequenas\u00a0 propor\u00e7\u00f5es,\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 do\u00a0 canal\u00a0 de\u00a0 Rio\u00a0 Grande,\u00a0 onde\u00a0 as\u00a0\n\ncaracter\u00edsticas\u00a0oce\u00e2nicas\u00a0s\u00e3o\u00a0de\u00a0micro\u00a0mar\u00e9s\u00a0(Baitelli\u00a0et\u00a0al.,\u00a02007).\u00a0\u00a0\n\nToldo\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2006a)\u00a0realizaram\u00a0medidas\u00a0de\u00a0ventos\u00a0e\u00a0predi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ondas\u00a0ao\u00a0\n\nlongo\u00a0do\u00a0litoral\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos\u00a0com\u00a0base\u00a0em\u00a0dados\u00a0de\u00a0velocidade\u00a0e\u00a0dire\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0vento,\u00a0\n\nregistrados\u00a0a\u00a0cada\u00a0hora,\u00a0durante\u00a0todo\u00a0o\u00a0ano\u00a0de\u00a01988.\u00a0Com\u00a0estas\u00a0medi\u00e7\u00f5es\u00a0foram\u00a0inferidas\u00a0as\u00a0\n\nfrequ\u00eancias\u00a0 dos\u00a0 ventos\u00a0 com\u00a0 velocidades\u00a0 entre\u00a0 0\u00a0 e\u00a0 2\u00a0 m/s\u00a0 de\u00a0 pequena\u00a0 dura\u00e7\u00e3o,\u00a0 isto\u00a0 se\u00a0\n\nconstitui\u00a0num\u00a0dos\u00a0principais\u00a0mecanismos\u00a0de\u00a0controle\u00a0que\u00a0limitam\u00a0o\u00a0crescimento\u00a0das\u00a0ondas\u00a0\n\nna\u00a0laguna,\u00a0sendo\u00a0a\u00a0pequena\u00a0profundidade\u00a0da\u00a0ordem\u00a0de\u00a06\u00a0m\u00a0um\u00a0fator\u00a0secund\u00e1rio.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos\u00a0n\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0sistema\u00a0fechado,\u00a0e\u00a0o\u00a0controle\u00a0sobre\u00a0a\u00a0fonte\u00a0e\u00a0a\u00a0\n\nmobilidade\u00a0dos\u00a0sedimentos\u00a0tem\u00a0importante\u00a0contribui\u00e7\u00e3o\u00a0h\u00eddrica\u00a0da\u00a0bacia\u00a0de\u00a0drenagem\u00a0de\u00a0\n\nsudeste\u00a0 no\u00a0 fluxo\u00a0 natural,\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 do\u00a0 rio\u00a0 Gua\u00edba\u00a0 at\u00e9\u00a0 sua\u00a0 desembocadura\u00a0 em\u00a0 Rio\u00a0 Grande\u00a0\n\n(Baitelli\u00a0et\u00a0al.,\u00a02007).\u00a0O\u00a0modelo\u00a0proposto\u00a0por\u00a0Zenkovitch\u00a0(1958),\u00a0sobre\u00a0o\u00a0crescimento\u00a0dos\u00a0\n\nespor\u00f5es,\u00a0aplica?se\u00a0ao\u00a0corpo\u00a0 lagunar,\u00a0ora\u00a0estudado,\u00a0somente\u00a0ao\u00a0 longo\u00a0das\u00a0margens\u00a0 leste,\u00a0\n\nnorte\u00a0e\u00a0oeste,\u00a0em\u00a0raz\u00e3o\u00a0da\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0ventos\u00a0predominantes\u00a0ao\u00a0longo\u00a0do\u00a0eixo\u00a0principal\u00a0\n\nda\u00a0laguna\u00a0e\u00a0por\u00a0se\u00a0tratar\u00a0de\u00a0um\u00a0ambiente\u00a0submetido\u00a0a\u00a0micromar\u00e9s.\u00a0A\u00a0expressividade\u00a0desta\u00a0\n\ncontribui\u00e7\u00e3o\u00a0h\u00eddrica\u00a0pode\u00a0ser\u00a0avaliada\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0aus\u00eancia\u00a0de\u00a0qualquer\u00a0registro,\u00a0no\u00a0passado\u00a0\n\ne\u00a0 no\u00a0 presente,\u00a0 do\u00a0 crescimento\u00a0 de\u00a0 bancos\u00a0 arenosos\u00a0 (Dillenburg\u00a0 &amp;\u00a0 Toldo,\u00a0 1990;\u00a0 Toldo\u00a0 &amp;\u00a0\n\nDillenburg,\u00a0 2000)\u00a0 em\u00a0 tamanho\u00a0 suficiente\u00a0 para\u00a0 obstruir\u00a0 o\u00a0 canal\u00a0 de\u00a0 comunica\u00e7\u00e3o\u00a0 entre\u00a0 a\u00a0\n\nlaguna\u00a0e\u00a0o\u00a0oceano.\u00a0Hartmann\u00a0et\u00a0al.\u00a0(1986)\u00a0definem\u00a0o\u00a0fluxo\u00a0anual\u00a0do\u00a0canal\u00a0como\u00a0o\u00a0de\u00a0um\u00a0rio\u00a0\n\nsem\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0salgada,\u00a0em\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0elevado\u00a0valor\u00a0de\u00a0fluxo\u00a0de\u00a0vazante\u00a0observado\u00a0\n\ndurante\u00a0o\u00a0ano\u00a0de\u00a01986,\u00a0da\u00a0ordem\u00a0de\u00a085\u00a0cm/s\u00a0em\u00a0toda\u00a0a\u00a0coluna\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0canal,\u00a0decorrente\u00a0\n\ndas\u00a0altas\u00a0taxas\u00a0pluviom\u00e9tricas.\u00a0\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul \n\nOutro\u00a0aspecto\u00a0referente\u00a0a\u00a0n\u00e3o\u00a0segmenta\u00e7\u00e3o\u00a0deste\u00a0extenso\u00a0corpo\u00a0lagunar\u00a0\u00e9\u00a0\n\nrepresentado\u00a0pelas\u00a0mudan\u00e7as\u00a0de\u00a0n\u00edvel\u00a0da\u00a0\u00e1gua,\u00a0produzidas\u00a0pelas\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0glacio?eust\u00e1ticas\u00a0\n\ne/ou\u00a0por\u00a0fatores\u00a0clim\u00e1ticos\u00a0que\u00a0modificam\u00a0a\u00a0contribui\u00e7\u00e3o\u00a0h\u00eddrica,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0estas\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0permitem\u00a0o\u00a0cont\u00ednuo\u00a0crescimento\u00a0dos\u00a0espor\u00f5es\u00a0arenosos.\u00a0\n\nCalliari\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (2010)\u00a0 registram,\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 estu\u00e1rio\u00a0 da\u00a0 Lagoa\u00a0 dos\u00a0 Patos,\u00a0 a\u00a0\n\npresen\u00e7a\u00a0 de\u00a0 margens\u00a0 arenosas,\u00a0 pontais,\u00a0 espor\u00f5es,\u00a0 bancos\u00a0 submersos\u00a0 e\u00a0 ilhas\u00a0 com\u00a0 baixa\u00a0\n\nexpress\u00e3o\u00a0 topogr\u00e1fica,\u00a0 as\u00a0 quais\u00a0 apontam\u00a0 para\u00a0 processos\u00a0 ondulat\u00f3rios,\u00a0 originados\u00a0 pelos\u00a0\n\nventos\u00a0 predominantes\u00a0 de\u00a0 nordeste,\u00a0 sudeste\u00a0 e\u00a0 sudoeste,\u00a0 como\u00a0 os\u00a0 principais\u00a0 agentes\u00a0\n\nmodeladores\u00a0deste\u00a0estu\u00e1rio.\u00a0\n\nE\u00a0por\u00a0fim,\u00a0outro\u00a0aspecto\u00a0resulta\u00a0da\u00a0an\u00e1lise\u00a0comparativa\u00a0entre\u00a0as\u00a0margens\u00a0\n\ninternas\u00a0 lagunares\u00a0 de\u00a0 oeste\u00a0 e\u00a0 leste.\u00a0 Segundo\u00a0 Toldo\u00a0 (1989)\u00a0 na\u00a0 margem\u00a0 interna\u00a0 oeste,\u00a0 os\u00a0\n\npontais\u00a0projetam?se\u00a0para\u00a0o\u00a0interior\u00a0da\u00a0laguna,\u00a0indicando\u00a0um\u00a0atual\u00a0e\u00a0incipiente\u00a0processo\u00a0de\u00a0\n\nsegmenta\u00e7\u00e3o,\u00a0 enquanto\u00a0 que\u00a0 na\u00a0 metade\u00a0 sul\u00a0 da\u00a0 margem\u00a0 interna\u00a0 leste\u00a0 ocorre\u00a0 um\u00a0 fraco\u00a0\n\nprocesso\u00a0 erosivo,\u00a0 de\u00a0 modo\u00a0 a\u00a0 recuar\u00a0 todo\u00a0 o\u00a0 flanco\u00a0 do\u00a0 sistema\u00a0 de\u00a0 barreiras\u00a0 arenosas\u00a0 III\u00a0\n\n(pleistoc\u00eanica)\u00a0e\u00a0IV\u00a0(holoc\u00eanica),\u00a0que\u00a0separam\u00a0a\u00a0laguna\u00a0do\u00a0oceano.\u00a0\n\nA\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos\u00a0 insere?se\u00a0nas\u00a0quatro\u00a0sequ\u00eancias\u00a0deposicionais\u00a0do\u00a0tipo\u00a0\n\nlaguna?barreira\u00a0 (Villwock\u00a0 &amp;\u00a0 Tomazelli,\u00a0 1995).\u00a0 O\u00a0 sistema\u00a0 I\u00a0 \u00e9\u00a0 exposto\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 da\u00a0 margem\u00a0\n\noeste\u00a0da\u00a0 laguna\u00a0e\u00a0\u00e9\u00a0formado\u00a0por\u00a0pequenos\u00a0 leques\u00a0aluviais\u00a0coalescentes,\u00a0enquanto\u00a0que\u00a0a\u00a0\n\nextensa\u00a0barreira\u00a0que\u00a0separa\u00a0a\u00a0laguna\u00a0do\u00a0oceano\u00a0\u00e9\u00a0constitu\u00edda\u00a0pelos\u00a0sistemas\u00a0laguna?barreira\u00a0\n\nIII\u00a0 e\u00a0 IV.\u00a0 Durante\u00a0 o\u00a0 Holoceno,\u00a0 os\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 dos\u00a0 sistemas\u00a0 I,\u00a0 II\u00a0 e\u00a0 III\u00a0 foram\u00a0 em\u00a0 parte\u00a0\n\nretrabalhados\u00a0 por\u00a0 ondas\u00a0 e\u00a0 por\u00a0 correntes\u00a0 dentro\u00a0 da\u00a0 laguna,\u00a0 sendo\u00a0 resultado\u00a0 do\u00a0\n\nretrabalhamento\u00a0 destes\u00a0 sedimentos\u00a0 a\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 extensos\u00a0 pontais\u00a0 arenosos.\u00a0 Estes\u00a0\n\npontais\u00a0 t\u00eam\u00a0 uma\u00a0 altura\u00a0 m\u00e9dia\u00a0 de\u00a0 1\u00a0 m\u00a0 acima\u00a0 do\u00a0 n\u00edvel\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua;\u00a0 no\u00a0 lado\u00a0 oeste,\u00a0 a\u00a0 parte\u00a0\n\nsubmersa\u00a0destes\u00a0corpos\u00a0arenosos\u00a0estende?se\u00a0por\u00a0aproximadamente\u00a015\u00a0km\u00a0para\u00a0o\u00a0interior\u00a0da\u00a0\n\nlaguna\u00a0(Baitelli\u00a0et\u00a0al.,\u00a02007).\u00a0\n\nA\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 sismoestratigr\u00e1fica,\u00a0 conduzida\u00a0 nos\u00a0 registros\u00a0 s\u00edsmicos\u00a0 de\u00a0 alta\u00a0\n\nfrequ\u00eancia\u00a0 e\u00a0 resolu\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 substrato\u00a0 da\u00a0 Lagoa\u00a0 dos\u00a0 Patos,\u00a0 segundo\u00a0 Baitelli\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (2007),\u00a0\n\npermitiu\u00a0o\u00a0reconhecimento\u00a0de\u00a0dois\u00a0importantes\u00a0sistemas\u00a0de\u00a0paleodrenagens,\u00a0para\u00a0a\u00a0Plan\u00edcie\u00a0\n\nCosteira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0A\u00a0interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0s\u00edsmica,\u00a0realizada\u00a0na\u00a0proximidade\u00a0do\u00a0canal\u00a0da\u00a0\n\n\u201cBarra\u00a0Falsa\u201d\u00a0em\u00a0Bojuru,\u00a0revela\u00a0que\u00a0os\u00a0dois\u00a0sistemas\u00a0de\u00a0paleocanais,\u00a0formados\u00a0em\u00a0per\u00edodos\u00a0\n\ndistintos,\u00a0s\u00e3o\u00a0delineados\u00a0por\u00a0superf\u00edcies\u00a0de\u00a0descontinuidade\u00a0s\u00edsmica,\u00a0com\u00a0boa\u00a0continuidade\u00a0\n\n\n\n\u00a0 contexto\u00a0geol\u00f3gico\u00a0e\u00a0geomorfol\u00f3gico\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0do\u00a0rio\u00a0grande\u00a0do\u00a0sul\u00a0\n\u00a0\n\n39\u00a0\n\n \n\nlateral,\u00a0 truncando\u00a0 os\u00a0 refletores\u00a0 da\u00a0 sequ\u00eancia\u00a0 s\u00edsmica\u00a0 sotoposta.\u00a0 A\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 s\u00edsmica\u00a0\n\ndelineadora\u00a0do\u00a0sistema\u00a0de\u00a0paleocanais\u00a0mais\u00a0antigo\u00a0\u00e9\u00a0truncada\u00a0pela\u00a0superf\u00edcie\u00a0que\u00a0delineia\u00a0o\u00a0\n\nsistema\u00a0de\u00a0paleocanais\u00a0mais\u00a0jovem\u00a0(Weschenfelder,\u00a02005).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n2.2.\u00a0ESTUDOS\u00a0S\u00cdSMICOS\u00a0NA\u00a0\u00c1REA\u00a0DE\u00a0ESTUDO\u00a0E\u00a0NA\u00a0LAGOA\u00a0DOS\u00a0PATOS\u00a0\n\n\u00a0\n\nOs\u00a0estudos\u00a0evolutivos\u00a0da\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0podem\u00a0ser\u00a0\n\ndivididos\u00a0em\u00a0tr\u00eas\u00a0fases.\u00a0A\u00a0primeira\u00a0representada\u00a0por\u00a0trabalhos\u00a0de\u00a0cunho\u00a0descritivo,\u00a0sobre\u00a0\n\ndiversos\u00a0temas,\u00a0desenvolvida\u00a0principalmente\u00a0por\u00a0naturalistas\u00a0e\u00a0afins.\u00a0\n\nUma\u00a0segunda\u00a0fase\u00a0coincide\u00a0com\u00a0a\u00a0cria\u00e7\u00e3o,\u00a0em\u00a01957,\u00a0da\u00a0Escola\u00a0de\u00a0Geologia\u00a0\n\nda\u00a0 Universidade\u00a0 Federal\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0 Grande\u00a0 do\u00a0 Sul\u00a0 (UFRGS)\u00a0 e\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 atua\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0\n\nPetrobras\u00a0em\u00a0atividades\u00a0explorat\u00f3rias\u00a0de\u00a0hidrocarbonetos\u00a0que,\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0d\u00e9cada\u00a0de\u00a060,\u00a0\n\nconcentrou?se\u00a0nos\u00a0 levantamentos\u00a0geof\u00edsicos\u00a0profundos\u00a0e\u00a0sondagens\u00a0estratigr\u00e1ficas.\u00a0Assim,\u00a0\n\ncom\u00a0novas\u00a0t\u00e9cnicas\u00a0explorat\u00f3rias\u00a0e\u00a0an\u00e1lises\u00a0do\u00a0material\u00a0geol\u00f3gico,\u00a0importantes\u00a0informa\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nforam\u00a0adquiridas,\u00a0permitindo,\u00a0desta\u00a0forma,\u00a0a\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0v\u00e1rias\u00a0fei\u00e7\u00f5es\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0at\u00e9\u00a0\n\nent\u00e3o\u00a0desconhecidas.\u00a0\n\nEm\u00a0 1969,\u00a0 o\u00a0 rec\u00e9m\u00a0 criado,\u00a0 Centro\u00a0 de\u00a0 Estudos\u00a0 de\u00a0 Geologia\u00a0 Costeira\u00a0 e\u00a0\n\nOce\u00e2nica\u00a0(CECO),\u00a0\u00f3rg\u00e3o\u00a0auxiliar\u00a0do\u00a0Instituto\u00a0de\u00a0Geoci\u00eancias\u00a0da\u00a0Universidade\u00a0Federal\u00a0do\u00a0Rio\u00a0\n\nGrande\u00a0 do\u00a0 Sul\u00a0 (UFRGS),\u00a0 desenvolve\u00a0 pesquisas\u00a0 no\u00a0 campo\u00a0 da\u00a0 geologia\u00a0 costeira\u00a0 e\u00a0 marinha,\u00a0\n\nprincipalmente,\u00a0na\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0do\u00a0estado\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul,\u00a0onde\u00a0se\u00a0insere\u00a0a\u00a0Lagoa\u00a0\n\ndos\u00a0Patos.\u00a0\n\nA\u00a0 terceira\u00a0 fase\u00a0 inicia?se\u00a0 com\u00a0 estudos\u00a0 de\u00a0 s\u00edsmica\u00a0 rasa\u00a0 na\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 desta\u00a0\n\nlaguna,\u00a0 primeiramente\u00a0 aplicada\u00a0 por\u00a0 Toldo\u00a0 em\u00a0 1994\u00a0 e\u00a0 por\u00a0 Weschenfelder\u00a0 em\u00a0 2005.\u00a0 Esta\u00a0\n\nt\u00e9cnica\u00a0tem\u00a0demonstrado\u00a0ser\u00a0uma\u00a0excelente\u00a0ferramenta\u00a0para\u00a0estudos\u00a0paleogeogr\u00e1ficos\u00a0do\u00a0\n\nQuatern\u00e1rio\u00a0costeiro.\u00a0\n\nInterpreta\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0ambientes\u00a0de\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0t\u00eam\u00a0sido\u00a0postuladas\u00a0a\u00a0partir\u00a0\n\ndos\u00a0 dados\u00a0 s\u00edsmicos,\u00a0 fazendo?se\u00a0 uso\u00a0 de\u00a0 perfiladores\u00a0 de\u00a0 fundo\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 subfundo\u00a0 em\u00a0 alta\u00a0\n\nfrequ\u00eancia.\u00a0Processos\u00a0erosivo?deposicionais\u00a0podem\u00a0ser\u00a0identificados,\u00a0baseados\u00a0nos\u00a0padr\u00f5es\u00a0\n\nda\u00a0resposta\u00a0ac\u00fastica.\u00a0Os\u00a0equipamentos\u00a0s\u00edsmicos,\u00a0configurados\u00a0de\u00a03,5\u00a0a\u00a012\u00a0kHz,\u00a0permitem\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul \n\numa\u00a0alta\u00a0resolu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0sub?superf\u00edcie\u00a0e\u00a0uma\u00a0baixa\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0pacote\u00a0sedimentar\u00a0(inferior\u00a0\n\na\u00a030\u00a0m).\u00a0\n\nDa\u00a0mesma\u00a0forma,\u00a0esta\u00a0tecnologia\u00a0vem\u00a0sendo\u00a0utilizada\u00a0nas\u00a0\u00faltimas\u00a0d\u00e9cadas\u00a0\n\nem\u00a0diferentes\u00a0partes\u00a0do\u00a0mundo.\u00a0Destacam?se:\u00a0Garcia?Gil\u00a0et\u00a0al.\u00a0(1999\u00a0e\u00a02000)\u00a0detectaram\u00a0a\u00a0\n\npresen\u00e7a\u00a0 de\u00a0g\u00e1s\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0de\u00a0La\u00a0Ria\u00a0de\u00a0Vigo\u00a0e\u00a0de\u00a0Portevedra,\u00a0Espanha;\u00a0Lee\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2002)\u00a0\n\ninterpretou\u00a0 ecogramas\u00a0 no\u00a0 planalto\u00a0 sul\u00a0 coreano;\u00a0 Karisiddaiah\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (2002)\u00a0 estudaram\u00a0 a\u00a0\n\nevolu\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 Quatern\u00e1rio\u00a0 da\u00a0 margem\u00a0 continental\u00a0 Indiana\u00a0 e\u00a0 Nordfjord\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (2005)\u00a0\n\nidentificaram\u00a0sistemas\u00a0de\u00a0canais\u00a0na\u00a0plataforma\u00a0externa\u00a0de\u00a0Nova\u00a0Jersey\u00a0(EUA).\u00a0\n\nNa\u00a0 costa\u00a0 atl\u00e2ntica\u00a0 sul?americana,\u00a0 se\u00a0 destaca\u00a0 levantamentos\u00a0 s\u00edsmicos\u00a0 de\u00a0\n\nalta\u00a0frequ\u00eancia,\u00a0realizados\u00a0no\u00a0estu\u00e1rio\u00a0de\u00a0Bahia\u00a0Blanca,\u00a0Argentina\u00a0(Aliotta\u00a0&amp;\u00a0Lizasoain,\u00a01998\u00a0\n\ne\u00a02004;\u00a0Aliotta\u00a0et\u00a0al.,\u00a02002\u00a0e\u00a02004\u00a0e\u00a0Giagante,\u00a02009).\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0partir\u00a0de\u00a01957,\u00a0a\u00a0Petrobras\u00a0inicia\u00a0pesquisas\u00a0s\u00edsmicas\u00a0em\u00a0diferentes\u00a0bacias\u00a0\n\nbrasileiras\u00a0 (Rodrigues,\u00a0 1981)\u00a0 elaborando\u00a0 mapas\u00a0 residuais,\u00a0 apontando\u00a0 \u00e1reas\u00a0 de\u00a0 interesse\u00a0\n\necon\u00f4mico,\u00a0examinando\u00a0problemas\u00a0paleoambientais\u00a0e\u00a0estruturais\u00a0assim\u00a0como\u00a0falhamentos,\u00a0\n\ndobramentos,\u00a0anomalias\u00a0e\u00a0demais\u00a0enfoques.\u00a0\u00a0\n\nEstudos\u00a0 s\u00edsmicos\u00a0 em\u00a0 sedimentos\u00a0 da\u00a0 margem\u00a0 continental\u00a0 leste\u00a0 brasileira\u00a0\n\nforam\u00a0 realizados\u00a0 por\u00a0 v\u00e1rios\u00a0 pesquisadores.\u00a0 Damuth\u00a0 (1975)\u00a0 analisou\u00a0 o\u00a0 processo\u00a0 de\u00a0\n\nsedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0mar\u00a0profundo,\u00a0Damuth\u00a0&amp;\u00a0Hayes\u00a0(1977)\u00a0interpretaram\u00a0ecogramas\u00a0destes\u00a0\n\nsedimentos\u00a0e\u00a0sua\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0os\u00a0processos\u00a0de\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0Damuth\u00a0(1980)\u00a0identificou\u00a0os\u00a0\n\nsedimentos\u00a0 de\u00a0 fundo\u00a0 com\u00a0 alta\u00a0 frequ\u00eancia.\u00a0 Na\u00a0 plataforma\u00a0 brasileira\u00a0 destacam?se\u00a0tamb\u00e9m\u00a0\n\ntrabalhos\u00a0de\u00a0s\u00edsmica\u00a0em\u00a0ambientes\u00a0costeiros\u00a0na\u00a0Ba\u00eda\u00a0da\u00a0Guanabara,\u00a0RJ\u00a0(Baptista\u00a0Neto\u00a0et\u00a0al.,\u00a0\n\n1996;\u00a0Quaresma\u00a0et\u00a0al.,\u00a02000);\u00a0na\u00a0Plataforma\u00a0Continental\u00a0do\u00a0Amazonas\u00a0(Figueiredo\u00a0et\u00a0al.,\u00a0\n\n1996;\u00a0Costa\u00a0&amp;\u00a0Figueiredo,\u00a01998)\u00a0e\u00a0a\u00a0sismoestratigrafia\u00a0rasa\u00a0da\u00a0Plataforma\u00a0Continental\u00a0de\u00a0\n\nCabo\u00a0Frio\u00a0\u2013\u00a0Araruama\u00a0?\u00a0RJ\u00a0(Artusi\u00a0&amp;\u00a0Garcia\u00a0de\u00a0Figueiredo,\u00a02007).\u00a0\n\nNa\u00a0bacia\u00a0de\u00a0Pelotas,\u00a0a\u00a0Petrobras\u00a0intensificou\u00a0suas\u00a0pesquisas\u00a0na\u00a0d\u00e9cada\u00a0de\u00a0\n\n60,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0levantamentos\u00a0geof\u00edsicos\u00a0profundos\u00a0e\u00a0sondagens\u00a0estratigr\u00e1ficas,\u00a0identificando\u00a0\n\nas\u00a0primeiras\u00a0informa\u00e7\u00f5es\u00a0sedimentares\u00a0acumuladas\u00a0nesta\u00a0bacia.\u00a0\n\nO\u00a0 arcabou\u00e7o\u00a0 estrutural\u00a0 da\u00a0 bacia\u00a0 de\u00a0 Pelotas\u00a0 foi\u00a0 caracterizado\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 de\u00a0\n\nestudos\u00a0sismoestratigr\u00e1ficos,\u00a0realizados\u00a0por\u00a0Gon\u00e7alves\u00a0et\u00a0al.\u00a0(1979),\u00a0Ojeda\u00a0(1982)\u00a0e\u00a0Fontana\u00a0\n\n\n\n\u00a0 contexto\u00a0geol\u00f3gico\u00a0e\u00a0geomorfol\u00f3gico\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0do\u00a0rio\u00a0grande\u00a0do\u00a0sul\u00a0\n\u00a0\n\n41\u00a0\n\n \n\n(1996).\u00a0Fontana\u00a0(1990a\u00a0 e\u00a0b)\u00a0detalhou\u00a0o\u00a0desenvolvimento\u00a0 termomec\u00e2nico\u00a0nesta\u00a0bacia\u00a0e\u00a0a\u00a0\n\nmorfologia\u00a0de\u00a0fundo\u00a0sobre\u00a0o\u00a0Cone\u00a0de\u00a0Rio\u00a0Grande.\u00a0\n\nNa\u00a0 Lagoa\u00a0 dos\u00a0 Patos,\u00a0 Toldo\u00a0 (1994)\u00a0 e\u00a0 Toldo\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (2000)\u00a0 estudaram\u00a0 a\u00a0\n\nsedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0 holoc\u00eanica\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 aux\u00edlio\u00a0 de\u00a0 ecogramas\u00a0 de\u00a0 7\u00a0 kHz,\u00a0 de\u00a0 penetra\u00e7\u00e3o\u00a0 m\u00e1xima\u00a0\n\ninferior\u00a0 a\u00a0 14\u00a0 m.\u00a0 Ortiz\u00a0 (1995)\u00a0 utilizou\u00a0 trechos\u00a0 desses\u00a0 ecogramas\u00a0 de\u00a0 7\u00a0 kHz\u00a0 para\u00a0 auxiliar\u00a0 na\u00a0\n\nidentifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0canal\u00a0fluvial\u00a0pleistoc\u00eanico\u00a0do\u00a0rio\u00a0Camaqu\u00e3,\u00a0que\u00a0atualmente\u00a0desemboca\u00a0na\u00a0\n\nborda\u00a0oeste\u00a0da\u00a0laguna.\u00a0\n\nCorr\u00eaa\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2003\u00a0e\u00a02005)\u00a0apresentaram\u00a0levantamento\u00a0s\u00edsmico,\u00a0efetuado\u00a0\n\nno\u00a0canal\u00a0 de\u00a0acesso\u00a0a\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos\u00a0(Rio\u00a0Grande),\u00a0onde\u00a0os\u00a0 dados\u00a0 coletados\u00a0mostraram\u00a0\n\nbaixa\u00a0defini\u00e7\u00e3o,\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0baixa\u00a0profundidade\u00a0do\u00a0canal\u00a0 no\u00a0setor\u00a0 levantado\u00a0e\u00a0associado\u00a0ao\u00a0\n\nrecobrimento\u00a0de\u00a0informa\u00e7\u00f5es\u00a0pelo\u00a0aparecimento\u00a0dos\u00a0sinais\u00a0da\u00a0reflex\u00e3o\u00a0m\u00faltipla.\u00a0\n\nAbreu\u00a0 &amp;\u00a0 Calliari\u00a0 (2005)\u00a0 identificaram\u00a0 estruturas\u00a0 subsuperficiais\u00a0 da\u00a0\n\nplataforma\u00a0continental\u00a0interna\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul,\u00a0no\u00a0sul\u00a0do\u00a0Brasil,\u00a0registradas\u00a0atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0\n\nsistema\u00a0ac\u00fastico\u00a0Sparker\u00ae,\u00a0interpretadas\u00a0como\u00a0paleocanais,\u00a0que\u00a0se\u00a0desenvolveram\u00a0sobre\u00a0um\u00a0\n\nambiente\u00a0 de\u00a0 plan\u00edcie\u00a0 costeira,\u00a0 anterior\u00a0 \u00e0\u00a0 transgress\u00e3o\u00a0 ocorrida\u00a0 no\u00a0 final\u00a0 do\u00a0 Pleistoceno\u00a0 e\u00a0\n\nin\u00edcio\u00a0 do\u00a0 Holoceno.\u00a0 A\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 conjunta\u00a0 dos\u00a0 perfis\u00a0 indica\u00a0 que\u00a0 esta\u00a0 drenagem\u00a0 pret\u00e9rita\u00a0\n\napresenta\u00a0 uma\u00a0 orienta\u00e7\u00e3o\u00a0 N/NE?SE/SW,\u00a0 reduzindo\u00a0 sua\u00a0 profundidade\u00a0 e\u00a0 aumentando\u00a0 sua\u00a0\n\nlargura\u00a0em\u00a0dire\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0mar\u00a0aberto.\u00a0\n\nWeschenfelder\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (2005),\u00a0 Vasconcellos\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (2006\u00a0 e\u00a0 2008)\u00a0 e\u00a0\n\nVasconcellos\u00a0(2009)\u00a0reconheceram\u00a0acumula\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0g\u00e1s\u00a0presentes\u00a0no\u00a0substrato\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0\n\nPatos\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 observa\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 s\u00e9rie\u00a0 de\u00a0 reflex\u00f5es\u00a0 an\u00f4malas,\u00a0 presentes\u00a0 nos\u00a0 dados\u00a0\n\ns\u00edsmicos\u00a0de\u00a0perfis\u00a0de\u00a03,5\u00a0e\u00a07,0\u00a0kHz\u00a0levantados\u00a0no\u00a0interior\u00a0do\u00a0corpo\u00a0lagunar.\u00a0\n\nWeschenfelder\u00a0 (2005)\u00a0 e\u00a0 Weschenfelder\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (2005\u00a0 e\u00a0 2006)\u00a0 utilizaram\u00a0\n\nperfis\u00a0s\u00edsmicos\u00a0de\u00a0alta\u00a0resolu\u00e7\u00e3o\u00a0(3,5\u00a0kHz)\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos\u00a0para\u00a0caracterizar,\u00a0al\u00e9m\u00a0das\u00a0\n\nacumula\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0g\u00e1s\u00a0raso,\u00a0elementos\u00a0arquiteturais\u00a0do\u00a0substrato.\u00a0\n\nPereira\u00a0(2005)\u00a0e\u00a0Pereira\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2009)\u00a0apresentaram\u00a0perfis\u00a0s\u00edsmicos\u00a0de\u00a0alta\u00a0\n\nfrequ\u00eancia\u00a0 (3,5\u00a0 kHz)\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 alta\u00a0 resolu\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 elementos\u00a0 deposicionais.\u00a0 O\u00a0 levantamento\u00a0\n\ns\u00edsmico\u00a0dos\u00a0perfis,\u00a0localizados\u00a0pr\u00f3ximos\u00a0aos\u00a0pontais\u00a0arenosos\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos,\u00a0registrou\u00a0\n\nas\u00a0f\u00e1cies\u00a0s\u00edsmicas\u00a0relacionadas\u00a0ao\u00a0crescimento\u00a0dos\u00a0mesmos.\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul \n\nWeschenfelder\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (2008a)\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 estudos\u00a0 s\u00edsmicos\u00a0 revelaram\u00a0\n\npaleocanais\u00a0 que\u00a0 dissecaram\u00a0 a\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 costeira\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0 Grande\u00a0 do\u00a0 Sul.\u00a0 Dois\u00a0 sistemas\u00a0 de\u00a0\n\npaleocanais\u00a0 foram\u00a0 estabelecidos\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 \u00e1rea\u00a0 da\u00a0 Lagoa\u00a0 dos\u00a0 Patos.\u00a0 O\u00a0 preenchimento\u00a0 do\u00a0\n\nsistema\u00a0 de\u00a0 canais\u00a0 mais\u00a0 jovem\u00a0 \u00e9\u00a0 holoc\u00eanico\u00a0 e\u00a0 estes\u00a0 canais\u00a0 est\u00e3o\u00a0 relacionados\u00a0 \u00e0\u00a0 \u00faltima\u00a0\n\nregress\u00e3o\u00a0marinha\u00a0 do\u00a0 Pleistoceno,\u00a0 correspondendo\u00a0 ao\u00a0 est\u00e1gio\u00a0 isot\u00f3pico\u00a0 2\u00a0 do\u00a0 oxig\u00eanio.\u00a0 O\u00a0\n\nprocesso\u00a0 de\u00a0 incis\u00e3o\u00a0 e\u00a0 preenchimento\u00a0 do\u00a0 sistema\u00a0 mais\u00a0 antigo\u00a0 \u00e9\u00a0 relacionado\u00a0 ao\u00a0 evento\u00a0\n\nregressivo?transgressivo\u00a0anterior,\u00a0correspondendo\u00a0aos\u00a0est\u00e1gios\u00a0isot\u00f3picos\u00a0do\u00a0oxig\u00eanio\u00a06?5.\u00a0\n\nWeschenfelder\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2008b)\u00a0estudaram\u00a0paleoinlets\u00a0holoc\u00eanicos\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0\n\ndos\u00a0Patos\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0de\u00a0Bojuru,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0s\u00edsmica\u00a0de\u00a0alta\u00a0frequ\u00eancia.\u00a0\n\nBortolin&amp;\u00a0 Weschenfelder\u00a0 (2009)\u00a0 analisaram\u00a0 perfis\u00a0 s\u00edsmicos\u00a0 com\u00a0\n\naproximadamente\u00a050\u00a0km\u00a0de\u00a0extens\u00e3o\u00a0no\u00a0interior\u00a0do\u00a0rio\u00a0Gua\u00edba\u00a0que\u00a0se\u00a0estendem\u00a0do\u00a0farol\u00a0de\u00a0\n\nItapu\u00e3\u00a0ao\u00a0cais\u00a0Mau\u00e1\u00a0onde\u00a0foram\u00a0identificados:\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0um\u00a0grande\u00a0canal,\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0ao\u00a0\n\nfarol\u00a0e\u00a0dunas\u00a0subaqu\u00e1ticas\u00a0com\u00a0morfologia\u00a0indicativa\u00a0da\u00a0presen\u00e7a\u00a0predominante\u00a0de\u00a0corrente\u00a0\n\nunidirecional.\u00a0\n\nSilva\u00a0(2009)\u00a0evidenciou\u00a0paleodrenagens,\u00a0na\u00a0plataforma\u00a0sul?rio?grandense,\u00a0\n\ncaracterizadas\u00a0por\u00a0fei\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0dois\u00a0c\u00e2nions\u00a0submarinos,\u00a0e\u00a0paleovales\u00a0detectados\u00a0em\u00a0an\u00e1lises\u00a0\n\ninterpretativas\u00a0de\u00a0linhas\u00a0de\u00a0s\u00edsmica\u00a0de\u00a0reflex\u00e3o\u00a0desde\u00a0o\u00a0Oligoceno\u00a0Superior\u00a0ao\u00a0Plioceno.\u00a0\n\nBortolin&amp;\u00a0Weschenfelder\u00a0(2010)\u00a0fizeram\u00a0a\u00a0integra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0dados\u00a0multifontes\u00a0\n\nno\u00a0 estudo\u00a0 da\u00a0 plan\u00edcie\u00a0 costeira\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0 Grande\u00a0 do\u00a0 Sul\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 s\u00edsmicos\u00a0 de\u00a0 alta\u00a0\n\nfrequ\u00eancia\u00a0 realizados\u00a0 no\u00a0 interior\u00a0 da\u00a0 Lagoa\u00a0 dos\u00a0 Patos.\u00a0 Este\u00a0 estudo\u00a0 foi\u00a0 realizado\u00a0 em\u00a0 duas\u00a0\n\netapas,\u00a0 uma\u00a0 em\u00a0 2002\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 outra\u00a0 em\u00a0 2006.\u00a0 Concomitante,\u00a0 foram\u00a0 executados\u00a0 furos\u00a0 de\u00a0\n\nsondagem\u00a0 estratigr\u00e1fica\u00a0 nas\u00a0 localidades\u00a0 de\u00a0 Bojuru,\u00a0 Mostardas\u00a0 e\u00a0 Ranchinho\u00a0 (pr\u00f3ximo\u00a0 a\u00a0\n\nPalmares\u00a0 do\u00a0 Sul),\u00a0 em\u00a0 locais\u00a0 espec\u00edficos\u00a0 no\u00a0 interior\u00a0 da\u00a0 laguna,\u00a0 determinados\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 da\u00a0\n\nan\u00e1lise\u00a0dos\u00a0perfis\u00a0s\u00edsmicos.\u00a0\n\nWeschenfelder\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2010b)\u00a0inferiram\u00a0sobre\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0dois\u00a0per\u00edodos\u00a0\n\nde\u00a0incis\u00e3o\u00a0de\u00a0canal,\u00a0baseados\u00a0principalmente\u00a0em\u00a0registros\u00a0s\u00edsmicos.\u00a0A\u00a0incis\u00e3o\u00a0da\u00a0drenagem\u00a0\n\nna\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0e\u00a0plataforma\u00a0continental\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0teria\u00a0desempenhado\u00a0um\u00a0\n\npapel\u00a0importante\u00a0na\u00a0arquitetura\u00a0marginal,\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0f\u00e1cies\u00a0e\u00a0no\u00a0espa\u00e7o\u00a0de\u00a0acomoda\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndurante\u00a0as\u00a0flutua\u00e7\u00f5es\u00a0no\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar\u00a0no\u00a0Quatern\u00e1rio.\u00a0\n\n\n\n\u00a0 contexto\u00a0geol\u00f3gico\u00a0e\u00a0geomorfol\u00f3gico\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0do\u00a0rio\u00a0grande\u00a0do\u00a0sul\u00a0\n\u00a0\n\n43\u00a0\n\n \n\nWeschenfelder\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (2010a)\u00a0 analisaram\u00a0 registros\u00a0 s\u00edsmicos\u00a0 de\u00a0 alta\u00a0\n\nresolu\u00e7\u00e3o\u00a0(3,5\u00a0e\u00a07,0\u00a0kHz)\u00a0obtidos\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos\u00a0e\u00a0revelaram\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0diversos\u00a0\n\ncanais\u00a0 soterrados\u00a0 que\u00a0 dissecavam\u00a0 profundamente\u00a0 a\u00a0 zona\u00a0 costeira\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0 Grande\u00a0 do\u00a0 Sul,\u00a0\n\nantes\u00a0 do\u00a0 estabelecimento\u00a0 da\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 baixa\u00a0 e\u00a0 levemente\u00a0 ondulada\u00a0 da\u00a0 plan\u00edcie\u00a0 costeira\u00a0\n\natual.\u00a0 Em\u00a0 dire\u00e7\u00e3o\u00a0 ao\u00a0 continente,\u00a0 o\u00a0 sistema\u00a0 de\u00a0 paleodrenagem,\u00a0 mapeado\u00a0 por\u00a0 registros\u00a0\n\ns\u00edsmicos,\u00a0 pode\u00a0 ser\u00a0 vinculado\u00a0 ao\u00a0 curso\u00a0 atual\u00a0 do\u00a0 rio\u00a0 Camaqu\u00e3.\u00a0 \u00c0\u00a0 jusante,\u00a0 ele\u00a0 pode\u00a0 ser\u00a0\n\nconectado\u00a0 com\u00a0 sistemas\u00a0 de\u00a0 paleocanais\u00a0 da\u00a0 plataforma\u00a0 continental\u00a0 adjacente\u00a0 e\u00a0 talude\u00a0\n\ncontinental,\u00a0 reconhecidos\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 estudos\u00a0 s\u00edsmicos\u00a0 e\u00a0 morfoestruturais.\u00a0 \u00c0\u00a0 montante,\u00a0 a\u00a0\n\ndrenagem\u00a0foi\u00a0escavada\u00a0no\u00a0prisma\u00a0costeiro\u00a0depositado\u00a0durante\u00a0eventos\u00a0pr\u00e9vios\u00a0de\u00a0n\u00edvel\u00a0de\u00a0\n\nmar\u00a0alto\u00a0do\u00a0Quatern\u00e1rio.\u00a0O\u00a0caminho\u00a0da\u00a0paleodrenagem,\u00a0reconhecida\u00a0na\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0e\u00a0\n\nplataforma\u00a0continental\u00a0adjacente,\u00a0representa\u00a0um\u00a0sistema\u00a0fluvial?plataformal\u00a0ligando\u00a0a\u00a0bacia\u00a0\n\nde\u00a0 drenagem\u00a0 continental\u00a0 aos\u00a0 depocentros\u00a0 da\u00a0 bacia\u00a0 marginal,\u00a0 atravessando\u00a0 a\u00a0 plataforma\u00a0\n\ncontinental\u00a0exposta\u00a0durante\u00a0um\u00a0evento\u00a0de\u00a0regress\u00e3o\u00a0for\u00e7ada.\u00a0\n\nBortolin\u00a0(2011)\u00a0e\u00a0Bortolin&amp;\u00a0Weschenfelder\u00a0(2011)\u00a0analisaram\u00a0um\u00a0conjunto\u00a0\n\nde\u00a0perfis\u00a0s\u00edsmicos,\u00a0no\u00a0 interior\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos,\u00a0fornecendo\u00a0substanciais\u00a0 interpreta\u00e7\u00f5es\u00a0\n\npara\u00a0o\u00a0estudo\u00a0evolutivo\u00a0da\u00a0geologia\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0da\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0\n\nObservaram\u00a0pelas\u00a0interpreta\u00e7\u00f5es\u00a0dos\u00a0registros\u00a0s\u00edsmicos,\u00a0estruturas\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0de\u00a0canais\u00a0\n\nfluviais.\u00a0 Estes\u00a0 canais\u00a0 provavelmente\u00a0 escavaram\u00a0 a\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 da\u00a0 Plan\u00edcie\u00a0 Costeira\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0\n\nGrande\u00a0 do\u00a0 Sul\u00a0 durante\u00a0 uma\u00a0 regress\u00e3o\u00a0 glacio?eust\u00e1tica,\u00a0 e\u00a0 as\u00a0 fei\u00e7\u00f5es\u00a0 erosivas\u00a0 foram\u00a0\n\npreenchidas\u00a0com\u00a0material\u00a0sedimentar\u00a0durante\u00a0o\u00a0Pleistoceno\u00a0tardio\u00a0e\u00a0o\u00a0Holoceno.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\u00a0\n\n2.3.\u00a0 EVOLU\u00c7\u00c3O\u00a0PALEOGEOGR\u00c1FICA\u00a0DA\u00a0REGI\u00c3O\u00a0COSTEIRA\u00a0DO\u00a0RIO\u00a0GRANDE\u00a0\nDO\u00a0SUL\u00a0SEGUNDO\u00a0VILLWOCK\u00a0&amp;\u00a0TOMAZELLI\u00a0(1995)\u00a0\n\n\u00a0\n\nVillwock\u00a0 &amp;\u00a0 Tomazelli\u00a0 (1995)\u00a0 apresentam\u00a0 um\u00a0 esquema\u00a0 de\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\npaleogeogr\u00e1fica\u00a0para\u00a0a\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul,\u00a0do\u00a0Plioceno\u00a0ao\u00a0recente.\u00a0\n\nEste\u00a0modelo\u00a0evolutivo\u00a0\u00e9\u00a0representado\u00a0por\u00a0sedimentos\u00a0cl\u00e1sticos\u00a0terr\u00edgenos\u00a0\n\nque\u00a0 se\u00a0 acumularam,\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 do\u00a0 final\u00a0 do\u00a0 Terci\u00e1rio,\u00a0 em\u00a0 um\u00a0 sistema\u00a0 de\u00a0 leques\u00a0 aluviais\u00a0\n\ncoalescentes\u00a0desenvolvidos\u00a0ao\u00a0longo\u00a0da\u00a0margem\u00a0leste\u00a0dos\u00a0terrenos\u00a0topograficamente\u00a0mais\u00a0\n\nelevados\u00a0(as\u00a0Terras\u00a0Altas).\u00a0As\u00a0por\u00e7\u00f5es\u00a0mais\u00a0distais\u00a0desse\u00a0sistema\u00a0de\u00a0 leques\u00a0aluviais\u00a0foram\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul \n\nretrabalhadas\u00a0por\u00a0ciclos\u00a0transgressivos\u00a0e\u00a0regressivos\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar,\u00a0correlacion\u00e1veis\u00a0aos\u00a0\n\nquatro\u00a0\u00faltimos\u00a0eventos\u00a0glaciais\u00a0do\u00a0final\u00a0do\u00a0Cenozoico.\u00a0A\u00a0por\u00e7\u00e3o\u00a0superior\u00a0desses\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0de\u00a0\n\nleques\u00a0aflora\u00a0na\u00a0por\u00e7\u00e3o\u00a0interna\u00a0da\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0\n\nO\u00a0 cen\u00e1rio\u00a0 evolutivo\u00a0 do\u00a0 Plioceno\u00a0 ao\u00a0 Pleistoceno\u00a0 Superior,\u00a0 segundo\u00a0 estes\u00a0\n\nmesmos\u00a0autores\u00a0\u00e9\u00a0de\u00a0uma\u00a0grande\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0constru\u00edda\u00a0por\u00a0um\u00a0sistema\u00a0de\u00a0 leques\u00a0\n\ndeltaicos\u00a0 coalescentes\u00a0 alimentados\u00a0 por\u00a0 fluxos\u00a0 torrenciais\u00a0 provenientes\u00a0 dos\u00a0 terrenos\u00a0 mais\u00a0\n\nelevados\u00a0situados\u00a0a\u00a0oeste,\u00a0sob\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0clima\u00a0semi\u00e1rido.\u00a0\n\nO\u00a0primeiro\u00a0ciclo\u00a0transgressivo?regressivo\u00a0registrado\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0\n\nRio\u00a0 Grande\u00a0 do\u00a0 Sul\u00a0 retrabalhou\u00a0 a\u00a0 por\u00e7\u00e3o\u00a0 distal\u00a0 do\u00a0 sistema\u00a0 de\u00a0 leques\u00a0 dando\u00a0 origem\u00a0 a\u00a0 um\u00a0\n\nsistema\u00a0de\u00a0lagunas\u00a0e\u00a0ilhas?barreira\u00a0(Sistema\u00a0Laguna?Barreira\u00a0I).\u00a0Os\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0remanescentes\u00a0\n\nde\u00a0 uma\u00a0 antiga\u00a0 linha\u00a0 de\u00a0 costa\u00a0 pleistoc\u00eanica\u00a0 est\u00e3o\u00a0 preservados\u00a0 no\u00a0 noroeste\u00a0 da\u00a0 plan\u00edcie\u00a0\n\ncosteira,\u00a0correlacion\u00e1veis\u00a0ao\u00a0est\u00e1gio\u00a011\u00a0da\u00a0curva\u00a0isot\u00f3pica\u00a0do\u00a0oxig\u00eanio,\u00a0com\u00a0idade\u00a0absoluta\u00a0\n\nde\u00a0400\u00a0ka.\u00a0Teve\u00a0in\u00edcio\u00a0ent\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Barreira\u00a0das\u00a0Lombas\u00a0e\u00a0o\u00a0Sistema\u00a0Lagunar\u00a0Gua\u00edba?\n\nGravata\u00ed.\u00a0\n\nO\u00a0 segundo\u00a0 ciclo\u00a0 transgressivo?regressivo\u00a0 foi\u00a0 respons\u00e1vel\u00a0 pelo\u00a0 in\u00edcio\u00a0 da\u00a0\n\nconstru\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Barreira\u00a0 M\u00faltipla\u00a0 Complexa\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 Sistema\u00a0 Lagunar\u00a0 Patos?Mirim\u00a0 (Sistema\u00a0\n\nLaguna?Barreira\u00a0II).\u00a0A\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Complexo\u00a0de\u00a0Barreiras\u00a0M\u00faltiplas\u00a0levou\u00a0a\u00a0individualiza\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ne\u00a0ao\u00a0isolamento\u00a0final\u00a0de\u00a0uma\u00a0extensa\u00a0plan\u00edcie\u00a0hoje\u00a0ocupada\u00a0pelos\u00a0enormes\u00a0corpos\u00a0d\u00b4\u00e1gua\u00a0\n\ncosteiros\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos\u00a0e\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0Mirim.\u00a0\n\nNa\u00a0 parte\u00a0 sul\u00a0 da\u00a0 Plan\u00edcie\u00a0 Costeira\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0 Grande\u00a0 do\u00a0 Sul\u00a0 formou?se\u00a0 um\u00a0\n\nsistema\u00a0 de\u00a0 ilhas?barreira\u00a0 separadas\u00a0 por\u00a0 canais\u00a0 de\u00a0 liga\u00e7\u00e3o\u00a0 entre\u00a0 a\u00a0 laguna\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 plataforma\u00a0\n\ncontinental\u00a0adjacente\u00a0(inlets);\u00a0na\u00a0parte\u00a0norte\u00a0a\u00a0barreira\u00a0formou?se\u00a0como\u00a0um\u00a0pontal\u00a0arenoso\u00a0\n\nrecurvado,\u00a0ancorado\u00a0na\u00a0base\u00a0da\u00a0encosta\u00a0do\u00a0planalto\u00a0da\u00a0Serra\u00a0Geral\u00a0constitu\u00eddo\u00a0pelas\u00a0rochas\u00a0\n\nsedimentares\u00a0e\u00a0vulc\u00e2nicas\u00a0da\u00a0bacia\u00a0do\u00a0Paran\u00e1.\u00a0\n\nO\u00a0 m\u00e1ximo\u00a0 transgressivo\u00a0 \u00e9\u00a0 marcado\u00a0 por\u00a0 uma\u00a0 escarpa\u00a0 erosiva\u00a0 nos\u00a0 leques\u00a0\n\naluviais\u00a0 da\u00a0 Plan\u00edcie\u00a0 Aluvial\u00a0 Interna\u00a0 e\u00a0 pela\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 alguns\u00a0 pontais\u00a0 arenosos,\u00a0 cujos\u00a0\n\ndep\u00f3sitos\u00a0marcam\u00a0uma\u00a0segunda\u00a0linha\u00a0de\u00a0costa\u00a0pleistoc\u00eanica\u00a0correlacion\u00e1vel\u00a0ao\u00a0est\u00e1gio\u00a09\u00a0da\u00a0\n\ncurva\u00a0isot\u00f3pica\u00a0do\u00a0oxig\u00eanio,\u00a0correspondendo\u00a0idade\u00a0absoluta\u00a0de\u00a0325\u00a0ka.\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0terceiro\u00a0ciclo\u00a0transgressivo?regressivo\u00a0\u00e9\u00a0respons\u00e1vel\u00a0pela\u00a0 instala\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\nmais\u00a0um\u00a0sistema\u00a0de\u00a0lagunas\u00a0e\u00a0ilhas?barreira\u00a0(Sistema\u00a0Laguna?Barreira\u00a0III).\u00a0A\u00a0barreira\u00a0deste\u00a0\n\n\n\n\u00a0 contexto\u00a0geol\u00f3gico\u00a0e\u00a0geomorfol\u00f3gico\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0do\u00a0rio\u00a0grande\u00a0do\u00a0sul\u00a0\n\u00a0\n\n45\u00a0\n\n \n\nterceiro\u00a0ciclo\u00a0registra\u00a0uma\u00a0terceira\u00a0 linha\u00a0de\u00a0costa\u00a0pleistoc\u00eanica\u00a0e\u00a0\u00e9\u00a0tamb\u00e9m\u00a0marcada\u00a0por\u00a0\n\numa\u00a0escarpa\u00a0de\u00a0eros\u00e3o\u00a0em\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0Lagunar\u00a0Patos?Mirim,\u00a0cristas\u00a0de\u00a0praia\u00a0e\u00a0\n\npontais\u00a0arenosos.\u00a0\n\nA\u00a0 idade\u00a0 de\u00a0 120\u00a0 ka,\u00a0 atribu\u00edda\u00a0 por\u00a0 termoluminesc\u00eancia\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 areias\u00a0 da\u00a0\n\nBarreira\u00a0 III,\u00a0 permite\u00a0 uma\u00a0 correspond\u00eancia\u00a0 ao\u00a0 pico\u00a0 5\u00a0 da\u00a0 curva\u00a0 isot\u00f3pica\u00a0 do\u00a0 oxig\u00eanio.\u00a0 Este\u00a0\n\nepis\u00f3dio\u00a0 pode\u00a0 ser\u00a0 correlacionado\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 evento\u00a0 transgressivo\u00a0 Sangamon,\u00a0 na\u00a0 Am\u00e9rica\u00a0 do\u00a0\n\nNorte\u00a0ou\u00a0ao\u00a0Eemian,\u00a0nos\u00a0pa\u00edses\u00a0escandinavos\u00a0(Suguio,\u00a01999).\u00a0\n\nO\u00a0rebaixamento\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar\u00a0que\u00a0se\u00a0seguiu\u00a0atingiu\u00a0o\u00a0seu\u00a0m\u00e1ximo\u00a0em\u00a0\n\ntorno\u00a0de\u00a017\u00a0ka.\u00a0Esta\u00a0fase\u00a0regressiva\u00a0propiciou\u00a0a\u00a0instala\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0ampla\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira,\u00a0\n\ndissecada\u00a0por\u00a0uma\u00a0rede\u00a0de\u00a0drenagem\u00a0que\u00a0se\u00a0prolongava\u00a0at\u00e9\u00a0a\u00a0 linha\u00a0de\u00a0costa\u00a0situada\u00a0em\u00a0\n\ntorno\u00a0de\u00a0120\u00a0m\u00a0abaixo\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar\u00a0atual.\u00a0\n\nO\u00a0m\u00e1ximo\u00a0regressivo\u00a0desta\u00a0fase\u00a0pode\u00a0ser\u00a0correlacionado\u00a0ao\u00a0pico\u00a02\u00a0da\u00a0curva\u00a0\n\nisot\u00f3pica\u00a0do\u00a0oxig\u00eanio,\u00a0desenvolvido\u00a0durante\u00a0o\u00a0\u00faltimo\u00a0per\u00edodo\u00a0glacial.\u00a0\n\nUm\u00a0 \u00faltimo\u00a0 evento\u00a0 transgressivo\u00a0 p\u00f3s?glacial\u00a0 teve\u00a0 in\u00edcio\u00a0 no\u00a0 final\u00a0 do\u00a0\n\nPleistoceno.\u00a0O\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar\u00a0subiu\u00a0rapidamente\u00a0e\u00a0avan\u00e7ou\u00a0sobre\u00a0a\u00a0ampla\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0\n\nformada\u00a0 na\u00a0 fase\u00a0 regressiva\u00a0 anterior,\u00a0 possibilitando\u00a0 a\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 novo\u00a0 sistema\u00a0 de\u00a0\n\nbarreira,\u00a0 transgressiva,\u00a0 que\u00a0 evoluiu\u00a0 para\u00a0 progradante\u00a0 durante\u00a0 a\u00a0 fase\u00a0 posterior\u00a0 regressiva\u00a0\n\n(Sistema\u00a0Laguna?Barreira\u00a0IV).\u00a0\n\nNo\u00a0m\u00e1ximo\u00a0desse\u00a0\u00faltimo\u00a0evento\u00a0transgressivo,\u00a0h\u00e1\u00a0cerca\u00a0de\u00a05\u00a0ka,\u00a0o\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0\n\nmar\u00a0atingiu\u00a0em\u00a0torno\u00a0de\u00a04\u00a0a\u00a05\u00a0m\u00a0acima\u00a0do\u00a0atual.\u00a0Um\u00a0extenso\u00a0e\u00a0cont\u00ednuo\u00a0terra\u00e7o\u00a0de\u00a0abras\u00e3o\u00a0\n\nformou?se\u00a0 nos\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 das\u00a0 barreiras\u00a0 arenosas\u00a0 e\u00a0 nos\u00a0 terra\u00e7os\u00a0 lagunares\u00a0 pleistoc\u00eanicos,\u00a0\n\nmarcando\u00a0a\u00a0posi\u00e7\u00e3o\u00a0atingida\u00a0pela\u00a0linha\u00a0de\u00a0costa\u00a0no\u00a0\u00faltimo\u00a0m\u00e1ximo\u00a0transgressivo\u00a0registrado\u00a0\n\npara\u00a0a\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0\n\nO\u00a0m\u00e1ximo\u00a0transgressivo\u00a0do\u00a0Holoceno\u00a0pode\u00a0ser\u00a0correlacionado\u00a0ao\u00a0pico\u00a01\u00a0da\u00a0\n\ncurva\u00a0isot\u00f3pica\u00a0do\u00a0oxig\u00eanio.\u00a0\u00c9\u00a0o\u00a0epis\u00f3dio\u00a0conhecido\u00a0internacionalmente\u00a0como\u00a0Transgress\u00e3o\u00a0\n\nFlandriana\u00a0ou\u00a0P\u00f3s?glacial.\u00a0\n\nA\u00a0fase\u00a0regressiva\u00a0que\u00a0se\u00a0seguiu\u00a0ao\u00a0pico\u00a0transgressivo\u00a0holoc\u00eanico\u00a0propiciou\u00a0\n\no\u00a0alargamento\u00a0da\u00a0barreira\u00a0constitu\u00edda\u00a0na\u00a0\u00faltima\u00a0fase\u00a0de\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0\n\ncosteira.\u00a0Os\u00a0processos\u00a0sedimentares\u00a0relacionados\u00a0ao\u00a0m\u00e1ximo\u00a0transgressivo\u00a0do\u00a0Holoceno,\u00a0e\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul \n\nsubsequentes,\u00a0 propiciaram\u00a0 a\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 configura\u00e7\u00e3o\u00a0 morfol\u00f3gica\u00a0 atual\u00a0 dos\u00a0 sistemas\u00a0\n\ndeposicionais\u00a0costeiros\u00a0do\u00a0estado\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n  \n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nRESULTADOS\u00a0E\u00a0APRECIA\u00c7\u00d5ES\u00a0PRELIMINARES\u00a0\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul \n\n\n\n\u00a0 resultados\u00a0e\u00a0aprecia\u00e7\u00f5es\u00a0preliminares \n\n49\u00a0\n\n \n\n3.\u00a0RESULTADOS\u00a0E\u00a0APRECIA\u00c7\u00d5ES\u00a0PRELIMINARES\u00a0\n\n\u00a0\n\nNeste\u00a0 cap\u00edtulo\u00a0 s\u00e3o\u00a0 apresentados\u00a0 os\u00a0 resultados\u00a0 obtidos\u00a0 assim\u00a0 como\u00a0\n\nalgumas\u00a0 aprecia\u00e7\u00f5es\u00a0 preliminares\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 fizeram\u00a0 necess\u00e1rias\u00a0 para\u00a0 uma\u00a0 melhor\u00a0\n\ncompreens\u00e3o\u00a0do\u00a0trabalho.\u00a0Os\u00a0resultados\u00a0s\u00e3o\u00a0os\u00a0obtidos\u00a0pelas\u00a0an\u00e1lises\u00a0dos\u00a0perfis\u00a0s\u00edsmicos,\u00a0\n\nmostrando\u00a0o\u00a0seccionamento\u00a0dos\u00a0diferentes\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0sedimentares,\u00a0onde\u00a0foram\u00a0definidas\u00a0\n\nquatro\u00a0 sequ\u00eancias\u00a0 sismodeposicionais.\u00a0 Tamb\u00e9m\u00a0 presentes,\u00a0 os\u00a0 resultados\u00a0 da\u00a0 an\u00e1lise\u00a0\n\ngranulom\u00e9trica\u00a0do\u00a0perfil\u00a0litol\u00f3gico,\u00a0realizada\u00a0nas\u00a0amostras\u00a0testemunhadas\u00a0na\u00a0sondagem\u00a0de\u00a0\n\nPalmares\u00a0 do\u00a0 Sul.\u00a0 Segue\u00a0 uma\u00a0 exposi\u00e7\u00e3o\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 integra\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 perfil\u00a0 s\u00edsmico\u00a0 com\u00a0 os\u00a0\n\nresultados\u00a0 desta\u00a0 sondagem\u00a0 estratigr\u00e1fica.\u00a0 Ainda\u00a0 s\u00e3o\u00a0 mostrados\u00a0 dados\u00a0 relativos\u00a0 \u00e0\u00a0 an\u00e1lise\u00a0\n\nbiog\u00eanica\u00a0e,\u00a0por\u00a0fim,\u00a0os\u00a0resultados\u00a0das\u00a0an\u00e1lises\u00a0isot\u00f3picas\u00a0para\u00a0idades\u00a0absolutas\u00a0(C14),\u00a0valores\u00a0\n\nde\u00a0?C13\u00a0e\u00a0?O18.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.1.\u00a0ESTRATIGRAFIA\u00a0S\u00cdSMICA\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0an\u00e1lise\u00a0de\u00a0perfis\u00a0s\u00edsmicos\u00a0de\u00a0alta\u00a0resolu\u00e7\u00e3o\u00a0(3,5\u00a0kHz),\u00a0aliada\u00a0aos\u00a0dados\u00a0da\u00a0\n\nsondagem\u00a0 realizada\u00a0 na\u00a0 Lagoa\u00a0 dos\u00a0 Patos,\u00a0 permitiu\u00a0 a\u00a0 discrimina\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 descontinuidades\u00a0\n\nestratigr\u00e1ficas\u00a0 de\u00a0 alta\u00a0 frequ\u00eancia\u00a0 (limite\u00a0 de\u00a0 sequ\u00eancia),\u00a0 conduzindo\u00a0 \u00e0\u00a0 caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\ndep\u00f3sitos\u00a0fluviais,\u00a0estuarinos\u00a0e\u00a0marinhos,\u00a0dentro\u00a0de\u00a0um\u00a0contexto\u00a0de\u00a0sequ\u00eancia\u00a0estratigr\u00e1fica.\u00a0\n\nO\u00a0 mapeamento\u00a0 de\u00a0 descontinuidades\u00a0 estratigr\u00e1ficas\u00a0 \u00e9\u00a0 necess\u00e1rio\u00a0 para\u00a0 organizar\u00a0\n\ncronologicamente\u00a0 uma\u00a0 sucess\u00e3o\u00a0 deposicional\u00a0 e\u00a0 separar\u00a0 geneticamente\u00a0 diferentes\u00a0\n\nsequ\u00eancias\u00a0sedimentares.\u00a0\n\nA\u00a0 figura\u00a0 3.1\u00a0 mostra\u00a0 a\u00a0 disposi\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 linhas\u00a0 s\u00edsmicas\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 localiza\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0\n\nfuros\u00a0de\u00a0sondagem\u00a0estratigr\u00e1fica.\u00a0\n\nQuatro\u00a0 sequ\u00eancias\u00a0 sismodeposicionais\u00a0 foram\u00a0 definidas\u00a0 sobre\u00a0 o\u00a0 perfil\u00a0 22\u00a0\n\n(figura\u00a03.1).\u00a0O\u00a0perfil\u00a022\u00a0ser\u00e1\u00a0o\u00a0primeiro\u00a0a\u00a0ser\u00a0descrito\u00a0por\u00a0apresentar\u00a0uma\u00a0boa\u00a0resolu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ns\u00edsmica\u00a0 em\u00a0 resposta\u00a0 ao\u00a0 levantamento\u00a0 ac\u00fastico\u00a0 destas\u00a0 quatro\u00a0 sequ\u00eancias.\u00a0 Refletores\u00a0 bem\u00a0\n\nmarcados\u00a0 e\u00a0 discord\u00e2ncias,\u00a0 apresentando\u00a0 truncamento\u00a0 de\u00a0 camadas\u00a0 deposicionais,\u00a0\n\npossibilitaram\u00a0o\u00a0estabelecimento\u00a0destas\u00a0sequ\u00eancias\u00a0e\u00a0suas\u00a0f\u00e1cies\u00a0constituintes.\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul \n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a03.1.\u00a0 Imagem\u00a0do\u00a0Google\u00a0Earth\u00a0da\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0com\u00a0a\u00a0 localiza\u00e7\u00e3o\u00a0(tracejado\u00a0\n\namarelo)\u00a0e\u00a0identifica\u00e7\u00e3o\u00a0(c\u00edrculos\u00a0brancos\u00a0numerados)\u00a0dos\u00a0perfis\u00a0s\u00edsmicos\u00a0analisados\u00a0neste\u00a0trabalho\u00a0\ne\u00a0dos\u00a0furos\u00a0de\u00a0sondagem\u00a0(c\u00edrculos\u00a0vermelhos):\u00a0Pa\u00a0\u2013\u00a0Palmares;\u00a0Mo\u00a0\u2013\u00a0Mostardas\u00a0e\u00a0Bo\u00a0\u2013\u00a0Bojuru.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0 resultados\u00a0e\u00a0aprecia\u00e7\u00f5es\u00a0preliminares \n\n51\u00a0\n\n \n\n3.1.1.\u00a0Perfil\u00a022\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0perfil\u00a022\u00a0(figura\u00a03.1)\u00a0foi\u00a0levantado\u00a0perto\u00a0da\u00a0margem\u00a0leste\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0\n\nPatos,\u00a0praticamente\u00a0paralelo\u00a0\u00e0\u00a0margem\u00a0lagunar.\u00a0O\u00a0trajeto\u00a0do\u00a0levantamento\u00a0deste\u00a0perfil\u00a0inicia?\n\nse\u00a0perto\u00a0da\u00a0Ponta\u00a0do\u00a0Anast\u00e1cio,\u00a0a\u00a0NW,\u00a0e\u00a0segue\u00a0na\u00a0dire\u00e7\u00e3o\u00a0SE,\u00a0por\u00a0uma\u00a0extens\u00e3o\u00a0de\u00a027,1\u00a0km,\u00a0\n\nsituando?se\u00a0em\u00a0frente\u00a0ao\u00a0Saco\u00a0do\u00a0Cocuruto\u00a0e\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Gateados.\u00a0A\u00a0profundidade\u00a0m\u00e9dia\u00a0da\u00a0\n\nl\u00e2mina\u00a0 d\u00b4\u00e1gua\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 do\u00a0 perfil\u00a0 \u00e9\u00a0 de\u00a0 6\u00a0 m,\u00a0 com\u00a0 exce\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 parte\u00a0 inicial\u00a0 e\u00a0 final\u00a0 da\u00a0 linha\u00a0\n\ns\u00edsmica\u00a0onde\u00a0a\u00a0profundidade\u00a0diminui\u00a0em\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0aproxima\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0margem\u00a0lagunar.\u00a0\n\nQuatro\u00a0 sequ\u00eancias\u00a0 sismodeposicionais\u00a0 foram\u00a0 definidas\u00a0 com\u00a0 base\u00a0 na\u00a0\n\namplitude,\u00a0continuidade\u00a0e\u00a0geometria\u00a0dos\u00a0refletores.\u00a0A\u00a0sequ\u00eancia\u00a01\u00a0(S1)\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0mais\u00a0antiga\u00a0e\u00a0a\u00a0\n\nsequ\u00eancia\u00a04\u00a0(S4)\u00a0a\u00a0mais\u00a0recente\u00a0(figura\u00a03.2).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.1.1.1.\u00a0Sequ\u00eancia\u00a01\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0sequ\u00eancia\u00a01\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0mais\u00a0antiga\u00a0e,\u00a0portanto,\u00a0a\u00a0mais\u00a0profunda\u00a0(figura\u00a03.2a\u00a0e\u00a0\n\n3.2b)\u00a0reconhecida\u00a0no\u00a0perfil\u00a0s\u00edsmico\u00a0n\u00famero\u00a022.\u00a0O\u00a0seu\u00a0limite\u00a0inferior\u00a0provavelmente\u00a0extrapola\u00a0\n\nas\u00a0 fronteiras\u00a0 do\u00a0 m\u00e9todo\u00a0 s\u00edsmico\u00a0 adotado\u00a0 neste\u00a0 levantamento\u00a0 em\u00a0 resolu\u00e7\u00e3o\u00a0 e/ou\u00a0\n\nprofundidade.\u00a0O\u00a0 limite\u00a0superior\u00a0desta\u00a0sequ\u00eancia\u00a0configura\u00a0o\u00a0 limite\u00a0 inferior\u00a0da\u00a0sequ\u00eancia\u00a02\u00a0\n\nsobreposta.\u00a0\n\nNa\u00a0sequ\u00eancia\u00a01\u00a0(S1),\u00a0por\u00a0se\u00a0tratar\u00a0de\u00a0uma\u00a0sequ\u00eancia\u00a0profunda,\u00a0ocorre\u00a0uma\u00a0\n\natenua\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0sinal\u00a0ac\u00fastico,\u00a0fazendo\u00a0com\u00a0que\u00a0os\u00a0refletores\u00a0tornem?se\u00a0fracos\u00a0e\u00a0com\u00a0pouca\u00a0\n\ndefini\u00e7\u00e3o.\u00a0Assim,\u00a0esta\u00a0sequ\u00eancia,\u00a0de\u00a0uma\u00a0forma\u00a0geral,\u00a0exibe\u00a0um\u00a0padr\u00e3o\u00a0predominantemente\u00a0\n\nhomog\u00eaneo\u00a0ao\u00a0longo\u00a0de\u00a0todo\u00a0o\u00a0perfil,\u00a0tendo\u00a0sido\u00a0poss\u00edvel\u00a0a\u00a0identifica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0alguns\u00a0poucos\u00a0\n\nrefletores\u00a0no\u00a0seu\u00a0interior.\u00a0Os\u00a0refletores\u00a0identificados\u00a0encontram?se\u00a0dispersos\u00a0no\u00a0lado\u00a0NW\u00a0do\u00a0\n\nperfil,\u00a0entre\u00a015\u00a0e\u00a025\u00a0m\u00a0de\u00a0profundidade,\u00a0sem\u00a0apresentar\u00a0uma\u00a0continuidade\u00a0horizontal\u00a0ou\u00a0\n\npadr\u00e3o\u00a0 significativo.\u00a0 Outros\u00a0 refletores,\u00a0 horizontalizados,\u00a0 podem\u00a0 ser\u00a0 observados\u00a0 em\u00a0\n\nprofundidades\u00a0 maiores,\u00a0 at\u00e9\u00a0 30\u00a0 m,\u00a0 sendo\u00a0 truncados\u00a0 pelos\u00a0 vales\u00a0 formados\u00a0 pela\u00a0 sequ\u00eancia\u00a0\n\nsobreposta\u00a02.\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul \n\n\u00a0\n\nFigura\u00a03.2.\u00a0 Perfil\u00a022.\u00a0?\u00a0sem\u00a0interpreta\u00e7\u00e3o;\u00a0? interpretado\u00a0e\u00a0com\u00a0as\u00a0sequ\u00eancias\u00a0sismodeposicionais;\u00a0? e ? \ndetalhe\u00a0interpretado\u00a0com\u00a0as\u00a0sequ\u00eancias\u00a0sismodeposicionais;\u00a0? e ? detalhe\u00a0n\u00e3o\u00a0interpretado.\u00a0\n\n\n\n\u00a0 resultados\u00a0e\u00a0aprecia\u00e7\u00f5es\u00a0preliminares \n\n53\u00a0\n\n \n\nA\u00a0 partir\u00a0 da\u00a0 metade\u00a0 SE\u00a0 do\u00a0 final\u00a0 do\u00a0 perfil\u00a0 22,\u00a0 esta\u00a0 sequ\u00eancia\u00a0 apresenta\u00a0\n\nm\u00faltiplas\u00a0de\u00a0reflex\u00e3o\u00a0de\u00a0fundo\u00a0que\u00a0se\u00a0estendem\u00a0at\u00e9\u00a0o\u00a0final\u00a0da\u00a0linha\u00a0s\u00edsmica\u00a0(figura\u00a03.2a\u00a0e\u00a0\n\n3.2b).\u00a0\n\nEsta\u00a0mesma\u00a0sequ\u00eancia\u00a0\u00e9\u00a0descrita\u00a0por\u00a0Weschenfelder\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2005),\u00a0os\u00a0quais\u00a0\n\na\u00a0 denominaram\u00a0 de\u00a0 Sequ\u00eancia\u00a0 I.\u00a0 Atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 sondagem\u00a0 estratigr\u00e1fica\u00a0 (Bortolin,\u00a0 2011),\u00a0\n\nrealizada\u00a0em\u00a0Tavares\u00a0(RS)\u00a0a\u00a026\u00a0km\u00a0a\u00a0SW\u00a0de\u00a0Mostardas\u00a0(RS),\u00a0este\u00a0pacote\u00a0foi\u00a0mapeado\u00a0abaixo\u00a0\n\ndos\u00a021\u00a0m\u00a0de\u00a0profundidade,\u00a0sendo\u00a0composto\u00a0basicamente\u00a0por\u00a0areia\u00a0(>90%).\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.1.1.2.\u00a0Sequ\u00eancia\u00a02\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0sequ\u00eancia\u00a02\u00a0(S2)\u00a0apresenta\u00a0refletores\u00a0de\u00a0grande\u00a0amplitude\u00a0e\u00a0cont\u00ednuos\u00a0\n\nem\u00a0sua\u00a0maior\u00a0parte\u00a0e\u00a0est\u00e3o\u00a0distribu\u00eddos\u00a0por\u00a0todo\u00a0o\u00a0pacote\u00a0sedimentar\u00a0(figura\u00a03.2a\u00a0e\u00a03.2b).\u00a0O\u00a0\n\nseu\u00a0contato\u00a0com\u00a0a\u00a0sotoposta\u00a0mostra?se\u00a0bem\u00a0evidente\u00a0com\u00a0truncamento\u00a0dos\u00a0refletores\u00a0da\u00a0S1.\u00a0\n\nVerticalmente\u00a0o\u00a0pacote\u00a0sedimentar\u00a0da\u00a0sequ\u00eancia\u00a02\u00a0apresenta\u00a0um\u00a0padr\u00e3o\u00a0\n\nvari\u00e1vel,\u00a0 intercalando\u00a0 reflex\u00f5es\u00a0 fortes\u00a0 e\u00a0 cont\u00ednuas\u00a0 com\u00a0 reflex\u00f5es\u00a0 fracas,\u00a0 finamente\u00a0\n\nlaminadas,\u00a0a\u00a0semitransparentes.\u00a0\n\nA\u00a0configura\u00e7\u00e3o\u00a0s\u00edsmica\u00a0tamb\u00e9m\u00a0\u00e9\u00a0bastante\u00a0complexa,\u00a0apresentando\u00a0desde\u00a0\n\nsetores\u00a0 acusticamente\u00a0 semitransparentes\u00a0 at\u00e9\u00a0 completamente\u00a0 opacos.\u00a0 Os\u00a0 refletores\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\ndescont\u00ednuos,\u00a0 fortes\u00a0 e\u00a0 fracos,\u00a0 formando\u00a0 mont\u00edculos,\u00a0 superf\u00edcies\u00a0 de\u00a0 prograda\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 outros\u00a0\n\nmodelos\u00a0complexos\u00a0de\u00a0preenchimento\u00a0de\u00a0canal.\u00a0\n\nO\u00a0limite\u00a0inferior\u00a0desta\u00a0sequ\u00eancia\u00a0foi\u00a0formado\u00a0durante\u00a0um\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0mar\u00a0\n\nbaixo,\u00a0portanto\u00a0com\u00a0exposi\u00e7\u00e3o\u00a0suba\u00e9rea\u00a0por\u00a0um\u00a0tempo\u00a0suficientemente\u00a0longo\u00a0para\u00a0criar\u00a0um\u00a0\n\npanorama\u00a0local\u00a0que\u00a0reflete\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0pret\u00e9rita\u00a0de\u00a0uma\u00a0densa\u00a0rede\u00a0de\u00a0drenagem\u00a0fluvial.\u00a0A\u00a0\n\neros\u00e3o\u00a0 ocorreu\u00a0 de\u00a0 forma\u00a0 grandiosa,\u00a0 removendo\u00a0 incomensur\u00e1veis\u00a0 toneladas\u00a0 c\u00fabicas\u00a0 de\u00a0\n\nsedimento\u00a0de\u00a0uma\u00a0plataforma\u00a0intensamente\u00a0dissecada,\u00a0ratificando\u00a0esta\u00a0superf\u00edcie\u00a0como\u00a0um\u00a0\n\nlimite\u00a0de\u00a0sequ\u00eancia.\u00a0\n\nNo\u00a0 lado\u00a0NW\u00a0da\u00a0sequ\u00eancia,\u00a0em\u00a0contato\u00a0com\u00a0a\u00a0sequ\u00eancia\u00a01\u00a0(S1),\u00a0sua\u00a0base\u00a0\n\nencontra?se\u00a0 a\u00a0 aproximadamente\u00a0 15\u00a0 m\u00a0 de\u00a0 profundidade\u00a0 abaixo\u00a0 da\u00a0 l\u00e2mina\u00a0 d\u00b4\u00e1gua,\u00a0\n\npreenchendo\u00a0pequenos\u00a0canais\u00a0escavados\u00a0sobre\u00a0a\u00a0S1.\u00a0A\u00a0superf\u00edcie\u00a0\u00e9\u00a0bem\u00a0definida,\u00a0com\u00a0baixa\u00a0\n\ndeclividade\u00a0para\u00a0SE,\u00a0mantendo?se\u00a0assim\u00a0por\u00a0cerca\u00a0de\u00a04\u00a0km,\u00a0quando\u00a0este\u00a0decl\u00ednio\u00a0acentua?se\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul \n\nfortemente\u00a0ao\u00a0longo\u00a0de\u00a01\u00a0a\u00a02\u00a0km,\u00a0e\u00a0excede\u00a0o\u00a0limite\u00a0inferior\u00a0do\u00a0levantamento\u00a0s\u00edsmico\u00a0(figura\u00a0\n\n3.2c\u00a0e\u00a03.2d).\u00a0\n\nEsta\u00a0grande\u00a0plan\u00edcie\u00a0de\u00a0inunda\u00e7\u00e3o,\u00a0formada\u00a0em\u00a0um\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0mar\u00a0baixo,\u00a0\n\nabriga\u00a0 uma\u00a0 s\u00e9rie\u00a0 de\u00a0 refletores\u00a0 que\u00a0 materializaram\u00a0 diferentes\u00a0 fei\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 epis\u00f3dios\u00a0\n\nsedimentares\u00a0que\u00a0ocorreram\u00a0ao\u00a0longo\u00a0do\u00a0tempo,\u00a0talhados\u00a0por\u00a0um\u00a0curso\u00a0d\u00b4\u00e1gua\u00a0meandrante.\u00a0\n\nDe\u00a0NW\u00a0para\u00a0SE,\u00a0ocorre\u00a0uma\u00a0s\u00e9rie\u00a0de\u00a0refletores\u00a0inclinados,\u00a0indicando\u00a0crescimento\u00a0de\u00a0barra\u00a0de\u00a0\n\ncanal,\u00a0ao\u00a0longo\u00a0de\u00a0400\u00a0a\u00a0500\u00a0m,\u00a0at\u00e9\u00a0encontrar\u00a0refletores\u00a0horizontalizados\u00a0que\u00a0denotam\u00a0uma\u00a0\n\ndeposi\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0ambiente\u00a0mais\u00a0calmo.\u00a0Na\u00a0segunda\u00a0metade\u00a0desta\u00a0plan\u00edcie\u00a0(figura\u00a03.2c\u00a0e\u00a03.2d),\u00a0\n\nencontram?se\u00a0 materializados\u00a0 os\u00a0 indicativos\u00a0 da\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 do\u00a0 principal\u00a0 canal\u00a0 deste\u00a0 curso\u00a0\n\nd\u00b4\u00e1gua,\u00a0apresentando\u00a0refletores\u00a0menos\u00a0inclinados,\u00a0no\u00a0lado\u00a0NW\u00a0e,\u00a0refletores\u00a0mais\u00a0inclinados\u00a0\n\nno\u00a0 lado\u00a0 SE,\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 permite\u00a0 localizar\u00a0 o\u00a0 eixo\u00a0 de\u00a0 maior\u00a0 velocidade\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua\u00a0 neste\u00a0 ponto,\u00a0\n\nindicando\u00a0este\u00a0local\u00a0como\u00a0uma\u00a0curva\u00a0dentro\u00a0do\u00a0rio,\u00a0onde\u00a0ocorre\u00a0o\u00a0crescimento\u00a0da\u00a0barra\u00a0de\u00a0\n\ncanal\u00a0na\u00a0margem\u00a0NW\u00a0e\u00a0eros\u00e3o\u00a0na\u00a0margem\u00a0SE\u00a0da\u00a0plan\u00edcie.\u00a0\n\nEsta\u00a0superf\u00edcie\u00a0surge\u00a0novamente\u00a0na\u00a0por\u00e7\u00e3o\u00a0mediana\u00a0da\u00a0linha\u00a0s\u00edsmica\u00a0(figura\u00a0\n\n3.2a\u00a0e\u00a03.2b),\u00a0deixando\u00a0na\u00a0sua\u00a0margem\u00a0NW,\u00a0os\u00a0sedimentos\u00a0da\u00a0sequ\u00eancia\u00a02\u00a0que\u00a0preenchem\u00a0o\u00a0\n\nvale\u00a0 na\u00a0 sua\u00a0 totalidade\u00a0 e,\u00a0 na\u00a0 margem\u00a0 SE,\u00a0 sedimentos\u00a0 da\u00a0 mesma\u00a0 sequ\u00eancia\u00a0 2,\u00a0 agora\u00a0\n\npreenchendo\u00a0um\u00a0canal\u00a0de\u00a0propor\u00e7\u00f5es\u00a0menores,\u00a0com\u00a0900\u00a0m\u00a0de\u00a0largura\u00a0e\u00a0cuja\u00a0base\u00a0do\u00a0vale\u00a0\n\ntamb\u00e9m\u00a0excede\u00a0os\u00a0limites\u00a0verticais\u00a0do\u00a0levantamento\u00a0s\u00edsmico\u00a0(figura\u00a03.2e\u00a0e\u00a03.2f).\u00a0Neste\u00a0local\u00a0\n\nfoi\u00a0 realizada\u00a0 a\u00a0 sondagem\u00a0 de\u00a0 Palmares\u00a0 do\u00a0 Sul,\u00a0 que\u00a0 ser\u00e1\u00a0 oportunamente\u00a0 descrita.\u00a0 Na\u00a0\n\ncontinuidade\u00a0do\u00a0perfil,\u00a0ap\u00f3s\u00a0este\u00a0vale,\u00a0surgem\u00a0outros\u00a0menores,\u00a0com\u00a0largura\u00a0entre\u00a0100\u00a0e\u00a0200\u00a0\n\nm\u00a0e\u00a0profundidade\u00a0vari\u00e1vel\u00a0de\u00a05\u00a0a\u00a010\u00a0m.\u00a0\n\nA\u00a0 partir\u00a0 destes\u00a0 vales,\u00a0 a\u00a0 base\u00a0 da\u00a0 sequ\u00eancia\u00a0 2\u00a0 adquire\u00a0 um\u00a0 car\u00e1ter\u00a0\n\npredominantemente\u00a0horizontalizado\u00a0(figura\u00a03.2a\u00a0e\u00a03.2b),\u00a0entre\u00a010\u00a0e\u00a020\u00a0m\u00a0de\u00a0profundidade,\u00a0\n\nmantendo?se\u00a0assim\u00a0ao\u00a0 longo\u00a0de\u00a07\u00a0km,\u00a0quando\u00a0alguns\u00a0canais,\u00a0pequenos\u00a0e\u00a0rasos\u00a0(?2\u00a0m\u00a0de\u00a0\n\nprofundidade)\u00a0podem\u00a0ser\u00a0identificados.\u00a0Esta\u00a0superf\u00edcie\u00a0termina\u00a0sobre\u00a0a\u00a0sequ\u00eancia\u00a01\u00a0que\u00a0se\u00a0\n\nestende\u00a0at\u00e9\u00a0o\u00a0final\u00a0da\u00a0linha\u00a0s\u00edsmica.\u00a0\u00a0\n\n\u00c9\u00a0 na\u00a0 sequ\u00eancia\u00a0 2\u00a0 que\u00a0 s\u00e3o\u00a0 identificadas\u00a0 fei\u00e7\u00f5es\u00a0 sismo?estratigr\u00e1ficas\u00a0 que\u00a0\n\nevidenciam\u00a0diferentes\u00a0epis\u00f3dios\u00a0sedimentares\u00a0(figura\u00a03.3b\u00a0e\u00a03.3c).\u00a0\n\nAs\u00a0 superf\u00edcies\u00a0 sismodeposicionais\u00a0 que\u00a0 representam\u00a0 uma\u00a0 deposi\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\nmargem\u00a0 de\u00a0 canal\u00a0 ou\u00a0 vale\u00a0 fluvial,\u00a0 com\u00a0 refletores\u00a0 c\u00f4ncavo?convexos,\u00a0 est\u00e3o\u00a0 posicionadas\u00a0 \u00e0\u00a0\n\n\n\n\u00a0 resultados\u00a0e\u00a0aprecia\u00e7\u00f5es\u00a0preliminares \n\n55\u00a0\n\n \n\nesquerda\u00a0do\u00a0perfil\u00a0(figura\u00a03.3b\u00a0detalhes\u00a0A\u00a0e\u00a0B)\u00a0e,\u00a0ainda,\u00a0camadas\u00a0em\u00a0onlap\u00a0e\u00a0downlap\u00a0que\u00a0\n\ndenotam\u00a0exposi\u00e7\u00f5es\u00a0suba\u00e9reas\u00a0e\u00a0eros\u00e3o\u00a0(figura\u00a03.4).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFi\ngu\nra\n\u00a03\n.3\n.\u00a0\n\nP\ner\nfi\nl\u00a02\n2.\n\u00a0?\n\n\u00a0s\nem\n\n\u00a0in\nte\nrp\nre\nta\n\u00e7\u00e3\no\n;\u00a0\n?\n \nd\net\nal\nh\ne\u00a0\nd\no\n\u00a0p\ner\nfi\nl\u00a0c\no\nm\n\u00a0\u00e1\nre\nas\n\u00a0m\n\nar\nca\nd\nas\n\u00a0a\n\u00a0s\ner\nem\n\n\u00a0d\nef\nin\nid\nas\n\u00a0e\n\u00a0?\n\n\u00a0d\net\nal\nh\ne\u00a0\nd\no\n\u00a0p\ner\nfi\nl\u00a0i\nn\nte\nrp\nre\nta\nd\no\n\u00a0\n\nco\nm\n\u00a0a\ns\u00a0\nse\nq\nu\n\u00ean\n\nci\nas\n\u00a0d\nep\n\no\nsi\nci\no\nn\nai\ns.\n\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul \n\nEstes\u00a0refletores\u00a0apresentam\u00a0um\u00a0forte\u00a0mergulho\u00a0para\u00a0SE,\u00a0ao\u00a0 longo\u00a0de\u00a01,8\u00a0\n\nkm,\u00a0quando\u00a0voltam\u00a0a\u00a0ter\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0horizontalizadas.\u00a0Os\u00a0refletores\u00a0paralelos\u00a0e\u00a0inclinados\u00a0\n\ns\u00e3o\u00a0encontrados\u00a0pr\u00f3ximos\u00a0aos\u00a0limites\u00a0de\u00a0sequ\u00eancia\u00a0(sequ\u00eancias\u00a01\u00a0e\u00a02),\u00a0tanto\u00a0a\u00a0NW\u00a0quanto\u00a0a\u00a0\n\nSE\u00a0 do\u00a0 perfil,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 sendo\u00a0 raro\u00a0 o\u00a0 onlap\u00a0 desses\u00a0 refletores\u00a0 sobre\u00a0 o\u00a0 pacote\u00a0 sedimentar\u00a0 da\u00a0\n\nsequ\u00eancia\u00a01\u00a0(figura\u00a03.3b\u00a0e\u00a03.3c).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a03.4.\u00a0 Detalhes\u00a0A\u00a0e\u00a0B\u00a0da\u00a0figura\u00a03.3b.\u00a0Em\u00a0A,\u00a0refletores\u00a0convexos\u00a0para\u00a0cima\u00a0 indicando\u00a0uma\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\nbarra\u00a0de\u00a0canal\u00a0e,\u00a0em\u00a0B,\u00a0refletores\u00a0c\u00f4ncavo?convexos\u00a0exibindo\u00a0camadas\u00a0em\u00a0onlap\u00a0e\u00a0downlap.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAlguns\u00a0 setores\u00a0 da\u00a0 linha\u00a0 s\u00edsmica\u00a0 n\u00famero\u00a0 22\u00a0 (figura\u00a0 3.3b\u00a0 detalhe\u00a0 C),\u00a0\n\nmostram?se\u00a0 preenchidos\u00a0 por\u00a0 pacotes\u00a0 sismodeposicionais\u00a0 praticamente\u00a0 horizontalizados\u00a0\n\napresentando\u00a0uma\u00a0sutil\u00a0ondula\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0refletores.\u00a0Esta\u00a0ondula\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0causada\u00a0pelo\u00a0peso\u00a0do\u00a0\n\nassentamento\u00a0 sobre\u00a0 as\u00a0 camadas\u00a0 de\u00a0 material\u00a0 fino.\u00a0 Esta\u00a0 fei\u00e7\u00e3o,\u00a0 em\u00a0 vales\u00a0 de\u00a0 menor\u00a0\n\nenvergadura,\u00a0torna?se\u00a0mais\u00a0evidente\u00a0(figura\u00a03.5).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a03.5.\u00a0 Detalhe\u00a0C\u00a0da\u00a0figura\u00a03.3b.\u00a0Refletores\u00a0de\u00a0grande\u00a0amplitude\u00a0definindo\u00a0uma\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0ambiente\u00a0\n\ncalmo.\u00a0\n\n\n\n\u00a0 resultados\u00a0e\u00a0aprecia\u00e7\u00f5es\u00a0preliminares \n\n57\u00a0\n\n \n\nProgredindo?se\u00a0na\u00a0dire\u00e7\u00e3o\u00a0SW,\u00a0observa?se\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0refletores\u00a0de\u00a0boa\u00a0\n\namplitude\u00a0que\u00a0caracterizam\u00a0uma\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0fluvial\u00a0em\u00a0canal,\u00a0podendo\u00a0ser\u00a0vistos\u00a0refletores\u00a0\n\nem\u00a0onlap\u00a0sobre\u00a0outros\u00a0refletores\u00a0da\u00a0mesma\u00a0sequ\u00eancia\u00a0(figura\u00a03.3b\u00a0detalhe\u00a0D).\u00a0A\u00a0morfologia\u00a0\n\ncaracter\u00edstica\u00a0de\u00a0canal\u00a0\u00e9\u00a0marcada\u00a0por\u00a0f\u00e1cies\u00a0s\u00edsmicas\u00a0preenchendo\u00a0uma\u00a0forte\u00a0depress\u00e3o\u00a0na\u00a0\n\ntopografia\u00a0original.\u00a0A\u00a0base\u00a0do\u00a0canal\u00a0\u00e9\u00a0marcada\u00a0pela\u00a0superf\u00edcie\u00a0de\u00a0truncamento\u00a0dos\u00a0refletores\u00a0\n\nda\u00a0sequ\u00eancia\u00a0 inferior.\u00a0Esta\u00a0fei\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0canal\u00a0posiciona\u00a0o\u00a0 leito\u00a0do\u00a0rio\u00a0exatamente\u00a0neste\u00a0 local\u00a0\n\napresentado.\u00a0 O\u00a0 canal\u00a0 possu\u00eda\u00a0 aproximadamente\u00a0 3,5\u00a0 km\u00a0 de\u00a0 largura\u00a0 e\u00a0 situava?se,\u00a0 neste\u00a0\n\nper\u00edodo,\u00a0entre\u00a020\u00a0e\u00a030\u00a0m\u00a0de\u00a0profundidade\u00a0abaixo\u00a0da\u00a0l\u00e2mina\u00a0d\u2019\u00e1gua\u00a0atual\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos\u00a0\n\n(figura\u00a03.6).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a03.6.\u00a0 Detalhe\u00a0D\u00a0da\u00a0figura\u00a03.3b.\u00a0Refletores\u00a0em\u00a0onlap\u00a0sobre\u00a0outros\u00a0refletores\u00a0de\u00a0dep\u00f3sito\u00a0fluvial\u00a0da\u00a0mesma\u00a0\n\nsequ\u00eancia.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nNo\u00a0 limite\u00a0 desta\u00a0 sequ\u00eancia,\u00a0 mais\u00a0 precisamente\u00a0 no\u00a0 interior\u00a0 do\u00a0 canal,\u00a0\n\nencontram?se,\u00a0ao\u00a0redor\u00a0dos\u00a030\u00a0m\u00a0de\u00a0profundidade,\u00a0refletores\u00a0com\u00a0termina\u00e7\u00f5es\u00a0truncadas\u00a0\n\ndevido\u00a0ao\u00a0leito\u00a0escavado\u00a0por\u00a0este\u00a0mesmo\u00a0canal\u00a0(figura\u00a03.3b\u00a0detalhe\u00a0E).\u00a0As\u00a0f\u00e1cies\u00a0s\u00edsmicas\u00a0de\u00a0\n\npreenchimento\u00a0de\u00a0canal,\u00a0observadas\u00a0neste\u00a0vale,\u00a0caracterizam?se\u00a0por\u00a0refletores\u00a0assentados\u00a0\n\nem\u00a0onlap\u00a0sobre\u00a0a\u00a0superf\u00edcie\u00a0da\u00a0sequ\u00eancia\u00a01,\u00a0fortemente\u00a0mergulhantes\u00a0em\u00a0dire\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0eixo\u00a0do\u00a0\n\ncanal\u00a0(figura\u00a03.7).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a03.7.\u00a0Detalhe\u00a0E\u00a0da\u00a0figura\u00a03.3b.\u00a0Refletores\u00a0com\u00a0termina\u00e7\u00f5es\u00a0em\u00a0onlap.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul \n\nEm\u00a0 sua\u00a0 parte\u00a0 superior,\u00a0 neste\u00a0 mesmo\u00a0 canal\u00a0 (figura\u00a0 3.3b\u00a0 detalhe\u00a0 F),\u00a0\n\nrefletores\u00a0ascendem\u00a0para\u00a0NW\u00a0e\u00a0s\u00e3o\u00a0truncados\u00a0em\u00a0toplap\u00a0(figura\u00a03.8).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a03.8.\u00a0\u00a0 Detalhe\u00a0F\u00a0da\u00a0figura\u00a03.3b.\u00a0Refletores\u00a0em\u00a0toplap.\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n3.1.1.3.\u00a0Sequ\u00eancia\u00a03\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0sequ\u00eancia\u00a03\u00a0(S3)\u00a0ocorre\u00a0em\u00a0quase\u00a0toda\u00a0a\u00a0extens\u00e3o\u00a0do\u00a0perfil\u00a022\u00a0(figura\u00a0\n\n3.2a\u00a0e\u00a03.2b)\u00a0sobreposta\u00a0a\u00a0sequ\u00eancia\u00a02.\u00a0A\u00a0espessura\u00a0\u00e9\u00a0vari\u00e1vel\u00a0desde\u00a0aproximadamente\u00a02\u00a0m\u00a0\n\nat\u00e9\u00a0valores\u00a0superiores\u00a0a\u00a010\u00a0m\u00a0no\u00a0interior\u00a0de\u00a0vales\u00a0e\u00a0canais\u00a0(figura\u00a03.2c,\u00a03.2d,\u00a03.2e\u00a0e\u00a03.2f).\u00a0Seu\u00a0\n\nlimite\u00a0 inferior\u00a0 e\u00a0 superior\u00a0 mostra?se\u00a0 bastante\u00a0 distinto.\u00a0 O\u00a0 limite\u00a0 inferior\u00a0 da\u00a0 sequ\u00eancia\u00a0 \u00e9\u00a0\n\nmarcado\u00a0por\u00a0uma\u00a0superf\u00edcie\u00a0cont\u00ednua,\u00a0mas\u00a0com\u00a0baixa\u00a0reflex\u00e3o\u00a0do\u00a0sinal\u00a0ac\u00fastico\u00a0(figura\u00a03.9).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a03.9.\u00a0 Detalhe\u00a0G\u00a0da\u00a0figura\u00a03.3.\u00a0Sec\u00e7\u00e3o\u00a0s\u00edsmica\u00a0t\u00edpica\u00a0da\u00a0parte\u00a0central\u00a0do\u00a0paleovale\u00a0do\u00a0Jacu\u00ed.\u00a0Observar\u00a0o\u00a0\n\nparalelismo\u00a0e\u00a0horizontalidade\u00a0dos\u00a0refletores\u00a0na\u00a0sequ\u00eancia\u00a02,\u00a0a\u00a0homogeneidade\u00a0da\u00a0sequ\u00eancia\u00a03\u00a0e\u00a0a\u00a0\nsuperf\u00edcie\u00a0bem\u00a0marcada\u00a0entre\u00a0as\u00a0sequ\u00eancias\u00a03\u00a0e\u00a04.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 refletora,\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 separa\u00a0 da\u00a0 sequ\u00eancia\u00a0 4,\u00a0 \u00e9\u00a0 bem\u00a0 definida\u00a0 e\u00a0\n\nconstitui?se\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 camada\u00a0 horizontal,\u00a0 compacta\u00a0 e\u00a0 com\u00a0 excelente\u00a0 resposta\u00a0 ac\u00fastica.\u00a0 Em\u00a0\n\nalguns\u00a0locais,\u00a0este\u00a0refletor\u00a0mostra?se\u00a0fragmentado\u00a0e\u00a0descont\u00ednuo.\u00a0Por\u00a0ser\u00a0uma\u00a0superf\u00edcie\u00a0que\u00a0\n\n\n\n\u00a0 resultados\u00a0e\u00a0aprecia\u00e7\u00f5es\u00a0preliminares \n\n59\u00a0\n\n \n\nfoi\u00a0submetida\u00a0\u00e0\u00a0longa\u00a0exposi\u00e7\u00e3o\u00a0suba\u00e9rea,\u00a0pequenos\u00a0canais\u00a0fluviais\u00a0superficiais\u00a0erodiram\u00a0e\u00a0\n\nfragmentaram\u00a0este\u00a0refletor.\u00a0\n\nNo\u00a0 aspecto\u00a0 geral,\u00a0 esta\u00a0 sequ\u00eancia\u00a0 tem\u00a0 uma\u00a0 apar\u00eancia\u00a0 homog\u00eanea,\u00a0 n\u00e3o\u00a0\n\nmostrando\u00a0 nenhum\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0 varia\u00e7\u00e3o\u00a0 composicional\u00a0 que\u00a0 conduza\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0 boa\u00a0 resposta\u00a0\n\nac\u00fastica,\u00a0sendo\u00a0dif\u00edcil\u00a0a\u00a0localiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0refletores\u00a0bem\u00a0definidos\u00a0no\u00a0seu\u00a0interior.\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.1.1.4.\u00a0Sequ\u00eancia\u00a04\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0sequ\u00eancia\u00a04\u00a0(S4)\u00a0testemunha\u00a0a\u00a0\u00faltima\u00a0deposi\u00e7\u00e3o,\u00a0em\u00a0ambiente\u00a0calmo\u00a0e\u00a0\n\nabrigado\u00a0das\u00a0ondas\u00a0do\u00a0mar,\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos\u00a0(figura\u00a03.2a\u00a0e\u00a03.2b).\u00a0Sua\u00a0disposi\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0menos\u00a0\n\nprofunda\u00a0de\u00a0todas\u00a0as\u00a0sequ\u00eancias\u00a0e\u00a0tamb\u00e9m\u00a0a\u00a0menos\u00a0espessa.\u00a0Caracteriza?se\u00a0por\u00a0refletores\u00a0\n\nde\u00a0 diversos\u00a0 tamanhos,\u00a0 alguns\u00a0 com\u00a0 uma\u00a0 boa\u00a0 continuidade\u00a0 lateral\u00a0 e\u00a0 outros\u00a0 bastante\u00a0\n\nfragmentados\u00a0e\u00a0at\u00e9\u00a0mesmo\u00a0inclinados\u00a0(figura\u00a03.3b\u00a0e\u00a03.3c),\u00a0sendo\u00a0sua\u00a0base,\u00a0em\u00a0contato\u00a0com\u00a0a\u00a0\n\nsequ\u00eancia\u00a03,\u00a0bastante\u00a0n\u00edtida\u00a0(figura\u00a03.9).\u00a0Sua\u00a0por\u00e7\u00e3o\u00a0superior,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0o\u00a0contato\u00a0com\u00a0o\u00a0fundo\u00a0\n\nda\u00a0laguna\u00a0\u00e9\u00a0bastante\u00a0retil\u00edneo\u00a0e,\u00a0no\u00a0meio\u00a0do\u00a0seu\u00a0pacote,\u00a0encontram?se\u00a0refletores\u00a0com\u00a0uma\u00a0\n\ndisposi\u00e7\u00e3o\u00a0 espacial\u00a0 bastante\u00a0 ca\u00f3tica.\u00a0 Normalmente\u00a0 s\u00e3o\u00a0 pequenos\u00a0 e\u00a0 sem\u00a0 uma\u00a0 boa\u00a0\n\ncontinuidade\u00a0lateral.\u00a0Este\u00a0pacote\u00a0sedimentar\u00a0tamb\u00e9m\u00a0possui\u00a0espessura\u00a0vari\u00e1vel,\u00a0sendo\u00a0esta\u00a0\n\nmaior\u00a0nos\u00a0locais\u00a0situados\u00a0sobre\u00a0os\u00a0vales\u00a0preenchidos,\u00a0com\u00a0cerca\u00a0de\u00a05\u00a0a\u00a08\u00a0m,\u00a0adelga\u00e7ando?se\u00a0\n\nem\u00a0dire\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0borda\u00a0da\u00a0laguna.\u00a0\n\nAlguns\u00a0refletores\u00a0bem\u00a0marcados\u00a0registram\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0antigas\u00a0barras\u00a0de\u00a0\n\ncanal\u00a0 ou\u00a0 outro\u00a0 tipo\u00a0 semelhante\u00a0 de\u00a0 deposi\u00e7\u00e3o,\u00a0 apresentando?se\u00a0 como\u00a0 um\u00a0 material\u00a0\n\nextremamente\u00a0homog\u00eaneo\u00a0e\u00a0compacto\u00a0que\u00a0gera\u00a0uma\u00a0forte\u00a0reflet\u00e2ncia\u00a0ao\u00a0sinal\u00a0ac\u00fastico.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.1.2.\u00a0Perfil\u00a020\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0perfil\u00a020\u00a0(figura\u00a03.1)\u00a0tem\u00a0in\u00edcio\u00a0perto\u00a0da\u00a0Ponta\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Sim\u00e3o\u00a0e\u00a0segue\u00a0na\u00a0\n\ndire\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Ponta\u00a0do\u00a0Anast\u00e1cio\u00a0por\u00a040\u00a0km\u00a0(sentido\u00a0SW?NE).\u00a0Cerca\u00a0de\u00a090%\u00a0do\u00a0segmento\u00a0que\u00a0\n\ncomp\u00f5e\u00a0o\u00a0perfil\u00a020\u00a0apresenta\u00a0anomalias\u00a0ac\u00fasticas\u00a0(ru\u00eddo)\u00a0que\u00a0impedem\u00a0a\u00a0visualiza\u00e7\u00e3o\u00a0clara\u00a0\n\ndas\u00a0superf\u00edcies\u00a0sismodeposicionais.\u00a0Quando\u00a0ocorrem\u00a0as\u00a0janelas\u00a0ac\u00fasticas,\u00a0torna?se\u00a0poss\u00edvel\u00a0a\u00a0\n\nidentifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0refletores\u00a0s\u00edsmicos\u00a0(figura\u00a03.10a).\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul \n\n\u00a0\n\nFi\ngu\nra\n\u00a03\n.1\n0.\n\u00a0\nP\ner\nfi\nl\u00a0\n20\n\n.\u00a0\n?\n\n\u00a0\np\ner\nfi\nl\u00a0\nco\nm\np\nle\nto\n\u00a0\nm\no\nst\nra\nn\nd\no\n\u00a0\na\u00a0\n\no\nco\nrr\n\u00ean\n\nci\na\u00a0\n\nd\ne\u00a0\n\nru\n\u00edd\no\n.\u00a0\n\nTr\nac\nej\nad\no\n\u00a0\nb\nra\nn\nco\n\u00a0\n=\u00a0\n\np\nal\neo\n\nca\nn\nal\n;\u00a0\n?\n \ne\n \n?\n\n \nd\net\nal\nh\ne\u00a0\n\u00e0\u00a0\nes\nq\nu\ner\nd\na\u00a0\nse\nm\n\u00a0\n\nin\nte\nrp\nre\nta\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\n\u00a0\u00e0\n\u00a0d\nir\nei\nta\n\u00a0i\nn\nte\nrp\nre\nta\nd\no\n\u00a0e\n\u00a0c\no\nm\n\u00a0a\ns\u00a0\n\nse\nq\nu\n\u00ean\n\nci\nas\n\u00a0s\nis\nm\no\nd\nep\n\no\nsi\nci\no\nn\nai\ns.\n\u00a0\u00a0\n\n\n\n\u00a0 resultados\u00a0e\u00a0aprecia\u00e7\u00f5es\u00a0preliminares \n\n61\u00a0\n\n \n\nPr\u00f3ximo\u00a0a\u00a0parte\u00a0central\u00a0do\u00a0perfil\u00a0(figura\u00a03.10a),\u00a0seguindo\u00a0para\u00a0NE,\u00a0ocorre\u00a0\n\numa\u00a0 janela\u00a0 onde\u00a0 se\u00a0 visualiza\u00a0 quatro\u00a0 superf\u00edcies\u00a0 sismodeposicionais\u00a0 (figura\u00a0 3.10b)\u00a0 bem\u00a0\n\nmarcadas,\u00a0duas\u00a0praticamente\u00a0paralelas\u00a0entre\u00a0si\u00a0(sequ\u00eancias\u00a03\u00a0e\u00a04),\u00a0estando\u00a0a\u00a0mais\u00a0rasa\u00a0com\u00a0\n\nsua\u00a0 base\u00a0 em\u00a0 12\u00a0 m\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 mais\u00a0 profunda\u00a0 com\u00a0 sua\u00a0 base\u00a0 em\u00a0 16\u00a0 m\u00a0 e,\u00a0 outra\u00a0 (sequ\u00eancia\u00a0 2)\u00a0\n\ndepositada\u00a0sobre\u00a0a\u00a0sequ\u00eancia\u00a01,\u00a0que\u00a0apresenta\u00a0um\u00a0forte\u00a0mergulho\u00a0para\u00a0NE.\u00a0\n\nMais\u00a0ao\u00a0final\u00a0do\u00a0perfil\u00a020\u00a0ocorrem\u00a0tr\u00eas\u00a0refletores\u00a0distintos\u00a0(figura\u00a03.10c),\u00a0o\u00a0\n\nmais\u00a0profundo\u00a0encontra?se\u00a0entre\u00a015\u00a0e\u00a017\u00a0m,\u00a0representando\u00a0o\u00a0limite\u00a0superior\u00a0da\u00a0sequ\u00eancia\u00a01,\u00a0\n\nposicionado\u00a0 quase\u00a0 horizontalmente,\u00a0 ele\u00a0 segue\u00a0 at\u00e9\u00a0 ser\u00a0 truncado\u00a0 pelo\u00a0 refletor\u00a0 lim\u00edtrofe\u00a0\n\ninferior\u00a0da\u00a0sequ\u00eancia\u00a03\u00a0que\u00a0mergulha\u00a0fortemente\u00a0para\u00a0SW,\u00a0passando\u00a0de\u00a011\u00a0para\u00a019\u00a0m\u00a0em\u00a0\n\npouco\u00a0mais\u00a0de\u00a01,5\u00a0km\u00a0de\u00a0extens\u00e3o\u00a0horizontal.\u00a0Estes\u00a0dois\u00a0refletores\u00a0limitam\u00a0verticalmente\u00a0a\u00a0\n\ndeposi\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 sequ\u00eancia\u00a0 2.\u00a0 O\u00a0 refletor\u00a0 imediatamente\u00a0 acima,\u00a0 segue\u00a0 o\u00a0 mergulho\u00a0 de\u00a0 seu\u00a0\n\nsotoposto,\u00a0mas\u00a0de\u00a0forma\u00a0mais\u00a0suave\u00a0e\u00a0definindo\u00a0o\u00a0pacote\u00a0deposicional\u00a0da\u00a0sequ\u00eancia\u00a04.\u00a0\u00a0\n\nEntre\u00a0estas\u00a0duas\u00a0janelas\u00a0ac\u00fasticas\u00a0j\u00e1\u00a0mencionadas,\u00a0situa?se\u00a0a\u00a0plan\u00edcie\u00a0que\u00a0\n\nabriga\u00a0o\u00a0antigo\u00a0vale\u00a0e\u00a0canal\u00a0aluvial\u00a0que\u00a0dissecava\u00a0a\u00a0\u00e1rea\u00a0do\u00a0antigo\u00a0rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0(figura\u00a03.10a).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.1.3.\u00a0Perfil\u00a021\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0 perfil\u00a0 21\u00a0 (figura\u00a0 3.1)\u00a0 possui\u00a0 15,5\u00a0 km\u00a0 de\u00a0 extens\u00e3o\u00a0 e\u00a0 seu\u00a0 in\u00edcio\u00a0 de\u00a0\n\nlevantamento\u00a0ocorreu\u00a0a\u00a06\u00a0km\u00a0distantes\u00a0do\u00a0final\u00a0do\u00a0perfil\u00a020,\u00a0come\u00e7ando\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0a\u00a0Ponta\u00a0\n\ndas\u00a0Desertas\u00a0e\u00a0terminando\u00a0na\u00a0Ponta\u00a0do\u00a0Anast\u00e1cio.\u00a0\u00a0\n\nEste\u00a0 perfil\u00a0 apresenta\u00a0 refletores\u00a0 com\u00a0 uma\u00a0 boa\u00a0 continuidade\u00a0 lateral\u00a0 nas\u00a0\n\nprofundidades\u00a0entre\u00a010\u00a0e\u00a015\u00a0m\u00a0(figura\u00a03.11a\u00a0e\u00a03.11b),\u00a0representantes\u00a0dos\u00a0limites\u00a0inferiores\u00a0\n\ndas\u00a0 sequ\u00eancias\u00a0 3\u00a0 e\u00a0 4.\u00a0 Ambos\u00a0 os\u00a0 refletores,\u00a0 apresentam?se\u00a0 por\u00a0 vezes,\u00a0 bastante\u00a0 escuros\u00a0 e\u00a0\n\nfragmentados\u00a0por\u00a0curtas\u00a0dist\u00e2ncias,\u00a0o\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0impede\u00a0a\u00a0interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0sua\u00a0continuidade.\u00a0\n\nEstes\u00a0refletores\u00a0por\u00a0serem\u00a0inclinados\u00a0indicam\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0pequenos\u00a0canais,\u00a0com\u00a0larguras\u00a0\n\nentre\u00a0 200\u00a0 e\u00a0 300\u00a0 m\u00a0 e\u00a0 3\u00a0 a\u00a0 5\u00a0 m\u00a0 de\u00a0 profundidade\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 de\u00a0 todo\u00a0 o\u00a0 perfil,\u00a0 sendo\u00a0 mais\u00a0\n\nevidentes\u00a0 no\u00a0 limite\u00a0 de\u00a0 sequ\u00eancia\u00a0 das\u00a0 deposi\u00e7\u00f5es\u00a0 1(+2?)\u00a0 e\u00a0 3.\u00a0 As\u00a0 sequ\u00eancias\u00a0 S1\u00a0 e\u00a0 S2\u00a0\n\nencontram?se\u00a0indiferenciadas.\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul \n\n\u00a0\n\nFi\ngu\nra\n\u00a03\n.1\n1.\n\u00a0\nP\ner\nfi\nl\u00a02\n1.\n\u00a0?\n\n\u00a0r\neg\nis\ntr\no\n\u00a0o\nri\ngi\nn\nal\n;\u00a0?\n\n \nin\nte\nrp\nre\nta\nd\no\n\u00a0c\no\nm\n\u00a0a\ns\u00a0\nse\nq\nu\n\u00ean\n\nci\nas\n\u00a0s\nis\nm\no\nd\nep\n\no\nsi\nci\no\nn\nai\ns\u00a0\ne\u00a0\n?\n \nd\net\nal\nh\ne\u00a0\nam\n\np\nlia\nd\no\n.\u00a0\u00a0\n\n \n\n\n\n\u00a0 resultados\u00a0e\u00a0aprecia\u00e7\u00f5es\u00a0preliminares \n\n63\u00a0\n\n \n\nAo\u00a0 final\u00a0 dos\u00a0 3,5\u00a0 km\u00a0 do\u00a0 in\u00edcio\u00a0 do\u00a0 perfil\u00a0 (figura\u00a0 3.11b),\u00a0 ocorre\u00a0 um\u00a0 forte\u00a0\n\nrefletor\u00a0de\u00a0forma\u00a0assim\u00e9trica\u00a0e\u00a0convexa\u00a0para\u00a0cima,\u00a0situado\u00a0entre\u00a030\u00a0e\u00a040\u00a0m\u00a0de\u00a0profundidade,\u00a0\n\napresentando\u00a0 em\u00a0 sua\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 duas\u00a0 fei\u00e7\u00f5es\u00a0 bastante\u00a0 n\u00edtidas\u00a0 em\u00a0 forma\u00a0 de\u00a0 \u201cV\u201d\u00a0 (figura\u00a0\n\n3.11c).\u00a0Este\u00a0refletor,\u00a0pela\u00a0proximidade\u00a0das\u00a0rochas\u00a0que\u00a0comp\u00f5em\u00a0o\u00a0substrato\u00a0da\u00a0regi\u00e3o,\u00a0pode\u00a0\n\ntratar?se\u00a0do\u00a0embasamento\u00a0cristalino.\u00a0\n\nNa\u00a0\u00faltima\u00a0parte\u00a0deste\u00a0perfil,\u00a0ao\u00a0longo\u00a0de\u00a02,5\u00a0km\u00a0e\u00a0entre\u00a0as\u00a0profundidades\u00a0\n\nde\u00a015\u00a0e\u00a020\u00a0m,\u00a0ocorrem\u00a0mais\u00a0alguns\u00a0refletores,\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0apresentam\u00a0continuidade\u00a0e\u00a0nenhum\u00a0\n\ntipo\u00a0de\u00a0simetria\u00a0indicadora\u00a0de\u00a0algum\u00a0tipo\u00a0diferenciado\u00a0de\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0(figura\u00a03.11a\u00a0e\u00a03.11b).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.1.4.\u00a0Perfil\u00a023\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0levantamento\u00a0do\u00a0perfil\u00a023\u00a0(figura\u00a03.1)\u00a0ocorreu\u00a0de\u00a0NE\u00a0para\u00a0SW,\u00a0paralelo\u00a0e\u00a0\n\npr\u00f3ximo\u00a0 a\u00a0 borda\u00a0 leste\u00a0 da\u00a0 Lagoa\u00a0 dos\u00a0 Patos,\u00a0 iniciando\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 do\u00a0 final\u00a0 do\u00a0 perfil\u00a0 22.\u00a0 Este\u00a0\n\nlevantamento\u00a0segue\u00a0por\u00a035\u00a0km\u00a0em\u00a0dire\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0Ponta\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Sim\u00e3o.\u00a0Apenas\u00a0a\u00a0sequ\u00eancia\u00a04\u00a0\n\np\u00f4de\u00a0ser\u00a0 identificada\u00a0(figura\u00a03.12),\u00a0ocorrendo\u00a0de\u00a0forma\u00a0mais\u00a0superficial\u00a0e\u00a0menos\u00a0espessa,\u00a0\n\nrepresentando\u00a0a\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0final\u00a0do\u00a0fundo\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos.\u00a0\n\nDevido\u00a0 a\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 de\u00a0 ru\u00eddo\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 m\u00faltiplas,\u00a0 o\u00a0 pacote\u00a0 sedimentar\u00a0\n\nimediatamente\u00a0abaixo\u00a0da\u00a0S4\u00a0abriga,\u00a0de\u00a0forma\u00a0indiferenciada,\u00a0as\u00a0sequ\u00eancias\u00a0S1,\u00a0S2\u00a0e\u00a0S3.\u00a0Seu\u00a0\n\naspecto\u00a0geral\u00a0\u00e9\u00a0basicamente\u00a0plano\u00a0com\u00a0alguns\u00a0canais\u00a0superficiais.\u00a0\n\nA\u00a0 maior\u00a0 parte\u00a0 do\u00a0 perfil\u00a0 apresenta?se\u00a0 com\u00a0 aspecto\u00a0 homog\u00eaneo\u00a0 onde\u00a0\n\nocorrem\u00a0algumas\u00a0m\u00faltiplas\u00a0de\u00a0reflex\u00e3o\u00a0do\u00a0fundo\u00a0lagunar\u00a0no\u00a0in\u00edcio,\u00a0meio\u00a0e\u00a0no\u00a0final\u00a0da\u00a0linha\u00a0\n\ns\u00edsmica\u00a0(figura\u00a03.12).\u00a0\n\nDe\u00a0todos\u00a0os\u00a0perfis,\u00a0este\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0que\u00a0apresenta\u00a0o\u00a0pacote\u00a0sedimentar,\u00a0sotoposto\u00a0\n\na\u00a0sequ\u00eancia\u00a04,\u00a0na\u00a0posi\u00e7\u00e3o\u00a0menos\u00a0profunda,\u00a0chegando\u00a0situar?se\u00a0a\u00a01,5\u00a0m\u00a0de\u00a0 l\u00e2mina\u00a0d\u00b4\u00e1gua\u00a0\n\n(figura\u00a03.12,\u00a0parte\u00a0central)\u00a0a\u00a0aproximadamente\u00a01,5\u00a0km\u00a0do\u00a0in\u00edcio\u00a0do\u00a0perfil.\u00a0\n\nEste\u00a0 pacote\u00a0 sedimentar\u00a0 deve\u00a0 ter\u00a0 ficado\u00a0 exposto\u00a0 no\u00a0 \u00faltimo\u00a0 evento\u00a0\n\nregressivo,\u00a0quando\u00a0houve\u00a0a\u00a0disseca\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0sua\u00a0superf\u00edcie\u00a0por\u00a0corpos\u00a0fluviais\u00a0relativamente\u00a0\n\npequenos,\u00a0entre\u00a00,8\u00a0e\u00a01,5\u00a0km\u00a0de\u00a0largura\u00a0e\u00a0profundidade\u00a0n\u00e3o\u00a0superior\u00a0a\u00a020\u00a0m.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul \n\n\u00a0\n\nFi\ngu\nra\n\u00a03\n.1\n2.\n\u00a0\nP\ner\nfi\nl\u00a02\n3.\n\u00a0?\n\n \nse\nm\n\u00a0in\nte\nrp\nre\nta\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\n\u00a0?\n\n \np\ner\nfi\nl\u00a0i\nn\nte\nrp\nre\nta\nd\no\n\u00a0c\no\nm\n\u00a0a\ns\u00a0\nse\nq\nu\n\u00ean\n\nci\nas\n\u00a0s\nis\nm\no\nd\nep\n\no\nsi\nci\no\nn\nai\ns.\n\u00a0\u00a0\n\n\n\n\u00a0 resultados\u00a0e\u00a0aprecia\u00e7\u00f5es\u00a0preliminares \n\n65\u00a0\n\n \n\nA\u00a0 similaridade\u00a0 nas\u00a0 dimens\u00f5es\u00a0 dos\u00a0 canais\u00a0 formados\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 sequ\u00eancia\u00a0 1\u00a0\n\n(figura\u00a03.12)\u00a0denota\u00a0uma\u00a0igualdade\u00a0de\u00a0condi\u00e7\u00f5es,\u00a0principalmente\u00a0f\u00edsicas,\u00a0para\u00a0a\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\nvales\u00a0t\u00e3o\u00a0parecidos.\u00a0Coincidente\u00a0com\u00a0estes\u00a0canais\u00a0est\u00e1\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0g\u00e1s,\u00a0isto\u00a0se\u00a0deve\u00a0ao\u00a0\n\nfato\u00a0da\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0restos\u00a0org\u00e2nicos,\u00a0nestas\u00a0depress\u00f5es,\u00a0que\u00a0com\u00a0o\u00a0tempo\u00a0decomp\u00f5em?se\u00a0\n\ndesprendendo\u00a0g\u00e1s\u00a0que\u00a0fica\u00a0disseminado\u00a0no\u00a0sedimento.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.1.5.\u00a0Perfil\u00a024\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0perfil\u00a024\u00a0(figura\u00a03.1)\u00a0possui\u00a018\u00a0km\u00a0de\u00a0extens\u00e3o\u00a0e\u00a0foi\u00a0levantado\u00a0no\u00a0sentido\u00a0\n\nSE?NW,\u00a0quase\u00a0na\u00a0dire\u00e7\u00e3o\u00a0Leste?Oeste.\u00a0Muito\u00a0em\u00a0virtude\u00a0desta\u00a0sua\u00a0disposi\u00e7\u00e3o,\u00a0o\u00a0perfil\u00a0n\u00e3o\u00a0\n\napresenta\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0faciol\u00f3gicas\u00a0muito\u00a0evidentes,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0os\u00a0cursos\u00a0d\u2019\u00e1gua\u00a0tendem\u00a0a\u00a0\n\ncorrer,\u00a0no\u00a0caso\u00a0da\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul,\u00a0preferencialmente\u00a0de\u00a0oeste\u00a0para\u00a0\n\nleste.\u00a0Entretanto,\u00a0uma\u00a0particularidade\u00a0interessante\u00a0se\u00a0faz\u00a0presente,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0os\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0da\u00a0\n\nsequ\u00eancia\u00a01\u00a0estariam\u00a0dispostos,\u00a0sen\u00e3o\u00a0perpendiculares,\u00a0de\u00a0forma\u00a0muito\u00a0pr\u00f3xima\u00a0a\u00a0isto\u00a0em\u00a0\n\nrela\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0s\u00a0barreiras\u00a0pleistoc\u00eanicas\u00a0da\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0\n\nA\u00a0 exemplo\u00a0 do\u00a0 que\u00a0 ocorre\u00a0 no\u00a0 perfil\u00a0 anterior,\u00a0 o\u00a0 pacote\u00a0 sedimentar\u00a0\n\nimediatamente\u00a0abaixo\u00a0da\u00a0S4\u00a0aglutina,\u00a0de\u00a0forma\u00a0indiferenciada,\u00a0as\u00a0sequ\u00eancias\u00a0S1,\u00a0S2\u00a0e\u00a0S3.\u00a0\n\nO\u00a0leito\u00a0fluvial\u00a0da\u00a0figura\u00a03.13,\u00a0representa\u00a0um\u00a0canal\u00a0de\u00a0drenagem,\u00a0parcial\u00a0ou\u00a0\n\ntotal,\u00a0 do\u00a0 antigo\u00a0 Jacu\u00ed,\u00a0 ao\u00a0 migrar\u00a0 sua\u00a0 sa\u00edda\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 mar\u00a0 em\u00a0 Mostardas.\u00a0 O\u00a0 refletor\u00a0 que\u00a0\n\nevidenciou\u00a0tal\u00a0 fei\u00e7\u00e3o\u00a0 possui\u00a0 mergulho\u00a0 de\u00a0 baixo\u00a0 \u00e2ngulo,\u00a0 coincidente\u00a0com\u00a0 a\u00a0 declividade\u00a0 da\u00a0\n\nplataforma\u00a0continental\u00a0neste\u00a0local.\u00a0\n\nO\u00a0perfil\u00a0ainda\u00a0representa\u00a0uma\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0an\u00e1loga\u00a0ao\u00a0atual\u00a0cen\u00e1rio\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0\n\ndos\u00a0Patos,\u00a0pouco\u00a0antes\u00a0do\u00a0\u00faltimo\u00a0evento\u00a0regressivo/transgressivo,\u00a0onde\u00a0este\u00a0 leito\u00a0fluvial,\u00a0\n\nlentamente\u00a0conduzia\u00a0toda\u00a0ou\u00a0parcialmente\u00a0a\u00a0drenagem\u00a0do\u00a0antigo\u00a0Jacu\u00ed\u00a0em\u00a0dire\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0mar.\u00a0\n\nM\u00faltiplas\u00a0de\u00a0fundo\u00a0e\u00a0g\u00e1s\u00a0disseminado\u00a0nos\u00a0sedimentos,\u00a0tamb\u00e9m\u00a0ocorrem\u00a0\n\npor\u00a0todo\u00a0o\u00a0perfil\u00a0(figura\u00a03.13).\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0preenchimento\u00a0do\u00a0canal\u00a0central\u00a0(figura\u00a03.13)\u00a0corresponde\u00a0a\u00a0sequ\u00eancia\u00a04\u00a0\n\nde\u00a0car\u00e1ter\u00a0quase\u00a0estuarino.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul \n\n\u00a0\n\nFi\ngu\nra\n\u00a03\n.1\n3.\n\u00a0\nP\ner\nfi\nl\u00a02\n4.\n\u00a0?\n\n \nse\nm\n\u00a0in\nte\nrp\nre\nta\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\n\u00a0?\n\n \np\ner\nfi\nl\u00a0i\nn\nte\nrp\nre\nta\nd\no\n\u00a0c\no\nm\n\u00a0m\n\n\u00fa\nlt\nip\nla\ns\u00a0\nd\ne\u00a0\nfu\nn\nd\no\n\u00a0e\n\u00a0p\noc\nke\nt?\nga\n\ns\u00a0\np\nre\nse\nn\nte\ns.\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0 resultados\u00a0e\u00a0aprecia\u00e7\u00f5es\u00a0preliminares \n\n67\u00a0\n\n \n\n3.1.6.\u00a0Perfil\u00a025\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0perfil\u00a025\u00a0(figura\u00a03.1)\u00a0representa\u00a0a\u00a0mais\u00a0longa\u00a0de\u00a0todas\u00a0as\u00a0linhas\u00a0s\u00edsmicas\u00a0\n\ncom\u00a0 quase\u00a0 50\u00a0 km\u00a0 de\u00a0 extens\u00e3o.\u00a0 Seu\u00a0 registro\u00a0 come\u00e7ou\u00a0 no\u00a0 final\u00a0 do\u00a0 perfil\u00a0 24\u00a0 quando\u00a0 a\u00a0\n\nembarca\u00e7\u00e3o\u00a0mudou\u00a0sua\u00a0trajet\u00f3ria\u00a0em\u00a0cerca\u00a0de\u00a090\u00b0\u00a0e\u00a0seguiu\u00a0na\u00a0dire\u00e7\u00e3o\u00a0SW?NE.\u00a0O\u00a0in\u00edcio\u00a0do\u00a0\n\nperfil\u00a025\u00a0situa?se\u00a0entre\u00a0as\u00a0pontas\u00a0de\u00a0Tapes\u00a0(a\u00a0oeste),\u00a0S\u00e3o\u00a0Sim\u00e3o\u00a0(a\u00a0leste)\u00a0e\u00a0seu\u00a0t\u00e9rmino\u00a0fica\u00a0\n\nentre\u00a0a\u00a0Ponta\u00a0das\u00a0Desertas\u00a0e\u00a0o\u00a0Farol\u00a0de\u00a0Itapu\u00e3.\u00a0Com\u00a0poucas\u00a0cortinas\u00a0de\u00a0anomalias\u00a0ac\u00fasticas\u00a0\n\natribu\u00eddas\u00a0ao\u00a0g\u00e1s\u00a0(figura\u00a03.14a\u00a0e\u00a03.14b),\u00a0n\u00e3o\u00a0mais\u00a0de\u00a010%\u00a0do\u00a0perfil,\u00a0os\u00a0refletores\u00a0apresentam?\n\nse\u00a0bem\u00a0definidos\u00a0e\u00a0com\u00a0boa\u00a0continuidade\u00a0lateral.\u00a0\n\nNeste\u00a0perfil\u00a0foram\u00a0assinaladas\u00a0tr\u00eas\u00a0sequ\u00eancias\u00a0deposicionais.\u00a0A\u00a0sequ\u00eancia\u00a04\u00a0\n\nconfigura\u00a0 a\u00a0 sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 fundo\u00a0 da\u00a0 laguna\u00a0 com\u00a0 uma\u00a0 espessura\u00a0 m\u00e9dia\u00a0 de\u00a0 5\u00a0 m\u00a0 (figura\u00a0\n\n3.14a\u00a0 e\u00a0 3.14b).\u00a0 Os\u00a0 refletores\u00a0 que\u00a0 separam\u00a0 as\u00a0 sequ\u00eancias\u00a0 3\u00a0 e\u00a0 4\u00a0 possuem\u00a0 uma\u00a0 excelente\u00a0\n\nresposta\u00a0ac\u00fastica\u00a0e\u00a0mostram?se\u00a0muito\u00a0bem\u00a0definidos\u00a0ao\u00a0 longo\u00a0de\u00a0todo\u00a0perfil,\u00a0situando?se\u00a0\n\nnos\u00a0 10\u00a0 m\u00a0 de\u00a0 profundidade\u00a0 na\u00a0 sua\u00a0 primeira\u00a0 metade\u00a0e,\u00a0 ao\u00a0 atingir\u00a0 a\u00a0 plan\u00edcie\u00a0 aluvial\u00a0 (figura\u00a0\n\n3.14c),\u00a0 chega\u00a0 aos\u00a0 15\u00a0 m\u00a0 de\u00a0 profundidade\u00a0 abaixo\u00a0 da\u00a0 linha\u00a0 d\u00b4\u00e1gua.\u00a0 A\u00a0 particularidade\u00a0 deste\u00a0\n\nlimite\u00a0de\u00a0sequ\u00eancia\u00a0(S3\u2013S4)\u00a0est\u00e1\u00a0na\u00a0forma\u00a0plana\u00a0(limite\u00a0superior\u00a0S3),\u00a0como\u00a0mostra\u00a0a\u00a0figura\u00a0\n\n3.14a\u00a0e\u00a03.14b.\u00a0A\u00a0sequ\u00eancia\u00a03\u00a0preenche\u00a0pequenos\u00a0canais,\u00a0pouco\u00a0profundos\u00a0com\u00a0400\u00a0a\u00a0500\u00a0m\u00a0\n\nde\u00a0 largura,\u00a0 sendo\u00a0 que\u00a0 alguns\u00a0 alcan\u00e7am\u00a0 1\u00a0 km,\u00a0 com\u00a0 5\u00a0 m\u00a0 de\u00a0 profundidade\u00a0 em\u00a0 m\u00e9dia,\u00a0 que\u00a0\n\ndissecam\u00a0a\u00a0superf\u00edcie\u00a0deposicional\u00a0da\u00a0sequ\u00eancia\u00a01.\u00a0\n\nA\u00a0partir\u00a0do\u00a0in\u00edcio\u00a0da\u00a0segunda\u00a0metade\u00a0do\u00a0levantamento\u00a0do\u00a0perfil\u00a025\u00a0(figura\u00a0\n\n3.14a\u00a0 e\u00a0 3.14b),\u00a0 o\u00a0 limite\u00a0 de\u00a0 sequ\u00eancia\u00a0 entre\u00a0 os\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 sedimentares\u00a0 3\u00a0 e\u00a0 4\u00a0 come\u00e7a\u00a0 a\u00a0\n\nmergulhar\u00a0para\u00a0NW\u00a0at\u00e9\u00a05\u00a0a\u00a06\u00a0m\u00a0de\u00a0profundidade,\u00a0mantendo?se\u00a0nesta\u00a0profundidade\u00a0por\u00a08\u00a0\n\nkm,\u00a0quando\u00a0mergulha\u00a0novamente\u00a0at\u00e9\u00a0os\u00a018\u00a0m\u00a0(figura\u00a03.14c).\u00a0A\u00a0partir\u00a0deste\u00a0ponto\u00a0se\u00a0detecta\u00a0\n\numa\u00a0 cortina\u00a0 de\u00a0 g\u00e1s,\u00a0 com\u00a0 3\u00a0 km\u00a0 de\u00a0 largura.\u00a0 No\u00a0 segmento,\u00a0 o\u00a0 refletor\u00a0 sobe\u00a0 15\u00a0 m\u00a0 de\u00a0\n\nprofundidade,\u00a0do\u00a0limite\u00a0do\u00a0perfil\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0da\u00a0laguna,\u00a0em\u00a0pouco\u00a0menos\u00a0de\u00a01\u00a0km.\u00a0\n\nAo\u00a0final\u00a0do\u00a0perfil\u00a0surgem\u00a0as\u00a0m\u00faltiplas\u00a0de\u00a0reflex\u00e3o\u00a0de\u00a0fundo\u00a0como\u00a0indicativo\u00a0\n\nda\u00a0proximidade\u00a0da\u00a0costa\u00a0interna\u00a0da\u00a0laguna.\u00a0Abaixo\u00a0destas\u00a0m\u00faltiplas,\u00a0ocorre\u00a0um\u00a0refletor,\u00a0aos\u00a0\n\n20\u00a0 m\u00a0 de\u00a0 profundidade,\u00a0 relativamente\u00a0 bem\u00a0 definido,\u00a0 indicando\u00a0 a\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 de\u00a0 um\u00a0\n\nembasamento\u00a0ac\u00fastico\u00a0(figura\u00a03.14d).\u00a0Este\u00a0embasamento\u00a0ac\u00fastico,\u00a0assim\u00a0como\u00a0no\u00a0perfil\u00a021,\u00a0\n\ntamb\u00e9m\u00a0 pode\u00a0 refletir\u00a0 a\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 de\u00a0 rochas\u00a0 do\u00a0 embasamento\u00a0 cristalino\u00a0 presentes\u00a0 neste\u00a0\n\nlocal.\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFi\ngu\nra\n\u00a03\n.1\n4.\n\u00a0\nP\ner\nfi\nl\u00a02\n5.\n\u00a0?\n\n \nse\nm\n\u00a0in\nte\nrp\nre\nta\n\u00e7\u00e3\no\n;\u00a0\n?\n \nin\nte\nrp\nre\nta\nd\no\n\u00a0\n\nco\nm\n\u00a0\nas\n\u00a0\nse\nq\nu\n\u00ean\n\nci\nas\n\u00a0\nsi\nsm\n\no\nd\nep\n\no\nsi\nci\no\nn\nai\ns;\n\u00a0\n?\n \n\np\nla\nn\n\u00edc\nie\n\u00a0\nal\nu\nvi\nal\n\u00a0\n(t\nra\nce\nja\nd\no\n\u00a0\nam\n\nar\nel\no\n)\u00a0\n\ne\u00a0\nca\nn\nal\n\u00a0\n\nin\nfe\nri\nd\no\n\u00a0(\ntr\nac\nej\nad\no\n\u00a0b\nra\nn\nco\n)\u00a0\ne\u00a0\n?\n \nem\n\nb\nas\nam\n\nen\nto\n\u00a0\n\nac\n\u00fa\nst\nic\no\n\u00a0\n(s\net\na\u00a0\n\naz\nu\nl)\n.\u00a0\nO\nb\nse\nrv\nar\n\u00a0\no\ns\u00a0\n\np\nen\n\nep\nla\nn\no\ns\u00a0\n\nfo\nrm\n\nad\no\ns\u00a0\n\nso\nb\nre\n\u00a0\na\u00a0\n\nse\nq\nu\n\u00ean\n\nci\na\u00a0\n\n3,\n\u00a0\nn\na\u00a0\n\nm\net\nad\ne\u00a0\n\nes\nq\nu\ner\nd\na\u00a0\nd\no\n\u00a0p\ner\nfi\nl.\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0 resultados\u00a0e\u00a0aprecia\u00e7\u00f5es\u00a0preliminares \n\n69\u00a0\n\n \n\n3.1.7.\u00a0Perfil\u00a026\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0perfil\u00a026\u00a0(figura\u00a03.1)\u00a0possui\u00a017\u00a0km\u00a0de\u00a0extens\u00e3o\u00a0e,\u00a0\u00e0\u00a0semelhan\u00e7a\u00a0do\u00a0perfil\u00a0\n\n24,\u00a0tamb\u00e9m\u00a0foi\u00a0executado\u00a0quase\u00a0na\u00a0dire\u00e7\u00e3o\u00a0E?W.\u00a0O\u00a0levantamento\u00a0inicia?se\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0a\u00a0Ponta\u00a0\n\ndas\u00a0Desertas\u00a0e\u00a0segue\u00a0na\u00a0dire\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Ponta\u00a0da\u00a0Formiga.\u00a0Sua\u00a0particularidade\u00a0maior\u00a0est\u00e1\u00a0no\u00a0fato\u00a0\n\nde\u00a0posicionar?se\u00a0de\u00a0forma\u00a0quase\u00a0perpendicular\u00a0\u00e0\u00a0sa\u00edda\u00a0do\u00a0canal\u00a0do\u00a0Gua\u00edba.\u00a0\n\nO\u00a0perfil\u00a0(figura\u00a03.15a\u00a0e\u00a03.15b)\u00a0apresenta\u00a0refletores\u00a0bem\u00a0marcados,\u00a0mas\u00a0de\u00a0\n\nbaixa\u00a0continuidade.\u00a0No\u00a0in\u00edcio\u00a0do\u00a0registro,\u00a0lado\u00a0oeste,\u00a0ao\u00a0longo\u00a0dos\u00a0primeiros\u00a03\u00a0km,\u00a0ocorrem\u00a0\n\nas\u00a0 sequ\u00eancias\u00a0 1,\u00a0 2\u00a0 e\u00a0 3\u00a0 indiferenciadas\u00a0 (inferior)\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 4\u00a0 (superior).\u00a0 O\u00a0 pacote\u00a0 sedimentar\u00a0\n\napresenta\u00a0 m\u00faltiplas\u00a0 de\u00a0 reflex\u00e3o\u00a0 do\u00a0 fundo\u00a0 lagunar.\u00a0 Canais\u00a0 fluviais\u00a0 s\u00e3o\u00a0 observados\u00a0 na\u00a0\n\nsuperf\u00edcie\u00a0superior\u00a0do\u00a0pacote,\u00a0um\u00a0dos\u00a0quais\u00a0com\u00a01\u00a0km\u00a0de\u00a0largura\u00a0e\u00a07\u00a0m\u00a0na\u00a0sua\u00a0parte\u00a0mais\u00a0\n\nprofunda\u00a0(aproximadamente\u00a02\u00a0km\u00a0do\u00a0in\u00edcio\u00a0do\u00a0perfil)\u00a0e\u00a0outros\u00a0menores\u00a0entre\u00a0100\u00a0e\u00a0200\u00a0m\u00a0\n\nde\u00a0largura\u00a0e\u00a03\u00a0a\u00a04\u00a0m\u00a0de\u00a0profundidade.\u00a0Pr\u00f3ximo\u00a0ao\u00a0in\u00edcio\u00a0da\u00a0cortina\u00a0de\u00a0g\u00e1s,\u00a0o\u00a0refletor\u00a0na\u00a0base\u00a0\n\nda\u00a0sequ\u00eancia\u00a04,\u00a0mergulha\u00a0fortemente\u00a0para\u00a0leste\u00a0(figura\u00a03.15c).\u00a0A\u00a0cortina\u00a0de\u00a0g\u00e1s\u00a0estende?se\u00a0\n\npor\u00a08\u00a0km,\u00a0ao\u00a0final\u00a0destes,\u00a0surgem\u00a0refletores\u00a0representantes\u00a0dos\u00a0limites\u00a0de\u00a0sequ\u00eancia\u00a01?2,\u00a02?3\u00a0\n\ne\u00a03?4\u00a0(figura\u00a03.15e).\u00a0Estes\u00a0refletores\u00a0apresentam\u00a0uma\u00a0consider\u00e1vel\u00a0horizontalidade,\u00a0exceto\u00a0\n\nna\u00a0 proximidade\u00a0 da\u00a0 janela\u00a0 de\u00a0 g\u00e1s,\u00a0 onde\u00a0 se\u00a0 inclinam\u00a0 fortemente\u00a0 no\u00a0 sentido\u00a0 oeste\u00a0 (figura\u00a0\n\n3.15d),\u00a0sinalizando\u00a0a\u00a0face\u00a0leste\u00a0do\u00a0antigo\u00a0paleovale\u00a0do\u00a0Jacu\u00ed\u00a0(figura\u00a03.15a\u00a0e\u00a03.15b).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.1.8.\u00a0Perfil\u00a027\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0perfil\u00a027\u00a0(figura\u00a03.1)\u00a0foi\u00a0levantado\u00a0na\u00a0sequ\u00eancia\u00a0do\u00a0perfil\u00a026,\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0perfil\u00a0\n\ncurto\u00a0com\u00a0apenas\u00a06\u00a0km\u00a0de\u00a0extens\u00e3o,\u00a0inicia\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0a\u00a0Ponta\u00a0da\u00a0Formiga,\u00a0no\u00a0sentido\u00a0SW?NE,\u00a0\n\nem\u00a0dire\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0Farol\u00a0de\u00a0Itapu\u00e3.\u00a0\u00a0\n\nAo\u00a0longo\u00a0de\u00a0praticamente\u00a0todo\u00a0o\u00a0perfil\u00a0ocorrem\u00a0m\u00faltiplas\u00a0de\u00a0fundo\u00a0(figura\u00a0\n\n3.16a\u00a0e\u00a03.16b).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul \n\n\u00a0\n\nFi\ngu\nra\n\u00a03\n.1\n5.\n\u00a0\u00a0\nP\ner\nfi\nl\u00a0\n26\n\n.\u00a0\n?\n\n \nse\nm\n\u00a0i\nn\nte\nrp\nre\nta\n\u00e7\u00e3\no\n;\u00a0\n?\n \nin\nte\nrp\nre\nta\nd\no\n\u00a0c\no\nm\n\u00a0a\ns\u00a0\nse\nq\nu\n\u00ean\n\nci\nas\n\u00a0s\nis\nm\no\nd\nep\n\no\nsi\nci\no\nn\nai\ns;\n\u00a0?\n\n \nlim\n\nit\ne\u00a0\nd\ne\u00a0\nse\nq\nu\n\u00ean\n\nci\nas\n\u00a0c\no\nm\n\u00a0f\no\nrt\ne\u00a0\nm\ner\ngu\nlh\no\n\u00a0p\nar\na\u00a0\nle\nst\ne\u00a0\n\n(s\net\na\u00a0\nve\nrm\n\nel\nh\na)\n;\u00a0\n?\n \nlim\n\nit\ne\u00a0\nd\ne\u00a0\nse\nq\nu\n\u00ean\n\nci\nas\n\u00a0c\no\nm\n\u00a0f\no\nrt\ne\u00a0\nm\ner\ngu\nlh\no\n\u00a0p\nar\na\u00a0\no\nes\nte\n\u00a0(\nse\nta\n\u00a0v\ner\nm\nel\nh\na)\n\u00a0e\n\u00a0?\n\n \nd\net\nal\nh\ne\u00a0\nn\n\u00e3o\n\n\u00a0i\nn\nte\nrp\nre\nta\nd\no\n\u00a0d\nas\n\u00a04\n\u00a0s\neq\n\nu\n\u00ean\n\nci\nas\n\u00a0\n\nsi\nsm\n\no\nd\nep\n\no\nsi\nci\no\nn\nai\ns.\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0 resultados\u00a0e\u00a0aprecia\u00e7\u00f5es\u00a0preliminares \n\n71\u00a0\n\n \n\nNos\u00a0\u00faltimos\u00a01,5\u00a0km,\u00a0passam\u00a0a\u00a0ocorrer\u00a0fei\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0megaripple\u00a0com\u00a0cerca\u00a0de\u00a0\n\n20\u00a0m\u00a0de\u00a0comprimento\u00a0e\u00a02\u00a0m\u00a0de\u00a0altura\u00a0(figura\u00a03.16d).\u00a0Este\u00a0tipo\u00a0de\u00a0fei\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0comum\u00a0em\u00a0zonas\u00a0\n\nde\u00a0forte\u00a0correnteza,\u00a0o\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0caso\u00a0deste\u00a0local\u00a0onde,\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0ao\u00a0final\u00a0do\u00a0perfil,\u00a0no\u00a0\u00faltimo\u00a0\n\nquil\u00f4metro,\u00a0 ocorre\u00a0 uma\u00a0 depress\u00e3o\u00a0 bastante\u00a0 forte\u00a0 \u2013\u00a0 grot\u00e3o\u00a0 (figura\u00a0 3.16f)\u00a0 com\u00a0 30\u00a0 m\u00a0 de\u00a0\n\nprofundidade\u00a0e\u00a0cerca\u00a0de\u00a0700\u00a0m\u00a0de\u00a0largura\u00a0entre\u00a0suas\u00a0margens\u00a0menos\u00a0profundas.\u00a0Trata?se\u00a0do\u00a0\n\nc\u00e2nion\u00a0principal\u00a0de\u00a0escoamento\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0do\u00a0Gua\u00edba.\u00a0\n\nAs\u00a0 f\u00e1cies\u00a0 n\u00e3o\u00a0 foram\u00a0 individualizadas\u00a0 neste\u00a0 perfil.\u00a0 Al\u00e9m\u00a0 do\u00a0 grot\u00e3o\u00a0 e\u00a0 dos\u00a0\n\nmegaripples,\u00a0ao\u00a0longo\u00a0de\u00a0quase\u00a0todo\u00a0o\u00a0perfil,\u00a0ocorrem\u00a0pequenos\u00a0canais\u00a0muito\u00a0superficiais,\u00a0\n\nformados\u00a0durante\u00a0a\u00a0\u00faltima\u00a0fase\u00a0de\u00a0mar\u00a0baixo\u00a0e\u00a0provavelmente\u00a0preenchidos\u00a0por\u00a0material\u00a0da\u00a0\n\nsequ\u00eancia\u00a04\u00a0que\u00a0correspondem\u00a0a\u00a0\u00faltima\u00a0transgress\u00e3o\u00a0ocorrida\u00a0na\u00a0costa\u00a0ga\u00facha\u00a0(figura\u00a03.16a,\u00a0\n\n3.16b\u00a0e\u00a03.16c).\u00a0\n\nNa\u00a0figura\u00a03.16e\u00a0ocorre\u00a0uma\u00a0anomalia\u00a0ac\u00fastica\u00a0causada\u00a0pela\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0\n\ng\u00e1s\u00a0 no\u00a0 sedimento.\u00a0 Esta\u00a0 fei\u00e7\u00e3o\u00a0 normalmente\u00a0 est\u00e1\u00a0 associada\u00a0 \u00e0\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 de\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 de\u00a0\n\nmat\u00e9ria\u00a0org\u00e2nica,\u00a0que\u00a0ao\u00a0se\u00a0decompor\u00a0desprende\u00a0g\u00e1s.\u00a0Nos\u00a0extremos\u00a0direito\u00a0e\u00a0esquerdo\u00a0da\u00a0\n\nfigura\u00a0v\u00ea?se\u00a0refletores\u00a0inclinados\u00a0que\u00a0representam\u00a0o\u00a0in\u00edcio\u00a0do\u00a0caimento\u00a0das\u00a0margens\u00a0direita\u00a0\n\ne\u00a0 esquerda\u00a0 do\u00a0 leito\u00a0 ou\u00a0 plan\u00edcie\u00a0 do\u00a0 paleojacu\u00ed.\u00a0 Este\u00a0 canal\u00a0 foi\u00a0 abandonado\u00a0 na\u00a0 \u00faltima\u00a0\n\ntransgress\u00e3o,\u00a0quando\u00a0o\u00a0fluxo\u00a0h\u00eddrico\u00a0do\u00a0antigo\u00a0rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0deslocou\u00a0seu\u00a0 leito\u00a0para\u00a0 leste\u00a0em\u00a0\n\ncerca\u00a0de\u00a03\u00a0km,\u00a0onde\u00a0permanece\u00a0at\u00e9\u00a0hoje.\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.2.\u00a0PERFIL\u00a0SEDIMENTOL\u00d3GICO\u00a0\n\u00a0\n\nOs\u00a0resultados\u00a0da\u00a0an\u00e1lise\u00a0granulom\u00e9trica\u00a0das\u00a0amostras\u00a0do\u00a0testemunho\u00a0de\u00a0\nsondagem\u00a0de\u00a0Palmares\u00a0do\u00a0Sul\u00a0(Pa)\u00a0encontram?se\u00a0na\u00a0tabela\u00a03.1.\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a03.1.\u00a0 An\u00e1lises\u00a0granulom\u00e9tricas\u00a0da\u00a0sondagem\u00a0realizada\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0de\u00a0Palmares\u00a0do\u00a0Sul\u00a0(Wentworth,\u00a01922\u00a0\ne\u00a0Shepard,\u00a01954).\u00a0\n\n\u00a0\nGRANULOMETRIA\u00a0\n\n\u2014\u00a0?\u00a0\u2014\u00a0\n\nPORCENTAGEM\u00a0GRANULOM\u00c9TRICA\u00a0\nINTERVALO \u00a0DAS \u00a0PROFUNDIDADES \u00a0\n\n10?14\u00a0m 14?16\u00a0m 16?20\u00a0m\u00a0 20?28,5\u00a0m\n\nWentworth\u00a0\n(1922)\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nAREIA\u00a0\n\n?1\u20140 ??? 0,08 ???\u00a0 ???\u00a0\n0\u20141 0,09 0,11 ???\u00a0 ???\u00a0\n1\u20142 0,43 5,81 0,20\u00a0 0,20\n2\u20143 7,19 20,99 0,75\u00a0 0,55\n3\u20144 9,83 4,74 1,62\u00a0 6,63\n\nSILTE\u00a0 4\u20148 51,05 27,66 66,30\u00a0 74,69\nARGILA\u00a0 8\u201412 31,41 40,61 31,13\u00a0 17,93\n\nShepard\u00a0(1954)\u00a0\nSILTE\u00a0\n\nARGILOSO\u00a0\nARGILA/\u00a0\n\nSILTE/AREIA\u00a0\nSILTE\u00a0\n\nARGILOSO\u00a0\nSILTE\u00a0\n\nARGILOSO\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFi\ngu\nra\n\u00a03\n.1\n6.\n\u00a0\nP\ner\nfi\nl\u00a02\n7.\n\u00a0?\n\n \nse\nm\n\u00a0in\nte\nrp\nre\nta\n\u00e7\u00e3\no\n;\u00a0\n?\n \nin\nte\nrp\nre\nta\nd\no\n\u00a0c\no\nm\n\u00a0a\ns\u00a0\nse\nq\nu\n\u00ean\n\nci\nas\n\u00a0s\nis\nm\no\nd\nep\n\no\nsi\nci\no\nn\nai\ns;\n\u00a0?\n\n \nca\nn\nai\ns\u00a0\nsu\np\ner\nfi\nci\nai\ns\u00a0\n(t\nra\nce\nja\nd\no\n\u00a0a\nm\nar\nel\no\n);\n\u00a0\n\n?\n \nm\neg\nar\nip\npl\nes\n\u00a0(\ntr\nac\nej\nad\no\n\u00a0a\nm\nar\nel\no\n);\n\u00a0?\n\n \nco\nrt\nin\na\u00a0\nd\ne\u00a0\ng\u00e1\ns,\n\u00a0m\n\n\u00fa\nlt\nip\nla\ns\u00a0\nd\ne\u00a0\nfu\nn\nd\no\n\u00a0e\n\u00a0in\n\u00edc\nio\n\u00a0d\nas\n\u00a0m\n\nar\nge\nn\ns\u00a0\nd\no\n\u00a0le\nit\no\n\u00a0d\no\n\u00a0p\nal\neo\n\nja\ncu\n\u00ed\u00a0(\nse\nta\ns\u00a0\naz\nu\nis\n)\u00a0\ne\u00a0\n\n?\n \nsa\n\u00edd\na\u00a0\nat\nu\nal\n\u00a0d\no\n\u00a0r\nio\n\u00a0J\nac\nu\n\u00ed\u00a0n\na\u00a0\nd\nes\nem\n\nb\no\nca\nd\nu\nra\n\u00a0d\no\n\u00a0r\nio\n\u00a0G\nu\na\u00ed\nb\na.\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0 resultados\u00a0e\u00a0aprecia\u00e7\u00f5es\u00a0preliminares \n\n73\u00a0\n\n \n\nA\u00a0classe\u00a0granulom\u00e9trica\u00a0predominante\u00a0\u00e9\u00a0de\u00a0finos\u00a0(silte\u00a0e\u00a0argila).\u00a0As\u00a0areias\u00a0\n\nse\u00a0concentram\u00a0na\u00a0profundidade\u00a0entre\u00a014?16\u00a0m.\u00a0A\u00a0classe\u00a0predominante,\u00a0neste\u00a0intervalo,\u00a0\u00e9\u00a0de\u00a0\n\nareia\u00a0fina\u00a0(2?3?).\u00a0Na\u00a0profundidade\u00a0entre\u00a010?14\u00a0m\u00a0as\u00a0areias\u00a0perfazem\u00a0mais\u00a0de\u00a030%\u00a0e\u00a0a\u00a0classe\u00a0\n\ndominante\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0de\u00a0areia\u00a0fina\u00a0(2?3?).\u00a0Os\u00a0finos\u00a0predominam\u00a0em\u00a0mais\u00a0de\u00a090%\u00a0(16?28,5\u00a0m)\u00a0e\u00a0as\u00a0\n\nareias\u00a0presentes\u00a0s\u00e3o\u00a0as\u00a0muito\u00a0finas\u00a0(3?4?).\u00a0\n\nCom\u00a0 o\u00a0 refinamento\u00a0 das\u00a0 an\u00e1lises\u00a0 de\u00a0 laborat\u00f3rio,\u00a0 foi\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 fazer\u00a0 uma\u00a0\n\nintegra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0dados\u00a0para\u00a0a\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0perfil\u00a0litol\u00f3gico\u00a0do\u00a0furo\u00a0de\u00a0sondagem.\u00a0\n\nObservando\u00a0 a\u00a0 figura\u00a0 3.17,\u00a0 notam?se\u00a0 varia\u00e7\u00f5es\u00a0 das\u00a0 propriedades\u00a0\n\nfaciol\u00f3gicas\u00a0 conforme\u00a0 a\u00a0 profundidade\u00a0 analisada.\u00a0 As\u00a0 principais\u00a0 mudan\u00e7as\u00a0 nas\u00a0 f\u00e1cies\u00a0\n\nrepresentadas\u00a0nesta\u00a0figura\u00a0s\u00e3o\u00a0as\u00a0granulom\u00e9tricas,\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0conte\u00fado\u00a0fossil\u00edfero\u00a0e\u00a0a\u00a0\n\ncor\u00a0do\u00a0material\u00a0sedimentar.\u00a0Esta\u00a0integra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0dados\u00a0e\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0perfil\u00a0litol\u00f3gico\u00a0ser\u00e1\u00a0o\u00a0\n\nproduto\u00a0 visual\u00a0 obtido\u00a0 e\u00a0 servir\u00e1\u00a0 de\u00a0 alicerce\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 correla\u00e7\u00e3o\u00a0 entre\u00a0 as\u00a0 varia\u00e7\u00f5es\u00a0 nas\u00a0\n\npropriedades\u00a0faciol\u00f3gicas\u00a0e\u00a0as\u00a0imagens\u00a0s\u00edsmicas.\u00a0\n\nAs\u00a0an\u00e1lises\u00a0granulom\u00e9tricas\u00a0das\u00a0amostras\u00a0dos\u00a0testemunhos\u00a0de\u00a0sondagem,\u00a0realizadas\u00a0\n\npara\u00a0a\u00a0regi\u00e3o\u00a0de\u00a0Mostardas\u00a0(Mo)\u00a0e\u00a0Bojuru\u00a0(Bo),\u00a0foram\u00a0descritas\u00a0por\u00a0Bortolin\u00a0(2011).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.3.\u00a0INTEGRA\u00c7\u00c3O\u00a0S\u00cdSMICA?PERFIL\u00a0 \u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0 A\u00a0 correla\u00e7\u00e3o\u00a0 entre\u00a0 os\u00a0 registros\u00a0 s\u00edsmicos\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 dados\u00a0 obtidos\u00a0 do\u00a0 furo\u00a0 de\u00a0\n\nsondagem\u00a0\u00e9\u00a0aqui\u00a0apresentada.\u00a0A\u00a0analogia\u00a0entre\u00a0estas\u00a0duas\u00a0fontes\u00a0de\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0\n\nporque\u00a0a\u00a0alta\u00a0frequ\u00eancia\u00a0de\u00a03,5\u00a0kHz,\u00a0na\u00a0qual\u00a0foram\u00a0coletados\u00a0os\u00a0dados\u00a0s\u00edsmicos,\u00a0permitiram\u00a0\n\no\u00a0 acesso\u00a0 a\u00a0 imagens\u00a0 de\u00a0 alta\u00a0 defini\u00e7\u00e3o,\u00a0 conduzindo\u00a0 a\u00a0 discrimina\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 varia\u00e7\u00f5es\u00a0 muito\u00a0\n\npequenas\u00a0nas\u00a0propriedades\u00a0f\u00edsicas\u00a0do\u00a0meio.\u00a0As\u00a0coordenadas\u00a0de\u00a0 localiza\u00e7\u00e3o\u00a0foram\u00a0obtidas\u00a0\n\ncom\u00a0aux\u00edlio\u00a0de\u00a0um\u00a0sistema\u00a0de\u00a0DGPS\u00a0(Differential\u00a0Global\u00a0Positioning\u00a0System).\u00a0\n\nA\u00a0 integra\u00e7\u00e3o\u00a0s\u00edsmica?perfil\u00a0das\u00a0sondagens\u00a0de\u00a0Bojuru\u00a0e\u00a0Mostardas\u00a0podem\u00a0\n\nser\u00a0vistas\u00a0no\u00a0trabalho\u00a0de\u00a0Bortolin\u00a0(2011).\u00a0\n\nNa\u00a0sondagem\u00a0de\u00a0Palmares\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\u2014\u00a0Pa,\u00a0a\u00a0perfura\u00e7\u00e3o\u00a0foi\u00a0realizada\u00a0no\u00a0canal,\u00a0\n\nsituado\u00a0ao\u00a0lado\u00a0do\u00a0canal\u00a0principal\u00a0mapeado\u00a0no\u00a0perfil\u00a0s\u00edsmico\u00a022\u00a0(figura\u00a03.1).\u00a0Na\u00a0figura\u00a03.17\u00a0\n\nencontram?se\u00a0os\u00a0dados\u00a0referentes\u00a0a\u00a0consist\u00eancia\u00a0das\u00a0amostras,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0ensaios\u00a0de\u00a0SPT\u00a0\n\n(Standard\u00a0Penetration\u00a0Test),\u00a0profundidade,\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0granulom\u00e9trica,\u00a0presen\u00e7a\u00a0ou\u00a0n\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul \n\nf\u00f3sseis\u00a0(an\u00e1lise\u00a0macrosc\u00f3pica),\u00a0cor\u00a0de\u00a0sedimento,\u00a0segundo\u00a0a\u00a0tabela\u00a0de\u00a0cores\u00a0proposta\u00a0pela\u00a0\n\nsociedade\u00a0geol\u00f3gica\u00a0americana\u00a0(Goddard\u00a0et\u00a0al.,\u00a01980),\u00a0e\u00a0algumas\u00a0observa\u00e7\u00f5es\u00a0sobre\u00a0o\u00a0tipo\u00a0\n\nde\u00a0material\u00a0recuperado\u00a0e\u00a0localiza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0f\u00f3sseis\u00a0enviados\u00a0para\u00a0data\u00e7\u00e3o\u00a0radiom\u00e9trica.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a03.17.\u00a0Perfil\u00a0sedimentol\u00f3gico\u00a0do\u00a0testemunho\u00a0de\u00a0sondagem\u00a0da\u00a0regi\u00e3o\u00a0de\u00a0Palmares\u00a0do\u00a0Sul\u00a0(Pa).\u00a0\n\n\n\n\u00a0 resultados\u00a0e\u00a0aprecia\u00e7\u00f5es\u00a0preliminares \n\n75\u00a0\n\n \n\nAs\u00a0sequ\u00eancias\u00a0deposicionais\u00a0atingidas\u00a0foram,\u00a0pela\u00a0ordem\u00a0de\u00a0perfura\u00e7\u00e3o,\u00a0a\u00a0\n\nS4,\u00a0 S3\u00a0 e\u00a0 S2\u00a0 (figura\u00a0 3.18b).\u00a0 Observa?se\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0 s\u00edsmica\u00a0 encontra?se\u00a0 em\u00a0 boa\u00a0\n\nconson\u00e2ncia\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 sondagem.\u00a0 A\u00a0 sequ\u00eancia\u00a0 deposicional\u00a0 4\u00a0 \u00e9\u00a0 representada\u00a0 at\u00e9\u00a0\n\naproximadamente\u00a0 12\u00a0 m\u00a0 de\u00a0 profundidade\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 sedimento\u00a0 lamoso\u00a0 e\u00a0 silte?argiloso,\u00a0\n\nidentificado\u00a0como\u00a0sendo\u00a0da\u00a0\u00faltima\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0ocorrida\u00a0na\u00a0laguna.\u00a0A\u00a0sequ\u00eancia\u00a0deposicional\u00a03\u00a0\n\nconstitui\u00a0os\u00a08\u00a0m\u00a0seguintes\u00a0e\u00a0apresenta\u00a0tr\u00eas\u00a0pacotes\u00a0sedimentares,\u00a0sendo\u00a0nos\u00a0dois\u00a0primeiros\u00a0\n\ne\u00a0 nos\u00a0 \u00faltimos\u00a0 4\u00a0 m\u00a0 um\u00a0 material\u00a0 de\u00a0 constitui\u00e7\u00e3o\u00a0 argilo?arenoso\u00a0 e,\u00a0 intercalado\u00a0 a\u00a0estes\u00a0 dois\u00a0\n\npacotes,\u00a0 uma\u00a0 camada\u00a0 de\u00a0 2\u00a0 m\u00a0 de\u00a0 espessura,\u00a0 com\u00a0 propriedades\u00a0 de\u00a0 compacta\u00a0 a\u00a0 rija,\u00a0\n\nprincipalmente\u00a0 em\u00a0 sua\u00a0 base.\u00a0 Por\u00a0 fim,\u00a0 os\u00a0 \u00faltimos\u00a0 8,5\u00a0 m,\u00a0 que\u00a0 envolve\u00a0 a\u00a0 sequ\u00eancia\u00a0\n\ndeposicional\u00a02,\u00a0tamb\u00e9m\u00a0apresenta\u00a0um\u00a0sedimento\u00a0silte?argiloso,\u00a0de\u00a0cor\u00a0levemente\u00a0diferente,\u00a0\n\ne\u00a0que\u00a0representa\u00a0o\u00a0s\u00edtio\u00a0de\u00a0conte\u00fado\u00a0fossil\u00edfero\u00a0macrosc\u00f3pico\u00a0encontrado\u00a0na\u00a0perfura\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.4.\u00a0AN\u00c1LISES\u00a0BIOG\u00caNICAS\u00a0E\u00a0ISOT\u00d3PICAS\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0 partir\u00a0 das\u00a0 an\u00e1lises\u00a0 biog\u00eanicas\u00a0 e\u00a0 dos\u00a0 is\u00f3topos\u00a0 est\u00e1veis\u00a0 foi\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 a\u00a0\n\ninterpreta\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0cen\u00e1rio\u00a0paleoambiental\u00a0holoc\u00eanico\u00a0e\u00a0pleistoc\u00eanico\u00a0da\u00a0costa\u00a0ga\u00facha.\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.4.1.\u00a0An\u00e1lises\u00a0biog\u00eanicas\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\nNo\u00a0testemunho,\u00a0realizado\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0de\u00a0Palmares\u00a0do\u00a0Sul\u00a0(figura\u00a03.1),\u00a0foram\u00a0\n\nselecionados\u00a0tr\u00eas\u00a0 intervalos\u00a0de\u00a0profundidades\u00a020?21,5\u00a0m,\u00a023?23,5\u00a0m\u00a0e\u00a026,1?26,5\u00a0m\u00a0e\u00a0uma\u00a0\n\namostra\u00a0de\u00a0calha\u00a0de\u00a026,5?28,5\u00a0m\u00a0para\u00a0an\u00e1lise\u00a0dos\u00a0biog\u00eanicos.\u00a0As\u00a0amostras\u00a0se\u00a0encontravam\u00a0\n\nem\u00a0sedimentos\u00a0predominantemente\u00a0arenosos,\u00a0com\u00a0mais\u00a0de\u00a090%\u00a0de\u00a0areia\u00a0fina\u00a0a\u00a0m\u00e9dia.\u00a0As\u00a0\n\namostras\u00a0f\u00f3sseis\u00a0de\u00a0Palmares\u00a0do\u00a0Sul\u00a0mostram?se\u00a0praticamente\u00a0inalteradas,\u00a0algumas\u00a0inclusive\u00a0\n\napresentando\u00a0 a\u00a0 parte\u00a0 interna\u00a0 da\u00a0 concha\u00a0 nacarada.\u00a0 Salienta?se\u00a0 que\u00a0 todos\u00a0 os\u00a0 bivalves\u00a0\n\nencontravam?se\u00a0com\u00a0as\u00a0valvas\u00a0separadas\u00a0ou\u00a0desarticuladas.\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul \n\n\u00a0\nFigura\u00a03.18.\u00a0(a)\u00a0Perfil\u00a022;\u00a0(b)\u00a0detalhe\u00a0interpretado\u00a0com\u00a0a\u00a0localiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0furo\u00a0e\u00a0(c)\u00a0perfil\u00a0sedimentol\u00f3gico.\u00a0\n\n\n\n\u00a0 resultados\u00a0e\u00a0aprecia\u00e7\u00f5es\u00a0preliminares \n\n77\u00a0\n\n \n\nNo\u00a0testemunho\u00a0de\u00a0Palmares\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\u2014\u00a0amostra\u00a0Pa26\u00a0(profundidade\u00a0entre\u00a0\n\n26,1?26,5\u00a0m)\u00a0s\u00e3o\u00a0 identificadas:\u00a0Nucula\u00a0semiornata,\u00a0Mactra\u00a0 isabelleana,\u00a0Anadara\u00a0notabilis,\u00a0\n\nAnadara\u00a0ovalis\u00a0e\u00a0Amiantis\u00a0purpuratus\u00a0(moluscos\u00a0bivalves);\u00a0Odostomia\u00a0seminuda\u00a0e\u00a0Cylichna\u00a0\n\nbidentata\u00a0 (moluscos\u00a0 gastr\u00f3podes);\u00a0 espinhos\u00a0 de\u00a0 equinodermas\u00a0 (estrutura\u00a0 do\u00a0 esqueleto\u00a0\n\nexterno)\u00a0 e\u00a0 Cyprideis\u00a0 sp.\u00a0 (ostracode).\u00a0 Neste\u00a0 mesmo\u00a0 testemunho,\u00a0 na\u00a0 amostra\u00a0 Pa23\u00a0\n\n(profundidade\u00a0 entre\u00a0 23?23,5\u00a0 m)\u00a0 observa?se\u00a0 a\u00a0 ocorr\u00eancia\u00a0 de:\u00a0 Nucula\u00a0 semiornata,\u00a0 Mactra\u00a0\n\nisabelleana,\u00a0Anadara\u00a0notabilis,\u00a0Odostomia\u00a0seminuda,\u00a0craca\u00a0(cirrip\u00e9dio)\u00a0e\u00a0Cyprideis\u00a0sp..\u00a0Para\u00a0\n\nestas\u00a0 duas\u00a0 amostras\u00a0 (Pa26\u00a0 e\u00a0 Pa23),\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 dos\u00a0 moluscos\u00a0 amostrados,\u00a0 detectam?se\u00a0 uma\u00a0\n\nassocia\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0mar\u00a0raso,\u00a0concomitante\u00a0com\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0espinhos\u00a0de\u00a0equinodermas\u00a0e\u00a0de\u00a0\n\ncirr\u00edp\u00e9dios\u00a0 que\u00a0 corroboram\u00a0 com\u00a0 este\u00a0 ambiente,\u00a0 pois\u00a0 os\u00a0 mesmos\u00a0 ocorrem\u00a0 em\u00a0 ambiente\u00a0\n\nexclusivamente\u00a0marinho.\u00a0A\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0de\u00a0ostracodes\u00a0associados\u00a0a\u00a0estes\u00a0moluscos\u00a0indicaria\u00a0\n\nalguma\u00a0influ\u00eancia\u00a0mixohalina.\u00a0Observa?se\u00a0que\u00a0para\u00a0Nucula\u00a0semiornata,\u00a0coexistem\u00a0valvas\u00a0de\u00a0\n\ndiferentes\u00a0tamanhos\u00a0o\u00a0que\u00a0poderia\u00a0indicar\u00a0diferentes\u00a0est\u00e1gios\u00a0de\u00a0vida\u00a0(do\u00a0jovem\u00a0ao\u00a0adulto)\u00a0\n\ne\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 ambientais\u00a0 favor\u00e1veis.\u00a0 Ocorrem\u00a0 alguns\u00a0 exemplares\u00a0 fragmentados,\u00a0 mas\u00a0 com\u00a0\n\ncharneiras\u00a0 ainda\u00a0 unidas.\u00a0 Poder?se?ia\u00a0 inferir\u00a0 que\u00a0 esta\u00a0 esp\u00e9cie\u00a0 encontra?se\u00a0 in\u00a0 situ.\u00a0 Os\u00a0\n\nostracodes\u00a0identificados\u00a0apresentam\u00a0as\u00a0carapa\u00e7as\u00a0fechadas\u00a0com\u00a0o\u00a0crust\u00e1ceo\u00a0preservado\u00a0no\u00a0\n\nseu\u00a0interior,\u00a0o\u00a0que\u00a0tamb\u00e9m\u00a0confirma\u00a0que\u00a0esta\u00a0associa\u00e7\u00e3o\u00a0poderia\u00a0ter\u00a0sido\u00a0depositada\u00a0in\u00a0situ.\u00a0\n\nNesta\u00a0mesma\u00a0profundidade\u00a0tamb\u00e9m\u00a0s\u00e3o\u00a0identificados:\u00a0Elphidium\u00a0discoidale\u00a0(foramin\u00edfero)\u00a0e\u00a0\n\nesp\u00edculas\u00a0 silicosas\u00a0 (estruturas\u00a0 minerais\u00a0 silicosas\u00a0 que\u00a0 formam\u00a0 o\u00a0 esqueleto\u00a0 das\u00a0 esponjas?\n\npor\u00edferos).\u00a0Na\u00a0amostra\u00a0Pa21\u00a0(20,5?21,0\u00a0m\u00a0de\u00a0profundidade)\u00a0do\u00a0testemunho\u00a0de\u00a0Palmares\u00a0do\u00a0\n\nSul\u00a0 (figura\u00a0 3.1)\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 ocorrem:\u00a0 Elphidium\u00a0 discoidale\u00a0 e\u00a0 esp\u00edculas\u00a0 silicosas.\u00a0 A\u00a0 presen\u00e7a\u00a0\n\ndestas\u00a0 esp\u00edculas\u00a0 silicosas\u00a0 poderia\u00a0 indicar\u00a0 um\u00a0 ambiente\u00a0 com\u00a0 temperatura\u00a0 mais\u00a0 fria\u00a0 que\u00a0 a\u00a0\n\natual,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0a\u00a0s\u00edlica\u00a0predomina\u00a0em\u00a0\u00e1guas\u00a0de\u00a0mais\u00a0baixas\u00a0temperaturas.\u00a0\n\nNa\u00a0regi\u00e3o\u00a0de\u00a0Palmares\u00a0do\u00a0Sul,\u00a0a\u00a026,5?28,5\u00a0m,\u00a0foi\u00a0retirada\u00a0uma\u00a0amostra\u00a0de\u00a0\n\ncalha\u00a0onde\u00a0se\u00a0identifica\u00a0o\u00a0molusco\u00a0bivalve\u00a0Nucula\u00a0semiornata,\u00a0os\u00a0foramin\u00edferos\u00a0mixohalinos:\u00a0\n\nElphidium\u00a0discoidale\u00a0e\u00a0Ammonia\u00a0beccarii;\u00a0o\u00a0ostracode\u00a0Cyprideis\u00a0sp.\u00a0e\u00a0as\u00a0esp\u00edculas\u00a0silicosas.\u00a0\n\nEstas\u00a0duas\u00a0esp\u00e9cies\u00a0de\u00a0foramin\u00edferos\u00a0(Ammonia\u00a0beccarii\u00a0e\u00a0Elphidium\u00a0discoidale)\u00a0est\u00e3o\u00a0bem\u00a0\n\npreservadas.\u00a0 Esta\u00a0 boa\u00a0 preserva\u00e7\u00e3o,\u00a0 segundo\u00a0 Madeira?Falcetta\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (1980),\u00a0 indica\u00a0 que\u00a0 a\u00a0\n\nsalinidade\u00a0n\u00e3o\u00a0foi\u00a0t\u00e3o\u00a0baixa\u00a0a\u00a0ponto\u00a0de\u00a0causar\u00a0anomalias\u00a0nas\u00a0carapa\u00e7as\u00a0destes\u00a0organismos.\u00a0\n\nAs\u00a0 autoras\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 afirmam\u00a0 que\u00a0 estas\u00a0 esp\u00e9cies\u00a0 de\u00a0 foramin\u00edferos\u00a0 s\u00e3o\u00a0 indicativas\u00a0 de\u00a0\n\ndiferentes\u00a0ambientes\u00a0costeiros,\u00a0desde\u00a0ba\u00edas,\u00a0estu\u00e1rios\u00a0at\u00e9\u00a0lagunas.\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul \n\nPara\u00a0 o\u00a0 testemunho\u00a0 de\u00a0 Mostardas\u00a0 (figura\u00a0 3.1)\u00a0 na\u00a0 amostra\u00a0 Mo13\u00a0\n\n(profundidade\u00a0de\u00a013,4?13,5\u00a0m)\u00a0identifica?se:\u00a0Anomalocardia\u00a0brasiliana,\u00a0Mactra\u00a0patagonica,\u00a0\n\nMactra\u00a0isabelleana\u00a0e\u00a0Erodona\u00a0mactroides\u00a0(moluscos\u00a0bivalves);\u00a0Heleobia\u00a0australis\u00a0e\u00a0Parodizia\u00a0\n\nuruguayensis\u00a0 (moluscos\u00a0 gastr\u00f3podes)\u00a0 e\u00a0 Cyprideis\u00a0 sp.\u00a0 (ostracode).\u00a0 Na\u00a0 amostra\u00a0 Mo11\u00a0\n\n(profundidade\u00a0 de\u00a0 11,5?12,3\u00a0 m)\u00a0 foram\u00a0 identificadas:\u00a0 Anomalocardia\u00a0 brasiliana,\u00a0 Amiantis\u00a0\n\npurpuratus\u00a0 e\u00a0 Corbula\u00a0 caribaea,\u00a0 Parodizia\u00a0 uruguayensis,\u00a0 Heleobia\u00a0 australis,\u00a0 Cylichna\u00a0\n\nbidentata\u00a0e\u00a0Cyprideis\u00a0sp..\u00a0\n\nOs\u00a0ostracodes\u00a0observados\u00a0est\u00e3o\u00a0com\u00a0as\u00a0carapa\u00e7as\u00a0fechadas\u00a0e\u00a0o\u00a0crust\u00e1ceo\u00a0\n\npreservado\u00a0 no\u00a0 seu\u00a0 interior\u00a0 na\u00a0 amostra\u00a0 Mo13,\u00a0 ind\u00edcio\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 deposi\u00e7\u00e3o\u00a0 local.\u00a0 Estas\u00a0\n\nassocia\u00e7\u00f5es\u00a0caracterizam\u00a0um\u00a0ambiente\u00a0marinho\u00a0raso\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0os\u00a0moluscos\u00a0analisados\u00a0\n\npossivelmente\u00a0 com\u00a0 alguma\u00a0 influ\u00eancia\u00a0 mixohalina\u00a0 pela\u00a0 ocorr\u00eancia\u00a0 dos\u00a0 esp\u00e9cimes\u00a0 de\u00a0\n\nostracodes.\u00a0\u00a0\n\nNo\u00a0 testemunho\u00a0 obtido\u00a0 pr\u00f3ximo\u00a0 \u00e0\u00a0 localidade\u00a0 de\u00a0 Bojuru\u00a0 (figura\u00a0 3.1)\u00a0 na\u00a0\n\namostra\u00a0 Bo19\u00a0 (profundidade\u00a0 de\u00a0 19?20\u00a0 m)\u00a0 identifica?se:\u00a0 Anomalocardia\u00a0 brasiliana,\u00a0Mactra\u00a0\n\nisabelleana,\u00a0Parodizia\u00a0uruguayensis,\u00a0Heleobia\u00a0australis\u00a0e\u00a0Cyprideis\u00a0sp.\u00a0que\u00a0representa\u00a0uma\u00a0\n\nassocia\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ambiente\u00a0marinho\u00a0de\u00a0\u00e1guas\u00a0rasas\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0o\u00a0habitat\u00a0dos\u00a0moluscos,\u00a0com\u00a0\n\nalguma\u00a0 influ\u00eancia\u00a0 mixohalina\u00a0 pela\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 deste\u00a0 g\u00eanero\u00a0 de\u00a0 ostracode.\u00a0 Esp\u00e9cimes\u00a0 de\u00a0\n\nostracodes\u00a0 do\u00a0 g\u00eanero\u00a0 Cyprideis\u00a0 ocorrem\u00a0 atualmente\u00a0 com\u00a0 muita\u00a0 frequ\u00eancia\u00a0 em\u00a0 ambiente\u00a0\n\ncosteiro\u00a0com\u00a0influ\u00eancia\u00a0mixohalina\u00a0(Kotzian\u00a0&amp;\u00a0Eilert,\u00a01985).\u00a0Estes\u00a0crust\u00e1ceos\u00a0suportam\u00a0uma\u00a0\n\ngrande\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0salinidade,\u00a0caracterizando\u00a0ambientes\u00a0transicionais\u00a0e\u00a0esp\u00e9cies\u00a0eurihalinas\u00a0\n\n(marinhas)\u00a0Madeira?Falcetta\u00a0et\u00a0al.\u00a0(1980).\u00a0\u00a0\n\nNa\u00a0 amostra\u00a0 Bo12\u00a0 (profundidade\u00a0 de\u00a0 12?13\u00a0 m)\u00a0 s\u00e3o\u00a0 identificadas:\u00a0 Nucula\u00a0\n\nsemiornata,\u00a0 Anomalocardia\u00a0 brasiliana,\u00a0 Amiantis\u00a0 purpuratus,\u00a0 Ostrea\u00a0 equestris,\u00a0 Corbula\u00a0\n\ncaribaea,\u00a0 Heleobia\u00a0 australis,\u00a0 Parodizia\u00a0 uruguayensis,\u00a0 Cylichna\u00a0 bidentata,\u00a0 craca\u00a0 e\u00a0 Cyprideis\u00a0\n\nsp..\u00a0 Esta\u00a0 associa\u00e7\u00e3o\u00a0 caracteriza\u00a0 um\u00a0 ambiente\u00a0 marinho\u00a0 de\u00a0 mar\u00a0 raso,\u00a0 pela\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 dos\u00a0\n\nmoluscos\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 cirrip\u00e9dio,\u00a0 organismo\u00a0 considerado\u00a0 exclusivamente\u00a0 marinho,\u00a0 com\u00a0 alguma\u00a0\n\ninflu\u00eancia\u00a0mixohalina\u00a0pela\u00a0presen\u00e7a\u00a0do\u00a0ostracode.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0 resultados\u00a0e\u00a0aprecia\u00e7\u00f5es\u00a0preliminares \n\n79\u00a0\n\n \n\n3.4.2.\u00a0An\u00e1lises\u00a0isot\u00f3picas\u00a0\n\n\u00a0\n\nOs\u00a0esp\u00e9cimes\u00a0utilizados\u00a0para\u00a0an\u00e1lise\u00a0isot\u00f3pica\u00a0foram:\u00a0para\u00a0Palmares\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\nNucula\u00a0semiornata,\u00a0(figura\u00a03.19);\u00a0para\u00a0Mostardas\u00a0Anomalocardia\u00a0brasiliana\u00a0(figura\u00a03.20)\u00a0e\u00a0\n\npara\u00a0 Bojuru\u00a0 Ostrea\u00a0 equestris\u00a0 e\u00a0 Heleobia\u00a0 australis\u00a0 (figura\u00a0 3.21),\u00a0 sendoestesmuito\u00a0\n\ncaracter\u00edsticos\u00a0 de\u00a0 \u00e1guas\u00a0 marinhas\u00a0 rasas\u00a0 tropicais\u00a0 a\u00a0 subtropicais.\u00a0 Foram\u00a0 observados\u00a0 os\u00a0\n\ncrit\u00e9rios\u00a0de\u00a0coleta\u00a0relativos\u00a0ao\u00a0grau\u00a0de\u00a0preserva\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0esp\u00e9cime.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a03.19:\u00a0Esp\u00e9cimes\u00a0de\u00a0molusco\u00a0do\u00a0testemunho\u00a0de\u00a0Palmares\u00a0do\u00a0Sul,\u00a0Nucula\u00a0semiornata,\u00a0das\u00a0amostras\u00a0Pa21,\u00a0\n\nPa23\u00a0e\u00a0Pa26.\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a03.20.\u00a0Esp\u00e9cime\u00a0de\u00a0molusco\u00a0do\u00a0testemunho\u00a0de\u00a0Mostardas,\u00a0Anomalocardia\u00a0brasiliana,\u00a0mostrando\u00a0forte\u00a0\n\nefeito\u00a0de\u00a0altera\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAs\u00a0idades\u00a0por\u00a0radiocarbono\u00a0assim\u00a0como\u00a0o\u00a0c\u00e1lculo\u00a0do\u00a0valor\u00a0de\u00a0?C13\u00a0foram\u00a0\n\nrealizados\u00a0pelo\u00a0laborat\u00f3rio\u00a0norte?americano\u00a0Beta\u00a0Analytic\u00a0Inc.\u00a0Nas\u00a0amostras\u00a0de\u00a0Palmares\u00a0do\u00a0\n\nSul\u00a0(Pa21,\u00a0Pa23\u00a0e\u00a0Pa26),\u00a0os\u00a0esp\u00e9cimes\u00a0f\u00f3sseis\u00a0de\u00a0Nucula\u00a0semiornata\u00a0apresentaram\u00a0 idades\u00a0\n\nsuperiores\u00a0(>43\u00a0ka)\u00a0ao\u00a0limite\u00a0do\u00a0m\u00e9todo\u00a0(tabela\u00a03.2).\u00a0Nas\u00a0amostras\u00a0de\u00a0Mostardas\u00a0(Mo11\u00a0e\u00a0\n\nMo13),\u00a0 o\u00a0 esp\u00e9cime\u00a0 utilizado\u00a0 foi\u00a0 Anomalocardia\u00a0 brasiliana\u00a0 eapresentaram\u00a0 idades\u00a0\n\nradiocarbono\u00a0 de\u00a0 7.490\u00a0 e\u00a0 7.650\u00a0 anos,\u00a0 respectivamente.\u00a0 Para\u00a0 a\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 de\u00a0 Bojuru,\u00a0 Ostrea\u00a0\n\nequestris\u00a0 (amostra\u00a0 Bo12)\u00a0 e\u00a0 Heleobia\u00a0 australis\u00a0 (amostra\u00a0 Bo19)\u00a0 apresentaram\u00a0 idades\u00a0 de\u00a0\n\nradiocarbono\u00a0de\u00a07.130\u00a0e\u00a07.500\u00a0anos,\u00a0respectivamente.\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a03.2.\u00a0 Amostras\u00a0analisadas\u00a0dos\u00a0testemunhos\u00a0de\u00a0sondagens\u00a0das\u00a0regi\u00f5es\u00a0de\u00a0Palmares\u00a0do\u00a0Sul,\u00a0Mostardas\u00a0\ne\u00a0Bojuru\u00a0com\u00a0nome\u00a0de\u00a0campo,\u00a0 localiza\u00e7\u00e3o\u00a0(coordenadas\u00a0dos\u00a0furos),\u00a0profundidade,\u00a0esp\u00e9cime\u00a0\nanalisado\u00a0e\u00a0valores\u00a0de\u00a0C14\u00a0e\u00a0?C13.\u00a0\n\nLOCAL\u00a0 AMOSTRA\u00a0 COORDENADAS\u00a0\nPROFUNDIDADE\n\n\u2014\u00a0m\u00a0\u2014\u00a0\nESP\u00c9CIMES\u00a0\n\nC14\u00a0\n\u2014\u00a0anos\u00a0BP\u00a0\u2014\u00a0\n\n?C13\n\n\u2014\u00a0\u2030\u00a0\u2014\u00a0\u00a0\n\nPalmares\u00a0\ndo\u00a0Sul\u00a0\n\nPa21\u00a0\n30\u00b032'52\"\u00a0S\u00a0\n50\u00b042'54\"\u00a0W\u00a0\n\n21\nNucula\u00a0semiornata\u00a0\n\n>43.500\u00a0 +0,6\nPa23\u00a0 23 >43.500\u00a0 ?0,7\nPa26\u00a0 26 >43.500\u00a0 +1,0\n\nMostardas\u00a0\nMo11\u00a0 31\u00b000'25\"\u00a0S\u00a0\n\n51\u00b000'10\"\u00a0W\u00a0\n\n11\u00a0 Anomalocardia\u00a0\nbrasiliana\u00a0\n\n7.490\u00a0\n\u00b150\u00a0anos\u00a0\n\n?0,6\u00a0\n\nMo13\u00a0 13\u00a0 7.650\u00a0\n\u00b150\u00a0anos\u00a0\n\n?1,1\u00a0\n\nBojuru\u00a0\nBo12\u00a0 31\u00b031'30\"\u00a0S\u00a0\n\n51\u00b029'50\"\u00a0W\u00a0\n\n12\u00a0 Ostrea\u00a0equestris\n\u00a0\n\n7.130\u00a0\n\u00b140\u00a0anos\u00a0\n\n+0,5\u00a0\n\nBo19\u00a0 19\u00a0 Heleobia\u00a0australis\n\u00a0\n\n7.500\u00a0\n\u00b140\u00a0anos\u00a0\n\n+0,6\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a03.21.\u00a0 Esp\u00e9cimes\u00a0 de\u00a0 moluscos\u00a0 do\u00a0 testemunho\u00a0\nde\u00a0 Bojuru.\u00a0 (a)\u00a0 Bo12\u00a0 ?\u00a0 Ostrea\u00a0 equestris\u00a0 e\u00a0\n(b)\u00a0Bo19\u00a0?Heleobia\u00a0australis.\n\n\n\n\u00a0 resultados\u00a0e\u00a0aprecia\u00e7\u00f5es\u00a0preliminares \n\n81\u00a0\n\n \n\nOs\u00a0resultados\u00a0dos\u00a0is\u00f3topos\u00a0de\u00a0oxig\u00eanio\u00a0foram\u00a0realizados\u00a0no\u00a0laborat\u00f3rio\u00a0da\u00a0\n\nUniversidade\u00a0 de\u00a0 Bras\u00edlia,\u00a0 pertencentes\u00a0 \u00e0\u00a0 mesma\u00a0 esp\u00e9cie,\u00a0 excetuando?se\u00a0 a\u00a0 amostra\u00a0 Pa21\u00a0\n\ncomposta\u00a0por\u00a0cirrip\u00e9dio.\u00a0Os\u00a0n\u00edveis\u00a0de\u00a0coleta\u00a0foram\u00a0os\u00a0mesmos,\u00a0portanto\u00a0foram\u00a0mantidos\u00a0os\u00a0\n\nmesmos\u00a0n\u00fameros\u00a0de\u00a0campo.\u00a0\n\nOs\u00a0 esp\u00e9cimes\u00a0 escolhidos\u00a0 para\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 de\u00a0 ?O18\u00a0 foram\u00a0 (tabela\u00a0 3.3):\u00a0 para\u00a0\n\nPalmares\u00a0do\u00a0Sul,\u00a0cirrip\u00e9dio\u00a0(fragmentos\u00a0de\u00a0craca)\u00a0\u2013\u00a0Pa21\u00a0e\u00a0Nucula\u00a0semiornata\u00a0(bivalve)\u00a0\u2013\u00a0\n\nPa26\u00a0 (figura\u00a0 3.22),\u00a0 para\u00a0 Mostardas\u00a0 a\u00a0 Anomalocardia\u00a0 brasiliana\u00a0 (bivalve)\u00a0 \u2013\u00a0 Mo11\u00a0 e\u00a0 Mo13\u00a0\n\n(figura\u00a03.23)\u00a0e,\u00a0para\u00a0Bojuru\u00a0a\u00a0Heleobia\u00a0australis\u00a0(gastr\u00f3pode)\u00a0\u2013\u00a0Bo12\u00a0e\u00a0Bo19\u00a0(figura\u00a03.24).\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a03.3.\u00a0 Amostras\u00a0analisadas\u00a0dos\u00a0testemunhos\u00a0de\u00a0sondagens\u00a0das\u00a0regi\u00f5es\u00a0de\u00a0Palmares\u00a0\ndo\u00a0Sul,\u00a0Mostardas\u00a0e\u00a0Bojuru\u00a0com\u00a0nome\u00a0de\u00a0campo,\u00a0 localiza\u00e7\u00e3o\u00a0(coordenadas\u00a0\ndos\u00a0furos),\u00a0profundidade,\u00a0esp\u00e9cime\u00a0analisado\u00a0e\u00a0valores\u00a0de\u00a0?O18.\u00a0\n\nLOCAL\u00a0 AMOSTRA\u00a0 COORDENADAS\u00a0\nPROFUNDIDADE\n\n\u2014\u00a0m\u00a0\u2014\u00a0\nESP\u00c9CIMES\u00a0\n\n?O18\u00a0\n\u2014\u00a0\u2030\u00a0\u2014\u00a0\n\nPalmares\u00a0\ndo\u00a0Sul\u00a0\n\nPa21\u00a0 30\u00b032'52\"\u00a0S 21 cirrip\u00e9dio\u00a0\nNucula\u00a0semiornata\u00a0\n\n?0,314\u00a0\nPa26\u00a0 50\u00b042'54\"\u00a0W 26 +0,146\u00a0\n\nMostardas\u00a0\nMo11\u00a0 31\u00b000'25\"\u00a0S\u00a0\n\n51\u00b000'10\"\u00a0W\u00a0\n11 Anomalocardia\u00a0\n\nbrasiliana\u00a0\n?0,873\u00a0\n\nMo13\u00a0 13 ?1,835\u00a0\n\nBojuru\u00a0\nBo12\u00a0 31\u00b031'30\"\u00a0S\u00a0\n\n51\u00b029'50\"\u00a0W\u00a0\n12\n\nHeleobia\u00a0australis\u00a0\n?0,594\u00a0\n\nBo19\u00a0 19 ?0,072\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a03.22.\u00a0Esp\u00e9cimes\u00a0da\u00a0localidade\u00a0de\u00a0Palmares\u00a0do\u00a0Sul\u00a0para\u00a0an\u00e1lise\u00a0de\u00a0is\u00f3topos\u00a0de\u00a0oxig\u00eanio\u00a0Pa21\u00a0refere?se\u00a0a\u00a0\n\ncirrip\u00e9dios\u00a0(craca)\u00a0e\u00a0Pa22\u00a0a\u00a0Nucula\u00a0semiornata.\u00a0\n\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul \n\n\u00a0\nFigura\u00a03.23.\u00a0Esp\u00e9cimes\u00a0 da\u00a0 localidade\u00a0 de\u00a0 Mostardas\u00a0 para\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 de\u00a0 is\u00f3topos\u00a0 de\u00a0 oxig\u00eanio\u00a0 Mo11\u00a0 e\u00a0 Mo13\u00a0\n\nreferem?se\u00a0a\u00a0Anomalocardia\u00a0brasiliana.\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a03.24.\u00a0Esp\u00e9cimes\u00a0da\u00a0localidade\u00a0de\u00a0Bojuru\u00a0para\u00a0an\u00e1lise\u00a0de\u00a0is\u00f3topos\u00a0de\u00a0oxig\u00eanio\u00a0Bo12\u00a0e\u00a0Bo19\u00a0referem?se\u00a0a\u00a0\n\nHeleobia\u00a0australis.\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nEVOLU\u00c7\u00c3O\u00a0DA\u00a0PLAN\u00cdCIE\u00a0COSTEIRA\u00a0DO\u00a0\u00a0\nRIO\u00a0GRANDE\u00a0DO\u00a0SUL\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\n\n\nevolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0do\u00a0rio\u00a0grande\u00a0do\u00a0sul\u00a0\n\n\u00a0\n\n85\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.\u00a0EVOLU\u00c7\u00c3O\u00a0DA\u00a0PLAN\u00cdCIE\u00a0COSTEIRA\u00a0DO\u00a0RIO\u00a0GRANDE\u00a0DO\u00a0SUL\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.1.\u00a0INTRODU\u00c7\u00c3O\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0 estudo\u00a0 conduzido\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 do\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 adquiridos\u00a0 por\u00a0 este\u00a0\n\ntrabalho\u00a0aliado\u00a0aos\u00a0j\u00e1\u00a0existentes\u00a0permitiu\u00a0tra\u00e7ar\u00a0um\u00a0novo\u00a0panorama\u00a0evolutivo\u00a0para\u00a0a\u00a0Plan\u00edcie\u00a0\n\nCosteira\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0 Grande\u00a0 do\u00a0 Sul.\u00a0 Este\u00a0 cen\u00e1rio\u00a0 e\u00a0 as\u00a0 ilustra\u00e7\u00f5es\u00a0 a\u00a0 seguir,\u00a0 relativos\u00a0 a\u00a0 regi\u00e3o\u00a0\n\ncosteira\u00a0 ga\u00facha,\u00a0 consideram\u00a0 a\u00a0 cole\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 cartas\u00a0 do\u00a0 levantamento\u00a0 geol\u00f3gico\u00a0 da\u00a0 Plan\u00edcie\u00a0\n\nCosteira\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0 Grande\u00a0 do\u00a0 Sul\u00a0 realizado\u00a0 pelo\u00a0 CECO/IG/UFRGS\u00a0 (Villwock\u00a0 et\u00a0 al.,\u00a0 1985)\u00a0 e\u00a0 o\u00a0\n\nMapa\u00a0Geol\u00f3gico\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0da\u00a0Companhia\u00a0de\u00a0Pesquisa\u00a0de\u00a0Recursos\u00a0Minerais\u00a0\u2013\u00a0\n\nCPRM\u00a0(CPRM,\u00a02008),\u00a0entre\u00a0outros\u00a0trabalhos\u00a0cient\u00edficos\u00a0desta\u00a0mesma\u00a0tem\u00e1tica.\u00a0\n\nQuanto\u00a0 aos\u00a0 dados\u00a0 s\u00edsmicos,\u00a0 a\u00a0 resposta\u00a0 ac\u00fastica\u00a0 mostrou?se\u00a0 semelhante\u00a0\n\npara\u00a0os\u00a0pacotes\u00a0sedimentares\u00a0dos\u00a0quatro\u00a0sistemas\u00a0deposicionais\u00a0reconhecidos\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0\n\nCosteira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0Desta\u00a0forma,\u00a0a\u00a0distin\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0eles\u00a0leva\u00a0em\u00a0considera\u00e7\u00e3oo\u00a0\n\nposicionamento\u00a0 do\u00a0 perfil\u00a0 no\u00a0 levantamento\u00a0 s\u00edsmico,\u00a0 ou\u00a0 seja,\u00a0 as\u00a0 linhas\u00a0 s\u00edsmicas\u00a0 mais\u00a0\n\ninteriorizadas\u00a0na\u00a0dire\u00e7\u00e3o\u00a0oeste\u00a0revelam\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0sedimentares\u00a0pertencentes\u00a0as\u00a0Barreiras\u00a0I\u00a0e\u00a0\n\nII\u00a0 e\u00a0 as\u00a0 linhas\u00a0 s\u00edsmicas\u00a0 mais\u00a0 pr\u00f3ximas\u00a0 da\u00a0 borda\u00a0 leste\u00a0 da\u00a0 laguna\u00a0 mostram\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0\n\nsedimentares\u00a0tanto\u00a0da\u00a0Barreira\u00a0III\u00a0quanto\u00a0da\u00a0IV,\u00a0sobretudo\u00a0quanto\u00a0a\u00a0parte\u00a0menos\u00a0profunda\u00a0\n\ndos\u00a0registros,\u00a0as\u00a0quais\u00a0apresentam\u00a0melhor\u00a0resolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0sinal\u00a0ac\u00fastico.\u00a0\n\nAs\u00a0idades\u00a0relatadas\u00a0foram\u00a0expressas\u00a0segundo\u00a0a\u00a0recomenda\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0IUPAC\u00a0\u2013\u00a0\n\nInternational\u00a0Union\u00a0of\u00a0Pure\u00a0and\u00a0Applied\u00a0Chemistrye\u00a0IUGS\u00a0\u2013\u00a0International\u00a0Union\u00a0of\u00a0Geological\u00a0\n\nSciences\u00a0 onde\u00a0 os\u00a0 valores\u00a0 s\u00e3o\u00a0 expressos\u00a0 em\u00a0 anos\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 letra\u00a0 \u201ca\u201d\u00a0 como\u00a0 em\u00a0 ka\u00a0 e\u00a0 Ma\u00a0 e,\u00a0 a\u00a0\n\ndura\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0evento\u00a0em\u00a0\u201cyr\u201d\u00a0como\u00a0em\u00a0kyr\u00a0e\u00a0Myr\u00a0(Holden\u00a0et\u00a0al.,\u00a02011).\u00a0O\u00a0termo\u00a0BP\u00a0(Before\u00a0\n\nPresent)\u00a0 ser\u00e1\u00a0 utilizado\u00a0 apenas\u00a0 para\u00a0 idades\u00a0 obtidas\u00a0 por\u00a0 radiocarbono\u00a0 onde\u00a0 a\u00a0 precis\u00e3o\u00a0 em\u00a0\n\nrela\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0ano\u00a0de\u00a01950\u00a0for\u00a0necess\u00e1ria\u00a0(Aubry\u00a0et\u00a0al.,\u00a02009;\u00a0van\u00a0der\u00a0Plicht\u00a0&amp;\u00a0Hogg,\u00a02006).\u00a0\n\nSer\u00e1\u00a0adotada\u00a0a\u00a0tabela\u00a0de\u00a0correla\u00e7\u00e3o\u00a0cronoestratigr\u00e1fica\u00a0de\u00a0Gibbard\u00a0et\u00a0al.\u00a0\n\n(2010).\u00a0 A\u00a0 divis\u00e3o\u00a0 formal\u00a0 do\u00a0 Quatern\u00e1rio\u00a0 foi\u00a0 elaborada\u00a0 pela\u00a0 Comiss\u00e3o\u00a0 Internacional\u00a0 em\u00a0\n\nEstratigrafia\u00a0 (International\u00a0 Commission\u00a0 on\u00a0 Stratigraphy\u00a0 ?\u00a0 ICS)\u00a0 da\u00a0 Uni\u00e3o\u00a0 Internacional\u00a0 de\u00a0\n\nCi\u00eancias\u00a0Geol\u00f3gicas\u00a0(International\u00a0Union\u00a0of\u00a0Geological\u00a0Sciences\u00a0\u2013\u00a0IUGS)\u00a0em\u00a0associa\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0a\u00a0\n\nComiss\u00e3o\u00a0 em\u00a0 Estratigrafia\u00a0 e\u00a0 Cronologia\u00a0 (Commission\u00a0 on\u00a0 Stratigraphy\u00a0 and\u00a0 Chronology\u00a0 \u2013\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\nSACCOM)\u00a0 da\u00a0 Uni\u00e3o\u00a0 Internacional\u00a0 de\u00a0 Pesquisa\u00a0 do\u00a0 Quatern\u00e1rio\u00a0 (International\u00a0 Union\u00a0 of\u00a0\n\nQuaternary\u00a0 Research\u00a0 \u2013\u00a0 INQUA)\u00a0 que\u00a0 estabelece\u00a0 os\u00a0 limites\u00a0 para\u00a0 os\u00a0 est\u00e1gios\u00a0 isot\u00f3picos\u00a0\n\nmarinhos\u00a0 do\u00a0 oxig\u00eanio,\u00a0 sendo\u00a0 que\u00a0 uma\u00a0 das\u00a0 principais\u00a0 mudan\u00e7as\u00a0 \u00e9\u00a0 o\u00a0 limite\u00a0 Plioceno?\n\nPleistoceno\u00a0 para\u00a0 2,58\u00a0 Ma,\u00a0 correspondendo\u00a0 ao\u00a0 est\u00e1gio\u00a0 isot\u00f3pico\u00a0 marinho\u00a0 do\u00a0 oxig\u00eanio\u00a0\n\nn\u00famero\u00a0103\u00a0(figura\u00a04.1).\u00a0\n\nA\u00a0 transi\u00e7\u00e3o\u00a0 entre\u00a0 a\u00a0 \u00e9poca\u00a0 plioc\u00eanica\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 \u00e9poca\u00a0 pleistoc\u00eanica\u00a0 marca\u00a0 a\u00a0\n\npassagem,\u00a0de\u00a0uma\u00a0forma\u00a0geral,\u00a0de\u00a0per\u00edodos\u00a0mais\u00a0quentes\u00a0para\u00a0mais\u00a0frios,\u00a0o\u00a0que\u00a0mais\u00a0tarde\u00a0\n\nrevelaria\u00a0uma\u00a0s\u00e9rie\u00a0de\u00a0intensas\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas,\u00a0conduzindo\u00a0o\u00a0planeta\u00a0a\u00a0mais\u00a0de\u00a0uma\u00a0\n\ncentena\u00a0 de\u00a0 transgress\u00f5es\u00a0 e\u00a0 regress\u00f5es\u00a0 marinhas.\u00a0 Em\u00a0 per\u00edodos\u00a0 frios,\u00a0 o\u00a0 mar\u00a0 recuava,\u00a0\n\ncausando\u00a0 um\u00a0 rebaixamento\u00a0 no\u00a0 n\u00edvel\u00a0 de\u00a0 base,\u00a0 obrigando\u00a0 os\u00a0 cursos\u00a0 d\u00b4\u00e1gua\u00a0 a\u00a0 percorrerem\u00a0\n\nlongos\u00a0e\u00a0incisivos\u00a0caminhos\u00a0at\u00e9\u00a0seu\u00a0depocentro.\u00a0Por\u00a0outro\u00a0lado,\u00a0em\u00a0per\u00edodos\u00a0mais\u00a0quentes,\u00a0\n\no\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar\u00a0subia,\u00a0causando\u00a0uma\u00a0transgress\u00e3o\u00a0de\u00a0suas\u00a0\u00e1guas\u00a0por\u00a0sobre\u00a0o\u00a0continente.\u00a0\n\nAs\u00a0 evid\u00eancias\u00a0 continentais\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 estratigrafia\u00a0 dos\u00a0 per\u00edodos\u00a0 glaciais\u00a0 e\u00a0\n\ninterglaciais\u00a0s\u00e3o\u00a0escassas\u00a0e\u00a0muito\u00a0vari\u00e1veis.\u00a0A\u00a0tabela\u00a0de\u00a0Gibbard\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2010)\u00a0baseia?se\u00a0na\u00a0\n\nan\u00e1lise\u00a0dos\u00a0is\u00f3topos\u00a0de\u00a0oxig\u00eanio,\u00a0em\u00a0amostras\u00a0de\u00a0organismos\u00a0bent\u00f4nicos\u00a0de\u00a0mar\u00a0profundo,\u00a0\n\nde\u00a057\u00a0localidades\u00a0ao\u00a0redor\u00a0do\u00a0mundo,\u00a0fornecendo\u00a0valores\u00a0de\u00a0?O18\u00a0(raz\u00e3o\u00a0O18/O16).\u00a0\n\nOs\u00a0 assuntos\u00a0 que\u00a0 ser\u00e3o\u00a0 discutidos\u00a0 a\u00a0 seguir\u00a0 foram\u00a0 organizados\u00a0\n\ntemporalmente,\u00a0dos\u00a0eventos\u00a0mais\u00a0antigos\u00a0para\u00a0os\u00a0mais\u00a0recentes.\u00a0\n\n\u00a0A\u00a0 indica\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 drenagem\u00a0 do\u00a0 paleojacu\u00ed,\u00a0 que\u00a0 ser\u00e1\u00a0 referida\u00a0 em\u00a0 algumas\u00a0\n\nfiguras\u00a0a\u00a0seguir,\u00a0est\u00e1\u00a0embasada\u00a0na\u00a0an\u00e1lise\u00a0dos\u00a0perfis\u00a0s\u00edsmicos\u00a020,\u00a022,\u00a025,\u00a026\u00a0e\u00a027\u00a0(figura\u00a03.1).\u00a0\n\nOs\u00a0pontos\u00a0que\u00a0delimitam\u00a0a\u00a0antiga\u00a0plan\u00edcie\u00a0aluvionar\u00a0do\u00a0paleojacu\u00ed\u00a0foram\u00a0localizados\u00a0atrav\u00e9s\u00a0\n\nde\u00a0 coordenadas.\u00a0 No\u00a0 perfil\u00a0 22\u00a0 foi\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 a\u00a0 localiza\u00e7\u00e3o,\u00a0 em\u00a0 determinada\u00a0 \u00e9poca,\u00a0 do\u00a0\n\npaleocanal\u00a0do\u00a0rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0dentro\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0aluvionar\u00a0(figura\u00a04.2).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nevolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0do\u00a0rio\u00a0grande\u00a0do\u00a0sul\u00a0\n\n\u00a0\n\n87\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a04.1.\u00a0 Tabela\u00a0com\u00a0os\u00a0est\u00e1gios\u00a0isot\u00f3picos\u00a0marinhos,\u00a0localizados\u00a0a\u00a0partir\u00a0dos\u00a0dados\u00a0de\u00a0?O18\u00a0(modificado\u00a0de\u00a0\nGibbard\u00a0et\u00a0al.,\u00a02010).\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a04.2.\u00a0 Imagem\u00a0do\u00a0Google\u00a0Earth\u00a0com\u00a0esquema\u00a0do\u00a0vale\u00a0e\u00a0canal\u00a0do\u00a0paleojacu\u00ed.\u00a0A\u00a0linha\u00a0branca\u00a0assinala\u00a0a\u00a0\nposi\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 margens\u00a0 da\u00a0 plan\u00edcie\u00a0 aluvionar.\u00a0 Os\u00a0 pontos\u00a0 que\u00a0 indicam\u00a0 as\u00a0 margens\u00a0 do\u00a0 canal\u00a0 na\u00a0\nplataforma\u00a0s\u00e3o\u00a0marcados\u00a0pelos\u00a0dados\u00a0do\u00a0levantamento\u00a0s\u00edsmico\u00a0realizado\u00a0pela\u00a0FURG.\u00a0Imagem\u00a0do\u00a0\nGoogle\u00a0Earth\u00a0?\u00a0centro\u00a0das\u00a0imagens\u00a0em:\u00a012\u00a0de\u00a0novembro\u00a0de\u00a02011\u00a0(?30,4538\u00a0S/?51,2176\u00a0W)\u00a0e\u00a019\u00a0de\u00a0\ndezembro\u00a0de\u00a02011\u00a0(?30,4537\u00a0S/?50,6775\u00a0W).\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nevolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0do\u00a0rio\u00a0grande\u00a0do\u00a0sul\u00a0\n\n\u00a0\n\n89\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.2.\u00a0PLIOCENO\u00a0SUPERIOR\u00a0\u2014\u00a0PLEISTOCENO\u00a0INFERIOR\u00a0\n\n\u00a0\n\nIdade\u00a0 Est\u00e1gio\u00a0Isot\u00f3pico\u00a0do\u00a0Oxig\u00eanio Situa\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n2,5\u00a0Ma\u00a0 \u00a0424\u00a0ka\u00a0 103\u00a0 12 Regressivo\u00a0\u2014\u00a0Transgressivo\n\n\u00a0\n\nDo\u00a0 Plioceno\u00a0 ao\u00a0 Pleistoceno\u00a0 Inferior,\u00a0 a\u00a0 escassez\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 fomenta\u00a0 a\u00a0\n\nespecula\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 que,\u00a0 a\u00a0 Plan\u00edcie\u00a0 Costeira\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0 Grande\u00a0 do\u00a0 Sul\u00a0 apresentava?se\u00a0 como\u00a0 uma\u00a0\n\nregi\u00e3o\u00a0 repleta\u00a0 de\u00a0 forma\u00e7\u00f5es\u00a0 deltaicas\u00a0 cujo\u00a0 material\u00a0 provinha\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 acentuado\u00a0 relevo\u00a0\n\npr\u00f3ximo,\u00a0 formado\u00a0 por\u00a0 rochas\u00a0 \u00edgneas,\u00a0 sedimentares\u00a0 e\u00a0 metam\u00f3rficas.\u00a0 Esta\u00a0 \u00e1rea,\u00a0 de\u00a0 quase\u00a0\n\nduzentos\u00a0mil\u00a0quil\u00f4metros\u00a0quadrados,\u00a0era\u00a0fortemente\u00a0drenada\u00a0(figura\u00a04.3).\u00a0\n\nEste\u00a0 cen\u00e1rio\u00a0 perdurou\u00a0 por\u00a0 todo\u00a0 Pleistoceno\u00a0 Inferior\u00a0 at\u00e9\u00a0 a\u00a0 metade\u00a0 do\u00a0\n\nPleistoceno\u00a0M\u00e9dio\u00a0ao\u00a0 longo\u00a0de\u00a02,164\u00a0Ma.\u00a0Durante\u00a0este\u00a0per\u00edodo,\u00a0a\u00a0regi\u00e3o\u00a0costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0\n\nGrande\u00a0 do\u00a0 Sul\u00a0 experimentou\u00a0 dezenas\u00a0 de\u00a0 eventos\u00a0 marinhos\u00a0 transgressivo?regressivos,\u00a0\n\ndestes,\u00a0 mais\u00a0 da\u00a0 metade,\u00a0 a\u00a0 transgress\u00e3o\u00a0 elevou\u00a0 suas\u00a0 \u00e1guas\u00a0 acima\u00a0 do\u00a0 n\u00edvel\u00a0 atual\u00a0 do\u00a0 mar\u00a0\n\n(figura\u00a04.1).\u00a0\n\nEstes\u00a0 fen\u00f4menos\u00a0 transgressivo?regressivos\u00a0 ocorreram\u00a0 de\u00a0 forma\u00a0\n\ndiferenciada\u00a0de\u00a0local\u00a0para\u00a0local,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0muitas\u00a0vari\u00e1veis\u00a0como\u00a0relevo,\u00a0aporte\u00a0sedimentar\u00a0e\u00a0\n\nclima,\u00a0para\u00a0citar\u00a0algumas,\u00a0entram\u00a0no\u00a0sistema\u00a0e,\u00a0muitas\u00a0vezes,\u00a0inserem\u00a0novos\u00a0elementos\u00a0ao\u00a0\n\nevento.\u00a0 Portanto,\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 modo\u00a0 gen\u00e9rico,\u00a0 nenhum\u00a0 modelo\u00a0 poder\u00e1\u00a0 ser\u00a0 aplicado\u00a0 de\u00a0 forma\u00a0\n\nintegral\u00a0e\u00a0direta\u00a0em\u00a0determinada\u00a0 localidade.\u00a0As\u00a0 informa\u00e7\u00f5es\u00a0mais\u00a0fundamentadas\u00a0vir\u00e3o\u00a0a\u00a0\n\npartir\u00a0das\u00a0\u00faltimas\u00a0regress\u00f5es\u00a0que\u00a0antecedem\u00a0a\u00a0transgress\u00e3o\u00a0formadora\u00a0do\u00a0primeiro\u00a0sistema\u00a0\n\nde\u00a0ilha?barreira\u00a0da\u00a0costa\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul,\u00a0em\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0registros\u00a0por\u00a0ela\u00a0deixados.\u00a0\n\nDe\u00a0certa\u00a0forma,\u00a0podem\u00a0ter\u00a0existido\u00a0diversos\u00a0sistemas\u00a0do\u00a0tipo\u00a0ilha?barreira\u00a0\n\nque\u00a0se\u00a0formaram\u00a0e\u00a0se\u00a0erosionaram\u00a0por\u00a0completo\u00a0ao\u00a0longo\u00a0do\u00a0tempo.\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\nNo\u00a0fim\u00a0do\u00a0Pleistoceno\u00a0 Inferior\u00a0e\u00a0 in\u00edcio\u00a0do\u00a0Pleistoceno\u00a0M\u00e9dio,\u00a0quase\u00a0uma\u00a0\n\ndezena\u00a0 de\u00a0 regress\u00f5es\u00a0 alcan\u00e7aram\u00a0 cotas\u00a0 significativamente\u00a0 negativas,\u00a0 no\u00a0 entanto,\u00a0 suas\u00a0\n\nrespectivas\u00a0transgress\u00f5es\u00a0foram\u00a0t\u00edmidas,\u00a0alcan\u00e7ando\u00a0poucos\u00a0metros\u00a0acima\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar\u00a0\n\natual,\u00a0correspondendo\u00a0aos\u00a0est\u00e1gios\u00a0isot\u00f3picos\u00a0do\u00a0oxig\u00eanio\u00a0de\u00a025\u00a0a\u00a018\u00a0(figura\u00a04.1).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a04.3.\u00a0 Configura\u00e7\u00e3o\u00a0esquem\u00e1tica\u00a0da\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0no\u00a0in\u00edcio\u00a0do\u00a0Pleistoceno.\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nevolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0do\u00a0rio\u00a0grande\u00a0do\u00a0sul\u00a0\n\n\u00a0\n\n91\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.3.\u00a0OS\u00a0PRIMEIROS\u00a0GRANDES\u00a0EVENTOS\u00a0PLEISTOC\u00caNICOS\u00a0\n\n\u00a0\n\nEntre\u00a0 2,5\u00a0 e\u00a0 1,2\u00a0 Ma\u00a0 houve\u00a0 um\u00a0 per\u00edodo\u00a0 de\u00a0 transi\u00e7\u00e3o,\u00a0 no\u00a0 qual,\u00a0 os\u00a0 ciclos\u00a0\n\nclim\u00e1ticos\u00a0de\u00a0obliquidade\u00a0for\u00e7ada\u00a0de\u00a0baixa\u00a0amplitude\u00a0de\u00a040\u00a0kyr\u00a0do\u00a0Pleistoceno\u00a0Inferior\u00a0s\u00e3o\u00a0\n\nsubstitu\u00eddos\u00a0progressivamente\u00a0por\u00a0ciclos\u00a0de\u00a0alta\u00a0amplitude\u00a0de\u00a0100\u00a0kyr,\u00a0mudan\u00e7a\u00a0marcada\u00a0no\u00a0\n\nest\u00e1gio\u00a0isot\u00f3pico\u00a016\u00a0do\u00a0oxig\u00eanio\u00a0(figura\u00a04.1).\u00a0\n\nDois\u00a0eventos\u00a0regressivos\u00a0ocorreram\u00a0antes\u00a0da\u00a0regress\u00e3o\u00a0que\u00a0antecedeu\u00a0 a\u00a0\n\nprimeira\u00a0grande\u00a0transgress\u00e3o,\u00a0um\u00a0em\u00a0630\u00a0ka,\u00a0correspondendo\u00a0ao\u00a0est\u00e1gio\u00a016\u00a0do\u00a0?O18\u00a0(figura\u00a0\n\n4.4),\u00a0que\u00a0foi\u00a0a\u00a0primeira\u00a0regress\u00e3o\u00a0a\u00a0atingir\u00a0as\u00a0cotas\u00a0mais\u00a0negativas\u00a0e,\u00a0a\u00a0segunda,\u00a0entre\u00a0530\u00a0e\u00a0\n\n550\u00a0ka,\u00a0situada\u00a0no\u00a0est\u00e1gio\u00a014\u00a0do\u00a0?O18,\u00a0tamb\u00e9m\u00a0com\u00a0valores\u00a0de\u00a0cotas,\u00a0em\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0\n\nmar\u00a0atual,\u00a0muito\u00a0negativos,\u00a0mas\u00a0inferiores\u00a0\u00e0\u00a0regress\u00e3o\u00a0anterior.\u00a0\u00a0\n\nTodas\u00a0as\u00a0transgress\u00f5es\u00a0que\u00a0superaram\u00a0o\u00a0n\u00edvel\u00a0zero\u00a0do\u00a0mar\u00a0atual,\u00a0antes\u00a0da\u00a0\n\nprimeira\u00a0grande\u00a0regress\u00e3o\u00a0em\u00a0630\u00a0ka,\u00a0possuem\u00a0mais\u00a0de\u00a0um\u00a0milh\u00e3o\u00a0de\u00a0anos,\u00a0dificultando\u00a0a\u00a0\n\nmanuten\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0seu\u00a0registro\u00a0por\u00a0tanto\u00a0tempo\u00a0em\u00a0uma\u00a0regi\u00e3o\u00a0de\u00a0din\u00e2mica\u00a0t\u00e3o\u00a0intensa.\u00a0Al\u00e9m\u00a0\n\ndisso,\u00a0devido\u00a0a\u00a0baixa\u00a0declividade\u00a0da\u00a0plataforma\u00a0continental\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul,\u00a0pequenas\u00a0\n\neleva\u00e7\u00f5es\u00a0no\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar,\u00a0durante\u00a0uma\u00a0transgress\u00e3o,\u00a0faz\u00a0com\u00a0que\u00a0sua\u00a0\u00e1gua\u00a0avance\u00a0muitos\u00a0\n\nquil\u00f4metros\u00a0por\u00a0sobre\u00a0o\u00a0continente.\u00a0Canais\u00a0de\u00a0vales\u00a0incisos,\u00a0sobre\u00a0a\u00a0plataforma,\u00a0v\u00eam\u00a0a\u00a0ser\u00a0\n\nos\u00a0\u00fanicos\u00a0testemunhos\u00a0destas\u00a0regress\u00f5es\u00a0ocorridas\u00a0no\u00a0final\u00a0do\u00a0Pleistoceno\u00a0M\u00e9dio.\u00a0\n\nAp\u00f3s\u00a0 um\u00a0 m\u00e1ximo\u00a0 interglacial\u00a0 em\u00a0 490\u00a0 ka,\u00a0 entra?se\u00a0 em\u00a0 um\u00a0 novo\u00a0 per\u00edodo\u00a0\n\nglacial,\u00a0fazendo\u00a0com\u00a0que\u00a0o\u00a0mar,\u00a0por\u00a055\u00a0kyr,\u00a0recue\u00a0lentamente\u00a0suas\u00a0\u00e1guas\u00a0at\u00e9\u00a0alcan\u00e7ar,\u00a0pela\u00a0\n\nsegunda\u00a0 vez,\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 195\u00a0 kyr,\u00a0 n\u00edveis\u00a0de\u00a0 at\u00e9\u00a0 tr\u00eas\u00a0d\u00edgitos\u00a0 abaixo\u00a0 do\u00a0 zero\u00a0atual\u00a0 do\u00a0 mar.\u00a0 Neste\u00a0\n\nm\u00e1ximo\u00a0regressivo,\u00a0os\u00a0cursos\u00a0fluviais\u00a0do\u00a0paleocamaqu\u00e3\u00a0e\u00a0paleojacu\u00ed\u00a0 j\u00e1\u00a0estavam\u00a0definidos,\u00a0\n\nsendo\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 paleojacu\u00ed\u00a0 externava?se\u00a0 ao\u00a0 continente\u00a0 na\u00a0 altura\u00a0 da\u00a0 atual\u00a0 cidade\u00a0 de\u00a0 Porto\u00a0\n\nAlegre,\u00a0 formando\u00a0 um\u00a0 complexo\u00a0 sistema\u00a0 de\u00a0 canais\u00a0 fluviais,\u00a0 cuja\u00a0 \u00e1rea\u00a0 estendia?se\u00a0 desde\u00a0 o\u00a0\n\nFarol\u00a0de\u00a0Itapu\u00e3\u00a0at\u00e9\u00a0a\u00a0altura\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Barros\u00a0e,\u00a0seus\u00a0cursos\u00a0d\u00b4\u00e1gua,\u00a0migravam\u00a0at\u00e9\u00a0a\u00a0borda\u00a0\n\nda\u00a0plataforma.\u00a0\n\nSegundo\u00a0Jost\u00a0(1971),\u00a0sobre\u00a0os\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0mioc\u00eanicos,\u00a0que\u00a0assentam\u00a0sobre\u00a0o\u00a0\n\nembasamento,\u00a0 ocorre\u00a0 um\u00a0 overlap\u00a0 transgressivo\u00a0 de\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 marinhos,\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0\n\nmioc\u00eanicos,\u00a0que\u00a0aumentam\u00a0sua\u00a0espessura\u00a0consideravelmente\u00a0dos\u00a0flancos\u00a0para\u00a0o\u00a0centro\u00a0da\u00a0\n\nbacia\u00a0 de\u00a0 Pelotas.\u00a0 Finalizada\u00a0 a\u00a0 sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0 marinha\u00a0 mioc\u00eanica,\u00a0 Jost\u00a0 (1971)\u00a0 aventou\u00a0 a\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\nhip\u00f3tese\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 est\u00e1gio\u00a0 de\u00a0 subsid\u00eancia\u00a0 generalizada\u00a0 de\u00a0 toda\u00a0 a\u00a0 bacia\u00a0 de\u00a0 Pelotas,\u00a0 ideia\u00a0\n\nsustentada\u00a0por\u00a0uma\u00a0espessura\u00a0de\u00a0pacotes\u00a0sedimentares\u00a0relativamente\u00a0constantes\u00a0e\u00a0tamb\u00e9m\u00a0\n\npelo\u00a0condicionamento\u00a0gen\u00e9tico\u00a0comum.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a04.4.\u00a0 Detalhe\u00a0da\u00a0tabela\u00a0da\u00a0figura\u00a04.1\u00a0(modificado\u00a0de\u00a0Gibbard\u00a0et\u00a0al.,\u00a02010).\u00a0 \u00a0\n\n\n\nevolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0do\u00a0rio\u00a0grande\u00a0do\u00a0sul\u00a0\n\n\u00a0\n\n93\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.4.\u00a0EVOLU\u00c7\u00c3O\u00a0DOS\u00a0SISTEMAS\u00a0DE\u00a0ILHA?BARREIRAS\u00a0NA\u00a0COSTA\u00a0GA\u00daCHA\u00a0\n\n\u00a0\n\nIdade\u00a0 Est\u00e1gio\u00a0Isot\u00f3pico\u00a0do\u00a0Oxig\u00eanio Situa\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n424\u00a0ka\u00a0 11 M\u00e1ximo\u00a0Transgressivo\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar\u00a0come\u00e7a\u00a0a\u00a0subir\u00a0h\u00e1\u00a0440\u00a0kyr,\u00a0dos\u00a02,1\u00a0Ma\u00a0anteriores,\u00a0restaram\u00a0\n\napenas\u00a0os\u00a0leques\u00a0aluviais\u00a0nas\u00a0encostas\u00a0das\u00a0terras\u00a0altas.\u00a0Em\u00a030\u00a0kyr,\u00a0o\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar\u00a0eleva?se\u00a0\n\nem\u00a0 mais\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 centena\u00a0 de\u00a0 metros,\u00a0 atingindo\u00a0 cotas\u00a0 acima\u00a0 do\u00a0 n\u00edvel\u00a0 atual.\u00a0 Os\u00a0 per\u00edodos\u00a0\n\ntransgressivos\u00a0sempre\u00a0mostraram\u00a0um\u00a0desenvolvimento\u00a0muito\u00a0mais\u00a0r\u00e1pido\u00a0que\u00a0os\u00a0per\u00edodos\u00a0\n\nregressivos\u00a0(figura\u00a04.5).\u00a0\n\nO\u00a0 panorama\u00a0 da\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 norte\u00a0 da\u00a0 Plan\u00edcie\u00a0 Costeira\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0 Grande\u00a0 do\u00a0 Sul,\u00a0\n\nnesta\u00a0fase\u00a0transgressiva,\u00a0foi\u00a0descrito\u00a0por\u00a0Jost\u00a0(1971):\u00a0\u201c...primeiro\u00a0houve\u00a0a\u00a0infiltra\u00e7\u00e3o\u00a0atrav\u00e9s\u00a0\n\ndos\u00a0 vales\u00a0 formados\u00a0 pela\u00a0 regress\u00e3o,\u00a0 afogando\u00a0 estes\u00a0 antigos\u00a0 leitos\u00a0 e\u00a0 progredindo\u00a0 sobre\u00a0 o\u00a0\n\ncontinente\u00a0at\u00e9\u00a0cotas\u00a0mais\u00a0elevadas\u00a0gerando\u00a0fei\u00e7\u00f5es\u00a0morfol\u00f3gicas\u00a0do\u00a0tipo\u00a0ria...\u201d\u00a0(figura\u00a04.6).\u00a0\n\nAinda\u00a0nesta\u00a0fase\u00a0transgressiva,\u00a0terrenos\u00a0de\u00a0cotas\u00a0mais\u00a0altas\u00a0constitu\u00edam\u00a0as\u00a0\n\neleva\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Porto\u00a0Alegre\u00a0e\u00a0Viam\u00e3o.\u00a0Portanto,\u00a0neste\u00a0momento,\u00a0a\u00a0drenagem\u00a0do\u00a0antigo\u00a0curso\u00a0\n\ndo\u00a0rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0migrava\u00a0passando\u00a0ao\u00a0norte\u00a0e\u00a0ao\u00a0sul\u00a0da\u00a0eleva\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Porto\u00a0Alegre\u00a0e\u00a0Viam\u00e3o.\u00a0A\u00a0\n\nsa\u00edda\u00a0mais\u00a0ao\u00a0sul\u00a0configura\u00a0o\u00a0atual\u00a0Gua\u00edba\u00a0que,\u00a0ainda\u00a0segundo\u00a0Jost\u00a0(1971),\u00a0apesar\u00a0de\u00a0mais\u00a0\n\nestreita\u00a0que\u00a0a\u00a0sa\u00edda\u00a0ao\u00a0norte,\u00a0era\u00a0mais\u00a0profunda\u00a0e\u00a0mais\u00a0desobstru\u00edda,\u00a0sem\u00a0ilhas\u00a0submersas.\u00a0A\u00a0\n\nsa\u00edda\u00a0norte\u00a0(figura\u00a04.6),\u00a0apesar\u00a0de\u00a0maior\u00a0e\u00a0mais\u00a0larga,\u00a0era\u00a0pouco\u00a0profunda\u00a0e\u00a0estava\u00a0sendo\u00a0\n\ngradativamente\u00a0obstru\u00edda\u00a0por\u00a0pequenas\u00a0ilhas\u00a0de\u00a0dire\u00e7\u00e3o\u00a0NE,\u00a0na\u00a0altura\u00a0da\u00a0atual\u00a0Coxilha\u00a0das\u00a0\n\nLombas.\u00a0 Estas\u00a0 pequenas\u00a0 ilhas\u00a0 que\u00a0 mais\u00a0 tarde\u00a0 configurariam\u00a0 o\u00a0 primeiro\u00a0 sistema\u00a0 de\u00a0 ilha?\n\nbarreira\u00a0da\u00a0costa\u00a0ga\u00facha,\u00a0foi\u00a0formalmente\u00a0denominado\u00a0por\u00a0Jost\u00a0(1971)\u00a0como\u00a0\u201cBarreira\u00a0de\u00a0\n\nLombas\u201d,\u00a0mais\u00a0tarde\u00a0incorporada\u00a0como\u00a0parte\u00a0do\u00a0sistema\u00a0Laguna?Barreira\u00a0I\u00a0por\u00a0Villwock\u00a0et\u00a0al.\u00a0\n\n(1986).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a04.5.\u00a0 Configura\u00e7\u00e3o\u00a0 esquem\u00e1tica\u00a0 da\u00a0 Plan\u00edcie\u00a0 Costeira\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0 Grande\u00a0 do\u00a0 Sul\u00a0 durante\u00a0 o\u00a0 m\u00e1ximo\u00a0\n\ntransgressivo\u00a0alcan\u00e7ado\u00a0no\u00a0Est\u00e1gio\u00a0Isot\u00f3pico\u00a0do\u00a0Oxig\u00eanio\u00a011\u00a0h\u00e1\u00a0440\u00a0kyr.\u00a0\n\u00a0\n\n\n\nevolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0do\u00a0rio\u00a0grande\u00a0do\u00a0sul\u00a0\n\n\u00a0\n\n95\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a04.6.\u00a0 Esquema\u00a0 da\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 morfol\u00f3gica\u00a0 da\u00a0 Plan\u00edcie\u00a0 Costeira\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0 Grande\u00a0 do\u00a0 Sul\u00a0 na\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 norte\u00a0\n\n(figura\u00a0original\u00a0de\u00a0Jost,\u00a01971).\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nIdade\u00a0 Est\u00e1gio\u00a0Isot\u00f3pico\u00a0do\u00a0Oxig\u00eanio Situa\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n342\u00a0ka\u00a0 10 M\u00e1ximo\u00a0Regressivo\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0partir\u00a0do\u00a0m\u00e1ximo\u00a0transgressivo\u00a0anterior,\u00a0o\u00a0mar\u00a0recua\u00a0suas\u00a0\u00e1guas\u00a0ao\u00a0longo\u00a0\n\nde\u00a060\u00a0kyr\u00a0atingindo\u00a0o\u00a0m\u00e1ximo\u00a0regressivo\u00a0em\u00a0estimados\u00a0342\u00a0ka\u00a0(figura\u00a04.4).\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\nA\u00a0 Barreira\u00a0 das\u00a0 Lombas,\u00a0 por\u00a0 apresentar\u00a0 um\u00a0 corpo\u00a0 d\u00b4\u00e1gua\u00a0 raso\u00a0 e\u00a0 pouco\u00a0\n\nvolumoso\u00a0no\u00a0seu\u00a0lado\u00a0oeste,\u00a0resiste\u00a0e\u00a0represa\u00a0as\u00a0\u00e1guas\u00a0do\u00a0bra\u00e7o\u00a0norte\u00a0do\u00a0antigo\u00a0Jacu\u00ed.\u00a0Se\u00a0\n\nhouve\u00a0 um\u00a0 canal\u00a0 ou\u00a0 inlet\u00a0 cortando\u00a0 esta\u00a0 barreira,\u00a0 ele\u00a0 estaria\u00a0 situado\u00a0 no\u00a0 extremo\u00a0 NE\u00a0 da\u00a0\n\nBarreira\u00a0 das\u00a0 Lombas,\u00a0 como\u00a0 local\u00a0 mais\u00a0 prov\u00e1vel\u00a0 (figura\u00a0 4.5).\u00a0 A\u00a0 partir\u00a0 deste\u00a0 momento,\u00a0\n\npraticamente\u00a0toda\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0drenada\u00a0da\u00a0bacia\u00a0do\u00a0antigo\u00a0Jacu\u00ed\u00a0fluia\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0ao\u00a0atual\u00a0canal\u00a0do\u00a0\n\nGua\u00edba.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a04.7.\u00a0 Configura\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0durante\u00a0o\u00a0m\u00e1ximo\u00a0regressivo\u00a0h\u00e1\u00a0342\u00a0ka\u00a0no\u00a0\nEst\u00e1gio\u00a0Isot\u00f3pico\u00a0do\u00a0Oxig\u00eanio\u00a010.\u00a0\n\n\n\nevolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0do\u00a0rio\u00a0grande\u00a0do\u00a0sul\u00a0\n\n\u00a0\n\n97\u00a0\n\n\u00a0\n\nDe\u00a0acordo\u00a0com\u00a0Jost\u00a0(1971),\u00a0neste\u00a0ambiente\u00a0regressivo,\u00a0come\u00e7ou\u00a0a\u00a0ocorrer\u00a0\n\na\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0sedimentos\u00a0marinhos\u00a0dentro\u00a0de\u00a0uma\u00a0bacia\u00a0restrita,\u00a0semelhante\u00a0a\u00a0uma\u00a0ba\u00eda,\u00a0\n\nonde\u00a0 as\u00a0 flutua\u00e7\u00f5es\u00a0 negativas\u00a0 do\u00a0 n\u00edvel\u00a0 do\u00a0 mar\u00a0 favoreceram\u00a0 um\u00a0 maior\u00a0 aporte\u00a0 de\u00a0 detritos\u00a0\n\nfluviais.\u00a0Do\u00a0lado\u00a0leste,\u00a0figurava\u00a0uma\u00a0enorme\u00a0e\u00a0rasa\u00a0bacia\u00a0oce\u00e2nica,\u00a0retrabalhando\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0\n\nantigos\u00a0 e,\u00a0 ao\u00a0 mesmo\u00a0 tempo,\u00a0 recebendo\u00a0 uma\u00a0 enorme\u00a0 carga\u00a0 de\u00a0 sedimentos\u00a0 cl\u00e1sticos\u00a0\n\ncontinentais.\u00a0Jost\u00a0(1971)\u00a0ainda\u00a0relata\u00a0que\u00a0pelos\u00a0elementos\u00a0de\u00a0campo,\u00a0o\u00a0epis\u00f3dio\u00a0regressivo\u00a0\n\nteve\u00a0uma\u00a0natureza\u00a0oscilante\u00a0com\u00a0r\u00e1pidas\u00a0regress\u00f5es?estabiliza\u00e7\u00f5es?transgress\u00f5es\u00a0de\u00a0curto\u00a0\n\nper\u00edodo.\u00a0Isto\u00a0pode\u00a0ser\u00a0observado\u00a0na\u00a0curva\u00a0isot\u00f3pica\u00a0do\u00a0oxig\u00eanio\u00a0(figura\u00a04.4),\u00a0onde\u00a0ap\u00f3s\u00a0uma\u00a0\n\ntransgress\u00e3o\u00a0ocorre,\u00a0de\u00a0forma\u00a0r\u00e1pida\u00a0e\u00a0constante,\u00a0em\u00a0um\u00a0intervalo\u00a0entre\u00a05\u00a0e\u00a010\u00a0kyr,\u00a0uma\u00a0\n\nqueda\u00a0 no\u00a0 n\u00edvel\u00a0 do\u00a0 mar,\u00a0 depois\u00a0 o\u00a0 sistema\u00a0 torna?se\u00a0 mais\u00a0 lento\u00a0 e\u00a0 oscilante\u00a0 com\u00a0 subidas\u00a0 e\u00a0\n\ndescidas\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar\u00a0da\u00a0ordem\u00a0de\u00a0poucos\u00a0metros.\u00a0\n\nPara\u00a0 Jost\u00a0 (1971)\u00a0 a\u00a0 medida\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 regress\u00e3o\u00a0 continuava,\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 r\u00e1pidas\u00a0\n\nestabiliza\u00e7\u00f5es,\u00a0surge\u00a0um\u00a0novo\u00a0cord\u00e3o\u00a0de\u00a0dunas,\u00a0 inicialmente\u00a0sobre\u00a0a\u00a0Barreira\u00a0das\u00a0Lombas\u00a0\n\n(figura\u00a04.6),\u00a0causando\u00a0o\u00a0 isolamento\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Barros.\u00a0Concomitantemente\u00a0acontece\u00a0a\u00a0\n\nforma\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 inliers\u00a0 (\u00e1reas\u00a0 de\u00a0 rochas\u00a0 mais\u00a0 antigas\u00a0 cercadas\u00a0 por\u00a0 rochas\u00a0 mais\u00a0 jovens,\u00a0\n\nnormalmente\u00a0formadas\u00a0pela\u00a0eros\u00e3o\u00a0das\u00a0rochas\u00a0mais\u00a0jovens\u00a0sobrejacentes,\u00a0revelando\u00a0rochas\u00a0\n\nmais\u00a0velhas\u00a0subjacentes)\u00a0e\u00a0a\u00a0colmata\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0rias\u00a0e\u00a0da\u00a0bacia\u00a0de\u00a0Porto\u00a0Alegre.\u00a0Neste\u00a0momento\u00a0\n\nisolam?se\u00a0dois\u00a0corpos\u00a0d\u00b4\u00e1gua\u00a0interligados\u00a0por\u00a0um\u00a0estreito\u00a0canal.\u00a0Um\u00a0destes\u00a0corpos\u00a0d\u00b4\u00e1gua,\u00a0\n\nmais\u00a0a\u00a0oeste,\u00a0tem\u00a0como\u00a0remanescente\u00a0o\u00a0Gua\u00edba\u00a0e,\u00a0mais\u00a0ao\u00a0norte,\u00a0os\u00a0banhados\u00a0de\u00a0Gravata\u00ed\u00a0e\u00a0\n\nChico?Lum\u00e3\u00a0e,\u00a0o\u00a0rio\u00a0Gravata\u00ed,\u00a0que\u00a0na\u00a0\u00e9poca\u00a0atuava\u00a0como\u00a0um\u00a0canal\u00a0de\u00a0 liga\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0essas\u00a0\n\nmassas\u00a0de\u00a0\u00e1gua.\u00a0Novos\u00a0rebaixamentos\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar,\u00a0seguidos\u00a0de\u00a0estabiliza\u00e7\u00e3o,\u00a0for\u00e7am\u00a0o\u00a0\n\nsurgimento\u00a0de\u00a0novos\u00a0cord\u00f5es\u00a0de\u00a0dunas,\u00a0fazendo\u00a0com\u00a0que\u00a0a\u00a0restinga\u00a0ao\u00a0leste\u00a0evolua\u00a0at\u00e9\u00a0a\u00a0\n\nconfigura\u00e7\u00e3o\u00a0costeira\u00a0como\u00a0ilustra\u00a0a\u00a0figura\u00a04.6.\u00a0\n\nAs\u00a0 transgress\u00f5es\u00a0 e\u00a0 regress\u00f5es\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 sucederam\u00a0 aos\u00a0 epis\u00f3dios\u00a0 descritos\u00a0\n\npor\u00a0 Jost\u00a0 (1971),\u00a0 n\u00e3o\u00a0 atuaram\u00a0 de\u00a0 forma\u00a0 t\u00e3o\u00a0 efetiva\u00a0 como\u00a0 no\u00a0 primeiro\u00a0 par\u00a0 transgressivo?\n\nregressivo,\u00a0para\u00a0esta\u00a0regi\u00e3o\u00a0norte\u00a0da\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0Assim,\u00a0as\u00a0tr\u00eas\u00a0\n\ntransgress\u00f5es\u00a0que\u00a0viriam\u00a0a\u00a0seguir\u00a0n\u00e3o\u00a0obliterariam\u00a0o\u00a0cen\u00e1rio\u00a0constru\u00eddo\u00a0por\u00a0este\u00a0primeiro\u00a0\n\nfen\u00f4meno\u00a0transgressivo.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\nIdade\u00a0 Est\u00e1gio\u00a0Isot\u00f3pico\u00a0do\u00a0Oxig\u00eanio Situa\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n337\u00a0ka\u00a0 9e M\u00e1ximo\u00a0Transgressivo\u00a0\n\n\u00a0\n\nDistanciando?se\u00a0do\u00a0per\u00edodo\u00a0glacial\u00a0anterior\u00a0e\u00a0ao\u00a0contr\u00e1rio\u00a0das\u00a0regress\u00f5es,\u00a0\n\nem\u00a0pouco\u00a0tempo\u00a0(~10\u00a0kyr),\u00a0atinge?se\u00a0novamente\u00a0um\u00a0m\u00e1ximo\u00a0transgressivo\u00a0(337\u00a0ka),\u00a0quase\u00a0\n\nt\u00e3o\u00a0expressivo\u00a0quanto\u00a0seu\u00a0antecessor\u00a0(figura\u00a04.4).\u00a0Esta\u00a0subida\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar\u00a0afoga\u00a0o\u00a0antigo\u00a0\n\nleito\u00a0 do\u00a0 rio\u00a0 Jacu\u00ed,\u00a0 escavado\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 da\u00a0 plataforma\u00a0 continental,\u00a0 este\u00a0 agora\u00a0 se\u00a0 apresenta\u00a0\n\nnovamente\u00a0como\u00a0um\u00a0inlet,\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0a\u00a0atual\u00a0sa\u00edda\u00a0do\u00a0canal\u00a0do\u00a0Gua\u00edba.\u00a0Dep\u00f3sitos\u00a0relativos\u00a0a\u00a0\n\nforma\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Barreira\u00a0I\u00a0s\u00e3o\u00a0remobilizados\u00a0(figura\u00a04.8).\u00a0\n\nInicia?se\u00a0ent\u00e3o,\u00a0ap\u00f3s\u00a0este\u00a0m\u00e1ximo\u00a0transgressivo,\u00a0um\u00a0rebaixamento\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0\n\ndo\u00a0 mar,\u00a0 desencadeando\u00a0 um\u00a0 par\u00a0 de\u00a0 sistemas\u00a0 transgressivo?regressivos\u00a0 at\u00edpicos\u00a0 e\u00a0\n\nassim\u00e9tricos,\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0seguiriam\u00a0o\u00a0padr\u00e3o\u00a0das\u00a0duas\u00a0\u00faltimas\u00a0transgress\u00f5es\u00a0dos\u00a0est\u00e1gios\u00a011\u00a0e\u00a09\u00a0\n\ndos\u00a0is\u00f3topos\u00a0de\u00a0oxig\u00eanio\u00a0(figura\u00a04.9),\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0seus\u00a0eventos\u00a0n\u00e3o\u00a0assinalaram\u00a0valores\u00a0de\u00a0?O18\u00a0\n\nt\u00e3o\u00a0 elevados\u00a0 ou\u00a0 t\u00e3o\u00a0 baixos\u00a0 quanto\u00a0 os\u00a0 das\u00a0 termina\u00e7\u00f5es\u00a0 relativas\u00a0 aos\u00a0 sistemas\u00a0 que\u00a0 deram\u00a0\n\norigem\u00a0aos\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0sedimentares\u00a0das\u00a0barreiras\u00a0I\u00a0e\u00a0II.\u00a0\n\nEm\u00a0uma\u00a0primeira\u00a0etapa,\u00a0as\u00a0\u00e1guas\u00a0marinhas\u00a0recuam\u00a0de\u00a0forma\u00a0relativamente\u00a0\n\nr\u00e1pida,\u00a0epis\u00f3dica\u00a0e\u00a0c\u00edclica\u00a0em\u00a0termos\u00a0transgressivo?regressivos\u00a0a\u00a0alguns\u00a0metros\u00a0abaixo\u00a0do\u00a0\n\nn\u00edvel\u00a0atual\u00a0do\u00a0mar.\u00a0\u00a0\n\nAs\u00a0 transgress\u00f5es\u00a0 de\u00a0 241\u00a0 ka,\u00a0 219\u00a0 ka\u00a0 e\u00a0 201\u00a0 ka\u00a0 (figura\u00a0 4.9)\u00a0 n\u00e3o\u00a0 foram\u00a0\n\nsuficientemente\u00a0efetivas\u00a0para\u00a0afogar\u00a0e\u00a0interromper\u00a0o\u00a0curso\u00a0do\u00a0paleojacu\u00ed\u00a0e,\u00a0por\u00a0estes\u00a0tr\u00eas\u00a0\n\nmomentos,\u00a0o\u00a0rio\u00a0continuou\u00a0cortando\u00a0os\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0das\u00a0barreiras\u00a0I\u00a0e\u00a0II\u00a0de\u00a0Villwock\u00a0&amp;\u00a0Tomazelli\u00a0\n\n(1995),\u00a0 como\u00a0 pode\u00a0 ser\u00a0 visto\u00a0 nos\u00a0 perfis\u00a0 20,\u00a0 25\u00a0 e\u00a0 26\u00a0 (figuras\u00a0 4.10,\u00a0 4.11\u00a0 e\u00a0 4.12,\u00a0\n\nrespectivamente),\u00a0junte?se\u00a0a\u00a0esta\u00a0situa\u00e7\u00e3o,\u00a0um\u00a0baixo\u00a0aporte\u00a0sedimentar\u00a0fluvial\u00a0e\u00a0uma\u00a0deriva\u00a0\n\nlitor\u00e2nea\u00a0pouco\u00a0significativa.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nevolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0do\u00a0rio\u00a0grande\u00a0do\u00a0sul\u00a0\n\n\u00a0\n\n99\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a04.8.\u00a0 Configura\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0durante\u00a0o\u00a0m\u00e1ximo\u00a0transgressivo\u00a0em\u00a0337\u00a0\nka\u00a0no\u00a0Est\u00e1gio\u00a0Isot\u00f3pico\u00a0do\u00a0Oxig\u00eanio\u00a09.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a04.9.\u00a0 Regress\u00f5es\u00a0e\u00a0transgress\u00f5es\u00a0at\u00edpicas\u00a0(trecho\u00a0em\u00a0destaque\u00a0vermelho)\u00a0entre\u00a0os\u00a0est\u00e1gios\u00a08\u00a0e\u00a06\u00a0dos\u00a0\nis\u00f3topos\u00a0de\u00a0oxig\u00eanio\u00a0(detalhe\u00a0figura\u00a04.1)\u00a0modificado\u00a0de\u00a0Gibbard\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2010).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a04.10.\u00a0 Parte\u00a0do\u00a0perfil\u00a020\u00a0localizando\u00a0a\u00a0antiga\u00a0plan\u00edcie\u00a0do\u00a0rio\u00a0Jacu\u00ed.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a04.11.\u00a0 Parte\u00a0do\u00a0perfil\u00a025\u00a0localizando\u00a0a\u00a0antiga\u00a0plan\u00edcie\u00a0do\u00a0rio\u00a0Jacu\u00ed.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nevolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0do\u00a0rio\u00a0grande\u00a0do\u00a0sul\u00a0\n\n\u00a0\n\n101\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a04.12.\u00a0 Perfil\u00a026\u00a0localizando\u00a0a\u00a0antiga\u00a0plan\u00edcie\u00a0do\u00a0rio\u00a0Jacu\u00ed.\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nIdade\u00a0 Est\u00e1gio\u00a0Isot\u00f3pico\u00a0do\u00a0Oxig\u00eanio Situa\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n141\u00a0ka\u00a0 6 M\u00e1ximo\u00a0Regressivo\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0 partir\u00a0 de\u00a0 200\u00a0 ka,\u00a0 o\u00a0 n\u00edvel\u00a0 do\u00a0 mar,\u00a0 em\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0 ao\u00a0 atual,\u00a0 aproxima?se\u00a0\n\nnovamente\u00a0de\u00a0cotas\u00a0negativas\u00a0de\u00a0pelo\u00a0menos\u00a0uma\u00a0centena\u00a0de\u00a0metros\u00a0(figura\u00a04.13),\u00a0neste\u00a0\n\ncen\u00e1rio,\u00a0o\u00a0leito\u00a0do\u00a0antigo\u00a0Jacu\u00ed\u00a0figurava\u00a0em\u00a0profundidades\u00a0superiores\u00a0a\u00a040\u00a0m\u00a0em\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0\n\nl\u00e2mina\u00a0d\u00b4\u00e1gua\u00a0atual\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos.\u00a0A\u00a0sua\u00a0migra\u00e7\u00e3o\u00a0sobre\u00a0a\u00a0plataforma,\u00a0em\u00a0virtude\u00a0da\u00a0\n\nbaixa\u00a0 declividade,\u00a0 seguia\u00a0 um\u00a0 caminho\u00a0 sinuoso\u00a0 por\u00a0 dezenas\u00a0 de\u00a0 quil\u00f4metros\u00a0 at\u00e9\u00a0 o\u00a0 seu\u00a0\n\ndepocentro.\u00a0\n\nAp\u00f3s\u00a0 o\u00a0 est\u00e1gio\u00a0 isot\u00f3pico\u00a0 do\u00a0 oxig\u00eanio\u00a0 7a\u00a0 (figura\u00a0 4.4),\u00a0 inicia?se\u00a0 um\u00a0 novo\u00a0\n\nper\u00edodo\u00a0regressivo,\u00a0com\u00a0r\u00e1pida\u00a0descend\u00eancia\u00a0at\u00e9\u00a0187\u00a0ka\u00a0e\u00a0atuante\u00a0ciclicidade\u00a0transgressivo?\n\nregressiva\u00a0at\u00e9\u00a0141\u00a0ka.\u00a0\n\nA\u00a0heran\u00e7a\u00a0deixada\u00a0por\u00a0estas\u00a0transgress\u00f5es,\u00a0principalmente\u00a0a\u00a0do\u00a0est\u00e1gio\u00a09\u00a0\n\n(figura\u00a0 4.9)\u00a0 dos\u00a0 is\u00f3topos\u00a0 do\u00a0 oxig\u00eanio,\u00a0 configura\u00a0 os\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 da\u00a0 chamada\u00a0 Barreira\u00a0 II\u00a0 de\u00a0\n\nVillwock\u00a0&amp;\u00a0Tomazelli\u00a0(1995),\u00a0cujas\u00a0sequ\u00eancias\u00a0sedimentares\u00a0sismodeposicionais\u00a0ocorrem\u00a0nos\u00a0\n\nperfis\u00a020,\u00a021\u00a0e\u00a025.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a04.13.\u00a0 Configura\u00e7\u00e3o\u00a0 esquem\u00e1tica\u00a0 da\u00a0 Plan\u00edcie\u00a0 Costeira\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0 Grande\u00a0 do\u00a0 Sul\u00a0 durante\u00a0 o\u00a0 m\u00e1ximo\u00a0\n\nregressivo\u00a0de\u00a0140\u00a0ka\u00a0no\u00a0sexto\u00a0Est\u00e1gio\u00a0Isot\u00f3pico\u00a0do\u00a0Oxig\u00eanio.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nevolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0do\u00a0rio\u00a0grande\u00a0do\u00a0sul\u00a0\n\n\u00a0\n\n103\u00a0\n\n\u00a0\n\nIdade\u00a0 Est\u00e1gio\u00a0Isot\u00f3pico\u00a0do\u00a0Oxig\u00eanio Situa\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n130\u00a0ka\u00a0 5e M\u00e1ximo\u00a0Transgressivo\u00a0\n\n\u00a0\n\nRumando\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 pen\u00faltima\u00a0 grande\u00a0 transgress\u00e3o\u00a0 (130\u00a0 ka),\u00a0 que\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0\n\nmarca\u00a0a\u00a0mudan\u00e7a\u00a0do\u00a0Pleistoceno\u00a0M\u00e9dio\u00a0para\u00a0o\u00a0Superior,\u00a0em\u00a0vinte\u00a0mil\u00a0anos\u00a0o\u00a0mar\u00a0eleva\u00a0seu\u00a0\n\nn\u00edvel\u00a0em\u00a0mais\u00a0de\u00a0cem\u00a0metros\u00a0(figura\u00a04.14).\u00a0\n\n\u00a0Esta\u00a0 transgress\u00e3o\u00a0 ocorre\u00a0 em\u00a0 intensidade\u00a0 semelhante\u00a0 \u00e0s\u00a0 formadoras\u00a0 dos\u00a0\n\ndep\u00f3sitos\u00a0sedimentares\u00a0dos\u00a0sistemas\u00a0de\u00a0barreiras\u00a0I\u00a0e\u00a0II.\u00a0Este\u00a0evento\u00a0ser\u00e1\u00a0o\u00a0respons\u00e1vel\u00a0pelo\u00a0\n\nfechamento\u00a0 em\u00a0 definitivo\u00a0 da\u00a0 sa\u00edda\u00a0 do\u00a0 paleojacu\u00ed\u00a0 na\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 de\u00a0 Palmares\u00a0 do\u00a0 Sul.\u00a0 O\u00a0 mar\u00a0\n\ntransgride\u00a0 suas\u00a0 \u00e1guas\u00a0 por\u00a0 sobre\u00a0 o\u00a0 continente\u00a0 represando\u00a0 o\u00a0 antigo\u00a0 rio\u00a0 Jacu\u00ed\u00a0\n\naproximadamente\u00a0 na\u00a0 posi\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 perfil\u00a0 22.\u00a0 \u00c9\u00a0 este\u00a0 represamento\u00a0 lento\u00a0 e\u00a0 progressivo\u00a0 que\u00a0\n\npermite\u00a0a\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0car\u00e1ter\u00a0essencialmente\u00a0fluvial\u00a0que\u00a0pode\u00a0ser\u00a0\n\nconstatada\u00a0 pelos\u00a0 refletores\u00a0 s\u00edsmicos\u00a0 ocorrentes\u00a0 na\u00a0 sequ\u00eancia\u00a0 sedimentar\u00a0 dois\u00a0 (S2).\u00a0 Em\u00a0\n\nper\u00edodo\u00a0de\u00a0mar\u00a0alto\u00a0ocorre\u00a0a\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0sequ\u00eancia\u00a0tr\u00eas\u00a0(S3),\u00a0que\u00a0apresenta\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0\n\nde\u00a0ambiente\u00a0costeiro\u00a0restrito\u00a0quanto\u00a0\u00e0\u00a0influ\u00eancia\u00a0marinha.\u00a0\n\n\u00c9\u00a0 neste\u00a0 pulso\u00a0 transgressivo\u00a0 que\u00a0 ocorre\u00a0 o\u00a0 registro\u00a0 das\u00a0 tr\u00eas\u00a0 amostras\u00a0 da\u00a0\n\nsondagem\u00a0 na\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 de\u00a0 Palmares\u00a0 do\u00a0 Sul,\u00a0 analisadas\u00a0 por\u00a0 radiocarbono,\u00a0 cujas\u00a0 idades\u00a0\n\nexcederam\u00a0o\u00a0limite\u00a0do\u00a0m\u00e9todo\u00a0ao\u00a0apresentarem\u00a0valores\u00a0superiores\u00a0a\u00a043\u00a0ka.\u00a0\u00a0\n\nEm\u00a0 130\u00a0 ka,\u00a0 a\u00a0 transgress\u00e3o\u00a0 para\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 mar\u00a0 recua,\u00a0 oscilando\u00a0 seu\u00a0 n\u00edvel\u00a0 em\u00a0\n\npoucos\u00a0 metros,\u00a0 ap\u00f3s,\u00a0 a\u00a0 transgress\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 retomada\u00a0 e\u00a0 progride\u00a0 at\u00e9\u00a0 atingir\u00a0 o\u00a0 m\u00e1ximo\u00a0\n\ntransgressivo\u00a0em\u00a0124\u00a0ka\u00a0(figura\u00a04.9).\u00a0\n\nPara\u00a0ter\u00a0havido\u00a0a\u00a0preserva\u00e7\u00e3o\u00a0in\u00a0situ\u00a0das\u00a0amostras\u00a0de\u00a0Palmares\u00a0do\u00a0Sul,\u00a0\u00e9\u00a0\n\npreciso\u00a0que\u00a0tenha\u00a0ocorrido\u00a0um\u00a0r\u00e1pido\u00a0recobrimento\u00a0do\u00a0esp\u00e9cime\u00a0e,\u00a0neste\u00a0local\u00a0do\u00a0perfil\u00a022,\u00a0\n\nisto\u00a0foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0durante\u00a0uma\u00a0transgress\u00e3o\u00a0ou,\u00a0no\u00a0m\u00e1ximo,\u00a0final\u00a0de\u00a0uma\u00a0regress\u00e3o\u00a0seguida\u00a0de\u00a0\n\ntransgress\u00e3o.\u00a0As\u00a0amostras\u00a0Pa21\u00a0e\u00a0Pa26,\u00a0apresentam\u00a0valores\u00a0de\u00a0?C13=+0,6\u2030\u00a0e\u00a0?C13=+1,0\u2030,\u00a0\n\nrespectivamente,\u00a0revelando\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0mar\u00a0transgressivo\u00a0(figura\u00a04.15).\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\nOs\u00a0valores\u00a0de\u00a0?O18\u00a0igual\u00a0a\u00a0?0,314\u2030\u00a0para\u00a0a\u00a0amostra\u00a0Pa21\u00a0e\u00a0+0,146\u2030\u00a0para\u00a0a\u00a0\n\namostra\u00a0Pa26\u00a0as\u00a0inserem\u00a0aproximadamente\u00a0na\u00a0metade\u00a0da\u00a0pen\u00faltima\u00a0transgress\u00e3o\u00a0indicada\u00a0\n\npelos\u00a0 is\u00f3topos\u00a0de\u00a0oxig\u00eanio.\u00a0Tamb\u00e9m,\u00a0suas\u00a0profundidades\u00a0entre\u00a021\u00a0e\u00a026\u00a0m,\u00a0em\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0\n\nn\u00edvel\u00a0atual\u00a0do\u00a0mar,\u00a0as\u00a0confirmam\u00a0neste\u00a0local.\u00a0Por\u00a0estas\u00a0raz\u00f5es,\u00a0inferem?se\u00a0idades\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0\n\n133\u00a0 ka\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 amostras\u00a0 Pa26\u00a0 e\u00a0 Pa21,\u00a0 correspondendo\u00a0 ao\u00a0 est\u00e1gio\u00a0 5e\u00a0 dos\u00a0 is\u00f3topos\u00a0 de\u00a0\n\noxig\u00eanio\u00a0(figura\u00a04.16).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a04.14.\u00a0 Cen\u00e1rio\u00a0esquem\u00e1tico\u00a0da\u00a0pen\u00faltima\u00a0transgress\u00e3o\u00a0marinha\u00a0em\u00a0130\u00a0ka\u00a0durante\u00a0o\u00a0Est\u00e1gio\u00a0Isot\u00f3pico\u00a0\n\ndo\u00a0Oxig\u00eanio\u00a05e.\u00a0\n\n\n\nevolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0do\u00a0rio\u00a0grande\u00a0do\u00a0sul\u00a0\n\n\u00a0\n\n105\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a04.15.\u00a0 Gr\u00e1fico\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 amostras\u00a0 de\u00a0 Palmares,\u00a0 mostrando\u00a0 a\u00a0 tend\u00eancia\u00a0 em\u00a0 termos\u00a0 transgressivos\u00a0 e\u00a0\nregressivos\u00a0em\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0valor\u00a0de\u00a0?C13.\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0valor\u00a0de\u00a0?C13\u00a0da\u00a0amostra\u00a0Pa26\u00a0tamb\u00e9m\u00a0reflete\u00a0uma\u00a0influ\u00eancia\u00a0marinha\u00a0\n\nrica\u00a0em\u00a0C13.\u00a0Esta\u00a0maior\u00a0quantidade\u00a0de\u00a0C13\u00a0presente\u00a0na\u00a0amostra\u00a0 indica\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0farta\u00a0\n\nvegeta\u00e7\u00e3o\u00a0 continental,\u00a0 atestando\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 C12\u00a0 est\u00e1\u00a0 sendo\u00a0 consumido\u00a0 principalmente\u00a0 por\u00a0\n\natividade\u00a0 fotossint\u00e9tica.\u00a0 Isto\u00a0 ocasiona\u00a0 a\u00a0 mudan\u00e7a\u00a0 na\u00a0 composi\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua\u00a0 do\u00a0 oceano,\u00a0 ou\u00a0\n\nseja,\u00a0quanto\u00a0mais\u00a0C12\u00a0se\u00a0acumula\u00a0na\u00a0biomassa,\u00a0mais\u00a0isotopicamente\u00a0pesados\u00a0(C13)\u00a0ficam\u00a0os\u00a0\n\nreservat\u00f3rios,\u00a0 isto\u00a0\u00e9,\u00a0os\u00a0valores\u00a0de\u00a0?C13\u00a0tornam?se\u00a0mais\u00a0positivos.\u00a0Isto\u00a0tamb\u00e9m\u00a0 indica\u00a0que\u00a0\n\nest\u00e1\u00a0 ocorrendo\u00a0 uma\u00a0 abund\u00e2ncia\u00a0 em\u00a0 CO2,\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 favorece\u00a0 a\u00a0 fotoss\u00edntese,\u00a0 neste\u00a0 caso,\u00a0\n\nvegeta\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0plantas\u00a0do\u00a0tipo\u00a0C3\u00a0encontravam?se\u00a0em\u00a0maior\u00a0quantidade\u00a0no\u00a0continente.\u00a0Em\u00a0\n\nbot\u00e2nica,\u00a0as\u00a0plantas\u00a0do\u00a0tipo\u00a0C3\u00a0convertem\u00a0o\u00a0CO2\u00a0em\u00a0um\u00a0composto\u00a0org\u00e2nico\u00a0que\u00a0cont\u00e9m\u00a0tr\u00eas\u00a0\n\n\u00e1tomos\u00a0de\u00a0carbono,\u00a0e\u00a0correspondem\u00a0a\u00a0mais\u00a0de\u00a095%\u00a0das\u00a0esp\u00e9cies.\u00a0Este\u00a0tipo\u00a0de\u00a0vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nocorre\u00a0 em\u00a0 \u00e1reas\u00a0 de\u00a0 alta\u00a0 concentra\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 CO2,\u00a0 temperatura\u00a0 moderada\u00a0 e\u00a0 \u00e1gua\u00a0 do\u00a0 solo\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\nabundante.\u00a0Portanto,\u00a0a\u00a0amostra\u00a0Pa26\u00a0registra\u00a0uma\u00a0condi\u00e7\u00e3o\u00a0ambiental\u00a0de\u00a0clima\u00a0mais\u00a0\u00e1rido\u00a0e\u00a0\n\nquente\u00a0a\u00a0que\u00a0o\u00a0planeta\u00a0era\u00a0submetido\u00a0naquele\u00a0momento.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a04.16.\u00a0 Cronologia\u00a0proposta\u00a0para\u00a0a\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0amostras\u00a0de\u00a0Palmares,\u00a0correlacionada\u00a0a\u00a0curva\u00a0global\u00a0\nisot\u00f3pica\u00a0de\u00a0oxig\u00eanio\u00a0(Imbrie\u00a0et\u00a0al.,\u00a01984\u00a0?\u00a0modificado).\u00a0Idades\u00a0e\u00a0limites\u00a0isot\u00f3picos\u00a0modificados\u00a0\nde\u00a0Gibbard\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2010).\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0amostra\u00a0Pa23\u00a0apresenta\u00a0um\u00a0valor\u00a0?C13\u00a0=\u00a0?0,7\u2030.\u00a0Este\u00a0valor\u00a0negativo\u00a0em\u00a0\n\numa\u00a0amostra\u00a0estratigraficamente\u00a0inserida\u00a0entre\u00a0duas\u00a0outras\u00a0que\u00a0exibem\u00a0valores\u00a0positivos,\u00a0\n\nprova\u00a0 a\u00a0 intensa\u00a0 variabilidade\u00a0 do\u00a0 meio\u00a0 em\u00a0 que\u00a0 estes\u00a0 moluscos\u00a0 foram\u00a0 gerados.\u00a0 As\u00a0 \u00e1guas\u00a0\n\nmarinhas\u00a0n\u00e3o\u00a0transgridem\u00a0de\u00a0forma\u00a0cont\u00ednua\u00a0assim\u00a0como\u00a0as\u00a0\u00e1guas\u00a0drenadas\u00a0pelo\u00a0curso\u00a0do\u00a0\n\nrio\u00a0 variam\u00a0 em\u00a0 volume\u00a0 e\u00a0 composi\u00e7\u00e3o.\u00a0 Assim,\u00a0 a\u00a0 amostra\u00a0 Pa23\u00a0 reflete\u00a0 um\u00a0 determinado\u00a0\n\nmomento\u00a0 durante\u00a0 a\u00a0 transgress\u00e3o,\u00a0 neste\u00a0 local,\u00a0 onde\u00a0 os\u00a0 elementos\u00a0 vigentes\u00a0 atestam\u00a0 uma\u00a0\n\nmaior\u00a0 influ\u00eancia\u00a0 continental.\u00a0 Assim\u00a0 como\u00a0 as\u00a0 amostras\u00a0 Pa21\u00a0 e\u00a0 Pa26,\u00a0 a\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 por\u00a0\n\nradiocarbono\u00a0da\u00a0amostra\u00a0Pa23\u00a0tamb\u00e9m\u00a0apresentou\u00a0valores\u00a0superiores\u00a0a\u00a043\u00a0ka\u00a0o\u00a0que\u00a0excede\u00a0\n\no\u00a0limite\u00a0do\u00a0m\u00e9todo\u00a0C14.\u00a0\n\nConsiderando?se\u00a0 os\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 ?C13,\u00a0 pode?se\u00a0 observar\u00a0 que,\u00a0 no\u00a0 intervalo\u00a0\n\ndeposicional\u00a0entre\u00a0as\u00a0amostras\u00a0Pa26\u00a0e\u00a0Pa23\u00a0houve\u00a0um\u00a0aumento\u00a0da\u00a0influ\u00eancia\u00a0do\u00a0carbono\u00a0\n\ncontinental.\u00a0 A\u00a0 amostra\u00a0 Pa23\u00a0 encontra?se\u00a0 inserida\u00a0 em\u00a0 um\u00a0 processo\u00a0 francamente\u00a0\n\ntransgressivo,\u00a0 o\u00a0 seu\u00a0 valor\u00a0 negativo\u00a0 de\u00a0 ?C13\u00a0 \u00e9\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 alguma\u00a0 vari\u00e1vel\u00a0 que\u00a0 entrou\u00a0 no\u00a0\n\nsistema\u00a0e\u00a0que\u00a0foi\u00a0registrada\u00a0no\u00a0momento\u00a0da\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0molusco\u00a0(figura\u00a04.15),\u00a0podendo\u00a0\n\nat\u00e9\u00a0mesmo\u00a0estar\u00a0refletindo\u00a0um\u00a0pequeno\u00a0pulso\u00a0regressivo\u00a0em\u00a0meio\u00a0ao\u00a0evento\u00a0transgressivo.\u00a0\n\n\n\nevolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0do\u00a0rio\u00a0grande\u00a0do\u00a0sul\u00a0\n\n\u00a0\n\n107\u00a0\n\n\u00a0\n\nDo\u00a0ponto\u00a0de\u00a0coleta\u00a0da\u00a0amostra\u00a0Pa23\u00a0ao\u00a0da\u00a0amostra\u00a0Pa21\u00a0tem?se\u00a0um\u00a0aumento\u00a0do\u00a0carbono\u00a0de\u00a0\n\ninflu\u00eancia\u00a0marinha.\u00a0Isto\u00a0pode\u00a0ser\u00a0devido:\u00a0\u2014\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0organismos\u00a0planct\u00f4nicos\u00a0e\u00a0demais\u00a0\n\nvegeta\u00e7\u00f5es\u00a0marinhas;\u00a0\u2014\u00a0passagem\u00a0de\u00a0correntes\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0profunda\u00a0(NADW\u00a0\u2013\u00a0North\u00a0Atlantic\u00a0\n\nDeep\u00a0Water),\u00a0derivadas\u00a0de\u00a0regi\u00f5es\u00a0remotas\u00a0e\u00a0empobrecidas\u00a0em\u00a0C13;\u00a0\u2014\u00a0ou\u00a0ainda\u00a0pela\u00a0subida\u00a0\n\nepis\u00f3dica\u00a0 do\u00a0 n\u00edvel\u00a0 do\u00a0 mar.\u00a0 Sondagens,\u00a0 realizadas\u00a0 no\u00a0 Oceano\u00a0 Circumpolar\u00a0 Ant\u00e1rtico,\u00a0\n\nmostraram\u00a0 que\u00a0 um\u00a0 aumento\u00a0 abrupto\u00a0 no\u00a0 valor\u00a0 de\u00a0 ?C13\u00a0 \u00e9\u00a0 observado\u00a0 no\u00a0 final\u00a0 de\u00a0 alguma\u00a0\n\nglacia\u00e7\u00e3o\u00a0(Cantolla,\u00a02003).\u00a0\n\nA\u00a0combina\u00e7\u00e3o\u00a0dessas\u00a0evid\u00eancias\u00a0apoia\u00a0o\u00a0argumento\u00a0de\u00a0que\u00a0as\u00a0composi\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nisot\u00f3picas\u00a0 dessas\u00a0 conchas\u00a0 s\u00e3o\u00a0 reflexos\u00a0 diretos\u00a0 do\u00a0 ambiente\u00a0 durante\u00a0 sua\u00a0 condi\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\ncrescimento.\u00a0\n\nAp\u00f3s\u00a0o\u00a0m\u00e1ximo\u00a0transgressivo\u00a0(124\u00a0ka),\u00a0um\u00a0novo\u00a0per\u00edodo\u00a0glacial\u00a0anuncia?se,\u00a0\n\nfazendo\u00a0com\u00a0que\u00a0a\u00a0linha\u00a0de\u00a0costa\u00a0recue\u00a0lentamente\u00a0e\u00a0na\u00a0forma\u00a0de\u00a0oscila\u00e7\u00f5es\u00a0menores\u00a0do\u00a0\n\nn\u00edvel\u00a0do\u00a0mar,\u00a0por\u00e9m,\u00a0desta\u00a0vez,\u00a0de\u00a0forma\u00a0gradual\u00a0e\u00a0relativamente\u00a0constante\u00a0sob\u00a0um\u00a0ponto\u00a0\n\nde\u00a0vista\u00a0mais\u00a0amplo.\u00a0\u00a0\n\nAs\u00a0amostras\u00a0da\u00a0sondagem\u00a0de\u00a0Palmares\u00a0do\u00a0Sul\u00a0foram\u00a0preservadas\u00a0devido\u00a0a\u00a0\n\nmudan\u00e7a\u00a0na\u00a0dire\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0leito\u00a0do\u00a0Jacu\u00ed\u00a0mais\u00a0para\u00a0o\u00a0sul\u00a0ent\u00e3o,\u00a0embora\u00a0estas\u00a0amostras\u00a0tenham\u00a0\n\nse\u00a0 depositado\u00a0 em\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 transgressivas,\u00a0 foram\u00a0 preservadas\u00a0 devido\u00a0 ao\u00a0 rearranjo\u00a0 dos\u00a0\n\nsistemas\u00a0 deposicionais\u00a0 costeiros\u00a0 durante\u00a0 o\u00a0 m\u00e1ximo\u00a0 transgressivo\u00a0 e\u00a0 est\u00e1gios\u00a0 regressivos\u00a0\n\niniciais.\u00a0\n\nA\u00a0 condi\u00e7\u00e3o\u00a0 transgressiva\u00a0 conduziu\u00a0 novamente\u00a0 a\u00a0 linha\u00a0 de\u00a0 costa\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0\n\nposi\u00e7\u00e3o\u00a0mais\u00a0proximal\u00a0ao\u00a0continente,\u00a0aumentando\u00a0assim\u00a0a\u00a0influ\u00eancia\u00a0continental\u00a0no\u00a0aporte\u00a0\n\nsedimentar\u00a0que\u00a0ser\u00e1\u00a0vigente\u00a0at\u00e9\u00a0o\u00a0fechamento\u00a0completo\u00a0da\u00a0sa\u00edda\u00a0norte\u00a0do\u00a0antigo\u00a0curso\u00a0do\u00a0\n\nrio\u00a0 Jacu\u00ed\u00a0 na\u00a0 Plan\u00edcie\u00a0 Costeira\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0 Grande\u00a0 do\u00a0 Sul.\u00a0 Pouco\u00a0 acima\u00a0 da\u00a0 amostra\u00a0 mais\u00a0 rasa\u00a0\n\n(Pa21),\u00a0 ocorre\u00a0 a\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 de\u00a0 refletores\u00a0 fracos\u00a0 e\u00a0 semitransparentes\u00a0 que\u00a0 evidenciam\u00a0 uma\u00a0\n\nsedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0fina\u00a0e\u00a0essencialmente\u00a0estuarina.\u00a0\n\nNa\u00a0 sa\u00edda\u00a0 do\u00a0 paleojacu\u00ed\u00a0 norte,\u00a0 sobre\u00a0 o\u00a0 perfil\u00a0 s\u00edsmico\u00a0 22\u00a0 (figura\u00a0 4.17),\u00a0\n\nassinala?se\u00a0o\u00a0canal\u00a0na\u00a0sequ\u00eancia\u00a0sedimentar\u00a02\u00a0(S2)\u00a0no\u00a0momento\u00a0em\u00a0que\u00a0o\u00a0rio\u00a0encontrava?se\u00a0\n\n(em\u00a0seus\u00a0\u00faltimos\u00a0momentos)\u00a0em\u00a0profundidades\u00a0inferiores\u00a0a\u00a040\u00a0m\u00a0em\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0atual\u00a0\n\nda\u00a0 Lagoa\u00a0 dos\u00a0 Patos,\u00a0 meandrando\u00a0 sobre\u00a0 seus\u00a0 pr\u00f3prios\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 e\u00a0 parcialmente\u00a0 sobre\u00a0\n\ndep\u00f3sitos\u00a0marinhos,\u00a0pouco\u00a0a\u00a0pouco\u00a0sendo\u00a0afogado.\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a04.17.\u00a0 Segmento\u00a0do\u00a0perfil\u00a022\u00a0(detalhe\u00a0da\u00a0figura\u00a03.2)\u00a0localizando\u00a0o\u00a0paleocanal\u00a0do\u00a0rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0sua\u00a0sa\u00edda\u00a0\nmais\u00a0ao\u00a0norte\u00a0para\u00a0o\u00a0mar,\u00a0dentro\u00a0da\u00a0sequ\u00eancia\u00a0deposicional\u00a0S2.\u00a0\n\nNo\u00a0perfil\u00a022\u00a0(figura\u00a04.18),\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0um\u00a0forte\u00a0refletor\u00a0situado\u00a0entre\u00a010\u00a0\n\ne\u00a0 15\u00a0 m\u00a0 de\u00a0 profundidade,\u00a0 evidencia\u00a0 o\u00a0 in\u00edcio\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 deposi\u00e7\u00e3o\u00a0 fl\u00favio?marinha\u00a0 (sequ\u00eancia\u00a0\n\ndeposicional\u00a03\u00a0\u2013\u00a0S3)\u00a0sobre\u00a0as\u00a0camadas\u00a0de\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0fluvial\u00a0ocorridas\u00a0na\u00a0plan\u00edcie\u00a0do\u00a0antigo\u00a0\n\nJacu\u00ed\u00a0 (sequ\u00eancia\u00a0 deposicional\u00a0 2\u00a0 \u2013\u00a0 S2).\u00a0 As\u00a0 camadas\u00a0 de\u00a0 origem\u00a0 fluvial\u00a0 (S2)\u00a0 subjacentes\u00a0\n\nencontram\u00a0este\u00a0refletor\u00a0mais\u00a0forte\u00a0em\u00a0toplap.\u00a0No\u00a0estudo\u00a0de\u00a0Weschenfelder\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2010a\u00a0e\u00a0\n\n2010b),\u00a0sobre\u00a0a\u00a0sa\u00edda\u00a0do\u00a0antigo\u00a0Jacu\u00ed\u00a0mais\u00a0ao\u00a0sul\u00a0e\u00a0tamb\u00e9m\u00a0do\u00a0antigo\u00a0Camaqu\u00e3,\u00a0os\u00a0refletores\u00a0\n\nrelativos\u00a0 a\u00a0 deposi\u00e7\u00e3o\u00a0 fluvial\u00a0 alcan\u00e7am,\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 em\u00a0 toplap,\u00a0 o\u00a0 pacote\u00a0 sedimentar,\u00a0\n\nrelativamente\u00a0fino,\u00a0atribu\u00eddo\u00a0\u00e0\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0lagunar,\u00a0em\u00a0clara\u00a0alus\u00e3o\u00a0ao\u00a0fechamento\u00a0pelo\u00a0\n\n\u00faltimo\u00a0evento\u00a0transgressivo?regressivo,\u00a0ao\u00a0contr\u00e1rio\u00a0do\u00a0encontrado\u00a0neste\u00a0trabalho,\u00a0onde\u00a0a\u00a0\n\nsequ\u00eancia\u00a0fluvial\u00a0(sequ\u00eancia\u00a02)\u00a0\u00e9\u00a0recoberta\u00a0por\u00a0um\u00a0pacote\u00a0espesso\u00a0de\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0fl\u00favio?\n\nmarinha\u00a0(sequ\u00eancia\u00a03).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a04.18.\u00a0 Detalhe\u00a0do\u00a0perfil\u00a022.\u00a0A\u00a0seta\u00a0azul\u00a0assinala\u00a0a\u00a0posi\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0forte\u00a0refletor\u00a0em\u00a017\u00a0ms\u00a0e\u00a0a\u00a0seta\u00a0amarela\u00a0\nlocaliza\u00a0o\u00a0encontro\u00a0de\u00a0dois\u00a0refletores\u00a0em\u00a0toplap.\u00a0\n\n\n\nevolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0do\u00a0rio\u00a0grande\u00a0do\u00a0sul\u00a0\n\n\u00a0\n\n109\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0conchas\u00a0que\u00a0foram\u00a0submetidas\u00a0\u00e0\u00a0data\u00e7\u00e3o\u00a0ocorreu\u00a0antes\u00a0\n\nda\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0desta\u00a0camada\u00a0que\u00a0originou\u00a0o\u00a0refletor\u00a0dos\u00a017\u00a0ms.\u00a0Estas\u00a0conchas\u00a0se\u00a0encontram\u00a0\n\nem\u00a0 seu\u00a0 estado\u00a0 post?mortem\u00a0 praticamente\u00a0 intactas,\u00a0 sem\u00a0 ind\u00edcio\u00a0 de\u00a0 transporte,\u00a0 tendo\u00a0 se\u00a0\n\ndepositado\u00a0em\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0mar\u00a0elevado,\u00a0no\u00a0est\u00e1gio\u00a05e\u00a0dos\u00a0is\u00f3topos\u00a0de\u00a0oxig\u00eanio.\u00a0\n\nEsta\u00a0transgress\u00e3o\u00a0ocorreu\u00a0preferencialmente\u00a0para\u00a0oeste\u00a0e\u00a0sobre\u00a0a\u00a0plan\u00edcie\u00a0\n\nde\u00a0 inunda\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 de\u00a0 canal\u00a0 do\u00a0 antigo\u00a0 rio\u00a0 Jacu\u00ed.\u00a0 Considerando?se\u00a0 a\u00a0 espessura\u00a0 dos\u00a0\n\ndep\u00f3sitos\u00a0sedimentares\u00a0observados\u00a0no\u00a0perfil\u00a022,\u00a0o\u00a0material\u00a0depositado\u00a0sobre\u00a0a\u00a0plan\u00edcie\u00a0do\u00a0\n\nantigo\u00a0rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0denota\u00a0um\u00a0dos\u00a0maiores\u00a0(em\u00a0extens\u00e3o)\u00a0e\u00a0mais\u00a0longos\u00a0(em\u00a0dura\u00e7\u00e3o)\u00a0epis\u00f3dios\u00a0\n\ntransgressivos.\u00a0\n\nA\u00a0 reacomoda\u00e7\u00e3o\u00a0 sedimentar\u00a0 dos\u00a0 ambientes\u00a0 deposicionais\u00a0 costeiros\u00a0\n\ndurante\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0n\u00edvel\u00a0de\u00a0mar\u00a0alto\u00a0oblitera\u00a0a\u00a0sa\u00edda\u00a0pret\u00e9rita\u00a0do\u00a0rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0em\u00a0Palmares\u00a0do\u00a0\n\nSul,\u00a0atual\u00a0margem\u00a0leste\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos.\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nTrabalhos\u00a0que\u00a0sugerem\u00a0a\u00a0sa\u00edda\u00a0do\u00a0paleojacu\u00ed\u00a0norte\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0de\u00a0Palmares\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nCarmona\u00a0(2011),\u00a0em\u00a0seus\u00a0estudos\u00a0sobre\u00a0a\u00a0\u201cSalinidade\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0e\u00a0do\u00a0solo\u00a0e\u00a0\n\nsua\u00a0influ\u00eancia\u00a0sobre\u00a0o\u00a0arroz\u00a0irrigado\u201d,\u00a0coletou\u00a0e\u00a0analisou\u00a0766\u00a0amostras\u00a0de\u00a0solo\u00a0ao\u00a0longo\u00a0da\u00a0\n\ncosta\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul,\u00a0para\u00a0mapear\u00a0indicadores\u00a0de\u00a0salinidade.\u00a0De\u00a0um\u00a0modo\u00a0geral,\u00a0os\u00a0\n\nsolos\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0n\u00e3o\u00a0est\u00e3o\u00a0sujeitos\u00a0a\u00a0uma\u00a0saliniza\u00e7\u00e3o\u00a0muito\u00a0efetiva\u00a0pelo\u00a0fato\u00a0do\u00a0\n\nvolume\u00a0 pluviom\u00e9trico\u00a0 ser\u00a0 suficiente\u00a0 para\u00a0 remover\u00a0 os\u00a0 sais\u00a0 sol\u00faveis\u00a0 acumulados,\u00a0\n\nespecialmente\u00a0 o\u00a0 NaCl.\u00a0 Carmona\u00a0 (2011),\u00a0 apesar\u00a0 de\u00a0 considerar\u00a0 a\u00a0 natureza\u00a0 marinha\u00a0 dos\u00a0\n\nsedimentos\u00a0 costeiros,\u00a0 precisava\u00a0 explicar\u00a0 certas\u00a0 concentra\u00e7\u00f5es\u00a0 significativas\u00a0 de\u00a0 cloreto\u00a0 de\u00a0\n\ns\u00f3dio\u00a0em\u00a0determinados\u00a0locais\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0(figura\u00a04.19),\u00a0para\u00a0tanto,\u00a0evocou\u00a0estudos\u00a0\n\nsobre\u00a0 a\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Lagoa\u00a0 dos\u00a0 Patos\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 Villwock\u00a0 &amp;\u00a0 Tomazelli\u00a0 (1995),\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0\n\nconcentra\u00e7\u00e3o\u00a0 salina\u00a0 no\u00a0 interior\u00a0 da\u00a0 laguna.\u00a0 Tamb\u00e9m\u00a0 citou\u00a0 o\u00a0 trabalho\u00a0 de\u00a0 Medeanic\u00a0 &amp;\u00a0\n\nDillenburg\u00a0(2001)\u00a0e\u00a0Travessas\u00a0(2003)\u00a0al\u00e9m\u00a0de\u00a0Dillenburg\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2000\u00a0e\u00a02005)\u00a0que\u00a0versam\u00a0\n\nsobre\u00a0 o\u00a0 processo\u00a0 erosivo\u00a0 da\u00a0 linha\u00a0 de\u00a0 costa,\u00a0 decorrente\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 balan\u00e7o\u00a0 negativo\u00a0 de\u00a0\n\nsedimentos.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a04.19.\u00a0 Dados\u00a0 de\u00a0 PST\u00a0 (Porcentagem\u00a0 de\u00a0 S\u00f3dio\u00a0 Troc\u00e1vel),\u00a0 obtidos\u00a0 por\u00a0 Carmona\u00a0 (2011)\u00a0 que\u00a0 rege\u00a0 a\u00a0\nclassifica\u00e7\u00e3o\u00a0sal\u00ednica\u00a0dos\u00a0solos.\u00a0Os\u00a0maiores\u00a0\u00edndices\u00a0foram\u00a0observados\u00a0entre\u00a0os\u00a0Munic\u00edpios\u00a0de\u00a0\nViam\u00e3o,\u00a0Palmares\u00a0do\u00a0Sul\u00a0e\u00a0Mostardas,\u00a0os\u00a0quais\u00a0coincidem\u00a0com\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0do\u00a0paleovale\u00a0do\u00a0rio\u00a0\nJacu\u00ed\u00a0(sa\u00edda\u00a0norte)\u00a0situado\u00a0ao\u00a0longo\u00a0do\u00a0perfil\u00a022\u00a0levantado\u00a0neste\u00a0estudo.\u00a0\n\n\u00a0\n\nCarmona\u00a0(2011)\u00a0ainda\u00a0cita\u00a0os\u00a0trabalhos\u00a0de\u00a0Charette\u00a0&amp;\u00a0Sholkovitz\u00a0(2006)\u00a0e\u00a0\n\nNiencheski\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (1994\u00a0 e\u00a0 2007),\u00a0 que\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 comentam\u00a0 sobre\u00a0 o\u00a0 comportamento\u00a0 dos\u00a0\n\nsedimentos\u00a0 com\u00a0 maior\u00a0 ou\u00a0 menor\u00a0 permeabilidade,\u00a0 que\u00a0 influenciam\u00a0 na\u00a0 migra\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua\u00a0\n\nsubterr\u00e2nea.\u00a0Por\u00a0fim,\u00a0o\u00a0autor\u00a0salientou\u00a0o\u00a0trabalho\u00a0feito\u00a0por\u00a0Weschenfelder\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2008a)\u00a0em\u00a0\n\nque\u00a0s\u00e3o\u00a0apresentadas\u00a0evid\u00eancias\u00a0sobre\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0paleocanais,\u00a0onde\u00a0os\u00a0altos\u00a0\u00edndices\u00a0de\u00a0\n\nsalinidade\u00a0 do\u00a0 solo\u00a0 coincidem\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 destes\u00a0 paleocursos\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 dos\u00a0 rios\u00a0 Jacu\u00ed\u00a0\n\n(sa\u00edda\u00a0 sul)\u00a0 e\u00a0 Camaqu\u00e3,\u00a0 indicando\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 salinidade\u00a0 do\u00a0 solo\u00a0 nesses\u00a0 locais\u00a0 deve\u00a0 estar\u00a0\n\nrelacionada\u00a0 a\u00a0 ascend\u00eancia\u00a0 de\u00a0 sais\u00a0 devido\u00a0 ao\u00a0 fluxo\u00a0 subterr\u00e2neo\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 salobra\u00a0 nos\u00a0\n\npaleocanais\u00a0 que\u00a0 foram\u00a0 preenchidos\u00a0 com\u00a0 sedimentos\u00a0 de\u00a0 not\u00e1vel\u00a0 permeabilidade.\u00a0\n\nFen\u00f4meno\u00a0possivelmente\u00a0igual\u00a0ocorre\u00a0na\u00a0localidade\u00a0de\u00a0Bojuru.\u00a0\n\nBarros\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (2008),\u00a0 em\u00a0 seus\u00a0 estudos\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 proveni\u00eancia\u00a0 de\u00a0 minerais\u00a0\n\ndetr\u00edticos\u00a0 no\u00a0 litoral\u00a0 m\u00e9dio\u00a0 e\u00a0 norte\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0 Grande\u00a0 do\u00a0 Sul\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 t\u00e9cnicas\u00a0 utilizando\u00a0 a\u00a0\n\nqu\u00edmica\u00a0 mineral,\u00a0 constatou\u00a0 que,\u00a0 em\u00a0 uma\u00a0 de\u00a0 suas\u00a0 amostras,\u00a0 al\u00e9m\u00a0 da\u00a0 assembleia\u00a0\n\nmineral\u00f3gica\u00a0 que\u00a0 ocorre\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 de\u00a0 todo\u00a0 o\u00a0 litoral\u00a0 estudado\u00a0 (figura\u00a0 4.20),\u00a0 encontram?se\u00a0\n\nminerais\u00a0 como\u00a0 actinolita\u00a0 e\u00a0 actinolita?hornblenda,\u00a0 que\u00a0 possivelmente\u00a0 tenham\u00a0 vindo\u00a0 de\u00a0\n\nfontes\u00a0metam\u00f3rficas\u00a0de\u00a0baixo\u00a0grau\u00a0ou\u00a0mesmo\u00a0de\u00a0rochas\u00a0hidrotermalizadas,\u00a0e\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00e3o\u00a0\n\nobservadas\u00a0nas\u00a0demais\u00a0amostras\u00a0analisadas.\u00a0A\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0minerais\u00a0pesados\u00a0pode\u00a0ocorrer\u00a0\n\n\n\nevolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0do\u00a0rio\u00a0grande\u00a0do\u00a0sul\u00a0\n\n\u00a0\n\n111\u00a0\n\n\u00a0\n\nem\u00a0 qualquer\u00a0 local\u00a0 onde\u00a0 haja\u00a0 quebra\u00a0 de\u00a0 energia\u00a0 do\u00a0 meio\u00a0 transportador.\u00a0 Estes\u00a0 minerais\u00a0\n\nrelatados\u00a0 por\u00a0 Barros\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (2008)\u00a0 foram\u00a0 depositados\u00a0 pela\u00a0 drenagem\u00a0 do\u00a0 paleojacu\u00ed\u00a0 norte\u00a0\n\nantes\u00a0do\u00a0fechamento\u00a0de\u00a0sua\u00a0sa\u00edda\u00a0pelos\u00a0sedimentos\u00a0da\u00a0Barreira\u00a0III.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a04.20.\u00a0 Imagem\u00a0do\u00a0Google\u00a0Earth\u00a0mostrando\u00a0o\u00a0caminho\u00a0percorrido\u00a0pelo\u00a0paleojacu\u00ed\u00a0norte\u00a0(linha\u00a0branca\u00a0\ntracejada)\u00a0e\u00a0o\u00a0local\u00a0da\u00a0assembleia\u00a0mineral\u00f3gica\u00a0descrita\u00a0por\u00a0Barros\u00a0et\u00a0al.,\u00a0(2008).\u00a0\n\n\u00a0\n\nAs\u00a0 transgress\u00f5es\u00a0 ocorridas\u00a0 durante\u00a0 o\u00a0 est\u00e1gio\u00a0 7\u00a0 dos\u00a0 is\u00f3topos\u00a0 de\u00a0 oxig\u00eanio\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0foram\u00a0t\u00e3o\u00a0efetivas\u00a0quanto\u00a0suas\u00a0antecessoras,\u00a0criando\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0para\u00a0que\u00a0se\u00a0instalasse\u00a0\n\nneste\u00a0 local\u00a0 uma\u00a0 biosfera\u00a0 \u00fanica,\u00a0 que\u00a0 mais\u00a0 tarde\u00a0 traria\u00a0 situa\u00e7\u00f5es\u00a0 reveladoras\u00a0 sobre\u00a0 o\u00a0\n\nposicionamento\u00a0do\u00a0antigo\u00a0curso\u00a0do\u00a0rio\u00a0Jacu\u00ed.\u00a0A\u00a0esp\u00e9cie\u00a0Ctenomys\u00a0minutus,\u00a0mais\u00a0conhecida\u00a0\n\ncomo\u00a0tuco?tuco\u00a0(roedores\u00a0subterr\u00e2neos),\u00a0apresenta\u00a0uma\u00a0grande\u00a0diversidade\u00a0cromoss\u00f4mica,\u00a0\n\nespecia\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 sociabilidade\u00a0 (Lessa\u00a0 &amp;\u00a0 Cook,\u00a0 1998)\u00a0 entre\u00a0 suas\u00a0 esp\u00e9cies.\u00a0 Nestes\u00a0 termos,\u00a0 os\u00a0\n\nevolucionistas\u00a0elegem\u00a0este\u00a0esp\u00e9cime\u00a0de\u00a0roedor\u00a0como\u00a0modelo\u00a0para\u00a0o\u00a0estudo\u00a0de\u00a0processos\u00a0\n\nevolutivos.\u00a0\u00a0\n\nH\u00e1\u00a0289\u00a0ka\u00a0houve\u00a0uma\u00a0subida\u00a0repentina\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar,\u00a0contudo,\u00a0ainda\u00a0\n\npermanecendo\u00a0em\u00a0cotas\u00a0negativas\u00a0e\u00a0em\u00a0condi\u00e7\u00e3o\u00a0suficientemente\u00a0baixa\u00a0para\u00a0n\u00e3o\u00a0afetar\u00a0os\u00a0\n\ndep\u00f3sitos\u00a0arenosos\u00a0onde\u00a0viviam\u00a0os\u00a0Ctenomys\u00a0minutus.\u00a0\n\nEstudos\u00a0 baseados\u00a0 em\u00a0 registros\u00a0 f\u00f3sseis\u00a0 indicam\u00a0 que\u00a0 as\u00a0 distribui\u00e7\u00f5es\u00a0\n\ngeogr\u00e1ficas\u00a0 das\u00a0 esp\u00e9cies\u00a0 s\u00e3o\u00a0 determinadas\u00a0 por\u00a0 uma\u00a0 s\u00e9rie\u00a0 de\u00a0 fatores,\u00a0 sendo\u00a0 um\u00a0 deles\u00a0 a\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\npresen\u00e7a\u00a0 de\u00a0 barreiras\u00a0 geogr\u00e1ficas\u00a0 (Slatkin,\u00a0 1987;\u00a0 Losos\u00a0 &amp;\u00a0 Glor,\u00a0 2003),\u00a0 desta\u00a0 forma,\u00a0 o\u00a0\n\ncontexto\u00a0 geogr\u00e1fico\u00a0 \u00e9\u00a0 essencial\u00a0 no\u00a0 processo\u00a0 de\u00a0 especia\u00e7\u00e3o\u00a0 em\u00a0 roedores\u00a0 subterr\u00e2neos\u00a0\n\n(Steinberg\u00a0&amp;\u00a0Patton,\u00a02000).\u00a0\n\nOscila\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas,\u00a0principalmente\u00a0do\u00a0Quatern\u00e1rio,\u00a0tiveram\u00a0importante\u00a0\n\ninflu\u00eancia\u00a0 na\u00a0 diversidade\u00a0 gen\u00e9tica\u00a0 e\u00a0 distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 geogr\u00e1fica\u00a0 atual\u00a0 de\u00a0 in\u00fameros\u00a0 t\u00e1xons\u00a0\n\n(Hewitt,\u00a02000).\u00a0\n\nOs\u00a0Ctenom\u00eddeos\u00a0s\u00e3o\u00a0conhecidos\u00a0por\u00a0sua\u00a0baixa\u00a0capacidade\u00a0natat\u00f3ria,\u00a0assim,\u00a0\n\ncursos\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0maiores\u00a0podem\u00a0representar\u00a0barreiras\u00a0geogr\u00e1ficas\u00a0efetivas\u00a0que\u00a0 impedem\u00a0a\u00a0\n\nlivre\u00a0dispers\u00e3o\u00a0dos\u00a0indiv\u00edduos\u00a0no\u00a0ambiente\u00a0(Reig\u00a0et\u00a0al.,\u00a01990).\u00a0\n\nAn\u00e1lises\u00a0de\u00a0morfometria\u00a0geom\u00e9trica\u00a0do\u00a0cr\u00e2nio\u00a0e\u00a0mand\u00edbula\u00a0de\u00a0esp\u00e9cimes\u00a0\n\nde\u00a0C.\u00a0minutus,\u00a0coletados\u00a0ao\u00a0longo\u00a0de\u00a0toda\u00a0a\u00a0sua\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0geogr\u00e1fica\u00a0na\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0\n\ndo\u00a0Sul\u00a0do\u00a0Brasil,\u00a0mostraram\u00a0uma\u00a0correla\u00e7\u00e3o\u00a0significativa\u00a0entre\u00a0as\u00a0dist\u00e2ncias\u00a0morfol\u00f3gicas\u00a0e\u00a0\n\ngeogr\u00e1ficas,\u00a0 demonstrando\u00a0 que\u00a0 as\u00a0 popula\u00e7\u00f5es\u00a0 desta\u00a0 esp\u00e9cie\u00a0 se\u00a0 diferenciam\u00a0 seguindo\u00a0 um\u00a0\n\nmodelo\u00a0de\u00a0isolamento\u00a0pela\u00a0dist\u00e2ncia\u00a0(Fornel\u00a0et\u00a0al.\u00a02010).\u00a0\u00a0\n\nLopes\u00a0(2011),\u00a0em\u00a0seus\u00a0estudos\u00a0sobre\u00a0a\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0C.\u00a0minutus,\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0\n\nCosteira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0Sul,\u00a0com\u00a0base\u00a0no\u00a0fato\u00a0do\u00a0isolamento\u00a0pela\u00a0dist\u00e2ncia\u00a0ser\u00a0um\u00a0padr\u00e3o\u00a0\n\ngeralmente\u00a0encontrado\u00a0entre\u00a0as\u00a0popula\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0roedores\u00a0subterr\u00e2neos,\u00a0 incluindo\u00a0os\u00a0tuco?\n\ntucos\u00a0(Busch\u00a0et\u00a0al.,\u00a02000),\u00a0concluiu\u00a0que\u00a0em\u00a0ambas\u00a0as\u00a0esp\u00e9cies\u00a0(C.\u00a0Lami\u00a0e\u00a0C.\u00a0Minutus)\u00a0alguns\u00a0\n\npadr\u00f5es\u00a0 encontrados\u00a0 foram\u00a0 similares\u00a0 e\u00a0 influenciados\u00a0 pelos\u00a0 mesmos\u00a0 fatores.\u00a0 A\u00a0\n\ndescontinuidade\u00a0 no\u00a0 ambiente\u00a0 agiu\u00a0 como\u00a0 um\u00a0 dos\u00a0 principais\u00a0 elementos\u00a0 estruturantes\u00a0 da\u00a0\n\nvariabilidade\u00a0 gen\u00e9tica\u00a0 nas\u00a0 popula\u00e7\u00f5es,\u00a0 representadas\u00a0 principalmente\u00a0 por\u00a0 cursos\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0\n\nmais\u00a0volumosos,\u00a0como\u00a0foi\u00a0o\u00a0caso\u00a0dos\u00a0paleocanais\u00a0dos\u00a0rios\u00a0Jacu\u00ed\u00a0Sul\u00a0e\u00a0Camaqu\u00e3\u00a0evidenciados\u00a0\n\npor\u00a0Weschenfelder\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2008a).\u00a0\n\nOs\u00a0resultados\u00a0de\u00a0Lopes\u00a0(2011)\u00a0coincidem\u00a0com\u00a0os\u00a0dados\u00a0gerados\u00a0pelo\u00a0perfil\u00a0\n\n22\u00a0deste\u00a0trabalho,\u00a0a\u00a0exemplo\u00a0do\u00a0que\u00a0ocorreu\u00a0com\u00a0os\u00a0antigos\u00a0leitos\u00a0dos\u00a0rios\u00a0Camaqu\u00e3,\u00a0que\u00a0\n\ndefinem\u00a0as\u00a0zonas\u00a0h\u00edbridas\u00a0intraespec\u00edficas\u00a02n=48bx50b\u00a0e\u00a02n=46bx48b\u00a0e,\u00a0Jacu\u00ed\u00a0(sul),\u00a0as\u00a0zonas\u00a0\n\n2n=46bx48b\u00a0e\u00a02n=48ax42,\u00a0referendados\u00a0por\u00a0Weschenfelder\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2008a).\u00a0Neste\u00a0trabalho,\u00a0a\u00a0\n\nzona\u00a0de\u00a0estrutura\u00e7\u00e3o\u00a0gen\u00e9tica\u00a0para\u00a0C.\u00a0minutus\u00a0\u00e9\u00a0definida\u00a0entre\u00a02n=48ax42\u00a0e\u00a02n=46ax48a,\u00a0\n\ncoincidente\u00a0com\u00a0a\u00a0sa\u00edda\u00a0do\u00a0leito\u00a0principal\u00a0do\u00a0paleojacu\u00ed\u00a0mais\u00a0ao\u00a0norte\u00a0(figura\u00a04.21).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nevolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0do\u00a0rio\u00a0grande\u00a0do\u00a0sul\u00a0\n\n\u00a0\n\n113\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a04.21.\u00a0 Mapa\u00a0mostrando\u00a0o\u00a0 local\u00a0de\u00a0especia\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0tuco?tuco\u00a0encontrado\u00a0por\u00a0Lopes\u00a0(2011)\u00a0coincidente\u00a0\n\ncom\u00a0 os\u00a0 resultados\u00a0 deste\u00a0 trabalho\u00a0 \u2014\u00a0 destaque\u00a0 em\u00a0 amarelo,\u00a0 (modificado\u00a0 de\u00a0 Lopes,\u00a0 2011,\u00a0\ninforma\u00e7\u00e3o\u00a0pessoal).\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nPor\u00a0 esta\u00a0 constata\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 Lopes\u00a0 (2011),\u00a0 podemos\u00a0 inferir\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 leito\u00a0 do\u00a0\n\nantigo\u00a0 Jacu\u00ed,\u00a0 em\u00a0 latitudes\u00a0 menores\u00a0 do\u00a0 que\u00a0 as\u00a0 determinadas\u00a0 por\u00a0 Weschenfelder\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0\n\n(2008a),\u00a0 encontrava?se\u00a0 presente\u00a0 neste\u00a0 local\u00a0 praticamente\u00a0 desde\u00a0 o\u00a0 Mioceno,\u00a0 ora\u00a0 fluindo\u00a0\n\ncomo\u00a0um\u00a0rio\u00a0nas\u00a0regress\u00f5es\u00a0e\u00a0ora\u00a0como\u00a0um\u00a0inlet\u00a0nas\u00a0transgress\u00f5es.\u00a0\n\nO\u00a0outro\u00a0ponto\u00a0de\u00a0estrutura\u00e7\u00e3o\u00a0gen\u00e9tica\u00a0(zonas\u00a02n=46bx48b\u00a0e\u00a02n=48ax42),\u00a0\n\nao\u00a0redor\u00a0de\u00a0278\u00a0ka,\u00a0tamb\u00e9m\u00a0se\u00a0mostra\u00a0bastante\u00a0coincidente\u00a0com\u00a0a\u00a0abertura\u00a0do\u00a0Jacu\u00ed?sul\u00a0\n\nentre\u00a0 120\u00a0 e\u00a0 130\u00a0 ka,\u00a0 lapso\u00a0 de\u00a0 tempo\u00a0 suficiente\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 manifesta\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 registro\u00a0 de\u00a0\n\nestrutura\u00e7\u00e3o\u00a0gen\u00e9tica\u00a0nos\u00a0roedores\u00a0estudados\u00a0por\u00a0Lopes\u00a0(2011)\u00a0(figura\u00a04.21).\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\nCalliari\u00a0(2011\u00a0 ?\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0pessoal)\u00a0 identificou,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0 levantamento\u00a0\n\ns\u00edsmico\u00a0 na\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 costeira\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0 Grande\u00a0 do\u00a0 Sul,\u00a0 dois\u00a0 fortes\u00a0 refletores\u00a0 que\u00a0 indicam,\u00a0 pelo\u00a0\n\nmenos,\u00a0uma\u00a0das\u00a0sa\u00eddas\u00a0do\u00a0paleojacu\u00ed\u00a0norte\u00a0(figura\u00a04.22).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nIdade\u00a0 Est\u00e1gio\u00a0Isot\u00f3pico\u00a0do\u00a0Oxig\u00eanio Situa\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n18\u00a0ka\u00a0 2 M\u00e1ximo\u00a0Regressivo\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0\u00faltimo\u00a0par\u00a0de\u00a0eventos\u00a0regressivo?transgressivo\u00a0ocorrido\u00a0e\u00a0 impresso\u00a0na\u00a0\n\ncosta\u00a0ga\u00facha\u00a0iniciou?se\u00a0no\u00a0est\u00e1gio\u00a0isot\u00f3pico\u00a05\u00a0do\u00a0oxig\u00eanio\u00a0(figura\u00a04.9).\u00a0\u00a0\n\nNo\u00a0in\u00edcio\u00a0da\u00a0regress\u00e3o,\u00a0na\u00a0margem\u00a0leste\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos,\u00a0j\u00e1\u00a0n\u00e3o\u00a0mais\u00a0\n\nocorria\u00a0 a\u00a0 sa\u00edda\u00a0 do\u00a0 paleojacu\u00ed\u00a0 norte\u00a0 como\u00a0 antes,\u00a0 mas\u00a0 sim\u00a0 um\u00a0 sistema\u00a0 de\u00a0 barreira\u00a0\n\nsuficientemente\u00a0robusto\u00a0para\u00a0represar\u00a0as\u00a0\u00e1guas\u00a0do\u00a0antigo\u00a0Jacu\u00ed.\u00a0\n\nA\u00a0sa\u00edda\u00a0norte\u00a0do\u00a0paleojacu\u00ed\u00a0resume?se\u00a0ent\u00e3o\u00a0a\u00a0alguns\u00a0parcos\u00a0e\u00a0rasos\u00a0canais\u00a0\n\nespalhados\u00a0 sobre\u00a0 os\u00a0 sedimentos\u00a0 fl\u00favios?marinhos\u00a0 dos\u00a0 sistemas\u00a0 de\u00a0 ilha?barreiras\u00a0 I,\u00a0 II\u00a0 e\u00a0 III\u00a0\n\n(figura\u00a04.23).\u00a0\n\n\u00a0\nAp\u00f3s\u00a0 o\u00a0 m\u00e1ximo\u00a0 transgressivo,\u00a0 j\u00e1\u00a0 no\u00a0 in\u00edcio\u00a0 da\u00a0 regress\u00e3o,\u00a0 mudam\u00a0 as\u00a0\n\ncondi\u00e7\u00f5es\u00a0ambientais\u00a0vigentes.\u00a0As\u00a0\u00e1guas\u00a0do\u00a0paleojacu\u00ed\u00a0s\u00e3o\u00a0desviadas\u00a0em\u00a0cerca\u00a0de\u00a0meio\u00a0grau\u00a0\n\nde\u00a0 latitude\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 Sul,\u00a0 em\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 sa\u00edda\u00a0 ao\u00a0 norte,\u00a0 por\u00a0 onde\u00a0 agora\u00a0 toda\u00a0 sua\u00a0 bacia\u00a0\n\nhidrogr\u00e1fica\u00a0\u00e9\u00a0drenada\u00a0(figura\u00a04.23).\u00a0\n\nO\u00a0comportamento\u00a0regressivo\u00a0manteve?se\u00a0por\u00a0cerca\u00a0de\u00a0100\u00a0kyr\u00a0(figura\u00a04.9)\u00a0\n\ncom\u00a0subidas\u00a0e\u00a0descidas\u00a0epis\u00f3dicas\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar,\u00a0por\u00e9m,\u00a0sem\u00a0alcan\u00e7ar\u00a0a\u00a0cota\u00a0zero\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0\n\natual.\u00a0O\u00a0antigo\u00a0rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0continuava\u00a0a\u00a0desaguar\u00a0para\u00a0o\u00a0mar\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0sua\u00a0nova\u00a0sa\u00edda\u00a0mais\u00a0ao\u00a0\n\nsul\u00a0e,\u00a0assim\u00a0como\u00a0o\u00a0paleocamaqu\u00e3,\u00a0cortava\u00a0os\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0sedimentares\u00a0das\u00a0Barreiras\u00a0I,\u00a0II\u00a0e\u00a0III\u00a0\n\nna\u00a0forma\u00a0de\u00a0canais.\u00a0\n\n\n\nevolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0do\u00a0rio\u00a0grande\u00a0do\u00a0sul\u00a0\n\n\u00a0\n\n115\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a04.22.\u00a0 Refletores\u00a0 identificados\u00a0por\u00a0Calliari\u00a0(2011\u00a0?\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0pessoal)\u00a0 indicados\u00a0pelas\u00a0setas\u00a0no\u00a0perfil\u00a0\ns\u00edsmico\u00a0e\u00a0seu\u00a0posicionamento\u00a0sobre\u00a0a\u00a0linha\u00a0s\u00edsmica\u00a0na\u00a0plataforma.\u00a0(a)\u00a0paleovale\u00a0do\u00a0antigo\u00a0Jacu\u00ed\u00a0\n(linha\u00a0 amarela)\u00a0 e\u00a0 leito\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 posicionamento\u00a0 das\u00a0 imagens\u00a0 b\u00a0 e\u00a0 c;\u00a0 (b)\u00a0 refletor\u00a0 indicativo\u00a0 da\u00a0\nmargem\u00a0NE\u00a0do\u00a0canal\u00a0do\u00a0paleojacu\u00ed\u00a0(sa\u00edda\u00a0norte);\u00a0(c)\u00a0refletor\u00a0indicativo\u00a0da\u00a0margem\u00a0SW\u00a0do\u00a0canal\u00a0\ndo\u00a0paleojacu\u00ed\u00a0(sa\u00edda\u00a0norte).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a04.23.\u00a0 Cen\u00e1rio\u00a0da\u00a0pen\u00faltima\u00a0regress\u00e3o\u00a0marinha\u00a0com\u00a0a\u00a0nova\u00a0sa\u00edda\u00a0do\u00a0paleojacu\u00ed,\u00a0em\u00a018\u00a0ka\u00a0no\u00a0est\u00e1gio\u00a0\n\nisot\u00f3pico\u00a0do\u00a0oxig\u00eanio\u00a02.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nevolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0do\u00a0rio\u00a0grande\u00a0do\u00a0sul\u00a0\n\n\u00a0\n\n117\u00a0\n\n\u00a0\n\nIdade\u00a0 Est\u00e1gio\u00a0Isot\u00f3pico\u00a0do\u00a0Oxig\u00eanio Situa\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n10\u00a0ka\u00a0 1 M\u00e1ximo\u00a0Transgressivo\u00a0\n\n\u00a0\n\nH\u00e1\u00a0cerca\u00a0de\u00a020\u00a0kyr,\u00a0iniciou?se\u00a0a\u00a0\u00faltima\u00a0transgress\u00e3o\u00a0que\u00a0seria\u00a0a\u00a0respons\u00e1vel\u00a0\n\npelo\u00a0fechamento,\u00a0praticamente\u00a0simult\u00e2neo,\u00a0das\u00a0sa\u00eddas\u00a0do\u00a0paleojacu\u00ed\u00a0sul\u00a0e\u00a0paleocamaqu\u00e3,\u00a0\n\nconfigurando\u00a0uma\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0muito\u00a0pr\u00f3xima\u00a0da\u00a0que\u00a0temos\u00a0atualmente\u00a0(figura\u00a04.24).\u00a0\n\nConcentrando\u00a0 as\u00a0 interpreta\u00e7\u00f5es\u00a0 nas\u00a0 amostras\u00a0 de\u00a0 Bojuru\u00a0 \u2013\u00a0 sa\u00edda\u00a0 do\u00a0\n\npaleocamaqu\u00e3\u00a0e\u00a0de\u00a0Mostardas\u00a0\u2013\u00a0sa\u00edda\u00a0do\u00a0paleojacu\u00ed\u00a0sul,\u00a0t\u00eam?se\u00a0duas\u00a0situa\u00e7\u00f5es\u00a0distintas.\u00a0\n\nAs\u00a0amostras\u00a0de\u00a0Mostardas\u00a0possuem\u00a0uma\u00a0pequena\u00a0tend\u00eancia\u00a0transgressiva,\u00a0\n\nao\u00a0contr\u00e1rio\u00a0das\u00a0de\u00a0Bojuru,\u00a0que\u00a0exibem\u00a0uma\u00a0tend\u00eancia\u00a0regressiva,\u00a0por\u00e9m\u00a0com\u00a0os\u00a0esp\u00e9cimes\u00a0\n\nmelhor\u00a0preservados.\u00a0N\u00e3o\u00a0haveria\u00a0uma\u00a0raz\u00e3o\u00a0direta\u00a0para\u00a0esta\u00a0dicotomia,\u00a0pois\u00a0as\u00a0idades\u00a0de\u00a0\n\nradiocarbono\u00a0s\u00e3o\u00a0pr\u00f3ximas\u00a0e\u00a0holoc\u00eanicas.\u00a0A\u00a0dist\u00e2ncia\u00a0temporal\u00a0entre\u00a0a\u00a0mais\u00a0antiga\u00a0e\u00a0a\u00a0mais\u00a0\n\nnova\u00a0\u00e9\u00a0de\u00a0550\u00a0yr\u00a0e\u00a0a\u00a0diferen\u00e7a\u00a0na\u00a0profundidade\u00a0de\u00a0soterramento\u00a0entre\u00a0elas\u00a0\u00e9\u00a0de\u00a0cerca\u00a0de\u00a08\u00a0\n\nm.\u00a0 Todas\u00a0 as\u00a0 amostras,\u00a0 de\u00a0 Bojuru\u00a0 e\u00a0 Mostardas,\u00a0 s\u00e3o\u00a0 de\u00a0 car\u00e1ter\u00a0 marinho\u00a0 a\u00a0 mixohalino.\u00a0 As\u00a0\n\namostras\u00a0 de\u00a0 Mostardas\u00a0 n\u00e3o\u00a0 apresentam\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 que\u00a0 aponte\u00a0 para\u00a0 algum\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0\n\ntransporte\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 quebras\u00a0 ou\u00a0 desgaste\u00a0 f\u00edsico\u00a0 das\u00a0 conchas,\u00a0 ao\u00a0 contr\u00e1rio,\u00a0 parece\u00a0 ter\u00a0\n\nhavido\u00a0uma\u00a0corros\u00e3o\u00a0qu\u00edmica\u00a0sobre\u00a0as\u00a0conchas\u00a0destes\u00a0moluscos\u00a0in\u00a0situ.\u00a0Pelo\u00a0fato\u00a0das\u00a0bacias\u00a0\n\nhidrogr\u00e1ficas\u00a0do\u00a0Camaqu\u00e3\u00a0e\u00a0do\u00a0Jacu\u00ed\u00a0serem\u00a0independentes\u00a0e,\u00a0portanto,\u00a0drenarem\u00a0rochas\u00a0de\u00a0\n\ndiferentes\u00a0afinidades\u00a0qu\u00edmicas,\u00a0a\u00a0composi\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0poderia\u00a0tornar?se\u00a0mais\u00a0corrosiva\u00a0para\u00a0\n\nas\u00a0 amostras\u00a0 de\u00a0 Mostardas\u00a0 em\u00a0 certos\u00a0 per\u00edodos.\u00a0 Aliado\u00a0 a\u00a0 isto,\u00a0 pode?se\u00a0 supor\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 s\u00edtio\u00a0\n\ndeposicional\u00a0de\u00a0Mostardas\u00a0n\u00e3o\u00a0sofreu\u00a0um\u00a0\u201cisolamento\u201d\u00a0por\u00a0sedimentos\u00a0finos\u00a0e\u00a0fluidos\u00a0de\u00a0\n\naltera\u00e7\u00e3o\u00a0percolaram\u00a0estas\u00a0amostras.\u00a0\u00a0\n\nMostardas\u00a0 apresenta\u00a0 um\u00a0 valor\u00a0 de\u00a0 ?C13\u00a0 mais\u00a0 negativo\u00a0 (figura\u00a0 4.25),\u00a0\n\nmostrando\u00a0 forte\u00a0 influ\u00eancia\u00a0 continental,\u00a0 indicando\u00a0 assim\u00a0 um\u00a0 represamento\u00a0 das\u00a0 \u00e1guas\u00a0 do\u00a0\n\npaleojacu\u00ed\u00a0na\u00a0altura\u00a0da\u00a0c\u00e9lula\u00a0norte\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos,\u00a0aumentando\u00a0tamb\u00e9m\u00a0desta\u00a0forma\u00a0o\u00a0\n\ndecaimento\u00a0 de\u00a0 mat\u00e9ria\u00a0 org\u00e2nica\u00a0 neste\u00a0 \u201cquase\u201d\u00a0 lago,\u00a0 por\u00e9m\u00a0 com\u00a0 sinais\u00a0 transgressivos\u00a0 ao\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\npassar\u00a0em\u00a0160\u00a0yr\u00a0de\u00a0um\u00a0valor\u00a0?C13=\u20131,1\u2030\u00a0(Mo13)\u00a0para\u00a0?C13=\u20130,6\u2030\u00a0(Mo11)\u00a0em\u00a0clara\u00a0alus\u00e3o\u00a0\n\nao\u00a0\u00faltimo\u00a0evento\u00a0transgressivo\u00a0que\u00a0aumenta\u00a0a\u00a0influ\u00eancia\u00a0marinha\u00a0no\u00a0local.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a04.24.\u00a0 \u00daltima\u00a0transgress\u00e3o\u00a0marinha\u00a0na\u00a0costa\u00a0ga\u00facha.\u00a0 Idade\u00a0de\u00a010\u00a0ka\u00a0e\u00a0est\u00e1gio\u00a0 isot\u00f3pico\u00a0do\u00a0oxig\u00eanio\u00a0\n\nn\u00famero\u00a01.\u00a0\n\u00a0\n\nO\u00a0gr\u00e1fico\u00a0da\u00a0figura\u00a04.26a\u00a0mostra\u00a0a\u00a0diferen\u00e7a\u00a0na\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar\u00a0\n\nem\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 idade.\u00a0 Comparando?se\u00a0 a\u00a0 amostra\u00a0 de\u00a0 Mostardas\u00a0 (Mo13)\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 de\u00a0 Bojuru\u00a0\n\n(Bo12),\u00a0tem?se\u00a0uma\u00a0diferen\u00e7a\u00a0na\u00a0profundidade\u00a0de\u00a0aproximadamente\u00a01\u00a0m\u00a0e,\u00a0na\u00a0 idade\u00a0por\u00a0\n\nradiocarbono,\u00a0de\u00a0pouco\u00a0mais\u00a0de\u00a0500\u00a0yr.\u00a0Embora\u00a0ambas\u00a0as\u00a0amostras\u00a0tenham\u00a0se\u00a0depositado\u00a0\n\n\n\nevolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0do\u00a0rio\u00a0grande\u00a0do\u00a0sul\u00a0\n\n\u00a0\n\n119\u00a0\n\n\u00a0\n\nem\u00a0um\u00a0n\u00edvel\u00a0de\u00a0mar\u00a0alto,\u00a0a\u00a0amostra\u00a0de\u00a0Mostardas\u00a0depositou?se\u00a0em\u00a0uma\u00a0condi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0fundo\u00a0\n\nmuito\u00a0mais\u00a0raso,\u00a0em\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0proximidade\u00a0do\u00a0fechamento\u00a0da\u00a0sa\u00edda\u00a0do\u00a0paleojacu\u00ed\u00a0sul,\u00a0do\u00a0\n\nque\u00a0a\u00a0de\u00a0Bojuru,\u00a0que\u00a0neste\u00a0momento\u00a0o\u00a0paleocamaqu\u00e3\u00a0apresentava\u00a0uma\u00a0sa\u00edda\u00a0mais\u00a0antiga,\u00a0\n\nmais\u00a0ativa\u00a0e\u00a0mais\u00a0profunda.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a04.25.\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0?C13\u00a0nas\u00a0amostras\u00a0de\u00a0Bojuru\u00a0e\u00a0Mostardas.\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0 fechamento\u00a0 da\u00a0 sa\u00edda\u00a0 do\u00a0 paleojacu\u00ed\u00a0 sul\u00a0 (Mostardas)\u00a0 ocorre\u00a0 com\u00a0\n\n\u201csoldamento\u201d\u00a0da\u00a0Barreira\u00a0 III\u00a0pelos\u00a0sedimentos\u00a0da\u00a0Barreira\u00a0 IV\u00a0e\u00a0pelos\u00a0pr\u00f3prios\u00a0sedimentos\u00a0\n\npluviais\u00a0(figura\u00a04.27)\u00a0em\u00a0pouco\u00a0mais\u00a0de\u00a07\u00a0kyr\u00a0como\u00a0determinado\u00a0por\u00a0Weschenfelder\u00a0et\u00a0al.\u00a0\n\n(2008a).\u00a0\n\nEm\u00a0Bojuru,\u00a0o\u00a0valor\u00a0de\u00a0?C13\u00a0 apresenta?se\u00a0bem\u00a0mais\u00a0positivo\u00a0(figura\u00a04.25),\u00a0\n\nindicando\u00a0uma\u00a0forte\u00a0influ\u00eancia\u00a0marinha\u00a0no\u00a0fracionamento\u00a0isot\u00f3pico\u00a0do\u00a0carbono.\u00a0Em\u00a0370\u00a0yr,\u00a0\n\nsuas\u00a0amostras\u00a0exibem\u00a0apenas\u00a0uma\u00a0pequena\u00a0altera\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0valor\u00a0de\u00a0?C13,\u00a0passando\u00a0de\u00a0+0,6\u2030\u00a0\n\n(Bo19)\u00a0 para\u00a0 =+0,5\u2030\u00a0 (Bo12).\u00a0 Sendo\u00a0 sua\u00a0 sa\u00edda\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 mar\u00a0 muito\u00a0 mais\u00a0 direta\u00a0 do\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 do\u00a0\n\npaleojacu\u00ed\u00a0sul,\u00a0\u00e9\u00a0compreens\u00edvel\u00a0que\u00a0a\u00a0negativa\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0valores\u00a0de\u00a0?C13\u00a0para\u00a0as\u00a0amostras\u00a0de\u00a0\n\nBojuru\u00a0(sa\u00edda\u00a0do\u00a0paleocamaqu\u00e3)\u00a0seja\u00a0mais\u00a0lenta\u00a0e\u00a0muito\u00a0menos\u00a0expressiva.\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\nO\u00a0fechamento\u00a0da\u00a0sa\u00edda\u00a0do\u00a0paleocamaqu\u00e3\u00a0seguiu\u00a0as\u00a0mesmas\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0do\u00a0\n\nfechamento\u00a0 do\u00a0 paleojacu\u00ed\u00a0 sul.\u00a0 No\u00a0 gr\u00e1fico\u00a0 da\u00a0 figura\u00a0 4.26b,\u00a0 extrapolando?se\u00a0 os\u00a0 valores\u00a0 em\u00a0\n\ndire\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0 idades\u00a0mais\u00a0recentes,\u00a0as\u00a0duas\u00a0 linhas\u00a0 ir\u00e3o\u00a0encontrar?se\u00a0pr\u00f3ximas\u00a0aos\u00a06\u00a0ka,\u00a0 idade\u00a0\n\nestimada\u00a0para\u00a0o\u00a0fechamento\u00a0da\u00a0sa\u00edda\u00a0do\u00a0paleocamaqu\u00e3.\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a04.26.\u00a0 (a)\u00a0Curva\u00a0eust\u00e1tica\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar\u00a0para\u00a0a\u00a0plataforma\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0(Corr\u00eaa,\u00a01990).\u00a0(b)\u00a0\nDetalhe\u00a0 (ret\u00e2ngulo\u00a0 amarelo)\u00a0 mostrando\u00a0 o\u00a0 ajuste\u00a0 muito\u00a0 pr\u00f3ximo\u00a0 das\u00a0 curvas\u00a0 geradas\u00a0 pelas\u00a0\namostras\u00a0de\u00a0Bojuru\u00a0e\u00a0Mostardas.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nevolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0do\u00a0rio\u00a0grande\u00a0do\u00a0sul\u00a0\n\n\u00a0\n\n121\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a04.27.\u00a0 \u00daltima\u00a0regress\u00e3o\u00a0marinha,\u00a0iniciando\u00a0o\u00a0recuo\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0h\u00e1\u00a0cerca\u00a0de\u00a05\u00a0kyr\u00a0ainda\u00a0dentro\u00a0do\u00a0est\u00e1gio\u00a0\n1\u00a0dos\u00a0is\u00f3topos\u00a0de\u00a0oxig\u00eanio.\u00a0\n\n\u00a0\n\nNo\u00a0momento\u00a0em\u00a0que\u00a0ocorre\u00a0uma\u00a0transgress\u00e3o,\u00a0ela\u00a0ir\u00e1\u00a0apresentar\u00a0a\u00a0mesma\u00a0\n\nintensidade\u00a0ao\u00a0longo\u00a0de\u00a0toda\u00a0a\u00a0costa\u00a0ga\u00facha\u00a0em\u00a0termos\u00a0de\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar,\u00a0assim,\u00a0apenas\u00a0as\u00a0\n\nvari\u00e1veis\u00a0do\u00a0aporte\u00a0h\u00eddrico\u00a0e\u00a0sedimentar\u00a0dos\u00a0cursos\u00a0d\u00b4\u00e1gua\u00a0do\u00a0paleojacu\u00ed\u00a0e\u00a0paleocamaqu\u00e3\u00a0\n\ndevem\u00a0ser\u00a0consideradas\u00a0para\u00a0explicar\u00a0estas\u00a0diferen\u00e7as.\u00a0Para\u00a0os\u00a0valores\u00a0de\u00a0?C13,\u00a0as\u00a0amostras\u00a0\n\nde\u00a0 Mostardas\u00a0 mostram\u00a0 uma\u00a0 tend\u00eancia\u00a0 transgressiva\u00a0 da\u00a0 mais\u00a0 profunda\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 mais\u00a0 rasa,\u00a0\n\nvariando\u00a0em\u00a00,5\u2030\u00a0seu\u00a0valor\u00a0para\u00a0um\u00a0n\u00famero\u00a0mais\u00a0positivo\u00a0em\u00a02\u00a0m\u00a0de\u00a0coluna\u00a0sedimentar.\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\nPara\u00a0as\u00a0amostras\u00a0de\u00a0Bojuru,\u00a0esta\u00a0mesma\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0foi\u00a0de\u00a00,1\u2030\u00a0para\u00a0um\u00a0valor\u00a0mais\u00a0negativo\u00a0\n\nem\u00a07\u00a0m\u00a0de\u00a0sedimentos,\u00a0mostrando\u00a0assim\u00a0uma\u00a0leve\u00a0tend\u00eancia\u00a0regressiva,\u00a0o\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0pode\u00a0ser\u00a0\n\ndescartado\u00a0 pelas\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 oscilantes\u00a0 das\u00a0 transgress\u00f5es\u00a0 marinhas.\u00a0 Tend\u00eancias\u00a0 iguais\u00a0\n\nforam\u00a0encontradas\u00a0para\u00a0os\u00a0valores\u00a0de\u00a0?O18\u00a0para\u00a0amostras\u00a0do\u00a0mesmo\u00a0local.\u00a0\n\nA\u00a0 figura\u00a0 4.28\u00a0 apresenta\u00a0 tr\u00eas\u00a0 campos\u00a0 distintos\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 amostras\u00a0 de\u00a0\n\nPalmares,\u00a0Mostardas\u00a0e\u00a0Bojuru,\u00a0quando\u00a0s\u00e3o\u00a0lan\u00e7ados\u00a0os\u00a0valores\u00a0de\u00a0?O18\u00a0e\u00a0?C13.\u00a0As\u00a0amostras\u00a0\n\nde\u00a0Palmares\u00a0e\u00a0Bojuru,\u00a0embora\u00a0tenham\u00a0idades\u00a0muito\u00a0diferentes,\u00a0exibem\u00a0um\u00a0comportamento\u00a0\n\nisot\u00f3pico\u00a0semelhante,\u00a0em\u00a0ambos\u00a0os\u00a0campos\u00a0ocorre\u00a0uma\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0valores\u00a0de\u00a0?C13\u00a0e\u00a0de\u00a0\n\n?O18\u00a0em\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0profundidade.\u00a0Em\u00a0Mostardas,\u00a0ocorre\u00a0o\u00a0inverso,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0um\u00a0aumento\u00a0nos\u00a0\n\nvalores\u00a0de\u00a0?C13\u00a0e\u00a0?O18.\u00a0Com\u00a0a\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0Palmares\u00a0j\u00e1\u00a0fechada\u00a0(paleojacu\u00ed\u00a0norte),\u00a0todo\u00a0o\u00a0volume\u00a0\n\nde\u00a0\u00e1gua\u00a0drenada\u00a0da\u00a0bacia\u00a0do\u00a0antigo\u00a0Jacu\u00ed\u00a0passa\u00a0a\u00a0chegar\u00a0em\u00a0Mostardas,\u00a0uma\u00a0\u00e1rea\u00a0maior\u00a0de\u00a0\n\nevapora\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0formada,\u00a0com\u00a0a\u00a0c\u00e9lula\u00a0norte\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos\u00a0sendo\u00a0inundada\u00a0pelas\u00a0\u00e1guas\u00a0\n\ndo\u00a0paleojacu\u00ed,\u00a0o\u00a0que\u00a0explica\u00a0os\u00a0valores\u00a0mais\u00a0negativos\u00a0entre\u00a0todas\u00a0as\u00a0amostras,\u00a0ao\u00a0passo\u00a0\n\nque,\u00a0 o\u00a0 paleocamaqu\u00e3\u00a0 ainda\u00a0 sofria\u00a0 uma\u00a0 influ\u00eancia\u00a0 marinha\u00a0 ligeiramente\u00a0 maior\u00a0 que\u00a0 a\u00a0\n\ncontinental,\u00a0por\u00a0esta\u00a0raz\u00e3o,\u00a0a\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0ocorre\u00a0no\u00a0valor\u00a0de\u00a0?C13\u00a0nas\u00a0amostras\u00a0de\u00a0Bojuru\u00a0\u00e9\u00a0\n\nmuito\u00a0pequena.\u00a0\n\nCom\u00a0base\u00a0no\u00a0estudo\u00a0da\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0C13/C12\u00a0das\u00a0conchas,\u00a0pode?se\u00a0inferir\u00a0que\u00a0a\u00a0\n\nintensidade\u00a0 da\u00a0 produtividade\u00a0 biol\u00f3gica\u00a0 durante\u00a0 o\u00a0 Holoceno\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 Pleistoceno\u00a0 superior\u00a0 foi\u00a0\n\nvari\u00e1vel,\u00a0e/ou\u00a0que\u00a0as\u00a0conchas\u00a0se\u00a0desenvolveram\u00a0em\u00a0\u00e9pocas\u00a0diferentes.\u00a0\n\nA\u00a0configura\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0o\u00a0comportamento\u00a0do\u00a0fracionamento\u00a0 isot\u00f3pico\u00a0tanto\u00a0do\u00a0\n\ncarbono\u00a0 quanto\u00a0 do\u00a0 oxig\u00eanio\u00a0 nestas\u00a0 duas\u00a0 drenagens\u00a0 da\u00a0 costa\u00a0 ga\u00facha\u00a0 \u00e9\u00a0 um\u00a0 excelente\u00a0\n\nexemplo\u00a0 da\u00a0 sensibilidade\u00a0 destes\u00a0 moluscos\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 paleoambiente\u00a0 em\u00a0 que\u00a0\n\nviveram.\u00a0 A\u00a0 combina\u00e7\u00e3o\u00a0 dessas\u00a0 evid\u00eancias\u00a0 pelos\u00a0 is\u00f3topos\u00a0 apoia\u00a0 o\u00a0 argumento\u00a0 de\u00a0 que\u00a0 as\u00a0\n\ncomposi\u00e7\u00f5es\u00a0 isot\u00f3picas\u00a0 dessas\u00a0 conchas\u00a0 s\u00e3o\u00a0 reflexos\u00a0 diretos\u00a0 do\u00a0 ambiente\u00a0 durante\u00a0 sua\u00a0\n\ncondi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0crescimento.\u00a0\n\nO\u00a0comportamento\u00a0do\u00a0oxig\u00eanio\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0pouco\u00a0mais\u00a0complicado\u00a0em\u00a0virtude\u00a0do\u00a0\n\nmaior\u00a0 n\u00famero\u00a0 de\u00a0 vari\u00e1veis\u00a0 que\u00a0 atuam\u00a0 no\u00a0 fracionamento\u00a0 isot\u00f3pico\u00a0 deste\u00a0 elemento.\u00a0 No\u00a0\n\nentanto,\u00a0algumas\u00a0considera\u00e7\u00f5es\u00a0podem\u00a0ser\u00a0feitas\u00a0a\u00a0partir\u00a0dos\u00a0valores\u00a0obtidos.\u00a0\n\n\n\nevolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0do\u00a0rio\u00a0grande\u00a0do\u00a0sul\u00a0\n\n\u00a0\n\n123\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a04.28.\u00a0 Gr\u00e1fico\u00a0?C13\u00a0vs\u00a0?O18\u00a0mostrando\u00a0as\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0ocorridas\u00a0em\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0fracionamento\u00a0isot\u00f3pico\u00a0do\u00a0\ncarbono\u00a0e\u00a0do\u00a0oxig\u00eanio.\u00a0As\u00a0setas\u00a0internas\u00a0\u00e0s\u00a0elipses\u00a0indicam\u00a0o\u00a0sentido\u00a0da\u00a0amostra\u00a0mais\u00a0profunda\u00a0\npara\u00a0a\u00a0mais\u00a0rasa,\u00a0portanto\u00a0tamb\u00e9m,\u00a0o\u00a0sentido\u00a0do\u00a0fracionamento\u00a0 isot\u00f3pico\u00a0dentro\u00a0do\u00a0sistema.\u00a0\nPa=Palmares,\u00a0Mo=Mostardas\u00a0e\u00a0Bo=Bojuru.\u00a0\n\n\u00a0\nAs\u00a0 an\u00e1lises\u00a0 isot\u00f3picas\u00a0 indicaram\u00a0 que\u00a0 as\u00a0 amostras\u00a0 de\u00a0 Mostardas\u00a0 s\u00e3o\u00a0 as\u00a0\n\ndetentoras\u00a0dos\u00a0\u00edndices\u00a0mais\u00a0altos\u00a0e\u00a0negativos\u00a0de\u00a0?O18.\u00a0Dettmann\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2004)\u00a0mostraram\u00a0em\u00a0\n\nseus\u00a0estudos\u00a0que\u00a0este\u00a0deslocamento\u00a0para\u00a0valores\u00a0mais\u00a0negativos\u00a0deve?se\u00a0ao\u00a0crescimento\u00a0do\u00a0\n\nmolusco\u00a0em\u00a0\u00e1guas\u00a0menos\u00a0salinas\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0do\u00a0delta.\u00a0Este\u00a0estudo\u00a0corrobora\u00a0com\u00a0a\u00a0ideia\u00a0de\u00a0\n\num\u00a0volume\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0muito\u00a0maior\u00a0do\u00a0antigo\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0de\u00a0Mostardas\u00a0(paleojacu\u00ed\u00a0sul)\u00a0\n\nap\u00f3s\u00a0o\u00a0fechamento\u00a0pelos\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0sedimentares\u00a0da\u00a0Barreira\u00a0III,\u00a0quando\u00a0da\u00a0sa\u00edda\u00a0do\u00a0Jacu\u00ed\u00a0\n\nmais\u00a0ao\u00a0norte.\u00a0Robertson\u00a0(1991)\u00a0sugere\u00a0que\u00a0o\u00a0?O18\u00a0do\u00a0rio,\u00a0durante\u00a0uma\u00a0fase\u00a0de\u00a0m\u00e1xima\u00a0\n\ninunda\u00e7\u00e3o,\u00a0corresponde\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0de\u00a0recarga\u00a0prim\u00e1ria\u00a0para\u00a0as\u00a0zonas\u00a0mais\u00a0distais\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0e\u00a0\n\npode\u00a0apresentar\u00a0valores\u00a0muito\u00a0negativos,\u00a0o\u00a0que\u00a0tamb\u00e9m\u00a0\u00e9\u00a0plaus\u00edvel\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0percola\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a0\u00e1gua\u00a0por\u00a0sedimentos\u00a0pleistoc\u00eanicos\u00a0das\u00a0Barreiras\u00a0II\u00a0e\u00a0III.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\nO\u00a0aumento\u00a0gradual\u00a0nos\u00a0valores\u00a0dos\u00a0is\u00f3topos\u00a0de\u00a0oxig\u00eanio\u00a0para\u00a0as\u00a0amostras\u00a0\n\nde\u00a0Mostardas\u00a0(sa\u00edda\u00a0sul\u00a0do\u00a0paleojacu\u00ed)\u00a0de\u00a0?O18=?1,835\u2030\u00a0(mais\u00a0profunda\u00a0\u2013\u00a0Mo13)\u00a0e\u00a0?O18=?\n\n0,873\u2030\u00a0(mais\u00a0rasa\u00a0\u2013\u00a0Mo11)\u00a0indica\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0uma\u00a0barreira\u00a0f\u00edsica\u00a0(momento\u00a0da\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0Barreira\u00a0IV/fechamento\u00a0paleojacu\u00ed\u00a0sul)\u00a0bloqueando\u00a0a\u00a0percola\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0marinha\u00a0para\u00a0\n\ndentro\u00a0da\u00a0\u201cfutura\u201d\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos.\u00a0Estas\u00a0evid\u00eancias\u00a0tamb\u00e9m\u00a0sugerem\u00a0que\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0salobra\u00a0\n\n(lagoa)\u00a0 possui\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 ?O18\u00a0 consistentemente\u00a0 maiores\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua\u00a0 do\u00a0 mar\u00a0 (Lloyd,\u00a0\n\n1960).\u00a0\n\nAs\u00a0\u00e1guas\u00a0marinhas\u00a0regridem\u00a0at\u00e9\u00a0o\u00a0n\u00edvel\u00a0atual\u00a0deixando\u00a0para\u00a0tr\u00e1s\u00a0a\u00a0Lagoa\u00a0\n\ndos\u00a0Patos\u00a0(figura\u00a04.29),\u00a0agora\u00a0j\u00e1\u00a0formada\u00a0e\u00a0tendo\u00a0uma\u00a0\u00fanica\u00a0sa\u00edda\u00a0para\u00a0mar,\u00a0ampla\u00a0e\u00a0bem\u00a0\n\nmais\u00a0ao\u00a0sul,\u00a0na\u00a0altura\u00a0de\u00a0Rio\u00a0Grande.\u00a0\n\n\n\nevolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0do\u00a0rio\u00a0grande\u00a0do\u00a0sul\u00a0\n\n\u00a0\n\n125\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a04.29.\u00a0 Configura\u00e7\u00e3o\u00a0atual\u00a0da\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0e\u00a0o\u00a0posicionamento\u00a0dos\u00a0sistemas\u00a0de\u00a0\n\nilha?barreiras\u00a0I,\u00a0II\u00a0e\u00a0III\u00a0e\u00a0sistema\u00a0laguna?barreira\u00a0IV.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nCONCLUS\u00d5ES\u00a0\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0 conclus\u00f5es\u00a0\n\n129\u00a0\n\n\u00a0\n\n5.\u00a0CONCLUS\u00d5ES\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 s\u00edsmicos,\u00a0 sedimentares\u00a0 e\u00a0 isot\u00f3picos\u00a0 permitiram\u00a0 o\u00a0\n\nreconhecimento\u00a0 e\u00a0 elucida\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 alguns\u00a0 aspectos\u00a0 evolutivos\u00a0 da\u00a0 Plan\u00edcie\u00a0 Costeira\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0\n\nGrande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0durante\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0Quatern\u00e1rio.\u00a0\n\nSistemas\u00a0 deposicionais\u00a0 fluviais,\u00a0 estuarinos\u00a0 e\u00a0 marinhos,\u00a0 pleistoc\u00eanicos\u00a0 e\u00a0\n\nholoc\u00eanicos\u00a0 foram\u00a0 identificados\u00a0 no\u00a0 pacote\u00a0 sedimentar\u00a0 de\u00a0 subfundo\u00a0 na\u00a0 Lagoa\u00a0 dos\u00a0 Patos\u00a0\n\n(c\u00e9lula\u00a0 norte),\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 discrimina\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 limites\u00a0 de\u00a0 sequ\u00eancia\u00a0 (descontinuidades\u00a0\n\nsismoestratigr\u00e1ficas\u00a0de\u00a0alta\u00a0frequ\u00eancia),\u00a0como\u00a0pertencentes\u00a0a\u00a0um\u00a0antigo\u00a0e\u00a0complexo\u00a0sistema\u00a0\n\nde\u00a0ilha?barreira,\u00a0dentro\u00a0de\u00a0um\u00a0contexto\u00a0de\u00a0sequ\u00eancia\u00a0estratigr\u00e1fica.\u00a0\n\nNa\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 costeira\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0 Grande\u00a0 do\u00a0 Sul,\u00a0 os\u00a0 fen\u00f4menos\u00a0 regressivo?\n\ntransgressivos\u00a0 configuraram\u00a0 sistemas\u00a0 cl\u00e1ssicos\u00a0 de\u00a0 ilhas?barreira\u00a0 em\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 mar\u00a0\n\nelevado,\u00a0quando\u00a0os\u00a0leitos\u00a0das\u00a0paleodrenagens\u00a0maiores\u00a0comportavam?se\u00a0como\u00a0inlets\u00a0e,\u00a0em\u00a0\n\nper\u00edodos\u00a0de\u00a0mar\u00a0baixo\u00a0como\u00a0canais\u00a0fluviais,\u00a0dissecando\u00a0os\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0sedimentares\u00a0formados\u00a0\n\nem\u00a0per\u00edodos\u00a0transgressivos\u00a0anteriores,\u00a0no\u00a0m\u00ednimo,\u00a0durante\u00a0o\u00a0\u00faltimo\u00a0meio\u00a0milh\u00e3o\u00a0de\u00a0anos.\u00a0\n\nAs\u00a0marcantes\u00a0descontinuidades\u00a0s\u00edsmicas,\u00a0de\u00a0car\u00e1ter\u00a0erosivo\u00a0que\u00a0delineiam\u00a0\n\nas\u00a0 paleodrenagens\u00a0 formadas\u00a0 nos\u00a0 per\u00edodos\u00a0 regressivos,\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 pacotes\u00a0 sedimentares,\u00a0 de\u00a0\n\npreenchimento\u00a0de\u00a0canal,\u00a0desenvolvidos\u00a0em\u00a0per\u00edodos\u00a0transgressivos,\u00a0est\u00e3o\u00a0relacionados\u00a0aos\u00a0\n\nis\u00f3topos\u00a0de\u00a0oxig\u00eanio,\u00a0no\u00a0m\u00ednimo,\u00a0h\u00e1\u00a0500\u00a0kyr.\u00a0\n\nA\u00a0 baixa\u00a0 declividade\u00a0 da\u00a0 plan\u00edcie\u00a0 costeira\u00a0 e\u00a0 plataforma\u00a0 continental\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0\n\nGrande\u00a0 do\u00a0 Sul\u00a0 fez\u00a0 com\u00a0 que,\u00a0 com\u00a0 pequenas\u00a0 oscila\u00e7\u00f5es\u00a0 no\u00a0 n\u00edvel\u00a0 do\u00a0 mar,\u00a0 a\u00a0 \u00e1gua\u00a0 atinjisse\u00a0\n\nmuitos\u00a0quil\u00f4metros\u00a0sobre\u00a0o\u00a0continente,\u00a0ficando\u00a0o\u00a0registro\u00a0de\u00a0antigas\u00a0linhas\u00a0de\u00a0praia\u00a0limitado\u00a0\n\na\u00a0locais\u00a0altos\u00a0pr\u00f3ximos.\u00a0\n\nO\u00a0 estudo\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 integra\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 s\u00edsmicos,\u00a0 sondagem\u00a0 estratigr\u00e1fica\u00a0\n\n(amostragem)\u00a0 e\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 isot\u00f3pica\u00a0 permitiram\u00a0 a\u00a0 identifica\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 quatro\u00a0 sequ\u00eancias\u00a0 sismo?\u00a0\n\ndeposicionais\u00a0(S1,\u00a0S2,\u00a0S3\u00a0e\u00a0S4)\u00a0no\u00a0subfundo\u00a0do\u00a0setor\u00a0norte\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos.\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\nOs\u00a0 elementos\u00a0 arquiteturais\u00a0 sismodeposicionais\u00a0 identificados\u00a0 nos\u00a0 perfis\u00a0\n\ns\u00edsmicos\u00a0 da\u00a0 c\u00e9lula\u00a0 norte\u00a0 da\u00a0 Lagoa\u00a0 dos\u00a0 Patos\u00a0 pertencem\u00a0 a\u00a0 antiga\u00a0 drenagem\u00a0 do\u00a0 rio\u00a0 Jacu\u00ed,\u00a0\n\nquando\u00a0este\u00a0flu\u00eda\u00a0direto\u00a0para\u00a0o\u00a0mar\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0de\u00a0Palmares\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0\n\nO\u00a0come\u00e7o\u00a0do\u00a0fechamento\u00a0da\u00a0sa\u00edda\u00a0para\u00a0o\u00a0mar\u00a0do\u00a0paleojacu\u00ed\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\nPalmares\u00a0 do\u00a0 Sul,\u00a0 pelos\u00a0 sedimentos\u00a0 do\u00a0 sistema\u00a0 ilha?barreira\u00a0 III,\u00a0 teve\u00a0 in\u00edcio\u00a0 no\u00a0 per\u00edodo\u00a0\n\ninterglacial\u00a0em\u00a0141\u00a0ka,\u00a0correspondendo\u00a0ao\u00a0est\u00e1gio\u00a0seis\u00a0da\u00a0curva\u00a0isot\u00f3pica\u00a0do\u00a0oxig\u00eanio.\u00a0\n\nAp\u00f3s\u00a0 o\u00a0 fechamento\u00a0 da\u00a0 sa\u00edda\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 mar\u00a0 do\u00a0 paleojacu\u00ed\u00a0 na\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\nPalmares\u00a0do\u00a0Sul,\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0sedimentares\u00a0relacionados\u00a0ao\u00a0sistema\u00a0ilha?barreira\u00a0III,\u00a0na\u00a0c\u00e9lula\u00a0\n\nnorte\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos,\u00a0mantiveram\u00a0exposi\u00e7\u00e3o\u00a0suba\u00e9rea\u00a0por\u00a0cerca\u00a0de\u00a0100\u00a0kyr.\u00a0\n\nA\u00a0sa\u00edda\u00a0para\u00a0o\u00a0mar\u00a0do\u00a0paleojacu\u00ed\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0de\u00a0Mostardas,\u00a0formada\u00a0durante\u00a0\n\na\u00a0pen\u00faltima\u00a0regress\u00e3o\u00a0em\u00a0120\u00a0ka,\u00a0ficou\u00a0ativa,\u00a0por\u00a0pelo\u00a0menos,\u00a0100\u00a0kyr\u00a0correspondente\u00a0a\u00a0\n\npraticamente\u00a0todo\u00a0o\u00a0evento\u00a0regressivo\u00a0dos\u00a0is\u00f3topos\u00a0de\u00a0oxig\u00eanio\u00a03,\u00a04\u00a0e\u00a05.\u00a0\n\nO\u00a0 assoreamento\u00a0 dos\u00a0 canais\u00a0 dos\u00a0 vales\u00a0 ocorre,\u00a0 em\u00a0 parte,\u00a0 pelo\u00a0 pr\u00f3prio\u00a0\n\nsedimento\u00a0 fluvial\u00a0 e,\u00a0 tamb\u00e9m,\u00a0 por\u00a0 sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0 estuarina\u00a0 e\u00a0 marinha\u00a0 rasa,\u00a0 durante\u00a0 as\u00a0\n\nincurs\u00f5es\u00a0do\u00a0mar\u00a0sobre\u00a0o\u00a0continente\u00a0em\u00a0eventos\u00a0transgressivos.\u00a0\n\nAs\u00a0 drenagens\u00a0 do\u00a0 paleojacu\u00ed\u00a0 e\u00a0 paleocamaqu\u00e3\u00a0 em\u00a0 per\u00edodos\u00a0 regressivos,\u00a0\n\nsobretudo\u00a0na\u00a0margem\u00a0oeste\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos,\u00a0mantiveram?se\u00a0praticamente\u00a0inalteradas,\u00a0\n\npelo\u00a0 menos,\u00a0 nos\u00a0 \u00faltimos\u00a0 500\u00a0 ka,\u00a0 modificando?se\u00a0 apenas\u00a0 no\u00a0 final\u00a0 do\u00a0 Pleistoceno\u00a0 e\u00a0 no\u00a0\n\nHoloceno,\u00a0quando\u00a0do\u00a0alargamento\u00a0da\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira.\u00a0\n\nAs\u00a0 sa\u00eddas\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 mar\u00a0 do\u00a0 paleojacu\u00ed,\u00a0 na\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 de\u00a0 Mostardas,\u00a0 e\u00a0 do\u00a0\n\npaleocamaqu\u00e3,\u00a0 na\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 de\u00a0 Bojuru,\u00a0 foram\u00a0 seladas\u00a0 pelos\u00a0 sedimentos\u00a0 do\u00a0 sistema\u00a0 de\u00a0 ilha?\n\nbarreira\u00a0IV,\u00a0sobretudo\u00a0durante\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0mar\u00a0alto\u00a0do\u00a0\u00faltimo\u00a0grande\u00a0evento\u00a0transgressivo\u00a0\n\nao\u00a0redor\u00a0de\u00a06\u00a0ka.\u00a0\n\nOs\u00a0 paleocanais\u00a0 deste\u00a0 estudo\u00a0 mostraram\u00a0 \u00edntima\u00a0 conex\u00e3o\u00a0 com\u00a0 outros\u00a0\n\nestudos,\u00a0como\u00a0a\u00a0especia\u00e7\u00e3o\u00a0gen\u00e9tica\u00a0de\u00a0roedores\u00a0da\u00a0costa\u00a0ga\u00facha,\u00a0a\u00a0concentra\u00e7\u00e3o\u00a0an\u00f4mala\u00a0\n\nde\u00a0s\u00f3dio\u00a0em\u00a0locais\u00a0onde\u00a0foi\u00a0identificada\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0drenagens\u00a0pret\u00e9ritas\u00a0preenchidas\u00a0por\u00a0\n\nsedimentos\u00a0 perme\u00e1veis\u00a0 pleistoc\u00eanicos\u00a0 e\u00a0 holoc\u00eanicos\u00a0 e,\u00a0 tamb\u00e9m,\u00a0 a\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 at\u00edpica\u00a0 de\u00a0\n\n\n\n\u00a0 conclus\u00f5es\u00a0\n\n131\u00a0\n\n\u00a0\n\nconcentra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0minerais\u00a0detr\u00edticos,\u00a0em\u00a0um\u00a0\u00fanico\u00a0s\u00edtio,\u00a0que\u00a0tamb\u00e9m\u00a0coincide\u00a0com\u00a0um\u00a0dos\u00a0\n\nlocais\u00a0de\u00a0descarga\u00a0para\u00a0o\u00a0mar\u00a0de\u00a0antigas\u00a0drenagens.\u00a0\n\nOs\u00a0modelos\u00a0evolutivos,\u00a0vigentes\u00a0e\u00a0a\u00a0serem\u00a0propostos\u00a0ou\u00a0refinados,\u00a0para\u00a0os\u00a0\n\nambientes\u00a0 deposicionais\u00a0 da\u00a0 Plan\u00edcie\u00a0 Costeira\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0 Grande\u00a0 do\u00a0 Sul\u00a0 devem\u00a0 considerar\u00a0 os\u00a0\n\nelementos\u00a0arquiteturais,\u00a0sobretudo\u00a0os\u00a0paleovales\u00a0e\u00a0paleocanais,\u00a0identificados,\u00a0mapeados\u00a0e\u00a0\n\ncaracterizados\u00a0neste\u00a0trabalho.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nREFER\u00caNCIAS\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nrefer\u00eancias\u00a0\n\n\u00a0\n\n135\u00a0\n\n\u00a0\n\nREFER\u00caNCIAS\u00a0\n\n\u00a0\n\nAbreu,\u00a0J.G.N.\u00a0&amp;\u00a0Calliari,\u00a0L.J.\u00a02005.\u00a0Paleocanais\u00a0na\u00a0plataforma\u00a0continental\u00a0interna\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0\ndo\u00a0Sul:\u00a0Evid\u00eancias\u00a0de\u00a0uma\u00a0drenagem\u00a0fluvial\u00a0pret\u00e9rita.\u00a0Revista\u00a0Brasileira\u00a0de\u00a0Geof\u00edsica,\u00a023:23?\n132.\u00a0\n\nAinsworth,\u00a0R.B.\u00a0&amp;\u00a0Walker,\u00a0R.G.\u00a01994.\u00a0Control\u00a0of\u00a0estuarine\u00a0valley?fill\u00a0deposition\u00a0by\u00a0fluctuations\u00a0of\u00a0\nrelative\u00a0sea?level,\u00a0Cretaceous\u00a0Bearpaw?Horseshoe\u00a0Canyon\u00a0Transition,\u00a0 Drumheller,\u00a0Alberta,\u00a0\nCanada.\u00a0 In:\u00a0 Incised?valley\u00a0 Systems:\u00a0 Origin\u00a0 and\u00a0 Sedimentary\u00a0 Sequences\u00a0 (Dalrymple,\u00a0 R.W.,\u00a0\nBoyd,\u00a0R.\u00a0&amp;\u00a0Zaitlin,\u00a0B.A.\u00a0eds.),\u00a0SEPM,\u00a0Special\u00a0Publication,\u00a051:159\u2013173.\u00a0\n\nAliotta,\u00a0 S.\u00a0 &amp;\u00a0 Lizasoain,\u00a0 G.O.\u00a0 1998.\u00a0 Facies\u00a0 s\u00edsmicas\u00a0 someras\u00a0 (3,5\u00a0 kHz)\u00a0 em\u00a0 el\u00a0 sector\u00a0 interno\u00a0 Del\u00a0\nestuario\u00a0de\u00a0Bah\u00eda\u00a0Blanca,\u00a0Argentina.\u00a0In:\u00a0CONGRESSO\u00a0LATINO\u00a0AMERICANO\u00a0DE\u00a0GEOLOGIA,\u00a010.,\u00a0\nBuenos\u00a0Aires.\u00a0Actas...,\u00a0Buenos\u00a0Aires,\u00a02:55?60.\u00a0\n\nAliotta,\u00a0 S.\u00a0 &amp;\u00a0 Lizasoain,\u00a0 G.O.\u00a0 2004.\u00a0 Los\u00a0 tipos\u00a0 de\u00a0 fondo\u00a0 del\u00a0 estu\u00e1rio\u00a0 de\u00a0 Bahia\u00a0 Blanca\u00a0 y\u00a0 su\u00a0\ncaracterizaci\u00f3n\u00a0geol\u00f3gica\u00a0por\u00a0m\u00e9todos\u00a0sismoac\u00fasticos.\u00a0In:\u00a0Piccolo,\u00a0M.C.\u00a0&amp;\u00a0Hoffmeyer,\u00a0M.S.\u00a0\n(eds.)\u00a0Ecossistema\u00a0Del\u00a0Estuario\u00a0de\u00a0Bah\u00eda\u00a0Blanca.\u00a0235\u00a0p.\u00a0\u00a0\n\nAliotta,\u00a0S.,\u00a0Lizasoain,\u00a0G.\u00a0&amp;\u00a0Ginsberg,\u00a0S.\u00a02002.\u00a0Hallazgo\u00a0de\u00a0acumulaciones\u00a0de\u00a0gas\u00a0con\u00a0sismica\u00a0de\u00a0\nalta\u00a0 resolucion\u00a0 en\u00a0 sedimentos\u00a0 del\u00a0 estuario\u00a0 de\u00a0 Bah\u00eda\u00a0 Blanca,\u00a0 Argentina.\u00a0 In:\u00a0 CONGRESSO\u00a0\nGEOL\u00d3GICO\u00a0ARGENTINO,\u00a015.,\u00a02002.\u00a0Actas...,\u00a0cd?rom.\u00a0Article,\u00a0n\u00ba\u00a0146(2):315?318.\u00a0\n\nAliotta,\u00a0S.,\u00a0Lizasoain,\u00a0G.\u00a0&amp;\u00a0Ginsberg,\u00a0S.\u00a02004.\u00a0Din\u00e1mica\u00a0sedimentaria\u00a0y\u00a0evoluci\u00f3n\u00a0morfol\u00f3gica\u00a0de\u00a0\nun\u00a0 profundo\u00a0 canal\u00a0 Del\u00a0 estu\u00e1rio\u00a0 de\u00a0 Bah\u00eda\u00a0 Blanca.\u00a0 Revista\u00a0 de\u00a0 La\u00a0 Asociaci\u00f3n\u00a0 Geol\u00f3gica\u00a0\nArgentina,\u00a059(1):14?28.\u00a0\n\nAnderson,\u00a0 J.B.\u00a0 &amp;\u00a0 Rodriguez,\u00a0 A.B.\u00a0 2008.\u00a0 Response\u00a0 of\u00a0 Upper\u00a0 Gulf\u00a0 Coast\u00a0 Estuaries\u00a0 to\u00a0 Holocene\u00a0\nclimate\u00a0change\u00a0and\u00a0sea\u00a0level\u00a0rise.\u00a0Geological\u00a0Society\u00a0of\u00a0America,\u00a0Special\u00a0Paper,\u00a0443:146.\u00a0\n\nArdies,\u00a0G.W.,\u00a0Dalrymple,\u00a0R.W.\u00a0&amp;\u00a0Zaitlin,\u00a0B.A.\u00a02002.\u00a0Controls\u00a0on\u00a0the\u00a0geometry\u00a0of\u00a0incised\u00a0valleys\u00a0in\u00a0\nthe\u00a0 Basal\u00a0 Quartz\u00a0 Unit\u00a0 (Lower\u00a0 Cretaceous),\u00a0 Western\u00a0 Canada\u00a0 Sedimentary\u00a0 Basin.\u00a0 Journal\u00a0\nSedimentary\u00a0Research,\u00a072:602\u2013618.\u00a0\n\nArtusi,\u00a0L.\u00a0&amp;\u00a0Garcia\u00a0de\u00a0Figueiredo\u00a0Jr.,\u00a0A.\u00a02007.\u00a0Sismoestratigrafia\u00a0rasa\u00a0da\u00a0plataforma\u00a0continental\u00a0\nde\u00a0Cabo\u00a0Frio?Araruama?RJ.\u00a0Revista\u00a0Brasileira\u00a0de\u00a0Geof\u00edsica,\u00a025(1):7?16.\u00a0\n\nAubry,\u00a0 M.P.,\u00a0 Van\u00a0 Couvering,\u00a0 J.A.,\u00a0 Christie?Blick,\u00a0 N.,\u00a0 Landing,\u00a0 E.,\u00a0 Pratt,\u00a0 B.R.,\u00a0 Owen,\u00a0 D.E.\u00a0 &amp;\u00a0\nFerrusqu\u00eda?Villafranca,\u00a0 I.\u00a0 2009.\u00a0 Terminology\u00a0 of\u00a0 geological\u00a0 time:\u00a0 Establishment\u00a0 of\u00a0 a\u00a0\ncommunity\u00a0standard.\u00a0Stratigraphy,\u00a06(2):100?105.\u00a0\n\nAyup?Zouain,\u00a0 R.N.,\u00a0 Fachel,\u00a0 J.M.G.,\u00a0 Corr\u00eaa,\u00a0 I.C.S.,\u00a0 Toldo\u00a0Jr.,\u00a0 E.E.,\u00a0 Wolff,\u00a0 I.M.\u00a0 Weschenfelder,\u00a0J.\u00a0&amp;\u00a0\nOliveira,\u00a0F.M.\u00a01994.\u00a0Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0sedimentos\u00a0superficiais\u00a0de\u00a0fundo\u00a0do\u00a0Rio\u00a0de\u00a0La\u00a0Plata\u00a0e\u00a0\nplataforma\u00a0continental\u00a0adjacente\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0an\u00e1lise\u00a0de\u00a0agrupamento.\u00a0Pesquisas,\u00a021(1):17?\n33.\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nAyup?Zouain,\u00a0 R.N.,\u00a0 Neto,\u00a0 C.R.,\u00a0 Strey,\u00a0 A.N.,\u00a0 Rosa,\u00a0 A.N.,\u00a0 Muller,\u00a0 R.,\u00a0 Siedler,\u00a0 A.\u00a0 &amp;\u00a0 Barcos,\u00a0 H.\u00a0 1995.\u00a0\nElabora\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 cartas\u00a0 de\u00a0 batimetria\u00a0 e\u00a0 faciologia\u00a0 da\u00a0 plataforma\u00a0 continental\u00a0 interna\u00a0 e\u00a0\nlaguna\u00a0dos\u00a0Patos.\u00a0Relat\u00f3rio\u00a0T\u00e9cnico\u00a0\u2013\u00a0FEPAM,\u00a0101\u00a0p.\u00a0\n\nBaitelli,\u00a0R.,\u00a0Corr\u00eaa,\u00a0I.C.S.,\u00a0Weschenfelder,\u00a0J.\u00a0&amp;\u00a0Vasconcellos,\u00a0V.E.B.\u00a02006.\u00a0Levantamento\u00a0S\u00edsmico\u00a0\nna\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos.\u00a0Relat\u00f3rio\u00a0de\u00a0Campo.\u00a0In\u00e9dito.\u00a0\n\nBaitelli,\u00a0R.,\u00a0Toldo\u00a0Jr.,\u00a0E.E.,\u00a0Martins,\u00a0L.R.S.,\u00a0Weschenfelder,\u00a0J.\u00a0&amp;\u00a0Ayup?Zouain,\u00a0R.N.\u00a02007.\u00a0Sistema\u00a0\nLagunar:\u00a0S\u00edntese\u00a0dos\u00a0conhecimentos\u00a0sobre\u00a0a\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos.\u00a0In:\u00a0Iannuzzi,\u00a0R.\u00a0&amp;\u00a0Frantz,\u00a0J.C.\u00a0\n(Org.).\u00a050\u00a0Anos\u00a0de\u00a0Geologia\u00a0?\u00a0Instituto\u00a0de\u00a0Geoci\u00eancias.\u00a0Porto\u00a0Alegre,\u00a01:317?325.\u00a0\n\nBaptista\u00a0 Neto,\u00a0 J.A.,\u00a0 Silva,\u00a0 M.A.M.\u00a0 &amp;\u00a0 Figueiredo\u00a0 Jr.,\u00a0 A.G.\u00a0 1996.\u00a0 S\u00edsmica\u00a0 de\u00a0 alta\u00a0 frequ\u00eancia\u00a0 e\u00a0 o\u00a0\npadr\u00e3o\u00a0 de\u00a0 distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 sedimentos\u00a0 na\u00a0 enseada\u00a0 de\u00a0 Jurujuba\u00a0 (Ba\u00eda\u00a0 de\u00a0 Guanabara)\u00a0 \u2013\u00a0 RJ,\u00a0\nBrasil.\u00a0Revista\u00a0Brasileira\u00a0de\u00a0Geof\u00edsica,\u00a014(1):51?57.\u00a0\n\nBarros,\u00a0 C.E.,\u00a0 Nardi,\u00a0 L.V.S.,\u00a0 Dillenburg,\u00a0 S.R.,\u00a0 Baitelli,\u00a0 R.\u00a0 &amp;\u00a0 Dehnhardt,\u00a0 B.A.\u00a0 2008.\u00a0 Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0\norigem\u00a0dos\u00a0minerais\u00a0detr\u00edticos\u00a0pesados\u00a0das\u00a0areias\u00a0praiais\u00a0holoc\u00eanicas\u00a0do\u00a0litoral\u00a0norte\u00a0do\u00a0Rio\u00a0\nGrande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0Revista\u00a0Brasileira\u00a0de\u00a0Geoci\u00eancias,\u00a038:319?335.\u00a0\n\nBelknap,\u00a0D.F.\u00a0&amp;\u00a0Kraft,\u00a0J.C.\u00a01981.\u00a0Preservation\u00a0potential\u00a0of\u00a0transgressive\u00a0coastal\u00a0lithosomes\u00a0on\u00a0the\u00a0\nU.S.\u00a0Atlantic\u00a0shelf.\u00a0Marine\u00a0Geology,\u00a042:429\u2013442.\u00a0\n\nBelknap,\u00a0 D.F.,\u00a0 Kraft,\u00a0 J.C.\u00a0 &amp;\u00a0 Dunn,\u00a0 R.\u00a0 1994.\u00a0 Transgressive\u00a0 valley\u00a0 fill\u00a0 lithosomes:\u00a0 Delaware\u00a0 and\u00a0\nMaine.\u00a0In:\u00a0Incised\u00a0Valley\u00a0Fill\u00a0Systems:\u00a0Origin\u00a0and\u00a0Sedimentary\u00a0Sequences\u00a0(Dalrymple,\u00a0R.W.,\u00a0\nBoyd,\u00a0R.\u00a0&amp;\u00a0Zaitlin,\u00a0B.A.\u00a0eds.),\u00a0SEPM,\u00a0Special\u00a0Publication,\u00a051:\u00a0341\u2013354.\u00a0\n\nBlum,\u00a0M.D.\u00a0 1994.\u00a0Genesis\u00a0and\u00a0architecture\u00a0of\u00a0 incised\u00a0valley\u00a0fill\u00a0sequences:\u00a0a\u00a0Late\u00a0Quaternary\u00a0\nExample\u00a0 from\u00a0 the\u00a0 Colorado\u00a0 River,\u00a0 Gulf\u00a0 Coastal\u00a0 Plain\u00a0 of\u00a0 Texas.\u00a0 In:\u00a0 Siliciclastic\u00a0 Sequence\u00a0\nStratigraphy:\u00a0 Recent\u00a0 Developments\u00a0 and\u00a0 Applications\u00a0 (Weimer,\u00a0 P.\u00a0 &amp;\u00a0 Posamentier,\u00a0 H.W.\u00a0\neds.),\u00a0AAPG,\u00a0Memoir,\u00a058:259\u2013283.\u00a0\n\nBlum,\u00a0M.D.\u00a0&amp;\u00a0T\u00f6rnqvist,\u00a0T.E.\u00a02000.\u00a0Fluvial\u00a0responses\u00a0to\u00a0climate\u00a0and\u00a0sea?level\u00a0change:\u00a0a\u00a0review\u00a0\nand\u00a0look\u00a0forward.\u00a0Sedimentology,\u00a047:2\u201348.\u00a0\n\nBortolin,\u00a0E.C.\u00a02011.\u00a0An\u00e1lise\u00a0sismo?estratigr\u00e1fica\u00a0no\u00a0estudo\u00a0evolutivo\u00a0de\u00a0paleocanais\u00a0da\u00a0Plan\u00edcie\u00a0\nCosteira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0Trabalho\u00a0de\u00a0Conclus\u00e3o\u00a0do\u00a0Curso\u00a0de\u00a0Geologia,\u00a0IGEO/UFRGS,\u00a0\nPorto\u00a0Alegre,\u00a0RS,\u00a051p.\u00a0\n\nBortolin,\u00a0 E.C.\u00a0 &amp;\u00a0 Weschenfelder,\u00a0 J.\u00a0 2009.\u00a0 An\u00e1lise\u00a0 s\u00edsmica\u00a0 e\u00a0 estratigr\u00e1fica\u00a0 preliminar\u00a0 em\u00a0 perfis\u00a0\ns\u00edsmicos\u00a0do\u00a0interior\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Gua\u00edba.\u00a0In:\u00a0XXI\u00a0Sal\u00e3o\u00a0de\u00a0Inicia\u00e7\u00e3o\u00a0Cient\u00edfica\u00a0UFRGS,\u00a02009,\u00a0Porto\u00a0\nAlegre.\u00a0Anais\u00a0do\u00a0XXI\u00a0Sal\u00e3o\u00a0de\u00a0Inicia\u00e7\u00e3o\u00a0Cient\u00edfica,\u00a0UFRGS.\u00a0Porto\u00a0Alegre,\u00a01:1.\u00a0\n\nBortolin,\u00a0 E.C.\u00a0 &amp;\u00a0 Weschenfelder,\u00a0 J.\u00a0 2010.\u00a0 Integra\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 s\u00edsmicos,\u00a0 estratigr\u00e1ficos\u00a0 e\u00a0\nsedimentol\u00f3gicos\u00a0no\u00a0estudo\u00a0da\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0geol\u00f3gica\u00a0e\u00a0paleogeogr\u00e1fica\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos,\u00a0RS.\u00a0\nIn:\u00a0 XXII\u00a0 Sal\u00e3o\u00a0 de\u00a0 Inicia\u00e7\u00e3o\u00a0 Cient\u00edfica,\u00a0 UFRGS,\u00a0 2010,\u00a0 Porto\u00a0 Alegre.\u00a0 Anais\u00a0 do\u00a0 XXII\u00a0 Sal\u00e3o\u00a0 de\u00a0\nInicia\u00e7\u00e3o\u00a0Cient\u00edfica,\u00a0UFRGS.\u00a0Porto\u00a0Alegre,\u00a01:1.\u00a0\n\n\n\nrefer\u00eancias\u00a0\n\n\u00a0\n\n137\u00a0\n\n\u00a0\n\nBortolin,\u00a0E.C.\u00a0&amp;\u00a0Weschenfelder,\u00a0J.\u00a02011.\u00a0Correla\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0perfis\u00a0s\u00edsmico\u00a0e\u00a0 litol\u00f3gico\u00a0no\u00a0estudo\u00a0\nevolutivo\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos,\u00a0RS.\u00a0In:\u00a0XXIII\u00a0Sal\u00e3o\u00a0de\u00a0Inicia\u00e7\u00e3o\u00a0Cient\u00edfica,\u00a0UFRGS,\u00a02011,\u00a0Porto\u00a0\nAlegre.\u00a0http://www.propesq.ufrgs.br/sic/.\u00a0\u00a0\n\nBruhn,\u00a0 C.H.L.\u00a0 &amp;\u00a0 Walker,\u00a0 R.G.\u00a0 1995.\u00a0 High?resolution\u00a0 stratigraphy\u00a0 and\u00a0 sedimentary\u00a0 evolution\u00a0 of\u00a0\ncoarse?grained\u00a0 canyon?filling\u00a0 turbidites\u00a0 from\u00a0 the\u00a0 upper\u00a0 Cretaceous\u00a0 transgressive\u00a0\nmegasequence,\u00a0 Campos\u00a0 basin,\u00a0 offshore\u00a0 Brazil.\u00a0 Journal\u00a0 of\u00a0 Sedimentary\u00a0 Research,\u00a0\nB65(4):426?442.\u00a0\n\nBusch,\u00a0C.,\u00a0Antinuchi,\u00a0C.D.,\u00a0del\u00a0Valle,\u00a0J.C.,\u00a0Kittlein,\u00a0M.J.,\u00a0Malizia,\u00a0A.I.,\u00a0Vassallo,\u00a0A.I.\u00a0&amp;\u00a0Zenuto,\u00a0R.R.\u00a0\n2000.\u00a0Population\u00a0ecology\u00a0of\u00a0subterranean\u00a0rodents.\u00a0In:\u00a0Lacey,\u00a0E.A.,\u00a0Patton,\u00a0J.L.\u00a0&amp;\u00a0Cameron,\u00a0\nG.N.\u00a0 (eds.)\u00a0 Life\u00a0 Underground:\u00a0 the\u00a0 Biology\u00a0 of\u00a0 Subterranean\u00a0 Rodents.\u00a0 The\u00a0 University\u00a0 of\u00a0\nChicago\u00a0Press:\u00a0Chicago,\u00a0183?226.\u00a0\n\nCalliari,\u00a0L.,\u00a0Cunha,\u00a0R.P.\u00a0&amp;\u00a0Antiqueira,\u00a0J.A.F.\u00a02010.\u00a0Geomorfologia\u00a0e\u00a0din\u00e2mica\u00a0sedimentar.\u00a0 In:\u00a0O\u00a0\nestu\u00e1rio\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos:\u00a0um\u00a0s\u00e9culo\u00a0de\u00a0transforma\u00e7\u00f5es\u00a0(Seeliger,\u00a0U.\u00a0&amp;\u00a0Odebrecht,\u00a0C.\u00a0\neds.),\u00a0FURG,\u00a0179p.\u00a0\n\nCalliari,\u00a0L.J.\u00a0&amp;\u00a0Klein,\u00a0A.H.F.\u00a01993.\u00a0Caracter\u00edsticas\u00a0Morfodin\u00e2micas\u00a0e\u00a0Sedimentol\u00f3gicas\u00a0das\u00a0Praias\u00a0\nOce\u00e2nicas\u00a0entre\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0e\u00a0Chu\u00ed,\u00a0RS.\u00a0Pesquisas,\u00a020(1):48?56.\u00a0\n\nCantolla,\u00a0 A.U.\u00a0 2003.\u00a0 Historia\u00a0 del\u00a0 Clima\u00a0 de\u00a0 la\u00a0 Tierra.\u00a0 1\u00ba\u00a0 edici\u00f3n,\u00a0 2003,\u00a0 Servicio\u00a0 Central\u00a0 de\u00a0\nPublicaciones\u00a0del\u00a0Gobierno\u00a0Vasco.\u00a0306p.\u00a0ISBN:\u00a084?457?2079?1\u00a0\u00a0\n\nCarmona,\u00a0F.C.,\u00a0Anghinoni,\u00a0 I.\u00a0&amp;\u00a0Weber,\u00a0E.J.\u00a02011.\u00a0Salinidade\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0e\u00a0do\u00a0solo\u00a0e\u00a0seus\u00a0efeitos\u00a0\nsobre\u00a0o\u00a0arroz\u00a0irrigado\u00a0no\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0Boletim\u00a0T\u00e9cnico\u00a0no\u00a010,\u00a0Cachoeirinha,\u00a0IRGA,\u00a054p.\u00a0\n\nChang,\u00a0H.K.,\u00a0Kowsmann,\u00a0R.O.,\u00a0Figueiredo,\u00a0A.M.F.\u00a0&amp;\u00a0Bender,\u00a0A.A.\u00a01992.\u00a0Tectonics\u00a0and\u00a0stratigraphy\u00a0\nof\u00a0the\u00a0East\u00a0Brazil\u00a0Rift\u00a0System:\u00a0an\u00a0overview.\u00a0Tectonophysics,\u00a0213:97?138.\u00a0\n\nCharette,\u00a0 M.A.\u00a0&amp;\u00a0Sholkovitz,\u00a0 E.R.\u00a02006.\u00a0 Trace\u00a0 element\u00a0 cycling\u00a0 in\u00a0 a\u00a0 subterranean\u00a0estuary:\u00a0 part\u00a0\n2.\u00a0 Geochemistry\u00a0 of\u00a0 the\u00a0 pore\u00a0 water.\u00a0 Geochimica\u00a0 et\u00a0 Cosmochimica\u00a0 Acta,\u00a0 Amsterdam,\u00a0\n70:811?826.\u00a0\n\nClifton,\u00a0H.E.\u00a01994.\u00a0Preservation\u00a0of\u00a0transgressive\u00a0and\u00a0highstand\u00a0late\u00a0Pleistocene\u00a0valley?fill/estuary\u00a0\ndeposits,\u00a0 Willipa\u00a0 Bay,\u00a0 Washington.\u00a0 In:\u00a0 Incised?valley\u00a0 Systems:\u00a0 Origin\u00a0 and\u00a0 Sedimentary\u00a0\nSequences\u00a0 (Dalrymple,\u00a0 R.W.,\u00a0 Boyd,\u00a0 R.\u00a0 &amp;\u00a0 Zaitlin,\u00a0 B.A.\u00a0 eds.),\u00a0 SEPM,\u00a0 Special\u00a0 Publication,\u00a0\n51:322\u2013333.\u00a0\n\nCloss,\u00a0 D.\u00a0 &amp;\u00a0 Forti,\u00a0 I.R.S.\u00a0 1971.\u00a0 Quaternary\u00a0 Mollusks\u00a0 from\u00a0 the\u00a0 Santa\u00a0 Vit\u00f3ria\u00a0 do\u00a0 Palmar\u00a0 county.\u00a0\nIheringia,\u00a0Geologia,\u00a04:19?58.\u00a0\u00a0\n\nCPRM\u2013Companhia\u00a0de\u00a0Pesquisa\u00a0de\u00a0Recursos\u00a0Minerais.\u00a02008.\u00a0Mapa\u00a0Geol\u00f3gico\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0\nSul.\u00a0Escala\u00a01:750.000.\u00a0Superintend\u00eancia\u00a0Regional\u00a0de\u00a0Porto\u00a0Alegre\u00a0do\u00a0Servi\u00e7o\u00a0Geol\u00f3gico\u00a0do\u00a0\nBrasil.\u00a0M\u00eddia\u00a0no\u00a0formato\u00a0Compact\u00a0Disc.\u00a0\n\nConcei\u00e7\u00e3o,\u00a0 J.C.J.,\u00a0 Zal\u00e1n,\u00a0 P.V.\u00a0 &amp;\u00a0 Wolff,\u00a0 S.\u00a0 1988.\u00a0 Mecanismo,\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 cronologia\u00a0 do\u00a0 rift\u00a0 sul?\natl\u00e2ntico.\u00a0Boletim\u00a0de\u00a0Geoci\u00eancias\u00a0da\u00a0Petrobras,\u00a02(2/4):255?265.\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nCorr\u00eaa,\u00a0I.C.S.,\u00a01987.\u00a0Sedimentos\u00a0superficiais\u00a0da\u00a0plataforma\u00a0e\u00a0talude\u00a0continental\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0\nSul.\u00a0Pesquisas,\u00a019:95?104.\u00a0\n\nCorr\u00eaa,\u00a0I.C.S.,\u00a01996.\u00a0Processus\u00a0dynamiques\u00a0dans\u00a0la\u00a0distribution\u00a0des\u00a0s\u00e9diments\u00a0de\u00a0la\u00a0plate?forme\u00a0\ncontinentale\u00a0du\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0(Br\u00e9sil).\u00a0Geodinamica\u00a0Acta,\u00a09(4):161?169.\u00a0\n\nCorr\u00eaa,\u00a0I.C.S.,\u00a0Aliotta,\u00a0S.\u00a0&amp;\u00a0Weschenfelder,\u00a0J.\u00a02003.\u00a0Evid\u00eancias\u00a0de\u00a0estruturas\u00a0de\u00a0barreira\u00a0no\u00a0canal\u00a0\nde\u00a0acesso\u00a0\u00e0\u00a0Laguna\u00a0dos\u00a0Patos.\u00a0In:\u00a0CONGRESSO\u00a0DA\u00a0ASSOCIA\u00c7\u00c3O\u00a0BRASILEIRA\u00a0DE\u00a0ESTUDOS\u00a0DO\u00a0\nQUATERN\u00c1RIO,\u00a09.,\u00a02003.\u00a0Recife?PE.\u00a0Boletim\u00a0de\u00a0Resumos\u00a0Expandidos...,\u00a0cd?rom,\u00a03\u00a0p.\u00a0\n\nCorr\u00eaa,\u00a0I.C.S.,\u00a0Aliotta,\u00a0S.\u00a0&amp;\u00a0Weschenfelder,\u00a0J.\u00a02005.\u00a0Estruturas\u00a0e\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0cord\u00f5es\u00a0arenosos\u00a0\npleistoc\u00eanicos\u00a0 no\u00a0 canal\u00a0 de\u00a0 acesso\u00a0 \u00e0\u00a0 Laguna\u00a0 dos\u00a0 Patos\u00a0 \u2013\u00a0 RS.\u00a0 Pesquisas\u00a0 em\u00a0 Geoci\u00eancias,\u00a0\n31(2):69?78.\u00a0\n\nCorr\u00eaa,\u00a0I.C.S.,\u00a0Toldo\u00a0Jr.,\u00a0E.E.,\u00a0Weschenfelder,\u00a0J.,\u00a0Baitelli,\u00a0R.,\u00a0Ayup?Zouain,\u00a0R.N.,\u00a0Dehnhardt,\u00a0B.A.\u00a0&amp;\u00a0\nMartins,\u00a0 L.R.S.\u00a0 2007.\u00a0 Plataforma\u00a0 e\u00a0 Talude\u00a0 Continental\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0 Grande\u00a0 do\u00a0 Sul:\u00a0 S\u00edntese\u00a0 dos\u00a0\nConhecimentos.\u00a0 In:\u00a0 Iannuzzi,\u00a0 R.\u00a0 &amp;\u00a0 Frantz,\u00a0 J.C.\u00a0 (Org.).\u00a0 50\u00a0 Anos\u00a0 de\u00a0 Geologia\u00a0 ?\u00a0 Instituto\u00a0 de\u00a0\nGeoci\u00eancias.\u00a0Porto\u00a0Alegre,\u00a01:341?353.138\u00a0\n\nCosta,\u00a0E.A.\u00a0&amp;\u00a0Figueiredo,\u00a0A.G.\u00a01998.\u00a0Echo?character\u00a0and\u00a0sedimentary\u00a0processes\u00a0on\u00a0the\u00a0Amazon\u00a0\nContinental\u00a0Shelf.\u00a0Anais\u00a0da\u00a0Academia\u00a0Brasileira\u00a0de\u00a0Ci\u00eancias,\u00a070(2):187?200.\u00a0\n\nDabrio,\u00a0C.J.,\u00a0Zazo,\u00a0C.,\u00a0Goy,\u00a0J.L.,\u00a0Sierro,\u00a0F.J.,\u00a0Borja,\u00a0F.,\u00a0Lario,\u00a0J.,\u00a0Gonzalez,\u00a0J.A.\u00a0&amp;\u00a0Flores,\u00a0J.A.\u00a02000.\u00a0\nDepositional\u00a0history\u00a0of\u00a0estuarine\u00a0infill\u00a0during\u00a0the\u00a0last\u00a0postglacial\u00a0transgression\u00a0(Gulf\u00a0of\u00a0Cadiz,\u00a0\nSouthern\u00a0Spain).\u00a0Marine\u00a0Geology,\u00a0162:381\u2013404.\u00a0\n\nDalrymple,\u00a0R.W.\u00a02006.\u00a0Incised\u00a0valleys\u00a0in\u00a0space\u00a0and\u00a0time:\u00a0an\u00a0introduction\u00a0to\u00a0the\u00a0volume\u00a0and\u00a0an\u00a0\nexamination\u00a0of\u00a0the\u00a0controls\u00a0on\u00a0valley\u00a0formation\u00a0and\u00a0filling.\u00a0In:\u00a0Incised\u00a0Valleys\u00a0in\u00a0Space\u00a0and\u00a0\nTime\u00a0(Dalrymple,\u00a0R.W.,\u00a0Leckie,\u00a0D.A.\u00a0&amp;\u00a0Tillman,\u00a0R.W.\u00a0eds.),\u00a0SEPM,\u00a0Special\u00a0Publication,\u00a085:5\u2013\n12.\u00a0\n\nDalrymple,\u00a0 R.W.,\u00a0 Zaitlin,\u00a0 B.A.\u00a0 &amp;\u00a0 Boyd,\u00a0 R.\u00a0 1992.\u00a0 Estuarine\u00a0 facies\u00a0 models:\u00a0 conceptual\u00a0 basis\u00a0 and\u00a0\nstratigraphic\u00a0implications.\u00a0Journal\u00a0of\u00a0Sedimentology\u00a0and\u00a0Petrology,\u00a062:1130\u20131146.\u00a0\n\nDamuth,\u00a0J.E.\u00a01975.\u00a0Echo\u00a0character\u00a0of\u00a0the\u00a0western\u00a0Equatorial\u00a0Atlantic\u00a0floor\u00a0and\u00a0its\u00a0relationship\u00a0to\u00a0\nthe\u00a0dispersal\u00a0and\u00a0distribution\u00a0of\u00a0terrigenous\u00a0sediments.\u00a0Marine\u00a0Geology,\u00a018:17?45.\u00a0\n\nDamuth,\u00a0J.E.\u00a01980.\u00a0Use\u00a0of\u00a0high?frequency\u00a0(3.5?12\u00a0kHz)\u00a0echograms\u00a0in\u00a0the\u00a0study\u00a0of\u00a0near?bottom\u00a0\nsedimentation\u00a0processes\u00a0in\u00a0the\u00a0deep\u00a0sea:\u00a0a\u00a0review.\u00a0Marine\u00a0Geology,\u00a038:51?75.\u00a0\n\nDamuth,\u00a0J.E.\u00a0&amp;\u00a0Hayes,\u00a0D.E.\u00a01977.\u00a0Echo\u00a0character\u00a0of\u00a0the\u00a0East\u00a0Brazilian\u00a0Continental\u00a0Margin\u00a0and\u00a0its\u00a0\nrelationship\u00a0to\u00a0sedimentary\u00a0processes.\u00a0Marine\u00a0Geology,\u00a024:73?95.\u00a0\n\nDettman,\u00a0D.L.,\u00a0Flessa,\u00a0K.W.,\u00a0Roopnarine,\u00a0P.D.,\u00a0Sch\u00f6ne,\u00a0B.R.\u00a0&amp;\u00a0Goodwin,\u00a0D.H.\u00a02004.\u00a0The\u00a0use\u00a0of\u00a0\noxygen\u00a0isotope\u00a0variation\u00a0in\u00a0shells\u00a0of\u00a0estuarine\u00a0mollusks\u00a0as\u00a0a\u00a0quantitative\u00a0record\u00a0of\u00a0seasonal\u00a0\nand\u00a0annual\u00a0Colorado\u00a0River\u00a0discharge.\u00a0Geochimica\u00a0et\u00a0Cosmochimica\u00a0Acta,\u00a068(6):1253\u20131263.\u00a0\ndoi:10.1016/j.gca.2003.09.008.\u00a0\n\n\n\nrefer\u00eancias\u00a0\n\n\u00a0\n\n139\u00a0\n\n\u00a0\n\nDillenburg,\u00a0 S.R.\u00a0 1988.\u00a0 Contribui\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e0\u00a0 Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 Paleogeogr\u00e1fica\u00a0 Quatern\u00e1ria\u00a0 da\u00a0 plataforma\u00a0\ncontinental\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a077p.\u00a0Disserta\u00e7\u00e3o\u00a0(Mestrado\u00a0em\u00a0Geoci\u00eancias),\u00a0Instituto\u00a0de\u00a0\nGeoci\u00eancias,\u00a0Universidade\u00a0Federal\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0\n\nDillenburg,\u00a0S.R.,\u00a0Hesp,\u00a0P.A.,\u00a0Tomazelli,\u00a0L.J.,\u00a0Barboza,\u00a0E.G.,\u00a0Clerot,\u00a0L.C.P.\u00a0&amp;\u00a0Ayup?Zouain,\u00a0R.N.\u00a02009.\u00a0\nThe\u00a0Holocene\u00a0Coastal\u00a0Barriers\u00a0of\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0In:\u00a0Dillenburg,\u00a0S.R.\u00a0&amp;\u00a0Hesp,\u00a0P.A.\u00a0(Org.).\u00a0\nGeology\u00a0 and\u00a0 Geomorphology\u00a0 of\u00a0 Holocene\u00a0 Coastal\u00a0 Barriers\u00a0 of\u00a0 Brazil.\u00a0 Berlin\u00a0 Heidelberg:\u00a0\nSpringer?Verlag,\u00a0107:53?91.\u00a0\u00a0\n\nDillenburg,\u00a0 S.R.,\u00a0 Roy,\u00a0 P.S.,\u00a0 Cowell,\u00a0 P.J.\u00a0 &amp;\u00a0 Tomazelli,\u00a0 L.J.\u00a0 2000.\u00a0 Influence\u00a0 of\u00a0 antecedent\u00a0\ntopography\u00a0 on\u00a0 coastal\u00a0 evolution\u00a0 as\u00a0 tested\u00a0 by\u00a0 shoreface\u00a0 translation?\u00a0 barrier\u00a0 model\u00a0\n(STM).\u00a0Journal\u00a0of\u00a0 Coastal\u00a0Research,\u00a0 Falmouth,\u00a016:71?81.\u00a0\n\nDillenburg,\u00a0S.R.\u00a0&amp;\u00a0Toldo\u00a0Jr.,\u00a0E.E.\u00a01990.\u00a0Efeitos\u00a0induzidos\u00a0por\u00a0ondas\u00a0na\u00a0embocadura\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0\nPatos.\u00a0 In:\u00a0CONGRESSO\u00a0BRASILEIRO\u00a0DE\u00a0GEOLOGIA,\u00a036.,\u00a0Natal,\u00a0RN.\u00a0Anais...\u00a0Natal,\u00a0RN,\u00a0SBG.,\u00a0\n2:690?699.\u00a0\n\nDillenburg,\u00a0 S.R.,\u00a0 Tomazelli,\u00a0 L.J.,\u00a0 Martins,\u00a0L.R.\u00a0 &amp;\u00a0 Barboza,\u00a0 E.G.\u00a0 2005.\u00a0 Modifica\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 longo\u00a0\nper\u00edodo\u00a0 da\u00a0 linha\u00a0 de\u00a0 costa\u00a0 das\u00a0 barreiras\u00a0 costeiras\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0 Grande\u00a0 do\u00a0 Sul.\u00a0 Gravel,\u00a0 Porto\u00a0\nAlegre,\u00a03:9?14.\u00a0\n\nEthridge,\u00a0 F.G.,\u00a0 Germanoski,\u00a0 D.,\u00a0 Schumm,\u00a0 S.A.\u00a0 &amp;\u00a0 Wood,\u00a0 L.J.\u00a0 2005.\u00a0 The\u00a0 morphological\u00a0 and\u00a0\nstratigraphical\u00a0 effects\u00a0 of\u00a0 base\u00a0 level\u00a0 change:\u00a0 a\u00a0 review\u00a0 of\u00a0 experimental\u00a0 studies.\u00a0 In:\u00a0 Fluvial\u00a0\nSedimentology\u00a0 VII\u00a0 (Blum,\u00a0 M.D.,\u00a0 Marriott,\u00a0 S.B.\u00a0 &amp;\u00a0 Leclair,\u00a0 S.F.\u00a0 eds.),\u00a0 Special\u00a0 Publication\u00a0\nInternational\u00a0Association,\u00a0Sedimentology,\u00a035:213\u2013241.\u00a0\n\nFigueiredo,\u00a0 A.G.,\u00a0 Nittrouer,\u00a0 C.A.\u00a0 &amp;\u00a0 Costa,\u00a0 E.A.\u00a0 1996.\u00a0 Gas?charged\u00a0 sediments\u00a0 in\u00a0 the\u00a0 Amazon\u00a0\nSubmarine\u00a0Delta.\u00a0Geo?Marine\u00a0Letters,\u00a016:31?35.\u00a0\n\nFolk,\u00a0R.L.\u00a0&amp;\u00a0Ward,\u00a0C.\u00a01957.\u00a0Brazos\u00a0river\u00a0bar:\u00a0a\u00a0study\u00a0in\u00a0the\u00a0significance\u00a0of\u00a0grain\u00a0size\u00a0parameters.\u00a0\nJournal\u00a0of\u00a0Sedimentary\u00a0Petrology,\u00a027(1):3?26.\u00a0\u00a0\n\nFontana,\u00a0 R.L.\u00a0 1990a.\u00a0 Desenvolvimento\u00a0 termomec\u00e2nico\u00a0 da\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0 Pelotas\u00a0 e\u00a0 parte\u00a0 sul\u00a0 da\u00a0\nplataforma\u00a0de\u00a0Florian\u00f3polis.\u00a0In:\u00a0Raja\u00a0Bagaglia,\u00a0G.P.\u00a0&amp;\u00a0Milani,\u00a0E.J.\u00a0(eds.).\u00a0Origem\u00a0e\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0\nde\u00a0bacias\u00a0sedimentares.\u00a0Rio\u00a0de\u00a0Janeiro,\u00a0Brasil\u00a0\u2013\u00a0Petrobras,\u00a0p.\u00a0377?400.\u00a0\n\nFontana,\u00a0R.L.\u00a01990b.\u00a0Investiga\u00e7\u00f5es\u00a0geof\u00edsicas\u00a0preliminares\u00a0sobre\u00a0o\u00a0Cone\u00a0de\u00a0Rio\u00a0Grande,\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0\nPelotas\u00a0\u2013\u00a0Brasil.\u00a0Acta\u00a0Geol\u00f3gica\u00a0Leopoldensia,\u00a013(30):161?170.\u00a0\n\nFontana,\u00a0 R.L.\u00a0 1996.\u00a0 Geotect\u00f4nica\u00a0 e\u00a0 Sismoestratigrafia\u00a0 da\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0 Pelotas\u00a0 e\u00a0 Plataforma\u00a0 de\u00a0\nFlorian\u00f3polis.\u00a0 Porto\u00a0 Alegre.\u00a0 364\u00a0 p.\u00a0 Tese\u00a0 (Doutorado\u00a0 em\u00a0 Geoci\u00eancias),\u00a0 Instituto\u00a0 de\u00a0\nGeoci\u00eancias,\u00a0Universidade\u00a0Federal\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0\n\nFornel,\u00a0R.,\u00a0Cordeiro?Estrela,\u00a0P.\u00a0&amp;\u00a0Freitas,\u00a0T.R.O.\u00a02010.\u00a0Skull\u00a0Shape\u00a0and\u00a0Size\u00a0Variation\u00a0in\u00a0Ctenomys\u00a0\nminutes\u00a0 (Rodentia:\u00a0 Ctenomyidae)\u00a0 in\u00a0 Geographycal,\u00a0 chromosomal\u00a0 polymorphism,\u00a0 and\u00a0\nenvironmental\u00a0contexts.\u00a0Biological\u00a0Journal\u00a0of\u00a0the\u00a0Linnean\u00a0Society,\u00a0101:705?720.\u00a0\n\nForti?Esteves,\u00a01986.\u00a0Moluscos\u00a0Quatern\u00e1rios\u00a0provenientes\u00a0de\u00a0sondagem\u00a0efetuada\u00a0em\u00a0Albatroz,\u00a0\nRS.\u00a0Acta\u00a0Geol\u00f3gica\u00a0Leopoldensia,\u00a023:57?64.\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nFoyle,\u00a0A.M.\u00a0&amp;\u00a0Oertel,\u00a0G.F.\u00a01997.\u00a0Transgressive\u00a0systems\u00a0tract\u00a0development\u00a0and\u00a0incised?valley\u00a0fills\u00a0\nwithin\u00a0 a\u00a0 Quaternary\u00a0 estuary?shelf\u00a0 system:\u00a0 Virginia\u00a0 inner\u00a0 shelf,\u00a0 USA.\u00a0 Marine\u00a0 Geology,\u00a0\n137:227\u2013249.\u00a0\n\nGarcia?Gil,\u00a0S.,\u00a0Garcia?Garcia,\u00a0A.,\u00a0Dur\u00e1n,\u00a0R.\u00a0&amp;\u00a0Vilas,\u00a0F.\u00a02000.\u00a0Estratigrafia\u00a0S\u00edsmica\u00a0de\u00a0Alta\u00a0Resoluci\u00f3n\u00a0\nem\u00a0l\u00e3s\u00a0R\u00edas\u00a0Baixas:\u00a0Pontevedra\u00a0y\u00a0Vigo\u00a0(NO\u00a0Espa\u00f1a).\u00a0Journal\u00a0of\u00a0Iberian\u00a0Geology,\u00a026:217?231.\u00a0\n\nGarcia?Gil,\u00a0S.,\u00a0Garcia?Garcia,\u00a0A.\u00a0&amp;\u00a0Vilas,\u00a0F.\u00a01999.\u00a0Identificaci\u00f3n\u00a0s\u00edsmico?ac\u00fastica\u00a0de\u00a0las\u00a0diferentes\u00a0\nformas\u00a0 de\u00a0 aparici\u00f3n\u00a0 de\u00a0 g\u00e1s\u00a0 em\u00a0 La\u00a0 ria\u00a0 de\u00a0 Vigo\u00a0 (NO\u00a0 de\u00a0 Espa\u00f1a).\u00a0 Revista\u00a0 de\u00a0 La\u00a0 Sociedad\u00a0\nGeol\u00f3gica\u00a0de\u00a0Espa\u00f1a,\u00a012(2):301?307.\u00a0\n\nGiagante,\u00a0D.A.\u00a02009.\u00a0Sismoestratigrafia\u00a0marina\u00a0Del\u00a0sector\u00a0costero\u00a0entre\u00a0Bah\u00eda\u00a0Blanca\u00a0y\u00a0Punta\u00a0\nAlta,\u00a0 prov\u00edncia\u00a0 de\u00a0 Buenos\u00a0 Aires.\u00a0 Bah\u00eda\u00a0 Blanca,\u00a0 Argentina,\u00a0 156p.\u00a0 Tese\u00a0 (Doutorado\u00a0 em\u00a0\nGeologia),\u00a0Universidad\u00a0Nacional\u00a0del\u00a0Sur.\u00a0\u00a0\n\nGibbard,\u00a0 P.L.,\u00a0 Head,\u00a0 M.J.,\u00a0 Walker,\u00a0 M.J.C.\u00a0 &amp;\u00a0 The\u00a0 Subcommission\u00a0 on\u00a0 Quaternary\u00a0 Stratigraphy.\u00a0\n2010.\u00a0Formal\u00a0ratification\u00a0of\u00a0the\u00a0Quaternary\u00a0System/Period\u00a0and\u00a0the\u00a0Pleistocene\u00a0Series/Epoch\u00a0\nwith\u00a0a\u00a0base\u00a0at\u00a02.58\u00a0Ma.\u00a0Journal\u00a0of\u00a0Quaternary\u00a0Science,\u00a025(2):\u00a096\u2013102.\u00a0\n\nGibling,\u00a0M.R.\u00a02006.\u00a0Width\u00a0and\u00a0thickness\u00a0of\u00a0fluvial\u00a0channel\u00a0bodies\u00a0and\u00a0valley\u00a0fills\u00a0in\u00a0the\u00a0geological\u00a0\nrecord:\u00a0 a\u00a0 literature\u00a0 compilation\u00a0 and\u00a0 classification.\u00a0 Journal\u00a0 of\u00a0 Sedimentology\u00a0 Research,\u00a0\n76:731\u2013770.\u00a0\n\nGoddard,\u00a0E.N.,\u00a0Trask,\u00a0P.D.,\u00a0De\u00a0Ford,\u00a0R.K.,\u00a0Rove,\u00a0O.N.,\u00a0Singewald,\u00a0J.T.\u00a0&amp;\u00a0Overbeck,\u00a0R.M.\u00a01980.\u00a0GSA\u00a0\nrock\u00a0color\u00a0chart:\u00a0St.\u00a0Louis,\u00a0Mo.\u00a0Munsell\u00a0Corp.,\u00a016p.\u00a0\u00a0\n\nGon\u00e7alves,\u00a0A.,\u00a0Oliveira,\u00a0M.A.M.\u00a0&amp;\u00a0Mora,\u00a0S.O.\u00a01979.\u00a0Geologia\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0Pelotas\u00a0e\u00a0da\u00a0Plataforma\u00a0\nde\u00a0Florian\u00f3polis.\u00a0Boletim\u00a0T\u00e9cnico\u00a0da\u00a0Petrobras,\u00a022(3):157?174.\u00a0\n\nGruber,\u00a0N.L.S.,\u00a02002.\u00a0A\u00a0antepraia\u00a0da\u00a0regi\u00e3o\u00a0de\u00a0Tramanda\u00ed?RS.\u00a0Porto\u00a0Alegre,\u00a0210p.\u00a0Tese\u00a0(Doutorado\u00a0em\u00a0\nGeoci\u00eancias),\u00a0Instituto\u00a0de\u00a0Geoci\u00eancias,\u00a0Universidade\u00a0Federal\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0\n\nHartmann,\u00a0C.,\u00a0Sano,\u00a0E.E.,\u00a0Paz,\u00a0R.S.\u00a0&amp;\u00a0Moller\u00a0Jr.,\u00a0O.\u00a01986.\u00a0Avalia\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0cheia\u00a0(junho\u00a0\nde\u00a01984)\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0sul\u00a0da\u00a0Laguna\u00a0dos\u00a0Patos,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0dados\u00a0de\u00a0sensoriamento\u00a0remoto,\u00a0\nmeteorol\u00f3gicos\u00a0e\u00a0oceanogr\u00e1ficos.\u00a0 In:\u00a0SIMP\u00d3SIO\u00a0LATINO\u00a0AMERICANO\u00a0DE\u00a0SENSORIAMENTO\u00a0\nREMOTO,\u00a04.,\u00a0Gramado,\u00a0RS.\u00a0Anais...\u00a0Gramado,\u00a0RS,\u00a01:685?694.\u00a0\n\nHead,\u00a0M.J.,\u00a0Weijian\u00a0Zhou\u00a0&amp;\u00a0Mingfu\u00a0Zhou,\u00a01989.\u00a0Evaluation\u00a0of\u00a014C\u00a0ages\u00a0of\u00a0organic\u00a0fractions\u00a0of\u00a0\npaleosols\u00a0from\u00a0loess?paleosol\u00a0sequences\u00a0near\u00a0Xian,\u00a0China.\u00a0Radiocarbon,\u00a031(3):680?696.\u00a0\n\nHeap,\u00a0 A.D.\u00a0 &amp;\u00a0 Nichol,\u00a0 S.L.\u00a0 1997.\u00a0 The\u00a0 influence\u00a0 of\u00a0 limited\u00a0 accommodation\u00a0 space\u00a0 on\u00a0 the\u00a0\nstratigraphy\u00a0 of\u00a0 an\u00a0 incised\u00a0 valley\u00a0 succession:\u00a0 Weiti\u00a0 River\u00a0 estuary,\u00a0 New\u00a0 Zealand.\u00a0 Marine\u00a0\nGeology,\u00a0144:229\u2013252.\u00a0\n\nHelland?Hansen,\u00a0W.\u00a0&amp;\u00a0Martinsen,\u00a0O.J.\u00a01996.\u00a0Shoreline\u00a0Trajectories\u00a0and\u00a0Sequences:\u00a0description\u00a0of\u00a0\nVariable\u00a0Depositional?Dip\u00a0Scenarios.\u00a0Journal\u00a0of\u00a0Coastal\u00a0Research,\u00a066:670\u2013688.\u00a0\n\nHerczeg,\u00a0A.L.\u00a01988.\u00a0Early\u00a0diagenesis\u00a0of\u00a0organic\u00a0matter\u00a0in\u00a0lake\u00a0sediments:\u00a0a\u00a0stable\u00a0carbon\u00a0isotope\u00a0\nstudy\u00a0of\u00a0pore\u00a0waters.\u00a0Chemical\u00a0Geology,\u00a072:199?209.\u00a0\n\n\n\nrefer\u00eancias\u00a0\n\n\u00a0\n\n141\u00a0\n\n\u00a0\n\nHewitt,\u00a0G.M.\u00a02000.\u00a0The\u00a0genetic\u00a0legacy\u00a0of\u00a0the\u00a0Quaternary\u00a0ice\u00a0ages.\u00a0Nature,\u00a0405:907\u2013913.\u00a0\n\nHolden,\u00a0N.E.,\u00a0Bonardi,\u00a0M.L.,\u00a0De\u00a0Bi\u00e8ve,\u00a0P.,\u00a0Renne,\u00a0P.R.\u00a0&amp;\u00a0Villa,\u00a0 I.M.\u00a02011.\u00a0 IUPAC?IUGS\u00a0common\u00a0\ndefinition\u00a0 and\u00a0 convention\u00a0 on\u00a0 the\u00a0 use\u00a0 of\u00a0 the\u00a0 year\u00a0 as\u00a0 a\u00a0 derived\u00a0 unit\u00a0 of\u00a0 time\u00a0 (IUPAC\u00a0\nrecommendations\u00a02011).\u00a0Pure\u00a0and\u00a0applied\u00a0Chemistry,\u00a083(5):1159?1162.\u00a0doi:10.1351/PAC?\nREC?09?01?22.\u00a0\n\nJervey,\u00a0 M.T.\u00a0 1988.\u00a0 Quantitative\u00a0 geological\u00a0 modeling\u00a0 of\u00a0 siliciclastic\u00a0 rock\u00a0 sequences\u00a0 and\u00a0 their\u00a0\nseismic\u00a0expression.\u00a0In:\u00a0Sea?Level\u00a0Changes:\u00a0An\u00a0Integrated\u00a0Approach\u00a0(Wilgus,\u00a0C.K.,\u00a0Ross,\u00a0C.A.\u00a0\n&amp;\u00a0Posamentier,\u00a0H.\u00a0eds.),\u00a0SEPM,\u00a0Special\u00a0Publication,\u00a042:47\u201369.\u00a0\n\nJones,\u00a0E.J.M.\u00a01999.\u00a0Marine\u00a0Geophysics.\u00a0Wiley\u00a0&amp;\u00a0Sons\u00a0(eds).,\u00a0466p.\u00a0\n\nJost,\u00a0H.\u00a01971.\u00a0O\u00a0Quatern\u00e1rio\u00a0da\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Norte\u00a0da\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul,\u00a0Brasil.\u00a0\nPorto\u00a0 Alegre,\u00a0 80p.\u00a0 Disserta\u00e7\u00e3o\u00a0 (Mestrado\u00a0 em\u00a0 Geoci\u00eancias),\u00a0 Instituto\u00a0 de\u00a0 Geoci\u00eancias,\u00a0\nUniversidade\u00a0Federal\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0\u00a0\n\nKarisiddaiah,\u00a0S.M.,\u00a0Veerayya,\u00a0M.\u00a0&amp;\u00a0Vora,\u00a0K.H.\u00a02002.\u00a0Seismic\u00a0and\u00a0sequence\u00a0stratigraphy\u00a0of\u00a0the\u00a0\ncentral\u00a0 western\u00a0 continental\u00a0 margin\u00a0 of\u00a0 India:\u00a0 late?Quaternary\u00a0 evolution.\u00a0 Marine\u00a0 Geology,\u00a0\n192:335?353.\u00a0\n\nKeith,\u00a0 M.L.,\u00a0 Anderson,\u00a0 G.M.\u00a0 &amp;\u00a0 Eichler,\u00a0 R.\u00a0 1964.\u00a0 Carbon\u00a0 and\u00a0 oxygen\u00a0 isotope\u00a0 composition\u00a0 of\u00a0\nmollusk\u00a0 shells\u00a0 from\u00a0 marine\u00a0 and\u00a0 fresh?water\u00a0 environments.\u00a0 Geochimica\u00a0 et\u00a0 Cosmochimica\u00a0\nActa,\u00a028:1757?86.\u00a0\n\nKnoppers,\u00a0B.,\u00a0Ekau,\u00a0W.\u00a0&amp;\u00a0Figueiredo,\u00a0A.G.\u00a01999.\u00a0The\u00a0coast\u00a0and\u00a0shelf\u00a0of\u00a0east\u00a0and\u00a0northeast\u00a0Brazil\u00a0\nand\u00a0material\u00a0transport.\u00a0Geo?Marine\u00a0Letters,\u00a019:171?178.\u00a0\n\nKotzian,\u00a0S.B.\u00a0&amp;\u00a0Eilert,\u00a0V.P.\u00a01985.\u00a0Ostracodes\u00a0Mio?pleistoc\u00eanicos\u00a0da\u00a0perfura\u00e7\u00e3o\u00a0Chuy\u00a0n.\u00a0364\u00a0(Bacia\u00a0\nde\u00a0Pelotas),\u00a0Uruguai.\u00a0Acta\u00a0Geol\u00f3gica\u00a0Leopoldensia,\u00a020:81?94.\u00a0\n\nKowsmann,\u00a0R.,\u00a0Leyden,\u00a0R.\u00a0&amp;\u00a0Francisconi,\u00a0O.\u00a01977.\u00a0Marine\u00a0Seismic\u00a0Investigations,\u00a0Southern\u00a0Brazil\u00a0\nMargin.\u00a0AAPG\u00a0Bulletin,\u00a061(4):546?557.\u00a0\n\nLee,\u00a0S.H.,\u00a0Chough,\u00a0S.K.,\u00a0Back,\u00a0G.G.\u00a0&amp;\u00a0Kim,\u00a0Y.B.\u00a02002.\u00a0Chirp\u00a0(2?7\u00a0kHz)\u00a0echo\u00a0characters\u00a0of\u00a0the\u00a0South\u00a0\nKorea\u00a0 Plateau,\u00a0 East\u00a0 Sea:\u00a0 styles\u00a0 of\u00a0 mass\u00a0 movement\u00a0 and\u00a0 sediment\u00a0 gravity\u00a0 flow.\u00a0 Marine\u00a0\nGeology,\u00a0184(3):227?247.\u00a0\n\nLeinz,\u00a0 V.\u00a0 1948.\u00a0 A\u00a0 fossa\u00a0 do\u00a0 Camaqu\u00e3\u00a0 no\u00a0 Passo\u00a0 do\u00a0 Mendon\u00e7a,\u00a0 R.G.S.\u00a0 Minera\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 Metalurgia,\u00a0\n13(73):21?22.\u00a0\n\nLessa,\u00a0 E.P.\u00a0 &amp;\u00a0 Cook,\u00a0 J.A.\u00a0 1998.\u00a0 The\u00a0 Molecular\u00a0 Phylogenetics\u00a0 of\u00a0 Tuco?Tucos\u00a0 (genus\u00a0 Ctenomys,\u00a0\nRodentia:\u00a0Octodontidae)\u00a0Suggests\u00a0an\u00a0Early\u00a0Burst\u00a0of\u00a0Speciation.\u00a0Molecular\u00a0Phylogenetics\u00a0and\u00a0\nEvolution,\u00a09:88?99.\u00a0\n\nLloyd,\u00a0 R.M.\u00a0 1960.\u00a0 The\u00a0 shell\u00a0 chemistry\u00a0 of\u00a0 some\u00a0 recent\u00a0 and\u00a0 pleistocene\u00a0 mollusks\u00a0 and\u00a0 its\u00a0\nenvironment\u00a0significance.\u00a0Thesis.\u00a0California\u00a0Institute\u00a0of\u00a0Technology,\u00a0Pasadena,\u00a0CA.\u00a0193p.\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nLopes,\u00a0C.M.\u00a02011.\u00a0Hist\u00f3ria\u00a0evolutiva\u00a0de\u00a0Ctenomys\u00a0minutus\u00a0e\u00a0Ctenomys\u00a0lami\u00a0na\u00a0plan\u00edcie\u00a0costeira\u00a0\ndo\u00a0sul\u00a0do\u00a0Brasil.\u00a0Porto\u00a0Alegre,\u00a0172p.\u00a0Tese\u00a0(Doutorado\u00a0em\u00a0Bioci\u00eancias),\u00a0P\u00f3s?Gradua\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0\nGen\u00e9tica\u00a0e\u00a0Biologia\u00a0Molecular,\u00a0Universidade\u00a0Federal\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0\u00a0\n\nLopes?Pitoni,\u00a0V.L.\u00a01993.\u00a0Moluscos\u00a0cenoz\u00f3icos\u00a0de\u00a0subsuperf\u00edcie\u00a0em\u00a0Imaru\u00ed,\u00a0Santa\u00a0Catarina,\u00a0Brasil:\u00a0\npaleoecologia,\u00a0 transgress\u00f5es\u00a0 e\u00a0 regress\u00f5es.\u00a0 Porto\u00a0 Alegre,\u00a0 269p.\u00a0 Tese\u00a0 (Doutorado\u00a0 em\u00a0\nGeoci\u00eancias),\u00a0Instituto\u00a0de\u00a0Geoci\u00eancias,\u00a0Universidade\u00a0Federal\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0\u00a0\n\nLosos,\u00a0 J.B.\u00a0 &amp;\u00a0 Glor,\u00a0 R.E.\u00a0 2003.\u00a0 Phylogenetic\u00a0 comparative\u00a0 methods\u00a0 and\u00a0 the\u00a0 geography\u00a0 of\u00a0\nspeciation.\u00a0Trends\u00a0Ecology\u00a0Evolution,\u00a018:220?227.\u00a0\n\nMadeira?Falcetta,\u00a0M.,\u00a0Thiesen,\u00a0Z.V.,\u00a0Kotzian,\u00a0S.B.\u00a0&amp;\u00a0Godolphim,\u00a0M.F.\u00a01980.\u00a0Interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0dois\u00a0\ntestemunhos\u00a0de\u00a0sondagem\u00a0(PDS?3\u00a0e\u00a0ALB)\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul,\u00a0Brasil.\u00a0\nPesquisas,\u00a013:91?107.\u00a0\n\nMangerud,\u00a0J.\u00a01972.\u00a0Radiocarbon\u00a0dating\u00a0of\u00a0marine\u00a0shells,\u00a0including\u00a0a\u00a0discussion\u00a0of\u00a0apparent\u00a0age\u00a0of\u00a0\nRecent\u00a0shells\u00a0from\u00a0Norway.\u00a0Boreas,\u00a01:143?172.\u00a0\n\nMartins\u00a0I.R.,\u00a0Villwock,\u00a0J.A.,\u00a0Martins,\u00a0L.R.\u00a0&amp;\u00a0Benvenuti,\u00a0C.E.\u00a01989.\u00a0The\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos\u00a0Estuarine\u00a0\nEcosystem.\u00a0Pesquisas,\u00a022:5?44.\u00a0\n\nMartins,\u00a0L.R.S.,\u00a0Ponzi,\u00a0V.R.\u00a0&amp;\u00a0Corr\u00eaa,\u00a0I.C.S.\u00a01978.\u00a0Processamento\u00a0Geol\u00f3gico\u00a0de\u00a0Amostras\u00a0?\u00a0Projeto\u00a0\nDHN/CECO.\u00a0Notas\u00a0T\u00e9cnicas,\u00a01:1?103.\u00a0\n\nMartins,\u00a0 L.R.S.,\u00a0 Toldo\u00a0 Jr.,\u00a0 E.E.\u00a0 &amp;\u00a0 Almeida,\u00a0 L.E.S.B.\u00a0 1988.\u00a0 Testemunhador\u00a0 Vibrador.\u00a0 Pesquisas,\u00a0\n21:5?10.\u00a0\n\nMartins,\u00a0 L.R.S.,\u00a0 Villwock,\u00a0 J.A.\u00a0 &amp;\u00a0 Martins,\u00a0 I.R.\u00a0 1972.\u00a0 Estudo\u00a0 Preliminar\u00a0 Sobre\u00a0 a\u00a0 Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0\nFaciol\u00f3gica\u00a0da\u00a0Plataforma\u00a0Continental\u00a0Brasileira.\u00a0Pesquisas,\u00a01:51?56.\u00a0\n\nMattheus,\u00a0 C.R.\u00a0 &amp;\u00a0 Rodriguez,\u00a0 A.B.\u00a0 2011.\u00a0 Controls\u00a0 on\u00a0 late\u00a0 Quaternary\u00a0 incised?valley\u00a0 dimension\u00a0\nalong\u00a0passive\u00a0margins\u00a0evaluated\u00a0using\u00a0empirical\u00a0data.\u00a0Sedimentology,\u00a058:1113\u20131137.\u00a0\n\nMattheus,\u00a0C.R.,\u00a0Rodriguez,\u00a0A.B.,\u00a0Greene\u00a0Jr.,\u00a0D.I.,\u00a0Simms,\u00a0A.R.\u00a0&amp;\u00a0Anderson,\u00a0J.B.\u00a02007.\u00a0Controls\u00a0of\u00a0\nupstream\u00a0variables\u00a0on\u00a0incised?valley\u00a0dimension.\u00a0Journal\u00a0of\u00a0Sedimentary\u00a0Research,\u00a077:213?\n224.\u00a0\u00a0\n\nMcKenzie,\u00a0 D.\u00a0 1978.\u00a0 Some\u00a0 remarks\u00a0 on\u00a0 the\u00a0 development\u00a0 of\u00a0 sedimentary\u00a0 basins.\u00a0 Earth\u00a0 and\u00a0\nPlanetary\u00a0Science\u00a0Letters,\u00a040:25?32.\u00a0\u00a0\n\nMedeanic,\u00a0 S.\u00a0 &amp;\u00a0 Dillenburg,\u00a0 S.R.\u00a0 2001.\u00a0 The\u00a0 early\u00a0 Holocene\u00a0 paleoenvironment\u00a0 history\u00a0 of\u00a0 the\u00a0\nTramanda\u00ed\u00a0Lagoon\u00a0 (RS?Brazil).\u00a0REQUI/I\u00a0CQPLI,\u00a05,\u00a0Lisboa,\u00a02001.\u00a0Actas\u2026\u00a0Lisboa,\u00a0402?405.\u00a0\n\nMeisling,\u00a0K.E.,\u00a0Cobbold,\u00a0P.R.\u00a0&amp;\u00a0Mount,\u00a0V.S.\u00a02001.\u00a0Segmentation\u00a0of\u00a0an\u00a0obliquely\u00a0rifted\u00a0margin,\u00a0\nCampos\u00a0and\u00a0Santos\u00a0basins,\u00a0southeatern\u00a0Brazil.\u00a0AAPG\u00a0Bulletin,\u00a085(11):1903?1924.\u00a0\n\nMitchum,\u00a0R.M.,\u00a0Vail,\u00a0P.R.\u00a0&amp;\u00a0Sangree,\u00a0J.B.\u00a01977.\u00a0Seismic\u00a0stratigraphy\u00a0and\u00a0global\u00a0changes\u00a0of\u00a0sea\u00a0\nlevel,\u00a0 Part\u00a0 6:\u00a0 Stratigraphic\u00a0 interpretation\u00a0 of\u00a0 seismic\u00a0 reflection\u00a0 patterns\u00a0 in\u00a0 deposicional\u00a0\nsequences.\u00a0 In:\u00a0 Payton,\u00a0 C.E.\u00a0 (ed.)\u00a0 Seismic\u00a0 Stratigraphy\u00a0 \u2013\u00a0 Applications\u00a0 to\u00a0 Hydrocarbon\u00a0\nExploration.\u00a0AAPG\u00a0Memoir,\u00a0Tulsa,\u00a026:117?133.\u00a0\n\n\n\nrefer\u00eancias\u00a0\n\n\u00a0\n\n143\u00a0\n\n\u00a0\n\nMohriak,\u00a0W.U.,\u00a0Bassetto,\u00a0M.\u00a0&amp;\u00a0Vieira,\u00a0I.S.\u00a01998.\u00a0Crustal\u00a0architecture\u00a0and\u00a0tectonic\u00a0evolution\u00a0of\u00a0the\u00a0\nSergipe?Alagoas\u00a0 and\u00a0 Jacu\u00edpe\u00a0 basins,\u00a0 offshore\u00a0 northeastern\u00a0 Brazil.\u00a0 Tectonophysics,\u00a0 288(1?\n4):199?220.\u00a0\n\nNiencheski,\u00a0L.F.H.\u00a0&amp;\u00a0Windom,\u00a0H.L.\u00a01994.\u00a0Nutrient\u00a0Flux\u00a0and\u00a0Budget\u00a0in\u00a0Patos\u00a0Lagoon\u00a0Estuary.\u00a0The\u00a0\nScience\u00a0of\u00a0the\u00a0Total\u00a0Environment,\u00a0Elsevier\u00a0Science\u00a0B.V.,\u00a0149:53?60.\u00a0\n\nNiencheski,\u00a0 L.F.H.,\u00a0 Windom,\u00a0 H.L.,\u00a0 Moore,\u00a0 W.S.\u00a0 &amp;\u00a0 Jahnke,\u00a0 R.A.\u00a0 2007.\u00a0 Submarine\u00a0 groundwater\u00a0\ndischarge\u00a0of\u00a0nutrients\u00a0to\u00a0the\u00a0ocean\u00a0along\u00a0a\u00a0coastal\u00a0lagoon\u00a0barrier,\u00a0Southern\u00a0Brazil.\u00a0Marine\u00a0\nChemistry,\u00a0Elsevier\u00a0Science\u00a0B.V.,\u00a0106:546?561.\u00a0\n\nNordfjord,\u00a0 S.,\u00a0 Goff,\u00a0 J.A.,\u00a0 Austin\u00a0 Jr.,\u00a0 J.A.\u00a0 &amp;\u00a0 Sommerfield,\u00a0 C.K.\u00a0 2005.\u00a0 Seismic\u00a0 geomorphology\u00a0 of\u00a0\nburied\u00a0 channel\u00a0 systems\u00a0 on\u00a0 the\u00a0 New\u00a0 Jersey\u00a0 outer\u00a0 shelf:\u00a0 assessing\u00a0 past\u00a0 environmental\u00a0\nconditions.\u00a0Marine\u00a0Geology,\u00a0214:339?364.\u00a0\n\nOjeda,\u00a0H.A.O.\u00a01982.\u00a0Structure,\u00a0stratigraphy\u00a0and\u00a0evolution\u00a0of\u00a0the\u00a0Brazilian\u00a0marginal\u00a0basin.\u00a0AAPG\u00a0\nBulletin,\u00a066(6):732?749.\u00a0\n\nOrtiz,\u00a0J.D.R.\u00a01995.\u00a0O\u00a0preenchimento\u00a0sedimentar\u00a0do\u00a0vale\u00a0inciso\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Camaqu\u00e3,\u00a0Quatern\u00e1rio\u00a0da\u00a0\nProv\u00edncia\u00a0 Costeira\u00a0 do\u00a0 RS.\u00a0 Porto\u00a0 Alegre,\u00a0 182p.\u00a0 Disserta\u00e7\u00e3o\u00a0 (Mestrado\u00a0 em\u00a0 Geoci\u00eancias),\u00a0\nInstituto\u00a0de\u00a0Geoci\u00eancias,\u00a0Universidade\u00a0Federal\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0\n\nPereira,\u00a0C.M.\u00a02005.\u00a0Reconhecimento\u00a0e\u00a0mapeamento\u00a0de\u00a0f\u00e1cies\u00a0s\u00edsmicas\u00a0nos\u00a0pontais\u00a0arenosos\u00a0da\u00a0\nLagoa\u00a0dos\u00a0Patos,\u00a0RS.\u00a0Porto\u00a0Alegre,\u00a054p.\u00a0Trabalho\u00a0de\u00a0Conclus\u00e3o,\u00a0Curso\u00a0de\u00a0Geologia,\u00a0Instituto\u00a0\nde\u00a0Geoci\u00eancias,\u00a0UFRGS.\u00a0\n\nPereira,\u00a0C.M.,\u00a0Weschenfelder,\u00a0J.\u00a0&amp;\u00a0Corr\u00eaa,\u00a0I.C.S.\u00a02009.\u00a0Reconhecimento\u00a0e\u00a0mapeamento\u00a0de\u00a0f\u00e1cies\u00a0\ns\u00edsmicas\u00a0 nos\u00a0 pontais\u00a0 arenosos\u00a0 da\u00a0 Lagoa\u00a0 dos\u00a0 Patos,\u00a0 RS,\u00a0 Brasil.\u00a0 Pesquisas\u00a0 em\u00a0 Geoci\u00eancias\u00a0\n(online),\u00a036:23?35.\u00a0\n\nPonte,\u00a0 F.C.\u00a0 &amp;\u00a0 Asmus,\u00a0 H.E.\u00a0 1978.\u00a0 Geological\u00a0 framework\u00a0 of\u00a0 the\u00a0 Brazilian\u00a0 continental\u00a0 margin.\u00a0\nGeologishe\u00a0Rundschau,\u00a067:201?235.\u00a0\n\nPosamentier,\u00a0H.W.\u00a02001.\u00a0Low\u00a0stand\u00a0alluvial\u00a0bypass\u00a0systems:\u00a0incised\u00a0vs.\u00a0unincised.\u00a0AAPG\u00a0Bulletin,\u00a0\n85:1771\u20131793.\u00a0\n\nPosamentier,\u00a0 H.W.\u00a0 &amp;\u00a0 Allen,\u00a0 G.P.\u00a0 1999.\u00a0 Siliciclastic\u00a0 sequence\u00a0 stratigraphy:\u00a0 concepts\u00a0 and\u00a0\napplications.\u00a0SEPM,\u00a0Concepts\u00a0Sedimentology\u00a0and\u00a0Paleontolology,\u00a07:216.\u00a0\n\nQuaresma,\u00a0V.S.,\u00a0Dias,\u00a0G.T.M.\u00a0&amp;\u00a0Baptista\u00a0Neto,\u00a0J.A.\u00a02000.\u00a0Caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0de\u00a0padr\u00f5es\u00a0\nde\u00a0sonar\u00a0de\u00a0varredura\u00a0lateral\u00a0e\u00a0s\u00edsmica\u00a0de\u00a0alta\u00a0frequ\u00eancia\u00a0(3,5\u00a0e\u00a07,0\u00a0kHz)\u00a0na\u00a0por\u00e7\u00e3o\u00a0sul\u00a0da\u00a0\nBa\u00eda\u00a0de\u00a0Guanabara\u00a0\u2013\u00a0RJ.\u00a0Revista\u00a0Brasileira\u00a0de\u00a0Geof\u00edsica,\u00a018(2):201?214.\u00a0\n\nReading,\u00a0 H.G.\u00a0 2000.\u00a0 Sedimentary\u00a0 Environments:\u00a0 Processes,\u00a0 Facies\u00a0 and\u00a0 Stratigraphy.\u00a0 Blackwell\u00a0\nPublishing\u00a0Company,\u00a0Blackwell\u00a0Science,\u00a0Malden,\u00a0688\u00a0pp.\u00a0\n\nReig,\u00a0O.A.,\u00a0Busch,\u00a0C.,\u00a0Ortells,\u00a0M.O.\u00a0&amp;\u00a0Contreras,\u00a0J.R.\u00a01990.\u00a0An\u00a0overview\u00a0of\u00a0evolution,\u00a0systematic,\u00a0\npopulation\u00a0 biology\u00a0 and\u00a0 molecular\u00a0 biology\u00a0 in\u00a0 Ctenomys.\u00a0 In:\u00a0 Nevo,\u00a0 E.\u00a0 &amp;\u00a0 Reig,\u00a0 O.A.\u00a0 (eds)\u00a0\nBiology\u00a0of\u00a0subterranean\u00a0mammals\u00a0at\u00a0the\u00a0organismal\u00a0and\u00a0molecular\u00a0levels.\u00a0Allan\u00a0Liss,\u00a0New\u00a0\nYork,\u00a0pp.\u00a071?96.\u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nRios,\u00a0E.C.\u00a01985.\u00a0Seashells\u00a0of\u00a0Brazil.\u00a0Rio\u00a0Grande:\u00a0Funda\u00e7\u00e3o\u00a0Cidade\u00a0de\u00a0Rio\u00a0Grande/FURG/Museu\u00a0\nOceanogr\u00e1fico.\u00a0328p.\u00a0\u00a0\n\nRobertson,\u00a0F.N.\u00a01991.\u00a0Geochemistry\u00a0of\u00a0Ground\u00a0Water\u00a0in\u00a0Alluvial\u00a0Basins\u00a0of\u00a0Arizona\u00a0and\u00a0adjacent\u00a0\nparts\u00a0of\u00a0Nevada,\u00a0New\u00a0Mexico\u00a0and\u00a0California,\u00a0USGS\u00a0Professional\u00a0paper\u00a01406?C.\u00a0\u00a0\n\nRodrigues,\u00a0M.A.C.\u00a01981.\u00a0Interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0paleoambiental\u00a0da\u00a0sequ\u00eancia\u00a0P\u00f3s?Evapor\u00edtica\u00a0da\u00a0por\u00e7\u00e3o\u00a0\nsul\u00a0 da\u00a0 Bacia\u00a0 do\u00a0 Esp\u00edrito\u00a0 Santo\u00a0 ?\u00a0 ES\u00a0 ?\u00a0 Brasil.\u00a0 Porto\u00a0 Alegre,\u00a0 212p.\u00a0 Tese\u00a0 (Doutorado\u00a0 em\u00a0\nGeoci\u00eancias),\u00a0Instituto\u00a0de\u00a0Geoci\u00eancias,\u00a0Universidade\u00a0Federal\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0\n\nRodriguez,\u00a0 A.B.,\u00a0 Anderson,\u00a0 J.B.\u00a0 &amp;\u00a0 Simms,\u00a0 A.R.\u00a0 2005.\u00a0 Terrace\u00a0 inundation\u00a0 as\u00a0 an\u00a0 autocyclic\u00a0\nmechanism\u00a0 for\u00a0 parasequence\u00a0 formation:\u00a0 Galveston\u00a0 Estuary,\u00a0 Texas,\u00a0 USA.\u00a0 Journal\u00a0 of\u00a0\nSedimentology\u00a0Research,\u00a075:606?618.\u00a0\n\nSchumm,\u00a0S.A.\u00a01993.\u00a0River\u00a0response\u00a0to\u00a0base\u00a0level\u00a0change:\u00a0implications\u00a0for\u00a0sequence\u00a0stratigraphy.\u00a0\nJournal\u00a0of\u00a0Geology,\u00a0101:279\u2013294.\u00a0\n\nSchumm,\u00a0S.A.\u00a0&amp;\u00a0Brackenridge,\u00a0S.A.\u00a01987.\u00a0River\u00a0response.\u00a0In:\u00a0North\u00a0America\u00a0and\u00a0Adjacent\u00a0Oceans\u00a0\nduring\u00a0the\u00a0Last\u00a0Deglaciation\u00a0(Ruddiman,\u00a0W.F.\u00a0&amp;\u00a0Wright\u00a0Jr.,\u00a0H.E.\u00a0eds.),\u00a0The\u00a0Geology\u00a0of\u00a0North\u00a0\nAmerica,\u00a0K?3:\u00a0221\u2013240.\u00a0\n\nSchumm,\u00a0 S.A.\u00a0 &amp;\u00a0 Ethridge,\u00a0 F.G.\u00a0 1994.\u00a0 Origin,\u00a0 evolution\u00a0 and\u00a0 morphology\u00a0 of\u00a0 fluvial\u00a0 valleys.\u00a0 In:\u00a0\nIncised?valley\u00a0 Systems:\u00a0 Origin\u00a0 and\u00a0 Sedimentary\u00a0 Sequences\u00a0 (Dalrymple,\u00a0 R.W.,\u00a0 Boyd,\u00a0 R.\u00a0 &amp;\u00a0\nZaitlin,\u00a0B.A.\u00a0eds.),\u00a0SEPM,\u00a0Special\u00a0Publication,\u00a051:10\u201327.\u00a0\n\nShepard,\u00a0 F.P.,\u00a0 1954.\u00a0 Nomenclature\u00a0 based\u00a0 on\u00a0 sand?silt?clay\u00a0 ratios.\u00a0 Journal\u00a0 of\u00a0 Sedimentary\u00a0\nPetrology,\u00a024:151?158.\u00a0\u00a0\n\nSilva\u00a0da,\u00a0J.L.B.\u00a02009.\u00a0Identifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0na\u00a0Margem\u00a0Continental\u00a0sul\u00a0\nbrasileira\u00a0 adjacente\u00a0 \u00e0\u00a0 Lagoa\u00a0 Mirim\u00a0 no\u00a0 Terci\u00e1rio\u00a0 Superior\u00a0 por\u00a0 s\u00edsmica\u00a0 de\u00a0 reflex\u00e3o.\u00a0 Porto\u00a0\nAlegre,\u00a0 215p.\u00a0 Tese\u00a0 (Doutorado\u00a0 em\u00a0 Geoci\u00eancias),\u00a0 Instituto\u00a0 de\u00a0 Geoci\u00eancias,\u00a0 Universidade\u00a0\nFederal\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0\n\nSlatkin,\u00a0 M.\u00a0 1987.\u00a0 Gene\u00a0 Flow\u00a0 and\u00a0 the\u00a0 Geographic\u00a0 Structure\u00a0 of\u00a0 Natural\u00a0 Populations.\u00a0 Science,\u00a0\n236:787?792.\u00a0\n\nSteinberg,\u00a0E.K.\u00a0&amp;\u00a0Patton,\u00a0J.M.\u00a02000.\u00a0Genetic\u00a0structure\u00a0of\u00a0subterranean\u00a0rodents.\u00a0In:\u00a0Lacey,\u00a0E.A.,\u00a0\nPatton,\u00a0J.L.\u00a0&amp;\u00a0Cameron,\u00a0G.N.\u00a0(eds)\u00a0Life\u00a0underground\u00a0?\u00a0The\u00a0biology\u00a0of\u00a0subterranean\u00a0rodents.\u00a0\nThe\u00a0University\u00a0of\u00a0Chicago\u00a0Press,\u00a0Chicago,\u00a0301\u2013331.\u00a0\n\nSuguio,\u00a0K.,\u00a01999.\u00a0Recent\u00a0progress\u00a0in\u00a0Quaternary\u00a0geology\u00a0of\u00a0Brazil.\u00a0Episodes,\u00a022(3):217?220.\u00a0\n\nTalling,\u00a0P.J.\u00a01998.\u00a0How\u00a0and\u00a0where\u00a0do\u00a0 incised\u00a0valleys\u00a0form\u00a0 if\u00a0sea\u00a0 level\u00a0remains\u00a0above\u00a0the\u00a0shelf\u00a0\nedge?\u00a0Geology,\u00a026:87\u201390.\u00a0\n\nTaylor,\u00a0R.E.\u00a01987.\u00a0Radiocarbon\u00a0Dating:\u00a0An\u00a0archaeological\u00a0perspective.\u00a0Academic\u00a0Press,\u00a0Orlando.\u00a0\nUSA,\u00a0212p.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nrefer\u00eancias\u00a0\n\n\u00a0\n\n145\u00a0\n\n\u00a0\n\nThomas,\u00a0 M.A.\u00a0 &amp;\u00a0 Anderson,\u00a0 J.B.\u00a0 1994.\u00a0 Sea?level\u00a0 controls\u00a0 on\u00a0 the\u00a0 facies\u00a0 architecture\u00a0 of\u00a0 the\u00a0\nTrinity/Sabine\u00a0 incised?valley\u00a0 system,\u00a0 Texas\u00a0 continental\u00a0 shelf.\u00a0 In:\u00a0 Incised?Valley\u00a0 Systems:\u00a0\nOrigin\u00a0and\u00a0Sedimentary\u00a0Sequences\u00a0(Dalrymple,\u00a0R.W.,\u00a0Boyd,\u00a0R.\u00a0&amp;\u00a0Zaitlin,\u00a0B.A.\u00a0eds.),\u00a0SEPM,\u00a0\nSpecial\u00a0Publication,\u00a051:63\u201382.\u00a0\n\nToldo\u00a0Jr.,\u00a0E.E.\u00a01989.\u00a0Varia\u00e7\u00f5es\u00a0Relativas\u00a0do\u00a0N\u00edvel\u00a0do\u00a0mar\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos\u00a0durante\u00a0o\u00a0Holoceno.\u00a0\nIn:\u00a0 CONGRESSO\u00a0 DA\u00a0 ASSOCIA\u00c7\u00c3O\u00a0 BRASILEIRA\u00a0 DE\u00a0 ESTUDOS\u00a0 DO\u00a0 QUATERN\u00c1RIO,\u00a0 2.,\u00a0 Rio\u00a0 de\u00a0\nJaneiro,\u00a0RJ.\u00a0Anais...\u00a0Rio\u00a0de\u00a0Janeiro,\u00a0RJ,\u00a0ABEQUA.\u00a0p.\u00a059.\u00a0\n\nToldo\u00a0 Jr.,\u00a0 E.E.\u00a0 1994.\u00a0 Sedimenta\u00e7\u00e3o,\u00a0 predi\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 padr\u00e3o\u00a0de\u00a0 ondas\u00a0 e\u00a0 din\u00e2mica\u00a0 sedimentar\u00a0 da\u00a0\nante\u00a0praia\u00a0e\u00a0zona\u00a0de\u00a0surfe\u00a0do\u00a0sistema\u00a0lagunar\u00a0da\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos.\u00a0Porto\u00a0Alegre,\u00a0143p.\u00a0Tese\u00a0\n(Doutorado\u00a0em\u00a0Geoci\u00eancias),\u00a0Instituto\u00a0de\u00a0Geoci\u00eancias,\u00a0Universidade\u00a0Federal\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0\ndo\u00a0Sul.\u00a0\u00a0\n\nToldo\u00a0 Jr.,\u00a0 E.E.,\u00a0 Almeida,\u00a0 L.E.S.B.,\u00a0 Corr\u00eaa,\u00a0 I.C.S.,\u00a0 Ferreira,\u00a0 E.R.\u00a0 &amp;\u00a0 Gruber,\u00a0 N.L.S.\u00a0 2006a.\u00a0 Wave\u00a0\nprediction\u00a0along\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos\u00a0coastline,\u00a0southern\u00a0Brazil.\u00a0Atl\u00e2ntica,\u00a028(2):87?95.\u00a0\n\nToldo\u00a0Jr.,\u00a0E.E.\u00a0&amp;\u00a0Dillenburg,\u00a0S.R.\u00a02000.\u00a0Swash\u00a0Bar\u00a0Migration\u00a0at\u00a0the\u00a0Inlet\u00a0of\u00a0the\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos\u00a0\nLagoon,\u00a0Brazil.\u00a0Journal\u00a0of\u00a0Coastal\u00a0Research,\u00a0SI37:489?492.\u00a0\n\nToldo\u00a0Jr.,\u00a0E.E.,\u00a0Dillenburg,\u00a0S.R.,\u00a0Corr\u00eaa,\u00a0I.C.S.\u00a0&amp;\u00a0Almeida,\u00a0L.E.S.B.\u00a02000.\u00a0Holocene\u00a0sedimentation\u00a0in\u00a0\nLagoa\u00a0dos\u00a0Patos\u00a0lagoon,\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0Journal\u00a0of\u00a0Coastal\u00a0Research,\u00a016(3):816?822.\u00a0\n\nToldo\u00a0Jr.,\u00a0E.E.,\u00a0Dillenburg,\u00a0S.R.,\u00a0Corr\u00eaa,\u00a0I.C.S.,\u00a0Almeida,\u00a0L.E.S.B.,\u00a0Weschenfelder,\u00a0J.\u00a0&amp;\u00a0Gruber,\u00a0N.L.S.\u00a0\n2006b.\u00a0 Sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 Longo\u00a0 e\u00a0 Curto\u00a0 Per\u00edodo\u00a0 na\u00a0 Lagoa\u00a0 dos\u00a0 Patos.\u00a0 Pesquisas\u00a0 em\u00a0\nGeoci\u00eancias,\u00a033(2):79?86.\u00a0\n\nTomazelli,\u00a0L.J.,\u00a0Dillenburg,\u00a0S.R.\u00a0&amp;\u00a0Villwock,\u00a0J.A.\u00a02000.\u00a0Late\u00a0Quaternary\u00a0Geological\u00a0History\u00a0of\u00a0Rio\u00a0\nGrande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0Coastal\u00a0Plain,\u00a0Southern\u00a0Brazil.\u00a0Revista\u00a0Brasileira\u00a0de\u00a0Geoci\u00eancias,\u00a030(3):470?\n472.\u00a0\u00a0\n\nTomazelli,\u00a0L.J.,\u00a0Dillenburg,\u00a0S.R.,\u00a0Villwock,\u00a0J.A.,\u00a0Barboza,\u00a0E.G.,\u00a0Bachi,\u00a0F.A.,\u00a0Dehnhardt,\u00a0B.A.\u00a0&amp;\u00a0Rosa,\u00a0\nM.L.C.C.\u00a0 2007.\u00a0 Sistemas\u00a0 Deposicionais\u00a0 e\u00a0 Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 Geol\u00f3gica\u00a0 da\u00a0 Plan\u00edcie\u00a0 Costeira\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0\nGrande\u00a0 do\u00a0 Sul:\u00a0 uma\u00a0 S\u00edntese.\u00a0 In:\u00a0 Iannuzzi,\u00a0 R.,\u00a0 Frantz,\u00a0 J.C.\u00a0 (Org.).\u00a0 50\u00a0 Anos\u00a0 de\u00a0 Geologia\u00a0 ?\u00a0\nInstituto\u00a0de\u00a0Geoci\u00eancias.\u00a0Porto\u00a0Alegre,\u00a01:327?339\u00a0\n\nT\u00f6rnqvist,\u00a0T.E.,\u00a0Wortman,\u00a0S.R.,\u00a0Mateo,\u00a0Z.R.,\u00a0Milne,\u00a0G.A.\u00a0&amp;\u00a0Swenson,\u00a0J.B.\u00a02006.\u00a0Did\u00a0the\u00a0last\u00a0sea\u00a0\nlevel\u00a0lowstand\u00a0lead\u00a0to\u00a0cross?shelf\u00a0valley\u00a0formation\u00a0and\u00a0source?to?sink\u00a0sediment\u00a0flux?\u00a0Journal\u00a0\nof\u00a0Geophysics\u00a0Research,\u00a0111,\u00a0F04002;\u00a0doi:\u00a010.1029/2005JF000425.\u00a0\n\nTravessas,\u00a0 F.A.\u00a0 Estratigrafia\u00a0 e\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 no\u00a0 Holoceno\u00a0 Superior\u00a0 da\u00a0 barreira\u00a0 costeira\u00a0 entre\u00a0\nTramanda\u00ed\u00a0 e\u00a0 Cidreira\u00a0 (RS).\u00a0 2003.\u00a0 38f.\u00a0 Disserta\u00e7\u00e3o\u00a0 (Mestrado)\u00a0 \u2013\u00a0 Programa\u00a0 de\u00a0 P\u00f3s?\ngradua\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0Geoci\u00eancias,\u00a0Instituto\u00a0de\u00a0Geoci\u00eancias,\u00a0Universidade\u00a0Federal\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0\nSul,\u00a0Porto\u00a0Alegre.\u00a0\n\nVan\u00a0der\u00a0Plicht,\u00a0J.\u00a0&amp;\u00a0Hoog,\u00a0A.\u00a02006.\u00a0A\u00a0note\u00a0on\u00a0reposting\u00a0radiocarbon.\u00a0Quaternary\u00a0Geochronology,\u00a0\n1(4):237?240.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nVan\u00a0Heijst,\u00a0M.W.I.M.\u00a0&amp;\u00a0Postma,\u00a0G.\u00a02001.\u00a0Fluvial\u00a0response\u00a0to\u00a0sea?level\u00a0changes:\u00a0a\u00a0quantitative\u00a0\nanalogue,\u00a0experimental\u00a0approach.\u00a0Basin\u00a0Research,\u00a013:269\u2013292.\u00a0\n\nVan\u00a0Wagoner,\u00a0J.C.,\u00a0Mitchum,\u00a0R.M.,\u00a0Campion,\u00a0K.M.\u00a0&amp;\u00a0Rahmanian,\u00a0V.D.\u00a01990.\u00a0Siliciclastic\u00a0sequence\u00a0\nstratigraphy\u00a0in\u00a0well\u00a0logs,\u00a0core,\u00a0and\u00a0outcrops:\u00a0concepts\u00a0for\u00a0high?resolution\u00a0correlation\u00a0of\u00a0time\u00a0\nand\u00a0 facies.\u00a0 American\u00a0 Association\u00a0 of\u00a0 Petroleum\u00a0 Geologists,\u00a0 Method\u00a0 to\u00a0 Petroleum\u00a0\nExploration\u00a0Serie,\u00a07:55.\u00a0\n\nVan\u00a0 Wagoner,\u00a0 J.C.,\u00a0 Posamentier,\u00a0 H.W.,\u00a0 Mitchum,\u00a0 R.M.,\u00a0 Vail,\u00a0 P.R.,\u00a0 Sarg,\u00a0 J.F.,\u00a0 Loutit,\u00a0 T.S.\u00a0 &amp;\u00a0\nHardenbol,\u00a0J.\u00a01988.\u00a0An\u00a0overview\u00a0of\u00a0sequence\u00a0stratigraphy\u00a0and\u00a0key\u00a0definitions.\u00a0In:\u00a0Sea?level\u00a0\nChanges:\u00a0 An\u00a0 Integrated\u00a0 Approach\u00a0 (Wilgus,\u00a0 C.K.,\u00a0 Hastings,\u00a0 B.S.,\u00a0 Kendall,\u00a0 C.G.St.C.,\u00a0\nPosamentier,\u00a0H.W.,\u00a0Ross,\u00a0C.A.\u00a0&amp;\u00a0Van\u00a0Wagoner,\u00a0J.C.\u00a0eds.),\u00a0SEPM,\u00a0Special\u00a0Publication,\u00a042:39\u2013\n45.\u00a0\n\nVasconcellos\u00a0de,\u00a0V.E.B.\u00a02009.\u00a0Mapeamento\u00a0e\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0acumula\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0g\u00e1s\u00a0raso\u00a0na\u00a0\nLagoa\u00a0 dos\u00a0 Patos,\u00a0 sul\u00a0 do\u00a0 Brasil,\u00a0 RS.\u00a0 Porto\u00a0 Alegre,\u00a0 111p.\u00a0 Disserta\u00e7\u00e3o\u00a0 (Mestrado\u00a0 em\u00a0\nGeoci\u00eancias),\u00a0Instituto\u00a0de\u00a0Geoci\u00eancias,\u00a0Universidade\u00a0Federal\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0\n\nVasconcellos,\u00a0 V.E.B.,\u00a0 Weschenfelder,\u00a0 J.,\u00a0 Baitelli,\u00a0 R.\u00a0 &amp;\u00a0 Corr\u00eaa,\u00a0 I.C.S.\u00a0 2008.\u00a0 Mapeamento\u00a0 e\u00a0\ncaracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0acumula\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0g\u00e1s\u00a0raso\u00a0presentes\u00a0na\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos,\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul?\nBrasil.\u00a0In:\u00a0CONGRESSO\u00a0BRASILEIRO\u00a0DE\u00a0GEOLOGIA,\u00a044.,\u00a02008.\u00a0Curitiba?\u00a0PR.,\u00a01:1.\u00a0\n\nVasconcellos,\u00a0 V.E.B.,\u00a0 Weschenfelder,\u00a0 J.\u00a0 &amp;\u00a0 Pereira,\u00a0 C.M.\u00a0 2006.\u00a0 Acumula\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 g\u00e1s\u00a0 raso\u00a0 no\u00a0\nsubstrato\u00a0 da\u00a0 Lagoa\u00a0 dos\u00a0 Patos\u00a0 revelados\u00a0 por\u00a0 s\u00edsmica\u00a0 de\u00a0 alta\u00a0 resolu\u00e7\u00e3o:\u00a0 caracteriza\u00e7\u00e3o,\u00a0\nmapeamento\u00a0 e\u00a0 fatores\u00a0 condicionantes.\u00a0 In:\u00a0 CONGRESSO\u00a0 BRASILEIRO\u00a0 DE\u00a0 GEOLOGIA,\u00a0 43.,\u00a0\n2006.\u00a0Aracaju?SE.\u00a0Anais...,\u00a0p.\u00a01.\u00a0\n\nVettenheimer?Mendes,\u00a0 I.L.\u00a0 1993.\u00a0 Malacofauna,\u00a0 paleoecologia\u00a0 e\u00a0 biof\u00e1cies\u00a0 de\u00a0 sedimentos\u00a0\nholoc\u00eanicos\u00a0 da\u00a0 Plan\u00edcie\u00a0 Costeira\u00a0 e\u00a0 Imbituba\u00a0 e\u00a0 Imaru\u00ed,\u00a0 Santa\u00a0 Catarina,\u00a0 Brasil.\u00a0 Tese\u00a0\n(Doutorado\u00a0em\u00a0Geoci\u00eancias).\u00a0Instituto\u00a0de\u00a0Geoci\u00eancias,\u00a0Universidade\u00a0Federal\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0\ndo\u00a0Sul,\u00a0Porto\u00a0Alegre,\u00a0309p.\u00a0\n\nVillwock,\u00a0J.A.\u00a01972.\u00a0Contribui\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0geologia\u00a0do\u00a0Holoceno\u00a0da\u00a0Prov\u00edncia\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0\ndo\u00a0 Sul?Brasil.\u00a0 Disserta\u00e7\u00e3o\u00a0 (Mestrado\u00a0 em\u00a0 Geoci\u00eancias),\u00a0 Instituto\u00a0 de\u00a0 Geoci\u00eancias,\u00a0\nUniversidade\u00a0Federal\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul,\u00a0Porto\u00a0Alegre,\u00a0123\u00a0p.\u00a0\n\nVillwock,\u00a0 J.A.\u00a0 1984.\u00a0 Geology\u00a0 of\u00a0 the\u00a0 Coastal\u00a0 Province\u00a0 of\u00a0 Rio\u00a0 Grande\u00a0 do\u00a0 Sul,\u00a0 Southern\u00a0 Brazil:\u00a0 A\u00a0\nSynthesis.\u00a0Pesquisas,\u00a016:5?49.\u00a0\n\nVillwock,\u00a0J.A.,\u00a0Dehnhardt,\u00a0E.A.,\u00a0Loss,\u00a0E.L.,\u00a0Soliani\u00a0Jr.,\u00a0E.,\u00a0Tomazelli,\u00a0L.J.,\u00a0Godolphim,\u00a0M.F.,\u00a0Koppe,\u00a0\nJ.C.,\u00a0Horn\u00a0Fo,\u00a0N.O.,\u00a0Bachi,\u00a0F.A.\u00a0&amp;\u00a0Dehnhardt,\u00a0B.A.\u00a01984.\u00a0Atlas\u00a0geol\u00f3gico\u00a0da\u00a0Prov\u00edncia\u00a0Costeira\u00a0\ndo\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0Porto\u00a0Alegre.\u00a0CECO,\u00a0Instituto\u00a0de\u00a0Geoci\u00eancias,\u00a0UFRGS.\u00a0Pranchas.\u00a0\n\nVillwock,\u00a0 J.A.,\u00a0 Lessa,\u00a0 G.C.,\u00a0 Suguio,\u00a0 K.,\u00a0 \u00c2ngulo,\u00a0 R.J.\u00a0 &amp;\u00a0 Dillenburg,\u00a0 S.R.\u00a0 2005.\u00a0 Geologia\u00a0 e\u00a0\nGeomorfologia\u00a0de\u00a0regi\u00f5es\u00a0Costeiras.\u00a0In:\u00a0Souza,\u00a0C.R.G.,\u00a0Suguio,\u00a0K.,\u00a0Oliveira,\u00a0A.M.S.\u00a0&amp;\u00a0Oliveira,\u00a0\nP.E.\u00a0(eds).\u00a0Quatern\u00e1rio\u00a0do\u00a0Brasil.\u00a0Holos,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0p.\u00a094?113.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nrefer\u00eancias\u00a0\n\n\u00a0\n\n147\u00a0\n\n\u00a0\n\nVillwock,\u00a0J.A.\u00a0&amp;\u00a0Tomazelli,\u00a0L.J.\u00a01989.\u00a0Sea?level\u00a0changes\u00a0and\u00a0Holocene\u00a0evolution\u00a0in\u00a0the\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0\ndo\u00a0Sul\u00a0coastal\u00a0plain,\u00a0Brazil.\u00a0In:\u00a0INTERNATIONAL\u00a0SYMPOSIUM\u00a0ON\u00a0GLOBAL\u00a0CHANGES\u00a0IN\u00a0SOUTH\u00a0\nAMERICA\u00a0DURING\u00a0THE\u00a0QUATERNARY:\u00a0PAST?PRESENT?FUTURE,\u00a01989,\u00a01:192?196.\u00a0\n\nVillwock,\u00a0J.A.\u00a0&amp;\u00a0Tomazelli,\u00a0L.J.\u00a01995.\u00a0Geologia\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0Notas\u00a0T\u00e9cnicas,\u00a08:1?\n45.\u00a0\u00a0\n\nVillwock,\u00a0J.A.\u00a0&amp;\u00a0Tomazelli,\u00a0L.J.\u00a01998.\u00a0Holocene\u00a0coastal\u00a0evolution\u00a0in\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul,\u00a0Brazil.\u00a0In:\u00a0\nRabassa,\u00a0J.\u00a0&amp;\u00a0Salemme,\u00a0M.\u00a0(eds.)\u00a0Quaternary\u00a0of\u00a0South\u00a0America\u00a0and\u00a0Antarctic\u00a0Peninsula.\u00a0\nRotterdam:\u00a0A.A.\u00a0Balkema,\u00a011:283?296.\u00a0\n\nVillwock,\u00a0J.A.,\u00a0Tomazelli,\u00a0L.J.,\u00a0Loss,\u00a0E.L.,\u00a0Dehnhardt,\u00a0E.A.,\u00a0Horn,\u00a0N.O.,\u00a0Bachi,\u00a0F.A.\u00a0&amp;\u00a0Dehnhardt,\u00a0B.A.\u00a0\n1986.\u00a0Geology\u00a0of\u00a0the\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0Coastal\u00a0Province.\u00a0In:\u00a0Rabassa,\u00a0J.\u00a0(ed.).\u00a0Quaternary\u00a0of\u00a0\nSouth\u00a0America\u00a0and\u00a0Antarctic\u00a0Peninsula.\u00a0Rotterdam:\u00a0A.A.\u00a0Balkema,\u00a04:79?97.\u00a0\n\nWentworth,\u00a0C.K.\u00a01922.\u00a0A\u00a0scale\u00a0of\u00a0grade\u00a0and\u00a0class\u00a0terms\u00a0for\u00a0clastic\u00a0sediments.\u00a0Journal\u00a0of\u00a0Geology,\u00a0\nv.\u00a030.\u00a0\n\nWeschenfelder,\u00a0J.\u00a02005.\u00a0Processos\u00a0sedimentares\u00a0e\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0costeira\u00a0\ndo\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul,\u00a0Brasil.\u00a0Tese\u00a0(Doutorado\u00a0em\u00a0Geoci\u00eancias),\u00a0 Instituto\u00a0de\u00a0Geoci\u00eancias,\u00a0\nUniversidade\u00a0Federal\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul,\u00a0Porto\u00a0Alegre,\u00a0130p.\u00a0\n\nWeschenfelder,\u00a0 J.,\u00a0 Corr\u00eaa,\u00a0 I.C.S.\u00a0 &amp;\u00a0 Aliotta,\u00a0 S.\u00a0 2005.\u00a0 Elementos\u00a0 arquiteturais\u00a0 do\u00a0 substrato\u00a0 da\u00a0\nLagoa\u00a0 dos\u00a0 Patos\u00a0 revelados\u00a0 por\u00a0 s\u00edsmica\u00a0 de\u00a0 alta\u00a0 resolu\u00e7\u00e3o.\u00a0 Pesquisas\u00a0 em\u00a0 Geoci\u00eancias,\u00a0\n32(2):57?67.\u00a0\u00a0\n\nWeschenfelder,\u00a0 J.,\u00a0 Corr\u00eaa,\u00a0 I.C.S.,\u00a0 Aliotta,\u00a0 S.\u00a0 &amp;\u00a0 Baitelli,\u00a0 R.\u00a0 2010a.\u00a0 Paleochannels\u00a0 related\u00a0 to\u00a0 late\u00a0\nQuaternary\u00a0 sea?level\u00a0 changes\u00a0 in\u00a0 Southern\u00a0 Brazil.\u00a0 Brazilian\u00a0 Journal\u00a0 of\u00a0 Oceanography\u00a0\n(Impresso),\u00a058:35?44.\u00a0\n\nWeschenfelder,\u00a0J.,\u00a0Corr\u00eaa,\u00a0I.C.S.,\u00a0Aliotta,\u00a0S.,\u00a0Pereira,\u00a0C.M.\u00a0&amp;\u00a0Vasconcellos,\u00a0V.E.B.\u00a02006.\u00a0Shallow\u00a0\ngas\u00a0 accumulation\u00a0 in\u00a0 sediments\u00a0 of\u00a0 the\u00a0 Patos\u00a0 Lagoon,\u00a0 Southern\u00a0 Brazil.\u00a0 Anais\u00a0 da\u00a0 Academia\u00a0\nBrasileira\u00a0de\u00a0Ci\u00eancias,\u00a078(3):607?614.\u00a0\n\nWeschenfelder,\u00a0 J.,\u00a0 Corr\u00eaa,\u00a0 I.C.S.,\u00a0 Ayup?Zouain,\u00a0 R.N.,\u00a0 Aliotta,\u00a0 S.,\u00a0 Pereira,\u00a0 C.M.\u00a0 &amp;\u00a0 Vasconcellos,\u00a0\nV.E.B.\u00a0 2005.\u00a0 Gas\u00a0 accumulations\u00a0 Revealed\u00a0 by\u00a0 high?resolution\u00a0 seismic\u00a0 in\u00a0 the\u00a0 Patos\u00a0 Lagoon,\u00a0\nSouthern\u00a0Brazil.\u00a0In:\u00a0INTERNATIONAL\u00a0CONFERENCE\u00a0ON\u00a0GAS\u00a0IN\u00a0MARINE\u00a0SEDIMENTS,\u00a08.,\u00a0Vigo,\u00a0\nSpain,\u00a02005.\u00a0Cd?rom.\u00a0\n\nWeschenfelder,\u00a0J.,\u00a0Corr\u00eaa,\u00a0I.C.S.,\u00a0Toldo\u00a0Jr.,\u00a0E.E.\u00a0&amp;\u00a0Baitelli,\u00a0R.\u00a02010b.\u00a0A\u00a0drenagem\u00a0pret\u00e9rita\u00a0do\u00a0rio\u00a0\nCamaqu\u00e3\u00a0na\u00a0costa\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0Pesquisas\u00a0em\u00a0Geoci\u00eancias,\u00a037(1):13?23.\u00a0\n\nWeschenfelder,\u00a0J.,\u00a0Corr\u00eaa,\u00a0I.C.S.,\u00a0Toldo\u00a0JR.,\u00a0E.E.\u00a0&amp;\u00a0Baitelli,\u00a0R.\u00a02008a.\u00a0Paleocanais\u00a0como\u00a0indicativo\u00a0\nde\u00a0eventos\u00a0regressivos\u00a0quatern\u00e1rios\u00a0no\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar\u00a0no\u00a0sul\u00a0do\u00a0Brasil.\u00a0Revista\u00a0Brasileira\u00a0de\u00a0\nGeof\u00edsica,\u00a03(26):367\u2013375.\u00a0\n\nWeschenfelder,\u00a0J.,\u00a0Medeanic,\u00a0S.,\u00a0Corr\u00eaa,\u00a0 I.C.S.\u00a0&amp;\u00a0Aliotta,\u00a0S.\u00a02008b.\u00a0Holocene\u00a0Paleoinlet\u00a0of\u00a0the\u00a0\nBojuru\u00a0region,\u00a0Lagoa\u00a0dos\u00a0Patos,\u00a0Southern\u00a0Brazil.\u00a0Journal\u00a0of\u00a0Coastal\u00a0Research,\u00a01(24):99?109.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\u00a0Paleogeogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Paleodrenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Jacu\u00ed\u00a0na\u00a0Plan\u00edcie\u00a0Costeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nWood,\u00a0L.J.,\u00a0Ethridge,\u00a0F.G.\u00a0&amp;\u00a0Schumm,\u00a0S.A.\u00a01993.\u00a0The\u00a0effects\u00a0of\u00a0base?level\u00a0fluctuation\u00a0on\u00a0coastal?\nplain,\u00a0 shelf\u00a0 and\u00a0 slope\u00a0 depositional\u00a0 systems:\u00a0 an\u00a0 experimental\u00a0 approach.\u00a0 In:\u00a0 Sequence\u00a0\nStratigraphy\u00a0and\u00a0Facies\u00a0Associations\u00a0(Posamentier,\u00a0H.W.,\u00a0Summerhayes,\u00a0C.P.,\u00a0Haq,\u00a0B.U.\u00a0&amp;\u00a0\nAllen,\u00a0G.P.\u00a0eds.),\u00a0Int.\u00a0Assoc.\u00a0Sedimentology\u00a0Special\u00a0Publication,\u00a018:43\u201354.\u00a0\n\nZaitlin,\u00a0B.A.,\u00a0Dalrymple,\u00a0R.W.\u00a0 &amp;\u00a0Boyd,\u00a0R.\u00a01994.\u00a0The\u00a0stratigraphic\u00a0organization\u00a0of\u00a0 incised?valley\u00a0\nsystems\u00a0 associated\u00a0 with\u00a0 relative\u00a0 sea?level\u00a0 change.\u00a0 In:\u00a0 Incised?Valley\u00a0 Systems:\u00a0 Origin\u00a0 and\u00a0\nSedimentary\u00a0Sequences\u00a0(Dalrymple,\u00a0R.W.,\u00a0Boyd,\u00a0R.\u00a0&amp;\u00a0Zaitlin,\u00a0B.A.\u00a0eds.),\u00a0Spec.\u00a0Publishers\u00a0Soc.\u00a0\nEcon.\u00a0Paleont.\u00a0Miner.,\u00a051:45?60.\u00a0\n\nZanette,\u00a0 I.L.\u00a0 2010.\u00a0 Execu\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 furos\u00a0 de\u00a0 sondagem\u00a0 estratigr\u00e1fica\u00a0 e\u00a0 coleta\u00a0 de\u00a0 amostras\u00a0\nsuperficiais\u00a0na\u00a0lagoa\u00a0dos\u00a0Patos,\u00a0RS,\u00a0Brasil.\u00a0Relat\u00f3rio\u00a0final\u00a0sintetizado,\u00a012p.\u00a0\n\nZembruscki,\u00a0 S.G.\u00a0 1979.\u00a0 Geomorfologia\u00a0 da\u00a0 Margem\u00a0 Continental\u00a0 Sul?Brasileira\u00a0 e\u00a0 das\u00a0 Bacias\u00a0\nOce\u00e2nicas\u00a0Adjacentes.\u00a0In:\u00a0CHAVES,\u00a0H.\u00a0(ed.).\u00a0Geomorfologia\u00a0da\u00a0Margem\u00a0Continental\u00a0Brasileira\u00a0\ne\u00a0das\u00a0Areas\u00a0Oce\u00e2nicas\u00a0Adjacentes.\u00a0Rio\u00a0de\u00a0Janeiro,\u00a0Petrobras,\u00a0CENPES,\u00a0S\u00e9rie\u00a0Projeto\u00a0REMAC,\u00a0\n7:129?177.\u00a0\u00a0\n\nZenkovitch,\u00a0V.P.\u00a01958.\u00a0On\u00a0the\u00a0Genesis\u00a0of\u00a0Cuspate\u00a0Spits\u00a0along\u00a0Lagoon\u00a0Shores.\u00a0Journal\u00a0of\u00a0Geology,\u00a0\n67:269?279."}]}}}