{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07025"}, {"@name": "filename", "#text": "11659_000912554.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nINSTITUTO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS  \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM SOCIOLOGIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLORENA C\u00c2NDIDO FLEURY \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCONFLITO AMBIENTAL E COSMOPOL\u00cdTICAS NA AMAZ\u00d4NIA \n\nBRASILEIRA: A CONSTRU\u00c7\u00c3O DA USINA HIDREL\u00c9TRICA DE \n\nBELO MONTE EM PERSPECTIVA  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n\n2013 \n\n \n\n \n\n\n\n  \n \n\nLORENA C\u00c2NDIDO FLEURY \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCONFLITO AMBIENTAL E COSMOPOL\u00cdTICAS NA AMAZ\u00d4NIA \n\nBRASILEIRA: A CONSTRU\u00c7\u00c3O DA USINA HIDREL\u00c9TRICA DE \n\nBELO MONTE EM PERSPECTIVA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \nem Sociologia, do Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias \nHumanas da Universidade Federal do Rio Grande \ndo Sul, como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de Doutora em Sociologia. \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Jalcione Pereira de Almeida \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n\n2013 \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nDADOS INTERNACIONAIS DE CATALOGA\u00c7\u00c3O NA PUBLICA\u00c7\u00c3O (CIP) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nLORENA C\u00c2NDIDO FLEURY \n\n \n\n \n\n \n\nCONFLITO AMBIENTAL E COSMOPOL\u00cdTICAS NA AMAZ\u00d4NIA \n\nBRASILEIRA: A CONSTRU\u00c7\u00c3O DA USINA HIDREL\u00c9TRICA DE \n\nBELO MONTE EM PERSPECTIVA \n\n \n\n \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \nem Sociologia, do Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias \nHumanas da Universidade Federal do Rio Grande \ndo Sul, como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de Doutora em Sociologia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAprovada com louvor em Porto Alegre, 26 de setembro de 2013. \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Jalcione Pereira de Almeida - orientador  \nPPGS/UFRGS \n \n \nProf\u00aa. Dra. Sonia Maria Sim\u00f5es Barbosa Magalh\u00e3es Santos \nPPGA/NACDR/UFPA \n \n \nProf\u00aa Dra. Isabel Cristina de Moura Carvalho \nPPGEDU/PUCRS \n \n \nProf. Dr. Guilherme Francisco Waterloo Radomsky \nPPGS/UFRGS \n \n \n \n  \n\n\n\n  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, sem a qual nada disso seria poss\u00edvel. \n\nA todas as mulheres que dia a dia lutam por um \nmundo mais justo e com mais afeto. \n\n \nOn n\u2019entre pas dans la v\u00e9rit\u00e9 si ce n\u2019est pas par l\u2019amour. \n\n(Santo Agostinho) \n\n  \n\n\n\n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nQuando se torna um produto finalizado, uma tese deixa atr\u00e1s de si um processo \n\nlongo, atravessado por hist\u00f3rias, emo\u00e7\u00f5es, d\u00favidas e aprendizados, no qual coloca um \n\nponto final. Escrever uma tese \u00e9 experimentar seus limites, \u00e9 descobrir caminhos, \n\nreconhecer possibilidades e limita\u00e7\u00f5es. \u00c9 uma curiosa tarefa, esta de se escrever uma \n\ntese: ainda que seja uma atividade essencialmente individual, por vezes solit\u00e1ria, s\u00f3 \u00e9 \n\nposs\u00edvel de ser realizada com a ajuda de uma infinidade de pessoas. Mesmo que no \n\nproduto final apare\u00e7a uma autoria, ningu\u00e9m escreve uma tese sozinho \u2013 desde a \n\nconcep\u00e7\u00e3o do projeto e suas ideias iniciais at\u00e9 a \u00faltima corre\u00e7\u00e3o do texto escrito, pessoas \n\ncolaboram com sugest\u00f5es, apoios log\u00edsticos, recursos financeiros, ou mesmo relevando \n\naus\u00eancias. Uma tese, portanto, tem um autor, mas n\u00e3o \u00e9 feita por uma s\u00f3 pessoa. Por \n\nfazerem parte da minha tese, e, assim, fazerem com que ela exista, eu registro aqui a \n\nminha gratid\u00e3o a algumas pessoas e institui\u00e7\u00f5es completamente fundamentais. \n\nCome\u00e7o agradecendo ao meu orientador, Prof. Jalcione Almeida. Para mim foi \n\numa honra ser sua aluna nestes sete anos e meio de conviv\u00eancia, nos quais muito aprendi \n\nsobre o que \u00e9 ser um professor dedicado, um orientador presente, um intelectual \n\nengajado. Levarei seu exemplo como uma das mais preciosas bagagens de minha \n\nforma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica. Obrigada! \n\nEstendo o meu agradecimento ao corpo docente e aos funcion\u00e1rios do Programa \n\nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, que \n\ncongregam em torno de si um ambiente acad\u00eamico da mais alta qualidade. Em especial, \n\nagrade\u00e7o ao Prof. Marcelo Kunrath, coordenador do Programa durante a maior parte do \n\nmeu per\u00edodo de doutorado, sempre competente, participativo e interessado, e \u00e0 Regiane \n\nAccorsi, pela sua disponibilidade, solicitude e paci\u00eancia para resolver todos os tr\u00e2mites \n\nadministrativos necess\u00e1rios. Ainda no corpo docente do PPGS/UFRGS, agradecimento \n\nespecial cabe ao Prof. Jos\u00e9 Carlos dos Anjos. Suas aulas, provocativas e instigantes, suas \n\nconversas, precisas, e suas sugest\u00f5es de leituras e de caminhos foram definitivas na \n\nformula\u00e7\u00e3o e na condu\u00e7\u00e3o desta tese, obrigada.  \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m o corpo docente e os funcion\u00e1rios do Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Rural da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, \n\nsobretudo por permitirem que, com voc\u00eas, eu sempre me sentisse em casa. Desde que me \n\nmudei para Porto Alegre, no PGDR encontro amigos, estudo, trabalho, intercalando com \n\nnaturalidade todas essas atividades. Agrade\u00e7o em especial \u00e0s professoras Gabriela \n\n\n\n  \n \n\nCoelho-de-Souza e Rumi Kubo, parceiras e inspira\u00e7\u00f5es fundamentais para o in\u00edcio da \n\nminha jornada entre a Biologia e a Sociologia. De forma extensiva, este agradecimento ao \n\nPGDR cabe a toda equipe do PLAGEDER. Com carinho especial, agrade\u00e7o \u00e0 Eliane \n\nSanguin\u00e9 e \u00e0 T\u00e2nia Cruz, amigas, chefas e colegas de trabalho.  \n\nAgrade\u00e7o ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico \n\n(CNPq), pela bolsa de doutorado que permitiu que eu me dedicasse exclusivamente \u00e0 \n\nminha tese. Agrade\u00e7o \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior \n\n(Capes) por me proporcionar o est\u00e1gio no exterior que tanto contribuiu para a minha \n\nforma\u00e7\u00e3o como pesquisadora. \n\nOs amigos e colegas do grupo de orienta\u00e7\u00e3o Tecnologia, Meio Ambiente e \n\nSociedade \u2013 TEMAS, coordenado pelo Prof. Jalcione, ocupam um lugar especial na \n\nminha trajet\u00f3ria. Nas reuni\u00f5es mensais do grupo, discuti ideias, compartilhei receios, \n\nrecebi conselhos e aprendi bastante. Muito obrigada a todos voc\u00eas, em especial a M\u00edriam \n\nOliveira, Adriano Premebida, Fabr\u00edcio Neves, Carla Rocha, Patr\u00edcia Binkowski, M\u00e1rcio \n\nNeske, Cleyton Gerhardt, Felipe Vargas, Camila Prates, Rodrigo Dornelles, Hieda \n\nCorona, Adriana Paredes. Muito dessa tese \u00e9 fruto de nossas conversas, obrigada! \n\nAgrade\u00e7o muito \u00e0 Prof\u00aa S\u00f4nia Magalh\u00e3es, cuja contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 minha tese come\u00e7ou \n\ncom sua leitura atenta e participa\u00e7\u00e3o na minha banca de qualifica\u00e7\u00e3o, e da\u00ed por diante se \n\ntornou uma refer\u00eancia constante. Por me indicar caminhos, abrir portas na minha \n\npesquisa de campo, compartilhar emo\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de seus trabalhos e artigos, e tamb\u00e9m \n\npor aceitar participar novamente da minha banca, minha mais sincera gratid\u00e3o. \n\nA minha pesquisa de campo em Bel\u00e9m, Santar\u00e9m, Bras\u00edlia, Altamira e Volta \n\nGrande do Xingu teria sido imposs\u00edvel sem a colabora\u00e7\u00e3o de muitas pessoas. Menciono \n\naqui as que agora me parecem ter sido as mais essenciais, assumindo o risco de cometer \n\ngraves aus\u00eancias. Agrade\u00e7o ao colega Ot\u00e1vio do Canto, e \u00e0 sua fam\u00edlia, M\u00f4nica Tembra, \n\nMa\u00edra e Luiz Ot\u00e1vio, pela recep\u00e7\u00e3o generosa em sua casa em Bel\u00e9m. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m \n\nao Armando L\u00edrio e a Adrea Canto, que tamb\u00e9m estiveram sempre dispon\u00edveis e \n\ninteressados em colaborar. Muito obrigada \u00e0 Carolina Campos e ao Eduardo Aguiar, pela \n\nhospitalidade e companhia. Todos voc\u00eas, com seus sorrisos e acolhimento, t\u00eam a minha \n\nmais sincera amizade e gratid\u00e3o! \n\nEm Altamira, a amizade, a generosidade, e o acolhimento da Carla Rocha e de sua \n\nfam\u00edlia, Jos\u00e9 Alberto Braz, Pedro e D\u00e9bora, foram fundamentais em todos os sentidos. \n\nSem voc\u00eas, meu campo teria sido imposs\u00edvel, muito obrigada! A partir da amizade da \n\nCarla, pude conhecer tamb\u00e9m os pesquisadores do NEAF/LAET da Universidade Federal \n\n\n\n \n \n\ndo Par\u00e1 em Altamira, que muito contribu\u00edram para a minha estadia e minha pesquisa. \n\nAgrade\u00e7o ao Fl\u00e1vio Bezerra Barros, \u00e0 Soraya Abreu de Carvalho e ao F\u00e1bio \n\nHalmenschlager.  \n\nOs meus interlocutores de pesquisa me mostraram que n\u00e3o apenas \u201cum outro \n\nmundo \u00e9 poss\u00edvel\u201d, mas j\u00e1 existe. Este aprendizado levarei comigo por toda a minha vida. \n\nAgrade\u00e7o ent\u00e3o, muito sinceramente, \u00e0 Ant\u00f4nia Melo, \u00e0 Renata Pinheiro, \u00e0 Helena, ao \n\nWelker, ao Ruy Sposati, ao Andr\u00e9, ao Mois\u00e9s, ao Seu L\u00eddio Pessoa, \u00e0 D. Raimunda, \u00e0 \n\nAldice, ao Seu Alexandre, ao L\u00facio, \u00e0 Clarissa, ao Seu Z\u00e9 Preto, \u00e0 Ana Alice, ao Jos\u00e9, \u00e0 \n\nSheila Juruna, ao Seu Raimundo, ao Seu Miguelzinho, a D. Miriam e a tantas pessoas que \n\nme receberam, me falaram de suas vidas, seus medos e seus sonhos. Agrade\u00e7o \u00e0 Roberta \n\nAmanaj\u00e1s por toda a colabora\u00e7\u00e3o e pelas longas conversas. Ao Fel\u00edcio Pontes pela \n\nsolicitude e apoio. \u00c0 Sabrina Nascimento, pela amizade e solidariedade de pesquisa. \n\nMinha pesquisa em Bras\u00edlia contou com a amizade e o apoio incondicional, como \n\neu conto sempre desde que eu entrei para a Biologia, dos meus amigos Camila Campos \u2013 \n\na melhor anfitri\u00e3 do mundo!, Tiago Castro \u2013 as mais longas e divertidas caronas do \n\nmundo!, Ivan Braga Campos \u2013 os melhores contatos do mundo! Muito obrigada, amigos, \n\nvoc\u00eas s\u00e3o fundamentais para mim. \n\nA disponibilidade e a solicitude dos meus interlocutores em Bras\u00edlia me fizeram \n\namadurecer e ampliar, em muito, minha capacidade de compreens\u00e3o das quest\u00f5es em \n\npauta. N\u00e3o os menciono nominalmente aqui para manter o sigilo de fonte, mas sou \n\nimensamente grata a cada um deles, que reservaram tempo e paci\u00eancia para conversar \n\nlongamente com uma doutoranda em Sociologia. \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o do meu doutorado-sandu\u00edche em Paris, a receptividade do \n\nLaboratoire Dynamiques Sociales et Recomposition des Espaces (LADYSS), cuja sede se \n\nsitua na Universidade Paris X \u2013 Nanterre, foi fundamental, mas foi apenas o primeiro \n\nbom motivo que me proporcionou para lhe ser grata. A cordialidade e o interesse com \n\nque fui recebida por toda a equipe, e as discuss\u00f5es prof\u00edcuas e recomenda\u00e7\u00f5es que me \n\nofereceram merecem toda a minha gratid\u00e3o. Em especial, agrade\u00e7o ao Prof\u00ba Jean-Paul \n\nBillaud, ent\u00e3o diretor do grupo e meu orientador durante o per\u00edodo no exterior, que com \n\nseu debate interessado de minhas quest\u00f5es colaborou muit\u00edssimo para a minha an\u00e1lise. \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m especialmente \u00e0 Beatrice Mo\u00ebllic, com sua solicitude e simpatia \n\nsempre reconfortantes, e aos colegas e professores Bassem Mouad, Michel Streith, \n\nMohamed-Raouf Sa\u00efdi, Eliane Noya e Narciss Sohrabi. \n\n\n\n  \n \n\nA minha estada na Fran\u00e7a me trouxe a possibilidade de estreitar la\u00e7os com uma \n\namiga a quem terei sempre muit\u00edssimo a agradecer: estar com a Magda Zanoni n\u00e3o \n\napenas me ajudou a estar muito melhor em Paris, como tamb\u00e9m todo o depois se tornou \n\nmuito melhor e mais f\u00e1cil com a sua generosa contribui\u00e7\u00e3o. Magda, muito obrigada, pela \n\nsua companhia, pelas suas conversas, pelos seus conselhos, pelo seu exemplo, e por seu \n\ncora\u00e7\u00e3o aberto e generoso! \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m aos amigos e amigas que fiz na Maison du Br\u00e9sil, em Paris, e \n\nque tornaram mais chaleureuse minha estadia no exterior: obrigada Shirley Torquato, \n\nRaquel Lima, Vanda Ponte, Andr\u00e9a Silva, Deivison Amaral, Fernanda Tarabal, Gisele \n\nGellacic, Jo\u00e3o Jeanine Carneiro, Paulo Haiduke, Hind Benmoussa, Karina Ribeiro, Robin \n\nLefebvre, Marina Duarte e tantas outras pessoas com quem compartilhei as aventuras \n\npelas terras francesas. \n\nDe volta a Porto Alegre, tenho muito a agradecer a minhas amigas e amigos, que \n\ndeixam a minha vida mais leve e feliz e me lembram sempre que, para al\u00e9m do \n\ncomputador, h\u00e1 um dia de sol a ser desfrutado, ou uma noite estrelada para se aproveitar. \n\nMuito obrigada M\u00e1rcia Alves, Beth\u00e2nia Zanatta, Daniele Marzari, Alejandra Osejo, Luiz \n\nAugusto Ara\u00fajo, Janine Arruda, Victoria Irisarri, Jo\u00e3o Rickli, Tiago Galv\u00e3o, S\u00edlvia \n\nZelaya, Fabiela Bigossi, C\u00e9dric Bertel, Fabiano Escher, Felipe Vargas, Camila Prates, \n\nM\u00e1rcio Neske, Alessandra Matte, Patr\u00edcia Binkowski, Cleyton Gerhardt, Joana Bassi, por \n\nn\u00e3o desistirem de me ligar mesmo depois de tantas aus\u00eancias! Agrade\u00e7o muito tamb\u00e9m \u00e0 \n\nKarine Rodrigues, que com suas \u201cagulhas m\u00e1gicas\u201d e sua escuta atenta me ajudou a \n\nmanter a calma e seguir e frente nos momentos de maior ansiedade. \n\nAgrade\u00e7o ao Prof. Guilherme Radomsky e \u00e0 Prof\u00aa Isabel Carvalho por aceitarem \n\nparticipar da minha banca e me oferecerem suas contribui\u00e7\u00f5es. Agrade\u00e7o ainda a Prof\u00aa \n\nIsabel pelo convite para participar do Sobrenaturezas, grupo de pesquisa que coordena, \n\ncom o Prof\u00ba Carlos Steil, a quem tamb\u00e9m tenho muito a agradecer. Entre os membros do \n\nSobrenaturezas meus agradecimentos se estendem especialmente ao Jo\u00e3o Rickli, que me \n\nlevou ao grupo, e ao Rodrigo Toniol, por sua leitura atenta e f\u00e9rteis contribui\u00e7\u00f5es. \n\nN\u00e3o importa onde eu estiver, a minha fam\u00edlia sempre est\u00e1 comigo, e cada um a \n\nsua maneira, me conforta, me tranquiliza, me apoia, possibilita que eu siga em frente. \n\nMuito obrigada, pai, Fl\u00e1vio Fleury, pelo apoio em todos os momentos, desde os mais \n\nalegres at\u00e9 aos momentos mais tensos dos per\u00edodos de transi\u00e7\u00e3o. Muito obrigada, m\u00e3e, \n\nBeatriz C\u00e2ndido, pelo cuidado, pelos consolos, pelos conselhos, por compartilhar das \n\nminhas alegrias, escutar minhas afli\u00e7\u00f5es, e me fazer acreditar sempre no melhor. Muito \n\n\n\n \n \n\nobrigada, irm\u00e3, Luana, pelas conversas, pela companhia e pelo exemplo de determina\u00e7\u00e3o. \n\nObrigada, Leo, pelo companheirismo. Voc\u00eas s\u00e3o completamente fundamentais para mim! \n\nMuito obrigada tamb\u00e9m \u00e0s minhas av\u00f3s Lilia e Nazinha, aos meus primos, primas, tios e \n\ntias C\u00e2ndido dos quais estou sempre com saudades. Agrade\u00e7o muit\u00edssimo tamb\u00e9m \u00e0 \n\nfam\u00edlia Comunello, que eu conheci e tive a alegria de vir a fazer parte durante este \n\ndoutorado. Muito obrigada, S. Jos\u00e9 e D. Arlete, os melhores sogros do mundo! Muito \n\nobrigada Cl\u00e1udia e Lucas, meus queridos cunhados, Diego, meu concunhado, e a todos os \n\ndemais familiares. Estar com voc\u00eas sempre me traz muitas alegrias, e com o \n\nencerramento da tese desejo que nossos encontros possam ser mais frequentes. Agrade\u00e7o, \n\nde forma muito especial, ao meu marido e companheiro, Felipe, que compartilhou todos \n\nos momentos dessa jornada comigo. Por incont\u00e1veis vezes me \u201cemprestar seus ouvidos\u201d \n\npara eu desabafar reflex\u00f5es, ideias, quest\u00f5es te\u00f3ricas, revoltas e sensibilidades, por me \n\nconsolar e me motivar sempre, por me acompanhar e por me fazer ir mais adiante, muito \n\nobrigada! \n\nCom tantas e t\u00e3o especiais colabora\u00e7\u00f5es, escusado dizer que os limites que este \n\ntrabalho apresenta s\u00e3o todos meus, e os eventuais m\u00e9ritos s\u00e3o todos gra\u00e7as a essa ampla \n\nrede de amizade, solidariedade, carinho e amor.  \n\n\n\n  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO CONFLITO  \n\nEscavar uma montanha para abrir uma mina, perfurar o subsolo para \nbuscar petr\u00f3leo e derrubar \u00e1rvores para conseguir madeira podem ser \nalgo mais que um mero dano ambiental. Se se realizam de maneira \ninadequada (sem se negociar com as regras locais de respeito), estas \natividades podem traduzir-se localmente como uma viola\u00e7\u00e3o das redes \nde conviv\u00eancia que tornam poss\u00edvel o habitar.  Nesses casos, t\u00eam \nprovocado uma oposi\u00e7\u00e3o de grande capacidade, surpreendentemente \nexitosa, que abre uma disputa ontol\u00f3gica (todavia impens\u00e1vel para as \nmentes modernas) confrontando os seres sens\u00edveis locais contra a \nNatureza universal, e em certas ocasi\u00f5es envolvendo ambientalistas na \nnegocia\u00e7\u00e3o. Desta maneira, os conflitos pol\u00edticos atuais est\u00e3o fora do \ncomum. [...] De fato, o r\u00f3tulo \u201cguerra\u201d poderia ser uma designa\u00e7\u00e3o mais \napropriada para o que penso estar tomando lugar. Ambos os r\u00f3tulos \n(conflito e guerra) indicam o surgimento p\u00fablico de um antagonismo \n(aquele entre a pol\u00edtica moderna e as pr\u00e1ticas mantidas em suas \nsombras) que poderia dar lugar a uma nova configura\u00e7\u00e3o de poder e \nconvocar atores n\u00e3o usuais ao centro da aten\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Estes levantes \nrequerem uma nova imagina\u00e7\u00e3o. Desafiam as formas convencionais de \npensamento sobre a pol\u00edtica, a geografia, a religi\u00e3o e os direitos, para \nnomear apenas algumas categorias. Nestes confrontos [...], o \u201cconflito\u201d \nd\u00e1 import\u00e2ncia ao impens\u00e1vel. (DE LA CADENA, 2009, p. 163). \n\n \n\n\n\n \n \n\nRESUMO \n\n \n\nEsta pesquisa analisa o conflito ambiental em torno da constru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica \nde Belo Monte, no Par\u00e1, Amaz\u00f4nia brasileira. Tal conflito iniciou-se em meados da \nd\u00e9cada de 1980, quando, a partir do invent\u00e1rio de bacias hidrogr\u00e1ficas realizado visando \no planejamento energ\u00e9tico brasileiro, foi apontado no Plano Nacional de Energia El\u00e9trica \n1987/2010 que o aproveitamento energ\u00e9tico do rio Xingu constituiria o maior projeto \nnacional daquele s\u00e9culo e in\u00edcio do pr\u00f3ximo. Desde ent\u00e3o, uma ampla rede, conectando \ngrupos sociais diversos \u2013 ind\u00edgenas, ribeirinhos, agricultores, autoridades pol\u00edticas, \nambientalistas, socioambientalistas, celebridades \u2013, relat\u00f3rios e pareceres t\u00e9cnicos, \ninstitui\u00e7\u00f5es governamentais, organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, a floresta amaz\u00f4nica e a \nbacia do Rio Xingu, \u00e9 associada, de forma inst\u00e1vel e controversa, disputando-se a \nrealiza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o deste projeto. Ancorando-se nas abordagens te\u00f3rico-epistemol\u00f3gicas \npropostas por Bhabha (2007), Latour (1994), De la Cadena (2010), Stengers (2007), \nViveiros de Castro (2002) e Boltanski (2009), \u00e9 elaborada uma proposi\u00e7\u00e3o do conceito de \nconflito ambiental, o interpretando como uma categoria h\u00edbrida, com o objetivo de \nrefor\u00e7ar a sua carga cosmopol\u00edtica. Al\u00e9m disso, considera-se que os conflitos s\u00e3o parte \ncrucial do encontro de perspectivas e est\u00e3o no centro das rela\u00e7\u00f5es sociais, isto \u00e9, o mundo \n\u00e9 um espa\u00e7o de conflitos, que depende de agenciamentos e do encontro entre pontos de \nvista. A partir de pesquisa de campo realizada em Bel\u00e9m, Santar\u00e9m, Bras\u00edlia, Altamira e \nVolta Grande do Xingu, no per\u00edodo de novembro de 2010 a agosto de 2011, utilizando-se \nde registros etnogr\u00e1ficos, entrevistas, observa\u00e7\u00f5es, di\u00e1rio de campo, fotografias e an\u00e1lise \nde documentos, discutem-se os movimentos de entrecaptura (STENGERS, 2003) em \ntorno da obra, adotando-se a no\u00e7\u00e3o de rede sociot\u00e9cnica tal qual definida por Bruno \nLatour (LATOUR, 2003). Apresenta-se assim uma cartografia dos agentes envolvidos, \nvisando-se demonstrar como o natural e o social s\u00e3o coproduzidos no conflito, \ndiscutindo-se os processos pelos quais o conflito e sua din\u00e2mica em torno de pontos de \nvista divergentes t\u00eam se configurado. Contudo, para al\u00e9m da cartografia dos sujeitos, \nconsidera-se que h\u00e1 no processo entrecapturas distintas, caracterizadas por restri\u00e7\u00f5es \nl\u00f3gicas e sint\u00e1ticas diferentes. Essas distin\u00e7\u00f5es ficam claras no que se refere ao controle \ndo tempo. Portanto, \u00e9 associada \u00e0 discuss\u00e3o da rede sociot\u00e9cnica a an\u00e1lise das disputas \ncosmopol\u00edticas pela defini\u00e7\u00e3o de \u201cambiente\u201d e \u201cdesenvolvimento\u201d, conceitos centrais nas \ncontesta\u00e7\u00f5es entre os grupos confrontantes. Em suma, a partir dessa an\u00e1lise pode-se \nconcluir que o conflito em torno de Belo Monte \u00e9 um conflito no qual fica evidente que \nh\u00e1 diferen\u00e7as maiores entre os pontos de vista dos diferentes sujeitos do que os estudos de \nimpacto ambiental e as pol\u00edticas de desenvolvimento podem abarcar. Ao explicitar \ndemandas que alargam as no\u00e7\u00f5es convencionais de ambiente e pol\u00edtica, pode-se afirmar \nque \u00e9 em termos cosmopol\u00edticos que o conflito se expressa, criando a abertura para uma \nnova circunscri\u00e7\u00e3o do toler\u00e1vel. \n\n \n\nPalavras-chave: conflito ambiental; disputas cosmopol\u00edticas; Usina hidrel\u00e9trica de Belo \n\nMonte. \n\n \n\n\n\n  \n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThis research analyzes the environmental conflict regarding the construction of the Belo \nMonte Hydroelectric Power Plant in the Par\u00e1 State, Brazilian Amazon. This conflict \nstarted in the mid-eighties, when the watersheds were inventoried with the intention of \nestablishing energy plans for the country; the Plano Nacional de Energia El\u00e9trica \n1987/2010 (National Electrical Energy Plan 1987/2010) established that the energetic \nleveraging of the Xingu river would be the largest national project of that century and the \nbeginning of the next one. Since then, a network spanning diverse social groups \u2013 \nindigenous groups, ribeirinho populations, agriculturists, political authorities, \nenvironmentalists, socio-environmentalists, celebrities \u2013, reports and technical opinions, \ngovernmental institutions, civil society organizations, the Amazon rainforest and the \nXingu river basin has been associated in an unstable and controversial manner, contesting \nwhether or not this project should be implemented. Based on the theoretical and \nepistemological approaches proposed by Bhabha (2007), Latour (1994), De la Cadena \n(2010), Stengers (2007), Viveiros de Castro (2002) and Boltanski (2009), this thesis \nelaborates a proposition of the related environmental conflict concept, interpreting this \nconflict as a hybrid category with the intention of stressing its cosmopolitical importance. \nIn addition, we consider that these conflicts are a critical part of the observed clash of \nperspectives and are at the center of social relationships; i. e., the world is a stage for \nconflicts that depend on the negotiation and on the confrontation of points of view. Based \non field researches carried out in Bel\u00e9m, Santar\u00e9m, Bras\u00edlia, Altamira and Volta Grande \ndo Xingu, from November 2010 to August 2011, using ethnographical records, \ninterviews, observations, field diaries, pictures and document analysis, we discuss \nintercapturing dynamics (STENGERS, 2003) around the project, adopting the notion of \nsociotechnical network as defined by Bruno Latour (LATOUR, 2003). Thus, this work \npresents a mapping of the involved agents with the intention of demonstrating how \nnatural and social factors are co-produced in this conflict, also discussing the processes \nthrough which the conflict and its dynamics concerning diverging points of view have \nbeen arranging themselves. However, beyond the mapping of the subjects, we consider \nthat the process presents distinct intercapturing forces, characterized by different logical \nand syntactical constraints. These distinctions are very clear in regards to time control. \nTherefore, the analysis of cosmopolitical disputes is associated to the discussion of the \nsociotechnical network through the definition of \u201cenvironment\u201d and \u201cdevelopment\u201d, \nwhich are core concepts in the arguments between confronting groups. In summary, this \nanalysis allows us to conclude that the conflicts surrounding Belo Monte evidence that \nthe differences between the points of view of the different subjects are greater than those \nencompassed by environmental impact studies and development policies. By identifying \nand revealing demands that expand the conventional notions of environment and politics, \nwe are able to assert that this conflict expresses itself in cosmopolitical terms, opening \nspace for a new delimitation for what is tolerable. \n\n \nKeywords: environmental conflict, cosmopolitical disputes, Belo Monte Hydroelectric \nPower Plant. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nFigura 1: Os munic\u00edpios no entorno da usina hidrel\u00e9trica de Belo Monte. .................... 29 \n\nFigura 2: Elementos constitutivos da UHE Belo Monte, no Rio Xingu. ....................... 30 \n\nFigura 3: Terras ind\u00edgenas e comunidades ribeirinhas situadas na Volta Grande do Xingu; \n\na previs\u00e3o de desvio do rio para forma\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rio \u00e9 retratada no croqui. ......... 31 \n\nFigura 4: Canteiro de obras da usina hidrel\u00e9trica de Belo Monte. ................................. 33 \n\nFigura 5: Tu\u00edra, \u00edndia Kayap\u00f3, protestando contra a constru\u00e7\u00e3o de barragens no rio \n\nXingu, em 1989. ............................................................................................................. 38 \n\nFigura 6: Rio Xingu, Volta Grande do Xingu, maio/2011. ............................................ 48 \n\nFigura 7: Crian\u00e7as ribeirinhas, comunidade Santo Ant\u00f4nio, Volta Grande do Xingu, \n\nmaio/2011. ...................................................................................................................... 48 \n\nFigura 8: Esquema das abordagens e autores no tema da sociologia e ambiente na Europa, \n\nEstados Unidos e Canad\u00e1. .............................................................................................. 60 \n\nFigura 9: Esquema das abordagens e autores no tema sociologia, ambiente e conflitos \n\nambientais no Brasil ....................................................................................................... 73 \n\nFigura 10: Volta Grande do Xingu, junho/2011. ............................................................ 77 \n\nFigura 11: Vista do Parque Natural da Serra Malagueta, na Ilha de Santiago, em Cabo \n\nVerde. ............................................................................................................................. 81 \n\nFigura 12: Extra\u00e7\u00e3o de \u201cinertes\u201d em Ribeira da Barca, na Ilha de Santiago, em Cabo \n\nVerde. ............................................................................................................................. 82 \n\nFigura 13: Participantes do V F\u00f3rum Social Pan-Amaz\u00f4nico. Santar\u00e9m, nov/2010. .... 83 \n\nFigura 14: Participantes do V F\u00f3rum Social Pan-Amaz\u00f4nico, Santar\u00e9m, nov/2010. .... 84 \n\nFigura 15: Faixa na abertura do V F\u00f3rum Social Pan-Amaz\u00f4nico. Santar\u00e9m, nov/2010.86 \n\nFigura 16: Da esq. para a dir., Ant\u00f4nia Melo (lideran\u00e7a do Movimento Xingu Vivo Para \n\nSempre), Raoni (cacique Kayap\u00f3) e Paulo Mald\u00f3s (secret\u00e1rio-executivo de articula\u00e7\u00e3o \n\nsocial da presid\u00eancia da rep\u00fablica). Bras\u00edlia, fev/2011. ................................................. 89 \n\nFigura 17: Manifestantes na Esplanada dos Minist\u00e9rios, Bras\u00edlia, fev/2011.................. 91 \n\nFigura 18: Cacique Raoni e a cobertura midi\u00e1tica. Bras\u00edlia, fev/2011. .......................... 91 \n\nFigura 19: Localidades da Volta Grande do Xingu onde foi realizada pesquisa de campo.\n\n ........................................................................................................................................ 97 \n\nFigura 20: Comunidade do Arroz Cru, Volta Grande do Xingu, maio 2011. ................ 98 \n\nFigura 21: Pescador no Rio Xingu, Volta Grande, jun/2011. ........................................ 99 \n\n\n\n  \n \n\nFigura 22: Momentos da pesquisa de campo em Altamira e Volta Grande do Xingu, maio \n\na jul/2011. ....................................................................................................................... 99 \n\nFigura 23: Momentos da pesquisa de campo em Altamira e Volta Grande do Xingu, maio \n\na jul/2011. ..................................................................................................................... 100 \n\nFigura 24: Sede do Movimento Xingu Vivo Para Sempre, no dia em que foi emitida LI \n\npara Belo Monte. .......................................................................................................... 101 \n\nFigura 25: Pal\u00e1cio do Planalto, Bras\u00edlia, ago/2011. Fonte: Fotografia da autora. ........ 103 \n\nFigura 26: Outdoors assinados pelo FortXingu em Altamira, em maio/2011 e ago/2011, \n\nda esq. p/ dir. Fonte: Fotografias da autora. ................................................................. 108 \n\nFigura 27: Romaria contr\u00e1ria a Belo Monte, Rodovia Transamaz\u00f4nica (trecho em Anapu-\n\nPA), ago/2011. Fonte: Fotografia da autora. ................................................................ 109 \n\nFigura 28: Canoa no rio Xingu, Volta Grande do Xingu, maio/2011. ......................... 124 \n\nFigura 29: Sementes de cacau secando ao sol, em frente ao mercado de Altamira, \n\njunho/2011. ................................................................................................................... 124 \n\nFigura 30: Mapa da bacia hidrogr\u00e1fica do Xingu. ........................................................ 128 \n\nFigura 31: Croqui da bacia do Rio Xingu e aldeias ind\u00edgenas. .................................... 129 \n\nFigura 32: Detalhe da Transamaz\u00f4nica mostrando a \"espinha de peixe\" formada pelas \n\nvicinais do projeto de coloniza\u00e7\u00e3o................................................................................ 130 \n\nFigura 33: Esquema demonstrando o reservat\u00f3rio planejado para a constru\u00e7\u00e3o da usina \n\nhidrel\u00e9trica Karara\u00f4. As \u00e1reas achureadas s\u00e3o Terras Ind\u00edgenas. ................................. 131 \n\nFigura 34: Esquema demonstrando o reservat\u00f3rio de Belo Monte, a partir da altera\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto (\u2018alternativa canais\u2019). ........................................................................................ 132 \n\nFigura 35: Esquema demonstrando principais locais de obra e elementos constituintes da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de Belo Monte. ................................................................... 133 \n\nFigura 36: Vista panor\u00e2mica de Altamira, maio/2011. ................................................ 145 \n\nFigura 37: Volta Grande do Xingu, maio/2011. ........................................................... 145 \n\nFigura 38: Entrevistas e documentos agrupados por similaridade de palavras. ........... 166 \n\nFigura 39: \"Voadeira\" no rio Xingu, Volta Grande do Xingu, junho/2011. ................ 224 \n\nFigura 40: Comunidade Belo Monte, Volta Grande do Xingu, agosto/2011. .............. 224 \n\nFigura 41: Nuvem de palavras mais frequentemente evocadas por agricultores familiares, \n\npescadores e ribeirinhos entrevistados associadas a \u201cdesenvolvimento\u201d. .................... 228 \n\nFigura 42: Nuvem de palavras mais frequentemente evocadas por membros de \n\nmovimentos sociais entrevistados associadas a \u201cdesenvolvimento\u201d. ........................... 229 \n\n\n\n \n \n\nFigura 43: Nuvem de palavras mais frequentemente evocadas por membros do governo \n\nentrevistados associadas a desenvolvimento. ............................................................... 229 \n\nFigura 44: Desenho realizado por agricultores e ribeirinhos em oficina sobre direitos \n\nhumanos. Altamira, maio/2011. ................................................................................... 238 \n\nFigura 45: Moradores de Altamira e Volta Grande do Xingu apresentando cartazes nos \n\nquais representam os direitos que sentem violados no processo de constru\u00e7\u00e3o de Belo \n\nMonte. Altamira, maio/2011. ....................................................................................... 239 \n\nFigura 46: Comunidade Arara da Volta Grande, Volta Grande do Xingu. .................. 279 \n\nFigura 47: Fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de canoas, comunidade Arara da Volta Grande, Volts \n\nGrande do Xingu. ......................................................................................................... 279 \n\nFigura 48: Rio Xingu, Volta Grande do Xingu, maio/2011. ........................................ 294 \n\nFigura 49: Terra Ind\u00edgena Arara da Volta Grande, Volta Grande do Xingu, maio/2011.\n\n ...................................................................................................................................... 295 \n\nFigura 50: Crian\u00e7a brincando no Xingu. Terra Ind\u00edgena Arara da Volta Grande, \n\nmaio/2011. .................................................................................................................... 295 \n\nFigura 51: P\u00f4r-do-sol no rio Xingu, agosto/2011. ........................................................ 303 \n\nFigura 52: Balsa sobre o rio Xingu, Comunidade Belo Monte, agosto/2011. .............. 303 \n\n \n\n  \n\n\n\n  \n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\nQUADRO1: Caracter\u00edsticas dos \u201caproveitamentos h\u00eddricos\u201d inventariados.....................33 \n\nQUADRO 2: Entrevistas realizadas durante a pesquisa de campo..................................103 \n\nQUADRO 3: Programa de A\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte......................................134 \n\nQUADRO 4: Op\u00e7\u00f5es de indeniza\u00e7\u00f5es da Norte Energia por grupo de atingido.............206 \n\nQUADRO 5: Processos judiciais referentes \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de Belo \n\nMonte...............................................................................................................................258 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\nACP \u2013 A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica \n\nAHE \u2013 Aproveitamento Hidrel\u00e9trico \n\nANEEL \u2013 Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica \n\nBNDES \u2013 Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social \n\nCCBM \u2013 Cons\u00f3rcio Construtor Belo Monte \n\nCHE \u2013 Complexo Hidrel\u00e9trico \n\nCIDH \u2013 Comiss\u00e3o Interamericana de Direitos Humanos \n\nCimi \u2013 Conselho Indigenista Mission\u00e1rio  \n\nCNEC \u2013 Cons\u00f3rcio Nacional de Engenheiros Consultores \n\nCPT \u2013 Comiss\u00e3o Pastoral da Terra \n\nDNAEE \u2013 Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica \n\nEIA \u2013 Estudo de Impacto Ambiental \n\nEletrobr\u00e1s \u2013 Centrais El\u00e9tricas Brasileiras \n\nESCT \u2013 Estudos Sociais da Ci\u00eancia e da Tecnologia \n\nFetagri \u2013 Federa\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores e Trabalhadoras na Agricultura \n\nFunai \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio \n\nFVPP \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Viver, Produzir e Preservar \n\nGT \u2013 Grupo de Trabalho \n\nHEP \u2013 Paradigma da Excepcionalidade Humana \n\nIbama \u2013 Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis  \n\nISA \u2013 Instituto Socioambiental \n\nLI \u2013 Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o \n\nLO \u2013 Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o \n\nLP \u2013 Licen\u00e7a Pr\u00e9via \n\nLPI \u2013 Licen\u00e7a Parcial de Instala\u00e7\u00e3o \n\nMAB \u2013 Movimento dos Atingidos por Barragens \n\nMPF \u2013 Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal \n\nMPST \u2013 Movimento pela Sobreviv\u00eancia da Transamaz\u00f4nica \n\nMDTX \u2013 Movimento pelo Desenvolvimento da Transamaz\u00f4nica e Xingu \n\nMW \u2013 Megawatts \n\nNPE \u2013 Novo Paradigma Ecol\u00f3gico  \n\n\n\n  \n \n\nOEA \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos \n\nONG \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental \n\nONU \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nPAC \u2013 Programa de Acelera\u00e7\u00e3o de Crescimento \n\nPDRS \u2013 Plano de Desenvolvimento Regional Sustent\u00e1vel \n\nPPG7 \u2013 Programa Piloto de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0s Florestas Tropicais Brasileiras \n\nPT \u2013 Partido dos Trabalhadores \n\nRIMA \u2013 Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental \n\nSDDH \u2013 Sociedade Paraense de Defesa dos Direitos Humanos \n\nSEMA \u2013 Secretaria Estadual do Meio Ambiente \n\nSIN \u2013 Sistema Interligado Nacional  \n\nTI \u2013 Terra Ind\u00edgena \n\nTRF1 \u2013 Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o \n\nUHE \u2013 Usina Hidrel\u00e9trica \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n \n \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O ..................................................................................................  21 \n\n1 PONTOS DE PARTIDA: M\u00cdNIMOS M\u00daLTIPLOS COMUNS SOBRE A \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O DA HIDREL\u00c9TRICA DE BELO MONTE .............................  28 \n\n1.1 BELO MONTE, A OBRA: LOCALIZA\u00c7\u00c3O E CONTEXTO ATUAL  ........... 29 \n\n1.2 BELO MONTE, O PROJETO: DO SOCIOAMBIENTALISMO AO CONFLITO \n\nAMBIENTAL  ............................................................................................................ 34 \n\n2 O AMBIENTE COMO QUEST\u00c3O SOCIOL\u00d3GICA ......................................  49 \n\n2.1 AS RELA\u00c7\u00d5ES SOCIEDADE-NATUREZA EM PAUTA: A EMERG\u00caNCIA \n\nDA SOCIOLOGIA AMBIENTAL  ........................................................................... 49 \n\n2.2 AMBIENTE E SOCIOLOGIA NA AM\u00c9RICA LATINA E NO BRASIL: OS \n\nCONFLITOS AMBIENTAIS  ................................................................................... 60 \n\n3 AFINAL, O CONFLITO EM TORNO DA CONSTRU\u00c7\u00c3O DE BELO \n\nMONTE \u00c9 UM CONFLITO AMBIENTAL?  ....................................................... 78 \n\n3.1 A PESQUISA DE CAMPO E SEUS M\u00daLTIPLOS DESLOCAMENTOS  ....... 79 \n\n3.1.1 A pesquisa explorat\u00f3ria: Cabo Verde, Santar\u00e9m e Bel\u00e9m .......................... 80 \n\n3.1.2 Em Bras\u00edlia  ...................................................................................................... 87 \n\n3.1.3 Em Altamira e Volta Grande do Xingu  ........................................................ 92 \n\n3.1.4 Em Bras\u00edlia, novamente  ................................................................................ 101 \n\n3.1.5 De volta a Altamira, Volta Grande do Xingu e Bel\u00e9m  ............................... 103 \n\n3.2 COMO ANALISAR OS DADOS?  .................................................................... 109 \n\n4 USINA, GENTE E RIO: BELO MONTE SOB O IDIOMA DA \n\nCOPRODU\u00c7\u00c3O  .................................................................................................... 125 \n\n4.1 BELO MONTE EM CONSTRU\u00c7\u00c3O NO TEMPO E NO ESPA\u00c7O.  ............. 127 \n\n5 \u201cA GENTE N\u00c3O SABE O QUE \u00c9 BARRAGEM, MAS SABE O QUE \u00c9 O \n\nXINGU\u201d: O AMBIENTE EM DISPUTA  ............................................................ 146 \n\n5.1 \u201cO LICENCIAMENTO \u00c9 UM CAMPO DE BATALHAS\u201d: O \n\nLICENCIAMENTO AMBIENTAL, O PAINEL DE ESPECIALISTAS E A \n\nEXPERTISE CONTROVERSA  ............................................................................. 147 \n\n5.2 \u201cESSA \u00c1GUA N\u00c3O TEM N\u00cdVEL\u201d: O AMBIENTE INTERSUBJETIVO  .... 178 \n\n\n\n  \n \n\n5.3 \u201cEU ACHO QUE A VIDA DA GENTE VALE MUITA COISA, MAS ELES \n\nACHAM QUE N\u00c3O\u201d: AS INDENIZA\u00c7\u00d5ES, LOCUS DA \n\nINCOMENSURABILIDADE  ................................................................................. 207 \n\n6 \u201cVOC\u00caS PRECISAM PARAR TUDO E SIMPLESMENTE NOS OUVIR\u201d: O \n\nDESENVOLVIMENTO EM DISPUTA  .............................................................. 225 \n\n6.1 MODERNIZAR \u00c9 PRECISO, VIVER BEM N\u00c3O \u00c9 PRECISO?  ................... 226 \n\n6.2 \u201cSE VOC\u00ca CONSEGUIR INTEGRAR ESSAS BACIAS, VOC\u00ca GANHA \n\nTUDO\u201d: O PONTO DE VISTA DO ESTADO  ...................................................... 242 \n\n6.3 O \u201cINTERESSE NACIONAL\u201d: ENTRE A\u00c7\u00d5ES CIVIS P\u00daBLICAS, \n\nSUSPENS\u00d5ES DE SEGURAN\u00c7A E O ESTADO DE EXCE\u00c7\u00c3O ......................  259 \n\n6.4 O \u201cCOMPONENTE IND\u00cdGENA\u201d: VOC\u00caS T\u00caM FOME DE QU\u00ca?  .............. 271 \n\n7 CONCLUS\u00d5ES: OS CONFLITOS AMBIENTAIS EM PERSPECTIVA  ... 296 \n\nREFER\u00caNCIAS  .................................................................................................... 304 \n\n \n\n\n\n \n \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nPrepare o seu cora\u00e7\u00e3o \nPras coisas que eu vou contar \nEu venho l\u00e1 do sert\u00e3o \nEu venho l\u00e1 do sert\u00e3o \nE posso n\u00e3o te agradar \n \nAprendi a dizer n\u00e3o \nVer a morte sem chorar \nE a morte, o destino, tudo \nA morte, o destino, tudo \nEstava fora do lugar \nEu vivo pra consertar.... \n \nNa boiada j\u00e1 fui boi \nMas um dia me montei \nN\u00e3o por um motivo meu \nOu de quem comigo houvesse \nQue qualquer querer tivesse \nPor\u00e9m por necessidade \nDo dono de uma boiada \nCujo vaqueiro morreu \n \nBoiadeiro muito tempo \nLa\u00e7o firme e bra\u00e7o forte \nMuito gado, muita gente \nPela vida segurei \nSeguia como num sonho \nE boiadeiro era um rei \n \nMas o mundo foi rodando \nNas patas do meu cavalo \nE nos sonhos que fui sonhando \nAs vis\u00f5es se clareando \nAs vis\u00f5es se clareando \nAt\u00e9 que um dia acordei \n \nEnt\u00e3o n\u00e3o pude seguir \nValente em lugar tenente \nE dono de gado e gente \nPorque gado a gente marca \nTange, ferra, engorda e mata \nMas com gente \u00e9 diferente.... \n\n(trecho da m\u00fasica \u201cDisparada\u201d, de Geraldo \nVandr\u00e9). \n\n  \n\n\n\n22 \n \n\nEscutei a m\u00fasica acima transcrita, Disparada, durante a minha pesquisa de campo \n\npara essa tese, no dia 22 de junho de 2011. Era por volta de meia-noite e eu estava em \n\numa Kombi, na Transamaz\u00f4nica, voltando para Altamira ap\u00f3s uma reuni\u00e3o com \n\nagricultores na comunidade Cobra-Choca, acompanhada de integrantes do Movimento \n\nXingu Vivo para Sempre. Todos cansados, a reuni\u00e3o tinha tido ares de desabafo dos \n\nmedos gerados pela recente libera\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a de instala\u00e7\u00e3o, senten\u00e7a do Ibama para o \n\nin\u00edcio das obras de constru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica de Belo Monte. Em determinada \n\naltura, Ant\u00f4nia Melo, principal lideran\u00e7a do Xingu Vivo, tinha encaminhado os desabafos \n\ndizendo: \u201cMas vamos em diante, porque a dor \u00e9 nossa, e a dor s\u00f3 sabe quem sente\u201d. \n\nAgora, ela tamb\u00e9m estava cansada e cochilava, entre os sacolejos da Kombi na estrada \n\nsem asfalto. Foi ent\u00e3o que algu\u00e9m puxou: \u201cPrepare o seu cora\u00e7\u00e3o... pras coisas que eu \n\nvou contar...\u201d e de repente todos entoavam a can\u00e7\u00e3o de Geraldo Vandr\u00e9, em um misto de \n\nmelancolia e esperan\u00e7a renovada, no meio da estrada escura. Nesse momento, entendi um \n\npouco mais a pesquisa que eu estava fazendo, e mais v\u00e1rias vezes cantarolei sozinha esses \n\nversos, \u00e0 guisa de lamento e motiva\u00e7\u00e3o. E s\u00e3o com eles que eu gostaria de apresentar essa \n\ntese, para assim, j\u00e1 logo de partida, tamb\u00e9m me apresentar.  \n\n\u00c9 que, de fato, o primeiro t\u00f3pico com o qual eu gostaria de come\u00e7ar essa \n\napresenta\u00e7\u00e3o se aproxima mais do avant-propos franc\u00eas ou at\u00e9 mesmo de uma nota de \n\nadvert\u00eancia, cujo conte\u00fado central \u00e9 o que se segue: escrever essa tese n\u00e3o foi f\u00e1cil. \n\nNenhuma o \u00e9, logo argumentar\u00e1 o leitor. Mas, se concordo \u2013 como de fato o assumo \u2013 \n\ngostaria de acrescentar que para as dificuldades te\u00f3ricas, para as tens\u00f5es do of\u00edcio, por \n\nassim dizer, de se conseguir plausivelmente articular uma quest\u00e3o original a um emp\u00edrico \n\nconsistente e a uma an\u00e1lise robusta, eu j\u00e1 estava psicologicamente preparada, e sabia que \n\nseria no decorrer do processo que eu deveria cientificamente me preparar para dar conta. \n\nNo entanto, o que eu n\u00e3o estava preparada ao definir como emp\u00edrico o conflito em torno \n\nda constru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica de Belo Monte era para a carga emocional e os \n\ndilemas, n\u00e3o s\u00f3 te\u00f3ricos, mas \u00e9ticos, pessoais e cidad\u00e3os que essa pesquisa me traria. \n\nPortanto, antes da pesquisa de campo eu n\u00e3o sabia que era tamb\u00e9m o meu cora\u00e7\u00e3o o que \n\neu deveria preparar. \n\nBi\u00f3loga, comecei a me interessar pelo tema dos conflitos ambientais antes de \n\nsaber que eram uma recente \u00e1rea de estudos da sociologia, quanto menos conhecer o \n\ndebate acad\u00eamico de que s\u00e3o foco. Ao final da minha gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas \n\nna Universidade Federal de Minas Gerais (UFMG), me vi em um ponto de cruzamento \n\nentre uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o no Cerrado \u2013 o Parque Nacional das Emas, em Goi\u00e1s \u2013 \n\n\n\n23 \n \n\no agroneg\u00f3cio sojicultor ga\u00facho e uma marcha do Movimento dos Trabalhadores Rurais \n\nSem Terra (MST), e, em um desses momentos m\u00e1gicos em que de repente tudo muda, \n\nescolhi um caminho que me conduziu ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nDesenvolvimento Rural (PGDR) da Universidade Federal do Rio Grande do Sul \n\n(UFRGS), tendo um mestrado como perspectiva e a an\u00e1lise do desenvolvimento rural no \n\nCerrado como foco. Durante o percurso do mestrado, muito aprendi, me converti pouco a \n\npouco, entre relances de resist\u00eancia e encantamento, \u00e0 sociologia, e, ao concluir e \n\ndefender a disserta\u00e7\u00e3o \u201cCerrado para ser o qu\u00ea? Representa\u00e7\u00f5es sociais e conflitos \n\nambientais em torno do Parque Nacional das Emas, Goi\u00e1s\u201d (FLEURY, 2008), senti \n\nnecessidade de seguir em frente e me debru\u00e7ar, de forma mais longa e consistente, no \n\ntema dos conflitos ambientais.  \n\nPortanto, se no mestrado minha motiva\u00e7\u00e3o tinha como origem um desconforto \n\nsurgido a partir do emp\u00edrico \u2013 como pode, num mesmo espa\u00e7o, num mesmo Cerrado, \n\nexistirem unidades de conserva\u00e7\u00e3o, grandes lavouras, sulistas, goianos, pesquisadores, e \n\ncomo tudo isso se relaciona, isto \u00e9, como se d\u00e1 a rela\u00e7\u00e3o entre agricultura, conserva\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento no Cerrado? \u2013, a decis\u00e3o de seguir com o doutorado partia de uma \n\nquest\u00e3o sobretudo te\u00f3rica: afinal, o que s\u00e3o os conflitos ambientais? Pode-se falar de um \n\ntipo espec\u00edfico de conflito em que o ambiente adquire centralidade? Se sim, quais s\u00e3o as \n\ncaracter\u00edsticas desse conflito, quem s\u00e3o os seus sujeitos, o que est\u00e1 em jogo quando se \n\nassume que se trata de um conflito ambiental? Foi com o objetivo de responder a essas \n\nquest\u00f5es que, em 2009, ingressei no doutorado do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nSociologia, da mesma Universidade Federal do Rio Grande do Sul, para onde eu vim em \n\n2006 achando que ficaria no m\u00e1ximo por um ano, e que agora j\u00e1 se completam sete. \n\nAdmitindo como ponto de partida a discuss\u00e3o te\u00f3rica sobre os conflitos \n\nambientais, aquele que seria o meu local de estudo emp\u00edrico estava at\u00e9 ent\u00e3o indefinido: o \n\nconflito entre uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o e uma potencial terra ind\u00edgena na regi\u00e3o \n\nmetropolitana de Porto Alegre? Agricultores familiares na Mata Atl\u00e2ntica? A implanta\u00e7\u00e3o \n\nde um parque nacional em Cabo Verde?  Mas quando recebi um email de uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental alem\u00e3 me pedindo para salvar a Amaz\u00f4nia ao assinar \n\numa peti\u00e7\u00e3o online que evitaria a constru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica de Belo Monte, \n\ndecidi: era esse o conflito que eu gostaria de pesquisar. A partir de ent\u00e3o, e considerando \n\na dist\u00e2ncia geogr\u00e1fica que me separava, estando em Porto Alegre, do conflito em \n\nAltamira, no Par\u00e1, comecei a me apropriar via internet \u2013 sites, blogs, not\u00edcias, manifestos \n\n\u2013, livros e artigos das quest\u00f5es em torno de Belo Monte, enquanto embasava teoricamente \n\n\n\n24 \n \n\nas minhas indaga\u00e7\u00f5es. Desse momento em diante, a complexidade do conflito em Belo \n\nMonte, seu hist\u00f3rico e suas inter-rela\u00e7\u00f5es com a pr\u00f3pria possibilidade de se formular hoje \n\na quest\u00e3o do que \u00e9 um conflito ambiental foram me fascinando, me absorvendo, me \n\npreocupando, enfim, ganhando cada vez mais intensidade, e como isso transformou as \n\nminhas quest\u00f5es eu abordarei logo em breve; com efeito, sobre isso escreverei por mais \n\nde uma centena de p\u00e1ginas. Mas antes, eu gostaria de voltar \u00e0quela Kombi, \u00e0 \n\nTransamaz\u00f4nica, \u00e0 estrada escura. Para dizer que em Altamira, me senti no olho do \n\nfurac\u00e3o, no cora\u00e7\u00e3o do que interessa no mundo.  \n\nDizendo assim agora pode parecer exagero, e pode ser mesmo que seja. No \n\nentanto, insisto: l\u00e1, o que est\u00e1 em debate \u00e9 definir qual rumo nossa humanidade escolhe \n\ntomar. Outro exagero, talvez, mas dessa vez argumento: l\u00e1, como escrevi em outro canto, \n\nse enxerga nitidamente o que os rumos tomados, capitalistas, precisam \u2013 sacrificam? \n\nconsomem? deixam? \u2013, mas tamb\u00e9m se v\u00ea que esse caminho n\u00e3o \u00e9 inexor\u00e1vel, o que, \n\ncontra tudo e contra todos, ainda existe \u2013 persiste e n\u00e3o quer ser atrapalhado. Existe muita \n\nAmaz\u00f4nia linda, deslumbrante, existe muita gente que vive, dorme, come, sonha de uma \n\nforma totalmente original, e existem v\u00e1rios idealistas, que ao decidirem o que fazer de \n\nsuas vidas, assumem que o mundo tamb\u00e9m \u00e9 responsabilidade sua, e se esfor\u00e7am em \n\ndeix\u00e1-lo mais como lhes parece adequado. \n\nE, nesse sentido, na minha nota de advert\u00eancia o que eu gostaria de dizer \u00e9 que, se \n\no objetivo dessa tese \u00e9 descrever e analisar de maneira pertinente o conflito ambiental em \n\ntorno da constru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica de Belo Monte, esse objetivo s\u00f3 ser\u00e1 de fato \n\nalcan\u00e7ado se eu conseguir lhe persuadir, leitor interessado e paciente, que a quest\u00e3o em \n\ntorno de Belo Monte n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o local, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 mais um conflito e n\u00e3o \u00e9 pontual. \n\nA quest\u00e3o em torno de Belo Monte possui dimens\u00f5es muito mais profundas \u2013 certamente \n\nmais profundas do que meu texto conseguir\u00e1 alcan\u00e7ar \u2013 e que dizem respeito n\u00e3o s\u00f3 a \n\nAltamira e aos outros dez munic\u00edpios do entorno atingidos pela obra, n\u00e3o s\u00f3 ao Par\u00e1 ou \u00e0 \n\nAmaz\u00f4nia, mas sobre o Brasil, sobre o porvir, sobre mim e sobre voc\u00ea. Para convid\u00e1-lo a \n\ningressar nesse debate, apresento-lhe, doravante, os cap\u00edtulos e conte\u00fados nos quais esta \n\ntese se estrutura, para, enfim, passarmos aux choses serieuses.  \n\nAinda que o objetivo inicial n\u00e3o fosse dividir a tese em partes separadas, a \n\nmaneira pela qual a discuss\u00e3o foi tomando forma \u2013 e ouso dizer que esse processo de \n\n\u201ctomar forma\u201d se deu \u00e0 revelia da autora, por um protagonismo dos conte\u00fados que no \n\ntexto escrito pareciam ganhar vida \u2013 denota claramente dois grupos distintos entre os \n\ncap\u00edtulos: os tr\u00eas primeiros possuem car\u00e1ter quase metate\u00f3rico, pois t\u00eam como tem\u00e1tica \n\n\n\n25 \n \n\ncentral as condi\u00e7\u00f5es de possibilidade de constru\u00e7\u00e3o do meu argumento central, qual seja, \n\no conflito em torno da constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de Belo Monte \u00e9 um conflito ambiental. \n\nAssim, no primeiro cap\u00edtulo apresento aqueles que considero os \u201cm\u00ednimos m\u00faltiplos \n\ncomuns\u201d necess\u00e1rios \u00e0 discuss\u00e3o sobre Belo Monte, isto \u00e9, aqueles pontos de partida para \n\nas multiplicidades decorrentes deste conflito. Para tanto, localizo Belo Monte como uma \n\nobra, situando-a em seu hist\u00f3rico e contexto atual, e discuto como, por trazer em seu bojo \n\num dos marcos da configura\u00e7\u00e3o do socioambientalismo, e pela forma pela qual se \n\nestruturam os principais temas em disputa, Belo Monte pode trazer luzes interessantes \n\npara se pensar a categoria \u201cconflito ambiental\u201d. \n\nNo segundo cap\u00edtulo, portanto, me debru\u00e7o sobre esta categoria, rastreando sua \n\nemerg\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o a uma matriz te\u00f3rica que incorpora o ambiente como tem\u00e1tica em \n\nsociologia. Mediante uma breve \u2013 e, nos limites da autora, incompleta \u2013 revis\u00e3o de e \n\nescolas estudos sociol\u00f3gicos que se detiveram sobre a quest\u00e3o ambiental \n\ninternacionalmente e no cen\u00e1rio nacional, demarco o campo de estudos sobre conflitos \n\nambientais no Brasil, discutindo algumas implica\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas de sua genealogia. \n\nTendo em vista o que me parecia sugerir o conflito em torno de Belo Monte e a \n\nrevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre conflitos ambientais, iniciei minha pesquisa de campo, tema \n\ndo terceiro cap\u00edtulo. Come\u00e7ando por d\u00favidas acerca da defini\u00e7\u00e3o do local emp\u00edrico, \n\npassando por uma aproxima\u00e7\u00e3o e posterior imers\u00e3o em Belo Monte, culminando em um \n\nestado de afec\u00e7\u00e3o que contribuiu para que fosse revisto o estatuto epistemol\u00f3gico de \n\nminhas quest\u00f5es, esta discuss\u00e3o a respeito da pesquisa de campo tem por objetivo central, \n\nno limite, seguir as pistas de Guimar\u00e3es Rosa1 e discutir a import\u00e2ncia da experi\u00eancia \n\nvivida para a constru\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise dos dados, discutidos nos cap\u00edtulos seguintes. \n\nA partir de ent\u00e3o, os tr\u00eas cap\u00edtulos seguintes constituem, com as conclus\u00f5es, a \n\nsegunda parte da tese, que re\u00fane a an\u00e1lise propriamente dita do conflito em torno da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de Belo Monte. Nesse sentido, o quarto cap\u00edtulo discute os processos de \n\ncoprodu\u00e7\u00e3o entre pessoas, institui\u00e7\u00f5es, movimentos, paisagens e tecnologias ocorridos ao \n\nlongo das quase quatro d\u00e9cadas de conflito, o que leva a constatar que a hist\u00f3ria de Belo \n\nMonte n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a hist\u00f3ria da obra (in\u00edcio do invent\u00e1rio, mudan\u00e7a no projeto, in\u00edcio da \n\nobra, impactos decorrentes), nem s\u00f3 a hist\u00f3ria das rela\u00e7\u00f5es de poder entre as pessoas, \n\nvisto que essas rela\u00e7\u00f5es se transformam em fun\u00e7\u00e3o da media\u00e7\u00e3o das coisas. No entanto, \n\nressalta-se que, neste processo, h\u00e1 entrecapturas distintas, caracterizadas por restri\u00e7\u00f5es \n\n                                                 \n1 \u201cDigo: o real n\u00e3o est\u00e1 na sa\u00edda nem na chegada: ele se disp\u00f5e para a gente \u00e9 no meio da travessia\u201d \n(GUIMAR\u00c3ES ROSA, 2001, p. 85). \n\n\n\n26 \n \n\nl\u00f3gicas e sint\u00e1ticas diferentes, decorrentes de assimetrias que se tornam vis\u00edveis \n\nsobretudo no que diz respeito ao controle do tempo. Conclui-se, ent\u00e3o, que o conflito em \n\ntorno de Belo Monte, mais do que um conflito pela apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, \u00e9 tamb\u00e9m um \n\nconflito pelo controle do tempo. \n\nO quinto cap\u00edtulo tem como eixo de an\u00e1lise o que cabe ao \u201cambiente\u201d neste \n\nconflito, isto \u00e9, a que se refere, em Belo Monte, quando se afirma que este se trata de um \n\nconflito ambiental. Para tanto, inicialmente o cap\u00edtulo debru\u00e7a-se sobre o ambiente tal \n\nqual analisado \u2013 e disputado \u2013 cientificamente, tomando por foco de discuss\u00e3o a \n\ncontrov\u00e9rsia suscitada no confronto entre o Estudo de Impacto Ambiental, instrumento do \n\nlicenciamento ambiental de Belo Monte, aprovado pelo Ibama, e o Painel de \n\nEspecialistas, publica\u00e7\u00e3o que congrega an\u00e1lises de 38 pesquisadores volunt\u00e1rios sobre o \n\nEstudo de Impacto Ambiental, resultando em cr\u00edticas contundentes quanto \u00e0 validade \n\ndeste estudo e da avalia\u00e7\u00e3o realizada pelo Ibama. No entanto, a primeira se\u00e7\u00e3o conclui \n\nque a disputa, que a princ\u00edpio parecia ser eminentemente t\u00e9cnica, vista mais de perto \n\nparece se situar mais nos limites da atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Dessa forma, o licenciamento \n\nambiental de Belo Monte, por ser definido \u201cpoliticamente\u201d, isto \u00e9, por membros da classe \n\npol\u00edtica, constr\u00f3i e administra um ambiente despolitizado, esvaziado de sujeitos, debates \n\ne decis\u00f5es. \n\nA segunda se\u00e7\u00e3o do quinto cap\u00edtulo, por sua vez, analisa o que os agricultores, \n\nribeirinhos e ind\u00edgenas da Volta Grande do Xingu mobilizam quando falam sobre o \n\nambiente. Se a primeira clara conclus\u00e3o \u00e9 a de que, para eles, n\u00e3o h\u00e1 o ambiente, mas um \n\ncont\u00ednuo entrela\u00e7ado entre pessoas, rios, mata, fortuna, mis\u00e9ria, afinidades, parentescos e \n\nfantasmas, a an\u00e1lise nos mostra que a inclus\u00e3o de Belo Monte entre os termos desta rede \n\nleva ao reconhecimento de que pode haver mais sujeitos e mais realidades, ou seja, \n\ndiferen\u00e7as ontologicamente mais consistentes, do que a avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental \n\npode considerar, de forma com que o conflito em Belo Monte se torna um conflito \n\ncosmopol\u00edtico. As implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas da constata\u00e7\u00e3o de que \u201co mundo n\u00e3o \u00e9 uma caixa \n\nfechada\u201d, como afirma uma das minhas interlocutoras, s\u00e3o muitas, contudo, a an\u00e1lise dos \n\nmecanismos de indeniza\u00e7\u00f5es pelo deslocamento compuls\u00f3rio dos moradores da Volta \n\nGrande do Xingu, realizada na terceira se\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo, nos faz crer que, no \n\nmomento atual, ainda falta muito para se perceber que o encontro com outros mundos \n\npode nos mostrar caminhos para sermos outros do que somos. \n\nFinalmente, o sexto cap\u00edtulo discute, tamb\u00e9m \u00e0 luz das quest\u00f5es cosmopol\u00edticas, o \n\ndesenvolvimento como ideia for\u00e7a protagonista no conflito em torno de Belo Monte. Ao \n\n\n\n27 \n \n\nanalisar os significados deste termo para o Estado e para os povos aos quais a \n\ngovernamentalidade desenvolvimentista \u00e9 imposta, discute-se o estatuto particular da \n\nexce\u00e7\u00e3o e a viol\u00eancia como fato jur\u00eddico primordial da pol\u00edtica como estrutura \n\nfundamental da metaf\u00edsica ocidental. Esta situa\u00e7\u00e3o se torna ainda mais expl\u00edcita na \n\nan\u00e1lise da quest\u00e3o ind\u00edgena, que neste conflito, exp\u00f5e a incapacidade do Estado em \n\nadmitir que talvez n\u00e3o sejamos monorrealistas, mas que, ao contr\u00e1rio, seja nos termos de \n\num pluriverso que a pol\u00edtica tenha que se reinventar.  \n\nA tese conclui pela import\u00e2ncia te\u00f3rica e necessariamente pol\u00edtica de se dar \n\nvisibilidade aos conflitos ambientais, levando a s\u00e9rio a demanda por um questionamento \n\nda concep\u00e7\u00e3o de ambiente feita pelos grupos atingidos com as suas implica\u00e7\u00f5es \n\nestendidas ao limite, visto que, como bem o sabem os \u201cnativos\u201d, o conflito em torno da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de Belo Monte \u00e9 s\u00f3 o come\u00e7o de uma s\u00e9rie de disputas que estamos prestes a \n\nvivenciar. \n\n  \n\n\n\n28 \n \n\n1 PONTOS DE PARTIDA: M\u00cdNIMOS M\u00daLTIPLOS COMUNS SOBRE A \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O DA HIDREL\u00c9TRICA DE BELO MONTE \n\n \n\nBelo Monte \u00e9 um projeto de grandes mentiras e muitas covardias. \n(Agricultor, Volta Grande do Xingu). \n\nBelo Monte \u00e9 o ponto de apoio do sistema el\u00e9trico para integrar o \nSistema Interligado Nacional com as bacias do Orinoco, acima da \nVenezuela. (Representante do Minist\u00e9rio de Minas e Energia, Bras\u00edlia). \n\nBelo Monte \u00e9 a cobra grande que t\u00e1 armando um bote, j\u00e1 come\u00e7ou a se \nmovimentar, pra engolir todo mundo. (Ind\u00edgena Juruna, Volta Grande \ndo Xingu). \n\nBelo Monte, em uma resposta curta e grossa, \u00e9 a sustenta\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \ndo pa\u00eds. (Representante do Cons\u00f3rcio de prefeituras Belo Monte, \nAltamira). \n\nQuando se diz \u201cBelo Monte\u201d, pode se estar falando sobre muita coisa: s\u00e3o tantos \n\nsignificados quase quanto sujeitos envolvidos em sua defini\u00e7\u00e3o. N\u00e3o poderia ser \n\ndiferente, se considerarmos que se trata do ponto sobre o qual convergem \u2013 de maneira \n\ndisjuntiva \u2013 perspectivas t\u00e3o distantes quanto as de empres\u00e1rios do setor el\u00e9trico, de \n\nind\u00edgenas, de peritos, de agricultores. E de pesquisadores: para mim, de partida, Belo \n\nMonte significava um longo conflito, mais precisamente, aquele que poderia ser o \n\nemblema de um conflito ambiental. Apresentar em que se fundamenta esta afirmativa, \n\nisto \u00e9, por que o conflito em torno da constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de Belo Monte \u00e9, na \n\nminha perspectiva, um conflito ambiental, s\u00e3o os objetivos deste primeiro cap\u00edtulo. Para \n\ntanto, primeiramente a hidrel\u00e9trica de Belo Monte ser\u00e1 situada como uma obra em curso \n\nna Amaz\u00f4nia brasileira, sendo pontuado em que se sustenta e em que implica essa \n\nconstru\u00e7\u00e3o. Em seguida, Belo Monte ser\u00e1 retomada como um projeto em disputa h\u00e1 cerca \n\nde 30 anos, para ent\u00e3o serem apresentadas as bases para interpret\u00e1-la como um conflito, \n\nou, mais precisamente, um conflito ambiental. \n\nContudo, como se pretende demonstrar, a gram\u00e1tica dos conflitos ambientais para \n\na interpreta\u00e7\u00e3o do conflito em Belo Monte mais do que oferecer um \u201cm\u00e1ximo \n\ndenominador comum\u201d ao qual poder\u00edamos reduzi-lo para fins explicativos, demonstrou-\n\nse mais pr\u00f3xima do estabelecimento de \u201cm\u00ednimos m\u00faltiplos comuns\u201d: pontos de partida \n\npor meio dos quais as possibilidades de expans\u00e3o se multiplicam. Assim \u00e9 que, \n\napresentados os pilares iniciais de aproxima\u00e7\u00e3o com o tema, as quest\u00f5es que da\u00ed \n\ndecorrem ser\u00e3o problematizadas ao fim deste cap\u00edtulo e discutidas nos dois cap\u00edtulos \n\nseguintes, estreitamente complementares a esta breve introdu\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n29 \n \n\n1.1 BELO MONTE, A OBRA: LOCALIZA\u00c7\u00c3O E CONTEXTO ATUAL \n\n \n\nA Usina Hidrel\u00e9trica de Belo Monte (UHE Belo Monte) come\u00e7ou a ser constru\u00edda \n\nno primeiro semestre de 2011 no Rio Xingu, na Amaz\u00f4nia brasileira, nas adjac\u00eancias de \n\n11 munic\u00edpios do estado do Par\u00e1 (Altamira, Anapu, Brasil Novo, Gurup\u00e1, Medicil\u00e2ndia, \n\nPacaj\u00e1, Placas, Porto de Moz, Senador Jos\u00e9 Porf\u00edrio, Uruar\u00e1 e Vit\u00f3ria do Xingu). \n\n(FIG.01). \n\n \n\nFigura 1: Os munic\u00edpios no entorno da usina hidrel\u00e9trica de Belo Monte.  \nFonte: ISA, 2010. \n\n \n\nComposta por uma barragem principal, situada h\u00e1 cerca de 40 km rio abaixo da \n\nsede da cidade de Altamira, na localidade chamada s\u00edtio Pimental (conhecido localmente \n\ncomo Bananal), uma segunda barragem localizada no s\u00edtio Bela Vista (localmente \n\nconhecido como Juru\u00e1), uma casa de for\u00e7a principal, situada na comunidade Belo Monte, \n\ndois canais de deriva\u00e7\u00e3o e v\u00e1rios diques, a constru\u00e7\u00e3o da UHE Belo Monte implica em \n\nobras em diferentes trechos do Rio Xingu e em terras vizinhas. Ao todo, s\u00e3o quatro os \n\ncanteiros de obras: s\u00edtio Pimental (entre \u00e1reas de Vit\u00f3ria do Xingu e de Altamira), s\u00edtios \n\nBela Vista e Belo Monte (ambos no munic\u00edpio de Vit\u00f3ria do Xingu), e a regi\u00e3o dos \n\nCanais e Diques, no munic\u00edpio de Vit\u00f3ria do Xingu (FIG 02). \n\n\n\n30 \n \n\n \n\nFigura 2: Elementos constitutivos da UHE Belo Monte, no Rio Xingu.  \nFonte: RIMA (2008). \n \n\nSegundo a Eletrobr\u00e1s, a concep\u00e7\u00e3o do empreendimento visa ao aproveitamento do \n\ndesn\u00edvel natural de cerca de 90 metros existente entre a cidade de Altamira e a localidade \n\nde Belo Monte, onde o rio j\u00e1 passa a sofrer influ\u00eancias do Rio Amazonas e da mar\u00e9. De \n\nacordo com os estudos hidroenerg\u00e9ticos da Eletronorte, a forma mais indicada de oper\u00e1-\n\nlo, sob o aspecto custo X benef\u00edcio, \u00e9 em n\u00edvel constante, na forma conhecida como \n\nopera\u00e7\u00e3o a \u201cfio d\u2019\u00e1gua\u201d (ELETROBR\u00c1S, 2002). Isto significa que o n\u00famero de turbinas \n\nacionadas depende essencialmente das vaz\u00f5es naturais afluentes \u00e0 casa de for\u00e7a. Por isso, \n\no reservat\u00f3rio da UHE Belo Monte foi concebido sem volume direcionado para fins de \n\nregulariza\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o h\u00eddrica, ou seja, sem capacidade significativa de acumula\u00e7\u00e3o.  \n\nDessa forma, o reservat\u00f3rio da UHE Belo Monte est\u00e1 previsto para ter 516 km\u00b2 de \n\n\u00e1rea alagada, sendo formado a partir do desvio do rio Xingu na altura do s\u00edtio Pimental. \n\nPara tanto, s\u00e3o necess\u00e1rias escava\u00e7\u00f5es comuns da ordem de 150,7 milh\u00f5es de m\u00b3 e 50 \n\nmilh\u00f5es de m\u00b3 de rochas \u2013 superiores \u00e0 escava\u00e7\u00e3o realizada para constru\u00e7\u00e3o do Canal do \n\nPanam\u00e1 \u2013, demandando a utiliza\u00e7\u00e3o de 4,2 milh\u00f5es de m\u00b3 de concreto (LISBOA; \n\nZAGALLO, 2010). Em consequ\u00eancia desse desvio, um trecho de cerca de 100 km do \n\n\n\n31 \n \n\nleito do rio, entre os s\u00edtios Pimental e Belo Monte, ter\u00e1 o seu n\u00edvel de \u00e1gua drasticamente \n\nreduzido. Esse trecho abrange a maior parte da regi\u00e3o conhecida como Volta Grande do \n\nXingu, not\u00f3ria por sua alta diversidade biol\u00f3gica (MEDEIROS, 2009), e povoada por \n\ndiversas comunidades de ribeirinhos, agricultores e ind\u00edgenas, incluindo duas Terras \n\nInd\u00edgenas (TI), TI Paqui\u00e7amba e TI Arara dos Maia (FIG.03). \n\n \n\n \n\nFigura 3: Terras ind\u00edgenas e comunidades ribeirinhas situadas na Volta Grande do Xingu; a \nprevis\u00e3o de desvio do rio para forma\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rio \u00e9 retratada no croqui. \nFonte: MPF (2011). \n\n \n\nAp\u00f3s conclu\u00edda, estima-se que Belo Monte ter\u00e1 potencial de produzir at\u00e9 11.200 \n\nMegawatts (MW), o que a colocaria como a terceira maior hidrel\u00e9trica do mundo em \n\npot\u00eancia instalada, atr\u00e1s das usinas hidrel\u00e9tricas de Tr\u00eas Gargantas, na China, e de Itaipu, \n\nsituada na fronteira entre o Brasil e a Argentina. Nesse cen\u00e1rio, Belo Monte representaria, \n\njunto com as usinas Jirau e Santo Ant\u00f4nio que est\u00e3o sendo constru\u00eddas no Rio Madeira, \n\nem Rond\u00f4nia, cerca de 10% da capacidade instalada do Sistema Interligado Nacional \n\n(SIN)2. No entanto, devido \u00e0 sazonalidade do Xingu, considera-se que a pot\u00eancia m\u00e9dia \n\ngarantida ao longo do ano \u00e9 de 4.796 MW de energia firme3 (ELETROBR\u00c1S, 2002).  \n\n                                                 \n2 O Sistema Interligado Nacional \u2013 SIN \u00e9 um sistema de coordena\u00e7\u00e3o e controle, formado pelas empresas \n\ndas regi\u00f5es Sul, Sudeste, Centro-Oeste, Nordeste e parte da regi\u00e3o Norte, que congrega o sistema de \nprodu\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica no Brasil. Apenas 3,4% da capacidade de produ\u00e7\u00e3o de \neletricidade do pa\u00eds encontram-se fora do SIN, em pequenos sistemas isolados localizados principalmente \nna regi\u00e3o amaz\u00f4nica. (ONS, 2012). \n3 A energia firme representa a capacidade de produ\u00e7\u00e3o de uma usina no per\u00edodo cr\u00edtico do referido sistema, \nou seja, aquele per\u00edodo para o qual as vaz\u00f5es hist\u00f3ricas s\u00e3o baixas, implicando menor capacidade de \nprodu\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n32 \n \n\nSob responsabilidade do Minist\u00e9rio de Minas e Energia do Governo Federal,  e \n\nexecutada pela sociedade de prop\u00f3sito espec\u00edfico Cons\u00f3rcio Norte Energia, a UHE Belo \n\nMonte conta em seus quatro canteiros de obras, atualmente (in\u00edcio de 2013), com \n\naproximadamente 18 mil trabalhadores. Desse total, 14 mil trabalhadores s\u00e3o \n\nfuncion\u00e1rios do Cons\u00f3rcio Construtor Belo Monte (CCBM), empresa respons\u00e1vel pelas \n\nobras civis, e quatro mil s\u00e3o empregados por empreiteiras subcontratadas. O cronograma \n\ndo empreendimento considera a entrada em opera\u00e7\u00e3o da primeira turbina em fevereiro de \n\n2015, sendo planejado que em 2013 atinja-se o pico das obras. \n\nContudo, este cronograma tem estado desde o seu in\u00edcio sob a imin\u00eancia de ser \n\nalterado em fun\u00e7\u00e3o dos in\u00fameros problemas relacionados \u00e0 obra. A\u00e7\u00f5es no judici\u00e1rio4, \n\nsolicita\u00e7\u00f5es de suspens\u00e3o imediata da obra pela Comiss\u00e3o Interamericana de Direitos \n\nHumanos da Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos (OEA)5, paralisa\u00e7\u00f5es de estradas e de \n\ncanteiros de obras devido a ocupa\u00e7\u00f5es realizadas por ind\u00edgenas6, greves de trabalhadores7 \n\ne mais recentemente at\u00e9 mesmo o flagrante de crime de tr\u00e1fico de pessoas em \n\nestabelecimentos localizados no interior da \u00e1rea do canteiro de obras8 s\u00e3o exemplos de \n\nsitua\u00e7\u00f5es frequentemente veiculadas como motivos para poss\u00edveis interrup\u00e7\u00f5es ou a \n\nsuspens\u00e3o total da constru\u00e7\u00e3o da UHE Belo Monte. Ainda assim, segundo o cons\u00f3rcio \n\nempreendedor, \u201cas dificuldades n\u00e3o alteraram as metas previstas para 2012 e, por isso, o \n\nfinal de ano foi de comemora\u00e7\u00f5es.\u201d (NORTE ENERGIA, 2012). \n\n \n\n                                                 \n4 S\u00e3o at\u00e9 o momento 57 processos movidos contra Belo Monte, decorrentes de a\u00e7\u00f5es ajuizadas pelo \nMinist\u00e9rio P\u00fablico Federal no Par\u00e1, Defensoria P\u00fablica Estadual do Par\u00e1 e de institui\u00e7\u00f5es da sociedade \ncivil. Do total de a\u00e7\u00f5es, at\u00e9 agora somente uma esgotou todas as inst\u00e2ncias e recursos judiciais existentes. \nAs a\u00e7\u00f5es impetradas pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal est\u00e3o dispon\u00edveis em \nhttp://www.prpa.mpf.gov.br/news/2012/arquivos/Tabela%20de%20acompanhamento%20atualizada%20em\n%2028082012.pdf ; para um resumo de todas as a\u00e7\u00f5es, consultar \nhttps://t.co/redirect?url=http%3A%2F%2Ft.co%2FIdFo9vh4YA&amp;sig=947f70c922c4aff891cd12330263c33\n779073cc4&amp;uid=245444602&amp;iid=a8c21f4d-b0bf-4903-8212-09ec897efd46&amp;nid=4+252&amp;t=1 . \n5 O of\u00edcio com a solicita\u00e7\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel na p\u00e1gina da internet da Comiss\u00e3o Interamericana de Direitos \nHumanos, em www.cidh.org  \n6 Not\u00edcias dispon\u00edveis em www.agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2013-01-07/indios-jurunas-bloqueiam-\nacesso-canteiro-de-obras-de-belo-monte . \n7 Em 24 de abril de 2012, sete mil trabalhadores dos canteiros de obras entraram em greve, como noticiado \nem www1.folha.uol.com.br/mercado/1079898-7000-trabalhadores-de-belo-monte-entram-em-greve-nesta-\nsegunda.shtml \n8 Em 04 de mar\u00e7o de 2013, a Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito do Tr\u00e1fico de Pessoas decidiu convocar o \ndiretor-presidente da Norte Energia para fornecer explica\u00e7\u00f5es sobre o funcionamento de um prost\u00edbulo \ndentro do canteiro de obras da hidrel\u00e9trica, de onde foram resgatadas mulheres em c\u00e1rcere privado em \ncondi\u00e7\u00e3o degradante. Para mais informa\u00e7\u00f5es, ver not\u00edcia em www.noticias.uol.com.br/politica/ultimas-\nnoticias/2013-03-04/cpi-do-trafico-de-pessoas-quer-convocar-responsavel-pela-obra-da-usina-de-belo-\nmonte.html \n\n\n\n33 \n \n\n  \n\nFigura 4: Canteiro de obras da usina hidrel\u00e9trica de Belo Monte.  \nFonte: Norte Energia. \n\n \n\nNo entanto, os motivos para comemora\u00e7\u00f5es est\u00e3o longe de ser um consenso. \n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es do Movimento Xingu Vivo Para Sempre, coletivo que congrega \n\ncerca de 100 entidades contr\u00e1rias \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte, os indicadores do \n\nmunic\u00edpio de Altamira, cidade-polo da obra, n\u00e3o se prestam a festejos: entre 2011 e 2012, \n\na apreens\u00e3o de crack pela Pol\u00edcia Civil aumentou 900% em Altamira, enquanto a \n\nquantidade de coca\u00edna foi ainda maior, aumentando em cerca de 12 vezes. A prostitui\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m tem aumentado de forma exponencial no munic\u00edpio: apenas em duas a\u00e7\u00f5es da \n\nPol\u00edcia Civil foram fechadas seis casas de prostitui\u00e7\u00e3o nas quais foram encontradas \n\nmulheres exploradas, segundo a investiga\u00e7\u00e3o, em situa\u00e7\u00e3o an\u00e1loga \u00e0 escravid\u00e3o. Dados \n\nveiculados pela Ag\u00eancia Brasil de Comunica\u00e7\u00e3o9 e pela Universidade Federal do Par\u00e110 \n\nconfirmam que o per\u00edodo de crescimento do tr\u00e1fico e da prostitui\u00e7\u00e3o em Altamira \n\ncoincide com o in\u00edcio das obras de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, em 2011. Segundo os dados \n\nmais recentes da Secretaria de Planejamento de Altamira divulgados pela Ag\u00eancia Brasil, \n\na popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio cresceu de 99 mil habitantes, em 2010, para cerca de 145 mil \n\nhabitantes em 2012.  \n\n                                                 \n9 Dispon\u00edveis em&lt;www.agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2013-02-15/apreensao-de-crack-aumenta-900-\nem-municipio-proximo-belo-monte>  Acesso em mar\u00e7o/2013. \n10 Dispon\u00edveis em&lt;www.g1.globo.com/pa/para/noticia/2013/03/ufpa-revela-dados-ineditos-sobre-\nviolencia-sexual-em-altamira-pa.html> . Acesso em mar\u00e7o/2013. \n\n\n\n34 \n \n\nO Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal no estado do Par\u00e1 (MPF/PA) endossa a preocupa\u00e7\u00e3o \n\ndos movimentos sociais: segundo os procuradores da rep\u00fablica, a demora da Norte \n\nEnergia em cumprir as condicionantes m\u00ednimas estabelecidas pelo Ibama11 para as obras \n\nest\u00e1 causando colapso em v\u00e1rios servi\u00e7os p\u00fablicos da regi\u00e3o e dano \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de vida \n\ndas popula\u00e7\u00f5es afetadas (MPF, 2012). At\u00e9 o momento, existem 15 processos judiciais \n\niniciados a partir de a\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal referentes \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da UHE \n\nBelo Monte. Os processos tratam de diversas ilegalidades, como a tentativa de repassar \n\npara o estado do Par\u00e1 a realiza\u00e7\u00e3o do licenciamento, que deveria ser feito em esfera \n\nfederal, a aceita\u00e7\u00e3o de estudos incompletos sobre os impactos ambientais e a n\u00e3o \n\napresenta\u00e7\u00e3o, no tempo legal, da avalia\u00e7\u00e3o ambiental integrada dos impactos na bacia do \n\nXingu, o aproveitamento de recursos h\u00eddricos em terras ind\u00edgenas mesmo sem \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o, a utiliza\u00e7\u00e3o de licen\u00e7as n\u00e3o previstas na legisla\u00e7\u00e3o, o n\u00e3o cumprimento \n\nde medidas obrigat\u00f3rias de preven\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o dos impactos, os riscos de remo\u00e7\u00e3o de \n\npovos ind\u00edgenas e a viola\u00e7\u00e3o dos direitos da natureza e das gera\u00e7\u00f5es futuras. Desses, \n\napenas a primeira A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica (ACP), sobre a esfera estadual ou federal do \n\nlicenciamento, foi julgada, sendo a decis\u00e3o em favor do MPF.  \n\nPortanto, uma descri\u00e7\u00e3o da UHE Belo Monte como uma obra em curso n\u00e3o \n\ncontempla a multiplicidade que Belo Monte significa. Efetivamente, do estudo do \n\ninvent\u00e1rio do potencial energ\u00e9tico da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Xingu, iniciado em 1975, \n\nat\u00e9 a autoriza\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o da usina hidrel\u00e9trica, se passaram 36 anos, muitas \n\npessoas, muitos planos, muitas expectativas, e, essencialmente, muitas controv\u00e9rsias. \n\nAssim, para muitos dos diretamente envolvidos com a sua constru\u00e7\u00e3o, Belo Monte antes \n\ne mais do que uma obra trata-se de um projeto, nos diversos sentidos que essa palavra \n\npode significar. \n\n1.2 BELO MONTE, O PROJETO: DO SOCIOAMBIENTALISMO AO CONFLITO \n\nAMBIENTAL \n\nOs Estudos de Invent\u00e1rio da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Xingu come\u00e7aram a ser \n\nrealizados em 1975, executados pelo Cons\u00f3rcio Nacional de Engenheiros Consultores \n\n(CNEC), contratado pela Eletronorte. \u00c0 \u00e9poca, em que o pa\u00eds estava sob os governos da \n\nditadura militar, o recente \u201cchoque do petr\u00f3leo\u201d, que em 1973 aumentou em 130% o \n\npre\u00e7o do barril do petr\u00f3leo, a partir de ent\u00e3o controlado pela OPEP \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o dos \n\n                                                 \n11 Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis, \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel \n\npelo licenciamento ambiental na esfera federal. \n\n\n\n35 \n \n\nPa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo, colocava em crise o chamado \u201cmilagre econ\u00f4mico\u201d da \n\nexpans\u00e3o industrial brasileira e impunha a busca por alternativas mais baratas de energia. \n\nNeste cen\u00e1rio, a Amaz\u00f4nia, e, mais precisamente, o Par\u00e1, despontaram como locais \n\nestrat\u00e9gicos para o suprimento da crescente demanda energ\u00e9tica mediante o \n\naproveitamento das fontes de energia existentes \u201cna maior bacia hidrogr\u00e1fica do mundo, \n\nassociada a todo o potencial mineral que vinha sendo descoberto desde meados dos anos \n\n1960\u201d (NASCIMENTO, 2011, p. 89)12.  \n\nCoube ent\u00e3o \u00e0 rec\u00e9m-institu\u00edda Eletronorte realizar os estudos de viabilidade dos \n\nrios amaz\u00f4nicos, cujas conclus\u00f5es foram compiladas na publica\u00e7\u00e3o pelo governo \n\nbrasileiro, em 1986, do Plano 2010 - Plano Nacional de Energia El\u00e9trica 1987/2010. \n\nNeste plano era proposta a constru\u00e7\u00e3o de 165 usinas hidrel\u00e9tricas at\u00e9 o ano de 2010, 40 \n\ndelas na Amaz\u00f4nia Legal. Ainda, destacava-se que \"pela sua dimens\u00e3o, o aproveitamento \n\ndo Rio Xingu se constituir\u00e1, possivelmente, no maior projeto nacional no final deste \n\ns\u00e9culo e come\u00e7o do pr\u00f3ximo\u201d (ELETROBR\u00c1S, 2002, p. 05, destaque nosso). \n\nPara tanto, foram inventariados na bacia do Xingu seis locais de poss\u00edveis \n\nbarramentos, totalizando uma disponibilidade a ser explorada de 20.375,82 MW de \n\npot\u00eancia instalada, o que representaria quase dobrar a capacidade de gera\u00e7\u00e3o de energia \n\nat\u00e9 ent\u00e3o instalada no Brasil, que era de 25.000 MW (NASCIMENTO, 2011). \n\nRepresentaria tamb\u00e9m uma \u00e1rea alagada total de cerca de 14.500 km\u00b2 (ELETROBR\u00c1S, \n\n2002), a qual abrangeria at\u00e9 11 Terras Ind\u00edgenas, que seriam total ou parcialmente \n\nsubmersas. \n\nQUADRO1: Caracter\u00edsticas dos \u201caproveitamentos h\u00eddricos\u201d inventariados  \n \nRio Aproveitamento NA (m) \u00c1rea (km2) Pot. Inst. \n\n(MW) \nXingu Jarina 281 1.900 558,72 \n\nKokraimoro 257 1.770 1.940 \nIpixuna 208 3.270 2.312,48 \nBabaquara IA 165 6.140 6.273,96 \nKarara\u00f4 95 1.225 8.380,80 \n\nIriri Iriri 206 4.060 909,86 \nFonte: Relat\u00f3rio Final dos Estudos de Invent\u00e1rio Hidrel\u00e9trico da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Xingu, \nELETRONORTE -1980 (ELETROBR\u00c1S, 2002). \n\n                                                 \n12 Para uma discuss\u00e3o sobre as estreitas rela\u00e7\u00f5es entre minera\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de energia hidrel\u00e9trica na \nAmaz\u00f4nia, desde seus planejamentos concatenados aos seus problemas inerentes, como \u201ca centraliza\u00e7\u00e3o da \ndecis\u00e3o sobre estes empreendimentos nas m\u00e3os do governo federal, o \u2018planejamento\u2019 improvisado no que \ntange aspectos sociais e ambientais e um profundo desrespeito com as popula\u00e7\u00f5es locais da regi\u00e3o\u201d \n(NASCIMENTO, 2011, p. 70), ver Castro e H\u00e9bette (1989), Pinto (2005) e Nascimento (2011).  \n\n\n\n36 \n \n\nDentre essas seis propostas de barramento, o Complexo Hidrel\u00e9trico do Xingu, \n\ncomposto pelas hidrel\u00e9tricas de Babaquara e Karara\u00f4 (que mais tarde seriam rebatizadas \n\nde UHE Altamira e UHE Belo Monte, respectivamente), foi eleito priorit\u00e1rio para o in\u00edcio \n\nda etapa seguinte ao invent\u00e1rio da bacia, correspondente aos estudos de viabilidade, por \n\nser considerado que a Volta Grande do Xingu abrigaria cerca de 70% do potencial para \n\nexplora\u00e7\u00e3o hidroenerg\u00e9tica da bacia (ELETROBR\u00c1S, 2002). A pot\u00eancia total instalada \n\nseria de cerca 14.600 MW. Tratava-se de um complexo hidrel\u00e9trico porque era afirmado \n\nnaquele momento que o aproveitamento total da pot\u00eancia instalada em Karara\u00f4 \n\ndependeria da regulariza\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o natural do Rio Xingu dada pela barragem de \n\nBabaquara, e, por isso, as duas barragens seriam indissoci\u00e1veis.  \n\nNessa configura\u00e7\u00e3o, o reservat\u00f3rio de Karara\u00f4 seria formado por 1.225 km\u00b2 de \n\n\u00e1rea alagada e abrangeria \u00e1reas na plan\u00edcie do Rio Bacaj\u00e1 e da calha natural do Rio Xingu \n\nat\u00e9 a cidade de Altamira. Este arranjo hidroenerg\u00e9tico foi encaminhado em 11 de outubro \n\nde 1989 pela ELETRONORTE ao Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica \n\n(DNAEE) \u2013 atualmente extinto e substitu\u00eddo pela Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica \n\n(ANEEL) \u2013 solicitando sua aprova\u00e7\u00e3o e a outorga de concess\u00e3o para o aproveitamento. \n\nContudo, da parte dos ind\u00edgenas e dos movimentos sociais tamb\u00e9m remonta a \n\nmeados da d\u00e9cada de 1980 a oposi\u00e7\u00e3o ao projeto. Se por um lado localmente eram \n\nevidentes a circula\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos e as distintas etapas de coleta de dados, como se \n\nconfirma na descri\u00e7\u00e3o abaixo: \n\nOs Estudos de Viabilidade do CHE de Altamira-Belo Monte tiveram \nin\u00edcio em 1980. Os servi\u00e7os de campo inclu\u00edram a abertura de grande \nquantidade de picadas e clareiras para levantamentos topobatim\u00e9tricos, \nhidrom\u00e9tricos e as investiga\u00e7\u00f5es geol\u00f3gico-geot\u00e9cnicas, al\u00e9m da \nconstru\u00e7\u00e3o de uma estrada de acesso ao S\u00edtio Bela Vista, partindo do \ns\u00edtio da usina de Belo Monte, numa extens\u00e3o de aproximadamente 30 \nkm. Nesta fase, o apoio a\u00e9reo foi de fundamental import\u00e2ncia para a \nviabiliza\u00e7\u00e3o dos trabalhos, criando, deste modo, condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de \npenetra\u00e7\u00e3o nos locais de interesse dos estudos (CNEC, 2007), \n\na elabora\u00e7\u00e3o dos estudos pelo CNEC n\u00e3o foi acompanhada por explica\u00e7\u00f5es oficiais \n\nacerca do projeto, gerando uma grande sensa\u00e7\u00e3o de incerteza na regi\u00e3o da \n\nTransamaz\u00f4nica-Xingu. \n\nAssim, apesar de estarem sendo realizados desde 1980, os estudos de viabilidade \n\nsomente se tornaram conhecidos da opini\u00e3o p\u00fablica local e nacional em 1986, quando a \n\nimprensa oficial no sudeste do pa\u00eds divulgou a not\u00edcia de que o projeto seria, em breve, \n\nconsolidado pela Eletronorte. Contribuiu para a sensa\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a local o fato de, \n\nmesmo tendo sido veiculado na m\u00eddia, a Eletrobr\u00e1s naquele momento n\u00e3o confirmou \n\n\n\n37 \n \n\noficialmente o seu planejamento (NASCIMENTO, 2011).  Por isso, os ind\u00edgenas e os \n\nmovimentos sociais locais come\u00e7aram a buscar informa\u00e7\u00f5es sobre o que estaria sendo \n\nelaborado.  \n\nFoi em janeiro de 1988 que a oposi\u00e7\u00e3o ao projeto come\u00e7ou a ganhar maior \n\nproje\u00e7\u00e3o. Na ocasi\u00e3o, Paulo Paiakan e Kube-I Kayap\u00f3 participaram, a convite do \n\netnobi\u00f3logo Darrel Posey, do Museu Em\u00edlio Goeldi do Par\u00e1, de um simp\u00f3sio na \n\nUniversidade da Fl\u00f3rida, nos Estados Unidos, no qual denunciaram que o Banco Mundial \n\nestava envolvido no financiamento de um complexo de hidrel\u00e9tricas no Rio Xingu sem \n\nconsultar os \u00edndios. Os l\u00edderes ind\u00edgenas foram convidados por ambientalistas norte-\n\namericanos a repetir o relato em Washington, e, quando retornaram ao Brasil, foram \n\nprocessados e enquadrados na Lei dos Estrangeiros13, sendo amea\u00e7ados de expuls\u00e3o do \n\npa\u00eds. Este fato foi denunciado e divulgado pelo Programa Povos Ind\u00edgenas no Brasil, do \n\nCentro Ecum\u00eanico de Documenta\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o (Cedi), fomentando uma reuni\u00e3o em \n\nmeados de 1988 na aldeia Gorotire, na qual lideran\u00e7as Kayap\u00f3 decidiram pedir \n\nexplica\u00e7\u00f5es oficiais sobre o projeto hidrel\u00e9trico no Xingu. Auxiliadas pelo Cedi e pela \n\nPrelazia do Xingu, foram encaminhados convites \u00e0s autoridades brasileiras e a entidades \n\nambientalistas para participarem de um grande encontro com os ind\u00edgenas. \n\nAssim, em fevereiro de 1989, em Altamira, Par\u00e1, grupos ind\u00edgenas Kayap\u00f3, \n\napoiados por lideran\u00e7as ind\u00edgenas de diversos povos e entidades da sociedade civil, \n\norganizaram o I Encontro dos Povos Ind\u00edgenas do Xingu, com o objetivo de, segundo o \n\ncacique Paulo Paiakan, protestar contra as decis\u00f5es tomadas na Amaz\u00f4nia sem a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos \u00edndios e contra a constru\u00e7\u00e3o do Complexo Hidrel\u00e9trico do Xingu. O \n\nencontro adquiriu imprevista notoriedade, contando com a maci\u00e7a presen\u00e7a da m\u00eddia \n\nnacional e estrangeira, de movimentos ambientalistas e sociais. De acordo com os dados \n\ndo Instituto Socioambiental (ISA, 2010), reuniu ao todo cerca de 3.000 pessoas, entre elas \n\n650 \u00edndios de diversas partes do pa\u00eds e do exterior, lideran\u00e7as como o cacique Raoni, \n\nPaulo Paiakan, Marcos Terena e Ailton Krenak; autoridades como o ent\u00e3o diretor e \n\nposterior presidente da Eletronorte, Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Muniz Lopes, o ent\u00e3o presidente do \n\nIbama, Fernando C\u00e9sar Mesquita, o ent\u00e3o prefeito de Altamira, Armindo Denadin, \n\n                                                 \n13 Lei N\u00ba 6.815, de 19 de agosto de 1980, que define a situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica do estrangeiro no Brasil, e cria o \nConselho Nacional de Imigra\u00e7\u00e3o. Em seu Art. 65, essa Lei afirma que \u201c\u00c9 pass\u00edvel de expuls\u00e3o o estrangeiro \nque, de qualquer forma, atentar contra a seguran\u00e7a nacional, a ordem pol\u00edtica ou social, a tranquilidade ou \nmoralidade p\u00fablica e a economia popular, ou cujo procedimento o torne nocivo \u00e0 conveni\u00eancia e aos \ninteresses nacionais.\u201d (BRASIL, 1980). \n\n \n\n\n\n38 \n \n\ndeputados federais; 300 ambientalistas; em torno de 150 jornalistas e celebridades da \n\ncultura pop, como o cantor ingl\u00eas Sting. \n\nDurante a exposi\u00e7\u00e3o de Muniz Lopes sobre a constru\u00e7\u00e3o da usina Karara\u00f4, a \u00edndia \n\nKayap\u00f3 Tu\u00edra levantou-se da plateia e encostou a l\u00e2mina de seu fac\u00e3o no rosto do diretor \n\nda estatal em um gesto de advert\u00eancia, expressando sua indigna\u00e7\u00e3o. A cena foi \n\nreproduzida em jornais de diversos pa\u00edses e tornou-se emblem\u00e1tica da luta dos povos \n\nind\u00edgenas contra apropria\u00e7\u00f5es de suas terras. Na ocasi\u00e3o, Muniz Lopes anunciou que, por \n\nimplicar em uma agress\u00e3o cultural aos \u00edndios, a usina Karara\u00f4 - nome que \u00e9 um grito de \n\nguerra em Kayap\u00f3 \u2013 receberia outro nome e n\u00e3o seriam mais adotados nomes ind\u00edgenas \n\nem usinas hidrel\u00e9tricas. A usina foi posteriormente rebatizada de Usina Hidrel\u00e9trica de \n\nBelo Monte. O evento foi encerrado com o lan\u00e7amento da Campanha Nacional em \n\nDefesa dos Povos e da Floresta Amaz\u00f4nica, exigindo a revis\u00e3o dos projetos de \n\ndesenvolvimento da regi\u00e3o, a Declara\u00e7\u00e3o Ind\u00edgena de Altamira e uma mensagem de \n\nsauda\u00e7\u00e3o do cantor Milton Nascimento. O encontro de Altamira \u00e9 considerado um marco \n\ndo socioambientalismo no Brasil (ISA, 2010). \n\n        \n\nFigura 5: Tu\u00edra, \u00edndia Kayap\u00f3, protestando contra a constru\u00e7\u00e3o de barragens no rio Xingu, em \n1989.  \nFonte: ISA (2010). \n\n \n\nAp\u00f3s a surpreendente repercuss\u00e3o do evento, o governo brasileiro, que \u00e0 \u00e9poca \n\nefetivamente dependia do financiamento do Banco Mundial para a constru\u00e7\u00e3o do \n\ncomplexo planejado, suspendeu naquele momento o projeto. Para os movimentos sociais \n\ne os povos ind\u00edgenas, esta foi considerada uma das mais importantes vit\u00f3rias do \n\n\n\n39 \n \n\nsocioambientalismo (SEV\u00c1, 2005). Contudo, para o governo, o fato foi interpretado \n\ncomo uma sinaliza\u00e7\u00e3o de que o projeto deveria ser alterado, em fun\u00e7\u00e3o da conjuntura \n\nsocial e econ\u00f4mica, mas n\u00e3o abortado.  \n\nCerca de tr\u00eas anos ap\u00f3s a conclus\u00e3o dos estudos de viabilidade, em junho de 1993, \n\nt\u00e9cnicos do DNAEE e da Eletrobr\u00e1s, reunidos para analisar a continuidade do projeto que \n\na partir de ent\u00e3o seria denominado Aproveitamento Hidrel\u00e9trico (AHE) Belo Monte, \n\nafirmaram \u201cser necess\u00e1ria uma revis\u00e3o dos estudos at\u00e9 ent\u00e3o procedidos com vistas \u00e0 sua \n\nviabiliza\u00e7\u00e3o sociopol\u00edtica\u201d (CNEC, 2007, p. 04, destaque nosso).  As atividades \n\nrecomendadas tinham como objetivo, al\u00e9m de \u201cviabilizar sociopoliticamente\u201d o \n\nempreendimento, subsidiar as decis\u00f5es relativas \u00e0 retomada do projeto do AHE Belo \n\nMonte no horizonte do Plano 2015 da Eletrobr\u00e1s. Para tanto, foi elaborada a proposta de \n\naltera\u00e7\u00e3o do s\u00edtio de barramento, trazendo-o para montante e abrindo-se canais de \n\nderiva\u00e7\u00e3o na margem esquerda do Xingu. Segundo o CNEC, a Eletrobr\u00e1s e a Eletronorte \n\n(CNEC, 2007), essa proposta traria como principais vantagens para a viabiliza\u00e7\u00e3o \n\nsociopol\u00edtica do empreendimento: \n\n[...] minimizar os impactos ambientais de qualidade da \u00e1gua no rio \nBacaj\u00e1; eliminar a interfer\u00eancia do reservat\u00f3rio com a Terra Ind\u00edgena \nPaqui\u00e7amba; diminuir a \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio do AHE Belo \nMonte, minimizando os custos com reloca\u00e7\u00f5es. \n\nAssim, a proposta do novo s\u00edtio de barramento foi encaminhada \u00e0 Eletrobr\u00e1s, que, \n\nem outubro de 1999, solicitou ao Minist\u00e9rio de Minas e Energia autoriza\u00e7\u00e3o para dar \n\nprosseguimento aos estudos que validariam a alternativa proposta, incluindo os estudos \n\nde mercado e do sistema de transmiss\u00e3o associado. No mesmo m\u00eas, a autoriza\u00e7\u00e3o foi \n\nconcedida. Em junho de 2000, um estudo elaborado por t\u00e9cnicos da Eletronorte, da \n\nEletrobr\u00e1s e do Centro de Pesquisas de Energia El\u00e9trica (CEPEL) foi consolidado no \n\nrelat\u00f3rio \u201cAvalia\u00e7\u00e3o da UHE Belo Monte \u2013 junho/2000\u201d, concluindo pela \u201calta \n\natratividade econ\u00f4mica do empreendimento\u201d. A expectativa apontava o cronograma de \n\nentrada em opera\u00e7\u00e3o da primeira unidade em 31 de mar\u00e7o de 2008. \n\nContudo, em setembro de 2001 os Estudos de Impacto Ambiental de Belo Monte \n\nforam paralisados por embargo judicial decorrente de a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica impetrada pelo \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico Federal do Estado do Par\u00e1. A a\u00e7\u00e3o considerava dois aspectos: a esfera \n\nna qual o licenciamento ambiental deveria ser realizado \u2013 estadual, a cargo da secretaria \n\nde meio ambiente do Par\u00e1, ou federal, a cargo do Ibama \u2013, e a necessidade de autoriza\u00e7\u00e3o \n\ndo Congresso Nacional para o aproveitamento de recursos h\u00eddricos em terras ind\u00edgenas, \n\ninclu\u00eddos os potenciais energ\u00e9ticos, tal qual definido pelo artigo 231, \u00a73\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o \n\n\n\n40 \n \n\nda Rep\u00fablica, que menciona ainda que essa autoriza\u00e7\u00e3o do Congresso deve ser feita \n\n\u201couvidas as comunidades afetadas\u201d. A esfera do licenciamento foi julgada e decidiu-se \n\nque deveria ficar a cargo do Ibama, mantendo-se a necessidade de autoriza\u00e7\u00e3o do \n\nCongresso para o prosseguimento dos estudos.  \n\nAinda assim, em mar\u00e7o de 2002, sob o governo Fernando Henrique Cardoso, que \n\ntinha vivenciado uma forte crise energ\u00e9tica, foi publicada uma Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho \n\nNacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica, criando um Grupo de Trabalho (GT) com o objetivo de \n\nviabilizar a implanta\u00e7\u00e3o do AHE Belo Monte. Formado por representantes da Casa Civil \n\nda Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, dos minist\u00e9rios de Minas e Energia, do Meio Ambiente, da \n\nFazenda, do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o; da Eletrobr\u00e1s, da Eletronorte, da \n\nCompanhia Hidrel\u00e9trica do S\u00e3o Francisco (Chesf), de Furnas Centrais El\u00e9tricas S.A; do \n\nBanco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES) e do Governo do \n\nEstado do Par\u00e1, o GT manifestava o declarado interesse do governo federal em Belo \n\nMonte, considerando-a uma obra estrat\u00e9gica para elevar a oferta de energia do pa\u00eds e um \n\nprojeto estruturante do Eixo de Desenvolvimento Madeira/Amazonas. Este novo projeto \n\nfoi incorporado ao Avan\u00e7a Brasil, plano plurianual do governo FHC para 2000-2003 e, \n\nposteriormente, durante o governo Lula, ao PAC, o Programa de Acelera\u00e7\u00e3o de \n\nCrescimento, em suas duas vers\u00f5es (o PAC 1 e o PAC 2), sempre como obra priorit\u00e1ria. \n\nNo entanto, para que pudesse ser operacionalizado, ainda era necess\u00e1ria autoriza\u00e7\u00e3o do \n\nCongresso Nacional. Esta foi obtida em 2005, ap\u00f3s tramitar no Congresso pelo tempo \n\nrecorde de apenas quatro dias, mediante o Decreto Legislativo 788/2005. O decreto dizia \n\nem seu artigo 1\u00ba: \n\nArt. 1\u00ba - \u00c9 autorizado o Poder Executivo a implantar o Aproveitamento \nHidroel\u00e9trico Belo Monte no trecho do Rio Xingu, denominado \u201cVolta \nGrande do Xingu\u201d, localizado no Estado do Par\u00e1, a ser desenvolvido \nap\u00f3s estudos de viabilidade t\u00e9cnica, econ\u00f4mica, ambiental e outros que \njulgar necess\u00e1rios. (Trecho do Decreto Legislativo 788/2005, emitido \npelo Congresso Nacional. ADI, 2005). \n\nPor ter sido emitido sem a consulta pr\u00e9via aos ind\u00edgenas, esse decreto foi alvo de \n\nA\u00e7\u00e3o Direta de Inconstitucionalidade, derrotada no Supremo Tribunal Federal em agosto \n\nde 2005. \n\nLocalmente, as suspeitas de que o projeto n\u00e3o tinha sido completamente abortado \n\npairavam no ar, ora como um perigo iminente, ora como uma promessa de pol\u00edticos \n\nlocais em v\u00e9speras de elei\u00e7\u00f5es, visto que para muitos a obra traria consigo o \n\ndesenvolvimento local e, sobretudo, o asfaltamento da rodovia Transamaz\u00f4nica, \n\n\n\n41 \n \n\naguardado desde meados da d\u00e9cada de 1970. Portanto, de 2002 a 2010, uma s\u00e9rie de \n\nencontros entre movimentos sociais, lideran\u00e7as ind\u00edgenas, entidades socioambientalistas e \n\nassocia\u00e7\u00f5es de comunidades locais foram realizados, expressando rejei\u00e7\u00e3o ao projeto de \n\nconstru\u00e7\u00e3o da usina mediante protestos, semin\u00e1rios e cartas abertas \u00e0s autoridades \n\nrespons\u00e1veis. Em um desses documentos, intitulado \u201cSOS Xingu: um chamamento ao \n\nbom senso sobre o represamento de rios da Amaz\u00f4nia\u201d, 113 organiza\u00e7\u00f5es sociais \n\nreunidas no Movimento pelo Desenvolvimento da Transamaz\u00f4nica e Xingu (MDTX) \n\nquestionaram os motivos de o governo considerar a constru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica de \n\nBelo Monte uma prioridade, convocaram \u201ctodas as entidades ambientais no Brasil e os \n\nparceiros no mundo para nos dedicarmos ao debate do uso sustent\u00e1vel do Rio Xingu \n\njunto com sua popula\u00e7\u00e3o, fam\u00edlias de agricultores, ribeirinhos, comunidades tradicionais \n\ne povos ind\u00edgenas\u201d, e pediram tempo: \u201cprecisamos desacelerar a agenda de constru\u00e7\u00e3o de \n\nbarragens [...]. Precisamos de tempo para assimilar o que est\u00e1 acontecendo, informar a \n\nsociedade local, nacional e ONGs internacionais sobre o que representam os impactos e a \n\nrela\u00e7\u00e3o custos-benef\u00edcios da obra\u201d (MDTX, 2010, destaques nossos). \n\nAl\u00e9m desses mecanismos, come\u00e7ou a ser travada uma intrincada batalha judicial, \n\nopondo decretos legislativos, a\u00e7\u00f5es diretas e liminares, envolvendo o Supremo Tribunal \n\nFederal, o Minist\u00e9rio P\u00fablico, Tribunais Regionais Federais e organiza\u00e7\u00f5es da sociedade \n\ncivil, como Instituto Socioambiental, Greenpeace, Coordena\u00e7\u00e3o das Organiza\u00e7\u00f5es \n\nInd\u00edgenas da Amaz\u00f4nia Brasileira (Coiab) e Conselho Indigenista Mission\u00e1rio (Cimi), \n\nsendo chave nessa controv\u00e9rsia o licenciamento ambiental da usina. Apenas da parte do \n\nMPF/PA, dentre as 15 a\u00e7\u00f5es movidas at\u00e9 o momento, s\u00e3o dez os processos cujo objeto \u00e9 \n\no licenciamento ambiental. \n\nA despeito das controv\u00e9rsias, a emiss\u00e3o do Termo de Refer\u00eancia para a elabora\u00e7\u00e3o \n\ndo EIA-RIMA pelo Ibama ocorreu em 05 de dezembro de 2007, e em 25 de agosto de \n\n2009 foi publicado edital de audi\u00eancias p\u00fablicas sobre a UHE Belo Monte. Para gerar \n\nsubs\u00eddios para o questionamento da viabilidade do projeto nas audi\u00eancias p\u00fablicas e \n\ncontestar o processo de licenciamento ambiental, foi publicado por um grupo de 38 \n\nespecialistas em diferentes disciplinas uma compila\u00e7\u00e3o de artigos denominada: \u201cPainel de \n\nEspecialistas \u2013 An\u00e1lise cr\u00edtica do Estudo de Impacto Ambiental do Aproveitamento \n\nHidrel\u00e9trico de Belo Monte\u201d (MAGALH\u00c3ES; HERNANDEZ, 2009). Na publica\u00e7\u00e3o, os \n\nespecialistas colocam em quest\u00e3o a qualidade e a confiabilidade dos dados apresentados \n\nno EIA-RIMA, e, portanto, questionam a dimens\u00e3o dos impactos e seus potenciais \n\nprogramas de mitiga\u00e7\u00e3o. Afirmam que: \n\n\n\n42 \n \n\nO Painel de Especialistas, sobretudo, chama aten\u00e7\u00e3o para a ret\u00f3rica \nsobre os impactos na Volta Grande, chamado ?Trecho de Vaz\u00e3o \nReduzida, que oculta, dentre outros, o fato de que Terras Ind\u00edgenas \u2013 \nJuruna do Paqui\u00e7amba e Arara da Volta Grande \u2013 s\u00e3o \u201cdiretamente \nafetadas\u201d pela obra. E, ademais, grupos Juruna, Arara, Xipaya, Kuruaya \ne Kayap\u00f3, que, imemorial e/ou tradicionalmente, habitam as margens \ndeste trecho do Rio. (MAGALH\u00c3ES; HERNANDEZ, 2009, p. 11). \n\nImportante considerar que a publica\u00e7\u00e3o do \u201cPainel de Especialistas\u201d foi precedida \n\npor outras duas colet\u00e2neas de artigos assinados por pesquisadores vinculados a \n\nuniversidades e centros de pesquisa sobre as consequ\u00eancias do barramento do Xingu para \n\na diversidade sociocultural e biol\u00f3gica da regi\u00e3o: em 1989, foi publicado o livro \u201cAs \n\nHidrel\u00e9tricas do Xingu e os Povos Ind\u00edgenas\u201d, organizado por Leinad Ayer Santos e \n\nLucia Andrade (SANTOS; ANDRADE, 1988); e, em 2005, o livro \u201cTenot\u00e3-m\u00f5: Alerta \n\nsobre as consequ\u00eancias dos projetos hidrel\u00e9tricos no Rio Xingu\u201d, organizado por \n\nOswaldo Sev\u00e1 e editado por Glenn Switkes (SEV\u00c1, 2005). \n\nNo segundo semestre de 2009 os conflitos se mantiveram aquecidos: foram \n\nrealizadas quatro audi\u00eancias p\u00fablicas em munic\u00edpios afetados; o Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\nFederal apresentou recomenda\u00e7\u00e3o ao Ibama para realiza\u00e7\u00e3o de pelo menos mais 13 \n\naudi\u00eancias, de forma a incluir mais regi\u00f5es atingidas; a Funai emitiu documento oficial \n\natestando a viabilidade da constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, contrariando um parecer t\u00e9cnico da \n\npr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o que foi veiculado na internet; o caso de Belo Monte foi apresentado \n\nem audi\u00eancia p\u00fablica da Comiss\u00e3o Interamericana de Direitos Humanos, em Washington, \n\nEstados Unidos; ind\u00edgenas em reuni\u00e3o na aldeia Piara\u00e7u, na Terra Ind\u00edgena Capoto-Jarina \n\n(MT), com 284 representantes de 15 diferentes etnias, amea\u00e7aram ir \u00e0 guerra caso as \n\nobras se iniciassem; no dia 10 de novembro, a Justi\u00e7a Federal suspendeu o licenciamento \n\nambiental e determinou novas audi\u00eancias para Belo Monte, acatando pedido do \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico para que as comunidades atingidas fossem ouvidas; no dia 11, caiu a \n\nliminar que suspendeu o licenciamento de Belo Monte e o Ibama voltou a analisar o \n\nprojeto; depois de 20 anos, o cantor brit\u00e2nico Sting e o cacique Raoni reuniram-se em \n\nS\u00e3o Paulo para conversar sobre a constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de Belo Monte, motivo que \n\nos uniu pela primeira vez, em fevereiro de 1989, em Altamira; diversos representantes de \n\npovos ind\u00edgenas (Arara, Guarani, Juruna, Kayap\u00f3, Xavante, Xipaya, Xikrin e Yanomami) \n\nlan\u00e7aram um manifesto, denunciando o descaso do governo federal \u2013 o texto falava de 20 \n\nanos de luta dos povos ind\u00edgenas contra o projeto de Belo Monte e concluiu com a \n\nmensagem de que o Rio Xingu pode virar um \u201crio de sangue\u201d; no dia 2 de dezembro, \n\nind\u00edgenas e ribeirinhos fizeram ato na rampa do Senado contra hidrel\u00e9trica de Belo \n\n\n\n43 \n \n\nMonte, ap\u00f3s audi\u00eancia p\u00fablica da Comiss\u00e3o de Direitos Humanos do Senado Federal; os \n\nind\u00edgenas participaram, ainda, de reuni\u00f5es no Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o \n\n(TRF1) e no Ibama; na mesma semana, a Coordena\u00e7\u00e3o das Organiza\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas da \n\nAmaz\u00f4nia Brasileira (Coiab) enviou ao relator da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\n(ONU), James Anaya, uma carta denunciando a viola\u00e7\u00e3o do direito de consulta livre, \n\npr\u00e9via e informada, previsto na Conven\u00e7\u00e3o 169 da Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do \n\nTrabalho (OIT) e na Declara\u00e7\u00e3o da ONU sobre os Direitos dos Povos Ind\u00edgenas. \n\nEm 2010, as controv\u00e9rsias continuaram intensas, e, malgrado todos os apelos e \n\na\u00e7\u00f5es judiciais, em 1\u00ba de fevereiro o Ibama publicou licen\u00e7a pr\u00e9via ambiental aprovando \n\na viabilidade ambiental da usina, mas estabelecendo, contudo, 40 condi\u00e7\u00f5es para o \n\ndesenvolvimento do projeto, \u00e0s quais estariam vinculadas \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o de sua instala\u00e7\u00e3o. \n\nNa ocasi\u00e3o, o ent\u00e3o ministro do Meio Ambiente, Carlos Minc, declarou: \n\nEste licenciamento tem um simbolismo muito forte. A maior obra do \nPAC, a mais pol\u00eamica, a terceira hidrel\u00e9trica do mundo. Uma obra que \ngera pol\u00eamica h\u00e1 mais de 20 anos e, por outro lado, \u00e9 um desafio e est\u00e1 \nno plano de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas a necessidade de ampliar fontes \nrenov\u00e1veis de energia para impedir aumento de CO2 na atmosfera14.  \n\nNo dia 20 de abril foi realizado o leil\u00e3o de concess\u00e3o da hidrel\u00e9trica, conclu\u00eddo \n\nem dez minutos, entre liminares que suspendiam sua validade e a cassa\u00e7\u00e3o dessas \n\nliminares, sob protestos de manifestantes, ativistas do Greenpeace e cerca de tr\u00eas \n\ntoneladas de estrume despejadas na entrada da ANEEL, onde foi realizado. Pouco mais \n\nde uma semana antes, estiveram presentes em passeata em Bras\u00edlia contra Belo Monte o \n\ndiretor e a atriz hollywoodianos James Cameron e Sigourney Weaver, associando a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica ao roteiro do filme de maior bilheteria da hist\u00f3ria do cinema, \n\n\u201cAvatar\u201d. No dia 22 de abril, os caciques Bet Kamati Kayap\u00f3, Raoni Kayap\u00f3 e Yakareti \n\nJuruna publicaram carta aberta, denominada \u201cN\u00f3s, ind\u00edgenas do Xingu, n\u00e3o queremos \n\nBelo Monte\u201d, na qual argumentavam:  \n\nO presidente Lula disse na semana passada que ele se preocupa com os \n\u00edndios e com a Amaz\u00f4nia, e que n\u00e3o quer ONGs internacionais falando \ncontra Belo Monte. N\u00f3s n\u00e3o somos ONGs internacionais. N\u00f3s, 62 \nlideran\u00e7as ind\u00edgenas das aldeias Bacaj\u00e1, Mrotidjam, Karara\u00f4, Terra-\nWanga, Boa Vista Km 17, Tukam\u00e3, Kapoto, Moikarako, Aykre, \nKiketrum, Potikro, Tukaia, Mentutire, Omekrankum, Cakamkubem e \nPokaimone, j\u00e1 sofremos muitas invas\u00f5es e amea\u00e7as. [...]. J\u00e1 perdemos \nmuitos dos direitos que t\u00ednhamos, muitos perderam parte de suas \nculturas e outros povos sumiram completamente. Nosso a\u00e7ougue \u00e9 o \nmato, nosso mercado \u00e9 o rio. N\u00e3o queremos mais que mexam nos rios \n\n                                                 \n14 Declara\u00e7\u00e3o veiculada pelo portal de not\u00edcias G1, em 01 fevereiro de 2010. Dispon\u00edvel em \nhttp://g1.globo.com/Noticias/Brasil/0,,MUL1472165-5598,00.html . Acesso em mar\u00e7o de 2013. \n\n\n\n44 \n \n\ndo Xingu e nem ameacem mais nossas aldeias e nossas crian\u00e7as, que \nv\u00e3o crescer com nossa cultura. N\u00e3o aceitamos a hidrel\u00e9trica de Belo \nMonte porque entendemos que a usina s\u00f3 vai trazer mais destrui\u00e7\u00e3o \npara nossa regi\u00e3o. J\u00e1 fizemos muitas reuni\u00f5es e grandes encontros \ncontra Belo Monte, como em 1989 e 2008 em Altamira-PA, e em 2009 \nna Aldeia Piara\u00e7u, nas quais muitas das lideran\u00e7as daqui estiveram \npresentes. J\u00e1 falamos pessoalmente para o presidente Lula que n\u00e3o \nqueremos essa barragem [...]. J\u00e1 falamos tamb\u00e9m com a Eletronorte e \nEletrobr\u00e1s, com a Funai e com o Ibama. J\u00e1 alertamos o governo que se \nessa barragem acontecer, vai ter guerra. O Governo n\u00e3o entendeu nosso \nrecado e desafiou os povos ind\u00edgenas de novo, falando que vai construir \na barragem de qualquer jeito. Quando o presidente Lula fala isso, \nmostra que pouco est\u00e1 se importando com o que os povos ind\u00edgenas \nfalam [...]. Um exemplo dessa falta de respeito \u00e9 marcar o leil\u00e3o de Belo \nMonte na semana dos povos ind\u00edgenas. Por isso n\u00f3s, povos ind\u00edgenas da \nregi\u00e3o do Xingu, convidamos o James Cameron e sua equipe, \nrepresentantes do Movimento Xingu Vivo para Sempre (como o \nmovimento de mulheres, ISA e CIMI, Amazon Watch e outras \norganiza\u00e7\u00f5es). Queremos que nos ajudem a falar o nosso recado para o \nmundo inteiro e para os brasileiros, que ainda n\u00e3o conhecem e n\u00e3o \nsabem o que est\u00e1 acontecendo no Xingu. (N\u00d3S, IND\u00cdGENAS, 2010, \ndestaques nossos). \n\nNo dia 1\u00ba de junho de 2011 foi emitida pelo Ibama a Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o, \n\nautorizando o in\u00edcio das obras. \n\n A partir da recapitula\u00e7\u00e3o desses quase 40 anos de conflito em torno da constru\u00e7\u00e3o \n\nda usina hidrel\u00e9trica de Belo Monte, parece estar claro que, constituindo a formula\u00e7\u00e3o e a \n\nexecu\u00e7\u00e3o deste projeto, h\u00e1 uma intensa trama composta por interesses que v\u00eam desde \n\nestrat\u00e9gias de governo a membros do \u201csetor el\u00e9trico\u201d, que articula do capital internacional \n\na empreiteiras. Dessa forma, o projeto atravessou distintas fases da pol\u00edtica nacional \n\nsempre se mantendo como priorit\u00e1rio: a constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte encabe\u00e7ou a lista de \n\nobras estrat\u00e9gicas dos governos Sarney, Fernando Henrique Cardoso, Lula e Dilma \n\nRousseff, sempre sendo mantido por uma profunda e duradoura vontade pol\u00edtica e \n\ninstitucional de realiz\u00e1-lo. \n\nDe outra parte, percebe-se uma n\u00e3o menos intensa e persistente rejei\u00e7\u00e3o ao \n\nprojeto. Essa rejei\u00e7\u00e3o traz em seu bojo um dos principais marcos do surgimento do \n\nsocioambientalismo, o I Encontro dos Povos Ind\u00edgenas do Xingu, em Altamira, em 1989. \n\nEste fato \u00e9 especialmente importante porque, de acordo com Cunha e Almeida (2009, p. \n\n277), a partir de ent\u00e3o ocorreu uma \u201csurpreendente mudan\u00e7a de rumo ideol\u00f3gico\u201d, na \n\nqual \u201cas popula\u00e7\u00f5es tradicionais da Amaz\u00f4nia, que at\u00e9 recentemente eram consideradas \n\ncomo entraves ao \u2018desenvolvimento\u2019, ou na melhor das hip\u00f3teses candidatas a ele, foram \n\npromovidas \u00e0 linha de frente de modernidade\u201d, basicamente pela sua associa\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental. A pr\u00f3pria no\u00e7\u00e3o de \u201cpopula\u00e7\u00f5es tradicionais\u201d, entendida como \n\n\n\n45 \n \n\nsujeitos pol\u00edticos capazes de estabelecer uma articula\u00e7\u00e3o entre pr\u00e1ticas conservacionistas \n\ne direitos territoriais, emergiu a partir desse contexto. Contudo, como a tens\u00e3o do \n\nencontro de Altamira j\u00e1 pode indicar, n\u00e3o sem conflitos se d\u00e3o os questionamentos dos \n\nrumos ideol\u00f3gicos do desenvolvimento.  \n\nPelo contr\u00e1rio, este encontro foi realizado na esteira de um processo iniciado em \n\nmeados de 1980, na mobiliza\u00e7\u00e3o de seringueiros que assumiram a dianteira ao instaurar a \n\nliga\u00e7\u00e3o entre sua luta pol\u00edtica e preocupa\u00e7\u00f5es ambientais na cria\u00e7\u00e3o da Alian\u00e7a dos Povos \n\nda Floresta. Essa luta custou o assassinato de uma de suas principais lideran\u00e7as, Chico \n\nMendes, em 1988, pouco mais de dois meses antes do Encontro de Altamira. Zhouri e \n\nLaschefski (2010, p. 12) consideram que o assassinato de Chico Mendes representa um \n\nmarco simb\u00f3lico em um duplo sentido: \u201cde um lado, marcou o auge dos conflitos entre \n\nvis\u00f5es ambientalistas e desenvolvimentistas; por outro, Chico Mendes e seus \n\ncompanheiros se tornaram emblem\u00e1ticos no sentido de uma nova concep\u00e7\u00e3o de atua\u00e7\u00e3o \n\nsocioambientalista\u201d. \n\nAssim, o adjetivo socioambiental estava ent\u00e3o sendo criado, a partir dos conflitos \n\ne mobiliza\u00e7\u00f5es na Amaz\u00f4nia brasileira, em franco contraste ao modelo Yellowstone de \n\npreserva\u00e7\u00e3o da natureza, iniciado nos Estados Unidos, que valorizava a natureza porque \n\npresumivelmente \u201cintocada\u201d, sem popula\u00e7\u00e3o humana. Associado a esse adjetivo, \n\nemergiam processos que n\u00e3o se adequavam \u00e0s formula\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas dos embates sociais. \n\nAo congregar e opor grupos sociais diversos em torno de disputas nas quais a \u201cnatureza\u201d \n\nadquiria papel central, estes conflitos, no \u00e2mbito da sociedade civil, passaram a \n\nimpulsionar o emergente movimento socioambientalista, o \u201cambientalismo \u00e0 brasileira\u201d, \n\nque pouco mant\u00e9m em comum com o ambientalismo \u201ccl\u00e1ssico\u201d que se concentra nas \n\nquest\u00f5es t\u00e9cnicas ou administrativas para solucionar os impactos ambientais ou preservar \n\na natureza (ZHOURI; LASCHEFSKI, 2010, p. 22). Academicamente, resultaram em uma \n\ndemanda por reformula\u00e7\u00f5es das interpreta\u00e7\u00f5es sociol\u00f3gicas, transformando tais conflitos \n\nem objeto de an\u00e1lise, nas palavras de Boudes (2008, p. 15), \u201cindependentemente do \n\ninteresse que os soci\u00f3logos at\u00e9 ent\u00e3o manifestavam pelo ambiente\u201d. \n\n\u00c9 justamente, portanto, para compreender esses conflitos que se d\u00e3o na fronteira \n\nentre grupos sociais heterog\u00eaneos e apropria\u00e7\u00f5es materiais e simb\u00f3licas daquilo que \n\nconvencionamos chamar natureza que emergem os estudos de conflitos ambientais como \n\ncampo te\u00f3rico de investiga\u00e7\u00e3o.  Precisamente, na formula\u00e7\u00e3o elaborada por um dos mais \n\ninfluentes pesquisadores deste campo de estudos no Brasil, Henri Acselrad: \n\n\n\n46 \n \n\nOs conflitos ambientais s\u00e3o aqueles envolvendo grupos sociais com \nmodos diferenciados de apropria\u00e7\u00e3o, uso e significa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, \ntendo origem quando pelo menos um dos grupos tem a continuidade das \nformas sociais de apropria\u00e7\u00e3o do meio que desenvolvem amea\u00e7ada por \nimpactos indesej\u00e1veis \u2013 transmitidos pelo solo, ar, \u00e1gua, ou sistemas \nvivos \u2013 decorrentes do exerc\u00edcio das pr\u00e1ticas dos outros grupos. O \nconflito pode derivar da disputa pela apropria\u00e7\u00e3o de uma mesma base \nde recursos ou de bases distintas mas interconectadas por intera\u00e7\u00f5es \necossist\u00eamicas mediadas pela atmosfera, pelo solo, pelas \u00e1guas, etc. \nEste conflito tem por arena unidades territoriais compartilhadas por um \nconjunto de atividades cujo \u201cacordo simbi\u00f3tico\u201d \u00e9 rompido em fun\u00e7\u00e3o \nda den\u00fancia dos efeitos indesej\u00e1veis da atividade de um dos agentes \nsobre as condi\u00e7\u00f5es materiais do exerc\u00edcio das pr\u00e1ticas de outros agentes \n(ACSELRAD, 2004, p. 26, destaques nossos). \n\nEfetivamente, ao se retomar o hist\u00f3rico do conflito em torno de Belo Monte, o que \n\nse pode observar \u00e9 que, ao longo dessas d\u00e9cadas de disputas, uma ampla rede, articulando \n\ngrupos sociais diversos \u2013 ind\u00edgenas, ribeirinhos, autoridades pol\u00edticas, ambientalistas, \n\nsocioambientalistas, celebridades \u2013, relat\u00f3rios e pareceres t\u00e9cnicos, institui\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais, organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, a floresta amaz\u00f4nica e a bacia do Rio \n\nXingu, \u00e9 associada, de forma controversa, disputando-se a defini\u00e7\u00e3o sobre quais s\u00e3o os \n\nusos e apropria\u00e7\u00f5es desej\u00e1veis para o territ\u00f3rio. Nesse sentido, configura-se um conflito \n\nambiental tal qual definido por Acselrad (2004), no qual h\u00e1 a disputa por \u201cunidades \n\nterritoriais compartilhadas\u201d. \n\nContudo, o que tamb\u00e9m parece se desprender da an\u00e1lise desses eventos \u00e9 que, \n\nainda que se esteja disputando os usos e apropria\u00e7\u00f5es do Xingu e de sua Volta Grande, h\u00e1 \n\ntamb\u00e9m mais do que isso. Na defini\u00e7\u00e3o de qual ser\u00e1 a forma de se relacionar com o rio h\u00e1 \n\n\u201cum simbolismo muito forte\u201d, tal qual expressado pelo ministro do Meio Ambiente \n\nCarlos Minc, porque nas \u00e1guas caudalosas do Xingu corre uma s\u00e9rie de oposi\u00e7\u00f5es que, \n\njunto com o rio, v\u00eam tamb\u00e9m \u00e0 cena central do conflito. Assim, a oposi\u00e7\u00e3o rio correndo \n\nlivre, \u201cXingu Vivo\u201d x rio barrado, \u201cAproveitamento Energ\u00e9tico\u201d, traz em si oposi\u00e7\u00f5es de \n\ndiferentes ordens, como qualidade de vida x desenvolvimento; uso local x projeto \n\nnacional; rela\u00e7\u00f5es de afeto x atratividade econ\u00f4mica do \u201crecurso natural\u201d.  \n\nNa carta aberta ao presidente Lula \u201cN\u00f3s, ind\u00edgenas do Xingu, n\u00e3o queremos Belo \n\nMonte\u201d, os caciques reclamam sua possibilidade de falar e serem escutados \u2013 no sentido \n\nde sua fala interferir nas decis\u00f5es, isto \u00e9, de se exercer ag\u00eancia. Mas, ainda mais do que \n\nisso, eles afirmam uma impossibilidade de comunica\u00e7\u00e3o: ap\u00f3s apresentarem um esfor\u00e7o \n\nde tradu\u00e7\u00e3o do significado que d\u00e3o \u00e0 floresta e ao Xingu (\u201cNosso a\u00e7ougue \u00e9 o mato, \n\nnosso mercado \u00e9 o rio\u201d), os caciques afirmam: \u201cO Governo n\u00e3o entendeu nosso recado\u201d, \n\nmanifestando um equ\u00edvoco. Para ajudar a solucion\u00e1-lo, convidaram sujeitos a princ\u00edpio \n\n\n\n47 \n \n\ndistantes, como um diretor de Hollywood, movimentos sociais, organiza\u00e7\u00f5es \n\nambientalistas internacionais e o \u00f3rg\u00e3o indigenista, na expectativa de, ao ajud\u00e1-los a \n\nfalarem o seu recado, propiciarem uma experi\u00eancia de conhecimento \u201cpara o mundo \n\ninteiro e para os brasileiros, que ainda n\u00e3o conhecem e n\u00e3o sabem o que est\u00e1 acontecendo \n\nno Xingu\u201d (N\u00d3S, IND\u00cdGENAS, 2010). \n\nEste ponto parece se aproximar da discuss\u00e3o que Viveiros de Castro (2009) faz da \n\nno\u00e7\u00e3o de equ\u00edvoco. Baseando-se nos relatos etnogr\u00e1ficos sobre mitos na cosmologia \n\namer\u00edndia e na anedota contada por L\u00e9vi-Strauss sobre as experi\u00eancias m\u00fatuas de \n\nverifica\u00e7\u00e3o da humanidade entre espanh\u00f3is e ind\u00edgenas a partir de crit\u00e9rios opostos (a \n\nexist\u00eancia de corpo ou a exist\u00eancia de alma), Viveiros de Castro afirma que o equ\u00edvoco \u00e9 \n\numa dimens\u00e3o constitutiva do projeto de tradu\u00e7\u00e3o cultural, ou, propriamente, \u00e9 uma \n\ndiferen\u00e7a de perspectiva (VIVEIROS DE CASTRO, 2009, p. 57). Nesse sentido, o \n\nequ\u00edvoco que perpassa a impossibilidade de comunica\u00e7\u00e3o manifestada claramente na \n\ncarta dos caciques, mas presente ao longo de todo o conflito, sugere que, para al\u00e9m de \n\ndiverg\u00eancias quanto \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o material e simb\u00f3lica do rio, no conflito em Belo Monte \n\npoder\u00edamos estar diante de um conflito entre perspectivas concorrentes. \n\nPor sua vez, os movimentos sociais e as organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil que n\u00e3o \n\naceitam os pressupostos do desenvolvimento como justificativa suficiente para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica interpelam o discurso moderno e pedem tempo, para se \n\ndesacelerar e se repensar as prioridades \u2013 \u201cprecisamos desacelerar a agenda de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de barragens [...]. Precisamos de tempo para assimilar o que est\u00e1 \n\nacontecendo\u201d (MDTX, 2010) \u2013 de forma semelhante ao que Stengers (2007) denomina de \n\natitude cosmopol\u00edtica, isto \u00e9, a possibilidade de se criar um espa\u00e7o de hesita\u00e7\u00e3o, de se \n\ndesacelerar a expectativa pela constru\u00e7\u00e3o de um mundo comum, ao se sugerir que \u201ctalvez \n\npossa existir algo de mais importante\u201d (STENGERS, 2007, p. 49). Assim, concorre-se \n\ninclusive pela defini\u00e7\u00e3o do que est\u00e1 em disputa neste conflito. \n\nPortanto, ainda assim poder\u00edamos afirmar que o conflito em torno da constru\u00e7\u00e3o \n\nde Belo Monte se trata de um conflito ambiental? Se sim, quais os limites do significado \n\ndeste conceito, isto \u00e9, a que se refere o \u201cambiente\u201d expresso no conflito: a um recurso \n\nnatural, a uma unidade ecol\u00f3gica ou a uma entidade a ser considerada no embate pol\u00edtico? \n\nPara que se possa situar o debate acad\u00eamico no qual a no\u00e7\u00e3o de conflitos ambientais se \n\ntorna operativa e se definir com precis\u00e3o sob quais aspectos e condi\u00e7\u00f5es ela pode ser \n\nutilizada, uma revis\u00e3o sobre a incorpora\u00e7\u00e3o do \u201cambiente\u201d pela sociologia ser\u00e1 \n\napresentada no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.  \n\n\n\n48 \n \n\n \n\n \nFigura 6: Rio Xingu, Volta Grande do Xingu, maio/2011. \nFonte: Fotografia da autora. \n \n\n \nFigura 7: Crian\u00e7as ribeirinhas, comunidade Santo Ant\u00f4nio, Volta Grande do Xingu, \nmaio/2011. \nFonte: Fotografia da autora. \n  \n\n\n\n49 \n \n\n2 O AMBIENTE COMO QUEST\u00c3O SOCIOL\u00d3GICA  \n\n \n\n\u00c9 de apenas algumas poucas d\u00e9cadas para o presente que o ambiente tem sido \n\nconstru\u00eddo enquanto objeto epist\u00eamico, e identificado como tema concernente \u00e0s \n\npesquisas em sociologia. Entende-se que seu surgimento como campo de estudos desta \n\ndisciplina est\u00e1 vinculado a um processo de demanda por an\u00e1lises te\u00f3ricas capazes de \n\narticular o social e o natural, podendo-se tra\u00e7ar na constitui\u00e7\u00e3o daquela que se \n\nconvencionou chamar sociologia ambiental um de seus primeiros acolhimentos. Contudo, \n\npouco a pouco distintos campos da sociologia come\u00e7aram a incorporar tem\u00e1ticas \n\nambientais em suas problematiza\u00e7\u00f5es, compondo um amplo leque de interpreta\u00e7\u00f5es sobre \n\nas interfaces entre sociologia e ambiente.  \n\nPara se contextualizar essa concep\u00e7\u00e3o do ambiente como dom\u00ednio de an\u00e1lise \n\nsociol\u00f3gica, com vistas a se situar os conflitos ambientais como um de seus \n\ndesdobramentos, neste cap\u00edtulo ser\u00e1 apresentada inicialmente uma revis\u00e3o de autores e \n\npesquisas em sociologia ambiental com seus distintos enfoques, seguida da considera\u00e7\u00e3o \n\nde outras \u00e1reas da sociologia que se debru\u00e7aram sobre a rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza no \n\ncen\u00e1rio internacional. Em seguida, ser\u00e1 discutido como no Brasil esta discuss\u00e3o vem \n\nsendo realizada e com quais particularidades, o que direcionar\u00e1 a centralidade do enfoque \n\npara o debate acad\u00eamico em torno do conceito de conflitos ambientais. Finalmente, essa \n\ndiscuss\u00e3o ser\u00e1 aproximada das quest\u00f5es trazidas a partir da problematiza\u00e7\u00e3o do conflito \n\nem torno da constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de Belo Monte, de maneira a orientar as quest\u00f5es \n\ncentrais que motivaram essa pesquisa da tese, que ser\u00e3o apresentadas ao final do cap\u00edtulo.  \n\n \n\n2.1 AS RELA\u00c7\u00d5ES SOCIEDADE-NATUREZA EM PAUTA: A EMERG\u00caNCIA DA \n\nSOCIOLOGIA AMBIENTAL \n\n \n\nIntimamente relacionada com a proemin\u00eancia da quest\u00e3o ambiental15 no debate \n\np\u00fablico, a sociologia ambiental come\u00e7a a delinear seus contornos no in\u00edcio da d\u00e9cada de \n\n1970. Hannigan (1997) considera como marco o movimento Earth Day 1970, que reuniu \n\nmilh\u00f5es de participantes e, \u00e0 \u00e9poca, foi interpretado como o \u201cdia primeiro\u201d do \n\n                                                 \n15 A configura\u00e7\u00e3o do ambiente como uma verdadeira \u201cquest\u00e3o\u201d j\u00e1 subentende a considera\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas \ndos problemas ambientais decorrentes da intensifica\u00e7\u00e3o do modelo urbano-industrial de desenvolvimento, \nmas tamb\u00e9m o debate pol\u00edtico e institucionalizado acerca desses problemas (GERHARDT e ALMEIDA, \n2005). \n\n\n\n50 \n \n\nambientalismo. De acordo com este autor, esse evento seria o ponto de partida para a \n\n\u201cinaugura\u00e7\u00e3o do dec\u00eanio ambiental\u201d, a partir do qual os soci\u00f3logos se depararam com a \n\ncircunst\u00e2ncia de \u201cn\u00e3o ter nenhum corpo te\u00f3rico ou investiga\u00e7\u00e3o para os guiar no sentido \n\nde uma interpreta\u00e7\u00e3o particularizada da rela\u00e7\u00e3o entre a sociedade e a natureza\u201d \n\n(HANNIGAN, 1997, p.15). Isso se deveria ao fato de os pioneiros sociol\u00f3gicos cl\u00e1ssicos, \n\nKarl Marx, Max Weber e \u00c9milie Durkheim terem deixado um legado fortemente \n\nantropoc\u00eantrico, incorporado constitutivamente \u00e0 sociologia moderna.  \n\nNessa mesma linha de interpreta\u00e7\u00e3o, Mattedi (2003), ao analisar as contribui\u00e7\u00f5es \n\ndos tr\u00eas autores cl\u00e1ssicos, considera que a preocupa\u00e7\u00e3o dos soci\u00f3logos com a rela\u00e7\u00e3o \n\nsociedade-natureza limitava-se ao modo como as sociedades tradicionais haviam sido \n\ncontroladas pelo ambiente, em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0s sociedades modernas, que, nestas \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es, teriam conseguido superar as barreiras desse controle. Nesse sentido, a \n\nsociologia ambiental poderia ser considerada uma cr\u00edtica aos fundadores da sociologia \n\npela falta de aten\u00e7\u00e3o \u00e0s bases materiais biof\u00edsicas da exist\u00eancia humana (BUTTEL; \n\nHUMPHREY, 1982). \n\nConstitu\u00edda, portanto, a partir do objetivo de resgatar a materialidade \u00e0s an\u00e1lises \n\nsociol\u00f3gicas, est\u00e1 na raiz da sociologia ambiental a constata\u00e7\u00e3o de que sociedade e \n\nnatureza devem ser analisadas de forma interligada. No entanto, um de seus principais \n\nexpoentes, Frederick Buttel, define como objeto de estudo da sociologia ambiental \u201cos \n\nvalores culturais e cren\u00e7as que motivam as pessoas a usarem o meio ambiente num \n\nsentido particular, e suas eventuais implica\u00e7\u00f5es para o consenso e o conflito social\u201d \n\n(BUTTEL; HUMPHREY, 1982, p. 4, destaques nossos). Percebe-se, ent\u00e3o, que h\u00e1 um \n\nrealismo premente nesta concep\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza, em que o ambiente \u00e9 \n\nuno e est\u00e1 l\u00e1 fora para ser usado, de forma particular, pelas sociedades em diferentes \n\ncontextos hist\u00f3ricos e/ou culturais. Buttel destaca ainda uma condi\u00e7\u00e3o ambivalente do ser \n\nhumano, como ser biol\u00f3gico e social, o que causaria uma tamb\u00e9m ambival\u00eancia entre a \n\nbiologia e a sociologia como disciplinas para se estudar o humano em sua ecologia e em \n\nsua sociabilidade (BUTTEL, 1992, p. 70). \n\nA forte influ\u00eancia do movimento ambientalista para a emerg\u00eancia da sociologia \n\nambiental \u2013 seja tendo-o como objeto de estudo, seja como fonte de motiva\u00e7\u00e3o para a \n\ntem\u00e1tica ambiental a partir do engajamento pessoal de alguns soci\u00f3logos (FERT, 2001) \u2013 \n\nlegou para este campo a assertiva de que a rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza tende ao \n\ndesequil\u00edbrio e a uma ruptura ecol\u00f3gica resultante da expans\u00e3o econ\u00f4mica, al\u00e9m da \n\n\u00eanfase no papel da percep\u00e7\u00e3o humana sobre o ambiente em decorr\u00eancia dos dilemas \n\n\n\n51 \n \n\necol\u00f3gicos das na\u00e7\u00f5es industriais avan\u00e7adas (BUTTEL, 1992). Dessas premissas comuns, \n\ndesdobram-se diferentes abordagens no interior da sociologia ambiental (CATTON; \n\nDUNLAP, 1980; SCHNAIBERG, 1980; BUTTEL, 1992), as quais Mattedi (2003) \n\ninterpreta como diferentes estrat\u00e9gias de recep\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica que variam, segundo o \n\nautor, entre o movimento de redefini\u00e7\u00e3o do estatuto disciplinar e o movimento de \n\nacomoda\u00e7\u00e3o \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o disciplinar. Como representantes do primeiro, est\u00e3o os trabalhos \n\ndos soci\u00f3logos rurais norte-americanos Catton e Dunlap (1980), que ao final dos anos de \n\n1970 defenderam a ado\u00e7\u00e3o do Novo Paradigma Ecol\u00f3gico (NPE). \n\nCatton e Dunlap (1980) propunham uma separa\u00e7\u00e3o da sociologia entre dois \n\ngrandes paradigmas, cujo ponto de corte seria a centralidade do ambiente na an\u00e1lise. Esse \n\nmodelo ficou conhecido como HEP/NEP, a partir das siglas em ingl\u00eas de Paradigma da \n\nExcepcionalidade Humana (Human Exemptionality Paradigm) e Novo Paradigma \n\nEcol\u00f3gico (New Ecological Paradigm). O primeiro paradigma se caracterizaria pelas \n\npremissas de que: a) o ser humano \u00e9 uma criatura singular, pois tem uma cultura; b) a \n\ncultura pode variar quase que infinitamente e pode mudar muito mais r\u00e1pido que as \n\ncaracter\u00edsticas biol\u00f3gicas; e c) a acumula\u00e7\u00e3o cultural significa que o progresso pode \n\ncontinuar sem limites, possibilitando a solu\u00e7\u00e3o de todos os problemas sociais. J\u00e1 o \n\nsegundo paradigma, defendido pelos autores, sustentava que: a) os seres humanos s\u00e3o \n\napenas uma das muitas esp\u00e9cies que de maneira interdependente est\u00e3o envolvidas nas \n\ncomunidades bi\u00f3ticas que moldam nossa vida social; b) as complexas liga\u00e7\u00f5es entre \n\ncausa e efeito e c) o feedback na trama da natureza produzem muitas consequ\u00eancias n\u00e3o \n\nvolunt\u00e1rias a partir da a\u00e7\u00e3o social intencional; e o mundo \u00e9 finito, existindo assim limites \n\npotenciais f\u00edsicos e biol\u00f3gicos que reprimem o crescimento econ\u00f4mico, o progresso \n\nsocial e outros fen\u00f4menos da sociedade (CATTON; DUNLAP, 1980).  \n\nPara comprovar a influ\u00eancia objetiva das mudan\u00e7as ambientais sobre os valores e \n\natitudes dos indiv\u00edduos, os proponentes do NEP aplicaram surveys de opini\u00e3o p\u00fablica nos \n\nEstados Unidos entre as d\u00e9cadas de 1970 e 1980. No entanto, os autores n\u00e3o deixaram \n\nclaro como tratar analiticamente essas diferen\u00e7as de posicionamento. Assim, considerou-\n\nse que as premissas do NEP se encontravam \u201cnum n\u00edvel de abstra\u00e7\u00e3o muito elevado para \n\npermitir uma pesquisa significativa\u201d, e que alguns dos seus trabalhos se constituem como \n\num \u201cconjunto de cren\u00e7as cognitivas expressas por ativistas ambientalistas e por \n\nsegmentos do p\u00fablico em geral\u201d (BUTTEL, 1992, p. 81). E, dessa forma, a difus\u00e3o de um \n\nparadigma ecol\u00f3gico na sociologia n\u00e3o se concretizou (BUTTEL, 1996; DUNLAP, 1997; \n\nALONSO; COSTA, 2002). \n\n\n\n52 \n \n\nEm rea\u00e7\u00e3o \u00e0s implica\u00e7\u00f5es epistemol\u00f3gicas suscitadas pela tentativa de redefini\u00e7\u00e3o \n\ndo campo disciplinar proposta por Catton e Dunlap, foi formulada uma segunda estrat\u00e9gia \n\nde recep\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica, que se caracteriza pela revis\u00e3o das teorias sociol\u00f3gicas \n\nvisando extrair subs\u00eddios para a interpreta\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica ambiental. A revis\u00e3o \n\nseguiu em duas dire\u00e7\u00f5es: o primeiro eixo compreende a retomada das compreens\u00f5es de \n\nMarx, Weber e Durkheim para a an\u00e1lise dos diversos aspectos da quest\u00e3o ambiental. \n\nEntre os principais defensores dessa perspectiva est\u00e3o Alan Schnaiberg e James \n\nO\u00b4Connor, mediante o programa empreendido pelo que se convencionou chamar de \n\n\u201cmarxismo ambiental\u201d. Schnaiberg (1980) defendeu a tese da contradi\u00e7\u00e3o entre expans\u00e3o \n\necon\u00f4mica e equil\u00edbrio ecol\u00f3gico, sintetizada no conceito de rotina da produ\u00e7\u00e3o \n\n(treadmill of production). J\u00e1 O\u2019Connor (1994) acrescentou ao esquema marxista a \n\nnatureza como uma terceira categoria, t\u00e3o importante quanto as de capital e trabalho. No \n\nentanto, as cr\u00edticas a esse programa consideram insuficiente atribuir os problemas \n\nambientais \u00e0 l\u00f3gica do capitalismo, o que ignoraria que o socialismo tamb\u00e9m os gerou, e \n\nchamam a aten\u00e7\u00e3o para o car\u00e1ter mais normativo que anal\u00edtico do marxismo ecol\u00f3gico \n\n(ALONSO; COSTA, 2002).  \n\nO segundo eixo de interpreta\u00e7\u00e3o caracteriza-se pela tentativa de subordinar a \n\nan\u00e1lise dos problemas ambientais \u00e0s estrat\u00e9gias convencionais de abordagem empregadas \n\npara o entendimento de outros problemas sociol\u00f3gicos. Este eixo de interpreta\u00e7\u00e3o agrupa \n\nmuitos matizes, como por exemplo os conceitos de \u201csociedade de risco\u201d (BECK, 1992) e \n\nde \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\u201d (MOL; SPAARGAREN, 1993), e orientou, a partir dos \n\nanos 1990, o que Mattedi (2003, p. 03) analisa como uma renova\u00e7\u00e3o no debate \n\nsociol\u00f3gico, conformando \u201cuma guinada ambiental na sociologia\u201d. Nessa \u201cguinada\u201d, \n\nalguns te\u00f3ricos n\u00e3o identificados com a sociologia ambiental, como Giddens (1995) e \n\nBeck (1992), passaram a dar import\u00e2ncia a quest\u00f5es ecol\u00f3gicas e rela\u00e7\u00f5es \n\nsocioambientais (BUTTEL et al., 1995).  \n\nBeck (1992; 1995) substitui a ideia de ordem social pela de risco sist\u00eamico. \n\nAfirma que no novo padr\u00e3o \u201creflexivo\u201d de moderniza\u00e7\u00e3o o \u201cparadigma da escassez\u201d \n\n(l\u00f3gica de produ\u00e7\u00e3o de riquezas da sociedade industrial) estaria sendo substitu\u00eddo pelo \n\n\u201cparadigma do risco\u201d. Os res\u00edduos do processo produtivo estariam crescendo numa \n\n\u201cexpropria\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\u201d do estoque planet\u00e1rio de alimento, ar e \u00e1gua, gerando e \n\ndifundindo novos riscos objetivos (qu\u00edmicos, nucleares, biogen\u00e9ticos). Nesta \u201csociedade \n\n(industrial) de risco\u201d, os problemas ambientais teriam escala global e consequ\u00eancias \n\nirrevers\u00edveis, atingindo os pr\u00f3prios produtores de risco. Para Beck, a ci\u00eancia \u00e9 a \n\n\n\n53 \n \n\nrespons\u00e1vel pela defini\u00e7\u00e3o de riscos ambientais \u201cpotenciais\u201d. Este processo estaria \n\ndividindo a sociedade em experts (identificadores de riscos) e n\u00e3o experts (perceptores de \n\nrisco), produzindo uma politiza\u00e7\u00e3o da natureza (ALONSO; COSTA, 2002). Essa \n\nabordagem foi amplamente difundida, gerando programas de pesquisa em v\u00e1rios pa\u00edses, \n\nde forma que, segundo Giddens (1995), o conceito de risco ambiental teria sido exitoso \n\npor adentrar a pr\u00f3pria teoria sociol\u00f3gica. \n\nParalelamente, no interior do campo da sociologia ambiental, o aspecto realista-\n\nmaterialista das abordagens come\u00e7ou a perder for\u00e7a, ganhando espa\u00e7o abordagens \n\nafinadas com o construtivismo social. Assim, a sociologia ambiental passou a ter como \n\nseu principal objeto de estudo o aspecto eminentemente social dos problemas e quest\u00f5es \n\nambientais, isto \u00e9, como o ambiente \u00e9 percebido e constru\u00eddo socialmente como um \n\nproblema ou quest\u00e3o p\u00fablica. Dentre as formula\u00e7\u00f5es dessa corrente, uma das mais \n\ninfluentes \u00e9 a s\u00edntese construcionista elaborada pelo canadense John A. Hannigan. \n\nHannigan (1997) considera que o principal car\u00e1ter de uma an\u00e1lise construcionista \n\n\u00e9 a preocupa\u00e7\u00e3o com a forma pela qual as pessoas determinam o significado do seu \n\nmundo, e, portanto, no que diz respeito \u00e0 quest\u00e3o ambiental, sua an\u00e1lise consiste em \n\ndemonstrar que os problemas ambientais n\u00e3o existem por si mesmos, mas constituem o \n\nresultado de um processo de constru\u00e7\u00e3o social multifacetado. Assim, esse autor afirma \n\nque, \n\ncontrariamente \u00e0 grande parte da literatura sociol\u00f3gica existente, a \nformula\u00e7\u00e3o social n\u00e3o aceita sem cr\u00edticas a exist\u00eancia de uma crise \nambiental trazida de cima pelo crescimento desenfreado da popula\u00e7\u00e3o, \nsobreprodu\u00e7\u00e3o, novas tecnologias perigosas, etc. Em vez disso, centra-\nse nos processos sociais, pol\u00edticos e culturais atrav\u00e9s dos quais as \ncondi\u00e7\u00f5es ambientais s\u00e3o definidas como inaceitavelmente arriscadas e, \nportanto, litig\u00e1veis. [...] Os debates ambientais refletem a exist\u00eancia n\u00e3o \ns\u00f3 de uma aus\u00eancia de certezas [...], mas antes a exist\u00eancia de certezas \ncontradit\u00f3rias: diversos conjuntos divergentes e mutuamente \nirreconcili\u00e1veis de convic\u00e7\u00f5es sobre os problemas ambientais com que \nnos defrontamos e as solu\u00e7\u00f5es que temos ao nosso dispor \n(HANNIGAN, 1997, p. 45, destaque no original). \n\nDessa forma, em vez de caracterizar os problemas ambientais como entidades \n\nconsolidadas, s\u00e3o representados como vis\u00f5es baseadas culturalmente e contestadas \n\nsocialmente. Hannigan entende, portanto, que os problemas ambientais s\u00e3o semelhantes, \n\nem muitas formas, aos problemas sociais em geral. Contudo, destaca algumas diferen\u00e7as \n\nimportantes: os problemas ambientais, como o envenenamento por pesticidas e o \n\naquecimento global, enquanto moralmente condenados, s\u00e3o ligados mais diretamente \u00e0s \n\ndescobertas e exig\u00eancias cient\u00edficas; e, al\u00e9m disso, embora sejam identificados com \n\n\n\n54 \n \n\nagentes humanos, t\u00eam uma base f\u00edsica mais impositiva do que os problemas sociais que \n\nest\u00e3o mais enraizados nos problemas sociais que se converteram em quest\u00f5es p\u00fablicas \n\n(HANNIGAN, 1997, p. 54-5).  \n\nHannigan (1997) considera ainda que a percep\u00e7\u00e3o destes problemas depende de \n\num grande n\u00famero de outros fatores, que se relacionam com a cultura e o conhecimento \n\ndos sujeitos sociais. Assim, para este autor a an\u00e1lise dos problemas ambientais trata do \n\nestudo dos dispositivos mediante os quais os processos de comunica\u00e7\u00e3o, processamento \n\ndiscursivo e orienta\u00e7\u00e3o normativa formam e transformam o debate ambiental. Nessa \n\nperspectiva, as rela\u00e7\u00f5es sociedade-natureza e os problemas ambientais a elas relacionados \n\ncompreendem uma constru\u00e7\u00e3o social que se exprime mediante uma variedade muito \n\nampla de experi\u00eancias negociadas, estendendo-se das formas de representa\u00e7\u00e3o m\u00edtica at\u00e9 \n\na cient\u00edfica (MATTEDI, 2003). Cabe destacar que o autor se refere a problemas \n\nambientais, tais como polui\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o de alimentos, incluindo-os no conjunto de \n\nriscos caracter\u00edsticos da sociedade moderna (HANNIGAN, 1997, p. 239). N\u00e3o faz \n\nrefer\u00eancia, portanto, \u00e0 express\u00e3o \u201cconflitos ambientais\u201d, sem tampouco destacar o aspecto \n\nconflitivo daquilo que denomina a constru\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais, sugerindo que \n\nessa constru\u00e7\u00e3o passaria mais por negocia\u00e7\u00f5es bem ou mal sucedidas. Contudo, essa \n\nabordagem exerceu forte influ\u00eancia na configura\u00e7\u00e3o do campo de estudos em conflitos \n\nambientais no Brasil, como ser\u00e1 discutido mais adiante. \n\n\u00c0 parte estes autores identificados especificamente com a sociologia ambiental, na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio da incorpora\u00e7\u00e3o do ambiente pela sociologia somam-se ainda \n\n\u00e0queles te\u00f3ricos de sociologia geral tr\u00eas outras sub\u00e1reas da sociologia que se debru\u00e7aram \n\nsobre as tem\u00e1ticas ambientais: a) a sociologia rural \u2013 que em algumas abordagens passou \n\na demarcar seu campo pouco a pouco da agricultura para o ambiente, como \n\nexplicitamente demonstrado no livro Du rural \u00e0 l\u2019environnement (MATHIEU e \n\nJOLLIVET, 1989); b) o estudo dos processos sociais de transforma\u00e7\u00e3o da ideia de \n\n\u201cnatureza\u201d, como nos trabalhos de Kalaora (1993) sobre o lazer e a floresta e as pesquisas \n\nde Keith Thomas sobre a hist\u00f3ria das ideias ambientais (THOMAS, 1988); e c) as \n\ndefini\u00e7\u00f5es de interdisciplinaridade, que ocupam uma grande parte dos estudos abordando \n\nas possibilidades de exist\u00eancia pr\u00e1tica, institucional e epistemol\u00f3gica de uma \n\nsocioantropologia do ambiente, como discutido nas publica\u00e7\u00f5es de Jollivet (1992) e \n\nRaynault (2004).  \n\nNo entanto, tamb\u00e9m nestas abordagens entende-se que \u00e9 sobretudo a constru\u00e7\u00e3o \n\nsocial das rela\u00e7\u00f5es sociedade-natureza que \u00e9 destacada: seja na an\u00e1lise da constru\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n55 \n \n\nproblemas pelos movimentos ecologistas, da agenda social de institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, ou \n\ndas novas formas de democracia, \u201ctudo leva a crer que o que interessa aos soci\u00f3logos \u00e9 \n\nmenos o ambiente do que as situa\u00e7\u00f5es sociais que lhe perpassam, ou a constru\u00e7\u00e3o que \u00e9 \n\nproposta pelos movimentos sociais e pol\u00edticos\u201d (BOUDES, 2008, p. 239).  \n\nPortanto, percebe-se que, se em sua origem a sociologia ambiental teve como \n\nobjetivo romper com a primazia do social \u2013 entendido como exclusivamente humano \u2013 na \n\nan\u00e1lise sociol\u00f3gica, em seus desdobramentos esse objetivo n\u00e3o foi alcan\u00e7ado para al\u00e9m \n\nde um princ\u00edpio geral. Assim como nas demais vertentes da sociologia que se propuseram \n\na analisar tem\u00e1ticas ambientais, o foco manteve-se nas din\u00e2micas de constru\u00e7\u00e3o e \n\nformula\u00e7\u00e3o \u2013 social \u2013 da quest\u00e3o ambiental. \n\nContudo, as propostas mais ousadas no sentido de se romper com a primazia do \n\nsocial nas an\u00e1lises vieram de outro campo de estudos, os Estudos Sociais da Ci\u00eancia e da \n\nTecnologia (ESCT). Estes, apesar de n\u00e3o partirem de problem\u00e1ticas convencionalmente \n\nenquadradas como ambientais, ao analisarem o processo de produ\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ncient\u00edfico e da elabora\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de tecnologias se depararam, necessariamente, \n\ncom a \u201cinterface social-natural\u201d. No dizer de Jasanoff: \n\nConfigurando intera\u00e7\u00f5es conflitivas e prolongadas entre pessoas, ideias, \ninstitui\u00e7\u00f5es e objetos materiais, o reconhecimento e a considera\u00e7\u00e3o de \nfen\u00f4menos como mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, armas biol\u00f3gicas, clonagem de \nmam\u00edferos, alimentos geneticamente modificados, novas tecnologias \nreprodutivas, perda de biodiversidade, t\u00e9cnicas de miniaturiza\u00e7\u00e3o e \ncrescimento da internet desafiam muitas das mais b\u00e1sicas categorias do \npensamento social \u2013 como estrutura e ag\u00eancia, natureza e cultura, \nci\u00eancia e pol\u00edtica, estado e sociedade. Os discursos dominantes da \neconomia, da sociologia e da ci\u00eancia pol\u00edtica carecem de vocabul\u00e1rios \nque deem sentido aos processos desajeitados e irregulares atrav\u00e9s dos \nquais a produ\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e tecnologia se torna enredada por normas \nsociais e hierarquias (JASANOFF, 2006, p. 2, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\nNa busca por termos conceituais que pudessem discutir as rela\u00e7\u00f5es entre \u201co \n\nordenamento da natureza pelo conhecimento e pela tecnologia, e o ordenamento da \n\nsociedade pelo poder e pela cultura\u201d (JASANOFF, 2006, p. 14, destaques no original), os \n\nESCT trilharam diferentes caminhos (BLOOR, 1982; SHAPPIN; SCHAFFER, 1985; \n\nCOLLINS, 1985; HARAWAY, 1991; LATOUR, 1993), mas que possuem como ponto \n\ncomum a elabora\u00e7\u00e3o de uma linguagem para os h\u00edbridos, isto \u00e9, para explicar as \n\n\u201crealidades da experi\u00eancia humana que emergem como aquisi\u00e7\u00f5es conjuntas de \n\nempreendimentos cient\u00edficos, t\u00e9cnicos e sociais\u201d (JASANOFF, 2006, p. 17). E, nesse \n\nintuito, uma das formula\u00e7\u00f5es pioneiras e certamente uma das mais ousadas no que diz \n\nrespeito \u00e0 coprodu\u00e7\u00e3o sociedade-natureza, \u00e9 a abordagem de Bruno Latour e da Teoria do \n\n\n\n56 \n \n\nAtor-Rede (CALLON e LATOUR, 1981; CALLON, 1986; LATOUR, 1988; CALLON \n\net al., 2001). \n\nLatour, em seu ensaio monogr\u00e1fico \u201cJamais fomos modernos\u201d (LATOUR, 1994), \n\narticula de maneira expl\u00edcita temas dos ESCT com discuss\u00f5es da filosofia pol\u00edtica, \n\nafirmando que a divis\u00e3o sociedade-natureza \u00e9 uma cria\u00e7\u00e3o humana, ou, mais \n\nprecisamente, ocidental. Seria um tra\u00e7o distintivo da modernidade a instaura\u00e7\u00e3o de uma \n\nConstitui\u00e7\u00e3o, que define e separa os humanos e n\u00e3o humanos, suas propriedades e suas \n\nrela\u00e7\u00f5es. Contudo, esse projeto moderno de separa\u00e7\u00e3o total entre humanos e n\u00e3o \n\nhumanos, sociedade e natureza, n\u00e3o teria efetivamente sido perpetrado: \n\nO buraco de oz\u00f4nio \u00e9 por demais social e por demais narrado para ser \nrealmente natural; as estrat\u00e9gias das firmas e dos chefes de Estado, \ndemasiado cheias de rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas para serem reduzidas ao poder e \nao interesse; o discurso da ecosfera, por demais real e social para ser \nreduzido a efeitos de sentido (LATOUR, 1994, p. 12). \n\nPara estudar essas \u201csitua\u00e7\u00f5es estranhas que a cultura intelectual n\u00e3o sabe bem \n\nclassificar\u201d e atravessar o \u201ccorte que separa os conhecimentos exatos dos exerc\u00edcios de \n\npoder, digamos, a natureza da cultura\u201d (LATOUR, 1994, p. 9), Latour parte da no\u00e7\u00e3o de \n\nrede sociot\u00e9cnicas, com o objetivo de tornar vis\u00edveis as conex\u00f5es que fazem com que \n\ntanto objetos \u201cnaturais\u201d, como o buraco da camada de oz\u00f4nio, quanto objetos \u201csociais\u201d, \n\ncomo peritos ou governos, possam ser vistos associados como atores-rede, membros \n\nheterog\u00eaneos que atravessam a separa\u00e7\u00e3o constitucional entre sociedade e natureza. \n\nNesse sentido, seu programa de pesquisa reconhece ag\u00eancia a humanos e tamb\u00e9m \n\na n\u00e3o humanos, que, de meros objetos a serem desconsiderados da teoria sociol\u00f3gica, ou \n\ndesconstru\u00eddos em sua materialidade como fruto da constru\u00e7\u00e3o social, se tornam \n\nmediadores:  \n\nNa perspectiva moderna, a natureza e a sociedade permitem a \nexplica\u00e7\u00e3o porque elas, em si, n\u00e3o precisam ser explicadas. Existem, \u00e9 \nclaro, os intermedi\u00e1rios cujo papel \u00e9 justamente o de criar uma liga\u00e7\u00e3o \nentre as duas, mas estes s\u00f3 podem criar as liga\u00e7\u00f5es porque, justamente, \nn\u00e3o possuem qualquer dignidade ontol\u00f3gica. Nada fazem al\u00e9m de \ntransportar, veicular, deslocar a pot\u00eancia dos dois \u00fanicos seres reais, \nnatureza e sociedade. [...] No entanto, as metamorfoses [da natureza e \nda sociedade] tornam-se explic\u00e1veis se redistribuirmos a ess\u00eancia por \ntodos os seres que comp\u00f5em essa hist\u00f3ria. Mas ent\u00e3o eles deixam de ser \nsimples intermedi\u00e1rios mais ou menos fi\u00e9is. Tornam-se mediadores, ou \nseja, atores dotados da capacidade de traduzir aquilo que eles \ntransportam, de redefini-lo, desdobr\u00e1-lo, e tamb\u00e9m de tra\u00ed-lo. \n(LATOUR, 1994, p. 79). \n\nMediante v\u00e1rios anos de estudos sobre ci\u00eancia, tecnologia, e a interdepend\u00eancia \n\ndo natural, do social e do material, Latour postula como conclus\u00f5es que: a \u201cnatureza\u201d \u00e9 o \n\n\n\n57 \n \n\nresultado, e n\u00e3o a causa, da resolu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias cient\u00edficas (LATOUR, 1987); o \n\nlaborat\u00f3rio \u00e9 um microcosmo de grandes agrega\u00e7\u00f5es de poder (LATOUR, 1988a); \n\nobjetos materiais e artefatos, como fechaduras, incorporam e efetuam normas sociais \n\n(LATOUR, 1992); grandes institui\u00e7\u00f5es sociais, como o capitalismo ou o mercado, s\u00e3o \n\nconstru\u00eddas pelos mesmos meios usados pelos cientistas para fazerem representa\u00e7\u00f5es \n\npersuasivas da natureza (LATOUR, 1990); e a ess\u00eancia da modernidade est\u00e1 em sua \n\ndedica\u00e7\u00e3o em \u201cpurificar\u201d as redes h\u00edbridas de natureza e cultura (LATOUR, 1994). \n\nLatour (2007) constr\u00f3i ainda uma cr\u00edtica direta \u00e0 abordagem de Beck (1999) \n\nacerca da globaliza\u00e7\u00e3o, distanciando-se da ret\u00f3rica da urg\u00eancia e dos imperativos \n\nambientais. Para tanto, Latour recusa o que denomina \u201cmononaturalismo de Beck\u201d, \n\ninerente a um mundo com uma natureza una, mas estruturado pelo mundo ocidental, \n\nacess\u00edvel apenas pela ci\u00eancia moderna. Em oposi\u00e7\u00e3o, ressalta a necessidade de se \n\nconceber um \u201cpluriverso\u201d, composto de uma poss\u00edvel pluralidade de naturezas. \n\nEsse posicionamento est\u00e1 vinculado \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o cosmopol\u00edtica da fil\u00f3sofa belga \n\nIsabelle Stengers. Em seu ensaio composto por sete volumes intitulado Cosmopolitiques \n\n(STENGERS, 2003), a autora analisa a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico \u00e0 luz da \n\npr\u00e1tica filos\u00f3fica dessa produ\u00e7\u00e3o. Para nomear as disputas metaf\u00edsicas implicadas no \n\nfechamento de controv\u00e9rsias cient\u00edficas e no ordenamento da vida social no qual essas \n\ncontrov\u00e9rsias se inserem, Stengers (2003) escolhe o termo cosmopol\u00edtica, mas conferindo \n\na este um sentido que se distancia da tradi\u00e7\u00e3o kantiana: \n\nTudo aquilo que n\u00f3s hoje julgamos normal, sin\u00f4nimo de progresso, foi \ninventado atrav\u00e9s de movimentos de luta, inventando para o cidad\u00e3o \ncoletivo identidades novas, transformando os modos de pertencimento, \nas exig\u00eancias, os direitos, e as obriga\u00e7\u00f5es que ent\u00e3o decorrem. Mas essa \ndin\u00e2mica de inven\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem nada de neutra. Ela define nossa \n\u201cecologia\u201d sob um modo pol\u00edtico, que nos traz a obriga\u00e7\u00e3o de aceitar a \nprova que constitui a distin\u00e7\u00e3o entre condi\u00e7\u00e3o e restri\u00e7\u00e3o. [...] \u00c9 \nportanto por contraste a Kant, e n\u00e3o em sua filia\u00e7\u00e3o, que eu retomarei o \ntermo \u201ccosmopol\u00edtica\u201d [...]. O neutrino n\u00e3o deve felizmente sua \nexist\u00eancia ao direito, e sua passagem \u00e0 exist\u00eancia rompeu, e imp\u00f4s a se \nreformular, muitas das regras at\u00e9 ent\u00e3o concernentes \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do \nmodo de exist\u00eancia leg\u00edtimo de uma part\u00edcula f\u00edsica. Afirmar que o \nneutrino tem o modo de exist\u00eancia de um \u201cfaitiche\u201d, produto e produtor \nde uma pr\u00e1tica, existente por ela e a fazendo existir, constitui ent\u00e3o um \nprimeiro passo que engaja uma sa\u00edda do horizonte kantiano onde a paz \ndeveria ser \u201cnossa\u201d paz, onde o com\u00e9rcio deveria se limitar aos bens e \n\u00e0s ideias, em detrimento dos mundos m\u00faltiplos que fazem existir nossos \nfaitiches e nossos fetiches. (STENGERS, 2003a, p.85; STENGERS, \n2003b, p. 332, destaques no original, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n\n\n58 \n \n\nPartindo dessa proposi\u00e7\u00e3o, Latour (2007) elabora a ideia de cosmopol\u00edtica como \n\nas pol\u00edticas da crise da modernidade. Considera que elas t\u00eam por objetivo a composi\u00e7\u00e3o \n\nde um mundo comum, de um cosmos, mas que deve ser realizada com os outros, os \n\nexclu\u00eddos da modernidade pol\u00edtica republicana: os n\u00e3o modernos \u2013 comunidades do Sul, \n\ncomunidades rurais \u2013 e os n\u00e3o humanos \u2013 artefatos cient\u00edficos, entidades ambientais \u2013 \n\ne/ou sobrenaturais \u2013 religi\u00f5es, cren\u00e7as, fetiches. Porque, segundo Latour: \n\nN\u00e3o existem mais externalidades, n\u00e3o existe mais ambiente, n\u00e3o existe \nmais a natureza-dep\u00f3sito, ou periferia distante e ex\u00f3tica, onde estocar e \nesconder as consequ\u00eancias de nossos atos, como exprime \u00dclrich Beck. \nAs externalidades retornaram, est\u00e3o a\u00ed, e resistem. (LATOUR, 2007, p. \n47, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\nDessa forma, o autor rompe com preceitos consolidados das teorias sociol\u00f3gicas, \n\nbem como com as defini\u00e7\u00f5es de campo: sociologia, antropologia, filosofia se mesclam, \n\nem uma \u201cci\u00eancia das a\u00e7\u00f5es\u201d ou mesmo uma \u201cassociologia\u201d (LATOUR, 1984, p. 45-8), \n\ngerando um arcabou\u00e7o t\u00e3o f\u00e9rtil quanto controverso. In\u00fameras s\u00e3o as cr\u00edticas realizadas a \n\nesta abordagem e seus desdobramentos, sendo provavelmente as mais persuasivas as que \n\ndizem respeito \u00e0 dimens\u00e3o do poder. Como sintetiza Jasanoff:  \n\n[...] quando a teoria do ator-rede se confronta com a natureza do poder, \ncomo frequentemente acontece, ela se desvia das quest\u00f5es sobre \npessoas, institui\u00e7\u00f5es, ideias e prefer\u00eancias que s\u00e3o da maior import\u00e2ncia \npol\u00edtica. Quem perde e quem ganha atrav\u00e9s da constitui\u00e7\u00e3o da rede? \nQuais s\u00e3o os benef\u00edcios e os \u00f4nus (re)distribu\u00eddos pelas ou atrav\u00e9s das \nredes? (JASANOFF, 2006, p. 23, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\nEssas s\u00e3o perguntas n\u00e3o respondidas por Latour, que visa demarcar a relev\u00e2ncia \n\nde sua abordagem justamente no distanciamento da cr\u00edtica como tradi\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica, na \n\nqual o poder exerce papel de categoria central de an\u00e1lise. Opostamente, Latour (1994, p. \n\n10) declara: \u201cn\u00e3o estamos falando do contexto social e dos interesses do poder, mas sim \n\ndo envolvimento de coletivos e objetos\u201d.  Contudo, a despeito das cr\u00edticas n\u00e3o \n\nrespondidas e de suas lacunas, as proposi\u00e7\u00f5es ricas e provocativas de Latour e da Teoria \n\ndo Ator-Rede efetivamente conseguiram abrir espa\u00e7o para uma s\u00e9rie de novas abordagens \n\nque n\u00e3o partem do pressuposto da separa\u00e7\u00e3o sociedade e natureza em suas an\u00e1lises. \n\nNeste cen\u00e1rio, especificamente no que tange ao debate ambiental, al\u00e9m dos artigos \n\ne livros do pr\u00f3prio Latour sobre o tema (LATOUR et al., 1998; LATOUR, 2003), s\u00e3o as \n\nabordagens pragm\u00e1ticas sobre controv\u00e9rsias cient\u00edficas aquelas que mais se aproximam \n\nda an\u00e1lise de conflitos. Destacam-se nesse sentido as pesquisas conduzidas no Groupe de \n\nSociologie Pragmatique et Reflexive (GSPR), lideradas por Francis Chateauraynaud, \n\nsobre as controv\u00e9rsias erigidas em torno dos alarmes ambientais. Examinando dossi\u00eas \n\n\n\n59 \n \n\nsobre pr\u00edons, amianto e energia nuclear (CHATEAURAYNAUD; TORNY, 1999) e sobre \n\npesticidas e organismos geneticamente modificados (LAMINE; T\u00c9TART; \n\nCHATEAURAYNAUD, 2010), os autores constituem s\u00e9ries longitudinais nas quais \n\nanalisam diferentes configura\u00e7\u00f5es das arenas p\u00fablicas. Consideram que \u00e9 no bojo das \n\ncontrov\u00e9rsias cient\u00edficas que se d\u00e3o as disputas e as novas interconex\u00f5es entre esferas de \n\natividades distintas, com suas diferentes implica\u00e7\u00f5es (CHATEAURAYNAUD; TORNY, \n\n2005). Nessa abordagem, o ambiente \u00e9 parte integrante \u2013 ou, no vocabul\u00e1rio dos autores, \n\n\u00e9 agenciado \u2013 em redes sociot\u00e9cnicas que emergem e se estabilizam por meio de \n\nprocessos de defini\u00e7\u00e3o e de resolu\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas, como por exemplo os \n\nriscos de terremoto ou de inunda\u00e7\u00e3o.  \n\nFinalmente, cabe mencionar que a linha de pesquisa que, diferentemente do \n\nencontrado na maior parte da literatura internacional, faz refer\u00eancia espec\u00edfica ao termo \n\nconflitos ambientais, toma por centralidade os mecanismos de resolu\u00e7\u00e3o de tais conflitos. \n\nTal qual sumarizado por Libiszewski (1993), a corrente de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos \n\nambientais emerge como um desdobramento do campo de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos sociais e \n\nseguran\u00e7a, formulado para mitigar causas de viol\u00eancia. Enquanto no Brasil pouco se tem \n\npublicado a respeito dessa abordagem e o uso de m\u00e9todos de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos \u00e9 \n\nbastante incipiente (VIEGAS, 2009), ainda que em expans\u00e3o (ACSELRAD; BEZERRA, \n\n2010), em pa\u00edses como Estados Unidos, Canad\u00e1, Noruega e Finl\u00e2ndia h\u00e1 muitos registros \n\nna literatura sobre o uso de tais instrumentos e discuss\u00f5es sobre as estrat\u00e9gias, \n\ncategorizadas como procedimentos de negocia\u00e7\u00e3o direta, concilia\u00e7\u00e3o, facilita\u00e7\u00e3o, \n\nmedia\u00e7\u00e3o e a arbitragem (VIEGAS, 2009). Algumas refer\u00eancias nesse sentido s\u00e3o os \n\ntrabalhos de Bingham (1986) e Amy (1987), que analisam experi\u00eancias de media\u00e7\u00e3o nos \n\nEstados Unidos; o de Ozawa (1996), que discute o papel da ci\u00eancia como ferramenta \n\nfacilitadora da resolu\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m nos Estados Unidos; e o de Rannikko (1996), que \n\nanalisa a tomada de consci\u00eancia ambiental na resolu\u00e7\u00e3o de conflitos na Finl\u00e2ndia. \n\nContudo, tais abordagens concentram-se em estrat\u00e9gias metodol\u00f3gicas e t\u00e9cnicas de \n\nresolu\u00e7\u00e3o, carecendo de problematiza\u00e7\u00f5es acerca das caracter\u00edsticas dos conflitos e das \n\npartes envolvidas, e da real capacidade de resolu\u00e7\u00e3o atingida. \n\nPode-se perceber, portanto, que a incorpora\u00e7\u00e3o do ambiente pela sociologia nas \n\npesquisas provenientes da Europa, dos Estados Unidos e do Canad\u00e1 tem como tra\u00e7o \n\ncomum o car\u00e1ter cient\u00edfico e t\u00e9cnico no qual s\u00e3o formuladas as quest\u00f5es, seja para \n\ninterpret\u00e1-lo como algo modulado por incertezas decorrentes da sociedade de risco, seja \n\npor controv\u00e9rsias cient\u00edficas, ou ainda pass\u00edvel de demandas por instrumentos de \n\n\n\n60 \n \n\nresolu\u00e7\u00e3o. O ambiente \u00e9, nessas abordagens, uma quest\u00e3o moderna: um problema das \n\nsociedades industriais avan\u00e7adas, um risco a que se est\u00e1 exposto, uma constru\u00e7\u00e3o social, \n\nou redes sociot\u00e9cnicas. Um esquema simplificado desse ordenamento tem\u00e1tico das linhas \n\nde pesquisa pode ser visualizado na figura 08 abaixo: \n\n \n\nFigura 8: Esquema das abordagens e autores no tema da sociologia e ambiente na Europa, \nEstados Unidos e Canad\u00e1. \n\n \n\n2.2 AMBIENTE E SOCIOLOGIA NA AM\u00c9RICA LATINA E NO BRASIL: OS \n\nCONFLITOS AMBIENTAIS \n\n \n\nNo cen\u00e1rio brasileiro, bem como na Am\u00e9rica Latina em geral, a rela\u00e7\u00e3o entre \n\nambiente e sociologia ganha contornos diferentes. Nas pesquisas latino-americanas16 as \n\n                                                 \n16 Considera-se aqui o pa\u00eds de origem dos autores, e n\u00e3o necessariamente o pa\u00eds em que se situam as \ninstitui\u00e7\u00f5es \u00e0s quais est\u00e3o vinculados, visto que muitos dos autores deste grupo encontram-se vinculados a \nuniversidades nos Estados Unidos ou na Europa. \n\n\n\n61 \n \n\ndisputas em torno da biodiversidade parecem ser o mote central, como \u00e9 explicitado por \n\nEscobar e Pardo (2010): \n\nO conceito de biodiversidade tem transformado os par\u00e2metros de \navalia\u00e7\u00e3o da natureza e as disputas pelo acesso aos recursos naturais. \n[...] O crescente discurso sobre a biodiversidade \u00e9 o resultado da \nproblematiza\u00e7\u00e3o do biol\u00f3gico, pois coloca as \u00e1reas de floresta tropical \n\u00famida numa posi\u00e7\u00e3o biopol\u00edtica global fundamental. (ESCOBAR; \nPARDO, 2005, p. 345-6).  \n\nEste discurso da biodiversidade promete, segundo Escobar (1999), salvar a \n\nnatureza das pr\u00e1ticas que causam sua degrada\u00e7\u00e3o, e em seu lugar instituir uma \u201ccultura de \n\nconserva\u00e7\u00e3o\u201d. Esse autor afirma que esta \u00e9 uma nova maneira de se falar da natureza, \n\ninserida em uma profunda media\u00e7\u00e3o tecnocient\u00edfica. Ainda, Escobar e Pardo (2005, p. \n\n347) ressaltam que nesse discurso de produ\u00e7\u00e3o de biodiversidade est\u00e3o envolvidos \n\ndiferentes atores, \u201cdesde as ONGs do Norte, jardins bot\u00e2nicos, universidades e \n\ncorpora\u00e7\u00f5es at\u00e9 os recentemente criados institutos para a biodiversidade no Terceiro \n\nMundo, comunidades e ativistas locais\u201d, cada um com o seu quadro interpretativo sobre o \n\nque \u00e9 e o que deveria ser a biodiversidade. Os autores citados se det\u00eam sobre a an\u00e1lise do \n\nPac\u00edfico colombiano, que tem passado por intensas transforma\u00e7\u00f5es, mas destacam que \n\nprocessos semelhantes est\u00e3o em curso na Costa Rica, no Brasil e no Equador, entre \n\noutros. \n\nA partir da\u00ed, Escobar (2005) considera a quest\u00e3o ambiental uma contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nconcep\u00e7\u00e3o globaloc\u00eantrica da sociedade. Por isso, prop\u00f5e a defesa do conhecimento local \n\ncomo estrat\u00e9gia pol\u00edtica e epistemol\u00f3gica, e considera que: \n\nSe o objetivo [...] \u00e9 tornar vis\u00edveis as pr\u00e1ticas das diferen\u00e7as culturais e \necol\u00f3gicas que poderiam servir de base para alternativas, faz-se \nnecess\u00e1rio reconhecer que esses objetivos est\u00e3o indissoluvelmente \nvinculados a concep\u00e7\u00f5es de localidade, de lugar, e de uma consci\u00eancia \nbaseada no lugar. O lugar \u2013 como a cultura local \u2013 pode ser considerado \n\u201co outro\u201d da globaliza\u00e7\u00e3o, de maneira que uma discuss\u00e3o do lugar \ndeveria apresentar uma perspectiva importante para repensar a \nglobaliza\u00e7\u00e3o e a quest\u00e3o das alternativas ao capitalismo e \u00e0 \nmodernidade. (ESCOBAR, 2005, p.150). \n\nNessa perspectiva, Escobar aponta que a luta pelo territ\u00f3rio levada a cabo por \n\ngrupos \u00e9tnicos \u00e9 uma luta cultural por autonomia e pela autodetermina\u00e7\u00e3o, na qual a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o desses grupos para exercer o controle sobre os usos da biodiversidade \n\ncontida nos seus territ\u00f3rios constitui um fator imprescind\u00edvel para a sua sobreviv\u00eancia \n\ncultural e pol\u00edtica. Portanto, esses processos s\u00e3o, afirmam Escobar e Pardo (2005), \n\neminentemente conflitivos: tomam forma conflitos sobre como conhecer ou como \u00e9 \n\n\n\n62 \n \n\nconhecida a biodiversidade, e conflitos entre pr\u00e1ticas culturais e significados \n\ncontrastantes. Estaria em curso, nesses casos, uma \u201cpol\u00edtica cultural da natureza\u201d: \n\nEntende-se por \u201cpol\u00edtica cultural\u201d o processo que se verifica quando os \natores sociais, moldados ou caracterizados por diferentes significados e \npr\u00e1ticas culturais, entram em conflito. A no\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica cultural \npressup\u00f5e que os significados e pr\u00e1ticas culturais \u2013 nomeadamente \naquelas que s\u00e3o teorizadas como marginais, de oposi\u00e7\u00e3o, minorit\u00e1rias, \nresiduais, emergentes, alternativas, dissidentes e similares, concebidas \npor rela\u00e7\u00e3o a uma ordem cultural dominante \u2013 s\u00e3o fonte de processos \nque podem ser considerados pol\u00edticos. Essa pol\u00edtica cultural altera as \npr\u00e1ticas e a compreens\u00e3o familiar que se tem da natureza, ao mesmo \ntempo em que procura libertar, tanto mentalmente quanto na pr\u00f3pria \nnatureza, as ecologias locais dos sistemas enraizados em fatores de \nclasse e g\u00eanero e do dom\u00ednio \u00e9tnico e cultural. (ESCOBAR; PARDO, \n2005, p. 345). \n\nOutro aspecto importante na an\u00e1lise de Escobar (1999, p. 204, tradu\u00e7\u00e3o nossa) \u00e9 o \n\ndestaque para o fato de que as florestas tropicais s\u00e3o percebidas como \u201cas formas mais \n\nnaturais da natureza ainda existente na Terra, habitadas pelas pessoas mais naturais \n\n(povos abor\u00edgenes) que possuem os conhecimentos tamb\u00e9m mais naturais para salvar a \n\nnatureza\u201d. Assim, o discurso da biodiversidade, ao implicar na ressignifica\u00e7\u00e3o das \n\nflorestas tropicais (como valiosa reserva gen\u00e9tica), ressignifica tamb\u00e9m seus habitantes \n\n(como \u201cguardi\u00e3es da natureza\u201d) e seus conhecimentos (como conhecimentos tradicionais \n\nde se conservar a natureza). O autor afirma que se este grupo de ressignifica\u00e7\u00f5es \n\nimplicar\u00e1 em novas formas de coloniza\u00e7\u00e3o da paisagem biof\u00edsica e humana ou se vai \n\ncontribuir na cria\u00e7\u00e3o de novas possibilidades pol\u00edticas para as comunidades locais, \u00e9 uma \n\nquest\u00e3o em aberto. A resposta depende, segundo Escobar (1999, p. 218, tradu\u00e7\u00e3o nossa), \n\n\u201cdo grau com que as comunidades locais ir\u00e3o se apropriar e utilizar os novos significados \n\npara atingir seus pr\u00f3prios objetivos, relacionando-os com outras identidades, circuitos de \n\nconhecimentos e projetos pol\u00edticos\u201d.  \n\n\u00c9 tamb\u00e9m a problematiza\u00e7\u00e3o da configura\u00e7\u00e3o de um \u201cnativo ecol\u00f3gico\u201d que \n\norienta os trabalhos de Astrid Ulloa sobre ambiente e conflitos (ULLOA, 2004). A autora \n\nafirma que as imagens de um nativo ecol\u00f3gico se converteram em pr\u00e1ticas pol\u00edticas \n\nimportantes, tanto para os movimentos ind\u00edgenas quanto para os ambientalistas, estrat\u00e9gia \n\nque tamb\u00e9m permitiu a coalis\u00e3o destes dois movimentos. Nessa estrat\u00e9gia, os \n\nambientalistas evocam o \u201cnativo ecol\u00f3gico\u201d como um ator essencial em seus discursos, \n\nenquanto os povos ind\u00edgenas defendem que sua contribui\u00e7\u00e3o cultural aos discursos \n\nambientais \u00e9 o respeito que t\u00eam pela natureza. Contudo, Ulloa (2004) considera que essa \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos povos ind\u00edgenas \u00e0 ecologia est\u00e1 relacionada com os estere\u00f3tipos que h\u00e1 \n\n\n\n63 \n \n\ns\u00e9culos modulam as representa\u00e7\u00f5es sociais sobre os ind\u00edgenas, as quais se vinculam \u00e0s \n\nno\u00e7\u00f5es ocidentais de natureza e cultura, situando os ind\u00edgenas \u201cem rela\u00e7\u00f5es desiguais de \n\npoder, que se assemelham aos processos coloniais\u201d (ULLOA, 2004, p. 259). \n\nCom base nessa discuss\u00e3o, Ulloa (2011, p. 31) parte da no\u00e7\u00e3o de \n\ngovernamentalidade para analisar a rela\u00e7\u00e3o entre ind\u00edgenas e meio ambiente, at\u00e9 \n\ntransform\u00e1-la em \u201cecogovernamentalidade\u201d e estabelecer \u201ccomo esta se estrutura com o \n\nsurgimento de uma nova forma\u00e7\u00e3o discursiva (o ambientalismo), o multiculturalismo, os \n\ndireitos ind\u00edgenas e ambientais, e uma governabilidade global\u201d. Na \n\necogovernamentalidade tal qual proposta pela autora, as organiza\u00e7\u00f5es ambientais \n\n(governamentais e ONGs), os atores sociais (inclusive os povos ind\u00edgenas e suas pol\u00edticas \n\nculturais e ambientais), os ambientalistas e as comunidades cient\u00edficas, entre outros, s\u00e3o \n\nagentes no processo \u201cpara regular e dirigir as a\u00e7\u00f5es sociais de acordo com l\u00f3gicas e \n\ndiscursos que contribuem para o desenvolvimento de uma concep\u00e7\u00e3o emergente de \n\ngovernamentalidade ambiental global\u201d. No entanto, \u201cisto implica em negocia\u00e7\u00f5es e \n\nconflitos, assim como acordos\u201d (ULLOA, 2011, p. 32). \n\nPor sua vez, assim como Escobar e Pardo (2005) analisam os conflitos em termos \n\nde uma pol\u00edtica cultural na qual a diferen\u00e7a \u00e9 apresentada como formadora de identidades \n\ne como bandeira na proposi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, \u00e9 tamb\u00e9m o vi\u00e9s de uma pol\u00edtica diferenciada o \n\nproposto por Marisol de la Cadena na interpreta\u00e7\u00e3o dos conflitos de povos nativos com \n\nempresas mineradoras no Peru (DE LA CADENA, 2010). Contudo, neste caso trata-se de \n\numa diferen\u00e7a em outros termos. Ao analisar as reconfigura\u00e7\u00f5es que v\u00eam ocorrendo na \n\nAm\u00e9rica Latina nos \u00faltimos anos, em particular a partir do estudo das mobiliza\u00e7\u00f5es \n\ncontra a explora\u00e7\u00e3o mineral na montanha Ausangate, em Cuzco, De la Cadena discute a \n\npresen\u00e7a pol\u00edtica de atores que: \n\n[...] sendo outros que humanos, as disciplinas dominantes definem \ncomo pertencendo ou \u00e0 esfera da natureza (onde eles deveriam ser \nconhecidos pela ci\u00eancia) ou aos campos metaf\u00edsicos e simb\u00f3licos do \nconhecimento. (DE LA CADENA, 2010, p. 336, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\nDessa forma, a autora se alinha com os ESCT, mas com particular influ\u00eancia da \n\nproposi\u00e7\u00e3o cosmopol\u00edtica de Isabelle Stengers (2003), abrindo pistas para uma prof\u00edcua \n\nan\u00e1lise da pr\u00e1tica pol\u00edtica e de conflitos que n\u00e3o parte dos pressupostos da separa\u00e7\u00e3o \n\nsociedade e natureza. Muito pelo contr\u00e1rio, coloca essa separa\u00e7\u00e3o como parte essencial \n\nda an\u00e1lise: \n\nO campo pol\u00edtico que atualmente reconhecemos como tal n\u00e3o foi \nmoldado apenas distinguindo-se amigos de inimigos entre os humanos, \n\n\n\n64 \n \n\nmas tamb\u00e9m pela separa\u00e7\u00e3o antit\u00e9tica entre \u201cHumanidade\u201d e \n\u201cNatureza\u201d. Juntas, estas duas ant\u00edteses \u2013 entre humanidade e natureza e \nentre humanos supostamente superiores e inferiores \u2013 declararam a \nextin\u00e7\u00e3o gradual dos seres outros que humanos e dos mundos nos quais \neles existem.  O pluriverso, os m\u00faltiplos mundos que Schmitt \nconsiderava cruciais para a possibilidade da pol\u00edtica, desapareceu. Em \ntroca, um \u00fanico mundo fez sua apari\u00e7\u00e3o, habitado por v\u00e1rios povos (a \nquem agora chamamos culturas), mais ou menos distanciados de uma \n\u00fanica \u201cNatureza\u201d (Descola, 1996; Haraway, 1991; Latour, 1993; \nViveiros de Castro, 2004). (DE LA CADENA, 2010, p. 345, tradu\u00e7\u00e3o \nnossa). \n\nDe La Cadena (2010, p. 362) faz assim a defesa de uma pol\u00edtica pluriversa \u2013 ou, \n\nde uma cosmopol\u00edtica \u2013 na qual diferentes mundos com suas forma\u00e7\u00f5es socionaturais e \n\nsuas vis\u00f5es conflitantes possam ser considerados.  Dessa forma, \u201cliberadas de sua \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o exclusiva como \u2018Natureza\u2019, as m\u00faltiplas e heterog\u00eaneas ontologias da \n\nmontanha (incluindo-se sua possibilidade como reposit\u00f3rio de riqueza mineral)\u201d pesariam \n\nem projetos pol\u00edticos heterog\u00eaneos, adicionando dimens\u00f5es aos conflitos. \n\nPercebe-se, portanto, que seja associada ao discurso da biodiversidade, seja como \n\ncomponente inerente \u00e0 cosmopol\u00edtica, a correla\u00e7\u00e3o entre ambiente e conflitos adquire \n\nposi\u00e7\u00e3o central nessas abordagens. \n\nNa literatura brasileira, por sua vez, foram os debates sobre sustentabilidade, e \n\npouco a pouco a an\u00e1lise de conflitos, que parecem ter orientado a discuss\u00e3o ambiental na \n\nsociologia. De acordo com Ferreira (2005, p.110), uma das quest\u00f5es centrais que t\u00eam \n\norientado essa \u00e1rea de pesquisas, e que tem sido constantemente reformulada e \n\nrecolocada, \u00e9 \u201ccomo e por que se d\u00e1 a forma\u00e7\u00e3o de grupos sociais para atuar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nquest\u00e3o ambiental, e qual sua influ\u00eancia sobre a mudan\u00e7a social em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nconserva\u00e7\u00e3o e \u00e0 sustentabilidade no uso dos recursos naturais?\u201d. A autora, ao analisar o \n\nac\u00famulo at\u00e9 ent\u00e3o realizado na tem\u00e1tica ambiental, constata que:  \n\na) h\u00e1 definitivamente no Brasil uma arena especificamente ambiental, \norientada pelo processo decis\u00f3rio que estabelece normas e regras de \nutiliza\u00e7\u00e3o de recursos; b) a conserva\u00e7\u00e3o e a sustentabilidade s\u00e3o parte \nde um projeto socialmente constru\u00eddo atrav\u00e9s da tens\u00e3o entre interesses, \ninterpreta\u00e7\u00f5es e escolhas tornadas p\u00fablicas nas diversas arenas \nestabelecidas nos n\u00edveis local, nacional e internacional; c) h\u00e1 hoje uma \nintera\u00e7\u00e3o, conflituosa ou n\u00e3o, mas certamente intensa, entre grupos \nsociais diversos e diversificados, o que tem aspectos muito positivos e \noutros preocupantes. (FERREIRA, 2005, p.114). \n\nA arena ambiental brasileira a que se refere a autora j\u00e1 foi discutida em distintas \n\nrevis\u00f5es sobre as linhas de pesquisa em ambiente e ci\u00eancias sociais no Brasil (VIEIRA, \n\n1992; ALONSO; COSTA, 2002; FERREIRA, 2005), cabendo aqui ressaltar o espa\u00e7o dos \n\nconflitos ambientais enquanto campo de investiga\u00e7\u00e3o nesse contexto. Grosso modo, a \n\n\n\n65 \n \n\npartir dessas revis\u00f5es contata-se que podem ser identificados tr\u00eas grandes blocos de \n\nautores e abordagens: aqueles que dialogam com a sociologia ambiental internacional, \n\nconsiderada de modo amplo, orientando suas pesquisas a partir dos debates sobre arenas \n\np\u00fablicas, sociedade de risco, moderniza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, sustentabilidade e sociologia rural \n\ne interdisciplinaridade (FUKS, 2001; ALMEIDA, 1997; FERREIRA, 1998; GUIVANT, \n\n1998; BRANDENBURG, 2005, entre outros); autores que se apropriam do arcabou\u00e7o \n\nte\u00f3rico-metodol\u00f3gico da sociologia cr\u00edtica, influenciados pelas pesquisas de Pierre \n\nBourdieu, e discutem conflitos ambientais a partir de rela\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas e de \n\npoder/domina\u00e7\u00e3o (LOPES, 2004; ACSELRAD, 2004; ZHOURI, 2010, entre outros); e \n\nautores identificados com a antropologia, que discutem conflitos ambientais a partir de \n\nan\u00e1lises sobre povos tradicionais e grandes projetos de desenvolvimento (RIBEIRO, \n\n1991; ALMEIDA, 1996; MAGALH\u00c3ES, 2007; CARNEIRO DA CUNHA, 2009). \u00c9 na \n\nconflu\u00eancia de abordagens e autores desses tr\u00eas blocos que se configuram os conflitos \n\nambientais como campo de investiga\u00e7\u00e3o no Brasil atualmente, foco da presente \n\ndiscuss\u00e3o. \n\n Assim, ainda que possa se considerar que este seja um campo em forma\u00e7\u00e3o \n\n(ALONSO; COSTA, 2000; ZHOURI; LASCHEFSKI, 2010), a relev\u00e2ncia do tema \n\nconflitos ambientais no cen\u00e1rio nacional pode ser atestada pela presen\u00e7a de grupos de \n\ntrabalho voltados para a sua discuss\u00e3o nos principais encontros brasileiros de ci\u00eancias \n\nsociais, como no Encontro Anual da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Ci\u00eancias Sociais (ANPOCS), no Congresso Brasileiro de Sociologia da Sociedade \n\nBrasileira de Sociologia (SBS), no Encontro Anual da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Pesquisa e \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ambiente e Sociedade (ANPPAS), na Reuni\u00e3o Brasileira de \n\nAntropologia da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Antropologia (ABA), entre outros. Alguns \n\nbalan\u00e7os sobre a produ\u00e7\u00e3o em conflitos ambientais v\u00eam sendo publicados (ACSELRAD, \n\n2004; CARNEIRO, 2009; ZHOURI; LASCHEFSKI, 2010), e dentre as pesquisas mais \n\nemblem\u00e1ticas desse campo cabe destacar em particular algumas abordagens. \n\nA proposta de Hannigan (1997) de deslocar o foco de investiga\u00e7\u00e3o da \u201ccondi\u00e7\u00e3o \n\nobjetiva\u201d dos assuntos p\u00fablicos estudados para a din\u00e2mica sociopol\u00edtica que envolve a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o e a compreens\u00e3o p\u00fablica desses assuntos \u00e9 incorporada de forma \n\nseminal na defini\u00e7\u00e3o dos conflitos ambientais tais como analisados por Fuks (1996; 2000; \n\n2001). Esse autor, para entender os conflitos ambientais no Rio de Janeiro, articula a \n\nperspectiva construcionista de Hanningan ao modelo de \u201csistema de arenas p\u00fablicas\u201d, de \n\nHilgartner e Bosk (1988), formulando uma an\u00e1lise centrada na din\u00e2mica argumentativa \n\n\n\n66 \n \n\ndos conflitos sociais, entendida como \u201cespa\u00e7o de elabora\u00e7\u00e3o e veicula\u00e7\u00e3o de vers\u00f5es \n\nalternativas a respeito de assuntos p\u00fablicos\u201d (FUKS, 2000, p. 02). Para tal, considera \n\ncontribui\u00e7\u00f5es das pesquisas sobre defini\u00e7\u00e3o de agendas, sociologia dos problemas sociais, \n\nmovimentos sociais e psicologia social, e prop\u00f5e que a vida pol\u00edtica constitui-se como \n\narena argumentativa, na qual os partidos pol\u00edticos, a m\u00eddia, os grupos organizados e o \n\npoder p\u00fablico participam de um permanente processo de debate. Para o autor, esse \n\nprocesso emerge da disputa, situada em arenas espec\u00edficas, entre uma (virtual) pluralidade \n\nde vers\u00f5es, embora as condi\u00e7\u00f5es diferenciadas de participa\u00e7\u00e3o impliquem vantagens para \n\ncertos atores e, no limite, o sil\u00eancio de outros. Considera, ainda, que a defini\u00e7\u00e3o dos \n\nproblemas ambientais seria uma clara demonstra\u00e7\u00e3o deste processo. \n\nComo elemento-chave para compreender a din\u00e2mica argumentativa proposta por \n\nFuks, ressalta-se que a abordagem estabelece como foco de investiga\u00e7\u00e3o os processos \n\nsociais respons\u00e1veis pela emerg\u00eancia de um novo assunto p\u00fablico e as disputas em torno \n\nde sua defini\u00e7\u00e3o. Ainda, considera que a emerg\u00eancia de quest\u00f5es na agenda p\u00fablica \n\nexplica-se mais em termos da din\u00e2mica social e pol\u00edtica do que pelos atributos intr\u00ednsecos \n\ndos assuntos em disputa, ou seja, da gravidade \u201cobjetiva\u201d dos problemas em quest\u00e3o. \n\nAssim, o sucesso dessa emerg\u00eancia estaria relacionado com os recursos materiais, \n\norganizacionais e simb\u00f3licos dispon\u00edveis para determinado grupo.  \n\nO conceito de sistema de arenas p\u00fablicas sugere a sali\u00eancia dos assuntos que nele \n\ncirculam. Sup\u00f5e-se, antes de tudo, a visibilidade das a\u00e7\u00f5es e dos debates a eles \n\nassociados. No que diz respeito \u00e0 quest\u00e3o ambiental, o ambiente pode ser entendido nessa \n\nabordagem como o assunto a se consolidar nas arenas de controv\u00e9rsia p\u00fablica. Isso \n\nocorre porque, nesta perspectiva, o meio ambiente como lugar de conflito \u00e9 recodificado \n\npor meio do sentido que ele passa a representar para diferentes atores. Fuks  afirma que: \n\no meio ambiente como um bem universal e uniforme n\u00e3o existe no \ncampo das rela\u00e7\u00f5es sociais. Nem tampouco existe um sujeito universal \npreocupado com a prote\u00e7\u00e3o ambiental. Existem, sim, situa\u00e7\u00f5es \nconcretas, pass\u00edveis de se transformarem em mobiliza\u00e7\u00e3o de grupos \nsociais espec\u00edficos, que contam com acervos definidos de recursos \n(simb\u00f3licos e organizacionais) e que falam a partir de percep\u00e7\u00f5es, \nvalores, projetos necessidades e interesses pertinentes ao lugar que \nocupam. Isso significa que esses grupos atribuem valores pr\u00f3prios, \napresentam demandas espec\u00edficas e elaboram as suas compreens\u00f5es a \nrespeito do meio ambiente. (FUKS, 2001, p. 97). \n\nAl\u00e9m de se situarem em um campo de disputa em torno de casos particulares, \n\nnesta abordagem os conflitos constituem tamb\u00e9m um espa\u00e7o relevante no processo de \n\nelabora\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o p\u00fablicas de vers\u00f5es a respeito do assunto em quest\u00e3o. Nesse \n\n\n\n67 \n \n\ncontexto, os conflitos ambientais s\u00e3o as arenas espec\u00edficas em que emergem argumentos \n\naptos a participar da disputa pela defini\u00e7\u00e3o do meio ambiente como problema social. Isso \n\nsignifica que as vers\u00f5es elaboradas no contexto das disputas localizadas s\u00e3o, ao mesmo \n\ntempo, permeadas e contribuem para a constitui\u00e7\u00e3o do quadro de refer\u00eancia mais amplo a \n\npartir do qual um determinado problema social \u00e9 elaborado e tratado. Essas vers\u00f5es s\u00e3o \n\nalimentadas pelo que Fuks (2001) denomina pacotes interpretativos, que, neste enfoque, \n\nfornecem repert\u00f3rios de recursos ret\u00f3ricos para elabora\u00e7\u00e3o de relatos a respeito de \n\neventos significativos.  \n\nEm sua an\u00e1lise, Fuks (2001) ressalta em diversos momentos a capacidade do \n\nconflito ambiental de atualizar antigas disputas. Afirma que, no Rio de Janeiro, o \n\nincentivo propiciado pelos novos recursos judiciais e administrativos para que setores \n\norganizados da sociedade civil formulem suas demandas a \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos em termos \n\nambientais estimula a recodifica\u00e7\u00e3o dos problemas e dos conflitos urbanos. Por isso, para \n\no autor, \n\nO conflito ambiental torna-se, ent\u00e3o, o campo de batalha para o qual \nvem se deslocando a luta relativa \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo. Isso \ndesempenha um papel fundamental na caracteriza\u00e7\u00e3o \u201clocal\u201d do meio \nambiente como problema social, que assume a forma de redefini\u00e7\u00e3o de \noutros conflitos e problemas urbanos (FUKS, 2001, p. 96). \n\nEssa conclus\u00e3o \u00e9 bastante similar \u00e0 proposta por Lopes (2004; 2006), ainda que \n\neste parta de uma matriz te\u00f3rica diferente. Ao acompanhar o processo conflitivo em torno \n\nda Companhia Sider\u00fargica Nacional em Volta Redonda, Lopes (2004) constata que as \n\ndisputas se deslocam das lutas trabalhistas iniciadas na d\u00e9cada de 1980 \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o \n\nambiental como quest\u00e3o p\u00fablica \u201cchegando a polarizar as novas lutas na cidade nos anos \n\n90\u201d. Esse fen\u00f4meno Lopes (2004) interpreta como ambientaliza\u00e7\u00e3o dos conflitos sociais. \n\nO termo \u201cambientaliza\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 explicado pelo autor como um neologismo semelhante a \n\nalguns outros usados nas ci\u00eancias sociais para designar novos fen\u00f4menos ou novas \n\npercep\u00e7\u00f5es de fen\u00f4menos vistos da perspectiva de um processo: \n\nAssim, os termos \u201cindustrializa\u00e7\u00e3o\u201d ou \u201cproletariza\u00e7\u00e3o\u201d (este \u00faltimo, \nusado por Marx) foram indicativos de novos fen\u00f4menos no s\u00e9culo XIX, \ncomo se poderia tamb\u00e9m falar de tend\u00eancias de \u201cdesindustrializa\u00e7\u00e3o\u201d e \nde \u201csubproletariza\u00e7\u00e3o\u201d desde o final do s\u00e9culo XX. Ou ainda, num \nsentido mais estrito, os termos usados por Norbert Elias [...] para \ncaracterizar processos hist\u00f3ricos passados percebidos de forma nova \ncomo importantes, tais como \u201ccurializa\u00e7\u00e3o\u201d \u2013 designativo da forma\u00e7\u00e3o \ndas sociedades de corte europ\u00e9ias entre os s\u00e9culos XIV e XVIII \u2013 ou \n\u201cesportifica\u00e7\u00e3o\u201d \u2013 que ganharam o mundo no s\u00e9culo XX a partir da \nInglaterra do s\u00e9culo XIX (LOPES, 2006, p.34). \n\n\n\n68 \n \n\nO sufixo comum a todos esses termos indicaria um processo hist\u00f3rico de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos, associado a um processo de interioriza\u00e7\u00e3o pelas pessoas e \n\npelos grupos sociais; e, segundo o autor, no caso da ambientaliza\u00e7\u00e3o, ocorreria uma \n\ninterioriza\u00e7\u00e3o das diferentes facetas da quest\u00e3o p\u00fablica do \u201cmeio ambiente\u201d. Essa \n\nincorpora\u00e7\u00e3o e essa naturaliza\u00e7\u00e3o de uma nova quest\u00e3o p\u00fablica poderiam ser notadas pela \n\ntransforma\u00e7\u00e3o na forma e na linguagem de conflitos sociais e na sua institucionaliza\u00e7\u00e3o \n\nparcial (LOPES, 2006, p. 35). No entanto, a din\u00e2mica pr\u00f3pria dos conflitos sociais n\u00e3o \n\nseria em seu cerne alterada pela incorpora\u00e7\u00e3o do discurso ambiental: a quest\u00e3o ambiental \n\nseria uma \u201cnova fonte de legitimidade e de argumenta\u00e7\u00e3o nos conflitos\u201d, mas cujo \n\nsucesso enquanto processo dependeria de \u201crea\u00e7\u00f5es, contra-ataques, restaura\u00e7\u00f5es\u201d que, de \n\nforma similar aos conflitos sociais em geral,  \n\n[...] variam entre a ilegalidade e ilegitimidade n\u00e3o fiscalizada de uma \ncontinuidade de pr\u00e1ticas de acumula\u00e7\u00e3o primitiva ambiental at\u00e9 a \nviol\u00eancia doce do uso da linguagem e procedimentos ambientalmente \ncorretos no contexto da domina\u00e7\u00e3o empresarial exercida de forma \nsocialmente irrespons\u00e1vel. (LOPES, 2006, p. 32). \n\nIsto \u00e9, ao interpretar os conflitos ambientais como processos de incorpora\u00e7\u00e3o da \n\nlinguagem e das pr\u00e1ticas ambientais pelos grupos sociais em disputa, o autor situa a \n\noriginalidade dos conflitos na forma e na linguagem empregadas, na \u201cinculca\u00e7\u00e3o do novo \n\ndom\u00ednio do ambiente [...] se tornando um habitus, no sentido analisado por Bourdieu\u201d \n\n(LOPES, 2006, p. 235), e n\u00e3o em prerrogativas do conflito. \n\nAssim como na abordagem de Fuks (2001), o que torna ent\u00e3o certa vers\u00e3o \n\nrelevante no processo de defini\u00e7\u00e3o de um problema social \u00e9 a sua virtual universalidade, \n\nou seja, a sua condi\u00e7\u00e3o de candidata \u00e0 ado\u00e7\u00e3o, por qualquer ator, nas arenas da a\u00e7\u00e3o e do \n\ndebate p\u00fablico. Este aspecto tamb\u00e9m \u00e9 ressaltado por Acselrad (2004, p. 19) em sua \n\nproblematiza\u00e7\u00e3o dos conflitos ambientais, ao afirmar que, nestes contextos, observa-se \n\n\u201cuma busca pela universaliza\u00e7\u00e3o de causas parcelares atrav\u00e9s de valores compartilh\u00e1veis \n\nque tornam os atos justific\u00e1veis\u201d. Entende-se ent\u00e3o que \u00e9 na esfera simb\u00f3lica que se \n\ndesenvolve a disputa de legitimidade dos discursos que buscam afirmar suas respectivas \n\ncapacidades potenciais de operar tal universaliza\u00e7\u00e3o. \n\nAcselrad (2004), admitindo tamb\u00e9m uma postura construcionista, afirma que  \n\n[...] o meio ambiente \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel no tempo e no espa\u00e7o, \num recurso argumentativo a que atores sociais recorrem \ndiscursivamente atrav\u00e9s de estrat\u00e9gias de localiza\u00e7\u00e3o conceitual nas \ncondi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas da luta social por \u201cmudan\u00e7a ambiental\u201d, ou seja, \npela afirma\u00e7\u00e3o de certos projetos em contextos de desigualdade \nsociopol\u00edtica. (ACSELRAD, 2004, p. 19, destaque nosso). \n\n\n\n69 \n \n\nPara esse autor, portanto, na perspectiva das ci\u00eancias sociais trata-se de pensar o \n\nambiente como um mundo material socializado e dotado de significados, sendo \u201cos \n\nobjetos que constituem o \u2018ambiente\u2019 [...] culturais e hist\u00f3ricos\u201d (ACSELRAD, 2004, p.7). \n\nPara Acselrad (2005) os conflitos ambientais ocorrem quando h\u00e1 um desacordo no \n\ninterior do arranjo espacial de atividades de uma localidade ou regi\u00e3o, implicando na \n\namea\u00e7a da continuidade de um tipo de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio pela maneira como outras \n\natividades, espacialmente conexas, s\u00e3o conduzidas. Ou seja, a emerg\u00eancia do conflito tem \n\ncomo fator explicativo o processo pelo qual, \n\ncom a din\u00e2mica da acumula\u00e7\u00e3o, por intensidade ou extens\u00e3o, um certo \nn\u00famero de \u201cacordos simbi\u00f3ticos\u201d entre as distintas pr\u00e1ticas espaciais \u00e9 \nrompido, ou verifica-se uma recusa socialmente organizada frente a um \nnovo tipo de acordo proposto pelos agentes econ\u00f4micos, seja a \nconstru\u00e7\u00e3o de barragens, a explora\u00e7\u00e3o de min\u00e9rios ou a implanta\u00e7\u00e3o de \numa infraestrutura perigosa, por exemplo. (ACSELRAD, 2005,     p. 8) \n\nEssa an\u00e1lise sobre os conflitos ambientais a partir de uma perspectiva inspirada \n\npela sociologia cr\u00edtica influenciou em grande parte os trabalhos decorrentes no Brasil, \n\ntendo como um de seus principais eixos a valoriza\u00e7\u00e3o das disputas por apropria\u00e7\u00e3o social \n\nda natureza nestes conflitos, destacando a sua dupla dimens\u00e3o, material e simb\u00f3lica. \n\nSegundo este autor, as lutas por \u201crecursos ambientais\u201d s\u00e3o simultaneamente lutas por \n\nsentidos culturais, e os conflitos ambientais devem ser analisados, portanto, \n\nsimultaneamente nos espa\u00e7os de apropria\u00e7\u00e3o material e simb\u00f3lica dos recursos do \n\nterrit\u00f3rio. Ambos s\u00e3o considerados espa\u00e7os onde se desenrolam disputas sociais em geral, \n\nonde o modo de distribui\u00e7\u00e3o de poder pode ser objeto de contesta\u00e7\u00e3o.  \n\nAinda de acordo com Acselrad (2004), no primeiro espa\u00e7o desenvolvem-se as \n\nlutas sociais, econ\u00f4micas e pol\u00edticas pela apropria\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de capital, pela \n\nmudan\u00e7a ou conserva\u00e7\u00e3o da estrutura de distribui\u00e7\u00e3o de poder. No segundo, que seria o \n\nespa\u00e7o das representa\u00e7\u00f5es, desenvolve-se uma luta simb\u00f3lica para impor as categorias \n\nque legitimam ou deslegitimam a distribui\u00e7\u00e3o de poder sobre os distintos tipos de capital.  \n\nO autor prossegue afirmando que a import\u00e2ncia desse tipo de conflitos decorre do \n\nfato deles exprimirem as contradi\u00e7\u00f5es internas aos modelos de desenvolvimento \n\n(ACSELRAD, 2004; 2005). Salienta que em cada configura\u00e7\u00e3o de modelo de \n\ndesenvolvimento tende-se a encontrar modalidades espec\u00edficas de conflitos ambientais \n\ndominantes, mas que, regra geral, a concentra\u00e7\u00e3o de posse sobre o elemento da base \n\nmaterial da sociedade por meio de grandes projetos de apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e do \n\nambiente tem efeitos de desestrutura\u00e7\u00e3o de ecossistemas, ao mesmo tempo em que \n\n\n\n70 \n \n\nconcentra pequenos produtores, popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas e deslocados compuls\u00f3rios em \n\nterras ex\u00edguas. Assim, os conflitos ambientais eclodem, nessa perspectiva, quando: \n\nos despossu\u00eddos passam a reclamar [...] maior acesso aos recursos como \n\u00e1gua, terra f\u00e9rtil, etc., denunciando o comprometimento de suas \natividades pela queda da produtividade dos sistemas biof\u00edsicos de que \ndependiam e risco de perda de durabilidade da base material necess\u00e1ria \n\u00e0 sua reprodu\u00e7\u00e3o sociocultural (ACSELRAD, 2004, p.27). \n\nAndr\u00e9a Zhouri e seus colaboradores partem dessa conceitua\u00e7\u00e3o dos conflitos \n\nambientais para orientar a sua abordagem (ZHOURI, 2004; ZHOURI; LASCHEFSKI, \n\nPEREIRA, 2005; ZHOURI; LASCHEFSKI, 2010). Baseado na experi\u00eancia de pesquisa \n\nsobre os processos envolvendo o licenciamento ambiental de usinas hidrel\u00e9tricas em \n\nMinas Gerais, o Grupo de Estudos em Tem\u00e1ticas Ambientais da Universidade Federal de \n\nMinas Gerais \u2013 GESTA/UFMG analisa distintas experi\u00eancias de conflito ambiental, \n\nenfatizando-se o confronto entre racionalidades, via de regra no \u201ccampo de lutas\u201d entre: \n\nde um lado, as popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas que resguardam a terra como \npatrim\u00f4nio da fam\u00edlia e da comunidade, defendido pela mem\u00f3ria \ncoletiva e por regras de uso e compartilhamento dos recursos; de outro \nlado, o Setor El\u00e9trico, incluindo-se o Estado e empreendedores p\u00fablicos \ne privados que, a partir de uma \u00f3tica de mercado, entendem o territ\u00f3rio \ncomo propriedade, e, como tal, uma mercadoria pass\u00edvel de valora\u00e7\u00e3o \nmonet\u00e1ria (ZHOURI; OLIVEIRA, 2007, p. 120). \n\nAo publicar uma compila\u00e7\u00e3o de pesquisas sobre os conflitos ambientais cujo \n\nt\u00edtulo \u00e9 \u201cDesenvolvimento e conflitos ambientais\u201d, Zhouri e Laschefski (2010,) destacam \n\nque estes conflitos s\u00e3o caracterizados pela diversidade e pela heterogeneidade dos atores \n\ne dos seus modos de pensar o mundo e nele projetar o futuro. Em seu esfor\u00e7o para, a \n\npartir dos processos emp\u00edricos, identificar especificidades e caracter\u00edsticas de tais \n\nconflitos, os autores elaboram uma tipologia, organizando-os em \u201cconflitos ambientais \n\ndistributivos\u201d, \u201cconflitos ambientais espaciais\u201d e \u201cconflitos ambientais territoriais\u201d. \n\nContudo, ressaltam que tal categoriza\u00e7\u00e3o atende a fins heur\u00edsticos, e que em geral se \n\nobserva uma din\u00e2mica dial\u00e9tica entre os tipos, sendo corrente sua coexist\u00eancia ou mesmo \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de suas consequ\u00eancias em conflitos que pertencem a outro tipo.  \n\nPara Zhouri e colaboradores, os conflitos ambientais s\u00e3o decorrentes da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de um \u201cparadigma da adequa\u00e7\u00e3o ambiental\u201d, oposto ao projeto de \n\nsustentabilidade: \n\nIsso ocorre porque projetos industriais, concebidos no \u00e2mbito de uma \npol\u00edtica de desenvolvimento voltada para o crescimento econ\u00f4mico com \n\u00eanfase na exporta\u00e7\u00e3o, s\u00e3o concentradores de \u201cespa\u00e7o ambiental\u201d \n(Opschoor, 1995), gerando, assim, conflitos sociais. Tais assimetrias na \n\n\n\n71 \n \n\napropria\u00e7\u00e3o social da natureza s\u00e3o geradoras de uma m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o \necol\u00f3gica e, portanto, originam conflitos ambientais, na medida em que \na utiliza\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o ambiental ocorra em detrimento do uso que \noutros segmentos sociais possam fazer de seu territ\u00f3rio (Martinez-\nAllier, 1999; 2001; Acselrad, 2004). (ZHOURI; OLIVEIRA, 2007, \ndestaques nossos). \n\nEssa abordagem, claramente influenciada pela perspectiva de Acselrad (2004), \n\npela ecologia pol\u00edtica de Martinez-Allier (1999) e pela sociologia cr\u00edtica de Pierre \n\nBourdieu, tem como peculiaridade a aproxima\u00e7\u00e3o com a bibliografia latino-americana \n\nsobre colonialidade na discuss\u00e3o sobre desenvolvimento. Segundo Zhouri e Laschefski \n\n(2010), os conflitos ambientais revelam em geral modos diferenciados de exist\u00eancia que \n\nexpressam a luta por autonomia de grupos que resistem ao modelo de sociedade moderna. \n\nNessa perspectiva, os autores concluem que o questionamento do modelo de \n\ndesenvolvimento hegem\u00f4nico frequentemente vinculado \u00e0 \u201c[...] luta de grupos n\u00e3o \n\ninseridos, ou apenas parcialmente inseridos, no sistema urbano-industrial-capitalista \n\ncontra a desterritorializa\u00e7\u00e3o\u201d conduz a refletir sobre o processo de colonialidade do \n\npensamento moderno. Portanto, \u201ca an\u00e1lise dos conflitos ambientais apresenta-se, pois, \n\ncomo um grande desafio, que remete, inclusive, aos fundamentos da produ\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento na academia contempor\u00e2nea\u201d (ZHOURI; LASCHEFSKI, 2010, p. 26). \n\nDe forma complementar, destacam-se ainda outros autores que, trabalhando em \n\nabordagens tamb\u00e9m inspiradas pela sociologia cr\u00edtica, s\u00e3o geralmente utilizados na \n\ndiscuss\u00e3o de quest\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quais se tornaram refer\u00eancias, tais como destaca \n\nCarneiro (2009), Norma Valencio (conflitos por \u00e1gua, colapso de barragens e cr\u00edtica \u00e0s \n\npr\u00e1ticas \u201cdesapossadoras\u201d empreendidas pela Defesa Civil), Ant\u00f4nio Carlos Diegues (que \n\nmant\u00e9m o foco na discuss\u00e3o sobre a etnoconserva\u00e7\u00e3o), Henyo Trindade Barreto Filho \n\n(povos ind\u00edgenas e tradicionais), Jos\u00e9 Augusto P\u00e1dua (hist\u00f3ria do \u201cpensamento \n\necopol\u00edtico\u201d no Brasil), Franklin Daniel Rothman (conflitos relativos \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de \n\nbarragens de usinas hidrel\u00e9tricas), Ricardo Ferreira Ribeiro (conflitos ambientais no \n\ncerrado) e Jean Pierre Leroy (justi\u00e7a ambiental). \n\nPor outro lado, a partir de uma perspectiva mais identificada com a antropologia, \n\nmas aproximando-se tamb\u00e9m da abordagem de Escobar (2005), Alfredo W. Almeida \n\n(ALMEIDA, 1996; 2004; 2009) associa os conflitos ambientais \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o de \n\nterritorialidades espec\u00edficas, e considera que as mobiliza\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o ambiental \n\nlevadas a efeito pelos movimentos sociais na Amaz\u00f4nia significam uma politiza\u00e7\u00e3o do \n\nsaber sobre a natureza, e por extens\u00e3o uma politiza\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria natureza. Segundo \n\nAlmeida (2004, p. 39), dessa forma: \n\n\n\n72 \n \n\nAbre-se, de maneira mais formal, um novo cap\u00edtulo de antagonismos e \nconflitos socioambientais em que os conhecimentos ind\u00edgenas e das \nchamadas \u201cpopula\u00e7\u00f5es tradicionais\u201d come\u00e7am a se constituir num saber \npr\u00e1tico em contraponto \u00e0quele controlado pelos grandes laborat\u00f3rios de \nbiotecnologia, pelas empresas farmac\u00eauticas e demais grupos \necon\u00f4micos que det\u00eam o monop\u00f3lio das patentes, das marcas e dos \ndireitos intelectuais sobre os processos de transforma\u00e7\u00e3o e \nprocessamento dos recursos naturais. \n\nAtrelada a essa an\u00e1lise est\u00e1 a concep\u00e7\u00e3o de que \u201ca quest\u00e3o ambiental n\u00e3o pode \n\nmais ser tratada como uma quest\u00e3o sem sujeito\u201d. Para Almeida (2004, p. 44), os sujeitos \n\nda quest\u00e3o ambiental que t\u00eam se constitu\u00eddo na Amaz\u00f4nia nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas s\u00e3o \n\nsujeitos coletivos, que n\u00e3o t\u00eam exist\u00eancia individual ou atomizada, mas que se afirmam \n\npor meio de sua exist\u00eancia coletiva, politizando nomea\u00e7\u00f5es da vida cotidiana e trazendo a \n\ncomplexidade de elementos identit\u00e1rios para o campo de significa\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o \n\nambiental. \n\nAlmeida (2004, p. 45) afirma que j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel dissociar a quest\u00e3o \n\nambiental das associa\u00e7\u00f5es volunt\u00e1rias e entidades da sociedade civil \u2013 isto \u00e9, do \n\nsocioambientalismo \u2013 e que, com tal advento, \u201cregistrou-se uma ruptura profunda com a \n\natitude colonialista homogeneizante, que historicamente apagou as diferen\u00e7as \u00e9tnicas e a \n\ndiversidade cultural\u201d. Tal an\u00e1lise \u00e9 convergente com a proposi\u00e7\u00e3o de Manuela Carneiro \n\nda Cunha e Mauro Almeida (CARNEIRO DA CUNHA; ALMEIDA, 2009, p. 279), que \n\nformulam a configura\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea da quest\u00e3o ambiental com base na defini\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cpopula\u00e7\u00f5es tradicionais\u201d como sujeitos pol\u00edticos, dispostos a uma negocia\u00e7\u00e3o: \u201cem troca \n\ndo controle sobre o territ\u00f3rio, comprometem-se a prestar servi\u00e7os ambientais\u201d. \n\nCarneiro da Cunha e Almeida (2009, p. 300), ao narrarem como o estabelecimento \n\nda at\u00e9 ent\u00e3o inesperada articula\u00e7\u00e3o entre a demanda de reforma agr\u00e1ria dos seringueiros e \n\na conserva\u00e7\u00e3o da floresta amaz\u00f4nica resultou na institucionaliza\u00e7\u00e3o de uma nova \n\nmodalidade de unidades de conserva\u00e7\u00e3o (as Reservas Extrativistas), enfatizam a an\u00e1lise \n\ndo socioambientalismo como o processo de constru\u00e7\u00e3o de identidades pol\u00edticas coletivas \n\npor grupos que \u201cconquistaram ou est\u00e3o lutando para conquistar (pr\u00e1tica e \n\nsimbolicamente) uma identidade p\u00fablica conservacionista\u201d. Esse processo se d\u00e1, segundo \n\nos autores, inserido em um contexto hist\u00f3rico no qual as popula\u00e7\u00f5es que at\u00e9 recentemente \n\neram consideradas entraves ao desenvolvimento estabelecem novas pr\u00e1ticas como \n\npossibilidade de perman\u00eancia em seus territ\u00f3rios.  \n\nDe forma mais ampla, Alfredo W. Almeida, Manuela Carneiro da Cunha e Mauro \n\nAlmeida est\u00e3o vinculados a um grupo de pesquisadores que se dedicou a analisar \n\n\n\n73 \n \n\nsocioantropologicamente as quest\u00f5es ambientais na Amaz\u00f4nia. Neste grupo, destacam-se \n\nainda Edna Castro, cujas pesquisas questionam os projetos de desenvolvimento \n\nimplantados na Amaz\u00f4nia (CASTRO; H\u00c9BETTE, 1989; CASTRO; PINTON, 1997; \n\nCASTRO, 2012), e Marcelo Sampaio Carneiro, este fazendo uma leitura orientada pelas \n\nformula\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas da nova sociologia econ\u00f4mica e discutindo dispositivos de \n\nregula\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria florestal na Amaz\u00f4nia. (CARNEIRO, 2007; 2008). \n\n\u00c0 guisa de s\u00edntese, pode-se constatar, portanto, que enquanto Fuks (1996; 2000; \n\n2001) e Lopes (2004; 2006) interpretam os conflitos ambientais como atualiza\u00e7\u00f5es de \n\nantigas disputas, mediante a reformula\u00e7\u00e3o de linguagens, sentidos e pr\u00e1ticas, nas \n\nabordagens propostas por Acselrad (2004; 2005) e Zhouri (2004; ZHOURI; \n\nLASCHEFSKI;  PEREIRA, 2005; ZHOURI; LASCHEFSKI, 2010) e seus grupos de \n\npesquisa o eixo central da formula\u00e7\u00e3o dos conflitos ambientais s\u00e3o rela\u00e7\u00f5es de \n\nexpropria\u00e7\u00e3o e domina\u00e7\u00e3o, frequentemente conduzidas por projetos de desenvolvimento. \n\nAlmeida (1996; 2004; 2009) e Carneiro da Cunha e Almeida (2009), de maneira \n\ncomplementar, elaboram suas interpreta\u00e7\u00f5es dos conflitos ambientais sob a \u00eanfase dos \n\nsujeitos desses conflitos, que constroem identidades reivindicando seus lugares nesses \n\nprocessos. Um esquema que resume esses autores e linhas de pesquisa pode ser \n\nvisualizado na figura 9 abaixo. \n\n \n\nFigura 9: Esquema das abordagens e autores no tema sociologia, ambiente e conflitos ambientais \nno Brasil \n\n\n\n74 \n \n\n \n\nNesse sentido, conclui-se que na literatura sobre sociologia e ambiente no Brasil, \n\nh\u00e1 a delimita\u00e7\u00e3o de uma tem\u00e1tica particular, denominada conflitos ambientais, a qual se \n\norienta pela discuss\u00e3o dos processos de disputas nos quais o \u201cambiente\u201d ganha \n\ncentralidade. Nesses conflitos, mais do que o car\u00e1ter t\u00e9cnico-cient\u00edfico das controv\u00e9rsias, \n\ntal qual por autores europeus e norte-americanos, e do que os embates pol\u00edticos pela \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos componentes do conflito (sejam defini\u00e7\u00f5es de biodiversidade ou de \n\nentidades outras que os humanos) como na literatura latino-americana, s\u00e3o enfatizadas as \n\nrela\u00e7\u00f5es de expropria\u00e7\u00e3o material e viol\u00eancia simb\u00f3lica decorrentes dos processos de \n\ndesenvolvimento e do papel das comunidades nesses processos.  \n\nContudo, por ser considerado um campo de estudos ainda em forma\u00e7\u00e3o, \n\nconsidera-se necess\u00e1rio o avan\u00e7o da reflex\u00e3o te\u00f3rica sobre o tema. Alonso e Costa \n\n(2002), em artigo intitulado \u201cPor uma sociologia dos conflitos ambientais no Brasil\u201d, \n\nrealizam um balan\u00e7o da bibliografia at\u00e9 o momento sobre conflitos ambientais, a partir do \n\nqual consideram que as abordagens identificadas s\u00e3o \u201celucidativas\u201d, entretanto:  \n\n[...] fornecem explica\u00e7\u00f5es parciais dos conflitos. Uma an\u00e1lise pol\u00edtica \u00e9 \nincompleta se for unidimensional, seja esta dimens\u00e3o a economia ou a \ncultura. Igualmente o \u00e9 se privilegiar apenas um dentre v\u00e1rios atores em \nintera\u00e7\u00e3o, seja a \u201csociedade civil\u201d, seja o Estado. (ALONSO; COSTA, \n2002, p. 125). \n\nEsses autores se posicionam a favor de uma abordagem baseada no modelo da \n\na\u00e7\u00e3o pol\u00edtica contenciosa (TILLY, 1978; TARROW, 1994), visando compreender uma \n\nsociologia da a\u00e7\u00e3o sem abrir m\u00e3o de um enfoque s\u00f3cio-hist\u00f3rico de origem estruturalista. \n\nAssim, seria poss\u00edvel investigar, \u00e0 luz do esquema te\u00f3rico da Escola do Processo Pol\u00edtico, \n\n\u201cuma modalidade espec\u00edfica do conflito social: o ambiental\u201d (ALONSO; COSTA, 2002, \n\np. 127). Contudo, segundo os autores: \n\nUma interpreta\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o ambiental brasileira desse ponto de vista \nexige uma pesquisa emp\u00edrica de f\u00f4lego. Por ora, oferecemos apenas \numa indica\u00e7\u00e3o de quais elementos do contexto brasileiro deveriam ser \nprivilegiados em uma investiga\u00e7\u00e3o do conflito ambiental \u00e0 luz dessa \nperspectiva sociol\u00f3gica. (ALONSO; COSTA, 2002, p. 127). \n\nCarneiro (2009), por sua vez, ao realizar um balan\u00e7o cr\u00edtico das edi\u00e7\u00f5es do grupo \n\nde trabalho sobre conflitos ambientais no Encontro Anual da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais (ANPOCS) como um panorama do cen\u00e1rio dessas \n\npesquisas no Brasil, afirma ser recorrente o questionamento acerca \u201cdo estatuto te\u00f3rico do \n\n\n\n75 \n \n\nconceito de \u2018conflitos ambientais\u2019\u201d, argumentando que uma das tarefas mais importantes \n\n\u00e9 a de \u201cavan\u00e7ar na sua elabora\u00e7\u00e3o conceitual\u201d: \n\nMais especificamente, percebemos que pairam indefini\u00e7\u00f5es cruciais: o \n\u201cambiente\u201d que \u00e9 constru\u00eddo e disputado pelos atores refere-se apenas \u00e0 \n\u201cnatureza\u201d ou \u00e0s \u201ccondi\u00e7\u00f5es naturais\u201d, entendidas como os elementos e \nprocessos comandados pela l\u00f3gica do mundo f\u00edsico-bi\u00f3tico que \nindepende da a\u00e7\u00e3o humana? Ou esse \u201cambiente\u201d incorpora tamb\u00e9m o \nambiente constru\u00eddo pela atividade humana, assim como as rela\u00e7\u00f5es \nsociais e sistemas simb\u00f3licos implicados nessa constru\u00e7\u00e3o? \n(CARNEIRO, 2009, p.18). \n\nO autor se posiciona afirmando que o interesse das ci\u00eancias sociais na quest\u00e3o \n\nambiental est\u00e1 nas pr\u00e1ticas sociais de apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e do que nele se cont\u00e9m: \u201cou \n\nseja, o \u2018ambiente\u2019 que interessa \u00e0s ci\u00eancias sociais \u00e9 o ambiente j\u00e1 apropriado pela a\u00e7\u00e3o \n\nhumana, ou seja, o territ\u00f3rio\u201d (CARNEIRO, 2009, p. 19).  \n\nEste posicionamento do autor de manifestar interesse pelo ambiente socialmente \n\napropriado, em maior ou em menor medida compartilhado por seus pares, aparece em \n\ndecorr\u00eancia das abordagens mais utilizadas nas pesquisas analisadas. Segundo Carneiro \n\n(2009), Pierre Bourdieu \u00e9 o autor mais referenciado na bibliografia dos trabalhos \n\napresentados, notando-se uma \u201cforte propens\u00e3o a pensar as situa\u00e7\u00f5es emp\u00edricas a partir do \n\npapel nelas desempenhado pelas lutas simb\u00f3licas pela imposi\u00e7\u00e3o das \u2018di-vis\u00f5es de \n\nmundo\u2019\u201d. Al\u00e9m da influ\u00eancia de Bourdieu, Carneiro acrescenta: \n\nSe as elabora\u00e7\u00f5es intelectuais de Bourdieu sobre o poder simb\u00f3lico s\u00e3o \nas mais presentes no pano de fundo te\u00f3rico em que se ancoram as \nan\u00e1lises apresentadas ao GT, as abordagens mais espec\u00edficas da \n\u201cquest\u00e3o ambiental\u201d parecem mais fortemente influenciadas pelas \nformula\u00e7\u00f5es de Henri Acselrad acerca da chamada \u201cquest\u00e3o ambiental\u201d \ncomo objeto epist\u00eamico. Com efeito, Acselrad \u00e9 o segundo autor mais \nreferenciado nas bibliografias dos trabalhos apresentados ao GT [...]. A \nterceira autora mais referenciada pelos trabalhos apresentados ao GT, e \nque, numa perspectiva semelhante \u00e0 de Acselrad, tem desenvolvido \nesfor\u00e7os de elabora\u00e7\u00e3o conceitual sobre o dom\u00ednio de objeto do \nsubcampo das ci\u00eancias sociais dedicado \u00e0 discuss\u00e3o da chamada \n\u201cquest\u00e3o ambiental\u201d, \u00e9 Andr\u00e9a Zhouri [...]. (CARNEIRO, 2009, p. 15). \n\nConforme discutido anteriormente, nas abordagens destes autores os conflitos \n\nambientais s\u00e3o analisados como decorrentes de rupturas de acordos ecol\u00f3gicos devido a \n\nincompatibilidades de interpreta\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas quanto a unidades territoriais \n\ncompartilhadas. Assim, pode-se afirmar que a concep\u00e7\u00e3o subjacente a estas an\u00e1lises n\u00e3o \n\nproblematiza a separa\u00e7\u00e3o sociedade-natureza: parte-se do pressuposto de que existe uma \n\nnatureza, em sua materialidade e ecologia, que \u00e9 representada diferentemente pelos \n\ndistintos grupos sociais, o que deflagra, portanto, os conflitos ambientais.  \n\n\n\n76 \n \n\nMas, e se, como parece ocorrer no conflito em torno da constru\u00e7\u00e3o de Belo \n\nMonte, nos conflitos ambientais houver tamb\u00e9m mais do que isso? E se os grupos em \n\nconflito n\u00e3o estiverem de acordo nem sobre as medidas que definem as unidades \n\nterritoriais, isto \u00e9, que separam o que \u00e9 material e o que \u00e9 simb\u00f3lico, o que \u00e9 natureza do \n\nque \u00e9 sociedade? Era essa a impress\u00e3o que me passavam os conflitos ambientais e que me \n\ninteressava investigar.  \n\nFoi, portanto, motivada pelas instigantes pistas abertas pelo conflito em torno de \n\nBelo Monte no que diz respeito \u00e0s articula\u00e7\u00f5es entre grupos sociais heterog\u00eaneos, agentes \n\nn\u00e3o humanos, ambientalismo, socioambientalismo e desenvolvimento, associadas ao \n\ndebate te\u00f3rico sobre os limites da incorpora\u00e7\u00e3o do ambiente \u00e0 an\u00e1lise sociol\u00f3gica e, como \n\num desdobramento desses limites, a potencialidade ou n\u00e3o do conceito de conflito \n\nambiental de expressar essa complexidade, que foi elaborada essa tese. A quest\u00e3o central \n\nque orientou a pesquisa foi a an\u00e1lise do que os conflitos ambientais apresentam de \n\ninovador \u00e0 an\u00e1lise dos conflitos sociais e quais s\u00e3o suas contribui\u00e7\u00f5es para a \n\ncompreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociedade e natureza? A expectativa era de que, tomando-se \n\npor base emp\u00edrica o conflito ambiental em torno da constru\u00e7\u00e3o da usina hidrel\u00e9trica de \n\nBelo Monte, poderia se contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o te\u00f3rica dos estudos sobre conflitos \n\nambientais como um campo de an\u00e1lise sociol\u00f3gica, contudo atentando-se \u00e0s \n\nespecificidades de tais conflitos enquanto reveladores de interpreta\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociedade-natureza. \n\nOrientando-se por estas reflex\u00f5es, foi iniciada a pesquisa de campo, a qual ser\u00e1 \n\napresentada e discutida no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. Contudo, o contato direto com os sujeitos \n\nenvolvidos, o envolvimento pessoal da pesquisadora com as quest\u00f5es suscitadas pelo \n\ncampo e os limites da an\u00e1lise proposta impuseram uma revis\u00e3o sobre os objetivos da tese \n\ne a centralidade da an\u00e1lise, como se pretende demonstrar em seguida. \n\n \n\n \n\n\n\n77 \n \n\n \nFigura 10: Volta Grande do Xingu, junho/2011. \nFonte: Fotografia da autora.  \n\n\n\n78 \n \n\n3 AFINAL, O CONFLITO EM TORNO DA CONSTRU\u00c7\u00c3O DE BELO MONTE \u00c9 \n\nUM CONFLITO AMBIENTAL? \n\n \n\n[...] era necess\u00e1rio n\u00e3o apenas que a resposta abrigasse a quest\u00e3o, era \nnecess\u00e1rio tamb\u00e9m que ela determinasse uma hora, uma ocasi\u00e3o, as \ncircunst\u00e2ncias, as paisagens e os personagens, as condi\u00e7\u00f5es e os \ndesconhecidos da quest\u00e3o. (DELEUZE; GUATTARI, 1991, p. 08). \n\n \n\nO interesse desde o per\u00edodo da gradua\u00e7\u00e3o e dos est\u00e1gios em biologia da \n\nconserva\u00e7\u00e3o, reafirmado durante o mestrado, nos conflitos em que a \u201cnatureza\u201d adquire \n\ncentralidade, o contato com bibliografias da sociologia contempor\u00e2nea que rompem com \n\na primazia do social nas an\u00e1lises e as lacunas observadas na literatura sobre conflitos \n\nambientais que, ainda que inquestionavelmente f\u00e9rtil, parecia n\u00e3o explorar ao limite a \n\npossibilidade de abertura para associa\u00e7\u00f5es alternativas entre sociedade e natureza \n\noferecida por tais conflitos motivaram, desde o in\u00edcio do doutorado em sociologia, a \n\npropens\u00e3o a uma reflex\u00e3o te\u00f3rica sobre os conflitos ambientais, em que estes seriam \n\ninterpretados a partir de chaves anal\u00edticas englobantes. Assim, o desej\u00e1vel para esta tese \n\nseria, a princ\u00edpio, contribuir com formula\u00e7\u00f5es abrangentes sobre o que s\u00e3o, via de regra, \n\nesses conflitos, quais s\u00e3o suas prerrogativas e caracter\u00edsticas.  \n\nNesse sentido, no percurso em que essa tese foi delineada Belo Monte surgiu ap\u00f3s \n\no conceito de conflito ambiental; foi a discuss\u00e3o sobre conflitos ambientais que me atraiu \n\na princ\u00edpio, e foi na busca por um  \u201ccaso emblem\u00e1tico\u201d que fui conhecer o que se passava \n\nem Belo Monte. No entanto, o exerc\u00edcio de pesquisa mostrou que a correla\u00e7\u00e3o n\u00e3o seria \n\nt\u00e3o simples assim: tanto em Belo Monte, quanto na no\u00e7\u00e3o de conflito ambiental, parecia \n\nhaver algo a mais do que inicialmente eu presumia. Compreender quais s\u00e3o os \n\ncomponentes desse \u201calgo a mais\u201d, os desconhecidos17 que se interp\u00f5em \u00e0 formula\u00e7\u00e3o \n\ninicial de que \u201co conflito em torno de Belo Monte \u00e9 um conflito ambiental\u201d, s\u00e3o os \n\nobjetivos destes tr\u00eas primeiros cap\u00edtulos.  \n\nPara tanto, inicialmente Belo Monte foi apresentada discutindo-se suas \n\nimplica\u00e7\u00f5es enquanto obra em curso, projeto em disputa e conflito ambiental. Em \n\nseguida, no segundo cap\u00edtulo, foi apresentada uma revis\u00e3o da literatura sobre conflitos \n\nambientais, situando-a no interior de um contexto de incorpora\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de ambiente \n\npela sociologia. Fundamentando-se nos dados secund\u00e1rios de contextualiza\u00e7\u00e3o de Belo \n                                                 \n\n17 Sobre os desconhecidos de uma quest\u00e3o, ver Deleuze e Guatarri, em \u201cQu\u2019est-ce que la philosophie?\u201d \n(1991, p. 8), e a discuss\u00e3o realizada por Stengers (2003, p. 77).  \n\n\n\n79 \n \n\nMonte, reunidos no primeiro cap\u00edtulo, e na discuss\u00e3o com a literatura, tal qual formulada \n\nno segundo cap\u00edtulo, foi iniciada a pesquisa de campo, que ser\u00e1 o foco inicial de \n\ndiscuss\u00e3o da presente se\u00e7\u00e3o.  \n\nDo confronto entre a discuss\u00e3o com a literatura e o processo de trabalho de \n\ncampo, uma nova formula\u00e7\u00e3o do problema de pesquisa se imp\u00f4s, a qual ser\u00e1 apresentada \n\nao final deste cap\u00edtulo, seguida da discuss\u00e3o dos procedimentos de an\u00e1lise. O cap\u00edtulo \n\nencerra com a proposi\u00e7\u00e3o de manter a aposta na no\u00e7\u00e3o de conflito ambiental para se \n\nanalisar o que est\u00e1 em curso em Belo Monte, \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de se considerar que \u201co social\u201d e \n\n\u201co natural\u201d n\u00e3o s\u00e3o separ\u00e1veis na din\u00e2mica do conflito; e de que \u201co social\u201d e \u201co natural\u201d \n\nn\u00e3o est\u00e3o separados/n\u00e3o s\u00e3o separ\u00e1veis na defini\u00e7\u00e3o dos termos do conflito, ou seja, na \n\ndefini\u00e7\u00e3o mesma do que est\u00e1 em conflito. \n\n \n\n3.1 A PESQUISA DE CAMPO E SEUS M\u00daLTIPLOS DESLOCAMENTOS \n\n \n\nA pesquisa de campo que sustenta a discuss\u00e3o proposta nesta tese foi realizada no \n\nper\u00edodo de novembro de 2010 a agosto de 2011, dividida entre cinco momentos. O \n\nprimeiro, de pesquisa explorat\u00f3ria, ocorreu entre 07 de novembro e 05 de dezembro de \n\n2010, em Cabo Verde, Santar\u00e9m-PA e Bel\u00e9m-PA. O segundo ocorreu em Bras\u00edlia-DF, no \n\nper\u00edodo de 06 a 12 de fevereiro de 2011. A terceira etapa de campo ocorreu em Altamira-\n\nPA e na Volta Grande do Xingu, de 18 de maio a 20 de julho de 2011. Em seguida, um \n\nnovo per\u00edodo de campo foi realizado em Bras\u00edlia, entre os dias 08 e 14 de agosto de 2011, \n\ne, finalmente, uma \u00faltima etapa ocorreu em Altamira e na Volta Grande do Xingu, de 14 \n\na 28 de agosto de 2011.  \n\nNo total, portanto, somaram-se cerca de 150 dias de campo, nos quais foram \n\nrealizadas 51 entrevistas semiabertas, registradas em reuni\u00f5es, assembleias, passeatas e \n\neventos cerca de 60 horas de \u00e1udio, tiradas mais de 1300 fotografias, houve uma \n\ncompila\u00e7\u00e3o de cerca de 1250 documentos, al\u00e9m de materiais e panfletos, al\u00e9m de muitas \n\nconversas informais, muita observa\u00e7\u00e3o e presen\u00e7a no cotidiano das distintas entidades \n\nenvolvidas. Sobretudo, a pesquisa de campo produziu, mais do que essa contabilidade \n\npode refletir, deslocamentos de outras ordens al\u00e9m da geogr\u00e1fica, que ser\u00e3o apresentados \n\na seguir em suas distintas etapas. \n\n \n\n \n\n\n\n80 \n \n\n3.1.1 A pesquisa explorat\u00f3ria: Cabo Verde, Santar\u00e9m e Bel\u00e9m \n\nAinda que o conflito em torno da constru\u00e7\u00e3o da usina de Belo Monte parecesse o \n\n\u201ccaso emblem\u00e1tico\u201d\u2013 pela longevidade do conflito, indicando que as solu\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o, \n\npelo menos de maneira simples, negoci\u00e1veis; pela articula\u00e7\u00e3o de uma extensa rede \n\nincluindo humanos e n\u00e3o humanos em sua din\u00e2mica de disputas; e por abarcar entre os \n\nsujeitos diretamente envolvidos uma potencial diversidade de cosmologias, visto que se \n\nconfrontam vers\u00f5es sobre a natureza provenientes de ind\u00edgenas, t\u00e9cnicos de \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos, agricultores familiares e ambientalistas, entre outros \u2013 ainda assim, para \n\nsustentar as extrapola\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas desejadas parecia necess\u00e1ria a confronta\u00e7\u00e3o com ao \n\nmenos mais um \u201ccaso emp\u00edrico\u201d. \n\nNa busca por este segundo caso emp\u00edrico, o convite para atuar como monitora em \n\numa disciplina ministrada pelo meu orientador no Programa de Doutorado em Ci\u00eancias \n\nSociais da Universidade de Cabo Verde (UNI-CV) pareceu providencial: em um pa\u00eds \n\narquip\u00e9lago, pleno de ecossistemas vulner\u00e1veis e esp\u00e9cies end\u00eamicas como Cabo Verde, \n\na conserva\u00e7\u00e3o ambiental tem adquirido relev\u00e2ncia na arena p\u00fablica de algumas d\u00e9cadas \n\npara o presente, expressando-se localmente nos \u00e2mbitos sociais, pol\u00edticos e na \n\n(re)ordena\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios. Mais precisamente, dois contextos distintos do arquip\u00e9lago, \n\nambos localizados na Ilha de Santiago, chamavam a aten\u00e7\u00e3o: a constitui\u00e7\u00e3o do Parque \n\nNatural da Serra Malagueta e a extra\u00e7\u00e3o de pedras em Ribeira da Barca.  \n\nO Parque Natural da Serra Malagueta (FIG. 11) foi o primeiro parque natural \n\ninaugurado na Rep\u00fablica de Cabo Verde, em fevereiro de 2003. Conta com uma \n\npopula\u00e7\u00e3o residente de 250 habitantes, a qual se somam 2000 moradores de seu entorno \n\ndireto, em uma \u00e1rea na qual a pobreza \u00e9 bastante acentuada (MAA/DGA, 2008). A \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do parque resultou em uma s\u00e9rie de restri\u00e7\u00f5es ao uso do solo pelos \n\nmoradores locais, no que diz respeito \u00e0 coleta e extra\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nativas e cultivo de \n\nanimais. A popula\u00e7\u00e3o se sente, assim, prejudicada pela implanta\u00e7\u00e3o do parque e h\u00e1 \n\nconflitos com a fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental. Por outro lado, os respons\u00e1veis pela gest\u00e3o \n\nambiental afirmam que o Parque \u00e9 fomentador de desenvolvimento sustent\u00e1vel, atraindo \n\nturistas e programas de \u201cboas pr\u00e1ticas ambientais\u201d. Este contexto parecia pr\u00f3ximo \u00e0quele \n\nobservado em muitos dos conflitos ambientais analisados no Brasil e, particularmente, \n\npor se tratar de embate em torno dos usos de uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o, se aproximava \n\ndo conflito ambiental que estudei na minha pesquisa de mestrado, o que me sugeria a \n\npossibilidade de estabelecer paralelos interessantes. \n\n\n\n81 \n \n\n \n\nFigura 11: Vista do Parque Natural da Serra Malagueta, na Ilha de Santiago, em Cabo Verde. \nFonte: Fotografia da autora. \n\n \n\n A extra\u00e7\u00e3o mineral em Ribeira da Barca (FIG. 12), por sua vez, refere-se \u00e0 fonte \n\nde renda de dezenas de pessoas que se especializam na coleta de pedras de origem \n\nvulc\u00e2nica, ou \u201cinertes\u201d, como s\u00e3o chamados em Cabo Verde, denominadas jorra, as quais \n\ns\u00e3o utilizadas na constru\u00e7\u00e3o civil. Esta extra\u00e7\u00e3o \u00e9 conduzida mediante um trabalho \n\narriscado e penoso nas praias, expondo os trabalhadores a riscos e enfermidades e \n\ngerando a degrada\u00e7\u00e3o da costa, visto que a extra\u00e7\u00e3o acentuada conduz \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o das \n\npraias e ao rebaixamento do substrato costeiro. Por isso, h\u00e1 um embate constante entre os \n\ntrabalhadores, que demandam pelo direito de extra\u00e7\u00e3o do mineral como fonte de renda \n\nnecess\u00e1ria para a sua manuten\u00e7\u00e3o, as autoridades gestoras, que n\u00e3o concordam com os \n\npreju\u00edzos ao turismo, fonte de renda importante para o pa\u00eds, causados pela degrada\u00e7\u00e3o das \n\npraias, e ambientalistas, que manifestam os riscos da altera\u00e7\u00e3o do ambiente costeiro. Esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m parecia apresentar os elementos frequentes em conflitos ambientais \n\nencontrados no Brasil: apesar da atividade de extra\u00e7\u00e3o ocorrer por meio de um m\u00e9todo \n\nbastante particular, trata-se de disputas entre povos nativos que dependem de um \u201crecurso \n\nambiental\u201d e gestores e ambientalistas que veem a pr\u00e1tica dos moradores como \n\ndegradadora. \n\n\n\n82 \n \n\n \n\nFigura 12: Extra\u00e7\u00e3o de \u201cinertes\u201d em Ribeira da Barca, na Ilha de Santiago, em Cabo Verde. \nFonte: Fotografia da autora. \n\n \n\nMotivada por estes contextos, foi realizada pesquisa de campo explorat\u00f3ria nestes \n\ndois locais, no per\u00edodo de 7 a 21 de novembro de 2010. Durante este per\u00edodo, foi \n\nrealizado levantamento documental, conversas e entrevistas com informantes-chave e \n\nobserva\u00e7\u00e3o direta. A partir deste contato, p\u00f4de-se perceber contudo que estas atividades \n\nde gera\u00e7\u00e3o de renda das comunidades locais \u2013 seja a extra\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nativas do \n\nparque natural para consumo e comercializa\u00e7\u00e3o, seja a extra\u00e7\u00e3o de inertes para a venda \n\npara constru\u00e7\u00e3o civil \u2013 e suas transforma\u00e7\u00f5es no ambiente, mais do que geradoras de \n\nconflitos ambientais nos quais os grupos distintos se confrontam pautando-se em seus \n\nargumentos e pr\u00e1ticas, eram apresentadas pelos sujeitos envolvidos como problemas \n\nestreitamente vinculados \u00e0 no\u00e7\u00e3o de pobreza das comunidades. Isto \u00e9, a forma de \n\ntratamento das quest\u00f5es, tanto pelos moradores locais quanto pelos gestores envolvidos, \n\norganizava os conflitos como sintomas de uma pobreza que, esta sim, deveria ser \n\nabordada e enfrentada. Nesse sentido, as tem\u00e1ticas extrativistas pareciam se assemelhar \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o de problemas ambientais como assuntos na arena p\u00fablica de maneira similar \n\n\u00e0s an\u00e1lises de Hannigan (1997) e Fuks (2000). Entretanto, estas eram observa\u00e7\u00f5es \n\niniciais, que deveriam ser aprofundadas caso uma destas duas situa\u00e7\u00f5es se confirmasse \n\ncomo emp\u00edrico da tese.  \n\n\n\n83 \n \n\nTendo estas reflex\u00f5es em vista, segui de Cabo Verde para a minha primeira \n\npesquisa explorat\u00f3ria sobre Belo Monte, que tinha por objetivo me aproximar \n\npresencialmente do contexto a ser analisado e assim pautar uma avalia\u00e7\u00e3o apropriada \n\nsobre a minha possibilidade, sobretudo log\u00edstica, de realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa de campo. At\u00e9 \n\nent\u00e3o, minhas hip\u00f3teses e impress\u00f5es eram baseadas em pesquisas de documentos, \n\nnot\u00edcias e informa\u00e7\u00f5es na internet (not\u00edcias de jornais, blogs, s\u00edtios eletr\u00f4nicos do \n\ngoverno, do empreendedor e dos opositores ao projeto) e nas publica\u00e7\u00f5es que o conflito \n\nj\u00e1 havia gerado, como artigos e livros, al\u00e9m do Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental (RIMA) \n\ndo AHE Belo Monte (BRASIL, 2009). Somadas, estas fontes me apresentavam um \n\npanorama complexo e multifacetado do conflito em torno de Belo Monte, mas eram, \n\nevidentemente, observa\u00e7\u00f5es de segunda ordem. Assim, segui para Santar\u00e9m, no dia 22 de \n\nnovembro de 2010, para participar do V F\u00f3rum Social Pan-Amaz\u00f4nico visando um \n\nprimeiro contato pessoal com os sujeitos envolvidos. \n\nNeste f\u00f3rum, as hidrel\u00e9tricas na Amaz\u00f4nia eram o tema central. Organiza\u00e7\u00f5es e \n\nmovimentos sociais de distintos estados do Brasil e de diferentes pa\u00edses que tamb\u00e9m \n\npossuem territ\u00f3rios amaz\u00f4nicos estavam presentes, levantando suas bandeiras e causas. \n\nGrupos feministas, militantes da Via Campesina, povos ind\u00edgenas de diferentes etnias e a \n\nAlian\u00e7a dos Quatro Rios \u2013 Movimento Tapaj\u00f3s Vivo, Movimento Teles Pires Vivo, \n\nMovimento Madeira Vivo, e o Movimento Xingu Vivo Para Sempre \u2013, todos estavam \n\npresentes. \n\n \n\nFigura 13: Participantes do V F\u00f3rum Social Pan-Amaz\u00f4nico. Santar\u00e9m, nov/2010.  \nFonte: Fotografias da autora. \n\n\n\n84 \n \n\n \n\nFigura 14: Participantes do V F\u00f3rum Social Pan-Amaz\u00f4nico, Santar\u00e9m, nov/2010.  \nFonte: Fotografia da autora. \n\n \n\nNa programa\u00e7\u00e3o, mesas-redondas, grupos de trabalho e oficinas discutiam o \n\nmodelo de desenvolvimento implementado na Amaz\u00f4nia, denunciando consequ\u00eancias \n\ndram\u00e1ticas para os lugares, para as comunidades e para o modo de vida de seus \n\nhabitantes. As falas eram proferidas por militantes de movimentos sociais, como o \n\nMovimento Nacional dos Atingidos por Barragens (MAB), professores universit\u00e1rios, \n\nrepresentantes de ONGs e lideran\u00e7as comunit\u00e1rias. Em uma das in\u00fameras mesas-\n\nredondas cuja pauta era a constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, um senhor de cerca de 60 anos, \n\nind\u00edgena Gavi\u00e3o da Montanha, contava que entre as consequ\u00eancias da constru\u00e7\u00e3o da \n\nUsina Hidrel\u00e9trica de Tucuru\u00ed, no Par\u00e1, estavam o deslocamento compuls\u00f3rio, o \n\nempobrecimento, a morte de familiares pr\u00f3ximos e a perda de uma de suas pernas, que \n\nteve que ser amputada ap\u00f3s o ferimento causado por um tiro em um dos muitos \n\nconfrontos violentos diretamente relacionados \u00e0 barragem.  \n\nEm outra atividade do f\u00f3rum, a proposta de instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas nas bacias \n\ndo Tapaj\u00f3s e do Xingu foi julgada em um tribunal popular, realizado no plen\u00e1rio da \n\nC\u00e2mara Municipal de Santar\u00e9m. Pretendia-se representar os mesmos par\u00e2metros de um \n\njulgamento processual comum, organizado pela Justi\u00e7a. Os r\u00e9us eram os projetos, que \n\nforam acusados por v\u00e1rias entidades e organiza\u00e7\u00f5es. A defesa deveria ser realizada por \n\n\n\n85 \n \n\nalguns convidados, como a Eletronorte, Cargill, Alcoa, Minera\u00e7\u00e3o Rio do Norte e o vice-\n\ngovernador do estado do Par\u00e1, que, contudo, n\u00e3o compareceram. Ao longo da atividade, o \n\nj\u00fari popular, que lotava completamente o plen\u00e1rio, transformou-se em um grande f\u00f3rum \n\nde lamento, tal qual analisado por S\u00f4nia Magalh\u00e3es em sua tese de doutorado \n\n(MAGALH\u00c3ES, 2007, p. 215):  \n\nEstes f\u00f3runs p\u00fablicos (assembleias, reuni\u00f5es, encontros) [...] podem ser \ndenominados \u201cf\u00f3runs de lamento\u201d, porque s\u00e3o, concomitantemente, \nlugar da reivindica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e espa\u00e7os de encontro com a pr\u00f3pria \nhist\u00f3ria e, por consequ\u00eancia, espa\u00e7os de recorda\u00e7\u00e3o e enuncia\u00e7\u00e3o de \ntodas as perdas. \n\nDe fato, a preocupa\u00e7\u00e3o com o porvir que se desenhava com os projetos de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de barragens se entremeava com os relatos de sofrimentos e perdas \n\nocasionados por projetos anteriores, j\u00e1 efetivados.  Naquele momento, como nos outros \n\nespa\u00e7os do evento, fui come\u00e7ando a me dar conta do grau de viol\u00eancia e sofrimento a que \n\nestavam sujeitas as pessoas sobre a quais incidiam esses projetos. Sucediam-se relatos de \n\nviol\u00eancias f\u00edsicas, tais quais as denunciadas pela lideran\u00e7a Gavi\u00e3o da Montanha, e de \n\nviol\u00eancia pol\u00edtica, pela n\u00e3o considera\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o das comunidades locais no \n\nplanejamento desses projetos. \n\nDurante o F\u00f3rum Social Pan-Amaz\u00f4nico entrei em contato, pela primeira vez, \n\ncom a principal lideran\u00e7a do Movimento Xingu Vivo para Sempre, Ant\u00f4nia Melo, sobre \n\nquem eu j\u00e1 tinha lido bastante em fun\u00e7\u00e3o de seu protagonismo na resist\u00eancia \u00e0 constru\u00e7\u00e3o \n\nde Belo Monte, e comecei a conhecer outros membros do movimento. Apesar de saber \n\ncom anteced\u00eancia que se tratava basicamente de um movimento formado por agricultores \n\ne ribeirinhos, v\u00ea-los, com seus corpos marcados pelo trabalho de sol a sol, e tamb\u00e9m com \n\nsua simpatia e abertura a conversas e cantorias, foi para mim bastante significativo, no \n\nsentido de dar corpo e alma aos personagens os quais eu vinha estudando a dist\u00e2ncia. Os \n\n\u201csujeitos dos conflitos ambientais\u201d, que eu buscava na minha quest\u00e3o central de tese, \n\ncome\u00e7avam a me serem apresentados.  \n\nEm alguns momentos, como aqueles novos sujeitos pol\u00edticos organizados em \n\ntorno da categoria de \u201cpovos tradicionais\u201d, se apresentando e construindo seu espa\u00e7o de \n\nreivindica\u00e7\u00e3o, tal como analisado pela literatura, e expressamente declarado em uma das \n\nfaixas presentes na abertura do evento (FIG.15). Em outros casos, suas caracter\u00edsticas e \n\ndemandas pareciam menos claras, e a impress\u00e3o que eu tinha era a de que traziam \n\nconsigo bagagens que eu n\u00e3o poderia antecipar. \n\n \n\n\n\n86 \n \n\n \n\nFigura 15: Faixa na abertura do V F\u00f3rum Social Pan-Amaz\u00f4nico. Santar\u00e9m, nov/2010.  \nFonte: Fotografia da autora. \n\n \n\nAp\u00f3s o final do F\u00f3rum, a aproxima\u00e7\u00e3o com o emp\u00edrico teve continuidade em \n\nBel\u00e9m, onde participei de outro evento, o III Encontro Latino-americano Ci\u00eancias Sociais \n\ne Barragens, realizado entre os dias 30 de novembro e 03 de dezembro de 2010, na \n\nUFPA. Apesar do car\u00e1ter acad\u00eamico do encontro, reunindo pesquisadores dedicados ao \n\ntema vindos de todo o pa\u00eds, tamb\u00e9m estavam presentes militantes de movimentos sociais \n\ne muitas comitivas ind\u00edgenas. Na ocasi\u00e3o, conversei com o cacique Raoni, conhecido por \n\nsua atua\u00e7\u00e3o contundente e suas falas incisivas contra os projetos hidrel\u00e9tricos na \n\nAmaz\u00f4nia, em especial Belo Monte, e que no trato pessoal demonstrou-se bastante \n\nsol\u00edcito e am\u00e1vel. Tive oportunidade, durante os dias do evento, de conversar tamb\u00e9m \n\ncom v\u00e1rios pesquisadores envolvidos com o estudo de barragens e conflitos, e com eles \n\ndiscutir minhas quest\u00f5es de pesquisa.  \n\nVoltei para Porto Alegre com a certeza de que o conflito em Belo Monte era \n\ncertamente o conflito que eu desejava estudar, e que, para faz\u00ea-lo de forma adequada, \n\nseguramente eu deveria concentrar minha pesquisa emp\u00edrica \u201capenas\u201d em Belo Monte. \n\n\u201cApenas\u201d entre aspas porque a esta altura, mesmo que convencida de que se tratava de \n\n\n\n87 \n \n\numa complexidade incr\u00edvel, eu ainda n\u00e3o sabia o quanto Belo Monte poderia me \n\nsurpreender e me envolver18.  \n\nNaquele momento, com o aux\u00edlio do meu orientador, foi definido ent\u00e3o que Belo \n\nMonte seria o meu estudo emp\u00edrico, e que os locais de campo seriam Altamira e as \n\nlocalidades situadas na Volta Grande do Xingu, Bel\u00e9m e Bras\u00edlia. As estrat\u00e9gias \n\nmetodol\u00f3gicas seriam entrevistas abertas com sujeitos-chave, registro etnogr\u00e1fico de \n\neventos, manifesta\u00e7\u00f5es, reuni\u00f5es e encontros, di\u00e1rio de campo e registro de fotografias e \n\nv\u00eddeos. A partir deste momento, somou-se \u00e0 pesquisa de documentos e fontes oficiais o \n\nacompanhamento di\u00e1rio de reportagens e publica\u00e7\u00f5es em s\u00edtios eletr\u00f4nicos jornal\u00edsticos, \n\nblogs e demais p\u00e1ginas da internet, facilitado por uma ferramenta de busca autom\u00e1tica do \n\nGoogle, que rastreia e envia diariamente para o meu endere\u00e7o eletr\u00f4nico os links para \n\ntodas as publica\u00e7\u00f5es do dia que cont\u00eam as palavras-chave \u201cusina\u201d \u201chidrel\u00e9trica\u201d \u201cbelo\u201d \n\n\u201cmonte\u201d.  \n\nSeguindo este planejamento, o segundo momento de campo consistiu na ida a \n\nBras\u00edlia, no per\u00edodo de 6 a 12 de fevereiro de 2011.  \n\n \n\n3.1.2 Em Bras\u00edlia \n\nDois eventos importantes para a pesquisa ocorreram na segunda semana de \n\nfevereiro de 2011 em Bras\u00edlia, configurando o in\u00edcio efetivo do trabalho de campo: a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no semin\u00e1rio \u201cBelo Monte e a Quest\u00e3o Ind\u00edgena\u201d, organizado pela \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Antropologia (ABA), Universidade de Bras\u00edlia (UnB), Instituto \n\nde Pesquisas Socioecon\u00f4micas (Inesc) e Funda\u00e7\u00e3o Darcy Ribeiro; e o acompanhamento \n\nde uma marcha pela Esplanada dos Minist\u00e9rios, organizada pelos movimentos sociais em \n\nparceria com a organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental Avaaz, visando ao seu t\u00e9rmino a entrega \u00e0 \n\npresidenta Dilma Rousseff de uma peti\u00e7\u00e3o on-line demandando a suspens\u00e3o da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de Belo Monte. Essa peti\u00e7\u00e3o recebeu o recorde de assinaturas \n\nangariadas at\u00e9 ent\u00e3o pela organiza\u00e7\u00e3o no Brasil, contando com mais de 600 mil \n\nsubscritores. Nessa ocasi\u00e3o, realizei entrevistas com algumas lideran\u00e7as ind\u00edgenas e a \n\nprimeira entrevista com Ant\u00f4nia Melo, do Xingu Vivo. Foram realizados tamb\u00e9m \n\ncontatos com t\u00e9cnicos do Ibama, da Funai, da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA), al\u00e9m \n\nde contatos com professores e pesquisadores presentes no semin\u00e1rio.  \n\n                                                 \n18 De forma que hoje, pensar em \u201ccomplementar\u201d a pesquisa em Belo Monte com outra pesquisa chega a \nme soar t\u00e3o ing\u00eanuo que at\u00e9 mesmo tolo, assim como a proposta de tratar este conflito apenas como um \ncaso ilustrativo de uma discuss\u00e3o te\u00f3rica. Mas essas considera\u00e7\u00f5es vieram bem depois. \n\n\n\n88 \n \n\nTr\u00eas aspectos principais chamaram minha aten\u00e7\u00e3o nesta etapa de campo: o \n\nprimeiro foi a din\u00e2mica \u201cpouco acad\u00eamica\u201d do semin\u00e1rio realizado na Funda\u00e7\u00e3o Darcy \n\nRibeiro, apesar de seus organizadores serem todos ligados a institui\u00e7\u00f5es de pesquisa. As \n\npalestras foram v\u00e1rias vezes interrompidas ou por palavras de ordem contra Belo Monte, \n\npuxadas por membros da assist\u00eancia, ou por dan\u00e7as e cantos de grupos de ind\u00edgenas que \n\nentravam e sa\u00edam do audit\u00f3rio continuamente. Uma das palestrantes, professora da \n\nUniversidade Federal de Minas Gerais, encerrou sua fala chorando, emocionada. Muitos \n\nna plateia se emocionaram e choraram tamb\u00e9m. As experi\u00eancias pessoais dos \n\npalestrantes, fossem eles acad\u00eamicos ou lideran\u00e7as, eram relatadas tanto quanto o eram os \n\ndados e resultados de pesquisas. Quando o microfone foi passado \u00e0 plateia, uma longa \n\nfila se formou: v\u00e1rios participantes do semin\u00e1rio queriam relatar suas hist\u00f3rias, realizar \n\nden\u00fancias, entoar cantos ou declamar poemas. Mais uma vez, a imagem dos \u201cf\u00f3runs de \n\nlamento\u201d (MAGALH\u00c3ES, 2007) \u00e9 a que parece melhor descrever a situa\u00e7\u00e3o. \n\nO segundo ponto a destacar diz respeito \u00e0 participa\u00e7\u00e3o na marcha pela Esplanada \n\ndos Minist\u00e9rios. Estiveram presentes cerca de 300 pessoas, entre militantes de \n\nmovimentos sociais, ind\u00edgenas (que receberam o maior destaque da m\u00eddia), ribeirinhos e \n\nagricultores familiares. Muitos eram senhoras e senhores de idade, e a maior parte tinha \n\nviajado de \u00f4nibus por mais de 40 horas para chegar a Bras\u00edlia. Al\u00e9m daqueles que vinham \n\nde Altamira, alguns dos presentes eram vinculados \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais \n\n(ONGs) que participaram na elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o da marcha, especialmente Avaaz e \n\nAmazon Watch. Todos estavam ali motivados pela possibilidade da presidenta da \n\nrep\u00fablica receber a peti\u00e7\u00e3o, em uma audi\u00eancia que havia sido previamente solicitada. \n\nAssociada \u00e0 peti\u00e7\u00e3o, seria entregue tamb\u00e9m uma carta, em que eram apresentados os \n\nmotivos pelos quais os militantes s\u00e3o contr\u00e1rios \u00e0 obra e contra a forma pela qual vem \n\nsendo conduzida a pol\u00edtica energ\u00e9tica nacional, e propondo alguns encaminhamentos.   \n\n \n\n\n\n89 \n \n\n \n\nFigura 16: Da esq. para a dir., Ant\u00f4nia Melo (lideran\u00e7a do Movimento Xingu Vivo Para \nSempre), Raoni (cacique Kayap\u00f3) e Paulo Mald\u00f3s (secret\u00e1rio-executivo de articula\u00e7\u00e3o social da \npresid\u00eancia da rep\u00fablica). Bras\u00edlia, fev/2011.  \nFonte: Fotografia da autora. \n\n \n\nContudo, a presidenta n\u00e3o aceitou receber a comiss\u00e3o destacada para entregar a \n\ncarta, nem tampouco nenhum ministro p\u00f4de receb\u00ea-los, tendo sido apenas ap\u00f3s algumas \n\nhoras de negocia\u00e7\u00e3o obtida uma audi\u00eancia com o secret\u00e1rio nacional de Articula\u00e7\u00e3o \n\nSocial da Secretaria-Geral da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Nessa audi\u00eancia s\u00f3 poderiam \n\nestar presentes, da parte dos manifestantes, cinco pessoas, mas esse n\u00famero foi estendido \n\npara permitir a entrada da chamada \u201cimprensa ind\u00edgena\u201d. Os demais manifestantes (e eu \n\nentre eles) foram impedidos de se aproximar da entrada do Pal\u00e1cio do Planalto mediante \n\ngrades situadas a 500 metros da quadra onde est\u00e1 a portaria de acesso, o que causava uma \n\nfrustra\u00e7\u00e3o por dar a impress\u00e3o de serem proibidos de atingir seu objetivo, isto \u00e9, de \n\ncaminhar at\u00e9 o Pal\u00e1cio do Planalto. Durante todo o percurso, e mais ainda impedindo a \n\naproxima\u00e7\u00e3o da sede do executivo, a vigil\u00e2ncia era realizada por um ostensivo aparato da \n\nFor\u00e7a Nacional, o que parecia n\u00e3o se coadunar com o perfil dos manifestantes. Ao final \n\nde um dia inteiro de manifesta\u00e7\u00e3o, a resposta dada na audi\u00eancia foi que \"o governo Dilma \n\nfar\u00e1 o que tem que ser feito, mas com di\u00e1logo\". \n\nE finalmente, o terceiro aspecto vivenciado durante essa semana em Bras\u00edlia e que \n\nme chamou a aten\u00e7\u00e3o foi o dif\u00edcil contato com os t\u00e9cnicos das institui\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais envolvidas no conflito. Devido a minha gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \n\nBiol\u00f3gicas, tenho amigos de faculdade que hoje s\u00e3o analistas ambientais do Ibama, da \n\n\n\n90 \n \n\nFunai, da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas e do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Ao contat\u00e1-los \n\ne explicar o motivo da minha ida a Bras\u00edlia e o tema da minha tese, todos se mostraram \n\nsol\u00edcitos em me ajudar e em me indicar quem seriam as pessoas adequadas, nos \n\nrespectivos \u00f3rg\u00e3os, para conversarem comigo e contribu\u00edrem com a tese. Contudo, as \n\npessoas indicadas por eles, em todos os casos, suspendiam a abertura inicial para \n\ncontribu\u00edrem quando o tema Belo Monte era mencionado. A partir da\u00ed, telefones n\u00e3o \n\neram mais atendidos, e-mails n\u00e3o respondidos, at\u00e9 que os amigos que tinham estabelecido \n\no contato me sugerissem esperar mais um pouco, porque na ocasi\u00e3o n\u00e3o seria um bom \n\nmomento para conversar sobre Belo Monte, visto que estariam todos os t\u00e9cnicos \n\nenvolvidos se sentindo muito pressionados.  \n\nContribu\u00eda para essa cautela da parte dos servidores p\u00fablicos o fato de o tema ser \n\nconstantemente pautado na m\u00eddia (realizando a cobertura jornal\u00edstica da marcha, por \n\nexemplo, estavam presentes v\u00e1rios rep\u00f3rteres e fot\u00f3grafos dos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o \n\nde maior alcance no pa\u00eds) e, uma semana antes da manifesta\u00e7\u00e3o, um parecer t\u00e9cnico da \n\nFunda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio (Funai) que manifestava o indeferimento da licen\u00e7a para o \n\nchamado componente ind\u00edgena do Estudo de Impacto Ambiental ter sido veiculado na \n\nm\u00eddia sem autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o, que oficialmente aprovava a viabilidade de Belo \n\nMonte19. Este fato causou s\u00e9rios constrangimentos \u00e0 institui\u00e7\u00e3o, e mais ainda aos seus \n\nt\u00e9cnicos, que foram amea\u00e7ados de exonera\u00e7\u00e3o por improbidade administrativa. Assim, na \n\nesfera p\u00fablica federal pairava a assertiva de que com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Belo Monte \u201ctodo cuidado \n\n\u00e9 pouco\u201d, levando-me a perceber que em Bras\u00edlia seria complicado encontrar aqueles que \n\naceitassem dar entrevistas e conversar sobre o tema. \n\n                                                 \n19 O parecer foi divulgado no dia 01 de fevereiro de 2011, em not\u00edcia dispon\u00edvel em:  \n http://colunas.revistaepoca.globo.com/politico/2011/02/01/presidente-da-funai-contraria-parecer-tecnico-\ndo-orgao-para-liberar-belo-monte/  \n\n\n\n91 \n \n\n \n\nFigura 17: Manifestantes na Esplanada dos Minist\u00e9rios, Bras\u00edlia, fev/2011.  \nFonte: Fotografia da autora. \n\n \n\n \n\nFigura 18: Cacique Raoni e a cobertura midi\u00e1tica. Bras\u00edlia, fev/2011. \nFonte: Fotografia da autora. \n\n \n\n \n\n\n\n92 \n \n\n3.1.3 Em Altamira e Volta Grande do Xingu \n\nO per\u00edodo de trabalho de campo realizado entre maio e julho de 2011, em \n\nAltamira e localidades da Volta Grande do Xingu, foi o maior per\u00edodo cont\u00ednuo da \n\npesquisa, e consequentemente o per\u00edodo em que foram realizadas a maior parte das \n\nentrevistas, conversas e observa\u00e7\u00f5es que sustentam a an\u00e1lise proposta na tese.  \n\nAs informa\u00e7\u00f5es que eu dispunha sobre Altamira antes da minha chegada n\u00e3o eram \n\nmuito animadoras: o maior munic\u00edpio do mundo, com uma \u00e1rea total de 159.696 km\u00b2, era \n\ntamb\u00e9m recordista em homic\u00eddios de trabalhadores rurais e \u00edndices de criminalidade no \n\nestado do Par\u00e1. Assim a cidade era descrita em uma das muitas reportagens que li quando \n\nbuscava me informar sobre Altamira: \n\nAltamira gosta da alcunha de maior munic\u00edpio do mundo. O Cear\u00e1 cabe ali \ndentro, a Gr\u00e9cia tamb\u00e9m. Tem talvez 100 mil habitantes entre zona urbana \ne rural e a popula\u00e7\u00e3o pode dobrar com a constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de Belo \nMonte. N\u00e3o tem coleta de esgoto e s\u00f3 20% dos habitantes recebem \u00e1gua \ntratada. \u00c9 o polo de uma regi\u00e3o de dez cidades onde menos de 1% dos \nmoradores t\u00eam n\u00edvel superior e h\u00e1 quase 20% de analfabetos. Todos os \natores da Amaz\u00f4nia est\u00e3o ali reproduzindo todos os conflitos que marcam a \nhist\u00f3ria da regi\u00e3o: garimpeiros que n\u00e3o gostam de \u00edndios que brigam com \nagricultores que t\u00eam problemas com ribeirinhos que s\u00e3o invis\u00edveis para \nquem vive na cidade. De vez em quando h\u00e1 uma troca de parceiros nessa \ndan\u00e7a, mas o resultado costuma ser confus\u00e3o. A briga pela posse da terra \nest\u00e1 na base da trajet\u00f3ria de mortes da regi\u00e3o. Em um s\u00e1bado de agosto de \n2001, o sindicalista Ademir Federicci, o \"Dema\", coordenador do \nMovimento pelo Desenvolvimento da Transamaz\u00f4nica e do Xingu, foi \nmorto com um tiro na boca enquanto dormia ao lado da mulher e do filho \nca\u00e7ula. Naqueles dias ele liderava o debate de resist\u00eancia contra a usina de \nBelo Monte. O crime que colocou a vizinha Anapu no notici\u00e1rio \ninternacional aconteceu em fevereiro de 2005 - ao caminhar por uma \nestrada de terra, a mission\u00e1ria americana Dorothy Stang, 73 anos, recebeu \nseis tiros \u00e0 queima-roupa. Os dois fazendeiros acusados de serem os \nmandantes do crime vivem em Altamira. Um deles, Vitalmiro Bastos de \nMoura, o Bida, desfilou ostensivamente pela cidade ao ser absolvido em \njulgamento h\u00e1 dois anos. O bispo da Prelazia do Xingu, Dom Erwin \nKr\u00e4utler, tem uma cole\u00e7\u00e3o de amea\u00e7as de morte por defender povos \nind\u00edgenas, denunciar casos de explora\u00e7\u00e3o sexual de adolescentes, ser \npr\u00f3ximo a Dorothy e radicalmente contr\u00e1rio \u00e0 usina. Desde 2006 s\u00f3 circula \nacompanhado por dois policiais militares. Sem escolta, mas igualmente \namea\u00e7ada, Antonia Melo, coordenadora do movimento de mulheres do \nEstado e outro forte nome de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 hidrel\u00e9trica, desde 2004 n\u00e3o sai \nmais de casa \u00e0 noite. Casos como esses fincaram o Par\u00e1 como o Estado de \nhist\u00f3rico fundi\u00e1rio mais violento do Brasil. \u00c9 nesse faroeste que o governo \ndo presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva pretende construir sua maior obra, \na segunda hidrel\u00e9trica do Brasil.20  \n\n                                                 \n20 CHIARETTI, Daniela. Reportagem \u201cOnde o abacaxi \u00e9 do tamanho da jaca\u201d, publicada pelo jornal Valor \nem 14/04/2010. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.ihu.unisinos.br/noticias/noticias-arquivadas/31462-onde-o-\nabacaxi-e-do-tamanho-da-jaca>. Acesso em janeiro/2011. \n\n\n\n93 \n \n\nNo in\u00edcio de 2011, j\u00e1 come\u00e7avam a se manifestar na cidade as aceleradas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o da \u201cchegada de Belo Monte\u201d. Talvez a primeira e mais \n\nevidente naquele momento tenha sido o aumento populacional, consequ\u00eancia tanto da \n\nimigra\u00e7\u00e3o de trabalhadores em busca de emprego nas obras de constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica \n\nquanto dos funcion\u00e1rios das empresas respons\u00e1veis pelo empreendimento. Atrelado ao \n\naumento populacional, j\u00e1 se sentia claramente em Altamira o aumento dos pre\u00e7os \n\nvinculados \u00e0 habita\u00e7\u00e3o e hospedagem, inflacionando o valor dos terrenos e im\u00f3veis, dos \n\nalugu\u00e9is e das di\u00e1rias de pousadas e hot\u00e9is21.   \n\nContudo, no dia que cheguei a Altamira pela primeira vez, no dia 18 de maio de \n\n2011, a cidade estava em festa. No mesmo voo em que eu estava vinham tamb\u00e9m os \n\nintegrantes da Banda Calypso, umas das bandas que mais vendem discos no pa\u00eds, para \n\nrealizar naquela noite um show na orla da cidade. Estavam programadas v\u00e1rias \n\napresenta\u00e7\u00f5es e sorteio de 11 motos, dentre outros pr\u00eamios, em comemora\u00e7\u00e3o pelo \n\nanivers\u00e1rio de dez anos do Cons\u00f3rcio Belo Monte, uma associa\u00e7\u00e3o composta por \n\nprefeituras de 11 munic\u00edpios situados na \u00e1rea de influ\u00eancia da hidrel\u00e9trica, criada para \n\nestimular o processo de viabiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da constru\u00e7\u00e3o da barragem.  \n\nDurante minha estada, e tamb\u00e9m depois, quando voltei, Altamira sempre me \n\npareceu um personagem \u00e0 parte: seja pelo seu protagonismo nas conversas com os \n\nmoradores locais e visitantes, que invariavelmente comentavam sobre as mudan\u00e7as na \n\ncidade, a alta dos pre\u00e7os em geral, os problemas de infraestrutura, ou sobre a beleza da \n\norla do Xingu e a aprazibilidade do cais; seja por a cidade ser um dos principais focos de \n\npreocupa\u00e7\u00e3o no licenciamento ambiental e nas cr\u00edticas a ele direcionadas, por ser a \n\ncidade-polo da obra (e, portanto, local de maior tr\u00e2nsito e aglomera\u00e7\u00e3o de pessoas, \n\ndemanda por servi\u00e7os e infraestrutura) e estar \u00e0s margens do Xingu, sofrendo diretamente \n\nas consequ\u00eancias do represamento, como alagamento de parte de sua \u00e1rea (inclusive \n\nbairros atualmente habitados), problemas de saneamento e impactos decorrentes da \n\neutrofiza\u00e7\u00e3o do rio. \n\nContudo, essa n\u00e3o \u00e9 a primeira vez na hist\u00f3ria de Altamira que a cidade \u00e9 \n\ntransformada por um grande projeto. Formada a partir de um aldeamento ind\u00edgena que \n                                                 \n\n21 Em m\u00e9dia, as di\u00e1rias estavam custando, no per\u00edodo em que comecei a procurar onde me hospedar na \ncidade (in\u00edcio de 2011), entre R$150 e R$200, sendo indiferente o per\u00edodo de estadia, isto \u00e9, inclusive \npens\u00f5es que cobravam a hospedagem mensalmente ofereciam a di\u00e1ria dentro desta faixa de pre\u00e7os. Mesmo \ncom os altos valores, os hot\u00e9is e pousadas mais centrais estavam com os leitos lotados, visto que eram \ncontratados pelo Cons\u00f3rcio Norte Energia para hospedar seus muitos funcion\u00e1rios. Dessa forma, a decis\u00e3o \nsobre onde eu ficaria hospedada durante o per\u00edodo do trabalho de campo teve que ser tomada ap\u00f3s a \nchegada na cidade, o que teria sido imposs\u00edvel se n\u00e3o houvesse a generosa colabora\u00e7\u00e3o de uma colega de \ndoutorado que se tornou uma amiga, Carla Rocha, moradora de Altamira. \n\n\n\n94 \n \n\ncongregava \u00edndios Xipaya e Kuruaya desde a atua\u00e7\u00e3o das Miss\u00f5es Jesu\u00edticas na primeira \n\nmetade do s\u00e9culo XVIII, Altamira na d\u00e9cada de 1970 viu passar sobre si a abertura \n\ndaquela que deveria ser a maior estrada brasileira, a BR 230 ou Rodovia Transamaz\u00f4nica. \n\nAp\u00f3s a vinda \u00e0 cidade, em 1972, do general-presidente Em\u00edlio G. M\u00e9dici e a derrubada \n\nde uma castanheira centen\u00e1ria como o marco zero da Transamaz\u00f4nica e a \u201cchegada do \n\nprogresso\u201d, foram iniciados projetos de coloniza\u00e7\u00e3o em torno da cidade, que passou a ser \n\nconsiderada a \u201ccapital da Transamaz\u00f4nica\u201d. Assim, Altamira viu a sua popula\u00e7\u00e3o saltar \n\nde cinco mil habitantes, no in\u00edcio das obras de abertura da rodovia, para 18 mil habitantes \n\nem apenas quatro anos. O n\u00famero de estabelecimentos comerciais passou nesse mesmo \n\nper\u00edodo de seis para 480, incluindo a\u00ed casas de tecidos, emp\u00f3rios, lojas de cal\u00e7ados, \n\nbebidas, ferragens e materiais de constru\u00e7\u00e3o. Os pre\u00e7os dos alugu\u00e9is triplicaram, assim \n\ncomo as novas constru\u00e7\u00f5es. O poder aquisitivo da popula\u00e7\u00e3o aumentou dez vezes com a \n\nchegada da Transamaz\u00f4nica. Mas, quando as empreiteiras foram embora, o dinheiro \n\ndeixou de circular e a cidade mergulhou no ostracismo, com dificuldade em retomar suas \n\natividades de extra\u00e7\u00e3o de castanha, borracha e min\u00e9rio (GRANATO, 2004).  \n\nNos projetos de coloniza\u00e7\u00e3o que abriram estradas, conhecidas como \u201ctravess\u00f5es\u201d, \n\nperpendiculares \u00e0 Transamaz\u00f4nica, conferindo-lhe o aspecto de \u201cespinha de peixe\u201d que \n\nlhe \u00e9 caracter\u00edstico, centenas de agricultores, vindos principalmente dos estados do Sul e \n\ndo Nordeste do Brasil, passaram a esperar o asfaltamento da estrada, necess\u00e1rio para o \n\ndeslocamento e para o escoamento da produ\u00e7\u00e3o, mas este asfaltamento nunca veio \u2013 at\u00e9 \n\nter sua promessa de realiza\u00e7\u00e3o renovada com a constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte. \n\n \n\nTrecho de di\u00e1rio de campo \u2013 17 de agosto de 2011. \n\n \n\nAltamira \n \nAltamira \u00e9 o maior munic\u00edpio do mundo, e no \u00faltimo censo, antes da barragem, j\u00e1 \n\ntinha 100 mil habitantes. Mas, antes das 19h, o com\u00e9rcio de Altamira j\u00e1 fechou todo. \nDomingo, nada abre; s\u00e1bado, s\u00f3 at\u00e9 meio-dia. Se \u00e9 feriado ent\u00e3o, nem restaurante abre \nno almo\u00e7o. \n\nQuando eu cheguei pela primeira vez em Altamira, dia 18 de maio de 2011, na \ncidade s\u00f3 havia um sem\u00e1foro \u2013 e estava acontecendo um show da banda Calypso. Hoje, \n18 de agosto de 2011, s\u00f3 na Travessa Pedro Gomes t\u00eam mais de dez sem\u00e1foros. \n\nEm Altamira tem muito acidente de tr\u00e2nsito, os \u00edndices de criminalidade s\u00e3o \naltos. Me recomendam n\u00e3o voltar sozinha a p\u00e9 depois das 20 horas, e quando preciso, \nvolto com medo. Mas hoje, andando r\u00e1pido, era umas 19:30h, ao atravessar a avenida \nme deparei cercada por r\u00e3zinhas, umas 15, acho que elas tamb\u00e9m tinham acabado de \natravessar. Nessa avenida, o dia todo v\u00e3o e v\u00eam carretas, levando madeira, trazendo \n\n\n\n95 \n \n\nconcreto. Sexta-feira, a cunhada da Lili morreu atropelada por uma carreta, conseguiu \nproteger os dois filhos beb\u00eas que iam com ela na bicicleta. No mesmo dia, no mesmo \nlugar, teve mais dois acidentes. \n\nAltamira escapa aos r\u00f3tulos de cidade grande, cidade pequena. Para a Lene e a \nJu, de Castanhal, aqui n\u00e3o parece Par\u00e1, \u201cse come tacac\u00e1 de garfo, onde j\u00e1 se viu?\u201d. \nPara os imigrantes da Transamaz\u00f4nica aqui \u00e9 muito Par\u00e1, terra sem lei. \n\nAcho que Altamira n\u00e3o sabe o que quer ser. Ou ent\u00e3o, nunca a deixaram decidir. \n \n\nEm Altamira, e tamb\u00e9m vinculada \u00e0 abertura da Transamaz\u00f4nica e aos projetos de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o dela decorrentes, encontra-se um forte movimento social, formado por \n\nagricultores familiares e trabalhadores rurais. Durante a d\u00e9cada de 1990 este movimento \n\ntornou-se conhecido por ser um dos movimentos sociais rurais mais fortes do Brasil \n\n(SOUZA, 2006). Foi em 1987 que ele come\u00e7ou a se articular, em torno do Movimento \n\npela Sobreviv\u00eancia da Transamaz\u00f4nica (MPST) que, com o apoio da Prelazia do Xingu, \n\nvisava chamar aten\u00e7\u00e3o para a situa\u00e7\u00e3o de abandono e isolamento na qual foram relegados \n\nos colonos da Transamaz\u00f4nica. As principais demandas eram o asfaltamento da rodovia e \n\na constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura b\u00e1sica de educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade, al\u00e9m de cr\u00e9dito para viabilizar \n\nos investimentos na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.  \n\nA partir de meados da d\u00e9cada de 1990, quando o projeto da constru\u00e7\u00e3o de Belo \n\nMonte volta a receber destaque do governo federal, sem contudo os povos ind\u00edgenas \n\nestarem t\u00e3o organizados em sua resist\u00eancia como estavam em 1989, o movimento social \n\nda regi\u00e3o da Transamaz\u00f4nica passa a abarcar tamb\u00e9m entre suas demandas a n\u00e3o \n\nconstru\u00e7\u00e3o de Belo Monte e a preserva\u00e7\u00e3o do Xingu, contudo, exigindo alternativas de \n\ndesenvolvimento. Nesse per\u00edodo, o MPST muda de nome e passa a se chamar Movimento \n\npelo Desenvolvimento da Transamaz\u00f4nica e Xingu, MDTX. Nesse contexto, \u00e9 criada a \n\nentidade jur\u00eddica Funda\u00e7\u00e3o Viver, Produzir e Preservar (FVPP), que passa a assumir a \n\ngest\u00e3o financeira dos projetos do MDTX.  \n\nImportante nesse processo foi a realiza\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nsobre o Meio Ambiente e o Desenvolvimento, no Rio de Janeiro, em 1992. Ao associar \n\ndesenvolvimento e ambiente de forma seminal, a confer\u00eancia chamou aten\u00e7\u00e3o para a \n\nAmaz\u00f4nia, angariando recursos para o seu desenvolvimento sustent\u00e1vel. Nesse contexto, \n\nfoi elaborado o Programa Piloto de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0s Florestas Tropicais Brasileiras (PPG7), \n\nformado a partir de recurso a fundo perdido doado pelos ent\u00e3o sete pa\u00edses mais ricos do \n\nmundo: Estados Unidos, Alemanha, Gr\u00e3-Bretanha, Jap\u00e3o, Holanda, Fran\u00e7a e Canad\u00e1. Na \n\nTransamaz\u00f4nica, o PPG7 apoiou iniciativas de implanta\u00e7\u00e3o de projetos de sistemas \n\nagroflorestais, de cursos de forma\u00e7\u00e3o sobre manejo florestal e de identifica\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n96 \n \n\npotencial dos produtos florestais n\u00e3o madeireiros dos lotes dos agricultores, sendo \n\nexecutados via FVPP. O interessante \u00e9 que esse processo resultou em uma via de m\u00e3o \n\ndupla: para os militantes do movimento social da Transamaz\u00f4nica, foi a partir de ent\u00e3o \n\nque come\u00e7aram a ter contato com o discurso ambiental e com as preocupa\u00e7\u00f5es a ele \n\nvinculadas. De outro lado, a participa\u00e7\u00e3o dos membros do MDTX e da FVPP na \n\nexecu\u00e7\u00e3o dos programas de desenvolvimento sustent\u00e1vel da ONU foi um dos elementos \n\nrespons\u00e1veis pela inclus\u00e3o dos agricultores familiares nas discuss\u00f5es sobre meio \n\nambiente e desenvolvimento, passando a consider\u00e1-los tamb\u00e9m \u201cpovos da floresta\u201d, e n\u00e3o \n\napenas os ind\u00edgenas, seringueiros, ribeirinhos e quilombolas, conforme preconizava o \n\ndiscurso ambientalista da \u00e9poca (SOUZA, 2006). \n\nNos anos 2000, quando o Partido dos Trabalhadores (PT) assume o governo \n\nfederal com a elei\u00e7\u00e3o do presidente Lula, seus militantes, desde a origem do movimento \n\nligados ao PT e vinculados aos Sindicatos de Trabalhadores Rurais e \u00e0 Fetagri (Federa\u00e7\u00e3o \n\ndos Trabalhadores e Trabalhadoras na Agricultura), passam a assumir em alguns casos \n\ntamb\u00e9m cargos pol\u00edticos, sendo eleitos vereadores, parlamentares e passando a ocupar \n\ncargos de confian\u00e7a nos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. Diversos projetos locais passam a ser executados \n\ntendo o governo federal como parceiro (como, por exemplo, a cria\u00e7\u00e3o de Casas \n\nFamiliares Rurais, com o objetivo de formar filhos de agricultores por meio da Pedagogia \n\nda Altern\u00e2ncia, e o programa Proambiente, que buscava uma compatibiliza\u00e7\u00e3o entre as \n\nformas de produ\u00e7\u00e3o e o uso dos \u201crecursos naturais\u201d dispon\u00edveis nos lotes dos \n\nagricultores), o que implicou em um volumoso aporte de recursos financeiros e de \n\nfuncion\u00e1rios. Sendo a representa\u00e7\u00e3o formal do MDTX, da Fetagri regional da \n\nTransamaz\u00f4nica e dos Sindicatos de Trabalhadores Rurais, a FVPP cresceu \n\nsignificativamente a ponto de se tornar a refer\u00eancia de todo esse conjunto de atores da regi\u00e3o. \n\nContudo, quando o governo do PT passa a assumir a constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte como \n\nobra priorit\u00e1ria, come\u00e7am a ocorrer tens\u00f5es internas ao movimento social. Assim, quando \n\no presidente Lula vai a Altamira em 2008 para promover o programa Luz para Todos e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de Belo Monte, alguns dos militantes vinculados \u00e0 FVPP \n\nquerem recebe-lo com protestos, enquanto outros querem homenage\u00e1-lo pelos projetos \n\ndesenvolvidos. A situa\u00e7\u00e3o se torna insustent\u00e1vel e h\u00e1 uma cis\u00e3o entre os grupos \n\nmilitantes. Aqueles que rompem com o PT e com a Funda\u00e7\u00e3o formam, a partir de ent\u00e3o, o \n\nMovimento Xingu Vivo para Sempre, que passa a se tornar a maior refer\u00eancia de \n\noposi\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica.  \n\n\n\n97 \n \n\nEfetivamente, a polariza\u00e7\u00e3o que havia se institu\u00eddo na cidade no que diz respeito \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o de Belo Monte foi outro aspecto que chamou minha aten\u00e7\u00e3o logo que cheguei \n\nem Altamira. Assim que se abordava o tema \u2013 por exemplo, a partir da frase \u201cminha \n\npesquisa \u00e9 sobre Belo Monte\u201d \u2013 imediatamente a atitude do interlocutor era de se \n\napresentar como \u201ca favor\u201d ou \u201ccontra\u201d, sem matizes. Essa apresenta\u00e7\u00e3o se tornou um \n\ndiferencial de grupos sociais, posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, vis\u00f5es de mundo. Naquele momento, \n\ndizia-se que at\u00e9 mesmo os flertes na cidade vinham come\u00e7ando com a pergunta: \u201cVoc\u00ea \u00e9 \n\na favor ou contra Belo Monte?\u201d. Contudo, ao longo da minha estadia pude perceber que, \n\nainda que as respostas fossem de modo geral afirmadas com convic\u00e7\u00e3o, havia uma \n\nmaleabilidade nas posi\u00e7\u00f5es, pelas quais algumas pessoas e grupos circulavam com \n\nrelativa rapidez. \n\nAl\u00e9m de Altamira, neste per\u00edodo do trabalho de campo estive tamb\u00e9m em onze \n\nlocalidades situadas na Volta Grande do Xingu (FIG.19). O acesso a essas comunidades \n\nse d\u00e1 pelos travess\u00f5es da Transamaz\u00f4nica, ou, sobretudo, a partir da navega\u00e7\u00e3o no Rio \n\nXingu, em pequenos barcos a motor, denominados voadeiras.  \n\n \n\nFigura 19: Localidades da Volta Grande do Xingu onde foi realizada pesquisa de campo.  \nFonte: Adapta\u00e7\u00e3o realizada pela autora sobre croqui de MPF (2011).  \n\n \n\nComo esse transporte na regi\u00e3o possui um custo muito alto (m\u00e9dia de R$600 por \n\ntrajeto), tive a possibilidade de chegar a essas comunidades a partir de caronas nas \n\nvoadeiras fretadas por outras pessoas, como jornalistas (acompanhei um jornalista franc\u00eas \n\n1. Paratiz\u00e3o \n2. Santa Luzia \n3. S\u00e3o Pedro \n4. Ilha da Fazenda \n5. Ressaca \n6. TI Arara \n7. Bela Vista \n\n(Juru\u00e1) \n8. Cobra-Choca \n\n(Km 45) \n9. Belo Monte \n10.  BM do Pontal \n11.  St.Ant\u00f4nio \n\n \n\n\n\n98 \n \n\ne uma jornalista holandesa que realizavam mat\u00e9rias sobre Belo Monte para canais \n\ninternacionais), militantes de movimentos sociais e funcion\u00e1rios de empresas que \n\nparticipariam de reuni\u00f5es com as comunidades, ou ainda outros pesquisadores. Naquele \n\nmomento, era frequente encontrar placas em \u00e1rvores nas casas \u00e0s margens do Xingu \n\ncontendo os dizeres \u201cN\u00e3o quero a barragem de Belo Monte\u201d (FIG. 20). \n\nNesse per\u00edodo, visitei e estive hospedada por fam\u00edlias de ribeirinhos, agricultores \n\nfamiliares e ind\u00edgenas. Muitas das fam\u00edlias at\u00e9 aquele momento n\u00e3o sabiam ao certo se a \n\nobra iria atingi-las ou n\u00e3o. Em outras comunidades, j\u00e1 se estava em processo de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o de valores de indeniza\u00e7\u00f5es: j\u00e1 tinham sido realizados cadastros das pessoas e \n\ndas benfeitorias dos terrenos, alguns vizinhos j\u00e1 tinham at\u00e9 mesmo se mudado. Em outros \n\ncasos, deixar o local onde viviam n\u00e3o era visto como uma alternativa poss\u00edvel. Estes \n\nestavam dispostos a lutar com todas as suas for\u00e7as para que \u201ca barragem n\u00e3o sa\u00edsse\u201d, e, \n\nrepetiam continuamente que, caso n\u00e3o conseguissem \u201cempatar a obra\u201d, prefeririam perder \n\na pr\u00f3pria vida. \n\n \n\nFigura 20: Comunidade do Arroz Cru, Volta Grande do Xingu, maio 2011.  \nFonte: Fotografia da autora. \n\n\n\n99 \n \n\n \n\nFigura 21: Pescador no Rio Xingu, Volta Grande, jun/2011.  \nFonte: Fotografia da autora. \n\n \n\nFigura 22: Momentos da pesquisa de campo em Altamira e Volta Grande do Xingu, maio a \njul/2011.  \nFonte: Fotografias da autora. \n\n\n\n100 \n \n\n \n\nFigura 23: Momentos da pesquisa de campo em Altamira e Volta Grande do Xingu, maio a \njul/2011.  \nFonte: Fotografias da autora. \n\n \n\nEnquanto os dias iam passando, quanto mais pessoas e lugares eu conhecia, mais \n\nminhas quest\u00f5es iam se complexificando. Cada um desses lugares trazia novos aspectos \n\nsobre os quais parecia importante buscar mais informa\u00e7\u00f5es, me falavam sobre mais \n\npessoas com as quais eu deveria conversar ou me faziam pedidos para ajud\u00e1-los a \n\nentender tabelas e decretos. A tens\u00e3o em Altamira aumentava, com a imin\u00eancia da \n\nemiss\u00e3o da licen\u00e7a de instala\u00e7\u00e3o (LI) pelo Ibama, que sinalizaria positivamente para o \n\nin\u00edcio das obras. Al\u00e9m das quest\u00f5es pr\u00f3prias \u00e0 pesquisa, dificuldades log\u00edsticas, \n\ncomplica\u00e7\u00f5es de sa\u00fade decorrentes do trabalho de campo e transtornos relacionados ao \n\nfato de ser uma pesquisadora mulher22 sozinha na cidade contribu\u00edam para aumentar \n\ntamb\u00e9m em mim as tens\u00f5es durante esse per\u00edodo. A ideia de \u201csatura\u00e7\u00e3o dos dados\u201d, \n\ncorriqueira em an\u00e1lises qualitativas, para mim parecia cada vez mais inalcan\u00e7\u00e1vel. \n\nContudo, eu sabia que eu deveria estabelecer as linhas de corte que me permitiriam \n\nencerrar o campo. Est\u00e1vamos em julho, e estava programado para setembro o in\u00edcio do \n\n                                                 \n22 Sobre as complica\u00e7\u00f5es enfrentadas por mulheres pesquisadoras em contextos de barragens, ver os \ncoment\u00e1rios de Raquel Oliveira e Concei\u00e7\u00e3o Luciano, em Zhouri e Rothman (2008). Sobre pesquisa social \ne g\u00eanero, ver GenSet (2010). \n\n\n\n101 \n \n\nmeu est\u00e1gio de doutorado-sandu\u00edche na Fran\u00e7a. Eu sabia que ainda era importante voltar \n\na Bras\u00edlia, tentar novamente ouvir os membros das institui\u00e7\u00f5es federais envolvidas em \n\nBelo Monte, e a Bel\u00e9m, onde achava importante conversar pessoalmente com os \n\nprocuradores do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal que assinavam as a\u00e7\u00f5es contra Belo Monte \n\nna justi\u00e7a. Decidi, ent\u00e3o, voltar para Porto Alegre, conversar com o meu orientador e \n\nfazer um balan\u00e7o geral do campo. O que eu n\u00e3o imaginava \u00e9 que eu n\u00e3o conseguiria me \n\nafastar: cerca de 15 dias ap\u00f3s o meu retorno de Altamira, decidi ir a Bras\u00edlia e de l\u00e1, uma \n\nsemana depois, eu voltaria para a Volta Grande do Xingu. \n\n \nFigura 24: Sede do Movimento Xingu Vivo Para Sempre, no dia em que foi emitida LI para Belo Monte.  \nFonte: Fotografia da autora \n\n \n\n3.1.4 Em Bras\u00edlia, novamente \n\nA din\u00e2mica da pesquisa de campo em Bras\u00edlia precisava ser completamente \n\ndiferente daquela adotada em Altamira e na Volta Grande, onde as circunst\u00e2ncias \n\npermitiam que primeiramente eu me apresentasse, passasse a me fazer presente em \n\neventos p\u00fablicos e reuni\u00f5es e conversasse informalmente com os meus interlocutores, \n\npara s\u00f3 ap\u00f3s agendar entrevistas. Em Bras\u00edlia, n\u00e3o havia espa\u00e7o para esse tipo de \n\nconviv\u00eancia: era preciso me informar de antem\u00e3o sobre os \u00f3rg\u00e3os e suas diretorias para \n\nescolher quem seriam os entrevistados-chave e quais as institui\u00e7\u00f5es eu deveria procurar. \n\nNessa escolha, al\u00e9m dos contatos que tinha realizado quando estive na capital federal em \n\nfevereiro de 2011, foi de fundamental import\u00e2ncia a minha participa\u00e7\u00e3o, ainda em \n\nAltamira, das reuni\u00f5es do Plano de Desenvolvimento Regional Sustent\u00e1vel (PDRS) do \n\nXingu, um instrumento institu\u00eddo pelo governo federal \u201cvisando a maximiza\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n102 \n \n\nbenef\u00edcios gerados pelo empreendimento e a mitiga\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis impactos negativos, \n\nespecialmente os de natureza social e ambiental\u201d (PDRS, 2011, p. 4). Efetivamente, o \n\nPDRS consiste na elabora\u00e7\u00e3o de um planejamento regional a partir do estabelecimento de \n\num f\u00f3rum, ao qual foram convidados a participar membros do governo estadual, dos \n\ngovernos municipais e da sociedade civil da regi\u00e3o do Xingu. Os planos desenvolvidos \n\nno \u00e2mbito do PDRS Xingu devem contar com o investimento de R$ 500 milh\u00f5es \n\nprovenientes da Norte Energia ao longo de 20 anos, e de cerca de R$ 2,5 bilh\u00f5es da parte \n\ndo governo federal.  \n\nNas duas reuni\u00f5es realizadas em Altamira enquanto eu estive na cidade, vieram de \n\nBras\u00edlia para participar do PDRS membros da Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, da \n\nSecretaria Geral e das Secretarias de Assuntos Estrat\u00e9gicos e de Rela\u00e7\u00f5es Institucionais \n\nda Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, dos Minist\u00e9rios do Meio Ambiente, Minas e Energia, \n\nIntegra\u00e7\u00e3o Nacional, Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento, Educa\u00e7\u00e3o, Justi\u00e7a, Pesca e \n\nAquicultura, Sa\u00fade, Cidades, Desenvolvimento Agr\u00e1rio, Desenvolvimento Social, \n\nPlanejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o, Transportes, Trabalho e membros das Centrais \n\nEl\u00e9tricas Brasileiras (Eletrobr\u00e1s), al\u00e9m de analistas dos escrit\u00f3rios centrais do Ibama e da \n\nFunai. Participaram tamb\u00e9m membros de Secretarias do estado do Par\u00e1, prefeitos dos 11 \n\nmunic\u00edpios que comp\u00f5em o Cons\u00f3rcio Belo Monte, diretores da Norte Energia, membros \n\nda FVPP e de Sindicatos de Trabalhadores Rurais da regi\u00e3o, a lideran\u00e7a de uma \n\nassocia\u00e7\u00e3o ind\u00edgena de Altamira e quatro ind\u00edgenas Kayap\u00f3. Durante os dias de reuni\u00e3o, \n\npude me apresentar e estabelecer contato com os funcion\u00e1rios do governo vindos de \n\nBras\u00edlia, e assim preparar as entrevistas que me interessava realizar na capital federal. \n\nDessa forma, do final de julho ao in\u00edcio de agosto tentei estabelecer contato com \n\nessas pessoas e agendar as entrevistas, que seriam realizadas na semana de 8 a 14 de \n\nagosto de 2011. A dificuldade sentida em fevereiro para conseguir que os membros do \n\ngoverno colaborassem com a minha pesquisa persistiu. Contudo, sabendo com clareza \n\nquem seriam os \u00f3rg\u00e3os e as pessoais centrais na an\u00e1lise, insisti com mais convic\u00e7\u00e3o, e, ao \n\nfinal, pude contar com a disponibilidade de diretores do Ibama, da Funai, do Minist\u00e9rio \n\nde Minas e Energia e de funcion\u00e1rios da Casa Civil e da Secretaria Geral da Presid\u00eancia \n\nda Rep\u00fablica. \n\nE, apesar da retic\u00eancia inicial em aceitar serem entrevistados, em todos os casos \n\npessoalmente as pessoas se mostraram sol\u00edcitas e as conversas foram longas e \n\nincrivelmente prof\u00edcuas. Eu, que ao contat\u00e1-los fazia um grande esfor\u00e7o interno de \n\nimparcialidade, visto que ap\u00f3s o per\u00edodo na Volta Grande no Xingu e em Altamira fiquei \n\n\n\n103 \n \n\ncompletamente sensibilizada pela resist\u00eancia a Belo Monte e perplexa com algumas \n\naus\u00eancias e outras imposi\u00e7\u00f5es do governo federal, quando encontrei os meus \n\ninterlocutores em Bras\u00edlia e conversei \u2013 de forma extremamente sincera, expondo \n\ninclusive minhas impress\u00f5es e ang\u00fastias para eles \u2013, vivenciei o que acredito poder \n\nchamar de um giro cosmol\u00f3gico completo. Qual n\u00e3o foi minha surpresa quando senti que, \n\npor detr\u00e1s daquelas institui\u00e7\u00f5es impessoais e alheias aos desejos e sofrimentos dos \n\nmoradores do Xingu \u2013 que era a impress\u00e3o que eu adquiri sobre essas institui\u00e7\u00f5es no \n\ntrabalho de campo at\u00e9 ent\u00e3o \u2013 havia tamb\u00e9m pessoas, com as suas razoabilidades, e com \n\nseus desejos, dilemas e ang\u00fastias. Contudo, essas razoabilidades, esses desejos e \n\nang\u00fastias se encontravam inseridos em outro quadro, o da \u201cl\u00f3gica de Estado\u201d. O que \n\nexatamente isso significava, e quais suas implica\u00e7\u00f5es, era o que eu ainda precisava \n\nentender. \n\n \nFigura 25: Pal\u00e1cio do Planalto, Bras\u00edlia, ago/2011.  \nFonte: Fotografia da autora. \n\n \n\n3.1.5 De volta a Altamira, Volta Grande do Xingu e Bel\u00e9m \n\nAinda sem digerir muito bem a quantidade de informa\u00e7\u00f5es e de sensa\u00e7\u00f5es que as \n\nentrevistas em Bras\u00edlia tinham me ocasionado, segui no dia 14 de agosto de 2011 para a \n\nminha \u00faltima etapa da pesquisa de campo, novamente em Altamira e na Volta Grande do \n\nXingu. Minha ansiedade em voltar vinculava-se a uma derradeira tentativa de entrevistar \n\nmais algumas pessoas com as quais eu ainda n\u00e3o tinha conseguido falar e tamb\u00e9m estava \n\nassociada a uma expectativa de que haveria um grande confronto f\u00edsico entre os \n\nmilitantes contr\u00e1rios a Belo Monte, que, antes de eu ir embora, no final de julho, me \n\ncontavam que estavam preparando mantimentos para uma longa ocupa\u00e7\u00e3o do canteiro de \n\nobras, enquanto, de sua parte, fontes oficiosas me contavam que o Ex\u00e9rcito brasileiro, que \n\n\n\n104 \n \n\npossui uma base em Altamira, estava realizando grandes encomendas de aparatos de \n\nconten\u00e7\u00e3o da mobiliza\u00e7\u00e3o social, como bombas de g\u00e1s lacrimog\u00eanio e balas de borracha, \n\npara se preparar, tamb\u00e9m, para um embate direto.  Assim, ao final de julho, n\u00e3o \n\nimportava com quem eu conversasse, fossem aqueles que defendiam ou que se opunham \n\na Belo Monte, todos estavam tensos e na expectativa de um poss\u00edvel \u201ccl\u00edmax\u201d do \n\nconfronto, previsto para agosto. E eu, a esta altura do meu envolvimento com o campo, \n\nn\u00e3o cogitava n\u00e3o estar presente nesse momento.  \n\nContudo, quando cheguei de volta a Altamira, cerca de 20 dias ap\u00f3s meu retorno, \n\nparecia que j\u00e1 muito havia mudado. O movimento social, que apesar de eu me referir no \n\nsingular efetivamente se compunha de distintas entidades (Xingu Vivo, MAB, Prelazia do \n\nXingu, Cimi, CPT, Consulta Popular...), estava tendo dificuldades de se definir quanto \u00e0s \n\nestrat\u00e9gias mais apropriadas de atua\u00e7\u00e3o. Os ind\u00edgenas, que tamb\u00e9m n\u00e3o compunham um \n\nbloco nada homog\u00eaneo, com diferen\u00e7as entre suas associa\u00e7\u00f5es e entre as etnias, estavam \n\nabsorvidos em tentar administrar as consequ\u00eancias dos Planos Emergenciais, ou mais \n\npropriamente as \u201clistas\u201d, institu\u00eddas pela Norte Energia em parceria com a Funai e que se \n\npropunham a destinar R$ 30.000,00 por m\u00eas por aldeia na Volta Grande do Xingu para \n\n\u201cmitigar os impactos\u201d causados por Belo Monte. Enquanto movimento social e ind\u00edgenas \n\nenfrentavam estes problemas internos a suas organiza\u00e7\u00f5es, moradores das periferias de \n\nAltamira, que na cidade s\u00e3o conhecidas por \u201cbaix\u00f5es\u201d e que s\u00e3o \u00e1reas que anualmente \n\nalagam no per\u00edodo de cheias do Xingu, espontaneamente organizaram um acampamento \n\nem frente \u00e0 sede da prefeitura de Altamira para exigir informa\u00e7\u00f5es sobre sua situa\u00e7\u00e3o, \n\nisto \u00e9, se seriam ou n\u00e3o removidos, para onde e quando. Enquanto uma parte estava \n\nacampada, outra parte dos moradores dos baix\u00f5es realizava ocupa\u00e7\u00f5es em terrenos da \n\nUni\u00e3o localizados na parte alta da cidade, o que causava conflitos, ordens de reintegra\u00e7\u00e3o \n\nde posse, pris\u00f5es e den\u00fancias. Outros movimentos sociais, que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o participavam \n\nda resist\u00eancia a Belo Monte, come\u00e7avam a adquirir espa\u00e7o, oferecendo apoio a estas \n\nocupa\u00e7\u00f5es e acampamentos. \n\nPor sua vez, uma associa\u00e7\u00e3o de empres\u00e1rios e comerciantes de Altamira, chamada \n\nFortXingu, que eu vinha acompanhado desde minha chegada e que em maio assinava \n\noutdoors espalhados em toda a cidade apoiando a constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte, agora, no \n\nfinal de agosto de 2011, tinha substitu\u00eddo os outdoors de apoio por outros que exigiam \n\nrespostas imediatas da Norte Energia quanto \u00e0 situa\u00e7\u00e3o dos moradores dos baix\u00f5es. Nesse \n\nmesmo m\u00eas, essa associa\u00e7\u00e3o divulgou em seu boletim difundido por correio eletr\u00f4nico \n\nque nas pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es para a diretoria do FortXingu os representantes da ala interna \n\n\n\n105 \n \n\nfavor\u00e1vel \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da usina n\u00e3o iriam concorrer, ficando a disputa apenas entre a \n\n\u201cchapa neutra\u201d e a \u201cchapa contr\u00e1ria\u201d.  \n\nPortanto, nesse meu retorno pude constatar que as mudan\u00e7as nas configura\u00e7\u00f5es \n\ndos grupos, bem como seus alinhamentos e diverg\u00eancias, s\u00e3o din\u00e2micos e, a cada \n\nacontecimento, reavaliados. Nessa nova estadia em Altamira, as atividades realizadas \n\nforam ent\u00e3o conversas informais e entrevistas com moradores dos baix\u00f5es, a participa\u00e7\u00e3o \n\nno cotidiano dos movimentos sociais, acompanhando uma fase diferente de organiza\u00e7\u00f5es \n\ne (in)defini\u00e7\u00f5es, a participa\u00e7\u00e3o em uma romaria organizada pela Prelazia do Xingu em \n\nprotesto \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte, e a realiza\u00e7\u00e3o de conversas e entrevista com um \n\ndirigente do Cons\u00f3rcio Construtor Belo Monte, respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o das obras \n\ncivis. Ap\u00f3s esse per\u00edodo, estive novamente em Bel\u00e9m, onde fui recebida por um dos mais \n\nativos procuradores da rep\u00fablica do MPF/PA no que diz respeito \u00e0s a\u00e7\u00f5es da entidade \n\ncontra Belo Monte, e pela advogada da Sociedade Paraense de Defesa dos Direitos \n\nHumanos (SDDH) uma das entidades respons\u00e1veis pela a\u00e7\u00e3o na Corte Interamericana de \n\nDireitos Humanos da Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos (CIDH/OEA), \n\ncriminalizando o governo brasileiro pela forma de condu\u00e7\u00e3o do projeto de constru\u00e7\u00e3o de \n\nBelo Monte. No dia 28 de agosto de 2011 retornei a Porto Alegre encerrando assim \n\nminha pesquisa de campo. \n\nAbaixo, apresento quadro discriminando as entrevistas realizadas no total do \n\nper\u00edodo de campo, os v\u00ednculos dos entrevistados, grupos sociais a que se relacionam e a \n\nlocalidade onde foram realizadas as entrevistas. \n\n \n\nQUADRO 2: Entrevistas realizadas durante a pesquisa de campo \n\nEntrevista V\u00ednculo Grupo social Localidade \n01 Lideran\u00e7a \n\nMovimento Xingu \nVivo Para Sempre \n\nMovimento Social Altamira \n\n02 Coordenador \nelabora\u00e7\u00e3o \nEIA/RIMA \n\nNorte Energia Altamira \n\n03 Diretor Fort Xingu Empresariado local Altamira \n04 Professor UFPA Academia - Painel \n\nde Especialistas \nAltamira \n\n05 Presidente \nassocia\u00e7\u00e3o Fort \nXingu \n\nEmpresariado local Altamira \n\n06 Morador Volta \nGrande do Xingu \n\nRibeirinho Volta Grande do \nXingu \n\n\n\n106 \n \n\n07 Lideran\u00e7a \nMovimento \nNacional Atingidos \npor Barragens \n(MAB) \n\nMovimento Social Altamira \n\n08 Militante \nMovimento \nNacional Atingidos \npor Barragens \n(MAB) \n\nMovimento Social Altamira \n\n09 Professor UFPA Academia - Painel \nde Especialistas \n\nAltamira \n\n10 Moradora Volta \nGrande do Xingu \n\nRibeirinho Volta Grande do \nXingu \n\n11 Morador Volta \nGrande do Xingu \n\nRibeirinho Volta Grande do \nXingu \n\n12 Lideran\u00e7a Arara Ind\u00edgena Volta Grande do \nXingu \n\n13 Pescador Volta \nGrande do Xingu \n\nRibeirinho Volta Grande do \nXingu \n\n14 Lideran\u00e7a Xipaya Ind\u00edgena Altamira \n15 Agricultora Volta \n\nGrande do Xingu \nAgricultor Familiar Altamira \n\n16 Presid\u00eancia \nCons\u00f3rcio Belo \nMonte \n\nGoverno Municipal Altamira \n\n17 Procurador da \nRep\u00fablica - MPF \n\nGoverno Federal Altamira \n\n18 Lideran\u00e7a Juruna Ind\u00edgena Altamira \n19 Diretor Norte \n\nEnergia \nNorte Energia Altamira \n\n20 Coordenador \nConselho \nIndigenista \nMission\u00e1rio (Cimi)  \n\nMovimento Social Altamira \n\n21 Militante Conselho \nIndigenista \nMission\u00e1rio (Cimi)  \n\nMovimento Social Altamira \n\n22 Ind\u00edgena Xipaya Ind\u00edgena Altamira \n23 Ind\u00edgena Kuruaya Ind\u00edgena Altamira \n24 Coordenador \n\nInstituto \nSocioambiental \n(ISA) \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o \nGovernamental \n\nAltamira \n\n25 Militante \nMovimento Xingu \nVivo Para Sempre \n\nMovimento Social Altamira \n\n26 Irm\u00e3 de caridade da \nPrelazia do Xingu \n\nIgreja Altamira \n\n\n\n107 \n \n\n27 Agricultor Volta \nGrande do Xingu \n\nAgricultor Familiar Volta Grande do \nXingu \n\n28 Agricultor Volta \nGrande do Xingu \n\nAgricultor Familiar Volta Grande do \nXingu \n\n29 Lideran\u00e7a \nFunda\u00e7\u00e3o Viver, \nProduzir e \nPreservar (FVPP) \n\nMovimento Social Altamira \n\n30 Moradora periferia \nAltamira \n\nRibeirinho Urbano Altamira \n\n31 Presidente \nFunda\u00e7\u00e3o Viver, \nProduzir e \nPreservar (FVPP) \n\nMovimento Social Altamira \n\n32 Lideran\u00e7a Xipaya Ind\u00edgena Altamira \n33 Ind\u00edgena Arara Ind\u00edgena Volta Grande do \n\nXingu \n34 Ind\u00edgena Arara Ind\u00edgena Volta Grande do \n\nXingu \n35 Morador Volta \n\nGrande do Xingu \nRibeirinho Volta Grande do \n\nXingu \n36 Morador Volta \n\nGrande do Xingu \nRibeirinho Volta Grande do \n\nXingu \n37 Coordenador World \n\nWild Foundation \n(WWF) \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o \nGovernamental \n\nAltamira \n\n38 Assessora \nMovimento Xingu \nVivo Para Sempre \n\nMovimento Social Altamira \n\n39 Morador periferia \nAltamira \n\nRibeirinho urbano Altamira \n\n40 Militante Xingu \nVivo Para Sempre \n\nMovimento Social Altamira \n\n41 Coordenador \nregional Funai \n\nGoverno Federal Altamira \n\n42 Prefeita Altamira Governo Municipal Altamira \n43 Diretora Minist\u00e9rio \n\nde Minas e Energia \nGoverno Federal Bras\u00edlia \n\n44 Assessor Secretaria \nGeral Presid\u00eancia \nda Rep\u00fablica \n\nGoverno Federal Bras\u00edlia \n\n45 Assessor Casa Civil \nda Presid\u00eancia da \nRep\u00fablica \n\nGoverno Federal Bras\u00edlia \n\n46 Diretor \nLicenciamento de \nHidrel\u00e9tricas Ibama \n\nGoverno Federal Bras\u00edlia \n\n47 Coordenadora \nGeral de Gest\u00e3o \n\nGoverno Federal Bras\u00edlia \n\n\n\n108 \n \n\nAmbiental Funai \n48 Jornalista canal \n\nDeutsche-Welle \n(Alemanha) \n\nImprensa Volta Grande do \nXingu \n\n49 Procurador da \nRep\u00fablica \nMinist\u00e9rio P\u00fablico \nFederal \n\nGoverno Federal Bel\u00e9m \n\n50 Advogada \nSociedade Paraense \nde Defesa dos \nDireitos Humanos \n\nMovimento Social Bel\u00e9m \n\n51 Professor Unicamp Academia \u2013 Painel \nde especialistas \n\nPorto Alegre \n\nFonte: Elaborado pela autora. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 26: Outdoors assinados pelo FortXingu em Altamira, em maio/2011 e ago/2011, da esq. \np/ dir.  \nFonte: Fotografias da autora. \n\n\n\n109 \n \n\n \nFigura 27: Romaria contr\u00e1ria a Belo Monte, Rodovia Transamaz\u00f4nica (trecho em Anapu-PA), \nago/2011.  \nFonte: Fotografia da autora. \n\n \n\n3.2 COMO ANALISAR OS DADOS? \n\n \n\nVoc\u00ea est\u00e1 fazendo uma tese sobre Belo Monte? E voc\u00ea est\u00e1 preparada \npara n\u00e3o acabar nunca? (Diretor do Minist\u00e9rio do Planejamento, \nOr\u00e7amento e Gest\u00e3o do Governo Federal, Altamira, jun/2011).  \n\n \n\nAp\u00f3s encerrar o meu \u00faltimo per\u00edodo em Altamira, voltei para casa com a certeza \n\nde que havia esgotado as minhas possibilidades de campo. Continuava com a certeza de \n\nn\u00e3o ter esgotado o campo, com seus desdobramentos infind\u00e1veis \u2013 poderia fazer mais \n\nin\u00fameras entrevistas e observa\u00e7\u00f5es \u2013, mas n\u00e3o me interessou um esfor\u00e7o quantitativo. \n\nQuis contemplar a diversidade de posicionamentos, mas n\u00e3o me dediquei a ter \n\nrepresentatividade dentro de cada grupo social, porque entendi que n\u00e3o seriam as \n\ngeneraliza\u00e7\u00f5es de comportamentos por grupos, do tipo \u201cos movimentos sociais s\u00e3o \n\nassim\u201d, que me trariam os melhores elementos para a an\u00e1lise, mas sim a riqueza de \n\ndetalhes das falas das pessoas com quem eu tinha conversado, fosse em entrevistas ou \n\n\n\n110 \n \n\ninformalmente, aliado \u00e0s minhas observa\u00e7\u00f5es. Assim, no dia 08 de novembro de 2011 \n\nsegui para Paris, Fran\u00e7a, onde faria o meu est\u00e1gio de doutorado-sandu\u00edche23 at\u00e9 o dia 30 \n\nde agosto de 2012, com a expectativa de l\u00e1 realizar a an\u00e1lise dos meus dados, entre outras \n\natividades acad\u00eamicas. Al\u00e9m de estar em um ambiente prop\u00edcio para o estudo da \n\nsociologia contempor\u00e2nea e participar do Laboratoire Dynamiques Sociales et \n\nRecomposition des Espaces (LADYSS), um dos pioneiros na Fran\u00e7a no estudo das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociedade-natureza24, realizar o doutorado sandu\u00edche tamb\u00e9m possu\u00eda o \n\nconveniente de me distanciar do campo em um momento em que eu estava \n\ndemasiadamente envolvida para permitir uma an\u00e1lise n\u00e3o passional daquilo que tinha \n\nvivenciado. \n\nContudo, o processo de an\u00e1lise mostrou-se nada linear. \u00c0s dificuldades de se \n\nrealizar a etnografia de um conflito em curso, que atualiza em cada nova etapa a bagagem \n\nde quase 40 anos de disputas, e que apresenta m\u00faltiplas conex\u00f5es, com o envolvimento \n\nde um n\u00famero sempre crescente de sujeitos distintos, somaram-se os afetos tamb\u00e9m \n\nm\u00faltiplos que senti ao levar a s\u00e9rio perspectivas disjuntivas sobre Belo Monte. Por um \n\nlado, ao me orientar pelo princ\u00edpio de simetria metodol\u00f3gica e tentar \u201cseguir os atores\u201d de \n\nforma a n\u00e3o realizar julgamentos pr\u00e9vios, \u201clevando os meus nativos a s\u00e9rio\u201d em suas \n\ndemandas, l\u00f3gicas e desejos fossem eles militantes, ind\u00edgenas ou t\u00e9cnicos do governo, fui \n\ntransportada entre formas de ver o mundo e nele atuar as mais distintas, todas com sua \n\nrazoabilidade e condi\u00e7\u00f5es de possibilidade. Por outro lado, era ineg\u00e1vel o fato de que \n\nentre os sujeitos envolvidos havia uma assimetria muito grande, de poder e de capacidade \n\nde ag\u00eancia, o que me colocava em d\u00favidas sobre como me posicionar \u201cacademicamente\u201d. \n\nInclusive, os meus limites enquanto pesquisadora, cidad\u00e3, militante de esquerda (que \n\nhavia atuado na campanha de elei\u00e7\u00e3o presidencial de Dilma Rousseff e que de repente me \n\nvia me opondo frontalmente \u00e0s suas pol\u00edticas energ\u00e9ticas e para a Amaz\u00f4nia), pareciam \n\nestar todos embaralhados, e eu n\u00e3o sabia por onde come\u00e7ar a reorganiz\u00e1-los. Ao realizar \n\nas transcri\u00e7\u00f5es das entrevistas e dos meus di\u00e1rios, eu revisitava um campo emp\u00edrico que, \n\nap\u00f3s conclu\u00eddo, pude perceber que tinha sido muito mais dif\u00edcil de se realizar do que \n\n                                                 \n23 O doutorado-sandu\u00edche, ou Programa Institucional de Bolsas de Doutorado Sandu\u00edche no Exterior \n(PDSE), \u00e9 um programa institucional da CAPES (Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel \nSuperior) com o objetivo de qualificar recursos humanos de alto n\u00edvel por meio da concess\u00e3o de cotas de \nbolsas de doutorado no exterior, pelo per\u00edodo de quatro meses a um ano. \n24 O LADYSS foi fundado por Marcel Jollivet e atualmente \u00e9 dirigido por Jean-Paul Billaud, meu \norientador durante o per\u00edodo de est\u00e1gio. \u00c9 um grupo de pesquisa multidisciplinar e multilocalizado, \ncontando com pesquisadores com forma\u00e7\u00e3o em Sociologia, Economia, Geografia, Psicologia, entre outras \n\u00e1reas, provenientes das Universidades Paris I - Sorbonne, Paris VII - Diderot, Paris VIII - Vincennes e Paris \nX \u2013 Nanterre, sendo nesta \u00faltima a principal sede do grupo. \n\n\n\n111 \n \n\npude admitir enquanto o vivia, e refor\u00e7ava as minhas d\u00favidas sobre o que fazer com o \n\nque tinha \u201ccoletado\u201d \u2013  o que ia dos olhares de ang\u00fastia frente \u00e0 impot\u00eancia de decidir \n\nsobre si \u00e0s informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas de alto escal\u00e3o sobre a atratividade do empreendimento.  \n\n \n\nTrechos de di\u00e1rio de campo: \n\n07/06/2011 \u2013 As picadas e outros medos \n \nDia a princ\u00edpio paralisado pelo ardor das picadas que cresciam, inchavam, \n\navermelhavam e co\u00e7avam. Foram os \u00fanicos focos da minha aten\u00e7\u00e3o at\u00e9 que eu \nconseguisse um encaminhamento que me satisfizesse, \u00e0s 15:30h mais ou menos: seguir o \ntratamento \u201creceitado\u201d pelo farmac\u00eautico da Drogaria Primavera, que soube \ndiagnosticar o que se passava com cada uma das minhas manchas/picadas: essa \u00e9 pium \nmesmo; aqui tem picada de formiga; essa t\u00e1 come\u00e7ando a inflamar e crescer fungo..... \n\nAp\u00f3s tomar o antial\u00e9rgico recomendado e me cobrir da mistura de duas \npomadas, voltei a concentrar na pesquisa, mas a\u00ed j\u00e1 era umas 17h, tarde para \u201cir a \ncampo\u201d. O que foi muito bom, porque consegui momentos de sil\u00eancio na Casa do \nEstudante e comecei a organizar quem de fato ainda preciso entrevistar e onde, quais os \ngrupos encontrados, quais as \u201ccoisas\u201d mobilizadas e a\u00ed, bingo, uma boa ideia me surgiu \n(imprevisibilidade presente em tantas falas como margem para ag\u00eancia). \n\nDepois, resolvi ler \u201cVida de laborat\u00f3rio\u201d, que h\u00e1 tempos vinha sentindo falta, \nmas bateu fome, fui sair para lanchar. \n\nNo supermercado que descobri bem mais perto da Casa (e assim n\u00e3o precisei \nandar muito \u00e0 noite) sento em uma mesa para lanchar e acontece uma cena estranha. \nUm homem com uma crian\u00e7a de mais ou menos 2 anos pede para apoiar a bandeja de \ndanoninho na minha mesa. Depois, senta e diz pra mim: \u201cVoc\u00ea \u00e9 contra Belo Monte\u201d. \n\u201cPor qu\u00ea?\u201d \u201cPorque te vi no cais ontem.\u201d \u201cEu sou pesquisadora, ando com quem \u00e9 \ncontra e com quem \u00e9 a favor para ouvir o que cada um pensa.\u201d \u201cEnt\u00e3o voc\u00ea \u00e9 neutra?\u201d \n\u201c\u00c9, t\u00f4 aqui para ouvir. E voc\u00ea, \u00e9 contra ou a favor?\u201d \u201cEu sou a favor.\u201d. \n\nE a\u00ed passa a explicar que precisa da estrada, que s\u00f3 vai vir com Belo Monte, etc. \nDepois diz: \u201cEu vou te contar uma hist\u00f3ria s\u00f3 porque voc\u00ea n\u00e3o \u00e9 daqui\u201d. \n\nCome\u00e7a a me contar ent\u00e3o uma hist\u00f3ria esquisit\u00edssima sobre uma secret\u00e1ria dele, \ne que ele tinha matado 3, e que a\u00ed ele faturou 20 mil em cima, ia faturar mais 20 mil e a \nAnt\u00f4nia Melo denunciou, por isso ele sabe que ela n\u00e3o \u00e9 confi\u00e1vel. E que eu vim de fora \npara apoiar essa gente. \n\nAchei tudo muito estranho. Fui embora e ele ainda queria meu telefone para me \nconvidar para ir a um restaurante japon\u00eas. Obviamente, me esquivei. \n\n \nP.S. dois dias depois: fiquei sabendo que esse cara \u00e9 um bandido not\u00f3rio, que a \n\nsecret\u00e1ria tinha sido esposa dele, e que a m\u00e3e dessa filha que estava com ele o largou \nporque ele batia nela. E todas do Xingu Vivo com quem falei (Ant\u00f4nia, Helena e Renata) \nn\u00e3o tiveram d\u00favidas em me dizer que ele estava me amea\u00e7ando de uma forma indireta. \nIntimidada, certamente eu fiquei. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n112 \n \n\n28 de fevereiro de 2012 \u2013 Paris n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 uma festa \n \nReler meus cadernos de campo me d\u00e1 vontade de chorar, por v\u00e1rios motivos \n\ndiferentes. O primeiro \u00e9 pelas pessoas, pelos sofrimentos que est\u00e3o ali relatados e que eu \nsenti com os meus \u00f3rg\u00e3os sensoriais, meus olhos, meus ouvidos, o calor na minha pele, \nos cheiros enjoativos. O sofrimento que aquelas pessoas e aqueles lugares exalavam eu \nsenti, e cada vez que leio, sinto de novo, da mesma forma sensorial.  \n\nTenho vontade de chorar tamb\u00e9m pelo que fiz comigo neste campo. No meu \ncaderno est\u00e3o relatados dias em que eu n\u00e3o almocei porque eu n\u00e3o tinha dinheiro, em \nque eu n\u00e3o dormi porque eu tinha medo, em que eu n\u00e3o sa\u00ed de casa porque minhas \npernas e meus p\u00e9s ardiam inflamados, e dias em que tive vergonha, por ser mais pobre e \nmais estudante do que os meus amigos, por ser mais rica e ter uma vida mais professora \ndo que os meus entrevistados. Sem contar todos os dilemas: ser\u00e1 que estou fazendo o \ncampo certo? Quem est\u00e1 aqui, uma pesquisa de doutorado ou uma pessoa, ou uma \nmilitante? E estava o tempo todo longe da minha fam\u00edlia, do meu marido, e os meus pais, \nminha irm\u00e3 e meu marido estavam precisando de mim e eu estava longe, n\u00e3o tinha \ncabe\u00e7a para os problemas deles, j\u00e1 n\u00e3o estava dando conta dos meus. E depois tinha \nParis, que primeiro foi um drama, depois foi uma festa, mas o tempo todo com um \nsentimento de culpa, de que aquelas pessoas que eu conheci, me envolvi, me emocionei, \ncontinuam sofrendo, agora devem estar muito pior do que j\u00e1 estavam naquela \u00e9poca, e \neu estou aqui, em Paris. Querendo ficar pra sempre nesse mundo que tem metr\u00f4 e \ninverno com aquecedor. \n\nE eu sei que o mundo n\u00e3o p\u00e1ra para eu chorar, e tudo isso vai ser s\u00f3 para uma \ntese que \u00e9 s\u00f3 mais uma tese, e que quando ela acabar, se eu conseguir um emprego com \nisso j\u00e1 vai ser muito. \n\nEu n\u00e3o sou mais a mesma, nunca mais vou ser a mesma, e, como diz o Goldman, \nem dom\u00ednios para muito al\u00e9m da tese eu fui afetada pra sempre. Mas pra qu\u00ea isso? N\u00e3o \nsei se vou ser uma pessoa melhor porque j\u00e1 vi de perto um sofrimento injusto. N\u00e3o sei se \nvou conseguir fazer alguma coisa de bom praquelas pessoas ou para algu\u00e9m do mundo \nporque eu vou fazer essa tese. Acho que n\u00e3o, bem sinceramente. Mas tamb\u00e9m n\u00e3o quero \nque tudo isso vire uma mem\u00f3ria rec\u00f4ndita no fundo da minha experi\u00eancia. Um caso pra \ncontar eventualmente, e que aos poucos vai ficar fosco e eu vou esquecer. Eu n\u00e3o sei o \nque eu fa\u00e7o, nem como. \n\n----------- \n \nDe manh\u00e3 tinha escrito um e-mail com as minhas quest\u00f5es te\u00f3ricas e \n\nmetodol\u00f3gicas para o Jalcione. Estava ansiosa para receber sua resposta, e, \ncoincidentemente, ela veio agora, logo ap\u00f3s a minha crise de choro por causa do campo. \nFoi bem animadora, ele est\u00e1 me encorajando muito, e falou que tem tranquilidade em \nsaber que farei uma \u00f3tima tese. Que bom, n\u00e9, mesmo que eu n\u00e3o tenha essa \ntranquilidade, ele ter j\u00e1 ajuda muito! \n\nBom, isso me ajuda a responder o que fa\u00e7o: uma tese. A melhor que eu puder, \npara que eu seja justa com quem me apoiou, recebeu, conversou comigo falando o que \nsabia e sentia. O que essa tese faz para o mundo (e que provavelmente n\u00e3o vai ser nada), \nvem depois. O que eu vou fazer com essa tese tamb\u00e9m s\u00e3o outros quinhentos, e tamb\u00e9m \nvem depois. \n\n \n\n \n\n\n\n113 \n \n\nO fato, e que demorei a admitir e me dar conta, \u00e9 que fui completamente afetada \n\npelo estar em campo, no sentido a que se refere Favret-Saada (FAVRET-SAADA, 1977; \n\n1990) e que recupera M\u00e1rcio Goldman (GOLDMAN, 2003). Favret-Saada (1977), ao \n\nproblematizar a literatura etnogr\u00e1fica na qual o etn\u00f3grafo se ausenta como sujeito \n\ndefinido no discurso (empregando verbos e express\u00f5es como \u201cconsidera-se que\u201d, por \n\nexemplo) e sustenta-se mediante predica\u00e7\u00f5es em nome da terceira pessoa \u2013 qual seja, o \n\netnografado \u2013, afirmou que a antropologia teria gerado uma \u201cdesqualifica\u00e7\u00e3o da palavra \n\nind\u00edgena\u201d e uma \u201cpromo\u00e7\u00e3o da do etn\u00f3grafo\u201d. Para n\u00e3o corroborar essa postura, Favret-\n\nSaada defende a necessidade de o etn\u00f3grafo aceitar ser afetado pela experi\u00eancia ind\u00edgena, \n\no que, diz ela, \u201cn\u00e3o implica que ele se identifique com o ponto de vista ind\u00edgena, nem que \n\nele aproveite a experi\u00eancia de campo para excitar seu narcisismo.\u201d (FAVRET-SAADA, \n\n1990, p. 7).   \n\nGoldman (2003; 2008) se apropria e desenvolve esta ideia afirmando que essa \n\nquest\u00e3o \u00e9, em geral, deixada de lado pelos etn\u00f3grafos quando refletem sobre sua \n\nexperi\u00eancia. Segundo o autor, os pesquisadores tamb\u00e9m s\u00e3o, ou deveriam ser, \n\nmodificados pelo estar em campo:  \n\nLimitar-se, ent\u00e3o, a comentar a posteriori os efeitos de sua presen\u00e7a \nsobre os nativos, tecendo coment\u00e1rios abstratos sobre seu trabalho de \ncampo, parece trair uma certa sensa\u00e7\u00e3o de superioridade: invulner\u00e1vel, \no antrop\u00f3logo atravessa a experi\u00eancia etnogr\u00e1fica sem se modificar \nseriamente, acreditando-se ainda capaz de avaliar de fora tudo o que \nteria ocorrido. Melhor seria ouvir a advert\u00eancia levistraussiana: \u201cn\u00e3o \u00e9 \njamais ele mesmo nem o outro que ele [o etn\u00f3grafo] encontra ao final \nde sua pesquisa\u201d (L\u00e9vi-Strauss, 1960, p. 17). (GOLDMAN, 2003, p. \n463). \n\nMesmo n\u00e3o sendo antrop\u00f3loga nem me propondo, de partida, a realizar uma \n\netnografia, a intensidade do conflito em torno de Belo Monte n\u00e3o me permitiu ficar alheia \n\n\u00e0s transforma\u00e7\u00f5es que estavam ocorrendo, a olhos vistos, nos lugares, nas pessoas e nos \n\nobjetos envolvidos. Interessante destacar que, de maneira similar, em outros estudos \n\nsobre deslocamentos compuls\u00f3rios e constru\u00e7\u00e3o de barragens os pesquisadores registram \n\nrea\u00e7\u00f5es equivalentes. Como Magalh\u00e3es (2007, p. 136) p\u00f4de constatar, \n\n\u201cindependentemente do recorte anal\u00edtico, quase todos os trabalhos de alguma forma \n\nmencionam a dimens\u00e3o do sofrimento, sendo frequente o uso de adjetivos como \n\ntraum\u00e1tico, dram\u00e1tico e similares.\u201d. Para ilustrar o envolvimento que os pesquisadores \n\ninvariavelmente sentem quando acompanham de perto esses processos, Magalh\u00e3es (2007) \n\ncita a tese de Duqu\u00e9 (1980) sobre a constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de Sobradinho, na Bahia, \n\n\n\n114 \n \n\nem mar\u00e7o de 1976, na qual, quando inicia a parte de sua tese referente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do \n\ndeslocamento compuls\u00f3rio, esta autora desculpa-se: \n\nEsta terceira parte trata de acontecimentos aos quais eu estive \nintimamente envolvida e n\u00e3o de uma maneira fria: em um engajamento \nno qual toda a minha sensibilidade esteve fortemente solicitada. Apesar \nde um esfor\u00e7o de decanta\u00e7\u00e3o, um tom pouco acad\u00eamico p\u00f4de subsistir \nem algumas p\u00e1ginas; pe\u00e7o que por isso me desculpem. (Duqu\u00e9, 1980, p. \n260 apud MAGALH\u00c3ES, 2007, p. 137, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\nClarice Cohn (COHN, 2010, p. 247), por sua vez, ao escrever um artigo sobre as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre Belo Monte, os ind\u00edgenas Xikrin e a sua atua\u00e7\u00e3o profissional, afirma que, a \n\nseu modo, os pesquisadores \u201cque atuam junto \u00e0s comunidades impactadas por este tipo de \n\nempreendimento s\u00e3o tamb\u00e9m impactados\u201d, e que: \n\nDepois de ter estudado por tanto tempo, lido tanto sobre isso, \nconversado tanto com os Xikrin, sobre as estrat\u00e9gias pol\u00edticas e de \nrela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas e com a sociedade nacional brasileira [...], ver \nagora Belo Monte bagun\u00e7ar o coreto, e perceber a inefic\u00e1cia de sua a\u00e7\u00e3o \npol\u00edtica, minha pr\u00f3pria inefic\u00e1cia em auxili\u00e1-los a tornar essa a\u00e7\u00e3o mais \neficaz, tem sido, no m\u00ednimo, impactante. [...] Os Xikrin est\u00e3o lidando \ncom algo t\u00e3o grande que eles at\u00e9 agora n\u00e3o puderam dimensionar, ou o \nfizeram apenas em seus piores pesadelos. Belo Monte sendo constru\u00edda, \nos impactos ser\u00e3o muitos e grandes. Os impactos em nossa rela\u00e7\u00e3o s\u00e3o \npara mim tamb\u00e9m desconhecidos, e talvez dimensionados apenas em \nmeus piores pesadelos. (COHN, 2010, p. 249). \n\nDe minha parte, foi apenas quando comecei a transcrever as entrevistas e a \n\ncome\u00e7ar a tentar analisar as informa\u00e7\u00f5es, relatos e observa\u00e7\u00f5es de que dispunha, que \n\ncomecei a dimensionar o quanto tudo aquilo poderia ter afetado a mim e \u00e0s minhas \n\nquest\u00f5es de pesquisa. Contudo, como o pr\u00f3prio Goldman (2003, p. 467) pondera, tamb\u00e9m \n\no ato de escrever modifica aquele que escreve: \u201ca leitura das notas e dos cadernos de \n\ncampo, a imers\u00e3o no material coletado e, principalmente, a pr\u00f3pria escrita etnogr\u00e1fica \n\nrevivem o trabalho de campo, fazem com que sejamos afetados de novo\u201d. Era preciso \n\npara mim, assim como para Duqu\u00e9 (1980), deixar \u201cdecantar\u201d as minhas sensibilidades \n\nantes de efetivamente conseguir escrever, ainda que eu soubesse que mesmo assim alguns \n\ntra\u00e7os subsistiriam nas p\u00e1ginas que eu viesse a escrever. Com efeito, mesmo que eu n\u00e3o \n\nsoubesse como fazer, a impress\u00e3o que eu tinha era de que, mais do que subsistir, as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es do campo iriam constituir, tamb\u00e9m, as minhas quest\u00f5es e possibilidades \n\nde an\u00e1lise. \n\n\u00c9 nesse sentido que a proposta de Goldman (2003), quando retoma a no\u00e7\u00e3o de \n\nafeto de Favret-Saada (1990) e a concilia ao conceito de afec\u00e7\u00e3o, proposto por Deleuze e \n\nGuattari (1980), parece mais pertinente:  \n\n\n\n115 \n \n\nParte da nossa tarefa consiste em descobrir por que aquilo que as \npessoas que estudamos fazem e dizem parece-lhes, eu n\u00e3o diria \nevidente, mas coerente, conveniente, razo\u00e1vel. Mas a outra parte \nconsiste em estar sempre se interrogando sobre at\u00e9 onde somos capazes \nde seguir o que elas dizem e fazem, at\u00e9 onde somos capazes de suportar \na palavra nativa, as pr\u00e1ticas e os saberes daqueles com quem \nescolhemos viver por um tempo. E, por via de consequ\u00eancia, at\u00e9 onde \nsomos capazes de promover nossa pr\u00f3pria transforma\u00e7\u00e3o a partir \ndessas experi\u00eancias. Em outros termos, o problema \u00e9 at\u00e9 onde somos \ncapazes de realmente escutar o que um \u201cnativo\u201d tem a dizer, de lev\u00e1-lo \na s\u00e9rio \u2014 o que n\u00e3o significa, evidentemente, nem concordar com ele, \nnem constatar que ele concorda conosco, nem, muito menos, for\u00e7\u00e1-lo a \nconcordar conosco (Viveiros de Castro 2002). (GOLDMAN, 2008, p. \n08, destaque nosso). \n\nGoldman (2003, p. 465) refor\u00e7a que \u201cn\u00e3o se trata, portanto, da apreens\u00e3o \n\nemocional ou cognitiva dos afetos dos outros, mas de ser afetado por algo que os afeta e \n\nassim poder estabelecer com eles uma certa modalidade de rela\u00e7\u00e3o\u201d, concedendo \u201cum \n\nestatuto epistemol\u00f3gico a essas situa\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o involunt\u00e1ria e n\u00e3o intencional\u201d \n\n(FAVRET- SAADA, 1990, p. 9). \n\nComo conceder, portanto, este \u201cestatuto epistemol\u00f3gico\u201d para os resultados da \n\nminha experi\u00eancia de campo, sem recair em um narcisismo ou sentimentalismo \n\ninapropriado, passou a representar para mim o grande desafio. Contudo, \u00e9 curioso o fato \n\nde que, muito antes do campo, era um \u201cestatuto epistemol\u00f3gico\u201d, mas de uma categoria, a \n\nde conflitos ambientais, o que tinha inicialmente motivado a minha pesquisa. Portanto, a \n\nquest\u00e3o que eu me coloquei a partir de ent\u00e3o foi como fazer convergir, quais os pontos de \n\nencontro entre, de um lado, os conflitos ambientais e seus limites e possibilidades \n\nenquanto categoria anal\u00edtica e, de outro lado, os resultados \u2013 sejam eles entrevistas, dados \n\nou experi\u00eancias \u2013 obtidos durante o trabalho de campo sobre o conflito em Belo Monte, \n\nisto \u00e9, o que tinham a dizer quando se encontravam esses dois questionamentos? Dito de \n\noutra forma, ainda teria validade o meu pressuposto inicial de que o conflito em torno de \n\nBelo Monte \u00e9 um conflito ambiental? Ou, at\u00e9 que ponto a categoria de conflitos \n\nambientais daria conta de absorver e comunicar a tens\u00e3o de raz\u00f5es e sentimentos \n\nefetivamente vivenciada por aqueles que tomam parte deste tipo de conflito e tamb\u00e9m \n\ndaria conta de comunicar os desafios epistemol\u00f3gicos os quais ela encerra? \n\nPara responder as essas quest\u00f5es, o que a mim primeiramente pareceu importante \n\n\u00e9 que, ao conectar uma ampla rede \u2013 ind\u00edgenas, ribeirinhos, autoridades pol\u00edticas, \n\nambientalistas, socioambientalistas, celebridades, relat\u00f3rios e pareceres t\u00e9cnicos, \n\ninstitui\u00e7\u00f5es governamentais, organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, a floresta amaz\u00f4nica e a \n\nbacia do Rio Xingu \u2013 na disputa por ag\u00eancia, efetivamente acredito poder sugerir que est\u00e1 \n\n\n\n116 \n \n\nem jogo algo a mais, para al\u00e9m da atualiza\u00e7\u00e3o de antigos conflitos sociais mediante um \n\ndiscurso ambiental (FUKS, 2001; LOPES, 2004), mas tamb\u00e9m para al\u00e9m da disputa por \n\n\u201capropria\u00e7\u00e3o material e simb\u00f3lica de unidades territoriais compartilhadas\u201d, tal qual a \n\ndefini\u00e7\u00e3o corrente de conflitos ambientais (ACSELRAD, 2004). Nesse sentido, concordo \n\ncom Andr\u00e9a Zhouri e Klemens Laschefski quando afirmam que \u201ca an\u00e1lise dos conflitos \n\nambientais apresenta-se, pois, como um grande desafio\u201d (ZHOURI; LASCHEFSKI, \n\n2010, p. 26), visto que tais conflitos apresentam especificidades e particularidades n\u00e3o \n\natendidas pelas defini\u00e7\u00f5es de conflitos sociais em geral. \n\nNo entanto, a possibilidade mesma de se considerar como conceito a formula\u00e7\u00e3o \n\n\u201cconflito ambiental\u201d permanecia problem\u00e1tica. Ainda que no cen\u00e1rio nacional este tema \n\ntenha se consolidado como uma categoria anal\u00edtica, sobretudo durante o meu est\u00e1gio \n\nsandu\u00edche, mas tamb\u00e9m ao conversar com pesquisadores de outras \u00e1reas, tive clareza de \n\nque seu uso provocava um duplo movimento. De uma parte, era colocado sob suspeita: \n\nn\u00e3o seria a pr\u00f3pria express\u00e3o \u201cconflitos ambientais\u201d uma contradi\u00e7\u00e3o entre termos? Ora, \n\nos conflitos n\u00e3o s\u00e3o eminentemente sociais? Como cham\u00e1-los ent\u00e3o de ambientais sem \n\nrecair em um deslize conceitual? De outra parte, essa formula\u00e7\u00e3o poderia provocar \n\ntamb\u00e9m uma suspens\u00e3o: ao admiti-la, estariam Sociedade e Natureza reembaralhadas? \n\nIsto \u00e9, ao se utilizar essa express\u00e3o/conceito se estaria explicitando que o \u201cambiente\u201d \u00e9 \n\nparte integrante de conflitos no sentido de agente de disputas? \n\nVisto por este \u00e2ngulo, poderia residir exatamente nesse duplo movimento de \n\nsuspeita e suspens\u00e3o a maior validade do uso de \u201cconflitos ambientais\u201d como uma \n\ncategoria anal\u00edtica, pois tamb\u00e9m se encontram neste espa\u00e7o ambivalente, suspeito e \n\nreembaralhado, os conflitos os quais ela se prop\u00f5e a explicar. Uma categoria h\u00edbrida, \n\nportanto, no sentido a que se refere Bhaba (2007, p. 168), sendo o h\u00edbrido aquele que \n\n\u201cdestr\u00f3i a simetria e a dualidade dos pares eu/outro, dentro/fora\u201d, aos quais eu \n\nacrescentaria sociedade e natureza.  \n\nFoi considerando estas reflex\u00f5es que decidi encaminhar, como proposta de \n\nan\u00e1lise, a aposta na no\u00e7\u00e3o de conflito ambiental, mas para se explorar o duplo \n\nmovimento de suspeita e de suspens\u00e3o que ela pode provocar, isto \u00e9, admitindo-a como \n\n\u201cum outro l\u00f3cus de inscri\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o, um outro lugar de enuncia\u00e7\u00e3o h\u00edbrido, \n\n\u2018inadequado\u2019\u201d, de maneira an\u00e1loga ao lugar proposto por Bhabha (2007, p. 334) para a \n\nag\u00eancia p\u00f3s-colonial. \n\nA inspira\u00e7\u00e3o nas discuss\u00f5es propostas por Bhabha v\u00eam da sensa\u00e7\u00e3o corriqueira \n\ncom rela\u00e7\u00e3o ao conflito em Belo Monte, e com rela\u00e7\u00e3o aos outros estudos agrupados \n\n\n\n117 \n \n\ncomo conflitos ambientais, de se estar em fronteira: entre o t\u00e9cnico e o pol\u00edtico, o \n\nacad\u00eamico e o militante, a sociedade e a natureza, mas, em todos esses casos, a fronteira \n\nn\u00e3o como algo que separa e coloca limites, mas onde as diferen\u00e7as se mesclam e se \n\ntornam n\u00e3o claramente definidas. De acordo com Bhabha (2007, p. 20), \u00e9 na emerg\u00eancia \n\ndo interst\u00edcio, na sobreposi\u00e7\u00e3o e no deslocamento de dom\u00ednios da diferen\u00e7a, que as \n\nexperi\u00eancias intersubjetivas s\u00e3o negociadas. A partir dessa afirmativa, o autor se \n\npergunta: \u201cDe que modo se formam sujeitos nos \u2018entrelugares\u2019, nos excedentes das somas \n\ndas \u2018partes\u2019 da diferen\u00e7a?\u201d. N\u00e3o seriam sobreposi\u00e7\u00f5es e deslocamentos, \u201cmais do que um, \n\nmenos do que dois\u201d, a que se refeririam os inc\u00f4modos provocados pela no\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cconflitos ambientais\u201d, e tamb\u00e9m o que causariam as dificuldades de se analisar o \n\nconflito em Belo Monte? \n\nDe maneira complementar, e se voltando ent\u00e3o para a revis\u00e3o da literatura \n\ncontempor\u00e2nea sobre sociologia e ambiente, \u00e9 justamente sobre um excedente, um espa\u00e7o \n\nindefinido entre sociedade e natureza, uma profus\u00e3o de mediadores, como na abordagem \n\nde Latour (1994) ou de seres \u201coutros que humanos\u201d, como na express\u00e3o de De La Cadena \n\n(2010), que se vincula a quest\u00e3o cosmopol\u00edtica. Contudo, com a diferen\u00e7a de que na \n\ncosmopol\u00edtica trata-se da composi\u00e7\u00e3o de um pluriverso, de mundos m\u00faltiplos sobre os \n\nquais, ou entre os quais, incide a pol\u00edtica. Em Belo Monte, o que o campo parecia me \n\ndizer era sobre pol\u00edtica, uma pol\u00edtica h\u00edbrida entre sociedade e natureza, \u00e0s vezes \n\nindefinida, \u00e0s vezes inadequada, mas certamente conflitiva: em aberto e em disputa. \n\nSeguindo essas pistas de pensamento, nessa tese se busca, portanto, um tamb\u00e9m \n\nduplo objetivo: ao se analisar o conflito em torno da constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte, objetiva-\n\nse tamb\u00e9m refor\u00e7ar a carga cosmopol\u00edtica do conceito de \u201cconflito ambiental\u201d. O que se \n\npretende argumentar \u00e9 que o social e natural n\u00e3o s\u00e3o separ\u00e1veis na din\u00e2mica do conflito, \n\ne que o social e o natural n\u00e3o est\u00e3o separados/ n\u00e3o s\u00e3o separ\u00e1veis na defini\u00e7\u00e3o dos termos \n\ndo conflito, ou seja, na defini\u00e7\u00e3o mesma de sobre o que est\u00e1 em conflito, sendo \n\nexatamente este o ponto de corte entre perspectivas concorrentes.  \n\nNesse sentido, a no\u00e7\u00e3o de perspectiva, ou de pontos de vista, adquire crucial \n\nimport\u00e2ncia. Esses termos crescem em validade anal\u00edtica quando se associam \u00e0 heran\u00e7a \n\nfilos\u00f3fica dos estudos de Leibniz, Whitehead e Deleuze, e t\u00eam seu f\u00f4lego renovado em \n\nterrit\u00f3rio nacional a partir da proposi\u00e7\u00e3o de um perspectivismo amer\u00edndio, formulada \n\ncentralmente por Viveiros de Castro (2002). De acordo com Timmermans (2006), um \n\nponto de vista: \n\n\n\n118 \n \n\n[...] n\u00e3o \u00e9 uma forma geral de explicita\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7as, mas o \nencontro \u2013 que pode sempre evoluir, que n\u00e3o \u00e9 jamais fixado de uma \nvez por todas \u2013 de tra\u00e7os, de formas de experimentar e de pensar, ou \nsimplesmente de linhas de for\u00e7a que, \u201cnormalmente\u201d, n\u00e3o concorrem: \nn\u00e3o o lugar de diferencia\u00e7\u00e3o de um lugar j\u00e1 dado, mas a experi\u00eancia de \nnovos composs\u00edveis. (TIMMERMANS, 2006, p. 10, destaque nosso, \ntradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\nAssim, nessa escola de pensamento, a quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 saber o que torna um ponto \n\nde vista mais \u201cpertinente\u201d que outro, mais adequado \u00e0 \u201ctotalidade\u201d que outro, mas \u201ccomo \n\nviajar nessa totalidade, como passar de um ponto de vista a outro, como atravessar \n\nfronteiras e limita\u00e7\u00f5es\u201d (TIMMERMANS, 2006, p. 11, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\nNa formula\u00e7\u00e3o baseada nos estudos etnogr\u00e1ficos dos povos amer\u00edndios, o \n\nperspectivismo pode ser definido, nas palavras do principal autor de sua elabora\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rica, como: \n\nA concep\u00e7\u00e3o, comum a muitos povos do continente, segundo a qual o \nmundo \u00e9 habitado por diferentes esp\u00e9cies de sujeitos ou pessoas, \nhumanas e n\u00e3o-humanas, que o apreendem segundo pontos de vista \ndistintos. Os pressupostos e consequ\u00eancias dessa ideia s\u00e3o irredut\u00edveis \n[...] ao nosso conceito corrente de relativismo, que \u00e0 primeira vista \nparecem evocar. [...] Tal resist\u00eancia do perspectivismo amer\u00edndio aos \ntermos de nossos debates epistemol\u00f3gicos p\u00f5e sob suspeita a robustez e \na transportabilidade das parti\u00e7\u00f5es ontol\u00f3gicas que os alimentam. Em \nparticular, [...] a distin\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica entre Natureza e Cultura n\u00e3o pode \nser utilizada para descrever dimens\u00f5es ou dom\u00ednios internos a \ncosmologias n\u00e3o-ocidentais sem passar antes por uma cr\u00edtica etnol\u00f3gica \nrigorosa. (VIVEIROS DE CASTRO, 2002, p. 347-8), \n\nAssim, o perspectivismo amer\u00edndio pode ser entendido como uma postura \n\nfilos\u00f3fica, imanente das cosmologias ind\u00edgenas dos povos amaz\u00f4nicos, que oferece \n\ncategorias, conceitos e princ\u00edpios situados no exterior da cosmologia ocidental. Dessa \n\nforma, o perspectivismo amer\u00edndio pode ser considerado um arcabou\u00e7o pass\u00edvel de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o para dessubstancializar as categorias de natureza e sociedade, frequentemente \n\nincorporadas no cerne dos debates acerca da quest\u00e3o ambiental. Para al\u00e9m do contexto de \n\ndescri\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica, o perspectivismo amer\u00edndio apresenta-se como alternativa de \n\npensamento e interpreta\u00e7\u00e3o.  \n\nPara os nossos objetivos de an\u00e1lise do conflito em torno da constru\u00e7\u00e3o de Belo \n\nMonte como um conflito ambiental, o mais interessante \u00e9 que, por meio de um de seus \n\nconceitos-chave, o de multinaturalismo25, a postura perspectivista aponta que \u201ca tradu\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n25 O conceito de multinaturalismo foi sugerido por Viveiros de Castro (2002, p.349) para assinalar um dos \ntra\u00e7os contrastivos do pensamento amer\u00edndio em rela\u00e7\u00e3o ao que chama \u201ccosmologias multiculturalistas \nmodernas\u201d. O ponto fundamental encontra-se na explica\u00e7\u00e3o de que, enquanto estas se apoiam na \nimplica\u00e7\u00e3o m\u00fatua entre unicidade da natureza e multiplicidade das culturas \u2013 a primeira garantida pela \n\n\n\n119 \n \n\nda \u2018cultura\u2019 para os mundos das subjetividades extra-humanas tem como corol\u00e1rio a \n\nredefini\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios eventos e objetos \u2018naturais\u2019 como sendo \u00edndices a partir dos quais a \n\nag\u00eancia social pode ser abduzida.\u201d. Como explica Viveiros de Castro (2002, p. 361): \n\nO caso mais comum \u00e9 a transforma\u00e7\u00e3o de algo que, para os humanos, \u00e9 \num mero fato bruto, em um artefato ou comportamento altamente \ncivilizados, do ponto de vista de outra esp\u00e9cie: o que chamamos \n\u201csangue\u201d \u00e9 a cerveja do jaguar, o que temos por um barreiro lamacento, \nas antas t\u00eam por grande casa cerimonial, e assim por diante. Os artefatos \npossuem essa ontologia interessantemente amb\u00edgua: s\u00e3o objetos, mas \napontam necessariamente para um sujeito. \n\nO que n\u00e3o faltam s\u00e3o ilustra\u00e7\u00f5es dessas compara\u00e7\u00f5es relacionais nos relatos \n\netnogr\u00e1ficos \u2013 as lendas coletadas por Koch-Gr\u00fcnberg, por exemplo, descrevem situa\u00e7\u00f5es \n\nem que \u201co enorme jacar\u00e9 denomina os homens que apanha e devora de suas \u2018antas\u2019\u201d; \u201cos \n\npeixes bebem caxiri para ganhar coragem\u201d; \u201co jaguar vai buscar uma enxada para \n\ndesenterrar um jabuti [...]\u201d (MEDEIROS, 2002, p. 45), mas o interessante no contexto \n\ndessa tese \u00e9 observar que esse argumento abre janelas de interpreta\u00e7\u00e3o que podem ser \n\nutilizadas em contextos para al\u00e9m do relato etnogr\u00e1fico. Por exemplo, se retomarmos o \n\nconte\u00fado da carta \u201cN\u00f3s, ind\u00edgenas do Xingu, n\u00e3o queremos Belo Monte\u201d, poderemos \n\nnotar que um dos argumentos utilizados \u00e9: \u201cNosso a\u00e7ougue \u00e9 o mato, nosso mercado \u00e9 o \n\nrio. N\u00e3o queremos mais que mexam nos rios do Xingu e nem ameacem mais nossas \n\naldeias e nossas crian\u00e7as, que v\u00e3o crescer com nossa cultura\u201d (N\u00d3S IND\u00cdGENAS, 2010, \n\ndestaque nosso). Nesse trecho, podemos inferir que as lideran\u00e7as ind\u00edgenas valem-se de \n\num argumento perspectivista para demarcar sua \u201ccultura\u201d (no sentido a que se refere \n\nCarneiro da Cunha, 2009)26 e para se reivindicarem como sujeitos pol\u00edticos. Como \n\nresume Viveiros de Castro (2002, p. 361): \u201cassim, o que uns chamam de \u2018natureza\u2019 pode \n\nbem ser a \u2018cultura\u2019 dos outros\u201d. N\u00e3o seriam justamente as defini\u00e7\u00f5es entre onde come\u00e7a a \n\nnatureza de uns e termina a cultura de outros um dos elementos-chave do conflito em \n\ntorno de Belo Monte? \n\n                                                                                                                                                  \nuniversalidade objetiva dos corpos e da subst\u00e2ncia, a segunda gerada pela particularidade subjetiva dos \nesp\u00edritos e do significado \u2013 a concep\u00e7\u00e3o amer\u00edndia suporia, ao contr\u00e1rio, uma unidade do esp\u00edrito e uma \ndiversidade dos corpos: \u201ca cultura ou o sujeito seriam aqui a forma do universal; a natureza ou o objeto, a \nforma do particular\u201d. As implica\u00e7\u00f5es dessa invers\u00e3o \u2013 a qual, diga-se de passagem, Viveiros de Castro \nafirma ser demasiado sim\u00e9trica para ser mais do que especulativa \u2013 para al\u00e9m de recombinar para \ndessubstancializar as categorias de natureza e cultura, transformam seus estatutos, visto que, nas palavras \ndo autor, tais categorias \u201cn\u00e3o assinalam regi\u00f5es do ser, mas antes configura\u00e7\u00f5es relacionais, perspectivas \nm\u00f3veis, em suma \u2013 pontos de vista\u201d (VIVEIROS DE CASTRO, 2002, p.349). \n26 A antrop\u00f3loga brasileira Manuela Carneiro da Cunha se refere a \u201ccultura\u201d (necessariamente com aspas) \ncomo uma categoria utilizada por povos tradicionais como argumento em suas reivindica\u00e7\u00f5es em lutas pela \nterra. Esta categoria seria, assim, uma reapropria\u00e7\u00e3o nativa do conceito antropol\u00f3gico de cultura. \n(CARNEIRO DA CUNHA, 2009). \n\n\n\n120 \n \n\nAl\u00e9m disso, ainda seguindo as proposi\u00e7\u00f5es do perspectivismo amer\u00edndio, \u201cas \n\nperspectivas s\u00e3o for\u00e7as em luta, mais que \u2018vis\u00f5es de mundo\u2019, vistas ou express\u00f5es \n\nparciais de um \u2018mundo\u2019 unificado sob um ponto de vista qualquer [...].\u201d (VIVEIROS DE \n\nCASTRO, 2002, p. 121). E assim, \u201ctudo \u00e9 perigoso; sobretudo quando tudo \u00e9 gente, e n\u00f3s \n\ntalvez n\u00e3o sejamos\u201d. (VIVEIROS DE CASTRO, 2002, p. 397). Ou seja, os conflitos s\u00e3o \n\nparte crucial do conv\u00edvio de perspectivas, que concorrem pela express\u00e3o de seus lugares \n\nde ag\u00eancia.  \n\nParalelos interessantes podem ser estabelecidos entre este arcabou\u00e7o te\u00f3rico-\n\nepistemol\u00f3gico e a abordagem proposta por Luc Boltanski em seu livro De la critique \u2013 \n\nPr\u00e9cis de sociologie de l\u2019\u00e9mancipation (BOLTANSKI, 2009). Neste livro, que segundo o \n\nautor tem por objetivo \u201cpacificar\u201d a rela\u00e7\u00e3o entre a sociologia cr\u00edtica e a sociologia da \n\ncr\u00edtica, ou seja, argumentar pela possibilidade de se exercitar a cr\u00edtica sociol\u00f3gica \n\nassociada \u00e0 abordagem pragm\u00e1tica de observa\u00e7\u00e3o dos atores, Boltanski afirma que o \n\nprograma de sociologia pragm\u00e1tica da cr\u00edtica, iniciado nos anos 1980 por soci\u00f3logos que \n\nem sua maioria haviam inicialmente trabalhado de acordo com o paradigma bourdiniano, \n\nse prop\u00f4s a renovar a quest\u00e3o da cr\u00edtica visando contornar as dificuldades geradas pela \n\nsociologia da escola de Bourdieu que, ao apresentar um quadro conceitual situado acima \n\ndo n\u00edvel pr\u00e1tico [surpomblant], deixava pouco espa\u00e7o para a ag\u00eancia dos sujeitos sociais. \n\nNo dizer de Boltanski (2009, p. 44, tradu\u00e7\u00e3o nossa): \u201cnestes contextos em que tudo \n\nparece ser definido por antecipa\u00e7\u00e3o [jou\u00e9 d'avance], o conceito mesmo de a\u00e7\u00e3o parece se \n\nesvaziar de sentido\u201d. Assim, para os soci\u00f3logos que iriam formular o programa de \n\nsociologia pragm\u00e1tica da cr\u00edtica: \n\nEra particularmente rejeitada a assimetria entre, de um lado, o soci\u00f3logo \nesclarecido/iluminado pelas luzes da ci\u00eancia e, de outro, as pessoas \ncomuns mergulhadas na ilus\u00e3o, o que n\u00e3o nos parecia ser confirmado \npelo trabalho de campo e, al\u00e9m do mais, comportar o risco de implicar \nem [\u2026] um novo g\u00eanero de idealismo platoniano (o soci\u00f3logo \nonisciente se substituindo ao s\u00e1bio fil\u00f3sofo em sua pretens\u00e3o de guiar a \nsociedade) [...]. Parecia-nos necess\u00e1rio colocar em suspens\u00e3o um \ndispositivo explicativo demasiadamente poderoso, o qual o uso \nmec\u00e2nico arriscaria esmagar os dados (como se o soci\u00f3logo soubesse \npor antecipa\u00e7\u00e3o o que ele iria descobrir) para poder observar, de algum \nmodo ingenuamente, o que fazem os atores, a maneira pela qual eles \ninterpretam as inten\u00e7\u00f5es dos outros, a forma como eles argumentam \nsuas causas, etc. (BOLTANSKI, 2009, p. 46-7, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\nContudo, Boltanski n\u00e3o estava interessado em dissociar o exerc\u00edcio cr\u00edtico da \n\npr\u00e1tica sociol\u00f3gica, visto que, para este autor, sociologia e cr\u00edtica possuem uma rela\u00e7\u00e3o \n\nintr\u00ednseca, mesmo quando n\u00e3o explicitada. Para ele,  \n\n\n\n121 \n \n\nQuem se interessaria por uma sociologia pela sociologia (como se diz \n\u201carte pela arte\u201d), isto \u00e9, por uma sociologia que, se esgotando em \ndescri\u00e7\u00f5es cada vez mais sofisticadas e minuciosas, n\u00e3o teria outro \nobjetivo do que sua pr\u00f3pria realiza\u00e7\u00e3o como dom\u00ednio de saber? E \nademais, se se admite que esta s\u00f3 poderia ter por objeto as formas pelas \nquais as pessoas, por sua atividade reflexiva, fazem e desfazem \ncoletivos, se poderia perguntar o que poderia ser, afinal, o conte\u00fado \nmesmo deste \u201csaber\u201d. Os processos pelos quais os atores da vida social \nconstituem, fazem perdurar e/ou subvertem os conjuntos os quais fazem \nparte se articulam eles pr\u00f3prios, em grande parte, \u00e0 possibilidade da \ncr\u00edtica, n\u00e3o apenas quando eles questionam as ordens existentes, mas, \nda mesma forma, quando eles s\u00e3o levados a justifica-la. A sociologia \nseria uma estranha atividade se, por uma sorte de pudor deslocado ou de \ntimidez, ela se proibisse uma pr\u00e1tica que contribui a um tal grau \u00e0 \ndetermina\u00e7\u00e3o de seu objeto. \u00c0 for\u00e7a de querer colocar \u00e0 dist\u00e2ncia o \nmundo social, como para domin\u00e1-lo do exterior, ela se privaria daquilo \nque a oferece um enraizamento social. (BOLTANSKI, 2009, p. 37, \ntradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n Nesse sentido, a estrat\u00e9gia realizada pelo grupo de soci\u00f3logos pragm\u00e1ticos \n\nconsistiu em defender um retorno \u00e0s coisas em si, o que, no caso da cr\u00edtica, seria tomar \n\npor objeto principal \u201cobservar, descrever e interpretar as situa\u00e7\u00f5es nas quais as pessoas se \n\ndedicam \u00e0 cr\u00edtica, isto \u00e9, as disputas\u201d (BOLTANSKI, 2009, p. 47).  Por isso, ap\u00f3s discutir \n\na abordagem pragm\u00e1tica e suas influ\u00eancias em diferentes graus, que v\u00e3o desde o \n\npragmatismo americano, como o interacionismo e a etnometodologia, \u00e0 heran\u00e7a \n\npragm\u00e1tica francesa passando pela obra de Gilles Deleuze, como \u00e9 o caso de Bruno \n\nLatour; e, ainda correntes que priorizam a linguagem e a interpreta\u00e7\u00e3o dos atores, \n\ninspiradas pela filosofia anal\u00edtica de Wittgenstein ou de Paul Ricoeur, Boltanski afirma \n\nque desde uma sociologia pragm\u00e1tica da cr\u00edtica, a posi\u00e7\u00e3o metacr\u00edtica consistir\u00e1, \n\nportanto, \u201cem tomar partido do ponto de vista dos atores, isto \u00e9, se apoiar sobre o senso \n\nmoral deles e, particularmente, sobre o senso de justi\u00e7a que possuem\u201d (BOLTANSKI, \n\n2009, p. 56, destaques no original, tradu\u00e7\u00e3o nossa), para explicitar a dist\u00e2ncia entre o \n\nmundo social tal qual ele \u00e9 e o que deveria ser para satisfazer as expectativas das pessoas.  \n\nAssim, se a op\u00e7\u00e3o pelo exerc\u00edcio da cr\u00edtica mediante a pr\u00e1tica sociol\u00f3gica, sem contudo \n\nnegligenciar a capacidade reflexiva e de ag\u00eancia dos sujeitos sociais, j\u00e1 \u00e9 por si s\u00f3 \n\ninteressante, \u00e9 no  que diz respeito \u00e0 discuss\u00e3o sobre pontos de vista que os paralelos da \n\nabordagem de Boltanski com as abordagens apresentadas anteriormente se tornam mais \n\ninstigadores. Com efeito, Boltanski (2009, p. 65) afirma que a realidade sofre de uma \n\nesp\u00e9cie de \u201cfragilidade intr\u00ednseca, de modo que a realidade da realidade deve ser \n\nconstantemente refor\u00e7ada para perdurar\u201d, e, deste modo, \u201co principal aporte do ponto de \n\nvista pragm\u00e1tico \u00e0 sociologia foi de destacar a incerteza que amea\u00e7a os agenciamentos \n\n\n\n122 \n \n\nsociais e, por isso, a fragilidade da realidade.\u201d (BOLTANSKI, 2009, p.88). Por isso, para \n\neste autor a ideia de \u201csenso comum\u201d constituiria uma ilus\u00e3o, que se apoiaria em um \n\nacordo t\u00e1cito que habita a vida social diminuindo a incerteza e a inquietude enfrentadas \n\npelas pessoas em suas vidas cotidianas. Assim, prop\u00f5e suspender: \n\n[...] a evid\u00eancia de um senso comum para levantar a quest\u00e3o da \nconsist\u00eancia do mundo social a partir de uma posi\u00e7\u00e3o original na qual \nreina uma incerteza radical. [\u2026] Essa incerteza \u00e9 ao mesmo tempo de \nordem sem\u00e2ntica e deontol\u00f3gica. Ela diz respeito a o que existe do que \nexiste, e, indissociavelmente, do que importa, do que tem valor, do que \nconv\u00e9m respeitar e olhar duas vezes. [\u2026] Nossa inten\u00e7\u00e3o \u00e9 portanto de \nlevar a s\u00e9rio essa inquietude constante no que diz respeito ao que existe \ne ao que vale, o que, em estado latente nas situa\u00e7\u00f5es em que segundo \u00e0s \napar\u00eancias reina a ordem, se manifesta vigorosamente nos momentos de \ndisputa. (BOLTANSKI, 2009, p.92, destaques no original, tradu\u00e7\u00e3o \nnossa). \n\nA partir de ent\u00e3o, Boltanski discute o que chama \u201ca quest\u00e3o da incerteza\u201d entre \n\nrealidade e mundo, isto \u00e9, entre o que parece ser a \u201cordem natural das coisas\u201d, e o que \n\npode acontecer e acontece, frequentemente de forma imprevis\u00edvel. Prosseguindo esta \n\ndiscuss\u00e3o \u2013 que, cabe destacar, segundo Boltanski longe de ser metaf\u00edsica possui um \n\ncar\u00e1ter emp\u00edrico, pois permite identificar contradi\u00e7\u00f5es imanentes na forma de se \u201cfazer \n\nentrar novos acontecimentos no mundo\u201d (BOLTANSKI, 2009, p.94) \u2013 o autor associa a \n\ndificuldade de todos os seres humanos de entrar em um acordo totalmente inclusivo:  \n\nao simples fato de que todos os seres humanos possuem um corpo. [\u2026] \nDa\u00ed se segue que cada indiv\u00edduo s\u00f3 pode ter sobre o mundo um ponto de \nvista. [\u2026] nenhum indiv\u00edduo est\u00e1 em posi\u00e7\u00e3o de dizer aos outros, a \ntodos os outros, o que existe do que existe, e mesmo que ele pare\u00e7a ter \nesse poder, n\u00e3o tem a autoridade necess\u00e1ria para faz\u00ea-lo. \n(BOLTANSKI, 2009, p. 96, destaques no original, tradu\u00e7\u00e3o nossa).  \n\nA partir dessa discuss\u00e3o, Boltanski (2009, p. 98, destaques no original) prop\u00f5e \n\nent\u00e3o que, como estrat\u00e9gia de an\u00e1lise: \u201c\u00e9 necess\u00e1rio renunciar-se \u00e0 ideia de um acordo \n\nimpl\u00edcito, que seria de alguma forma imanente ao funcionamento da vida social, para \n\ncolocar a disputa, e com ela a diverg\u00eancia de pontos de vista [...] no centro das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais\u201d. Dessa forma, o autor refor\u00e7a a validade de se centrar a an\u00e1lise nas disputas, e, \n\nmais especificamente, as disputas entre pontos de vista divergentes. Os embates em torno \n\nde quem define o que \u00e9 o real, que no perspectivismo amer\u00edndio gira em torno da \n\ndefini\u00e7\u00e3o de quem \u00e9 o humano, isto \u00e9, o ponto de refer\u00eancia da a\u00e7\u00e3o, no vocabul\u00e1rio de \n\nBolstanski encontra-se na fragilidade da realidade. Em ambas as abordagens, o mundo \u00e9 \n\num espa\u00e7o de conflitos, que depende de agenciamentos e pontos de vista. \n\n\n\n123 \n \n\nAssim, aceitando as pistas de an\u00e1lises propostas por Bhabha (2007), Latour \n\n(1994), De la Cadena (2010), Stengers (2007), Viveiros de Castro (2002) e Boltanski \n\n(2009), para contextos diferentes entre si e diferentes do aqui estudado, a aposta na \n\ncategoria de conflitos ambientais para an\u00e1lise do conflito em Belo monte visa, \n\njustamente, sobrecarregar o seu significado para incluir o hibridismo, os excessos e as \n\nperspectivas concorrentes na composi\u00e7\u00e3o de um mundo comum, tal qual vivenciado no \n\nconflito em torno da constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de Belo Monte. Ou seja, das sugest\u00f5es de \n\nBhabha (2007), essa proposta aceita o hibridismo e a inadequa\u00e7\u00e3o do conceito de conflito \n\nambiental como caracter\u00edsticas de contextos de fronteiras. De Latour (1994), Stengers \n\n(2007) e De La Cadena (2010), incorpora-se na an\u00e1lise a abertura para a demanda por \n\nnovos composs\u00edveis, isto \u00e9, a presen\u00e7a da cosmopol\u00edtica. De Viveiros de Castro (2002), \n\nrecorre-se \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o do perspectivismo amer\u00edndio como postura filos\u00f3fica, e \u00e0 \n\nconsidera\u00e7\u00e3o de que os pontos de vista s\u00e3o for\u00e7as em luta. Finalmente, a partir de \n\nBoltanski (2009), refor\u00e7a-se a centralidade do conflito entre perspectivas divergentes \u00e0s \n\nan\u00e1lises, e incorpora-se ainda a cr\u00edtica sociol\u00f3gica apoiada no ponto de vista dos sujeitos \n\nsociais. Para se demonstrar como essa aposta pode se sustentar, as se\u00e7\u00f5es seguintes, \n\nmediante a an\u00e1lise dos documentos, observa\u00e7\u00f5es, di\u00e1rio de campo, fotografias e \n\nentrevistas, ir\u00e3o analisar a coprodu\u00e7\u00e3o entre social e natural em Belo Monte, o ambiente e \n\no desenvolvimento, suas defini\u00e7\u00f5es e os meios de acess\u00e1-los como objetos de disputa. \n\n  \n\n\n\n124 \n \n\n \nFigura 28: Canoa no rio Xingu, Volta Grande do Xingu, maio/2011. \nFonte: Fotografia da autora. \n \n\n \nFigura 29: Sementes de cacau secando ao sol, em frente ao mercado de Altamira, junho/2011. \nFonte: Fotografia da autora. \n \n\n  \n\n\n\n125 \n \n\n4 USINA, GENTE E RIO: BELO MONTE SOB O IDIOMA DA COPRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n\u201cVoc\u00ea ainda n\u00e3o olhou o mapa da Volta Grande do Xingu? N\u00f3s somos \nesse pontinho aqui.\u201d (Ribeirinha, militante do MAB, Comunidade Arroz \nCru, maio/2011). \n\n \n\nA an\u00e1lise da din\u00e2mica do conflito em Belo Monte torna-se in\u00f3cua se n\u00e3o se voltar \n\nno tempo \u2013 os estudos para a implanta\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica remontam a 1975, e tamb\u00e9m a \n\nesse per\u00edodo remontam os primeiros marcos da disputa. No entanto, ao se realizar esse \n\nexerc\u00edcio de narrativa do hist\u00f3rico do conflito, percebe-se que uma s\u00e9rie de \n\ntransforma\u00e7\u00f5es nos grupos envolvidos e nos espa\u00e7os mobilizados tem lugar, de forma \n\ncont\u00ednua e associada. \n\nDe fato, a partir da reconstitui\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico do projeto de constru\u00e7\u00e3o da usina \n\nhidrel\u00e9trica de Belo Monte, tal qual realizado no primeiro cap\u00edtulo desta tese, percebe-se \n\nque configurando a formula\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o deste projeto h\u00e1 uma intensa trama \n\ncomposta por interesses que v\u00eam desde o capital internacional a empreiteiras, de \n\nestrat\u00e9gias de governo a membros do \u201csetor el\u00e9trico\u201d. Assim como j\u00e1 foi destacado, o \n\nprojeto atravessou distintas fases da pol\u00edtica nacional sempre se mantendo como \n\npriorit\u00e1rio: a constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte encabe\u00e7ou a lista de obras estrat\u00e9gicas dos \n\ngovernos Sarney, Fernando Henrique Cardoso, Lula e \u00e9 priorit\u00e1ria tamb\u00e9m no governo \n\nDilma Rousseff. Contudo, sua complexidade t\u00e9cnica, seu contexto socioambiental e seus \n\naltos custos econ\u00f4micos exigiram um arranjo institucional altamente elaborado, o que \n\nefetivamente s\u00f3 se concretizou a partir de 2005, durante os mandatos presidenciais de \n\nLula e mantendo-se no governo Dilma Rousseff. Para tanto, foram necess\u00e1rios ajustes, \n\naltera\u00e7\u00f5es, transforma\u00e7\u00f5es, nas mais distintas esferas: paisagens, movimentos, \n\ntecnologias. \n\nPara se come\u00e7ar o esfor\u00e7o de reconceitualiza\u00e7\u00e3o de Belo Monte como um conflito \n\nambiental, nosso primeiro ponto de revis\u00e3o \u00e9 a trajet\u00f3ria do conflito, mas, contudo, agora \n\nse atentando para os movimentos de transforma\u00e7\u00e3o, cruzada e simult\u00e2nea, dos distintos \n\nsujeitos do conflito ao longo de sua trajet\u00f3ria. Isto \u00e9, iremos nos servir do idioma da \n\ncoprodu\u00e7\u00e3o para reinterpretar o conflito em torno da constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de Belo \n\nMonte com o objetivo de n\u00e3o recair, de maneira intencional ou n\u00e3o, em uma \n\nsobredetermina\u00e7\u00e3o do papel da natureza ou da sociedade neste processo. \n\n\n\n126 \n \n\nNesse sentido, o idioma da coprodu\u00e7\u00e3o parece especialmente v\u00e1lido. Segundo \n\nJasanoff (2006, p. 03, tradu\u00e7\u00e3o nossa), organizadora de uma das principais s\u00ednteses dessa \n\nabordagem, a coprodu\u00e7\u00e3o pode ser vista como \u201cuma cr\u00edtica \u00e0 ideologia realista que \n\npersistentemente separa os dom\u00ednios da natureza, fatos, objetividade, raz\u00e3o e pol\u00edtica \n\n[policy] daqueles da cultura, valores, subjetividade, emo\u00e7\u00e3o e pol\u00edtica [politics].\u201d. A \n\njustificativa para se valer desse idioma reside na assun\u00e7\u00e3o de que ganhamos poder \n\nexplicativo se pensarmos as ordens social e natural como sendo produzidas \n\nconjuntamente. De acordo com Jasanoff (2006, p. 02, tradu\u00e7\u00e3o nossa), a textura de \n\nqualquer per\u00edodo hist\u00f3rico, e talvez a modernidade mais do que qualquer outro, pode ser \n\nadequadamente apreciada apenas se levarmos essa coprodu\u00e7\u00e3o em conta: \u201cEm s\u00edntese, a \n\ncoprodu\u00e7\u00e3o \u00e9 um atalho para a proposi\u00e7\u00e3o de que as formas pelas quais a gente conhece e \n\nrepresenta o mundo (ambos, natureza e sociedade) s\u00e3o insepar\u00e1veis das formas pelas \n\nquais n\u00f3s escolhemos viver neste mundo.\u201d.  \n\nS\u00e3o distintos os autores e as abordagens que fazem uso desse idioma para analisar \n\nsuas quest\u00f5es de pesquisa; contudo, ainda que o conceito de coprodu\u00e7\u00e3o tenha j\u00e1 \n\nadquirido um reconhecimento not\u00e1vel, sobretudo no campo dos ESCT, h\u00e1 v\u00e1rias escolas \n\nde pensamento que divergem sobre como defini-lo e emprega-lo (por exemplo, ver \n\nBARNES, 1988; COLLINS; YEARLEY, 1992; CALLON; LATOUR, 1992; LATOUR, \n\n1996; DASTON, 2000; JASANOFF, 2006). De modo geral, as diferen\u00e7as oscilam sobre a \n\ncentralidade das implica\u00e7\u00f5es metaf\u00edsicas dessa abordagem, isto \u00e9, sobre a preocupa\u00e7\u00e3o \n\n(ou n\u00e3o) dos autores com a possibilidade de reinscri\u00e7\u00e3o dos limites entre o social e o \n\nnatural no mundo, e sobre como os autores veem o papel do material e do inanimado na \n\nconstitui\u00e7\u00e3o da ordem social, assim como o grau de ag\u00eancia que eles est\u00e3o preparados \n\npara atribuir a n\u00e3o humanos (JASANOFF, 2006, p. 21).  \n\nPara os objetivos desta tese, o mais interessante \u00e9 que o idioma da coprodu\u00e7\u00e3o, \n\nassumindo a influ\u00eancia das proposi\u00e7\u00f5es de Latour e dos \u00faltimos trabalhos de Foucault, \n\npropicia a possibilidade de se visualizar certas for\u00e7as \u201chegem\u00f4nicas\u201d n\u00e3o como dadas, \n\nmas como os (co)produtos de intera\u00e7\u00f5es contingentes e de pr\u00e1ticas (JASANOFF, 2006). \n\nEsses insights podem, por sua vez, abrir novas oportunidades de explica\u00e7\u00e3o, cr\u00edtica e a\u00e7\u00e3o \n\nsocial, visto que: \n\nNem a exist\u00eancia das coisas nem nosso conhecimento sobre elas podem \nser assegurados [taked for granted] nessa abordagem. Em vez disso, o \nobjetivo \u00e9 iluminar como estados de conhecimento particulares passam \na existir, o que os faz persistirem ou desaparecerem, e como eles \nmodelam e s\u00e3o modelados pelos mais profundos compromissos \n\n\n\n127 \n \n\npol\u00edticos e culturais, assim como cognitivos e materiais das pessoas. \n(JASANOFF, 2006, p. 274, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\nNo que diz respeito \u00e0 Belo Monte, essa abordagem pode mostrar como, ao longo \n\ndesses 40 anos, para se assegurar o processo de constru\u00e7\u00e3o da usina hidrel\u00e9trica tanto \n\nquanto para constituir a sua resist\u00eancia, uma longa rede se constituiu, no sentido a que se \n\nreferem Law (1992), Latour (1994) e Haraway (1995). O objetivo da alus\u00e3o \u00e0 ideia de \n\nrede \u00e9 exatamente o de refor\u00e7ar n\u00e3o o sentido de algo plenamente estabelecido, mas, ao \n\ncontr\u00e1rio, sua remiss\u00e3o ao car\u00e1ter heterog\u00eaneo e inst\u00e1vel das articula\u00e7\u00f5es (ROHDEN, \n\n2012). Como afirma Fab\u00edola Rohden, \n\nResumidamente, o que se imp\u00f5e \u00e9 a ideia de rede complexa e que nos \nimpede de escolher um ponto de vista a priori, como o dos cientistas \n[...], o que certamente implicaria no fracasso de um entendimento mais \naprofundado. Evidentemente, dar conta de mapear toda a rede \u00e9 uma \npretens\u00e3o que n\u00e3o se coloca, n\u00e3o s\u00f3 pelas dificuldades que seriam \ninerentes a essa tarefa, mas por sua localiza\u00e7\u00e3o e exist\u00eancia depender de \ncada situa\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, o que se torna imprescind\u00edvel \u00e9 exatamente a \npercep\u00e7\u00e3o das m\u00faltiplas conex\u00f5es, possivelmente inesperadas, e o \ndescentramento de certas perspectivas ou \u201cobjetos\u201d. (ROHDEN, 2012, \np. 50). \n\nAssumindo essa abordagem, na presente se\u00e7\u00e3o vamos reinterpretar a trajet\u00f3ria do \n\nconflito27 em torno de Belo Monte com o objetivo de se ressaltar os movimentos de \n\ncoprodu\u00e7\u00e3o nele implicados e sua import\u00e2ncia na defini\u00e7\u00e3o do conflito ambiental. \n\n \n\n4.1 BELO MONTE EM CONSTRU\u00c7\u00c3O NO TEMPO E NO ESPA\u00c7O. \n\n \n\nO ponto inicial da hist\u00f3ria de Belo Monte \u00e9 tamb\u00e9m o seu personagem central: o \n\nRio Xingu. Por isso, por ele come\u00e7aremos nossa breve resenha de reconstru\u00e7\u00e3o do \n\nconflito. Para retomar os principais marcos nesse hist\u00f3rico e, simultaneamente, recuar no \n\ntempo e avan\u00e7ar no espa\u00e7o tal qual imp\u00f5e a an\u00e1lise de Belo Monte, vamos adotar a \n\nestrat\u00e9gia de defini\u00e7\u00e3o de um programa de a\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, a narrativa da s\u00e9rie de \u201cobjetivos, \n\npassos e inten\u00e7\u00f5es que um agente pode descrever numa hist\u00f3ria\u201d (LATOUR, 2001, p. \n\n205). O programa de a\u00e7\u00e3o analisado \u00e9 o de constru\u00e7\u00e3o da usina hidrel\u00e9trica de Belo \n\nMonte. Em oposi\u00e7\u00e3o a essa constru\u00e7\u00e3o, se define um antiprograma, cujo objetivo \u00e9 n\u00e3o \n\npermitir que o Xingu seja barrado. Os distintos agentes, destacados aqui em negrito, \n\nexercem sua a\u00e7\u00e3o ao autorizar, habilitar ou capacitar as associa\u00e7\u00f5es de uns com os outros \n                                                 \n\n27 Como o hist\u00f3rico do conflito j\u00e1 foi descrito de maneira mais detalhada no primeiro cap\u00edtulo da tese, neste \nmomento se tratar\u00e1 de selecionar apenas alguns dos momentos do projeto. Para se preencher algumas \neventuais lacunas ou contextualiza\u00e7\u00e3o das entidades que aqui s\u00e3o referidas por siglas, ver cap\u00edtulo 01. \n\n\n\n128 \n \n\ne, assim, influenciar os diferentes programas. Para fins de sistematiza\u00e7\u00e3o, as etapas ser\u00e3o \n\nnumeradas de um a seis. Portanto: \n\n1\u00aa etapa: No in\u00edcio, havia o Xingu, um dos principais afluentes da margem direita \n\ndo rio Amazonas. No contexto da Bacia Amaz\u00f4nica, a sub-bacia do Xingu situa-se entre \n\nas maiores em termos de \u00e1rea, cortando os estados do Mato Grosso e Par\u00e1, sendo \n\ndelimitada ao sul e leste pela bacia do rio Tocantins/Araguaia, a oeste pela bacia do rio \n\nTapaj\u00f3s e a sudoeste pela bacia do rio Paraguai. O Rio Xingu caracteriza-se por varia\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas de volume escoado entre \u00e9pocas de cheia e de estiagem. Ainda assim, suas \n\nvaz\u00f5es m\u00e9dias s\u00e3o superiores \u00e0s da maioria das grandes bacias n\u00e3o amaz\u00f4nicas. De \n\nacordo com Miranda et al (1988, p. 83), \u201ca soma das vaz\u00f5es m\u00e9dias dos Rios Dan\u00fabio, \n\nP\u00f3, Reno, R\u00f3dano, Nilo, Loire, Sena e Ebro representa aproximadamente a vaz\u00e3o m\u00e9dia \n\ndo Rio Xingu\u201d. Oswaldo Sev\u00e1 (2005), por sua vez, assim o descreve: \n\nO Xingu vem l\u00e1 de Mato Grosso, descendo sempre do planalto central e \nseus patamares, num rumo geral para o norte, para desembocar no Rio \nAmazonas. Ao chegar em Altamira seu rumo est\u00e1 um pouco inclinado \npara a direita, e a\u00ed o rio dobra quase 90 graus como se tivesse sido \n\u201cobrigado\u201d pela geomorfologia do planeta, pelo seu relevo neste trecho. \nComo se o rio tivesse que se desviar do escudo cristalino do Planalto \nCentral Brasileiro, at\u00e9 encontrar passagens para atravessar esta beirada \nrochosa, esse degrau mais baixo deste extenso planalto brasileiro, aonde \nele chega o mais perto poss\u00edvel da margem direta do Rio Amazonas. \n(SEV\u00c1, 2005, p. 192). \n\n \n\nFigura 30: Mapa da bacia hidrogr\u00e1fica do Xingu. \nFonte: Adaptado de ISA (2012). \n\n \n\n\n\n129 \n \n\n2\u00aa etapa: No entanto o Xingu \u00e9 tamb\u00e9m conhecido por ser um \u201crio ind\u00edgena\u201d. De \n\nfato, ao longo da bacia do Xingu existem 21 Terras Ind\u00edgenas (TI) demarcadas, onde \n\nvivem 24 povos ind\u00edgenas, que falam mais de 20 l\u00ednguas diferentes. Apenas na regi\u00e3o do \n\nm\u00e9dio Xingu (onde se situa Belo Monte e que engloba tamb\u00e9m os Rios Iriri, Curu\u00e1, \n\nBacaj\u00e1 e seus tribut\u00e1rios) encontram-se 13 etnias distribu\u00eddas em 17 Terras Ind\u00edgenas: \n\nArara (TI Arara e Cachoeira Seca), Arara do Maia (TI Arara do Maia), Arawet\u00e9 (TI \n\nArawet\u00e9), Asurini do Xingu (TI Koatinemo), Juruna do Paqui\u00e7amba (TI Paqui\u00e7amba), \n\nJuruna (TI Boa Vista), Karara\u00f4 (TI Karara\u00f4), Kayap\u00f3 (TI: Kayap\u00f3, Mekr\u00e3gnoti, \n\nBadjonkore e Ba\u00fa), Kuruaya (TI Kuruaya), Panar\u00e1 (TI Panar\u00e1), Parakan\u00e3 (TI \n\nApyterewa), Xikrin do Bacaj\u00e1 (TI Trincheira- Bacaj\u00e1) e Xipaya (TI Xipaya) \n\n(MAGALH\u00c3ES, 2005, p. 257). \n\n \n\nFigura 31: Croqui da bacia do Rio Xingu e aldeias ind\u00edgenas.  \nFonte: ISA (2012). \n\n \n\nAssim, a regi\u00e3o do m\u00e9dio Xingu \u201cnotabiliza-se por se constituir no que pode ser \n\nconsiderado uma grande prov\u00edncia multi\u00e9tnica\u201d, reunindo povos pertencentes a tr\u00eas dos \n\nquatro macro-troncos lingu\u00edsticos existentes no Brasil: Tupi (Asurini do Xingu, Arawet\u00e9, \n\nJuruna, Kuruaya, Parakan\u00e3 e Xipaya), J\u00ea (Kayap\u00f3, Xikrin e Karara\u00f4) e Karib (Arara), n\u00e3o \n\nexistindo apenas falantes de l\u00edngua Aruak (MAGALH\u00c3ES, 2005, p. 257). \n\nA situa\u00e7\u00e3o territorial dentre esses povos \u00e9 bastante diferenciada: h\u00e1 aqueles que \n\nhabitam Terras Ind\u00edgenas demarcadas, h\u00e1 os que est\u00e3o em TIs em processo de \n\ndemarca\u00e7\u00e3o ou reconhecimento, h\u00e1 os ind\u00edgenas n\u00e3o aldeados, que moram ao longo do \n\n\n\n130 \n \n\nXingu e suas ilhas, geralmente constituindo fam\u00edlias inter\u00e9tnicas, e h\u00e1 os chamados \n\n\u201c\u00edndios citadinos\u201d, que vivem nas sedes municipais de Altamira, Vit\u00f3ria do Xingu e \n\nSenador Jos\u00e9 Porf\u00edrio. H\u00e1 tamb\u00e9m povos ind\u00edgenas isolados, isto \u00e9, que n\u00e3o possuem \n\ncontato com a sociedade nacional, que se encontram em tr\u00eas \u00e1reas: na Terra do Meio, \n\nentre os Rios Iriri e Xingu, entre os Rios Iriri e Curu\u00e1, e na bacia do Rio Bacaj\u00e1 \n\n(MAGALH\u00c3ES, 2005, p. 258).  \n\nAinda de acordo com Magalh\u00e3es (2005), al\u00e9m da diversidade lingu\u00edstica e \n\ncultural, entre esses povos tamb\u00e9m se verificam diferen\u00e7as importantes no que diz \n\nrespeito ao tempo de relacionamento com segmentos da sociedade regional, sendo o \n\ntempo e a forma de contato definitivos para a caracteriza\u00e7\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\ninter\u00e9tnicas: \n\nObserva- se que h\u00e1 \u00edndios contatados h\u00e1 mais de duzentos anos, caso \ndos Xipaya, Kuruaya, Juruna, por exemplo, e h\u00e1 outros de contato mais \nrecente, efetivado no \u00e2mbito dos processos de transforma\u00e7\u00e3o \ndecorrentes da ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, realizada de forma desordenada e \u00e0 \nmargem do controle do Estado. Este \u00e9 o caso dos Arawet\u00e9 (1977), dos \nArara (entre 1981/83), dos Parakan\u00e3-Apyterewa (entre 1983/84), dos \nAsurini do Xingu (1970), dos Kayap\u00f3 (d\u00e9cada de 60), etc. \n(MAGALH\u00c3ES, 2005, p. 258). \n\n3\u00aa etapa: Nos anos 1970, em meio ao af\u00e3 desenvolvimentista e da profus\u00e3o de \n\nlemas como \u201cintegrar para n\u00e3o entregar\u201d e \u201cuma terra sem homens para homens sem \n\nterra\u201d, o governo militar construiu a rodovia Transamaz\u00f4nica e fez um invent\u00e1rio do \n\npotencial h\u00eddrico da bacia do Xingu. Com a Transamaz\u00f4nica, vieram os colonos, \n\nagricultores familiares provenientes dos estados do Nordeste e do Sul do Brasil. Com o \n\nestudo de invent\u00e1rio, o Aproveitamento Energ\u00e9tico da bacia do Xingu passou a se \n\ntornar foco de estudo de t\u00e9cnicos e engenheiros. \n\n \nFigura 32: Detalhe da Transamaz\u00f4nica mostrando a \"espinha de peixe\" formada pelas vicinais do projeto \nde coloniza\u00e7\u00e3o.  \nFonte: Minist\u00e9rio dos Transportes (2013). \n\n\n\n131 \n \n\n4\u00aa etapa: Com o estudo e a publica\u00e7\u00e3o dos \u201cEstudos de Invent\u00e1rio Hidrel\u00e9trico \n\nda Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Xingu\u201d (CNEC, 1980), veio o \u201csetor el\u00e9trico\u201d, formado \n\npela Eletrobr\u00e1s e sua subsidi\u00e1ria, a Eletronorte, pelo Conselho Nacional de Pol\u00edticas \n\nEnerg\u00e9ticas e pelas empreiteiras, como Camargo Corr\u00eaa, Andrade Gutierrez, Odebrecht, \n\nQueiroz-Galv\u00e3o, entre outras. O CNEC contatou a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \n\nAntropologia (ABA) para a indica\u00e7\u00e3o de antrop\u00f3logos que pudessem analisar \n\npreliminarmente poss\u00edveis consequ\u00eancias junto aos povos ind\u00edgenas dos barramentos no \n\nXingu (MAGALH\u00c3ES, 2005). Por sua vez, os estudos de invent\u00e1rio trouxeram consigo \n\ntamb\u00e9m a preocupa\u00e7\u00e3o dos Kayap\u00f3, que, por sua vez, acionaram o CEDI e estreitaram os \n\nla\u00e7os com a Prelazia do Xingu. Em 1988, foi publicado o livro \u201cAs hidrel\u00e9tricas do \n\nXingu e os povos ind\u00edgenas\u201d (SANTOS; ANDRADE, 1988). \u00c9 realizado, ent\u00e3o, o I \n\nEncontro dos Povos Ind\u00edgenas de Altamira, em 1989, e com ele v\u00eam \u00e0 cena ONGs \n\nambientalistas, jornalistas, celebridades. Os Povos da Floresta se apresentam como \n\nnovos sujeitos pol\u00edticos. Naquele momento, eram previstas cinco barragens ao longo do \n\nXingu, e a principal delas, Karara\u00f4, iria inundar 1.225km\u00b2 para a constru\u00e7\u00e3o de seu \n\nreservat\u00f3rio. A esta \u00e9poca, os agricultores da Transamaz\u00f4nica tinham se articulado no \n\nMovimento Pela Sobreviv\u00eancia da Transamaz\u00f4nica (MPST). \n\n \n\nFigura 33: Esquema demonstrando o reservat\u00f3rio planejado para a constru\u00e7\u00e3o da usina \nhidrel\u00e9trica Karara\u00f4. As \u00e1reas achureadas s\u00e3o Terras Ind\u00edgenas.  \nFonte: RIMA (2009). \n\n \n\n\n\n132 \n \n\nA grande proje\u00e7\u00e3o do Encontro de Altamira mostrou que o \u201ccusto sociopol\u00edtico\u201d \n\nda constru\u00e7\u00e3o de Karara\u00f4 era alto. O Banco Mundial, que em 1984 havia emprestado \n\npara o governo brasileiro 500 milh\u00f5es de d\u00f3lares firmando o \u201cPower Sector Loan\u201d \n\n[Empr\u00e9stimo para o Setor Energ\u00e9tico], n\u00e3o aprovou a continuidade do programa, que \n\nprevia mais 350 milh\u00f5es de d\u00f3lares \u00e0 Eletrobr\u00e1s, apresentando para tanto diversas raz\u00f5es, \n\ninclusive de ordem socioambiental (GOODLAND, 2005). O projeto de constru\u00e7\u00e3o da \n\nbarragem, que n\u00e3o poderia mais se chamar Karara\u00f4, \u00e9 protelado. \n\n5\u00aa etapa: Apag\u00e3o, crise energ\u00e9tica, governo FHC, reordenamento do setor el\u00e9trico \n\nbrasileiro implicam mudan\u00e7as no projeto: Karara\u00f4, agora Belo Monte, volta \u00e0 cena. \n\nT\u00e9cnicos do DNAEE e da Eletrobr\u00e1s estudam alternativas para viabilizar a hidrel\u00e9trica. \n\nOs estudos apontam para uma mudan\u00e7a do local de barramento, situando-o mais \u00e0 \n\nmontante e adicionando-se canais para o desvio do Xingu. Dessa forma, nenhuma terra \n\nind\u00edgena seria alagada e o reservat\u00f3rio, agora planejado para uma usina movida a fio \n\nd\u2019\u00e1gua, pode ser reduzido a praticamente a metade do planejado inicialmente. Novos \n\nestudos de viabilidade, e a CEPEL conclui pela \u201calta atratividade econ\u00f4mica do \n\nempreendimento\u201d considerando aquela que passa a ser chamada \u201calternativa canais\u201d. \n\nContudo, assim que os Estudos de Impacto Ambiental come\u00e7am a ser elaborados, o \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico Federal no Estado do Par\u00e1 move a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica que embarga o \n\nprocesso: o EIA deveria ser analisado pelo Ibama, e n\u00e3o pela SEMA/PA.   \n\n \n\nFigura 34: Esquema demonstrando o reservat\u00f3rio de Belo Monte, a partir da altera\u00e7\u00e3o do projeto \n(\u2018alternativa canais\u2019).  \nFonte: RIMA (2009). \n\n \n\n\n\n133 \n \n\nO projeto de constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica fica estagnado, at\u00e9 que, em 2003, muda o \n\ncen\u00e1rio pol\u00edtico: Lula na Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, Dilma Rousseff no Minist\u00e9rio de \n\nMinas e Energia. Belo Monte \u00e9 incorporada como obra priorit\u00e1ria do PAC. A \n\nautoriza\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional para a retomada dos estudos ambientais \u00e9 concedida \n\nem 2005. Em 2007, o Ibama emite o Termo de Refer\u00eancia para a elabora\u00e7\u00e3o do novo \n\nEIA-RIMA da hidrel\u00e9trica.  \n\nCom a ades\u00e3o do PT ao projeto de constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte, o movimento social \n\nse divide, separando o Xingu Vivo da FVPP, atual desdobramento do movimento social \n\nque se iniciou com o MPST. \u00c9 formado o cons\u00f3rcio Norte Energia e h\u00e1 o leil\u00e3o de \n\nconcess\u00e3o da usina. Localmente, os Xikrin brigam com os Kayap\u00f3, que se aliam com os \n\nArara e os Juruna, outrora inimigos. \n\n6\u00aa etapa: A despeito das 15 a\u00e7\u00f5es civis p\u00fablicas na justi\u00e7a, o licenciamento \n\nambiental avan\u00e7a e a licen\u00e7a pr\u00e9via (LP), a licen\u00e7a parcial de instala\u00e7\u00e3o (LPI) e a \n\nlicen\u00e7a de instala\u00e7\u00e3o (LI) s\u00e3o emitidas. In\u00edcio das obras.  \n\n \n\nFigura 35: Esquema demonstrando principais locais de obra e elementos constituintes da \nconstru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de Belo Monte.  \n\nFonte: RIMA (2009). \n \n\n\u201cPara fora\u201d, isto \u00e9, para al\u00e9m do contexto regional, a rede de resist\u00eancia se \n\nfortalece: via ISA, o Xingu Vivo forma o Painel de Especialistas, reunindo \n\npesquisadores pertencentes a centros de pesquisa distribu\u00eddos por todo o Brasil para \n\nembasar as a\u00e7\u00f5es do MPF; interv\u00eam a Avaaz, a Amazon Watch, a International \n\nRivers, e at\u00e9 mesmo artistas com forte apelo popular criam, a partir do Rio de Janeiro, o \n\nMovimento Gota d\u2019\u00c1gua, disponibilizando uma p\u00e1gina na internet e v\u00eddeos contr\u00e1rios \u00e0 \n\n\n\n134 \n \n\nconstru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. Peti\u00e7\u00f5es online s\u00e3o organizadas e ganham a ades\u00e3o de \n\nsubscritores de todo o mundo. \u201cPara dentro\u201d, localmente, instalam-se diverg\u00eancias entre \n\nFVPP, Xingu Vivo, Prelazia do Xingu, MAB, CIMI, Consulta Popular. O governo \n\nfederal fortalece o empreendimento via PDRS Xingu, Cidadania Xingu e Escrit\u00f3rio \n\nlocal da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. O Cons\u00f3rcio Construtor Belo Monte (CCBM) \n\ncome\u00e7a a atuar na regi\u00e3o. \n\n \n\nOu seja, ao longo de d\u00e9cadas de conflito, pode-se perceber movimentos de \n\ncoprodu\u00e7\u00e3o de grupos, de espa\u00e7os, de territorialidades, de documentos, livros, eventos, \n\nque se articulam e \u201cretroalimentam\u201d. Assim, cada etapa do programa de constru\u00e7\u00e3o de \n\nBelo Monte, da discuss\u00e3o de sua necessidade e de sua viabilidade \u00e0 emiss\u00e3o de licen\u00e7as e \n\n\u00e0 chegada de maquin\u00e1rio, constr\u00f3i e desfaz redes e paisagens. Esses movimentos podem \n\nser sintetizados em tr\u00eas principais momentos: 1) produ\u00e7\u00e3o do Xingu como potencial \n\nenerg\u00e9tico \u2013 produ\u00e7\u00e3o de ind\u00edgenas e povos da floresta como ambientalistas; 2) produ\u00e7\u00e3o \n\nda viabilidade do projeto \u2013 produ\u00e7\u00e3o do Xingu Vivo; 3) produ\u00e7\u00e3o das obras \u2013 produ\u00e7\u00e3o \n\nda rede internacional de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 Belo Monte.  \n\nDe acordo com Stengers (2003), quando se produz um duplo processo de \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de identidade, isto \u00e9, quando \u201csobre um modo ou outro, e usualmente sobre \n\nmodos completamente diferentes, as identidades que se coinventam integram cada uma \n\npor sua pr\u00f3pria conta uma refer\u00eancia \u00e0 outra\u201d, h\u00e1 um processo de entrecaptura. A autora \n\nse refere assim a um processo de \u201ccoprodu\u00e7\u00e3o de identidades\u201d (STENGERS, 2003, p. \n\n43), mas interpretando o conceito de coprodu\u00e7\u00e3o sob a luz do conceito de preens\u00e3o de \n\nWhitehead. Para este fil\u00f3sofo, as entidades alcan\u00e7am sua atualidade por opera\u00e7\u00f5es que \n\ns\u00e3o mais da ordem da apreens\u00e3o [prise], da apropria\u00e7\u00e3o, ou ainda da captura, do que da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o ou da constru\u00e7\u00e3o. Segundo Debaise,  \n\nWhitehead inventa um conceito para exprimir essas dimens\u00f5es de \ncaptura constitutivas das entidades atuais: o conceito de preens\u00e3o. \nPreens\u00e3o significa literalmente \u201csegurar\u201d, \u201ctomar\u201d ou ainda \u201ccapturar\u201d, \nmas com esse sentido particular que a realidade que apreende \u00e9 tamb\u00e9m \naquela que ser\u00e1 transformada, modificada ela pr\u00f3pria pela preens\u00e3o. \n(DEBAISE, 2006, p. 64, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\nOu seja, a ideia de transforma\u00e7\u00e3o m\u00fatua entre entidades \u2013 sejam elas objetos, \n\nt\u00e9cnicas, sujeitos e/ou paisagens \u2013 \u00e9 o elemento central do conceito, que \u00e9 incorporado na \n\nno\u00e7\u00e3o de entrecaptura. Para Stengers (2003, p. 48, tradu\u00e7\u00e3o nossa), opera-se assim um \n\ndeslocamento da aten\u00e7\u00e3o e das quest\u00f5es, abandonando-se \u201cas problem\u00e1ticas filos\u00f3ficas \n\n\n\n135 \n \n\ncl\u00e1ssicas, tais como sujeito e objeto, que comunicam sempre com quest\u00f5es de direito, de \n\nlegitimidade, e portanto tamb\u00e9m com o poder de desqualificar\u201d, para, a partir da no\u00e7\u00e3o de \n\nentrecaptura, se colocar o foco sobre o evento, sobre um \u201ccomo funciona\u201d. Dessa forma, \n\nn\u00e3o se envia a uma inst\u00e2ncia mais geral a qual as transforma\u00e7\u00f5es constituiriam uma \n\ntradu\u00e7\u00e3o local, mas ao aqui e agora que elas fabricam e que as torna poss\u00edveis \n\n(STENGERS, 2003). \n\nNo conflito em torno da constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte, se repensar as transforma\u00e7\u00f5es \n\ndas distintas entidades envolvidas como processos de entrecaptura permite realizar um \n\ndeslocamento da aten\u00e7\u00e3o para que se constate que coisas \u2013 rio, barragens, relat\u00f3rios, \n\nSistema Interligado Nacional \u2013 e pessoas \u2013 engenheiros, \u00edndios, militantes \u2013 se constroem \n\ne se transformam juntos, em cadeias de associa\u00e7\u00f5es. \n\nO quadro abaixo (Quadro 3) resume de maneira esquem\u00e1tica essas cadeias de \n\nassocia\u00e7\u00f5es. Nela, dois eixos comp\u00f5em a representa\u00e7\u00e3o do programa de a\u00e7\u00e3o: os tra\u00e7os \n\nhorizontais, que demonstram as associa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o realizadas, tanto no programa de \n\na\u00e7\u00e3o quanto no seu antiprograma, e os tra\u00e7os verticais, que apresentam substitui\u00e7\u00f5es ao \n\nlongo do processo. O sombreamento das c\u00e9lulas facilita a leitura da ades\u00e3o ou n\u00e3o ao \n\nprograma de constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica ao longo das associa\u00e7\u00f5es, e os n\u00fameros \u00e0 \n\nesquerda fazem refer\u00eancia \u00e0s etapas do hist\u00f3rico resumidas no texto acima. \n\nO que \u00e9 interessante perceber \u2013 e pensando com Latour (2003), a partir de quem \n\nessa representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica \u00e9 inspirada \u2013 \u00e9 que o esfor\u00e7o de realiza\u00e7\u00e3o de um programa \n\nimplica em uma crescente adi\u00e7\u00e3o de novas entidades, sejam elas institui\u00e7\u00f5es, pareceres \n\nt\u00e9cnicos, pessoas ou inova\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, nota-se a mudan\u00e7a de estado de algumas \n\nentidades, que se apresentam com novas propriedades (por exemplo, agricultores \n\nfamiliares, que no in\u00edcio apareciam indistintamente como um s\u00f3 agente, desdobram-se em \n\nMDTX, Movimento Xingu Vivo e FVPP; processo similar acontecendo com os \n\nind\u00edgenas, que de bloco \u00fanico em sua aus\u00eancia de necessidade de se posicionar quanto ao \n\nprograma, ao longo do processo se distinguem, e se op\u00f5em, entre Kayap\u00f3s, Xipaya, \n\nXikrin, Arara, Juruna...). A passagem de entidades de um programa ao outro tamb\u00e9m \n\npode ocorrer durante o processo (como \u00e9 o caso da FVPP, antes e depois da ades\u00e3o do PT \n\nao projeto), assim como a substitui\u00e7\u00e3o de agentes: o CNEC, representante das \n\nempreiteiras interessadas na constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, \u00e9 substitu\u00eddo pelo Cons\u00f3rcio \n\nNorte Energia, sociedade que vence o leil\u00e3o de concess\u00e3o da obra; o reservat\u00f3rio de \n\n1.225 km\u00b2 \u00e9 substitu\u00eddo pela \u201calternativa canais e diques\u201d.  \n\n\n\n \n \n\nQUADRO 3: Programa de A\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte \n\n \n\nXingu \n\nXingu Ind\u00edgenas  \n\nXingu Ind\u00edgenas Altamira \n      \n\nXingu  Ind\u00edgenas Altamira \nTransamaz\u00f4ni\n\nca \n \n\nXingu  Ind\u00edgenas Altamira \nTransamaz\u00f4ni\n\nca \nAgricultores \nFamiliares \n\nPrelazia do \nXingu \n\n \n\nXingu \nEletrobr\u00e1s Eletronorte Estudos de \n\nInvent\u00e1rio \nAltamira \n\nTransamaz\u00f4n\nica \n\nInd\u00edgenas Kayap\u00f3 Agricultores \nFamiliares \n\nPrelazia do \nXingu \n\nCIMI \n\nXingu \nEletrobr\u00e1s Eletronorte Estudos de \n\nInvent\u00e1rio \nCNEC  Altamira \n\nTransamaz\n\u00f4nica \n\nInd\u00edgenas Kayap\u00f3 \nAgricultores \nFamiliares \n\nPrelazia do \nXingu \n\nCIMI \nCEDI \n\nXingu \nEletrobr\u00e1s Eletronorte Estudos de \n\nInvent\u00e1rio \n \n\nCNEC  Reservat\u00f3rio \nCongresso \nNacional \n\nInd\u00edgenas Kayap\u00f3 \nPrelazia do \n\nXingu \nMDTX \n\nCIMI \n\nTransamaz\n\u00f4nica \n\nAltamira \nMPF FVPP \n\nISA \n\nXingu Eletrobr\u00e1s Eletronorte \nEstudos de \nInvent\u00e1rio \n\nCons\u00f3rcio Norte \nEnergia \n\nAlternativa \nCanais e \nDiques \n\nCongresso \nNacional \n\nPT \nMov. Xingu \n\nVivo \nKayap\u00f3 CIMI \n\nPrelazia \ndo Xingu \n\nMME CNPE \nDecreto \n\nLegislativo \nEIA-RIMA \n\nFVPP Lideran\u00e7as \nXipaya \n\nPDRS \nXingu \n\nArara CEDI \nPainel de \n\nEspecialistas \nMPF \n\nIBAMA FUNAI CCBM PAC \nMinist. \n\nIntegra\u00e7\u00e3o \nNacional \n\nLicen\u00e7a \nPr\u00e9via \n\nLicen\u00e7a de \nInstala\u00e7\u00e3o \n\nAmazon Watch MAB \nInternational \n\nRivers \nSDDH \n\nBNDES Casa Civil \nSecretaria-\nGeral da \n\nPresid\u00eancia \n\nEscrit\u00f3rio Local \nda presid\u00eancia \nem Altamira \n\nPlano \nCidadania \n\nXingu \n\nFort Xingu Dilma \nRousseff \n\nPlanos \nEmergenciais \n\nJuruna AVAAZ \nMov. \nGota \n\nD\u2019\u00c1gua \n\nLegenda: A cor do sombreamento manifesta a posi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao programa de a\u00e7\u00e3o \u2013 verde claro: posi\u00e7\u00e3o n\u00e3o manifestada; roxo: favor\u00e1vel ao programa; \nlaranja: contr\u00e1rio ao programa. Os n\u00fameros \u00e0 esq. fazem refer\u00eancia \u00e0s etapas descritas no texto. Para as siglas, ver Lista de Siglas (p\u00e1ginas iniciais tese). \nFonte: Elaborado pela autora. \n\nAssocia\u00e7\u00f5es \n\n(E) \n\nSubstitui\u00e7\u00f5es \n\n(OU) \n\n(1) \n\n(2) \n\n(6) \n\n(4) \n\n(3) \n\n(5) \n\n\n\n137 \n \n\nEsses movimentos n\u00e3o poderiam ser previstos antecipadamente, assim como n\u00e3o \n\npodem ser explicados se n\u00e3o forem vistos na perspectiva da coprodu\u00e7\u00e3o: sem a \n\nimin\u00eancia da constru\u00e7\u00e3o de cinco barragens no Xingu, o processo de aproxima\u00e7\u00e3o dos \n\nind\u00edgenas com os ambientalistas talvez n\u00e3o fosse t\u00e3o intenso; sem a mudan\u00e7a no \n\nreservat\u00f3rio, o projeto talvez n\u00e3o se legitimasse econ\u00f4mica nem socioambientalmente; \n\nsem a ades\u00e3o do PT ao projeto, talvez o movimento social dos agricultores n\u00e3o se \n\nsubdividisse. Contudo, essas s\u00e3o especula\u00e7\u00f5es ausentes de sentido, visto que apenas no \n\ndecorrer dos eventos que as transforma\u00e7\u00f5es ocorrem e se estabilizam (ou n\u00e3o) de acordo \n\ncom o crit\u00e9rio do \u201cfunciona\u201d ou \u201cn\u00e3o funciona\u201d. Assim, nota-se que a cada etapa as \n\nidentidades se atualizam mutuamente, isto \u00e9, sob o modo de entrecaptura. \n\n Portanto, percebe-se que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel caracterizar precisamente essas cadeias \n\nde associa\u00e7\u00f5es se isolarmos os elementos que as comp\u00f5em. Dessa forma, de acordo com \n\nLatour, \n\nUm tal diagrama n\u00e3o reconstr\u00f3i o deslocamento de um enunciado \natrav\u00e9s de um contexto de uso ou aplica\u00e7\u00e3o; ele n\u00e3o reconstr\u00f3i \ntampouco o deslocamento de um objeto t\u00e9cnico [...] atrav\u00e9s de um \ncontexto de uso ou aplica\u00e7\u00e3o. Ele desenha um movimento que n\u00e3o \u00e9 \nnem lingu\u00edstico, nem social, nem t\u00e9cnico, nem pragm\u00e1tico. Ele \nmant\u00e9m o tra\u00e7o das modifica\u00e7\u00f5es sucessivas [das entidades \nenvolvidas] ao registrar como um deslocamento nas associa\u00e7\u00f5es \n(sintagm\u00e1ticas) \u00e9 \u201cpago por\u201d um deslocamento nas substitui\u00e7\u00f5es \n(paradigm\u00e1ticas). Imposs\u00edvel em um diagrama como este ir em \ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 direita sem ir abaixo. Imposs\u00edvel de se ganhar realidade sem \nadmitir uma lista sempre aberta de novos atores. (LATOUR, 2003, p. \n53, destaque nosso, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\nEste parece ser bem o caso do conflito em torno de Belo Monte em que, h\u00e1 \n\nquase quarenta anos, n\u00e3o se esgota a lista de agentes que comp\u00f5em a rede com o \n\nobjetivo de se conquistar a realidade de um dos programas, seja o de constru\u00e7\u00e3o da \n\nhidrel\u00e9trica, seja de sua rejei\u00e7\u00e3o. Para se referir a esses agentes e suas transforma\u00e7\u00f5es, \n\nLatour (2003, p. 35, tradu\u00e7\u00e3o nossa) afirma que: \n\nFalar de \u2018humanos\u2019 e de \u2018n\u00e3o-humanos\u2019 permite apenas uma \naproxima\u00e7\u00e3o grosseira [...] enquanto s\u00f3 h\u00e1 percursos e envios, tra\u00e7os e \ndeslocamentos. Mas n\u00f3s sabemos que os elementos, seja o que forem, \nse substituem e se transformam. A associa\u00e7\u00e3o \u2013 E \u2013, a substitui\u00e7\u00e3o \u2013 \nOU \u2013 \u00e9 o que \u00e9 suficiente para nos dar a precis\u00e3o que nunca p\u00f4de nos \ndar a distin\u00e7\u00e3o do social e do t\u00e9cnico, dos humanos e das coisas, da \n\u201cdimens\u00e3o simb\u00f3lica\u201d e das \u201crestri\u00e7\u00f5es materiais\u201d.  \n\nDurante o per\u00edodo mais recente, esta entrecaptura de sujeitos, objetos e sentidos \n\napareceu talvez de forma mais evidentemente marcada no processo de licenciamento \n\nambiental. Cada uma das tr\u00eas licen\u00e7as emitidas pelo \u00f3rg\u00e3o licenciador, o Ibama, foi \n\n\n\n138 \n \n\nprecedida por uma s\u00e9rie de questionamentos, debates, relat\u00f3rios t\u00e9cnicos, of\u00edcios, \n\nnegocia\u00e7\u00f5es e contesta\u00e7\u00f5es, configurando etapas de inscri\u00e7\u00e3o do conflito. No sentido a \n\nque se refere Latour (1997), as inscri\u00e7\u00f5es s\u00e3o todos os tipos de transforma\u00e7\u00f5es que \n\nmaterializam uma entidade em um signo, um arquivo, um documento, permitindo novas \n\ntradu\u00e7\u00f5es e articula\u00e7\u00f5es ao mesmo tempo em que mant\u00eam intactas algumas formas de \n\nrela\u00e7\u00e3o (LATOUR, 2001).  \n\nNo conflito em torno de Belo Monte, cada licen\u00e7a, como s\u00edntese das negocia\u00e7\u00f5es \n\n\u2013 t\u00e9cnicas e pol\u00edticas \u2013 anteriores \u00e0 sua emiss\u00e3o, e como signo ou sinalizadora do que \n\nestaria por vir, repercutiu imediatamente em posicionamentos dos empres\u00e1rios \n\ninteressados na obra, na articula\u00e7\u00e3o ou desarticula\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais, em \n\nprotocolos para os \u00f3rg\u00e3os envolvidos e em demandas e recursos para as prefeituras. \n\nEssa capacidade de um objeto, n\u00e3o humano, repercutir em efeitos sociais, ou seja, de \n\nparticipar ativamente das rela\u00e7\u00f5es sociais, \u00e9 bastante evidente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s licen\u00e7as, \n\nmas n\u00e3o ocorre apenas com rela\u00e7\u00e3o a elas: tabelas \u2013 como a tabela de divulga\u00e7\u00e3o de \n\npre\u00e7os a serem pagos por benfeitorias em terras a serem indenizadas pelo empreendedor \n\n\u2013 e mapas, como os que definem quem est\u00e1 ou n\u00e3o na \u00e1rea considerada atingida, quem \n\nest\u00e1 ou n\u00e3o abaixo da cota 100, n\u00edvel de alagamento previsto com o enchimento do \n\nreservat\u00f3rio, tamb\u00e9m atuam como indutores de mobiliza\u00e7\u00f5es sociais, especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria, libera\u00e7\u00e3o de recursos e motivadores para alinhamentos e diverg\u00eancias entre \n\nos grupos. \n\nOu ainda, de forma mais definitiva no curso do programa de constru\u00e7\u00e3o de Belo \n\nMonte localiza-se a mudan\u00e7a \u2013 t\u00e9cnica \u2013 no local de barramento do rio. Esta decis\u00e3o, \n\nque \u00e9 apresentada pela Eletronorte como mais atrativa economicamente \n\n(ELETROBR\u00c1S, 2002), permitiu que os Estudos de Impacto Ambiental voltassem a ser \n\nanalisados com a anu\u00eancia do Congresso Nacional por neste novo projeto n\u00e3o ser \n\nalagada nenhuma Terra Ind\u00edgena. Ainda, ao reduzir significativamente o tamanho do \n\nreservat\u00f3rio, essa altera\u00e7\u00e3o \u00e9 apontada como uma concess\u00e3o ao socioambientalismo, o \n\nque atestaria que a hidrel\u00e9trica, no atual projeto, \u00e9 sustent\u00e1vel. \n\nNesse ponto, parece especialmente interessante a discuss\u00e3o que Latour (2003) \n\nprop\u00f5e sobre a coprodu\u00e7\u00e3o entre a sociedade e as inova\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas. Ao analisar como \n\nobjetos t\u00e9cnicos, tais como o cinto de seguran\u00e7a dos ve\u00edculos, as chaves de hotel que \n\ns\u00e3o acopladas a pesos volumosos, os quebra-molas que obrigam os motoristas a \n\ndesacelerarem pr\u00f3ximo a uma escola, incorporam em suas concep\u00e7\u00f5es deveres morais \u2013 \n\nn\u00e3o expor sua vida e a de outros passageiros a riscos; devolver a chave do quarto \u00e0 \n\n\n\n   139 \n \n\nrecep\u00e7\u00e3o do hotel; n\u00e3o circular \u00e0 alta velocidade onde h\u00e1 crian\u00e7as se deslocando \u2013, \n\nLatour afirma que aqueles que dizem que no mundo demasiadamente tecnificado falta \n\nmoralidade se enganam: este mundo \u00e9 ainda mais sobrecarregado de moral, que se \n\nencontra incorporada na \u201cnatureza das coisas\u201d (LATOUR, 2003, p. 32), estando, assim, \n\nlocalizada em um n\u00edvel al\u00e9m do pass\u00edvel de discuss\u00e3o \u2013 e, por consequ\u00eancia, \n\nobviamente, al\u00e9m do pass\u00edvel de contraven\u00e7\u00e3o. A transforma\u00e7\u00e3o do projeto de Belo \n\nMonte, que passa a ser planejada para funcionar a fio d\u2019\u00e1gua, exigindo um menor \n\nreservat\u00f3rio e, sobretudo, o n\u00e3o alagamento de terras ind\u00edgenas, incorpora a moral \n\nconstitucional \u2013 \u201cterras ind\u00edgenas n\u00e3o podem ser alagadas\u201d \u2013 em sua defini\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. \n\nAssim, o empreendimento se legitima ao mesmo tempo em que se exime da discuss\u00e3o \n\nmoral acerca de sua viabilidade. A controv\u00e9rsia moral sobre o uso de terras ind\u00edgenas \u00e9 \n\nsubstitu\u00edda por uma mudan\u00e7a de engenharia: aos cr\u00edticos \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, \n\nresponde-se definitivamente que o projeto j\u00e1 foi alterado para se atender \u00e0s demandas \n\nsocioambientais, e, dessa forma, os impeditivos j\u00e1 foram contornados tecnicamente. \n\nDesta forma, a media\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica atuou como uma forma de tradu\u00e7\u00e3o, no sentido de \n\ndesvio (LATOUR, 2002), de um objetivo pol\u00edtico, visto que o n\u00e3o alagamento n\u00e3o \n\nimplica na n\u00e3o interfer\u00eancia nas terras ind\u00edgenas, j\u00e1 que estas ficar\u00e3o, em vez de \n\nalagadas, praticamente sem \u00e1gua28. \n\nPortanto, percebe-se que a hist\u00f3ria de Belo Monte n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a hist\u00f3ria da obra \n\n(in\u00edcio do invent\u00e1rio, mudan\u00e7a no projeto, in\u00edcio da obra, impactos decorrentes), nem s\u00f3 \n\na hist\u00f3ria das rela\u00e7\u00f5es de poder entre as pessoas, visto que essas rela\u00e7\u00f5es se \n\ntransformam em fun\u00e7\u00e3o da media\u00e7\u00e3o das coisas. Como afirma Latour (2003, p. 44), \u201co \n\nsentido n\u00e3o preexiste aos dispositivos t\u00e9cnicos\u201d, sentidos e t\u00e9cnicas s\u00e3o coproduzidos, \n\ncapturados mutuamente, ao longo dos esfor\u00e7os de realiza\u00e7\u00e3o de programas de a\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 nesse sentido que, para Whitehead \u2013 de quem as abordagens de Latour (2003) \n\ne Stengers (2003) buscam inspira\u00e7\u00e3o \u2013, alguns objetos, como no caso analisado a \n\nhidrel\u00e9trica de Belo Monte, s\u00e3o caracterizados por durar, n\u00e3o importando qual seja a \n\nrobustez de sua dura\u00e7\u00e3o: \u201co que importa em uma dura\u00e7\u00e3o \u00e9 o prolongamento de uma \n\nidentidade, qual seja, as varia\u00e7\u00f5es que essa identidade pode submeter-se ao longo de \n\ntoda sua hist\u00f3ria\u201d (DEBAISE, 2006, p. 66, tradu\u00e7\u00e3o nossa). Assim, Whitehead diz que \n\n                                                 \n28 Essa concep\u00e7\u00e3o que admite como atingida pelo empreendimento estritamente a \u00e1rea a ser inundada com \na realiza\u00e7\u00e3o da obra configura aquilo que Vainer (2008) denomina concep\u00e7\u00e3o h\u00eddrica dos efeitos sociais \ndos projetos. Contudo, o autor afirma que \u201ctem ficado evidente que munic\u00edpios sem qualquer \u00e1rea \ninundada podem sofrer mais severamente as consequ\u00eancias da implanta\u00e7\u00e3o de uma hidrel\u00e9trica que \naqueles com \u00e1reas tomadas pelo reservat\u00f3rio\u201d (VAINER, 2008, p. 43). \n\n\n\n140 \n \n\nestes objetos, aos quais denomina objetos macrosc\u00f3picos, se constituem sobre \u201ctrajetos \n\nhist\u00f3ricos\u201d, o que significa que eles t\u00eam um passado o qual eles herdam \u2013 herdam em \n\nparte deles mesmos \u2013 e que eles reatualizam em perman\u00eancia. Mas eles t\u00eam tamb\u00e9m um \n\nfuturo, aquele de suas tend\u00eancias atuais, suas orienta\u00e7\u00f5es: o passado e o futuro dos \n\nobjetos macrosc\u00f3picos n\u00e3o s\u00e3o antigos nem futuros presentes, mas s\u00e3o as dimens\u00f5es \n\ninerentes a esses objetos em sua atualidade. Portanto, \n\nOs objetos macrosc\u00f3picos [tamb\u00e9m chamados por Whitehead de \neventos] s\u00e3o seres coletivos, multiplicidade de devires e de preens\u00f5es \nque s\u00e3o mantidos juntos e que ratificam a identidade de uma heran\u00e7a \ncomum por decis\u00f5es permanentes. Cada objeto \u00e9 um conjunto de \n\u201cblocos de devires\u201d pelos quais o universo \u00e9 capturado, integrado em \numa perspectiva singular. Os \u201cobjetos macrosc\u00f3picos\u201d, sob sua \naparente simplicidade, s\u00e3o animados de vidas inteiras que surgem e \ndesaparecem, tecendo v\u00ednculos infinitos com todas as exist\u00eancias \npassadas e presentes. (DEBAISE, 2006, p. 66, destaques da autora). \n\nParece plaus\u00edvel, portanto, afirmar, que Belo Monte \u00e9 um destes objetos ao \n\natualizar constantemente os sujeitos dos quais se torna o ponto de vista. Neste sentido, \n\nentendem-se as perspectivas (sobre Belo Monte) n\u00e3o como uma express\u00e3o ou uma \n\npercep\u00e7\u00e3o do mundo, mas como uma apreens\u00e3o ou uma captura, em que cada ponto de \n\nvista \u00e9 ligado aos demais, e ao mesmo tempo efetivamente limitado no sentido de \n\njamais ser completamente adequado, visto que as conex\u00f5es s\u00e3o sempre inst\u00e1veis e \n\nparciais. \n\nNo entanto, essa interpreta\u00e7\u00e3o, ainda que pertinente, poderia dar uma ideia de \n\nsimetria no processo de coprodu\u00e7\u00e3o, ou de entrecaptura. Contudo, o que se percebe \u00e9 \n\nque h\u00e1 entrecapturas distintas, caracterizadas por restri\u00e7\u00f5es l\u00f3gicas e sint\u00e1ticas \n\ndiferentes. Essas distin\u00e7\u00f5es se tornam claras no que se refere ao controle do tempo. \n\nAinda que em todos os casos estejam em curso movimentos de tradu\u00e7\u00e3o de objetivos, \n\ninteresses, dispositivos, no conflito em Belo Monte \u00e9 constantemente necess\u00e1ria a \n\ntradu\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de objetivos e interesses, de tempos muitas vezes contradit\u00f3rios. O \n\ntempo do projeto \u00e9 o tempo do que \u00e9 pensado de forma ex\u00f3gena, visando estrat\u00e9gias \n\ngeopol\u00edticas, e que tem que ser executado rapidamente, no ritmo do mercado. O tempo \n\ndos moradores locais, ind\u00edgenas, agricultores e ribeirinhos, \u00e9 o tempo lento, do rio que \n\nsempre correu, e que se deseja que sempre possa continuar correndo em seus \n\nmovimentos c\u00edclicos de cheia e seca. Dessa forma se constata, por um lado, a imposi\u00e7\u00e3o \n\nde um ritmo acelerado por parte do programa de constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte, de maneira \n\nperturbadora para os moradores locais: \n\n\n\n   141 \n \n\nA gente t\u00e1 recebendo t\u00e9cnico l\u00e1 da empresa quase todo dia, toda \nsemana quatro, cinco caminhonetes diferentes de pessoas da Norte \nEnergia passando ali, falando com o povo que a qualquer momento \ntem que se sair. Eles est\u00e3o falando agora que no m\u00e1ximo at\u00e9 outubro \nn\u00e3o \u00e9 pra ter ningu\u00e9m naquela \u00e1rea porque eles v\u00e3o precisar dela em \noutubro, e outubro t\u00e1 bem a\u00ed. Porque antes tinha um debate de que a \ngente ia levar ainda cinco anos l\u00e1, e agora j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais assim. Ent\u00e3o a \ngente t\u00e1 muito preocupado, porque eles, enquanto a gente fazia uma \nreuni\u00e3o, eles faziam dez. (Trecho de entrevista: Agricultora familiar, \nAltamira, junho/2011). \n\nA gente j\u00e1 ouvia falar de Belo Monte h\u00e1 muito tempo. S\u00f3 que a gente \nvivia meio calmo, a gente vive na propriedade da gente, tranquilo, \ntrabalhando, sossegado, na minha ro\u00e7a. Eu planto feij\u00e3o, milho, \nab\u00f3bora, tudo de alimenta\u00e7\u00e3o a gente planta na ro\u00e7a. E tamb\u00e9m a \ngente planta o cacau, todo tipo dessas coisas a gente produz, na ro\u00e7a, \nporque ali \u00e9 onde voc\u00ea tira tudo que precisa pra sobreviver. Eu acho \nque a minha vida, antes dessa acelera\u00e7\u00e3o de Belo Monte, com certeza, \nminha vida era muito melhor! Muito superior! [...] Ent\u00e3o hoje a gente \nvive muito assim, n\u00e3o vive sossegado. (Trecho de entrevista: \nAgricultor familiar, Volta Grande do Xingu, junho/2011). \n\nNesse contexto, n\u00e3o apenas os habitantes de Altamira e Volta Grande do Xingu \n\nse sentem pressionados pelo ritmo imposto, mas tamb\u00e9m aqueles que se prop\u00f5em \n\nrealizar a media\u00e7\u00e3o entre as necessidades locais e o projeto relatam ang\u00fastia de se \n\nsentirem atropelados: \n\nO ritmo \u00e9 alucinante, e a gente est\u00e1 sempre correndo atr\u00e1s. Do ponto \nde vista acad\u00eamico o processo foi totalmente atropelado. (Trecho de \nentrevista: Pesquisador, membro do Painel de Especialistas, Altamira, \nmaio/2011). \n\nEu t\u00f4 angustiado, porque p\u00f4, t\u00f4 sendo atropelado pelo processo. Eu \nestava conversando com o Z\u00e9 Carlo [cacique Arara] sobre o plano \nemergencial e ele falou \u2018a gente n\u00e3o tem pressa\u2019, mas o plano n\u00e3o \nespera, o licenciamento n\u00e3o espera, n\u00e3o d\u00e1 tempo de ningu\u00e9m ser \nouvido, \u00e9 um projeto avassalador. (Trecho de entrevista: Coordenador \nregional Funai, Altamira, julho/2011). \n\nPor outro lado, contudo, para alguns aspectos tamb\u00e9m a lentid\u00e3o \u00e9 administrada. \n\n\u00c9 esse o caso das a\u00e7\u00f5es solicitadas no licenciamento ambiental como medidas de \n\nmitiga\u00e7\u00e3o de impactos do empreendimento, chamadas de condicionantes, que n\u00e3o \n\nseguem o mesmo ritmo acelerado das obras: \n\nAs condicionantes s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es de acontecer a obra em fun\u00e7\u00e3o da \nrealiza\u00e7\u00e3o delas. Entendeu agora? \u00c9 o que vai acontecer antes, \ndurante e depois. E tem gente que acha que tem que fazer tudo antes \nda hora, e n\u00e3o pode ser assim, as pessoas t\u00eam que entender que tem \ncoisas que n\u00e3o pode ser da sua maneira. Que tem que ser uma coisa \npensada, trabalhada, conversada, com calma. (Trecho de entrevista: \nPresidente do Cons\u00f3rcio Belo Monte, Altamira, junho/2011). \n\n\n\n142 \n \n\nAgora, com a licen\u00e7a de instala\u00e7\u00e3o, coisas que estavam na licen\u00e7a \npr\u00e9via, coisas que j\u00e1 tinham que ter sido esclarecidas no estudo de \nimpacto ambiental, foram para a licen\u00e7a pr\u00e9via, 40 condicionantes, \nagora na licen\u00e7a de instala\u00e7\u00e3o tem 25 condicionantes, ent\u00e3o o que se \npercebe \u00e9 que tudo vai sendo empurrado para uma etapa subsequente. \nEm outras palavras, o problema n\u00e3o \u00e9 enfrentado, ele \u00e9 postergado. \n(Trecho de entrevista: Procurador do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, \nAltamira, junho/2011). \n\nA \u00faltima licen\u00e7a j\u00e1 foi liberada, que \u00e9 a LI, s\u00f3 falta a LO que \u00e9 a de \nopera\u00e7\u00e3o. Pronto, e da\u00ed pra frente Belo Monte t\u00e1 pronta pra agir. E \nvoc\u00ea v\u00ea o que na cidade ainda? Nada. O que voc\u00ea v\u00ea de bom pra \nAltamira, o que t\u00e1 chegando de bom? Nada. Eu ainda n\u00e3o vi nada, \nenquanto a barragem t\u00e1 ganhando espa\u00e7o e crescendo. Passando por \ncima de todo mundo. (Trecho de entrevista: Lideran\u00e7a ind\u00edgena \nXipaya, Altamira, junho/2011). \n\n\u00c9 tamb\u00e9m sobre uma lentid\u00e3o por parte do programa de a\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o de \n\nBelo Monte que se pauta a medida cautelar na Corte Interamericana de Direitos \n\nHumanos contra o Estado brasileiro, ao denunciar o n\u00e3o julgamento das a\u00e7\u00f5es civis \n\np\u00fablicas contr\u00e1rias \u00e0 hidrel\u00e9trica: \n\nA nossa peti\u00e7\u00e3o na Corte Interamericana de Direitos Humanos se \nbaseia na demora injustificada no processo, que \u00e9 uma das tr\u00eas \nexce\u00e7\u00f5es para se recorrer \u00e0 Corte antes de se esgotar todos os recursos \ninternos. Ou seja, a gente se baseia no fato de que o Estado brasileiro \ntem demorado mais do que o plaus\u00edvel para julgar as a\u00e7\u00f5es de \ncomprovada gravidade e urg\u00eancia para proteger a vida e a integridade \npessoal das comunidades da Bacia do rio Xingu. (Trecho de \nentrevista: Advogada da Sociedade Paraense de Defesa dos Direitos \nHumanos, Bel\u00e9m, agosto/2011). \n\nAssim, n\u00e3o se tratam apenas de mudan\u00e7as e transforma\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas em fun\u00e7\u00e3o \n\nda obra, mas efetivamente de um controle do tempo, como resume a fala abaixo, se \n\nreferindo ao licenciamento ambiental: \n\nO processo de licenciamento \u00e9 uma mesa cheia de ampulhetas. E voc\u00ea \nvai virando ampulheta por ampulheta, mas voc\u00ea n\u00e3o tem condi\u00e7\u00e3o de \nvirar todas. E uma ali acaba, esgota... [...] \u00c9 isso, \u00e9 em cima de tempo \nque a gente trabalha. Exatamente isso. O tempo de resposta de uma \ncomunidade, o tempo de absor\u00e7\u00e3o das propostas na comunidade, o \ntempo de absor\u00e7\u00e3o das propostas do empreendedor das medidas \nambientais pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental, o tempo de implementa\u00e7\u00e3o das \nmedidas, e cada um tem o seu ritmo, e a ess\u00eancia das discuss\u00f5es \ntamb\u00e9m \u00e9 o tempo. A expectativa de cada um, a expectativa do \nempreendedor era ter essa licen\u00e7a de instala\u00e7\u00e3o em 2010 ainda. E n\u00e3o \nfoi poss\u00edvel. Pelas exig\u00eancias que a gente fez, de acordos com as \nprefeituras, e a\u00ed a prefeitura tem o tempo dela pra fechar o acordo, as \ncondi\u00e7\u00f5es dela, as demandas dela pra fechar o acordo, as negocia\u00e7\u00f5es. \n\u00c9 isso, \u00e9 o tempo. (Trecho de entrevista: Diretor de Licenciamento \nAmbiental Ibama, Bras\u00edlia, agosto/2011). \n\n\n\n   143 \n \n\nPortanto, se antes era claro que o conflito em Belo Monte era um conflito pela \n\napropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, \u00e9 importante se considerar que \u00e9 tamb\u00e9m um conflito pelo \n\ncontrole do tempo. Com efeito, a pr\u00f3pria ideia de desenvolvimento, que traz em si um \n\nimagin\u00e1rio de progresso e \u00e9 o centro dos argumentos favor\u00e1veis \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da \n\nhidrel\u00e9trica, pauta-se por uma defini\u00e7\u00e3o sobre o tempo: os lugares a serem \n\ndesenvolvidos \u2013 os quais Escobar (2008) afirma serem constru\u00eddos como \n\n\u2018developmentalizables\u2019 \u2013 s\u00e3o geralmente apresentados como lugares atrasados, que \n\nprecisam ser acelerados para se sincronizarem com o moderno, o tempo que se quer \n\npresente. \u00c9 justamente contra a \u201cacelera\u00e7\u00e3o de Belo Monte\u201d que se posiciona o \n\nagricultor da Volta Grande do Xingu no trecho acima citado. Nesse sentido, se opor \u00e0 \n\nimposi\u00e7\u00e3o de um ritmo \u00e9 se opor tamb\u00e9m \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de uma linearidade hist\u00f3rica em \n\nque os que n\u00e3o se identificam com a modernidade estariam atrasados, isto \u00e9, no passado. \n\nAssim, a defini\u00e7\u00e3o mesma de quem comp\u00f5e o presente se torna parte da disputa.  \n\nNesse contexto, aqueles que n\u00e3o se enquadram no ritmo desejado devem se \n\nadaptar, ou, se tornam deslocados: \n\nEu fiz esse exerc\u00edcio uma vez para me ajudar na an\u00e1lise do processo \ntodo, a linha do tempo do licenciamento e do componente ind\u00edgena: \ncompletamente deslocado. Voc\u00ea tem o processo andando e o \ncomponente ind\u00edgena tentando pegar atalhos e brechas, e ao mesmo \ntempo levando toda a culpa por tudo. (Trecho de entrevista: \nCoordenadora Geral de Gest\u00e3o Ambiental Funai, Bras\u00edlia, \nagosto/2011). \n\nNesse sentido, se Belo Monte \u00e9 o ponto de encontro de perspectivas que se \n\natualizam mutuamente, importante lembrar que as perspectivas s\u00e3o for\u00e7as em luta \n\n(VIVEIROS DE CASTRO, 2002), e \u00e9 no controle do tempo, entre outros, que o \n\nprograma de constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica imp\u00f5e a sua ag\u00eancia. Portanto, se a simetria \n\npode ser adotada como ferramenta metodol\u00f3gica, isto n\u00e3o implica em se considerar que, \n\nanaliticamente, as distintas entidades que comp\u00f5em o conflito ocupem posi\u00e7\u00f5es \n\nsim\u00e9tricas. Dessa forma, se como afirma Stengers (2003, p. 344), a exig\u00eancia do \n\nprinc\u00edpio de simetria proposto por Latour (1994) imp\u00f5e que se possa descrever e \n\ncomparar sem ter que se reconhecer os obst\u00e1culos intr\u00ednsecos a essa compara\u00e7\u00e3o, h\u00e1 de \n\nse considerar que \u201cuma exig\u00eancia cria um problema e n\u00e3o garante uma resposta que a \n\nsatisfa\u00e7a\u201d. Para superar os problemas relativos \u00e0 extens\u00e3o da simetria metodol\u00f3gica \u00e0 \n\nsimetria anal\u00edtica, \u00e9 preciso abdicar-se desse princ\u00edpio. E, nesse sentido, a proposi\u00e7\u00e3o \n\ncosmopol\u00edtica de Isabelle Stengers ganha for\u00e7a, visto que:  \n\n\n\n144 \n \n\na quest\u00e3o cosmopol\u00edtica imp\u00f5e, por sua vez, que se construam as \npalavras que v\u00e3o desacelerar o problema, que o impe\u00e7am de se \nprecipitar em dire\u00e7\u00e3o a uma solu\u00e7\u00e3o, e notadamente em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \nperspectiva de uma \u201ctriagem\u201d entre pr\u00e1ticas tornadas compar\u00e1veis, \nque se deixaria surgir a perigosa figura de um \u201cjardineiro\u201d efetuando \nas compara\u00e7\u00f5es e definindo os crit\u00e9rios da \u201ctriagem\u201d. (STENGERS, \n2003, p. 344, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\nPortanto, n\u00e3o se trata aqui apenas de descrever e se comparar pr\u00e1ticas e \n\nmovimentos de coprodu\u00e7\u00e3o, mas, a partir dessa coprodu\u00e7\u00e3o, analisar a quest\u00e3o em \n\ntermos pol\u00edticos, ou, mais precisamente, cosmopol\u00edticos. Pois, de acordo com a autora \n\nde sua formula\u00e7\u00e3o: \n\nAo termo \u201ccosmopol\u00edtica\u201d corresponde aquilo que n\u00e3o \u00e9 nem uma \natividade, nem uma negocia\u00e7\u00e3o, nem uma pr\u00e1tica, mas o modo pelo \nqual se atualiza a copresen\u00e7a problem\u00e1tica de pr\u00e1ticas: a experi\u00eancia, \nsempre ao presente, daquele em que atravessa o sonho do outro. \nEntrecaptura n\u00e3o sim\u00e9trica que n\u00e3o garante nada, n\u00e3o autoriza a nada \ne n\u00e3o pode ser estabilizada por nenhuma restri\u00e7\u00e3o, mas por onde \naquele que atravessa e aquele que \u00e9 atravessado se submetem um ao \noutro ao exame que constitui a efra\u00e7\u00e3o desse terceiro termo \n\u201cassustador\u201d, n\u00e3o apropri\u00e1vel por nenhuma medida: \u201cN\u00f3s n\u00e3o estamos \nsozinhos no mundo\u201d. (STENGERS, 2003, p. 355, destaque nosso, \ntradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\nNesse sentido, os pr\u00f3ximos dois cap\u00edtulos desta tese ter\u00e3o como foco a an\u00e1lise \n\nda din\u00e2mica dessa copresen\u00e7a problem\u00e1tica de pessoas, relat\u00f3rios, lugares, paisagens e \n\nseres \u201coutros que humanos\u201d (DE LA CADENA, 2010) em torno da constru\u00e7\u00e3o da \n\nhidrel\u00e9trica de Belo Monte. Para tanto, dois termos centrais no conflito ser\u00e3o \n\nanalisados: ambiente e desenvolvimento. O objetivo \u00e9, seguindo a inspira\u00e7\u00e3o de De La \n\nCadena (2009), mais do que super\u00e1-los, reconhecer a import\u00e2ncia destes termos nas \n\nestrat\u00e9gias pol\u00edticas em conflito, mas demonstrando-se que em seu uso ocorrem \n\nprocessos de equ\u00edvocos (VIVEIROS DE CASTRO, 2009), isto \u00e9, s\u00e3o permeados pela \n\nalteridade referencial entre as perspectivas em conflito, para as quais ambiente e \n\ndesenvolvimento evocam significados distintos. \n\n  \n\n\n\n   145 \n \n\n \nFigura 36: Vista panor\u00e2mica de Altamira, maio/2011. \nFonte: fotografia da autora. \n \n\n \nFigura 37: Volta Grande do Xingu, maio/2011. \nFonte: Fotografia da autora. \n  \n\n\n\n146 \n \n\n5 \u201cA GENTE N\u00c3O SABE O QUE \u00c9 BARRAGEM, MAS SABE O QUE \u00c9 O \n\nXINGU\u201d: O AMBIENTE EM DISPUTA \n\nPelo que j\u00e1 foi at\u00e9 o momento discutido, argumenta-se que Belo Monte \u00e9 um \n\nevento no qual concorrem perspectivas disjuntivas de sujeitos como ind\u00edgenas, \n\nengenheiros, militantes de movimentos sociais, ribeirinhos, cientistas e agricultores, que \n\natualizam e coproduzem suas identidades em processos de entrecaptura. Afirma-se \n\ntamb\u00e9m que esses processos n\u00e3o ocorrem de forma sim\u00e9trica: como demonstrado para o \n\ncontrole do tempo, o programa de a\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte imp\u00f5e um ritmo \n\nacelerado \u00e0queles que o rejeitam e procuram criar mecanismos de oposi\u00e7\u00e3o, enquanto, \n\nsimultaneamente, atrasa o atendimento das demandas que recebe. Essa copresen\u00e7a \n\nproblem\u00e1tica de tempos muito distintos se torna mais evidentemente explicitada no \n\nprocesso de licenciamento ambiental, que se transforma em \u201cuma mesa cheia de \n\nampulhetas\u201d, conforme a declara\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pela sua coordena\u00e7\u00e3o, o que nos faz \n\npropor que o conflito em torno da constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte \u00e9 tamb\u00e9m um conflito pelo \n\ncontrole do tempo. \n\nContudo, os sujeitos desses tempos distintos se encontram e s\u00e3o impelidos a se \n\nreinventar diante do fato de \u201cn\u00e3o estarem sozinhos neste mundo\u201d (STENGERS, 2003, p. \n\n355) porque possuem em comum um rio, o Xingu. Visto como potencial energ\u00e9tico pelo \n\nEstado nacional, como morada dos deuses para os ind\u00edgenas, como fonte de subsist\u00eancia \n\npara agricultores e ribeirinhos, o Rio Xingu se encontra no centro de um conflito no \n\nqual, se h\u00e1 alguma unanimidade, est\u00e1 na de que todos os envolvidos o apresentam como \n\nde import\u00e2ncia crucial.  \n\nOs motivos deste conflito t\u00eam sido, desde o seu in\u00edcio, traduzidos como sendo de \n\nordem ambiental, ou socioambiental. Assim, estudos de impacto ambiental s\u00e3o \n\nrealizados e contestados, cientistas emitem laudos e pareceres, ambientalistas de v\u00e1rios \n\nlugares do mundo organizam e assinam peti\u00e7\u00f5es. Mas, a que se refere o ambiente, ou o \n\n\u201csocioambiente\u201d, que \u00e9 colocado no centro da disputa? Ser\u00e1 que \u00e9 poss\u00edvel afirmar que \n\nos sujeitos envolvidos est\u00e3o de acordo sobre os termos do conflito, ou estar\u00edamos diante \n\nde um equ\u00edvoco, no sentido a que se refere Viveiros de Castro (2009), no qual termos \n\niguais estariam sendo designados para significar conte\u00fados diferentes, de forma \n\ncaracter\u00edstica aos processos de tradu\u00e7\u00e3o cultural? \n\nEste cap\u00edtulo tem por objetivo demonstrar que no conflito em torno da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de Belo Monte se op\u00f5em n\u00e3o apenas tradu\u00e7\u00f5es sobre o que \u00e9 o ambiente e o \n\n\n\n   147 \n \n\nque cabe em seu conte\u00fado, mas tamb\u00e9m os m\u00e9todos, objetivo ou subjetivo, para acess\u00e1-\n\nlo. Sugere-se assim que h\u00e1, portanto, duas ordens de diverg\u00eancia sobre o ambiente: em \n\nprimeiro lugar, uma diverg\u00eancia ontol\u00f3gica sobre a exist\u00eancia ou n\u00e3o de um ambiente \n\nexterior ao qual pertencem entidades n\u00e3o humanas, e, em decorr\u00eancia desta, uma \n\ndiverg\u00eancia de ordem epistemol\u00f3gica sobre as possibilidades e m\u00e9todos para conhec\u00ea-\n\nlo.  \n\nPara sustentar essa proposi\u00e7\u00e3o, na primeira se\u00e7\u00e3o ser\u00e1 analisada a controv\u00e9rsia \n\nem torno do processo de licenciamento ambiental, em que cientistas e t\u00e9cnicos, por \n\nmeio de m\u00e9todos objetivos, se prop\u00f5em a mensurar o ambiente da bacia do Xingu e as \n\nconsequ\u00eancias da constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, resultando em posicionamentos opostos \n\nsobre a viabilidade do empreendimento. Na se\u00e7\u00e3o seguinte, ser\u00e1 analisado o que as \n\ncomunidades locais (ribeirinhos, agricultores e ind\u00edgenas) dizem quando falam do \n\nXingu e de seu ambiente, assim como o m\u00e9todo subjetivo que apresentam para legitimar \n\nseu conhecimento. Finalmente, o processo de disputas em torno das indeniza\u00e7\u00f5es a \n\nserem destinadas aos moradores de Altamira e Volta Grande do Xingu que ser\u00e3o \n\ncompulsoriamente deslocados em fun\u00e7\u00e3o da barragem ser\u00e1 analisado como l\u00f3cus da \n\nincomensurabilidade entre as distintas vis\u00f5es do ambiente. Ao final desta discuss\u00e3o, \n\nespera-se demonstrar que a defini\u00e7\u00e3o sobre o que \u00e9 o ambiente \u00e9 uma disputa \n\nnecessariamente pol\u00edtica, e, no sentido em que coloca em xeque quem est\u00e1 autorizado a \n\nformular os crit\u00e9rios de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o das entidades habilitadas a participar dos \n\nembates e negocia\u00e7\u00f5es, trata-se tamb\u00e9m de uma disputa cosmopol\u00edtica.  \n\n \n\n5.1 \u201cO LICENCIAMENTO \u00c9 UM CAMPO DE BATALHAS\u201d: O LICENCIAMENTO \n\nAMBIENTAL, O PAINEL DE ESPECIALISTAS E A EXPERTISE CONTROVERSA \n\n \n\nO licenciamento \u00e9 um campo de batalhas. E Belo Monte \u00e9 o principal, \n\u00e9 o maior campo de batalha. (Trecho de entrevista: Diretor de \nLicenciamento Ambiental do Ibama, Bras\u00edlia, agosto/2011). \n\n \n\nA Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, institu\u00edda pela Lei n\u00ba 6.938, de 31 de \n\nagosto de 1981, tem como um de seus principais instrumentos o processo de \n\nLicenciamento Ambiental, elaborado com a finalidade de promover o controle pr\u00e9vio \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o e funcionamento de estabelecimentos e atividades \n\nconsiderados capazes de causar degrada\u00e7\u00e3o ambiental (MMA, 2009).  \n\n\n\n148 \n \n\nAplicado inicialmente \u00e0s ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o, o licenciamento ambiental \n\npassou a abranger uma gama de projetos de infraestrutura realizados por empresas e \n\norganismos governamentais, estendendo-se \u00e0s ind\u00fastrias extrativas e aos projetos de \n\nexpans\u00e3o urbana, agropecu\u00e1ria e turismo. Em 1983, a lei 6.938/81 foi regulamentada \n\npelo Decreto n\u00b0 88.351, que instituiu a necessidade de tr\u00eas tipos de licen\u00e7a durante o \n\nprocesso de licenciamento ambiental: a Licen\u00e7a Pr\u00e9via (LP), concedida na fase \n\npreliminar da atividade com o objetivo de atestar a viabilidade do empreendimento; a \n\nLicen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o (LI), concedida para autorizar o in\u00edcio da implanta\u00e7\u00e3o do \n\nempreendimento impactante; e a Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o (LO), concedida para autorizar, \n\nap\u00f3s as verifica\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, o in\u00edcio da atividade licenciada. Dessa forma, para a \n\nexecu\u00e7\u00e3o de um empreendimento causador de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, a legisla\u00e7\u00e3o exige \n\no acompanhamento durante todas as suas etapas, planejamento, constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o, \n\nque devem ser licenciadas para que o empreendimento possa prosseguir (ROCHA et al., \n\n2005).  \n\nA Lei 6.938/81 ainda foi complementada, em 1986, pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA29 \n\nn\u00ba 01, de 23 de janeiro de 1986, que trouxe a defini\u00e7\u00e3o de \u201cimpacto ambiental\u201d 30 e \n\nestabeleceu que o licenciamento de atividades modificadoras do meio ambiente depende \n\nda elabora\u00e7\u00e3o de Estudo de Impacto Ambiental \u2013 EIA e respectivo Relat\u00f3rio de Impacto \n\nAmbiental \u2013 RIMA, que dever\u00e3o ser aprovados pelo \u00f3rg\u00e3o competente. A Resolu\u00e7\u00e3o \n\ntrouxe tamb\u00e9m, em seu Art. 2\u00ba, uma lista exemplificativa das atividades sujeitas \u00e0 \n\napresenta\u00e7\u00e3o de EIA/RIMA no processo de licenciamento, e disp\u00f4s sobre a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde audi\u00eancias p\u00fablicas no \u00e2mbito do processo de licenciamento ambiental, para \n\npromover a informa\u00e7\u00e3o sobre o projeto em licenciamento e seus impactos ambientais, \n\nbem como a discuss\u00e3o do RIMA \u00e0s comunidades atingidas (MMA, 2009). \n\nO licenciamento ambiental no Brasil antecede assim a pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal de 1988. Entretanto, essa Constitui\u00e7\u00e3o recepcionou a legisla\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nelevou \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de preceito constitucional a prote\u00e7\u00e3o e defesa do meio ambiente, bem \n\ncomo a necessidade de Estudo Pr\u00e9vio de Impacto Ambiental para a instala\u00e7\u00e3o de obra \n\nou atividade potencialmente causadora de significativa degrada\u00e7\u00e3o ambiental (MMA, \n                                                 \n\n29 O Conselho Nacional de Meio Ambiente \u2013 CONAMA \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o consultivo e deliberativo do Sistema \nNacional do Meio Ambiente - SISNAMA. O Conselho \u00e9 um colegiado representativo de cinco setores: \n\u00f3rg\u00e3os federais, estaduais e municipais, setor empresarial e sociedade civil (MMA, 2009). \n30 Impacto ambiental: qualquer altera\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do meio \nambiente, causada por qualquer forma de mat\u00e9ria ou energia resultante das atividades humanas que, direta \nou indiretamente, afetam a sa\u00fade, a seguran\u00e7a e o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o, as atividades sociais e \necon\u00f4micas, a biota, as condi\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas e sanit\u00e1rias do meio ambiente e a qualidade dos recursos \nambientais (RESOLU\u00c7\u00c3O CONAMA n\u00ba 01/86, destaques nossos). \n\n\n\n   149 \n \n\n2009). Incorporando de maneira textual as reflex\u00f5es iniciadas na Confer\u00eancia de \n\nEstocolmo, de 1972, o Art. 225 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal afirma que \u00e9 incumbido ao \n\nPoder P\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defender e preservar o ambiente \n\necologicamente equilibrado para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es. Somadas, a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, as leis, decretos, resolu\u00e7\u00f5es e instru\u00e7\u00f5es normativas que versam \n\nsobre a quest\u00e3o ambiental e o processo de licenciamento abarcam quase todas as etapas \n\nde avalia\u00e7\u00e3o e acompanhamento da instala\u00e7\u00e3o de um empreendimento: os tipos de \n\nempreendimentos em que o licenciamento \u00e9 exigido, a regulamenta\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de \n\nelabora\u00e7\u00e3o do EIA, par\u00e2metros para a sua publicita\u00e7\u00e3o, a criminaliza\u00e7\u00e3o da neglig\u00eancia \n\nquanto ao licenciamento, entre v\u00e1rios outros. \n\nPor estes mecanismos, a legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira se consagrou como uma \n\ndas mais completas e abrangentes do mundo (ROCHA et al., 2005). Mas sua \n\nformula\u00e7\u00e3o n\u00e3o se originou por \u201cgera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea\u201d: foi na conflu\u00eancia de press\u00f5es \n\ninternacionais, tens\u00f5es internas e o processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o brasileira ap\u00f3s o \n\ngoverno ditatorial militar que essa legisla\u00e7\u00e3o foi gestada. Rothman (2008, p. 190-1) \n\nassim resume este contexto: \n\nDurante as d\u00e9cadas de 1960 e 70, barragens e outros projetos \ndesenvolvimentistas de grande escala tiveram impactos adversos sobre \necossistemas, meios de subsist\u00eancia e estilos de vida de pessoas nas \ncomunidades rurais de pa\u00edses em desenvolvimento. No final da d\u00e9cada \nde 1970 e na primeira metade da d\u00e9cada seguinte, v\u00e1rias destas \npopula\u00e7\u00f5es locais protestaram e resistiram [...]. Estudos cient\u00edficos \ncomprovaram esses impactos [das barragens]. Em resposta a estes \nprotestos e estudos, [...] o Banco Mundial criou um Departamento de \nMeio Ambiente e adotou exig\u00eancias e crit\u00e9rios para a implementa\u00e7\u00e3o \nde estudos de impactos ambientais como condi\u00e7\u00e3o para o \nfinanciamento de projetos. No Brasil, dentro do contexto de um \u201cciclo \nde protestos\u201d no per\u00edodo de 1978 a 1987 (ROTHMAN, 1996), os \nimpactos socioambientais de grandes barragens provocaram grandes \nconfronta\u00e7\u00f5es do setor el\u00e9trico com popula\u00e7\u00f5es locais atingidas por \nbarragens. No final da d\u00e9cada de 1970 e 80, o governo brasileiro \nautorit\u00e1rio implementou medidas de liberaliza\u00e7\u00e3o controlada, \nprocurando conter press\u00f5es para a democratiza\u00e7\u00e3o provenientes de \ngrupos de base da sociedade civil. Nesse contexto, a Lei Nacional de \nPol\u00edtica Ambiental foi sancionada em 1981. (ROTHMAN, 2008, p. \n190-1). \n\nAssim, em um contexto de abertura lenta e gradual do sistema pol\u00edtico, as \n\ndemandas ambientais ganharam for\u00e7a e se constitu\u00edram como espa\u00e7o de participa\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nseria esse o papel das audi\u00eancias p\u00fablicas como componente inerente ao licenciamento \n\nambiental. Mas, mais do que participa\u00e7\u00e3o, o ambientalismo parecia abrir portas para \n\numa renova\u00e7\u00e3o, capaz de superar os conflitos entre a esquerda e a direita da hist\u00f3ria \n\n\n\n150 \n \n\nrecente do pa\u00eds os quais n\u00e3o era conveniente enfrentar. \u201cNem de esquerda, nem de \n\ndireita\u201d, declarou recentemente Marina Silva, ex-ministra do Meio Ambiente e \n\nconsagrada personalidade ambientalista ao fundar o seu novo partido31. Contudo, \n\nsituando-se acima do embate pol\u00edtico, as demandas ambientais s\u00e3o apropriadas como \n\npol\u00edticas de Estado de maneira que o seu resultado, na pr\u00e1tica, \u00e9 o de despolitiza\u00e7\u00e3o. \n\nComo demonstram Viveiros de Castro e Andrade (1988) em sua an\u00e1lise sobre o quadro \n\nconceitual que orienta a Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente: \n\nEmbora a defini\u00e7\u00e3o de meio ambiente (express\u00e3o pleon\u00e1stica) dada \npela Lei 6.938 mencione um conjunto de condi\u00e7\u00f5es naturais que \n\u201cabrigam e regem a vida em todas as suas formas\u201d, a Resolu\u00e7\u00e3o 001 \ndo CONAMA introduziu um componente novo. Assim, o \u201cdiagn\u00f3stico \nambiental\u201d da \u00e1rea de influ\u00eancia de um grande projeto dever\u00e1 \nconsiderar um meio f\u00edsico, um meio biol\u00f3gico e um meio \nsocioecon\u00f4mico, como subsistemas do sistema ambiental. Verifica-se \nassim uma curiosa invers\u00e3o: as popula\u00e7\u00f5es humanas (o \u201cmeio \nsocioecon\u00f4mico\u201d) atingidas pelo projeto de engenharia passam a \nfazer parte do ambiente. [...] V\u00ea-se aqui como os setores sociais \natingidos pela megaobra de engenharia s\u00e3o recuados para um lugar de \nfundo, de \u201cambiente\u201d, sobre o qual e contra o qual se desenha uma \nforma: a obra. As popula\u00e7\u00f5es humanas s\u00e3o assimiladas a uma \nnatureza, e a obra recolhe em si os valores de sujeito. [...]. Gente vira \nambiente e a obra vira agente. [...] O que se verifica, portanto, \u00e9 a \ncompleta pervers\u00e3o de um discurso leg\u00edtimo e politicamente \nfundamental \u2013 o da luta pelo respeito ao ambiente \u2013 atrav\u00e9s de sua \nincorpora\u00e7\u00e3o ao arsenal ideol\u00f3gico do Estado autorit\u00e1rio. (VIVEIROS \nDE CASTRO; ANDRADE, 1988, p. 8-10, destaques no original). \n\nNesse sentido, v\u00e1rios autores t\u00eam chamado a aten\u00e7\u00e3o para os problemas e as \n\nlimita\u00e7\u00f5es do processo de licenciamento ambiental, sobretudo no que diz respeito aos \n\nestudos e relat\u00f3rios de impacto ambiental e \u00e0s audi\u00eancias p\u00fablicas (AGRA FILHO, \n\n1993; 2010; ZHOURI et al, 2005; ROTHMAN, 2008). Agra Filho (2010, p. 352) \n\nargumenta que \u201cna pol\u00edtica nacional de meio ambiente, a abordagem dos conflitos \n\nambientais est\u00e1 prevista, implicitamente, nos mecanismos orientados para os \n\nprocedimentos de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u201d, destacando-se as alternativas de participa\u00e7\u00e3o \n\nem colegiados, como os conselhos nacional, estaduais e municipais de meio ambiente, e \n\nnas audi\u00eancias p\u00fablicas. Contudo, pondera que \u201ch\u00e1 que se questionar o papel que essas \n\ninst\u00e2ncias exercem efetivamente no equacionamento dos conflitos ambientais\u201d (AGRA \n\nFILHO, 2005, p. 353). Para o autor, raros s\u00e3o os casos em que o governo, \n\nacompanhando a percep\u00e7\u00e3o da sociedade civil, recomenda e garante a revis\u00e3o do projeto \n\n                                                 \n31 Dispon\u00edvel em http://www1.folha.uol.com.br/fsp/poder/94217-novo-partido-nao-sera-de-direita-nem-\nde-esquerda-diz-marina.shtml. Acesso em fevereiro/2013. \n\n\n\n   151 \n \n\nem termos estruturais ou de localiza\u00e7\u00e3o, e que, geralmente, a ocorr\u00eancia destes casos \n\nsomente se viabiliza quando os conflitos representam fortes desgastes pol\u00edticos. \n\nZhouri e Rothman (2008, p. 124), por sua vez, afirmam que o licenciamento \n\nambiental opera a partir do \u201cparadigma da adequa\u00e7\u00e3o ambiental\u201d, no qual a obra passa a \n\nter lugar central, apresentando-se \u201cde forma inquestion\u00e1vel e inexor\u00e1vel. O ambiente \u00e9 \n\nent\u00e3o percebido como externalidade, ou seja, enquanto paisagem que deve ser \n\nmodificada e adaptada aos objetivos do projeto t\u00e9cnico\u201d. De fato, \u00e9 sobre uma \n\nadequa\u00e7\u00e3o que se refere uma cita\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m da ex-ministra do Meio Ambiente Marina \n\nSilva, apresentada no Caderno de Licenciamento Ambiental do Programa Nacional de \n\nCapacita\u00e7\u00e3o de Gestores Ambientais do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, que afirma: \n\n\u201ccom o Licenciamento Ambiental, procura-se deixar de dizer apenas o \u2018n\u00e3o pode\u2019, para \n\nse mostrar a forma correta de \u2018como fazer.\u2019\u201d (MMA, 2009, p. 9, destaques nossos). Por \n\nisso, ainda de acordo com Zhouri e Rothman (2008, p. 125), as audi\u00eancias p\u00fablicas, \n\ncomo \u201cinst\u00e2ncias institucionalizadas para a participa\u00e7\u00e3o [...] n\u00e3o permitem a efetiva \n\nincorpora\u00e7\u00e3o das propostas e demandas apresentadas pelas popula\u00e7\u00f5es atingidas\u201d. Em \n\ndecorr\u00eancia, recorre-se \u00e0s esferas jur\u00eddicas, havendo uma \u201ccrescente interven\u00e7\u00e3o do \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico enquanto inst\u00e2ncia mediadora de conflitos\u201d. \n\nContribui para o descr\u00e9dito quanto \u00e0 efetividade dos processos de licenciamento \n\nambiental as falas de alguns membros do governo federal e do setor el\u00e9trico em que as \n\netapas da legisla\u00e7\u00e3o e as demandas ambientais s\u00e3o apresentadas como formalismos que \n\nestariam atrasando a realiza\u00e7\u00e3o de empreendimentos mais importantes ou atuando como \n\nobst\u00e1culos ao desenvolvimento. Por exemplo, Switkes (2008) cita que: \n\nAlo\u00edsio Vasconcelos, [ent\u00e3o] presidente da Eletrobr\u00e1s, ao fazer \nrefer\u00eancia aos obst\u00e1culos a serem enfrentados pelos projetos de \nhidrel\u00e9tricas na Amaz\u00f4nia no processo de licenciamento ambiental, \namea\u00e7ou: \u201cou o governo d\u00e1 um soco na mesa e libera os projetos do \nsetor de energia ou esse povo (do meio ambiente) vai parar o Brasil\u201d. \n(SWITKES, 2008, p. 34) \n\nNot\u00f3ria tamb\u00e9m se tornou a declara\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o presidente Lula que prop\u00f4s a \n\ninaugura\u00e7\u00e3o de \u201cum monumento \u00e0 perereca\u201d no viaduto da BR-101 em Os\u00f3rio (RS), \n\ndevido ao fato de, em fun\u00e7\u00e3o do licenciamento ambiental, a obra ter ficado seis meses \n\nparada para que se estudasse o comportamento do anf\u00edbio. Lula afirmou na ocasi\u00e3o que \n\n\u201cse a perereca \u00e9 t\u00e3o importante, deve ter um monumento junto com a placa\u201d, e que est\u00e1 \n\nreunindo casos como esses, \"coisas hilariantes que acontecem no Brasil e que ningu\u00e9m \n\nassume a responsabilidade\", para fazer um livro, visto que \u201cningu\u00e9m diz quanto o povo \n\n\n\n152 \n \n\nbrasileiro est\u00e1 pagando por esses atrasos.\u201d32 Sobre Belo Monte, ap\u00f3s afirmar em \n\naudi\u00eancia com os movimentos sociais do Xingu e lideran\u00e7as ind\u00edgenas que n\u00e3o iria \n\n\u201cenfiar Belo Monte goela abaixo dos povos do Xingu\u201d33, em momento posterior Lula \n\nafirmou que a hidrel\u00e9trica seria constru\u00edda \u201cde qualquer maneira\u201d 34. De forma \n\nconsoante, at\u00e9 mesmo alguns documentos oficiais expressam essa concep\u00e7\u00e3o do \n\nlicenciamento ambiental como entrave \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de empreendimentos necess\u00e1rios. A \n\nANEEL, por exemplo, afirma em seu Atlas de Energia El\u00e9trica do Brasil que: \n\nOs maiores entraves \u00e0 expans\u00e3o hidrel\u00e9trica do pa\u00eds s\u00e3o de natureza \nambiental e judicial. No final de 2007 e in\u00edcio de 2008 uma pol\u00eamica \nocorreu entre os formadores de opini\u00e3o quando veio a p\u00fablico que a \nmaior parte das obras estava atrasada em fun\u00e7\u00e3o da dificuldade para \nobten\u00e7\u00e3o do licenciamento ambiental provocada por questionamentos \nna justi\u00e7a, a\u00e7\u00f5es e liminares. Os opositores argumentam que as \nconstru\u00e7\u00f5es, principalmente na regi\u00e3o da Amaz\u00f4nia, provocam \nimpacto na vida da popula\u00e7\u00e3o, na flora e fauna locais, por interferirem \nno tra\u00e7ado natural e no volume de \u00e1gua dos rios. Entretanto, \u00e9 \nnecess\u00e1rio construir novas usinas - com impacto socioambiental \nm\u00ednimo - para produzir a energia suficiente para o crescimento \necon\u00f4mico e amplia\u00e7\u00e3o da oferta de empregos. (ANEEL, 2009, p. 61, \ndestaques nossos). \n\nPortanto, se a exist\u00eancia de uma legisla\u00e7\u00e3o ambiental que exige a avalia\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e9via de empreendimentos potencialmente degradadores e que inclui entre as suas \n\npremissas espa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica trata-se de uma conquista ineg\u00e1vel da \n\nsociedade civil, oferecendo \u201coportunidades para que popula\u00e7\u00f5es atingidas por barragens \n\nexer\u00e7am sua cidadania e reivindiquem seus direitos\u201d (ROTHMAN, 2008, p. 214), ainda \n\nh\u00e1 muito que se avan\u00e7ar para que o licenciamento ambiental cumpra plenamente seus \n\nobjetivos de regulamenta\u00e7\u00e3o e democratiza\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 neste contexto que se insere a elabora\u00e7\u00e3o, durante o conflito em torno da \n\nhidrel\u00e9trica de Belo Monte, do \u201cPainel de Especialistas \u2013 An\u00e1lise cr\u00edtica do Estudo de \n\nImpacto Ambiental do Aproveitamento Hidrel\u00e9trico de Belo Monte\u201d (MAGALH\u00c3ES; \n\nHERNANDEZ, 2009). Concebido para angariar argumentos t\u00e9cnicos que \n\nproporcionassem criticar a forma pela qual o Estudo de Impacto Ambiental da \n\n                                                 \n32 Declara\u00e7\u00f5es veiculadas na reportagem: \u201cLula prop\u00f5e 'monumento \u00e0 perereca' em obra na BR-101\u201d, \npublicada pela Ag\u00eancia Estado em 26 de agosto de 2010. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.uai.com.br/htmls/app/noticia173/2010/08/26/noticia_economia,i=176377/index.shtml. Acesso \nem maio/2013. \n33 Um relato dessa audi\u00eancia est\u00e1 dispon\u00edvel no endere\u00e7o eletr\u00f4nico do ISA, e pode ser acessado em: \nhttp://site-antigo.socioambiental.org/nsa/detalhe?id=2928. \n34 Essa frase foi dita pelo ent\u00e3o presidente Lula por ocasi\u00e3o da a\u00e7\u00e3o do MPF contra o leil\u00e3o de concess\u00e3o \nda usina. Informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel em http://oglobo.globo.com/economia/miriam/posts/2010/04/10/na-lei-\nou-na-marra-282608.asp . Acesso em maio/2013. \n\n\n\n   153 \n \n\nhidrel\u00e9trica havia sido conduzido, o Painel integra-se, de maneira cr\u00edtica, ao \n\nlicenciamento ambiental, uma vez que \u00e9 apresentado como subs\u00eddio para o \n\nquestionamento do empreendimento durante as audi\u00eancias p\u00fablicas. Como j\u00e1 foi \n\nmencionado nos cap\u00edtulos anteriores, esta n\u00e3o foi a primeira vez durante o conflito em \n\nBelo Monte que foram publicadas compila\u00e7\u00f5es de artigos, assinadas por pesquisadores \n\nque possuem atua\u00e7\u00e3o acad\u00eamica respaldada, criticando-se a constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas \n\nna bacia do Xingu. Em 1988, foi publicado pela Comiss\u00e3o Pr\u00f3-\u00cdndio de S\u00e3o Paulo o \n\nlivro \u201cAs Hidrel\u00e9tricas do Xingu e os Povos Ind\u00edgenas\u201d, organizado por Leinad Ayer \n\nSantos e Lucia Andrade (SANTOS; ANDRADE, 1988); e em 2005 o livro \u201cTenot\u00e3-m\u00f5: \n\nAlerta sobre as consequ\u00eancias dos projetos hidrel\u00e9tricos no Rio Xingu\u201d publicado pela \n\nInternational Rivers Network, organizado por Oswaldo Sev\u00e1 e editado por Glenn \n\nSwitkes (SEV\u00c1, 2005). No entanto, ao ser formulado tendo como objetivo imediato a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nas audi\u00eancias p\u00fablicas do processo de licenciamento ambiental de Belo \n\nMonte, o Painel adquire uma particularidade que o diferencia de seus precursores. \n\nDessa forma, a an\u00e1lise dos livros \u201cAs Hidrel\u00e9tricas do Xingu e povos \n\nind\u00edgenas\u201d, \u201cTenot\u00e3-m\u00f5\u201d e \u201cPainel de especialistas\u201d \u00e9 tamb\u00e9m a an\u00e1lise da consolida\u00e7\u00e3o \n\ndos estudos de impacto ambiental como protocolo, e mesmo de muitos de seus \n\npressupostos conceituais como caixas-pretas. Ou seja, ainda que o car\u00e1ter cr\u00edtico \u00e0s \n\nbarragens n\u00e3o tenha sido em nenhuma das publica\u00e7\u00f5es reduzido, percebe-se que h\u00e1 um \n\ndeslocamento do fundamento da cr\u00edtica ao longo das tr\u00eas publica\u00e7\u00f5es. No primeiro, h\u00e1 \n\num persistente exame da l\u00f3gica ambiental do Estado e mesmo dos limites abarcados \n\npelo uso do termo ambiente. H\u00e1 de se destacar que, quando da publica\u00e7\u00e3o deste livro, \n\nem 1988, os procedimentos de estudo de impacto ambiental como componente de um \n\nnecess\u00e1rio licenciamento ambiental ainda eram bastante recentes, e come\u00e7avam a se \n\ndesenvolver seus primeiros esfor\u00e7os. Em \u201cTenot\u00e3-m\u00f5\u201d, a an\u00e1lise quanto \u00e0 pol\u00edtica \n\nambiental do Estado apresenta-se concentrada nos crit\u00e9rios do sistema de avalia\u00e7\u00e3o \n\nambiental (GOODLAND, 2005), ou no vocabul\u00e1rio que trata as consequ\u00eancias dos \n\nprojetos como \u201cimpactos\u201d (SEV\u00c1, 2005). No \u201cPainel de Especialistas\u201d, por sua vez, o \n\nlicenciamento j\u00e1 se torna o foco central da an\u00e1lise \u2013 e da disputa \u2013 e os embates se d\u00e3o \n\nem torno de itens espec\u00edficos, como \u00e1rea de influ\u00eancia direta ou indireta e trecho de \n\nvaz\u00e3o reduzida.  \n\nEsta caracter\u00edstica \u00e9 certamente atrelada \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o inicial da publica\u00e7\u00e3o e ao \n\ncontexto em que foi elaborada: constitu\u00eddo de pesquisadores volunt\u00e1rios, o Painel de \n\nEspecialistas surgiu de uma demanda de movimentos sociais de Altamira, reunidos na \n\n\n\n154 \n \n\nFunda\u00e7\u00e3o Viver, Produzir e Preservar (FVPP)35, sendo viabilizado com o apoio da  \n\nInternational Rivers, do Instituto Socioambiental (ISA), da World Wild Foundation \n\n(WWF), da FASE e da Rede de Justi\u00e7a Ambiental, tendo como protagonista na \n\niniciativa e na concep\u00e7\u00e3o do projeto o ambientalista norte-americano Glenn Switkes. \n\nCineasta e diretor do programa Amaz\u00f4nia da ONG International Rivers, Glenn j\u00e1 havia \n\nparticipado ativamente da formula\u00e7\u00e3o do livro Tenot\u00e3-M\u00f4 e militou continuamente \n\njunto aos povos do Xingu at\u00e9 o seu falecimento, causado por um c\u00e2ncer no pulm\u00e3o, em \n\ndezembro de 2009. A partir de ent\u00e3o, outras entidades assumiram a articula\u00e7\u00e3o do \n\nPainel de Especialistas, que assim \u00e9 explicado por uma das respons\u00e1veis por sua \n\nexecu\u00e7\u00e3o: \n\nQuando eu entrei a quest\u00e3o era a academia, o Painel foi realmente \npensado nesse \u00e2ngulo, foram reuni\u00f5es feitas com procuradores daqui, \nalguns representantes da FVPP, alguns representantes de ONGs e \nalguns pesquisadores, olha, pra tentar barrar Belo Monte a gente \nprecisa de argumentos t\u00e9cnicos, ent\u00e3o vamo construir um grupo. \nEnt\u00e3o eu cheguei pra isso. [...]. A ideia era formar um grupo de \npesquisadores para acompanhar essa hist\u00f3ria de Belo Monte, analisar, \nfazer uma an\u00e1lise cr\u00edtica desse processo todo, dos impactos [...]. E a\u00ed \nforam 40 pesquisadores que se destacaram de v\u00e1rias universidades \nbrasileiras e internacionais [...], o objetivo era fazer o lan\u00e7amento \ndessa an\u00e1lise antes da audi\u00eancia p\u00fablica. E a gente trouxe alguns \npesquisadores pra c\u00e1, a gente trabalhou uma s\u00e9rie de quest\u00f5es \nrealmente dif\u00edceis [...] para fazer o questionamento no momento da \naudi\u00eancia, foi bem interessante esse processo. (Trecho de entrevista: \nAssessora do Movimento Xingu Vivo Para Sempre, Altamira, \njunho/2011). \n\nPortanto, pelo que nos descreve acima a assessora do Xingu Vivo, percebe-se \n\nque o Painel de Especialistas \u00e9 o resultado de uma busca por legitima\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da \n\noposi\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, realizada mediante a apresenta\u00e7\u00e3o de argumentos \n\nt\u00e9cnicos, ou seja, argumentos que estariam, por princ\u00edpio, n\u00e3o enviesados por interesses \n\npol\u00edticos ou ideol\u00f3gicos. Essa se demonstrou ser uma preocupa\u00e7\u00e3o inclusive dos \n\npesquisadores participantes, como \u00e9 relatado no trecho de entrevista abaixo: \n\nEu nunca tinha me envolvido, apesar da minha preocupa\u00e7\u00e3o, com \nnenhuma quest\u00e3o ambiental. Sempre fiz ci\u00eancia b\u00e1sica. Quando eu \ncheguei aqui [em Altamira] eu sabia que tinha necessidade de \nacompanhar esse processo, mas n\u00e3o tinha oportunidade. A\u00ed eu fui \nchamado pelo Painel de Especialistas pra fazer o estudo. A gente \nrecebeu o EIA-RIMA, e a\u00ed eu peguei o documento, disse que eu n\u00e3o \ntinha uma posi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a isso e disse que ia fazer uma \n\n                                                 \n35 No momento de formula\u00e7\u00e3o do projeto que viria a viabilizar o Painel de Especialistas, a FVPP ainda \ncongregava a resist\u00eancia \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte, tendo ocorrido em momento posterior o \u201cracha\u201d \nque acarretou na separa\u00e7\u00e3o daqueles que vieram a formar o Movimento Xingu Vivo para Sempre. \n\n\n\n   155 \n \n\navalia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. Tudo bem, a avalia\u00e7\u00e3o que voc\u00ea me der vai ser o \nque vai constar l\u00e1. E foi a partir da\u00ed que eu comecei a acompanhar esse \nprocesso. [Trecho de entrevista: Pesquisador, professor da UFPA, \nmembro do Painel de Especialistas, Altamira, maio/2011]. \n\nDessa forma, apesar de sua origem atrelada \u00e0s demandas dos movimentos \n\nsociais, o princ\u00edpio de imparcialidade da pesquisa cient\u00edfica, ou da t\u00e9cnica, era um \n\natributo a ser preservado na publica\u00e7\u00e3o do Painel de Especialistas. Esta n\u00e3o foi uma \n\niniciativa isolada no contexto de oposi\u00e7\u00e3o a barragens. Zhouri e Rothman (2008) \n\nconsideram que: \n\na assessoria cient\u00edfica ocupa um papel relevante no conjunto do campo \nde for\u00e7as \u2013 ao conjugar estrat\u00e9gias que passam pela mobiliza\u00e7\u00e3o do \ncapital t\u00e9cnico, atrav\u00e9s da leitura dos EIA-RIMAs e da elabora\u00e7\u00e3o de \ncontrapareceres t\u00e9cnicos, por exemplo, mas tamb\u00e9m do capital \npol\u00edtico, exemplificadas pelos pronunciamentos nas audi\u00eancias \np\u00fablicas. (ZHOURI; ROTHMAN, 2008, p. 161). \n\nOu seja, percebe-se que, na perspectiva dos movimentos sociais que demandam \n\na assessoria cient\u00edfica, e dos pesquisadores que a prestam, a t\u00e9cnica se torna um \n\ninstrumento a mais para o exerc\u00edcio de seus objetivos pol\u00edticos. Contudo, como \n\nressaltado pelos participantes do Painel de Especialistas, sua finalidade n\u00e3o deve intervir \n\nna validade cient\u00edfica dos estudos: pelo contr\u00e1rio, \u00e9 justamente por serem estudos \n\nt\u00e9cnicos, isto \u00e9, por princ\u00edpio imparciais, que se assegura a legitimidade de sua \n\ninterven\u00e7\u00e3o. Ainda cabe destacar que, como nos relata a assessora do Xingu Vivo, a \n\ndemanda por estudos t\u00e9cnicos n\u00e3o surgiu apenas dos movimentos sociais, mas tamb\u00e9m \n\ndo di\u00e1logo com procuradores do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e do ISA, organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\ngovernamental reconhecida por seu perfil t\u00e9cnico. Como nos explica seu coordenador \n\nregional em Altamira: \n\nHoje a nossa \u00fanica fonte de informa\u00e7\u00e3o sobre tudo que acontece, \ndesde a \u00e9poca dos estudos de impacto ambiental e agora a implanta\u00e7\u00e3o \ndas condicionantes, a elabora\u00e7\u00e3o dos planos, a implementa\u00e7\u00e3o dos \nplanos, a \u00fanica fonte de informa\u00e7\u00e3o \u00e9 a Norte Energia, \u00e9 a empresa. \nQue \u00e9 tamb\u00e9m a \u00fanica fonte de informa\u00e7\u00e3o do Ibama, o Ibama fez \nduas vistorias de campo, super guiadas pela Norte Energia, enfim, a \ngente  t\u00e1 de perna quebrada no acompanhamento dessa obra, ent\u00e3o a \ngente acredita que trazer transpar\u00eancia pra esse processo, atrav\u00e9s de \num acompanhamento t\u00e9cnico qualificado, pode dar um combust\u00edvel \ninclusive pro movimento social, olhar e falar, \u00f3, aquele compromisso \naqui n\u00e3o foi cumprido, voc\u00ea qualifica um pouco mais o movimento \nsocial local, com informa\u00e7\u00f5es s\u00f3lidas. [...] Essa \u00e9 a nossa luta, a gente \nacha que essa \u00e9 a forma como a gente consegue contribuir para o \nprocesso nesse momento. (Trecho de entrevista: Coordenador Instituto \nSocioambiental, Altamira, junho/2011). \n\n\n\n156 \n \n\nO Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, por sua vez, tamb\u00e9m se torna um dos \n\nincentivadores do Painel de Especialistas e, ap\u00f3s sua forma\u00e7\u00e3o, um parceiro cont\u00ednuo, \n\nvisto que, se as an\u00e1lises do Painel auxiliam no embasamento das a\u00e7\u00f5es civis p\u00fablicas \n\nmovidas pelo MPF contra etapas do processo de licenciamento ambiental de Belo \n\nMonte, a idoneidade do MPF atesta a isen\u00e7\u00e3o do Painel, aumentando em credibilidade, \n\nem alguns contextos, os argumentos apresentados pelos pesquisadores. \n\nO Painel dos Especialistas \u00e9 super importante pra gente nesse processo \ntodo, corrobora com o embasamento de muitas das nossas a\u00e7\u00f5es [..] e \nde outra parte, o MPF era o \u00fanico documento oficial para barrar os \ndocumentos oficiais do outro lado. Eu acho que se deu maior peso ao \nMPF exatamente porque n\u00f3s estamos falando de uma institui\u00e7\u00e3o que \ngra\u00e7as a Deus tem uma credibilidade boa na sociedade brasileira, \u00e9 um \nnome forte por toda a responsabilidade nas a\u00e7\u00f5es em que faz, e a\u00ed o \nmovimento social verdadeiro, que restou, usou isso, esses documentos \nnossos, como bandeira pra se contrapor \u00e0quilo que vinha dos \u00f3rg\u00e3os \ndo governo. (Trecho de entrevista: Procurador da Rep\u00fablica, \nMinist\u00e9rio P\u00fablico Federal, Bel\u00e9m, agosto/2011). \n\nPortanto, o trabalho do Painel de Especialistas se torna a base de uma ponte para \n\na comunica\u00e7\u00e3o entre pesquisadores, movimentos sociais, procuradores e comunidades \n\nlocais. Essa comunica\u00e7\u00e3o ocorre mediante processos de tradu\u00e7\u00e3o, que v\u00e3o desde a \n\ntradu\u00e7\u00e3o de argumentos em termos t\u00e9cnicos, at\u00e9 o caminho inverso, de pareceres e \n\ndocumentos a informa\u00e7\u00f5es sobre estrat\u00e9gias e posicionamentos, como \u00e9 resumido no \n\ntrecho abaixo: \n\nEnt\u00e3o eu tamb\u00e9m tinha que preparar as informa\u00e7\u00f5es do Painel pras \ncomunidades, meio que traduzir isso, colocar em mi\u00fados, n\u00e9? E \nacompanhar o processo, acompanhar o processo no site do Ibama, \ntinha sempre novos documentos, ent\u00e3o tinha que estar atenta fazendo \nas an\u00e1lises, as avalia\u00e7\u00f5es, distribuindo isso pro pessoal do Painel, pra \nir aprofundando o trabalho, e passando essas informa\u00e7\u00f5es pros grupos \nde comunica\u00e7\u00e3o, pra t\u00e1 denunciando e pro Minist\u00e9rio P\u00fablico. Na \nverdade trabalhei sempre muito com o Minist\u00e9rio P\u00fablico, e pras \ncomunidades aqui locais. (Trecho de entrevista: Assessora Movimento \nXingu Vivo Para Sempre, Altamira, junho/2011). \n\n\u00c9 nessa converg\u00eancia entre movimentos sociais reunidos na FVPP e \n\nposteriormente no Xingu Vivo, o ISA, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e pesquisadores que \n\no Painel de Especialistas se torna poss\u00edvel e se forma, ent\u00e3o, como uma contra-an\u00e1lise \n\ndo Estudo de Impacto Ambiental.  \n\nO Painel foi um grupo de volunt\u00e1rios. Na verdade, o que aconteceu, a \ngente deu uma remunera\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica para os dois coordenadores, \nque tiveram um trabalho muito grande de produzir aquelas \ninforma\u00e7\u00f5es e conseguir coordenar um grupo de 40, at\u00e9 para pagar as \ndespesas que eles estavam tendo, de telefone, de fax, de correio, de \n\n\n\n   157 \n \n\ntudo mais. E foram remunerados, a\u00ed foram consultorias, as quatro \npessoas que a gente precisava e n\u00e3o contava no grupo, por exemplo, \nesse hidr\u00f3logo a gente n\u00e3o tinha, porque a base do Painel foi mesmo \nde pesquisadores que se mostraram volunt\u00e1rios a fazer essa an\u00e1lise, a \nparticipar desse grupo [...]. Mas a\u00ed a gente n\u00e3o tinha um especialista \nem hidrologia, fundamental na quest\u00e3o da usina hidrel\u00e9trica. Ent\u00e3o a \ngente teve que contratar algu\u00e9m, a\u00ed foi realmente uma consultoria, mas \nfoi a exce\u00e7\u00e3o da regra. E a gente tinha recurso pra fazer os encontros, \ntrazer pra c\u00e1, promover um semin\u00e1rio em Bel\u00e9m, foram dois \nsemin\u00e1rios em Bel\u00e9m, dois em Altamira, a gente fez um encontro \ngrande na Volta Grande, levamos v\u00e1rios procuradores, promotores, \nadvogados, pesquisadores do Painel, defensor p\u00fablico, durante dois \ndias reunidos em novembro de 2009, l\u00e1 na Volta Grande, a gente \nreuniu mais de 250 ribeirinhos, pra ter acesso a essas informa\u00e7\u00f5es do \nPainel. E organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais de base jur\u00eddica tamb\u00e9m \npara informar as popula\u00e7\u00f5es sobre as viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos. \nFoi um pouco assim que a gente tocou essa iniciativa. (Trecho de \nentrevista: Assessora Movimento Xingu Vivo Para Sempre, Altamira, \njunho/2011). \n\nDeste modo, o Painel de Especialistas pode ser interpretado como um \n\ndocumento em que se inscrevem cadeias de associa\u00e7\u00f5es entre movimentos sociais, \n\nONGs, membros do judici\u00e1rio, pesquisadores e an\u00e1lises de dados, pareceres, artigos e \n\nsemin\u00e1rios. No sentido a que se refere Latour (2001), as inscri\u00e7\u00f5es permitem novas \n\ntradu\u00e7\u00f5es e articula\u00e7\u00f5es ao mesmo tempo em que mant\u00eam intactas algumas formas de \n\nrela\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, desempenham um papel importante ao aumentar a mobiliza\u00e7\u00e3o e \n\na fidelidade de \u201caliados cuja presen\u00e7a \u00e9 necess\u00e1ria para convencer\u201d (LATOUR, 2001, p. \n\n48). Este parece ser o caso do Painel de Especialistas, em que, portanto, o car\u00e1ter \n\nt\u00e9cnico do documento em nada esvazia sua capacidade da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u2013 justamente ao \n\ncontr\u00e1rio, \u00e9 na conjun\u00e7\u00e3o entre an\u00e1lises t\u00e9cnicas e articula\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que o \n\ndocumento se realiza e se torna operante no conflito. \n\nDe maneira similar, o Estudo de Impacto Ambiental, documento segundo a \n\ndefini\u00e7\u00e3o do Ibama de car\u00e1ter t\u00e9cnico-cient\u00edfico (IBAMA, 2012), tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 \n\nformulado de maneira desinteressada politicamente. De acordo com a legisla\u00e7\u00e3o, no \n\nprocesso de licenciamento os estudos de impacto ambiental s\u00e3o elaborados pelo \n\nempreendedor interessado na obra e entregues ao Ibama para an\u00e1lise e deferimento. No \n\ncaso do EIA de Belo Monte, o estudo foi executado pela Leme Engenharia, contratada \n\npelas empresas Camargo Corr\u00eaa, Odebrecht e Andrade Gutierrez, sob a coordena\u00e7\u00e3o da \n\nEletrobr\u00e1s (EIA, 2009). Ap\u00f3s o leil\u00e3o de concess\u00e3o da usina hidrel\u00e9trica, o cons\u00f3rcio \n\nvencedor deve reembolsar estes custos, atribui\u00e7\u00e3o, no caso de Belo Monte, do \n\nCons\u00f3rcio Norte Energia. Composto por mais de 30 mil p\u00e1ginas, o EIA de Belo Monte \n\nmobilizou diversas equipes, separadas por blocos tem\u00e1ticos, e que possu\u00edam entre si \n\n\n\n158 \n \n\nperfis tamb\u00e9m bastante diferenciados, indo de pesquisadores que j\u00e1 atuavam localmente \n\na consultores que n\u00e3o estiveram nos locais a serem estudados mais do que alguns dias. \n\nAssim, o EIA em si mesmo j\u00e1 encerra uma s\u00e9rie de controv\u00e9rsias no que diz respeito \u00e0 \n\nqualidade dos estudos realizados e dos seus objetivos. Um dos entrevistados nessa \n\npesquisa, que participou da elabora\u00e7\u00e3o do componente ind\u00edgena do EIA de Belo Monte, \n\nafirma: \u201cse tu quer fazer pol\u00edtica, fazendo o EIA bem embasado tecnicamente tem muito \n\nmais chance de parar o empreendimento\u201d (Trecho de entrevista: Coordenador regional \n\nda Funai, Altamira, agosto/2011).  \n\nNo decurso do procedimento de licenciamento ambiental, esses estudos, \n\nelaborados segundo crit\u00e9rios publicados pelo Ibama em um Termo de Refer\u00eancia, s\u00e3o \n\nentregues ao \u00f3rg\u00e3o licenciador, que, al\u00e9m de analis\u00e1-lo, deve disponibiliz\u00e1-lo \n\npublicamente e agendar audi\u00eancias p\u00fablicas para que a comunidade envolvida possa se \n\nmanifestar. Ap\u00f3s essas etapas, o licenciador deve se manifestar sobre a viabilidade \n\nambiental do empreendimento concedendo, ou n\u00e3o, a Licen\u00e7a Pr\u00e9via. As demais etapas \n\ndo licenciamento ocorrem de maneira semelhante, isto \u00e9, pautando-se em an\u00e1lises sobre \n\ndocumentos elaborados pelo empreendedor, o Ibama avalia a possibilidade de emiss\u00e3o \n\ndas licen\u00e7as de instala\u00e7\u00e3o e de opera\u00e7\u00e3o. \n\nNo caso de Belo Monte, \u00e0s duas etapas de avalia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da viabilidade do \n\nempreendimento previstas pelo procedimento padr\u00e3o do licenciamento ambiental, foi \n\nsomada, ent\u00e3o, uma terceira etapa de avalia\u00e7\u00e3o, constitu\u00edda na publica\u00e7\u00e3o do Painel de \n\nEspecialistas. Assim, percebe-se que h\u00e1 tr\u00eas inst\u00e2ncias de trabalho t\u00e9cnico que s\u00e3o \n\nconfrontadas: a etapa de elabora\u00e7\u00e3o do EIA, desenvolvida por consultores privados \n\ncontratados pelo empreendedor; a an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o do EIA para a emiss\u00e3o de licen\u00e7a \n\nambiental, realizadas pelos analistas do Ibama; e a cr\u00edtica ao EIA e publica\u00e7\u00e3o do Painel \n\nde Especialistas, realizadas por pesquisadores volunt\u00e1rios sob demanda dos movimentos \n\nsociais. Sobre a rela\u00e7\u00e3o entre estes tr\u00eas momentos, assim se posiciona o diretor de \n\nlicenciamento ambiental do Ibama: \n\n[Lorena]: Sobre o Painel de Especialistas, como voc\u00ea v\u00ea a atua\u00e7\u00e3o da \nacademia no processo de licenciamento? \n\n[Diretor Ibama]: Eu acho assim, o Estudo de Impacto Ambiental, ele \n\u00e9 um estudo t\u00e9cnico, tem uma base t\u00e9cnica, tem responsabilidade \nt\u00e9cnica, mas ele vem dentro de uma composi\u00e7\u00e3o ret\u00f3rica dentro do \nprocesso. Ele vem pra subsidiar um pedido de licenciamento, um \npedido de viabilidade ambiental, ele vem para respaldar um pedido de \nviabilidade ambiental. O empreendedor pede uma licen\u00e7a com base \nnaquele estudo. Ent\u00e3o esse estudo \u00e9 um argumento em favor da \nviabilidade. Ele apresenta toda a avalia\u00e7\u00e3o de impacto, ele precisa \n\n\n\n   159 \n \n\ntrabalhar, n\u00e3o pode ser uma mera pe\u00e7a ret\u00f3rica assim, s\u00f3 bravata, \ntem que ter fundamenta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, mas \u00e9 constru\u00eddo em favor da \nviabilidade do empreendimento. No final dele, ele tem uma conclus\u00e3o \nde que o empreendimento \u00e9 vi\u00e1vel.  \n\n[Lorena]: Essa conclus\u00e3o ele j\u00e1 tem de partida? \n\n[Diretor Ibama]: N\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 uma conclus\u00e3o de partida, mas se ele n\u00e3o \nchegar a essa conclus\u00e3o, ele n\u00e3o tem nem o que conversar com o \n\u00f3rg\u00e3o ambiental. Se ele n\u00e3o alcan\u00e7ar essa conclus\u00e3o, n\u00e3o tem pedido \nde LP, n\u00e3o precisa nem incomodar o Ibama.  \n\n[Lorena]: Porque ele j\u00e1 \u00e9 feito contratado pelo empreendedor, n\u00e9, ele \nn\u00e3o \u00e9 feito pelo Ibama... \n\n [Diretor Ibama]: Voc\u00ea t\u00e1 dizendo que j\u00e1 \u00e9 contratado o in\u00edcio do \nestudo com a conclus\u00e3o de que ele \u00e9 vi\u00e1vel, e n\u00e3o \u00e9 isso que eu estou \ndizendo. Mas que s\u00f3 chega dentro do licenciamento estudos com \nconclus\u00f5es favor\u00e1veis. Eu n\u00e3o sei se antes de chegar no licenciamento \ntem estudos que chegam a conclus\u00f5es negativas, isso n\u00e3o d\u00e1 para \nsaber, isso t\u00e1 dentro da avalia\u00e7\u00e3o do empreendedor, se ele toca esse \nprojeto pra frente ou n\u00e3o. Mas dentro do licenciamento, j\u00e1 vem com o \nestudo de impacto ambiental favor\u00e1vel, para embasar um pedido de \nlicen\u00e7a. Ent\u00e3o dentro do processo ele \u00e9 um elemento que apresenta \nargumentos em favor da viabilidade. A\u00ed assim, eu n\u00e3o vejo como \nnegativo, estudar sempre \u00e9 bom. N\u00e3o vejo como aspecto negativo um \nestudo complementar. Ent\u00e3o interessados no empreendimento, seja \ninteressados a favor ou contra, juntarem elementos para subsidiarem a \ndecis\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o, eu n\u00e3o vejo como contr\u00e1rio. Inclusive esse \u00e9 um dos \nobjetivos da audi\u00eancia p\u00fablica, busca levar ao conhecimento das \npessoas o que est\u00e1 em discuss\u00e3o e colher da sociedade argumentos \npara a avalia\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o. Agora, a avalia\u00e7\u00e3o, tem que ser do Ibama. \nA atribui\u00e7\u00e3o \u00e9 nossa, esse poder decis\u00f3rio \u00e9 nosso, dado pela \nlegisla\u00e7\u00e3o, pelo legislador. N\u00e3o pode porque s\u00e3o especialistas eles \nassumirem a condi\u00e7\u00e3o de o que eles disseram, a avalia\u00e7\u00e3o deles, ser \nverdade. Porque a prerrogativa de tomar essa decis\u00e3o pelo poder \np\u00fablico \u00e9 do Ibama. \u00c9 s\u00f3 isso que a gente gosta de pontuar pra que n\u00e3o \nhaja um cerceamento do poder do Ibama. Vindo como contribui\u00e7\u00e3o ao \nprocesso, \u00f3timo. S\u00e3o mais elementos para que o Ibama possa tomar \nsua avalia\u00e7\u00e3o, agora, para tentar se sobrepor \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o \nlicenciador, a\u00ed eu n\u00e3o concordo. Mas nem foi esse o prop\u00f3sito, n\u00e9, foi \num estudo que foi apresentado dentro do processo de avalia\u00e7\u00e3o do \nIbama. (Trecho de entrevista: Diretor de Licenciamento Ambiental do \nIbama, Bras\u00edlia, agosto/2011). \n\nNesse extrato de entrevista, \u00e9 interessante notar o fio tra\u00e7ado pelo diretor do \n\nIbama que transporta o Estudo de Impacto Ambiental e o Painel de Especialistas entre \n\ndimens\u00f5es t\u00e9cnicas e pol\u00edticas, nas quais a t\u00e9cnica \u00e9 associada a aspectos positivos \n\n(base, responsabilidade, fundamenta\u00e7\u00e3o, \u201cestudar sempre \u00e9 bom\u201d, \u201cn\u00e3o \u00e9 negativo\u201d) e \n\na pol\u00edtica a aspectos negativos (\u201cmera pe\u00e7a ret\u00f3rica\u201d, bravata, \u201cn\u00e3o pode querer ser a \n\nverdade\u201d, \u201cn\u00e3o pode cercear o poder do Ibama\u201d). Contudo, para o primeiro, o EIA, o \n\ndeslocamento entre dimens\u00f5es t\u00e9cnicas e pol\u00edticas \u00e9 admitido na concep\u00e7\u00e3o do processo \n\nde licenciamento, ou seja, o EIA \u00e9 institucionalizado como um \u201cestudo que \u00e9 um \n\n\n\n160 \n \n\nargumento\u201d, enquanto o segundo, o Painel de Especialistas, \u00e9 bem aceito desde que n\u00e3o \n\ntenha prerrogativas pol\u00edticas, isto \u00e9, desde que n\u00e3o tenha o prop\u00f3sito de se sobrepor a ou \n\ncercear o poder institu\u00eddo do Ibama. \n\nPortanto, nota-se que ambos, Estudo de Impacto Ambiental e Painel de \n\nEspecialistas, s\u00e3o documentos nos quais, em sua concep\u00e7\u00e3o, pol\u00edtica e t\u00e9cnica s\u00e3o \n\nindissoci\u00e1veis. No entanto, o esfor\u00e7o de demarcar as fronteiras entre t\u00e9cnica e pol\u00edtica, \n\ndeixando subjacente um objetivo de purifica\u00e7\u00e3o dos estudos t\u00e9cnicos para que tenham \n\nsua validade pol\u00edtica justificada, est\u00e1 presente em grande parte das discuss\u00f5es em torno \n\ndo licenciamento de Belo Monte e o Painel de Especialistas. A come\u00e7ar pela discuss\u00e3o \n\nsobre a compet\u00eancia t\u00e9cnica dos envolvidos nas tr\u00eas etapas do processo, que se torna um \n\ndos pontos centrais da legitima\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o dos argumentos apresentados. Seja para \n\navaliar a qualidade do EIA, \n\nOs estudos relacionados com biodiversidade eles foram \nencomendados ao Museu Goeldi, inclusive foi uma ordem do \nMinist\u00e9rio de Ci\u00eancia e Tecnologia, que se transformou numa ordem \nda diretora do Museu Goeldi aos pesquisadores que fizessem esse \nestudo. E esses pesquisadores s\u00e3o pessoas qualificadas e fizeram a \ncaracteriza\u00e7\u00e3o de alguns aspectos da biodiversidade. [...] J\u00e1 o estudo \nde cavernas seria inaceit\u00e1vel o n\u00edvel de refinamento que eles \nchegaram, eles s\u00f3 conseguiram identificar cinco esp\u00e9cies, e as que \neles identificaram foram esp\u00e9cies mais comuns, que n\u00e3o preocupariam \na gente. [...]. O estudo de ictiologia tamb\u00e9m foi criticado de uma \nforma s\u00e9ria, que inclusive dep\u00f5e contra a \u00e9tica dos pesquisadores. \n(Trecho de entrevista: Pesquisador, professor da UFPA, membro do \nPainel de Especialistas, Altamira, maio/2011); \n\nseja para se inferir sobre a credibilidade da avalia\u00e7\u00e3o realizada pelo Ibama: \n\nEu vejo assim que os t\u00e9cnicos do Ibama s\u00e3o bem criteriosos e eles \nusam os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos, fazem uma observa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica disso. [...] \nOs t\u00e9cnicos do Ibama que est\u00e3o l\u00e1, eles s\u00e3o todos t\u00e9cnicos \nconcursados, ent\u00e3o eles t\u00eam uma preocupa\u00e7\u00e3o, assim, porque todo \nt\u00e9cnico tem o seu nome a zelar, ele tem uma responsabilidade, ele n\u00e3o \nsai assinando tudo. (Trecho de entrevista: membro Fort Xingu, \nprofessor e reitor da UFPA, Altamira, maio/2011); \n\nou ainda, para sustentar a validade da cr\u00edtica publicada no Painel de Especialistas: \n\nExiste uma argumenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica [a favor de Belo Monte], s\u00f3 que essa \nargumenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica recebe cr\u00edticas e essas cr\u00edticas n\u00e3o s\u00e3o \nconsideradas. E mais qualifica\u00e7\u00e3o do grupo que critica do que existe \nhoje seria muito dif\u00edcil. S\u00e3o pesquisadores das melhores universidades \ndo Brasil que criticam [...]. S\u00e3o professores universit\u00e1rios, pessoas \nrenomadas, algumas pessoas s\u00e3o as mais renomadas na sua \u00e1rea, \ncomo, por exemplo, na parte de peixes, o presidente da Sociedade \nBrasileira de Ictiologia analisou a parte de peixes para o Painel [...]. Se \nreunir os curr\u00edculos das pessoas que trabalham na elabora\u00e7\u00e3o e na \ndefesa desse projeto e os curr\u00edculos das pessoas que criticam esse \n\n\n\n   161 \n \n\nprojeto, voc\u00ea vai ver que existe muito mais qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica entre \nos cr\u00edticos do que entre os defensores. (Trecho de entrevista: \nPesquisador, membro do Painel de Especialistas, Altamira, \nmaio/2011). \n\nPortanto, curr\u00edculos, cargos e institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o mobilizados como testemunhos \n\ndas compet\u00eancias t\u00e9cnicas envolvidas na formula\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos estudos-\n\nargumentos. Essa mobiliza\u00e7\u00e3o aparece de forma ainda mais marcante na configura\u00e7\u00e3o \n\ndo Painel de Especialistas, que reuniu 38 pesquisadores, os quais s\u00e3o apresentados \n\n(nome, institui\u00e7\u00e3o e s\u00edntese do curr\u00edculo) imediatamente ap\u00f3s a folha de rosto da \n\npublica\u00e7\u00e3o. Dessa forma, como componente do antiprograma de a\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o de \n\nBelo Monte, o Painel de Especialistas congrega, al\u00e9m de pessoas, publica\u00e7\u00f5es, cargos \n\nacad\u00eamicos, institui\u00e7\u00f5es, expandindo sua rede de associa\u00e7\u00f5es \u2013 o que, conforme sugere \n\na interpreta\u00e7\u00e3o de Latour (2003), visa proporcionar ganhos em realidade. Contudo, a \n\nlonga rede de cientistas, curr\u00edculos e an\u00e1lises t\u00e9cnicas n\u00e3o pareceu suficiente para \n\ncompensar as assimetrias diante do programa de constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte. De acordo \n\ncom os participantes do Painel de Especialistas, a capacidade de a\u00e7\u00e3o do antiprograma \n\nesbarra na divulga\u00e7\u00e3o que suas pesquisas conseguem obter na m\u00eddia: \n\nN\u00f3s somos menos poderosos, porque os especialistas deles est\u00e3o no \nhor\u00e1rio nobre [da programa\u00e7\u00e3o televisiva]. O sistema escolhe os seus \nleg\u00edtimos representantes entre aqueles que repetem o sistema. [...] N\u00f3s \nque somos contra somos apenas uma minoria estridente. (Trecho de \nentrevista: Pesquisador, membro do Painel de Especialistas, Porto \nAlegre, novembro/2012). \n\nOs que s\u00e3o contra o projeto s\u00e3o pessoas mais qualificadas do que os \nt\u00e9cnicos que est\u00e3o trabalhando no empreendimento. S\u00f3 que para a \nsociedade chega \u00edndios, ribeirinhos e movimentos sociais s\u00e3o contra. \n\u00c9 ser\u00edssimo isso. A S\u00f4nia Bridi, do Fant\u00e1stico, veio aqui nos \nentrevistar, eu falei, eu s\u00f3 quero que saia uma coisa, que os cientistas \nque fizeram avalia\u00e7\u00e3o independente s\u00e3o contra. Ela disse: tudo bem. E \na\u00ed no Fant\u00e1stico, se voc\u00ea pegar essa entrevista, diz assim: \n\"Especialistas apresentam cr\u00edticas. O engenheiro fulano de tal \nresponde\". N\u00e3o aparece nenhum de n\u00f3s, nem as cr\u00edticas, e a\u00ed aparece \na resposta do engenheiro. Isso no Fant\u00e1stico. Especialistas, para voc\u00ea \nser especialista, basta voc\u00ea terminar a gradua\u00e7\u00e3o e fazer um curso de \num ano. O Philipp Fearnside, que \u00e9 um dos que mais critica, ele tem \nmais publica\u00e7\u00f5es, provavelmente, do que todos os defensores juntos, \nse voc\u00ea for ver. Ele tem um pr\u00eamio Nobel, isso \u00e9 importante, ele \ndivide um pr\u00eamio Nobel, e \u00e9 o segundo cientista mais citado em \naquecimento global no ano passado, e ele \u00e9 um especialista? Al\u00e9m do \nque praticamente todas as grandes institui\u00e7\u00f5es de pesquisa no Brasil \nest\u00e3o representadas nessa lista. Impressionante, n\u00e9? Ent\u00e3o a m\u00eddia \ntem uma intencionalidade. Ent\u00e3o esse \u00e9 um problema que precisava \nser respondido. (Trecho de entrevista: Pesquisador, membro do Painel \nde Especialistas, Altamira, maio/2011). \n\n\n\n162 \n \n\nPercebe-se assim que n\u00e3o basta expandir a rede para angariar mais pessoas, \n\ncurr\u00edculos, e at\u00e9 mesmo um Pr\u00eamio Nobel para se ganhar em realidade, mas quem faz \n\nparte da rede e como o poder se distribui ao longo das redes torna-se de import\u00e2ncia \n\ncrucial para a realiza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de um programa de a\u00e7\u00e3o. Neste caso, o programa de \n\na\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte conta, segundo os membros do Painel de \n\nEspecialistas citados, com o apoio da m\u00eddia, que o apresenta nos hor\u00e1rios nobres da \n\ntelevis\u00e3o brasileira, repercutindo assim em mobiliza\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica a favor do \n\nempreendimento. \n\nAl\u00e9m do espa\u00e7o obtido na m\u00eddia pela cr\u00edtica \u00e0 barragem n\u00e3o ter sido satisfat\u00f3rio, \n\nnovamente o controle do tempo, dessa vez o tempo dedicado ao debate cient\u00edfico, foi \n\num indicativo de assimetria entre os argumentos produzidos pelos experts favor\u00e1veis e \n\nos experts contr\u00e1rios ao projeto. O tempo de discuss\u00e3o se demonstrou reduzido desde a \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o p\u00fablica do EIA-RIMA pelo Ibama. Segundo o Painel de Especialistas, \n\ncujo primeiro t\u00f3pico da publica\u00e7\u00e3o \u00e9 o \u201ccronograma da (in)disponibiliza\u00e7\u00e3o p\u00fablica do \n\nEstudo de Impacto Ambiental\u201d (MAGALH\u00c3ES; HERNANDEZ, 2009, p. 12), o estudo \n\nde impacto ambiental de Belo Monte foi aceito pelo Ibama mesmo sem a apresenta\u00e7\u00e3o \n\nde diversos componentes exigidos pelo pr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o licenciador, e em vez de ser \n\ndisponibilizado integralmente, teve sua divulga\u00e7\u00e3o realizada em etapas, todas ocorridas \n\nem per\u00edodo posterior ao prazo de 45 dias que deveria ser garantido entre a \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o p\u00fablica do EIA e a realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancias p\u00fablicas. Conforme relata \n\na assessora do Xingu Vivo: \n\nFoi uma corrida contra o tempo, porque a gente tentou fazer o \nlan\u00e7amento dessa an\u00e1lise antes da audi\u00eancia p\u00fablica, e tudo foi \nmarcado em cima da hora, as audi\u00eancias, nem o prazo de 45 dias que o \nIbama demanda entre o edital de publica\u00e7\u00e3o e a realiza\u00e7\u00e3o das \naudi\u00eancias foi realizado, ent\u00e3o eles tiveram que correr pra produzir \nessas informa\u00e7\u00f5es. (Trecho de entrevista: Assessora do Movimento \nXingu Vivo Para Sempre, Altamira, junho/2011). \n\nAs audi\u00eancias p\u00fablicas, por sua vez, tamb\u00e9m n\u00e3o se demonstraram como \n\nefetivos espa\u00e7os de discuss\u00e3o: Sabrina Nascimento, cuja disserta\u00e7\u00e3o de mestrado \n\nanalisou o licenciamento ambiental da hidrel\u00e9trica de Belo Monte, afirma que, da forma \n\ncomo foram realizadas, as audi\u00eancias p\u00fablicas contrariaram seus pr\u00f3prios objetivos. \n\nEssa afirma\u00e7\u00e3o baseia-se, sobretudo, na constata\u00e7\u00e3o de que o n\u00famero de munic\u00edpios em \n\nque as audi\u00eancias ocorreram e a forma com que estes foram escolhidos foram \n\ninsatisfat\u00f3rios; o tempo disponibilizado para exposi\u00e7\u00e3o de posicionamentos e \n\nquestionamentos foi extremamente ex\u00edguo para proporcionar o debate; a \n\n\n\n   163 \n \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o do EIA foi realizada tardiamente impossibilitando o acesso do p\u00fablico \n\nem geral; e houve presen\u00e7a ostensiva de um forte aparato de seguran\u00e7a nos locais onde \n\nse realizaram as audi\u00eancias, sobretudo em frente \u00e0s mesas, composto pela For\u00e7a \n\nNacional e pelas pol\u00edcias Federal, Civil e Militar, coagindo a participa\u00e7\u00e3o popular \n\n(NASCIMENTO, 2011). A impossibilidade de discuss\u00e3o tamb\u00e9m foi apontada por um \n\ndos membros do Painel de Especialistas entrevistados: \n\nDeveria ter havido respostas e debates com os t\u00e9cnicos. Nem nas \naudi\u00eancias p\u00fablicas n\u00e3o teve, tanto que em uma das audi\u00eancias eu fiz \nquestionamentos e quando eu coloquei algumas quest\u00f5es \nfundamentais em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da \u00e1gua, porque no pr\u00f3prio EIA diz \nque os estudos n\u00e3o s\u00e3o conclusivos para saber o n\u00edvel da \u00e1gua sequer \nem Altamira, quanto mais a \u00e1rea inundada, e com rela\u00e7\u00e3o a uma \npreocupa\u00e7\u00e3o que eu tenho com a introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies fora de sua \n\u00e1rea de distribui\u00e7\u00e3o, ele [o representante do Ibama] simplesmente n\u00e3o \nrespondeu, n\u00e3o d\u00e1 nem para dizer que ele deu uma resposta que eu n\u00e3o \nachei suficiente, ele passou adiante, passou para a pr\u00f3xima pergunta. \n(Trecho de entrevista: Pesquisador, professor da UFPA, membro do \nPainel de Especialistas, Altamira, maio/2011). \n\nDe fato, representantes do Estado manifestaram descr\u00e9dito quanto a efetiva \n\ncapacidade de comunica\u00e7\u00e3o e debate propiciadas pelas audi\u00eancias p\u00fablicas, sobretudo \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao tempo que elas demandam. Enquanto a diretora do Minist\u00e9rio de Minas e \n\nEnergia entrevistada se refere \u00e0s audi\u00eancias como rituais: \n\nUm processo de licenciamento ambiental, o tempo m\u00ednimo \u00e9 de um \nano. No m\u00ednimo, porque voc\u00ea tem que ter um ciclo hidrol\u00f3gico. Ent\u00e3o \no tempo de estudo de um ano. S\u00f3 de estudo. E de an\u00e1lise, pra voc\u00ea \ncumprir os rituais de audi\u00eancia p\u00fablica, cumprir os rituais todos, dois \nanos pelo menos. (Trecho de entrevista: Diretora do Minist\u00e9rio de \nMinas e Energia, Bras\u00edlia, agosto/2011); \n\no diretor de licenciamento do Ibama associa o aumento do n\u00famero de audi\u00eancias \n\np\u00fablicas ao aumento de etapas de resist\u00eancia ao projeto: \n\nNessa parte de audi\u00eancia p\u00fablica o Minist\u00e9rio P\u00fablico tem uma ideia \nde quanto mais audi\u00eancia p\u00fablica melhor, isso j\u00e1 vem dentro da ideia \nde questionar e barrar o empreendimento, quem tem o \nposicionamento contr\u00e1rio em cada etapa eles v\u00eam fazendo a \nresist\u00eancia. (Trecho de entrevista: Diretor de Licenciamento \nAmbiental do Ibama, Bras\u00edlia, agosto/2011). \n\nNesse ponto, parece pertinente se estabelecer um paralelo com a discuss\u00e3o \n\nproposta por Luc Boltanski em seu livro De la critique \u2013 Pr\u00e9cis de sociologie de \n\nl\u2019\u00e9mancipation (BOLTANSKI, 2009). Neste livro, Boltanski (2009, p.179, tradu\u00e7\u00e3o \n\nnossa), discute em seu quinto cap\u00edtulo como em diferentes regimes pol\u00edticos, \u201cdiferentes \n\nmetaf\u00edsicas pol\u00edticas lidam com o problema incontorn\u00e1vel apresentado pela integra\u00e7\u00e3o \n\n\n\n164 \n \n\nde mudan\u00e7as cont\u00ednuas, graduais ou brutais, mas em todo caso inevit\u00e1veis, \u00e0 ordem \n\nestabelecida\u201d, e afirma que: \n\nA reivindica\u00e7\u00e3o cr\u00edtica do 'tudo \u00e9 pol\u00edtico' \u2013 que marcou a nossa \njuventude (mas j\u00e1 com um car\u00e1ter reativo) \u2013 foi respondida \u2013 de forma \ncada vez mais barulhenta \u00e0 medida que o tempo passava \u2013 com a \nafirma\u00e7\u00e3o de que tudo \u00e9 cient\u00edfico, isto \u00e9, reservado \u00e0 autoridade dos \nexperts. Pode-se notar nesse deslizamento de uma defini\u00e7\u00e3o da \npol\u00edtica fundada sobre o compromisso entre, de um lado, os \nrepresentantes do povo investidos do papel de porta-vozes e, de outro, \nos experts reclamando a autoridade da ci\u00eancia, para uma defini\u00e7\u00e3o da \npol\u00edtica quase totalmente subordinada ao poder da expertise, uma \nverdadeira mudan\u00e7a de regime pol\u00edtico e um novo modo de \ndomina\u00e7\u00e3o. (BOLTANSKI, 2009, p.185, tradu\u00e7\u00e3o nossa).  \n\nNeste novo modo de domina\u00e7\u00e3o, que Bolstanski denomina \u201cmodo de domina\u00e7\u00e3o \n\ngestion\u00e1rio\u201d, os dispositivos que garantem a domina\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o orientados pela \n\ndesacelera\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as, mas, ao contr\u00e1rio, pelo argumento de uma mudan\u00e7a \n\ncont\u00ednua, que s\u00f3 pode ser interpretada pelas institui\u00e7\u00f5es que se sustentam em uma forma \n\nde autoridade exercida pelos experts. Estes estariam situados, neste regime, em um \n\nponto de indistin\u00e7\u00e3o entre a realidade e o mundo. Dessa forma, os anseios cujos porta-\n\nvozes das institui\u00e7\u00f5es expressam s\u00e3o apresentados como se n\u00e3o fossem nada al\u00e9m do \n\nque o pr\u00f3prio mundo, demonstrado nas representa\u00e7\u00f5es, necessariamente modeladas, que \n\noferecem os experts. Mas esses modelos, continua Boltanksi (2009), sendo ao mesmo \n\ntempo instrumentos para a a\u00e7\u00e3o, se tornam suscet\u00edveis de produzirem modifica\u00e7\u00f5es \n\nprofundas na textura do mundo, ou seja, s\u00e3o capazes de fomentar modifica\u00e7\u00f5es que \n\nretroalimentam as representa\u00e7\u00f5es do que existe. Ainda, aqueles que definem essas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es ou as aplicam tamb\u00e9m possuem o poder de torn\u00e1-las reais porque \n\ndisp\u00f5em de meios, jur\u00eddicos ou regulamentares, ou at\u00e9 mesmo policiais, de modificar os \n\ncontornos da realidade. Neste contexto, pouco espa\u00e7o resta \u00e0 cr\u00edtica, ou pelo menos a \n\numa cr\u00edtica pol\u00edtica. Com efeito, Boltanski afirma que:  \n\na cr\u00edtica se v\u00ea facilmente absorvida nos dispositivos de domina\u00e7\u00e3o \nonde ela \u00e9 reinterpretada atrav\u00e9s das formas que lhes atribuem as \ninst\u00e2ncias cient\u00edficas e t\u00e9cnicas que servem de correspondentes das \ninstitui\u00e7\u00f5es. Ela entra ent\u00e3o em querelas entre expertise e \ncontraexpertise, na qual a contraexpertise \u00e9 necessariamente \ndominada, e frequentemente derrotada, porque ela n\u00e3o pode atingir a \nexpertise, isto \u00e9, se tornar admiss\u00edvel ou simplesmente aud\u00edvel, sen\u00e3o \nse rendendo aos formatos de exig\u00eancias definidos pela expertise, seja \nadotando o seu formalismo, seja, mais geralmente, seus modos de \ncodifica\u00e7\u00e3o da realidade. [...] O reconhecimento legal da exist\u00eancia de \ninst\u00e2ncias cr\u00edticas as quais as formas de agir s\u00e3o julgadas respons\u00e1veis \ne leg\u00edtimas (em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s inst\u00e2ncias cr\u00edticas exclu\u00eddas e reenviadas \u00e0 \nselvageria, com o argumento de que elas s\u00e3o exercidas fora dos \n\n\n\n   165 \n \n\nquadros legais) encerra aquelas que s\u00e3o autorizadas a se manifestar \nnas tramas estreitas do direito existente, no qual o reconhecimento n\u00e3o \npermite a express\u00e3o de novas injusti\u00e7as, nem a utiliza\u00e7\u00e3o de formas de \nprotesto inovadoras. (BOLTANSKI, 2009, p. 204, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\nEsta forma de controlar a cr\u00edtica a incorporando \u00e9 refor\u00e7ada, segundo Boltanski, \n\npelo fato de que a domina\u00e7\u00e3o pela mudan\u00e7a se arvora ela pr\u00f3pria como respons\u00e1vel pela \n\ncr\u00edtica, a qual ela priva aqueles que desejariam se opor, mediante uma \u201ccr\u00edtica interna\u201d, \n\nconstru\u00edda \u00e0 imagem das disputas cient\u00edficas que se instauram entre aqueles poucos \n\ndetentores da autoridade necess\u00e1ria, justificada por suas compet\u00eancias ou mais ainda \n\npelos seus t\u00edtulos. Assim, Boltanski afirma que aquilo que caracteriza essas \u201cquerelas de \n\nexperts\u201d \u00e9 precisamente o fato de que aqueles que disputam concordam sobre o \n\nessencial e entram em oposi\u00e7\u00e3o apenas no que diz respeito a pontos perif\u00e9ricos. \n\nTranspondo esta an\u00e1lise para o contexto da disputa entre avaliadores do EIA \n\nvinculados ao Ibama e avaliadores do EIA que comp\u00f5em o Painel de Especialistas, \u00e9 \n\ninteressante observar como o Painel surge da demanda de tradu\u00e7\u00e3o da oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nbarragem para a linguagem compreens\u00edvel pela expertise que fala em nome das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, em uma tentativa de tornar a cr\u00edtica aud\u00edvel. Para tentar se fazer considerar, \n\na oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 barragem tem que se expressar nos mesmos termos que os utilizados pelas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em o programa de constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte. No entanto, ainda \n\nassim a expertise reunida em torno do Painel de Especialistas \u00e9 uma expertise derrotada, \n\nvisto que ela n\u00e3o est\u00e1 em condi\u00e7\u00e3o de igualdade \u00e0 expertise institucionalizada, sendo \n\nconsiderada apenas como um estudo complementar cujos limites de a\u00e7\u00e3o s\u00e3o definidos \n\npelos experts das institui\u00e7\u00f5es. O licenciamento ambiental, por sua vez, ainda seguindo \n\neste quadro de interpreta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas analisa os dados apresentados nos estudos mas, \n\nao emitir as licen\u00e7as, efetivamente constr\u00f3i no mundo a realidade que os estudos \n\nanalisados visam representar, na medida em que, al\u00e9m de autorizar a obra, prop\u00f5e a\u00e7\u00f5es \n\ne projetos que transformam o ambiente analisado. Assim, o ambiente do Xingu n\u00e3o \n\napenas \u00e9 discutido nessas \u201cquerelas entre experts e contraexperts\u201d, mas \u00e9 alterado em \n\ndire\u00e7\u00e3o a se aproximar do que afirma o Estudo de Impacto Ambiental. \n\nContudo, no conflito de an\u00e1lises do EIA entre o Ibama e o Painel de \n\nEspecialistas, parece que tamb\u00e9m h\u00e1 mais do isso. Ao se verificar o conte\u00fado dos \n\ndocumentos reunidos no EIA, os documentos elaborados pelos analistas do Ibama e \n\naqueles realizados pelos membros do Painel de Especialistas nota-se ainda que h\u00e1 mais \n\nsimilaridades do que se poderia supor a princ\u00edpio. De fato, quando os documentos e as \n\ntranscri\u00e7\u00f5es das entrevistas do universo analisado s\u00e3o comparados e agrupados com \n\n\n\n166 \n \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 similaridade de palavras, com o aux\u00edlio do programa de an\u00e1lise qualitativa \n\nQSR NVIVO 10, Ibama e Painel de Especialistas formam um \u00fanico bloco, situado em \n\num tronco separado das demais ramifica\u00e7\u00f5es produzidas pelo software (FIG. 38).  \n\n \n\nFigura 38: Entrevistas e documentos agrupados por similaridade de palavras.  \nFonte: Elaborado pela autora, com aux\u00edlio do software QSR NVIVO 10. \n\n \n\nO que este diagrama nos mostra \u00e9 que h\u00e1 uma afinidade nos termos empregados \n\npor membros do Painel de Especialistas e do Ibama para abordar as quest\u00f5es em torno \n\ndo conflito de Belo Monte. Ou seja, ainda que haja posicionamentos divergentes entre \n\nos discursos, o vocabul\u00e1rio utilizado \u00e9 mais pr\u00f3ximo entre as falas e documentos \n\nvinculados ao Ibama e ao Painel de Especialistas do que entre estes e outros grupos \n\nanalisados nesta pesquisa. Pode-se notar que, de maneira similar, ind\u00edgenas e \n\nagricultores familiares, ribeirinhos e pescadores moradores da Volta Grande do Xingu \n\ntamb\u00e9m se encontram mais pr\u00f3ximos entre si do que dos demais grupos, assim como o \n\ncons\u00f3rcio Norte Energia e o Minist\u00e9rio de Minas e Energia se aproximam, e os tr\u00eas \n\ngrupos de movimentos sociais (MAB, Xingu Vivo e FVPP) formam outra ramifica\u00e7\u00e3o, \n\nque inclui ainda a associa\u00e7\u00e3o local de empres\u00e1rios (Fort Xingu). \n\nSe essa representa\u00e7\u00e3o n\u00e3o nos diz muito sobre como cada grupo v\u00ea o conflito em \n\ntorno de Belo Monte, seu interesse est\u00e1 em explicitar afinidades de vocabul\u00e1rio \u2013 e, no \n\nlimite, de linguagem \u2013 demarcadas entre os grupos, ou seja, pode nos fornecer pistas \n\nsobre os territ\u00f3rios conceituais por onde os distintos sujeitos circulam. Nesse sentido, no \n\nque diz respeito aos experts confrontados em torno do licenciamento ambiental, \n\n\n\n   167 \n \n\npercebe-se que os diferentes cientistas e t\u00e9cnicos envolvidos falam sobre as mesmas \n\ncoisas quando falam sobre o ambiente.   \n\nDe acordo com a an\u00e1lise de Boltanski (2009), esta poderia ser uma \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o de que os contraexperts buscam os mesmos termos para a codifica\u00e7\u00e3o da \n\nrealidade que os experts para se fazerem ouvir e conseguirem comunicar a cr\u00edtica. \n\nContudo, o que a an\u00e1lise dos documentos e entrevistas nos sugere \u00e9 que a similaridade \n\nse situa para al\u00e9m do uso dos mesmos termos. Como constata um dos membros do \n\nPainel de Especialistas: \n\nOs relat\u00f3rios t\u00e9cnicos dos t\u00e9cnicos do Ibama, eles dizem as mesmas \ncoisa que a gente. At\u00e9 a gente receber os relat\u00f3rios que deram base \u00e0 \nlicen\u00e7a pr\u00e9via, a gente n\u00e3o achava que o Ibama  iria dar uma avalia\u00e7\u00e3o \ns\u00e9ria. Mas os t\u00e9cnicos do Ibama foram obrigados a dar parecer \nfavor\u00e1vel, s\u00f3 que eles n\u00e3o deram, isso que \u00e9 interessante, o parecer \nn\u00e3o \u00e9 favor\u00e1vel. O parecer t\u00e9cnico n\u00e3o \u00e9 favor\u00e1vel, o parecer da \npresid\u00eancia do Ibama \u00e9 que \u00e9 favor\u00e1vel. (Trecho de entrevista: \nPesquisador, membro do Painel de Especialistas, Altamira, \nmaio/2011). \n\nAssim, para o pesquisador do Painel de Especialistas a controv\u00e9rsia n\u00e3o se situa \n\nno conte\u00fado dos relat\u00f3rios t\u00e9cnicos, que apontariam an\u00e1lises convergentes entre Ibama e \n\nPainel de Especialistas, mas na decis\u00e3o acerca dos relat\u00f3rios. A an\u00e1lise do Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico Federal, segundo o procurador federal em Altamira, tamb\u00e9m aponta para o \n\nmesmo sentido: \n\nO nosso trabalho \u00e9 \u00fanica e exclusivamente a an\u00e1lise dos documentos \nque a gente tem acesso sob a \u00f3tica jur\u00eddica. E invariavelmente a gente \nfica muito preocupado quando v\u00ea toda a documenta\u00e7\u00e3o que a gente \ntem acesso. E n\u00e3o \u00e9 coisa que o Minist\u00e9rio P\u00fablico produz, s\u00e3o coisas \nque o pr\u00f3prio Ibama produz. Se voc\u00ea quiser esgotar melhor a mat\u00e9ria \nvoc\u00ea pega o parecer t\u00e9cnico 52 de 2011, que \u00e9 o que embasou a \nlicen\u00e7a de instala\u00e7\u00e3o, e voc\u00ea vai ver o que os t\u00e9cnicos do Ibama dizem \nem rela\u00e7\u00e3o a isso. Ent\u00e3o ele \u00e9 o nosso pr\u00f3prio fundamento da nossa \na\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica. (Trecho de entrevista: Procurador federal do \nMinist\u00e9rio P\u00fablico Federal, Altamira, junho/2011). \n\nDe fato, quando se realiza essa compara\u00e7\u00e3o, observa-se que Ibama e Painel de \n\nEspecialistas falam \u201cas mesmas coisas\u201d n\u00e3o apenas em rela\u00e7\u00e3o aos termos utilizados, \n\nmas tamb\u00e9m quanto a algumas conclus\u00f5es, ou melhor, algumas inconclus\u00f5es \n\nobservadas nos estudos apresentados pelo empreendedor. Esse aspecto pode ser \n\nverificado no mencionado Parecer t\u00e9cnico 52/2011, emitido pela Diretoria de \n\nLicenciamento Ambiental do Ibama, referente \u00e0 an\u00e1lise da solicita\u00e7\u00e3o de Licen\u00e7a de \n\nInstala\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica Belo Monte. No que diz respeito, por exemplo, ao \n\natendimento do Plano de Sa\u00fade P\u00fablica proposto o parecer afirma: \n\n\n\n168 \n \n\n[...] n\u00e3o se sabe se os munic\u00edpios ter\u00e3o condi\u00e7\u00f5es de elaborar tais \nprojetos [para a implanta\u00e7\u00e3o das estruturas de atendimento \u00e0 sa\u00fade]. \nAl\u00e9m disso, n\u00e3o \u00e9 previsto prazo para esse tr\u00e2mite, ou mecanismo \nalternativo para atendimento da demanda. A participa\u00e7\u00e3o do \nempreendedor deve ser melhor esclarecida neste caso. A correla\u00e7\u00e3o \nentre as obras de reforma e constru\u00e7\u00e3o e o afluxo populacional n\u00e3o \nest\u00e1 totalmente clara. A implanta\u00e7\u00e3o das obras para estrutura\u00e7\u00e3o das \nunidades de sa\u00fade est\u00e1 prevista para os quatro primeiros anos, embora \no pico de contrata\u00e7\u00f5es esteja previsto para o terceiro ano. N\u00e3o foram \napresentados mecanismos para a manuten\u00e7\u00e3o das atividades durante \nos processos migrat\u00f3rios. Tamb\u00e9m n\u00e3o foi apresentada previs\u00e3o de \natendimento enquanto os equipamentos n\u00e3o estiverem conclu\u00eddos, \ncaso necess\u00e1rio. Para a aten\u00e7\u00e3o de sa\u00fade dos trabalhadores h\u00e1 a \nprevis\u00e3o de implanta\u00e7\u00e3o de uma unidade hospitalar com 43 leitos e \nquatro ambulatoriais, sendo uma na localidade de Belo Monte e tr\u00eas \nnos canteiros de obras, por\u00e9m estas n\u00e3o constam dos cronogramas \napresentados. Al\u00e9m disso a presen\u00e7a de unidade ambulatorial em Belo \nMonte, exclusiva para os trabalhadores e seus familiares, pode gerar \nconflito com a popula\u00e7\u00e3o local. (Parecer 52/2011, IBAMA, p. 109, \ndestaques nossos). \n\nDe maneira similar, no que diz respeito ao Programa de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas \n\nDegradadas \u00e9 apontado que: \n\nA lista de esp\u00e9cies arb\u00f3reas e arbustivas proposta no programa \nrepresenta muito pouco do rol de esp\u00e9cies registradas no EIA. Al\u00e9m \ndisso, ao priorizar o plantio de esp\u00e9cies pioneiras, que apresentam \nmaior facilidade para ingressar e estabelecer em \u00e1reas degradadas e \npodem ser introduzidas por outras t\u00e9cnicas de recupera\u00e7\u00e3o, deixa-se \nde despender esfor\u00e7os para a obten\u00e7\u00e3o e plantio de mudas de esp\u00e9cies \nsecund\u00e1rias e cl\u00edmax. [...] N\u00e3o \u00e9 apresentada periodicidade do \nmonitoramento a cargo do empreendedor. O per\u00edodo proposto para o \nmonitoramento n\u00e3o \u00e9 suficiente para aferir o desenvolvimento total \ndas mudas, pois a \u00e1rea ainda estar\u00e1 sendo ocupada pelo recrutamento \nde novas esp\u00e9cies e pelo crescimento daquelas j\u00e1 implantadas. [...] \nAinda, muitos indicadores importantes no monitoramento foram \ndeixados de fora, como a avalia\u00e7\u00e3o de processos erosivos, da \ncobertura do solo, da fenologia dos indiv\u00edduos plantados e \nregenerantes, entre outros. (Parecer 52/2011, IBAMA, p. 22, \ndestaques nossos). \n\nAinda, sobre o Plano de Conserva\u00e7\u00e3o de Ecossistemas Terrestres, o parecer do \n\nIbama afirma: \n\nO estudo parte de premissas equivocadas ao selecionar impactos do \nEIA que possam gerar respostas por meio do monitoramento, bem \ncomo selecionar grupos alvos cujas vari\u00e1veis medidas sejam \naplic\u00e1veis ao m\u00e9todo adotado, contribuindo para que os impactos \npreviamente selecionados gerem respostas adequadas para indicar \na\u00e7\u00f5es de manejo. A avalia\u00e7\u00e3o de impactos realizada no EIA n\u00e3o \nconsiderou um invent\u00e1rio abrangente da \u00e1rea de inser\u00e7\u00e3o do \nempreendimento, nem conseguiu prever o padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o das \nesp\u00e9cies, uma vez que as coletas foram dissociadas de vari\u00e1veis \nambientais. N\u00e3o considerou que in\u00fameros outros impactos n\u00e3o \n\n\n\n   169 \n \n\nprevistos no EIA, bem com suas rela\u00e7\u00f5es causais, poder\u00e3o ser \ndetectados e quantificados pelo monitoramento proposto. N\u00e3o foi \nmencionado como ser\u00e3o coletadas as vari\u00e1veis ambientais. A an\u00e1lise \nde dados proposta n\u00e3o considera o efeito de aus\u00eancias falsas na \namostragem. [...] Ressalta-se que n\u00e3o \u00e9 suficiente saber se as \npopula\u00e7\u00f5es mudam com o empreendimento, e sim saber como elas \nmudam. (Parecer 52/2011, IBAMA, p. 119, destaques nossos). \n\nEssas lacunas s\u00e3o identificadas tamb\u00e9m pelos analistas do Painel de \n\nEspecialistas, do Minist\u00e9rio P\u00fablico e mesmo de outros \u00f3rg\u00e3os envolvidos na an\u00e1lise de \n\nimpactos, como a Funai. Contudo, para estes, por n\u00e3o apresentarem respostas \n\nsatisfat\u00f3rias os estudos deveriam ser, portanto, considerados insuficientes para a \n\nemiss\u00e3o das licen\u00e7as ambientais:  \n\n[...] O estudo [de impacto ambiental, EIA] apesar de ter 35 volumes \nele tem muitas coisas que n\u00e3o ficam claras. E muitas coisas que n\u00e3o \nest\u00e3o claras at\u00e9 hoje, como a qualidade da \u00e1gua. N\u00e3o se tem certeza \nsobre a qualidade da \u00e1gua. Essa quest\u00e3o da incerteza \u00e9 muito \nfrequente, e a gente precisaria ter certeza, pelo menos uma afirma\u00e7\u00e3o \ncom base num estudo cient\u00edfico com \u00edndice de confian\u00e7a de tanto: 90 \nou 100%, 85 ou 20, e a gente n\u00e3o tem isso. [...] E ligando essa quest\u00e3o \nt\u00e9cnica com o direito, existe um princ\u00edpio do direito que se chama \nprinc\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o. Se voc\u00ea n\u00e3o tem certeza do que vai acontecer, \nvoc\u00ea n\u00e3o pode continuar. \u00c9 o princ\u00edpio b\u00e1sico. E tem uma coisa que \u00e9 \nescancarada, que \u00e9 lament\u00e1vel, a maior viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da \nprecau\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o que est\u00e1 previsto na condicionante n\u00ba1, da licen\u00e7a \npr\u00e9via. Aquilo ali \u00e9 uma afronta ao princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o [...]. Ali \neles falam o seguinte, o estudo aponta que tem que ter uma vaz\u00e3o \nm\u00ednima para o trecho do rio que vai secar. Mas ningu\u00e9m sabe o \nquanto \u00e9 essa vaz\u00e3o m\u00ednima. Se \u00e9 800m\u00b3/segundo, se \u00e9 1500, \u00e9poca de \nchuva, \u00e9poca de seca, para garantir que aquelas popula\u00e7\u00f5es que est\u00e3o \nali, e n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 ind\u00edgenas, tem ribeirinhos, tem muita gente vivendo \nnaquele trecho ali de 100 km. Para garantir que aquelas pessoas n\u00e3o \nv\u00e3o ter que sair dali, n\u00e3o v\u00e3o morrer, enfim, diz que tem um \nhidrograma que tem que fazer testes ao longo dos anos. Agora, \u00e9 uma \npergunta que qualquer pessoa sabe qual \u00e9 a resposta, depois que \nestiver pronto o empreendimento, que custa 25 bilh\u00f5es, ou 30, enfim, \nque n\u00e3o se sabe qual \u00e9 o valor, nesses testes \u00e9 mais do que evidente \nque eles v\u00e3o priorizar a gera\u00e7\u00e3o de energia. (Trecho de entrevista: \nProcurador federal do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, Altamira, \njunho/2011). \n\nA \u201cquest\u00e3o da incerteza\u201d, apontada pelo procurador federal, \u00e9 tamb\u00e9m ressaltada \n\npor um dos pesquisadores que analisou o EIA para a elabora\u00e7\u00e3o do Painel de \n\nEspecialistas. Este afirma que a din\u00e2mica do rio vai ser \u201ctotalmente\u201d transformada, mas \n\nque \u201cn\u00e3o se sabe como vai ser\u201d:  \n\nEnt\u00e3o voc\u00ea me pergunta: quantas esp\u00e9cies se perderiam com essa \nconstru\u00e7\u00e3o? Eu n\u00e3o sei, s\u00f3 poderia falar isso com o laudo oficial, \nporque \u00e9 um estudo complexo, preciso, com previs\u00e3o, e quantas \nesp\u00e9cies tem para subir o rio Xingu? Eu sei de algumas que n\u00e3o \n\n\n\n170 \n \n\nsobem, por exemplo, o boto. O boto tem rio abaixo e n\u00e3o tem rio \nacima, mas ser\u00e1 que n\u00e3o tem outras mil esp\u00e9cies que poderiam fazer \nisso? N\u00e3o sei. A\u00ed tem a perda dos ambientes resultantes da varia\u00e7\u00e3o \nanual do rio, isso \u00e9 comum em qualquer barragem, n\u00e9, s\u00f3 que aqui tem \ntanto na \u00e1rea inundada quanto na \u00e1rea que vai ficar seca. T\u00eam duas \nformas de perder o ambiente que depende da varia\u00e7\u00e3o sazonal, fora as \ncavernas, e o estudo n\u00e3o foi suficiente, parte do projeto foi feita sem \nqualquer levantamento, nessa parte do Tabuleiro do Embaubal \u00e9 \nprevista a constru\u00e7\u00e3o de uma hidrovia, passando dentro do tabuleiro, \nquebrando o leito do rio, removendo rocha e areia por 50 km. Isso \nmuda totalmente a din\u00e2mica do rio e n\u00e3o se sabe como vai ser. \n(Trecho de entrevista: Pesquisador, membro do Painel de \nEspecialistas, Altamira, maio/2011). \n\nDe forma ainda mais contundente, como resume o coordenador regional da Funai, \n\n\u201cningu\u00e9m sabe o que vai acontecer\u201d, de forma a se colocar em xeque at\u00e9 mesmo a concep\u00e7\u00e3o da \n\nengenharia como uma ci\u00eancia exata: \n\nNingu\u00e9m sabe o que vai acontecer, nem os engenheiros, nem as \nempreiteiras, nem os pol\u00edticos, nem o movimento social, muito menos \nos \u00edndios. Ningu\u00e9m sabe. Qual vai ser a vaz\u00e3o reduzida? Ningu\u00e9m \nsabe. Qual vai ser a \u00e1rea alagada? Ningu\u00e9m sabe. Qual vai ser a \u00e1rea \ndesmatada? Ningu\u00e9m sabe. Quanto vai gerar de energia firme? \nNingu\u00e9m sabe. Ent\u00e3o, cara, isso \u00e9 engenharia? Se isso for engenharia \nas ci\u00eancias exatas ent\u00e3o t\u00eam que fazer uma reflex\u00e3o filos\u00f3fica sobre \nelas mesmas. (Trecho de entrevista: Coordenador regional da Funai, \nAltamira, agosto/2011). \n\nNo entanto, no processo de licenciamento de Belo Monte, os pontos em aberto \n\nmais do que motivo de debate e reflex\u00e3o foram transformados em caixas-pretas, \n\nquest\u00f5es ultrapassadas as quais n\u00e3o se deve retornar. \u00c9 o que afirma o diretor do \n\nlicenciamento ambiental: \n\nO processo de licenciamento n\u00e3o fica dando voltas. Nesse processo o \nIbama j\u00e1 deu a licen\u00e7a pr\u00e9via, atestando a viabilidade ambiental desse \nempreendimento. Agora o processo vai pra frente. Tem o pedido de \nlicen\u00e7a de instala\u00e7\u00e3o, a gente vai instruir esse pedido de licen\u00e7a de \ninstala\u00e7\u00e3o. [...] Ou seja, ficar aqui retomando a decis\u00e3o da viabilidade, \nn\u00e3o \u00e9 o caso. A decis\u00e3o de viabilidade foi uma decis\u00e3o pol\u00eamica \ndentro do \u00f3rg\u00e3o, teve muita discuss\u00e3o, mas o \u00f3rg\u00e3o definiu, tomou \nessa decis\u00e3o e atestou a viabilidade ambiental. Na licen\u00e7a pr\u00e9via. O \nprocesso n\u00e3o fica revisitando essa decis\u00e3o. Agora vamos esmiu\u00e7ar os \nimpactos, tentar detalhar ao m\u00e1ximo as medidas, pra que os impactos \nsejam controlados, minimizados e compensados. (Trecho de \nentrevista: Diretor de Licenciamento Ambiental do Ibama, Bras\u00edlia, \nagosto/2011). \n\nEssa decis\u00e3o, contudo, faz com que se coloque em quest\u00e3o a possibilidade de se \n\nconsiderar o licenciamento como inst\u00e2ncia t\u00e9cnica de avalia\u00e7\u00e3o de empreendimentos. \n\nSe, desde a concep\u00e7\u00e3o dos estudos, a rela\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca entre pol\u00edtica e t\u00e9cnica estava \n\nclara, a emiss\u00e3o de licen\u00e7as ambientais apesar do reconhecimento da insufici\u00eancia dos \n\n\n\n   171 \n \n\nestudos sinaliza que, na pr\u00e1tica, as decis\u00f5es pol\u00edticas se sobrep\u00f5em ao trabalho t\u00e9cnico. \n\nNo caso da Funai, institui\u00e7\u00e3o que tamb\u00e9m deve se posicionar no processo de \n\nlicenciamento ambiental, essa sobreposi\u00e7\u00e3o se tornou mais expl\u00edcita e ganhou \n\npropor\u00e7\u00f5es ainda maiores com a veicula\u00e7\u00e3o de um parecer indeferindo a viabilidade \n\nambiental de Belo Monte, seguido pelo parecer favor\u00e1vel \u00e0 obra assinado pelo \n\npresidente da institui\u00e7\u00e3o. Um dos envolvidos neste fato assim explica o acontecimento: \n\nO que aconteceu, olha a contradi\u00e7\u00e3o, foi que a coordena\u00e7\u00e3o-geral deu \num parecer t\u00e9cnico, porque o neg\u00f3cio \u00e9 o seguinte, tem a presid\u00eancia, \na diretoria, tem as coordena\u00e7\u00f5es gerais, e cada coordena\u00e7\u00e3o-geral tem \no seu corpo t\u00e9cnico. Isso daqui [mostra em um desenho que rascunha \nenquanto fala] \u00e9 o n\u00edvel do pol\u00edtico, isso \u00e9 o n\u00edvel do t\u00e9cnico. O que \nrolou aquele dia que deu aquela confus\u00e3o da LI, essa galera aqui da \nCG [Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Gest\u00e3o Ambiental da Funai, em Bras\u00edlia] \ndeu um parecer t\u00e9cnico, e a  Funai, do ponto de vista pol\u00edtico, \ndefendeu outra posi\u00e7\u00e3o, ficou uma contradi\u00e7\u00e3o e a\u00ed deu uma \nconfus\u00e3o. Porque vazou documento, eu quase fui exonerado. Eu e \nmais duas pessoas. [...] E rolou um estresse, porque muitas pessoas l\u00e1 \ndentro defendiam um ponto de vista, eu inclusive, estritamente \nt\u00e9cnico, e ficamo assim, foi uma coisa muito chata, porque foi uma \ndiretriz pol\u00edtica, ent\u00e3o, p\u00f4, pra qu\u00ea que tem? Para que \u00e9 solicitado um \nparecer t\u00e9cnico? Ficamo se matando pra fazer o neg\u00f3cio, pra no fim \nn\u00e3o, \u00e9 isso. \u00c9 esquisito, n\u00e9? Mas \u00e9 assim em todos os \u00f3rg\u00e3os, tem uma \ndimens\u00e3o aqui, t\u00e9cnica \u00e9 t\u00e9cnica, e a pol\u00edtica \u00e9 uma dimens\u00e3o muito \nmaior. (Trecho de entrevista: Coordenador regional da Funai, \nAltamira, julho/2011). \n\nA rela\u00e7\u00e3o desigual entre t\u00e9cnica e pol\u00edtica na institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica, de maneira que \n\na \u201cdimens\u00e3o t\u00e9cnica\u201d seja no limite abarcada pela \u201cdimens\u00e3o pol\u00edtica\u201d, que lhe \u201c\u00e9 muito \n\nmaior\u201d faz com que o coordenador regional questione at\u00e9 mesmo a possibilidade da \n\nFunai de atuar como um \u00f3rg\u00e3o t\u00e9cnico, visto que sua capacidade de decis\u00e3o seria \n\nconstrangida pelo contexto pol\u00edtico na qual est\u00e1 imersa: \n\nPorque a Funai \u00e9 uma estrutura dentro do MJ [Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a], \nque \u00e9 uma outra estrutura da Presid\u00eancia [da Rep\u00fablica]. Ent\u00e3o, de \nnovo, qual \u00e9 o peso que a Funai tem no meio dessa confus\u00e3o inteira? \nSer\u00e1 que a Funai consegue segurar tecnicamente todas as posi\u00e7\u00f5es? Se \no cara bate o p\u00e9, beleza, coloca outro a\u00ed. Que \u00e9 o que aconteceu no \nIbama, e que a gente n\u00e3o quer que aconte\u00e7a na Funai. Porque entre os \ncaras tirarem o M\u00e1rcio [Meira, ent\u00e3o presidente da Funai], por conta \nde Belo Monte, e colocarem l\u00e1, sei l\u00e1, o PMDB.... Entendeu? \u00c9 a \nan\u00e1lise pol\u00edtica que os caras fizeram l\u00e1, e a\u00ed, ser\u00e1 que vale a pena botar \no p\u00e9 na parede contra Belo Monte e entregar o resto? [...] Porque tudo \n\u00e9 o c\u00e1lculo que se tem que fazer, o cara pensa, se eu sair por causa de \nBelo Monte, Belo Monte vai sair de qualquer jeito, e tudo mais que a \ngente t\u00e1 fazendo n\u00e3o vai sair, vale a pena? \u00c9 um c\u00e1lculo muito \nsimples, na verdade. O cara pode sair, sai como um m\u00e1rtir pros \nambientalistas, e entrega as terras dos Guarani todas l\u00e1 pros \nfazendeiros. \u00c9 um grau de negocia\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que a gente \u00e9 \n\n\n\n172 \n \n\ncriancinha, n\u00e3o sabe nada. E nem entende nada. (Trecho de \nentrevista: Coordenador regional da Funai, Altamira, agosto/2011). \n\nDe fato, o que fica claro no processo de licenciamento ambiental de Belo Monte \n\n\u00e9 que o interesse pol\u00edtico declarado na obra constrangeu e influenciou ativamente o \n\nespa\u00e7o de decis\u00f5es que seria, por princ\u00edpio, t\u00e9cnico e pontuado pelo debate e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade civil. Nesse contexto, o objetivo do licenciamento como \n\ninstrumento de avalia\u00e7\u00e3o ambiental de empreendimentos da Pol\u00edtica Nacional de Meio \n\nAmbiente \u00e9 deturpado, para ser transformado em uma ferramenta de gest\u00e3o de impactos. \n\nComo afirma o diretor do Ibama: \n\nO licenciamento \u00e9 para reduzir os impactos do empreendimento. \u00c9 \numa ferramenta de controle e gest\u00e3o de impactos. Ent\u00e3o, n\u00e3o v\u00e3o mais \ndiscutir viabilidade [da hidrel\u00e9trica de Belo Monte], isso foi uma \ndecis\u00e3o j\u00e1 na minha gest\u00e3o. J\u00e1 tinha sido dada a licen\u00e7a pr\u00e9via, e que \nfoi questionada aqui algumas vezes, inclusive pelo pessoal do \nmovimento Xingu, o Brent, a Liliane, vieram conversar com a gente. \nFalei: \u00f3, a gente vai se debru\u00e7ar nesse processo, esmiu\u00e7ar esses \nestudos de forma a avaliar e detalhar bem quais s\u00e3o as medidas de \ncontrole dos impactos relacionados a esse empreendimento. Se a gente \nn\u00e3o fizer isso, \u00e9 uma irresponsabilidade, porque de uma hora para \noutra vem uma decis\u00e3o para libera\u00e7\u00e3o do empreendimento e as \nmedidas n\u00e3o est\u00e3o prontas, n\u00e3o foram discutidas pela equipe de \nlicenciamento. Ou seja, ficar aqui retomando a decis\u00e3o da viabilidade, \nn\u00e3o \u00e9 o caso. Eu assumi dando esse norte para o processo. Porque \nsen\u00e3o atropela e a gente n\u00e3o tem autoridade para... inicia-se a \nimplanta\u00e7\u00e3o do empreendimento, iniciam-se os impactos, sem ter uma \nmaturidade para tais impactos. Esse \u00e9 um cen\u00e1rio irrespons\u00e1vel e \npreocupante, \u00e9 essa remedia\u00e7\u00e3o. A\u00ed \u00e9 problema pipocando pra tudo \nquanto \u00e9 lado, e s\u00f3 remedia\u00e7\u00e3o. (Trecho de entrevista: Diretor de \nLicenciamento Ambiental do Ibama, Bras\u00edlia, agosto/2011). \n\nNeste trecho, percebe-se que, de maneira contradit\u00f3ria quanto \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o do \n\n\u00f3rg\u00e3o e mesmo com rela\u00e7\u00e3o ao que tinha sido afirmado pelo pr\u00f3prio diretor quanto aos \n\nlimites da influ\u00eancia do Painel de Especialistas na avalia\u00e7\u00e3o da viabilidade de Belo \n\nMonte, a qual seria uma decis\u00e3o que caberia apenas ao Ibama, este poder decis\u00f3rio do \n\nIbama aparece efetivamente cerceado por outra inst\u00e2ncia, de forma com que a decis\u00e3o \n\npara a libera\u00e7\u00e3o do empreendimento possa \u201cvir de uma hora para a outra\u201d sem que a \n\nequipe do licenciamento esteja preparada e sem que esta equipe tenha autoridade para \n\nn\u00e3o ser atropelada. Efetivamente, at\u00e9 mesmo as medidas de mitiga\u00e7\u00e3o de impactos, que \n\nno processo de licenciamento s\u00e3o institucionalizadas na elabora\u00e7\u00e3o de condicionantes a \n\nserem cumpridas para que haja obten\u00e7\u00e3o das licen\u00e7as, aparecem como, mais do que uma \n\ndecis\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o tomada pelos analistas que comp\u00f5em a equipe do licenciamento, fruto \n\nde uma negocia\u00e7\u00e3o, na qual interferem Eletronorte, empreendedor privado e setores do \n\n\n\n   173 \n \n\ngoverno federal, como relata a diretora do Minist\u00e9rio de Minas e Energia ao explicar \n\nporque as condicionantes t\u00eam tido seu cumprimento postergado: \n\nVoc\u00ea viu as condicionantes? Porque d\u00e1 uma olhada, voc\u00ea pega isso no \nsite do Ibama, voc\u00ea vai ver, os condicionantes da licen\u00e7a pr\u00e9via que o \npessoal t\u00e1 questionando muito, voc\u00ea v\u00ea que ali tem muitas coisas que \nn\u00e3o compete a um empreendedor privado, s\u00e3o compet\u00eancias do \nEstado. Ent\u00e3o como que voc\u00ea pode colocar, um \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico pode \njogar para um empreendedor privado, uma quest\u00e3o p\u00fablica? Isso que \nt\u00e1 pegando. \u00c9 nessas quest\u00f5es que t\u00e1 pegando, houve uma confus\u00e3o a\u00ed \nna quest\u00e3o, na pr\u00f3pria negocia\u00e7\u00e3o com o Ibama em rela\u00e7\u00e3o ao que \nseria razo\u00e1vel colocar nas condicionantes. Eu digo negocia\u00e7\u00e3o com o \nIbama, porque na verdade o governo jogou muita coisa nele. A \nEletronorte colocou muita coisa, o governo federal tamb\u00e9m colocou \nmuita coisa, prometeu muita coisa. E nesse um promete, o outro \npromete, o Ibama teve que sintetizar aquelas demandas, com aquelas \nquest\u00f5es, e a\u00ed juntou alhos com bugalhos, e t\u00e1 dif\u00edcil de separar isso. \n[...] Porque o Ibama, como um \u00f3rg\u00e3o que tem consci\u00eancia de que que \no Ibama consegue fazer, ele consegue mudar projeto, como ele mudou \no projeto de Belo Monte, ele consegue alterar algumas coisas, \npreencher lacunas, uma s\u00e9rie de coisas, mas, impedir projeto, n\u00e3o \u00e9 \nbem a praia do Ibama. N\u00e3o \u00e9 que n\u00e3o seja a praia do Ibama, n\u00e3o \u00e9 \nessa a motiva\u00e7\u00e3o [...] a vis\u00e3o que eu tenho mais do processo, de dentro \ndo processo, \u00e9 que todo mundo jogou muita expectativa, e depois, \nonde que vai sintetizar isso tudo? Nos condicionantes, ent\u00e3o \u00e9 isso a\u00ed. \nSe falou muito, o governo prometeu muita coisa, e considerou-se que, \nj\u00e1 que est\u00e1 se falando isso assim, ent\u00e3o escreve! [risos]. (Trecho de \nentrevista: Diretora do Minist\u00e9rio Minas e Energia, Bras\u00edlia, \nagosto/2011). \n\nEssas condicionantes se demonstram s\u00ednteses das negocia\u00e7\u00f5es institucionais que \n\ns\u00e3o realizadas durante o processo de licenciamento mesmo nas etapas de avalia\u00e7\u00e3o de \n\nseu cumprimento de acordo com as defini\u00e7\u00f5es do Ibama. Isso fica claro novamente no \n\nreferido Parecer 52 de 2011 do Ibama, em que, para subsidiar a concess\u00e3o da licen\u00e7a de \n\ninstala\u00e7\u00e3o de Belo Monte, \u00e9 avaliado o atendimento das condicionantes emitidas por \n\nocasi\u00e3o da licen\u00e7a pr\u00e9via. No entanto, nessa avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o consideradas como decisivas \n\ndiscuss\u00f5es com o empreendedor, al\u00e9m do efetivo cumprimento da medida. Por \n\nexemplo, pode ser observado o item sobre o atendimento da condicionante 2.10, \n\nreferente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es antecipat\u00f3rias de prepara\u00e7\u00e3o de infraestrutura local para \n\na obra: \n\n2.10 Apresentar em at\u00e9 30 dias ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o do concession\u00e1rio de \ngera\u00e7\u00e3o a estrat\u00e9gia para garantir que toda infraestrutura necess\u00e1ria \nque antecede as obras \u2013 A\u00e7\u00f5es Antecipat\u00f3rias \u2013 seja efetivamente \nimplantada, sem o que n\u00e3o ser\u00e1 concedida a Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o. \n\nCondicionante em atendimento. O empreendedor apresentou o \ndocumento Estrat\u00e9gias para o licenciamento ambiental do AHE Belo \nMonte, em agosto/2010, onde foram elencadas nove a\u00e7\u00f5es \n\n\n\n174 \n \n\nantecipat\u00f3rias. As estrat\u00e9gias n\u00e3o davam conta para efetu\u00e1-las, e os \ncronogramas apresentados seriam executados ap\u00f3s o in\u00edcio das \nobras. O documento apresentado pelo empreendedor foi considerado \ninsuficiente pelo Ibama, tendo sido classificado o status da \ncondicionante como \u201cn\u00e3o atendida\u201d. Para a fase de instala\u00e7\u00f5es \niniciais, o status da condicionante foi alterado para \u201cem \natendimento\u201d devido \u00e0s diversas discuss\u00f5es entre o empreendedor e o \nIbama, as quais resultaram na apresenta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e \ninclus\u00e3o de novas a\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter antecipat\u00f3rio. Tendo em vista a \nevolu\u00e7\u00e3o das tratativas entre a NESA e o Ibama, o foco passou a ser a \nefetiva implanta\u00e7\u00e3o da infraestrutura, e n\u00e3o a formula\u00e7\u00e3o de um novo \ndocumento espec\u00edfico sobre a estrat\u00e9gia solicitada. (Parecer 52/2011 \nIbama, p. 232, negrito no original, destaques em it\u00e1lico nossos). \n\nContudo, nessa negocia\u00e7\u00e3o com o empreendedor e com expectativas de demais \n\n\u00f3rg\u00e3os do governo, as demandas locais s\u00e3o postergadas, como ressalta o coordenador \n\nregional do ISA: \n\nO relat\u00f3rio 52 do Ibama est\u00e1 sempre dizendo que as condicionantes \nn\u00e3o est\u00e3o sendo atendidas, pra no final eles colocarem que n\u00e3o \natendida \u00e9 em andamento e que em andamento \u00e9 atendida...Essa \u00e9 a \njogada, a cada vez a gente t\u00e1 retrocedendo mais no processo de \nlicenciamento. [...] essa hist\u00f3ria de que condicionante iniciada \u00e9 \ncondicionante atendida, n\u00e3o existe isso, p\u00f4, t\u00e1 chegando gente na \ncidade, n\u00e3o tem hospital, \u00e9 um caos, os hospitais n\u00e3o atendem a \npopula\u00e7\u00e3o atual, n\u00e3o se fez um planejamento de constru\u00e7\u00e3o desses \nhospitais, j\u00e1 t\u00e1 chegando gente, e a\u00ed? Essa \u00e9 a quest\u00e3o objetiva, n\u00e3o, \u00e9 \nculpa da prefeitura, a prefeitura j\u00e1 deveria ter feito isso, n\u00e3o fez. N\u00e3o \nfez, tinha que ter colocado investimento na prefeitura h\u00e1 dois anos \natr\u00e1s, para melhorar a capacidade t\u00e9cnica da prefeitura, de \nplanejamento, de gest\u00e3o, o recurso deveria ter sido injetado h\u00e1 dois \nanos atr\u00e1s. Injetando dinheiro agora vai ter resultado daqui a dois \nanos, e o caminh\u00e3o de pessoas que vai chegar? Voc\u00ea vai fazer o que \ncom educa\u00e7\u00e3o, com sa\u00fade, com tudo? A Norte Energia muitas vezes \nela tem o papel de articula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o. S\u00f3 que n\u00e3o t\u00e1 saindo, \nela t\u00e1 articulando mal. Ela tem um poder enorme, e ela tem que fazer \nisso, n\u00f3s  tamo falando de um neg\u00f3cio que n\u00e3o \u00e9 uma padaria. N\u00e3o \u00e9 \numa padaria na beira do rio, n\u00f3s tamo falando da maior obra de \ninfraestrutura desse pa\u00eds, que vai impactar o futuro de uma grande \nregi\u00e3o da Amaz\u00f4nia, de diversos povos, ind\u00edgenas, extrativistas, \nagricultores familiares, voc\u00ea n\u00e3o pode dizer isso \u00e9 responsabilidade do \noutro, ficar nesse jogo de responsabilidade. Ah, morreu, mas isso da\u00ed \nera com a prefeitura; ah, deu conflito, mas isso a\u00ed era com a pol\u00edcia; \nah, os \u00edndios se mataram, isso a\u00ed era com a Funai. Ficar todo mundo \ntocando a bola n\u00e3o d\u00e1. (Trecho de entrevista: Coordenador regional \nISA, Altamira, junho/2011). \n\n \n\nNesse ponto, o coordenador regional do ISA menciona um aspecto importante \n\nque se apresenta para aqueles que acompanham o processo de licenciamento ambiental \n\nde Belo Monte: a sensa\u00e7\u00e3o de retrocesso no procedimento. Ao se dissociar as dimens\u00f5es \n\nt\u00e9cnicas e pol\u00edticas das etapas de avalia\u00e7\u00e3o, o licenciamento ambiental se esvazia \n\n\n\n   175 \n \n\nenquanto ferramenta decis\u00f3ria e, como descrito pelo diretor do Ibama, se torna um \n\ninstrumento de gest\u00e3o de impactos. Como consequ\u00eancia, h\u00e1 uma despolitiza\u00e7\u00e3o das \n\ninst\u00e2ncias t\u00e9cnicas, que s\u00e3o tomadas como etapas descoladas das decis\u00f5es pol\u00edticas. \n\nEssa caracter\u00edstica se torna clara na fala do diretor do Ibama, quando questionado sobre \n\no papel do licenciamento ambiental: \n\nSe a expectativa da pessoa \u00e9 discutir a matriz energ\u00e9tica, o \nlicenciamento \u00e9 realmente uma mera pe\u00e7a burocr\u00e1tica. Agora, a gente \naqui faz avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental. Cada um dos impactos \nespec\u00edficos a gente analisa a distribui\u00e7\u00e3o espacial desse impacto, quais \nregi\u00f5es que v\u00e3o sofrer com esse impacto, a intensidade, e quais ser\u00e3o \nas medidas de controle para esse impacto. \u00c9 esse o nosso campo de \natua\u00e7\u00e3o, entendeu? Agora, para quem quer discutir quest\u00f5es de matriz \nenerg\u00e9tica, pol\u00edtica energ\u00e9tica, \u00e0s vezes viabilidade econ\u00f4mica do \nempreendimento, se essa energia na verdade \u00e9 barata, para onde que \nvai essa energia, se vai ser inclu\u00edda em produto de exporta\u00e7\u00e3o, \nmin\u00e9rio, todas essas quest\u00f5es que s\u00e3o levantadas em rela\u00e7\u00e3o ao \nprojeto, realmente o licenciamento \u00e9 uma etapa pequena dentro de \ntudo isso. Agora, pra gente, \u00e9 o nosso campo de atua\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 uma \netapa pouco importante. \u00c9 a vida, por exemplo, dos 20 mil habitantes \nque v\u00e3o ser reassentados. \u00c9 pouco importante definir como vai ser \nfeito o reassentamento? [...] Claro, pra quem vai discutir essas \nquest\u00f5es macro do processo, envolvidas com o projeto, pode parecer \numa quest\u00e3o mais burocr\u00e1tica. Tem gente que pode pensar, para mim \nn\u00e3o me importa muito como eu vou tratar esses 20 mil atingidos se eu \nposso evitar a instala\u00e7\u00e3o do empreendimento l\u00e1. \u00d3timo, numa \ndiscuss\u00e3o anterior. A\u00ed eu n\u00e3o vou discutir aqui e vou discutir antes, a \nmatriz energ\u00e9tica e tal, vamos definir, nenhuma barragem no rio \nXingu, nenhum aproveitamento energ\u00e9tico no rio Xingu. \u00c9 uma \ndecis\u00e3o realmente pol\u00edtica, l\u00e1 atr\u00e1s. Tem um contexto pol\u00edtico, isso a\u00ed \nn\u00e3o tem como negar, \u00e9 a esfera onde a gente t\u00e1 mergulhado, agora a \ngente tem um papel bem claro dentro disso, n\u00e9? Esse \u00e9 um projeto de \ngoverno, ent\u00e3o o governo passou pelo Conselho de Pol\u00edtica \nEnerg\u00e9tica, pelo Congresso Nacional, passou por algumas inst\u00e2ncias \nde tomada de decis\u00e3o, e tomou-se a decis\u00e3o de se implantar esse \nprojeto. Ent\u00e3o tem esse aspecto pol\u00edtico por ser um projeto que foi \nclassificado como um projeto de interesse pelos governantes. [...] \u00e9 um \nempreendimento em que as coisas n\u00e3o podem dar errado. N\u00e3o pode \ndar a oportunidade de come\u00e7ar a ocorrer um monte de impacto l\u00e1 que \nn\u00e3o estava previsto e inviabilizar o projeto por conta disso. O \nlicenciamento ambiental, tem diversas frentes para se viabilizar um \nprojeto, e o licenciamento ambiental \u00e9 uma delas. Ele tem que ser \nbem cuidado para se aumentar a previsibilidade das quest\u00f5es que s\u00e3o \ntratadas no licenciamento, pra que esse projeto de governo siga \nadiante. (Trecho de entrevista: Diretor de Licenciamento Ambiental \ndo Ibama, Bras\u00edlia, agosto/2011). \n\nTransformado em uma das frentes de viabiliza\u00e7\u00e3o do projeto de governo, e \n\ndescolado das inst\u00e2ncias de discuss\u00e3o pol\u00edtica, as decis\u00f5es t\u00e9cnicas a serem tomadas em \n\ntorno do licenciamento se tornam caixas-pretas, nas quais n\u00e3o cabe o debate com setores \n\nda sociedade, sejam eles experts ou comunidades locais: \n\n\n\n176 \n \n\n\u00c9 uma obra que foi decidida politicamente, foi definida que ela seria \nconstru\u00edda antes da apresenta\u00e7\u00e3o dos estudos, mesmo tendo sido uma \nobra que j\u00e1 foi refutada anteriormente. E ela recebeu todas as cr\u00edticas \nque seria poss\u00edvel nesse pa\u00eds, com todo o embasamento que seria \nposs\u00edvel e n\u00e3o houve nenhum espa\u00e7o pro debate t\u00e9cnico e nenhum \nespa\u00e7o para o julgamento das quest\u00f5es jur\u00eddicas. Do in\u00edcio ao fim foi \ndefinida politicamente. Agora do ponto de vista pol\u00edtico, ela tem \nmuito apoio. Ela tem um apoio pol\u00edtico muito amplo, ou seja, tanto no \ngoverno quanto nos partidos de oposi\u00e7\u00e3o tem muito apoio. Ela \u00e9 \nextrema tanto no apoio pol\u00edtico, quanto na falta de apoio de todo o \nresto. Ent\u00e3o \u00e9 basicamente a classe pol\u00edtica quanto o resto do pa\u00eds. \nTalvez com o apoio da m\u00eddia. A classe pol\u00edtica e a m\u00eddia contra todo o \nrestante do pa\u00eds. \u00c9 assim que eu vejo. (Trecho de entrevista: \nPesquisador, membro do Painel de Especialistas, Altamira, \nmaio/2011). \n\nPor isso que eu digo que a\u00ed t\u00e1 a caixa preta do governo federal. Eles \nn\u00e3o conseguem dialogar com a sociedade. Ent\u00e3o ficam com aquela \ncoisa de que o vi\u00e9s \u00e9 t\u00e9cnico, ent\u00e3o se \u00e9 t\u00e9cnico ningu\u00e9m mais sabe \nopinar, eu at\u00e9 cairia nisso, se eu n\u00e3o tivesse que estudar Belo Monte, \neu ia cair nisso, \u00e9, realmente, isso \u00e9 coisa t\u00e9cnica. Quando eu por \nof\u00edcio tive que estudar Belo Monte, n\u00e3o tem nada que seja t\u00e9cnico o \nsuficiente que algu\u00e9m medianamente inteligente no Brasil n\u00e3o possa \nsaber. N\u00e3o possa ver a l\u00f3gica como funciona. Qualquer um de n\u00f3s \npode entender isso, n\u00e3o tem nada que seja assim t\u00e3o estrat\u00e9gico que s\u00f3 \num grupinho possa definir a pol\u00edtica energ\u00e9tica do Brasil, \u00e9 incr\u00edvel \nque essa \u00e9 uma \u00e1rea t\u00e3o fechada, t\u00e3o fechada, que em todas as outras \n\u00e1reas, voc\u00ea poderia dizer isso da sa\u00fade: sa\u00fade \u00e9 t\u00e3o t\u00e9cnica que s\u00f3 eu \nque sou m\u00e9dico \u00e9 que posso saber quais s\u00e3o os hospitais, o que tem \nque ter, e a\u00ed eu n\u00e3o faria nem confer\u00eancia municipal de sa\u00fade todos os \nanos, nem a estadual, nem a federal, que \u00e9 onde se tra\u00e7a o plano da \nsa\u00fade no Brasil; mesma coisa existe na educa\u00e7\u00e3o e ningu\u00e9m fala, n\u00e3o, \neu n\u00e3o sou pedagogo, n\u00e3o posso opinar nisso, e na parte ambiental \ntamb\u00e9m, eu n\u00e3o sou gestor ambiental ent\u00e3o eu n\u00e3o vou entrar nessa \n\u00e1rea. Nessas \u00e1reas todas voc\u00ea tem confer\u00eancia nos tr\u00eas n\u00edveis todos os \nanos, para montar a estrat\u00e9gia do Brasil nessas \u00e1reas, na \u00e1rea de \nenergia n\u00e3o. Na \u00e1rea de energia s\u00e3o meia d\u00fazia que decidem o destino \nde todos n\u00f3s, inclusive dos maiores projetos que v\u00e3o fazer com o \nnosso dinheiro. Come\u00e7a vendo como eles fazem o PDNE, o Plano \ndecenal eles deveriam ter uma comunica\u00e7\u00e3o com o p\u00fablico, eles \ndizem que pegam informa\u00e7\u00f5es, e voc\u00ea vai ver com quem eles pegam \ninforma\u00e7\u00f5es, \u00e9 com os empreiteiros, os amiguinhos. Quer dizer, eles \nn\u00e3o ouvem nem as universidades, p\u00fablicas brasileiras, o que a gente \ntem de top na \u00e1rea de energia, nem isso. (Trecho de entrevista: \nProcurador do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, Bel\u00e9m, agosto/2011). \n\n \n\nPortanto, o que se depreende da an\u00e1lise do processo de licenciamento ambiental \n\nde Belo Monte e da controv\u00e9rsia associada \u00e0 publica\u00e7\u00e3o do Painel de Especialistas \u00e9 que \n\na disputa, que a princ\u00edpio parecia ser eminentemente t\u00e9cnica, vista mais de perto parece \n\nse situar mais nos limites da atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Em s\u00edntese, o que pude perceber \u00e9 que os \n\ncientistas que analisaram voluntariamente o projeto, t\u00e9cnicos do Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\n\n\n   177 \n \n\nFederal e analistas ambientais do Ibama partilham de uma vis\u00e3o de ambiente, ou \n\ncomp\u00f5em o mundo com um mesmo ambiente, que \u00e9 expressado mediante termos, \n\ncrit\u00e9rios e an\u00e1lises convergentes.  Apesar de esses t\u00e9cnicos e cientistas se sustentarem \n\nmediante a argumenta\u00e7\u00e3o de que se baseiam em crit\u00e9rios t\u00e9cnicos, isto \u00e9, que estariam \n\nsituados em uma dimens\u00e3o apartada da pol\u00edtica, os limites entre t\u00e9cnica e pol\u00edtica \n\ndependem de um esfor\u00e7o cont\u00ednuo de demarca\u00e7\u00e3o, revelando continuamente fronteiras \n\nimperfeitas. Isto fica claro nos documentos t\u00e9cnicos que produzem, que, na pr\u00e1tica, s\u00e3o \n\n\u201cestudos-argumentos\u201d, isto \u00e9, s\u00e3o inscri\u00e7\u00f5es de cadeias de associa\u00e7\u00f5es entre pessoas e \n\ncoisas com vistas a subsidiarem posicionamentos e decis\u00f5es, corroborando com o que \n\nafirmam o ESCT sobre as rela\u00e7\u00f5es indiscern\u00edveis entre t\u00e9cnica e pol\u00edtica. Assim, ainda \n\nque estes documentos sejam elaborados seguindo crit\u00e9rios t\u00e9cnicos e princ\u00edpios de \n\ncientificidade, eles incorporam rela\u00e7\u00f5es sociais entre pessoas e coisas, e se tornam \n\noperantes nas disputas de poder.  \n\nNo entanto, estes \u201cestudos-argumentos\u201d t\u00eam sua possibilidade de atua\u00e7\u00e3o \n\nrestringida por uma decis\u00e3o, pol\u00edtica, de constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de Belo Monte, que \u00e9 \n\ntomada fora das inst\u00e2ncias de participa\u00e7\u00e3o e debate. Portanto, \u00e9 a decis\u00e3o pol\u00edtica que se \n\ntorna a caixa-preta do processo de licenciamento, \u00e9 ela que \u201cvem de uma hora pra outra\u201d \n\nsem que seja dado o tempo para a discuss\u00e3o e a prepara\u00e7\u00e3o de medidas necess\u00e1rias. \n\nNesse contexto, o instrumento de Licenciamento Ambiental, que em sua \n\nformula\u00e7\u00e3o previa o debate pol\u00edtico, sobretudo mediante audi\u00eancias p\u00fablicas, \u00e9 \n\nesvaziado politicamente. O \u00f3rg\u00e3o licenciador, que de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o possui o \n\npoder decis\u00f3rio de avalia\u00e7\u00e3o \u2013 avalia\u00e7\u00e3o esta que inclusive deve se pautar tamb\u00e9m pelas \n\ninst\u00e2ncias de participa\u00e7\u00e3o e debate \u2013 \u00e9 relegado a uma inst\u00e2ncia t\u00e9cnica ing\u00eanua, isto \u00e9, \n\nna qual a t\u00e9cnica \u00e9 admitida como descolada das defini\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. Essa posi\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nvislumbrada na insist\u00eancia dos representantes do Ibama e da Funai, institui\u00e7\u00f5es que, no \n\nlicenciamento, s\u00e3o colocadas no papel de avaliadoras t\u00e9cnicas, em demarcar os n\u00edveis \n\nseparados entre trabalho t\u00e9cnico e decis\u00e3o pol\u00edtica. Por isso, mais do que um \u201cmodo de \n\ndomina\u00e7\u00e3o gestion\u00e1rio\u201d, no qual o exerc\u00edcio pol\u00edtico se pautaria pelas defini\u00e7\u00f5es \n\ncient\u00edficas formuladas pelos experts, conforme prop\u00f5e a an\u00e1lise de Boltanski (2009), me \n\nparece que no licenciamento ambiental de Belo Monte estamos mais pr\u00f3ximos de uma \n\npreda\u00e7\u00e3o das inst\u00e2ncias t\u00e9cnicas por setores pol\u00edticos. Se, como sugere o perspectivismo \n\namer\u00edndio o mundo \u00e9 composto por sujeitos \u201cdispostos ao longo de um \u00fanico cont\u00ednuo \n\nsom\u00e1tico-semi\u00f3tico, que vai da preda\u00e7\u00e3o \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o e vice-versa, [...] uma \n\nmultiplicidade de prov\u00edncias e ag\u00eancias intersecantes em rela\u00e7\u00e3o de \u2018desarmonia \n\n\n\n178 \n \n\npreestabelecida\u2019\u201d (VIVEIROS DE CASTRO, 2012, p. 158), nos quais distintas \n\ncomposi\u00e7\u00f5es realizam distintas possibilidades de mundos imanentes, a impress\u00e3o que o \n\nprocesso de licenciamento ambiental passa \u00e9 de que o mundo composto pelos t\u00e9cnicos e \n\ncientistas foi deslizado ou mesmo engolido, por mecanismos que passaram da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o \u00e0 preda\u00e7\u00e3o, pelo mundo composto pelos interesses dos formuladores da \n\npol\u00edtica energ\u00e9tica brasileira.  \n\nAssim, o licenciamento ambiental de Belo Monte, por ser definido \n\n\u201cpoliticamente\u201d, isto \u00e9, por membros da classe pol\u00edtica, constr\u00f3i e administra um \n\nambiente despolitizado, esvaziado de sujeitos, debates e decis\u00f5es. Este ambiente se \n\nchoca frontalmente com o ambiente superpovoado de sujeitos, afetos e rela\u00e7\u00f5es sociais \n\nvivenciado pelos moradores da Volta Grande do Xingu, como ser\u00e1 discutido na pr\u00f3xima \n\nse\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n5.2 \u201cESSA \u00c1GUA N\u00c3O TEM N\u00cdVEL\u201d: O AMBIENTE INTERSUBJETIVO  \n\n \n\nNas conversas com os moradores da Volta Grande do Xingu, quando se pergunta \n\nsobre o ambiente ou sobre o Rio Xingu, o primeiro ponto que se nota \u00e9 que n\u00e3o h\u00e1 o \n\nambiente, isto \u00e9, n\u00e3o se fala sobre o rio sem falar sobre as pessoas, n\u00e3o se fala sobre as \n\npessoas sem falar o que elas comem \u2013 e que muitas vezes vem do rio \u2013, n\u00e3o se fala \n\nsobre fartura sem mencionar as dificuldades da pobreza, se fala ao mesmo tempo sobre \n\nlazer e sobre tristeza. E, nos \u00faltimos anos, falar de tudo isso \u00e9 necessariamente falar \n\ntamb\u00e9m sobre Belo Monte. Como no relato abaixo: \n\nO Xingu \u00e9 o que a gente t\u00e1 acostumado. Ele enche, ele vaza, n\u00e9? \nQuando na \u00e9poca da cheia, t\u00e1 enchendo, fica bom de peixe, quando t\u00e1 \nmuito cheio o rio fica dif\u00edcil, o peixe entra pra dentro da mata. A\u00ed \nagora essa \u00e9poca t\u00e1 baixando, a\u00ed o peixe sai todo pra dentro do rio, a\u00ed \nfica mais f\u00e1cil pra pegar o peixe. T\u00e1 raso o rio tamb\u00e9m, n\u00e9, a\u00ed fica \nmais f\u00e1cil. A\u00ed \u00e9 assim, a gente acha ruim porque pra sair da minha \ncasa, que \u00e9 onde eu moro, \u00e9 50 metros da casa na \u00e1gua l\u00e1. T\u00f4 deitado o \npeixe p\u00e1\u00e1\u00e1, batendo l\u00e1 dentro da \u00e1gua. \u00c9 bom. No ver\u00e3o tem umas \npedras pra gente banhar, no inverno tamb\u00e9m aquela corredeirinha fica \nchuuuuu, a gente t\u00e1 dormindo aquela zoada de noite aumenta, \nch\u00f4oooo, o cara pensa que t\u00e1 chovendo \u00e9 a \u00e1gua no rio l\u00e1. \u00c9 bom. A\u00ed \ntudo isso vai acabar o lazer da gente, sai dali, pronto, n\u00e9? Fica dif\u00edcil. \n(Trecho de entrevista: Ribeirinho, Volta Grande do Xingu, \njunho/2011). \n\nAcompanhando o movimento do rio, que enche e vaza, o peixe entra e sai da \n\nmata, volta para o rio e do rio para as m\u00e3os do ribeirinho. Este, por sua vez, tem seu \n\n\n\n   179 \n \n\nlazer nas praias que se formam no ver\u00e3o, e dorme ouvindo a corredeira e o peixe. Sair \n\nde casa, obrigado pela constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte, significa perder o barulho das \u00e1guas, \n\no lazer, o peixe. \u00c9 perder tamb\u00e9m o sono, com a preocupa\u00e7\u00e3o que este projeto traz, pois, \n\ncomo continua o seu relato: \n\nE de agora um ano come\u00e7aram a perturbar muito. Porque quando veio, \ncome\u00e7ou as primeiras pesquisas, de primeiro era a CPRM, as \nprimeiras empresas que vieram fazer o levantamento, entrava na mata \na\u00ed, era o CPRM, era o CNEC, era Sondatech, isso era as primeiras que \nvieram. Mas a\u00ed eles estavam fazendo as pesquisas, era abrindo \ncaminho na mata, fazendo aquelas barqueta pra saber se tinha alguma \ncoisa. E a\u00ed da\u00ed pra c\u00e1 foi aumentando, aumentando, aumentando, todo \ntempo, aumentando, sai firma, chega firma, \u00e9 aquele neg\u00f3cio. Agora \neles vieram perturbar mesmo t\u00e1 com dois anos. Come\u00e7ou com hist\u00f3ria \nde que a gente vai ser obrigado a sair, e agora j\u00e1 t\u00e1 com uns tr\u00eas meses \nque eles foram atr\u00e1s de negociar a terra, a\u00ed da\u00ed pra c\u00e1, pronto, eu \nadoeci pensando s\u00f3 nisso a\u00ed, a\u00ed d\u00f3i a perna, d\u00f3i bra\u00e7o, d\u00f3i a cabe\u00e7a, \nagora \u00e9 s\u00f3 preocupa\u00e7\u00e3o, preocupa\u00e7\u00e3o. E eu n\u00e3o acostumo em cidade \nn\u00e3o. Eu, quando eu t\u00f4 em Altamira eu n\u00e3o durmo, porque fica aquela \nzoada de cidade. (Trecho de entrevista: Ribeirinho, Volta Grande do \nXingu, junho/2011). \n\nOutros moradores da Volta Grande do Xingu descrevem preocupa\u00e7\u00f5es \n\nsemelhantes quando falam do Xingu \u2013 o rio, os peixes e as pessoas est\u00e3o conectados, \n\nassim, a preocupa\u00e7\u00e3o com o futuro do rio \u00e9 a preocupa\u00e7\u00e3o que atinge a todos: \n\nO Rio Xingu \u00e9 o rio de todos n\u00f3s, n\u00e9, de ind\u00edgenas, de agricultores, de \nribeirinhos, essas pessoas que moram na beira do rio, o rio \u00e9 o que tem \nde mais importante pra n\u00f3s. Porque n\u00f3s todos dependemos dele, os \npescadores, \u00e9 tudo uma corrente. Se voc\u00ea procurar, o pescador, o \nhomem que vende o gelo, o homem que vende o peixe, \u00e9 uma \ncorrente, n\u00e3o tem como tirar essas pessoas, ent\u00e3o isso \u00e9 importante, o \nrio em si, ele que tem que estar bem, para ele garantir a sobreviv\u00eancia \nde todos n\u00f3s. N\u00f3s dependemos de tudo isso, n\u00f3s dependemos desse rio \npra sobreviver. E se atingir o rio, vai atingir as outras coisas, n\u00e9, \u00e9 uma \ncadeia, primeiro o peixe, a floresta, a vida das pessoas, a\u00ed vai criando \no ciclo, parece um furac\u00e3o, vai, vai, vai, tomando tudo, sabe? (Trecho \nde entrevista: Lideran\u00e7a ind\u00edgena Juruna, Altamira, junho/2011). \n\nNessa corrente, portanto, o rio \u00e9 o elo central em torno do qual se re\u00fanem \n\nind\u00edgenas, agricultores, ribeirinhos e pescadores. Em comum, eles relatam uma \n\ntrajet\u00f3ria de dificuldades, enfrentadas ou superadas com o aux\u00edlio do Xingu. Dessa \n\nforma, falar do Xingu \u00e9 contar suas hist\u00f3rias de vida. E suas vidas contam sobre a \n\nhist\u00f3ria da Amaz\u00f4nia, desde o per\u00edodo em que as disputas ao longo do Xingu eram entre \n\nos diferentes povos ind\u00edgenas at\u00e9 a constru\u00e7\u00e3o da Transamaz\u00f4nica, do ciclo da borracha \n\n\u00e0 coleta de castanha, e, como n\u00e3o poderia deixar de ser, \u00e0 chegada das barragens. Assim, \n\nind\u00edgenas, ribeirinhos, agricultores familiares e pescadores relatam como t\u00eam suas \n\n\n\n180 \n \n\nhist\u00f3rias de vida, individuais, necessariamente atreladas \u00e0s hist\u00f3rias dos lugares36. \n\nComo se pode notar de forma muito expl\u00edcita no relato de um dos ribeirinhos \n\nentrevistados, morador da Cachoeira do Jerico\u00e1, na Volta Grande do Xingu37: \n\nPra voc\u00ea entender isso aqui, eu vou te contar da minha vida de \nMarab\u00e1 pra c\u00e1. Isso j\u00e1 faz um bocadinho, foi em 50 [na d\u00e9cada de \n1950]. A\u00ed em Marab\u00e1 eu cortava castanha. Eu trabalhava prum padre \nque cuidava dos Kayap\u00f3. A\u00ed eu morava mais os Kayap\u00f3. Nessa \u00e9poca \nn\u00e3o tinha Funai, era SPI [Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o aos \u00cdndios], n\u00e9? A\u00ed era \nos padre que tomava conta das aldeias. Naquela \u00e9poca os \u00edndio andava \ntudo pelado. A\u00ed eu fiquei mais o pessoal at\u00e9 que apareceu esse neg\u00f3cio \nde marisco. A\u00ed eu fui trabalhar com marisco, n\u00e9? Que \u00e9 pele de gato. \nE eu trabalhava desse lado do Catet\u00e9, o Catet\u00e9 \u00e9 um rio, e o Tapirap\u00e9 \u00e9 \noutro, mas tudo de um lado. Tudo nessa margem. E eu pro outro lado \neu n\u00e3o ia, por causa dos Kayap\u00f3 de l\u00e1. Eles me conhecia, mas n\u00e3o \nconhecia os outros, e eles n\u00e3o deixavam ningu\u00e9m entrar, uma vez me \nmostraram uma cesta assim, cheia de cabe\u00e7a, de gente que tava l\u00e1 \nca\u00e7ando gato perto da aldeia. Que era muito bom de gato pra l\u00e1, n\u00e9? \nMas eu, gente nova n\u00e3o liga, n\u00e9, eu pensava, eu vou \u00e9 ca\u00e7ar gato e \nvendia a pele, por 200 mil r\u00e9is [...]. A\u00ed me falaram de Altamira, que \ntinha o Xingu pra c\u00e1, n\u00e9?  Diz que Altamira \u00e9 lindo o nascer do sol, \nn\u00e9, ent\u00e3o eu disse, vou pra l\u00e1. A\u00ed fui seguindo o Tapirap\u00e9, ele foi \nestreitando, estreitando, at\u00e9 que toda a \u00e1gua subiu por cima da serra, e \nacabou. E nessa serra s\u00f3 tinha Kayap\u00f3. Tinha os Parakan\u00e3 tamb\u00e9m, \nmas n\u00e3o pra esses lados. E eu j\u00e1 tinha costume com eles, n\u00e9? E tinha \n\u00edndio, viu, nunca n\u00f3s podemos saber a quantidade de \u00edndio que tinha \nl\u00e1! L\u00e1 s\u00f3 n\u00e3o tinha mais \u00edndio que no Catet\u00e9! [...] A\u00ed eu vim seguindo \nas \u00e1guas outra vez. Sa\u00ed no Bacaj\u00e1. Quando eu sa\u00ed nas \u00e1guas que \nderramava pra c\u00e1 eu vi um peixe que tem aqui e l\u00e1 n\u00e3o tem. Que \u00e9 o \nTrair\u00e3o. Aqui tem, mas l\u00e1 no Tocantins n\u00e3o tem.  A\u00ed eu disse: rapaz, \nesse peixe, n\u00e3o \u00e9 da \u00e1gua do Tocantins, esse peixe \u00e9 da \u00e1gua do \nXingu. E viemo subindo o Bacaj\u00e1. A\u00ed ca\u00edmo numa aldeia, Kayap\u00f3. \nTava com tr\u00eas anos que os Parakan\u00e3, que antes vivia aqui do lado, \nKayap\u00f3 e Parakan\u00e3, do mesmo lado, na margem do rio desse lado. O \nKayap\u00f3 vivia aqui embaixo e o Parakan\u00e3 l\u00e1 em cima no rio \nParakan\u00e3, porque tem o rio Parakan\u00e3. E os Kayap\u00f3 iam at\u00e9 o Catet\u00e9, \nseguindo as \u00e1guas mais claras. A\u00ed esses \u00edndios da\u00ed implicaram com os \noutros. E brigaram, deu uma briga da porra, n\u00e9? A\u00ed os Kayap\u00f3 \npegaram dois \u00edndio Parakan\u00e3, assim, pequenininho, um casal assim, a\u00ed \nlevaram. A\u00ed os Parakan\u00e3 juraram eles que vinham pegar os \u00edndios e \nacabar com eles. A\u00ed os Kayap\u00f3 n\u00e3o quiseram mais essa margem, e \nfizeram a aldeinha deles l\u00e1 pra cima, que eles ficaram com medo dos \nParakan\u00e3, que era demais de Parakan\u00e3. A\u00ed eu sa\u00ed com eles e vim aqui \npra cima. E quando eu cheguei aqui, j\u00e1 tava com conversa de \nbarragem. N\u00e3o tinha barragem, naquela \u00e9poca era a Transamaz\u00f4nica, \nmas j\u00e1 tinha o pique da topografia de Marab\u00e1 a Altamira [...]. A\u00ed \n\n                                                 \n36 Os termos aqui empregados para designar as categorias sociais (ribeirinho, agricultor familiar, \npescador) s\u00e3o utilizados como categorias \u00eamicas, seguindo a autoidentifica\u00e7\u00e3o dos interlocutores da \npesquisa. \n37 Pe\u00e7o licen\u00e7a ao leitor para transcrever alguns destes relatos nas p\u00e1ginas seguintes. Ainda que, para \ntanto, sejam necess\u00e1rias cita\u00e7\u00f5es mais longas do que o usualmente adequado, acredito que nestes casos a \nestreita trama na qual se entrela\u00e7am as hist\u00f3rias pessoais de vida com as hist\u00f3rias dos lugares traz \ncontribui\u00e7\u00f5es prof\u00edcuas \u00e0 an\u00e1lise, justificando sua inclus\u00e3o no corpo do texto. \n\n\n\n   181 \n \n\npeguemo empreitada com a Queiroz Galv\u00e3o. Naquele tempo n\u00e3o tinha \nneg\u00f3cio de carteira [de trabalho], de sei l\u00e1 o que, era chegar e \ntrabalhar. A\u00ed peguei empreitada de abrir a Transamaz\u00f4nica de \nMarab\u00e1 pra Altamira, tudo no machado, naquela \u00e9poca era s\u00f3 no \nbra\u00e7o. Aqui era pesado o trabalho, porque tinha muita madeira \nperigosa, e tinha aldeia tamb\u00e9m, mas era Arara. E eles precisava \namarrar os trator com cip\u00f3 pra tirar as madeiras l\u00e1. E os Arara, eles \nnunca mexeram com n\u00f3s n\u00e3o. Eles eram um \u00edndio manso. Eles s\u00f3 \natacavam a cantina, mas s\u00f3 queriam as coisas de farinha, essas coisas \nde a\u00e7\u00facar, caf\u00e9, eles n\u00e3o queriam n\u00e3o. E se danaram porque os \ntratores derrubaram as casas deles, rapaz! Derrubaram tudo. A\u00ed eu \nlarguei a estrada, que n\u00e3o sabia trabalhar quando come\u00e7ou com \nmaquin\u00e1rio pesado, n\u00e9, a\u00ed vim pra Altamira. Altamira era pobre, pobre \ne triste. N\u00e3o tinha porto, n\u00e3o tinha padaria, e a cadeia era deste \ntamaniquinho aqui, e era ali onde hoje \u00e9 a Casa do \u00cdndio, era a \ncadeinha ali, a pol\u00edcia era dois soldadinho v\u00e9io, l\u00e1 n\u00e3o tinha briga: n\u00e3o \ntinha gente! N\u00e3o tinha nada ali n\u00e3o. Quando saiu a Transamaz\u00f4nica \u00e9 \nque foi chegando gente. E foi chegando, chegando, chegando, e agora \nt\u00e1 desse jeito. E agora \u00e9 que t\u00e1 nojento! E vai ficar mais nojento ainda \nse sair essa barragem. (Trecho de entrevista: Ribeirinho, Volta Grande \ndo Xingu, junho/2011). \n\nA castanha, a seringa e o ciclo das \u00e1guas tamb\u00e9m marcam a trajet\u00f3ria de outro \n\nentrevistado, ribeirinho nascido e criado na Volta Grande do Xingu: \n\nEu sou ribeirinho, moro na beira do rio mesmo. Eu trabalho \u00e9 na ro\u00e7a, \npesco, mas s\u00f3 pra consumo de casa. Papai e mam\u00e3e teve 19 filho. S\u00f3 \nque naquela \u00e9poca, quando adoecia assim de sarampo, alguma coisa, \nmorria logo. N\u00e3o tinha doutor, o que eles fazia era rem\u00e9dio de mato. \nA\u00ed n\u00f3s fiquemo em nove. Eu nasci numa ilha que chama Ilha da \nTaboca, porque nesse tempo n\u00e3o tinha hospital, a\u00ed acabava nascendo \nna beira do rio, as mulher que pegava as crian\u00e7as. Nasci na Ilha da \nTaboca, \u00e9 o nome de onde eu nasci. Voc\u00ea conhece l\u00e1, o acampamento \nda Eletronorte \u00e9 bem em frente. Eu t\u00f4 com 58 anos trabalhando ali. \nQuando eu comecei a trabalhar foi ali. Na terra, plantando, criando \ngado e tal, e at\u00e9 hoje t\u00f4 l\u00e1. E eu criei meus irm\u00e3os todos l\u00e1, porque \nmeu pai n\u00e3o aguentava mais trabalhar, ent\u00e3o eu trabalhava sozinho, ia \npra ro\u00e7a. Quando eu comecei a trabalhar, era tirando a seringa e \ncastanha que a gente pegava em dinheiro. Aqui, quando eu comecei a \ntrabalhar, n\u00e3o tinha nem pessoas que comprasse dois, tr\u00eas sacos de \nfeij\u00e3o, n\u00e3o tinha. Porque quem morava aqui, todo mundo fazia ro\u00e7a de \nfeij\u00e3o, farinha, arroz. A\u00ed n\u00f3s cortava seringa, come\u00e7ava dia 5 de maio \ne parava dia 5 de agosto. A\u00ed a seringa cai aquela folha velha, a\u00ed vem \na nova e o leite sobe l\u00e1 pra cima. A\u00ed o cara vai cortar de novo s\u00f3 \nnovembro, dezembro. A\u00ed tira aquele leite pra fazer a borracha. A\u00ed \ndezembro come\u00e7a a chover, a chuva n\u00e3o deixa mais. A\u00ed n\u00f3s ia tirar \ncastanha. A\u00ed a gente vendia a castanha pra comprar o rancho. A gente \ntrabalhava s\u00f3 pela comida quase. Porque n\u00f3s come\u00e7ava a cortar a \nseringa em maio, e n\u00f3s comprava o rancho fiado. Quando vinha \nagosto n\u00f3s pagava aquele rancho e comprava fiado de novo pra pagar \ndezembro. Era assim. A\u00ed em dezembro n\u00f3s pegava o rancho pra pagar \ncom dinheiro de castanha, e assim funcionava aqui, direto. Era assim. \n(Trecho de entrevista: Ribeirinho, Volta Grande do Xingu, \njunho/2011). \n\n\n\n182 \n \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, a abertura da Transamaz\u00f4nica atraiu agricultores \n\nde diferentes regi\u00f5es do Brasil, que chegaram na Volta Grande do Xingu em busca da \n\npromessa de terra farta. Como nos \u00e9 contado por um casal de agricultores vindos do \n\nParan\u00e1 e de Alagoas e hoje identificados com as terras paraenses: \n\nEu sou de Alagoas, nasci em S\u00e3o Sebasti\u00e3o de Alagoas, e em 1983 a \ngente se mudou pra c\u00e1, com os meus pais, eles vieram comprar uma \nterra, porque n\u00f3s n\u00e3o tinha terra l\u00e1, n\u00f3s tinha um pedacinho mas a \nnossa fam\u00edlia era muito grande, n\u00f3s \u00e9ramos 12 pessoas, e a\u00ed a gente \nficou sabendo que tinha terra com fartura aqui no estado do Par\u00e1 e \nAltamira, a\u00ed o pai j\u00e1 tinha um cunhado dele que tava aqui, a\u00ed ele falou, \naqui a gente s\u00f3 planta mandioca s\u00f3 uma vez, n\u00e3o precisa plantar \nmais, todo ano voc\u00ea colhe. A\u00ed o pai ficou assim, menino, ent\u00e3o n\u00f3s vai \npra l\u00e1, veio eu, meu pai, minha m\u00e3e e o ca\u00e7ula.  Eu cheguei aqui em \n1983, dia 16 de fevereiro, nunca me esqueci. [...] Meu pai comprou \numa terra no travess\u00e3o da Castanheira, ramal Acara\u00ed, l\u00e1 a gente morou \n15 anos. Mas nesse per\u00edodo a\u00ed, ela [sua esposa] chegou do Paran\u00e1. A\u00ed \ntinha uma ro\u00e7a vicinal, eles pegaram pra plantar ali de meia, n\u00e9, era \narroz tamb\u00e9m, s\u00f3 que era 50% pro dono da terra e 50% pra eles. E a\u00ed \nl\u00e1 a gente se conheceu e n\u00f3s acabou vivendo junto at\u00e9 agora. A nossa \nvida come\u00e7ou assim. A\u00ed quando a gente casou, a gente ficou um \nper\u00edodo l\u00e1, n\u00e9, a\u00ed as nossas crian\u00e7as foram crescendo, l\u00e1 n\u00e3o tinha \nescola. [...].  A\u00ed n\u00f3s foi l\u00e1 pro Cobra-choca. L\u00e1 tem uma escola perto, \na gente coloca as crian\u00e7as na escola, a\u00ed n\u00f3s foi pra l\u00e1. S\u00f3 que a gente \nficou um ano trabalhando  na terra de um cabra l\u00e1, s\u00f3 que, muito \nsabido, todos os gastos que ele consumia l\u00e1 era nosso. A\u00ed eu fiquei \npensando assim que n\u00e3o dava certo trabalhar daquele jeito. [...] A\u00ed \ndecidimos mudar e a ela falou assim, \u00f4 amor, eu gosto tanto desse \ns\u00edtio aqui, que era vizinho, porque j\u00e1 tem bastante manga produzindo, \nlaranja, abacate, ent\u00e3o eu gosto daqui. S\u00f3 que a gente n\u00e3o tinha \ncondi\u00e7\u00e3o de comprar. A\u00ed eu fui peguei um servi\u00e7o, fazer um curral, \n204 metros de curral. E a\u00ed eu trabalhei muito, a\u00ed tirei uma folguinha e \nvendi o meu gado. A\u00ed juntamo com aquele um que eu consegui do \ntrabalho, mais o gado, a\u00ed n\u00f3s arrumemo dez mil reais. Isso em 2000. \n[...] Pois ela arrumou uma bicicleta, foi no Belo Monte de bicicleta, de \nonde a gente tava era 15 km na Transamaz\u00f4nica, depois tinha mais 15 \nkm at\u00e9 o Belo Monte e ela foi de bicicleta, pra comprar esse lote, pra \nencontrar com esse senhor e fechar o neg\u00f3cio desse lote. A\u00ed a gente \ncomprou essa terra, ele assinou o documento, tudo certinho. Ent\u00e3o \nteve toda essa crise pra gente chegar onde a gente t\u00e1 hoje, hoje a \ngente tem essa outra crise que \u00e9 quando fala de Belo Monte. Eu pelo \nmenos n\u00e3o acredito que a gente ia chegar num momento desse. \n[Esposa:] \u00c9 que no come\u00e7o foi muito dif\u00edcil, porque n\u00e3o tinha dinheiro \nporque a gente tinha aplicado no lote. No lote s\u00f3 tinha macaxeira e \nmuita cana. Ent\u00e3o a gente bebia garapa de cana com macaxeira cozida, \nmacaxeira frita, de vez em quando a gente matava uma galinha pra \ncomer junto, mas n\u00e3o tinha arroz, n\u00e3o tinha feij\u00e3o, n\u00e3o tinha farinha, \nnem tinha como comprar. Ent\u00e3o, assim, 2001 pra n\u00f3s foi o nascimento \ndo nosso filho, foi uma alegria por um lado, mas no final, assim, j\u00e1 \ncome\u00e7ando 2002, foi um ano muito dif\u00edcil. Porque andamos v\u00e1rias \nvezes trazendo ele pra Altamira no carro de linha fiado, foi bem \ndif\u00edcil, colhi caf\u00e9 do vizinho, pessoal dizia, n\u00e3o vai que caf\u00e9 n\u00e3o d\u00e1 \nnada, mas eu vou porque vai ajudar, a\u00ed com esse caf\u00e9, me lembro \n\n\n\n   183 \n \n\ncomo hoje, foi 155 real e alguma coisinha, comprei a\u00e7\u00facar, comprei \n\u00f3leo, comprei sab\u00e3o, ainda lembro que eu comprei uma besterinha \nassim pros meninos. Pra n\u00f3s ajudou muito naquele momento, n\u00e9? A\u00ed \ndepois a gente j\u00e1 tinha pasto, depois apareceram novos bezerros, a \ngente foi vendendo. A\u00ed a gente plantou arroz, bastante arroz, n\u00e3o \ntivemos sorte, o gado do vizinho comeu todo, pisou, foi um preju\u00edzo, \nassim... Ent\u00e3o assim pra n\u00f3s, a gente tem passado poucos e bocados, \nn\u00e9. (Trecho de entrevista: Agricultores familiares, Volta Grande do \nXingu, junho/2011). \n\nAl\u00e9m da Transamaz\u00f4nica, as barragens tamb\u00e9m transformaram de forma radical \n\na vida de agricultores no Par\u00e1 ao longo das d\u00e9cadas de 1970 e 1980. \u00c9 a hist\u00f3ria desta \n\nmoradora da periferia de Altamira, deslocada pela constru\u00e7\u00e3o de Tucuru\u00ed e hoje \n\nnovamente amea\u00e7ada por uma barragem: \n\nEu sou maranhense.Vim para o Par\u00e1 em 1975. Fui para Tucuru\u00ed, \npr\u00f3ximo de Tucuru\u00ed, a gente tinha uma terra numa localidade chamada \nChico da Cobra. Ent\u00e3o nessa localidade l\u00e1 surgiu a barragem em 76. \nA\u00ed veio o povo da barragem, achando que a gente n\u00e3o ia ser atingido, \nquando foi em 78 n\u00f3s tivemos que sair. Porque a Eletronorte na \n\u00e9poca, eles n\u00e3o nos avisaram, porque seria quase 600 km da obra \nonde que a gente tava, ent\u00e3o pelas pesquisas deles n\u00e3o atingia a \ngente. At\u00e9 quando fez a obra. Depois da obra em 76, quando foi em \n78 l\u00e1 n\u00f3s n\u00e3o podia mais ficar. J\u00e1 era atingido. A\u00ed n\u00f3s tivemos que ir \npara uma outra terra, numa outra localidade chamada Parakan\u00e3. Mas \na\u00ed n\u00f3s fiquemos sem condi\u00e7\u00f5es de mexer na terra. A terra era boa, \nmas s\u00f3 que os bichos do lago da barragem vinham subindo. \u00c9 inseto, \npraga de mosquito, on\u00e7a, os \u00edndios ficaram muito perto tamb\u00e9m, n\u00f3s \nde um lado da estrada eles do outro, ent\u00e3o o que a gente produzia aqui \nera pra eles. Quando veio a praga de mosquito come\u00e7ou pior ainda, \nmuito mais, a\u00ed n\u00f3s sa\u00edmos outra vez. Por conta da praga. Porque n\u00e3o \ndava pra ficar. Eu mesmo n\u00e3o guentei a praga. Era carapan\u00e3, cinco \nhoras tinha que t\u00e1 dentro do cortinado. Pulga, podia botar o que \nbotasse de veneno que n\u00e3o matava. L\u00e1 ficou dificil a vida pra gente. \nPor causa dessa bendita dessa Eletronorte. [...] Contaram pra n\u00f3s \numa hist\u00f3ria bonita, uma hist\u00f3ria mentirosa, e deixou todo mundo \nacreditando e esperando, e at\u00e9 hoje espera pela indeniza\u00e7\u00e3o. Uma \nespera desde 1980. At\u00e9 hoje. A\u00ed meu marido desistiu. Eu tinha seis \nmenina pequena. N\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de ficar. Da\u00ed essa hist\u00f3ria foi \nmuito marcante na nossa vida por conta disso. N\u00f3s perdemos a terra, \ne perdemos a casa de morada que n\u00f3s tinha.[...] E tinha que sair. At\u00e9 \npor uma quest\u00e3o de seguran\u00e7a, n\u00e3o tinha como. N\u00f3s tinha a estrutura, \ntinha os plantio... nos deixaram no zero. A barragem de Tucuru\u00ed \nafogou n\u00f3s. S\u00f3 n\u00e3o perdemos a vida, mas afogou. Tirou tudo que a \ngente tinha. A\u00ed com essa hist\u00f3ria das pragas fomos pra Marab\u00e1. [...] A\u00ed \ncomo a minha fam\u00edlia morava em Altamira, minha m\u00e3e falou: vamo \npra Altamira, l\u00e1 \u00e9 bom, v\u00e3o criar suas filhas pra l\u00e1, que l\u00e1 vai ser \nmelhor. Porque l\u00e1 em Marab\u00e1 era muito violento. At\u00e9 hoje \u00e9 violento. \n[...]. A\u00ed tamo aqui at\u00e9 hoje. Ent\u00e3o quando fomos pra Marab\u00e1 foi \ncome\u00e7ar tudo de novo, s\u00f3 tiremo o plantio de mandioca pra ter \nfarinha, sen\u00e3o nem farinha a gente n\u00e3o tinha. E l\u00e1 n\u00f3s comecemos do \nzero. Comecemo de casa alugada, fomos pra invas\u00e3o, tiremo um \nbarraco, da\u00ed como a viol\u00eancia l\u00e1 era demais da conta, a\u00ed viemos pra c\u00e1. \n\n\n\n184 \n \n\nAqui tinha meu pai, minha m\u00e3e tinha ido embora pro Maranh\u00e3o. \nChegamos aqui em 99, fiquemos na Peixaria Beira-Rio. L\u00e1 \nconseguimos comprar uma palafita. S\u00f3 que na enchente de 2004 a \n\u00e1gua tomou. E eu morro de medo de enchente. Sempre que enchia \nficava por baixo ent\u00e3o a gente continuava l\u00e1, mas quando a \u00e1gua \nencheu a casa, me apavorei. A\u00ed surgiu essa invas\u00e3o aqui, e compramo \nisso aqui. Aqui eu comprei o ch\u00e3o, por mil, e levantei a casa. Isso aqui \n\u00e9 uma invas\u00e3o, n\u00e9, s\u00f3 que eu comprei o direito de algu\u00e9m que tinha \ninvadido aqui, n\u00e3o cheguei a invadir n\u00e3o. A\u00ed t\u00f4 aqui at\u00e9 hoje me \nsentindo uma princesa e da\u00ed a pouco vem a barragem. \u00c9 porque \nlevantar assim, hoje eu n\u00e3o consigo mais levantar uma casa igual \nessa, n\u00e3o tenho mais idade... Essa casa \u00e9 \u00f3tima, n\u00e9, \u00e9 grande, \u00e9 alta. E \na\u00ed vem outra barragem na minha vida. (Trecho de entrevista: \nMoradora da periferia de Altamira, Altamira, junho/2011). \n\nA trajet\u00f3ria da lideran\u00e7a da Aldeia Boa Vista tamb\u00e9m \u00e9 marcada pelo contexto \n\nde constru\u00e7\u00e3o de barragens, mas, no seu caso, o fato marcante se situa no I Encontro dos \n\nPovos Ind\u00edgenas do Xingu, em Altamira, em 1989: \n\nEu sou lideran\u00e7a da aldeia Boa Vista, povo Juruna do km 17, que \u00e9 \numa das \u00e1reas de influ\u00eancia de Belo  Monte, de impacto, no caso. A \nnossa comunidade ela fica na rodovia, munic\u00edpio Vit\u00f3ria do Xingu. Se \nfor olhar no mapa, nossa comunidade est\u00e1 em frente ao canteiro de \nobras. Tem a rodovia e a nossa \u00e1rea, que n\u00e3o t\u00e1 demarcada ainda, n\u00e9? \nS\u00f3 que antes desse processo todo, vem a hist\u00f3ria de Karara\u00f4. Que \u00e9 a \natual Belo Monte. Quando os parentes Kayap\u00f3 e outros povos vieram \npra Altamira fazer um manifesto contra essa barragem, nessa \u00e9poca eu \ntinha 14 anos. Eu vim pra Altamira eu, minha m\u00e3e, uma irm\u00e3 minha, \nbem pequena e assistimos aquilo tudo, n\u00e9, porque n\u00f3s nunca tinha \ntido contato com outro povo, diferente da nossa regi\u00e3o. At\u00e9 porque \ntem o hist\u00f3rico nosso, dos Juruna, dos Arara, dos Kuruaya, Xipaya, a \ngente tem um contexto hist\u00f3rico muito triste, n\u00e9, dizima\u00e7\u00e3o do  nosso \npovo, expuls\u00e3o do nosso territ\u00f3rio, esse contato da miscigena\u00e7\u00e3o, com \nseringais, tem todo o contexto que se eu for contar leva um dia inteiro. \nAt\u00e9 n\u00f3s ir parar no km 27, n\u00f3s n\u00e3o \u00e9ramos dessa regi\u00e3o de Vit\u00f3ria do \nXingu, nosso povo, da minha fam\u00edlia original, \u00e9 de cima de Yucat\u00e1n, \nvem de l\u00e1 nosso povo, a minha v\u00f3 conseguiu essa terra l\u00e1 e ficamos l\u00e1 \nat\u00e9 hoje. N\u00f3s estamos com mais de 60 anos nessa \u00e1rea. [...]. T\u00e1, e \nent\u00e3o em 89 n\u00f3s participamos disso tudo, e eu, novinha, pra mim era \ntudo novo, n\u00e9? E foi gigantesco, e s\u00f3 n\u00f3s tr\u00eas, perdidas no meio \ndaquela multid\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 de ind\u00edgenas, todos os povos e outras \npessoas, aquilo tudo. A\u00ed ali eu vi que naquele movimento estava o \nverdadeiro povo, lutando pela vida de todos n\u00f3s na verdade, n\u00e9, e \naquela imagem que ficou, da Tu\u00edra com o fac\u00e3o na cara daquele cara \nl\u00e1, o Muniz Lopes, e tudo isso foi fortalecendo assim, n\u00e9, esse esp\u00edrito \nnosso de t\u00e1 lutando. Criou aquela imagem, aquela coisa, de que tem \nque lutar pelos nossos direitos. E a\u00ed ficamos contra Belo Monte, \nKarara\u00f4 na \u00e9poca, e ficamos vivendo normal, at\u00e9 depois voltar agora \nessa hist\u00f3ria. A\u00ed em 2000 a gente j\u00e1 tava mais fortalecido, criamos a \nApijup [Associa\u00e7\u00e3o dos Povos Ind\u00edgenas Jurunas] do km 17. E \nquando chegou o governo Lula, at\u00e9 entao a hist\u00f3ria de Belo Monte \ntinha parado, n\u00e9, e a gente estava na forma\u00e7\u00e3o de conhecer o que s\u00e3o \nos nossos direitos. [...] E assim, n\u00f3s, temos nossas ra\u00edzes, nossas \norigens, n\u00f3s temos essa coisa dentro de n\u00f3s, e n\u00f3s somos um povo da \n\n\n\n   185 \n \n\n\u00e1gua, porque n\u00f3s sempre moramos ao longo dos rios, os Juruna \nsempre foram dono do rio, tanto que tem aquela denomina\u00e7\u00e3o Iudj\u00e1, \nque s\u00e3o os donos da \u00e1gua. N\u00f3s consideramos, porque na nossa \nmitologia, nossos antepassados falavam que pra n\u00f3s Juruna o c\u00e9u est\u00e1 \ndentro da \u00e1gua, ent\u00e3o tem uma liga\u00e7\u00e3o muito forte espiritual tamb\u00e9m, \nn\u00e9. Porque n\u00f3s sa\u00edmos de l\u00e1 do nosso local, n\u00f3s s\u00f3 temos que viver da \nterra agora, agora a gente vive em beira de igarap\u00e9, mas temos essa \nliga\u00e7\u00e3o de que n\u00f3s somos donos da \u00e1gua. E por isso a gente resiste, \nporque isso \u00e9 uma coisa espiritual, da comunidade mesmo. Eu vou \nlutar por esse reconhecimento pelo que vem de n\u00f3s, Juruna mesmo. \nQue \u00e9 a espiritualidade, n\u00e9? Porque a nossa vis\u00e3o assim \u00e9 que o c\u00e9u \u00e9 \ndentro da \u00e1gua, porque se n\u00e3o fosse o c\u00e9u se perdia na \u00e1gua. Ent\u00e3o os \nesp\u00edritos que morrem v\u00e3o tudo pro fundo da \u00e1gua. No nosso \nentendimento, n\u00e9? N\u00e3o \u00e9 que o rio reflete o c\u00e9u, \u00e9 que o c\u00e9u \u00e9 dentro \nda \u00e1gua. \u00c9 muito m\u00edtico, \u00e9 dif\u00edcil pra voc\u00eas entenderem. [...] E n\u00f3s \nfomos expulsos, at\u00e9 pelos Kayap\u00f3 mesmo, porque antigamente, n\u00e3o \nera como \u00e9 hoje, se era uma coisa diferente era considerado inimigo, \nera considerado outro povo, n\u00e3o ind\u00edgena. Depois com o tempo \u00e9 que \nfoi mudando isso, e hoje n\u00f3s Juruna e os Kayap\u00f3 somos muito unidos \nnessa batalha toda, n\u00e9. \u00c9 interessante, porque a nossa hist\u00f3ria conta \nn\u00e9, que entre Juruna e Kayap\u00f3 sempre teve muito conflito, n\u00e9, \nprincipalmente ali no Assunir\u00ed, muito conflito, mas hoje n\u00e3o, n\u00f3s \nestamos unidos, muito amigos, como que a hist\u00f3ria vai mudando, n\u00e9? \n(Trecho de entrevista: Lideran\u00e7a ind\u00edgena Juruna, Altamira, \njunho/2011). \n\nJuntas, essas trajet\u00f3rias bem distintas entre si comp\u00f5em o quadro da \n\n\u201cdiversidade sociocultural\u201d da Volta Grande do Xingu, para se usar a express\u00e3o que \u00e9 \n\nutilizada nos documentos oficiais, nos pareceres e contrapareceres. O interessante \u00e9 \n\nnotar que, mais do que uma express\u00e3o abstrata, essa diversidade \u00e9 composta por vidas \n\ninteiras, nas quais o rio, a mata, a terra, o peixe, a castanha, a seringa, o arroz, o milho, a \n\nmacaxeira, as pragas, os insetos, a espiritualidade fazem parte e s\u00e3o t\u00e3o definitivos \n\nquanto os ciclos econ\u00f4micos, os projetos de desenvolvimento, a Eletronorte ou os \n\nmovimentos sociais. \u00c9 dessa indissociabilidade que falam os relatos dos moradores da \n\nVolta Grande do Xingu, de uma forma que n\u00e3o \u00e9 captada pelos termos t\u00e9cnicos do \n\nlicenciamento ambiental. Pois, como analisa Antonaz (2009, p. 38), os volumes que \n\ncomp\u00f5em o EIA-RIMA de Belo Monte, separados por eixos tem\u00e1ticos que tratam de \n\necossistemas, meio f\u00edsico, meio bi\u00f3tico, meio socioecon\u00f4mico e cultural, \u201cdificultam a \n\nleitura em virtude da descontinuidade tem\u00e1tica e isolam cada tema como se n\u00e3o \n\nhouvesse intera\u00e7\u00e3o de homem e natureza.\u201d. De maneira complementar, Acselrad e \n\nMello (2009, p. 44) afirmam que o RIMA apresenta uma an\u00e1lise que separa a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico \u2013 em que s\u00e3o descritos os rios da regi\u00e3o, o regime de \n\nchuvas e o tipo de terrenos; o meio bi\u00f3tico \u2013 os tipos de florestas e vegeta\u00e7\u00e3o e as \n\nesp\u00e9cies da fauna; e o meio socioecon\u00f4mico \u2013 que traz o perfil demogr\u00e1fico e lista as \n\n\n\n186 \n \n\natividades produtivas e os servi\u00e7os da regi\u00e3o, de forma com que \u201ca inter-rela\u00e7\u00e3o entre \n\nesses tr\u00eas meios n\u00e3o \u00e9 explorada no documento, isto \u00e9, n\u00e3o \u00e9 descrito como o modo de \n\nvida da popula\u00e7\u00e3o potencialmente atingida se relaciona com os recursos h\u00eddricos, o \n\nregime de cheias e vazantes e os recursos da fauna e da flora acessados pelos \n\nmoradores.\u201d.  \n\nEssa separa\u00e7\u00e3o \u00e9 justamente o oposto do que \u00e9 descrito nos trechos das \n\nentrevistas acima destacados. Afinal, nesses relatos dos moradores da Volta Grande do \n\nXingu est\u00e1 se falando tamb\u00e9m de ecologia (rela\u00e7\u00f5es entre esp\u00e9cies de peixes e bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, flor\u00edstica e fenologia das seringueiras, eutrofiza\u00e7\u00e3o do lago e \n\ndesequil\u00edbrio da popula\u00e7\u00e3o de insetos), de antropologia (territorialidades Kayap\u00f3 e \n\nParakan\u00e3, disputas entre esses dois povos, disputas e alian\u00e7as entre Kayap\u00f3s e Jurunas, \n\ncosmologia Juruna), de economia e desenvolvimento (ciclo da borracha, ciclo da \n\ncastanha, projetos de desenvolvimento, migra\u00e7\u00e3o e reforma agr\u00e1ria) e hist\u00f3ria (miss\u00f5es \n\nde catequiza\u00e7\u00e3o, expans\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica), mas, dissociadas as disciplinas, \n\ncomo s\u00e3o apresentadas no Estudo de Impacto Ambiental, perde-se exatamente o \n\nfundamental para a forma como este conhecimento \u00e9, mais do que acessado, vivido. \n\nPortanto, se jamais fomos modernos o bastante para dissociar completamente estes \n\ndom\u00ednios mesmo na vida dos moradores dos grandes centros urbanos do mundo \n\nocidental (LATOUR, 1994), o fato de os moradores da Volta Grande do Xingu terem \n\nsua vida recortada e mensurada para a administra\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao licenciamento \n\nambiental faz com que, neste caso, soe ainda mais inadequada esta tentativa de \n\nsepara\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, estas pessoas, sejam aqueles que foram para a Volta Grande em busca de \n\ntempos melhores, sejam os que nasceram \u00e0s margens do Xingu, em vez de falarem \n\nsobre ambiente, falam sobre fartura, sobre as facilidades que ali encontram, em \n\noposi\u00e7\u00e3o \u00e0s dificuldades de se viver em outros lugares. Como mostra o agricultor \n\nfamiliar nascido e crescido na Volta Grande, que quando fala do Xingu diz que:  \n\nO nosso rio Xingu ele \u00e9 o rio mais lindo aqui da nossa regi\u00e3o, \u00e9 um \npatrim\u00f4nio, riqueza, n\u00e3o s\u00f3 pros paraense mas pra milhares de \npessoas, que v\u00eam aqui pras encostas do Xingu, e se d\u00e3o muito bem, as \npessoas que v\u00eam pra c\u00e1 n\u00e3o querem nem mais voltar pra sua terra de \norigem, porque o clima aqui \u00e9 diferente, o custo de vida aqui se torna \nat\u00e9 mais barato, at\u00e9 mais f\u00e1cil pra pessoa sobreviver, muita coisa aqui \nda nossa regi\u00e3o facilita a vida de quem chega pra c\u00e1 e acha um \ncaminho pra seguir uma carreira e melhorar de vida. (Trecho de \nentrevista: Agricultor familiar, Volta Grande do Xingu, junho/2011). \n\n\n\n   187 \n \n\nOutro agricultor familiar entrevistado, que se mudou de Goi\u00e1s para a Volta \n\nGrande em 1981, confirma essa afirma\u00e7\u00e3o: no Xingu se encontra uma fartura que n\u00e3o \n\npode ser substitu\u00edda. Por isso, expressa em poemas a ang\u00fastia de ser obrigado a \n\nabandonar a sua terra: \n\nEm uma reuni\u00e3o, eu chamei minha mulher e falei, a gente tem que \nlembrar os agricultor que aqui a gente tem manga, cacau, jaca, e nada \ntem que comprar, se tiver que ir pra cidade n\u00e3o vai ser assim, vamo \nescrever alguma coisa do que n\u00f3s tem pra eu falar na reuni\u00e3o. A\u00ed \nchegou na reuni\u00e3o eu nem falei, fiquei com vergonha, n\u00e9. A\u00ed quando \neu mostrei pra Ant\u00f4nia Melo ela falou que era um poema, porque eu \ntentei rimar no final. Eu botei assim: De manh\u00e3 tiro o leite da minha \npr\u00f3pria vaca, vou para a ro\u00e7a l\u00e1 pelas 9, merendo berib\u00e1 - \u00e9 uma fruta \nque a gente tem - na volta para o almo\u00e7o, cacho de banana nas costas. \nChego em casa, galinha caipira na panela, olho pra cima da mesa, \novos caipiras e muitas verduras e frutas. Por falar em felicidade, o \nagricultor que planta para a sua necessidade \u00e9 muito mais feliz que o \npovo da cidade. Por isso n\u00e3o queremos ser expulsos de nossas \npropriedades. E o governo n\u00e3o tem outras terras f\u00e9rteis iguais a essa, \ncom a mesma dist\u00e2ncia da cidade, para retornar a nossa felicidade. \nEsse que \u00e9 o nosso medo, n\u00e9, aqui tem terra boa, f\u00e9rtil, a gente j\u00e1 \nusou ela pra plantar, voc\u00ea sabe como \u00e9 a terra, a\u00ed voc\u00ea tem medo de \nn\u00e3o conseguir outra igual.  Esse poema eu falei em duas audi\u00eancias, e \neles ficaram sem resposta. (Trecho de entrevista: Agricultor familiar, \nVolta Grande do Xingu, junho/2011). \n\nPara ele, ent\u00e3o, al\u00e9m da fartura, o fato de se conhecer a terra, isto \u00e9, de j\u00e1 ter uma \n\nviv\u00eancia compartilhada com esta terra, \u00e9 importante e comp\u00f5e tamb\u00e9m o medo de n\u00e3o \n\nser poss\u00edvel conseguir a mesma fertilidade em outro lugar, caso haja o imperativo de \n\ndeslocamento. At\u00e9 porque essa fertilidade \u00e9 tamb\u00e9m fruto de seu trabalho, o qual n\u00e3o \n\npoder\u00e1 ser repetido em uma nova propriedade: \n\nJ\u00e1 vai ficar mais dif\u00edcil, a gente j\u00e1 t\u00e1, como se diz, um pouco velho j\u00e1, \n40 anos j\u00e1, n\u00e3o \u00e9 mais os 20 anos. Eu vou fazer 41 em agosto agora, a\u00ed \nj\u00e1 sente que n\u00e3o tenho mais aquela resist\u00eancia de antigamente, n\u00e9, n\u00e3o \nguenta fazer o que j\u00e1 fez antigamente. Porque eu mesmo l\u00e1, eu j\u00e1 \ntrabalhei muito, quando eu entrei na minha terra, n\u00e3o tinha nem \nestrada, eu quando ia trabalhar pros outros, eu fiz plantio de repolho, \ntirava 22 km nas costas de animal, eu tirava \u00e0 noite na \nTransamaz\u00f4nica, pra poder comprar as coisas que precisava, isso foi \nmuito dif\u00edcil, mexia com gado de meia, pegar gado pra ganhar uma \nporcentagem, n\u00e9, isso foi dez anos pra eu conseguir arrumar uma \nsemente boa, preparar a terra, ajeitar tudo, foi muito lutado, nada \nfinanciado, financia\u00e7\u00e3o eu nunca consegui. (Trecho de entrevista: \nAgricultor familiar, Volta Grande do Xingu, junho/2011). \n\n Enquanto ele expressa suas preocupa\u00e7\u00f5es em poemas, o casal de agricultores \n\nentrevistado, por sua vez, faz uso de v\u00eddeos para demonstrar a fartura de suas terras. \n\nQuando foram recebidas do Movimento Xingu Vivo c\u00e2meras filmadoras port\u00e1teis, a \n\n\n\n188 \n \n\nprinc\u00edpio com o objetivo de registrar eventuais amea\u00e7as que recebessem ou \n\nirregularidades que testemunhassem, eles resolveram filmar o seu dia a dia na \n\npropriedade. Ao me mostrarem um desses v\u00eddeos, assim narraram o que estava \n\nregistrado: \n\nN\u00f3s temos arroz, n\u00f3s temos cacau, temos o milho, temos feij\u00e3o, temos \no a\u00e7a\u00ed, temos o cupua\u00e7u. \u00c9 l\u00e1 na minha propriedade isso a\u00ed! A gente t\u00e1 \ncolhendo a ro\u00e7a agora, esse a\u00ed \u00e9 o momento da colheita, a gente t\u00e1 \ncolhendo o arroz, daqui mais uns dias vamos come\u00e7ar a colher o \nfeij\u00e3o. Olha o cacau! Tem bastante mam\u00e3o l\u00e1 tamb\u00e9m. Se voc\u00ea ver que \nmaravilha que \u00e9 uma ro\u00e7a assim! A\u00ed a gente t\u00e1 tirando a polpa do \ncacau. At\u00e9 nosso netinho, \u00f3 que lindinho, j\u00e1 t\u00e1 ajudando. Se voc\u00ea ver o \nquanto \u00e9 gostoso o licor do cacau... Porque o licor do cacau ele n\u00e3o \u00e9 \ntirado da polpa, voc\u00ea vai colhendo, voc\u00ea vai selecionar s\u00f3 aquela parte \ndele, a\u00ed a gente coloca num lugar assim pra escorrer s\u00f3 o licor, \nnatural... Essa \u00e9 a nossa ro\u00e7a de milho. N\u00f3s temos 100 sacos a\u00ed. \nTrabalhamos o ano passado janeiro e dezembro inteirinho a\u00ed. [Chega \noutra pessoa na sala]: J\u00e1 viu nossa ro\u00e7ona de arroz? Chique, minha \nfilha, no \u00faltimo! Olha nossa ro\u00e7a de milho, olha os passarinhos. Isso \u00e9 \nna beira do Paqui\u00e7amba, onde v\u00e3o enfiar o rio Xingu. \u00d3, essa a\u00ed \u00e9 a \nbeira do Paqui\u00e7amba. (Trecho de entrevista: Agricultores familiares, \nVolta Grande do Xingu, junho/2011). \n\nA vontade do casal \u00e9 de que as pessoas de fora possam ver o quanto suas terras \n\nproduzem alimentos bons, bonitos, saborosos, na expectativa de que vendo, possa se \n\ncompreender a import\u00e2ncia de se mant\u00ea-las. Em poemas, v\u00eddeos ou falas, a preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom a perda da fartura encontrada na Volta Grande do Xingu \u00e9 um dos principais \n\nmotivos da oposi\u00e7\u00e3o dos moradores \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte. Esta preocupa\u00e7\u00e3o \n\naparece tamb\u00e9m nas falas dos ribeirinhos: \n\nSeria melhor pra n\u00f3s que parasse essa barragem. Porque l\u00e1 a gente tem \nnossa terrinha, tem nossas coisinhas, a gente j\u00e1 t\u00e1 acostumado ali. Tem \no peixe, tem o a\u00e7a\u00ed, tem a macaxeira, tem a banana, tem tudo. A\u00ed acho \nque se parasse era muito mais melhor, pra n\u00f3s era. Porque isso vai ser \num desmantelo muito grande, vai morrer muita gente. S\u00f3 de press\u00e3o \nalta... Meu irm\u00e3o mesmo, quando viu isso aqui, falou, rapaz, n\u00e3o sei \nse eu vou dar conta. [...] Porque aqui tem muita fartura. Depois vou \nabrir ali pra te mostrar, cada peixe bonito. [...] E tem mais uma coisa \ntamb\u00e9m, \u00e9 que se alagar tudo aqui vai ficar sem a seringa. Sem \nseringa, sem castanha, sem peixe tamb\u00e9m, porque essa \u00e1gua n\u00e3o vai \nficar boa, e a\u00ed, com\u00e9 que vai fazer? Mas d\u00e1 uma olhada aqui, n\u00e3o sei \nque peixe que voc\u00ea vai querer, tem tucunar\u00e9, tem pacu, tudo eu trouxe \nde l\u00e1 agora, isso aqui fritinho \u00e9 uma del\u00edcia. Eu vou mandar ela fritar \npra n\u00f3s. (Trecho de entrevista: Ribeirinho, Volta Grande do Xingu, \njunho/2011). \n\nEu sou contra Belo Monte toda vida e morro brigando! Se dependesse \nde mim, n\u00e3o existia nem quem gostasse de Belo Monte. Porque eu sei \ndo resultado. Porque pra mim, tanto faz fazer, quanto n\u00e3o fazer, que \neu j\u00e1 t\u00f4 no fim da vida. Mas pros que v\u00e3o continuar vivo n\u00e3o \u00e9 assim \nn\u00e3o! V\u00e3o ficar morrendo de precis\u00e3o, numa \u00e1rea seca. T\u00e3o boa que \u00e9. \n\n\n\n   189 \n \n\nToda a fortuna tem aqui. Olha, se voc\u00ea quer trabalhar com ouro, \nqualquer canto de onde eu moro pode meter um prato que tem ouro, \nno Xingu. Voc\u00ea quer trabalhar com seringa, pode vir que voc\u00ea \ntrabalha. Voc\u00ea quer trabalhar com \u00f3leo de coco, tem. Quer trabalhar \ncom andiroba, tem. Quer trabalhar com copa\u00edba, tem. Quer trabalhar \ncom madeira, tem. Quer plantar cacau, a terra \u00e9 boa. Pimenta, do \nmesmo jeito. Mandioca, do mesmo jeito. N\u00e3o \u00e9 uma fortuna uma \ncoisa dessa? \u00c9 bonito. Peixe, o que voc\u00ea quiser comer. Ca\u00e7a, do \nmesmo jeito. Cacau demais, da mata. Frut\u00e3o, golosa. Cupu, bac\u00e1, a\u00e7a\u00ed, \ncaj\u00e1, \u00e9 tudo! A comida do \u00edndio \u00e9 isso. Esses tapereb\u00e1 fica tudo \namarelo. Isso aqui \u00e9 uma fortuna, uma \u00e1rvore dessa aqui, d\u00e1 uns 90 \nquilos. \u00c9 essa frutinha boa aqui. Uma anta, se voc\u00ea mata uma bicha \ndaquela, criada na mata, sem n\u00f3s d\u00e1 comida, ela d\u00e1 80 quilo. Limpa. \nSe ficar sem ele, o Xingu, porque se faz uma barragem vai cortar, n\u00e9? \n\u00c1gua pra l\u00e1 n\u00e3o vai mais, n\u00e9? Vai secando e ficando s\u00f3 as po\u00e7as, a\u00ed \nesquenta a \u00e1gua e o peixe morre. O rio de cima \u00e9 o Bacaj\u00e1, tem cinco \naldeias l\u00e1, agora seis. Sem o Xingu, ele n\u00e3o enche. O Itat\u00e1 \u00e9 outra \npocinha. O Xingu pra n\u00f3s \u00e9 uma beleza, a maior fortuna nossa \u00e9 o \nXingu. Sem o Xingu n\u00f3s tamo furado nas venta, viu? Acabado mesmo. \nCom essa barragem a\u00ed, rapaz, isso a\u00ed vai atrapalhar at\u00e9 S\u00e3o F\u00e9lix. Se \nessa \u00e1gua represa a\u00ed, vai acabar com tudo. N\u00e3o. Eu acho que n\u00e3o tem \nsa\u00edda n\u00e3o. Por isso que a gente tem que bater o p\u00e9 na parede e falar \nque n\u00e3o quer mesmo. Num \u00e9? (Trecho de entrevista: Ribeirinho, Volta \nGrande do Xingu, junho/2011). \n\nPortanto, se ao conhecer a trajet\u00f3ria dos moradores da Volta Grande a \n\ndiversidade sociocultural dessa regi\u00e3o se torna evidente, ouvindo-os falar do Xingu e de \n\ntudo que ele proporciona ao seu redor a biodiversidade ali presente tamb\u00e9m se torna \n\nexplicitada. O mote socioambientalista sobre o mutualismo entre s\u00f3cio e biodiversidade \n\n\u00e9, na Volta Grande, fato corriqueiro, de exist\u00eancia pr\u00e1tica. Mais do que isso, o Xingu e o \n\nque ele proporciona comp\u00f5em, para essas pessoas, a maior fortuna que se pode desejar, \n\no que oferece fartura e beleza. Por isso, para eles, a amea\u00e7a de perd\u00ea-lo \u00e9 a amea\u00e7a da \n\npr\u00f3pria morte. Outros moradores da Volta Grande se posicionam de forma semelhante: \n\nN\u00f3s vivemos l\u00e1 em um lugar sossegado, dentro da mata, l\u00e1 tem muitos \np\u00e1ssaros, l\u00e1 tem muitos igarap\u00e9s, de \u00e1gua limpa, bem cheia, n\u00e3o tem \npolui\u00e7\u00e3o, e por isso eu n\u00e3o vou permitir isso, porque n\u00f3s temos o \ndireito de viver onde a gente quer, n\u00e3o \u00e9 assim vir e destruir com a \nvida da gente. Porque n\u00f3s estamos gerando o alimento da gente, arroz, \nmilho, macaxeira, cacau, manga, banana, outras frutas, tudo... Se n\u00f3s \nformos expulsos de l\u00e1, n\u00f3s vamos morrer, porque n\u00f3s n\u00e3o somos \nacostumados a viver de cesta b\u00e1sica, n\u00f3s somos acostumados a viver \ndo que a gente colhe, \u00e9 disso que n\u00f3s somos acostumados, trabalhar e \nviver do nosso suor. \u00c9 isso que eu queria dizer, obrigada. (Trecho de \ndi\u00e1rio de campo: Agricultora familiar, Fala durante semin\u00e1rio \u201cBelo \nMonte e a Quest\u00e3o Ind\u00edgena\u201d, Bras\u00edlia, novembro/2010). \n\nBelo Monte \u00e9 um projeto de morte na vida de todo ser humano. E das \noutras esp\u00e9cies. Essa \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o de Belo Monte. (Trecho de \nentrevista: Agricultora familiar, Volta Grande do Xingu, junho/2011). \n\n\n\n190 \n \n\nEu sou l\u00e1 da Volta Grande do Xingu e estou aqui para declarar para \ntodo o Brasil e o mundo que o Xingu \u00e9 minha casa, \u00e9 a minha vida. De \nl\u00e1 da minha terra eu n\u00e3o sairei; eu sairei de l\u00e1 s\u00f3 se for morta, porque \n\u00e9 de l\u00e1 que eu tiro o meu sustento, meu, da minha fam\u00edlia, dos meus \nfilhos, e l\u00e1 \u00e9 o lugar que eu escolhi para morar, at\u00e9 o final da minha \nvida, onde eu vou ficar com os meus filhos e netos. E quero dizer \u00e0 \npopula\u00e7\u00e3o que ningu\u00e9m me tira de l\u00e1 porque eu n\u00e3o vou sair, se \nchegar algu\u00e9m querendo me tirar da minha terra, eu vou botar pra \ncorrer. (Trecho de di\u00e1rio de campo: Agricultora familiar, Fala durante \nsemin\u00e1rio \u201cBelo Monte e a Quest\u00e3o Ind\u00edgena\u201d, Bras\u00edlia, \nnovembro/2010). \n\nNesses trechos, percebe-se ent\u00e3o como a vida do Xingu como um rio n\u00e3o \n\nbarrado e a vida das pessoas se confundem: interromper o fluxo do rio por meio da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da barragem \u00e9 interromper o fluxo de suas colheitas, de suas escolhas e da \n\nvida de suas fam\u00edlias. \n\nDe forma ainda mais contundente, a moradora da periferia de Altamira se refere \n\nao Xingu como uma m\u00e3e, aquela que d\u00e1 a vida aos que est\u00e3o ao seu redor: \n\nO Xingu \u00e9 a vida do povo de Altamira. E daqueles que vieram pra c\u00e1 \ntamb\u00e9m. O Xingu ele manifesta como uma m\u00e3e. Na minha vida ele \u00e9 \numa m\u00e3e. Com o dinheiro do Xingu, eu tenho uma televis\u00e3o, com o \ndinheiro do Xingu eu tenho um sof\u00e1, com o dinheiro do Xingu eu \ntenho meu fog\u00e3o, com o dinheiro do Xingu minha freezer, a comida \ndos meus netos, e a minha alimenta\u00e7\u00e3o. Ou seja, o Xingu \u00e9 a minha \nvida, o Xingu \u00e9 a minha m\u00e3e. E m\u00e3e de muita gente de Altamira. \u00c9 o \nmeu cheque ouro, meu cart\u00e3o banc\u00e1rio, o Xingu \u00e9 tudo. Se eu t\u00f4 \nprecisando de alguma coisa, j\u00e1 vou l\u00e1 no rio e j\u00e1 trago o almo\u00e7o, a \njanta e o dinheiro pra comprar mais alguma coisa. \u00c9 um banco que eu \ntenho, onde \u00e9 s\u00f3 ir l\u00e1 pegar que a natureza est\u00e1 l\u00e1 me esperando pra \nme dar. O Xingu \u00e9 isso pra mim, e muitos pescadores v\u00ea ele assim. Eu \nsei que a gente vai pro rio, v\u00ea as \u00e1guas dele correndo, fica imaginando \nque um dia ele pode ser barrado, aquilo \u00e9 que nem uma l\u00e1grima. A \ngente v\u00ea uma cachoeira descendo, quando vai pra l\u00e1, eu me sento na \nareia, olho pra ele, e vejo que o Xingu chora, aquelas \u00e1guas batendo \ns\u00e3o os gemidos pedindo socorro. Ele \u00e9 a nossa m\u00e3e que t\u00e1 amea\u00e7ada \nde morte. E a\u00ed, resumindo, o Xingu \u00e9 tudo o que n\u00f3s temos. Do bom e \ndo melhor. Porque o rico, ele tem as terras dele, ele pode vender na \nhora que quiser, ele tem o carro pra andar, n\u00f3s n\u00e3o, n\u00f3s t\u00eam o barco e \no rio nos esperando. \u00d3, quando \u00e9 no final do ano, ele d\u00e1 tudo pra gente \ndurante o ano, no final do ano a gente deixa ele se acalmar, recuperar \nos peixes, n\u00f3s temos quatro sal\u00e1rio m\u00ednimo, que aquilo ali \u00e9 quando \nque ele t\u00e1 de f\u00e9rias, e n\u00f3s aqui de fora, n\u00f3s tamo de olho nele. As \nf\u00e9rias, de venda a gente n\u00e3o pode, mas o consumo n\u00f3s pode. Ent\u00e3o ele \n\u00e9 \u00fatil na nossa vida 24 horas por dia. E \u00e9 o que tem de mais bonito \nnessa cidade tamb\u00e9m. Quem n\u00e3o conhece o Xingu devia entrar numa \ncanoa, remar at\u00e9 as praias. Sentir o cheiro da \u00e1gua. Que \u00e9 o cheiro \nde m\u00e3e. Igualmente voc\u00ea t\u00e1 no colo da sua m\u00e3e, sua m\u00e3e te faz um \ncarinho, \u00e9 voc\u00ea entrar no Xingu e tomar um banho. Tem coisa melhor \ndo que a m\u00e3e passar a m\u00e3o no cabelo da gente? N\u00e3o tem coisa \nmelhor do que t\u00e1 nesse rio, tomar aquele banho e sentir a \u00e1gua, ficar \nali vendo, que aquilo ali \u00e9 vivo, que aquilo ali \u00e9 tudo o que voc\u00ea tem. \n\n\n\n   191 \n \n\nA\u00ed voc\u00ea olha e se imagina sem esse rio. N\u00e3o tem jeito. [...] Quem toma \nbanho no Xingu e molha a cabe\u00e7a n\u00e3o vai embora, porque ele \u00e9 aquela \ncoisa assim que n\u00e3o d\u00e1 pra explicar. \u00c9 uma coisa de m\u00e3e mesmo. S\u00f3 \nentende quem tem uma m\u00e3e. Todo mundo tem, mas tem gente que n\u00e3o \nteve a oportunidade de conhecer. Vai no Xingu e mergulha l\u00e1 que voc\u00ea \nentende. (Trecho de entrevista: Moradora da periferia de Altamira, \nAltamira, junho/2011). \n\n\u00c9 interessante perceber que, da forma como ela fala, a associa\u00e7\u00e3o entre o Xingu \n\ne uma m\u00e3e n\u00e3o se trata de uma met\u00e1fora, n\u00e3o \u00e9 uma compara\u00e7\u00e3o, mas se trata de um \n\nmodo de exist\u00eancia: o Xingu se manifesta como uma m\u00e3e, \u00e9 a forma como ele age \n\nperante as pessoas, oferecendo fartura, cobrindo as necessidades, estando sempre \n\ndispon\u00edvel, afagando e trazendo conforto que o transforma em uma m\u00e3e. \u00c9 o que n\u00e3o d\u00e1 \n\npara explicar, tem que ser sentido: faz parte de uma experi\u00eancia de conhecimento que \n\nn\u00e3o est\u00e1 na linguagem, est\u00e1 no corpo. \n\nN\u00e3o apenas para esta moradora de Altamira o Xingu se transforma em uma \n\npessoa da fam\u00edlia. Outra interlocutora, tamb\u00e9m moradora da periferia de Altamira, conta \n\nsobre o luto que Belo Monte tem causado em moradores das ilhas do Xingu: \n\nLorena, voc\u00ea tem que conhecer mais esse rio, e o tanto que \u00e9 a beleza \ndele nas praias. Esse rio \u00e9 rico de um tanto, de tudo que voc\u00ea pensar. \nMin\u00e9rio, ele a\u00ed pra baixo, pra Ilha da Fazenda, as pessoas sentem \nmuito mais que a gente. Tem gente a\u00ed pra baixo, a Dona N\u00eaga, mora a\u00ed \npra baixo, perto dela a gente n\u00e3o pode nem falar de Belo Monte que \nela chora. Ela entra em l\u00e1grimas como se tivesse perdido algu\u00e9m da \nfam\u00edlia. Ela t\u00e1 chorando a morte antes. Porque l\u00e1 ela tirou ouro, tira \npeixe, criou os filhos, e mora na beira do rio. Ent\u00e3o essas pessoas que \nconhecem essa beleza natural jamais aceitam isso. S\u00f3 que a gente, por \nconta desse governo nosso que n\u00e3o tem d\u00f3 nem piedade, cora\u00e7\u00e3o de \npedra e tem moela que nem galinha, porque se tivesse um cora\u00e7\u00e3o \nn\u00e3o fazia isso, deve ter uma moela no lugar do cora\u00e7\u00e3o. (Trecho de \nconversa: Moradora da periferia de Altamira, Altamira, junho/2011). \n\nAo n\u00e3o se compadecer diante dos pedidos pela sobreviv\u00eancia do rio, que para \n\naqueles que o conhecem faz parte da fam\u00edlia, ou seja, ao sentenciar, na perspectiva \n\ndessas pessoas, a morte de um parente, o governo tamb\u00e9m se transforma em um ser vivo \n\nmas an\u00f4malo, que possui uma moela no lugar do cora\u00e7\u00e3o. A ideia da moela \u00e9 forte, \n\nvisto que este \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o digestivo conhecido por conseguir esmagar alimentos duros \n\nque as aves engolem com o aux\u00edlio de pedras e areias, em oposi\u00e7\u00e3o ao cora\u00e7\u00e3o, \n\nvinculado ao afeto e \u00e0 compaix\u00e3o. Assim, a fala nos remete \u00e0 ideia de que, tendo uma \n\nmoela no lugar do cora\u00e7\u00e3o, o animal-governo engole mesmo aqueles que resistem mais \n\nduramente, ao inv\u00e9s de se deixar afetar e compadecer por suas causas. \n\n As conversas com outros moradores da Volta Grande nos mostram que n\u00e3o se \n\nencerram nas rela\u00e7\u00f5es de parentesco e afeto as afinidades entre as pessoas e o rio. \u00c9 \n\n\n\n192 \n \n\ncentral para os agricultores, ind\u00edgenas e ribeirinhos a possibilidade de transporte e \n\ndeslocamento que o Xingu proporciona. Barrar o rio \u00e9 barrar, tamb\u00e9m, seu direito de ir e \n\nvir. Como afirmado nos trechos abaixo: \n\nA nossa estrada sempre foi o rio, n\u00e9? N\u00f3s n\u00e3o temos estrada por aqui, \na nossa estrada \u00e9 o rio. Quando tem um h\u00e1bito de doen\u00e7a, adoece um \naqui, \u00e0s 6h t\u00e1 doente um aqui, n\u00e3o tem como vim uma voadeira de l\u00e1, \ntem o barco aqui no porto, n\u00f3s pegamos o barco aqui, quando d\u00e1 \nmeia-noite, uma hora da madrugada, duas horas da madrugada, t\u00e1 \nchegando o barco em Altamira. Tendo o nosso rio liberto. Com esse \nbarramento l\u00e1, j\u00e1 tem outras dificulidades. Mesmo que suba o rio, \nchega l\u00e1, a que horas que v\u00e3o passar pra c\u00e1, pra cima, j\u00e1 tem \nproblema, n\u00e3o \u00e9 mais liberto como n\u00f3s era. Vamos viver sob os \noutros. Agora n\u00f3s sobe, desce, a hora que quer. Mas com a barragem \nsair, n\u00f3s vamos depender s\u00f3 dos outros. (Trecho de conversa: \nLideran\u00e7a Arara, Volta Grande do Xingu, maio/2011). \n\nPorque aqui o transporte \u00e9 no rio, e a gente vai e vem, na hora que a \ngente quer. A\u00ed eles tapam aqui, como \u00e9 que a gente vai? Pra c\u00e1, a \nestrada que passa aqui, a gente tem que andar para pegar o carro uns 8 \nkm, se n\u00e3o for mais. S\u00f3 entra pra c\u00e1 os fazendeiros, que tem \ncaminhonete. Mas carro de linha mesmo pra transportar pessoal n\u00e3o \nvem. E aqui o cabra vai na hora que ele quer, n\u00e3o tem que ficar \nesperando ningu\u00e9m. O cabra chega, para no porto, j\u00e1 t\u00e1 em casa. \nPela estrada n\u00e3o, o cabra tem que andar um bocado, e se ele t\u00e1 vindo \nda casa dele, como que ele vai trazer as suas coisas pra chegar at\u00e9 na \ncasa? (Trecho de conversa: Ribeirinho, Comunidade S\u00e3o Pedro, Volta \nGrande do Xingu, maio/2011). \n\nA\u00ed agora essa promessa da gente sair \u00e9 que t\u00e1 triste. Porque n\u00e3o d\u00e1 \nmais pra gente comprar uma outra terra, e se comprar uma terra n\u00e3o \ncompra uma casa. Pra mim fica dif\u00edcil porque aqui perto n\u00e3o tem terra \nbarata, tem pra c\u00e1, com 100 km de dist\u00e2ncia. A\u00ed o dinheiro n\u00e3o d\u00e1 pra \ncomprar, eu vou ter que andar pagando passagem, daqui, prali, e aqui \nno Xingu n\u00e3o, eu compro a gasolina, eu tenho um motorzinho, minha \ncanoa, e eu des\u00e7o, eu venho, no dia que eu quero eu t\u00f4 aqui. Pra l\u00e1 \nfica dif\u00edcil pra mim. (Trecho de di\u00e1rio de campo: Fala de ribeirinho \nem reuni\u00e3o na Comunidade Arroz Cru, Volta Grande do Xingu, \nmaio/2011). \n\nPortanto, como expressa a lideran\u00e7a Arara, se o rio e as pessoas vivem juntos, o \n\nrio liberto \u00e9 sin\u00f4nimo de povo liberto, enquanto o barramento do rio cerceia, como \n\ntamb\u00e9m afirmam os ribeirinhos, a autonomia de seus moradores, que se tornam \n\ndependentes de outras pessoas ou de terem dinheiro para poderem ir e vir. \n\nA fartura, a vida, a fam\u00edlia, o transporte \u2013 a rela\u00e7\u00e3o com o Xingu nestes termos \u00e9 \n\nsobretudo fundamentada em uma rela\u00e7\u00e3o de conhecimento, que se v\u00ea abalada pela \n\ninterven\u00e7\u00e3o radical trazida pelo projeto de governo. Isto se nota no conhecimento da \n\ndin\u00e2mica do rio e do comportamento das esp\u00e9cies que ali vivem, como na fala deste \n\npescador da Ilha da Fazenda: \n\n\n\n   193 \n \n\nSe fosse pra escolher, n\u00e3o teria barragem. A gente aqui n\u00e3o quer \nbarragem. T\u00e1 todo mundo preocupado, a gente n\u00e3o sabe o que fazer e \nnem o que pensar. D\u00e1 vontade de chorar, n\u00e9, agora n\u00e3o t\u00e1 em \u00e9poca \nboa, sen\u00e3o a gente pegava um barquinho, porque \u00e9 lindo isso pra esses \nlados a\u00ed, precisa ver que fartura que tem a\u00ed. Essa rede aqui, \u00f3, \u00e9 de \npescar pacu. E esses buracos s\u00e3o o jacar\u00e9 que faz, n\u00e9? [muda o tom de \nvoz e o ritmo da fala, de angustiado e constrangido, de repente passa a \nfalar seguro e animadamente] Porque o peixe t\u00e1 na rede, n\u00e9, a\u00ed o jacar\u00e9 \nvai e vem comer. Tem jacar\u00e9 demais. A gente v\u00ea eles de dia assim, \nmas quem vem de voadeira assim \u00e9 dif\u00edcil de ver, n\u00e9, quando passa \nmuito r\u00e1pido. \u00c9 melhor de ver eles quando a \u00e1gua t\u00e1 mais baixa, no \nver\u00e3o. Agora n\u00e3o, que eles t\u00e3o muito pra dentro do mato assim. E com \na barragem os jacar\u00e9 v\u00e3o se aperrear tamb\u00e9m, n\u00e9. \u00c9, todo mundo vai \nse aperrear... (Trecho de di\u00e1rio de campo: Pescador, Ilha da Fazenda, \nmaio/2011). \n\nO pescador, que conhece os h\u00e1bitos do rio, dos peixes e dos jacar\u00e9s, n\u00e3o sabe \n\nmais o que fazer nem o que pensar. Ele sente vontade de chorar, e sabe que os jacar\u00e9s, \n\nassim como todos os outros, tamb\u00e9m \u201cv\u00e3o se aperrear\u201d38.  \n\nO conhecimento sobre o rio tamb\u00e9m \u00e9 afetado pelos confrontos entre o \n\nconhecimento t\u00e9cnico, que planeja a obra, e o conhecimento local, baseado no conv\u00edvio \n\ncom o Xingu. Este confronto \u00e9 explicitado, por exemplo, no di\u00e1logo relatado pela \n\nlideran\u00e7a Arara da Terra Ind\u00edgena Arara da Volta Grande com um engenheiro \n\ncontratado pelo empreendedor. Ao ser entrevistado por um jornalista franc\u00eas sobre Belo \n\nMonte, ele questiona a validade das informa\u00e7\u00f5es dos engenheiros e defende seu \n\nconhecimento de longa data sobre o rio: \n\n[Jornalista:] Eles deram a informa\u00e7\u00e3o de quanto vai baixar o n\u00edvel da \n\u00e1gua? \n\n[Lideran\u00e7a Arara]: A informa\u00e7\u00e3o que eles falaram foi que v\u00e3o fazer \num neg\u00f3cio de uma proposta e v\u00e3o detectar39, n\u00f3s dois, eu mais eles, \n\n                                                 \n38 Neste encontro na Ilha da Fazenda, esse pescador, a partir de poucas perguntas iniciais sobre o lugar, \nfalou bastante, de suas ang\u00fastias e preocupa\u00e7\u00f5es de n\u00e3o ser consultado sobre o que vai ser feito da pr\u00f3pria \nvida. Durante minha incurs\u00e3o pela Volta Grande, eu estava cada vez mais impressionada com a facilidade \ndas pessoas de contarem detalhes de suas vidas para mim, uma desconhecida, mas depois de encontr\u00e1-lo, \nfiquei pensando que n\u00e3o se tratava apenas uma facilidade de abertura, pr\u00f3xima de uma hospitalidade \ncomo me soou a princ\u00edpio, mas tamb\u00e9m uma vontade de ser ouvido, consultado, ter a opini\u00e3o considerada \nrelevante. Ainda, ele diz que \u201cse fosse para escolher, n\u00e3o queria Belo Monte\u201d.  \u201cSe fosse\u201d, porque sabe \nque n\u00e3o lhe \u00e9 dada essa op\u00e7\u00e3o. Depois, disse que d\u00e1 at\u00e9 vontade de chorar, pensar como \u00e9 lindo e a fartura \nque h\u00e1. Demonstrou uma rela\u00e7\u00e3o com o rio para al\u00e9m da necessidade \u2013 \u201crecompens\u00e1vel\u201d \u2013 mas de afeto e \nde pertencimento, me causando a impress\u00e3o deste ser um pertencimento m\u00fatuo: ele pertence ao rio, e o \nrio o pertence. Mas de uma forma que o Estado desconhece, que a legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o abarca, e que, por isso, \u00e9 \nnegligenciada, ainda que ele queira dizer que h\u00e1: n\u00e3o h\u00e1 ningu\u00e9m que o escute. Esta necessidade de ser \nouvido e, contudo, se sentir negligenciado foi demonstrada tamb\u00e9m por outros moradores da Volta \nGrande, e em v\u00e1rios outros momentos, como ser\u00e1 discutido mais adiante no texto. \n39 Essa quest\u00e3o do n\u00edvel da \u00e1gua diz respeito ao controverso \u201cTrecho de Vaz\u00e3o Reduzida\u201d, proposto no \nEIA de Belo Monte como poss\u00edvel mitigador das consequ\u00eancias provocadas pelo desvio do Xingu que, \nem vez de abastecer a Volta Grande ser\u00e1 desviado para formar o reservat\u00f3rio da hidrel\u00e9trica. O EIA \nprop\u00f5e que, para se manter a viabilidade das comunidades e da ecologia da Volta Grande, ser\u00e1 garantido \n\n\n\n194 \n \n\nporque eu falei pra eles que \u00e1gua n\u00e3o tem n\u00edvel, n\u00e3o sabe? Eu digo: \n\u00e1gua n\u00e3o tem n\u00edvel. A\u00ed ele disse, uma reuni\u00e3o muito grande, tinha a \nFunai, Minist\u00e9rio P\u00fablico, Ibama de Bras\u00edlia e tudo tava a\u00ed, e nessa \nreuni\u00e3o eu falei que \u00e1gua n\u00e3o tinha n\u00edvel. Eles falam que a \u00e1gua tem \num n\u00edvel da \u00e1gua, num sabe? A\u00ed eu falei que \u00e1gua n\u00e3o tem n\u00edvel. A\u00ed \nele olhou assim por cima e falou: quem falou? Quem foi que falou que \n\u00e1gua n\u00e3o tem n\u00edvel? A\u00ed algu\u00e9m falou: foi o \u00edndio que falou. A\u00ed ele \nfalou: que s\u00e9rie o senhor tem? Nenhuma. Eu nunca estudei. Quem \nnunca estudou n\u00e3o tem s\u00e9rie nenhuma. Eu n\u00e3o tenho s\u00e9rie nenhuma, \nnunca estudei, mas sei que \u00e1gua n\u00e3o tem n\u00edvel. A\u00ed ele disse: porque \nn\u00f3s somos engenheiros formados e o senhor vem dizer que \u00e1gua n\u00e3o \ntem n\u00edvel, eu disse, ent\u00e3o o senhor ainda n\u00e3o formou. Voc\u00eas s\u00e3o \nengenheiro formado, voc\u00eas sabem a altura do sol? N\u00e3o. Ent\u00e3o pronto, \nj\u00e1 paremo com a conversa. Voc\u00eas s\u00e3o engenheiros formados, eu \nnunca estudei, t\u00f4 dizendo que \u00e1gua n\u00e3o tem n\u00edvel, t\u00f4 perguntando \nproc\u00eas que s\u00e3o engenheiros formados a altura do sol, voc\u00eas n\u00e3o t\u00e3o \nsabendo. N\u00f3s paremos tamb\u00e9m a conversa aqui. A\u00ed ficou assim. Se \u00e9 \npra ser bom eu sei mesmo. Ent\u00e3o ele falou, o senhor t\u00e1 perguntando a \naltura do sol, o sol tem essa altura, isso a\u00ed, n\u00e9? Mas essa palavra t\u00e1 \nempacada a\u00ed, n\u00e9, h\u00e1 poucos dias sube que ainda vem algu\u00e9m atr\u00e1s \ndessa proposta. Da \u00e1gua que n\u00e3o tem n\u00edvel. \n\n[Autora]: Mas quando o senhor diz que n\u00e3o tem n\u00edvel \u00e9 por qu\u00ea? \n\n[Lideran\u00e7a Arara]: N\u00e3o, porque \u00e9 assim, do meu conhecimento, em \n1957 teve uma maioria de \u00e1gua, \u00e1gua subiu muito. S\u00f3 que eu marquei \na posi\u00e7\u00e3o que a \u00e1gua foi, eu marquei. A\u00ed em 1964 teve uma minoria de \n\u00e1gua, o rio baixou mais do que ele tem costume de baixar, dentro do \nrio Bacaj\u00e1 morreu peixe demais, s\u00f3 com a minoria de \u00e1gua que teve \num pouco. J\u00e1 passou do normal, morreu peixe demais. Em 1980 teve \numa maioria de \u00e1gua tamb\u00e9m, e encheu um pouco, mas n\u00e3o chegou na \nde 57, num sabe. E a\u00ed, ano passado n\u00e3o teve cheia, num sabe, a\u00ed com\u00e9 \nque tem n\u00edvel uma coisa dessa? \n\n[Top\u00f3grafo40]: \u00c9 a natureza que decide? \n\n[Lideran\u00e7a Arara]: \u00c9 a natureza que decide. Essa \u00e1gua a\u00ed n\u00e3o tem \nn\u00edvel n\u00e3o. Mas vamos longe, com a forma\u00e7\u00e3o e ele n\u00e3o sabe. Mas eu \nvou morrendo toda vida falando que essa \u00e1gua n\u00e3o tem n\u00edvel n\u00e3o, \nporque voc\u00eas podem reparar como a \u00e1gua, o que tem n\u00edvel \u00e9 a\u00ed, voc\u00ea \np\u00f5e uma coisa bem a\u00ed se tem n\u00edvel, a\u00ed n\u00e3o sobe, n\u00e3o desce, \u00e9 toda a \nvida ali, a\u00ed tem n\u00edvel, a\u00ed eu concordo que tem n\u00edvel. Mas um ano \u00e9 \naqui, outro ano \u00e9 ali, outro ano \u00e9 aqui, outro aqui, outro ano vem dar \nbem aqui, n\u00e3o tem n\u00edvel. Mas eu n\u00e3o tenho medo n\u00e3o, eu entro na \njogada tranquilo. Se der certo bem, se n\u00e3o der, mas eu aventuro. \n(Trecho de conversa: Lideran\u00e7a Arara, Volta Grande do Xingu, \nmaio/2011). \n\nEste di\u00e1logo, al\u00e9m de tratar sobre o conte\u00fado das quest\u00f5es que entram em \n\nchoque quando se confrontam os conhecimentos sobre o rio, tamb\u00e9m faz refletir sobre a \n\n                                                                                                                                               \num n\u00edvel m\u00ednimo de \u00e1gua corrente no leito do rio. Contudo, n\u00e3o se sabe qual \u00e9 este n\u00edvel m\u00ednimo, o que \nser\u00e1, segundo o licenciamento, testado ao longo dos anos. \n40 O top\u00f3grafo contratado pela Hexa Engenharia estava na Terra Ind\u00edgena como parte das atividades \nnecess\u00e1rias para a demarca\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, uma das condicionantes do licenciamento ambiental de Belo \nMonte, visto que a \u00e1rea estava homologada mas n\u00e3o demarcada desde 1993. \n\n\n\n   195 \n \n\ndiferen\u00e7a entre as formas de se conhecer. Enquanto o engenheiro vale-se da sua \n\nforma\u00e7\u00e3o de curso superior para se legitimar como capaz de estabelecer o n\u00edvel da \u00e1gua, \n\nesta lideran\u00e7a, por conhecer o rio, sabe que essa \u00e1gua n\u00e3o tem n\u00edvel n\u00e3o, ou seja, \n\nbaseado nas suas observa\u00e7\u00f5es sobre o rio desde 1957, afirma que a altura da \u00e1gua do \n\nXingu \u00e9 imprevis\u00edvel. Claro est\u00e1 que h\u00e1 na comunica\u00e7\u00e3o entre ambos um equ\u00edvoco \n\nsobre o significado do n\u00edvel da \u00e1gua: para o engenheiro, esta \u00e9 uma vari\u00e1vel pass\u00edvel de \n\nser controlada, enquanto para a lideran\u00e7a Arara o controle, isto \u00e9, o n\u00edvel como um \n\npadr\u00e3o ou uma regularidade, \u00e9 exatamente o que o rio n\u00e3o tem. Mas ele se aventura, \n\nporque, justamente, falar sobre o que n\u00e3o se tem controle \u00e9 jogar com o campo dos \n\nposs\u00edveis, com o que pode dar certo ou n\u00e3o. \n\nEsse aspecto da diferen\u00e7a na forma de se conhecer o ambiente \u2013 ou o mundo \u2013 \n\nentre t\u00e9cnicos e moradores da Volta Grande \u00e9 expresso n\u00e3o apenas pelos moradores, \n\nmas tamb\u00e9m por pesquisadores que atuam na regi\u00e3o h\u00e1 mais tempo. A necessidade do \n\nconhecimento enraizado, pautado mais pela experi\u00eancia pessoal do que na aplica\u00e7\u00e3o de \n\nmodelos ex\u00f3genos \u00e9 ressaltado pelo coordenador regional do ISA, que cita o seu \n\nexemplo para questionar a validade do conhecimento empregado pelos consultores que \n\nformulam os documentos da Norte Energia: \n\nPorque quem faz esses documentos da Norte Energia s\u00e3o consultores, \nque tamb\u00e9m v\u00eam de fora, sabe, eles d\u00e3o uma geral. Eu j\u00e1 fui \nconsultor, eu sei, diagn\u00f3stico socioecon\u00f4mico que eu fiz no Riozinho \ndo Anfr\u00edsio, em 2006, contratado pelo Ibama, eu olho o diagn\u00f3stico \nque eu fiz naquela \u00e9poca e falo, nossa, mals hein? Fraco! E eu n\u00e3o \nsegui metodologia? Segui metodologias \u00f3timas, sensacional, a gente \ncom mestrado, doutorado e o caralho, mas falta o conhecimento da \nregi\u00e3o, o ac\u00famulo que voc\u00ea vai sacando com o tempo em campo, n\u00e3o \n\u00e9 caindo de paraquedas num lugar pra fazer uma an\u00e1lise. Pra \nalgumas coisas talvez funcione isso, coisas de aspectos f\u00edsicos, de \nengenharia, que voc\u00ea tem ac\u00famulo muito grande a respeito, eu acho \nque funciona, voc\u00ea tem um especialista que sai de um lugar, chega ali, \nfaz a an\u00e1lise em alguns pontos do solo, determina, tem que ser assim, \nassado, faz um laudo e pronto, mas para quest\u00f5es socioambientais, \nque ac\u00famulo que voc\u00ea tem, na Amaz\u00f4nia, com essa complexidade, \ncom essa quantidade de etnias ind\u00edgenas, com essa irregulariza\u00e7\u00e3o \nfundi\u00e1ria, quem que entrou a fundo nessas quest\u00f5es? (Trecho de \nentrevista: Coordenador regional do ISA, Altamira, junho/2011). \n\nDe forma semelhante, para o procurador do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal conhecer \n\na Amaz\u00f4nia tamb\u00e9m depende de uma experi\u00eancia que \u00e9 da ordem do sens\u00edvel, e que \n\npassa pela conviv\u00eancia com as pessoas que nela habitam: \n\n\u00c9 que pra entender, \u00e9 preciso conhecer. E pra mim, se voc\u00ea t\u00e1 falando \nde uma coisa que \u00e9 diferente de qualquer outra regi\u00e3o do Brasil, \nprincipalmente pra quem mora de Bras\u00edlia pro sul, \u00e9 completamente \n\n\n\n196 \n \n\ndiferente, e quem n\u00e3o tenha visto, n\u00e3o tenha convivido com as pessoas \nque moram aqui na Amaz\u00f4nia, com quilombola, com ind\u00edgena, com \nextrativistas de modo geral, ribeirinhos, se voc\u00ea n\u00e3o conviveu com eles \n\u00e9 muito dif\u00edcil, muito dif\u00edcil ter sensibilidade suficiente pra saber o \ndesastre que \u00e9 Belo Monte, por exemplo. (Trecho de entrevista: \nProcurador do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, Bel\u00e9m, agosto/2011). \n\n\u00c9 sobre sensibilidade, portanto, que se trata quando se fala sobre condi\u00e7\u00f5es de \n\npossibilidade de conhecimento do Xingu. Foi tamb\u00e9m sobre sentimentos e experi\u00eancias \n\nque trataram outros trechos de entrevistas aqui mencionados nos quais os moradores da \n\nVolta Grande e de Altamira falaram sobre conhecer o Xingu. Assim, se na \n\nepistemologia cient\u00edfica dos estudos ambientais conhecer \u00e9 objetivar, \u00e9 extrair do objeto \n\na ser conhecido qualquer intencionalidade, o que os moradores da Volta Grande \n\nafirmam, e \u00e9 corroborado por t\u00e9cnicos que se dedicam a entend\u00ea-la, \u00e9 que para se \n\nconhecer o Xingu \u00e9 preciso ser capaz de estabelecer uma comunica\u00e7\u00e3o intersubjetiva, \n\nou seja, tal qual acontece no xamanismo amer\u00edndio, conhecer \u00e9 personificar, tomar o \n\nponto de vista daquilo \u2013 ou antes, daquele \u2013 que deve ser conhecido: \u201cpois o \n\nconhecimento xam\u00e2nico visa um \u2018algo\u2019 que \u00e9 um \u2018algu\u00e9m\u2019, um outro sujeito ou agente; \n\na forma do Outro \u00e9 a pessoa\u201d (VIVEIROS DE CASTRO, 2002, p. 358). Dessa forma, o \n\nconhecimento cient\u00edfico moderno e o conhecimento amer\u00edndio partem de ideais \n\nepistemol\u00f3gicos opostos, que, no conflito em torno de Belo Monte, tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nconfrontados.  \n\nPor outro lado, o conhecimento sobre o que \u00e9 uma barragem e em quais \n\nconsequ\u00eancias ela pode repercutir tamb\u00e9m passa por uma experi\u00eancia que est\u00e1 fora da \n\nbagagem sensitiva da maior parte dos moradores da Volta Grande do Xingu. Associado \n\n\u00e0 aus\u00eancia de divulga\u00e7\u00e3o adequada das informa\u00e7\u00f5es sobre o projeto, este \n\ndesconhecimento se torna um motivo a mais para a ang\u00fastia e preocupa\u00e7\u00e3o das pessoas. \n\nComo nos relata este ind\u00edgena Arara, morador da TI Arara da Volta Grande: \n\nA gente s\u00f3 sabe falar que Belo Monte \u00e9 um problema muito dif\u00edcil na \nnossa vida. E aqui, a gente n\u00e3o sabe o que \u00e9 barragem, mas sabe o \nque \u00e9 o Xingu. Porque a gente tira daqui de dentro o que a gente \nprecisa, farinha, mandioca, milho, arroz. De que sair Belo Monte a \ngente n\u00e3o entendeu que que \u00e9. Se vai ficar bom aqui, pra gente n\u00e3o \nvai, n\u00e9, j\u00e1 chegam dizendo, se vai trazer outra ruindade pra cima, ou \nse vai trazer melhoria, a gente n\u00e3o sabe. Eu mesmo n\u00e3o sei. Nunca vi. \nVi Tucuru\u00ed um dia que passou no Jornal Nacional. Achei bonito l\u00e1, \nmas n\u00e3o sei, nunca cheguei no p\u00e9 de uma barragem pra falar assim, \nolha essa aqui que \u00e9 a barragem que v\u00e3o fazer l\u00e1 no Xingu. A senhora \nj\u00e1 foi em uma barragem? Como que \u00e9? [Explico pra ele o que eu j\u00e1 vi \nde barragem, digo que \u00e9 bonito mesmo, mas vendo de longe, do alto, \nporque de perto traz um monte de problema. Por exemplo, aqui, o \nproblema maior \u00e9 que a \u00e1gua do rio vai ser desviada, n\u00e3o vai mais \n\n\n\n   197 \n \n\ncorrer aqui na frente igual corre agora]. [Ind\u00edgena:] Primeiramente o \nque eles t\u00eam que nos falar \u00e9 esse neg\u00f3cio da \u00e1gua, n\u00e9? Porque uma \ncomunidade dessa aqui a \u00e1gua vem toda do rio, n\u00e9? Ent\u00e3o que pensar \nque pode ficar sem isso... \u00e9 um momento triste, n\u00e9? N\u00e3o d\u00e1 nem pra se \npensar... (Trecho de di\u00e1rio de campo: conversa com ind\u00edgena Arara, \nVolta Grande do Xingu, maio/2011). \n\nNo momento dessa minha conversa, o EIA-RIMA de Belo Monte, inclusive com \n\no seu \u201ccomponente ind\u00edgena\u201d, j\u00e1 tinha sido feito e publicado, as audi\u00eancias p\u00fablicas \n\nhaviam sido realizadas, a Licen\u00e7a Pr\u00e9via atestando a viabilidade ambiental de Belo \n\nMonte j\u00e1 havia sido emitida, assim como uma Licen\u00e7a Parcial de Instala\u00e7\u00e3o, uma \n\n\u201cinova\u00e7\u00e3o\u201d introduzida no licenciamento ambiental das hidrel\u00e9tricas do Rio Madeira \n\nutilizada tamb\u00e9m no Xingu, a qual autorizou o in\u00edcio das a\u00e7\u00f5es de instala\u00e7\u00e3o do canteiro \n\nde obras de Belo Monte. Esse ind\u00edgena mora na TI Arara da Volta Grande, situada \u00e0s \n\nmargens do Xingu, na Volta Grande, no trecho que ter\u00e1 a vaz\u00e3o do rio drasticamente \n\nreduzida, sen\u00e3o completamente anulada, para a constru\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio. Portanto, \n\npara mim foi algo chocante me deparar com a aus\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel para \n\nele, que estava a poucos meses de ter sua vida completamente transformada pela obra e, \n\nat\u00e9 ent\u00e3o, s\u00f3 tinha visto uma barragem no Jornal Nacional. No entanto, reconhe\u00e7o que \n\nter informa\u00e7\u00f5es sobre uma barragem, ou sobre a barragem de Belo Monte, \u00e9 bem \n\ndiferente de saber o que ela significa. De fato, o que efetivamente acontecer\u00e1 em \n\nconsequ\u00eancia da constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica \u00e9 uma quest\u00e3o em aberto inclusive para os \n\nt\u00e9cnicos que se debru\u00e7aram em sua avalia\u00e7\u00e3o, assim como para os pesquisadores do \n\nPainel de Especialistas, que, como vimos na se\u00e7\u00e3o anterior, concordam justamente no \n\nque diz respeito \u00e0s incertezas que cercam o projeto. Dessa forma, o sentimento geral na \n\nVolta Grande pode ser resumido na frase: \u201caqui, a gente n\u00e3o sabe o que \u00e9 barragem, mas \n\nsabe o que \u00e9 o Xingu\u201d.  \n\nContudo, na imin\u00eancia da realiza\u00e7\u00e3o do projeto, percebe-se que mesmo este \n\nconhecimento foi transtornado por um completo desconhecimento do que vai ser ap\u00f3s a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de Belo Monte. E, via de regra, a \u00fanica coisa que se sabe \u00e9 que o depois ser\u00e1 \n\npior: \n\nO neg\u00f3cio aqui vai piorar. Vai piorar. Depois que come\u00e7arem a fazer \nisso a\u00ed, acabou. E todo mundo aqui pensa a mesma coisa que eu, que a \nbarragem vai prejudicar, e fica pensando o que vai acontecer, n\u00e9? Se \nfosse pra escolher, n\u00e3o ia existir barragem, n\u00e9, n\u00e3o era pra ter. E eles \nnunca falaram como vai ser, eles nunca falam nada, nunca sabe o que \nvai acontecer. Todo mundo aqui n\u00e3o sabe nem o que fazer mais, nem \no que pensar. E sempre s\u00f3 cai pro lado do mais fraco, n\u00e9? Altamira \u00e9 \nruim pra mim, que n\u00e3o tenho estudo. Meu trabalho tem que ser \nbra\u00e7al, o que eu sei fazer \u00e9 pescar mesmo. Tamb\u00e9m trabalhei no \n\n\n\n198 \n \n\ngarimpo, mas garimpo t\u00e1 dif\u00edcil. Vai ficar dif\u00edcil pra gente que veve da \npesca. Uma barragem \u00e9 uma coisa que vai trazer muito impacto pras \npessoas daqui, n\u00e3o vai dar pra pescar, transporte aqui \u00e9 pelo rio, n\u00e9, \nn\u00e3o tem estrada. Sou nascido e crescido aqui, tenho 60 anos. Daqui \npra frente s\u00f3 vai piorar. (Trecho do di\u00e1rio de campo: conversa com \npescador, Ilha da Fazenda, maio/2011). \n\nN\u00f3s vamos ter que falar alguma coisa pra defender a gente, n\u00e9? \nPorque o que a gente quer \u00e9 que tivesse um jeito assim de empatar \nessa coisa, que era melhor pra n\u00f3s. Porque n\u00f3s vamos ficar numa \nsitua\u00e7\u00e3o triste. Porque que nem eu, eu n\u00e3o tenho estudo, eu n\u00e3o tenho \ncondi\u00e7\u00e3o de ir morar na cidade. Eu ainda assino meu nome na marra, \nmas tem gente l\u00e1 que bota s\u00f3 o ded\u00e3o. A\u00ed n\u00e3o tem jeito. Porque na \ncidade at\u00e9 pra arrumar um emprego pra tirar lixo da rua, se n\u00e3o tiver \num estudo n\u00e3o vai tamb\u00e9m, n\u00e9? Ent\u00e3o fica dif\u00edcil. Pra n\u00f3s, com \nbarragem a vida vai ficar pior. Empatar era melhor, pra os que sente \nna pele. (Trecho de entrevista: Ribeirinho, Volta Grande do Xingu, \njunho/2011). \n\nEnt\u00e3o pra n\u00f3s ainda \u00e9 um momento de indefini\u00e7\u00e3o. Essa noite eu dizia \npra eles, eu sei que t\u00e1 todo mundo aperreado, mas colhe o arroz, puxa \npro barraco, colhe o milho, puxa pro barraco, vamos ver se a gente \nconsegue colher o feij\u00e3o, porque assim, o que a gente colher de agora \npra frente \u00e9 o que a gente tem a certeza, do que j\u00e1 t\u00e1 plantado [...] \nEnt\u00e3o assim, \u00e9 muita incerteza. \u00c9 uma indefini\u00e7\u00e3o. (Trecho de \nentrevista: Agricultora familiar, Volta Grande do Xingu, junho/2011). \n\nE o futuro, eu n\u00e3o considero futuro. Assim, tendo a barragem, eu n\u00e3o \nconsidero futuro. O futuro \u00e9 aquilo que voc\u00ea espera com ansiedade, \nque voc\u00ea quer que aconte\u00e7a, que vai lhe fazer bem, que vem pra \nresolver os seus problemas. E esse Belo Monte ele vem pra destruir a \nnossa imagina\u00e7\u00e3o, seus feito, sua hist\u00f3ria. Acaba com tudo. [...] \u00c9 \nisso, minha filha, s\u00f3 preocupa\u00e7\u00e3o, 24 horas por dia. (Trecho de \nentrevista: Moradora da periferia de Altamira, Altamira, junho/2011). \n\nEu acho que a nossa regi\u00e3o, n\u00e3o era pra acontecer isso. Belo Monte \nn\u00e3o era pra ser feito na nossa regi\u00e3o, e geralmente nem em canto \nnenhum, porque a gente sabe com certeza que vem a destrui\u00e7\u00e3o [...] \nporque n\u00e3o existe ponto nenhum da gente pensar: interessa Belo \nMonte porque vai trazer benef\u00edcio para o povo que deu a vida ali, n\u00e3o, \neu tinha esperan\u00e7a de que mais tarde n\u00f3s tenha uma vida digna, \nmelhor do que a que n\u00f3s veve, mas tirando n\u00f3s da nossa propriedade, \nn\u00f3s n\u00e3o temos esperan\u00e7a de mais tarde ter uma vida digna. O que a \ngente v\u00ea \u00e9 que na nossa regi\u00e3o, onde vai acontecer Belo Monte, vai \nchegar a pobreza e a mis\u00e9ria para a nossa regi\u00e3o. (Trecho de \nentrevista: Agricultor familiar, Volta Grande do Xingu, junho/2011). \n\nA perda de expectativas com rela\u00e7\u00e3o ao futuro, as indefini\u00e7\u00f5es, a retirada \n\ndaquilo que possuem e conhecem para, em troca, a chegada de uma situa\u00e7\u00e3o a qual eles \n\nn\u00e3o se sentem preparados para enfrentar, seja pela idade, seja pela falta de ensino \n\nformal, a amea\u00e7a da mis\u00e9ria povoam as preocupa\u00e7\u00f5es e os medos dos moradores da \n\nVolta Grande do Xingu. Dessa forma, percebe-se que a barragem atinge em cheio os \n\nmais desfavorecidos: sem t\u00edtulos de propriedade, sem reservas de terra ou de dinheiro, \n\nsem escolaridade, sem acesso a pol\u00edticas p\u00fablicas, s\u00e3o aqueles que j\u00e1 viviam em um \n\n\n\n   199 \n \n\nlimiar muito estreito para a garantia de sua qualidade de vida, mantida basicamente pela \n\nrela\u00e7\u00e3o de intimidade com os seres \u201coutros que humanos\u201d que comp\u00f5em o Xingu, que \n\ns\u00e3o os mais prejudicados pela chegada do grande projeto. Como \u00e9 afirmado: \n\nEu tento imaginar assim, que Deus n\u00e3o vai deixar essa barragem sair, \nporque a gente j\u00e1 veve na pobreza, e com certeza a mis\u00e9ria vem vindo. \nPorque pobreza \u00e9 uma coisa \u00fatil, agrad\u00e1vel, porque todo mundo j\u00e1 \nnasceu pobre. Vive pra sobreviver, n\u00e9. Mas e com Belo Monte? \u00c9 a \nmis\u00e9ria total. Pra n\u00f3s, eu n\u00e3o vejo outra coisa pra minha vida, porque \nmeu marido pesca, eu tenho isso aqui, a gente vai perder. L\u00e1, sabe \ndeus onde v\u00e3o nos colocar, sabe deus que dinheiro v\u00e3o dar pra gente \ncomprar outra casa e onde. A gente n\u00e3o sabe nada do que esse pessoal \nquer fazer com esse povo aqui. Eles n\u00e3o explicam. Eu s\u00f3 sei assim, \nque eu espero aqui at\u00e9 a \u00faltima gota. Fico aqui at\u00e9... (Trecho de \nentrevista: Moradora da periferia de Altamira, Altamira, junho/2011). \n\nPortanto, se o Xingu significa a fartura, Belo Monte significa a mis\u00e9ria, e \n\nsignifica tamb\u00e9m a impossibilidade de se decidir sobre a pr\u00f3pria vida, que se torna \n\ndependente do que \u201co pessoal quer fazer com esse povo aqui\u201d. Essas preocupa\u00e7\u00f5es se \n\nasseveram com a intui\u00e7\u00e3o de muitos moradores da Volta Grande de que Belo Monte n\u00e3o \n\nvir\u00e1 sozinha. De uma parte, para a sua pr\u00f3pria realiza\u00e7\u00e3o a hidrel\u00e9trica j\u00e1 depende de \n\numa s\u00e9rie de transforma\u00e7\u00f5es a ela acopladas, como explica uma lideran\u00e7a do \n\nMovimento de Mulheres e da FVPP: \n\nE porque tamb\u00e9m, Lorena, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 Belo Monte, entendeu? Aliado a \nBelo Monte, tem o linh\u00e3o que vai passar por dentro da Resex Verde \npara Sempre, por cima dos ribeirinhos que n\u00e3o t\u00eam luz, vai levar \nenergia l\u00e1 pra Manaus, \u00e9 um neg\u00f3cio monstruoso tamb\u00e9m, a\u00ed tem o \nasfaltamento da BR, da Transamaz\u00f4nica e da BR-163, ent\u00e3o s\u00e3o \nv\u00e1rios grandes projetos aqui pra regi\u00e3o, que o povo vai sendo \natropelado, e o que me preocupa mesmo, como movimento de \nmulheres, \u00e9 essa hist\u00f3ria das crian\u00e7as e das mulheres, porque nesses \nprojetos aqui na Amaz\u00f4nia, eles t\u00eam um hist\u00f3rico muito grande de \nviol\u00eancia contra as crian\u00e7as e as mulheres, prostitui\u00e7\u00e3o infantil, \ntrabalho infantil, estupro. Ent\u00e3o isso \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o muito grande. \nTanto \u00e9 que quando est\u00e1vamos na audi\u00eancia p\u00fablica n\u00f3s sugerimos ao \ngoverno que fizesse uma audi\u00eancia p\u00fablica s\u00f3 com esse tema. Pra \ndiscutir, pra prevenir, entendeu? Mas quando? Deram ouvido de \nmercador. Eu tenho v\u00e1rias preocupa\u00e7\u00f5es. (Trecho de entrevista: \nLideran\u00e7a da FVPP, Altamira, junho/2011). \n\nDe outra parte, o hist\u00f3rico de Karara\u00f4, que era planejada para ser a primeira de \n\numa s\u00e9rie que incluiria outras cinco barragens na bacia do Xingu, n\u00e3o \u00e9 esquecido pela \n\npopula\u00e7\u00e3o local. Mais do que uma lembran\u00e7a do passado, muitos especialistas de fato \n\nafirmam que, em fun\u00e7\u00e3o da grande varia\u00e7\u00e3o sazonal do volume h\u00eddrico do Xingu, e de \n\nseu reservat\u00f3rio reduzido, Belo Monte n\u00e3o se manter\u00e1 economicamente vi\u00e1vel sem que \n\nhaja hidrel\u00e9tricas \u00e0 montante para a regulariza\u00e7\u00e3o do fluxo (ver, por exemplo, \n\n\n\n200 \n \n\nFearnside, 2009). Para os moradores da Volta Grande, com a constru\u00e7\u00e3o Belo Monte o \n\ncaminho estaria liberado para a realiza\u00e7\u00e3o de novas barragens: \n\nAgora isso a\u00ed pode sair at\u00e9 amanh\u00e3, mas pode demorar tamb\u00e9m um \npouco, porque \u00e9 muita coisa pra eles fazer, ent\u00e3o eles pelejam, fazem \num estudo, falta outro. Na minha mente a maior preocupa\u00e7\u00e3o deles t\u00e1 \nsendo esse rio com uma barragem s\u00f3, que foi o que eu falei pra ele. \nEsse rio, uma barragem n\u00e3o segura a \u00e1gua desse rio. Segura n\u00e3o. \u00c9 \nmuito peso d\u2019\u00e1gua pra uma barragem segurar. Eu penso que eles t\u00eam \ninten\u00e7\u00e3o de, por isso que t\u00e1 demorando pra ele ver como \u00e9 que eles \nv\u00e3o fazer, mas depois que eles fazer uma, eles podem fazer dez, n\u00e9 \nn\u00e3o? Custoso \u00e9 fazer uma. (Trecho de conversa: Lideran\u00e7a Arara, \nVolta Grande do Xingu, maio/2011) \n\nE voc\u00ea acha que isso n\u00e3o vai continuar no futuro? N\u00e3o vai ser s\u00f3 Belo \nMonte, vai ter mais cinco barragens, eu tenho certeza disso. (Trecho \nde entrevista: Lideran\u00e7a Juruna, Volta Grande do Xingu, junho/2011). \n\nA partir da hora que construir uma barragem no rio Xingu, e eu \ntamb\u00e9m tenho essa compreens\u00e3o, se constr\u00f3i uma hoje, depois t\u00e1 \naberto para discutir novos projetos, quer dizer, os projetos antigos, os \nfantasmas do passado v\u00e3o voltar a vir. (Trecho de entrevista: \nLideran\u00e7a Xipaya, Altamira, junho/2011). \n\nE eu tenho mais um medo, Lorena, porque essa barragem, ela t\u00e1 \ngr\u00e1vida. E ela \u00e9 uma porca, pare at\u00e9 14. Ser humano um filho s\u00f3 t\u00e1 \nbom, n\u00e9. Mas Belo Monte n\u00e3o, t\u00e1 gr\u00e1vida de pelo menos quatro. \nEnt\u00e3o \u00e9 uma gravidez maldita pra mim. Porque n\u00e3o \u00e9 uma barragem, \n\u00e9 um complexo. \u00c9 um complexo hidrel\u00e9trico. Mais um motivo pra \ngente embargar essa obra. (Trecho de entrevista: Dona Raimunda, \nmoradora da periferia de Altamira, Altamira, junho/2011). \n\nMonstruosidades, fantasmas, gravidez maldita de uma barragem-porca: no \n\nconfronto de perspectivas entre mundos em desarmonia preestabelecida, o ambiente \n\npovoado do Xingu, que se manifesta como uma m\u00e3e, se torna amea\u00e7ado pelo mundo \n\nsobrenatural do animal-governo, dos fantasmas e da barragem que \u00e9 mais porca do que \n\nhumana. Mais uma vez, n\u00e3o se tratam de met\u00e1foras, mas de perigos reais a que estas \n\npessoas se veem confrontadas. Neste conflito em que os seres se transformam e no qual, \n\ncomo dizia Guimar\u00e3es Rosa em Grande Sert\u00e3o Veredas, \u201cviver \u00e9 muito perigoso\u201d \n\n(GUIMAR\u00c3ES ROSA, 2001, p. 07), a linguagem e as apar\u00eancias enganam e podem se \n\ntransformar em ciladas. Isto se nota quando \u00e9 relatada a dificuldade de comunica\u00e7\u00e3o \n\ncom os representantes da Norte Energia, que \u00e9 permeada por enganos e mentiras: \n\nEnt\u00e3o a gente n\u00e3o pode acreditar nesse pessoal, eles s\u00f3 est\u00e3o aqui pra \nmentir. \u00c9 isso que eles querem fazer com a gente, enganar, e deixar a \ngente na pior, a gente tem que ter consci\u00eancia disso. Tem que ter \nconsci\u00eancia que a Norte Energia, as pessoas que v\u00eam aqui eles est\u00e3o \npreparados para mentir. E eles n\u00e3o est\u00e3o nem a\u00ed pras nossas vidas. \n(Trecho do di\u00e1rio de campo: fala de jovem ribeirinho em reuni\u00e3o na \ncomunidade Arroz Cru, Volta Grande do Xingu, maio/2011). \n\n\n\n   201 \n \n\nPorque eu n\u00e3o sabia que o nosso Brasil, e esses pol\u00edticos era t\u00e3o \ncovarde, n\u00e9? T\u00e3o assim c\u00ednico que chega a mentir assim, se n\u00e3o \nsegura a paci\u00eancia a gente avan\u00e7a nos cabra e d\u00e1 uns murros, porque \neles mente. Por exemplo, no pr\u00f3prio projeto de Belo Monte, eles \ndeclaram que abaixo do barramento vai ficar naveg\u00e1vel e n\u00f3s que \nconhecemos o Xingu a gente sabe que pra l\u00e1 \u00e9 s\u00f3 pedra, n\u00e9, tem essa \nbacia bonita aqui perto de Altamira, mas chega um certo ponto que ele \n\u00e9 muita pedra, n\u00e3o d\u00e1 pra navegar. Ent\u00e3o esse projeto de Belo Monte \u00e9 \num projeto de grandes mentiras e muitas covardias. (Trecho de \nentrevista: Agricultor familiar, Volta Grande do Xingu, junho/2011). \n\nPorque \u00e0s vezes eles [da Norte Energia] dizem uma coisa, a gente n\u00e3o \nsabe se \u00e9 mentira ou se \u00e9 verdade, mas as autoridades sabem que \naquilo n\u00e3o \u00e9 uma coisa certa, quer dizer que as autoridades [o \nMinist\u00e9rio P\u00fablico Federal] j\u00e1 vai desaprovar eles na frente da \ncomunidade, do povo. E justamente eles est\u00e3o querendo ganhar o \npovo na conversa, se isso acontece o povo vai ficando mais orientado, \npor isso que eles se foge, n\u00e9? Mandou dizer pra n\u00f3s que s\u00f3 ia l\u00e1 fazer \nreuni\u00e3o quando n\u00f3s tivesse informado. Mas de que informa\u00e7\u00e3o que \neles t\u00e3o falando? Informado \u00e9 assim: n\u00f3s acreditar neles. Deixar as \nautoridades de lado e apoiar s\u00f3 eles na reuni\u00e3o. Isso \u00e9 o que eu penso. \n(Trecho de entrevista: Agricultor familiar, Volta Grande do Xingu, \njunho/2011). \n\nIsso a\u00ed eles est\u00e3o fazendo tudo do jeito deles, com mentiras e tudo. \nN\u00e3o \u00e9 um neg\u00f3cio certo que eles est\u00e3o fazendo n\u00e3o. (Trecho de \nentrevista: Ribeirinho, Volta Grande do Xingu, junho/2011). \n\nAs informa\u00e7\u00f5es prestadas pela Norte Energia, que posteriormente se revelam \n\npara os moradores da Volta Grande como mentirosas, s\u00e3o interpretadas como \n\narmadilhas, causadas pela incompreens\u00e3o da linguagem utilizada: \n\nEles t\u00eam mais facilidade de falar o que eles querem, n\u00e9, porque a \ngente pensa assim, eles s\u00e3o sabido, n\u00e9? E eles come\u00e7am a falar, a \ngente pode falar 20, 30 palavras que eles com uma palavra corta todo \no assunto do agricultor. Porque ele tem, ele fala uma l\u00edngua quase \ndiferente, n\u00e9, a gente come\u00e7a a se atrapalhar, \u00e0s vezes uma coisa que \n\u00e9 bem f\u00e1cil, ele fala na l\u00edngua dele l\u00e1, pra gente \u00e9 uma coisa que \nningu\u00e9m entende, n\u00e9? Ent\u00e3o a gente fica confuso, n\u00e9, sem saber o que \nfazer. E \u00e9 isso que eles querem. Mais a pessoa fica confusa, mais ele \ntem condi\u00e7\u00e3o de se aproximar da pessoa, e ganhar ele na conversa. \n(Trecho de entrevista: Agricultor familiar, Volta Grande do Xingu, \njunho/2011). \n\nEles v\u00e3o jogando as estrat\u00e9gias deles em cima do povo. E se voc\u00ea for \ncombater com eles na palavra, voc\u00ea pode falar com eles o que for, que \neles acabam com tudo que voc\u00ea falou, voc\u00ea fica sem dizer nada. \nPorque voc\u00ea n\u00e3o \u00e9 instru\u00eddo e eles s\u00e3o. Eles t\u00eam capacidade pra isso. \nEnt\u00e3o n\u00f3s tem que t\u00e1 muito atento nisso, e unido, pra que a gente saiba \nque isso a\u00ed j\u00e1 s\u00e3o armadilhas que eles t\u00e3o jogando. Fazendo uma \narapuca pra n\u00f3s cair dentro. Quer dizer, eles armam a arapuca e \nbotam o milho l\u00e1 pra pegar a juriti. (Trecho de di\u00e1rio de campo: fala \nde um ribeirinho, reuni\u00e3o na comunidade Arroz Cru, Volta Grande do \nXingu, maio/2011). \n\n\n\n202 \n \n\nPorque qualquer hora eles podem pegar as pessoas numa surpresa, \nvoc\u00ea vacilou, eles passam uma rasteira. E se vai pra justi\u00e7a, a pessoa \nvai ter um problema muito s\u00e9rio. (Trecho de entrevista: Agricultor \nfamiliar, Volta Grande do Xingu, junho/2011). \n\nMas \u00e9 isso mesmo, tem que vir com educa\u00e7\u00e3o, quando a gente vai \npegar um bichinho, uma galinha, voc\u00ea vai: vem, vem, vem! Ningu\u00e9m \nvai com ignor\u00e2ncia pra pegar um bicho. Tem que agradar pra pegar! \n[risos]. \u00c9 a raz\u00e3o deles vir com educa\u00e7\u00e3o com a gente, \u00e9 pra gente \nacreditar neles. (Trecho de di\u00e1rio de campo: conversa com ribeirinho, \ncomunidade Santa Luzia, Volta grande do Xingu, maio/2011). \n\nNesse ponto, parece pertinente refletir sobre o que Viveiros de Castro (2009) \n\nafirma quando diz que a verdadeira inquieta\u00e7\u00e3o amer\u00edndia reside acerca das apar\u00eancias, \n\nque enganam porque nunca se pode estar certo sobre qual o ponto de vista dominante, \n\nisto \u00e9, que mundo est\u00e1 em vigor quando se interage com outrem: \u201ctudo \u00e9 perigoso; \n\nsobretudo quando tudo \u00e9 gente, e n\u00f3s talvez n\u00e3o sejamos\u201d (VIVEIROS DE CASTRO, \n\n2002, p. 397). Segundo esse autor, nos momentos de encontro entre perspectivas \n\nocorrem equ\u00edvocos, que se referem \u00e0quilo que parece ser, \u00e0 primeira vista, algo que \u00e9 \n\nconhecido, mas que em um segundo momento se revela inesperado, pertencente a uma \n\noutra perspectiva. Assim, os relatos etnogr\u00e1ficos est\u00e3o repletos de situa\u00e7\u00f5es em que uma \n\npessoa est\u00e1 sozinha na floresta, encontra algu\u00e9m, este algu\u00e9m lhe oferece algo para \n\ncomer, que a princ\u00edpio parece ser semelhante ao que se come geralmente, mas que, \n\nsubitamente, se revela pertencer a outra posi\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es entre predador e presa na \n\ncadeia alimentar (por exemplo, o que parecia ser um apetitoso peixe se revela uma \n\ncarni\u00e7a p\u00fatrida). Essas s\u00e3o, nesses relatos, as situa\u00e7\u00f5es perigosas, em que os sujeitos \n\npodem ser capturados por perspectivas alheias e, assim, perder o seu lugar de humano, \n\nisto \u00e9, de sujeito intencional. Transformam-se, portanto, em presas, mais do que em \n\npredadores. Nas falas dos moradores da Volta Grande, o engano causado pela Norte \n\nEnergia os leva a se sentirem justamente transformados em presas, como uma juriti ou \n\numa galinha, deixados levar pela confus\u00e3o causada na comunica\u00e7\u00e3o. Acreditar nos \n\nrepresentantes da Norte Energia \u00e9, assim, se arriscar a perder sua condi\u00e7\u00e3o de humanos, \n\nisto \u00e9, sujeitos do mundo em que vivem, e serem capturados pelo mundo constru\u00eddo \n\npela Norte Energia. \u00c9 nesse sentido que aponta a fala deste agricultor, que questiona:  \n\nVinte e tantos anos de luta, vinte e tantos anos de luta! Contra um \nprojeto desse, quer dizer que n\u00f3s n\u00e3o tivemos a capacidade de ser \ngente? De ser ouvido? Todo o tempo a gente vivendo abaixo dos p\u00e9s \ndeles? (Trecho de entrevista: Agricultor familiar, Volta Grande do \nXingu, junho/2011). \n\n\n\n   203 \n \n\n\u00c9 a sua capacidade de ser gente, ent\u00e3o, que ele sente confrontada no conflito. \n\nAinda, afirma que ser gente passa por falar e ser ouvido, no sentido de sua fala interferir \n\nnas decis\u00f5es, isto \u00e9, de se exercer ag\u00eancia. Essa demanda apresenta-se continuamente \n\nem Belo Monte, desde a carta aberta enviada pelos ind\u00edgenas ao governo federal em \n\n2010 (N\u00d3S, IND\u00cdGENAS, 2010), em que se reclama o fato de ter-se falado in\u00fameras \n\nvezes e nunca ter tido o seu recado ouvido, at\u00e9 nas falas em reuni\u00f5es, semin\u00e1rios e nas \n\nconversas, como nos trechos abaixo: \n\nSou eu que vou escrever a minha hist\u00f3ria, \u00e9 o meu sonho, que o povo, \nde base, possa construir essa hist\u00f3ria e mostrar pro mundo que a nossa \nhist\u00f3ria \u00e9 real, e que n\u00f3s n\u00e3o estamos sendo ouvidos, de fato, pelo \nnosso pr\u00f3prio pa\u00eds, as pessoas n\u00e3o t\u00eam conhecimento do que n\u00f3s \nsofremos, do que n\u00f3s passamos na nossa comunidade.(Trecho de \ndi\u00e1rio de campo: Lideran\u00e7a Juruna, fala durante semin\u00e1rio \u201cBelo \nMonte e a Quest\u00e3o Ind\u00edgena\u201d, Bras\u00edlia, fevereiro/2011). \n\nEnt\u00e3o a gente t\u00e1 muito preocupado com esse empreendimento, com \nessas empresas, porque na verdade o povo n\u00e3o foi ouvido. O povo n\u00e3o \nfoi ouvido, nem ribeirinho, nem agricultor familiar, nem tamb\u00e9m as \naldeias ind\u00edgenas, tem todo um processo que n\u00f3s fica muito \npreocupado. (Trecho de di\u00e1rio de campo: Agricultora familiar, fala \ndurante semin\u00e1rio \u201cBelo Monte e a Quest\u00e3o Ind\u00edgena\u201d, Bras\u00edlia, \nfevereiro/2011) \n\nDessa forma, o que se percebe \u00e9 que, enquanto para os moradores do Xingu s\u00f3 \n\nfaz sentido falar do ambiente quando isso significa falar dos diferentes sujeitos, \n\nhumanos e n\u00e3o humanos, com quem comp\u00f5em suas rela\u00e7\u00f5es sociais (o Xingu, os \n\npeixes, os frutos, as planta\u00e7\u00f5es, o jacar\u00e9, a mata...), no conflito em torno de Belo Monte, \n\nnem mesmo \u00e0s pessoas, que s\u00e3o desconsideradas em suas demandas, \u00e9 atribu\u00eddo o lugar \n\nde sujeito, de forma com que estas se sentem transformadas em presas do governo e do \n\nempreendimento. O ambiente \u2013 ou o mundo \u2013 superpovoado por sujeitos e \n\nintencionalidades dos moradores da Volta Grande do Xingu, no conflito em Belo Monte \n\n\u00e9 confrontado com o ambiente completamente esvaziado de sujeitos do projeto de \n\ngoverno, em que al\u00e9m do rio, da mata e dos peixes, as pessoas tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nnegligenciadas em sua capacidade de a\u00e7\u00e3o. \n\nPortanto, a disputa em torno do ambiente, o conflito ambiental, se torna uma \n\ndisputa pela pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o acerca da exist\u00eancia de um ambiente objeto, no qual as \n\nvari\u00e1veis s\u00e3o controladas e planejadas, de maneira descolada do exerc\u00edcio pol\u00edtico do \n\ndi\u00e1logo e da comunica\u00e7\u00e3o, e a exist\u00eancia de um mundo em que o rio, o jacar\u00e9, as coisas \n\npodem se transformar em pessoas, no sentido de possu\u00edrem a\u00e7\u00e3o intencional, e assim \n\nserem sujeitos de direitos. No momento em que demandam que sejam ouvidos, que se \n\n\n\n204 \n \n\nreconhe\u00e7a, como na fala da lideran\u00e7a Juruna, que sua \u201chist\u00f3ria \u00e9 real\u201d, ou, como \n\nquestiona o agricultor familiar, que eles tamb\u00e9m \u201cs\u00e3o gente\u201d, o conflito se demonstra \n\nser uma disputa por uma possibilidade de negocia\u00e7\u00e3o pol\u00edtica entre mundos distintos, ou \n\npela possibilidade mesma de coexist\u00eancia de mundos distintos, de m\u00faltiplas realidades. \n\nPois, como afirma Hage: \n\nTalvez mais do que o dom\u00ednio das oposi\u00e7\u00f5es bin\u00e1rias \u00e0 la \nnatureza/cultura e a raz\u00e3o instrumental, a maior \u201cconquista\u201d da \nmodernidade ocidental tenha sido nos transformar em monorrealistas, \nminimizando nossa consci\u00eancia acerca da multiplicidade de realidades \nnas quais n\u00f3s existimos. Mas minimizar n\u00e3o \u00e9 obliterar, e pode ser \nfacilmente argumentado que tais outras realidades continuam \nrealizando incurs\u00f5es em nosso mundo moderno, oferecendo-nos \npistas, e \u00e0s vezes mais do que pistas, de suas presen\u00e7as. (HAGE, 2012, \np. 300, tradu\u00e7\u00e3o nossa).  \n\nO conflito em torno de Belo Monte pode estar nos apresentando justamente estas \n\npistas, ou mais do que isso, uma contundente demanda pelo reconhecimento de que \n\npode haver mais sujeitos e mais realidades, ou seja, diferen\u00e7as ontologicamente mais \n\nconsistentes, do que a avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental pode considerar. Nesse sentido, o \n\nconflito em Belo Monte se torna um conflito cosmopol\u00edtico, ao demonstrar que: \n\nO mundo n\u00e3o \u00e9 uma caixa fechada, como eles pensam. O mundo \u00e9 \naberto, e eu preciso de cada estilo diferente para eu poder sobreviver. \nNesse sentido eu vejo a situa\u00e7\u00e3o de Belo Monte muito, muito dif\u00edcil. \n(Trecho de entrevista: Irm\u00e3 de caridade, Prelazia do Xingu, Altamira, \njunho/2011). \n\nA demanda de abertura para a exist\u00eancia de outros sujeitos no conflito em torno \n\nde Belo Monte \u00e9 manifestada inclusive no embate judicial que acompanha o projeto: \n\nal\u00e9m das a\u00e7\u00f5es civis p\u00fablicas que dizem respeito a viola\u00e7\u00f5es dos direitos humanos e \n\nirregularidades no cumprimento dos procedimentos de licenciamento ambiental, uma \n\ndas a\u00e7\u00f5es, a d\u00e9cima quinta movida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal contra a forma com \n\nque Belo Monte vem sendo constru\u00edda, requer o respeito ao direito da natureza. Assim \n\nexplica esta a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica um dos procuradores respons\u00e1veis pela sua reda\u00e7\u00e3o: \n\nA a\u00e7\u00e3o mais recente, que foi proposta agora h\u00e1 menos de um m\u00eas, \ntalvez seja a mais rom\u00e2ntica de todas as a\u00e7\u00f5es, que \u00e9 sobre o direito da \nnatureza, ela \u00e9 toda constru\u00edda na conversa, nas reuni\u00f5es com o \nmovimento social, e os ind\u00edgenas principalmente. Porque quando o \nPainel dos Especialistas vai fazer a an\u00e1lise do EIA-RIMA, j\u00e1 tinham \nse passado dez anos dessas primeiras conversas que eu tinha com os \n\u00edndios da Volta Grande, e uma coisa incr\u00edvel, Lorena, que aconteceu, \u00e9 \nque lendo o Painel de Especialistas, batia tudo com as conversas que \neu tinha tido com os \u00edndios. Exatamente o que eles diziam. [...] Ent\u00e3o \nessa \u00faltima a\u00e7\u00e3o foi buscar isso, com base nesses depoimentos \nind\u00edgenas e do Painel dos Especialistas, e quando ela chega na parte \n\n\n\n   205 \n \n\njur\u00eddica, ela vai defender os \u00edndios, na primeira parte dizendo que \u00e9 \nproibida a remo\u00e7\u00e3o de ind\u00edgena no Brasil, e depois ela vai para os \ndireitos das futuras gera\u00e7\u00f5es e os direitos da natureza. (Trecho de \nentrevista: Procurador do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, Bel\u00e9m, \nagosto/2011). \n\nPortanto, se os estudos do Painel de Especialistas atestaram que o conhecimento \n\nind\u00edgena estava correto acerca do comportamento do rio e dos demais aspectos do \n\nambiente, por que n\u00e3o considerar que eles poderiam tamb\u00e9m estar corretos de uma \n\nmaneira mais radical sobre o modo de se relacionar com este ambiente? Assim, continua \n\nesse relato, \u00e9 do exerc\u00edcio de se levar a s\u00e9rio a rela\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas com o que \n\nchamamos natureza que essa a\u00e7\u00e3o foi elaborada:  \n\nE sabe que isso de representar juridicamente o Xingu pra mim foi \nmuito f\u00e1cil de ver e de sentir? Primeiro por ter contato com a Volta \nGrande j\u00e1 h\u00e1 muitos, muitos anos. E depois foi o contato com os \n\u00edndios e com os povos da floresta de modo geral. Porque olha s\u00f3: eu \ntive que ficar, e adorava quando isso acontecia, tinha que ficar 2,3 \nnoites a mais na terra ind\u00edgena, e isso foi sensacional porque me fez \nter uma no\u00e7\u00e3o de uma interface homem-natureza que pra gente que \nfica s\u00f3 na cidade isso n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel de acontecer. E pra eles, uma \ncoisa que sempre me chamou muito aten\u00e7\u00e3o tanto no contato com \nind\u00edgenas, quilombolas, seringueiros, tudo, \u00e9 a rever\u00eancia que eles \nt\u00eam \u00e0 natureza como uma pessoa. Como uma pessoa. \u00c9 uma coisa \nincr\u00edvel, principalmente os ind\u00edgenas e os quilombolas que eu conheci. \n\u00c9 uma coisa impressionante como aquilo pra eles \u00e9 um ser. \u00c9 um ser. \nE depois a literatura, a antropologia acabou me mostrando que essa \u00e9 \numa caracter\u00edstica que talvez permeasse todos esses povos ind\u00edgenas \nde muitas e muitas gera\u00e7\u00f5es passadas, eles sempre consideraram a \nnatureza de uma maneira extremamente diferente do que a nossa \nsociedade, ou a civiliza\u00e7\u00e3o europeia-ocidental considera, \ncompletamente diferente. Ent\u00e3o quando come\u00e7ou a se discutir essa \nquest\u00e3o dos direitos da natureza, pra mim me pareceu muito  l\u00f3gico \ntudo aquilo ali, mas eu acho que o desenvolvimento dessa teoria s\u00f3 foi \nposs\u00edvel quando a gente colocou o mundo em cheque com as \nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas. A\u00ed a coisa aflorou de uma maneira mais forte. \n[...] Ent\u00e3o essa foi uma provoca\u00e7\u00e3o clara ao judici\u00e1rio, dizer olha, n\u00e3o \ns\u00f3 voc\u00eas t\u00eam que vir pra c\u00e1, como voc\u00eas t\u00eam que dizer o que pode e o \nque n\u00e3o pode fazer, se n\u00f3s vamos respeitar o direito das futuras \ngera\u00e7\u00f5es, se a natureza em si tem valor intr\u00ednseco ou n\u00e3o [...]. (Trecho \nde entrevista: Procurador do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, Bel\u00e9m, \nagosto/2011). \n\nEste procurador pretendeu ent\u00e3o, com a 15\u00aa ACP contra Belo Monte, provocar o \n\njudici\u00e1rio \u00e0 reflex\u00e3o que lhe foi proposta pelo conv\u00edvio com a cosmologia ind\u00edgena. \n\nComo afirma Hage (2012, p. 301), o encontro com realidades ontologicamente \n\ndiferentes das nossas pode nos induzir a pensar que podemos ser \u201coutros do que \n\nsomos\u201d, o que traz \u201cimportantes ramifica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas\u201d. \u00c9 nesse sentido que a ACP se \n\ntorna uma provoca\u00e7\u00e3o, na tentativa de perseguir essas consequ\u00eancias ou ramifica\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n206 \n \n\nAinda, como o procurador afirma, a possibilidade de sermos outros do que somos cresce \n\nem relev\u00e2ncia quando da constata\u00e7\u00e3o dos limites de sermos quem somos, o que na sua \n\nfala se torna mais evidente a partir da crise ambiental e sobretudo das mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas. Dessa forma, essa fala do procurador vai ao encontro do que afirma Viveiros \n\nde Castro ao discutir a pertin\u00eancia de se levar a s\u00e9rio a ontologia pol\u00edtica do sens\u00edvel \n\ndescrita pelo perspectivismo amer\u00edndio: \n\n[...] em minha opini\u00e3o, o fen\u00f4meno mais significativo do s\u00e9culo \npresente [\u00e9]: a brusca \u201cintrus\u00e3o de Gaia\u201d no horizonte hist\u00f3rico \nhumano, o sentimento da irrup\u00e7\u00e3o definitiva de uma forma de \ntranscend\u00eancia que pens\u00e1vamos haver transcendido, e que agora \nreaparece mais formid\u00e1vel do que nunca. Gaia irrompe entre n\u00f3s \nsuscitada pela transforma\u00e7\u00e3o de nossa esp\u00e9cie, ou melhor, de seu \netograma hoje dominante, em uma for\u00e7a macrof\u00edsica \n(CHAKRABARTY, 2009). [...] a comunica\u00e7\u00e3o aterradora do \ngeopol\u00edtico com o geof\u00edsico, tudo isso faz desmoronar a distin\u00e7\u00e3o \nfundacional das ci\u00eancias sociais [...] separadas desde sempre, isto \u00e9, \npelo menos desde o s\u00e9culo XVII (lembremos da bomba de ar e do \nLeviat\u00e3) por uma dupla descontinuidade, de escala e de ess\u00eancia: \nevolu\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies e hist\u00f3ria do capitalismo, termodin\u00e2mica e \nbolsa de valores, f\u00edsica nuclear e pol\u00edtica parlamentar, climatologia e \nsociologia \u2013 em duas palavras, natureza e cultura. Finda a separa\u00e7\u00e3o, \neis-nos agora em pleno Antropoceno, a era da geologia da moral, para \nfalarmos como Deleuze e Guattari. E a cl\u00e1ssica luta contra a \nnaturaliza\u00e7\u00e3o passiva da pol\u00edtica (ou do poder), especialidade da \nsociologia cr\u00edtica, come\u00e7a a dividir espa\u00e7o com, se n\u00e3o a perder \nespa\u00e7o para, uma tarefa pr\u00e1tica e te\u00f3rica bem mais urgente, a \npolitiza\u00e7\u00e3o ativa da natureza. (VIVEIROS DE CASTRO, 2012, p. \n151-2). \n\nContudo, a abertura para a reflex\u00e3o e a coexist\u00eancia de perspectivas, que \n\nmotivaram a d\u00e9cima quinta ACP do Minist\u00e9rio P\u00fablico, est\u00e1 longe de ser a regra no \n\nencontro entre realidades suscitado pelo projeto de constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte. Pelo \n\ncontr\u00e1rio, o que se percebe \u00e9 que, na forma como \u00e9 conduzida, a execu\u00e7\u00e3o do projeto \n\nest\u00e1 mais interessada \u2013 na melhor das hip\u00f3teses \u2013 em transformar os outros naquilo que \n\nsomos. Como se torna evidente no acompanhamento do c\u00e1lculo de indeniza\u00e7\u00f5es para \n\naqueles que ser\u00e3o compulsoriamente deslocados. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n   207 \n \n\n5.3 \u201cEU ACHO QUE A VIDA DA GENTE VALE MUITA COISA, MAS ELES \n\nACHAM QUE N\u00c3O\u201d: AS INDENIZA\u00c7\u00d5ES, LOCUS DA \n\nINCOMENSURABILIDADE \n\nOs moradores de Altamira e da Volta Grande do Xingu cujas terras ou \n\nresid\u00eancias se situam em \u00e1reas a serem utilizadas para a constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte s\u00e3o \n\nobrigatoriamente deslocados pelo empreendedor, que \u00e9 o respons\u00e1vel pela negocia\u00e7\u00e3o e \n\naquisi\u00e7\u00e3o das \u00e1reas necess\u00e1rias. De acordo com o EIA/RIMA, s\u00e3o quatro as op\u00e7\u00f5es \n\napresentadas para essas pessoas, de acordo com sua situa\u00e7\u00e3o social e bens a serem \n\nadquiridos: a) indeniza\u00e7\u00e3o em dinheiro, na qual a terra e as benfeitorias nela presentes \n\ns\u00e3o adquiridas pela Norte Energia mediante dep\u00f3sito de dinheiro em conta banc\u00e1ria \n\ndefinida pelo atingido41; b) reloca\u00e7\u00e3o assistida, que visa auxiliar aos que forem \n\nindenizados por seus im\u00f3veis rurais na aquisi\u00e7\u00e3o de sua nova propriedade; c) \n\nreassentamento em \u00e1reas remanescentes, em que o propriet\u00e1rio/posseiro \u00e9 indenizado \n\npela parte do im\u00f3vel e das benfeitorias afetadas, podendo permanecer no mesmo \n\nim\u00f3vel, desde que exista terra suficiente para a continuidade de suas atividades rurais; \n\nou d) reassentamento rural, que deve ser resultado de discuss\u00e3o coletiva, em que \u00e9 \n\noferecido aos pequenos propriet\u00e1rios e posseiros, para aqueles que possuem ou \n\ntrabalham em minif\u00fandios e para demais atingidos que n\u00e3o possu\u00edrem direitos sobre a \n\npropriedade, o reassentamento em um local em que o empreendedor dever\u00e1 adquirir as \n\nterras e implantar a infraestrutura (EIA/RIMA, 2009). \n\nNa pr\u00e1tica, a op\u00e7\u00e3o de reloca\u00e7\u00e3o assistida significa a emiss\u00e3o de uma carta de \n\ncr\u00e9dito, que \u00e9 assim definida pelo diretor da Norte Energia: \n\nCarta de cr\u00e9dito significa o seguinte: olha, o senhor \u00e9 benefici\u00e1rio, a \ncarta de cr\u00e9dito tem o valor de 131 mil reais e alguns quebrados, o \nsenhor procure uma terrinha dentro desse valor que lhe agrade. Tem \nque ser uma terra rural, rural. A\u00ed ele traz o vendedor dessa terra, n\u00f3s \nexaminamos a documenta\u00e7\u00e3o da terra que ele trouxe que ele vai \nadquirir, n\u00f3s pagamos diretamente para esse vendedor da terra, e esse \ndocumento j\u00e1 fica em nome desse benefici\u00e1rio. \u00c9 uma pol\u00edtica para \nn\u00e3o ter problema, n\u00e9? (Trecho de entrevista: Diretor Socioambiental \nda Norte Energia, Altamira, junho/2011). \n\nContudo, essas op\u00e7\u00f5es n\u00e3o est\u00e3o todas dispon\u00edveis para todos os moradores \n\natingidos: \u00e9 a Norte Energia que define, de acordo com crit\u00e9rios previamente \n\n                                                 \n41 O termo \u201catingido\u201d \u00e9, como o definiu Carlos Vainer, um conceito em disputa (VAINER, 2008), sendo \nos embates pelo seu uso reatualizados em cada processo de constru\u00e7\u00e3o de barragens. Nesta an\u00e1lise, \ncontudo, ser\u00e1 utilizado como categoria nativa, isto \u00e9, admitindo-se os usos que os distintos interlocutores \nfazem do termo. Ao final do cap\u00edtulo, uma breve discuss\u00e3o sobre este conceito ser\u00e1 retomada. \n\n\n\n208 \n \n\nestabelecidos, a quais moradores ser\u00e3o oferecidas as op\u00e7\u00f5es, conforme o seguinte \n\nquadro: \n\nQUADRO 4: Op\u00e7\u00f5es de indeniza\u00e7\u00f5es da Norte Energia por grupo de atingido \n\n \n\nFonte: EIA/RIMA UHE Belo Monte (2009). \n\n \n\nVia de regra, seja por ser a \u00fanica op\u00e7\u00e3o oferecida, seja por ser a de execu\u00e7\u00e3o \n\nmais facilitada pelo empreendedor, a grande maioria das aquisi\u00e7\u00f5es ocorrem mediante a \n\nindeniza\u00e7\u00e3o em dinheiro: \n\nHoje n\u00f3s estamos com um \u00edndice de negocia\u00e7\u00e3o amig\u00e1vel de 89%. \nEnt\u00e3o negocia\u00e7\u00e3o amig\u00e1vel de 89%.  [...] O pessoal vem fazendo \nop\u00e7\u00e3o por dinheiro. Porque eles est\u00e3o vendo que \u00e9 mais vantajoso, \nmais neg\u00f3cio. [...] N\u00f3s tivemos dois casos de op\u00e7\u00e3o de \nreassentamento, e a\u00ed acho que na semana que vem a gente conclui a \nprimeira aquisi\u00e7\u00e3o de terra para reassentamento. (Trecho de \nentrevista: Diretor Socioambiental da Norte Energia, Altamira, \njunho/2011). \n\nNo entanto, quando acompanhada de perto, essa negocia\u00e7\u00e3o amig\u00e1vel \u00e9 pass\u00edvel \n\nde discuss\u00e3o42, sobretudo no que diz respeito \u00e0 efetiva possibilidade de negocia\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n42 A esse respeito, \u00e9 interessante verificar como a remo\u00e7\u00e3o dos moradores de uma mesma comunidade, a \nVila Santo Ant\u00f4nio, foi noticiada de forma oposta pelo s\u00edtio eletr\u00f4nico do Movimento Xingu Vivo e o \nblog da Norte Energia: enquanto o Xingu Vivo afirma em sua reportagem que \u201cVila \u00e9 destru\u00edda e, sem \nop\u00e7\u00f5es, fam\u00edlias s\u00e3o enxotadas com indeniza\u00e7\u00f5es m\u00ednimas\u201d (dispon\u00edvel em \nhttp://www.xinguvivo.org.br/2012/02/11/vila-e-destruida-e-sem-opcoes-familias-sao-enxotadas-com-\nindenizacoes-minimas/), o empreendedor considera que \u201cMudan\u00e7a dos moradores da Vila Santo Ant\u00f4nio \n\n\n\n   209 \n \n\nexperimentada. A come\u00e7ar pelo fato de que, desde o dia 14 de abril de 2010, as \u00e1reas \n\nnecess\u00e1rias \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do empreendimento foram decretadas pela ANEEL \u00e1reas de \n\nutilidade p\u00fablica, para fins de desapropria\u00e7\u00e3o, em favor da Norte Energia. Conforme \n\nconsta no decreto: \n\nArt. 1\u00ba Declarar de utilidade p\u00fablica, para fins de desapropria\u00e7\u00e3o, em \nfavor da Norte Energia S.A., inscrita no CNPJ/MF sob o n\u00ba \n12.300.288/0001-07, com sede no Setor Banc\u00e1rio Norte, Quadra2, \nBloco F, Lote 12, sala 706, Bras\u00edlia, Distrito Federal, as \u00e1reas de terra \nque perfazem uma superf\u00edcie total de 3.536,2587 ha (tr\u00eas mil, \nquinhentos e trinta e seis hectares, vinte e cinco ares e oitenta e sete \ncentiares) de propriedades particulares localizadas no Munic\u00edpio de \nVit\u00f3ria do Xingu, Estado do Par\u00e1, necess\u00e1rias \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da UHE \nBelo Monte, representadas nos desenhos intitulados: \"UHE Belo \nMonte - Canteiro de Obras - S\u00edtio Pimental\" e \"UHE Belo Monte \n- Canteiro de Obras - S\u00edtio Belo Monte\". [...] \n\n\u00a7 2\u00ba A Norte Energia S.A. dever\u00e1 fiscalizar as terras destinadas \u00e0 \nimplanta\u00e7\u00e3o da UHE Belo Monte, promovendo sua gest\u00e3o s\u00f3cio-\npatrimonial. \n\nArt. 2\u00ba A Norte Energia S.A. fica autorizada a promover, com \nrecursos pr\u00f3prios, amig\u00e1vel ou judicialmente, as desapropria\u00e7\u00f5es de \nque trata o art. 1\u00ba, podendo, inclusive, invocar o car\u00e1ter de urg\u00eancia \npara fins de imiss\u00e3o provis\u00f3ria na posse do bem, nos termos do art. 15 \ndo Decreto-Lei n\u00ba 3.365, de 21 de junho de 1941, alterado pela Lei n\u00ba \n2.786, de 21 de maio de 1956. (ANEEL, 2010. Destaques em negrito \nno original, destaques em it\u00e1lico nossos). \n\nPortanto, para aqueles que n\u00e3o aceitam negociar com a Norte Energia, a recusa \n\nn\u00e3o implica na garantia da manuten\u00e7\u00e3o de sua propriedade, e pode resultar em maiores \n\ncomplica\u00e7\u00f5es vinculadas ao enfrentamento de um processo na justi\u00e7a. Ou seja, est\u00e3o \n\ncorrendo o risco de perder a terra e, temporariamente, o direito \u00e0 indeniza\u00e7\u00e3o, pois, al\u00e9m \n\nde ser um processo demorado, os moradores da Volta Grande n\u00e3o confiam na \n\npossibilidade de a justi\u00e7a decidir em seu favor. Para o empreendedor, contudo, este \n\ndecreto garante que as remo\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias possam ser realizadas mesmo que a \n\nnegocia\u00e7\u00e3o n\u00e3o tenha sido efetivada, visto que, nas palavras do diretor da Norte \n\nEnergia, essa \u00e9 exatamente \u201ca for\u00e7a do decreto de utilidade p\u00fablica\u201d: \n\n[Diretor Norte Energia]: Ent\u00e3o chega em algumas situa\u00e7\u00f5es, vamos \nsupor a gente chega l\u00e1 a cem, a\u00ed na mesa de negocia\u00e7\u00e3o \u00e0s vezes \nmelhora um pouco o pre\u00e7o, mas a\u00ed vamo chega uma pessoa e diz n\u00e3o, \nn\u00e3o \u00e9 cem, eu quero 800. A\u00ed as diferen\u00e7as s\u00e3o tais que \u00e9 imposs\u00edvel \nqualquer composi\u00e7\u00e3o. Nesses casos a gente encaminha para \ndeclara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica, quando n\u00e3o teve jeito de negociar. \nPorque um empreendimento de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, por sua \n\n                                                                                                                                               \n\u00e9 pac\u00edfica e consensual\u201d (dispon\u00edvel em http://www.blogbelomonte.com.br/2012/02/15/norte-energia-\nmudanca-dos-moradores-da-vila-santo-antonio-e-pacifica-e-consensual/). Acesso em maio/2013.  \n\n\n\n210 \n \n\nnatureza, a energia que vai ser gerada em Belo Monte, assim como em \nv\u00e1rias outras hidrel\u00e9tricas ela vai ser colocada no Sistema Interligado \nNacional. Ent\u00e3o hoje quando a gente acende a luz aqui a gente n\u00e3o \nsabe se nesse momento a energia t\u00e1 vindo de Tucuru\u00ed, Porto Primavera \nou Estreito, o sistema t\u00e1 interligado. Considerando essa quest\u00e3o, que o \nsuprimento de energia el\u00e9trica no pa\u00eds \u00e9 de utilidade p\u00fablica, voc\u00ea tem \ndireito a esse decreto de utilidade p\u00fablica. Isso \u00e9 previsto inclusive no \ncontrato de concess\u00e3o. Ent\u00e3o, vamos supor que voc\u00ea \u00e9 propriet\u00e1ria, \nn\u00f3s negociamos e comprovei, negociei na mesma base que eu \nnegociei as outras, voc\u00ea n\u00e3o quis. Isso vai pro juiz, \u00e9 ajuizada uma \na\u00e7\u00e3o. Em sendo de utilidade p\u00fablica, o juiz despacha, determina \nassim: A Norte Energia fica garantida na posse, eu posso me apossar \ndaquele im\u00f3vel, eu deposito o valor do laudo em ju\u00edzo, tenho que \ndepositar em ju\u00edzo, e as partes v\u00e3o ficar discutindo qual o valor. O juiz \nvai nomear perito, a parte vai nomear perito, a Norte Energia vai \nnomear perito, a\u00ed vai ficar pra decis\u00e3o judicial.  \n\n[Lorena]: De toda forma o terreno j\u00e1 pode ser utilizado? \n\n[Diretor Norte Energia]: J\u00e1 pode ser utilizado, essa \u00e9 a for\u00e7a do \ndecreto de utilidade p\u00fablica. N\u00e3o se discute mais o direito da gente \nentrar e fazer a obra naquele local, se discute o pre\u00e7o. E a\u00ed o juiz vai \ndecidir. Ent\u00e3o n\u00f3s tivemos dois casos em que n\u00e3o se chegou a um \nvalor de pre\u00e7o, a\u00ed vai para a a\u00e7\u00e3o; o restante, negocia\u00e7\u00e3o amig\u00e1vel. \n(Trecho de entrevista: Diretor Socioambiental Norte Energia, \nAltamira, junho/2011). \n\nSendo assim, nos casos em que o acordo n\u00e3o \u00e9 efetivado o empreendedor pode \n\nseguir normalmente com o seu cronograma de uso da terra, enquanto o antigo \n\npropriet\u00e1rio se v\u00ea na espera de uma decis\u00e3o judicial para poder receber o que lhe \u00e9 de \n\ndireito, sendo desde o in\u00edcio do processo obrigado a deixar a propriedade. Dessa forma, \n\na negocia\u00e7\u00e3o j\u00e1 parte de condi\u00e7\u00f5es completamente assim\u00e9tricas entre empreendedor e \n\natingido. \n\nAl\u00e9m disso, a base de c\u00e1lculo do valor das indeniza\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m \u00e9 sujeita a \n\nquestionamentos. O documento refer\u00eancia para esse c\u00e1lculo \u00e9 uma tabela distribu\u00edda nas \n\ncomunidades pela Norte Energia, em que s\u00e3o apresentados os crit\u00e9rios para a atribui\u00e7\u00e3o \n\nde pre\u00e7os da terra por hectare e o valor a ser pago pelas benfeitorias, isto \u00e9, as \n\nconstru\u00e7\u00f5es presentes na terra (valorizadas de acordo com o tamanho, tipo de material \n\nutilizado, modelo etc.) e cultivos (valor a ser pago por p\u00e9 de cacau, por exemplo). Esta \n\ntabela se tornou o centro das conversas entre os moradores da Volta Grande atingidos, \n\nque tentavam entender os n\u00fameros apresentados e os crit\u00e9rios definidos, para se \n\nprepararem e fazerem os seus c\u00e1lculos de quanto totalizaria o valor de suas \n\npropriedades. A pedido de um dos ribeirinhos com que estabeleci contato, que foi \n\nbuscar a tabela na sede da Norte Energia em Altamira, mas n\u00e3o sabe ler e nem \n\ntampouco identifica os n\u00fameros, me detive sobre o documento. E, como a maioria das \n\n\n\n   211 \n \n\npessoas \u2013 moradores da Volta Grande e professores da UFPA \u2013 com quem conversei \n\nsobre esta tabela, achei-a aviltante. Inicialmente, devido \u00e0 sua precariedade em termos \n\nt\u00e9cnicos: o documento tem v\u00e1rias inconsist\u00eancias, faz refer\u00eancia a dois anexos \n\ninexistentes, discute sumariamente a metodologia a partir de cita\u00e7\u00f5es n\u00e3o referenciadas, \n\napresenta tipologias nas quais est\u00e3o ausentes elementos enumerados no corpo do texto, \n\ndentre outros. Mas, o que mais me chamou aten\u00e7\u00e3o foi a desvaloriza\u00e7\u00e3o da floresta e o \n\nque lhe \u00e9 nativo, cuja estreita rela\u00e7\u00e3o com a vida dos ribeirinhos e agricultores \u00e9 \n\ncaracter\u00edstica. \n\nEssa desvaloriza\u00e7\u00e3o aparece de partida, visto que o documento come\u00e7a com a \n\napresenta\u00e7\u00e3o do conceito de \u201cterra nua\u201d, que \u00e9 feito mediante um exerc\u00edcio ret\u00f3rico no \n\nqual, a partir de excertos de artigos de medidas provis\u00f3rias, c\u00f3digo florestal e instru\u00e7\u00f5es \n\nnormativas, conclui que terra nua \u00e9 a terra com florestas e matas nativas. Ou seja, no \n\nestabelecimento de crit\u00e9rios para a valoriza\u00e7\u00e3o, a floresta \u00e9 despida de valores \n\nincorporados. A primeira consequ\u00eancia pr\u00e1tica desta defini\u00e7\u00e3o, como bem entendeu este \n\nribeirinho, \u00e9 que quem seguiu o Ibama e preservou a mata \u00e9 punido. A mata de p\u00e9, para \n\na Norte Energia, por esta base de c\u00e1lculo, n\u00e3o vale nada. Servi\u00e7os ambientais, portanto, \n\npassam longe de serem considerados. \n\nUma segunda explicita\u00e7\u00e3o disso est\u00e1 nos pre\u00e7os apresentados na tabela \n\npropriamente dita. O crit\u00e9rio adotado para a defini\u00e7\u00e3o desses pre\u00e7os \u00e9 o \u201cM\u00e9todo do \n\nCusto de Reprodu\u00e7\u00e3o\u201d, isto \u00e9, n\u00e3o se paga pelo que \u00e9 produzido hoje nem pelo que \n\nainda se poderia produzir, mas pelo custo do plantio. Isto \u00e9, paga-se, segundo o \n\ndocumento, por quanto se gastaria para come\u00e7ar aquele plantio de novo, e n\u00e3o o que ele \n\nj\u00e1 rende hoje e continuaria rendendo no futuro. A implica\u00e7\u00e3o \u00e9 que tudo que \u00e9 nativo \u00e9 \n\nvalorado irrisoriamente (p\u00e9 de abacaxi, R$0,60; bananeira, R$5,00; cacaueiro, R$3,00); \n\nquando tecnificado (por exemplo, se o p\u00e9 de cacau em vez de ser nativo \u00e9 uma muda da \n\nComiss\u00e3o Executiva de Planejamento da Lavoura Cacaueira \u2013 CEPLAC, institui\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica de pesquisa voltada para aumentar a produtividade dos cultivos de cacau) se \n\nrecebe um pouco mais, mas sempre pelo custo de implanta\u00e7\u00e3o (ou seja, pelo pre\u00e7o da \n\ncompra de muda) e n\u00e3o pelo que j\u00e1 rende. \n\nPor outro lado, dentro da mesma l\u00f3gica de desvaloriza\u00e7\u00e3o da mata, o \n\ndesmatamento \u00e9 premiado: 750 reais o hectare desmatado. As pastagens s\u00e3o ainda mais \n\nrecompensadas: 2 556 reais a pastagem tecnificada, R$ 1 200,00 a tradicional, ambas \n\npor hectare. Com isso, al\u00e9m da desvaloriza\u00e7\u00e3o da floresta, a grande maioria das \n\n\n\n212 \n \n\npropriedades \u00e9 prejudicada, recompensando-se aquelas poucas em que a \u201csupress\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o\u201d, tarefa necess\u00e1ria ao empreendimento, j\u00e1 estaria realizada.  \n\nDiante destes valores, os agricultores e ribeirinhos se sentiram duplamente \n\ndesconsiderados: em seu trabalho, que \u00e9 desvalorizado, e na contradi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nnormas do Ibama, que, \u00e0 t\u00edtulo de preserva\u00e7\u00e3o da natureza, impedia-os de desmatar e \n\nutilizar o ambiente como recurso, que, contudo, para a constru\u00e7\u00e3o da barragem, \u00e9 \n\ntransformado pelo pr\u00f3prio governo em \u201crecurso h\u00eddrico\u201d: \n\nUm p\u00e9 de abacaxi t\u00e1 trinta centavos... \u00e9 pouco demais.... O meu a\u00e7a\u00ed l\u00e1 \neu ro\u00e7o todo ano, e t\u00e1 aqui nativo doze reais... O que eu tenho, n\u00e3o \u00e9 \nplantado, \u00e9 nativo, s\u00f3 que eu zelo, n\u00e9? Proc\u00ea v\u00ea, o cara vai fazer uma \nro\u00e7a, vai limpar, vai zelar, at\u00e9 esse a\u00e7a\u00ed produzir.... eu tenho uma \na\u00e7aizal muito grande, todo ano eu ro\u00e7o debaixo. A\u00ed carrega, ano \npassado tiramos uns 20 sacos de a\u00e7ai, \u00e9 demais, chega at\u00e9 a estragar, \nd\u00e1 muito mesmo. Tem uma \u00e1rea l\u00e1 que nasceu muito ip\u00ea, tem um l\u00e1 \ndessa grossura assim, tem de todo tamanho. A\u00ed eu sempre falo: n\u00e3o \ncorta nenhum p\u00e9 de ip\u00ea. \u00c0s vezes eles corta pra fazer cabo de foice, \nmas tem muito, muito, a\u00ed ro\u00e7a fica bonito. A\u00ed quando eles chegar l\u00e1, \neu vou falar, olha, esses ip\u00ea eu n\u00e3o plantei, mas t\u00f4 zelando, n\u00e9? A\u00ed pra \nver se sobra alguma coisa. [Leio os pre\u00e7os pra ele, que ri] \u00c9, bem que \no rapaz falou, que isso a\u00ed \u00e9 uma molecagem que eles est\u00e3o fazendo \ncom n\u00f3s. Esse pre\u00e7o a\u00ed n\u00e3o tem jeito n\u00e3o. Isso a\u00ed o cara pode ter muita \ncoisa, mas com o pre\u00e7o deles a\u00ed n\u00e3o d\u00e1 nada n\u00e3o. E tamb\u00e9m, ent\u00e3o \nquem agiu igual o Ibama falou vai ficar sem indeniza\u00e7\u00e3o. Porque o \nIbama mesmo n\u00e3o deixou a gente derribar, fazer queimada, n\u00e9? A\u00ed \ntem uns cinco ano que eu n\u00e3o fiz mais ro\u00e7a. A\u00ed s\u00f3 ro\u00e7a juquira, o \npasto, fiz uma rocinha pra plantar os cacau e \u00e9 assim, n\u00e3o deixa mais \nfazer ro\u00e7a. Nossa terra l\u00e1 tem ip\u00ea, tem jatob\u00e1, tem todo tipo de \nmadeira. A\u00ed a gente n\u00e3o tirou pra preservar, porque pediram pra \npreservar, n\u00e3o queimar e tal e tal, e agora... \u00e9... muito ruim! Porque \neles que falaram que n\u00e3o era pra gente plantar e agora v\u00e3o chutar a \ngente dali . (Trecho de conversa: Ribeirinho, Volta Grande do Xingu, \njunho/2011). \n\nDe fato, a rela\u00e7\u00e3o ambivalente do Estado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza incomoda aos \n\nagricultores e ribeirinhos, que constatam que este, preservando ou n\u00e3o o ambiente, s\u00e3o \n\neles os prejudicados: \n\n\u00c9 dif\u00edcil. \u00c9 dif\u00edcil pensar como vai resolver isso a\u00ed, porque eles t\u00e3o \nmuito violento. Eles n\u00e3o t\u00e3o atendendo nada, querem \u00e9 fazer, por \ncima de todos os outros, n\u00e3o t\u00e3o nem a\u00ed. \u00c9 uma tristeza, eles n\u00e3o \nquerem que a pessoa trabalhe, eles quer que faz n\u00e3o sei o qu\u00ea, se for \ntrabalhar, eles v\u00e3o l\u00e1 e para. O cara n\u00e3o pode fazer uma ro\u00e7a, eles v\u00e3o \nl\u00e1 e para, ainda multa o cara em n\u00e3o sei quanto. O Alexandre, pai da \nAldice, um dia mataram um bandeira por l\u00e1, fizeram ele pagar 5 mil \nreais. Porque o bandeira ele n\u00e3o corre muito, n\u00e3o sei se vc j\u00e1 viu um \ntamandu\u00e1, ele tem uma caudona, a\u00ed o cachorro pega naquela cauda \ndele, e o cachorro n\u00e3o larga. A\u00ed pro cachorro deixar ele em paz, tem \nque matar. A\u00ed ele matou e trouxe aquela caudona que serve \u00e9 muito \nbom pra derrame aquilo, a\u00ed ele trouxe, mas quando ele chegou, logo, \n\n\n\n   213 \n \n\nlogo o Ibama chegou e multou ele. Fizeram ele pagar 5 mil reais por \ncausa do bandeira. A\u00ed eles n\u00e3o querem que mate cobra, n\u00e3o querem \nque mate uma on\u00e7a, ent\u00e3o \u00e9 pra deixar a on\u00e7a comer a gente? Ent\u00e3o eu \nn\u00e3o sei entender mais como \u00e9 o neg\u00f3cio n\u00e3o, t\u00e1 ficando dif\u00edcil. E \nagora eles v\u00e3o alagar tudo... (Trecho de conversa: Ribeirinho, \ncomunidade Arroz Cru, Volta Grande do Xingu, maio/2011) \n\nCom esse projeto a\u00ed, que \u00e9 feito pelo governo federal tamb\u00e9m, uma \ncoisa que \u00e9 dif\u00edcil da gente entender, eles briga com o agricultor, pro \nagricultor n\u00e3o derribar, n\u00e3o queimar, preservar o rio, as nascentes, \npoxa, Belo Monte vai preservar o que? Voce preserva uma coisa para \no outro vir destruir? O mesmo governo que vem nos pressionar, que se \nvoc\u00ea fizer isso voc\u00ea \u00e9 multado, voc\u00ea vai preso, e aquela \u00e1rea vai ser \nacabada embaixo d'\u00e1gua? Um projeto que ele mesmo fez? E ele \nmesmo destr\u00f3i! Ah, n\u00e3o d\u00e1 pra gente entender. (Trecho de conversa: \nRibeirinho, comunidade Santa Luzia, Volta Grande do Xingu, \nmaio/2011). \n\nOutra coisa tamb\u00e9m que eu desconcordo, voc\u00ea v\u00ea essa reuni\u00e3o que vai \nacontecer amanh\u00e3 em Vit\u00f3ria, [sobre reforma do C\u00f3digo Florestal] \u00e9 \nde privar a vida do agricultor que produz mantimento, o agricultor \nn\u00e3o pode derribar uma \u00e1rvore, e eles podem destruir toda a natureza? \nMil hectares de natureza vai ser destru\u00eddo no Rio Xingu. Ser\u00e1 que d\u00e1 \npra gente acreditar que o governo t\u00e1 fazendo um trabalho de proteger \na popula\u00e7\u00e3o? N\u00e3o, n\u00e3o. Outra coisa, que a gente tem a certeza que a \nagricultura veve sem a cidade, mas a cidade n\u00e3o veve sem a \nagricultura. O governo federal tem que ver isso. Todo alimento vem \nda agricultura. No mundo inteiro. E eles fazem um projeto pra destruir \ntudo, o agricultor fica confuso. Nosso rio vai ser destru\u00eddo, nossa \nnascente vai ser destru\u00edda, a parte que vai ficar do lago, a polui\u00e7\u00e3o vai \ndestruir. Ali na Volta Grande do Xingu d\u00e1 pra considerar que a \u00e1gua \ntoda vai secar, pra qu\u00ea isso? Eu n\u00e3o entendo, n\u00e3o d\u00e1 pra acreditar. N\u00e3o \ntem como. (Trecho de entrevista: Seu Z\u00e9 Preto, agricultor familiar, \ncomunidade S\u00e3o Pedro, Volta Grande do Xingu, junho/2011). \n\nEntretanto, se as contradi\u00e7\u00f5es entre a preserva\u00e7\u00e3o ambiental e a desvaloriza\u00e7\u00e3o \n\nda floresta j\u00e1 confundem os agricultores e ribeirinhos, a pr\u00f3pria possibilidade de se \n\nestabelecer valores de mercado para as suas terras e seus trabalhos \u00e9 ainda mais \n\nquestionada. Em primeiro lugar, pelo fato de n\u00e3o serem os interessados na negocia\u00e7\u00e3o, \n\nj\u00e1 que para eles \u00e9 muito mais favor\u00e1vel continuar onde est\u00e3o do que recome\u00e7arem em \n\noutro lugar. Sendo assim, os par\u00e2metros para o estabelecimento de valores devem \n\nincorporar, segundo os agricultores, o custo do contexto da negocia\u00e7\u00e3o: \n\n\u00c9, isso a\u00ed, a banca que a gente t\u00e1 botando \u00e9 essa mesmo, talvez pedir \numa indeniza\u00e7\u00e3o que d\u00ea pra gente ir mais em frente um pouco. Esses \nhomens que sa\u00edram a\u00ed [vizinhos que j\u00e1 negociaram com a Norte \nEnergia], o pre\u00e7o que eles botaram eles pegaram. T\u00e1 errado, a gente \ntem que fazer a vez da gente. Porque n\u00f3s num tamo vendendo, eles \u00e9 \nque t\u00e3o precisando, eles t\u00eam que aceitar o valor que a gente botar, n\u00e9? \nPorque se n\u00f3s estivesse vendendo, a\u00ed t\u00e1 certo, o valor que eles \nfalassem, vamo supor, a gente falava coisa de 50 mil, eu quero vender, \neles falavam, eu ponho 45, ent\u00e3o t\u00e1, e j\u00e1 vou-me embora, mas n\u00e3o, n\u00f3s \nnum tamo vendendo. N\u00f3s gra\u00e7as a Deus n\u00f3s temos a nossa \n\n\n\n214 \n \n\nalimenta\u00e7\u00e3o aqui, n\u00f3s sofre um pouco quando chega uma pessoa, mas \nd\u00e1 tamb\u00e9m. N\u00f3s n\u00e3o precisamos sair daqui n\u00e3o. E outra, que aqui um \nvizinho mata uma ca\u00e7a traz peda\u00e7o pra gente, quando a gente mata \nleva pra ele, e na cidade n\u00e3o \u00e9 assim n\u00e3o, ningu\u00e9m faz isso. (Trecho \nde conversa: Ribeirinho, comunidade Santa Luzia, Volta Grande do \nXingu, maio/2011). \n\n\u00c9 por causa de que a gente foi ali, compramos aquele pedacinho de \nch\u00e3o pra trabalhar, n\u00f3s n\u00e3o tem plano de vender nem de sair dali. O \nplano nosso ali \u00e9 de criar nossos filhos ali, temos uma escola, n\u00e3o \u00e9 \nboa, mas temos uma escola na frente da nossa propriedade, ent\u00e3o ali \npra n\u00f3s, tinha muita facilidade. Ent\u00e3o a gente, \u00e0s vezes eles chegavam \nali e falavam: se voc\u00ea vai vender isso aqui, quanto \u00e9 que voc\u00ea quer, eu \ndizia, n\u00e3o, n\u00e3o quero vender. Ent\u00e3o toda vida eu usei isso, eu n\u00e3o \ntenho a minha terra pra venda. Eu tenho a minha terra pra mim \ntrabalhar, pra mim produzir, pro sustento da minha fam\u00edlia e criar \nmeus filhos aqui, pra eles ter um lugar pra eles. (Trecho de entrevista: \nAgricultor familiar, Comunidade Cobra-Choca, Volta Grande do \nXingu, junho/2011). \n\nDe certa forma, esse ponto de partida na diferen\u00e7a de interesses que torna a \n\nindeniza\u00e7\u00e3o um processo de compra e venda bastante particular \u00e9 admitido mesmo pelo \n\nempreendedor, pois como afirma: \n\n\u00c9, logicamente, se me perguntarem se voc\u00ea quer ganhar mais, \nlogicamente que eu quero, todo mundo quer ganhar mais, mas tem \nmuitos casos evidentes a\u00ed que a gente t\u00e1 pagando bem. E \u00e9 pra pagar \nbem, sabe por qu\u00ea? Porque o inc\u00f4modo \u00e9 deles. O inc\u00f4modo \u00e9 deles, \neles s\u00e3o os incomodados, n\u00e9? Ent\u00e3o, o transtorno que t\u00e1 causando o \nempreendimento \u00e9 em cima de, \u00e0s vezes algumas pessoas t\u00eam que \nvender suas terras, t\u00eam que, o transtorno \u00e9 deles, ent\u00e3o voc\u00ea tem que \nter uma boa pol\u00edtica de pre\u00e7o. Porque sen\u00e3o voc\u00ea n\u00e3o faz neg\u00f3cio \nnenhum. \u00c9 isso. E tamb\u00e9m porque a gente n\u00e3o quer ter um \u00edndice de \n40, 50% de casos encaminhados pra justi\u00e7a. N\u00e3o \u00e9 desej\u00e1vel, n\u00e3o \u00e9 \nboa pol\u00edtica, n\u00e9? Ent\u00e3o vamos ver se a gente continua com esses 89, \n90% a\u00ed de negocia\u00e7\u00e3o amig\u00e1vel. (Trecho de entrevista: Diretor \nSocioambiental Norte Energia, Altamira, junho/2011). \n\nNo entanto, o que \u00e9 pagar bem, quando est\u00e3o em jogo transforma\u00e7\u00f5es radicais na \n\nvida das pessoas que ser\u00e3o deslocadas? A partir do pagamento da indeniza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de \n\nperderem o contato com os lugares onde passaram a maior parte de suas vidas e onde \n\ninvestiram seus trabalhos e expectativas, as pessoas se veem diante da necessidade de \n\nadministra\u00e7\u00e3o de uma soma em dinheiro a qual n\u00e3o est\u00e3o habituadas a gerir, da \n\nprobabilidade de se mudarem para a cidade, onde os custos de vida s\u00e3o mais altos, e da \n\nincerteza de conseguirem, a partir do dinheiro recebido, uma terra equivalente a que j\u00e1 \n\npossuem: \n\nA\u00ed voc\u00ea sai daqui sabe deus pra onde? E se eu for pegar outra terra eu \ntenho certeza que eles n\u00e3o v\u00e3o dar a outra terra da mesma maneira que \nt\u00e1 a terra da gente. Pelo menos as casas, que eu ouvi dizer que s\u00e3o 60 \n\n\n\n   215 \n \n\nm\u00b2. O que eu vou querer com uma casa de 60 m\u00b2 se eu tenho uma aqui \nde 110? E na cidade voc\u00ea vai querer colocar um sof\u00e1, uma mesinha ali \npra voc\u00ea sentar, como que voc\u00ea vai fazer isso numa casa de 6x10? \nVoc\u00ea vai \u00e9 ficar imprensado, igual pinto no fogo. Aqui n\u00e3o, aqui voc\u00ea \ntem espa\u00e7o. (Trecho de conversa: Ribeirinho, Comunidade S\u00e3o Pedro, \nVolta Grande do Xingu, maio/2011). \n\nHoje pra gente acessar 12 mil reais no banco, 15 mil, pra fazer uma \nplanta\u00e7\u00e3o, uma coisa, \u00e9 uma burocracia, precisa de A, B, C, X, tudo, \nn\u00e9? E o BNDES t\u00e1 liberando esse dinheiro a\u00ed com que recursos pra \njogar na m\u00e3o da empresa? A\u00ed o povo quando v\u00ea 200 mil, acha que \naquilo ali vai resolver todos os problemas da vida dele. Mas ele n\u00e3o \nsabe que numa cidade bem vizinha a\u00ed uma terra custa 240 mil, 250, \n280. Ent\u00e3o ele vai ficar com o qu\u00ea? E isso se eu pegar pra mim, pra \nminha fam\u00edlia, eu e ele. E se eu tiver que dar pra minha filha casada \nque trabalha na terra? D\u00e1 pro outro que j\u00e1 tem quase 18 anos? E eu \nvou ficar com o qu\u00ea, vai acabar, e o pai e a m\u00e3e, ficando sem ter onde \nmorar, ou comprando uma casa na periferia, os filhos, como \u00e9 novo, \neles n\u00e3o tem no\u00e7\u00e3o, se enchendo de bagulheira, resultado, todo mundo \nse dando mal, a procura de emprego, a procura de terra, tudo. (Trecho \nde entrevista: Agricultora familiar, Volta Grande do Xingu, \njunho/2011). \n\nAgora eles que querem as nossas propriedades, eles t\u00eam que pagar \numa indeniza\u00e7\u00e3o justa, n\u00e3o justa, porque n\u00e3o tem indeniza\u00e7\u00e3o justa \npra tirar a gente de uma propriedade da gente. De qualquer maneira \na indeniza\u00e7\u00e3o pode ser o que for, mas ela n\u00e3o \u00e9 uma indeniza\u00e7\u00e3o \njusta, porque ningu\u00e9m quer sair, ningu\u00e9m quer ver o Xingu ser \ndestru\u00eddo por barragem, ent\u00e3o de qualquer forma n\u00e3o \u00e9 digno. Ent\u00e3o \ntem muita gente que n\u00e3o pensa na vida dele, na vida do pr\u00f3ximo, s\u00f3 \npensa no dinheiro. Uma coisa que \u00e9 at\u00e9 rid\u00edcula, n\u00e9.  S\u00f3 que a\u00ed a \npessoa tem que parar e pensar primeiramente no que ele sofreu l\u00e1. \nN\u00e3o pode pensar no dinheiro que ele vai pegar, primeiramente tem \nque pensar no que ele sofreu. E o que ele pode sofrer depois que \nacabar aquele dinheiro. Porque a\u00ed o sofrimento \u00e9 maior, vai redobrar. \nPorque ele vai ficar sem nada, os filhos v\u00e3o ficar sem nada, porque l\u00e1, \nmesmo se ele n\u00e3o tem um tost\u00e3o no bolso, ele n\u00e3o fica sem o de comer \ne t\u00e1 em cima do que \u00e9 dele. O filho t\u00e1 junto com ele l\u00e1, a fam\u00edlia toda \nt\u00e1 junto, cada um t\u00e1 partilhando daquele sofrimento. Mas todo mundo \nt\u00e1 satisfeito porque t\u00e1 em cima da sua propriedade. Agora depois que \no dinheiro acabar, um vai na casa do outro e n\u00e3o tem nada, acabou. \n(Trecho de entrevista: Agricultor familiar, comunidade S\u00e3o Pedro, \nVolta Grande do Xingu, junho/2011).  \n\n \n\nDessa forma, o que os moradores da Volta Grande do Xingu desconfiam \u00e9 que, \n\npara aqueles que dependem do trabalho na terra, as possibilidades de as negocia\u00e7\u00f5es de \n\nindeniza\u00e7\u00f5es serem bem-sucedidas s\u00e3o quase nulas. Pelo contr\u00e1rio, temem que ap\u00f3s o \n\npagamento das indeniza\u00e7\u00f5es sofram com a perda de qualidade de vida: \n\n\u00c9 que esses que j\u00e1 sa\u00edram, v\u00e3o se arrepender, porque sa\u00edram com umas \nindeniza\u00e7\u00e3o pelo que eu t\u00f4 vendo muito m\u00ednima, e quando chegar o \nponto dele se preparar, porque voc\u00ea sabe, camarada hoje pega uma \nindeniza\u00e7\u00e3o dessa, ele vai querer comprar casa na rua, se ele comprar \n\n\n\n216 \n \n\num lote, ele vai precisar de gente pra trabalhar, ele vai fazer o plantio \nigual ele tinha no terreno dele, quando ele tiver assim com dois anos \nde trabalho, ele vai olhar prum lado, olhar pro outro, e pensar: \u00e9... eu \nvou ter que trabalhar uma di\u00e1ria hoje. Porque o meu dinheiro j\u00e1 \nacabou. Ent\u00e3o quer dizer, ele vai ter outro sofrimento, bem pior do \nque onde ele vivia, dentro da propriedade dele, com tudo que ele tinha \nplantado, bem sossegado. Ent\u00e3o quer dizer que ele vai viver um \nmart\u00edrio de dor. E lembrando do que ele tinha e ele n\u00e3o pode mais \nnem pisar os p\u00e9s l\u00e1. E se ele pensar de ir l\u00e1 os homens botam os \ncachorros nele, n\u00e3o, aqui agora \u00e9 nosso. Voc\u00ea vendeu, voc\u00ea saiu, \npronto, acabou-se. \u00c9 isso que vai acontecer. E o que \u00e9 pior, se eles \npegarem todo o povo aqui como eles querem fazer, a senten\u00e7a \u00e9 essa, \n\u00e9 chutar o povo e acabou-se. (Trecho de entrevista: Agricultor \nfamiliar, comunidade S\u00e3o Pedro, Volta Grande do Xingu, \njunho/2011). \n\nA gente sabe que muitos dos filhos mora j\u00e1 na propriedade do seu pai. \nO que acontece? Ele n\u00e3o tem terra. Se o pai recebe uma indeniza\u00e7\u00e3o \npequena, como que ele vai ficar com uma terra menor que ele tinha l\u00e1, \ntalvez n\u00e3o \u00e9 boa a \u00e1rea, vai ficar o pai, e o filho, que j\u00e1 \u00e9 uma fam\u00edlia, \nsem terra, e sem emprego, e vai viver do que esse povo? Ent\u00e3o se uma \nfam\u00edlia tem cinco filho, que nem eu, mas eu tenho um lote de cem \nhectares, que eles podem trabalhar l\u00e1, eles podem produzir. Eles \npodem criar as vaca de leite, eles pode criar as crian\u00e7as l\u00e1, pode \neducar, mas da\u00ed pra frente como \u00e9 que vai ficar? Tem todo esse \nprocesso que a gente tem que pensar. Um cara desse que voc\u00ea compra \numa propriedade dele \u00e9 uma pessoa que voc\u00ea t\u00e1 expropriando, ele vai \npra onde? Esse \u00e9 o processo, Belo Monte vai ser assim. E muitas \nvezes as pessoas n\u00e3o pensa, pensa s\u00f3 nele. Pensa, vou ganhar um \ndinheiro, vou comprar um carro pra mim, t\u00f4 feliz com um carro. S\u00f3 \nque isso acaba, o carro \u00e9 novo hoje, quando chegar o final do ano j\u00e1 \nn\u00e3o \u00e9 mais. J\u00e1 eu n\u00e3o penso assim, olha s\u00f3: terra, terra n\u00e3o acaba. \nAcaba quem veve em cima dela, mas a terra n\u00e3o acaba. A gente tem \nque pensar isso. O sol s\u00f3 nasce pra quem compra, pra quem vende o \nsol se p\u00f5e. N\u00e3o adianta voc\u00ea pensar que n\u00e3o \u00e9 assim porque \u00e9 assim. \n(Trecho de entrevista: Agricultor familiar, Comunidade Cobra-Choca, \nVolta Grande do Xingu, junho/2011). \n\nPor isso, a negocia\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os \u00e9, na perspectiva dos moradores da Volta \n\nGrande do Xingu, um acontecimento no qual est\u00e3o colocando em quest\u00e3o e negociando, \n\nno limite, suas pr\u00f3prias vidas: \n\nEnt\u00e3o eles querem chegar assim, conversar com o agricultor, ou com o \nribeirinho, e jogar a sugest\u00e3o em cima dele, dizer, voc\u00ea tem que sair. \nEnt\u00e3o eles, na g\u00edria deles, t\u00e1 expulsando o povo. E dando uma mixaria. \nVoc\u00ea j\u00e1 pensou um homem de 74 anos que mora dentro da \npropriedade, que eu conhe\u00e7o, nasceu e se criou a\u00ed, se ele for \nindenizado por 500 mil reais, uma compara\u00e7\u00e3o, pagou a vida dele \ntoda, que ele construiu em cima da propriedade dele? N\u00e3o tem como! \nUma vida vale bilh\u00f5es, no pensar do camarada, com bilh\u00f5es voc\u00ea n\u00e3o \npaga uma vida. Uma vida \u00e9 muito caro! Ent\u00e3o, n\u00f3s viver esse tanto de \nano, pra ser destru\u00eddo pela umas empresa, pelos homem que n\u00e3o tem \ncora\u00e7\u00e3o, que s\u00f3 pensa no dinheiro, n\u00e9, v\u00e3o ser destru\u00eddo e a nossa vida \nse transformou em nada. Ent\u00e3o \u00e9 uma coisa injusta que t\u00e1 acontecendo \n\n\n\n   217 \n \n\ncom n\u00f3s. Isso n\u00e3o podia acontecer. (Trecho de entrevista: Ribeirinho, \ncomunidade Santa Luzia, Volta Grande do Xingu, junho/2011). \n\nVoc\u00ea j\u00e1 pensou, como eu t\u00f4 sabendo ali, um homem com 58 anos \nvivendo em cima da propriedade dele, com nora, genro, filho e neto e \ntudo, foi indenizado com 380 mil que quando acabar ele n\u00e3o sabe nem \npra onde foi o dinheiro. Ent\u00e3o isso \u00e9 uma injusti\u00e7a! N\u00f3s temos que \nabrir os olhos! Cad\u00ea o direito desse povo? Cad\u00ea o Laurindo, que tem \nessas duas casas, eles chegam aqui e falam, eu s\u00f3 vou indenizar essas \nduas casas, e cad\u00ea os anos de direito do Laurindo? Pra onde que foi? \u00c9 \nisso que n\u00e3o t\u00e1 aparecendo, o direito do povo. O direito do \npropriet\u00e1rio, o direito da vida dele que ele gastou em cima daquela \npropriedade n\u00e3o t\u00e1 existindo. At\u00e9 agora eu ainda n\u00e3o vi. (Trecho de \ndi\u00e1rio de campo: fala de agricultor familiar, reuni\u00e3o comunidade \nArroz Cru, Volta Grande do Xingu, maio/2011). \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o limite se torna ainda mais expl\u00edcita no trecho abaixo, em que o \n\nagricultor resume as v\u00e1rias ang\u00fastias diante dos acontecimentos: a imposi\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso de \u201cnegocia\u00e7\u00e3o\u201d da sua terra, a impossibilidade de se estabelecer um pre\u00e7o \n\njusto pelo trabalho de uma vida inteira, a dignidade de viver de sua pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o, e \n\nas perspectivas futuras, que n\u00e3o s\u00e3o favor\u00e1veis considerando-se que ser\u00e1 privado da sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com a terra, central para o seu modo de exist\u00eancia:  \n\nAgora, eu sempre falo, se chegar a gente ter que negociar com eles, a \ngente n\u00e3o quer, porque a gente n\u00e3o vai abrir m\u00e3o da terra da gente, \nmas se chegar uma situa\u00e7\u00e3o em que a gente tem que negociar, a gente \ntamb\u00e9m n\u00e3o vai entregar a propriedade da gente de gra\u00e7a pra eles. \nN\u00e3o, vamo conversar, e n\u00f3s temos o direito de n\u00f3s se impor pelo que \u00e9 \nnosso. N\u00f3s temo o direito de colocar um valor na nossa propriedade. \nN\u00f3s n\u00e3o vamos, eles chegar e falar, sua propriedade vale tanto, e o \ncamarada ainda pensar, eita, \u00e9 muito dinheiro. Muito dinheiro, voc\u00ea \nacha que 300 mil numa propriedade que o camarada nasceu, se criou, \ncriou os filho, criou os neto, tudo ali em cima daquela propriedade, o \nsujeito sair de l\u00e1 com 300 mil voc\u00ea acha que isso \u00e9 dinheiro, rapaz? \nIsso n\u00e3o \u00e9 dinheiro n\u00e3o, isso \u00e9 dinheiro praquela pessoa que n\u00e3o \npensa. O que a gente tem que pensar \u00e9 que o camarada mora l\u00e1 a 30, \n40, 45 anos. Em cima daquela propriedade. E ele tem o direito, tem o \ndireito digno, de se impor. Porque l\u00e1 ele vivia uma vida digna. \nMesmo que ele passasse mal, n\u00e3o quero nem saber, mas ele n\u00e3o t\u00e1 l\u00e1 \nno cantinho dele? At\u00e9 porque, n\u00f3s n\u00e3o tamo precisando deles n\u00e3o. Eu \npelo menos n\u00e3o t\u00f4 precisando deles. Sempre vivi minha vida, nunca \nprecisei deles, de Belo Monte, de nada. E eu acho que a vida da gente \nvale muita coisa. Agora eles acha que n\u00e3o. Eles acha que tirar um \nagricultor de cima de uma propriedade onde ele tem tudo, eles \npensam, o agricultor mora l\u00e1 no mato, mas a vida que ele veve ali, \npra ele t\u00e1 bom demais. Ele t\u00e1 sossegado, ele t\u00e1 no meio de tanta coisa \nlinda. Eu acho que o agricultor, mesmo que ele n\u00e3o veve assim, \nfolgado, de qualquer maneira ele t\u00e1 em cima da propriedade dele. \nPorque dinheiro se acaba, a terra n\u00e3o. A propriedade dele passa pro \nfilho, pro neto, tataraneto, nunca vai se acabar. E o dinheiro acaba. \nPorque quem nasceu na ro\u00e7a, se criou na ro\u00e7a, o ramo dele, que ele \nenxerga de futuro, \u00e9 ele trabalhar l\u00e1 na ro\u00e7a. Se ele sair da ro\u00e7a, pra vir \naqui pra Altamira, na pr\u00f3pria hora que ele saiu, acabou toda a \n\n\n\n218 \n \n\nalegria dele. Porque l\u00e1 nos outros lugares, ele n\u00e3o tem como tocar, um \nmovimento, um com\u00e9rcio, nada, ele vai pra cidade, ele se lascou todo, \nporque ele n\u00e3o sabe fazer cois\u00edssima nenhuma. Ent\u00e3o a vida da pessoa \nse transforma de uma maneira que ele vai ficar numa situa\u00e7\u00e3o muito \ndif\u00edcil. Muito ruim. Porque ele vai ficar numa situa\u00e7\u00e3o pior do que ele \nvivia l\u00e1, aquele dinheiro vai se acabar, e a\u00ed? Ele vai ficar muito pior. E \noutra ainda: ele vai ficar sem direito de nunca mais pisar naquela \npropriedade! Aquela terra pra ele morreu, acabou. Ent\u00e3o, \u00e9 dif\u00edcil. \u00c9 \numa quest\u00e3o que a gente t\u00e1 enfrentando, a gente tem que pensar, \ncolocar na mente que t\u00e1 acontecendo, que vai acontecer, \u00e9 triste. Se a \ngente pudesse assim acabar com um projeto desse de uma vez por \ntodas, era mais melhor de bom. (Trecho de entrevista: Agricultor \nfamiliar, comunidade S\u00e3o Pedro, Volta Grande do Xingu, junho/2011) \n\nNeste contexto em que a negocia\u00e7\u00e3o de suas propriedades coloca tanto em jogo, \n\nos moradores da Volta Grande se veem confrontados com um dilema que j\u00e1 \u00e9, em si, \n\numa das primeiras consequ\u00eancias graves da barragem em suas vidas. Entre n\u00e3o negociar \n\ne assumir o risco de perderem tudo, ou negociarem sabendo que sair\u00e3o prejudicados, o \n\nprocesso de indeniza\u00e7\u00f5es se torna uma avalia\u00e7\u00e3o a respeito da honra dos envolvidos. \n\nAssim, nas reuni\u00f5es, encontros e conversas informais, havia, naquele momento do \n\ntrabalho de campo, um constante balan\u00e7o sobre aqueles que j\u00e1 \u201cse entregaram\u201d e \n\naqueles que \u201cbotaram o p\u00e9 na parede\u201d, sendo resistir um gesto de coragem e negociar \n\numa prova de fraqueza: \n\nPorque se a gente tiver junto, Belo Monte n\u00e3o sai. Agora se acontecer \nigual acontecer com a C\u00e9lia, por qualquer coisa vender a sua honra, \nvender o seu car\u00e1ter, e vender a sua vida, pra uma empresa que vem \npra enganar, pra destruir, para acabar com o povo. Porque Belo Monte \nn\u00e3o vai ser bom pra gente, todo mundo aqui sabe, n\u00e3o vai ser bom pra \ngente (Trecho do di\u00e1rio de campo: fala de ribeirinho em reuni\u00e3o na \ncomunidade Arroz Cru, Volta Grande do Xingu, maio/2011). \n\n\u00c9 onde quem vendeu tinha que ter colocado o p\u00e9 na parede e falado, \neu n\u00e3o saio. Porque eles enfraqueceram, e agora enfraqueceram \ntodos os outros. Porque a\u00ed agora eles falam, se os tr\u00eas lotes que eram \nos principais, que podia ser caro, n\u00f3s compremos por mixaria, e esses \noutros que n\u00e3o \u00e9 obriga\u00e7\u00e3o nossa sair, quanto \u00e9 que eles v\u00e3o botar o \npre\u00e7o de uma propriedade aqui pra baixo? Eles v\u00e3o botar pre\u00e7o de \nbanana, meu amigo. Porque o principal eles ganharam no grito. \n(Trecho do di\u00e1rio de campo: fala de ribeirinho em reuni\u00e3o na \ncomunidade Arroz Cru, Volta Grande do Xingu, maio/2011). \n\nOs que s\u00e3o contra e n\u00e3o agem \u00e9 que eles t\u00eam medo de participar e ser \nconhecido e ficar sem receber, ficar sendo marcado pelo pr\u00f3prio \nempreendedor. Chegarem pra ele e dizer, olha, voc\u00ea lutou contra, n\u00f3s \nvamos pagar um pre\u00e7o bem baixo porque voc\u00ea tentou atrapalhar. \u00c9 o \nque j\u00e1 falaram pra mim v\u00e1rias vezes, \u00f3, voc\u00ea t\u00e1 lutando contra o \ngoverno federal, ele t\u00e1 te marcando, poder\u00e1 nem te pagar, n\u00e9, porque \nj\u00e1 t\u00e1 muito marcado. Mas quem tem coragem, j\u00e1 \u00e9 assim, tem desde \nnatureza, n\u00e9, n\u00e3o se entrega assim. A gente arrisca tudo, n\u00e9, at\u00e9 \nporque pra n\u00e3o ficar covarde, n\u00e9, tem as crian\u00e7as da gente, que \n\n\n\n   219 \n \n\ndepois l\u00e1 na frente fala, ah, pai, mas voc\u00ea n\u00e3o lutou, n\u00e3o fez nada \npela terra. A\u00ed a gente que participou dessas reuni\u00f5es com o Minist\u00e9rio \nP\u00fablico Federal e apoia a parte do bem a gente lutou junto com o \nMinist\u00e9rio Federal e t\u00e1 na luta at\u00e9 hoje, contra um projeto t\u00e3o sujo \ndesse, destruidor, n\u00e9. (Trecho de entrevista: Agricultor familiar, Volta \nGrande do Xingu, junho/2011). \n\nA filha do seu Sabazinho, deixaram ela isolada, n\u00e9, l\u00e1 no fundo. A\u00ed o \nque aconteceu, proibiram ela e as crian\u00e7as de passar nas terras do seu \nSabazinho, e a\u00ed, o que fizeram, elas tiveram que se humilhar. Foram \nl\u00e1 e pediram pra sair, foram pedir negocia\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o a mesma coisa \nl\u00e1 no Tio Aldair, seu Alcides j\u00e1 foi...  A\u00ed o Eleno me falou que pegou o \nTio Benedito chorando na beira do rio. A\u00ed o Eleno falou, mas \u00e9 \nporque esse cabra \u00e9 muito mole, e eu falei, n\u00e3o Eleno, \u00e9 que tu tem o \napoio dos seus filhos e o papai tem o nosso apoio. S\u00f3 que o Tio \nBenedito s\u00f3 tem o apoio do Nei e do J\u00fanior, ele n\u00e3o tem o apoio do \nJaques, a mulher dele fica alugando pra ir embora da\u00ed. (Trecho de \nconversa: Ribeirinha, comunidade Santa Luzia, Volta Grande do \nXingu, maio/2011). \n\nMas a senhora conhece que a C\u00e9lia ali era brava, e o Manezinho \ntamb\u00e9m era bravo, mas o homem j\u00e1 se entregou, ele j\u00e1 falou pra mim, \nque na hora que falaram para ele para ele comprar uma casa, ele j\u00e1 \nentregou. Eu falei com ele que n\u00e3o era assim, mas ele disse, \u00e9, mas \n'n\u00e3o vou cumprir palavra com preju\u00edzo'. [Outra pessoa responde]: \nMas eu j\u00e1 falei com ele, olha l\u00e1, cumpadre, palavra de homem \u00e9 de \nhomem. Eu s\u00f3 saio daqui se for morto. [Uma terceira pessoa diz:] Mas \npra ele faltou a vis\u00e3o, faltou tudo, ele saiu foi morto mesmo [risos]. O \nhomem se vendeu mesmo. (Trecho do di\u00e1rio de campo: falas de \nribeirinhos em reuni\u00e3o na comunidade Arroz Cru, Volta Grande do \nXingu, maio/2011). \n\nPortanto, se na an\u00e1lise do licenciamento ambiental e do ambiente tal qual ele se \n\nmanifesta no cotidiano dos moradores da Volta Grande do Xingu uma \n\nincompatibilidade entre, mais do que os termos, os seus significados, j\u00e1 parecia se \n\nexplicitar, a an\u00e1lise do processo de negocia\u00e7\u00e3o das indeniza\u00e7\u00f5es mostra que n\u00e3o apenas \n\nessa incompatibilidade \u00e9 evidente, mas \u00e9 tamb\u00e9m negligenciada, \u00e0 custa do sofrimento \n\ndas pessoas atingidas pelo projeto de constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte. As rela\u00e7\u00f5es de \n\nfamiliaridade e afeto com o Xingu, a fartura nele e ao seu redor encontradas, a sa\u00fade \n\ndedicada ao trabalho na terra por anos a fio, a dignidade de se alimentar de seu pr\u00f3prio \n\ntrabalho, a decis\u00e3o de se escolher onde morar, a pr\u00f3pria honra \u2013 como estabelecer um \n\nprocesso justo de negocia\u00e7\u00e3o que possa equacionar todos estes aspectos \u00e0 utilidade \n\np\u00fablica da gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica? \n\nEssa quest\u00e3o faz pensar no que afirma Isabelle Stengers sobre o parlamento \n\ncosmopol\u00edtico (STENGERS, 2003). Para a autora, este n\u00e3o \u00e9 de partida um lugar de \n\ndecis\u00f5es instant\u00e2neas, mas um lugar deslocado, que existe cada vez que se constr\u00f3i um \n\n\n\n220 \n \n\n\u201cn\u00f3s\u201d que n\u00e3o se identifica com a identidade de uma solu\u00e7\u00e3o, mas \u00e0 hesita\u00e7\u00e3o quanto ao \n\nproblema: \n\nEu associarei esse \u201cn\u00f3s\u201d \u00e0 \u00fanica palavra de ordem que Leibniz prop\u00f4s: \nCalculemus. Estranha palavra de ordem constru\u00edda para pensar a \npossibilidade de paz em uma \u00e9poca em que reinava a guerra. Leibniz \nera matem\u00e1tico e n\u00e3o cont\u00e1bil ou estat\u00edstico. O c\u00e1lculo n\u00e3o era para \nele um simples balan\u00e7o entre quantidades homog\u00eaneas, c\u00e1lculo de \ninteresses ou de utilidades somadas e apresentadas como \ncomensur\u00e1veis. Para um matem\u00e1tico, a exatid\u00e3o de um c\u00e1lculo, a \nvalidade de seu resultado, s\u00e3o quest\u00f5es relativamente f\u00e1ceis, \u201ctriviais\u201d \nem seu vocabul\u00e1rio. O que importa, o que n\u00e3o \u00e9 de forma alguma \ntrivial, \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o do problema que o tornar\u00e1, eventualmente, \ncalcul\u00e1vel, a cria\u00e7\u00e3o precisa das articula\u00e7\u00f5es, das restri\u00e7\u00f5es, da \ndistin\u00e7\u00e3o entre os diferentes ingredientes, a explora\u00e7\u00e3o dos pap\u00e9is que \ns\u00e3o suscet\u00edveis de se jogar, as determina\u00e7\u00f5es ou indetermina\u00e7\u00f5es que \neles engendram ou fazem existir. N\u00e3o h\u00e1 comensurabilidade sem a \ninven\u00e7\u00e3o de uma medida, mas o desafio do Calculemos \u00e9 \nprecisamente a cria\u00e7\u00e3o de um \u201cn\u00f3s\u201d que exclua toda medida externa, \ntodo acordo pr\u00e9vio separando o ilus\u00f3rio do racional, o subjetivo do \nobjetivo, separando, em outros termos, aqueles que t\u00eam o t\u00edtulo de \n\u201centrar\u201d no c\u00e1lculo daqueles que devem se submeter ao resultado. \n(STENGERS, 2003, p. 382, destaques e tradu\u00e7\u00e3o nossos). \n\nPortanto, na interpreta\u00e7\u00e3o de Stengers (2003) sobre Leibniz, Calculemus n\u00e3o \n\nsignifica \u201cmensuremos\u201d, \u201cadicionemos\u201d, \u201ccomparemos\u201d, mas antes creiamos o \u201cn\u00f3s\u201d a \n\npartir do qual a natureza e os termos da opera\u00e7\u00e3o poder\u00e3o ser agenciados:  \n\nN\u00e3o se trata de se proceder em nome do verdadeiro e do justo, mas de \nfabricar o justo, a \u201cjusta medida\u201d, sabendo que o \u201cverdadeiro\u201d ser\u00e1 \nsempre relativo \u00e0quilo a que esta fabrica\u00e7\u00e3o ter\u00e1 sido capaz, sabendo \nsobretudo a heterogeneidade radical que preexiste \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o, a \naus\u00eancia de qualquer medida comum pr\u00e9-existente daquilo que seja \nentre os ingredientes aquilo que se tratar\u00e1 de agenciar. (STENGERS, \n2003, p. 383, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\nNo conflito em torno de Belo Monte, como criar uma \u201cjusta medida\u201d, que possa \n\nservir de base para que a opera\u00e7\u00e3o de c\u00e1lculo n\u00e3o se torne viciada no sentido de, por \n\nprinc\u00edpio, relegar os moradores da Volta Grande ao lugar daqueles que devem se \n\nsubmeter invariavelmente ao resultado? Admitindo-se que h\u00e1, neste caso, uma \n\n\u201cheterogeneidade radical\u201d, \u201ca aus\u00eancia de qualquer medida comum pr\u00e9-existente\u201d, \n\ncomo fabricar uma forma de coexist\u00eancia que se fa\u00e7a rever, inclusive, as vari\u00e1veis e os \n\nc\u00e1lculos, a come\u00e7ar pelo c\u00e1lculo de viabilidade ambiental e demanda energ\u00e9tica? \n\nA impress\u00e3o que tenho \u00e9 que a fabrica\u00e7\u00e3o de uma outra base de c\u00e1lculo passa, \n\nnecessariamente, pelo reconhecimento de que pode haver mais formas de existir, mais \n\nmundos ou mais realidades do que admite a l\u00f3gica de Estado imbu\u00edda da raz\u00e3o \n\n\n\n   221 \n \n\nmoderna. Como afirmaram Viveiros de Castro e Andrade (1988, p. 10, destaque no \n\noriginal):  \n\n[...] os efeitos de obras como o complexo do Xingu n\u00e3o s\u00e3o \nsimplesmente ou principalmente \u201cambientais\u201d ou \u201csocioecon\u00f4micos\u201d. \nEles s\u00e3o essencialmente pol\u00edticos, por resultarem de uma vontade de \ndomina\u00e7\u00e3o que nega \u00e0s popula\u00e7\u00f5es humanas visadas seu lugar de \nsujeitos de direitos, isto \u00e9, de grupos sociais dotados de uma \npositividade pol\u00edtica. \n\nAssim, prosseguem os autores, \u201ca pol\u00edtica ambiental do Estado, em suma, \u00e9 um \n\naparelho de despolitiza\u00e7\u00e3o do ambiente, parte de uma ofensiva ideol\u00f3gica que visa a \n\nfacilita\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da implanta\u00e7\u00e3o de grandes projetos na Amaz\u00f4nia.\u201d (VIVEIROS DE \n\nCASTRO; ANDRADE, 1988, p.10, destaque no original). Tal despolitiza\u00e7\u00e3o parece \n\nficar clara no conflito em torno da constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte no modo com que se \n\ninsiste em encerr\u00e1-lo em argumentos t\u00e9cnicos, ainda que se deixe transparecer que o \n\ntermo \u201cambiente\u201d seja uma defini\u00e7\u00e3o necessariamente pol\u00edtica.  \n\nNesse sentido, cabe recuperar a reflex\u00e3o proposta por Marisol de la Cadena ao \n\npesquisar conflitos entre povos ind\u00edgenas e minera\u00e7\u00e3o no Peru (DE LA CADENA, \n\n2010), segundo a qual o conflito seria tamb\u00e9m pela defini\u00e7\u00e3o de quem s\u00e3o os sujeitos \n\nhabilitados a intervir no debate pol\u00edtico, estendendo-os para al\u00e9m dos \n\nconvencionalmente inclu\u00eddos na formula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e institucional do \u201cprojeto \n\nnacional\u201d. Pois, como afirma De La Cadena (2010, p. 345, tradu\u00e7\u00e3o nossa), \u00e9 \n\nexatamente da conjunta separa\u00e7\u00e3o entre \u201cHumanidade e Natureza\u201d e entre \u201cHumanos \n\nsuperiores e humanos inferiores\u201d que se delimitou o campo pol\u00edtico tal qual o \n\nconhecemos hoje, do qual foram exclu\u00eddos os \u201cseres outros que humanos e os mundos \n\nnos quais eles existem\u201d. No entanto, a autora prop\u00f5e que, rebatendo o sentido comum \n\n(produzido historicamente), a natureza \u00e9 uma categoria pol\u00edtica importante, estando no \n\ncentro do antagonismo que continua excluindo a esfera indigenista da pol\u00edtica \n\nconvencional (DE LA CADENA, 2009). \n\nTranspondo esta an\u00e1lise para o conflito em torno de Belo Monte, parece \n\npertinente considerar que, ao demandar a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos sujeitos m\u00faltiplos e \n\nde seus afetos, o que os moradores da Volta Grande do Xingu demandam \u00e9 o \n\nalargamento dos limites da defini\u00e7\u00e3o de ambiente, nos termos de um equ\u00edvoco \n\ncontrolado. Esta categoria \u00e9 assim explicada por De La Cadena (2009), interpretando a \n\nproposta de Viveiros de Castro: \n\nPor \u201cequ\u00edvoco controlado\u201d Eduardo Viveiros de Castro, de quem tomo \nemprestado o termo, quer dizer uma \u201crela\u00e7\u00e3o de interpreta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n222 \n \n\ncontrolada atrav\u00e9s de duas perspectivas [ontol\u00f3gicas] que empregam \ntermos hom\u00f4nimos, de maneira que a alteridade referencial entre os \ndois seja reconhecida e inserida na conversa\u00e7\u00e3o, e, assim, em lugar de \ndiferentes vis\u00f5es de um \u00fanico mundo (o que seria o equivalente ao \nrelativismo cultural) se faz evidente uma vis\u00e3o de mundos diferentes\u201d \n(Eduardo Viveiros de Castro, 2004:ms sem p\u00e1ginas). Mais \nprosaicamente: a diferen\u00e7a de significado entre \u201cn\u00f3s\u201d e \u201celes\u201d se \nmant\u00e9m e se utiliza na conversa\u00e7\u00e3o que, ent\u00e3o, comunica dois mundos \ne mant\u00e9m suas diferen\u00e7as. [...] Os equ\u00edvocos s\u00e3o lugares conceituais \nde manifesta\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7as ontol\u00f3gicas, as quais, como Viveiros de \nCastro indica, tornam poss\u00edvel a pergunta antropol\u00f3gica e, eu \nadicionaria, a formula\u00e7\u00e3o coelaborada de projetos pol\u00edticos com \nespa\u00e7o para diferentes mundos. (DE LA CADENA, 2009, p. 150, \ndestaques e tradu\u00e7\u00e3o nossos). \n\nNo contexto de Belo Monte, o equ\u00edvoco acerca do termo ambiente se torna claro, \n\nmas, no sentido em que \u00e9 em termos ambientais que o projeto de Belo Monte \u2013 assim \n\ncomo os demais grandes projetos de infraestrutura \u2013 \u00e9 avaliado, se torna estrat\u00e9gico, \n\nmais do que eliminar a categoria \u201cambiente\u201d, torn\u00e1-la o lugar de um equ\u00edvoco \n\ncontrolado, de forma a tornar os moradores da Volta Grande do Xingu leg\u00edtimos \n\nadvers\u00e1rios, no sentido de De La Cadena (2010), isto \u00e9, aptos a participar da pol\u00edtica. \n\nMas uma pol\u00edtica cujas bases de c\u00e1lculo seriam reformuladas de modo a se fazer, \n\nsegundo a express\u00e3o de De La Cadena (2009), \u201cpensar o impens\u00e1vel\u201d. Sobre isto, a \n\nautora afirma: \n\nMichel-Rolph Trouillot, baseando-se em Bourdieu (1980), define o \nimpens\u00e1vel como \u201caquilo para o qual n\u00e3o se disp\u00f5e de os instrumentos \nadequados para se conceituar\u201d. E continua: \u201cO impens\u00e1vel \u00e9 aquilo \nque n\u00e3o se pode conceber dentro da variedade de poss\u00edveis \nalternativas, aquilo que perverte todas as respostas porque desafia os \ntermos sob os quais se formulam as perguntas\u201d. (Trouillot 1995: 82).  \nPor sua parte, Bruno Latour, analisando o trabalho da postura \nmoderna, afirma que se tudo sucede atrav\u00e9s da tradu\u00e7\u00e3o (pela qual se \nrefere \u00e0 conex\u00e3o de dois dom\u00ednios ontol\u00f3gicos separados), este espa\u00e7o \n\u201c\u00e9 o impens\u00e1vel... dos modernos\u201d (1994: 37). Combinando ambas as \nperspectivas, sugiro que as categorias que colocam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o as \ndisciplinas modernas para efetuar as tradu\u00e7\u00f5es deixam para tr\u00e1s aquilo \nque se recusa \u00e0 assimila\u00e7\u00e3o, que povoando o impens\u00e1vel, desafiam as \npr\u00e1ticas modernas. (DE LA CADENA, 2009, p. 158, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\nAlargar a defini\u00e7\u00e3o de ambiente, no caso em quest\u00e3o, de forma que se possa \n\nabarcar o impens\u00e1vel, \u00e9 considerar que a demanda por se manter o Xingu vivo seja uma \n\ndemanda leg\u00edtima, tendo entre as consequ\u00eancias de seu barramento a morte de um \n\nn\u00famero aberto de sujeitos humanos e n\u00e3o humanos como parte da an\u00e1lise, ou do \n\nc\u00e1lculo, da viabilidade ambiental do projeto de constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. Pois, \n\npensando ainda com De La Cadena (2009, p. 163, tradu\u00e7\u00e3o nossa), mesmo se o Xingu \n\ncomo uma entidade sens\u00edvel for derrotado quando confrontado \u00e0 vis\u00e3o do rio como \n\n\n\n   223 \n \n\npotencial energ\u00e9tico, o fato de convert\u00ea-lo em um ator vis\u00edvel no conflito, e a natureza \n\np\u00fablica da disputa sobre o que ele \u00e9, \u201cpode indicar que um novo registro pol\u00edtico est\u00e1 \n\nsurgindo das sombras e se faz vis\u00edvel em resposta \u00e0s perturba\u00e7\u00f5es provocadas pelo \n\ncapitalismo neoliberal [...]; [isto \u00e9,] que a negocia\u00e7\u00e3o exista \u00e9 significativo\u201d. \n\nA necessidade de se alargar os conceitos no contexto de conflitos ocasionados \n\npela constru\u00e7\u00e3o de barragens n\u00e3o \u00e9 nova: Carlos Vainer (2008), por exemplo, discute \n\ncomo o conceito de atingido \u00e9 um conceito em disputa e as diferentes concep\u00e7\u00f5es \n\n(patrimonialista, h\u00eddrica, das ag\u00eancias multilaterais) que o permeiam. Essa discuss\u00e3o se \n\ntornou, inclusive, pauta de debates com a Eletrobr\u00e1s, tendo sido de certa forma abarcada \n\npelo setor el\u00e9trico que agora, n\u00e3o mais como nas barragens constru\u00eddas na d\u00e9cada de \n\n1970, considera atingidos e inclui em seus programas de indeniza\u00e7\u00e3o pessoas que n\u00e3o \n\npossuem t\u00edtulo da terra na qual residem ou trabalham e pessoas que n\u00e3o ser\u00e3o atingidas \n\napenas pelo enchimento de reservat\u00f3rio, mas tamb\u00e9m aqueles \u00e0 montante e \u00e0 jusante da \n\nbarragem. Contudo, Vainer (2008) demonstra tamb\u00e9m que se trata n\u00e3o apenas de uma \n\ncar\u00eancia de conceitos, mas tamb\u00e9m de vontade pol\u00edtica de aplic\u00e1-los: \n\nSem sombra de d\u00favida, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o principal problema \nenfrentado nos \u00faltimos anos pelas pol\u00edticas de equacionamento e \ntratamento dos impactos sociais e ambientais de projetos esteve menos \nna aus\u00eancia de conceitos e crit\u00e9rios claramente estabelecidos que na \nresist\u00eancia das empresas e dos quadros t\u00e9cnicos [...]. [A aplica\u00e7\u00e3o \nestrita de par\u00e2metros j\u00e1 definidos pela Eletrobr\u00e1s] teria certamente \nevitado muitos dos conflitos que se arrastam at\u00e9 hoje, elevando \ndesnecessariamente os custos \u2013 tanto financeiros quanto sociais, \npol\u00edticos e institucionais. (VAINER, 2008, p. 59). \n\nPor isso, como desde o in\u00edcio dos estudos sobre efeitos sociais das barragens \n\nalerta Lygia Sigaud (1988, p. 108): \"n\u00e3o basta conhecer adequadamente. \u00c9 preciso \n\nreconhecer que a \u2018popula\u00e7\u00e3o atingida\u2019 \u00e9 constitu\u00edda de cidad\u00e3os brasileiros que t\u00eam o \n\ndireito de serem respeitados\", sendo necess\u00e1rio que este reconhecimento seja \n\nincorporado ao planejamento e \u00e0 tomada de decis\u00f5es. Para tanto, uma reformula\u00e7\u00e3o do \n\nque entendemos como pol\u00edtica \u00e9 necess\u00e1ria, trazendo consigo, invariavelmente, uma \n\nrevis\u00e3o sobre o que se entende por desenvolvimento.  \n\n  \n\n\n\n224 \n \n\n \nFigura 39: \"Voadeira\" no rio Xingu, Volta Grande do Xingu, junho/2011. \nFonte: Fotografia da autora, \n \n\n \nFigura 40: Comunidade Belo Monte, Volta Grande do Xingu, agosto/2011. \nFonte: Fotografia da autora. \n  \n\n\n\n   225 \n \n\n6 \u201cVOC\u00caS PRECISAM PARAR TUDO E SIMPLESMENTE NOS OUVIR\u201d: O \n\nDESENVOLVIMENTO EM DISPUTA \n\n \n\nO conflito em torno da constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte eventualmente \u00e9 sintetizado, \n\nde maneira algo caricatural, em reedi\u00e7\u00e3o de um velho confronto entre ambiente e \n\ndesenvolvimento, no qual as raz\u00f5es ambientais seriam arregimentadas como ressalvas \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica e os argumentos em prol do desenvolvimento os principais \n\nlegitimadores da obra. Contudo, como tem sido discutido, h\u00e1 neste conflito tamb\u00e9m \n\nmais do que isso. Se dentro do termo \u201cambiente\u201d habitam e se enfrentam sujeitos, \n\nsignificados e pol\u00edticas que sugerem a coexist\u00eancia problem\u00e1tica de realidades \n\nm\u00faltiplas, \u201cdesenvolvimento\u201d como uma ideia-for\u00e7a n\u00e3o re\u00fane em si disputas muito \n\ndiferentes. Afinal, como analisa Radomsky,  \n\ncom uma hist\u00f3ria de mais de meio s\u00e9culo de pol\u00edticas, programas, \ndebates acad\u00eamicos e te\u00f3ricos acalorados [...], a ideia de \ndesenvolvimento (e todos os derivados que geralmente aparecem \nligados ao termo \u201cdesenvolvido\u201d: sub, semi, p\u00f3s) n\u00e3o perde for\u00e7a \nimaginativa e poder conceitual, mesmo em meio \u00e0 ru\u00edna que um olhar \ncr\u00edtico poderia depurar. Artif\u00edcio ideol\u00f3gico, implica\u00e7\u00e3o de um poder \ndiscursivo ou esperan\u00e7a de supera\u00e7\u00e3o de problemas como a pobreza e \na desigualdade, deve-se destacar sua resili\u00eancia diante das tentativas \nde desconstru\u00e7\u00e3o. (RADOMSKY, 2011, p. 149). \n\nNo conflito em torno da constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte, os debates acerca do \n\ndesenvolvimento n\u00e3o se distanciam dessa caracteriza\u00e7\u00e3o. Seja apontado como \n\nnecessidade inconteste para a regi\u00e3o da Transamaz\u00f4nica e para o crescimento do pa\u00eds, \n\nseja questionado quanto \u00e0 sua capacidade efetiva de resultar em melhorias na qualidade \n\nde vida, o tema do desenvolvimento aparece nas falas dos distintos sujeitos em conflito, \n\nde maneira controversa e recorrente. Em um contexto de crescimento econ\u00f4mico e \n\nestabilidade pol\u00edtica como o que se encontra o Brasil nos \u00faltimos anos, em que nada \n\nparece soar mais ofensivo no embate p\u00fablico do que a acusa\u00e7\u00e3o de ser \u201ccontra o \n\ndesenvolvimento\u201d, a disputa tem se deslocado para qual o tipo de desenvolvimento \n\ndesej\u00e1vel. Nessa classifica\u00e7\u00e3o, lugar central no debate cabe \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre os distintos \n\nsujeitos implicadas neste desenvolvimento, bem como a defini\u00e7\u00e3o de quem s\u00e3o os \n\nconsiderados habilitados a intervir nos rumos desses processos. \n\nPara demonstrar como o desenvolvimento \u00e9 justificado e questionado em Belo \n\nMonte, permanecendo, contudo, como ideia-for\u00e7a \u201cresiliente\u201d, a primeira se\u00e7\u00e3o deste \n\ncap\u00edtulo discute seus significados e usos presentes nas falas e documentos acerca do \n\n\n\n226 \n \n\nconflito. A partir do mapeamento de o que \u00e9 desenvolvimento para quem no contexto \n\nestudado \u00e9 poss\u00edvel se compreender o papel do Estado na disputa. Ao oscilar entre \n\naus\u00eancias e imposi\u00e7\u00f5es, o Estado se apresenta como um ponto de vista que n\u00e3o \u00e9 um \n\nponto: o ponto \u2013 o local, as pessoas, as consequ\u00eancias diretas \u2013 \u00e9 considerado \n\nirrelevante dentro do panorama que \u00e9 tra\u00e7ado por seus planejamentos e sua atua\u00e7\u00e3o. \n\nAnalisar o que vem a ser, ent\u00e3o, este ponto de vista do Estado \u00e9 o foco da segunda se\u00e7\u00e3o \n\ndeste cap\u00edtulo. Ins\u00edgnia desta perspectiva \u00e9 a atua\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o no conflito judicial \n\nacerca da constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, no qual, dos 58 processos jur\u00eddicos que questionam \n\no empreendimento, cerca de dez encontram-se n\u00e3o avaliados quanto ao m\u00e9rito em \n\nfun\u00e7\u00e3o do recurso a uma figura jur\u00eddica chamada \u201csuspens\u00e3o de seguran\u00e7a\u201d, que \n\nassevera o \u201cinteresse nacional\u201d em detrimento da an\u00e1lise minuciosa da mat\u00e9ria contida \n\nna a\u00e7\u00e3o. A terceira se\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo, portanto, ir\u00e1 analisar como, ao suspender a \n\nnorma para assegurar a realiza\u00e7\u00e3o de seus objetivos, o governo brasileiro define o \n\npr\u00f3prio espa\u00e7o no qual a ordem jur\u00eddico-pol\u00edtica pode ter valor, confirmando a \n\nproposi\u00e7\u00e3o de Agamben (2010) segundo a qual a viol\u00eancia \u00e9 exercida como fato \n\njur\u00eddico primordial.  \n\nEntretanto, nenhum contexto expressa melhor as tens\u00f5es, consistentes e \n\nprofundas, entre ambiente(s), desenvolvimento(s) e pol\u00edtica(s) em curso do que o \n\ncontexto ind\u00edgena. A diversidade de povos e de suas situa\u00e7\u00f5es quanto a direitos \n\nessenciais (como demarca\u00e7\u00e3o de terras), o relacionamento controverso com o \n\nempreendedor mediado por recursos financeiros, expectativas e preconceitos quanto ao \n\nseu protagonismo, hist\u00f3rico, na resist\u00eancia \u00e0 barragem, a participa\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica da \n\nFunai, e, finalmente, ocupa\u00e7\u00f5es do canteiro de obras da hidrel\u00e9trica e idas a Bras\u00edlia \n\nmarcam a rela\u00e7\u00e3o entre ind\u00edgenas e Belo Monte, expondo, de forma dram\u00e1tica, a \n\nintensidade das quest\u00f5es \u2013 cosmopol\u00edticas \u2013 em pauta. Esta discuss\u00e3o ser\u00e1 a \n\ncentralidade da quarta e \u00faltima se\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo, no qual se conclui, enfim, pela \n\nincapacidade do Estado em admitir que talvez n\u00e3o sejamos monorrealistas, mas que, ao \n\ncontr\u00e1rio, seja nos termos de um pluriverso que a pol\u00edtica tenha que se reinventar. \n\n \n\n6.1 MODERNIZAR \u00c9 PRECISO, VIVER BEM N\u00c3O \u00c9 PRECISO? \n\nSe for para resumir numa frase s\u00f3, eu vejo Belo Monte como uma \npossibilidade de desenvolvimento pra regi\u00e3o. E pra todos aqui. Al\u00e9m \ndo mais, o pa\u00eds precisa de energia.  (Trecho de entrevista: Empres\u00e1rio \nlocal, Altamira, maio/2011). \n\n\n\n   227 \n \n\nNosso povo precisa sobreviver, nosso povo precisa desenvolvimento \nsustent\u00e1vel, aprender a produzir e a cuidar daquilo que \u00e9 nosso. \nEstamos lutando n\u00e3o contra o desenvolvimento, mas pelo nosso \nplaneta, pelo mundo. (Trecho de entrevista: Lideran\u00e7a ind\u00edgena \nJuruna, Volta Grande do Xingu, junho/2011). \n\n\u00c9 o modelo de desenvolvimento que est\u00e1 em disputa. \u00c9 o que a gente \nquer tamb\u00e9m do futuro do Brasil. Porque t\u00e1 no campo do simb\u00f3lico \nBelo Monte. Quem vai vencer a forma de organizar a Amaz\u00f4nia? \nQuem vai vencer o que eu quero pra esse pa\u00eds, qual \u00e9 o futuro, o que a \ngente quer? (Trecho de entrevista: Advogada da Sociedade Paraense \nde Defesa dos Direitos Humanos, Bel\u00e9m, agosto/2011). \n\n \n\nO termo \u201cdesenvolvimento\u201d \u00e9 evocado 125 vezes por 35 pessoas das quais \n\nentrevistei, considerando o universo das entrevistas realizadas. Considerando-se as \n\nreportagens sobre Belo Monte e documentos oficiais coletados durante a pesquisa, \n\nacrescentam-se a este n\u00famero 1184 evoca\u00e7\u00f5es, distribu\u00eddas em cerca de 90 fontes \n\ndiferentes. Entretanto, \u201cdesenvolvimento\u201d n\u00e3o aparece entre os 50 termos mais \n\npresentes nas conversas, discuss\u00f5es ou documentos sobre a hidrel\u00e9trica, sendo assim \n\nmenos mencionado do que express\u00f5es como \u201cestudo de impacto ambiental\u201d e termos \n\ncomo \u201creservat\u00f3rio\u201d, \u201csa\u00fade\u201d e \u201cdireitos\u201d 43. O que faz com que adquira import\u00e2ncia \n\ncentral no debate, portanto, n\u00e3o se vincula \u00e0 recorr\u00eancia de sua evoca\u00e7\u00e3o, mas por quem \n\neste termo \u2013 e com o termo, a sua ideia-for\u00e7a \u2013 \u00e9 trazido ao debate: 49% das ocorr\u00eancias \n\nno universo total analisado encontram-se em documentos oficiais relativos ao projeto; \n\nconsiderando-se apenas as entrevistas, em aproximadamente um ter\u00e7o das ocorr\u00eancias o \n\n\u201cdesenvolvimento\u201d \u00e9 mencionado por membros do governo (vinculados a prefeituras, \n\nminist\u00e9rios, secretarias de governo ou institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas federais). Portanto, de forma \n\nsimilar ao que foi discutido para as associa\u00e7\u00f5es em torno do Painel de Especialistas, \n\npara que um elemento se torne influente no debate n\u00e3o basta que muitas pessoas falem \n\nsobre ele ou que o tema seja repetido muitas vezes, mas quem s\u00e3o aqueles que o \n\nincorporam \u00e0s discuss\u00f5es e a capacidade destes de conduzir o debate se tornam \n\nelementos fundamentais para os rumos do conflito. \n\nAinda assim, mesmo que distribu\u00eddo de forma n\u00e3o homog\u00eanea, em todos os \n\ngrupos sociais entrevistados constatam-se men\u00e7\u00f5es a \u201cdesenvolvimento\u201d, e nesse \n\n                                                 \n43 Os dez termos mais evocados neste universo de an\u00e1lise s\u00e3o, em ordem decrescente, \u201cXingu\u201d, \u201c\u00e1rea\u201d, \n\u201cMonte\u201d, \u201cBelo\u201d, \u201cprojeto\u201d, \u201cimpacto\u201d, \u201cestudo\u201d, \u201cambiental\u201d, \u201c\u00e1gua\u201d e \u201creservat\u00f3rio\u201d, o que confirma a \ncentralidade do Xingu como protagonista do conflito e das discuss\u00f5es sobre o estudo de impacto \nambiental e a \u00e1rea do reservat\u00f3rio da hidrel\u00e9trica nos debates. Cabe destacar, ainda, que os termos \u201cbelo\u201d \ne \u201cmonte\u201d s\u00e3o analisados separadamente pelo programa, e podem ter distribui\u00e7\u00f5es diferentes pelo fato de \ntamb\u00e9m comporem outras express\u00f5es al\u00e9m do nome da hidrel\u00e9trica (por exemplo, na frase \u201cEu tenho um \nmonte de motivos para [...].\u201d). \n\n\n\n228 \n \n\nsentido interessa abrir os conte\u00fados das planilhas geradas pelo NVIVO 10 para se \n\ncompreender como, em quais contextos e com quais significados, o termo \u00e9 mobilizado. \n\nUm primeiro panorama das diferen\u00e7as entre os contextos de evoca\u00e7\u00e3o entre os grupos \n\npode ser observado quando se verifica a quais outros termos \u201cdesenvolvimento\u201d \u00e9 \n\nassociado nas falas de agricultores familiares, ribeirinhos e pescadores; movimentos \n\nsociais; e membros do governo, para ficarmos entre os tr\u00eas grupos nos quais o termo \n\nocorre, em ordem crescente, mais frequentemente. Estas diferen\u00e7as podem ser \n\nvisualizadas nos diagramas (nuvens de palavras) abaixo, nos quais a tonalidade mais \n\nescura e o tamanho da palavra indicam um maior n\u00famero de ocorr\u00eancias da mesma no \n\ntotal de trechos analisados. Para o primeiro grupo, que re\u00fane agricultores familiares, \n\nribeirinhos e pescadores, quando se fala em \u201cdesenvolvimento\u201d, fala-se principalmente \n\nem \u201cgente\u201d, \u201ccidade\u201d, \u201cterra\u201d, \u201ctudo\u201d e \u201ccasa\u201d: \n\n \n\nFigura 41: Nuvem de palavras mais frequentemente evocadas por agricultores familiares, \npescadores e ribeirinhos entrevistados associadas a \u201cdesenvolvimento\u201d.  \nFonte: Elaborada pela autora, com aux\u00edlio do programa QSR NVIVO 10.  \n\n \n\nEntre os entrevistados vinculados a movimentos sociais (Movimento dos \n\nAtingidos por Barragens \u2013 MAB, Movimento Xingu Vivo para Sempre, Funda\u00e7\u00e3o \n\nViver, Produzir e Preservar \u2013 FVPP), \u201cdesenvolvimento\u201d vem acompanhado, mais \n\nfrequentemente, por \u201cgente\u201d, \u201cmonte\u201d, \u201cbelo\u201d, \u201cprojeto\u201d e \u201cmodelo\u201d: \n\n\n\n   229 \n \n\n \n\nFigura 42: Nuvem de palavras mais frequentemente evocadas por membros de movimentos \nsociais entrevistados associadas a \u201cdesenvolvimento\u201d. \nFonte: Elaborada pela autora, com aux\u00edlio do programa QSR NVIVO 10.  \n\n \nFinalmente, os membros do governo, por sua vez, o vinculam a \u201cenergia\u201d, \n\n\u201cgrande\u201d, \u201cBrasil\u201d, \u201cgente\u201d e \u201cregi\u00e3o\u201d 44.  \n\n \n\nFigura 43: Nuvem de palavras mais frequentemente evocadas por membros do governo \nentrevistados associadas a desenvolvimento. \nFonte: Elaborada pela autora, com aux\u00edlio do programa QSR NVIVO 10.  \n\n \n \n\n                                                 \n44 Dados obtidos a partir da an\u00e1lise das 25 palavras mais frequentes nos trechos de entrevistas \ncategorizados no n\u00f3 \u201cdesenvolvimento\u201d (o que no vocabul\u00e1rio do NVIVO 10 equivale \u00e0 categoria \ntem\u00e1tica \u201cdesenvolvimento\u201d) quando este conte\u00fado \u00e9 separado pelo grupo social dos entrevistados. \nInteressa lembrar que no NVIVO 10 um n\u00f3 ou categoria tem\u00e1tica \u00e9 constru\u00eddo a partir da codifica\u00e7\u00e3o \nautom\u00e1tica (agrupamento de trechos de textos nos quais o programa identifica, neste caso, o termo \n\u201cdesenvolvimento\u201d) e codifica\u00e7\u00e3o manual, ou seja, trechos inclu\u00eddos nesta categoria tem\u00e1tica pela \npesquisadora, de forma a incorporar trechos de entrevistas nos quais se fala sobre desenvolvimento, ainda \nque eventualmente o termo n\u00e3o tenha sido mencionado.  \n\n\n\n230 \n \n\n\u00c9 interessante observar, portanto, que para o primeiro grupo, que abrange \n\nagricultores familiares, ribeirinhos e pescadores, a palavra \u201cdesenvolvimento\u201d \u00e9 \n\nproporcionalmente menos repetida do que \u201cgente\u201d e aparecem temas como \u201ccacau\u201d, \n\n\u201cXingu\u201d, \u201cfam\u00edlia\u201d e \u201cterra\u201d, os quais n\u00e3o est\u00e3o presentes nos demais grupos. Para os \n\nmovimentos sociais, por sua vez, falar sobre \u201cdesenvolvimento\u201d \u00e9 discutir um \n\n\u201cmodelo\u201d: \u201cinteresses\u201d, \u201cpol\u00edtica\u201d, \u201ccapitalista\u201d e \u201cAmaz\u00f4nia\u201d se tornam ent\u00e3o \n\nelementos associados, que devem ser debatidos na disputa pelo padr\u00e3o a seguir. Para os \n\nmembros do governo, tamb\u00e9m se fala em \u201cAmaz\u00f4nia\u201d, mas n\u00e3o de forma dissociada de \n\n\u201cBrasil\u201d, que \u00e9 citado mais frequentemente, assim como se menciona de forma \n\nrecorrente \u201cempreendimento\u201d, \u201cenergia\u201d e \u201cplano\u201d. Ou seja, pode-se perceber que em \n\ncada um desses grupos o termo \u201cdesenvolvimento\u201d circula em territ\u00f3rios conceituais \n\ndiferenciados, trazendo consigo cr\u00edticas e expectativas tamb\u00e9m bastante distintas entre \n\nsi. Essas diferen\u00e7as se tornam mais interessantes quando analisamos os contextos das \n\nfalas em que estes termos ocorrem. \n\nAgricultores familiares, pescadores e ribeirinhos argumentam que \n\ndesenvolvimento \u00e9 produ\u00e7\u00e3o de alimentos. Quando, ao contr\u00e1rio, \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o da \n\nhidrel\u00e9trica de Belo Monte que \u00e9 apresentada como sendo desenvolvimento, enquanto \n\npara estas pessoas \u00e9 evidente que esta obra vai inviabilizar a manuten\u00e7\u00e3o de suas \n\nlavouras, h\u00e1 um duplo movimento: ou questionam a associa\u00e7\u00e3o entre Belo Monte e \n\ndesenvolvimento, ou afirmam ent\u00e3o que desenvolvimento \u00e9 sin\u00f4nimo de destrui\u00e7\u00e3o. \n\nComo \u00e9 expresso nos trechos abaixo: \n\nA gente fala muito sobre desenvolvimento, sobre a quest\u00e3o desse Belo \nMonte, mas n\u00f3s nunca fez um trabalho sobre a nossa produ\u00e7\u00e3o de \ncacau na Volta Grande do Xingu. O que n\u00f3s estamos gerando, esses \ncaras v\u00e3o acabar com tudo, a gente com a nossa produ\u00e7\u00e3o t\u00e1 gerando \neconomia, olha a economia que a gente t\u00e1 gerando pro nosso pa\u00eds, \ns\u00e3o milh\u00f5es de p\u00e9 de cacau que t\u00e1 nesse jogo a\u00ed, e que n\u00e3o vai existir, \nporque na \u00e1rea que ficar seca n\u00e3o vai ficar ningu\u00e9m. (Trecho de \nentrevista: Agricultor familiar, Volta Grande do Xingu, junho/2011). \n\nO que a gente queria \u00e9 que venha esse desenvolvimento aqui pra \ngente de outra forma, pra gente poder ver o nosso povo em paz, \nplantando arroz, colhendo milho, colhendo cacau, pois aqui n\u00f3s \ntemos uma terra maravilhosa pra se plantar. Aqui n\u00f3s temos bastante \nfeij\u00e3o [...]. A gente tem que lembrar que al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o de arroz, \nda produ\u00e7\u00e3o de milho, da produ\u00e7\u00e3o de cacau, n\u00f3s temos tamb\u00e9m aqui \na produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7a\u00ed e tamb\u00e9m a produ\u00e7\u00e3o de cupua\u00e7u, a produ\u00e7\u00e3o de \nfarinha... [...] A\u00ed eu fico triste quando falam que essa constru\u00e7\u00e3o de \nBelo Monte vai trazer o desenvolvimento para o munic\u00edpio de \nAltamira. Mas a gente sabe que n\u00e3o \u00e9 bem isso. A gente sabe das \noutras constru\u00e7\u00f5es de barragem que n\u00e3o h\u00e1 muita diferen\u00e7a sobre \ndesenvolvimento, sobre ecologia, pro munic\u00edpio e regi\u00e3o. Porque \n\n\n\n   231 \n \n\ncontinua o mesmo, e muitas das vezes, muito mais pior com essas \nconstru\u00e7\u00f5es de barragens que o governo coloca. A gente vem sempre \ncobrando o que as comunidades precisa pra melhorar sua regi\u00e3o, \nescoar o que produz, e n\u00e3o \u00e9 isso que a gente v\u00ea aqui. A gente v\u00ea aqui \numa pol\u00edtica voltada pras grandes empresas. A gente t\u00e1 muito \npreocupado quando fala de Belo Monte. (Trecho de entrevista: \nAgricultor familiar, Volta Grande do Xingu, junho/2011). \n\nPercebe-se, ent\u00e3o, que a fartura e a diversidade da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola na Volta \n\nGrande do Xingu s\u00e3o mobilizadas como componentes do desenvolvimento, seja este \n\nentendido como qualidade de vida ou mesmo desenvolvimento econ\u00f4mico. A nega\u00e7\u00e3o \n\nda relev\u00e2ncia local, subentendida no discurso de que seria Belo Monte a trazer o \n\ndesenvolvimento para a regi\u00e3o, gera tristeza, e ademais, desconfian\u00e7a, a partir do que se \n\nouve e se conhece das experi\u00eancias de constru\u00e7\u00e3o de barragens em outros locais. Nesse \n\ncaso, ent\u00e3o, percebe-se que este desenvolvimento que pode ser trazido por Belo Monte \n\nn\u00e3o \u00e9 voltado para seus pr\u00f3prios interesses, mas direcionado ao atendimento de \n\ndemandas urbanas, de empres\u00e1rios, ou do \u201cpa\u00eds\u201d, como outros moradores da Volta \n\nGrande tamb\u00e9m manifestam: \n\nMinha preocupa\u00e7\u00e3o agora \u00e9 com as autoridades maior do Brasil. \nDizem que \u00e9 democracia... Como \u00e9 que \u00e9 desenvolvimento, se uma \n\u00e1rea que produz alimento todo dia vai parar? (Trecho de di\u00e1rio de \ncampo: fala de ribeirinho, reuni\u00e3o na comunidade Cobra-choca, Volta \nGrande do Xingu, junho/2011). \n\nE \u00e9 uma barragem que vai atingir uma cidade, Altamira, Belo Monte \nvai atingir uma cidade, isso vai prejudicar muito. Isso pra mim n\u00e3o \u00e9 \ndesenvolvimento, \u00e9 desenvolvimento destruidor, n\u00e9, tinha que pensar \nem outra forma de eletrificar. L\u00e1 em casa n\u00e3o tem nem energia, a \ngente tem costume de viver s\u00f3 com a luz do sol mesmo. Mas se esse \npovo gosta de tanta energia, n\u00e9, deve incentivar pra fazer de outras \nformas. N\u00e3o de uma forma que destr\u00f3i. (Trecho de entrevista: \nAgricultor familiar, Volta Grande do Xingu, junho/2011). \n\nEspecialmente no que diz respeito \u00e0 imprescindibilidade da oferta de energia, a \n\nincongru\u00eancia entre as necessidades locais e aquelas que s\u00e3o apresentadas como \n\nnecessidades nacionais se torna ainda mais evidente. Enquanto os moradores da Volta \n\nGrande do Xingu querem o direito de viver bem, tendo acesso \u00e0 sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, e \n\nestradas de qualidade: \n\nNo seu trabalho, d\u00e1 o recado de que o que a gente quer \u00e9 vida pras \nfam\u00edlias poder trabalhar nas suas terras produzindo, alimentando \nsuas fam\u00edlias. Porque \u00e9 isso que a gente queria. Queria uma estrada de \nqualidade, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade. Que \u00e9 o que mais a gente precisa a\u00ed e n\u00f3s \nn\u00e3o temos isso. Entra pol\u00edtica, sai pol\u00edtica e a gente continua na \nmesma, cada vez pior. (Trecho de entrevista: Agricultor familiar, \nVolta Grande do Xingu, junho/2011), \n\n\n\n232 \n \n\no imperativo do desenvolvimento pautado pela gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica soa, al\u00e9m de \n\nquestion\u00e1vel, desrespeitoso com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas formas de vida.  Esse aspecto \u00e9 \n\nclaramente demonstrado no relato de um dos agricultores familiares entrevistados, \n\nmorador da Volta Grande do Xingu e diretamente afetado pelas obras de constru\u00e7\u00e3o da \n\nhidrel\u00e9trica, sobre seu encontro com uma jornalista \u201cda cidade\u201d e o per\u00edodo que esteve \n\nno Rio de Janeiro, as duas situa\u00e7\u00f5es decorrentes de sua milit\u00e2ncia contr\u00e1ria \u00e0 barragem \n\nde Belo Monte. Ao relacionar estes momentos, ele questiona a necessidade inconteste \n\nde energia: \n\nOutro dia eu fiquei at\u00e9 assim, pensativo, n\u00e9, porque um dia desses \nchegou uma jornalista l\u00e1 em casa, chegou n\u00e3o, eu fui buscar ela de \nmoto na estrada, n\u00e9, a\u00ed quando ela chegou l\u00e1 em casa e viu que a gente \nnum usa nem lampi\u00e3o, tava anoitecendo, eu acendi a candeeira, ela \nfalou assim: como \u00e9 que voc\u00eas conseguem viver sem energia? Eu \nfiquei pensando, mas essa mulher veio aqui pra me humilhar? E eu \nque busquei ainda... A\u00ed ela come\u00e7ou a falar, a\u00ed escuta s\u00f3, depois fiz at\u00e9 \num poema desabafando, a\u00ed ela disse, mas aqui \u00e9 muito dif\u00edcil, a \nestrada \u00e9 muito ruim; eu falei, n\u00e3o, na verdade em duas horas eu t\u00f4 \ndentro de Altamira, a\u00ed eu voltei pra ela e falei, olha, eu tive l\u00e1 no Rio \nde Janeiro, n\u00f3s sa\u00edmos era umas 8 e pouco da noite, com aquele \nengarrafamento e tal, no meio do asfalto, a estrada era boa mas n\u00e3o \ntinha como andar por causa do engarrafamento. Larguemo o carro e \nfomos pro hotel de a p\u00e9. A\u00ed ela ficou olhando assim pra mim, e foi \ncontar a vida dela. Ela \u00e9 de S\u00e3o Paulo. A\u00ed ela falou que mora no centro \nde S\u00e3o Paulo, que paga aluguel porque tem que morar perto do jornal \nl\u00e1, e o aluguel \u00e9 muito caro, nunca conseguiu comprar uma casa, pois \n\u00e9, e a senhora disse que aqui \u00e9 t\u00e3o dif\u00edcil, mas eu tenho minha casa... \nporque ela mexeu comigo, n\u00e9? A\u00ed depois quando ela foi embora, eu \nfiquei pensando em como \u00e9 que \u00e9 o povo da cidade, n\u00e9? Tumultua \ntudo, por exemplo, uma cidade como o Rio de Janeiro, que tem pr\u00e9dio \nmuito alto, e o pessoal no metr\u00f4, andando por dentro do ch\u00e3o porque \ntem muito engarrafamento, a\u00ed fiquei pensando, tanta cidadezinha \npequena precisando crescer no nosso Brasil e o pessoal tumultuado \nali. A\u00ed precisa de muita energia pra poder andar de metr\u00f4, subir \nelevador... (Trecho de entrevista: Agricultor familiar, Volta Grande do \nXingu, junho/2011). \n\n\u00c9 interessante perceber que, dessa forma, enquanto o discurso governamental \n\nlegitima a necessidade de interven\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o de grandes \n\nempreendimentos pautando-se por uma afirma\u00e7\u00e3o daquilo que falta a essas localidades, \n\nrefor\u00e7ando o que deve ser corrigido e implementado atrav\u00e9s das pol\u00edticas de \n\ndesenvolvimento (FERGUSON, 1990), este agricultor, ao contr\u00e1rio, se v\u00ea na posi\u00e7\u00e3o de \n\naconselhar o \u201cpovo da cidade\u201d para que eles possam corrigir seus problemas, e n\u00e3o \n\nestend\u00ea-los \u00e0 Volta Grande do Xingu. \u00c9 essa a t\u00f4nica de seu poema: \n\nPovo de cidade grande, voc\u00eas t\u00eam que se espalhar / para viver mais \nfeliz e a natureza apreciar / Povo de grande capital, voc\u00eas t\u00eam que cair \n\n\n\n   233 \n \n\nna real / lembrar que o nosso mundo j\u00e1 est\u00e1 no tempo dos terremotos e \nest\u00e1 causando muitos remorsos / Esse \u00e9 o conselho do agricultor que \u00e0 \nM\u00e3e Natureza d\u00e1 muito valor / Eu moro junto \u00e0 floresta e vejo \np\u00e1ssaros e animais a gritar / porque aqui n\u00f3s tem muitos espa\u00e7os pra \nn\u00f3s andar / Me levaram pra uma viagem ao Rio de Janeiro e por l\u00e1 eu \npude observar / gente que depende da M\u00e3e Natureza pra poder sair do \nlugar / Andando de metr\u00f4, por dentro do ch\u00e3o, subindo em pr\u00e9dios de \nelevador / tudo isso depende de eletricidade que muito na verdade \u00e9 \numa complica\u00e7\u00e3o / tem que matar nossos rios e massacrar a multid\u00e3o / \nA natureza n\u00e3o pode mais suportar gente que s\u00f3 quer explorar / Deus \ndeu intelig\u00eancia ao homem para ele usar, n\u00e3o abusar / sabemos que \npodemos usar de outras formas, sem essa forma destruidora de \neletrificar / deixando os nossos rios para as nossas crian\u00e7as brincar.  \u2013 \nEu fiz pensando nessa jornalista, que vive toda tumultuada e tem que \nsubir no elevador, e pode ser diferente, n\u00e9, poderia a metade desse \npov\u00e3o t\u00e1 em cidade pequena. (Trecho de entrevista: Agricultor \nfamiliar, Volta Grande do Xingu, junho/2011). \n\nPortanto, em meio a um contexto de crise ambiental (no poema, sintetizada na \n\nmen\u00e7\u00e3o aos terremotos e aos remorsos), o relato deste agricultor d\u00e1 o testemunho de que \n\n\u201cpode ser diferente\u201d, ou, nos termos de Hage (2012), podemos \u201cser outros do que \n\nsomos\u201d, e que talvez a\u00ed residam de forma mais prof\u00edcua as alternativas \u00e0s crises do que \n\nna expans\u00e3o da matriz hidrel\u00e9trica.  \n\n\u00c9 tamb\u00e9m a preocupa\u00e7\u00e3o em se discutir alternativas ao que \u00e9 apresentado como \n\nincontest\u00e1vel no modelo pautado por grandes projetos que direciona a fala dos membros \n\nde movimentos sociais acerca do desenvolvimento: \n\n\u00c9 o mito do progresso que as pessoas endeusam, eles falam que n\u00f3s \nsomos irracionais, n\u00f3s que criticamos a barragem e defendemos a \nnatureza, mas as pessoas que defendem o projeto tamb\u00e9m s\u00e3o \nirracionais em grande medida. Tem gente que acredita que qualquer \nobra de engenharia, qualquer projeto tem que ser aprovado porque \nele \u00e9 um projeto e acabou, independente de ser bom ou n\u00e3o, se \nrealmente precisamos ou n\u00e3o. A gente tem v\u00e1rias outras alternativas, \nenergia e\u00f3lica \u00e9 muito mais simples, todo o sistema el\u00e9trico ele t\u00e1 \ndefasado em termos de turbinas el\u00e9tricas, linhas de transmiss\u00e3o com \nproblemas, a gente tamb\u00e9m tem uma ind\u00fastria que consome muita \nenergia que a gente n\u00e3o precisa dela, a gente pode simplesmente trocar \npor uma ind\u00fastria mais moderna, que empregue mais. Ent\u00e3o tem como \nmudar muito essa situa\u00e7\u00e3o sem construir Belo Monte. (Trecho de \nentrevista: Militante do Movimento Xingu Vivo Para Sempre, \nmaio/2011). \n\nO questionamento do modelo de desenvolvimento pelos movimentos sociais \n\npassa, portanto, por dois eixos: um primeiro que visa confrontar a barragem de Belo \n\nMonte como necessidade incontorn\u00e1vel para suprir a demanda nacional de energia, tal \n\nqual apresentado pelo discurso governamental; e um segundo eixo que vai de encontro \n\n\n\n234 \n \n\naos pressupostos gerais que orientam o desenvolvimento via expans\u00e3o energ\u00e9tica e \n\ncrescimento industrial de maneira mais ampla: \n\nA luta por um outro modelo de desenvolvimento para a Amaz\u00f4nia e \npara o Brasil j\u00e1 corre em nossas veias h\u00e1 d\u00e9cadas. Essa luta se \nconfunde com a resist\u00eancia contra grandes empreendimentos a servi\u00e7o \ndo capital transnacional, como \u00e9 o caso de Belo Monte. (Trecho de \ndi\u00e1rio de campo: reuni\u00e3o de debate para reda\u00e7\u00e3o da declara\u00e7\u00e3o \u00e0 \nimprensa por ocasi\u00e3o da emiss\u00e3o de Licen\u00e7a Pr\u00e9via, reuni\u00e3o do \nMovimento Xingu Vivo para Sempre, Altamira, junho/2011). \n\nN\u00f3s por ess\u00eancia somos contra esse modelo de produ\u00e7\u00e3o de energia, \npor n\u00f3s entendermos que nesse sistema capitalista essas grandes \nobras n\u00e3o trazem, ao contr\u00e1rio do que diz o discurso oficial, n\u00e9, n\u00e3o \ntraz desenvolvimento. N\u00f3s temos aqui Tucuru\u00ed para provar o contr\u00e1rio \ndesse discurso, ent\u00e3o n\u00f3s somos contr\u00e1rios a esse modelo. (Trecho de \nentrevista: Militante do Movimento dos Atingidos por Barragens \u2013 \nMAB, Altamira, maio/2011).  \n\nN\u00f3s sempre achamos que Belo Monte, a gente n\u00e3o prega que Belo \nMonte vai trazer a salva\u00e7\u00e3o da lavoura, muito pelo contr\u00e1rio, a \nFunda\u00e7\u00e3o n\u00e3o prega isso, n\u00f3s sempre lutamos contra Belo Monte, pelo \nnovo processo de desenvolvimento, tanto \u00e9 que n\u00f3s propomos ao \ngoverno novos modelos de desenvolvimento para a agricultura \nfamiliar, para a educa\u00e7\u00e3o, mas o governo foi atropelando, n\u00e9, ele foi \nfazendo as investidas e ele foi conseguindo, n\u00e9? N\u00f3s achamos que tem \noutros modelos de desenvolvimento que n\u00e3o seja o das grandes \nbarragens, mas no momento atual n\u00f3s n\u00e3o podemos trabalhar com a \npossibilidade de n\u00e3o ter Belo Monte, a gente trabalha com os dois \ncen\u00e1rios. (Trecho de entrevista: militante da Funda\u00e7\u00e3o Viver, Produzir \ne Preservar \u2013 FVPP, Altamira, maio/2011). \n\nLinha de corte fundamental na separa\u00e7\u00e3o entre as formas de se conceber o \n\ndesenvolvimento, ou entre tais modelos de desenvolvimento, est\u00e1 no espa\u00e7o dedicado \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e \u00e0 decis\u00e3o dos moradores locais nas defini\u00e7\u00f5es acerca do processo. Nesse \n\nponto de vista:  \n\nFalar em desenvolvimento da Amaz\u00f4nia com algu\u00e9m decidindo isso \nde fora \u00e9 no m\u00ednimo uma falta de educa\u00e7\u00e3o muito grande pra quem \nvive aqui. Podia pelo menos ouvir as pessoas, \"voc\u00eas acham que isso \naqui \u00e9 um caminho certo, porque o que a gente t\u00e1 querendo \u00e9 que \nvoc\u00eas tenham melhor condi\u00e7\u00e3o de vida e tal\", por que n\u00e3o ouve ent\u00e3o, \npor que nem pergunta? (Trecho de entrevista: Advogada da Sociedade \nParaense de Defesa dos Direitos Humanos, Bel\u00e9m, agosto/2011). \n\nSe voc\u00ea quer desenvolver os pescadores, ent\u00e3o fale com eles, porque \neles sabem o que \u00e9 preciso para desenvolver a pesca deles. Se voc\u00ea \nquer desenvolver o colono, pergunte pra ele, que eles sabem. Se voc\u00ea \nquer desenvolver uma regi\u00e3o, procure as mulheres, porque elas sabem \no que \u00e9 preciso para desenvolver uma regi\u00e3o, para ter sa\u00fade, para ter \nsaneamento. N\u00e3o s\u00e3o voc\u00eas que sabem. N\u00e3o adianta voc\u00eas decidirem \nnuma sala fechada o que o ribeirinho tem que fazer, o que os \nind\u00edgenas t\u00eam que fazer. Desenvolvimento n\u00e3o \u00e9 isso, o que voc\u00eas v\u00e3o \nfazer \u00e9 justamente o contr\u00e1rio, \u00e9 acabar com a cultura deles, acabar \n\n\n\n   235 \n \n\ncom o pescado. (Trecho de entrevista: Irm\u00e3 da Prelazia do Xingu, \nAltamira, junho/2011). \n\nDessa forma, nesse posicionamento n\u00e3o \u00e9 o desenvolvimento per se, como \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do contexto presente ou como perspectiva de melhoria de qualidade de \n\nvida, que \u00e9 questionado, mas a forma pela qual ele \u00e9 planejado: de maneira ex\u00f3gena, \n\nalheia \u00e0s prioridades e conhecimentos locais. A partir dessa perspectiva, negligenciar os \n\ninteresses locais no planejamento n\u00e3o \u00e9 desenvolvimento, ou, pelo menos, n\u00e3o poderia \n\nser: \n\nIsso n\u00e3o pode ser desenvolvimento. Um projeto que n\u00e3o \u00e9 discutido \ncom o povo, que n\u00e3o d\u00e1 ao povo a possibilidade de discutir o seu \npresente e o seu futuro n\u00e3o pode ser desenvolvimento. E um projeto \nque tem que arrancar das suas terras, das suas casas, milhares e \nmilhares de pessoas, sem a garantia de que v\u00e3o receber esse mesmo \ndireito, n\u00e3o pode ser desenvolvimento. Ent\u00e3o \u00e9 um novo colonialismo \nporque \u00e9 o mesmo padr\u00e3o pensado desde a d\u00e9cada de 70, da ditadura \nmilitar. S\u00f3 que dentro da l\u00f3gica nova do desenvolvimento do \ncapitalismo. (Trecho de entrevista: Militante do Movimento dos \nAtingidos por Barragens \u2013 MAB, Altamira, maio/2011). \n\nPortanto, da forma impositiva e autorit\u00e1ria que \u00e9 decidida a constru\u00e7\u00e3o de Belo \n\nMonte, mais do que desenvolvimento se trata, ent\u00e3o, de \u201cum novo colonialismo\u201d, isto \u00e9, \n\nde uma afronta \u00e0 soberania dos povos e dos lugares. Com efeito, a associa\u00e7\u00e3o entre a \n\nideia de colonialismo e este modelo de desenvolvimento executado mediante grandes \n\nprojetos econ\u00f4micos \u00e9 apresentada de forma recorrente na fala dos entrevistados \n\nvinculados aos movimentos sociais, como se pode observar nos trechos abaixo: \n\nO que t\u00e1 em jogo aqui \u00e9 a capacidade desse povo brasileiro, dessa \nregi\u00e3o da Amaz\u00f4nia ter a sua soberania garantida, discutir e \nconstruir o seu verdadeiro desenvolvimento. Em contrapartida com os \ninteresses capitalistas. O conflito se d\u00e1 a\u00ed, tu tem um povo aqui que \ntem uma compreens\u00e3o do que seja desenvolvimento, tu tem tamb\u00e9m \numa aus\u00eancia total de pol\u00edticas p\u00fablicas, o Estado t\u00e1 ausente at\u00e9 ent\u00e3o, \ne agora ele chega com esse grande projeto com um discurso \nneodesenvolvimentista, ou neocolonialista, como n\u00f3s falamos. Um \nnovo projeto colonialista, nos padr\u00f5es capitalistas. [...] Todos os \nprojetos, e o pr\u00f3prio processo de desenvolvimento da sociedade \nbrasileira se deu dessa forma, primeiro fomos uma na\u00e7\u00e3o ocupada, \ninvadida, e imposto um processo da metr\u00f3pole pra col\u00f4nia, da casa-\ngrande pra senzala. E esse peda\u00e7o da Amaz\u00f4nia, que \u00e9 um espa\u00e7o que \nainda tem muita coisa, todos os grandes projetos que vieram pra c\u00e1 \nforam pensados a partir de uma l\u00f3gica capitalista do Centro-Sul. O \nconflito ent\u00e3o vai se dar porque eles querem implantar um projeto \nque n\u00e3o foi discutido com o povo aqui, n\u00e3o veio se perguntar pro povo \nse o povo queria essa barragem, n\u00e3o foi se falar quais os reais ganhos, \nse \u00e9 que tem, e os preju\u00edzos pra esse povo. (Trecho de entrevista: \nMilitante do Movimento dos Atingidos por Barragens \u2013 MAB, \nAltamira, maio/2011). \n\n\n\n236 \n \n\n\u00c9 o modelo de desenvolvimento que est\u00e1 em disputa. \u00c9 o que a gente \nquer tamb\u00e9m do futuro do Brasil, n\u00e9, eu acho que \u00e9 mais do que uma \nquest\u00e3o ambiental, \u00e9 o que eu quero pro Brasil. \u00c9 o mito do \ncrescimento econ\u00f4mico repaginado, com novas fei\u00e7\u00f5es, mantendo a \nvelha concep\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia como col\u00f4nia. Eu tenho uma tese, n\u00e3o \nsei se eu j\u00e1 te falei, que a Amaz\u00f4nia \u00e9 a col\u00f4nia da col\u00f4nia. Eu sempre \ndigo pra todo mundo, n\u00f3s somos col\u00f4nia da col\u00f4nia. O Brasil continua \ncom um modelo de colonizado, as decis\u00f5es pol\u00edticas no Brasil \ndependem do mercado internacional, portanto est\u00e3o fora do controle \ndaqui, est\u00e3o na metr\u00f3pole, ainda que a metr\u00f3pole n\u00e3o seja um pa\u00eds, \nseja um conjunto, t\u00e1 fora da col\u00f4nia; n\u00f3s continuamos o modelo \nagroexportador, e a\u00ed vem a segunda parte, n\u00f3s somos col\u00f4nia dessa \ncol\u00f4nia! Ou seja, quem toma as decis\u00f5es pol\u00edticas da Amaz\u00f4nia, nunca \ns\u00e3o os amaz\u00f4nicos. Sempre est\u00e1 fora, no centro do controle de decis\u00e3o \necon\u00f4mica, SP, Bras\u00edlia. E exportamos o mais bruto da mat\u00e9ria-prima, \nque \u00e9 a banana, ou soja, o min\u00e9rio, que precisa de energia pra extrair, \na \u00e1gua, e a gente sabe que Belo Monte na verdade vai atender \nempresas de minera\u00e7\u00e3o que v\u00e3o se instalar na regi\u00e3o. N\u00f3s somos t\u00e3o \ncol\u00f4nia da col\u00f4nia, que os \u00edndices todos paraenses e da Amaz\u00f4nia em \ngeral s\u00e3o os mais baixos do Brasil. N\u00f3s s\u00f3 ficamos com os res\u00edduos e \nas consequ\u00eancias. E se isso \u00e9 avan\u00e7o, meu deus do c\u00e9u! (Trecho de \nentrevista: Advogada da Sociedade Paraense de Defesa dos Direitos \nHumanos, Bel\u00e9m, agosto/2011). \n\nEste v\u00ednculo estreito entre desenvolvimento e colonialismo apresentado pelos \n\nentrevistados n\u00e3o \u00e9, de forma alguma, inusitado: Ferguson (1997) chega a chamar o \n\ndesenvolvimento de \u201cirm\u00e3o g\u00eameo malvado\u201d [evil twin] da antropologia justamente \n\npelas adstritas rela\u00e7\u00f5es entre ambos os campos e o per\u00edodo colonial, sobretudo em \n\nfun\u00e7\u00e3o dos interesses do ent\u00e3o Imp\u00e9rio Brit\u00e2nico; Catherine Walsh (2010), por sua vez, \n\nafirma que o quadro do desenvolvimento tem servido n\u00e3o apenas para encerrar a \n\nhumanidade e a condi\u00e7\u00e3o humana no ide\u00e1rio linear de civiliza\u00e7\u00e3o e progresso, mas \n\ntamb\u00e9m \u201cpara expandir para mais al\u00e9m a modernidade associada ao seu reverso, a \n\ncolonialidade\u201d (WALSH, 2010, p. 15, tradu\u00e7\u00e3o nossa). Segundo esta autora, o termo \n\ncolonialidade se refere a \u201cuma matriz de poder global que tem classificado de forma \n\nhierarquizada popula\u00e7\u00f5es, seus conhecimentos e sistemas cosmol\u00f3gicos de vida de \n\nacordo com um padr\u00e3o euroc\u00eantrico\u201d (WALSH, 2010, p. 15). Nessa mesma linha de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o, An\u00edbal Quijano (2012) afirma que essa matriz de poder tem legitimado \n\nrela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o e de superioridade/inferioridade, tendo estabelecido uma \n\ndepend\u00eancia estrutural hist\u00f3rica relacionada ao capital e ao mercado global. Assim, ao \n\ncriarem o conceito de colonialidade, os autores identificados com os estudos p\u00f3s-\n\ncoloniais visam explicar o processo mais amplo da rela\u00e7\u00e3o geopol\u00edtica entre Norte e Sul \n\nmundiais, originado com o colonialismo europeu no s\u00e9culo XVI, mas cujas \n\ncaracter\u00edsticas e rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o o ultrapassam, perdurando at\u00e9 os dias atuais. \n\n\n\n   237 \n \n\nAinda nesta perspectiva, outros autores como Walter Mignolo, Arturo Escobar e \n\nEdgardo Lander t\u00eam tomado como refer\u00eancia o colonialismo ib\u00e9rico e afirmado que \n\ncomo resultado de s\u00e9culos de colonialidade as premissas que orientaram as pol\u00edticas de \n\ndesenvolvimento nasceram \u201cde um passado long\u00ednquo de diferen\u00e7a com viol\u00eancia, cujo \n\nhorizonte jamais suspendeu a subalternidade da rela\u00e7\u00e3o\u201d (RADOMSKY, 2011, p. 157).  \n\nImmanuel Wallerstein, por sua vez, ao rastrear os usos e significados da palavra \n\ndesenvolvimento, remonta ao in\u00edcio do s\u00e9culo XX e afirma que, basicamente, o \u201cmundo \n\npan-europeu\u201d durante o per\u00edodo colonial definia desenvolvimento como \u201cum conjunto \n\nde a\u00e7\u00f5es concretas efetuadas por europeus para explorar e extrair lucro dos recursos \n\nprovenientes do mundo n\u00e3o europeu\u201d (WALLERSTEIN, 2005, p. 321, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\nO autor explicita que havia uma s\u00e9rie de pressupostos neste ponto de vista: n\u00e3o \n\neuropeus n\u00e3o seriam aptos ou mesmo n\u00e3o desejariam \u201cdesenvolver\u201d seus recursos sem a \n\ninterven\u00e7\u00e3o ativa dos europeus; este desenvolvimento representaria um bem material e \n\nmoral para o mundo, e portanto era um dever moral dos europeus explorar os recursos \n\ndestes pa\u00edses; e, consequentemente, n\u00e3o haveria nada de errado com o fato de, como \n\numa recompensa, os pan-europeus lucrarem com essa explora\u00e7\u00e3o (WALLERSTEIN, \n\n2005).  O que os militantes contr\u00e1rios a Belo Monte afirmam \u00e9 que esta l\u00f3gica n\u00e3o teria \n\nsido superada no tempo, mas, ao contr\u00e1rio, continua mobilizando pessoas e recursos na \n\ndefini\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas no Xingu, substituindo-se, nesse caso, o \n\ncolonizador europeu pelo centro econ\u00f4mico e pol\u00edtico do pa\u00eds. \n\nNo contexto de Belo Monte esta interpreta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9, todavia, exclusiva aos \n\nmilitantes de movimentos sociais: um dos procuradores do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal \n\nentrevistados tamb\u00e9m critica a subjuga\u00e7\u00e3o dos povos da Amaz\u00f4nia pelos formuladores \n\nde pol\u00edticas de desenvolvimento: \n\n\u00c9 a mesma forma desprez\u00edvel de encarar a Amaz\u00f4nia, de n\u00e3o dar voz \naos povos da floresta. \u00c9 aquele mesmo modelo, eu digo que n\u00f3s \nvivemos aqui na Amaz\u00f4nia hoje em dia o choque entre dois modelos \nde desenvolvimento, o desenvolvimento predat\u00f3rio e o \ndesenvolvimento socioambiental. Ent\u00e3o esse modelo de soja, madeira, \ngado, energia, essas categorias s\u00e3o todas exemplos do modelo \npredat\u00f3rio. O modelo socioambiental, novo, n\u00e3o \u00e9 considerado. \nPorque quem faz a pol\u00edtica de desenvolvimento da Amaz\u00f4nia n\u00e3o \nconhece a Amaz\u00f4nia. Esses projetos n\u00e3o s\u00e3o feitos aqui, as pessoas \nn\u00e3o s\u00e3o ouvidas, os \u00edndios n\u00e3o s\u00e3o ouvidos, os quilombolas n\u00e3o s\u00e3o \nouvidos, ningu\u00e9m \u00e9 considerado. (Trecho de entrevista: Procurador do \nMinist\u00e9rio P\u00fablico Federal, Bel\u00e9m, agosto/2011). \n\nDe maneira complementar, s\u00e3o v\u00e1rias as falas de moradores de Altamira e Volta \n\nGrande do Xingu que, ao salientarem a contradi\u00e7\u00e3o entre um suposto desenvolvimento \n\n\n\n238 \n \n\n\u2013 que em princ\u00edpio deveria trazer benef\u00edcios para a popula\u00e7\u00e3o \u2013 e a imin\u00eancia pr\u00e1tica de \n\nserem prejudicados pelas interven\u00e7\u00f5es governamentais orientadas para este \n\ndesenvolvimento, demonstram se sentirem exclu\u00eddos do projeto nacional. Seja ao \n\ndemarcarem verbalmente esta separa\u00e7\u00e3o: \u201cIsso \u00e9 desenvolvimento s\u00f3 se for para a \n\nna\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 pra n\u00f3s!\u201d (Trecho de di\u00e1rio de campo: fala de ribeirinho, reuni\u00e3o na \n\ncomunidade Cobra-choca, Volta Grande do Xingu, junho/2011), seja expressando a \n\nnecessidade de suprimi-la, reiterando seu pertencimento ao Brasil: \n\nN\u00f3s que moramos aqui n\u00f3s tamb\u00e9m somos brasileiros. Ent\u00e3o, como \nn\u00f3s somos brasileiros, n\u00f3s nos preocupamos com os nossos irm\u00e3os l\u00e1 \ndo sul, ent\u00e3o queremos o melhor para todos os seres. (Trecho \nentrevista: moradora da periferia de Altamira, Altamira, agosto/2011). \n\nEssa rela\u00e7\u00e3o conflitiva com o ide\u00e1rio de na\u00e7\u00e3o que \u00e9 apresentado na perspectiva \n\nde Belo Monte como desenvolvimento aparece de forma ainda mais clara em um \n\ndesenho realizado por agricultores e ribeirinhos em uma oficina que participei durante \n\nminha pesquisa de campo, na qual foi pedido que se desenhasse os direitos que estariam \n\nsendo violados no processo de constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte45. Um dos cartazes elaborados \n\napresentava a representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica do territ\u00f3rio brasileiro expulsando ind\u00edgenas e \n\nagricultores, conforme registros abaixo (FIG. 44 e 45): \n\n \nFigura 44: Desenho realizado por agricultores e ribeirinhos em oficina sobre direitos humanos. \nAltamira, maio/2011.  \nFonte: Fotografia da autora. \n\n \n\n                                                 \n45 Oficina realizada pela ONG Artigo XIX, em parceria com a Sociedade Paraense de Defesa de Direitos \nHumanos (SDDH) e o Movimento Xingu Vivo para Sempre, em Altamira, nos dias 28 e 29 de maio de \n2011. \n\n\n\n   239 \n \n\n \n\nFigura 45: Moradores de Altamira e Volta Grande do Xingu apresentando cartazes nos quais \nrepresentam os direitos que sentem violados no processo de constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte. \nAltamira, maio/2011.  \nFonte: Fotografia da autora. \n\n \n\nCom efeito, o que a an\u00e1lise das pol\u00edticas de desenvolvimento pautadas por \n\ngrandes projetos permite constatar, como salienta Ana Maria Daou, \u00e9 que: \n\n tais investimentos s\u00e3o planejados para \u00e1reas onde vivem povos \n\u201ctradicionais,\u201d comunidades ribeirinhas, camponeses, agricultores, \ncomunidades quilombolas e povos ind\u00edgenas, [...] segmentos sociais \nfrequentemente associados ao que pode ser suprimido ou \u201cmelhorado\u201d \nna sociedade do presente, como parte de projetos modernizadores e \ndesenvolvimentistas em que se delineiam verdadeiros projetos de \nna\u00e7\u00e3o. (DAOU, 2010, p. 282). \n\nPara refor\u00e7ar esta constata\u00e7\u00e3o, a autora aponta a semelhan\u00e7a entre as pr\u00e1ticas de \n\ndeslocamento compuls\u00f3rio nos grandes projetos e as estrat\u00e9gias administrativas \n\nobservadas em contextos coloniais vista por diversos autores (BOURDIEU e SAYAD, \n\n1964; SIGAUD, 1986; apud DAOU, 2010), em que \u201cest\u00e3o em jogo o controle das \n\npopula\u00e7\u00f5es e a libera\u00e7\u00e3o de seus territ\u00f3rios origin\u00e1rios para o mercado de terras [...] e a \n\ninexorabilidade atribu\u00edda aos projetos de engenharia e produ\u00e7\u00e3o de energia e sua \n\ncoexist\u00eancia [dos povos \u2018tradicionais\u2019] com a sociedade hegem\u00f4nica\u201d. (DAOU, 2010, p. \n\n282). \n\nDessa forma, a afronta \u00e0 autonomia que a constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica representa \n\npara os moradores de Altamira e Volta Grande do Xingu, assemelhando-se a uma \n\nrela\u00e7\u00e3o colonialista da parte do Estado brasileiro, e a sensa\u00e7\u00e3o de impossibilidade de \n\nserem inclu\u00eddos no projeto nacional dela decorrente, conduzem \u00e0 reflex\u00e3o sobre o \n\n\n\n240 \n \n\npr\u00f3prio conceito de na\u00e7\u00e3o neste contexto. De fato, \u00e9 justamente a um projeto biopol\u00edtico \n\nde na\u00e7\u00e3o que Agamben (2010) associa a efic\u00e1cia da \u201cobsess\u00e3o do desenvolvimento\u201d, \n\nque: \n\nmancomuna, segundo modalidades e horizontes diversos, direita e \nesquerda, pa\u00edses capitalistas e pa\u00edses socialistas, unidos no projeto \u2013 \nem \u00faltima an\u00e1lise v\u00e3o, mas que se realizou parcialmente em todos os \npa\u00edses industrializados \u2013 de produzir um povo uno e indiviso. \n(AGAMBEN, 2010, p. 174). \n\nEsta produ\u00e7\u00e3o da indivisibilidade da popula\u00e7\u00e3o \u00e9, segundo este autor, \n\nexperimentada metodicamente nas sociedades modernas mediante a tentativa de \n\nelimina\u00e7\u00e3o \u2013 ou expuls\u00e3o \u2013 dos exclu\u00eddos. No contexto do conflito em torno da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de Belo Monte, este ponto poder\u00e1 ser melhor discutido ap\u00f3s analisarmos a \n\nforma como o desenvolvimento \u00e9 evocado pelos representantes do governo. \n\nO posicionamento dos membros do governo entrevistados nesta pesquisa pode \n\nser resumido na assertiva de que, para essas pessoas, Belo Monte \u00e9 apresentada como \n\numa necessidade incontest\u00e1vel para o pa\u00eds, que precisa cada vez mais de energia. Como \n\nfica evidente nos trechos abaixo: \n\nO que motiva a constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte \u00e9 a necessidade do pa\u00eds. \nHoje o projeto t\u00e1 acontecendo por tr\u00eas motivos: primeiro, o Brasil tem \nhoje um saldo de moeda internacional muito alto, acima de 330 \nbilh\u00f5es, ent\u00e3o n\u00e3o depende de mercado internacional pra voc\u00ea adquirir \nas turbinas e outros produtos que v\u00eam de fora; segundo, voc\u00ea tem uma \nnecessidade crescente do pa\u00eds por energia, porque hoje n\u00f3s estamos \nproduzindo algo em torno de 100 mil MW, mais ou menos, o consumo \nbrasileiro \u00e9 em torno de 48, tem 40 e poucas hidrel\u00e9tricas em \nconstru\u00e7\u00e3o, mas hidrel\u00e9tricas pequenas, e se continuar nessa linha, em \n2015 vai faltar energia no pa\u00eds \u2013 ent\u00e3o est\u00e3o construindo Belo Monte \nn\u00e3o \u00e9 pra fazer favor para o pessoal da regi\u00e3o n\u00e3o, \u00e9 uma \nnecessidade nacional; e terceiro, Belo Monte nesse sistema hidr\u00e1ulico \nbrasileiro ele \u00e9 fundamental, porque enquanto aqui t\u00e1 chovendo \ndemais, l\u00e1 no Sul tem pouca chuva. Ent\u00e3o se ela estivesse constru\u00edda \nhoje n\u00f3s estar\u00edamos produzindo 11.350 MW e estaria sobrando na \nVolta Grande do Xingu algo em torno de 6500 m\u00b3 de \u00e1gua por \nsegundo. (Trecho de entrevista: Presidente do Cons\u00f3rcio Belo Monte \n\u2013 governo municipal, Altamira, maio/2011). \n\nO que \u00e9 central em Belo Monte \u00e9 a necessidade do pa\u00eds de produzir \nenergia. N\u00e3o existe pessoa nem contra nem a favor que \u00e9 central no \nprocesso, \u00e9 a necessidade do pa\u00eds. Porque as pessoas contra ou a \nfavor passam, mas a necessidade do pa\u00eds \u00e9 maior. Eu falo sempre, pra \nregi\u00e3o \u00e9 bom, \u00e9 muito bom, pro estado do Par\u00e1 \u00e9 \u00f3timo, para o pa\u00eds \u00e9 \nnecess\u00e1rio. (Trecho de entrevista: Presidente da associa\u00e7\u00e3o Fort \nXingu, Altamira, maio/2011). \n\nNa perspectiva dos prefeitos da regi\u00e3o, dos empres\u00e1rios locais, ou ainda do \n\nMinist\u00e9rio de Minas e Energia do governo federal, Belo Monte \u00e9 constru\u00edda, ent\u00e3o, \n\n\n\n   241 \n \n\ncomo \u201cextremamente estrat\u00e9gica\u201d, uma \u201cnecessidade\u201d fundamentada em proje\u00e7\u00f5es \n\nmatem\u00e1ticas, imprescind\u00edvel para o pa\u00eds. Esse argumento \u00e9 tribut\u00e1rio da concep\u00e7\u00e3o de \n\nque \u201cenergia \u00e9 a base de tudo\u201d, isto \u00e9, n\u00e3o se desenvolve o pa\u00eds sem abund\u00e2ncia \n\nenerg\u00e9tica. Portanto, apenas aqueles interessados em sabotar o desenvolvimento \n\nnacional poderiam se posicionar contrariamente \u00e0 expans\u00e3o da oferta de energia que \n\nBelo Monte pode proporcionar. Como aparece nos relatos abaixo: \n\nTem uma bandeira de ONGs e movimentos sociais tentando afastar o \nprojeto de Belo Monte. S\u00f3 que o projeto \u00e9 extremamente competitivo, \nextremamente necess\u00e1rio para o Brasil, extremamente estrat\u00e9gico do \nponto de vista de voc\u00ea ter no meio do pa\u00eds ali uma hidrel\u00e9trica que \npossa fazer a ponte com as outras partes do pa\u00eds. Ent\u00e3o ele n\u00e3o tem \njeito de n\u00e3o sair. Pra quem \u00e9 do setor el\u00e9trico, n\u00e3o consegue imaginar \nvoc\u00ea crescer o setor el\u00e9trico pra margem esquerda do rio sem passar \npor Belo Monte. N\u00e3o tem como, o projeto de Belo Monte traz um \nganho de 20% do sistema sem gerar. Por qu\u00ea? Ele t\u00e1 numa bacia \nhidrogr\u00e1fica que tem um regime diferente em dois meses por ano das \ndemais bacias. [...] Os dois meses v\u00e3o garantir energia el\u00e9trica pro \nBrasil naquele per\u00edodo. Ent\u00e3o voc\u00ea n\u00e3o tem como deixar de fazer Belo \nMonte. \u00c9 muito estrat\u00e9gico. (Trecho de entrevista: Diretora do \nMinist\u00e9rio de Minas e Energia, Bras\u00edlia, agosto/2011). \n\nO que atrapalha s\u00e3o os interesses externos. S\u00e3o os contr\u00e1rios, que \nn\u00e3o querem que o Brasil evolua. Energia \u00e9 a base de tudo. Essa \u00e9 a \npreocupa\u00e7\u00e3o externa, que o Brasil cres\u00e7a mais do que deve crescer. \nPode procurar ver quem s\u00e3o os contr\u00e1rios. S\u00e3o pessoas ligadas a \npessoas externas. Est\u00e3o ligados diretamente com grupos \ninternacionais que n\u00e3o querem que o Brasil cres\u00e7a. [...] Mas quem \nquer o melhor pra n\u00f3s somos n\u00f3s. N\u00f3s queremos energia limpa. \u00c9 um \ngrande jogo econ\u00f4mico que est\u00e1 por tr\u00e1s de tudo isso, e n\u00f3s n\u00e3o \npodemos dar a m\u00e3o \u00e0 palmat\u00f3ria. (Trecho de entrevista: Presidente do \nCons\u00f3rcio Belo Monte - governo municipal, Altamira, maio/2011). \n\nPercebe-se, ent\u00e3o, que a centralidade da argumenta\u00e7\u00e3o dos membros do governo \n\nsobre Belo Monte \u00e9 diametralmente oposta \u00e0quela dos moradores de Altamira e Volta \n\nGrande do Xingu, que, justamente, afirmam que Belo Monte n\u00e3o \u00e9 imprescind\u00edvel visto \n\nque h\u00e1 alternativas ao desenvolvimento entendido como sin\u00f4nimo de expans\u00e3o do \n\nconsumo de energia el\u00e9trica. Qual \u00e9 ent\u00e3o a racionalidade pr\u00f3pria deste espa\u00e7o, \n\nidentificado como \u201co governo\u201d, que permite sustentar essa necessidade de Belo Monte \n\ncomo verdadeira, enquanto o modo de vida na Volta Grande com sua pr\u00f3pria exist\u00eancia \n\nj\u00e1 d\u00e1 o testemunho de que h\u00e1 alternativas a este padr\u00e3o de desenvolvimento? \n\nPara compreender as condi\u00e7\u00f5es de possibilidade desse ponto de vista, \u00e9 preciso \n\nanalisar o que os representantes do governo falam sobre desenvolvimento inserindo \n\nestas falas no quadro geral de posicionamentos sobre o Estado, o ambiente, a pol\u00edtica e \n\n\n\n242 \n \n\nas formas de articular estes elementos mobilizadas por estes representantes em suas \n\nfalas e pr\u00e1ticas. Uma an\u00e1lise do ponto de vista do Estado, portanto, \u00e9 o que se prop\u00f5e. \n\n \n\n6.2 \u201cSE VOC\u00ca CONSEGUIR INTEGRAR ESSAS BACIAS, VOC\u00ca GANHA TUDO\u201d: \n\nO PONTO DE VISTA DO ESTADO \n\n \n\n Ao se analisar a perspectiva do Estado no conflito em torno da constru\u00e7\u00e3o de \n\nBelo Monte, o primeiro aspecto a se ressaltar \u00e9 que, neste contexto, o debate sobre \n\ndesenvolvimento, menos do que um embate entre ideias e conceitos, \u00e9 operativo, via de \n\nregra norteando-se pelos dilemas e dificuldades da operacionaliza\u00e7\u00e3o do Plano de \n\nDesenvolvimento Regional Sustent\u00e1vel do Xingu (PDRS Xingu). Este Plano, tal qual \n\nmencionado no terceiro cap\u00edtulo desta tese, configura-se mediante o estabelecimento de \n\num f\u00f3rum criado pelo governo federal cujo objetivo \u00e9 o \u201cplanejamento do \n\ndesenvolvimento regional na \u00e1rea de influ\u00eancia da hidrel\u00e9trica de Belo Monte\u201d, ao qual \n\nforam convidados a participar membros do governo estadual, dos governos municipais e \n\nda sociedade civil da regi\u00e3o do Xingu, contando com um or\u00e7amento de R$ 500 milh\u00f5es \n\nprovenientes da Norte Energia, e de cerca de R$ 2,5 bilh\u00f5es da parte do governo federal \n\n(PDRS, 2011). Dessa forma, pode-se afirmar que, em sua composi\u00e7\u00e3o, o PDRS Xingu \n\ncongrega aquele que pode ser considerado o \u201ccampo do desenvolvimento\u201d (RIBEIRO, \n\n2008) na regi\u00e3o, pois, segundo sua defini\u00e7\u00e3o: \n\nO campo do desenvolvimento \u00e9 constitu\u00eddo por atores que \nrepresentam v\u00e1rios segmentos de popula\u00e7\u00f5es locais (elites locais e \nl\u00edderes de movimentos sociais, por exemplo); empres\u00e1rios privados, \nfuncion\u00e1rios e pol\u00edticos em todos os n\u00edveis de governo; pessoal de \ncorpora\u00e7\u00f5es nacionais, internacionais e transnacionais (diferentes \ntipos de empreiteiros e consultores, por exemplo); e pessoal de \norganiza\u00e7\u00f5es internacionais de desenvolvimento (funcion\u00e1rios de \nag\u00eancias multilaterais e bancos regionais, por exemplo). As \ninstitui\u00e7\u00f5es s\u00e3o parte importante desse campo; elas incluem v\u00e1rios \ntipos de organiza\u00e7\u00f5es governamentais, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o \ngovernamentais, igrejas, sindicatos, ag\u00eancias multilaterais, entidades \nindustriais e corpora\u00e7\u00f5es financeiras. (RIBEIRO, 2008, p. 110).  \n\nCom efeito, a composi\u00e7\u00e3o do comit\u00ea gestor do PDRS Xingu \u2013 que encerrou \n\ndisputas locais quanto aos selecionados pela Secretaria-Geral da Presid\u00eancia da \n\nRep\u00fablica para a representa\u00e7\u00e3o da sociedade civil \u2013 abarca lideran\u00e7as sindicais e de \n\nmovimentos sociais (como a FVPP), membros de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, \n\ncomo o Instituto Socioambiental (ISA), associa\u00e7\u00f5es empresariais, lideran\u00e7as ind\u00edgenas \u2013 \n\n\n\n   243 \n \n\nindicadas pela Funai \u2013 , representantes do cons\u00f3rcio empreendedor respons\u00e1vel pela \n\nhidrel\u00e9trica (Norte Energia), prefeitos dos dez munic\u00edpios do entorno da constru\u00e7\u00e3o, \n\nsecret\u00e1rios do estado do Par\u00e1, analistas do Ibama e da Funai, e uma dezena de \n\nrepresentantes de minist\u00e9rios do governo federal, Casa Civil e Secretaria-Geral da \n\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica.  \n\nDa parte dos representantes do governo federal, este Plano \u00e9 apontado como o \n\nprincipal sinalizador de que Belo Monte se insere em um novo modelo de constru\u00e7\u00e3o de \n\nhidrel\u00e9tricas, que, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s experi\u00eancias controversas do passado (das quais \n\nTucuru\u00ed, no Par\u00e1, \u00e9 o principal exemplo, e Jirau e Santo Ant\u00f4nio, em Rond\u00f4nia, foram \n\namostras recentes), as barragens s\u00e3o interpretadas como catalisadoras de um amplo e \n\nmultissetorial processo de desenvolvimento regional. Como se pode verificar no trecho \n\nabaixo: \n\nO PDRS \u00e9 parte desse pacote de estrat\u00e9gias do governo federal de \ninvestir em a\u00e7\u00f5es que possam mitigar, minimizar esses impactos \nsocioecon\u00f4micos tanto quanto pol\u00edticos. Houve um comando da \npr\u00f3pria presidenta de que o processo de Belo Monte fosse um \nprocesso diferente. Tem outros exemplos ao longo da hist\u00f3ria, mas \nrecentemente teve aquela crise em Jirau e Santo Ant\u00f4nio, o que \nacabou tendo influ\u00eancia na decis\u00e3o da presidenta de se adiantar a \nalguns problemas. Para se prevenir que se chegue a um n\u00edvel de \ntens\u00e3o, porque, em Jirau, alguns problemas eram previs\u00edveis, daria \npara se evitar, se faz um acampamento isolado, com condi\u00e7\u00f5es \nprec\u00e1rias, com uma atitude do empreendedor policialesca, \u00e9 um barril \nde p\u00f3lvora, esse neg\u00f3cio vai explodir, aquele tanto de homens l\u00e1, \nprostitui\u00e7\u00e3o, tudo isso... [...] Ent\u00e3o o governo apostou nesse processo. \nA presidenta falou: eu quero que Belo Monte seja diferente, n\u00e3o quero \nque seja um inc\u00f4modo, eu quero que seja um fator de \ndesenvolvimento da regi\u00e3o e de crescimento social da popula\u00e7\u00e3o, \nent\u00e3o se virem e fa\u00e7am com que isso aconte\u00e7a. Ela determinou e a \ngente ent\u00e3o faz executar, e faz executar da maneira mais aberta \nposs\u00edvel. (Trecho de entrevista: Assessor Secretaria-Geral Presid\u00eancia \nda Rep\u00fablica, Bras\u00edlia, agosto/2011).  \n\nA diretora do Minist\u00e9rio de Minas e Energia entrevistada confirma essa \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o do PDRS Xingu como um instrumento elaborado visando \u00e0 revers\u00e3o das \n\nconsequ\u00eancias negativas relegadas para as regi\u00f5es em que s\u00e3o constru\u00eddas usinas \n\nhidrel\u00e9tricas. Tendo em vista o enorme afluxo populacional que essas obras direcionam \n\npara os munic\u00edpios em que s\u00e3o instaladas e a consequente sobrecarga de demanda por \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos que, em geral, j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o satisfat\u00f3rios para o atendimento da \n\npopula\u00e7\u00e3o local, o PDRS surgiu ent\u00e3o como uma iniciativa de direcionamento de \n\nrecursos para a acomoda\u00e7\u00e3o da obra no contexto local. Nas palavras da diretora, \n\n\n\n244 \n \n\nO PDRS Xingu surge desde 2000, naquela \u00e9poca a gente tinha \npensado, seria uma primeira experi\u00eancia no Brasil de voc\u00ea ter um \nempreendimento hidrel\u00e9trico alocando um recurso para o \ndesenvolvimento regional. Da\u00ed a origem dos 500 milh\u00f5es de reais do \nPDRS. Na realidade, essa ideia surgiu da constata\u00e7\u00e3o de que voc\u00ea t\u00e1 \ntrabalhando numa \u00e1rea de fronteira econ\u00f4mica, uma \u00e1rea de fronteira \nde ocupa\u00e7\u00e3o, onde voc\u00ea n\u00e3o tem nada consolidado. A ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 \nrecente, ent\u00e3o a aus\u00eancia do Estado, completa, a aus\u00eancia de todos os \nequipamentos de sa\u00fade, de educa\u00e7\u00e3o, enfim, servi\u00e7os p\u00fablicos e \noutros servi\u00e7os. E a consolida\u00e7\u00e3o da economia local em \u00e1rea de \nexpans\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o voc\u00ea n\u00e3o tem. E a gente olhou a experi\u00eancia de \noutras usinas que foram constru\u00eddas pela Eletronorte na Amaz\u00f4nia e \na usina representava a Marcha para o Oeste. No caso de Tucuru\u00ed, a \nexperi\u00eancia de Tucuru\u00ed nos mostra isso. [...] Ent\u00e3o o afluxo de \npopula\u00e7\u00e3o praticamente sem renda, sem condi\u00e7\u00e3o, sem educa\u00e7\u00e3o, sem \nisso, sem aquilo, e ao mesmo tempo n\u00e3o tem escola, n\u00e3o tem posto de \nsa\u00fade, n\u00e3o tem orienta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tem servi\u00e7os, n\u00e3o tem Estado, nada, \nisso reflete de forma muito pejorativa nos empreendimentos \nhidrel\u00e9tricos, a conta vai pro empreendimento hidrel\u00e9trico. [...] Ent\u00e3o \na preocupa\u00e7\u00e3o l\u00e1 em Belo Monte era levar contrapartidas, de voc\u00ea \nequipar melhor, de voc\u00ea consolidar \u00e1reas econ\u00f4micas que viessem a \nter competitividade e visibilidade dentro da regi\u00e3o, pra trazer alguma \ncoisa de positivo. Ent\u00e3o isso tudo foi pensado nesse \u00e2mbito, da \ninser\u00e7\u00e3o regional do empreendimento. (Trecho de entrevista: Diretora \nMinist\u00e9rio de Minas e Energia, Bras\u00edlia, agosto/2011). \n\nNeste trecho, aparece de forma bastante expl\u00edcita, portanto, o entendimento de \n\nque o objetivo de um projeto de desenvolvimento \u00e9 levar, para lugares e pessoas \n\ncaracterizados por aquilo que lhes falta \u2013 lugares e pessoas sem sa\u00fade, sem educa\u00e7\u00e3o, \n\nsem servi\u00e7os, e, sobretudo, sem Estado \u2013 recursos financeiros capazes de suprir essas \n\nlacunas, com o objetivo de otimizar a competitividade econ\u00f4mica da regi\u00e3o e assim se \n\nevitar o reflexo pejorativo desse conjunto de aus\u00eancias no empreendimento hidrel\u00e9trico. \n\nVisto por este \u00e2ngulo, a l\u00f3gica dos \u201cimpactos ambientais\u201d \u00e9 invertida: em vez de se \n\nmitigar os efeitos da constru\u00e7\u00e3o da barragem no local onde ela ser\u00e1 implantada, planeja-\n\nse evitar que os problemas locais tragam consequ\u00eancias negativas para o \n\nempreendimento. Viveiros de Castro e Andrade, ao analisarem o \u201cPlano Diretor para \n\nProte\u00e7\u00e3o e Melhoria do Meio Ambiente nas Obras e Servi\u00e7os do Setor El\u00e9trico\u201d \n\npublicado pela Eletrobr\u00e1s em 1986, j\u00e1 haviam constatado que \u201cna concep\u00e7\u00e3o expressa \n\nno documento da Eletrobr\u00e1s o \u2018ambiente\u2019 \u00e9 o ambiente do setor el\u00e9trico. [...] Ao \n\ncontr\u00e1rio, portanto, de interferir no ambiente destas popula\u00e7\u00f5es, a obra \u00e9 concebida \n\ncomo afetando e sendo afetada por um ambiente que inclui estas popula\u00e7\u00f5es\u201d \n\n(VIVEIROS DE CASTRO; ANDRADE, 1988, p. 10). De forma similar, neste caso, \n\npara evitar que os problemas que j\u00e1 existem localmente \u201creflitam no empreendimento\u201d, \n\n\n\n   245 \n \n\ncausando-lhe uma imagem negativa, planeja-se uma interven\u00e7\u00e3o governamental que \n\nassocie a barragem a \u201calguma coisa de positivo\u201d. \n\n No entanto, ainda assim n\u00e3o sem cautelas esta aposta em um processo diferente \n\ne mais positivo de constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas \u00e9 apresentada. Veja-se o pr\u00f3prio \n\ndocumento-s\u00edntese do PDRS, que afirma: \n\nA apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais pela sociedade encerra o desafio \ndo uso racional do recurso, assim como do controle e da mitiga\u00e7\u00e3o \ndos impactos decorrentes da implanta\u00e7\u00e3o do empreendimento. [...] \nProjetos de infraestrutura desse porte [da hidrel\u00e9trica de Belo Monte] \ntrazem consigo a possibilidade de promover a alavancagem do \ncontexto econ\u00f4mico e social local, se aproveitadas as externalidades \ndo investimento econ\u00f4mico de grande porte, atrav\u00e9s da articula\u00e7\u00e3o \ncom as for\u00e7as locais e nacionais, p\u00fablicas e privadas, que levem \u00e0 \ndinamiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social, com uso sustent\u00e1vel dos recursos \nnaturais locais. Oportunidades de desenvolvimento regional estar\u00e3o \ndispon\u00edveis e a regi\u00e3o poder\u00e1 internalizar e consolidar a nova din\u00e2mica \nsocioecon\u00f4mica [...] Neste contexto, o PDRS do Xingu \u00e9 um \ninstrumento do planejamento governamental que visa consolidar a \nestrutura produtiva regional, por meio da potencializa\u00e7\u00e3o e \ninternaliza\u00e7\u00e3o das oportunidades e dos efeitos positivos da \nimplanta\u00e7\u00e3o do empreendimento na regi\u00e3o, orientando a implanta\u00e7\u00e3o \nde pol\u00edticas p\u00fablicas e a articula\u00e7\u00e3o com as a\u00e7\u00f5es de agentes privados. \n(PDRS, 2011, p. 114-23, destaques nossos). \n\nNesta vis\u00e3o, portanto, em que o ambiente \u00e9 considerado um recurso a ser \n\napropriado pela sociedade, o desej\u00e1vel \u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o de formas de utiliz\u00e1-lo \n\nracionalmente. \u00c9 a este desafio central que responde o projeto de desenvolvimento. \n\nDesta forma, percebe-se que \u00e0 insist\u00eancia no car\u00e1ter potencial do projeto de \n\ndesenvolvimento soma-se ent\u00e3o a ideia do pr\u00f3prio Plano como desafio \u2013 uma \n\noportunidade repleta de dificuldades e cujos efeitos n\u00e3o podem ser previstos de \n\nantem\u00e3o: \n\nIsso \u00e9 uma experi\u00eancia nova, ent\u00e3o, ela \u00e9 por princ\u00edpio democr\u00e1tica, \nparticipativa, mas tem uma s\u00e9rie de desafios, porque diferente de \noutros modelos de constru\u00e7\u00e3o de grandes empreendimentos, nesse \ncaso, at\u00e9 pelo hist\u00f3rico de resist\u00eancia da comunidade, o governo \ncaminhou pra esse modelo em que os problemas s\u00e3o debatidos em um \nf\u00f3rum coletivo e democr\u00e1tico, relativamente democr\u00e1tico. Agora o \ndesafio \u00e9 ajustar. Nesse formato, tudo tem que ir se ajustando, porque \ntem desde, como manter as reuni\u00f5es peri\u00f3dicas do comit\u00ea? Esse \u00e9 um \ngrande desafio. At\u00e9 para o governo, porque para mobilizar todos \naqueles minist\u00e9rios, tanto \u00e9 que a gente conseguiu convencer que tem \nque ter uma FAB [For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira], porque o transporte \u00e9 \ncomplicado, tem que ter uma log\u00edstica muito grande. Como \u00e9 que voc\u00ea \nvai manter isso? Um outro desafio \u00e9 que ano que vem tem elei\u00e7\u00e3o \nmunicipal, n\u00e9? Ent\u00e3o os prefeitos v\u00e3o querer tirar vantagem, porque a \ntradi\u00e7\u00e3o \u00e9 o prefeito realmente ir negociar com o empreendedor. E a\u00ed \nessa vai ser a grande briga, o comit\u00ea vem um pouco para quebrar essa \n\n\n\n246 \n \n\nrela\u00e7\u00e3o direta das prefeituras com o empreendedor. Os 500 milh\u00f5es, \nesse vai ser uma guerra de foice, um vai querer desse jeito, os \nprefeitos querem pra fazer vicinal, outros v\u00e3o querer outra coisa. E na \nverdade tem um problema hist\u00f3rico porque \u00e9 uma regi\u00e3o muito \ncarente mesmo. Fora o pr\u00f3prio empreendimento, porque quando \nchegar todo mundo l\u00e1, v\u00e3o come\u00e7ar a surgir os problemas mais reais. \n(Trecho de entrevista: Assessor da Secretaria-Geral da Presid\u00eancia da \nRep\u00fablica, Bras\u00edlia, agosto/2011). \n\nDito desta forma, o que estes \u201cdesafios\u201d parecem antever, no entanto, s\u00e3o \n\nposs\u00edveis falhas no processo de elabora\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o do projeto de desenvolvimento \n\nque, na perspectiva dos representantes do governo, se realiza mediante o PDRS Xingu. \n\nEssa interpreta\u00e7\u00e3o fica ainda mais clara quando se considera a fala abaixo, da diretora \n\ndo Minist\u00e9rio de Minas e Energia: \n\nAgora, o Plano ficou muito aqu\u00e9m do que era pra ser, e algumas \ncoisas realmente faltaram, faltou bastante argumenta\u00e7\u00e3o, faltou \nbastante amparo t\u00e9cnico. [...] Entrou um elemento novo que foram os \n500 milh\u00f5es do empreendedor, e eles n\u00e3o souberam bolar um sistema \nde como gerir esse recurso. Esse vai ser o pr\u00f3ximo problema a ser \nenfrentado pelo comit\u00ea gestor, porque eles pensaram muito pra \ndiscutir prioridades, mas prioridades fica muito dif\u00edcil num plano de \ndesenvolvimento, seja ele qual for, se voc\u00ea t\u00e1 priorizando o dinheiro \ndo outro [...]. Ent\u00e3o j\u00e1 come\u00e7a a ter uma s\u00e9rie de problemas um \ncomit\u00ea gestor dessa natureza, eu acho que j\u00e1 \u00e9 uma falha do plano. E \na\u00ed a capacidade de continuidade do plano come\u00e7a a ficar \ncomprometida, porque acaba ficando no ar. Ent\u00e3o, no meu \nentendimento, acaba sendo muito mais um f\u00f3rum de al\u00edvio de tens\u00f5es. \nEle vai entrar pra outra finalidade. No caso de Belo Monte acaba nem \nsendo ruim, mas n\u00e3o cumpre o prop\u00f3sito, que era um prop\u00f3sito \nimportante pro setor el\u00e9trico. T\u00f4 colocando isso, t\u00e1 no in\u00edcio do \nprocesso, posso ter que morder a l\u00edngua no final, mas a minha \npercep\u00e7\u00e3o do processo \u00e9 que ele n\u00e3o vai dar no lugar que a gente \nquer que ele d\u00ea, porque ele n\u00e3o tem os instrumentos para chegar \nnesse lugar. (Trecho de entrevista: Diretora do Minist\u00e9rio de Minas e \nEnergia, Bras\u00edlia, agosto/2011). \n\nPortanto, o que os representantes do governo parecem expressar com o PDRS \n\nXingu \u00e9 que nesta perspectiva em que o desenvolvimento \u00e9 fun\u00e7\u00e3o de um instrumento \n\nexecutivo, os pr\u00f3prios formuladores deste instrumento admitem que provavelmente ele \n\nn\u00e3o v\u00e1 funcionar (ou, mais precisamente, n\u00e3o v\u00e1 chegar aonde se quer). Isto porque \n\n\u201cpossui falhas\u201d \u2013 e n\u00e3o porque seja preciso rediscutir o desenvolvimento do qual \u00e9 \n\ncorol\u00e1rio. \u00c9 interessante retomar que, j\u00e1 ao exemplificar como a constru\u00e7\u00e3o de Belo \n\nMonte deveria ser inserida em um processo \u201cdiferente\u201d daquele das demais barragens, o \n\nassessor da Secretaria-Geral da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica havia mencionado que em \n\nJirau tinha acontecido uma s\u00e9rie de situa\u00e7\u00f5es que tornava \u201cprevis\u00edveis os problemas\u201d \n\nque se sucederam. No entanto, \u00e9 curioso que muitos dos problemas listados \u2013 \n\n\n\n   247 \n \n\nacampamentos de trabalhadores isolados, n\u00famero elevado de homens concentrados, \n\nprecariedade, prostitui\u00e7\u00e3o \u2013 n\u00e3o s\u00f3 vieram a se repetir em Belo Monte, como s\u00e3o \n\nsitua\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticas do padr\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o de grandes empreendimentos. \n\nPortanto, estes trechos nos permitem corroborar com a interpreta\u00e7\u00e3o de Ferguson \n\n(2006) de que as \u201cfalhas\u201d s\u00e3o parte inerente dos projetos de desenvolvimento, sendo \n\ninevit\u00e1veis nesta l\u00f3gica de interven\u00e7\u00e3o. Segundo este autor, os t\u00e9cnicos que se colocam \n\nno papel de \u201cpoliticamente neutros\u201d, se prop\u00f5em a transformar regi\u00f5es dos pa\u00edses em \n\nque atuam de acordo com planos pr\u00e9-determinados, tidos como dados, como se tudo o \n\nque houvesse a ser feito fosse implementar estes planos. No entanto, ao inv\u00e9s de \n\nreesculpir a sociedade a seu redor o que geralmente ocorre \u00e9 a reformata\u00e7\u00e3o e \n\nreapropria\u00e7\u00e3o do plano \u2013 e dos \u201crecursos\u201d \u2013 pelas pessoas e pol\u00edticas locais. \n\nEspecificamente no caso dos planos de desenvolvimento voltados para o Lesotho, onde \n\nFerguson baseou sua pesquisa, o autor afirma que, mesmo ap\u00f3s os planos de \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos programas de desenvolvimento terem sido abandonados, \n\nos formuladores de planejamentos continuaram a insistir que a falha do projeto resultava \n\nde alguma falha do governo local em entender o plano, ou do esquema organizacional \n\ncorreto n\u00e3o ter sido encontrado. E, dessa forma, \u201cnecessitando construir seu papel como \n\n\u2018apol\u00edtico\u2019, eles continuaram a ver os governos locais como m\u00e1quinas de entrega de \n\nservi\u00e7os, e n\u00e3o como fatos pol\u00edticos ou meios pelos quais algumas classes e interesses \n\nbuscavam controlar o comportamento e as escolhas de outros.\u201d (FERGUSON, 2006, p. \n\n167). Os projetos de desenvolvimento analisados por Ferguson no Lesotho s\u00e3o \n\ndiferentes de Belo Monte e seu PDRS Xingu, visto que, nos primeiros, a formula\u00e7\u00e3o dos \n\nplanos se d\u00e1 por ag\u00eancias internacionais, enquanto no caso aqui analisado \u00e9 o pr\u00f3prio \n\ngoverno federal o respons\u00e1vel pela interven\u00e7\u00e3o. Contudo, a din\u00e2mica de elabora\u00e7\u00e3o \n\nex\u00f3gena ao local \u2013 inclusive \u00e0s lideran\u00e7as governamentais locais \u2013 \u00e9 similar nos dois \n\ncasos, conduzindo novamente a se refletir sobre o \u201ccolonialismo interno\u201d apontado \n\npelos entrevistados. \n\nNo contexto da constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte, destacam-se ainda como, de maneira \n\nalinhada com essa interpreta\u00e7\u00e3o, as falhas inevit\u00e1veis ao PDRS Xingu s\u00e3o admitidas, a \n\ndespeito do alto custo financeiro e pol\u00edtico de sua execu\u00e7\u00e3o: \n\nS\u00e3o pessoas s\u00e9rias que est\u00e3o participando ali, que est\u00e3o participando \nporque t\u00eam suas expectativas, e isso tem um custo muito alto, al\u00e9m do \ncusto log\u00edstico alto que \u00e9 pegar um avi\u00e3o da FAB, encher de gente, \nhospedar, tudo, tem tamb\u00e9m o custo pol\u00edtico, custa caro politicamente \ntamb\u00e9m, porque as pessoas que est\u00e3o indo ali s\u00e3o pessoas de peso, \n\n\n\n248 \n \n\npessoas de alto escal\u00e3o. \u00c9 um f\u00f3rum que n\u00e3o \u00e9 figurativo, os membros \ndo governo do federal s\u00e3o secret\u00e1rios, n\u00e3o s\u00e3o pessoas que n\u00e3o t\u00eam \npoder de decis\u00e3o, s\u00e3o pessoas importantes, ent\u00e3o est\u00e1 tendo um \ninvestimento. Ent\u00e3o se isso n\u00e3o t\u00e1 andando... se as a\u00e7\u00f5es n\u00e3o \nacontecerem, as pessoas v\u00e3o deixar de ir, e isso tudo tem um custo. \n(Trecho de entrevista: Assessor da Secretaria-Geral da Presid\u00eancia da \nRep\u00fablica, Bras\u00edlia, agosto/2011). \n\nE, tamb\u00e9m, a despeito do n\u00e3o atendimento das expectativas de retorno local do \n\nprojeto que, segundo o documento-s\u00edntese, consistia em um dos objetivos centrais do \n\nmesmo. Ao contr\u00e1rio, desde o in\u00edcio do processo \u00e9 poss\u00edvel antever que a dinamiza\u00e7\u00e3o \n\nda economia local n\u00e3o tem acontecido como se esperava: \n\nEnt\u00e3o a gente t\u00e1 vendo agora, por exemplo, que por mais que o \npessoal queira contratar gente na regi\u00e3o, eles n\u00e3o t\u00eam gente treinada, e \nn\u00e3o se treina de uma hora pra outra; por mais que voc\u00ea queira ter \nfornecedores de equipamentos de mat\u00e9rias-primas, de tijolo, do que \nquer que seja, voc\u00ea n\u00e3o encontra, porque o que voc\u00ea encontra ou n\u00e3o \ntem a qualidade ou n\u00e3o tem a quantidade que eles precisam. E n\u00e3o tem \nnenhum movimento associativista, cooperativista, que possa fazer a \nreuni\u00e3o desses produtores de pe\u00e7as de forma que eles estejam \ntreinados, consigam uma escala, pra fornecer. Isso tudo tava no Plano \noriginal de 2000 l\u00e1. Mas o NAEA46, que acoplava com o PT e os \nmovimentos sociais l\u00e1, eles direcionaram o Plano de Desenvolvimento \npara projetos extrativistas, projetos de pequeno produtor, ignoraram \nBelo Monte. Ignoraram. Ent\u00e3o eles n\u00e3o entenderam como poderiam \ncontribuir de verdade e com isso perderam uma oportunidade enorme \nde sinalizar pro estado ganhos, apropria\u00e7\u00e3o de renda, efeito \nmultiplicador de investimento na regi\u00e3o, assim, fant\u00e1stica. Perderam \nessa oportunidade. E l\u00e1 em Altamira, eles n\u00e3o se prepararam e agora \nv\u00e3o correr pra fazer tudo no susto. S\u00f3 que isso me preocupa, porque a \nprevis\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o das obras civis \u00e9 um tempo curto. Ent\u00e3o quem \ndecidir fazer grandes investimentos, n\u00e3o tem um tempo muito grande \nn\u00e3o. Agora, o ISA podia ter trabalhado isso, e trabalhou contra, a \nUniversidade Federal do Par\u00e1 podia ter trabalhado a favor, trabalhou \ncontra, enfim, cada um tem a usina que merece, o povo que merece, e \no que consegue construir, a agenda positiva que consegue construir. \n(Trecho de entrevista: Diretora do Minist\u00e9rio de Minas e Energia, \nBras\u00edlia, agosto/2011). \n\nPortanto, nessa \u00f3tica, se o PDRS e a constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica n\u00e3o conduzirem \n\nao desenvolvimento potencial que continham em si, a responsabilidade ser\u00e1 da \n\ncomunidade local e de seus mediadores, que n\u00e3o entenderam qual deveria ser a sua \n\n                                                 \n46 N\u00facleo de Altos Estudos Amaz\u00f4nicos da Universidade Federal do Par\u00e1. Este n\u00facleo atuou em uma das \nfases de elabora\u00e7\u00e3o do PDRS Xingu. O Plano, inicialmente elaborado pelo Centro de Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel da Universidade de Bras\u00edlia, nos anos 2000, foi reelaborado quando o projeto de Belo Monte \nfoi retomado pelo governo federal, incorporando altera\u00e7\u00f5es na \u00e1rea do reservat\u00f3rio. Foi neste per\u00edodo que \no NAEA foi chamado a participar. O produto elaborado pelo NAEA foi transferido para a \nresponsabilidade da Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, que montou um grupo de trabalho \nsecretariado pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional para dar continuidade \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do projeto. A \nvers\u00e3o final do PDRS Xingu \u00e9 ent\u00e3o aquela elaborada por este grupo de trabalho, mas reflete as diferentes \nfases de elabora\u00e7\u00e3o do Plano. \n\n\n\n   249 \n \n\nforma de colaborar com o projeto. O conflito pol\u00edtico em torno do projeto \u00e9 assim \n\nnegligenciado, sendo substitu\u00eddo por um problema organizacional. Diante dessa l\u00f3gica, \n\nna qual \u201ccada um tem a usina que merece\u201d e, mesmo sabendo-se de antem\u00e3o que as \n\nfalhas s\u00e3o inevit\u00e1veis, o projeto de desenvolvimento n\u00e3o \u00e9 questionado, faz sentido \n\nconcordar com a afirmativa de Ferguson (2006) de que possivelmente mais importante \n\ndo que questionar o que o projeto de desenvolvimento n\u00e3o consegue fazer, \u00e9 analisar o \n\nque efetivamente alcan\u00e7a mediante seus \u201cefeitos secund\u00e1rios\u201d.  Para o Lesotho, o autor \n\nresponde: o projeto de desenvolvimento foi instrumental ao estabelecer uma nova \n\nadministra\u00e7\u00e3o direta e em possibilitar ao governo uma presen\u00e7a mais forte na \u00e1rea \n\npretendida do que jamais havia existido anteriormente (FERGUSON, 2006). Em \n\nAltamira e Volta Grande do Xingu, a resposta n\u00e3o parece ser muito diferente, pois, \n\ncomo afirma o assessor da Secretaria-Geral da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, \n\nBelo Monte tem v\u00e1rias particularidades, porque fazer hidrel\u00e9trica na \nAmaz\u00f4nia j\u00e1 \u00e9 um neg\u00f3cio complicado, agora essa especialmente, \nporque se tem um hist\u00f3rico de organiza\u00e7\u00e3o social em torno desse \ntema. J\u00e1 \u00e9 pol\u00eamico desde o come\u00e7o, a grandiosidade tamb\u00e9m, \u00e9 a \nmaior a ser constru\u00edda, \u00e9 muito grande. Mas \u00e9 uma obra muito \nimportante tamb\u00e9m, do outro lado, de quem apoia, quem acha que \nessa energia gerada \u00e9 fundamental pra sustentar o desenvolvimento \necon\u00f4mico na marcha que o Brasil t\u00e1 adotando, ent\u00e3o tudo \u00e9 \ngrandioso em torno de Belo Monte. Ent\u00e3o houve uma decis\u00e3o de \nc\u00fapula, da presidenta. [...] E tem tr\u00eas vertentes basicamente depois \ndessa demanda da presidenta: o Comit\u00ea Gestor e o PDRS s\u00e3o uma \nvertente; uma outra vertente \u00e9 a Casa de Governo, isso tamb\u00e9m n\u00e3o \naconteceu em outras obras, ent\u00e3o a ideia \u00e9 que o governo federal \nesteja l\u00e1 - claro, tem o Incra l\u00e1, tem o Ibama l\u00e1 e tem a Funai l\u00e1, mas \nesses \u00f3rg\u00e3os n\u00e3o est\u00e3o necessariamente coordenados em um \ndirecionamento, ent\u00e3o vamos criar uma Casa de Governo para \nagremiar, vai interagir com esse \u00f3rg\u00e3os, com o Comit\u00ea Gestor e com \nBras\u00edlia, fixo l\u00e1 por tempo indeterminado; e a outra frente \u00e9 a que \ncome\u00e7ou na semana passada, que \u00e9 a opera\u00e7\u00e3o Cidadania Xingu, que \nvai levar pol\u00edticas p\u00fablicas, a gente reconhece a car\u00eancia da regi\u00e3o e \nos impactos, ent\u00e3o, minimamente, n\u00e3o se est\u00e1 adiantando, estamos \natrasados, mas poderia ser mais atrasado ainda. (Trecho de entrevista: \nAssessor da Secretaria-Geral da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, Bras\u00edlia, \nagosto/2011). \n\nOu seja, o que fica evidente \u00e9 que, se h\u00e1 dificuldades na condu\u00e7\u00e3o do Plano de \n\nDesenvolvimento Regional de maneira que os resultados podem ser por antecipa\u00e7\u00e3o \n\nestimados aqu\u00e9m dos desej\u00e1veis \u00e0s expectativas de melhoria de qualidade de vida \n\nassociadas ao ide\u00e1rio de desenvolvimento, por outro lado isso n\u00e3o significa que o \n\nprojeto de desenvolvimento n\u00e3o esteja gerando resultados concretos: ainda que \n\nusualmente considerado efeito secund\u00e1rio ou colateral, o que a perspectiva de \n\n\n\n250 \n \n\nconstru\u00e7\u00e3o de Belo Monte como projeto de desenvolvimento tem gerado \u00e9, \n\nbasicamente, uma apropria\u00e7\u00e3o estatal da regi\u00e3o do Xingu, por meio de mecanismos \n\nburocr\u00e1ticos e ferramentas de gest\u00e3o, a qual incide contundentemente sobre as rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais locais (inclu\u00eddas aqui tamb\u00e9m as rela\u00e7\u00f5es com os \u201cseres outros que humanos\u201d), \n\ntransformando-as radicalmente. Isso implica, entre outros aspectos, na imposi\u00e7\u00e3o de \n\nl\u00f3gicas de gest\u00e3o, de defini\u00e7\u00e3o e de coexist\u00eancia que, no encontro com as l\u00f3gicas locais \n\natuam como destruidoras (como na express\u00e3o \u201cdesenvolvimento destruidor\u201d utilizada \n\npor um dos agricultores entrevistados), ou, para usar o vocabul\u00e1rio perspectivista, \n\npredadoras. \n\nSimultaneamente, e seguindo ainda a linha de interpreta\u00e7\u00e3o de Ferguson (2006), \n\num projeto de desenvolvimento assim concebido e executado pode comprimir o \n\nenfrentamento de quest\u00f5es pol\u00edticas n\u00e3o apenas em fun\u00e7\u00e3o do aumento de poder \n\nadministrativo estatal, mas tamb\u00e9m por tratar tens\u00f5es pol\u00edticas vinculadas \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o \n\nfundi\u00e1ria, oferta de empregos ou acesso \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica como \u201cproblemas t\u00e9cnicos\u201d \n\nvinculados ao manejo \u201ct\u00e9cnico\u201d do projeto de desenvolvimento. Este ponto aparece com \n\nclareza no debate sobre condicionantes em que, tal qual j\u00e1 foi mencionado no cap\u00edtulo \n\ncinco desta tese, direitos constitucionais, como demarca\u00e7\u00e3o de terras ind\u00edgenas e \n\nsaneamento b\u00e1sico, s\u00e3o \u201cnegociados\u201d em fun\u00e7\u00e3o do cronograma do empreendimento ou \n\nda reparti\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es entre os governos federal, estadual e municipais e empreendedor. \n\nMas n\u00e3o apenas: de fato, desde as etapas anteriores ao licenciamento, nas quais s\u00e3o \n\ntomadas as decis\u00f5es sobre a viabilidade ou n\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas e sobre o \n\nplanejamento energ\u00e9tico de modo amplo, os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos s\u00e3o mobilizados como \n\nargumentos para a n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil. Como \u00e9 demonstrado no trecho \n\nabaixo, no qual a diretora do Minist\u00e9rio de Minas e Energia afirma que h\u00e1 uma confus\u00e3o \n\nda parte daqueles que se interessam em participar das decis\u00f5es vinculadas ao \n\nplanejamento energ\u00e9tico, pois, \n\nA grande quest\u00e3o \u00e9 que eles entram achando que podem impedir \nhidrel\u00e9trica, acham que a contribui\u00e7\u00e3o de movimentos sociais e \nalguns centros universit\u00e1rios \u00e9 no sentido de impedir a realiza\u00e7\u00e3o de \nhidrel\u00e9trica, sem colocar nenhuma coisa plaus\u00edvel, vi\u00e1vel, no lugar. \nEnt\u00e3o eles entram com fontes alternativas que n\u00e3o substituem a \nhidroeletricidade. Eles querem energia solar, energia e\u00f3lica, energia \nn\u00e3o sei o que, mas aquilo ali n\u00e3o se sustenta pro pa\u00eds como um todo, \nna escala em que \u00e9 preciso colocar. \u00c9 claro que eu n\u00e3o estou \ndescartando a possibilidade de em um outro contexto socioecon\u00f4mico \nvoc\u00ea ter outra fonte de gera\u00e7\u00e3o de energia, n\u00e3o t\u00f4 descartando essa \nalternativa, mas no contexto nacional, no Brasil da d\u00e9cada de 70 at\u00e9 \n2040 voc\u00ea vai ter a energia hidr\u00e1ulica como o carro-chefe da matriz \n\n\n\n   251 \n \n\nenerg\u00e9tica el\u00e9trica. O que eles poderiam na verdade contribuir, eles se \nrecusam, assim como em Belo Monte, eles se recusam, eles n\u00e3o \nquerem fazer parte do projeto. \u00c9 uma orienta\u00e7\u00e3o do movimento social \nnesse sentido, eles querem derrubar. Ao mesmo tempo n\u00e3o tem \nalternativa de colocar outra coisa, apontar outra energia, porque n\u00e3o \u00e9 \nvi\u00e1vel. E o que eu vejo assim que \u00e9 muito dif\u00edcil \u00e9 que \u00e9 um setor \nt\u00e9cnico, \u00e9 um setor de uma tecnologia bastante complexa, ent\u00e3o \nparece f\u00e1cil, ah, todo mundo participa, mas n\u00e3o \u00e9 assim. N\u00e3o \u00e9 assim. \n(Trecho de entrevista: Diretora do Minist\u00e9rio de Minas e Energia, \nBras\u00edlia, agosto/2011). \n\nPortanto, por ser um setor t\u00e9cnico, a participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser estendida a todos \n\nos interessados em opinar, mesmo que estes sejam pesquisadores vinculados a centros \n\nuniversit\u00e1rios. Al\u00e9m disso, h\u00e1 uma quest\u00e3o de \u201cescala\u201d, a qual \u00e9 o Estado quem det\u00e9m a \n\npossibilidade de dimensionar adequadamente. Ao estabelecer estes crit\u00e9rios como \n\nfundamentais e exclusivos ao Estado, a forma como a constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de Belo \n\nMonte se insere no projeto nacional se aproxima do que afirma James Scott (1998) \n\nsobre a rela\u00e7\u00e3o entre Estado e projetos de desenvolvimento. No livro \u201cSeeing like a \n\nState: How certain schemes to improve the human condition have failed\u201d, o autor visa \n\ndescrever e analisar experi\u00eancias de ordenamento \u2013 espacial, social, ambiental, \n\nterritorial \u2013 realizadas pelo Estado em cinco diferentes pa\u00edses47, suas motiva\u00e7\u00f5es, \n\nestrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o e, sobretudo, os pontos cruciais de suas falhas em promover o bem-\n\nestar das popula\u00e7\u00f5es manejadas. De acordo com as palavras do autor, essas a\u00e7\u00f5es de \n\nordenamento resultaram em verdadeiras \u201ctrag\u00e9dias sociais\u201d. \n\nConsiderando o conjunto de casos estudados, Scott (1998, p. 04-5) identifica que \n\nos epis\u00f3dios \u201cmais tr\u00e1gicos de engenharia social promovida pelo Estado\u201d resultaram de \n\numa perniciosa combina\u00e7\u00e3o de quatro elementos, todos os quatro necess\u00e1rios para o \n\n\u201cdesastre completo\u201d. O primeiro elemento \u00e9 o ordenamento administrativo da natureza \n\ne da sociedade. Mediante ferramentas de simplifica\u00e7\u00e3o da realidade para transform\u00e1-la \n\n\u2013 dentre as quais o esfor\u00e7o de mensura\u00e7\u00e3o constante com o uso e cria\u00e7\u00e3o de mapas e \n\nescalas pr\u00f3prias \u00e9 parte fundamental \u2013 o Estado imp\u00f5e o conceito de cidadania e de \n\nprovis\u00e3o de bem-estar social na mesma medida em que pode impor uma pol\u00edtica de \n\nelimina\u00e7\u00e3o de minorias indesej\u00e1veis. \n\nO segundo elemento \u00e9 denominado ideologia ultramodernista, que \u00e9 concebida \n\ncomo uma forte vers\u00e3o da autoconfian\u00e7a no progresso t\u00e9cnico e cient\u00edfico, na expans\u00e3o \n\n                                                 \n47 Os estudos de caso analisados s\u00e3o o deslocamento compuls\u00f3rio de moradores rurais para vilarejos na \nTanz\u00e2nia, a coletiviza\u00e7\u00e3o na R\u00fassia, a teoria de planejamento urbano formulada por Le Corbusier em \nBras\u00edlia, uma experi\u00eancia de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura em Gana e o \u201cGrande Salto para Frente\u201d \nempreendido por Mao Ts\u00e9-tung na China. \n\n\n\n252 \n \n\nda produ\u00e7\u00e3o, no aumento da satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades humanas, na domina\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza (inclusive da natureza humana) e, acima de tudo, no planejamento racional da \n\nordem social comensurado com a compreens\u00e3o cient\u00edfica das leis da natureza, o que, \n\nrefor\u00e7a o autor, tem origem no Ocidente, como um produto inerente do progresso sem \n\nprecedentes da ci\u00eancia e da ind\u00fastria. Scott (1998) destaca que o ultramodernismo tem a \n\nver com \u201cinteresses\u201d tanto quanto com f\u00e9.  Aqueles que o promovem, mesmo quando \n\ns\u00e3o empreendedores capitalistas, demandam a a\u00e7\u00e3o do estado para efetivar seus planos:  \n\nEles tendem a preferir certas formas de planejamento e de organiza\u00e7\u00e3o \nsocial (como enormes barragens, comunica\u00e7\u00e3o centralizada e \nterminais de transporte, grandes f\u00e1bricas e fazendas, e cidades \nsat\u00e9lite), porque essas formas se enquadram plenamente em uma vis\u00e3o \nultramodernista e tamb\u00e9m atendem seus interesses pol\u00edticos como \nfuncion\u00e1rios de governo. Existia, para colocar de maneira crua, uma \nafinidade eletiva entre ultramodernismo e interesses de muitos \nfuncion\u00e1rios de governo. (SCOTT, 1998, p. 06). \n\nNo entanto, como se pode notar pelo tempo verbal utilizado pelo autor, Scott faz \n\nquest\u00e3o de ressaltar que \u201ccomo toda ideologia, o ultramodernismo teve um contexto \n\ntemporal e social particular\u201d (SCOTT, 1998, p. 06, destaque da autora). Para o autor, \n\neste tem como cl\u00edmax a I Grande Guerra, especialmente na Alemanha, mas a \u201cf\u00e9 \n\nultramodernista\u201d n\u00e3o respeitou as fronteiras tradicionais da pol\u00edtica, podendo ser \n\nencontrada atrav\u00e9s de todo o espectro pol\u00edtico, da direita \u00e0 esquerda, \u201cmas \n\nparticularmente entre aqueles que desejaram utilizar o poder de estado para implementar \n\nenormes e ut\u00f3picas mudan\u00e7as nas formas das pessoas trabalharem, em seus padr\u00f5es de \n\nvida, em sua conduta moral, e em sua vis\u00e3o de mundo\u201d (SCOTT, 1998, p. 06).  \n\nOs terceiro e quarto elementos necess\u00e1rios, segundo James Scott, para a \n\ncombina\u00e7\u00e3o de fatores que resulta em projetos de desenvolvimento conduzidos pelo \n\nEstado igualmente fara\u00f4nicos e desastrosos s\u00e3o a presen\u00e7a de governos autorit\u00e1rios, o \n\nque se daria especificamente na aus\u00eancia de institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas, e a presen\u00e7a de \n\numa popula\u00e7\u00e3o passiva, que n\u00e3o seria capaz de se mobilizar para realizar cr\u00edticas e \n\nexigir o atendimento de seus direitos. \n\nNo que diz respeito a Belo Monte, algumas aproxima\u00e7\u00f5es s\u00e3o bastante claras, \n\nsobretudo no que tange aos dois primeiros elementos elencados pelo autor: al\u00e9m do \n\nordenamento social ser evidente como ferramenta de transforma\u00e7\u00e3o, o conceito de \n\ncidadania \u2013 que em Belo Monte \u00e9 levado pela opera\u00e7\u00e3o Cidadania Xingu, mencionada \n\npelo assessor da Secretaria-Geral da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, que se prop\u00f5e a realizar \n\nexames m\u00e9dicos e expedir documentos de identidade, entre outros \u2013 traz em si uma \n\n\n\n   253 \n \n\nambiguidade ao propor reconhecer como cidad\u00e3s aquelas mesmas pessoas que, \n\nenquanto moradores da Volta Grande do Xingu, t\u00eam tido seus direitos de participar \n\nativamente das decis\u00f5es pol\u00edticas negligenciados. De forma similar, o ultramodernismo \n\ncomo ideologia tamb\u00e9m parece se coadunar com a certeza dos representantes do \n\ngoverno na necessidade de expans\u00e3o da oferta de energia pautada pelo aumento da \n\nprodu\u00e7\u00e3o \u201cna marcha que o Brasil est\u00e1 adotando\u201d e no \u201cuso racional dos recursos \n\nnaturais\u201d. Contudo, \u00e9 interessante discutir que, para Scott (1998), essa seria uma \n\nideologia localizada temporalmente e, nesse sentido, superada, enquanto sua presen\u00e7a \n\nna concep\u00e7\u00e3o de Belo Monte nos sugeriria o contr\u00e1rio.   \n\nNo entanto, os outros dois elementos considerados pelo autor essenciais para a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o dessa l\u00f3gica de Estado t\u00eam sua presen\u00e7a no contexto de Belo Monte \n\npass\u00edvel de discuss\u00e3o: ainda que haja elementos que nos permitam afirmar que a postura \n\ndo governo tem sido autorit\u00e1ria ao n\u00e3o aceitar a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil na \n\ndefini\u00e7\u00e3o da necessidade da obra, n\u00e3o se pode com a mesma seguran\u00e7a afirmar que se \n\ntrata de um Estado autorit\u00e1rio no sentido estrito empregado pelo autor, visto que, no \n\nm\u00ednimo, as institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas n\u00e3o est\u00e3o ausentes. Complementarmente, n\u00e3o se \n\npode considerar poss\u00edvel entender como passiva a popula\u00e7\u00e3o envolvida, visto que a \n\npostura ativa e persistente dos moradores de Altamira e da Volta Grande do Xingu \u00e9 \n\nessencial para que Belo Monte tenha se transformado em um conflito de tamanha \n\nlongevidade e import\u00e2ncia pol\u00edtica. \n\nAssim, mais interessante ent\u00e3o do que transpor sem reservas o esquema \n\ninterpretativo sugerido por Scott (1998) \u00e9 perceber que esta abordagem corrobora com a \n\ncompreens\u00e3o de que h\u00e1 uma \u201cvis\u00e3o de Estado\u201d, observ\u00e1vel tamb\u00e9m em outros contextos \n\nnacionais, na qual o Estado se apresenta como um ponto de vista que n\u00e3o \u00e9 um ponto: o \n\nponto \u2013 o local, as pessoas, as consequ\u00eancias diretas \u2013 \u00e9 considerado irrelevante dentro \n\ndo panorama que \u00e9 tra\u00e7ado por seus planejamentos e sua atua\u00e7\u00e3o. Dessa forma, de \n\nmaneira mais ampla, os crit\u00e9rios de organiza\u00e7\u00e3o do mundo, a racionalidade, ou a \n\ncosmovis\u00e3o, daqueles que atuam em nome do Estado, demonstram-se serem outros, \n\nradicalmente alheios \u00e0queles expressos pelos moradores de Altamira e Volta Grande do \n\nXingu, visto que orientados por c\u00e1lculos e objetiva\u00e7\u00f5es. S\u00e3o os elementos dessa \n\nracionalidade pr\u00f3pria do Estado que orientam a concep\u00e7\u00e3o da necessidade da obra, e \n\naparecem de forma not\u00e1vel no trecho abaixo: \n\nBelo Monte serve ao Estado brasileiro, \u00e9 um empreendimento de \ninteresse nacional. E \u00e9 isso que o pessoal n\u00e3o quer admitir. A\u00ed que t\u00e1 o \n\n\n\n254 \n \n\ncentro da quest\u00e3o. \u00c9 estrat\u00e9gica pro setor el\u00e9trico brasileiro. Ent\u00e3o eles \nentram com argumenta\u00e7\u00f5es, ah, porque n\u00e3o vai dar lucro, porque n\u00e3o \nvai dar isso, ora, vai dar lucro sim, e muito! [...] O que o movimento \nsocial n\u00e3o entende \u00e9 que inviabilizada ela n\u00e3o vai ser. Porque mesmo \nque ela n\u00e3o desse lucro, ela desse muito preju\u00edzo, para o sistema \nel\u00e9trico ela \u00e9 muito importante. Para o sistema h\u00eddrico el\u00e9trico o fato \nde voc\u00ea ter, aqui tem um mapa das usinas [apontando no mapa \nenquanto fala], voc\u00ea tem o sistema interligado, ele faz toda uma rede, \npra ele passar de um lado pro outro, ele precisa se expandir em termos \nde usina, porque o sistema el\u00e9trico precisa de pontos de apoio pra ele \npuxar a transmiss\u00e3o e n\u00e3o ter muita perda de carga, ele precisa \ncontrabalan\u00e7ar a carga el\u00e9trica, ent\u00e3o voc\u00ea vai ter que ter usinas pelo \ncaminho. Aqui \u00e9 Belo Monte, nesse ponto, e aqui voc\u00ea n\u00e3o tem usina \nnenhuma, e o que se quer, integrar essa bacia desse lado, com essa \ndaqui. Quando voc\u00ea sobe pra cima do Equador, o sistema h\u00eddrico \ninverte. Aqui, quando \u00e9 chuva l\u00e1 embaixo, aqui \u00e9 seca, quando aqui \u00e9 \nchuva, ali \u00e9 seca, ent\u00e3o o sistema hidrol\u00f3gico \u00e9 exatamente o inverso. \nSe voc\u00ea conseguir integrar essas bacias, voc\u00ea ganha tudo. Ent\u00e3o \u00e0 \nmedida que a gente for conseguindo integrar as bacias, o objetivo \u00e9 \nvoc\u00ea integrar com as bacias do Orinoco, aqui de cima da Venezuela. \nTem um sistema h\u00eddrico enorme l\u00e1 que na \u00e9poca de seca eles ficam \nsem energia. Em compensa\u00e7\u00e3o na \u00e9poca de chuva, eles t\u00eam energia \nem abund\u00e2ncia, e perde tudo. Ent\u00e3o se voc\u00ea conseguir integrar o \nsistema, em termos de Am\u00e9rica Latina, Am\u00e9rica do Sul, voc\u00ea vai ter \nganhos enormes na compensa\u00e7\u00e3o de uma bacia com a outra, e  Belo \nMonte t\u00e1 nessa linha de estrat\u00e9gia. Ent\u00e3o voc\u00ea n\u00e3o pode prescindir de \nBelo Monte. E al\u00e9m do que, a constru\u00e7\u00e3o da usina, \u00e9 uma usina \nrelativamente barata em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras. Porque ela \u00e9 feita quase \ntoda no seco, voc\u00ea vai ter poucas estruturas feitas dentro do rio. Voc\u00ea \nvai fazer os canais, voc\u00ea vai ter condi\u00e7\u00f5es de construir a casa de for\u00e7a \nno seco, e depois voc\u00ea vai desviar o rio e ele vai entrar a\u00ed. Ent\u00e3o a \nestrutura dela, claro que \u00e9 uma obra de engenharia de excel\u00eancia, tem \nque ter conhecimento, tudo, mas tem uma quest\u00e3o que simplifica \nmuito. Ent\u00e3o ela n\u00e3o \u00e9 considerada uma usina cara de jeito nenhum. \n(Trecho de entrevista: Diretora Minist\u00e9rio de Minas e Energia, \nBras\u00edlia, agosto/2011). \n\nSe admitirmos que essa funcion\u00e1ria do Minist\u00e9rio de Minas e Energia fala neste \n\ntrecho como representante do governo, ou, mais do que isso, como porta-voz da l\u00f3gica \n\ndo Estado, pode-se inferir que, no ponto de vista do Estado, o que importa, o que entra \n\nno c\u00e1lculo de custos e benef\u00edcios, n\u00e3o diz respeito ao lugar como parte da vida de \n\npessoas, rios, matas, mas \u00e0 regi\u00e3o como pontos de um mapa que \u00e9 definido em fun\u00e7\u00e3o \n\nde seus recursos. Para tanto, ciclos e temporalidades s\u00e3o transformados em sistemas \n\nh\u00eddricos, o Xingu \u00e9 transformado em um rio manipul\u00e1vel, que se desvia e se encaixa de \n\nacordo com o andamento das obras de engenharia, e bacias hidrogr\u00e1ficas inteiras s\u00e3o \n\nmobilizadas. \u00c9 nesse sentido tamb\u00e9m que esta mesma diretora afirmou, em outro \n\nmomento da entrevista, que \u201cno fim das contas, quando voc\u00ea faz a licita\u00e7\u00e3o de uma \n\nhidrel\u00e9trica voc\u00ea t\u00e1 licitando uma cidade, \u00e9 mais ou menos assim.\u201d (Trecho de \n\n\n\n   255 \n \n\nentrevista: Diretora Minist\u00e9rio de Minas e Energia, Bras\u00edlia, agosto/2011). Uma cidade, \n\nonde pessoas, constru\u00e7\u00f5es, expectativas e projetos se entrecruzam e configuram, s\u00f3 \n\npode se tornar objeto de uma licita\u00e7\u00e3o se n\u00e3o for considerada, com efeito, uma cidade, \n\nmas um espa\u00e7o no mapa ou um substrato desterritorializado para o usufruto de bens de \n\ninteresse. Nessa perspectiva, ganhar ou perder tudo \u00e9, ent\u00e3o, tirar proveito ou n\u00e3o de \n\nrecursos que, se n\u00e3o se somam aos c\u00e1lculos de disponibilidade energ\u00e9tica, n\u00e3o est\u00e3o \n\nsendo \u201caproveitados\u201d. Esta concep\u00e7\u00e3o est\u00e1, portanto, efetivamente bastante afinada com \n\na defini\u00e7\u00e3o de desenvolvimento de Wallerstein (2005), qual seja, um conjunto de a\u00e7\u00f5es \n\nvoltadas para a explora\u00e7\u00e3o de recursos que de outra forma n\u00e3o seriam explorados pelas \n\ncomunidades locais. \u00c9 dessa forma que o Xingu serve ao Estado brasileiro, e se torna \n\nassim imprescind\u00edvel para o interesse nacional.  \n\nAinda, chama aten\u00e7\u00e3o como a escala utilizada pretende dar conta em termos \n\nterritoriais de regi\u00f5es t\u00e3o vastas quanto do Xingu ao Orinoco, na Venezuela, mas \n\ntamb\u00e9m de valores financeiros t\u00e3o elevados quanto se considerar uma obra estimada em \n\ntrinta bilh\u00f5es de reais uma obra \u201crelativamente barata\u201d. De maneira similar, presenciei a \n\nfala neste mesmo sentido de um secret\u00e1rio do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, em \n\numa das reuni\u00f5es do PDRS Xingu em Altamira, na qual, em determinado momento \n\nquando prefeitos, lideran\u00e7as de sindicatos e movimentos sociais locais discutiam de \n\nmaneira insistente com os representantes do governo federal como seria a administra\u00e7\u00e3o \n\ndo or\u00e7amento destinado a este Plano, este secret\u00e1rio interviu: \u201ctr\u00eas bilh\u00f5es [de reais] \u00e9 \n\ns\u00f3 o PDRS, isso n\u00e3o \u00e9 nada, s\u00f3 o asfaltamento da Transamaz\u00f4nica v\u00e3o ser 10 bilh\u00f5es, o \n\nmontante de recursos vai ser bilion\u00e1rio, o PDRS \u00e9 s\u00f3 mais um.\u201d (Trecho de di\u00e1rio de \n\ncampo: reuni\u00e3o do PDRS Xingu em Altamira, junho/2011). Considerando-se que esta \n\nobra em que tr\u00eas bilh\u00f5es de reais n\u00e3o representam nada \u00e9 a mesma que vai deslocar \n\npessoas que, em muitos dos casos, s\u00e3o habituadas a viver \u201cquase sem pegar em \n\ndinheiro\u201d (como mencionado por v\u00e1rios ribeirinhos da Volta Grande do Xingu), \u00e9 \n\nposs\u00edvel ter uma dimens\u00e3o da radicalidade da diferen\u00e7a entre as perspectivas em \n\nconfronto \u2013 e de em quais termos se estabelece a \u201cintegra\u00e7\u00e3o nacional\u201d.  \n\nIsto porque, como tem sido ressaltado, dentro desse esquema l\u00f3gico do Estado o \n\nencontro de pontos de vistas \u00e9 praticado de forma com que a pol\u00edtica \u2013 isto \u00e9, a \n\ndiscuss\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o, negocia\u00e7\u00e3o \u2013 \u00e9 sacrificada em fun\u00e7\u00e3o de exig\u00eancias de ordem \n\nt\u00e9cnica. Este ref\u00fagio no argumento t\u00e9cnico, que j\u00e1 havia sido destacado nesta tese com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao debate em torno do licenciamento ambiental, aparece, ent\u00e3o, para al\u00e9m, \n\nfuncionando como um crit\u00e9rio de defini\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m do planejamento energ\u00e9tico, e de \n\n\n\n256 \n \n\ntodas as demais quest\u00f5es que s\u00e3o trazidas ao debate. Pode-se inferir, portanto, que a \n\nsepara\u00e7\u00e3o entre pol\u00edtica e t\u00e9cnica \u00e9 uma caracter\u00edstica definidora dessa l\u00f3gica de Estado \n\ncomo um todo coerente. \n\nConclus\u00e3o semelhante j\u00e1 havia sido apontada por Schavelzon (2013) ao \n\netnografar os estilos de governo na Comisi\u00f3n Municipal de la Vivienda da cidade de \n\nBuenos Aires. Ao se deparar com a constante demarca\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7as entre pol\u00edtica e \n\ngest\u00e3o (ou t\u00e9cnica) pelos funcion\u00e1rios p\u00fablicos que pesquisou, o autor buscou di\u00e1logo \n\ncom outras etnografias do Estado como as de Ab\u00e8l\u00e9s (2000), Latour (2004), os trabalhos \n\nde Gupta (1995) e Yang (2005), e concluiu que em todos eles \u201caparece de um modo ou \n\noutro o destaque da separa\u00e7\u00e3o entre t\u00e9cnica e pol\u00edtica como dados etnogr\u00e1ficos \n\ninevit\u00e1veis ao se pensar a realidade estatal cotidiana em sociedades modernas\u201d \n\n(SCHAVELZON, 2013, p. 42, tradu\u00e7\u00e3o livre da autora). \n\nAssim, o autor, partindo da discuss\u00e3o empreendida por Agamben (2006) sobre \n\npol\u00edtica e economia, afirma que gest\u00e3o (\u00e0s vezes referida como t\u00e9cnica) e pol\u00edtica \n\nconstituem um par a partir do qual eventos, a\u00e7\u00f5es, decis\u00f5es, \u00e2mbitos espaciais, pessoas \n\ne rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o classificados e dotados de sentido: \n\nConstituem [...] uma linguagem compartilhada pelos diversos atores, e \numa classifica\u00e7\u00e3o sempre contextual e relacional. Tamb\u00e9m uma \nclassifica\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, pois ainda quando h\u00e1 um esfor\u00e7o coletivo por \nmanterem-se ambas as esferas separadas (como quando o mundo e os \nespa\u00e7os da gest\u00e3o e da pol\u00edtica s\u00e3o pensados como distintos ou a \nchegada de um implica a suspens\u00e3o do outro), as pessoas percebem \ncomo a cada momento se invadem e se encontram [...], se \ncomplementam [...] ou se transfiguram [...]. A pol\u00edtica e a gest\u00e3o, \ndigamos por \u00faltimo, \u00e0s vezes tamb\u00e9m se confundem e deixam de \ndistinguirem-se (como quando desde certo ponto de vista podemos ver \ntoda gest\u00e3o como pol\u00edtica). (SCHAVELZON, 2013, p. 43, tradu\u00e7\u00e3o \nnossa). \n\nTendo em vista estas categorias, Schavelzon (2013) identifica o gestionismo e o \n\npoliticismo como estilos de governo pr\u00f3prios, que se confrontam e disputam cargos e \n\nlegitimidade na administra\u00e7\u00e3o portenha, considerando-se a relev\u00e2ncia atribu\u00edda a cada \n\num dos polos (gest\u00e3o/t\u00e9cnica ou pol\u00edtica) em sua forma de administrar. Articulando-se \n\nessa interpreta\u00e7\u00e3o com o contexto aqui estudado, n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil de identificar que, ainda \n\nque da mesma forma din\u00e2mica, relacional e h\u00edbrida da conceitua\u00e7\u00e3o das categorias, o \n\ngoverno brasileiro em suas distintas esferas vinculadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte se \n\nposiciona com um perfil gestionista, no qual admite-se como \u00fanica pol\u00edtica aquilo que \u00e9 \n\ndefinido como gest\u00e3o.  Ou, como fica mais claro nas palavras do formulador deste \n\nesquema de interpreta\u00e7\u00e3o: \n\n\n\n   257 \n \n\nSe poderia dizer que o gestionismo \u00e9 a doutrina que busca ter como \n\u00fanica pol\u00edtica a gest\u00e3o, ou, desde o ponto de vista dos cr\u00edticos dessa \nteoria \u2013 cr\u00edtica dos que voluntariamente se colocam do lado da pol\u00edtica \n\u2013 de pretender a imposs\u00edvel despolitiza\u00e7\u00e3o, e ent\u00e3o fazer pol\u00edtica com \numa mera apar\u00eancia de gest\u00e3o. Do ponto de vista de seus cr\u00edticos n\u00e3o \nseria uma doutrina, mas uma pol\u00edtica mascarada como doutrina, mas \nalguns defensores do gestionismo creem sinceramente que o \nestabelecimento de uma burocracia sem pol\u00edtica \u00e9 poss\u00edvel. \n(SCHAVELZON, 2013, p. 52, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\nAo transformarem o debate acerca do desenvolvimento uma discuss\u00e3o sobre as \n\nformas de implementa\u00e7\u00e3o, erros e acertos do PDRS Xingu, e, ao se desvencilharem de \n\ndiscuss\u00f5es (cosmo)pol\u00edticas, encontrarem abrigo no argumento t\u00e9cnico, sintetizado na \n\nassertiva de que \u201c\u00e9 um setor t\u00e9cnico, parece f\u00e1cil, mas n\u00e3o \u00e9 assim.\u201d (Trecho de \n\nentrevista: Diretora do Minist\u00e9rio de Minas e Energia, Bras\u00edlia, agosto/2011), o que o \n\ngoverno brasileiro parece pretender realizar \u00e9, de fato, uma pol\u00edtica com apar\u00eancia de \n\ngest\u00e3o \u2013 e, com isso, pretender a uma despolitiza\u00e7\u00e3o dos processos realizados. Nesta \n\nl\u00f3gica em que a administra\u00e7\u00e3o estatal \u00e9 decidida em fun\u00e7\u00e3o de escalas e c\u00e1lculos, at\u00e9 \n\nmesmo a pol\u00edtica em sentido estrito, quando \u00e9 trazida \u00e0 tona, pode ser reduzida a \n\nequa\u00e7\u00f5es, como aparece no relato abaixo, em que o assessor da Secretaria-Geral da \n\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica responde sobre a capacidade de di\u00e1logo do governo em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 demanda de n\u00e3o constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de Belo Monte:  \n\n[Assessor]: Veja, a gente \u00e9 parte do governo federal, tem uma decis\u00e3o \ndo governo federal de que a obra vai acontecer. Se o movimento \nchega aqui pra conversar com a gente com esse posicionamento j\u00e1 \nfixo e marcado, dizendo a nossa pauta \u00e9 a parada imediata do \nprocesso, a\u00ed foge \u00e0 nossa governabilidade, a gente n\u00e3o pode negociar, \nporque a presidenta decidiu que vai ter a obra. \n\n[Autora]: Essa negocia\u00e7\u00e3o, que para o movimento \u00e9 central, \u00e9 fora de \npauta? \n\n[Assessor]: \u00c9. Tamb\u00e9m n\u00e3o diria que \u00e9 central pra todo o movimento. \nMas est\u00e1 fora de pauta. [...] E a obra n\u00e3o s\u00f3 vai rolar como j\u00e1 est\u00e1 \nrolando. J\u00e1 saiu a licen\u00e7a de instala\u00e7\u00e3o, j\u00e1 t\u00e1 andando. Tem processos \njudiciais, tem, tem at\u00e9 reclama\u00e7\u00f5es na Corte Interamericana, mas, \ntoda obra tem processos judiciais.  \n\n[Autora]: Mas, vamos supor, se a OEA condena, se tem uma grande \nmobiliza\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acha que ainda assim? \n\nAssessor: A\u00ed, se voc\u00ea \u00e9 a presidenta voc\u00ea vai fazer esse c\u00e1lculo, \ncompensa ou n\u00e3o? Porque o custo pol\u00edtico de n\u00e3o fazer tamb\u00e9m \u00e9 \nalto, seja do ponto de vista econ\u00f4mico, seja do ponto de vista pol\u00edtico, \nn\u00e9? O governo aqui \u00e9 um governo de coalis\u00e3o, n\u00e9? N\u00e3o \u00e9 um governo \nparlamentarista, ganhou, levou tudo, a governabilidade \u00e9 constru\u00edda \ndurante o governo, ent\u00e3o o tempo inteiro \u00e9 isso. N\u00e3o sei, pergunta \ndif\u00edcil. Mas eu acho que hoje o c\u00e1lculo \u00e9 muito tranquilo para a \npresidenta dizer: hoje a obra vai ser feita, a postura hoje \u00e9 essa, agora \n\n\n\n258 \n \n\nse os caras metem fogo em tudo l\u00e1 e conseguem, pode chegar um \nmomento em que ela fale, n\u00e3o, vou recuar, mas hoje o equil\u00edbrio de \nfor\u00e7as est\u00e1 mais pra obra. Acho at\u00e9 que, eu n\u00e3o conhe\u00e7o a estrutura e a \nrepresentatividade dos movimentos sociais l\u00e1 no Par\u00e1, mas me parece \nque a maior parte t\u00e1 participando do processo, quem t\u00e1 radicalmente \nfora \u00e9 a minoria. Me parece, n\u00e3o sei, mas, embora eles sejam mais \nbem articulados, inclusive com bons argumentos, numericamente s\u00e3o \nmenores. (Trecho de entrevista: Assessor da Secretaria-Geral da \nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica, Bras\u00edlia, agosto/2011). \n\nPortanto, percebe-se que enquanto as negocia\u00e7\u00f5es est\u00e3o fora do universo de \n\npossibilidades, os c\u00e1lculos s\u00e3o realizados constantemente, e \u00e9 o quanto pesam os custos, \n\nsejam eles pol\u00edticos ou econ\u00f4micos, o que define os rumos do processo. Nessa equa\u00e7\u00e3o, \n\no numericamente relevante \u00e9 o que possui interesse: uma minoria, ainda que com bons \n\nargumentos, n\u00e3o interfere na tranquilidade com que a conta realizada pela presidenta \n\nchega aos seus resultados.  \n\nPara Schavelzon (2013), esse \u201cestilo gestionista\u201d pode ser associado de forma \n\nmais ampla \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o ocidental em sua administra\u00e7\u00e3o governamental, tal qual \n\napontado por Weber (1974) sobre os tipos de domina\u00e7\u00e3o.  De fato, se retomarmos a \n\nforma pela qual Weber descreve a burocracia vinculada \u00e0 racionalidade moderna, o \n\nultramodernismo do Estado brasileiro se torna quase inquestion\u00e1vel, visto que ele \n\nafirma:  \n\nA especificidade da cultura moderna s\u00e3o as \u201cnormas calcul\u00e1veis\u201d, e \nparticularmente sua base t\u00e9cnica e econ\u00f4mica [que] exige \nprecisamente esta \u201ccalculabilidade\u201d dos resultados. [...] sua \u00edndole \nparticular, bem recebida pelo capitalismo, evolui t\u00e3o mais \nperfeitamente quanto mais \u201cdesumanize\u201d a burocracia, quanto mais \ncompletamente consiga despojar os assuntos oficiais do amor, do \u00f3dio \ne demais fatores pessoais, irracionais e emocionais que escapam a \ntodo c\u00e1lculo. Esta \u00e9 a \u00edndole peculiar da burocracia e \u00e9 estimada como \nsua virtude espec\u00edfica. (WEBER, 1974, p. 151 apud SCHAVELZON, \n2013, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\nDe fato, n\u00e3o restam d\u00favidas de que os c\u00e1lculos de viabilidade de constru\u00e7\u00e3o de \n\nBelo Monte sejam radicalmente desumanizados e dessubjetivados no que diz respeito \n\naos atingidos pelas consequ\u00eancias da obra, isto \u00e9, os moradores da Volta Grande do \n\nXingu, os quais t\u00eam suas rela\u00e7\u00f5es de afeto entre si e com os seres outros que humanos \n\nque comp\u00f5em o lugar desconsideradas das equa\u00e7\u00f5es. Resta saber se as pessoas que \n\nocupam os cargos de decis\u00e3o administrativa, a referida \u201cc\u00fapula do governo\u201d, s\u00e3o \n\nmodernas o bastante para que desconsiderem tamb\u00e9m os seus pr\u00f3prios \u201cfatores \n\npessoais, irracionais e emocionais\u201d no estabelecimento dos crit\u00e9rios e pesos dos \n\nc\u00e1lculos. \n\n\n\n   259 \n \n\nDe toda forma, o que se pode concluir, portanto, \u00e9 que o ponto de vista do \n\nEstado, ao conceber o desenvolvimento como uma t\u00e9cnica de gest\u00e3o econ\u00f4mica \u2013 como \n\nfica claro na forma como \u00e9 elaborado e implementado o PDRS Xingu e definidos o \n\nplanejamento energ\u00e9tico e o interesse nacional \u2013 anula a pol\u00edtica, isto \u00e9, a negocia\u00e7\u00e3o. \u00c9 \n\njustamente nesse sentido que o desenvolvimento pode ser entendido como uma m\u00e1quina \n\nantipol\u00edtica, tal qual a interpreta\u00e7\u00e3o sugerida por Ferguson (2006, p. 170, tradu\u00e7\u00e3o \n\nnossa), visto que a maneira pela qual os projetos de desenvolvimento atuam lembram \u201co \n\nmodelo de uma m\u00e1quina \u2018antigravidade\u2019 das hist\u00f3rias de fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, j\u00e1 que \n\nparecem suspender a \u2018pol\u00edtica\u2019 at\u00e9 mesmo das opera\u00e7\u00f5es pol\u00edticas mais sens\u00edveis com a \n\nrapidez de um clique\u201d. Com efeito, \u00e9 de uma suspens\u00e3o da pol\u00edtica que de fato se trata a \n\natua\u00e7\u00e3o do Estado brasileiro no contexto da constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de Belo Monte, \n\ncomo fica ainda mais claro quando se analisa o n\u00e3o julgamento das a\u00e7\u00f5es civis p\u00fablicas \n\ncontr\u00e1rias \u00e0 obra. \n\n \n\n6.3 O \u201cINTERESSE NACIONAL\u201d: ENTRE A\u00c7\u00d5ES CIVIS P\u00daBLICAS, \n\nSUSPENS\u00d5ES DE SEGURAN\u00c7A E O ESTADO DE EXCE\u00c7\u00c3O \n\n \n\nConforme foi mencionado na introdu\u00e7\u00e3o desta tese, h\u00e1 at\u00e9 o momento 58 \n\nprocessos judiciais movidos contra Belo Monte, decorrentes de a\u00e7\u00f5es ajuizadas pelo \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico Federal no Par\u00e1, pela Defensoria P\u00fablica Estadual do Par\u00e1 e por \n\ninstitui\u00e7\u00f5es da sociedade civil. Estas a\u00e7\u00f5es denunciam viola\u00e7\u00f5es da legisla\u00e7\u00e3o ambiental \n\ne de direitos previstos na Constitui\u00e7\u00e3o Federal e nos tratados internacionais de direitos \n\nhumanos dos quais o Brasil \u00e9 parte, e solicitam a paralisa\u00e7\u00e3o da obra at\u00e9 que medidas de \n\nprote\u00e7\u00e3o ao ambiente e efetiva\u00e7\u00e3o dos direitos socioambientais sejam asseguradas. \n\nContudo, a maior parte destes processos est\u00e1 paralisada na justi\u00e7a brasileira, sem terem \n\nsuas a\u00e7\u00f5es julgadas ou analisadas quanto ao m\u00e9rito, h\u00e1 v\u00e1rios anos (Quadro 5, abaixo).  \n\nPor isso, a chamada \u201cdemora injustificada do processo\u201d motivou, somada \u00e0s \n\namea\u00e7as de danos socioambientais irrevers\u00edveis e viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos \n\ncausados pela obra, o acionamento da Justi\u00e7a internacional, mediante a a\u00e7\u00e3o movida por \n\nrepresentantes da sociedade civil na Comiss\u00e3o Interamericana de Direitos Humanos \n\n(CIDH/OEA). Esta a\u00e7\u00e3o resultou na solicita\u00e7\u00e3o pela CIDH/OEA, em abril de 2011, que \n\no governo brasileiro \u201csuspenda imediatamente o processo de licenciamento do projeto \n\nda UHE de Belo Monte e impe\u00e7a a realiza\u00e7\u00e3o de qualquer obra material de execu\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\n\n\n260 \n \n\nque sejam observadas [...] condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas\u201d por ela estipuladas (CIDH, 2011, s/p.). \n\nEm resposta, o governo brasileiro afirmou, por meio do Itamaraty, que havia recebido \n\n\u201ccom perplexidade\u201d a solicita\u00e7\u00e3o e considerava as recomenda\u00e7\u00f5es da CIDH \n\n\u201cprecipitadas e injustific\u00e1veis\u201d (NOTA do Itamaraty, 2011, s/p). Ainda, a nota do \n\nItamaraty afirmou que: \n\nO Governo brasileiro, sem minimizar a relev\u00e2ncia do papel que \ndesempenham os sistemas internacionais de prote\u00e7\u00e3o dos direitos \nhumanos, recorda que o car\u00e1ter de tais sistemas \u00e9 subsidi\u00e1rio ou \ncomplementar, raz\u00e3o pela qual sua atua\u00e7\u00e3o somente se legitima na \nhip\u00f3tese de falha dos recursos de jurisdi\u00e7\u00e3o interna. [...] O Governo \nbrasileiro est\u00e1 ciente dos desafios socioambientais que projetos como \no da Usina Hidrel\u00e9trica de Belo Monte podem acarretar. Por essa \nraz\u00e3o, est\u00e3o sendo observadas, com rigor absoluto, as normas cab\u00edveis \npara que a constru\u00e7\u00e3o leve em conta todos os aspectos sociais e \nambientais envolvidos. O Governo brasileiro tem atuado de forma \nefetiva e diligente para responder \u00e0s demandas existentes. (NOTA do \nItamaraty, 2011, s/p, abril/2011). \n\n \nQUADRO 5:  Processos judiciais referentes \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de Belo Monte \nINSTITUI\u00c7\u00c3O N\u00daMERO DE \n\nPROCESSOS \n\nESFERA \n\nJUDICIAL \n\nSITUA\u00c7\u00c3O \n\nGERAL \n\nPER\u00cdODO DE \n\nAJUIZAMENTO \n\nMinist\u00e9rio \nP\u00fablico Federal \n\n17 Federal \n\nConclu\u00eddas: 1 \n\u2013 tr\u00e2nsito em \n\njulgado \nPendentes: \n\n14 \n\n2001 \u2013 2013 \n\nDefensoria \nP\u00fablica do \nEstado/PA \n\n22 \nFederal (4) e \nEstadual (18) \n\nConclu\u00eddas: 0 \nPendentes: \n\n22 (um \nacordo \n\njudicial em \nandamento) \n\n2010-2013 \n\nSociedade civil 19 \n\nFederal, \nEstadual e \n\nInternacional \n(CIDH/OEA)) \n\nConclu\u00eddas: 0 \nPendentes: \n\n19 \n2009-2013 \n\nTOTAL 58 \u2013  \u2013 \u2013 \nFonte: Adaptado de Movimento Xingu Vivo para Sempre (2013), incluindo-se informa\u00e7\u00f5es de \nMPF (2013). \n\n \n\nNo \u00e2mbito interno, de todas as 57 a\u00e7\u00f5es, apenas uma at\u00e9 o presente momento foi \n\nconclusivamente julgada: a primeira A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica (ACP ) movida pelo Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico Federal, discutindo a compet\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o ambiental respons\u00e1vel pelo \n\nlicenciamento da obra. A decis\u00e3o final foi em favor do MPF, tendo ficado a partir de \n\n\n\n   261 \n \n\nent\u00e3o o \u00f3rg\u00e3o ambiental federal \u2013 o Ibama \u2013 como respons\u00e1vel pelo licenciamento \n\nambiental de Belo Monte. Dentre as demais a\u00e7\u00f5es, h\u00e1 outra, impetrada pelo MPF em \n\n2006, cujo objetivo \u00e9 demandar o direito \u00e0 consulta pr\u00e9via, livre e informada dos povos \n\nind\u00edgenas afetados pelo empreendimento sobre a realiza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o do projeto em seus \n\nterrit\u00f3rios ancestrais, a qual em agosto de 2012 houve vota\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito pelo Tribunal \n\nRegional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o (TRF1). Os desembargadores da 5\u00aa turma deste tribunal \n\nvotaram pela ilegalidade da obra e determinaram sua paralisa\u00e7\u00e3o at\u00e9 que a consulta aos \n\npovos ind\u00edgenas fosse realizada e as irregularidades denunciadas na a\u00e7\u00e3o fossem \n\nsanadas. No entanto, em resposta a essa decis\u00e3o a Advocacia-Geral da Uni\u00e3o entrou \n\ncom um pedido ao Supremo Tribunal Federal (STF) fazendo recurso a um mandado de \n\nsuspens\u00e3o de seguran\u00e7a ao presidente do STF, que deferiu o pedido e, assim, suspendeu \n\nos efeitos da decis\u00e3o do TRF1. Essa a\u00e7\u00e3o aguarda desde ent\u00e3o o julgamento do seu \n\nm\u00e9rito pelos ministros do STF.  \n\nEste n\u00e3o foi o \u00fanico caso em que o recurso \u00e0 suspens\u00e3o de seguran\u00e7a foi \n\nutilizado pela Advocacia-Geral da Uni\u00e3o: entre os demais processos jur\u00eddicos em torno \n\nde Belo Monte, h\u00e1 outros nos quais o juiz de primeiro grau concedeu liminar, acatando \n\nos pedidos do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, mas os efeitos das liminares foram em \n\nseguida suspensos por decis\u00f5es do TRF.  Em todos estes casos, o presidente do TRF n\u00e3o \n\nanalisou o m\u00e9rito da quest\u00e3o, mas sim as suas implica\u00e7\u00f5es para o \u201cinteresse nacional\u201d.  \n\nPortanto, percebe-se que, at\u00e9 o momento, nas 57 vezes em que o Judici\u00e1rio foi \n\nincitado a se manifestar sobre a legalidade das diferentes etapas de realiza\u00e7\u00e3o da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de Belo Monte, ou decidiu-se sobre a necessidade de mudan\u00e7a na forma de \n\ncondu\u00e7\u00e3o da obra (como ocorrido na primeira ACP), ou n\u00e3o houve manifesta\u00e7\u00e3o do \n\njudici\u00e1rio (como na maior parte das a\u00e7\u00f5es, que se encontram sem julgamento), ou, \n\nquando decidiu pela interrup\u00e7\u00e3o da obra, a decis\u00e3o foi suspensa argumentando-se em \n\nfavor do interesse nacional. Nestes casos, ent\u00e3o, a identifica\u00e7\u00e3o entre Belo Monte e \n\n\u201cprojeto nacional\u201d \u00e9 refor\u00e7ada, enquanto seu reverso, a demanda por reconhecimento \n\ndas pessoas e dos lugares da Volta Grande do Xingu como sujeitos de direitos, \u00e9 \n\ndesconsiderada.  \n\nAssim, estas suspens\u00f5es de seguran\u00e7a parecem atuar como inscri\u00e7\u00f5es no conflito \n\nque, ao traduzi-lo e, consequentemente, coproduzi-lo, implicam em uma transforma\u00e7\u00e3o \n\nde escala: na esfera jur\u00eddica, o conflito em torno da constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte j\u00e1 n\u00e3o \n\ntrata mais do Xingu e sua vaz\u00e3o h\u00eddrica ou sua fartura, mas do interesse nacional, suas \n\nexig\u00eancias e necessidades. Para se compreender, portanto, como Belo Monte pode ser \n\n\n\n262 \n \n\ntransformada na materializa\u00e7\u00e3o do projeto nacional e \u00e0 custa de que, interessa ent\u00e3o \n\nanalisar o que \u00e9 uma suspens\u00e3o de seguran\u00e7a. \n\nSegundo o jurista e Procurador-regional da Uni\u00e3o da 1\u00aa Regi\u00e3o Carlos Henrique \n\nCosta Leite, a suspens\u00e3o de seguran\u00e7a \u201cconstitui uma forma ampla de inser\u00e7\u00e3o do Poder \n\nJudici\u00e1rio no campo da pol\u00edtica\u201d (LEITE, 2012, p. 01). Trata-se de um mecanismo \u201cde \n\nnatureza jur\u00eddica debatida\u201d48 que permite que a pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico \n\ninteressada, bem como o Minist\u00e9rio P\u00fablico, \u201crequeiram junto aos Presidentes dos \n\nTribunais a suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es judiciais que possam acarretar graves \n\nles\u00f5es \u00e0 ordem, \u00e0 sa\u00fade, \u00e0 seguran\u00e7a e \u00e0 economia p\u00fablicas\u201d (LEITE, 2012, p. 01). Este \n\nmecanismo possui uma singularidade: para ser deferido, n\u00e3o requer do julgador a \n\nan\u00e1lise do m\u00e9rito propriamente dito da decis\u00e3o, isto \u00e9, n\u00e3o se considera, para o \n\ndeferimento da suspens\u00e3o, \u201ca justi\u00e7a das decis\u00f5es impugnadas sob a \u00f3tica do direito \n\ndiscutido, mas apenas sua potencialidade de causar grave les\u00e3o aos bens jur\u00eddicos \n\ntutelados pela lei, quais sejam, ordem, sa\u00fade e seguran\u00e7a p\u00fablicas\u201d (CUNHA, 2010, p. \n\n555). \n\nDecorre ent\u00e3o que, se o m\u00e9rito da a\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 analisado \u2013 por exemplo, n\u00e3o se \n\nverifica se os direitos ind\u00edgenas \u00e0 consulta pr\u00e9via, livre e esclarecida est\u00e3o ou n\u00e3o sendo \n\ngarantidos \u2013, nem tampouco \u00e9 poss\u00edvel definir em termos jur\u00eddicos determinados \n\nconceitos como ordem, sa\u00fade e seguran\u00e7a p\u00fablicas (KRELL, 2004), \u201cacaba-se por \n\natribuir \u00e0 decis\u00e3o proferida no \u00e2mbito da suspens\u00e3o de seguran\u00e7a um car\u00e1ter \n\nessencialmente pol\u00edtico\u201d (LEITE, 2012, p. 02). Com efeito, para alguns autores a \n\nsuspens\u00e3o de seguran\u00e7a \u00e9 julgada com bases estritamente extrajur\u00eddicas \n\n(NORTHFLEET, 2000) e, mesmo aqueles que consideram extremada essa \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o, afirmam que neste mecanismo prevalecem os argumentos pol\u00edticos na \n\ndecis\u00e3o (LEITE, 2012).  Por este motivo, para um dos procuradores do Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico Federal que t\u00eam atuado nas a\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0 forma como Belo Monte vem \n\nsendo constru\u00edda, a suspens\u00e3o de seguran\u00e7a \u00e9 um mecanismo inconstitucional: \n\nPorque na verdade suspens\u00e3o de seguran\u00e7a \u00e9 um mecanismo que pra \nmim \u00e9 inconstitucional, \u00e9 um incidente processual, \u00e9 um recurso que \nn\u00e3o deveria estar, porque ele faz com que a decis\u00e3o do juiz de \nprimeiro grau, o presidente, sozinho, o presidente do TRF possa \nestancar aquilo e dizer: parou isso at\u00e9 o julgamento final, isso aqui n\u00e3o \nvale nada at\u00e9 o julgamento final da a\u00e7\u00e3o. S\u00f3 que o julgamento final \npode demorar tempo suficiente para que a obra seja feita. Ent\u00e3o isso \n\n                                                 \n48 Alguns autores atribuem-lhe a natureza de incidente processual, outros de a\u00e7\u00e3o ou medida de \ncontracautela e outros ainda de decis\u00e3o administrativa ou pol\u00edtica (LEITE, 2012).  \n\n\n\n   263 \n \n\nacaba favorecendo quem t\u00e1 na ilegalidade. (Trecho de entrevista: \nProcurador do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, Bel\u00e9m, agosto/2011). \n\nOutro procurador do MPF entrevistado n\u00e3o chega a afirmar a \n\ninconstitucionalidade deste recurso \u2013 pelo menos segundo o que \u00e9 acatado atualmente \u2013, \n\nmas refor\u00e7a a posi\u00e7\u00e3o de que \u00e9 uma atua\u00e7\u00e3o diferente do judici\u00e1rio e que tem sido \n\nutilizada como uma estrat\u00e9gia da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o para garantir a n\u00e3o \n\ninterrup\u00e7\u00e3o das obras de Belo Monte: \n\n\u00c9 uma decis\u00e3o que de acordo com o que fala a doutrina ela n\u00e3o precisa \nanalisar o m\u00e9rito, ela n\u00e3o olha a documenta\u00e7\u00e3o, basta que ele entenda \nque h\u00e1 uma grave les\u00e3o \u00e0 economia, enfim, ent\u00e3o normalmente ele se \nembasou na quest\u00e3o da necessidade de energia e suspendeu essas \ndecis\u00f5es. Ela tem previs\u00e3o na lei, ent\u00e3o \u00e9 uma lei que foi aprovada \npelo Congresso Nacional, tem validade at\u00e9 que se prove o contr\u00e1rio, \npor princ\u00edpio ela n\u00e3o \u00e9 inconstitucional. Mas pode-se amanh\u00e3 ou \ndepois arguir-se a constitucionalidade dessa lei perante o Supremo \nTribunal Federal. E, de fato, por ela n\u00e3o analisar o m\u00e9rito da quest\u00e3o \nela \u00e9, digamos assim, no m\u00ednimo diferente dos demais recursos que \nexistem no processo civil brasileiro e que necessariamente eles \nanalisam todos eles o m\u00e9rito. [...] E esse recurso \u00e9 o que est\u00e1 dando \nmais resultado na estrat\u00e9gia deles. (Trecho de entrevista: Procurador \ndo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, Altamira, junho/2011). \n\nDessa forma, afirma-se que a utiliza\u00e7\u00e3o do mecanismo de suspens\u00e3o de \n\nseguran\u00e7a denota uma inser\u00e7\u00e3o incisiva da pol\u00edtica no judici\u00e1rio, que se afasta de uma \n\npostura de an\u00e1lise t\u00e9cnica para uma posi\u00e7\u00e3o de \u201cprotagonismo pol\u00edtico\u201d (LEITE, 2012, \n\np. 06). Visto por este \u00e2ngulo ent\u00e3o, a suspens\u00e3o de seguran\u00e7a n\u00e3o suspenderia a pol\u00edtica, \n\nmas, ao contr\u00e1rio, a refor\u00e7aria. No entanto, \u00e9 importante considerar que tal inser\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica se d\u00e1 por uma via de m\u00e3o \u00fanica, visto que o judici\u00e1rio carece de instrumentos \n\nque permitam \u201ca possibilidade de inser\u00e7\u00e3o dos pontos de vista dos demais atores \n\nprocessuais\u201d, sobretudo \u201cos interessados e afetados pela pol\u00edtica p\u00fablica\u201d (LEITE, 2012, \n\np. 06). Portanto, n\u00e3o se trata de uma pol\u00edtica capaz de, mediante um instrumento \n\nelaborado para a garantia de execu\u00e7\u00e3o de um projeto nacional, abarcar uma \n\nmultiplicidade de pontos de vista, inclusive daqueles sobre os quais o ordenamento do \n\nprojeto nacional incide de forma transformadora. Ao contr\u00e1rio, trata-se da considera\u00e7\u00e3o \n\nde um ponto de vista, o do Estado, sobre o ordenamento jur\u00eddico.  \n\nNesse sentido, o recurso \u00e0 suspens\u00e3o de seguran\u00e7a \u00e9 um recurso pol\u00edtico desde \n\nque se admita a pol\u00edtica em quais termos? No sentido em que pol\u00edtica \u00e9 o avesso da \n\nt\u00e9cnica, talvez, j\u00e1 que, como o debate jur\u00eddico deixa claro, n\u00e3o se trata de uma decis\u00e3o \n\nt\u00e9cnica, fundamentada na an\u00e1lise minuciosa do contexto particular, que sustenta o \n\ndeferimento de uma suspens\u00e3o de seguran\u00e7a. Mas, no entanto, essa parece ser uma \n\n\n\n264 \n \n\ndefini\u00e7\u00e3o insuficiente de pol\u00edtica, assumi-la como tudo o que n\u00e3o \u00e9 t\u00e9cnico. Talvez a \n\nchave para se analisar em que modo de exist\u00eancia a pol\u00edtica \u00e9 pass\u00edvel de ser exercida \n\ncomo via de m\u00e3o \u00fanica esteja no segundo termo do nome do mecanismo utilizado. A \n\nque se refere ent\u00e3o a seguran\u00e7a que depende da suspens\u00e3o da norma institu\u00edda para a \n\nsua garantia? \n\nNo contexto do conflito ambiental em torno da constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte, \n\nalgumas pistas podem ser encontradas quando se analisa os argumentos apresentados \n\nnos pedidos de suspens\u00e3o de seguran\u00e7a pela Advocacia-Geral da Uni\u00e3o, bem como \n\naqueles oferecidos como respaldo de deferimento dos pedidos. Por exemplo, como se \n\nencontra na decis\u00e3o do Desembargador Federal Jirair A. Megueriam sobre o pedido de \n\nsuspens\u00e3o da liminar concedida pelo Juiz Federal da Subse\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria de Altamira \n\ndeferindo o pedido do MPF de anula\u00e7\u00e3o do aceite do EIA/RIMA incompleto da UHE \n\nBelo Monte pelo Ibama e, consequentemente, a suspens\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancias \n\np\u00fablicas enquanto o EIA/RIMA n\u00e3o estivesse completo. O desembargador pondera que, \n\nao interceder em favor da suspens\u00e3o de seguran\u00e7a desta liminar, a Uni\u00e3o manifestou \n\nque: \n\nO atraso no andamento da constru\u00e7\u00e3o da UHE Belo Monte trar\u00e1 \ngraves preju\u00edzos para o Pa\u00eds e para o Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do \nCrescimento \u2013 PAC, tendo em vista tratar-se de obra estrat\u00e9gica \ndentro desse programa, isso sem falar da demanda crescente por \nenergia el\u00e9trica e da necessidade de substitui\u00e7\u00e3o da energia produzida \npor usinas termel\u00e9tricas, mais caras e poluentes, pela hidrel\u00e9trica, \nmais limpa e que n\u00e3o deixa o Brasil na depend\u00eancia de combust\u00edvel \nf\u00f3ssil importado, como \u00e9 o caso do g\u00e1s natural, proveniente da \nBol\u00edvia. (TRF1, 2005, f. 2, destaques da autora). \n\nUm primeiro aspecto que pode ser mencionado \u00e9 que, neste trecho, o sujeito \n\natingido ou interessado na defini\u00e7\u00e3o acerca da constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica \u00e9 \u201co pa\u00eds\u201d, ou \n\n\u201co Brasil\u201d, sujeito n\u00e3o humano e extrapessoal posicionado como aquele que pode ser \n\nprejudicado caso o andamento das obras de constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica seja atrasado. A \n\nmen\u00e7\u00e3o ao atraso, ainda, n\u00e3o parece ser fortuita, visto que este \u00e9 justamente a ant\u00edtese \n\ndo desenvolvimento, ou, tudo aquilo que n\u00e3o cabe na modernidade. Finalmente, para \n\nque o sujeito-pa\u00eds n\u00e3o incorra o risco de se tornar dependente de importa\u00e7\u00f5es \u2013 o que \n\namea\u00e7aria a soberania nacional \u2013 \u00e9 necess\u00e1rio atender a demanda sempre crescente de \n\nenergia el\u00e9trica com hidrel\u00e9tricas, fonte de energia limpa. Pode-se resumir, portanto, \n\neste argumento como um pedido pela seguran\u00e7a de que o sujeito-pa\u00eds n\u00e3o seja atrasado \n\ne, ao contr\u00e1rio, possa se desenvolver de forma limpa. \n\n\n\n   265 \n \n\nEste argumento apresentado pela Uni\u00e3o repercute na decis\u00e3o do desembargador, \n\nque se valendo de decis\u00e3o semelhante tomada em respeito \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da UHE \n\nEstreito, localizada entre os estados de Tocantins e Maranh\u00e3o, afirma que: \n\n25.   Trata-se de empreendimento de vital import\u00e2ncia, \nparte integrante de um pacote maior de programas de investimentos \ndestinados a dotar o pa\u00eds de uma infraestrutura energ\u00e9tica suficiente \npara assegurar o crescimento econ\u00f4mico sustent\u00e1vel, e sua \nparalisa\u00e7\u00e3o acarretar\u00e1 preju\u00edzos de grande vulto para a economia \nnacional. \n\n26.  \u00c9 bem verdade que o crescimento n\u00e3o pode ser \npriorizado em detrimento dos aspectos ambientais. Toda e qualquer \natividade produtiva, principalmente aquelas de grande vulto, como \u00e9 o \ncaso das usinas hidroel\u00e9tricas, causam impacto ambiental, e devem ser \nprecedidas de estudos para que esse impacto seja o menor poss\u00edvel; \ntodavia, o IBAMA, pelo EIA/RIMA j\u00e1 aprovado, demonstra que, em \nprinc\u00edpio, foi estudado tal impacto e determinadas as medidas \nnecess\u00e1rias para minimizar seus inconvenientes. [...] \n\n28.  A paralisa\u00e7\u00e3o das obras, por outro lado, causar\u00e1 grave \nles\u00e3o \u00e0 ordem econ\u00f4mica, gerando preju\u00edzos para os munic\u00edpios e os \nEstados nelas envolvidos, bem assim para o Governo Federal, que \nprecisar\u00e1 lan\u00e7ar m\u00e3o, daqui a alguns anos, da utiliza\u00e7\u00e3o da energia \ntermel\u00e9trica para suprir a car\u00eancia de energia el\u00e9trica, a qual, al\u00e9m \nde ser mais poluente, tem um custo de produ\u00e7\u00e3o muito superior ao da \nenergia hidroel\u00e9trica. (TRF1, 2005, fls 7-8, destaques da autora).  \n\nNesta argumenta\u00e7\u00e3o, percebe-se como \u201ccrescimento econ\u00f4mico\u201d, \u201ceconomia \n\nnacional\u201d e \u201cordem econ\u00f4mica\u201d s\u00e3o elementos mobilizados de maneira recorrente e \u201cde \n\nvital import\u00e2ncia\u201d, isto \u00e9, s\u00e3o estes os crit\u00e9rios que em \u00faltima inst\u00e2ncia balizam a \n\ntomada de decis\u00e3o. No entanto, se o desenvolvimento econ\u00f4mico \u00e9 o foco, o ambiente \n\nn\u00e3o deixa de ser mencionado: a sustentabilidade deve ser buscada, assim como os \n\n\u201caspectos ambientais\u201d n\u00e3o podem ser sacrificados pelo crescimento. Contudo, estes s\u00e3o \n\nargumentos favor\u00e1veis \u00e0 decis\u00e3o de n\u00e3o suspens\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica, visto que \n\na alternativa a este empreendimento seria a utiliza\u00e7\u00e3o de termel\u00e9tricas mais caras e mais \n\npoluentes, uma vez que a crescente demanda por energia \u00e9 inexor\u00e1vel. A energia \n\nproveniente de hidrel\u00e9trica, por ser uma energia limpa, seria ent\u00e3o a que melhor se \n\nalinha ao interesse nacional. Conv\u00e9m destacar que, em toda a argumenta\u00e7\u00e3o, fala-se de \n\neconomia, sustentabilidade e energia em termos conceituais, posto que o contexto \n\nparticular n\u00e3o \u00e9 analisado. Bem ao contr\u00e1rio, face \u00e0 relev\u00e2ncia do apelo \u00e0 necessidade \n\nde se assegurar a ordem econ\u00f4mica, o contexto particular nem deve ser analisado, pois \n\ncomo \u00e9 ressaltado pelo desembargador, \n\n5.  A via excepcional prevista nos arts. 4\u00ba da Lei \n4.348/1964 e 4\u00ba da Lei 8.437/1992 est\u00e1 adstrita \u00e0 an\u00e1lise dos requisitos \n\n\n\n266 \n \n\nque elenca, quais sejam: grave les\u00e3o \u00e0 ordem, \u00e0 sa\u00fade, \u00e0 seguran\u00e7a e \u00e0 \neconomia p\u00fablicas. N\u00e3o cabe, portanto, em regra, tecer considera\u00e7\u00f5es \nacerca dos fundamentos da decis\u00e3o atacada, ou mesmo sobre o m\u00e9rito \nda a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica, os quais devem ser debatidos por meio da via \nrecursal pr\u00f3pria. (TRF1, 2005, f. 2, destaques da autora). \n\nO desembargador refor\u00e7a, portanto, que, em car\u00e1ter excepcional, em situa\u00e7\u00e3o de \n\nsuspens\u00e3o de seguran\u00e7a o particular n\u00e3o vem ao caso: s\u00e3o os requisitos entendidos como \n\nuniversais \u2013 ordem, sa\u00fade, seguran\u00e7a e economia p\u00fablicas \u2013 que devem ser dignos de \n\nconsidera\u00e7\u00e3o. Coerente com o que se discutiu sobre o ponto de vista do Estado, o \n\nparticular \u00e9 negligenciado face a interesses tidos como nacionais. Para que estes possam \n\nser assegurados, a norma deve ser, ent\u00e3o, excepcionalmente suspensa. Parece assim que \n\nse encontram aqui algumas das principais caracter\u00edsticas do tipo de pol\u00edtica que \u00e9 \n\nrefor\u00e7ado com o recurso \u00e0 suspens\u00e3o de seguran\u00e7a: trata-se de uma pol\u00edtica que \n\nnecessita suspender a relev\u00e2ncia do contexto particular, bem como necessita suspender a \n\npr\u00f3pria norma, para que possa ser aplicada. \n\nEsse mecanismo se aproxima daquilo que \u00e9 discutido por Agamben (2002; 2004; \n\n2010) acerca das rela\u00e7\u00f5es entre Estado, seguran\u00e7a e suspens\u00e3o da norma. Segundo este \n\nautor, a seguran\u00e7a como o princ\u00edpio b\u00e1sico da pol\u00edtica de Estado remonta ao nascimento \n\ndo Estado moderno, mas apenas no s\u00e9culo 18 o paradigma da seguran\u00e7a alcan\u00e7a seu \n\nmais completo desenvolvimento (AGAMBEN, 2002).  Sua rela\u00e7\u00e3o com a lei \u00e9 \n\nparticularmente destacada: Agamben afirma que enquanto as leis pretendem prevenir e \n\nprescrever, a seguran\u00e7a pretende intervir em processos em andamento para direcion\u00e1-\n\nlos. Para tanto, \u00e9 necess\u00e1rio ent\u00e3o que as medidas de seguran\u00e7a suspendam as regras \n\nestabelecidas para que possam transformar o curso do processo. Nesse sentido, \n\nAgamben (2002) afirma que as medidas de seguran\u00e7a requerem refer\u00eancia constante a \n\num estado de exce\u00e7\u00e3o.  \n\nA partir de ent\u00e3o, o conceito de estado de exce\u00e7\u00e3o adquire centralidade na obra \n\ndo autor, que, ao rastrear os significados do conceito de soberania, prop\u00f5e que a \n\ness\u00eancia da soberania estatal n\u00e3o deve ser propriamente definida como monop\u00f3lio da \n\nsan\u00e7\u00e3o ou do poder, mas como um monop\u00f3lio de decis\u00e3o. Uma de suas implica\u00e7\u00f5es \n\nfundamentais est\u00e1, portanto, na possibilidade de decidir sobre a validade do direito \n\npositivo, isto \u00e9, sobre quando ele deve ser ou n\u00e3o aplicado. Compete exclusivamente ao \n\nsoberano, ent\u00e3o, a aplica\u00e7\u00e3o da norma ou a sua suspens\u00e3o, o que acontece a partir da \n\ndefini\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de exce\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n   267 \n \n\nPara Agamben (2010), a exce\u00e7\u00e3o \u00e9 uma esp\u00e9cie de exclus\u00e3o: \u00e9 um caso singular, \n\nque \u00e9 exclu\u00eddo da norma geral. Mas o que ele afirma caracterizar propriamente a \n\nexce\u00e7\u00e3o \u00e9 que aquilo que \u00e9 exclu\u00eddo n\u00e3o est\u00e1, por causa disto, absolutamente fora de \n\nrela\u00e7\u00e3o com a norma; ao contr\u00e1rio, esta se mant\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o com aquela na forma da \n\nsuspens\u00e3o. O autor a partir da\u00ed afirma que a \u201cnorma se aplica \u00e0 exce\u00e7\u00e3o desaplicando-\n\nse, retirando-se desta. O estado de exce\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9, portanto, o caos que antecede a \n\nordem, mas a situa\u00e7\u00e3o que resulta de sua suspens\u00e3o.\u201d (AGAMBEN, 2010, p. 24, \n\ndestaque da autora). Nesse sentido, esta an\u00e1lise considera que na exce\u00e7\u00e3o definida pelo \n\nsoberano \u201ctrata-se, na verdade, n\u00e3o tanto de controlar ou neutralizar o excesso, quanto, \n\nantes de tudo, de criar e definir o pr\u00f3prio espa\u00e7o no qual a ordem jur\u00eddico-pol\u00edtica pode \n\nter valor.\u201d (AGAMBEN, 2010, p. 24, destaque da autora). \n\nAssociando-se esta reflex\u00e3o ao contexto das a\u00e7\u00f5es civis p\u00fablicas em torno de \n\nBelo Monte, pode-se inferir que, quando o Estado brasileiro, por meio da Advocacia-\n\nGeral da Uni\u00e3o, recorre a um pedido de seguran\u00e7a para que decis\u00f5es tomadas dentro do \n\nordenamento jur\u00eddico sejam suspensas, est\u00e1 exatamente criando este espa\u00e7o de exce\u00e7\u00e3o, \n\npara que o processo em debate seja direcionado em um sentido particular pautado por \n\ncrit\u00e9rios de seguran\u00e7a nacional. \u00c9 a soberania estatal que \u00e9, assim, refor\u00e7ada mediante o \n\nestatuto particular da exce\u00e7\u00e3o. E as suas implica\u00e7\u00f5es s\u00e3o muitas, sendo necess\u00e1rio \n\nconhece-las inclusive para que se possa, segundo Agamben (2004, p. 12), \u201ctalvez, \n\nresponder \u00e0 pergunta que n\u00e3o para de ressoar na hist\u00f3ria da pol\u00edtica ocidental: o que \n\nsignifica agir politicamente?\u201d. Isto porque, para o autor, o estado de exce\u00e7\u00e3o tende a \n\ncada vez mais se apresentar como paradigma de governo dominante na pol\u00edtica \n\ncontempor\u00e2nea.  \n\nNo caso brasileiro, admitindo-se o recurso \u00e0s suspens\u00f5es de seguran\u00e7a como \n\nt\u00e9cnica de exce\u00e7\u00e3o, esta tend\u00eancia da exce\u00e7\u00e3o como paradigma dominante parece se \n\nconfirmar, visto que, de acordo com Leite (2012, p. 02), \u201ccorriqueiramente o Poder \n\nP\u00fablico se vale da suspens\u00e3o de seguran\u00e7a para obstar a execu\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es judiciais \n\nque impedem ou prejudicam o andamento de pol\u00edticas p\u00fablicas\u201d, ao que, em nota, o \n\nautor acrescenta como exemplo eloquente \u201co deferimento de pedidos de suspens\u00e3o de \n\nseguran\u00e7a para impedir que decis\u00f5es liminares obstassem obras do Programa de \n\nAcelera\u00e7\u00e3o de Crescimento \u2013 PAC do Governo Federal, a exemplo da Usina \n\nHidrel\u00e9trica de Belo Monte\u201d (LEITE, 2012, p. 05).  \n\nPara Agamben (2004), esse deslocamento de uma medida provis\u00f3ria e \n\nexcepcional para uma t\u00e9cnica de governo amea\u00e7a transformar radicalmente \u2013 e, segundo \n\n\n\n268 \n \n\no autor, j\u00e1 tem transformado de modo percept\u00edvel \u2013 a estrutura e o sentido da distin\u00e7\u00e3o \n\ntradicional entre os diversos tipos de constitui\u00e7\u00e3o. Dentre estas transforma\u00e7\u00f5es, \n\nAgamben destaca como uma das caracter\u00edsticas essenciais do estado de exce\u00e7\u00e3o a \n\naboli\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria da distin\u00e7\u00e3o entre poder legislativo, executivo e judici\u00e1rio, \n\ndestacando sua tend\u00eancia em transformar-se em pr\u00e1tica duradoura de governo. Para \n\nLeite (2012, p. 02), \u201ca judicializa\u00e7\u00e3o constante de temas antes discutidos em foros \n\npol\u00edticos do Legislativo e do Executivo acarretam perplexidade junto ao meio jur\u00eddico\u201d, \n\nsendo este o caso da suspens\u00e3o de seguran\u00e7a. Sobre isto, um dos procuradores \n\nentrevistados afirma que: \n\na gente t\u00e1 vivendo um per\u00edodo muito ruim no Brasil onde o executivo \npredomina em rela\u00e7\u00e3o ao legislativo e ao judici\u00e1rio. E \u00e9 muito \nperigoso, toda vez que tem isso \u00e9 extremamente perigoso, porque o \nexecutivo se sobrepondo aos outros poderes ele acha que tudo que ele \nfaz t\u00e1 certo, e que pode passar por cima das leis. \u00c9 perigos\u00edssimo isso, \ne n\u00f3s estamos vivendo isso agora. (Trecho de entrevista: Procurador \ndo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, Bel\u00e9m, agosto/2011). \n\nOutro aspecto interessante a se destacar \u00e9 que, no caso de Belo Monte e dos \n\npedidos de suspens\u00e3o de seguran\u00e7a, um dos argumentos centrais para a suspens\u00e3o da \n\ndecis\u00e3o judicial e, consequentemente, a recorrida ao estado de exce\u00e7\u00e3o, centra-se na \n\nnecessidade de energia, seja para propiciar o crescimento econ\u00f4mico, seja para garantia \n\nda manuten\u00e7\u00e3o da soberania nacional. Sobre o fundamento do estado de exce\u00e7\u00e3o no \n\nconceito de necessidade, Agamben (2004) afirma que esta \u00e9 uma opini\u00e3o recorrente, \n\nexpressa por exemplo em um ad\u00e1gio latino muito repetido que afirma que \u201ca \n\nnecessidade n\u00e3o tem lei, o que deve ser entendido em dois sentidos opostos: \u2018a \n\nnecessidade n\u00e3o reconhece nenhuma lei\u2019 e \u2018a necessidade cria sua pr\u00f3pria lei\u2019 (necessit\u00e9 \n\nfait loi).\u201d (AGAMBEN, 2004, p. 40). No entanto, o autor contra-argumenta que n\u00e3o s\u00f3 a \n\nnecessidade se reduz, em \u00faltima inst\u00e2ncia, a uma decis\u00e3o, como tamb\u00e9m aquilo sobre o \n\nque ela decide \u00e9, na verdade, algo indecid\u00edvel de fato e de direito. Portanto, \u00e9 sobre a \n\ncapacidade de se tomar uma decis\u00e3o sobre aquilo que est\u00e1 fora do rol de argumenta\u00e7\u00f5es \n\ne razoabilidades que se trata, em \u00faltima inst\u00e2ncia, o recurso ao estado de exce\u00e7\u00e3o. \n\nTendo estes aspectos em vista, Agamben (2004) realiza uma reflex\u00e3o acerca das \n\n\u201cfic\u00e7\u00f5es por meio das quais o direito tenta incluir em si sua pr\u00f3pria aus\u00eancia\u201d e o debate \n\nentre Carl Schmitt e Walter Benjamin sobre o que seja \u201co pol\u00edtico\u201d e \u201co direito\u201d, \n\ntomando o estado de exce\u00e7\u00e3o como fio condutor. Para os objetivos desta tese interessa \n\ndestacar que o autor conclui que o estado de exce\u00e7\u00e3o, hoje: \n\n\n\n   269 \n \n\natingiu exatamente seu m\u00e1ximo desdobramento planet\u00e1rio. O aspecto \nnormativo do direito pode ser, assim, impunemente eliminado e \ncontestado por uma viol\u00eancia governamental que, ao ignorar no \n\u00e2mbito externo o direito internacional e produzir no \u00e2mbito interno \num estado de exce\u00e7\u00e3o permanente, pretende, no entanto, ainda aplicar \no direito. (AGAMBEN, 2004, p. 131, destaques da autora). \n\nIsto \u00e9, Agamben chama aten\u00e7\u00e3o para o fato de que ignorar no \u00e2mbito externo o \n\ndireito internacional \u2013 tal qual a rea\u00e7\u00e3o do Estado brasileiro a respeito da recomenda\u00e7\u00e3o \n\nde suspens\u00e3o de Belo Monte decidida pela Comiss\u00e3o Interamericana de Direitos \n\nHumanos \u2013 e recorrer frequentemente a medidas tribut\u00e1rias de um estado de exce\u00e7\u00e3o \u2013 \n\ncomo parece poder ser afirmado acerca das suspens\u00f5es de seguran\u00e7a \u2013 trata-se de \n\nviol\u00eancia governamental. Ou, dito de outra forma, \u201ca exce\u00e7\u00e3o representa a viol\u00eancia \n\ncomo fato jur\u00eddico primordial.\u201d (AGAMBEN, 2010, p. 33). No caso de Belo Monte, a \n\nviol\u00eancia como forma de a\u00e7\u00e3o do governo \u00e9 sentida de forma marcante pelos \n\nenvolvidos, que diversas vezes a mencionaram durantes as conversas e entrevistas: \n\n\u00c9 de uma trucul\u00eancia, de uma viol\u00eancia, \u00e9 um processo extremamente \nviolento. E tem uma quest\u00e3o da intimida\u00e7\u00e3o, da criminaliza\u00e7\u00e3o, que \u00e9 \nmuito forte nesse governo, por incr\u00edvel que pare\u00e7a [...], as pessoas que \nest\u00e3o a frente dessa luta est\u00e3o sendo perseguidas pela Abin [Ag\u00eancia \nBrasileira de Intelig\u00eancia], \u00e9 AGU [Advocacia-Geral da Uni\u00e3o] \nentrando com processo contra procurador, contra juiz, contra \npromotor, \u00e9 Abin ligando pra promotor... O Juiz de Altamira, o \nCampelo, que deu v\u00e1rias liminares, ele entrou com processo na ONU, \ncontra o governo brasileiro, pedindo liberdade de a\u00e7\u00e3o de um juiz. \nPorque ele foi coagido, diversas vezes, por liga\u00e7\u00f5es da Abin. Eu \nrecebi liga\u00e7\u00f5es da Abin durante uma semana todo dia, cinco, seis \nvezes por dia. [...] e a gente sabe que t\u00e1 todo mundo com essa \npossibilidade de estar sob escuta, mas... N\u00e3o \u00e9 surreal? Nunca pensei \nque eu fosse passar por isso na minha vida. Fizeram a mesma coisa \ncom a SDDH. \u00c9 um neg\u00f3cio assim muito violento, muito violento. \n(Trecho de entrevista: assessora do Movimento Xingu Vivo para \nSempre, Altamira, junho/2011). \n\n\u00c9 horr\u00edvel, horr\u00edvel, o que a Ana sofre, o que a Melo sofre, o D. \nErwin, est\u00e1 o tempo todo sendo difamado... \u00c9 horr\u00edvel. E eu acho que \nse a gente conseguisse mostrar para a sociedade brasileira a \nviol\u00eancia desse processo, eu acho que a coisa mudava de figura. Eu \nacho que a grande quest\u00e3o \u00e9 a gente conseguir, o problema \u00e9 que a \ngente n\u00e3o tem os mesmos meios, n\u00e9? De forma alguma. Eles fazem \num marketing, assim, toda a estrutura do Estado na constru\u00e7\u00e3o dessa \nimagem de viabilidade de Belo Monte, de como Belo Monte vai ser \nbom para a sociedade brasileira, como o pa\u00eds precisa de Belo Monte, \nsem Belo Monte, a gente vai sofrer apag\u00e3o, ent\u00e3o tem toda essa \nchantagem, isso \u00e9 uma chantagem. (Trecho de entrevista: militante do \nMovimento Xingu Vivo para Sempre, Altamira, junho/2011). \n\nO que se pode inferir, portanto, \u00e9 que se o recurso \u00e0 suspens\u00e3o de seguran\u00e7a \n\nexplicita a viol\u00eancia como fato jur\u00eddico e a inscri\u00e7\u00e3o da exce\u00e7\u00e3o como espa\u00e7o no qual \n\n\n\n270 \n \n\ns\u00e3o tomadas decis\u00f5es acerca da constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte, n\u00e3o apenas na esfera jur\u00eddica \n\no estado de exce\u00e7\u00e3o pode ser entendido como paradigma dominante neste conflito. Pois, \n\ncomo salienta Agamben (2010, p. 138), a decis\u00e3o sobre o estado de exce\u00e7\u00e3o que cabe ao \n\nestado soberano transforma-se, na idade da biopol\u00edtica \u2013 forma pela qual o autor se \n\nrefere ao per\u00edodo contempor\u00e2neo \u2013 \u201cem poder de decidir sobre o ponto em que a vida \n\ncessa de ser politicamente relevante\u201d. Ou seja, em decidir quais vidas valem a pena \n\nserem consideradas na concep\u00e7\u00e3o do projeto nacional. Quando os moradores da Volta \n\nGrande do Xingu manifestam que t\u00eam sentido suas vidas desconsideradas ao n\u00e3o serem \n\nouvidos, quando associam Belo Monte \u00e0 morte de seus mundos, ou quando \n\nrepresentam-se sendo expulsos do pa\u00eds e reiteram que tamb\u00e9m s\u00e3o brasileiros, ou \n\nmesmo quando n\u00e3o entram com expressividade no c\u00e1lculo dos custos pol\u00edticos e \n\necon\u00f4micos da obra, o que parece estar em jogo \u00e9 se suas vidas s\u00e3o ou n\u00e3o \n\npoliticamente relevantes na perspectiva do Estado.  \n\nSobre este ponto, importante acrescentar que, ao discutir o poder soberano na \n\nbiopol\u00edtica moderna, na qual \u201csoberano \u00e9 aquele que decide sobre o valor ou sobre o \n\ndesvalor da vida enquanto tal\u201d (AGAMBEN, 2010, p. 138), Agamben cria o conceito de \n\nvida nua: consequ\u00eancia do momento em que o Estado-na\u00e7\u00e3o entra em crise duradoura e \n\ndecide assumir diretamente entre as pr\u00f3prias fun\u00e7\u00f5es os cuidados da vida biol\u00f3gica da \n\nna\u00e7\u00e3o, a vida nua seria o descolamento crescente entre o nascimento, biol\u00f3gico, e a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, ou a sua considera\u00e7\u00e3o como cidad\u00e3o dotado de direitos e deveres. \n\nA vida nua seria ent\u00e3o, para o autor, aquela que seria \u201cmat\u00e1vel\u201d, caso assim o Estado \n\ndecidisse, a que seria pass\u00edvel de exclus\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o do ideal nacional \n\n(AGAMBEN, 2010). Interessante retomar que \u00e9 justamente a uma \u201cterra nua\u201d que se \n\nreferem os c\u00e1lculos dos valores de indeniza\u00e7\u00e3o a serem pagos pela Norte Energia aos \n\nmoradores da Volta Grande do Xingu compulsoriamente deslocados para a constru\u00e7\u00e3o \n\nda hidrel\u00e9trica de Belo Monte \u2013 os mesmos moradores que afirmam que a pr\u00f3pria vida \n\n\u201cvale muita coisa, mas eles acham que n\u00e3o\u201d (Trecho de entrevista: agricultor familiar, \n\ncomunidade S\u00e3o Pedro, Volta Grande do Xingu, junho/2011).  \n\nPortanto, o conflito ambiental em torno da constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte ao nos \n\nlevar a refletir, de uma parte, sobre o poder biopol\u00edtico que se exerce sobre as vidas das \n\npessoas que est\u00e3o sendo radicalmente modificadas pela obra sem terem possibilidade de \n\nparticipar das tomadas de decis\u00e3o \u2013 sendo transformadas assim em \u201cvida nua\u201d \u2013  e, de \n\noutra parte, ao orientar parte de suas negocia\u00e7\u00f5es pelo conceito de \u201cterra nua\u201d, parece \n\nnos colocar diante de um paralelismo demasiadamente preciso para ser apenas casual. \n\n\n\n   271 \n \n\nAo contr\u00e1rio, parece ser poss\u00edvel sugerir que, ao transformar o ambiente em \u201cterra nua\u201d, \n\nsubstrato para os usos e abusos em prol do desenvolvimento, os sujeitos que nele vivem \n\ns\u00e3o transformados em \u201cvida nua\u201d \u2013 mat\u00e1vel, como foram mortos em conflitos \n\nambientais em Altamira Ademir Federicci (conhecido como Dema) e Bartolomeu Silva \n\n(conhecido como Bras\u00edlia), ou como foi em Anapu a Irm\u00e3 Dorothy Stang, ou ainda, em \n\nNova Ipixuna, tamb\u00e9m no Par\u00e1, em maio de 2011 enquanto eu realizava minha pesquisa \n\nde campo, o casal de extrativistas Maria Esp\u00edrito Santo da Silva e Jos\u00e9 Cl\u00e1udio Ribeiro \n\nda Silva, ou mesmo Adenilson Munduruku, morto em novembro de 2012 na aldeia \n\nTeles Pires em confronto com a Pol\u00edcia Federal. Pois, como afirma Agamben (2010), h\u00e1 \n\numa cis\u00e3o fundamental na constitui\u00e7\u00e3o do corpo pol\u00edtico em nossas sociedades que \n\nsepara a vida nua \u2013 o \u201cpovo\u201d, os pobres e/ou exclu\u00eddos \u2013 e a exist\u00eancia pol\u00edtica \u2013 ou o \n\n\u201cPovo\u201d, o sujeito pol\u00edtico constitutivo, o estado total dos cidad\u00e3os integrados. \u00c9 a \n\ntentativa de preencher essa fissura entre povo e Povo, o projeto biopol\u00edtico de produzir \n\num povo sem fratura \u201celiminando radicalmente o povo dos exclu\u00eddos\u201d que, para \n\nAgamben, coincide com a \u201cobsess\u00e3o do desenvolvimento\u201d (AGAMBEN, 2010, p. 174). \n\nMais precisamente sobre este projeto biopol\u00edtico e os projetos de desenvolvimento, o \n\nautor afirma:  \n\no projeto democr\u00e1tico-capitalista de eliminar as classes pobres, hoje \nem dia, atrav\u00e9s do desenvolvimento, n\u00e3o somente reproduz em seu \npr\u00f3prio interior o povo dos exclu\u00eddos mas transforma em vida nua \ntodas as popula\u00e7\u00f5es do Terceiro Mundo. Somente uma pol\u00edtica que \nsaber\u00e1 fazer as contas com a cis\u00e3o biopol\u00edtica fundamental do \nOcidente poder\u00e1 refrear esta oscila\u00e7\u00e3o e p\u00f4r fim \u00e0 guerra civil que \ndivide os povos e as cidades da terra. (AGAMBEN, 2010, p. 174). \n\nSomente uma pol\u00edtica, portanto, que possa ultrapassar as defini\u00e7\u00f5es ocidentais \n\nmesmo sobre o que \u00e9 pol\u00edtica e sobre quem est\u00e1 habilitado a agir politicamente poder\u00e1, \n\nent\u00e3o, superar a \u201ccrescente despolitiza\u00e7\u00e3o da sociedade\u201d (AGAMBEN, 2002, p. 05) pela \n\nqual trabalham as medidas de seguran\u00e7a. E em nenhum contexto essa situa\u00e7\u00e3o se torna \n\nmais evidente do que na an\u00e1lise da participa\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas no conflito em torno de \n\nBelo Monte. \n\n6.4 O \u201cCOMPONENTE IND\u00cdGENA\u201d: VOC\u00caS T\u00caM FOME DE QU\u00ca? \n\nHistoricamente, o conflito em torno da constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte tem sido \n\nconsiderado essencialmente um conflito com os povos ind\u00edgenas. Seja pela forte \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do Xingu com os povos ind\u00edgenas, em fun\u00e7\u00e3o do Parque Ind\u00edgena do \n\nXingu e da sociodiversidade que congrega, nas margens deste rio, 24 povos diferentes, \n\n\n\n272 \n \n\nseja pela ampla repercuss\u00e3o do I Encontro dos Povos Ind\u00edgenas do Xingu em Altamira, \n\nem 1989, quando correu o mundo a imagem de Tu\u00edra aproximando seu fac\u00e3o do rosto \n\ndo ent\u00e3o diretor da Eletronorte Muniz Lopes, difundida como um sinal de que \u201cos \n\n\u00edndios iriam \u00e0 guerra\u201d contra o Estado brasileiro. O fato \u00e9 que a associa\u00e7\u00e3o entre Belo \n\nMonte e povos ind\u00edgenas \u00e9 quase imediata, repercutindo inclusive na constante \n\nafirma\u00e7\u00e3o de que \u201cse os \u00edndios quiserem, eles param Belo Monte\u201d. Essa frase, que al\u00e7a \n\nos ind\u00edgenas a uma posi\u00e7\u00e3o de sujeitos centrais na defini\u00e7\u00e3o do conflito, foi repetida por \n\ninterlocutores in\u00fameras vezes durante a minha pesquisa de campo: por moradores de \n\nAltamira, por ribeirinhos e agricultores da Volta Grande do Xingu, por funcion\u00e1rios do \n\ngoverno, \u00e0 boca pequena, em Bras\u00edlia.  \n\nNo entanto, mais do que um protagonismo ind\u00edgena, essa frase parece revelar \n\numa armadilha: aqueles que s\u00e3o contr\u00e1rios \u00e0 barragem, veem na n\u00e3o interrup\u00e7\u00e3o da obra \n\num desinteresse dos ind\u00edgenas: tendo \u201cse vendido\u201d ao cons\u00f3rcio Norte Energia, os \n\n\u00edndios deixaram de exercer seu poder de enfrentamento; da parte daqueles favor\u00e1veis ao \n\nempreendimento, a opini\u00e3o sobre os ind\u00edgenas tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 favor\u00e1vel: como sin\u00f4nimo \n\ndo atraso, os \u00edndios est\u00e3o sempre na imin\u00eancia de significarem problema, e por isso \u00e9 \n\npreciso bem \u201cadministr\u00e1-los\u201d para que n\u00e3o tragam complica\u00e7\u00f5es. Mas, qual \u00e9 de fato a \n\ncapacidade de ag\u00eancia dos ind\u00edgenas no conflito em Belo Monte e como eles se \n\nposicionam neste emaranhado de rela\u00e7\u00f5es? \n\nPara se responder a contento este questionamento \u2013 o que, sem sombra de \n\nd\u00favida, excede em muito as possibilidades desta tese \u2013 um primeiro passo talvez seja \n\nconsiderar que \u201cos \u00edndios\u201d s\u00e3o muitos, e n\u00e3o um bloco homog\u00eaneo e apartado da \n\nsociedade nacional. Isso significa que da nascente do rio Xingu, no Mato Grosso, \u00e0 \n\njusante da Volta Grande, j\u00e1 quase no rio Amazonas, h\u00e1 uma infinidade de situa\u00e7\u00f5es \n\nsociais \u2013 povos aldeados, n\u00e3o aldeados, citadinos, de contato recente com a sociedade \n\nnacional, de contato estabelecido h\u00e1 v\u00e1rios s\u00e9culos, com terras ind\u00edgenas demarcadas, \n\ncom terras ind\u00edgenas n\u00e3o demarcadas \u2013, e uma variedade de mundos, j\u00e1 que h\u00e1 povos \n\npertencentes aos macrotroncos Tupi, J\u00ea e Karib, com suas cosmologias tamb\u00e9m \n\ndistintas entre si. Portanto, os posicionamentos destes povos no conflito tamb\u00e9m s\u00e3o \n\ndiversos, e, como tudo o mais, pass\u00edveis de mudan\u00e7as, rearranjos e novas composi\u00e7\u00f5es. \n\n Dessa forma, enquanto h\u00e1 lideran\u00e7as nacionais como o cacique Kayap\u00f3 Raoni, \n\nque j\u00e1 percorreu v\u00e1rios lugares do Brasil e do mundo alertando contra as consequ\u00eancias \n\ndesastrosas da barragem para os povos ind\u00edgenas, h\u00e1 outras lideran\u00e7as locais na Volta \n\nGrande que se declaram favor\u00e1veis \u00e0 obra, ou que em determinado momento se \n\n\n\n   273 \n \n\nposicionam contr\u00e1rias e em outro dispostas a negociar com o empreendedor. H\u00e1, ainda, \n\nconflitos internos entre os povos: os Juruna j\u00e1 foram inimigos de guerra dos Kayap\u00f3, \n\nhoje se tornam aliados contra Belo Monte, mas n\u00e3o sem algum estranhamento; os \n\nXikrin, povo J\u00ea como os Kayap\u00f3, n\u00e3o aceitam que \u201cos parentes\u201d do Mato Grosso subam \n\no rio para dar ordens sobre como eles devem se posicionar em rela\u00e7\u00e3o ao empreendedor, \n\ne as disputas entre estes j\u00e1 ocasionaram rupturas e altera\u00e7\u00f5es de suas estrat\u00e9gias durante \n\no conflito.  \n\nPortanto, seria falacioso me propor a apresentar algo como \u201co ponto de vista \n\nind\u00edgena\u201d neste conflito, justamente porque me pautaria ou em uma essencializa\u00e7\u00e3o que \n\nn\u00e3o traria nenhuma contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise, ou me comprometeria em abarcar uma \n\ndiversidade que exigiria outro contexto de pesquisa. E, no entanto, ainda assim \u201co \n\ncomponente ind\u00edgena\u201d do conflito \u2013 tal qual \u00e9 referido no Estudo de Impacto Ambiental \n\ne transformado em jarg\u00e3o t\u00e9cnico \u2013 sempre esteve presente ao longo da pesquisa, \n\natravessando, perpassando, permeando distintas conversas e situa\u00e7\u00f5es, dando o \n\ntestemunho da intensidade das quest\u00f5es em pauta. Dessa forma, ent\u00e3o, mais do que \n\nesgotar aqui o tema, o prop\u00f3sito desta se\u00e7\u00e3o \u00e9 oferecer algumas pistas de compreens\u00e3o \n\nde como nenhum contexto expressa melhor as tens\u00f5es, consistentes e profundas, entre \n\nambiente(s), desenvolvimento(s) e pol\u00edtica(s) em curso do que o contexto ind\u00edgena, \n\ntendo como porta de entrada a experi\u00eancia que vivenciei em campo, sabendo-se de \n\npartida que muito mais pode ser discutido e complementado. \n\nE, a partir dessa porta de entrada, um primeiro aspecto do envolvimento dos \n\nind\u00edgenas no conflito que j\u00e1 se torna destacado \u00e9 que, na diversidade de \n\nposicionamentos, a diversidade territorial se torna um elemento fundamental: h\u00e1 uma \n\nclivagem importante entre os ind\u00edgenas da Volta Grande e os ind\u00edgenas do sul do Par\u00e1 e \n\ndo Mato Grosso que \u00e9 constantemente refor\u00e7ada. Seja para demarcar territorialidades \n\nentre os povos: \n\nOs Kayap\u00f3s na verdade eles s\u00e3o muito, como que se diz, eles gostam \nde pegar as coisas pra eles. Eles s\u00e3o muito interesseiros. Eles n\u00e3o \npensam em dividir nada com ningu\u00e9m, a n\u00e3o ser com o grupo deles, \neles est\u00e3o muito fechados a eles. A grande preocupa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \ndessa regi\u00e3o \u00e9 a gente apoiar a vinda deles pra essa regi\u00e3o e eles \ntomarem a frente nossa. De repente podia ser at\u00e9 eles que ia fazer \nempate pra barragem, e puxar toda essa situa\u00e7\u00e3o pra eles dominarem. \nE a\u00ed a gente ia continuar ref\u00e9m deles. Porque pensando toda essa \nestrat\u00e9gia e conhecendo eles, nada melhor do que a gente conhece, at\u00e9 \nos outros Kayap\u00f3 que moram aqui na regi\u00e3o, como tamb\u00e9m os Xikrin, \nn\u00e3o, n\u00f3s n\u00e3o vamos, se n\u00f3s precisar da sua ajuda n\u00f3s chama voc\u00eas. \nMas at\u00e9 ent\u00e3o somos n\u00f3s que temos que decidir nosso futuro aqui. \n\n\n\n274 \n \n\nSen\u00e3o n\u00f3s ia tornar pe\u00e7a de mandado deles. E a gente conhece muito \nbem como que eles s\u00e3o. (Trecho de entrevista: lideran\u00e7a ind\u00edgena \nXipaya, Altamira, junho/2011). \n\nSeja em detrimento dos ind\u00edgenas da Volta Grande, que s\u00e3o considerados \u201cmenos \n\n\u00edndios\u201d do que os demais: \n\nOs \u00edndios daqui eles s\u00e3o meio fracos politicamente, eles n\u00e3o s\u00e3o \nmuito... N\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o articulados quanto os do sul [do Par\u00e1], ent\u00e3o \nvoc\u00ea passa por aqui, voc\u00ea tem a impress\u00e3o de que esses caras n\u00e3o t\u00eam \no poder de parar coisa nenhuma, eles j\u00e1 est\u00e3o num estado corrompido, \neles j\u00e1 est\u00e3o bastante corrompidos, cesta b\u00e1sica, essas coisas... Agora \nos l\u00e1 do sul do Par\u00e1 se disp\u00f5em... Sim, ah, esses sim! Teve at\u00e9 essa \nreuni\u00e3o do Piaru\u00e7u agora h\u00e1 pouco, n\u00e9, l\u00e1 \u00e9 que \u00e9 o quente, esses \u00e9 que \ns\u00e3o poderosos, que t\u00eam articula\u00e7\u00e3o, o Raoni tem contatos com o \nChirac na Fran\u00e7a, a\u00ed sim, esses s\u00e3o os grandes, n\u00e9, e aqui \u00e9 pouco. \n(Trecho de entrevista: Professor UFPA, Altamira, maio/2011). \n\nDe fato, o quanto os ind\u00edgenas da Volta Grande s\u00e3o ou n\u00e3o s\u00e3o \u00edndios \u00e9 motivo \n\nde constante questionamento, especialmente para os Xipaya e Kuruaya, povos cujo \n\ncontato foi realizado no s\u00e9culo XVIII e cujos territ\u00f3rios foram transformados em \n\ncidades \u2013 cabe lembrar que Altamira cresceu sobre um aldeamento Kuruaya. Como \n\nrelata uma lideran\u00e7a Xipaya, at\u00e9 a d\u00e9cada de 1990 nem a Funai os considerava \u201c\u00edndios \n\nde verdade\u201d: \n\nAt\u00e9 1990 o povo Xipaya tinha sido dado por extinto pelo SPI na \nd\u00e9cada de 1970 e at\u00e9 ent\u00e3o, assim, dado por extinto por n\u00e3o terem \nmais aldeias, n\u00e3o morarem mais 100% dentro das matas, foi dado por \nextinto e considerado integrado \u00e0 sociedade envolvente na \u00e9poca. \nPorque a preocupa\u00e7\u00e3o principal na \u00e9poca era amansar, entre aspas, os \nKayap\u00f3, os Arara, os Assuniri, os Arawet\u00e9 e assim por diante. Povos \nque n\u00e3o s\u00e3o dessa regi\u00e3o, n\u00e9, e que vieram empurrados para essa \nregi\u00e3o aqui por guerras tribais de outros povos. Mais com os Kayap\u00f3. \nE tamb\u00e9m o nosso povo Xipaya travamos grandes guerras no passado \ncontra os Kayap\u00f3 tamb\u00e9m. [...] Da pr\u00f3pria Funai eu escutei muitas \nvezes, dos antigos coordenadores [...] se algu\u00e9m olhasse e perguntasse \nquem \u00e9 esse a\u00ed? Ele respondia: Diz que \u00e9 um Xipaya. Bem assim, \"diz \nque \u00e9\". Bom, isso foi uma luta nossa tremenda, tudo isso. A\u00ed em 1994 \nfoi enviado pra Bras\u00edlia um primeiro documento falando que existia \num povo Xipaya aqui em Altamira, e o nosso contato nessa regi\u00e3o do \nnosso povo se deu entre o s\u00e9culo XVII e XVIII, pelos jesu\u00edtas, quase \n300 anos, e a\u00ed em 1994 pela primeira vez \u00e9 que foi se falar que tinha \num povo Xipaya em Altamira, pedindo seus direitos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \ndemarca\u00e7\u00e3o de terras, essas coisas. A nossa vida foi, al\u00e9m das vidas \nque tivemos que perder, foi muitas humilha\u00e7\u00f5es. (Trecho de \nentrevista: lideran\u00e7a ind\u00edgena Xipaya, Altamira, junho/2011). \n\nMas n\u00e3o apenas os Xipaya passam por dificuldades para conseguir ter seus \n\ndireitos garantidos. Os Juruna, povo tamb\u00e9m com um longo hist\u00f3rico de contato, e \n\n\n\n   275 \n \n\nmesmo os Arara, de hist\u00f3rico mais recente, s\u00e3o prejudicados por n\u00e3o serem \n\nconsiderados \u201ct\u00e3o \u00edndios quanto um Xikrin\u201d: \n\nEu j\u00e1 ouvi, n\u00e3o da Funai, mas de outros setores: \u201cmas eles s\u00e3o \u00edndios \nmesmo?\u201d. Porque tem todo o preconceito, n\u00e9? Com os Arara, os \nJuruna, que s\u00e3o os \u201c\u00edndios pretos\u201d, n\u00e9? Porque vai os Xikrin falar que \nvai desestruturar eles, ningu\u00e9m nem questiona. Mas Juruna, Arara, \nbrigando pra ser reconhecido como \u00edndio, ah, me poupe, n\u00e9? E a\u00ed isso \nn\u00e3o t\u00e1 sendo levado em considera\u00e7\u00e3o, tem sido considerado uma \nquest\u00e3o menor. Sendo que voc\u00ea vai ter uma mudan\u00e7a social t\u00e3o \ngrande, que talvez daqui a dez anos os Juruna n\u00e3o tenham mais o \ndom\u00ednio dos rios como eles t\u00eam hoje. E o povo acha isso normal. \n(Trecho de entrevista: Coordenadora de gest\u00e3o ambiental Funai, \nBras\u00edlia, agosto/2011). \n\nNesse sentido, os povos da Volta Grande j\u00e1 trazem em si contradi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas \n\ndas rela\u00e7\u00f5es entre os ind\u00edgenas e o projeto nacional. Tendo vivenciado as consequ\u00eancias \n\ndos diferentes ciclos econ\u00f4micos na regi\u00e3o sem terem seus direitos afirmados, passaram \n\npor transforma\u00e7\u00f5es que hoje fazem com que n\u00e3o correspondam ao estere\u00f3tipo de \u201ccomo \n\ndeve ser um \u00edndio\u201d \u2013 opostamente ao que ocorre com os Kayap\u00f3 do Mato Grosso, por \n\nexemplo, que constituem parte da configura\u00e7\u00e3o do imagin\u00e1rio nacional acerca dos \n\nind\u00edgenas. Mas nem por isso aqueles da Volta Grande se sentem menos ind\u00edgenas:  \n\nTem o hist\u00f3rico nosso, dos Juruna, dos Arara, dos Kuruaya, Xipaya, a \ngente tem um contexto hist\u00f3rico muito triste, n\u00e9, dizima\u00e7\u00e3o do  nosso \npovo, expuls\u00e3o do nosso territ\u00f3rio, esse contato da miscigena\u00e7\u00e3o, com \nseringais, tem todo o contexto que se eu for contar leva um dia inteiro. \n[...] Mas, porque assim, n\u00f3s, o que \u00e9 tradicional n\u00e3o se perde em lugar \nnenhum, n\u00e9, n\u00e3o tem como se perder. Aqui em Altamira s\u00e3o 17 povos \nind\u00edgenas, mas contando com as pessoas que v\u00eam de fora, daqui s\u00e3o 9 \noriginal daqui. A\u00ed assim, mesmo que essas pessoas n\u00e3o tenham \nassocia\u00e7\u00e3o, eles t\u00eam direito, s\u00e3o ind\u00edgenas do mesmo jeito, n\u00e9? Igual \nn\u00f3s, culturalmente, n\u00f3s temos nossas ra\u00edzes, nossas origens, n\u00f3s temos \nessa coisa dentro de n\u00f3s, igual n\u00f3s, Juruna, n\u00f3s somos um povo da \n\u00e1gua. (Trecho de entrevista: lideran\u00e7a ind\u00edgena Juruna, Altamira, \njunho/2011). \n\nNo entanto, a forma como cada povo \u2013 ou, mais especificamente, cada aldeia ou \n\nassocia\u00e7\u00e3o ind\u00edgena \u2013 se prop\u00f5e a relacionar com o mundo n\u00e3o ind\u00edgena implica em \n\noutras clivagens e composi\u00e7\u00f5es, mesmo internas \u00e0 Volta Grande, funcionando como \n\noutros \u201catestados\u201d do quanto cada grupo \u00e9 ou n\u00e3o \u201ctradicional\u201d. Chave nesse processo \n\nse tornou a execu\u00e7\u00e3o dos \u201cplanos emergenciais\u201d, ou listas, que articularam ind\u00edgenas, \n\nFunai e Norte Energia em uma rede complexa e inst\u00e1vel.  \n\nEm resumo, esta rede teve in\u00edcio em 2010, quando o respons\u00e1vel da Norte \n\nEnergia pelo atendimento \u00e0 comunidade come\u00e7ou a satisfazer listas de pedidos \n\nrealizados por ind\u00edgenas, os quais recebia no escrit\u00f3rio do cons\u00f3rcio empreendedor em \n\n\n\n276 \n \n\nAltamira. Esses pedidos come\u00e7aram a aumentar em frequ\u00eancia e em propor\u00e7\u00e3o, at\u00e9 que \n\nos t\u00e9cnicos da Funai de Bras\u00edlia \u2013 visto que a Funai local estava desde 2009 passando \n\npor uma reestrutura\u00e7\u00e3o, na qual uma das primeiras consequ\u00eancias foi o afastamento do \n\nfuncion\u00e1rio que atuava no escrit\u00f3rio de Altamira h\u00e1 cerca de 20 anos \u2013 decidiram \n\nintervir no atendimento das listas pelo empreendedor criando um instrumento de \n\nintermedia\u00e7\u00e3o, denominado \u201cPlanos Emergenciais\u201d. Tais planos teriam como objetivo \n\nassistir \u00e0s comunidades ind\u00edgenas atingidas pela constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte enquanto o \n\nPlano B\u00e1sico Ambiental, parte integrante do processo de licenciamento ambiental, n\u00e3o \n\nfosse realizado, mediante o controle destes pedidos de ind\u00edgenas, que a partir de ent\u00e3o, \n\nem vez de serem realizados diretamente no balc\u00e3o de atendimento do empreendedor, \n\nseriam recolhidos pela Funai e deveriam atender uma cota de R$ 30 mil por m\u00eas por \n\naldeia a serem pagos pelo empreendedor. Como consequ\u00eancia, estes povos da Volta \n\nGrande do Xingu, que at\u00e9 cerca de vinte anos n\u00e3o eram nem reconhecidos pela Funai \n\ncomo ind\u00edgenas ou que vinham de um contexto hist\u00f3rico de neglig\u00eancia e dificuldade de \n\nacesso a recursos e servi\u00e7os b\u00e1sicos, subitamente se viram com a possibilidade de \n\nreceber at\u00e9 30 mil reais por m\u00eas em produtos. N\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil de imaginar a intensidade \n\ndas consequ\u00eancias deste processo. \n\nUm primeiro efeito imediato foi a disponibilidade de recursos nas aldeias em \n\nquantidades nunca antes vivenciadas: \n\nInicialmente come\u00e7ou bom. Pra quem nunca teve 2 mil, 3 mil dentro \nde uma aldeia, voc\u00ea entrou com um plano emergencial desde outubro \nque as comunidade t\u00eam 30 mil mensal. Nunca, nenhuma aldeia nunca \nviu isso na vida. E quando entrava 30 mil reais dentro da Funai era pra \nrepartir entre todas as aldeias. Na \u00e9poca era 18 aldeias. Imagina 30 mil \nreais pra dividir pra 18 aldeias, vai comprar o qu\u00ea? Ent\u00e3o isso era a \npior humilha\u00e7\u00e3o. E a\u00ed de repente, o projeto chega, tem aldeia que \npediu 200 fac\u00e3o, os 200 fac\u00e3o chegou dentro da aldeia. Pediu 50 caixa \nde lima, t\u00e1 l\u00e1 as 50 caixas de lima. Isso, quem quer voltar pra estaca \nzero de novo? (Trecho de entrevista: lideran\u00e7a ind\u00edgena Xipaya, \nAltamira, junho/2011). \n\nAo se constatar que o que era pedido era recebido, as demandas passaram a \n\nmudar n\u00e3o apenas em termos quantitativos, mas tamb\u00e9m qualitativos: al\u00e9m de alimentos \n\ne ferramentas de trabalho, colch\u00f5es de cama tipo box, aparelhos televisores, \n\nrefrigerantes, cigarros, mesas come\u00e7aram a fazer parte das listas de demandas. Como, a \n\npartir dos planos emergenciais, essas listas passavam pelo crivo da Funai, os t\u00e9cnicos do \n\n\u00f3rg\u00e3o se sentiram autorizados a filtr\u00e1-las. Em uma das situa\u00e7\u00f5es que presenciei, o \n\nt\u00e9cnico da Funai, ap\u00f3s afirmar que refrigerante e salgadinhos n\u00e3o poderiam ser \n\n\n\n   277 \n \n\ninclu\u00eddos na lista porque fazem mal \u00e0 sa\u00fade dos ind\u00edgenas, foi questionado: \u201cMas voc\u00ea \n\nn\u00e3o fuma? E voc\u00ea n\u00e3o compra cigarro com o seu sal\u00e1rio que recebe da Funai? Voc\u00ea t\u00e1 \n\nusando dinheiro da Funai pra fazer mal pra sua sa\u00fade, voc\u00ea pode?\u201d (Trecho de di\u00e1rio de \n\ncampo: observa\u00e7\u00e3o realizada na Casa do \u00cdndio, Altamira, maio/2011). As respostas dos \n\nt\u00e9cnicos da Funai giravam em torno da argumenta\u00e7\u00e3o de que estaria sendo retirado \n\naquilo que n\u00e3o fosse \u201cda cultura do \u00edndio\u201d. Debates intensos tomaram lugar, ent\u00e3o, \n\nsobre o que seria e o que deveria ser esta cultura: \n\nE a\u00ed vem isso, o que eles podem e o que eles n\u00e3o podem se o dinheiro \n\u00e9 deles? Entram todas essas quest\u00f5es. Por que voc\u00ea n\u00e3o vai deixar \ncolch\u00e3o de mola box e vai deixar barco? Por que voc\u00ea vai vetar a tev\u00ea \nde plasma e vai deixar, de repente, cesta b\u00e1sica? Por qu\u00ea? \u00c9 por isso, \u00e9 \num erro de origem, porque eram projetos para fortalecer as aldeias. No \nfuturo, porque a gente tem que ter isso em vista, a gente n\u00e3o \u00e9 contra, \nse eles querem ter tev\u00ea digital, n\u00e3o tem problema nenhum nisso, n\u00e3o \u00e9 \naquela dicotomia de que \u00edndio bom \u00e9 \u00edndio na selva. Longe disso. \nLonge disso. Mas tamb\u00e9m voc\u00ea n\u00e3o pode fazer isso de uma maneira \ndesenfreada, com recursos que n\u00e3o s\u00e3o deles, pra depois virar um \nlix\u00e3o dentro da terra ind\u00edgena, tem essa preocupa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m, a gente \ntem casos disso. (Trecho de entrevista: Coordenadora de gest\u00e3o \nambiental Funai, Bras\u00edlia, agosto/2011). \n\nA\u00ed a Funai come\u00e7ou a cortar algumas coisas da lista, por conta \npr\u00f3pria, por achar que um \u00edndio n\u00e3o pode ter uma mesa porque n\u00e3o \u00e9 \nda cultura dele. Se n\u00e3o \u00e9 pro \u00edndio mudar a cultura dele, por que voc\u00eas \nn\u00e3o orientaram direito antes? A Funai tinha que ter orientado. E voc\u00eas \nn\u00e3o fizeram. Se nas comunidades as pessoas n\u00e3o sabem nem falar \nportugu\u00eas direito como \u00e9 que eles v\u00e3o saber? E agora eles est\u00e3o \nrevoltados, porque \u00e9 a Funai que faz o processo, a Funai que \nencaminha a lista dos ind\u00edgenas, a\u00ed quando a Funai pega a lista e fala: \ntelevis\u00e3o n\u00e3o \u00e9 pra pedir n\u00e3o, e corta, a\u00ed o ind\u00edgena fica revoltado com \na Funai tamb\u00e9m. (Trecho de entrevista: lideran\u00e7a ind\u00edgena Juruna, \nAltamira, junho/2011). \n\nO debate sobre as listas e as permiss\u00f5es e proibi\u00e7\u00f5es culturais que acarretaram \n\nincorporou assim um questionamento mais consistente sobre autonomia e \n\ntransforma\u00e7\u00e3o: o que \u00e9 essa \u201ccultura do \u00edndio\u201d a ser preservada, em um contexto de \n\ndram\u00e1ticas transforma\u00e7\u00f5es sociais? E, mais importante, quem define quais s\u00e3o os \n\ncrit\u00e9rios de transforma\u00e7\u00e3o?  \n\nAl\u00e9m disso, outros fatores v\u00eam a complexificar as transforma\u00e7\u00f5es sociais \n\ndesencadeadas com as listas. Ao proporcionar recursos materiais que a maioria dos \n\npovos da Volta Grande n\u00e3o estava em condi\u00e7\u00f5es de acessar, as listas dinamizaram \n\ntamb\u00e9m processos de reprodu\u00e7\u00e3o social que n\u00e3o eram poss\u00edveis em situa\u00e7\u00e3o de \n\nprecariedade. Um exemplo \u00e9 a fabrica\u00e7\u00e3o de canoas, que presenciei na Terra Ind\u00edgena \n\nArara da Volta Grande. Uma das visitas que fiz a esta comunidade foi propiciada pela \n\n\n\n278 \n \n\ncarona que peguei na \u201cvoadeira\u201d contratada por uma jornalista holandesa, que estava \n\nrealizando uma s\u00e9rie para ser transmitida em seu pa\u00eds sobre os impactos da hidrel\u00e9trica \n\nde Belo Monte sobre os ind\u00edgenas. Chegando \u00e0 comunidade Arara da Volta Grande, a \n\njornalista ficou decepcionada: os \u00edndios moravam em casas de alvenaria, madeira ou \n\npau-a-pique, estavam todos vestidos, n\u00e3o havia ningu\u00e9m pintado... Ent\u00e3o, ela me pediu \n\npara perguntar a uma lideran\u00e7a se n\u00e3o havia nada \u201cmais tradicional\u201d que eles pudessem \n\nnos mostrar, onde ela pudesse fazer umas imagens mais bonitas. Ao que a lideran\u00e7a \n\nresponde: \u201ca gente t\u00e1 fazendo oito canoas, voc\u00eas j\u00e1 viram como que faz canoa?\u201d.  \n\nFomos ent\u00e3o ver como as canoas estavam sendo feitas e, para a nossa surpresa, ap\u00f3s \n\ncaminharmos cerca de vinte minutos em uma trilha na mata fechada, nos deparamos \n\ncom o que parecia ser outra aldeia, \u201cmuito mais tradicional\u201d: em uma clareira aberta na \n\nmata, as melhores \u00e1rvores haviam sido escolhidas para serem transformadas em toras, \n\nque depois de esculpidas, eram moldadas sobre o fogo at\u00e9 atingirem a forma desejada. \n\nO processo levava dias e necessitava vig\u00edlia constante. Para isso, havia no local cerca de \n\ndez homens, de diferentes idades, e algumas crian\u00e7as. Os mais velhos coordenavam o \n\nprocesso, as crian\u00e7as observavam curiosas. A holandesa fez suas imagens e sua \n\nentrevista ali, satisfeita, e eu fiquei intrigada: por que voc\u00eas est\u00e3o fazendo oito canoas? \n\nA resposta foi imediata: \u201cporque recebemos os oito motores que pedimos na lista da \n\nNorte Energia; tendo motor, vale a pena fazer canoa, tinha muito tempo que a gente n\u00e3o \n\nfazia\u201d (Trecho de di\u00e1rio de campo: observa\u00e7\u00e3o realizada na comunidade Arara da Volta \n\nGrande, junho/2011).  \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o que presenciei n\u00e3o foi a \u00fanica a demonstrar que, entre os efeitos \n\nm\u00faltiplos da rede formada entre ind\u00edgenas, Norte Energia e Funai, est\u00e3o tamb\u00e9m \n\natualiza\u00e7\u00f5es de din\u00e2micas tradicionais dos ind\u00edgenas, de forma a complicar a polaridade \n\nentre tradicional e moderno, bom e ruim, e mostrar que s\u00e3o muito mais diversificadas e \n\nperme\u00e1veis as formas pelas quais as sociedades ind\u00edgenas incorporam os projetos e \n\ndin\u00e2micas capitalistas do que em um primeiro momento podemos supor (GORDON, \n\n2006). \n\n\n\n   279 \n \n\n \n\nFigura 46: Comunidade Arara da Volta Grande, Volta Grande do Xingu. \nFonte: Fotografia da autora, maio/2011. \n\n \n\n \nFigura 47: Fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de canoas, comunidade Arara da Volta Grande, Volta Grande \ndo Xingu.  \nFonte: Fotografia da autora, junho/2011. \n\n\n\n280 \n \n\nNeste mesmo sentido, outra consequ\u00eancia das listas foi a divis\u00e3o das aldeias: \n\nconsiderando que a unidade de distribui\u00e7\u00e3o do recurso \u00e9 a aldeia (e n\u00e3o o n\u00famero de \n\npessoas em cada localidade, por exemplo), as aldeias maiores foram gradualmente se \n\nfragmentando, e novas aldeias foram surgindo. Uma primeira interpreta\u00e7\u00e3o foi que estas \n\ndivis\u00f5es seriam uma manifesta\u00e7\u00e3o de oportunismo dos ind\u00edgenas, que estariam \n\nmultiplicando as aldeias apenas para aumentarem o volume de recursos. Mas esta n\u00e3o \u00e9 \n\na \u00fanica interpreta\u00e7\u00e3o poss\u00edvel. O coordenador regional da Funai em Altamira sugere \n\nque, ao contr\u00e1rio, as aldeias maiores \u00e9 que seriam artefato da estrutura centralizadora da \n\nFunai: \n\nTodas as aldeias est\u00e3o rachando por causa de recurso. Eu n\u00e3o acho \nisso ruim n\u00e3o, porque eu sei que todas as aldeias que tinham antes \ndessa divis\u00e3o, elas eram uma fic\u00e7\u00e3o da Funai, nenhum \u00edndio morava \nem aldeia grande assim. Eles s\u00f3 moravam porque tinha uma \ninfraestrutura oferecida pela Funai, escola, posto de sa\u00fade e tal, e hoje \nque os caras est\u00e3o vendo que n\u00e3o necessariamente precisam disso, v\u00e3o \nvoltar a morar do jeito que morava antes. Mas n\u00e3o porque eles estejam \nvoltando a ser tradicional, mas porque eles est\u00e3o vendo uma \npossibilidade de se estruturarem. S\u00f3 esse exemplo j\u00e1 mostra que o \ncaminho n\u00e3o \u00e9 uma via \u00fanica. Ao mesmo tempo em que os caras est\u00e3o \nvindo pra c\u00e1, eles est\u00e3o voltando a abrir aldeia conforme os grupos \ntradicionais do passado. \u00c9 muito doido. N\u00e3o d\u00e1 pra falar: os caras \nest\u00e3o se \"aculturando\", t\u00e3o nada, esse conceito nem existe mais. \u00c9 \numa discuss\u00e3o super complicada. (Trecho de entrevista: coordenador \nregional Funai Altamira, Altamira, julho/2011). \n\nPor esses mesmos motivos, a gestora da Funai que define os planos emergenciais \n\ncomo um \u201cdesastre total [...], a pior coisa que a gente inventou nos \u00faltimos tempos \n\nnaquela regi\u00e3o\u201d (Trecho de entrevista: Coordenadora de gest\u00e3o ambiental Funai, \n\nBras\u00edlia, agosto/2011), tamb\u00e9m pondera que os efeitos deste processo s\u00e3o muito mais \n\nabrangentes e profundos do que uma desarticula\u00e7\u00e3o pontual do embate entre ind\u00edgenas e \n\no empreendedor. Mais do que isso, os planos emergenciais constituem parte de um \n\nprocesso maior de transforma\u00e7\u00e3o social que \u00e9 um dos primeiros e mais duradouros \n\nefeitos da constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de Belo Monte.  \n\nA impress\u00e3o que d\u00e1 \u00e9 que a gente est\u00e1 acelerando processos que \nseriam mais lentos. Com o plano emergencial voc\u00ea viabilizou muitas \ncoisas dessas, de retomada mesmo de processos tradicionais, pros \nXipaya e Curuaya acabou tendo um aspecto positivo, pros \u00edndios da \ncidade, porque eles come\u00e7aram a se organizar, a se reconhecer, e isso \nera inimagin\u00e1vel a um tempo atr\u00e1s. Ent\u00e3o se por um lado voc\u00ea criou \nrela\u00e7\u00f5es de consumo que n\u00e3o tem como voltar atr\u00e1s e que v\u00e3o ter que \nacabar, porque n\u00e3o vai durar pra sempre, por outro lado voc\u00ea otimizou \nprocessos, a separa\u00e7\u00e3o de algumas aldeias, a princ\u00edpio a gente fala, ah, \n\u00e9 s\u00f3 pra conseguir recurso, e n\u00e3o \u00e9, eles estavam se aguentando numa \naldeia, e com esse empoderamento, eles pensaram, agora d\u00e1 pra gente \n\n\n\n   281 \n \n\nsair, vamo embora. De ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio deles tamb\u00e9m. A Funai \nentrando mais, porque a Funai realmente estava ausente. O Estado \nbrasileiro estando mais presente, voc\u00ea diminui a presen\u00e7a dos \nmission\u00e1rios, de outros atores que acabam influenciando tamb\u00e9m, \nnessa hist\u00f3ria, de ah, voc\u00eas t\u00eam que ficar todos juntos pra ouvir a \npalavra de deus. Com esse empoderamento do Estado brasileiro voc\u00ea \nconsegue, por um lado bom, permitir outras din\u00e2micas sociais, por um \nlado ruim, mudar essas din\u00e2micas pra fazer o que o Estado brasileiro \nquer. (Trecho de entrevista: Coordenadora de gest\u00e3o ambiental Funai, \nBras\u00edlia, agosto/2011). \n\nPortanto, \u00e9 consenso, todavia, que essa referida presen\u00e7a do Estado brasileiro \n\nacontece apenas agora porque \u201co que o Estado brasileiro quer\u201d tem, como objetivo final, \n\na viabiliza\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica e n\u00e3o o bem-estar dos ind\u00edgenas. Isso fica \n\nclaro, por exemplo, quando se constata que, da parte do empreendedor, ainda que \n\nenquanto despesa mensal o atendimento das listas pudesse colocar empecilhos, este n\u00e3o \n\nfoi o caso no processo de negocia\u00e7\u00e3o das mesmas. Ao contr\u00e1rio, al\u00e9m de ter sido um \n\ndos funcion\u00e1rios da Norte Energia que iniciou voluntariamente a pr\u00e1tica, quando os \n\ncoordenadores da Funai estipularam os valores mensais, acreditando que este c\u00e1lculo \n\npassaria por alguma negocia\u00e7\u00e3o, o valor estipulado foi aceito imediatamente. Quanto a \n\nesta solicitude em prestar atendimento aos ind\u00edgenas da parte do empreendedor, n\u00e3o \n\nrestam d\u00favidas:  \n\nPara o empreendedor foi \u00f3timo, porque ele se livrou da \nresponsabilidade \u00e9tica. Empreendedores de modo geral aqui se eles \npudessem pagar pra n\u00e3o ter dor de cabe\u00e7a, como eles falam, pra eles \nera melhor.  (Trecho de entrevista: Coordenadora de gest\u00e3o ambiental \nFunai, Bras\u00edlia, agosto/2011). \n\nE, de forma geral, para os demais moradores de Altamira e Volta Grande do \n\nXingu, inclu\u00eddos os mediadores e movimentos sociais, esse mecanismo de atendimento \n\nde listas de pedidos teve por objetivo central desarticular a mobiliza\u00e7\u00e3o ind\u00edgena \n\ncontr\u00e1ria a Belo Monte, e torn\u00e1-los favor\u00e1veis ao empreendimento. No limite, seria uma \n\nforma de coopt\u00e1-los para o projeto: \n\nEu acho que o cen\u00e1rio atual come\u00e7ou com a coopta\u00e7\u00e3o de alguns \nind\u00edgenas, de uns grupos aqui da regi\u00e3o, e acabou se \ninstitucionalizando, virou condicionante da Funai, essa quest\u00e3o de dar \ncesta b\u00e1sica, gasolina, recurso pra todo mundo nas aldeias, isso foi \numa coopta\u00e7\u00e3o institucionalizada, um cala-boca pra silenciar qualquer \nresist\u00eancia ind\u00edgena. Eles sabem muito bem que isso \u00e9 o cerne da \nquest\u00e3o. Ent\u00e3o eu acho que esses \u00edndios, na verdade eles t\u00eam tamb\u00e9m \natirado nos p\u00e9s com essa hist\u00f3ria. Essa coisa da coopta\u00e7\u00e3o foi muito \nbem pensada. (Trecho de entrevista: assessora Movimento Xingu \nVivo para Sempre, Altamira, junho/2011).  \n\n\n\n282 \n \n\nA gente percebe que essa quest\u00e3o desses planos emergenciais de \ncomprar tudo, isso a\u00ed tamb\u00e9m foi uma estrat\u00e9gia usada pela Norte \nEnergia pra tirar a aten\u00e7\u00e3o dos \u00edndios do foco de Belo Monte pra que \neles fiquem discutindo justamente isso, como vai gastar dinheiro, \ndiscutindo as listas, discutindo agora os projetos, e com isso os \u00edndios \ndeixam de discutir Belo Monte, entende? Essa \u00e9 a leitura que o CIMI \nfaz, essa rela\u00e7\u00e3o, por conta de que, quando se visita as aldeias, a gente \npercebe a falta de informa\u00e7\u00f5es concreta, aquela inseguran\u00e7a deles, um \ncerto apavoramento em algumas aldeias quando se fala de Belo \nMonte. E a\u00ed eles usam dessa estrat\u00e9gia de dar presente, essa quest\u00e3o \ndos 30 mil por m\u00eas, agora essa quest\u00e3o dos planos emergenciais, e a\u00ed \nas comunidades v\u00e3o se focar pra essa quest\u00e3o em cima disso. (Trecho \nde entrevista: funcion\u00e1rio CIMI, Altamira, junho/2011). \n\nAssim, em um contexto em que os ind\u00edgenas s\u00e3o vistos com desconfian\u00e7a quanto \n\nao fato de serem ou n\u00e3o \u201cverdadeiros ind\u00edgenas\u201d, a rela\u00e7\u00e3o direta com o empreendedor e \n\ncom o consumo de mercadorias acirrou ainda mais as suspeitas: \n\nOs \u00edndios daqui deixa muito a desejar, s\u00e3o que nem porcos, ficam \natr\u00e1s de lavagem, mas se os \u00edndios daqui tivessem o fortalecimento \nque nem os Kayap\u00f3 do Mato Grosso, a\u00ed seria uma outra hist\u00f3ria, \nagora, ficam indo atr\u00e1s de moto, de cesta b\u00e1sica, motor pra voadeira, \nde mitsubishi, num sei que, se vendendo, que nem porco atr\u00e1s de \nlavagem, a\u00ed fica complicado. (Trecho de entrevista: Agricultora \nfamiliar, Volta grande do Xingu, junho/2011). \n\n\u00c0 den\u00fancia de que os ind\u00edgenas estariam \u201cse vendendo\u201d, percebe-se que se soma \n\nat\u00e9 mesmo a suspeita sobre seu estatuto de humanos, que \u00e9 colocado em xeque. Seja ao \n\nse rejeitar o acesso ao recurso da Norte Energia: \n\nNossa comunidade, como n\u00f3s n\u00e3o aceitamos a lista, foi o que eu falei, \nn\u00f3s n\u00e3o somos porcos, n\u00f3s estamos aqui h\u00e1 mais de 60 anos nunca \npedimos esmola pra ningu\u00e9m, eu acho vergonhoso ver aquela fila de \n\u00edndio pedindo esmola na Funai sendo que n\u00f3s devia ser muito mais do \nque isso. (Trecho de entrevista: lideran\u00e7a ind\u00edgena Juruna, Altamira, \njunho/2011). \n\nSeja ao se refor\u00e7ar que, ao contr\u00e1rio, \u00e9 justamente o acesso \u00e0s mercadorias e aos bens de \n\nconsumo que os tornaria mais humanos, como afirma uma das mais veementes \n\nlideran\u00e7as ind\u00edgenas favor\u00e1veis \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte: \n\nDepois disso a\u00ed [da chegada de luz el\u00e9trica] eu todo o tempo fui a \nfavor de Belo Monte. Porque o pessoal da Prelazia s\u00f3 falava pra ir \ncontra, contra, contra. Antes n\u00f3s n\u00e3o tinha luz aqui, hoje n\u00f3s j\u00e1 temos \nluz. N\u00e3o foi t\u00e3o bom? Mesmo assim, quem n\u00e3o tem, deseja ter. Ent\u00e3o \nvoc\u00eas s\u00f3 querem deus pra si e o diabo pros outros, eu n\u00e3o sou assim \nn\u00e3o, sou humana. Uma \u00edndia humana. Hoje eu entendo. De primeiro \neu n\u00e3o entendia nada. Hoje eu j\u00e1 entendo. (Trecho de entrevista: \nlideran\u00e7a ind\u00edgena Xipaya, Altamira, junho/2011). \n\n\n\n   283 \n \n\nDe outra parte, h\u00e1 tamb\u00e9m aqueles que, mesmo lamentando o fato dos ind\u00edgenas \n\nterem \u201cse vendido\u201d, ao contextualizarem suas situa\u00e7\u00f5es sociais consideram este \n\ncomportamento compreens\u00edvel: \n\nA\u00ed os Xikrin j\u00e1 tinham se vendido. N\u00e3o sei se \u00e9 se venderam, n\u00e9, \nporque se a gente for olhar a hist\u00f3ria deles, a situa\u00e7\u00e3o deles \u00e9 muito \nprec\u00e1ria, n\u00e9, muito prec\u00e1ria. A\u00ed eu n\u00e3o posso colocar a culpa, n\u00e9? A\u00ed \nchegou recurso, a promessa de projetos, muita grana, a\u00ed come\u00e7ou a dar \ncomida, n\u00e9? Come\u00e7aram com comida, e agora o neg\u00f3cio ganhou uma \npropor\u00e7\u00e3o. E agora a Norte Energia t\u00e1 ref\u00e9m, mas os ind\u00edgenas \ntamb\u00e9m, n\u00e9? (Trecho de entrevista: militante movimento Xingu Vivo \nPara Sempre, Altamira, junho/2011). \n\nDe fato, a disponibilidade de comida, a partir da distribui\u00e7\u00e3o de cestas b\u00e1sicas, \n\npara aplacar uma situa\u00e7\u00e3o de fome nas aldeias e nas comunidades ind\u00edgenas foi sem \n\nd\u00favida um dos fatores centrais para que os ind\u00edgenas aceitassem estabelecer acordos \n\ncom o empreendedor e, mais do que isso, passassem a considerar que a chegada do \n\nempreendimento pudesse lhes trazer benef\u00edcios. Ainda que essa possa parecer uma \n\nl\u00f3gica imediatista e que v\u00e1rios mediadores tenham tentado explicitar para os ind\u00edgenas \n\nos perigos que essa situa\u00e7\u00e3o poderia acarretar, contra a fome n\u00e3o h\u00e1 argumentos \n\nposs\u00edveis, como insistiu a lideran\u00e7a Xipaya favor\u00e1vel \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica: \n\nEu sei que seria melhor ter coisa melhor, mas a senhora nunca passou \num dia de fome, a senhora passou? Ent\u00e3o. A sua mesa t\u00e1 farta, num \nt\u00e1? A sua geladeira t\u00e1 farta. Quantos \u00edndios aqui dentro de Altamira \ntem que hoje, numa hora dessa, a senhora chega menino t\u00e1 [come\u00e7a a \nimitar choro de crian\u00e7a] \"quero comer, mam\u00e3e, eu quero comer\u201d; \n\u201cmenino, n\u00e3o tem nada pra comer, menino! num sabe que n\u00e3o tem, \nque que eu vou fazer, vou roubar?\u201d [continua a imitar choro], menino \nsai chorando. Tem muito, muito, muito, \u00edndio passando fome aqui. \nAgora porque eu digo, porque eu fa\u00e7o visita nessas baixadas todas eu \nando de a p\u00e9, quando eu tenho dinheiro eu pago moto-taxi [...]. E \u00e9 por \nessa causa que eu digo, entendeu? O cara vai trabalhar nem que seja \npor um real. Pra num roubar. Pra dar de comer pra fam\u00edlia. Entendeu? \n\u00c9 isso. Agora veja bem: com essa barragem que vier, tamb\u00e9m quero \npovo trabalhando. Eu t\u00f4 capacitando os meus, juntamente com o \nSebrae. J\u00e1 fiz uma capacita\u00e7\u00e3o de api\u00e1rio, agora vou fazer de \nadministra\u00e7\u00e3o. (Trecho de entrevista: Lideran\u00e7a ind\u00edgena Xipaya, \nAltamira, junho/2011). \n\nPorque se tivesse dentro das comunidades fortalecido, ningu\u00e9m ia \naceitar Belo Monte. Mas a\u00ed pega todo mundo despreparado, como diz, \nde cal\u00e7a curta, passando necessidade, quem que quer ver o seu pai e \nsua m\u00e3e passando fome? Quem quer ver o seu filho principalmente \nsem ter o que comer? Ent\u00e3o tudo isso fez com que as popula\u00e7\u00f5es \nterminassem voltando pro outro lado e aceitando a constru\u00e7\u00e3o de Belo \nMonte. (Trecho de entrevista: Lideran\u00e7a ind\u00edgena Xipaya, Altamira, \njunho/2011). \n\n\n\n284 \n \n\nEssa fome, portanto, que as duas lideran\u00e7as Xipayas se referem e que v\u00e1rios \n\noutros interlocutores mencionaram como elemento crucial para a defini\u00e7\u00e3o dos \n\nposicionamentos dos ind\u00edgenas no conflito, \u00e9 uma fome consp\u00edcua, de alimentos, mas \n\ndeixa antever tamb\u00e9m uma fome de algo mais. Em um contexto em que diversos povos \n\nind\u00edgenas se encontram em situa\u00e7\u00f5es de mis\u00e9ria em suas aldeias ou em periferias de \n\ncidades, a chegada de um empreendimento do porte da hidrel\u00e9trica de Belo Monte, \n\ntrazendo consigo recursos, pessoas, novas redes inteiras e desfazendo redes antigas, p\u00f5e \n\nem jogo tamb\u00e9m qual o lugar dos ind\u00edgenas nessa sociedade em transforma\u00e7\u00e3o. Ao \n\naceitarem recursos do empreendedor, os ind\u00edgenas em muitos casos tiveram que romper \n\ncom as redes de institui\u00e7\u00f5es e movimentos sociais das quais participavam antes, e com \n\nisso reverem quem s\u00e3o e quais s\u00e3o seus interesses em meio a este emaranhando de \n\npossibilidades.  \n\nEste aspecto aparece de forma muito contundente no relato de uma das \n\nlideran\u00e7as Xipaya que, depois de cerca de 15 anos atuando com os movimentos sociais \n\nlocais (FVPP, Xingu Vivo, CIMI) e assumindo a dianteira no posicionamento dos \n\nind\u00edgenas da Volta Grande contr\u00e1rio \u00e0 barragem, subitamente decidiu romper com os \n\nmovimentos sociais e n\u00e3o mais criticar a obra. Ao contr\u00e1rio, come\u00e7ou a receber recursos \n\ndo empreendedor para a associa\u00e7\u00e3o de ind\u00edgenas citadinos de Altamira da qual \u00e9 \n\npresidente e a apoiar demais grupos ind\u00edgenas que optaram pelo recebimento mensal das \n\nlistas de pedidos. Esta mudan\u00e7a de posicionamento causou surpresa em muitos que o \n\nconheciam de longa data, mas, via de regra, foi interpretada como uma falha de car\u00e1ter. \n\nDurante a minha pesquisa de campo, v\u00e1rios me falaram: \u201cnem precisa conversar com \n\nesta lideran\u00e7a, porque ele \u00e9 pilantra\u201d, enquanto outros, ind\u00edgenas, me aconselharam \n\nprocur\u00e1-lo: \u201cVoc\u00ea tem que ir l\u00e1, v\u00ea se descobre porque ele mudou de ideia. Ele vivia do \n\nnosso lado, dizia que ia dar o cora\u00e7\u00e3o, a alma, sei l\u00e1 mais o que pra ir contra Belo \n\nMonte. Depois se calou. Conversa com ele pra saber qual a posi\u00e7\u00e3o dele agora, porque \n\nele movimenta todo mundo, ele tem poder, n\u00e9? (Trecho de entrevista: lideran\u00e7a ind\u00edgena \n\nJuruna, Altamira, junho/2011). \n\nNa conversa que ent\u00e3o tive com ele, al\u00e9m de uma refinada an\u00e1lise de conjuntura \n\nacerca do empreendimento, da rela\u00e7\u00e3o com o Estado, da situa\u00e7\u00e3o dos povos ind\u00edgenas \n\nno Xingu, mas tamb\u00e9m no Brasil e de modo geral com o capitalismo, esta lideran\u00e7a \n\napresentou suas raz\u00f5es para abandonar a milit\u00e2ncia contr\u00e1ria \u00e0 barragem: \n\nTudo que tinha que fazer contra o projeto Belo Monte n\u00f3s fizemos. \nMas o que me deixou sempre com uma pulga atr\u00e1s da orelha, como se \n\n\n\n   285 \n \n\ndiz o ditado, foi porque eu via assim gastar fortunas em movimentos \ncontra o projeto Belo Monte. A\u00ed uma vez eu perguntei pra uma pessoa \ndum movimento desse, em uma reuni\u00e3o em uma aldeia se gastou 40 \nmil reais, e por que que n\u00e3o d\u00e1 pra fazer projeto dessa mesma natureza \npra ajudar as comunidades ind\u00edgenas? Voc\u00ea ia numa aldeia dessa, o \npovo l\u00e1 faltava te tomar um pacote de bolacha na m\u00e3o. N\u00e3o tinha caf\u00e9, \nn\u00e3o tinha a\u00e7\u00facar, n\u00e3o tinha nada, sabe, o povo morrendo \u00e0 m\u00edngua \ndentro da aldeia, enquanto se gastava fortunas pra fazer movimento. E \nmediante essa resposta dessa pessoa eu comecei a pensar, rapaz, eu \nvejo que a gente tem que buscar outra alternativa, n\u00e3o pensando em \nBelo Monte, mas pensando nas comunidades. Porque eu vi que o povo \ntava praticamente se acabando dentro das aldeias. Humilhados mesmo \npor falta de condi\u00e7\u00f5es financeiras. A\u00ed come\u00e7ou aquela grande quest\u00e3o \nda gente querer ouvir o outro lado. (Trecho de entrevista: lideran\u00e7a \nind\u00edgena Xipaya, Altamira, junho/2011). \n\nO ponto definitivo, no entanto, para que esta lideran\u00e7a \u201ccortasse o cord\u00e3o \n\numbilical\u201d com o movimento e decidisse \u201couvir o outro lado\u201d foi a vinda de James \n\nCameron, e os custos log\u00edsticos que essa vinda implicou. A discrep\u00e2ncia entre a situa\u00e7\u00e3o \n\ndos ind\u00edgenas nas aldeias e o volume de recursos utilizado em transporte, hospedagem e \n\nalimenta\u00e7\u00e3o da celebridade hollywoodiana e sua equipe fez com que ele se questionasse \n\nsobre a validade do processo, e se ele estaria realmente assumindo o lado certo com \n\nquem lutar. Como \u00e9 relatado no trecho abaixo: \n\nAntes gente tinha feito uma grande manifesta\u00e7\u00e3o na aldeia Murikdjan, \nBacaj\u00e1, toda essa orla do Bacaj\u00e1, acompanhado pelo James Cameron. \nInclusive quem liberou e levou ele pra dentro da aldeia fui eu, n\u00e9? E \ns\u00f3 o projeto do James, pra ir nessas aldeias, gastou mais de 200 mil. \nMais de 200 mil reais. Com embarca\u00e7\u00f5es, tudo grandona, aquela \ncoisa, sabe? Comida, todo mundo, eles comendo do bom e do melhor, \ne voc\u00ea chegava na aldeia e via o pessoal tudo com fome, sabe, todo \nmundo de olho duro querendo um pouquinho. \u00c0s vezes eu deixava de \ndar toda a comida pra eles, mandava minha esposa: deixa isso em casa \na\u00ed e d\u00e1 pros \u00edndios, nem que seja escondido, eu fazia o papel do rato, \nn\u00e9, ali, roubando daqueles pessoal pra dar pros \u00edndios escondido, ali, \num peda\u00e7o de sab\u00e3o, um bombril, uma bolacha, um caf\u00e9, e o que mais \nme chocou foi que uma vez sobrou uma grande panelada de cozido, \neles compraram um boi pra fazer a\u00ed na aldeia, e a\u00ed sobrou muita \ncomida na panela. A\u00ed ela falou assim: agora voc\u00eas pode pegar. Meu \ndeus do c\u00e9u, na hora que ela falou aquilo, nossa senhora.... na hora \nque eu olhei praquela imagem eu vi assim, n\u00e3o gosto nem de falar \nisso, usar essa express\u00e3o, mas como se voc\u00ea tivesse jogado um \ncaminh\u00e3o de lixo l\u00e1 no lixeir\u00e3o, e aquele monte de urubu voando em \ncima, sabe? Ah, aquilo me cortou o cora\u00e7\u00e3o, eu falei, ah, n\u00e3o! N\u00e3o d\u00e1 \npra trabalhar desse jeito mais n\u00e3o. Na aldeia Mukridjan, povo Xikrin. \nIsso foi ano passado. (Trecho de entrevista: lideran\u00e7a ind\u00edgena \nXipaya, Altamira, junho/2011). \n\nSegundo a lideran\u00e7a Xipaya, esta imagem ficou em sua cabe\u00e7a, e associada \u00e0 \n\nfala de um militante de movimento social que lhe disse que \u201c\u00e9 mais f\u00e1cil arrumar \n\ndinheiro pra fazer movimento do que pra fazer projeto pra dentro de aldeia\u201d, \u201ca\u00ed acabou \n\n\n\n286 \n \n\nde cortar o cord\u00e3o umbilical contra, n\u00e3o contra o projeto assim, mas de participa\u00e7\u00e3o em \n\nmovimento social.\u201d (Trecho de entrevista: lideran\u00e7a ind\u00edgena Xipaya, Altamira, \n\njunho/2011). Este relato nos faz retomar o que foi discutido no quarto cap\u00edtulo da tese \n\nsobre a no\u00e7\u00e3o de entrecaptura, definida por Stengers (2003, p. 43) como \u201ccoprodu\u00e7\u00e3o de \n\nidentidades\u201d, que visa abarcar o processo pelo qual sujeitos (ou paisagens, ou objetos) \n\nse transformam mediante tradu\u00e7\u00f5es locais de possibilidades. Para Stengers (2003), uma \n\ndas validades deste conceito est\u00e1 no fato de se deslocar a aten\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es de direito \n\ne de legitimidade, sempre vinculadas \u201cao poder de desqualificar\u201d, para se colocar o foco \n\nsobre um \u201ccomo funciona\u201d. Nesse sentido, \u00e9 interessante notar com um dos eventos do \n\nconflito, que de uma parte acarretou em um prolongamento da rede de resist\u00eancia ao \n\nprojeto a uma escala internacional, teve com um de seus efeitos, de outra parte, a \n\nruptura de um dos sujeitos centrais na articula\u00e7\u00e3o entre ind\u00edgenas da Volta Grande e \n\nmovimentos sociais. Mais interessante, portanto, que se julgar essas raz\u00f5es ou as \n\ntomadas de decis\u00e3o dela recorrentes, \u00e9 perceber os efeitos desta transforma\u00e7\u00e3o para os \n\nrumos do conflito.  \n\nAinda, a lideran\u00e7a Xipaya acrescenta que, neste momento em que estava \n\ndisposta a abandonar a milit\u00e2ncia, recebeu a visita de ind\u00edgenas Xikrin que estavam \n\nconsiderando negociar com o empreendedor: \n\nE a\u00ed os Xikrin vieram e me chamaram pra reuni\u00e3o dizendo o seguinte: \nos Parakan\u00e3 j\u00e1 sa\u00edram e a gente t\u00e1 pensando muito em escutar o outro \nlado da hist\u00f3ria.  N\u00f3s estamos muito cansado dessa luta. O nosso povo \ncontinua sofrendo nas aldeia, a gente n\u00e3o consegue melhorar nada. \n[...] A\u00ed eles falaram, quem sabe o outro lado n\u00e3o oferece alguma coisa \nque pode melhorar a vida das nossas aldeias, n\u00e9? Passei uma semana \ndentro de casa pra pensar. Pensava, pensava e n\u00e3o conseguia decidir. \nA\u00ed falei pra eles: eu s\u00f3 posso fazer uma coisa se voc\u00eas estiverem \ncomigo, eu sozinho n\u00e3o posso fazer nada. O que voc\u00eas decide? \"N\u00f3s \nestamos decidido e queremos voc\u00ea junto conosco, queremo ouvir o \noutro lado\". Da\u00ed pra frente come\u00e7ou a ouvir o outro lado da hist\u00f3ria. E \no outro lado apareceu bonito. Pela necessidade da situa\u00e7\u00e3o das aldeias, \nfoi dentro de uma semana, era voadeira, era barco cheio de \nmercadoria, a comunidade a\u00ed, todo mundo ganhando coisa. E a\u00ed, n\u00e9?... \n(Trecho de entrevista: lideran\u00e7a ind\u00edgena Xipaya, Altamira, \njunho/2011). \n\nEle afirma, no entanto, que n\u00e3o acredita que esses benef\u00edcios iniciais que \n\nchegaram com o projeto sejam sin\u00f4nimo de que a obra como um todo ser\u00e1 positiva para \n\nos ind\u00edgenas, e continua a se afirmar contr\u00e1rio a Belo Monte, mas, naquela conjuntura, \n\nsentiu necessidade de estar com aqueles que afirma ser a maioria dos ind\u00edgenas: \n\n\n\n   287 \n \n\nPorque eu sei que por tr\u00e1s de toda essa alegoria a\u00ed, eu sei que as coisas \nn\u00e3o v\u00e3o ser bem assim. Tudo vai ser bom no come\u00e7o, mas vai ter \nhoras ruins nessa hist\u00f3ria a\u00ed. Eu tenho consci\u00eancia disso. Eu sei que \nisso n\u00e3o vai ser bom, mas eu n\u00e3o sou milh\u00f5es, eu sou eu. E eu n\u00e3o \nconsigo fazer nada. E por outro lado, como lideran\u00e7a, eu tenho que \nacompanhar meu povo. Por mais que eu saiba que hoje no movimento \nsocial tem pessoas que dizem, ah, ele se vendeu pra Norte Energia, t\u00e1 \nganhando fortuna. Eu n\u00e3o tenho sal\u00e1rio, eu n\u00e3o ganho nada. S\u00f3 que eu \nn\u00e3o posso tamb\u00e9m ir contra meu povo. Eu n\u00e3o posso deixar de \nacompanhar eles pra acompanhar movimento. Minha vida toda \nsempre foi lutar por eles. Mesmo eu sabendo que isso no futuro vai \ndar problema, e eu sei que vai dar problema, mas eu tenho que t\u00e1 do \nlado deles. (Trecho de entrevista: lideran\u00e7a ind\u00edgena Xipaya, \nAltamira, junho/2011). \n\nPortanto, mais importante do que criticar suas decis\u00f5es ou concordar com elas, e \n\nmesmo do que questionar se os motivos que esta lideran\u00e7a apresenta s\u00e3o mesmo \u201cos \n\nverdadeiros motivos\u201d de sua op\u00e7\u00e3o ou se s\u00e3o justifica\u00e7\u00f5es constru\u00eddas no momento da \n\nentrevista, \u00e9 interessante levar essas justifica\u00e7\u00f5es a s\u00e9rio para se interpretar a quais \n\nmoralidades e crit\u00e9rios de justi\u00e7a elas remetem. E, nesse sentido, de forma similar com \n\no que j\u00e1 foi discutido para os agricultores e ribeirinhos no que diz respeito \u00e0s \n\nindeniza\u00e7\u00f5es, percebe-se o quanto de suas identidades est\u00e1 em jogo nas tomadas de \n\ndecis\u00e3o sobre que posicionamento tomar, sobre aceitar ou n\u00e3o aceitar participar de \n\nnegocia\u00e7\u00f5es com o empreendedor. No caso desta lideran\u00e7a ind\u00edgena, mesmo que \n\nconsidere que Belo Monte seja \u201cuma alegoria\u201d \u2013 isto \u00e9, um artefato que visa criar um \n\nequ\u00edvoco, uma armadilha no encontro de perspectivas \u2013 ele optou por demonstrar estar \n\nao lado de seu povo ainda que isso signifique comprometer sua honra perante os \n\nmembros dos movimentos sociais. Dessa forma, sua decis\u00e3o atuou no sentido da \n\nafirma\u00e7\u00e3o de uma identidade ind\u00edgena dentre aquelas existentes no campo dos poss\u00edveis, \n\nsituada fora do padr\u00e3o que era esperado na rede de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 barragem e assumindo os \n\nriscos de ser julgado como mais ou menos \u00edndio \u201cde verdade\u201d. De fato, a pr\u00f3pria \n\nexist\u00eancia da demarca\u00e7\u00e3o do que e de quem \u00e9 ou n\u00e3o \u00e9 \u00edndio parece ser parte importante \n\nde sua constru\u00e7\u00e3o de identidade, como aparece no trecho: \n\nMas eu espero que realmente venham projetos de desenvolver as \ncomunidades ind\u00edgenas de acordo com as comunidades ind\u00edgenas. \nN\u00e3o de querer fazer \u00edndio de colono. N\u00e3o querer transformar a cultura \ndo \u00edndio pra uma situa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 pr\u00f3pria da cultura dele. Voc\u00ea n\u00e3o \nsabe o tanto que eu me preocupo com isso. Porque eu n\u00e3o quero que \nnem um outro povo passe o que j\u00e1 passaram o povo Xipaya, o povo \nKuruaya e o povo Juruna nessa regi\u00e3o. A discrimina\u00e7\u00e3o, o desrespeito, \na perda cultural mesmo, isso \u00e9 muito ruim pra gente. Hoje eu me sinto \num camale\u00e3o. No sentido de ser uma pessoa que se camufla. Eu vivo \ncamuflado entre as duas, eu me sinto camuflado entre as duas, entre os \n\n\n\n288 \n \n\ndois grupos. Entre o branco e o \u00edndio. Me sinto totalmente entre as \nduas coisas, n\u00e3o tenho como negar. Mas \u00e9 muito ruim a discrimina\u00e7\u00e3o \nque voc\u00ea passa. Nossa... voc\u00ea n\u00e3o sabe o tanto. (Trecho de entrevista: \nlideran\u00e7a ind\u00edgena Xipaya, Altamira, junho/2011). \n\nA situa\u00e7\u00e3o dessa lideran\u00e7a, que se sente um camale\u00e3o permeado pelos dois \n\ngrupos, branco e \u00edndio, n\u00e3o lhe \u00e9 exclusiva: na Volta Grande, foram in\u00fameros os relatos \n\nque ouvi de pessoas que n\u00e3o assumiam seus sobrenomes ind\u00edgenas, mas que agora, com \n\nos recursos disponibilizados pela Norte Energia querem comprovar que tamb\u00e9m s\u00e3o \n\n\u00edndios; ou que n\u00e3o aceitavam serem chamados de nomes ind\u00edgenas para que n\u00e3o \n\ntivessem dificuldades para serem atendidos em postos m\u00e9dicos ou colocarem seus filhos \n\nna escola e que, com as reconfigura\u00e7\u00f5es decorrentes da chegada de Belo Monte est\u00e3o \n\navaliando se vale a pena ou n\u00e3o assumirem suas identidades ind\u00edgenas. Nesse sentido, \n\nesses relatos nos levam a pensar sobre o que afirma Silvia Rivera Cusicanqui, uma \n\nintelectual ind\u00edgena Aymara que afirma que os ind\u00edgenas, sendo sobretudo seres \n\ncontempor\u00e2neos, demonstram em suas performances e pr\u00e1ticas \u201cos nossos [seus] \n\npr\u00f3prios compromissos com a modernidade\u201d (RIVERA, 2012, p. 96), e assim n\u00e3o \n\ncorrespondem \u00e0s pr\u00e1ticas que lhes s\u00e3o impostas e que lhes s\u00e3o alheias como t\u00e1tica.  \n\nEspecialmente, Silvia Rivera defende que a discuss\u00e3o acerca dos povos \n\nind\u00edgenas que os localize em vis\u00f5es esquem\u00e1ticas sobre como s\u00e3o \u201cos Aymara\u201d, \u201cos \n\nQhichwas\u201d ou os \u201cTupiguaran\u00eds\u201d, pautadas por atributos \n\nsituados em suas origens, nega a contemporaneidade desses povos e \nos exclui das lutas da modernidade. \u00c9 dado a esses povos um estatuto \nresidual que, de fato, os converte em minorias enclausuradas nos \nestere\u00f3tipos indigenistas de bons selvagens e de guardi\u00f5es da natureza \n(RIVERA, 2012, p. 99, tradu\u00e7\u00e3o livre da autora). \n\nAinda, Rivera afirma que esta postura ao mesmo tempo em que afirma e \n\nreconhece os direitos dos \u201cpovos origin\u00e1rios\u201d, obscurece e exclui a grande maioria dos \n\npovos ind\u00edgenas que vivem em cidades, centros comerciais, obras, funcionando \n\ntamb\u00e9m, portanto, como estrat\u00e9gia para se privar os ind\u00edgenas de seu estatuto \n\npotencialmente hegem\u00f4nico na sociedade e de sua capacidade de afetar o Estado. Ao \n\ncontr\u00e1rio, a autora defende o reconhecimento das estrat\u00e9gias ind\u00edgenas de envolvimento \n\ne mesti\u00e7agem, que mais do que rejeitarem as pr\u00e1ticas modernas, criam formas de se \n\napropriarem delas, sem que com isso percam suas identidades. Para compreend\u00ea-las, \n\nRivera (2012) destaca o conceito aymara ch\u2019ixi, o qual apresenta: \n\nA palavra ch\u2019ixi possui v\u00e1rias conota\u00e7\u00f5es: \u00e9 uma cor que \u00e9 o produto \nda justaposi\u00e7\u00e3o, a partir de pequenos pontos, de cores opostas ou \ncontrastantes: preto e branco, vermelho e verde, e por a\u00ed vai. \u00c9 a \n\n\n\n   289 \n \n\ntonalidade cinza proveniente da impercept\u00edvel mistura de preto e \nbranco, que s\u00e3o confundidos pela percep\u00e7\u00e3o, sem serem nunca \ncompletamente misturados. A no\u00e7\u00e3o ch\u2019ixi, como muitas outras \n(allqa, ayni), reflete a ideia Aymara de algo que \u00e9 e n\u00e3o \u00e9 ao mesmo \ntempo; \u00e9 ambos branco e seu oposto, preto. A pedra ch\u2019ixi, portanto, \nest\u00e1 escondida no cora\u00e7\u00e3o de animais m\u00edticos como a serpente, o \nlagarto, a aranha, ou o sapo; animais ch\u2019ixi pertencem ao tempo \nimemorial, a tempos de indiferencia\u00e7\u00e3o, quando animais falavam com \nos humanos. O potencial de indiferencia\u00e7\u00e3o \u00e9 o que une opostos. E, \nassim como allqamari combina preto e branco em perfei\u00e7\u00e3o sim\u00e9trica, \nch\u2019ixi combina o mundo ind\u00edgena com o seu oposto sem nunca \nmistur\u00e1-lo. (RIVERA, 2012, p. 105, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\nAssim, este conceito permite compreender encontros sem s\u00ednteses, a diferen\u00e7a \n\ncoexistindo e a possibilidade de ser um conjunto de opostos que n\u00e3o se anulam e \n\nconvivem, se assemelhado com o que Marilyn Strathern prop\u00f5e em suas conex\u00f5es \n\nparciais \u2013 ambos conceitos sendo \u00fateis para se pensar o heterog\u00eaneo (SCHAVELZON, \n\n2013). No que diz respeito aos ind\u00edgenas da Volta Grande, pensar suas estrat\u00e9gias a \n\npartir de uma concep\u00e7\u00e3o ch\u2019ixi de coexist\u00eancia \u00e9 n\u00e3o desconsider\u00e1-los ou julg\u00e1-los \n\n\u201c\u00edndios menos verdadeiros\u201d pelo fato de aceitarem recursos do empreendedor, mas \n\nreconhecer suas decis\u00f5es como formas de atuar no mundo, de tomar parte das disputas \n\ncontempor\u00e2neas a seu modo, e n\u00e3o seguindo scripts sobre qual deveria ser ou deveria \n\ndeixar de ser o seu posicionamento.  \n\nNo entanto, pensar as transforma\u00e7\u00f5es acarretadas por Belo Monte em rela\u00e7\u00e3o \n\naos povos ind\u00edgenas da Volta Grande \u00e0 luz das din\u00e2micas de coprodu\u00e7\u00e3o e da \n\ncoexist\u00eancia sem s\u00edntese n\u00e3o significa interpretar o processo como sendo menos \n\nperverso, mas apenas mais complicado, visto que \u00e9 incoerente se estimular um processo \n\nde ressignifica\u00e7\u00e3o da identidade ind\u00edgena no mesmo momento em que comunidades \n\ninteiras est\u00e3o na imin\u00eancia de serem compulsoriamente deslocadas em fun\u00e7\u00e3o do desvio \n\ndo rio, o que implicaria, segundo a coordenadora de gest\u00e3o ambiental da Funai, em um \n\netnoc\u00eddio, ou, segundo um procurador do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, a morte cultural \n\ne/ou biol\u00f3gica destes povos: \n\nEu n\u00e3o creio que haja possibilidade nenhuma dos ind\u00edgenas \ncontinuarem vivos, se n\u00e3o do ponto de vista biol\u00f3gico, do ponto de \nvista cultural, com Belo Monte.  Para mim \u00e9 isso que est\u00e1 em jogo de \nmais grave, \u00e9 essa popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena morta. E v\u00e3o morrer porque \nculturalmente, se voc\u00ea n\u00e3o mat\u00e1-los biologicamente, voc\u00ea vai matar \nquando eles forem jogados em Altamira. E para mim seria o fim \nmesmo, um fim extremamente tr\u00e1gico, talvez pior do que uma morte \nviolenta, porque voc\u00ea vai fazer uma morte vagarosa dessas pessoas. \n(Trecho de entrevista: Procurador do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, \nAltamira, junho/2011). \n\n\n\n290 \n \n\nE, de fato, se retomarmos o ponto de vista do Estado e a maneira recorrente com \n\nque este tem se servido de mecanismos de exce\u00e7\u00e3o para impor sua soberania, um dos \n\npontos cruciais dessa estrat\u00e9gia diz respeito justamente a n\u00e3o considera\u00e7\u00e3o dos direitos \n\ndos povos ind\u00edgenas, que, apesar de ser-lhes garantido por tratados internacionais dos \n\nquais o Brasil \u00e9 signat\u00e1rio o direito a oitivas em que os ind\u00edgenas deveriam ser \n\npreviamente consultados sobre a realiza\u00e7\u00e3o de empreendimentos que acarretam \n\ntransforma\u00e7\u00f5es em seus territ\u00f3rios, o Estado brasileiro n\u00e3o realizou esta consulta e n\u00e3o \n\nconsiderou a decis\u00e3o dos povos ind\u00edgenas sobre a instala\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o da maior obra em \n\ncurso no pa\u00eds em seus territ\u00f3rios. Por isso, uma das lideran\u00e7as ind\u00edgenas afirma que: \n\nO governo n\u00e3o ouviu a gente porque ele sabe que se ele ouvisse as \ncomunidades e explicasse o projeto de verdade, ningu\u00e9m ia aceitar. \nPorque n\u00e3o t\u00e1 explicado, nem n\u00f3s entende direito, imagina quem nem \nfala portugu\u00eas direito? E o que tinha que ser feito o governo n\u00e3o faz, \nque \u00e9 as pol\u00edticas p\u00fablicas, pol\u00edticas de asfaltar a Transamaz\u00f4nica, \u00e9 o \ndesenvolvimento pra regi\u00e3o. Porque j\u00e1 t\u00e1 aberta a Transamaz\u00f4nica, o \nimpacto j\u00e1 sofreu, pra que mais impacto? Se a Transamaz\u00f4nica fosse \nasfaltada ia ajudar a vida das pessoas. Pra que mais coisa, a gente j\u00e1 \nsofreu muito com essa hist\u00f3ria de desenvolvimento e n\u00e3o desenvolveu \nquase nada. O que desenvolve n\u00f3s \u00e9 integrar \u00e0 sociedade e acabar com \ntudo que n\u00f3s temos da nossa cultura. Isso \u00e9 desenvolver, pra mim n\u00e3o \n\u00e9, pra mim \u00e9 matar. Matar tudo que voc\u00ea tem de sua tradi\u00e7\u00e3o. O \ndesenvolvimento pra mim \u00e9 isso, mata a tradi\u00e7\u00e3o da pessoa. Ent\u00e3o \nacaba com o povo mesmo, se desenvolver \u00e9 integrar. (Trecho de \nentrevista: lideran\u00e7a ind\u00edgena Juruna, Altamira, junho/2011). \n\nPortanto, na situa\u00e7\u00e3o limite em que Belo Monte e os povos ind\u00edgenas se \n\nencontram o conflito ambiental se apresenta como um ponto de transforma\u00e7\u00e3o, em que \n\nou se reconfiguram estrat\u00e9gias de coexist\u00eancia, ou se acata o desenvolvimento como \n\nsin\u00f4nimo de morte e destrui\u00e7\u00e3o de mundos inteiros, e com eles seus modos de \n\nexist\u00eancia. \u00c9 por isso que, para a lideran\u00e7a Juruna: \n\nBelo Monte \u00e9 a cobra grande que t\u00e1 armando um bote, j\u00e1 come\u00e7ou a \nse movimentar, pra engolir todo mundo. \u00c9 a cobra grande da hist\u00f3ria. \nVoc\u00ea sabe que aqui na regi\u00e3o tem muita hist\u00f3ria, muitos mitos, mas \nessa cobra grande \u00e9 verdadeira. E essa cobra grande \u00e9 Belo Monte. \nExiste uma cobra grande aqui, e ela engole barco, engole tudo e \nningu\u00e9m v\u00ea, n\u00e9? \u00c9 uma hist\u00f3ria, as pessoas diz que \u00e9 lenda mas n\u00e3o \u00e9, \n\u00e9 verdadeira. Pra mim Belo Monte \u00e9 ela, porque Belo Monte t\u00e1 \npreparando esse bote j\u00e1 faz tempo, n\u00e9? E agora t\u00e1 come\u00e7ando a se \nmovimentar de novo pra engolir todo mundo. E para mim Belo Monte \n\u00e9 a cara da injusti\u00e7a, \u00e9 a injusti\u00e7a vestida assim, na sua frente, sabe? \nEst\u00e1 muito dif\u00edcil de combater, mas a injusti\u00e7a do pa\u00eds est\u00e1 em Belo \nMonte. O que demonstra pra n\u00f3s que o governo brasileiro n\u00e3o t\u00e1 se \nimportando com os povos, principalmente com o povo nativo, n\u00e9? \nN\u00e3o t\u00e1 se importando, essa que \u00e9 a quest\u00e3o. O capital \u00e9 mais \nimportante do que a vida das pessoas. (Trecho de entrevista: lideran\u00e7a \nind\u00edgena Juruna, Altamira, junho/2011). \n\n\n\n   291 \n \n\n\u00c9 nesse sentido que o conflito ambiental, por meio da interpela\u00e7\u00e3o ao rumo \n\ninexor\u00e1vel dos acontecimentos que representa, abre um novo campo de poss\u00edveis. Este \n\nconceito de campo de poss\u00edveis \u00e9 aqui entendido segundo a interpreta\u00e7\u00e3o proposta por \n\nFran\u00e7ois Zourabichvili (2000) sobre o conceito de Gilles Deleuze. Nesta abordagem, o \n\nposs\u00edvel n\u00e3o \u00e9 algo que se tem previamente, \u201cvoc\u00ea n\u00e3o o tem antes de t\u00ea-lo criado [...]. \n\nO poss\u00edvel chega pelo acontecimento, e n\u00e3o o inverso\u201d (ZOURABICHVILI, 2000, p. \n\n335). Assim, nessa abordagem, o acontecimento pol\u00edtico por excel\u00eancia \u2013 a revolu\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nn\u00e3o \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o de um poss\u00edvel, mas uma abertura do poss\u00edvel. Dessa forma, como \n\nexplica o autor:  \n\npor \u201cum novo campo de poss\u00edveis\u201d \u00e9 necess\u00e1rio entender ent\u00e3o uma \noutra coisa: a palavra poss\u00edvel deixou de designar uma s\u00e9rie de \nalternativas reais e imagin\u00e1rias (ou...ou...), o conjunto das disjun\u00e7\u00f5es \nexclusivas caracter\u00edsticas de uma \u00e9poca e de uma sociedade dadas. Ele \nconcerne, agora, \u00e0 emerg\u00eancia din\u00e2mica do novo. \n(ZOURABICHVILI, 2000, p. 341). \n\n\u00c9 a esta emerg\u00eancia din\u00e2mica do novo e sua capacidade de circunscrever de \n\nmaneira diferente o que \u00e9 ou n\u00e3o toler\u00e1vel que parecem corresponder as rupturas e \n\ntransforma\u00e7\u00f5es do conflito ambiental em torno da constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte.  \n\nEste aspecto se torna ainda mais evidente quando se soma, ao contexto da Volta \n\nGrande, a participa\u00e7\u00e3o ativa dos ind\u00edgenas Mundurukus. Moradores da bacia do rio \n\nTapaj\u00f3s, tamb\u00e9m no Par\u00e1, estes ind\u00edgenas, temerosos com a imin\u00eancia de constru\u00e7\u00e3o de \n\nbarragens em seus rios, decidiram se antecipar ao in\u00edcio dos estudos de impacto \n\nambiental das hidrel\u00e9tricas planejadas para suas regi\u00f5es e ocupar o canteiro de obras da \n\nhidrel\u00e9trica de Belo Monte. Segundo afirmam, esta atitude se torna necess\u00e1ria visto que \n\nest\u00e3o questionando n\u00e3o apenas a constru\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas que viriam a atingi-los \n\ndiretamente, mas a constru\u00e7\u00e3o de todas as hidrel\u00e9tricas na Amaz\u00f4nia e a forma de \n\natua\u00e7\u00e3o do Estado brasileiro. A partir do canteiro de obras de Belo Monte, onde \n\npermaneceram por oito dias em um primeiro momento, se retiraram e depois retornaram \n\npara mais uma ocupa\u00e7\u00e3o do canteiro at\u00e9 que foram coagidos pela For\u00e7a Nacional do \n\nEx\u00e9rcito brasileiro a se retirarem, os Munduruku redigiram e divulgaram ao todo dez \n\ncartas. Em todas elas expunham seus pontos de vista, defendiam posicionamentos e \n\nquestionavam a atua\u00e7\u00e3o governamental. Na primeira carta, eles afirmam: \n\nN\u00f3s somos a gente que vive nos rios em que voc\u00eas querem construir \nbarragens. N\u00f3s somos Munduruku, Juruna, Kayap\u00f3, Xipaya, Kuruaya, \nAsurini, Parakan\u00e3, Arara, pescadores e ribeirinhos. N\u00f3s somos da \nAmaz\u00f4nia e queremos ela em p\u00e9. N\u00f3s somos brasileiros. O rio \u00e9 o \n\n\n\n292 \n \n\nnosso supermercado. Nossos antepassados s\u00e3o mais antigos que Jesus \nCristo. \n\nVoc\u00eas est\u00e3o apontando armas na nossa cabe\u00e7a. Voc\u00eas sitiam nossos \nterrit\u00f3rios com soldados e caminh\u00f5es de guerra. Voc\u00eas fazem o peixe \ndesaparecer. Voc\u00eas roubam os ossos dos antigos que est\u00e3o enterrados \nna nossa terra.  \n\nVoc\u00eas fazem isso porque t\u00eam medo de nos ouvir. De ouvir que n\u00e3o \nqueremos barragens. De entender porque n\u00e3o queremos barragem.  \n\nVoc\u00eas inventam que n\u00f3s somos violentos e que n\u00f3s queremos guerra. \nQuem mata nossos parentes? Quantos brancos morreram e quantos \nind\u00edgenas morreram? Quem nos mata s\u00e3o voc\u00eas, r\u00e1pido ou aos poucos. \nN\u00f3s estamos morrendo e cada barragem mata mais. E quando \ntentamos falar, voc\u00eas trazem tanques, helic\u00f3pteros, soldados, \nmetralhadoras e armas de choque.  \n\nO que n\u00f3s queremos \u00e9 simples: voc\u00eas precisam regulamentar a lei que \nregula a consulta pr\u00e9via aos povos ind\u00edgenas. Enquanto isso voc\u00eas \nprecisam parar todas as obras e estudos e as opera\u00e7\u00f5es policiais no \nXingu, Tapaj\u00f3s e Teles Pires. E ent\u00e3o voc\u00eas precisam nos consultar.  \n\nN\u00f3s queremos dialogar, mas voc\u00eas n\u00e3o est\u00e3o deixando a gente falar. \nPor isso n\u00f3s ocupamos o seu canteiro de obras. Voc\u00eas precisam parar \ntudo e simplesmente nos ouvir.  \n\nVit\u00f3ria do Xingu (PA), 02 de maio de 2013. \n\nEssa carta parece sintetizar de forma eloquente todos os aspectos do conflito \n\nambiental tal qual venho me empenhando ao longo dessa tese em discutir. Nela aparece \n\na diversidade de sujeitos que se unem por possu\u00edrem em comum a Amaz\u00f4nia e uma \n\nforma de se relacionar com ela que depende que esta \u201cesteja em p\u00e9\u201d. S\u00e3o sujeitos que \n\nprecisam demarcar que \u201cs\u00e3o brasileiros\u201d, isto \u00e9, que tamb\u00e9m devem ter o seu lugar \n\nreconhecido na concep\u00e7\u00e3o do que vem a ser o Brasil, e que, pela porta do \n\nperspectivismo, se deslocam entre mundos com rios, supermercado, antepassados e \n\nJesus Cristo sem abandonarem suas perspectivas. Est\u00e1 presente nesta carta, ainda, a \n\nviol\u00eancia do Estado, que usa seu aparato repressor, e tamb\u00e9m os seus estudos, laudos e \n\nempreendimentos, para matar, r\u00e1pida ou gradualmente, os povos ind\u00edgenas. E, no \n\nentanto, os ind\u00edgenas afirmam que quem tem medo \u00e9 o Estado: medo de ouvir.  \n\nSe retomarmos o que foi discutido sobre perspectivismo amer\u00edndio, entendemos \n\nporque ouvi-los pode ser o gesto mais perigoso para o governo brasileiro: no \n\nperspectivismo, onde tudo pode ser gente, a comunica\u00e7\u00e3o entre os mundos se torna a \n\ntarefa mais arriscada \u2013 ao reconhecer o outro como algu\u00e9m que fala, pode se estar \n\nabrindo a porta para que seja ele o humano da rela\u00e7\u00e3o. Por isso, nas etnografias \n\nind\u00edgenas h\u00e1 sempre relatos de ca\u00e7adores que, ao estarem solit\u00e1rios na floresta, se \n\ndeparam com presas \u2013  por exemplo, um veado \u2013 que lhe dizem algo. O desafio para o \n\n\n\n   293 \n \n\nca\u00e7ador \u00e9 justamente n\u00e3o responder, pois, caso responda, a rela\u00e7\u00e3o de predador e presa \n\npode se inverter, visto que estaria sendo concedida ao outro a posi\u00e7\u00e3o de humano. \n\nNo conflito em Belo Monte, se percebe que h\u00e1 mundos que n\u00e3o se comunicam, \n\nmas n\u00e3o porque o governo n\u00e3o os veja, mas sobretudo porque o governo n\u00e3o ouve, o \n\nque ele demonstra ao n\u00e3o responder \u00e0s demandas dos ind\u00edgenas e ribeirinhos. \u00c9 o que \u00e9 \n\ndito nesta carta: n\u00f3s falamos; voc\u00eas t\u00eam medo de nos ouvir porque t\u00eam medo de nos \n\nentender. Se o governo entende o que dizem os povos da floresta, ele reconhece que eles \n\ns\u00e3o humanos \u2013 e que, talvez, o Estado n\u00e3o o seja. \n\n\u00c9 nesse mesmo sentido que, tal qual discutido no quinto cap\u00edtulo, o agricultor da \n\nVolta Grande tamb\u00e9m se questiona: ser\u00e1 que n\u00e3o fomos capazes de ser gente o \n\nsuficiente? Porque gente fala, e eles n\u00e3o foram ouvidos. Assim, parece ser poss\u00edvel \n\nafirmar que o Estado, para manter as suas decis\u00f5es, n\u00e3o pode suportar que haja outros \n\nsujeitos, de outros mundos, imanentes a este. \u00c9 o pluriverso o que o Estado n\u00e3o suporta.  \n\nOs Munduruku, ao que parece, sabem bem disso, e, no entanto, n\u00e3o est\u00e3o \n\ndispostos a abrir m\u00e3o de serem considerados. Aos escreverem suas cartas, abrem assim \n\num novo campo de poss\u00edveis ao exigirem serem concebidos em seus pr\u00f3prios termos, \n\ncriando a \u201cnova circunscri\u00e7\u00e3o do toler\u00e1vel\u201d que para Zourabichvili (2000) caracteriza \n\num acontecimento pol\u00edtico. Em sua sexta carta, no entanto, redigida quando decidiram \n\nsair do canteiro de obras ap\u00f3s sentirem sua integridade f\u00edsica amea\u00e7ada pelo ostensivo \n\naparato policial, os ind\u00edgenas afirmam que o que est\u00e1 em curso \u00e9, para eles, mais do que \n\nisso: \n\nNossa luta se refere a uma d\u00fazia de barragens nos tr\u00eas rios [Xingu, \nTapaj\u00f3s e Teles Pires], e ela n\u00e3o acabou porque fomos retirados do \ncanteiro. Nossa luta est\u00e1 recome\u00e7ando, e isso \u00e9 uma vit\u00f3ria. Uma \nvit\u00f3ria que \u00e9 s\u00f3 nossa \u2013 n\u00e3o \u00e9 da Justi\u00e7a e nem do governo. O governo \nn\u00e3o sabe governar ind\u00edgenas. As coisas est\u00e3o ruins no Brasil. N\u00f3s \nvamos mudar isso. (Carta n\u00ba 6, Altamira, 10 de maio de 2013). \n\nAinda, em sua s\u00e9tima carta, os ind\u00edgenas avisam: \u201co governo tem que parar de \n\ndizer mentiras em notas e entrevistas. E de nos tratar como crian\u00e7as, ing\u00eanuas, tuteladas, \n\nirrespons\u00e1veis e manipuladas. N\u00f3s somos n\u00f3s e o governo precisa lidar com isso.\u201d \n\n(Carta n\u00ba 7, Canteiro de obras Belo Monte, 27 maio 2013).  \n\nDessa forma, com estas cartas, e ao longo de todo o conflito, o que parece ficar \n\nclaro \u00e9 que os ind\u00edgenas est\u00e3o, de modo incisivo e contundente, exigindo que sejam \n\nreconhecidos como sujeitos, ativos e respons\u00e1veis pelo surgimento de novos \n\ncomposs\u00edveis. Novas formas de negocia\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, em outros termos. Um parlamento \n\n\n\n294 \n \n\ncosmopol\u00edtico, talvez, segundo o vocabul\u00e1rio de Stengers (2003), que entende este \n\ncomo todo lugar em que h\u00e1 uma pot\u00eancia inventiva que resiste \u00e0 pot\u00eancia axiom\u00e1tica, \n\nisto \u00e9, onde se questiona os axiomas que sustentam a fabrica\u00e7\u00e3o dos c\u00e1lculos e das \n\nunidades de medida. Ou quem sabe uma conex\u00e3o parcial e heterog\u00eanea, como no \n\nconceito ch\u2019ixi de Rivera (2012), na qual se possa construir um pacto sem matar aqueles \n\nque ficam de fora. Ou ainda, um novo registro pol\u00edtico que esteja saindo das sombras, \n\ncomo afirma De la Cadena (2009). O que n\u00e3o restam d\u00favidas, contudo, \u00e9 que se trata de \n\numa nova constru\u00e7\u00e3o do impens\u00e1vel, na qual as fronteiras entre sujeitos, humanos e n\u00e3o \n\nhumanos, pol\u00edticas e formas de coexist\u00eancia precisam ser reinventadas. \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 48: Rio Xingu, Volta Grande do Xingu, maio/2011. \nFonte: Fotografia da autora. \n  \n\n\n\n   295 \n \n\n \nFigura 49: Terra Ind\u00edgena Arara da Volta Grande, Volta Grande do Xingu, maio/2011. \nFonte: Fotografia da autora. \n \n\n \nFigura 50: Crian\u00e7a brincando no Xingu. Terra Ind\u00edgena Arara da Volta Grande, maio/2011. \nFonte: Fotografia da autora. \n  \n\n\n\n296 \n \n\n7 CONCLUS\u00d5ES: OS CONFLITOS AMBIENTAIS EM PERSPECTIVA \n\n \n\n \nIsso \u00e9 s\u00f3 o come\u00e7o \n\u00c9 s\u00f3 o come\u00e7o \nIsso \u00e9 s\u00f3 o come\u00e7o \n\u00c9 s\u00f3 o come\u00e7o \n \nAqui chegamos enfim \nA um ponto sem regresso \nAo come\u00e7o do fim \nDe um longo e lento processo \nQue se apressa a cada ano \nComo um progresso insano \nQue marcha pro retrocesso \nE \u00e9 s\u00f3 o come\u00e7o \n \nEstranhos dias vivemos \nDias de eventos extremos \nE de excessos em excesso \nMas se com tudo que vemos \nOs olhos viram do avesso \nOutros extremos vir\u00e3o \nPrepare o seu cora\u00e7\u00e3o \nQue isso \u00e9 s\u00f3 o come\u00e7o \n \nAqui chegamos, por\u00e9m \nNum evento diferente \nOnde a gente se entret\u00e9m \nUm ao outro, frente a frente \nDeixando um pouco ao fundo \nO ambiente do mundo \nPor esse aqui, entre a gente \n\u00c9 s\u00f3 o come\u00e7o \n \nAssim nesse clima quente \nNo espa\u00e7o e tempo presente \nMeu canto eu lan\u00e7o, eu n\u00e3o me\u00e7o \nMinha rima eu arremesso \nPra que nada fique intacto \nE tudo sinta o impacto \nDa a\u00e7\u00e3o de cada can\u00e7\u00e3o \nPreparem-se irm\u00e3, irm\u00e3o \nQue isso \u00e9 s\u00f3 o come\u00e7o \nIsso \u00e9 s\u00f3 o come\u00e7o \n\u00c9 s\u00f3 o come\u00e7o \n \n \n(LENINE, m\u00fasica \u201cIsso \u00e9 s\u00f3 o come\u00e7o\u201d, \n2012) \n\n  \n\n\n\n   297 \n \n\nEsta tese iniciou-se com a apresenta\u00e7\u00e3o de um argumento central: o conflito em \n\ntorno da constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte trata-se de um conflito ambiental. No entanto, este \n\nfoi exposto com certo tom de advert\u00eancia: nesta afirmativa h\u00e1 algo a mais do que pode \n\nse supor a princ\u00edpio, e \u00e9 neste excesso \u2013 de afetos, tens\u00f5es e disputas \u2013 que talvez resida \n\nseu principal interesse. Atingido agora o final do percurso, \u00e9 chegado o momento de se \n\nfazer um balan\u00e7o sobre o que se ret\u00e9m deste processo: quais conclus\u00f5es este argumento \n\np\u00f4de alcan\u00e7ar. \n\nUm primeiro aspecto, ressaltado logo no primeiro cap\u00edtulo ap\u00f3s a discuss\u00e3o \n\nacerca do que \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de Belo Monte e o contexto em que se \n\nencontra atualmente, foi a constata\u00e7\u00e3o de que o conceito de conflito ambiental, da forma \n\ncomo \u00e9 correntemente definido, \u00e9 insuficiente: parece haver em Belo Monte mais do \n\nque a disputa pela apropria\u00e7\u00e3o material e simb\u00f3lica de \u201crecursos naturais\u201d. Esta \n\ndefini\u00e7\u00e3o do conceito, no entanto, tal qual discutido no segundo cap\u00edtulo, \u00e9 descendente \n\nde uma genealogia de abordagens sobre o ambiente e sociologia que, a despeito de uma \n\nmotiva\u00e7\u00e3o inicial em romper com a primazia do social nas an\u00e1lises, mant\u00e9m-se \n\ncircunscrita \u00e0s fronteiras demarcadas por um pressuposto da separa\u00e7\u00e3o \n\nsociedade/natureza. Contudo, s\u00e3o v\u00e1rias as abordagens que apontam ser n\u00e3o apenas \n\nposs\u00edvel mas tamb\u00e9m necess\u00e1rio para se compreender o emaranhado de rela\u00e7\u00f5es entre \n\nempreendimentos cient\u00edficos, t\u00e9cnicos e sociais que povoam as sociedades \n\ncontempor\u00e2neas se questionar este pressuposto e se abdicar da cis\u00e3o entre o social e o \n\nnatural como ferramenta anal\u00edtica, tal qual demonstram, entre outros, os Estudos Sociais \n\nda Ci\u00eancia e da Tecnologia. Assim, passou a orientar a pesquisa a seguinte quest\u00e3o \n\ncentral: quais as rela\u00e7\u00f5es sociedade e natureza em pauta nos conflitos ambientais, ou, \n\ncomo estes podem ser interpretados sob o aspecto rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza? Tendo-se \n\neste questionamento em vista, foi iniciada a pesquisa de campo. \n\nEntretanto, durante a minha estadia em Altamira, Volta Grande do Xingu, Bel\u00e9m \n\ne Bras\u00edlia, discutida no terceiro cap\u00edtulo, outras camadas de questionamentos se \n\nsomaram \u00e0 an\u00e1lise. Se, desde partida, eu j\u00e1 antevia no perspectivismo amer\u00edndio uma \n\npostura filos\u00f3fica que poderia me apontar caminhos para desubstancializar a separa\u00e7\u00e3o \n\nsociedade/natureza, somente quando eu estabeleci com os distintos sujeitos envolvidos \n\nno conflito a \u201ccomunica\u00e7\u00e3o involunt\u00e1ria e n\u00e3o intencional\u201d pela qual Favret-Saada \n\n(1990) caracteriza o estado de afec\u00e7\u00e3o, pude come\u00e7ar a perceber as implica\u00e7\u00f5es de se \n\nentender os diferentes argumentos apresentados e lev\u00e1-los a s\u00e9rio literalmente, e n\u00e3o \n\nmetaforicamente. Assim, \u00e0 discuss\u00e3o te\u00f3rica acerca das rela\u00e7\u00f5es sociedade/natureza nos \n\n\n\n298 \n \n\nconflitos ambientais, somou-se a necessidade de se comunicar as tens\u00f5es entre as \n\ndiferen\u00e7as cosmologicamente consistentes entre os distintos sujeitos em conflito.   \n\nPara tanto, ainda que se considerasse o conceito de conflito ambiental \n\ninsuficiente, este n\u00e3o era, contudo, inadequado, visto que traz em si o hibridismo que, \n\nno m\u00ednimo, torna mais emba\u00e7adas as fronteiras entre o social e o natural. Ao refor\u00e7ar a \n\ncentralidade do ambiente na configura\u00e7\u00e3o de conflitos, abrem-se as portas para uma \n\nag\u00eancia daquilo que se convenciona chamar natureza, ainda que estes caminhos n\u00e3o \n\nvenham sendo completamente explorados na maior parte das an\u00e1lises sobre conflitos \n\nambientais. Ancorando-se ent\u00e3o nas pistas sugeridas por Bhabha (2007), Latour (1994), \n\nDe la Cadena (2010), Stengers (2007), Viveiros de Castro (2002) e Boltanski (2009), foi \n\nproposta uma aposta no conceito de conflito ambiental, mas o interpretando como uma \n\ncategoria h\u00edbrida, com o objetivo de refor\u00e7ar a sua carga cosmopol\u00edtica. Al\u00e9m disso, \n\nconsiderou-se que os conflitos s\u00e3o parte crucial do encontro de perspectivas e est\u00e3o no \n\ncentro das rela\u00e7\u00f5es sociais, isto \u00e9, o mundo \u00e9 um espa\u00e7o de conflitos, que depende de \n\nagenciamentos e do encontro entre pontos de vista. \n\nPara se sustentar a aposta nesta dupla reconceitualiza\u00e7\u00e3o que se tornou ent\u00e3o o \n\nobjetivo da tese \u2013 a defini\u00e7\u00e3o de Belo Monte como um conflito ambiental, e a defini\u00e7\u00e3o \n\nde conflito ambiental sob o modo cosmopol\u00edtico \u2013 a primeira tarefa empreendida foi a \n\nan\u00e1lise dos movimentos de coprodu\u00e7\u00e3o de identidades ao longo da trajet\u00f3ria do conflito. \n\nEste exerc\u00edcio permitiu a constata\u00e7\u00e3o de que, al\u00e9m da hist\u00f3ria de Belo Monte n\u00e3o ser \n\nnem apenas a hist\u00f3ria da obra, nem apenas a hist\u00f3ria das rela\u00e7\u00f5es de poder e domina\u00e7\u00e3o, \n\nmas percursos inst\u00e1veis e imprevis\u00edveis nos quais as entidades se atualizam e se \n\nreinventam mediante movimentos de entrecaptura, o conflito em Belo Monte \u00e9 tamb\u00e9m \n\num conflito pelo controle do tempo. \u00c9 no controle de ritmos e na separa\u00e7\u00e3o entre atrasos \n\ne acelera\u00e7\u00f5es que as assimetrias se manifestam, demostrando que o princ\u00edpio de simetria \n\nmetodol\u00f3gica n\u00e3o implica na assun\u00e7\u00e3o de que todas as pr\u00e1ticas sejam igualmente \n\ncompar\u00e1veis, mas que, ao contr\u00e1rio, h\u00e1 restri\u00e7\u00f5es l\u00f3gicas e sint\u00e1ticas diferentes em \n\ndisputa. A partir de ent\u00e3o, a proposi\u00e7\u00e3o cosmopol\u00edtica \u2013 entendida como o modo pelo \n\nqual se atualiza a copresen\u00e7a problem\u00e1tica de pr\u00e1ticas distintas \u2013 ganhou for\u00e7a, e passou \n\na ser analisada em Belo Monte por meio de dois eixos centrais: \u201cambiente\u201d e \n\n\u201cdesenvolvimento\u201d. \n\nA an\u00e1lise acerca do que vem a ser mobilizado como ambiente no conflito foi \n\nrealizada mediante a discuss\u00e3o sobre a controv\u00e9rsia no licenciamento ambiental da obra, \n\nprotagonizada pelo Estudo de Impacto Ambiental, o Ibama e o Painel de Especialistas; a \n\n\n\n   299 \n \n\nan\u00e1lise do que os moradores da Volta Grande do Xingu dizem quando falam do \n\nambiente em rela\u00e7\u00e3o a Belo Monte; e do processo de estabelecimento de indeniza\u00e7\u00f5es \n\npelo empreendedor aos compulsoriamente deslocados pela obra. A partir destes tr\u00eas \n\naspectos centrais, se tornou evidente que, neste conflito, est\u00e3o em confronto uma \n\nperspectiva que concebe o ambiente como um objeto alheio \u00e0 sociedade, o qual pode ser \n\nplanejado e controlado de forma descolada do exerc\u00edcio pol\u00edtico do di\u00e1logo e da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, e outras perspectivas nas quais aquilo a que se convenciona chamar de \n\nnatureza \u00e9 composto por diferentes sujeitos que podem se transformar em humanos e \n\ncom os quais se estabelece intrincadas rela\u00e7\u00f5es sociais de afeto e conhecimento. \u00c9 a \n\npossibilidade de coexist\u00eancia destes mundos distintos que \u00e9 colocada em xeque no \n\nconflito. Para que esta coexist\u00eancia seja poss\u00edvel, observou-se ser premente a \n\nnecessidade de se alargar a defini\u00e7\u00e3o de ambiente de forma com que possa abarcar \n\naquilo que De la Cadena (2009) denomina \u201co impens\u00e1vel\u201d, isto \u00e9, \u00e9 necess\u00e1rio que se \n\nconsidere a manuten\u00e7\u00e3o do Xingu vivo como uma demanda leg\u00edtima em seus pr\u00f3prios \n\ntermos. \n\nEstes aspectos se asseveram quando se analisa o conflito em torno de Belo \n\nMonte sob o vi\u00e9s das disputas acerca do desenvolvimento. Entendido pelos agricultores \n\nfamiliares e ribeirinhos como produ\u00e7\u00e3o de alimentos, pelos militantes dos movimentos \n\nsociais como uma forma de colonialismo e pelos representantes do governo como uma \n\nt\u00e9cnica de gest\u00e3o econ\u00f4mica estreitamente vinculada \u00e0 expans\u00e3o da oferta energ\u00e9tica, \u00e9 \n\nno ponto de vista do Estado que o desenvolvimento exerce papel central, sendo \n\norientado pelo \u201cuso racional de recursos\u201d. A an\u00e1lise permitiu constatar que, tendo o \n\nide\u00e1rio do desenvolvimento como ensejo, a constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte tem gerado uma \n\napropria\u00e7\u00e3o estatal do Xingu, a qual incide sobre as rela\u00e7\u00f5es sociais locais \u2013 inclusive \n\ncom os n\u00e3o humanos \u2013 transformando-as radicalmente. Ainda, de maneira geral, o que o \n\nprocesso de condu\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o acerca da constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte permite inferir \u00e9 \n\nque o ponto de vista do Estado, ao conceber o desenvolvimento como uma t\u00e9cnica, \n\nanula a pol\u00edtica.  \n\nUma manifesta\u00e7\u00e3o dessa despolitiza\u00e7\u00e3o do conflito pelo Estado pode ser \n\nconstatada quando se analisa as suspens\u00f5es de seguran\u00e7a, recurso jur\u00eddico utilizado pela \n\nAdvocacia-Geral da Uni\u00e3o para se suspender os efeitos de decis\u00f5es liminares contr\u00e1rias \n\n\u00e0 obra. Nestes recursos, o particular \u00e9 desconsiderado em favor do universal e \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo um estado de exce\u00e7\u00e3o, no qual a norma pode ser suspensa segundo crit\u00e9rios \n\nde seguran\u00e7a nacional. Ainda, destacou-se como, ao transformar o ambiente em terra \n\n\n\n300 \n \n\nnua, o Estado atuou no sentido de transformar os moradores da Volta Grande do Xingu \n\nem vida nua, tal qual o conceito proposto por Agamben (2010). Dessa forma, pode se \n\nafirmar que, no limite, no conflito em torno de Belo Monte est\u00e1 em jogo se, na \n\nperspectiva do Estado, a vida dos moradores da Volta Grande \u00e9 ou n\u00e3o politicamente \n\nrelevante. \n\nTal situa\u00e7\u00e3o limite parece se expressar, de forma ainda mais contundente, no que \n\ndiz respeito aos ind\u00edgenas envolvidos no conflito. Neste caso, o conflito em Belo Monte \n\nse apresenta como o ponto de transforma\u00e7\u00e3o, em que se reconfiguram estrat\u00e9gias de \n\ncoexist\u00eancia ainda que se esteja incorrendo sempre no risco de que o desenvolvimento \n\nno qual se justificam os projetos de interven\u00e7\u00e3o seja sin\u00f4nimo da morte de mundos \n\ninteiros. Nesse sentido, o conflito ambiental abre um novo campo de poss\u00edveis, isto \u00e9, \n\ninstaura acontecimentos que criam novas possibilidades de devires. \n\nEm suma, a partir dessa an\u00e1lise pode-se concluir que o conflito em torno de Belo \n\nMonte \u00e9 um conflito no qual fica evidente que h\u00e1 diferen\u00e7as maiores entre os pontos de \n\nvista dos diferentes sujeitos do que os estudos de impacto ambiental e as pol\u00edticas de \n\ndesenvolvimento podem abarcar. Ao interpelar o projeto de constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica \n\nexigindo serem ouvidos, o que os moradores da Volta Grande do Xingu afirmam \u00e9 que \n\nh\u00e1 outros mundos, nos quais s\u00e3o estabelecidas rela\u00e7\u00f5es sociais com humanos e n\u00e3o \n\nhumanos pautadas pelo afeto e pela subjetividade que querem exercer seus direitos de \n\ncontinuarem a existir. Ao explicitar demandas que alargam as no\u00e7\u00f5es convencionais de \n\nambiente e pol\u00edtica, pode-se afirmar que \u00e9 em termos cosmopol\u00edticos que o conflito se \n\nexpressa, criando a abertura para uma nova circunscri\u00e7\u00e3o do toler\u00e1vel. \n\nSendo assim, ainda faria sentido chamar este conflito em torno de Belo Monte \n\nde um conflito ambiental? \n\nTal qual foi discutido, a aposta na categoria conflito ambiental pautou-se pela \n\npossibilidade de refor\u00e7ar a carga cosmopol\u00edtica que esta express\u00e3o, ambivalente, traz de \n\npartida. O adjetivo ambiental, por ser tribut\u00e1rio da parti\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica da sociedade \n\nmoderna ocidental, n\u00e3o diz muito sobre as rela\u00e7\u00f5es entre humanos e seres outros que \n\nhumanos presentes nas ontologias n\u00e3o modernas. Contudo, nem por isto perde \n\ncapacidade estrat\u00e9gica na din\u00e2mica do conflito. Como afirma Pimentel (2012, p. 211), \n\n\u201ca natureza, essa multid\u00e3o, \u00e9 tamb\u00e9m aliada no processo de luta pela terra\u201d, e nas tantas \n\ndemais lutas nas quais \u00e9 em termos ambientais que se encontram as perspectivas em \n\nconflito. A an\u00e1lise sobre Belo Monte nos conduz a refletir que, neste caso, o ambiente \n\nse torna o local de um \u201cequ\u00edvoco controlado\u201d, isto \u00e9, o lugar conceitual em que se \n\n\n\n   301 \n \n\nestabelece uma rela\u00e7\u00e3o de interpreta\u00e7\u00e3o diferencial entre termos hom\u00f4nimos com \n\nsignificados distintos entre as perspectivas, de forma que comunica dois mundos e \n\nmant\u00e9m suas diferen\u00e7as, tornando poss\u00edvel a formula\u00e7\u00e3o coelaborada de projetos \n\npol\u00edticos com espa\u00e7o para diferentes mundos (VIVEIROS DE CASTRO, 2009; DE LA \n\nCADENA, 2009). Nesse sentido, denominar o conflito em torno de Belo Monte como \n\num conflito ambiental \u00e9 n\u00e3o perder de vista as possibilidades deste equ\u00edvoco controlado, \n\n\u00e9 manter a passarela entre as perspectivas sabendo-se que as tradu\u00e7\u00f5es/trai\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\napenas s\u00e3o inerentes \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o, mas est\u00e3o nelas a possibilidade de coexist\u00eancia \n\nsem s\u00edntese, sem que um mundo anule o outro. \n\nAl\u00e9m disso, como afirma Agamben (2004, p. 15), \u201cse, como se sugeriu, a \n\nterminologia \u00e9 o momento po\u00e9tico do pensamento, ent\u00e3o as escolhas terminol\u00f3gicas \n\nnunca podem ser neutras\u201d, implicando sempre em tomadas de posi\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 natureza \n\ndo fen\u00f4meno que se pretende estudar. Nesse sentido, a escolha pela manuten\u00e7\u00e3o do \n\ntermo conflito ambiental para se nomear o fen\u00f4meno \u00e9 duplamente interessante: em um \n\nprimeiro momento, por refor\u00e7ar o aspecto contencioso, de disputa, que denomina\u00e7\u00f5es \n\ncomo \u201cecologia das pr\u00e1ticas\u201d, como sugere Stengers (2003), poderiam eventualmente \n\nofuscar; em um segundo momento, pelo fato de mesmo dentro do esquema moderno \n\nambiente ser um termo demasiadamente impreciso, o que implica que sob seu escopo \n\npodem ser abarcadas lutas pela terra, lutas pelo reconhecimento, lutas por direitos, entre \n\noutras. Ao se agrupar todas essas disputas em um conceito abrangente, possibilita-se \n\nrefor\u00e7ar o car\u00e1ter hol\u00edstico do conflito: mais do que disputas pontuais, s\u00e3o disputas de \n\nfundo que dizem respeito n\u00e3o apenas a um projeto na Amaz\u00f4nia brasileira ou a outros \n\nempreendimentos dispersos pelo Brasil, mas que dizem respeito \u00e0 causa de distintos \n\nconflitos que possuem em comum a luta contra o imperativo do desenvolvimento, \n\ncontra um monorrealismo que n\u00e3o nos permite aprender com as experi\u00eancias humanas \n\nque nos indicam que podemos ser outros do que somos.  \n\nFinalmente, tendo estes elementos em vista, pode-se chegar ent\u00e3o a uma \u00faltima \n\nconclus\u00e3o. A import\u00e2ncia te\u00f3rica e necessariamente pol\u00edtica de se dar visibilidade a \n\nesses conflitos ambientais, levando a s\u00e9rio a demanda por um questionamento da \n\nconcep\u00e7\u00e3o de ambiente feita pelos grupos atingidos com as suas implica\u00e7\u00f5es estendidas \n\nao limite, \u00e9 que, como bem o sabem os moradores da Volta Grande do Xingu, \n\nmilitantes, pesquisadores e demais envolvidos, o conflito em torno da constru\u00e7\u00e3o de \n\nBelo Monte \u00e9 s\u00f3 o come\u00e7o:  \n\n\n\n302 \n \n\nEssa barragem est\u00e1 gr\u00e1vida, e \u00e9 uma porca que pari dez, doze de uma \nvez. [...] Porque n\u00e3o \u00e9 uma barragem, \u00e9 um complexo. \u00c9 um complexo \nhidrel\u00e9trico. Mais um motivo pra gente embargar essa obra. (Trecho \nde entrevista: moradora da periferia de Altamira, Altamira, \njunho/2011). \n\nBelo Monte \u00e9 um term\u00f4metro do que t\u00e1 por vir. [...] Desde o processo \nde licenciamento, as decis\u00f5es que foram tomadas, os atalhos que \nforam tomados, os posicionamentos governamentais, pra mim Belo \nMonte \u00e9 isso, \u00e9 a amostra gr\u00e1tis do que estar por vir. E n\u00e3o nos deixa \nnenhum pouco animados. Basta ver o PAC II em termos do que vem \npor a\u00ed. A\u00ed \u00e9 de novo inunda\u00e7\u00e3o de terra ind\u00edgena. E n\u00f3s n\u00e3o temos \npossibilidade de mudan\u00e7a de projeto. Vai vir coisa pior, mudan\u00e7a na \nregra do licenciamento... \u00c9 s\u00f3 a ponta do iceberg... E a\u00ed a quest\u00e3o dos \nconflitos ambientais eles s\u00f3 tendem a acirrar daqui pra frente. (Trecho \nde entrevista: Coordenadora Geral de Gest\u00e3o Ambiental Funai, \nBras\u00edlia, agosto/2011). \n\nA gente est\u00e1 documentando tudo para se ter como base para os \npr\u00f3ximos processos que necessariamente vir\u00e3o. Por isso que eu tenho \nmuita seguran\u00e7a de que combater Belo Monte, n\u00e3o \u00e9 desperd\u00edcio de \nenergia de forma alguma, porque s\u00e3o mais de 300 barragens \nplanejadas na Amaz\u00f4nia, e no rio Xingu eram seis. Ent\u00e3o, quanto \nmenos desgaste for feito, menos o governo sofrer no processo de Belo \nMonte, mais r\u00e1pido esse processo como um todo \u00e9 constru\u00eddo, \nconduzido. Porque na verdade o que voc\u00ea tem \u00e9 um projeto de \nocupa\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia que na teoria seria diferente de tudo que j\u00e1 foi \nfeito na hist\u00f3ria do Brasil, mas que na pr\u00e1tica \u00e9 o mesmo, de desmatar, \ndestruir, sem nenhum retorno social local, quer dizer, implantar uma \nsociedade pobre, dependente de ajuda estatal, num solo degradado, \u00e9 \nisso que est\u00e1 sendo encontrado na Amaz\u00f4nia como um todo. Ent\u00e3o \ncada frente de batalha contra esse processo retarda o processo como \num todo, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 Belo Monte. (Trecho de entrevista: Pesquisador, \nmembro do Painel de Especialistas, Altamira, maio/2011). \n\nAssim, em um contexto de Plano de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC), \n\nIniciativa para a Integra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura Regional Sul-Americana (IIRSA), Copa do \n\nMundo, Plano Nacional de Energia prevendo centenas de novas hidrel\u00e9tricas, o que \u00e9 \n\nambiente, o que \u00e9 desenvolvimento, e qual rela\u00e7\u00e3o se quer estabelecer entre esses \n\ntermos n\u00e3o s\u00e3o, mais do que nunca, perguntas ret\u00f3ricas ou abstra\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas. Pois, \n\ncomo afirmou Deleuze (1969, p. 372): \u201co mundo perverso \u00e9 um mundo em que a \n\ncategoria do necess\u00e1rio substituiu completamente a do poss\u00edvel\u201d. Dessa forma, se, \n\ninicialmente, foi uma motiva\u00e7\u00e3o te\u00f3rica que deu origem ao in\u00edcio dessa pesquisa, \u00e9 para \n\numa conclus\u00e3o de que \u00e9 poss\u00edvel expandir as formas de se conceber a pol\u00edtica que \n\napontam seus resultados.  \n\n  \n\n\n\n   303 \n \n\n \nFigura 51: P\u00f4r-do-sol no rio Xingu, agosto/2011. \nFonte: Fotografia da autora. \n\n \n\n \nFigura 52: Balsa sobre o rio Xingu, Comunidade Belo Monte, agosto/2011. \nFonte: fotografia da autora.  \n\n\n\n304 \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\nABELES, Marc. Un ethnologue \u00e0 l'Assembl\u00e9e . Paris: Odile Jacob. 2000. \n \nACP \u2013 A\u00c7\u00c3O Civil P\u00fablica, Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal do Par\u00e1. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.prpa.mpf.mp.br/news/2010/noticias/belo-monte-os-problemas-do-projeto-e-\na-atuacao-do-mpf. Acesso em maio, 2011. \n \nACSELRAD, Henri (org.) Conflitos ambientais no Brasil, Rio de Janeiro: Relume \nDumar\u00e1; Funda\u00e7\u00e3o Heinrich B\u00f6ll, 2004. \n \nACSELRAD, Henri ; BEZERRA, Gustavo. Inser\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica internacional e \n\u201cresolu\u00e7\u00e3o negociada\u201d de conflitos ambientais na Am\u00e9rica Latina. In: ZHOURI, A. \nLASCHEFSKI, K. (org.). Desenvolvimento e conflitos ambientais. Belo Horizonte: \nEditora UFMG, 2010. p. 35-62. \n \nACSELRAD, Henri. Apresenta\u00e7\u00e3o. In: Andr\u00e9a Zhouri. (Org.). A insustent\u00e1vel leveza \nda pol\u00edtica ambiental. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2005. \n \nACSELRAD, Henri; MELLO, Cec\u00edlia. Elementos para an\u00e1lise do RIMA de Belo Monte \n\u00e0 luz das conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es do projeto Avalia\u00e7\u00e3o de Equidade Ambiental. In: \nMAGALH\u00c3ES, S\u00f4nia M. S. Barbosa; HERNANDEZ, Francisco del Moral (org.). \nPainel de Especialistas - An\u00e1lise Cr\u00edtica do Estudo de Impacto Ambiental do \nAproveitamento Hidrel\u00e9trico de Belo Monte. Bel\u00e9m, 29 de outubro de 2009. \nDispon\u00edvel em \nhttp://www.socioambiental.org/banco_imagens/pdfs/Belo_Monte_Painel_especialistas_\nEIA.pdf \n \nADI \u2013 A\u00c7\u00c3O DIRETA DE INCONSTITUCIONALIDADE. 2005. Trecho do Decreto \nLegislativo 788/2005, emitido pelo Congresso Nacional.  \n \nAGAMBEN, Giorgio. A pot\u00eancia do pensamento. Trad. de Carolina Pizzolo Torquato. \nRevista do Departamento de Psicologia. \u2013 UFF, v. 18 \u2013 n. 1, p. 11-28, Jan./Jun., 2006. \n \nAGAMBEN, Giorgio. Homo Sacer: Estado de Exce\u00e7\u00e3o II. Trad. Iraci D. Poleti, S\u00e3o \nPaulo: Boitempo, 2004.  \n \nAGAMBEN, Giorgio. Homo Sacer: o Poder Soberano e a Vida Nua I. Trad. Henrique \nBurigo, 2 ed., Belo Horizonte: Editora UFMG, 2002. \n \nAGAMBEN, Giorgio. Introductory Note on the Concept of Democracy. Theory and \nEvent, Vol.13(1), 2010. \n \nAGRA FILHO, Severino Soares. Os conflitos ambientais e os instrumentos da pol\u00edtica \nnacional de meio ambiente. In: ZHOURI, Andr\u00e9a; LASCHEFSKI, Klemens. (Orgs). \nDesenvolvimento e conflitos ambientais. Belo Horizonte: Editora UFMG, 2010, p. \n351-59. \n \nAGRA FILHO, Severino Soares. Os estudos de impactos ambientais no Brasil: uma \nan\u00e1lise de sua efetividade. (Documento de Pol\u00edtica n\u00ba 18). Bras\u00edlia: IPEA, 1993. 73p.  \n\n\n\n   305 \n \n\nALMEIDA, Alfredo Wagner Berno de (Org.). Conflitos Sociais no \"Complexo \nMadeira\". Manaus: UEA Edi\u00e7\u00f5es, 2009. 391 p. \n \nALMEIDA, Alfredo Wagner Berno de. Refugiados do desenvolvimento: os \ndeslocamentos compuls\u00f3rios de \u00edndios e camponeses e a ideologia da moderniza\u00e7\u00e3o. In: \nTravessia. maio/agosto, 1996. pp. 30-35. \n \nALMEIDA, Alfredo Wagner Berno de. Terras tradicionalmente ocupadas: processos \nde territorializa\u00e7\u00e3o e movimentos sociais. Anpur, Rio de Janeiro: ANPUR, p. 1-30, \n2004. \n \nALMEIDA, Jalcione . Da ideologia do progresso \u00e0 id\u00e9ia de desenvolvimento (rural) \nsustent\u00e1vel. In: ALMEIDA, J.; NAVARRO, Z.. (Org.). Reconstruindo a agricultura: \nid\u00e9ias e ideais na perspectiva do desenvolvimento rural sustent\u00e1vel. 1ed.Porto Alegre: \nEditora da Universidade (UFRGS), 1997, v. 1, p. 33-55. \n \nALMEIDA, Jalcione. O campo da pesquisa e das a\u00e7\u00f5es sobre o meio ambiente. Porto \nAlegre: PGDR/UFRGS, 2004. \n \nALMEIDA, Mauro William Barbosa de.  Le Statut de La Terre Et Les R\u00e9serves \nExtractivistes. Cahiers du Br\u00e9sil Contemporain, Paris, v. 1996, p. 169-189, 1996. \n \nALONSO, \u00c2ngela e COSTA, Valeriano. Ci\u00eancias sociais e ambiente no Brasil: um \nbalan\u00e7o bibliogr\u00e1fico. BIB \u2013 Revista Brasileira de Informa\u00e7\u00f5es Bibliogr\u00e1ficas em \nCi\u00eancias Sociais, ANPOCS, n\u00ba 53, 1\u00ba semestre de 2002, pp-35-78. \n \nALONSO, \u00c2ngela; COSTA, Valeriano. Por uma sociologia dos conflitos ambientais \nno Brasil. Buenos Aires: CLACSO, Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales, \n2002. Dispon\u00edvel em \nhttp://bibliotecavirtual.clacso.org.ar/clacso/gt/20100930023420/7alonso.pdf. Acesso \nem: 12 mai. 2009. \n \nAMY, Douglas J. The Politics of Environmental Mediation. New York: Columbia \nUniversity Press. 1987. \n \nANEEL - Atlas de Energia El\u00e9trica do Brasil. 2009. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.aneel.gov.br/visualizar_texto.cfm?idtxt=1689. Acesso em maio, 2013. \n \nANTONAZ, Diana. Os estudos s\u00f3cio-antropol\u00f3gicos no EIA da UHE de Belo Monte. \nIn: MAGALH\u00c3ES, S\u00f4nia M. S. Barbosa; HERNANDEZ, Francisco del Moral (org.). \nPainel de Especialistas - An\u00e1lise Cr\u00edtica do Estudo de Impacto Ambiental \ndoAproveitamento Hidrel\u00e9trico de Belo Monte. Bel\u00e9m, 29 de outubro de 2009. \nDispon\u00edvel em \nhttp://www.socioambiental.org/banco_imagens/pdfs/Belo_Monte_Painel_especialistas_\nEIA.pdf Acesso em set/2010. \n \nBARNES, Barry. The Nature of Power, Cambridge: Polity Press. 1988.  \n \nBECK, Ulrich .Ecological Politics in an Age of Risk. Cambridge: Polity Press. 1995. \n \n\n\n\n306 \n \n\nBECK, Ulrich. Risk Society: Towards a New Modernity. London: Sage  \n \nBHABHA, Homi K. O local da cultura. Belo Horizonte: Ed. UFMG, 2007. 395 p. \n \nBINGHAN, Gail. Resolving Environmental Disputes: A Decade of Experience; in \nResolving Locational Conflict, Lake. New Jersey : R.W. ed.; Center for Urban Policy \nResearch. 1986. \n \nBLOOR, David.  'Durkheim and Mauss Revisited: Classification and the Sociology of \nKnowledge', Studies in the History and Philosophy of Science 13: 267-97. 1982. \n \nBNDES, 2012. BNDES aprova financiamento de R$ 22,5 bilh\u00f5es para Belo Monte. \nDispon\u00edvel em \nhttp://www.bndes.gov.br/SiteBNDES/bndes/bndes_pt/Institucional/Sala_de_Imprensa/\nNoticias/2012/energia/20121126_belomonte.html, acesso em 07 dezembro 2012. \n \nBOLSTANSKI, Luc. De la critique \u2013 Pr\u00e9cis de sociologie de l'\u00e9mancipation. Paris, \n\u00c9ditions Gallimard, 2009. 294 p. \n \nBOUDES, Philippe. L\u2019environnement, domaine sociologique. Tese de Doutorado - \nUniversit\u00e9 Bordeaux 2 \u2013 Mention Sociologique. Avril/ 2008. 536 p. \n \nBRANDENBURG, Alfio. Do Rural Tradicional ao Rural Socioambiental. In: XII \nCongresso Brasileiro de Sociologia. Anais...., Belo Horizonte, 2005. \n \nBRASIL. Lei N\u00ba 6.815, de 19 de agosto de 1980, que define a situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica do \nestrangeiro no Brasil, e cria o Conselho Nacional de Imigra\u00e7\u00e3o. 1980. \n \nBUTTEL, Frederick H. New directions in environmental sociology. Annual Review of \nSociology, 13: 465-88. 1987 \n \nBUTTEL, Frederick H. ;  HUMPHREY, Craig R. Sociological Theory and the Natural \nEnvironment. In : DUNLAP, Riley E ;  MICHELSON, William . (ed). Handbook of \nEnvironmental Sociology . Westport, CT: Greenwood Press. 2002. pp. 33\u201369. \n \nBUTTEL, Frederick. 1992. A sociologia e o meio ambiente: um caminho tortuoso rumo \n\u00e0 ecologia humana. In: Perspectivas, S\u00e3o Paulo, 15, pp. 69-94. 1992. \n \nBUTTEL, Frederick. Environmental and resource sociology: theoretical issues and \nopportunities for syntesis, in: Rural Sociology 61 (1), pp. 56-76. 1996. \n \nCALLON , Michel ; LASCOUMES, Pierre; BARTHE, Yannick. Agir dans un monde \nincertain. Essai sur la d\u00e9mocratie technique, Paris: Le Seuil. 2001. \n \nCALLON, Michel ;  LATOUR, Bruno. Don't Throw the Baby Out with the Bath \nSchool! A Reply to Collins and Yearley. In : PICKERING, A.  (Ed.) Science as \nPractice and Culture. Chicago, Chicago University Press: 1992. p. 343-368. \n \nCALLON, Michel. Some Elements of a Sociology of Translation: Domestication of the \nScallops and the Fishermen of St Brieuc Bay. In : LAW,  John (ed).  Power, Action \n\n\n\n   307 \n \n\nand Belief: A New Sociology of Knowledge.  London: Routledge &amp; Kegan Paul. 1986. \nPp. 196-233 \n \nCALLON, Michel;  LATOUR, Bruno. 1981. Unscrewing the big Leviathan: how actors \nmacro-structure reality and how sociologists help them to do so. In: K. Knorr-Cetina; \nA.V. Cicourel (eds.). Advances in social theory and methodology: toward and \nintegration of micro- and macro-Sociologies. Boston: Routledge; Kegan Paul, \npp.277-303. \n \nCARNEIRO DA CUNHA, Manuela. Cultura com aspas e outros ensaios. S\u00e3o Paulo: \nCosacNaify, 2009. 440 p. \n \nCARNEIRO DA CUNHA, Manuela; ALMEIDA, Mauro. Popula\u00e7\u00f5es tradicionais e \nconserva\u00e7\u00e3o ambiental. In: CUNHA, Manuela Carneiro da. Cultura com aspas e \noutros ensaios. S\u00e3o Paulo: CosacNaify, 2009. p.277-299. \n \nCARNEIRO, Eder J. O GT de conflitos ambientais da ANPOCS (2004-2008): balan\u00e7o \ncr\u00edtico. Anais 33\u00ba Encontro Anual da ANPOCS, Caxambu, 2009. \n \nCARNEIRO, Marcelo S. Cr\u00edtica social e responsabiliza\u00e7\u00e3o empresarial: an\u00e1lise das \nestrat\u00e9gias para a legitima\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o sider\u00fargica na Amaz\u00f4nia Oriental. Cadernos \nCRH, vol. 21, n. 53, p. 321-333, 2008. \n \nCARNEIRO, Marcelo S.. A constru\u00e7\u00e3o social do mercado de madeiras certificadas na \nAmaz\u00f4nia brasileira: a atua\u00e7\u00e3o das ONGs ambientalistas e das empresas pioneiras. \nSociedade e Estado, vol. 22, n. 3, p. 681-713. 2007. \n \nCASTRO, E.; H\u00c9BETTE, J. (Org.). Na trilha dos grandes projetos: moderniza\u00e7\u00e3o e \nconflito na Amaz\u00f4nia. Bel\u00e9m: UFPA/NAEA, 1989. 252 p. (Cadernos NAEA) ISBN \n8571430012. \n \nCASTRO, Edna. Amaz\u00f4nia: sociedade, fronteiras e pol\u00edticas.  Cadernos CRH, vol. 25 \nn. 64 , jan./abr. p. 2012. \n \nCASTRO, Edna; PINTON, Florence. (orgs.). Faces do tr\u00f3pico \u00famido: conceitos e \nquest\u00f5es sobre ambiente e desenvolvimento.  Bel\u00e9m: CEJUP/UFPS/NAEA, 1997. \n \nCATTON, William R.; DUNLAP, Riley E. A new ecological paradigm for post-\nexuberant sociology. American Behavioral Scientist, v.24, n.1, set./oct., 1980. p. 15-\n47. \n \nCHATEAURAYNAUD, Francis ; TORNY, Didier. Les sombres pr\u00e9curseurs: une \nsociologie pragmatique de l'alerte et du risque. Paris: Ed. De L\u2019EHESS. 1999.CNEC, \n2007 \n \nCHATEAURAYNAUD, Francis; TORNY, Didier. Mobiliser autour d\u2019un risque: des \nlanceurs aux porteurs d\u2019alerte. 2005. \n \n\n\n\n308 \n \n\nCOHN, Clarice. Belo Monte e processos de licenciamento ambiental: As percep\u00e7\u00f5es e \nas atua\u00e7\u00f5es dos Xikrin e dos seus antrop\u00f3logos. Revista de Antropologia Social dos \nAlunos do PPGAS-UFSCar, v.2, n.2, jul.-dez., p.224-251, 2010. \n \nCOLLINS, Harry. Changing Order: Replication and Induction in Scientific Practice. \nLondon: Sage. 1985. \n \nCOLLINS, Harry; YEARLEY, Steven. Epistemological Chicken. In: PICKERING  A. \n(ed.). Science as Practice and Culture. Chicago: The University of Chicago Press. \n1992.  P. 301-326.  \n \nCUNHA, Leonardo Jos\u00e9 Carneiro da.  A Fazenda P\u00fablica em ju\u00edzo. 8 ed. S\u00e3o Paulo: \nDial\u00e9tica, 2010. \n \nDAOU, Ana Maria. Notas comprometidas sobre a discuss\u00e3o dos efeitos sociais de \ngrandes projetos hidrel\u00e9tricos, antropologia e a atualidade da tem\u00e1tica.  Revista de \nAntropologia Social dos Alunos do PPGAS-UFSCar, v.2, n.2, jul.-dez., p. 282-298, \n2010. \n \nDASTON, Lorraine. Biographies of Scientific Objects. Chicago: University Of \nChicago Press. 2000. 319 P.  \n \nDE LA CADENA, Marisol. Indigenous cosmopolitics in the Andes: conceptual \nreflections beyond \u2018politics\u201d. Cultural Anthropology, 25 (2): 334-370. 2010. \n \nDE LA CADENA, Marisol. Pol\u00edtica ind\u00edgena: un an\u00e1lisis m\u00e1s all\u00e1 de \u2018la pol\u00edtica\u2019. \nWorld Anthropologies Network/Red de Antropolog\u00edas del Mundo. Electronic \nJournal. N\u00ba 04, January, 2009. \n \nDEBAISE, Didier. La fonction du concept de perspective dans Proc\u00e8s et r\u00e9alit\u00e9. In: \nPerspective: Leibniz, Whitehead, Deleuze. Paris: Librairie Philosophique J. Vrin. \n2006. \n \nDEL\u00c9AGE, Jean-Paul. Une histoire de l\u2019\u00e9cologie, Paris: Seuil, 1991. 330 p. \n \nDELEUZE, Gilles ; GUATTARI, F\u00e9lix. Mille Plateaux. Paris : Minuit. 1980. \n \nDELEUZE, Gilles ; GUATTARI, F\u00e9lix. Qu\u2019est-ce que la Philosophie? Paris: Minuit. \n1991. \n \nDUNLAP, Riley. The Evolution of environmental sociology; a brief history and \nassessment of the American Experience. In: REDCLIFT, M. &amp; WOODGATE, G. The \ninternational handbook of environmental sociology. Edward Elgar, UK. 1997. \n \nDUQU\u00c9, Ghislaine. Casa Nova: Interventions du Pouvoir et Strat\u00e9gies Paysannes, \nUn \u00abMunicipe\u00bb du \u00absert\u00e3o bahiano\u00bb \u00e0 l\u00b4heure de la modernisation. Paris, 1980. 405 \nf. Th\u00e8se (Doctorat) 3\u00ba Cycle en Sociologie, EHESS, 1980.  \n \nELETROBR\u00c1S, Eletronorte. CHE Belo Monte: Estudo de Impacto Ambiental. \nBras\u00edlia, 2002. \n\n\n\n   309 \n \n\nELETROBR\u00c1S/ELETRONORTE/MINST\u00c9RIO DE MINAS E ENERGIA. Relat\u00f3rio \nde Impacto Ambiental \u2013 RIMA. Aproveitamento Hidrel\u00e9trico de Belo Monte. [2009] \nDispon\u00edvel em: \n<http://www.siscom.ibama.gov.br/licenciamento_ambiental/UHE%20PCH/Belo%20M\nonte/>. Acesso em abril de 2010. \n \nESCOBAR, Arturo. Mas all\u00e1 del Tercer Mundo. Globalizaci\u00f3n y Diferencia. Bogot\u00e1, \nColombia: Instituto Colombiano de Antropolog\u00eda e Historia. 2005. \n \nESCOBAR, Arturo. Territories of difference: place, movements, life, redes. Durham, \nDuke University Press. 2008. \n \nESCOBAR, Arturo; PARDO, Maur\u00edcio. Movimentos sociais e biodiversidade no \npac\u00edfico colombiano. In: SANTOS, Boaventura de Sousa (org). Semear outras \nsolu\u00e7\u00f5es: os caminhos da biodiversidade e dos conhecimentos rivais. Rio de Janeiro: \nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2005. p.341-374. \n \nFAVRET-SAADA, Jeanne. 1990. \u201c\u00catre Affect\u00e9\u201d. Gradhiva. Revue d\u2019Histoire et \nd\u2019Archives de l\u2019Anthropologie, 8: 3-9. \n \nFAVRET-SAADA, Jeanne. Les Mots, la Mort, les Sorts. Paris: Gallimard. 1977. \n \nFERGUSON, James. Anthropology and Its Evil Twin: \u2018\u2018Development\u2019\u2019 in the \nConstitution of a Discipline. In: COOPER, Frederick; PACKARD, Randall (ed.). \nInternational Development and the Social Sciences: Essays on the History and \nPolitics of Knowledge. Berkeley: University of California Press. 1997. p. 150\u2013175. \n \nFERGUSON, James. The anti-politics machine: \u201cdevelopment\u201d, depoliticization, and \nbureaucratic power in Lesotho. Cambridge/Nova York, Cambridge University Press. \n1990. \n \nFERGUSON, James; LOHMANN, Larry. The Anti-Politics Machine: \u201cDevelopment\u201d \nand Bureaucratic Power in Lesotho. In: HAENN, Nora; WILK, Richard (ed.). The \nenvironment in Anthropology \u2013 A reader in ecology, culture and sustainable living. \nNew York and London: New York University Press. 2006. P. 163-72 \n \nFERREIRA, Leila da Costa. Conflitos sociais e uso de recursos naturais: breves \ncoment\u00e1rios sobre modelos te\u00f3ricos e linhas de pesquisa. Pol\u00edtica &amp; Sociedade, n. 7, \nout. 2005. p. 105-118. \n \nFERREIRA, Leila da Costa. A quest\u00e3o ambiental: sustentabilidade e pol\u00edticas p\u00fablicas \nno Brasil. Boitempo Editorial, 1998. \n \nFERT NETO, Jo\u00e3o. Problemas ambientais rurais e mudan\u00e7as s\u00f3cio-t\u00e9cnicas: A \ntrajet\u00f3ria da piscicultura org\u00e2nica em Santa Catarina. Tese de doutorado. Doutorado \nInterdisciplinar em Ci\u00eacias Humanas-Sociedade Meio Ambiente, 2001. \n \nFLEURY, Lorena C\u00e2ndido. Cerrado para ser o qu\u00ea? Representa\u00e7\u00f5es sociais e conflitos \nambientais em torno do Parque Nacional das Emas, Goi\u00e1s. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. \n\n\n\n310 \n \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Rural, Universidade Federal do \nRio Grande do Sul (PGDR/UFRGS). 2008.  \n \nFUKS, Mario. Arenas de A\u00e7\u00e3o e Debate P\u00fablicos: Conflitos Ambientais e a Emerg\u00eancia \ndo Meio Ambiente enquanto Problema Social no Rio de Janeiro. Dados. vol. 41 no. 1, \nRio de Janeiro 1998. \n \nFUKS, Mario. Conflitos ambientais no Rio de Janeiro: a\u00e7\u00e3o e debate nas arenas \np\u00fablicas. Rio de Janeiro: Editora da UFRJ, 2001. 243 p. \n \nFUKS, Mario. Defini\u00e7\u00e3o de agenda, debate p\u00fablico e problemas sociais: uma \nperspectiva argumentativa da din\u00e2mica do conflito social. In: XXIV Encontro Anual da \nANPOCS. Anais.... Petr\u00f3polis (RJ). Out/2000. \n \nGENSET Consensus Seminar Report. Recommendations for Action on the Gender \nDimension in Science. European Commission, FP7 Science in Society programme, \n2010. Dispon\u00edvel em www.genderinscience.org, acesso em mar\u00e7o 2013. \n \nGERHARDT, Cleyton H. e ALMEIDA, Jalcione. A dial\u00e9tica dos campos sociais na \ninterpreta\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica ambiental: uma an\u00e1lise cr\u00edtica a partir de diferentes \nleituras sobre os problemas ambientais. Ambiente e Sociedade, v.3, n.2. 2\u00ba semestre, \np.53-83. 2005. \n \nGIDDENS, Anthony. A vida em uma sociedade p\u00f3s-tradicional. In: GIDDENS A., \nBECK, U. &amp; LASH, S, Moderniza\u00e7\u00e3o Reflexiva. S\u00e3o Paulo: Editora Unesp. 1995. \n \nGOLDMAN, M\u00e1rcio. Os tambores dos mortos e os tambores dos vivos. Etnografia, \nantropologia e pol\u00edtica em Ilh\u00e9us, Bahia. Revista de Antropologia, S\u00e3o Paulo, USP, \n2003, V. 46 N\u00ba 2. \n \nGRANATO, Fernando. Transamaz\u00f4nica, uma estrada do tamanho do Brasil. In: Guia do \nEstudante (v\u00e1rios). Aventuras na Hist\u00f3ria \u2013 Para viajar no tempo. Dispon\u00edvel em \nhttp://guiadoestudante.abril.com.br/aventuras-historia/transamazonica-estrada-tamanho-\nbrasil-433869.shtml, acesso em 03 fevereiro 2013. \n \nGUIMAR\u00c3ES ROSA, Jo\u00e3o. Grande Sert\u00e3o: Veredas. 19\u00aa ed. Rio de Janeiro: Nova \nFronteira. 2001. 624 p. \n \nGUIVANT, Julia. A trajet\u00f3ria da an\u00e1lise de risco. Da periferia ao centro da teoria social. \nIn: BIB: Revista Brasileira de Informa\u00e7\u00e3o Bibliogr\u00e1fica em \nCi\u00eancias Sociais (Rio de Janeiro) N\u00b0 46. 1998[a] \n \nGUIVANT, Julia. Conflitos e Negocia\u00e7\u00f5es nas Pol\u00edticas de controle ambiental: o caso \nda suinocultura em Santa Catarina. In: Ambiente e e Sociedade (Florian\u00f3polis) Ano I, \nN\u00b0 2. 1998[b]. \n \nGUPTA, Akhil. Blurred Boundaries: The Discourse of Corruption, the Culture of \nPolitics, and the Imagined State. American Ethnologist 22(2): 375- 402. 1995. \n \n\n\n\n   311 \n \n\nHAGE, Ghassan. Critical anthropological thought and the radical political imaginary \ntoday. Critique of Anthropology. 2012 32: 285. \n \nHANNIGAN, John A. Sociologia ambiental: a forma\u00e7\u00e3o de uma perspectiva social. \nLisboa: Piaget, 1997. \n \nHARAWAY, Donna. Saberes localizados: a quest\u00e3o da ci\u00eancia para o feminismo e o \nprivil\u00e9gio da  perspectiva parcial. Cadernos Pagu. No. 5, pp7-42, 1995. \n \nHARAWAY, Donna. Simians, Cyborgs, and Women: The Reinvention of Nature. \nNew York: Routledge. 1991. \n \nHERNANDEZ, Francisco del Moral. Energia firme versus Pot\u00eancia instalada, \nDescri\u00e7\u00f5es imprecisas do Projeto, \u00c1reas impactadas invisibilizadas no EIA. In: \nMAGALH\u00c3ES, S\u00f4nia M. S. Barbosa; HERNANDEZ, Francisco del Moral (org.). \nPainel de Especialistas - An\u00e1lise Cr\u00edtica do Estudo de Impacto Ambiental do \nAproveitamento Hidrel\u00e9trico de Belo Monte. Bel\u00e9m, 29 de outubro de 2009. Dispon\u00edvel \nem \nhttp://www.socioambiental.org/banco_imagens/pdfs/Belo_Monte_Painel_especialistas_\nEIA.pdf Acesso em set/2010. 2009. \n \nHILGARTNER, Stephen &amp; BOSK, Charles L. The Rise and Fall of Social Problems: a \nPublic Arenas Model. American Journal of Sociology, v. 94, n. 1, p.53-78. 1988. \n \nIBAMA. Licenciamento Ambiental Federal. Documento eletr\u00f4nico dispon\u00edvel em \nhttp://www.ibama.gov.br/licenciamento/ ; acesso em janeiro de 2013. \n \nIBAMA/MINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE/DILIC- Diretoria de Licenciamento \nAmbiental. Parecer n\u00ba52/2011. An\u00e1lise da solicita\u00e7\u00e3o de Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o da Usina \nHidrel\u00e9trica Belo Monte, processo n\u00b0 02001.001848/2006-75. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.ibama.gov.br/licenciamento/index.php, acesso em junho de 2011. \n \nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Bacias hidrogr\u00e1ficas do Brasil. \nAtlas nacional do Brasil. 3. ed. Rio de Janeiro: IBGE, 2000. \n \nISA \u2013 Instituto Socioambiental. Especial Belo Monte. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.socioambiental.org/esp/bm/index.asp , acesso em 13 de junho de 2010. \n \nJASANOFF, Sheila. States of Knowledge \u2013 The co-production of science and social \norder. Routledge: London and New York, 2006. 317 p. \n \nJOLLIVET, Marcel (dir.). Sciences de la nature, sciences de la soci\u00e9t\u00e9. Les passeurs \ndes fronti\u00e8res. CNRS Editions, Paris, 1992, 589 p. \n \nJOLLIVET, Marcel; PAV\u00c9, Alain. L\u2019environnement: un champ de recherche en \nformation, Natures, Sciences, Soci\u00e9t\u00e9s, vol. 1, n. 1, p. 6-24, 1993. \n \nKALAORA, Bernard, Le mus\u00e9e vert, radiographie du loisir en for\u00eat. Paris: \nL\u2019Harmattan, [1978] 1993. 304 p. \n \n\n\n\n312 \n \n\nKRELL, Andreas J. A recep\u00e7\u00e3o das teorias alem\u00e3s sobre \u201cconceitos jur\u00eddicos \nindeterminados\u201d e o controle da discricionariedade no Brasil. In: Interesse p\u00fablico, ano \n05, n\u00ba 23, janeiro/fevereiro de 2004. Porto Alegre: Notadez, p. 21-49. \nLAMINE, Claire; TETART, Gilles; CHATEAURAYNAUD, Francis. Le bio comme \nreconfigurateur des controverses sur les pesticides et les OGM (1995-2008). Colloque \nde la SFER, mars 2010. \n \nLATOUR, Bruno. A esperan\u00e7a de Pandora: ensaios sobre a realidade dos estudos \ncient\u00edficos. Bauru: EDUSC, 2001. \n \nLATOUR, Bruno. Jamais fomos modernos. Rio de Janeiro: Editora 34, 1994. \n  \nLATOUR, Bruno. La Fabrique du Droit. Une Ethnographie du Conseil d\u2019\u00c9tat. Paris: \nLa D\u00e9couverte / Poche. 2004. \n \nLATOUR, Bruno. Petites le\u00e7ons de sociologie des sciences. Paris, La D\u00e9couverte, \nPoint Seuil. 2003. 253p. \n \nLATOUR, Bruno. Por que a ecologia pol\u00edtica n\u00e3o saberia conservar a natureza. In: \nLATOUR, B. Pol\u00edticas da natureza. EDUSC, 2003. p. 25-105 \n \nLATOUR, Bruno. Quel cosmos ? Quelles cosmopolitiques ?. In: LOLIVE, J. \nSOUBEYRAN, O. L\u2019emergence des cosmopolitiques. Paris : La D\u00e9couverte. 2007. \nLATOUR, Bruno. Reassembling the Social: an Introduction to Actor-Network-Theory. \nNew York: Oxford University Press, 2005. \n \nLATOUR, Bruno; SCHWARTZ, C\u00e9cile e CHARVOLIN, Florian. Crises dos meios \nambientes: desafios \u00e0s ci\u00eancias humanas. In: ARA\u00daJO, Hermetes R. de (Org.). \nTecnoci\u00eancia e cultura: ensaios sobre o tempo presente. S\u00e3o Paulo, Esta\u00e7\u00e3o Liberdade, \n1998. p. 91-126. \n \nLATOUR, Bruno; WOOLGAR, Steve. A vida de laborat\u00f3rio: a produ\u00e7\u00e3o dos fatos \ncient\u00edficos [tradu\u00e7\u00e3o Angela Ramalho Vianna]. - Rio de Janeiro: Relume Dumara, \n1997. \n \nLAW, John. Notes on the theory of the actor-network: Ordering, strategy, and \nheterogeneity. Systems practice. August 1992, Volume 5, Issue 4, pp 379-393. \n \nLEITE, Carlos Henrique Costa. A suspens\u00e3o de seguran\u00e7a e o protagonismo judicial na \nconcretiza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.egov.ufsc.br/portal/conteudo/suspens%C3%A3o-de-seguran%C3%A7a-e-o-\nprotagonismo-judicial-na-concretiza%C3%A7%C3%A3o-de-pol%C3%ADticas-\np%C3%BAblicas, acesso em maio de 2013. \n \nLIBISZEWSKI, Stephan. What is an environmental conflict? Meeting of the \nEnvironment and Conflicts Project. Z\u00fcrich, April, 1993. \n \nLISBOA, Marijane Vieira; ZAGALLO, Jos\u00e9 Guilherme Carvalho. Relatoria Nacional \ndo Direito Humano ao Ambiente. Relat\u00f3rio da Miss\u00e3o Xingu. Viola\u00e7\u00f5es de Direitos \nHumanos no Licenciamento da Usina Hidrel\u00e9trica de Belo Monte. Plataforma Brasileira \n\n\n\n   313 \n \n\nde Direitos Humanos Econ\u00f4micos, Sociais, Culturais e Ambientais \u2013 Plataforma \nDHESCA. Curitiba: Abril, 2010.  \nLOPES, Jos\u00e9 S\u00e9rgio Leite (coord.); ANTONAZ, Diana; PRADO, Rosane; SILVA, \nGl\u00e1ucia (org.). A ambientaliza\u00e7\u00e3o dos conflitos sociais: participa\u00e7\u00e3o e controle \np\u00fablico da polui\u00e7\u00e3o industrial. Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1, 2004. 334 p. \n \nLOPES, Jos\u00e9 S\u00e9rgio Leite. Sobre processos de \u201cambientaliza\u00e7\u00e3o\u201d dos conflitos e sobre \ndilemas da participa\u00e7\u00e3o. Horizontes Antropol\u00f3gicos, Porto Alegre, ano 12, n. 25, p. \n31-64, jan./jun. 2006. \n \nMAA/DGA. Rep\u00fablica de Cabo Verde.  Plano de Gest\u00e3o. Parque Natural Serra \nMalagueta. 2008. Dispon\u00edvel em \nhttp://portaldoconhecimento.gov.cv/handle/10961/1863, acesso em dezembro de 2010. \n \nMAGALH\u00c3ES, Ant\u00f4nio Carlos. \u00cdndios e barragens: a complexidade \u00e9tnica e territorial \nna regi\u00e3o do M\u00e9dio Xingu. In: SEV\u00c1 Filho, A. Oswaldo (org.). Tenot\u00e3-M\u00f5 \u2013 Alertas \nsobre as consequ\u00eancias dos projetos hidrel\u00e9tricos no Rio Xingu. International Rivers \nNetwork, 2005. \n \nMAGALH\u00c3ES, S\u00f4nia M. S. Barbosa; HERNANDEZ, Francisco del Moral (org.). \nPainel de Especialistas - An\u00e1lise Cr\u00edtica do Estudo de Impacto Ambiental do \nAproveitamento Hidrel\u00e9trico de Belo Monte. Bel\u00e9m, 29 de outubro de 2009. Dispon\u00edvel \nem \nhttp://www.socioambiental.org/banco_imagens/pdfs/Belo_Monte_Painel_especialistas_\nEIA.pdf Acesso em set/2010. 2009. \n \nMAGALH\u00c3ES, S\u00f4nia. Lamento e dor: Uma an\u00e1lise s\u00f3cio-antropol\u00f3gica do \ndeslocamento compuls\u00f3rio provocado pela constru\u00e7\u00e3o de barragens. Tese de doutorado. \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais (UFPA) e \u00c9cole Doctorale Vivant et \nSoci\u00e9t\u00e9s (Paris XIII). Bel\u00e9m: UFPA, 2007. \n \nMART\u00cdNEZ ALIER, Joan. Introducci\u00f3n a la econom\u00eda ecol\u00f3gica. Barcelona: Rubes, \n1999. \n \nMATHIEU, Nicole ; JOLLIVET, Marcel (dir.). Du rural \u00e0 l'environnement : la \nquestion de la nature aujourd'hui, Paris: ARF - L'Harmattan, 1989. 354p. \n \nMATTEDI, Marcos Ant\u00f4nio. Dilemas da abordagem sociol\u00f3gica da problem\u00e1tica \nambiental: considera\u00e7\u00f5es epistemol\u00f3gica, metodol\u00f3gica e normativa sobre a guinada \nambiental na sociologia. In: XXIV Congresso Latino-americano de Sociologia. \nArequipa, 2003. \n \nMEDEIROS, Hermes. Avalia\u00e7\u00e3o de Impactos do Projeto de Aproveitamento \nHidrel\u00e9trico de Belo Monte Sobre a Vida Selvagem, Incluindo Implica\u00e7\u00f5es \nSocioecon\u00f4micas. In: MAGALH\u00c3ES, S\u00f4nia M. S. Barbosa; HERNANDEZ, Francisco \ndel Moral (org.). Painel de Especialistas - An\u00e1lise Cr\u00edtica do Estudo de Impacto \nAmbiental doAproveitamento Hidrel\u00e9trico de Belo Monte. Bel\u00e9m, 29 de outubro de \n2009. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.socioambiental.org/banco_imagens/pdfs/Belo_Monte_Painel_especialistas_\nEIA.pdf Acesso em set/2010. 2009. \n\n\n\n314 \n \n\n \nMEDEIROS, S\u00e9rgio Luiz Rodrigues. Makuna\u00edma e Jurupari: cosmogonias \namer\u00edndias. S\u00e3o Paulo: Editora Perspectiva, 2002. 413 p. \n \nMIRANDA, Evaristo; MIRANDA, Jos\u00e9 Roberto; SANTOS, Perseu Fernando. Efeitos \necol\u00f3gicos das barragens do Xingu: uma avalia\u00e7\u00e3o preliminar. In: SANTOS Leinad \nAyer O., ANDRADE, L\u00facia Mendon\u00e7a Morato. As Hidrel\u00e9tricas do Xingu e os povos \nind\u00edgenas. S\u00e3o Paulo: Comiss\u00e3o Pr\u00f3-Indio de S\u00e3o Paulo, 1988. \n \nMMA \u2013 Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, Caderno de Licenciamento Ambiental, 2009. \nDispon\u00edvel em \nhttp://www.mma.gov.br/estruturas/dai_pnc/_arquivos/pnc_caderno_licenciamento_amb\niental_01_76.pdf. Acesso em fevereiro/2013. \n \nMOL, Arthur P.J.; SPAARGAREN, Gert. \"Environment, Modernity, and the Risk-\nSociety: The Apocalyptic Horizon of Environmental Reform, International Sociology \nV.8 (N.4):431-59., 1993.  \n \nMXVPS \u2013 Movimento Xingu Vivo Para Sempre. Quest\u00f5es Jur\u00eddicas. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.xinguvivo.org.br/2010/10/14/questoes-juridicas/, acesso em maio 2013. \n \nNASCIMENTO, Sabrina Mesquita do. Usina Hidrel\u00e9trica de Belo Monte: o campo de \nfor\u00e7as no licenciamento ambiental e o discurso desenvolvimentista dos agentes \npol\u00edticos. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. N\u00facleo de Altos Estudos Amaz\u00f4nicos. Programa \nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Sustent\u00e1vel do Tr\u00f3pico \u00damido da \nUniversidade Federal do Par\u00e1 (NAEA/UFPA). Bel\u00e9m (PA), 2011.  \n \nN\u00d3S, IND\u00cdGENAS do Xingu - MDTX - Movimento Pelo Desenvolvimento da \nTransamaz\u00f4nica e Xingu.  SOS XINGU - Um chamamento ao bom senso sobre o \nrepresamento de rios na Amaz\u00f4nia. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.riosvivos.org.br/Noticia/Carta+++SOS+Xingu+++Um+chamamento+ao+bo\nm+senso+sobre+o+represamento+de+rios+na+Amazonia/236 , acesso em 13 de \nsetembro de 2010. \n \nO'CONNOR, James. Is Sustainable Capitalism Possible?. In: O 'CONNOR, James (ed.), \nIs Capitalism Sustainable?, New York, Guilford. 1994. \n \nOZAWA, Connie P. Science in environmental conflicts. Sociological Perspectives, vol \n39, n.2. pp.219-230.1996. \n \nPDRS \u2013 Plano de Desenvolvimento Regional Sustent\u00e1vel do Xingu. Governo \nFederal/ Governo do Estado do Par\u00e1. 2011. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.casacivil.gov.br/.arquivos/xinguinternet.pdf . Acesso em maio/2011. \n \nPINTO, L\u00facio Fl\u00e1vio. Grandezas e mis\u00e9rias da energia e da minera\u00e7\u00e3o no Par\u00e1. In: \nSEV\u00c1 FILHO, A. O. (Org.). Tenot\u00e3-M\u00f5: alertas sobre as conseq\u00fc\u00eancias dos projetos \nhidrel\u00e9tricos no rio Xingu. S\u00e3o Paulo: International Rivers Network, 2005. \nPress, 1994. \n \n\n\n\n   315 \n \n\nRADOMSKY, Guilherme F. W. Desenvolvimento, p\u00f3s-estruturalismo e p\u00f3s-\ndesenvolvimento: a cr\u00edtica da modernidade a emerg\u00eancia de \u201cmodernidades\u201d \nalternativas. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, vol. 26, n\u00ba 75, fevereiro/2011.  \n \nRANNIKKO, Pertti. Local Environmental Conflicts and Change in Environmental \nConsciousness. Acta Sociologica, n.39, p. 57-72. 1996. \n \nRAYNAULT, Claude. Meio ambiente e desenvolvimento: construindo um novo campo \ndo saber a partir da perspectiva interdisciplinar. Desenvolvimento e Meio Ambiente, n. \n10, p. 21-32, jul./dez. 2004. Editora UFPR. \n \nRIBEIRO, Gustavo Lins.  Empresas Transnacionais. Um Grande projeto por \nDentro. Rio de Janeiro/S\u00e3o Paulo. ANPOCS/ Marco Zero. 1991. \n \nRIBEIRO, Gustavo Lins. Poder, Redes e Ideologia no campo do Desenvolvimento. \nNovos Estudos 80. CEBRAP, v.80,p. 109-125, 2008. \n \nRIVERA, Silvia Ch\u2019ixinakax utxiwa: A Reflection on the Practices and Discourses of \nDecolonization, The South Atlantic Quarterly 111:1, Winter 2012, p. 95-109. \n \nROCHA, Ednaldo C\u00e2ndido; DO CANTO, Juliana Lorensi; PEREIRA, Pollyanna \nCardoso.  Avalia\u00e7\u00e3o de Impactos Ambientais nos Pa\u00edses do Mercosul. Ambiente &amp; \nSociedade \u2013 Vol. VIII n\u00ba. 2 jul./dez. 2005. \n \nROHDEN, Fab\u00edola. Notas para uma antropologia a partir da produ\u00e7\u00e3o do conhecimento, \nos usos das ci\u00eancias, interven\u00e7\u00f5es e articula\u00e7\u00f5es heterog\u00eaneas. In: FONSECA, C.; \nROHDEN, F.; MACHADO, P.. (Org.). Ci\u00eancias na vida: antropologia da ci\u00eancia em \nperspectiva. 1ed.S\u00e3o Paulo: Terceiro Nome, 2012, v. , p. 49-57. \n \nROTHMAN, Franklin. Vidas alagadas: conflitos socioambientais, licenciamentos e \nbarragens. Vi\u00e7osa: Editora UFV, 2008, 344 p. \n \nSANTOS, Leinad Ayer O., ANDRADE, L\u00facia Mendon\u00e7a Morato. As Hidrel\u00e9tricas do \nXingu e os povos ind\u00edgenas. S\u00e3o Paulo: Comiss\u00e3o Pr\u00f3-Indio de S\u00e3o Paulo, 1988.196 p. \n \nSCHAVELZON, Salvador. El Gestionismo y el Politicismo en el Estado: el caso de dos \nestilos de gobierno en la Comisi\u00f3n Municipal de la Vivienda de la ciudad de Buenos \nAires. Campos 8(2):41-63, 2007. \n \nSCHAVELZON, Salvador. El pacto de Unidad como encuentro cosmopol\u00edtico. Anais \nda Reuni\u00e3o de Antropologia do Mercosul. C\u00f3rdoba, julho/ 2013. \n \nSCHAVELZON, Salvador. Sobre pol\u00edtica ind\u00edgena y un cambio de signo en la \nindigeneidad abierta e inclusiva de la Bolivia Plurinacional, Revista de Antropologia \nda UFSCar, v.4, n.2, jul.-dez., p.151-164, 2012. \n \nSCHNAIBERG, Allan. The Environment. New York: Oxford Univ. Press. 1980. \n \nSCOTT, James. Seeing like a State: How certain schemes to improve the human \ncondition have failed. New Haven and London: Yale University Press. 1998. 445 p. \n\n\n\n316 \n \n\nSEV\u00c1 Filho, A. Oswaldo (org.). Tenot\u00e3-M\u00f5 \u2013 Alertas sobre as conseq\u00fc\u00eancias dos \nprojetos hidrel\u00e9tricos no Rio Xingu. International Rivers Network, 2005. \n \nSHAPIN, Steven; SCHAFFER, Simon. Leviathan and the Air-Pump: Hobbes, Boyle, \nand the Experimental Life. Princeton: Princeton University Press. 1985. \n \nSIGAUD, Lygia. O efeito das tecnologias sobre comunidades rurais: o caso das grandes \nbarragens. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais. v. 7, n.18, p.18 - 28, fev. 1992. \n1988 \n \nSOUZA, Ana Paula Santos. O desenvolvimento socioambiental na transamaz\u00f4nica: a \ntrajet\u00f3ria de um discurso a muitas vozes. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Curso de P\u00f3s \nGradua\u00e7\u00e3o em Agriculturas Familiares e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, da \nUniversidade Federal do Par\u00e1 e da Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria - \nAmaz\u00f4nia Oriental, Bel\u00e9m/PA, 2006.  \n \nSTENGERS, Isabelle. Cosmopolitiques I. Paris : \u00c9ditions la D\u00e9couverte, 2003 (1997). \n254 p. \n \nSTENGERS, Isabelle. Cosmopolitiques II. Paris : \u00c9ditions la D\u00e9couverte, 2003b \n(1997). \n \nSTENGERS, Isabelle. La proposition cosmopolitique. In: LOLIVE, J. SOUBEYRAN, \nO. L\u2019emergence des cosmopolitiques. Paris : La D\u00e9couverte. 2007. \n \nSWITKES, Glenn. Setor El\u00e9trico Brasileiro: Mais Verdes ou Mais Impactos? In: \nROTHMAN, Franklin. Vidas alagadas: conflitos socioambientais, licenciamentos e \nbarragens. Vi\u00e7osa: Editora UFV, 2008. \n \nTARROW, Sidney . Power in movement. Cambridge: Cambridge University \nPublications. 1992. \n \nTHOMAS, Keith. O homem e o mundo natural. S\u00e3o Paulo, Companhia das Letras. \n1988. \n \nTILLY, Charles. From Mobilization to Revolution. Michigan: Reading M.A., \nAddison-Wesley. 1978. \n \nTIMMERMANS, Beno\u00eet. Introduction. In: TIMMERMANS, Beno\u00eet (coord.). \nPerspective: Leibniz, Whitehead, Deleuze. Paris: Librairie Philosophique J. Vrin. \n2006. 168 p. \n \nULLOA, Astrid. A ecogovernamentalidade e suas contradi\u00e7\u00f5es.  Ecopol\u00edtica, vol.1, p. \n26-42, 2011.  \n \nULLOA, Astrid. La construcci\u00f3n del nativo ecol\u00f3gico. Instituto Colombiano de \nAntropolog\u00eda e Historia -ICANH- COLCIENCIAS, Bogot\u00e1, 2004. \n \nVAINER, Carlos B. Extra\u00eddo d\u2019 \u201cO conceito de atingido. Uma revis\u00e3o do debate e \ndiretrizes\u201d. In: MAGALH\u00c3ES, S\u00f4nia M. S. Barbosa; HERNANDEZ, Francisco del \n\n\n\n   317 \n \n\nMoral (org.). Painel de Especialistas - An\u00e1lise Cr\u00edtica do Estudo de Impacto Ambiental \ndo Aproveitamento Hidrel\u00e9trico de Belo Monte. Bel\u00e9m, 29 de outubro de 2009. \nDispon\u00edvel em \nhttp://www.socioambiental.org/banco_imagens/pdfs/Belo_Monte_Painel_especialistas_\nEIA.pdf   \n \nVAINER, Carlos. O conceito de atingido: uma revis\u00e3o do debate e diretrizes. In: Vidas \nalagadas: conflitos socioambientais, licenciamentos e barragens. Vi\u00e7osa: Editora UFV, \n2008. \n \nVIEGAS, Rodrigo Nu\u00f1ez. As resolu\u00e7\u00f5es de conflitos ambientais no cen\u00e1rio brasileiro. \nAnais 33\u00ba Encontro Anual da ANPOCS, Caxambu, 2009. \n \nVIEIRA, Paulo Freire. A problem\u00e1tica ambiental e as ci\u00eancias sociais no Brasil: 1980-\n1990. BIB - Boletim Informativo Bibliogr\u00e1fico. S\u00e3o Paulo, Associa\u00e7\u00e3o Nacional de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Ci\u00eancias Sociais, n.33. 1992. \n \nVIVEIROS DE CASTRO, Eduardo. \u201cTransforma\u00e7\u00e3o\u201d na antropologia, transforma\u00e7\u00e3o \nda \u201cantropologia\u201d. MANA 18(1): 151-171, 2012. \n \nVIVEIROS DE CASTRO, Eduardo. A inconst\u00e2ncia da alma selvagem \u2013 e outros \nensaios de antropologia. S\u00e3o Paulo: Cosac Naify, 2002. 552 p. \n \nVIVEIROS DE CASTRO, Eduardo. M\u00e9taphysiques cannibales, Paris: PUF \n(M\u00e9taphysiqueS), 2009. \n \nVIVEIROS DE CASTRO, Eduardo; ANDRADE, L\u00facia. Hidrel\u00e9tricas do Xingu: o \nEstado contra as Sociedades Ind\u00edgenas. In: SANTOS, Leinad Ayer O., ANDRADE, \nL\u00facia Mendon\u00e7a Morato. As Hidrel\u00e9tricas do Xingu e os povos ind\u00edgenas. S\u00e3o Paulo: \nComiss\u00e3o Pr\u00f3-Indio de S\u00e3o Paulo, 1988. \n \nWALLERSTEIN, Immanuel. After Developmentalism and Globalization, What? Social \nForces, MARCH 2005, 83(3):1, P. 321-336. \n \nWALSH, Catherine. Development as Buen Vivir: Institutional arrangements and \n(de)colonial entanglements. Development, 2010, 53(1), (15\u201321). \n \nYANG, Shu-Yuan. 2005. \u201cImagining the State. An Ethnographic Study\u201d. Ethnography \n6(4) 35-56: 487-516. \n \nZHOURI, Andr\u00e9a . A Re-volta da ecologia pol\u00edtica: conflitos ambientais no Brasil. \nAmbiente e Sociedade (Campinas), Campinas, v. 7, n.2, p. 211-213, 2004. \n \nZHOURI, Andrea ; LASCHEFSKI, Klemens (org). Desenvolvimento e conflitos \nambientais. Belo Horizonte: Ed. UFMG, 2010. 484 p. \n \nZHOURI, Andr\u00e9a; LASCHEFSKI, Klemens. Desenvolvimento e conflitos ambientais: \num novo campo de investiga\u00e7\u00e3o. In: ZHOURI, A. LASCHEFSKI, K. (org.). \nDesenvolvimento e conflitos ambientais. Belo Horizonte: Editora UFMG, 2010. \n \n\n\n\n318 \n \n\nZHOURI, Andr\u00e9a; LASCHEFSKI, Klemens; PEREIRA, Doralice (orgs.). A \ninsustent\u00e1vel leveza da pol\u00edtica ambiental. Belo Horizonte: Ed. Aut\u00eantica, 2005. \n \nZHOURI, Andr\u00e9a; OLIVEIRA, Rachel. Desenvolvimento, Conflitos Sociais e \nViol\u00eancia no Brasil Rural: o caso das usinas hidrel\u00e9tricas. Ambiente e Sociedade. \nCampinas, v. X, n. 2, 2007, p. 119-135. \n \nZHOURI, Andr\u00e9a; ROTHMAN, Franklin D. Assessoria aos atingidos por barragens em \nMinas Gerais: desafios, limites e potenciais. In: Vidas alagadas: conflitos \nsocioambientais, licenciamentos e barragens. Vi\u00e7osa: Editora UFV, 2008.  \n \nZOURABICHVILI, Fran\u00e7ois. Deleuze e o poss\u00edvel (sobre o involuntarismo na pol\u00edtica). \nTradu\u00e7\u00e3o de Maria Cristina Franco Ferraz. In: ALLIEZ, Eric (org.). Gilles Deleuze: \numa vida filos\u00f3fica. Coordena\u00e7\u00e3o e tradu\u00e7\u00e3o de Ana L\u00facia de Oliveira. S\u00e3o Paulo: Ed. \n34, 2000, p. 333-355."}]}}}