{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09332"}, {"@name": "filename", "#text": "14316_Agricultura%20e%20ind%c3%bastria%20no%20Brasil_inova%c3%a7%c3%a3o%20e%20competitividade.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "AGRICULTURA E\nIND\u00daSTRIA NO BRASIL\nINOVA\u00c7\u00c3O E COMPETITIVIDADE\nJos\u00e9 Eustaquio Ribeiro Vieira Filho Albert Fishlow\nAGRICULTURA E IND\u00daSTRIA NO BRASIL\nINOVA\u00c7\u00c3O E COMPETITIVIDADE\nJos\u00e9 Eust\u00e1quio Ribeiro Vieira Filho\nAlbert Fish low\nGoverno Federal\nMinist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o\nMinistro interino Dyogo Henrique de Oliveira\nInstituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada\nFunda\u00e7\u00e3o p\u00fablica vinculada ao Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o, o Ipea fornece suporte t\u00e9cnico e institucional \u00e0s a\u00e7\u00f5es governamentais - possibilitando a formula\u00e7\u00e3o de in\u00fameras pol\u00edticas p\u00fablicas e programas de desenvolvimento brasileiro - e disponibiliza, para a sociedade, pesquisas e estudos realizados por seus t\u00e9cnicos.\nPresidente\nErnesto Lozardo\nDiretor de Desenvolvimento Institucional, Substituto\nCarlos Roberto Paiva da Silva\nDiretor de Estudos e Pol\u00edticas do Estado, das Institui\u00e7\u00f5es e da Democracia\nAlexandre de \u00c1vila Gomide\nDiretor de Estudos e Pol\u00edticas Macroecon\u00f4micas\nJos\u00e9 Ronaldo de Castro Souza J\u00fanior\nDiretor de Estudos e Pol\u00edticas Regionais, Urbanas e Ambientais\nAlexandre Xavier Ywata de Carvalho\nDiretor de Estudos e Pol\u00edticas Setoriais de Inova\u00e7\u00e3o e Infraestrutura\nJo\u00e3o Alberto De Negri\nDiretora de Estudos e Pol\u00edticas Sociais\nLenita Maria Turchi\nDiretor de Estudos e Rela\u00e7\u00f5es Econ\u00f4micas e Pol\u00edticas Internacionais\nS\u00e9rgio Augusto de Abreu e Lima Flor\u00eancio Sobrinho\nAssessora-chefe de Imprensa e Comunica\u00e7\u00e3o\nRegina Alvarez\nOuvidoria: http://www.ipea.gov.br/ouvidoria\nURL: http://www.ipea.gov.br\nAGRICULTURA E IND\u00daSTRIA NO BRASIL\nINOVA\u00c7\u00c3O E COMPETITIVIDADE\nJos\u00e9 Eust\u00e1quio Ribeiro Vieira Filho Albert Fishlow\nBras\u00edlia, 2017\nVieira Filho, Jos\u00e9 Eust\u00e1quio Ribeiro\nAgricultura e ind\u00fastria no Brasil : inova\u00e7\u00e3o e competitividade / Jos\u00e9 Eust\u00e1quio Ribeiro Vieira Filho, Albert Fishlow. - Bras\u00edlia : Ipea, 2017.\n305 p. : il., gr\u00e1fs., mapas, fots. color.\nInclui Bibliografia.\nISBN: 978-85-7811-294-3\n1. Agricultura. 2. Produ\u00e7\u00e3o Agropecu\u00e1ria. 3. Desenvolvimento Agropecu\u00e1rio. 4. Agroneg\u00f3cios. 5. Empresas Agr\u00edcolas Familiares. 6. Setor industrial. 7. Inova\u00e7\u00f5es Tecnol\u00f3gicas. 8. Com\u00e9rcio Internacional. 9. Pol\u00edticas P\u00fablicas. I. T\u00edtulo. II. Fishlow, Albert. III. Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada.\nCDD 338.1\nDiagrama\u00e7\u00e3o das figuras:\nPedro Henrique Cardoso da Costa (estagi\u00e1rio)\nFotos da capa e do livro:\nBanco de Imagem da Embrapa, Registro Hist\u00f3rico da Embrapa, Banco de Imagem da Petrobras, Ag\u00eancia da Petrobras, Centro Hist\u00f3rico da Embraer, Ag\u00eancia Brasil (EBC) e Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE).\nAs opini\u00f5es emitidas nesta publica\u00e7\u00e3o s\u00e3o de exclusiva e inteira responsabilidade dos autores, n\u00e3o exprimindo, necessariamente, o ponto de vista do Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada ou do Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o.\n\u00c9 permitida a reprodu\u00e7\u00e3o deste texto e dos dados nele contidos, desde que citada a fonte. Reprodu\u00e7\u00f5es para fins comerciais s\u00e3o proibidas.\nSUM\u00c1RIO\nAGRADECIMENTOS..............................................9\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O...............................................11\nPRIMEIRO PREF\u00c1CIO..........................................13\nJos\u00e9 Alexandre Scheinkman\nSEGUNDO PREF\u00c1CIO...........................................15\nEliseu Roberto de Andrade Alves\nTERCEIRO PREF\u00c1CIO..........................................23\nOzires Silva\nCAP\u00cdTULO 1.................................................27\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nCAP\u00cdTULO 2.................................................33\nINOVA\u00c7\u00c3O TECNOL\u00d3GICA NA AGRICULTURA: DA ABORDAGEM\nTRADICIONAL \u00c0 TEORIA DA MUDAN\u00c7A T\u00c9CNICA E INSTITUCIONAL\nCAP\u00cdTULO 3.................................................63\nPERSPECTIVA HIST\u00d3RICA DA AGRICULTURA BRASILEIRA\nCAP\u00cdTULO 4.................................................95\nEMBRAPA: UM CASO DE INOVA\u00c7\u00c3O INSTITUCIONAL INDUZIDA\nCAP\u00cdTULO 5................................................121\nESTRAT\u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO NO BRASIL:\nEXPERI\u00caNCIA CONTEMPOR\u00c2NEA\nCAP\u00cdTULO 6................................................153\nA COMPETITIVIDADE DO AGRONEG\u00d3CIO E O COM\u00c9RCIO INTERNACIONAL\nCAP\u00cdTULO 7................................................177\nHETEROGENEIDADE ESTRUTURAL DA AGRICULTURA FAMILIAR\nCAP\u00cdTULO 8...............................................201\nO PETR\u00d3LEO \u00c9 NOSSO?\nCAP\u00cdTULO 9...............................................229\nA EVOLU\u00c7\u00c3O TECNOL\u00d3GICA DA EMBRAER\nCAP\u00cdTULO 10..............................................257\nDIGRESS\u00d5ES QUE EXTRAPOLAM A SAGA DA AGRICULTURA TROPICAL NO BRASIL\nREFER\u00caNCIAS..............................................275\nANEXOS...................................................297\nANEXO A..................................................297\nANEXO B..................................................298\nANEXO C..................................................300\nANEXO D..................................................304\nNOTAS BIOGR\u00c1FICAS........................................307\nJos\u00e9 Eust\u00e1quio Ribeiro Vieira Filho\nAlbert Fishlow\nAos vision\u00e1rios que ousam pensar al\u00e9m do seu tempo, bem como aos agricultores e aos trabalhadores do ch\u00e3o de f\u00e1brica, pessoas que, de fato, transformam a produtividade do Brasil.\nAGRADECIMENTOS\nA conclus\u00e3o deste livro \u00e9 o esfor\u00e7o de um longo e \u00e1rduo projeto de pesquisa. N\u00f3s gostar\u00edamos de reconhecer a influ\u00eancia de alguns profissionais e amigos na elabora\u00e7\u00e3o do material aqui apresentado. As contribui\u00e7\u00f5es foram diretas, por meio de cr\u00edticas e sugest\u00f5es, e indiretas, por debates realizados em congressos e semin\u00e1rios acad\u00eamicos, bem como por discuss\u00f5es, algumas informais, junto aos nossos colegas de trabalho.\nDestacamos, nesse sentido, os nomes de Eliseu Roberto de Andrade Alves, Ozires Silva e Jos\u00e9 Alexandre Scheinkman pelos valiosos coment\u00e1rios; de S\u00e9rgio Fernando Moro, C\u00e2ndido Luiz de Lima Fernandes, Adolfo Sachsida e Zander Navarro pelas frases de incentivo; bem como de Walber Machado de Oliveira, Rog\u00e9rio Edvaldo Freitas, Marcelo Soares Le\u00e3o, Ant\u00f4nio M\u00e1rcio Buainain, Rebecca Lima Albuquerque Maranh\u00e3o, Sidney Nakao Nakahodo e Smita Srinivas pelo apoio e pela leitura atenta.\nComo n\u00e3o poderia faltar, \u00e9 importante mencionar o aux\u00edlio institucional que tivemos nessa jornada, tanto no lado do Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (Ipea), quanto no \u00e2mbito da Universidade de Columbia, notadamente no aux\u00edlio do Technological Change Lab (TCLab) e do Institute of Latin American Studies (ILAS).\nJos\u00e9 Eust\u00e1quio Ribeiro Vieira Filho\nAlbert Fishlow\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O\nEste trabalho surgiu a partir de discuss\u00f5es e conversas mantidas durante semin\u00e1rios e interc\u00e2mbios, realizadas no Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (Ipea) e no Institute ofLatin American Studies (ILAS) da Universidade de Columbia. Trata-se de uma profunda an\u00e1lise sobre as pol\u00edticas p\u00fablicas brasileiras de inova\u00e7\u00e3o, enfatizando a import\u00e2ncia do agroneg\u00f3cio no conjunto da economia.\nEm 2014, a parceria entre os economistas Jos\u00e9 Eust\u00e1quio Ribeiro Vieira Filho, o nosso proficiente pesquisador em termos de economia agr\u00edcola no pa\u00eds, e Albert Fishlow, professor em\u00e9rito da Universidade de Columbia, um dos destacados nomes entre os brasilianistas estrangeiros, foi fundamental para conciliar o conhecimento que os dois profissionais possuem de melhor, no sentido de demonstrar que o progresso tecnol\u00f3gico agr\u00edcola, particularmente no caso brasileiro, \u00e9 t\u00e3o importante quanto \u00e0s inova\u00e7\u00f5es geradas nos setores industriais.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao professor Albert Fishlow, cabe um adendo: em sua trajet\u00f3ria profissional, foram mais de 50 anos dedicados a estudar o Brasil, desde sua chegada, no ano de 1965, para participar da elabora\u00e7\u00e3o do Plano Decenal de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social. A partir do conv\u00eanio firmado entre o Governo brasileiro, em 1965, e a Universidade da Calif\u00f3rnia, o professor Fishlow dedicou v\u00e1rios anos da sua vida acad\u00eamica estudando a economia brasileira, formando economistas e assessorando governos.\nOs autores desta de obra apresentam um amplo e denso conhecimento, bem como o papel das pol\u00edticas p\u00fablicas pertinentes \u00e0 inova\u00e7\u00e3o. N\u00e3o tenho d\u00favida de que o conte\u00fado contribui muito para um debate em torno do papel atual das pol\u00edticas p\u00fablicas e da interven\u00e7\u00e3o estatal na economia no \u00e2mbito da inova\u00e7\u00e3o, com relevantes insights e hip\u00f3teses acerca do desenvolvimento econ\u00f4mico.\nO livro est\u00e1 organizado em dez cap\u00edtulos, baseado nas experi\u00eancias bem-sucedidas de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica no Brasil, tais como: os casos da Embrapa, da Petrobras e da Embraer. O trabalho de investiga\u00e7\u00e3o abrange as quest\u00f5es te\u00f3ricas da mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica, a \u00eanfase na constru\u00e7\u00e3o institucional de pesquisa do agroneg\u00f3cio, o quadro comparativo com os setores industriais e uma valiosa s\u00edntese e reflex\u00e3o sobre os temas abordados.\nEm resumo, ao compreender o passado e reinterpretar o presente, a obra mostra que o crescimento econ\u00f4mico e os ganhos de produtividade, pontos essenciais no desenvolvimento recente, podem ser alcan\u00e7ados por meio de pol\u00edticas p\u00fablicas que\ncriem capacidade de pesquisa e ambiente institucional inovador. As transforma\u00e7\u00f5es institucionais estudadas ilustram bem os avan\u00e7os poss\u00edveis.\nAo disponibilizar o comp\u00eandio nas m\u00e3os dos leitores, o Ipea cumpre seu objetivo de apresentar resultados que norteiem a concep\u00e7\u00e3o, a execu\u00e7\u00e3o e a condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica no pa\u00eds. A discuss\u00e3o ser\u00e1 insumo e subs\u00eddio relevante nessa dire\u00e7\u00e3o.\nErnesto Lozardo\nPresidente do Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (Ipea)\nPRIMEIRO PREF\u00c1CIO\nJos\u00e9 Alexandre Scheinkman1\nJos\u00e9 Eust\u00e1quio Ribeiro Vieira Filho e Albert Fishlow narram neste livro a trajet\u00f3ria de um dos maiores sucessos na hist\u00f3ria econ\u00f4mica recente no Brasil \u2014 o agroneg\u00f3cio. No come\u00e7o da d\u00e9cada de 1960, o Brasil importava 30% dos alimentos que consumia, e a balan\u00e7a comercial de produtos, como cereais ou carne de frango, era deficit\u00e1ria.\nA agricultura no Brasil era altamente regulada. O importador de uma saca de trigo e o exportador de um quilo de a\u00e7\u00facar precisavam de licen\u00e7as do governo. A abertura comercial do come\u00e7o dos anos 1990 e a diminui\u00e7\u00e3o dos controles sobre a produ\u00e7\u00e3o e a exporta\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas foram cruciais para a revolu\u00e7\u00e3o no agroneg\u00f3cio. Contudo, muito antes, em 1973, um ator importante nesta revolu\u00e7\u00e3o, a Embrapa, foi criado.\nA Embrapa almejava gerar conhecimento e tecnologia para a agropecu\u00e1ria brasileira. N\u00e3o obstante, esta empresa n\u00e3o foi a primeira institui\u00e7\u00e3o produtora de P&amp;D para o setor no Brasil. A Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz da Universidade de S\u00e3o Paulo (Esalq-USP), por exemplo, data do come\u00e7o do s\u00e9culo passado, e sua evolu\u00e7\u00e3o foi seguida de forte comprometimento do governo com o desenvolvimento de novas tecnologias para a agropecu\u00e1ria. Pouco depois, entre as d\u00e9cadas de 1960 e 1970, para facilitar a ado\u00e7\u00e3o de novas t\u00e9cnicas por produtores nacionais, o governo federal reorganizou os programas de assist\u00eancia t\u00e9cnica e rural.\nEste livro descreve detalhadamente a organiza\u00e7\u00e3o e o impacto da Embrapa, que gerou importantes melhorias no processo de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria em pouco mais de quatro d\u00e9cadas. Um dos maiores sucessos da Embrapa foi o desenvolvimento de tecnologias que permitiram a ocupa\u00e7\u00e3o do Cerrado, a regi\u00e3o que produz quase metade dos gr\u00e3os no Brasil. O agroneg\u00f3cio \u00e9 respons\u00e1vel por uma grande parte das\n1.\t\u00c9 economista e professor da Universidade de Columbia, professor em\u00e9rito da Universidade de Princeton e membro do National Bureau of Economic Research (NBER). Graduou-se em Economia pela Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ), em 1969; e obteve o t\u00edtulo de mestre em Matem\u00e1tica pelo Instituto de Matem\u00e1tica Pura Aplicada (IMPA), em 1970. Concluiu seu doutorado na Universidade de Rochester, em 1974. Desde os estudos de doutoramento, come\u00e7ou a trabalhar na Universidade de Chicago, passando por l\u00e1 quase 26 anos. De 1995 a 1998, tornou-se chefe do Departamento de Economia. Ap\u00f3s sua chefia na Universidade de Chicago, Scheinkman mudou-se para Nova York, e transferiu-se para a Universidade de Princeton, em 1999. Embora sua pesquisa abranja v\u00e1rios t\u00f3picos, seus estudos s\u00e3o mais conhecidos na economia matem\u00e1tica (particularmente na otimiza\u00e7\u00e3o din\u00e2mica) e na finan\u00e7a, tendo contribu\u00eddo no desenvolvimento da interface entre economia, finan\u00e7as e f\u00edsica.\nexporta\u00e7\u00f5es do pa\u00eds. Al\u00e9m do impacto na exporta\u00e7\u00e3o, o progresso na agropecu\u00e1ria melhorou a vida da popula\u00e7\u00e3o \u2014 a parcela da renda que o trabalhador brasileiro necessita para adquirir a cesta b\u00e1sica \u00e9 hoje menos da metade do que era em 1960.\nPara analisar a evolu\u00e7\u00e3o do setor agropecu\u00e1rio no Brasil, Vieira Filho e Fishlow utilizam um esquema te\u00f3rico unificado que traz muita clareza para a discuss\u00e3o. Os economistas apreciar\u00e3o o cap\u00edtulo 2 que exp\u00f5e a teoria, mas outros leitores poder\u00e3o pular esse cap\u00edtulo e, ainda assim, aprender muito com este livro, perpassando tamb\u00e9m por exemplos de sucesso no setor industrial \u2014 os casos da Petrobras e da Embraer.\nDesde a d\u00e9cada de 1980, o crescimento econ\u00f4mico do Brasil tem decepcionado. A principal causa deste mau desempenho foi a estagna\u00e7\u00e3o da produtividade total de fatores (PTF), a medida de quanto se pode produzir de bens e servi\u00e7os com os mesmos fatores de produ\u00e7\u00e3o. A agricultura foi uma grande exce\u00e7\u00e3o neste quadro med\u00edocre. Entre 1990 e 2009, a PTF da agricultura brasileira cresceu 160% do crescimento da PTF na agricultura norte-americana. A hist\u00f3ria que os autores exp\u00f5em aqui com grande lucidez poderia servir para a constru\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica econ\u00f4mica capaz de produzir crescimento no longo prazo.\nSEGUNDO PREF\u00c1CIO\nEliseu Roberto de Andrade Alves1\nA agricultura est\u00e1 conosco desde os prim\u00f3rdios do descobrimento pelos portugueses em 1500, baseada em tecnologia que usava terra e trabalho, e a terra como sin\u00f4nimo de recursos naturais. A atividade passou por v\u00e1rios ciclos, o do pau Brasil, o do a\u00e7\u00facar, o da pecu\u00e1ria de corte e, mais recentemente, o do caf\u00e9, que conquistou as matas do Sudeste e do Paran\u00e1. A produ\u00e7\u00e3o de alimentos restringir-se-ia \u00e0 demanda da popula\u00e7\u00e3o local. Caf\u00e9 e a\u00e7\u00facar foram e s\u00e3o produtos de exporta\u00e7\u00e3o, e, com isso, logo o Brasil destacou-se no ranking dos pa\u00edses maiores exportadores, ocupando a primeira posi\u00e7\u00e3o.\nAo crescimento da demanda, a oferta respondia com a incorpora\u00e7\u00e3o de mais terra e trabalho, inclusive escravo, sem mudar a tecnologia, no sentido de fazer a produ\u00e7\u00e3o crescer. No per\u00edodo do descobrimento at\u00e9 1950, o decl\u00ednio natural da produtividade, impl\u00edcito na tecnologia predominante, era ofuscado pela incorpora\u00e7\u00e3o da fertilidade das matas que eram derrubadas. Cana-de-a\u00e7\u00facar e caf\u00e9 caminharam sempre na dire\u00e7\u00e3o de terras f\u00e9rteis, as quais foram desmatadas para seu plantio.\nDe 1950 para c\u00e1, h\u00e1 uma transforma\u00e7\u00e3o baseada em pesquisa que se inicia em S\u00e3o Paulo e no Rio Grande do Sul. No estado de S\u00e3o Paulo, o Instituto Agron\u00f4mico de Campinas (IAC), assim como no Rio Grande do Sul, as institui\u00e7\u00f5es de pesquisas federal e estadual desenvolveram o modelo de boa qualidade, que gerou conhecimentos com impacto na agricultura dos tr\u00eas estados sulinos \u2014 Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul. No Sudeste, essa mudan\u00e7a foi de menor impacto, contudo. No caso do arroz, o Instituto Rio Grandense do Arroz (IRGA), autarquia do estado do Rio Grande do Sul para este produto, destacou-se em pesquisa, na produ\u00e7\u00e3o de sementes e no com\u00e9rcio. Desse modo, deram-se os primeiros passos para gera\u00e7\u00e3o de conhecimentos, que nas m\u00e3os dos agricultores,\n1. \u00c9 doutor e mestre em Economia Agr\u00edcola pela Universidade de Purdue - Indiana, respectivamente nos anos de 1972 e 1968. Graduou-se em Engenharia Agr\u00f4noma pela Universidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV), em 1954. \u00c9 servidor p\u00fablico h\u00e1 mais de 60 anos, sem interrup\u00e7\u00e3o, desenvolvendo trabalhos na extens\u00e3o e na pesquisa rural. Entre os anos de 1955 a 1973, contribuiu para consolidar o servi\u00e7o de extens\u00e3o rural no pa\u00eds. De 1968 a 1973, atuou como chefe do departamento de planejamento e avalia\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Estadual de Cr\u00e9dito e Assist\u00eancia Rural de Minas Gerais (Acar - hoje Emater). Foi diretor da Embrapa de 1973 a 1979, bem como presidente de 1979 a 1985. Em seguida, foi presidente da Companhia de Desenvolvimento dos Vales do S\u00e3o Francisco e do Parana\u00edba (Codevasf), de 1985 a 1989; e secret\u00e1rio nacional de irriga\u00e7\u00e3o em 1989. Desde 1990, \u00e9 assessor da presid\u00eancia da Embrapa. Al\u00e9m da extensa carreira como servidor p\u00fablico, foi professor de estat\u00edstica, microeconomia e pol\u00edtica agr\u00edcola de diversas institui\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas de ensino superior no Brasil.\ntransformar-se-iam em tecnologias, com impacto, ainda pequeno, e local, no Sul e Sudeste, na produtividade da terra e do trabalho.\nDe 1970 em diante, com a cria\u00e7\u00e3o da Embrapa, em 1973, pelo governo federal, e pelos pesados investimentos em ci\u00eancias agr\u00e1rias no \u00e2mbito das universidades e institutos de pesquisa, a maioria estaduais, com o desenvolvimento e expans\u00e3o dos cursos de mestrado e doutorado, criou-se e investiu-se no aparato institucional, que gerou os conhecimentos fundamentais necess\u00e1rios para transformar nossa agricultura de tradicional para baseada na ci\u00eancia. E a ci\u00eancia tem sido seu fundamento, desde ent\u00e3o. O livro debru\u00e7a-se sobre as quest\u00f5es envolvidas nesta transforma\u00e7\u00e3o com detalhes, a come\u00e7ar com o problema de difus\u00e3o de tecnologia e com a descri\u00e7\u00e3o do caso da Embrapa. Como a tecnologia \u00e9 assunto que escapa \u00e0 agricultura, a Petrobras e a Embraer, uma no campo do petr\u00f3leo e a outra no da avia\u00e7\u00e3o, s\u00e3o dois exemplos importantes para mostrar o papel do governo, em inovar institucionalmente e associar-se \u00e0 iniciativa particular, neste caso, na etapa inicial, at\u00e9 a consolida\u00e7\u00e3o, seguida da privatiza\u00e7\u00e3o. Nesses casos, de forma permanente, privatizando partes ou se associando ao setor privado, na explora\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os e na pesquisa. No caso das ci\u00eancias agr\u00e1rias, o dom\u00ednio do governo federal e estadual de suas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas tem sido permanente. E a pesquisa privada desenvolve suas institui\u00e7\u00f5es, claro se beneficiando das avenidas abertas pela pesquisa do governo, em associa\u00e7\u00e3o com o poder p\u00fablico, via conv\u00eanios, e impulsionada, em tempos recentes, pelas leis de patentes.\nBuscou-se discutir a teoria da inova\u00e7\u00e3o esmiu\u00e7ando o modelo de Griliches para milho h\u00edbrido, de 1957. No modelo de Paiva, da d\u00e9cada de 1970, introduz-se a condi\u00e7\u00e3o de lucratividade para ado\u00e7\u00e3o de tecnologia. Tanto o modelo de Griliches quanto o de Paiva pressup\u00f5em, ao menos, implicitamente, que a pequena produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o sofra discrimina\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, quando vende os produtos ou compra os insumos, no sentido de receber menor pre\u00e7o pelo que vende e pagar mais pelos insumos. Essa imperfei\u00e7\u00e3o torna as tecnologias que dependem da compra de insumos n\u00e3o lucrativa, vis-\u00e0-vis \u00e0 t\u00e9cnica tradicional. Estamos, assim, diante das imperfei\u00e7\u00f5es de mercado, sendo as mais conhecidas os monop\u00f3lios e oligop\u00f3lios, ou monops\u00f4nios e oligops\u00f4nios. Todavia, essas distor\u00e7\u00f5es estendem-se para o cr\u00e9dito rural, o cr\u00e9dito fundi\u00e1rio, a extens\u00e3o rural, a educa\u00e7\u00e3o, os programas de extens\u00e3o, a sa\u00fade etc. Em raz\u00e3o do volume, a grande produ\u00e7\u00e3o tem mais capacidade de superar essas adversidades e de n\u00e3o sofrer tanto a discrimina\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os.\nNo curso do livro, o tema concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \u00e9 tratado com detalhes. Mostra-se que o Censo Agropecu\u00e1rio de 2006 abrangeu 4.400.527 estabelecimentos que declararam renda. Destes, 27.306 (0,62% do total, ou menos de 1%) produziram 51% de toda renda bruta do ano 2006. Ou seja, se fossem replicados, com 53.343 estabelecimentos, ter-se-ia produzido tudo que se realizou na agricultura em 2006.\nPerguntou-se: quantos estabelecimentos seriam necess\u00e1rios para produzir 87% da renda bruta? Resposta: cerca de 500 mil estabelecimentos, 11,4% do total. Logo, em torno de 3,9 milh\u00f5es de estabelecimentos, 88,6% produziram t\u00e3o somente 13% da produ\u00e7\u00e3o de 2006. E neste grupo encontram-se 2,9 milh\u00f5es de estabelecimentos muito pobres, e cada estabelecimento s\u00f3 contribuiu com meio sal\u00e1rio-m\u00ednimo de renda bruta mensal.\nO livro ainda mostra que a tecnologia explicou 69,7% da varia\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, trabalho 20,3% e terra 10,1%. Ou seja, terra e trabalho perderam, em parte, a capacidade de explicarem o crescimento da agricultura. Em contraposi\u00e7\u00e3o, a tecnologia passou a ser o fator mais importante para explicar o aumento de produ\u00e7\u00e3o. Por isso, afirmou-se que a agricultura brasileira baseia-se na ci\u00eancia. \u00c9 claro que o modelo de Griliches e de seus seguidores falham em explicar porque 88,6% dos estabelecimentos ficaram \u00e0 margem da moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura. O modelo de Paiva requer que a tecnologia seja lucrativa para ser adotada. Portanto, a n\u00e3o ado\u00e7\u00e3o por um grupo t\u00e3o grande de produtores deve-se \u00e0 falta de lucratividade, porque o pr\u00f3prio livro demonstra que os pequenos produtores tamb\u00e9m enriquecem. E essa falta de lucratividade n\u00e3o se deve a fatores intr\u00ednsecos da tecnologia, mas, sim, \u00e0s imperfei\u00e7\u00f5es de mercado.\nProcurou-se explicar a dualidade da agricultura, problema tratado acima. Admitindo-se uma elasticidade pre\u00e7o da demanda igual a -0,2, s\u00f3 para exemplificar, em uma economia fechada, o acr\u00e9scimo de 10% na produ\u00e7\u00e3o produziria um decr\u00e9scimo de pre\u00e7o de 50%, ignorando-se o efeito renda da queda de pre\u00e7o. O modelo de Paiva argumenta que a queda de pre\u00e7o acabaria tornando a tecnologia n\u00e3o lucrativa, o que redundaria em dois grupos de agricultores: os que adotaram, enquanto a tecnologia foi lucrativa, e os que n\u00e3o puderam adotar pela falta de lucratividade, sendo ambos os grupos racionais. Quando Paiva escreveu seu artigo, o mercado exportador restringia-se ao caf\u00e9 e ao a\u00e7\u00facar, e as exporta\u00e7\u00f5es de gr\u00e3os eram muito limitadas para a suposta prote\u00e7\u00e3o dos consumidores.2\nPara analisar como as prioridades de pesquisa s\u00e3o determinadas na esfera p\u00fablica, dedicou-se, para este fim, o aprofundamento do modelo da inova\u00e7\u00e3o induzida de Rayami e Ruttan. O modelo toma como base dois fatores de produ\u00e7\u00e3o, que, por hip\u00f3tese, n\u00e3o s\u00e3o criados pelo homem. Digamos que o pre\u00e7o da terra suba relativamente ao pre\u00e7o do trabalho, ent\u00e3o os agricultores pressionam a pesquisa p\u00fablica para gerar tecnologia que poupe terra.3 \u00c9 o caso do Jap\u00e3o, examinado pelos dois autores, que mostraram que a tecnologia gerada era poupadora de terra. Nos Estados Unidos, o inverso ocorreu, sendo a tecnologia gerada poupadora de trabalho. O modelo tamb\u00e9m pode ser usado para explicar a escolha de tecnologia\n2.\tA economia brasileira \u00e9 aberta e, por isso, o modelo de Paiva n\u00e3o explica a dualidade atual.\n3.\t\u00c9 a dial\u00e9tica invocada.\npelos agricultores, e mesmo a organiza\u00e7\u00e3o espacial da agricultura, ou seja, como um instrumento que ajuda entender o desenvolvimento econ\u00f4mico.\nO trabalho tamb\u00e9m versa sobre a hist\u00f3ria da agricultura recente, que se fundamenta na mudan\u00e7a de paradigma de uma agricultura baseada na terra e no trabalho para a agricultura moderna, a qual incorpora ci\u00eancia e tecnologia. A ci\u00eancia aplicada \u00e0 agricultura explica o enorme excedente destinado ao consumo interno e \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es, passando pela queda do pre\u00e7o da cesta b\u00e1sica, a maior transfer\u00eancia de renda para os mais pobres observada na hist\u00f3ria brasileira, e chegando ao excedente export\u00e1vel, com o ac\u00famulo de divisas externas, que tiveram papel muito importante no equil\u00edbrio das contas externas e na redu\u00e7\u00e3o do impacto da crise externa e interna, enfim, no desenvolvimento do Brasil.\nA moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura convive com a grande concentra\u00e7\u00e3o de renda e pobreza rural, que se estende a todas as cinco regi\u00f5es, mais predominante na regi\u00e3o Nordeste, onde est\u00e3o cerca de 83% dos estabelecimentos, classificados como muito pobre, renda bruta mensal, em termos de sal\u00e1rios-m\u00ednimos de 2006, (0, 2], e de baixa renda, (2, 10]. O texto tamb\u00e9m analisa a pobreza de uma perspectiva geral. Ademais, o estudo examina as principais tecnologias para gr\u00e3os, produ\u00e7\u00e3o de animais e, em especial, aves. Analisa a g\u00eanese da extens\u00e3o rural, o sistema ABCAR e muitas outras iniciativas, sempre bem ilustrado.\nAo estudar a Embrapa, destaca-se a op\u00e7\u00e3o pelo modelo descentralizado, em que cada unidade de pesquisa tem foco bem definido. As unidades s\u00e3o restritas a um ou dois produtos (soja e algod\u00e3o), ou um conjunto de produtos, como hortali\u00e7as; abrangem um ecossistema, como o Semi\u00e1rido ou o Cerrado, ou uma ecorregi\u00e3o, como no caso da regi\u00e3o Norte; e, finalmente, distinguem-se por um ou mais temas, focados em quest\u00f5es bem definidas, como o Centro Nacional de Recursos Gen\u00e9ticos (Cenargen), hoje Embrapa Recursos Gen\u00e9ticos e Biotecnologia, que cuida de biologia avan\u00e7ada e recursos gen\u00e9ticos. A Embrapa cobre todo o territ\u00f3rio nacional, o que lhe d\u00e1 grande visibilidade. H\u00e1 muitos acordos com os institutos de pesquisa estaduais, universidades e iniciativa privada. Essa institui\u00e7\u00e3o \u00e9 aberta para o exterior, com presen\u00e7a nos centros geradores de pesquisa, pelos laborat\u00f3rios virtuais no exterior (programa Labex) e outras formas. Transpar\u00eancia e presta\u00e7\u00e3o de contas s\u00e3o sua marca, contando para isso com pessoal especializado, economistas e jornalistas, na sede e em unidades de pesquisa. Apresenta-se \u00eanfase na forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, com pragmatismo, dos pesquisadores e treinamento adequado do pessoal de apoio. Mostra-se a rela\u00e7\u00e3o estreita com lideran\u00e7as, pol\u00edticas, da iniciativa particular, do governo federal e dos governos estaduais. A empresa tamb\u00e9m tem forte presen\u00e7a nos pa\u00edses em desenvolvimento, em a\u00e7\u00f5es conjuntas de pesquisa.\nCom as leis de patentes, a Embrapa, paulatinamente, concentrar\u00e1 a sua atua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de gera\u00e7\u00e3o de conhecimentos e de ativos de interesse do setor privado, como ocorre com a pesquisa p\u00fablica dos pa\u00edses desenvolvidos, e com isso, o programa de forma\u00e7\u00e3o de pesquisadores ter\u00e1 de enfatizar mais a ci\u00eancia, com olhos na aplica\u00e7\u00e3o. Ela se move nessa dire\u00e7\u00e3o, ainda sem muita convic\u00e7\u00e3o. E deixar \u00e0 pesquisa da iniciativa particular o cuidar de \u00e1reas relativas ao curto prazo e que redundem em produtos demandados pelos mercados.\nOs autores estudam as estrat\u00e9gias de desenvolvimento no Brasil, mas dedicam parte da discuss\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas desenvolvidas para lutar contra as crises de instabilidade macroecon\u00f4mica. Como pol\u00edtica de desenvolvimento, mostram que o processo de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00e3o, que resultou em um pa\u00eds urbanizado e industrializado, transferiu muitos recursos do campo para as cidades para financiar a industrializa\u00e7\u00e3o. Por volta de 1970, percebeu-se que era necess\u00e1rio apoiar a agricultura, visando ao abastecimento interno e \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es. Com uma mudan\u00e7a favor\u00e1vel \u00e0 agricultura, apoiou-se a cria\u00e7\u00e3o da Embrapa e a transforma\u00e7\u00e3o da ABCAR em Embrater, e muitos outros planos foram idealizados e executados, como o Polo Centro, que desenvolveu os cerrados, o Polo Nordeste, para enfrentar a pobreza nordestina e estimular o desenvolvimento da regi\u00e3o Norte, sendo uma das raz\u00f5es absorver o excesso de popula\u00e7\u00e3o do Nordeste, em parte bem-sucedido, embora se repetisse naquela regi\u00e3o, no seu meio rural, quadro parecido de pobreza. No \u00e2mbito do Milagre Econ\u00f4mico, cuidou-se seriamente de completar o ciclo de industrializa\u00e7\u00e3o e do desenvolvimento do pa\u00eds.\nEntretanto, h\u00e1 extenso debate que se dedica aos planos para combater crises de instabilidade e \u00e0s provocadas pela d\u00edvida externa, estas solucionadas pelo enorme excedente gerado pela agricultura e exportado, depois de abastecer os brasileiros. Destacam-se o plano Cruzado, do governo Sarney, e suas variantes, inspirados em medidas heterodoxas, o plano Collor, com o mesmo vi\u00e9s. A hiperinfla\u00e7\u00e3o instalou-se no governo Sarney, e no governo Itamar Franco foi concebido e implantado o Plano Real. Esses planos foram analisados com detalhes. As an\u00e1lises debru\u00e7aram-se sobre a Era Lula, nos seus dois mandatos, sem deixar de lado a corrup\u00e7\u00e3o que se instalou. No per\u00edodo mais recente, terminam analisando o amargo populismo que resultou em uma crise econ\u00f4mica profunda e muito intensa. Na sequ\u00eancia, a presidente Dilma perdeu o mandato, sofrendo o impeachment, por causa pr\u00f3pria.\nPode-se alegar que se carece de um novo plano de desenvolvimento, como foi o de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es. Com a industrializa\u00e7\u00e3o, completou-se importante etapa da vida do Brasil. Pa\u00eds industrializado e urbanizado, com o poder pol\u00edtico e econ\u00f4mico urbanizados. A industrializa\u00e7\u00e3o trouxe novas demandas para o governo, como infraestrutura de transporte, combate \u00e0 desigualdade, entre pessoas e regi\u00f5es, de infraestrutura urbana para tamb\u00e9m solucionar quest\u00f5es de mobilidade,\ne de exporta\u00e7\u00f5es, t\u00e3o importantes para a pol\u00edtica macroecon\u00f4mica, em especial para agricultura. Essas demandas refletem-se em planos parciais e em prioridades do or\u00e7amento federal, estadual e municipal. Cabe juntar tudo isso em um plano de desenvolvimento? N\u00e3o \u00e9 melhor determinar as prioridades a partir de problemas espec\u00edficos, como parece ser a tend\u00eancia atual?\nO mercado internacional \u00e9 importante para o desenvolvimento do Brasil, em especial para a agricultura. Todavia, as pol\u00edticas criam restri\u00e7\u00f5es ao livre com\u00e9rcio, bem como vi\u00e9s de exporta\u00e7\u00e3o, notadamente na dire\u00e7\u00e3o de commodities agr\u00edcolas e minerais. Tese muito estranha, quando quem exporta n\u00e3o \u00e9 o governo, e este n\u00e3o favorece as exporta\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas. Tem sido o mercado que determina a demanda, e exporta o setor que tem poder de competi\u00e7\u00e3o. O c\u00e2mbio responde \u00e0s for\u00e7as de mercado, sendo influenciado pelas taxas de juros. Por\u00e9m, os termos de troca afetam indistintamente \u00e0 agricultura e \u00e0 ind\u00fastria. Ainda, as commodities agr\u00edcolas cristalizam, em si, ci\u00eancia, tecnologia e produtos comprados da ind\u00fastria, como m\u00e1quinas, equipamentos, fertilizantes, sementes e recursos gen\u00e9ticos. Os produtos s\u00e3o transportados, industrializados e ganham os mercados internos e externos. E que diferen\u00e7a existe? S\u00f3 a fotoss\u00edntese, que consome energia solar. O resto \u00e9 fruto do suor humano, em ambos os casos.\nO com\u00e9rcio internacional \u00e9 rico em estat\u00edsticas e mostra que as exporta\u00e7\u00f5es s\u00e3o fundamentais, porque acumulamos, na agricultura, capacidade de produ\u00e7\u00e3o, que muito excede \u00e0 demanda interna de alimentos, fibras e bens energ\u00e9ticos. Em 1929, com a grande depress\u00e3o, o Brasil quase quebrou, por causa do caf\u00e9. Em 2016, nossa agricultura \u00e9 muito mais complexa e dependente das exporta\u00e7\u00f5es. E o Brasil depende fortemente de suas exporta\u00e7\u00f5es.\nDentro do contexto da agricultura familiar, s\u00e3o discutidas pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas a este segmento, as quais buscam solu\u00e7\u00e3o para o problema de pobreza rural na agricultura. Como categoria, a agricultura familiar abrange um grupo muito heterog\u00eaneo, composto de agricultores muito pobres, de baixa renda e de classe m\u00e9dia, sendo este grupo familiar definido por lei. A heterogeneidade torna muito complicada a constru\u00e7\u00e3o de uma teoria que estude tais agentes. Grande parte do grupo pratica a agricultura tradicional, com baixa inser\u00e7\u00e3o no mercado. Os modelos de Arthur Lewis e dos que seguiram a inspira\u00e7\u00e3o deste grande economista prestam-se ao estudo da agricultura tradicional. A moderna agricultura, obviamente, composta de um n\u00famero menor de estabelecimentos est\u00e1 inserida no mercado, for\u00e7ando os agricultores a serem eficientes. Ainda h\u00e1 outro grupo, os assentados da reforma agr\u00e1ria, protegido pelo Incra da Lei da Fal\u00eancia, portanto, \u00e0 margem do mercado. \u00c9 essa heterogeneidade que dificulta criar a teoria unificada.\nContribui\u00e7\u00f5es ao tema permanecem muito importantes, como \u00e1rea de estudo que procura entender a pobreza rural. A m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o da terra inspirou a maioria dos estudiosos. Somente recentemente se entendeu que a terra perdeu o poder de explicar a m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o da renda na agricultura e que a tecnologia assumiu papel dominante. A domin\u00e2ncia da influ\u00eancia da terra na explica\u00e7\u00e3o da pobreza rural gerou o programa de reforma agr\u00e1ria e o assentamento de um milh\u00e3o de fam\u00edlias, em 80 milh\u00f5es de hectares. A fam\u00edlia do assentado realizou o sonho da posse da terra e tem visto falhar a aspira\u00e7\u00e3o de escapar da pobreza, via agricultura. Diz-se que a tecnologia n\u00e3o \u00e9 adotada porque a extens\u00e3o rural \u00e9 falha. Diagn\u00f3stico que ignora as imperfei\u00e7\u00f5es de mercado, por isso errado e incompleto. Indaga-se: qual ser\u00e1 o destino dos milh\u00f5es de exclu\u00eddos da moderniza\u00e7\u00e3o? A resposta \u00e9 a migra\u00e7\u00e3o para as cidades, o que tem sido retardado, pelos programas de transfer\u00eancia de renda. N\u00e3o obstante, apesar dos programas de distribui\u00e7\u00e3o de renda, caminhamos para uma agricultura ainda mais pr\u00f3spera e para um n\u00famero reduzido de residentes no meio rural.\nA Embraer e a Petrobras s\u00e3o estudadas com profundidade. Estes exemplos mostram a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o do governo, da associa\u00e7\u00e3o com a iniciativa privada, dos riscos envolvidos e da necessidade de o governo sair do neg\u00f3cio, o que ocorreu com a Embraer. O estudo \u00e9 rico em informa\u00e7\u00f5es e insights a esse respeito, inclusive apresentando um comparativo ao desenvolvimento da agricultura tropical no Brasil. Portanto, o livro enriquece a literatura econ\u00f4mica, com \u00eanfase na agricultura, e merece ser lido pelos estudiosos de nossa economia, como fonte de inspira\u00e7\u00e3o de problemas de pesquisas e de cria\u00e7\u00e3o e aperfei\u00e7oamento de pol\u00edticas p\u00fablicas.\nTERCEIRO PREF\u00c1CIO\nOzires Silva1\nNo final do s\u00e9culo passado, os fatores de produ\u00e7\u00e3o mais importantes, eleitos pelos economistas, eram o capital e os recursos naturais. Os resultados coletados perante essa coloca\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria levaram o mundo a come\u00e7ar sua rota de produ\u00e7\u00e3o de itens ligados \u00e0s necessidades identificadas como sendo essenciais \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da vida. Tratam-se dos bens definidos por uma palavra que se encontra universalizada, as commodities!\nEmbora a industrializa\u00e7\u00e3o seja um processo antigo na humanidade, o avan\u00e7o dos meios de produ\u00e7\u00e3o tem sido marcante e diversificado, como sabemos. O progresso passou por v\u00e1rias fases tecnol\u00f3gicas. T\u00e9cnicas mais aprimoradas da agricultura e da manufatura foram centrais para o desenvolvimento pleno da ind\u00fastria produtiva global, setor que emprega um grande n\u00famero de pessoas.\nO primeiro pa\u00eds a passar por uma industrializa\u00e7\u00e3o foi a Inglaterra. Isso porque a ind\u00fastria alterava n\u00e3o somente os meios de produ\u00e7\u00e3o, mas criava expectativas de mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es sociais tamb\u00e9m. O s\u00e9culo XVIII d\u00e1 a partida inicial para a Primeira Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, quando a Inglaterra passa a basear seu desenvolvimento econ\u00f4mico na manufatura. Com isso, come\u00e7ou a transforma\u00e7\u00e3o da sociedade, avan\u00e7ando sobre a economia de mercado e estabelecendo o capitalismo como um sistema, que, em que pesem as cr\u00edticas por certos excessos, deu nova forma \u00e0 riqueza dos povos.\nA burguesia \u00e9 a classe que se consolidou com o processo de industrializa\u00e7\u00e3o e, em muitos casos, homens s\u00e3o substitu\u00eddos por m\u00e1quinas nos meios de produ\u00e7\u00e3o. O impacto da industrializa\u00e7\u00e3o gera um grande aumento na divis\u00e3o do trabalho, grandes progressos em produtividade industrial, assim como o crescimento da classe m\u00e9dia e dos padr\u00f5es de consumo.\nA Segunda Revolu\u00e7\u00e3o Industrial expandiu o grupo de pa\u00edses detentores de tecnologias e produ\u00e7\u00f5es industriais. \u00c9 uma fase caracterizada pela descoberta\n1. \u00c9 coronel da For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira (FAB) e engenheiro formado pelo Instituto Tecnol\u00f3gico de Aeron\u00e1utica (ITA). Destacou-se por sua contribui\u00e7\u00e3o no desenvolvimento da ind\u00fastria nacional de aeronaves, tendo liderado o projeto do avi\u00e3o \"Bandeirante\" e promovido a cria\u00e7\u00e3o da Embraer, empresa do setor aeroespacial que ele presidiu de 1969 at\u00e9 1986, quando aceitou o desafio de ser presidente da Petrobras, onde atuou at\u00e9 o ano de 1989. Em 1990, assumiu o Minist\u00e9rio da Infraestrutura. Em 1991, retornou \u00e0 Embraer para conduzir o processo de privatiza\u00e7\u00e3o da companhia, o qual foi conclu\u00eddo em 1994.\ne pelo uso da energia el\u00e9trica, al\u00e9m do uso e da valoriza\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo como fonte de energia. Essa industrializa\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XIX esteve inserida no contexto do Neocolonialismo ou Imperialismo, no qual os pa\u00edses buscavam por \u00e1reas de influ\u00eancia no mundo, onde pudessem vender seus produtos industrializados e obter as mat\u00e9rias-primas necess\u00e1rias para o sustento de suas ind\u00fastrias.\nNesse momento, o Brasil come\u00e7ou a usar as t\u00e9cnicas industriais para desenvolver o campo e sua \u00e1rea produtora, dando origem \u00e0 grande evolu\u00e7\u00e3o da agricultura. Beneficiada com o uso das primeiras m\u00e1quinas que, embora tenham diminu\u00eddo os empregos no campo, influenciou para a descoberta do valor da Educa\u00e7\u00e3o no Campo. Os produtos da ind\u00fastria requeriam habilidades, al\u00e9m do processo simples e manual de se plantar e colher, necessitando de log\u00edstica de transporte e de distribui\u00e7\u00e3o!\nJ\u00e1 a Terceira Revolu\u00e7\u00e3o Industrial \u00e9 mais recente e a vivemos constantemente sob seus impactos. Essa fase \u00e9 caracterizada pelo grande avan\u00e7o da inform\u00e1tica e da telem\u00e1tica, que informatizou e tornou mais r\u00e1pida as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, econ\u00f4mica e social, salientando a amplitude do empreendedorismo e da inova\u00e7\u00e3o. Ambas existiam nas \u00e9pocas anteriores, mas, embora antigas, mostraram que o emprego poderia ser gerado por qualquer cidad\u00e3o e n\u00e3o simplesmente oferecido por terceiros!\nEstes me parecem os sentidos do livro que agora, caro leitor, est\u00e1 em suas m\u00e3os. Cremos que, muito mais do que discuss\u00f5es, devemos tentar medir os resultados dos esfor\u00e7os sistem\u00e1ticos que se aplicam para atingir determinados objetivos. A obra traz uma ideia nova e mostra que a \u00fanica forma de ensinar empreendedorismo \u00e9 pelos exemplos. \u00c9 nesse ponto que parecem residir os maiores obst\u00e1culos para o crescente aumento dos investimentos requeridos para o lan\u00e7amento de novos produtos ou servi\u00e7os, isto \u00e9, como obter resultados dentro de per\u00edodos de tempo compat\u00edveis com a disponibilidade dos recursos alocados.\nAs compara\u00e7\u00f5es trazidas, pelos casos da Petrobras, Embraer e Embrapa, mostram os riscos para empreender em dire\u00e7\u00f5es inovadoras. A quest\u00e3o \u00e9 como se avalia a grandeza e a certeza do sucesso, que pode n\u00e3o ser maior. Em que pese tais obst\u00e1culos, parece n\u00e3o haver alternativa melhor para que uma empresa possa ser vencedora e conquiste posi\u00e7\u00f5es no mercado mundial competitivo nos dias de hoje, do que manter um acelerado ritmo de inova\u00e7\u00e3o.\nUm dos fen\u00f4menos mais importantes da globaliza\u00e7\u00e3o, e que, por vezes, n\u00e3o nos apercebemos, \u00e9 que os consumidores est\u00e3o se desnacionalizando progressivamente. Mesmo nos Estados Unidos h\u00e1 20 ou 30 anos, os produtos eram 100% nacionais. Atualmente, a economia enfrenta pesados d\u00e9ficits no com\u00e9rcio exterior, constatando at\u00f4nitos a invas\u00e3o de produtos provindos de pa\u00edses \u201coverseas\u201d!\n\u00c9 por essa raz\u00e3o que as empresas mais inovadoras, sem d\u00favida as de maior sucesso no mercado mundial, a despeito das crescentes somas de recursos financeiros\nalocados pelos governos para P&amp;D, insistem em aumentar, de maneira quase que assombrosa, os seus or\u00e7amentos para novos desenvolvimentos, envolvendo produtos novos, fabricados sob o clima da inova\u00e7\u00e3o, com crescentes n\u00edveis de qualidade e a pre\u00e7os cada vez menores, gra\u00e7as aos paralelos ganhos de produtividade.\nInfelizmente, no Brasil, pesando nossas tradicionais dificuldades para se ter n\u00fameros confi\u00e1veis, n\u00e3o sabemos o quanto as empresas privadas investem em novos conhecimentos, t\u00e9cnicas e processos. No entanto, nos pa\u00edses mais desenvolvidos, sabe-se que os recursos financeiros para a ci\u00eancia e tecnologia s\u00e3o primariamente de origem privada e excedem aquilo que os respectivos governos colocam no setor.\nA prosperidade econ\u00f4mica das empresas n\u00e3o \u00e9 um jogo de soma zero, uma vez que o sucesso de uma n\u00e3o implica o fracasso de outra. Ao contr\u00e1rio, a competi\u00e7\u00e3o \u00e9 direta e resulta em benef\u00edcios para o consumidor, gerando resultados econ\u00f4micos para os participantes que levam ao crescimento do padr\u00e3o de vida de um pa\u00eds e de sua popula\u00e7\u00e3o.\nA emerg\u00eancia de novas e desafiantes tecnologias nos encaminha para uma transi\u00e7\u00e3o importante que obriga as organiza\u00e7\u00f5es a repensarem seus modelos e projetos de neg\u00f3cios. As grandes empresas que possuem recursos financeiros n\u00e3o t\u00eam mais garantido o primeiro lugar. Hoje em dia, uma organiza\u00e7\u00e3o pequena e flex\u00edvel pode superar um grande competidor com o emprego de novas tecnologias, padr\u00f5es mais altos de qualidade e de produtividade, que lhe permitam oferecer bens e servi\u00e7os aos clientes com maior rapidez e custo mais baixo.\nEstamos no tempo de desafios, no qual l\u00edderes dever\u00e3o assumir suas posi\u00e7\u00f5es, ousando promover diferen\u00e7as entre os costumes e os comportamentos comparativamente aos exigidos no presente! Por sua vez, vencemos a primeira d\u00e9cada do Terceiro Mil\u00eanio. E o que vemos \u00e9 uma revolu\u00e7\u00e3o em curso. Contudo, por aqui temos de nos preocupar, pois se n\u00e3o nos organizarmos melhor, estaremos sendo afastados de um futuro brilhante, cheio de realiza\u00e7\u00f5es empolgantes, perdendo as oportunidades, agora abertas, para oferecer mais qualidade de vida a cada brasileiro.\nCAP\u00cdTULO 1\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nA intera\u00e7\u00e3o entre pesquisa, tecnologia e produtividade tem sido relevante para explicar o crescimento econ\u00f4mico. O desenvolvimento te\u00f3rico que procura compreender o comportamento da firma e da mudan\u00e7a t\u00e9cnica \u00e9 bem conhecido na literatura, em especial quando aplicado aos exemplos industriais. No entanto, existem poucos estudos que lidam com o caso da agricultura. Como terra e trabalho tornam-se cada vez mais recursos escassos, sendo tais fatores essenciais no funcionamento da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria, a tecnologia \u00e9 imprescind\u00edvel nos ganhos de efici\u00eancia produtiva.\nO livro Agricultura e ind\u00fastria no Brasil: inova\u00e7\u00e3o e competitividade pretende contar a hist\u00f3ria da mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica no setor agropecu\u00e1rio brasileiro, por meio da complexidade das trajet\u00f3rias de inova\u00e7\u00e3o ao longo da cadeia produtiva. Erroneamente, a agricultura \u00e9 considerada por muitos economistas um setor dominado pelos fornecedores (Pavitt, 1984), o qual exerce influ\u00eancia marginal, ou mesmo residual, na gera\u00e7\u00e3o de tecnologias e no crescimento produtivo. Ao estudar o processo de inova\u00e7\u00e3o no Brasil, a agricultura apresenta como um caso paradigm\u00e1tico, mesmo quando comparado aos exemplos mais tradicionais do setor industrial.\nA proposta \u00e9 a de apresentar teoria e pr\u00e1tica, ressaltando o que h\u00e1 de comum nas experi\u00eancias bem-sucedidas. A teoria relacionada \u00e0 mudan\u00e7a t\u00e9cnica, seja na agricultura, seja na ind\u00fastria, ser\u00e1 discutida de forma a definir um padr\u00e3o comum de an\u00e1lise. O problema a ser respondido ser\u00e1 o de repensar at\u00e9 que ponto a experi\u00eancia obtida no agroneg\u00f3cio brasileiro encaixa-se na abordagem te\u00f3rica de inova\u00e7\u00e3o institucional induzida e em que medida tal evento compara-se aos modelos da ind\u00fastria nacional. A din\u00e2mica revolucion\u00e1ria observada na agricultura tropical dependeu da constru\u00e7\u00e3o institucional com foco baseado na ci\u00eancia e na tecnologia. Pode-se dizer que a moderna agricultura \u00e9 um setor intensivo em conhecimento, tal como acontece na ind\u00fastria do petr\u00f3leo e da avia\u00e7\u00e3o no Brasil.\nO tema da inova\u00e7\u00e3o ser\u00e1 investigado de v\u00e1rios \u00e2ngulos. A pesquisa agropecu\u00e1ria tem desempenhado fun\u00e7\u00e3o-chave na produ\u00e7\u00e3o e no crescimento da produtividade. Por\u00e9m, o sistema de difus\u00e3o de conhecimentos tamb\u00e9m auxilia nessa trajet\u00f3ria e n\u00e3o pode ser descartado de uma vis\u00e3o mais ampla da mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica. Nesse ponto, a educa\u00e7\u00e3o e a extens\u00e3o rural satisfazem elos relevantes dentro do enfoque de fili\u00e9res (cadeias produtivas), uma vez que a dissemina\u00e7\u00e3o da nova\ntecnologia se intensifica com o aumento da capacidade de absor\u00e7\u00e3o de conhecimento dos agentes, que \u00e9 potencializada pelo ambiente institucional.\nVariedades de alto rendimento, associadas \u00e0s inova\u00e7\u00f5es institucionais, t\u00eam aumentado substancialmente a produtividade e proporcionado uma diversifica\u00e7\u00e3o da agricultura com consequente aumento da competitividade internacional. O r\u00e1pido crescimento agr\u00edcola e pecu\u00e1rio tem transformado a economia brasileira. A popula\u00e7\u00e3o rural e, sobretudo, a urbana t\u00eam se beneficiado da revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica que surge no interior da cadeia produtiva do agroneg\u00f3cio, seja diretamente pelo aumento da renda, seja indiretamente pela redu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o dos alimentos.\nPor detr\u00e1s da expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola no Cerrado \u2014 regi\u00e3o anteriormente inapropriada ao plantio \u2014, h\u00e1 um conjunto de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, que transformaram a agricultura tropical brasileira. Em quase meio s\u00e9culo, desde a d\u00e9cada de 1960, o Brasil deixou de ser importador l\u00edquido de alimentos para se tornar um dos maiores exportadores mundiais. No passado, o pa\u00eds importava cerca de 30% dos alimentos que consumia, enquanto, no presente, o agroneg\u00f3cio responde por mais da metade do super\u00e1vit da balan\u00e7a comercial, o que contribui para a gera\u00e7\u00e3o de divisas. O trabalhador utilizava quase a metade da sua renda na compra da cesta b\u00e1sica. Atualmente, essa parcela n\u00e3o ultrapassa 20%. A economia concentrava-se na produ\u00e7\u00e3o de alguns bens prim\u00e1rios de baixo valor agregado. Nos \u00faltimos anos, o pa\u00eds firmou-se como l\u00edder na exporta\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os e de frutas, sendo importante fornecedor de prote\u00edna (vegetal e animal) e tendo uma agricultura cada vez mais integrada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de fibras e energia, que incorpora maior valor adicionado. Al\u00e9m disso, o setor foi respons\u00e1vel por cerca de um ter\u00e7o do produto interno bruto (PIB) e por parcela significativa dos empregos na economia.\nA revolu\u00e7\u00e3o verde, que se traduziu na dissemina\u00e7\u00e3o de insumos modernos como fertilizantes, defensivos e sementes melhoradas em pa\u00edses em desenvolvimento, foi bastante restrita no contexto brasileiro. A experi\u00eancia nacional diferenciou-se dos exemplos mexicano e asi\u00e1tico das d\u00e9cadas de 1950 e 1960 da importa\u00e7\u00e3o de pacotes tecnol\u00f3gicos prontos. Na situa\u00e7\u00e3o brasileira, foi preciso desenvolver capacidade dom\u00e9stica de combinar novos conhecimentos aplicados ao clima tropical, em vez da simples intensifica\u00e7\u00e3o do uso de fatores produtivos edificados para outros contextos. Assim, o debate agricultura versus ind\u00fastria n\u00e3o deve ser entendido como uma ideia sequencial do desenvolvimento, mas sim como uma liga\u00e7\u00e3o coevolutiva entre setores e institui\u00e7\u00f5es de pesquisa. O ambiente institucional de pesquisa para gerar novas tecnologias remodelou a produ\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es locais, bem como favoreceu o progresso setorial da produtividade por meio de um processo aut\u00f4nomo.\nProcurando compreender a transforma\u00e7\u00e3o na agricultura e na ind\u00fastria, especialmente nos casos de sucessos brasileiros, busca-se estudar, de um lado, o exemplo da Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (Embrapa) e, de outro,\nos modelos industriais da produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo (Petrobras) e da manufatura de aeronaves (Embraer). Esses foram casos amparados em uma diretriz de pol\u00edtica p\u00fablica, que direcionou esfor\u00e7os para construir institui\u00e7\u00f5es e para dar robustez a essas empresas. Na Embrapa, a seguran\u00e7a alimentar, essencialmente pelo crescimento populacional e pela r\u00e1pida urbaniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, que se associou \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da renda e \u00e0 expans\u00e3o do PIB nos \u00faltimos anos da d\u00e9cada de 1960 e nos anos iniciais da d\u00e9cada de 1970, foi um dos pilares para motivar o setor p\u00fablico a envidar esses investimentos. Na Petrobras, o objetivo era a autonomia energ\u00e9tica e a menor depend\u00eancia de importa\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo, quest\u00f5es refor\u00e7adas pelo nacionalismo de Vargas dos anos 1940 e 1950, no in\u00edcio, e dos governos militares, no per\u00edodo de 1964 a 1985. Na Embraer, a integra\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio nacional (avia\u00e7\u00e3o regional), a defesa/seguran\u00e7a nacional (avia\u00e7\u00e3o militar) e o fortalecimento da ind\u00fastria dom\u00e9stica capaz de reduzir as compras externas de tecnologia de ponta foram os motivos para se definir uma estrat\u00e9gia nacional de fomento ao setor. O debate em torno dessas iniciativas ocorreu em um contexto pr\u00f3prio, bastante distinto do momento recente, no qual a globaliza\u00e7\u00e3o dos mercados e a crise fiscal continuada ap\u00f3s a democratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds tornaram as prioridades de desenvolvimento mais difusas e, consequentemente, tenderam a limitar os investimentos estatais de maior vulto. A reflex\u00e3o em torno do novo contexto traz um importante questionamento que ser\u00e1 alvo de an\u00e1lise \u2014 \"qual \u00e9 o papel atual do Estado e das pol\u00edticas p\u00fablicas de desenvolvimento no Brasil?\u201d.\nPara compreender o que se convencionou de \"revolu\u00e7\u00e3o dos tr\u00f3picos\u201d, procurou-se separar o conte\u00fado abordado em dez cap\u00edtulos, incluindo esta breve introdu\u00e7\u00e3o e as considera\u00e7\u00f5es finais. O cap\u00edtulo 2, Inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica na agricultura: da abordagem tradicional \u00e0 teoria da mudan\u00e7a t\u00e9cnica e institucional, faz um resumo did\u00e1tico da teoria, que pode ser estudada pelo ponto de vista dos setores econ\u00f4micos em geral, n\u00e3o somente aplicando-se \u00e0 agricultura (Paiva, 1971; Hayami e Ruttan, 1985; Nelson e Winter, 1982; Ruttan, 2001; Vieira Filho, 2004, 2009). Essa se\u00e7\u00e3o contextualiza toda a discuss\u00e3o posterior; o leitor que preferir avan\u00e7ar, saltando diretamente para o cap\u00edtulo 3, n\u00e3o ser\u00e1 prejudicado. Aos leitores mais atentos \u00e0s formula\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas, ficam dispostos quatro anexos metodol\u00f3gicos. Assim, espera-se que a leitura seja mais prazerosa \u00e0s pessoas interessadas tanto na quest\u00e3o te\u00f3rica quanto no estudo da agricultura e da ind\u00fastria. Vale ressaltar que, do cap\u00edtulo 3 ao 7, o foco est\u00e1 no agroneg\u00f3cio, enquanto o cap\u00edtulo 4 avalia especificamente o comportamento da Embrapa no sistema nacional de inova\u00e7\u00e3o da agricultura. No outro extremo, os cap\u00edtulos 8 e 9 apresentam, respectivamente, vis\u00f5es comparativas da experi\u00eancia brasileira da produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo offshore e de aeronaves. Mais uma vez, esses cap\u00edtulos finais podem ser lidos separadamente do resto da obra, se o m\u00e9rito for apenas o de aprofundar o estudo na ind\u00fastria brasileira bem-sucedida nos processos de inova\u00e7\u00f5es.\nO cap\u00edtulo 3, Perspectiva hist\u00f3rica da agricultura brasileira, mostra que a inova\u00e7\u00e3o institucional induzida est\u00e1 atrelada \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es locais. Todavia, o sucesso da agricultura brasileira n\u00e3o foi capaz de reduzir as desigualdades regionais produtivas (Vieira Filho, 2014b). Primeiramente, realiza-se um relato da evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica com a expans\u00e3o da fronteira agropecu\u00e1ria e do efeito poupa-terra na linha do tempo. Em seguida, aponta-se que parte dos agentes est\u00e1 marginalizada da moderniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, em grande medida por baixa capacidade de absor\u00e7\u00e3o de conhecimentos e por reduzida escolaridade com pouca assist\u00eancia t\u00e9cnica. A dualidade est\u00e1 associada ao problema da heterogeneidade estrutural, que se agrava nas regi\u00f5es Nordeste e Norte do pa\u00eds. O reconhecimento das diferen\u00e7as regionais \u00e9 o primeiro passo para resolver essa distor\u00e7\u00e3o.\nO cap\u00edtulo 4, Embrapa: um caso de inova\u00e7\u00e3o institucional induzida, analisar\u00e1 a constru\u00e7\u00e3o institucional do setor de pesquisa agropecu\u00e1ria no Brasil. A estrutura\u00e7\u00e3o de uma rede de pesquisa dom\u00e9stica capaz de absorver conhecimento externo \u00e9 essencial para situar toda mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica ocorrida na atividade produtiva (Alves, 2010). Nesse sentido, fica claro que a gera\u00e7\u00e3o de conhecimento \u00e9 fruto de um aparato institucional que compartilha e gera interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00e3o com os principais centros de pesquisa no mundo. Nenhuma transforma\u00e7\u00e3o promove-se exclusivamente intramuros. A habilidade em se posicionar nas redes estrat\u00e9gicas do conhecimento no \u00e2mbito global \u00e9 fator decisivo para transformar localmente com base em suas dota\u00e7\u00f5es de fatores.\nO cap\u00edtulo 5, Estrat\u00e9gias de desenvolvimento no Brasil: experi\u00eancia contempor\u00e2nea, tra\u00e7a um panorama hist\u00f3rico e pol\u00edtico, identificando o quanto o pa\u00eds avan\u00e7ou nos \u00faltimos anos (Fishlow, 2013). Por\u00e9m, mostra que a interven\u00e7\u00e3o excessiva do Estado na economia criou dificuldades para a continuidade do crescimento. Esse cap\u00edtulo busca dar um pano de fundo para o debate que ser\u00e1 apresentado nos cap\u00edtulos seguintes. A ideia \u00e9 a de colocar no tempo os principais fatos pol\u00edticos e econ\u00f4micos que interferiram na economia brasileira como um todo. Adicionalmente, entende-se que uma explana\u00e7\u00e3o do passado contribui para valorizar os desafios futuros, mostrando a import\u00e2ncia relativa do setor agropecu\u00e1rio no aumento da renda nacional e frente \u00e0 conjuntura macroecon\u00f4mica.\nO cap\u00edtulo 6, A competitividade do agroneg\u00f3cio e o com\u00e9rcio internacional, avalia as fontes do crescimento das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras nos \u00faltimos 25 anos (Maranh\u00e3o e Vieira Filho, 2016). Na d\u00e9cada de 1990, embora com o baixo crescimento mundial, as exporta\u00e7\u00f5es brasileiras, no contexto de abertura comercial e de estabiliza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, foram positivas. Na d\u00e9cada seguinte de 2000, o mundo passou pelo boom das commodities, situa\u00e7\u00e3o esta que favoreceu pa\u00edses com economias baseadas em recursos naturais, como \u00e9 o caso do Brasil (P\u00e9rez, 2010). O desempenho brasileiro das exporta\u00e7\u00f5es agropecu\u00e1rias foi surpreendente, mas esteve intrinsecamente relacionado \u00e0 din\u00e2mica passada de moderniza\u00e7\u00e3o. Ao comparar as duas d\u00e9cadas, verificou-se a\ndiminui\u00e7\u00e3o da competitividade, apontando a necessidade de reestruturar o setor e de investir em infraestrutura.\nO cap\u00edtulo 7, Heterogeneidade estrutural da agricultura familiar, analisa a agricultura de menor porte, que tem dificuldade de acessar os mercados. A desigualdade regional e produtiva pode se originar do processo de moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Enquanto uma parcela dos agentes insere-se na rota tecnol\u00f3gica de produ\u00e7\u00e3o, outra fica \u00e0 margem, n\u00e3o somente do ambiente organizacional inovador, como tamb\u00e9m dos processos de aprendizado e de difus\u00e3o das novas t\u00e9cnicas e pr\u00e1ticas agropecu\u00e1rias (Vieira Filho, 2013). Comprova-se que a agricultura familiar da regi\u00e3o Sul do Brasil \u00e9 a mais din\u00e2mica, obtendo os melhores indicadores de desenvolvimento econ\u00f4mico. Essa situa\u00e7\u00e3o diferencia-se bastante ao se estudar o Nordeste, que concentra a maior parcela da pobreza rural, embora haja exemplos de sucesso tal como a fruticultura irrigada e a produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os no Cerrado nordestino. A limita\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia t\u00e9cnica compromete o ambiente organizacional e a difus\u00e3o da tecnologia. Regi\u00f5es mais estruturadas ampliam a efici\u00eancia no uso dos recursos dispon\u00edveis, gerando maior produtividade combinada a menores custos produtivos, enquanto regi\u00f5es desfavorecidas se mant\u00eam afastadas do acesso \u00e0 tecnologia e com custos proibitivos. Isso ocorre devido \u00e0s falhas de mercado, nas quais o pequeno produtor paga caro pelos insumos e vende barato domesticamente, e o grande produtor, por possuir poder de barganha, minimiza o seu custo, recebendo um maior valor por disponibilizar seus produtos no mercado externo. As pol\u00edticas p\u00fablicas devem atacar esse ponto no intuito de minimizar a heterogeneidade estrutural.\nOs cap\u00edtulos 8, O petr\u00f3leo \u00e9 nosso?, e 9, A evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica da Embraer, foram escritos de forma a possibilitar a compara\u00e7\u00e3o dos casos da Petrobras e da Embraer com o da Embrapa, que foi apresentado no cap\u00edtulo 4. Procurou-se aprofundar tanto no exemplo da produ\u00e7\u00e3o e da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, bem como no da produ\u00e7\u00e3o de aeronaves. A ideia \u00e9 notar que o fomento das pol\u00edticas de inova\u00e7\u00e3o no setor agropecu\u00e1rio \u00e9 equivalente ao observado nesses setores, concluindo que o avan\u00e7o realizado na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola pela Embrapa foi extraordin\u00e1rio. Em um pa\u00eds de industrializa\u00e7\u00e3o tardia, como o Brasil, o desempenho da Petrobras e da Embraer demonstram o surgimento e o desenvolvimento da competitividade global baseada na cria\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a t\u00e9cnica e na concep\u00e7\u00e3o de redes de conhecimento din\u00e2micas. Essas empresas foram capazes de adotar, assimilar e aprender o conhecimento externo antes mesmo de iniciar um ciclo interno e virtuoso de inova\u00e7\u00e3o, que depende ainda mais das redes estrat\u00e9gicas de conhecimento e de colabora\u00e7\u00e3o externa, algo bastante similar ao caso estudado da agricultura ao longo dos cap\u00edtulos anteriores (Alves, 2010; Dantas e Bell, 2009; Silva, 2005).\nN\u00e3o obstante, embora a Petrobras seja um exemplo de sucesso na explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em \u00e1guas profundas no mundo, a inger\u00eancia p\u00fablica na estatal ao longo\nda \u00faltima d\u00e9cada, investigada pela opera\u00e7\u00e3o Lava Jato,1 poder\u00e1 comprometer a sua sobreviv\u00eancia no futuro pr\u00f3ximo. Uma empresa descapitalizada n\u00e3o consegue expandir os investimentos. O desenvolvimento de novas tecnologias depende da capacidade da empresa de alocar recursos financeiros na \u00e1rea de pesquisa. Com a escassez de capital, as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas ficam comprometidas e, consequentemente, a habilidade da firma em gerenciar redes estrat\u00e9gicas de conhecimento. O estudo ter\u00e1 seu escopo restrito ao progresso tecnol\u00f3gico da Petrobras anterior a esta problem\u00e1tica. N\u00e3o ser\u00e1 objeto de an\u00e1lise a deteriora\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es financeiras impostas pela corrup\u00e7\u00e3o, mesmo ciente das incertezas que se seguem.\nNo caso da Embraer, ao focar no mercado de avia\u00e7\u00e3o regional, a companhia especializou-se na produ\u00e7\u00e3o de aeronaves voltadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es dom\u00e9sticas. Ap\u00f3s ser privatizada, conquistou o mercado internacional, passando pelos desafios da reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva subsequente \u00e0 abertura econ\u00f4mica. Quanto \u00e0 parceria chinesa recente, a inser\u00e7\u00e3o ocorreu de forma equivocada, j\u00e1 que transferiu conhecimento aos chineses, que come\u00e7aram a competir com a Embraer. De qualquer forma, abrem-se perspectivas favor\u00e1veis depois da constru\u00e7\u00e3o do avi\u00e3o militar de transporte (KC 390), que poder\u00e1 reposicionar a empresa no mercado mundial em face da competi\u00e7\u00e3o de novos entrantes, tais como a R\u00fassia, a China, a Ucr\u00e2nia e o Jap\u00e3o.\nO objetivo das pol\u00edticas de inova\u00e7\u00e3o em qualquer um dos casos (agricultura e ind\u00fastria) \u00e9 promover o interc\u00e2mbio de conhecimento e acelerar sua difus\u00e3o, ampliando a produtividade das cadeias agropecu\u00e1rias e dos setores industriais. Em conclus\u00e3o, o livro re\u00fane cap\u00edtulos que contribuem para uma compreens\u00e3o mais aprofundada e detalhada do desenvolvimento do agroneg\u00f3cio brasileiro (posicionando a cria\u00e7\u00e3o da Embrapa) comparando as experi\u00eancias bem-sucedidas da Petrobras e da Embraer. O novo padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o de capital e as redes estrat\u00e9gicas de conhecimento s\u00e3o fundamentais para entender a din\u00e2mica da moderna agricultura e ind\u00fastria.\nFica registrado o convite \u00e0 leitura e \u00e0 consulta do material. De maneira sucinta, al\u00e9m de oferecer uma vis\u00e3o sist\u00eamica do desempenho da agricultura e da economia, o debate ser\u00e1 contribui\u00e7\u00e3o extremamente valiosa na abordagem te\u00f3rica da mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica, fundamentalmente para compreens\u00e3o de casos em economias emergentes. A discuss\u00e3o abordada reitera a pertin\u00eancia do conte\u00fado enquanto importante subs\u00eddio \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas na economia como um todo e \u00e0 reflex\u00e3o do papel do Estado no contexto recente e no estabelecimento de prioridades de desenvolvimento de longo prazo.\n1.\tA opera\u00e7\u00e3o Lava Jato tornou-se a maior investiga\u00e7\u00e3o de corrup\u00e7\u00e3o e lavagem de dinheiro ocorrida no Brasil desde 2014, a qual estava ligada \u00e0 Petrobras, maior estatal do pa\u00eds. O nome decorre do uso de uma rede de postos de combust\u00edveis e lava-jato de autom\u00f3veis para movimentar recursos il\u00edcitos, que eram pertencentes a uma das organiza\u00e7\u00f5es criminosas inicialmente investigadas pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF). Embora o caso tenha se ampliado para um esquema complexo de corrup\u00e7\u00e3o envolvendo empreiteiras, funcion\u00e1rios p\u00fablicos, operadores financeiros e agentes pol\u00edticos, o nome da opera\u00e7\u00e3o consagrou-se. O volume de recursos desviados da companhia foi estimado na casa dos bilh\u00f5es de Reais.\nCAP\u00cdTULO 2\nINOVA\u00c7\u00c3O TECNOL\u00d3GICA NA AGRICULTURA:\nDA ABORDAGEM TRADICIONAL \u00c0 TEORIA DA MUDAN\u00c7A T\u00c9CNICA E INSTITUCIONAL\nPesquisadores e agentes p\u00fablicos t\u00eam cada vez mais focado na aten\u00e7\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia, melhoria da tecnologia e mudan\u00e7a da produtividade pelo processo de aprendizagem. Essa intera\u00e7\u00e3o, particularmente, tem sido enfatizada no setor industrial. H\u00e1 poucos estudos relacionados \u00e0 agricultura que trabalham tanto a parte te\u00f3rica quanto a quantitativa da an\u00e1lise. Ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas, a terra tornou-se um recurso cada vez mais escasso, estabelecendo um limite para a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Com as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, o uso eficiente da \u00e1gua passou a ser essencial na \u00f3tica produtiva. Al\u00e9m disso, o trabalho tem diminu\u00eddo nas \u00e1reas rurais em raz\u00e3o da intensidade da urbaniza\u00e7\u00e3o e do aumento do setor de servi\u00e7os. Portanto, a incorpora\u00e7\u00e3o de tecnologia na moderna agricultura mostra-se crucial para os ganhos de produtividade e para o progresso sustent\u00e1vel.\nEste cap\u00edtulo trata da mudan\u00e7a t\u00e9cnica na agricultura, comparando a vis\u00e3o mainstream, em que a ideia de uma esteira agr\u00edcola ainda persiste (agricultura!, treadmill), e uma abordagem alternativa para o crescimento agr\u00edcola.1 Por um lado, busca-se discutir a difus\u00e3o de tecnologia agr\u00edcola (Griliches, 1957), o dualismo produtivo (Paiva, 1971) e o modelo de inova\u00e7\u00e3o induzida (Hayami e Ruttan, 1985). Por outro lado, ser\u00e1 abordada a import\u00e2ncia do processo de inova\u00e7\u00e3o e de aprendizagem (Nelson e Winter, 1982). Particularmente para a agricultura, uma das principais limita\u00e7\u00f5es das fontes tradicionais \u00e9 a falta de \u00eanfase na ado\u00e7\u00e3o e na difus\u00e3o da tecnologia como um processo end\u00f3geno de mudan\u00e7a institucional, bem como os ganhos de aprendizagem dos agentes no processo de inova\u00e7\u00e3o (Ruttan, 2001; Vieira Filho, 2004; 2009). Para contextualizar toda a discuss\u00e3o te\u00f3rica, ao final deste cap\u00edtulo e ao longo do livro como um todo, procura-se dissecar o caso da agricultura brasileira, p\u00f3s d\u00e9cada de 1970, e compar\u00e1-lo com exemplos de sucesso na ind\u00fastria nacional.\nO EFEITO DA ESTEIRA AGR\u00cdCOLA (TREADMILL EFFECT)\nMuitos economistas t\u00eam descrito o setor agr\u00edcola como um exemplo de competi\u00e7\u00e3o pura e perfeita. Existem algumas hip\u00f3teses subjacentes a essa descri\u00e7\u00e3o.\n1. Este cap\u00edtulo \u00e9 fortemente baseado no trabalho de Vieira Filho e Silveira (2012). Contudo, h\u00e1 a inclus\u00e3o de novos t\u00f3picos te\u00f3ricos, os quais s\u00e3o importantes para a discuss\u00e3o de um enfoque mais amplo no processo de inova\u00e7\u00e3o na agricultura.\nPrimeiro, h\u00e1 um grande n\u00famero de consumidores e produtores em um mercado, no qual a curva de demanda \u00e9 negativamente inclinada e a curva de oferta positivamente inclinada. Em segundo lugar, n\u00e3o h\u00e1 barreiras para a livre entrada e sa\u00edda dos agentes, permitindo perfeita mobilidade de trabalho e de capital. Em terceiro lugar, cada produtor \u00e9 tomador de pre\u00e7o ou, em outras palavras, o pre\u00e7o \u00e9 determinado pelo mercado. Finalmente, o produto \u00e9 homog\u00eaneo e n\u00e3o diferenciado, o que torna a produ\u00e7\u00e3o uma commodity.\nPara o caso de competi\u00e7\u00e3o pura, todas essas suposi\u00e7\u00f5es s\u00e3o verdadeiras. Como consequ\u00eancia, o pre\u00e7o torna-se igual ao custo m\u00e9dio m\u00ednimo, com lucro zero: pre\u00e7o (ou receita marginal) \u00e9 igual ao custo marginal. O relaxamento da segunda hip\u00f3tese produz um modelo de concorr\u00eancia perfeita. Quando a mobilidade do capital n\u00e3o \u00e9 instant\u00e2nea, o pre\u00e7o \u00e9 igual ao custo marginal, mas diferente do custo m\u00e9dio. Nessa situa\u00e7\u00e3o, o lucro ser\u00e1 positivo.\nA competi\u00e7\u00e3o pura ou perfeita incorpora premissas muito restritivas. Nessa vis\u00e3o, Cochrane (1958) desenvolveu um modelo de mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica na agricultura funcionando como uma esteira rolante: agricultores adotam novas tecnologias, enquanto permanecem na mesma situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. A inova\u00e7\u00e3o resulta em uma redu\u00e7\u00e3o de custos e em uma mudan\u00e7a para cima na fronteira de produ\u00e7\u00e3o. Da mesma forma, com a mesma quantidade de insumos, \u00e9 poss\u00edvel produzir uma maior quantidade de produto, movendo-se a fun\u00e7\u00e3o de oferta para a direita e para baixo. Esse processo \u00e9 ilustrado na figura 2.1, na qual se analisa a fun\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o no lado esquerdo (i) e as curvas de oferta e de demanda no lado direito (ii).\nFIGURA 2.1\nImpacto da inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica na fronteira de produ\u00e7\u00e3o e no mercado de oferta e demanda\nElabora\u00e7\u00e3o dos autores.\nInova\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica na Agricultura: da abordagem tradicional \u00e0 teoria da mudan\u00e7a t\u00e9cnica e institucional\t35\nUma nova e mais eficiente tecnologia desloca a fun\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de para f2 (ou seja, para uma quantidade fixa de insumos x, tem-se um aumento da produ\u00e7\u00e3o de a para b). Esse movimento cria um impacto no equil\u00edbrio de oferta e demanda (uma passagem de c para d, ou mesmo, no caso extremo de demanda inel\u00e1stica, de c para e). O bem-estar econ\u00f4mico total aumenta como consequ\u00eancia do progresso tecnol\u00f3gico. A aloca\u00e7\u00e3o do bem-estar entre produtores e consumidores depende das elasticidades-pre\u00e7os de demanda e de oferta. A oferta \u00e9 assumida como sendo uma curva positivamente inclinada (representada pela curva S), enquanto a demanda pode ser analisada por meio de duas situa\u00e7\u00f5es distintas: uma em que a inclina\u00e7\u00e3o \u00e9 negativa (Dj), e outra na qual se observa uma demanda inel\u00e1stica (D2). Se os produtores s\u00e3o capazes de aumentar o lucro pelo crescimento das vendas (de Qj para Q2) e, assim, compensar o decl\u00ednio das receitas por uma queda no pre\u00e7o de Pj para P2, seu bem-estar aumentar\u00e1. Os consumidores tamb\u00e9m ganham, j\u00e1 que o consumo dar-se-\u00e1 a um pre\u00e7o inferior.\nQuando a elasticidade da demanda for zero (D2), um grande decl\u00ednio do pre\u00e7o de Pj a P3 n\u00e3o pode ser compensado pelo aumento das vendas. Portanto, h\u00e1 uma queda acentuada na receita total, resultando em uma perda l\u00edquida para os produtores. Nesse caso extremo, todo o aumento do bem-estar \u00e9 transferido ao consumidor, que paga um pre\u00e7o relativamente mais baixo para uma mesma quantidade. A mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica n\u00e3o beneficia os adotantes, sendo os \u00fanicos benefici\u00e1rios os consumidores.\nA produ\u00e7\u00e3o de commodities agr\u00edcolas que absorve menos conte\u00fado tecnol\u00f3gico \u00e9 geralmente n\u00e3o comercializ\u00e1vel (ou seja, absorvida no mercado interno). A produ\u00e7\u00e3o moderna \u00e9 dirigida ao mercado global, que paga um pre\u00e7o mais elevado. Ambos os resultados s\u00e3o caracterizados pela baixa elasticidade da demanda, essencialmente nas economias de alta renda. Os pa\u00edses exportadores agr\u00edcolas, como o Brasil e os Estados Unidos, tamb\u00e9m enfrentam restri\u00e7\u00f5es comerciais na comercializa\u00e7\u00e3o de seus produtos que cont\u00eam maior conte\u00fado tecnol\u00f3gico. Esses s\u00e3o os pa\u00edses onde os setores agr\u00edcola e de manufatura industrial convivem lado a lado, e a agricultura desempenha um papel importante dentro da economia. A demanda por commodities agr\u00edcolas \u00e9 muito inel\u00e1stica, e a ado\u00e7\u00e3o da tecnologia na agricultura tem a capacidade de liberar a for\u00e7a de trabalho ao setor n\u00e3o agr\u00edcola.\nA capacidade de inovar \u00e9 maior nos principais pa\u00edses exportadores agr\u00edcolas, porque o progresso tecnol\u00f3gico \u00e9 dependente da pesquisa adaptativa local. Quando a introdu\u00e7\u00e3o de novas tecnologias aumenta a quantidade ofertada e empurra os pre\u00e7os dos produtos para baixo, os produtores buscam a inova\u00e7\u00e3o, no intuito de reduzir os seus respectivos custos produtivos. Os pioneiros e os adotantes iniciais obt\u00eam lucros positivos. Com a difus\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o, a curva de oferta desloca-se para a direita, o pre\u00e7o cai e o lucro excedente desaparece.\nOs agentes retardat\u00e1rios incorporam novas tecnologias a menos que decidam abandonar o mercado.\nPara resumir, os agricultores incapazes de manter a corrida na esteira tecnol\u00f3gica s\u00e3o expulsos do mercado. Esses agentes mudam-se para os centros urbanos e para o setor n\u00e3o agr\u00edcola. Esse processo auxilia a ind\u00fastria e o setor de servi\u00e7os nas zonas urbanas por meio da redu\u00e7\u00e3o dos custos salariais. Em uma economia de subsist\u00eancia, o efeito da esteira agr\u00edcola transfere o bem-estar aos produtores, aumentando a quantidade consumida em cada propriedade familiar. Para desenvolver a agricultura como um neg\u00f3cio, o investimento em novos conhecimentos \u00e9 base para aumentar a produ\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise econ\u00f4mica convencional assume que a mudan\u00e7a t\u00e9cnica \u00e9, em grande parte, um processo ex\u00f3geno.\nDIFUS\u00c3O DA MUDAN\u00c7A TECNOL\u00d3GICA NA AGRICULTURA\nGriliches (1957) identificou regularidades emp\u00edricas relacionadas ao processo de difus\u00e3o2 na agricultura, tipicamente representado por uma fun\u00e7\u00e3o log\u00edstica (ou por uma curva S). Seu estudo, baseado em um modelo epidemiol\u00f3gico simples de dissemina\u00e7\u00e3o, focou nos problemas sist\u00eamicos que afetam a ado\u00e7\u00e3o diferenciada da nova tecnologia em Iowa, regi\u00e3o pr\u00f3spera e inovadora na produ\u00e7\u00e3o do milho h\u00edbrido nos Estados Unidos, e no Alabama, regi\u00e3o atrasada.\nO modelo \u00e9 apresentado a seguir.3 Suponha que N seja o tamanho da popula\u00e7\u00e3o de potenciais usu\u00e1rios de uma dada tecnologia. No tempo t, y(t) denota a quantidade de adotantes da tecnologia, que afeta a decis\u00e3o da quantidade dos n\u00e3o adotantes [AT - y(t)]. A hip\u00f3tese fundamental do modelo log\u00edstico \u00e9 de que o crescimento da quantidade de adotantes de uma determinada tecnologia ocorre por meio do encontro aleat\u00f3rio entre n\u00e3o adotantes e adotantes \u2014 por exemplo, a propaganda boca a boca. Assim, o crescimento Ay(t) no intervalo de tempo At \u00e9 especificado pelo seguinte produto:\nAy(t) = P[fV \u2014 y(t)].\t(1)\nP \u00e9 a probabilidade de difus\u00e3o no instante t de haver um encontro entre n\u00e3o adotantes e adotantes, com restri\u00e7\u00e3o dada pela taxa m\u00e9dia de encontros por unidade de tempo, que assume valor 9. Portanto, al\u00e9m de ser proporcional a At e 9 \u2014 que fixa a porcentagem m\u00e1xima de difus\u00e3o no modelo log\u00edstico \u2014, a probabilidade de difus\u00e3o\n2.\tA literatura econ\u00f4mica tem identificado tr\u00eas abordagens b\u00e1sicas sobre a difus\u00e3o tecnol\u00f3gica: i) modelos epidemiol\u00f3gicos (Griliches, 1957; Mansfield, 1961); ii) modelos de difus\u00e3o equilibrada (David, 1969; Davies, 1979; Stoneman e Ireland, 1983); e iii) modelos evolucion\u00e1rios (Iwai, 1981a, 1981b; Nelson e Winter, 1982; Silverberg, Dosi e Orsenigo, 1988; Metcalfe, 2002).\n3.\tAs explica\u00e7\u00f5es do modelo matem\u00e1tico est\u00e3o baseadas em Vieira Filho (2014a).\ndepende da participa\u00e7\u00e3o relativa de adotantes na popula\u00e7\u00e3o, que muda ao longo do tempo. Essa probabilidade \u00e9 determinada da seguinte maneira:\nP = 0[^]At. (2)\nO cont\u00e1gio \u00e9 descrito pela participa\u00e7\u00e3o de adotantes na popula\u00e7\u00e3o \u2014 que varia ao longo do tempo, [y (t)/ Para o caso discreto, a dissemina\u00e7\u00e3o da nova tecnologia \u00e9 vari\u00e1vel, j\u00e1 que depende do percentual de cont\u00e1gio distinto em cada per\u00edodo. No tempo t e ao longo de um intervalo discreto At, substituindo (2) em (1), o crescimento dos usu\u00e1rios da tecnologia \u00e9 dado pela equa\u00e7\u00e3o 3:\nAy(t) = 0[^][\u00edV-y(t)]At.\t(3)\nTomando o limite quando At -\u00bb 0, a dissemina\u00e7\u00e3o da nova tecnologia \u00e9 dada pela probabilidade de cont\u00e1gio Ply(t)/N] em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 parcela de n\u00e3o adotantes [IV \u2014 y(t)], aproximando-se do formato da curva log\u00edstica.4 Essa representa\u00e7\u00e3o descreve a equa\u00e7\u00e3o diferencial ordin\u00e1ria de primeira ordem, que permite encontrar o formato da fun\u00e7\u00e3o y(t). Nesse sentido, considerando y(0) igual a um valor positivo no intervalo aberto (0,N), tem-se a seguinte equa\u00e7\u00e3o diferencial:\ny'(t) = /?[\u00c7][!V-y(t)].\t(4)\nDa equa\u00e7\u00e3o acima, segue que:\ny(t)y(t)[iv-y(t)] = \"\u2019\nintegrando os dois lados,5 encontra-se a primitiva da equa\u00e7\u00e3o 4:\ny(t) = N[1 +\t(5)\nA equa\u00e7\u00e3o 5 apresenta uma fun\u00e7\u00e3o do tipo log\u00edstica modificada, sendo definida no intervalo aberto (O,1V)\ne com y\tou seja, y(t) n\u00e3o parte do\nzero e n\u00e3o atinge N. Essa fun\u00e7\u00e3o depende de tr\u00eas par\u00e2metros: i) a data da primeira disponibilidade comercial da tecnologia descrita pela constante de integra\u00e7\u00e3o k5,\n4.\tNote que a interpreta\u00e7\u00e3o de Q e /? \u00e9 distinta. Para tanto, confira anexo A.\n5.\tGriliches (1957), em seu estudo cl\u00e1ssico sobre o assunto, apresenta a derivada da fun\u00e7\u00e3o log\u00edstica expressa com erros matem\u00e1ticos. Geroski (2000) omite passos da formula\u00e7\u00e3o discreta para a cont\u00ednua, o que induz a erros de interpreta\u00e7\u00e3o. Portanto, entende-se que o procedimento de c\u00e1lculo diferencial seja importante, sendo o detalhamento exposto no anexo B.\nque posiciona a \u201ccurva S\u201d no tempo; ii) o teto potencial de inovadores no mercado, sendo especificado pelo tamanho da popula\u00e7\u00e3o N; e iii) a taxa de ado\u00e7\u00e3o expressa por . Quando\t,\t. Quando\t,\t.\nQuando (Jtt + fc5) -\u00bb \u2014oo, y(t') -\u00bb 0. A rela\u00e7\u00e3o entre a fun\u00e7\u00e3o log\u00edstica e a distribui\u00e7\u00e3o normal \u00e9 descrita na figura 2.2.\nFIGURA 2.2\nO processo de difus\u00e3o da mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica representado pelo modelo log\u00edstico de cont\u00e1gio\nElabora\u00e7\u00e3o dos autores.\nO modelo log\u00edstico interpreta a din\u00e2mica da tecnologia incorporada e n\u00e3o embarcada. O modelo descreve a propaga\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos ao longo do tempo. O uso eficiente da tecnologia por um agente impacta a decis\u00e3o dos n\u00e3o adotantes, descrevendo um comportamento exponencial no in\u00edcio e\nInova\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica na Agricultura: da abordagem tradicional \u00e0 teoria da mudan\u00e7a t\u00e9cnica e institucional\t39\numa trajet\u00f3ria marginal decrescente no final. Quando o conhecimento \u00e9 novo, h\u00e1 r\u00e1pida difus\u00e3o. Posteriormente, os retardat\u00e1rios s\u00e3o menos propensos a inovar do que os iniciantes. Portanto, o processo de difus\u00e3o segue uma curva em forma de S.\nO crescimento log\u00edstico \u00e9 definido pela equa\u00e7\u00e3o 5, em que y(t) \u00e9 o percentual de inovadores, N \u00e9 o teto potencial de adotantes da nova tecnologia ou ponto de equil\u00edbrio e k5 \u00e9 uma constante de integra\u00e7\u00e3o que posiciona a curva na escala do tempo. Essa curva tem algumas propriedades interessantes. \u00c9 assint\u00f3tica em 0 e N, sim\u00e9trica em torno do ponto de inflex\u00e3o, e a primeira derivada em rela\u00e7\u00e3o ao tempo \u00e9 dada pela equa\u00e7\u00e3o 4, em que a taxa de crescimento \u00e9 proporcional ao crescimento j\u00e1 atingido e entre a dist\u00e2ncia at\u00e9 o teto potencial. Vale observar que a difus\u00e3o de uma tecnologia pode ocorrer em um menor espa\u00e7o de tempo, dependendo da taxa de ado\u00e7\u00e3o dos agentes.\nEsse modelo fornece uma contribui\u00e7\u00e3o importante no processo de difus\u00e3o tecnol\u00f3gica. Todavia, como tamb\u00e9m observado por Griliches (1980), ressaltam-se alguns pontos. O limite m\u00e1ximo potencial de adotantes pode mudar ao longo do tempo, uma vez que esse par\u00e2metro n\u00e3o \u00e9 constante e pode ser explicado endogenamente na fun\u00e7\u00e3o log\u00edstica. O processo de difus\u00e3o enfatiza o papel do tempo e a transi\u00e7\u00e3o de uma tecnologia para a produ\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de outra. O tempo serve como uma proxy para pelo menos tr\u00eas diferentes conjuntos de vari\u00e1veis: i) a redu\u00e7\u00e3o de custos ao longo do tempo, como um resultado do processo de aprendizagem e acumula\u00e7\u00e3o do conhecimento; ii) a taxa de deprecia\u00e7\u00e3o do capital; e iii) a dissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento.\nO processo de difus\u00e3o \u00e9 mais complexo e n\u00e3o \u00e9 sempre sujeito a um equil\u00edbrio est\u00e1vel. Como resultado, a abordagem evolucion\u00e1ria pode trazer melhor explica\u00e7\u00e3o de como o teto potencial muda ao longo do tempo. A difus\u00e3o da nova tecnologia pode ser compreendida em condi\u00e7\u00f5es de incerteza, de racionalidade limitada e de desequil\u00edbrio, como extensivamente estudada por Iwai (1981a; 1981b), Nelson e Winter (1977; 1982), Silverberg, Dosi e Orsenigo (1988) e Metcalfe (2002).\nMODERNIZA\u00c7\u00c3O E DUALISMO ECON\u00d4MICO\nNa maioria dos modelos de desenvolvimento econ\u00f4mico, a agricultura \u00e9 vista como um setor retardat\u00e1rio e dependente da compra de insumos tecnol\u00f3gicos produzidos fora do setor. A produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 passiva em termos de gera\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o de novos conhecimentos, quando comparada ao setor industrial e de manufaturas. Uma estrutura de desenvolvimento econ\u00f4mico que est\u00e1 associada \u00e0 resposta institucional \u00e9 o estudo de \u201coferta ilimitada de trabalho\u201d de Lewis (1954). Esse modelo est\u00e1 em sintonia com o papel cr\u00edtico do capitalista em combinar e equilibrar a rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica de oferta e demanda. Em ess\u00eancia, seu funcionamento depende da capacidade do capitalista em regular sal\u00e1rio no setor de \u201csubsist\u00eancia\u201d\nda economia. O excedente do setor capitalista vai para os lucros das empresas, enquanto a maioria dos trabalhadores (oferta ilimitada) permanece fora do setor, em atividades de baixo dinamismo.\nLewis (1954) esteve interessado na explica\u00e7\u00e3o de um modelo de dois setores, buscando compreender a coexist\u00eancia de setores modernos e atrasados em um mesmo espa\u00e7o econ\u00f4mico. A sua an\u00e1lise procurava entender o desenvolvimento em est\u00e1gios de crescimento. Para uma regi\u00e3o tornar-se desenvolvida, a economia deveria avan\u00e7ar da produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria para a fabrica\u00e7\u00e3o de bens industrializados. Um est\u00e1gio final dar-se-ia em uma economia baseada na atividade de servi\u00e7os. Ent\u00e3o, a dualidade se apresentava em termos setoriais. O trabalho de Paiva (1971), ao contr\u00e1rio, foi inovador por avaliar a diversidade interna do setor agr\u00edcola, partindo do ponto de vista da dualidade intrasetorial.\nPaiva (1971) procurou discutir a moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola no contexto de dois tipos de agricultura \u2014 uma moderna e outra tradicional.6 Nos pa\u00edses em desenvolvimento, h\u00e1 agricultores que empregam t\u00e9cnicas modernas como as recomendadas pelos centros internacionais de pesquisa, bem como os agricultores com baixos n\u00edveis de ado\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e absor\u00e7\u00e3o de conhecimento.\nExistem tr\u00eas classes de produtos em uma mesma regi\u00e3o. A primeira classe requer t\u00e9cnicas modernas, sem a participa\u00e7\u00e3o de agricultores tradicionais. A segunda consiste em produtos que envolvam t\u00e9cnicas tradicionais. Finalmente, h\u00e1 uma terceira categoria, em que se encontra o maior n\u00famero de produtos, que tem a coexist\u00eancia dos produtores tradicionais e modernos.\nO processo de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura \u00e9 analisado tanto na fase de ado\u00e7\u00e3o quanto na de difus\u00e3o tecnol\u00f3gica. A ado\u00e7\u00e3o \u00e9 dependente da decis\u00e3o microecon\u00f4mica dos agentes. A difus\u00e3o \u00e9 um processo mais amplo que leva em conta os resultados agregados de ado\u00e7\u00e3o; portanto, pressup\u00f5e-se um ponto de vista macroecon\u00f4mico.\nPara investigar o processo de ado\u00e7\u00e3o, a t\u00e9cnica moderna \u00e9 assumida mais eficiente do que a tradicional. Se o lucro potencial continua a ser menor, quando a nova tecnologia \u00e9 aplicada, os agricultores, obviamente, n\u00e3o alteram a sua forma anterior de opera\u00e7\u00e3o.\nOs produtores utilizam uma combina\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas modernas e tradicionais. Para simplifica\u00e7\u00e3o, agregam-se insumos modernos (m\u00e1quinas, fertilizantes, pesticidas e melhorias etc.) em uma \u00fanica vari\u00e1vel (Xm), assim como insumos tradicionais\n6.\tA base para uma pol\u00edtica de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura brasileira j\u00e1 era alvo de debate em finais da d\u00e9cada de 1960 (Paiva, 1967). O modelo sobre dualismo tecnol\u00f3gico apresentado por Paiva (1971) foi objeto de diversos coment\u00e1rios, sendo dois destes de relativa import\u00e2ncia - Nicholls (1973) e Schuh (1973), que foram posteriormente avaliados por Paiva (1973). Ap\u00f3s amplo debate acerca de seu estudo, Paiva (1975) faz uma s\u00edntese das principais ideias criadas em torno das quest\u00f5es tecnol\u00f3gicas na agricultura e no seu pr\u00f3prio modelo.\n(terra e trabalho) em outra ^t). Al\u00e9m disso, Qm \u00e9 a quantidade produzida com a t\u00e9cnica moderna, Q* \u00e9 a quantidade obtida com a t\u00e9cnica tradicional, Pq \u00e9 o pre\u00e7o do produto, P\u2122 \u00e9 o pre\u00e7o dos insumos modernos e Px \u00e9 o pre\u00e7o dos insumos tradicionais. O agricultor escolhe a tecnologia moderna quando o lucro l\u00edquido entre a produ\u00e7\u00e3o moderna e tradicional satisfaz a equa\u00e7\u00e3o 6:\n+ (6)\nsendo n> n' e l > l', em propor\u00e7\u00e3o a ser definida.\nNesse sentido, a vantagem econ\u00f4mica da tecnologia moderna em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tradicional depende de tr\u00eas rela\u00e7\u00f5es. Primeira, \u00e9 importante comparar a produtividade dos insumos,\t. Quando essa rela\u00e7\u00e3o aumenta\n(ou decresce), a produtividade da tecnologia moderna \u00e9 favor\u00e1vel (ou desfavor\u00e1vel). Segunda, os pre\u00e7os relativos dos insumos modernos e tradicionais s\u00e3o relevantes, ^/^). Um aumento no pre\u00e7o da terra e do trabalho em rela\u00e7\u00e3o ao pre\u00e7o dos insumos modernos favorece o emprego da tecnologia moderna. Finalmente, o pre\u00e7o do produto relaciona-se ao pre\u00e7o dos insumos tanto na produ\u00e7\u00e3o moderna quanto na tradicional (Pq/P\u2122 e Pq/Px). Um crescimento do pre\u00e7o do produto comparado ao pre\u00e7o de seu insumo favorece a intensifica\u00e7\u00e3o do uso do insumo em quest\u00e3o.\nA vantagem da tecnologia moderna em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 tradicional depende da produtividade por insumo, dos pre\u00e7os relativos dos insumos modernos e tradicionais e, por fim, da rela\u00e7\u00e3o pre\u00e7o do produto frente aos pre\u00e7os dos insumos. As mudan\u00e7as nessas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas podem criar ou n\u00e3o um ambiente favor\u00e1vel \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Existem tamb\u00e9m custos de transa\u00e7\u00e3o na ado\u00e7\u00e3o de novas tecnologias. Se tais custos forem reduzidos, a moderniza\u00e7\u00e3o avan\u00e7a mais rapidamente. Levando em considera\u00e7\u00e3o a an\u00e1lise dos custos transacionais, a rela\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia em favor da tecnologia moderna \u00e9 dada por:\nRTm _ CVm > RTt _ CVt + cr>\t(7)\nsendo RT a receita total, CV o custo vari\u00e1vel, e CT o custo de transa\u00e7\u00e3o (ou custo de oportunidade de transfer\u00eancia).\nO custo de transa\u00e7\u00e3o varia de um agricultor para o outro, dependendo da qualifica\u00e7\u00e3o, das caracter\u00edsticas locais e da cultura inovativa. A figura 2.3 apresenta o custo subjetivo de transfer\u00eancia para uma popula\u00e7\u00e3o de agricultores. A inclina\u00e7\u00e3o da curva \u00e9 fun\u00e7\u00e3o do grau de acesso ao financiamento, do n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, do empreendedorismo, entre outras vari\u00e1veis. Nota-se que, quanto maior for a vantagem econ\u00f4mica da tecnologia moderna em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tradicional, mais elevado ser\u00e1 o percentual\nde agricultores dispostos a se modernizarem, o que favorecer\u00e1 a transfer\u00eancia. Um deslocamento da curva \u00e0 direita reflete um aumento da probabilidade de inova\u00e7\u00e3o.\nFIGURA 2.3\nO custo subjetivo de transfer\u00eancia dos produtores\nFonte: Paiva (1971, p.190).\nNo que tange ao processo de difus\u00e3o tecnol\u00f3gica, a expans\u00e3o da t\u00e9cnica moderna depende, por um lado, da vantagem econ\u00f4mica do uso tecnol\u00f3gico e, por outro, de alguns fatores reguladores do crescimento, bem como do desenvolvimento de um setor n\u00e3o agr\u00edcola. A difus\u00e3o das t\u00e9cnicas modernas provoca altera\u00e7\u00f5es nos pre\u00e7os do produto e dos insumos tradicionais, mudan\u00e7as que impedem a moderniza\u00e7\u00e3o mais acentuada.\nEsse fen\u00f4meno pode ser sumarizado em tr\u00eas passos. Em primeiro lugar, a difus\u00e3o da tecnologia moderna aumenta a produtividade, com isso, ceteris paribus, diminui o pre\u00e7o do produto. Intensifica\u00e7\u00e3o da tecnologia reduz o pre\u00e7o dos insumos tradicionais (terra e trabalho). Em segundo lugar, por meio da redu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do produto, a rela\u00e7\u00e3o com o pre\u00e7o do insumo se altera (Pq/P\u2122). Isso reduz o ganho advindo da tecnologia moderna. Em terceiro lugar, ap\u00f3s a queda dos pre\u00e7os dos insumos tradicionais, o ganho relativo da tecnologia moderna torna-se menos vantajoso.\nO fen\u00f4meno descrito acima desestimula o processo de moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Com o uso de uma t\u00e9cnica mais moderna, a redu\u00e7\u00e3o do custo por unidade de insumo deve compensar a redu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do produto. Se isso ocorrer, a utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologia continua numa trajet\u00f3ria ascendente. O processo de moderniza\u00e7\u00e3o est\u00e1 associado a um mecanismo de autocontrole, j\u00e1 que existem elementos de desest\u00edmulo, como mencionado. Esse mecanismo limita o potencial de difus\u00e3o tecnol\u00f3gica.\nInova\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica na Agricultura: da abordagem tradicional \u00e0 teoria da mudan\u00e7a t\u00e9cnica e institucional\t43\nPor \u00faltimo, ao atingir tal limite, o crescimento da moderniza\u00e7\u00e3o fica dependente do crescimento do setor n\u00e3o agr\u00edcola.\nTr\u00eas tipos de tecnologias modernas podem ser especificados. O primeiro fornece ganhos de produtividade sem redu\u00e7\u00e3o no custo marginal. Alguns exemplos s\u00e3o insumos que necessitam de grande disp\u00eandio de capital fixo, tais como tratores, colheitadeiras, m\u00e1quinas e equipamentos agr\u00edcolas. O segundo envolve aumento da produtividade e diminui\u00e7\u00e3o de custos marginais. Essa tecnologia tem baixo disp\u00eandio de capital fixo e elevado de custeio, como fertilizantes, pesticidas e ra\u00e7\u00e3o animal. O terceiro tipo, que n\u00e3o exige maiores custos adicionais, proporciona maior retorno, quer aumentando a produtividade ou reduzindo o custo marginal. Esse grupo \u00e9 caracterizado por t\u00e9cnicas de colheita, espa\u00e7amento adequado do plantio, sistemas de pastagem, integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta e uso de variedades de alto rendimento.\nComparada \u00e0 tecnologia tradicional, a terceira categoria ser\u00e1 preferida, porque a renda l\u00edquida \u00e9 sempre superior. Isso n\u00e3o \u00e9 verdade para o segundo tipo e nem mesmo para o primeiro, em que a escala produtiva \u00e9 requisito para manter a lucratividade. Portanto, apenas o terceiro tipo mencionado n\u00e3o sofre press\u00e3o do mecanismo de autocontrole.\nDepois de alcan\u00e7ar um n\u00edvel adequado de moderniza\u00e7\u00e3o, novos ganhos dependem da expans\u00e3o do mercado. O mecanismo de autocontrole n\u00e3o permite a amplia\u00e7\u00e3o da moderniza\u00e7\u00e3o prosseguir mais rapidamente do que a expans\u00e3o do setor n\u00e3o agr\u00edcola. Assim, o com\u00e9rcio internacional \u00e9 um fator decisivo. Pela exporta\u00e7\u00e3o dos excedentes de produ\u00e7\u00e3o, o mecanismo de autocontrole perde a sua fun\u00e7\u00e3o, uma vez que n\u00e3o ocorre a queda do pre\u00e7o do produto no mercado interno. Por\u00e9m, com a entrada de mais exportadores, a diminui\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os internacionais pode desencorajar a ado\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de tecnologia no futuro.\nAssim, as principais vari\u00e1veis respons\u00e1veis pela moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola s\u00e3o a produtividade, o pre\u00e7o relativo dos insumos tradicionais e modernos, o n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o dos agricultores, os custos de transa\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento do setor n\u00e3o agr\u00edcola (que seria capaz de absorver a produ\u00e7\u00e3o e o trabalho excedente, sendo este \u00faltimo resultado da mecaniza\u00e7\u00e3o) e as exporta\u00e7\u00f5es para o mercado internacional.\nComo mostrado na figura 2.4, o avan\u00e7o agr\u00edcola \u00e9 resumido por meio do comportamento das curvas de oferta e demanda. Tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es diferentes s\u00e3o analisadas: a produ\u00e7\u00e3o moderna, tradicional e dual. Na parte superior (quadros i e ii), ser\u00e3o estudadas situa\u00e7\u00f5es extremas, havendo especializa\u00e7\u00e3o em termos de t\u00e9cnicas produtivas. Na parte inferior (quadros iii e iv), examina-se o caso da dualidade.\nFIGURA 2.4\nGrau de moderniza\u00e7\u00e3o e curvas de oferta em condi\u00e7\u00f5es de dualidade tecnol\u00f3gica\nFonte: Paiva (1971, p. 214-217).\nAcima e no lado esquerdo (quadro i), tem-se o caso de uma especializa\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas modernas, sendo exemplificadas pela produ\u00e7\u00e3o de frutas (como figo, uva e p\u00eassego). O uso de insumos modernos (tais como variedades de alto rendimento, fertilizantes e defensivos) aumenta a produtividade agr\u00edcola. A tecnologia tradicional envolve um baixo n\u00edvel de produtividade, j\u00e1 que essas culturas s\u00e3o altamente sens\u00edveis \u00e0s doen\u00e7as, \u00e0s pragas e ao inadequado manejo do solo. Nesse sentido, a curva de oferta indicada pela tecnologia tradicional (S*) situar-se-ia acima da linha de pre\u00e7o, permitindo apenas a produ\u00e7\u00e3o com tecnologia moderna. Outro exemplo \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o mecanizada de cana no estado de S\u00e3o Paulo. Os custos trabalhistas e a press\u00e3o da sociedade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 colheita manual com queimadas s\u00e3o proibitivos, o que leva \u00e0 quase completa ado\u00e7\u00e3o pelo processo mecanizado nessa regi\u00e3o.\nNa parte superior e no lado direito (quadro ii), existe uma situa\u00e7\u00e3o oposta, que pode ser exemplificada pela produ\u00e7\u00e3o de mandioca. A curva de oferta relacionada \u00e0 t\u00e9cnica tradicional ($*) \u00e9 bastante el\u00e1stica no in\u00edcio, devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas favor\u00e1veis e terras abundantes. A curva de oferta com base na tecnologia moderna (Sm) permanece acima da linha de pre\u00e7o na an\u00e1lise gr\u00e1fica. Esse tipo de cultura \u00e9 resistente a varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, pragas e doen\u00e7as. A curva de oferta usando a\nInova\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica na Agricultura: da abordagem tradicional \u00e0 teoria da mudan\u00e7a t\u00e9cnica e institucional\t45\nt\u00e9cnica tradicional torna-se inel\u00e1stica apenas para a produ\u00e7\u00e3o de alto volume, em que a t\u00e9cnica moderna \u00e9 prefer\u00edvel. Entretanto, como h\u00e1 um baixo consumo do produto, tem-se uma especializa\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica tradicional na economia.\n\u00c9 poss\u00edvel verificar uma situa\u00e7\u00e3o de dualidade tecnol\u00f3gica (quadro iii), representada, por exemplo, pelas produ\u00e7\u00f5es de aves e de ovos. As diferen\u00e7as de custo s\u00e3o relativamente baixas quando se tem um reduzido volume de produ\u00e7\u00e3o. Assim, tanto produtores tradicionais, quanto modernos sobrevivem no mesmo espa\u00e7o. Inicialmente, a produ\u00e7\u00e3o tem um custo relativo barato para pequenas propriedades. Com o aumento da escala produtiva, no entanto, o risco de doen\u00e7as e pragas aumenta, favorecendo a moderniza\u00e7\u00e3o (sele\u00e7\u00e3o de reprodutores, ra\u00e7\u00f5es, medicamentos veterin\u00e1rios etc.). Mesmo com a oferta dos grandes produtores, com o uso de t\u00e9cnicas modernas, h\u00e1 espa\u00e7o para a produ\u00e7\u00e3o caseira no mercado. Em Minas Gerais, a dualidade pode ser vista na produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9, muito por causa do custo da m\u00e3o de obra e por influ\u00eancia da declividade das terras. Com o aumento dos custos trabalhistas, h\u00e1 um incentivo \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o, que ocorre somente nas regi\u00f5es menos montanhosas. Nos munic\u00edpios em que as irregularidades dos terrenos n\u00e3o permitem a introdu\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas, encontram-se propriedades que adotam o sistema manual.\nFinalmente, no canto inferior direito (quadro iv), tem-se a produ\u00e7\u00e3o dual, mas distinta do caso anterior. A produ\u00e7\u00e3o de milho \u00e9 um bom exemplo, porque a t\u00e9cnica tradicional, adaptada a diferentes condi\u00e7\u00f5es regionais, \u00e9 predominante. Sementes h\u00edbridas, fertilizantes, m\u00e1quinas, tratores e colheitadeiras aumentam a produtividade do milho, mas o crescimento do custo total prejudica a difus\u00e3o generalizada da tecnologia mais moderna. Situa\u00e7\u00e3o similar \u00e9 observada com a produ\u00e7\u00e3o de cana no Nordeste. O custo da mecaniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o compensa em muitos casos a substitui\u00e7\u00e3o do sistema tradicional com a oferta barata de trabalho pelo plantio moderno e, por isso, verificam-se explora\u00e7\u00f5es mecanizadas e manuais convivendo lado a lado.\nMODELO DE INOVA\u00c7\u00c3O INDUZIDA\nA dire\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica e a dota\u00e7\u00e3o de fatores foram inicialmente tratadas por Hicks (1963), sugerindo que a raz\u00e3o da predomin\u00e2ncia das inven\u00e7\u00f5es poupadoras de trabalho estava associada \u00e0s mudan\u00e7as nos pre\u00e7os relativos dos fatores de produ\u00e7\u00e3o e, simultaneamente, a inova\u00e7\u00e3o buscava economizar o insumo relativamente mais oneroso no processo produtivo. Baseado nas pressuposi\u00e7\u00f5es hicksianas, Ahmad (1966) desenvolveu um modelo que empregava o conceito da curva de possibilidade de inova\u00e7\u00e3o. A formaliza\u00e7\u00e3o do modelo de inova\u00e7\u00e3o induzida (Hicks-Ahmad) deveria ser vista mais como uma extens\u00e3o do enfoque neocl\u00e1ssico do que uma abordagem alternativa.\nO primeiro teste emp\u00edrico relacionado \u00e0s fundamenta\u00e7\u00f5es microecon\u00f4micas da mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica baseada nas altera\u00e7\u00f5es dos pre\u00e7os dos fatores de produ\u00e7\u00e3o foi o trabalho de Hayami e Ruttan (1970), que estudaram o desenvolvimento agr\u00edcola nas economias americana e japonesa. Nos Estados Unidos, os avan\u00e7os na tecnologia mec\u00e2nica aumentaram a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, mesmo quando o mercado foi limitado por uma oferta inel\u00e1stica do trabalho. No caso do Jap\u00e3o, os avan\u00e7os da biotecnologia compensaram as limita\u00e7\u00f5es impostas por uma oferta inel\u00e1stica de terra. Ambos os pa\u00edses s\u00e3o exemplos extremos da influ\u00eancia da dota\u00e7\u00e3o de fatores.\nA mudan\u00e7a t\u00e9cnica induzida na agricultura \u00e9 explicada pela figura 2.5. A an\u00e1lise gr\u00e1fica ilustra tanto a substitui\u00e7\u00e3o de fatores quanto a complementaridade das tecnologias mec\u00e2nicas e biol\u00f3gicas. O processo de inova\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica \u00e9 indicado no painel do lado esquerdo (i), enquanto o painel do lado direito (ii) descreve o avan\u00e7o da biotecnologia. A curva de possibilidade de inova\u00e7\u00e3o (IPC) \u00e9 um envelope de isoquantas unit\u00e1rias correspondentes a um determinado estado tecnol\u00f3gico (por exemplo, diferentes tipos de tratores, colheitadeiras e plantadeiras). As transforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o dadas em dois per\u00edodos de tempo (do inicial 0 para a final 1). A reta tangente de pre\u00e7os relativos dos fatores e a curva isoquanta (I) determinam uma combina\u00e7\u00e3o \u00f3tima de insumos. Isoquantas s\u00e3o curvas que possuem a mesma quantidade de produ\u00e7\u00e3o para diferentes combina\u00e7\u00f5es de fatores.\nFIGURA 2.5\nMudan\u00e7a t\u00e9cnica induzida na agricultura\nFonte: Hayami e Ruttan (1985, p.91).\nQuanto \u00e0 inova\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, o eixo vertical \u00e9 representado acima pelo trabalho e abaixo pela pot\u00eancia das m\u00e1quinas e tratores, enquanto, no eixo horizontal, tem-se o fator terra. No per\u00edodo inicial, o ponto de equil\u00edbrio de custo\nInova\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica na Agricultura: da abordagem tradicional \u00e0 teoria da mudan\u00e7a t\u00e9cnica e institucional\t47\nm\u00ednimo \u00e9 dado por P, expresso por uma combina\u00e7\u00e3o \u00f3tima de terra e trabalho e correspondido por uma rela\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os xx. No per\u00edodo seguinte, com o aumento do custo relativo do trabalho (dado pela linha zz), tem-se a indu\u00e7\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica que poupa o fator escasso, usando menos trabalho e mais terra. H\u00e1 uma transi\u00e7\u00e3o de IPC0 para IPC-\u00a1_, mudando a taxa marginal de substitui\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de Io para 4. O novo ponto de equil\u00edbrio \u00e9 dado em Q, o que implica uma rela\u00e7\u00e3o de complementaridade entre pot\u00eancia energ\u00e9tica e terra, desenhada pela linha (AM). Nessa representa\u00e7\u00e3o, terra e pot\u00eancia mec\u00e2nica s\u00e3o consideradas como complementos, sendo terra e trabalho como substitutos.\nDa mesma forma, para entender a inova\u00e7\u00e3o biotecnol\u00f3gica, o racioc\u00ednio microecon\u00f4mico \u00e9 an\u00e1logo ao anterior. O eixo vertical representa acima a terra e abaixo a infraestrutura da terra; o eixo horizontal cont\u00e9m o fator relacionado ao desempenho biotecnol\u00f3gico (por exemplo, fertilizante). No per\u00edodo inicial, o ponto de equil\u00edbrio de custo m\u00ednimo \u00e9 dado em R, que mostra uma combina\u00e7\u00e3o \u00f3tima do uso de fertilizante e terra e os pre\u00e7os relativos bb. No per\u00edodo posterior, com um aumento do custo relativo da terra (dado pela linha cc), tem-se o desenvolvimento de novas variedades mais adaptadas \u00e0 aduba\u00e7\u00e3o, que poupa fator escasso, combinando menos terra e mais fertilizante. Tem-se uma passagem de IPC0 para IPC^ alterando a taxa marginal de substitui\u00e7\u00e3o de Io para Ir. Um novo equil\u00edbrio \u00e9 determinado em S, o que implica uma rela\u00e7\u00e3o complementar entre a infraestrutura do solo e fertilizantes, descrita pela linha (F, B). Assim, fertilizante e infraestrutura da terra s\u00e3o complementares, enquanto fertilizante e terra substitutos.\nEmbora o modelo de inova\u00e7\u00e3o induzida tenha se dado por meio de um instrumental baseado na suposi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio, Hayami e Ruttan (1985) sugeriram que as mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas seriam mais complexas na sua respectiva din\u00e2mica. O processo de inova\u00e7\u00e3o n\u00e3o se apresenta por uma adapta\u00e7\u00e3o gradual ao longo da curva IPC em resposta \u00e0s altera\u00e7\u00f5es nos pre\u00e7os relativos dos fatores. Tal desequil\u00edbrio deve ser incorporado como elemento cr\u00edtico na indu\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a t\u00e9cnica e do crescimento econ\u00f4mico. Embora a sequ\u00eancia din\u00e2mica do processo n\u00e3o tenha sido formulada em um modelo matem\u00e1tico, os autores introduziram o debate da inova\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e institucional induzida.\nTEORIA EVOLUCION\u00c1RIA, COMPETI\u00c7\u00c3O E PROCESSO DE APRENDIZADO\nOs modelos apresentados \u2014 difus\u00e3o, dualismo e inova\u00e7\u00e3o induzida \u2014 falharam ao tratar a mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica de forma ex\u00f3gena. Como consequ\u00eancia, esses instrumentais foram incapazes de incorporar processos importantes, tais como o aprendizado, a busca por inova\u00e7\u00f5es, o comportamento dos imitadores, a decis\u00e3o de investimento e a pesquisa e desenvolvimento (P&amp;D). As transforma\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas dentro do referencial neocl\u00e1ssico s\u00e3o tratadas dentro de uma caixa preta \u2014 afirma Penrose (1959).\nUma das tarefas no campo da teoria e hist\u00f3ria econ\u00f4mica tem sido, certamente, compreender de que maneira as mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas e a complexidade das organiza\u00e7\u00f5es transformaram o desenvolvimento ao longo do tempo. \u00c9 nesse cen\u00e1rio que a mudan\u00e7a t\u00e9cnica passa a ser estudada dentro de um processo din\u00e2mico e evolutivo. A ideia de que a competi\u00e7\u00e3o de mercado \u00e9 an\u00e1loga \u00e0 competi\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e que os neg\u00f3cios das firmas devem passar por um teste de sobreviv\u00eancia imposto pelo mercado \u00e9 bastante razo\u00e1vel. A primeira contribui\u00e7\u00e3o mais firme do ponto de vista evolucion\u00e1rio remonta ao artigo de Alchian (1950), que discutiu quest\u00f5es referentes \u00e0 incerteza, \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o e \u00e0 teoria econ\u00f4mica.\nPosteriormente, de uma forma mais sistematizada, a teoria evolucion\u00e1ria da mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica7 proposta por Nelson e Winter (1982) incorporou elementos schumpeterianos, introduzindo as no\u00e7\u00f5es de busca por inova\u00e7\u00f5es, com base nas estrat\u00e9gias empresariais, e a sele\u00e7\u00e3o dessas inova\u00e7\u00f5es, pelo ambiente de mercado. Essa abordagem substitui o comportamento de maximiza\u00e7\u00e3o do lucro da firma por meio de regras de decis\u00e3o e rotinas aplicadas ao n\u00edvel microecon\u00f4mico. A subsequente agrega\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es micro explica os fatos estilizados da macroeconomia. A fun\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o e a otimiza\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio foram abandonadas nessa perspectiva. Em contraposi\u00e7\u00e3o, os procedimentos t\u00e9cnicos, a aloca\u00e7\u00e3o de recursos, as estrat\u00e9gias de investimento e de neg\u00f3cios, a pol\u00edtica de P&amp;D e a diversifica\u00e7\u00e3o de produtos tornaram-se relevantes. A estrutura te\u00f3rica baseia-se em dois componentes fundamentais: i) a busca pela inova\u00e7\u00e3o; e ii) a sele\u00e7\u00e3o das firmas no mercado.\nA busca por uma nova tecnologia, que pode ser gerada internamente ou transferida a partir de fornecedores ou concorrentes, \u00e9 movimentada quando os lucros caem abaixo de um determinado limiar. Nessa busca, as firmas colhem amostras de uma distribui\u00e7\u00e3o de coeficientes t\u00e9cnicos de insumo-produto. A figura 2.6 \u00e9 uma adapta\u00e7\u00e3o feita por Ruttan (2001) da explica\u00e7\u00e3o de Nelson e Winter (1975) para compreender a busca tecnol\u00f3gica. Essa ilustra\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante intuitiva. Se A for a combina\u00e7\u00e3o presente de fatores produtivos, ent\u00e3o os potenciais coeficientes t\u00e9cnicos insumo-produto s\u00e3o distribu\u00eddos ao redor desse ponto, de tal modo que h\u00e1 uma maior probabilidade de encontrar uma combina\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima a A do que afastada. Nesse caso, a busca \u00e9 local. Ao encontrar um ponto B, a firma verifica a rentabilidade da nova rela\u00e7\u00e3o de insumos. Se os custos s\u00e3o mais baixos em B do que em A, a firma adota o ponto B e termina a busca. Caso contr\u00e1rio, o processo continua. Assim, a tecnologia no ponto B descreve uma rela\u00e7\u00e3o insumo-produto e a raz\u00e3o entre os fatores ser\u00e1 aceita se o trabalho\n7.\tA corrente evolucion\u00e1ria pode ser identificada por neo-schumpeteriana, visto que retoma o debate acerca das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e incorpora, ao mesmo tempo, o paradigma evolucion\u00e1rio nas an\u00e1lises. Para uma revis\u00e3o hist\u00f3rica do pensamento evolucion\u00e1rio e dos principais conceitos, confira Nelson e Winter (1982, cap. 1 e 2), Foray (1989), Langlois e Everett (1994) e Maiwald (1998).\nfor relativamente mais barato, ou seja, se os pre\u00e7os relativos s\u00e3o descritos pela linha CD. Entretanto, se o trabalho \u00e9 relativamente caro, como descrito por CD', a firma rejeita a tecnologia B e prossegue a procura por outra tecnologia, que pode ser representada pelo ponto BA tecnologia no ponto B\u2019 ser\u00e1 poupadora de trabalho em rela\u00e7\u00e3o ao ponto B.\nFIGURA 2.6\nModelo evolucion\u00e1rio: amostragem e sele\u00e7\u00e3o de novos coeficientes t\u00e9cnicos insumo-produto\nFonte: Ruttan (2001, p.110).\nO processo estoc\u00e1stico de busca tecnol\u00f3gica \u00e9 constru\u00eddo em um modelo de v\u00e1rios competidores. Tr\u00eas grupos de equa\u00e7\u00f5es determinam endogenamente (1) a produ\u00e7\u00e3o total, a parcela de mercado e os lucros, (2) o crescimento da produtividade e sua intera\u00e7\u00e3o com a P&amp;D, e (3) a din\u00e2mica do investimento e a acumula\u00e7\u00e3o de capital. A busca pela inova\u00e7\u00e3o \u00e9 determinada por um processo rand\u00f4mico aleat\u00f3rio entre as firmas inovadoras e imitadoras, e as estrat\u00e9gias empresariais dependem da probabilidade de inovar e podem ser bem-sucedidas ou n\u00e3o. A lucratividade acima do lucro \u201cnormal\u201d \u00e9 reinvestida e as firmas bem-sucedidas crescem mais rapidamente do que aquelas que falham na busca tecnol\u00f3gica. O processo de aprendizagem que conduz \u00e0 mudan\u00e7a t\u00e9cnica \u00e9 caracterizado pela busca de inova\u00e7\u00f5es, pela imita\u00e7\u00e3o das melhores pr\u00e1ticas e pelo comportamento econ\u00f4mico dos agentes, o qual determina um n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o (regras do tipo satisfying).\nWinter (1984) incorpora ao modelo original as condi\u00e7\u00f5es de entrada e sa\u00edda das firmas, bem como a diferencia\u00e7\u00e3o de dois regimes industriais, sendo um relacionado ao caso de ci\u00eancia b\u00e1sica e o outro \u00e0 tecnologia cumulativa. Os regimes variam em termos das oportunidades tecnol\u00f3gicas, do grau de apropria\u00e7\u00e3o\ndas inova\u00e7\u00f5es, da cumulatividade e da natureza e transmiss\u00e3o do conhecimento.8 9 O primeiro regime associa a inova\u00e7\u00e3o com a entrada de novas firmas. Esse regime mostra-se menos concentrado do que o regime de tecnologia cumulativa. Com um n\u00edvel mais elevado de pesquisa externa e uma maior dificuldade em inovar, o mercado \u00e9 mais competitivo com um menor per\u00edodo de opera\u00e7\u00e3o das firmas, o que leva a uma maior taxa de entrada e sa\u00edda. Os resultados do processo de inova\u00e7\u00e3o desse regime, equivalente ao caso de ci\u00eancia b\u00e1sica do modelo Nelson e Winter (1982), s\u00e3o independentes do n\u00edvel de produtividade corrente das firmas. O segundo regime \u00e9 rotineiro e liga a inova\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades internas das firmas estabelecidas, que tendem a dominar progressivamente o mercado, j\u00e1 que o n\u00edvel de investimento em P&amp;D \u00e9 mais elevado, transformando o mercado em um oligop\u00f3lio. O processo de inova\u00e7\u00e3o \u00e9 cumulativo ao longo do tempo. Assim, os ganhos produtivos relacionados \u00e0 inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica s\u00e3o dependentes do n\u00edvel de produtividade corrente da firma. Tem-se um menor n\u00edvel de pesquisa externa e uma maior probabilidade de inovar.\nEmbora as inova\u00e7\u00f5es sejam dadas de forma incremental no segundo, a produtividade (m\u00e1xima e m\u00e9dia do capital) \u00e9 mais elevada, quando comparada ao primeiro. No primeiro regime, de um lado, o processo de inova\u00e7\u00e3o \u00e9 conduzido basicamente pelas firmas entrantes, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 o car\u00e1ter cumulativo do conhecimento tecnol\u00f3gico. De outro, no segundo, as inova\u00e7\u00f5es s\u00e3o provenientes das firmas j\u00e1 estabelecidas, que se beneficiam por serem as primeiras a produzir no mercado (first movers advantages).\nABORDAGEM EVOLUCION\u00c1RIA DA DIN\u00c2MICA AGR\u00cdCOLA\nVieira Filho, Campos e Ferreira (2005) analisaram a economia agr\u00edcola sob a perspectiva evolucion\u00e1ria. Tais autores consideraram a mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica na agricultura como consequ\u00eancia da concorr\u00eancia schumpeteriana? O capital foi definido como uma combina\u00e7\u00e3o de fatores fixos e vari\u00e1veis em uma situa\u00e7\u00e3o\n8.\tA no\u00e7\u00e3o de regime tecnol\u00f3gico est\u00e1 relacionada aos conceitos de paradigmas e trajet\u00f3rias tecnol\u00f3gicas. As oportunidades tecnol\u00f3gicas est\u00e3o associadas ao potencial inovativo de cada tecnologia e aumentam conforme o crescimento dos investimentos em P&amp;D. A apropriabilidade se relaciona ao grau de prote\u00e7\u00e3o das inova\u00e7\u00f5es contra as imita\u00e7\u00f5es. Essa prote\u00e7\u00e3o \u00e9 exemplificada pelos direitos de propriedade, controle de ativos complementares, segredos industriais e patentes. Quanto maior for a apropria\u00e7\u00e3o do conhecimento, maior ser\u00e1 a prote\u00e7\u00e3o do saber e, consequentemente, menor a sua difus\u00e3o tecnol\u00f3gica. A cumulatividade pode ser entendida pelas inova\u00e7\u00f5es incrementais, ou seja, a capacidade de inovar com base em inova\u00e7\u00f5es passadas e \u00e1reas correlatas. O conhecimento tecnol\u00f3gico \u00e9 definido pelo seu grau de especificidade, de codifica\u00e7\u00e3o e de complexidade. \u00c9 dito espec\u00edfico na medida em que \u00e9 codificado e voltado \u00e0s aplica\u00e7\u00f5es industriais, mas pode ser amplo e generalizado, sendo aplicado em diferentes dom\u00ednios. Os conhecimentos codificados e simples (sem barreiras ao processamento) podem ser facilmente transmitidos por meio de publica\u00e7\u00f5es, patentes ou mesmo licen\u00e7as. Caso contr\u00e1rio, o car\u00e1ter t\u00e1cito (tacitness) do conhecimento, que n\u00e3o \u00e9 p\u00fablico, pode dificultar a difus\u00e3o da t\u00e9cnica entre os agentes. Em Malerba e Orsenigo (1996) e Breschi, Malerba e Orsenigo (2000), encontra-se uma an\u00e1lise emp\u00edrica dos regimes tecnol\u00f3gicos, mostrando que as oportunidades tecnol\u00f3gicas, a apropriabilidade, a cumulatividade e a natureza do conhecimento diferenciam entre os setores econ\u00f4micos. Essa distin\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m ocorre entre a agricultura e a ind\u00fastria.\n9.\tEsta an\u00e1lise evolucion\u00e1ria, para o caso agr\u00edcola, foi inicialmente estudada por Salles Filho (1993) e por Possas, Salles Filho e Silveira (1996).\ndin\u00e2mica limitada, enfoque bem similar \u00e0 discuss\u00e3o feita por Nelson e Winter (1975) e por Hayami e Ruttan (1985), no que diz respeito ao caminho de expans\u00e3o dos fatores produtivos. O crescimento agr\u00edcola depende do crescimento do estoque de capital. Para associar a combina\u00e7\u00e3o de tecnologias poupa-terra e poupa-trabalho, o crescimento de capital fixo \u00e9 limitado pelo crescimento de capital vari\u00e1vel, e vice-versa. As tecnologias poupa-terra (ligadas ao capital vari\u00e1vel) s\u00e3o dimensionadas pelo gasto com sementes e mudas, produtos para corre\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do solo, fertilizantes, agroqu\u00edmicos, ra\u00e7\u00e3o animal e medicamentos veterin\u00e1rios. As tecnologias poupa-trabalho (relacionadas ao capital fixo) podem ser representadas por uma estimativa do valor dos ve\u00edculos, tratores, m\u00e1quinas e implementos (dada certa deprecia\u00e7\u00e3o e esperan\u00e7a m\u00e9dia de vida), al\u00e9m do maquin\u00e1rio em geral alugado. O uso de fatores produtivos na atividade agr\u00edcola depende da rela\u00e7\u00e3o entre capital fixo e vari\u00e1vel e a forma como eles s\u00e3o combinados.\nFIGURA 2.7\nMapa de isoquantas na agricultura para uma fun\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de propor\u00e7\u00f5es fixas em uma situa\u00e7\u00e3o din\u00e2mica limitada\nFonte: Vieira Filho, Campos e Ferreira (2005, p. 472).\nA fun\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de Leontief com propor\u00e7\u00f5es fixas de fatores \u00e9 um exemplo est\u00e1tico do mapa de isoquantas com insumos que s\u00e3o complementos perfeitos. N\u00e3o h\u00e1 possibilidade de substitui\u00e7\u00e3o entre os fatores. Para incorporar a natureza din\u00e2mica das mudan\u00e7as econ\u00f4micas, como visto na figura 2.7, o caminho de expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \u00e9 limitado pela combina\u00e7\u00e3o de fatores produtivos entre os dois raios, 07?! e 0Z?2. Nesse sentido, de acordo com David (1985) e Arthur (1989), a mudan\u00e7a t\u00e9cnica torna-se dependente do caminho, pois a nova tecnologia evolui em torno\nde uma trajet\u00f3ria de expans\u00e3o. Nos pontos A, B e C, o percentual de insumos varia no tempo. Embora a substitui\u00e7\u00e3o de fatores de produ\u00e7\u00e3o seja limitada acima e abaixo e R2, respectivamente), \u00e9 poss\u00edvel substituir os fatores dentro dos limites definidos.\nEssa representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da fun\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 compar\u00e1vel \u00e0 formula\u00e7\u00e3o microecon\u00f4mica do modelo de inova\u00e7\u00e3o induzida de Hayami e Ruttan (1985) apresentado anteriormente. A inova\u00e7\u00e3o induzida foi explicada pela diferen\u00e7a nos pre\u00e7os relativos de insumos, em busca de uma maneira de limitar o uso do fator escasso. No entanto, a forma da curva de possibilidade de inova\u00e7\u00e3o (/PC) \u00e9 independente, diferentemente da abordagem evolucion\u00e1ria.\nComo apresentado por Vieira Filho, Campos e Ferreira (2005), a produ\u00e7\u00e3o da atividade agr\u00edcola i no per\u00edodo t seria igual ao m\u00ednimo do quociente entre os capitais empregados (capital fixo, Kf\u00a1t; ou capital vari\u00e1vel, Kv\u00a1t) e os seus coeficientes t\u00e9cnicos a e p. Logo: Kf\u00a1t = a. Q\u00a1t e Kv^ = ft. Q\u00a1t. Assim, a produ\u00e7\u00e3o Q\u00edt limitar-se-ia ao m\u00e1ximo dado pela combina\u00e7\u00e3o m\u00ednima entre esses dois fatores. Se Kfit/a &lt;/6v\u00bft//?, haveria sobra do segundo fator. Se o contr\u00e1rio ocorresse, Kfn/a. >\t/?, haveria\nexcesso do capital fixo. Desse modo, a fun\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 definida como:\n<2\u00edt = nunp^;^}.\t(8)\nA rela\u00e7\u00e3o entre capital vari\u00e1vel e fixo \u00e9 dado por uma constante, sendo .Al\u00e9mdisso,1\t; talque\t.\nAssim, fazendo-se a substitui\u00e7\u00e3o, chega-se ao resultado n. (/?/\u00ab)\tOs par\u00e2-\nmetros (a e P) eram inicialmente determinados, sendo n uma constante que definia a proporcionalidade entre os capitais. Ent\u00e3o, no estado inicial do sistema, Zjtera dado. Nesse sentido, a = 1/Af\u00a1t e = l/Av^, onde Afu era a produtividade do capital fixo (representado pelas tecnologias poupa-trabalho), e Av\u00a1t a produtividade do capital vari\u00e1vel (representado pelas tecnologias poupa-terra).\nVieira Filho e Silveira (2011) focaram sobre o mecanismo de aprendizagem interno das firmas. Como identificado por Chiaromonte, Dosi e Orsenigo (1993), a ado\u00e7\u00e3o da tecnologia afeta a difus\u00e3o de novos conhecimentos. Para estimular o crescimento agr\u00edcola, \u00e9 necess\u00e1rio obter: i) a concorr\u00eancia tecnol\u00f3gica, e ii) o investimento em compet\u00eancias de gest\u00e3o para aumentar a capacidade de absor\u00e7\u00e3o (Teece, 1980; 1996; Teece, Pisano e Shuen, 1997).\nA ado\u00e7\u00e3o de novas sementes (ou mesmo aumento do conte\u00fado tecnol\u00f3gico) dentro da produ\u00e7\u00e3o exemplifica a import\u00e2ncia da aprendizagem. As sementes mais modernas s\u00e3o mais caras do que as tradicionais. Sementes melhoradas afetam o uso e a quantidade de outros fatores de produ\u00e7\u00e3o, como a redu\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel, j\u00e1 que necessitar\u00e1 menos aplica\u00e7\u00e3o de herbicidas. Se o novo conhecimento embutido\nna semente for aplicado corretamente, haver\u00e1 redu\u00e7\u00e3o das despesas. Novas sementes aumentam a probabilidade de sucesso inovador (redu\u00e7\u00e3o de custos e aumento conjunto de produtividade). No entanto, a rela\u00e7\u00e3o da produtividade com os custos depende da capacidade de absorver o conhecimento externo e da aprendizagem com o uso da tecnologia e com a intera\u00e7\u00e3o entre os demais produtores (Foster e Rosenzweig, 1995). Diferentes agricultores t\u00eam distintas capacidades de aprendizagem.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao modelo de aprendizado, seguindo a an\u00e1lise de Cohen e Levinthal (1989), Vieira Filho e Silveira (2011) mostram que o aumento do estoque de conhecimento (Z\u00bf) seria fun\u00e7\u00e3o do investimento do agricultor (Z\u00a3), da sua respectiva capacidade de absor\u00e7\u00e3o (y\u00a3), do efeito de transbordamento do mercado ou spillover (0), do total de investimento realizado pelos outros produtores agr\u00edcolas (\te do conhecimento externo (E). Assim, segue que:\nZ^k+Yile.&amp;^+E].\t(9)\nA capacidade de absor\u00e7\u00e3o e o efeito de transbordamento assumem valores compreendidos entre zero e um. Quanto maior for a capacidade de absor\u00e7\u00e3o, maior ser\u00e1 a habilidade do agricultor em se apropriar do conhecimento oriundo dos investimentos dos demais produtores e mais eficiente ficar\u00e1 o uso do conhecimento externo. Quanto maior for o valor do efeito de transbordamento, maior ser\u00e1 a intera\u00e7\u00e3o entre os agentes e mais f\u00e1cil a difus\u00e3o do conhecimento em rede.\nO custo do produtor (C\u00a3t) \u00e9 a soma do custo operacional (COj) mais o volume de investimento no per\u00edodo. O custo operacional \u00e9 constante e determinado pelos custos administrativos, tais como os relacionados \u00e0 m\u00e3o de obra, aos insumos e \u00e0s despesas financeiras. A capacidade de absor\u00e7\u00e3o de cada agente reduz parte do custo operacional. O par\u00e2metro (^\u00ed) varia entre zero e um e determina o percentual a ser reduzido nos custos operacionais. Quanto maior a capacidade de absor\u00e7\u00e3o, maior ser\u00e1 a redu\u00e7\u00e3o nos custos operacionais e, consequentemente, nos gastos finais. Ent\u00e3o, essa rela\u00e7\u00e3o pode ser expressa por:\nCit = COJ1 - (ipi-Yu)] + kt \u25a0\t(10)\nComo consequ\u00eancia, a capacidade de absor\u00e7\u00e3o dos agentes influencia n\u00e3o s\u00f3 a assimila\u00e7\u00e3o de conhecimento externo, mas tamb\u00e9m pode reduzir os custos de produ\u00e7\u00e3o final. O modelo de aprendizado explica a produtividade, os custos e a capacidade de absor\u00e7\u00e3o de cada agricultor. O investimento no aprendizado aumenta a capacidade de absor\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o de conhecimento externo. Portanto, o investimento na agricultura tem duas fun\u00e7\u00f5es: i) gerar inova\u00e7\u00e3o\ntecnol\u00f3gica, o que aumenta, de um lado, a produtividade; e ii) ampliar a capacidade de absor\u00e7\u00e3o de conhecimentos, o que reduz, de outro, os custos produtivos.\nTRAJET\u00d3RIA TECNOL\u00d3GICA EXPANDIDA DA AGRICULTURA\nA rela\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola com o uso de insumos n\u00e3o se d\u00e1 por meio da depend\u00eancia tecnol\u00f3gica, mas se refere \u00e0 complementaridade setorial e \u00e0 coevolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e do desenvolvimento de novas tecnologias. Os estudos de Malerba e Orsenigo (1996) e Breschi, Malerba e Orsenigo (2000) registraram que a estrutura institucional para o desenvolvimento da inova\u00e7\u00e3o \u00e9 muito complexa dentro de um setor econ\u00f4mico (a agricultura n\u00e3o foge \u00e0 regra)10 e varia, significativamente, entre o conjunto dos demais setores.\nA tecnologia ser\u00e1 rapidamente difundida na agricultura quando as necessidades do setor produtivo de ganhos de produtividade forem atendidas. Quanto maior for o uso eficiente de uma dada tecnologia, maior ser\u00e1 a capacidade de resposta do setor produtivo, a ponto de influenciar as trajet\u00f3rias tecnol\u00f3gicas do setor fornecedor de insumos, engendrando a gera\u00e7\u00e3o e a difus\u00e3o de outras inova\u00e7\u00f5es. Como visto por Sahal (1981a; 1981b; 1985), Dosi (1982; 1984, cap.2; 1988), David (1985), Arthur (1989) e Mowery e Rosenberg (2005), as tecnologias desenvolvem-se relativamente ao longo de caminhos (ou trajet\u00f3rias) moldados nas propriedades t\u00e9cnicas espec\u00edficas, na busca por regras e na acumula\u00e7\u00e3o de conhecimento incorporado em cada paradigma tecnol\u00f3gico. O contexto hist\u00f3rico define a depend\u00eancia de caminho, no qual o passado influencia no rumo das trajet\u00f3rias futuras. A cumulatividade do aprendizado produtivo refor\u00e7a o car\u00e1ter t\u00e1cito e espec\u00edfico do conhecimento, o que permite alguns produtores obter vantagens regionais competitivas. A inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica visa \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da capacidade de produ\u00e7\u00e3o da terra e do trabalho, criando um processo din\u00e2mico de ganhos cont\u00ednuos.\nA capacidade gerencial do agricultor \u00e9 fundamental no processo de explora\u00e7\u00e3o das vantagens competitivas e dos ganhos produtivos do conhecimento tecnol\u00f3gico. A experi\u00eancia e o aprendizado do produtor no uso da nova tecnologia n\u00e3o apenas reduzem o risco ligado ao fator ex\u00f3geno (adversidades clim\u00e1ticas, variabilidade geogr\u00e1fica e surgimento de novas pragas e doen\u00e7as) como tamb\u00e9m redirecionam as trajet\u00f3rias mais amplas do segmento fornecedor. Isso ocorre por meio de um efeito de feedback que adapta e melhora a tecnologia \u00e0 diversidade ambiental e \u00e0s necessidades dos produtores. O processo de aprendizado (via experimenta\u00e7\u00e3o) est\u00e1 associado \u00e0 absor\u00e7\u00e3o do novo conhecimento.\n10.\tPode-se dizer que at\u00e9 mais complexa, pois a atividade agr\u00edcola n\u00e3o \u00e9 conduzida em um ambiente controlado.\nAs principais transforma\u00e7\u00f5es da trajet\u00f3ria tecnol\u00f3gica na agricultura tiveram in\u00edcio h\u00e1 cerca de 200 anos. Entretanto, somente em meados do s\u00e9culo passado essas transforma\u00e7\u00f5es puderam, de fato, alterar significativamente a produtividade agr\u00edcola.11 Em termos gerais, at\u00e9 1900, a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola empregava t\u00e9cnicas de cultivo manual e rudimentares. Em 1920, t\u00e9cnicas mais refinadas foram introduzidas. Por volta da d\u00e9cada de 1940, as ind\u00fastrias de produtos qu\u00edmicos e de ve\u00edculos automotivos beneficiaram-se dos avan\u00e7os cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos originados por um aglomerado de inova\u00e7\u00f5es relacionadas ao motor a combust\u00e3o interna, ou mesmo devidas ao crescimento da ind\u00fastria petroqu\u00edmica (uma substitui\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica dos produtos qu\u00edmicos org\u00e2nicos, cuja mat\u00e9ria-prima era o carv\u00e3o, pelos baseados em petr\u00f3leo e g\u00e1s natural).\nPor volta da d\u00e9cada de 1950, destacou-se a emerg\u00eancia da ind\u00fastria farmac\u00eautica como um setor importante e diferenciado da ind\u00fastria qu\u00edmica, apoiada por um relativo desenvolvimento dos conhecimentos de base. Em seguida, foram estabelecidas as condi\u00e7\u00f5es para o surgimento da biotecnologia que, na \u00e1rea agr\u00edcola, propiciou o uso de sementes h\u00edbridas e melhoradas. O crescimento da moderna ind\u00fastria de biotecnologia iniciou-se nos anos 1970, com o desenvolvimento da biologia molecular, e se firmou em meados da d\u00e9cada de 1990, com a manipula\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica de plantas e organismos vivos.\nA figura 2.8 ilustra essa trajet\u00f3ria tecnol\u00f3gica, com as suas consequ\u00eancias para o desenvolvimento agr\u00edcola. O eixo vertical \u00e0 esquerda indica o aumento da produtividade, que pode ser baixa, m\u00e9dia ou alta. O eixo horizontal representa o conte\u00fado tecnol\u00f3gico como uma medida de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura. O conte\u00fado varia de tecnologia restrita (agricultura tradicional) para uso intenso de tecnologia (produ\u00e7\u00e3o moderna). A linha preta e cont\u00ednua (AC) identifica a trajet\u00f3ria segundo a capacidade de absor\u00e7\u00e3o. A linha azul tracejada (S) \u00e9 o limite superior da capacidade de absor\u00e7\u00e3o, enquanto a linha vermelha tracejada (I) determina o limite inferior. Finalmente, os principais grupos de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas na agricultura, como as revolu\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, mec\u00e2nicas e biotecnol\u00f3gicas, est\u00e3o localizados no eixo vertical \u00e0 direita.\nFIGURA 2.8\nA trajet\u00f3ria tecnol\u00f3gica expandida da agricultura\n<D T3 cu \u25a0g '>\nAlta\nM\u00e9dia\nBaixa\nBiotecnol\u00f3gico\nMec\u00e2nico\nQu\u00edmico\nManual\nRestrito\tM\u00e9dio Intenso\nP\nConte\u00fado tecnol\u00f3gico\nFonte: Vieira Filho (2012, p. 6).\nA representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica mostra que o crescimento agr\u00edcola baseou-se nos principais clusters de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas ao longo dos \u00faltimos 60 anos. Para um dado conte\u00fado tecnol\u00f3gico (x), \u00e9 poss\u00edvel alcan\u00e7ar diferentes n\u00edveis de produtividade, que variam entre 71 e 73. Embora o conte\u00fado tecnol\u00f3gico seja id\u00eantico, o estoque de conhecimento de cada produtor \u00e9 decisivo no desempenho produtivo final. Quanto mais pr\u00f3xima a produtividade for de 73, maior ser\u00e1 o estoque de conhecimento. Se a produtividade for baixa (ou perto de 71), o produtor ter\u00e1 capacidade limitada de absor\u00e7\u00e3o e reduzido estoque de conhecimento.\nO investimento produtivo tem duas fun\u00e7\u00f5es importantes. A primeira aumenta o n\u00edvel de conte\u00fado tecnol\u00f3gico, consequentemente, a expans\u00e3o do segmento representando diferentes n\u00edveis de produtividade. A segunda \u00e9 o desenvolvimento da capacidade de absor\u00e7\u00e3o e uso do conhecimento externo. Ao expandir conte\u00fado tecnol\u00f3gico e capacidade de absor\u00e7\u00e3o por meio do aumento do investimento, o agricultor tem uma maior probabilidade de alcan\u00e7ar maior produtividade. Esse processo desloca a curva de capacidade de absor\u00e7\u00e3o (AC) para cima e para a esquerda.\nO produtor deve adaptar o conte\u00fado tecnol\u00f3gico em uma combina\u00e7\u00e3o m\u00ednima adequada de insumos. A revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica isolada do processo de aprendizado n\u00e3o garante o aumento da produ\u00e7\u00e3o nem o uso eficiente do conte\u00fado tecnol\u00f3gico. A moderna agricultura, ao longo desta trajet\u00f3ria, incorporou as inova\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, potencializando o uso das inova\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas. As inova\u00e7\u00f5es biotecnol\u00f3gicas, por sua vez, podem condicionar as trajet\u00f3rias qu\u00edmicas e mec\u00e2nicas. Assim, a bioqu\u00edmica, a biologia molecular e a gen\u00e9tica constituem \u00e1reas do conhecimento fundamentais ao fomento da moderna agricultura.\nINOVA\u00c7\u00c3O T\u00c9CNICA E INSTITUCIONAL INDUZIDA: UM MODELO PADR\u00c3O\nA organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola aproxima-se da vis\u00e3o de Alchian e Demsetz (1972), em que a firma \u00e9 analisada como um nexo de contratos, ou seja, uma rela\u00e7\u00e3o de aquisi\u00e7\u00e3o de insumos modernos e de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os via contratos. A rela\u00e7\u00e3o contratual entre as partes \u00e9 renovada diante do retrospecto de retorno produtivo e do vencimento do prazo estipulado. A atividade econ\u00f4mica n\u00e3o se resume \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica de insumos em produto, pois existem custos de transa\u00e7\u00e3o que s\u00e3o, segundo Coase (1937; 1990), o custo necess\u00e1rio que a firma tem para se utilizar o mercado e colocar o sistema econ\u00f4mico em funcionamento. As institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o restri\u00e7\u00f5es (normas) que estruturam a intera\u00e7\u00e3o social, econ\u00f4mica e pol\u00edtica, que tamb\u00e9m definem os mecanismos respons\u00e1veis pela execu\u00e7\u00e3o das regras formais e informais (North, 1992).\nA pesquisa no setor agr\u00edcola \u00e9 considerada um bem p\u00fablico, que \u00e9 dotado de atributos de n\u00e3o rivalidade e n\u00e3o exclusividade (Olson, 1971; Ruttan, 2001). O primeiro atributo implica que o bem, uma vez ofertado, \u00e9 distribu\u00eddo a todos os interessados. O segundo refere-se \u00e0 impossibilidade para produtores privados de se apropriar dos ganhos advindos do desenvolvimento deste novo conhecimento, ou seja, \u00e9 complicado excluir este bem do agente que n\u00e3o paga por sua utiliza\u00e7\u00e3o. Os arranjos institucionais garantem, portanto, que o resultado da pesquisa b\u00e1sica seja disponibilizado no mercado.\nConclui-se que, em toda a discuss\u00e3o aqui realizada, quando se analisam as quest\u00f5es din\u00e2micas do processo de inova\u00e7\u00e3o, as hip\u00f3teses neocl\u00e1ssicas dos modelos de crescimento em que h\u00e1 uma fun\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o predefinida para todos os pa\u00edses s\u00e3o rejeitadas, independentemente da dota\u00e7\u00e3o de fatores, tais como capital humano, recursos naturais e infraestrutura institucional (Nelson e Winter, 1982; Ruttan, 2001). As diferen\u00e7as em n\u00edveis de produtividade e de taxas de crescimento n\u00e3o podem ser simplesmente explicadas pela transfer\u00eancia de capital e de tecnologia. Existem assimetrias nas dota\u00e7\u00f5es de fatores entre firmas e pa\u00edses, as quais alteram as decis\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, que podem definir depend\u00eancia de caminho no desenvolvimento de certas tecnologias.\n\u00c9 importante destacar a \u00eanfase em rela\u00e7\u00e3o aos microfundamentos. A limita\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o te\u00f3rica do modelo de inova\u00e7\u00e3o induzida \u00e9 que o formato da curva de possibilidade de inova\u00e7\u00e3o \u00e9 independente do vi\u00e9s no caminho da mudan\u00e7a t\u00e9cnica. Al\u00e9m disso, h\u00e1 a recupera\u00e7\u00e3o em tratar a mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica como uma varia\u00e7\u00e3o ex\u00f3gena. A maior restri\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o microecon\u00f4mica \u00e9 tratar seus mecanismos internos, tais como aprendizado, busca, formaliza\u00e7\u00e3o dos processos de P&amp;D, inseridos em uma caixa preta. As transforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o dirigidas por for\u00e7as externas \u00e0 formula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica.\nO ponto forte da abordagem evolucion\u00e1ria est\u00e1 justamente na constru\u00e7\u00e3o de um enfoque comportamental para explicar as decis\u00f5es das firmas. Todavia, a corrente evolucion\u00e1ria n\u00e3o se tornou em uma fonte de estudos emp\u00edricos. Os resultados das simula\u00e7\u00f5es definem uma prolifera\u00e7\u00e3o enorme de fatos estilizados, o que dificulta a realiza\u00e7\u00e3o de testes emp\u00edricos para a maioria das situa\u00e7\u00f5es.\nA mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica \u00e9 cada vez mais gerada por transforma\u00e7\u00f5es institucionais. Altera\u00e7\u00f5es na dota\u00e7\u00e3o de recursos, no ambiente cultural e na tecnologia s\u00e3o importantes fontes de mudan\u00e7a institucional. \u00c9 relevante salientar que aten\u00e7\u00e3o especial deve ser dada ao processo de inova\u00e7\u00e3o institucional. A constru\u00e7\u00e3o institucional \u00e9 parte end\u00f3gena desse processo. Ruttan (2001) procura examinar os elementos de um modelo mais geral de mudan\u00e7a t\u00e9cnica e institucional, que j\u00e1 haviam sido apresentados em Hayami e Ruttan (1985).\nA figura 2.9 apresenta os elementos que mapeiam as inter-rela\u00e7\u00f5es da dota\u00e7\u00e3o de recursos, do ambiente cultural, da tecnologia e das institui\u00e7\u00f5es. Essa representa\u00e7\u00e3o vai al\u00e9m do modelo de equil\u00edbrio geral convencional, no qual esses elementos s\u00e3o dados. Essa visualiza\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica permite identificar \u00e1reas de relativa ignor\u00e2ncia. Enquanto a rela\u00e7\u00e3o entre dota\u00e7\u00e3o de recursos e tecnologia \u00e9 mais fact\u00edvel de ser testada, a capacidade de modelar as intera\u00e7\u00f5es entre o ambiente cultural, a tecnologia e as mudan\u00e7as institucionais s\u00e3o mais fracas.\nFIGURA 2.9\nInter-rela\u00e7\u00f5es da dota\u00e7\u00e3o de recursos, do ambiente cultural, da tecnologia e das institui\u00e7\u00f5es\nFonte: Hayami e Ruttan (1985, p.111).\nPara contextualizar o modelo ao caso brasileiro, procura-se ater ao exemplo da moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola que aconteceu ap\u00f3s a d\u00e9cada de 1970, que ser\u00e1 discutida ao longo dos demais cap\u00edtulos. Naquela \u00e9poca, havia um problema claro de desa-bastecimento, que comprometia o uso da dota\u00e7\u00e3o dos recursos, mas que estimulava as transforma\u00e7\u00f5es institucionais (linha C). Em resposta, a cria\u00e7\u00e3o da Embrapa em 1973 foi uma clara inova\u00e7\u00e3o institucional induzida, que implicou a cria\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias que aumentassem a gera\u00e7\u00e3o de conhecimento e tecnologia (linha b). O desenvolvimento da t\u00e9cnica de corre\u00e7\u00e3o do solo foi, por exemplo, uma mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica capaz de expandir a \u00e1rea agricult\u00e1vel (podendo ser representada pela linha a, notadamente pela incorpora\u00e7\u00e3o do Cerrado na produ\u00e7\u00e3o). Com o pre\u00e7o elevado da terra na regi\u00e3o Sul do pa\u00eds, v\u00e1rios produtores mudaram-se para a nova fronteira agr\u00edcola \u2014 o Centro-Oeste, tendo implantado a cultura empresarial dos imigrantes nos novos empreendimentos agr\u00edcolas e nas institui\u00e7\u00f5es locais (movimento que pode ser representado pelo impacto da linha fe D).\n\u00c9 f\u00e1cil perceber que o modelo de inova\u00e7\u00e3o institucional induzida \u00e9 mais complexo do que uma an\u00e1lise de equil\u00edbrio. O debate te\u00f3rico nesse cap\u00edtulo procurou interpretar a mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica na agricultura. O instrumental tradicional que entende a tecnologia agr\u00edcola como uma esteira que barra o crescimento dos agentes produtivos n\u00e3o \u00e9 adequado. Um enfoque mais geral que incorpore elementos da inova\u00e7\u00e3o induzida, da teoria evolucion\u00e1ria, da depend\u00eancia de caminho e das trajet\u00f3rias tecnol\u00f3gicas seria mais ajustado \u00e0 compreens\u00e3o da din\u00e2mica do setor agr\u00edcola.\nDESAFIOS TE\u00d3RICOS E PROBLEMA DE PESQUISA\nO enfoque te\u00f3rico abordado procurou explicar o porqu\u00ea de uma tecnologia n\u00e3o ser lucrativa. As explica\u00e7\u00f5es normalmente ocorrem por modelos matem\u00e1ticos. H\u00e1 somente uma vari\u00e1vel que explique o estoque de capital \u2014 a lucratividade. A hip\u00f3tese impl\u00edcita por detr\u00e1s dessa modelagem compreende a tecnologia como um produto homog\u00eaneo e padronizado, com caracter\u00edsticas observ\u00e1veis por todos os participantes do mercado. Entretanto, existem os casos em que a tecnologia \u00e9 lucrativa e mesmo assim a ado\u00e7\u00e3o fica restrita entre os potenciais agentes.\nNo que tange \u00e0 agricultura brasileira, mesmo com o desenvolvimento avan\u00e7ado de t\u00e9cnicas e conhecimentos aplicados ao clima tropical, tem-se ainda uma elevada concentra\u00e7\u00e3o produtiva e, simultaneamente, a conviv\u00eancia de uma agricultura tradicional com outra moderna. Como ser\u00e1 discutido ao longo do livro, menos de 1% dos estabelecimentos agropecu\u00e1rios (os mais ricos) foi respons\u00e1vel por metade da produ\u00e7\u00e3o. No outro extremo, 90% dos estabelecimentos (mais pobres) participaram com aproximadamente 15% da produ\u00e7\u00e3o. Portanto, a teoria n\u00e3o explica como a grande maioria, mesmo em um ambiente favor\u00e1vel \u00e0 ado\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, sobreviveu e permaneceu no cen\u00e1rio produtivo com o uso de tecnologias tradicionais.\nA informa\u00e7\u00e3o contida em uma tecnologia \u00e9 assimilada de forma assim\u00e9trica entre os agentes. Assim, as decis\u00f5es de compra e venda de pacotes tecnol\u00f3gicos baseiam-se no ambiente conhecido por indiv\u00edduo. Ou seja, quanto maior o grau de acesso aos mercados e mais organizado for o produtor, melhor \u00e9 a capacidade de negociar custos na compra de insumos ou de determinar pre\u00e7os finais que remunerem o capital investido. O problema de assimetria de informa\u00e7\u00f5es origina-se por imperfei\u00e7\u00f5es de mercado, que existem no cr\u00e9dito, na extens\u00e3o rural, na educa\u00e7\u00e3o e na reforma agr\u00e1ria e que s\u00e3o em grande medida potencializadas pelo governo pela ado\u00e7\u00e3o de programas e pol\u00edticas p\u00fablicas que, em vez de oferecer solu\u00e7\u00f5es, criam vi\u00e9s de autossele\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o adversa.\nA decis\u00e3o em investir em um programa social parte do pressuposto de que a interven\u00e7\u00e3o ter\u00e1 impacto positivo sobre um conjunto de resultados de interesse, que possa beneficiar parcela da sociedade. Na pr\u00e1tica, ser\u00e1 que as pol\u00edticas p\u00fablicas e a legisla\u00e7\u00e3o vigente para a agricultura atingem os objetivos desenhados? O impacto de qualquer interven\u00e7\u00e3o depende n\u00e3o apenas da transforma\u00e7\u00e3o potencial, mas tamb\u00e9m se associa \u00e0s condi\u00e7\u00f5es iniciais de implementa\u00e7\u00e3o do programa ou da pol\u00edtica p\u00fablica. O governo escolhe um grupo de tratamento que receber\u00e1 a interven\u00e7\u00e3o. Se a escolha do grupo for influenciada por vari\u00e1veis n\u00e3o observadas, os grupos de tratamento e controle ser\u00e3o sistematicamente distintos, independentemente de serem contemplados pelo programa. Nesse caso, h\u00e1 claro vi\u00e9s de sele\u00e7\u00e3o e o grupo de tratamento \u00e9 potencialmente correlacionado com o componente n\u00e3o observ\u00e1vel. Mesmo com um impacto potencial favor\u00e1vel, uma pol\u00edtica p\u00fablica pode ser avaliada pelo seu impacto real. Para avalia\u00e7\u00e3o adequada da pol\u00edtica, seria ideal garantir que a participa\u00e7\u00e3o no programa se d\u00ea de forma aleat\u00f3ria. Por\u00e9m, o frequente descompasso entre o potencial e o efetivo resultado do programa pode distorcer ou mesmo ampliar as falhas de mercado.\nConsidere, a t\u00edtulo de ilustra\u00e7\u00e3o, as seguintes pol\u00edticas agr\u00edcolas: i) Programa Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar (Pronaf); ii) reforma agr\u00e1ria; iii) educa\u00e7\u00e3o; e iv) o Programa de Aquisi\u00e7\u00e3o de Alimentos (PAA). O Pronaf est\u00e1 voltado a estimular a gera\u00e7\u00e3o de renda na agricultura familiar por meio do financiamento de capital e de atividades e servi\u00e7os rurais. De acordo com a legisla\u00e7\u00e3o (Lei no 11.326, de 24/7/2006), os crit\u00e9rios que definem o grupo de tratamento levam em considera\u00e7\u00e3o a \u00e1rea ou tamanho da propriedade, a obten\u00e7\u00e3o de renda oriunda da atividade agropecu\u00e1ria na sua maior parcela, bem como a limita\u00e7\u00e3o de contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra que n\u00e3o ultrapasse a familiar. Fica claro, ent\u00e3o, que, para aceder ao cr\u00e9dito, a legisla\u00e7\u00e3o imp\u00f5e vi\u00e9s de sele\u00e7\u00e3o. Se o agente n\u00e3o pode expandir sua \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o, elevar sua renda via diversifica\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios e contratar pessoal, o objetivo da interven\u00e7\u00e3o de reduzir a pobreza e gerar renda n\u00e3o \u00e9 alcan\u00e7ado. Tem-se apenas a perpetua\u00e7\u00e3o de extrema pobreza no campo.\nNo caso da estrutura fundi\u00e1ria (Lei no 4.504, de 30/11/1964), a reforma agr\u00e1ria \u00e9 o conjunto de medidas que visa promover melhor a distribui\u00e7\u00e3o da terra, mediante modifica\u00e7\u00f5es no regime de sua posse ou uso, a fim de atender aos princ\u00edpios de justi\u00e7a social e ao aumento da produtividade. A concep\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o compreende de forma equivocada o que de fato gera ganhos de produtividade. N\u00e3o \u00e9 a distribui\u00e7\u00e3o de terra que aumentar\u00e1 a produtividade, mas, sim, o uso de tecnologia, o qual depende da capacidade de absor\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos dos assentados. Normalmente, os assentamentos s\u00e3o desprovidos de infraestrutura b\u00e1sica de educa\u00e7\u00e3o e de extens\u00e3o rural, os n\u00edveis de escolaridade s\u00e3o baixos e n\u00e3o h\u00e1 sequer condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de sobreviv\u00eancia, tais como energia el\u00e9trica, saneamento b\u00e1sico, acesso e mobilidade. O programa redistribui terra sem de fato transformar o ambiente, pois se molda em princ\u00edpios que n\u00e3o se aplicam \u00e0 realidade produtiva. Embora o fator terra seja importante, o acesso ao conhecimento \u00e9 a vari\u00e1vel decisiva no crescimento da produtividade. Esse aspecto n\u00e3o \u00e9 focado na regulamenta\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que a legisla\u00e7\u00e3o \u00e9 atrasada e cria preconceito no entendimento da mat\u00e9ria.\nQuanto \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, pode-se afirmar que as melhores escolas se encontram nos centros urbanos e nas regi\u00f5es brasileiras mais desenvolvidas. Em geral, o meio rural carece de infraestrutura educacional, seja no quadro de bons professores, seja na parte f\u00edsica das instala\u00e7\u00f5es. Nesse sentido, para o acesso a uma educa\u00e7\u00e3o de qualidade, os produtores rurais precisam encaminhar seus filhos a estudarem nos centros urbanos. Todavia, as principais pol\u00edticas de fomento \u00e0 atividade agropecu\u00e1ria dos pequenos produtores partem do pressuposto de que a m\u00e3o de obra empregada deva ser familiar. Como participar do grupo de tratamento e ao mesmo tempo priorizar educa\u00e7\u00e3o? \u00c9 preciso dotar o espa\u00e7o rural de boa infraestrutura educacional, no intuito de estimular o desenvolvimento de forma end\u00f3gena e aut\u00f4noma. As pol\u00edticas p\u00fablicas n\u00e3o pensam nessa l\u00f3gica, mas, ao contr\u00e1rio, estimulam cada vez mais a polariza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o rural e urbano.\nPor fim, o PAA (criado pelo Artigo 19 da Lei no 10.696, de 2/7/2003),12 que estava inserido no \u00e2mbito do Programa Fome Zero, tem por finalidade promover o acesso \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o de pessoas em situa\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a alimentar e nutricional, bem como incentivar a agricultura familiar. O programa destina-se a comprar, com dispensa de licita\u00e7\u00e3o, alimentos produzidos por agricultores familiares, sendo estes produtos distribu\u00eddos nas redes assistenciais e de ensino p\u00fablico. Acontece que o pre\u00e7o pago pelo governo aos produtos que se enquadram no programa \u00e9 baixo. Assim sendo, os produtores mais eficientes preferem acessar o mercado diretamente a ser provido pela interven\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, restam apenas os produtores menos eficientes a ofertarem produtos com qualidades inferiores. Ao final, a pol\u00edtica seleciona produtos em uma\ncesta sub\u00f3tima e n\u00e3o rompe a armadilha da pobreza dos indiv\u00edduos tratados, j\u00e1 que o pre\u00e7o recebido n\u00e3o remunera adequadamente os fatores produtivos.\nOs exemplos ilustrativos de pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas ao fomento da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria no Brasil mostram a necessidade de novas abordagens te\u00f3ricas que possam compreender a realidade da profunda desigualdade produtiva. Muitas das imperfei\u00e7\u00f5es de mercado s\u00e3o introduzidas pelo pr\u00f3prio governo e constituem-se em verdadeiras falhas de governo. Com o passar do tempo, a crise fiscal vivenciada pelo Estado sempre foi recorrente. O Brasil tem um governo que n\u00e3o cabe na sua produ\u00e7\u00e3o. Qualquer interven\u00e7\u00e3o deve ser muito bem planejada, a pena de se potencializar distor\u00e7\u00f5es de mercado que sejam prejudiciais ao bem-estar social.\nCAP\u00cdTULO 3\nPERSPECTIVA HIST\u00d3RICA DA AGRICULTURA BRASILEIRA\nApesar de sua dimens\u00e3o continental e sua hist\u00f3ria econ\u00f4mica baseada em explora\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias, o Brasil era um pa\u00eds importador l\u00edquido de alimentos at\u00e9 os anos 1980. No entanto, ao longo dos \u00faltimos cinquenta anos, o uso intensivo de ci\u00eancia e tecnologia resultou em ganhos acentuados de produtividade. Mesmo que os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos tenham desempenhado um papel importante na produ\u00e7\u00e3o, a revolu\u00e7\u00e3o verde n\u00e3o pode ser entendida apenas como um processo de transfer\u00eancia de tecnologia. A inova\u00e7\u00e3o induzida apoiada nas transforma\u00e7\u00f5es locais e nas mudan\u00e7as institucionais foi essencial para o Brasil se tornar um dos maiores exportadores de alimentos do mundo. Contudo, o sucesso recente da agricultura brasileira n\u00e3o foi suficiente para desenvolver todas as regi\u00f5es e diminuir as desigualdades produtivas.\nEste cap\u00edtulo mostra a coevolu\u00e7\u00e3o do crescimento da agricultura brasileira com a heterogeneidade estrutural e dualidades. Al\u00e9m disso, apesar do elevado aumento na produ\u00e7\u00e3o, alguns desafios ainda persistem. Na primeira se\u00e7\u00e3o, os principais fatos que transformaram a agricultura brasileira ser\u00e3o apresentados, especificando tr\u00eas per\u00edodos de tempo distintos. O primeiro per\u00edodo \u00e9 anterior \u00e0 d\u00e9cada de 1970, o segundo \u00e9 considerado um momento de transi\u00e7\u00e3o e o terceiro observa-se a partir dos anos 1990 at\u00e9 o presente. Cada um desses per\u00edodos d\u00e1 uma dimens\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o da agricultura. Na segunda se\u00e7\u00e3o, o impacto da tecnologia na economia de recursos escassos e na redu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos alimentos ser\u00e1 analisado. A terceira se\u00e7\u00e3o abranger\u00e1 as desigualdades regionais e produtivas, bem como a falta de capacidade de absor\u00e7\u00e3o de tecnologias no Nordeste e no Norte. Os processos de difus\u00e3o tecnol\u00f3gica e de aprendizagem s\u00e3o problem\u00e1ticos nessas regi\u00f5es se comparados ao resto do pa\u00eds. A fim de projetar melhores pol\u00edticas p\u00fablicas, \u00e9 importante reconhecer e estudar essas diferen\u00e7as regionais.\nMUDAN\u00c7A REPENTINA E CRESCIMENTO AGR\u00cdCOLA NO BRASIL1\nA agricultura brasileira \u00e9 um bom estudo de caso para compreender que a revolu\u00e7\u00e3o verde n\u00e3o funcionaria de forma separada das transforma\u00e7\u00f5es locais. O Brasil foi um\n1. Este cap\u00edtulo foi adaptado do texto apresentado por Vieira Filho (2014b), que fez parte de uma extensa colet\u00e2nea de estudos sobre a agricultura brasileira com a participa\u00e7\u00e3o de diversos pesquisadores das mais variadas institui\u00e7\u00f5es de pesquisa do Brasil. A obra intitulada \u201cO mundo rural no Brasil do s\u00e9culo 21: a forma\u00e7\u00e3o de um novo padr\u00e3o agr\u00e1rio e agr\u00edcola\u201d foi organizada por Ant\u00f4nio M\u00e1rcio Buainain, Eliseu Alves, Jos\u00e9 Maria da Silveira e Zander Navarro (Buainain et a/., 2014).\ndos poucos pa\u00edses em desenvolvimento que incorporou o conhecimento externo, oriundo de centros internacionais de pesquisa, para adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es tropicais. De importador l\u00edquido de alimentos para autossuficiente nos mercados interno e externo, mudan\u00e7as institucionais foram essenciais para promover processos de P&amp;D voltados \u00e0 compreens\u00e3o da agricultura tropical. Tecnologias criadas pelos pa\u00edses desenvolvidos n\u00e3o poderiam ser facilmente adaptadas ao ambiente brasileiro. Nos \u00faltimos cinquenta anos, a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola mudou enormemente. Durante os anos 1960, havia menos diversidade produtiva (agr\u00edcola e pecu\u00e1ria), bem como elevado risco de desabastecimento interno. Desde os anos 1990, a produ\u00e7\u00e3o mundial apresentou uma din\u00e2mica est\u00e1vel, mas a agricultura brasileira experimentou uma enorme expans\u00e3o em seus indicadores econ\u00f4micos.\nO modelo brasileiro de crescimento agr\u00edcola segue um tipo de trajet\u00f3ria tecnol\u00f3gica expandida, como indicado no cap\u00edtulo 2. De acordo com Vieira Filho (2009; 2012), essa trajet\u00f3ria \u00e9 uma combina\u00e7\u00e3o de insumos tecnol\u00f3gicos, de clusters de inova\u00e7\u00e3o em diferentes setores econ\u00f4micos e tamb\u00e9m da capacidade de absor\u00e7\u00e3o dos agricultores em reconhecer, assimilar e utilizar os novos conhecimentos. A mudan\u00e7a institucional nesse modelo funciona como um catalisador no processo de inova\u00e7\u00e3o, aumentando a capacidade de absor\u00e7\u00e3o dos agricultores. Como observado por Esposti (2002), a pesquisa p\u00fablica na agricultura pode influenciar a capacidade de adotar uma nova tecnologia, ou, em outras palavras, pode aumentar a capacidade de absor\u00e7\u00e3o das unidades de explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Cohen e Levinthal (1989) sugerem que o processo de P&amp;D n\u00e3o s\u00f3 gera novas informa\u00e7\u00f5es, como tamb\u00e9m aumenta a capacidade da firma para explorar a informa\u00e7\u00e3o existente.\nEm contexto semelhante, Evenson e Kislev (1973) apontaram que a transfer\u00eancia internacional de tecnologia agr\u00edcola depende, em parte, dos pr\u00f3prios esfor\u00e7os de investiga\u00e7\u00e3o dos destinat\u00e1rios (ou receptores do conhecimento). Quando a lacuna entre o conhecimento te\u00f3rico e aplicado se reduz, o aumento da produtividade se associa mais \u00e0 sele\u00e7\u00e3o local, \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e \u00e0s melhorias marginais na tecnologia do que aos avan\u00e7os resultantes do desenvolvimento da pesquisa internacional. Estimativas econ\u00f4micas indicam que a pesquisa contribui substancialmente com os ganhos de produtividade. A dissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento mostrou-se mais r\u00e1pida em pa\u00edses que possu\u00edam ambientes institucionais que fossem capazes de estimular a pesquisa colaborativa em compara\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses que n\u00e3o os detinham.\nN\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil descrever a evolu\u00e7\u00e3o do desenvolvimento agr\u00edcola brasileiro, mas a organiza\u00e7\u00e3o de alguns fatos hist\u00f3ricos importantes ajuda na constru\u00e7\u00e3o de uma imagem completa. Al\u00e9m disso, as inova\u00e7\u00f5es institucionais induzidas foram estabelecidas como um processo temporal. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria tecnol\u00f3gica, a moderna agricultura \u00e9 capaz de usar as inova\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas para aumentar a produtividade da terra e, ao mesmo tempo, intensificar o uso de inova\u00e7\u00f5es\nmec\u00e2nicas, que possam melhorar a produtividade do trabalho. A biotecnologia, como as variedades geneticamente modificadas, governa as trajet\u00f3rias das inova\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e mec\u00e2nicas. A engenharia gen\u00e9tica funciona em ambientes multidisciplinares e pode alterar trajet\u00f3rias tecnol\u00f3gicas em um espa\u00e7o mais amplo.\nA mudan\u00e7a t\u00e9cnica, na maioria dos casos na agricultura, \u00e9 introduzida pelo setor fornecedor. Entretanto, a ado\u00e7\u00e3o de uma nova t\u00e9cnica e a difus\u00e3o de uma nova tecnologia variam de acordo com processo de aprendizagem dos usu\u00e1rios. A correspond\u00eancia entre os dois setores (provedor e receptor da tecnologia) cria descontinuidades tecnol\u00f3gicas. Quanto maior o ganho de produtividade no setor receptor, maior a chance de melhorar as oportunidades tecnol\u00f3gicas no setor fornecedor. Chiaromonte e Dosi (1992) apresentaram uma situa\u00e7\u00e3o an\u00e1loga de um modelo de dois setores, que descreve perfeitamente a cadeia produtiva agr\u00edcola como uma rela\u00e7\u00e3o entre setores prim\u00e1rios e de manufatura industrial.\nA ind\u00fastria a montante apresenta trajet\u00f3rias tecnol\u00f3gicas bem-definidas e os seus produtos podem ser insumos (ou inova\u00e7\u00f5es radicais) no setor agr\u00edcola. Por um lado, o segmento fornecedor oferece um pacote tecnol\u00f3gico que traz novos conhecimentos e esperan\u00e7a de melhores rendimentos. Por outro lado, a capacidade das unidades de explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola em combinar diferentes insumos tecnol\u00f3gicos contribui para o aumento da produtividade agr\u00edcola. O learning by doing fornece um feedback sobre o retorno tecnol\u00f3gico \u00e0s ind\u00fastrias fornecedoras. A inova\u00e7\u00e3o no setor agr\u00edcola \u00e9 um processo dependente do tempo de intera\u00e7\u00f5es entre diferentes prismas industriais. A an\u00e1lise de fili\u00e8re \u00e9 \u00fatil para descrever a inova\u00e7\u00e3o nesse setor.\nQuanto \u00e0s quest\u00f5es temporais e \u00e0 intera\u00e7\u00e3o multissetorial do processo de inova\u00e7\u00e3o, a figura 3.1 ilustra os eventos hist\u00f3ricos que transformaram a agricultura brasileira ao longo do \u00faltimo meio s\u00e9culo. Seguindo a especifica\u00e7\u00e3o de tr\u00eas per\u00edodos, procura-se analisar o crescimento da produ\u00e7\u00e3o de alimentos no Brasil em corte transversal por eventos hist\u00f3ricos. O primeiro per\u00edodo inclui a d\u00e9cada de 1960, o segundo representa as duas d\u00e9cadas seguintes e o terceiro per\u00edodo se d\u00e1 a partir de 1990 at\u00e9 agora. De 1961 a 2012, o \u00edndice de produ\u00e7\u00e3o de alimentos aumentou mais de oito vezes, enquanto, durante o mesmo per\u00edodo, o tamanho da popula\u00e7\u00e3o brasileira cresceu em torno de 2,5 vezes. Em 1961, a popula\u00e7\u00e3o brasileira estava em cerca de 75 milh\u00f5es de pessoas. Mais recentemente, com o \u00faltimo censo demogr\u00e1fico, a popula\u00e7\u00e3o foi estimada em pouco mais de 200 milh\u00f5es de habitantes. Isso significa que o Brasil aumentou a sua produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcolaper capita. Esse desempenho, consequentemente, ajudou a melhorar a seguran\u00e7a alimentar dom\u00e9stica e a impulsionar o com\u00e9rcio exterior nas \u00faltimas d\u00e9cadas.\nFIGURA 3.1\nLinha do tempo dos principais fatos que transformaram a agricultura brasileira e que aumentaram a produ\u00e7\u00e3o de alimentos ao longo do \u00faltimo meio s\u00e9culo\nD\u00e9cada de 1960\nD\u00e9cada de 1970 e de 1980\nW \u00cdndice de Produ\u00e7\u00e3o de Alimentos\n1961\n\nEm 1975, tem-se a cria\u00e7\u00e3o da Embrapa Soja no estado do Paran\u00e1.\nEm 1960, a produ\u00e7\u00e3o de soja alcan\u00e7ou a import\u00e2ncia da produ\u00e7\u00e3o de trigo no Sul do Brasil.\nEm 1973, a\nEmbrapa foi criada.\nA produ\u00e7\u00e3o de carne de porco e de aves estimulou a demanda por farelo de soja.\nEm 1975, foi criado tamb\u00e9m o Programa Nacional do \u00c1lcool (Pro\u00e1lcool), que foi influenciado pelo elevado pre\u00e7o do petr\u00f3leo p\u00f3s 1973.\nA popula\u00e7\u00e3o urbana brasileira ultrapassa a popula\u00e7\u00e3o rural.\nEm 1974, a\nABCAR transformou-se na Empresa Brasileira de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Rural\nOrigens da extens\u00e3o rural (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Cr\u00e9dito e Extens\u00e3o Rural - ABCAR).\nEm 1965, o Sistema Nacional de Cr\u00e9dito Rural (SNCR) foi estabelecido pelo governo federal.\nPesquisas foram conduzidas para a \u201ctropicaliza\u00e7\u00e3o\" da soja, adpatando sementes a clima mais seco e quente (bioma do Cerrado).\nCom o aumento da escala de produ\u00e7\u00e3o no Centro-Oeste estimulado pelo baixo pre\u00e7o da terra, facilitou-se a mecaniza\u00e7\u00e3o.\nNessa \u00e9poca, o Brasil era importador de alimentos (como arroz, carne de boi, carne de frango, etc.)\nNo final da d\u00e9cada de 1970 e na de 1980, tem-se a 1a expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola na dire\u00e7\u00e3o do Centro-Oeste ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o da Embrapa.\nNa pecuaria, o melhoramento gen\u00e9tico das ra\u00e7as dos animais e, especialmente, das plantas forrageiras contribuiu para suportar mais animais numa mesma area e diminuir o tempo de abate.\nA fixa\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica de nitrog\u00eanio desenvolvida pela Embrapa, eliminou a necessidade de aduba\u00e7\u00e3o qu\u00edmica nitrogenada.\nFonte: World Bank (2016).\nDe 1990 at\u00e9 o presente\n\u00cdndice de Produ\u00e7\u00e3o de Alimentos\nNa d\u00e9cada de 1990, ocorreu uma forte transforma\u00e7\u00e3o institucional ligada \u00e0 abertura dos mercados e \u00e0 estabiliza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria (Plano Real).\nDesde 2002, tem-se o forte crescimento das economias emergentes.\nEm 1995, a emenda constitucional de biosegura\u00e7a foi criada; entretanto, somente em 2005, tem-se a promulga\u00e7\u00e3o da Lei.\nLegaliza\u00e7\u00e3o do plantio de variedades geneticamente modificadas, tais como a soja em 2003, o algod\u00e3o em 2005 e o milho em 2008.\nO interc\u00e2mbio de germoplasma impulsionou os programas de melhoramento gen\u00e9tico de plantas da Embrapa.\n490\nO marco regulat\u00f3rio de propriedade intelectual mudou e, em 1997, foi promulgada a Lei de Prote\u00e7nao de Cultivares (LPC).\nEm 2000, tem-se o programa de Moderniza\u00e7\u00e3o da Frota de Tratores Agr\u00edcolas e Implementos Associados e Colheitadeiras (Moderfrota).\nAgricultura de precis\u00e3o aumenta a efici\u00eancia do uso dos recursos.\nNas \u00faltimas duas d\u00e9cadas, observa-se a 2a expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola na dire\u00e7\u00e3o do MATOPIBA (Maranh\u00e3o, Tocantins, Piau\u00ed e Bahia).\nEm 1996, o governo institui o\nPrograma Nacional de Fortaleciemnto da Agricultura Familiar (PRONAF).\nDesenvolvimento pela Embrapa do feij\u00e3o transg\u00eanico em 2011.\nA taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o mundial atinge 50% em 2009.\n803\nO uso intensivo do plantio direto aumentou a produtividade e a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.\nO nascimento da bezerra \u201cVit\u00f3ria\u201d, o primeiro clone bovino da Am\u00e9rica Latina, em 2001.\nEm 1997, foi desenvolvido pela Embrapa o \u201csu\u00edno light\u201d, que permitiu que produtores tivessem acesso a um animal que atendia \u00e0s novas exig\u00eancias do mercado quanto ao alto teor de carnes magras e pouca gordura.\nNovas geotecnologias, tais como o sensoriamento remoto e o geoprocessamento, contribu\u00edram para determinar o local exato, em todas as regi\u00f5es brasileiras, onde cada atividade agr\u00edcola pode expressar a m\u00e1xima capacidade produtiva de maneira sustent\u00e1vel, subsidiando a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas.\nA busca pela integra\u00e7\u00e3o Lavoura-Pecu\u00e1-ria-Floresta (iLPF) foi apresentada no intuito de constribuir com a sustentabilida-de ambiental da produ\u00e7\u00e3o.\nD\u00c9CADA DE 1960 - UM PROBLEMA A SOLUCIONAR\nDurante os anos 1960, a produ\u00e7\u00e3o de soja atingiu a import\u00e2ncia relativa da produ\u00e7\u00e3o de trigo no Sul do Brasil. Em paralelo, as produ\u00e7\u00f5es de carne de porco e de aves ampliaram a demanda por farelo de soja, importante fonte de prote\u00edna vegetal na alimenta\u00e7\u00e3o animal. Entre 1964 e 1965, a popula\u00e7\u00e3o urbana brasileira ultrapassou a quantidade de pessoas que viviam em \u00e1reas rurais. Essa mudan\u00e7a demogr\u00e1fica empurrou para cima a demanda por alimentos, que expandiu o consumo de gr\u00e3os. No final desse per\u00edodo, o Brasil experimentou um forte crescimento econ\u00f4mico, que foi chamado de milagre econ\u00f4mico.2 Mesmo assim, o Brasil ainda era importador l\u00edquido de alimentos. Houve um cen\u00e1rio pessimista na produ\u00e7\u00e3o de alimentos tanto do lado da oferta (baixa produtividade e escassez de alimentos) quanto do lado da demanda (crescimento r\u00e1pido), o que chamou a aten\u00e7\u00e3o das autoridades p\u00fablicas, tornando-se uma vig\u00edlia socioecon\u00f4mica para o pr\u00f3ximo par de d\u00e9cadas.\nEm uma ampla compara\u00e7\u00e3o entre tr\u00eas momentos (1961, 1990 e 2011), o com\u00e9rcio exterior medido por produtos agr\u00edcolas em quantidades ilustra o desempenho econ\u00f4mico no passado e no presente. No in\u00edcio, quando a produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o era negativa (em mil toneladas), o super\u00e1vit comercial observado era bem reduzido. Em 2011, o excedente agr\u00edcola tornou-se mais elevado do que nos anos anteriores, principalmente nas produ\u00e7\u00f5es de cereais, de gr\u00e3os e de carnes (ver figura 3.2). Essa transforma\u00e7\u00e3o esteve relacionada a v\u00e1rios fatores correlatos que representaram uma forte mudan\u00e7a institucional no tempo.\nFIGURA 3.2\nBalan\u00e7a comercial brasileira por produtos selecionados ao longo do tempo (Mil toneladas)\nD\u00e9ficit\tSuper\u00e1vit\nFonte: Faostat (2015).\n2.\tConsiderada a \u201cidade de ouro\u201d do desenvolvimento econ\u00f4mico brasileiro, de 1968 a 1973, a economia observou um crescimento impressionante de cerca de dois d\u00edgitos, com baixa taxa de infla\u00e7\u00e3o. Contudo, houve aumento da concentra\u00e7\u00e3o de riqueza. Este fato foi explicado por Ant\u00f4nio Delfim Netto, o ministro da Economia \u00e0 \u00e9poca, que, para aumentar o PIB per capita e reduzir as desigualdades, a economia deveria crescer primeiro para em seguida redistribuir renda. O cap\u00edtulo 5 aprofundar\u00e1 a rela\u00e7\u00e3o do setor agr\u00edcola e o resto da economia, debatendo a rela\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e pol\u00edtica ao longo do tempo.\nDA EXTENS\u00c3O AO PROJETO DE TRANSFORMAR A PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA BRASILEIRA - De 1955 a 1973, Eliseu Roberto de Andrade Alves, engenheiro agr\u00f4nomo formado na Universidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV) no ano de 1954, contribuiu para consolidar o servi\u00e7o de extens\u00e3o rural, atuando na antiga ACAR de Minas Gerais, modelo a ser seguido pelo resto do pa\u00eds at\u00e9 ent\u00e3o. Na segunda metade da d\u00e9cada de 1960, foi estudar economia na Universidade de Purdue, nos Estados Unidos, quando orientado pelo Professor George Edward Schuh, que tinha forte influ\u00eancia da escola de moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, cujos expoentes estavam associados aos trabalhos de Theodore W. Schultz e de Arthur Lewis, ambos laureados com o Nobel de economia no ano de 1979. Particularmente na agricultura, a contribui\u00e7\u00e3o de Schultz estava voltada \u00e0 an\u00e1lise do papel do investimento em capital humano para o desenvolvimento econ\u00f4mico, enquanto Lewis desenvolveu modelos econ\u00f4micos que explicavam as causas da pobreza nos pa\u00edses em desenvolvimento, bem como os fatores que determinavam o ritmo insatisfat\u00f3rio de crescimento. \u00c9 evidente que a base para o projeto de reestruturar a pesquisa agr\u00edcola nacional se pavimentou nessa \u00e9poca com a influ\u00eancia direta desses autores.\nFonte: Embrapa, registro hist\u00f3rico.\nNo in\u00edcio, a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Cr\u00e9dito e Assist\u00eancia Rural (ABCAR) havia se consolidado e serviu como o embri\u00e3o de servi\u00e7os de extens\u00e3o rural no Brasil. As Associa\u00e7\u00f5es Estaduais de Cr\u00e9dito e Assist\u00eancia Rural (ACAR) faziam parte de um sistema descentralizado, que foi respons\u00e1vel pelo fornecimento do cr\u00e9dito por meio de alguns tipos de assist\u00eancia t\u00e9cnica, pelo muito restrito e n\u00e3o generalizado, como mostrado por Peixoto (2009). Em 1965, no intuito de planejar o futuro, o governo federal criou o Sistema Nacional de Cr\u00e9dito Rural (SNCR) e come\u00e7ou uma s\u00e9rie de pol\u00edticas para mudar o progn\u00f3stico dram\u00e1tico de instabilidade no abastecimento alimentar nacional. A primeira iniciativa foi a expans\u00e3o do cr\u00e9dito,\nque persistiu at\u00e9 a segunda crise do petr\u00f3leo no final dos anos 1970. Depois de um longo decl\u00ednio na oferta de cr\u00e9dito durante os anos 80,3 o financiamento elevou-se novamente, atingindo o pico em meados dos anos 1990, mas em um contexto diferente quando comparado ao in\u00edcio. Este segundo momento de expans\u00e3o do cr\u00e9dito foi orientado para o mercado com pol\u00edticas p\u00fablicas de forma\u00e7\u00e3o de capital e servi\u00e7os prestados de extens\u00e3o rural pelo setor privado.\nDE 1970 AT\u00c9 FINAL DA D\u00c9CADA DE 1980 - AGRICULTURA COMO UM SETOR BASEADO NO CONHECIMENTO E NA CI\u00caNCIA\nNa d\u00e9cada de 1970, os agentes pol\u00edticos estavam cientes do problema de produ\u00e7\u00e3o e decidiram investir em servi\u00e7os de pesquisa e extens\u00e3o rural. A Embrapa foi criada em 1973. A miss\u00e3o da Embrapa foi a de fornecer solu\u00e7\u00f5es para pesquisa, desenvolvimento e inova\u00e7\u00e3o na agricultura, a fim de evitar iminente crise de desa-bastecimento alimentar. Um ano mais tarde, gerida pelo Minist\u00e9rio da Agricultura, a ABCAR tornou-se a Empresa Brasileira de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural (Embrater). Assim, a ATER, em cada estado, firmou-se como a Empresa Estadual de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural (Emater). A Embrater foi respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias nacionais (de cima para baixo, bem como universais) e para o financiamento de desenhos de pol\u00edticas no n\u00edvel estadual. O objetivo principal foi o de oferecer servi\u00e7os essenciais de extens\u00e3o rural aos produtores mais necessitados.\nEnquanto a Embrapa se apresentou como o n\u00facleo de inova\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a t\u00e9cnica, a Embrater foi o lubrificante no processo de difus\u00e3o entre o conhecimento aplicado gerado pela Embrapa e as unidades de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Note-se que, at\u00e9 esse momento, a Embrapa n\u00e3o era a \u00fanica institui\u00e7\u00e3o promotora do conhecimento e do desenvolvimento tecnol\u00f3gico no Brasil,4 mas sua cria\u00e7\u00e3o foi muito importante para centralizar a estrat\u00e9gia nacional da pesquisa agr\u00edcola. Mesmo assim, a pesquisa aplicada necessitava de certa descentraliza\u00e7\u00e3o e, em 1975, um ramo da Embrapa especializada na cultura da soja foi criado no estado do Paran\u00e1. O sucesso da Embrapa n\u00e3o teria sido alcan\u00e7ado se as explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas em todo o pa\u00eds n\u00e3o tivessem absorvido o novo conhecimento para aumentar a produtividade e reduzir os custos de produ\u00e7\u00e3o.\n3.\tEsse per\u00edodo \u00e9 chamado de \u201cd\u00e9cada perdida\u201d, j\u00e1 que o crescimento econ\u00f4mico foi fraco com n\u00edveis elevados de infla\u00e7\u00e3o.\n4.\tComo mencionado por Vieira Filho e Vieira (2013), v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es foram importantes na consolida\u00e7\u00e3o do conhecimento agropecu\u00e1rio anterior \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da Embrapa: tais como Instituto Agron\u00f4mico de Campinas (IAC), em 1887; Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz (Esalq), em 1901; Escola Superior de Agricultura de Lavras (ESAL), em 1908; Universidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV), em 1926; Instituto Biol\u00f3gico (IB), em 1927; Instituto Agron\u00f4mico de Minas Gerais, em 1930; cria\u00e7\u00e3o da primeira empresa de sementes no Brasil (Agroceres), em 1938; cria\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Nacional de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (SNPA), em 1940; Instituto de Economia Agr\u00edcola (IEA), em 1942; Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq), em 1951; surgimento da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Economia Agr\u00edcola da UFV em 1961; cria\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o de Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo (Fapesp), em 1962, e o in\u00edcio do curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o da Esalq no mesmo ano; Instituto de Tecnologia de Alimentos (Ital), em 1963; e, finalmente, a cria\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Produtores de Sementes (Abrasem), em 1971.\nDurante esse per\u00edodo, enfrentou-se o primeiro choque do petr\u00f3leo, que elevou significativamente os pre\u00e7os e os custos produtivos. O pre\u00e7o relativo do petr\u00f3leo e do \u00e1lcool5 alterou-se, mudando o custo de oportunidade de investimento na produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edvel, que ficou mais atraente. Apesar do aumento dos custos, a economia brasileira continuou a crescer, devido ao cr\u00e9dito barato ofertado pelo mercado internacional. O crescimento econ\u00f4mico n\u00e3o era t\u00e3o intenso como tinha sido no passado, mas ainda se mostrava positivo. Em 1975, o Programa Nacional do \u00c1lcool (Pro\u00e1lcool) foi criado. Buscava-se substituir a gasolina (combust\u00edvel f\u00f3ssil) por \u00e1lcool, reduzindo a depend\u00eancia do petr\u00f3leo e o d\u00e9ficit comercial. Esse foi um caso de inova\u00e7\u00e3o induzida impulsionada por mudan\u00e7as institucionais. O modelo de desenvolvimento estabelecido na d\u00e9cada de 1970 na agricultura brasileira baseou-se em quatro vari\u00e1veis fundamentais: i) farto cr\u00e9dito rural; ii) elevado investimento em pesquisa agr\u00edcola; iii) servi\u00e7os de extens\u00e3o rural generalizados; e iv) terra barata e dispon\u00edvel.\nA base desse modelo sofreu uma interrup\u00e7\u00e3o na segunda rodada de eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo, em 1979. As importa\u00e7\u00f5es brasileiras de petr\u00f3leo representaram mais da metade do consumo nacional. No mundo, a consequ\u00eancia foi o aumento da taxa de juros americana e o fim do cr\u00e9dito internacional a baixo custo, o que desestabilizou a economia brasileira para a pr\u00f3xima d\u00e9cada, particularmente em rela\u00e7\u00e3o ao cr\u00e9dito rural e aos servi\u00e7os de extens\u00e3o agr\u00edcola, contribuindo para uma deteriora\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis inflacion\u00e1rios.6\nDe 1979 a 1993, a ind\u00fastria automobil\u00edstica brasileira produziu mais de 5 milh\u00f5es de ve\u00edculos movidos a \u00e1lcool. A produ\u00e7\u00e3o atingiu o pico em 1986, quando quase 70% das vendas totais foram de carros com motor a \u00e1lcool. Entretanto, com a abertura econ\u00f4mica e a redu\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a do Estado na economia na d\u00e9cada de 1990, o est\u00edmulo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o caiu com a queda dos subs\u00eddios. Em 1995, as vendas haviam ca\u00eddo para n\u00fameros abaixo de 50 mil unidades, o que representava menos de 1% do total da frota vendida. A ind\u00fastria sucroalcooleira seguiu a mesma trajet\u00f3ria de queda econ\u00f4mica. Da mesma forma, a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool diminuiu significativamente no final da d\u00e9cada de 1990.\n5.\t\u00c1lcool e etanol ser\u00e3o entendidos neste estudo como termos similares para designar o mesmo produto. Vale lembrar que, mais tarde, na d\u00e9cada de 1990 em diante, com o advento da sustentabilidade, a nomenclatura do \u00e1lcool combust\u00edvel viria a mudar para \u201cetanol\u201d, denomina\u00e7\u00e3o feita nas economias desenvolvidas. A nova nomenclatura fazia parte de uma estrat\u00e9gia de internacionaliza\u00e7\u00e3o do produto com caracter\u00edsticas ambientalmente corretas.\n6.\tA segunda metade da d\u00e9cada de 1980 e o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990 foram marcados pela infla\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica. Diversos planos econ\u00f4micos sucederam-se a fim de controlar os pre\u00e7os internos, mas nenhum deles conseguiu estabilizar os pre\u00e7os at\u00e9 a cria\u00e7\u00e3o do Plano Real, em 1994. Esses planos foram o Cruzado 1 (fevereiro de 1986), Cruzado 2 (novembro de 1986), Bresser (1987), Ver\u00e3o (1989), Collor 1 (1990) e Collor 2 (1991). Com base em uma mistura de mecanismos heterodoxos e ortodoxos, a maioria deles usou instrumentos b\u00e1sicos, como controles de pre\u00e7os e sal\u00e1rios, mudan\u00e7a de moeda (em alguns casos foram apenas cortes de zeros no lado direito) e aumento da taxa de juros quando a estabiliza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria falhava.\nPor volta de 1980, o desenvolvimento do conhecimento agr\u00edcola e sua utiliza\u00e7\u00e3o eficaz por produtores locais foram respons\u00e1veis por espalhar ganhos de produtividade em toda a economia. A pesquisa detinha-se em tr\u00eas campos centrais: i) melhoria dos solos tropicais degradados; ii) melhoramento de plantas e engenharia gen\u00e9tica; e iii) sistemas de manejo integrado.\nNo primeiro campo, a t\u00e9cnica de corre\u00e7\u00e3o do solo \u00e1cido do Cerrado7 ampliou a \u00e1rea agricult\u00e1vel. No segundo campo, o melhoramento gen\u00e9tico no cultivo de soja adaptou a semente ao clima tropical, bem como encurtou o ciclo de vida da planta tradicional, permitindo duas colheitas ao ano. A fixa\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica de bact\u00e9rias aumentou a produ\u00e7\u00e3o com a redu\u00e7\u00e3o do uso de fertilizantes, contribuindo para elevar a produtividade por hectare. O melhoramento gen\u00e9tico das pastagens8 favoreceu o alto rendimento da produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria. Finalmente, no terceiro campo, variedades de sementes de alto rendimento resistentes \u00e0s doen\u00e7as foram desenvolvidas, reduzindo as perdas produtivas e os gastos com inseticidas. Consequentemente, o pre\u00e7o da terra caiu, o que ampliou a difus\u00e3o da mecaniza\u00e7\u00e3o. Por isso, foi poss\u00edvel expandir a fronteira agr\u00edcola em dire\u00e7\u00e3o ao Centro-Oeste no Cerrado e sustentar a produ\u00e7\u00e3o brasileira de agricultura e pecu\u00e1ria em n\u00edveis internacionais de produtividade.\nComo mostrado na figura 3.3, para melhor visualizar todas as transforma\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o, observa-se a expans\u00e3o da fronteira ao longo de v\u00e1rios per\u00edodos, mas com concentra\u00e7\u00e3o no Cerrado, que cobre uma \u00e1rea de 204 milh\u00f5es de hectares, quase 24% da superf\u00edcie do Brasil (um tamanho de 34% superior ao Cintur\u00e3o do Milho nos Estados Unidos, equivalente a cerca de 73% do territ\u00f3rio argentino ou mesmo 3,7 vezes a superf\u00edcie da Fran\u00e7a). A produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola espalhou-se do Sul para o Centro-Oeste e, mais recentemente, para o Nordeste. Antes de 1980, o solo era impr\u00f3prio para a maioria das culturas e incompat\u00edvel com a produ\u00e7\u00e3o em grande escala. Na d\u00e9cada de 1970, os estados pioneiros foram Rio Grande do Sul, Paran\u00e1, Santa Catarina e S\u00e3o Paulo. Na d\u00e9cada seguinte, a produ\u00e7\u00e3o cresceu para o Mato Grosso do Sul, Goi\u00e1s, Minas Gerais e, por fim, para o Mato Grosso. Posteriormente, durante os anos 1990 e 2000, houve um impulso na fronteira agr\u00edcola em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s regi\u00f5es Norte e Nordeste, que ainda se apresentam em desenvolvimento.\n7.\t\u00c9 um bioma bastante semelhante \u00e0s savanas africanas. Durante muito tempo, os agricultores brasileiros referiam-se a esta regi\u00e3o como \u201ccamposcerrados\" (ou terra fechada e inacess\u00edvel), por causa da inadequada caracter\u00edstica do solo (com alta acidez e teores de alum\u00ednio) para sustentar a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Como mencionado por Rezende (2002), os Estados Unidos e a Argentina ainda possuem as terras mais produtivas para as culturas de clima temperado (soja e milho, por exemplo). No entanto, como a terra \u00e9 um recurso escasso nesses pa\u00edses e o potencial de crescimento \u00e9 restrito, a expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola em dire\u00e7\u00e3o ao Cerrado o transformou em um dos terrenos marginais mais produtivos e atraentes em todo o mundo. De 1955 a 2014, o Cerrado incorporou mais de 40 milh\u00f5es de hectares de um total inicial de apenas 200 mil hectares de terras ar\u00e1veis. Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o da Embrapa, a expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola ocorreu em duas ondas de crescimento, sendo a 1a na d\u00e9cada de 1980 na dire\u00e7\u00e3o do Centro-Oeste e a 2a na d\u00e9cada de 1990 com o avan\u00e7o no Cerrado nordestino.\n8.\tFoi o cruzamento entre uma esp\u00e9cie africana mais produtiva, denominada Brachiaria, com uma variedade nativa, resultado em um tamanho tr\u00eas vezes maior do que a planta africana.\nFIGURA 3.3\nExpans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola no Brasil ao longo do tempo\nFonte: Ibama (2015) e Vieira Filho (2016).\nFIGURA 3.4\nMecaniza\u00e7\u00e3o da agricultura brasileira no tempo\n1960\n1970\n1975\n1980\n1985\n1995\n2006\nTamanho m\u00e9dio da terra por trator (hectares)\nN\u00famero de tratores (mil unidades)\nFonte: V\u00e1rios censos agropecu\u00e1rios - IBGE (2015).\nA mecaniza\u00e7\u00e3o na agricultura aumentou significativamente, como mostrado pela redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de cultivo por trator (ver figura 3.4). N\u00e3o apenas a introdu\u00e7\u00e3o de mais tratores, como tamb\u00e9m o aumento da pot\u00eancia das m\u00e1quinas. A mecaniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o significa necessariamente uma redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de trabalhadores rurais.\nO n\u00famero m\u00e9dio de trabalhadores por explora\u00e7\u00e3o manteve-se est\u00e1vel durante o per\u00edodo analisado, com um ligeiro decl\u00ednio nos censos agropecu\u00e1rios recentes.\nDA D\u00c9CADA DE 1990 AT\u00c9 O PRESENTE - EVOLU\u00c7\u00c3O E RESILI\u00caNCIA\nPara entender o desenvolvimento da agricultura brasileira como uma revolu\u00e7\u00e3o, em vez de um processo que t\u00e3o somente importou tecnologia de mercados externos, uma \u00fanica compara\u00e7\u00e3o entre o desempenho do Brasil e do mundo pode mostrar como as trajet\u00f3rias de rendimento comportaram-se ao longo do tempo (ver figura 3.5). Ao observar tr\u00eas anos distintos (1961, 1990 e 2012), os rendimentos de cereais, frutas, oleaginosas, vegetais e produ\u00e7\u00f5es de carnes (bovina, su\u00edna e de frango) apresentaram dois movimentos. O primeiro refere-se ao crescimento no tempo. O segundo diz respeito ao melhor desempenho econ\u00f4mico da agricultura brasileira. Em 1961, o rendimento agr\u00edcola foi menor no Brasil, comparado ao resto do mundo. No final, a situa\u00e7\u00e3o se altera, verificando indicadores de desempenho mais elevados no mercado brasileiro. \u00c9 essencial observar que o sistema brasileiro de pesquisa tem conseguido adaptar, criar e transferir tecnologias para as firmas agr\u00edcolas ao longo dos anos. Esse ambiente cient\u00edfico e produtivo ajudou a transformar o Brasil em um dos maiores exportadores de alimentos do mundo.\nFIGURA 3.5\nRendimento agropecu\u00e1rio de produtos selecionados entre o Brasil e o mundo (1961, 1990 e 2012)\nFonte: Faostat (2015).\nO abandono da estrat\u00e9gia de industrializa\u00e7\u00e3o por substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es e as reformas econ\u00f4micas profundas no in\u00edcio dos anos 1990 levaram a uma forte mudan\u00e7a institucional, incluindo a liberaliza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio e o controle de pre\u00e7os. Embora essas reformas tenham sido conturbadas no in\u00edcio da d\u00e9cada, a estabiliza\u00e7\u00e3o macroecon\u00f4mica foi alcan\u00e7ada em 1994. Com base na experi\u00eancia\npassada, foi poss\u00edvel identificar tr\u00eas componentes que influenciaram a din\u00e2mica dos pre\u00e7os: a infla\u00e7\u00e3o inercial, o gasto p\u00fablico e o boom econ\u00f4mico sucedido a qualquer programa de estabiliza\u00e7\u00e3o. A fim de controlar esses componentes, a pol\u00edtica monet\u00e1ria foi organizada em tr\u00eas etapas: a indexa\u00e7\u00e3o anterior da moeda (Unidade Real de Valor \u2014 URV), o ajuste fiscal com o intuito de controlar os gastos e, finalmente, a cria\u00e7\u00e3o de uma nova moeda pelo Plano Real. \u00c9 claro que, indiretamente, as pol\u00edticas de abertura comercial e de sobrevaloriza\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio contribu\u00edram para a estabiliza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria. A taxa de infla\u00e7\u00e3o caiu de aproximadamente 50% ao m\u00eas para 20% anualmente.\nO Brasil assinou v\u00e1rios acordos comerciais na d\u00e9cada de 1990 com a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio (OMC) e tornou-se membro do Mercado Comum do Sul (MERCOSUL), que foi criado em 1991 para promover o livre com\u00e9rcio entre as maiores economias latino-americanas (Brasil, Argentina, Uruguai e Paraguai).9 Como o Plano Real baseou-se em um c\u00e2mbio relativamente fixo (definido em torno de uma banda cambial), houve uma valoriza\u00e7\u00e3o da moeda nacional, o que estimulou as importa\u00e7\u00f5es. Os benef\u00edcios das reformas internas foram sentidos no setor agropecu\u00e1rio por meio da liberaliza\u00e7\u00e3o comercial, da queda do pre\u00e7o de insumos agr\u00edcolas (produtos qu\u00edmicos, fertilizantes, tratores e m\u00e1quinas), resultando em uma r\u00e1pida moderniza\u00e7\u00e3o setorial. O governo reduziu a interven\u00e7\u00e3o no mercado, tais como licen\u00e7as de exporta\u00e7\u00e3o, restri\u00e7\u00f5es quantitativas \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es agroalimentares, controle de estoque de alimentos e pol\u00edtica de pre\u00e7os m\u00ednimos. O controle estatal dos setores de trigo, a\u00e7\u00facar e etanol tamb\u00e9m foi abolido.\nO uso intensivo de pr\u00e1ticas de plantio direto aumentou a qualidade das sementes e programas de financiamento ao investimento foram criados. Em 1996, o governo instituiu o Pronaf e, posteriormente, em 2000, o Programa de Moderniza\u00e7\u00e3o da Frota de Tratores Agr\u00edcolas e Implementos Associados e Colheitadeiras (Moderfrota). Esses programas buscaram a renova\u00e7\u00e3o da frota de tratores e colheitadeiras na agricultura brasileira, o que elevou o cr\u00e9dito agr\u00edcola ao longo dos \u00faltimos vinte anos. Em 1995, criou-se uma emenda constitucional de Biosseguran\u00e7a, que foi aprovada e posta em Lei apenas em 2005. O marco regulat\u00f3rio brasileiro relacionado \u00e0 propriedade intelectual alterou-se em 1995, com a assinatura do acordo Trade Related Aspects of Intellectual Property Rights Including Trade in Counterfeit Goods (TRIPs). Em 1997, ocorreu a promulga\u00e7\u00e3o da Lei de Prote\u00e7\u00e3o de Cultivar (LPC).\nDepois das crises financeiras do M\u00e9xico (1995), da \u00c1sia (1997) e da R\u00fassia (1998), o governo brasileiro aboliu o regime de c\u00e2mbio fixo. Em 1999, a taxa de c\u00e2mbio brasileira foi desvalorizada, aumentando a competitividade das exporta\u00e7\u00f5es\n9.\tPosteriormente, em 2012, a Venezuela ascendeu-se como pa\u00eds membro do bloco econ\u00f4mico.\nno mercado internacional. Naquela \u00e9poca, a maioria dos economistas pensava que a infla\u00e7\u00e3o voltaria. Ao contr\u00e1rio, a estabiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica manteve-se. No in\u00edcio de 2000, o crescimento da economia global, impulsionado pelas economias emergentes, demandou maior consumo de alimentos. A balan\u00e7a comercial brasileira atingiu recordes hist\u00f3ricos de super\u00e1vits comerciais, principalmente relacionados \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o da agricultura. Em seguida, em 2005, o mundo experimentou um aumento nos pre\u00e7os das commodities agr\u00edcolas, o qual abriu um longo per\u00edodo de termos de troca favor\u00e1veis \u00e0 economia dom\u00e9stica. N\u00e3o obstante, essa situa\u00e7\u00e3o conduziu a uma taxa de c\u00e2mbio novamente apreciada. Por um lado, a ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o perdeu competitividade. Por outro, por causa da alta infla\u00e7\u00e3o das commodities, a agricultura prosseguiu com o seu desempenho de com\u00e9rcio exterior positivo, que ser\u00e1 analisado no cap\u00edtulo 6 de forma mais detalhada.\nOs biocombust\u00edveis desempenharam um papel importante no agroneg\u00f3cio brasileiro e na ind\u00fastria automobil\u00edstica. V\u00e1rios fatores contribu\u00edram conjuntamente para a perda de aten\u00e7\u00e3o ao setor de etanol at\u00e9 o final de 1990. Os pre\u00e7os do petr\u00f3leo estiveram em baixa no mercado global e, em seguida, o custo de derivados. Os pre\u00e7os do a\u00e7\u00facar subiram em todo o mundo, levando os produtores nacionais a mudar para exporta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar. N\u00e3o houve incentivos p\u00fablicos para a ind\u00fastria automotiva nacional fabricar carros com motores movidos a etanol. Em contraste, em 2003, a tecnologia do motor flex\u00edvel de combust\u00edvel restaurou o mercado de biocombust\u00edveis no Brasil. Mais tarde, em 2007, com a descoberta de petr\u00f3leo offshore do Pr\u00e9-sal, apesar de n\u00e3o se ter pol\u00edticas claras de apoio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de etanol,10 o setor permaneceu estrat\u00e9gico. Como energia renov\u00e1vel, a biomassa de cana representou mais de 15% da oferta total de energia e foi a terceira maior fonte depois do petr\u00f3leo e da energia hidrel\u00e9trica na matriz energ\u00e9tica do pa\u00eds.\nAs t\u00e9cnicas de engenharia gen\u00e9tica s\u00e3o essenciais na agricultura moderna e, ao mesmo tempo, demandam regula\u00e7\u00e3o em v\u00e1rios n\u00edveis. A difus\u00e3o do plantio de organismos geneticamente modificados (OGM) tem crescido desde 1996 nos Estados Unidos, na Argentina e no Canad\u00e1. No Brasil, a soja geneticamente modificada foi ilegalmente plantada pela primeira vez em 1997. A legaliza\u00e7\u00e3o do plantio de variedades geneticamente modificadas ocorreu posteriormente: a soja em 2003, o algod\u00e3o em 2005 e o milho em 2008. A legaliza\u00e7\u00e3o do plantio OGM intensificou a dissemina\u00e7\u00e3o da biotecnologia no Brasil. Em 2011, a Embrapa produziu a primeira variedade de feij\u00e3o geneticamente modificado, alimento b\u00e1sico na alimenta\u00e7\u00e3o da cultura brasileira. O plantio de OGM simplifica pr\u00e1ticas de gest\u00e3o\n10.\tAs pol\u00edticas existentes muitas vezes distorceram os sinais de mercado e causaram m\u00e1 aloca\u00e7\u00e3o de recursos fora da ind\u00fastria de biocombust\u00edveis. Por exemplo, o governo brasileiro regulamentou o pre\u00e7o da gasolina em n\u00edveis baixos, distorcendo o pre\u00e7o relativo das fontes alternativas de energia. Isso desencorajou o investimento em inova\u00e7\u00e3o induzida na produ\u00e7\u00e3o sucroalcooleira, ao mesmo tempo em que prejudicou o desempenho econ\u00f4mico da Petrobras, aumentando o preju\u00edzo da estatal. Assim, o governo interferiu de forma inequ\u00edvoca em dois importantes setores da economia: a ind\u00fastria do petr\u00f3leo e o segmento sucroenerg\u00e9tico.\ne agr\u00edcolas, reduzindo o uso de herbicidas no controle de pragas e aumentando a renda do produtor.\nO agroneg\u00f3cio contribuiu positivamente para o super\u00e1vit comercial do Brasil, quando comparado aos demais setores da economia. De 1989 a 2013, enquanto a ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o apresentou um d\u00e9ficit comercial, o agroneg\u00f3cio proporcionou um excedente positivo em todo o per\u00edodo. A balan\u00e7a comercial total para o Brasil s\u00f3 n\u00e3o foi pior devido ao desempenho agr\u00edcola nesses anos. Ao longo dos \u00faltimos 15 anos, a 2a expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola ocorreu na dire\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o do MATOPIBA (Maranh\u00e3o, Tocantins, Piau\u00ed e Bahia). A ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de agricultura de precis\u00e3o melhorou a efici\u00eancia no uso dos recursos. O investimento em P&amp;D foi cr\u00edtico para esse processo. O sucesso da agricultura brasileira n\u00e3o pode ser visto como uma trajet\u00f3ria tecnol\u00f3gica \u00fanica e isolada. Todos os esfor\u00e7os relacionados \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o agr\u00edcola ajudaram a mudar a economia. Pode-se mencionar que a agricultura brasileira se transformou em um modelo eficiente de produ\u00e7\u00e3o no mundo. Incorporou-se uma vasta \u00e1rea de terras degradadas do Cerrado em sistemas produtivos. Desde a d\u00e9cada de 1960 para c\u00e1, a oferta de carne bovina e su\u00edna quadruplicou e a produ\u00e7\u00e3o de frangos expandiu 22 vezes. A explora\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria cresceu nove vezes e a produ\u00e7\u00e3o de cereais saltou seis vezes. O Brasil \u00e9 hoje um dos maiores exportadores mundiais de caf\u00e9, soja, carne bovina e suco de laranja. Essas transforma\u00e7\u00f5es levaram o pa\u00eds a sair da condi\u00e7\u00e3o de importador de alimentos b\u00e1sicos para ser um dos maiores produtores e exportadores do segmento no mundo.11\n11.\tPara uma vis\u00e3o ampla da agricultura brasileira, por diferentes perspectivas e abordagens de distintos autores, veja Gasques, Vieira Filho e Navarro (2010), Buainain et al. (2014) e Vieira Filho e Gasques (2016).\nILUSTRA\u00c7\u00d5ES FOTOGR\u00c1FICAS\nO contraste do passado com o presente, ainda que se v\u00ea o passado no presente12\n1958\nI Transbordo de cana-de-a\u00e7\u00facar [ para transporte - S\u00e3o Paulo/SP\n1960\nJ Colheita manual de\n1 algod\u00e3o -Taquaritinga/SP\n2015\nDestrui\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica dos restos culturais [ I do algodoeiro - Embrapa Algod\u00e3o T\nSofiatti, Valdinei\tFurukawa, Neide Makiko\ncom\n12.\tPara uma compara\u00e7\u00e3o ilustrativa e estat\u00edstica entre os censos agropecu\u00e1rios de 1960 e 2006, veja Bolliger (20 Essa moderniza\u00e7\u00e3o intensa \u00e9 restrita, muito por causa da heterogeneidade estrutural da agricultura brasileira. Mesmo toda moderniza\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel verificar no per\u00edodo mais recente regi\u00f5es agr\u00edcolas no Brasil com padr\u00e3o de desenvolvimento do passado, ou seja, o contraste tecnol\u00f3gico \u00e9 elevado, mas h\u00e1 ainda uma longa avenida para crescimento.\n1960\nJablonsky, Tibor; Vieira, Maur\u00edcio Coelho\tAcervo IBGE\n^Secagem do caf\u00e9 - Embrapa Cerrados\nRoussos, Demis\tBastos, Fabiano Marques Dourado\n1957\nJablonsky, Tibor; Strauch, M.\tJablonsky, Tibor\nColheita mecanizada de cana-de-a\u00e7\u00facar\n- S\u00e3o Paulo/SP\n1952\n\u25a0\n^Preparo do solo pelo trator - Serop\u00e9dica/RJ^-\nBello, Liliane\tFurukawa, Neide Makiko\nJ Cria\u00e7\u00e3o de galinhas - Col\u00f4nia da Vila Varpa/SP\n1957\nCosta, Osvaldo Gilson Fonseca; Valverde, Orlando\tSomlo, Tomas; VIEIRA, Maur\u00edcio Coelho\ni Avi\u00e1rio moderno - Embrapa Su\u00ednos [ e Aves\n2014\nOkubo Filho, Alcides\tCardoso, Lucas Scherer\n1952\nAcervo IBGE\tJablonsky, Tibor; Santos, Lindalvo Bezerra dos\ni Piv\u00f4 de irriga\u00e7\u00e3o - Embrapa I Agrossilvipastoril\nProcedimento de ordenha mec\u00e2nica -Minas Gerais\nOkubo Filho, Alcides\tMenezes, Barbosa de\n1959\nBotelho, Carlos de Castro; Somlo, Tomas.\tAcervo IBGE\n^^avagem da laranja - Iranduba/AM\n1953\nMoto substitui o jegue: trabalhador I tocando o gado - Cascavel/PR\nBeneficiamento da laranja no galp\u00e3o da cooperativa frut\u00edcola - Rio Grande do Sul\n2015\nJegue: tradicional meio de transporte - TO\n2016\nArquivo pr\u00f3prio\tRosa, Felipe Santos da\nTECNOLOGIA, EFEITO POUPA-TERRA E DECL\u00cdNIO DOS\nPRE\u00c7OS DOS ALIMENTOS\nO agroneg\u00f3cio brasileiro, que inclui toda a cadeia de produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de alimentos, foi respons\u00e1vel por 22% do PIB em 2015. A agricultura representou 70% e a pecu\u00e1ria 30% restantes. Uma an\u00e1lise comparativa dos censos agropecu\u00e1rios (1960-2006) mostra que o n\u00famero de fazendas cresceu acentuadamente at\u00e9 1980. Al\u00e9m disso, o uso da terra expandiu-se em novas \u00e1reas agr\u00edcolas. Desde ent\u00e3o, tem havido certa estabilidade no n\u00famero de fazendas, situando-se em 5,1 milh\u00f5es em 2006. A redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea m\u00e9dia por explora\u00e7\u00e3o observada desde o in\u00edcio do per\u00edodo reflete, entre outras coisas, o aumento da produtividade da terra, das plantas e dos animais, alcan\u00e7ada por meio de investimento em pesquisa, ci\u00eancia e tecnologia. Em 2006, a agropecu\u00e1ria ocupava 321 milh\u00f5es de hectares, com 160 milh\u00f5es de hectares dedicados \u00e0s pastagens (50%), 61 milh\u00f5es de hectares \u00e0s culturas em geral (19%), e 100 milh\u00f5es de hectares \u00e0s florestas (31%).\nAo longo do tempo, o percentual de \u00e1reas de cultivo aumentou, enquanto as \u00e1reas alocadas para pastagens foram estabilizadas com tend\u00eancias de queda no futuro. O tamanho da \u00e1rea colhida dobrou de 1960 a 1980, de cerca de 29 milh\u00f5es de hectares no in\u00edcio para 58 milh\u00f5es de hectares em 1980. Depois de 1980, as terras agr\u00edcolas mantiveram-se est\u00e1veis em cerca de 60 milh\u00f5es de hectares. O pasto para o gado aumentou 46% entre 1960 e 1985. No entanto, entre 1985 e 2006, a pastagem diminuiu de 179 milh\u00f5es para cerca de 160 milh\u00f5es de hectares, uma redu\u00e7\u00e3o de 11%.\nO desenvolvimento da agricultura brasileira est\u00e1 baseado no crescimento da produtividade (Gasques et al., 2012). De acordo com o c\u00e1lculo de Alves, Souza e Rocha (2012) acerca da fun\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, um aumento de 100% na renda bruta pode ser explicado pela tecnologia (68%), pelo trabalho (23%) e pela terra (9%). Esse resultado indica a import\u00e2ncia da tecnologia. No intuito de analisar a moderna agricultura, na transi\u00e7\u00e3o da d\u00e9cada de 1980 para 2006, ano relativo ao \u00faltimo censo agropecu\u00e1rio realizado no Brasil, buscou-se investigar, como tamb\u00e9m feito por Martha J\u00fanior, Alves e Contini (2012), o avan\u00e7o da tecnologia e a sua capacidade de poupar recursos escassos, no caso o fator terra. Procurou-se calcular o efeito poupa-terra na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e pecu\u00e1ria no Brasil. No caso da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, a produ\u00e7\u00e3o pode ser descrita como P = A. L, em que A \u00e9 a produtividade parcial da terra, e L \u00e9 a \u00e1rea colhida. Assim, a produtividade da terra pode ser calculada pela divis\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o total por unidade de terra. No caso da produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria, a produ\u00e7\u00e3o pode ser definida da mesma forma P = A. L; por\u00e9m, L representa as pastagens, sendo a produtividade expressa por A = G.S, em que G \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o por animal (P/Ali) ou peso-carca\u00e7a que informa a quantidade de massa de produto por cabe\u00e7a de animal, e S \u00e9 a taxa de lota\u00e7\u00e3o, que representa o n\u00famero de animais por unidade de terra (An/L). O n\u00famero de cabe\u00e7as abatidas\n\u00e9 denotado por An. Combinando essas informa\u00e7\u00f5es e rearranjando-as, tem-se a produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria por \u00e1rea.\nA expans\u00e3o de P depende do crescimento de A e de L. Na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, de um lado, o crescimento da produtividade \u00e9 provocado pela pesquisa agropecu\u00e1ria aplicada, pela aplica\u00e7\u00e3o de melhores fertilizantes, pela gest\u00e3o do controle de pragas, pelas variedades de alto rendimento, bem como pelas inova\u00e7\u00f5es de processo. De outro, o crescimento da \u00e1rea colhida relaciona-se \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o do bioma, \u00e0 disponibilidade de mecaniza\u00e7\u00e3o, ao pre\u00e7o relativo dos insumos e ao pre\u00e7o final do produto. Na pecu\u00e1ria, a melhoria da performance do animal est\u00e1 correlacionada \u00e0 melhoria gen\u00e9tica, \u00e0 nutri\u00e7\u00e3o balanceada, \u00e0 qualidade das pastagens e \u00e0s inova\u00e7\u00f5es em gest\u00e3o. O crescimento da taxa de lota\u00e7\u00e3o associa-se \u00e0 fertilidade do solo e ao cruzamento gen\u00e9tico de plantas forrageiras. Finalmente, o crescimento dos pastos reflete os custos de oportunidade, tais como o pre\u00e7o da carne, a competi\u00e7\u00e3o com a produ\u00e7\u00e3o de alimentos e os termos de trocas para insumos modernos.\nA dimens\u00e3o da mudan\u00e7a t\u00e9cnica, que \u00e9 capaz de poupar recursos escassos no tempo, na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola ou mesmo na pecu\u00e1ria, n\u00e3o \u00e9 uma tarefa trivial de ser mensurada. Por\u00e9m, \u00e9 poss\u00edvel fazer uma estimativa. A compara\u00e7\u00e3o temporal, em que as transforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o dadas por dois per\u00edodos, pode ser feita usando a produ\u00e7\u00e3o (em mil toneladas), a quantidade utilizada de terras (em milh\u00f5es de hectares) e a produtividade (em quilogramas por hectare). Quando a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 dividida pela produtividade, determina-se a quantidade utilizada de terras. Um estudo simples \u00e9 calcular a \u00e1rea empregada em uma situa\u00e7\u00e3o na qual o avan\u00e7o tecnol\u00f3gico permanece constante. Para calcular esse efeito sem progresso t\u00e9cnico, basta dividir a produ\u00e7\u00e3o corrente pela produtividade passada (referente \u00e0 t\u00e9cnica tradicional) e, em seguida, para descobrir o montante poupado, deve-se apenas deduzir a terra utilizada no per\u00edodo corrente. Assim, o efeito poupa-terra no presente \u00e9 dado por EPT\\ = (P^Ao) - Lr em que 1 e 0 significa o per\u00edodo final e o inicial.\nDe acordo com a tabela 3.1, entre 1960 e 2010, nas culturas de soja, milho, caf\u00e9, cana-de-a\u00e7\u00facar, algod\u00e3o, trigo e feij\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o acumulada em 2010 (503 milh\u00f5es de toneladas) dividida pela produtividade em 1960 (3 toneladas por hectare) era igual \u00e0 quantidade de terra necess\u00e1ria para produzir usando o padr\u00e3o tradicional de tecnologia (170 milh\u00f5es de hectares). Subtraindo este valor assumido pela \u00e1rea colhida corrente (41 milh\u00f5es de hectares), o efeito poupa-terra \u00e9 estimado como cerca de 129 milh\u00f5es de hectares ao longo desse per\u00edodo.\nPor analogia, na cria\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria, a estimativa de terra poupada depende da produtividade animal, que \u00e9 derivada da taxa de lota\u00e7\u00e3o e do peso-carca\u00e7a. Uma vez calculada a produtividade animal, a mensura\u00e7\u00e3o do efeito poupa-terra \u00e9 bastante semelhante ao caso da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Ent\u00e3o, dividindo a produ\u00e7\u00e3o em 2010 (9.020 mil toneladas) pela produtividade animal em 1960 (cerca de\n11 kg por hectare), a quantidade de terra necess\u00e1ria foi de aproximadamente 806 milh\u00f5es de hectares. Removendo a partir deste resultado o tamanho do pasto em 2010 (160 milh\u00f5es de hectares), o efeito de poupa-terra seria pr\u00f3ximo de 646 milh\u00f5es de hectares.\nTABELA 3.1\nEfeito poupa-terra relacionado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola - soja, milho, cana-de-a\u00e7\u00facar, algod\u00e3o, caf\u00e9, trigo e feij\u00e3o - e pecu\u00e1ria bovina (1960-2010)\nProdu\u00e7\u00e3o\t\tVari\u00e1vel\t1960\t2010\tA%\tEPT\tTotal EPT\n\t\t\tTradicional\tModerna\t\t\t\n\t\u00c1rea colhida (milh\u00f5es de hectares)\tL\t18,7\t41,2\t120\t\t\nAgr\u00edcola\tProdutividade (toneladas por hectare)\tA\t3,0\t12,2\t313\t129,0\t\n\tProdu\u00e7\u00e3o (milh\u00f5es de toneladas)\tP\t55,4\t503,4\t809\t\t\n\tAnimais abatidos (milh\u00f5es de cabe\u00e7as)\tAn\t7,1\t41,2\t477\t\t\n\tPastagens (milh\u00f5es de hectares)\tL\t122,3\t160,0\t31\t\t775,0 (91% do territ\u00f3rio nacional)\n\tPeso-carca\u00e7a (quilograma por animal)\tG\t191,7\t218,8\t14\t\t\nPecu\u00e1ria\tTaxa de lota\u00e7\u00e3o (animal por hectare)\tS\t0,06\t0,26\t341\t645,9\t\n\tProdutividade (quilograma por hectare)\tA\t11,2\t56,4\t404\t\t\n\tProdu\u00e7\u00e3o (mil toneladas)\tP\t1.369,1\t9.020,0\t559\t\t\nFonte: Censos agropecu\u00e1rios do IBGE (1960 e 2006) e Faostat (2015).\nMartha J\u00fanior, Alves e Contini (2012) mostraram que a \u00e1rea de pastagem foi crucial para acomodar a expans\u00e3o de alimentos e intensifica\u00e7\u00e3o de culturas de biocombust\u00edveis e evitar uma maior perda de vegeta\u00e7\u00e3o nativa. Os autores apontaram para uma percep\u00e7\u00e3o equivocada de que o caminho do crescimento da produ\u00e7\u00e3o de carne brasileira havia sido baseado principalmente na expans\u00e3o de pastagens extensivas. Esse estudo observou que, embora ocorresse no passado, o padr\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de bovinos mudou profundamente desde ent\u00e3o. Os ganhos de produtividade explicaram 79% do crescimento da produ\u00e7\u00e3o de carne bovina no Brasil.\nO efeito total poupa-terra, incluindo a contribui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e pecu\u00e1ria, foi de 775 milh\u00f5es de hectares, dimens\u00e3o que quase representa um pa\u00eds do tamanho do Brasil (851,5 milh\u00f5es de hectares). Em outras palavras, o uso da tecnologia foi capaz de poupar em torno de 91% da superf\u00edcie brasileira como recurso estrat\u00e9gico e de fornecer mais alimentos para os mercados nacionais e internacionais. H\u00e1 ainda espa\u00e7o para o crescimento da produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria pelo confinamento de gado, bem como pelas pr\u00e1ticas de intensifica\u00e7\u00e3o produtiva de\nintegra\u00e7\u00e3o lavoura, pecu\u00e1ria e floresta. A produ\u00e7\u00e3o de carne no Brasil foi tradicionalmente gerida pela pecu\u00e1ria extensiva, que apresenta baixo n\u00famero de animais por unidade de terra. Um adicional de 70 milh\u00f5es de hectares, atualmente dedicado \u00e0s pastagens, poderia ser convertido em \u00e1rea agr\u00edcola, o que permitiria dobrar a \u00e1rea existente de produ\u00e7\u00e3o de alimentos. Al\u00e9m disso, existem 90 milh\u00f5es de hectares de terras agricult\u00e1veis ainda inexplorados. Ao contr\u00e1rio de outros pa\u00edses, cuja terra \u00e9 um fator escasso, o Brasil tem potencial de aumentar a produ\u00e7\u00e3o por meio da expans\u00e3o de \u00e1rea, seja em cultivos agr\u00edcolas, seja na pecu\u00e1ria.\nQuando a economia experimenta um boom econ\u00f4mico, h\u00e1 um aumento no produto, no emprego e na renda. Esse \u00e9 um bom ambiente para elevar os investimentos e criar inova\u00e7\u00f5es que possam reduzir o custo de produ\u00e7\u00e3o, expandir os lucros e transformar a fronteira de produ\u00e7\u00e3o. O \u00fanico fator que explica a redu\u00e7\u00e3o acentuada dos pre\u00e7os dos alimentos \u00e9 a tecnologia. O custo de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o cai sem ado\u00e7\u00e3o de novas tecnologias. Assim, a inova\u00e7\u00e3o significa crescimento da oferta de alimentos e queda nos pre\u00e7os para os consumidores. H\u00e1 dois efeitos: um sobre a resposta dos produtores na continua\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de P&amp;D e outro acerca do impacto indireto sobre a renda dos consumidores. O primeiro efeito desloca a curva de oferta para cima e o segundo aumenta a demanda por alimentos. O papel da agricultura tamb\u00e9m deve ser considerado com base na perspectiva da redu\u00e7\u00e3o da pobreza. As pessoas pobres s\u00e3o mais influenciadas por um decl\u00ednio nos pre\u00e7os dos alimentos do que as pessoas mais ricas. Se o deslocamento da curva de oferta for maior do que o crescimento da demanda, os pre\u00e7os caem e os consumidores mais pobres s\u00e3o beneficiados.\nAo longo do per\u00edodo estudado, todas as mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas v\u00e3o al\u00e9m do crescimento da produ\u00e7\u00e3o e produtividade agr\u00edcola. O maior benef\u00edcio referente a ganhos de produtividade est\u00e1 associado \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de renda, reduzindo o peso dos alimentos na cesta de consumo das fam\u00edlias. A queda nos pre\u00e7os dos alimentos a partir de 1974 a 2012 (ver figura 3.6) foi muito importante para controlar a infla\u00e7\u00e3o e para reduzir a pobreza no Brasil. Desde 1974, os pre\u00e7os dos alimentos ca\u00edram mais da metade at\u00e9 1990 e quase 75% em 2012. Embora a estabilidade alcan\u00e7ada pelo Plano Real p\u00f3s 1994 tenha contribu\u00eddo para o aumento da renda das fam\u00edlias, o decl\u00ednio nos pre\u00e7os dos alimentos desde os anos 1970 subsidiou as pessoas mais pobres, mesmo na d\u00e9cada de 1980, quando o Brasil enfrentou uma infla\u00e7\u00e3o cr\u00edtica. Mesmo ap\u00f3s o boom nos pre\u00e7os das commodities em meados da d\u00e9cada de 2000, o impacto sobre os pre\u00e7os dom\u00e9sticos foi inferior ao de outras economias, isto \u00e9, o crescimento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola contribuiu para garantir a seguran\u00e7a alimentar em uma situa\u00e7\u00e3o internacional desfavor\u00e1vel.\nAlves, Souza e Brand\u00e3o (2010) estudaram uma s\u00e9rie temporal de pre\u00e7os dos alimentos de 1970 a 2009 e encontraram uma curva usando uma an\u00e1lise econom\u00e9trica que explicava tr\u00eas per\u00edodos diferentes: i) 1970-1978; ii) 1978-2005;\ne iii) 2005-2009. No primeiro e \u00faltimo per\u00edodos, a tend\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o foi positiva, com 5,16 e 2,66 de taxa de crescimento anual, respectivamente. No segundo per\u00edodo, a economia brasileira experimentou um longo per\u00edodo de decl\u00ednio acentuado nos pre\u00e7os dos alimentos, que significou uma taxa negativa de 2,69 de crescimento anual ou queda de cerca de 74% no per\u00edodo total, um valor semelhante ao mostrado no gr\u00e1fico. Mesmo assim, por todo o per\u00edodo de 1970 a 2009, uma perspectiva de defla\u00e7\u00e3o foi observada, representando cerca de 23% de redu\u00e7\u00e3o.\nFIGURA 3.6\nDefla\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos alimentos ao longo do tempo\n\u00cdndice de pre\u00e7os de alimentos\n(Dez. 1974 = 100)\n100\n1974\nFonte: Baseado em Barros (2013).\n48\n1990\n26\n2012\nCONCENTRA\u00c7\u00c3O PRODUTIVA, FALTA DE CAPACIDADE DE ABSOR\u00c7\u00c3O E DESAFIOS ESTRUTURAIS\nA maior parte do crescimento da produ\u00e7\u00e3o \u00e9 atribu\u00edda ao crescimento da tecnologia, mostrando que \u00e9 poss\u00edvel produzir mais com menos recursos. Por\u00e9m, a maioria dos produtores tem baixa capacidade de absor\u00e7\u00e3o de conhecimento e, portanto, n\u00e3o se beneficiaram dos ganhos de efici\u00eancia da tecnologia. Al\u00e9m disso, esses agentes continuam com acesso limitado \u00e0s novas tecnologias.13 A produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola est\u00e1 sujeita \u00e0s vulnerabilidades em n\u00edveis macro e microecon\u00f4micas. Entre as vulnerabilidades macroecon\u00f4micas, como visto por Alves e Rocha (2010), destaca-se a alta concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o (ver tabela 3.2). Os 10% mais ricos dos estabelecimentos agropecu\u00e1rios (m\u00e9dia e alta renda) s\u00e3o respons\u00e1veis por 85% do valor bruto da produ\u00e7\u00e3o. Em contraste, 90% dos estabelecimentos mais pobres (que englobam\n13. A capacidade de absor\u00e7\u00e3o do conhecimento \u00e9 a habilidade dos agentes em reconhecer, assimilar e aplicar o novo conhecimento na gera\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es no processo de produ\u00e7\u00e3o. Para uma aplica\u00e7\u00e3o ao caso agr\u00edcola, consulte Vieira Filho e Silveira (2011).\na pobreza extrema e a baixa renda) foram respons\u00e1veis por apenas 15% da produ\u00e7\u00e3o. Apenas no grupo de extrema pobreza, 63% dos estabelecimentos contribu\u00edram com menos de 4% do produto. As varia\u00e7\u00f5es entre as regi\u00f5es e os cultivos indicam uma forte heterogeneidade estrutural na agricultura brasileira. Essa heterogeneidade torna a ado\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica mais dif\u00edcil. Portanto, para o desenvolvimento agr\u00edcola no Brasil, \u00e9 preciso para o futuro pr\u00f3ximo incorporar o crescimento com inclus\u00e3o produtiva. O cap\u00edtulo 7 avaliar\u00e1 a heterogeneidade estrutural que existe na agricultura familiar, em termos de desigualdade de renda e padr\u00f5es tecnol\u00f3gicos.\nTABELA 3.2\nEstratifica\u00e7\u00e3o de renda dos estabelecimentos por produ\u00e7\u00e3o (2006)\nGrupos\tSal\u00e1rio-m\u00ednimo mensal equivalente\tN\u00famero de estabelecimentos (mil)\t%\tValor bruto da produ\u00e7\u00e3o\t% anual (bilh\u00f5es)\t\t\nPobreza extrema\t(0 a 2]\t3.242\t69,6\t6,5\t3,9\nBaixa renda\t(2 a 10]\t960\t20,9\t18,5\t11,1\nM\u00e9dia renda\t(10 a 200]\t416\t9,0\t59,9\t35,9\nAlta renda\t>200\t23\t0,5\t81,7\t49,0\nTotal - Brasil\t\t4.641\t100,0\t166,7\t100,0\nFonte: Censo agropecu\u00e1rio - IBGE (2006).\nObs.: Sal\u00e1rio-m\u00ednimo equivalente = valor bruto da produ\u00e7\u00e3o mensal/sal\u00e1rio-m\u00ednimo mensal.\nConsiderando essa segrega\u00e7\u00e3o, as unidades produtivas podem ser subdivididas em quatro estratos de renda (pobreza extrema, baixa, m\u00e9dia e alta renda). Na parte superior da popula\u00e7\u00e3o, representada pelos grupos de m\u00e9dia e alta renda, as unidades agr\u00edcolas s\u00e3o muito eficientes. No limite inferior, os estabelecimentos agr\u00edcolas carecem de conte\u00fado tecnol\u00f3gico.\nEm primeiro lugar, no grupo inferior, a pobreza extrema inclui cerca de 3,2 milh\u00f5es de estabelecimentos, que ficam \u00e0 margem da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, bem como n\u00e3o se encaixam em qualquer setor de atividade econ\u00f4mica. Esse grupo necessita de estruturas b\u00e1sicas de organiza\u00e7\u00e3o produtiva (micro e macro). Na figura 3.7, a pobreza extrema est\u00e1 concentrada no Nordeste, com 61% dos estabelecimentos totais considerados nesse estado. Nas outras regi\u00f5es, a pobreza n\u00e3o \u00e9 uma caracter\u00edstica predominante. O Centro-Oeste tem o menor percentual de pobreza extrema, cerca de 4%. Para reduzir a pobreza rural, as pol\u00edticas p\u00fablicas devem ser focadas em estrat\u00e9gias regionais. O problema do Nordeste deve ser estudado e compreendido. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise demogr\u00e1fica, a taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o mais alta \u00e9 encontrada nas \u00e1reas mais desenvolvidas, como Sudeste, Centro-Oeste e Sul. O Nordeste e Norte t\u00eam a menor taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o (aproximadamente, 73% cada), embora o primeiro tenha a segunda maior popula\u00e7\u00e3o regional no Brasil (28%), logo atr\u00e1s da regi\u00e3o Sudeste. Assim, o Nordeste tem o maior percentual de extrema pobreza nas \u00e1reas rurais e, ao mesmo tempo, tem a menor taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o. Isso significa que o Nordeste tem o maior potencial para enfrentar um \u00eaxodo rural.\nFIGURA 3.7\nAn\u00e1lise demogr\u00e1fica do potencial de \u00eaxodo rural e percentual de estabelecimentos no grupo de extrema pobreza\nEm segundo lugar, o grupo de baixa renda (960 mil estabelecimentos agr\u00edcolas) dever\u00e1 ser assistido pelo governo com pol\u00edticas de apoio e incentivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o em pequena escala, geralmente agricultura familiar. Essas unidades agr\u00edcolas t\u00eam baixa capacidade de assimilar conhecimento externo e conte\u00fado tecnol\u00f3gico restrito, com defici\u00eancia na gest\u00e3o e no n\u00edvel microecon\u00f4mico. O acesso ao cr\u00e9dito e \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de novas tecnologias deve ser melhorado. O governo necessita desenvolver a assist\u00eancia t\u00e9cnica regionalizada e pesquisas agr\u00edcolas n\u00e3o tradicionais, ou aqueles estudos em que o mercado n\u00e3o teria interesse a despeito da import\u00e2ncia para a sociedade e para a economia.\nFinalmente, a riqueza agr\u00edcola est\u00e1 concentrada nos estratos de renda m\u00e9dia e alta. Para esse grupo, a capacidade de absor\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica torna-se uma quest\u00e3o secund\u00e1ria. Por\u00e9m, as unidades agr\u00edcolas exigem orienta\u00e7\u00f5es macroecon\u00f4micas est\u00e1veis e favor\u00e1veis ao crescimento das vendas. As pol\u00edticas p\u00fablicas precisam ser orientadas para quest\u00f5es que v\u00e3o al\u00e9m do lado microecon\u00f4mico, mas principalmente pelo foco macroecon\u00f4mico, como o est\u00edmulo da competitividade, da exporta\u00e7\u00e3o e da infraestrutura log\u00edstica. Normalmente, as pol\u00edticas horizontais melhoram a competitividade e ajudam a reduzir os custos de produ\u00e7\u00e3o, o que auxilia em termos de aumento produtivo e apropria\u00e7\u00e3o de renda.\nEm n\u00edvel microecon\u00f4mico, embora a agricultura brasileira tenha experimentado um tremendo crescimento da PTF, a capacidade de absor\u00e7\u00e3o da tecnologia dos agentes ainda \u00e9 bastante restrita. De acordo com o censo agropecu\u00e1rio de 2006, o baixo n\u00edvel de escolaridade da maioria das unidades de explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, associado \u00e0 m\u00e1 gest\u00e3o do conhecimento aplicado, limita a capacidade de absorver conhecimento externo, o que desestimula o crescimento da produtividade. Essa limita\u00e7\u00e3o pode ser examinada por dois indicadores: i) o n\u00edvel educacional; e ii) o recebimento de orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica.\nObservando-se o n\u00edvel de escolaridade no Brasil (figura 3.8), 90% dos propriet\u00e1rios dos estabelecimentos n\u00e3o possu\u00edam o ensino fundamental (analfabetos, n\u00e3o educados e ensino fundamental), com 27% de analfabetos e 12% de n\u00e3o educados. Esses produtores n\u00e3o sabem como buscar orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica sobre o uso de novas tecnologias na produ\u00e7\u00e3o, levando-os \u00e0 subutiliza\u00e7\u00e3o ou ao uso ineficiente dos insumos. Em uma compara\u00e7\u00e3o regional, o Nordeste tem o pior desempenho na educa\u00e7\u00e3o, com 59% dos propriet\u00e1rios analfabetos e n\u00e3o educados, apenas 36% com ensino fundamental e 6% com ensino m\u00e9dio e superior. Esses n\u00fameros s\u00e3o impressionantes em compara\u00e7\u00e3o com outras regi\u00f5es e mostram uma enorme lacuna entre regi\u00f5es desenvolvidas e atrasadas.\nFIGURA 3.8\nPercentual de propriet\u00e1rios por n\u00edveis educacionais e por regi\u00f5es\nFonte: Censo Agropecu\u00e1rio - IBGE (2006).\nDe acordo com a figura 3.9, em termos de orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, apenas 22% dos dirigentes agr\u00edcolas receberam algum tipo de assist\u00eancia t\u00e9cnica em 2006; a grande maioria (78%) n\u00e3o recebeu qualquer orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. As estat\u00edsticas regionais mostram, mais uma vez, que o Nordeste apresenta uma defasagem em termos de extens\u00e3o rural em compara\u00e7\u00e3o com outras regi\u00f5es. Na regi\u00e3o Nordeste, 92% dos dirigentes agr\u00edcolas n\u00e3o receberam suporte t\u00e9cnico no processo de produ\u00e7\u00e3o; enquanto apenas 3% receberam orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica regular. O Sul tem observado melhores indicadores que outras regi\u00f5es. \u00c9 importante notar que a escala produtiva varia entre as regi\u00f5es. Enquanto no Sul e no Nordeste h\u00e1 uma predomin\u00e2ncia de pequenas fazendas, no Centro-Oeste tem-se um dom\u00ednio da produ\u00e7\u00e3o de larga escala. A produ\u00e7\u00e3o de pequena escala no Sul \u00e9 atendida por melhores institui\u00e7\u00f5es e infraestrutura, mas essa situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a mesma no Nordeste. Os resultados mostram baixa incorpora\u00e7\u00e3o de assist\u00eancia t\u00e9cnica. Isso identifica a vulnerabilidade no processo de aprendizagem dos agentes e dificuldades na difus\u00e3o de novos conhecimentos. O desafio \u00e9 incorporar os agricultores marginalizados na din\u00e2mica produtiva.\nFIGURA 3.9\nPercentual de dirigentes agr\u00edcolas que receberam assist\u00eancia t\u00e9cnica por regi\u00f5es\nEm termos da origem da assist\u00eancia t\u00e9cnica, as regi\u00f5es Nordeste e Norte s\u00e3o dependentes de fontes p\u00fablicas, sem diversifica\u00e7\u00e3o. No Brasil, o investimento p\u00fablico em orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \u00e9 quase 40%; no entanto, h\u00e1 um baixo desvio-padr\u00e3o\nnas outras fontes, tais como despesas pr\u00f3prias, cooperativas e outros. No Nordeste, as fontes de financiamento concentram-se no investimento p\u00fablico, tendo reduzido percentual nas demais fontes. A participa\u00e7\u00e3o das cooperativas nessa regi\u00e3o \u00e9 de apenas 3%. O ambiente n\u00e3o relacionado ao investimento p\u00fablico \u00e9 uma proxy para explicar a autossufici\u00eancia na infraestrutura para promover a difus\u00e3o do conhecimento. As regi\u00f5es desenvolvidas t\u00eam melhor desempenho que as regi\u00f5es subdesenvolvidas.\nEm compara\u00e7\u00e3o com o resto da economia, a baixa produtividade do trabalho implica, em parte, a natureza dualista da agricultura no Brasil, onde a produ\u00e7\u00e3o de capital intensivo e de grande escala coexiste com uma vasta quantidade de unidades agr\u00edcolas pequenas e relativamente improdutivas (Vieira Filho, 2013). No entanto, a diferen\u00e7a de produtividade do trabalho na agricultura est\u00e1 se aproximando em alguns segmentos [ver Vieira Filho e Fornazier (2016)]. \u00c9 f\u00e1cil verificar que o setor din\u00e2mico tem visto o r\u00e1pido crescimento da produtividade do trabalho, principalmente a partir de uma perspectiva hist\u00f3rica.\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, o setor agr\u00edcola brasileiro tem sofrido muitas mudan\u00e7as, o que levou a um processo de moderniza\u00e7\u00e3o intensiva, maior progresso tecnol\u00f3gico e alta produtividade. N\u00e3o obstante, ainda existem produtores que combinam baixo conte\u00fado tecnol\u00f3gico com baixa produtividade. A agricultura n\u00e3o pode simplesmente ser dividida entre produtores modernos e atrasados. H\u00e1 problemas estruturais que criam inefici\u00eancia na gest\u00e3o dos recursos tecnol\u00f3gicos e na utiliza\u00e7\u00e3o de fatores produtivos, desorganizando o sistema nacional de inova\u00e7\u00e3o.\nH\u00e1 um forte padr\u00e3o de concentra\u00e7\u00e3o de renda bruta, por um lado, e um pesado fardo da pobreza extrema na agricultura, por outro. Nas regi\u00f5es mais atrasadas (especificamente no Nordeste), a agricultura \u00e9 mais desigual e respons\u00e1vel por uma grande parte da pobreza rural, embora tamb\u00e9m se observe o desenvolvimento dual (coexist\u00eancia de setores modernos e atrasados no mesmo espa\u00e7o econ\u00f4mico). No Sul, houve um padr\u00e3o mais homog\u00eaneo de produ\u00e7\u00e3o, e os n\u00edveis de renda s\u00e3o acima da m\u00e9dia. O Centro-Oeste e o Sul s\u00e3o considerados regi\u00f5es mais din\u00e2micas para a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Produ\u00e7\u00e3o de larga escala predomina no Centro-Oeste, enquanto a produ\u00e7\u00e3o em pequena escala sobressai no Sul.\nDo ponto de vista da formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, a diversidade interna da agricultura, portanto, exige a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para promover a produ\u00e7\u00e3o e realocar recursos para os diferentes segmentos e regi\u00f5es. O planejamento e o desenvolvimento regional t\u00eam de ser alvejados. \u00c9 preciso haver pol\u00edticas para aumentar a capacidade de absor\u00e7\u00e3o de tecnologia, o que implica fazer progressos na extens\u00e3o e na educa\u00e7\u00e3o rural. Isso requer instrumentos estritamente integrados nas esferas federal, estadual e municipal que possam chegar a todas as localidades. Devem-se planejar pol\u00edticas de inclus\u00e3o produtiva e de capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica dos agentes.\nCAP\u00cdTULO 4\nEMBRAPA: UM CASO DE INOVA\u00c7\u00c3O INSTITUCIONAL INDUZIDA\nA tecnologia \u00e9 uma combina\u00e7\u00e3o de conhecimento (t\u00e1cito e codificado) e estruturada por meio da escala t\u00e9cnica ou especifica\u00e7\u00e3o de tamanho. H\u00e1 muitas maneiras de absorver conhecimento. Uma empresa pode desenvolver uma tecnologia por interm\u00e9dio de um processo produtivo interno ou interagindo com firmas j\u00e1 estabelecidas. A colabora\u00e7\u00e3o externa ajuda a aumentar a efici\u00eancia econ\u00f4mica pela modelagem de novas tecnologias, que s\u00e3o definidas em termos de escala produtiva e de busca por redu\u00e7\u00e3o de custos. A pesquisa agr\u00edcola \u00e9 essencial ao fomento de uma agricultura moderna.\nA Embrapa \u00e9 um exemplo de sucesso internacional, sendo o Brasil um pa\u00eds que conseguiu estruturar uma rede de pesquisa dom\u00e9stica capaz de absorver conhecimento externo gerado fora da fronteira nacional e incorporar ao contexto local. Entretanto, a assimila\u00e7\u00e3o passiva do conhecimento desenvolvido em outros centros internacionais de pesquisa n\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pelo crescimento da produtividade alcan\u00e7ado pelo setor. Por que esse modelo de reestrutura\u00e7\u00e3o da pesquisa agr\u00edcola deu certo? Em que medida h\u00e1 limita\u00e7\u00f5es? Por que o processo foi continuado no tempo? Esses s\u00e3o alguns questionamentos que merecem ser aqui tratados. A organiza\u00e7\u00e3o de um sistema nacional de inova\u00e7\u00e3o aplicado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es locais foi central na transforma\u00e7\u00e3o da agricultura brasileira nos \u00faltimos 50 anos.\nPESQUISA APLICADA E GANHOS DE PRODUTIVIDADE NA AGRICULTURA:\nA CRIA\u00c7\u00c3O DA EMBRAPA\nA revolu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola que aconteceu no Brasil foi extraordin\u00e1ria em termos de aumento produtivo e de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Esse desempenho est\u00e1 associado ao arcabou\u00e7o institucional criado, o qual pode ser comparado \u00e0s redes estrat\u00e9gicas de inova\u00e7\u00e3o. O leitor mais atento perceber\u00e1 que a transforma\u00e7\u00e3o no setor agr\u00edcola \u00e9 t\u00e3o relevante quanto no caso industrial. Embora o setor agropecu\u00e1rio seja distinto do industrial, ambos s\u00e3o parte de um importante processo mais amplo de manufatura, que engloba atividades do segmento fornecedor ao de distribui\u00e7\u00e3o, inclusive o sistema de pesquisa, ci\u00eancia e tecnologia. De acordo com Vieira Filho, Campos e Ferreira (2005) e Vieira Filho e Silveira (2011), a mudan\u00e7a t\u00e9cnica \u00e9 entendida como um procedimento que come\u00e7a fora da explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (conhecimento externo), mas que est\u00e1 cada vez mais corporificada dentro da unidade de produ\u00e7\u00e3o.\nN\u00e3o obstante, a inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica difere entre a agricultura e a ind\u00fastria. Segundo Srinivas e Vieira Filho (2015), o germoplasma \u00e9 uma tecnologia espec\u00edfica, que exibe uma mistura complexa de conhecimento e rotinas, mas de uma forma menos reconhec\u00edvel. Muito mais do que a tecnologia tradicional do processo industrial, o germoplasma, uma unidade conservadora de material gen\u00e9tico de uso imediato ou com potencial futuro, \u00e9 capaz de modificar os pre\u00e7os relativos dos insumos agr\u00edcolas (terra, trabalho e capital) e gerar inova\u00e7\u00f5es induzidas. Na agricultura, o processo de aprendizagem e a transfer\u00eancia de conhecimentos de uma regi\u00e3o para outra s\u00e3o severamente limitados, criando assim um padr\u00e3o mais diferenciado de oferta e procura. Na ind\u00fastria, independentemente da regi\u00e3o, uma nova tecnologia pode determinar solu\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o em massa.\nConforme Srinivas e Vieira Filho, op. cit., a varia\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, a diferencia\u00e7\u00e3o de solos e a constitui\u00e7\u00e3o do relevo na agricultura est\u00e3o na raiz da difus\u00e3o desigual do conhecimento de clima temperado para a agricultura tropical, entre e dentro dos pa\u00edses. Isso \u00e9 parcialmente impulsionado por fatores naturais, mas tamb\u00e9m por delineamento de pol\u00edticas p\u00fablicas. As mudan\u00e7as institucionais consideram a solu\u00e7\u00e3o dos problemas locais para influenciar no aumento da produtividade. Quando as pol\u00edticas definem estrat\u00e9gias objetivas de aumento da capacidade de absor\u00e7\u00e3o de conhecimentos externos, s\u00e3o percept\u00edveis os ganhos na adapta\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o da tecnologia. Segundo Ruttan (1986), Brasil, \u00cdndia e Filipinas foram pa\u00edses que desenvolveram ambiente institucional interno capaz de absorver conhecimento gerado nas redes internacionais de pesquisa na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.1\nComo visto por Esposti (2002), algumas regi\u00f5es (ou pa\u00edses) agem de forma oportunista (free rider) no intuito de absorver o conte\u00fado tecnol\u00f3gico embarcado nas pesquisas internacionais de dom\u00ednio p\u00fablico, sem ao menos efetuar investimentos requeridos em aprendizado e adapta\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Os produtores diferenciam-se pela variabilidade de capacidade de absor\u00e7\u00e3o (um fator end\u00f3geno) de conhecimento externo, o que determina o estoque de conhecimento, e pela diversidade clim\u00e1tica e geogr\u00e1fica da agricultura (vari\u00e1vel ex\u00f3gena), j\u00e1 que uma mesma tecnologia tem retorno diferenciado em fun\u00e7\u00e3o das especificidades locais. Portanto, o esfor\u00e7o de pesquisa interno de um pa\u00eds aumenta as chances de captar os efeitos de transbordamento das pesquisas realizadas no ambiente internacional e de estimular a difus\u00e3o dos novos conhecimentos entre os produtores da regi\u00e3o.\n1. O Consultantive Group on International Agricultural Research (CGIAR) \u00e9 um tipo de rede internacional de pesquisa destinada \u00e0s quest\u00f5es agr\u00edcolas com as metas de desenvolvimento mais abrangentes, tais como a redu\u00e7\u00e3o da pobreza, a melhoria da sa\u00fade humana e o fomento da produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel. Embora a estrutura do CGIAR seja capaz de promover novos conhecimentos, \u00e9 fundamental a organiza\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es locais que estimulem os processos de aprendizagem e a pesquisa adaptativa regional. Nesse sentido, a Embrapa beneficiou-se de in\u00fameros projetos colaborativos junto ao CGIAR.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao Brasil, no per\u00edodo anterior \u00e0 d\u00e9cada de 1970, o esfor\u00e7o de pesquisa aplicada era realizado de forma isolada e descoordenada no territ\u00f3rio nacional, influ\u00eancia direta de grupos que defendiam uma maior interven\u00e7\u00e3o do Estado na economia. Mesmo assim, estavam em curso alguns exemplos bem-sucedidos de fomento \u00e0s institui\u00e7\u00f5es de pesquisa. Vale lembrar que muitas institui\u00e7\u00f5es promotoras do conhecimento j\u00e1 existiam, mas eram focadas em problemas espec\u00edficos, n\u00e3o sendo uma estrat\u00e9gia mais ampla de desenvolvimento regional nacional. Foi o caso do Instituto Agron\u00f4mico de Campinas (criado em 1887 e voltado ao fomento da produ\u00e7\u00e3o cafeeira de S\u00e3o Paulo), das primeiras escolas e universidades especializadas em atividades agropecu\u00e1rias (a exemplo da Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz \u2014 Esalq; da Universidade Federal de Lavras \u2014 Ufla; e da Universidade Federal de Vi\u00e7osa \u2014 UFV, que foram estabelecidas nas tr\u00eas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo passado) e de institui\u00e7\u00f5es de financiamento \u00e0 pesquisa (tais como Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico \u2014 CNPq e Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo \u2014 Fapesp, institu\u00eddas nas d\u00e9cadas de 1950 e 1960, respectivamente). Por\u00e9m, a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria brasileira apresentava ganhos moderados e localizados de competitividade, e a pauta exportadora era pouco diversificada e bastante concentrada.2\nAl\u00e9m disso, conforme Mengel (2015), a passagem da d\u00e9cada de 1960 para a de 1970 representou a disputa entre dois grupos: um defensor da reforma agr\u00e1ria e outro da moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura. De 1930 at\u00e9 a interven\u00e7\u00e3o militar, o primeiro grupo teve um papel muito forte, inclusive na defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, como foi o caso do processo substitutivo de importa\u00e7\u00f5es e das medidas de nacionaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de bens de capital. No final da d\u00e9cada de 1960, em um momento de transi\u00e7\u00e3o, o segundo grupo, com o surgimento de novos atores sociais, decorrente do crescente processo de industrializa\u00e7\u00e3o, acreditava que a agricultura, como mostrava Schultz (1953), poderia ser um setor din\u00e2mico da economia, se o mesmo absorvesse tecnologias modernas de produ\u00e7\u00e3o. Na perspectiva da transforma\u00e7\u00e3o da agricultura tradicional para um setor moderno, a reforma agr\u00e1ria seria dispens\u00e1vel, e a pesquisa significaria um ponto essencial nessa din\u00e2mica. Em 1960, o pa\u00eds era, inacreditavelmente, importador l\u00edquido de alimentos, como cereais e carne de frango. As produ\u00e7\u00f5es de soja, milho e carne bovina mal cobriam o consumo interno. A exporta\u00e7\u00e3o brasileira era dependente do caf\u00e9, que representava mais de 50% das exporta\u00e7\u00f5es totais da economia. Logo, esse cen\u00e1rio produtivo era preocupante em face das r\u00e1pidas mudan\u00e7as socioecon\u00f4micas e demogr\u00e1ficas pelas quais passava o Brasil.\n2. Para uma dimens\u00e3o, em 1950, as exporta\u00e7\u00f5es de caf\u00e9 representavam no total das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras algo em torno de 64%. Em 1955, este mesmo dado era de aproximado 59%. Em 1960, a depend\u00eancia na exporta\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 ainda se mostrava elevada, sendo em torno de 56% (Giambiagi etal., 2005; Abreu, 1990).\nDa d\u00e9cada de 1970 em diante, a r\u00e1pida urbaniza\u00e7\u00e3o das cidades, a iminente crise de abastecimento, os elevados pre\u00e7os internacionais das commodities agr\u00edcolas e a depend\u00eancia das importa\u00e7\u00f5es foram fatores importantes para alterar a estrat\u00e9gia do governo e dos grupos pensantes em rela\u00e7\u00e3o ao setor produtivo de alimentos. Havia um problema, que era como aumentar a produ\u00e7\u00e3o. A resposta a esse problema n\u00e3o se daria com a reforma agr\u00e1ria. Como resultado ao questionamento, a cria\u00e7\u00e3o da Embrapa, em 1973, foi um caso t\u00edpico de reforma institucional induzida \u00e0 la Hayami e Ruttan (1985). Naquele momento, a sociedade entendia que a preocupa\u00e7\u00e3o que afetava as cidades estava associada ao que acontecia no campo. A baixa produtividade era um problema que comprometia a todos, ao passo que exercia influ\u00eancia no aumento do custo da cesta b\u00e1sica no or\u00e7amento familiar.\nCRIA\u00c7\u00c3O DA EMBRAPA - Desde final da d\u00e9cada de 1960, estava em gesta\u00e7\u00e3o a ideia de transformar a agricultura brasileira via fomento da pesquisa. Um grupo influente de cientistas sociais com s\u00f3lida forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica iniciou o debate da moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Esse grupo foi liderado por Jos\u00e9 Pastore, Eliseu Roberto de Andrade Alves e Aloysio Campello, com o respaldo de Ant\u00f4nio Delfim Netto. Em 1972, o ministro da agricultura Lu\u00edz Fernando Cirne Lima, convocou parte desse grupo de trabalho para consolidar um extenso diagn\u00f3stico, que ficaria conhecido como o \u201cLivro Preto\u201d, sendo o documento que nortearia a cria\u00e7\u00e3o da Embrapa. Em 26 de abril de 1973, foto acima, tem-se o ato de instala\u00e7\u00e3o da Embrapa. Da esquerda para a direita, observam-se o primeiro-diretor presidente da Embrapa, Jos\u00e9 Irineu Cabral; o ent\u00e3o ministro da agricultura, Cirne Lima; o embaixador da Alemanha no Brasil; o representante da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) no Brasil, Ramiro Boetner, e o representante da Ag\u00eancia Norte-Americana para o Desenvolvimento Internacional (Usaid), William Ellis.\nDesde ent\u00e3o, houve um aumento do investimento na constru\u00e7\u00e3o institucional que seria respons\u00e1vel por absorver conhecimento externo e por difundir novas tecnologias no mercado local. O trip\u00e9 \u2014 cr\u00e9dito, pesquisa e extens\u00e3o rural \u2014 serviu como base para alavancar a competitividade setorial e para transferir tecnologia aos produtores. Embora criado em 1965, o sistema de cr\u00e9dito consolidar-se-ia apenas nas d\u00e9cadas seguintes.\nREUNI\u00c3O HIST\u00d3RICA DA PRIMEIRA DIRETORIA - No mesmo dia do ato de instala\u00e7\u00e3o da Embrapa, a diretoria executiva da empresa rec\u00e9m-criada reuniu-se para planejar o futuro da institui\u00e7\u00e3o, incluindo o audacioso projeto de treinamento no \u00e2mbito de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o para cerca de 2 mil pesquisadores, o que seria considerado \u00e0quela \u00e9poca o maior programa de capacita\u00e7\u00e3o j\u00e1 existente. A manuten\u00e7\u00e3o de pessoas-chave na composi\u00e7\u00e3o da diretoria, tal como o Dr. Eliseu Roberto de Andrade Alves, teve grande influ\u00eancia na trajet\u00f3ria institucional bem-sucedida da primeira d\u00e9cada, per\u00edodo em que a empresa ainda se mostrava como uma promessa. A reuni\u00e3o foi presidida por Jos\u00e9 Irineu Cabral e acompanhada dos diretores de recursos humanos, m\u00e9todos quantitativos e difus\u00e3o de tecnologia, Eliseu Alves, de planejamento, Edmundo da Fontoura Gastal, e da \u00e1rea de pesquisa, Roberto Meirelles de Miranda. Este \u00faltimo, por ter sido diretor-geral entre 1970 e 1973 do extinto Departamento Nacional de Pesquisa e Experimenta\u00e7\u00e3o Agropecu\u00e1ria (DNPEA), n\u00e3o concordava com a reformula\u00e7\u00e3o do modelo de pesquisa at\u00e9 ent\u00e3o utilizado e foi substitu\u00eddo no ano seguinte. Na fotografia acima, t\u00eam-se os diretores Gastal, Alves e Miranda, bem como o presidente Cabral. No registro fotogr\u00e1fico abaixo, mostra-se a mesma reuni\u00e3o sob outro \u00e2ngulo.\nFonte: Embrapa, registro hist\u00f3rico.\nO planejamento da pesquisa seria financiado, em grande parte, com recursos p\u00fablicos, em uma escala nacional, mas com unidades descentralizadas, tendo o foco na gest\u00e3o de recursos humanos e de ci\u00eancia e tecnologia. Em 1974, a implanta\u00e7\u00e3o do sistema nacional de assist\u00eancia t\u00e9cnica e extens\u00e3o rural teria por finalidade disseminar t\u00e9cnicas e informa\u00e7\u00f5es por meio das organiza\u00e7\u00f5es estaduais de pesquisa (constitu\u00eddas pelas Ematers). Conter o desabastecimento foi a principal orienta\u00e7\u00e3o da Embrapa dentro desse sistema institucional. Desde o in\u00edcio, o princ\u00edpio operacional da empresa foi pautado por resultados.3\nO DESENVOLVIMENTO DA AGRICULTURA COMO META DE ESTADO - Em 1974, o presidente Ernesto Beckmann Geisel, rec\u00e9m-empossado (de \u00f3culos escuros e o segundo da esquerda para a direita), visita a sede da Embrapa no primeiro m\u00eas de seu governo, sinalizando claro apoio ao projeto de mudan\u00e7a da pesquisa agropecu\u00e1ria no Brasil. Em suas palavras, reafirmou o compromisso: \u201cn\u00e3o mudem a rota: o caminho \u00e9 este que foi tra\u00e7ado\". Para compor o quadro do novo governo, Alysson Paulinelli (ao lado direito do Presidente Geisel) foi convidado a ocupar o Minist\u00e9rio da Agricultura. Por discordar da reformula\u00e7\u00e3o do DNPEA, Roberto Meirelles de Miranda foi substitu\u00eddo pouco tempo antes dessa visita pelo professor Almiro Blumenshein (no meio de Jos\u00e9 Irineu Cabral, pr\u00f3ximo a Paulinelli, e de Eliseu Alves e de Edmundo Gastal, os dois \u00faltimos sentados \u00e0 direita), sendo este o respons\u00e1vel pela implanta\u00e7\u00e3o das unidades descentralizadas a serem criadas. Na reuni\u00e3o, com toda diretoria presente, discutiu-se o plano de a\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o. Ficou assegurado nessa ocasi\u00e3o o investimento necess\u00e1rio \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o da empresa, bem como \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o dos centros regionalizados de pesquisa. Esse foi o momento em que a Embrapa sairia do discurso para o pragmatismo.\nFonte: Embrapa, registro hist\u00f3rico.\nAGLOMERADO DE INOVA\u00c7\u00d5ES TECNOL\u00d3GICAS E\nCRESCIMENTO DA PRODU\u00c7\u00c3O\nA Embrapa representou um vetor conjunto de coordena\u00e7\u00e3o nacional da pesquisa agropecu\u00e1ria, que foi muito bem-sucedido com o aumento da produ\u00e7\u00e3o de soja nos anos 1980, com o crescimento da produtividade pecu\u00e1ria e de gr\u00e3os nos anos 1990, com a expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola e com o desenvolvimento generalizado do agroneg\u00f3cio brasileiro, incluindo a sustentabilidade ambiental. A principal fun\u00e7\u00e3o da pesquisa p\u00fablica na agricultura era viabilizar solu\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento sustent\u00e1vel por meio da gera\u00e7\u00e3o, adapta\u00e7\u00e3o e transfer\u00eancia de tecnologias e, assim, aumentar a produ\u00e7\u00e3o nacional. A transforma\u00e7\u00e3o agr\u00edcola brasileira \u00e9 um bom exemplo de como institui\u00e7\u00f5es locais foram capazes de absorver conhecimento externo com consequente resultado produtivo. Ap\u00f3s a d\u00e9cada de 1970, o Brasil experimentou crescimento da produtividade agr\u00edcola por meio de um aglomerado de inova\u00e7\u00f5es, que podem ser resumidas em tr\u00eas grandes blocos (antes de 1985, per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o entre as d\u00e9cadas de 1980 a 1990 e ap\u00f3s o ano de 1990) e duas ondas de crescimento (uma anterior a 1985 e outra posterior).\nO primeiro bloco, disseminado ao longo da d\u00e9cada de 1970 at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 1980, considerado como a primeira onda de crescimento, diz respeito ao aumento da \u00e1rea agricult\u00e1vel na dire\u00e7\u00e3o do Brasil central, que proporcionou amplia\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os (notadamente, soja) e mecaniza\u00e7\u00e3o do campo. A t\u00e9cnica de calagem que corrigiu a acidez do solo transformou o bioma do Cerrado em uma pr\u00f3spera regi\u00e3o agropecu\u00e1ria. A expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola n\u00e3o apenas ensejou a \u201ctropicaliza\u00e7\u00e3o\u201d do cultivo de soja4 (sementes tolerantes a estresse clim\u00e1tico), como tamb\u00e9m demandou tecnologias para controle de novas pragas. A fixa\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica de nitrog\u00eanio (inocula\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias na semente de soja) permitiu aumentar a produ\u00e7\u00e3o com menor uso de fertilizantes, eliminando a necessidade de aduba\u00e7\u00e3o qu\u00edmica nitrogenada e reduzindo os custos. Como resultado, a fronteira agr\u00edcola expandiu e o pre\u00e7o marginal da terra foi mantido relativamente baixo. Consequentemente, a mecaniza\u00e7\u00e3o foi introduzida em grande escala, facilitada por caracter\u00edsticas geoclim\u00e1ticas, terrenos mais planos e com padr\u00f5es adequados de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica. \u00c9 preciso lembrar tamb\u00e9m o papel da migra\u00e7\u00e3o, sobretudo, dos agricultores sulinos. A cultura gerencial produtiva dos desbravadores foi ponto central, o qual n\u00e3o pode ser subvalorizado nesse contexto. Sem o conhecimento vindo da inf\u00e2ncia como agricultor e a impossibilidade de sobreviver da atividade no Sul, j\u00e1 adulto,\n4.\tSuzigan e Albuquerque (2011) procuraram estudar a import\u00e2ncia da constru\u00e7\u00e3o institucional no fomento dos esfor\u00e7os de intera\u00e7\u00e3o universidade-empresa para o desenvolvimento produtivo. Entre os casos de sucesso estudados por esses autores, foram descritos e indicados os exemplos da produ\u00e7\u00e3o de soja, da ind\u00fastria de a\u00e7o e ligas met\u00e1licas especiais, bem como do setor produtor de aeronaves. O \u00faltimo caso ser\u00e1 aprofundado nessa obra no cap\u00edtulo 9, j\u00e1 que o processo de forma\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es de ci\u00eancia e tecnologia da Embraer guarda suas semelhan\u00e7as com o modelo da agricultura no Brasil.\nporque a terra era insuficiente para todos, os filhos dos agricultores buscaram novas terras para continuar a produ\u00e7\u00e3o.5\nCI\u00caNCIA E TECNOLOGIA - Engenheira agr\u00f4noma alem\u00e3 naturalizada brasileira, Johanna Liesbeth Kubelka Dobereiner (sentada \u00e0 esquerda na mesa de reuni\u00e3o) foi a pesquisadora mais citada pela comunidade cient\u00edfica internacional, devido aos estudos pioneiros no campo da fixa\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica de nitrog\u00eanio, t\u00e9cnica que propiciou n\u00e3o somente o desenvolvimento do Pro\u00e1lcool como tamb\u00e9m o crescimento vertiginoso da produ\u00e7\u00e3o de soja no Brasil. O segundo presidente-executivo da Embrapa, Eliseu Alves, no per\u00edodo 1979-1985, apresenta ao ministro da agricultura, Nestor Jost, as potencialidades do nitrog\u00eanio no cultivo da soja. Somente o retorno dessa pesquisa seria o suficiente para solver todo o investimento realizado na cria\u00e7\u00e3o e na consolida\u00e7\u00e3o da Embrapa. Por exemplo, para a produ\u00e7\u00e3o de 27 milh\u00f5es de hectares de soja, a partir dos par\u00e2metros necess\u00e1rios de aduba\u00e7\u00e3o nitrogenada sem fixa\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, haveria um gasto excedente anual de quase 5 bilh\u00f5es de d\u00f3lares. Portanto, essa tecnologia permitiu economia de recursos, propiciando alimentos mais baratos e saud\u00e1veis \u00e0 sociedade. Cabe lembrar que a cientista Dobereiner era funcion\u00e1ria do extinto DNPEA e, ap\u00f3s a reestrutura\u00e7\u00e3o da pesquisa agropecu\u00e1ria, fez jus da meritocracia na condu\u00e7\u00e3o dos seus experimentos.\nFonte: Embrapa, registro hist\u00f3rico.\n5.\tAqui entra um importante tema de pesquisa: a quest\u00e3o da sucess\u00e3o geracional das propriedades agr\u00edcolas. \u00c9 relativamente consensual que as fazendas, mesmo as muito grandes, tendem a ser administradas como pequenas empresas familiares: em sua gest\u00e3o, um pequeno n\u00famero de pessoas, comprometidas e conhecedoras do neg\u00f3cio, tem flexibilidade e capacidade de adaptar estrat\u00e9gias a fen\u00f4menos espec\u00edficos, de ordem clim\u00e1tica e/ou mercadol\u00f3gica. Tendem tamb\u00e9m a priorizar o longo prazo: reinvestimento de lucros na atividade, por meio, por exemplo, da ado\u00e7\u00e3o de tecnologia. A quest\u00e3o da confian\u00e7a costuma ser chave: \u00e9 poss\u00edvel que haja profissionais n\u00e3o familiares na gest\u00e3o operacional; por\u00e9m, as decis\u00f5es fundamentais, de ordem financeira, comercial e estrat\u00e9gica, costumam ser restritas a membros da fam\u00edlia (dono e um filho, um irm\u00e3o, um cunhado, ou mesmo um genro). Assim sendo, a an\u00e1lise de como algumas teorias econ\u00f4micas se fazem presentes na gest\u00e3o cotidiana da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola poderia contribuir para a compreens\u00e3o de suas estrat\u00e9gias de investimento e de expans\u00e3o, supondo-as, em regra, relacionadas ao car\u00e1ter familiar de sua administra\u00e7\u00e3o e propriedade.\nO segundo bloco relaciona-se \u00e0 maior demanda de gr\u00e3os, influenciada pela din\u00e2mica da cadeia produtiva de carnes. Esse conjunto de mudan\u00e7as ocorre na transi\u00e7\u00e3o da d\u00e9cada de 1980 para a de 1990. Com a urbaniza\u00e7\u00e3o crescente e a estabiliza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria que permitiu o acesso ao consumo da popula\u00e7\u00e3o mais pobre, tem-se maior aquisi\u00e7\u00e3o de carnes bovina, su\u00edna e de frangos (Barros e Goldenstein, 1997), que indiretamente demandam insumos nutricionais (ou ra\u00e7\u00e3o animal), tais como farelo de soja, milho e outros gr\u00e3os. Em paralelo, a melhoria das pastagens por cruzamento de Brachiaria transformou o Cerrado em uma regi\u00e3o com alto rendimento pecu\u00e1rio, reduzindo o tempo m\u00e9dio para o abate animal6 e ampliando a competitividade internacional das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras de carne bovina. Martha, Alves e Contini (2012) mostraram que o crescimento da produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria no Brasil dependeu bastante da expans\u00e3o da \u00e1rea de pastagens at\u00e9 1985, e que, posteriormente, ao contr\u00e1rio, o crescimento baseou-se no desempenho animal (peso carca\u00e7a) e na taxa de lota\u00e7\u00e3o (n\u00famero de cabe\u00e7as por hectare). Com isso, o Brasil transformou-se no segundo pa\u00eds em exporta\u00e7\u00f5es de carne bovina. Al\u00e9m disso, \u00e9 o maior exportador de carne de frango e o quarto de carne su\u00edna.\nFIGURA 4.1\nParcela de mercado referente ao valor da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola total por regi\u00f5es brasileiras de 1965 a 2014\n(Em %)\n100%\n90%\n80% 70% 60%\n3\n50%\n40%\n30% 20% 10% 0%\n\u25a0\tDemais regi\u00f5es (Norte, Nordeste, Sudeste e Sul)\n\u25a0\tCentro-Oeste\nParticipa\u00e7ao do Centro-Oeste\n33%\nFonte: Ipeadata (2015) e IBGE (2015b) - Pesquisa Agr\u00edcola Municipal.\n6.\tO tempo de abate foi reduzido de 4 anos para menos de 2 (em torno de 18 e 20 meses).\nPela figura 4.1, nota-se que a parcela do valor bruto da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola total do Centro-Oeste passa de 6% para quase 1/3 (um ter\u00e7o) no per\u00edodo de 1965 a 2014, sendo que o maior crescimento ocorre ap\u00f3s a d\u00e9cada de 1990. Vale observar, inclusive, que o Centro-Oeste ultrapassa a participa\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es tradicionais, como Sul e Sudeste, a partir de 2011. No extremo, o Nordeste, que se apresentava como a terceira principal regi\u00e3o produtora na d\u00e9cada de 1960, perde espa\u00e7o ao longo do tempo, passando de 24% para 13%, na medida em que se manteve na retaguarda do desenvolvimento tecnol\u00f3gico. Nesse mesmo per\u00edodo, as regi\u00f5es Sul e Sudeste mantiveram a sua import\u00e2ncia relativa.\nCONHECIMENTO POR DETR\u00c1S DA \u201cSAFRINHA\u201d - Cultivar de soja que possibilita a semeadura antecipada, que aliada \u00e0 precocidade, favorece a safrinha de milho na melhor \u00e9poca. Al\u00e9m disso, possui crescimento indeterminado e alto potencial produtivo, com melhor desempenho em \u00e1reas com altitudes menores que 600 metros. As regi\u00f5es de adapta\u00e7\u00e3o para esta cultivar s\u00e3o oeste, norte e noroeste do Paran\u00e1, sudoeste e m\u00e9dio Paranapanema de S\u00e3o Paulo e sul, centro-sul e sudoeste de Mato Grosso do Sul.\nFonte: Embrapa, cr\u00e9dito fotogr\u00e1fico - Vanessa Fuzinatto Dall'Agnol.\nO terceiro bloco associa-se \u00e0 segunda onda de crescimento produtivo, tal como ocorrido de 1973 a 1985. Entretanto, essa transforma\u00e7\u00e3o passou (e ainda se observa), ap\u00f3s a d\u00e9cada de 1990, com a intensifica\u00e7\u00e3o do uso do solo, com melhores pr\u00e1ticas de manejo produtivo e com a introdu\u00e7\u00e3o de biotecnologia (produ\u00e7\u00e3o transg\u00eanica e manipula\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica de animais). O uso intensivo da terra viabilizou a produ\u00e7\u00e3o da \u201csafrinha\u2019\u201d e, mais recentemente, o plantio de duas safras de ver\u00e3o no mesmo ano. Devido ao ciclo mais curto adaptado ao clima tropical do cultivo de soja, existe a possibilidade do plantio de diversas culturas ap\u00f3s a 1a safra, sendo o plantio mais comum o de milho,7 mas que pode ser substitu\u00eddo, dependendo da escolha econ\u00f4mica, pelo de algod\u00e3o, sorgo ou girassol. O plantio de milho ap\u00f3s a 1a safra de soja (safrinha) propicia um melhor aproveitamento do solo, sendo vantagem comparativa nacional frente aos competidores internacionais. Iniciado ao final da d\u00e9cada de 1970, esse sistema predominou na regi\u00e3o centro-sul do pa\u00eds, tornando-se\n7.\tIniciado em 1976, o plantio de milho ap\u00f3s a 1a safra foi denominado de \u201csafrinha\u201d, uma vez que se tratava de uma produ\u00e7\u00e3o residual, de baixa relev\u00e2ncia quantitativa e de elevado risco de mercado.\nrelevante a partir de 2012. No come\u00e7o, a produ\u00e7\u00e3o da safrinha do milho envolvia apenas Paran\u00e1 e S\u00e3o Paulo; por\u00e9m, com o tempo e com os ganhos de aprendizado no aumento da produtividade, foram incorporadas as regi\u00f5es de Mato Grosso do Sul, Goi\u00e1s, Mato Grosso e de Minas Gerais.\nFIGURA 4.2\nProdu\u00e7\u00e3o de milho (1a Safra e Safrinha) de 1976 a 2014\nProdu\u00e7\u00e3o\n1\u00b0 Safra \u2014*\u2014Safrinha ----Total\nParticipa\u00e7\u00e3o\n\u25a1 1\u00b0 Safra\n\u25a1 Safrinha\nFonte: Conab (2015).\nA expans\u00e3o da safrinha foi atribu\u00edda, primeiramente, \u00e0 necessidade do consumo de milho na propriedade, em fun\u00e7\u00e3o da demanda na produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos e aves. Posteriormente, como a produ\u00e7\u00e3o se dava num per\u00edodo mais favor\u00e1vel, o retorno econ\u00f4mico era satisfat\u00f3rio. De um lado, o pre\u00e7o final do milho era mais elevado, j\u00e1 que a oferta do produto na entressafra era menor. De outro, os custos se mostravam menores, uma vez que a semente plantada vinha de sobras da safra anterior e, portanto, comercializada a um pre\u00e7o mais baixo, bem como n\u00e3o havia necessidade de investir na aduba\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que parte da fertiliza\u00e7\u00e3o realizada na 1a safra ainda permanecia no solo. Pela figura 4.2, em 1980, a safrinha representava menos de 1% do total (79 mil toneladas). No ano 2001, quando a produ\u00e7\u00e3o de milho safrinha come\u00e7ou a crescer vertiginosamente, a sua parcela ficou pr\u00f3xima de 12% (ou 3,9 milh\u00f5es de toneladas). Em 2011, a safrinha tornou-se superior ao produzido na 1a safra. O diminutivo \u2014 safrinha \u2014 perdeu a raz\u00e3o de existir, e a vigorosa colheita foi denominada de 2a safra, que teve participa\u00e7\u00e3o em torno de 54%, equivalente a 39 milh\u00f5es de toneladas. Em 2014, a produ\u00e7\u00e3o total de milho (1a e 2a safras) chegou a 85 milh\u00f5es de toneladas, sendo a participa\u00e7\u00e3o da \u201csafrinha\u201d de aproximados 64% desse total.\nDesde 1990, o uso do plantio direto tornou-se t\u00e9cnica fundamental no preparo do solo no Brasil, j\u00e1 que diminui os efeitos da eros\u00e3o, melhora os atributos\ndo solo, conserva \u00e1gua e sequestra carbono. Ao contr\u00e1rio das t\u00e9cnicas de ara\u00e7\u00e3o e grada\u00e7\u00e3o trazidas da experi\u00eancia europeia, o plantio direto desenvolveu-se no territ\u00f3rio nacional como elemento de vantagem competitiva, que permitiu aos produtores locais reduzirem os efeitos negativos do clima tropical sobre o solo. Tratou-se de uma inova\u00e7\u00e3o em processo, cujo resultado, em ganhos de competividade, notadamente na conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, dependeu do conhecimento acumulado dos agricultores ao longo do tempo. Os princ\u00edpios fundamentais eram o n\u00e3o revolvimento do solo, a manuten\u00e7\u00e3o da cobertura de palha no terreno ap\u00f3s a colheita e a rota\u00e7\u00e3o de culturas. Buscava-se resolver o problema da eros\u00e3o, compacta\u00e7\u00e3o e exposi\u00e7\u00e3o excessiva do solo \u00e0s intemp\u00e9ries no preparo do terreno e melhorar, simultaneamente, a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e a fertilidade da terra. De acordo com a figura 4.3, a t\u00e9cnica de plantio direto iniciou em 1973 com 180 hectares plantados, mas somente a partir de 1990 que a pr\u00e1tica se intensificou. Em 1995, foram 3,8 milh\u00f5es de hectares plantados e, em 2012, 31,8 milh\u00f5es de hectares. Particularmente no cultivo de soja, a \u00e1rea plantada j\u00e1 representa algo em torno de 90%.\nFIGURA 4.3\nEvolu\u00e7\u00e3o do plantio direto no Brasil de 1973 a 2012\n(Milh\u00f5es de hectares)\nPLANTIO DIRETO E SUSTENTABILIDADE - O material org\u00e2nico deixado no solo transforma-se em rico adubo natural, advindo da palha decomposta de safras anteriores. As vantagens s\u00e3o a redu\u00e7\u00e3o do uso de agroqu\u00edmicos e o controle dos processos erosivos, dado que a permanente cobertura de res\u00edduos impede a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua com maior rapidez, o que contribui com a sustentabilidade ambiental. Com mais da metade de sua \u00e1rea plantada, o Brasil tornou-se uma refer\u00eancia no uso do sistema. A pr\u00e1tica tamb\u00e9m \u00e9 utilizada nos projetos de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta para a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de pastagens degradadas. A melhora nutricional da alimenta\u00e7\u00e3o dos bovinos reduz o tempo de abate e, consequentemente, as emiss\u00f5es de metano na atmosfera.\nFonte: Embrapa, cr\u00e9dito fotogr\u00e1fico - Paulo Kurtz.\nComo estudado por Vieira Filho (2014a), a difus\u00e3o de biotecnologia (ou de organismos geneticamente modificados) insere-se no debate da moderna agricultura e visa n\u00e3o somente melhorar as vari\u00e1veis econ\u00f4micas (aumento da produtividade e redu\u00e7\u00e3o dos custos), como tamb\u00e9m reduzir o consumo de insumos prejudiciais ao meio ambiente e \u00e0 sa\u00fade humana. Em 1997, de forma ilegal, o plantio transg\u00eanico iniciou no Brasil com a produ\u00e7\u00e3o de soja. Nos primeiros anos, a taxa de ado\u00e7\u00e3o foi lenta. A legaliza\u00e7\u00e3o da soja geneticamente modificada s\u00f3 aconteceu em 2003, quando mais de 80% da \u00e1rea plantada se dava com sementes convencionais. Em 2005, legalizou-se o plantio de algod\u00e3o transg\u00eanico.\nFIGURA 4.4\nCurvas de difus\u00e3o e porcentagem de ado\u00e7\u00e3o de plantio transg\u00eanico de soja, milho e\nalgod\u00e3o no Brasil de 2002 a 2014\n(Em%)\nFonte: C\u00e9leres (2014).\n2014\n\u25a1 Transg\u00eanica \u25a0Convencional\nNo entanto, a imensa mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade quanto \u00e0s incertezas da transgenia foi suficiente para obstruir o crescimento da produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 2005, ano em que foi promulgada a Lei de Biosseguran\u00e7a. Desde ent\u00e3o, a taxa de difus\u00e3o aumentou e o plantio do milho foi autorizado em 2008. A tecnologia contribuiu para aumentar a resist\u00eancia gen\u00e9tica \u00e0s principais pragas e doen\u00e7as. Embora o plantio do milho transg\u00eanico tenha sido autorizado mais tarde, as economias de escala e de escopo existentes com a produ\u00e7\u00e3o de soja mostraram um cen\u00e1rio mais favor\u00e1vel \u00e0 difus\u00e3o. Al\u00e9m disso, como j\u00e1 discutido, tem-se o crescimento de 2a safra. Quanto ao algod\u00e3o, a aus\u00eancia dessas economias exigiu um tempo maior de aprendizado, o que refletiu em uma difus\u00e3o menos acentuada. A produ\u00e7\u00e3o transg\u00eanica trouxe benef\u00edcios diretos ao produtor: a simplifica\u00e7\u00e3o do manejo, a redu\u00e7\u00e3o de custos e os ganhos de rendimento. Pela figura 4.4, em 2014, a \u00e1rea plantada com variedades transg\u00eanicas de soja, milho e algod\u00e3o era, respectivamente, de 93, 83 e 67%, padr\u00f5es elevados para um comparativo internacional, como visto por Vieira Filho (2014a).\nAo mesmo tempo, a biotecnologia contribuiu para os avan\u00e7os na manipula\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica de animais. No ano de 1997, foi desenvolvida ra\u00e7a de su\u00edno com menor teor de gordura e maior peso carca\u00e7a, espec\u00edfico para as necessidades do mercado. Em 2001, o primeiro clone bovino da Am\u00e9rica Latina foi um fato emblem\u00e1tico, utilizando-se praticamente o mesmo m\u00e9todo que deu origem \u00e0 ovelha Dolly, primeiro animal clonado no mundo em 1997. Outras conquistas foram o sequen-ciamento do genoma do caf\u00e9 e o desenvolvimento do feij\u00e3o resistente ao v\u00edrus\ndo mosaico dourado,8 cujo cultivo comercial viria a ser aprovado pela Comiss\u00e3o T\u00e9cnica Nacional de Biosseguran\u00e7a (CTNBio) em 2011.\nNos \u00faltimos anos, a integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta buscou recuperar \u00e1reas de pastagens degradadas, incluindo em uma mesma propriedade diferentes sistemas produtivos, como a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, fibras e energia. A aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas e sistemas de plantio adequados n\u00e3o apenas intensificou como tamb\u00e9m melhorou a fertilidade do solo. \u00c9 poss\u00edvel reduzir o uso de agroqu\u00edmicos, expandir \u00e1reas para fins agropecu\u00e1rios e minimizar o passivo ambiental. Nesse sentido, h\u00e1 uma diversifica\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica na propriedade, o que reduz o risco de perdas clim\u00e1ticas e de mercado. A soja tem sido a cultura-base nos sistemas integrados. Ap\u00f3s a colheita, a pastagem fornece alimento aos animais no per\u00edodo de seca, momento em que h\u00e1 maior escassez de forragem, elevando significativamente a produtividade pecu\u00e1ria.\nINTENSIFICA\u00c7\u00c3O PRODUTIVA - \u00c9 poss\u00edvel produzir florestas e, ao mesmo tempo, conciliar atividades agr\u00edcolas e pecu\u00e1rias em uma mesma \u00e1rea. A integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta favorece o controle de pragas e a estocagem de carbono. Para uma ideia, apenas na fase de recria e engorda de bovinos, como apontam Kichel et al. (2014), a produtividade de carne de uma pastagem degradada est\u00e1 em torno de 30 kg/ha ao ano, enquanto, em uma pastagem recuperada por sistemas de integra\u00e7\u00e3o, no mesmo per\u00edodo e \u00e1rea, os ganhos alcan\u00e7am valores de 450 kg. Na fotografia, pode-se ver gado em pastagem com integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta no estado de Goi\u00e1s, que \u00e9 supervisionada por t\u00e9cnicos da Embrapa.\nFonte: Embrapa, cr\u00e9dito fotogr\u00e1fico - Fabiano Marques Dourado Bastos.\n8.\tDoen\u00e7a amplamente disseminada nas regi\u00f5es produtoras dessa leguminosa, mas com impacto cada vez menor devido \u00e0 resist\u00eancia das novas cultivares.\nConforme a figura 4.5, ao comparar a quantidade produzida por \u00e1rea colhida de diferentes cultivos, nota-se que apenas os rendimentos da soja e do caf\u00e9 duplicaram at\u00e9 1985, resultado diretamente ligado \u00e0 primeira onda de crescimento e a transforma\u00e7\u00f5es institucionais. Depois de 1985, de acordo com a segunda onda de crescimento, o aumento do rendimento generalizou-se, sendo que algod\u00e3o, arroz, caf\u00e9, soja e milho triplicaram a quantidade produzida por hectare em todo o per\u00edodo analisado.\nFIGURA 4.5\nVaria\u00e7\u00e3o percentual do rendimento (quilogramas por hectare) de diferentes cultivos no Brasil de 1970 a 2006\n\u25a0\tAlgod\u00e3o\n\u25a0\tArroz\n\u25a0\tCaf\u00e9\n\u25a0\tSoja\n\u25a0\tMilho\n\u25a0\tFeij\u00e3o\n\u25a0\tTrigo\n\u25a0\tCana-de-a\u00e7\u00facar\nFonte: IBGE (2015) - v\u00e1rios censos agropecu\u00e1rios.\nAliada a todas as transforma\u00e7\u00f5es, a partir de 2009, a popula\u00e7\u00e3o urbana mundial ultrapassou a rural, e essa situa\u00e7\u00e3o, juntamente ao crescimento das economias emergentes, aumentou a demanda por alimentos, o que vem ampliando o consumo por prote\u00edna animal e vegetal no mundo. O agrupamento das inova\u00e7\u00f5es aqui detalhadas desde o estabelecimento de uma rede de conhecimento centrada na Embrapa foi impulsionado por fatores de oferta e de demanda, os quais permitiram a expans\u00e3o da \u00e1rea agricult\u00e1vel, o crescimento produtivo e a eleva\u00e7\u00e3o da competitividade internacional.9 Os resultados no exemplo brasileiro foram extraordin\u00e1rios.\n9.\tDemarcadas ao longo do texto, as inova\u00e7\u00f5es puxadas pela demanda e pela oferta podem ser enumeradas, respectivamente: i) t\u00e9cnicas de calagem e de corre\u00e7\u00e3o do solo; ii) tropicaliza\u00e7\u00e3o dos cultivos; iii) controle de novas pragas; iv) intensifica\u00e7\u00e3o da mecaniza\u00e7\u00e3o; v) fixa\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica de nitrog\u00eanio; vi) maior demanda por ra\u00e7\u00e3o animal; vii) cruzamento de plantas e animais; viii) duas safras de ver\u00e3o (primeira safra mais safrinha); ix) plantio direto; x) biotecnologia; xi) integra\u00e7\u00e3o produtiva; xii) demanda por alimentos; e xiii) acumula\u00e7\u00e3o de conhecimento (fluxos migrat\u00f3rios).\nA produ\u00e7\u00e3o de alimentos aumentou mais de oito vezes, enquanto o tamanho da popula\u00e7\u00e3o pouco mais que dobrou, aumentando assim a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola per capita no Brasil. Essa performance afastou o risco de desabastecimento, redistribuiu renda e impulsionou o com\u00e9rcio exterior. Desde 1980, o pa\u00eds tornou-se exportador l\u00edquido de bens agropecu\u00e1rios.\nO PAPEL DA EMBRAPA NO DESENVOLVIMENTO DO AGRONEG\u00d3CIO\nComo discutido por Alves (2010) e por Correa e Schmidt (2014), o sucesso do modelo da Embrapa pode ser organizado em quatro pontos: i) independ\u00eancia pol\u00edtica e n\u00edveis adequados de financiamento p\u00fablico; ii) investimento em capital humano; iii) desenvolvimento de redes estrat\u00e9gicas de inova\u00e7\u00e3o; e, por fim, iv) orienta\u00e7\u00e3o institucional e pol\u00edtica de direito de propriedade intelectual. Havia um problema bem especificado no setor produtivo e a cria\u00e7\u00e3o da Embrapa representava a solu\u00e7\u00e3o.\nCOMPROMISSO COM OS PRINC\u00cdPIOS - A composi\u00e7\u00e3o da diretoria da Embrapa com grupos compromissados com a filosofia de mudan\u00e7a e apoiados diretamente pela presid\u00eancia da rep\u00fablica, nos seus primeiros anos de exist\u00eancia, foi essencial para consolidar a transi\u00e7\u00e3o do passado com a moderniza\u00e7\u00e3o do sistema nacional de inova\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. Eliseu Alves (em 1984, junto ao presidente Jo\u00e3o Baptista de Oliveira Figueiredo) tornou-se o segundo presidente da Embrapa no per\u00edodo de 1979 a 1985, dando continuidade ao trabalho realizado anteriormente. Como diretor, de 1973 a 1979, concebeu e executou o programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Como presidente, fez deste programa uma prioridade, atingindo a marca de 1.375 pesquisadores mestres e doutores conjuntamente. Simultaneamente, contribuiu para edificar a imagem da empresa como refer\u00eancia internacional, expandindo as parcerias internacionais de pesquisa.\nNo que tange ao primeiro ponto, de 1973 at\u00e9 1982, a organiza\u00e7\u00e3o institucional, concebida de modo ousado e moderno, n\u00e3o passava de uma promessa. Investimentos foram realizados na contrata\u00e7\u00e3o de pessoal (tanto nas \u00e1reas meio quanto final\u00edstica)10 e em infraestrutura, aproximadamente um gasto m\u00e9dio anual de R$ 1,1 bilh\u00e3o a pre\u00e7os de 2013. O custo foi arcado pelo governo brasileiro na promessa de que a Embrapa representaria a moderniza\u00e7\u00e3o do setor, sendo esta uma meta de longo prazo. Todavia, no intuito de justificar esse aporte financeiro, foi preciso no curto prazo ser objetivo na entrega de resultados. O sucesso n\u00e3o seria alcan\u00e7ado sem a correta dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados e, para isso, aten\u00e7\u00e3o especial foi dada \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o e imagem da empresa. A comunica\u00e7\u00e3o direta com a Presid\u00eancia, o Senado e o Congresso Nacional e o forte lobismo setorial foram decisivos na garantia de or\u00e7amento est\u00e1vel para a Embrapa, principalmente no momento em que n\u00e3o existiam respostas concretas aos desafios macroecon\u00f4micos estabelecidos.\nDe 1982 a 1991, a empresa passou por uma fase de consolida\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que os primeiros resultados apareceram \u2014 o caso da soja e a expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola no Cerrado. O investimento m\u00e9dio anual nesse per\u00edodo ficou em torno de R$ 1,6 bilh\u00e3o a valores de 2013. De 1991 em diante, a Embrapa deixou de ser uma promessa e virou realidade. O governo e a sociedade n\u00e3o questionavam a sua import\u00e2ncia. O retorno era percept\u00edvel na transforma\u00e7\u00e3o do setor e o montante despendido anual alcan\u00e7ou cifra de R$ 1,8 bilh\u00e3o. A figura 4.6 mostra a evolu\u00e7\u00e3o dos recursos aplicados na empresa em tr\u00eas fases: promessa, consolida\u00e7\u00e3o e resultados. A participa\u00e7\u00e3o do gasto no PIB agropecu\u00e1rio foi crescente, notadamente nas fases de promessa e consolida\u00e7\u00e3o. O \u00e1pice da s\u00e9rie ocorreu em 1996 com 1,38%, indicador compar\u00e1vel, segundo Correa e Schmidt (2014), ao de pa\u00edses desenvolvidos, tais como Canad\u00e1 (1,2%), Estados Unidos (1,4%) e Austr\u00e1lia (0,8%).\nEm rela\u00e7\u00e3o ao segundo ponto, o programa de capacita\u00e7\u00e3o interna dos pesquisadores teve prioridade m\u00e1xima na pol\u00edtica de recursos humanos. Como mostrado por Alves (2010), seria preciso desenvolver capital humano, que fosse criativo conforme o surgimento de problemas da agricultura tropical e que estimulasse ambiente favor\u00e1vel \u00e0 intera\u00e7\u00e3o e \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o nas redes internacionais de pesquisa. Nesse sentido, estabeleceu-se uma carreira focada na qualifica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos pesquisadores, criando tr\u00eas n\u00edveis de progress\u00e3o funcional: i) bacharelado; ii) mestrado; e iii) doutorado, sendo este \u00faltimo o n\u00edvel mais elevado. Ainda assim, a empresa manteve um programa de treinamento de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o (focado no doutoramento), que atendesse aos interesses dom\u00e9sticos, mas que obtivesse padr\u00f5es de exig\u00eancia dos melhores centros de estudos dos pa\u00edses avan\u00e7ados. Segundo Alves (1984), nos primeiros 10 anos, 20% do or\u00e7amento total da\ninstitui\u00e7\u00e3o foi destinado ao treinamento e ao aprimoramento profissional. O patamar salarial aliado a benef\u00edcios (como plano de sa\u00fade e aposentadoria diferenciada) era bastante favor\u00e1vel. Al\u00e9m disso, havia um sistema de promo\u00e7\u00e3o por m\u00e9rito, seja no \u00e2mbito individual, de grupo, seja no de unidade de pesquisa.\nFIGURA 4.6\nGastos governamentais na Embrapa e participa\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento no PIB do setor agropecu\u00e1rio brasileiro de 1974 a 2013\n3,0\n2,5\n2,0&lt;D\nS.\n0,5\n0,0\nRecursos aplicados na Embrapa\n(Valores constantes de 2013)\nParticipa\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento da Embrapa no PIB agropecu\u00e1rio\nFonte: Embrapa/DAF (2015b).\nObs.: Valores corrigidos pelo IGP-DI; PLOA + PAC em valores correntes.\nA figura 4.7 mostra o aumento do pessoal empregado, inclusive a progressiva import\u00e2ncia dos pesquisadores com titula\u00e7\u00e3o mais elevada ao longo de todo o per\u00edodo. De 1973 a 2013, o percentual de pesquisadores no quadro de funcion\u00e1rios variou pouco, atingindo o pico de 26% em 2007. Entretanto, percebe-se que a pol\u00edtica de elevar o n\u00famero de pesquisadores doutores foi um objetivo acertado\ndesde a d\u00e9cada de 1970. De acordo com Alves (2010), o princ\u00edpio da substitui\u00e7\u00e3o ordenada mantinha a idade m\u00e9dia dos doutores em 45 anos e contribu\u00eda para disseminar o trabalho em equipe. A ideia por detr\u00e1s deste racioc\u00ednio era a de que um pesquisador defende o seu doutorado aos 30 anos e, assim, teria um horizonte de mais 30 anos de trabalho, sendo que a metade daria 15 anos. Portanto, a soma de 30 com 15 alcan\u00e7aria os 45 anos estabelecidos como meta. Dessa forma, um jovem doutor teria 15 anos de vida profissional ao lado de pesquisadores seniores, que, no decorrer de sua trajet\u00f3ria, eram estimulados a compartilhar o conhecimento. No come\u00e7o, havia predomin\u00e2ncia de pesquisadores de n\u00edvel I, situa\u00e7\u00e3o que se inverte em 1978 com o maior n\u00famero de mestres (ou pesquisadores n\u00edvel II). Somente a partir de 2000, o n\u00famero de pesquisadores doutores (n\u00edvel III) ultrapassa o de mestres e se torna preponderante. Em 2013, o n\u00famero total de empregados era de 9.777, sendo 2.429 pesquisadores. Do total de pesquisadores, 83% tinha titula\u00e7\u00e3o de doutor.11\nO terceiro ponto diz respeito ao desenvolvimento de redes estrat\u00e9gicas de inova\u00e7\u00e3o. Os trabalhos colaborativos com institui\u00e7\u00f5es estrangeiras foram fundamentais na busca de solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas. A Embrapa firmou a\u00e7\u00f5es multilaterais com o CGIAR, que foi muito importante, no in\u00edcio, para definir os rumos da pesquisa e treinar cientistas, e que tem contribu\u00eddo, recentemente, no relacionamento do Brasil com a \u00c1frica, a Am\u00e9rica Latina e a \u00c1sia. A coopera\u00e7\u00e3o com o Departamento de Agricultura dos Estados Unidos (USDA) foi efetiva na transfer\u00eancia de conhecimento para adaptar o cultivo de soja ao clima tropical. Na Fran\u00e7a, foram assinados acordos com tr\u00eas institui\u00e7\u00f5es: o Instituto Nacional de Pesquisa Agron\u00f4mica (INRA), o Centro Internacional de Pesquisa Agron\u00f4mica para o Desenvolvimento (CIRAD) e o Instituto de Pesquisa para o Desenvolvimento (IRD). No Jap\u00e3o, buscou-se parceria com o Centro de Pesquisa Internacional Japonesa em Ci\u00eancias Agr\u00e1rias (JIRCAS). Al\u00e9m disso, v\u00e1rios acordos de coopera\u00e7\u00e3o bilateral foram implementados, tais como INTA-Argentina, CSIRO-Austr\u00e1lia, BBSRC-Reino Unido, Corpoica-Col\u00f4mbia, INIA-Uruguai e INIA-Chile.\nInserido nessa rede de pesquisa, o interc\u00e2mbio de germoplasma impulsionou os programas de melhoramento gen\u00e9tico, aumentando o rendimento das cultivares e forrageiras. Entendeu-se que a pesquisa agr\u00edcola de ponta manter-se-ia apenas com intenso programa de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e cient\u00edfica entre as institui\u00e7\u00f5es internacionais de reconhecida compet\u00eancia. Em 1990, visando estreitar as rela\u00e7\u00f5es com cientistas americanos, criou-se o primeiro laborat\u00f3rio virtual no exterior (Labex), que permitiu troca de experi\u00eancia e defini\u00e7\u00e3o de trabalhos conjuntos. Devido ao sucesso dessa iniciativa, o projeto expandiu-se para a Europa (2002)\n11.\tPor compara\u00e7\u00e3o, o Instituto Nacional de Tecnologia Agropecu\u00e1ria (INTA) da Argentina emprega mais de 2.300 pesquisadores, dos quais menos de 20% possuem doutorado (Correa e Schimidt, 2014).\njunto \u00e0 Agropolis Internacional com sede na Fran\u00e7a, para a Coreia do Sul (2009) e para a China e o Jap\u00e3o (2012). Da mesma forma, tem-se o fluxo inverso de pesquisadores das institui\u00e7\u00f5es parceiras para desenvolver atividades de pesquisa de interesse m\u00fatuo nas unidades da Embrapa. Os objetivos do programa s\u00e3o: i) gerar tecnologias inovadoras para a agricultura brasileira; ii) promover pesquisa colaborativa na fronteira do conhecimento; iii) fortalecer as redes multidisciplinares e institucionais; e iv) monitorar tend\u00eancias no cen\u00e1rio internacional.\nFIGURA 4.7\nTotal de empregados e qualifica\u00e7\u00e3o dos pesquisadores da Embrapa de 1973 a 2013\nEmprego total versus participa\u00e7\u00e3o dos pesquisadores\nQualifica\u00e7\u00e3o dos pesquisadores\nFonte: Embrapa/DGP (2015c).\nPor fim, quanto ao quarto ponto, a miss\u00e3o da Embrapa sempre esteve orientada, de um lado, a viabilizar solu\u00e7\u00f5es de pesquisa para o desenvolvimento tecnol\u00f3gico aplicado. Para tanto, o modelo organizacional foi estruturado em unidades\ndescentralizadas de pesquisas, mas que estariam vinculadas a um planejamento central.12 As unidades foram distribu\u00eddas no territorio e especializadas em \u00e1reas ecorregio-nais, de produtos e de temas b\u00e1sicos (ver figura 4.8). Com abrang\u00eancia nacional, capilaridade e atua\u00e7\u00e3o diversificada local, seria poss\u00edvel compreender os principais desafios do lado microecon\u00f4mico. De outro lado, a pol\u00edtica de transfer\u00eancia de conhecimento foi organizada de modo a estimular os mecanismos de mercado. Nesse processo, n\u00e3o caberia \u00e0 Embrapa vender tecnologias e competir com o setor privado. A participa\u00e7\u00e3o do setor p\u00fablico ocorreria no aspecto da regula\u00e7\u00e3o. Segundo Marra, Souza e Alves (2013), em rela\u00e7\u00e3o aos direitos de propriedade, os pap\u00e9is da Embrapa resumir-se-iam a produzir insumos e material gen\u00e9tico, estimular o mercado a difundir as tecnologias, associar-se \u00e0 iniciativa privada quando necess\u00e1rio, realizar pesquisas estrat\u00e9gicas de elevado risco e de longo prazo de matura\u00e7\u00e3o, bem como evitar conflitos de interesses, como, por exemplo, o desenvolvimento de uma cultivar que reduza o uso de agroqu\u00edmico altamente rent\u00e1vel ou mesmo a elabora\u00e7\u00e3o de pesquisas em \u00e1reas que o mercado n\u00e3o teria interesse aut\u00f4nomo.\nNa d\u00e9cada de 1990, instituiu-se o Sistema Nacional de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (SNPA),13 compreendendo a Embrapa (46 unidades descentralizadas e 16 escrit\u00f3rios), as organiza\u00e7\u00f5es estaduais de pesquisa,14 as universidades e demais institui\u00e7\u00f5es, p\u00fablicas e privadas, vinculadas \u00e0 atividade agropecu\u00e1ria. Procurou-se compatibilizar as diretrizes e estrat\u00e9gias da pesquisa agropecu\u00e1ria com as pol\u00edticas de desenvolvimento, eliminando a sobreposi\u00e7\u00e3o e a inefici\u00eancia alocativa dos recursos. No Brasil, conforme mostrado por Vieira Filho e Vieira (2013), o cen\u00e1rio da pesquisa cient\u00edfica no desenvolvimento de variedades de plantas agr\u00edcolas mudou sensivelmente ap\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o, em 1997, da Lei de Prote\u00e7\u00e3o de Cultivares.15\n12.\tExemplo de uma diretriz nacional, mas focada na regi\u00e3o, foi o zoneamento agr\u00edcola, que foi elaborado nos anos 2000 para minimizar os riscos relacionados aos fen\u00f4menos clim\u00e1ticos, identificando no \u00e2mbito municipal a melhor \u00e9poca de plantio das culturas, nos diferentes tipos de solo e ciclo de cultivares. Essa atividade contribuiu para melhorar a gest\u00e3o e trouxe redu\u00e7\u00e3o significativa dos gastos com seguro agr\u00edcola.\n13.\tO SNPA foi institu\u00eddo em 1992 pela portaria de no 193, de 7/8/1992, do Minist\u00e9rio da Agricultura, autorizado pela Lei Agr\u00edcola (Lei n 8.171, de 17/1/1991).\n14.\tAs Organiza\u00e7\u00f5es Estaduais de Pesquisa Agropecu\u00e1rias (OEPAs) s\u00e3o compostas por 21 entidades. Dos 26 estados brasileiros, 16 possuem institui\u00e7\u00f5es de pesquisa agropecu\u00e1ria, concentradas na sua maioria nas regi\u00f5es Centro-Oeste, Sudeste e Sul. S\u00e3o quase 1.800 pesquisadores que realizam 2.100 projetos de pesquisa e desenvolvimento, nos seus 230 laborat\u00f3rios e 215 esta\u00e7\u00f5es experimentais. Em um pa\u00eds continental como o Brasil, as especificidades regionais definem estrat\u00e9gias diferenciadas de pesquisa para cada macrorregi\u00e3o brasileira.\n15.\tO marco regulat\u00f3rio brasileiro referente \u00e0 propriedade intelectual passou por transforma\u00e7\u00f5es significativas a partir da assinatura, em 1996, do acordo internacional Trips. Em seguida, em 1997, com a promulga\u00e7\u00e3o da Lei de Prote\u00e7\u00e3o de Cultivares, introduziu-se uma pol\u00edtica de prote\u00e7\u00e3o intelectual espec\u00edfica para a agricultura. Como o desenvolvimento de uma nova variedade demanda tempo (em m\u00e9dia, 10 anos), foi preciso que a economia estivesse preparada para regular a quest\u00e3o dos direitos de propriedade para remunerar o capital de investimento na pesquisa (Vieira Filho e Vieira, 2013).\nFIGURA 4.8\nQuantitativo das unidades ecorregionais, de produtos e de temas b\u00e1sicos da Embrapa\n0,00\u00b0\n-32,C\nUnidades de Produtos\nMACAP\u00c1\nMANAUS\nFORTALEZA\n1 PI\nRECIFE\nAC\n1 BA\n. 1 MT\nALVADOR\nCUIAB\u00c1\nCAMPO GRANDE\nBELO HORIZONTE\nDE JANEIRO\nSP\nTO ALEGRE\nPB\nJO\u00c3O PESSOA\n1 GO\nGOI\u00c2NIA\nFLORIAN\u00d3POLIS\nSC\nEspecializa\u00e7\u00e3o das unidades\nEcorregionais\n\u25a0 Produtos\nTemas b\u00e1sicos\nUnidades Ecorregionais\nUnidades de Temas B\u00e1sicos\n\nEmbrapa Acre (AC)\nEmbrapa Agropecu\u00e1ria Oeste (MS) Embrapa Agrossilvipastoril (MT) Embrapa Amap\u00e1 (AP)\nEmbrapa Amaz\u00f4nia Ocidental (AM) Embrapa Amaz\u00f4nia Oriental (PA) Embrapa Cerrados (DF)\nEmbrapa Clima Temperado (RS) Embrapa Cocais (MA)\nEmbrapa Meio-Norte (PI)\nEmbrapa Pantanal (MS)\nEmbrapa Pecu\u00e1ria Sudoeste (SP) Embrapa Pecu\u00e1ria Sul (RS)\nEmbrapa Rond\u00f4nia (RO)\nEmbrapa Roraima (RR)\nEmbrapa Semi\u00e1rido (PE) Embrapa Tabuleiros Costeiros (SE)\nEmbrapa Algod\u00e3o (PB)\nEmbrapa Arroz e Feij\u00e3o (GO)\nEmbrapa Caprinos e Ovinos (CE)\nEmbrapa Florestas (PR)\nEmbrapa Gado de Corte (MS)\nEmbrapa Gado de Leite (MG)\nEmbrapa Hortali\u00e7as (DF)\nEmbrapa Mandioca e Fruticultura (BA)\nEmbrapa Milho e Sorgo (MG)\nEmbrapa Pesca e Aquicultura (TO)\nEmbrapa Soja (PR)\nEmbrapa Su\u00ednos e Aves (SC)\nEmbrapa Trigo (RS)\nEmbrapa Uva e Vinho (RS)\nEmbrapa Caf\u00e9 (DF)\nEmbrapa Agrobiologia (RJ)\nEmbrapa Agroenergia (DF)\nEmbrapa Agroind\u00fastria de Alimentos (RJ)\nEmbrapa Agroind\u00fastria Tropical (CE)\nEmbrapa Inform\u00e1tica Agropecu\u00e1ria (SP)\nEmbrapa Instrumenta\u00e7\u00e3o (SP)\nEmbrapa Meio Ambiente (SP)\nEmbrapa Monitoramento por Sat\u00e9lite (SP)\nEmbrapa Recursos Gen\u00e9ticos e Biotecnologia (DF)\nEmbrapa Solos (RJ/PE)\nEmbrapa Gest\u00e3o Territorial (SP)\nEmbrapa Informa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica (DF)\nEmbrapa Produtos e Mercado (DF)\nEmbrapa Quarentena Vegetal (DF)\nFonte: Embrapa (2015a).\nObs.: A numera\u00e7\u00e3o identifica a quantidade de unidades em cada Unidade da Federa\u00e7\u00e3o.\nPelos dados da tabela 4.1, separando-se pelos cultivos de maior import\u00e2ncia econ\u00f4mica, tem-se o n\u00famero acumulado de cultivares protegidas no Sistema Nacional de Prote\u00e7\u00e3o de Cultivares (SNPC). De 1998 a 2016, nota-se um crescimento do n\u00famero de cultivares protegidas no mercado brasileiro, que saltou de 104 para 2.212. Apenas no mercado de soja, em 1998, eram 64 cultivares protegidas. Em 2016, as cultivares totalizavam 769, sendo cerca de 22% de propriedade da Embrapa. Das 171 cultivares de soja protegidas pela Embrapa, 76 eram transg\u00eanicas. Quando se observa outras cultivares, no ano de 2016, a presen\u00e7a da Embrapa\ntamb\u00e9m foi relevante, como no milho (78%), no algod\u00e3o (37%) e no trigo (32%). Independentemente desses resultados, a Embrapa possui cerca de um quinto (20%) da prote\u00e7\u00e3o em outras variedades. Pode-se perceber que a inova\u00e7\u00e3o no setor tem sido cont\u00ednua. Os mecanismos de prote\u00e7\u00e3o da propriedade intelectual foram fundamentais para este crescimento, visto que s\u00e3o essenciais na organiza\u00e7\u00e3o e na gest\u00e3o do conhecimento e da inova\u00e7\u00e3o no agroneg\u00f3cio, fortalecendo a institu-cionalidade da pesquisa p\u00fablica e privada. Houve um aumento consider\u00e1vel do n\u00famero de cultivares registradas.\nTABELA 4.1\nN\u00famero acumulado de cultivares protegidas no SNPC no Brasil\n(1998-2016)\nCultivares protegidas por produtos\tCultivares acumuladas nos anos\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t1998\t2000\t2002\t2004\t2006\t2008\t2010\t2012\t2014\t2016\nTotal de cultivares (a)\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nSoja\t64\t145\t207\t312\t406\t464\t568\t700\t774\t769\nTrigo\t7\t27\t39\t67\t84\t90\t104\t134\t140\t131\nCana-de-a\u00e7\u00facar\t7\t26\t41\t52\t72\t83\t97\t117\t113\t107\nAlgod\u00e3o\t1\t13\t31\t48\t57\t61\t66\t67\t76\t70\nMilho\t2\t19\t27\t31\t50\t42\t53\t52\t50\t36\nCaf\u00e9\t0\t0\t0\t1\t6\t7\t7\t9\t17\t17\nOutras*\t23\t59\t112\t249\t385\t608\t822\t1.004\t1.133\t1.082\nTotal\t104\t289\t457\t760\t1.060\t1.355\t1.717\t2.083\t2.303\t2.212\nCultivares da Embrapa (b)\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nSoja\t18\t51\t72\t99\t131\t141\t163\t178\t172\t171\nTrigo\t3\t9\t13\t21\t33\t35\t37\t43\t45\t42\nCana-de-a\u00e7\u00facar\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\nAlgod\u00e3o\t0\t6\t12\t20\t21\t24\t26\t28\t31\t26\nMilho\t2\t17\t24\t25\t27\t28\t42\t44\t42\t28\nCaf\u00e9\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t1\t1\t1\nOutras*\t7\t18\t34\t55\t67\t82\t126\t162\t191\t216\nTotal\t30\t101\t155\t220\t279\t310\t394\t456\t482\t484\nParticipa\u00e7\u00e3o Embrapa (b/a)\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nSoja\t28,1\t35,2\t34,8\t31,7\t32,3\t30,4\t28,7\t25,4\t22,2\t22,2\nTrigo\t42,9\t33,3\t33,3\t31,3\t39,3\t38,9\t35,6\t32,1\t32,1\t32,1\nCana-de-a\u00e7\u00facar\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nAlgod\u00e3o\t\t46,2\t38,7\t41,7\t36,8\t39,3\t39,4\t41,8\t40,8\t37,1\nMilho\t100,0\t89,5\t88,9\t80,6\t54,0\t66,7\t79,2\t84,6\t84,0\t77,8\nCaf\u00e9\t\t\t\t\t\t\t\t11,1\t5,9\t5,9\nOutras*\t30,4\t30,5\t30,4\t22,1\t17,4\t13,5\t15,3\t16,1\t16,9\t20,0\nPercentual total\t28,8\t34,9\t33,9\t28,9\t26,3\t22,9\t22,9\t21,9\t20,9\t21,9\nElabora\u00e7\u00e3o dos autores, com base no SNPC (2016).\nObs: (*) Na classifica\u00e7\u00e3o Outras, encontram-se hortali\u00e7as, flores, frutas e outros gr\u00e3os de menor import\u00e2ncia em termos de valor produtivo.\nDesde a promulga\u00e7\u00e3o da Lei de Prote\u00e7\u00e3o de Cultivares, embora a Embrapa venha perdendo participa\u00e7\u00e3o ao longo do tempo, a empresa ainda se manteve na lideran\u00e7a na obten\u00e7\u00e3o de cultivares protegidas. Pressup\u00f5e-se, portanto, que h\u00e1 um aumento da participa\u00e7\u00e3o privada no mercado, apesar da pesquisa p\u00fablica ser relevante. De 2000 em diante, a ind\u00fastria de sementes passou por significativa reestrutura\u00e7\u00e3o. Em 2016, diversas empresas j\u00e1 disputavam o mercado e possu\u00edam programas espec\u00edficos de melhoramentos. A figura 4.9 indica as cinco maiores empresas atuantes na \u00e1rea de melhoramento gen\u00e9tico \u2014 convencional e transg\u00eanico \u2014 no mercado de soja, com dados do SNPC.\nFIGURA 4.9\nN\u00famero de cultivares protegidas de soja - convencionais e transg\u00eanicas - pelas principais empresas detentoras (1998-2016)\nElabora\u00e7\u00e3o dos autores, com base no SNPC (2016).\nConforme Alves e Silva (2013), a dissemina\u00e7\u00e3o de tecnologia por institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de pesquisa \u2014 entendendo que a Embrapa \u00e9 central neste processo \u2014 foi em parte atendida no Brasil ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas, j\u00e1 que a agricultura com acesso a mercados foi capaz de contratar assist\u00eancia t\u00e9cnica e extens\u00e3o rural. Por\u00e9m, a produ\u00e7\u00e3o mal equipada e pouco assessorada ficou \u00e0 margem da moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Essa situa\u00e7\u00e3o ocorre, pois existe uma imperfei\u00e7\u00e3o de mercado. Os grandes produtores compram insumos a um pre\u00e7o menor e vendem os seus produtos a um valor mais elevado. Os pequenos produtores, ao contr\u00e1rio, pagam caro pelos insumos e vendem os bens agr\u00edcolas abaixo do que remunera os fatores de produ\u00e7\u00e3o. A consequ\u00eancia direta \u00e9 que essa parcela dos produtores n\u00e3o foi capaz de adquirir adequada consultoria t\u00e9cnica, o que diminuiu a capacidade de absor\u00e7\u00e3o de tecnologia e comprometeu a efic\u00e1cia do sistema. N\u00e3o se tem d\u00favida de que o modelo embrapiano foi bem-sucedido aplicado ao caso brasileiro; contudo, o sucesso futuro depende de reestruturar a assist\u00eancia t\u00e9cnica \u00e0 produ\u00e7\u00e3o que est\u00e1 \u00e0 margem do acesso aos mercados.\nCAP\u00cdTULO 5\nESTRAT\u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO NO BRASIL: EXPERI\u00caNCIA CONTEMPOR\u00c2NEA\nO desenvolvimento econ\u00f4mico brasileiro divide-se em tr\u00eas momentos bem distintos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do Estado na economia. O primeiro contempla a presen\u00e7a estatal na organiza\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas. Esse per\u00edodo vai at\u00e9 fins da d\u00e9cada de 1980 e foi caracterizado pelo forte intervencionismo p\u00fablico, bem como pela ado\u00e7\u00e3o do modelo substitutivo de importa\u00e7\u00f5es. A partir da d\u00e9cada de 1990, com a liberaliza\u00e7\u00e3o comercial e financeira, as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no segundo momento sinalizaram o contr\u00e1rio, uma transfer\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o estatal para uma maior inser\u00e7\u00e3o do setor privado na produ\u00e7\u00e3o. Neste segundo momento, caberia ao Estado um papel mais regulador do que produtor. N\u00e3o obstante, desde 2004, embora n\u00e3o sendo poss\u00edvel o retorno ao padr\u00e3o de intervencionismo passado, o \u201cnovo desenvolvimentismo\u201d \u2014 terceiro momento \u2014 buscou ampliar a interfer\u00eancia p\u00fablica nos mecanismos regulat\u00f3rios, de forma a definir pol\u00edticas setoriais espec\u00edficas.\nEste cap\u00edtulo procura apresentar op\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica econ\u00f4mica e suas consequ\u00eancias futuras. Uma breve discuss\u00e3o sobre o passado p\u00f3s-Segunda Guerra Mundial visa auxiliar no sentido de valorizar os desafios que se vislumbram pela frente e, simultaneamente, de mostrar a import\u00e2ncia crucial do setor agropecu\u00e1rio no aumento da renda com a evolu\u00e7\u00e3o do tempo. A redefini\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica de maior interven\u00e7\u00e3o estatal na economia no momento recente, principalmente influenciada pelo boom das commodities minerais e agr\u00edcolas, teve consequ\u00eancias, que ser\u00e3o objeto de an\u00e1lise ao longo do cap\u00edtulo.\nAPANHADO GERAL DO DESEMPENHO ECON\u00d4MICO NACIONAL\nO Brasil \u00e9 uma das principais economias do mundo. Nos \u00faltimos quinze anos, a partir do ano 2000, o PIB do pa\u00eds avan\u00e7ou bastante, o que fez a economia saltar da d\u00e9cima para a s\u00e9tima posi\u00e7\u00e3o entre as maiores economias do mundo. Em termos populacionais, o n\u00famero de habitantes ultrapassou os 200 milh\u00f5es, o que coloca o pa\u00eds como a quinta maior popula\u00e7\u00e3o mundial. Por\u00e9m, em termos per capita, ao analisar o PIB ajustado pela paridade de poder de compra, os resultados foram menos ilustres. O Brasil posiciona-se pr\u00f3ximo da septuag\u00e9sima quarta coloca\u00e7\u00e3o (74o) entre os seus hom\u00f3logos globais, ficando atr\u00e1s de pa\u00edses latino-americanos como Venezuela, Argentina, Uruguai e Chile. Logo, tamanho n\u00e3o se traduz automaticamente em aumento da produtividade nacional.\nDurante grande parte do s\u00e9culo 20, o Brasil alcan\u00e7ou uma das mais altas taxas internacionais de expans\u00e3o, a partir de um ponto de partida baixo. Esse melhor desempenho foi sustentado at\u00e9 a d\u00e9cada perdida de 1980, apesar de duas guerras mundiais e uma grande depress\u00e3o na d\u00e9cada de 1930. No per\u00edodo de 1930 a 1980, a pol\u00edtica substitutiva de importa\u00e7\u00f5es foi o fio condutor do desenvolvimento. Com a restri\u00e7\u00e3o da liquidez internacional a partir de 1980, tal como ocorrido em muitos vizinhos latino-americanos, o pa\u00eds atolou-se em d\u00edvidas e, cada vez mais, ficou incapaz de controlar a escalada da infla\u00e7\u00e3o. Entretanto, esse per\u00edodo foi curto e importantes li\u00e7\u00f5es foram aprendidas, o que permitiu a recupera\u00e7\u00e3o subsequente. A partir de 1990, buscou-se reestruturar a economia por meio de uma maior abertura comercial e financeira.1\nCom o Plano Real, em 1994, o crescimento e a estabilidade dos pre\u00e7os finalmente foram atingidos. Nos primeiros oito anos do governo de Fernando Henrique Cardoso, o caminho foi definido pela estabiliza\u00e7\u00e3o e pela resposta a eventos externos negativos. De acordo com o programa de governo, al\u00e9m da manuten\u00e7\u00e3o da estabiliza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, a agricultura estava entre as metas priorit\u00e1rias, que inclu\u00edam tamb\u00e9m a educa\u00e7\u00e3o, o emprego, a sa\u00fade, a seguran\u00e7a, a habita\u00e7\u00e3o, o saneamento e o turismo. O diagn\u00f3stico mostrava que, ao passo em que se instalou no pa\u00eds uma moderna agricultura, havia uma parcela grande de pobreza que se manifestava de forma t\u00e3o aguda quanto nas \u00e1reas urbanas. Seria necess\u00e1rio expandir empregos dentro do sistema produtivo. No intuito de criar um padr\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel, a base do modelo de crescimento passaria a ser o fortalecimento econ\u00f4mico e social do interior, sendo condi\u00e7\u00e3o essencial para a cidadania no meio rural, o que reduziria os pontos de estrangulamentos nas zonas urbanas.\nO que emergiu foi um melhor resultado dos fundamentos macroecon\u00f4micos, que foram mantidos pelo governo de Lu\u00eds In\u00e1cio Lula da Silva. Com a melhoria dos termos de troca1 2 e a conjuntura externa favor\u00e1vel, os benef\u00edcios logo surgiram e a agricultura destacou-se. O desemprego e a pobreza diminu\u00edram por meio do crescimento econ\u00f4mico e, consequentemente, da distribui\u00e7\u00e3o de renda \u2014 muito desigual \u2014, que melhorou nesse per\u00edodo. O aumento real do sal\u00e1rio-m\u00ednimo desde o controle inflacion\u00e1rio contribuiu para essa din\u00e2mica, assim como o programa\n1.\tPara compreender a dimens\u00e3o da abertura comercial, a tarifa m\u00e9dia de importa\u00e7\u00e3o, segundo Baumann, Rivero e Zavattiero (1997), caiu pela metade em tr\u00eas anos ap\u00f3s 1990. A al\u00edquota m\u00e9dia estava em torno de 32,1%, em 1990, enquanto ficou em 16,5% no ano de 1993. Em 1995, a al\u00edquota chegou ao n\u00edvel de 13,1%. De 1996 em diante, conforme Averburg (1999), observou-se pequeno vi\u00e9s de alta, mas nada que voltasse aos patamares anteriores \u00e0 d\u00e9cada de 1980. Conforme Baumann (2015), as al\u00edquotas continuaram em queda at\u00e9 2005 (10,9%), e voltaram a subir levemente depois deste per\u00edodo, alcan\u00e7ando valor pr\u00f3ximo de 12,3%. Embora essa taxa fosse menor do que no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, o resultado comparativo com outros pa\u00edses emergentes mostrava que as al\u00edquotas brasileiras ao final de 2013 se estabilizaram em patamares superiores.\n2.\tO termo de troca \u00e9 aqui designado pela raz\u00e3o entre os \u00edndices de pre\u00e7o das exporta\u00e7\u00f5es com o das importa\u00e7\u00f5es.\nBolsa Fam\u00edlia,3 uma pol\u00edtica unificada de transfer\u00eancia condicional de renda. A aten\u00e7\u00e3o voltou-se a outros programas sociais, tendo melhorias diretas nas \u00e1reas da sa\u00fade, da educa\u00e7\u00e3o e da seguran\u00e7a social.\nConforme Hoffmann (2013), as transfer\u00eancias federais, por serem progressivas, contribu\u00edram com cerca de 15 a 20% na redu\u00e7\u00e3o da desigualdade da distribui\u00e7\u00e3o de renda no Brasil de 2001 a 2011. Ao analisar o per\u00edodo a partir de 1995, constatou-se a grande import\u00e2ncia das mudan\u00e7as na distribui\u00e7\u00e3o do rendimento do trabalho, mas ficou evidente a extraordin\u00e1ria contribui\u00e7\u00e3o das transfer\u00eancias sociais, particularmente do Bolsa Fam\u00edlia, dada sua pequena participa\u00e7\u00e3o da renda total.\nEm 2008, tem-se a crise internacional. Contudo, em 2010, a r\u00e1pida recupera\u00e7\u00e3o proporcionou um crescimento econ\u00f4mico da ordem de 7,5% ao ano. As expectativas ressurgiram: o Brasil n\u00e3o estaria condenado ao fracasso de S\u00edsifo e logo conseguiria ingressar ao status de economia desenvolvida. Por\u00e9m, com a presid\u00eancia de Dilma Vana Rousseff, em 2011, o baixo crescimento e a elevada infla\u00e7\u00e3o retornaram. Os primeiros anos de governo foram marcados por moderado crescimento, mas com infla\u00e7\u00e3o mantida no topo da meta inflacion\u00e1ria. A estagna\u00e7\u00e3o emergente seria um problema a ser enfrentado. Buscando evitar o quadro recessivo, o debate na campanha presidencial de 2014 focou somente na discuss\u00e3o da pol\u00edtica industrial e da necessidade de ampliar o investimento na infraestrutura urbana, mas muito pouco se ateve em como assegurar a continuidade da participa\u00e7\u00e3o brasileira no com\u00e9rcio mundial ou mesmo como aumentar a produtividade em toda a economia.\nPROCESSO SUBSTITUTIVO DE IMPORTA\u00c7\u00d5ES NO BRASIL4\nAp\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, a industrializa\u00e7\u00e3o evoluiu como consequ\u00eancia deliberada da interven\u00e7\u00e3o estatal. O intervencionismo anteriormente adotado era mais dependente de um ajuste passivo \u00e0s mudan\u00e7as das condi\u00e7\u00f5es externas. Os argumentos antiliberais a favor da industrializa\u00e7\u00e3o pautavam-se por duas frentes, como observadas por Bielschowsky (2000). A primeira concentrava-se no planejamento com protecionismo, e a segunda no apoio credit\u00edcio governamental, al\u00e9m de investimentos estatais. Tr\u00eas elementos caracterizavam o modelo de desequil\u00edbrio que surgiu.\n3.\tO programa Bolsa Fam\u00edlia \u00e9 a unifica\u00e7\u00e3o e a continua\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios programas de transfer\u00eancia de renda criados ap\u00f3s a estabiliza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria. Para tanto, no que tange \u00e0 gest\u00e3o de Fernando Henrique Cardoso, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 2000, foram unificados o Programa Nacional de Renda M\u00ednima vinculada \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o, o Cadastro \u00danico do Governo Federal, o Programa Nacional de Renda M\u00ednima vinculada \u00e0 Sa\u00fade e o Programa Aux\u00edlio-G\u00e1s. Al\u00e9m disso, quanto ao governo Lula, a unifica\u00e7\u00e3o somou-se \u00e0 iniciativa do \u201cFome Zero\u201d pelo Programa Nacional de Acesso \u00e0 Alimenta\u00e7\u00e3o. Assim, o mecanismo unificado condicional de transfer\u00eancia de renda - Bolsa Fam\u00edlia - simplificou os esfor\u00e7os de pol\u00edticas sociais passadas em um grande programa, que atendeu, em 2013, cerca de 13,8 milh\u00f5es de fam\u00edlias, ou quase um quarto da popula\u00e7\u00e3o brasileira (Campello e Neri, 2013).\n4.\tEsta se\u00e7\u00e3o e a pr\u00f3xima foram discutidas com muito mais detalhe em dois estudos de Fishlow (1973; 1989). Para refer\u00eancia adicional, confira Abreu, Bevilaquia e Pinho (2003).\nO primeiro elemento estava relacionado \u00e0 depend\u00eancia da pol\u00edtica comercial que transferia grande parte dos recursos da agricultura para a ind\u00fastria. Logo no in\u00edcio, a taxa de c\u00e2mbio sobrevalorizada tributava a agricultura, enquanto subsidiava a ind\u00fastria por meio da necessidade das importa\u00e7\u00f5es. Mais tarde, no entanto, essa vantagem para a ind\u00fastria mediante taxas de c\u00e2mbio mais favor\u00e1veis cedeu lugar \u00e0s pol\u00edticas de apoio fiscal, na medida em que os pre\u00e7os de exporta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria come\u00e7aram a cair logo ap\u00f3s o avan\u00e7o da Guerra da Coreia. De fato, at\u00e9 o final da d\u00e9cada de 1950, os produtores de caf\u00e9 tamb\u00e9m exigiam e recebiam subs\u00eddios.\nO segundo elemento imp\u00f4s uma nova caracter\u00edstica de r\u00e1pido crescimento industrial, anteriormente ausente, que era o aumento cont\u00ednuo e sistem\u00e1tico dos n\u00edveis de infla\u00e7\u00e3o. O avan\u00e7o dos gastos do governo para apoiar subs\u00eddios setoriais, infraestrutura necess\u00e1ria e urbaniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi acompanhado por eleva\u00e7\u00e3o dos impostos. O d\u00e9ficit fiscal cresceu em conformidade, sendo financiado pela acomoda\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o monet\u00e1ria e da poupan\u00e7a interna for\u00e7ada como resposta ao aumento progressivo da infla\u00e7\u00e3o.\nO terceiro elemento diz respeito \u00e0 depend\u00eancia de capital estrangeiro. O investimento direto no din\u00e2mico setor industrial contribuiu para os requisitos tecnol\u00f3gicos da produ\u00e7\u00e3o de manufaturas mais sofisticadas e diversificadas. Bens de consumo dur\u00e1veis e setores industriais intermedi\u00e1rios, como consequ\u00eancia, foram favorecidos pelo governo, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o poderiam expandir apenas sob os ausp\u00edcios da economia dom\u00e9stica. O investimento estrangeiro foi especialmente necess\u00e1rio para financiar a importa\u00e7\u00e3o de bens de capital, na medida em que as receitas de exporta\u00e7\u00e3o estavam estagnadas desde 1953.\nA teoria do desenvolvimento perif\u00e9rico da Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina e Caribe (Cepal) surgiu como proposta de justificar o modelo de interven\u00e7\u00e3o estatal, buscando reconhecer e contornar o problema dos termos de troca declinantes, o desemprego como influ\u00eancia do baixo crescimento da demanda internacional por produtos prim\u00e1rios, o desequil\u00edbrio estrutural do balan\u00e7o de pagamentos e a vulnerabilidade aos ciclos econ\u00f4micos resultantes da especializa\u00e7\u00e3o em atividades de exporta\u00e7\u00f5es.\nOs conceitos \u201ccentro\u201d e \u201cperiferia\u201d foram empregados para descrever a difus\u00e3o do progresso t\u00e9cnico entre os pa\u00edses e para explicar a distribui\u00e7\u00e3o desigual dos ganhos relativos. Cabia \u00e0 Am\u00e9rica Latina, como parte da periferia, o papel espec\u00edfico de produzir alimentos e mat\u00e9rias-primas para os centros industrializados, ou pa\u00edses desenvolvidos. Os benef\u00edcios do aumento da produtividade n\u00e3o eram incorporados pela periferia, ou regi\u00f5es subdesenvolvidas. Segundo Prebisch (1949), a industrializa\u00e7\u00e3o n\u00e3o era incompat\u00edvel com a produ\u00e7\u00e3o de pa\u00edses exportadores de bens prim\u00e1rios. Entretanto, o progresso t\u00e9cnico seria mais acentuado na ind\u00fastria que na produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria.\nO argumento era que a produtividade crescia de forma mais intensa na ind\u00fastria comparada \u00e0 agricultura, ou mesmo aos setores minerais. Portanto, a redu\u00e7\u00e3o de custo advinda dos ganhos produtivos seria maior na ind\u00fastria. Como Prebisch (1949) e Singer (1950) supunham que o mercado de bens prim\u00e1rios operava em competi\u00e7\u00e3o perfeita, no qual a elasticidade-renda da demanda seria maior para produtos manufaturados que para as commodities, os pre\u00e7os finais dos bens seriam mais elevados na ind\u00fastria, o que, por sua vez, aumentaria a renda dos pa\u00edses com maior concentra\u00e7\u00e3o industrial. Como tamb\u00e9m a curva de demanda seria menos el\u00e1stica para produtos prim\u00e1rios, a eleva\u00e7\u00e3o da produtividade na agricultura, de um lado, resultaria em redu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os aos consumidores externos; enquanto, na ind\u00fastria, de outro lado, o progresso t\u00e9cnico traduzir-se-ia em maiores rendas, beneficiando, sobretudo, os produtores nacionais.\nLogo, a deteriora\u00e7\u00e3o dos termos de troca poderia ser explicada pelas assimetrias no \u00e2mbito da tecnologia, da inova\u00e7\u00e3o e da estrutura econ\u00f4mica dos mercados (trabalho e produto). Os fatores respons\u00e1veis pela queda dos termos de troca associam-se \u00e0 exist\u00eancia de poder de mercado no setor industrial em rela\u00e7\u00e3o aos mercados competitivos de commodities (Singer, 1950; Mollic et al., 2008), \u00e0s diferen\u00e7as nas elasticidades-renda e na demanda por produtos manufaturados e prim\u00e1rios (Prebisch, 1949; 1963), bem como \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o desigual de tecnologia, capital humano e conhecimento entre o centro e a periferia (Prebisch, 1963; Krugman, 1979; Grossman e Helpman, 1991; Ocampo e Parra, 2003).\nVale observar que os termos de troca eram desfavor\u00e1veis de 1954 a 1963, per\u00edodo que foi explicado pela hip\u00f3tese estruturalista Prebisch-Singer. O subdesenvolvimento da Am\u00e9rica Latina era explicado pela depend\u00eancia das exporta\u00e7\u00f5es de mat\u00e9rias-primas, enquanto aos pa\u00edses centrais cabiam as exporta\u00e7\u00f5es de bens industrializados (Prebisch, 1949; Singer, 1950). No com\u00e9rcio internacional, as economias perif\u00e9ricas transferiam renda aos pa\u00edses desenvolvidos, inibindo sua pr\u00f3pria industrializa\u00e7\u00e3o. Esse ponto foi uma das justificativas para estimular o processo de \u201csubstitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es\u201d (Tavares, 1972), bem como para elevar o protecionismo que pretendia reduzir as importa\u00e7\u00f5es de manufaturas para promover a produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica.\nO modelo de desequil\u00edbrio baseado na substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es foi objeto de revis\u00e3o. A sobrevaloriza\u00e7\u00e3o do c\u00e2mbio finalmente teve seus efeitos por meio da inibi\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es mais diversificadas. Essa falha, por sua vez, interrompeu o acesso \u00e0s importa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao crescimento econ\u00f4mico sustentado. Os impostos necess\u00e1rios foram al\u00e9m da bonan\u00e7a tempor\u00e1ria dos lucros da produ\u00e7\u00e3o cafeeira. A poupan\u00e7a for\u00e7ada dependia de um aumento cont\u00ednuo da taxa de infla\u00e7\u00e3o, e sua acelera\u00e7\u00e3o provocou distor\u00e7\u00f5es adicionais. Os sal\u00e1rios reais do n\u00famero de um n\u00famero crescente de trabalhadores urbanos ca\u00edram em\nvez de aumentar, e foram sens\u00edveis \u00e0 alta variabilidade da oferta agr\u00edcola, tecnologicamente atrasada. Como a infla\u00e7\u00e3o cresceu para 40% at\u00e9 ao final da d\u00e9cada de 1950, a resist\u00eancia dos sindicatos correspondentes come\u00e7ou a se manifestar.\nO investimento estrangeiro, complementado por entradas de capital de curto prazo, que eram atra\u00eddas por retornos muito favor\u00e1veis, n\u00e3o era uma fonte est\u00e1vel e confi\u00e1vel das finan\u00e7as. O investimento em novas atividades foi agrupado em projetos conclu\u00eddos, como ficou evidente no setor automobil\u00edstico. O governo adotou taxas m\u00faltiplas de c\u00e2mbio, no intuito de priorizar o desenvolvimento estrat\u00e9gico de certos setores industriais. Com o objetivo de aumentar as exporta\u00e7\u00f5es e desestimular as importa\u00e7\u00f5es n\u00e3o essenciais, instituiu-se, em 1953, a Instru\u00e7\u00e3o no 70 da Superintend\u00eancia da Moeda e do Cr\u00e9dito (Sumoc),5 a qual introduziu mudan\u00e7as no sistema cambial.\nAs principais altera\u00e7\u00f5es, conforme Vianna (1990) e Vianna e Villela (2005), foram o restabelecimento do monop\u00f3lio cambial do Banco do Brasil, a extin\u00e7\u00e3o do controle quantitativo das importa\u00e7\u00f5es substitu\u00eddo por leil\u00f5es de c\u00e2mbio e, no tocante \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es, as taxas mistas foram substitu\u00eddas por um sistema de bonifica\u00e7\u00f5es sobre a taxa oficial. Com essas medidas, passaram a existir tr\u00eas tipos b\u00e1sicos de cobertura cambial para as importa\u00e7\u00f5es: i) taxa oficial, sem sobretaxa, v\u00e1lida para produtos especiais (tais como trigo e pap\u00e9is de imprensa); ii) taxa oficial, acrescida de sobretaxas fixas, para importa\u00e7\u00f5es diretas do governo nas inst\u00e2ncias federal, estadual e municipal (a exemplo do petr\u00f3leo e de seus derivados); e, finalmente, iii) taxa oficial, acrescida de sobretaxas vari\u00e1veis, segundo lances realizados em leil\u00f5es de c\u00e2mbio, para as demais mercadorias importadas.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 receita fiscal obtida com essa altera\u00e7\u00e3o no sistema cambial, o saldo positivo seria utilizado para financiar a agricultura, mas, posteriormente, com menor rigidez, procurou-se minimizar o gasto do governo em geral, seja em obras de infraestrutura, seja no custeio da m\u00e1quina p\u00fablica. O resultado de m\u00e9dio prazo foi expans\u00e3o dos disp\u00eandios maior do que da receita, amplia\u00e7\u00e3o da oferta monet\u00e1ria, infla\u00e7\u00e3o e queda do investimento p\u00fablico e privado. A ideia era a de criar barreiras \u00e0s importa\u00e7\u00f5es para as quais existiam condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 produ\u00e7\u00e3o interna nacional. Esse n\u00e3o foi um processo suave, mesmo para uma economia t\u00e3o grande como a do Brasil. Tempo foi necess\u00e1rio para permitir que um crescimento menos regular da oferta recuperasse a demanda.\nEsfor\u00e7os para resolver essas contradi\u00e7\u00f5es revelaram-se insuficientes. Novos produtos de exporta\u00e7\u00e3o responderam lentamente \u00e0s pol\u00edticas mais favor\u00e1veis\n5.\tNaquela \u00e9poca, a Sumoc era a autoridade monet\u00e1ria brasileira instalada dentro do Banco do Brasil, antes mesmo da cria\u00e7\u00e3o do Banco Central, em 1964. O Banco do Brasil tinha fun\u00e7\u00e3o dupla que, al\u00e9m de regulador do sistema financeiro, operava como agente comercial no mercado de cr\u00e9dito, ou seja, as decis\u00f5es regulat\u00f3rias iam de encontro \u00e0s atividades de banco pela busca de lucros privados.\ne confrontaram um mercado mundial bastante competitivo, em que os pre\u00e7os prim\u00e1rios estavam em queda. A pol\u00edtica fiscal e monet\u00e1ria operou de forma irregular e inadequada. Os fluxos de capital estrangeiro secaram, provocando cont\u00ednuas crises de balan\u00e7o de pagamentos no in\u00edcio de 1960 e uma mal-sucedida e parcial liberaliza\u00e7\u00e3o no curto prazo sob o disfarce do Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI). Circunst\u00e2ncias pol\u00edticas n\u00e3o ajudaram. O presidente J\u00e2nio da Silva Quadros, eleito democraticamente, renunciou; e seu sucessor, Jo\u00e3o Belchior Marques Goulart, foi deposto pela interven\u00e7\u00e3o militar de 1964.\nA d\u00e9cada de 1960 foi marcada pelo risco de desabastecimento de alimentos no mercado dom\u00e9stico. A solu\u00e7\u00e3o desse problema era explicada por uma forte disputa entre dois grupos com pensamentos opostos. O debate se dava entre os defensores da reforma agr\u00e1ria, de um lado, e da moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, de outro. Para o primeiro, aumentar a produ\u00e7\u00e3o estava associado \u00e0 expans\u00e3o da \u00e1rea cultivada. Para o segundo, a tecnologia seria o diferencial produtivo. De forma a contrastar a vis\u00e3o estruturalista, Schultz (1953) preconizava que a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura seria o n\u00facleo central para o desenvolvimento de pa\u00edses como o Brasil, e essa proposta influenciou as diretrizes nacionais das pol\u00edticas. O investimento em educa\u00e7\u00e3o e pesquisa era visto como forma de possibilitar a utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias modernas. Nesse sentido, a viabilidade produtiva ocorria em conjunto com um pujante setor industrial fornecedor de insumos produtivos, potencializando os resultados do setor agropecu\u00e1rio. Foi nesse ambiente que a proposta de cria\u00e7\u00e3o da Embrapa se consolidou de forma a contrapor uma solu\u00e7\u00e3o ao problema enfrentado pela economia.6\nAssim, o acesso \u00e0 tecnologia era mais importante do que uma ampla reforma agr\u00e1ria. Embora o Brasil dependesse de alguns setores agropecu\u00e1rios para a gera\u00e7\u00e3o de divisas, o pa\u00eds era importador l\u00edquido de alimentos. A agricultura brasileira carecia de moderniza\u00e7\u00e3o e est\u00edmulo no desenvolvimento de um ambiente institucional favor\u00e1vel ao setor. Mais tarde, tornou-se moda criticar essa deficiente industrializa\u00e7\u00e3o por substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es do ponto de vista das estrat\u00e9gias bem-sucedidas de desenvolvimento asi\u00e1tico ao final dos anos 1960 e in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970, que aumentaram as exporta\u00e7\u00f5es industriais asi\u00e1ticas para os pa\u00edses desenvolvidos. Tr\u00eas observa\u00e7\u00f5es ajudam a interpretar as pol\u00edticas seguidas sob uma \u00f3tica mais favor\u00e1vel.\nEm primeiro lugar, a contribui\u00e7\u00e3o da substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es durante os anos 1950 n\u00e3o foi um significativo componente da demanda dom\u00e9stica por produtos manufaturados. A propor\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es na produ\u00e7\u00e3o nacional foi bastante baixa em 1949 e seu posterior decl\u00ednio nos anos seguintes representou\n6.\tPara uma extensa discuss\u00e3o te\u00f3rica e hist\u00f3rica sobre a forma\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o da Embrapa como parte constituinte de um projeto de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura brasileira, confira Mengel (2015).\nmenos de um quinto do crescimento observado na ind\u00fastria. Essa situa\u00e7\u00e3o fazia um n\u00edtido contraste com a experi\u00eancia da Grande Depress\u00e3o. Mesmo uma taxa constante de importa\u00e7\u00e3o sobre a renda teria permitido um crescimento mais vigoroso na ind\u00fastria.\nEm segundo lugar, a industrializa\u00e7\u00e3o brasileira n\u00e3o era t\u00e3o ineficiente como se mostrava a estrutura tarif\u00e1ria elevada. Altas taxas de prote\u00e7\u00e3o efetiva s\u00e3o o resultado de medidas administrativas para lidar com um saldo em conta-corrente deteriorado, e tais taxas n\u00e3o medem o diferencial do custo real. O milagre econ\u00f4mico do final da d\u00e9cada de 1960 teve sua base centrada na estrutura industrial diversificada e no excesso de capacidade produtiva derivada do passado, ao inv\u00e9s de associar-se a um mist\u00e9rio divino. O desempenho positivo subsequente das exporta\u00e7\u00f5es de manufaturas industriais do Brasil se beneficiou de subs\u00eddios, mas n\u00e3o inteiramente. O desenvolvimento industrial de capital intensivo acompanhou a taxa anual de crescimento da produtividade de 2,4%, que excedeu em muito a experi\u00eancia anterior.\nEm terceiro lugar, a desvaloriza\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio desde o in\u00edcio para incentivar as exporta\u00e7\u00f5es em setores espec\u00edficos teria sido inadequada. A especializa\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria em finais da d\u00e9cada de 1950 n\u00e3o representou uma solu\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel. O Brasil enfrentou a competi\u00e7\u00e3o internacional de outros produtores, mesmo na produ\u00e7\u00e3o cafeeira. Pol\u00edticas e prioridades logicamente favoreceram a ind\u00fastria sob tais circunst\u00e2ncias, e n\u00e3o foram contr\u00e1rias \u00e0s oportunidades do mercado externo como algumas an\u00e1lises retrospectivas sugerem.\nNo entanto, o compromisso incans\u00e1vel pela substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es brasileira levou ao aumento da infla\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica e ao desequil\u00edbrio da balan\u00e7a de pagamentos no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960. A interven\u00e7\u00e3o do FMI foi realizada tardiamente e em uma escala bem reduzida para ajudar. As circunst\u00e2ncias pol\u00edticas \u2014 a ren\u00fancia presidencial de Quadros e a radicaliza\u00e7\u00e3o de seu sucessor, o presidente Goulart \u2014 deterioraram-se rapidamente. Qualquer aux\u00edlio dos Estados Unidos na Alian\u00e7a para o Progresso foi impedido.7 At\u00e9 o final de mar\u00e7o de 1964, os militares intervieram e impuseram o que evoluiu para uma solu\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica bastante diferente.\n7.\tA Alian\u00e7a para o Progresso foi estabelecida no governo americano de John F. Kennedy, no ano de 1960, com o intuito de criar mecanismos de ajuda financeira que pudessem garantir estabilidade sociopol\u00edtica nos pa\u00edses latino-americanos e, concomitantemente, assegurar a hegemonia norte-americana na regi\u00e3o, freando o avan\u00e7o do socialismo. Tratava-se, por assim dizer, de um programa influenciado pelas teorias da moderniza\u00e7\u00e3o, como divulgado por Rostow (1960), em seu livro \u201cThestages of economicgrowth\", mas uma clara rea\u00e7\u00e3o \u00e0 guerra fria, estabelecida p\u00f3s-segunda guerra mundial. O crescimento estruturava-se em etapas, em uma escala crescente. O desenvolvimento da Am\u00e9rica Latina estava em uma etapa intermedi\u00e1ria e tinha potencial para alcan\u00e7ar matura\u00e7\u00e3o em est\u00e1gios mais avan\u00e7ados, desde que houvesse aux\u00edlio americano a estes pa\u00edses. Essa diretriz acabou por orientar a pol\u00edtica geral do governo americano ao longo de toda d\u00e9cada.\nO MILAGRE ECON\u00d4MICO BRASILEIRO, CHOQUE DO PETR\u00d3LEO E DESCONTROLE INFLACION\u00c1RIO\nEsse novo modelo foi caracterizado por uma maior integra\u00e7\u00e3o aos mercados internacionais; por uma capacidade fiscal maior e mais centralizada; por uma estrutura de subs\u00eddios e incentivos que favoreceu os lucros em detrimento dos sal\u00e1rios; pela promulga\u00e7\u00e3o da corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria para diminuir a in\u00e9rcia inflacion\u00e1ria; pelas reformas institucionais modernizadoras e pela mudan\u00e7a nas regras do sistema de seguridade social, dos mercados financeiros internos, das leis fiscais etc.; e pela gest\u00e3o econ\u00f4mica tecnocr\u00e1tica como contrapartida do controle pol\u00edtico autorit\u00e1rio.\nPara todo seu suposto compromisso com o capitalismo, essa estrat\u00e9gia nunca correspondeu a um prot\u00f3tipo da livre iniciativa. A estrat\u00e9gia econ\u00f4mica brasileira foi mais pragm\u00e1tica e enraizada em uma tradi\u00e7\u00e3o intervencionista do passado. A participa\u00e7\u00e3o do governo na economia, um objeto de cr\u00edtica de direita em 1963, na verdade aumentou ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o militar. O investimento p\u00fablico, seja direto em infraestrutura, seja por meio de empresas estatais, elevou-se como percentual da forma\u00e7\u00e3o de capital. A regula\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica n\u00e3o acabou. Subs\u00eddios e incentivos proliferaram na economia, bem como os controles de pre\u00e7os. Tais pol\u00edticas foram aceitas e bem-vindas, desde que os lucros privados se mantivessem crescentes. O controle p\u00fablico sobre os recursos por meio de impostos e de poupan\u00e7a for\u00e7ada do sistema de seguridade social expandiu.\nA \u00eanfase anterior sobre a industrializa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se alterou. O investimento estrangeiro e a tecnologia intensiva em capital moderno foram novamente bem-aceitos. A produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo dur\u00e1veis esteve liderada pela ind\u00fastria automobil\u00edstica. Extens\u00e3o adicional foi disseminada na produ\u00e7\u00e3o de bens intermedi\u00e1rios, tais como a\u00e7o, papel e produtos qu\u00edmicos e outros. Esse per\u00edodo associou-se ao aumento da produ\u00e7\u00e3o industrial estimulado por recursos p\u00fablicos e por participa\u00e7\u00e3o crescente das empresas p\u00fablicas na capta\u00e7\u00e3o de empr\u00e9stimos externos.\nAs exporta\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas n\u00e3o receberam qualquer incentivo como os subs\u00eddios direcionados ao setor industrial e, ainda assim, continuaram a ser tributadas implicitamente pela defesa contra as importa\u00e7\u00f5es industriais estrangeiras. A produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola para o consumo interno recebeu menos aten\u00e7\u00e3o, o que era de se esperar, j\u00e1 que os principais bens aliment\u00edcios foram produzidos principalmente por unidades de pequeno e m\u00e9dio porte. Entretanto, esse fato foi, ao mesmo tempo, o in\u00edcio de um novo compromisso com os avan\u00e7os da tecnologia e com a extens\u00e3o geogr\u00e1fica, que continuamente alteravam a estrutura da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola brasileira.\nO Primeiro Plano Nacional de Desenvolvimento (I PND), idealizado pelos ministros Jo\u00e3o Paulo dos Reis Velloso e M\u00e1rio Henrique Simonsen, foi institu\u00eddo no\nano de 1971 no governo Em\u00edlio Garrastazu M\u00e9dici, \u00e9poca em que se estabeleceu o Plano B\u00e1sico de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (PBDCT \u2014 1973/1974). O plano tinha como meta crescimento econ\u00f4mico da ordem de 9%, infla\u00e7\u00e3o anual abaixo de 20% e aumento das reservas cambiais. O crescimento econ\u00f4mico era visto pelo governo como cada vez mais determinado pelo progresso tecnol\u00f3gico, que repercutia no desenvolvimento industrial e no com\u00e9rcio internacional. Buscava-se articular, assim, o sistema de ci\u00eancia e tecnologia com o setor produtivo.\nA intera\u00e7\u00e3o ind\u00fastria-pesquisa-universidade seria impulsionada de modo a promover programas conjuntos de pesquisa. Al\u00e9m de preparar infraestrutura para o desenvolvimento, de acordo com Salles Filho (2002), os objetivos do I PND e do PBDCT eram formular diretrizes gerais de pol\u00edticas de pesquisa, elaborar estudos setoriais e acompanhar projetos econ\u00f4micos. Como parte das metas objetivas, estavam a introdu\u00e7\u00e3o da obra da usina hidrel\u00e9trica de Itaipu, os investimentos para conclus\u00e3o da ponte Rio-Niter\u00f3i e a finaliza\u00e7\u00e3o da rodovia Transamaz\u00f4nica, ligando o estado da Para\u00edba ao estado do Amazonas. No caso da agricultura, a agenda colocaria o desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico no centro da quest\u00e3o.\nAnt\u00f4nio Delfim Netto, nomeado ministro da Fazenda, conduziu o per\u00edodo de crescimento mais acelerado da hist\u00f3ria brasileira \u2014 o Milagre Econ\u00f4mico, como tamb\u00e9m teve papel importante no estabelecimento da Embrapa na sua fun\u00e7\u00e3o ministerial at\u00e9 1974. A cria\u00e7\u00e3o da Embrapa, que susbstituiria o DNPEA, subordinado ao Minist\u00e9rio da Agricultura, fazia parte do conjunto de medidas dentro desse escopo, como avaliado por Mengel (2015). Inicialmente, as metas propostas por Velloso e Simonsen foram atingidas, como o crescimento de dois d\u00edgitos (m\u00e9dia de 11%) e a infla\u00e7\u00e3o abaixo de 19%.\nContudo, a crise do petr\u00f3leo interrompeu o ciclo favor\u00e1vel, fazendo com que o governo, comandado pelo general Ernesto Geisel, que substituiu a gest\u00e3o anterior, lan\u00e7asse o Segundo Plano Nacional de Desenvolvimento, denominado de II PND (1975-1979), que ficou mais conhecido na literatura econ\u00f4mica por fazer o ajuste estrutural da economia frente \u00e0 conjuntura externa adversa e finalizar grande parte dos investimentos iniciados anteriormente. Na \u00e9poca, o Brasil era dependente das importa\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo, o que representava mais de 80% do consumo dom\u00e9stico. Foi nesse momento que o governo focou no investimento de fontes alternativas de energia, lan\u00e7ando o Pr\u00f3alcool e ampliando a aplica\u00e7\u00e3o de recursos no programa nuclear brasileiro, com a viabiliza\u00e7\u00e3o de usinas nucleares. Ao mesmo tempo, procurou-se expandir gastos na explora\u00e7\u00e3o offshore de petr\u00f3leo com a Petrobras.\nPROGRAMA NACIONAL DO \u00c1LCOOL - No intuito de reduzir a depend\u00eancia externa com a importa\u00e7\u00e3o de derivados de petr\u00f3leo, o governo procurou desenvolver alternativas tecnol\u00f3gicas que buscassem a substitui\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis. Nesse registro fotogr\u00e1fico, na frente da sede da Petrobras no Rio de Janeiro, na d\u00e9cada de 1970, tem-se a entrega dos primeiros ve\u00edculos populares (fuscas) movidos a \u00e1lcool.\nFonte: Banco de Imagens da Petrobras (BIP).\nDe 1968 a 1973, o modelo econ\u00f4mico foi elogiado pelo crescimento extraordin\u00e1rio promovido. A taxa anual de expans\u00e3o agregada foi superior a 10%. Por\u00e9m, tal modelo foi tamb\u00e9m criticado por sua incapacidade de distribuir renda de forma mais equitativa e de expandir o acesso aos servi\u00e7os p\u00fablicos aos mais pobres. De fato, a preocupa\u00e7\u00e3o em aumentar a produ\u00e7\u00e3o com melhor distribui\u00e7\u00e3o de renda se tornou pauta tamb\u00e9m no mundo desenvolvido, e n\u00e3o apenas nas economias em desenvolvimento.\nNesse ponto, \u00e9 interessante sublinhar o car\u00e1ter especial e a import\u00e2ncia da integra\u00e7\u00e3o brasileira como um componente do modelo com os mercados de capitais internacionais. Apesar do crescimento r\u00e1pido do volume de exporta\u00e7\u00e3o e sem precedentes \u2014 cerca de 10%, desde meados da d\u00e9cada de 1960, \u2014 e das tend\u00eancias favor\u00e1veis na mesma magnitude em rela\u00e7\u00e3o aos pre\u00e7os prim\u00e1rios, a recupera\u00e7\u00e3o brasileira envolveu a expans\u00e3o ainda mais r\u00e1pida da importa\u00e7\u00e3o. O saldo da conta-corrente passou de um super\u00e1vit, em 1965, para um d\u00e9ficit\nde 2,3% do PIB, de 1971 a 1973. At\u00e9 o final de 1973, pouco antes da ascens\u00e3o dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo, a d\u00edvida externa registrou 17 pontos percentuais (p.p.) do PIB, comparativamente a cerca de 10% em 1967.\nEssa acelera\u00e7\u00e3o do crescimento do produto foi puxada mais pelo aumento da d\u00edvida do que liderada pelo crescimento das exporta\u00e7\u00f5es. Os recursos externos, predominantemente em termos comerciais para o Brasil, que pela primeira vez se tornou um fator atrativo no mercado das moedas de pa\u00edses europeus e dos Estados Unidos, garantiram disponibilidade de divisas para as necessidades de importa\u00e7\u00e3o cada vez maiores. Esses recursos permitiram o aumento do investimento, que n\u00e3o necessariamente deveria ser financiado no \u00e2mbito dom\u00e9stico pelo consumo. Tornaram-se desnecess\u00e1rias quaisquer reformas do mercado interno de capitais para conseguir financiamento equivalente.\nO endividamento externo continuou a se expandir ap\u00f3s 1973 a taxas cada vez mais r\u00e1pidas. A quadruplica\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo pegou o Brasil justamente quando os gargalos dom\u00e9sticos e flutua\u00e7\u00f5es c\u00edclicas criavam problemas internos de ajuste econ\u00f4mico, tal como a infla\u00e7\u00e3o ressurgente. Especialmente vulner\u00e1vel ao aumento dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo, o Brasil optou por adiar o seu ajuste ao desequil\u00edbrio externo, confiando cada vez mais no endividamento. At\u00e9 finais de 1978, a d\u00edvida externa tinha somado mais de US$ 40 bilh\u00f5es de d\u00f3lares, representando 25% do PIB. Os objetivos propostos pelo II PND foram em parte atingidos, j\u00e1 que se observou um aumento da forma\u00e7\u00e3o bruta de capital fixo em rela\u00e7\u00e3o ao PIB [18,8 % em 1970; 20,2 % de 1971-73; e 22,3 % de 1974-78; conforme Hermann (2005)], com uma expans\u00e3o do endividamento externo do pa\u00eds.\nTal ajuste financiado pela d\u00edvida produziu retornos econ\u00f4micos menos positivos do que a fase anterior de crescimento puxado pelas exporta\u00e7\u00f5es. A taxa de expans\u00e3o agregada durante a d\u00e9cada de 1970 reduziu bastante, ficando quase a metade do per\u00edodo anterior, e com altern\u00e2ncia de queda e subida (stop andgo) como resultado da aus\u00eancia de uma estrat\u00e9gia para lidar tanto com a crise externa quanto com os desequil\u00edbrios internos da agricultura, para n\u00e3o mencionar as disparidades sociais. A gest\u00e3o frouxa da d\u00edvida permitiu a aquisi\u00e7\u00e3o maci\u00e7a de reservas e a correspondente expans\u00e3o monet\u00e1ria dom\u00e9stica. A limita\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es, praticamente constante em termos nominais entre 1974 e 1978, por meio de controles mais rigorosos, criou gargalos de fornecimento. A infla\u00e7\u00e3o, em n\u00edveis elevados desde 1974, acelerou a taxas que se aproximaram de 100%. O pre\u00e7o do petr\u00f3leo voltou a subir em junho de 1979, o que impactou nos custos produtivos de toda economia.\nApesar do cen\u00e1rio de deteriora\u00e7\u00e3o progressiva da d\u00e9cada de 1970, o avan\u00e7o do Brasil entre 1950 e 1980 foi bastante impressionante. A prote\u00e7\u00e3o do mercado interno continuou permitindo a produ\u00e7\u00e3o industrial florescer e a urbaniza\u00e7\u00e3o\navan\u00e7ar. O Brasil liderou n\u00e3o s\u00f3 na Am\u00e9rica Latina, mas desafiou os pa\u00edses asi\u00e1ticos de forte crescimento, Coreia do Sul e Taiwan, na medida em que se expandiu rapidamente. Dentro de um mundo onde os pa\u00edses em desenvolvimento pela primeira vez come\u00e7avam a acompanhar as na\u00e7\u00f5es industrializadas, ou mesmo ultrapassando-as, o Brasil destacou-se.\nEsse comportamento econ\u00f4mico, por\u00e9m, n\u00e3o seria duradouro. Em 1979, o governo reconheceu a crise que se espalhava na economia brasileira. Um novo pacote de liberaliza\u00e7\u00e3o e uma nova estrat\u00e9gia foram proclamados. Para desempenhar tais a\u00e7\u00f5es, Delfim Netto foi convocado pela segunda vez para atuar no governo, sendo nomeado ministro da Agricultura e tamb\u00e9m ministro-chefe da Secretaria de Planejamento da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica (Seplan). Seu retorno foi menos marcante do que a experi\u00eancia do Milagre Econ\u00f4mico. A heterodoxia originalmente avan\u00e7ou em 1979 dando lugar \u00e0 austeridade ortodoxa, em novembro de 1980, em uma tentativa de acalmar os bancos externos. Os bancos n\u00e3o estavam mais dispostos a oferecer financiamento maior do que o poss\u00edvel. O endividamento finalmente levou \u00e0 recess\u00e3o, que permaneceu por um longo tempo.\nA dissemina\u00e7\u00e3o da crise na economia internacional n\u00e3o contribuiu para reduzir a taxa de infla\u00e7\u00e3o de dois d\u00edgitos. Somente ap\u00f3s 1984 que o Brasil novamente alcan\u00e7aria o aumento da renda per capita. Antes disso, em 1982, depois de uma elei\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o, o Brasil recorreu mais uma vez, depois de 20 anos, ao FMI. Uma s\u00e9rie de acordos alterados seguiu-se, mudando a cada avalia\u00e7\u00e3o regular, mas a alta infla\u00e7\u00e3o n\u00e3o deu espa\u00e7o \u00e0 austeridade monet\u00e1ria. Essa descoberta aconteceu apenas posteriormente. Os aumentos dos pre\u00e7os correntes foram regularmente indexados \u00e0 infla\u00e7\u00e3o passada, resistente \u00e0 redu\u00e7\u00e3o e propensa \u00e0 acelera\u00e7\u00e3o.\nCom a piora do cen\u00e1rio macroecon\u00f4mico, o regime militar perdeu for\u00e7a e cedeu \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o de uma elei\u00e7\u00e3o presidencial indireta em 1985. Assim, um governo civil seria escolhido. Como se viu, ocorre a fus\u00e3o entre o Partido do Movimento Democr\u00e1tico Brasileiro (PMDB), ala minorit\u00e1ria, com parte do Partido Democr\u00e1tico Social (PDS), parcela majorit\u00e1ria no congresso. Com esse arranjo partid\u00e1rio, Tancredo de Almeida Neves foi eleito presidente, sendo Jos\u00e9 Sarney de Ara\u00fajo Costa o vice-presidente.\nInfelizmente, por motivos de sa\u00fade, Tancredo Neves n\u00e3o tomou posse, e pouco depois veio a falecer. Em vez disso, Jos\u00e9 Sarney assumiu a lideran\u00e7a da Nova Rep\u00fablica em seus primeiros anos. Em 1988, foi promulgada a nova Constitui\u00e7\u00e3o, que se tornaria alvo de muitas altera\u00e7\u00f5es e emendas, assim como se definiu que as pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es seriam realizadas de forma regular e direta. Em 1990, Fernando Affonso Collor de Mello seria eleito pelo voto direto. Fernando Collor conquistou a elei\u00e7\u00e3o com a promessa de \u201cca\u00e7ar os maraj\u00e1s\u201d para acabar com a corrup\u00e7\u00e3o e de combater o \u201cdrag\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o\u201d. A infla\u00e7\u00e3o tornou-se um problema bastante s\u00e9rio ap\u00f3s\na redemocratiza\u00e7\u00e3o. Foram diversas tentativas ineficazes de estabiliza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria:\ni)\tPlano Cruzado \u2014 1986; ii) Plano Bresser \u2014 1987; iii) Plano Ver\u00e3o \u2014 1989; iv) Plano Collor I \u2014 1990; e, por fim, v) Plano Collor II \u2014 1992. A distor\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os seria definitivamente controlada apenas com o Plano Real, em 1994.\nA partir da estabiliza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, os programas sociais receberiam maior aten\u00e7\u00e3o e recursos. Ao longo dos \u00faltimos 30 anos, a sociedade civil amadureceria a ponto de transitar o impeachment presidencial em 1992 e de condenar judicialmente muitas lideran\u00e7as do Partido dos Trabalhadores (PT), em 2005, no esc\u00e2ndalo do mensal\u00e3o. Em 2014, a opera\u00e7\u00e3o Lava Jato veio denunciar um grande esquema de corrup\u00e7\u00e3o na Petrobras, que financiava as campanhas eleitorais. Diante do agravamento das investiga\u00e7\u00f5es, Dilma Roussefl7 seria impedida de governar no seu segundo mandato. O Brasil realmente iniciou tudo de novo em 1985.\nO RECOME\u00c7O8\nEm 1985, o governo de Jos\u00e9 Sarney confrontou simultaneamente duas tarefas imediatas: a reestrutura\u00e7\u00e3o do sistema pol\u00edtico herdado do regime militar e a busca pelo controle da infla\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e progressiva de mais de 200% ao ano (a.a.), que j\u00e1 havia demandado esfor\u00e7os do FMI para estancar o problema.\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 alcan\u00e7ou o primeiro objetivo, depois de um longo debate e incorpora\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7as que levaram \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de partidos pol\u00edticos que contemplaram a heterogeneidade do sistema. Frequentemente, ambi\u00e7\u00f5es individuais dominaram substantiva diverg\u00eancia. Na \u00faltima contagem, em 2016, havia 91 emendas constitucionais e mais de 35 partidos representados no Congresso. Relativamente, poucos pol\u00edticos mantiveram-se fi\u00e9is ao seu compromisso partid\u00e1rio ao longo dos anos.\nO Plano Cruzado de 1986, de car\u00e1ter heterodoxo, destinado a implantar a estabilidade de pre\u00e7os, teve pouco sucesso. Depois de um r\u00e1pido decl\u00ednio dos pre\u00e7os, sustentados de forma inapropriada, o PMDB garantiu parte majorit\u00e1ria do Congresso. O controle de pre\u00e7os e sal\u00e1rios foi abandonado, pois j\u00e1 n\u00e3o estava funcionando. Logo em seguida, o ministro da fazenda, Dilson Domingos Funaro, foi destitu\u00eddo do cargo. Apesar de uma sequ\u00eancia de substitutos ao posto e uma variedade de planos (Bresser, Ver\u00e3o e Collor), o al\u00edvio com a estabiliza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria era tempor\u00e1rio, na melhor das hip\u00f3teses. Reconheceu-se um padr\u00e3o internacional de que o Brasil se tornava incapaz de arcar com seus compromissos (pagamentos de juros e d\u00edvidas) aos credores privados. A infla\u00e7\u00e3o atingiu um n\u00edvel de 80% ao m\u00eas em mar\u00e7o de 1990, pouco antes da posse do presidente Collor, um novato que havia vencido em novembro do ano anterior com a promessa de assumir e combater o desafio inflacion\u00e1rio.\n8.\tO trabalho de Fishlow (2013) abrange o per\u00edodo de 1985 a 2010 e oferece muitas refer\u00eancias adicionais relevantes ao tema tratado nesta se\u00e7\u00e3o.\nO t\u00e3o esperado Plano Collor tinha ra\u00edzes no programa de estabiliza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria da Alemanha Ocidental (Plano Erhard) institu\u00eddo no p\u00f3s-guerra. A ideia era a de que uma redu\u00e7\u00e3o acentuada na oferta monet\u00e1ria em circula\u00e7\u00e3o alcan\u00e7aria r\u00e1pido sucesso. No Brasil, apesar do grande super\u00e1vit prim\u00e1rio no lado fiscal, o Plano Collor n\u00e3o foi capaz de estabilizar os pre\u00e7os. Esse tratamento de choque n\u00e3o funcionou por causa da pol\u00edtica monet\u00e1ria errada, uma taxa de c\u00e2mbio flutuante e um mercado de trabalho em desequil\u00edbrio. Assim, n\u00e3o foi poss\u00edvel garantir a futura estabilidade de pre\u00e7os. As abordagens heterodoxa e ortodoxa9 de conten\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o foram necess\u00e1rias para persuadir o p\u00fablico de um prov\u00e1vel sucesso no combate inflacion\u00e1rio. Caso contr\u00e1rio, a confian\u00e7a inicial desapareceria rapidamente e a infla\u00e7\u00e3o retornaria. Nesse caso, o governo n\u00e3o teria alternativa sen\u00e3o aumentar a oferta monet\u00e1ria para financiar as crescentes despesas nominais.\nEm outubro de 1992, ap\u00f3s o julgamento de impeachment de Collor, que foi votado favoravelmente na C\u00e2mara, o vice-presidente Itamar Augusto Cautiero Franco assumiu a presid\u00eancia. A sua promessa procurava reestabelecer o crescimento da economia a patamares mais elevados. A infla\u00e7\u00e3o persistiu, embora as pol\u00edticas em curso tivessem sido mantidas. Uma pol\u00edtica econ\u00f4mica coerente que controlasse a infla\u00e7\u00e3o dificilmente seria colocada em pr\u00e1tica quando a estada m\u00e9dia ministerial ficava inferior a dois meses. Seria necess\u00e1rio manter quadros t\u00e9cnicos do governo que estivessem comprometidos com pol\u00edticas de m\u00e9dio e longo prazo.\nTudo isso mudou quando Fernando Henrique Cardoso assumiu o cargo de ministro da fazenda em 1993, reunindo um grupo de economistas que, diante dos erros passados dos planos anteriores, formularia uma nova estrat\u00e9gia de combate inflacion\u00e1rio. Embora a discuss\u00e3o das diretrizes do plano tenha iniciado com Fernando Henrique Cardoso, o conjunto de decis\u00f5es que concretizaria a estabiliza\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os consolidar-se-ia com o sucessor Rubens Ricupero, que assumiu a pasta da fazenda em 30 de mar\u00e7o de 1994, quando Fernando Henrique renunciou ao cargo para seguir o caminho da corrida presidencial. Sob o comando de Rubens Ricupero, a equipe de economistas, constitu\u00edda por Persio Arida, Arm\u00ednio Fraga, Andr\u00e9 Lara Resende, Gustavo Franco, Pedro Malan, Edmar Bacha, Winston Fritsch, entre outros, seria respons\u00e1vel por arquitetar o Plano Real, o qual foi dividido, segundo Castro (2005), em tr\u00eas etapas, conforme a seguir descritas.\n1) A primeira tinha como fun\u00e7\u00e3o promover o ajuste fiscal, estabelecendo um conjunto de medidas para reduzir os gastos p\u00fablicos e aumentar a sua respectiva efici\u00eancia. Para tanto, foram definidos dois esfor\u00e7os. O primeiro era o Programa de A\u00e7\u00e3o Imediata (PAI), estabelecido em 1993,\n9.\tDe um lado, as pol\u00edticas heterodoxas, de forma direta, buscavam controlar a infla\u00e7\u00e3o atuando no n\u00edvel de pre\u00e7os (como exemplo, destacam-se o tabelamento e o controle dos pre\u00e7os administrados pelo governo). De outro, as pol\u00edticas ortodoxas, indiretamente, tentavam estabilizar o problema inflacion\u00e1rio via instrumentos que atuavam no n\u00edvel de atividade econ\u00f4mica, como \u00e9 o caso do aumento da taxa de juros.\nque visava redefinir a rela\u00e7\u00e3o federativa entre Uni\u00e3o, estados e munic\u00edpios, bem como do Banco Central com os bancos federais e estaduais. Buscava-se estabelecer novos tributos e um acordo de d\u00edvida externa junto ao FMI e aos credores internacionais. O segundo esfor\u00e7o aconteceu pela constitui\u00e7\u00e3o do Fundo Social de Emerg\u00eancia (FSE), aprovado em fevereiro de 1994, com a inten\u00e7\u00e3o de desvincular as receitas do governo federal, dando maior flexibilidade aos gastos da Uni\u00e3o.\n2)\tA segunda ocorreu em mar\u00e7o de 1994 com a implanta\u00e7\u00e3o da Unidade Real de Valor (URV), que tinha a finalidade de ajustar os pre\u00e7os da economia antes mesmo que a moeda fosse criada, no intuito de conter a infla\u00e7\u00e3o inercial. Procurava-se a cria\u00e7\u00e3o est\u00e1vel de valor que fosse respons\u00e1vel pela desindexa\u00e7\u00e3o da economia.\n3)\tA terceira e \u00faltima etapa, al\u00e9m de introduzir a nova moeda \u2014 o Real \u2014 (em 1o de julho de 1994), estabeleceu as regras de emiss\u00e3o e lastreamento de forma a permitir a estabilidade monet\u00e1ria do sistema. Para isso, tr\u00eas medidas sobrepostas foram apresentadas. A primeira definiu a paridade cambial entre o Real e o D\u00f3lar, lastreando a oferta monet\u00e1ria dom\u00e9stica em reservas cambiais. A segunda efetuou o controle da expans\u00e3o da base monet\u00e1ria, fixando limites m\u00e1ximos por trimestres at\u00e9 mar\u00e7o de 1995, podendo ser as metas revistas em at\u00e9 20%. Por fim, para conceder maior autonomia ao Banco Central, mudan\u00e7as institucionais foram introduzidas no funcionamento do Conselho Monet\u00e1rio Nacional.\nDessa vez, o arranjo seria feito de forma diferente, permitindo o ajuste total do mercado de pre\u00e7os e sal\u00e1rios, em vez de mant\u00ea-los fixos. Os pre\u00e7os administrados do setor p\u00fablico foram alterados. N\u00e3o houve gatilho autom\u00e1tico dos pre\u00e7os para corre\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o e a indexa\u00e7\u00e3o foi abolida para os ativos de menos de um ano. De um lado, o super\u00e1vit fiscal prim\u00e1rio e a pol\u00edtica monet\u00e1ria restritiva conteve a demanda; enquanto, de outro, as abundantes reservas internacionais, a entrada de capital, os termos de troca favor\u00e1veis e a redu\u00e7\u00e3o das barreiras tarif\u00e1rias permitiram que o crescimento da renda excedesse a expans\u00e3o do produto. Houve uma \u00e2ncora genu\u00edna fornecida por uma taxa de c\u00e2mbio muito est\u00e1vel, se n\u00e3o totalmente fixa. Seria adotada uma \u00e2ncora monet\u00e1ria (por meio de metas) e uma cambial, que atuaria em uma banda assim\u00e9trica, isto \u00e9, seria livre para oscilar para baixo, mas teria um teto fixo (1 real = 1 d\u00f3lar). Um p\u00fablico inicialmente hesitante passou gradativamente a acreditar na estabilidade da moeda. O sucesso do controle inflacion\u00e1rio teve repercuss\u00e3o imediata, elegendo Fernando Henrique Cardoso a presidente, assumindo o comando da na\u00e7\u00e3o em 1o de janeiro de 1995.\nNesse ponto, vale a pena fazer um adendo acerca da emerg\u00eancia de uma moderna agricultura, que contribuiu tamb\u00e9m para a estabiliza\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os no mercado\ninterno. Ap\u00f3s as transforma\u00e7\u00f5es institucionais com a cria\u00e7\u00e3o da Embrapa, na d\u00e9cada de 1970, a produtividade agr\u00edcola cresceu de forma ascendente, questionando a imagem de que agricultura era progressivamente superada pela industrializa\u00e7\u00e3o. Segundo Vieira Filho e Silveira (2016), a contradi\u00e7\u00e3o mostrava que havia um grande n\u00famero de pa\u00edses (entre os quais se destacava o Brasil) com elevado \u00edndice de desenvolvimento humano que seria considerado de \u201cbase agroindustrial\u201d, pa\u00edses capazes de conduzir processos de diversifica\u00e7\u00e3o tendo o agroneg\u00f3cio no centro econ\u00f4mico. Desde 1980, a rela\u00e7\u00e3o dos termos de troca da economia brasileira iniciou uma trajet\u00f3ria ascendente (vide figura 5.1, em v\u00e1rios momentos), o que desmistificou a tese estruturalista (Prebisch, 1949; Singer, 1950) e que apresentou o paradoxo de Prebisch (Srinivas e Vieira Filho, 2015; Vieira Filho e Silveira, 2016).\nFIGURA 5.1\n\u00cdndice de termos de troca* da economia brasileira de 1950 a 2015\nFonte: Ipeadata (2015).\nNota: * M\u00e9dia 2006 = 100.\nA industrializa\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina mostrava-se compat\u00edvel com o desenvolvimento eficaz da produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. Com a reestrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da d\u00e9cada de 1990, os termos de troca voltaram a ficar extremamente favor\u00e1veis. O equ\u00edvoco da hip\u00f3tese Prebisch-Singer era o de ignorar a possibilidade de gera\u00e7\u00e3o de progresso t\u00e9cnico no interior do setor agr\u00edcola e, ao mesmo tempo, supor que o mercado operava em competi\u00e7\u00e3o perfeita, o que n\u00e3o \u00e9 ver\u00eddico para um conjunto de atividades do setor produtivo moderno. Muitos dos pressupostos do argumento poderiam ser v\u00e1lidos na d\u00e9cada de 1950, mas n\u00e3o encontrariam evid\u00eancias a partir\nda moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura na d\u00e9cada de 1960 em diante. Como tratado nos cap\u00edtulos anteriores, o exemplo brasileiro contraria o racioc\u00ednio estruturalista, pois a incorpora\u00e7\u00e3o do Cerrado na produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria baseou-se na constru\u00e7\u00e3o de conhecimento aplicado ao clima tropical, e n\u00e3o na inclus\u00e3o de terras marginais com produtividades decrescentes ao sistema produtivo \u2014 como requer a teoria ricardiana. Assim, tanto o protecionismo quanto o modelo de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es foram um atraso ao desenvolvimento econ\u00f4mico brasileiro, oposto ao que a maioria pensava, ao tributar a agricultura frente \u00e0 ind\u00fastria.10\nDurante os dois mandatos de Fernando Henrique Cardoso, mudan\u00e7as importantes ocorreram. O processo de privatiza\u00e7\u00e3o, j\u00e1 na agenda de governos anteriores, mas n\u00e3o colocado em pr\u00e1tica, avan\u00e7ou no decorrer da d\u00e9cada de 1990. N\u00e3o houve retrocesso \u00e0s pol\u00edticas institu\u00eddas, apesar da elei\u00e7\u00e3o de sucessores pelo PT na d\u00e9cada seguinte. A reforma financeira foi estabelecida. Embora a um custo elevado, com aumento consequente da d\u00edvida interna, o fracasso dos bancos dom\u00e9sticos ap\u00f3s o Plano Real foi controlado com sucesso. Ent\u00e3o, consolidou-se paulatinamente o endividamento de estados e munic\u00edpios. A liberaliza\u00e7\u00e3o comercial, iniciada nos anos Collor, manteve-se. A seguran\u00e7a social, a sa\u00fade e a educa\u00e7\u00e3o foram renovadas por meio de emendas constitucionais.\nCom a amea\u00e7a da crise financeira no in\u00edcio de 1999, ap\u00f3s as crises asi\u00e1tica e russa, ocorre a desvaloriza\u00e7\u00e3o da moeda. Ao contr\u00e1rio do que muitos previam, a infla\u00e7\u00e3o n\u00e3o retornou. O governo respondeu com a garantia de super\u00e1vits fiscais prim\u00e1rios regulares e com o aumento das receitas federais. O Brasil recebeu promessas de ajuda externa junto ao FMI e de outras ag\u00eancias internacionais, situa\u00e7\u00e3o distinta do que ocorreu em outros pa\u00edses no passado. A pol\u00edtica social, principal objetivo do segundo mandato de Fernando Henrique Cardoso, teve de ser adiada. A Lei de Responsabilidade Fiscal (LRF), aprovada em maio de 2000, transformou o processo de ordenamento do or\u00e7amento p\u00fablico. A estrutura econ\u00f4mica alterada tomou forma. A disciplina fiscal tornou-se uma exig\u00eancia, e manteve-se como obriga\u00e7\u00e3o \u2014 com certa flexibilidade nos \u00faltimos anos. Introduziu-se a taxa de c\u00e2mbio flutuante. A pol\u00edtica de metas de infla\u00e7\u00e3o substituiu a pol\u00edtica anterior, baseada na \u00e2ncora cambial, e foi posta em pr\u00e1tica pelo Banco Central.\nEssas conquistas foram mais apreciadas internacionalmente que no mercado interno. A presid\u00eancia de Fernando Henrique Cardoso terminou com a popularidade em decl\u00ednio e com uma erup\u00e7\u00e3o de problemas adicionais. A falta de chuvas em 2001 criou uma escassez de energia; em seguida, vieram a recess\u00e3o dos Estados Unidos e\n10.\tMollick et al. (2008) encontraram suporte para uma tend\u00eancia declinante dos termos de troca na economia americana de 1947 a 1998; por\u00e9m, como essa tend\u00eancia estava associada aos pre\u00e7os relativos internacionais, n\u00e3o se poderia afirmar que pol\u00edticas protecionistas ou mesmo de maior integra\u00e7\u00e3o aos mercados internacionais (globaliza\u00e7\u00e3o) eliminariam esse comportamento de queda dos termos de troca. Se as pol\u00edticas s\u00e3o ineficazes nesse sentido, o efeito colateral pode ser, portanto, o de reduzir a competividade da economia dom\u00e9stica frente aos outros pa\u00edses.\no ataque terrorista de 11 de setembro. Em dezembro, houve a sa\u00edda do presidente Fernando de la R\u00faa da Argentina. Os capitais externos praticamente cessaram em 2002 como ruptura clara aos avan\u00e7os recentes amea\u00e7ados, em meio a outro acordo com o FMI para uma ainda maior assist\u00eancia potencial.\nCONTINUIDADE EM PRIMEIRO LUGAR, MAS COM\nMUDAN\u00c7AS SUBSEQUENTES\nLuiz In\u00e1cio Lula da Silva, l\u00edder pol\u00edtico e um dos fundadores do Partido dos Trabalhadores (PT), subiu \u00e0 presid\u00eancia do Brasil em 1o de janeiro de 2003. Seu ingresso proporcionou enorme apre\u00e7o \u00e0 esquerda pol\u00edtica, n\u00e3o somente no territ\u00f3rio brasileiro como em todo o resto da Am\u00e9rica Latina. Lula prometeu profunda mudan\u00e7a em seu discurso inaugural, rejeitando as pol\u00edticas de livre mercado do seu antecessor e enfatizando uma campanha para eliminar a fome e a pobreza. O papel da agricultura era central dentro desse discurso, mas, na pr\u00e1tica, poucas medidas foram implementadas para viabilizar o aumento da competitividade setorial.\nOs desafios econ\u00f4micos imediatos, no entanto, tiveram prioridade. Consequentemente, a taxa de c\u00e2mbio foi automaticamente desvalorizada assim que sua vit\u00f3ria se mostrou prov\u00e1vel, e a taxa b\u00e1sica de juros do Banco Central subiu para mais de 25%, rendendo muito mais que a taxa real em todo o mundo. Suas escolhas por Henrique de Campos Meirelles, como presidente do Banco Central, que permaneceu nessa posi\u00e7\u00e3o at\u00e9 o final de 2010, e por Ant\u00f4nio Palocci Filho, como ministro da Fazenda, tra\u00e7aram um longo caminho para aliviar a ansiedade da comunidade financeira internacional. Juntos, os dois conseguiram conter a demanda interna por meio do aumento do super\u00e1vit prim\u00e1rio fiscal e, lentamente, reduziram as taxas de juros. Segundo Palocci, a recess\u00e3o no primeiro ano estaria associada \u00e0s pol\u00edticas anteriores inadequadas do governo Fernando Henrique Cardoso.\nN\u00e3o houve nenhum plano alternativo, e a esperan\u00e7a de muitos adeptos fervorosos do PT era substituir a postura conservadora inicial. A milit\u00e2ncia partid\u00e1ria defendeu a revers\u00e3o total da privatiza\u00e7\u00e3o iniciada anteriormente e o fim da pol\u00edtica brasileira de globaliza\u00e7\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o ao investimento direto estrangeiro. Em vez disso, para sua decep\u00e7\u00e3o, veio uma proposta antecipada do governo para uma emenda constitucional destinada a limitar o d\u00e9ficit acumulado nos fundos de pens\u00e3o do Estado, decorrente, pela primeira vez, da imposi\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es sobre os empregados no setor p\u00fablico.\nA economia respondeu com crescimento m\u00e9dio elevado nos anos seguintes \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o e reestruturou-se a partir de 2004. N\u00e3o houve milagre, mas ganhos constantes n\u00e3o s\u00f3 apareceram no desempenho interno, como tamb\u00e9m promoveram o crescimento das exporta\u00e7\u00f5es de mercadorias, favorecidas pela melhoria dos termos de troca. Isso ampliou o excedente na balan\u00e7a comercial e, muito mais rapidamente,\nexpandiu o super\u00e1vit em conta-corrente. O Brasil foi capaz de saldar sua d\u00edvida acumulada com o FMI e, com o fortalecimento regular da taxa de c\u00e2mbio, come\u00e7ou a atrair investimento direto estrangeiro e fluxos financeiros. As reservas internacionais aumentaram, enquanto as taxas de juros declinaram, por\u00e9m estas ca\u00edram a um ritmo lento na propor\u00e7\u00e3o demandada pelo setor industrial.\nAp\u00f3s a reelei\u00e7\u00e3o de 2006, Lula lan\u00e7ou o Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC), um conjunto de investimentos p\u00fablicos e privados com o intuito de acelerar a taxa de crescimento para 5% ao ano. Os maiores componentes do PAC e do plano subsequente (PAC II) foram dirigidos \u00e0 infraestrutura e \u00e0 Petrobras. Contudo, esse esfor\u00e7o foi lento para obter pleno andamento e n\u00e3o conseguia alcan\u00e7ar os seus objetivos. O Brasil experimentou crescimento mais acelerado em 2007 e 2008, mas o investimento conseguiu atingir apenas 17% do PIB, parcela reduzida para garantir a expans\u00e3o sustent\u00e1vel, como j\u00e1 tinha sido previsto por Giambiagi (2002).\nEm setembro de 2008, ap\u00f3s a fal\u00eancia do Lehman Brothers nos Estados Unidos, o Brasil viu-se na crise financeira internacional que se espalhava pelo mundo. N\u00e3o havia nenhuma isen\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses em desenvolvimento. Dois trimestres negativos no desempenho econ\u00f4mico foi o suficiente para esfriar o excesso de expans\u00e3o da demanda dom\u00e9stica. O Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES) ampliou a sua capacidade de emprestar recursos, e o governo colocou em pr\u00e1tica a redu\u00e7\u00e3o de impostos sobre os bens de consumo dur\u00e1veis, em uma estrat\u00e9gia de minimizar os impactos da crise.\nA recupera\u00e7\u00e3o ocorreu de forma r\u00e1pida. Apesar das expectativas de baixo crescimento e das mais pessimistas previs\u00f5es, no \u00faltimo ano do mandato de Lula, em 2010, houve crescimento de 7,5%, trazendo mem\u00f3rias do Milagre Econ\u00f4mico do final dos anos 1960. A taxa b\u00e1sica de juros, depois de cair consecutivamente para os seus n\u00edveis reais mais baixos, ficando em torno de 5%, voltou novamente a subir, j\u00e1 que o Banco Central procurou conter as press\u00f5es inflacion\u00e1rias. Com entradas cont\u00ednuas de capital externo, a taxa de c\u00e2mbio apreciou, o que motivou a cria\u00e7\u00e3o de novos impostos sobre a entrada de capital estrangeiro. Os termos de troca mais uma vez tornaram-se favor\u00e1veis, aumentando a renda dom\u00e9stica.\nO otimismo da economia brasileira somou-se \u00e0 descoberta de dep\u00f3sitos substanciais de petr\u00f3leo ao largo da costa \u2014 o pol\u00edgono do Pr\u00e9-sal. O volume de petr\u00f3leo encontrado prometeu posicionar o pa\u00eds entre os principais produtores mundiais ao longo da pr\u00f3xima d\u00e9cada. Investimentos substanciais seriam requeridos \u00e0 sua explora\u00e7\u00e3o e a seu desenvolvimento. O Brasil aprovou uma lei elevando o papel e a participa\u00e7\u00e3o nos lucros da Petrobras vis-\u00e0-vis \u00e0s empresas privadas. Doravante, o setor privado s\u00f3 obteve direitos de perfura\u00e7\u00e3o por meio de acordos de partilha de produ\u00e7\u00e3o, em vez de operar de forma independente. Em setembro de 2010, a Petrobras transferiu capital consider\u00e1vel ao governo em troca do campo de Tupi.\nEssa foi a primeira etapa do que muitos, especialmente os l\u00edderes pol\u00edticos, veriam como riqueza futura dispon\u00edvel para expandir os programas sociais.\nO per\u00edodo de 2003 a 2010 vivenciou a expans\u00e3o da renda a uma taxa de 4%. Excetuando-se o ano de 2003, a taxa aumentaria para 4,4%, resultado muito melhor do que no per\u00edodo anterior dos oito anos do governo de Fernando Henrique Cardoso. A infla\u00e7\u00e3o, a taxa de juros real e a pobreza ca\u00edram, resultado que favoreceu a melhora da distribui\u00e7\u00e3o de renda, que foi influenciada pelo programa Bolsa Fam\u00edlia, incorporando mais de 20% da popula\u00e7\u00e3o no consumo. O sal\u00e1rio-m\u00ednimo, simultaneamente, cresceu de forma artificial muito al\u00e9m do aumento da renda, dissociados de aumentos na produtividade. Somam-se a tudo isso melhorias relativas na educa\u00e7\u00e3o, na sa\u00fade e na previd\u00eancia.\nDe fato, como estudado por Os\u00f3rio et al. (2011), entre 2004 e 2009, a mudan\u00e7a estrutural da renda esteve associada ao crescimento econ\u00f4mico via inclus\u00e3o no mercado de trabalho. O aumento dos empregos formais, somados ao crescimento do sal\u00e1rio-m\u00ednimo e \u00e0 melhor remunera\u00e7\u00e3o de todos os ocupados, foi o grande respons\u00e1vel pela redu\u00e7\u00e3o da pobreza. Em escala de menor import\u00e2ncia, as transfer\u00eancias da previd\u00eancia (principalmente aposentadoria rural) e da assist\u00eancia social (programa Bolsa Fam\u00edlia) tamb\u00e9m contribu\u00edram para amenizar a situa\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias mais pobres. Argumento similar j\u00e1 era observado por Neri (2008), em que a expans\u00e3o econ\u00f4mica p\u00f3s 2004 foi decisiva nesse processo de inclus\u00e3o. Com isso, uma nova classe m\u00e9dia baixa, abrangendo cerca de 35 milh\u00f5es de pessoas, beneficiou-se da distribui\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de renda.\nEspecialmente impressionante foi a resposta da agricultura brasileira. Favorecida pelo movimento de alta dos pre\u00e7os das commodities, e sustentada pelos avan\u00e7os na produtividade, a receita de exporta\u00e7\u00e3o aumentou dramaticamente. A contribui\u00e7\u00e3o do agroneg\u00f3cio com saldos comerciais positivos foi extraordin\u00e1ria.11 A China expandiu-se rapidamente como principal mercado para soja, min\u00e9rio de ferro e outros produtos prim\u00e1rios. O efeito China traduz-se na transfer\u00eancia de plantas industriais dos pa\u00edses desenvolvidos (como Estados Unidos e pa\u00edses da Europa) para a economia chinesa, no intuito de reduzir os custos produtivos com a m\u00e3o de obra, que \u00e9 mais barata no pa\u00eds asi\u00e1tico.\nEssa situa\u00e7\u00e3o tem reduzido o pre\u00e7o das manufaturas e aumentado a demanda por commodities agr\u00edcolas e minerais, beneficiando significativamente a economia\n11.\tEsse desempenho ser\u00e1 detalhado no cap\u00edtulo 6.\nbrasileira nesse processo.12 O com\u00e9rcio bilateral entre Brasil e China era insignificante no final da d\u00e9cada de 1990, mas o mercado chin\u00eas tornou-se o principal destino das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras. Em troca, um fluxo de produtos industriais ingressou no mercado nacional, competindo cada vez mais com setores dom\u00e9sticos que variam de segmentos menos din\u00e2micos, como t\u00eaxteis e sapatos, at\u00e9 atividades econ\u00f4micas mais sofisticadas, como a produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo dur\u00e1veis e de capital.\nComo consequ\u00eancia, o conflito inerente entre a ind\u00fastria e a agricultura foi novamente retomado. O receio da desindustrializa\u00e7\u00e3o do Brasil emergiu, ao mesmo tempo em que \u00e1reas urbanas cresceram progressivamente. Segundo Pereira (2009), a taxa de c\u00e2mbio pode desempenhar papel estrat\u00e9gico na estabiliza\u00e7\u00e3o e no crescimento econ\u00f4mico, mas a sobrevaloriza\u00e7\u00e3o da moeda seria incompat\u00edvel com o desenvolvimento. Ent\u00e3o, o principal obst\u00e1culo enfrentado pelo Brasil para alcan\u00e7ar as economias desenvolvidas seria a tend\u00eancia \u00e0 desvaloriza\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio por concentrar suas exporta\u00e7\u00f5es em setores relacionados \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais (extra\u00e7\u00e3o mineral, siderurgia e agroneg\u00f3cio), casos que estariam ligados \u00e0 doen\u00e7a holandesa.13\nO \u201cnovo desenvolvimentismo\u201d, equivocadamente, seria a sa\u00edda para contornar o problema, buscando limitar a demanda por produtos importados e aumentar os subs\u00eddios para promover a aquisi\u00e7\u00e3o de capacidade tecnol\u00f3gica em novos setores. O BNDES procurou financiar grande parte desse investimento. A legisla\u00e7\u00e3o avan\u00e7ou regularmente. Contudo, os resultados foram pouco vis\u00edveis.\nO governo Lula foi amplamente elogiado pela transforma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Al\u00e9m de viajar ao exterior at\u00e9 mais do que seu antecessor, Lula foi homenageado por toda parte. A pol\u00edtica externa tornou-se um tema central. O Brasil estendeu a m\u00e3o para a \u00c1frica, para o Oriente M\u00e9dio e para a \u00c1sia. A busca por uma posi\u00e7\u00e3o\n12.\tPor exemplo, segundo Srinivas e Vieira Filho (2015), de um lado, um laptop (IBM ThinkPad 700, Windows 3.1, 25 MHz 486 processor, 120 MB hard disk drive, 10.4\u201cdisplay, 3 kg) em 1992 custava US$ 4.350,00 d\u00f3lares. Em 2013, um laptop similar (Lenovo ThinkPad Edge, Windows 7, Intel\u00ae i3 (2.3 GHz), 14.1\u201d display, 320 GB HD, 3 kg) poderia ser comprado por US$ 700,00. De outro lado, em 1992, o pre\u00e7o de uma tonelada de soja custava US$ 209,00 d\u00f3lares. Em 2012, a mesma tonelada do gr\u00e3o poderia ser comprada por US$ 538,00 d\u00f3lares. O crescimento da produ\u00e7\u00e3o manufaturada chinesa tem alterado o ambiente econ\u00f4mico internacional. Esse exemplo, para os autores, \u00e9 o caso t\u00edpico do paradoxo de Prebisch.\n13.\tA express\u00e3o foi baseada no aumento do pre\u00e7o do g\u00e1s, na d\u00e9cada de 1960, que gerou expans\u00e3o substancial das receitas de exporta\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Baixos e, consequentemente, a valoriza\u00e7\u00e3o da moeda. Corden e Neary (1982) foram os primeiros a estudar o fen\u00f4meno e identificaram que a doen\u00e7a holandesa (ou maldi\u00e7\u00e3o dos recursos naturais) estava relacionada ao aumento das receitas provenientes da exporta\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas, o que prejudicava a venda ao mercado externo de bens manufaturados, conduzindo eventualmente ao decl\u00ednio da ind\u00fastria. O modelo te\u00f3rico estudado por esses autores dividia a economia em tr\u00eas setores: i) um competitivo internacionalmente (baseado na explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais); ii) um pouco competitivo (ind\u00fastria em geral); e iii) um n\u00e3o exposto \u00e0 concorr\u00eancia internacional (servi\u00e7os). O aumento da rentabilidade do setor mais competitivo (seja pela alta dos pre\u00e7os do bem exportado, seja pela descoberta de novas reservas naturais) afetaria a economia de duas formas. A primeira seria a transfer\u00eancia de m\u00e3o de obra para o setor mais competitivo, puxada pela maior demanda e pelo aumento dos sal\u00e1rios. A segunda aconteceria em decorr\u00eancia da renda adicional, estimulando a alta geral de pre\u00e7os dentro da economia e prejudicando a competitividade externa dos demais setores. O resultado seria a perda de competitividade do resto da economia, que tenderia a encolher, enquanto o pa\u00eds especializar-se-ia no setor din\u00e2mico, inibindo o crescimento da ind\u00fastria.\npermanente no Conselho de Seguran\u00e7a da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) moveu a agenda pol\u00edtica externa. O pa\u00eds afirmou sua lideran\u00e7a entre os pa\u00edses em desenvolvimento na Rodada de Doha, que ainda permanece aberta. As reuni\u00f5es peri\u00f3dicas foram estabelecidas com os membros do BRICS (acr\u00f4nimo que significa os principais pa\u00edses emergentes, tais como Brasil, R\u00fassia, \u00edndia, China e \u00c1frica do Sul). Al\u00e9m disso, o Brasil tornou-se membro ativo do G-20, agrupamento internacional das economias mais importantes do mundo. Ao mesmo tempo, foram encerradas as negocia\u00e7\u00f5es em curso para uma \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio das Am\u00e9ricas (ALCA), preferindo enfatizar a associa\u00e7\u00e3o com outros pa\u00edses, especialmente do MERCOSUL, na Am\u00e9rica do Sul, em uma estrat\u00e9gia pol\u00edtica de com\u00e9rcio bilateral Sul-Sul.\nPerto do fim do mandato de Lula, o pa\u00eds procurou desempenhar papel mediador no Oriente M\u00e9dio, em conjunto com a Turquia, mas essa a\u00e7\u00e3o n\u00e3o levou a nada. O Conselho de Seguran\u00e7a logo rejeitou o acordo aparente; por\u00e9m, a estatura brasileira como um agente internacional foi refor\u00e7ada, pelo menos por um tempo. Era de se esperar que Dilma Rousseff ganhasse a elei\u00e7\u00e3o seguinte com folga, apesar de nenhuma experi\u00eancia eleitoral anterior. Mesmo com o esc\u00e2ndalo do mensal\u00e3o amplamente divulgado, no qual membros aliados do Congresso ao governo tinham recebido pagamentos irregulares, o PT gerenciou a crise e conseguiu obter ganhos, notadamente no Nordeste mais pobre, local de nascimento de Lula. A presidente Dilma Rousseff7 iniciou o seu governo com ampla maioria no Congresso, constru\u00edda por diferentes partidos pol\u00edticos, algo que Lula n\u00e3o havia conseguido nas suas vit\u00f3rias eleitorais.\nApesar dos resultados positivos alcan\u00e7ados no passado recente, o novo governo herdou uma conjuntura econ\u00f4mica complicada, com a intensifica\u00e7\u00e3o da crise internacional de 2008. O investimento permaneceu baixo, resultado incompat\u00edvel com a meta de crescimento de 5%. A taxa de c\u00e2mbio estava apreciada, prejudicando as exporta\u00e7\u00f5es, especialmente de produtos manufaturados. A qualidade da educa\u00e7\u00e3o continuou a ser um grande entrave, que n\u00e3o foi inteiramente resolvido, mesmo com o aumento dos gastos na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o. Na realidade, as despesas sociais cumulativas do Brasil foram bem acima da m\u00e9dia da Organiza\u00e7\u00e3o para Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE), que engloba as economias com elevado PIB per capita e \u00edndice de Desenvolvimento Humano (IDH) e que s\u00e3o considerados pa\u00edses desenvolvidos, sem evid\u00eancias de atingir o resultado desejado. A reforma pol\u00edtica manteve-se atrasada: mudan\u00e7a constitucional alterando a multiplicidade de candidaturas para o Congresso, o que parecia improv\u00e1vel.\nOLHANDO PARA FRENTE\nDe 2011 a 2014, o desempenho econ\u00f4mico agregado foi de mal a pior. Em 2011, o crescimento ficou pr\u00f3ximo de 2,7%; em 2012, a taxa apresentou apenas 0,9%.\nTudo isso aconteceu apesar da redu\u00e7\u00e3o do Banco Central das taxas nominais de juros para 7,25% at\u00e9 o final de 2012. Concomitantemente a essa pol\u00edtica, vieram os cr\u00e9ditos adicionais do Tesouro ao BNDES para expandir os empr\u00e9stimos ao setor industrial e os cr\u00e9ditos suplementares do Banco do Brasil para financiar o Plano Safra do Minist\u00e9rio da Agricultura. Os bancos p\u00fablicos pressionaram as institui\u00e7\u00f5es financeiras privadas, baixando as taxas de juros e estendendo os empr\u00e9stimos pessoais aos consumidores.\nHouve maior controle aparente sobre a pol\u00edtica fiscal, mas que seria deteriorada com o adiamento dos pagamentos federais at\u00e9 o in\u00edcio do ano seguinte. Engenhosos mecanismos para garantir a superficial satisfa\u00e7\u00e3o do super\u00e1vit fiscal prim\u00e1rio foram regularmente institu\u00eddos, os quais ficaram conhecidos como \u201cpedaladas fiscais\u201d. Essa evas\u00e3o de divisas alimentou a demanda e reduziu o desemprego, mas sem favorecer o avan\u00e7o da produtividade.14 Esses mecanismos foram os motivos jur\u00eddicos para que o pedido de impeachment da presidente Dilma Rousseff, em seu segundo mandato, fosse aceito e aprovado pela C\u00e2mara dos Deputados no ano de 2016. Vale observar que, ap\u00f3s a reelei\u00e7\u00e3o, a impopularidade do governo era extremamente elevada e a condu\u00e7\u00e3o das reformas pol\u00edticas ficava prejudicada pela falta de governabilidade em virtude do baixo apoio de sua base aliada. Assim, os motivos que levaram ao afastamento da presidente tamb\u00e9m tiveram motiva\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f4micas, e n\u00e3o exclusivamente jur\u00eddicas.\nCom a press\u00e3o inflacion\u00e1ria, particularmente no setor de servi\u00e7os, o Banco Central foi obrigado a elevar os juros novamente. Durante 2013 e 2014, o crescimento desintegrou-se. Uma modesta recupera\u00e7\u00e3o de 2,5% de crescimento, em 2013, cedeu lugar a um colapso com uma taxa inferior a 1%, em 2014. A autoridade monet\u00e1ria deixou de elevar as taxas de juros e encontrou maneiras de encorajar mais os empr\u00e9stimos pelos bancos p\u00fablicos. N\u00e3o obstante, a infla\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresentou decl\u00ednio, apesar dos esfor\u00e7os para adiar os aumentos nos pre\u00e7os da energia e da gasolina. Sabe-se que o controle do pre\u00e7o da gasolina n\u00e3o s\u00f3 deteriorou a lucratividade da Petrobras,15 como tamb\u00e9m prejudicou os investimentos no setor sucroenerg\u00e9tico. A interven\u00e7\u00e3o p\u00fablica, por se basear em medidas de curto prazo, foi danosa no planejamento econ\u00f4mico de longo prazo. Al\u00e9m disso, o governo tentou aumentar as importa\u00e7\u00f5es no intuito de frear os pre\u00e7os internos.\n14.\tPara Bonelli (2014), no per\u00edodo entre 2003 e 2010, o crescimento econ\u00f4mico foi marcado pela melhora dos termos de troca, fazendo o pa\u00eds recuperar parte dos ganhos de produtividade. Por\u00e9m, de 2010 em diante, concluiu-se que o crescimento do PIB dependeria cada vez mais dos aumentos na produtividade do trabalho, que n\u00e3o subiria no curto prazo e necessitaria de investimentos de longo prazo. O problema das an\u00e1lises agregadas \u00e9 que estas n\u00e3o exergam os \u00eaxitos localizados, o que foi o exemplo do setor agropecu\u00e1rio brasileiro, como mostrado por Freitas (2014), Barros (2016) e Gasques et a/. (2016), e n\u00e3o exclusivamente atrelada ao crescimento dos pre\u00e7os das commodities.\n15.\tO preju\u00edzo acumulado da \u00e1rea de abastecimento da estatal superou os R$ 55,0 bilh\u00f5es com a ado\u00e7\u00e3o desse tipo de pol\u00edtica por parte do governo.\n\u00c9 certo que o comportamento da economia mundial n\u00e3o ajudou na recupera\u00e7\u00e3o. O Brasil escolheu a culpa dos seus problemas como sendo a frouxa pol\u00edtica monet\u00e1ria dos Estados Unidos e a consequente expans\u00e3o nos fluxos de capitais aos seus ativos de maior rendimento. Por\u00e9m, esses resultados n\u00e3o foram encontrados em outras regi\u00f5es. O principal lapso resumir-se-ia na incapacidade de responder ao crescimento da oferta dom\u00e9stica. O investimento diminuiu como percentual do produto, embora os sal\u00e1rios reais tenham subido e a taxa de desemprego mantido-se baixa. O dinamismo dado pela expans\u00e3o do consumo foi assistido por impostos mais baixos e maior oferta de cr\u00e9dito. Mesmo assim, a ind\u00fastria nacional como um todo n\u00e3o conseguiu avan\u00e7ar, apesar da forte desvaloriza\u00e7\u00e3o da moeda.\nO compromisso do governo focou na pol\u00edtica industrial e na amplia\u00e7\u00e3o do mercado dom\u00e9stico via aumento da quota nacional de produ\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o de tecnologias mais sofisticadas. Esse comprometimento sem d\u00favida permaneceu, mas ocorreram algumas mudan\u00e7as que impactaram o baixo crescimento e a meta de infla\u00e7\u00e3o, que atingiu o limite superior de 6,5%. O BNDES voltou sua aten\u00e7\u00e3o aos investimentos de infraestrutura: portos, estradas, ferrovias, aeroportos, gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica, habita\u00e7\u00e3o e outros gargalos. Isso foi refor\u00e7ado por uma necessidade de prepara\u00e7\u00e3o para a Copa do Mundo de 2014.\nA instabilidade econ\u00f4mica teve consequ\u00eancia p\u00fablica. Em julho de 2013, houve um surto de manifesta\u00e7\u00f5es em busca de pol\u00edticas sociais mais eficazes. O Brasil elevou os gastos substancialmente, mas todas as pesquisas mostraram grande insatisfa\u00e7\u00e3o com sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, infraestrutura e mobilidade urbana.16 Al\u00e9m disso, a seguran\u00e7a pessoal apareceu como principal ponto de preocupa\u00e7\u00e3o. O n\u00famero de pris\u00f5es tinha se expandido, mas o crime e o uso de drogas aparentemente avan\u00e7aram mais rapidamente. A popularidade de Dilma, herdada do governo Lula, diminuiu consideravelmente.\nEm 2014, havia uma expectativa de que o cen\u00e1rio se renovasse, mas isso n\u00e3o aconteceu. A Copa do Mundo chegou e, apesar do colapso brasileiro nas semifinais contra Alemanha (o inesquec\u00edvel 7x1), o p\u00fablico estrangeiro reagiu positivamente. Todavia, \u00e0 medida que a campanha pol\u00edtica avan\u00e7ava, envolvendo as candidaturas de Eduardo Henrique Accioly Campos e A\u00e9cio Neves da Cunha contra a presidente\n16.\tA insatisfa\u00e7\u00e3o popular teve origem em meados de junho de 2013 na capital paulista, por causa do aumento de 20 centavos nas tarifas de transporte p\u00fablico. O \u00e1pice dos protestos ocorreu no dia 13 de junho, ap\u00f3s repress\u00e3o policial contra os manifestantes. Depois desses acontecimentos, as manifesta\u00e7\u00f5es populares espalharam-se por todo o pa\u00eds. Para uma avalia\u00e7\u00e3o acerca dos desafios da mobilidade urbana no Brasil, confira Vasconcellos, Carvalho e Pereira (2011). Esses autores mostraram dois grandes desafios: i) transformar o transporte p\u00fablico como servi\u00e7o essencial; e ii) inverter prioridades no uso do espa\u00e7o e na escolha dos modais de transporte, de forma a aumentar a competitividade do transporte p\u00fablico e coletivo, bem como de op\u00e7\u00f5es ambientalmente mais sustent\u00e1veis. Para aprofundar na quest\u00e3o, como as condi\u00e7\u00f5es de mobilidade da popula\u00e7\u00e3o v\u00eam se degradando desde a d\u00e9cada de 1990, muito em fun\u00e7\u00e3o do crescimento dos acidentes de tr\u00e2nsito, dos congestionamentos urbanos e dos poluentes veiculares, Carvalho (2016) reposicionou as pol\u00edticas p\u00fablicas necess\u00e1rias para superar os principais gargalos relacionados ao aumento do transporte individual motorizado.\nem exerc\u00edcio, um choque de grande propor\u00e7\u00e3o ocorreu. Eduardo Campos morreu em meados de agosto em um acidente de avi\u00e3o. Sua candidata \u00e0 vice-presid\u00eancia, Maria Osmarina Marina Silva, o substituiu. Imediatamente, Marina Silva saltou para uma vantagem esmagadora. A subst\u00e2ncia da quest\u00e3o era a antipatia generalizada de estilo tecnocr\u00e1tico de Dilma Rousseff, que se associou ao fraco desempenho econ\u00f4mico. Com poucas semanas antes do 1o turno, A\u00e9cio Neves assumiu posi\u00e7\u00e3o de destaque nos debates e ultrapassou a candidata Marina Silva. O 2o turno seria apertad\u00edssimo entre Dilma Rousseff e A\u00e9cio Neves. Como se observa na figura 5.2, Dilma venceu as elei\u00e7\u00f5es; por\u00e9m, com uma margem bem estreita de votos. Literalmente, o pa\u00eds estava dividido.\nFIGURA 5.2\nDistribui\u00e7\u00e3o dos votos entre Dilma Rousseff e A\u00e9cio Neves, no segundo turno das elei\u00e7\u00f5es de 2014\nCandidatos\nK \u00ed USA\nMACAP\u00c1\nMANAUS\nRN D NATAL\n\u00a1 MACEI\u00d3\ni. A1.\nALVADOR\nGO\nGOI\u00c2NIA\nA (.15 C.KAtl \u2022\nSP S\u00c3O\nDE JANEIRO\nFLORIAN\u00d3POLIS\nO ALEGRE\nPE\nFonte: TSE (2014).\nH Dilma \u25a0 A\u00e9cio\nScale 1:21.700.00\nRR\nAM\nAC\nRO \u00ab PA\nAP\nTO\nDilma A\u00e9cio\n41,1%\t59,9%\n65,0%\t35,0%\n36,3%\t63,7%\n45,2%\t54,9%\n57,4%\t42,6%\n61,5%\t38,6%\n59,5%\t40,5%\n78,\u00ed\n76,\u00ed\nPB ( ) JO\u00c3O PESSOA\nMA\nPI RN PB PE AL\nSE\nBA\nMT GO DF 5MS\n\u201e MG ES SP RJ\n29,\u00ed\n67,\n33,(\n29,\n45,3%\t54,7%\n42,9%\t57,1%\n38,1%\t61,9%\n43,7%\t56,3%\n52,4%\t47,6%\n46,2%\t53,9% 35,7%\t64,3%\n54,9%\t45,1%\nPR\t39,0%\t61,0%\nnSC\t35,4%\t64,6%\nRS\t46,5%\t53,5%\n\nINSTABILIDADE POL\u00cdTICA E MACROECON\u00d4MICA: A ERA\nDAS MANIFESTA\u00c7\u00d5ES\nExistiam duas percep\u00e7\u00f5es acentuadamente diferentes do futuro da economia brasileira. A primeira, que emanava do PT, buscava um retorno parcial ao protecionismo, \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es e ao gasto do setor p\u00fablico como elemento-chave. Um Estado grande e em expans\u00e3o seria fundamental. A segunda enfatizava a necessidade de tirar proveito de um mundo globalizado, que oferecia oportunidades para uma maior participa\u00e7\u00e3o comercial brasileira, seja nas rela\u00e7\u00f5es com o Norte, seja\nnas rela\u00e7\u00f5es com o Sul. Isso n\u00e3o seria uma alternativa de livre mercado, mas uma busca pela interven\u00e7\u00e3o eficiente. O Estado dificilmente desapareceria, nem mesmo encolheria sua import\u00e2ncia. Em particular, a educa\u00e7\u00e3o e a capacita\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho seriam \u00e1reas de absoluta import\u00e2ncia.\nO relat\u00f3rio (Brasil, 2010), produzido no final do governo Lula, transmitiu a primeira dessas vis\u00f5es. Este documento especificava uma taxa de crescimento anual de 7 %, juntamente com impressionantes ganhos sociais e muito maior igualdade de renda. Os v\u00e1rios objetivos \u2014 embora alguns fossem mutuamente inconsistentes \u2014 foram quase esquecidos. Em abril de 2013, ao anunciar a expans\u00e3o de obras p\u00fablicas, Dilma Rousseff reiterou que a duplica\u00e7\u00e3o da renda per capita em 2022 continuava como objetivo.17 18\nEsse crescimento almejado seria um milagre hist\u00f3rico de propor\u00e7\u00f5es chinesas; por\u00e9m, com uma taxa de investimento corrente brasileira inferior \u00e0 metade, com uma for\u00e7a de trabalho j\u00e1 urbanizada nas regi\u00f5es mais pr\u00f3speras, com maiores gastos governamentais comprometidos junto \u00e0s pol\u00edticas sociais e com menos envolvimento da economia no com\u00e9rcio internacional. As obriga\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a social subiram nos \u00faltimos anos, eliminando gradualmente o super\u00e1vit prim\u00e1rio e aumentando o d\u00e9ficit financeiro, mesmo com taxas de juros reais relativamente mais baixas. Os lucros potenciais a partir das reservas de petr\u00f3leo do Pr\u00e9-sal mostraram-se fragilizados, j\u00e1 que os pre\u00e7os internacionais do petr\u00f3leo ficaram mais baixos decorrentes da expans\u00e3o do uso da tecnologia de frackin\u00a3a nos Estados Unidos e em outras regi\u00f5es do mundo.\nMesmo se houvesse um crescimento per capita com uma taxa anual de 3%, metade do que havia sido proposto, o Brasil precisaria elevar gradualmente sua taxa de investimento para 25% do PIB junto com o crescimento da poupan\u00e7a interna, como outros pa\u00edses latino-americanos o fizeram. O setor p\u00fablico deveria desempenhar um papel de corte dos gastos e manter, ao mesmo tempo, o fluxo de receita. Para um come\u00e7o de reforma, seria preciso reduzir o custo da previd\u00eancia associado ao aumento do sal\u00e1rio-m\u00ednimo. Ent\u00e3o, um verdadeiro Fundo Soberano poderia evitar expans\u00f5es dos pre\u00e7os de exporta\u00e7\u00e3o e estimular mais o consumo interno.\n17.\tOs objetivos ministeriais e das ag\u00eancias p\u00fablicas podem ser encontrados no documento - Brasil 2022 - publicado pela Secretaria de Assuntos Estrat\u00e9gicos (Brasil, 2010). Entretanto, no planejamento efetivo dos minist\u00e9rios, muitos objetivos centrais est\u00e3o em um n\u00edvel menor de detalhamento do que apresentado no documento final. Por exemplo, a taxa de crescimento proposta foi de 6% e n\u00e3o 7%; o investimento como propor\u00e7\u00e3o do PIB foi fixado em 23% e n\u00e3o em 25%; a produ\u00e7\u00e3o de fertilizante n\u00e3o teve a meta de atender 100% do consumo dom\u00e9stico, mas, no que tange ao pot\u00e1ssio, buscou-se apenas 70%; o ensino m\u00e9dio deveria tornar-se universal, mas a meta efetiva foi a de atingir 80%; a cobertura da seguran\u00e7a social foi a de chegar a 80% e n\u00e3o 100 %; e assim por diante. Influenciado pelo crescimento excepcional em 2010, o relat\u00f3rio final acabou por ser mais ousado do que efetivamente pragm\u00e1tico.\n18.\tA t\u00e9cnica de fracking \u00e9 utilizada para realizar perfura\u00e7\u00f5es no solo, no intuito de extrair g\u00e1s ou petr\u00f3leo em regi\u00f5es inating\u00edveis pelo m\u00e9todo convencional. Embora os impactos causados ao subsolo ainda sejam desconhecidos, a tecnologia vem ganhando espa\u00e7o na produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em diversos pa\u00edses, notadamente nos Estados Unidos. Para uma ideia da import\u00e2ncia que vem ganhando, metade da produ\u00e7\u00e3o americana de petr\u00f3leo em 2015 veio desse tipo de explora\u00e7\u00e3o, sendo respons\u00e1vel por aproximadamente 4,3 milh\u00f5es de barris/dia.\nINSATISFA\u00c7\u00c3O TAMB\u00c9M CHEGA AOS AGRICULTORES - No dia 15 de mar\u00e7o de 2015, ocorreu a primeira grande manifesta\u00e7\u00e3o contra o governo eleito de Dilma Rousseff. No coreto da Pra\u00e7a da Liberdade, em Belo Horizonte, cartaz questiona \u201cquem financia os invasores profissionais do MST?\u201c, em uma alus\u00e3o ao apoio partid\u00e1rio do PT ao Movimento dos Sem Terras. Naquela data, foram mais de 30 mil manifestantes apenas na capital mineira. Os protestos espalharam-se em v\u00e1rias outras capitais. Somente S\u00e3o Paulo foi respons\u00e1vel por mais de um milh\u00e3o de pessoas nas ruas. Segundo avalia\u00e7\u00f5es da Pol\u00edcia Militar, em todo o Brasil, foram cerca de 1,4 milh\u00e3o de participantes, enquanto os organizadores estimaram um p\u00fablico superior a 3 milh\u00f5es de pessoas.\nFonte: arquivo pr\u00f3prio.\nCom efeito, para um maior crescimento ocorrer regularmente, os ganhos de produtividade necessitariam estar generalizados em toda a economia. O desenvolvimento futuro do Brasil depende da integra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, mineral, petrol\u00edfera, industrial e de servi\u00e7os. As exporta\u00e7\u00f5es de commodities n\u00e3o representam a hist\u00f3rica depend\u00eancia baseada na produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e de caf\u00e9. A sua competitividade decorre de efici\u00eancia, que \u00e9 o ponto central discutido neste livro. Poucos pa\u00edses beneficiaram-se de uma base produtiva t\u00e3o diversificada. Talvez \u201cDeus seja verdadeiramente brasileiro\u201d.\nAcima de tudo, esse processo de desenvolvimento \u00e9 uma tarefa de persuas\u00e3o pol\u00edtica. Os cidad\u00e3os brasileiros, inclusive aqueles que adentraram a nova classe m\u00e9dia, devem aprender a virtude de adiar a gratifica\u00e7\u00e3o imediata para o bem maior. Essa \u00e9 uma mensagem diferente da que foi enfatizada no passado. A capacidade de avan\u00e7ar para um maior e mais sustent\u00e1vel n\u00edvel de crescimento anual depende de um menor consumo dom\u00e9stico. Caso contr\u00e1rio, o futuro tornar-se-ia mais nebuloso. Em 2013, proje\u00e7\u00f5es mais pessimistas para 2020 foram encontradas no mercado, como se observou no relat\u00f3rio de um dos maiores bancos privados brasileiros, o Ita\u00fa.19 O cen\u00e1rio-base para 2013 sugeria\n19.\tEste relat\u00f3rio do Banco Ita\u00fa \u00e9 intitulado Brasil 2020 e foi publicado em 12 de abril de 2013 (Ita\u00fa, 2013).\numa taxa de crescimento real do PIB anual de 3%, mas que declinaria ao longo do tempo at\u00e9 2020 para um valor de 2,8%. N\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que o Brasil poderia fazer melhor frente a esse cen\u00e1rio. Com o desgaste da economia e com a baixa popularidade do governo, o pa\u00eds afundou em uma sucess\u00e3o de protestos, que literalmente dividiram a sociedade ainda mais.\nMANIFESTA\u00c7\u00d5ES TOMAM CONTA DO BRASIL - A insatisfa\u00e7\u00e3o p\u00fablica foi uma resposta direta \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o instaurada na Petrobras e investigada pela opera\u00e7\u00e3o Lava Jato. O Congresso Nacional foi tomado pelos manifestantes com camisas verdes e amarelas, fazendo claro contraste \u00e0 cor vermelha caracter\u00edstica dos movimentos socialistas que apoiavam o governo. Os protestos foram considerados as maiores manifesta\u00e7\u00f5es de rua depois das \u201cDiretas j\u00e1\u201d na d\u00e9cada de 1980. A diferen\u00e7a foi que as aglomera\u00e7\u00f5es nesse momento hist\u00f3rico ganharam corpo com a massifica\u00e7\u00e3o das novas tecnologias de comunica\u00e7\u00e3o, as quais ajudaram a convocar milh\u00f5es de pessoas em tempo real, tal como foram os panela\u00e7os sempre que havia pronunciamento da presid\u00eancia em rede nacional.\nFonte: arquivo pr\u00f3prio.\nO AMARGO CUSTO DO POPULISMO NO BRASIL: CHEGOU A HORA\nDO AJUSTE FISCAL\nO desaquecimento da atividade econ\u00f4mica, o descontrole dos n\u00edveis de pre\u00e7o e a deteriora\u00e7\u00e3o das contas p\u00fablicas foram o alto custo a se pagar por um populismo que vendeu a ideia da redistribui\u00e7\u00e3o de renda com a ascens\u00e3o da parcela mais pobre da popula\u00e7\u00e3o ao consumo. O pior \u00e9 perceber que a falta de emprego, o imposto inflacion\u00e1rio e a redu\u00e7\u00e3o qualitativa dos gastos p\u00fablicos afetaram diretamente a sociedade com um menor desenvolvimento econ\u00f4mico de longo prazo.\nA carga tribut\u00e1ria brasileira elevou-se nos \u00faltimos vinte anos, passando de 25% para cerca de 36% do PIB em 2014. Al\u00e9m de ter a maior carga tribut\u00e1ria entre os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina e as economias emergentes, o Brasil superava na m\u00e9dia os pa\u00edses ricos. De 1994 a 2014, a renda real cresceu menos do que a receita com impostos, o que significa dizer que o setor p\u00fablico se beneficiou de parte do crescimento da renda para financiar os seus gastos, tais como as despesas com previd\u00eancia, os disp\u00eandios com pessoal e custeio administrativo, os gastos com sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, bem como os programas de transfer\u00eancia de renda.\nNesse per\u00edodo, os gastos p\u00fablicos anuais aumentaram em cerca de 500 bilh\u00f5es de reais. Todavia, esse aumento n\u00e3o significou melhora qualitativa das pol\u00edticas e dos servi\u00e7os p\u00fablicos. Em 2014, a conta mais expressiva foi a da previd\u00eancia, que representou algo em torno de 8% do PIB. A aposentadoria m\u00e9dia por contribui\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o ainda se mostrava relativamente baixa no Brasil, sendo 52 anos entre as mulheres e 54 entre os homens. Al\u00e9m de ser uma aposentadoria mais generosa em rela\u00e7\u00e3o a outros pa\u00edses, o aumento da expectativa de vida das pessoas resultar\u00e1 no crescimento dos gastos, mantidas as regras da previd\u00eancia. Vale tamb\u00e9m destacar que o b\u00f4nus econ\u00f4mico demogr\u00e1fico inverteu, ou seja, a taxa de crescimento da popula\u00e7\u00e3o idosa \u00e9 maior do que a taxa da entrada de jovens no mercado de trabalho.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao disp\u00eandio com pessoal e custeio administrativo, houve um esfor\u00e7o para controlar tais custos no decorrer da d\u00e9cada de 1990, com diminui\u00e7\u00e3o do peso do Estado na economia, privatiza\u00e7\u00f5es e aumento da efici\u00eancia na aloca\u00e7\u00e3o dos recursos. Entretanto, com o crescimento do PIB na d\u00e9cada de 2000, associado ao boom internacional dos pre\u00e7os das commodities, esses custos (em torno de 5,6% do PIB) resultaram em um aumento no n\u00famero de cargos comissionados, na prolifera\u00e7\u00e3o de minist\u00e9rios e na oferta ampla de concursos p\u00fablicos.\nO custeio de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o ficou em torno de 2,2% do PIB. Seja na sa\u00fade ou na educa\u00e7\u00e3o, as estat\u00edsticas oficiais colocavam o Brasil em uma das piores posi\u00e7\u00f5es em classifica\u00e7\u00f5es internacionais. Em muitos casos, eram pol\u00edticas que perpetuavam o sistema vigente e n\u00e3o geravam mudan\u00e7as estruturais, tais como \u201cmais m\u00e9dicos\u201d, aumento de universidades p\u00fablicas federais e financiamento estudantil universit\u00e1rio sem o devido investimento na educa\u00e7\u00e3o de base. Para agravar essa situa\u00e7\u00e3o,\naprovaram-se novas regras que vinculavam os gastos em sa\u00fade a 15% da receita corrente l\u00edquida da Uni\u00e3o, al\u00e9m de elevar gastos em educa\u00e7\u00e3o para 10% do PIB at\u00e9 2022. N\u00e3o que tais medidas fossem ruins, mas o gasto era pouco qualitativo, ou seja, gastava-se muito com baixo retorno.\nPara uma compara\u00e7\u00e3o internacional, apenas na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o, o Brasil investiu muito mais que Cingapura, que \u00e9 considerado um caso de sucesso na melhora dos servi\u00e7os educacionais no mundo. Enquanto o Brasil investia algo em torno de 6% do PIB em 2015, o governo de Cingapura despendia 3,6% no mesmo per\u00edodo. No Brasil, o gasto por aluno concentra peso maior no investimento do ensino superior, quando na verdade o foco deveria ser dado \u00e0 educa\u00e7\u00e3o de base (ensinos fundamental e m\u00e9dio), no intuito de proporcionar um acesso mais justo ao ensino superior. \u00c9 preciso definir uma estrat\u00e9gia que ligue as necessidades do mercado de trabalho \u00e0 educa\u00e7\u00e3o dos alunos, e que o acesso a uma educa\u00e7\u00e3o de qualidade na base seja expandido. N\u00e3o foi o que se viu ao longo do per\u00edodo desde a elabora\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988.\nPor fim, os programas sociais, como o Bolsa Fam\u00edlia, foram relativamente baratos, representando 0,6% do PIB. Esse tipo de gasto n\u00e3o impactou o crescimento total das despesas do Estado, mas foi extremamente importante para se vender a redistribui\u00e7\u00e3o de renda com crescimento. Destaca-se que essas pol\u00edticas deveriam ser planejadas por um per\u00edodo tempor\u00e1rio e transit\u00f3rio, por\u00e9m se tornaram instrumentos perenes com baixo poder de transforma\u00e7\u00e3o estrutural da sociedade.\nDe fato, o pa\u00eds cresceu at\u00e9 a crise de 2008, o que favoreceu a redu\u00e7\u00e3o da pobreza. Entretanto, posteriormente, evidenciou-se um ac\u00famulo de pol\u00edticas equivocadas do nacional desenvolvimentismo. A interven\u00e7\u00e3o do governo via pol\u00edticas setoriais prejudicou a produtividade e o investimento. Foram exemplos de pol\u00edticas que distorceram os sinais de mercado, a altera\u00e7\u00e3o do marco regulat\u00f3rio do Pr\u00e9-sal, a interven\u00e7\u00e3o no setor el\u00e9trico, o controle do pre\u00e7o dos combust\u00edveis (com impacto negativo no setor sucroalcooleiro), as pol\u00edticas de conte\u00fado nacional, a tentativa de recriar a ind\u00fastria naval, a inger\u00eancia no setor m\u00ednero-sider\u00fargico, bem como a redu\u00e7\u00e3o de impostos sobre produtos industrializados (IPI) na ind\u00fastria automobil\u00edstica. Al\u00e9m disso, o BNDES agiu de forma a beneficiar as empresas tidas como \u201ccampe\u00f5es nacionais\u201d, o que concentrou o mercado dom\u00e9stico sem uma efetiva contrapartida, e favoreceu em grande parte aplica\u00e7\u00e3o de recursos em obras de pa\u00edses de esquerda na Am\u00e9rica Latina e na \u00c1frica, sem a garantia de retorno, ao passo que esses investimentos poderiam ser aplicados internamente. Essas interven\u00e7\u00f5es resultaram em benef\u00edcios privados, mas n\u00e3o em ganhos sociais e coletivos.\nVale analisar, tal como Lazzarini (2010), que o Estado n\u00e3o se afastou de atividades econ\u00f4micas por meio da privatiza\u00e7\u00e3o e da abertura econ\u00f4mica da d\u00e9cada de 1990. Ao contr\u00e1rio, a interven\u00e7\u00e3o p\u00fablica foi dilu\u00edda por meio da participa\u00e7\u00e3o\nnos investimentos em poucas empresas (privatizadas ou n\u00e3o), adotando um modelo de maior capilaridade e de complexidade entre as organiza\u00e7\u00f5es envolvidas. Desde 2005, o n\u00famero de empresas beneficiadas com recursos do BNDES e dos fundos de pens\u00e3o de estatais aumentou significativamente, o que constatou os la\u00e7os pol\u00edticos dessas empresas com o governo. Essa ramifica\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico nos neg\u00f3cios foi extremamente prejudicial ao ambiente competitivo.\nA crise chegou em um n\u00edvel insustent\u00e1vel, ao mesmo tempo que as investiga\u00e7\u00f5es da Lava Jato intensificaram-se. A popula\u00e7\u00e3o demandou mudan\u00e7as, avivando os protestos e panela\u00e7os. Com a institui\u00e7\u00e3o da \u201ccolabora\u00e7\u00e3o premiada\u201d, mecanismo extremamente importante para punir corruptos poderosos, o governo se viu em um \u201cdilema dos prisioneiros\u201d, em que a n\u00e3o coopera\u00e7\u00e3o levava a um resultado sub\u00f3timo. Com pouco apoio do Congresso e com o impacto direto das investiga\u00e7\u00f5es entre senadores e deputados, em 2 de dezembro de 2015, o pedido de impeatchment foi aceito na C\u00e2mara dos Deputados. No dia 17 de abril de 2016, com 367 votos a favor, o processo passou na C\u00e2mara e foi encaminhado para julgamento no Senado. No dia 12 de maio, com 55 votos, o Senado afastou Dilma Roussefl7 temporariamente (por 180 dias), assumindo interinamente o seu vice, Michel Miguel Elias Temer Lulia, que n\u00e3o somente herdava os v\u00edcios cometidos pelo governo do PT, como tamb\u00e9m precisava ampliar o di\u00e1logo no Senado e na C\u00e2mara dos Deputados. Em 31 de agosto, por 61 votos a favor e 20 contra, o Senado afastou definitivamente a presidente da Rep\u00fablica.\nO desequil\u00edbrio fiscal colocou em xeque a capacidade do Estado brasileiro de arcar com suas despesas, o que impactaria no desenvolvimento econ\u00f4mico das gera\u00e7\u00f5es futuras. A farra dos gastos p\u00fablicos chegou ao fim. Para equilibrar as contas da previd\u00eancia, de pessoal e de custeio administrativo, da sa\u00fade e da educa\u00e7\u00e3o e dos programas de transfer\u00eancia de renda, seria necess\u00e1rio mais do que um ajuste de curto prazo, mas fundamentalmente uma adequa\u00e7\u00e3o estrutural da economia e da mentalidade econ\u00f4mica. A renda nacional n\u00e3o era compat\u00edvel com a in\u00e9rcia do aumento dos gastos p\u00fablicos e da concess\u00e3o desenfreada de benef\u00edcios. O ajuste fiscal necess\u00e1rio refletiria o amargo custo do populismo no Brasil.\nCAP\u00cdTULO 6\nA COMPETITIVIDADE DO AGRONEG\u00d3CIO E O COM\u00c9RCIO INTERNACIONAL\nA competitividade do agroneg\u00f3cio no mercado internacional foi surpreendente da d\u00e9cada de 1990 em diante. O objetivo aqui \u00e9 avaliar as fontes de crescimento das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras do conjunto de produtos agr\u00edcolas selecionados (tais como soja, milho, laranja, a\u00e7\u00facar, trigo, algod\u00e3o, caf\u00e9 e carnes) durante o per\u00edodo de 1992 a 2013. Os procedimentos metodol\u00f3gicos para a an\u00e1lise envolveram a aplica\u00e7\u00e3o do modelo Constant Market Share para decompor o crescimento das exporta\u00e7\u00f5es entre quatro efeitos: i) o relacionado ao crescimento mundial; ii) o de composi\u00e7\u00e3o da pauta; iii) o referente ao mercado de destino; e, por fim, iv) o de competitividade.1\nA taxa de crescimento das exporta\u00e7\u00f5es foi decomposta nesses quatro efeitos. O primeiro \u00e9 aquele que depende do crescimento do com\u00e9rcio mundial. O segundo relaciona-se \u00e0 composi\u00e7\u00e3o de pauta e ser\u00e1 positivo se as exporta\u00e7\u00f5es do pa\u00eds estiverem concentradas no produto de maior expans\u00e3o. O terceiro refere-se ao destino, sendo mais intenso nos mercados de crescimento mais din\u00e2mico. O \u00faltimo efeito associa-se \u00e0 competitividade. Uma avalia\u00e7\u00e3o desses efeitos sinaliza de que forma a inser\u00e7\u00e3o competitiva do Brasil ocorreu no per\u00edodo em quest\u00e3o.\nNa d\u00e9cada de 1990, o crescimento mundial foi relativamente baixo; entretanto, as exporta\u00e7\u00f5es brasileiras, no contexto de abertura comercial e de estabiliza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, obtiveram taxas positivas, sendo impulsionadas pela composi\u00e7\u00e3o da pauta e pelo destino das exporta\u00e7\u00f5es. De 2000 em diante, o crescimento do com\u00e9rcio mundial foi bastante significativo, influenciado pelo aumento da demanda de pa\u00edses emergentes e pelo boom das commodities. O bom desempenho brasileiro das exporta\u00e7\u00f5es agropecu\u00e1rias esteve relacionado n\u00e3o somente ao crescimento mundial, mas tamb\u00e9m aos ganhos de competitividade, que est\u00e3o associados \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica com consequente expans\u00e3o da produtividade. Contudo, ao comparar a primeira d\u00e9cada com a segunda, verificou-se a redu\u00e7\u00e3o do fator competitividade, o que aponta para a necessidade de estimular os investimentos produtivos, seja na reorganiza\u00e7\u00e3o institucional do setor, seja na melhoria da infraestrutura log\u00edstica do mercado dom\u00e9stico.\nA GLOBALIZA\u00c7\u00c3O ECON\u00d4MICA E A INSER\u00c7\u00c3O COMPETITIVA DO BRASIL2\nAs rela\u00e7\u00f5es comerciais no mundo apresentaram progressivas transforma\u00e7\u00f5es com a globaliza\u00e7\u00e3o. A crescente integra\u00e7\u00e3o dos mercados e a inser\u00e7\u00e3o competitiva dos pa\u00edses nos fluxos din\u00e2micos de com\u00e9rcio tornaram-se indispens\u00e1veis ao projeto econ\u00f4mico de crescimento brasileiro desde 1990. Com a abertura econ\u00f4mica, um setor que ganhou destaque pela sua din\u00e2mica exportadora foi o agroneg\u00f3cio. A competi\u00e7\u00e3o com o mercado internacional tem sido um dos determinantes do padr\u00e3o de crescimento desse setor, estabelecendo a necessidade de ganhos de produtividade e efici\u00eancia no processo produtivo.\nA participa\u00e7\u00e3o dos produtos agropecu\u00e1rios brasileiros no mercado internacional deve-se \u00e0 combina\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios fatores, tais como desenvolvimento de tecnologia voltada ao clima tropical, amplia\u00e7\u00e3o do investimento em novos conhecimentos, disponibilidade de recursos escassos (terras agricult\u00e1veis) e sustenta\u00e7\u00e3o do crescimento da produtividade. O pa\u00eds tornou-se um dos l\u00edderes na economia agr\u00edcola mundial, ao lado dos Estados Unidos e da Uni\u00e3o Europeia, estimulado pelo r\u00e1pido crescimento da demanda por alimentos, fibras e energia (Fries e Coronel, 2014; Martinelli et al., 2011).\nDesde 1994, com o maior controle inflacion\u00e1rio, procurou-se direcionar a aten\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas a dois componentes: o crescimento e a distribui\u00e7\u00e3o de renda. Diante da incapacidade de elevar a produtividade setorial, a estrat\u00e9gia foi a de aumentar o sal\u00e1rio real dos trabalhadores e de intensificar os mecanismos de transfer\u00eancia de renda. Na d\u00e9cada de 1990, o grau de abertura da economia foi mais elevado, mas o per\u00edodo caracterizou-se por um momento pouco favor\u00e1vel \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es. Na d\u00e9cada subsequente, os reflexos da desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial de 1999 e a recupera\u00e7\u00e3o da economia internacional ap\u00f3s 2003 contribu\u00edram para apontar o per\u00edodo conhecido como \u201cboom das commodities\u201d, expresso por um aumento significativo dos termos de troca e por uma r\u00e1pida expans\u00e3o do com\u00e9rcio global, influ\u00eancia direta do crescimento da economia chinesa. Em 2008, tem-se a crise financeira internacional, que reduziu o ritmo de crescimento da China com respectivo impacto no resto do mundo, n\u00e3o menos importante na economia brasileira.\nO BOOM DAS COMMODITIES E A AGROINFLA\u00c7\u00c3O\nA agroinfla\u00e7\u00e3o, ou alta persistente dos pre\u00e7os das commodities agr\u00edcolas, que ocorreu na d\u00e9cada de 2000, evidenciou a import\u00e2ncia do agroneg\u00f3cio em termos de crescimento e de distribui\u00e7\u00e3o de renda. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de\n2. Este cap\u00edtulo est\u00e1 baseado nos resultados do projeto de pesquisa \u201cAgroneg\u00f3cio na Federa\u00e7\u00e3o Brasileira\u201d, que buscou estudar a inser\u00e7\u00e3o internacional do setor agropecu\u00e1rio no Brasil (Maranh\u00e3o e Vieira Filho, 2016). Registramos os agradecimentos \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da pesquisadora Rebecca Lima Albuquerque Maranh\u00e3o pela an\u00e1lise e organiza\u00e7\u00e3o dos dados estat\u00edsticos, bem como aux\u00edlio na elabora\u00e7\u00e3o desse estudo, que foram apresentados tamb\u00e9m no 54o Congresso da Sociedade Brasileira de Economia, Administra\u00e7\u00e3o e Sociologia Rural (Sober).\nrenda, segundo an\u00e1lise do World Bank (2011), o \u00edndice de pre\u00e7o de alimentos subiu 15% entre outubro de 2010 e janeiro de 2011, ficando somente 3% abaixo do pico alcan\u00e7ado em 2008. Em uma tentativa de estimar o impacto do aumento do pre\u00e7o no crescimento da pobreza desde a segunda metade do ano de 2010, mostrou-se que a extrema pobreza em pa\u00edses de baixa e m\u00e9dia renda tinha aumentado em 44 milh\u00f5es de pessoas em termos l\u00edquidos. Enquanto 68 milh\u00f5es de pessoas ca\u00edram abaixo da linha da pobreza (refer\u00eancia de 1,25 d\u00f3lares), 24 milh\u00f5es de produtores de alimentos foram capazes de escapar da extrema pobreza.\nNesse sentido, a agroinfla\u00e7\u00e3o \u00e9 um movimento dos pre\u00e7os n\u00e3o desej\u00e1vel, mesmo em economias com elevado potencial agropecu\u00e1rio, como \u00e9 o exemplo brasileiro, que ainda possui uma enorme parcela da popula\u00e7\u00e3o na extrema pobreza. No que tange \u00e0s causas do aumento generalizado dos pre\u00e7os, \u00e9 poss\u00edvel destacar diversos fatores que se correlacionam, enumerando-se o r\u00e1pido crescimento da demanda de pa\u00edses emergentes e a escassez de insumos energ\u00e9ticos, os elevados subs\u00eddios agr\u00edcolas nos pa\u00edses desenvolvidos, bem como o agravamento das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. De acordo com a an\u00e1lise do World Bank (2011), a volatilidade dos pre\u00e7os dos alimentos esteve associada fundamentalmente a boa parte desses fatores, os quais impulsionaram o boom das commodities, tanto minerais quanto agr\u00edcolas.\nPrimeiramente, a expans\u00e3o do crescimento econ\u00f4mico da China, da \u00cdndia e do Brasil trouxe a inclus\u00e3o de novos consumidores no mercado mundial, o que estimulou o consumo (inclusive de alimentos). Assim, aumentou-se a competi\u00e7\u00e3o por recursos escassos (petr\u00f3leo e terras agricult\u00e1veis), elevando o custo das mat\u00e9rias-primas. Com a invas\u00e3o americana ao Iraque em 2003, a oferta potencial de petr\u00f3leo no mundo reduziu. Ent\u00e3o, o alto pre\u00e7o do barril de petr\u00f3leo esteve relacionado, de um lado, ao aumento da demanda e, de outro, \u00e0 retra\u00e7\u00e3o da oferta de petr\u00f3leo e seus derivados. Como a moderna agricultura \u00e9 intensiva em energia, o pre\u00e7o do petr\u00f3leo impactou diretamente os custos agr\u00edcolas. Al\u00e9m disso, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de milho,3 insumo-chave na cadeia produtiva de carnes, verificou-se uma associa\u00e7\u00e3o positiva dos pre\u00e7os mais altos do petr\u00f3leo com o dos biocombust\u00edveis, o que indicaria que os aumentos dos pre\u00e7os dos alimentos estariam ligados ao crescimento dos pre\u00e7os de energia. Conforme figura 6.1, observa-se a correla\u00e7\u00e3o entre os pre\u00e7os dos alimentos e do petr\u00f3leo.\n3. O Brasil e os Estados Unidos s\u00e3o os principais produtores de biocombust\u00edveis (energia limpa) no mundo. No Brasil, a partir da d\u00e9cada de 1990, tem-se um ciclo favor\u00e1vel \u00e0 produ\u00e7\u00e3o sucroalcooleira, com menor interven\u00e7\u00e3o estatal. \u00c9 fato que, a partir de 2003, a produ\u00e7\u00e3o de etanol elevou-se significativamente no Brasil com o advento da produ\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo de combust\u00edvel duplo (ou motor flex\u00edvel adaptado \u00e0 mistura de combust\u00edveis). Por\u00e9m, \u00e9 falso afirmar que essa expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar promoveu desmatamento. A produ\u00e7\u00e3o desse cultivo concentra-se em regi\u00f5es tradicionais (71% no Sudeste e 13% no Nordeste) e n\u00e3o se associa ao consumo humano. Quanto aos Estados Unidos, a produ\u00e7\u00e3o de etanol \u00e9 feita a base de milho, al\u00e9m de contar com pesados subs\u00eddios governamentais. O modelo americano n\u00e3o \u00e9 eficiente e contribuiu para a alta do pre\u00e7o do milho, insumo estrat\u00e9gico na cadeia produtiva de alimentos.\nFIGURA 6.1\n\u00cdndices de pre\u00e7os de alimentos e de petr\u00f3leo no mundo (1991 a 2016)\nFonte: FMI (2016).\nEm segundo lugar, os subs\u00eddios agr\u00edcolas dos pa\u00edses desenvolvidos (Estados Unidos e Europa) contribu\u00edram para uma falsa impress\u00e3o de competitividade, que estabilizou diretamente a oferta de bens agr\u00edcolas em pa\u00edses de produ\u00e7\u00e3o mais eficiente (os casos do Brasil e da Argentina), desestimulando o crescimento l\u00edquido da oferta no mundo e impedindo a distribui\u00e7\u00e3o de produtos mais baratos no mercado internacional. Al\u00e9m disso, existem as barreiras tarif\u00e1rias e n\u00e3o tarif\u00e1rias que reduzem ainda mais a competitividade global.\nPor fim, a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola vem sendo impactada diretamente com o agravamento das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, as quais s\u00e3o influenciadas pelas emiss\u00f5es de gases estufa, vindas de regi\u00f5es desenvolvidas na sua maioria. Os Estados Unidos n\u00e3o assinaram o Protocolo de Kyoto em 1997. Embora China, \u00cdndia e Brasil tenham ratificado tal protocolo, tais pa\u00edses n\u00e3o foram obrigados a emitir relat\u00f3rios de controle, o que aconteceu somente na Rio+20, no ano de 2012. Apenas a Uni\u00e3o Europeia buscou cumprir as metas acordadas, mas os efetivos resultados ficaram aqu\u00e9m do esperado. Ao longo da d\u00e9cada de 2000, as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas adversas impactaram a produ\u00e7\u00e3o nos principais mercados exportadores de gr\u00e3os, tais como secas prolongadas e invernos rigorosos em pa\u00edses como a R\u00fassia, o Cazaquist\u00e3o, o Canad\u00e1, a Austr\u00e1lia e a Argentina.\nPela figura 6.2, tem-se uma an\u00e1lise da oferta e da demanda de gr\u00e3os no mundo de 1998 a 2011. A taxa de uso de estoque \u00e9 uma medida conveniente que analisa as rela\u00e7\u00f5es entre oferta e demanda de commodities. Essa taxa indica o n\u00edvel de estoque\nremanescente para qualquer mercadoria dada como uma porcentagem da demanda ou do uso total. A oferta total (estoque inicial mais produ\u00e7\u00e3o total) subtra\u00edda do uso total (soma de todos os usos finais nos quais o estoque de gr\u00e3os foi consumido, tais como o consumo de alimentos, os programas de exporta\u00e7\u00e3o, as sementes e os desperd\u00edcios) determina o estoque remanescente. A rela\u00e7\u00e3o entre o estoque remanescente e a demanda total pode, ent\u00e3o, indicar se os n\u00edveis de estoque atuais e projetados s\u00e3o cr\u00edticos ou abundantes. Mantidos os padr\u00f5es de demanda do per\u00edodo corrente, a medida tamb\u00e9m mostra o tempo de suprimento dispon\u00edvel para o mercado mundial. Em outras palavras, quanto menor a parcela desse indicador, menor ser\u00e1 a capacidade do estoque existente em atender \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de demanda. No per\u00edodo em quest\u00e3o, verificou-se a redu\u00e7\u00e3o dos estoques de gr\u00e3os para n\u00edveis historicamente baixos. Esse comportamento foi explicado por diversos fatores: i) o crescimento da demanda de alimentos, que superou o crescimento da produ\u00e7\u00e3o; ii) o impacto das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas sobre a produ\u00e7\u00e3o; o aumento da utiliza\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os de alguns mercados, a partir de 2008; e iii) a parcela maior das exporta\u00e7\u00f5es de gr\u00e3os provenientes de mercados n\u00e3o tradicionais, tais como a Am\u00e9rica Latina, onde os rendimentos s\u00e3o mais vari\u00e1veis do que nos exportadores tradicionais da OCDE.\nFIGURA 6.2\nOferta, demanda e quantidade de estoques de gr\u00e3os no mundo (1998 a 2011)\n\"O cu o c\n(D cu\no -o\nEtn\nCU 3 iO c \u00c9 o u\n2,000\n1,900\n1,800\n1,700\n1,700\n1,700\n1,700\nTaxa de estoque\nProdu\u00e7\u00e3o\nConsumo\n40\n35\n30\n25\n20\n15\n10\n<U\n3\nO\"\nO\n\u25a0H -\n(U 05\n(U jZ \"O c\n3 o (U Q.\n\u25a0o\nFonte: World Bank (2011).\n\nAs exporta\u00e7\u00f5es brasileiras apresentaram taxa de crescimento de 19%, resultado associado ao boom do mercado mundial de commodities, que se observou a partir do ano de 2004, elevando os pre\u00e7os dos bens agr\u00edcolas. Essa conjuntura favoreceu pa\u00edses como o Brasil, detentores de grandes reservas de recursos naturais e com experi\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria (Fligenspan et al., 2015). Embora a conjuntura macroecon\u00f4mica fosse desfavor\u00e1vel com a\naprecia\u00e7\u00e3o do c\u00e2mbio no mesmo per\u00edodo, o momento foi oportuno para ampliar os investimentos e, consequentemente, a produtividade, n\u00e3o prejudicando totalmente a trajet\u00f3ria ascendente das exporta\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas.\nPANORAMA DO AGRONEG\u00d3CIO BRASILEIRO NO CONTEXTO INTERNACIONAL\nA tabela 6.1 apresenta o valor adicionado como propor\u00e7\u00e3o do PIB para os setores da agricultura, da ind\u00fastria e do servi\u00e7o. De um lado, a participa\u00e7\u00e3o da agricultura vem caindo ao longo do tempo em todos os pa\u00edses analisados. De outro, o setor de servi\u00e7os apresentou porcentagem crescente. \u00c9 importante observar que, embora a participa\u00e7\u00e3o da agricultura venha caindo, isso significa que a manufatura dos produtos prim\u00e1rios passa a exercer papel importante no processo produtivo, e essa atividade estaria dimensionada no setor industrial. Al\u00e9m disso, \u00e9 n\u00edtido que o setor de servi\u00e7os torna-se essencial em todas as economias, tendo uma participa\u00e7\u00e3o extremamente relevante nos pa\u00edses de alta renda.\nComo observado por Srinivas e Vieira Filho (2015), deve-se compreender a intera\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre os setores, principalmente na ind\u00fastria e na agricultura, e considerar o peso da pesquisa e da inova\u00e7\u00e3o para aumento da produtividade. Grande parte do desenvolvimento tecnol\u00f3gico aplicado ao setor agropecu\u00e1rio \u00e9 desenvolvida fora da porteira. Como as economias est\u00e3o ficando mais complexas e diversificadas, seria necess\u00e1rio distinguir as contribui\u00e7\u00f5es setoriais nos encadeamentos em toda cadeia de produ\u00e7\u00e3o. Nas \u00faltimas d\u00e9cadas, a demanda por tecnologias agr\u00edcolas produzidas pela ind\u00fastria tem contribu\u00eddo para impulsionar a produ\u00e7\u00e3o mundial de alimentos.\nPortanto, \u00e9 preciso destacar que o agroneg\u00f3cio \u00e9 visto como cadeia produtiva que envolve desde a fabrica\u00e7\u00e3o de insumos, passando pela produ\u00e7\u00e3o e pela transforma\u00e7\u00e3o at\u00e9 o consumo final. A cadeia envolve diferentes atividades, tais como pesquisa e assist\u00eancia t\u00e9cnica, processamento e manufatura industrial, transporte, comercializa\u00e7\u00e3o, cr\u00e9dito, exporta\u00e7\u00e3o, servi\u00e7os portu\u00e1rios e distribui\u00e7\u00e3o (Gasques et al., 2004).\nTABELA 6.1\nParticipa\u00e7\u00e3o do valor adicionado no PIB da agricultura, da ind\u00fastria e do setor de servi\u00e7os e taxas de crescimento para per\u00edodos selecionados (1992-2013)\nValor adicionado (% do PIB)\tRegi\u00f5es\tAnos\t\t\t\t\tTaxa geom\u00e9trica de crescimento (TGC)\t\t\t\n\t\t1992\t1994\t1999\t2008\t2013\t1992-1994\t1994-1999\t1999-2008\t2008-2013\n\tMundo\t\t\t4,3\t3,1\t3,1\t\t\t-3,7\t0,4\n\tPa\u00edses de renda m\u00e9dia\t17,8\t17,0\t14,3\t10,2\t10,0\t-2,5\t-3,3\t-3,7\t-0,4\n\tPa\u00edses de baixa renda\t41,4\t41,2\t37,8\t33,5\t32,4\t-0,3\t-1,7\t-1,3\t-0,7\n\tPa\u00edses de alta renda\t\t\t2,0\t1,5\t1,6\t\t\t-3,4\t1,3\nAgricultura\tBrasil\t7,7\t9,9\t5,3\t5,4\t5,6\t13,0\t-11,5\t0,1\t0,8\n\tArgentina\t5,9\t5,5\t4,8\t7,2\t7,3\t-4,0\t-2,67\t4,61\t0,42\n\tChina\t21,4\t19,5\t16,1\t10,3\t9,4\t-4,5\t-3,8\t-4,8\t-1,9\n\t\u00cdndia\t28,7\t28,3\t24,5\t17,8\t18,6\t-0,8\t-2,8\t-3,5\t0,9\n\tR\u00fassia\t7,4\t6,6\t7,3\t4,4\t4,0\t-5,3\t2,0\t-5,5\t-1,8\n\tEstados Unidos\t\t\t1,2\t1,1\t1,5\t\t\t-0,3\t4,9\n\tMundo\t\t\t28,9\t28,0\t26,4\t\t\t-0,4\t-1,2\n\tPa\u00edses de renda m\u00e9dia\t36,0\t37,1\t35,4\t37,5\t35,1\t1,6\t-1,0\t0,6\t-1,3\n\tPa\u00edses de baixa renda\t17,9\t17,0\t19,6\t21,0\t21,3\t-2,5\t2,9\t0,8\t0,2\n\tPa\u00edses de alta renda\t\t\t27,6\t26,0\t24,5\t\t\t-0,6\t-1,2\nInd\u00fastria\tBrasil\t38,7\t40,0\t24,8\t27,4\t24,4\t1,7\t-9,1\t1,1\t-2,3\n\tArgentina\t30,6\t29,0\t28,2\t33,1\t28,7\t-2,7\t-0,5\t1,7\t-2,7\n\tChina\t43,0\t46,1\t45,3\t46,8\t43,7\t3,5\t-0,4\t0,4\t-1,4\n\t\u00cdndia\t25,8\t26,4\t25,2\t28,3\t30,5\t1,2\t-0,9\t1,3\t1,5\n\tR\u00fassia\t43,01\t44,72\t37,2\t36,1\t36,0\t1,97\t-3,6\t-0,3\t-0,1\n\tEstados Unidos\t\t\t23,3\t21,6\t20,5\t\t\t-0,8\t-1,1\n\tMundo\t\t\t66,8\t69,0\t70,5\t\t\t0,4\t0,4\n\tPa\u00edses de renda m\u00e9dia\t46,2\t45,91\t50,3\t52,3\t54,8\t-0,3\t1,8\t0,4\t0,9\n\tPa\u00edses de baixa renda\t40,76\t41,86\t42,7\t45,5\t46,4\t1,3\t0,4\t0,7\t0,4\n\tPa\u00edses de alta renda\t\t\t70,4\t72,5\t73,9\t\t\t0,3\t0,4\nServi\u00e7os\tBrasil\t53,6\t50,2\t69,8\t67,2\t70,0\t-3,3\t6,8\t-0,4\t0,8\n\tArgentina\t63,3\t65,4\t66,8\t59,6\t63,8\t1,6\t0,4\t-1,2\t1,3\n\tChina\t35,6\t34,4\t38,6\t42,9\t46,9\t-1,7\t2,4\t1,2\t1,8\n\t\u00cdndia\t45,5\t45,3\t50,3\t53,9\t50,9\t-0,2\t2,1\t0,8\t-1,2\n\tR\u00fassia\t49,6\t48,7\t55,5\t59,5\t60,0\t-1,0\t2,7\t0,8\t0,2\n\tEstados Unidos\t\t\t75,5\t77,2\t78,1\t\t\t0,3\t0,2\nFonte: World Bank (2016).\nNo per\u00edodo analisado, de 1992 a 2013, a tabela 6.2 mostra os dados do PIB per capita, da taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o e do tamanho da popula\u00e7\u00e3o para v\u00e1rios pa\u00edses e regi\u00f5es. O PIB per capita cresceu substancialmente em pa\u00edses de renda m\u00e9dia e em economias emergentes, tais como Brasil, China e \u00cdndia. A popula\u00e7\u00e3o urbana mundial alcan\u00e7ou a taxa de 50,5%, em 2008. Nos pa\u00edses de renda m\u00e9dia e baixa, a popula\u00e7\u00e3o rural \u00e9 bastante expressiva, mas \u00e9 n\u00edtido o crescimento da participa\u00e7\u00e3o urbana no tempo. Ao analisar a taxa de crescimento da popula\u00e7\u00e3o, os pa\u00edses mais desenvolvidos possuem indicadores mais baixos. Todavia, ao observar os pa\u00edses de renda baixa, a taxa de crescimento populacional fica em torno de 3%, ou seja, a popula\u00e7\u00e3o nessas regi\u00f5es dobraria a cada 23 anos, enquanto, nos pa\u00edses de alta renda, com uma taxa de 0,6%, a popula\u00e7\u00e3o dobraria a cada 117 anos. Esses dados demogr\u00e1ficos mostram que, no per\u00edodo estudado, a demanda por alimentos no mundo vem crescendo significativamente. Esse panorama evidencia a necessidade de pa\u00edses como a China em alimentar uma enorme popula\u00e7\u00e3o, que vem se tornando cada vez mais urbana, com densa produ\u00e7\u00e3o industrial e importa\u00e7\u00f5es crescentes de mat\u00e9rias-primas, que est\u00e3o relacionadas aos escassos recursos naturais. De acordo com Fukase e Martin (2016), em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 din\u00e2mica da renda, do consumo e da produ\u00e7\u00e3o, a China est\u00e1 na faixa na qual o consumo vem crescendo rapidamente e de forma mais acelerada que a pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o. Segundo Figueiredo e Contini (2013), o mesmo acontece com a \u00cdndia, onde a popula\u00e7\u00e3o pode ultrapassar a da China no per\u00edodo pr\u00f3ximo.\nDestacam-se, na tabela 6.3, indicadores econ\u00f4micos do setor agropecu\u00e1rio. O Brasil e a Argentina foram os pa\u00edses que mostraram taxa de crescimento positiva de terras agricult\u00e1veis. Al\u00e9m disso, os pa\u00edses emergentes apresentaram resultado favor\u00e1vel e crescente na produ\u00e7\u00e3o de cultivos agr\u00edcolas e na pecu\u00e1ria. Em 2013, o \u00edndice de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola para o Brasil ficou em torno de 140, o segundo mais elevado, perdendo apenas para a \u00cdndia. No que se refere \u00e0 produtividade da terra e do trabalho, o Brasil destacou-se no conjunto dos pa\u00edses analisados. No per\u00edodo de 1999 a 2008, que se liga ao boom das commodities, o pa\u00eds apresentou a maior taxa de crescimento da produtividade do trabalho, algo em torno de 6,2%. De 2008 a 2013, o Brasil alcan\u00e7ou a maior taxa de crescimento da produtividade da terra entre as regi\u00f5es analisadas, 4,7%.\nTABELA 6.2\nTaxa de crescimento do PIB per capita, taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o e popula\u00e7\u00e3o total (1992-2013)\nAnos\tTaxa geom\u00e9trica de crescimento (TGC)\nIndicadores Regi\u00f5es e pa\u00edses-----------------------------------------------------------------------------------------------\n1992\t1994\t1999\t2008\t2013\t1992-1994 1994-1999 1999-2008 2008-2013\n\tMundo\t5.861,2\t5.959,5\t6.494,8\t7.649,6\t7.907,8\t0,8\t1,7\t1,8\t0,7\n\tPa\u00edses de renda m\u00e9dia\t1.156,8\t1.227,1\t1.408,0\t2.151,9\t2.655,2\t3,0\t2,8\t4,8\t4,3\n\tPa\u00edses de baixa renda\t284,1\t271,6\t288,5\t345,8\t407,4\t-2,2\t1,2\t2,0\t3,3\nPIB per capita\tPa\u00edses de alta renda\t22.428,0\t23.012,8\t25.818,2\t30.379,4\t30.759,1\t1,3\t2,3\t1,8\t0,3\n(constante 2005 - US$)\tBrasil\t3.893,9\t4.162,3\t4.285,9\t5.303,0\t5.896,1\t3,4\t0,6\t2,4\t2,1\n\tArgentina\t4.806,7\t5.246,9\t5.502,4\t6.596,5\t7.708,3\t4,4\t0,9\t2,0\t3,1\n\tChina\t565,6\t712,3\t1.048,3\t2.415,9\t3.619,5\t12,2\t8,0\t9,7\t8,4\n\t\u00cdndia\t411,9\t442,5\t560,8\t868,6\t1.164,3\t3,7\t4,9\t5,0\t6,0\n\tR\u00fassia\t4.601,5\t3.683,1\t3.503,8\t6.612,6\t6.922,8\t-10,5\t-1,0\t7,3\t0,9\n\tEstados Unidos\t33.230,5\t34.628,9\t39.776,1\t44.861,4\t45.660,7\t2,1\t2,8\t1,4\t0,4\n\tMundo\t43,6\t44,3\t46,2\t50,5\t52,9\t0,8\t0,8\t1,0\t1,0\n\tPa\u00edses de renda m\u00e9dia\t35,7\t36,8\t39,4\t45,2\t48,4\t1,4\t1,4\t1,5\t1,4\n\tPa\u00edses de baixa renda\t22,7\t23,3\t24,6\t27,4\t29,4\t1,3\t1,1\t1,2\t1,4\nTaxa de\tPa\u00edses de alta\t75,3\t75,7\t76,7\t79,3\t80,5\t0,3\t0,3\t0,4\t0,3\nurbaniza\u00e7\u00e3o\trenda\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n(% do\tBrasil\t75,4\t76,9\t80,5\t83,8\t85,2\t1,0\t0,9\t0,4\t0,3\ntotal)\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tArgentina\t87,5\t87,9\t88,9\t90,6\t91,4\t0,2\t0,2\t0,2\t0,1\n\tChina\t28,2\t30,0\t34,9\t46,5\t53,2\t3,2\t3,0\t3,3\t2,7\n\t\u00cdndia\t26,0\t26,4\t27,5\t30,3\t32,0\t0,8\t0,8\t1,1\t1,1\n\tR\u00fassia\t73,4\t73,4\t73,4\t73,6\t73,9\t0,0\t0,0\t0,0\t0,1\n\tEstados Unidos\t76,1\t76,9\t78,7\t80,4\t81,3\t0,5\t0,5\t0,2\t0,2\n\tMundo\t5.453,3\t5.621,0\t6.035,5\t6.759,0\t7.174,5\t1,5\t1,4\t1,3\t1,2\n\tPa\u00edses de renda m\u00e9dia\t3.891,6\t4.022,4\t4.344,2\t4.879,2\t5.178,5\t1,7\t1,6\t1,3\t1,2\n\tPa\u00edses de baixa renda\t342,1\t362,1\t414,7\t529,1\t605,5\t2,9\t2,8\t2,7\t2,7\n\tPa\u00edses de alta\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nPopula\u00e7\u00e3o total\trenda\t1.219,6\t1.236,5\t1.276,6\t1.350,6\t1.390,6\t0,7\t0,6\t0,6\t0,6\n(milh\u00f5es)\tBrasil\t155,4\t160,3\t173,2\t194,8\t204,3\t1,6\t1,6\t1,3\t1,0\n\tArgentina\t33,6\t34,5\t36,6\t40,3\t42,5\t1,3\t1,1\t1,0\t1,0\n\tChina\t1.165,0\t1.191,8\t1.252,7\t1.324,7\t1.357,4\t1,2\t1,0\t0,6\t0,5\n\t\u00cdndia\t906,5\t942,6\t1.035,0\t1.197,1\t1.279,5\t2,0\t1,9\t1,6\t1,3\n\tR\u00fassia\t148,7\t148,3\t147,2\t142,7\t143,5\t-0,1\t-0,2\t-0,3\t0,1\n\tEstados Unidos\t256,5\t263,1\t279,0\t304,1\t316,5\t1,3\t1,2\t1,0\t0,8\nFonte: World Bank (2016).\nTABELA 6.3\nIndicadores econ\u00f4micos do setor agropecu\u00e1rio para v\u00e1rios pa\u00edses e regi\u00f5es do mundo (1992-2013)\nIndicadores\tRegi\u00f5es e pa\u00edses\tAnos\t\t\t\t\tTGC\t\t\t\n\t\t1992\t1994\t1999\t2008\t2013\t1992-1994 1994-1999 1999-2008 2008-2013\t\t\t\n\tBrasil\t51,8\t52,8\t57,8\t70,3\t76,0\t0,9\t1,8\t2,2\t1,6\nTerras agricult\u00e1veis\tChina \u00cdndia\t122,9 162,7\t120,7 162,5\t119,3 161,0\t108,1 158,0\t105,7 157,0\t-0,9 -0,1\t-0,2 -0,2\t-1,1 -0,2\t-0,5 -0,1\n(milh\u00f5es de\tArgentina\t26,7\t26,9\t27,5\t35,2\t39,6\t0,3\t0,3\t2,7\t2,3\nhectares)\tR\u00fassia\t132,0\t128,4\t125,0\t121,7\t122,2\t-1,4\t-0,5\t-0,3\t0,1\n\tEstados Unidos\t184,1\t181,9\t175,4\t161,8\t151,8\t-0,6\t-0,7\t-0,9\t-1,3\n\tMundo\t72,5\t74,8\t85,9\t110,2\t125,1\t1,6\t2,8\t2,8\t2,6\n\tPa\u00edses de renda m\u00e9dia\t66,3\t69,8\t82,6\t113,2\t131,2\t2,6\t3,4\t3,6\t3,0\n\u00cdndice de\tPa\u00edses de baixa renda\t71,0\t72,1\t82,8\t110,9\t138,1\t0,8\t2,8\t3,3\t4,5\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola\tPa\u00edses de alta renda\t88,6\t87,7\t94,6\t102,7\t108,2\t-0,5\t1,5\t0,9\t1,1\n(2004- 2006 = 100)\tBrasil Argentina\t63.9 59.9\t68,1 59,6\t75,7 82,0\t121,8 113,7\t140,3 127,9\t3.3 1.4\t2,2 6,5\t5,4 3,6\t2,9 2,0\n\tChina\t57,8\t63,4\t80,8\t114,7\t133,6\t4,7\t5,0\t4,0\t3,1\n\t\u00cdndia\t77,2\t82,3\t94,4\t117,5\t141,9\t3,2\t2,8\t2,5\t3,8\n\tR\u00fassia\t100,4\t78,6\t68,4\t112,8\t115,7\t-11,5\t-2,8\t5,7\t0,5\n\tEstados Unidos\t87,0\t93,3\t92,1\t101,1\t108,7\t3,6\t-0,3\t1,0\t1,5\n\tMundo\t76,0\t79,4\t88,1\t108,3\t117,1\t2,2\t2,1\t2,3\t1,6\n\tPa\u00edses de renda m\u00e9dia\t61,6\t67,7\t80,6\t111,7\t125,7\t4,9\t3,5\t3,7\t2,4\n\u00cdndice de\tPa\u00edses de baixa renda\t70,1\t69,7\t83,5\t110,3\t122,4\t-0,3\t3,7\t3,1\t2,1\nprodu\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria\tPa\u00edses de alta renda\t94,4\t94,4\t97,8\t104,0\t106,2\t0,0\t0,7\t0,7\t0,4\n(2004- 2006 = 100)\tBrasil Argentina\t51,6 81,1\t56,5 89,4\t74,1 94,9\t111.5 107.6\t127.5 110.6\t4,6 5,0\t5,6 1,1\t4,6 1,4\t2,7 0,5\n\tChina\t48,0\t59,3\t79,3\t111,8\t126,5\t11,1\t6,0\t3,9\t2,5\n\t\u00cdndia\t63,9\t68,4\t82,5\t114,6\t135,2\t3,5\t3,8\t3,7\t3,4\n\tR\u00fassia\t158,8\t137,7\t96,0\t109,4\t122,4\t-6,9\t-7,0\t1,5\t2,3\n\tEstados Unidos\t82,9\t87,0\t95,8\t106,8\t107,7\t2,4\t2,0\t1,2\t0,2\n\tMundo\t2.777,4\t2.812,6\t3.105,7\t3.548,2\t3.851,3\t0,6\t2,0\t1,5\t1,7\n\tPa\u00edses de renda m\u00e9dia\t2.530,8\t2.582,2\t2.893,1\t3.383,9\t3.711,0\t1,0\t2,3\t1,8\t1,9\n\tPa\u00edses de baixa\t1.078,3\t1.096,6\t1.195,6\t1.317,5\t1.580,6\t0,8\t1,7\t1,1\t3,7\nProdutividade da terra\tPa\u00edses de alta renda\t3.569,0\t3.635,7\t4.025,9\t4.551,8\t4.929,9\t0,9\t2,1\t1,4\t1,6\n(kg por\tBrasil\t2.142,5\t2.284,4\t2.721,0\t3.830,8\t4.826,4\t3,3\t3,6\t3,9\t4,7\nhectare)\tArgentina\t3.057,3\t2.816,0\t3.351,5\t3.906,8\t4.724,7\t-4,0\t3,5\t1,7\t3,8\n\tChina\t4.362,5\t4.504,9\t4.944,9\t5.547,6\t5.891,4\t1,6\t1,9\t1,3\t1,2\n\t\u00cdndia\t2.024,8\t2.115,5\t2.313,7\t2.637,9\t2.961,6\t2,2\t1,8\t1,5\t2,3\n\tR\u00fassia\t1.743,2\t1.457,6\t1.452,6\t2.387,3\t2.240,1\t-8,6\t-0,1\t5,7\t-1,3\n\tEstados Unidos\t5.360,6\t5.563,4\t5.733,0\t6.620,0\t7.340,4\t1,9\t0,6\t1,6\t2,1\n(Continua)\n(Continua\u00e7\u00e3o)\nIndicadores\tRegi\u00f5es e pa\u00edses\tAnos\t\t\t\t\tTGC\t\t\t\n\t\t1992\t1994\t1999\t2008\t2013\t1992-1994\t1994-1999 1999-2008\t\t2008-2013\n\tMundo\t837,2\t827,7\t1.037,6\t1.251,7\t1.406,3\t-0,6\t4,6\t2,1\t2,4\n\tPa\u00edses de renda m\u00e9dia\t587,5\t605,9\t674,9\t886,1\t1.053,3\t1,6\t2,2\t3,1\t3,5\n\tPa\u00edses de baixa\t252,1\t242,5\t263,9\t287,4\t309,6\t-1,9\t1,7\t1,0\t1,5\nProdutividade do trabalho\tPa\u00edses de alta renda\t\t\t14258,8\t20412,5\t24508,8\t\t\t4,1\t3,7\n(constante\tBrasil\t1.732,5\t1.902,0\t2.369,8\t4.069,9\t5.296,8\t4,8\t4,5\t6,2\t5,4\n2005 US$)\tArgentina\t7.455,3\t8.449,8\t9.861,3\t11358,9\t1.2438\t6,4\t3,1\t1,5\t1,8\n\tChina\t333,9\t359,5\t429,0\t602,1\t754,1\t3,8\t3,6\t3,8\t4,6\n\t\u00cdndia\t464,8\t487,5\t533,8\t621,8\t714,9\t2,4\t1,8\t1,7\t2,8\n\tR\u00fassia\t3.669,2\t3.305,2\t3.268,4\t5.482,3\t6.342,4\t-5,1\t-0,2\t5,9\t3,0\n\tEstados Unidos\t\t\t32977,1\t52447,4\t69456,8\t\t\t5,3\t5,8\nFonte: World Bank (2016).\nEntre as tecnologias mais importantes e de maior impacto na produtividade da cadeia agr\u00edcola brasileira, citam-se a disponibiliza\u00e7\u00e3o de materiais gen\u00e9ticos mais produtivos para lavouras, plantas forrageiras e animais (Albuquerque e Silva, 2008a; 2008b; Tilman etal., 2002), o manejo da fertilidade do solo (Buller etal., 2015), a fixa\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica de nitrog\u00eanio (Manzatto, Freitas J\u00fanior e Peres, 2002), as pr\u00e1ticas conservacionistas, como o sistema de plantio direto (Duarte, Garcia e Matoso, 2006), a expans\u00e3o de sistemas de irriga\u00e7\u00e3o no campo (Andrade, 2001) e, mais recentemente, os sistemas de rota\u00e7\u00e3o de culturas e de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (Carvalho et al., 2014; Vilela, Martha J\u00fanior e March\u00e3o, 2012). O esfor\u00e7o de pesquisa, em especial da Embrapa e das universidades, baseado nas caracter\u00edsticas espec\u00edficas do territ\u00f3rio brasileiro, produziu pacotes tecnol\u00f3gicos adaptados e respons\u00e1veis pela \u201ctropicaliza\u00e7\u00e3o\u201d da agricultura no pa\u00eds. A produ\u00e7\u00e3o expandiu do Sul para as regi\u00f5es Centro-Oeste, Norte e parte do Nordeste, principalmente na dire\u00e7\u00e3o do Cerrado na regi\u00e3o do MATOPIBA.\nAt\u00e9 meados da d\u00e9cada de 1990, a agropecu\u00e1ria brasileira respondeu fortemente aos est\u00edmulos do mercado interno. Entretanto, nos \u00faltimos 20 anos, por\u00e7\u00e3o crescente dos produtos agropecu\u00e1rios passou a ser direcionada \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o (Martha J\u00fanior et al., 2010). As pol\u00edticas de ajuste macroecon\u00f4mico executadas pelo governo federal influenciaram diretamente nas exporta\u00e7\u00f5es do agroneg\u00f3cio brasileiro. O controle do processo inflacion\u00e1rio desde 1994 e o abandono do regime de cambio fixo em 1999 serviram como motor das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras (Contini etal., 2012). Os ajustes macroecon\u00f4micos e as mudan\u00e7as na condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica agr\u00edcola, somados aos investimentos em tecnologia e ao crescente aumento do PIB per capita e da popula\u00e7\u00e3o urbana nos pa\u00edses de m\u00e9dia renda, explicam o destaque do setor agropecu\u00e1rio em detrimento de outros setores na balan\u00e7a comercial brasileira, notadamente a partir do ano 2000.\nO Brasil atende o mercado interno com 80% da sua produ\u00e7\u00e3o e exporta o excedente para mais de 180 pa\u00edses, ocupando papel de destaque no cen\u00e1rio internacional de produtos agropecu\u00e1rios. Os maiores parceiros comerciais s\u00e3o a Uni\u00e3o Europeia, a China, os Estados Unidos, o Jap\u00e3o, a R\u00fassia e a Ar\u00e1bia Saudita (CGEE, 2014b). O setor que mais contribuiu para a obten\u00e7\u00e3o de divisas foi a cadeia do agroneg\u00f3cio. Em 1994, o PIB do agroneg\u00f3cio foi estimado em R$ 728 milh\u00f5es e, em 2013, esse valor atingiu cerca de R$ 1 bilh\u00e3o (Cepea, 2015). O saldo do com\u00e9rcio internacional do agroneg\u00f3cio (exporta\u00e7\u00f5es menos importa\u00e7\u00f5es) passou de aproximadamente US$ 11 bilh\u00f5es, em 1989, para US$ 82,9 bilh\u00f5es, em 2013, exibindo uma taxa de crescimento anual de 8,8% no per\u00edodo (ver figura 6.3).\nFIGURA 6.3\nSaldo da balan\u00e7a comercial brasileira total, do agroneg\u00f3cio e dos demais setores de atividade econ\u00f4mica de 1989 a 2015\n(Em bilh\u00f5es de d\u00f3lares)\n1\u00b0 Per\u00edodo\t2\u00b0 Per\u00edodo\t3\u00b0 Per\u00edodo\t4\u00b0 Per\u00edodo\nFonte: Conab (2015).\nEm 2013, a balan\u00e7a comercial brasileira apresentou saldo de apenas US$ 2,6 bilh\u00f5es, tornando-se negativo em 2014. Quando se compara o saldo do agroneg\u00f3cio, os valores s\u00e3o positivos e crescentes a partir do ano 2000. Enquanto o saldo do agroneg\u00f3cio foi superavit\u00e1rio em mais de US$ 80 bilh\u00f5es de d\u00f3lares em 2014, o restante da economia caminhou na contram\u00e3o, ficando deficit\u00e1rio em aproximados US$ 84 bilh\u00f5es. Em 2015, com a recess\u00e3o econ\u00f4mica interna, o pa\u00eds\nimportou menos e isso ajudou a melhorar o saldo comercial, ficando em torno de US$ 19,7 bilh\u00f5es de d\u00f3lares positivo. O resultado aponta a import\u00e2ncia do setor agropecu\u00e1rio para a economia brasileira. Esse desempenho auxilia na estabilidade macroecon\u00f4mica do pa\u00eds por meio de seu faturamento comercial.\nConforme Gasques etal. (2016), ao comparar o crescimento da produtividade total dos fatores (PTF), de 1975 a 2014, observou-se uma quebra estrutural da tend\u00eancia no ano de 1997. De acordo com os c\u00e1lculos, que podem ser vistos pela figura 6.4, os autores mostraram que, de 1975 a 1997, o crescimento da PTF foi de aproximados 3% ao ano (a.a), enquanto, de 1997 a 2014, a taxa acelera para um valor de 4,3%. A retomada do crescimento da economia chinesa, cujos reflexos foram importantes para o conjunto dos pa\u00edses emergentes, aqueceu o com\u00e9rcio internacional e a produtividade de bens agropecu\u00e1rios (Barros, 2014).\nFIGURA 6.4\nEvolu\u00e7\u00e3o da PTF no Brasil (1975-2014)\nFonte: Gasques et al. (2016).\nEm 2000, a China foi o 11o mercado importador mais importante do Brasil, demandando cerca de US$ 0,5 bilh\u00e3o, ou 3% do total. Em 2013, o consumo chin\u00eas deu um salto, transformando a China no principal destino de produtos agr\u00edcolas brasileiros, importando quase US$ 20,5 bilh\u00f5es, ou 23% do total nacional. O segundo maior mercado dos produtos nacionais foi a Uni\u00e3o Europeia, com importa\u00e7\u00e3o de US$ 18,3 bilh\u00f5es (20% do total), seguido dos Estados Unidos, que importava praticamente US$ 4,6 bilh\u00f5es (Faostat, 2015). A tend\u00eancia \u00e9 que a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria brasileira continue crescendo, assim como a demanda dos pa\u00edses emergentes, embora a taxas menores. A moeda brasileira desvalorizou, devido \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o da economia norte-americana e estimulou ainda mais o crescimento das exporta\u00e7\u00f5es.\nPOSI\u00c7\u00c3O DO BRASIL NO RANKING MUNDIAL DA PRODU\u00c7\u00c3O E DA EXPORTA\u00c7\u00c3O AGROPECU\u00c1RIA\nA tabela 6.4 mostra a posi\u00e7\u00e3o do Brasil no ranking da produ\u00e7\u00e3o e da exporta\u00e7\u00e3o mundial de produtos agr\u00edcolas. Entre 1992 e 2013, os dados comprovam a evolu\u00e7\u00e3o do desempenho internacional do Brasil no mercado. Em 2013, o pa\u00eds foi l\u00edder na produ\u00e7\u00e3o mundial de caf\u00e9, cana-de-a\u00e7\u00facar, a\u00e7\u00facar e laranja. No que se refere \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o, nesse mesmo ano, a lideran\u00e7a estabeleceu-se na soja, no caf\u00e9, no a\u00e7\u00facar, no suco de laranja e nas carnes bovina e de frango. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 soja, o Brasil \u00e9 o segundo maior produtor. N\u00e3o obstante, as exporta\u00e7\u00f5es brasileiras estiveram em primeiro lugar no ranking mundial em 2013, ultrapassando os Estados Unidos. Em 1992, o valor exportado de soja era de cerca de US$ 808 milh\u00f5es e, em 2013, esse valor subiu para US$ 22 bilh\u00f5es, de acordo com os dados da Food and Agriculture Organization of the United Nations \u2014 FAO (2015). As transa\u00e7\u00f5es internacionais e o consumo de soja s\u00e3o em grande parcela determinados pela China, que adquire quantidade significativa do gr\u00e3o para abastecer a ind\u00fastria local. As proje\u00e7\u00f5es do United States Department ofAgriculture \u2014 USDA (2012) indicaram que o crescimento econ\u00f4mico e populacional nos pa\u00edses em desenvolvimento impulsionaria a demanda global por \u00f3leos vegetais, para o consumo humano, para a produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis e para insumo nas ra\u00e7\u00f5es animais. Al\u00e9m disso, pa\u00edses do norte da \u00c1frica, do Oriente M\u00e9dio e da \u00c1sia, que n\u00e3o t\u00eam como aumentar a produ\u00e7\u00e3o da oleaginosa, v\u00eam investindo em equipamentos para processamento da mat\u00e9ria-prima. Segundo Vieira J\u00fanior, Osaki e Alves (2014), a tend\u00eancia \u00e9 que tais regi\u00f5es importem mais gr\u00e3os ao longo do tempo.\nTABELA 6.4\nPosi\u00e7\u00e3o do Brasil no ranking mundial da produ\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (1992-2013)\nProdutos\tProdu\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\tExporta\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\n\t1992\t1994\t1999\t2008\t2013\t1992\t1994\t1999\t2008\t2013\nSoja\t2o\t2o\t2o\t2o\t2o\t2o\t2o\t2=\t2o\t1o\nMilho\t3o\t3o\t3o\t3o\t3o\t52o\t39o\t31o\t4o\t2o\nAlgod\u00e3o\t6o\t7o\t8o\t5o\t5o\t25o\t56o\t48o\t2o\t4o\nCaf\u00e9 em gr\u00e3o\t1o\t1o\t1o\t1o\t1o\t2o\t1o\t1o\t1o\t1o\nCaf\u00e9 torrado\t\t\t\t\t\t21o\t37o\t34o\t20o\t30o\nTrigo\t28o\t32o\t29o\t22o\t23o\t\t73o\t50o\t22o\t17o\nCana-de-a\u00e7\u00facar\t1o\t1o\t1o\t1o\t1o\t\t\t\t\t\nA\u00e7\u00facar in natura\t2o\t1o\t1o\t1o\t1o\t5o\t3o\t1o\t1o\t1o\nA\u00e7\u00facar refinado\t\t\t\t\t\t6o\t6o\t2o\t1o\t1o\nLaranja\t1o\t1o\t1o\t1o\t1o\t14o\t13o\t17o\t20o\t26o\nSuco de Laranja\t\t\t\t\t\t1o\t1o\t1o\t1o\t1o\nCarne bovina1\t2o\t2o\t2o\t2o\t2o\t8o\t9o\t10o\t1o\t1o\nCarne de frango\t4o\t3o\t3o\t3o\t3o\t4o\t4o\t2o\t1o\t1o\nCarne de porco\t12o\t7o\t5o\t5o\t5o\t12o\t11o\t27o\t11o\t16o\nFonte: Faostat (2015).\nNota: 1 Carne bovina desossada.\nQuanto ao milho, em 1992, o Brasil estava em 52o lugar entre os pa\u00edses exportadores. Em 2013, sua coloca\u00e7\u00e3o saltou para a 2a posi\u00e7\u00e3o. O cultivo do milho passou por grandes mudan\u00e7as nos \u00faltimos 35 anos, entre as safras de 1977 e de 2013. A produ\u00e7\u00e3o aumentou 66,9 milh\u00f5es de toneladas, o que equivale a um acr\u00e9scimo de 478%. Um dos eventos essenciais para ascens\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de milho no Brasil foi a produ\u00e7\u00e3o do gr\u00e3o em duas safras anuais, introduzida pelos agricultores desde finais da d\u00e9cada de 1970. No in\u00edcio, a produ\u00e7\u00e3o marginal de segunda safra (safrinha) era modesta; entretanto, com o melhoramento gen\u00e9tico na semente de soja, que encurtou o ciclo produtivo de primeira safra, propiciou a expans\u00e3o da segunda safra. Em algumas regi\u00f5es brasileiras, como apontadas por Miranda e Campos (2014), a produ\u00e7\u00e3o de milho de segunda safra ultrapassou a de primeira.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao algod\u00e3o, a coloca\u00e7\u00e3o do pa\u00eds melhorou ao longo do tempo. Na d\u00e9cada de 1990, o setor passou por dificuldades. O programa americano de cr\u00e9dito e os subs\u00eddios aos consumidores e aos exportadores de algod\u00e3o foram respons\u00e1veis pela queda dos pre\u00e7os internacionais durante os anos de 1999 a 2002, o que causou preju\u00edzos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o brasileira de algod\u00e3o e motivou a abertura de questionamentos \u00e0 OMC sobre o caso. Na d\u00e9cada seguinte, a cotonicultura recuperou-se. Em 1999, o Brasil ocupava a 48a coloca\u00e7\u00e3o entre os exportadores mundiais. Em 2009, o Brasil obteve vit\u00f3ria na OMC, podendo retaliar produtos americanos de forma direta e cruzada. Em 2010, os Estados Unidos firmaram um acordo de compensa\u00e7\u00e3o no qual foi negociada a proposta de transfer\u00eancia de US$ 147,3 milh\u00f5es para ser destinada ao Instituto Brasileiro do Algod\u00e3o, institui\u00e7\u00e3o criada para gerir os recursos provenientes desse acordo, com objetivo de promover e fortalecer o segmento. Em 2013, o setor ocupou o 4o lugar dos maiores exportadores. De acordo com o relat\u00f3rio do USDA (2014), as exporta\u00e7\u00f5es brasileiras de algod\u00e3o entre 2013/2014 e 2023/2024 devem mais que dobrar, sendo o pa\u00eds que mais aumentar\u00e1 suas exporta\u00e7\u00f5es nos pr\u00f3ximos dez anos.\nA produ\u00e7\u00e3o cafeeira sempre manteve destaque na economia brasileira. O pa\u00eds lidera tanto em termos produtivos quanto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es. A contribui\u00e7\u00e3o ao saldo comercial \u00e9 expressiva. Embora o Brasil lidere na produ\u00e7\u00e3o do gr\u00e3o, as exporta\u00e7\u00f5es de caf\u00e9 torrado ficam aqu\u00e9m do desejado, e estiveram em 30o lugar durante 2013. Segundo Dias e Silva (2015), a Alemanha reexporta grande parte do gr\u00e3o importado em forma de caf\u00e9 fino e industrializado com maior valor agregado, at\u00e9 mesmo para o mercado brasileiro.\nNo mercado de trigo, o Brasil \u00e9 o 23o maior produtor e 17o exportador no mundo. O cereal \u00e9 uma das principais mat\u00e9rias-primas da ind\u00fastria brasileira e o segundo item de maior participa\u00e7\u00e3o na pauta de importa\u00e7\u00e3o, atr\u00e1s apenas da cadeia de petr\u00f3leo. O Brasil ainda n\u00e3o conseguiu autossufici\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0\nprodu\u00e7\u00e3o de trigo, de modo que a Argentina se firmou como grande fornecedor (Melo e Moro, 2013). As barreiras relacionadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de trigo no Brasil referem-se \u00e0 fragilidade da produ\u00e7\u00e3o, aos gargalos de armazenagem e ao elevado custo produtivo (BNDES, 2011). Em 2013, a importa\u00e7\u00e3o de trigo atingiu cifra de US$ 17,1 bilh\u00f5es de d\u00f3lares e representou 7,3 milh\u00f5es de toneladas (Brasil, 2013).\nQuanto \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, o Brasil \u00e9 o principal produtor, o que se reflete na produ\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar. Em quase todo o per\u00edodo, tem-se o primeiro lugar nas exporta\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00facar in natura e processado. Durante a safra de 2012/2013, foram produzidas 588,5 milh\u00f5es de toneladas de cana-de-a\u00e7\u00facar, 38,2 milh\u00f5es de toneladas de a\u00e7\u00facar e 23,2 bilh\u00f5es de litros de etanol.4 O pa\u00eds \u00e9 um grande produtor de cana-de-a\u00e7\u00facar gra\u00e7as ao clima tropical favor\u00e1vel, com chuvas suficientes e clima adequado. A maior parte do etanol produzida \u00e9 consumida internamente. Conforme Martinez et al. (2013), a exporta\u00e7\u00e3o desse derivado ainda \u00e9 limitada e residual, variando de acordo com o pre\u00e7o do a\u00e7\u00facar.\nO pa\u00eds consolidou-se como maior produtor de laranja e maior exportador de suco de laranja no mundo, sendo autossuficiente no mercado de sucos de frutas. Do total de sucos, 95,5% corresponde ao de laranja, que \u00e9 o subproduto mais exportado. A exporta\u00e7\u00e3o de sucos prontos para o consumo representa 43% dos neg\u00f3cios do setor (Brasil, 2012a). O parque industrial constitui-se de f\u00e1bricas modernas e avan\u00e7adas. A produ\u00e7\u00e3o destina-se quase totalmente ao mercado externo, como avalia Amaro e Maia (1997). A exporta\u00e7\u00e3o brasileira de laranja tem pouco peso no cen\u00e1rio mundial. Isso se deve ao fato de que o perfil de competitividade das exporta\u00e7\u00f5es de frutas frescas est\u00e1 fortemente baseado nos fatores de baixo pre\u00e7o e alta qualidade, aos quais a maior parte dos exportadores por enquanto n\u00e3o se enquadra. De 2008 a 2011, o volume de exporta\u00e7\u00f5es de frutas frescas decresceu a uma taxa m\u00e9dia de 7,2% (Fernandes e Fernandes, 2014).\nA participa\u00e7\u00e3o brasileira no suprimento de carnes no mundo \u00e9 expressiva. A produ\u00e7\u00e3o de carne bovina manteve-se em 2o lugar no ranking mundial durante o per\u00edodo de 1992 a 2013. A partir de 2008, o Brasil esteve em 1o lugar nas exporta\u00e7\u00f5es de carne bovina desossada. A disponibilidade de terras, que possibilitou ganhos de escala e amplia\u00e7\u00e3o da atividade, \u00e9 um dos diferenciais competitivos do Brasil em rela\u00e7\u00e3o aos seus concorrentes. A engenharia gen\u00e9tica tamb\u00e9m contribuiu para o incremento dos \u00edndices de produtividade, e as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, muito favor\u00e1veis \u00e0 produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria de baixo custo, devido aos sistemas extensivos de cria\u00e7\u00e3o, ajudaram na alimenta\u00e7\u00e3o a pasto e sem utiliza\u00e7\u00e3o de horm\u00f4nios (Oliveira, 2014).\nQuanto \u00e0 carne de frango, o Brasil esteve em 4o em 1992. Contudo, a partir de 1994, a produ\u00e7\u00e3o manteve-se at\u00e9 o ano de 2013 em 3o lugar. A produ\u00e7\u00e3o exportada\n4.\tSuperado pelos Estados Unidos, neste caso, cuja produ\u00e7\u00e3o \u00e9 mais do que o dobro da produ\u00e7\u00e3o nacional (Shikida, 2015).\nde carne de frango em 1992 era de US$ 436 milh\u00f5es e, em 2013, as exporta\u00e7\u00f5es alcan\u00e7aram US$ 6 bilh\u00f5es e tornaram o pa\u00eds o maior exportador do produto no mundo (Faostat, 2015). A partir de 1998, grandes empresas e v\u00e1rias cooperativas fizeram investimentos no setor, gerando um excedente de produ\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao consumo interno, o qual passou a ser direcionado ao mercado externo. Com isso, o mercado brasileiro tornou-se o principal fornecedor de carne de frango, abastecendo mais de 140 pa\u00edses, posi\u00e7\u00e3o que vem sendo sustentada pela qualidade do produto nacional e pelo r\u00edgido programa de controle sanit\u00e1rio (Pessoa et al., 2010).\nA produ\u00e7\u00e3o de carne de porco vem ganhando participa\u00e7\u00e3o no mercado mundial. Em 1992, o Brasil era o 12o maior produtor de carne su\u00edna e, em 2013, subiu para a 5a posi\u00e7\u00e3o entre os maiores produtores mundiais. Todavia, as exporta\u00e7\u00f5es de carne su\u00edna marcam a 16a posi\u00e7\u00e3o no ranking. O Brasil tem sofrido nos \u00faltimos anos dificuldades no com\u00e9rcio internacional por entraves \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es de carne su\u00edna devido \u00e0s barreiras sanit\u00e1rias. Somam-se a isso outros fatores como a concentra\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras em mercados que at\u00e9 pouco tempo atr\u00e1s ainda firmavam contratos unilaterais ou de curto prazo (R\u00fassia e China) e \u00e0 concorr\u00eancia com os Estados Unidos e a Uni\u00e3o Europeia, que possuem mercados diversificados, bem como est\u00e1veis a longo prazo (Jap\u00e3o e Coreia do Sul) (Silveira, 2014).\nDECOMPOSI\u00c7\u00c3O DAS FONTES DE CRESCIMENTO DAS EXPORTA\u00c7\u00d5ES BRASILEIRAS DO AGRONEG\u00d3CIO\nNo intuito de avaliar a decomposi\u00e7\u00e3o das fontes de crescimento das exporta\u00e7\u00f5es do agroneg\u00f3cio5 p\u00f3s 1990, dividiu-se a an\u00e1lise nos seguintes subper\u00edodos: i) 1992 a 1994 \u2014 per\u00edodo que compreende a abertura comercial, amplo processo de liberaliza\u00e7\u00e3o e elimina\u00e7\u00e3o das principais barreiras n\u00e3o tarif\u00e1rias, com redu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel e do grau de prote\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria local; ii) 1994 a 1999 \u2014 momento dado pela implanta\u00e7\u00e3o do Plano Real, fase de estabiliza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria da economia brasileira com sobrevaloriza\u00e7\u00e3o cambial e seus impactos negativos no setor exportador; iii) 1999 a 2008 \u2014 vai da desvaloriza\u00e7\u00e3o do c\u00e2mbio em 1999 \u00e0 crise financeira internacional de 2008, lembrando que, ap\u00f3s 2003, tem-se o boom das commodities e, a partir de 2005, observa-se uma tend\u00eancia de aprecia\u00e7\u00e3o do c\u00e2mbio. Essa etapa caracterizou-se pela alavancagem das exporta\u00e7\u00f5es do setor agroindustrial brasileiro; e, finalmente, iv) 2008 a 2013 \u2014 representa os anos mais recentes p\u00f3s-crise, mas com baixo impacto negativo no crescimento das exporta\u00e7\u00f5es agropecu\u00e1rias brasileiras.\n5.\tPara os c\u00e1lculos, foram coletados dados da Food and Agriculture Organization of the United Nations (FAO), referentes ao valor em d\u00f3lares da exporta\u00e7\u00e3o brasileira e mundial dos produtos agropecu\u00e1rios: soja, milho, laranja, a\u00e7\u00facar, trigo, algod\u00e3o, caf\u00e9 torrado, caf\u00e9 em gr\u00e3o, carne de porco, carne bovina e carne de frango, no per\u00edodo de 1992 a 2013. Consideraram-se, para fins de an\u00e1lise, os mercados das regi\u00f5es da Am\u00e9rica do Sul, Am\u00e9rica do Norte, Am\u00e9rica Central, Europa, \u00c1frica, \u00c1sia e Oceania.\nA tabela 6.5 apresenta os principais resultados da decomposi\u00e7\u00e3o do crescimento das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras no setor agropecu\u00e1rio. Durante o primeiro per\u00edodo (1992 a 1994), as exporta\u00e7\u00f5es mundiais dos produtos agropecu\u00e1rios analisados apresentaram taxa de crescimento de 1,9%, enquanto a taxa de crescimento nacional foi de 32,6%, apresentando, dessa forma, um crescimento bem acima das exporta\u00e7\u00f5es mundiais. Segundo Castro (2005), a economia brasileira apresentou taxas de crescimento da ordem de 4,9 %, em 1993, e 5,9 %, em 1994. Esse crescimento esteve associado \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria, mas tamb\u00e9m ao bom resultado da agropecu\u00e1ria em 1994, que chegou a ser chamada de \u201c\u00e2ncora verde do Real\u201d, uma vez que o aumento da oferta no setor contribuiu para a queda da infla\u00e7\u00e3o.\nTABELA 6.5\nTaxas anuais de crescimento das exporta\u00e7\u00f5es da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria no Brasil e no mundo e a decomposi\u00e7\u00e3o do crescimento nos efeitos: crescimento mundial, pauta de produto, mercado de destino e competitividade\n(Em %)\nIndicadores\tPer\u00edodos\t\t\t\n\t1992/1994\t1994/1999\t1999/2008\t2008/2013\n\t\tTaxas anuais de crescimento\t\t\nExporta\u00e7\u00f5es mundiais\t1,9%\t-0,4%\t11,0%\t6,0%\nExporta\u00e7\u00f5es brasileiras\t32,6%\t5,5%\t19,0%\t11,2%\n\t\tFontes de crescimento\t\t\ni) Crescimento mundial\t5,2%\t-8,5%\t44,3%\t48,0%\nii) Composi\u00e7\u00e3o de pauta\t50,7%\t7,0%\t1,0%\t12,9%\niii) Destino das exporta\u00e7\u00f5es\t45,7%\t55,6%\t22,1%\t10,6%\niv) Competitividade\t-1,6%\t45,8%\t32,5%\t28,4%\nElabora\u00e7\u00e3o dos autores.\nO fator composi\u00e7\u00e3o da pauta de exporta\u00e7\u00f5es nesse per\u00edodo foi de 50,7%, a maior taxa em rela\u00e7\u00e3o aos demais per\u00edodos. Segundo Baumann (2002), as medidas de aumento de competitividade estrutural da economia e da liberaliza\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es foram decisivas no est\u00edmulo \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es no in\u00edcio dos anos 1990. A reestrutura\u00e7\u00e3o da economia exigiu uma composi\u00e7\u00e3o adequada da pauta exportadora, sendo pouco prov\u00e1vel o sucesso de uma especializa\u00e7\u00e3o em produtos de baixa perspectiva de demanda internacional.\nO bom desempenho do destino das exporta\u00e7\u00f5es esteve ligado \u00e0s mudan\u00e7as das rela\u00e7\u00f5es externas, que contaram com a forma\u00e7\u00e3o, em 1991, do MERCOSUL. A abertura comercial ficou evidenciada pela diminui\u00e7\u00e3o do protecionismo agropecu\u00e1rio, no qual o Brasil tornou-se agente central no \u00e2mbito das negocia\u00e7\u00f5es multilaterais do com\u00e9rcio internacional (Baccarin, 2011). Paralelamente, foram inseridas reformas dedicadas a dar maior agilidade \u00e0s opera\u00e7\u00f5es de com\u00e9rcio exterior, sendo que as\nprincipais ocorreram entre 1991 e 1996. Foi estabelecida uma legisla\u00e7\u00e3o sobre medidas compensat\u00f3rias para reduzir a demora na an\u00e1lise de casos antidumping, eliminando a tributa\u00e7\u00e3o nas exporta\u00e7\u00f5es e estabelecendo o sistema de quotas e de licen\u00e7a pr\u00e9via para exporta\u00e7\u00e3o. A elimina\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a pr\u00e9via foi estendida ao a\u00e7\u00facar e ao etanol, em 1992 (Gasques et al., 2004).\nNo per\u00edodo de 1992 a 1994, a competitividade apresentou resultado desfavor\u00e1vel para a economia brasileira. O resultado foi causado pelas pol\u00edticas macroecon\u00f4micas desfavor\u00e1veis \u00e0 agropecu\u00e1ria, tais como o descontrole inflacion\u00e1rio e a aus\u00eancia de pol\u00edtica de cr\u00e9dito agr\u00edcola, que serviu muito mais como elemento inibidor do que estimulador da competitividade setorial (Campos e Paula, 2002). Silva e Silva (2003) afirmam que, at\u00e9 meados de 1992, houve perda de competitividade da agricultura brasileira. Conforme Fernandes e Vieira Filho (2000; 2001), os indicadores de vantagem comparativa revelada e de contribui\u00e7\u00e3o ao saldo comercial dos produtos agr\u00edcolas atingiram os seus piores \u00edndices entre 1991 e 1993.\nNo segundo per\u00edodo, tem-se uma queda da taxa de crescimento das exporta\u00e7\u00f5es mundiais de cerca de -0,4%. Por\u00e9m, o desempenho das exporta\u00e7\u00f5es nacionais foi favor\u00e1vel, obtendo uma taxa de crescimento de 5,5%. Ao comparar os demais per\u00edodos, essa foi a menor taxa, diretamente influenciada pela valoriza\u00e7\u00e3o extremada do c\u00e2mbio (Baumann, 2002). Pela decomposi\u00e7\u00e3o do crescimento das exporta\u00e7\u00f5es, observa-se que a queda do crescimento do com\u00e9rcio mundial influenciou negativamente a economia brasileira com um percentual de aproximadamente -8,5%, resultado que foi mais do que compensado pelo dinamismo econ\u00f4mico dos principais pa\u00edses importadores do Brasil, com valor de 55,6%, e pelo ganho de competitividade vindo da liberaliza\u00e7\u00e3o comercial e da estabilidade monet\u00e1ria, de 45,8%. Os mercados mais importantes na d\u00e9cada de 1990, tanto pelo crescimento relativo quanto pelo volume importado, foram aqueles da Associa\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Integra\u00e7\u00e3o (Aladi) (crescimento de 317%, entre 1990 e 1998, com um volume de US$ de 13,3 bilh\u00f5es no \u00faltimo ano), dos Estados Unidos (27,8% e US$ 9,9 bilh\u00f5es) e da Uni\u00e3o Europeia (49,4% e US$ 14,7 bilh\u00f5es). Em 1998, a Uni\u00e3o Europeia continuou sendo o principal destino para as exporta\u00e7\u00f5es brasileiras, com parcela de mercado de 28,8%, seguida pela Aladi (26,1%), pelos Estados Unidos (19,3%) e pela \u00c1sia (11%). No mesmo ano de 1998, as exporta\u00e7\u00f5es para os Estados Unidos e para a Europa cresceram, respectivamente, 4,9 e 1,6 %, em rela\u00e7\u00e3o a 1997 (Averbug, 1999).\nEntre o final de 1994 e o ano de 1998, o mercado financeiro internacional foi sacudido por tr\u00eas crises. A primeira foi a do M\u00e9xico, que surgiu no final de 1994 e afetou fortemente os mercados emergentes no primeiro semestre de 1995, inclusive o Brasil. A segunda foi a dos pa\u00edses asi\u00e1ticos em 1997, inicialmente origin\u00e1ria na Tail\u00e2ndia e que se disseminou rapidamente para a Coreia do Sul, a Indon\u00e9sia e a\nMal\u00e1sia. A terceira foi a crise da R\u00fassia em 1998. Em todo esse per\u00edodo, o Brasil foi seriamente abalado pelo \u201cefeito cont\u00e1gio\u201d, associado \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos empr\u00e9stimos financeiros aos pa\u00edses emergentes e \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o das reservas dom\u00e9sticas de divisas, que sobrevieram ap\u00f3s as dificuldades internacionais. A composi\u00e7\u00e3o de pauta apresentou taxa positiva de 7%.\nApesar dessas crises e da instabilidade macroecon\u00f4mica, a agroind\u00fastria n\u00e3o se desacelerou, pois seus segmentos tiveram bastante est\u00edmulo com a valoriza\u00e7\u00e3o cambial, que contribuiu para importar tecnologia agr\u00edcola a baixo custo, conforme Faveret Filho e Paula (2002). Al\u00e9m disso, a redu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os reais de insumos agr\u00edcolas, principalmente no caso dos fertilizantes, defensivos, medicamentos e m\u00e1quinas, que foram beneficiados por menores tarifas de importa\u00e7\u00e3o e por um c\u00e2mbio apreciado, ajudou na moderniza\u00e7\u00e3o do setor. O Pronaf, criado em 1996, incluiu o pequeno produtor na agenda pol\u00edtica do pa\u00eds. Segundo Abramovay e Piketty (2005), o programa foi constitu\u00eddo de tr\u00eas tipos de interven\u00e7\u00e3o: melhoramento da infraestrutura rural, apoio ao cr\u00e9dito voltado \u00e0 agricultura familiar e forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica dos agricultores. A Lei Kandir,6 de 1996, beneficiou a exporta\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas com al\u00edquotas zero e transformou-se em um subs\u00eddio ao setor para a exporta\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os in natura, em detrimento dos produtos processados. Sua elabora\u00e7\u00e3o teve como objetivo desonerar os exportadores, devido \u00e0 crise do cr\u00e9dito rural e das pol\u00edticas de estabiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, que apertavam a renda dos produtores com baixa produtividade e alto endividamento (Fernandes Filho e Belik, 2010). A ideia era a de diminuir o pre\u00e7o final do produto no mercado internacional e aumentar a competitividade setorial, elevando as exporta\u00e7\u00f5es e gerando, consequentemente, renda e emprego na economia dom\u00e9stica.\nQuanto ao terceiro per\u00edodo estudado (1999 a 2008), as exporta\u00e7\u00f5es brasileiras cresceram muito acima das exporta\u00e7\u00f5es mundiais. A decomposi\u00e7\u00e3o da taxa de crescimento mostrou que o com\u00e9rcio mundial foi o principal componente que influenciou a din\u00e2mica da exporta\u00e7\u00e3o brasileira dos produtos agropecu\u00e1rios. Em 2000, o governo federal criou um novo programa para estimular a moderniza\u00e7\u00e3o da frota de tratores e m\u00e1quinas agr\u00edcolas, o Moderfrota, que concede cr\u00e9dito subsidiado por meio do BNDES, visando aumentar a demanda por m\u00e1quinas agr\u00edcolas (Baricelo e Bacha, 2013). Tal programa foi importante na renova\u00e7\u00e3o da frota de tratores e colheitadeiras na agricultura brasileira, com o aumento do volume de cr\u00e9dito nos \u00faltimos 15 anos (Vieira Filho, 2014b). Nesse per\u00edodo, verificou-se um cen\u00e1rio econ\u00f4mico mundial bastante positivo, que foi movido pelo crescimento da economia chinesa, pelo aumento dos pre\u00e7os das commodities agr\u00edcolas e pela taxa de crescimento das exporta\u00e7\u00f5es mundiais em torno de 11%. Portanto,\n6.\tDefinida pela Lei Complementar no 87 de 1996, procurou-se isentar os bens e servi\u00e7os exportados do Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Servi\u00e7os (ICMS), estimulando a produ\u00e7\u00e3o de bens prim\u00e1rios e prejudicando a venda externa de produtos processados. No caso do setor agr\u00edcola, por exemplo, a produ\u00e7\u00e3o de soja em gr\u00e3o foi beneficiada em face da exporta\u00e7\u00e3o de farelo e \u00f3leo de soja (Sediyama et al., 2013).\no crescimento do com\u00e9rcio mundial foi o efeito com maior contribui\u00e7\u00e3o na performance da economia brasileira, com um indicador de 44,3%. Deve-se notar que o crescimento da China empurrou o crescimento da economia mundial, que influenciou positivamente no crescimento das economias emergentes.\nOs efeitos relacionados ao mercado de destino e \u00e0 competitividade foram positivos e expressivos, sendo de 22,1% e 32,5%, respectivamente. Apesar de positivo, o fator composi\u00e7\u00e3o de pauta teve menor influ\u00eancia nas exporta\u00e7\u00f5es agropecu\u00e1rias entre 1999 e 2008, per\u00edodo que refletiu maior concentra\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es em produtos prim\u00e1rios (Lima, L\u00e9lis e Cunha, 2015). O crescimento foi maior no com\u00e9rcio de produtos agr\u00edcolas in natura. Contudo, de acordo com Luz (2014), o argumento de que a agricultura brasileira produz itens de baixo valor agregado \u00e9 equivocado, dada a tecnologia embarcada na produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os ou de corte de carne, legado das d\u00e9cadas de desenvolvimento gen\u00e9tico e investimento em P&amp;D, bem como das inova\u00e7\u00f5es no processo produtivo, com insumos e maquin\u00e1rios avan\u00e7ados, que colaboraram para que a agricultura promovesse um grande salto de produtividade. Segundo Pereira (2014), a reprimariza\u00e7\u00e3o da pauta de exporta\u00e7\u00f5es brasileira esteve, em certa medida, associada ao efeito China, que, depois de entrar na OMC, em 2001, dinamizou o seu com\u00e9rcio internacional, principalmente para atender \u00e0 crescente demanda de mat\u00e9rias-primas para sua ind\u00fastria.\nPor fim, no que tange ao \u00faltimo per\u00edodo analisado (2008 a 2013), se comparado com o momento anterior, nota-se que a crise financeira internacional apresentou um baixo impacto na din\u00e2mica das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras. A taxa de crescimento das exporta\u00e7\u00f5es nacionais foi superior \u00e0 m\u00e9dia mundial, mas com valor inferior ao do per\u00edodo passado. As exporta\u00e7\u00f5es brasileiras cresceram a uma taxa de 11,2%, enquanto a mundial ficou em torno de 6%. No que se refere \u00e0 decomposi\u00e7\u00e3o, o desempenho do com\u00e9rcio mundial foi o principal efeito de crescimento, com valor de 48%, a maior parcela entre todos os per\u00edodos observados. A crise de 2008 afetou a economia mundial, mas a expans\u00e3o do mercado consumidor nos v\u00e1rios pa\u00edses emergentes contribuiu para manter elevada a demanda por bens agropecu\u00e1rios, embora o mercado de commodities minerais tenha sofrido brusca queda. As demais fontes de crescimento tiveram resultados positivos, a pauta de exporta\u00e7\u00e3o, o destino das exporta\u00e7\u00f5es e a competitividade apresentaram taxas de 12,9%, 10,6% e 28,4%, respectivamente. A eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os agr\u00edcolas acentuou-se no per\u00edodo e culminou com a crise de 2008, atingindo os n\u00edveis mais elevados dos \u00faltimos 30 anos. Embora tais pre\u00e7os tenham recuado a partir de 2009, logo voltaram aos patamares elevados, ainda que inferiores aos de 2008 (Brasil, 2012b).\nO efeito destino das exporta\u00e7\u00f5es foi favor\u00e1vel entre 2008 e 2013. Contudo, observou-se que a parcela relativa a esse indicador apresentou menor relev\u00e2ncia que\nnos per\u00edodos anteriores. A crise financeira, que se verificou em 2008, em especial nos Estados Unidos e na Europa, alterou os mercados de destino; passaram a se destacar os fluxos de com\u00e9rcio Sul-Sul, os quais se intensificaram na d\u00e9cada de 2000, constituindo um novo dinamismo para a agropecu\u00e1ria brasileira. A demanda e os pre\u00e7os elevados estimularam a produ\u00e7\u00e3o e a exporta\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, alavancando as atividades produtivas de milho, algod\u00e3o, carne bovina e de frango ap\u00f3s 2008. O fator competitividade foi importante, indicando um crescimento de 28,4%; todavia, esse resultado foi menor se comparado ao per\u00edodo de 1999 a 2008. O pa\u00eds carrega s\u00e9rios problemas log\u00edsticos e de inefici\u00eancia estrutural, que dificultam a vantagem competitiva do produto nacional frente ao mercado internacional (Galv\u00e3o, 2014). Dessa forma, o planejamento log\u00edstico deve promover rotas intermodais que atendam aos interesses da pluralidade do setor agr\u00edcola, assim como a dissemina\u00e7\u00e3o em pol\u00edticas p\u00fablicas direcionadas \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o de redes de armazenagem e de escoamento, reduzindo custos e aumentando a competitividade internacional (Correa e Ramos, 2010; Oliveira, 2014; Vieira Filho e Gasques, 2016).\nO VI\u00c9S EXPORTADOR E A CONTRIBUI\u00c7\u00c3O FAVOR\u00c1VEL AO SALDO COMERCIAL O desempenho exportador dos principais produtos agropecu\u00e1rios brasileiros apresentou resultados consistentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 din\u00e2mica dos \u00faltimos 21 anos do com\u00e9rcio internacional. As taxas de exporta\u00e7\u00f5es brasileiras seguiram em todos os per\u00edodos positivas e acima das taxas de exporta\u00e7\u00f5es mundiais, denotando a import\u00e2ncia do setor agropecu\u00e1rio brasileiro no mercado exterior. A d\u00e9cada de 1990, quando comparada \u00e0 d\u00e9cada de 2000, apresentou menor crescimento das exporta\u00e7\u00f5es associado ao efeito do com\u00e9rcio mundial. Os dois primeiros per\u00edodos estudados (que compreendem de 1992 a 1999) foram aqueles com as menores taxas de crescimento das exporta\u00e7\u00f5es mundiais, indicando um cen\u00e1rio turbulento de crises, que se arrastaram at\u00e9 o final da d\u00e9cada de 1990. Por\u00e9m, as exporta\u00e7\u00f5es brasileiras obtiveram taxas de crescimento positivas, que foram influenciadas nota-damente pela composi\u00e7\u00e3o de pauta e pelo destino de exporta\u00e7\u00f5es, impulsionadas pela abertura comercial, diminui\u00e7\u00e3o do protecionismo agropecu\u00e1rio, estabiliza\u00e7\u00e3o da moeda e intensifica\u00e7\u00e3o das negocia\u00e7\u00f5es multilaterais brasileiras no com\u00e9rcio internacional. Nota-se ainda que o efeito competitividade cresceu bastante ap\u00f3s a estabiliza\u00e7\u00e3o da economia em 1994.\nA partir do per\u00edodo de 1999 a 2008, o crescimento do com\u00e9rcio mundial aumentou de maneira significativa e estimulou a taxa das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras. Esse momento foi caracterizado pelo aumento da demanda mundial, vindo principalmente de pa\u00edses emergentes e da eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os agr\u00edcolas, que serviu como motor para as exporta\u00e7\u00f5es brasileiras. Constatou-se a redu\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia da composi\u00e7\u00e3o da pauta como fonte de crescimento, no per\u00edodo de 1994 a 2008, apontando para a concentra\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es em produtos\nfortemente demandados pela economia chinesa. Vale observar que, em todo o per\u00edodo, o Brasil passa a diversificar bastante os mercados de destino, o que ajuda a reduzir o risco econ\u00f4mico em momentos de crises internacionais. Mesmo com valores positivos, o fator competitividade, de 2008 a 2013, apresentou redu\u00e7\u00e3o da sua participa\u00e7\u00e3o, se comparado aos per\u00edodos anteriores de 1994 a 2008. Nota-se que \u00e9 preciso aperfei\u00e7oar a cadeia agropecu\u00e1ria, principalmente no que tange \u00e0s quest\u00f5es de log\u00edstica e de infraestrutura. A melhoria dos portos e a amplia\u00e7\u00e3o da oferta de modais de transporte, assim como de redes de armazenamento, trazem efetivas contribui\u00e7\u00f5es \u00e0 economia, aumentando a inser\u00e7\u00e3o no mercado internacional. O crescimento do com\u00e9rcio mundial nos \u00faltimos anos foi not\u00e1vel; entretanto, cabe destacar que o bom desempenho nos ganhos do crescimento e da competitividade das exporta\u00e7\u00f5es nacionais esteve, sobretudo, relacionado aos impactos das tecnologias introduzidas nos sistemas agropecu\u00e1rios, que geraram intensifica\u00e7\u00e3o e aumento da produtividade. Essas foram mudan\u00e7as institucionais induzidas que alteraram a estrutura din\u00e2mica do mercado brasileiro.\nCAP\u00cdTULO 7\nHETEROGENEIDADE ESTRUTURAL DA AGRICULTURA FAMILIAR1\nDesde a abertura democr\u00e1tica e ap\u00f3s os anos 1990, o setor agr\u00edcola brasileiro tem feito verdadeiro milagre em termos produtivos, apesar da aus\u00eancia de incentivos, do planejamento difuso e da inadequada infraestrutura. Mesmo nesse ambiente de reduzido est\u00edmulo, a produ\u00e7\u00e3o tem aumentado ano ap\u00f3s ano. Contudo, este cap\u00edtulo descreve um importante diagn\u00f3stico: enquanto se tem um segmento rural moderno, convive-se com outro atrasado, em que a pobreza se manifesta de forma aguda e regionalizada. Esse problema, que n\u00e3o \u00e9 novo, \u00e9 bem delimitado no Nordeste brasileiro.\nPol\u00edticas p\u00fablicas equivocadas distorcem os pre\u00e7os relativos, o acesso \u00e0 tecnologia e \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito, desestimulando o ingresso dos produtores mais atrasados na corrida tecnol\u00f3gica. Fatores clim\u00e1ticos e regionais provocam diferenciais produtivos em diferentes tipos de cultivo, deixando os produtores menos inovadores mais vulner\u00e1veis \u00e0s flutua\u00e7\u00f5es da produ\u00e7\u00e3o e \u00e0s especificidades locacionais. O processo de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica na agricultura familiar, juntamente com as especificidades regionais, contribui para o aumento da desigualdade produtiva, que, quando estrutural, inviabiliza a inclus\u00e3o dos agricultores marginalizados na din\u00e2mica tecnol\u00f3gica. A hip\u00f3tese b\u00e1sica \u00e9 que as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas guiadas por mudan\u00e7as institucionais e as especificidades regionais e produtivas conduzem a uma maior desigualdade na produ\u00e7\u00e3o e no crescimento agropecu\u00e1rio, favorecendo os espa\u00e7os organizacionais din\u00e2micos e inovadores em detrimento da estagna\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es marginalizadas da moderna produ\u00e7\u00e3o.\nAs quest\u00f5es pol\u00edticas de democracia e econ\u00f4micas de responsabilidade fiscal s\u00e3o radicalmente distintas do passado, no qual as decis\u00f5es governamentais eram mais centralizadas e menos preocupadas com os gastos p\u00fablicos. Assim, uma reflex\u00e3o fundamental se imp\u00f5e: seria poss\u00edvel hoje o estabelecimento de prioridades de m\u00e9dio e longo prazo e com consecu\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel. Em outras palavras, qual seria o papel atual do Estado e das pol\u00edticas p\u00fablicas no fomento do setor agropecu\u00e1rio; de que forma considerar tanto a agricultura moderna, competitiva, com a utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos \u00e1geis e eficientes de cr\u00e9dito e de garantia de renda, quanto \u00e0 agricultura atrasada,\n1.\tEste cap\u00edtulo est\u00e1 fundamentado no estudo publicado em Jos\u00e9 Eust\u00e1quio Ribeiro Vieira Filho, \u201cHeterogeneidad estructural de la agricultura familiar en el Brasil\", Revista CEPAL, no111 (LC/G.2597-P), Santiago de Chile, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (Cepal), diciembre de 2013.\ncom a defini\u00e7\u00e3o de mecanismos que requerem amplo programa de capacita\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra e extens\u00e3o rural; qual a fun\u00e7\u00e3o da Embrapa no Nordeste, na incorpora\u00e7\u00e3o de novas fronteiras agr\u00edcolas concentradas no Cerrado ou na mitiga\u00e7\u00e3o da pobreza rural no semi\u00e1rido; e, por fim, no setor em que a participa\u00e7\u00e3o de multinacionais \u00e9 intensa, tal como na ind\u00fastria de sementes, fertilizantes e defensivos, como a pol\u00edtica p\u00fablica contribui para atenuar as imperfei\u00e7\u00f5es de mercado. Esses questionamentos n\u00e3o se encerram aqui, mas devem servir de motiva\u00e7\u00e3o para repensar o futuro do setor.\nINOVA\u00c7\u00c3O E TECNOLOGIA NA AGRICULTURA DE MENOR PORTE\nA desigualdade regional e produtiva pode originar do processo de moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, no qual uma parcela dos agentes \u00e9 capaz de incorporar e de absorver o conte\u00fado tecnol\u00f3gico, enquanto outra fica \u00e0 margem, n\u00e3o somente do ambiente organizacional inovador, como tamb\u00e9m dos processos de aprendizado e de difus\u00e3o das novas t\u00e9cnicas e de conhecimentos produtivos. Como visto por Vieira Filho e Silveira (2011), os produtores adotam insumos tecnol\u00f3gicos com o intuito de aumentar a produtividade e, simultaneamente, reduzir o custo relativo de produ\u00e7\u00e3o. Todavia, h\u00e1 situa\u00e7\u00f5es em que os agricultores n\u00e3o s\u00e3o estimulados a realizar a ado\u00e7\u00e3o de novas t\u00e9cnicas e conhecimentos, pois o aumento do custo de incorporar uma nova tecnologia n\u00e3o compensa o retorno esperado. Na maioria dos casos, os agricultores atrasados em termos de conte\u00fado tecnol\u00f3gico permanecem em situa\u00e7\u00e3o de pobreza, necessitando de outras fontes de renda n\u00e3o agr\u00edcola para sobreviver.2\nAl\u00e9m de quest\u00f5es econ\u00f4micas de decidir o que produzir e quais recursos utilizar, a decis\u00e3o de investir do produtor tem duas fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas: a primeira refere-se \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e a segunda \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da capacidade de absor\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos e tecnologias [ver Evenson e Kislev (1973); Cohen e Levinthal (1989); Vieira Filho e Silveira (2011)]. \u00c9 importante salientar que, quanto melhor o ambiente organizacional em que a produ\u00e7\u00e3o se insere, maior ser\u00e1 o conhecimento acumulado dos agentes e melhor ser\u00e1 a absor\u00e7\u00e3o de tecnologia externa.\nEsse ponto ser\u00e1 comprovado pela an\u00e1lise emp\u00edrica da agricultura familiar sobre a regi\u00e3o Sul do Brasil. Tradicionalmente, essa regi\u00e3o \u00e9 a mais din\u00e2mica produtiva, obtendo os melhores indicadores de desenvolvimento econ\u00f4mico, o que requer base institucional e tecnol\u00f3gica adequada constitu\u00edda no decorrer do tempo. O mesmo ambiente produtivo com condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0s inova\u00e7\u00f5es n\u00e3o se verifica no Nordeste. \u00c9 preciso melhor entender a heterogeneidade estrutural da agricultura\n2.\tPara uma colet\u00e2nea que discute a agricultura familiar e os obst\u00e1culos enfrentados para a inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, confira Buainain (2007).\nfamiliar para propor solu\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o inclusiva, o que pode beneficiar regi\u00f5es mais atrasadas nesse processo.\nAlves e Souza (2015) mostraram a possibilidade de enriquecimento dos pequenos produtores. As imperfei\u00e7\u00f5es de mercado seriam o principal obst\u00e1culo para o sucesso. Para tanto, compararam-se o Semi\u00e1rido e a regi\u00e3o Sul. Segundo os autores, op. cit., as pol\u00edticas p\u00fablicas do governo federal para o Semi\u00e1rido foram definidas de cima para baixo, com pouca participa\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es locais, a n\u00e3o ser muito recentemente. O oposto observou-se no Rio Grande do Sul, que liderou a participa\u00e7\u00e3o dos agricultores, prefeituras e governos estaduais na elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas espec\u00edficas de fomento \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, exemplo seguido pelos estados do Paran\u00e1 e de Santa Catarina. Em contraposi\u00e7\u00e3o, as \u00e1reas n\u00e3o irrigadas do Semi\u00e1rido nordestino dependeram muito de pol\u00edticas de transfer\u00eancia de renda.\nA limita\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de assist\u00eancia t\u00e9cnica e extens\u00e3o rural compromete o ambiente organizacional, o que prejudica, por sua vez, a troca de experi\u00eancia entre os agentes, tornando mais lento o processo de difus\u00e3o da tecnologia. Quanto mais estruturada a cadeia produtiva, mais f\u00e1cil se d\u00e1 o transbordamento do conhecimento, que ser\u00e1 captado pelos agentes produtivos. Em regi\u00f5es mais desenvolvidas, tem-se uma maior efici\u00eancia no uso dos recursos dispon\u00edveis, gerando maior produtividade da terra e/ou do trabalho, associada a menores custos produtivos.\nAlguns cultivos agr\u00edcolas inserem-se em modernas cadeias produtivas com articula\u00e7\u00e3o entre o setor privado e as organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de pesquisa (universidades e servi\u00e7os de extens\u00e3o rural). Enquanto isso, outros ficam \u00e0 margem dos investimentos em P&amp;D, com restrita integra\u00e7\u00e3o nas cadeias produtivas e baixo incentivo ao desenvolvimento tecnol\u00f3gico.\nCONCEITO DA AGRICULTURA FAMILIAR\nO objeto de estudo ser\u00e1 o de investigar os estabelecimentos de menor porte com gest\u00e3o familiar, os quais representam a vasta maioria dos produtores rurais (84% dos estabelecimentos). Ademais, subentende-se ser tal grupo o mais vulner\u00e1vel no acesso \u00e0 tecnologia, o que nem sempre \u00e9 verdade, como ser\u00e1 visto nas an\u00e1lises. O termo \u201cagricultura familiar\u201d n\u00e3o seria o mais apropriado; entretanto, como h\u00e1 um crit\u00e9rio legal para essa distin\u00e7\u00e3o, que define pol\u00edticas p\u00fablicas de fomento ao setor, restringiu-se \u00e0 an\u00e1lise a este grupo.\nConforme as diretrizes legais para a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas na agricultura brasileira (Lei no 11.326, de 24/07/06), considera-se empreendedor familiar rural aquele que pratica atividades no meio rural, atendendo, simultaneamente, aos seguintes requisitos: i) n\u00e3o ser detentor, a qualquer t\u00edtulo, de \u00e1rea maior do que quatro m\u00f3dulos fiscais; ii) utilizar predominantemente m\u00e3o de obra da pr\u00f3pria fam\u00edlia nas atividades econ\u00f4micas do seu estabelecimento ou empreendimento;\niii) ter renda familiar originada sobretudo de atividades econ\u00f4micas vinculadas ao pr\u00f3prio estabelecimento ou empreendimento; e iv) dirigir seu estabelecimento ou empreendimento com sua fam\u00edlia.\nO n\u00famero de m\u00f3dulos fiscais \u00e9 obtido por meio da divis\u00e3o da \u00e1rea total do im\u00f3vel rural pelo m\u00f3dulo fiscal de cada munic\u00edpio, que \u00e9 fixado em hectares e leva em considera\u00e7\u00e3o: i) o tipo de explora\u00e7\u00e3o prevalecente no munic\u00edpio; ii) a renda obtida com esta explora\u00e7\u00e3o; e iii) as outras explora\u00e7\u00f5es existentes no munic\u00edpio que, embora n\u00e3o predominantes, sejam significativas em fun\u00e7\u00e3o da renda ou da \u00e1rea utilizada e o conceito de propriedade familiar. Seu c\u00e1lculo visa determinar o tamanho e a classifica\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis rurais em minif\u00fandio, pequena, m\u00e9dia e grande propriedade para fins de pol\u00edticas p\u00fablicas. Em alguns casos, \u00e9 poss\u00edvel encontrar agricultores familiares com mais de 100 hectares de terra, o que, para um efeito de compara\u00e7\u00e3o internacional, seria um grande produtor rural. Em outros, como h\u00e1 enorme heterogeneidade, o acesso \u00e0 tecnologia \u00e9 bastante diferenciado. Homogeneizar pol\u00edticas p\u00fablicas poderia, portanto, criar distor\u00e7\u00f5es na aloca\u00e7\u00e3o dos recursos, escassos e limitados.\nProcurou-se definir grupos de estabelecimentos familiares por efici\u00eancia tecnol\u00f3gica e por organiza\u00e7\u00e3o do ambiente institucional no qual a produ\u00e7\u00e3o se insere, bem como verificar como se d\u00e1 a concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o pelos estabelecimentos nessa classifica\u00e7\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que a dissemina\u00e7\u00e3o intensiva de tecnologia pode contribuir para a elimina\u00e7\u00e3o da pobreza rural, aumentando a produtividade e desconcentrando a renda.\nTAXONOMIA METODOL\u00d3GICA E \u00cdNDICE DE DESIGUALDADE PRODUTIVA\nPara melhor entender a heterogeneidade estrutural da produ\u00e7\u00e3o no setor agropecu\u00e1rio brasileiro, foi constru\u00edda uma taxonomia de alta, m\u00e9dia e baixa efici\u00eancia tecnol\u00f3gica e institucional, a qual incorpora crit\u00e9rios econ\u00f4micos, de um lado, e qualitativos, de outro. Os crit\u00e9rios econ\u00f4micos dizem respeito \u00e0 PTF; e os qualitativos referem-se ao grau de tecnologia e de organiza\u00e7\u00e3o institucional dos agentes \u2014 alto e baixo conte\u00fado tecnol\u00f3gico/institucional (AT e BT, respectivamente).\nNo crit\u00e9rio econ\u00f4mico, calculou-se a PTF, que, segundo Alves, Souza e Oliveira (2006), pode ser interpretada como o valor que cada unidade monet\u00e1ria de custo gera de renda bruta. Essa medida \u00e9 influenciada tanto pela escolha da fun\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o quanto pela combina\u00e7\u00e3o de insumos. Uma maneira de se estimar a PTF \u00e9 dividindo a renda bruta (RB) pelo custo total de produ\u00e7\u00e3o (CT). Vale notar que a renda l\u00edquida (RL) \u00e9 a renda bruta menos o custo total. Dessa forma, PTF menor do que 1 implica que a renda bruta \u00e9 menor do que os custos totais, apresentando, portanto, renda l\u00edquida negativa. A rec\u00edproca tamb\u00e9m \u00e9 verdadeira: quando a PTF for maior do que 1, a renda l\u00edquida ser\u00e1 positiva.\nA an\u00e1lise da PTF n\u00e3o pode ser dissociada de uma an\u00e1lise temporal, dado que flutua\u00e7\u00f5es anuais da produ\u00e7\u00e3o podem relacionar-se a choques ex\u00f3genos (como mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, quebra de safra, surgimento de novas pragas ou mesmo varia\u00e7\u00f5es nos n\u00edveis internacionais de pre\u00e7os). Como se analisa apenas o ano de 2006, procurou-se acrescentar crit\u00e9rios qualitativos ao estudo.\nQuanto aos crit\u00e9rios qualitativos, Vieira Filho (2013) identificou 22 perguntas dicot\u00f4micas sobre o uso de tecnologias diversas e acerca do grau de organiza\u00e7\u00e3o institucional dos agentes, como, por exemplo, se o estabelecimento faz o uso de fertilizantes, corretivos, defensivos, tratores, orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, financiamento, cooperativismo, CNPJ, controle de pragas, unidades armazenadoras etc. Para dividir os estabelecimentos em alto e baixo conte\u00fado tecnol\u00f3gico/institucional, construiu-se o gr\u00e1fico da porcentagem de estabelecimentos pela frequ\u00eancia de respostas \u201csim\u201d \u00e0s quest\u00f5es consideradas. Por exemplo: i) estabelecimentos que responderam uma vez de forma afirmativa; ii) estabelecimentos que responderam at\u00e9 duas vezes; e, assim por diante, iii) at\u00e9 a 22a pergunta. Valores acima da m\u00e9dia da distribui\u00e7\u00e3o foram classificados como AT e valores abaixo da m\u00e9dia como BT.\nAo cruzar o crit\u00e9rio econ\u00f4mico com o qualitativo, definiu-se a taxonomia referente \u00e0 efici\u00eancia tecnol\u00f3gica dos estabelecimentos produtivos. A tabela 7.1 apresenta a divis\u00e3o dos grupos por efici\u00eancia tecnol\u00f3gica. \u00c9 bom salientar que a taxonomia serve apenas para fazer um recorte entre grupos de estabelecimentos e que ser\u00e1 necess\u00e1rio calcular algumas vari\u00e1veis derivadas para comparar os v\u00e1rios grupos. Tem-se a mensura\u00e7\u00e3o da renda bruta, do custo total, dos investimentos (capital, trabalho e tecnologias), do valor do patrim\u00f4nio, da renda l\u00edquida e da produtividade do trabalho.\nTABELA 7.1\nTaxonomia por grupos de efici\u00eancia tecnol\u00f3gica\nCrit\u00e9rio econ\u00f4mico - efici\u00eancia econ\u00f4mica\tPTF > 1\tPTF &lt;1\t\nCrit\u00e9rio qualitativo - conte\u00fado tecnol\u00f3gico/institucional\tAT\tBT\tAT\tBT\nGrupos tecnol\u00f3gicos\t1o grupo\t2o grupo\t3o grupo\t4o grupo\nTaxonomia - efici\u00eancia tecnol\u00f3gica\tAlta\tM\u00e9dia\tBaixa\nElabora\u00e7\u00e3o dos autores.\nPara compreender melhor a import\u00e2ncia da tecnologia na agricultura, a fun\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o pode ser descrita por uma fun\u00e7\u00e3o de Leontief de propor\u00e7\u00f5es fixas entre duas formas de capital, como visto no cap\u00edtulo 2. O crescimento agr\u00edcola depende do crescimento do capital. Para conciliar a combina\u00e7\u00e3o de tecnologias poupa-terra e poupa-trabalho, o crescimento do capital fixo est\u00e1 limitado \u00e0 expans\u00e3o do capital vari\u00e1vel e vice-versa. No intuito de dimensionar as tecnologias que poupam terra,\ncomo proxy, adotou-se o somat\u00f3rio das despesas com sementes e mudas, corretivos, adubos, agrot\u00f3xicos, ra\u00e7\u00f5es e medicamentos veterin\u00e1rios. Como representa\u00e7\u00e3o das tecnologias poupa-trabalho, tomou-se a estimativa do valor dos ve\u00edculos, tratores, m\u00e1quinas e implementos (com uma deprecia\u00e7\u00e3o de 6% e uma vida \u00fatil de 15 anos em m\u00e9dia) somada ao aluguel de m\u00e1quinas. Fica evidente a import\u00e2ncia de mensurar as tecnologias na agricultura em um contexto de combina\u00e7\u00e3o de diferentes fatores produtivos.\nA produtividade do trabalho, calculada por meio da fra\u00e7\u00e3o entre o valor adicionado e a popula\u00e7\u00e3o ocupada de cada estabelecimento produtivo, \u00e9 a vari\u00e1vel refer\u00eancia que dimensiona a heterogeneidade estrutural nos estudos da Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina e o Caribe (Cepal).3 Quanto maior a dispers\u00e3o da produtividade do trabalho, maior ser\u00e1 a heterogeneidade produtiva e, provavelmente, as desigualdades estruturais. No intuito de visualizar as desigualdades produtivas do sistema, especificou-se o sal\u00e1rio-m\u00ednimo equivalente (SME), como sendo o valor bruto da produ\u00e7\u00e3o mensal divido pelo sal\u00e1rio-m\u00ednimo mensal. Assim, procurou-se separar a renda bruta (valor da produ\u00e7\u00e3o, inclu\u00eddo o autoconsumo) em quatro estratos de renda definidos por SME:\n\u2022\t0 &lt;SME &lt;2 sal\u00e1rios-m\u00ednimos mensais ou \u201cextrema pobreza\u201d;\n\u2022\t2 &lt;SME &lt;10 sal\u00e1rios -m\u00ednimos mensais ou \u201cbaixa renda\u201d;\n\u2022\t10 &lt;SME &lt;200 sal\u00e1rios-m\u00ednimos mensais ou \u201cm\u00e9dia renda\u201d; e\n\u2022\tSME > 200 sal\u00e1rios-m\u00ednimos mensais ou \u201calta renda\u201d.\nEm seguida, calculou-se o \u00edndice de Gini4 da renda bruta (aqui chamado de \u00cdndice de Desigualdade Produtiva \u2014 IDP) para cada grupo de estabelecimento agropecu\u00e1rio definido pela taxonomia de efici\u00eancia tecnol\u00f3gica, no intuito de comparar as diferentes regi\u00f5es brasileiras de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. Depois, buscou-se realizar uma compara\u00e7\u00e3o do IDP com a produtividade do trabalho, ambos os indicadores padronizados (subtraindo-se pela m\u00e9dia e dividindo-se pelo desvio-padr\u00e3o). Essa compara\u00e7\u00e3o, como apresentado na figura 7.1, identifica quatro quadrantes:\n\u2022\tbaixa desigualdade com elevada produtividade (melhor dos mundos, ou a homogeneiza\u00e7\u00e3o da riqueza);\n3.\tConfira Pinto (1970), Nohlen e Sturm (1982), Sunkel e Infante (2009) e CEPAL (2010). Al\u00e9m disso, em 2010, estabeleceu-se um acordo de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica entre o IPEA e a CEPAL, no \u00e2mbito do projeto \"desenvolvimento inclusivo\". Foi criada uma linha de pesquisa no IPEA para estudar a heterogeneidade estrutural da economia brasileira. Buscou-se, assim, ampliar e enriquecer o debate e a discuss\u00e3o acerca das pol\u00edticas, ferramentas e estrat\u00e9gias para o desenvolvimento inclusivo brasileiro, analisando, nesse sentido, a produtividade do trabalho nos diversos setores de atividade econ\u00f4mica.\n4.\tPara uma explica\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica de medidas de desigualdade e do c\u00e1lculo do \u00edndice de Gini para uma amostra discreta de dados, ver Hoffmann (1998). No Anexo D, encontra-se tamb\u00e9m uma breve explica\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica do c\u00e1lculo do Gini.\nbaixa desigualdade e reduzida produtividade (pior dos mundos, ou socializa\u00e7\u00e3o da pobreza);\nalta desigualdade e reduzida produtividade (heterogeneidade na pobreza); e alta desigualdade e elevada produtividade (heterogeneidade na riqueza).\nFIGURA 7.1\nDesigualdade produtiva versus produtividade do trabalho\nIDP\n(padronizado)\n(3)\nAlta desigualdade e reduzida produtividade\n(4)\nAlta desigualdade e elevada produtividade\nVA/PO\n(padronizado)\n(2)\nBaixa desigualdade e reduzida produtividade\n(1)\nBaixa desigualdade e elevada produtividade\nElabora\u00e7\u00e3o dos autores.\nECONOMIA REGIONAL DA AGRICULTURA FAMILIAR NO BRASIL\nDe acordo com Cepal (2010), a discuss\u00e3o da heterogeneidade estrutural5 apresenta as disparidades do desenvolvimento latino-americano com as dos pa\u00edses centrais, notadamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produtividade do trabalho nos n\u00edveis regional, setorial e intra-setorial. No que tange \u00e0 agricultura, Pinto (1970) descreve que as culturas inseridas no setor \u201cmoderno\u201d teriam uma produtividade do trabalho cerca de quatorze vezes superior \u00e0 que prevalecia no setor \u201cprimitivo\u201d, constatando assim a conviv\u00eancia do moderno com o atrasado.\nConforme os v\u00e1rios estudos j\u00e1 realizados por Vieira Filho (2013), Infante, Mussi e Oddo (2015) e Vieira Filho e Fornazier (2016), nota-se uma heterogeneidade muito forte tanto da agricultura familiar quanto da n\u00e3o familiar (aqui denominada de agricultura patronal). Existem grupos de elevada efici\u00eancia tecnol\u00f3gica nos dois tipos de agricultura. Portanto, a subdivis\u00e3o estabelecida pela Lei no 11.326 (Brasil, 2006), que estabelece as diretrizes para a formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica nacional\n5.\tS\u00e3o diversos os estudos que tratam da heterogeneidade estrutural. Para uma abordagem desse conceito, recomendam-se as leituras de Pinto (1970), Nohlen e Sturm (1982), Katz (2000), Cimoli (2005), Cimoli, Primi e Pugno (2006), Sunkel e Infante (2009), Cepal (2010), Vieira Filho (2013), Infante, Mussi e Oddo (2015) e Vieira Filho e Fornazier (2016).\nda agricultura familiar, \u00e9 inapropriada para separar grupos de produtores, os quais requerem pol\u00edticas p\u00fablicas diferenciadas. Caso a heterogeneidade dentro da agricultura familiar mostrar-se muito elevada, n\u00e3o se podem adotar pol\u00edticas padronizadas aos desiguais.6 Nesse sentido, cada conjunto de produtores com sistemas produtivos semelhantes necessita de demandas espec\u00edficas. O objetivo dessa an\u00e1lise emp\u00edrica \u00e9 o de comprovar e avaliar a heterogeneidade estrutural existente na agricultura familiar, seja na desigualdade de renda, seja nos padr\u00f5es tecnol\u00f3gicos.\nMesmo em uma observa\u00e7\u00e3o mais geral do setor agropecu\u00e1rio brasileiro, \u00e9 n\u00edtida a exist\u00eancia de falhas estruturais que promovem a heterogeneidade setorial e regional. De acordo com a Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios (Pnad) de 2009, dos 82,6 milh\u00f5es de pessoas ocupadas no pa\u00eds que declararam rendimento positivo, o setor agr\u00edcola empregou 11% desse contingente. Entretanto, conforme Hoffmann (2011), com a inclus\u00e3o de trabalhadores sem remunera\u00e7\u00e3o, o caso t\u00edpico de pequenos produtores agr\u00edcolas, o percentual de pessoas ocupadas aumenta para 17%.\nPela tabela 7.2, apresentam-se dados referentes \u00e0 popula\u00e7\u00e3o ocupada por setor de atividade e por regi\u00e3o.7 Verifica-se que, em compara\u00e7\u00e3o ao setor industrial e ao de servi\u00e7os, o setor agr\u00edcola tende em m\u00e9dia a empregar pessoas mais velhas e com um grau de escolaridade inferior. Al\u00e9m disso, segundo o \u00edndice de Gini, a distribui\u00e7\u00e3o da renda da atividade agr\u00edcola mostra-se mais desigual em rela\u00e7\u00e3o ao setor industrial; por\u00e9m, semelhante ao setor de servi\u00e7os. O rendimento m\u00e9dio do setor agr\u00edcola equivale a 53% do encontrado no setor de servi\u00e7os. Em termos regionais, o rendimento m\u00e9dio no Centro-Oeste \u00e9 mais do que o triplo do observado no Nordeste, regi\u00e3o que engloba quase a metade (43,2%) da popula\u00e7\u00e3o ocupada no setor agr\u00edcola e que apresenta o menor n\u00edvel de escolaridade (quase a metade do verificado em S\u00e3o Paulo). A idade m\u00e9dia em todas as regi\u00f5es \u00e9 superior \u00e0s m\u00e9dias encontradas nos setores industriais e de servi\u00e7os. O Sul do pa\u00eds \u00e9 a regi\u00e3o onde se encontra o contingente populacional de maior idade m\u00e9dia. Quanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de renda, o Centro-Oeste e o Sul apresentaram maior desigualdade quanto ao Norte, Nordeste e Sudeste, sendo S\u00e3o Paulo o estado com o menor \u00edndice de desigualdade de renda.\n6.\tA homogeneiza\u00e7\u00e3o criada pela express\u00e3o \"agricultura familiar\" produz mais limites \u00e0 a\u00e7\u00e3o governamental do que facilidades, prejudicando a elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de fomento \u00e0 pequena produ\u00e7\u00e3o de mercado. Para uma avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e sociol\u00f3gica do conceito de agricultura familiar no Brasil, ver Navarro e Pedroso (2011).\n7.\tCabe observar que a \u00e1rea do empreendimento agr\u00edcola na Pnad \u00e9 conceitualmente distinta da \u00e1rea do estabelecimento agropecu\u00e1rio do censo agropecu\u00e1rio. Por ser uma pesquisa domiciliar, a \u00e1rea pode ser formada por parcelas descont\u00ednuas, localizadas at\u00e9 em regi\u00f5es diferentes. Ademais, a pesquisa dificilmente capta os im\u00f3veis rurais de pessoas jur\u00eddicas. Portanto, pelas diferen\u00e7as metodol\u00f3gicas, qualquer compara\u00e7\u00e3o direta entre a Pnad e o censo agropecu\u00e1rio deve ser relativizada.\nTABELA 7.2\nDistribui\u00e7\u00e3o do rendimento,1 escolaridade e idade das pessoas ocupadas por setores de atividade econ\u00f4mica e por regi\u00f5es no Brasil (2009)\nVari\u00e1veis selecionadas\tPopula\u00e7\u00e3o (%)\tRendimento m\u00e9dio (R$)\tRendimento mediano (R$)\t\u00cdndice de Gini\tEscolaridade m\u00e9dia\tIdade m\u00e9dia\nAgr\u00edcola\t11,0\t637,4\t450,0\t0,529\t4,0\t41,7\nInd\u00fastria\t23,9\t1041,1\t700,0\t0,454\t8,0\t36,8\nSetores\t\t\t\t\t\t\nServi\u00e7os\t64,9\t1211,6\t690,0\t0,526\t9,7\t36,8\nTotal\t100,0\t1105,7\t630,0\t0,518\t8,6\t37,3\nNorte\t8,7\t636,5\t450\t0,479\t3,5\t40,6\nNordeste\t43,2\t344,1\t248\t0,470\t3,0\t41,0\nMG+ES+RJ\t16,5\t664,1\t465\t0,444\t4,4\t42,3\nRegi\u00f5es\tS\u00e3o Paulo\t8,8\t886,5\t600\t0,423\t5,9\t40,8\nSul\t14,9\t1048,4\t600\t0,515\t5,2\t43,9\nCentro-Oeste\t7,9\t1137,5\t635\t0,537\t5,1\t42,2\nBrasil\t100,0\t637,4\t450\t0,529\t4,0\t41,7\nFonte: Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios (Pnad) de 2009, conforme Hoffmann (2011, p. 9-10). Nota: 1 Rendimento positivo do trabalho.\nNo intuito de fazer um breve comparativo entre a agricultura familiar8 e a patronal, a figura 7.2 apresenta indicadores ligados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o. Segundo os percentuais apresentados, 84% dos estabelecimentos s\u00e3o classificados como familiares e geram 34% da renda bruta, o que pode ser explicado pelo baixo disp\u00eandio com recursos tecnol\u00f3gicos e, essencialmente, porque o valor bruto da produ\u00e7\u00e3o concentra-se em um n\u00famero restrito de propriedades e cultivos (soja, milho, cana, algod\u00e3o, por exemplo).9 Quanto \u00e0 agricultura patronal, os estabelecimentos representam 16% da popula\u00e7\u00e3o, sendo os que mais investem em capital, trabalho e tecnologias (poupa-terra e poupa-trabalho). A agricultura patronal gera 66% da renda bruta e utiliza 76% da terra dispon\u00edvel. Em uma perspectiva da produtividade do trabalho, verifica-se que 74% da popula\u00e7\u00e3o ocupada na agricultura pertencem aos estabelecimentos familiares, que s\u00e3o capazes de produzir apenas 34% da renda bruta. Embora os estabelecimentos familiares tenham uma produ\u00e7\u00e3o intensiva em m\u00e3o de obra, o aprofundamento da an\u00e1lise emp\u00edrica sinaliza uma baixa produtividade do fator trabalho, que se relaciona ao problema de heterogeneidade estrutural, diferenciando-se entre as regi\u00f5es.\n8.\tConforme Hoffmann (2014), apenas para uma observa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica sem desmerecer a import\u00e2ncia da pequena produ\u00e7\u00e3o na oferta de alimentos, \u00e9 falso afirmar que a agricultura familiar produz 70% dos alimentos consumidos no Brasil. O valor monet\u00e1rio de toda a produ\u00e7\u00e3o da agricultura familiar corresponde a menos de 25% do total das despesas das fam\u00edlias brasileiras com alimentos.\n9.\tA concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante elevada no Brasil e a mesma pode aumentar quando analisada por cultivos selecionados. O estudo de Alves e Rocha (2010) d\u00e1 uma ideia dessa concentra\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de leite e de gr\u00e3os.\nFIGURA 7.2\nParticipa\u00e7\u00e3o da agricultura patronal e familiar por indicadores selecionados (2006)\nPatronal\tFamiliar\nFonte: Censo agropecu\u00e1rio - IBGE (2006).\nOs estabelecimentos agropecu\u00e1rios da agricultura familiar foram subdivididos em quatro estratos de renda \u2014 extrema pobreza, baixa, m\u00e9dia e alta renda. Na cauda superior da popula\u00e7\u00e3o, representada pelos grupos de m\u00e9dia e alta renda, os resultados mostraram que 5,2% dos estabelecimentos agropecu\u00e1rios foram respons\u00e1veis por 63,5% do valor bruto da produ\u00e7\u00e3o. No limite inferior, apenas o grupo de extrema pobreza, 66,4% dos estabelecimentos participaram com cerca de 10% do valor bruto da produ\u00e7\u00e3o. Portanto, por um lado, h\u00e1 um padr\u00e3o forte de concentra\u00e7\u00e3o de renda e um peso elevado da extrema pobreza na agricultura familiar. Por outro, um baixo n\u00famero de estabelecimentos (que engloba a riqueza da agricultura familiar) \u00e9 respons\u00e1vel por mais da metade do valor bruto da produ\u00e7\u00e3o. Esses resultados s\u00e3o t\u00e3o concentrados quando se observa a popula\u00e7\u00e3o total (patronal e familiar), tal como visto no cap\u00edtulo 3 para todo o setor.\nO grupo de extrema pobreza, cerca de 2,9 milh\u00f5es de estabelecimentos, est\u00e1 \u00e0 margem da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria e necessita de aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, que melhore a efici\u00eancia microecon\u00f4mica e o ambiente institucional. Na economia como um todo, 89,5% da extrema pobreza s\u00e3o representadas por estabelecimentos familiares. Em particular, a regi\u00e3o Nordeste concentra 61% da extrema pobreza brasileira na agricultura familiar e a solu\u00e7\u00e3o dessa distor\u00e7\u00e3o manifesta-se bastante complexa, pois requer pol\u00edticas estruturantes de amplo alcance, como reforma profunda da educa\u00e7\u00e3o, melhoria da \u00e1rea de sa\u00fade e dota\u00e7\u00e3o de infraestrutura b\u00e1sica de mercado. Conforme Alves e Rocha (2010), \u00e9 o contingente da popula\u00e7\u00e3o ocupada no campo com maior tend\u00eancia a migrar para os grandes centros urbanos. Assim, mesmo com a elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas estruturais de longo prazo, requerem-se medidas de curto prazo, como a elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas afirmativas e de transfer\u00eancia de renda.\nO grupo de baixa renda deve ser assistido pelo governo com pol\u00edticas voltadas \u00e0 dinamiza\u00e7\u00e3o da pequena produ\u00e7\u00e3o. S\u00e3o produtores com reduzida capacidade de absor\u00e7\u00e3o de conhecimento externo e com defici\u00eancia no \u00e2mbito gerencial da produ\u00e7\u00e3o. \u00c9 preciso melhorar o acesso ao cr\u00e9dito e estimular o uso de novas tecnologias. A assist\u00eancia t\u00e9cnica nesse caso \u00e9 essencial. Na agricultura familiar, esse grupo \u00e9 composto por 778 mil estabelecimentos agropecu\u00e1rios, sendo sua maioria localizada na regi\u00e3o Sul (pr\u00f3ximos de 41%). A regi\u00e3o Sul apresenta quase o dobro dos estabelecimentos familiares que geram baixa renda quando comparada \u00e0s regi\u00f5es Sudeste e Nordeste, que possuem 21% dos estabelecimentos cada.\nPor fim, encontram-se os grupos de renda m\u00e9dia e alta. Por um lado, a regi\u00e3o Sul possui o maior n\u00famero absoluto de estabelecimentos familiares de renda m\u00e9dia e alta, algo em torno de 100 mil estabelecimentos, o que representa 44% do total nacional. Por outro, o Centro-Oeste \u00e9 a regi\u00e3o com o menor n\u00famero de estabelecimentos produtivos familiares (11,6 mil), representando 5% dos estabelecimentos na riqueza agr\u00edcola familiar. Para esse grupo, as pol\u00edticas p\u00fablicas deveriam pautar-se pelas quest\u00f5es que extrapolam o lado microecon\u00f4mico produtivo, ou seja, devem concentrar-se no est\u00edmulo da competitividade de mercado, na promo\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es, no seguro agr\u00edcola e na melhoria da distribui\u00e7\u00e3o log\u00edstica dos produtos, com consequente redu\u00e7\u00e3o de custos.\nAo analisar a viabilidade econ\u00f4mica dos estabelecimentos familiares de um modo geral, a figura 7.3 apresenta o crit\u00e9rio econ\u00f4mico da PTF. Dos 4,4 milh\u00f5es de estabelecimentos familiares no setor agropecu\u00e1rio brasileiro, no ano de 2006, cerca de 42% apresentou renda bruta superior aos custos totais, o que mostrou uma PTF maior do que 1. \u00c9 interessante perceber que a maioria dos estabelecimentos (58%) enfrentava dificuldades econ\u00f4micas, apresentando PTF menor do que 1 ou renda l\u00edquida negativa.\nFIGURA 7.3\nDivis\u00e3o dos estabelecimentos agropecu\u00e1rios familiares (milh\u00f5es e percentuais) pelo crit\u00e9rio econ\u00f4mico de PTF (2006)\n58%\n42%\n1,8\nMilh\u00f5es\n\u25a1 PTF > 1\nFonte: Censo agropecu\u00e1rio - IBGE (2006).\nPara entender a viabilidade econ\u00f4mica dos estabelecimentos familiares na economia, foi necess\u00e1rio analisar a classifica\u00e7\u00e3o de efici\u00eancia tecnol\u00f3gica dos produtores. A classifica\u00e7\u00e3o conjunta dos crit\u00e9rios econ\u00f4mico e qualitativo \u00e9 apresentada na tabela 7.3, que resume o setor agropecu\u00e1rio familiar subdividido nos grupos tecnol\u00f3gicos e nos indicadores econ\u00f4micos selecionados. No que se refere \u00e0 renda bruta, a agricultura familiar obteve uma m\u00e9dia menor do que a metade da m\u00e9dia nacional, que inclui todo o setor agropecu\u00e1rio, inclusive a agricultura patronal. No que tange \u00e0 agricultura familiar, os estabelecimentos de PTF acima de 1 e de alto conte\u00fado tecnol\u00f3gico possuem renda bruta superior \u00e0 m\u00e9dia do Brasil. Nota-se, portanto, que existem estabelecimentos altamente produtivos na agricultura familiar. Essa simples constata\u00e7\u00e3o \u00e9 um importante resultado, pois sinaliza aos gestores p\u00fablicos que as pol\u00edticas de fomento produtivo devem ser diferenciadas no seu contexto, e n\u00e3o basta a divis\u00e3o familiar versus patronal para separar grupos de produtores com demandas similares.\nEm termos de \u00e1rea m\u00e9dia por estabelecimento, os estabelecimentos com renda l\u00edquida negativa tinham \u00e1reas superiores \u00e0 m\u00e9dia da agricultura familiar, o que mostra que nem sempre o propriet\u00e1rio de maior \u00e1rea ret\u00e9m a maior renda bruta. Quando se estuda a tecnologia na agricultura, o fator terra \u00e9 um recurso utilizado no processo produtivo. \u00c9 claro que a terra \u00e9 extremamente importante para o processo produtivo; entretanto, com mais tecnologia \u00e9 poss\u00edvel poupar terra e aumentar a produ\u00e7\u00e3o. Se a tecnologia tem essa capacidade, a terra (uma vez dada) torna-se um recurso secund\u00e1rio. Aumentar a quantidade de terra at\u00e9 aumenta a produ\u00e7\u00e3o final, mas a produtividade s\u00f3 se eleva mediante a incorpora\u00e7\u00e3o de mais tecnologia. Verifica-se que os agentes com alta intensidade tecnol\u00f3gica possuem\n\u00e1rea m\u00e9dia por estabelecimento menor do que os agentes de baixa intensidade, o que identifica que a tecnologia precede o tamanho da terra no intuito de obter maiores retornos (ou combinar o uso eficiente dos recursos para aumentar a produ\u00e7\u00e3o).10\nTABELA 7.3\nCompara\u00e7\u00e3o da agricultura familiar por grupos de intensidade tecnol\u00f3gica e por indicadores econ\u00f4micos selecionados (2006)\nCrit\u00e9rios econ\u00f4micos e qualitativos\t\tFamiliar\t\t\t\tTotal familiar\tBrasil\n\t\tPTF > 1\t\tPTF &lt;1\t\t\t\n\t\tAT\tBT\tAT\tBT\t\t\nTaxonomia -\t- intensidade tecnol\u00f3gica\tAlta\tM\u00e9dia\t\tBaixa\t\t\n\tRenda bruta (RB)\t39,7\t13,6\t6,6\t1,7\t12,8\t32,2\no E\tCusto total (CT)\t11,8\t2,5\t14,9\t5,7\t8,3\t32,5\n\tGasto com capital (GC)\t1,0\t0,1\t1,2\t0,2\t0,6\t1,6\n\tGasto com trabalho (GTrab) R$ mil\t0,6\t0,1\t0,9\t0,3\t0,5\t4,5\n\tGasto com tecnologia poupa-terra\t3,8\t0,3\t4,3\t0,5\t2,0\t9,5\n\u00d5 Cl\tGasto com tecnologia poupa- trabalho\t0,6\t0,0\t0,8\t0,1\t0,4\t1,1\nO\tValor do patrim\u00f4nio (VP)\t99,0\t24,0\t132,9\t65,8\t78,3\t239,7\n\tRenda l\u00edquida (RL)\t27,9\t11,1\t-8,3\t-4,0\t4,5\t-0,3\n\tn\u00b0\tPopula\u00e7\u00e3o ocupada (PO)\t3,2\t2,9\t2,9\t2,5\t2,8\t3,2\n\tha\t\u00c1rea (ha)\t15,5\t12,6\t19,1\t23,1\t18,3\t64,5\n\tPTF\t3,4\t5,5\t0,4\t0,3\t1,5\t1\n\tProdutividade da terra (RB/ha) [R$]\t2.571,7\t1.077\t343,1\t73,4\t699,8\t499,4\n\tProdutividade do capital (RB/GC)\t39,5\t130,2\t5,4\t6,9\t21,9\t20,4\n\tProdutividade do trabalho (RB/Gtrab)\t63,9\t107,4\t7,6\t5,6\t28,1\t7,1\n\tParticipa\u00e7\u00e3o das tecnologias poupa- terra e poupa-trabalho no custo total [%]\t37%\t14%\t34%\t11%\t28%\t33%\n\tRela\u00e7\u00e3o capital/trabalho\t1,6\t0,8\t1,4\t0,8\t1,3\t0,3\n\tTaxa de retorno do patrim\u00f4nio (RL/VP)\t0,3\t0,5\t-0,1\t-0,1\t0,1\t0\n\tProdutividade do trabalho (VA/PO) [R$ mil]\t8,9\t3,9\t-2,3\t-1,0\t2,0\t2,1\nEstabelecimentos (em milhares)\t\t837\t993\t1.022\t1.515\t4.366\t5.176\nParticipa\u00e7\u00e3o dos estabelecimentos (%)\t\t16%\t19%\t20%\t29%\t84%\t100%\nFonte: Censo agropecu\u00e1rio - IBGE (2006).\nObs.: Valores monet\u00e1rios expressos em reais de 2006.\n10.\tAnalisar a gera\u00e7\u00e3o de riqueza levando em conta exclusivamente a dota\u00e7\u00e3o de terra \u00e9 um equ\u00edvoco. Afirma\u00e7\u00f5es do tipo de que a agricultura familiar \u00e9 mais necessitada do que a patronal analisam o problema apenas com o foco na quest\u00e3o da terra. De acordo com Brasil (2006), a classifica\u00e7\u00e3o familiar versus patronal (ou n\u00e3o familiar) leva em considera\u00e7\u00e3o o fator terra como crit\u00e9rio de exclus\u00e3o. A divis\u00e3o restringe-se ao tamanho da terra, n\u00e3o se baseando em crit\u00e9rios econ\u00f4micos (valor das vendas, produtividade total dos fatores, renda l\u00edquida etc.). Os resultados aqui apresentados identificam uma forte heterogeneidade produtiva na agricultura brasileira. A quest\u00e3o tecnol\u00f3gica \u00e9 essencial para debater este problema.\nQuanto \u00e0s tecnologias (poupa-terra e poupa-trabalho), os estabelecimentos familiares de alto conte\u00fado tecnol\u00f3gico possuem gastos inferiores \u00e0 m\u00e9dia do pa\u00eds; no entanto, os seus gastos superam \u00e0 m\u00e9dia do conjunto da agricultura familiar. Como esses estabelecimentos utilizam insumos tecnol\u00f3gicos acima da m\u00e9dia, o gasto com tecnologias supera os resultados m\u00e9dios encontrados na agricultura familiar. Se o aumento do investimento em insumos tecnol\u00f3gicos n\u00e3o compensar os ganhos futuros de produ\u00e7\u00e3o, os custos produtivos elevam-se e os estabelecimentos ficam em dificuldades financeiras, o que foi o caso do grupo de m\u00e9dia efici\u00eancia tecnol\u00f3gica e renda l\u00edquida negativa, 20% dos estabelecimentos totais. No outro extremo, com baixo custo e produtividade elevada, os estabelecimentos beneficiam-se de uma renda l\u00edquida positiva, o que foi a situa\u00e7\u00e3o de 19% dos estabelecimentos totais, representados por baixo conte\u00fado tecnol\u00f3gico e PTF maior do que 1.\nNo geral, os estabelecimentos familiares investem menos em tecnologia do que o resto da economia e, consequentemente, geram menor valor agregado por popula\u00e7\u00e3o ocupada. De um lado, a produtividade do trabalho \u00e9 de 2 mil reais por pessoa na agricultura familiar, enquanto, de outro, no setor agropecu\u00e1rio brasileiro como um todo, a produtividade encontra-se na faixa de 2,1 mil reais. Por\u00e9m, a agricultura familiar de renda l\u00edquida positiva \u00e9 extremamente eficiente do ponto de vista da PTF, representando 35% dos estabelecimentos totais. Os agricultores familiares lucrativos e de baixo conte\u00fado tecnol\u00f3gico apresentam o maior c\u00e1lculo de PTF, devido \u00e0 alta produtividade relativa da terra com o baixo custo tecnol\u00f3gico. A produ\u00e7\u00e3o familiar com renda l\u00edquida positiva obteve \u00edndices de produtividade superiores \u00e0 m\u00e9dia nacional.\nQuanto \u00e0 taxonomia, o grupo de baixa efici\u00eancia tecnol\u00f3gica constitui-se de estabelecimentos improdutivos. O baixo dinamismo desse grupo \u00e9 explicado em parte pelo maior uso de terras no agregado associado a uma menor propor\u00e7\u00e3o de renda bruta. As a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas deveriam concentrar-se, primeiramente, em pol\u00edticas de promo\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, o que estimularia o uso eficiente dos recursos. Em seguida, via um mecanismo de benef\u00edcio e puni\u00e7\u00e3o, o governo criaria pol\u00edticas de metas de aumento da produtividade regional, no intuito de monitorar o comportamento oportun\u00edstico dos produtores de fraco desempenho produtivo, privilegiando os agentes com maior potencial de integra\u00e7\u00e3o din\u00e2mica no mercado e com o cumprimento das metas de crescimento da produtividade. Por fim, \u00e9 preciso ressaltar que o baixo dinamismo associa-se \u00e0 car\u00eancia de capacidade de absor\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e em alguma medida \u00e0 pobreza rural. Esse grupo deveria ser assistido fundamentalmente por pol\u00edticas estruturantes (melhorias na educa\u00e7\u00e3o, na sa\u00fade e na infraestrutura, assim como nas a\u00e7\u00f5es afirmativas e de transfer\u00eancia de renda), e dificilmente haveria uma solu\u00e7\u00e3o imediata ao problema.\nPela figura 7.4, tem-se a compara\u00e7\u00e3o da produtividade do trabalho da agricultura com os demais setores de atividade da economia, para os anos de 2000 a 2007. Com a estratifica\u00e7\u00e3o de grupos tecnol\u00f3gicos na agricultura, apenas para os estabelecimentos com renda l\u00edquida positiva (patronal e familiar), foi poss\u00edvel comparar a heterogeneidade no setor agropecu\u00e1rio brasileiro, mesmo que apenas para o ano de 2006 (ano de refer\u00eancia do censo agropecu\u00e1rio).\nFIGURA 7.4\nProdutividade do trabalho por setores de atividade econ\u00f4mica de 2000 a 2007 (Em R$ mil)\nFonte: Contas nacionais e censo agropecu\u00e1rio - IBGE (2006).\nObs.: Valores corrigidos pelo \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo (IPCA), a pre\u00e7os de dezembro de 2010.\nPelos dados agregados, a agricultura brasileira \u00e9 menos produtiva, quando comparada aos setores industrial e de servi\u00e7os. Entretanto, com a estratifica\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, percebe-se uma grande variabilidade da produtividade do trabalho entre estabelecimentos produtivos. Essa variabilidade pode ser explicada pela especificidade da trajet\u00f3ria tecnol\u00f3gica da agricultura. Os agentes produtivos possuem distinta capacidade de absor\u00e7\u00e3o de conhecimento tecnol\u00f3gico. Os agricultores mais produtivos chegam a ter uma produtividade do trabalho quase sete vezes maior do que a m\u00e9dia nacional, ultrapassando os setores industrial e de servi\u00e7os em alguns casos. Todavia, a variabilidade da produtividade do trabalho na agricultura familiar \u00e9 muito mais reduzida quando comparada \u00e0 agricultura patronal. Isso n\u00e3o significa que a heterogeneidade estrutural \u00e9 menor na agricultura familiar. Em particular,\na agricultura familiar apresenta uma homogeneidade no que se convencionou chamar de \u201csocializa\u00e7\u00e3o da pobreza\u201d, que deve ser estudada para melhor planejar o desenvolvimento desse tipo de organiza\u00e7\u00e3o produtiva.\nAN\u00c1LISE REGIONAL DESAGREGADA DA DESIGUALDADE PRODUTIVA\nDe acordo com o estudo de Matteo (2011), h\u00e1 tamb\u00e9m uma varia\u00e7\u00e3o significativa da produtividade do trabalho entre os setores e as regi\u00f5es. Em termos setoriais, de um lado, a rela\u00e7\u00e3o da produtividade industrial em face da rela\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ficou em torno de 1,2. De outro, a mesma rela\u00e7\u00e3o frente ao setor agropecu\u00e1rio como um todo (familiar e patronal) foi pr\u00f3xima de 4,5, o que mostra uma maior heterogeneidade produtiva nessa \u00faltima compara\u00e7\u00e3o. Em termos regionais, a raz\u00e3o da produtividade industrial sobre o setor agropecu\u00e1rio foi de 6,5 no Nordeste e 1,2 no Centro-Oeste. Segundo o autor, op. cit., a atividade agr\u00edcola de alta produtividade que emprega poucos trabalhadores (soja e pecu\u00e1ria extensiva) da regi\u00e3o Centro-Oeste contrasta com a agropecu\u00e1ria muitas vezes de subsist\u00eancia do Nordeste.\nSegundo a tabela 7.4, tem-se uma compara\u00e7\u00e3o regional da agricultura familiar por grupos de intensidade tecnol\u00f3gica. Calculou-se o IDP no intuito de verificar padr\u00f5es produtivos regionais. \u00c9 interessante notar que h\u00e1 padr\u00f5es distintos de comportamento. No Nordeste, a agricultura familiar \u00e9 mais desigual e concentra grande parte da pobreza, embora a regi\u00e3o conviva com setores modernos e atrasados. No Sul, no outro extremo, o padr\u00e3o produtivo \u00e9 mais homog\u00eaneo e concentrado, acima da m\u00e9dia nacional, nos estratos de renda mais elevados. O Sul \u00e9 considerado a regi\u00e3o mais din\u00e2mica da produ\u00e7\u00e3o familiar, onde h\u00e1 o menor percentual de pobreza rural (algo em torno de 47,4% dos estabelecimentos agropecu\u00e1rios) e o menor indicador de desigualdade entre todas as regi\u00f5es estudadas (0,73). No Centro-Oeste, nos grupos de alta e m\u00e9dia intensidade tecnol\u00f3gica, h\u00e1 uma melhor distribui\u00e7\u00e3o da renda bruta nos estratos de renda mais elevados. Por\u00e9m, no grupo de baixa intensidade tecnol\u00f3gica, tem-se uma desigualdade elevada, bastando-se comparar com as demais regi\u00f5es analisadas.\nTABELA 7.4\nCompara\u00e7\u00e3o da agricultura familiar por grupos de intensidade tecnol\u00f3gica, estratos de renda por SME e IDP (2006)\nTaxonom\u00eda\nPTF > 1 AT\tAlta\nPTF > 1 BT\t\n\tM\u00e9dia\nPTF &lt;1 AT\t\nPTF &lt;1 BT\tBaixa\nEstabelecimentos\tEstratos de renda por SME\tPercentuais\n(mil) e VBP\tTotal\tIDP\n(R$ milh\u00f5es) (0 a 2]\t(2 a 10]\t(10 a 200]\t>200\t(0 a 2] (2 a 10] (10 a 200] >200\nN-\t11,2\t12,2\t3,1\t0,1\t26,6\t42,3\t45,8\t11,6\t0,2\n0,71\nVBP\t50,2\t202,2\t343,3\t114,1\t709,8\t7,1\t28,5\t48,4\t16,1\nN-\t104,6\t46,0\t15,2\t0,5\t166,3\t62,9\t27,7\t9,2\t0,3\n0,79\nVBP\t302,0\t750,3\t1.736,7\t788,1\t3.577,2\t8,4\t21,0\t48,6\t22,0\nN-\t28,1\t2,8\t0,2\t0,0\t31,1\t90,4\t9,0\t0,6\t0,0\n0,40\nVBP\t71,9\t38,8\t16,0\t0,0\t126,7\t56,7\t30,6\t12,6\t0,0\nN-\t113,7\t19,4\t0,9\t0,0\t133,9\t84,9\t14,5\t0,7\t0,0\n0,48\nVBP\t293,6\t306,3\t53,5\t1,8\t655,3\t44,8\t46,8\t8,2\t0,3\n\t\t\tNo\t257,6\t80,4\t19,4\t0,6\t357,9\t72,0\t22,5\t5,4\t0,2\t\nNorte\t\t\tVBP\t717,7\t1.297,6\t2.149,5\t904\t5.069\t14,2\t25,6\t42,4\t17,8\t0,76\n\t\t\tNo\t207,5\t69,2\t19,6\t0,7\t297,0\t69,9\t23,3\t6,6\t0,2\t\nPTF > 1\tAT\tAlta\tVBP\t628,5\t1.170,2\t2.166,1\t2.445,7\t6.410,5\t9,8\t18,3\t33,8\t38,2\t0,82\n\t\t\tNo\t596,2\t74,5\t24,4\t0,4\t695,4\t85,7\t10,7\t3,5\t0,1\t\nPTF > 1\tBT\tM\u00e9dia\tVBP\t986,4\t1.290,5\t2.449,7\t936,8\t5.663,3\t17,4\t22,8\t43,3\t16,5\t0,78\n\t\t\tNo\t306,7\t11,5\t0,4\t0,0\t318,6\t96,3\t3,6\t0,1\t0,0\t\nPTF &lt;1\tAT\t\tVBP\t453,4\t159,6\t35,3\t0,0\t648,4\t69,9\t24,6\t5,4\t0,0\t0,29\n\t\t\tNo\t657,5\t11,1\t0,4\t0,0\t669,0\t98,3\t1,7\t0,1\t0,0\t\nPTF &lt;1\tBT\tBaixa\tVBP\t490,9\t163,7\t23,8\t0,9\t679,2\t72,3\t24,1\t3,5\t0,1\t0,27\nNordeste\nNo\t1.767,9\t166,3\t44,8\t1,1\t1.980,0\t89,3\t8,4\t2,3\t0,1\n0,78\nVBP\t2.559,2\t2.784,0\t4.674,9\t3.383,4\t13.401,4\t19,1\t20,8\t34,9\t25,2\nPTF > 1 AT\tAlta\nPTF > 1 BT\t\n\tM\u00e9dia\nPTF &lt;1 AT\t\nPTF &lt;1 BT\tBaixa\nN-\t42,8\t78,1\t34,4\t0,7\t156,0\t27,5\t50,1\t22,0\t0,4\n0,72 VBP\t189,2\t1.548,9\t3.811,3\t2.319,1\t7.868,5\t2,4\t19,7\t48,4\t29,5\nN-\t42,0\t20,2\t7,5\t0,1\t69,9\t60,1\t28,9\t10,8\t0,2\n0,79 VBP\t113,8\t378,1\t771,1\t366,3\t1.629,1\t7,0\t23,2\t47,3\t22,5\nN-\t164,2\t47,4\t6,4\t0,0\t218,0\t75,3\t21,7\t2,9\t0,0\n0,63 VBP\t428,6\t803,1\t479,8\t8,4\t1.720,0\t24,9\t46,7\t27,9\t0,5\nN-\t137,4\t17,3\t1,2\t0,0\t155,9\t88,2\t11,1\t0,7\t0,0\n0,60 VBP\t184,7\t296,3\t70,8\t0,0\t551,7\t33,5\t53,7\t12,8\t0,0\n\tNo\t58,5\t196,0\t79,1\t1,0\t334,6\t17,5\t58,6\t23,6\t0,3\nPTF > 1 AT Alta\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t0,64\n\tVBP\t289,2\t4.091,5\t9.093,0\t2.866,5\t16.340,2\t1,8\t25,0\t55,6\t17,5\n(Continua\u00e7\u00e3o)\nTaxonomia\t\tEstabelecimentos (mil) e VBP (R\u00ed milh\u00f5es)\t\tEstratos de renda por SME\t\t\t\tTotal\tPercentuais\t\t\t\tIDP\n\t\t\t\t(0 a 2]\t(2 a 10]\t(10 a 200]\t>200\t\t(0 a 2]\t(2 a 10]\t(10 a 200]\t>200\t\n\t\t\tNo\t23,4\t9,3\t3,3\t0,1\t36,0\t64,9\t25,8\t9,1\t0,2\t\nPTF > 1\tBT\tM\u00e9dia\tVBP\t67,8\t174,1\t374,1\t168,4\t784,4\t8,6\t22,2\t47,7\t21,5\t0,79\n\t\t\tNo\t211,5\t105,1\t16,1\t0,0\t332,8\t63,6\t31,6\t4,8\t0,0\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nPTF &lt;1\tAT\t\tVBP\t660,2\t1.879,5\t1.185,5\t15,9\t3.741,0\t17,6\t50,2\t31,7\t0,4\t0,63\n\t\t\tNo\t82,3\t6,7\t0,3\t0,0\t89,2\t92,2\t7,5\t0,3\t0,0\t\nPTF &lt;1\tBT\tBaixa\tVBP\t109,6\t104,8\t22,4\t0,0\t236,9\t46,3\t44,2\t9,5\t0,0\t0,50\n\t\t\tNo\t375,7\t317,1\t98,8\t1,1\t792,6\t47,4\t40,0\t12,5\t0,1\t\nSul\t\t\tVBP\t1.126,8\t6.249,9\t10.675,0\t3.050,8\t21.102,5\t5,3\t29,6\t50,6\t14,5\t0,73\n\t\t\tNo\t5,4\t12,3\t4,7\t0,1\t22,6\t23,8\t54,7\t20,9\t0,5\t\nPTF > 1\tAT\tAlta\tVBP\t28,3\t227,2\t607,8\t442,5\t1.305,8\t2,2\t17,4\t46,5\t33,9\t0,74\n\t\t\tNo\t9,1\t11,6\t4,1\t0,0\t24,9\t36,6\t46,8\t16,4\t0,2\t\nPTF > 1\tBT\tM\u00e9dia\tVBP\t34,7\t233,8\t383,5\t265,9\t917,9\t3,8\t25,5\t41,8\t29,0\t0,73\n\t\t\tNo\t37,7\t9,5\t1,5\t0,0\t48,7\t77,5\t19,5\t3,1\t0,0\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nPTF &lt;1\tAT\t\tVBP\t109,5\t150,2\t139,5\t17,9\t417,2\t26,3\t36,0\t33,4\t4,3\t0,65\n\t\t\tNo\t60,3\t17,2\t1,1\t0,0\t78,7\t76,7\t21,9\t1,4\t0,0\t\nPTF &lt;1\tBT\tBaixa\tVBP\t132,0\t292,6\t68,9\t0,0\t493,4\t26,7\t59,3\t14,0\t0,0\t0,59\n\t\t\tNo\t112,5\t50,7\t11,4\t0,2\t174,8\t64,4\t29,0\t6,5\t0,1\t\nCentro Oeste\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t0,77\n\t\t\tVBP\t304,5\t903,8\t1.199,7\t726,4\t3.134,4\t9,7\t28,8\t38,3\t23,2\t\n\t\t\tNo\t325,5\t367,9\t140,9\t2,5\t836,7\t38,9\t44,0\t16,8\t0,3\t\nPTF > 1\tAT\tAlta\tVBP\t1.185,4\t7.239,9\t16.021,5\t8.187,9\t32.634,8\t3,6\t22,2\t49,1\t25,1\t0,74\n\t\t\tNo\t775,2\t161,7\t54,5\t1,1\t992,5\t78,1\t16,3\t5,5\t0,1\t\nPTF > 1\tBT\tM\u00e9dia\tVBP\t1.504,7\t2.826,7\t5.715,1\t2.525,5\t12.571,9\t12,0\t22,5\t45,5\t20,1\t0,81\n\t\t\tNo\t748,3\t176,2\t24,7\t0,0\t949,2\t78,8\t18,6\t2,6\t0,0\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nPTF &lt;1\tAT\t\tVBP\t1.723,6\t3.031,3\t1.856,1\t42,2\t6.653,2\t25,9\t45,6\t27,9\t0,6\t0,64\n\t\t\tNo\t1.051,1\t71,7\t3,8\t0,0\t1.126,6\t93,3\t6,4\t0,3\t0,0\t\nPTF &lt;1\tBT\tBaixa\tVBP\t1.210,7\t1.163,7\t239,4\t2,7\t2.616,5\t46,3\t44,5\t9,1\t0,1\t0,51\n\t\t\tNo\t2.900,1\t777,5\t223,9\t3,6\t3.905,1\t74,3\t19,9\t5,7\t0,1\t\nBrasil\t\t\tVBP\t5.624,4\t14.261,6\t23.832,1\t10.758,3\t54.476,4\t10,3\t26,2\t43,7\t19,7\t0,80\nFonte: Censo agropecu\u00e1rio - IBGE (2006).\nAo se focar na regi\u00e3o Nordeste, observa-se que a agricultura de alta intensidade tecnol\u00f3gica possui maior desigualdade em rela\u00e7\u00e3o ao total regional, o que mostra que, mesmo nos segmentos mais avan\u00e7ados, h\u00e1 uma heterogeneidade muito forte. Todavia, nas regi\u00f5es Centro-Oeste, Sudeste e Sul, a mesma compara\u00e7\u00e3o mostra uma distribui\u00e7\u00e3o produtiva mais uniforme em rela\u00e7\u00e3o ao total regional. Outra constata\u00e7\u00e3o \u00e9 que, no Nordeste, regi\u00e3o mais atrasada, quanto maior o grau de intensidade tecnol\u00f3gica e institucional, maior foi o indicador de desigualdade produtiva. Nas demais regi\u00f5es, normalmente as que concentram as produ\u00e7\u00f5es mais din\u00e2micas e modernas, observa-se um padr\u00e3o de converg\u00eancia dual, j\u00e1 identificado por Vieira Filho, Santos e Fornazier (2012). Os grupos de alta e de baixa intensidade\ntecnol\u00f3gica apresentaram \u00edndices de desigualdade produtiva muito mais baixos do que os totais regionais, o que identifica padr\u00f5es homog\u00eaneos nas extremidades da taxonomia. Pelo menos na regi\u00e3o mais din\u00e2mica, a taxonomia cumpre o papel de separar os agentes mais organizados e com um grau de tecnologia mais amplo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o mais atrasada.\nVale observar que h\u00e1 uma \u201cheterogeneidade da riqueza\u201d, de um lado, e uma \u201csocializa\u00e7\u00e3o da pobreza\u201d, de outro. No primeiro caso, no Centro-Oeste, 0,1% dos estabelecimentos que geram renda superior a 200 sal\u00e1rios-m\u00ednimos mensais produzem 23,2% do valor bruto da produ\u00e7\u00e3o. \u00c9 curioso notar que, no Nordeste, 0,1% dos estabelecimentos nesse mesmo estrato de renda produzem mais de 25% da produ\u00e7\u00e3o. O valor bruto produzido pelo estrato de alta renda no Nordeste foi de\n3,4\tbilh\u00f5es de reais, enquanto no Centro-Oeste esse valor foi de 726,4 milh\u00f5es de reais, ou seja, o valor bruto da produ\u00e7\u00e3o no Nordeste foi 4,7 vezes maior do que no Centro-Oeste para o referido estrato de renda. Essa compara\u00e7\u00e3o mostra o quanto desigual \u00e9 a agricultura familiar no Nordeste, j\u00e1 que essa regi\u00e3o concentra a pobreza rural do pa\u00eds. Perceba tamb\u00e9m que, no grupo de alta efici\u00eancia tecnol\u00f3gica do Nordeste, 0,2% dos estabelecimentos no estrato de alta renda (que produziram mais do que 200 sal\u00e1rios-m\u00ednimos mensais) produzem cerca de 38% do valor bruto da produ\u00e7\u00e3o.\nNo segundo caso, para o Nordeste particularmente, a desigualdade produtiva medida pelo IDP na agricultura familiar de baixa intensidade tecnol\u00f3gica foi a mais reduzida no conjunto nacional; por\u00e9m, ao observar o volume percentual de estabelecimentos nesse grupo tecnol\u00f3gico, tem-se que 98,3% dos estabelecimentos encontram-se na faixa de zero a dois sal\u00e1rios-m\u00ednimos mensais, o que representa que muitos estabelecimentos s\u00e3o bastante pobres. O comparativo percentual de estabelecimentos com o valor bruto da produ\u00e7\u00e3o sinaliza que, nas regi\u00f5es mais modernas, h\u00e1 um maior n\u00famero de produtores nos estratos de renda mais elevados; n\u00e3o obstante, no geral, nas regi\u00f5es mais atrasadas, a concentra\u00e7\u00e3o dos estabelecimentos verifica-se nos estratos de renda mais baixa. O IDP para o grupo de m\u00e9dia intensidade tecnol\u00f3gica indicou maior desigualdade, o que mostra que a diversidade do conjunto desses estabelecimentos \u00e9 muito mais complexa.\nCom base na metodologia de an\u00e1lise, procurou-se comparar o IDP com a produtividade do trabalho, ambos os indicadores padronizados. Essa compara\u00e7\u00e3o, como apresentado na figura 7.5, mostra que os dados da agricultura patronal s\u00e3o mais dispersos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produtividade do trabalho, enquanto a agricultura familiar \u00e9 mais concentrada, apresentando um padr\u00e3o mais est\u00e1tico. O quadrante que identifica baixa desigualdade produtiva com elevada produtividade (a \u201chomogeneiza\u00e7\u00e3o da riqueza\u201d) cont\u00e9m tr\u00eas observa\u00e7\u00f5es, sendo duas comerciais e uma familiar.\nFIGURA 7.5\nIDP versus produtividade do trabalho (indicadores padronizados) por tipo de agricultura - patronal e familiar (2006)\nTipos de agricultura\n3 -\tIDP (padronizado}\n\u2022\to\tc\n\u2022 11\t'\t* \u2022\tVA/PO H\t0\t(padronizado) 1 \u2022\nT\t\u2022\u2014\u2022\t01 3\t-2\t-1\tJ C\t) \u25a0\t1\t2\t3 e\t4 \u2022\n\t\n\u25a02 K\t\n-4 -\t\u2022 Patronal \u25a0 Familiar\nFonte: Censo agropecu\u00e1rio - IBGE (2006).\nQuanto ao quadrante que expressa alta desigualdade com reduzida produtividade, h\u00e1 um predom\u00ednio da produ\u00e7\u00e3o patronal. Nesse grupo, que requer pol\u00edticas espec\u00edficas de aumento da produtividade, a desigualdade \u00e9 elevada, pois essa produ\u00e7\u00e3o mostra-se mais din\u00e2mica, podendo ser influenciada por flutua\u00e7\u00f5es sazonais e ex\u00f3genas do mercado. Quanto \u00e0 \u201cheterogeneidade na riqueza\u201d (expressa pelo quadrante acima e \u00e0 direita), tem-se uma altern\u00e2ncia entre estabelecimentos comerciais e familiares, sendo os \u00faltimos mais concentrados no interior da an\u00e1lise gr\u00e1fica. O quadrante \u00e0 esquerda e abaixo (o caso t\u00edpico da \u201csocializa\u00e7\u00e3o da pobreza\u201d) abrange fundamentalmente a produ\u00e7\u00e3o familiar. Como visto anteriormente, s\u00e3o muitos estabelecimentos com baixa produtividade e reduzida desigualdade, j\u00e1 que compartilham caracter\u00edsticas produtivas muito semelhantes de baixa produ\u00e7\u00e3o.\nFIGURA 7.6\nIDP versus produtividade do trabalho (indicadores padronizados) por grupos de efici\u00eancia tecnol\u00f3gica da agricultura familiar e por regi\u00f5es (2006)\nConte\u00fado tecnol\u00f3gico e institucional\n1,8\nIDP\n(padronizado)\n0,8\nO\nO\n-0,5\n\u25a00,2\nVA/PO 0,5\n(padronizado)\n1,2\n2,2\n\u20223,2\nRegi\u00f5es\n\u25a1 Alta\nO M\u00e9dia\nA Baixa\n1,8\nIDP\n(padronizado)\nFonte: Censo agropecu\u00e1rio - IBGE (2006).\n0,8\n\u2666\n\u25a00,2\n1,2\n2,2\n\u20223,2\nVA/PO 0,5\n(padronizado)\n\u25a1 Nordeste\n\u2666 Norte\nA Sudeste\n= Sul\no Centro-Oeste\nQuando se analisa a figura 7.6, ao focar apenas na agricultura familiar, as produ\u00e7\u00f5es de alta e m\u00e9dia intensidade tecnol\u00f3gica concentram-se no lado direito, o que representa maior produtividade do trabalho. Na visualiza\u00e7\u00e3o \u00e0 esquerda, tem-se estabelecimentos de baixa e de m\u00e9dia intensidade tecnol\u00f3gica. Os resultados mostram que a heterogeneidade estrutural se encontra em todas as regi\u00f5es, mas tal heterogeneidade varia em grau (o que pode ser visto pela\nO\nzr\namplitude do desvio-padr\u00e3o da produtividade do trabalho e do IDP) nas v\u00e1rias regi\u00f5es. Embora os dados apresentem o que seria normalmente esperado para o padr\u00e3o t\u00edpico da agricultura brasileira, os mesmos qualificam as an\u00e1lises do processo de concentra\u00e7\u00e3o produtiva e tecnol\u00f3gica. No que tange ao quadrante de baixa desigualdade e alta produtividade (\u201chomogeneiza\u00e7\u00e3o da riqueza\u201d), tem-se a regi\u00e3o Sul composta de estabelecimentos de alta intensidade tecnol\u00f3gica, o que deixa claro que a agricultura familiar pode ser de alta tecnologia, elevada produtividade do trabalho e baixa desigualdade produtiva, desde que haja ambiente institucional favor\u00e1vel ao crescimento e \u00e0s inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas.\nO grupo de m\u00e9dia intensidade tecnol\u00f3gica deve ser melhor estudado nesse contexto, pois se mostra disperso tanto na desigualdade produtiva quanto na produtividade do trabalho, n\u00e3o apresentando um padr\u00e3o bem-definido. No contexto de baixa desigualdade produtiva e reduzida produtividade (\u201csocializa\u00e7\u00e3o da pobreza\u201d), esse \u00e9 um espa\u00e7o dominado pela agricultura familiar, sendo mais cr\u00edtica essa situa\u00e7\u00e3o nas regi\u00f5es Nordeste e Norte. Como fatos estilizados da an\u00e1lise gr\u00e1fica, percebe-se que as regi\u00f5es mais din\u00e2micas da agricultura familiar encontram-se mais \u00e0 direita (Centro-Oeste, Sul e Sudeste), enquanto as regi\u00f5es mais est\u00e1ticas se veem mais \u00e0 esquerda e, normalmente, abaixo, o que identifica padr\u00f5es de homogeneidade da pobreza (regi\u00f5es Norte e Nordeste). Perceba que o desvio-padr\u00e3o aumenta ou diminui, de acordo com os padr\u00f5es regionais de produ\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento.\nO DESAFIO DA INCLUS\u00c3O E DO ACESSO AOS MERCADOS\nO setor agropecu\u00e1rio brasileiro passou por muitas transforma\u00e7\u00f5es nas \u00faltimas d\u00e9cadas, gerando forte moderniza\u00e7\u00e3o, aumento do incremento tecnol\u00f3gico e elevada produtividade. Por\u00e9m, ainda prevalecem produtores que utilizam baixo conte\u00fado tecnol\u00f3gico, com reduzida produtividade. H\u00e1 problemas estruturais que criam inefici\u00eancia na gest\u00e3o dos recursos tecnol\u00f3gicos e no uso dos fatores produtivos, o que resulta em um ambiente pouco prop\u00edcio \u00e0s inova\u00e7\u00f5es de produto e processo e \u00e0 difus\u00e3o de novos conhecimentos.\nProcurou-se identificar e mensurar na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola familiar a heterogeneidade estrutural, que inviabiliza a inser\u00e7\u00e3o produtiva dos segmentos mais atrasados nos mercados mais din\u00e2micos. Em primeiro lugar, do ponto de vista da elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, a an\u00e1lise aqui apresentada atesta que \u00e9 dispens\u00e1vel a classifica\u00e7\u00e3o entre agricultura familiar e patronal, j\u00e1 que os resultados mostraram a exist\u00eancia de agentes produtivos modernos e atrasados dentro de um mesmo conjunto. A diversidade interna da agricultura familiar requer, ent\u00e3o, a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de promo\u00e7\u00e3o produtiva e de realoca\u00e7\u00e3o dos recursos para os diferentes segmentos.\nEm segundo lugar, as especificidades regionais s\u00e3o enormes, exigindo, assim, mais aten\u00e7\u00e3o no planejamento e desenvolvimento regional.\nA heterogeneidade produtiva e tecnol\u00f3gica da agricultura familiar \u00e9 significativa no comparativo regional brasileiro e entre os grupos tecnol\u00f3gicos, apontando para a constata\u00e7\u00e3o da hip\u00f3tese inicial, segundo a qual as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas guiadas por mudan\u00e7as institucionais contribuem para ampliar o grau de heterogeneidade do sistema, beneficiando os agentes mais inovadores.\nConforme a evid\u00eancia emp\u00edrica, cerca de 5% dos estabelecimentos familiares mais ricos foram respons\u00e1veis por 64% do valor bruto da produ\u00e7\u00e3o, enquanto 66% dos estabelecimentos mais pobres participaram com aproximados 10% da produ\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, no estrato de renda mais baixo, de zero a dois sal\u00e1rios-m\u00ednimos mensais, a participa\u00e7\u00e3o dos estabelecimentos familiares fica em torno de 90%. Logo, h\u00e1 um padr\u00e3o forte de concentra\u00e7\u00e3o da renda bruta, de um lado, e um peso elevado da extrema pobreza na agricultura familiar, de outro. Ao analisar a viabilidade econ\u00f4mica da produ\u00e7\u00e3o familiar, em 2006, dos 4,4 milh\u00f5es de estabelecimentos, 42% apresentaram renda bruta acima dos custos totais, ou renda l\u00edquida positiva. No outro extremo, mais da metade dos estabelecimentos encontrava-se em situa\u00e7\u00e3o financeira desfavor\u00e1vel.\nQuanto \u00e0 produtividade do trabalho, foi poss\u00edvel comparar o setor agropecu\u00e1rio brasileiro com os demais setores de atividade econ\u00f4mica. No agregado, a agricultura brasileira \u00e9 menos produtiva em rela\u00e7\u00e3o aos demais setores (ind\u00fastria e servi\u00e7os). Entretanto, com a estratifica\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, observou-se grande variabilidade da produtividade do trabalho entre os estabelecimentos produtivos. A agricultura mais produtiva chega a ter uma produtividade do trabalho quase sete vezes maior do que a m\u00e9dia da agricultura nacional. A agricultura familiar apresentou, contudo, baixos n\u00edveis de produtividade do trabalho associados a uma menor variabilidade.\nNo comparativo da produtividade do trabalho versus IDP, vale destacar dois padr\u00f5es: i) \u201cheterogeneidade da riqueza\u201d; e ii) \u201csocializa\u00e7\u00e3o da pobreza\u201d. De um lado, os estabelecimentos com maior conte\u00fado tecnol\u00f3gico obtiveram indicadores de desigualdade e de produtividade do trabalho mais elevados, variando em certa medida entre as regi\u00f5es estudadas. Do outro, nas regi\u00f5es mais atrasadas (precisamente no Nordeste), a agricultura familiar \u00e9 mais desigual e concentra grande parte da pobreza rural, embora se verifique o desenvolvimento dual (conviv\u00eancia de setores modernos e atrasados no mesmo espa\u00e7o econ\u00f4mico). A regi\u00e3o Sul identificou um padr\u00e3o produtivo mais homog\u00eaneo e com n\u00edveis de renda acima da m\u00e9dia. O Sul \u00e9 considerado a regi\u00e3o mais din\u00e2mica da produ\u00e7\u00e3o familiar, onde h\u00e1 o menor percentual de pobreza rural (47% dos estabelecimentos produtivos no total regional) e o menor indicador de desigualdade (0,73) entre todas as regi\u00f5es estudadas.\nNo grupo de m\u00e9dia intensidade tecnol\u00f3gica e PTF menor do que 1, \u00e9 preciso pensar, mesmo no curto prazo, em pol\u00edticas que possam reverter a situa\u00e7\u00e3o de renda l\u00edquida negativa, aumentando a efici\u00eancia produtiva. Pode-se atribuir parte deste resultado a flutua\u00e7\u00f5es sazonais; por\u00e9m, outra parte deve ser decorrente de inefici\u00eancia tecnol\u00f3gica. No grupo de baixa intensidade tecnol\u00f3gica, h\u00e1 muitos estabelecimentos improdutivos. S\u00e3o necess\u00e1rias pol\u00edticas estruturantes de aumento da capacidade de absor\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, extens\u00e3o rural e educa\u00e7\u00e3o, bem como pol\u00edticas de curto prazo, como pol\u00edticas afirmativas e de transfer\u00eancia de renda.\nNo grupo de alta intensidade tecnol\u00f3gica, embora haja renda l\u00edquida positiva, em parte explicada pelos gastos em tecnologias poupa-terra e poupa-trabalho, a PTF n\u00e3o alcan\u00e7ou o seu maior valor. Esse grupo de estabelecimentos, exceto pelos problemas sazonais, pode melhorar a efici\u00eancia no uso de seus recursos via aumento da capacidade de absor\u00e7\u00e3o de conhecimento externo, que pode ser estimulada por pol\u00edticas espec\u00edficas de capacita\u00e7\u00e3o gerencial, dependendo dos cultivos em quest\u00e3o e da regi\u00e3o. Normalmente, para o grupo de alta efici\u00eancia tecnol\u00f3gica, pol\u00edticas horizontais de melhoria da competitividade contribuem para redu\u00e7\u00e3o dos custos produtivos, o que pode, ao mesmo tempo, auxiliar nos ganhos e apropria\u00e7\u00e3o de renda.\nUm estudo mais abrangente que contemple an\u00e1lises por cultivos auxiliar\u00e1 na defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, levando em conta as especificidades regionais e produtivas. Entretanto, \u00e9 fato que o pa\u00eds deve ter uma pol\u00edtica clara de aumento da capacidade de absor\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, o que exige avan\u00e7os na extens\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o rural. Tais avan\u00e7os necessitam de pol\u00edticas mais integradas entre Uni\u00e3o, estados e munic\u00edpios, de modo a criar capilaridade no sistema, realizando a difus\u00e3o das novas t\u00e9cnicas e conhecimentos at\u00e9 o produtor. Transformar a agricultura familiar de mercado ser\u00e1 o desafio central do planejamento e da pol\u00edtica agr\u00edcola no Brasil para os pr\u00f3ximos anos. Isso requer, portanto, repensar o papel do Estado e das pol\u00edticas p\u00fablicas, inclusive redefinir prioridades nas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de pesquisa, tal como reavaliar a fun\u00e7\u00e3o da Embrapa no planejamento da incorpora\u00e7\u00e3o de novas fronteiras agr\u00edcolas e da mitiga\u00e7\u00e3o da pobreza rural.\nCAP\u00cdTULO 8\nO PETR\u00d3LEO \u00c9 NOSSO?\nEm uma tentativa de realizar um quadro comparativo com o exemplo da agricultura, este cap\u00edtulo e o pr\u00f3ximo apresentar\u00e3o dois casos de sucesso na pol\u00edtica de inova\u00e7\u00e3o no Brasil: o primeiro refere-se ao desempenho da Petrobras na produ\u00e7\u00e3o e na explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e o segundo diz respeito \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de aeronaves pela Embraer. O leitor mais atento perceber\u00e1 que o fomento das pol\u00edticas de inova\u00e7\u00e3o no setor agropecu\u00e1rio \u00e9 correspondente e t\u00e3o complexo quanto a transforma\u00e7\u00e3o no setor industrial, o que leva a concluir que o avan\u00e7o realizado na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola pela Embrapa foi extraordin\u00e1rio e \u00fanico ao se comparar com as experi\u00eancias de segmentos tecnologicamente din\u00e2micos no contexto global das economias.\nA produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo no Brasil ser\u00e1 aqui objeto de an\u00e1lise, j\u00e1 que a Petrobras foi um caso bem-sucedido capaz de gerar tecnologia de ponta na explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em \u00e1guas profundas. Infelizmente, a inger\u00eancia p\u00fablica na estatal ao longo da \u00faltima d\u00e9cada poder\u00e1 afetar a sua sobreviv\u00eancia e sua competitividade externa. No balan\u00e7o cont\u00e1bil de 2014, a empresa teve preju\u00edzo de R$ 6,2 bilh\u00f5es de reais com os desvios de corrup\u00e7\u00e3o e, al\u00e9m disso, teve resultado l\u00edquido negativo da ordem de R$ 21,6 bilh\u00f5es de reais. Na \u00faltima estimativa de 2016, a d\u00edvida bruta da Petrobras atingiu o n\u00edvel recorde de R$ 506,5 bilh\u00f5es, enquanto, em 2003, esse montante era de R$ 31 bilh\u00f5es, um crescimento de 24% anual no respectivo per\u00edodo. O investimento em tecnologia depende da capacidade da empresa em alocar recursos financeiros na \u00e1rea de pesquisa. Com a redu\u00e7\u00e3o dos investimentos, as inova\u00e7\u00f5es ficam comprometidas e, consequentemente, deteriora-se a habilidade da firma de controlar redes estrat\u00e9gicas de conhecimento. Portanto, o futuro fica em xeque.1\nO objetivo das pol\u00edticas de inova\u00e7\u00e3o \u00e9 promover o interc\u00e2mbio de conhecimento e acelerar sua difus\u00e3o, ampliando a produtividade da firma. O presente cap\u00edtulo busca fazer uma avalia\u00e7\u00e3o do desempenho empresarial da companhia em rela\u00e7\u00e3o ao seu progresso tecnol\u00f3gico, a despeito do cen\u00e1rio adverso instaurado no passado recente. \u00c9 preciso ter em mente que o caminho \u00e0 frente \u00e9 bastante incerto,\n1. Ser\u00e1 que a vis\u00e3o extremamente favor\u00e1vel do capitalismo de Estado mostrado por Hira e Pineau (2010) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s falhas das prescri\u00e7\u00f5es de privatiza\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina, em especial com respeito \u00e0 Petrobras no Brasil, seria a mesma? De fato, a Petrobras logrou sucesso enquanto gerida de forma a buscar ganhos privados sob a \u00f3tica empresarial, mas \u00e9 f\u00e1cil perceber que, depois do aumento do volume de recursos transacionados pela companhia, o comportamento oportunista do governo em se apropriar do dinheiro, sem se preocupar com os lucros, foi uma tend\u00eancia generalizada, levando aos casos de corrup\u00e7\u00e3o averiguados pela opera\u00e7\u00e3o Lava Jato a partir de 2014, que vem investigando o maior esquema de lavagem de dinheiro, com o cumprimento de mandados de busca e apreens\u00e3o, de pris\u00e3o tempor\u00e1ria e preventiva de pol\u00edticos e de empres\u00e1rios, bem como de condu\u00e7\u00e3o coercitiva.\nembora o texto apresente um panorama otimista da evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. De qualquer forma, mais detalhes da inger\u00eancia pol\u00edtica na estatal ser\u00e3o tratados ao final.\nA IND\u00daSTRIA DO PETR\u00d3LEO E A PETROBRAS: MARCO TECNOL\u00d3GICO E A EXPLORA\u00c7\u00c3O EM \u00c1GUAS PROFUNDAS\nEm pa\u00edses de industrializa\u00e7\u00e3o tardia, h\u00e1 alguns exemplos econ\u00f4micos que demonstram o surgimento e o desenvolvimento da competitividade global baseada na cria\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a t\u00e9cnica e na concep\u00e7\u00e3o de redes de conhecimento din\u00e2micas. Estudos de aprendizado fornecem explica\u00e7\u00f5es do processo de imita\u00e7\u00e3o \u00e0 inova\u00e7\u00e3o. Imita\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0 capacidade de assimilar o conhecimento incorporado, enquanto as habilidades de resolu\u00e7\u00e3o de problemas denotam a capacidade real de criar novos conhecimentos. As empresas l\u00edderes em economias de pa\u00edses emergentes desenvolveram um processo que incorpora o aprendizado de habilidades operacionais e inova\u00e7\u00f5es elementares antes de criar a sua pr\u00f3pria capacidade de resolver problemas. Em outras palavras, essas empresas foram capazes de aprender, assimilar e adotar conhecimento externo antes mesmo de iniciar um ciclo interno e virtuoso de inova\u00e7\u00e3o que depende ainda mais das redes estrat\u00e9gicas de conhecimento e colabora\u00e7\u00e3o externa.\nA ind\u00fastria de produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo offshore no Brasil \u00e9 um exemplo ilustrativo do surgimento e desenvolvimento de uma rede de conhecimento centrada na firma. Como estudado por Dantas e Bell (2009), a produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo brasileira evoluiu por uma s\u00e9rie de eventos que proporcionaram o aumento da cria\u00e7\u00e3o de conhecimento em rede, amplificando a complexidade e a diversidade de tecnologias compartilhadas entre os principais agentes no mercado. Essa evolu\u00e7\u00e3o complementa a divis\u00e3o do trabalho inovador entre a procura interna e parceiros estrangeiros.\nA explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo dom\u00e9stico pode ser dividida em duas eras: antes e depois da cria\u00e7\u00e3o da companhia petrol\u00edfera estatal Petrobras, em 1953.2 No per\u00edodo anterior, no in\u00edcio do s\u00e9culo passado, houve explora\u00e7\u00f5es pioneiras baseadas em iniciativas privadas de pequeno porte. Esta primeira tentativa de produzir petr\u00f3leo era importante para fornecer insumo b\u00e1sico para a ilumina\u00e7\u00e3o residencial da \u00e9poca. O desejo de encontrar petr\u00f3leo aumentou ap\u00f3s a descoberta do recurso mineral em v\u00e1rios pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina. Na d\u00e9cada de 1930, as ag\u00eancias governamentais e empresas privadas continuaram as explora\u00e7\u00f5es, mas obtiveram resultados econ\u00f4micos decepcionantes. No contexto internacional, os derivados de petr\u00f3leo come\u00e7aram a ser utilizados em larga escala na ind\u00fastria automotiva e qu\u00edmica. Desde 1934, o Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM)\n2. De acordo com Morais (2013), a hist\u00f3ria da produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo no Brasil pode ser dividida em cinco per\u00edodos de tempo: i) (1864-1918) explora\u00e7\u00f5es pioneiras; ii) (1919-1939) in\u00edcio das explora\u00e7\u00f5es estatais; iii) (1940-1973) busca para reduzir as importa\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo; iv) (1974-2006) trajet\u00f3ria para a produ\u00e7\u00e3o de autossufici\u00eancia; e v) (2006 \u00e0 frente) a explora\u00e7\u00e3o do Pr\u00e9-sal. A abordagem aqui desenvolvida concentrar-se-\u00e1 no per\u00edodo ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o da Petrobras.\ntinha sido respons\u00e1vel por liderar a explora\u00e7\u00e3o. Em 1938, criou-se o Conselho Nacional do Petr\u00f3leo (CNP) em uma tentativa de intensificar os investimentos. Em 1939, o primeiro campo de petr\u00f3leo, embora n\u00e3o comercial, foi descoberto em Lobato na Bahia. A primeira descoberta comercial de petr\u00f3leo ocorreu ap\u00f3s a perfura\u00e7\u00e3o perto de Candeias em 1941.\n\u201cO PETR\u00d3LEO \u00c9 NOSSO!\u201d - Manifesta\u00e7\u00e3o a favor da soberania na produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo no Brasil, promovida pelo Centro de Estudos e Defesa do Petr\u00f3leo e da Economia Nacional (CEDPEN), criado em 1948. Ao fundo, painel com retrato de Arthur Bernardes, ex-presidente e defensor do nacionalismo. Com a derrubada do Estado Novo e o fim da II Guerra Mundial, a campanha para descobrir petr\u00f3leo em territ\u00f3rio nacional dividiu o pa\u00eds entre os que achavam que a busca explorat\u00f3ria deveria ser conduzida exclusivamente por uma companhia estatal brasileira e aqueles que defendiam a entrada de empresas privadas (nacionais ou estrangeiras) no mercado dom\u00e9stico. Cabia ao CEDPEN articular militares, homens p\u00fablicos, intelectuais e estudantes. Um dos principais l\u00edderes da campanha foi o escritor Monteiro Lobato, o qual foi seguido pelo general Le\u00f3nidas Cardoso (pai do ex-presidente Fernando Henrique Cardoso) e outras figuras ilustres \u00e0 \u00e9poca. Desde a d\u00e9cada de 1930, Monteiro Lobato j\u00e1 defendia maiores investimentos para o desenvolvimento do setor. A atmosfera pol\u00edtica do per\u00edodo foi retratada no universo infantil em \u201cO po\u00e7o do Visconde\u201d, publicado em 1938. Contrariando o discurso oficial de que n\u00e3o existia petr\u00f3leo no Brasil, o autor narrou uma est\u00f3ria em que o \u00f3leo negro tinha sido encontrado no S\u00edtio do Pica-Pau Amarelo. Buscava-se sensibilizar os jovens quanto \u00e0 import\u00e2ncia do tema para o progresso da na\u00e7\u00e3o. A primeira descoberta de petr\u00f3leo em solo brasileiro ocorreu em Lobato, na Bahia, em 1939. Contudo, \u00e9 importante observar que a denomina\u00e7\u00e3o da localidade foi apenas uma mera coincid\u00eancia com o nome do escritor.\nAs expectativas iminentes de produ\u00e7\u00e3o em quantidades comerciais levaram \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da Petrobras, em 1953. Naquele momento, o governo brasileiro imp\u00f4s a monopoliza\u00e7\u00e3o do Estado sobre a produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, o refino e o transporte de gran\u00e9is, mas n\u00e3o interviu na distribui\u00e7\u00e3o de mercado.\nCRIA\u00c7\u00c3O DA PETROBRAS - O ent\u00e3o Presidente Get\u00falio Vargas assina a lei que cria a Petr\u00f3leo Brasileiro S/A - Petrobras, no dia 3 de outubro de 1953. A partir dessa data, a companhia assumiria o monop\u00f3lio da pesquisa, explora\u00e7\u00e3o e refino do petr\u00f3leo no pa\u00eds, bem como a comercializa\u00e7\u00e3o de derivados.\nFonte: Banco de Imagens da Petrobras (BIP).\nAp\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o da Petrobras, a produ\u00e7\u00e3o brasileira de petr\u00f3leo pode ser estudada sob o prisma de tr\u00eas etapas, como sugerido por Morais (2013). Primeiro, da d\u00e9cada de 1950 \u00e0 de 1970, a produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo foi caracterizada por um esfor\u00e7o em reduzir a depend\u00eancia externa sobre as importa\u00e7\u00f5es, iniciando as atividades pioneiras de P&amp;D. Em 1955, a quota de produ\u00e7\u00e3o nacional de consumo interno total foi de apenas 7,3%, estimando a produ\u00e7\u00e3o em 312 mil m c\u00fabicos. Nessa fase, v\u00e1rios campos de petr\u00f3leo foram descobertos no Nordeste. Em 1963, a Petrobras descobriu o primeiro campo de petr\u00f3leo gigante em Carm\u00f3polis, Sergipe. No entanto, ficou claro que as descobertas terrestres n\u00e3o seriam suficientes para diminuir as importa\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo no Brasil. No ano de 1966, a cria\u00e7\u00e3o do Centro de Pesquisas e Desenvolvimento Leopoldo Am\u00e9rico Miguez de Mello da Petrobras (Cenpes) foi importante para redirecionar os investimentos da explora\u00e7\u00e3o em terra para a costa mar\u00edtima.\nCONSTRU\u00c7\u00c3O DO CENTRO DE PESQUISA E DESENVOLVIMENTO DA PETROBRAS - Desde os anos que antecederam \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da Petrobras, havia preocupa\u00e7\u00e3o das autoridades brasileiras em desenvolver capital humano e tecnologia que fossem voltados \u00e0 ind\u00fastria local. O ano de 1963 marca o in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o (foto acima) do Cenpes, que passaria a responder pelo desenvolvimento tecnol\u00f3gico nas \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o, refino de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, al\u00e9m de energias renov\u00e1veis e desenvolvimento sustent\u00e1vel. As instala\u00e7\u00f5es foram constru\u00eddas na Ilha do Fund\u00e3o no Rio de Janeiro e ficaram prontas somente no ano de 1966. De acordo com a Ag\u00eancia Petrobras, o centro \u00e9 (na foto abaixo - vista a\u00e9rea recente) um dos complexos de pesquisa aplicada mais relevantes no mundo ligado ao setor de Petr\u00f3leo, e o maior do Hemisf\u00e9rio Sul. Em 2013, a institui\u00e7\u00e3o contava com 1.897 empregados, dos quais 1.420 dedicados exclusivamente \u00e0 P&amp;D e 314 \u00e0 engenharia b\u00e1sica dos projetos. Entre os pesquisadores, 23% possu\u00edam titula\u00e7\u00e3o de doutorado, enquanto 42%, de mestrado.\nInicialmente, em 1968, as buscas ocorreram no Rec\u00f4ncavo Baiano e nas bacias do Esp\u00edrito Santo e Sergipe-Alagoas. Em 1968, a Petrobras perfurou a primeira descoberta offshore a 30 m no delta do rio S\u00e3o Francisco e a uma profundidade de 80 m, no campo de Guaricema. Esse po\u00e7o confirmou a exist\u00eancia de \u00f3leo por baixo da plataforma continental. Posteriormente, em 1971, a explora\u00e7\u00e3o voltou-se para a bacia de Campos.\nA segunda fase compreendeu o per\u00edodo de 1974 a 2006. Durante esse per\u00edodo, o Brasil perseguiu a autossufici\u00eancia. A d\u00e9cada de 1970 foi marcada pela crise do petr\u00f3leo, o que representou uma redu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica da oferta mundial e um aumento significativo dos pre\u00e7os do hidrocarboneto. Com a mudan\u00e7a dos pre\u00e7os relativos dos fatores de produ\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que o custo energ\u00e9tico aumentou, foram criados caminhos alternativos: i) substituir o petr\u00f3leo por outras fontes de energia; e ii) intensificar a explora\u00e7\u00e3o offshore, notadamente na Bacia de Campos.\nPRIMEIRA DESCOBERTA DE PETR\u00d3LEO NO MAR - Em 1968, no campo de Guaricema, em Sergipe, a 80 m de profundidade, foram testadas as primeiras tecnologias direcionadas \u00e0 explora\u00e7\u00e3o mar\u00edtima. A constru\u00e7\u00e3o da plataforma P-1, destacada na fotografia, foi desenvolvida com tecnologia norte-americana e montada em Niter\u00f3i, Rio de Janeiro. O ano tamb\u00e9m marcou a cria\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo (Opep), que seria decisiva na oferta mundial de petr\u00f3leo e interferiria nos aumentos dos pre\u00e7os internacionais da commodity. O curioso \u00e9 que o sucesso da explora\u00e7\u00e3o offshore, principalmente a partir da d\u00e9cada de 1970, com o choque de oferta imposto pela Opep, estaria diretamente associado ao maior pre\u00e7o do petr\u00f3leo, que viabilizaria o desenvolvimento de tecnologias requeridas a este tipo de explora\u00e7\u00e3o.\nPor um lado, em 1975, o governo federal lan\u00e7ou o Pro\u00e1lcool para incentivar o uso de \u00e1lcool, combust\u00edvel alternativo, como substituto da gasolina. Essa substitui\u00e7\u00e3o foi impulsionada pelo primeiro choque do petr\u00f3leo, em 1973, resultado do conflito \u00e1rabe-israelense (a guerra do Yom Kippur). De acordo com Melo e Fonseca (1981), o pre\u00e7o do petr\u00f3leo importado subiu cerca de 3 para 12 d\u00f3lares por barril entre 1973 e 1974, o que representou um aumento das despesas com importa\u00e7\u00e3o de 469 milh\u00f5es para 2,8 bilh\u00f5es de d\u00f3lares no respectivo per\u00edodo. Al\u00e9m disso, a ind\u00fastria do a\u00e7\u00facar estava passando por uma grave crise. Como observado por Vieira (1999), tem-se a queda acentuada dos pre\u00e7os de a\u00e7\u00facar, sendo de 1,2 mil d\u00f3lares por tonelada em 1974 para 172 d\u00f3lares em 1978. O aumento dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo e a queda nos pre\u00e7os do a\u00e7\u00facar influenciaram ainda mais o mercado de petr\u00f3leo no Brasil.\nA BUSCA POR UM COMBUST\u00cdVEL ALTERNATIVO - Com o aumento do pre\u00e7o do petr\u00f3leo e do custo das importa\u00e7\u00f5es brasileiras na d\u00e9cada de 1970, o governo instituiu o Pro\u00e1lcool no ano de 1975, a fim de minimizar a depend\u00eancia do pa\u00eds no consumo do recurso natural, especificamente na substitui\u00e7\u00e3o da gasolina no mercado interno. A ind\u00fastria automotiva nacional foi estimulada a desenvolver tecnologia de combust\u00edveis alternativos. Na foto, tem-se o presidente da Petrobras \u00e0 \u00e9poca, Shigeaki Ueki, abastecendo ve\u00edculo durante a cerim\u00f4nia de entrega dos primeiros carros movidos \u00e0 \u00e1lcool no pa\u00eds.\nNa d\u00e9cada de 1970, o Brasil n\u00e3o era autossuficiente na produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, e as importa\u00e7\u00f5es representaram cerca de 70% do consumo interno. O consequente aumento dos pre\u00e7os desencadeado por esta depend\u00eancia externa comprometeu o equil\u00edbrio financeiro e o crescimento aut\u00f4nomo do pa\u00eds. Em 1979, essa situa\u00e7\u00e3o foi agravada pelo segundo choque do petr\u00f3leo, causado por conflitos regionais no Oriente M\u00e9dio (a guerra entre Ir\u00e3 e Iraque). Baseado em Mello e Fonseca (1981), o segundo choque de oferta representou um aumento de 12 para 18 d\u00f3lares por barril. Al\u00e9m disso, esse aumento foi associado ao aumento da taxa de juros americana, agravando as d\u00edvidas nas contas do governo brasileiro, o que influenciou na queda do n\u00edvel de atividade da economia na d\u00e9cada de 1980.\nEXTRA\u00c7\u00c3O DO PRIMEIRO \u00d3LEO NA BACIA DE CAMPOS - A d\u00e9cada de 1970 foi importante na descoberta de diversos reservat\u00f3rios na Bacia de Campos, tais como Garoupa (1974), Pargo, Namorado e Badejo (1975), bem como Enchova e Bicudo (1976). A Petrobras, por meio do mapeamento da plataforma continental do litoral brasileiro, na costa norte do estado do Rio de Janeiro com extens\u00e3o at\u00e9 o sul do Esp\u00edrito Santo, descobriu significativo reservat\u00f3rio de petr\u00f3leo, com \u00e1rea aproximada de 100 mil quil\u00f4m quadrados. Em 1976, no campo de Enchova, em uma plataforma flutuante, foi extra\u00eddo o primeiro \u00f3leo a uma profundidade de \u00e1gua superior a 100 m. A explora\u00e7\u00e3o comercial iniciou no ano seguinte, com a produ\u00e7\u00e3o de 10 mil barris ao dia. Esta regi\u00e3o tornou-se muito pr\u00f3spera, contribuindo substancialmente para a redu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia externa da economia brasileira.\nFonte: Banco de Imagens da Petrobras (BIP).\nPor outro lado, os dois choques de oferta incentivaram o investimento na explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em \u00e1guas profundas. A mudan\u00e7a dos pre\u00e7os relativos via aumento do pre\u00e7o do petr\u00f3leo induziu inova\u00e7\u00f5es nas trajet\u00f3rias de explora\u00e7\u00e3o offshore. Elevou-se consequentemente o investimento na busca por petr\u00f3leo em \u00e1guas profundas, o que promoveu de forma gradual a recupera\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o nacional na d\u00e9cada seguinte. Depois de v\u00e1rias tentativas, a Petrobras descobriu os primeiros campos de petr\u00f3leo por uma s\u00e9rie de perfura\u00e7\u00f5es na bacia de Campos, especificamente no campo de Garoupa, em 1974. Essas descobertas representaram um importante ponto de inflex\u00e3o nas expedi\u00e7\u00f5es ao largo da costa mar\u00edtima brasileira. Por uma perfura\u00e7\u00e3o de 120 m abaixo da l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua, estimulou-se a explora\u00e7\u00e3o intensiva da bacia de Campos, o que proporcionou descobertas sucessivas at\u00e9 1976, como foram os casos de Pargo, Badejo, Namorado e os campos de Enchova.\nA produ\u00e7\u00e3o intensificou-se, e os primeiros experimentos tecnol\u00f3gicos foram incorporados. Por sua vez, no final da d\u00e9cada de 1970, como identificado por Lall (1981), a Petrobras j\u00e1 se mostrava como exportadora de tecnologia na explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo offshore. Na d\u00e9cada de 1980, a depend\u00eancia das importa\u00e7\u00f5es foi reduzida. Em 1984, o campo de Albacora foi perfurado a 293 m da superf\u00edcie. Em 1985, a produ\u00e7\u00e3o atingiu mais de 31 milh\u00f5es de m3, representando cerca de 50% da produ\u00e7\u00e3o nacional no consumo interno total e minimizando, simultaneamente, o d\u00e9bito na balan\u00e7a comercial. Embora a explora\u00e7\u00e3o na bacia de Santos tenha sido iniciada em torno de 1970, apenas em 1984 uma afiliada da Shell Oil tornou-se a primeira empresa a descobrir campos de g\u00e1s em \u00e1guas rasas de at\u00e9 150 m. Quatro anos mais tarde, a Petrobras encontrou g\u00e1s no campo de Tubar\u00e3o e, em seguida, no de Estrela do Mar. No entanto, apenas no ano de 2000 a Petrobras decidiu mudar a estrat\u00e9gia de explora\u00e7\u00e3o na bacia de Santos, direcionando seus esfor\u00e7os para \u00e1guas profundas e ultraprofundas. O resultado originou a descoberta do campo de Mexilh\u00e3o, classificado como o maior campo de g\u00e1s natural do Brasil. Ao expandir as opera\u00e7\u00f5es offshore na d\u00e9cada de 1990, a Petrobras encontrou progressivamente campos gigantes em \u00e1guas profundas. Descobertas mais significativas foram realizadas em \u00e1guas profundas superiores a 500 m, incluindo os campos de Marlim, Barracuda e Roncador.\nA onda de privatiza\u00e7\u00e3o no Brasil, nas d\u00e9cadas de 1980 e de 1990, aumentou a produtividade de muitas empresas de origem estatal, tais como as do setor de telefonia, a ind\u00fastria m\u00ednero-metal\u00fargica, bem como a Embraer. O governo muitas vezes n\u00e3o teve o apoio suficiente para realizar todas as privatiza\u00e7\u00f5es, o que foi o exemplo da Petrobras, talvez pelo apelo ao orgulho nacional. Segundo Bridgman, Gomes e Teixeira (2011), existiriam evid\u00eancias de que a amea\u00e7a \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o e \u00e0 concorr\u00eancia de mercado (entrada de novas firmas) poderiam aumentar a produtividade das empresas p\u00fablicas, mesmo quando a privatiza\u00e7\u00e3o em\nsi n\u00e3o ocorresse. Tais autores mostraram que a PTF da Petrobras tinha aumentado acentuadamente ap\u00f3s a quebra do monop\u00f3lio legal na explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, bem como depois da cria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo (ANP), em 1997, dobrando em praticamente seis anos a produtividade da empresa. Embora a companhia n\u00e3o tenha sido privatizada e nem mesmo tenha enfrentado de fato competi\u00e7\u00e3o, a simples amea\u00e7a naquele momento teria sido suficiente para gerar aumentos de produtividade. Esses resultados sugeriram que a mudan\u00e7a do ambiente competitivo for\u00e7ou uma melhora dos resultados.\nPOSSE DE OZIRES SILVA NA PRESID\u00caNCIA DA PETROBRAS - Ozires Silva trabalhou na Embraer por quase 16 anos at\u00e9 1986, quando aceitou o desafio de comandar a Petrobras, onde atuou at\u00e9 1989. Na sua vis\u00e3o, a Petrobras era uma das empresas mais importantes do Brasil e ocupar um cargo dessa magnitude abriria a possibilidade de evitar leis que pudessem prejudicar os anseios da ind\u00fastria nacional, inclusive da Embraer, empresa que ajudou a construir no final da d\u00e9cada de 1960.\nFonte: Banco de Imagens da Petrobras (BIP), cr\u00e9dito fotogr\u00e1fico - Helmut Otto.\nEm 1992, a Petrobras foi reconhecida com o pr\u00eamio mais importante da ind\u00fastria de petr\u00f3leo offshore \u2014 o Distinguished Achievement Award da Offshore Technology Conference? Tecnologias de engenharia inovadoras no campo de Marlim foram desenvolvidas, incluindo o uso de \u00e1rvores de natal molhada e equipamentos remotos com tubos flex\u00edveis em l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua superiores a 700 m, a instala\u00e7\u00e3o da\n3. A Offshore Technology Conference (OTC) foi fundada em 1969 no intuito de aprimorar, discutir e desenvolver as tecnologias existentes na ind\u00fastria do petr\u00f3leo. A primeira confer\u00eancia foi realizada em Houston. Esta confer\u00eancia est\u00e1 entre as maiores feiras e reuni\u00f5es realizadas anualmente nos Estados Unidos. No intuito de concentrar em problemas locais, confer\u00eancias regionais foram criadas no Brasil, em 2011, e na \u00c1sia, em 2012. Ao longo do tempo, a OTC tem mantido a sua import\u00e2ncia para o mercado de petr\u00f3leo offshore. Para maiores informa\u00e7\u00f5es, consulte OTC (2015).\nmonoboia mais profunda do mundo (405 m), a constru\u00e7\u00e3o de sistemas flutuantes de produ\u00e7\u00e3o com base em plataformas semissubmers\u00edveis, bem como o estabelecimento de parcerias cient\u00edficas para compartilhar conhecimentos em \u00e1guas profundas.\nEm 2001, a Petrobras foi novamente agraciada, basicamente pelo reconhecimento da lideran\u00e7a na produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo offshore em \u00e1guas ultraprofundas. Esse feito esteve diretamente relacionado \u00e0s inova\u00e7\u00f5es para reduzir os custos de desenvolvimento e de opera\u00e7\u00e3o no campo de Roncador. Em 1999, a Petrobras estabeleceu recorde mundial de apenas 27 meses para o per\u00edodo mais curto entre a descoberta e a produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, em uma perfura\u00e7\u00e3o de mais de 1.800 m. Essa conquista foi poss\u00edvel gra\u00e7as \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de um sistema de produ\u00e7\u00e3o antecipada com posicionamento din\u00e2mico e uma estrutura de produ\u00e7\u00e3o que incorporou diversas inova\u00e7\u00f5es incrementais no sistema de controle submarino (risers de a\u00e7o flex\u00edveis, sistemas de ancoragem e de produ\u00e7\u00e3o submarina) (OTC, 2015).\nA terceira fase da ind\u00fastria petrol\u00edfera brasileira associa-se a um per\u00edodo de autossufici\u00eancia. Em 2006, encontrou-se uma acumula\u00e7\u00e3o gigante de petr\u00f3leo no Pr\u00e9-sal no reservat\u00f3rio de Tupi, localizado em l\u00e2minas d\u2019\u00e1gua de 2.000 m e a uma profundidade de 5.000 m abaixo da superf\u00edcie do oceano (Beltr\u00e3o et al., 2009). Uma nova era iniciou-se. Naquela \u00e9poca, a Petrobras estava classificada como o principal agente na explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em \u00e1guas ultraprofundas, projetando tecnologias e organizando redes colaborativas de inova\u00e7\u00e3o. No mesmo ano, a produ\u00e7\u00e3o atingiu quase 100 milh\u00f5es m3, tendo a participa\u00e7\u00e3o de 100% da produ\u00e7\u00e3o nacional no consumo interno total. O petr\u00f3leo encontrado na zona do Pr\u00e9-sal obteve melhor qualidade econ\u00f4mica, uma vez que era mais leve do que o petr\u00f3leo bruto encontrado na maior parte da produ\u00e7\u00e3o P\u00f3s-sal brasileira.\nEm 2007, com base nas estimativas de quinze po\u00e7os, a Petrobras anunciou a extens\u00e3o da fronteira Pr\u00e9-sal, que cobria uma \u00e1rea de 800 km de comprimento e 200 km de largura nas bacias do Esp\u00edrito Santo, Campos e Santos. Em seguida, a Petrobras desenvolveu um plano estrat\u00e9gico para explorar os campos de Tupi, Iara e Guar\u00e1. A estrat\u00e9gia de desenvolvimento buscava realizar testes prolongados seguidos por projetos de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o, incluindo a remodelagem de plataformas flutuantes, sistemas de armazenamento e instala\u00e7\u00f5es de descarregamento. Para uma vis\u00e3o geogr\u00e1fica da produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo nas principais bacias brasileiras, incluindo o pol\u00edgono do Pr\u00e9-sal, veja figura 8.1.\nFIGURA 8.1\nProdu\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo offshore brasileira, incluindo o pol\u00edgono do Pr\u00e9-sal\nElabora\u00e7\u00e3o dos autores.\nEXTRA\u00c7\u00c3O DO PRIMEIRO \u00d3LEO DO PR\u00c9-SAL - Em 2 de setembro de 2008, o presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva e os ministros Dilma Rousseff (Casa Civil) e Edison Lob\u00e3o (Minas e Energia), bem como S\u00e9rgio Gabrielli, ent\u00e3o presidente da Petrobras, comemoraram a extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na plataforma P-34, no campo de Jubarte, Esp\u00edrito Santo.\nFonte: Ag\u00eancia Brasil (EBC), cr\u00e9dito fotogr\u00e1fico - Ricardo Stuckert/PR.\nA explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo offshore \u00e9 extremamente onerosa e, ao mesmo tempo, cria barreiras \u00e0 entrada de novos concorrentes. De acordo com Morais (2013), a fase de explora\u00e7\u00e3o e a pesquisa de dep\u00f3sitos com potencial produtivo envolvem gastos com aluguel de plataformas de perfura\u00e7\u00e3o, que podem atingir valores iguais ou superiores a 600 mil d\u00f3lares por dia de trabalho. Na bacia de Campos, o custo m\u00e9dio de perfura\u00e7\u00e3o de um po\u00e7o explorat\u00f3rio \u00e9 de cerca de 20 milh\u00f5es de d\u00f3lares, chegando a um limite m\u00e1ximo de 60 milh\u00f5es de d\u00f3lares entre 50 e 100 dias de opera\u00e7\u00f5es. Esses custos s\u00e3o especificados antes da fase de produ\u00e7\u00e3o, caso se confirme a exist\u00eancia de dep\u00f3sitos com volumes comerciais. No caso da explora\u00e7\u00e3o do Pr\u00e9-sal, de acordo com o mesmo autor, o custo total de opera\u00e7\u00e3o do primeiro\npo\u00e7o de petr\u00f3leo em Parati no ano de 2006 atingiu 240 milh\u00f5es de d\u00f3lares, o mais caro do mundo at\u00e9 aquele ponto do tempo. At\u00e9 2009, os po\u00e7os perfurados na zona de Pr\u00e9-sal custaram cerca de 80 milh\u00f5es de d\u00f3lares, quantidade ainda expressiva de capital comparativamente ao quadro global da ind\u00fastria.\nFIGURA 8.2\nDimens\u00e3o da profundidade das explora\u00e7\u00f5es no Pr\u00e9-sal e os desafios envolvidos\nPlataforma T\nLocalizada em \u00e1rea remota\nOceano\nL\u00e2mina d'\u00e1gua que varia em torno de 2.000m\nde at\u00e9 300km na costa mar\u00edtima brasileira\n\u00c1rvore de Natal Molhada V\u00e1lvulas operadas remotamente, que controlam o fluxo dos flu\u00eddos\nT I\nDutos ou navio aliviador Leva para o continente o petr\u00f3leo retirado do mar\nCamada de p\u00f3s-sal Regi\u00e3o qual abriga a maioria das reservas mineirais do Brasil\nCamada de sal\nFormou-se h\u00e1 milhares de anos ap\u00f3s a separa\u00e7\u00e3o dos continentes, podendo chegar at\u00e9 3.000m de espessura\nI Nivel do Mar\n2.000 m\n3.000 m\nRochas do pr\u00e9-sal\nCamada formada antes da faixa de sal que tem\ntemperatura m\u00e9dia de 150\u00b0c nessa profundidade\nabsorver mais \u00f3leo\nBomba de suc\u00e7\u00e3o Equipamento que envia o petr\u00f3leo para a plataforma\nElabora\u00e7\u00e3o dos autores.\nEquipamentos de perfura\u00e7\u00e3o\nEnvolve grandes desafios, j\u00e1 que a camada composta de sal se encontra inst\u00e1vel e n\u00e3o r\u00edgida\n6.000 m\nMat\u00e9ria-prima Bols\u00f5es que concentram g\u00e1s, \u00e1gua e petr\u00f3leo\n7.000 m\nApesar dos esfor\u00e7os explorat\u00f3rios extremamente bem-sucedidos na bacia de Santos, o desenvolvimento do campo de Tupi e outras \u00e1reas pr\u00f3ximas exigiriam, como bem mostrado por Beltr\u00e3o et al. (2009), a supera\u00e7\u00e3o de diferentes desafios associados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de po\u00e7os e \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo. De um lado, a presen\u00e7a de uma camada espessa de sal criava condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 captura de hidrocarbonetos, uma caracter\u00edstica positiva em termos de explora\u00e7\u00e3o. Em contraposi\u00e7\u00e3o, a desvantagem\nmostrava-se na extensa lista de potenciais problemas operacionais para construir com sucesso a perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os atrav\u00e9s dessa camada de sal, que estava envolta por um ambiente extremo de alta press\u00e3o e baixa temperatura, e a extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo passando por uma ampla l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua, j\u00e1 que o impacto das ondas nessa profundidade \u00e9 muito maior e mais complicado. Seria necess\u00e1rio, portanto, o desenvolvimento de novos materiais e equipamentos, bem como novas unidades de produ\u00e7\u00e3o, tais como plataformas adaptadas, tubos mais resistentes e flex\u00edveis, tecnologias de perfura\u00e7\u00e3o na camada de sal e revers\u00e3o do fraco desempenho do cimento. Para uma vis\u00e3o da profundidade envolvida na explora\u00e7\u00e3o do Pr\u00e9-sal, segue a figura 8.2.\nPROBLEMAS E SOLU\u00c7\u00d5ES TECNOL\u00d3GICAS\nAo longo de todo o per\u00edodo de explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo p\u00f3s-cria\u00e7\u00e3o da Petrobras, a tecnologia de pesquisa foi sendo desenvolvida \u00e0 medida que os problemas de produ\u00e7\u00e3o foram surgindo. Com o passar do tempo, a produ\u00e7\u00e3o brasileira expandiu-se da terra para o mar e, em seguida, de \u00e1guas rasas para as \u00e1guas profundas e ultraprofundas. Por um lado, a busca por novas tecnologias aumentava \u00e0 medida que a produ\u00e7\u00e3o atingia profundidades superiores de \u00e1gua. Por outro lado, ap\u00f3s o colapso dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo, em 1986, o incentivo para investir em \u00e1guas profundas limitou-se, mudando a trajet\u00f3ria das inova\u00e7\u00f5es induzidas pelos pre\u00e7os relativos. Essa foi uma \u00e9poca diferente quando comparada \u00e0 d\u00e9cada de 1970, em que os pre\u00e7os do petr\u00f3leo estavam elevados. O conhecimento necess\u00e1rio para explorar os recursos petrol\u00edferos n\u00e3o era dispon\u00edvel internamente, criando forte est\u00edmulo para trabalhos colaborativos com v\u00e1rias empresas internacionais. Novas formas de pensar sobre a geologia regional e sobre o ambiente local foram necess\u00e1rias, bem como novas respostas aos desafios de perfura\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o.\nCom a escassez de recursos para investimentos e com o fim do monop\u00f3lio estatal, a Petrobras perseguiu, a partir de 1997, como estrat\u00e9gia de sobreviv\u00eancia, o desenvolvimento tecnol\u00f3gico em um ambiente cient\u00edfico cada vez mais cooperativo, envolvendo diferentes institui\u00e7\u00f5es, parceiros nacionais e estrangeiros, bem como centros de pesquisa, universidades e outras empresas.4 Como demonstrado por Dantas e Bell (2011), a P&amp;D foi realizada em uma rede de inova\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, no intuito de desenvolver diferentes tecnologias (as j\u00e1 citadas plataformas semissubmers\u00edveis, \u00e1rvores de natal molhadas, an\u00e1lise e modelagem de bacias, tecnologias de perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os, sistemas de bombeamento multif\u00e1sico etc.). Como a explora\u00e7\u00e3o em \u00e1guas profundas no Brasil intensificou-se nesse per\u00edodo, a Petrobras tornou-se l\u00edder mundial no avan\u00e7o da fronteira da produ\u00e7\u00e3o internacional. O maior sucesso da Petrobras foi estruturar uma rede inovadora com base em seu conhecimento para acessar recursos localizados fora dos limites organizacionais da empresa (ver figura 8.3).\nFIGURA 8.3\nEstrutura de inova\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de problemas como uma firma centrada na rede de conhecimento\nLongas dist\u00e2ncias costa para plataforma e plataforma para o po\u00e7o\nDesafios\nDensidade e contaminantes efluentes complexos, tais como flu\u00eddos, gases e s\u00f3lidos\nAmbiente\ntemperaturas extremas, press\u00e3o, solo rochoso e condi\u00e7\u00f5es marinhas\ntecnol\u00f3gicos\nInvisibilidade operativa de \u00e1guas rasas para ultraprofundas\nUniversidades\nPetroleiras\n|O\nProvedor\nde servi\u00e7os\n.colaborativo.\nPetrobras\n\u25a0\tNovos materiais \u25a0\tAn\u00e1lise e modelagem de bacias \u25a0\tEstudos s\u00edsmicos \u25a0\tAn\u00e1lise das forma\u00e7\u00f5es rochosas \u25a0\tPlataformas fixas \u25a0\tPlataformas semi submers\u00edveis \u25a0\tPlataformas flutuantes (FPSO) \u25a0\tRisers flex\u00edveis \u25a0\tCabos umbilica\u00eds \u25a0\tTecnologias de perfura\u00e7\u00e3o \u25a0\t\u00c1rvores de natal molhadas \u25a0\tSistema de ancoragem vertical \u25a0\tBomba submers\u00edvel el\u00e9trica\tTecnologias\t\u25a0\tVe\u00edculos de oper\u00e7\u00e3o remota \u25a0\tSubmarinos n\u00e3o tripulados \u25a0\tA\u00e7\u00f5es especiais \u25a0\tNanomateriais \u25a0\tCaptura e separ\u00e7\u00e3o de CO2 e H2S \u25a0\tSistema submarino de separa\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e \u00f3leo \u25a0\tSistema de bombeamento mul-tif\u00e1sico\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o dos autores com base em Morais (2013).\nI\nComo mencionado por Morais (2013), a estrutura do processo de inova\u00e7\u00e3o da Petrobras conecta desafios tecnol\u00f3gicos (em termos de ambiente marinho, longas dist\u00e2ncias, invisibilidade operativa, bem como densidade e contaminantes do petr\u00f3leo) e solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas. Novos materiais foram necess\u00e1rios para trabalhar em condi\u00e7\u00f5es de press\u00e3o e temperatura extremas. T\u00e9cnicas s\u00edsmicas e de modelagem foram requeridas para analisar a evolu\u00e7\u00e3o das bacias sedimentares e para calcular\no respectivo potencial produtivo. Acima dos 300 m de profundidade, o mergulho humano torna-se imposs\u00edvel e, com isso, opera\u00e7\u00f5es produtivas necessitam de ve\u00edculos operados remotamente e de submarinos n\u00e3o tripulados. Com o distanciamento entre a plataforma e o po\u00e7o, dispositivos foram criados no intuito de gerir e controlar equipamentos submersos. Desenvolveram-se sistemas para o transporte de dados, sinais e energia entre o po\u00e7o e a plataforma, tais como cabos umbilicais. Tubos e risers flex\u00edveis foram criados a fim de transportar petr\u00f3leo e g\u00e1s para a superf\u00edcie e injetar materiais (principalmente, contaminantes e CO2) para dentro do po\u00e7o, com o objetivo de aumentar a produtividade. Para controlar o fluxo de petr\u00f3leo, um sistema de v\u00e1lvulas e outros instrumentos (conhecido como \u00e1rvore de natal molhada) foram instalados na cabe\u00e7a do po\u00e7o.\nDiferentes plataformas foram utilizadas no intuito de ajustar as complexidades da dist\u00e2ncia do litoral at\u00e9 o ponto de explora\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o da profundidade de perfura\u00e7\u00e3o (ver tabela 8.1). At\u00e9 o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, quando a profundidade era menor, plataformas fixas, equipadas com instala\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o no leito do mar, eram prefer\u00edveis \u00e0s estruturas flutuantes. Com o passar do tempo e com a maior profundidade de explora\u00e7\u00e3o, tem-se a utiliza\u00e7\u00e3o de estruturas mais complexas (semissubmers\u00edveis, plataformas flutuantes e navios), as quais passaram a incluir sistemas de produ\u00e7\u00e3o, armazenamento e atividades de perfura\u00e7\u00e3o.\nA evolu\u00e7\u00e3o das pesquisas sobre programas tecnol\u00f3gicos foi essencial para aumentar a produ\u00e7\u00e3o offshore e para destacar as atividades pioneiras da Petrobras no mercado internacional. Com base em expectativas positivas de explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em altas profundidades, ap\u00f3s 1986, a empresa investiu 1% de sua receita em P&amp;D, constituindo o que foi considerado o maior programa tecnol\u00f3gico na hist\u00f3ria brasileira. O Programa de Capacita\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica em \u00c1guas Profundas (Procap) foi criado para desenvolver novos conceitos de conhecimento para explora\u00e7\u00e3o em grandes profundidades e reduzir a depend\u00eancia na compra de tecnologia estrangeira. O Procap foi aplicado em tr\u00eas modalidades.5\n5. Para mais detalhes, consulte Morais (2013), Dantas e Bell (2009; 2011), Ortiz Neto e Costa (2007), Furtado (1995) e Furtado e Freitas (2004).\nTLWP\nTipos\nFixa\n\u00ed\nAutoelev\u00e1vel (Jack-up)\nSemissubmers\u00edvel\nFPSO (Plataforma flutuante, armazenamento e produ\u00e7\u00e3o)\nFPSO\nMonocol una\n(Plataforma de pernas\natirantadas)\n\u00edrt\nNavio sonda\nL\u00e2mina d'\u00e1gua\t\tIvlais de 2.000 m (pode ser\tMais de 2.000 m (pode ser\t\n(profundidade no At_nn .\t, . .\t. . Ate 300 m\t\tinstalada a grandes profundidades\tinstalada a grandes profun- ... , \u201e,,, ....\tMais de 2.000 m\tAte 1.500 m\t\nlocal da instala\u00e7ao\t\tgra\u00e7as aos sistemas modernos de\tdidades gra\u00e7as aos sistemas\t\ne opera\u00e7\u00e3o)\t\tancoragem)\tmodernos de ancoragem)\t\nComo \u00e9\nFunciona como uma estrutura r\u00edgida, fixada no fundo do mar por um sistema de estacas cravadas.\nTem pernas que se autoelevam. Ao chegar \u00e0 loca\u00e7\u00e3o, um mecanismo faz as pernas descerem e serem assentadas no solo marinho.\nPlataforma flutuante, estabilizada por colunas. Pode ser ancorada no solo marinho ou dotada de sistema de posicionamento din\u00e2mico, que mant\u00e9m a posi\u00e7\u00e3o da plataforma de forma autom\u00e1tica.\nPlataforma flutuante, convertida a partir de navios petroleiros, na maioria dos casos. Assim como a semissubmers\u00edvel, \u00e9 ancorada no solo marinho.\nTem as mesmas caracter\u00edsticas da FPSO, mas seu casco tem formato cil\u00edndrico.\nPlataforma flutuante, de casco semelhante a uma semissubmers\u00edvel. E ancorada no fundo do mar por cabos ou tend\u00f5es de a\u00e7o tracionados.\nPlataforma flutuante com casco em forma de navio, usada para perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os. Pode ser ancorada no solo mar\u00edtimo ou dotada de sistema de posicionamento din\u00e2mico, que mant\u00e9m a posi\u00e7\u00e3o da embarca\u00e7\u00e3o de forma autom\u00e1tica.\nAtividade de perfura\u00e7\u00e3o\tSim\tSim\tSim (algumas podem ser s\u00f3 de produ\u00e7\u00e3o)\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tSim (s\u00f3 para a manuten\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os)\tSim\nAtividade de produ\u00e7\u00e3o\tSim\tN\u00e3o\tSim (algumas podem ser s\u00f3 de produ\u00e7\u00e3o)\tSim\tSim (geralmente s\u00e3o unidades de perfura\u00e7\u00e3o ou de produ\u00e7\u00e3o)\tSim\tN\u00e3o\nOnde \u00e9 feito o controle dos po\u00e7os\tSuperf\u00edcie\tSuperf\u00edcie\tFundo do mar\tFundo do mar\tFundo do mar\tSuperf\u00edcie\tFundo do mar\nCapacidade de armazenamento\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tSim\tSim\tN\u00e3o\tN\u00e3o\nEscoamento da produ\u00e7\u00e3o\tOleodutos\tN\u00e3o\tOleodutos ou armazenamento em navios e posterior descarregamento nos terminais.\t0 \u00f3leo \u00e9 exportado para navios petroleiros, que o descarregam nos terminais.\t0 \u00f3leo \u00e9 exportado para navios petroleiros, que o descarregam nos terminais.\t0 \u00f3leo \u00e9 escoado para uma plataforma de produ\u00e7\u00e3o (FPSO), que realiza o processamento e o exporta por meio de navios.\tN\u00e3o\nVantagem\tA instala\u00e7\u00e3o \u00e9 mais simples e permite que o controle dos po\u00e7os seja feito na superf\u00edcie.\tA facilidade para mudar de loca\u00e7\u00e3o e o comportamento de estrutura fixa, que permite que o controle dos po\u00e7os seja feito na superf\u00edcie.\tEspecialmente projetada para ter pouco movimento.\tA capacidade de armazenamento permite que opere a grandes dist\u00e2ncias da costa, onde a constru\u00e7\u00e3o de oleodutos \u00e9 invi\u00e1vel.\tMovimentos menores do que os FPSOs tipo Navio.\tPossui sistema de ancoragem r\u00edgido e movimentos reduzidos, o que permite que o controle dos po\u00e7os seja feito na superf\u00edcie.\tMaior autonomia para perfurar em grandes dist\u00e2ncias da costa.\nFonte: Petrobras (2015).\nAgricultura e ind\u00fastria no Brasil: inova\u00e7\u00e3o e competitividade\nA primeira modalidade foi o \u201cProcap 1000\u201d, criado no in\u00edcio da explora\u00e7\u00e3o offshore, entre 1986 e 1991. O objetivo principal era o de viabilizar a produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s em \u00e1guas com profundidades de at\u00e9 1.000 m. Muitas tecnologias estavam dispon\u00edveis no mercado, e a maioria delas deveria ser adquirida e adaptada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es locais, por meio de inova\u00e7\u00f5es incrementais. Ao longo de seis anos, 109 projetos foram realizados, 80% focados na extens\u00e3o da tecnologia existente e 20%, na inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. O programa custou 68 milh\u00f5es de d\u00f3lares e envolveu a colabora\u00e7\u00e3o entre 132 organiza\u00e7\u00f5es de pesquisa, 400 funcion\u00e1rios internos e 1.000 pesquisadores t\u00e9cnicos (Dantas e Bell, 2011). Em 1987, a fim de promover a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e aplicada, a empresa financiou a cria\u00e7\u00e3o do Centro de Estudos de Petr\u00f3leo (Cepetro), como parte da Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica da Universidade Estadual de Campinas (Unicamp). Como demonstrado por Morais (2013), 251 patentes foram depositadas pela Petrobras e pelo Cenpes, de 1987 a 1992, 140 das quais foram registradas no mercado dom\u00e9stico e 111 no exterior. A m\u00e9dia anual de patentes depositadas em compara\u00e7\u00e3o aos anos anteriores (1981-1986) aumentou de 20 para 42. O resultado foi a instala\u00e7\u00e3o de sistemas de produ\u00e7\u00e3o flutuantes no campo de Marlim a 1.027 m. O desempenho das plataformas flutuantes mostrar-se-ia como principal trajet\u00f3ria tecnol\u00f3gica de maior viabilidade t\u00e9cnica e econ\u00f4mica para aproveitamentos futuros.\nA segunda modalidade, \u201cProcap 2000\u201d, foi desenvolvida para melhorar os processos de aprendizagem e pesquisa interna entre os anos de 1993 e 1999. Nesse per\u00edodo, a tecnologia existente era um recurso escasso e, portanto, havia uma demanda para gerar novos conhecimentos na fronteira. O objetivo era estender a pesquisa aplicada para explorar a 2.000 m de profundidade. Havia vinte projetos com um or\u00e7amento de 750 milh\u00f5es de d\u00f3lares, 80% dedicados \u00e0 inova\u00e7\u00e3o e o restante \u00e0 extens\u00e3o, o oposto da fase anterior. Em 1996, como visto por Ortiz Neto e Costa (2007), a descoberta de uma jazida de petr\u00f3leo gigante (132 km2) no campo de Roncador promoveu a incorpora\u00e7\u00e3o de diversas novas tecnologias, que foram cruciais para o funcionamento de futuras unidades e campos. Esses avan\u00e7os e descobertas levaram \u00e0 produ\u00e7\u00e3o offshore a representar cerca de 75% das reservas de petr\u00f3leo e g\u00e1s no Brasil.\nFinalmente, entre os anos de 2000 e 2006, desenvolveu-se a terceira modalidade, \u201cProcap 3000\u201d. Esse projeto propiciou apoio t\u00e9cnico \u00e0 produ\u00e7\u00e3o na bacia de Campos, mas fundamentalmente suporte aos potenciais campos em \u00e1guas ultraprofundas de at\u00e9 3.000 m. O programa foi or\u00e7ado em 130 milh\u00f5es de d\u00f3lares em P&amp;D e envolveu 350 pesquisadores, trabalhando em dezenove projetos. Essa fase deu sequ\u00eancia aos programas anteriores, mas com foco na gera\u00e7\u00e3o de tecnologias que pudessem minimizar os custos de produ\u00e7\u00e3o em campo, permitindo a explora\u00e7\u00e3o em \u00e1guas ultraprofundas, como no caso do Pr\u00e9-sal. Como demonstrado por Ortiz\nNeto e Costa (2007), entre essas tr\u00eas modalidades do Procap, o retorno sobre o investimento inicial de 4,3 d\u00f3lares aumentou para 8,2 d\u00f3lares ao final de 2004.\nEntre 1990 e 2006, conforme visto por Takaki et al. (2008), a Petrobras foi a empresa que mais depositou patentes no Brasil. Foram 733 dep\u00f3sitos, sendo 70% nacionais e 30% internacionais. Em pesquisa realizada pelo Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (Ipea) com um banco de dados fornecido pelo Cenpes e de acordo com Oliveira e Figueiredo (2013), de 1992 a 2009, a Petrobras investiu cerca de R$ 3,3 bilh\u00f5es, sendo que o Sudeste foi contemplado com parcela de tr\u00eas quartos (3/4) do valor total, que concentrou quase a sua totalidade nos estados do Rio de Janeiro e de S\u00e3o Paulo. Esse investimento cresceu de forma exponencial a partir de 2004, atingindo o seu \u00e1pice em 2006 com um montante de R$ 1,0 bilh\u00e3o. Al\u00e9m disso, os recursos foram distribu\u00eddos, fundamentalmente, nas etapas de produ\u00e7\u00e3o (24,4%), de desenvolvimento (20,6%), de explora\u00e7\u00e3o (11,9%) e de refino (9,7%), criando instrumentos contratuais com mais de 196 institui\u00e7\u00f5es de ci\u00eancia e tecnologia e reunindo 80% dos valores em 33 institui\u00e7\u00f5es. As cinco institui\u00e7\u00f5es parceiras mais relevantes foram a Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ), a Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio de Janeiro (PUC-Rio), a Universidade de S\u00e3o Paulo (USP), a Unicamp e a Universidade Federal do Rio Grande do Norte (UFRN), nessa ordem. As principais pesquisas tangenciaram as \u00e1reas de qu\u00edmica, geoci\u00eancias, engenharia mec\u00e2nica, engenharia qu\u00edmica, ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o e engenharia de materiais, mostrando ampla interdisciplinaridade.\nTRAJET\u00d3RIA TECNOL\u00d3GICA BASEADA NOS REQUISITOS DE\nTAMANHO E DE ESTRUTURA\nOs programas tecnol\u00f3gicos desempenharam papel importante na defini\u00e7\u00e3o do marco tecnol\u00f3gico para a ind\u00fastria de produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo offshore. O desenvolvimento de uma nova tecnologia dependeu de um processo associado ao tamanho e \u00e0 estrutura dos desafios tecnol\u00f3gicos. Uma determinada tecnologia \u00e9 feita continuamente para se tornar maior (como a evolu\u00e7\u00e3o das plataformas, risers flex\u00edveis ou dispositivos de perfura\u00e7\u00e3o) ou menor (tais como os nanomateriais que ajudam a construir tubos mais resistentes na fronteira explorat\u00f3ria). A rela\u00e7\u00e3o entre os requisitos do tamanho e da estrutura pode moldar e definir trajet\u00f3rias tecnol\u00f3gicas. Em suma, como apontado por Sahal (1985), a evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica \u00e9 melhor caracterizada como um processo de aprendizagem por escala. A altera\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o de uma tecnologia requer o desenvolvimento de um novo material de constru\u00e7\u00e3o. Podem-se mencionar tr\u00eas tipos de inova\u00e7\u00e3o: i) inova\u00e7\u00f5es estruturais que adv\u00eam do processo de design segundo o qual as partes e o todo do sistema n\u00e3o funcionam como uma forma integrada; ii) inova\u00e7\u00f5es em materiais que s\u00e3o necess\u00e1rios no processo de constru\u00e7\u00e3o como consequ\u00eancia de varia\u00e7\u00f5es na escala da nova tecnologia; e, finalmente, iii) sistemas de inova\u00e7\u00f5es que surgem da integra\u00e7\u00e3o de duas ou mais\ntecnologias simbi\u00f3ticas a fim de simplificar a estrutura global (no caso espec\u00edfico, a partir do final dos anos 1980, as novas tecnologias foram desenvolvidas pela colabora\u00e7\u00e3o externa e intera\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios agentes).\nPor meio do processo de aprendizagem por escala, promovido ao longo de todas as modalidades do Procap, a decis\u00e3o de explorar petr\u00f3leo offshore resultou em riscos econ\u00f4micos mais elevados. Seria necess\u00e1rio investir em plataformas adaptadas, navios de perfura\u00e7\u00e3o e de armazenamento, pesquisas s\u00edsmicas, produ\u00e7\u00e3o, log\u00edstica e gest\u00e3o de pessoas. A figura 8.4 ilustra o esfor\u00e7o tecnol\u00f3gico desenvolvido pela Petrobras ao longo do tempo. Em 1979, em \u00e1guas rasas, o primeiro recorde6 foi definido no campo de Bonito, em uma profundidade de 189 m. Em 1985, o recorde foi quebrado, atingindo \u00e1guas profundas de 383 m no campo de Marimb\u00e1. Com exce\u00e7\u00e3o do ano de 1988 (com recorde definido pela Placid Oil), os recordes mundiais em \u00e1guas profundas variaram de 300 a 1.500 m e foram dominados pela Petrobras. Seguindo essa trajet\u00f3ria, os registros em \u00e1guas ultraprofundas (acima 1.500 m) alternaram-se entre os principais concorrentes no mercado (Shell, Marathon, Adarko e Petrobras). O registro mais recente, que foi quebrado em 2012 no campo de Cascade, no golfo do M\u00e9xico, foi estabelecido pela Petrobras, com uma profundidade de 2.500 m. Essa sequ\u00eancia de eventos ao longo do tempo esteve associada \u00e0 complexidade acumulada dos desafios tecnol\u00f3gicos, que se ligavam \u00e0s quest\u00f5es de aprendizado por dimensionamento da escala tecnol\u00f3gica.\nFIGURA 8.4\nProgress\u00e3o mundial da capacidade de produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em \u00e1guas profundas de 1979 a 2012\n0\n200\n400 s\n600 \u00ca\n800\n1000\n1200 a\n1400\n1600 \u25a0| 1800 \u25a0D\n2000\n2200\n0.\n2400\n2600\n80 a 95 km\n95 a 135 km\n150 a 350 km\nDesde a cria\u00e7\u00e3o da Petrobras, a fixa\u00e7\u00e3o de objetivos de explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo no Brasil foi definida como a redu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia externa em importa\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo. Tal como mostrado pela figura 8.5, a produ\u00e7\u00e3o nacional em rela\u00e7\u00e3o ao consumo interno aumentou nos primeiros anos, mas declinou da d\u00e9cada de 1960 e de 1970. A decis\u00e3o de investir em produ\u00e7\u00e3o offshore ao final de 1970 estimulou a produ\u00e7\u00e3o nacional novamente a partir da d\u00e9cada de 1980. Essa fase de expans\u00e3o esteve associada aos esfor\u00e7os realizados pela Petrobras para a constru\u00e7\u00e3o de capacidade de desenvolvimento de tecnologia. Os investimentos aumentaram ao passo que se intensificaram a import\u00e2ncia das redes estrat\u00e9gicas de inova\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento colaborativo de tecnologias. Desde 2006, o Brasil alcan\u00e7ou a autossufici\u00eancia, enquanto a Petrobras tornou-se l\u00edder no mercado na produ\u00e7\u00e3o de tecnologia de ponta no mundo, na explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em \u00e1guas ultraprofundas.\nFIGURA 8.5\nProdu\u00e7\u00e3o nacional no consumo dom\u00e9stico total (Em %)\nCria\u00e7\u00e3o do CENPES\nProcap 2\nIntensifica\u00e7\u00e3o na explora\u00e7\u00e3o na bacia de Campos\nO Brasil alcan\u00e7ou a autossufici\u00eancia produtiva\nFonte: Ipeadata (2015) e ANP (2015).\nO SURGIMENTO DA LAVA JATO: REESTRUTURA\u00c7\u00c3O INSTITUCIONAL OU REARRANJO DAS MESMAS PE\u00c7AS!\nEsses avan\u00e7os deram a impress\u00e3o de que o Brasil poderia e aproveitaria a subida r\u00e1pida do pre\u00e7o do petr\u00f3leo no final da d\u00e9cada de 2000. No in\u00edcio de 2011, o pre\u00e7o internacional do petr\u00f3leo atingiu um pico de mais de US$ 150 o barril. Com os ganhos tecnol\u00f3gicos j\u00e1 alcan\u00e7ados e outros, sem d\u00favida, por vir com as novas descobertas do Pr\u00e9-sal, a Petrobras parecia \u00e0 beira de permitir que o futuro\ndo Brasil pudesse seguramente ser muito melhor do que no passado. O caminho para se tornar um pa\u00eds desenvolvido estaria assegurado.\nAssim, a aten\u00e7\u00e3o voltou-se para reestruturar o capital da Petrobras e convert\u00ea-lo em um participante mais ativo no desenvolvimento desses novos recursos. De acordo com uma transfer\u00eancia de capital pr\u00f3pria para o governo Federal, a Petrobras obteve o controle total de direitos de explora\u00e7\u00e3o de 5 bilh\u00f5es de barris de petr\u00f3leo. A consequ\u00eancia foi o aumento da quota p\u00fablica de 40% para 49%, com o controle de quase dois ter\u00e7os do capital votante.\nNOVO MARCO REGULAT\u00d3RIO - A descoberta do Pr\u00e9-sal e a possibilidade de extrair petr\u00f3leo com baixo risco e elevado retorno levaram o governo brasileiro a mudar a legisla\u00e7\u00e3o reguladora da atividade de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o. No dia 22 de dezembro de 2010, o Presidente Lula sancionou a lei, aprovada pelo Congresso, que definia as diretrizes do marco regulat\u00f3rio nas regi\u00f5es consideradas estrat\u00e9gicas. Estabeleceu-se a substitui\u00e7\u00e3o do sistema de concess\u00e3o pelo de partilha da produ\u00e7\u00e3o e, pelo novo sistema, as empresas repassariam parte da produ\u00e7\u00e3o \u00e0 Uni\u00e3o. As novas regras buscavam dotar o Estado de maior controle sobre as atividades de explora\u00e7\u00e3o da riqueza mineral e reverter, simultaneamente, parte dos resultados \u00e0 sociedade. Al\u00e9m disso, a estatal seria operadora \u00fanica nos blocos do Pr\u00e9-sal, com participa\u00e7\u00e3o m\u00ednima de 30% nos cons\u00f3rcios formados. Por meio dos recursos gerados na partilha de produ\u00e7\u00e3o, criou-se tamb\u00e9m o Fundo Social, que seria destinado a combater a pobreza, mitigar as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e fomentar a educa\u00e7\u00e3o. Em 2016, segundo dados da companhia, a produ\u00e7\u00e3o no Pr\u00e9-sal atingiu 929 mil barris de petr\u00f3leo, praticamente 15% da produ\u00e7\u00e3o nacional.\nFonte: Ag\u00eancia Petrobras.\nPara al\u00e9m deste maior papel direto, o governo alterou as regras para o desenvolvimento futuro da \u00e1rea do Pr\u00e9-sal. Dali em diante, empresas privadas\npoderiam concorrer \u00e0s licen\u00e7as e ao mesmo tempo coparticipar com a Petrobras na explora\u00e7\u00e3o e na produ\u00e7\u00e3o. Por um lado, a Petrobras teria uma participa\u00e7\u00e3o de pelo menos 30% em todos os contratos. As empresas, por outro lado, estariam limitadas a uma reivindica\u00e7\u00e3o de 35 anos sobre os direitos de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o. Essa mudan\u00e7a significou uma menor taxa de retorno privado quando comparada aos ganhos hist\u00f3ricos sobre o investimento \u2014 ao passo que as incertezas para buscar e encontrar petr\u00f3leo reduzir-se-iam.\nOs recursos l\u00edquidos seriam colocados em um fundo social, como no caso da Noruega. Todos os estados e munic\u00edpios compartilhariam os grandes lucros projetados para o futuro, a fim de acelerar o progresso social. De igual maneira, para satisfazer a necessidade de recursos para desenvolver os campos do Pr\u00e9-sal, as firmas nacionais teriam o direito de cobrar 25% acima dos competidores externos. Essa vantagem permitiria \u00e0 economia local, inicialmente desfavorecida, participar com parte da produ\u00e7\u00e3o de navios, plataformas de petr\u00f3leo, bem como outros insumos tecnol\u00f3gicos necess\u00e1rios.\nA presun\u00e7\u00e3o de enormes lucros imediatos n\u00e3o foi acertada, mesmo na \u00e9poca em que as estimativas estavam positivas. Os custos foram, em grande parte, presumidos favoravelmente, apesar das cont\u00ednuas inc\u00f3gnitas da perfura\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo a profundidades cada vez mais elevadas, alcan\u00e7ando cerca de mais de 7 mil m de dist\u00e2ncia da plataforma at\u00e9 os dep\u00f3sitos do Pr\u00e9-sal. Inicialmente, o custo prov\u00e1vel de cada po\u00e7o perfurado na regi\u00e3o foi estimado em torno de US$ 60 milh\u00f5es. Mesmo assim, a Petrobras necessitaria de ajuda externa para resolver todos os problemas tecnol\u00f3gicos dispostos em um projeto dessa magnitude. Contudo, a op\u00e7\u00e3o de buscar parceiros externos que contribu\u00edssem com os investimentos iniciais foi colocada de lado.\nEm um segundo momento, houve pouco apre\u00e7o de que a primeira fase de explora\u00e7\u00e3o traria retornos negativos. No come\u00e7o, os custos fixos prevaleceram, exigindo maior gasto nos anos iniciais, ou seja, at\u00e9 que os d\u00e9ficits diminu\u00edssem gradualmente por unidade de produto, o resultado l\u00edquido n\u00e3o mostraria ganhos antecipados do estado estacion\u00e1rio. Em meio a pre\u00e7os recordes no mercado de petr\u00f3leo, no entanto, esse assunto assumiu menor relev\u00e2ncia, sendo mantido \u00e0 dist\u00e2ncia.\nEm terceiro lugar, ignorou-se a presen\u00e7a de t\u00e9cnicas alternativas de produ\u00e7\u00e3o que estavam em andamento. A t\u00e9cnica de fracking7 particularmente nos Estados Unidos, foi e continua sendo um exemplo de tecnologia que deslocou a demanda\n7.\tTamb\u00e9m conhecida por \u201cfraturamento hidr\u00e1ulico\", essa t\u00e9cnica realiza perfura\u00e7\u00f5es no solo a fim de extrair g\u00e1s ou petr\u00f3leo. A vantagem dessa tecnologia \u00e9 a de alcan\u00e7ar regi\u00f5es improv\u00e1veis pela abordagem tradicional. Por\u00e9m, os impactos ambientais causados no subsolo s\u00e3o controversos. Por esse motivo, o fracking \u00e9 proibido em alguns pa\u00edses da Europa. A raz\u00e3o \u00e9 que os po\u00e7os de fraturamento hidr\u00e1ulico est\u00e3o sujeitos a vazamentos, j\u00e1 que a \u00e1gua, os produtos qu\u00edmicos e a areia s\u00e3o bombeados em alta press\u00e3o para fraturar o xisto no subsolo, podendo romper-se e contaminar os len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos. Independentemente das quest\u00f5es ambientais, a t\u00e9cnica vem se expandindo de forma a mudar as curvas de oferta e demanda no mercado.\npara fontes de g\u00e1s natural com menor custo. Em seguida, aumentou-se a produ\u00e7\u00e3o de xisto, em grande parte pelo Canad\u00e1, cujo desenvolvimento estava atrelado, ao mesmo tempo, aos pre\u00e7os recordes do petr\u00f3leo.\nPor \u00faltimo, custos imprevistos multiplicaram-se na contabilidade da Petrobras. O investimento da refinaria Abreu e Lima, que contava com a metade do pagamento pelo governo venezuelano de Hugo Ch\u00e1vez, mas que depois n\u00e3o se concretizou, ainda sofreu um aumento de quatro vezes a estimativa inicial de custo. O Complexo Petroqu\u00edmico do Rio de Janeiro (Comperj), localizado no munic\u00edpio de Itabora\u00ed, no Leste Fluminense, foi um caso semelhante, onde a constru\u00e7\u00e3o cessou por completo. Atrasos t\u00e9cnicos foram parcialmente respons\u00e1veis, mas o grande problema esteve associado \u00e0 pris\u00e3o, em 17 de mar\u00e7o de 2014, de Alberto Youseff, doleiro e empres\u00e1rio brasileiro detido por crimes de lavagem de dinheiro nos esc\u00e2ndalos do Banestado8 e da opera\u00e7\u00e3o Lava Jato \u2014 sendo este o in\u00edcio da maior investiga\u00e7\u00e3o de corrup\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, comandada pelo juiz federal S\u00e9rgio Fernando Moro.9 O doleiro reconheceu o recebimento de b\u00f4nus como intermedi\u00e1rio das transa\u00e7\u00f5es fraudulentas e, em seguida, pelo mecanismo jur\u00eddico de colabora\u00e7\u00e3o premiada, confessou o crime, obtendo a redu\u00e7\u00e3o de sua pena.\nPouco tempo depois, no dia 20 do mesmo m\u00eas, antes da elei\u00e7\u00e3o presidencial de 2014, Paulo Roberto Costa, ex-diretor de abastecimento da Petrobras de 2004 a 2012 e indicado pelo PP, foi preso. O detalhamento do esquema de corrup\u00e7\u00e3o foi relatado de forma minuciosa \u00e0 Pol\u00edcia Federal. Havia rumores de crimes conexos \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o da refinaria de Pasadena, no Texas. Os ind\u00edcios mostravam que a Petrobras havia comprado a refinaria com pre\u00e7o artificialmente acima do de mercado, decis\u00e3o que ocorreu quando a ent\u00e3o Presidente da Rep\u00fablica, Dilma Rousseff, ocupava a presid\u00eancia do conselho da companhia, antes mesmo de sua primeira elei\u00e7\u00e3o em 2010. Em novembro de 2014, a investiga\u00e7\u00e3o avan\u00e7ou na pris\u00e3o preventiva de v\u00e1rios presidentes e diretores de grandes empreiteiras, tais como Construtora OAS, IESA \u00d3leo &amp; G\u00e1s, Camargo Corr\u00eaa Constru\u00e7\u00f5es, UTC Engenharia, Engevix e Construtora Queiroz e Galv\u00e3o.\nTodo o esquema tornar-se-ia conhecido somente ap\u00f3s a bem-sucedida reelei\u00e7\u00e3o de Dilma. N\u00e3o obstante, a popula\u00e7\u00e3o reagiu de maneira negativa, que se somou \u00e0 contabilidade criativa e \u00e0s pedaladas fiscais e abriu espa\u00e7o para uma forte recess\u00e3o econ\u00f4mica. Depois disso, ao final de 2014 e in\u00edcio de 2015, v\u00e1rios diretores da\n8.\tO Banco do Estado do Paran\u00e1 (Banestado) foi um banco p\u00fablico paranaense privatizado em 2000. Em 2003, iniciou-se uma investiga\u00e7\u00e3o acerca do esquema de corrup\u00e7\u00e3o e tr\u00e1fico de drogas que transferia recursos financeiros para para\u00edsos fiscais atrav\u00e9s de dep\u00f3sitos de doleiros em contas de laranjas e nas chamadas contas CC5 (criadas para permitir transfer\u00eancias legais para o exterior). Entre 1996 e 2002, foram desviados bilh\u00f5es de reais para essas contas, sendo o Banestado o principal mediador das remessas fraudulentas.\n9.\tGraduado em direito pela Universidade Estadual de Maring\u00e1, concluiu mestrado e doutorado na Universidade Federal do Paran\u00e1 (UFPR), com foco na \u00e1rea de direito constitucional. Por conta do of\u00edcio, ao se tornar juiz federal em 1996, migrou para a \u00e1rea do direito penal, especializando-se em crimes financeiros e de lavagem de dinheiro.\nPetrobras foram detidos e condenados, como s\u00e3o os casos mais centrais no esquema de Renato Duque (ex-diretor de servi\u00e7os, entre 2003 e 2012, por indica\u00e7\u00e3o do PT) e Nestor Cerver\u00f3 (ex-diretor da \u00e1rea internacional, entre 2003 e 2008, e indicado pelo PMDB). Os condenados valeram-se da colabora\u00e7\u00e3o premiada, o que ampliava o conhecimento do emaranhado da rede criminosa. Simultaneamente, foram presos Fernando Soares (o Baiano) e Jo\u00e3o Vaccari Neto (tesoureiro do PT) por atuarem como intermedi\u00e1rios do PMDB e do PT, respectivamente. Ficou claro que o aumento do pre\u00e7o do petr\u00f3leo permitiu um grupo grande de empreiteiras, por licita\u00e7\u00e3o em contratos com o governo, distribuir lucros extras entre todos os envolvidos \u2014 funcion\u00e1rios, empres\u00e1rios, intermedi\u00e1rios e pol\u00edticos.\nSegundo o MPF (2016), foram investigadas e processadas quatro organiza\u00e7\u00f5es criminosas lideradas por doleiros, que seriam os operadores do mercado paralelo de c\u00e2mbio. Posteriormente, provas foram recolhidas de um complexo esquema de corrup\u00e7\u00e3o envolvendo a Petrobras. O esquema girava em torno dos contratos bilion\u00e1rios superfaturados da companhia, nos quais empreiteiras, organizadas em cartel, pagavam propinas (variando de 1 a 5 %) a altos executivos da estatal e a outros agentes p\u00fablicos. A distribui\u00e7\u00e3o do suborno ocorria por meio dos operadores financeiros.\nFIGURA 8.6\nOpera\u00e7\u00e3o Lava Jato: esquema de desvio de recursos da Petrobras\nAdaptado de MPF (2016).\nPetrobras\nOperador\tOperador\tOperador\nAlberto Youssef 1\tJo\u00e3o Vaccari Neto\tFernando Soares\n\u25a0H\tMM\tMM\nPol\u00edticos do PP\t1\tPol\u00edticos do PT\tPol\u00edticos do PMDB\nContratos\n---\u25baPropinas\nA figura 8.6 detalha o diagrama de desvio de recursos, distribu\u00eddos em quatro n\u00facleos: i) administrativo; ii) econ\u00f4mico; iii) financeiro; e iv) pol\u00edtico. Em uma\nsitua\u00e7\u00e3o normal, a licita\u00e7\u00e3o dar-se-ia pela contrata\u00e7\u00e3o de menor pre\u00e7o. Com a carteliza\u00e7\u00e3o, obtinha-se uma aparente competi\u00e7\u00e3o ao longo do processo licitat\u00f3rio. As empreiteiras organizavam-se em um \u201cclube\u201d e ajustavam em reuni\u00f5es secretas o ganhador e o pre\u00e7o final a ser ofertado, o que proporcionava benef\u00edcios privados e preju\u00edzos ao Estado. Para garantir a entrada exclusiva do grupo de empreiteiras, agentes p\u00fablicos eram aliciados, no intuito de se omitir face ao cartel estabelecido e de restringir a entrada de firmas concorrentes. Algumas das pr\u00e1ticas adotadas de forma a beneficiar todo o grupo envolvido foram contratos injustificados, termos aditivos desnecess\u00e1rios com pre\u00e7os excessivos, contrata\u00e7\u00e3o com supress\u00e3o de etapas relevantes e vazamento de informa\u00e7\u00f5es sigilosas.\nO n\u00facleo financeiro ficava respons\u00e1vel pela lavagem do dinheiro por meio de movimenta\u00e7\u00f5es financeiras no exterior e contratos de fachada. Os recursos eram distribu\u00eddos, em esp\u00e9cie, entre os benefici\u00e1rios por transfer\u00eancia no exterior ou mediante pagamento de bens. A partir de mar\u00e7o de 2015, Rodrigo Janot Monteiro de Barros, procurador-geral da Rep\u00fablica (PGR), desde 2013, apresentou ao Supremo Tribunal Federal 28 peti\u00e7\u00f5es para a abertura de inqu\u00e9ritos criminais de investiga\u00e7\u00e3o de 55 pessoas, das quais 49 com foro por prerrogativa de fun\u00e7\u00e3o, ou \u201cforo privilegiado\u201d. Estes foram citados em colabora\u00e7\u00e3o premiada. A indica\u00e7\u00e3o aos cargos-chave das diretorias da Petrobras era definida pelos parlamentares.\nLogo ap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es, em fevereiro de 2015, Maria das Gra\u00e7as Foster, presidente da Petrobras, nomeada por Dilma em 2011, foi substitu\u00edda por Aldemir Bendine, que reconheceu as consequ\u00eancias negativas para a lucratividade da empresa da ado\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os mais baixos na produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica e na capacidade de refino. A Petrobras acumulou perdas significativas, e o seu valor caiu bastante no mercado. O recrudescimento das investiga\u00e7\u00f5es ampliou a insatisfa\u00e7\u00e3o popular e contribuiu para o afastamento da presidente Dilma em 2016.\nCom a chegada do governo de Michel Temer, Pedro Pullen Parente, engenheiro e ex-ministro de Minas e Energia em 2002, assumiu o cargo de presidente da Petrobras, em meados de 2016. Procurou-se enfatizar a necessidade da retomada \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o tecnocr\u00e1tica e compromissada da companhia. As despesas foram reavaliadas, sinalizando uma menor expans\u00e3o dos investimentos para o futuro pr\u00f3ximo. Outra importante indica\u00e7\u00e3o, embora as concess\u00f5es de direitos de explora\u00e7\u00e3o ainda persistissem restritas no longo prazo, foi o aumento da taxa de retorno para as empresas estrangeiras, sem a obriga\u00e7\u00e3o de que a Petrobras retivesse 30% de todos os contratos.\nO momento em que a empresa atravessa \u00e9 extremamente grave, consequ\u00eancia de uma \u201cconfus\u00e3o\u201d indevida entre a indu\u00e7\u00e3o de investimentos pelo Estado e a interfer\u00eancia eminentemente pol\u00edtica no gerenciamento dos neg\u00f3cios. A mudan\u00e7a de paradigma acontecer\u00e1 somente se os efeitos da Lava Jato mostrarem-se como sendo mudan\u00e7as institucionais, e n\u00e3o meros rearranjos das pr\u00e1ticas j\u00e1 existentes.\nA gest\u00e3o mais t\u00e9cnica e o desmantelamento das pr\u00e1ticas de corrup\u00e7\u00e3o s\u00e3o pontos centrais no processo de desenvolvimento. Somente dessa forma, a Petrobras poder\u00e1 reassumir sua posi\u00e7\u00e3o de destaque no mercado internacional por meio da aquisi\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de tecnologia. A combina\u00e7\u00e3o de investimentos em pesquisa com atua\u00e7\u00e3o baseada nos princ\u00edpios do livre mercado, tal como ocorria no passado, \u00e9 condi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria de crescimento.\nCAP\u00cdTULO 9\nA EVOLU\u00c7\u00c3O TECNOL\u00d3GICA DA EMBRAER\nA contribui\u00e7\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica \u00e9 clara para o desenvolvimento de aeronaves, caracterizadas em grande parte pelo alto grau de integra\u00e7\u00e3o e complexidade dos seus sistemas. O desenvolvimento de uma aeronave envolve a chamada engenharia de sistemas, que \u00e9 definida como um campo interdisciplinar do conhecimento que foca na modelagem e na organiza\u00e7\u00e3o de sistemas artificiais complexos. Buscam-se definir no ciclo de desenvolvimento do produto as necessidades de demanda e os requisitos t\u00e9cnicos de oferta, abordando a s\u00edntese do projeto, bem como a valida\u00e7\u00e3o e a solu\u00e7\u00e3o dos problemas, que se relacionam \u00e0s quest\u00f5es operacionais, de desempenho, de escalonamento dos custos, de testes, de manufatura, de treinamento com suporte e de distribui\u00e7\u00e3o. As inova\u00e7\u00f5es apresentam-se na elabora\u00e7\u00e3o de novos materiais, no aperfei\u00e7oamento da aerodin\u00e2mica, na propuls\u00e3o dos motores, na eletr\u00f4nica embarcada dos componentes e nos sistemas integrados de comando.\nDesde a d\u00e9cada de 1930, a ind\u00fastria aeron\u00e1utica mostrou-se um setor extremamente competitivo e fechado \u00e0s firmas entrantes. Mesmo assim, pelas dificuldades econ\u00f4micas impostas no per\u00edodo p\u00f3s-guerra, muitos fabricantes surgiram ap\u00f3s 1945. A partir dos anos 1980, as empresas passaram por um intenso processo de fus\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o. O caso da Embraer \u00e9 emblem\u00e1tico, principalmente por ser uma empresa de um pa\u00eds em desenvolvimento que logrou \u00eaxito na competi\u00e7\u00e3o internacional (Frischtak, 1994; Goldstein, 2002; Silva, 2005; Mazzoleni e Nelson, 2007; Bragan\u00e7a, 2007; Rodengen, 2009; Vertesy e Szirmai, 2010; Costa e Santos, 2010). O acerto estrat\u00e9gico da Embraer ocorreu nas d\u00e9cadas de 1970 e 1980, e se afirmou ap\u00f3s os anos 1990. Em mais de 40 anos de hist\u00f3ria, a Embraer conquistou o mercado internacional, passando pelos desafios de reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva, privatiza\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a abertura econ\u00f4mica. Este cap\u00edtulo analisa a defini\u00e7\u00e3o da rede estrat\u00e9gica de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica deste segmento no Brasil, que tamb\u00e9m guarda suas semelhan\u00e7as ao esfor\u00e7o promovido no setor agropecu\u00e1rio.\nO SURGIMENTO DE UMA IND\u00daSTRIA INTERNACIONAL DE\nPRODU\u00c7\u00c3O DE AERONAVES\nA ind\u00fastria aeron\u00e1utica do Brasil aparece no mercado mundial no final da d\u00e9cada de 1960, come\u00e7a a se destacar nos Estados Unidos j\u00e1 no ano de 1978, com a primeira certifica\u00e7\u00e3o de uma aeronave brasileira para voar no espa\u00e7o a\u00e9reo americano. O setor\ntorna-se extremamente competitivo ap\u00f3s a privatiza\u00e7\u00e3o da Embraer nos anos 1990, alcan\u00e7ando relativo sucesso na produ\u00e7\u00e3o de aeronaves destinadas a atender a avia\u00e7\u00e3o regional, um nicho de mercado pouco explorado pelos grandes fabricantes internacionais.1 Para explicar a evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica da Embraer, \u00e9 necess\u00e1rio compreender as transforma\u00e7\u00f5es institucionais no per\u00edodo anterior \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da empresa, bem como nos anos seguintes, seja no contexto internacional, seja no ambiente macroecon\u00f4mico interno.\nNo cen\u00e1rio internacional, nos \u00faltimos 70 anos, o setor passou por intensa transforma\u00e7\u00e3o, o que conduziu \u00e0 sua reestrutura\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o, restringindo-se em quatro grandes competidores, os quais foram divididos em dois mercados: a avia\u00e7\u00e3o continental e a regional. De um lado, o mercado concentrou-se na avia\u00e7\u00e3o continental entre a Boeing (empresa americana) e a Airbus (conglomerado europeu). Essa concentra\u00e7\u00e3o foi caracterizada por redu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica do n\u00famero de firmas concorrentes que buscavam inova\u00e7\u00f5es via aumento de escala, produzindo aeronaves com maior n\u00famero de assentos (em \u00faltima inst\u00e2ncia, elevada capacidade de carga) e alcance de voo mais longo.\nDe outro lado, o mercado especializou-se na avia\u00e7\u00e3o regional, com a inser\u00e7\u00e3o da Embraer e da Bombardier (grupo canadense), firmas que adotaram estrat\u00e9gias competitivas de inovar em aeronaves de menor porte. Enquanto diversas firmas investiram na avia\u00e7\u00e3o continental, na liga\u00e7\u00e3o de grandes centros urbanos (normalmente providos de infraestrutura adequada), a especializa\u00e7\u00e3o no mercado regional tinha por objetivo ofertar um produto adaptado aos voos de curta dura\u00e7\u00e3o para interligar centros m\u00e9dios urbanos, nem sempre abastecidos de boa infraestrutura.\nDe acordo com Frenken e Leydesdorfl1 2 (2000), dois grandes avan\u00e7os revolucionaram a ind\u00fastria aeron\u00e1utica civil. O primeiro diz respeito \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do modelo do avi\u00e3o americano DC3 pela Douglas Aircraft Company (americana) em meados da d\u00e9cada de 1930, que abriu o mercado de produ\u00e7\u00e3o em massa e imp\u00f4s um design dominante na fabrica\u00e7\u00e3o de aeronaves convencionais (motores a pist\u00e3o).2 O segundo refere-se \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o dos motores \u00e0 rea\u00e7\u00e3o (jatos) e das asas enflechadas pela Boeing no modelo 707 ao final da d\u00e9cada de 1950, que transformou radicalmente os padr\u00f5es t\u00e9cnicos das aeronaves, ampliando o n\u00famero de assentos, a capacidade de carga, a velocidade de cruzeiro e o alcance de voo.3 Vale lembrar que, ao longo e\n1.\tO mercado regional foi alvo, em maior ou menor grau, de diversos fabricantes, al\u00e9m da Embraer, tais como Bombardier, ATR (empresa franco-italiana), DeHavilland, Saab, Fokker, Dornier,BristishAerospace.A maioria dessas empresas encerrou as atividades, mudou de mercado ou passou por fus\u00e3o. De fato, Boeing e Airbus (esta \u00faltima criada no fim da d\u00e9cada de 1970 para o projeto do A300) n\u00e3o estiveram direcionadas ao mercado dito regional. Para um estudo aprofundado com enfoque neoschumpeteriano da evolu\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de aeronaves no mundo e no Brasil, confira Bragan\u00e7a (2007).\n2.\tO C47, a vers\u00e3o militar do DC3, foi largamente utilizado na Segunda Guerra Mundial e representou um dos principais fatores tecnol\u00f3gicos de avan\u00e7o dos aliados no conflito.\n3.\tO primeiro avi\u00e3o comercial propulsionado por motores \u00e0 rea\u00e7\u00e3o foi o DeHavilland Comet, o qual realizou o seu primeiro voo em 1949 e come\u00e7ou a operar em 1952 com a rota Londres-Joanesburgo pela companhia a\u00e9rea inglesa British Overseas Airways Corporation (BOAC).\nap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, os Estados Unidos tornaram-se o principal polo na produ\u00e7\u00e3o industrial de aeronaves.\nPara uma ideia do ciclo produtivo, em um per\u00edodo de quase 20 anos, a evolu\u00e7\u00e3o do DC3, introduzido em 1936, at\u00e9 o DC7, em 1956, foi dada por inova\u00e7\u00f5es incrementais. O dimensionamento da pot\u00eancia do motor a h\u00e9lice associado ao tamanho da envergadura da asa e ao comprimento da fuselagem aumentou a velocidade m\u00e9dia por dois e o peso m\u00e1ximo de decolagem e o alcance de voo por cinco (Jane's, 1978, apud Frenken e Leydesdorff, 2000). Deve-se deixar claro que o projeto de uma aeronave n\u00e3o tem por objetivo buscar rela\u00e7\u00f5es de correla\u00e7\u00e3o estat\u00edstica entre esses par\u00e2metros, mas, sim, o de atingir uma combina\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica que aumente a efici\u00eancia econ\u00f4mica, melhorando o desempenho das aeronaves. Em 1957, a Boeing inovou radicalmente com a introdu\u00e7\u00e3o do motor \u00e0 rea\u00e7\u00e3o no 707, definindo uma nova trajet\u00f3ria tecnol\u00f3gica que seria seguida pela fabrica\u00e7\u00e3o dos jatos comerciais da s\u00e9rie 700 e pelas demais firmas concorrentes.\nPara n\u00e3o ficar em desvantagem, a Douglas substituiu o motor a h\u00e9lice pelo motor a rea\u00e7\u00e3o no DC8 em diante, seguindo o padr\u00e3o tecnol\u00f3gico determinado pela Boeing.^ Todavia, em 1968, a acirrada competi\u00e7\u00e3o com os jatos da Boeing fez com que as dificuldades financeiras da Douglas fossem o ponto determinante para estabelecer a fus\u00e3o com a McDonnell, fabricante americano de avi\u00f5es militares. Na d\u00e9cada de 1960, a McDonnellDouglas foi bem-sucedida na fabrica\u00e7\u00e3o de avi\u00f5es a jato a pre\u00e7os competitivos.\nFica evidente, a partir de ent\u00e3o, a competi\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica por dois padr\u00f5es de motores \u2014 turbo\u00e9lice e jato. A concorr\u00eancia intensificou-se na d\u00e9cada de 1960 entre os fabricantes de motores. Enquanto no in\u00edcio o turbo\u00e9lice foi a \u00fanica solu\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel, a entrada do jato reduziu progressivamente a participa\u00e7\u00e3o de turbos propulsores no mercado. Por\u00e9m, de acordo com Bonaccorsi e Giuri (2000), a vantagem do turbo\u00e9lice ficou evidente nos mercados de aeronaves com menor capacidade de assento, enquanto o motor a jato evoluiria nos avi\u00f5es de maior escala. De 1948 a 1997, a ind\u00fastria de motores turbo\u00e9lice caracterizou-se por um padr\u00e3o de poucas mudan\u00e7as e por uma concentra\u00e7\u00e3o em um n\u00famero reduzido de fabricantes. O oligop\u00f3lio n\u00e3o estava associado \u00e0 sa\u00edda de pequenos fabricantes,\n4.\tNa d\u00e9cada de 1950, fabricantes europeus seguiram a trajet\u00f3ria tecnol\u00f3gica do motor a h\u00e9lice, que foram os exemplos da Vickers (inglesa) e da Fokker (holandesa); por\u00e9m, as tentativas em comercializar avi\u00f5es a jato falharam, sendo os casos da DeHavilland (inglesa) e da Aerospatiale (francesa). O DeHavilland Comet teve at\u00e9 sucesso inicial relativo, mas fracassou por problemas de fadiga na estrutura de janelas retangulares, cujos efeitos n\u00e3o eram plenamente conhecidos \u00e0 \u00e9poca. A Aerospatiale ofereceu o Caravelle, avi\u00e3o de alto desempenho e com sucesso um pouco maior. Poucas empresas europeias e sovi\u00e9ticas foram capazes de desenvolver aeronaves a jato. Na d\u00e9cada de 1960, o avi\u00e3o supers\u00f4nico, al\u00e9m de moldar um padr\u00e3o tecnol\u00f3gico novo, foi uma tentativa de ocupar um nicho de mercado bastante distinto, que competisse em rotas intercontinentais com a trajet\u00f3ria da Boeing. Embora tanto o Concorde (projeto franc\u00eas) quanto o Tupolev 144 (russo) tenham sido mal-sucedidos, o primeiro conseguiu operar por mais de 30 anos na Air France e British Airways, sendo retirado de servi\u00e7o pelo alto custo de opera\u00e7\u00e3o, influenciado pelo pre\u00e7o dos combust\u00edveis, e pelo grave acidente ocorrido no ano de 2000, causado por vazamento de combust\u00edvel e inc\u00eandio subsequente, o que levou \u00e0 queda do avi\u00e3o ap\u00f3s a decolagem e ocasionou a morte de 113 pessoas.\nmas a uma coexist\u00eancia est\u00e1vel da tecnologia dominante com estrategias especializadas, em forte contraste ao observado na ind\u00fastria de motores a jato, na qual a entrada e sa\u00edda de novas firmas ocorreu de forma mais intensa.\nN\u00e3o obstante, ap\u00f3s a d\u00e9cada de 1970, com os dois choques do petr\u00f3leo e com o aumento substancial do pre\u00e7o do combust\u00edvel, muitas empresas que produziam aeronaves ficaram em dificuldade financeira. Ressalta-se que, mesmo ap\u00f3s a crise do petr\u00f3leo e a restri\u00e7\u00e3o internacional de cr\u00e9dito na d\u00e9cada de 1980, o custo de opera\u00e7\u00e3o era fator importante na decis\u00e3o de compra, j\u00e1 que determinava a viabilidade financeira da aeronave, que poderia ser expressa pelo custo por assento-quil\u00f4metro.5 A estrat\u00e9gia de seguir na trajet\u00f3ria tecnol\u00f3gica de aeronaves cada vez maiores foi decisiva para acirrar a competi\u00e7\u00e3o entre os principais fabricantes internacionais de aeronaves, bem como de motores. Embora as novas aeronaves detivessem conte\u00fados tecnol\u00f3gicos mais avan\u00e7ados, o consumo de combust\u00edvel aumentava, sendo vari\u00e1vel cr\u00edtica na demanda, o que puxava para cima os custos de opera\u00e7\u00e3o das companhias a\u00e9reas de passageiros.\nNa Europa, v\u00e1rias empresas desapareceram ou sa\u00edram da avia\u00e7\u00e3o civil. Fabricantes aeron\u00e1uticos no Reino Unido, na Alemanha e na Fran\u00e7a retiraram-se do mercado. Em 1967, um acordo entre esse bloco de pa\u00edses iniciou a produ\u00e7\u00e3o conjunta do Airbus A300. A Airbus foi oficialmente criada em 1970 entre Aerospatiale e a Deutsche Aerospace (sendo esta \u00faltima um agrupamento de empresas alem\u00e3s). Em seguida, a Fokker e a Hawker Siddeley (da Gr\u00e3-Bretanha) associaram-se ao programa e, em 1972, foi concedido o contrato de constru\u00e7\u00e3o de parte da cauda do projeto \u00e0 Construcciones Aeron\u00e1uticas S.A. (empresa espanhola).6\nNesse caminho, a situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi distinta nos Estados Unidos e diversas empresas faliram ou sa\u00edram do mercado, tais como a North American, a Convair, a Lockheed,7 8 entre outras firmas tradicionais. Em 1997, em uma tentativa de sobreviver no mercado para competir com a Airbus, a Boeing comprou a McDonnellDouglas, fortalecendo a sua posi\u00e7\u00e3o no mercado europeu de avia\u00e7\u00e3o continental.\nNo Canad\u00e1, o grupo Bombardier,3 inicialmente focado na produ\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos para neve (desde 1937) e posteriormente na fabrica\u00e7\u00e3o de material ferrovi\u00e1rio (de 1971 em diante), comprou em 1986 a Canadair, fabricante de avi\u00f5es civis e militares. Em 1989, arrematou a Short Brothers, fabricante irland\u00eas, e, no ano\n5.\tO consumo maior de aeronaves de maior porte, quando comparado simplesmente com as de menor porte, n\u00e3o determina o custo de opera\u00e7\u00e3o da companhia. A an\u00e1lise aqui \u00e9 um pouco mais complexa, mas esse ponto n\u00e3o exclui o fato de que a crise e o aumento do pre\u00e7o do combust\u00edvel tenham interferido negativamente na compra de aeronaves menos econ\u00f4micas.\n6.\tVide Airbus (2015).\n7.\tA Lockheed saiu do mercado de avia\u00e7\u00e3o civil, mas continuou sendo umas das maiores empresas do setor aeroespacial e de defesa do mundo.\n8.\tSobre a evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do grupo canadense, analise Bombardier (2015).\nseguinte, adquiriu a legend\u00e1ria Learjet americana. A divis\u00e3o sediada no Canad\u00e1 da de Havilland (j\u00e1 na \u00e9poca uma subsidi\u00e1ria da Boeing) foi incorporada ao grupo em 1992. Assim, a Bombardier expandiu-se nos mercados europeu e americano, mantendo-se como principal concorrente da Embraer na avia\u00e7\u00e3o regional no mercado de aeronaves de menor porte.\nO AMBIENTE MACROECON\u00d4MICO INTERNO: A CONSTRU\u00c7\u00c3O INSTITUCIONAL No que se refere ao ambiente macroecon\u00f4mico interno, o sucesso brasileiro em uma atividade econ\u00f4mica em que poucos pa\u00edses dominam o ciclo tecnol\u00f3gico completo foi baseado em um trip\u00e9: i) investimento em conhecimento; ii) inova\u00e7\u00e3o em gest\u00e3o; e iii) constru\u00e7\u00e3o institucional no tempo. Ap\u00f3s 1930, o processo de industrializa\u00e7\u00e3o no Brasil consolidar-se-ia, inclusive no setor aeron\u00e1utico.9 A ind\u00fastria nacional em geral estava voltada a suprir as necessidades do setor agr\u00edcola. Por\u00e9m, o rompimento pol\u00edtico com as elites cafeeiras abriu oportunidades para o desenvolvimentismo ligado \u00e0 ind\u00fastria. Esse per\u00edodo foi caracterizado pela Era Vargas, que vai da revolu\u00e7\u00e3o de 1930 at\u00e9 o final do Estado Novo, em 1945. Foi tamb\u00e9m neste momento que se estruturou o in\u00edcio da pol\u00edtica para a avia\u00e7\u00e3o nacional. Em 1931, criaram-se o Correio A\u00e9reo Nacional e o Departamento de Aeron\u00e1utica Civil (DAC). Em 1934, seria o Correio A\u00e9reo Naval e, por fim, em 1941, a For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira (FAB) e o Minist\u00e9rio da Aeron\u00e1utica.\nSimultaneamente, surgiram os primeiros empreendimentos na constitui\u00e7\u00e3o de uma ind\u00fastria nacional. No setor privado, destacaram-se as iniciativas da Empresa Aeron\u00e1utica Ypiranga (1931), Companhia Nacional de Navega\u00e7\u00e3o A\u00e9rea (1935) e a Companhia Aeron\u00e1utica Paulista (1942). No setor p\u00fablico, ficou evidenciada a preocupa\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento industrial,10 o que proporcionou a instala\u00e7\u00e3o da F\u00e1brica de Lagoa Santa, em 1936, (projeto defendido pelo ent\u00e3o presidente da Rep\u00fablica Get\u00falio Vargas), da F\u00e1brica do Gale\u00e3o, em 1938, bem como da F\u00e1brica Nacional de Motores, em 1946, sendo esta voltada inicialmente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o exclusiva de motores de avi\u00f5es e, posteriormente, \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de caminh\u00f5es.\nCom o t\u00e9rmino da Segunda Grande Guerra e do Estado Novo, em 1945, v\u00e1rios fatores convergiram para que a ind\u00fastria nascente se defrontasse com uma grave crise. De um lado, a orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do novo governo de Eurico Gaspar Dutra apresentou contornos mais liberais, interferindo na continuidade dos projetos estatais iniciados anteriormente. De outro, a demanda militar por aeronaves era suprida pelas aeronaves americanas desde 1941, ocasi\u00e3o em que os Estados Unidos lan\u00e7aram o \u201cLend and Lease Acf, que fornecia \u00e0s na\u00e7\u00f5es aliadas materiais\n9.\tPara um apanhado hist\u00f3rico da ind\u00fastria aeron\u00e1utica nascente no Brasil, confira Silva (2005), Rodengen (2009) e Embraer (2015b). Algumas das informa\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o aqui tratadas foram provenientes dessas refer\u00eancias.\n10.\tComo havia baixa capacidade de produzir aeronaves no mercado dom\u00e9stico, o governo brasileiro buscou parceiros estrangeiros interessados em investir no territ\u00f3rio nacional com acordos de transfer\u00eancia tecnol\u00f3gica.\nde guerra, incluindo avi\u00f5es militares a pre\u00e7os bastante competitivos. Com uma menor demanda governamental e uma maior oferta estrangeira de aeronaves, a produ\u00e7\u00e3o no mercado dom\u00e9stico foi sucumbida.\nApesar dos esfor\u00e7os realizados para fomentar a ind\u00fastria, o Brasil dependia altamente da importa\u00e7\u00e3o de bens manufaturados, sobretudo dos setores mais sofisticados. Para absorver o conhecimento tecnol\u00f3gico extremamente din\u00e2mico que surgia no ambiente externo, seria preciso definir um projeto estrat\u00e9gico, o qual come\u00e7ou a ser delineado dentro do Minist\u00e9rio da Aeron\u00e1utica. Em 1943, o governo brasileiro enviou aos Estados Unidos uma miss\u00e3o, chefiada pelo tenente-coronel Casemiro Montenegro Filho, para negociar fornecimento de materiais militares ao Brasil. Nessa passagem, Montenegro Filho visitou a base a\u00e9rea de Wright Field, em Ohio, um centro de desenvolvimento tecnol\u00f3gico da for\u00e7a a\u00e9rea norte-americana (USAF), bem como o Massachusetts Institute of Technology (MIT), em Boston. No departamento de engenharia aeron\u00e1utica, o contato com o professor Richard Harbert Smith seria importante para lan\u00e7ar o projeto de cria\u00e7\u00e3o de uma institui\u00e7\u00e3o brasileira de ensino nos padr\u00f5es do MIT.\nEm 1945, Richard Smith veio ao Brasil e aceitou o convite de Montenegro Filho para planejar e instalar um centro de ensino e pesquisa em S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, cidade onde seria constru\u00eddo o campus universit\u00e1rio. Desenvolveu-se, ent\u00e3o, o Plano Smith-Montenegro, que pavimentaria o projeto estrat\u00e9gico, estabelecendo a constru\u00e7\u00e3o de um centro t\u00e9cnico constitu\u00eddo por dois institutos cient\u00edficos coordenados, mas tecnicamente aut\u00f4nomos: um para o ensino t\u00e9cnico superior e o outro voltado \u00e0 pesquisa e ao desenvolvimento industrial. A reorganiza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de produ\u00e7\u00e3o de aeronaves dar-se-ia nesta base institucional. Segundo Mazzoleni e Nelson (2007), este desenho de institui\u00e7\u00f5es ilustra aspectos importantes da rela\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o, pesquisa e desenvolvimento de capacidades tecnol\u00f3gicas. Em 1946, iniciou-se a cria\u00e7\u00e3o do Centro Tecnol\u00f3gico de Aeron\u00e1utica (CTA), \u00f3rg\u00e3o t\u00e9cnico destinado a \u201cpensar o setor\u201d. Em 1950, criou-se o Instituto Tecnol\u00f3gico de Aeron\u00e1utica (ITA), escola de engenharia para capacitar recursos humanos. Em 1953, instituiu-se o Instituto de Pesquisa e Desenvolvimento (IPD), que desenvolveria programas experimentais, tais como o Convertiplano,11 o helic\u00f3ptero Beija-flor e o avi\u00e3o Bandeirante. Como avaliado por Suzigan e Albuquerque (2011), o sistema nacional de inova\u00e7\u00e3o \u00e9 consolidado em um processo de longo prazo, e o exemplo da ind\u00fastria de aeronaves contribui para uma explica\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes hist\u00f3ricas na especializa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica brasileira nesse segmento.\n11.\tProjeto revolucion\u00e1rio de avi\u00e3o que decolava na vertical e voava na horizontal, ou seja, assumiria uma configura\u00e7\u00e3o de helic\u00f3ptero na decolagem, mas se comportaria como um avi\u00e3o no seu deslocamento. O h\u00edbrido helic\u00f3ptero-avi\u00e3o havia sido projetado pelo engenheiro e professor alem\u00e3o Heinrich Focke, contratado pelo ITA por sua compet\u00eancia e experi\u00eancia na \u00e1rea de constru\u00e7\u00e3o aeron\u00e1utica, sendo cofundador da Focke-Wulf Flugzeugbau, que fabricou o FW190, um dos melhores avi\u00f5es de combate na Segunda Guerra Mundial, e da Focke-Achgelis, fabricante do primeiro helic\u00f3ptero completamente control\u00e1vel (Rodengen, 2009).\nMesmo com o retorno de Get\u00falio Vargas \u00e0 presid\u00eancia no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1950, situa\u00e7\u00e3o em que o Estado voltaria a subsidiar o setor aeron\u00e1utico, a crise do p\u00f3s-guerra ainda persistiria. Enquanto isso, com capital misto de investidores brasileiros e holandeses, al\u00e9m de um acordo assinado com o governo brasileiro, a Fokker beneficiou-se das instala\u00e7\u00f5es da F\u00e1brica do Gale\u00e3o para iniciar a produ\u00e7\u00e3o no Brasil, comprometendo-se a entregar diversos avi\u00f5es e, ao mesmo tempo, transferir conhecimento. O trabalho interrompeu-se com o fim do governo Vargas, em 1954, e com as dificuldades de negociar compras governamentais, sem contar a crise mais ampla que se apresentava no contexto internacional, o que minimizava os investimentos da matriz holandesa na filial brasileira.\nNo mesmo ano de 1954, tem-se a funda\u00e7\u00e3o da Sociedade Construtora Aeron\u00e1utica Neiva, que foi, de acordo com Silva (2005), a empresa mais bem-sucedida que antecedeu a cria\u00e7\u00e3o da Embraer, sendo comprada pela estatal anos mais tarde. Em 1955, a Neiva obteve a licen\u00e7a de fabrica\u00e7\u00e3o do Paulistinha CAP-4,12 produzido at\u00e9 1948 pela Companhia Aeron\u00e1utica Paulista. Com diversas modifica\u00e7\u00f5es no projeto original, o Paulistinha P-56 foi a \u00fanica aeronave completamente projetada e produzida em s\u00e9rie no Brasil at\u00e9 finais da d\u00e9cada de 1960. Vale destacar tamb\u00e9m que, com a colabora\u00e7\u00e3o do ITA e do CTA na dissemina\u00e7\u00e3o de conhecimento e tecnologia para o setor industrial, iniciativas privadas criadas por engenheiros formados no ITA surgiram, como foram os casos da Avibras em 1961 (especializada posteriormente na produ\u00e7\u00e3o de armamento militar) e da Aerotec em 1962.\nA G\u00caNESE DA EMBRAER\nConforme Silva (2005), a falha na consolida\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria dom\u00e9stica, desde 1930, que antecedeu a cria\u00e7\u00e3o da Embraer, foi resumida por um \u00fanico denominador comum: todas as iniciativas foram bem-sucedidas na constru\u00e7\u00e3o das primeiras aeronaves, mas fracassaram em capturar segmentos de mercado. A Embraer foi fundada em 1969, consequ\u00eancia direta da constru\u00e7\u00e3o institucional fomentada pelo Plano Smith-Montenegro. O projeto experimental IPD-6504, desenvolvido pelo Instituto de Pesquisa e Desenvolvimento, seria o prot\u00f3tipo do primeiro avi\u00e3o da Embraer, o Bandeirante.13 Assim, a Embraer foi constru\u00edda com um objetivo claro:\n12.\tO Paulistinha era um avi\u00e3o monomotor de asa alta, considerado um dos melhores avi\u00f5es de treinamento de pilotos \u00e0 \u00e9poca.\n13.\tA despeito do desafio de projetar uma aeronave, a Embraer contratou o experiente engenheiro aeron\u00e1utico Max Holste. Antes mesmo de trabalhar pela Embraer, Holste j\u00e1 havia fundado uma empresa que produziu e desenvolveu diferentes aeronaves civis e militares na Fran\u00e7a. Convidado por Ozires Silva, ent\u00e3o diretor do IPD, o engenheiro franc\u00eas trabalharia com mais dois outros renomados projetistas: Jos\u00e9 Carlos de Barros Neiva, fundador da Sociedade Construtora Aeron\u00e1utica Neiva e nascido em S\u00e3o Paulo, e Joseph Kovacs, h\u00fangaro naturalizado brasileiro, que trabalhava no Brasil desde finais da d\u00e9cada de 1940. Essa equipe seria liderada por Holste e desenvolveria o Bandeirante. Ap\u00f3s o voo do primeiro prot\u00f3tipo, a participa\u00e7\u00e3o de Max Holste no projeto chegaria ao final. Os atritos entre os integrantes do quadro e a cren\u00e7a de que o grupo n\u00e3o seria capaz de produzir o avi\u00e3o em s\u00e9rie o levaram a abandonar o projeto, que seria continuado pelos engenheiros brasileiros. De qualquer forma, ficou claro que o interc\u00e2mbio com engenheiros estrangeiros, reconhecidos em projetar aeronaves, foi central para compartilhar e transferir conhecimento aos engenheiros brasileiros e formados pelo ITA.\nn\u00e3o somente produzir em s\u00e9rie um avi\u00e3o de tecnologia nacional, mas tamb\u00e9m conquistar significativa parcela de mercado e, de igual maneira, auferir competitividade internacional, o que n\u00e3o aconteceu com as experi\u00eancias passadas.\nCONSTRU\u00c7\u00c3O DA F\u00c1BRICA - Placa instalada com informativo da fabrica\u00e7\u00e3o do \"Bandeirante\" no local que abrigaria as futuras instala\u00e7\u00f5es da Sede da Embraer, em S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, no interior do estado de S\u00e3o Paulo.\nFonte: Centro Hist\u00f3rico Embraer.\nAo final da primeira d\u00e9cada de exist\u00eancia da Embraer, o Bandeirante entra no mercado norte-americano, que carecia de um meio de transporte essencialmente regional, caracterizado por demanda significativa em pares de cidades de pequeno porte. O cen\u00e1rio brasileiro era marcado por defici\u00eancia mais concreta de meios e vias de transporte terrestre, o que tamb\u00e9m contribuiu para as vendas deste avi\u00e3o no mercado dom\u00e9stico. Ap\u00f3s a entrada da empresa nos Estados Unidos, as vendas subiram para os clientes americanos. Conforme Sarathy (1985), embora o Bandeirante fosse n\u00e3o pressurizado, menos econ\u00f4mico em termos de combust\u00edvel, mais lento e, consequentemente, com um menor alcance de voo, comparativamente aos seus competidores diretos \u2014 Beech e Fairchild, a Embraer assegurou um ter\u00e7o do mercado americano na categoria de avi\u00f5es de at\u00e9 vinte assentos. Essa conquista ocorreu muito pela estrat\u00e9gia bem-sucedida de financiamento junto a bancos nacionais, de um lado, com a oferta de juros da ordem de 9%, no momento em que as taxas de mercado variavam de 15% a 18%. Al\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis de cr\u00e9dito, de outro lado, o custo de manuten\u00e7\u00e3o do Bandeirante era menor e o servi\u00e7o de p\u00f3s-venda bem ajustado \u00e0s necessidades locais.\nMais tarde, na d\u00e9cada de 1980, com a reputa\u00e7\u00e3o do Bandeirante estabelecida nos Estados Unidos e com a desregulamenta\u00e7\u00e3o do setor de linhas \u00e1reas naquele pa\u00eds, o Bras\u00edlia, o segundo produto de grande sucesso da Embraer, garantiu parcela significativa do mercado norte-americano na categoria de avi\u00f5es de 20 a 40\nassentos (Sarathy, op. cit.'). Nesse per\u00edodo, havia mais aeronaves operando l\u00e1 do que na economia brasileira. A Embraer aproveitou o momento em que a din\u00e2mica do mercado era a de ofertar produtos cada vez maiores e com uma escala superior, o que, indiretamente, elevava os custos de oportunidade do aparecimento de novas tecnologias. Ao focar na avia\u00e7\u00e3o regional, a Embraer especializou-se em um nicho de mercado e potencializou sua inser\u00e7\u00e3o internacional. Destaca-se que o grosso da demanda internacional de aeronaves da avia\u00e7\u00e3o regional concentrava-se nos Estados Unidos. Ampliar a participa\u00e7\u00e3o nesse com\u00e9rcio era com certeza um requisito para o crescimento, al\u00e9m de se tornar firma incumbente no ambiente global.\nPRIMEIRO VOO INAUGURAL DO BANDEIRANTE - O prot\u00f3tipo do Bandeirante, pintado nas cores da For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira (FAB), foi apresentado \u00e0s autoridades, realizando o seu primeiro voo de teste em 22 de outubro de 1968, embora a sua apresenta\u00e7\u00e3o p\u00fablica de demonstra\u00e7\u00e3o ocorresse somente cinco dias ap\u00f3s.\nFonte: Centro Hist\u00f3rico Embraer.\nO Bandeirante era um turbo\u00e9lice vers\u00e1til (com capacidade de 8 a 21 passageiros) e de baixo custo de opera\u00e7\u00e3o, sendo bem adaptado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de infraestrutura de m\u00e9dios centros urbanos, o que lhe proporcionava prefer\u00eancia frente aos seus concorrentes diretos. Em 1970, o segundo avi\u00e3o desenvolvido pela Embraer foi o EMB 200 Ipanema, monomotor de asa baixa ideal para o uso agr\u00edcola. Na sequ\u00eancia, a Embraer projetou a primeira fam\u00edlia de turbo\u00e9lices pressurizados, que inclu\u00eda o EMB 120 Araguaia, o EMB 121 Xingu e o EMB 123 Tapaj\u00f3s. Por\u00e9m, os programas dos avi\u00f5es Araguaia e Tapaj\u00f3s foram abandonados, j\u00e1 que o pre\u00e7o do petr\u00f3leo estava elevado e esses avi\u00f5es eram competidores diante do Bandeirante. Apenas a produ\u00e7\u00e3o do Xingu, que tinha capacidade para seis passageiros, manteve-se. No in\u00edcio, al\u00e9m de produzir o EMB 110 Bandeirante, a Embraer buscou em paralelo licenciar projetos e estabelecer acordos internacionais, com o objetivo de ganhar maturidade industrial. Para um resumo da evolu\u00e7\u00e3o produtiva da Embraer no tempo, veja o quadro 9.1.\nEm 1971, sob licenciamento da Aermacchi (firma italiana), a Embraer foi respons\u00e1vel por fabricar o EMB 326 Xavante, aeronave subs\u00f4nica de ataque e treinamento avan\u00e7ado comprada pela FAB. Em 1975, a Embraer estabeleceu parceria com Piper (companhia americana) para a montagem e a comercializa\u00e7\u00e3o de avi\u00f5es leves. Como a capacidade instalada da Embraer estava no limite, optou-se por subcontratar a Sociedade Construtora Aeron\u00e1utica Neiva, que, al\u00e9m de fabricar os modelos licenciados (EMB 710 Carioca, EMB 711 Corisco, EMB 720 Minuano, EMB 721 Sertanejo, EMB 810 Seneca e o EMB 820 Navajo), passaria a produzir pe\u00e7as para o Ipanema.\nNo mesmo ano, ap\u00f3s aquisi\u00e7\u00e3o pelo governo brasileiro de 49 ca\u00e7as supers\u00f4nicos F-5 Tiger II da Northrop (empresa americana), a Embraer firmou acordo de licenciamento para produzir partes e componentes do ca\u00e7a F-5. Essa parceria foi respons\u00e1vel por transferir o dom\u00ednio de certas tecnologias, tais como soldagem metal-metal, usinagem qu\u00edmica de ligas de alum\u00ednio-magn\u00e9sio e fabrica\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as de colmeia em alum\u00ednio.\nEntretanto, no final da d\u00e9cada de 1970, conforme relatado por Franko-Jones (1987), sob alega\u00e7\u00e3o de abusos contra os direitos humanos, o governo americano anunciou um boicote de vendas de materiais de defesa ao Brasil. Nessa \u00e9poca, vivia-se a interven\u00e7\u00e3o militar, instaurada desde 1964. Al\u00e9m disso, a Sociedade Construtora Aeron\u00e1utica Neiva enfrentava problemas financeiros, motivo que estimulou a compra de seus ativos pela Embraer. Com a restri\u00e7\u00e3o de compras externas, os militares brasileiros foram obrigados a desenvolver uma solu\u00e7\u00e3o interna para substituir parte da frota de avi\u00f5es de treinamento. A Embraer trabalhou de forma eficiente para desenvolver o projeto do avi\u00e3o de treinamento EMB 312 Tucano, que foi equipado com avi\u00f4nica14 moderna, assentos ejet\u00e1veis e desenhado para carregar armamentos. Em 1980, o Tucano al\u00e7ou o seu primeiro voo.\n14.\t\u00c9 o termo utilizado para descrever os sistemas el\u00e9tricos e eletr\u00f4nicos das aeronaves, tais como a navega\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e controle de bordo. Esses itens fazem parte de uma combina\u00e7\u00e3o complexa de instrumentos integrados e interconectados, que geram informa\u00e7\u00f5es em tempo real para manter altos padr\u00f5es de seguran\u00e7a e de reabilita\u00e7\u00e3o em ambientes adversos.\nQUADRO 9.1\nResumo das principais aeronaves produzidas pela Embraer de 1969 a 2015\nAeronave\tDesigna\u00e7\u00e3o\tMercado\tPrimeiro voo - final de produ\u00e7\u00e3o\tDescri\u00e7\u00e3o\nIpanema\tEMB 200/201\tAgr\u00edcola\t1970-presente\tAvi\u00e3o agr\u00edcola mais popular e vendido desde a cria\u00e7\u00e3o da Embraer.\nBandeirante\tEMB 110/111\tComercial e defesa\t1972-1991\tReprojeto do Bandeirante, que se mostrou um avi\u00e3o vers\u00e1til, econ\u00f4mico e de boa aceita\u00e7\u00e3o no mercado. O final da produ\u00e7\u00e3o se deu em 1991.\nXavante\tEMB 326\tDefesa\t1971-1981\tManufaturado sob licen\u00e7a italiana.\nLinha Piper (Carioca; Corisco; Tupi; Minuano; Sertanejo; Seneca)\tEMB 710/711/712/ 720/721/810\tAvia\u00e7\u00e3o leve\t1975-2000\tManufaturado sob licen\u00e7a da Piper.\nXingu\tEMB 121\tExecutivo e Defesa\t1976-1987\tTurbo\u00e9lice pressurizado que voava em altitudes elevadas, o que permitia uma maior economia de combust\u00edvel, ponto importante na d\u00e9cada de 1970.\nTucano\tEMB 312\tDefesa\t1980-1998\tAvi\u00e3o militar de treinamento especialmente produzido para a FAB.\nBras\u00edlia\tEMB 120\tComercial\t1983-2007\tBimotor, turbo\u00e9lice, pressurizado, projetado para o segmento da avia\u00e7\u00e3o regional de 30 assentos.\nAMX\tA-1\tDefesa\t1985-presente\tCa\u00e7a militar de combate desenhado pela joint veniure entre a Embraer, a Aermacchi e a Aeritalia, que foi importante para a transfer\u00eancia de tecnologia.\nVector\tCBA 123\tComercial\t1990 (prot\u00f3tipo)\tAeronave constru\u00edda em parceria entre Brasil e Argentina com revolucion\u00e1rio design. Mostrou-se um projeto n\u00e3o lucrativo, mas importante para a concep\u00e7\u00e3o da futura gera\u00e7\u00e3o de avi\u00f5es da Embraer.\nSuper Tucano\tEMB 312H\tDefesa\t1993-presente\tRedesenho e modelagem do avi\u00e3o militar de treinamento. Nesse projeto, pelas licita\u00e7\u00f5es de que participou, a Embraer mostrou-se um forte concorrente no mercado de defesa internacional.\nERJ 145\tERJ 145/140/135\tComercial e Defesa\t1995-presente\tVariante a jato do Bras\u00edlia com a tecnologia do CBA 123, com vers\u00f5es 145, 140 e 135. Por meio de uma s\u00e9rie de parcerias inovadoras, envolvendo compartilhamento de risco, este projeto recolocou a Embraer no mercado da avia\u00e7\u00e3o regional.\nE-Jets\tEMB 170/190\tComercial\t2002-presente\tFam\u00edlia de aeronaves denominada E-Jets, que englobava as vers\u00f5es 170, 175, 190 e 195. O projeto foi realizado com parcerias de compartilhamento de risco e cerca de 90% das pe\u00e7as eram comuns aos diversos modelos, possibilitando redu\u00e7\u00e3o significativa de custos de opera\u00e7\u00e3o e de treinamento.\nLegacy\tLegacy 600/650\tExecutivo\t2001-presente\tAeronave de m\u00e9dio porte e alcance intercontinental, constru\u00edda com base na plataforma do ERJ 135.\nPhenom\tPhenom 100/300\tExecutivo\t2007-presente\tAeronave executiva de m\u00e9dio alcance.\nLineage\tLineage 1000\tExecutivo\t2007-presente\tAeronave executiva de porte elevado, sendo uma variante do EMB 190.\nKC 390\tKC 390\tDefesa\t2015 (em desenvolvimento)\tAeronave de transporte militar t\u00e1tico e reabastecimento em voo, com tecnologia fly-by-wire em sua avi\u00f4nica, tendo capacidade de carregamento de 23 toneladas, inclusive ve\u00edculos pesados. Projeto desenvolvido desde 2009.\nFonte: Embraer (2015a).\nO AVI\u00c3O AGR\u00cdCOLA MAIS POPULAR DO BRASIL - O primeiro avi\u00e3o agr\u00edcola EMB 200 Ipanema, matr\u00edcula PP-ZIP, foi desenvolvido pelo IPD, pertencente ao ent\u00e3o CTA. A aeronave seria aperfei\u00e7oada pela Embraer para entrar em linha de produ\u00e7\u00e3o. Em 31 de julho de 1970, realizou-se o seu primeiro voo de avalia\u00e7\u00e3o. Em 10 de outubro de 2002, apresentou-se o prot\u00f3tipo movido a \u00e1lcool combust\u00edvel, ideal para o mercado agr\u00edcola e com um menor gasto de manuten\u00e7\u00e3o, sendo certificado em 2004 pelo CTA. A escolha do \u00e1lcool ocorreu pelo fato do Brasil ser um grande produtor de cana-de-a\u00e7\u00facar, sendo que a utiliza\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel pela ind\u00fastria automotiva desde finais da d\u00e9cada de 1970 dinamizava os ganhos de aprendizado. Outro fator que contribu\u00eda era a especifica\u00e7\u00e3o do custo do \u00e1lcool, tr\u00eas vezes menor do que o da gasolina de avia\u00e7\u00e3o. At\u00e9 o ano de 2005, foram mais de mil unidades vendidas, sendo a \u00fanica aeronave produzida desde a cria\u00e7\u00e3o da Embraer. De acordo com o Centro de Gest\u00e3o e Estudos Estrat\u00e9gicos (CGEE, 2010), h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o mundial cada vez maior em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Em 2006, o consumo de combust\u00edvel aeron\u00e1utico respondeu por cerca de 11% da demanda energ\u00e9tica mundial, contribuindo com 2% das emiss\u00f5es globais de gases efeito estufa. O setor a\u00e9reo de carga e de passageiros constituiu-se, portanto, no maior emissor de gases por grupo de transporte. A proje\u00e7\u00e3o de crescimento do segmento tende a expandir a demanda por combust\u00edveis, o que eleva os n\u00edveis de aten\u00e7\u00e3o e estimula a inova\u00e7\u00e3o em fonte energ\u00e9tica alternativa. Em 2014, a Embraer e a Boeing assinaram memorando de entendimento para implantar centro de P&amp;D em biocombust\u00edveis sustent\u00e1veis, com o objetivo de desenvolver tecnologias para o setor de avia\u00e7\u00e3o.\nFonte: Centro Hist\u00f3rico Embraer.\nEm 1981, o Brasil firmou acordo com o governo italiano para desenvolver o ca\u00e7a de ataque e reconhecimento t\u00e1tico AMX, que seria constru\u00eddo como parte da joint venture entre a Embraer, a Aermacchi e a Aeritalia. Esse foi um modelo, segundo Franko-Jones (1987), em que o Estado assumiu papel-chave no apoio \u00e0s atividades empresariais, por interm\u00e9dio de parcerias p\u00fablico privadas, as quais capacitaram a Embraer na manufatura de alta tecnologia. Nesse projeto, a engenharia nacional teria amplo acesso a uma gama de t\u00e9cnicas e conhecimentos, como projeto auxiliado por computador, m\u00e9todos de fabrica\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o fly-by-wire1 que seriam essenciais no desenvolvimento de futuras aeronaves da Embraer na d\u00e9cada de 1990 em diante.\nTr\u00eas avi\u00f5es fechariam o ciclo produtivo da Embraer como uma empresa estatal. O primeiro era o EMB 120 Bras\u00edlia15 16 (bimotor turbo\u00e9lice, pressurizado e com baixo n\u00edvel de ru\u00eddos internos). O segundo seria o CBA 123 desenvolvido via parceria do governo brasileiro com o argentino. Por fim, o terceiro \u2014 ERJ 145 \u2014 seria uma vers\u00e3o a jato do Bras\u00edlia, ampliado para acomodar 45 passageiros, mas com a tecnologia desenvolvida no CBA 123. O Bras\u00edlia obteve sucesso de vendas no mercado, mas o CBA 123, por zelar pela qualidade dos insumos tecnol\u00f3gicos e pelo moderno design, mostrou-se um produto extremamente caro e, consequentemente, um fracasso financeiro. Deve-se mencionar que o projeto do CBA 123 envolveu a ado\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es, sistemas e equipamentos extremamente avan\u00e7ados para a \u00e9poca, e que n\u00e3o eram percebidos como valor pelo mercado. Alia-se a isso o n\u00e3o cumprimento de grande parte das contrapartidas argentinas do acordo de coopera\u00e7\u00e3o. Entretanto, o aprendizado auferido com o CBA 123 foi importante para a concep\u00e7\u00e3o das futuras gera\u00e7\u00f5es de aeronaves da Embraer, notadamente a fam\u00edlia de avi\u00f5es da Embraer Regional Jet (ERJ).\nNa segunda metade da d\u00e9cada de 1980, como observado por Frischtak (1994), apesar do esfor\u00e7o tecnol\u00f3gico realizado pela Embraer, n\u00e3o foi poss\u00edvel garantir rentabilidade naquele momento. Primeiro, porque a oferta de cr\u00e9dito se contraiu no mundo. Segundo, porque o aumento dos custos com desenvolvimento de aeronaves e a intensifica\u00e7\u00e3o da concorr\u00eancia no mercado da avia\u00e7\u00e3o regional for\u00e7aram uma reestrutura\u00e7\u00e3o do segmento. Com isso, apesar de diversas parcerias e joint ventures feitas anteriormente, a ind\u00fastria passaria a ter atores menos independentes, com empresas que competiriam via colabora\u00e7\u00e3o, por meio de compartilhamento de riscos e por mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos comuns. O or\u00e7amento da Embraer foi drasticamente cortado em um ambiente macroecon\u00f4mico desfavor\u00e1vel a recupera\u00e7\u00e3o\n15.\tTecnologia de controle das superf\u00edcies m\u00f3veis (aileron, profundor e leme) de um avi\u00e3o por sistemas computacionais, os quais permitem reduzir o peso das aeronaves, diminuir a carga de trabalho para a tripula\u00e7\u00e3o, aumentar a velocidade de rea\u00e7\u00e3o e melhorar a performance das manobras com ganhos de estabilidade.\n16.\tComo mencionado por Silva (2005), o mercado entendia que esta aeronave seria o substituto do antigo e respeitado DC-3, o qual revolucionou a ind\u00fastria da avia\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada de 1940. Segundo Frischtak (1994) e Rodengen (2009), o Bras\u00edlia foi vendido a 29 empresas em 14 pa\u00edses e atingiu 24% da parcela de mercado na categoria de 21 a 40 passageiros, sendo produzido at\u00e9 o ano de 2001 e dispon\u00edvel sob encomenda at\u00e9 2007.\ndos investimentos, tanto p\u00fablicos quanto privados. Esse cen\u00e1rio era especialmente desfavor\u00e1vel \u00e0 Embraer, j\u00e1 que tamb\u00e9m a sua cultura e sua estrutura de gest\u00e3o estatal mostraram-se incompat\u00edveis com a flexibilidade e a rapidez de processos e decis\u00f5es que a alta concorr\u00eancia do mercado exigia. De 1985 a 1994, o pa\u00eds enfrentaria uma sucess\u00e3o de problemas econ\u00f4micos, tais como d\u00edvida externa e infla\u00e7\u00e3o elevada, o que aumentava as incertezas.\nABERTURA DE MERCADO, PRIVATIZA\u00c7\u00c3O E CONSOLIDA\u00c7\u00c3O\nPara piorar, em 1990, o governo de Fernando Collor de Mello (primeiro presidente eleito pelo voto popular ap\u00f3s o regime militar) faria revis\u00e3o das pol\u00edticas industriais protecionistas, reorientando-as no sentido de maior abertura de mercado e menor interven\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Nesse sentido, decidiu-se acabar com o fundo de financiamento das exporta\u00e7\u00f5es (Finex), que garantia capital de giro subsidiado para a produ\u00e7\u00e3o de bens que levavam mais de 18 meses de fabrica\u00e7\u00e3o. O ambiente de incertezas da Embraer era resultado da forte depend\u00eancia das compras governamentais e dos contratos de defesa. Al\u00e9m disso, o fim da Guerra Fria proporcionou uma redu\u00e7\u00e3o dos gastos militares no mundo e, em seguida, a Primeira Guerra do Golfo (1991) agravou a situa\u00e7\u00e3o, com o aumento do pre\u00e7o do petr\u00f3leo, o que atingiu de forma indireta o mercado de avia\u00e7\u00e3o civil. As dificuldades internas e externas contribu\u00edram para acelerar o processo de privatiza\u00e7\u00e3o da Embraer.\nGEST\u00c3O PRIVADA - A privatiza\u00e7\u00e3o da Embraer em 1994 trouxe profunda transforma\u00e7\u00e3o cultural, somando a tradi\u00e7\u00e3o em inovar com a gest\u00e3o empresarial dos neg\u00f3cios. Na fotografia e ao centro, Ozires Silva mostrou-se como principal interlocutor desse processo.\nFonte: Centro Hist\u00f3rico Embraer.\nPouco antes da privatiza\u00e7\u00e3o em 1994, a empresa reestruturar-se-ia, focando o seu planejamento no desenvolvimento do programa ERJ 145, que estava parado por causa das dificuldades financeiras. Conforme Pinheiro e Giambiagi (1994), na pr\u00e1tica, o principal objetivo do programa de privatiza\u00e7\u00e3o foi o de destacar o compromisso com reformas orientadas para o mercado. Em certo sentido, a privatiza\u00e7\u00e3o criou sua pr\u00f3pria l\u00f3gica, al\u00e9m de seus objetivos espec\u00edficos. Em 1990, a Embraer tinha mais de 9 mil empregados, cerca de 47% a mais de funcion\u00e1rios, se comparado ao ano de privatiza\u00e7\u00e3o. A receita era de 417 milh\u00f5es de d\u00f3lares, com um patrim\u00f4nio l\u00edquido negativo de 281 milh\u00f5es de d\u00f3lares. A participa\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria do governo estava em 93%. A sa\u00edda para a crise foi criar parcerias inovadoras que envolvessem compartilhamento de risco. Desde a privatiza\u00e7\u00e3o, ao longo de pouco mais de duas d\u00e9cadas, a Embraer conseguiu organizar uma rede mundial de fornecedores e, paralelamente, conquistou credibilidade e reputa\u00e7\u00e3o internacional. Para a produ\u00e7\u00e3o do ERJ 145, devido ao reconhecimento do potencial do programa, a Embraer atraiu o investimento de diversas empresas de diferentes pa\u00edses com o fornecimento de estruturas e de equipamentos. Assim, foi poss\u00edvel captar recursos suficientes para a continua\u00e7\u00e3o do projeto.\nREPOSICIONAMENTO DA EMBRAER NO MERCADO DE AVIA\u00c7\u00c3O REGIONAL - Em 1995, o presidente Fernando Henrique Cardoso batiza, ap\u00f3s a privatiza\u00e7\u00e3o da companhia, o primeiro prot\u00f3tipo do ERJ 145, diante de centenas de empregados da Embraer e de especialistas do segmento.\nFonte: Centro Hist\u00f3rico Embraer.\nA Embraer foi privatizada em 1994, o que ocasionou forte transforma\u00e7\u00e3o organizacional e cultural (Goldstein, 2002). Buscou-se adotar uma s\u00e9rie de medidas, desde a redu\u00e7\u00e3o de custos operacionais (como a diminui\u00e7\u00e3o de pessoal e o aumento da produtividade) at\u00e9 a diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o com solu\u00e7\u00f5es customizadas (tal\ncomo a amplia\u00e7\u00e3o do portf\u00f3lio que buscasse alternativas para atender demandas espec\u00edficas de mercado, como, por exemplo, as economias de escopo geradas pelo uso da plataforma do ERJ 145 na fabrica\u00e7\u00e3o dos modelos ERJ 135 e 140). Ap\u00f3s a privatiza\u00e7\u00e3o, os primeiros anos seriam complicados em termos econ\u00f4micos, ainda mais porque o mundo passaria por tr\u00eas crises cambiais e financeiras: a mexicana (1995), a asi\u00e1tica (1997) e a russa (1998).\nPor\u00e9m, como o ERJ 145 e as vers\u00f5es derivadas tinham boa aceita\u00e7\u00e3o e baixo custo de aquisi\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o, as vendas foram recuperadas e a Embraer voltou a obter lucros a partir de 1997, o que refletiu, por sua vez, na contrata\u00e7\u00e3o de empregados (ver figura 9.1). O baixo custo de opera\u00e7\u00e3o das aeronaves tinha papel fundamental, seja na esteira da desregulamenta\u00e7\u00e3o do mercado norte-americano, seja no escopo das cl\u00e1usulas trabalhistas entre os sindicados dos pilotos de avi\u00e3o e das companhias de avia\u00e7\u00e3o naquele mercado. O emprego cresceu de 1996 at\u00e9 a crise financeira internacional de 2008, tendo uma queda j\u00e1 em 2010 e uma ligeira subida at\u00e9 2015. Ao mesmo tempo, a rivalidade entre a Embraer e a Bombardier acirrar-se-ia no mercado da avia\u00e7\u00e3o regional.17\nFIGURA 9.1\nPessoal empregado na Embraer de 1994 a 2015\n(Em mil)\n17. Em 1996, ap\u00f3s a Embraer vencer a concorr\u00eancia para fornecer 200 jatos \u00e0 empresa americana Continental Express, a Bombardier encaminharia uma queixa \u00e0 OMC com a alega\u00e7\u00e3o de que a empresa brasileira subsidiava suas exporta\u00e7\u00f5es pelo Programa de Financiamento \u00e0s Exporta\u00e7\u00f5es (Proex). Como consequ\u00eancia, o governo brasileiro argumentou que a Bombardier era subsidiada por uma variedade de ag\u00eancias governamentais canadenses. Nesse caso, a OMC encontrou irregularidade em ambos os casos e solicitou ratifica\u00e7\u00e3o dos respectivos programas de fomento. No ano de 2001, autoridades brasileiras apresentaram nova queixa \u00e0 OMC, denunciando o financiamento das vendas pela Bombardier via institui\u00e7\u00f5es governamentais do Canad\u00e1. Nas duas oportunidades, nenhuma medida retaliat\u00f3ria foi imposta pelo Brasil e/ou pelo Canad\u00e1. Por causa destas quest\u00f5es, segundo Fonseca (2012), o BNDES viu-se obrigado a rever sua forma de apoio \u00e0 Embraer e a modificar os mecanismos de financiamento. Para uma avalia\u00e7\u00e3o detalhada da disputa entre o Brasil e o Canad\u00e1, veja Gabriel (2001).\nFIGURA 9.2\nCompartilhamento de risco da Embraer nos programas ERJ 145 e EMB 170/190\nEmbraer (Brasil)\nFuselagem dianteira, fuselagem central, carenagem, jun\u00e7\u00e3o asa-fuselagem e cone de calda\nSonaca (B\u00e9lgica)\nPartes da fuselagem central e traseira\n____ Embraer (Brasil)\n|\t| Fuselagem dianteira, fuselagem central ll e carenagem,\njun\u00e7\u00e3o asa-fuselagem\n\u25a0 Embraer (L\u00edder), Kawasaki (Jap\u00e3o), Sonaca (B\u00e9lgica) Asas, superficies de controle e estabilidade\n\u25a1 Gamesa (Espanha)\nAsas, cobertura dos motores e portas principais do trem de pouso\n\u25a1 Saint Gobain (Estados Unidos) Nariz\n\u25a1 Enaer (Chile)\nEmpenagens horizontal e vertical\n\u25a1 Latecoere (Fran\u00e7a)\nPartes centrais da fuselagem l e lll e portas\n\u25a1 GE (Estados Unidos) Turbinas e naceles\nSistemas\n\u2022\tC&amp;D (Estados Unidos) - Interiores\n\u2022\tRolls-Royce (Reino Unido)\n\u2022\tHoneywell (Estados Unidos)\n\u2022\tTRW Lucas (Estados Unidos)\n\u2022\tGoodrich (Estados Unidos)\n\u2022\tLiebherr (Alemanha)\n\u2022\tHamilton Sundstrand (Estados Unidos)\n\u2022\tParker Hannifin (Estados Unidos)\n\u2022\tThales (Fran\u00e7a)\n\u2022\tEaton (Estados Unidos)\n\u25a1 Gamesa (Espanha)\nEmpenagem e fuselagem traseira\nHamilton Sundstrand (USA)\nI---1 APU e cone de calda\n\u25a1 Liebherr (Alemanha) Conjuntos de trem de pouso\nSistemas\n\u2022\tHamilton Sundstrand (Estados Unidos) - Sistema de gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica, sistema de ar\n\u2022\tHoneywell (Estados Unidos) - Sistema de avi\u00f4nica\n\u2022\tGrimes (Estados Unidos) - Ilumina\u00e7\u00e3o interna e externa\nFonte: Adaptado de Goldstein (2002).\nCom a recupera\u00e7\u00e3o, no ano de 1999, a companhia decidiu investir na pr\u00f3xima gera\u00e7\u00e3o de jatos. A nova linha de avi\u00f5es seria planejada para atender a demanda da avia\u00e7\u00e3o regional de rotas curtas e com elevado tr\u00e1fego e movimenta\u00e7\u00e3o de passageiros.18 O aprendizado na gest\u00e3o compartilhada de risco contribuiu para alavancar parceiros e recursos para o programa da aeronave EMB 170/190, que tinha como estrat\u00e9gia a redu\u00e7\u00e3o de custos por meio do desenvolvimento de uma plataforma comum, na qual a maior parte das pe\u00e7as se ajustaria conforme a customiza\u00e7\u00e3o dos compradores. O que se buscava com o conceito da fam\u00edlia 170/190 era o ajuste das necessidades de demanda sem altera\u00e7\u00f5es da estrutura t\u00e9cnica e de custos, com cada aeronave se apresentando como mais adequada aos requisitos espec\u00edficos de cada operador. Pela figura 9.2, nota-se a import\u00e2ncia das parcerias no processo produtivo. Al\u00e9m disso, ao comparar as experi\u00eancias do\n18. Existem diversos estudos que buscaram avaliar o adensamento da cadeia produtiva de aeronaves no Brasil, tendo a Embraer como a empresa l\u00edder. Para uma avalia\u00e7\u00e3o detalhada do setor, recomendam-se as leituras de Bernardes e Pinho (2002), Gomes (2012), CGEE (2014a) e ABDI (2014).\nERJ 145 e do EMB 170/190, o compartilhamento de risco aumentou entre um programa e o outro de 1995 a 2002, demonstrando a habilidade gerencial de se inserir em uma rede estrat\u00e9gica de conhecimento (Figueiredo, Silveira e Sbragia, 2008; Ferreira, 2010; Ferreira, Salermo e Louren\u00e7\u00e3o, 2011; Ribeiro, 2012).\nCONQUISTANDO O MERCADO INTERNACIONAL - Em 1999, a Embraer anunciou o lan\u00e7amento de uma fam\u00edlia de aeronaves (EMB 170, 175, 190 e 195) durante o Paris Air Show. No detalhe, \u00e9 mostrado o primeiro voo do Embraer 190, que aconteceu em mar\u00e7o de 2004.\nFonte: Centro Hist\u00f3rico Embraer.\nComparada \u00e0 d\u00e9cada de 1990, a Embraer mostrava-se mais s\u00f3lida e os seus investimentos estavam em curso, inclusive com sua presen\u00e7a no mercado da avia\u00e7\u00e3o executiva (seja no lan\u00e7amento do Legacy, em 2001, ou mesmo dos jatos Phenom e Lineage, a partir de 2007). Pela figura 9.3, nota-se o crescimento da entrega de aeronaves a partir de 1996, com quedas, em 2001, relacionadas aos atentados terroristas nos Estados Unidos e, em 2008, \u00e0 crise financeira internacional. Percebe-se que, at\u00e9 2000, o segmento da avia\u00e7\u00e3o comercial era o principal mercado da Embraer, com certa margem no mercado de defesa, mas essa situa\u00e7\u00e3o se alterou a partir do lan\u00e7amento dos jatos executivos, em 2001. No ano de 2015, metade das entregas totais de aeronaves estava direcionada ao segmento da avia\u00e7\u00e3o executiva.\nNo final de 2002, a Embraer anunciou a joint venture com a empresa China Aviation Corporation II (AVIC II), no intuito de produzir aeronaves ERJ 145 e direcionar as vendas ao mercado chin\u00eas. No ano seguinte, a Embraer apresentava a primeira aeronave produzida pela Harbin Embraer Aircraft Industry (HEAI), fruto dessa sociedade e sediada na China. Em 2012, a parceria expandiu-se para a produ\u00e7\u00e3o de aeronaves executivas, com a fabrica\u00e7\u00e3o do Legacy e do Phenom.\nCabe observar que o programa de coopera\u00e7\u00e3o permitiu que a ind\u00fastria de avia\u00e7\u00e3o chinesa aumentasse a sua capacidade de fabrica\u00e7\u00e3o, respondendo \u00e0s demandas do transporte a\u00e9reo local. Com maior capacidade produtiva e com transfer\u00eancia de conhecimento (o que n\u00e3o se esperava), as empresas chinesas passaram a competir diretamente com a Embraer. Aliado a esse fato, em 2016 e ap\u00f3s 13 anos de coopera\u00e7\u00e3o, a queda nas vendas e o desaquecimento da economia asi\u00e1tica contribu\u00edram para que a Embraer encerrasse a sua produ\u00e7\u00e3o em territ\u00f3rio chin\u00eas.\nFIGURA 9.3\nParticipa\u00e7\u00e3o percentual de mercado das avia\u00e7\u00f5es comercial, executiva e de defesa e o total de aeronaves entregues pela Embraer de 1996 a 2015\n\u25a0 Avia\u00e7\u00e3o defesa\nAvia\u00e7\u00e3o Executiva\n\u25a0 ERJ 145 HEMB 170/190 ! Avia\u00e7\u00e3o comercial \u25a0\nv>\nQ>\n25\nQjO\nCD\ncu\nVi\nCD\n> ro c O\n<d\nnj\n(D \u25a0Q\n75 \u25a0w l2\nAeronaves entregues\nFonte: Embraer (2015a) - v\u00e1rios relat\u00f3rios anuais.\nEm 2007, a Embraer divulgou o projeto de fabrica\u00e7\u00e3o de um avi\u00e3o cargueiro militar KC 390, sendo formalizado no ano de 2009. Cerca de R$ 800 milh\u00f5es foram aprovados inicialmente pelo Congresso Nacional, de forma que os recursos seriam liberados pela FAB com a aprova\u00e7\u00e3o do governo executivo. Ao mesmo tempo, a FAB elaborou uma proposta inicial de contrato de compra de trinta unidades, o que girava em torno de R$ 1,4 bilh\u00e3o. O avi\u00e3o cargueiro seria produzido para substituir a frota de avi\u00f5es H\u00e9rcules C-130. Na \u00e9poca, a estimativa feita pela Embraer acerca do mercado potencial do segmento de transporte militar era de uma demanda mundial por 728 avi\u00f5es cargueiros at\u00e9 2025, um valor de mais de US$ 50 bilh\u00f5es de d\u00f3lares. O projeto tamb\u00e9m contou com R$ 4,5 bilh\u00f5es do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC) e, ap\u00f3s cinco anos de desenvolvimento, foram finalizados todos os modelos t\u00e9cnicos e simula\u00e7\u00f5es de voo.\n\nMERCADO DE DEFESA - Em fevereiro de 2015, tem-se o primeiro voo do KC 390, avi\u00e3o militar de transporte t\u00e1tico que demandou conhecimento das mais avan\u00e7adas tecnologias para a constru\u00e7\u00e3o de aeronaves. O desenvolvimento tecnol\u00f3gico absorvido nesse empreendimento ser\u00e1 capaz de reposicionar a Embraer no mercado de aeronaves pesadas no mundo.\nFonte: Centro Hist\u00f3rico Embraer.\nO programa envolveu diferentes parceiros (Brasil, Argentina, Portugal e Rep\u00fablica Tcheca) e empresas l\u00edderes, o que garantiu inten\u00e7\u00f5es de compra da ordem de sessenta aeronaves e fornecimento de tecnologias integradas, sistemas eletr\u00f4nicos e avi\u00f4nica moderna. Em 2015, realizou-se o primeiro voo do cargueiro militar KC 390, voltado \u00e0 avia\u00e7\u00e3o de defesa, mas que ampliou o dom\u00ednio de tecnologias para a inser\u00e7\u00e3o da Embraer no mercado de aeronaves com maior capacidade de passageiros na avia\u00e7\u00e3o comercial. Se por um lado a parceria chinesa foi desastrosa em termos competitivos para a conquista do mercado asi\u00e1tico;\npor outro, a capacidade de centralizar recursos e gerenciar projetos da envergadura do KC 390 abre a possibilidade de inser\u00e7\u00e3o em nichos at\u00e9 ent\u00e3o explorados pelos grandes fabricantes mundiais (tais como a Boeing e a Airbus). De qualquer forma, o amadurecimento e dom\u00ednio de tecnologias aplicadas ao KC 390 podem ter amplo espectro de aplica\u00e7\u00f5es tanto na avia\u00e7\u00e3o executiva, quanto na comercial, n\u00e3o sendo necessariamente direcionada para aeronaves de maior porte dentro da avia\u00e7\u00e3o comercial.\nDIMENSIONAMENTO TECNOL\u00d3GICO E LIDERAN\u00c7A INTERNACIONAL\nO dimensionamento tecnol\u00f3gico das aeronaves pode ser definido por padr\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o do produto final, os quais se dividem em quest\u00f5es t\u00e9cnicas de oferta e em caracter\u00edsticas de demanda (Saviotti e Metcalfe, 1984). Conforme Frenken e Leydesdorff (2000), o design das aeronaves considera as interfaces entre as quest\u00f5es de oferta e de demanda. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas, relacionadas \u00e0 oferta, tem-se a pot\u00eancia do motor (medida em quilowatt), a envergadura da asa (em metros) e o comprimento da fuselagem (tamb\u00e9m em metros). Quanto \u00e0s especificidades de demanda, selecionam-se o peso de decolagem (quilogramas), a velocidade m\u00e9dia de cruzeiro (quil\u00f4metros por hora) e o alcance de voo (quil\u00f4metros). Essas interfaces s\u00e3o representadas por custos de oportunidades entre caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas e especificidades de demanda. O desenvolvimento da escala de uma aeronave, como j\u00e1 mencionado por Sahal (1985), leva em considera\u00e7\u00e3o esses trade-offs, que est\u00e3o associados a melhorar alguma quest\u00e3o t\u00e9cnica de oferta e prejudicar certa caracter\u00edstica de demanda, ou vice e versa.\nPortanto, o desenvolvimento de uma aeronave precisa diagnosticar as inter-rela\u00e7\u00f5es na concep\u00e7\u00e3o do produto. A decis\u00e3o t\u00e9cnica da escolha do tipo de motor (turbo\u00e9lice ou jato) considera a vari\u00e1vel de demanda de consumo de combust\u00edvel, que \u00e9 normalmente mais elevada no avi\u00e3o a jato do que no turbo\u00e9lice. A solu\u00e7\u00e3o de projeto de asas enflechadas busca justamente amenizar os efeitos de \u201carrasto de onda\u201d ocasionados pela alta velocidade de voo (regimes de voo a partir do alto subs\u00f4nico), permitindo redu\u00e7\u00e3o da tra\u00e7\u00e3o requerida pelo motor e tamb\u00e9m redu\u00e7\u00e3o no consumo de combust\u00edvel. A alternativa de atender aeroportos com pistas mais curtas influencia no tipo de aeronave a ser utilizada. Aeronaves com menor comprimento, que possuem asas retas, conseguem maior sustenta\u00e7\u00e3o de voo a velocidades mais baixas e, portanto, avi\u00f5es turbo\u00e9lices adaptam-se melhor em ambientes com infraestrutura menor, o caso dos centros urbanos de m\u00e9dio porte. Quanto maior for a altitude alcan\u00e7ada por uma aeronave, a pressuriza\u00e7\u00e3o do sistema \u00e9 um pr\u00e9-requisito, sendo, inclusive, item de certifica\u00e7\u00e3o. Voos em altitudes mais elevadas demandam uma menor quantidade de combust\u00edvel para os mesmos padr\u00f5es t\u00e9cnicos de uma mesma aeronave. O alcance de voo depende do mercado a ser atendido (regional ou\ncontinental), o que influencia os padr\u00f5es t\u00e9cnicos da aeronave. Em rotas a\u00e9reas mais extensas, o custo de operar com avi\u00f5es maiores pode ser compensado com a obten\u00e7\u00e3o de um custo por assento e por quil\u00f4metro voado menor, j\u00e1 que estes s\u00e3o avi\u00f5es que voam mais alto e consomem menos combust\u00edvel relativamente. Enfim, fica claro que, dependendo do tipo de demanda do mercado, o projeto de desenvolvimento limita-se diante de um conjunto de tecnologias existentes.\nDe forma geral, o projeto de uma aeronave \u00e9 composto por tr\u00eas etapas, que s\u00e3o cumpridas mais ou menos da mesma forma pela maioria dos grandes fabricantes:\ni)\tconceitual (an\u00e1lise de requisitos, avalia\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplos \u201cprojetos candidatos\u201d, an\u00e1lises de alto n\u00edvel, estudos param\u00e9tricos e congelamento geral da configura\u00e7\u00e3o);\nii)\tpreliminar (refinamentos e desenvolvimento de banco de dados aerodin\u00e2micos); e iii) de detalhamento e descri\u00e7\u00e3o (fabrica\u00e7\u00e3o de componentes, constru\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos, testes de sistemas, ensaio em voo e no solo). O desenvolvimento do projeto costuma durar de 5 a 7 anos. Normalmente, surgem potenciais clientes nessa fase, podendo transformar-se em clientes de lan\u00e7amento, ou \u201claunch customers\u201d, os quais podem influenciar na concep\u00e7\u00e3o do equipamento por parte do fabricante. Contudo, o ciclo de vida do produto depende da sua aplica\u00e7\u00e3o. No caso de uma aeronave de transporte civil, o per\u00edodo pode variar de 30 a 40 anos. \u00c9, portanto, um per\u00edodo bastante longo e que envolve relativa incerteza e alto risco produtivo.\nDe acordo com a figura 9.4, a trajet\u00f3ria tecnol\u00f3gica seguida pela Embraer da d\u00e9cada de 1970 \u00e0 de 2000 passa por compreender as interfaces existentes, de modo a maximizar o potencial de mercado das aeronaves. Resende (2004) avaliou a mudan\u00e7a evolutiva das t\u00e9cnicas de projeto empregadas pela Embraer, que foram essenciais para modelar a aerodin\u00e2mica e o formato das asas, do Bandeirante aos jatos mais modernos. No campo experimental, t\u00e9cnicas avan\u00e7adas de testes (como a utiliza\u00e7\u00e3o do t\u00fanel de vento) foram progressivamente empregadas para combinar a complexidade cada vez mais intensa dos m\u00e9todos computacionais ao desempenho dos avi\u00f5es pelas altera\u00e7\u00f5es no design.\nCom o passar do tempo, os avi\u00f5es seguiram uma trajet\u00f3ria de aumento de escala. A Embraer soube aproveitar-se do nicho de mercado, como foi o caso dos turbo\u00e9lices, justamente em um per\u00edodo no qual os concorrentes diretos19 eram ineficientes ou investiam em avi\u00f5es a jato, enquanto o mercado demandava aeronaves mais econ\u00f4micas. Ademais, a habilidade gerencial de se inserir em redes de inova\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica aumentou significativamente com a produ\u00e7\u00e3o com compartilhamento de risco, o que tamb\u00e9m elevou a capacidade de combinar diferentes tipos de tecnologias. No caso de aeronaves civis, embora os jatos com asas enflechadas tenham tornado-se a solu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica dominante, o mercado existia para avi\u00f5es turbo\u00e9lices com\n19. Como j\u00e1 comentado anteriormente, os concorrentes aqui - Boeing e Airbus - n\u00e3o eram diretos. Entretanto, havia concorrentes que fabricavam aeronaves turbo\u00e9lices, vide Dornier (empresa alem\u00e3) nos anos 1990.\nasas retas nas opera\u00e7\u00f5es de linhas a\u00e9reas de curto alcance e com menor exig\u00eancia de infraestrutura. Assim, o desenvolvimento tecnol\u00f3gico dentro de um paradigma deve chegar a um fim em algum ponto no tempo; no entanto, dependendo da conjuntura econ\u00f4mica, um determinado paradigma pode ser mais ajustado do que outro, que se prop\u00f5e mais moderno. Essa expectativa justifica a ideia de que paradigmas tecnol\u00f3gicos exibem ciclos de vida associados ao contexto hist\u00f3rico (Dosi, 1982; 1984; 1988).\nFIGURA 9.4\nProgress\u00e3o tecnol\u00f3gica da produ\u00e7\u00e3o de aeronaves da Embraer da d\u00e9cada de 1970 at\u00e9 a de 2000\nPeso de decolagem (ton)\nComprimento pista aterrisagem (m)\nAlcance de voo (km)\nVelocidade (km/h)\nTurbo\u00e9lice\n5,9\t\u2014\t11,5\n530\t\u2014\t1380\n1850\t\u2014\t1481\n418\t\u2014\t584\n8 - 21\t\u2014\t21 - 40\nMotor a rea\u00e7\u00e3o (jato)\n19,0 - 24,1\t\u2014\t36,0 - 48,8\n1360 - 1430\t\u2014\t1226 -\t1260\n2409 - 3706\t\u2014\t2963 -\t3426\n828 - 849\t\u2014\t888 - 900\n37 - 50\t\u2014\t70 - 124\nPassageiros\n15,3 m\nEMB 110 Bandeirante\n19,8 m\nEMB 120 Bras\u00edlia\n20,0 m\nEmbraer Regional Jet\n26,0 - 28,7 m\nE-jet Family\n1970\n1980\n1990\n2000\nGerenciamento organizacional do conhecimento ao longo do tempo\nAprendizagem passiva\nAprendizagem ativa\n-----------1----------->\nRedes de inova\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica\nElabora\u00e7\u00e3o dos autores.\nAo analisar a evolu\u00e7\u00e3o da Embraer desde sua funda\u00e7\u00e3o, em 1969, a d\u00e9cada de 1970 serviu como per\u00edodo de adapta\u00e7\u00e3o para se inserir no mercado e, aos poucos,\nincorporar aprendizado no processo produtivo, mesmo que de forma passiva, via fabrica\u00e7\u00e3o por licen\u00e7a. A ado\u00e7\u00e3o de acordos de fabrica\u00e7\u00e3o sob licen\u00e7a, nos casos da Piper e do Xavante, permitiu a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos que transcendem a atividade de \u201cprojeto\u201d, abordando m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie, t\u00e9cnicas de manufatura, controle de conformidade, gest\u00e3o da qualidade etc. Tudo isso tamb\u00e9m foi fundamental para o avan\u00e7o da empresa como fabricante de aeronaves; por\u00e9m, est\u00e1 longe da compreens\u00e3o de um agente ativo na constru\u00e7\u00e3o de um novo conhecimento. Na d\u00e9cada de 1980, contudo, a produ\u00e7\u00e3o das aeronaves se deu em um contexto de aprendizado ativo, juntamente com as certifica\u00e7\u00f5es e as parcerias militares e governamentais. Na transi\u00e7\u00e3o da d\u00e9cada de 1980 para a de 1990, observou-se um per\u00edodo extremamente conturbado, que trouxe incertezas quanto ao futuro da companhia. Ap\u00f3s a privatiza\u00e7\u00e3o, que era um pr\u00e9-requisito desde a sua cria\u00e7\u00e3o, tem-se a consolida\u00e7\u00e3o de uma moderna cultura gerencial favor\u00e1vel \u00e0 expans\u00e3o dos neg\u00f3cios. A sobreviv\u00eancia se viabilizou no contexto da inova\u00e7\u00e3o gerencial, ao se estabelecerem redes estrat\u00e9gicas de difus\u00e3o e compartilhamento de conhecimento.\nFIGURA 9.5\nParcela de mercado no segmento de aeronaves de 70 a 120 assentos\nFonte: Adaptado de ABDI (2014).\nNesse sentido, pela figura 9.5, a parcela de mercado da Embraer comparada aos seus principais concorrentes [Bombardier e novos entrantes, Comac (chinesa), Sukhoi (russa), Antonov (ucraniana) e Mitsubishi (japonesa)] manteve-se acima de 40% do mercado de avia\u00e7\u00e3o comercial. Com gest\u00e3o privada, a Embraer tornou-se o terceiro maior fabricante de jatos comerciais, sendo l\u00edder no mercado de aeronaves com at\u00e9 120 lugares. O objetivo tra\u00e7ado pelos engenheiros militares de fomentar a ind\u00fastria nacional e de reduzir a depend\u00eancia externa com as compras governamentais foi atingido. O sucesso do empreendimento necessitou independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao or\u00e7amento p\u00fablico e, nesse sentido, a privatiza\u00e7\u00e3o foi uma meta tra\u00e7ada desde o seu in\u00edcio.\nComo visto ao longo de toda a exposi\u00e7\u00e3o, a composi\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o alterou-se na \u00faltima d\u00e9cada, com aumento da produ\u00e7\u00e3o de jatos executivos e com maior participa\u00e7\u00e3o das compras governamentais, que est\u00e3o relacionadas \u00e0s demandas militares do mercado dom\u00e9stico. Embora haja aporte financeiro p\u00fablico neste \u00faltimo projeto, \u00e9 fato que a Embraer se tornou extremamente competitiva no cen\u00e1rio internacional, independentemente desses recursos, embora sejam importantes na modelagem dos acordos internacionais entre os governos dos pa\u00edses parceiros. Essa mudan\u00e7a na distribui\u00e7\u00e3o produtiva ocorreu sem que diminu\u00edsse o crescimento cont\u00ednuo da produtividade, que marcou o sucesso da Embraer ao longo dos anos.\nDESENVOLVIMENTOS RECENTES NA ESTRAT\u00c9GIA DA EMBRAER\nA mudan\u00e7a estrutural tem persistido nos anos recentes. A produ\u00e7\u00e3o vem crescendo em duas \u00e1reas. De um lado, h\u00e1 um compromisso cont\u00ednuo com a produ\u00e7\u00e3o comercial, marcada pela pr\u00f3xima fabrica\u00e7\u00e3o de segunda gera\u00e7\u00e3o de aeronaves de maior porte, os casos do EMB 190 e do 195. Al\u00e9m da maior efici\u00eancia no consumo de combust\u00edvel, essas aeronaves passam a competir pela primeira vez com o Boeing 737 e o Airbus 320. Ansiosa por entrar no mercado, a Embraer classifica-se como terceiro maior produtor, logo atr\u00e1s dos gigantes da ind\u00fastria internacional. Foram realizadas 267 vendas para os Estados Unidos e para a Europa, bem como para a China, com mais de 373 op\u00e7\u00f5es de compras. Esse futuro promissor permite \u00e0 empresa iniciar a recupera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a crise, quando a queda produtiva se traduziu em menor rentabilidade.\nAl\u00e9m disso, de outro lado, tem-se o crescimento das vendas de jatos executivos de menor escala, que foi capaz de capturar parcela do consumo dom\u00e9stico, bem como conquistar novos mercados. Essa estrat\u00e9gia traduziu-se em uma tentativa bem-sucedida de diversifica\u00e7\u00e3o do portf\u00f3lio de produtos. Novamente, como aconteceu com a linha de produ\u00e7\u00e3o dos jatos comerciais, o compromisso com a mudan\u00e7a de tamanho tem sido caracter\u00edstica delineadora. O Legacy 1000, um novo produto, ser\u00e1 ofertado a uma variedade de modelos, mais uma vez com a busca de maior efici\u00eancia quando comparado aos seus concorrentes diretos.\nEm ambas as \u00e1reas (aeronaves de maior e menor porte), o BNDES tem desempenhado papel importante no financiamento das vendas, permitindo assim a competi\u00e7\u00e3o com as empresas americanas, europeias e canadenses. O apoio \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o das aeronaves em condi\u00e7\u00f5es de financiamento compat\u00edveis com as oferecidas pelas empresas concorrentes foi decisivo para a Embraer competir no cen\u00e1rio internacional e assegurar parcela significativa de mercado.\nDesde a privatiza\u00e7\u00e3o, conforme Fonseca (2012), o aporte financeiro ocorreu de diversas formas: i) financiamento de 30%, em 1995, do desenvolvimento do ERJ 145 (Bragan\u00e7a, 2007); ii) compra no valor de R$ 149 milh\u00f5es de deb\u00eantures conjugadas com b\u00f4nus de subscri\u00e7\u00e3o (em parte convertidas em a\u00e7\u00f5es na abertura de capital na bolsa de valores, condi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via para o investimento); iii) apoio \u00e0 P&amp;D de novos produtos e processos de produ\u00e7\u00e3o; iv) apoio comercial com linhas de financiamento \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o; e v) apoio \u00e0s vendas no mercado interno para jatos comerciais e da avia\u00e7\u00e3o executiva.\nDe 1999 a 2006, Fonseca (2012) mostra que, em termos da receita operacional l\u00edquida, o BNDES financiou 50% das aeronaves vendidas. Em 2007, esse percentual aproximou-se de zero, mas voltou a crescer, atingindo 34%, em 2010. Grande parte da crescente carteira do BNDES nos \u00faltimos anos tem na retaguarda as movimenta\u00e7\u00f5es no com\u00e9rcio internacional proporcionadas pelo dinamismo da Embraer. Na aus\u00eancia de pol\u00edticas de financiamento, a supera\u00e7\u00e3o da concorr\u00eancia internacional teria sido mais complicada.\nMesmo assim, a rela\u00e7\u00e3o com a \u00e1rea de defesa tem mostrado-se pr\u00f3spera. As receitas aumentaram rapidamente nesse segmento. Em 2010, uma divis\u00e3o da Embraer foi criada para lidar com as necessidades militares, e tr\u00eas flancos foram abertos. O primeiro \u00e9 o desenvolvimento do KC 390, no intuito de recuperar as exporta\u00e7\u00f5es e as vendas internas de aeronaves militares, embora a implementa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o tenha sido mais lenta do que o previsto. Com empregabilidade t\u00e1tica militar, essa aeronave poder\u00e1 combater inc\u00eandios florestais, uma demanda nacional. Al\u00e9m do uso dom\u00e9stico planejado de 32 avi\u00f5es pela FAB, existem compromissos expl\u00edcitos para exporta\u00e7\u00e3o, especialmente para os pa\u00edses envolvidos ativamente do processo produtivo. Recentemente, a Embraer e a Boeing (empresa parceira no fornecimento de tecnologias e diversos equipamentos) decidiram avan\u00e7ar em uma estrat\u00e9gia conjunta de marketing e manuten\u00e7\u00e3o capaz de atender a um p\u00fablico maior.\nO segundo \u00e9 a parceria estabelecida entre a Embraer e a Saab (empresa sueca de defesa e seguran\u00e7a aeroespacial) na produ\u00e7\u00e3o de jatos militares avan\u00e7ados. Os suecos ganharam a concorr\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o aos Estados Unidos e \u00e0 Fran\u00e7a. Como parte do acordo, ficou acertado o compromisso de financiamento por 25 anos a uma taxa favor\u00e1vel de 2,19% ao ano. A entrega de 36 avi\u00f5es Gripen\nocorrer\u00e1 durante o per\u00edodo de 2018 a 2024, quando os novos modelos da variedade E/F estar\u00e3o dispon\u00edveis. O Brasil pretende alugar uma vers\u00e3o mais antiga para a forma\u00e7\u00e3o de pilotos, antes mesmo que as vers\u00f5es E/F estejam disponibilizadas. A participa\u00e7\u00e3o brasileira na fabrica\u00e7\u00e3o real ser\u00e1 significativa. Haver\u00e1 grande depend\u00eancia de importa\u00e7\u00f5es da Su\u00e9cia, mas se espera que um papel crescente na articula\u00e7\u00e3o do projeto seja concedido \u00e0 Embraer, como aconteceu anteriormente na experi\u00eancia do projeto AMX na d\u00e9cada de 1980, ou mesmo na concep\u00e7\u00e3o das redes de compartilhamento de risco na produ\u00e7\u00e3o dos jatos comerciais nos anos 1990. Isso, sem d\u00favida, ampliar\u00e1 o retorno interno e, na mesma dire\u00e7\u00e3o, conduzir\u00e1 a uma expans\u00e3o da produtividade.\nO terceiro flanco \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o brasileira juntamente com o governo franc\u00eas, a partir da Guiana Francesa, no lan\u00e7amento de sat\u00e9lite, que ter\u00e1 como base o m\u00edssil Ariadne 5. Este projeto, previsto para 2016, foi adiado. Originalmente, com a inten\u00e7\u00e3o de se realizar em 2013, a recess\u00e3o econ\u00f4mica que se seguiu restringiu os gastos p\u00fablicos. O compromisso, como parte da estrat\u00e9gia competitiva da Embraer, foi motivado por uma associa\u00e7\u00e3o mais estreita com a Fran\u00e7a, e com o objetivo de obter acesso a novas tecnologias.\nDesde a privatiza\u00e7\u00e3o, a Embraer tem sido uma empresa rent\u00e1vel. Al\u00e9m disso, foi pioneira em assegurar a sua competitividade, consistente com a introdu\u00e7\u00e3o de avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos em todo o mundo. \u00c9 a quinta maior empresa exportadora do Brasil, e tamb\u00e9m um grande importador de uma variedade de pa\u00edses. Em rela\u00e7\u00e3o ao saldo comercial, houve equil\u00edbrio favor\u00e1vel, no valor de quase US$ 3 bilh\u00f5es de d\u00f3lares no ano de 2015.\nSindicatos querem impor o velho modelo de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es sobre a companhia, insistindo que seus recursos s\u00e3o provenientes de fontes nacionais. Esse comportamento diminuiria a capacidade da empresa em dinamizar sua respectiva vantagem comparativa e, assim, atingir o avan\u00e7o regular na redu\u00e7\u00e3o de custos. Tal como acontece nos casos de sucesso da Petrobras e da Embrapa, h\u00e1 cont\u00ednua participa\u00e7\u00e3o do governo, a ponto de se ter \u201cpoder de veto\u201d, no primeiro caso, e participa\u00e7\u00e3o direta do Minist\u00e9rio da Agricultura no segundo. N\u00e3o obstante, tais exemplos basearam-se na constru\u00e7\u00e3o institucional por um foco na pesquisa, no avan\u00e7o da produtividade e na \u00eanfase da competitividade global. Esse \u00e9 um modelo que demonstrou ser capaz e efetivo.\nCAP\u00cdTULO 10\nDIGRESS\u00d5ES QUE EXTRAPOLAM A SAGA DA AGRICULTURA TROPICAL NO BRASIL\nO livro procurou demonstrar que pol\u00edticas de inova\u00e7\u00e3o bem definidas, que aproveitem o conhecimento j\u00e1 dispon\u00edvel e busquem adapt\u00e1-lo a realidades espec\u00edficas, t\u00eam sim o poder de promover mudan\u00e7as estruturais. Por meio do exemplo da agricultura no Brasil, buscou-se ilustrar o papel de lideran\u00e7a exercido pela Embrapa nas transforma\u00e7\u00f5es institucionais e tecnol\u00f3gicas. Dotado de din\u00e2mica pr\u00f3pria, o setor agropecu\u00e1rio brasileiro est\u00e1 longe de ser um setor passivo ao progresso tecnol\u00f3gico, a reboque de avan\u00e7os advindos da ind\u00fastria ou dependente de decis\u00f5es governamentais.\nA mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica que ocorreu nas cadeias produtivas do agroneg\u00f3cio propiciou a diminui\u00e7\u00e3o de seu custo e o aumento de sua efici\u00eancia, benef\u00edcios esses que, como demonstrado, foram transferidos \u00e0 sociedade. Ao se pensar no desenvolvimento econ\u00f4mico, n\u00e3o cabe, portanto, contrapor o progresso da agricultura ao da ind\u00fastria. Ao contr\u00e1rio, esses dois setores s\u00e3o cada vez mais integrados. Em vez de taxar a agricultura em detrimento da ind\u00fastria, o que pode em \u00faltima inst\u00e2ncia determinar um equil\u00edbrio sub\u00f3timo, que prejudica o crescimento multissetorial, deve-se potencializar o setor agr\u00edcola din\u00e2mico, o qual \u00e9 capaz de multiplicar os efeitos de transbordamentos. Al\u00e9m do caso da Embrapa, estudamos duas outras experi\u00eancias em pol\u00edticas de inova\u00e7\u00e3o, os casos da ind\u00fastria de petr\u00f3leo (Petrobras) e da manufatura de aeronaves (Embraer).\nEste cap\u00edtulo, embora conclusivo, n\u00e3o pretende exaurir o debate de inova\u00e7\u00e3o. Apresenta-se, inicialmente, uma breve reflex\u00e3o sobre os principais desafios da macroeconomia brasileira, em seus aspectos conjunturais e estruturais. Com base no quadro pol\u00edtico recente, ainda sujeito aos desdobramentos da opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, destaca-se a pol\u00edtica econ\u00f4mica, na qual o equil\u00edbrio fiscal e a reforma do sistema de Previd\u00eancia Social s\u00e3o vistos como pontos fundamentais para conferir estabilidade e previsibilidade ao sistema econ\u00f4mico. Em seguida, procede-se a uma revis\u00e3o da din\u00e2mica das pol\u00edticas de inova\u00e7\u00e3o e das mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas, situando sua import\u00e2ncia nos casos aqui estudados. Por fim, examinam-se converg\u00eancias e particularidades das hist\u00f3rias dessas tr\u00eas empresas, questionando eventual possibilidade de servirem como modelos para o desenvolvimento da economia brasileira.\nDESAFIOS DA MACROECONOMIA BRASILEIRA\nO Brasil terminou os Jogos Ol\u00edmpicos de 2016 sem alcan\u00e7ar a meta estipulada pelo Comit\u00ea Ol\u00edmpico Brasileiro (COB) de figurar entre os dez pa\u00edses melhores classificados. Por\u00e9m, o resultado atingido foi o melhor da hist\u00f3ria brasileira, com a conquista de dezenove medalhas, sendo sete de ouro, seis de prata e seis de bronze.1 Esse quadro garantiu ao Brasil o 13\u00b0 lugar. Na verdade, o grande destaque coube \u00e0 sele\u00e7\u00e3o brasileira de futebol masculino, que mal se recuperou do desastre da Copa do Mundo de 2014 e garantiu a conquista em cima dos alem\u00e3es, obtendo o primeiro ouro na modalidade. Antes do in\u00edcio das atividades ol\u00edmpicas, os maiores receios estiveram relacionados ao poss\u00edvel surto de Zika e \u00e0 viol\u00eancia generalizada, problemas que n\u00e3o aconteceram. Os visitantes estrangeiros sa\u00edram com uma vis\u00e3o positiva do Brasil, e os brasileiros puderam orgulhar-se do seu papel como anfitri\u00f5es. A confian\u00e7a dom\u00e9stica aumentou, o que paralelamente contribuiu para elevar o otimismo frente \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e pol\u00edtica do pa\u00eds.\nParte dessa melhoria veio com o curso final do impeachment da presidente Dilma Roussefl7 no Senado Federal. Apesar dos esfor\u00e7os, os argumentos a favor de uma nova elei\u00e7\u00e3o obtiveram pouco apoio p\u00fablico, at\u00e9 mesmo por parte do n\u00facleo governista, que esteve mais preocupado com o andamento das investiga\u00e7\u00f5es da Lava Jato. As evid\u00eancias de enriquecimento de l\u00edderes pol\u00edticos e o envolvimento direto do PT no esquema foram suficientes para reduzir qualquer rea\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de mudan\u00e7a.\nCom o impedimento presidencial do governo Dilma, Michel Temer tornou-se formalmente presidente do Brasil at\u00e9 o final de 2018. Al\u00e9m do ambiente pol\u00edtico conturbado, a situa\u00e7\u00e3o continuou inst\u00e1vel. A confiss\u00e3o da Odebrecht envolveu um n\u00famero muito grande de pol\u00edticos como benefici\u00e1rios do esquema. N\u00e3o menos importante, tr\u00eas membros do gabinete inicial de Temer renunciaram nos primeiros meses. Ironicamente, um desses membros foi o senador Romero Juc\u00e1, que votou a favor do impeachment de Dilma.\nDesde o in\u00edcio, o novo governo definiu as suas principais \u00e1reas de interesse. O foco foi exclusivamente econ\u00f4mico, o que n\u00e3o surpreendeu. O indicativo dessa posi\u00e7\u00e3o foi a defini\u00e7\u00e3o do lugar central da economia, que coube ao ministro da Fazenda, Henrique de Campos Meirelles. O n\u00facleo ministerial da economia apresentou o real tamanho dos d\u00e9ficits fiscais previstos, bem como de que maneira a pol\u00edtica econ\u00f4mica e fiscal responderia aos desafios. Os d\u00e9ficits prim\u00e1rios permaneceram e,\n1. Maior aporte de recursos financeiros no esporte n\u00e3o implicou, no caso brasileiro, maior resultado esportivo, como de fato aconteceu em pa\u00edses que sediaram as olimp\u00edadas. Em termos de propor\u00e7\u00e3o de medalhas obtidas pelos pa\u00edses-sede em rela\u00e7\u00e3o ao total, em um comparativo de 1984 a 2016, o Brasil obteve uma evolu\u00e7\u00e3o modesta. De acordo com Guimar\u00e3es (2016), levando-se em considera\u00e7\u00e3o o c\u00e1lculo do investimento por medalha, os objetivos propostos pelo Comit\u00ea Ol\u00edmpico Brasileiro (COB) e pelo Minist\u00e9rio dos Esportes, bem como pelo banimento de grande parte da delega\u00e7\u00e3o russa por doping (pa\u00eds que figuraria bem classificado no quadro de medalhas), o desempenho brasileiro n\u00e3o foi eficiente e nem mesmo efetivo.\nem conjunto com as altas taxas de juros reais, implicaram uma eleva\u00e7\u00e3o da taxa da d\u00edvida na renda para os pr\u00f3ximos anos. O Banco Central esteve incapaz de responder \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das taxas de juros, apesar dos \u00edndices elevados e crescentes de desemprego, devido ao dom\u00ednio do problema fiscal.\nDado o per\u00edodo de tempo necess\u00e1rio para aprovar a legisla\u00e7\u00e3o, ainda mais para emendas constitucionais, o governo lidou inicialmente com o endividamento do Estado. A resposta do Congresso foi relativamente r\u00e1pida, permitindo que os estados federativos pudessem alongar as suas d\u00edvidas com a Uni\u00e3o. O receio em protelar esse ajuste era o medo da justi\u00e7a conceder liminares aos estados em saldar suas d\u00edvidas por meio de juros simples, o que reduziria o montante devido \u00e0 Uni\u00e3o. Assim, o governo defendeu que o pagamento fosse feito por juros compostos, ou pelo uso da taxa b\u00e1sica de juros capitalizada. As unidades federativas pegaram empr\u00e9stimos no exterior entre 2012 e 2014, quando os fundos estavam mais atrativos. Com a chegada do processo de liquida\u00e7\u00e3o dessas d\u00edvidas e com os gastos p\u00fablicos mais elevados (sal\u00e1rios dos servidores e despesas correntes), al\u00e9m do baixo investimento prometido, as d\u00edvidas excederam a capacidade de solv\u00eancia dos estados, ainda mais com o Rio de Janeiro, que lidava com os disp\u00eandios fixos dos Jogos Ol\u00edmpicos.\nO foco imediato sobre o enfraquecimento fiscal do Estado era politicamente sens\u00edvel \u00e0 press\u00e3o governamental do Congresso. Isso foi evidente na disposi\u00e7\u00e3o que permitiu os estados em alterar a aloca\u00e7\u00e3o relativa dos gastos, mesmo aceitando um limite nominal. Segundo o governo Temer, n\u00e3o haveria raz\u00f5es pol\u00edticas para exigir do Congresso a aceita\u00e7\u00e3o de tais medidas em um ano de elei\u00e7\u00f5es municipais. Ent\u00e3o, as quest\u00f5es pol\u00edticas buscavam reverter o decl\u00ednio econ\u00f4mico, embora estas estivessem em um ambiente pouco controlado pelas a\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas. Para alguns analistas, tanto o problema da economia brasileira quanto a potencial solu\u00e7\u00e3o dependeriam essencialmente de um acerto pol\u00edtico, em vez de econ\u00f4mico.\nA necessidade de limitar os d\u00e9ficits fiscais e de frear a expans\u00e3o da d\u00edvida do Estado seria fundamental. O desajuste fiscal foi o produto dos \u00faltimos anos, quando as despesas consistentemente superaram as receitas. O boom das commodities encobriu este resultado, ainda mais com uma economia em expans\u00e3o por meio dos termos de troca favor\u00e1veis e do maior consumo privado e p\u00fablico. Por meio da queda dos pre\u00e7os das exporta\u00e7\u00f5es, a partir do in\u00edcio de 2011, o Brasil, assim como outros exportadores de commodities, enfrentou uma escolha. O governo Dilma havia proclamado uma nova matriz econ\u00f4mica, com consequ\u00eancias contr\u00e1rias \u00e0 economia e ao pr\u00f3prio futuro pol\u00edtico.\nEm resposta, foi criado o projeto de emenda constitucional destinado a limitar o crescimento do gasto p\u00fablico \u00e0 infla\u00e7\u00e3o do ano anterior. O objetivo principal dessa medida seria o de estabilizar e reduzir a d\u00edvida p\u00fablica em rela\u00e7\u00e3o ao PIB, tendo como benef\u00edcio o ganho de confian\u00e7a na economia e o aumento do\nconsumo e do emprego. Com a transforma\u00e7\u00e3o das expectativas em um ambiente macroecon\u00f4mico mais positivo e com o crescimento do PIB finalmente projetado para ocorrer nos pr\u00f3ximos anos, a taxa da d\u00edvida bruta em rela\u00e7\u00e3o ao PIB, que tem visto forte progress\u00e3o, poder\u00e1 enfim estabilizar a um percentual de 80% ou at\u00e9 mais. Essa propor\u00e7\u00e3o seria quase o dobro do n\u00edvel quando Dilma tomou posse em 2014. Essa legisla\u00e7\u00e3o, juntamente com a aplica\u00e7\u00e3o da Lei de Responsabilidade Fiscal (LRF), tornou-se central na agenda de Meirelles para aumentar a taxa de crescimento.\nExistem duas dificuldades. A primeira \u00e9 a tend\u00eancia a se desviar dos limites anteriormente anunciados para satisfazer os l\u00edderes do Congresso e governadores de estado. Muitos recursos adicionais ser\u00e3o gastos em aumentos salariais concedidos ao judici\u00e1rio do Estado, na redu\u00e7\u00e3o que possa equalizar a d\u00edvida ao longo de um per\u00edodo prolongado, bem como nos outros subs\u00eddios que limitam a conten\u00e7\u00e3o. Isso se traduz em d\u00e9ficits prim\u00e1rios ao longo de um per\u00edodo mais longo do que o inicialmente indicado, e uma necessidade imediata de aumentar impostos federais por cerca de R$ 50 bilh\u00f5es.\nEm segundo lugar, um limite mais restrito sobre o crescimento nominal do governo significa que n\u00e3o haver\u00e1 espa\u00e7o posterior para satisfazer uma variedade de gastos sociais imposta pela Constitui\u00e7\u00e3o e pela legisla\u00e7\u00e3o. C\u00e1lculos em rela\u00e7\u00e3o ao or\u00e7amento sugerem flexibilidade limitada, talvez t\u00e3o pouco quanto 5% do total. O m\u00e9todo hist\u00f3rico de lidar com isso foi, portanto, a cria\u00e7\u00e3o de mais impostos. O Brasil sofreu com o aumento sem precedentes dos gastos p\u00fablicos em rela\u00e7\u00e3o ao PIB nas \u00faltimas d\u00e9cadas. Em 2016, esse percentual alcan\u00e7ou valor de 37%, excluindo as empresas estatais como a Petrobras, a Eletrobras e outras companhias p\u00fablicas. Essa expans\u00e3o dos gastos vem financiando o aumento de pessoal, sem, no entanto, estimular o investimento privado. As parcerias p\u00fablico-privadas seriam uma solu\u00e7\u00e3o proposta para atrair compromisso privado, mas raramente conseguiram satisfazer as necessidades previstas.\nAs redu\u00e7\u00f5es das taxas de juros reais, como em 2012 e 2013, n\u00e3o funcionaram para ampliar o investimento privado, que foi represado como consequ\u00eancia do congelamento de pre\u00e7os do setor p\u00fablico e dos d\u00e9ficits or\u00e7ament\u00e1rios escondidos da consci\u00eancia popular. A taxa de c\u00e2mbio manteve-se sobrevalorizada, enquanto as importa\u00e7\u00f5es foram financiadas por capitais estrangeiros, situa\u00e7\u00e3o que levou a uma redu\u00e7\u00e3o acentuada do setor manufatureiro e industrial. Ent\u00e3o, o que acontecer\u00e1?\nMeirelles optou pela revis\u00e3o no sistema de seguridade social, procurando reduzir o grande d\u00e9ficit p\u00fablico envolvido. Sem uma ampla reforma da previd\u00eancia, o gasto p\u00fablico teria pouco grau de liberdade, e o ajuste econ\u00f4mico ficaria prejudicado. Por essa raz\u00e3o, o Minist\u00e9rio da Fazenda fundiu-se com o Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia Social, em uma modesta reestrutura\u00e7\u00e3o realizada pelo governo Temer. De qualquer forma,\no crescimento do desemprego para n\u00edveis de dois d\u00edgitos tem reduzido as contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias, justamente quando o n\u00famero de indiv\u00edduos eleg\u00edveis \u00e0 aposentadoria aumenta como resultado das altera\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas do passado. A consequ\u00eancia \u00e9 um d\u00e9ficit crescente, que cria uma necessidade constante de recursos apenas quando o sistema fiscal estiver sob press\u00e3o.\nO Brasil alterou fundamentalmente o sistema de seguridade social tr\u00eas vezes antes do \u00faltimo quarto de s\u00e9culo. Em 1999, a administra\u00e7\u00e3o de Fernando Henrique Cardoso regulamentou as regras de modo a permitir a op\u00e7\u00e3o de maiores benef\u00edcios para o adiamento da aposentadoria. Em 2003, a gest\u00e3o Lula ampliou o sistema para incluir empregados do setor p\u00fablico, mas essa mudan\u00e7a n\u00e3o foi regulamentada at\u00e9 2013. Finalmente, em 2015, regras mais ben\u00e9ficas foram aprovadas pelo Congresso sob a conduta do governo Dilma. Tais regras foram parcialmente vetadas, no intuito de restringir a sua aplica\u00e7\u00e3o imediata.\nO pa\u00eds enfrenta um d\u00e9ficit crescente na mesma sintonia que amplia a propor\u00e7\u00e3o de aposentados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 classe trabalhadora. Mudar as regras para lidar com essa realidade inevit\u00e1vel \u00e9 certamente necess\u00e1rio, como tem sido verdade para os pa\u00edses mais desenvolvidos, cuja popula\u00e7\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 em decl\u00ednio. Mesmo se fosse poss\u00edvel realizar essas mudan\u00e7as, os efeitos diretos de curto prazo dos cortes seriam m\u00ednimos. O custo de oportunidade \u00e9 a escolha em continuar mais para a conquista pol\u00edtica do que para as consequ\u00eancias econ\u00f4micas imediatas.\nNo curto prazo, distinguem-se dois grupos. Um que \u00e9 mais c\u00e9tico quanto \u00e0 capacidade de Temer em alcan\u00e7ar esses objetivos. Como resultado, para permitir o retorno a um super\u00e1vit prim\u00e1rio precoce com a ado\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica orientada para a exporta\u00e7\u00e3o, os d\u00e9ficits or\u00e7ament\u00e1rios previstos devem cair lentamente, ao passo que as taxas de c\u00e2mbio continuem apreciadas. O segundo compreende que o investimento estrangeiro dever\u00e1 financiar as importa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, com certo grau de desemprego que assegure o controle inflacion\u00e1rio e que permita, consequentemente, uma redu\u00e7\u00e3o das taxas de juros reais.\nA tabela 10.1 fornece uma avalia\u00e7\u00e3o de algumas das principais vari\u00e1veis macroecon\u00f4micas projetadas nos cen\u00e1rios principais. Visualiza-se um crescimento econ\u00f4mico real mais lento, de d\u00e9ficit bruto crescente que se estabiliza posteriormente e de menos investimento com infla\u00e7\u00e3o mais elevada. Essas an\u00e1lises foram observadas no exterior, tanto nos relat\u00f3rios do FMI e do Banco Mundial, bem como de bancos estrangeiros. A alternativa que se vislumbra traz um ambiente internacional mais positivo para 2017 e, principalmente, um clima mais favor\u00e1vel ao Brasil. At\u00e9 mesmo o Minist\u00e9rio da Fazenda revisou para cima sua estimativa de crescimento para o pr\u00f3ximo ano de 1,3% para 1,6%, sugerindo que n\u00e3o haver\u00e1 aumento de impostos para satisfazer o d\u00e9ficit em conta prim\u00e1ria. Por\u00e9m, ainda \u00e9\nmuito cedo para qualquer avalia\u00e7\u00e3o assertiva. O fato \u00e9 que reformas estruturantes ser\u00e3o necess\u00e1rias para recolocar o pa\u00eds na rota do desenvolvimento.\nTABELA 10.1\nProje\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis macroecon\u00f4micas da economia brasileira de 2013 a 2018\nVari\u00e1veis macroecon\u00f4micas\tSantander\t\t\t\t\t\tCitiBank\t\t\t\t\t\n\t2013\t2014\t2015\t2016\t2017\t2018\t2013\t2014\t2015\t2016\t2017\t2018\nCrescimento do PIB (%)\t3,0\t0,1\t-3,8\t-3,7\t2,0\t3,0\t3,0\t0,1\t-3,8\t-3,1\t0,6\t2,0\nInfla\u00e7\u00e3o (%) [IPCA]\t5,9\t6,4\t10,7\t7,0\t5,2\t4,5\t5,9\t6,4\t10,7\t7,3\t5,2\t4,5\nR$/US$\t2,3\t2,7\t3,9\t3,7\t4,0\t4,1\t2,3\t2,7\t3,9\t3,2\t3,5\t3,6\nSelic (% ao ano)\t10,0\t11,8\t14,3\t12,8\t10,0\t8,5\t10,0\t11,8\t14,3\t13,8\t11,3\t10,0\nTaxa m\u00e9dia de desemprego\t7,2\t6,8\t8,3\t11,5\t12,5\t11,2\t7,2\t6,8\t8,3\t10,9\t10,6\t10,2\nConta-corrente (% PIB)\t-3,0\t-4,3\t-3,3\t-1,9\t-2,0\t-2,0\t-3,0\t-4,3\t-3,3\t-0,6\t-1,0\t-1,3\nResultado prim\u00e1rio (% PIB)\t1,8\t-0,6\t-1,9\t-2,5\t-2,3\t-1,4\t1,8\t-0,6\t-1,9\t-2,9\t-2,1\t-0,9\nD\u00edvida p\u00fablica bruta (% PIB)\t51,7\t57,2\t66,2\t74,4\t79,5\t81,7\t51,7\t57,2\t66,5\t75,1\t80,4\t82,7\nFonte: Santander, Proje\u00e7\u00f5es: 2016-2018; CitiBank, Brazil Economics View.\nEssa obsess\u00e3o com a macroeconomia de curto prazo deixa de fora alguns determinantes mais fundamentais da retomada ao crescimento econ\u00f4mico sustentado de longo prazo. Um desses determinantes \u00e9 sem d\u00favida o baixo investimento dom\u00e9stico, que caiu para algo como 16% nos \u00faltimos anos. O investimento direto estrangeiro pode ajudar, mas apenas de forma limitada. A redu\u00e7\u00e3o no crescimento do consumo p\u00fablico da mesma forma contribui, contudo isso n\u00e3o \u00e9 o suficiente. O consumo interno tamb\u00e9m ter\u00e1 de crescer mais lentamente no futuro do que no passado. Caso contr\u00e1rio, n\u00e3o ser\u00e1 continuado o comportamento pr\u00f3-c\u00edclico e a economia voltar\u00e1 novamente a apresentar problemas.\nEntretanto, o Brasil requer mais do que aflu\u00eancia de investimento para atingir o crescimento econ\u00f4mico. Isso se resume na evolu\u00e7\u00e3o da produtividade normal que emana do progresso tecnol\u00f3gico e na maior participa\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es no com\u00e9rcio internacional. Nos \u00faltimos anos, tanto a produtividade quanto a competitividade externa apresentaram-se negativas, ao passo que o crescimento sustentado depender\u00e1 de um melhor desempenho nesses quesitos.\n\u00c9 poss\u00edvel olhar para esta quest\u00e3o com foco sobre os agregados, como muitas an\u00e1lises e estudos o fazem. N\u00f3s escolhemos outro caminho. Nosso livro enfatiza como o desenvolvimento agr\u00edcola ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas tem ocorrido, e procura como mensurar e qualificar os principais determinantes do sucesso setorial. Al\u00e9m disso, consideramos brevemente os casos da Petrobras e da Embraer, que foram exemplos de realiza\u00e7\u00e3o semelhante. Em todos os tr\u00eas casos, os resultados positivos emanaram da evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e beneficiaram-se de uma pol\u00edtica de investimento em capital humano, bem como de estrat\u00e9gias de abertura e inser\u00e7\u00e3o no mercado internacional.\nDIN\u00c2MICA DAS POL\u00cdTICAS DE INOVA\u00c7\u00c3O\nO enfoque te\u00f3rico tentou analisar as intera\u00e7\u00f5es entre as atividades de pesquisa e de inova\u00e7\u00e3o dos agentes produtivos e a evolu\u00e7\u00e3o das estruturas de mercado, em casos bem-sucedidos da agricultura e da ind\u00fastria nacional. A din\u00e2mica dos exemplos brasileiros da agricultura e da ind\u00fastria foi guiada por tr\u00eas mecanismos, sendo os dois primeiros de busca tecnol\u00f3gica (inova\u00e7\u00e3o e imita\u00e7\u00e3o) e o terceiro de sele\u00e7\u00e3o das tecnologias e dos processos. Esses mecanismos est\u00e3o ligados \u00e0 cria\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o da diversidade, conforme descrito a seguir.\n1)\tCria\u00e7\u00e3o de diversidade: este ponto est\u00e1 relacionado \u00e0 variabilidade microecon\u00f4mica dos agentes em um estado inicial (o qual pode ser alterado conforme o ambiente institucional constru\u00eddo) e ao processo de inova\u00e7\u00e3o propriamente dito;\n2)\tTransmiss\u00e3o da diversidade: a difus\u00e3o de novos conhecimentos est\u00e1 atrelada ao sistema nacional de inova\u00e7\u00f5es, que estimula o interc\u00e2mbio e a troca de informa\u00e7\u00f5es, bem como interfere na habilidade dos agentes de imitar de forma bem-sucedida as inova\u00e7\u00f5es; e\n3)\tSele\u00e7\u00e3o da diversidade: as intera\u00e7\u00f5es competitivas intensificam a gera\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos que podem aumentar a produtividade, ao mesmo tempo em que favorecem a organiza\u00e7\u00e3o da pesquisa colaborativa, fazendo com que as melhores t\u00e9cnicas e pr\u00e1ticas sejam selecionadas pelo mercado, no qual os agentes mais din\u00e2micos sobrevivem e interagem em redes complexas.\nEste esquema pode ser observado em est\u00e1gios de suporte (ver figura 10.1):\ni)\to ambiente institucional, que constitui a base da busca e da sele\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica;\nii)\ta din\u00e2mica da atividade microecon\u00f4mica, que define o fluxo das rela\u00e7\u00f5es pelas regras de comportamento no intuito de criar e transmitir a diversidade; e iii) a partir da sele\u00e7\u00e3o de mercado, os agentes mais eficazes conseguem coordenar as redes colaborativas de pesquisa externa na competi\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, definindo \u00e1reas-problema e programa\u00e7\u00e3o dos investimentos.\nA diversidade resulta de um processo de mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica, que vai da imita\u00e7\u00e3o \u00e0 inova\u00e7\u00e3o, passando pela sele\u00e7\u00e3o dos processos. A imita\u00e7\u00e3o envolve a transmiss\u00e3o da melhor tecnologia para todas as firmas. A inova\u00e7\u00e3o introduz a diversidade tecnol\u00f3gica. A sele\u00e7\u00e3o pura conduz \u00e0 sobreviv\u00eancia da firma mais din\u00e2mica, caracterizada pela melhor tecnologia. Na agricultura, a imita\u00e7\u00e3o foi necess\u00e1ria para assimilar conhecimento gerado nas redes internacionais de pesquisa, enquanto a inova\u00e7\u00e3o teve papel de ampliar localmente o conhecimento. O mecanismo ajustado de competi\u00e7\u00e3o abriu caminho para a sele\u00e7\u00e3o das tecnologias mais produtivas ao contexto espec\u00edfico.\nFIGURA 10.1\nBase institucional da din\u00e2mica dos mecanismos de busca e de sele\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica\nf\u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 Constru\u00e7\u00e3o institucional de pesquisa\nElabora\u00e7\u00e3o dos autores.\nAs intera\u00e7\u00f5es entre essas tr\u00eas for\u00e7as conduzem, no longo prazo, a diversidade tecnol\u00f3gica persistente, que depende estritamente de um conjunto de agentes que extrapola a unidade de produ\u00e7\u00e3o. Por esse motivo, a competi\u00e7\u00e3o ocorre via colabora\u00e7\u00e3o de pesquisa na fronteira tecnol\u00f3gica internacional. Esse comportamento n\u00e3o foi distinto no caso da agricultura tropical brasileira, como tamb\u00e9m nos casos industriais da produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em \u00e1guas profundas e de aeronaves no mercado internacional.\nPortanto, o est\u00edmulo da pesquisa colaborativa internacional depende da capacidade interna do pa\u00eds em absorver conhecimento. O investimento tem a fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas de gerar inova\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m de ampliar a capacidade de absor\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos, os quais s\u00e3o gerados fora do dom\u00ednio nacional. A Embrapa foi capaz de assimilar o conhecimento gerado pela revolu\u00e7\u00e3o verde e aplicar no contexto local. A Petrobras constituiu uma extensa rede de pesquisa com fornecedores internacionais. A Embraer acumulou conhecimento, em um primeiro momento, devido \u00e0 sua habilidade em copiar tecnologias j\u00e1 existentes, seja por contratos de licenciamento, seja por demandas governamentais; e, posteriormente, prosseguiu pela agilidade em coordenar parcerias estrat\u00e9gicas de risco. A capacidade\nde absor\u00e7\u00e3o \u00e9 uma fra\u00e7\u00e3o do conhecimento de dom\u00ednio p\u00fablico que o agente produtivo \u00e9 capaz de assimilar e explorar. Quanto mais desenvolvido o setor ou regi\u00e3o, maior a capacidade de empreender conhecimento interdisciplinar, o que estende o interc\u00e2mbio de parcerias e de estrat\u00e9gias de difus\u00e3o em rede de pesquisa.\nA tecnologia est\u00e1 relacionada ao regime tecnol\u00f3gico, que define os padr\u00f5es inovativos em diferentes setores. As oportunidades tecnol\u00f3gicas estabelecem o potencial inovativo e crescem com os investimentos em pesquisa. O grau de prote\u00e7\u00e3o das inova\u00e7\u00f5es contra as imita\u00e7\u00f5es especifica a apropriabilidade, como, por exemplo, direitos de propriedade, segredos industriais e patentes. Quando n\u00e3o h\u00e1 transforma\u00e7\u00e3o radical, o conhecimento \u00e9 cumulativo, ou seja, as inova\u00e7\u00f5es evoluem em trajet\u00f3rias de forma incremental. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 transmiss\u00e3o, o conhecimento tecnol\u00f3gico pode ser espec\u00edfico ou t\u00e1cito. O primeiro \u00e9 facilmente transmitido, enquanto o segundo \u00e9 caracter\u00edstico do agente inovador.\nNo caso da agricultura, o regime tecnol\u00f3gico caracteriza-se por um padr\u00e3o de inova\u00e7\u00e3o em processos, que demandam cont\u00ednuo aprendizado nas propriedades agr\u00edcolas. S\u00e3o inova\u00e7\u00f5es radicais incorporadas nos processos, mas que n\u00e3o excluem inova\u00e7\u00f5es incrementais decorrentes do aprendizado. As transforma\u00e7\u00f5es paradigm\u00e1ticas s\u00e3o introduzidas por organiza\u00e7\u00f5es que nunca inovaram, ao passo que o conhecimento incremental \u00e9 inserido por agentes que constantemente inovam. O padr\u00e3o inovativo comporta-se como sendo n\u00e3o concentrado, o que \u00e9 um resultado da maior competi\u00e7\u00e3o via entrada e sa\u00edda de firmas. Na maioria dos casos, quest\u00e3o particular do setor agr\u00edcola, existe coopera\u00e7\u00e3o entre os vizinhos para testar e difundir a tecnologia. O maior fluxo competitivo proporciona uma maior instabilidade hier\u00e1rquica dos produtores inovadores, mas que n\u00e3o gera maior utiliza\u00e7\u00e3o de mecanismos de apropria\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, j\u00e1 que os produtores competem por redu\u00e7\u00e3o de custos e aumento simult\u00e2neo de produtividade.\nQUADRO 10.1\nRegimes tecnol\u00f3gicos comparados entre a agricultura e a ind\u00fastria (produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e de aeronaves)\nPar\u00e2metros\tRegimes tecnol\u00f3gicos\nGrau de complexidade do conhecimento\tAgricultura &lt;Ind\u00fastria\nDeprecia\u00e7\u00e3o do conhecimento\tAgricultura > Ind\u00fastria\nEfeito de transbordamento do conhecimento\tAgricultura > Ind\u00fastria\nGrau de inova\u00e7\u00e3o\tAgricultura &lt;Ind\u00fastria\nGrau de imita\u00e7\u00e3o\tAgricultura > Ind\u00fastria\nN\u00edvel de pesquisa p\u00fablica\tElevado em ambos (Agricultura e Ind\u00fastria)\nElabora\u00e7\u00e3o dos autores.\nNo caso da ind\u00fastria do petr\u00f3leo e de aeronaves, o regime \u00e9 caracterizado por um padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o criadora em que as inova\u00e7\u00f5es s\u00e3o introduzidas por firmas que j\u00e1 inovaram anteriormente. Ao contr\u00e1rio do exemplo anterior, tem como caracter\u00edstica a concentra\u00e7\u00e3o industrial, o que cria uma maior estabilidade hier\u00e1rquica entre as firmas inovadoras e um menor uso de patentes, j\u00e1 que h\u00e1 elevado conte\u00fado t\u00e1cito do conhecimento envolvido. Esse padr\u00e3o, consequentemente, possui elevadas barreiras \u00e0 entrada, caracter\u00edstica de mercados oligopolizados. O quadro 10.1 faz um comparativo dos regimes tecnol\u00f3gicos estudados da agricultura e da ind\u00fastria para diferentes par\u00e2metros inovativos.\nQUADRO 10.2\nPol\u00edticas de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica\n\tTipos e objetivos\tEscopo\tAplica\u00e7\u00f5es\nPol\u00edticas tecnol\u00f3gicas\tPol\u00edticas de fomento \u00e0 pesquisa (Visa aumentar os investimentos em P&amp;D das firmas)\tAjuda financeira\tMelhorar a efici\u00eancia de inova\u00e7\u00e3o, reduzindo o custo de inovar. Como exemplo, h\u00e1 os sistemas de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta, que, do ponto de vista t\u00e9cnico, s\u00e3o alternativas econ\u00f4micas e ambientais vi\u00e1veis. Todavia, s\u00e3o sistemas complexos, que exigem intera\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias \u00e1reas do conhecimento. O pagamento de servi\u00e7os ambientais com recursos p\u00fablicos e privados \u00e9 um importante est\u00edmulo aos investimentos para a ado\u00e7\u00e3o desses sistemas.\n\t\tPatentes\tApropria\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o dependem do processo de inova\u00e7\u00e3o e seu car\u00e1ter cumulativo. As ind\u00fastrias de sementes, de petr\u00f3leo e de aeronaves recorrem bastante aos direitos de propriedades. O acordo TRIPS e a Lei de Prote\u00e7\u00e3o de Cultivares s\u00e3o exemplos de regras que definem essas quest\u00f5es.\n\tPol\u00edticas de inova\u00e7\u00e3o (Visa aumentar a capacidade de inova\u00e7\u00e3o das firmas)\tPesquisa p\u00fablica\tSetores baseados em ci\u00eancia b\u00e1sica. Mencionam-se os v\u00e1rios centros de pesquisa da Embrapa, o Cenpes da Petrobras e o ITA, institui\u00e7\u00f5es que ampliam o conhecimento em campos mais gerais da ci\u00eancia de forma a promover as inova\u00e7\u00f5es em \u00e1reas problemas. Conjuntamente, as universidades e institutos estaduais de pesquisa desempenham importante papel.\n\t\tTransfer\u00eancia tecnol\u00f3gica\tDepende do P&amp;D interno e da capacidade de absor\u00e7\u00e3o das firmas. As parcerias de risco da Embraer foram decisivas na estrat\u00e9gica inovativa da companhia a partir da d\u00e9cada de 1990.\n\t\tFomento \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o em P&amp;D\tArticula\u00e7\u00e3o em redes de pesquisa colaborativa.\n\tPol\u00edticas competitivas (Visa estimular o desenvolvimento tecnol\u00f3gico pelas firmas)\tConcorr\u00eancia\tSustentar a in\u00e9rcia de competi\u00e7\u00e3o pela busca inovativa sem deixar que o mercado se torne monopolista. O programa de exporta\u00e7\u00e3o voltado a atender a Embraer \u00e9 um exemplo de pol\u00edtica que amplia a competitividade internacional. Contudo, \u00e9 preciso perceber que a interven\u00e7\u00e3o demasiada pode interferir negativamente, desestimulando as inova\u00e7\u00f5es. A manuten\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os baixos da gasolina foi uma medida que prejudicou o setor sucroenerg\u00e9tico brasileiro.\n\t\tSele\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica\tEscolha de trajet\u00f3rias tecnol\u00f3gicas e padr\u00f5es cumulativos - regula\u00e7\u00e3o em diferentes n\u00edveis, que podem ser sinalizadas internamente ou por demanda internacional. \u00c9 o caso das certifica\u00e7\u00f5es e ado\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es tecnol\u00f3gicos em setores espec\u00edficos.\nElabora\u00e7\u00e3o dos autores.\nPor fim, o quadro 10.2 apresenta uma taxonomia de pol\u00edticas de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, que foram utilizadas em diferentes momentos do tempo nos exemplos estudados. As pol\u00edticas tecnol\u00f3gicas s\u00e3o subdivididas em tr\u00eas eixos: i) pol\u00edticas de fomento \u00e0 pesquisa; ii) pol\u00edticas de inova\u00e7\u00e3o; e iii) pol\u00edticas competitivas. O primeiro visa ampliar o investimento em P&amp;D interno das unidades produtivas. O segundo direciona-se a ampliar a capacidade de inova\u00e7\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o dos agentes. O terceiro procura fomentar o desenvolvimento tecnol\u00f3gico por meio da competi\u00e7\u00e3o de mercado. Vale observar que a interven\u00e7\u00e3o ocorre por via da regula\u00e7\u00e3o, em detrimento da produ\u00e7\u00e3o.\nCASOS SETORIAIS DE AVAN\u00c7O DA PRODUTIVIDADE SUSTENTADA\nA agricultura foi o pilar central de toda a discuss\u00e3o. O cap\u00edtulo 2 forneceu o embasamento te\u00f3rico do avan\u00e7o impressionante da produtividade agr\u00edcola desde os anos 1950. Para alguns leitores, o conte\u00fado pode ser um desafio; para outros, o texto traz uma abordagem muito did\u00e1tica. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 fornecer um apanhado completo das contribui\u00e7\u00f5es acumuladas de estudiosos que procuraram compreender melhor as fontes de varia\u00e7\u00e3o da produtividade na agricultura, e tamb\u00e9m na ind\u00fastria.\nO cap\u00edtulo 3 concentrou a an\u00e1lise na evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da inova\u00e7\u00e3o dentro do setor agr\u00edcola desde a d\u00e9cada de 1970. A diversidade regional \u00e9 o cerne deste processo, \u00e0 medida que novas \u00e1reas de terra foram incorporadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e alteraram a composi\u00e7\u00e3o do produto. As regi\u00f5es Norte e Nordeste perderam para a reestrutura\u00e7\u00e3o que aconteceu no Sul e na coloniza\u00e7\u00e3o do Centro-Oeste. No cerne da quest\u00e3o, a baixa capacidade de absor\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, associada a uma desvantagem no sistema educacional e institucional promotor de inova\u00e7\u00f5es, foi o que prejudicou as regi\u00f5es mais atrasadas, incapazes de acompanhar o r\u00e1pido desenvolvimento ocorrido no Sul e, recentemente, na marcha brasileira para o oeste.\nO cap\u00edtulo 4 abordou o foco da continuidade do avan\u00e7o tecnol\u00f3gico na agricultura. Embora o sistema de pesquisa tenha iniciado anteriormente, a Embrapa introduziu um novo fator institucional no setor agr\u00edcola. A capacidade de pesquisa interna desenvolveu t\u00e9cnicas apropriadas para o Brasil e estimulou a cria\u00e7\u00e3o de universidades dedicadas \u00e0 agricultura. Dois fatores devem ser observados. Um deles foi a abertura \u00e0 informa\u00e7\u00e3o internacional sobre a revolu\u00e7\u00e3o verde, e sua propaga\u00e7\u00e3o. O outro foi a presen\u00e7a da Embrapa dentro do pr\u00f3prio Minist\u00e9rio da Agricultura, fornecendo base necess\u00e1ria para a continuidade da dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados da pesquisa. O combate ao iminente problema de desabastecimento tornou-se uma pol\u00edtica de Estado com foco nos resultados de longo prazo por meio de uma forte inova\u00e7\u00e3o institucional.\nO cap\u00edtulo 5 discutiu a evolu\u00e7\u00e3o da economia em geral como contexto relevante para o sucesso crescente do setor agr\u00edcola. A variabilidade c\u00edclica do crescimento e\nda infla\u00e7\u00e3o influenciou a demanda por alimentos, bem como a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Assim, interven\u00e7\u00f5es pol\u00edticas destinadas a sustentar a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola evitaram a escassez e impediram a infla\u00e7\u00e3o. Estas raramente interferiram na contra\u00e7\u00e3o do avan\u00e7o da produtividade desse setor. Com uma maior participa\u00e7\u00e3o da agricultura nas exporta\u00e7\u00f5es e com a diminui\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia do processo substitutivo de importa\u00e7\u00f5es que beneficiava a ind\u00fastria nacional, tem-se a emerg\u00eancia de um setor agr\u00edcola modernizado e eficiente.\nO cap\u00edtulo 6 avaliou o desempenho do com\u00e9rcio no mercado internacional. O boom das commodities na primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo 21 refletiu a import\u00e2ncia do aumento da demanda, abrindo espa\u00e7o para o crescimento das exporta\u00e7\u00f5es. A compara\u00e7\u00e3o da d\u00e9cada de 1990 com o que veio posteriormente pontuou os problemas que emergiram com o crescimento das exporta\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas e da renda. A produtividade cresceu menos rapidamente, em parte em raz\u00e3o das limita\u00e7\u00f5es mais graves de atrasos em investimentos de infraestrutura, e menos por consequ\u00eancia dos ganhos impressionantes acumulados desde o surgimento das exporta\u00e7\u00f5es de soja anteriores ao ano 2000.\nO cap\u00edtulo 7 retomou o tema da heterogeneidade da agricultura brasileira, focando principalmente nos desafios da produ\u00e7\u00e3o de menor escala. Parte do setor conseguiu avan\u00e7o impressionante, mas a agricultura de menor porte, particularmente no Norte e no Nordeste, n\u00e3o o fez. A causa dessa inefici\u00eancia continuada ocorreu pela limitada assist\u00eancia t\u00e9cnica, que se agravou por atrasos de anteced\u00eancia educacional. Parte dessa desigualdade no setor rural \u00e9 compensada pela concentra\u00e7\u00e3o regional das pol\u00edticas assistencialistas, tais como o programa Bolsa Fam\u00edlia e a aposentadoria rural. Ao longo do tempo, no entanto, custos mais elevados, inevitavelmente, resultar\u00e3o em uma for\u00e7a de trabalho agr\u00edcola declinante e em uma migra\u00e7\u00e3o excedente para as cidades. O acesso aos mercados pelos pequenos produtores dar-se-\u00e1 via tecnologia e conhecimento, e n\u00e3o por reforma agr\u00e1ria ou por pol\u00edticas que criam vi\u00e9s de autossele\u00e7\u00e3o.\nOs cap\u00edtulos 8 e 9 compararam os ganhos alcan\u00e7ados pela agricultura com os de dois outros setores \u2014 Petrobras e Embraer, onde o Estado tem desempenhado um papel ativo. Ambos foram totalmente criados e operados pelo poder p\u00fablico. Por\u00e9m, cada um separadamente conseguiu afrouxar esses la\u00e7os com o setor p\u00fablico no decorrer do tempo, em benef\u00edcio m\u00fatuo. Assim, tanto a produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em \u00e1guas profundas quanto a de aeronaves conseguiu proje\u00e7\u00e3o a ponto de melhorar as t\u00e9cnicas produtivas, de desenvolver novas tecnologias aplicadas por processos colaborativos internacionais e de se destacar nos mercados externos. Os problemas recentes da Petrobras, vivenciados na \u00faltima d\u00e9cada, que iniciaram com a especula\u00e7\u00e3o em torno do aumento do pre\u00e7o do petr\u00f3leo e com a corrup\u00e7\u00e3o crescente, n\u00e3o diminu\u00edram o elemento positivo dos ganhos\nhist\u00f3ricos de produtividade. Ganhos produtivos ser\u00e3o retomados somente ap\u00f3s a reestrutura\u00e7\u00e3o do setor e da companhia estatal. A Embraer continua sendo a terceira maior empresa no segmento de produ\u00e7\u00e3o de aeronaves no mundo. Ademais, a empresa se compromete, de um lado, com a produ\u00e7\u00e3o de avi\u00f5es de maior porte e, de outro, com a diversifica\u00e7\u00e3o do portf\u00f3lio com avi\u00f5es menores em resposta \u00e0 expans\u00e3o da demanda dom\u00e9stica.\nA mensagem que fica chama a aten\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica, que deve ser acompanhada de investimentos em educa\u00e7\u00e3o. Os resultados produtivos est\u00e3o diretamente associados pelo aumento das exporta\u00e7\u00f5es, bem como pelo acesso mais barato de importa\u00e7\u00f5es requeridas. N\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o para a interven\u00e7\u00e3o estatal direta na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e industrial, mas o governo pode desempenhar a\u00e7\u00f5es propositivas. N\u00e3o se deve tirar a conclus\u00e3o oposta, contando com as circunst\u00e2ncias especiais dos \u00faltimos anos.\nO QUE PODE SER APRENDIDO COM AS POL\u00cdTICAS DE INOVA\u00c7\u00c3O IMPLEMENTADAS NA AGRICULTURA E NA IND\u00daSTRIA NACIONAL?\nUm planejamento econ\u00f4mico baseado em objetivos claros, coerentes com as prioridades do Estado, e n\u00e3o dos governos, lastreou as trajet\u00f3rias da Embrapa na agricultura, e da Petrobras e da Embraer, no setor industrial. Os investimentos em tecnologia fizeram-se acompanhar da constru\u00e7\u00e3o de aparatos institucionais que permitiram o surgimento e o crescimento dessas tr\u00eas empresas, atuantes em setores at\u00e9 ent\u00e3o incipientes no Brasil. A redu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia externa talvez possa ser apontada como uma s\u00edntese do que norteou o progresso de tais atividades econ\u00f4micas.\nA an\u00e1lise desenvolvida corrobora a percep\u00e7\u00e3o de que o Estado deve regular e fomentar as atividades econ\u00f4micas estrat\u00e9gicas, por\u00e9m n\u00e3o deve exercer influ\u00eancia direta nas decis\u00f5es microecon\u00f4micas. A Petrobras, quando gerida de forma independente e nos moldes de mercado, deixou de ser ator coadjuvante para construir a fronteira tecnol\u00f3gica na explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em \u00e1guas profundas. A Embraer nasceu para ser privatizada, e sua forte inser\u00e7\u00e3o no com\u00e9rcio internacional traduziu-se em uma capacidade gerencial de estabelecer parceiros internacionais. A Embrapa prop\u00f4s-se \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de pesquisa em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 venda de tecnologia, j\u00e1 que caberia ao mercado e aos agentes produtivos a difus\u00e3o do conhecimento.\nNo intuito de fazer um resumo comparativo, \u00e9 interessante ressaltar os pontos em comum \u00e0 Embrapa, \u00e0 Petrobras e \u00e0 Embraer, casos de sucessos fortemente amparados em diretrizes de pol\u00edtica p\u00fablica. O que motivou o setor p\u00fablico a envidar esfor\u00e7os para constituir e dar robustez a essas empresas? Hip\u00f3teses foram arduamente discutidas ao longo dos v\u00e1rios cap\u00edtulos. A quest\u00e3o da \u201cseguran\u00e7a nacional\u201d foi un\u00e2nime em todas as iniciativas, motivando o Estado a canalizar recursos p\u00fablicos para realizar os investimentos necess\u00e1rios.\nNo caso da Embrapa, na segunda metade da d\u00e9cada de 1960, o crescimento da popula\u00e7\u00e3o, a r\u00e1pida urbaniza\u00e7\u00e3o e a expans\u00e3o da renda suscitaram o risco de desabastecimento do mercado interno. Criou-se, assim, um forte debate em torno da seguran\u00e7a alimentar, que chamou a aten\u00e7\u00e3o das autoridades p\u00fablicas. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Petrobras, buscava-se a autonomia energ\u00e9tica do pa\u00eds, com menor depend\u00eancia das importa\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo, tanto \u00e0 \u00e9poca de sua cria\u00e7\u00e3o, em 1953, ainda na Era Vargas, quanto ao longo do per\u00edodo militar (1964-1985), momento em que se ampliavam as explora\u00e7\u00f5es offshore. Quanto ao exemplo da Embraer, a integra\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, via avia\u00e7\u00e3o regional, e o fortalecimento da defesa nacional por meio da avia\u00e7\u00e3o militar foram a base para promover a interven\u00e7\u00e3o estatal no setor de produ\u00e7\u00e3o de aeronaves.\n\u00c9 importante salientar a dimens\u00e3o estrat\u00e9gica que tais iniciativas representavam para o Brasil, cada qual no \u00e2mbito de seu contexto hist\u00f3rico. A ideologia nacionalista, na era Vargas e no per\u00edodo militar, associada \u00e0 instabilidade do cen\u00e1rio internacional, com destaque para a Guerra Fria, constituiu o pano de fundo sobre o qual essas iniciativas foram criadas. Diante da particularidade hist\u00f3rica, a experi\u00eancia pr\u00e9via em cada um dos setores serviu de modelo embrion\u00e1rio que, de alguma forma, ajudou a delimitar a trajet\u00f3ria do aprendizado inicial, que seria \u00fatil para a arrancada e para a consolida\u00e7\u00e3o das tr\u00eas empresas no futuro (vide a abordagem te\u00f3rica tratada e desenvolvida).\nNa primeira metade do s\u00e9culo 20, a \u201ctransforma\u00e7\u00e3o baseada em pesquisa\u201d, iniciada em S\u00e3o Paulo pelo IAC, notadamente na cafeicultura, e no Rio Grande do Sul, por meio das pesquisas no cultivo do arroz, consolidou os primeiros passos para a gera\u00e7\u00e3o do conhecimento aplicado no pa\u00eds. O estabelecimento de um sistema de pesquisa em escolas e universidades especializadas na quest\u00e3o agr\u00edcola, como feito na ESALQ, na Escola Superior de Agricultura de Lavras e na UFV, foi extremamente importante. N\u00e3o menos significativa foi a organiza\u00e7\u00e3o institucional da assist\u00eancia t\u00e9cnica aos produtores, na d\u00e9cada de 1960, por meio das associa\u00e7\u00f5es estaduais e, posteriormente, na d\u00e9cada de 1970, dos \u00f3rg\u00e3os federais de extens\u00e3o rural. Os conhecimentos gerados pela pesquisa puderam ser testados e multiplicados pelas atividades de extens\u00e3o, por meio da conscientiza\u00e7\u00e3o e da educa\u00e7\u00e3o dos produtores rurais.\nNo per\u00edodo que antecedeu a cria\u00e7\u00e3o da Petrobras, houve explora\u00e7\u00f5es pioneiras que, em um primeiro momento, basearam-se em iniciativas privadas e que, depois, foram estimuladas por ag\u00eancias governamentais. Essas experi\u00eancias geraram conhecimento novo e organizaram movimentos em torno da explora\u00e7\u00e3o mineral. Em termos institucionais, tem-se a cria\u00e7\u00e3o do DNPM, em 1934, do CPN, em 1938, bem como as descobertas que antecederam a cria\u00e7\u00e3o da empresa, como a do po\u00e7o de Lobato, em 1939. Na d\u00e9cada de 1940, o movimento \u201co\npetr\u00f3leo \u00e9 nosso\u201d, promovido pelo CEDPEN, em prol da soberania da produ\u00e7\u00e3o nacional, foi decisivo para estimular o debate entre explorar os recursos naturais via livre mercado (empresas nacionais e estrangeiras) e/ou alocar o investimento na constru\u00e7\u00e3o de uma companhia estatal de explora\u00e7\u00e3o. Tais iniciativas permitiram a evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico e, tamb\u00e9m, a discuss\u00e3o do arranjo institucional de pesquisa e explora\u00e7\u00e3o.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Embraer, j\u00e1 na d\u00e9cada de 1930 e in\u00edcio da d\u00e9cada de 1940, o Estado come\u00e7a a organizar um aparato institucional e regulat\u00f3rio do setor, que incluiu a cria\u00e7\u00e3o de diversas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, tais como o Correio A\u00e9reo Nacional, o DAC, a FAB e o pr\u00f3prio Minist\u00e9rio da Aeron\u00e1utica. Al\u00e9m disso, v\u00e1rias iniciativas privadas, como a Companhia Ypiranga (1931), a Companhia Nacional de Navega\u00e7\u00e3o A\u00e9rea (1942) e a Companhia Aeron\u00e1utica Paulista (1942), e p\u00fablicas, tais como a F\u00e1brica de Lagoa Santa (1936), a F\u00e1brica do Gale\u00e3o (1938), bem como a F\u00e1brica Nacional de Motores (1946), tornaram-se experi\u00eancias importantes no desenho do setor produtivo. Quanto ao Minist\u00e9rio da Aeron\u00e1utica, o Plano Smith-Montenegro definiu o projeto estrat\u00e9gico de longo prazo que envolveria a constru\u00e7\u00e3o do CTA, em 1946, do ITA, em 1950, e, consequentemente, do IPD, em 1953. Essas tr\u00eas institui\u00e7\u00f5es seriam respons\u00e1veis por capacitar m\u00e3o de obra e por gerar conhecimento em ci\u00eancia e tecnologia.\nEm suma, iniciativas esparsas, no \u00e2mbito privado e na esfera p\u00fablica, antecederam a cria\u00e7\u00e3o das tr\u00eas empresas em tela e contribu\u00edram para a constru\u00e7\u00e3o do arranjo institucional que as apoiou. Vistas em retrospecto, tais iniciativas certamente representavam sinais de que havia demandas que careciam da mobiliza\u00e7\u00e3o de intelig\u00eancia e recursos financeiros. Sua viabiliza\u00e7\u00e3o, entretanto, s\u00f3 foi poss\u00edvel por meio de diretrizes planejadas e claramente sinalizadas de pol\u00edtica p\u00fablica.\nAl\u00e9m do car\u00e1ter estrat\u00e9gico e da semelhan\u00e7a em aspectos que antecederam a cria\u00e7\u00e3o de cada uma das empresas, \u00e9 poss\u00edvel identificar, ao longo das trajet\u00f3rias, pontos que foram fundamentais para se lograr \u00eaxito. \u00c0 parte o suporte pol\u00edtico e financeiro governamental (quest\u00e3o comum nos tr\u00eas casos), destacam-se os investimentos em capacita\u00e7\u00e3o do corpo t\u00e9cnico, o interc\u00e2mbio com institui\u00e7\u00f5es estrangeiras e, por fim, o objetivo concreto de aplicar os conhecimentos que estavam sendo pesquisados e desenvolvidos.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o de recursos humanos, recorde-se,_na Embrapa, o audacioso projeto de treinamento no \u00e2mbito de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o (mestrado e doutorado) para cerca de 2 mil pesquisadores, j\u00e1 na primeira d\u00e9cada de sua exist\u00eancia. Na Petrobras, ao redirecionar os investimentos da explora\u00e7\u00e3o em terra para a costa mar\u00edtima, o Cenpes desenvolveu know-how na explora\u00e7\u00e3o offshore. Na Embraer, como mencionado, em anos que antecederam a funda\u00e7\u00e3o da empresa, a constru\u00e7\u00e3o\nde um centro t\u00e9cnico (CTA), constitu\u00eddo por dois institutos t\u00e9cnicos coordenados (ITA e IPD), mas tecnicamente aut\u00f4nomos, cumpriu fun\u00e7\u00e3o de gerar quadros t\u00e9cnicos e conhecimentos aplicados, essenciais na evolu\u00e7\u00e3o produtiva empresarial.\nQuanto ao interc\u00e2mbio, cumpre novamente destacar o papel de institui\u00e7\u00f5es estrangeiras, professores e executivos no processo de funda\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o das empresas, como nos casos da pesquisadora alem\u00e3 Johanna Dobereiner, na Embrapa, e dos executivos \u2014 o alem\u00e3o Heinrich Fock, o h\u00fangaro Joseph Kovacs e o franc\u00eas Max Holste \u2014 na Embraer. Al\u00e9m da participa\u00e7\u00e3o importante de empresas estrangeiras, sobretudo nos casos da Embraer e da Petrobras, por meio de joint ventures e parcerias de desenvolvimento tecnol\u00f3gico. Na agricultura, a Embrapa realizou trabalhos cooperativos com o CGIAR, atividades que foram importantes para definir os rumos da pesquisa nos anos iniciais e do treinamento de cientistas. A participa\u00e7\u00e3o dos japoneses pelo Jircas e de outros centros internacionais de pesquisa tamb\u00e9m contribuiu para o compartilhamento de conhecimento efetivo ao desenvolvimento de novas tecnologias adaptadas ao clima tropical.\nJ\u00e1 na d\u00e9cada de 1990, diante das restri\u00e7\u00f5es financeiras, o interc\u00e2mbio deu lugar a participa\u00e7\u00f5es de natureza distinta, inclusive diretas, que culminaram, por exemplo, na privatiza\u00e7\u00e3o da Embraer e na expans\u00e3o da gest\u00e3o por compartilhamento de risco. No caso da Petrobras, parcerias estimuladas pelos programas de capacita\u00e7\u00e3o consolidaram a lideran\u00e7a em tecnologia de ponta na explora\u00e7\u00e3o de \u00e1guas profundas, n\u00e3o somente na costa brasileira, como tamb\u00e9m no Golfo do M\u00e9xico e em outras regi\u00f5es do mundo.\nFinalmente, cumpre reiterar a orienta\u00e7\u00e3o para a aplicabilidade da ci\u00eancia que estava sendo gerada no \u00e2mbito das tr\u00eas empresas. Diante de demandas concretas, como seguran\u00e7a alimentar, autossufici\u00eancia energ\u00e9tica e defesa territorial, pesquisadores e executivos mobilizaram-se para inovar em tecnologias e processos que viessem a atender as especificidades locais (solos do cerrado, tropicaliza\u00e7\u00e3o dos cultivos, extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em \u00e1guas profundas, avi\u00f5es de menor porte etc.).\nNa conjuntura recente, os objetivos das pol\u00edticas p\u00fablicas s\u00e3o mais difusos, at\u00e9 mesmo pelo contexto hist\u00f3rico, moldado pela quest\u00e3o democr\u00e1tica com menor centraliza\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es, pela maior \u201cglobaliza\u00e7\u00e3o\u201d dos mercados e interdepend\u00eancia dos setores econ\u00f4micos em diversos pa\u00edses, ou mesmo pela pr\u00f3pria crise fiscal, que limita investimentos estatais de vulto.\nToda a discuss\u00e3o em torno desses exemplos conduz a uma reflex\u00e3o. Diante de realidades pol\u00edtica e econ\u00f4mica distintas do passado, qual seria o papel do Estado e das pol\u00edticas p\u00fablicas? De acordo com o aprendizado no estudo minucioso desses casos, qualquer desenvolvimento deve ser planejado, no intuito de criar ambiente institucional inovador, que se organize em torno da capacidade de pesquisa, da acumula\u00e7\u00e3o\nde capital e da difus\u00e3o das tecnologias. Uma vez estruturada a base institucional, o Estado deve intervir ao m\u00ednimo na gest\u00e3o dos neg\u00f3cios.\nNa esfera pol\u00edtica, h\u00e1 vis\u00f5es radicalmente distintas, sen\u00e3o antag\u00f4nicas, de diferentes grupos acerca da atua\u00e7\u00e3o e das prioridades do Estado. No \u00e2mbito da economia, a crise fiscal ora em curso evidencia a capacidade restrita do Estado em promover investimentos de vulto em \u00e1reas fundamentais. No plano internacional, as principais pot\u00eancias est\u00e3o muito voltadas a resolver problemas de seu entorno imediato, estando o Brasil fora do radar de suas preocupa\u00e7\u00f5es, ao contr\u00e1rio do que ocorria na \u00e9poca da polariza\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica.\nConfigura-se, portanto, um cen\u00e1rio no qual estabelecer e perseguir a consecu\u00e7\u00e3o de prioridades de m\u00e9dio e longo prazo, no plano do Estado brasileiro, parece mais complexo que na segunda metade do s\u00e9culo 20. \u00c9 certo, por\u00e9m, que a pol\u00edtica p\u00fablica pode e deve atuar no sentido de mitigar \u201cimperfei\u00e7\u00f5es de mercado\u201d sem que se criem \u201cimperfei\u00e7\u00f5es de governo\u201d. Incluem-se, nesse rol, os gargalos em infraestrutura, o baixo investimento em ci\u00eancia e tecnologia, a qualidade insuficiente e insatisfat\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o, a heterogeneidade no meio rural, entre tantas necessidades que aqui se discutiram.\nEm muitas situa\u00e7\u00f5es, a interven\u00e7\u00e3o p\u00fablica cria vi\u00e9s de autossele\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o adversa, n\u00e3o atingindo os objetivos tra\u00e7ados. A pol\u00edtica de conte\u00fado nacional n\u00e3o contribui para o avan\u00e7o das redes estrat\u00e9gicas de inova\u00e7\u00e3o. O controle de pre\u00e7o pelo Estado interfere na lucratividade, podendo desestimular os neg\u00f3cios. Os recursos e lucros reinvestidos, quando n\u00e3o aplicados corretamente, reduzem a competividade das empresas. De forma conclusiva, pode-se mencionar que ambientes institucionais que ligam a produ\u00e7\u00e3o \u00e0s redes de conhecimento s\u00e3o centrais na din\u00e2mica de inova\u00e7\u00e3o, desde que os sinais de mercado n\u00e3o sejam distorcidos pelo setor p\u00fablico. Os erros e acertos das experi\u00eancias analisadas devem ser considerados ao se planejar as pol\u00edticas de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica no Brasil, que podem ser replicadas via rela\u00e7\u00e3o mercado-pesquisa, mas que necessitam de um arcabou\u00e7o institucional (educa\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o) que promova a integra\u00e7\u00e3o tecnologia-produtor. A revolu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e industrial, orquestrada em torno da Embrapa, da Petrobras e da Embraer, ilustra bem como diretrizes de pol\u00edticas p\u00fablicas, sem interrup\u00e7\u00f5es no longo prazo, transformam avan\u00e7os poss\u00edveis em progresso realizado.\nREFER\u00caNCIAS\nABDI - AG\u00caNCIA BRASILEIRA DE DESENVOLVIMENTO INDUSTRIAL. Plataformas demonstradoras tecnol\u00f3gicas aeron\u00e1uticas: experi\u00eancias com programas internacionais, modelagem funcional aplic\u00e1vel ao Brasil e import\u00e2ncia da sua aplica\u00e7\u00e3o para o pa\u00eds. Bras\u00edlia: ABDI, 2014.\nABRAMOVAY, R.; PIKETTY, M. G. Pol\u00edtica de cr\u00e9dito do programa nacional de fortalecimento da agricultura familiar (Pronaf): resultados e limites da experi\u00eancia brasileira dos anos 90. Cadernos de Ci\u00eancia &amp; Tecnologia, v. 22, n. 1, p. 53-66, 2005.\nABREU, M. P (Org.). A ordem do progresso: cem anos de pol\u00edtica econ\u00f4mica republicana 1889-1989. Rio de Janeiro: Campus, 1990.\nABREU, M. P; BEVILAQUIA, A.; PINHO, D. Sustituci\u00f3n de importaciones y crecimiento en Brasil (1890-1970). In: CARDENAS, E.; OCAMPO, J. A.; THORP R. (Orgs.). Industrializaci\u00f3n y Estado en la Am\u00e9rica Latina: la leyenda negra de la posguerra. Estados Unidos: Fondo De Cultura Economica, p. 210-236, 2003.\nAHMAD, S. On the theory of induced invention. The Economic Journal, v. 76, n. 302, p. 344-357, 1966.\nAIRBUS. The success story ofAirbus. 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.airbus. com/company/history/>. Acesso em: dez. 2015.\nALBUQUERQUE, A. C. S.; SILVA, A. G. (Orgs.). Agricultura tropical: quatro d\u00e9cadas de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, institucionais e pol\u00edticas. v.1. Bras\u00edlia: Embrapa Informa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, Bras\u00edlia, 2008a.\nALBUQUERQUE, A. C. S.; SILVA, A. G. (Orgs.). Agricultura tropical: quatro d\u00e9cadas de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, institucionais e pol\u00edticas. v.2. Bras\u00edlia: Embrapa Informa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, Bras\u00edlia, 2008b.\nALCHIAN, A. A. Uncertainty, evolution, and economic theory. Journal of political economy, v. 58, n. 3, p. 211-221, 1950.\nALCHIAN, A. A.; DEMSETZ, H. Production, information costs, and economic organization. The American Economic Review, v. 62, n. 5, p. 777-795, dez. 1972.\nALVES, E. R. A. Brazil\u2019s program for development of agricultural researchers. Brazilian Agriculture and Agricultural Research, v. 9, n. 7, p.161-173, 1984.\nALVES, E. R. A. Embrapa: a successful case of institutional innovation. Revista de Pol\u00edtica Agr\u00edcola, ed. especial: p. 64-72, 2010.\nALVES, E., SOUZA, G. S., BRAND\u00c3O, A. S. P Por que os pre\u00e7os da cesta b\u00e1sica ca\u00edram? Revista de Pol\u00edtica Agr\u00edcola, v.19, n. 2, p. 14-20, 2010.\nALVES, E., SOUZA, G. S., OLIVEIRA, C. A. V. Desempenho de estabelecimentos do Pronaf. In: ALVES, E. (Org.). Migra\u00e7\u00e3o rural-urbana, agricultura familiar e novas tecnologias. Bras\u00edlia: Embrapa Informa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, 2006. p. 151-175.\nALVES, E., SOUZA, G. S., ROCHA, D. P Lucratividade na agricultura. Revista de Pol\u00edtica Agr\u00edcola, v. 21, n. 2, p. 45-63, 2012.\nALVES, E.; ROCHA, D. P Ganhar tempo \u00e9 poss\u00edvel? In: GASQUES, J. G., VIEIRA FILHO, J. E. R.; NAVARRO, Z. (Orgs.). A agricultura brasileira: desempenho, desafios e perspectivas. Bras\u00edlia: Ipea, 2010, cap. 11, p. 275-290.\nALVES, E.; SILVA, R. C. Qual \u00e9 o problema de transfer\u00eancia tecnol\u00f3gica do Brasil e da Embrapa. In: ALVES, E., SOUZA, G. S.; GOMES, E. G. (Orgs.). Contribui\u00e7\u00e3o da Embrapa para o desenvolvimento da agricultura brasileira. Bras\u00edlia: Embrapa, 2013, cap. 9, p. 280-291.\nALVES, E.; SOUZA, G. Pequenos estabelecimentos tamb\u00e9m enriquecem? Pedras e trope\u00e7os. Revista de Pol\u00edtica Agr\u00edcola, v. 24, n. 3, p. 7-21, 2015.\nAMARO, A. A.; MAIA, M. L. Produ\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio de laranja e de suco no Brasil. Revista Informa\u00e7\u00f5es Econ\u00f4micas, v. 27, n. 7, jul. 1997.\nANDRADE, C. Sele\u00e7\u00e3o do sistema de irriga\u00e7\u00e3o. Circular t\u00e9cnica. Sete Lagoas: Embrapa Milho e Sorgo, 2001.\nANP \u2014 AG\u00caNCIA NACIONAL DO PETR\u00d3LEO. Anu\u00e1rio e dados estat\u00edsticos. 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.anp.gov.br/> Acesso em: dez. 2015.\nARTHUR, W. B. Competing technologies, increasing returns, and lock-in by historical events. The Economic Journal, v. 99, n. 394, p. 116-131, mar. 1989.\nAVERBUG, A. Abertura e integra\u00e7\u00e3o comercial brasileira na d\u00e9cada de 90. In: GIAMBIAGI, F.; MOREIRA, M. M. (Orgs.). A economia brasileira nos anos 90. Rio de Janeiro: BNDES, 1999, cap. 2, p. 43-81.\nBACCARIN, J. G. Sistema de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1rio brasileiro: caracter\u00edsticas e evolu\u00e7\u00e3o recente. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Cultura Acad\u00eamica, Universidade Estadual Paulista, Pr\u00f3-Reitoria de Gradua\u00e7\u00e3o, 2011, 254p.\nBARICELO, L. G.; BACHA, C. J. C. Oferta e demanda de m\u00e1quinas agr\u00edcolas no Brasil. Revista de Pol\u00edtica Agr\u00edcola, v. 22, n. 4, 2013.\nBARROS, G. S. C. Medindo o crescimento do agroneg\u00f3cio: bonan\u00e7a externa e pre\u00e7os relativos. In: VIEIRA FILHO, J. E. R.; GASQUES, J. G. Agricultura, transforma\u00e7\u00e3o produtiva e sustentabilidade. Bras\u00edlia: Ipea, 2016, cap. 8. p. 219-249.\nBARROS, J. R. M. O passado no presente: a vis\u00e3o do economista. In: BUAINAIN, A. M. et al. (Orgs.). O mundo rural no Brasil do s\u00e9culo 21: a forma\u00e7\u00e3o de um novo padr\u00e3o agr\u00e1rio e agr\u00edcola. Bras\u00edlia: Embrapa, 2014.\nBARROS, J. R. M. Impactos da ado\u00e7\u00e3o da tecnologia Intacta Monsanto. S\u00e3o Paulo: [s.n.], 2013. Palestra.\nBARROS, J. R. M.; GOLDENSTEIN, L. Avalia\u00e7\u00e3o do processo de reestrutura\u00e7\u00e3o industrial brasileiro. Revista de Economia Pol\u00edtica, v. 17, n. 2, p. 66, abr.-jun. 1997. BAUMANN, R. Complementaridade produtiva na Am\u00e9rica do Sul. In: SOUZA, A. M.; MIRANDA, P (Eds.). Brasil em desenvolvimento 2015: Estado, planejamento e pol\u00edticas p\u00fablicas. Bras\u00edlia: Ipea, 2015.\nBAUMANN, R. Os desafios da exporta\u00e7\u00e3o. Desenvolvimento em debate: pain\u00e9is do desenvolvimento brasileiro. Rio de Janeiro: BNDES-MAUAD, 2002. p.105-130.\nBAUMANN, R.; RIVERO, J.; ZAVATTIERO, Y. As tarifas de importa\u00e7\u00e3o no Plano Real. Pesquisa e Planejamento Econ\u00f4mico, v. 27, n. 3, 1997.\nBELTR\u00c3O, R. L. C.; SOMBRA, C. L.; LAGE, A. C. V. M.; NETTO, J. R. F.; HENRIQUES, C. C. D. Challenges and new technologies for the development of the Pre-salt cluster, Santos basin, Brazil. In: Offshore Technology Conference, 4-7 Maio. Anais... Houston, Texas: OTC, 2009.\nBERNARDES, R.; PINHO, M. Aglomera\u00e7\u00e3o e aprendizado na rede de fornecedores locais da Embraer. Rio de Janeiro: Redesist-UFRJ, 2002.\nBIELSCHOWSKY, R. Pensamento econ\u00f4mico brasileiro: o ciclo ideol\u00f3gico do desenvolvimento. Rio de Janeiro: Contraponto, 2000.\nBNDES - BANCO NACIONAL DE DESENVOLVIMENTO ECON\u00d4MICO E SOCIAL. Panorama das importa\u00e7\u00f5es de trigo no Brasil. BNDES Setorial: 2011, v. 34, p. 389-420.\nBOLLIGER, F Brasil agropecu\u00e1rio: duas fotografias de um tempo que passou. In: BUAINAIN, A. M.; ALVES, E.; SILVEIRA, J. M.; NAVARRO, Z. O mundo rural no Brasil do s\u00e9culo 21: a forma\u00e7\u00e3o de um novo padr\u00e3o agr\u00e1rio e agr\u00edcola. Bras\u00edlia: Embrapa, 2014.\nBOMBARDIER. Bombardier\u2019s history: looking back at the evolution of mobility. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.bombardier.com/en/about-us/history.html>. Acesso em: dezembro 2015.\nBONACCORSI, A.; GIURI, P When shakeout doesn\u2019t occur: the evolution of the turboprop engine industry. Research Policy, v. 29, n. 7, p. 847-870, 2000.\nBONELLI, R. Produtividade e armadilha do lento crescimento. In: DE NEGRI, F.; CAVALCANTE, L. R. Produtividade no Brasil: desempenho e determinantes. Bras\u00edlia: Ipea-ABDI, 2014, cap. 4. p. 111-142.\nBRAGAN\u00c7A, J. C. O. Um enfoque evolucion\u00e1rio da concorr\u00eancia na ind\u00fastria de aeronaves regionais: o caso da Embraer. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2014 Universidade Federal Fluminense, Niter\u00f3i, Rio de Janeiro. Niter\u00f3i: UFF, 2007.\nBRASIL. Lei no 11.326, de 24 de julho de 2006. Estabelece as diretrizes para a formula\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional da Agricultura Familiar e Empreendimentos Familiares Rurais. Bras\u00edlia: Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 2006.\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. Balan\u00e7a comercial do agroneg\u00f3cio. Bras\u00edlia: MAPA, 2013.\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. Citrus. Bras\u00edlia: MAPA, 2012a.\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. Plano Agr\u00edcola e Pecu\u00e1rio 2012/2013. Bras\u00edlia: Mapa, 2012b, 127p.\nBRASIL. Secretaria de Assuntos Estrat\u00e9gicos. Brasil 2022. Bras\u00edlia: Presid\u00eancia da Rep\u00fablica \u2014 SAE, 2010.\nBRESCHI, S., MALERBA, F., ORSENIGO, L. Technological regimes and schumpeterian patterns of innovation. The Economic Journal, v. 110, p. 388-410, abr. 2000.\nBRIDGMAN, B.; GOMES, V.; TEIXEIRA, A. Threatening to increase productivity: evidence from Brazil\u2019s oil industry. World development, v. 39, n. 8, p.1372-1385, 2011.\nBUAINAIN, A. M. (Org.). Agricultura familiar e inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica no Brasil: caracter\u00edsticas, desafios e obst\u00e1culos. Campinas: Unicamp, 2007. 238p.\nBUAINAIN, A. M.; ALVES, E.; SILVEIRA, J. M.; NAVARRO, Z. O mundo rural no Brasil do s\u00e9culo 21: a forma\u00e7\u00e3o de um novo padr\u00e3o agr\u00e1rio e agr\u00edcola. Bras\u00edlia: Embrapa, 2014.\nBULLER, L. S.; BERGIER, I.; ORTEGA, E.; MORAES, A.; BAYMA-SILVA, G.; ZANETTI, M. R. Soil improvement and mitigation of greenhouse gas emissions for integrated crop \u2014 livestock systems: case study assessment in the Pantanal savanna highland, Brazil. Agricultural Systems, v. 137, p. 206-219, 2015.\nCABRAL, J. I. Sol da manh\u00e3: mem\u00f3ria da Embrapa. Bras\u00edlia: Unesco, 2005. 344p.\nCAMPELLO, T.; NERI, M. C. (Orgs.). Programa Bolsa Fam\u00edlia: uma d\u00e9cada de inclus\u00e3o e cidadania. Bras\u00edlia: Ipea, 2013.\nCAMPOS, A. C.; PAULA, N. M. A evolu\u00e7\u00e3o da agropecu\u00e1ria brasileira nos anos 90. Indicadores Econ\u00f4micos FEE, v. 29, n. 4, p.177-199, 2002.\nCARVALHO, C. H. R. Desafios da mobilidade urbana no Brasil. Bras\u00edlia: Ipea, 2016. (Texto para Discuss\u00e3o, n. 2198).\nCARVALHO, F. M. A. M\u00e9todo \u2018'Constant Market-Share''. In: SANTOS, M.L; VIEIRA, W.C. M\u00e9todos quantitativos em economia. Vi\u00e7osa: UFV, cap.8, p. 225-241, 2004.\nCARVALHO, J. L. N.; RAUCCI, G. S.; FRAZ\u00c1O, L. A.; CERRI, C. E. P; BERNOUX, M.; CERRI, C. C. Crop-pasture rotation: a strategy to reduce soil greenhouse gas emissions in the Brazilian Cerrado. Agriculture, Ecosystems &amp; Environment, v. 183. p. 167-175, 2014.\nCASTRO, L. B. Privatiza\u00e7\u00e3o, abertura e desindexa\u00e7\u00e3o: a primeira metade dos anos 90 (1990-1994). In: GIAMBIAGI, F.; VILLELA, A.; CASTRO, L. B.;\nHERMANN, J. Economia brasileira contempor\u00e2nea (1945-2004). Rio de Janeiro: Elsevier, cap. 6, p. 141-165, 2005.\nC\u00c9LERES. Relat\u00f3rio biotecnologia. Minas Gerais: C\u00e9leres, 2014.\nCEPAL - COMISS\u00c3O ECON\u00d4MICA PARA A AM\u00c9RICA LATINA E O CARIBE. A hora da igualdade: brechas por selar, caminhos por abrir. In: Trig\u00e9simo terceiro per\u00edodo de sess\u00f5es da Cepal. Bras\u00edlia, 30 maio-1 jun, 2010.\nCEPEA - CENTRO DE ESTUDOS AVAN\u00c7ADOS EM ECONOMIA APLICADA. PIB do agroneg\u00f3cio e PIB total \u2014 Brasil. Piracicaba: Cepea, 2015. CGEE \u2014 CENTRO DE GEST\u00c1O E ESTUDOS ESTRAT\u00c9GICOS. Biocombust\u00edveis aeron\u00e1uticos? progresso e desafios. Bras\u00edlia: CGEE, 2010. 51p.\n_______. Programa demonstrativo para inova\u00e7\u00e3o em cadeia produtiva selecionada: ind\u00fastria aeron\u00e1utica brasileira. Bras\u00edlia: CGEE, 2014a. 120p.\n_______. Sustentabilidade e sustenta\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de alimentos no Brasil: o papel do pa\u00eds no cen\u00e1rio global. Bras\u00edlia: CGEE, 2014b, v. 1. 148p.\nCHIAROMONTE, F., DOSI, G. The micro foundations of competitiveness and their macroeconomic implications. In: FREEMAN, C., FORAY, D. (Orgs.). Technology and the wealth of nations: the dynamics of constructed advantages. London: Pinter Publishers, 1992, p.107-134.\nCHIAROMONTE, F., DOSI, G., ORSENIGO, L. Innovative learning and institutions in the process of development: on the microfoundation of growth regimes. In: THOMSON, R. (Org.). Learning and technological change. UK: Macmillan Press, 1993. p.117-149.\nCIMOLI, M. Heterogeneidad estructural, asimetr\u00edas tecnol\u00f3gicas y crecimiento en Am\u00e9rica Latina. Santiago do Chile: Cepal, 2005.\nCIMOLI, M.; PRIMI, A.; PUGNO, M. Un modelo de bajo crecimiento: la informalidad. Revista de la CEPAL, v. 88, p. 89-107, 2006.\nCOASE, R. H. The firm, the market, and the law. Chicago: University of Chicago Press, 1990.\n_______. The nature of the firm. Economica, v. 4, n. 16, p. 386-405, 1937.\nCOCHRANE, W W Farm prices: myth and reality. Minneapolis: University of Minnesota Press, 1958.\nCOHEN, W M., LEVINTHAL, D. A. Innovation and learning: the two faces of R&amp;D. The Economic Journal, v. 99, p. 569-596, set. 1989.\nCONAB - COMPANHIA NACIONAL DE ABASTECIMENTO. S\u00e9ries hist\u00f3ricas, 2015.\nCONTINI, E.; PENA JUNIOR, M. A. G.; SANTANA, C. A. M.; MARTHA JUNIOR, G. Exporta\u00e7\u00f5es motor do agroneg\u00f3cio brasileiro. Revista de Pol\u00edtica Agr\u00edcola, v. 21, n. 2, p. 88-102, 2012.\nCORDEN, W M.; NEARY, J. P Booming sector and de-industrialisation in a small open economy. The economic journal, v. 92, n. 368, p. 825-848, 1982.\nCORREA, P; SCHMIDT, C. Public research organizations and agricultural development in Brazil: how did Embrapa get it right? World Bank-Economic Premise, v. 145, p. 1-10, 2014.\nCORREA, V. H. C.; RAMOS, P A precariedade do transporte rodovi\u00e1rio brasileiro para o escoamento da produ\u00e7\u00e3o de soja do Centro-Oeste: situa\u00e7\u00e3o e perspectivas. Revista de Economia e Sociologia Rural, v. 48, n. 2, p.447-472, 2010.\nCOSTA, A. D.; SANTOS, E. R. S. Embraer, hist\u00f3ria, desenvolvimento de tecnologia e a \u00e1rea de defesa. Economia &amp; Tecnologia, v. 6, p.173-183, 2010.\nDANTAS, E.; BELL, M. Latecomer firms and the emergence and development of knowledge networks: the case of Petrobras in Brazil. Research Policy, v. 38, n. 5, p. 829-844, 2009.\n_______. The co-evolution of firm-centered knowledge networks and capabilities in late industrializing countries: the case of Petrobras in the offshore oil innovation system in Brazil. World Development, v. 39, n. 9, p.1570-1591, 2011.\nDAVID, P A. A contribution to the theory of diffusion. Stanford: Stanford Center for Research of Economic Growth, 1969. (Texto para Discuss\u00e3o, n. 71).\n_______. Clio and the economics of querty. ^ie American Economic Review, v. 75, n. 2, p. 332-337, maio 1985.\nDAVIES, S. The diffusion of process innovation. Cambridge: Cambridge University Press, 1979.\nDIAS, L.O; SILVA, M.S. Determinantes da demanda internacional por caf\u00e9 brasileiro. Revista de Pol\u00edtica Agr\u00edcola, v. 24, n. 1, p. 86-98, 2015.\nDOSI, G. Technical change and industrial transformation. New York: St. Martin\u2019s Press, 1984. 338p.\n_______. Technological paradigms and technological trajectories: a suggested interpretation of the determinants and directions of technical change. Research Policy, v. 11, p. 147-162, 1982.\n_______. Sources, procedures, and microeconomic effects of innovation. Journal of Economic Literature, v. 26, p. 1120-1171, set. 1988.\nDUARTE, J. O.; GARCIA, J. C.; MATOSO, M. J. Influ\u00eancia da evolu\u00e7\u00e3o do uso do sistema de plantio direto no crescimento da \u00e1rea plantada com sorgo no Cerrado. Sete Lagoas: Embrapa, 2006.\nEMBRAER. Centro hist\u00f3rico Embraer. 2015a. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www. centrohistoricoembraer.com.br/>. Acesso em: dez. 2015.\n_______. Relat\u00f3rios anuais (v\u00e1rios anos). 2015b. Dispon\u00edvel em:&lt;http://ri.embraer. com.br/>. Acesso em: dez. 2015.\nEMBRAPA - EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA. Unidades administrativas. 2015a. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.embrapa.br/ unidades-administrativas>. Acesso em: dez. 2015.\n_______. Departamento de Administra\u00e7\u00e3o Financeira (DAF), 2015b.\n_______. Departamento de Gest\u00e3o de Pessoas (DGP), 2015c.\nESPOSTI, R. Public agricultural R&amp;D design and technological spill-ins: a dynamic model. Research Policy, v. 31, p. 693-717, 2002.\nEVENSON, R. E.; KISLEV, Y. Research and productivity in wheat and maize. ^ie Journal of Political Economy, v. 81, n. 6, p.1309-1329, nov. 1973.\nFAOSTAT - FOOD AND AGRICULTURE ORGANIZATION OF THE UNITED NATIONS. Food and agriculture data. 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;http:// www.fao.org/faostat/>. Acesso em: dez. 2015.\nFAVERET FILHO, P.; PAULA, S. A agroind\u00fastria. In: BNDES - BANCO NACIONAL DE DESENVOLVIMENTO ECON\u00d4MICO E SOCIAL. BNDES 50 Anos \u2014 Hist\u00f3rias setoriais. Rio de Janeiro: BNDES, dez. 2002.\nFEBRAPDP - FEDERA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE PLANTIO DIRETO E IRRIGA\u00c7\u00c3O. \u00c1rea do sistema de plantio direto. 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;http:// febrapdp.org.br/area-de-pd>. Acesso em: dez. 2015.\nFERNANDES FILHO, J. F; BELIK, W. A pol\u00edtica de tributa\u00e7\u00e3o na exporta\u00e7\u00e3o do complexo soja pelo Brasil: transforma\u00e7\u00e3o e resultados. Encontro da Sociedade Brasileira de Economia, 48., 2010, Campo Grande. Anais... Campo Grande: Sober, 2010.\nFERNANDES, A.; FERNANDES, M. S. Frutas. In: CGEE - CENTRO DE GEST\u00c3O E ESTUDOS ESTRAT\u00c9GICOS. (Org.). Sustentabilidade e sustenta\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de alimentos no Brasil: agroind\u00fastria de alimentos. Bras\u00edlia: CGEE, v. 4, 2014.\nFERNANDES, C. L. L.; VIEIRA FILHO, J. E. R. Vantagens comparativas dos principais estados exportadores do Brasil. Encontro de Economistas de L\u00edngua Portuguesa, 4., 2001, \u00c9vora, Portugal. Anais... \u00c9vora: Universidade de \u00c9vora, p.1-26, 2001.\n_______. Especializa\u00e7\u00e3o e competitividade de Minas Gerais no mercado internacional: um estudo de indicadores de com\u00e9rcio exterior no per\u00edodo de 1992 a 1999. Semin\u00e1rio sobre a Economia Mineira, 9., 2000, Diamantina, Minas Gerais. Anais... Diamantina: Cedeplar, p.357-382, 2000.\nFERREIRA, V. L. A estrat\u00e9gia na rela\u00e7\u00e3o com os fornecedores na ind\u00fastria aeron\u00e1utica brasileira: o caso da Embraer. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) -Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2010.\nFERREIRA, V. L.; SALERMO, M. S.; LOUREN\u00c7\u00c3O, P. T. M. As estrat\u00e9gias na rela\u00e7\u00e3o com fornecedores: o caso Embraer. Gest\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o, v.18, n. 2, p. 221-236, 2011.\nFIGUEIREDO, E. V. C.; CONTINI, E. China: gigante tamb\u00e9m na agricultura. Revista de Pol\u00edtica Agr\u00edcola, v. 22, n. 2, p. 5-29, 2013.\nFIGUEIREDO, P.; SILVEIRA, G.; SBRAGIA, R. Risk sharing partnerships with suppliers: the case of Embraer. Journal of Technology Management and Innovation, v. 3, n. 1, p. 27-37, 2008.\nFISHLOW, A. A tale of two presidents: the political economy of crisis management. In: STEPAN, A. C. (Org.). Democratizing Brazil: problems of transition and consolidation. Oxford University Press, p. 83-119, 1989.\n_______. Some Reflections on Post-1964 brazilian economic policy. In: STEPAN, A. Authoritarian Brazil, Yale University Press, 1973.\n_______. Starting over: Brazil since 1985. Washington: Brookings Institution Press, 2013.\nFLIGENSPAN, F. B., CUNHA, A. M.; L\u00c9LIS, M. T. C.; LIMA, M. G. As exporta\u00e7\u00f5es do Brasil nos anos 2000: evolu\u00e7\u00e3o, market share e padr\u00f5es de especializa\u00e7\u00e3o a partir de distintas agrega\u00e7\u00f5es setoriais. Indicadores Econ\u00f4micos FEE, v. 42, n. 4, p. 41-56, 2015.\nFMI - FUNDO MONET\u00c1RIO INTERNACIONAL. \u00cdndice de pre\u00e7os de commodities. Dispon\u00edvel:&lt;http://www.imf.org/>. Acesso em: maio 2016.\nFONSECA, P V. R. Embraer: um caso de sucesso com o apoio do BNDES. Revista do BNDES, n. 37, p. 39-66, 2012.\nFORAY, D. Les mod\u00e8les de competition technologique. Une revue de la litt\u00e9rature. Revue d\u2019economie industrielle, v. 48, n. 1, p. 16-34, 1989.\nFOSTER, A. D.; ROSENZWEIG, M. R. Learning by doing and learning from others: human capital and technical change in agriculture. The Journal of Political Economy, v. 103, n. 6, p. 1176-1209, dez. 1995.\nFRANKO-JONES, P Public Private Partnership: Lessons from the Brazilian Armaments Industry. Journal of Interamerican Studies and World Affairs, v. 29, n. 4, p. 41-68, 1987.\nFREITAS, R. E. Produtividade agr\u00edcola no Brasil. In: DE NEGRI, F.; CAVALCANTE, L. R. Produtividade no Brasil: desempenho e determinantes. Bras\u00edlia: Ipea-ABDI, 2014, cap.12, p. 373-402.\nFRENKEN, K.; LEYDESDORFF, L. Scaling trajectories in civil aircraft (1913-1997). Research Policy, v. 29, n. 3, p. 331-348, 2000.\nFRIES, C. D.; CORONEL, D. A. A competitividade das exporta\u00e7\u00f5es ga\u00fachas de soja em gr\u00e3o (2001-2012). Pesquisa e Debate, v. 25, n. 1, p. 163-189, jan-jun., 2014. FRISCHTAK, C. R. Learning and technical progress in the commuter aircraft industry: an analysis of Embraer\u2019s experience. Research Policy, v. 23, n. 5, p. 601-612, 1994.\nFUKASE, E.; MARTIN, W Who will feed China in the 21st century? Income growth and food demand and supply in China. Washington: World Bank, 2016. (Texto para Discuss\u00e3o, n. 6.926).\nFURTADO, A. T. Petr\u00f3leo e pol\u00edtica tecnol\u00f3gica: o que aprender com as experi\u00eancias brasileira e francesa. Tese (Doutorado) \u2014 Universidade Federal de Campinas, Campinas, S\u00e3o Paulo, 1995.\nFURTADO, A. T.; FREITAS, A. G. Nacionalismo e aprendizagem no programa de \u00e1guas profundas da Petrobras. Revista Brasileira de Inova\u00e7\u00e3o, v. 3, n. 1, jan.-jun., p. 55-86, 2004.\nFURTADO, A. T. The French system of innovation in the oil industry some lessons about the role of public policies and sectoral patterns of technological change in innovation networking. Research policy, v. 25, n. 8, p. 1243-1259, 1997.\nGABRIEL, A. R. M. A disputa Embraer e Bombardier na Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio. Revista de Informa\u00e7\u00e3o Legislativa, n. 150, p. 231-258, 2001.\nGALV\u00c2O, A. A nova etapa do desenvolvimento agr\u00e1rio e o papel dos agentes privados na inova\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. In: BUAINAIN, A. M. et al. (Orgs.). O mundo rural no Brasil do s\u00e9culo 21: a forma\u00e7\u00e3o de um novo padr\u00e3o agr\u00e1rio e agr\u00edcola. Bras\u00edlia: Embrapa, 2014.\nGASQUES, J. G.; BASTOS, E. T.; VALDES, C.; BACCHI, M. R. P Total fator productivity in Brazilian agriculture. In: FUGLIE, K. O.; WANG, S. L.; BALL, V. E. (Orgs.). Productivity growth in agriculture: an international perspective. Oxfordshire: CAB International, 2012, cap. 7 p. 145-162.\nGASQUES, J. G.; VIEIRA FILHO, J. E. R.; NAVARRO, Z. (Orgs.). A agricultura brasileira: desempenho, desafios e perspectivas. Bras\u00edlia: Ipea, 2010.\nGASQUES, J.G.; BACCHI, M. R. P; RODRIGUES, L.; BASTOS, E. T; VALDES, C. Produtividade da agricultura brasileira: a hip\u00f3tese da desacelera\u00e7\u00e3o. In: VIEIRA FILHO, J. E. R.; GASQUES, J. G. Agricultura, transforma\u00e7\u00e3o produtiva e sustentabilidade. Bras\u00edlia: Ipea, 2016, cap. 5, p. 143-164.\nGASQUES, J.G.; REZENDE, G. C.; VERDE, C. M. V.; SALERMO, M. S.; CONCEI\u00c7\u00c3O, J. C. P R.; CARVALHO, J. C. S. Desempenho e crescimento do agroneg\u00f3cio no Brasil. Bras\u00edlia: Ipea, 2004, 43p. (Texto para Discuss\u00e3o, n. 1.009).\nGEROSKI, P A. Models of technology diffusion. Research Policy, v. 29, p. 603-625, 2000.\nGIAMBIAGI, F Restri\u00e7\u00f5es ao crescimento da economia brasileira: uma vis\u00e3o de longo prazo. Rio de Janeiro: BNDES/Geane, 2002. (Texto para Discuss\u00e3o, n. 94).\nGIAMBIAGI, F.; VILLELA, A.; CASTRO, L. B.; HERMANN, J. (Orgs.). Economia brasileira contempor\u00e2nea (1945-2004). Rio de Janeiro: Elsevier, 2005.\nGOLDSTEIN, A. Embraer: from national champion to global player. CEPAL Review, v. 77, p. 97-115, 2002.\nGOMES, S. B. V. A ind\u00fastria aeron\u00e1utica no Brasil: evolu\u00e7\u00e3o recente e perspectivas. Rio de Janeiro: BNDES, 2012.\nGRILICHES, Z. Hybrid corn revisited: a reply. Econometrica. v. 48, n. 6, p.1463-1465, set. 1980.\nGRILICHES, Z. Hybrid corn: an exploration in the economics of technological change. Econometrica, v. 25, n. 4, p. 501-522, out., 1957.\nGROSSMAN, G. M.; HELPMAN, E. Innovation and growth in the global economy. Cambridge: MIT press, 1991.\nGUIMARAES, A. Jogos ol\u00edmpicos Rio 2016: fomos bem ou n\u00e3o? Breve estudo de padr\u00f5es nos resultados ol\u00edmpicos e suas causas. Bras\u00edlia: Senado, 2016. (Texto para Discuss\u00e3o, n. 204).\nHAYAMI, Y.; RUTTAN, V. W. Agricultural development: an international perspective. Baltimore: Johns Hopkins University Press, 1985.\n_______. Factor prices and technical change in agricultural development: The United States and Japan, 1880-1960. Journal of Political Economy, v. 78, n. 5, p. 1115-1141, 1970.\nHERMANN, J. Auge e decl\u00ednio do modelo de crescimento com endividamento: o II PND e a crise da d\u00edvida externa. In: GIAMBIAGI, F.; VILLELA, A.; CASTRO, L. B.; HERMANN, J. Economia brasileira contempor\u00e2nea (1945-2004). Rio de Janeiro: Elsevier, 2005. Cap.4, p.93-115.\nHICKS, J. R. The theory of wages. London: Macmillan, 1963.\nHIRA, A.; PINEAU, P. O. Turning privatization upside down: Petrobras as an example of successful state capitalism. Canadian Journal of Latin American and Caribbean Studies, v. 35, n. 69, p. 231-258, 2010.\nHOFFMANN, R. A agricultura familiar produz 70% dos alimentos consumidos no Brasil? Seguran\u00e7a alimentar e nutricional, v. 21, n. 1, p. 417-421, 2014.\n_______. Distribui\u00e7\u00e3o da renda agr\u00edcola e sua contribui\u00e7\u00e3o para a desigualdade de renda no Brasil. Revista de Pol\u00edtica Agr\u00edcola, v. 20, n. 2, p. 5-22, 2011.\n_______. Distribui\u00e7\u00e3o da renda: medidas de desigualdade e pobreza. S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo, 1998. 279p.\n_______. Transfer\u00eancias de renda e desigualdade no Brasil (1995-2011). In: CAMPELLO, Tereza; NERI, Marcelo C\u00f4rtes. (Orgs.). Programa Bolsa Fam\u00edlia: uma d\u00e9cada de inclus\u00e3o e cidadania. Bras\u00edlia: Ipea, 2013. Cap.12, p.207-216.\nIBAMA - INSTITUTO BRASILEIRO DO MEIO AMBIENTE E RECURSOS NATURAIS RENOV\u00c1VEIS. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;http://siscom.ibama.gov.br/monitora_biomas/>. Acesso em: fev. 2016.\nINFANTE, R., MUSSI, C., ODDO, M. (Orgs.). Por um desenvolvimento inclusive: o caso do Brasil. Santiago do Chile: Cepal, 2015.\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA - IBGE. Censo Agropecu\u00e1rio (v\u00e1rios anos). Rio de Janeiro, 2015a.\n________. Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal \u2014 PAM (tabula\u00e7\u00f5es especiais \u2014 v\u00e1rios anos). Rio de Janeiro, 2015b.\nIPEADATA \u2014 BASE DE DADOS ECON\u00d4MICOS E FINANCEIROS DO INSTITUTO DE PESQUISA ECON\u00d4MICA APLICADA. 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ipeadata.gov.br/>. Acesso em: dez. 2015.\nITA\u00da. Brasil 2020 \u2014 desafios \u00e0 frente (relat\u00f3rio econ\u00f4mico). S\u00e3o Paulo: Ita\u00fa, 2013. IWAI, K. Schumpeterian dynamics: I \u2014 an evolutionary model of innovation and imitation. New Haven: Yale University, 1981a. 43p. (Texto para Discuss\u00e3o, n. 602). ________. Schumpeterian dynamics: II \u2014 technological progress, firm growth and \u201ceconomic selection\u201d. New Haven: Yale University, 1981b. 41p. (Texto para Discuss\u00e3o, n. 603).\nJANE\u2019S. Encyclopedia of aviation. London: Jane\u2019s publishing, 1978. In: FRENKEN, K.; LEYDESDORFF, L. Scaling trajectories in civil aircraft (1913-1997). Research Policy, v. 29, n. 3, p. 331-348, 2000.\nJOHNSON, G. Population, food, and knowledge. ^ie American Economic Review, Pittsburgh, v. 90, n. 1, p. 1-4, 2000.\nKATZ, J. Reformas estructurales, productividad y conducta tecnol\u00f3gica en Am\u00e9rica Latina. Santiago do Chile: Cepal, 2000.\nKICHEL, A. N.; BUNGENSTAB, D. J.; ZIMMER, A. H. ; SOARES, C. O.; ALMEIDA, R. G. Sistemas de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta e o progresso do setor agropecu\u00e1rio brasileiro. In: BUNGENSTAB, D. J. (Org.). Sistemas de integra\u00e7\u00e3o a produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel. Bras\u00edlia: Embrapa, 2014. cap. 1, p. 1-10.\nKRUGMAN, P A model of innovation, technology transfer, and the world distribution of income. Journal of Political Economy, v. 87, p. 253-266, 1979.\nLALL, S. Developing countries as exporters of industrial technology. In: Developing countries in the international economy. Palgrave Macmillan UK, 1981, p. 228-256.\nLANGLOIS, R. N.; EVERETT, M. J. What is evolutionary economics? In: MAGNUSSON, L. Evolutionary and neo-schumpeterian approaches to economics. Boston: Kluwer Academic Publishers, 1994, cap. 2, p.11-47.\nLAZZARINI, S. G. Capitalismo de la\u00e7os. S\u00e3o Paulo: Campus, 2010.\nLEAMER, E. E.; STERN, R. M. Quantitative international economics. Massachussetts: Allyn and Bacon, 1970.\nLEWIS, W. A. Economic development with unlimited supplies of labour. Manchester School, p. 139-191, 1954.\nLIMA, M. G.; L\u00c9LIS, M. T. C.; CUNHA, A. M. Com\u00e9rcio internacional e competitividade do Brasil: um estudo comparativo utilizando a metodologia constant market-share para o per\u00edodo 2000-2011. Economia e Sociedade, v. 24, n. 2, p. 419-448, 2015.\nLUZ, A. O mito da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de baixo valor agregado. Revista de Politica Agr\u00edcola, v. 23, n. 2, 2014.\nMAIWALD, P. Outline of the state of the innovation theory. In: GRUPP, H. Foundations of the economics of innovation: theory, measurement and practice. United Kingdom: Edward Elgar, 1998, cap. 2, p. 48-96.\nMALERBA, F.; ORSENIGO, L. Schumpeterian patterns of innovation are technology-specific. Research Policy, v. 25, p. 451-478, 1996.\nMANSFIELD, E. Technical change and the rate of imitation. Econometrica, v. 29, n. 4, p. 741-766, out. 1961.\nMANZATTO, C. V.; FREITAS JUNIOR, E.; PERES, J. R. R. Uso agr\u00edcola dos solos brasileiros. Bras\u00edlia: Embrapa, 2002.\nMARANH\u00c3O, R. L. A.; VIEIRA FILHO, J. E. R. An\u00e1lise do comportamento das exporta\u00e7\u00f5es agropecu\u00e1rias brasileiras no mercado mundial de 1992 a 2013. Encontro da Sociedade Brasileira de Economia, Administra\u00e7\u00e3o e Sociologia Rural, 54., 2016, Macei\u00f3, Alagoas. Anais... Macei\u00f3: Sober, 2016.\nMARRA, R.; SOUZA, G. S.; ALVES, E. Papel da Embrapa no desenvolvimento do agroneg\u00f3cio. Revista de Economia e Agroneg\u00f3cio, v. 1, n. 1, 2013.\nMARTHA J\u00daNIOR, G. B.; ALVES, E.; CONTINI, E. Land-saving approaches and beef production growth in Brazil. Agricultural Systems, v. 110, p. 173-177, 2012. MARTHA J\u00daNIOR, G. B.; ALVES, E.; CONTINI, E.; RAMOS, S. Estilo de desenvolvimento da agropecu\u00e1ria brasileira e desafios futuros. Revista de Pol\u00edtica Agr\u00edcola, Bras\u00edlia, v. 19, p. 93-106, 2010.\nMARTINELLI, A; GARRETT, R; FERRAZ, S; NAYLOR, R. Sugar and ethanol production as a rural development strategy in Brazil: evidence from the state of S\u00e3o Paulo. Agricultural systems, v. 104, n. 5, p. 419-428, 2011.\nMARTINEZ, S. H.; EJICK, J. V.; CUNHA, M. P; GUILHOTO, J. J. M.; WALTER, A.; FAAIJ, A. Analysis of socio-economic impacts of sustainable sugarcane-ethanol production by means of inter-regional input-output analysis: demonstrated for northeast Brazil. Renewable and Sustainable Energy Reviews, n. 28. p. 290-316, 2013.\nMATTEO, M. Heterogeneidade regional. Radar 14, Bras\u00edlia: Ipea, 2011.\nMAZZOLENI, R.; NELSON, R. R. Public research institutions and economic catch-up. Research policy, v. 36, n. 10, p. 1512-1528, 2007.\nMELLO, F. H.; FONSECA, E. G. Pro\u00e1lcool: energia e transportes. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1981. 136p.\nMELO, C. O; MORO, L. Sazonalidade de pre\u00e7os do trigo no Paran\u00e1 de 2000 a 2012. Revista de Pol\u00edtica Agr\u00edcola, v. 22, n. 4, p. 4-14, 2013.\nMENGEL, A. A. Moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura e pesquisa no Brasil: a empresa brasileira de pesquisa agropecu\u00e1ria \u2014 Embrapa. Tese (Doutorado) \u2014 Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2015.\nMETCALFE, J. S. Evolutionary economics and creative destruction. 3. ed. London: Routledge, 2002. 153p.\nMIRANDA, R. A.; CAMPOS, S. K. Rentabilidade da produ\u00e7\u00e3o da cultura do milho no Brasil. In: CGEE - CENTRO DE GEST\u00c3O E ESTUDOS ESTRAT\u00c9GICOS.\n(Org.). Sustentabilidade e sustenta\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de alimentos no Brasil: o desafio da rentabilidade na produ\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: CGEE, v. 2, 2014.\nMOLLICK, A. V.; FARIA, J. R.; ALBUQUERQUE, P H.; LE\u00d3N-LEDESMA, M. A. Can globalization stop the decline in commodities terms of trade? Cambridge Journal of Economics, n. 32, p. 683-701, 2008.\nMORAIS, J. M. Petr\u00f3leo em \u00e1guas profundas: uma hist\u00f3ria tecnol\u00f3gica da Petrobras na explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o offshore. Bras\u00edlia: Ipea-Petrobras, 2013.\nMOWERY, D. C.; ROSENBERG, N. Trajet\u00f3rias da inova\u00e7\u00e3o: a mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica nos Estados Unidos da Am\u00e9rica no s\u00e9culo 20. Campinas: Unicamp, 2005, 230p.\nMPF \u2014 MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO FEDERAL. Combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o: caso Lava Jato. Bras\u00edlia: MPF, 2016. Dispon\u00edvel em:&lt;http://lavajato.mpf.mp.br/ entenda-o-caso>. Acesso em: dez. 2016.\nNAVARRO, Z.; PEDROSO, M. T M. Agricultura familiar: \u00e9 preciso mudar para avan\u00e7ar. Bras\u00edlia: Embrapa, 2011. (Texto para Discuss\u00e3o, n. 42).\nNELSON, R. R., WINTER, S. An evolutionary theory of economic change. Massachusetts: Harvard University Press, 1982.\nNELSON, R. R., WINTER, S. G. In search of useful theory of innovation. Research Policy, v. 6, p. 36-76, 1977.\nNELSON, R. R.; WINTER, S. G. Factor price changes and factor substitution in an evolutionary model. The Bell Journal of Economics, v. 6, n. 2, p. 466-486, 1975.\nNERI, M. C. (Org.). A nova classe m\u00e9dia. Rio de Janeiro: FGV-Ibre, 2008.\nNICHOLLS, W H. Paiva e o dualismo tecnol\u00f3gico na agricultura: um coment\u00e1rio. Pesquisa e Planejamento, v. 3, n. 1, p. 15-50, mar., 1973.\nNOHLEN, D.; STURM, R. La heterogeneidad estructural como concepto b\u00e1sico de la teor\u00eda de desarrollo. Revista de estudios pol\u00edticos, n. 28, p. 45-74, 1982.\nNORTH, D. C. Transaction costs, institutions, and economic performance. San Francisco, CA: ICS Press, 1992.\nOCAMPO, J. A.; PARRA, M.-A. Los t\u00e9rminos de intercambio de los productos b\u00e1sicos en el siglo XX. Revista de la Cepal, n. 79, p. 7-37, 2003.\nOLIVEIRA A. L. R. A. A log\u00edstica do agroneg\u00f3cio: para al\u00e9m do \u201capag\u00e3o log\u00edstico\u201d. In: BUAINAIN, A. M. et al. O mundo rural no Brasil do s\u00e9culo 21: a forma\u00e7\u00e3o de um novo padr\u00e3o agr\u00e1rio e agr\u00edcola. Bras\u00edlia: Embrapa, 2014.\nOLIVEIRA, J. M.; FIGUEIREDO, C. O. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos investimentos em P&amp;D da Petrobras. In: TURCHI, L. M.; DE NEGRI, E; DE NEGRI, J. A. (Orgs.). Impactos tecnol\u00f3gicos das parcerias da Petrobras com universidades, centros de pesquisa e firmas brasileiras. Bras\u00edlia: Ipea, 2013, cap. 5.\nOLSON, M. The logic of collective action. Massachusetts: Harvard, 1971.\nORTIZ NETO, J. B.; COSTA, A. J. D. A Petrobras e a explora\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo Offshore no Brasil: um approach evolucion\u00e1rio. Revista Brasileira de Economia, v. 61, n. 1, p. 95-109, 2007.\nOSORIO, R. G.; SOUZA, P. H.; SOARES, S. S.; OLIVEIRA, L. F. B. D. Perfil da pobreza no Brasil e sua evolu\u00e7\u00e3o no per\u00edodo 2004-2009. Bras\u00edlia: Ipea, 2011. (Texto para Discuss\u00e3o, n.1.647).\nOTC - OFFSHORE TECHNOLOGY CONFERENCE. OTC distinguished achievement awards for companies, organizations, and institutions. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.otcnet.org/>. Acesso em: 23 set. 2015.\nPAIVA, R. M. Bases de uma pol\u00edtica para a melhoria t\u00e9cnica da agricultura brasileira. Revista Brasileira de Economia, v. 21, n. 2, p. 5-38, 1967.\n_______. Moderniza\u00e7\u00e3o e dualismo tecnol\u00f3gico na agricultura. Pesquisa e Planejamento, v. 1, n. 2, p. 171-234, dez. 1971.\n_______. Moderniza\u00e7\u00e3o e dualismo tecnol\u00f3gico na agricultura: respostas aos coment\u00e1rios dos professores Nicholls e Schuh. Pesquisa e Planejamento. v.3, n.1, p.95-116, mar. 1973.\n_______. Moderniza\u00e7\u00e3o e dualismo tecnol\u00f3gico na agricultura: uma reformula\u00e7\u00e3o.\nPesquisa e Planejamento, v. 5, n. 1, p. 117-161, jun., 1975.\nPAVITT, K. Sectoral patterns of technical change: towards a taxonomy and a theory. Research Policy, v. 13, p. 343-373, jan. 1984.\nPEIXOTO, M. A extens\u00e3o privada e a privatiza\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o: uma an\u00e1lise da ind\u00fastria de defensivos agr\u00edcolas. Tese (Doutorado) \u2014 Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro. Serop\u00e9dica: UFRRJ, 2009.\nPENROSE, E. The theory of the growth of the firm. New York: Oxford University Press, 1959.\nPEREIRA, L. C. B. Globaliza\u00e7\u00e3o e competi\u00e7\u00e3o: por que alguns pa\u00edses emergentes t\u00eam sucesso e outros n\u00e3o. Rio de Janeiro: Elsevier, 2009.\nPEREIRA, L. V. O efeito China nas exporta\u00e7\u00f5es brasileiras em terceiros mercados: uma an\u00e1lise do constant market share. Bras\u00edlia: Ipea, 2014. (Texto para Discuss\u00e3o, n. 2002).\nP\u00c9REZ, C. Dinamismo tecnol\u00f3gico e inclusi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina: una estrategia de desarrollo productivo basada en los recursos naturales. Revista de la CEPAL, n. 100, p. 123-146, 2010.\nPESSOA, F. M.; CORONEL, D. A.; SALVATO, M. A.; BRAGA, M. J. Poder de mercado das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras de carne de frango. Revista de Pol\u00edtica Agr\u00edcola, v. 19, n. 1, p. 40-48, 2010.\nPETROBRAS. Infogr\u00e1ficos: tipos de plataforma. Rio de Janeiro: Petrobras, 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.petrobras.com.br/infograficos/tipos-de-plataformas/>. Acesso em: fev. 2016.\nPINHEIRO, A. C.; GIAMBIAGI, F. Brazilian privatization in the 1990s. World Development, v. 22, n. 5, p. 737-753, 1994.\nPINTO, A. Natureza e implica\u00e7\u00f5es da heterogeneidade estrutural da Am\u00e9rica Latina. El trimestre econ\u00f3mico, v. 37, n. 1, p. 145, 1970.\nPOSSAS, M. L., SALLES FILHO, S. L. M., SILVEIRA, J. M. An evolutionary approach to technological innovation in agriculture: some preliminary remarks. Research Policy, v. 25, p. 933-945, fev., 1996.\nPREBISCH, R. El desarrollo econ\u00f3mico de la Am\u00e9rica Latina y algunos de sus principals problemas. Desarrollo Econ\u00f3mico, v. 26, n. 103, p. 479-502, 1949.\nPREBISCH, R. Hacia una din\u00e1mica del desarrollo latino-americano. Cidade do M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 1963.\nRESENDE, O. C. ^ie evolution of the aerodynamic design tools and transport aircraft wings at Embraer. Journal of the Brazilian Society of Mechanical Sciences and Engineering, v. 26, n. 4, p. 379-390, 2004.\nREZENDE, G. C. Ocupa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e estrutura agr\u00e1ria no cerrado: o papel do pre\u00e7o da terra, dos recursos naturais e da tecnologia. Bras\u00edlia: Ipea, 2002. (Texto para Discuss\u00e3o n. 913).\nRIBEIRO, T. A. Contratos relacionais na ind\u00fastria aeron\u00e1utica brasileira: um estudo emp\u00edrico do modelo de parcerias de risco da Embraer. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas, S\u00e3o Paulo, 2012.\nRICHARDSON, D.J. Constant market-shares analysis of export growth. Journal of International Economics, v. 1, n. 2., p. 227-239, 1971.\nRODENGEN, J. L. The history of Embraer. Fort Lauderdale: Write Stuff Enterprises, 2009, 255p.\nROSTOW, W. W. The stages of economic growth: a non-communist manifesto. Cambridge University Press, 1960.\nRUTTAN, V. W. Assistance to expand agricultural production. World development, v.14, n.1, p.39-63, 1986.\n________. Technology, growth, and development: an induced innovation perspective. New York: Oxford University Press, 2001, 656p.\nSAHAL, D. Patterns of technological innovation. New York: Addison-Wesley, 1981a. 377p.\nSAHAL, D. Technological guideposts and innovation avenues. Research Policy, v. 14, p. 61-82, 1985.\n________. ^ie farm tractor and the nature of technological innovation. Research Policy, v. 10, p. 368-402, 1981b.\nSALLES FILHO, S. L. M. Pol\u00edtica de ci\u00eancia e tecnologia no I PND (1972/1974) e no I PBDCT (1973/1974). Mem\u00f3ria. Revista Brasileira de Inova\u00e7\u00e3o, Universidade Estadual de Campinas (Unicamp), Campinas-SP, v. 1, n. 2, p. 297-419, jul./dez., 2002.\n_______. A din\u00e2mica tecnol\u00f3gica da agricultura: perspectivas da biotecnologia. Tese (Doutorado) - Universidade Federal de Campinas, Campinas, S\u00e3o Paulo, 1993.\nSARATHY, R. Prospects for new-generation turboprop aircraft. Transportation Journal, v. 24, n. 4, p. 75-86, 1985.\nSAVIOTTI, P. P; METCALFE, J. S. A theoretical approach to the construction of technological output indicators. Research Policy, v. 13, n. 3, p. 141-151, 1984.\nSCHUH, G. E. Moderniza\u00e7\u00e3o e dualismo tecnol\u00f3gico na agricultura: alguns coment\u00e1rios. Pesquisa e Planejamento, v. 3, n. 1, p. 51-94, mar. 1973.\nSCHULTZ, T. W. The economic organization of agriculture. New York: McGraw-Hill Book Compan, 1953.\nSEDIYAMA, A. F.; CASTRO J\u00daNIOR, L. G.; CALEGARIO, C. L. L.; SIQUEIRA, P. H. L. An\u00e1lise da estrutura, conduta e desempenho da ind\u00fastria processadora de soja no Brasil no per\u00edodo de 2003 a 2010. Revista de Economia e Sociologia Rural, v. 51, n. 1, p. 161-182, 2013.\nSHIKIDA, P. F. A. Evolu\u00e7\u00e3o e fases da agroind\u00fastria canavieira no Brasil. Revista de Pol\u00edtica Agr\u00edcola, v. 23, n. 4, p. 43-57, 2015.\nSILVA, C. R. L.; SILVA, V. Liberaliza\u00e7\u00e3o comercial e competitividade da agricultura brasileira. Revista de Economia Contempor\u00e2nea, Rio de Janeiro, v. 7, n. 2, p. 289-306, jul.-dez, 2003.\nSILVA, O. A decolagem de um sonho. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Lemos editorial, 2005. SILVEIRA, E. T. F. Carne su\u00edna e derivados. In: CGEE \u2014 CENTRO DE GEST\u00c3O E ESTUDOS ESTRAT\u00c9GICOS. Sustentabilidade e sustenta\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de alimentos no Brasil: agroind\u00fastria de alimentos. Bras\u00edlia: CGEE, v. 4, 2014.\nSILVERBERG, G., DOSI, G.; ORSENIGO, L. Innovation, diversity and diffusion: a self-organisation model. The Economic Journal, v. 98, p. 1032-1054, 1988.\nSINGER, H. W. The distribution of gains between borrowing and investing countries. American Economic Review Papers and Proceedings, v. 40, p. 473-485, 1950.\nSRINIVAS, S; VIEIRA FILHO, J. E. R. Farm versus firm: learning and technical linkages of agriculture and industry. Bras\u00edlia: Ipea, 2015. (Texto para Discuss\u00e3o, n. 207).\nSTONEMAN, P.; IRELAND, N. J. The role of supply factors in the diffusion of new process technology. Economic Journal, v. 93, p. 65-77, 1983.\nSUNKEL, O.; INFANTE, R. Hacia un desarrollo inclusivo: el caso de Chile. Santiago do Chile: Cepal, 2009.\nSUZIGAN, W.; ALBUQUERQUE, E. M. The underestimated role of universities for the Brazilian system of innovation. Revista de Economia Pol\u00edtica, v. 31, n. 1, p. 3-30, 2011.\nTAKAKI, A.; CAMARGO, H.; MENDES, R.; SENNES, R. Propriedade intelectual e inova\u00e7\u00e3o: uma an\u00e1lise de dez institui\u00e7\u00f5es brasileiras. Parcerias estrat\u00e9gicas, v.13, n. 26, p. 179-224, 2010.\nTAVARES, M. C. Da substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es ao capitalismo financeiro: ensaios sobre economia brasileira. Rio de Janeiro: Zahar, 1972.\nTEECE, D. J. Economies of scope and the scope of the enterprise. Journal of Economic Behavior and Organization, v. 1, p. 223-247, mar. 1980.\n________. Firm organization, industrial structure, and technological innovation. Journal of Economic Behavior and Organization, v.31, p.193-224, 1996.\nTEECE, D. J., PISANO, G., SHUEN, A. Dynamic capabilities and strategic management. Strategic Management Journal, v. 18, n. 7, p. 509-533, mar. 1997. TILMAN, D., CASSMAN, K. G., MATSON, P. A., NAYLOR, R., POLASKY, S. Agricultural sustainability and intensive production practices. Nature, v. 418, p. 671-677, 2002.\nTSE - TRIBUNAL SUPERIOR ELEITORAL. Estat\u00edsticas eleitorais. Bras\u00edlia: TSE, 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.tse.jus.br/eleicoes/estatisticas/estatisticas-eleitorais-2014/> Acesso em: dez. 2015.\nUSDA - UNITED STATES DEPARTAMENT OF AGRICULTURE. Agricultural Projections. Washington, DC: USDA, 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ers. usda.gov/publications/oce081>. Acesso em: fev. 2016.\nUSDA - UNITES STATES DEPARTMENT OF AGRICULTURE. USDA\nAgricultural Projections to 2012. Washington, DC: USDA, 2012, 96.p\nVASCONCELLOS, E. A.; CARVALHO, C. H. R.; PEREIRA, R. H. M. Transporte e mobilidade urbana. Bras\u00edlia: Cepal-Ipea, 2011. (Texto para Discuss\u00e3o, n. 34). VERTESY, D.; SZIRMAI, A. Interrupted innovation: innovation system dynamics in latecomer aerospace industries. In: Globelics International Conference, 8., 1-3 nov., Kuala Lumpur, Malaysia. Anais... Kuala Lumpur: University of Malaya, 2010. VIANNA, S. B. Duas tentativas de estabiliza\u00e7\u00e3o: 1951-1954. In: ABREU, M. P. (Org.). A ordem do progresso: cem anos de pol\u00edtica econ\u00f4mica republicana 1889-1989. Rio de Janeiro: Campus, 1990, cap. 5, p. 123-150.\nVIANNA, S. B.; VILLELA, A. O p\u00f3s-guerra (1945-1955). In: GIAMBIAGI, F.; VILLELA, A.; CASTRO, L. B.; HERMANN, J. Economia brasileira contempor\u00e2nea (1945-2004). Rio de Janeiro: Elsevier, 2005, cap.1, p. 21-44.\nVIEIRA FILHO, J. E. R. Abordagem evolucion\u00e1ria da din\u00e2mica do setor agr\u00edcola. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, Minas Gerais, 2004.\n_______. Difus\u00e3o biotecnol\u00f3gica: a ado\u00e7\u00e3o dos transg\u00eanicos na agricultura. Bras\u00edlia: Ipea, 2014a. (Texto para Discuss\u00e3o, n. 1937).\n_______. Heterogeneidad estructural de la agricultura familiar en el Brasil. Revista Cepal, v. 111, p. 103-121, 2013.\n_______. Inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e aprendizado agr\u00edcola: uma abordagem schumpeteriana. Tese (Doutorado) - Universidade Federal de Campinas, Campinas, S\u00e3o Paulo, 2009.\n_______. Technological trajectories and learning in agricultural sector. In: Globelics International Conference, 10., Hangzhou, China, 9-11 nov., 2012.\n_______. Transforma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e padr\u00f5es tecnol\u00f3gicos da agricultura brasileira. In: BUAINAIN, A. M. et al. (Org.). O mundo rural no Brasil do s\u00e9culo 21: a forma\u00e7\u00e3o de um novo padr\u00e3o agr\u00e1rio e agr\u00edcola. Bras\u00edlia: Embrapa, 2014, p. 395-421, 2014b.\n_______. A fronteira agropecu\u00e1ria brasileira: redistribui\u00e7\u00e3o produtiva, efeito poupa-terra e desafios estruturais log\u00edsticos. In: VIEIRA FILHO, J.E.R.; GASQUES, J.G. (Orgs.). Agricultura, transforma\u00e7\u00e3o produtiva e sustentabilidade. Bras\u00edlia: Ipea, 2016, p. 89-107.\nVIEIRA FILHO, J. E. R.; CAMPOS, A. C.; FERREIRA, C. M. C. Abordagem alternativa do crescimento agr\u00edcola: um modelo de din\u00e2mica evolucion\u00e1ria. Revista brasileira de inova\u00e7\u00e3o, v. 4, n. 2, p. 425-476, jul.-dez. 2005.\nVIEIRA FILHO, J. E. R.; FORNAZIER, A. Productividad agropecuaria: reducci\u00f3n de la brecha productiva entre el Brasil y los Estados Unidos de Am\u00e9rica. Revista Cepal, v. 118, p. 215-233, 2016.\nVIEIRA FILHO, J. E. R.; SANTOS, G.R.; FORNAZIER, A. Distribui\u00e7\u00e3o produtiva e tecnol\u00f3gica da agricultura brasileira e sua heterogeneidade estrutural. Bras\u00edlia: Cepal-Ipea, 2013. (Texto para Discuss\u00e3o n. 54).\nVIEIRA FILHO, J. E. R.; SILVEIRA, J. M. F. J. Compet\u00eancias organizacionais, trajet\u00f3ria tecnol\u00f3gica e aprendizado local na agricultura: o paradoxo de Prebisch. Revista Economia e Sociedade, v. 25, n. 3, p. 599-629, 2016.\n________. Modelo evolucion\u00e1rio de aprendizado agr\u00edcola. Revista brasileira de inova\u00e7\u00e3o, v. 10, n. 2, p. 265-300, jul.-dez. 2011.\n________. Mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica na agricultura: uma revis\u00e3o cr\u00edtica da literatura e o papel das economias de aprendizado. Revista de economia e sociologia rural, v. 50, n. 4, p. 717-738, out.-dez. 2012.\nVIEIRA FILHO, J. E. R.; VIEIRA, A. C. P A inova\u00e7\u00e3o na agricultura brasileira: uma reflex\u00e3o a partir da an\u00e1lise dos certificados de prote\u00e7\u00e3o de cultivares. Bras\u00edlia: Ipea, 2013. (Texto para Discuss\u00e3o n. 1.866).\nVIEIRA FILHO, J. E. R.; GASQUES, J.G. (Orgs.). Agricultura, transforma\u00e7\u00e3o produtiva e sustentabilidade. Bras\u00edlia: Ipea, 2016.\nVIEIRA J\u00daNIOR, P A.; OSAKI, M.; ALVES, L. R. A. Rentabilidade da produ\u00e7\u00e3o de soja em gr\u00e3o no Brasil. In: CGEE \u2014 CENTRO DE GEST\u00c3O E ESTUDOS ESTRAT\u00c9GICOS. Sustentabilidade e sustenta\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de alimentos no Brasil: o desafio da rentabilidade na produ\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: CGEE, v. 2, 2014.\nVIEIRA, J. R. Reestrutura\u00e7\u00e3o do Pro\u00e1lcool e continuidade da produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool combust\u00edvel no pa\u00eds. Tese (Doutorado) \u2014 Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, Minas Gerais, 1999.\nVILELA, L.; MARTHA J\u00daNIOR, G. B.; MARCH\u00c3O, R. L. Integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta: alternativa para intensifica\u00e7\u00e3o do uso da terra. Revista UFG, n. 13, 2012.\nWINTER, S. G. Schumpeterian competition in alternative technological regimes. Journal of Economic Behavior and Organization, v. 5, p. 287-320, jun. 1984.\nWORLD BANK. Food price watch. World Bank, abr. 2011. 9p.\nWORLD BANK. World Bank Indicators. 2016. Dispon\u00edvel em:&lt;http://data. worldbank.org/indicator>. Acesso em: fev. 2016.\nANEXOS\nANEXO A\nDe acordo com a solu\u00e7\u00e3o encontrada do modelo log\u00edstico, para um intervalo discreto At, o crescimento dos usu\u00e1rios da tecnologia \u00e9 dado por: y(t + 1) - y(t) = 7V{1 + e_[/?(t+1)+fes]}_1 - 1V[1 +\nReorganizando, tem-se que:\nNe~^t+ks\\i\u2014e~^)\ny(f +1) - y(t) = (-i+g-i/sct+D+ksij^+g-c/jt+ks)]-\t(a-i)\nPor seu turno, para o mesmo intervalo discreto At, pode-se verificar que: y(t + l)-y(t) = 0^[N-y(t)].\nSubstituindo y(t) = 7V[1 + e_(/?t+fes)] L na equa\u00e7\u00e3o anterior e reorganizando, conclui-se que:\ny(t + 1) - y(t)\t- t1 +\t(a.2)\nIgualando (a.1) e (a.2), sendo /? compreendido no intervalo aberto (_ \u00b0\u00b0, +00), a rela\u00e7\u00e3o entre 0 e /? \u00e9 dada por:\n_ (eP-l)[etf^s)+i]\n(a.3)\nTomando o limite de 0 quando /? -> +oo, tem-se que 0 est\u00e1 compreendido no intervalo (\u20141, +1). Entretanto, considerando y(0) igual a um valor positivo no intervalo aberto (0, IV), a fun\u00e7\u00e3o log\u00edstica \u00e9 definida apenas na parte positiva e, nesse caso, 0 assume valores entre (0,1).\nANEXO B\nSeparando a equa\u00e7\u00e3o,1 segue que:\ny'(t)-----------=\nZ k J y(t)[N-y(t)] N\nIntegrando os dois lados da equa\u00e7\u00e3o, encontra-se:\n1\nf y'(t)\n(b.1)\nem que pode ser reescrita como:\nf f ~7~\u2014T dy}\t= ( \u2014 dt.\ny(N\u2014y) * )y=y^ J N\nPara o lado esquerdo da igualdade da Equa\u00e7\u00e3o b.1, utiliza-se o m\u00e9todo das fra\u00e7\u00f5es parciais. Para tanto, tem-se que:\n1\t_ A B _ A(N\u2014y)+By\ny(N-y) y N-y y(N-y) \u2019\nDeterminando as constantes A e B e igualando os numeradores, segue a igualdade dos polin\u00f4mios:\nOy + 1 = 1 = A(N \u2014 y) + By = (B \u2014 A)y + AN.\nLogo, AN = 1, pois B\u2014 \u00c1 = 0. Segue, ent\u00e3o, que A = B = 1/N.\nNeste caso, a integral pode ser expressa por:\nr 1\t\u00edri 1 r 1\nJ ^y)\u201cy = Nj +\n= j logM + &amp;i + j (/ d\u00ab) \u00bb-,=\u00ab \u25a0\ndy=-du\n1 1\n= -filog\\y\\ + /q - \u2014 log\\u\\ + k2\n1. Se F(y) \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o deriv\u00e1vel, ent\u00e3o existe uma \u00fanica solu\u00e7\u00e3o para o seguinte problema de valor inicial (PVI): (PVI): y'(t) = F[y(t)], com y(to) = yo. Ou seja, se z{t) e w(\u00ed) s\u00e3o solu\u00e7\u00f5es da mesma equa\u00e7\u00e3o diferencial ordin\u00e1ria, de modo que se\t, conclui-se que as fun\u00e7\u00f5es , e s\u00e3o id\u00eanticas. Esse resultado,\nconhecido como teorema de exist\u00eancia e unicidade de PVI, implica que, se ,\t, e \u25a0 s\u00e3o duas solu\u00e7\u00f5es distintas\nda mesma equa\u00e7\u00e3o diferencial ordin\u00e1ria, ,\t. Tal racioc\u00ednio pode ser aplicado \u00e0 equa\u00e7\u00e3o log\u00edstica, uma\nvez que, neste caso, uma fun\u00e7\u00e3o deriv\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 y. Finalmente, como as fun\u00e7\u00f5es constantes z(t) = 0 e\ts\u00e3o solu\u00e7\u00f5es da equa\u00e7\u00e3o log\u00edstica, qualquer solu\u00e7\u00e3o y(t) da equa\u00e7\u00e3o diferencial ordin\u00e1ria com\ndiferente de 0 e N deve ser tal que \u00e9 diferente de 0 e ,\t. Nesse sentido, o procedimento de separa\u00e7\u00e3o pode\nser utilizado sem problema nesses casos. Lembrando que n\u00e3o h\u00e1 solu\u00e7\u00e3o negativa, a solu\u00e7\u00e3o geral da equa\u00e7\u00e3o log\u00edstica \u00e9 ent\u00e3o dada pelas solu\u00e7\u00f5es constantes z(t) = 0 e\t, bem como pelas solu\u00e7\u00f5es obtidas pelo procedimento\nde separa\u00e7\u00e3o, adotado neste trabalho.\nSubstituindo y = y(t) e fci + k2 \u2014 k3, tem-se que: fy'ft) z M 1\u2014777dt = -log I I + k3.\nJ J J y(t)[N-y(t)] N a In-y(t)l\t3\nPara o lado direito da equa\u00e7\u00e3o b.1, o procedimento matem\u00e1tico \u00e9 mais simples. Tem-se que:\nIgualando, portanto, os dois lados, sabendo que y(t) >0, N- y(t) > 0 e definindo que k5 = (fc4 \u2014 k^N, conclui-se que:\ny&amp; =ews\nN - y(t~)\ny(t) = e^t+kB [TV \u2014 y(t)]\ny(t) = e@t+ksN \u2014 e^t+ksy(t) y(t) + ept+ksy(t) = e^t+ksN\nept+k5N\nyW ~ l+e@t+ks'\nANEXO C\nO m\u00e9todo ConstantMarket Share (CMS) tem sido utilizado para an\u00e1lises da determina\u00e7\u00e3o dos fatores que contribu\u00edram para o desempenho das exporta\u00e7\u00f5es de um pa\u00eds ou bloco econ\u00f4mico em rela\u00e7\u00e3o ao resto do mundo ou mercados estrangeiros individuais em determinado per\u00edodo. De acordo com Richardson (1971), o CMS \u00e9 constru\u00eddo para examinar o crescimento das exporta\u00e7\u00f5es do pa\u00eds, que basicamente atribui o crescimento favor\u00e1vel ou desfavor\u00e1vel das exporta\u00e7\u00f5es tanto \u00e0 estrutura das exporta\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 competitividade.\nA inten\u00e7\u00e3o \u00e9 que cada pa\u00eds ou bloco de pa\u00edses conserve sua parcela constante no com\u00e9rcio mundial. Se houver mudan\u00e7a nessa parcela, deve-se deixar impl\u00edcito no modelo, sendo o seu desempenho atribu\u00eddo \u00e0 competitividade, associada aos pre\u00e7os relativos. Para Leamer e Stern (1970), os elementos que contribuem para que as exporta\u00e7\u00f5es de um pa\u00eds n\u00e3o acompanhem a m\u00e9dia mundial s\u00e3o:\ni)\ta concentra\u00e7\u00e3o de exporta\u00e7\u00f5es em mercadorias, cuja demanda cres\u00e7a mais devagar que a m\u00e9dia dos produtos; ii) as exporta\u00e7\u00f5es destinadas a regi\u00f5es estagnadas; e iii) a falta de interesse, est\u00edmulo ou condi\u00e7\u00f5es do pa\u00eds em competir com seus ofertantes no mercado internacional.\nEm sua forma simplificada e geral, o m\u00e9todo do CMS2 define que a parcela de mercado de um pa\u00eds \u00e9 dada pela quantidade exportada dividida pelo total das exporta\u00e7\u00f5es mundiais (vari\u00e1veis expressas em valores monet\u00e1rios), sendo por sua vez fun\u00e7\u00e3o da competitividade relativa (identidade c.1):\nS\t=\t=f ^, sendo /'(.)> 0,\n(c.1)\nem que denotam-se: S como a parcela de mercado do pa\u00eds em quest\u00e3o; q como a quantidade total exportada pelo pa\u00eds; Q como a quantidade total exportada pelo mundo; c como a competitividade do pa\u00eds; e C como a competitividade mundial.\nAssim, derivando em rela\u00e7\u00e3o ao tempo e entendendo que o crescimento da parcela de mercado depende do acr\u00e9scimo da competitividade relativa do pa\u00eds, obt\u00eam-se que:\n(c.2)\nDe acordo com a identidade c.2, a varia\u00e7\u00e3o total da quantidade exportada do pa\u00eds ( ) \u00e9 descrita pelo efeito crescimento das exporta\u00e7\u00f5es mundiais (\t) e pelo\nefeito competitividade (\t). O primeiro efeito representa a varia\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es\ndesde que mantida constante a parcela do mercado, enquanto o segundo efeito determina o crescimento adicional das exporta\u00e7\u00f5es (para cima ou para baixo) atribu\u00eddo \u00e0s mudan\u00e7as na competitividade relativa.\nConforme Richardson (1971), a observa\u00e7\u00e3o de que a estrutura das exporta\u00e7\u00f5es de um pa\u00eds afeta o crescimento das exporta\u00e7\u00f5es totais, mesmo na aus\u00eancia de mudan\u00e7as na competitividade relativa, conduz a um modelo mais complexo de CMS. Um pa\u00eds deve se especializar, por exemplo, na produ\u00e7\u00e3o de bens cuja demanda encontra-se em expans\u00e3o, ou exportar para mercados geogr\u00e1ficos mais din\u00e2micos. Nessa perspectiva, para uma dada commodity (ou mercadoria comercializada) i destinada a um mercado espec\u00edfico j, tem-se que:\n, sendo .\t(c.3)\nDe forma an\u00e1loga ao caso geral e entendendo que o efeito relacionado ao crescimento das exporta\u00e7\u00f5es mundiais (\tpode ser decomposto entre tr\u00eas\nefeitos distintos que levam em considera\u00e7\u00e3o a mercadoria e o destino, mostra-se que o crescimento total das exporta\u00e7\u00f5es passa a ser expresso por:\nq=SQ + [E\u00edS\u00e1 - SQ] + [Yt^jSt\u00e1i - E\u00edSt\u00c7j + Zilj Q\u00edjS\u00a1j.\t(c.4)\n(i)\t(ii)\t(iii)\t(iv)\nNo lado direito da identidade acima, verificam-se quatro efeitos: i) crescimento do com\u00e9rcio mundial; ii) composi\u00e7\u00e3o da pauta; iii) destino das exporta\u00e7\u00f5es; e iv) efeito residual representativo da competitividade. Tem-se a decomposi\u00e7\u00e3o baseada no crescimento das exporta\u00e7\u00f5es mundiais, favor\u00e1vel ou desfavor\u00e1vel, associada \u00e0 estrutura das mercadorias ou mercados e \u00e0s mudan\u00e7as na competitividade relativa.\nPara representar matematicamente o caso discreto, faz-se necess\u00e1rio considerar o per\u00edodo inicial (denotado por 0) e o final (por 1). Nesse sentido, considerando a diferencia\u00e7\u00e3o por mercadoria i e por destino j, \u00e9 poss\u00edvel reescrever a seguinte identidade:\nI o&lt;hj +&lt;l\u00edj lij I flo\n\\\t\\ \u2018nj 7\t-1,\t(c.5)\nEssa express\u00e3o pode ser agrupada da seguinte maneira, apresentando os quatro efeitos mencionados anteriormente:\n= gq\u00b0 + ^\\gt- g)q? + \u00a3\t- g\u00f2<llj + \u00a3\t\" Hlfllj)\u2019\t(c.6)\n\u00ed\ti j\tl j\n(i)\t(ii)\t(iii)\t(iv)\nsendo g o incremento das exporta\u00e7\u00f5es mundiais no per\u00edodo 0 para 1.\nA identidade c.6 expressa que a varia\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es do pa\u00eds ou regi\u00e3o em quest\u00e3o, do per\u00edodo inicial para o final, decompondo a taxa de crescimento das exporta\u00e7\u00f5es do pa\u00eds nos quatro efeitos. Os dois primeiros (i e ii) est\u00e3o relacionados aos fatores externos, e os dois \u00faltimos (iii e iv) refletem a influ\u00eancia de fatores internos. Tais efeitos s\u00e3o descritos a seguir:\ni)\to efeito crescimento do com\u00e9rcio mundial observa se as exporta\u00e7\u00f5es do pa\u00eds estudado crescem \u00e0 mesma taxa de crescimento do com\u00e9rcio mundial;\nii)\to efeito composi\u00e7\u00e3o da pauta capta as mudan\u00e7as na estrutura da pauta com concentra\u00e7\u00e3o em mercadorias com crescimento de demanda mais ou menos acelerado. O efeito composi\u00e7\u00e3o da pauta indica que, se as exporta\u00e7\u00f5es mundiais do produto i aumentar mais que a m\u00e9dia mundial para todas as mercadorias exportadas, (^\u00ed ~ 9) \u00e9 positivo. O resultado ser\u00e1 forte se for relativamente grande, ou seja, o efeito composi\u00e7\u00e3o da pauta ser\u00e1 positivo se as exporta\u00e7\u00f5es do pa\u00eds estiverem concentradas no produto de maior expans\u00e3o ou quando a taxa de crescimento for superior \u00e0 m\u00e9dia mundial;\niii)\to efeito destino das exporta\u00e7\u00f5es compreende as mudan\u00e7as decorrentes das exporta\u00e7\u00f5es de mercadorias para mercados de crescimento mais ou menos din\u00e2micos. Esse efeito ser\u00e1 positivo se o pa\u00eds tiver concentrado suas exporta\u00e7\u00f5es em mercados que experimentaram maior dinamismo no per\u00edodo analisado e negativo se concentrado em regi\u00f5es mais estagnadas; e\niv)\to efeito residual, o qual seria umaproxy da competitividade. A medida deste efeito residual est\u00e1, na pr\u00e1tica, relacionada \u00e0s mudan\u00e7as nos pre\u00e7os relativos, ou seja, os importadores tendem a substituir o consumo dos bens cujos pre\u00e7os se elevaram pelo consumo daqueles com pre\u00e7os menores em termos relativos. Assim, quando um pa\u00eds deixa de manter sua parcela de mercado no com\u00e9rcio mundial, o termo competitividade \u00e9 negativo e indica pre\u00e7os aumentando para o pa\u00eds em quest\u00e3o, em propor\u00e7\u00e3o maior que os pre\u00e7os de seus competidores.\nAs principais limita\u00e7\u00f5es encontradas no uso desse m\u00e9todo relacionam-se ao efeito competitividade, que \u00e9 quantificado sem envolver a identifica\u00e7\u00e3o dos\nfatores explicativos desse indicador. Segundo Richardson (1971), o efeito residual reflete o efeito de fatores diversos que afetam a capacidade de venda de um pa\u00eds para mercados estrangeiros, como melhoria de qualidade, acordos comerciais e financeiros, mudan\u00e7as na pol\u00edtica de com\u00e9rcio, padr\u00f5es de demanda, costumes e prefer\u00eancias.\nANEXO D\nComo se calcula a desigualdade de produ\u00e7\u00e3o entre os estabelecimentos agropecu\u00e1rios, convencionou-se chamar o Gini de \u00edndice de Desigualdade Produtiva (IDP). Al\u00e9m disso, o c\u00e1lculo do IDP foi para uma amostra discreta de dados.\nFIGURA D.1\nCurva de Lorenz para uma distribui\u00e7\u00e3o cont\u00ednua\nElabora\u00e7\u00e3o dos autores.\nComo mostra a figura d.1, os valores da propor\u00e7\u00e3o acumulada dos estabelecimentos agropecu\u00e1rios (p) e da propor\u00e7\u00e3o acumulada da renda bruta (O) definem pontos em um sistema de eixos cartesianos ortogonais. Se os pares de porcentagens forem id\u00eanticos, tem-se a curva de perfeita igualdade, a qual coincide com a diagonal de 45 graus a partir da origem. Entretanto, ao observar a disposi\u00e7\u00e3o da porcentagem acumulada dos estabelecimentos com o percentual acumulado da renda bruta, encontra-se a curva de desigualdade de renda produtiva, que tamb\u00e9m \u00e9 conhecida por curva de Lorenz.\nO c\u00e1lculo da rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea sobre a curva e a diagonal principal (a) e a \u00e1rea do triangulo abaixo da diagonal (a+P) mede a intensidade do grau de desigualdade de renda, com valores que variam de 0 (perfeita igualdade) a 1 (perfeita desigualdade). Para uma distribui\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e n\u00e3o negativa f(x), sendo x a distribui\u00e7\u00e3o de renda bruta entre os estabelecimentos, verifica-se que a curva de Lorenz \u00e9 sempre crescente e convexa em rela\u00e7\u00e3o ao eixo das abscissas. Por defini\u00e7\u00e3o, o IDP \u00e9:\n(d.1)\nSendo (a = 0,5 - P), ent\u00e3o:\na = 0,5 - f*L(p)dp e IDP -1-2 f* L(p)dp.\n(d.2)\nPara uma distribui\u00e7\u00e3o discreta de dados, \u00e9 necess\u00e1rio fazer algumas observa\u00e7\u00f5es. Considere que x \u00e9 a renda bruta do i-\u00e9simo estabelecimento em uma popula\u00e7\u00e3o de n estabelecimentos agropecu\u00e1rios. A propor\u00e7\u00e3o acumulada dos estabelecimentos agropecu\u00e1rios at\u00e9 o i-\u00e9simo estabelecimento \u00e9:\np =\t(d.3)\nA correspondente propor\u00e7\u00e3o acumulada da renda bruta \u00e9:\n(d.4)\nA \u00e1rea P ser\u00e1 dada pelo somat\u00f3rio dos n trap\u00e9zios com base maior igual a O, base menor $ j e altura p \u2014 p = 1/n. De acordo com essas especifica\u00e7\u00f5es, segue-se que:\n+\t(d.5)\nDe acordo com a equa\u00e7\u00e3o d.5, tem-se que:\nIDP^I-^M + ^\u00ed-\u00d2\t(d.6)\nTodavia, quando a distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 definida pelo conjunto dos valores x (com i = 1,...,n) e das respectivas probabilidades n., sem que seja necess\u00e1rio n. = 1/n para todo i, calcula-se o IDP pela equa\u00e7\u00e3o abaixo:\nIDP = 1- i^=i(\t(d.7)\nNOTAS BIOGR\u00c1FICAS\nJos\u00e9 Eust\u00e1quio Ribeiro Vieira Filho\n\u00c9 pesquisador do Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (Ipea), professor do programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em agroneg\u00f3cio da Universidade de Bras\u00edlia (Propaga-UnB) e doutor em teoria econ\u00f4mica pela Universidade Estadual de Campinas (Unicamp), tendo realizado pesquisa de doutoramento na Universidade de Bordeaux, no Groupe de Recherche en \u00c9conomie Th\u00e9orique et Appliqu\u00e9e (GREThA). Em 2014, foi pesquisador visitante da Universidade de Columbia, trabalhando no Technological Change Lab (TCLab) e no Institute of Latin American Studies (ILAS). Al\u00e9m disso, obteve mestrado em economia aplicada pela Universidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV), especializa\u00e7\u00e3o em administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica pela Universidade Federal de Ouro Preto (UFOP) e bacharelado em economia pela Universidade Federal de Minas Gerais (UFMG). No meio acad\u00eamico, leciona disciplinas de economia, organiza\u00e7\u00e3o das empresas e agroneg\u00f3cio. Na esfera federal, desenvolve e avalia pol\u00edticas p\u00fablicas de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas na agricultura. Em 2013, foi agraciado com o Pr\u00eamio Ruy Miller Paiva da Sociedade Brasileira de Economia, Administra\u00e7\u00e3o e Sociologia Rural (Sober).\nAlbert Fishlow\n\u00c9 professor em\u00e9rito da Universidade de Columbia e da Universidade de Berkeley na Calif\u00f3rnia. Tem servido como diretor do Institute of Latin American Studies (Ilas) e do Center for Brazilian Studies na Universidade de Columbia. Publicou pesquisas com a tem\u00e1tica de hist\u00f3ria econ\u00f4mica, aprofundando-se nas estrat\u00e9gias latino-americanas e brasileiras de desenvolvimento, bem como as rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas entre pa\u00edses industrializados e em desenvolvimento. Foi senior fellow de Paul Volcker para assuntos de economia internacional no conselho de rela\u00e7\u00f5es exteriores. Serviu como vice-secret\u00e1rio assistente de Estado para assuntos interamericanos de 1970 a 1976. Em 1999, foi condecorado com a Ordem Nacional do Cruzeiro do Sul pelo governo do Brasil. Anteriormente, foi professor de economia da Universidade da Calif\u00f3rina em Berkeley e decano da \u00e1rea de estudos internacionais. Foi tamb\u00e9m professor visitante na Yale School of Management, bem como professor de economia e diretor do centro de estudos internacionais da Universidade de Yale. Obteve seu PhD pela Universidade de Harvard e bacharelado pela Universidade da Pennsylvania.\nIpea - Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada\nEDITORIAL\nCoordena\u00e7\u00e3o\nIpea\nRevis\u00e3o e editora\u00e7\u00e3o\nEditorar Multim\u00eddia\nCapa\nEditorar Multim\u00eddia\nThe manuscripts in languages other than Portuguese published herein have not been proofread.\nLivraria Ipea\nSBS - Quadra 1 - Bloco J - Ed. BNDES\nT\u00e9rreo - 70076-900 - Bras\u00edlia - DF\nTel.: (61) 2026-5336\nCorreio eletr\u00f4nico: livraria@ipea.gov.br\nComposto em Adobe Garamond Pro 11 (texto)\nFrutiger 67 Bold Condensed (t\u00edtulos, gr\u00e1ficos e tabelas) Bras\u00edlia-DF\n\"Este livro representa uma importante contribui\u00e7\u00e3o dos economistas Jos\u00e9 Eustaquio e Albert Fishlow para o entendimento dos desafios enfrentados pelo setor agr\u00edcola brasileiro ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas, mostrando que os investimentos em pesquisa e desenvolvimento s\u00e3o fatores primordiais para a moderniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e eleva\u00e7\u00e3o da produtividade do setor.\" C\u00e2ndido Luiz de Lima Fernandes - Professor da UFMG e Presidente do Ipead-MG\n\"O livro dos professores Jos\u00e9 Eust\u00e1quio e Albert Fishlow confirma que o Brasil tem ilhas de excel\u00eancia em tecnologia e produtividade. O desafio do desenvolvimento n\u00e3o \u00e9 apenas macroecon\u00f4mico, mas microecon\u00f4mico. Importa reproduzir em larga escala essas experi\u00eancias exitosas e, igualmente, evitar que esses esfor\u00e7os sejam comprometidos pela corrup\u00e7\u00e3o sist\u00eamica, que interfere na estabilidade de nossa economia e de nossas institui\u00e7\u00f5es.\"\nS\u00e9rgio Fernando Moro - Juiz Federal\n\"Eis uma fascinante, densa e aguda interpreta\u00e7\u00e3o sobre o Brasil do \u00faltimo meio s\u00e9culo. Combina in\u00fameras virtudes, inclusive a colabora\u00e7\u00e3o entre o grande economista norte-americano, Albert Fishlow, que se tornou um dos maiores estudiosos do nosso pa\u00eds, e o economista do Ipea, Jos\u00e9 Eust\u00e1quio, que j\u00e1 comanda invej\u00e1vel produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. A an\u00e1lise associa o urbano e o rural, a ind\u00fastria estatal e a privada, assim como a recente e espetacular revolu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, discutindo a trajet\u00f3ria brasileira em torno da decisiva express\u00e3o que ilumina as chances de promover a prosperidade das na\u00e7\u00f5es: a din\u00e2mica das inova\u00e7\u00f5es.\"\nZander Navarro - Pesquisador da Embrapa\n\"Tal como os autores argumentam, n\u00e3o devemos subestimar a agricultura em prol da ind\u00fastria. N\u00e3o tenho d\u00favidas em afirmar que este livro est\u00e1 entre os mais importantes j\u00e1 editados sobre a economia brasileira. Investir nas vantagens comparativas do agroneg\u00f3cio \u00e9 um caminho importante para o desenvolvimento econ\u00f4mico, social e tecnol\u00f3gico de nossa sociedade.\"   Adolfo Sachsida - Pesquisador do Ipea\nMISS\u00c3O DO IPEA\nAprimorar as pol\u00edticas p\u00fablicas essenciais ao desenvolvimento brasileiro por meio da produ\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o de conhecimentos e da assessoria ao Estado nas suas decis\u00f5es estrat\u00e9gicas.\nISBN 978-85-7811-294-3\n,\tMINIST\u00c9RIO DO\n\u25a0\t3 Instituto de Pesquisa\tPLANEJAMENTO,\nI UCCI Econ\u00f4mica Aplicada DESENVOLVIMENTO E GEST\u00c3O\n788578\n&amp; O V E R N O F E D E. K&lt;"}]}}}