{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23299"}, {"@name": "filename", "#text": "7405_TESE%20FINAL.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Escola de Ci\u00eancias Sociais e Humanas \n\nDepartamento de Antropologia \n\n \n\n \n\n \n\nEm redor do Grande Lago:  \n\na \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e \n\ninstitucional \n \n\nFernando Jos\u00e9 do Carmo Oliveira da Silva \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do grau de \n\nMestre em Antropologia \n\nEspecialidade em Turismo e Patrim\u00f3nio \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: \n\nDoutor Pedro Miguel Pinto Prista Monteiro, Professor Auxiliar \n\nInstituto Superior de Ci\u00eancias do Trabalho e da Empresa - Instituto Universit\u00e1rio de Lisboa \n\n \n\n \n\nSetembro, 2011 \n\n\n\n[i] \n \n\nAgradecimentos  \n\n \n\nAo Professor Pedro Prista pela orienta\u00e7\u00e3o, empenho e disponibilidade durante a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndeste trabalho. Para al\u00e9m da pertin\u00eancia das suas cr\u00edticas e sugest\u00f5es, realce-se o seu \n\ncomprometimento pedag\u00f3gico, do qual estou profundamente agradecido.  \n\n \n\n\u00c0 L\u00edgia e ao Miguel pela paci\u00eancia demonstrada enquanto escrevinhava. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n[ii] \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n[iii] \n \n\nResumo: \n\nA constru\u00e7\u00e3o da barragem de Alqueva, considerada como fundamental em todas as estrat\u00e9gias \n\nde desenvolvimento desenhadas para o Alentejo, traduziu-se numa profunda altera\u00e7\u00e3o \n\npaisag\u00edstica de um amplo territ\u00f3rio a par da disponibilidade de um recurso natural nele tido \n\ncomo escasso, a \u00e1gua.   \n\nO texto legal respeitante a tal empreendimento bem como o formulado por agentes \n\necon\u00f3micos e institucionais diversos com interesses directos na regi\u00e3o, constituiu relevante \n\ninstrumento na formula\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o de um novo ide\u00e1rio paisag\u00edstico e elemento promotor de \n\nnovas significa\u00e7\u00f5es do recurso \u00e1gua. \n\nA leitura diacr\u00f3nica de tais textos, genericamente designados como textos de autoridade \n\natenta a sua g\u00e9nese institucional e social, permite verificar terem ocorrido mudan\u00e7as nas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es associadas aos conceitos de paisagem e de \u00e1gua, resultantes de interfer\u00eancias \n\necon\u00f3micas advindas do sector tur\u00edstico-imobili\u00e1rio, que obrigaram a reformular e a reordenar \n\nas justifica\u00e7\u00f5es associadas \u00e0 sua constru\u00e7\u00e3o. \n\nNo \u00e2mbito de tal reformula\u00e7\u00e3o, em que se recorreu a uma estreita associa\u00e7\u00e3o com os \n\nconceitos de patrim\u00f3nio e de cultura, a significa\u00e7\u00e3o inicial do pr\u00f3prio empreendimento foi \n\nprofundamente alterada. Estes textos reflectem n\u00e3o s\u00f3 as condi\u00e7\u00f5es sociais concretas que \n\ndeterminaram tais reordenamentos estrat\u00e9gicos, mas concorreram eles mesmos para tais \n\naltera\u00e7\u00f5es, instituindo-se como factores de mudan\u00e7a, merc\u00ea da sua condi\u00e7\u00e3o de autoridade, \n\nfacto que se pretende analisar no presente estudo. \n\n \n\n \n\n \n\nPalavras Chave: Paisagem; \u00c1gua; Patrim\u00f3nio; Turismo; Rural; Identidade; Mem\u00f3ria. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n[iv] \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n[v] \n \n\nAbstract:  \n\nThe construction of Alqueva dam, considered to be fundamental in all development strategies \n\ndesigned for the Alentejo, has led to a deep change of a large landscape area along with the \n\navailability of natural resource water, until then scarce. \n\nThe legal text concerning such an enterprise as well as the formulate by several economic and \n\ninstitutional agents with direct interests in the region, led to the formulation of a new \n\nlandscape concept  and new meanings for water as a natural resource. \n\nThe diachronic interpretation of such texts, generally designated as authority texts, \n\nconsidering the institutional and social origin, allows us to record changes in representations \n\nassociated to the concepts of landscape and water, resulting from economics tourism-real \n\nestate interests that rethink and rearranges the reasons associated to the project \n\nIn the ambit of such reformulation, in which relied on a close association with the concepts of \n\nheritage and culture, the original meaning of the project was deeply changed. These texts \n\nreflect not only the social conditions which determined these strategic rearrangements, but \n\ncontributed to these changes, setting themselves as cause of change, due to their authority \n\ncondition, factor which is intended to explore in the present paper. \n\n \n\n \n\n \n\nKeywords: Landscape; Water; Heritage; Tourism; Rural; Identity; Memory. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n[vi] \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n[vii] \n \n\n\u00cdndice \n\n \n\n                                                                                                                                             P\u00e1g.  \n\n1. 1. Objectivos.   \u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..        1 \n\n2. Metodologia.   \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..       7 \n\n3. Enquadramento conceptual.   \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026    11   \n\n4. A terra, a popula\u00e7\u00e3o.  \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026    17 \n\n     4.1. Alentejo.   \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..    17 \n\n     4.2. O que Alqueva \u201cbanha\u201d.  \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..     26 \n\n5. \u00c1gua.  \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026     29   \n\n     5. 1. Recursos, distribui\u00e7\u00e3o e consumo.  \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.      29 \n\n     5. 2. O caso portugu\u00eas.  \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..       33 \n\n     5. 3. As obras hidroel\u00e9ctricas.  \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.     37 \n\n     5. 4. Alentejo, as obras hidroagr\u00edcolas.  \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026    38 \n\n6. Alqueva.   \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026   41 \n\n     6. 1. A lenta concretiza\u00e7\u00e3o.  \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026  41 \n\n     6. 2. Os pressupostos iniciais.   \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..   43 \n\n     6. 3. Os Planos.   \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026  49 \n\n     6. 3. 1. Programa Nacional da Pol\u00edtica de Ordenamento do Territ\u00f3rio, PNPOT.   .\u2026\u2026  51 \n\n     6. 3. 2. Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio do Alentejo, PROTA.   \u2026.\u2026\u2026. 56 \n\n     6. 3. 3. Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio da Zona Envolvente da  \n\n                 Albufeira do Alqueva, PROZEA.  \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 60 \n\n     6. 3. 4. Plano de Ordenamento das Albufeiras do Alqueva e Pedr\u00f3g\u00e3o, POAAP.   \u2026\u2026 69 \n\n7. Turismo, os decisores.  \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026 73 \n\n     7. 1. O Plano Estrat\u00e9gico Nacional do Turismo, PENT  \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026 73 \n\n     7. 2. Agentes institucionais e tur\u00edstico-imobili\u00e1rios.   \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026 75 \n\n     7. 3. Outros agentes, outros discursos?  .\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  80 \n\n8. Os percursos da paisagem e da identidade.  \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026  89 \n\n9. Conclus\u00f5es e desenvolvimentos futuros.  \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026  97 \n\n10. Bibliografia.   \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 105 \n\n \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n1 \n\n \n\n1. Objectivos. \n\nO presente estudo prop\u00f5e-se reflectir sobre o corpus legislativo relacionado com o \n\nEmpreendimento de Fins M\u00faltiplos de Alqueva, doravante Alqueva (\n1\n), visando perceber \n\ncomo se operou a passagem de um discurso inicialmente centrado na \u00e1gua enquanto recurso \n\nnatural estrat\u00e9gico para a regi\u00e3o e o pa\u00eds, para um outro que o valoriza enquanto recurso \n\ntur\u00edstico por via da sua qualifica\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica, val\u00eancia esta que na actualidade se sobrep\u00f5e \n\na todas as demais e se apresenta como hegem\u00f3nica. Entende-se que a pertin\u00eancia de abordar \n\ntais discursos decorre da circunst\u00e2ncia deles mesmos se constituirem como factos sociais.  \n\n \n\nEntendemos que nesse percurso o texto legal contribuiu para a forma\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o de um \n\ndado conceito de paisagem que importa estudar, traduz um comprometimento cujos contornos \n\nimporta definir. Por seu turno, tal passagem de recurso natural estrat\u00e9gico a recurso \n\npaisag\u00edstico determinou a altera\u00e7\u00e3o das anteriores condi\u00e7\u00f5es de acesso, posse e frui\u00e7\u00e3o, as \n\nquais necessariamente alteram as valoriza\u00e7\u00f5es emprestadas ao recurso \u00e1gua e se interligam \n\ncom redefini\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es sociais institu\u00eddas. \n\n \n\nA relev\u00e2ncia de Alqueva enquanto estudo de caso reside igualmente no facto de integrar em si \n\nde modo vincado tr\u00eas tipos de paisagem (Fiz, 2006: 18-19), a paisagem de contempla\u00e7\u00e3o, a \n\npaisagem enquanto representa\u00e7\u00e3o art\u00edstica e a paisagem de ac\u00e7\u00e3o. Prop\u00f5e-se para alqueva uma \n\npaisagem de contempla\u00e7\u00e3o sobre o plano de \u00e1gua, o Grande Lago, uma paisagem enformada \n\npelas representa\u00e7\u00f5es art\u00edsticas da natureza e uma paisagem que apela \u00e0 participa\u00e7\u00e3o em \n\nactividades l\u00fadicas e/ou desportivas. O que se verifica no caso da paisagem de ac\u00e7\u00e3o a qual \u00e9 \n\n\u00ab(\u2026) fruto de um trabalho social que se postula como trabalho est\u00e9tico, como uma \n\ncenariza\u00e7\u00e3o est\u00e9tica n\u00e3o somente da paisagem mas tamb\u00e9m dos actores que nela actuam e a \n\ndesfrutam\u00bb (Idem: 50, tradu\u00e7\u00e3o livre), considera-se igualmente aplic\u00e1vel aos demais tipos de \n\npaisagem. \n\n \n\nEm torno de Alqueva expressa-se pois uma textualidade por onde perpassam novos \n\nsignificados e simb\u00f3licas, nomeadamente as respeitantes \u00e0 \u00e1gua e \u00e0 paisagem, num discurso \n\ncarregado de tropos de que o termo O Grande Lago \u00e9 exemplo. Para a elabora\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o de \n\ntal texto concorreu o que se pode designar por discurso de autoridade, seja o vertido na \n\n                                                           \n\n1) Embora o Empreendimento de Fins M\u00faltiplos de Alqueva inclua um vasto conjunto de estruturas, entre as \n\nquais o plano de rega respectivo e a barragem de Pedr\u00f3g\u00e3o, para efeitos expositivos utilizar-se-\u00e1 t\u00e3o s\u00f3 a \n\ndenomina\u00e7\u00e3o da barragem de Alqueva quando tal n\u00e3o decorra de refer\u00eancia contextual precisa ou de bibliografia. \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n2 \n\n \n\nlegisla\u00e7\u00e3o atinente a Alqueva e \u00e0 sua envolvente, seja o resultante de entidades institucionais \n\ndiversas atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de programas de actividades, relat\u00f3rios, guias ou t\u00e3o s\u00f3 de \n\niniciativas vincadamente publicit\u00e1rias. \n\n \n\nPrivilegiou-se a iniciativa legislativa entendida enquanto locus por onde se \u00abprocura dar corpo \n\njur\u00eddico aos valores que orientam uma determinada sociedade, transformando-os em normas \n\nde conduta, p\u00fablica e privada\u00bb (Pato, 2008: 89), mas tamb\u00e9m, enquanto ela mesma factor \n\ngerador de altera\u00e7\u00e3o desses mesmos valores, em virtude de por estar investida de autoridade, \n\ncondicionar e influir sobre quaisquer outras val\u00eancias e estrat\u00e9gias de abordagem relativas \u00e0 \n\npaisagem, o que n\u00e3o obsta a que se tenha presente a advert\u00eancia de Bourdieu (1989: 237-238) \n\nde que o Direito \u00abfaz o mundo social com a condi\u00e7\u00e3o de se n\u00e3o esquecer que ele \u00e9 feito por \n\neste\u00bb, pois que \u00abas nossas categorias de pensamento contribuem para produzir o mundo, mas \n\ndentro dos limites da sua correspond\u00eancia com estruturas preexistentes\u00bb. \n\n \n\nTendo presente que uma paisagem \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o humana num duplo sentido, enquanto \n\nconstru\u00e7\u00e3o mental, interpreta\u00e7\u00e3o perceptiva de uma realidade f\u00edsica, e enquanto constru\u00e7\u00e3o e \n\ntransforma\u00e7\u00e3o dessa mesma realidade f\u00edsica por via das ac\u00e7\u00f5es humanas, e partindo da \n\npremissa de que a constru\u00e7\u00e3o da barragem determinou um processo de cria\u00e7\u00e3o acelerada de \n\npaisagem, com a particularidade de em tudo ser oposta \u00e0 anterior pelo excesso de \u00e1gua a ela \n\nassociada, e assim sendo, ser uma paisagem \u00e0 procura de mem\u00f3ria, pretende-se perceber \n\ncomo se resolve tal processo construtivo em face do forte condicionalismo que o quadro \n\njur\u00eddico imp\u00f4s \u00e0s ac\u00e7\u00f5es humanas sobre a \u00e1rea envolvente de Alqueva e o recurso \u00e1gua, bem \n\ncomo aos crit\u00e9rios de selec\u00e7\u00e3o dos agentes dessas ac\u00e7\u00f5es. Considera-se que muito da \n\npercep\u00e7\u00e3o que se tem da(s) paisagem \u00e9 express\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es sociais concretas, em que muito \n\ndo que se v\u00ea \u00e9 visto em resultado de um determinado lugar, de selec\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias, donde se \n\nafastar uma abordagem que a(s) inocenta. \n\n \n\nProp\u00f5e-se analisar como o discurso legislativo e institucional expressou uma subtrac\u00e7\u00e3o \n\nterritorial de cerca de 250 Km\n2 \n\n(equivalente \u00e0s \u00e1reas somadas dos munic\u00edpios de Lisboa, \n\nAmadora, Oeiras e Cascais), em raz\u00e3o da sua submers\u00e3o pelas \u00e1guas da albufeira, a que se \n\ndeve juntar o correspondente \u00e0 \u00e1rea de influ\u00eancia directa desta. Se as justifica\u00e7\u00f5es \n\napresentadas para tal amputa\u00e7\u00e3o territorial s\u00e3o conhecidas, s\u00e3o-no menos as diferentes \n\nestrat\u00e9gias empregues na afirma\u00e7\u00e3o deste novo territ\u00f3rio, no que a insistente sua renomina\u00e7\u00e3o \n\npor parte daqueles discursos, agora Grande Lago, concorre para a oculta\u00e7\u00e3o do anterior; \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n3 \n\n \n\nmetaforicamente dir-se-ia n\u00e3o que o presente se sobrep\u00f4s ao passado, mas antes que o ignorou \n\npropositadamente, em que mesmo a constante exalta\u00e7\u00e3o patrimonial vis\u00edvel em tal discurso \n\nn\u00e3o decorre de uma continuidade com a hist\u00f3ria mas antes de uma afirma\u00e7\u00e3o do presente, \n\nnuma dupla submers\u00e3o que n\u00e3o s\u00f3 pela \u00e1gua. \n\n \n\nA decis\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o de Alqueva suscitou um intenso debate na sociedade portuguesa \n\ndados os seus previs\u00edveis impactos desde logo ao n\u00edvel social, econ\u00f3mico, ecol\u00f3gico e \n\npaisag\u00edstico. Decis\u00e3o por longo tempo adiada e em redor da qual se foi sedimentando ora um \n\ndiscurso salv\u00edfico, mesmo seb\u00e1stico (Serr\u00e3o, 1999: 17), por onde tanto tens\u00f5es sociais como \n\nconstrangimentos econ\u00f3micos seriam ultrapassados mediante a transforma\u00e7\u00e3o do Alentejo \n\nnum \u00abregadio minhoto agigantado\u00bb (Soares, 2007: 5), ora, ao inv\u00e9s, um posicionamento \n\ncr\u00edtico, seja pela dimens\u00e3o do projecto, mas tamb\u00e9m em virtude de recentramentos \n\nconceptuais operados no seio das ci\u00eancias sociais, a que acresce uma acentua\u00e7\u00e3o da \n\ninterven\u00e7\u00e3o c\u00edvica resultante de uma maior acuidade ecol\u00f3gica. \n\n \n\nAs profundas altera\u00e7\u00f5es que Alqueva implicou, particularmente na paisagem e na oferta de \n\num recurso tradicionalmente escasso como seja a \u00e1gua, reflectem-se necessariamente nas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es que as popula\u00e7\u00f5es abrangidas por aquele empreendimento estabelecem com o \n\nterrit\u00f3rio envolvente, o que se considera constituir uma ampla \u00e1rea de investiga\u00e7\u00e3o social. E \n\nse tal prop\u00f3sito de investiga\u00e7\u00e3o, necessariamente inserir num contexto mais vasto que abrange \n\na simb\u00f3lica adstrita \u00e0 \u00e1gua no espa\u00e7o da bacia mediterr\u00e2nica, se justifica em parte pela \n\ncontemporaneidade das altera\u00e7\u00f5es verificadas, dever\u00e1 igualmente considerar o quanto se \n\ndiferencia face a situa\u00e7\u00f5es similares anteriores, as quais n\u00e3o foram precedidas de qualquer \n\ntipo de avalia\u00e7\u00e3o que n\u00e3o a estritamente econ\u00f3mica, sem lugar a quaisquer estudos de impacto \n\nsocial e ambiental, como foi o caso de Vilarinho da Furna, cuja popula\u00e7\u00e3o entre Setembro de \n\n1969 e Outubro de 1970 foi sem qualquer tipo de consulta pr\u00e9via obrigada a abandonar a \n\naldeia; tanto o contexto pol\u00edtico como os modos de contesta\u00e7\u00e3o social se modificaram \n\nentretanto e sobre o presente se instituiu o espectro de experi\u00eancias anteriores, como a \n\nindicada. \n\n \n\nCom efeito \u00e9 o pr\u00f3prio texto constitucional p\u00f3s 25 de Abril que prev\u00ea o direito de peti\u00e7\u00e3o e de \n\nac\u00e7\u00e3o popular para \u00abPromover a preven\u00e7\u00e3o, a cessa\u00e7\u00e3o ou a persegui\u00e7\u00e3o judicial das \n\ninfrac\u00e7\u00f5es contra a sa\u00fade p\u00fablica, os direitos dos consumidores, a qualidade de vida, a \n\npreserva\u00e7\u00e3o do ambiente e do patrim\u00f3nio cultural\u00bb (art. 52\u00ba), sendo que a capacidade de \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n4 \n\n \n\nactua\u00e7\u00e3o c\u00edvica e defesa de interesses correlatos \u00e9 reiterada ao consignar o direito a um \n\nambiente de vida humano \u00absadio e ecologicamente equilibrado e o dever de o defender\u00bb (art. \n\n66\u00ba), competindo ao Estado \u00abOrdenar e promover o ordenamento do territ\u00f3rio, tendo em vista \n\numa correcta localiza\u00e7\u00e3o das actividades, um equilibrado desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f3mico e \n\na valoriza\u00e7\u00e3o da paisagem (e) criar e desenvolver reservas e parques naturais e de recreio, \n\nbem como classificar e proteger paisagens e s\u00edtios, de modo a garantir a conserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza e a preserva\u00e7\u00e3o de valores culturais de interesse hist\u00f3rico ou art\u00edstico\u00bb (idem). \n\n \n\nA crescente interven\u00e7\u00e3o c\u00edvica em \u00e1reas que se prendem com a defesa ambiental, vis\u00edvel na \n\ncria\u00e7\u00e3o de diversas associa\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais, embora ainda \n\nsocialmente muito restritas, encontra-se consignada na lei ordin\u00e1ria, particularmente ao impor \n\na obrigatoriedade de proceder a estudos de impacto ambiental e a consulta p\u00fablica \n\npreviamente \u00e0 decis\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o de alguns projectos, por modo a minorar consequ\u00eancias \n\nnegativas que dos mesmos possam advir, situa\u00e7\u00e3o prevista desde 1990 (Decreto Lei n.\u00ba \n\n186/90, de 6 de Junho e Decreto Regulamentar n.\u00ba 38/90, de 27 de Novembro).  \n\n \n\nEmbora tardiamente face a outros pa\u00edses, tanto na administra\u00e7\u00e3o central como na local s\u00e3o \n\nvis\u00edveis preocupa\u00e7\u00f5es ambientais, facto recente e cujos prim\u00f3rdios mais expl\u00edcitos remontam \n\nt\u00e3o s\u00f3 a 1971, com a cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Nacional do Ambiente (integrada na Junta Nacional \n\nde Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica, JNICT), no \u00e2mbito da futura participa\u00e7\u00e3o de \n\nPortugal na Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Ambiente Humano, Confer\u00eancia de \n\nEstocolmo, em 1972, com a cria\u00e7\u00e3o do Parque Nacional da Peneda-Ger\u00eas na sequ\u00eancia da \n\ncelebra\u00e7\u00e3o em 1970 do 1\u00ba Ano da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza, iniciativa do Conselho da Europa \n\ne com a cria\u00e7\u00e3o em 1974, escassos dias ap\u00f3s o 25 de Abril, da Subsecretaria de Estado do \n\nAmbiente integrada no Minist\u00e9rio do Equipamento Social e Ambiente (n.\u00ba 2 do art. 7\u00ba, \n\nDecreto Lei n.\u00ba 203/74, de 15 de Maio).  \n\n \n\nSe os anos iniciais da d\u00e9cada de 70 do s\u00e9culo XX s\u00e3o cruciais para perceber ao n\u00edvel \n\ngovernativo as primeiras preocupa\u00e7\u00f5es de car\u00e1cter ambiental e sua consequente tradu\u00e7\u00e3o \n\nlegislativa, servem igualmente para ilustrar o qu\u00e3o moroso foi esse processo, atento o facto da \n\nLiga de Protec\u00e7\u00e3o da Natureza, LPN, ter sido criada em 1948; a permeabilidade entre a \n\nsociedade civil e o poder pol\u00edtico de ent\u00e3o era escassa, no que concorda com o car\u00e1cter \n\nautorit\u00e1rio e antidemocr\u00e1tico deste, assim melhor se percebendo a demora de mais de 20 anos \n\nat\u00e9 serem promulgadas as primeiras medidas legislativas. \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n5 \n\n \n\nE embora tal demora n\u00e3o fosse exclusiva do pa\u00eds, pois que o grande impulso na cria\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas protegidas a n\u00edvel mundial ocorre naquela d\u00e9cada, anos 70, no caso nacional nem o \n\npropagado enaltecimento dos valores rurais que o poder pol\u00edtico ent\u00e3o exprimia serviu de aval \n\n\u00e0 efectiva\u00e7\u00e3o de medidas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, donde a constata\u00e7\u00e3o de que \u00aba natureza \n\nn\u00e3o saiu inc\u00f3lume do Estado Novo\u00bb (Schmidt, 1994: 453), situa\u00e7\u00e3o que se manteve at\u00e9 finais \n\nda d\u00e9cada de 80 e cuja invers\u00e3o se deveu substancialmente \u00e0 integra\u00e7\u00e3o na ent\u00e3o Comunidade \n\nEcon\u00f3mica Europeia. \n\n \n\nQuanto a Alqueva, para al\u00e9m do acento nas quest\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o da fauna e flora, donde a \n\npol\u00e9mica em torno da cota m\u00e1xima de enchimento da albufeira, a sua relev\u00e2ncia enquanto \n\ncontexto do presente estudo decorre da acentua\u00e7\u00e3o havida com preocupa\u00e7\u00f5es de \u00edndole social \n\ne cultural que apelaram \u00e0 interven\u00e7\u00e3o de equipas multidisciplinares e onde a antropologia foi \n\nchamada a desempenhar fun\u00e7\u00f5es, dirigidas primordialmente para a menoriza\u00e7\u00e3o traum\u00e1tica da \n\ndesloca\u00e7\u00e3o territorial dos habitantes da Aldeia da Luz, no \u00e2mbito do estabelecimento de \n\nestrat\u00e9gias de consolida\u00e7\u00e3o de mem\u00f3ria colectiva num contexto paisag\u00edstico cujos referentes \n\nforam amplamente alterados. \n\n \n\nPassados cerca de dez anos assiste-se a um conjunto de reflex\u00f5es mais vasto e no quadro de \n\numa delimita\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de cariz mais alargado, com destaque para os estudos \n\nrelacionados com o turismo e suas implica\u00e7\u00f5es socioculturais. Em torno e em nome de \n\nAlqueva assistiu-se igualmente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de um conjunto de disposi\u00e7\u00f5es legais cuja \n\nincid\u00eancia ultrapassa os estritos limites geogr\u00e1ficos da albufeira. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n6 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n7 \n\n \n\n2. Metodologia. \n\nO objecto de an\u00e1lise do presente estudo \u00e9 constitu\u00eddo por uma selec\u00e7\u00e3o de documentos \n\nlegislativos cujo prop\u00f3sito se interliga directa ou indirectamente com Alqueva e sua \u00e1rea \n\nenvolvente, dos quais se destacam o Programa Nacional da Pol\u00edtica de Ordenamento do \n\nTerrit\u00f3rio, PNPOT, o Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio do Alentejo, PROTA, o \n\nPlano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio da Zona Envolvente da Albufeira do Alqueva, \n\nPROZEA, e o Plano de Ordenamento das Albufeiras do Alqueva e Pedr\u00f3g\u00e3o, POAAP, \n\ninstrumentos jur\u00eddicos que enquanto ordenadores do territ\u00f3rio se inserem em pol\u00edticas de \n\n\u00e2mbito nacional, regional ou local em resultado directo da constru\u00e7\u00e3o do empreendimento de \n\nAlqueva. \n\n \n\nO recurso a tais planos, atenta a hierarquia em que se encerram, decorre de se constitu\u00edrem \n\ncomo express\u00e3o institucional de conceitos que de modo mais ou menos expl\u00edcito se conjugam \n\ncom tais pol\u00edticas de ordenamento, tais como patrim\u00f3nio, paisagem ou turismo, permitindo \n\nassim verificar como estes s\u00e3o conceptualizados e justificados pelo legislador e desse modo \n\nconcorrem para se institu\u00edrem socialmente.  \n\n \n\nPara al\u00e9m destes textos, secundariamente recorrer-se-\u00e1 a outros oriundos de entidades que \n\nreflectem e/ou executam as pol\u00edticas oficiais ou oficiosas, com destaque para as do sector do \n\nturismo, caso do Turismo de Portugal, I. P. e da Entidade Regional de Turismo do Alentejo. \n\nAssim, atender-se-\u00e1 ao estudo de documentos como o Plano Estrat\u00e9gico Nacional do Turismo, \n\nPENT, de alguns exemplares de folhetos e guias tur\u00edstico/promocionais e ainda de \u201cp\u00e1ginas \n\nelectr\u00f3nicas\u201d de algumas das C\u00e2maras Municipais abrangidas por Alqueva. \n\n \n\nEste tipo de textos, que se pode designar como textos de autoridade, permite a sua \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o enquanto ve\u00edculos que transmitem os referentes simb\u00f3licos de uma ideologia \n\ndominante da paisagem (Williams, 1973; Cosgrove, 1994; 1995; 1999; Daniels, 1994). Por \n\neles igualmente se podem destacar anteriores inscri\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas, tomando a proposta de \n\nAndr\u00e9 Corboz de perspectivar o territ\u00f3rio como um palimpsesto (Corboz, 2001) (\n2\n), destacar o \n\n                                                           \n\n2) Correntemente se remete para William George Hoskins, The Making of the English Landscape, 1955, a \n\nprop\u00f3sito da met\u00e1fora da paisagem como palimpsesto, autor que expressa uma profunda nostalgia pela paisagem \n\nrural inglesa, particularmente a herdada dos tempos medievos (Hoskins, 1985:  298-303). Ver tamb\u00e9m Raymond \n\nChevallier (1976), \u201cLe paysage palimpseste de l?histoire: pour une arch\u00e9ologie du paysage\u201d, in M\u00e9langes de la \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n8 \n\n \n\nque se considera serem perman\u00eancias de longa dura\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o que as sociedades \n\nestabelecem com os territ\u00f3rios e os lugares. \n\n \n\nConsiderando o texto de autoridade e como o mesmo transmuta um recurso natural como a \n\n\u00e1gua em recurso cultural, merc\u00ea da sua qualifica\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica a que se agrega uma val\u00eancia \n\ntur\u00edstica, prop\u00f5e-se a sua conjuga\u00e7\u00e3o com quest\u00f5es derivadas das pol\u00edticas nacionais no \n\ndom\u00ednio da agricultura, do turismo, do patrim\u00f3nio e do ambiente, sendo que nalguns casos \n\nanteriormente \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o do quadro local, Alqueva, se torna necess\u00e1rio integr\u00e1-lo em \n\ncircunscri\u00e7\u00f5es mais vastas, regionais, mas tamb\u00e9m nacionais e mundiais. \n\n \n\nPor aqueles textos, relativamente aos quais \u00e9 incontorn\u00e1vel o nome de Pierre Bourdieu e que \n\nadiante melhor se procurar\u00e1 explicit\u00e1-los no contexto do presente estudo, se pretende n\u00e3o s\u00f3 \n\nrelacionar o quanto as interven\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas que Alqueva determinou e que neles est\u00e3o \n\nexplanadas se conjugam com o predom\u00ednio do que se entende ser um novo ciclo da pastoral \n\nda paisagem, mas tamb\u00e9m perceber o quanto e como tal pastoral ao inv\u00e9s de ser percebida \n\ncomo anacr\u00f3nica, face a profundas altera\u00e7\u00f5es materiais e sociais ocorridas nas d\u00e9cadas mais \n\nrecentes, pelo contr\u00e1rio se afirma e consolida na actualidade. Trata-se de uma situa\u00e7\u00e3o tanto \n\nmais paradoxal quanto os seus destinat\u00e1rios primeiros s\u00e3o sociologicamente estranhos ao \n\nmeio que se exalta e nem com ele det\u00eam qualquer \u00abfinalidade produtiva\u00bb (Nave, 2003: 141), \n\nmeio esse que deixou em muitos casos de apresentar qualquer relev\u00e2ncia produtiva ligada ao \n\nsector agr\u00edcola, antes assistindo-se a um acelerado processo de sua terciariza\u00e7\u00e3o. Entende-se \n\naqui aplic\u00e1vel a afirma\u00e7\u00e3o de que \u00aba melhor indica\u00e7\u00e3o da vit\u00f3ria final da modernidade sobre \n\noutros ordenamentos socioculturais n\u00e3o \u00e9 o desaparecimento do mundo n\u00e3o-moderno, mas a \n\nsua preserva\u00e7\u00e3o artificial e a sua reconstru\u00e7\u00e3o na sociedade moderna\u00bb (MacCannell, 1999: 8, \n\ntradu\u00e7\u00e3o livre). \n\n \n\nNecessariamente se far\u00e1 recurso a um conjunto de bibliografia advinda primordialmente dos \n\nestudos hist\u00f3ricos, etnogr\u00e1ficos e geogr\u00e1ficos, procurando ilustrar nestes dom\u00ednios as \n\nprincipais propostas interpretativas respeitantes \u00e0 tem\u00e1tica da paisagem e da \u00e1gua. Igualmente \n\nimporta proceder a uma contextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, tendo sempre presente que a mesma \n\nassenta em tr\u00eas n\u00facleos, sempre os mesmos e relacionados entre si; o espa\u00e7o, o tempo e as \n\n                                                                                                                                                                                     \n\nCasa Vel\u00e1zquez, (Online), 12. Para Roncayolo (1997: 517) a origem de tal met\u00e1fora surge atrav\u00e9s dos \n\n\u00abcomentadores da haussmaniza\u00e7\u00e3o\u00bb. \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n9 \n\n \n\npessoas, no que se englobam aspectos demogr\u00e1ficos, econ\u00f3micos e pol\u00edticos, dat\u00e1veis nalguns \n\ncasos de finais do s\u00e9culo XIX, delimita\u00e7\u00e3o temporal que resulta t\u00e3o s\u00f3 de uma op\u00e7\u00e3o \n\nexpositiva, n\u00e3o remetendo para um qualquer momento fundador da paisagem contempor\u00e2nea \n\nconquanto desta n\u00e3o possa ser dissociado. \n\n \n\nUm outro tipo de acervo bibliogr\u00e1fico resulta de uma extensa consulta a imprensa escrita do \n\nper\u00edodo de 1975 a 2006, em jornais como Di\u00e1rio de Not\u00edcias, P\u00fablico, Expresso, Correio da \n\nManh\u00e3, Jornal de Not\u00edcias, A Capital, Di\u00e1rio Popular, Dia, Avante, Di\u00e1rio de Lisboa, ou \n\nainda, a consulta da revista Panorama, Revista de Arte e de Turismo, abrangendo neste caso \n\num per\u00edodo que vai de 1941 at\u00e9 1973, revista cujo not\u00f3rio comprometimento editorial com o \n\nregime pol\u00edtico ent\u00e3o vigente se traduz de modo propagand\u00edstico numa \u00eanfase nos aspectos \n\ntur\u00edsticos e folcl\u00f3ricos explanando o ide\u00e1rio art\u00edstico, paisag\u00edstico e tur\u00edstico reconhecido e \n\ndelimitado pelo poder pol\u00edtico. \n\n \n\nRecorreu-se a este tipo de textos enquanto modo de alcan\u00e7ar um mais amplo registo de \n\ndiscursos e testemunhos e n\u00e3o circunscrev\u00ea-los ao meio acad\u00e9mico, mesmo quando os seus \n\nautores s\u00e3o deste membros reconhecidos e oriundos, como seja Orlando Ribeiro, que para \n\nal\u00e9m de respons\u00e1vel pela humaniza\u00e7\u00e3o da geografia que ent\u00e3o era feita exerceu uma profunda \n\ninflu\u00eancia nos estudos etnogr\u00e1ficos, nomeadamente nos levantamentos no \u00e2mbito das \n\netnotecnologias (Saraiva, 2005: 18) realizados por Jorge Dias e seus mais directos \n\ncolaboradores, estudos esses que contribu\u00edram para uma correla\u00e7\u00e3o mais estreita com \n\nconceitos como lugar, territ\u00f3rio e paisagem, em estreita associa\u00e7\u00e3o com a distribui\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica dos artefactos, t\u00e9cnicas e culturas observadas. \n\n \n\nPara al\u00e9m dos contributos textuais indicados optou-se por um como que reconhecimento da \n\n\u00e1rea abrangida por Alqueva, num percurso que permitiu um confronto com mem\u00f3rias \n\npessoais associadas a anteriores e repetidas estadias e viagens por aquela regi\u00e3o, tentativa de \n\nassim verificar (dis)semelhan\u00e7as actuais e um renovo de rela\u00e7\u00f5es, mesmo que estabelecidas \n\nsob o estatuto de passante, de turista. Deste modo se tornou evidente o quanto a constante \n\npresen\u00e7a das \u00e1guas da albufeira, que n\u00e3o s\u00f3 na sua forma mais expl\u00edcita, penetra os mais \n\ndiversos quotidianos, atrav\u00e9s da publicidade que vai ocupando balc\u00f5es, paredes, letreiros de \n\nestabelecimentos comerciais, nas imobili\u00e1rias que asseguram habita\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas do Grande \n\nLago \u00e0s vezes tornado Espelho ou Mar do Alentejo, nas (re)convers\u00f5es oficinais e \n\nprofissionais que tornam camponeses em marinheiros, oficinas de bicicletas em mostru\u00e1rios \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n10 \n\n \n\nde barcos, tabernas em restaurantes t\u00edpicos onde sob a apar\u00eancia do acaso se encenam \n\nperformances destinadas a visitantes; presen\u00e7a que recobre conversas, sentidos, rela\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n11 \n\n \n\n3. Enquadramento conceptual. \n\n\u00c9 hoje consensual que a aquisi\u00e7\u00e3o do denominado conhecimento cient\u00edfico apresenta uma \n\nestreita liga\u00e7\u00e3o com o contexto social em que emerge, donde necessariamente apresentar um \n\ncar\u00e1cter contingente e hist\u00f3rico. Deste enquadramento resultam condicionamentos sobre a \n\npr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, seja a montante, por via dos m\u00e9todos utilizados e dos meios \n\ndispon\u00edveis, seja a jusante, pela normatiza\u00e7\u00e3o social dos resultados, pelo condicionamento que \n\ntal implica, mesmo quando restringido \u00e0(s) comunidade(s) cient\u00edfica(s), mediante a sua \n\nreprova\u00e7\u00e3o ou o seu apoio un\u00e2nime; o tempo tornou-se favor\u00e1vel a revis\u00f5es epistemol\u00f3gicas. \n\n \n\nNo caso das ci\u00eancias sociais e no \u00e2mbito das redefini\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas a que t\u00eam sido sujeitas, \n\nforam promovidas nas \u00faltimas d\u00e9cadas novas interpreta\u00e7\u00f5es conceptuais que nalguns casos \n\nextremos se pautaram pela pr\u00f3pria recusa da objectividade, no que se pode designar de p\u00e2nico \n\ndo positivismo, onde predomina mais a reac\u00e7\u00e3o do que o m\u00e9todo, donde a preval\u00eancia do \n\nelemento subjectivo e consequente promo\u00e7\u00e3o do relativismo que marcam o chamado p\u00f3s-\n\nmodernismo. \n\n \n\nO exemplo da geografia \u00e9 elucidativo. Nela o estudo da paisagem constituia-se como central, \n\ncomo \u00abelemento distintivo de um posicionamento disciplinar claro entre as ci\u00eancias naturais e \n\nas ci\u00eancias humanas\u00bb (Domingues, 2001: 56), situa\u00e7\u00e3o tanto mais pertinente no contexto \n\nnacional quanto a valoriza\u00e7\u00e3o a que foi sujeita a no\u00e7\u00e3o de paisagem no ide\u00e1rio estadonovista. \n\nAssim, no quadro das sucessivas vagas de remodela\u00e7\u00e3o conceptual da disciplina o conceito de \n\npaisagem, cuja operacionalidade resulta da sua condi\u00e7\u00e3o de \u201cbetween\u201d entre diferentes tipos \n\nde saber (Morphy, 1995: 205), foi profundamente alterado (\n3\n), em parte subalternizado pelo \n\nde territ\u00f3rio, mais consent\u00e2neo \u00e0 \u00e9poca com novas estrat\u00e9gias de afirma\u00e7\u00e3o de teor \n\n                                                           \n\n3) As altera\u00e7\u00f5es verificadas no conceito de paisagem produziram-se no \u00e2mbito de disputas entre campos, na \n\nacep\u00e7\u00e3o de Bourdieu (1989; 2008), seja por afirma\u00e7\u00f5es estatut\u00e1rias da Geografia face a outras disciplinas, seja \n\npor realinhamentos face a outros campos, que n\u00e3o estritamente acad\u00e9micos mas que remetiam para afirma\u00e7\u00f5es \n\nde teor nacionalista, seja ainda por (re)posicionamentos dos seus pr\u00f3prios agentes internos atentas as disputas de \n\npoder dentro do campo. \u00c9 neste contexto que se entende para o per\u00edodo de 1890-1950, a afirma\u00e7\u00e3o e dom\u00ednio de \n\ntr\u00eas escolas de geografia humana, a alem\u00e3, privilegiando os estudos paisag\u00edsticos e regionais com suporte numa \n\nno\u00e7\u00e3o de paisagem, landschaft, territorialmente mais abrangente e entendida como express\u00e3o de um povo, a \n\ngeografia francesa, com a acentua\u00e7\u00e3o nas estruturas regionais e a geografia norte-americana, privilegiando o \n\nestudo das paisagens e as rela\u00e7\u00f5es que as sociedades estabelecem com o meio (Claval, 2006: 80). No caso da \n\ngeografia americana desde cedo a exalta\u00e7\u00e3o de certos elementos naturais e paisag\u00edsticos serviu de suporte ao \n\nprocesso de nation building em contraponto a uma pretensa falta de antecedentes culturais. \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n12 \n\n \n\nneopositivista, num processo que se pode considerar como de exorciza\u00e7\u00e3o de anteriores \n\nservid\u00f5es ideol\u00f3gicas. \n\n \n\nRealizada a catarse o renovo do conceito imp\u00f4s-se com a Nova Geografia da d\u00e9cada de 70, \n\nmarcada por uma abordagem fenomenol\u00f3gica na linha da retoma das propostas de Husserl e \n\nHeidegger, a qual passa a integrar e a valorizar o elemento subjectivo; reac\u00e7\u00e3o de cr\u00edtica \u00e0 \n\nexcessiva formalidade da geografia praticada na d\u00e9cada anterior, acusada que foi de \n\ncontinuidade positivista, e que vai levar \u00e0 integra\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos advindos de outras \u00e1reas, \n\ncaso da antropologia. Com novos contributos entretanto surgidos a no\u00e7\u00e3o de paisagem hoje \n\nprevalecente nos estudos sociais \u00e9 em muito tribut\u00e1ria desta nova geografia. \n\n \n\nQuanto aos estudos do espa\u00e7o rural portugu\u00eas estes ficaram devedores do paradigma de \n\nan\u00e1lise vindo da d\u00e9cada de 70, focado essencialmente no prop\u00f3sito de \u00abexplicar a prolongada \n\nsobreviv\u00eancia do campesinato e os modos de articula\u00e7\u00e3o da sua economia com a sociedade \n\nglobal\u00bb (Reis, 1998: 341), em que se sublinhava a oposi\u00e7\u00e3o rural-urbano, agricultura familiar-\n\nagricultura capitalista; deste modo o suporte acad\u00e9mico reproduzia e vincava dicotomias \n\nestabelecidas, identificava e refor\u00e7ava distin\u00e7\u00f5es mediante a pr\u00f3pria classifica\u00e7\u00e3o e \n\nordenamento dos seus objectos de estudo. Estudos que se caracterizaram ora por uma \n\n\u00ababordagem macro, que, pelas suas caracter\u00edsticas, tende a diluir as eventuais especificidades \n\nda agricultura enquanto sector de actividade econ\u00f3mica\u00bb ora por uma \u00ababordagem micro, \n\ncentrada, por sua vez, nas an\u00e1lises locais e no exame mais ou menos aprofundado dos tra\u00e7os \n\nespec\u00edficos da agricultura e das comunidades rurais locais.\u00bb (Valadas de Lima, 1991: 335).  \n\n \n\nResultado da menor import\u00e2ncia social e econ\u00f3mica adstrita \u00e0 agricultura e \u00e0s altera\u00e7\u00f5es \n\nocorridas no mundo rural, a par de uma crescente difus\u00e3o dos padr\u00f5es urbanos e da acentuada \n\nmigra\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es para as cidades, as mudan\u00e7as registadas \u00abao n\u00edvel do uso produtivo \n\ndo espa\u00e7o\u00bb conduziram a uma \u00abruptura com a especializa\u00e7\u00e3o funcional que tradicionalmente \n\nreduzia o rural \u00e0 agricultura e o urbano \u00e0 ind\u00fastria\u00bb (Hespanha, 2003), donde a tend\u00eancia para  \n\n  \n\n(\u2026) ir substituindo cada vez mais o conceito de \"rural\" pelo de \"local\" ou de \"regional\" explica-\n\nse, assim, em boa medida, quer pela evanesc\u00eancia do rural quer, tamb\u00e9m, pelo facto de a \n\ndistin\u00e7\u00e3o tradicional rural - urbano se estar a tornar secund\u00e1ria face \u00e0s contradi\u00e7\u00f5es entre o \n\nglobal e o local ou entre o nacional e o local/regional. (Hespanha, 2003) \n\n \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n13 \n\n \n\nNa sequ\u00eancia da crise petrol\u00edfera dos anos 70, o monolitismo do conceito de desenvolvimento \n\nfoi profundamente afectado passando ent\u00e3o a sua an\u00e1lise a integrar, entre outras, no\u00e7\u00f5es como \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, numa atitude salvacionista de conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais e do ambiente, e onde problem\u00e1ticas relacionadas com os direitos humanos \n\nse interligam com o direito \u00e0 sa\u00fade, o combate \u00e0 pobreza e \u00e0 exclus\u00e3o social, promovendo \n\numa nova \u00e9tica ambiental e pugnando por um comprometimento tanto individual como \n\ncolectivo, e que se explanou no Relat\u00f3rio Brundtland, Our Common Future (Gro Harlem \n\nBrundtland e Mansour Khalid, 1987), cuja defini\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel merece \n\nser destacada: \u00abDesenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 aquele que permite satisfazer as necessidades \n\ndas gera\u00e7\u00f5es actuais sem comprometer a possibilidade de as futuras gera\u00e7\u00f5es satisfazerem as \n\nsuas\u00bb. \n\n \n\nConforme referem Manuela Reis e Aida Valadas de Lima, autoras que amplamente temos \n\nvindo a seguir no que antecede, a no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel integra abordagens \n\nprovenientes da ecologia e da demografia, o denominado di\u00e1logo Norte/Sul e, pela primeira \n\nvez, um novo actor social, personificado nas gera\u00e7\u00f5es futuras, e bem ainda, o surgimento de \n\nnovas circunscri\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas adstritas \u00e0 no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento, com um crescendo de \n\nvisibilidade do \u00e2mbito regional e local (Reis, 1998: 346-347), territorialidades que ao \n\nemergirem contribuem para atenuar tradicionais e excessivas dicotomias, mormente as que \n\nop\u00f5em o litoral ao interior, o rural ao urbano. \n\n \n\nNo \u00e2mbito desta preserva\u00e7\u00e3o o mundo rural passou a ser considerado como \u00abreserva de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o ambiental\u00bb (Reis, 1998: 331), em continuidade ao anterior ex-libris de reserva \n\nmoral da sociedade, a que se junta o seu contributo enquanto espa\u00e7o pasteurizado, ass\u00e9ptico, \n\ndas rela\u00e7\u00f5es sociais institu\u00eddas, doravante espa\u00e7o harmonioso. No caso portugu\u00eas a quest\u00e3o \n\nambiental, a qual ocorreu tardiamente, foi motivada mais do que por uma din\u00e2mica interna \n\npor raz\u00f5es pol\u00edticas resultantes da ades\u00e3o \u00e0 Uni\u00e3o Europeia (Reis, 1998: 334; Schmidt, 1994; \n\nValadas de Lima, 1996), donde se ter centrado nos problemas atinentes \u00e0s assimetrias j\u00e1 ent\u00e3o \n\nvis\u00edveis, de cont\u00ednuo crescimento da litoraliza\u00e7\u00e3o da economia e da ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e \n\nde sua acentuada desruraliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nPor seu turno, o quadro conceptual de no\u00e7\u00f5es como identidade e patrim\u00f3nio n\u00e3o s\u00f3 foi \n\nampliado como passou a constituir de per si uma mercadoria, tendendo \u00e0 folcloriza\u00e7\u00e3o do \n\nmundo rural, ref\u00fagio de ang\u00fastias da modernidade ou dos tempos ap\u00f3s esta. O mundo rural \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n14 \n\n \n\nfoi como que gourmetizado a favor do citadino, revalorizado face a uma representa\u00e7\u00e3o da vida \n\nurbana que o remete objectivamente para o dom\u00ednio da artificialidade, conquanto a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o subjectiva que dele \u00e9 assim feita n\u00e3o o reconhe\u00e7a, procedendo \u00e0 sua fetichiza\u00e7\u00e3o, \n\ntornando-o museu in situ destinado ao urbanita, que \u00abconverte os \u00faltimos camponeses em \n\nguardas duma natureza transformada em paisagem para os citadinos\u00bb (Bourdieu, 1977: 4, \n\ntradu\u00e7\u00e3o livre). \n\n \n\nO ambiente rural cuja identidade pode agora dispensar a agricultura e em que outras \n\nactividades que j\u00e1 n\u00e3o aquela se destacam no concurso da valoriza\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica como \n\nsejam as ligadas ao turismo e ao lazer (Nave, 2003: 137), \u00e9 potenciado enquanto mais-valia \n\ndo processo de mercantiliza\u00e7\u00e3o da paisagem a que \u00e9 em \u00faltima inst\u00e2ncia reduzido, \n\nprocedendo-se \u00e0 sua estetiza\u00e7\u00e3o, \u00e0 sua objectifica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da paisagem, mercantiliza\u00e7\u00e3o \n\nesta que foi mais precoce nos pa\u00edses do Norte europeu dos que nos do Sul. \n\n \n\nA Natureza, correntemente tida como realidade aut\u00f3noma perante a qual as sociedades v\u00e3o \n\ninterferindo de modo mais ou menos efectivo, acentuando contactos ou div\u00f3rcios, resulta ser \n\nessencializada na maioria das vezes, separada dos homens, originando dois mundos distintos, \n\no da ordem do humano, adjectivada pelo cultural, e o da ordem do natural, gerando um \n\nconfronto n\u00e3o s\u00f3 falso como in\u00fatil, por iludir o quanto se constitui como for\u00e7a de produ\u00e7\u00e3o \n\nque influi junto das sociedades e das rela\u00e7\u00f5es sociais que estas geram, primeiramente nas \n\nestrat\u00e9gias de sobreviv\u00eancia, mas tamb\u00e9m nas apropria\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas que se estabelecem, no \n\nque concordamos com Christopher Tilley quando refere que: \n\n \n\nHumanly created space is the space of social reproduction. It follows that control over the \n\ncreation of that space must confer power over the form that reproduction takes and that control \n\nover space is crucial for the maintenance of power relations within and between individuals and \n\ngroups. (Tilley, 1995: 81) \n\n \n\nRegistos sociais diversos s\u00e3o assim apreendidos mediante a sua inscri\u00e7\u00e3o na paisagem, no que \n\nser\u00e1 suficiente pensar na rela\u00e7\u00e3o entre a transmiss\u00e3o da propriedade fundi\u00e1ria e consequente \n\nsua dimens\u00e3o e a estrutura familiar, ou como separar a arquitectura vern\u00e1cula do territ\u00f3rio \n\nonde ela se expressa, mesmo se nela se conjugam territ\u00f3rios e impress\u00f5es diversas, cujo \n\nexemplo abusivamente recorrente \u00e9 o da casa do emigrante, no que necessariamente impende \n\nsobre a paisagem; como separar o territ\u00f3rio dos ideais est\u00e9ticos mainstream de uma classe \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n15 \n\n \n\nm\u00e9dia, cujo ne plus ultra se at\u00e9m a um pastiche arquitect\u00f3nico, embebido nalguns casos numa \n\nsuposta categoriza\u00e7\u00e3o da casa portuguesa, discurso de clamor nacionalista cuja secularidade \n\ninstitucional se avizinha, conquanto se encontrem refer\u00eancias anteriores a Raul Lino (\n4\n). \n\nAinda aqui a natureza, mesmo nestas manifesta\u00e7\u00f5es e afirma\u00e7\u00f5es estatut\u00e1rias de determinados \n\ngrupos sociais est\u00e1 presente, constitui o meio por onde aquelas rela\u00e7\u00f5es/reac\u00e7\u00f5es se podem \n\nexpressar, se moldam e evidenciam. Neste como em outros dom\u00ednios. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n4\n) Em \u201cLisboa Monumental\u201d, texto de Fialho de Almeida publicado na Ilustra\u00e7\u00e3o Portuguesa, n.\u00ba 36, de \n\n29/10/1906, e n.\u00ba 39, de 19/11/1906, o autor preconizava a cria\u00e7\u00e3o de bairros oper\u00e1rios, cujas casas reflectiriam a \n\nconstru\u00e7\u00e3o vern\u00e1cula das diversas regi\u00f5es do pa\u00eds, numa am\u00e1lgama cultural com reflexo na arquitectura e na \n\nest\u00e9tica onde \u00abum artista traria do Alentejo e Algarve e Duas Beiras, a indument\u00e1ria est\u00e9tica da casinha \n\ncamp\u00f3nia, em pitorescos motivos que por l\u00e1 andam a esmo da colher dos trolhas rudes, levados na tradi\u00e7\u00e3o \n\npo\u00e9tica dos s\u00e9culos\u00bb (Ilust. Port., 1906, 39). Objecto de estiliza\u00e7\u00e3o por parte de alguns grupos sociais esta saga \n\nest\u00e9tica teve ampla difus\u00e3o.   \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n16 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n17 \n\n \n\n4. A terra, a popula\u00e7\u00e3o. \n\n4.1. Alentejo. \n\nA terra e a popula\u00e7\u00e3o constituem as balizas que tornam poss\u00edvel a produ\u00e7\u00e3o de um qualquer \n\ndiscurso que d\u00ea sentido a no\u00e7\u00f5es como regi\u00e3o, territ\u00f3rio ou lugar, constituem os pares de uma \n\nrela\u00e7\u00e3o continuada cuja permanente mudan\u00e7a comporta ciclos de dura\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel. O presente \n\ncap\u00edtulo prop\u00f5e-se apresentar um panorama dalguns dos ciclos que marcaram tal rela\u00e7\u00e3o, no \n\nque se pode considerar como uma contextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-geogr\u00e1fica, esperando desse \n\nmodo ilustrar o quanto aqueles estiveram na origem de algumas das representa\u00e7\u00f5es mais \n\ncomuns sobre o Alentejo, nomeadamente ao n\u00edvel paisag\u00edstico, promotoras do que se pode \n\ndesignar por identidade paisag\u00edstica, e o quanto essas mesmas representa\u00e7\u00f5es se apresentam \n\nnecessariamente como transit\u00f3rias.  \n\n \n\nSob a designa\u00e7\u00e3o de Alentejo engloba-se um conjunto muito extenso e variado de realidades \n\nsociais, econ\u00f3micas e geogr\u00e1ficas, numa multiplicidade de crit\u00e9rios promotores de uma \n\nfluidez e sobreposi\u00e7\u00e3o de fronteiras. A polissemia associada ao termo regi\u00e3o, este sempre \n\nderivado de uma decis\u00e3o classificat\u00f3ria \u00abque expressa um estado da rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as \n\nmateriais ou simb\u00f3licas\u00bb (Bourdieu, 1989: 113-115), determina assim a procura de um \n\nequil\u00edbrio prec\u00e1rio entre os diversos fen\u00f3menos agregadores de uma certa territorialidade, \n\nconstitutivos de um sentido de perten\u00e7a e de identidade, e as for\u00e7as centr\u00edfugas que no quadro \n\nde outras afirma\u00e7\u00f5es com eles concorrem, sendo certo que a no\u00e7\u00e3o de identidade \u00e9 devedora \n\nda afirma\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7a.  \n\n \n\nA pretensa unidade de uma regi\u00e3o como no caso em apre\u00e7o resulta de uma constru\u00e7\u00e3o \n\nsustentada em factores diferenciados, sejam os que se atendem aos aspectos fisiogr\u00e1ficos de \n\num territ\u00f3rio, no que serve de exemplo o seu concurso para a exist\u00eancia de \u00e1rvores e arbustos \n\nmais resistentes \u00e0 desseca\u00e7\u00e3o, donde apresentarem folhas persistentes, o que n\u00e3o concorre \n\npara acentuar varia\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas no curso das esta\u00e7\u00f5es do ano, sejam os que se suportam \n\nna interac\u00e7\u00e3o que os grupos humanos estabelecem com este, o que necessariamente remete \n\npor um lado para a no\u00e7\u00e3o de transforma\u00e7\u00e3o e por outro para a de perman\u00eancia, uma e outra \n\nconstituindo a hist\u00f3ria, que \u00e9 sempre a daqueles grupos sociais e dos seus territ\u00f3rios, \n\npr\u00f3ximos ou distantes, e cuja realidade se conjuga com a sua idealidade, regi\u00e3o que \u00abn\u00e3o \u00e9 \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n18 \n\n \n\nmais do que uma no\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica modelada pelas situa\u00e7\u00f5es, os debates, os conflitos que \n\ncaracterizam um per\u00edodo e um lugar\u00bb (Roncayalo, 1986: 187) (\n5\n).  \n\n \n\nO Alentejo, tal como actualmente enquadrado pela NUTS II, abrangendo cerca de um ter\u00e7o \n\ndo pa\u00eds, divide-se em cinco sub-regi\u00f5es estat\u00edsticas, NUTS III: Alentejo Central, Alentejo \n\nLitoral, Alto Alentejo, Baixo Alentejo e Lez\u00edria do Tejo. N\u00e3o considerando a NUT III/Lez\u00edria \n\ndo Tejo, a sua popula\u00e7\u00e3o residente era em 2009 cerca de 503 mil habitantes, representando \n\napenas 4,7% da popula\u00e7\u00e3o portuguesa, traduzindo-se na mais baixa densidade populacional \n\ndo pa\u00eds, com apenas 18,4% hab/km\n2\n (ano 2008), para uma m\u00e9dia nacional de 115,3/hab/km\n\n2\n, \n\nnum povoamento tradicionalmente concentrado devido entre outros factores ao regime de \n\ngrande propriedade, \u00e0 pobreza dos solos e ao seu abandono at\u00e9 data tardia, finais do s\u00e9culo \n\nXIX (Feio, 1983: 62). Na cl\u00e1ssica divis\u00e3o do pa\u00eds proposta por Orlando Ribeiro o Alentejo \n\ninsere-se, a par com o Algarve, a Estremadura e o Ribatejo, no denominado Portugal \n\nMediterr\u00e2nico, ou se utilizada outra sua demarca\u00e7\u00e3o, na chamada civiliza\u00e7\u00e3o do barro (e da \n\ntaipa) do Sul em contraste com a civiliza\u00e7\u00e3o da pedra abundante a Norte (Ribeiro, 1992). \n\n \n\nA perda populacional ocorrida nas \u00faltimas d\u00e9cadas, determina que a sua actual densidade \n\ndemogr\u00e1fica seja inferior nalguns concelhos \u00e0 verificada em finais do s\u00e9culo XIX (em 1878 \n\nos distritos de Portalegre, \u00c9vora e Beja apresentavam densidades de 17, 15 e 14 h/km\n2 \n\nrespectivamente, cf. Oliveira Martins, 1987: 66), situa\u00e7\u00e3o que contrasta com o lento \n\ncrescimento registado at\u00e9 aos anos 50 do s\u00e9culo seguinte, o que se pretende ilustrar com os \n\nquadros seguintes: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n5\n) Exemplo dessa indefini\u00e7\u00e3o ocorre na sua delimita\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dada a diversidade de crit\u00e9rios sobre os quais \n\nse pode fundar, sejam administrativos, como os Distritos, estat\u00edsticos, como as NUTS, institu\u00eddas em 1986, ou \n\nainda, advindas de anteriores divis\u00f5es geogr\u00e1ficas e hist\u00f3ricas, as Prov\u00edncias, que embora formalmente criadas \n\npela reforma administrativa de 1936 e extintas em 1976 se inscrevem num tempo e numa mem\u00f3ria mais remota, \n\ndonde a perman\u00eancia e amplitude do seu reconhecimento social. E tal indefini\u00e7\u00e3o \u00e9 continuada com os \n\nmunic\u00edpios de Alc\u00e1cer do Sal, Gr\u00e2ndola, Santiago do Cac\u00e9m e Sines, que pertencentes ao Distrito de Set\u00fabal \n\ninegavelmente s\u00e3o tidos como alentejanos, ou no caso da inclus\u00e3o em 2002 da NUT III/Lez\u00edria do Tejo na regi\u00e3o \n\nAlentejo, integrando munic\u00edpios como Almeirim, Alpiar\u00e7a, Benavente, Cartaxo, Chamusca, Coruche, Goleg\u00e3, \n\nRio Maior, Salvaterra de Magos e Santar\u00e9m, e ainda o de Azambuja, este fazendo parte do Distrito de Lisboa.  \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n19 \n\n \n\nDensidade Popula\u00e7\u00e3o \n\n 1890 1960 Varia\u00e7\u00e3o \n\n1960/1890 \n\n2001 Varia\u00e7\u00e3o  \n\n2001/1960 \n\nBarrancos 15,3 20,4 1,33 9,9 0,49 \n\nMoura 17,1 30,4 1,78 16,7 0,55 \n\nMour\u00e3o 13,9 20,9 1,50 7,6 0,36 \n\nPortel 12,6 19,3 1,53 11,8 0,61 \n\nSerpa 15,1 29,4 1,95 13,8 0,47 \n\nVidigueira 26,4 33,7 1,14 18,6 0,55 \n\n       Quadro 1 - cf. Feio, 1998: 66 e Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento  \n\n                         Regional do Alentejo, CCDRA, indicadores regionais, dados de 2001. \n\n \n\n \n\n Popula\u00e7\u00e3o residente \n\n1960 1991 2001 2011 \n\nMoura 29 106 17 549 16 590 15 186 \n\nM\u00e9rtola 26 026 9 805 8 712 7 289 \n\nMour\u00e3o 5 815 3 273 3 230 2 666 \n\nPortel 11627 7 525 7 109 6420 \n\nReg. Monsaraz 15 090 11 401 11 382 10 936 \n\nQuadro 2 \u2013 Censos de 1960, 1991, 2001 e Resultados preliminares \n\ndo Censo de 2011, INE.  \n\n \n\nEmbora na actualidade suscite algumas reservas a afirma\u00e7\u00e3o de que \u00aba posse da terra constitui \n\na pedra angular da estratifica\u00e7\u00e3o social\u00bb, tal como Cutileiro (1977: 15) indicava em finais dos \n\nanos 60 para Vila Velha, e se bem que a agricultura \u00abj\u00e1 n\u00e3o hegemoniza (a utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o), nem a vida social e econ\u00f3mica dos povoados rurais\u00bb (Baptista, 2003: 47), nem \n\nsequer seja j\u00e1 sin\u00f3nimo de rural, a estrutura econ\u00f3mica da regi\u00e3o assenta ainda de modo muito \n\nvincado em actividades estreitamente associadas ao sector prim\u00e1rio, com predom\u00ednio da \n\nexplora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola da terra e da pecu\u00e1ria (\n6\n). Quanto aos diversos indicadores sociais de \n\n                                                           \n6\n) O peso da agricultura no PIB nacional diminuiu de 5% em 1988 para 2,8% em 1999-2001, e a \n\nempregabilidade de 21% em 1988-90 (era de 50% em 1950) para 10% da popula\u00e7\u00e3o na actualidade (a jusante da \n\nagricultura os indicadores s\u00e3o diferentes, caso da ind\u00fastria alimentar, respons\u00e1vel em 2001 por 5% do PIB \n\nportugu\u00eas e por empregar 2,3% da popula\u00e7\u00e3o activa). Em 2009 foram recenseadas 304 mil explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas \n\nno pa\u00eds, menos 112 mil face a 1999, tendo a sua \u00e1rea m\u00e9dia aumentado naquele per\u00edodo em 2,5 hectares, \n\ncifrando-se actualmente em 11,9 hectares, abaixo da m\u00e9dia comunit\u00e1ria em cerca de 5 hectares. A \u00e1rea das \n\nexplora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas correspondia em 2009 a 50% da superf\u00edcie territorial do pa\u00eds, ou seja, cerca de 4,6 milh\u00f5es \n\nde hectares, menos 450 mil hectares do que em 1999. Agricultura ainda maioritariamente realizada por homens, \n\ndois ter\u00e7os (embora desde os anos 70 se tenha acentuado a feminiza\u00e7\u00e3o do trabalho agr\u00edcola), e por uma \n\npopula\u00e7\u00e3o envelhecida, em que cerca de metade dos agricultores (48%) t\u00eam mais de 65 anos (no in\u00edcio dos anos \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n20 \n\n \n\ndesenvolvimento da regi\u00e3o, na sua generalidade estes ocupam o \u00faltimo lugar no pa\u00eds e \n\nmaioritariamente da Uni\u00e3o Europeia. \n\n \n\nNa representa\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica que \u00e9 feita sobre o Alentejo \u00e9 incontorn\u00e1vel a selec\u00e7\u00e3o de \n\nimagens agregadas \u00e0s extensas plan\u00edcies, aos campos de trigo, de vinha, aos olivais, mas \n\ntamb\u00e9m aos sobreiros (Quercus suber) e azinheiras (Quercus rotundifolia), em associa\u00e7\u00e3o ao \n\ncomplexo agro-florestal que constitui o montado, e mais recentemente, desde os anos 70 do \n\ns\u00e9culo XX, aos campos de girass\u00f3is. Embora se trate de uma vis\u00e3o redutora \u00e9 ineg\u00e1vel \n\ntratarem-se de elementos importantes da paisagem, concorrendo de modo determinante para a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o de unidades paisag\u00edsticas.  \n\n \n\nAs paisagens t\u00eam linhagens antigas e tal perspectiva concorda com a no\u00e7\u00e3o de que \u00aba \n\npaisagem \u00e9 cada vez menos uma estrutura ecol\u00f3gica e social e cada vez mais um processo de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, portanto como um fen\u00f3meno inscrito na hist\u00f3ria\u00bb (Georges Bertrand apud \n\nCl\u00e9ment, 1994, tradu\u00e7\u00e3o livre), no\u00e7\u00e3o partilhada por Barbara Bender ao referir que \u00abs\u00f3 \n\npodemos compreender as contesta\u00e7\u00f5es e apropria\u00e7\u00f5es de uma paisagem atrav\u00e9s de uma \n\ncuidada contextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica\u00bb (Bender, 1995: 248, tradu\u00e7\u00e3o livre). Importa pois tra\u00e7ar \n\numa panor\u00e2mica da agricultura que abarque um tempo mais longo, desde finais do s\u00e9culo \n\nXIX, por modo a considerar o quanto se constituiu como perman\u00eancias e como elementos \n\ntransit\u00f3rios e o quanto determinam a actual paisagem alentejana, o quanto esta \u00e9 express\u00e3o de \n\ncaracteres geo-f\u00edsicos em interac\u00e7\u00e3o com as for\u00e7as e estruturas sociais envolventes. \n\n                                                                                                                                                                                     \n\n80 do s\u00e9culo passado tal percentagem era de 25%, o que ilustra entre outros aspectos a desertifica\u00e7\u00e3o \n\npopulacional ocorrida no mundo rural (cf. dados do INE relativos ao \u201cRecenseamento agr\u00edcola - an\u00e1lise dos \n\nprincipais resultados: 2009\u201d; jornal P\u00fablico, 16/01/2011; Valadas de Lima, 1991).  \n\nNo Alentejo a agricultura det\u00e9m ainda um papel econ\u00f3mico relevante, quer ao n\u00edvel de emprego quer como valor \n\nacrescentado. Em 2009 foram recenseadas 31 828 explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas, menos 11% face a 1999, as quais \n\nembora s\u00f3 representem 10% das explora\u00e7\u00f5es existentes no pa\u00eds, exploram 53% da Superf\u00edcie Agr\u00edcola Utilizada \n\n(SAU). A diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de explora\u00e7\u00f5es ocorrida na d\u00e9cada de 1999-2009,  n\u00e3o traduz necessariamente \n\numa id\u00eantica diminui\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola do solo (a SAU apenas diminuiu 2% em igual per\u00edodo), antes em \n\nalguns casos pode derivar da concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria que Alqueva favoreceu.  \n\nPara dados de 2003, os cereais representam perto de 19,1% da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola regional e mais de 40% da \n\nprodu\u00e7\u00e3o cereal\u00edfera nacional. A produ\u00e7\u00e3o de trigo duro est\u00e1 concentrada nesta regi\u00e3o, e o trigo mole, a cevada, \n\na aveia e as oleaginosas contribuem a n\u00edvel nacional com mais de 70% para a produ\u00e7\u00e3o total dos sectores em \n\ncausa. A produ\u00e7\u00e3o de tabaco em rama, a\u00e7\u00facar, plantas forrageiras e azeite varia em percentagens de 18% \n\n(tabaco) a 30% (a\u00e7\u00facar). Quanto \u00e0 pecu\u00e1ria concentram-se nesta regi\u00e3o 27% da produ\u00e7\u00e3o de bovinos do pa\u00eds \n\n(que aumentaram mais de um ter\u00e7o entre 1999 e 2009) e mais de metade da produ\u00e7\u00e3o de ovinos (cf. Situa\u00e7\u00e3o da \n\nAgricultura em Portugal). \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n21 \n\n \n\nEm 1953, no n.\u00ba 7/8 da revista Panorama, Orlando Ribeiro assina um texto com o t\u00edtulo \u201cA \n\nPlan\u00edcie\u201d, onde para al\u00e9m de fazer remontar o latif\u00fandio aos tempos da \u00e9poca romana e filiar \n\nos montes alentejanos nas villae r\u00fasticas (\n7\n), cuja base econ\u00f3mica faz assentar nos cereais, nos \n\nrebanhos e no arvoredo, assinalando de passagem que \u00abalgumas represas colmatadas \n\npermitem atribuir ao regadio uma import\u00e2ncia que s\u00f3 nos nossos dias ele veio a recobrar\u00bb, faz \n\ndatar do \u00faltimo quartel do s\u00e9culo XIX as causas mais significativas das transforma\u00e7\u00f5es da \n\nagricultura alentejana, e consequentemente da paisagem da regi\u00e3o, resultado da abertura de \n\ncaminhos-de-ferro e estradas (\n8\n), inscrevendo-a desse modo num mercado nacional e mesmo \n\ninternacional, do emprego de adubos qu\u00edmicos, que veio permitir o cultivo inclusive em terras \n\npobres, nas terras galegas, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s terras ricas, os barros, e da Lei dos cereais de \n\n1899, iniciativa legislativa de protec\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura nacional do trigo devida a Elvino de Brito, \n\nda qual adiante se far\u00e1 nova refer\u00eancia. \n\n \n\n                                                           \n7\n) A descoberta de Torre de Palma, em Monforte, cujas escava\u00e7\u00f5es iniciadas em 1947 por Manuel Heleno se \n\nprolongaram at\u00e9 1964, veio refor\u00e7ar a tese da continuidade romana expressa pelo autor, contribuindo para a \n\ngeneraliza\u00e7\u00e3o da ideia de \u00abum Sul rural fortemente romanizado, dividido em grandes latif\u00fandios encabe\u00e7ados \n\npelas respectivas \u201cvillae\u201d, e de que estas, quer na estrutura arquitect\u00f3nica quer na fun\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e social, \n\nantecipavam verdadeiramente o \u201cmonte alentejano\u201d\u00bb (Carlos Silva, 2007: 53). Sobre as vilas romanas e o \n\nlatif\u00fandio remete-se para Portugal Romano, cap. III, \u201cA Vida Rural\u201d, de Jorge Alarc\u00e3o. \n\nTal tese foi contestada por Virg\u00ednia Rau em 1960, para quem a grande explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola s\u00f3 teve express\u00e3o na \n\nsequ\u00eancia da revolu\u00e7\u00e3o liberal oitocentista, atrav\u00e9s da difus\u00e3o de um novo ide\u00e1rio econ\u00f3mico, da venda dos bens \n\nnacionais anteriormente incorporados, da aboli\u00e7\u00e3o do instituto do morgadio em 1863 e da redu\u00e7\u00e3o dos baldios, o \n\nque permitiu a constitui\u00e7\u00e3o de uma nova elite agr\u00e1ria, donde concluir ser a partir do \u00faltimo quartel do s\u00e9culo que \n\nefectivamente se constata um predom\u00ednio do latif\u00fandio (Rau, 1984: 53-54). Trata-se de uma perspectiva que \n\nsobrevaloriza na defini\u00e7\u00e3o de latif\u00fandio a propriedade da terra em detrimento do tipo de explora\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\nconsiderando outros tipos de sua posse e uso e a tendencial agrega\u00e7\u00e3o de herdades, donde a classe dirigente na \n\nsociedade alentejana n\u00e3o ser necessariamente a propriet\u00e1ria da terra (Silbert, 1966: 843). \n\nConsideram-se tr\u00eas momentos de desamortiza\u00e7\u00e3o de bens, o primeiro referente \u00e0 venda de bens da Coroa, de \n\n1798 a 1833, o segundo com a venda dos bens e foros nacionais, iniciado em 1834 e que se prolonga pelo s\u00e9culo \n\nXX e o terceiro, de desamortiza\u00e7\u00e3o de bens e foros, ap\u00f3s 1861 (Silveira, 1991). \n\n8\n) Como refer\u00eancia que pode ser alargada ao conjunto da rede vi\u00e1ria do Alentejo de meados do s\u00e9culo XIX, veja-\n\nse o lamento que Jos\u00e9 Avelino da Silva e Matta expressa em 1855 nos seus Anais de Moura respeitante \u00e0s \n\nestradas naquele concelho: \u00ab\u00c9 por isso o p\u00e9ssimo estado das estradas, e a falta de pontes o maior obst\u00e1culo \u00e0 \n\nprosperidade deste Conselho (sic), porque os g\u00e9neros, que exporta n\u00e3o podem concorrer e aparecer nem a tempo, \n\ne por remanescentes nos mercados principalmente em Lisboa, M\u00e9rtola e Set\u00fabal para onde s\u00e3o frequentes as suas \n\nexporta\u00e7\u00f5es\u00bb (Matta, 1991 [1855]: \u00a7 19), com\u00e9rcio esse que consistia \u00abna explora\u00e7\u00e3o dos seus trigos, l\u00e3s, gado \n\nsu\u00edno gordo, e azeite\u00bb (idem: \u00a7 27). A men\u00e7\u00e3o a M\u00e9rtola decorria da navegabilidade do Guadiana a jusante desta, \n\nvia por onde tradicionalmente se processava a maior parte do transporte de bens para o sul, tanto mais que o frete \n\nde transporte por rio era mais barato e r\u00e1pido do que por terra. \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n22 \n\n \n\nSegundo aquele autor, tais transforma\u00e7\u00f5es determinaram o desenvolvimento de \u00abp\u00e9s de \n\nazinheira e de sobreiro que viviam afogados no mato e confundidos com ele, substituindo-se \n\nseara e montado \u00e0 charneca que at\u00e9 a\u00ed s\u00f3 dava pasto\u00bb, num movimento que gerou como que \n\numa \u00abfebre de romper charnecas e (que) fizeram da vida de coureleiro uma esp\u00e9cie de \n\nprofiss\u00e3o\u00bb, os \u00faltimos dos quais teriam vindo radicar-se na Pen\u00ednsula da Arr\u00e1bida, nos foros \n\nde Palmela, Pinhal Novo ou Azeit\u00e3o. Ao tradicional cultivo perto das povoa\u00e7\u00f5es, nos \n\nferragiais, lugar de uma agricultura intensiva onde se cultivava o olival e a vinha, mas \n\ntamb\u00e9m lugar das hortas, dos pomares e de algum cereal (Silveira, 1991: 587), juntou-se \n\nent\u00e3o \u00abuma paisagem nova e inteiramente organizada pelo homem. \u00c9 certo que quem v\u00ea o \n\nesparzimento ocasional das \u00e1rvores do \u00abmontado\u00bb e largos tractos cobertos de erva e mato \n\nrasteiro, tem a impress\u00e3o err\u00f3nea de estar em presen\u00e7a de uma paisagem natural\u00bb (Panorama, \n\nII s\u00e9rie, n.\u00ba 7/8, 1953). \n\n \n\nO acima escrito porventura carrega de cores mais sombrias a realidade da agricultura \n\nalentejana de ent\u00e3o, pois que tradicionalmente a produ\u00e7\u00e3o de trigo se localizava no Alentejo, \n\nembora a par com o Ribatejo e parte da Estremadura. Todavia, \u00e9 ineg\u00e1vel que o \u00abelemento \n\npecu\u00e1rio (su\u00ednos, ovinos e bovinos) e (o) elemento extractivo (corti\u00e7a), que predominaram no \n\ns\u00e9culo XIX\u00bb (Reis, 1974: 778), perdem import\u00e2ncia a partir da instaura\u00e7\u00e3o por finais do \n\ns\u00e9culo de um regime cereal\u00edfero de cariz proteccionista, em particular com a j\u00e1 referida Lei \n\ndos Cereais, de 14/07/1899 (j\u00e1 anteriormente, em 1889, havia sido implementada legisla\u00e7\u00e3o \n\nafim), regime esse continuado trinta anos mais tarde com as Campanhas do Trigo, num \n\nprocesso de crescente afecta\u00e7\u00e3o dos solos para a agricultura que s\u00f3 estar\u00e1 consolidado quando \n\nas \u00ab\u00faltimas opera\u00e7\u00f5es de apropria\u00e7\u00e3o das terras para a agricultura, que tiveram lugar por volta \n\nde 1930, marcaram a extin\u00e7\u00e3o da charneca e a sua transforma\u00e7\u00e3o em terras de cultivo\u00bb \n\n(Saraiva, 2005: 54), medidas que contribu\u00edram decisivamente para uma profunda altera\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem alentejana e para lhe emprestar unidade (\n9\n). Na sua dimens\u00e3o actual o Alentejo \n\n                                                           \n9\n) No \u00e2mbito da transforma\u00e7\u00e3o em terras de cultivo insere-se a cria\u00e7\u00e3o da Junta de Coloniza\u00e7\u00e3o Interna (Decreto \n\nLei n.\u00ba 27307, de 16/11/1936), competindo-lhe entre outras a tarefa de instalar casais agr\u00edcolas nos terrenos \n\nrecebidos da Junta Aut\u00f3noma das Obras de Hidr\u00e1ulica Agr\u00edcola ap\u00f3s esta ter procedido a interven\u00e7\u00f5es visando a \n\nsua adapta\u00e7\u00e3o ao regadio, casais estes escolhidos de prefer\u00eancia entre chefes de fam\u00edlia moradores na \u00e1rea do \n\nconcelho ou freguesia daqueles terrenos (art.\u00ba 173 e 174). Foi objecto de diversas altera\u00e7\u00f5es, reveladoras da sua \n\ngeneralizada inefic\u00e1cia, com destaque para a Lei n.\u00ba 2072, Di\u00e1rio do Governo n.\u00ba 131, I s\u00e9rie, de 18/06/1954, e \n\nem data t\u00e3o tardia como 1962, atrav\u00e9s do Decreto Lei n.\u00ba 44720, Di\u00e1rio do Governo, n.\u00ba 270, I s\u00e9rie, de 23 de \n\nNovembro. De certo modo esta legisla\u00e7\u00e3o exprimia o confronto entre industrialistas e grandes agr\u00e1rios, \n\nconfronto que os \u00faltimos ganharam (Baptista, 1996b: 161). \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n23 \n\n \n\ntrigueiro que assiste a uma ret\u00f3rica de lugares comuns em boa verdade tem quando muito um \n\ns\u00e9culo de exist\u00eancia. \n\n \n\n\u00c9 hoje facto assente que em termos agr\u00e1rios o Alentejo a partir do \u00faltimo ter\u00e7o do s\u00e9culo XIX \n\nfoi uma das regi\u00f5es mais din\u00e2micas do pa\u00eds, integrando uma economia agr\u00edcola com \n\ncontornos de vincada comercializa\u00e7\u00e3o e inser\u00e7\u00e3o capitalista, agricultura caracterizada, \n\nespecialmente ap\u00f3s a en trada do s\u00e9culo XX, por uma apreci\u00e1vel taxa de mecaniza\u00e7\u00e3o, pelo \n\nrecurso a mais eficientes alfaias agr\u00edcolas e por um mais intenso e precoce uso de adubagem \n\nindustrial, donde,   \n\n \n\n(\u2026) a vis\u00e3o de um multissecular e inexor\u00e1vel percurso de atraso e empobrecimento relativo no \n\ncontexto nacional n\u00e3o parece historiograficamente sustent\u00e1vel (\u2026) no per\u00edodo da pax liberal \n\n1850-1900 (\u2026) o Alentejo foi um dos contextos agr\u00e1rios que, no pa\u00eds, mais progrediram. \n\n(Fonseca, 1998: 497-498, it\u00e1lico no original) (\n10\n\n) \n\n \n\nOs protagonistas no terreno s\u00e3o diversos, do/a assalariado/a agr\u00edcola, ocasional e sazonal, ao \n\npastor, ao seareiro, ao rendeiro/lavrador, que segundo Silbert (1966: 1037) constitui \u00aba \n\narmadura social do Alentejo\u00bb, ao grande propriet\u00e1rio, colectivo ou individual, este geralmente \n\nausente, grupos sociais que por o serem se definem relacionalmente. A estas categorias s\u00f3cio-\n\nprofissionais juntam-se os que estabelecem com os centros populacionais rela\u00e7\u00f5es \n\naparentemente mais permanentes, seja de resid\u00eancia e/ou inser\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, mas \n\nnecessariamente associados ao mundo agr\u00edcola, como artes\u00e3os, pequenos comerciantes, \n\nmembros do ex\u00e9rcito, do funcionalismo ou das for\u00e7as policiais cuja presen\u00e7a uma nova \n\n                                                                                                                                                                                     \n\nA 1\u00aa Campanha do Trigo, que vigorou no bi\u00e9nio 1929-30, foi institu\u00edda pelo Decreto n.\u00ba 17252, de 16/08/1929 \n\n(Di\u00e1rio do Governo n.\u00ba 191, I s\u00e9rie, de 21 de Agosto). A 2\u00aa Campanha, renominada Campanha da Produ\u00e7\u00e3o \n\nAgr\u00edcola, a vigorar nos anos de 1931-32, foi aprovada pelo Decreto n.\u00ba 20113, de 24/07/1931 (Di\u00e1rio do \n\nGoverno n.\u00ba 172, I s\u00e9rie, de 27 de Julho). A import\u00e2ncia crescente da cultura do trigo est\u00e1 atestada para o in\u00edcio \n\ndo s\u00e9c. XX no facto da dimens\u00e3o das herdades ser feita por rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de moios de semeadura (Pic\u00e3o, \n\n198 [1903]: 16-17).  \n\n10\n) Jorge Dias escrevia o seguinte em 1960 respeitante \u00e0 economia do Portugal mediterr\u00e2neo: \u00ab\u00c9 uma regi\u00e3o de \n\neconomia agr\u00edcola, pastoril e silv\u00edcola, de explora\u00e7\u00e3o indirecta e, em geral, de tipo capitalista. O propriet\u00e1rio \n\nvive, regra geral, nas cidades e arrenda as terras a um lavrador, que possui capital suficiente para empresa \n\nagr\u00edcola grande\u00bb (Dias, 1990 [1960]: 176). Quanto \u00e0 import\u00e2ncia da cria\u00e7\u00e3o de gado para tempos anteriores ao \n\nadvento da febre cereal\u00edfera, escreve o seguinte: \u00abAinda hoje (1960) h\u00e1 vacadas em alguns lugares. Mas h\u00e1 \n\ncinquenta anos, antes do uso dos adubos qu\u00edmicos ter tornado poss\u00edvel cultivar grandes \u00e1reas, at\u00e9 ent\u00e3o \n\nmaninhas, as vacadas eram numerosas e o car\u00e1cter pastoril da regi\u00e3o muito mais acentuado\u00bb (idem: 177). \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n24 \n\n \n\ntessitura do Estado, entrado o s\u00e9culo XX, vai impondo de modo cada vez mais vis\u00edvel \n\nespecialmente em zonas raianas, e ainda aqueles que prestam assist\u00eancia na religi\u00e3o, na \n\njusti\u00e7a, na doen\u00e7a, no ensino; a paisagem social vai-se recobrindo de novos agentes e \n\nprotagonismos.  \n\n \n\nTrata-se de um quadro social necessariamente mais extenso que o enunciado, onde t\u00eam lugar \n\nresist\u00eancias ou concess\u00f5es por cujas ac\u00e7\u00f5es os indiv\u00edduos o modificam, movendo-se nos seus \n\ninterst\u00edcios, impondo os seus des\u00edgnios individuais e assim recusando, mesmo sem o saber, \n\numa hist\u00f3ria predeterminada face a centros de poder e estruturas. Mas interfer\u00eancias tamb\u00e9m \n\natrav\u00e9s das mudan\u00e7as registadas nas infra-estruturas, nas t\u00e9cnicas, nos equipamentos e nas \n\npol\u00edticas sectoriais seguidas, que alteraram as rela\u00e7\u00f5es entre os agentes, como no caso das \n\nCampanhas do Trigo que se beneficiaram os grandes propriet\u00e1rios determinaram a fal\u00eancia de \n\nmuitos seareiros, pequenos propriet\u00e1rios e rendeiros (Rosas, 1991: 776), interfer\u00eancias que \n\nsubjazem aos ritmos das migra\u00e7\u00f5es para as cidades e aos itiner\u00e1rios da emigra\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nDe modo muito significativo a paisagem agr\u00edcola do Alentejo desde finais do s\u00e9culo XIX, \n\nreflecte as tens\u00f5es entre os defensores do modelo agr\u00edcola assente na grande propriedade, \n\nnuma agricultura extensiva e no sequeiro, e os defensores do parcelamento dessa mesma \n\npropriedade, da implementa\u00e7\u00e3o do regadio e consequente constru\u00e7\u00e3o de obras de hidr\u00e1ulica \n\nagr\u00edcola (cf. nota 9). A denominada Reforma Agr\u00e1ria surgida no per\u00edodo imediato ao 25 de \n\nAbril e o projecto de Alqueva, constituem dois outros momentos da hist\u00f3ria agr\u00e1ria no \n\nAlentejo que com os per\u00edodos anteriores apresentam n\u00e3o obstante not\u00f3rias semelhan\u00e7as. \n\n \n\nA vinha, cuja relativa expans\u00e3o \u00e9 recente, conquanto mesmo na actualidade esteja confinada a \n\npequenas \u00e1reas geogr\u00e1ficas mas cujas explora\u00e7\u00f5es apresentam uma dimens\u00e3o m\u00e9dia (6,8 ha) \n\nmais de seis vezes superior \u00e0 m\u00e9dia nacional (1,1 ha), era ainda no s\u00e9culo XIX uma cultura \n\nmuito secund\u00e1ria, e como tal permanecia ainda em meados do s\u00e9culo seguinte (\n11\n\n), resultado \n\nda implementa\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica cereal\u00edfera proteccionista que permitiu pre\u00e7os \n\nconcorrenciais do trigo e dos condicionalismos que pelo menos at\u00e9 ao dealbar do s\u00e9culo XX \n\n                                                           \n11\n\n) Ainda em 1961 Orlando Ribeiro referenciava Borba como um caso excepcional na viticultura alentejana, ao \n\nreferir que \u00abproduz a maior quantidade e o \u00fanico vinho afamado do Alentejo\u00bb (Ribeiro, 1992: 48), e Jos\u00e9 \n\nCutileiro (1977 [1971]: 42) em finais da mesma d\u00e9cada referia para a zona de seu estudo que \u00abAs vinhas \n\ndestru\u00eddas pela filoxera nos fins do s\u00e9culo passado n\u00e3o foram entretanto substitu\u00eddas por variedades mais \n\nresistentes\u00bb.  \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n25 \n\n \n\nafectavam as condi\u00e7\u00f5es de abastecimento de vinho ao seu principal mercado de escoamento, \n\nLisboa, dada a inviabilidade de recorrer \u00e0s vias fluviais que embarateciam o frete de \n\ntransporte, \u00e0s p\u00e9ssimas estradas e a uma dist\u00e2ncia superior \u00e0 que separava a Pen\u00ednsula de \n\nSet\u00fabal e o Ribatejo da capital, colocando assim estas regi\u00f5es em posi\u00e7\u00e3o concorrencial mais \n\nvantajosa. \n\n \n\nIgualmente se devem considerar as profundas altera\u00e7\u00f5es operadas na viticultura nacional em \n\nresultado da propaga\u00e7\u00e3o da filoxera em finais dos anos 60 do s\u00e9culo XIX e das medidas para \n\na debelar, que a par com o o\u00eddio e o m\u00edldio integra a trindade patol\u00f3gica que afectou os \n\nvinhedos (Radich, 1996: 37). As tentativas de recupera\u00e7\u00e3o da vinha n\u00e3o foram capazes de \n\nconcorrer com o surgimento das pol\u00edticas de incentivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o cereal\u00edfera de finais \n\ndaquela cent\u00faria, a par de uma crescente predilec\u00e7\u00e3o do trigo enquanto cereal panific\u00e1vel, \n\nnem, cerca de 30 anos mais tarde, com as Campanhas do Trigo. \n\n \n\nA produ\u00e7\u00e3o vin\u00edcola ir\u00e1 por seu turno repercutir-se no sobreiro dada a maior procura da \n\ncorti\u00e7a como vedante, o que a tornou mat\u00e9ria export\u00e1vel, resultado de novos h\u00e1bitos de \n\nconsumo e de paladar associados ao vinho no \u00e2mbito de altera\u00e7\u00f5es ocorridas nas \n\nsociabilidades, em especial nos meios urbanos. Fen\u00f3meno tardio o do aproveitamento da \n\ncorti\u00e7a para tal fim, que explica apenas uma parte, pois que a outra remete para o porco \n\nmontanheiro e a bolota (do sobreiro e da azinheira).  O sobreiro ganha assim relevo \n\necon\u00f3mico, conforme refere Silva Pic\u00e3o, pois que \u00abantigamente quase se lhe n\u00e3o dava apre\u00e7o \n\n(...). Hoje, o sobreiro \u00e9 um s\u00edmbolo de produ\u00e7\u00e3o. Est\u00e1 para com os arvoredos como a ovelha \n\npara com os gados\u00bb (Pic\u00e3o, 1983 [1903]: 59) (\n12\n\n). \n\n \n\nE a refer\u00eancia ao sobreiro remete para a azinheira e ambas para o montado, \u00abum tipo de \n\npaisagem inteiramente constru\u00eddo, em que todos os tra\u00e7os se devem \u00e0 hist\u00f3ria agr\u00e1ria e ao \n\ntrabalho humano que transformaram a brenha mediterr\u00e2nea\u00bb (Brum Ferreira, 2001: 179). \n\nSobre os montados, seja o azinhal, de forma\u00e7\u00e3o mais antiga e predominante nas \u00e1reas mais \n\nsecas, seja o sobreiral, de datas mais recentes, foi exercida uma enorme press\u00e3o, a qual \n\ndeterminou que ap\u00f3s uma fase de sua expans\u00e3o, entre 1900 e 1950 a sua \u00e1rea se reduzisse \n\npara metade (Brum Ferreira, 2001: 184), resultado do abate de \u00e1rvores para servir de \n\n                                                           \n12\n\n) A exporta\u00e7\u00e3o de corti\u00e7a em 1872 cifra-se em 54 contos de r\u00e9is, passando a 198 em 1873, a 403 em 1880 e a \n\n721 em 1890. Tr\u00eas quartos da exporta\u00e7\u00e3o \u00e9 em bruto, e na sua maioria, cerca de 50%, \u00e9 adquirida pela Inglaterra \n\n(Halpern Pereira, 1983: 237). Refira-se que a utiliza\u00e7\u00e3o da corti\u00e7a para rolhar vinhos data do s\u00e9culo XVII.  \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n26 \n\n \n\ncombust\u00edvel, cuja procura se acentuou no per\u00edodo das duas guerras mundiais, e da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de favorecimento ao cultivo de trigo. Como causas mais recentes \n\nda sua degrada\u00e7\u00e3o, invoca-se a peste su\u00edna africana que grassou nos anos 60 do s\u00e9culo XX, a \n\nfalta de m\u00e3o-de-obra e seu crescente custo, a substitui\u00e7\u00e3o da trac\u00e7\u00e3o animal pela trac\u00e7\u00e3o \n\nmec\u00e2nica (Cary, 1994: 57) e a denominada Reforma Agr\u00e1ria iniciada ap\u00f3s 25 de Abril. \n\n \n\nA \u00e1rea destinada \u00e0 cultura oliv\u00edcola no Alentejo constitui 49% da \u00e1rea total de olivais do pa\u00eds \n\n(336 mil hectares), sendo que entre 1999 e 2009 se verificou na regi\u00e3o um aumento de 19% \n\nda sua \u00e1rea, correspondendo a 26 mil hectares. Olivais que cada vez mais se caracterizam por \n\numa planta\u00e7\u00e3o intensiva, com densidades m\u00e9dias superiores a 300 \u00e1rvores por hectare, \n\nrepresentando 79% da superf\u00edcie de olival no Alentejo, maioritariamente detidos por \n\nsociedades agr\u00edcolas.  \n\n \n\nUma \u00faltima nota para abordar o que se pode considerar como um contraste entre um Alentejo \n\nseco e um Alentejo da \u00e1gua, resultando numa especializa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola diferenciada em fun\u00e7\u00e3o \n\nda maior ou menor presen\u00e7a desta \u00faltima. Embora apresente car\u00eancias h\u00eddricas deve-se evitar \n\nconsiderar a zona abrangida por Alqueva como um imenso deserto. Nos campos pr\u00f3ximos das \n\naldeias, geralmente mais ricos em \u00e1gua, nos ferragiais, as popula\u00e7\u00f5es tradicionalmente \n\npraticavam uma agricultura n\u00e3o substancialmente diversa da praticada em regi\u00f5es de presen\u00e7a \n\nabundante de \u00e1gua.   \n\n \n\n \n\n \n\n4.2. O que Alqueva \u201cbanha\u201d. \n\nNum prop\u00f3sito de caracteriza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o mais directamente afectada por Alqueva, optou-se \n\npor restringir a colecta de dados aos munic\u00edpios de Alandroal, Barrancos, Moura, Mour\u00e3o, \n\nPortel, Reguengos de Monsaraz, Serpa e Vidigueira, num total de oito concelhos, por \n\nintegrarem ora a Associa\u00e7\u00e3o Transfronteiri\u00e7a dos Munic\u00edpios das Terras do Grande Lago - \n\nAlqueva (Alandroal, Mour\u00e3o, Moura, Portel, Reguengos de Monsaraz, Serpa e Vidigueira, a \n\nque acrescem os munic\u00edpios espanh\u00f3is de Alconchel, Cheles, Oliven\u00e7a e Villanueva del \n\nFresno), ora o P\u00f3lo de Desenvolvimento Tur\u00edstico do Alqueva - \"Turismo Terras do Grande \n\nLago Alqueva\", constitu\u00eddo pelos munic\u00edpios de Alandroal, Barrancos, Moura, Mour\u00e3o, \n\nPortel e Reguengos de Monsaraz. Trata-se de uma op\u00e7\u00e3o que embora consciente de pecar por \n\ndefeito dada a sua circunscri\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e socioecon\u00f3mica, deriva da circunst\u00e2ncia de tais \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n27 \n\n \n\nmunic\u00edpios se apresentarem por via daquelas estruturas como interlocutores com um peso \n\ninstitucional acrescido bem como sujeitos a uma maior interfer\u00eancia legislativa. \n\n \n\nComparando os dados respeitantes \u00e0 popula\u00e7\u00e3o dos oito concelhos no curto per\u00edodo de 2001 a \n\n2008, verifica-se para este \u00faltimo ano um decr\u00e9scimo populacional de perto de 2500 \n\nhabitantes, cerca de -3,5% da popula\u00e7\u00e3o. Os \u00fanicos acr\u00e9scimos ocorrem em Mour\u00e3o (+4,86%) \n\ne em Reguengos de Monsaraz (+1,54%), num total que pouco excede as duas centenas de \n\npessoas (232). Nos munic\u00edpios de Alandroal (-8,29%), Barrancos (-11,80%) e Serpa (-7,58%), \n\nverificaram-se as percentagens mais elevadas de perda populacional, sendo que Moura, \n\nconquanto apenas tenha decrescido -2,83%, teve uma perda efectiva de 470 habitantes. \n\n \n\n  \n\n\u00c1rea/km\n2\n \n\nPopula\u00e7\u00e3o  \n\nSaldo \n\n \n\n% \n\n\u00cdndice \n\nDesenvolvimento \n\nSocial/2004 \n\n(IDS Portugal: 0,915) \n\n2001 2008 \n\nAlandroal 544,86 6585 6039 - 546 -8,29 0,847 \n\nBarrancos 168,43 1924 1697 - 227 -11,80 0,894 \n\nMoura 957,73 16590 16120 - 470 -2,83 0,874 \n\nMour\u00e3o 278,54 3230 3387 +157 +4,86 0,874 \n\nPortel 601,15 7109 7108 --- --- 0,858 \n\nReg. Monsaraz 474 11382 11557 +175 +1,54 0,891 \n\nSerpa 1106,50 16723 15455 - 1268 -7,58 0,864 \n\nVidigueira 314,20 6188 5886 - 302 -4,88 0,878 \n\n             Total 4445,41 69731 67242 - 2489 -3,57 --- \n\nQuadro 3: dados da CCDRA, INE e Portaria 200/2004, de 04/02/2004.  \n\n \n\nTomando como refer\u00eancia o mapa das unidades de paisagem, proposto por Orlando Ribeiro \n\nem 1945, as quais grosso modo n\u00e3o se afastam muito da divis\u00e3o distrital do pa\u00eds (Daveau, \n\n1995: 131), o que Alqueva banha insere-se em termos paisag\u00edsticos predominantemente na \n\nunidade de paisagem Baixo Alentejo, inserida num conjunto mais vasto, Sul, que a par com o \n\nNorte Atl\u00e2ntico e o Norte Transmontano constituem a divis\u00e3o tripartida do pa\u00eds continental \n\nproposta pelo autor. \n\n \n\nDecorridas seis d\u00e9cadas, um novo ordenamento paisag\u00edstico \u00e9 formulado (Cancela d?Abreu et \n\nal., 2004), no qual as unidades de paisagem se apresentam numa escala mais fina, 1:250 000, \n\ndonde serem agora propostas 128 unidades de paisagem, agregadas em 22 Grupos de \n\nUnidades de Paisagem. Estas novas unidades de paisagem identificam \u00e1reas com uma certa \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n28 \n\n \n\nidentidade paisag\u00edstica, n\u00e3o \u00abpor serem exactamente iguais em toda a sua superf\u00edcie, mas por \n\nnelas se verificar um padr\u00e3o espec\u00edfico que se repete e/ou um forte car\u00e1cter que diferencia a \n\nunidade em causa das suas envolventes\u00bb (idem, \u00eanfase no original). Como crit\u00e9rios que \n\npresidiram \u00e0 sua selec\u00e7\u00e3o s\u00e3o apontados a identidade, a coer\u00eancia de usos, a riqueza biol\u00f3gica, \n\na raridade, as sensa\u00e7\u00f5es, este \u00faltimo plenamente marcado por uma aprecia\u00e7\u00e3o fenomenol\u00f3gica \n\nda paisagem. \n\n \n\nA \u00e1rea correspondente aos oito munic\u00edpios referidos cobre as unidades de paisagem, Terras \n\nde Alandroal e Terena (unidade de paisagem n.\u00ba 102), Campos de Reguengos de Monsaraz \n\n(n.\u00ba 105), Albufeira de Alqueva e envolventes (n.\u00ba 106), Terras de Amareleja - Mour\u00e3o (n.\u00ba \n\n107), Serra de Portel (n.\u00ba 109), Olivais de Moura e Serpa (n.\u00ba 112) e Barrancos (n.\u00ba 113), as \n\nquais integram os Grupos de Unidades de Paisagem Alentejo Central (n.\u00ba 102, 105, 106, 107 e \n\n109) e Baixo Alentejo (n.\u00ba 112 e 113). Destas, a identificada como Albufeira de Alqueva e \n\nenvolventes constitui-se como central para a regi\u00e3o em estudo, unidade de paisagem cuja \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada pelos autores se realizou sobre o que designaram como paisagem \n\nvirtual, por \u00e0 data da sua formula\u00e7\u00e3o a albufeira \u00abainda n\u00e3o existir realmente\u00bb, por ainda \n\ndecorrer o seu enchimento e consequente submers\u00e3o de um vasto territ\u00f3rio. Alertavam j\u00e1 \n\nent\u00e3o os autores para a futura estranheza da cenariza\u00e7\u00e3o de um extenso plano de \u00e1gua em \n\nconfronto visual com elementos paisag\u00edsticos envolventes que remetem ao inv\u00e9s para uma \n\nrelativa escassez, para um meio circundante marcado por uma acentuada secura. \n\n \n\nEm fim de texto referiam ainda a futura val\u00eancia tur\u00edstico-recreativa de Alqueva que previam \n\nvir a ser algo limitada em sintonia com os entretanto aprovados Plano Regional de \n\nOrdenamento da Zona Envolvente de Alqueva, PROZEA, e o Plano de Ordenamento das \n\nAlbufeiras do Alqueva e Pedrog\u00e3o, POAAP, aos quais for\u00e7osamente retornaremos. A previs\u00e3o \n\nreferida \u00e9 ilustrativa do facto de ainda em 2004, embora o estudo seja um pouco anterior, a \n\ncomponente tur\u00edstica-imobili\u00e1ria-recreativa ocupar um lugar secund\u00e1rio, na generalidade das \n\ninterven\u00e7\u00f5es sobre Alqueva e do que se perspectivava \u00e0 data para a regi\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n29 \n\n \n\n5. \u00c1gua. \n\n5. 1. Recursos, distribui\u00e7\u00e3o e consumo.  \n\nEm 1965 a Unesco lan\u00e7ou o Dec\u00e9nio Hidrol\u00f3gico Internacional e quarenta anos depois a \n\nONU proclamou a d\u00e9cada de 2005-2015 como a D\u00e9cada Internacional para a Ac\u00e7\u00e3o \u201c\u00c1gua \n\npara a Vida\u201d. Entre uma e outra iniciativa v\u00e1rios outros eventos relacionados directa ou \n\nindirectamente com a tem\u00e1tica da \u00e1gua ocorreram, com destaque para a Carta Europeia da \n\n\u00c1gua (Conselho da Europa, 1968), a Confer\u00eancia sobre o Ambiente Humano (Estocolmo, \n\n1972), o relat\u00f3rio \u201cOs Limites do Crescimento\u201d, afecto ao Clube de Roma (relat\u00f3rio \n\nMeadows, 1972), o Programa Hidrol\u00f3gico Internacional em 1975, a Confer\u00eancia da \u00c1gua das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas (Mar del Plata, 1977), o Dec\u00e9nio Internacional de Abastecimento de \u00c1gua \n\nPot\u00e1vel e Saneamento (Unesco, 1980), a Confer\u00eancia Internacional sobre \u00c1gua e Ambiente \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas (Dublin, 1992),  a Conven\u00e7\u00e3o sobre Protec\u00e7\u00e3o e Utiliza\u00e7\u00e3o dos Cursos de \n\n\u00c1gua Transfronteiros e Lagos Internacionais (Hels\u00ednquia, 1992), a Confer\u00eancia Rio-\n\n92/Cimeira da Terra, com a sua Agenda 21 (Rio de Janeiro) e a Conven\u00e7\u00e3o sobre o Direito \n\ndos Usos n\u00e3o Navegacionais dos Cursos de \u00c1gua Internacionais (ONU, 1997, ap\u00f3s 27 anos de \n\nnegocia\u00e7\u00f5es). \n\n \n\nEstas iniciativas, surgidas no contexto de uma crescente tomada de consci\u00eancia da escassez e \n\nfragilidade dos recursos h\u00eddricos e da necessidade de se instituir uma gest\u00e3o sustent\u00e1vel \u00e0 \n\nescala planet\u00e1ria, percebido que foi que o recurso \u00e1gua n\u00e3o se encerra na sua materialidade \n\nobjectiva mas antes se reporta ao seu ciclo, necessariamente transnacional e para o qual as \n\nfronteiras s\u00e3o in\u00fateis, donde a disposi\u00e7\u00e3o XII da Carta Europeia da \u00c1gua ao preconizar que A \n\n\u00e1gua n\u00e3o tem fronteiras. \u00c9 um bem comum que imp\u00f5e uma coopera\u00e7\u00e3o internacional, \n\nenquadram-se numa altera\u00e7\u00e3o da abordagem cl\u00e1ssica dos recursos naturais de gradual \n\npassagem de um paradigma antropoc\u00eantrico para um de cariz ecoc\u00eantrico. \n\n \n\nParadoxalmente ter\u00e1 sido no concurso de uma disputa entre os blocos pol\u00edticos emergentes no \n\nper\u00edodo p\u00f3s II Guerra Mundial, no seio da corrida ao armamento e da conquista do espa\u00e7o, \n\nque com o surgimento das primeiras fotografias do planeta tiradas do espa\u00e7o (situa\u00e7\u00e3o \n\ndiferente da fotografia a\u00e9rea vulgarizada desde a I Guerra Mundial) e posteriormente com o \n\nmapeamento terrestre atrav\u00e9s da teledetec\u00e7\u00e3o remota efectuada por sat\u00e9lites artificiais, se \n\npassou a ter uma no\u00e7\u00e3o socialmente alargada da finitude daquele e dos seus recursos e da \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n30 \n\n \n\nnecessidade de os preservar (\n13\n\n), para al\u00e9m de se operar a valoriza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua enquanto \n\nrecurso estrat\u00e9gico no contexto da geopol\u00edtica ent\u00e3o dominante. Tais fotografias ao \n\npromoverem como que uma exterioridade do Homem face \u00e0 Terra, ao gerarem um seu \n\ndistanciamento em rela\u00e7\u00e3o a esta, contribu\u00edram para que se adquirisse uma nova e integrada \n\napreens\u00e3o do planeta, que o cadastro terreno realizado pelos sat\u00e9lites veio completar. \n\n \n\nPoder-se-\u00e1 ainda radicar tal preocupa\u00e7\u00e3o com a intensa aplica\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica \u00e0 actividade \n\nagr\u00edcola e com adop\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada de 40 do s\u00e9culo XX de pol\u00edticas mundiais de fomento \n\nalimentar, antevendo ou em consequ\u00eancia do per\u00edodo p\u00f3s guerra, de que s\u00e3o exemplo a \n\nconfer\u00eancia realizada em Hot Springs, 1943, sobre alimenta\u00e7\u00e3o e agricultura, em que foram \n\nabordados os sistemas alimentares de modo geral e se prop\u00f4s o conceito de seguran\u00e7a \n\nalimentar como um direito humano ou a cria\u00e7\u00e3o em 1945 da Organiza\u00e7\u00e3o para a Alimenta\u00e7\u00e3o \n\ne Agricultura, FAO, organiza\u00e7\u00e3o cujas iniciais preocupa\u00e7\u00f5es se centraram na protec\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos deteriorados em resultado da industrializa\u00e7\u00e3o desregulada da agricultura e na tomada de \n\nconsci\u00eancia da escassez da \u00e1gua, contribuindo para (re)colocar na agenda internacional a \n\nequa\u00e7\u00e3o de cariz malthusiano (\n14\n\n). \n\n \n\nEsta industrializa\u00e7\u00e3o extreme da agricultura, que \u00abimp\u00f4s definitivamente o modelo agro-\n\nindustrial ao conjunto do sistema agro-alimentar\u00bb (Nave, 2003: 132), e que por seu turno \n\ngerou \u00abum leque de realidades distintas e diversificadas entre um mundo rural de agricultura \n\nmoderna e um mundo rural perif\u00e9rico, que n\u00e3o foi capaz de sair de uma agricultura de fei\u00e7\u00e3o \n\ntradicional e que entrou em decl\u00ednio\u00bb (idem: 134), contribuiu para que se colocasse com \n\nmaior prem\u00eancia e a uma escala global o problema da preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n\ndados os danos advindos de um cada vez maior emprego de agentes qu\u00edmicos na agricultura \n\npor recurso a fertilizantes inorg\u00e2nicos e a fito-f\u00e1rmacos. A esta quest\u00e3o juntaram-se os \n\nproblemas relacionados com o seu acesso, distribui\u00e7\u00e3o e controlo, entendido que foi que tanto \n\na agricultura como a \u00e1gua constitu\u00edam reservas estrat\u00e9gicas de seguran\u00e7a nacional. \n\n \n\n                                                           \n13\n\n) Em 24/10/1946 foi acoplada uma c\u00e2mara fotogr\u00e1fica a um m\u00edssil lan\u00e7ado da base de White Sands, no Novo \n\nM\u00e9xico, E.U.A., de que resultaram imagens da Terra a cerca de 104 Km de dist\u00e2ncia da sua superf\u00edcie. Em 1968, \n\na partir da nave espacial americana Apollo 8 era tirada a primeira fotografia a cores do planeta. \n\n14\n) Neste are\u00f3pago internacional e em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s teses que remetiam o problema da fome para explica\u00e7\u00f5es de \n\nordem demogr\u00e1fica merece que se destaque o nome de Josu\u00e9 de Castro (1908-1973), que activamente nele \n\nparticipou e do qual foi Presidente do Conselho Executivo entre 1952 e 1956. \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n31 \n\n \n\nE com efeito os recursos s\u00e3o escassos (\n15\n\n) e s\u00e3o-no tanto mais quanto o consumo de \u00e1gua no \n\ndecurso do s\u00e9culo XX cresceu mais do dobro do que o aumento populacional verificado em \n\nigual per\u00edodo, estimando-se que at\u00e9 2025 a sua capta\u00e7\u00e3o aumente em 50% nos pa\u00edses \n\nconsiderados em \u201cdesenvolvimento\u201d e 18% nos \u201cdesenvolvidos\u201d, o que n\u00e3o obstar\u00e1 a que \n\ncerca de 1,8 bili\u00e3o de pessoas viver\u00e3o em pa\u00edses ou regi\u00f5es com absoluta escassez de \u00e1gua e \n\ndois ter\u00e7os da popula\u00e7\u00e3o mundial estar\u00e3o sobre stress h\u00eddrico. \n\n \n\nTende-se a considerar que mais do que a escassez de \u00e1gua \u00e9 a irregularidade da precipita\u00e7\u00e3o \n\nquanto \u00e0 sua quantidade e ocorr\u00eancia temporal uma das causas que mais contribui para o \n\n(sub)desenvolvimento das economias nacionais e regionais, constituindo um factor decisivo \n\npara a inseguran\u00e7a alimentar, a pobreza e a prolifera\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as (\n16\n\n); \u00e9 pois a gest\u00e3o da \n\n\u00e1gua o principal desafio que se coloca presentemente, tanto mais que no actual contexto \n\ninternacional a \u00e1gua constitui-se como o mais transversal recurso natural, desde logo se se \n\natender \u00e0 circunst\u00e2ncia de 145 pa\u00edses apresentarem bacias h\u00eddricas transfronteiri\u00e7as, num total \n\nde 261 (Sz\u00f6ll\u00f6si-Nagy, 2009: 75), bacias essas que albergam 40% popula\u00e7\u00e3o mundial ou ao \n\nfacto de 227 dos maiores rios do mundo terem os seus cursos de \u00e1gua interrompidos por \n\nbarragens e outras infra-estruturas, concorrendo desse modo para a redu\u00e7\u00e3o dos sedimentos e \n\nnutrientes a jusante e para significativos impactos na diversidade bioaqu\u00e1tica. Por outro lado, \n\nnuma situa\u00e7\u00e3o em que ocorre um gradual aquecimento global do planeta, ser\u00e1 atrav\u00e9s da \u00e1gua \n\nque as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas da\u00ed resultantes ser\u00e3o mais dramaticamente vis\u00edveis e percebidas, \n\n                                                           \n15\n\n) Da \u00e1gua presente na hidrosfera, \u00ab\u00e1gua existente nos tr\u00eas estados na atmosfera, na superf\u00edcie terrestre e \n\ndebaixo da superf\u00edcie at\u00e9 2000 metros, e que \u00e9 estimada em 1386 milh\u00f5es de quil\u00f3metros c\u00fabicos\u00bb (Pato, 2008: \n\n13, nota), apenas 2,5% \u00e9 \u00e1gua fresca, sendo que desta, 68,7% se encontra na forma de gelo ou neve e das \n\nrestantes \u00e1guas, 29,9% s\u00e3o subterr\u00e2neas e 0,26% encontram-se em lagos, reservat\u00f3rios e sistemas de rios (idem: \n\n13-14). O Brasil, a R\u00fassia, a China e o Canad\u00e1 apresentam as maiores reservas de \u00e1gua do planeta. Em contra \n\ncorrente \u00e0 ideia generalizada de escassez de \u00e1gua a n\u00edvel planet\u00e1rio, Pedro Jacobi \n\n(http://www.geologo.com.br/aguahisteria.asp), sem negar a necessidade de se proceder a um seu uso mais \n\nracional e de se verificarem assimetrias quanto \u00e0 sua distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, considera que a quantidade de tal \n\nrecurso \u00e0 escala planet\u00e1ria \u00e9 invari\u00e1vel, sen\u00e3o mesmo tendendo a aumentar devido \u00e0 adi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua vulc\u00e2nica, \n\ndonde focar a sua aten\u00e7\u00e3o nas causas efectivas de perda de \u00e1gua para consumo, a sua contamina\u00e7\u00e3o por \n\npoluentes, que impede a sua reutiliza\u00e7\u00e3o. Segundo Jacobi a discuss\u00e3o em redor da escassez mascara a \n\ninoper\u00e2ncia das mais diversas inst\u00e2ncias em tomar medidas mais efectivas de controlo da qualidade da \u00e1gua.  \n\n16\n) \u00abEntre 1995 e 2005 os problemas de sa\u00fade e de mortalidade associados \u00e0 qualidade da \u00e1gua aumentaram \n\nquatro vezes mais depressa do que a popula\u00e7\u00e3o: uma situa\u00e7\u00e3o agravada pela desertifica\u00e7\u00e3o, a degrada\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos e das fontes de aprovisionamento de \u00e1gua, as migra\u00e7\u00f5es populacionais e a urbaniza\u00e7\u00e3o massiva\u00bb (Lassere: \n\np. 172, tradu\u00e7\u00e3o livre). De acordo com Andr\u00e1s Sz\u00f6ll\u00f6si-Nagy (2009: 75) na \u00e1rea da sa\u00fade p\u00fablica 80% das \n\ndoen\u00e7as t\u00eam causas relacionadas com a qualidade da \u00e1gua e a falta de saneamento.   \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n32 \n\n \n\nefeitos particularmente mais gravosos nos mais pobres e nos mais fr\u00e1geis, como sejam as \n\nmulheres e as crian\u00e7as. \n\n \n\nSe atendermos que a erradica\u00e7\u00e3o da fome constitui um des\u00edgnio internacional, f\u00e1cil ser\u00e1 \n\ncompreender o quanto \u00e9 expect\u00e1vel um significativo aumento de consumo de \u00e1gua ao n\u00edvel \n\nplanet\u00e1rio, a que dever\u00e1 acrescer o derivado do aumento populacional estimado de mais 2,7 \n\nbili\u00f5es de pessoas at\u00e9 2050. Assim, para al\u00e9m dos problemas \u00e9ticos levantados quanto \u00e0 sua \n\nafecta\u00e7\u00e3o \u00e0 agricultura nos valores actuais, considerada esta como um consumidor de \u00e1gua de \n\npouco valor relativo face a outros consumidores (Selborne, 2001), a \u00e1gua \u00e9 um recurso \n\neconomicamente apetec\u00edvel, se pensarmos nas diversas fases atinentes \u00e0 sua capta\u00e7\u00e3o, \n\ntratamento, distribui\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o, recurso que mesmo a formal Declara\u00e7\u00e3o \n\nUniversal dos Direitos da \u00c1gua, por parte da ONU (22/03/1992), dificilmente pode defender \n\nface a intentos estritamente comerciais e que n\u00e3o devem ser confundidos com a categoriza\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua enquanto recurso igualmente econ\u00f3mico no prop\u00f3sito de promover o seu uso \n\nconsciencioso integrando no\u00e7\u00f5es a ele associados como valor, custo e pre\u00e7o por modo a inibir \n\ndesperd\u00edcios na \u00f3ptica de uma crescente responsabilidade social (Barraqu\u00e9, 2009; Arrojo, \n\n2009: 110). \n\n \n\nSendo a agricultura de longe a maior consumidora de \u00e1gua pot\u00e1vel, perto de tr\u00eas quartos do \n\nconsumo mundial, cerca de metade das grandes barragens constru\u00eddas desde 1950 visaram a \n\nirriga\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (McCartney, 2010) (\n17\n\n). Numa simplificada aprecia\u00e7\u00e3o dos \n\ncustos/benef\u00edcios de tais constru\u00e7\u00f5es, a de Assu\u00e3o, no Egipto, \u00e9 recorrentemente referida, seja \n\npor assegurar a maior parte da irriga\u00e7\u00e3o dos terrenos agricult\u00e1veis do Vale do Nilo ou por \n\nminorar as consequ\u00eancias de per\u00edodos de seca acentuada ou de forte pluviosidade, seja no \n\nc\u00f4mputo dos aspectos negativos, pela redu\u00e7\u00e3o de sedimentos transportados pelo Nilo, donde a \n\nnecessidade de anualmente serem utilizadas 13 mil toneladas de nitratos fertilizantes, ou o \n\nfacto das altera\u00e7\u00f5es da corrente fluvial contribuirem para a diminui\u00e7\u00e3o do pescado no \n\nMediterr\u00e2neo. \n\n \n\n                                                           \n17\n\n) De acordo com a International Commission on Large Dams, ICOLD, existem na actualidade em todo o \n\nmundo cerca de 50 mil grandes barragens, considerando-se grande barragem um projecto hidroel\u00e9ctrico com \n\naltura superior a 15 metros, medida desde a sua funda\u00e7\u00e3o at\u00e9 \u00e0 sua crista, ou para alturas de 5 a 15 metros com \n\ncapacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua superior a 3 000 000 m\n3\n. Segundo a World Commission on Dams, WCD, cerca \n\nde 40 a 80 milh\u00f5es de pessoas foram deslocalizadas em raz\u00e3o de tais constru\u00e7\u00f5es. \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n33 \n\n \n\nA cr\u00edtica \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de grandes projectos hidr\u00e1ulicos tem vindo a ocorrer desde os anos 70 \n\ndo s\u00e9culo XX, suportada em quatro grandes linhas de for\u00e7a, a saber, ecol\u00f3gica, \n\nsocioecon\u00f3mica, t\u00e9cnica e simb\u00f3lica (Fran\u00e7oise Clavairolle apud Wateau, 2010). Cr\u00edticas que \n\nSuzanne Daveau expunha em 1977 relativamente ao litoral algarvio, tendo como fundo as \n\nobras que ent\u00e3o decorriam em Alqueva, dado o previs\u00edvel menor transporte de sedimentos \n\npelo Guadiana a jusante da barragem a que acresceria uma maior penetra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua salgada \n\nno seu curso (Daveau, 1977: 350) e que mantinha em 1995  ao considerar que \u00abOs projectos \n\nreferentes ao Guadiana (\u2026) n\u00e3o passam de uma utopia pouco respons\u00e1vel\u00bb (Daveau, 1995: \n\n205). Outra voz c\u00e9ptica da constru\u00e7\u00e3o de grandes obras hidr\u00e1ulicas no panorama nacional tem \n\nsido Ribeiro Telles, defensor do conceito de paisagem global, a qual visa a aproxima\u00e7\u00e3o entre \n\na paisagem rural e a urbana, por considerar que na sua g\u00e9nese os rios n\u00e3o s\u00e3o percebidos \n\ncomo,  \n\n \n\n(\u2026) complexos sistemas ecol\u00f3gicos, cont\u00ednuos e interdependentes, desconhecendo-se a fun\u00e7\u00e3o \n\nbiol\u00f3gica, mec\u00e2nica e depuradora das margens el\u00e1sticas (revestidas de vegeta\u00e7\u00e3o). A elimina\u00e7\u00e3o \n\nda meandriza\u00e7\u00e3o e das diferentes ocorr\u00eancias ecol\u00f3gicas que ao longo dos seus cursos podem \n\nconstituir bi\u00f3topos indispens\u00e1veis ao equil\u00edbrio do sistema e da paisagem diminui o valor destes \n\ncomo corredores de vida silvestre. (Ribeiro Telles, 1994: 36) \n\n \n\n \n\n \n\n5. 2. O caso portugu\u00eas. \n\nPara Jo\u00e3o Pato apenas em finais do s\u00e9culo XIX \u00e9 perceb\u00edvel o in\u00edcio de uma pol\u00edtica nacional \n\nrespeitante \u00e0 \u00e1gua, centrada em quatro princ\u00edpios que o autor considera manterem-se na \n\nactualidade: \n\n \n\n(\u2026) uma pol\u00edtica p\u00fablica para as \u00e1guas s\u00f3 pode ser concretizada se o Estado delas se apropriar, \n\ne essa apropria\u00e7\u00e3o come\u00e7a pela sua classifica\u00e7\u00e3o na lei; a titularidade das \u00e1guas confere ao \n\nEstado a responsabilidade pela sua administra\u00e7\u00e3o; as possibilidades de utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\np\u00fablicas por parte dos particulares, quaisquer que sejam os usos, devem ser reguladas pelo \n\nEstado (licen\u00e7as e contratos de concess\u00e3o); a apropria\u00e7\u00e3o referida, e todo o processo de \n\nadministra\u00e7\u00e3o, deve fundar-se numa base de informa\u00e7\u00e3o e conhecimento cient\u00edfico de natureza \n\nessencialmente hidr\u00e1ulica e hidrol\u00f3gica. (Pato, 2008: 107). \n\n \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n34 \n\n \n\n\u00c9 ainda o mesmo autor que estabelece dois paradigmas de governa\u00e7\u00e3o por onde as pol\u00edticas \n\nh\u00eddricas se plasmaram: o paradigma das obras p\u00fablicas e hidr\u00e1ulicas, de 1884 a 1974, \n\nmarcado por preocupa\u00e7\u00f5es estritamente t\u00e9cnicas, a que se seguiu o do ambiente, vigente \u00e0 \n\ndata de 2005. O primeiro compreende os per\u00edodos de 1884-1920, origem dos servi\u00e7os \n\nhidr\u00e1ulicos, de 1921-28, consolida\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios de interven\u00e7\u00e3o, de 1929-43, \u00e1gua para \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia e de 1944-74, \u00e1gua e urbaniza\u00e7\u00e3o. O segundo divide-se pelos per\u00edodos de \n\n1975-86, novas preocupa\u00e7\u00f5es sociais, de 1987-99, paradigma ambiental e 2000-05, integra\u00e7\u00e3o \n\nde pol\u00edticas (Pato, 2008: 115).  \n\n \n\nExemplo de uma nova e diferente abordagem pol\u00edtica respeitante ao ambiente e aos recursos \n\nnaturais reveladora de novas preocupa\u00e7\u00f5es ambientais ocorre em 1986 (ano coincidente com \n\no da ades\u00e3o do pa\u00eds \u00e0 actual Uni\u00e3o Europeia), com a passagem das compet\u00eancias respeitantes \n\naos recursos h\u00eddricos do Minist\u00e9rio das Obras P\u00fablicas para a Secretaria de Estado do \n\nAmbiente e dos Recursos Naturais sob a depend\u00eancia do Minist\u00e9rio do Planeamento e \n\nAdministra\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio (Francisco Martins Correia in Pref\u00e1cio a Barraqu\u00e9, 1996: IV). \n\nAnos mais tarde, em 1994, \u00e9 introduzido um novo modelo de administra\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos baseado na figura de bacia hidrogr\u00e1fica (Decreto-Lei 45/94, de 22/02), facto novo e \n\nde crucial import\u00e2ncia, a par com o conceito de se tratar de um dom\u00ednio p\u00fablico h\u00eddrico, o que \n\nn\u00e3o obsta ao surgimento de alguns problemas na sua execu\u00e7\u00e3o, dada a n\u00e3o coincid\u00eancia entre \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas e fronteiras politico-administrativas (idem: III). \n\n \n\nEm termos gen\u00e9ricos pode-se afirmar que Portugal \u00e9 um pa\u00eds rico em \u00e1gua; com efeito, dos \n\ndoze pa\u00edses que em 1988 integravam a Comunidade Europeia, apenas o Luxemburgo e a \n\nIrlanda apresentavam uma densidade h\u00eddrica superior \u00e0 de Portugal, 146 hab./10\n6 \n\nm\n3\n, com 73 \n\ne 71 hab/10\n6 \n\nm\n3\n respectivamente, donde a quest\u00e3o central n\u00e3o reporta \u00e0 sua abund\u00e2ncia ou \n\nescassez mas antes \u00e0 sua irregular distribui\u00e7\u00e3o temporal e geogr\u00e1fica, com uma n\u00edtida \n\nsepara\u00e7\u00e3o entre norte e sul, do que resulta que nalguns casos em apenas um m\u00eas ocorra mais \n\nde 30% da precipita\u00e7\u00e3o e em apenas 6 meses cerca de 80% da precipita\u00e7\u00e3o anual (Correia, \n\n1988: 61-62), como o caso da bacia hidrogr\u00e1fica do Guadiana, onde entre os meses de \n\nOutubro a Mar\u00e7o se verifica 76% da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual ponderada na bacia, isto para \n\numa precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual na ordem dos 500 a 350 mm, (Herman Lautensach in Ribeiro, \n\n1997: 358).  \n\n \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n35 \n\n \n\nNo que se prende com a situa\u00e7\u00e3o no pa\u00eds tr\u00eas factores s\u00e3o determinantes para a prossecu\u00e7\u00e3o \n\nde qualquer pol\u00edtica nacional respeitante \u00e0 \u00e1gua, a saber, i) a exist\u00eancia em termos globais de \n\nassinal\u00e1veis recursos h\u00eddricos, ii) uma n\u00edtida diferen\u00e7a entre o Norte e o Sul do pa\u00eds, \n\nconstituindo-se o Tejo como sua fronteira, verificando-se no Sul a ocorr\u00eancia de per\u00edodos de \n\nseca devido \u00e0 influ\u00eancia do clima mediterr\u00e2nico e iii) uma acentuada depend\u00eancia h\u00eddrica de \n\nEspanha mormente pelo represamento de \u00e1guas a montante do curso dos cinco maiores rios \n\nque os dois pa\u00edses partilham: Minho, Lima, Douro, Tejo e Guadiana (Soromenho-Marques, \n\n1996). \n\n \n\nRespeitante a este \u00faltimo aspecto importa considerar o equil\u00edbrio estabelecido face ao que \n\npode ser configurado como uma potencial fonte de conflito entre os dois pa\u00edses, dado que \n\ncerca de 64% do territ\u00f3rio continental de Portugal est\u00e1 integrado nas bacias hidrogr\u00e1ficas dos \n\nrios internacionais, circunst\u00e2ncia todavia atenuada devido ao facto da necessidade de aceder a \n\nrecursos h\u00eddricos se apresentar menos dram\u00e1tica do que em certas regi\u00f5es espanholas, pois \n\nque as zonas mais secas em Portugal s\u00e3o substancialmente menos populosas, caso do \n\nAlentejo, donde a necessidade de articular entre os dois pa\u00edses o planeamento e gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos das bacias partilhadas. \n\n \n\nMas se por um lado o pa\u00eds \u00e9 rico em \u00e1gua, estimando-se em 61 km\n3\n/ano os recursos \n\ndispon\u00edveis e com uma precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual de c. 920 mm, por outro, \u00e0 evidente \n\ndiferen\u00e7a entre o norte e o sul, reflectida em diferentes m\u00e9dias anuais de pluviosidade, \n\njuntam-se factores clim\u00e1ticos e geol\u00f3gicos que concorrem para uma maior ou menor reten\u00e7\u00e3o \n\ne/ou recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, como sejam os n\u00edveis de insola\u00e7\u00e3o anual e a permeabilidade ou \n\nn\u00e3o dos solos,  donde se estimar que os recursos h\u00eddricos efectivamente dispon\u00edveis no pa\u00eds \n\nem \u00ab90 por cento de probabilidades, n\u00e3o passe de metade do potencial e, com 95 por cento de \n\nprobabilidades, de um ter\u00e7o\u00ab (Barraqu\u00e9, 1996: 266).  \n\n \n\nDados relativos a 1992 indicavam que em Portugal a agricultura de regadio representava 78% \n\ndos usos consumptivos de \u00e1gua elevando-se no Alentejo a 95% (Fragoso, 2006: 132), e \n\nembora a actividade agr\u00edcola quanto ao seu contributo para o PIB e \u00e0 afecta\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-\n\nobra tenha vindo a decair e se assista a uma cada vez maior mecaniza\u00e7\u00e3o e racionaliza\u00e7\u00e3o dos \n\nmeios a ela afectos, ainda assim em meados da d\u00e9cada de 90 o sector agr\u00edcola consumia 76% \n\nda \u00e1gua, bem acima dos 6% consumidos no Reino Unido, dos 12% na Alemanha ou mesmo \n\ndos 31% em Fran\u00e7a (Soromenho-Marques, 1996). \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n36 \n\n \n\nNo que se prende com o abastecimento de \u00e1gua para consumo humano, a capita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \n\npara o Continente do sector dom\u00e9stico em 2008, considerando a popula\u00e7\u00e3o flutuante, era de \n\n156 l/hab./dia, elevando-se para 298 na bacia hidrogr\u00e1fica das Ribeiras do Algarve, devido \u00e0 \n\nactividade tur\u00edstica, bacia que a par com a do Tejo, com 174 l/hab./dia, do Sado e Mira, com \n\n201 e do Guadiana, com 169, s\u00e3o as que apresentam maiores capita\u00e7\u00f5es (Relat\u00f3rio INSAAR \n\n2009). \n\n \n\nAbastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel que juntamente com o tratamento de efluentes foram das \n\nmat\u00e9rias em que se verificaram evidentes progressos nos anos mais recentes, embora \n\ngenericamente n\u00e3o tenha sido seguida uma pol\u00edtica integrada que transmitisse \u00e0s popula\u00e7\u00f5es \n\numa cabal perspectiva do ciclo hidrol\u00f3gico, pelo que algumas das estruturas instaladas, caso \n\ndas esta\u00e7\u00f5es de tratamento de \u00e1guas residuais, rapidamente se degradaram, devido n\u00e3o s\u00f3 a \n\nerros de concep\u00e7\u00e3o e \u00e0 falta de uma adequada gest\u00e3o por parte das entidades suas \n\nrespons\u00e1veis, maioritariamente municipais (\n18\n\n), como tamb\u00e9m a terem sido percebidas \n\nnegativamente em face dos inc\u00f3modos advindos de uma vizinhan\u00e7a n\u00e3o desejada. \n\n \n\nVeja-se o estado de degrada\u00e7\u00e3o a que tais esta\u00e7\u00f5es de tratamento de \u00e1guas haviam chegado \n\nem 2005 a partir da seguinte not\u00edcia relativa a um estudo encomendado pela EDIA que \n\nidentificou \u00abquarenta e duas esta\u00e7\u00f5es de \u00e1guas residuais urbanas, das quais apenas quatro \n\nfuncionam de forma razo\u00e1vel ou boa. Doze estavam fora de servi\u00e7o, outras 12 funcionavam \n\nmal e 14 n\u00e3o fazem um controlo adequado das suas descargas\u00bb (P\u00fablico, 08/02/2005). Ao \n\nserem circunscritas geogr\u00e1fica e socialmente \u00e0 localidade ou \u00e0 regi\u00e3o que serviam e n\u00e3o \n\nconsideradas, na aus\u00eancia de uma pedagogia adequada, como elementos integrantes de uma \n\nrede mais vasta, a do ciclo da \u00e1gua \u00e0 escala planet\u00e1ria, a consci\u00eancia ecol\u00f3gica se assim \n\nquisermos designar fica(va) restrita ao espa\u00e7o dom\u00e9stico e vicinal. \n\n \n\nQuanto aos estudos de car\u00e1cter antropol\u00f3gico realizados no pa\u00eds, aparte os efectuados por \n\nJorge Dias, Ernesto Veiga de Oliveira, Fernando Galhano e Benjamim Pereira, cuja s\u00edntese \n\n                                                           \n18\n\n) Bernard Barraqu\u00e9 destaca (1996) o papel central acometido aos munic\u00edpios na gest\u00e3o das redes de adu\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua, com consequente recurso a capta\u00e7\u00f5es subterr\u00e2neas, e de implementa\u00e7\u00e3o de estruturas de saneamento e \n\ndepura\u00e7\u00e3o, para o que recorrem \u00aba consultores externos para os projectos e a empresas privadas para a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde novas obras\u00bb, num contexto em que se verifica um bom \u00abconhecimento dos problemas e dos \u00abdados de base\u00bb \n\npelos investigadores portugueses\u00bb e de as suas \u00abinvestiga\u00e7\u00f5es serem interessantes e originais\u00bb, concluindo \n\ncontudo que faltam \u00abos meios de transfer\u00eanncia dos conhecimentos para os gestores locais\u00bb (Barraqu\u00e9, 1996: \n\n271).  \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n37 \n\n \n\ninterpretativa sobre a tecnologia da \u00e1gua se expressa em 1953 com a publica\u00e7\u00e3o de Aparelhos \n\nde elevar a \u00e1gua de rega. Contribui\u00e7\u00e3o para o estudo do Regadio em Portugal (cf. Brito, \n\n1996: 24), centrados numa inventaria\u00e7\u00e3o de car\u00e1cter etnotecnol\u00f3gico, a maioria abordou \n\n\u00abquest\u00f5es atinentes ao conflito e \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o em torno da \u00e1gua, respeitantes a \u00e1reas onde a \n\n\u00e1gua n\u00e3o \u00e9 escassa (Nordeste do pa\u00eds)\u00bb (Saraiva, 2005: 18), como seja Fabienne Wateau para \n\na regi\u00e3o de Melga\u00e7o em que assinala que \u00abN\u00e3o s\u00e3o conflitos por causa da \u00e1gua, mas conflitos \n\natrav\u00e9s da \u00e1gua, que permitem, entre outras coisas e principalmente, a reafirma\u00e7\u00e3o das \n\nidentidades locais\u00bb (Wateau, 2000: 156, it\u00e1lico no original). \n\n \n\n \n\n \n\n5. 3. As obras hidroel\u00e9ctricas. \n\nAfastando qualquer pretens\u00e3o de proceder a um historial das iniciativas legislativas e das \n\nestruturas em refer\u00eancia, entenda-se o adiante expresso como breves apontamentos que \n\npretendem t\u00e3o s\u00f3 sumariar um percurso perante o qual Alqueva se assume como express\u00e3o \n\nfinal, sen\u00e3o mesmo seu emblema.  \n\n \n\nAs primeiras utiliza\u00e7\u00f5es no pa\u00eds de \u00e1guas fluviais para efeitos de produ\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9ctrica ocorreram em finais do s\u00e9culo XIX, mas s\u00f3 na sequ\u00eancia do trabalho desenvolvido \n\npor Ezequiel de Campos, \u00e9 que em 1926 \u00e9 promulgada a Lei dos Aproveitamentos \n\nHidr\u00e1ulicos atrav\u00e9s do Decreto n.\u00ba 12559 (Di\u00e1rio do Governo, n.\u00ba 240, I s\u00e9rie, de \n\n27/10/1926), pela qual se passou a regular a produ\u00e7\u00e3o, transporte e distribui\u00e7\u00e3o da energia \n\nel\u00e9ctrica, e dez anos ap\u00f3s, pelo Decreto n.\u00ba 26470, de 28/03/1936, \u00e9 criada a Junta de \n\nElectrifica\u00e7\u00e3o Nacional. \u00c0 entrada da d\u00e9cada de 40 do s\u00e9culo XX a produ\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9ctrica no pa\u00eds caracterizava-se pelo predom\u00ednio de recursos estrangeiros, cerca de 2 ter\u00e7os, \n\npela preponder\u00e2ncia de tr\u00eas centrais, a hidroel\u00e9ctrica do Lindoso e as termoel\u00e9ctricas do Tejo \n\ne de Santos, e pela excessiva pulveriza\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia, em que para um total de 660 centrais \n\nem apenas 11 a pot\u00eancia era superior a 5 MW (Madureira, 2002: 15). \n\n \n\nCom a Lei n.\u00ba 2002, de 26/12/1944, iniciativa do Eng.\u00ba Ferreira Dias, diploma por seu turno \n\ninfluenciado pela Lei dos Aproveitamentos Hidr\u00e1ulicos de 1926, estipulava-se que a produ\u00e7\u00e3o \n\nde energia el\u00e9ctrica passasse a ser essencialmente de origem hidr\u00e1ulica, reservando um papel \n\nde reserva para as centrais t\u00e9rmicas (Base II da Lei n.\u00ba 2002). \u00c9 na sequ\u00eancia do trabalho \n\ndesenvolvido num primeiro momento por Duarte Pacheco e posteriormente por Ferreira Dias, \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n38 \n\n \n\nconsubstanciado naquele diploma legal, que se promove em 1945 o in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o dos \n\ndois primeiros grandes aproveitamentos hidroel\u00e9ctricos no pa\u00eds, o de Castelo do Bode, no rio \n\nZ\u00eazere, e o de Venda Nova, no rio Rabag\u00e3o, inaugurados em 1951, no mesmo ano em que \u00e9 \n\ninaugurado o de Belver, no Tejo. Nos anos seguintes inauguram-se Salamonde (1953, \n\nC\u00e1vado), Cabril (1954, Z\u00eazere), Cani\u00e7ada (1955, C\u00e1vado), Bou\u00e7a (1955, Z\u00eazere), Paradela \n\n(1956, C\u00e1vado), Picote (1958, Douro), numa d\u00e9cada marcada pelo aproveitamento \n\nhidroel\u00e9ctrico intensivo dos rios C\u00e1vado e Z\u00eazere. \n\n \n\nNos anos 60 apenas entram em funcionamento os aproveitamentos de Miranda (1960, Douro \n\ninternacional), Bemposta (1964, Douro), Alto Rabag\u00e3o (1964, Rabag\u00e3o) e Vilar-Tabua\u00e7o \n\n(1965, T\u00e1vora). A desacelera\u00e7\u00e3o ent\u00e3o verificada resulta da introdu\u00e7\u00e3o de grupos t\u00e9rmicos de \n\ngrandes dimens\u00f5es como resposta imediata ao crescimento do consumo de energia el\u00e9ctrica, o \n\nque n\u00e3o obstou que na segunda metade da d\u00e9cada se concebessem e iniciassem outros \n\nprojectos. Nas d\u00e9cadas seguintes, 70 e 80, entram ao servi\u00e7o os aproveitamentos do \n\nCarrapatelo (1971, Douro), Vilarinho das Furnas (1972, Homem), R\u00e9gua (1973, Douro), \n\nFratel (1974, Tejo), Valeira (1976, Douro), Aguieira (1981, Mondego), Raiva (1982, \n\nMondego), Pocinho (1983, Douro), Crestuma (1985, Douro), Vilarinho das Furnas II (1987, \n\nHomem) e Torr\u00e3o (1988, T\u00e2mega). \n\n \n\nEmbora recentemente tenham ocorrido manifesta\u00e7\u00f5es em defesa da constru\u00e7\u00e3o de estruturas \n\nsimilares, no que seria interessante estudar os agentes e as motiva\u00e7\u00f5es, as altera\u00e7\u00f5es sociais e \n\necon\u00f3micas verificadas nas popula\u00e7\u00f5es mais directamente afectadas pela \u00e1rea de influ\u00eancia \n\ndestes empreendimentos encontram-se na sua maioria por estudar, sendo que nos poucos \n\ncasos j\u00e1 estudados, Castelo de Bode, Alto do Lindoso e Alto do Rabag\u00e3o, \u00abobserva-se um \n\npadr\u00e3o transversal a todos os concelhos analisados: o esvaziamento populacional na sequ\u00eancia \n\nda constru\u00e7\u00e3o da barragem\u00bb (Velosa, 2009: p. 59 da edi\u00e7\u00e3o Online). \n\n \n\n \n\n \n\n5. 4. Alentejo, as obras hidroagr\u00edcolas. \n\nConsiderando que as refer\u00eancias seguintes constituem t\u00e3o s\u00f3 um mero excurso com prop\u00f3sitos \n\ncontextualizadores, realce-se que diversos autores assinalam para a regi\u00e3o alentejana a \n\nimport\u00e2ncia que durante o per\u00edodo romano o regadio assumiu por meio de represas de \n\nconten\u00e7\u00e3o de \u00e1guas das chuvas (Ribeiro, 1987 [1968]; 1998 [1945]; Dias, 1986 [1953]: 185; \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n39 \n\n \n\nCastro Caldas, 1994: 19; Alarc\u00e3o, 1974), facto verific\u00e1vel na topon\u00edmia. Bastar\u00e1 atentar que \n\ndas 41 barragens romanas identificadas em Portugal, vinte e sete localizam-se a sul do Tejo, \n\nsendo que um n\u00famero consider\u00e1vel destas se situa no Alentejo (Quintela, 2006). Igualmente a \n\nocupa\u00e7\u00e3o mu\u00e7ulmana contribuiu para a continua\u00e7\u00e3o do regadio nomeadamente pela \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de novos aparelhos de elevar \u00e1gua. \n\n \n\nO recuo hist\u00f3rico n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio ser t\u00e3o amplo, pelo que situemo-nos em 1887, mais \n\nprecisamente a 27 de Abril, data em que Oliveira Martins apresenta na C\u00e2mara dos Deputados \n\no seu projecto de Lei de fomento rural, onde na parte respeitante \u00e0 \u201cEconomia portuguesa\u201d \n\nreconhecia que \u00abO aproveitamento das \u00e1guas p\u00fablicas e o dessecamento de p\u00e2ntanos e \n\nsalgados s\u00e3o uma urg\u00eancia reconhecida para que falta uma legisla\u00e7\u00e3o adequada\u00bb (Oliveira \n\nMartins, 1987 [1887]: 108), medida tanto mais justificada segundo o proponente dado se \n\ntratar de um pa\u00eds meridional e montanhoso (?), no que comparava com Espanha e It\u00e1lia, em \n\nque  \n\n \n\nA eleva\u00e7\u00e3o da temperatura em determinadas \u00e9pocas produz evapora\u00e7\u00f5es esterilizantes do solo; \n\nas chuvas copiosas combinadamente com as inclina\u00e7\u00f5es fortes dos terrenos fazem dos rios \n\ntorrentes. A \u00e1gua some-se, foge, e, quando estagna, submetida a calores excessivos, fazendo \n\nfermentar as mat\u00e9rias org\u00e2nicas em suspens\u00e3o, ocasiona as febres e as mal\u00e1rias (Oliveira \n\nMartins, 1987 [1887]: 112). \n\n \n\nTodavia, os diversos projectos hidr\u00e1ulicos para rega propostos no decurso do s\u00e9culo XIX, \n\nparticularmente no seu \u00faltimo quartel, n\u00e3o foram executados (Radich, 1996: 33). No s\u00e9culo \n\nseguinte o investimento em tais estruturas apresentou dois momentos, o primeiro em finais da \n\nd\u00e9cada de 30, com o Plano de 1938, e o segundo, ao findar a d\u00e9cada de 50, com o II Plano de \n\nFomento (1959-64), centrado no Plano de Rega do Alentejo, que continuado at\u00e9 \u00e0 d\u00e9cada de \n\n70, visou \u00abpromover a fixa\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es rurais, reduzir o risco clim\u00e1tico, aumentar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e a seguran\u00e7a alimentar\u00bb (Fragoso, 2006: 137). \n\n \n\nPara tal foram estabelecidas parcerias entre o Estado e os propriet\u00e1rios agr\u00edcolas organizados \n\nem associa\u00e7\u00f5es de regantes, em que aquele financiava as obras de hidr\u00e1ulica agr\u00edcola e estes \n\npromoviam a passagem de uma agricultura de sequeiro para regadio ao mesmo tempo que \n\namortizavam as despesas havidas com aquelas obras recorrendo a cr\u00e9ditos bonificados. O \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n40 \n\n \n\nEstado atrav\u00e9s das obras hidroagr\u00edcolas e do dom\u00ednio que detinha sobre as \u00e1guas que serviam \n\naquelas estruturas permitia-se configurar um  \n\n \n\n(\u2026) modelo de organiza\u00e7\u00e3o da economia agr\u00edcola (\u2026e do) territ\u00f3rio propriamente dito: a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o das culturas de sequeiro por culturas de regadio, assim como o fomento de \n\nassocia\u00e7\u00f5es de regantes que gerissem as obras hidr\u00e1ulicas, em seu proveito dizia-se, \n\nconstitu\u00edam-se como pilares essenciais de uma nova pol\u00edtica agr\u00edcola que se pretendia \n\nimplementar e desenvolver. (Pato, 2008: 164) \n\n \n\nA prevista expropria\u00e7\u00e3o de terras beneficiadas pelo plano de rega e sua convers\u00e3o em regadio, \n\na par da sua parceliza\u00e7\u00e3o e redistribui\u00e7\u00e3o por pequenos propriet\u00e1rios, modo de prevenir \n\nconflitos sociais latentes, n\u00e3o teve no Alentejo qualquer resultado, fruto da influ\u00eancia pol\u00edtica \n\ndos grandes latifundi\u00e1rios (Baptista, 1996c: 423). Este plano, baseado no fomento da \n\nprodu\u00e7\u00e3o, esteve todavia na base de um extenso programa de obras de hidr\u00e1ulica agr\u00edcola para \n\na regi\u00e3o, prevendo o regadio de cerca de 173 mil hectares (162 mil atrav\u00e9s de grandes \n\nempreendimentos hidr\u00e1ulicos e 11 mil a partir de pequenas obras de rega).  \n\n \n\nDo constru\u00eddo ressaltam os aproveitamentos de rega de Divor, Roxo, Caia, Mira, Alto do \n\nSado e Odivelas, beneficiando uma \u00e1rea de 33 mil hectares. Na actualidade as obras de rega \n\nent\u00e3o realizadas no Alentejo e no resto do pa\u00eds acusam uma vincada degrada\u00e7\u00e3o, obrigando a \n\num investimento superior a 30 milh\u00f5es de Euros, o qual mesmo assim s\u00f3 cobre parte das \n\ninfra-estruturas existentes, pois que cerca de dois ter\u00e7os das mesmas atingiram o seu tempo de \n\nvida \u00fatil (P\u00fablico, 19/08/2010). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n41 \n\n \n\n6. Alqueva. \n\n6.1. A lenta concretiza\u00e7\u00e3o. \n\nN\u00e3o obstante desde o s\u00e9culo XIX se perspectivasse a necessidade de dotar o Alentejo com \n\numa reserva de \u00e1gua que permitisse uma conveniente irriga\u00e7\u00e3o dos campos e assegurasse a \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o das necessidades das popula\u00e7\u00f5es, s\u00f3 a partir dos anos 50 do s\u00e9culo XX, com a \n\ncria\u00e7\u00e3o do j\u00e1 referido Plano de Rega do Alentejo, tomou forma o projecto Alqueva enquanto \n\naproveitamento da bacia hidrogr\u00e1fica do Guadiana, pelo qual se assumiu a necessidade de \n\ncriar uma reserva estrat\u00e9gica de \u00e1gua que assegurasse a satisfa\u00e7\u00e3o daqueles objectivos. Novo \n\nimpulso \u00e0 decis\u00e3o de sua constru\u00e7\u00e3o \u00e9 dado com a assinatura em 1968 do Conv\u00e9nio \n\nInternacional Luso-Espanhol relativo aos recursos h\u00eddricos (\n19\n\n) o qual embora n\u00e3o \n\ncontemplasse explicitamente a sua constru\u00e7\u00e3o deixava em aberto um futuro aproveitamento \n\nhidroel\u00e9ctrico. \n\n \n\nA sua concretiza\u00e7\u00e3o foi sendo adiada at\u00e9 1975, ano em que se decide retomar o projecto, \n\niniciando-se os trabalhos de constru\u00e7\u00e3o no ano imediato para serem interrompidos logo em \n\n1978. A sua cronologia \u00e9 retomada em 1993 com a cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Instaladora da \n\nEmpresa do Alqueva (Comiss\u00e3o que em 1995 deu lugar \u00e0 EDIA-Empresa de \n\nDesenvolvimento e Infra-estruturas do Alqueva, SA), entidade que preparou e lan\u00e7ou os \n\nprimeiros concursos p\u00fablicos internacionais. Em Janeiro de 2002 ficou conclu\u00eddo o corpo \n\nprincipal da barragem, o que permitiu o in\u00edcio do enchimento da albufeira em Fevereiro desse \n\nano, ano coincidente com a inaugura\u00e7\u00e3o oficial da Nova Aldeia da Luz (20 de Novembro), a \n\nque se seguiu o museu da Luz em 2003 e a Barragem de Pedr\u00f3g\u00e3o em 2006. \n\n \n\nEm termos clim\u00e1ticos a \u00e1rea de implanta\u00e7\u00e3o da albufeira insere-se numa vasta regi\u00e3o de clima \n\nmarcadamente continental, caracterizada por Ver\u00f5es muito quentes e amplitude t\u00e9rmica anual \n\nmuito forte e com precipita\u00e7\u00e3o anual moderada. Relativamente \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o o coberto vegetal \n\n                                                           \n19\n\n) Conv\u00e9nio Internacional Luso-Espanhol para Regular o Uso e o Aproveitamento Hidr\u00e1ulico dos Tro\u00e7os \n\nInternacionais dos Rios Minho, Lima, Tejo, Guadiana, Chan\u00e7a e seus Afluentes e Protocolo Adicional, assinados \n\nem Madrid a 29 de Maio de 1968 (Decreto-Lei n.\u00ba 48661, de 05/11/1968). Por este Conv\u00e9nio foi atribu\u00edda a \n\nPortugal a explora\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica do tro\u00e7o internacional do Guadiana entre as conflu\u00eancias do rio Caia e a da \n\nribeira de Cuncos, cf. al\u00ednea e) do art.\u00ba 3\u00ba. Como antecedentes entre os dois pa\u00edses de acordos respeitantes \u00e0 \n\n(com)partilha de recursos h\u00eddricos consta o Tratado de Limites, de 1864, o seu Anexo, de 1866, o Tratado de \n\n1912, os Conv\u00e9nios de 1926, 1927, 1964 e o de 1998 (Conven\u00e7\u00e3o sobre Coopera\u00e7\u00e3o para a Protec\u00e7\u00e3o e o \n\nAproveitamento Sustent\u00e1vel das \u00e1guas das Bacias Hidrogr\u00e1ficas Luso-Espanholas, Albufeira, 30/11/1998, em \n\nvigor a partir de Janeiro de 2000). \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n42 \n\n \n\noriginal foi degradado e quase totalmente substitu\u00eddo por tipos de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nantropogeneizados, devido \u00e0s actividades agr\u00edcolas, \u00e0 pastor\u00edcia, \u00e0s desmata\u00e7\u00f5es ou \u00e0 \n\nocorr\u00eancia peri\u00f3dica de fogos. \n\n \n\nO Empreendimento de Fins M\u00faltiplos de Alqueva \u00e9 constitu\u00eddo pela Barragem de Alqueva, \n\ncom uma cota de N\u00edvel Pleno de Armazenamento, NPA, de 152 metros, pelo a\u00e7ude de \n\nPedr\u00f3g\u00e3o a jusante de Alqueva, com uma cota de NPA de 85 metros e pelo Plano de Rega que \n\nabranger\u00e1 uma \u00e1rea total de cerca de 110 mil hectares estimando beneficiar perto de 8700 \n\nagricultores, plano cuja data prevista de conclus\u00e3o foi mais recentemente antecipada de 2025 \n\npara 2013 (\n20\n\n).  \n\n \n\nAs albufeiras de Alqueva e Pedr\u00f3g\u00e3o est\u00e3o classificadas como albufeiras de \u00e1guas p\u00fablicas \n\nprotegidas, ou seja, conforme legisla\u00e7\u00e3o de 2009, \u00abaquelas que se destinam a abastecmento \n\np\u00fablico ou se prev\u00ea venham a ser utilizadas para esse fim e aquelas onde a conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nvalores naturais determina a sua sujei\u00e7\u00e3o a um regime de protec\u00e7\u00e3o mais elevado, \n\ndesignadamente as que se encontram inseridas em \u00e1reas classificadas, tal como definidas na \n\nLei da \u00c1gua\u00bb (\n21\n\n), no\u00e7\u00e3o mais precisa da constante em anterior legisla\u00e7\u00e3o de 1988, que \n\nconsiderava \u00abaquelas cuja \u00e1gua \u00e9 ou se prev\u00ea que venha a ser utilizada para abastecimento de \n\npopula\u00e7\u00f5es e aquelas cuja protec\u00e7\u00e3o \u00e9 ditada por raz\u00f5es de defesa ecol\u00f3gica\u00bb (n.\u00ba 2, art.\u00ba 1\u00ba do \n\nDecreto Regulamentar n.\u00ba 2/88, de 20/01). \n\n \n\nRelativamente ao seu zonamento este foi subdividido em Plano de \u00c1gua e em Zona de \n\nProtec\u00e7\u00e3o. O Plano de \u00c1gua, nas suas cotas m\u00e1ximas, subdivide-se em a) zonas de navega\u00e7\u00e3o \n\nlivre, b) zonas de navega\u00e7\u00e3o restrita e c) zonas de navega\u00e7\u00e3o interdita. A Zona de Protec\u00e7\u00e3o, \n\ncorrespondendo \u00e0s faixas terrestres de protec\u00e7\u00e3o \u00e0s albufeiras, integrando as ilhas, com uma \n                                                           \n20\n\n) Quando totalmente constru\u00eddo o empreendimento dispor\u00e1 ainda de 15 barragens de regulariza\u00e7\u00e3o, de 314 km \n\nde canais a c\u00e9u aberto, de nove esta\u00e7\u00f5es elevat\u00f3rias principais, de 16 centrais micro-h\u00eddricas, de 31 dep\u00f3sitos de \n\nregulariza\u00e7\u00e3o, de 56 esta\u00e7\u00f5es elevat\u00f3rias secund\u00e1rias, de 2 240 km de condutas enterradas, cerca de 10 000 \n\nhidrantes e cerca de 1000 km de estradas e redes de drenagem. Este Plano de Rega subdivide-se em tr\u00eas \n\nsubsistemas de rega independentes, Alqueva, Pedr\u00f3g\u00e3o e Ardila, abrangendo os concelhos de \u00c9vora, Portel \n\nAljustrel, Alvito, Alandroal, Alc\u00e1cer do Sal, Beja, Cuba, Ferreira do Alentejo, Vidigueira, Serpa, Mour\u00e3o, \n\nBarrancos, Gr\u00e2ndola, Elvas, Reguengo de Monsaraz e Moura.  \n21\n\n) art.\u00ba 7, n.\u00ba 2, al\u00ednea a) do Decreto Lei n.\u00ba 107/2009, de 15/05 e Portaria n.\u00ba 522/2009, de igual data. S\u00e3o \n\nconsideradas \u00e1reas classificadas, tal como definidas na Lei da \u00c1gua (Lei n.\u00ba 58/2005, de 29/12), as \u00e1reas que \n\nintegram a Rede Nacional de \u00c1reas Protegidas e as \u00e1reas de protec\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos habitats naturais, fauna \n\ne flora selvagens e conserva\u00e7\u00e3o de aves selvagens, definidas em legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n43 \n\n \n\nlargura m\u00e1xima de 500 metros medida na horizontal a partir do seu n\u00edvel pleno de \n\narmazenamento, NPA, divide-se em i) \u00e1reas de protec\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o de recursos e valores \n\nespec\u00edficos, ii) \u00e1reas de utiliza\u00e7\u00e3o recreativa e de lazer e iii) \u00e1reas de usos e regimes de gest\u00e3o \n\nespec\u00edficos, que integram as \u00e1reas com voca\u00e7\u00e3o edific\u00e1vel e as \u00e1reas com voca\u00e7\u00e3o tur\u00edstica. \n\n \n\n \n\n \n\n6.2. Os pressupostos iniciais. \n\n \n\nA import\u00e2ncia do Empreendimento de Alqueva \u00e9 evidente. Vai constituir-se uma reserva \n\nestrat\u00e9gica de \u00e1gua, tendo em vista atender \u00e0s necessidades actuais e futuras da regi\u00e3o, tendo \n\npresente a irregularidade do rio Guadiana e os per\u00edodos de seca, que no Alentejo podem ser de \n\ntr\u00eas anos consecutivos. Com toda esta \u00e1gua, vai tamb\u00e9m alterar-se o modelo de especializa\u00e7\u00e3o \n\nda agricultura no Sul do Pa\u00eds. (Di\u00e1rio de Not\u00edcias, 18/05/1998) \n\n \n\nA justifica\u00e7\u00e3o da sua constru\u00e7\u00e3o plasmou-se nos seguintes objectivos: i) a altera\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo cultural da agricultura alentejana, com consequente passagem do sistema de sequeiro \n\na regadio, implicando \u00edndices de produtividade e rentabilidade mais elevados; ii) a \n\nregulariza\u00e7\u00e3o do caudal do Guadiana; iii) o abastecimento de \u00e1gua \u00e0s popula\u00e7\u00f5es e \u00e0s \n\nactividades econ\u00f3micas; iv); a constitui\u00e7\u00e3o de uma reserva estrat\u00e9gica de \u00e1gua; v) a produ\u00e7\u00e3o \n\nde energia el\u00e9ctrica; vi) a cria\u00e7\u00e3o de postos de trabalho, por modo a inverter o processo de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o humana; vii) a potencia\u00e7\u00e3o de um clima de expectativas empresariais, em \n\nparticular no \u00e2mbito do desenvolvimento do turismo. \n\n \n\nOs objectivos expressos aparentemente s\u00e3o socialmente abrangentes e como tal dificilmente \n\ncontestados, donde a surpresa a haver ser\u00e1 a da demora na decis\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o. A altera\u00e7\u00e3o \n\ndo modelo cultural da agricultura alentejana, com a introdu\u00e7\u00e3o em larga escala de agricultura \n\nde regadio, conforme objectivo i), salvo poucas mas influentes excep\u00e7\u00f5es conforme j\u00e1 \n\nreferido, foi sendo objecto de um crescente acordo social e pol\u00edtico. Relativamente ao \n\nobjectivo ii) de servir de meio de regulariza\u00e7\u00e3o do Guadiana, atenta a circunst\u00e2ncia de se \n\ntratar de um rio cujo regime h\u00eddrico se apresenta extremamente irregular, com altern\u00e2ncia de \n\nper\u00edodos de estiagem e per\u00edodos de cheias, Alqueva constitui-se efectivamente como um meio \n\nvi\u00e1vel para tal des\u00edgnio, no que se conjuga com o objectivo iii), de proporcionar o \n\nabastecimento de \u00e1gua \u00e0s popula\u00e7\u00f5es e \u00e0s actividades econ\u00f3micas. \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n44 \n\n \n\nRespeitante \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de uma reserva estrat\u00e9gica de \u00e1gua, objectivo iv), donde n\u00e3o est\u00e1 \n\nausente um certo pendor nacionalista, conquanto tal reserva obviamente seja por natureza \n\nsempre transit\u00f3ria, apresentou-se como um desiderato socialmente extenso. Os restantes \n\ndes\u00edgnios igualmente se apresentam t\u00e9cnica, econ\u00f3mica e socialmente razo\u00e1veis e exequ\u00edveis. \n\n \n\nMas a controv\u00e9rsia teve lugar mesmo assim, embora arredada de manifesta\u00e7\u00f5es mais radicais, \n\nnuma discuss\u00e3o de longos anos entre apoiantes e cr\u00edticos da constru\u00e7\u00e3o de grandes barragens \n\ne posteriormente entre entusiastas e detractores de Alqueva. Num remoto artigo de 1951 \n\nintitulado \u201cEnergia e Turismo\u201d de Jos\u00e9 Vinhais inserto na revista Panorama, este escrevia o \n\nseguinte: \n\n \n\nAo contr\u00e1rio do que alguns dizem das obras p\u00fablicas de car\u00e1cter utilit\u00e1rio, as barragens (\u2026) \n\nrepresentam um importante elemento de valoriza\u00e7\u00e3o da paisagem. Onde antes s\u00f3 havia rios, \n\nmais ou menos torrenciais, correndo ao fundo das margens abruptas e escalvadas, terrenos \n\nsequiosos, em geral pouco suscept\u00edveis de pagar sequer o trabalho do seu amanho \u2013 surgem, \n\ncomo por magia, extensas toalhas de \u00e1gua. Com elas, a vida renasce. Nas suas margens, a terra, \n\nhumedecida pelas infiltra\u00e7\u00f5es, facilita o desenvolvimento de todas as esp\u00e9cies vegetais. \n\nRapidamente se formam bosques frondosos e recantos buc\u00f3licos. Turisticamente, as albufeiras \n\nrevestem-se do maior interesse, pelo partido - quer paisag\u00edstico, quer desportivo - que delas se \n\npode tirar. (\u2026) Aos campistas e visitantes em geral n\u00e3o faltar\u00e3o bons locais \u00e0 beira das \u00e1guas \n\nclaras e mansas, onde a nata\u00e7\u00e3o ser\u00e1 um prazer e a pesca um passatempo e recurso. (...) Os \n\nhot\u00e9is, pousadas ou estalagens, acolhedoras e agrad\u00e1veis como a de Castelo de Bode, \n\nmultiplicar-se-\u00e3o, esperamos, logo que o p\u00fablico, j\u00e1 interessado pela grandeza e significado das \n\nobras, se aperceba destas novas fontes de sa\u00fade e alegria. (Panorama, Revista de Arte e de \n\nTurismo, II s\u00e9rie, 1, 1951) \n\n \n\nExtensa transcri\u00e7\u00e3o mas que ilustra como que o estado da arte da paisagem resultante das \n\nconstru\u00e7\u00f5es hidroel\u00e9ctricas em data bem anterior ao in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o de Alqueva. E se nos \n\nanos cinquenta o que imperava era uma vis\u00e3o buc\u00f3lica das paisagens que tais constru\u00e7\u00f5es \n\npodiam vir a proporcionar, vis\u00e3o que convir\u00e1 questionar quanto ao seu comprometimento com \n\nas politicas energ\u00e9ticas e agr\u00edcolas promovidas no per\u00edodo imediato \u00e0 2\u00aa Guerra Mundial, ap\u00f3s \n\no 25 de Abril, tomada que foi a decis\u00e3o de construir Alqueva, a perspectiva dominante no \n\ncaso em apre\u00e7o, salvo raras excep\u00e7\u00f5es, era a do seu contributo para o desenvolvimento \n\nregional por via da din\u00e2mica que podia emprestar \u00e0 agricultura, como atesta o seguinte \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n45 \n\n \n\nextracto de uma entrevista ao ent\u00e3o comandante da Regi\u00e3o Militar do Sul, brigadeiro Pezarat \n\nCorreia, em que este afirmava o seguinte: \n\n \n\n(\u2026) h\u00e1 que arrancar com Alqueva, mas sem ilus\u00f5es. N\u00e3o pelos resultados imediatos - 100 ou \n\n200 postos de trabalho no primeiro ano - mas pelas perspectivas futuras (...) Alqueva, como \n\npe\u00e7a essencial do plano de rega do Alentejo, vai provocar mudan\u00e7as nas povoa\u00e7\u00f5es e no tra\u00e7ado \n\ndas estradas, nas culturas e nos campos. Alqueva ir\u00e1 provocar a transforma\u00e7\u00e3o da agricultura e a \n\nreconvers\u00e3o industrial. (Di\u00e1rio Popular, 05/12/1975) \n\n \n\nE a centralidade da agricultura subjacente na maioria dos discursos sobre Alqueva continuou \n\npassados mais de vinte anos, mesmo que no quadro de amplas altera\u00e7\u00f5es sociais entretanto \n\nocorridas, resultado do continuado abandono dos campos e de uma acentuada litoraliza\u00e7\u00e3o do \n\npa\u00eds, da degrada\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia social e econ\u00f3mica da agricultura e da altera\u00e7\u00e3o das suas \n\nformas tradicionais de produ\u00e7\u00e3o, conforme se exemplifica nas seguintes transcri\u00e7\u00f5es: \n\n \n\nA progressiva irriga\u00e7\u00e3o dos 110 mil hectares ir\u00e1 contribuir para a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura. \n\nA longo prazo, espera-se que a actividade ajude a criar 20 mil postos de trabalho, encorajando \u00e0 \n\nfixa\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es na \u00e1rea. (Di\u00e1rio de Not\u00edcias, 29/07/1997) \n\n \n\nE depois de a barragem de Alqueva estar pronta? O que fazer com a \u00e1gua do maior lago \n\nartificial da Europa? S\u00e3o as grandes d\u00favidas que ontem foram levantadas pelo Presidente da \n\nRep\u00fablica na minipresid\u00eancia aberta ao Alentejo. Jorge Sampaio destacou que o \n\nempreendimento caminha a bom ritmo, mas que \u00abchegou a hora de pensar no seu \n\naproveitamento\u00bb. A agricultura tem prioridade, onde se prev\u00ea que dentro de 25 anos a barragem \n\nregue cerca de 20 por cento do Alentejo. Segue-se a produ\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9ctrica e o \n\naproveitamento tur\u00edstico da albufeira. (Di\u00e1rio de Not\u00edcias, 07/12/1998) \n\n \n\nDois pressupostos estiveram sempre presentes nos f\u00f3runs de discuss\u00e3o sobre a oportunidade \n\nda constru\u00e7\u00e3o de Alqueva; o do c\u00edclico atraso do Alentejo e o da sua recorrente falta de \u00e1gua. \n\nTrata-se de uma situa\u00e7\u00e3o paradoxal, pois que foi no Alentejo que na sequ\u00eancia de uma \n\nredistribui\u00e7\u00e3o de terras atrav\u00e9s da sua desamortiza\u00e7\u00e3o pelo Estado (por raz\u00f5es \u00f3bvias n\u00e3o \u00e9 \n\neste o lugar para a necess\u00e1ria an\u00e1lise conceptual da noc\u00e3o de Estado na sociedade portuguesa \n\ndo s\u00e9c. XIX), do incremento de pol\u00edticas de fomento agr\u00edcola, a que se liga entre outros o \n\nnome de Fontes Pereira de Melo, e da introdu\u00e7\u00e3o de novos equipamentos e t\u00e9cnicas, se vai \n\nconstituir por finais do s\u00e9culo XIX uma elite agr\u00e1ria promotora de um invej\u00e1vel dinamismo \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n46 \n\n \n\necon\u00f3mico que concorrer\u00e1 para a integra\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o numa rede comercial de largo alcance \n\n(\n22\n\n). Mas o estigma persiste e de longa data como assinala Jaime Reis apoiando-se no relato \n\nque Ferreira Lapa e Silvestre Bernardo de Lima faziam do Alentejo em 1858 ao referirem \u00aba \n\ninc\u00faria dos grandes propriet\u00e1rios\u00bb (Reis, 1982: 372). \n\n \n\nO segundo pressuposto igualmente merece reparo, sen\u00e3o pela sua inveracidade pela sua \n\nexcessiva \u00eanfase, pois que dadas as necessidades de \u00e1gua para satisfa\u00e7\u00e3o dos usos \n\nconsumptivos, cerca de 241 hm3/ano (dos quais 165 hm3 para a agricultura e pecu\u00e1ria, 20 \n\nhm3/ano para o abastecimento, 3 hm3/ano para a ind\u00fastria e 53 hm3/ano transferido da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Guadiana para rega e abastecimento do sotavento algarvio), tais necessidades \n\nexcedem em apenas 9 hm3 os volumes totais dispon\u00edveis na bacia hidrogr\u00e1fica do Guadiana, \n\nque se cifram em 232 hm3/ano. \n\n(cf.<http://www.inag.pt/inag2004/port/a_intervencao/planeamento/pbh/pbh04.html>). \n\n \n\nO factor pertinente prende-se com a irregularidade da precipita\u00e7\u00e3o e a sua concentra\u00e7\u00e3o em \n\npoucos meses do ano, pois que se a ocorrida em 2010 era suficiente para encher Alqueva ab \n\ninitio, a sua escassez por apenas dois anos seguidos faz aproximar os recursos h\u00eddricos de \n\nvalores pr\u00f3ximos do volume morto. A este factor junta-se a circunst\u00e2ncia de ocorrerem \n\ncen\u00e1rios de latente stress h\u00eddrico dada a deficiente qualidade da \u00e1gua, \u00abfrequentemente \n\ninferior \u00e0 que \u00e9 exig\u00edvel para diversas utiliza\u00e7\u00f5es (consumo humano, abeberamento de gado, \n\n                                                           \n22\n\n) Jos\u00e9 Cutileiro defende ter havido a substitui\u00e7\u00e3o da anterior elite agr\u00e1ria por uma nova: \u00abA terra, liberta pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o liberal, mudara de m\u00e3os, e ao tradicional grupo de latifundi\u00e1rios \u2013 a Coroa, a nobreza, as ordens \n\nreligiosas e a comunidade, esta atrav\u00e9s da sua posse das terras comunais \u2013 sucedeu um novo grupo de \n\npropriet\u00e1rios rurais de origem n\u00e3o aristocr\u00e1tica\u00bb (Cutileiro, 1977 [1971]: 16). \n\nData de 1856, por iniciativa do Instituto de Agricultura, a introdu\u00e7\u00e3o no pa\u00eds a t\u00edtulo experimental da debulha \n\nmec\u00e2nica a vapor. A sua posterior difus\u00e3o foi todavia lenta, pois que \u00abpraticamente at\u00e9 ao fim do s\u00e9culo XIX, a \n\nsua presen\u00e7a na agricultura portuguesa foi insignificante. Esta situa\u00e7\u00e3o s\u00f3 se alterou apreciavelmente depois da \n\nd\u00e9cada de 1890, com um aumento relativamente r\u00e1pido, verificado sobretudo no Sul do Pa\u00eds, do parque de \n\nconjuntos de debulha a vapor durante as tr\u00eas d\u00e9cadas seguintes\u00bb (Reis, 1982: 382-383). Segundo o autor citado \n\numa das causas de t\u00e3o lenta difus\u00e3o no Alentejo radicava no \u00abrisco de tens\u00f5es sociais\u00bb dado o contexto de \n\nacentuada sazonalidade do emprego agr\u00edcola em que \u00abos lavradores viam-se muitas vezes na obriga\u00e7\u00e3o de \n\nprovidenciar assist\u00eancia material, a t\u00edtulo caritativo, a uma popula\u00e7\u00e3o flutuante e assaz numerosa\u00bb (idem: 398), \n\nsitua\u00e7\u00e3o que se alterar\u00e1 com as pol\u00edticas de incentivo \u00e0 agricultura cereal\u00edfera.   \n\nConvir\u00e1, conforme refere Bourdieu (1989: 101, nota), evitar cair no determinismo tecnol\u00f3gico e na reifica\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica pois que os seus contributos s\u00f3 o s\u00e3o na medida em que \u00abs\u00e3o conformes aos interesses dos detentores \n\ndo poder econ\u00f3mico, quer dizer, apropriados a contribu\u00edrem para a valoriza\u00e7\u00e3o m\u00e1xima do capital investido nos \n\nlimites da reprodu\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es sociais da domina\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 obten\u00e7\u00e3o dos ganhos\u00bb. \n\nhttp://www.inag.pt/inag2004/port/a_intervencao/planeamento/pbh/pbh04.html\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n47 \n\n \n\nrecreio, manuten\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica e at\u00e9 para rega)\u00bb (PROTA, Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de \n\nMinistros n.\u00ba 53/2010, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 148: p. 2985), a que se alia a elevada \n\nsusceptibilidade \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio (clima, solo, vegeta\u00e7\u00e3o e uso do solo), 77%, \n\nsendo que 60% deste \u00e9 muito suscept\u00edvel (idem: p. 2989). Conforme expressa o Programa \n\nNacional da Pol\u00edtica de Ordenamento do Territ\u00f3rio, PNPOT (Lei n.\u00ba 58/2007, Di\u00e1rio da \n\nRep\u00fablica, n.\u00ba 170, I s\u00e9rie, de 04/09/2007): \n\n \n\n(\u2026) a aparente riqueza h\u00eddrica do nosso pa\u00eds, onde as disponibilidades anuais m\u00e9dias excedem \n\nv\u00e1rias vezes as necessidades de \u00e1gua, esconde situa\u00e7\u00f5es localizadas de escassez que ocorrem \n\nciclicamente durante per\u00edodos secos. Dada a grande variabilidade da disponibilidade de \u00e1gua em \n\nPortugal continental, quer em termos anuais quer em termos sazonais, quando se verificam \n\nper\u00edodos prolongados em que a precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 significativamente inferior \u00e0 m\u00e9dia a capacidade \n\nde armazenamento disponibilizada pelas albufeiras e pelos aqu\u00edferos pode n\u00e3o ser suficiente \n\npara garantir a manuten\u00e7\u00e3o de abastecimento a todas as utiliza\u00e7\u00f5es de \u00e1gua. (PNPOT) \n\n \n\nMas pese algum empolamento dado \u00e0queles dois pressupostos, justificativo de muito do \n\ndiscurso pr\u00f3-Alqueva, o estado de candura sobre a sua constru\u00e7\u00e3o foi-se atenuando \u00e0 medida \n\nque se instaurou na sociedade uma crescente preocupa\u00e7\u00e3o ambiental, com particular acuidade \n\na partir de finais da d\u00e9cada de 80, em resultado da coloca\u00e7\u00e3o de novas problem\u00e1ticas de cariz \n\necol\u00f3gico aliadas a especula\u00e7\u00f5es cr\u00edticas quanto ao modelo de desenvolvimento vigente. As \n\nd\u00favidas iam surgindo e assim, em 1995, Suzanne Daveau, numa continuada retic\u00eancia a tal \n\nconstru\u00e7\u00e3o (cf. Daveau, 1977) (\n23\n\n), questionava a sua validade nos seguintes termos: \n\n \n\nComo justificar um empreendimento t\u00e3o dispendioso, se ele n\u00e3o pode fornecer \u00e1gua nos anos \n\nsecos e, sobretudo, nas sucess\u00f5es de anos secos, que mais precisariam dela? O Guadiana \u00e9 o \n\nexemplo gritante do grande e multifacetado problema geogr\u00e1fico que Portugal tem de enfrentar, \n\npor dispor unicamente da parte inferior dos seus quatro maiores rios. (Daveau, 1995: 71) \n\n \n\n                                                           \n23\n\n) Suzanne Daveau assinalava em 1977 que o Guadiana suportava ent\u00e3o, com as barragens espanholas, uma \n\ncapacidade de armazenamento de 80% do seu escoamento anual m\u00e9dio perto da foz, pelo que com a constru\u00e7\u00e3o \n\nde Alqueva aquela capacidade de armazenamento passaria a representar 140% do seu escoamento m\u00e9dio anual, \n\nestimando serem necess\u00e1rios 13 anos para encher a albufeira e avaliando as perdas por evapora\u00e7\u00e3o em cerca de \n\n300 milh\u00f5es m3/ano.  \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n48 \n\n \n\nE em 1998, a escassos quatro anos do fecho das comportas da barragem, em livro que \n\nexpressava uma s\u00edntese do pa\u00eds \u00e0 data, justificadamente intitulado Portugal, que \n\nmodernidade? alertava-se para o facto de que:  \n\n \n\n(\u2026) talvez n\u00e3o valha a pena continuar a alimentar esperan\u00e7as, nem a delas fazer depender o \n\ndesenvolvimento agr\u00edcola desta regi\u00e3o, alicer\u00e7adas na constru\u00e7\u00e3o da barragem de Alqueva. \n\nIndependentemente da necessidade do seu aproveitamento para outros fins, do ponto de vista \n\nagr\u00edcola o Alqueva parece apresentar-se como empreendimento desnecess\u00e1rio ou, pelo menos, \n\nextempor\u00e2neo. (Reis, 1998: 336) \n\n \n\nMas o projecto de Alqueva continuou a servir de suporte \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de um discurso que \n\ncentrado na agricultura em alguns casos se aproximou da reden\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e social do \n\nAlentejo, num enaltecimento das suas possibilidades enquanto estrutura capaz de permitir o \n\ndesenvolvimento regional, e \u00e9 curiosa a sua indexa\u00e7\u00e3o a um territ\u00f3rio bem mais vasto do que \n\nna realidade poder\u00e1 efectivamente servir, determinando deste modo a profus\u00e3o de not\u00edcias e \n\ncoment\u00e1rios, numa destrin\u00e7a nem sempre f\u00e1cil entre umas e outros, como exemplifica a \n\nseguinte transcri\u00e7\u00e3o, que al\u00e9m do mais induz a uma recomposi\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria: \n\n \n\nDe acordo com a maioria dos t\u00e9cnicos agr\u00edcolas, a introdu\u00e7\u00e3o do regadio no Alentejo imp\u00f5e a \n\nnecessidade de redimensionar as actuais estruturas produtivas, com o inevit\u00e1vel parcelamento da \n\npropriedade nas zonas de maior concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria. A constru\u00e7\u00e3o do maior lago artificial da \n\nEuropa implica o fim, ou, no m\u00ednimo, a acentuada regress\u00e3o do latif\u00fandio nos distritos de \u00c9vora \n\ne Beja, proporcionando uma altera\u00e7\u00e3o profunda na paisagem agr\u00edcola da regi\u00e3o, coisa de que os \n\nagricultores locais nem querem ouvir falar. Actualmente as explora\u00e7\u00f5es com \u00e1reas iguais ou \n\nsuperiores a 500 hectares representam cerca de 1,6 por cento, mas correspondem a 36 por cento \n\nda superf\u00edcie agr\u00edcola \u00fatil. \u00c9 que a idade m\u00e9dia do produtor individual \u00e9 de 56,6 anos e a \n\npercentagem dos que t\u00eam mais de 55 anos atinge os 63,4 por cento. (Expresso, 26/07/1997) \n\n \n\nA ex-comiss\u00e1ria europeia Monika Wulf-Mathies, sens\u00edvel aos apelos oriundos de movimentos \n\necologistas, para desespero do governo portugu\u00eas prolongou por anos a decis\u00e3o de apoiar \n\nfinanceiramente o projecto, bloqueando as verbas necess\u00e1rias \u00e0 sua constru\u00e7\u00e3o. Internamente, \n\nno campo pol\u00edtico tamb\u00e9m se verificou controv\u00e9rsia, n\u00e3o quanto \u00e0 sua constru\u00e7\u00e3o mas quanto \n\naos interesses que promovia, donde a iniciativa do Partido Comunista Portugu\u00eas, em \n\nSetembro de 2001, ao apresentar na Assembleia da Rep\u00fablica um projecto de reestrutura\u00e7\u00e3o \n\nfundi\u00e1ria para a zona abrangida pela albufeira que passava pela cria\u00e7\u00e3o de unidades de \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n49 \n\n \n\nexplora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola com a dimens\u00e3o m\u00e1xima de 50 hectares, proposta essa cujo resultado foi \n\n\u00f3bvio dado o contexto pol\u00edtico de ent\u00e3o (Di\u00e1rio de Not\u00edcias, de 28/09/2001). \n\n \n\nJ\u00e1 anteriormente, no in\u00edcio de 1999, nas p\u00e1ginas do jornal Avante se alertava para a \n\nnecessidade de aproveitar \u00abo impulso de Alqueva para proceder ao reordenamento fundi\u00e1rio \n\ndo Alentejo, democratizar o acesso \u00e0 terra e criar explora\u00e7\u00f5es com outra racionalidade \n\necon\u00f3mica e social\u00bb (Lino de Carvalho, \u201cAlqueva: o muito que falta fazer\u201d, Avante, 1312, \n\n21/01/1999), para al\u00e9m de questionar sobre as medidas a tomar relativamente ao cerca de 1 \n\nmilh\u00e3o de hectares de terras de sequeiro n\u00e3o servidos pela albufeira.  \n\n \n\nA iniciativa parlamentar do Partido Comunista de 2001 serve-nos de alerta para averiguar o \n\nquanto a constru\u00e7\u00e3o da barragem e a actual val\u00eancia tur\u00edstica remete para novos \n\nreordenamentos sociais, para outras formas de exerc\u00edcio de dom\u00ednio social, n\u00e3o j\u00e1 ou s\u00f3 os \n\nque se prendem com a explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola da terra mas tamb\u00e9m com os resultantes da sua \n\nturisfica\u00e7\u00e3o, aspecto a que pretendemos voltar adiante. \n\n \n\n \n\n \n\n6.3. Os Planos. \n\nS\u00e3o quatro os principais instrumentos de planeamento que necessariamente t\u00eam de ser \n\nconsiderados no presente estudo, a saber, \n\n \n\ni) Programa Nacional da Pol\u00edtica de Ordenamento do Territ\u00f3rio, PNPOT, de 2007;  \n\nii) Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio do Alentejo, PROTA, de 2010;  \n\niii) Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio da Zona Envolvente da Albufeira do \n\nAlqueva, PROZEA, de 2002;  \n\niv) Plano de Ordenamento das Albufeiras do Alqueva e Pedr\u00f3g\u00e3o, POAAP, este na sua vers\u00e3o \n\noriginal de 2002 e na revista de 2006. \n\n \n\nEntre eles estabelece-se uma hierarquia legislativa correspondendo \u00e0 amplitude geogr\u00e1fica da \n\nsua interven\u00e7\u00e3o, numa escala que vai do nacional ao regional e deste ao local, desdobrando-se \n\neste \u00faltimo em zona de influ\u00eancia de Alqueva e em albufeira propriamente dita, isto \u00e9, nos \n\nplanos de \u00e1gua e zonas consideradas de sua protec\u00e7\u00e3o, donde a possibilidade de se \n\napresentarem como c\u00edrculos conc\u00eantricos cuja territorialidade se vai reduzindo a par com uma \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n50 \n\n \n\nmais pormenorizada imposi\u00e7\u00e3o de normativos legais. Optou-se por apresent\u00e1-los de acordo \n\ncom crit\u00e9rios de influ\u00eancia geogr\u00e1fica, do mais ao menos abrangente territorialmente, op\u00e7\u00e3o \n\nque se confronta por n\u00e3o coincidente com uma cronologia que vai redefinindo as estrat\u00e9gias \n\nde ordenamento entretanto formuladas no per\u00edodo de 2002 a 2010. \n\n \n\nEmbora adiante se tente proceder a uma an\u00e1lise mais detalhada de cada um destes planos, \n\nconsidere-se por ora a aten\u00e7\u00e3o dada \u00e0 vertente rural nas pol\u00edticas de ordenamento que os \n\nmesmos expressam, estabelecendo uma estreita rela\u00e7\u00e3o entre agricultura e preserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental, em acordo ali\u00e1s com as pol\u00edticas agr\u00e1rias comunit\u00e1rias seguidas particularmente \n\ndepois de 1992, em que os apoios aos agricultores se suportam n\u00e3o j\u00e1 em pol\u00edticas assentes \n\nem contrapartidas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o mas em direitos hist\u00f3ricos dela independentes, como \n\nreconhecimento do seu contributo activo para a manuten\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o \n\npaisag\u00edstica dos espa\u00e7os rurais. \n\n \n\nValoriza\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica que na actualidade ocorre na generalidade das propostas emanadas \n\npela administra\u00e7\u00e3o, central ou local, de que estes planos s\u00e3o exemplo, e que se perfila como \n\nsubstituta de val\u00eancias econ\u00f3micas perdidas a que se associam processos de eros\u00e3o social. \n\nConvir\u00e1 todavia referir que muito do que \u00e9 o mundo rural na actualidade, caracterizado pelo \n\nque se pode denominar de uma \u00abagricultura defunta\u00bb para utilizar um termo de L\u00e9vi-Strauss \n\n(1979 [1955]: 87) aplicado a outro contexto, pela atribui\u00e7\u00e3o de subs\u00eddios de inac\u00e7\u00e3o, \u00e9 \n\nheran\u00e7a de uma vis\u00e3o que propagada e institucionalizada nas \u00faltimas d\u00e9cadas se centrou num \n\ndiscurso de promo\u00e7\u00e3o de novas oportunidades, associadas a novas tend\u00eancias e necessidades, \n\npelas quais se resolveriam os problemas estruturais que afectavam aquele meio. \n\n \n\nO campo terci\u00e1rio foi-se instalando, atrav\u00e9s de apelos ao incremento de um artesanato \n\naut\u00eantico, a uma gastronomia regional (mesmo que descontextualizada das suas origens, dos \n\nciclos agr\u00e1rios, festivos,\u2026), ao turismo rural, cujos rendimentos esperados transformariam o \n\ncampon\u00eas em hoteleiro, e a outros bens e servi\u00e7os que turistas consumiriam avidamente, e de \n\nque a seguinte transcri\u00e7\u00e3o de uma interven\u00e7\u00e3o num col\u00f3quio em 1997 \u00e9 exemplo: \n\n \n\n(\u2026) as zonas rurais s\u00e3o hoje muito mais do que espa\u00e7os agr\u00edcolas, como algumas perspectivas \n\nparecem ainda fazer crer. A agricultura n\u00e3o \u00e9 mais a grande prioridade da pol\u00edtica de \n\ndesenvolvimento das zonas rurais de interior ou litorais. Bem pelo contr\u00e1rio. A solu\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica, o aumento dos tempos de lazer e recreio e a pr\u00f3pria altera\u00e7\u00e3o de valores das \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n51 \n\n \n\ncomunidades humanas t\u00eam dado origem a uma multiplicidade de op\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o das zonas \n\nrurais em todo o mundo, que, em Portugal, s\u00f3 por falta de perspectiva e de iniciativa empresarial \n\nn\u00e3o tem sido evidente. (Partid\u00e1rio, 1998: 65) \n\n \n\n \n\n \n\n6.3.1. Programa Nacional da Pol\u00edtica de Ordenamento do Territ\u00f3rio, PNPOT. \n\nO c\u00edrculo mais lato de interven\u00e7\u00e3o quanto a ordenamento do territ\u00f3rio \u00e9 dado pelo Programa \n\nNacional da Pol\u00edtica de Ordenamento do Territ\u00f3rio, PNPOT (\n24\n\n), que veio estabelecer as \n\ngrandes op\u00e7\u00f5es com relev\u00e2ncia para o ordenamento do territ\u00f3rio nacional, o qual se articula, \n\npara al\u00e9m dos j\u00e1 acima indicados planos, com os seguintes outros instrumentos de gest\u00e3o: \n\nEstrat\u00e9gia Nacional para a Energia, Estrat\u00e9gia Nacional de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e da \n\nBiodiversidade, Estrat\u00e9gia Nacional para o Mar, Plano Nacional da \u00c1gua, Plano Nacional de \n\nAc\u00e7\u00e3o para o Crescimento e o Emprego, Plano Nacional de Emprego, Plano Estrat\u00e9gico \n\nNacional para o Desenvolvimento Rural 2007-2013, Estrat\u00e9gia Nacional para as Florestas e o \n\nPrograma de Ac\u00e7\u00e3o Nacional de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nLogo no seu art.\u00ba 5\u00ba o PNPOT estabelece como um dos seus Objectivos Estrat\u00e9gicos \n\n\u00abConservar e valorizar a biodiversidade, os recursos e o patrim\u00f3nio natural, paisag\u00edstico e \n\ncultural, utilizar de modo sustent\u00e1vel os recursos energ\u00e9ticos e geol\u00f3gicos e prevenir e \n\nminimizar os riscos\u00bb. A paisagem e a sua preserva\u00e7\u00e3o e/ou valoriza\u00e7\u00e3o constitui com efeito \n\num dos temas fundamentais deste plano, donde importar esclarecer que paisagem \u00e9 invocada, \n\ndesejada, pois que sobre a mesma se instituem ideias valor. \n\n \n\nBalizado pelos termos da Conven\u00e7\u00e3o Europeia da Paisagem (Floren\u00e7a, 20/10/2000, transposta \n\npara o ordenamento jur\u00eddico nacional pelo Decreto n.\u00ba 4/2005, de 14/02/2005), o conceito de \n\npaisagem proposto neste plano sublinha a sua dimens\u00e3o fenomenol\u00f3gica, expressando nos \n\ntermos utilizados por Lyotard (p. 69) um entrela\u00e7amento do indiv\u00edduo com o mundo, ao \n\nconsider\u00e1-la como resultado \u00abdo contacto cognitivo e sensorial: o que se v\u00ea, mas tamb\u00e9m o \n\nque se ouve, o que se cheira e o que se sente\u00bb (n.\u00ba 233 do Relat\u00f3rio anexo \u00e0 Lei n.\u00ba 58/2007: \n\np. 6146) (\n25\n\n), determinando assim a sua valoriza\u00e7\u00e3o cultural e social, tendo presente as \n\n                                                           \n24\n\n) Lei n.\u00ba 58/2007, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 170, I s\u00e9rie, de 04/09/2007, adiante neste Cap\u00edtulo, PNPOT. \n\n25\n) A rela\u00e7\u00e3o entre paisagem e olfacto levou \u00e0 cria\u00e7\u00e3o em 1977 por Douglas Porteous da no\u00e7\u00e3o de \u201csmellscape\u201d \n\ncf. Gaspar, 2001: p. 89. \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n52 \n\n \n\nreconfigura\u00e7\u00f5es resultantes da circunst\u00e2ncia de qualquer paisagem se apresentar como um \n\nprocesso, ou conforme Corner (1999) ser um projecto em curso, a que acresce a sua \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o como recurso, como valor de identidade, de mem\u00f3ria e de uso (n.\u00ba 234 do \n\nRelat\u00f3rio: p. 6146). \n\n \n\nO prop\u00f3sito expresso de tornar o pa\u00eds um espa\u00e7o sustent\u00e1vel e bem ordenado conforme \n\nOrienta\u00e7\u00f5es Gerais do Programa de Ac\u00e7\u00e3o, n.\u00ba 11 (PNPOT: p. 6163, enf\u00e2se no original), \n\nobriga entre outras medidas a \u00abPreservar o quadro natural e paisag\u00edstico, em particular os \n\nrecursos h\u00eddricos, a zona costeira, a floresta e os espa\u00e7os de potencial agr\u00edcola\u00bb e a \u00abArticular \n\no sistema de \u201cespa\u00e7os abertos\u201d de natureza ambiental e paisag\u00edstica com o sistema urbano e as \n\nredes e infra-estruturas\u00bb (idem). Correndo o perigo de resvalar para uma cr\u00edtica textual \u00e9 \n\nineg\u00e1vel que a agrega\u00e7\u00e3o entre paisagem e ruralidade sai refor\u00e7ada nesta passagem como no \n\ndemais texto do diploma. \n\n \n\nMas para al\u00e9m desse refor\u00e7o verifica-se que o texto concorre, mesmo que de modo indirecto e \n\nn\u00e3o desej\u00e1vel, para a manuten\u00e7\u00e3o e acentua\u00e7\u00e3o de assimetrias entre espa\u00e7os consoante sejam \n\nou n\u00e3o detentores de uma pr\u00e9via classifica\u00e7\u00e3o ambiental, do que resulta que \u00abLandscapes, \n\neven so-called natural landscapes, are marked in advance by the intentions and desires of \n\nothers\u00bb (MacCannell, 2011: 119), ou de que,    \n\n \n\n(\u2026) a primeira forma de exclus\u00e3o que resulta desta especializa\u00e7\u00e3o funcional (entre espa\u00e7os \n\nrecuper\u00e1veis e irrecuper\u00e1veis do ponto de vista ambiental) \u00e9 a que conduz \u00e0 distin\u00e7\u00e3o entre \n\nespa\u00e7os \u201cnaturais\u201d e \u201cn\u00e3o naturais\u201d, originando o desinteresse colectivo pela gest\u00e3o da natureza \n\n\u201cn\u00e3o natural\u201d ou vulgar. (Nave, 2003: 139) \n\n \n\nO programa estabelece como um dos seis Objectivos Estrat\u00e9gicos a alcan\u00e7ar \u00abconservar e \n\nvalorizar a biodiversidade, os recursos e o patrim\u00f3nio natural, paisag\u00edstico e cultural, utilizar \n\nde modo sustent\u00e1vel os recursos energ\u00e9ticos e geol\u00f3gicos e prevenir e minimizar os riscos\u00bb e \n\ncomo um dos onze Objectivos Espec\u00edficos o de \u00abProteger e valorizar as paisagens e o \n\npatrim\u00f3nio cultural\u00bb (PNPOT: p. 6164). Respeitante a este objectivo considera-se relevante \n\ntranscrever o seguinte trecho: \n\n \n\nAs paisagens s\u00e3o um dos suportes da mem\u00f3ria colectiva, participando na forma\u00e7\u00e3o das \n\nidentidades territoriais e da cultura de um pa\u00eds. A diversidade, qualidade e originalidade das \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n53 \n\n \n\npaisagens representam hoje um activo crucial para as regi\u00f5es (\u2026) A protec\u00e7\u00e3o, a recupera\u00e7\u00e3o e \n\na valoriza\u00e7\u00e3o das paisagens e do patrim\u00f3nio cultural constituem assim vectores priorit\u00e1rios do \n\nordenamento e da qualifica\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio com incid\u00eancia no desenvolvimento dos turismos \n\ncultural, da natureza e rural, e factores de melhoria da qualidade de vida. A arquitectura \n\nconstitui uma actividade fundamental na qualifica\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do ambiente urbano, das \n\npaisagens e do patrim\u00f3nio cultural. (PNPOT: p. 6167) \n\n \n\nA no\u00e7\u00e3o de paisagem que o plano explana afasta-se das defini\u00e7\u00f5es iniciais a ela associadas \n\nque remetiam para como que uma sua incorpora\u00e7\u00e3o, um embodiment, propondo-se antes \n\ncomo um dispositivo central de interven\u00e7\u00e3o sobre a mesma, mediante defini\u00e7\u00e3o de grandes \n\nlinhas orientadoras, assim se omitindo o quanto sobre a paisagem incide uma interpreta\u00e7\u00e3o \n\ndevedora de mem\u00f3rias pessoais, hist\u00f3rias individuais, contextos precisos. Dado o car\u00e1cter \n\ngeneralista deste programa a sua componente regulamentar est\u00e1 ausente, conquanto \n\ncondicione as futuras pol\u00edticas de ordenamento e por consequ\u00eancia futuras interven\u00e7\u00f5es \n\npaisag\u00edsticas. Pelo mesmo motivo o empreendimento de Alqueva aqui exposto \u00e9-o t\u00e3o s\u00f3 \n\nenquanto elemento estrat\u00e9gico de desenvolvimento regional e recurso nacional de reserva de \n\n\u00e1gua cuja import\u00e2ncia se privilegia. \n\n \n\nExpressa-se neste programa uma concep\u00e7\u00e3o de paisagem predominantemente rural em estreita \n\nrela\u00e7\u00e3o com o turismo e consequentemente uma privilegiada abordagem econ\u00f3mica da \n\nmesma. A paisagem \u00e9 assumida como o elemento determinante de qualquer interven\u00e7\u00e3o \n\ntur\u00edstica e muito da sua justifica\u00e7\u00e3o \u00e9 feita em nome do visitante/turista que a contemplar\u00e1 e a \n\nquem \u00e9 endossada. Mas o PNPOT assume-se ainda como plataforma de ac\u00e7\u00e3o interventiva na \n\npaisagem ao propor como uma das suas Medidas Priorit\u00e1rias para o per\u00edodo de 2007 a 2013: \n\n \n\nElaborar e implementar um Programa Nacional de Recupera\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o das Paisagens, \n\nimplementando a Conven\u00e7\u00e3o Europeia da paisagem e desenvolvendo uma Pol\u00edtica Nacional de \n\nArquitectura da paisagem, articulando-a com as pol\u00edticas de ordenamento do territ\u00f3rio, no \n\nsentido de promover e incentivar a qualidade da arquitectura e da paisagem, tanto no meio \n\nurbano como rural. (PNPOT: p. 6167) \n\n \n\nPara al\u00e9m do tempo escasso para proceder \u00e0 estetiza\u00e7\u00e3o da paisagem, o exposto revela-se ser \n\ndevedor de uma concep\u00e7\u00e3o buc\u00f3lica, de preval\u00eancia do naturalismo na paisagem (Treib, \n\n1999: 29), cujas ra\u00edzes se fundam no Renascimento, \u00e9poca em que se operou uma separa\u00e7\u00e3o \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n54 \n\n \n\nentre o observador e o que se observa, seja em termos de perspectiva e de enquadramento \n\n(termo este por si elucidativo), de encena\u00e7\u00e3o/composi\u00e7\u00e3o pict\u00f3rica, seja em termos de \n\ntem\u00e1tica, concep\u00e7\u00e3o esta posteriormente matizada por diversas correntes est\u00e9ticas, das quais \n\navulta o neo-classicismo e, de modo incontorn\u00e1vel, o romantismo. Paisagem que por ser e \n\nreflectir sempre um modo espec\u00edfico de olhar, resultado por seu turno de uma constru\u00e7\u00e3o \n\ncultural, se aplica a conhecida frase de Raymond Williams de que \u00abA working country is \n\nhardly ever a landscape\u00bb (Williams, 1973: 120). \n\n \n\nSeguindo de perto as propostas expressas por Cancela d?Abreu et. al. (2004), nomeadamente \n\nquanto \u00e0s Unidades e Grupos de Paisagem, como evidencia a inser\u00e7\u00e3o neste programa do \n\nmapa paisag\u00edstico do continente proposto por aqueles autores, o plano assinala a repercuss\u00e3o \n\nna paisagem alentejana do crescente peso da pecu\u00e1ria em detrimento das produ\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas \n\ne da silvo-pastor\u00edcia, sem que todavia identifique situa\u00e7\u00f5es graves de degrada\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica, \n\nantes destacando a valoriza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e paisag\u00edstica advindas da expans\u00e3o de vinhedos e \n\nolivais, n\u00e3o deixando de assinalar que \u00abt\u00eam vindo a manifestar-se diversas preocupa\u00e7\u00f5es com \n\nos impactos do Empreendimento de Fins M\u00faltiplos de Alqueva, embora estejam a ser \n\nimplementadas medidas, de v\u00e1rios tipos, no sentido de que o resultado global seja positivo, \n\ntanto no plano econ\u00f3mico e social como no ambiental e paisag\u00edstico\u00bb (n.\u00ba 242-ii do Relat\u00f3rio: \n\np. 6146); algo do tom comedido que perpassa nesta transcri\u00e7\u00e3o resulta de alguma \n\nimprevisibilidade ainda ent\u00e3o dos futuros impactos de Alqueva. \n\n \n\nSegundo o PNPOT o Alentejo apresenta cinco elementos estrat\u00e9gicos de organiza\u00e7\u00e3o do seu \n\nterrit\u00f3rio, a saber, i) a sua rela\u00e7\u00e3o com Lisboa, ii) o refor\u00e7o da integra\u00e7\u00e3o e policentrismo do \n\nsistema urbano regional e consolida\u00e7\u00e3o das suas principais centralidades, iii) o complexo de \n\nSines, iv) Alqueva e, por \u00faltimo, v) as rela\u00e7\u00f5es transfronteiri\u00e7as. Para al\u00e9m das d\u00favidas que \n\nainda em data t\u00e3o recente como a da sua publica\u00e7\u00e3o, Setembro de 2007, Alqueva suscitava, o \n\nempreendimento surge como um meio por onde se vislumbram \u00abnovas oportunidades \u00e0 \n\nagricultura, agro-ind\u00fastria e ao desenvolvimento do turismo\u00bb (n.\u00ba 76, 3, do Relat\u00f3rio: p. \n\n6153). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n55 \n\n \n\n \n\nUnidades de \n\nPaisagem do \n\nPROTA \n\nCancela de Abreu et al., 2004 \n\nUnidades de Paisagem Grupos de \n\nUnidades de \n\nPaisagem \n\nCharneca do Tejo e \n\nSado \n\nCharneca Ribatejana \n\nAreias de Peg\u00f5es; Charneca do Sado  \n\nRibatejo \n\nTerras do Sado \n\nS\u00e3o Mamede e terras \n\nde Nisa \n\nSerra de S. Mamede Alto Alentejo \n\nPeneplan\u00edcie do Alto \n\nAlentejo \n\nPeneplan\u00edcie do Alto Alentejo; Colinas de \n\nElvas \n\nAlto Alentejo \n\nZona dos M\u00e1rmores Maci\u00e7o Calc\u00e1rio Estremoz-Borba-Vila Vi\u00e7osa; \n\nSerra de Ossa \n\nAlentejo Central \n\nSistema do Guadiana V\u00e1rzeas do Caia e Juromenha \n\nAlbufeira de Alqueva e envolventes \n\nVale do Baixo Guadiana e afluentes \n\nAlto Alentejo \n\nAlentejo Central \n\nBaixo Alentejo \n\nSistemas de \n\nMontado \n\nMontados da Bacia do Sado \n\nMontados e Campos do Alentejo Central; \n\nTerras de Alandroal e Terena \n\nTerras do Sado \n\nAlentejo Central \n\nZona Central \n\nEnvolvente de \u00c9vora \n\nSerra do Monfurado; Campos abertos de \u00c9vora; \n\nCampos de Reguengos de Monsaraz; Serra de \n\nPortel  \n\nAlentejo Central \n\nTerras Agr\u00edcolas \n\n(regadio do \n\nAlqueva) \n\nTerras de Viana - Alvito \n\nTerras Fortes do Baixo Alentejo; Campo \n\nBranco de Castro Verde \n\nAlentejo Central \n\nBaixo Alentejo \n\nMargem Esquerda \n\ndo Guadiana \n\nTerras de Amareleja \u2013 Mour\u00e3o \n\nOlivais de Moura e Serpa; Barrancos; Serras de \n\nSerpa e M\u00e9rtola \n\nAlentejo Central \n\nBaixo Alentejo \n\nEstu\u00e1rio e Vale do \n\nSado \n\nEstu\u00e1rio do Sado; Vale do Baixo Sado Terras do Sado \n\nPlan\u00edcie Litoral \n\nArenosa \n\nPinhais do Alentejo Litoral (parte) Terras do Sado \n\nTransi\u00e7\u00e3o \n\nLitoral/Interior \n\nPinhais do Alentejo Litoral (parte); Terras do \n\nAlto Sado \n\nSerras de Gr\u00e2ndola e do Cercal; Colinas de \n\nOdemira \n\nTerras do Sado \n\nSerras do Algarve \n\ne do Litoral \n\nAlentejano \n\nLitoral Alentejano e \n\nVale do Mira \n\nLitoral Alentejano e Vicentino; Vale do Mira Costa Alentejana \n\ne Sudoeste \n\nVicentino \n\nCampos do Baixo \n\nAlentejo \n\nTerras Fortes do Baixo Alentejo; Campo \n\nBranco de Castro Verde; Campos de Ourique - \n\nAlmod\u00f4var \u2013 M\u00e9rtola \n\nBaixo Alentejo \n\nSerras do Sul Colinas de Odemira; Serra do Caldeir\u00e3o Serras do Algarve \n\ne do Litoral \n\nAlentejano \n\nQuadro 4: Unidades de Paisagem do PROTA e Unidades de Paisagem in Cancela de Abreu \n\net al., 2004 (adaptado do PROTA: p. 2987). \n\n  \n\n \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n56 \n\n \n\n6. 3. 2. Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio do Alentejo, PROTA. \n\nO PROTA \u00e9 enquadrado pelas orienta\u00e7\u00f5es estabelecidas ao n\u00edvel das estrat\u00e9gias e pol\u00edticas de \n\n\u00e2mbito nacional, nomeadamente, na Estrat\u00e9gia Nacional de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, \n\nENDS, no Plano Nacional para as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas, PNAC, (\n26\n\n) e no Programa Nacional \n\nda Pol\u00edtica de Ordenamento do Territ\u00f3rio, PNPOT. Aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de \n\nMinistros n.\u00ba 53/2010, de 2 de Agosto de 2010, o Plano Regional de Ordenamento do \n\nTerrit\u00f3rio do Alentejo, doravante PROTA, cuja elabora\u00e7\u00e3o teve o acompanhamento da \n\nComiss\u00e3o Mista de Coordena\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio para a Regi\u00e3o do Alentejo (\n27\n\n), prop\u00f5e a \n\ndefini\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica regional de ordenamento do territ\u00f3rio, assumindo as seguintes op\u00e7\u00f5es \n\nestrat\u00e9gicas de base territorial: \n\n \n\ni) integra\u00e7\u00e3o territorial e abertura ao exterior;  \n\nii) conserva\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do ambiente e do patrim\u00f3nio natural, visando \u00abo \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel dos espa\u00e7os rurais e dos recursos naturais\u00bb \n\niii) diversifica\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o da base econ\u00f3mica regional \n\n                                                           \n26\n\n) A Estrat\u00e9gia Nacional de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel - ENDS 2015 insere-se no \u00e2mbito das propostas \n\niniciadas com a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Ambiente e Desenvolvimento (CNUAD), designada por \n\nCimeira da Terra (Rio de Janeiro, 1992). Tendo como objectivo principal tornar Portugal em 2015 um dos pa\u00edses \n\n\u00abmais competitivos e atractivos da Uni\u00e3o Europeia, num quadro de elevado n\u00edvel de desenvolvimento \n\necon\u00f3mico, social e ambiental e de responsabilidade social\u00bb, uma das estrat\u00e9gias, a 3\u00aa, passa pela melhoria \n\nambiental e a valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio.   \n\nO Programa Nacional para as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas, PNAC, foi aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de \n\nMinistros n.\u00ba 119/2004, de 31/07/2004. Em 2006, atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 104/2006, \n\nde 23/08, na sequ\u00eancia da revis\u00e3o do PNAC 2004 e sob a \u00e9gide da Comiss\u00e3o para as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas, \n\nCAC, foi aprovado o Programa Nacional para as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas, PNAC 2006. Em 2007, algumas das \n\nmetas do PNAC 2006 foram revistas em alta, nomeadamente as referentes a pol\u00edticas e medidas dos sectores da \n\noferta de energia e dos transportes, as quais foram aprovadas pela Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba \n\n1/2008, de 04/01, com a aprova\u00e7\u00e3o das designadas \"novas metas 2007\" (cf. endere\u00e7o electr\u00f3nico da Ag\u00eancia \n\nPortuguesa do Ambiente,  \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.apambiente.pt/politicasambiente/AlteracoesClimaticas/PNAC/Paginas/default.aspx.   \n\n27\n) Criada pela Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 28/2006, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 59, I S\u00e9rie-B, de \n\n23/03/2006, fazem parte desta Comiss\u00e3o, entre muitas outras entidades, as C\u00e2maras Municipais respectivas, o \n\nInstituto da \u00c1gua, o Instituto da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e da Biodiversidade, a Autoridade Nacional de \n\nProtec\u00e7\u00e3o Civil, a PSP e a GNR, o Turismo de Portugal, a Administra\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade do Alentejo, a Rede \n\nFerrovi\u00e1ria Nacional-REFER, a Rede Ferrovi\u00e1ria de Alta Velocidade, a EDAB-Empresa de Desenvolvimento do \n\nAeroporto de Beja, a Administra\u00e7\u00e3o do Porto de Sines, a Entidade Regional de Turismo do Alentejo, a \n\nConfedera\u00e7\u00e3o do Turismo Portugu\u00eas, a EDIA-Empresa de Desenvolvimento e Infra-estruturas do Alqueva, a \n\nUniversidade de \u00c9vora e o Instituto Polit\u00e9cnico de Beja. \n\nhttp://www.apambiente.pt/politicasambiente/AlteracoesClimaticas/PNAC/Paginas/default.aspx\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n57 \n\n \n\niv) afirma\u00e7\u00e3o do policentrismo suportado num conjunto de centros urbanos capazes de \n\narticular redes regionais. \n\n \n\nA concretiza\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias enunciadas requer a dinamiza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios p\u00f3los de \n\ndesenvolvimento, dos quais se destaca no presente estudo o relativo ao aproveitamento da \n\nenvolvente de Alqueva, resultado dos efeitos, de acordo com o seu pre\u00e2mbulo, da \u00abexpans\u00e3o \n\nda nova infra-estrutura hidroagr\u00edcola de suporte \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura da sub-regi\u00e3o\u00bb \n\ne da \u00abatractividade sobre as actividades tur\u00edsticas, associado \u00e0s potencialidades criadas pelo \n\nnovo lago mas tamb\u00e9m pela sua rela\u00e7\u00e3o de proximidade com as cidades de \u00c9vora e Beja\u00bb \n\n(PROTA: p. 2962, cita\u00e7\u00e3o repetida a p. 2984) (\n28\n\n). O presente plano n\u00e3o integra a NUT \n\nIII/Lez\u00edria do Tejo, facto por si elucidativo da dificuldade em precisar uma pretensa regi\u00e3o \n\nalentejana, como j\u00e1 anteriormente assinalado. \n\n \n\nSobrepondo-se a todos os planos directores municipais e planos especiais de ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio de \u00e2mbito regional/local vigentes, o PROTA estabelece efeitos suspensivos e limita \n\nde modo muito vincado, salvo algumas excep\u00e7\u00f5es, as disposi\u00e7\u00f5es constantes daqueles planos \n\nque admitam a constru\u00e7\u00e3o em solo rural de edifica\u00e7\u00f5es dispersas ou isoladas destinadas a \n\nhabita\u00e7\u00e3o, de empreendimentos tur\u00edsticos fora das \u00e1reas urbanas e urbaniz\u00e1veis, e de \n\nedifica\u00e7\u00f5es fora das mesmas \u00e1reas atr\u00e1s referidas na orla costeira dos 500 metros, obrigando \n\nneste caso a que correspondam a aglomerados urbanos tradicionais. \n\n \n\nUma sua leitura permite verificar que o termo Alqueva \u00e9 nele referido 60 vezes, n\u00famero que \n\nembora consider\u00e1vel se situa muito aqu\u00e9m das 174 alusivas a patrim\u00f3nio e suas variantes, \u00e0s \n\n217 inst\u00e2ncias relativas ao termo paisagem e afins, \u00e0s 270 vezes do termo \u00e1gua ou que para \n\nela remetem, ou \u00e0s 386 vezes em que aparece o termo rural e seus derivados. Mas se tais \n\nrefer\u00eancias se repetem excessivamente que dizer das 519 vezes em que o conceito de \n\ndesenvolvimento e derivados \u00e9 utilizado ou das 1150 vezes do conceito de turismo e \n\nsimilares? Temos aqui nestes seis termos, Alqueva, paisagem, \u00e1gua, rural, desenvolvimento e \n\nturismo, como que o n\u00facleo deste plano e cujas interconex\u00f5es s\u00e3o potenciadas ao longo do \n\nextenso texto do diploma com perto de 170 p\u00e1ginas. \n\n \n\n                                                           \n28\n\n) Salvo indica\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio as transcri\u00e7\u00f5es seguintes remetem para o texto legislativo do PROTA \n\n(Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 53/2010, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 148, I-S\u00e9rie, de 02/08/2010). \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n58 \n\n \n\nPese a indefini\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o do objecto emp\u00edrico designado por Alentejo, o \n\nconceito de paisagem proposto, associado ao de patrim\u00f3nio, para o que s\u00e3o promovidas \n\nparcerias entre a administra\u00e7\u00e3o central e local (cf. PROTA: p. 3035), \u00e9 aqui utilizado como \n\nmarcador de identidade, como elemento diferenciador, como se depreende do seguinte excerto \n\ndo pre\u00e2mbulo \u00abO patrim\u00f3nio natural e paisag\u00edstico \u00e9 uma dimens\u00e3o que marca, de forma \n\nvincada e distinta, a regi\u00e3o Alentejo num \u00e2mbito que ultrapassa a escala regional\u00bb (PROTA: \n\np. 2970).  \n\n \n\nA objectifica\u00e7\u00e3o da cultura e da paisagem expressa-se inequivocamente numa denominada \n\nS\u00edntese do Diagn\u00f3stico Prospectivo Regional, ao indicar como Potencialidades Estrat\u00e9gicas \n\ndo Alentejo a \u00abIdentidade cultural e paisagem\u00bb (PROTA: p. 2970). S\u00e3o salientadas as \n\nesp\u00e9cies caracter\u00edsticas do clima mediterr\u00e2nico, como o sobro e o azinho, culturas que \n\nexploradas em sistema de montado conferem \u00abuma singularidade \u00fanica \u00e0 paisagem, \n\ncaracter\u00edstica deste clima e potenciadora de identidades sociais regionais e do \n\ndesenvolvimento tur\u00edstico, com projec\u00e7\u00e3o a n\u00edvel do Pa\u00eds e da Europa\u00bb (idem: p. 2973). \n\n \n\nA associa\u00e7\u00e3o estabelecida entre paisagem e ruralidade necessariamente decorre da \n\ncircunst\u00e2ncia de mais de 95% do territ\u00f3rio do Alentejo ser ocupado com actividades prim\u00e1rias \n\nagro-florestais, agricultura e silvicultura (PROTA: 2977). Estabelece o texto em termos \n\nextremamente claros uma \u00edntima conex\u00e3o entre a paisagem e o sistema de propriedade \n\nfundi\u00e1ria dominante, latif\u00fandio, a densidade demogr\u00e1fica e o modelo de povoamento \n\nconcentrado, elementos que contribuem para imprimir \u00abum forte car\u00e1cter \u00e0 sua paisagem\u00bb \n\n(idem: 2983). \n\n \n\nA no\u00e7\u00e3o de identidade paisag\u00edstica tem vindo a ser correntemente utilizada (cf. Cancela \n\nd?Abreu et al., 2004: p. 28), associada a uma outra no\u00e7\u00e3o, a de genius loci, cujo empr\u00e9stimo \n\nmais recente adv\u00e9m de Christian Norberg-Schulz e da sua obra Genius Loci (1979), para \n\nquem cada lugar \u00e9 detentor de um esp\u00edrito pr\u00f3prio, ideia cujo lastro hist\u00f3rico remonta \u00e0 \n\nantiguidade cl\u00e1ssica, em associa\u00e7\u00e3o ao culto dos Lares romanos, mas cuja heran\u00e7a mais \n\npr\u00f3xima \u00e9 marcada por uma concep\u00e7\u00e3o fenomenol\u00f3gica do lugar. Dever-se-\u00e1 ter em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a justaposi\u00e7\u00e3o de interpreta\u00e7\u00f5es, a diversidade de modos como a \u00abNatureza (\u00e9) \n\n\u201cinterpretada\u201d pelos homens\u00bb (Gilles Sautter apud Roncayolo, 1986: 170) e o quanto a \n\nidentidade das pessoas \u00e9 resultado dos lugares e das coisas. \n\n \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n59 \n\n \n\nConsiderada como uma \u00e2ncora de desenvolvimento da Regi\u00e3o, a \u00e1rea envolvente de Alqueva \n\napresenta \u00abum elevado potencial de dinamiza\u00e7\u00e3o de actividades econ\u00f3micas e de promo\u00e7\u00e3o \n\nde uma organiza\u00e7\u00e3o territorial centrada no efeito do Grande Lago\u00bb (PROTA: 2996), efeito \n\nque o texto n\u00e3o esconde derivar em grande medida da actividade tur\u00edstica, constituindo \u00abum \n\nimportante factor no ordenamento e gest\u00e3o do territ\u00f3rio\u00bb (idem: 2998). O turismo \u00e9 percebido \n\ncomo o factor aglutinador das diversas vertentes econ\u00f3micas, culturais e sociais e a alavanca \n\nque vai permitir uma reorganiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e da paisagem. \n\n \n\nEnquanto p\u00f3lo de desenvolvimento tur\u00edstico tal como \u00e9 preconizado pelo Plano Estrat\u00e9gico \n\nNacional do Turismo, PENT, Alqueva, merc\u00ea de dispor do maior lago artificial da Europa, \n\npotencia um conjunto de actividades associadas ao turismo e ao lazer. Destes, \u00e9 eleito como \n\nproduto chave da regi\u00e3o o denominado circuito tur\u00edstico (touring) cultural e paisag\u00edstico, \n\nparticularmente o primeiro, neologismo profissional que n\u00e3o elide o quanto tem de \n\npleon\u00e1stico, variante de frui\u00e7\u00e3o tur\u00edstica que o plano prev\u00ea dever ser associada \u00e0 necessidade a \n\nn\u00edvel patrimonial de \u00abdiversifica\u00e7\u00e3o dos recursos patrimoniais (paisag\u00edsticos, culturais, \n\nnaturais entre outros valores materiais e imateriais), salvaguardando as suas caracter\u00edsticas \n\n\u00fanicas e diferenciadoras de outros destinos\u00bb (idem: 2998). \n\n \n\nAs inten\u00e7\u00f5es n\u00e3o escondem o quanto se segmenta a realidade, se promovem fronteiras entre \n\nsocial e natural, gerando a atomiza\u00e7\u00e3o das diferentes actividades e do modo como os \n\nindiv\u00edduos se relacionam com o meio. A proposta de modelo tur\u00edstico para o p\u00f3lo Alqueva \n\nassenta na cria\u00e7\u00e3o de conjuntos tur\u00edsticos integrados (resorts), a que se associam actividades \n\nn\u00e1uticas, a gastronomia, os vinhos, aqui for\u00e7adamente separados daquela, e a instala\u00e7\u00e3o de \n\ncampos de golfe com a condi\u00e7\u00e3o de serem sustent\u00e1veis, termo este que o plano identifica \n\ncomo \u00abassociados a uma diversidade de caracter\u00edsticas desportivas e paisag\u00edsticas, bem como \n\na uma oferta de alojamento de alta qualidade\u00bb (PROTA: 3000), o que para defini\u00e7\u00e3o \u00e9 escasso \n\ne demasiado permissivo. A paisagem \u00e9 manifestamente aqui valorizada, conquanto numa \n\nplena confiss\u00e3o econ\u00f3mica, donde a constitui\u00e7\u00e3o do p\u00f3lo tur\u00edstico de Alqueva visar a \n\n\u00abpromo\u00e7\u00e3o tur\u00edstica da albufeira de Alqueva e envolvente na sua dimens\u00e3o paisag\u00edstica e \n\nambiental\u00bb (idem: 3017). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n60 \n\n \n\n6.3.3. Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio da Zona Envolvente da Albufeira \n\ndo Alqueva, PROZEA. \n\nO Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio da Zona Envolvente da Albufeira do \n\nAlqueva, PROZEA (\n29\n\n), surge em 2002 no \u00e2mbito de uma actua\u00e7\u00e3o preventiva e estrat\u00e9gica \n\norientadora do planeamento municipal e das interven\u00e7\u00f5es sectoriais por parte da \n\nadministra\u00e7\u00e3o central, em particular nas que mais directamente interv\u00eam com aspectos \n\nrelacionados com o ambiente e o ordenamento territorial, estabelecendo para o efeito \u00aba \n\nestrutura da rede urbana e de infra-estruturas e garantindo a compatibiliza\u00e7\u00e3o e diversifica\u00e7\u00e3o \n\nde usos e actividades\u00bb conforme seu Pre\u00e2mbulo (p. 3390), instituindo-se assim como matriz \n\nde uma ocupa\u00e7\u00e3o territorial extens\u00edvel aos usos e actividades da popula\u00e7\u00e3o residente e \n\nflutuante. \n\n \n\nCom um \u00e2mbito territorial que abrange os concelhos de Alandroal, Barrancos, Moura, \n\nMour\u00e3o, Portel e Reguengos de Monsaraz, cuja popula\u00e7\u00e3o total \u00e0 data da sua aprova\u00e7\u00e3o era \n\ncerca de 42 mil habitantes com tend\u00eancia a decrescer, os seus objectivos principais reportam-\n\nse \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia de ocupa\u00e7\u00e3o da zona envolvente da albufeira, a garantir a \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o e compatibiliza\u00e7\u00e3o de usos e actividades, definindo para o efeito padr\u00f5es de \n\nocupa\u00e7\u00e3o, e contribuir para a cria\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o integrada naquela envolvente de novas \n\nestruturas e reorganiza\u00e7\u00e3o de infra-estruturas e acessibilidades. \n\n \n\nConforme consta em sua Nota pr\u00e9via metodologicamente foi dada acentua\u00e7\u00e3o aos estudos dos \n\nsistemas agr\u00edcolas na sua articula\u00e7\u00e3o com a avalia\u00e7\u00e3o dos valores paisag\u00edsticos, bem como \u00e0 \n\navalia\u00e7\u00e3o da estrutura ecol\u00f3gica visando \u00abdeterminar as capacidades de suporte dos sistemas \n\nessenciais e garantir a manuten\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos\u00bb. Tal avalia\u00e7\u00e3o combina-se com \n\n\u00aba import\u00e2ncia central que foi dado ao conceito de paisagem\u00bb, conceito este definido como:  \n\n \n\n(\u2026) a express\u00e3o das componentes f\u00edsicas e biol\u00f3gicas do territ\u00f3rio e traduz a interven\u00e7\u00e3o \n\nhumana sobre essas componentes. A Paisagem \u00e9, portanto, uma imagem que reflecte as \n\ninterac\u00e7\u00f5es entre o homem e o ambiente, pelas quais passam todas as decis\u00f5es de \n\ndesenvolvimento. (p. 3391) \n\n \n\n                                                           \n29\n\n) Aprovado atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 70/2002, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 83, I S\u00e9rie, de \n\n09/04/2002: pp. 3390-3415. Salvo indica\u00e7\u00e3o expressa as transcri\u00e7\u00f5es seguintes neste cap\u00edtulo reportam-se ao \n\nPROZEA, cf. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica referido. \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n61 \n\n \n\nE o voc\u00e1bulo paisagem \u00e9 abundantemente citado no diploma, isolado ou agregando-o a uma \n\nqualifica\u00e7\u00e3o, donde as refer\u00eancias a paisagem agr\u00e1ria, agr\u00edcola, cereal\u00edfera ou rural, o que \n\nreflecte crit\u00e9rios classificativos \u00abconforme a geografia for entendida prioritariamente como \n\nci\u00eancia natural ou como ci\u00eancia humana. Tanto assim que n\u00e3o se fala de paisagem sem lhe \n\napor um qualificativo: paisagem mediterr\u00e2nica, vegetal, florestal, natural, rural ou agr\u00e1ria, \n\nordenada, urbana, cultural\u00bb (Blanc-Pamard, 1986: 141). O conceito de paisagem constitui-se \n\ncomo o elemento nuclear das duas quest\u00f5es centrais que o diploma se prop\u00f5e colocar, o de \n\nconciliar o \u00abdesenvolvimento econ\u00f3mico e social (\u2026) sem alterar o seu valor ecol\u00f3gico\u00bb e \n\nretirar o \u00abmaior benef\u00edcio (...e) reduzir os seus efeitos negativos\u00bb (p. 3391). \n\n \n\nConsiderando que \u00abAs unidades paisag\u00edsticas s\u00e3o determinadas pelos recursos naturais e \n\nsistemas agr\u00edcolas que se desenvolveram ao longo dos tempos. A predomin\u00e2ncia do uso \n\nagr\u00edcola do territ\u00f3rio, por vezes em situa\u00e7\u00f5es de extrema marginalidade produtiva face aos \n\nrecursos naturais em presen\u00e7a, e a import\u00e2ncia da agricultura como actividade econ\u00f3mica \n\nquase exclusiva t\u00eam como consequ\u00eancia a ruralidade da paisagem que se considera um valor a \n\nproteger\u00bb (p. 3392), entende-se curioso que tal valor da paisagem rural seja objecto de uma \n\nt\u00e3o forte e especial protec\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, sabendo das condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas marginais da \n\ngrande maioria dos construtores de tal paisagem. \n\n \n\nCurioso ainda que se considere \u00abum conjunto de sistemas agr\u00edcolas, que conferem identidade \n\n\u00e0 paisagem e que interessa preservar (\u2026) que traduzem, na situa\u00e7\u00e3o actual, uma adequada \n\nadapta\u00e7\u00e3o entre as exig\u00eancias dos sistemas como um todo e as disponibilidades do meio \n\nf\u00edsico. Constituindo as disponibilidades ecol\u00f3gicas do meio um dado est\u00e1vel, os sistemas \n\nocorrentes representam modelos de agricultura sustent\u00e1vel, nos quais a conserva\u00e7\u00e3o e \n\nprotec\u00e7\u00e3o dos solos e das paisagens agr\u00edcolas devem representar objectivos determinantes\u00bb (p. \n\n3396); do transcrito n\u00e3o ser\u00e1 despiciendo concluir que segundo o plano ser\u00e1 extravagante \n\nqualquer intuito de proceder a reformas do sistema agr\u00e1rio no que respeita a m\u00e9todos, culturas \n\ne estrutura fundi\u00e1ria, salvo no que respeita \u00e0 \u00e1rea sujeita \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o do sistema de regadio, \n\njustifica\u00e7\u00e3o parcial da constru\u00e7\u00e3o de Alqueva. \n\n \n\nO exposto omite ainda o quanto essa identidade paisag\u00edstica \u00e9 devedora, s\u00f3 para nos atermos \n\naos tempos mais recentes e a um aspecto concreto, da implementa\u00e7\u00e3o de um determinado \n\nmodelo agr\u00edcola que ficou conhecido como a Campanha do Trigo, iniciado em 1929 sob \n\ninspira\u00e7\u00e3o da Battaglia del Grano (1925) da It\u00e1lia mussoliniana, e cujo impacto na paisagem \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n62 \n\n \n\nalentejana foi tanto maior quanto os resultados pretendidos s\u00f3 foram alcan\u00e7ados (?) atrav\u00e9s do \n\naumento da \u00e1rea cultivada (\n30\n\n) e causa de uma extensa degrada\u00e7\u00e3o dos solos.   \n\n \n\nContinua-se assim uma narrativa que assume como sustent\u00e1vel o modelo agr\u00edcola dominante \n\nno Alentejo, independentizando-o das rela\u00e7\u00f5es sociais concretas que o suportam, a que s\u00f3 \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio introduzir na actualidade umas no\u00e7\u00f5es de ecologia, em sintonia com preocupa\u00e7\u00f5es \n\ne consci\u00eancias urbanas, uma vez que \u00abA valoriza\u00e7\u00e3o das economias rurais baseadas numa \n\nagricultura sustent\u00e1vel passa tamb\u00e9m pelo desenvolvimento da agricultura biol\u00f3gica e pela \n\naplica\u00e7\u00e3o de sistemas agr\u00edcolas de conserva\u00e7\u00e3o\u00bb (p. 3396).  \n\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o tanto mais estranha quanto as pol\u00edticas agr\u00edcolas desenhadas a n\u00edvel europeu, PAC, \n\nse traduziram na pr\u00e1tica, pelo menos at\u00e9 \u00e0 revis\u00e3o de 2003, numa progressiva elimina\u00e7\u00e3o da \n\nchamada agricultura de subsist\u00eancia, para o que concorreu o facto dos subs\u00eddios comunit\u00e1rios \n\nserem atribu\u00eddos em fun\u00e7\u00e3o da \u00e1rea agr\u00edcola, gerando uma corrida \u00e0 compra de terra com \n\nconsequente infla\u00e7\u00e3o do seu pre\u00e7o, para al\u00e9m de que a atribui\u00e7\u00e3o daqueles subs\u00eddios se dirigiu \n\nprimordialmente para a produ\u00e7\u00e3o de cereais e de bovinos, actividades que menos m\u00e3o-de-obra \n\nnecessitam. Mas a par de tais pol\u00edticas verifica-se ainda, genericamente que n\u00e3o s\u00f3 para o \n\nAlentejo, que a  \n\n \n\n(\u2026) concorr\u00eancia pelo uso dos recursos locais, sejam eles o espa\u00e7o f\u00edsico, a m\u00e3o-de-obra ou os \n\ncapitais, contribui para marginalizar ainda mais os pequenos produtores incapazes de manterem \n\nos seus recursos perante a enorme press\u00e3o a que s\u00e3o sujeitos, sob diferentes modalidades \n\n(promessas de remunera\u00e7\u00e3o elevada dos capitais e de cria\u00e7\u00e3o de novos empregos). (Hespanha, \n\n2003) \n\n \n\nDe acordo com o plano o equil\u00edbrio a alcan\u00e7ar entre desenvolvimento econ\u00f3mico e valores \n\necol\u00f3gicos e paisag\u00edsticos passa pela manuten\u00e7\u00e3o do mundo rural, este entendido como uma \n\nrealidade imut\u00e1vel, para o que se deve observar um vasto conjunto de objectivos, tanto de \n\nnatureza sectorial como de natureza transversal. O quanto este plano \u00e9 determinante na \n\n                                                           \n30\n\n) A superf\u00edcie anualmente semeada de trigo passou entre 1925-29 de 438 mil hectares para 497 mil nos anos \n\n30, e aumentou na d\u00e9cada seguinte (Freire: 2008). Segundo Mariano Feio na d\u00e9cada de 1920-29 a \u00e1rea semeada \n\nde trigo foi de 434 mil hectares, passando na d\u00e9cada seguinte, 1930-39, para 497 mil. Nas d\u00e9cadas seguintes \n\ncontinuou a aumentar, sendo de 622 mil hectares no per\u00edodo de 1940-49 e de 766 mil no de 1950-59, ap\u00f3s o que \n\ncome\u00e7ou a diminuir, passando a 647 mil em 1960-69, at\u00e9 se fixar nos c. 300 mil hectares nas d\u00e9cadas de 80 e 90 \n\n(Feio, 1998: 71). No ano de 2006 foi de 120 mil hectares (cf. INE, Estat\u00edsticas Agr\u00edcolas 2006). \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n63 \n\n \n\nimposi\u00e7\u00e3o de um modelo paisag\u00edstico expressa-se na circunst\u00e2ncia de condicionar, seja pela \n\ndefini\u00e7\u00e3o, delimita\u00e7\u00e3o e/ou localiza\u00e7\u00e3o, as actividades e (infra)estruturas existentes e futuras \n\nno territ\u00f3rio que abrange. Assim, seja a rede vi\u00e1ria, a instala\u00e7\u00e3o de actividades industriais, \n\nagr\u00edcolas e tur\u00edsticas, de equipamentos sociais ou de apoio \u00e0s actividades produtivas, seja \n\nainda a delimita\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas consideradas como ecologicamente sens\u00edveis, ou \n\na defini\u00e7\u00e3o das medidas de valoriza\u00e7\u00e3o e aproveitamento dos recursos paisag\u00edsticos, passam \n\npelo crivo deste plano, o qual se institui igualmente como harmonizador dos diversos planos \n\ndirectores municipais. \n\n \n\nPor modo \u00e0 prossecu\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o territorial s\u00e3o atendidos, entre outros, crit\u00e9rios de \n\nsustentabilidade ecol\u00f3gica, agr\u00edcola e tur\u00edstica. Anteriormente \u00e0 an\u00e1lise da componente \n\ntur\u00edstica, aborde-se a respeitante \u00e0 agricultura. O sector agr\u00edcola na sua \u00e1rea de influ\u00eancia \n\nassenta em duas grandes tipologias, genericamente em acordo com as aptid\u00f5es dos solos, uma \n\ncentrada numa agricultura com objectivos econ\u00f3micos outra numa agricultura de base \n\nterritorial, esta \u00faltima lugar por excel\u00eancia de uma adequada simbiose homem-terra, ou nos \n\nseus termos, homem-agricultor e ambiente f\u00edsico (p. 3396). \n\n \n\nInstitui ainda a manuten\u00e7\u00e3o dos usos actuais do solo, impedindo outras utiliza\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas \n\nocupadas por vinhas intensivas, em olivais intensivos ou medianamente intensivos, em \n\nmontados de sobro, em montados de azinho densos e em zonas de mato de protec\u00e7\u00e3o dos \n\nvales encravados e das zonas de maior declive, do que resulta que perto de dois ter\u00e7os (60%) \n\ndo territ\u00f3rio dos seis munic\u00edpios que o PROZEA abrange \u00e9 fortemente condicionado, como \n\ndecorre do ponto n.\u00ba 1. 3, As potencialidades agr\u00edcolas e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo (p. 3394). \n\n \n\nQuanto ao aproveitamento tur\u00edstico induzido pela constru\u00e7\u00e3o de Alqueva, embora a barragem \n\ntenha determinado uma substancial \u00abaltera\u00e7\u00e3o da capacidade de suporte do territ\u00f3rio para \n\nactividades de lazer, recreio e turismo\u00bb (p. 3398), dada a cria\u00e7\u00e3o de um extenso plano de \n\n\u00e1gua, estas ainda s\u00e3o apresentadas como actividades secund\u00e1rias, \u00abcomplementar do impacte \n\ndo empreendimento de fins m\u00faltiplos de Alqueva\u00bb (idem), n\u00e3o impedindo que se lhe destine \n\num extenso espa\u00e7o no corpo do texto. Sublinhe-se que s\u00f3 posteriormente vieram a ser \n\ndefinidas as grandes linhas orientadoras das pol\u00edticas de ordenamento e de turismo, atrav\u00e9s da \n\naprova\u00e7\u00e3o do Programa Nacional da Pol\u00edtica de Ordenamento do Territ\u00f3rio, PNPOT, do \n\nPlano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio do Alentejo, PROTA, e do Plano Estrat\u00e9gico \n\nNacional do Turismo, PENT. \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n64 \n\n \n\nConstituindo um instrumento de gest\u00e3o das expectativas de desenvolvimento associadas ao \n\nincremento do turismo e tendo em considera\u00e7\u00e3o situa\u00e7\u00f5es anteriores e com as quais se pode \n\nestabelecer alguma analogia, caso das barragens da Aguieira e de Castelo do Bode que n\u00e3o \n\ngeraram qualquer tipo de desenvolvimento tur\u00edstico expressivo, sendo que neste \u00faltimo caso a \n\nespecula\u00e7\u00e3o tur\u00edstico-imobili\u00e1ria traduziu-se por um desordenamento do territ\u00f3rio envolvente, \n\no plano prop\u00f5e-se intervir nas \u00e1reas de: \n\n \n\ni) gest\u00e3o do territ\u00f3rio e conserva\u00e7\u00e3o da natureza, \n\nii) rede de infra-estruturas, equipamentos e servi\u00e7os de suporte, \n\niii) imagem e promo\u00e7\u00e3o institucional da \u00e1rea,  \n\niv) atrac\u00e7\u00e3o, enquadramento e apoio financeiro a investimentos privados,  \n\nv) sinaliza\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o tur\u00edstica e  \n\nvi) forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos, numa estrat\u00e9gia de compatibiliza\u00e7\u00e3o da qualidade  dos \n\nprodutos tur\u00edsticos com os crit\u00e9rios de satisfa\u00e7\u00e3o dos clientes potenciais em mercados \n\nsegmentados, a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, a qualidade ambiental, a salvaguarda do patrim\u00f3nio \n\nhist\u00f3rico-cultural e das identidades culturais e a identidade e diferencia\u00e7\u00e3o da oferta tur\u00edstica. \n\n \n\nPese a subalterniza\u00e7\u00e3o do sector do turismo \u00e9 expressa uma segmenta\u00e7\u00e3o de produtos \n\ntur\u00edsticos, tais como itiner\u00e1rios culturais, num processo de estandardiza\u00e7\u00e3o de uma \n\ndenominada cultura local visando a sua mercantiliza\u00e7\u00e3o (commodification), cuja abrang\u00eancia \n\ns\u00f3 \u00e9 compar\u00e1vel com a imprecis\u00e3o do termo, gastronomia (com as vertentes de cozinha, \n\ndo\u00e7aria conventual, enchidos, queijos e vinhos), rotas de enoturismo, artesanato tradicional \n\n(cer\u00e2mica, t\u00eaxteis, cestaria, pe\u00e7as em madeira e corti\u00e7a, mobili\u00e1rio tradicional, arreios e ferro \n\nforjado), ca\u00e7a tur\u00edstica, pesca tur\u00edstica no Guadiana, ribeiras e albufeiras, turismo ecol\u00f3gico, \n\nturismo activo, turismo em espa\u00e7o rural, adapta\u00e7\u00e3o de casas rurais tradicionais para \n\nresid\u00eancias de lazer (produto orientado para o mercado de residentes na Grande Lisboa, \n\nsegmentos A e B), enunciado este que para al\u00e9m de n\u00e3o apresentar um m\u00ednimo de coer\u00eancia \n\nconstitui uma am\u00e1lgama de generalidades sem qualquer coes\u00e3o entre si, como o caso da \n\ngastronomia que segmenta as suas diversas componentes, reproduzindo um discurso de teor \n\nfolclorista com ra\u00edzes que remontam, s\u00f3 para considerar as mais vis\u00edveis, a Pol\u00edticas do \n\nEsp\u00edrito e a Mercados da Primavera. \n\n \n\nUma das orienta\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas da zona envolvente de Alqueva, a par com o \n\n\u00abaproveitamento do capital de imagem do Alentejo\u00bb (p. 3398) e do estabelecimento de \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n65 \n\n \n\npropostas que \u00abassociem o recreio e lazer com o patrim\u00f3nio hist\u00f3rico, a gastronomia, a \n\ncultura, a natureza e a descoberta\u00bb (p. 3399), passa pelo realce dos \u00abelementos que possam ser \n\nfacilmente identific\u00e1veis, o que pode ser sugerido atrav\u00e9s do \u00abgrande lago\u00bb, da frescura e das \n\npossibilidades de recreio, lazer e desporto que proporciona\u00bb (p. 3398). Para al\u00e9m da \n\nessencializa\u00e7\u00e3o de conceitos como cultura e natureza, afigura-se ser esta, logo em 2002, uma \n\ndas passagens do texto legal que ir\u00e1 determinar o futuro e abundante recurso \u00e0 figura de estilo \n\ndo \u201cGrande Lago\u201d.  \n\n \n\nS\u00e3o igualmente definidos Eixos de desenvolvimento tur\u00edstico, entendidos como suportes de \n\nac\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas de incremento tur\u00edstico, dos quais se opta neste estudo por destacar o \n\ndenominado \u201cEixo da \u00c1gua\u201d, cujas aldeias de \u00e1gua que o integram (Alqueva, Amieira, \n\nCampinho, Capelins, Estrela, Granja, Juromenha, Luz, Marmelar, Mina da Orada, Monsaraz, \n\nMonte do Trigo, Pedr\u00f3g\u00e3o, P\u00f3voa de S. Miguel, S\u00e3o Marcos do Campo e Telheiro) s\u00e3o \n\nconsideradas locais preferenciais para a \u00abimplanta\u00e7\u00e3o/cria\u00e7\u00e3o de equipamentos de apoio ao \n\nturismo, relacionados nomeadamente com o recreio e desportos n\u00e1uticos, lazer, restaura\u00e7\u00e3o e \n\nalojamento\u00bb (p. 3400), algumas delas \u00abparticularmente estruturantes em termos de modelo de \n\ndesenvolvimento tur\u00edstico\u00bb (idem), ou seja, administrativamente \u00e9 imposto por via da sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o junto do plano de \u00e1gua e consequente apet\u00eancia tur\u00edstico-imobili\u00e1ria um modelo \n\nde desenvolvimento espec\u00edfico, cujos destinat\u00e1rios n\u00e3o s\u00e3o as popula\u00e7\u00f5es residentes mas sim \n\nos turistas/veraneantes. \n\n \n\nAs actividades de lazer destinadas a turistas s\u00e3o perspectivadas sem qualquer reflex\u00e3o sobre o \n\nquanto elas mesmas reproduzem divis\u00f5es sociais diversas, seja entre anfitri\u00f5es e turistas, ou \n\nseja mesmo entre estes \u00faltimos, como assinalam Jonh Clarke e Chas Critcher, \u00abWhat we find \n\nin leisure, then, is a reflection and expression of the main social divisions of class, age and \n\ngender, which the family may modify only within limits\u00bb (Clarke, 1995: 255). \n\n \n\nPrev\u00ea-se que as povoa\u00e7\u00f5es situadas na vizinhan\u00e7a do plano de \u00e1gua, constituindo como que \n\numa rede urbana ribeirinha, sirvam de suporte ao usufruto l\u00fadico da \u00e1gua. Para o efeito s\u00e3o \n\npropostas ac\u00e7\u00f5es visando a sua integra\u00e7\u00e3o tur\u00edstica atrav\u00e9s de interven\u00e7\u00f5es no ambiente \n\nurbano, incidindo na melhoria das fachadas das casas e nos arranjos exteriores dos espa\u00e7os \n\np\u00fablicos. Promove-se ainda a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento do turismo de \n\naldeia apoiando a adapta\u00e7\u00e3o de casas \u00e0 fun\u00e7\u00e3o tur\u00edstica e disponibilizando equipamentos \n\ntur\u00edsticos como piscinas e campos de t\u00e9nis e um conjunto de op\u00e7\u00f5es de lazer como passeios \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n66 \n\n \n\npedestres, de barco, de bicicleta, desportos n\u00e1uticos, gastronomia, sem esquecer no que \n\nrespeita \u00e0 actividade agr\u00edcola, a produ\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica como forma de contribuir para a melhoria \n\nda qualidade da oferta de produtos regionais e do abastecimento \u00e0 economia do turismo. \n\nComo que por simpatia com o Grande Lago o turismo parece pois submergir os quotidianos \n\ndas popula\u00e7\u00f5es residentes, incluindo os seus tempos de trabalho, agora direccionados para os \n\nvisitantes, popula\u00e7\u00f5es que surgem no texto enquanto intermedi\u00e1rios de experi\u00eancias a \n\ndisponibilizar aos turistas. \n\n \n\nTodas estas interven\u00e7\u00f5es apresentadas como contribuindo para a manuten\u00e7\u00e3o das \n\n\u00abcaracter\u00edsticas urbanas, sociais e culturais\u00bb (\n31\n\n) o que efectivamente fazem \u00e9 induzir junto \n\ndas popula\u00e7\u00f5es comportamentos espec\u00edficos de acolhimento face aos turistas sendo que os \n\nlugares s\u00e3o perspectivados em fun\u00e7\u00e3o destes e a serem \u201cvistos\u201d como produtos tur\u00edsticos. O \n\nembelezamento proposto destinado ao consumo visual do turista, insere-se numa rela\u00e7\u00e3o entre \n\nhosts and guests, de que resulta estes conformarem o seu olhar, tourist gaze (Urry, 1998 \n\n[1990]), e aqueles por via da aquisi\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia reflexiva da sua cultura passarem \n\na instrumentaliz\u00e1-la, a objectific\u00e1-la (Handler, 1988), donde, entre outras altera\u00e7\u00f5es que tal \n\nfacto implica, passarem a convert\u00ea-la em mercadoria, n\u00e3o obstante em numerosos casos s\u00f3 \n\nescassamente se apropriem dos dividendos econ\u00f3micos da\u00ed resultantes. \n\n \n\nO mesmo tipo de discurso transparece no plano quando ao alertar para a necessidade de evitar \n\na \u00abmonodepend\u00eancia da base econ\u00f3mica regional em rela\u00e7\u00e3o turismo\u00bb (p. 3399) destaca a \n\nnecessidade de \u00abexplorar ao m\u00e1ximo as complementaridades com as produ\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas e \n\noutras produ\u00e7\u00f5es tradicionais locais, como o artesanato e a gastronomia, e com o com\u00e9rcio \n\ntradicional local, sob pena de os efeitos econ\u00f3micos de fuga reduzirem drasticamente os \n\nbenef\u00edcios locais do turismo (\u2026) e mesmo de levarem \u00e0 perda de identidade dos pr\u00f3prios \n\nprodutos caracter\u00edsticos do turismo da regi\u00e3o\u00bb (idem). \n\n \n\nPor este trecho verifica-se o quanto estas comunidades s\u00e3o perspectivadas como \u201cilhas\u201d, \n\nesquecendo o quanto fazem parte de unidades de \u00e2mbito regional, nacional e mundial, se \n\nintegram num mundo mais amplo e multisituado (Marcus, 1995), vis\u00e3o que se sust\u00e9m numa \n\n                                                           \n31\n\n) Programa de Desenvolvimento das Aldeias Ribeirinhas, da empresa \u201cGestalqueva - Sociedade de \n\nAproveitamento das Potencialidades das Albufeiras de Alqueva e Pedr\u00f3g\u00e3o\u201d, cujos s\u00f3cios s\u00e3o a empresa EDIA, \n\nS. A. e as C\u00e2maras Municipais de Alandroal, Moura, Mour\u00e3o, Portel, Reguengos de Monsaraz, Serpa e \n\nVidigueira. Dispon\u00edvel em: http://www.gestalqueva.pt/desenvaldribeirinhas.aspx.  \n\nhttp://www.gestalqueva.pt/desenvaldribeirinhas.aspx\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n67 \n\n \n\nconcep\u00e7\u00e3o de tradi\u00e7\u00e3o que n\u00e3o se afasta muito da folcloriza\u00e7\u00e3o do quotidiano. Segundo esta \n\nperspectiva o turismo far\u00e1 o que as popula\u00e7\u00f5es n\u00e3o fizeram ou souberam fazer, isto \u00e9, integrar \n\nplenamente nos mercados nacional e internacional os artigos considerados/classificados como \n\ntradicionais, at\u00e9 agora circunscritos geograficamente \u00e0 regi\u00e3o, o que, para nos atermos a uma \n\nperspectiva econ\u00f3mica, n\u00e3o \u00e9 mais do que um modo de gerar expectativas junto das \n\npopula\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da sobrevaloriza\u00e7\u00e3o mercantil de tais produtos, iludindo o facto de ter sido \n\no pr\u00f3prio mercado a determinar tal inclus\u00e3o ou exclus\u00e3o.  \n\n \n\nO turismo \u00e9 tido como o instrumento dinamizador por excel\u00eancia do artesanato e do com\u00e9rcio \n\nlocal, como se o n\u00e3o anterior desenvolvimento destes se explicasse unicamente por \n\nconstrangimentos intr\u00ednsecos e n\u00e3o, entre outras causas, pelo facto daqueles agentes s\u00f3 \n\nescassamente deterem qualquer tipo de controlo sobre os factores que integram a cadeia \n\ncomercial e seus suportes econ\u00f3micos e financeiros. Por seu turno, a tipifica\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminados artigos em tradicionais insere-se no que Richard Handler denomina de \n\nobjectifica\u00e7\u00e3o, pela qual se expressa a ideia \u00abde se ver a cultura como uma coisa: um objecto \n\nou uma entidade natural feita de objectos e entidades (tra\u00e7os)\u00bb (Handler, 1988), isto \u00e9, \n\n\u00abtransformar determinados aspectos da vida social em objectos discretos para serem \n\nestudados, catalogados e exibidos\u00bb (Xavier, 2007: 166) (\n32\n\n), procedendo-se deste modo \u00e0 sua \n\ndelimita\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o, dotando-os de fronteiras as quais s\u00e3o sempre necess\u00e1rias em \n\nprocessos de afirma\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria. \n\n \n\nDe igual modo a no\u00e7\u00e3o de paisagem que perpassa neste plano \u00e9 balizada por uma delimita\u00e7\u00e3o \n\nespacial precisa, tomada como realidade de per si, sem que a mesma seja questionada, \n\nsabendo-se que a \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o do plano \u00e9 resultado da adi\u00e7\u00e3o da correspondente \u00e0 dos \n\nseis concelhos abrangidos, cuja g\u00e9nese remete para meros prop\u00f3sitos de ordenamento \n\npol\u00edtico-administrativo do territ\u00f3rio. Se o conceito de regi\u00e3o se afigura impreciso conforme j\u00e1 \n\nreferido, o territ\u00f3rio deste plano suporta-se em fundamentos preexistentes que resultam em \n\ngrande medida da aleatoriedade, circunst\u00e2ncia sequer questionada no seu texto. \n\n \n\n                                                           \n32\n\n) Nos termos de Richard Handler: \u00abIt allows any aspect of human life to be imagined as an object, that is, \n\nbounded in time and space, or (amounting to the same thing) associated as property with a particular group, \n\nwhich is imagined as territorially and historically bounded. Moreover, possession of a heritage, of culture, is \n\nconsidered a crucial proof of national existence\u00bb (Handler, 1988: 141-142). \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n68 \n\n \n\nNo que antecede foi feita alus\u00e3o ao facto de \u00e0 data, ano de 2002, o plano expressar uma \n\nsecundariza\u00e7\u00e3o do turismo no contexto de Alqueva. Se assim \u00e9, convir\u00e1 igualmente \n\nconsiderar-se que tal subalterniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o impede a exist\u00eancia de um apertado controlo \u00e0 \n\ninstala\u00e7\u00e3o de novos empreendimentos hoteleiros, condicionando a sua tipologia, instala\u00e7\u00e3o, \n\nvolumetria, est\u00e9tica e classifica\u00e7\u00e3o. Para a sua instala\u00e7\u00e3o s\u00e3o definidas tr\u00eas \u00e1reas, conforme i) \n\nintegradas em espa\u00e7os urbanos, ii) complementadas por espa\u00e7os junto ao plano de \u00e1gua, iii) \n\nrurais n\u00e3o directamente articuladas com o plano de \u00e1gua. Verifica-se assim a import\u00e2ncia que \n\no elemento \u00e1gua passa a assumir na combinat\u00f3ria com o turismo e a paisagem e como esta \u00e9 \n\ncondicionada pelo texto legislativo, tanto mais que outros sectores s\u00e3o igualmente sujeitos a \n\napertado controlo, estabelecendo-se como que uma divis\u00e3o e especializa\u00e7\u00e3o territorial de \n\nactividades. \n\n \n\nExpressando a crescente import\u00e2ncia da componente tur\u00edstica e a altera\u00e7\u00e3o que promove na \n\nrela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as com outros campos, verifica-se que a inventaria\u00e7\u00e3o patrimonial assenta \n\nparcialmente em rentabilidades tur\u00edsticas, ao considerar que os elementos de tal patrim\u00f3nio, \n\nno caso arqueol\u00f3gico, s\u00e3o \u00absuscept\u00edveis de constitu\u00edrem p\u00f3los de atractividade da regi\u00e3o e, \n\nconsequentemente, serem factores de visita e conhecimento por parte dos fluxos tur\u00edsticos \n\nprevis\u00edveis\u00bb (p. 3404). Recupera\u00e7\u00e3o patrimonial cuja finalidade visa constituir um \u00abfactor de \n\npromo\u00e7\u00e3o quer da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o residente, quer do interesse cultural e \n\npaisag\u00edstico da sub-regi\u00e3o\u00bb (p. 3405). \n\n \n\nE o mesmo se aplica ao patrim\u00f3nio arquitect\u00f3nico, num texto onde patrim\u00f3nio etnogr\u00e1fico \n\nprima pela aus\u00eancia. Nas suas diversas manifesta\u00e7\u00f5es genericamente a no\u00e7\u00e3o de patrim\u00f3nio \n\nsubjacente \u00e9 marcadamente devedora de uma sua vis\u00e3o folclorista, cujos destinat\u00e1rios \n\nprimeiros s\u00e3o eles mesmos outorgantes das significa\u00e7\u00f5es de que \u00e9 investido. Mas n\u00e3o s\u00f3 o \n\ntexto explicita as finalidades primeiras de uma tal inventaria\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o como institui \n\nque seja nos \u00abn\u00facleos urbanos de valor patrimonial que se dever\u00e3o localizar os principais \n\nequipamentos de suporte \u00e0 actividade tur\u00edstica (hotelaria, restaura\u00e7\u00e3o, artesanato, etc.)\u00bb (p. \n\n3405). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n69 \n\n \n\n6. 3. 4. Plano de Ordenamento das Albufeiras do Alqueva e Pedr\u00f3g\u00e3o, POAAP. \n\nO Plano de Ordenamento das Albufeiras do Alqueva e Pedr\u00f3g\u00e3o, POAAP (\n33\n\n), constitui um \n\ninstrumento de ordenamento do territ\u00f3rio ao qual se subordinam os planos municipais e \n\nintermunicipais afins aplicando-se \u00e0 \u00e1rea constitu\u00edda pelos planos de \u00e1gua, ilhas e zonas de \n\nprotec\u00e7\u00e3o das albufeiras com a largura de 500 metros contada a partir do n\u00edvel de pleno \n\narmazenamento das albufeiras, PNA, cota de 152 metros para Alqueva e de 84,8 metros para \n\nPedr\u00f3g\u00e3o, abrangendo parte do territ\u00f3rio dos munic\u00edpios de Alandroal, Elvas, Portel, \n\nReguengos de Monsaraz, Moura, Mour\u00e3o, \u00c9vora, Vidigueira, Vila Vi\u00e7osa e Serpa. \n\n \n\nEste plano insere-se na continuidade de legisla\u00e7\u00e3o datada de 1971 (Decreto Lei n.\u00ba 502/71, de \n\n18/11/1971) relativa \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o, protec\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de albufeiras de \u00e1guas p\u00fablicas, \n\nonde embora se contemplasse a necessidade de se criarem planos de ordenamento das \u00e1guas, a \n\nsua implementa\u00e7\u00e3o s\u00f3 se iniciou em 1993, sucedendo-se os restantes at\u00e9 2007 (Pato, 2008: \n\n241-242). Posteriormente, em 2009, nova legisla\u00e7\u00e3o veio proceder \u00e0 reclassifica\u00e7\u00e3o das \n\nalbufeiras de \u00e1guas p\u00fablicas de servi\u00e7o p\u00fablico (Portaria n.\u00ba 522/2009, de 15/05/2009). \n\n \n\nComo seus objectivos iniciais o POAAP pretendia, em rede com outros planos e em particular \n\no PROZEA, disciplinar e regulamentar os diferentes usos e actividades desenvolvidas na \u00e1rea \n\nterritorial da sua interven\u00e7\u00e3o num prop\u00f3sito de protec\u00e7\u00e3o e salvaguarda ambiental, em \n\nparticular da qualidade da \u00e1gua. Aquando da sua revis\u00e3o em 2006 torna-se expl\u00edcito o seu \n\npapel regulamentar na \u00e1rea do turismo enquanto meio de \u00abdefinir regras e crit\u00e9rios para o uso, \n\na ocupa\u00e7\u00e3o e a transforma\u00e7\u00e3o do solo que permitam gerir a \u00e1rea objecto de plano, numa \n\nperspectiva din\u00e2mica e integrada, com base num modelo de ocupa\u00e7\u00e3o que esteja adequado \u00e0 \n\nrealidade actual e que enquadre, no contexto dos objectivos gerais, os projectos de \n\ninvestimento que se perspectivam\u00bb (art.\u00ba 2), o que determinou que no prazo de 4 anos, tantos \n\ncomo os que medeiam as duas vers\u00f5es do plano, se passasse de uma capacidade inicial de 430 \n\ncamas tur\u00edsticas e de 430 campistas distribu\u00eddas por 7 \u00e1reas definidas como aptas para a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o de empreendimentos tur\u00edsticos (POAAP 2002, n.\u00ba 5 e 6 do art.\u00ba 21\u00ba) para 16022 \n\ncamas tur\u00edsticas agora em 12 \u00e1reas com igual voca\u00e7\u00e3o tur\u00edstica (POAAP 2006, n.\u00ba 2 do art.\u00ba \n\n34\u00ba), ou seja, um aumento da capacidade de oferta de alojamento superior a 18 vezes a inicial. \n\n \n\n                                                           \n33\n\n) O POAAP foi inicialmente aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 95/2002, Di\u00e1rio da \n\nRep\u00fablica, n.\u00ba 110, I S\u00e9rie-B, de 13/05/2002. A sua revis\u00e3o teve lugar com a Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de \n\nMinistros n.\u00ba 94/2006, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 150, I S\u00e9rie, de 04/08/2006.  \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n70 \n\n \n\nTrata-se de um discurso n\u00e3o s\u00f3 assertivo e excludente de qualquer interpreta\u00e7\u00e3o cr\u00edtica como \n\nrevela tratar-se de um instrumento destinado a n\u00e3o gorar as expectativas entretanto geradas. \n\nTorna-se evidente que o factor econ\u00f3mico centrado na vertente tur\u00edstico-imobili\u00e1ria motivou \n\num redefinir de estrat\u00e9gias que se expressam nos n\u00fameros indicados, na elimina\u00e7\u00e3o da oferta \n\nde alojamento campista, de moradias e apartamentos tur\u00edsticos, os primeiros como meio de \n\nimpedir um turismo menos qualificado e os \u00faltimos como meio de obstar \u00e0 prolifera\u00e7\u00e3o de \n\nconstru\u00e7\u00f5es isoladas, pois que doravante s\u00f3 permitidos se compreendidos em aldeamentos \n\ntur\u00edsticos e em hot\u00e9is-apartamentos integrados em resorts, e na obrigatoriedade dos \n\nempreendimentos tur\u00edsticos a instalar deterem a classifica\u00e7\u00e3o m\u00ednima de 4 estrelas, oferta esta \n\nde alojamento tur\u00edstico a ser completada com a proporcionada nas j\u00e1 indicadas aldeias \n\nribeirinhas e nos empreendimentos de turismo rural; a qualifica\u00e7\u00e3o tur\u00edstico-imobili\u00e1ria \n\npretendida necessariamente remete para uma selectividade dos eventuais benefici\u00e1rios da \n\npaisagem, para uma privatiza\u00e7\u00e3o da sua frui\u00e7\u00e3o, num processo como que de gentrifica\u00e7\u00e3o \n\nrural, factor este gerador de potenciais conflitos sociais.   \n\n \n\nFacto igualmente merecedor de aten\u00e7\u00e3o reporta-se \u00e0 circunst\u00e2ncia do territ\u00f3rio abrangido pelo \n\nplano ser todo ele objecto de uma cartografia legal de usos e interven\u00e7\u00f5es, cujo prop\u00f3sito \u00e9 \n\nregulamentar toda e qualquer interven\u00e7\u00e3o humana sobre o mesmo, implicando um forte \n\ncondicionamento sobre a paisagem. Definem-se assim \u00e1reas de protec\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos e valores espec\u00edficos, \u00e1reas de utiliza\u00e7\u00e3o recreativa e de lazer, \u00e1reas de usos e \n\nregimes de gest\u00e3o espec\u00edficos, cada uma destas por seu turno subdivididas em diversas outras. \n\n \n\nA necessidade de consolidar uma paisagem recente como a que Alqueva originou, determinou \n\numa maior \u00eanfase na qualifica\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios patrimoniais, sejam arqueol\u00f3gicos, \n\narquitect\u00f3nicos ou etnogr\u00e1ficos, pelos quais se permite emprestar \u00e0 nova paisagem um lastro \n\ntemporal de outro modo comprometido, uma ancoragem hist\u00f3rica. Assim se compreende que \n\nsegundo dados da EDIA entre 2002 e 2010 aquela entidade tenha investido mais de 14 \n\nmilh\u00f5es de euros em interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas em cerca de 900 ocorr\u00eancias patrimoniais, \n\nmontante considerado como investimento e n\u00e3o despesa pois que de capitaliza\u00e7\u00e3o de Alqueva \n\nse trata, atentos os benef\u00edcios econ\u00f3micos decorrentes da preserva\u00e7\u00e3o patrimonial. \n\n \n\n\u00c9 assim que no POAAP se apresenta uma extensa lista de refer\u00eancias patrimoniais a serem \n\nobjecto de especial protec\u00e7\u00e3o, num invent\u00e1rio exaustivo de lugares de mem\u00f3ria que importa \n\nassinalar. Todavia, tal  necessidade de emprestar mem\u00f3ria \u00e0 paisagem, de lhe propor \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n71 \n\n \n\ncontinuidades advindas da arqueologia, da hist\u00f3ria e da etnografia, dotando-a assim de uma \n\nnarrativa, n\u00e3o obsta a que se verifique uma redu\u00e7\u00e3o de tais refer\u00eancias entre o plano de 2002 e \n\no de 2006, sem que para o efeito seja apresentada qualquer justifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nPatrim\u00f3nio: Arqueol\u00f3gico Arquitect\u00f3nico Etnogr\u00e1fico Total \n\nPOAAP 2002 580 65 85 730 \n\nPOAAP 2006 556 53 80 689 \n\nQuadro 5: Patrim\u00f3nio no POAAP (vers\u00f5es 2002 e 2006) \n\n \n\nMas para al\u00e9m do que a leitura dos n\u00fameros pode informar o que aquele levantamento \n\npatrimonial ilustra \u00e9 a centralidade conferida ao patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico, estabelecendo desse \n\nmodo uma estreita associa\u00e7\u00e3o com a hist\u00f3ria, objectificada na materialidade desse mesmo \n\npatrim\u00f3nio. Tal incurs\u00e3o no patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico, promovendo como que uma acelera\u00e7\u00e3o \n\ndos dispositivos criadores de mem\u00f3ria colectiva, enquanto lugares de produ\u00e7\u00e3o de sentido e \n\nenquanto mediadores entre o passado e o presente, insere-se no que Julian Thomas descreve \n\ncomo \u00abOne of the tendencies which might be discerned within the history of archaeology is a \n\ngradual shift away from the antiquarian focus on the alienated artefact, towards a concern \n\nwith social and spatial context\u00bb pela qual a paisagem \u00abcomes to be seen as a continuous \n\nrecord of human behaviour, co-varying with ecological conditions\u00bb (Thomas, 1995: 19). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n72 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n73 \n\n \n\n7. Turismo, os decisores. \n\n7. 1. O Plano Estrat\u00e9gico Nacional do Turismo, PENT. \n\nA crescente import\u00e2ncia que o sector tur\u00edstico, o qual n\u00e3o pode ser dissociado do sector \n\nimobili\u00e1rio, teve no processo de altera\u00e7\u00e3o das valora\u00e7\u00f5es emprestadas a Alqueva, \n\nconcretamente ao promover um discurso centrado na componente paisag\u00edstica, justifica que \n\nsobre o mesmo se d\u00ea uma breve panor\u00e2mica no contexto nacional, cfujas balizas \n\nprogram\u00e1ticas na actualidade s\u00e3o dadas pelo Plano Estrat\u00e9gico Nacional do Turismo, PENT. \n\n \n\nVisa este plano assegurar para o per\u00edodo de 2006 a 2015 o aumento da contribui\u00e7\u00e3o do \n\nturismo para o PIB nacional, incrementar o emprego qualificado e acelerar o crescimento do \n\nsector, para o que se elegem 5 eixos estrat\u00e9gicos com desenvolvimento em 11 projectos. \n\nComo metas, n\u00e3o considerando a sua revis\u00e3o j\u00e1 anunciada em Fevereiro de 2011, prev\u00ea um \n\ncrescimento anual de 5% de entradas de turistas, que se traduzir\u00e1 em 2015 em 20 milh\u00f5es de \n\nturistas entrados e um crescimento de 9% nas receitas, ultrapassando o patamar dos 15 mil \n\nmilh\u00f5es de euros em igual ano, de modo a que o turismo contribua ent\u00e3o com cerca de 15% \n\ndo PIB e do emprego nacional. Perspectiva-se naquele plano serem as regi\u00f5es de Lisboa, \n\nAlgarve, Porto e Norte as que mais ir\u00e3o contribuir em termos absolutos para tal crescimento, \n\nenquanto o Alentejo ir\u00e1 registar a maior contribui\u00e7\u00e3o relativa, com crescimentos anuais da \n\nordem dos 11%. \n\n \n\nActualmente o turismo gera receitas correspondentes a cerca de 11% do PIB nacional e \n\nemprega perto de igual percentagem da popula\u00e7\u00e3o activa (10,2% em 2004). O pa\u00eds recebeu \n\ncerca de 12 milh\u00f5es de turistas em 2005, tendo o seu n\u00famero crescido a um ritmo inferior ao \n\nturismo interno (\n34\n\n), n\u00fameros que o colocam num dos 20 principais destinos mundiais, \n\nembora se verifique ter perdido quota de mercado a n\u00edvel mundial, tendo sido ultrapassado \n\npor destinos como a Turquia, Hungria, Tail\u00e2ndia e Mal\u00e1sia. O Algarve \u00e9 a regi\u00e3o que \n\napresenta maior concentra\u00e7\u00e3o de mercados emissores e Lisboa a que tem uma maior \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o sendo que o Alentejo, Porto e Norte e Centro dependem essencialmente dos \n\nmercados nacional e espanhol. \n\n                                                           \n34\n\n) Entre 2002 e 2005 o turismo internacional cresceu \u00e0 m\u00e9dia de 1,8% ao ano enquanto o turismo nacional \n\ncresceu \u00e0 m\u00e9dia de 4%. Como factor de constrangimento ao crescimento do turismo internacional assinala-se a \n\nsua excessiva depend\u00eancia face a um reduzido n\u00famero de mercados emissores, Reino Unido, Espanha, \n\nAlemanha e Fran\u00e7a, que em conjunto representam 60% dos h\u00f3spedes estrangeiros e 67% das receitas.  \n\n   \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n74 \n\n \n\nA precariedade e sazonalidade do emprego no sector do turismo, necessariamente associada \u00e0 \n\nsazonalidade que caracteriza os fluxos tur\u00edsticos para o pa\u00eds, determina um fraco investimento \n\nem forma\u00e7\u00e3o profissional com consequente decr\u00e9scimo da qualidade do servi\u00e7o. No caso do \n\nAlentejo tal estrangulamento \u00e9 percebido como obst\u00e1culo \u00e0 qualidade dos servi\u00e7os dos \n\ninvestimentos previstos para o sector, conforme d\u00e1 relato o seguinte extracto de not\u00edcia de \n\njornal: \n\n \n\nA falta de forma\u00e7\u00e3o tur\u00edstica transversal a todo o territ\u00f3rio j\u00e1 d\u00e1 que pensar aos pr\u00f3prios \n\nempres\u00e1rios que t\u00eam projectos em carteira, enquanto que as autoridades locais apelam \u00e0 r\u00e1pida \n\ncria\u00e7\u00e3o de uma escola de hotelaria em \u00c9vora (\u2026) dos actuais 11 mil trabalhadores da regi\u00e3o, \n\napenas 20% t\u00eam forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. (Di\u00e1rio de Not\u00edcias, 21/06/2006) \n\n \n\nCircunscrevendo a actividade tur\u00edstica ao Alentejo tal como expressa no PENT, estima-se que \n\nas dormidas de estrangeiros na regi\u00e3o em 2015 se cifrem em 650 mil, correspondendo a um \n\ncrescimento anual de 10,8%, enquanto o acr\u00e9scimo de dormidas de turistas nacionais dever\u00e1 \n\nser de 3,3%. Da parte das receitas espera-se que cres\u00e7am a um ritmo m\u00e9dio anual de 12,5%, \n\ncom maior incid\u00eancia ap\u00f3s 2009. Nos termos do PENT o Alentejo \u00abtem como objectivo \n\ncrescer em n\u00famero de turistas e sobretudo em valor, potenciando o cross-selling com Lisboa. \n\nPretende-se que o destino esteja associado ao contraste entre tranquilidade e divers\u00e3o \n\nsaud\u00e1vel. No que diz respeito aos produtos, o crescimento da regi\u00e3o deve ser alavancado no \n\nTouring, Sol e Mar e Golfe\u00bb (PENT). \n\n \n\nDe acordo com o PENT a cria\u00e7\u00e3o do p\u00f3lo tur\u00edstico do Alqueva, que integra os munic\u00edpios de \n\nAlandroal, Barrancos, Moura, Mour\u00e3o, Portel e Reguengos de Monsaraz, justifica-se em face \n\nda \u00abpresen\u00e7a de elementos diferenciadores - o maior espelho de \u00e1gua da Europa - que \n\npermitir\u00e3o um forte desenvolvimento econ\u00f3mico e uma melhoria da imagem de Portugal \n\ncomo destino\u00bb, apresentando condi\u00e7\u00f5es para de modo diversificado propiciar \u00abuma oferta de \n\nqualidade de Touring, Resorts integrados e Turismo Residencial (incluindo Golfe) e \n\nGastronomia e Vinhos, para al\u00e9m de actividades n\u00e1uticas que o espelho de \u00e1gua \n\nproporciona\u00bb, oferta esta dirigida prioritariamente ao mercado interno e espanhol. \n\n \n\nSe em termos paisag\u00edsticos o Alentejo \u00e9 definido (e reduzido) como uma paisagem de \n\nplan\u00edcie, conforme \u201cFactores distintivos por regi\u00e3o\u201d (PENT: p. 74, edi\u00e7\u00e3o Online), as \n\npreocupa\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas que genericamente enformam o plano dirigem-se ao consumo \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n75 \n\n \n\nvisual dos turistas donde assinalar a \u00abnecessidade de assegurar a limpeza e despolui\u00e7\u00e3o ao \n\nn\u00edvel do solo, sub-solo, \u00e1gua e ar, o controle dos n\u00edveis de ru\u00eddo, de assegurar boas condi\u00e7\u00f5es \n\nde saneamento, e tamb\u00e9m a elimina\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos de entulho nas margens dos rios em \u00e1reas \n\ntur\u00edsticas\u00bb (PENT: p. 99, edi\u00e7\u00e3o Online). \n\n \n\n \n\n \n\n7. 2. Agentes institucionais e tur\u00edstico-imobili\u00e1rios. \n\nA constru\u00e7\u00e3o da barragem implicou que relativamente a uma paisagem \u00e1rida, seca, fortemente \n\ninfluenciada pelo clima mediterr\u00e2nico, se passasse a produzir um discurso mais usual noutras \n\ngeografias, desde logo atrav\u00e9s da figura de estilo do Grande Lago. Para al\u00e9m de constituir na \n\n\u00f3ptica do turismo um recurso promocional, o novo hidr\u00f3nimo apresenta-se como um meio de \n\npromover altera\u00e7\u00f5es identit\u00e1rias dos lugares sob sua influ\u00eancia, promo\u00e7\u00e3o consciente e \n\ninstitucionalmente realizada. \n\n \n\n\u00c9 assim que o concelho mais directamente afectado pela subida das \u00e1guas da albufeira, \n\nMour\u00e3o, se identifica na \u201cp\u00e1gina electr\u00f3nica\u201d da C\u00e2mara Municipal como \u00abconcelho raiano \n\nda margem esquerda do Rio Guadiana, transformado no maior lago artificial da Europa. Aqui, \n\na planura das \u00e1guas \u00e9 mais larga, tornando a Vila de Mour\u00e3o ribeirinha, sob o olhar altaneiro e \n\nvigilante do Castelo de Mour\u00e3o\u00bb, de onde as vistas permitem observar \u00abo mar de \u00e1gua do rio \n\nGuadiana que o Alqueva aprisionou\u00bb. Nesta identifica\u00e7\u00e3o como concelho ribeirinho recorre-\n\nse aos termos \u201ctransformado\u201d e \u201ctornando\u201d, o que remete paradoxalmente para a no\u00e7\u00e3o de \n\nmudan\u00e7a em continuidade, para o conceito de processo; trata-se de uma textualidade que \n\nconcorre para acelerar a aceita\u00e7\u00e3o da nova identidade, a inscri\u00e7\u00e3o na mem\u00f3ria de novos \n\nreferentes paisag\u00edsticos. \n\n \n\nO mesmo prop\u00f3sito perpassa na \u201cp\u00e1gina electr\u00f3nica\u201d da C\u00e2mara de Reguengos de Monsaraz \n\nao referir estar o concelho \u00abenquadrado na magn\u00edfica plan\u00edcie alentejana e no azul da \n\nAlbufeira do Alqueva\u00bb ou na de Portel ao considerar o concelho como a \u00abporta de acesso a \n\nAlqueva, onde o Grande Lago constitui um p\u00f3lo de atrac\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento do \n\nturismo de recreio e lazer\u00bb. No caso de Portel a utiliza\u00e7\u00e3o da paisagem como recurso tur\u00edstico \n\njustifica o convite \u00aba conhecer as nossas aldeias ribeirinhas, de uma forma diferente, \n\nnavegando no Grande Lago de Alqueva, da Barragem at\u00e9 \u00e0 aldeia de Amieira\u00bb. De novo se \n\nverifica uma plena afirma\u00e7\u00e3o dos novos valores paisag\u00edsticos, valoriza\u00e7\u00e3o que igualmente \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n76 \n\n \n\nocorre no caso de estabelecimentos hoteleiros e de restaura\u00e7\u00e3o ao enfatizarem a sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0 albufeira, como no folheto de um restaurante ao referir-se a \n\nAlqueva como O Mar do Alentejo. \n\n \n\nAdaptando o que escreve Bernard Stiegler (2008) relativamente ao controlo dos indiv\u00edduos \n\nnas sociedade ditas modernas e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o dos objectos temporais industriais os quais \n\n\u00abpermitem um controlo \u00edntimo dos comportamentos individuais, transformando-os em \n\ncomportamentos de massa \u2013 embora o espectador, isolado diante de seu aparelho de TV, \n\nconserve a ilus\u00e3o de um lazer solit\u00e1rio\u00bb, no apelo \u00e0 contempla\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica esta \u00e9 \n\n(re)apresentada como singular, individualizada, exclusiva, como se propiciasse uma \n\nexperi\u00eancia \u00fanica e particular, omitindo-se o facto de tal contempla\u00e7\u00e3o se inserir num \n\nprocesso mercantil extremo que necessariamente a torna universal, a insere numa \n\ncontempla\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie, qual fordismo visual. Aqui a \u00aboscila\u00e7\u00e3o entre o que vemos como \n\nnatureza e o que vemos como cultura\u00bb (Herrington, 2009: 69, tradu\u00e7\u00e3o livre) apenas se coloca \n\nao n\u00edvel da fic\u00e7\u00e3o, o que ali\u00e1s constitui o seu enredo principal. \n\n \n\nAinda ao n\u00edvel do discurso institucional note-se como a C\u00e2mara Municipal de Reguengos de \n\nMonsaraz publicitou na sua \u201cp\u00e1gina electr\u00f3nica\u201d a discuss\u00e3o p\u00fablica do Plano de Pormenor \n\nde um projecto tur\u00edstico a implementar na regi\u00e3o, invocando os elevados montantes \n\nenvolvidos \u00abCom um investimento total de 90 milh\u00f5es de euros\u00bb, a sua relev\u00e2ncia econ\u00f3mica \n\n\u00abprojecto, considerado de Potencial Interesse Nacional, PIN, pelo governo\u00bb, a sua qualidade e \n\npreocupa\u00e7\u00e3o ambiental \u00abprev\u00ea a constru\u00e7\u00e3o de um hotel de 5 estrelas (\u2026) e ainda 600 \n\nhectares de agricultura biol\u00f3gica\u00bb e o enaltecimento do agente econ\u00f3mico que \u00abpretende \n\ndesenvolver uma cadeia de hot\u00e9is de luxo em v\u00e1rios pa\u00edses do mundo\u00bb. \n\n \n\nO tom apolog\u00e9tico apresenta-se como justifica\u00e7\u00e3o do projecto tanto mais que \u00abos promotores \n\ndesejam criar um destino com grande n\u00edvel de sofistica\u00e7\u00e3o, integrado numa regi\u00e3o onde se \n\npode aliar o patrim\u00f3nio arquitect\u00f3nico, arqueol\u00f3gico, ambiental, gastron\u00f3mico e paisag\u00edstico \n\ncom o turismo de excel\u00eancia\u00bb. \u00c0 qualidade do empreendimento, a que se alia a qualidade \n\npaisag\u00edstica por se situar \u00abnas proximidades da vila medieval de Monsaraz (concelho de \n\nReguengos de Monsaraz) e do Grande Lago de Alqueva\u00bb juntam-se preocupa\u00e7\u00f5es culturais \n\npela sua agrega\u00e7\u00e3o ao patrim\u00f3nio da regi\u00e3o, pois que \u00abNa sua \u00e1rea geogr\u00e1fica existem v\u00e1rios \n\nmonumentos do paleol\u00edtico, entre os quais o (\u2026) que pelas suas dimens\u00f5es e significado \n\ncient\u00edfico \u00e9 j\u00e1 reconhecido como um dos mais importantes da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, constituindo \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n77 \n\n \n\num testemunho relevante das primeiras comunidades que habitaram o concelho de Reguengos \n\nde Monsaraz h\u00e1 cerca de 5 mil anos. A acentuar o forte car\u00e1cter cultural e ambiental do \n\nprojecto, os promotores pretendem tamb\u00e9m construir um Centro Cultural (\u2026) numa parceria \n\ntransnacional\u00bb. Para al\u00e9m do lastro temporal impl\u00edcito, gerador de distin\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, para \n\nin\u00edcio de discuss\u00e3o p\u00fablica impunha-se um texto menos encomi\u00e1stico (veja-se adiante nota \n\n35). \n\n \n\nA mais-valia dos empreendimentos tur\u00edsticos n\u00e3o decorre apenas da sua proximidade face ao \n\nGrande Lago mas tamb\u00e9m do cont\u00e1gio que valores patrimoniais, hist\u00f3ricos, culturais e \n\nambientais lhes induzem, funcionando como interfaces justificativos desses mesmos \n\nempreendimentos. O patrim\u00f3nio outorga a tais empreendimentos uma chancela de valor, \n\ninstitui-lhes como que uma aura de sacralidade que os torna distintivos. O discurso \n\ninstitucional evita promover uma ruptura entre a paisagem ante e p\u00f3s Alqueva, antes procura \n\nacentuar continuidades, de que a met\u00e1fora \u00abplan\u00edcie l\u00edquida\u00bb \u00e9 exemplo. \n\n \n\nA componente imobili\u00e1ria associada \u00e0 barragem \u00e9 delimitada pelo estipulado nos planos, em \n\nparticular no PROTA e no POAAP, por via do licenciamento de constru\u00e7\u00f5es, no que se \n\natende a crit\u00e9rios como a tipologia, densidade de ocupa\u00e7\u00e3o e \u00edndices de impermeabiliza\u00e7\u00e3o, \n\ncondicionando fortemente aspectos arquitect\u00f3nicos formais, como a tra\u00e7a, c\u00e9rceas, n\u00famero de \n\npisos, cromatismos e materiais empregues, ou ainda a sua orienta\u00e7\u00e3o no terreno, agora n\u00e3o em \n\nfun\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o solar e da sua integra\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, que levava \n\nneste caso a que a maioria dos montes se localizarem \u00ab(\u2026) num dos extremos da herdade, \n\nn\u00e3o se conhecendo motivo plaus\u00edvel que justifique esta anomalia\u00bb (Pic\u00e3o, 1983 [1903]: 27), \n\nmas antes em fun\u00e7\u00e3o das vistas para a albufeira, o que condiciona a disposi\u00e7\u00e3o interior das \n\ndivis\u00f5es e as suas funcionalidades e contribui para a difus\u00e3o de um modelo de habita\u00e7\u00e3o \n\nturistificado.   \n\n \n\nA estes condicionamentos acrescem os decorrentes das disposi\u00e7\u00f5es vigentes na legisla\u00e7\u00e3o \n\nrespeitante aos empreendimentos tur\u00edsticos, tamb\u00e9m esta por si mesma restritiva, como no \n\ncaso dos edif\u00edcios que integram aldeamentos tur\u00edsticos, que devem ser:  \n\n \n\n(\u2026) instala\u00e7\u00f5es funcionalmente interdependentes com express\u00e3o arquitect\u00f3nica coerente, \n\nsituadas em espa\u00e7os com continuidade territorial, ainda que atravessados por estradas e \n\ncaminhos municipais, linhas ferrovi\u00e1rias secund\u00e1rias, linhas de \u00e1gua e faixas de terreno afectas \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n78 \n\n \n\na fun\u00e7\u00f5es de protec\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de recursos naturais, destinados a proporcionar \n\nalojamento (\u2026e) n\u00e3o podem exceder tr\u00eas pisos, incluindo o r\u00e9s-do-ch\u00e3o. (art.\u00ba 13\u00ba do Decreto \n\nLei 39/2008) \n\n \n\nPor seu turno, na sua generalidade estes normativos expressam uma dimens\u00e3o econ\u00f3mica da \n\npaisagem, vis\u00edvel nas apropria\u00e7\u00f5es de territ\u00f3rios com melhores vistas, miradouros \n\nparticulares, com consequente  tradu\u00e7\u00e3o e inflac\u00e7\u00e3o do seu valor econ\u00f3mico: tamb\u00e9m aqui \n\natrav\u00e9s da paisagem se sedimentam hierarquias s\u00f3cio-econ\u00f3micas e se reafirmam estatutos \n\nsociais. \n\n \n\nQuanto ao turismo rural e \u00e0s iniciativas de recupera\u00e7\u00e3o arquitect\u00f3nica de habita\u00e7\u00f5es fora dos \n\ncentros urbanos, a preocupa\u00e7\u00e3o est\u00e9tica \u00e9 central, resultado da fun\u00e7\u00e3o a que agora se destinam \n\ntais edifica\u00e7\u00f5es, de alojamento tur\u00edstico-residencial, fun\u00e7\u00e3o distante da que originalmente \n\npresidia aos montes alentejanos, sob cuja denomina\u00e7\u00e3o se integram todas as formas de habitat \n\ndisperso, val\u00eancia a que todavia n\u00e3o se reduziam pois que \u00abmais do que um fen\u00f3meno de \n\npovoamento, s\u00e3o um fen\u00f3meno econ\u00f3mico\u00bb (Feio, 1983 [1949]: 60, tradu\u00e7\u00e3o livre) \n\nestreitamente associado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, o que n\u00e3o impediu a sua diversidade \n\narquitect\u00f3nica, levando Silva Pic\u00e3o (1983 [1903]: 25) a classific\u00e1-los em cinco categorias.  \n\n \n\nNa sua generalidade os autarcas da regi\u00e3o percebem Alqueva como um factor \u00fanico de \n\ndesenvolvimento local, donde as suas cr\u00edticas \u00e0 parcim\u00f3nia dos planos de ordenamento \n\nassociados a Alqueva quanto \u00e0 permiss\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o e dimens\u00e3o de empreendimentos \n\ntur\u00edsticos, mesmo que ainda n\u00e3o aprovados, conforme atesta o seguinte t\u00edtulo de not\u00edcia \n\n\u201cTurismo em Alqueva, nem 8 nem 80. Autarcas e promotores consideram que PROZEA \u00e9 \n\nradical e fundamentalista\u201d (P\u00fablico, 29/07/2001). Na mesma linha de defesa de um modelo \n\npara Alqueva mais centrado nas suas vertentes tur\u00edsticas se expressa um dirigente da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o das Regi\u00f5es de Turismo do Alentejo - ARTA: \n\n \n\nO PROZEA define claramente uma vis\u00e3o restrita e uma forte manobra proibitiva de \n\ndesenvolvimento e aproveitamento tur\u00edstico do empreendimento de Alqueva. (\u2026) Como \n\nempreendimento de fins m\u00faltiplos, julgamos essencial o aproveitamento da val\u00eancia tur\u00edstica do \n\nespelho de \u00e1gua, aliado \u00e0s magn\u00edficas vilas e aldeias que o envolvem (\u2026) assenta \n\nfundamentalmente em princ\u00edpios conservadores, restringindo o desenvolvimento da actividade \n\ntur\u00edstica nomeadamente na constru\u00e7\u00e3o de empreendimentos e equipamentos para fins de recreio \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n79 \n\n \n\ne lazer, cedendo, na nossa opini\u00e3o, \u00e0 excessiva vis\u00e3o ambientalista. (Jornal de Not\u00edcias, \n\n05/09/2001) \n\n \n\nE embora a constru\u00e7\u00e3o da barragem tenha determinado uma redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de alguns \n\nconcelhos, caso de Mour\u00e3o e de Reguengos de Monsaraz, o que gerou alguns protestos, estes \n\nn\u00e3o foram marcados por uma agudiza\u00e7\u00e3o de conflitos pol\u00edticos e sociais, no que tiveram papel \n\ndeterminante os autarcas locais; a troca do recurso terra pelo recurso \u00e1gua pendeu a favor \n\ndeste \u00faltimo, dada a sua val\u00eancia enquanto recurso paisag\u00edstico, que por o ser se constituiu \n\ncomo factor determinante para a elabora\u00e7\u00e3o de um modelo de desenvolvimento local centrado \n\nno turismo. Mas as mem\u00f3rias permanecem, como ilustra um folheto tur\u00edstico de Reguengos \n\nde Monsaraz, em que a cor azul \u00e9 representada a \u00e1rea do concelho inundada pela \u00e1gua da \n\nalbufeira, cerca de 13% do territ\u00f3rio municipal, como se de \u00e1guas territoriais se tratasse. \n\n \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n80 \n\n \n\n \n\nFig. 1: Folheto Concelho e Cidade de Reguengos de Monsaraz. Mapa e Informa\u00e7\u00e3o \n\nTur\u00edstica, s/d, C\u00e2mara Municipal de Reguengos de Monsaraz, elaborado por Jorge \n\nAlbardeiro (reprodu\u00e7\u00e3o reduzida e parcial). \n\n \n\n \n\n \n\n7. 3. Outros agentes, outros discursos? \n\nAquando do fecho das comportas da barragem e in\u00edcio do enchimento da albufeira, em \n\n08/02/2002, o jornal P\u00fablico editou um dossier justamente denominado Alqueva. Da sua \n\nleitura um facto se constata, o da omiss\u00e3o do termo turismo ou derivados e bem assim do de \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n81 \n\n \n\npaisagem que n\u00e3o de uma perspectiva eminentemente geogr\u00e1fica e ecol\u00f3gica, preocupa\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndata mais premente em face da pol\u00e9mica sobre a cota m\u00e1xima de enchimento. Assim, \n\nconstata-se que em 2002 a vertente tur\u00edstico-imobili\u00e1ria ainda n\u00e3o se apresentava como uma \n\nlinha de for\u00e7a suficientemente expressiva para merecer a aten\u00e7\u00e3o daquele peri\u00f3dico. As \n\npreocupa\u00e7\u00f5es ent\u00e3o dominantes eram ecol\u00f3gicas ou econ\u00f3micas, como se exemplifica nas \n\nseguintes transcri\u00e7\u00f5es: \n\n \n\nMovimento Cota 139, criticam o enchimento da barragem \u00e0 cota m\u00e1xima 152 e defendem um \n\nfaseamento porque, dizem, \"o volume de \u00e1gua a armazenar \u00e0 cota 152 s\u00f3 ser\u00e1 necess\u00e1rio no seu \n\npleno em 2025\". At\u00e9 l\u00e1, ser\u00e3o submersos 25 mil hectares e arrancadas 540 mil azinheiras, 34 mil \n\nsobreiros, 133 mil oliveiras, 504 mil eucaliptos e 133 mil \u00e1rvores diversas. Baixando para a cota \n\n140, o n\u00famero passaria para 13 mil hectares, sendo afectadas apenas 704 mil \u00e1rvores. (P\u00fablico, \n\n08/02/2002 (Online). \n\n(Dispon\u00edvel em: http://dossiers.publico.pt/noticia.aspx?idCanal=261&amp;id=83044).  \n\n \n\nA barragem de Alqueva vale pelo seu factor estrat\u00e9gico de reservat\u00f3rio de \u00e1gua e n\u00e3o como um \n\nempreendimento economicamente vi\u00e1vel. Se se tiver em conta esta \u00faltima componente, os mais \n\ncr\u00edticos apontam que os 1800 milh\u00f5es de euros de investimento, programados at\u00e9 2025, apenas \n\nseriam recuperados em cem anos de vida \u00fatil da barragem. \u00c9 que as receitas anuais mais \n\noptimistas sugerem um valor de 20 milh\u00f5es de euros, \u00e0 custa da produ\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9ctrica e da \n\nvenda de \u00e1gua \u00e0s popula\u00e7\u00f5es e \u00e0s explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas (Publico, 08/02/2002 (Online).  \n\n(Dispon\u00edvel em: http://dossiers.publico.pt/noticia.aspx?idCanal=261&amp;id=83052). \n\n \n\nO exposto ilustra de novo o facto de que em 2002 os objectivos principais que presidiram \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o da barragem e o modo como o recurso \u00e1gua era ent\u00e3o percebido ainda n\u00e3o se \n\nhaviam alterado a favor do recurso tur\u00edstico-imobili\u00e1rio e da \u00e1gua como agente paisag\u00edstico, \n\nsalvo uma ou outra alus\u00e3o a tal respeito. Era na base deste entendimento que o jornal dava \n\nvoz, directa ou indirectamente, aos cr\u00edticos do que ent\u00e3o consideravam ser uma destrui\u00e7\u00e3o \n\nambiental e patrimonial em curso, relatando o abate de cerca de 1,2 milh\u00f5es de \u00e1rvores, das \n\nquais mais de metade azinheiras, a submers\u00e3o do castelo da Lousa, exemplo da arquitectura \n\nmilitar romana e classificado desde 1970 como Monumento Nacional, de igual submers\u00e3o de \n\ncerca de 80 moinhos (moinhos de rodete) datados da Baixa Idade M\u00e9dia aos finais do s\u00e9culo \n\nXVIII e que se estendem ao longo do Guadiana ou ainda das gravuras rupestres no concelho \n\ndo Alandroal datadas do neol\u00edtico e calcol\u00edtico. \n\nhttp://dossiers.publico.pt/noticia.aspx?idCanal=261&amp;id=83044\nhttp://dossiers.publico.pt/noticia.aspx?idCanal=261&amp;id=83052\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n82 \n\n \n\nPor seu turno o direct\u00f3rio denominado Agroportal, que se apresenta como vocacionado para \n\nos sectores da agricultura, floresta, pecu\u00e1ria, agro-ind\u00fastria, ca\u00e7a, ambiente e \n\ndesenvolvimento rural, donde necessariamente ser mais limitado o leque de not\u00edcias que \n\nveicula, no seu dossier relativo a Alqueva, igualmente iniciado em 08/02/2002 (at\u00e9 \n\n13/02/2011 contendo um total de 270 not\u00edcias distribu\u00eddas por 27 \u201cp\u00e1ginas\u201d), verifica-se que \n\ns\u00f3 em 2004 surgem as primeiras men\u00e7\u00f5es relacionadas com o aproveitamento tur\u00edstico do \n\nAlqueva, que desde ent\u00e3o se tornam mais frequentes (\n35\n\n). \n\n \n\nDeste direct\u00f3rio, entendeu-se destacar duas not\u00edcias relacionadas com a qualidade da \u00e1gua e \n\numa terceira relativa \u00e0s estrat\u00e9gias de investimento na \u00e1rea do turismo. Assim, de 17/06/2009 \n\nconsta o seguinte t\u00edtulo \u201cAmbiente: Estudo da Universidade de Aveiro revela que a \u00e1gua do \n\nAlqueva \u00e9 t\u00f3xica\u201d, estudo este efectuado por investigadores do Centro de Estudos do \n\nAmbiente e do Mar, CESAM, e do Departamento de Biologia da Universidade de Aveiro, \n\nrelativo \u00e0 an\u00e1lise de amostras recolhidas durante o ano de 2006, onde se conclu\u00eda que \u00ab(\u2026) \n\nem alguns pontos da albufeira do Alqueva, a soma da concentra\u00e7\u00e3o de pesticidas estava \n\n\"acima de 0.5 \u00b5l/L, o que pode representar algum perigo para a sa\u00fade humana, de acordo com \n\na Directiva 98/83/EC relativa \u00e0 qualidade da \u00e1gua destinada ao consumo humano\u00bb e que \n\n\u00abv\u00e1rios pesticidas (\u2026) terem sido encontrados acima dos limites individuais estabelecidos \n\npela Directiva 2008/105/CE para as normas de qualidade ambiental no dom\u00ednio da pol\u00edtica da \n\n\u00e1gua\u00bb, recomendando ser necess\u00e1rio atender ao facto de \u00abos valores m\u00e1ximos permitidos para \n\nos pesticidas individuais e para a soma de pesticidas n\u00e3o ter em considera\u00e7\u00e3o os efeitos da \n\nmistura dos qu\u00edmicos que podem, por exemplo, ser potenciados. (Agroportal, 17/06/2009) \n\n \n\n                                                           \n35\n\n) Exemplo do surgimento de not\u00edcias relativas \u00e0 vertente tur\u00edstica ocorre na p\u00e1gina de 22/12/2009, ao referir \n\num investimento tur\u00edstico cujo promotor foi autorizado a abater 6484 azinheiras condicionada \u00e0 planta\u00e7\u00e3o de \n\n27700 azinheiras e \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o das unidades de explora\u00e7\u00e3o tur\u00edstica a 40% da \u00e1rea total, conforme Despacho \n\nn.\u00ba 21807/2008, de 21/08, dos minist\u00e9rios da Economia e da Agricultura. A autoriza\u00e7\u00e3o sustenta-se em 13 \n\nconsiderandos explanados no texto do Despacho, facto singular n\u00e3o tanto pelo conte\u00fado dos mesmos mas antes \n\npela profus\u00e3o de tais justifica\u00e7\u00f5es. Ainda assim, um dos argumentos suporta-se no facto da \u00aboferta hoteleira de \n\nqualidade no Alentejo \u00e9 ainda escassa, existindo um \u00fanico hotel de 5 estrelas, manifestamente insuficiente para \n\ngarantir a viabilidade tur\u00edstica deste destino\u00bb. O empreendimento dispor\u00e1 de 17108 \u201ccamas tur\u00edsticas\u201d \n\ndistribu\u00eddas pelas tr\u00eas herdades que o comp\u00f5em, 4500 das quais se inserem na \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o do POAAP. O \n\nPlano de Pormenor do empreendimento mereceu aprova\u00e7\u00e3o un\u00e2nime por parte da C. M. de Reguengos de \n\nMonsaraz e encontra-se publicado no Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 227, II s\u00e9rie, de 26/11/2007. \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n83 \n\n \n\nDa resposta da EDIA \u00e0 ag\u00eancia noticiosa Lusa constante da not\u00edcia datada de 18/06/2009 com \n\no t\u00edtulo \u201cAmbiente: Empresa do Alqueva reconhece que \u00e1gua precisa de tratamento para \n\nalguns usos\u201d, transcreve-se o seguinte:  \n\n \n\n(\u2026) actualmente, os dados obtidos atrav\u00e9s do programa de monitoriza\u00e7\u00e3o, implementado pela \n\nEDIA, indicam que a qualidade da \u00e1gua armazenada nas albufeiras integradas no EFMA \n\npermite satisfazer os fins a que se destina, sendo que para alguns desses usos a \u00e1gua carece, \n\nnaturalmente, de tratamento adequado. (Agroportal, 18/06/2009) \n\n \n\nA ligeireza com que a quest\u00e3o \u00e9 abordada pela EDIA, contrasta com a valoriza\u00e7\u00e3o que \u00e9 \n\nadstrita \u00e0 \u00e1gua enquanto factor potenciador do turismo, demonstrando inequivocamente a \n\naltera\u00e7\u00e3o que entretanto se operou relativamente \u00e0 \u00e1gua, tanto na sua materialidade como na \n\nsua simbologia, nomeadamente atrav\u00e9s da oblitera\u00e7\u00e3o de uma no\u00e7\u00e3o t\u00e3o essencial como seja a \n\nde pureza (no que contrasta por exemplo com as actuais estrat\u00e9gias de comercializa\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua engarrafada que enfatizam na rotulagem a sua origem de montanha, simbolicamente \n\nmais pura, ou ao facto das embalagens serem preferencialmente incolores e transl\u00facidas). \n\n \n\nRecorra-se ainda a uma outra not\u00edcia, esta de 05/06/2008, com o t\u00edtulo \u201cAlqueva: Turismo \n\npoder\u00e1 permitir desenvolvimento \"mais equilibrado\" do que agricultura\u201d, pela qual se \n\npretende definir um quadro estrat\u00e9gico de investimento. Reporta-se a um estudo promovido \n\npela EDIA e realizado pelo Centro Interdisciplinar de Estudos Econ\u00f3micos, CIDEC, e pela \n\nempresa de consultoria NEMUS \u2013 Gest\u00e3o e Requalifica\u00e7\u00e3o Ambiental, Lda., realizado entre \n\n2005 e 2006, onde se conclui que:  \n\n \n\n(\u2026) os investimentos em complexos tur\u00edsticos ou actividades n\u00e1uticas poder\u00e3o permitir um \n\ndesenvolvimento \"mais equilibrado\" no espa\u00e7o Alqueva do que as actividades agr\u00edcolas, a \n\nprincipal val\u00eancia do projecto associado \u00e0 barragem alentejana\u00bb, donde \u00abser\u00e3o sobretudo as \n\nactividades tur\u00edsticas [empreendimentos ou n\u00e1utica de recreio] que possibilitar\u00e3o um \n\ndesenvolvimento mais equilibrado no \"Espa\u00e7o Alqueva\" e n\u00e3o tanto as actividades, directa ou \n\nindirectamente, relacionadas com a agricultura. (Agroportal, 05/06/2008) \n\n \n\nProssegue a not\u00edcia informando que ap\u00f3s an\u00e1lise a dezanove concelhos dos distritos de Beja, \n\n\u00c9vora, Portalegre e Set\u00fabal, se elegeram onze como \u00ablocais preferenciais para a instala\u00e7\u00e3o de \n\nneg\u00f3cios na fileira do turismo (oito para empreendimentos tur\u00edsticos e tr\u00eas para actividades \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n84 \n\n \n\nn\u00e1uticas) e apenas tr\u00eas para a fileira agricultura/agro-ind\u00fastrias\u00bb. Assim, \u00c9vora, Reguengos de \n\nMonsaraz, Elvas, Moura, Beja, Serpa, Gr\u00e2ndola e Alc\u00e1cer do Sal s\u00e3o indicados como \n\nconcelhos preferenciais para a instala\u00e7\u00e3o de empreendimentos tur\u00edsticos, Reguengos de \n\nMonsaraz, Moura e Portel para actividades n\u00e1uticas e Beja, Ferreira do Alentejo e Aljustrel \n\ncomo preferenciais para neg\u00f3cios agr\u00edcolas e agro-industriais. Para al\u00e9m das fileiras indicadas \n\no estudo lista as fileiras da \u00e1gua (abastecimento urbano e industrial e tratamento de \u00e1guas \n\nresiduais), da energia (biocombust\u00edveis e centrais t\u00e9rmicas) e ambiente e inova\u00e7\u00e3o e \n\ntecnologia. \n\n \n\nA relev\u00e2ncia da not\u00edcia prende-se com o facto de Alqueva determinar n\u00e3o s\u00f3 um \n\nreordenamento econ\u00f3mico dos concelhos directamente afectados pela barragem, mas \n\ncondicionar uma \u00e1rea muito mais vasta, dezanove concelhos conforme referido. Esta \n\nexpans\u00e3o da sua \u00e1rea de influ\u00eancia insere-se numa estrat\u00e9gia de constitui\u00e7\u00e3o de uma reserva \n\npaisag\u00edstica e funcional para o projecto de Alqueva, evitando confront\u00e1-lo com solu\u00e7\u00f5es de \n\ncontinuidade que o poderiam comprometer turisticamente e revela a assun\u00e7\u00e3o por parte dos \n\nseus investidores preferenciais em assumir um papel central na dinamiza\u00e7\u00e3o daqueles \n\nconcelhos (\n36\n\n). Passados alguns anos a omnipresen\u00e7a da componente tur\u00edstico-imobili\u00e1ria \n\nsobrepunha-se a todas as demais, conforme assinala Victor Mestre (2007: 99): \n\n \n\nActualmente, verifica-se uma forte transac\u00e7\u00e3o de propriedades junto ao Alqueva, uma parte para \n\na produ\u00e7\u00e3o de olival (espanh\u00f3is), enquanto outras s\u00e3o compradas por grupos econ\u00f3micos \n\nnacionais para a instala\u00e7\u00e3o de empreendimentos tur\u00edsticos, alguns associados ao turismo \n\nenol\u00f3gico, \u00e0 ca\u00e7a e ao golfe. Raros s\u00e3o os exemplos que tenham exclusivamente projectos de \n\nexplora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola associados a projectos culturais. \n\n \n\n                                                           \n36\n\n) Atente-se na seguinte passagem de Orlando Ribeiro em Portugal. O Mediterr\u00e2neo e o Atl\u00e2ntico: \u00ab\u00c9 \n\nparticularmente significativo que num relat\u00f3rio preliminar sobre a futura divis\u00e3o administrativa se escreva a \n\nprop\u00f3sito da regi\u00e3o do Alentejo: \u00abO \u00fanico problema que se coloca \u00e9 o da inexist\u00eancia de um centro que polarize \n\neste vasto territ\u00f3rio\u00bb\u00bb (Ribeiro, 1998: 160). Ainda de Orlando Ribeiro se torna oportuno dar relato da sua \n\naprecia\u00e7\u00e3o do fen\u00f3meno tur\u00edstico ao considerar ser \u00abduvidoso que o turismo sirva a aproxima\u00e7\u00e3o compreensiva \n\ndos homens e \u00e9 certo que, para al\u00e9m de uma importante fonte de divisas estrangeiras, traz consigo v\u00e1rios \n\nmalef\u00edcios. O turista olha com sobranceria o \u00abind\u00edgena\u00bb que o serve, desloca-se em rebanhos, n\u00e3o tem iniciativa \n\npara descobrir os valores locais, tanto da natureza como da tradi\u00e7\u00e3o. Esta sofre o mais rude embate, pois tudo \n\ntende a descaracterizar-se ou a imitar aquilo que foi espont\u00e2neo e desprezado. O custo de vida sobe e torna-se \n\nincomport\u00e1vel para os nacionais, sempre mal servidos onde prepondera a \u00fanica clientela de interesse \u2013 os \n\nestrangeiros\u00bb (idem: 34). \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n85 \n\n \n\nEntendemos tratarem-se dos mesmos agentes e dos mesmos discursos quando a albufeira, \n\nagora denominada Grande Lago, se torna a imagem de marca das mais diversas iniciativas, \n\nsejam col\u00f3quios de arqueologia, concursos de fotografia tendo como tem\u00e1tica a \u00e1gua e a \n\nbiodiversidade, eventos desportivos, seja a produ\u00e7\u00e3o de um discurso textual e visual em \n\nfolhetos e guias tur\u00edsticos e promocionais, como um que publicita passeios de barco, em que \n\n\u00abNa calma serena de uma nova paisagem alagada de vida, as mem\u00f3rias fundem-se em novos \n\ncaminhos\u00bb (\n37\n\n); a recorrente alus\u00e3o ao patrim\u00f3nio n\u00e3o s\u00f3 enquanto paliativo \u00e0 perda da \n\npaisagem anterior mas enquanto enquadramento do surgimento de uma paisagem recente, a \n\n\u00eanfase numa suposta diversidade ecol\u00f3gica, paisagem alagada de vida, mesmo se perante \n\numa extrema redund\u00e2ncia paisag\u00edstica que a albufeira originou. A figura do Grande Lago \n\natribui a tal paisagem um sentido aur\u00e1tico. \n\n \n\n                                                           \n37\n\n) folheto Terras do Grande Lago [Alqueva], edi\u00e7\u00e3o de Gestalqueva e Associa\u00e7\u00e3o Transfronteiri\u00e7a dos \n\nMunic\u00edpios das Terras do Grande Lago - Alqueva, s. a., Beja-Mour\u00e3o. \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n86 \n\n \n\n \n\nFig. 2: Folheto promo\u00e7\u00e3o corrida \u201cI Trail Terras do Grande Lago\u201d. \n\n \n\nAgentes particulares e institucionais que continuamente (re)produzem um discurso cujo \n\nvector principal \u00e9 o turismo, procedendo a um continuado processo de patrimonializa\u00e7\u00e3o, no \n\nque se engloba a paisagem, tentando conciliar um registo centrado na tradi\u00e7\u00e3o, na \n\ncontinuidade, com um outro que remete para as novas potencialidades paisag\u00edsticas, e em que,  \n\n \n\n(\u2026) o valor patrimonial da paisagem reduz-se, muitas vezes, a um exerc\u00edcio de cenografia \n\ndeslocado das condi\u00e7\u00f5es intr\u00ednsecas de produ\u00e7\u00e3o e de evolu\u00e7\u00e3o dessas paisagens, e que \n\nsobrevaloriza os elementos pitorescos tradicionais, (\u2026), convertidos em \u00edcones de uma \n\n\u00abautenticidade cultural perdida\u00bb e em imagens de modos de vida supostamente harmoniosos e \n\nbuc\u00f3licos. (Domingues, 2001: 63-64) \n\n \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n87 \n\n \n\nA paisagem por onde o texto institucional discorre \u00e9 essencialmente destinada a um olhar \n\nfor\u00e2neo, o que necessariamente determina imposi\u00e7\u00f5es sobre o olhar nativo, cuja extens\u00e3o e \n\nritmo ser\u00e3o tanto maiores quanto o capital que os seus decisores detenham e a forma como se \n\napresente. Estas imposi\u00e7\u00f5es instituem um olhar apropriado sobre os turistas e destes sobre os \n\nnativos, de que \u00e9 exemplo o tema de um concurso destinado aos alunos de todos os concelhos \n\ndo Alentejo, subordinado ao tema \u201cPatrim\u00f3nio \u2013 Segredos para descobrir e para admirar\u201d, que \n\ntem como objectivo \u00abtransformar o turista/amigo, que nos visita, num entusiasta divulgador \n\ndas nossas potencialidades e riquezas\u00bb.  \n\n \n\n \n\nFig. 3: Cartaz de um concurso promovido no ano de 2011 pela Entidade Regionalde Turismo \n\ndo Alentejo (Dispon\u00edvel em: http://www.turismodoalentejo-ert.pt/18.htm. \n\n \n\nhttp://www.turismodoalentejo-ert.pt/18.htm\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n88 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n89 \n\n \n\n8. Os percursos da paisagem e da identidade. \n\n \n\nPaisagem: Espa\u00e7o de territ\u00f3rio que se abrange num lance de vista, g\u00e9nero de pintura ou de \n\nliteratura, em que se apresenta ou descreve o campo ou lugares campestres. Quadro que \n\nrepresenta esses lugares. Trecho liter\u00e1rio que descreve perspectivas ou cenas campestres (de \n\npa\u00eds). (C\u00e2ndido de Figueiredo, Grande Dicion\u00e1rio da L\u00edngua Portuguesa, 1992, 24\u00aa \n\nedi\u00e7\u00e3o [1939]) \n\n \n\nNada nos falta: vales que s\u00e3o como cestos de flores e de frutos, montanhas que se prolongam no \n\nc\u00e9u; a renda do nosso litoral; florestas encantadas onde podemos topar, de repente, com a \u00abBela \n\nadormecida\u00bb; rios e lagos onde se colhem peixes como se colhem flores. Portugal, antologia de \n\ntodas as paisagens: paisagens risonhas, coloridas como tapetes de retalhos, paisagens \n\nescalvadas, duras, abismos, paisagens suaves, impregnadas de saudade, onde se est\u00e1 com a \n\nimpress\u00e3o de ainda n\u00e3o ter chegado, paisagens humanas, sobre-humanas, paisagens que \n\naparecem de outro mundo ou de outros mundos. (excerto de discurso de Ant\u00f3nio Ferro de \n\n1939, citado por Ant\u00f3nio Quadros, \u201cAnt\u00f3nio Ferro, um enamorado da paisagem\u201d in \n\nPanorama, II s\u00e9rie, 12, 1955) \n\n \n\nAs interfer\u00eancias da hist\u00f3ria na no\u00e7\u00e3o de paisagem expressam-se, em raz\u00e3o de cada contexto \n\nhist\u00f3rico-social, determinando os modos como essa mesma no\u00e7\u00e3o se instituiu e como essa \n\npaisagem se singularizou por via do patrim\u00f3nio mnem\u00f3nico que lhe foi associado. Mas tais \n\ninterfer\u00eancias repercutem-se nos indiv\u00edduos atrav\u00e9s n\u00e3o s\u00f3 das estrat\u00e9gias como se \n\ninterrelacionam com esse meio e entre si mesmos, como nas representa\u00e7\u00f5es que dele e de si \n\npr\u00f3prios fazem. Neste sentido, a paisagem torna-se agente activo da hist\u00f3ria e meio por onde \n\nse afirmam n\u00e3o s\u00f3 identidades mas tamb\u00e9m onde se exercem dom\u00ednios, paisagem que de \n\nsubstantivo se torna verbo (Mitchell, 1994). \n\n \n\nSendo as paisagens para al\u00e9m de cria\u00e7\u00f5es f\u00edsicas tamb\u00e9m cria\u00e7\u00f5es da percep\u00e7\u00e3o \u00e9 nesta \u00faltima \n\nacep\u00e7\u00e3o que se poder\u00e1 afirmar que \u00abo que o espectador contempla n\u00e3o \u00e9 o que existe no \n\nterrit\u00f3rio, mas sim o que quer ver\u00bb (Madaruelo, 2006: 238, tradu\u00e7\u00e3o livre), \u00e9 o seu olhar \n\nselectivo e idealizado que converte esses territ\u00f3rios em paisagens paradis\u00edacas, no que n\u00e3o se \n\ndever\u00e1 descartar na cultura ocidental a presen\u00e7a da no\u00e7\u00e3o de culpa. Neste contexto poder-se-\u00e1 \n\nafirmar que \u00abo sentimento de paisagem n\u00e3o \u00e9 um comportamento atemporal da condi\u00e7\u00e3o \n\nhumana, mas sim um produto hist\u00f3rico da sua evolu\u00e7\u00e3o\u00bb (Fiz, 2006: 20, tradu\u00e7\u00e3o livre).  \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n90 \n\n \n\nSe a paisagem nunca \u00e9 \u00abuma experi\u00eancia de rotina\u00bb na feliz express\u00e3o de Raffaelle Milani \n\n(2006: 56), pois que ela muda num duplo sentido, enquanto suporte f\u00edsico e enquanto modo \n\nde ser percebida, enquanto conjunto de interac\u00e7\u00f5es que se estabelecem entre o homem e o \n\nmeio f\u00edsico envolvente e enquanto representa\u00e7\u00e3o que se faz dessas mesmas interac\u00e7\u00f5es e do \n\nque delas resulta, o acesso \u00e0 mesma \u00e9 igualmente express\u00e3o de factores sociais onde se \n\nexprimem rela\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de poder, mormente econ\u00f3mico, pol\u00edtico e simb\u00f3lico.  \n\n \n\nA estreita associa\u00e7\u00e3o estabelecida no Ocidente entre meio rural e paisagem filia-se nas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es pict\u00f3ricas de cenas rurais que servindo num primeiro momento t\u00e3o s\u00f3 de pano \n\nde cena de outras tem\u00e1ticas, de adere\u00e7o das ac\u00e7\u00f5es humanas ou divinas, vieram \n\nposteriormente no Renascimento a alcan\u00e7ar o estatuto de sujeito da pintura, situa\u00e7\u00e3o ademais \n\nfavorecida pela Reforma Protestante e pela inibi\u00e7\u00e3o na representa\u00e7\u00e3o de temas e figuras \n\nreligiosas (\n38\n\n).  \n\n \n\nComo suas fontes no Ocidente pode-se invocar Petrarca e a sua subida em 1336 ao cume do \n\nMonte Ventoux, onde uma vez chegado l\u00ea a seguinte passagem das Confiss\u00f5es de Santo \n\nAgostinho \u00abE os homens v\u00e3o admirar as altas montanhas, as ondas do mar que se revolvem \n\nao longe, as torrentes que rolam com estrondo, o imenso Oceano, o curso dos astros e \n\nesquecem-se deles pr\u00f3prios nesta contempla\u00e7\u00e3o\u00bb (Burckardt, 1983 [1860]: 231). A primazia \n\nparece assim ser de bem mais longa data, como a expressa o bispo de Hipona. \n\n \n\nE as fontes continuam com os afrescos de Ambrosio Lorenzetti no Palazzo Comunale de \n\nSiena A Vida no Campo. Os Efeitos do Bom Governo (c. 1337-1340), com Brunelleschi \n\n(1377-1446) e o uso que faz na arquitectura da perspectiva linear, (r)estabelecendo o conceito \n\nde ponto de fuga e resolvendo o problema das propor\u00e7\u00f5es, igualmente assinalado por Alberti \n\n(1404-1472) no seu Trattato della Pittura, c. 1435, com os passeios de Eneias S\u00edlvio \n\nPiccolomini, Papa Pio II (1405-1464), pelos Montes Albanos por meados do s\u00e9culo, onde \n\npoucos anos antes de falecer acaba por estabelecer a sua C\u00faria em 1462 (Burckhardt, 1983 \n\n[1860]; 230-234; Williams, 1973: 121), ou, em data mais tardia, nos jardins desenhados em \n\n                                                           \n38\n\n) \u00abIn Medieval and early Renaissance paintings, landscapes only served as backgrounds to religious scenes or \n\nportraitures, but by the seventeenth century, landscapes themselves emerged as central subjects of the painted \n\ncanvass\u00bb (Herrington, 2009: 43). Refira-se para tempos mais recuados o importante contributo do \n\nfranciscanismo para a emerg\u00eancia da Natureza na est\u00e9tica pict\u00f3rica, que ao dissociar aquela do indiv\u00edduo veio \n\npermitir um distanciamento do olhar cuja express\u00e3o se concretizou na no\u00e7\u00e3o de paisagem.  \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n91 \n\n \n\nmeados do s\u00e9culo XVI por  Pirro Ligorio (1510-1583) para Villa d?Este ou os de Giacomo \n\nVignola (1507-1573) para Villa Lante em Bagnaia. A natureza torna-se bela quanto mais se \n\naproxima da arte (Milani, 2006: 56) (\n39\n\n). \n\n \n\nN\u00e3o s\u00f3 a pintura mas igualmente a escultura, particularmente no per\u00edodo renascentista e \n\nbarroco, procedeu \u00e0 representa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica da Natureza, no que para nos atermos ao meio \n\naqu\u00e1tico se lembram as esculturas antropom\u00f3rficas dos mares e rios, como a Fontana dei \n\nQuattro Fiumi, Fonte dos Quatro Rios, (Bernini, 1648-1651), com a representa\u00e7\u00e3o dos rios \n\nNilo, Ganges, da Prata e Dan\u00fabio, ou os diversos Neptunos e Sereias que enxameiam as \n\nfontes de in\u00fameras cidades.  \n\n \n\nUma das mais significativas representa\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas na pintura j\u00e1 plenamente moderna, \n\nisto \u00e9, em que a paisagem se torna o tema dominante e a sua representa\u00e7\u00e3o obedece \u00e0s novas \n\nno\u00e7\u00f5es de perspectiva linear, pode ser atribu\u00edda a Albrecht Durer com a sua Vista de Arco, de \n\n1495. At\u00e9 ent\u00e3o, e particularmente durante a Idade M\u00e9dia, a no\u00e7\u00e3o de paisagem restringia-se \n\nao ordenamento da natureza nos hortos de mosteiros (Balfour: p. 87; Ara\u00fajo: p. 61). A \n\nconvencionalidade que a utiliza\u00e7\u00e3o da perspectiva linear introduziu foi exposta por Julian \n\nThomas nos seguintes termos que pela sua clareza se entende transcrever: \n\n \n\n(\u2026) it allowed painters to represent a three dimensional world on a two dimensional surface, \n\nthrough a technique which organized represented objects in relation to each other. Yet this \n\ntechnique was regarded not as an artifice, but as a means of revealing truth. Perspective art \n\nrepresents a form of visual control, which freezes time and presents things as they empirically \n\nappear to be. At the same time, perspective establishes not merely a set of spatial relations on \n\nthe canvas, but a fixed relationship between object and subject, locating the viewer outside of \n\nthe picture, and outside of the relationships being depicted. The viewer is thereby rendered \n\ntranscendental, outside of history. (Thomas, 1995: 21-22) \n\n \n\nConven\u00e7\u00e3o do ver que participa de h\u00e1 s\u00e9culos no modo como no denominado Ocidente a \n\npaisagem \u00e9 percebida, cujo expoente se resolve na tradi\u00e7\u00e3o pinturesca (\n40\n\n) tal como expressa \n\n                                                           \n39\n\n) Sobre Antoine-Chrysostome Quatremere de Quincy (1755-1849), Susan Herrington refere que este \n\n\u00abmaintained that landscape gardens that looked indistinguishable from what nature produced could not be \n\nconsidered art\u00bb (Herrington, 2009: 5). Para uma \u00fatil e breve refer\u00eancia ao tema dos jardins considere-se \n\nFrancisco Caldeira Cabral em Fundamentos da Arquitectura Paisagista (1993: 75-134).  \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n92 \n\n \n\npor Giorgione (1477?-1510) e Patinir (1480-1524), nas gravuras de Domenico Campagnola \n\n(1500-1564) ou nas obras de Carracci (1560-1609), Claude Lorrain (1600-1682) ou Salvator \n\nRosa (1615-1673), estabelecendo uma outra associa\u00e7\u00e3o, desta feita entre paisagem e obra de \n\narte a qual se ir\u00e1 traduzir numa progressiva associa\u00e7\u00e3o entre paisagem e patrim\u00f3nio, em \n\nconsiderar aquela como um patrim\u00f3nio comum, um bem de ordem superior a merecer \n\nespecial protec\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nE \u00e0 conven\u00e7\u00e3o do ver junta-se a palavra, o conceito; afastando pretens\u00f5es etimol\u00f3gicas refira-\n\nse que o termo paisagem confina com o de pa\u00eds, resultado de heran\u00e7as latinas decorrentes de \n\npagus (donde paisaje em castelhano, paysage em franc\u00eas ou paesaggio em italiano), enquanto \n\ncampo ou territ\u00f3rio cultivado. Nas l\u00ednguas germ\u00e2nicas a sua origem adv\u00e9m de land \n\n(originando landschaft em alem\u00e3o, landscape em ingl\u00eas, landschap em holand\u00eas), que alarga \n\no conceito de pagus, mais conotado com a ruralidade, por integrar igualmente o de regi\u00e3o e \n\npa\u00eds; num e noutro a no\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio est\u00e1 sempre presente, conveniente suporte de \n\npotenciais nacionalismos. \n\n \n\nPor seu turno, o termo Natureza, estreitamente associado aos termos nascer, na\u00e7\u00e3o, nativo e \n\ninato (Williams, 1985: 219), foi objecto desde finais do s\u00e9culo XVIII de uma utiliza\u00e7\u00e3o com \n\nprop\u00f3sitos nacionalistas, estabelecendo com o positivismo oitocentista uma estreita \n\ncolabora\u00e7\u00e3o vis\u00edvel por exemplo no desenvolvimento dos estudos geogr\u00e1ficos (cf. nota 3). A \n\nNatureza tornou-se uma entidade abstracta e universal, outorgando-lhe prerrogativas que a \n\nsacralizam, a reificam, num processo que embora mimando a religi\u00e3o se efectua em ruptura \n\ncom esta. Verifica-se ainda a sua idealiza\u00e7\u00e3o quando \u00e9 percebida como locus da estabilidade e \n\nharmonia, o que se contraria o conhecimento cient\u00edfico desde Darwin (Herrington, 2009: 54), \n\nse bem que combine bem com discursos \u00e9picos, apelos \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o e a pretensas continuidades \n\n\u00e9tnico-culturais que convidam a apegos nacionalistas. \n\n \n\n                                                                                                                                                                                     \n40\n\n) Deve-se a William Gilpin (1724-1804) a no\u00e7\u00e3o em pintura e na aprecia\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica de pitoresco ou \n\npinturesco. Para Orvar Lofgren (2002: 75) \u00abAs a concept or rather as a cultural articulation of tourist sights and \n\nsensibilities, the picturesque has been a survivor, often ridiculed and endlessly redefined, but it is still with us\u00bb. \n\nJudith Adler defende que nos meios aristocr\u00e1ticos que realizavam o Grand Tour o predom\u00ednio da vis\u00e3o foi \n\nantecedido pelo da palavra, escrita ou oral, e pelo da audi\u00e7\u00e3o: \u00abThe experience of the world at which this art \n\naimed (arte de viajar), was understood to involve primarily a reflective and disciplined exercise of the ear and the \n\ntongue (\u2026). The word, not the image, the ear and the tongue, not the eye, stand at the center of such treatment. \n\nAny sightseeing which takes place remains at the service of textual authority\u00bb (Adler, 1989: 9-10).  \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n93 \n\n \n\nA polissemia da no\u00e7\u00e3o de paisagem evidencia-se ainda nas conex\u00f5es estabelecidas entre \n\nnatureza e cultura, nas qualifica\u00e7\u00f5es que lhe est\u00e3o associadas, abrangendo \u00e1reas t\u00e3o diversas \n\ncomo a arte, a est\u00e9tica, o simb\u00f3lico, a pol\u00edtica, a ideologia, a psicologia ou a economia entre \n\noutras. A paisagem permite-se ser considerada como meio de combinar o monumental, \n\nlandmark, com o transit\u00f3rio, para o que contribui uma ideia primordial de paisagem (Jackson, \n\n1984: 110; 147), como linguagem universal (Spirn, 1998), como express\u00e3o de dom\u00ednio \n\npol\u00edtico (Mitchell, 1994), como elemento construtor de identidade social, como paisagem \n\npsicobiol\u00f3gica e do dom\u00ednio do inato (Sinha, 1995), ou ainda a paisagem na sua estreita \n\nliga\u00e7\u00e3o ao romantismo e aos movimentos nacionalistas, com a sua exalta\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, \n\nconceito ami\u00fade dela sin\u00f3nimo. \n\n \n\nPaisagem ainda como inven\u00e7\u00e3o que expressa socialmente a Natureza (Cauquelin, 2008 \n\n[1989]), como express\u00e3o simb\u00f3lica de novas rela\u00e7\u00f5es sociais que a emerg\u00eancia do capitalismo \n\nvai definindo atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de um novo modo de ver (Cosgrove, 1994; 1995; 1999), a \n\nque acresce o recurso a novas ferramentas epistemol\u00f3gicas e cient\u00edficas filiadas no \n\nracionalismo cartesiano, como seja a perspectiva linear, ou ainda, inserida numa linha \n\nmarxista, como suporte ideol\u00f3gico de rela\u00e7\u00f5es sociais e de deten\u00e7\u00e3o de meios de produ\u00e7\u00e3o \n\nhistoricamente constitu\u00eddos, particularmente no contexto ingl\u00eas do s\u00e9culo XVIII e respeitante \n\n\u00e0 posse da terra e \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica fundi\u00e1ria por parte da aristocracia (Williams, \n\n1973; 1977). \n\n \n\nMas a paisagem pode ainda ser pasteurizada (Sanguin, 1981), paisagem pi(n)turesca, \n\npaisagem representa\u00e7\u00e3o, construto social, paisagem que n\u00e3o s\u00f3 do dom\u00ednio da vis\u00e3o mas \n\nplurisensorial (smellscape, soundscape,\u2026), paisagem cen\u00e1rio, adere\u00e7o, classe e g\u00e9nero, \n\npaisagem que se afirma precisamente atrav\u00e9s da perda de referentes paisag\u00edsticos como parece \n\nser o caso de Alqueva, objecto de consumo, paisagem facto social total. Estes s\u00e3o enfoques \n\nposs\u00edveis aqui indicados n\u00e3o como direc\u00e7\u00f5es de pesquisa mas antes como refer\u00eancias a \n\nconstar de um invent\u00e1rio poss\u00edvel da paisagem. \n\n \n\nAssim, e tendo presente que podem ser formuladas diversas interpreta\u00e7\u00f5es, uma das propostas \n\nexpressas atrav\u00e9s dos textos de autoridade no caso de Alqueva \u00e9 a de uma paisagem como \n\n\u00abscenery cult, no qual o espectador contempla a natureza como uma esp\u00e9cie de panorama\u00bb \n\n(Fiz, 2006: 36, tradu\u00e7\u00e3o livre), em que a uma paisagem de ac\u00e7\u00e3o se contrap\u00f5e uma paisagem \n\nde contempla\u00e7\u00e3o \u00abfruto de um trabalho social que se postula como trabalho est\u00e9tico, como \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n94 \n\n \n\numa cenariza\u00e7\u00e3o est\u00e9tica n\u00e3o somente da paisagem mas tamb\u00e9m dos actores que nela actuam \n\ne a desfrutam\u00bb (Fiz, 2006: 50, tradu\u00e7\u00e3o livre). \n\n \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas acentuou-se nas zonas ditas rurais um acentuado decl\u00ednio econ\u00f3mico e \n\ndemogr\u00e1fico, o que conjugado com a perda de centralidade das pr\u00e1ticas agr\u00edcolas e o \n\nsurgimento de influentes meios de transmiss\u00e3o de diferentes e novos referentes culturais, \n\ndeterminou, segundo algumas perspectivas mais pessimistas e tendencialmente mais \n\nrestritivas, o que vulgarmente se define como o desaparecimento dos modos de vida \n\ntradicionais. N\u00e3o questionando por ora o que uma tal no\u00e7\u00e3o, modos de vida tradicionais, \n\nabarca, nem a linearidade de um propagado perigo de homogeneiza\u00e7\u00e3o cultural resultante de \n\nprocessos de escala global, sublinhe-se antes a circunst\u00e2ncia das respostas encontradas \n\nrecorrentemente integrarem aspectos de (re)afirma\u00e7\u00e3o/(re)cria\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria, para os quais \n\ns\u00e3o convocados o patrim\u00f3nio e a paisagem enquanto seus modeladores, tanto mais quanto \n\natrav\u00e9s da paisagem rural aparentemente melhor se expl\u00edcita a simbiose entre patrim\u00f3nio \n\ntang\u00edvel e patrim\u00f3nio intang\u00edvel. \n\n \n\nA musealiza\u00e7\u00e3o crescente a que o espa\u00e7o rural est\u00e1 sujeito, agora que a sua matriz agr\u00edcola o \n\nn\u00e3o delimita, imp\u00f5e que sobre o mesmo se opere uma cont\u00ednua inventaria\u00e7\u00e3o, \u00abHeritage adds \n\nvalue to existing assets that have either ceased to be viable (subsistence lifestyles, obsolete \n\ntechnologies, abandoned mines, the evidence of past disasters) or that never were \n\neconomically productive\u00bb (Kirshenblatt-Gimblet, 1998: 150), o que constitui uma ironia para \n\num discurso sustentado nas novas oportunidades de desenvolvimento. \n\n \n\nCom efeito, sobre os meios rurais \u00e9 investida uma estrat\u00e9gia de potencia\u00e7\u00e3o patrimonial e \n\npaisag\u00edstica que se combina com a de lugar privilegiado de acesso a uma natureza como que \n\ncertificada, homologada, merc\u00ea do valor simb\u00f3lico atribu\u00eddo a tais meios. Conforme refere \n\nJoaquim Pais de Brito \u00absempre estamos a construir o mundo ao falar de identidade; a \n\ndesenhar o mapa das nossas perten\u00e7as e vizinhan\u00e7as (\u2026) ru\u00ednas e s\u00edtios do passado s\u00e3o \n\nsempre pesquisados como estrat\u00e9gias do presente\u00bb (Brito, 2006: 44-46).  \n\n \n\nTal recurso ao patrim\u00f3nio e \u00e0 paisagem revela no caso da regi\u00e3o mais directamente abrangida \n\npor Alqueva uma maior acuidade, numa necessidade de afirmar as recentes altera\u00e7\u00f5es que a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da barragem criou, originando como que uma efervesc\u00eancia patrimonial e uma \n\n\u00e9pica paisag\u00edstica, atrav\u00e9s da qual se procede \u00e0 pictorializa\u00e7\u00e3o da natureza.  \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n95 \n\n \n\nTratam-se de estrat\u00e9gias de representa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica que se adoptam num tempo em que a \n\nvis\u00e3o do mundo rural adv\u00e9m de o perceber \u00abn\u00e3o j\u00e1 como produtor de alimentos mas antes \n\ncomo guardi\u00e3o das paisagens e das mem\u00f3rias e tradi\u00e7\u00f5es\u00bb (Figueiredo, 2003: 150), como \n\nreserva est\u00e9tica para um universo urbano. Estrat\u00e9gia poss\u00edvel dada a altera\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o de \n\nfor\u00e7as em ac\u00e7\u00e3o, de que a legisla\u00e7\u00e3o \u00e9 express\u00e3o. Evitando enfatizar uma oposi\u00e7\u00e3o entre \n\nhabitantes da cidade e habitantes do campo, deve-se considerar que assistem aos rec\u00e9m \n\nchegados diferentes conceitos de patrim\u00f3nio e necessariamente da cultura rural, com \n\npredom\u00ednio de uma abordagem mais est\u00e9tica e menos utilit\u00e1ria (Figueiredo, 2003: 151), donde \n\na necessidade de se reactualizarem as narrativas proporcionadas pelo patrim\u00f3nio. \n\n \n\nA paisagem serve conforme j\u00e1 assinalado para enquadrar esteticamente o territ\u00f3rio, proceder \u00e0 \n\nsua idealiza\u00e7\u00e3o (correntemente emprestando-lhe caracter\u00edsticas antropom\u00f3rficas), numa \n\nexemplar transversalidade hist\u00f3rica que abarca diferentes registos pol\u00edticos, econ\u00f3micos e \n\nsociais numa cronologia extensa e cuja matriz est\u00e9tica ao n\u00edvel pict\u00f3rico nacional foi dada \n\nentre outros por Tom\u00e1s da Anuncia\u00e7\u00e3o (1818 - 1879), Cristino da Silva (1829 - 1877), Silva \n\nPorto (1850 - 1893), Malhoa (1855 - 1933), Jo\u00e3o Vaz (1859 - 1931) ou Falc\u00e3o Trigoso (1879 \n\n- 1956).  \n\n \n\n \n\n\u00c0 entrada da aldeia (P\u00f3voa de S. Miguel), uma oficina apresenta novas val\u00eancias pr\u00f3prias do \n\nmomento: a val\u00eancia n\u00e1utica, os barcos, os motores dos barcos (Marques, 2004: 111, Inverno \n\nde 2003) \n\n \n\nDecorridos alguns anos, no Ver\u00e3o de 2010, as val\u00eancias n\u00e1uticas continuam n\u00e3o s\u00f3 vis\u00edveis \n\nnaquela oficina como aparentam proliferar um pouco por toda a envolvente da albufeira, \n\natrav\u00e9s da afixa\u00e7\u00e3o em estabelecimentos comerciais de cartazes, calend\u00e1rios e folhetos \n\naludindo a passeios e a actividades e equipamentos mar\u00edtimo-tur\u00edsticos, com t\u00edtulos como \n\nDescubra a magia do Alentejo, Turismo Fluvial no Grande Lago Alqueva, todos propondo \n\nexperi\u00eancias \u00fanicas, passeios de barco personalizados, ou mesmo situa\u00e7\u00f5es mais inesperadas \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n96 \n\n \n\ncomo a de navegar \u00abnum veleiro centen\u00e1rio pelas \u00e1guas do grande lago de Alqueva\u00bb \n\noriginariamente destinado ao transporte de mercadorias nos canais dos Pa\u00edses Baixos (\n41\n\n).  \n\n \n\nA promo\u00e7\u00e3o/propaganda tur\u00edstica sustenta-se, mesmo que n\u00e3o explicitamente, numa est\u00e9tica \n\ndevedora do romantismo, seja nos temas, nos textos ou nos enquadramentos seleccionados, \n\nest\u00e9tica que se por um lado se conforma \u00e0s apet\u00eancias tur\u00edsticas por outro delas \u00e9 express\u00e3o. \n\nTanto a paisagem como a \u00e1gua serviram, de modos diferentes, \u00e0 transmiss\u00e3o de referentes \n\npol\u00edticos e ideol\u00f3gicos. \n\n \n\nA paisagem atrav\u00e9s da continuidade que lhe assiste desde pelo menos o \u00faltimo ter\u00e7o do s\u00e9culo \n\nXIX na afirma\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o de um discurso centrado inicialmente na promo\u00e7\u00e3o de \n\nvalores nacionalistas (particularmente os relativos \u00e0 identidade nacional assegurados que \n\nestavam medianamente os da autonomia e os da unidade nacional), e que hoje s\u00e3o revertidos \n\nem mais valias econ\u00f3micas, com apelos a singularidades ao gosto da ind\u00fastria tur\u00edstica. A \n\n\u00e1gua por via da recorrente alus\u00e3o \u00e0 sua escassez e ao assumi-la como elemento regenerador e \n\npromotor de desenvolvimento regional, paradoxo que ocorre numa regi\u00e3o que pese a vulgata \n\ndiscursiva sobre o seu cr\u00f3nico atraso se afirmou historicamente como local de elei\u00e7\u00e3o de \n\nprofundas e inovadoras altera\u00e7\u00f5es, vis\u00edveis por exemplo na agricultura. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n41\n\n) Folheto Turismo Fluvial no Grande Lago, s. a., Amieira Marina; folheto alquevaline/alquevabass, s. a., \n\nAquaspace, Lda.; folheto, s. a., Sem Fim e Museu da Luz. A descri\u00e7\u00e3o mais pormenorizada do veleiro est\u00e1 \n\nacess\u00edvel em: http://www.sem-fim.com/pt/eventos_pt.html. \n\n \n\nhttp://www.sem-fim.com/pt/eventos_pt.html\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n97 \n\n \n\n9. Conclus\u00f5es e desenvolvimentos futuros \n\n \n\nQu\u2019 \u00e9 dos Pintores do meu pa\u00eds estranho, \n\nOnde est\u00e3o eles que n\u00e3o v\u00eam pintar?  \n\n(Ant\u00f3nio Nobre, 1981 [1892]), \u201cLusit\u00e2nia no Bairro Latino 3\u201d, S\u00f3) \n\n \n\nEnt\u00e3o \u00e9 Portugal, hein?...Cheira bem \n\n(E\u00e7a de Queiroz, s. a. [1901], A Cidade e as Serras) \n\n \n\nA paisagem enquanto sistema de comunica\u00e7\u00e3o constitui um mediador de rela\u00e7\u00f5es, pelo que a \n\nsua inscri\u00e7\u00e3o no texto legislativo concorre para proceder \u00e0 regula\u00e7\u00e3o destas. No quadro de \n\nAlqueva tal regula\u00e7\u00e3o \u00e9 perspectivada em acordo com uma visualiza\u00e7\u00e3o cosmopolita e \n\nfor\u00e2nea, para o que contribui o texto legal com o seu efeito de aprioriza\u00e7\u00e3o (Bourdieu, 1989: \n\n215), de impessoalidade, que desse modo se sobrep\u00f5e a quaisquer outras visibilidades e vozes \n\npr\u00e9vias.  \n\n \n\nCaracter\u00edstica ainda destes textos \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es humanas apenas \u00e0s decorrentes da \n\nvertente tur\u00edstica, em que os agentes se confinam a serem hosts and/or guests, limitado que \n\nfoi o espa\u00e7o onde elas se desenvolvem a uma dimens\u00e3o meramente c\u00e9nica. Compreende-se \n\nassim a escassa inclus\u00e3o nos guias e folhetos tur\u00edsticos de imagens dos habitantes locais, \n\nexcepto nos aspectos que podem reverter a interesse directo dos turistas, como seja quando \n\nexecutam algum tipo de performance, caso de quando s\u00e3o identificados como artes\u00e3os ou \n\npastores, numa adequada compatibilidade com os signos que o olhar tur\u00edstico procura. Aqui \n\nconvir\u00e1 ter presente a advert\u00eancia de Roland Barthes relativamente aos guias, os quais embora \n\nse constituam como formadores do olhar tur\u00edstico, contribuem para mascarar a realidade, \n\ntornando-se instrumentos de cegueira (Barthes, 1978 [1957]: 114-115).  \n\n \n\nA predomin\u00e2ncia de imagens \u00e9 sempre a do patrim\u00f3nio, ausente de pessoas, a do Grande \n\nLago, dos equipamentos e estruturas dispon\u00edveis (barcos, restaurantes, hot\u00e9is,\u2026), ou das \n\nactividades que se podem praticar (caminhadas, canoagem,\u2026), situa\u00e7\u00e3o em que os figurados \n\ns\u00e3o eles mesmos turistas. Estas imagens reportadas a uma neo-paisagem inserem-se no que \n\nDean MacCannell (1999 [1976: 45) considera ser um processo de reprodu\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica da \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n98 \n\n \n\nsacraliza\u00e7\u00e3o, que neste caso particular opera em simult\u00e2neo com a reprodu\u00e7\u00e3o social  dessa \n\nsacraliza\u00e7\u00e3o, est\u00e1dio geralmente posterior.   \n\n \n\nA diversa legisla\u00e7\u00e3o produzida em resultado da constru\u00e7\u00e3o de Alqueva visando a instaura\u00e7\u00e3o \n\nde medidas de ordenamento territorial, de preserva\u00e7\u00e3o da qualidade dos recursos h\u00eddricos e de \n\nfomento de potencialidades econ\u00f3micas da regi\u00e3o, particularmente as adstritas ao turismo, \n\nconduziu a uma dada conforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, do qual tal legisla\u00e7\u00e3o \u00e9 por seu turno garante. A \n\npaisagem que nela perpassa, particularmente nos planos de ordenamento que no curto espa\u00e7o \n\nde tempo que medeia os anos de 2002 a 2010 foram publicados, \u00e9 institu\u00edda \u00e0 margem de \n\nconflito, como se este n\u00e3o fosse uma presen\u00e7a constante e formadora da g\u00e9nese daquela. \n\n \n\nAs condi\u00e7\u00f5es objectivas de produ\u00e7\u00e3o dessas mesmas paisagens s\u00e3o assim ignoradas, \n\ndivorciadas dos agentes que a (trans)formaram, agora ornamentos da paisagem, dos conflitos, \n\ncompromissos e ced\u00eancias que estabelecem nas suas interac\u00e7\u00f5es, verificando-se a sua \n\ncompleta oblitera\u00e7\u00e3o, facto tanto mais relevante quanto se assiste a como que uma progressiva \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o dessas paisagens, valorizada que \u00e9 a sua componente econ\u00f3mica por via de \n\ndividendos tur\u00edstico-imobili\u00e1rios, em que a paisagem \u00e9 cada vez mais um bem \n\ntransaccion\u00e1vel.  \n\n \n\nAlgo perpassa nestes textos sobre Alqueva e a sua paisagem que os aproximam de uma vis\u00e3o \n\nteleol\u00f3gica, cuja reden\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita pelo turismo, ao mesmo tempo que a paisagem que lhes \n\nserve de suporte \u00e9, por destitu\u00edda das rela\u00e7\u00f5es sociais concretas que em grande parte \n\npresidiram \u00e0 sua g\u00e9nese, objecto de um processo de aliena\u00e7\u00e3o no sentido marxiano do termo. \n\n \n\nOs diferentes textos de autoridade, seja o legislativo mas tamb\u00e9m o produzido por diversos \n\nagentes institucionais, como C\u00e2maras Municipais e promotores tur\u00edstico-imobili\u00e1rios, estes \n\npor via do acesso a meios privilegiados de sua difus\u00e3o, se enaltecem a nova paisagem atrav\u00e9s \n\ndo enfoque da \u00e1gua fazem-no n\u00e3o enquanto recurso natural mas antes enquanto recurso \n\npaisag\u00edstico. Deste modo procedem a um despojamento daquela, permutando val\u00eancias \n\nsimb\u00f3licas, assim operando a sua transmuta\u00e7\u00e3o em cen\u00e1rio. Neste processo percebe-se a \n\ninvers\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as operada no terreno entre os diversos agentes, a favor da nova \n\njanela de oportunidades gerada pelo turismo. \n\n \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n99 \n\n \n\nTal invers\u00e3o encontra-se completa por meados da primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI, sendo \n\nent\u00e3o vis\u00edvel a sobrevaloriza\u00e7\u00e3o dos aspectos tur\u00edsticos e imobili\u00e1rios sobre os demais, \n\nnomeadamente os de natureza ambiental e agr\u00edcola, com consequente dom\u00ednio da vertente \n\npaisag\u00edstica. Assim o demonstram o aumento da capacidade de alojamento hoteleiro \n\nverificado entre 2002 e 2006, conforme consta das duas vers\u00f5es do POAAP, assim o \n\ndemonstram os pre\u00e2mbulos e considerandos dos planos de ordenamento, as interven\u00e7\u00f5es \n\navulsas? de autarcas e promotores tur\u00edsticos e imobili\u00e1rios, ou as estrat\u00e9gias de promo\u00e7\u00e3o \n\ntur\u00edstica, caso do PENT, ou ainda a constitui\u00e7\u00e3o de estruturas espec\u00edficas para o efeito, como \n\no P\u00f3lo de Desenvolvimento Tur\u00edstico do Alqueva. Neste curto per\u00edodo de tempo a legisla\u00e7\u00e3o \n\ne o texto institucional sancionaram o dom\u00ednio do sector tur\u00edstico-imobili\u00e1rio.   \n\n \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise dos diferentes discursos de autoridade, e do texto legal em particular, se \n\npermite destacar o quanto contribuem para a objectifica\u00e7\u00e3o da cultura e para uma abordagem \n\nda paisagem que submete as rela\u00e7\u00f5es sociais concretas, as interrela\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos, a \n\ndes\u00edgnios tur\u00edstico-promocionais, sujeitando-as a normativos ex\u00f3genos, caracterizados e \n\ndeterminados pela sua dimens\u00e3o econ\u00f3mica. \n\n \n\nExemplo do indicado  ocorre com as rela\u00e7\u00f5es que as popula\u00e7\u00f5es locais estabeleciam com a \n\n\u00e1gua, em parte derivadas do direito tradicional, assente em rela\u00e7\u00f5es sociais concretas, agora \n\nfortemente delimitadas pela sua ordena\u00e7\u00e3o no direito ambiental. A esta altera\u00e7\u00e3o, de \n\nmanifesta preval\u00eancia do direito ambiental e cujos impactos se encontram por estudar, junta-\n\nse a circunst\u00e2ncia da dimens\u00e3o tur\u00edstica de Alqueva ter atribu\u00eddo novos valores \u00e0 \u00e1gua, \n\nfundamentalmente est\u00e9ticos, resultado da oculariza\u00e7\u00e3o que domina a actividade tur\u00edstica \n\n(Lofgren, 2002: 83).  \n\n \n\nDestacando por ora o dom\u00ednio simb\u00f3lico atente-se na correla\u00e7\u00e3o entre os meios aqu\u00e1ticos e no \n\ncaso vertente os rios e lagos e as tradi\u00e7\u00f5es orais relativas aos mesmos, em que a sacraliza\u00e7\u00e3o \n\ndas fontes, cursos de \u00e1gua e lagos e albufeiras remetia antes de mais para estrat\u00e9gias sociais \n\nque visavam impedir apropria\u00e7\u00f5es indevidas de usos sobre a \u00e1gua, ou ainda na prolifera\u00e7\u00e3o \n\ndas denominadas Fontes ou \u00c1guas Santas, que a topon\u00edmia atesta, carregadas de propriedades \n\ndo dom\u00ednio do sagrado, numa correspond\u00eancia entre hierofanias e propriedades curativas. Os \n\ndireitos sobre a \u00e1gua constituem-se como um dos ordenamentos mais exaustivamente \n\ncodificados pelas sociedades, e cuja complexidade denota o elevado investimento social na \n\npreserva\u00e7\u00e3o desse recurso.  \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n100 \n\n \n\nA estreita rela\u00e7\u00e3o entre o dom\u00ednio das \u00e1guas e as datas do calend\u00e1rio religioso crist\u00e3o \u00e9 \n\ngenericamente verific\u00e1vel no Alentejo na celebra\u00e7\u00e3o da Pascoela, no Domingo seguinte ao da \n\nP\u00e1scoa, festividade que \u00e9 usual realizar-se junto das margens do Guadiana. \u00c9 igualmente no \n\nper\u00edodo pascal que preferencialmente se celebram os baptismos, numa estreita associa\u00e7\u00e3o com \n\no elemento \u00e1gua, s\u00edmbolo por excel\u00eancia da renova\u00e7\u00e3o, e cujo paradigma se expressa no \n\nmovimento das \u00e1guas do rio, ao contr\u00e1rio do que acontece com as dos lagos e albufeiras, cuja \n\nquietude afasta tais capacidades renovadoras, capacidades essas que as \u00e1guas do Guadiana \n\npossu\u00edam, para onde se ia a banhos para curas de diversos males (Silva, 2004: 229).  \n\n \n\nA afirma\u00e7\u00e3o de Alqueva e consequentemente da \u00e1gua tal como consta do texto legislativo e \n\ninstitucional faz-se atrav\u00e9s do recurso \u00e0 abstrac\u00e7\u00e3o e pela prolifera\u00e7\u00e3o do discurso de \n\nexalta\u00e7\u00e3o est\u00e9tica. Pela abstrac\u00e7\u00e3o ao demarcar o empreendimento da ampla \u00e1rea geogr\u00e1fica \n\nque ficou submersa, procedendo a uma cir\u00fargica extrac\u00e7\u00e3o de um vasto territ\u00f3rio, ocultando-o \n\nsob a nova designa\u00e7\u00e3o de Grande Lago, e desse modo destituindo-o de mem\u00f3rias e sentidos \n\nanteriores mesmo quando recorrentemente se invoca o conceito de patrim\u00f3nio; a presen\u00e7a da \n\n\u00e1gua e a nova renomina\u00e7\u00e3o tudo recobre e tudo faz esquecer, desde logo a topon\u00edmia dos \n\nlugares, excep\u00e7\u00e3o aos adere\u00e7os patrimoniais que possam ser expostos e colocados ao dispor \n\nda nova narrativa que se quer construir.  \n\n \n\nA esta estrat\u00e9gia junta-se a prolixidade discursiva assente em valores est\u00e9ticos que urge \n\nassociar \u00e0 nova paisagem, numa colabora\u00e7\u00e3o entre discurso e iconografia tanto mais premente \n\nquanto a falta de lastro temporal inviabilizou at\u00e9 ao momento a constru\u00e7\u00e3o e sedimenta\u00e7\u00e3o \n\nsocial de narrativas, com a particularidade de doravante estas deverem ser adequadas aos \n\nprop\u00f3sitos dominantes em presen\u00e7a, isto \u00e9, tur\u00edsticos.   \n\n \n\nA exalta\u00e7\u00e3o desta nova paisagem \u00e9 tanto mais sentida quanto o discurso produzido em torno \n\ndo Grande Lago por si mesmo n\u00e3o consegue torn\u00e1-lo elemento agregador dessa mesma \n\npaisagem, resultado de os produtores de sentido de um discurso centrado sobre a sua \n\ndimens\u00e3o tur\u00edstica serem incapazes de o fazer em virtude da sua condi\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de \n\nturistas. Mas incapacidade igualmente em raz\u00e3o do lugar de fronteira que Alqueva \u00e9 e \n\nrepresenta, o que remete primordialmente para o que est\u00e1 al\u00e9m e aqu\u00e9m desta. \n\n \n\nA albufeira torna-se metaforicamente na grande plan\u00edcie aqu\u00e1tica sobrelevando outras \n\nval\u00eancias paisag\u00edsticas. A rela\u00e7\u00e3o que as popula\u00e7\u00f5es estabeleciam com o Guadiana alterou-se \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n101 \n\n \n\nface a um rio que agora \u00e9 lago, e sendo-o \u00e9 demasiado, com a \u00abindirec\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica dos \n\nlagos\u00bb (Schama, 1996: 364), com novas \u00e1guas ora ainda desconhecidas das popula\u00e7\u00f5es \n\nribeirinhas que tradicionalmente desenvolviam alguma actividade piscat\u00f3ria, como o caso j\u00e1 \n\nreferido do moleiro pescador, ora j\u00e1 plenamente assumidas como no caso dos novos \n\nmarinheiros do Lago.  \n\n \n\nMas tamb\u00e9m se modificou a rela\u00e7\u00e3o que as popula\u00e7\u00f5es estabeleciam entre si, como as \n\npopula\u00e7\u00f5es raianas que fronteiras pol\u00edticas separavam, o que n\u00e3o impedia o estabelecimento \n\nde contactos e interac\u00e7\u00f5es, fronteiras cujas barreiras mais facilmente se transpunham ent\u00e3o, \n\ndo que hoje atrav\u00e9s da superf\u00edcie do Grande Lago, fronteiras enquanto espa\u00e7os (liminares) de \n\nafirma\u00e7\u00e3o colectiva, mormente pela transgress\u00e3o, como o contrabando por onde at\u00e9 \u00e0 \n\nintegra\u00e7\u00e3o na Comunidade Europeia se operavam cumplicidades (e cuja patrimonializa\u00e7\u00e3o se \n\npromove actualmente atrav\u00e9s da divulga\u00e7\u00e3o tur\u00edstica das suas rotas), e n\u00e3o como agora de \n\nmera contempla\u00e7\u00e3o e dilui\u00e7\u00e3o num espelho de \u00e1gua. Fronteira e contrabando, espa\u00e7o e ac\u00e7\u00e3o \n\nliminares, betwixt e between. \n\n \n\nA vigil\u00e2ncia anteriormente feita pelos guardas fiscais \u00e9 hoje realizada por guardas da \n\nnatureza, o controlo ent\u00e3o feito sobre o gado, os cereais, o caf\u00e9 ou outos produtos \n\ncontrabandeados consoante a necessidade ou o favorecimento especulativo de cada \u00e9poca, \u00e9 \n\ntransferido para o da utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas da albufeira, nomeadamente sobre os barcos que \n\nnela navegam, os pescadores, o abeberamento do gado, a rega. Quanto \u00e0s puni\u00e7\u00f5es estas s\u00e3o \n\nhoje mais graves dada a n\u00e3o integra\u00e7\u00e3o destes novos il\u00edcitos no \u00e2mbito de estrat\u00e9gias \n\necon\u00f3micas de sobreviv\u00eancia que em muitos casos serviam de atenuante \u00e0 sua efectiva \n\naplica\u00e7\u00e3o, como no caso do contrabando, determinando cumplicidades sociais. \n\n \n\nModificaram-se as centralidades das popula\u00e7\u00f5es, como no caso dos moinhos do Guadiana, \n\nquando estes representavam marcas de quotidianos e espa\u00e7os de conflu\u00eancia de rela\u00e7\u00f5es, \n\npostas restantes de que o moleiro era garante, moleiro que operava com dois bens essenciais \n\n\u00e0s comunidades, a \u00e1gua que fornecia a for\u00e7a motriz das m\u00f3s e a farinha para a feitura do p\u00e3o, \n\ndonde lhe ser emprestada toda uma pan\u00f3plia de considera\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 sua figura, n\u00e3o \n\narredada do geral relevo da sua posi\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica em rela\u00e7\u00e3o aos trabalhadores rurais e \n\na outros art\u00edfices (Silva, 2004: 234-235).  \n\n \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n102 \n\n \n\nA sua presen\u00e7a no Guadiana subsistiu at\u00e9 muito recentemente, como atesta o facto de os \n\n\u00faltimos exemplares de moinhos terem sido constru\u00eddos nos \u00ab(\u2026) \u00faltimos anos do primeiro \n\nquartel do s\u00e9culo XX (\u2026). Nos anos 80 ainda laboravam cinco moinhos (\u2026) todos eles \n\ndesactivados antes de 1990\u00bb (idem, 2004: 225-226), o que demonstra a efic\u00e1cia das \n\nestrat\u00e9gias de sobreviv\u00eancia profissional adoptadas face \u00e0 concorr\u00eancia da ind\u00fastria moageira, \n\nno que se recorreu \u00ab(\u2026) a actividades anteriormente subsidi\u00e1rias, como o cultivo de seara, a \n\ncria\u00e7\u00e3o de animais e a pesca.\u00bb (ibidem: 226). \n\n \n\nA tal mudan\u00e7a de valores seguiu-se a volatiza\u00e7\u00e3o de todo um amplo territ\u00f3rio, marcado pela \n\nraia, pela pobreza, pela aridez, substituindo-o por uma imagem agregada \u00e0 liquidez, tal como \n\na modernidade invocada por Bauman, a que agora acresce uma extrema volatiza\u00e7\u00e3o numa luz \n\neterial, que serve de nome \u00e0 aldeia, ao museu, a estabelecimentos comerciais, a estrat\u00e9gias de \n\nmarketing. \u00c0 plan\u00edcie \u00e1rida seguiu-se a plan\u00edcie l\u00edquida e na actualidade apenas a \n\nluminesc\u00eancia desse mesmo meio aqu\u00e1tico. A liquefac\u00e7\u00e3o daquele territ\u00f3rio operou-se \n\nigualmente ao n\u00edvel da mem\u00f3ria.     \n\n \n\nO Grande Lago \u00e9 apresentado como um palco onde estranhamente nada do que pauta os \n\nquotidianos sociais acontece, territ\u00f3rio ex nihilo onde se permite pelas normas legais e a \n\nactua\u00e7\u00e3o dos agentes institucionais formar uma nova realidade, conformar comportamentos, \n\ntanto mais em face de novas urbaniza\u00e7\u00f5es (tur\u00edsticas) que se perspectivam, espa\u00e7os que \n\ncorrem o risco de se tornarem concentracion\u00e1rios, pelos seus regulamentos internos e \n\nconformidade de procedimentos.  \n\n \n\nAtrav\u00e9s do discurso tur\u00edstico faz-se como que uma plena integra\u00e7\u00e3o do Alentejo no espa\u00e7o \n\nmediterr\u00e2nico, do qual j\u00e1 fazia parte mas que a aus\u00eancia de \u00e1gua de certo modo o amputava, \n\ndenotando uma altera\u00e7\u00e3o do actual paradigma da \u00e1gua litor\u00e2nea para a \u00e1gua de interior, \n\nconcluindo assim o ciclo iniciado nas termas e posteriormente expandido ao litoral; a praia \n\nglobal (L\u00f6fgren, 2002) invade os lugares mais inesperados. \n\n \n\nMas a \u00e1gua deste Lago continua pela sua excessiva presen\u00e7a a ser um elemento esdr\u00faxulo na \n\npaisagem alentejana, num territ\u00f3rio cujas culturas agr\u00edcolas, fauna e flora s\u00e3o marcadas pela \n\nsua relativa escassez, e em que as popula\u00e7\u00f5es, um pouco como ocorre na bacia do \n\nMediterr\u00e2neo, emprestam ao recurso \u00e1gua um acentuado valor material e simb\u00f3lico n\u00e3o em \n\nfun\u00e7\u00e3o do seu excesso mas antes do seu relativo d\u00e9fice. Resta perguntar se as popula\u00e7\u00f5es que \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n103 \n\n \n\nhabitam este territ\u00f3rio, agora transformado em paisagem, alteraram as rela\u00e7\u00f5es e categorias \n\nsimb\u00f3licas que com ele estabeleciam, se a presen\u00e7a impositiva da \u00e1gua e a sua \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o discursiva s\u00e3o por si suficientes para eliminar a sensa\u00e7\u00e3o de estranheza \n\nque a sua presen\u00e7a imprimiu \u00e0 paisagem, quest\u00f5es que ultrapassam o prop\u00f3sito deste trabalho. \n\n \n\nO dom\u00ednio das \u00e1guas \u00e9 um dom\u00ednio complexo, imbu\u00eddo de sentidos difusos, por onde se \n\nestabelece uma intermin\u00e1vel sucess\u00e3o classificat\u00f3ria, como \u00e1guas p\u00fablicas e privadas, \n\nben\u00e9ficas e mal\u00e9ficas, doces e salgadas, correntes e paradas, permanentes ou temporais, \n\nlimpas e turvas, de superf\u00edcie e subterr\u00e2neas e outras mais rela\u00e7\u00f5es opositivas; neste sentido \n\npoder-se-\u00e1 considerar que as paisagens aqu\u00e1ticas s\u00e3o sempre paisagens culturais. As \u00e1guas de \n\nalbufeira s\u00e3o tradicionalmente associadas a \u00e1guas perigosas, a locais sinistros, em raz\u00e3o de \n\ncobrirem vest\u00edgios de anteriores presen\u00e7as humanas, tornadas fantasmag\u00f3ricas, e em virtude \n\nda sua extrema quietude, sempre prenunciadora de um acontecimento extempor\u00e2neo, \n\nimprevisto, e por esse facto associado ao invulgar, ao extraordin\u00e1rio. \n\n \n\nA exalta\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica atrav\u00e9s da valoriza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua enquanto recurso tur\u00edstico e est\u00e9tico \n\nsobrep\u00f5e-se \u00e0s demais, seja enquanto recurso agr\u00edcola, produtivo ou estrat\u00e9gico, seja nas suas \n\ndimens\u00f5es simb\u00f3licas, o que n\u00e3o impede que no \u00e2mbito de novas rela\u00e7\u00f5es estabelecidas com \n\no meio os indiv\u00edduos n\u00e3o continuem a afirmar de modo diferente umas e outras: \n\n \n\n(\u2026) a pesca \u00e0 rede lan\u00e7ada da margem do Guadiana deu lugar \u00e0 arte com cana de pesca. O \n\ngrande lago mesmo \u00e0 porta instiga a popula\u00e7\u00e3o a adquirir pequenos barcos de recreio para \n\npassear na albufeira...As viagens come\u00e7am, quase sempre, por rumar para o local onde julgam \n\nestar submersa a antiga aldeia. (Di\u00e1rio de Not\u00edcias, 21/11/2004) \n\n \n\nO texto institucional produzido em torno da albufeira omite essa anterior presen\u00e7a humana do \n\nmesmo modo que omite a alus\u00e3o a qualquer perigo, tanto mais que estes est\u00e3o acautelados na \n\napertada malha dos regulamentos de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, agora tornada activo econ\u00f3mico ao \n\nservi\u00e7o do turismo, na excel\u00eancia dos empreendimentos tur\u00edsticos e de lazer e na apertada \n\nvigil\u00e2ncia da envolvente, agora cenarizada. A paisagem e o apelo visualista que \u00e9 feito a que \n\nse associa o controlo da ac\u00e7\u00e3o, remetem para uma analogia com o pan\u00f3ptico de Jeremy \n\nBentham, no caso invertido, pois que todos vigiam algu\u00e9m ou dito de outro modo, algu\u00e9m \u00e9 \n\nvigiado em algum momento, pois que cada turista disp\u00f5e de um miradouro supostamente \n\nprivativo, o que real\u00e7a a excel\u00eancia do logro. \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n104 \n\n \n\nSobre a imensa \u00e1rea submersa pela constru\u00e7\u00e3o de alqueva estabelece-se um sil\u00eancio \n\ndiscursivo, condi\u00e7\u00e3o da afirma\u00e7\u00e3o do novo territ\u00f3rio, para o que contribuiu amplamente o \n\ntexto legal e institucional, num comprometimento desde logo vis\u00edvel na utiliza\u00e7\u00e3o com \n\nnot\u00f3rio prop\u00f3sito comercial do clich\u00e9 Grande Lago.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n105 \n\n \n\n10. Bibliografia. \n\nAdams, Ann Jensen (1994), \u201cCompeting Communities in the \u201cGreat Bog of Europe\u201d. Identity \n\nand Seventeenth - Century Dutch Landscape Painting\u201d, em W. J. T. Mitchell (ed.), \n\nLandscape and Power, Chicago and London, University of Chicago Press. \n\nAdler, Judith (1989), \u201cOrigins of Sightseeing\u201d, Annals of Tourism Research, 16, pp. 7-29. \n\nAlarc\u00e3o, Jorge (1974), Portugal Romano, Lisboa, Editorial Verbo. \n\nAlmeida, Ant\u00f3nio Campar de (2006), \u201cPaisagens: um patrim\u00f3nio e um recurso\u201d, em Rui \n\nJacinto e Virg\u00edlio Bento (coord.), O interior raiano do Centro de Portugal. Outras \n\nfronteiras, novos interc\u00e2mbios, Porto, Campo das Letras.  \n\nAlves, Teresa (2001), \u201cPaisagem - Em Busca do Lugar Perdido\u201d, Finisterra, Revista \n\nPortuguesa de Geografia , XXXVI (72), pp. 67-74. \n\nAmaral, Il\u00eddio (2001), \u201cAcerca de \u00abPaisagem\u00bb: Apontamentos para um debate\u201d, Finisterra, \n\nRevista Portuguesa de Geografia, XXXVI (72), pp. 75-81. \n\nAmorim Gir\u00e3o, Aristides (2000, edi\u00e7\u00e3o fac-similada [1936]), Li\u00e7\u00f5es de Geografia Humana, \n\nCoimbra, Coimbra Editora. \n\nAnderson, Benedict (1991 [1983]), Comunidades Imaginadas, Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es 70 \n\nAntrop, Marc (2005), \u201cWhy landscapes of the past are important for the future\u201d, Landscape \n\nand Urban Planning, (Online), 70 (1-2).  \n\nDispon\u00edvel em:  \n\nhttp://www.gshdl.unikiel.de/Platform1/landscapes/Why%20landscapes%20of%20the%20p\n\nast%20are%20important%20for%20the%20future-%20Antrop2005.pdf. \n\nAnu\u00e1rio Estat\u00edstico da Regi\u00e3o do Alentejo - 2008 (2009), Lisboa, Instituto Nacional de \n\nEstat\u00edstica. \n\nAra\u00fajo, Il\u00eddio Alves de (1962), Arte Paisagista e Arte dos Jardins em Portugal, I, Lisboa, \n\nMinist\u00e9rio das Obras P\u00fablicas.  \n\nArrojo, Pedro (2009 [2006]), \u201cThe New Water Paradigm. Premises and Promises\u201d, em \n\nCharles Buchanan, Paula Vicente, Evan Vlachos (ed.), Making the Passage Through the \n\n21\nst\n Century. Water as a Catalyst for Change, Lisbon, Luso-American Foundation.  \n\nAvocat, Charles (1982), \u201cApproche du paysage\u201d, Revue de g\u00e9ographie de Lyon, (Online), 57 \n\n(4). Dispon\u00edvel em: http://www.persee.fr. \n\nAzevedo, Ana Francisca de e Jos\u00e9 Ramiro Pimenta (2006), \u201cGeografia Cultural circa 2000 d. \n\nc.\u201d, em Jo\u00e3o Sarmento, Ana Francisca de Azevedo e Jos\u00e9 Ramiro Pimenta (coord.), \n\nEnsaios de Geografia Cultural, Porto, Livraria Figueirinhas. \n\nBalfour, Alan (1999), \u201cOctagon: The Persistence of the Ideal\u201d, em James Corner (ed.), \n\nRecovering Landscape. Essays in Contemporary Landscape Architecture, New York, \n\nPrinceton Architectural Press. \n\nBaptista, Fernando Oliveira (1996a), \u201cDecl\u00ednio de um tempo longo\u201d, em Joaquim Pais de \n\nBrito e outros (coord.), O voo do arado, Lisboa, Museu Nacional de Etnologia. \n\nBaptista, Fernando Oliveira (1996b), \u201cColoniza\u00e7\u00e3o Interna\u201d, em Fernando Rosas e J. M. \n\nBrand\u00e3o de Brito, Dicion\u00e1rio de Hist\u00f3ria do Estado Novo, I, Lisboa, C\u00edrculo de Leitores. \n\nBaptista, Fernando Oliveira (1996c), \u201cHidr\u00e1ulica Agr\u00edcola\u201d, em Fernando Rosas e J. M. \n\nBrand\u00e3o de Brito, Dicion\u00e1rio de Hist\u00f3ria do Estado Novo, I, Lisboa, C\u00edrculo de Leitores.  \n\nhttp://www.gshdl.unikiel.de/Platform1/landscapes/Why%20landscapes%20of%20the%20past%20are%20important%20for%20the%20future-%20Antrop2005.pdf\nhttp://www.gshdl.unikiel.de/Platform1/landscapes/Why%20landscapes%20of%20the%20past%20are%20important%20for%20the%20future-%20Antrop2005.pdf\nhttp://www.persee.fr/\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n106 \n\n \n\nBaptista, Fernando Oliveira (2003), \u201cUm rural sem territ\u00f3rio\u201d, em Jos\u00e9 Portela e Jo\u00e3o Castro \n\nCaldas (org.), Portugal Ch\u00e3o, Oeiras, Editora Celta.  \n\nBarata, Filipe Themudo e Joaquim de Carvalho (2007), \u201cReflex\u00f5es sobre a estrutura das \n\npaisagens do nordeste Alentejano a partir de uma fonte de in\u00edcios do s\u00e9culo XIX\u201d, em AA. \n\nVV., Olhar o monte alentejano a pretexto de Alqueva, Beja, Museu da Luz/EDIA.  \n\nBarnes, Trevor e James S. Duncan (1992), \u201cIntroduction: Writing Worlds\u201d, em Trevor Barnes \n\ne James S. Duncan (ed.), Writing Worlds: Discourse, text and metaphor in the \n\nrepresentation of landscape, London, Routledge.   \n\nBarraqu\u00e9, Bernard (1996), As Pol\u00edticas da \u00c1gua na Europa, Lisboa, Instituto Piaget. \n\nBarraqu\u00e9, Bernard (2009 [2006]), \u201cValuing Water: The Economics of an \u201eImpure Public \n\nGood?\u201d, em Charles Buchanan, Paula Vicente, Evan Vlachos (ed.), Making the Passage \n\nThrough the 21\nst\n Century. Water as a Catalyst for Change, Lisbon, Luso-American \n\nFoundation.  \n\nBarros, Afonso e Fernando Ribeiro Mendes (1983), \u201cFormas de produ\u00e7\u00e3o e estatutos de \n\ntrabalho na agricultura portuguesa\u201d, An\u00e1lise Social, XIX (75), pp. 57-78.  \n\nBarthes, Roland (1978 [1957]), \u201cO \u00abGuia Azul\u00bb\u201d, em Roland Barthes, Mitologias, Lisboa, \n\nEdi\u00e7\u00f5es 70.  \n\nBender, Barbara (1995 [1993]), \u201cIntroduction\u201d, em Barbara Bender (ed.), Landscape: politics \n\nand perspectives, Providence/Oxford, Berg Publishers.  \n\nBender, Barbara (1995 [1993]), \u201cStonehenge - Contested Landscapes (Medieval to Present-\n\nDay)\u201d, em Barbara Bender (ed.), Landscape: politics and perspectives, Providence/Oxford, \n\nBerg Publishers. \n\nBerger, John (2008), Ways of Seeing, London, Penguin Books. \n\nBermingham, Ann (1994), \u201cSystem, Order, and Abstraction. The Politics of English \n\nLandscape Drawing around 1795\u201d, em W. J. T. Mitchell (ed.), Landscape and Power, \n\nChicago and London, The University of Chicago Press.  \n\nBlanc-Pamard, Chantal e Jean-Pierre Raison (1986), \u201cPaisagem\u201d, Enciclop\u00e9dia Einaudi, \n\nRuggiero Romano (dir.), Regi\u00e3o, n.\u00ba 8, Lisboa, IN-CM.   \n\nBloch, Maurice (1995), \u201cPeople into Places: Zafimaniry Concepts of Clarity\u201d, em Eric Hirsch \n\nand Michael O?Hanton (ed.), The Anthropology of Landscape. Perspectives on Place and \n\nSpace, Oxford, Clarendon Press.  \n\nBourdieu, Pierre (1997), \u201cUne classe objet\u201d, Actes de la recherche en sciences sociales, \n\n(Online) 17-18. Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://www.persee.fr/web/revues/home/prescript/article/arss_0335-\n\n5322_1977_num_17_1_2572. \n\nBourdieu, Pierre (1989), O Poder Simb\u00f3lico, Lisboa, Difel. \n\nBourdieu, Pierre (2008 [2001]), Para uma Sociologia da Ci\u00eancia, Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es 70.  \n\nPais de Brito, Joaquim (1996), \u201cApresenta\u00e7\u00e3o\u201d, em Joaquim Pais de Brito e outros (coord.), O \n\nvoo do arado, Lisboa, Museu Nacional de Etnologia.  \n\nBrito, Joaquim Pais de (2006), \u201cPatrim\u00f3nios e identidades. A dif\u00edcil constru\u00e7\u00e3o do presente\u201d, \n\nem Elsa Peralta e Marta Anico (org.), Patrim\u00f3nios e Identidades. Fic\u00e7\u00f5es \n\nContempor\u00e2neas, Oeiras, Celta Editora.   \n\nhttp://www.persee.fr/web/revues/home/prescript/article/arss_0335-5322_1977_num_17_1_2572\nhttp://www.persee.fr/web/revues/home/prescript/article/arss_0335-5322_1977_num_17_1_2572\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n107 \n\n \n\nBrum Ferreira, Denise de (2001), \u201cEvolu\u00e7\u00e3o da paisagem de montado no Alentejo interior ao \n\nlongo do s\u00e9culo XX\u201d, Finisterra, Revista Portuguesa de Geografia, XXXVI (72), pp. 179-\n\n193. \n\nBurckhardt, Jacob (1983 [1860]), A Civiliza\u00e7\u00e3o do Renascimento Italiano, Lisboa, Editorial \n\nPresen\u00e7a. \n\nCabral, Francisco Caldeira (1993), Fundamentos da Arquitectura Paisagista, Lisboa, Instituto \n\nda Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza. \n\nCancela d?Abreu, Alexandre, Teresa Pinto Correia e Ros\u00e1rio Oliveira (2001), \u201cIdentifica\u00e7\u00e3o \n\nde Unidades de Paisagem: Metodologia aplicada a Portugal Continental\u201d, Finisterra, \n\nRevista Portuguesa de Geografia, XXXVI (72), pp. 195-206.  \n\nCancela d?Abreu, Alexandre, Teresa Pinto Correia e Ros\u00e1rio Oliveira (2004), Contributos \n\npara a Identifica\u00e7\u00e3o e Caracteriza\u00e7\u00e3o da Paisagem em Portugal Continental, Lisboa, \n\nDirec\u00e7\u00e3o-Geral do Ordenamento do Territ\u00f3rio e Desenvolvimento Urbano/Universidade de \n\n\u00c9vora. \n\nCapela e Silva, J. A. (2007 [1950]), \u201cMem\u00f3rias alentejanas\u201d, em AA. VV., Olhar o monte \n\nalentejano a pretexto de Alqueva, Beja, Museu da Luz/EDIA.   \n\nCarlos Silva, Ant\u00f3nio (1996), Guadiana/Alqueva \u2013 Entre os caminhos do passado e do futuro, \n\nBeja, EDIA. \n\nCarlos Silva, Ant\u00f3nio (2007), \u201cO monte alentejano - alguns contributos para uma perspectiva \n\narqueol\u00f3gica\u201d, em AA. VV., Olhar o monte alentejano a pretexto de Alqueva, Beja, Museu \n\nda Luz/EDIA.  \n\nCary, Francisco Caldeira (1994), \u201cPaisagem e Agricultura\u201d, em A. A. Monteiro Alves et al., \n\nPaisagem, Lisboa, Direc\u00e7\u00e3o Geral do Ordenamento do Territ\u00f3rio e Desenvolvimento \n\nUrbano.  \n\nCastro Caldas, Eug\u00e9nio (1994), \u201cEvolu\u00e7\u00e3o da Paisagem Agr\u00e1ria\u201d, em A. A. Monteiro Alves et \n\nal., Paisagem, Lisboa, Direc\u00e7\u00e3o Geral do Ordenamento do Territ\u00f3rio e Desenvolvimento \n\nUrbano.  \n\nCauquelin, Anne (2008 [1989]), A Inven\u00e7\u00e3o da Paisagem, Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es 70 \n\nChevallier, Raymond (1976), \u201cLe paysage palimpseste de l?histoire: pour une archeology du \n\npaysage\u201d, M\u00e9langes de la Casa de Vel\u00e1squez, (Online),12.  \n\nDispon\u00edvel em: http://www.persee.fr. \n\nChiva, Isac (1994), \u201cUne politique pour le patrimoine culturel rural\u201d, relat\u00f3rio apresentado a \n\nJacques Toubon, Ministro da Cultura e da Francofonia do governo franc\u00eas (Online). \n\nDispon\u00edvel em: http://www.culture.gouv.fr/mpe/dossiers/rapport_chiva.htm. \n\nChouquer, G\u00e9rard (2002), \u201c\u00c0 prop\u00f4s d?un contresens partiel sur \u00abpays\u00bb et \u00abpaysage\u00bb dans le \n\nCourt Trait\u00e9 du Paysage d?Alain Roger\u201d, \u00c9tudes Rurales, 161-162, pp. 273-287.  \n\nClarke, John and Chas Critcher (1995), \u201cLeisure and inequality\u201d, em Chas Critcher, P. \n\nBramham and A. Tomlinson (ed.), Sociology of Leisure. A reader, London, E &amp; FN Spon. \n\nClaval, Paul (2006), Hist\u00f3ria da Geografia, Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es 70. \n\nCl\u00e9ment, M. Vincent (1994), \u201cContribution \u00e9pist\u00e9mologique \u00e0 l?\u00e9tude du paysage\u201d, M\u00e9langes \n\nde la Casa Vel\u00e1zquez, (Online), 30-3. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.persee.fr/web/revues/home/prescript/article/casa_0076-\n\n230x_1994_num_30_3_2718. \n\nhttp://www.persee.fr/\nhttp://www.culture.gouv.fr/mpe/dossiers/rapport_chiva.htm\nhttp://www.persee.fr/web/revues/home/prescript/article/casa_0076-230x_1994_num_30_3_2718\nhttp://www.persee.fr/web/revues/home/prescript/article/casa_0076-230x_1994_num_30_3_2718\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n108 \n\n \n\nConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Portuguesa (2010), Lisboa, Almedina.  \n\nCorner, James (1999), \u201cIntroduction: Recovering Landscape as a Critical Cultural Practice\u201d, \n\nem James Corner (ed.), Recovering Landscape. Essays in Contemporary Landscape \n\nArchitecture, New York, Princeton Architectural Press.   \n\nCorner, James (1999), \u201cEidetic Operations and New Landscapes\u201d, em James Corner (ed.), \n\nRecovering Landscape. Essays in Contemporary Landscape Architecture, New York, \n\nPrinceton Architectural Press.   \n\nCorreia, Francisco Nunes (1988), \u201cA Gest\u00e3o da \u00c1gua em Portugal\u201d, Cadernos de Economia, \n\nAno II (Out/Dez), pp. 61-67. \n\nCosgrove, Denis (1994 [1988]), \u201cThe geometry of landscape: practical and speculative arts in \n\nsixteenth-century Venetian land territories\u201d, em Denis Cosgrove and Stephen Daniels (ed.), \n\nThe Iconography of Landscape. Essays on the symbolic representation, design and use of \n\npast environments, Cambridge, Cambridge University Press. \n\nCosgrove Denis (1995 [1993]), \u201cLandscapes and Myths, Gods and Humans\u201d, em Barbara \n\nBender (ed.), Landscape: politics and perspectives, Providence/Oxford, Berg Publishers.  \n\nCosgrove, Denis (1999), \u201cLiminal Geometry and Elemental Landscape: Construction and \n\nRepresentation\u201d, em James Corner (ed.), Recovering Landscape. Essays in Contemporary \n\nLandscape Architecture, New York, Princeton Architectural Press.  \n\nCousin, Saskia (2006), \u201cLe \u201cTourisme culturel\u201d, un lieu commun ambivalent\u201d, Anthropologie \n\net Soci\u00e9t\u00e9s, 30 (2), pp. 153-173.  \n\nCutileiro, Jos\u00e9 (1977, [1971]), Ricos e Pobres no Alentejo, Lisboa, S\u00e1 da Costa Editora. \n\nDaniels, Stephen and Denis Cosgrove (1994 [1988]), \u201cIntroduction: iconography and \n\nlandscape\u201d, em Denis Cosgrove and Stephen Daniels (ed.), The Iconography of Landscape. \n\nEssays on the symbolic representation, design and use of past environments, Cambridge, \n\nCambridge University Press.   \n\nDaveau, Suzanne (1977), \u201cBases geogr\u00e1ficas do problema da barragem de Alqueva\u201d, \n\nFinisterra, Revista Portuguesa de Geografia, XII (24), 1977, pp. 342-350. \n\nDaveau, Suzanne (1995), Portugal Geogr\u00e1fico, Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es Jo\u00e3o S\u00e1 da Costa. \n\nDebardieux, Bernard (2007), \u201cActualit\u00e9 politique du paysage\u201d, Revue de g\u00e9ographie alpine, \n\n(Online), 95-4.  \n\nDispon\u00edvel em:http://rga.revues.org/index382.html. \n\nDelarge, Alexandre (1996), \u201cInvent(ori)er le paysage\u201d, Public et Mus\u00e9es, (Online), 10. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.persee.fr. \n\nDescombes, Georges (1999), \u201cShifting Sites: The Swiss Way, Geneva\u201d, em James Corner \n\n(ed.), Recovering Landscape. Essays in Contemporary Landscape Architecture, New York, \n\nPrinceton Architectural Press.  \n\nDias, Jorge e Fernando Galhano (1986 [1953]), Aparelhos de elevar a \u00e1gua de rega. \n\nContribui\u00e7\u00e3o para o estudo do Regadio em Portugal, Lisboa, Publica\u00e7\u00f5es Dom Quixote. \n\nDias, Jorge (1990[1960]), \u201cTent\u00e2men de fixa\u00e7\u00e3o das grandes \u00e1reas culturais portuguesas\u201d, em \n\nJorge Dias, Estudos de Antropologia, I, Lisboa, IN-CM.    \n\nDomingues, \u00c1lvaro (2001), \u201cA Paisagem Revisitada\u201d, Finisterra, Revista Portuguesa de \n\nGeografia, XXXVI (72), pp. 55-66. \n\nhttp://rga.revues.org/index382.html\nhttp://www.persee.fr/\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n109 \n\n \n\nDomingues, \u00c1lvaro (2003), \u201cPaisagens rurais em Portugal: algumas raz\u00f5es da pol\u00e9mica\u201d, \n\nRevista da Faculdade de Letras \u2013 Geografia, I s\u00e9rie, XIX, pp. 111-117. \n\nDuncan, James S. e Nancy G. Duncan (1992), \u201cIdeology and bliss: Roland Barthes and the \n\nsecret histories of landscape\u201d, em Trevor Barnes e James S. Duncan (ed.), Writing Worlds: \n\nDiscourse, text and metaphor in the representation of landscape, London, Routledge.  \n\nDurand, Jean-Yves (2003), \u201cA Dilui\u00e7\u00e3o do Consenso: a \u00e1gua, de \u201cFonte de Vida\u201d a \n\n\u201cPatrim\u00f3nio Colectivo\u201d\u201d, Etnogr\u00e1fica, VII (I), pp. 15-31. \n\nDur\u00e3o, Ant\u00f3nio Manuel Moreira (2008), Percep\u00e7\u00e3o do risco ambiental entre os agricultores \n\nde regadio na \u00e1rea de influ\u00eancia da barragem do Alqueva, Tese submetida como requisito \n\nparcial para a obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Sociologia e Planeamento, Lisboa, ISCTE \n\n(Online).  Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/10071/1320. \n\nFacchini, Fran\u00e7ois (1993), \u201cPaysage et \u00e9conomie: la mise en \u00e9vidence d?une solution de \n\nmarche\u201d, \u00c9conomie rurale, (Online) 218. Dispon\u00edvel em: http://www.persee.fr. \n\nFeio, Mariano (1983 [1949]), Le Bas Alentejo et l\u2019Algarve, \u00c9vora, INIC. \n\nFeio, Mariano (1998), A Evolu\u00e7\u00e3o da Agricultura do Alentejo Meridional. As Cartas de G. \n\nPery. As dif\u00edceis perspectivas actuais na Comunidade Europeia, Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es Colibri. \n\nFerreira, Carlos Cardoso e Jos\u00e9 Manuel Sim\u00f5es (2010), \u201cPortugal Tur\u00edstico ao tempo da I \n\nRep\u00fablica: espa\u00e7os, lugares e projectos\u201d, em AA.VV., Viajar. Viajantes e Turistas \u00e0 \n\nDescoberta de Portugal no tempo da I Rep\u00fablica (Cat\u00e1logo de exposi\u00e7\u00e3o), Comiss\u00e3o \n\nNacional para as Comemora\u00e7\u00f5es do Centen\u00e1rio da Rep\u00fablica, Lisboa, IN-CM. \n\nFigueira, Eduardo e Isabel Gomes Coelho (2005), Alqueva e a Agricultura Familiar. O Caso \n\nda Freguesia da Amieira, \u00c9vora, Eco-Humanus - Associa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento dos \n\nRecursos Humanos. \n\nFigueiredo, Elisabete (2003), \u201cEntre o vivido e o desejado: o papel do ambiente na nova \n\ndicotomia rural/urbano\u201d, em Jos\u00e9 Portela e Jo\u00e3o Castro Caldas (org.), Portugal Ch\u00e3o, \n\nOeiras, Editora Celta. \n\nFishwick, Lesley &amp; Joanne Vining (1995), \u201cToward a phenomenology of recreation place\u201d, \n\nem Amita Sinha (ed.), Environmental Psychology. Landscape perception, London, \n\nAcademic Press Limited.  \n\nFiz, Sim\u00f3n March\u00e1n (2006), \u201cLa Experiencia Est\u00e9tica de la Naturaleza y la Construcci\u00f3n del \n\npaisaje\u201d, em Javier Maderuelo (ed.), Paisage y Pensamiento, Centro de Arte y Naturaleza, \n\nMadrid, Abada Editores.   \n\nFonseca, H\u00e9lder Adegar (1998), \u201cElites agr\u00e1rias e crescimento econ\u00f3mico na periferia \n\nportuguesa do s\u00e9culo XIX: o exemplo do Alentejo na era liberal (1850-1910), An\u00e1lise \n\nSocial, vol. XXXIII (146-147), pp. 497-538. \n\nFragoso, Rui e Carlos Marques (2006), \u201cA gest\u00e3o econ\u00f3mica da \u00e1gua na agricultura: \n\nperspectivas de utiliza\u00e7\u00e3o no Alentejo\u201d, Economia e Sociologia, 81, (Online).  \n\nDispon\u00edvel em: http://home.uevora.pt/~rfragoso/papers/Economia%20e%20Sociologia.pdf. \n\nFreire, Dulce (1993), \u201cA Campanha do Trigo\u201d, em Ant\u00f3nio Sim\u00f5es do Pa\u00e7o (ed./coord.), \n\nHugo Oliveira (ilust.), Sara Costa (pesq. imagens), Os Anos de Salazar: o que se contava e \n\no que se ocultava durante o Estado Novo, II, A Constitui\u00e7\u00e3o do Estado Novo, Lisboa, \n\nCentro Editor PDA.  \n\nhttp://hdl.handle.net/10071/1320\nhttp://www.persee.fr/\nhttp://home.uevora.pt/~rfragoso/papers/Economia%20e%20Sociologia.pdf\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n110 \n\n \n\nFung, Stanislaus (1999), \u201cMutuality and the Culture of Landscape Architecture\u201d, em James \n\nCorner (ed.), Recovering Landscape. Essays in Contemporary Landscape Architecture, \n\nNew York, Princeton Architectural Press.  \n\nGaillard, G\u00e9rard (2004 [1997]), The Routledge Dictionary of Anthropologists, London and \n\nNew York, Routledge. \n\nGarcia, Eusebio Medina (2009), \u201cOr\u00edgines, caracter\u00edsticas y transformaci\u00f3n del contrabando \n\ntradicional en la frontera de Extremadura com Portugal\u201d, em Dulce Freire, Eduarda \n\nRovisco e In\u00eas Fonseca (coord.), Contrabando na fronteira Luso-Espanhola. Pr\u00e1ticas, \n\nmem\u00f3rias e patrim\u00f3nios, Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es Nelson de Matos.   \n\nGaspar, Jorge (2001), \u201cO retorno da paisagem \u00e0 Geografia. Apontamentos m\u00edsticos\u201d, \n\nFinisterra, Revista Portuguesa de Geografia, XXXVI, 72, pp. 83-99.  \n\nGellner, Ernest (s.a., ed. inglesa, Londres, Routledge, 1992), P\u00f3s-Modernismo, Raz\u00e3o e \n\nReligi\u00e3o, s. l, Instituto Piaget. \n\nGestin, Jean-Pierre (1996), \u201cUn object de mus\u00e9e: le paysage\u201d, Public et Mus\u00e9es, (Online), 10. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.persee.fr. \n\nGirot, Christophe (1999), \u201cFour Trace Concepts in Landscape Architecture\u201d, em James \n\nCorner (ed.), Recovering Landscape. Essays in Contemporary Landscape Architecture, \n\nNew York, Princeton Architectural Press.  \n\nGodinho, Paula (2009), \u201c\u00abDesde a idade de seis anos, fui muito contrabandista\u00bb. O concelho \n\nde Chaves e a comarca de Ver\u00edn, entre velhos quotidianos e novas modalidades \n\nemblematizantes\u201d, em Dulce Freire, Eduarda Rovisco e In\u00eas Fonseca (coord.), \n\nContrabando na fronteira Luso-Espanhola. Pr\u00e1ticas, mem\u00f3rias e patrim\u00f3nios, Lisboa, \n\nEdi\u00e7\u00f5es Nelson de Matos.  \n\nGow, Peter (1995), \u201cLand, People, and Paper in Western Amazonia\u201d, em Eric Hirsch and \n\nMichael O?Hanton (ed.), The Anthropology of Landscape. Perspectives on Place and \n\nSpace, Oxford, Clarendon Press.  \n\nGraburn, Nelson H. H. (2001), \u201cSecular Ritual: A General Theory of Tourism\u201d, em Valene L. \n\nSmith &amp; Maryann Brent, Hosts and Guests Revisited: Tourism Issues of the 21st Century, \n\nNew York, Cognizant Communication Corporation.   \n\nGreen, Nicholas (1995), \u201cLooking at the Landscape: Class Formation and the Visual\u201d, em \n\nEric Hirsch and Michael O?Hanton (ed.), The Anthropology of Landscape. Perspectives on \n\nPlace and Space, Oxford, Clarendon Press.  \n\nHalpern Pereira, Miriam (1983, 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o), Livre-C\u00e2mbio e Desenvolvimento Econ\u00f3mico, , \n\nLisboa, S\u00e1 da Costa Editora. \n\nHandler, Richard (1985), \u201cOn Having a Culture. Nationalism and the Preservation of \n\nQuebec?s Patrimoine\u201d, em George W. Stocking, jr. (ed.), Objects and Others. Essays on \n\nMuseums and Material Culture, Madison, University of Wisconsin Press.  \n\nHandler, Richard (1988), Nationalism and the Politics of Culture in Quebec, Madison, \n\nUniversity of Wisconsin Press. \n\nHarrison, Charles (1994), \u201cThe Effects of Landscape\u201d, em W. J. T. Mitchell (ed.), Landscape \n\nand Power, Chicago and London, University of Chicago Press. \n\nHerrington, Susan (2009), On Landscapes, New York and London, Rutledge. \n\nhttp://www.persee.fr/\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n111 \n\n \n\nHerzog, Thomas R. (1995), \u201cA Cognitive analysis of preference for waterscapes\u201d, em Amita \n\nSinha (ed.), Environmental Psychology. Landscape perception, London, Academic Press \n\nLimited.  \n\nHespanha, Pedro (2003) \u201cOs Estudos Rurais e a Economia Agr\u00e1ria. Novas Oportunidades e \n\nDesafios \u00e0 Investiga\u00e7\u00e3o\u201d, Confer\u00eancia na sess\u00e3o plen\u00e1ria do V Col\u00f3quio Hispano-\n\nPortugu\u00eas de Estudos Rurais \"Futuro dos Territ\u00f3rios Rurais numa Europa Alargada\", \n\n24/10/2003, Bragan\u00e7a, (Online). \n\nDispon\u00edvel em: http://sper.pt/VCHER/Pdfs/Pedro_Hespa.pdf. \n\nHirsch, Eric (1995), \u201cIntroduction. Landscape: Between Place and Space\u201d, em Eric Hirsch \n\nand Michael O? Hanton (Ed.), The Anthropology of Landscape. Perspectives on Place and \n\nSpace, Oxford, Clarendon Press.  \n\nHoskins, William George (1985 [1955]), The Making of the British Landscape, London, \n\nPenguin Books. \n\nHoyer, Steen A. B. (1999), \u201cThings Take Time and Time Takes Things: The Danish \n\nLandscape\u201d, em James Corner (ed.), Recovering Landscape. Essays in Contemporary \n\nLandscape Architecture, New York, Princeton Architectural Press.  \n\nJackson, John Brinckerhoff (1984), Discovering the Vernacular Landscape, New Haven and \n\nLondon, Yale University Press. \n\nJacobi, Pedro, \u201cA \u00e1gua na Terra est\u00e1 se esgotando? \u00c9 verdade que no futuro pr\u00f3ximo teremos \n\numa guerra pela \u00e1gua?\u201d, (Online). \n\nDispon\u00edvel em: http://www.geologo.com.br/aguahisteria.asp. \n\nJoshi, Deepa and Ben Fawcett (2001), \u201cHindu mythology and an unequal social order in \n\nIndia\u201d, (Online).  \n\nDispon\u00edvel em: http://www.research4development.info/PDF/Outputs/R65755.pdf,; \n\nhttp://www.wateraid.org/documents/hindumyth.pdf. \n\nKirshenblatt-Gimblett, Barbara (1998), Destination culture: tourism, museums and heritage, \n\nBerkeley and Los Angeles/London, University of California Press. \n\nKuchler, Susanne (1995 [1993]), \u201cLandscape as Memory: The Mapping of Process and its \n\nRepresentation in a Melanesian Society\u201d, em Barbara Bender (ed.), Landscape: politics \n\nand perspectives, Providence/Oxford, Berg Publishers.   \n\nLains, Pedro e Paulo Silveira e Sousa (1998), \u201cEstat\u00edstica e produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola em Portugal, \n\n1848-1914\u201d, An\u00e1lise Social, vol. XXXIII (149), pp. 935-968. \n\nLan\u00e7a, Maria Jo\u00e3o (2007), \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o\u201d, em AA. VV. Olhar o monte alentejano a pretexto de \n\nAlqueva, EDIA/Museu da Luz.  \n\nLassere, Fr\u00e9d\u00e9ric (2006), \u201cLe partage de l?eau dans le monde: un enjeu majeur du xxi\ne\n si\u00e9cle\u201d, \n\nM\u00e9langes de la casa de Vel\u00e1zquez, (Online), 36-2. \n\nDispon\u00edvel em: http://mcv.revues.org/2324. \n\nLayton, Robert e Peter J. Ucko (2005 [1999]), \u201cIntroduction: gazing on the landscape and \n\nencountering the environment\u201d, em Robert Layton and Peter J. Ucko (ed.), The \n\nArchaeology and Anthropology of Landscape. Shaping your landscape, London and New \n\nYork, Routledge.  \n\nLeal, Jo\u00e3o (2000), Etnografias Portuguesas (1870-1970). Cultura Popular e Identidade \n\nNacional, Lisboa, Publica\u00e7\u00f5es Dom Quixote. \n\nhttp://sper.pt/VCHER/Pdfs/Pedro_Hespa.pdf.\nhttp://www.geologo.com.br/aguahisteria.asp\nhttp://www.research4development.info/PDF/Outputs/R65755.pdf,\nhttp://www.wateraid.org/documents/hindumyth.pdf\nhttp://mcv.revues.org/2324\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n112 \n\n \n\nLeatherbarrow, David (1999), \u201cLeveling the Land\u201d, em James Corner (ed.), Recovering \n\nLandscape. Essays in Contemporary Landscape Architecture, New York, Princeton \n\nArchitectural Press.   \n\nLeit\u00e3o, Ant\u00f3nio Eira (2002), \u201cGest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em Portugal nos \u00faltimos 25 anos: \n\nDeriva hist\u00f3rica, tend\u00eancias actuais e perspectivas futuras\u201d, Recursos H\u00eddricos, 23 (2), pp. \n\n67-84. \n\nLemonnier, Pierre (1986), \u201c\u00c1gua\u201d, Enciclop\u00e9dia Einaudi, Ruggiero Romano (dir.), Regi\u00e3o, \n\nn.\u00ba 8, Lisboa, IN-CM.  \n\nLemos Martins, Mois\u00e9s de (1993), \u201cA Epistemologia do Saber Quotidiano\u201d, Revista Cr\u00edtica \n\nde Ci\u00eancias Sociais, 37, pp. 79-100. \n\nL\u00e9vy-Strauss, Claude (1979 [1955]), Tristes Tr\u00f3picos, Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es 70. \n\nL\u00f6fgren, Orvar (2002 [1999]), On Holiday, a history of vacationing, Berkeley, University of \n\nCalifornia Press. \n\nLousada, Maria Alexandre (2010), \u201cViajantes e Turistas. Portugal, 1850 - 1926\u201d, em AA. \n\nVV., Viajar. Viajantes e Turistas \u00e0 Descoberta de Portugal no tempo da I Rep\u00fablica \n\n(Cat\u00e1logo de exposi\u00e7\u00e3o), Comiss\u00e3o Nacional para as Comemora\u00e7\u00f5es do Centen\u00e1rio da \n\nRep\u00fablica, Lisboa, IN-CM.  \n\nLowenthal, David (1993 [1985]), The past is a Foreign Country, Cambridge, Cambridge \n\nUniversity Press.  \n\nLyotard, Jean-Fran\u00e7ois (2008 [1954]), A Fenomenologia, Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es 70.  \n\nMacCannell, Dean (1999 [1976]), The Tourist: a new theory of the leisure class, \n\nBerkeley/Los Angeles, University of California Press. \n\nMacCannell, Dean, 2011, The Ethics of Sightseeing, Berkeley/Los Angeles/London, \n\nUniversity of California Press.  \n\nMaderuelo, Javier (2006), \u201cLa Actualidad del Paisaje\u201d, Javier Maderuelo (ed.), Paisage y \n\nPensamiento, Centro de Arte y Naturaleza, Madrid, Abada Editores.   \n\nMadureira, Carlos e Victor Baptista (2002), Hidroelectricidade em Portugal - mem\u00f3ria e \n\ndesafio, Lisboa, REN - Rede El\u00e9ctrica Nacional, SA. \n\nMagalh\u00e3es, Manuela Raposo (2001), A Arquitectura Paisagista em Portugal - morfologia e \n\ncomplexidade, Lisboa, Editorial Estampa. \n\nMaia, Rodrigo (2009 [2006]), \u201cIWRM and IRBM Approaches: International Rivers\u201d, em \n\nCharles Buchanan, Paula Vicente, Evan Vlachos (ed.), Making the Passage Through the \n\n21\nst\n Century. Water as a Catalyst for Change, Lisbon, Luso-American Foundation.  \n\nMarcus, George (1995), \u201cEthnography In/Of the World System: The Emergence of Multi-\n\nSited Ethnography\u201d, Annual Review of Anthropology, 24, pp. 95-117. \n\nMarot, S\u00e9bastien (1999), \u201cThe Reclaiming of Sites\u201d, em James Corner (ed.), Recovering \n\nLandscape. Essays in Contemporary Landscape Architecture, New York, Princeton \n\nArchitectural Press.  \n\nMarques, Martinho (texto) e Ant\u00f3nio Cunha (fotografias) (2004), mais alta a \u00e1gua. O \n\nGuadiana e a nova tradu\u00e7\u00e3o da terra, s. l., EDIA. \n\nMartins, Lu\u00eds (2003), \u201cUm peda\u00e7o de paisagem no Tejo: o varadouro de pesca da Cruz \n\nQuebrada\u201d, Etnogr\u00e1fica, vol. VII (I), pp. 213-224. \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n113 \n\n \n\nMatos, Ana Cardoso de, Concei\u00e7\u00e3o Andrade Martins e Maria de Lourdes Bettencourt (estudo \n\ne selec\u00e7\u00e3o) (1982), Senhores da Terra. Di\u00e1rio de um Agricultor Alentejano (1832-1889), \n\npref\u00e1cio de Jaime Reis, Lisboa, IN-CM.  \n\nMatta, Jos\u00e9 Avelino da Silva (1991 [manuscrito de 1855]), Anais de Moura, Moura, C\u00e2mara \n\nMunicipal de Moura. \n\nMcCartney, Matthew e Vladimir Smakhtin (2010), Water Storage in an era of Climate \n\nChange: Addressing the Challenge of Increasing Rainfall Variability, Colombo/Sri Lanka, \n\nInternational Water Management Institute \u2013 IWMI (Online). \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.iwmi.cgiar.org/Publications/Blue_Papers/PDF/Blue_Paper_2010-final.pdf. \n\nMedeiros, Ant\u00f3nio (1995), \u201cMinho: retrato oitocentista de uma paisagem de elei\u00e7\u00e3o\u201d, Revista \n\nLusitana (Nova S\u00e9rie), 13-14, pp. 97-123. \n\nMestre, Victor (2007), \u201cO monte alentejano, uma identidade de ra\u00edzes ancestrais: contributos \n\npara o seu conhecimento e perman\u00eancia\u201d, em AA. VV., Olhar o monte alentejano a \n\npretexto de Alqueva, Beja, EDIA/Museu da Luz.  \n\nMestre, Victor e Sofia Aleixo (2007), \u201cLevantamentos arquitect\u00f3nicos de montes alentejanos: \n\na aldeia da Luz\u201d, em AA. VV., Olhar o monte alentejano a pretexto de Alqueva, Beja, \n\nEDIA/Museu da Luz.  \n\nMilani, Raffaelle (2006), \u201cEst\u00e9tica del Paisaje: Formas, C\u00e2nones, Intencionalidad\u201d, em Javier \n\nMaderuelo (ed.), Paisage y Pensamiento, Centro de Arte y Naturaleza, Madrid, Abada \n\nEditores.  \n\nMira, Nat\u00e9rcia e Concei\u00e7\u00e3o Rego (1999), \u201cDiagn\u00f3stico Demogr\u00e1fico Econ\u00f3mico e Social da \n\nZona do Empreendimento de Fins M\u00faltiplos de Alqueva (E. F. M. A.)\u201d, em AA. VV. \n\nAlqueva, Centro do Mundo? \u00c9vora, Associa\u00e7\u00e3o de Defesa dos Interesses de Monsaraz \n\n(ADIM).  \n\nMitchell, W. J. T. (1994), \u201cImperial Landscape\u201d, em W. J. T. Mitchell (ed.), Landscape and \n\nPower, Chicago and London, University of Chicago Press.  \n\nMorphy, Howard (1995 [1993]), \u201cColonialism, History and the Construction of Place: The \n\nPolitics of Landscape in Northern Australia\u201d, em Barbara Bender (ed.), Landscape: politics \n\nand perspectives, Providence/Oxford, Berg Publishers.  \n\nNave, Joaquim Gil (2003), \u201cO rural e os seus duplos\u201d, em Jos\u00e9 Portela e Jo\u00e3o Castro Caldas \n\n(org.), Portugal Ch\u00e3o, Oeiras, Editora Celta.  \n\nNobre, Ant\u00f3nio (1981[1892]), S\u00f3, Lisboa, C\u00edrculo de Leitores. \n\nNorberg-Schulz, Christian (1981 [1979]), Genius loci: paysage, ambiance, architecture, \n\nBruxelles, Pierre Mardaga \u00e9diteur. \n\nOliveira Marques, Ant\u00f3nio Henrique Rodrigo de (1985 [1963-1971]), \u201cTrigo\u201d, em Joel Serr\u00e3o \n\n(dir.), Dicion\u00e1rio de Hist\u00f3ria de Portugal, VI, Porto, Livraria Figueirinhas.  \n\nOliveira Martins, Joaquim Pedro de (1987), \u201cProjecto de \u201cLei sobre o Fomento Rural\u201d, lido \n\nna C\u00e2mara dos Deputados em 27/4/1887\u201d, A Pol\u00edtica Agr\u00edcola de Oliveira Martins, \n\nLisboa, Secretaria-Geral do Minist\u00e9rio da Agricultura, Pescas e Alimenta\u00e7\u00e3o. \n\nOlwig, Kenneth Robert (1995 [1993]), \u201cSexual Cosmology: Nation and Landscape at the \n\nConceptual Interstices of Nature and Culture; or what does landscape really mean?\u201d, em  \n\nhttp://www.iwmi.cgiar.org/Publications/Blue_Papers/PDF/Blue_Paper_2010-final.pdf\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n114 \n\n \n\nBarbara Bender (ed.), Landscape: politics and perspectives, Providence/Oxford, Berg \n\nPublishers. \n\nPartid\u00e1rio, Maria do Ros\u00e1rio (1998]), \u201cDesafios da Interioridade: a riqueza ambiental e a \n\nvantagem para a sustentabilidade\u201d, em AA. VV., Perspectivas de Desenvolvimento do \n\nInterior, Lisboa, IN-CM. \n\nPato, Jo\u00e3o Howell (2008), O valor da \u00e1gua como bem p\u00fablico, Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento \n\nem Ci\u00eancias Sociais, especialidade em Sociologia Geral, Lisboa, Universidade de Lisboa/ \n\nInstituto de Ci\u00eancias Sociais, (Online). \n\nDispon\u00edvel em: http://repositorio.ul.pt/handle/10451/310. \n\nPic\u00e3o, Silva (1983 [1903]), Atrav\u00e9s dos Campos. Usos e costumes agr\u00edcolo-alentejanos \n\n(concelho de Elvas), Lisboa, Publica\u00e7\u00f5es Dom Quixote. \n\nPinney, Christopher (1995), \u201cMoral Topophilia: The Significations of Landscape in Indian \n\nOleographs\u201d, em Eric Hirsch and Michael O?Hanton (Ed.), The Anthropology of \n\nLandscape. Perspectives on Place and Space, Oxford, Clarendon Press. \n\nP\u00e9rez, Xerardo Pereiro (2003), \u201cPatrimonializa\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o das identidades culturais\u201d, \n\nem Jos\u00e9 Portela e Jo\u00e3o Castro Caldas (org.), Portugal Ch\u00e3o, Oeiras, Editora Celta.  \n\nPrats, Lloren\u00e7 (2009 [1997]), Antropologia y patrimonio, Barcelona, Editorial Ariel. \n\nProen\u00e7a, Raul (1988 [1924]), Guia de Portugal, I, (Generalidades. Lisboa e Arredores), \n\nLisboa, Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. \n\nProen\u00e7a, Raul (1991, [1927]), Guia de Portugal, II, (Estremadura, Alentejo, Algarve), Lisboa, \n\nFunda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. \n\nQueiroz. E\u00e7a de (s. a. [1901]), A Cidade e as Serras, Lisboa, Livros do Brasil. \n\nQuintela, Ant\u00f3nio C. e Jos\u00e9 Manuel de Mascarenhas (2006), \u201cBarrages romains du Portugal. \n\nTypes et fonctions\u201d, M\u00e9langes de la Casa de Vel\u00e1zquez, (Online), 36-2.   \n\nDispon\u00edvel em: http://mcv.revues.org/1874.  \n\nRadich, Maria Carlos (1996), Agronomia no Portugal Oitocentista: uma Discreta Desordem, \n\nOeiras, Celta Editora. \n\nRau, Virg\u00ednia (1984 [1960]), \u201cA Grande Explora\u00e7\u00e3o Agr\u00e1ria em Portugal a partir dos fins da \n\nIdade M\u00e9dia\u201d, em Virg\u00ednia Rau, Estudos sobre Hist\u00f3ria Econ\u00f3mica e Social do Antigo \n\nRegime (introdu\u00e7\u00e3o e org. de Jos\u00e9 Manuel Garcia), Lisboa, Editorial Presen\u00e7a.  \n\nReis, Jaime (1974), A \u00abLei da Fome\u00bb: as origens do proteccionismo cereal\u00edfero (1889-1914), \n\nAn\u00e1lise Social,  XV (60), pp. 745-793. \n\nReis, Jaime (1982), \u201cLatif\u00fandio e progresso t\u00e9cnico: a difus\u00e3o da debulha mec\u00e2nica no \n\nAlentejo, 1860-1930\u201d, An\u00e1lise Social,  XVIII (71), pp. 371-433. \n\nReis, Jos\u00e9 (2003), \u201cObservar a mudan\u00e7a: o papel dos estudos rurais\u201d, em Jos\u00e9 Portela e Jo\u00e3o \n\nCastro Caldas (org.), Portugal Ch\u00e3o, Oeiras, Editora Celta.  \n\nReis, Manuela e Aida Valadas de Lima (1998), \u201cDesenvolvimento, territ\u00f3rio e ambiente\u201d, em \n\nJos\u00e9 Manuel Leite Viegas e Ant\u00f3nio Firmino da Costa (org.), Portugal que modernidade?, \n\nOeiras, Celta Editora.  \n\nRelat\u00f3rio do Estado do Abastecimento de \u00c1gua e da Drenagem e Tratamento de \u00c1guas \n\nResiduais Sistemas P\u00fablicos Urbanos-INSAAR 2009 (2010), Lisboa, Instituto da \u00c1gua, I.P.  \n\nRibeiro, Orlando (1987 [1968]), O Mediterr\u00e2neo: Ambiente e Tradi\u00e7\u00e3o, Lisboa, Funda\u00e7\u00e3o \n\nCalouste Gulbenkian.  \n\nhttp://repositorio.ul.pt/handle/10451/310\nhttp://mcv.revues.org/1874\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n115 \n\n \n\nRibeiro, Orlando e Herrman Lautensach, 1991 (2\u00aa edi\u00e7\u00e3o) (organiza\u00e7\u00e3o, coment\u00e1rios e \n\nactualiza\u00e7\u00e3o de Suzanne Daveau), Geografia de Portugal, vol. I, A Posi\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica e o \n\nTerrit\u00f3rio, Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es Jo\u00e3o S\u00e1 da Costa. \n\nRibeiro, Orlando (1992 [1961]), Geografia e Civiliza\u00e7\u00e3o - Temas Portugueses, Lisboa, Livros \n\nHorizonte. \n\nRibeiro, Orlando e Herrman Lautensach, 1997 (3\u00aa edi\u00e7\u00e3o) (organiza\u00e7\u00e3o, coment\u00e1rios e \n\nactualiza\u00e7\u00e3o de Suzanne Daveau), Geografia de Portugal, vol. II, O Ritmo Clim\u00e1tico e a \n\nPaisagem, Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es Jo\u00e3o S\u00e1 da Costa \n\nRibeiro, Orlando (1998, 7\u00aa edi\u00e7\u00e3o [1945]), Portugal, o Mediterr\u00e2neo e o Atl\u00e2ntico. Esbo\u00e7o de \n\nrela\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas, Lisboa, Livraria S\u00e1 da Costa Editora.  \n\nRibeiro Telles, Gon\u00e7alo (1994), \u201cPaisagem Global\u201d, em A. A. Monteiro Monteiro et al., \n\nPaisagem, Lisboa, Direc\u00e7\u00e3o Geral do Ordenamento do Territ\u00f3rio e Desenvolvimento \n\nUrbano.  \n\nRodrigo, Isabel (2003), \u201cA quest\u00e3o ambiental nos territ\u00f3rios rurais e nas agriculturas da Uni\u00e3o \n\nEuropeia\u201d, em Jos\u00e9 Portela e Jo\u00e3o Castro Caldas (org.), Portugal Ch\u00e3o, Oeiras, Editora \n\nCelta.  \n\nRoncayolo, Marcel, 1986, \u201cRegi\u00e3o\u201d, Enciclop\u00e9dia Einaudi, Ruggiero Romano (dir.), Regi\u00e3o, \n\nn.\u00ba 8, Lisboa, IN-CM.  \n\nRoncayolo, Marcel (1997), \u201cLe Paysage du Savant\u201d, em Pierre Nora (dir.), Les Lieux de \n\nM\u00e9moire, 2\u00ba (III), La Nation, Paris, Gallimard. \n\nRosas, Fernando (1991), \u201cRafael Duque e a pol\u00edtica gr\u00e1ria do estado Novo (1934-44)\u201d, \n\nAn\u00e1lise Social, XXVI (112-113), pp. 771-790. \n\nRosas, Fernando (1994), \u201cAs \u00abmudan\u00e7as invis\u00edveis\u00bb do p\u00f3s-guerra\u201d, Jos\u00e9 Mattoso (dir.), \n\nHist\u00f3ria de Portugal, VII, O Estado Novo (1926-1974), Lisboa, C\u00edrculo de Leitores.  \n\nSalgueiro, Teresa Barata (2001), \u201cPaisagem e Geografia\u201d, Finisterra, Revista Portuguesa de \n\nGeografia, XXXVI (72), pp. 37-53. \n\nSanguin, M. Andre-Louis (1981), \u201cLa g\u00e9ographie humaniste ou l'approche ph\u00e9nom\u00e9nologique \n\ndes lieux, des paysages et des espaces\u201d, Annales de G\u00e9ographie, 90 (501), pp. 560-587. \n\nSantos, Henrique Pereira dos (2010), Do Tempo e da Paisagem (Manual para leitura de \n\npaisagens), Cascais, Princ\u00edpia. \n\nSantos, Luiz Reis e Carlos Queiroz (fotografias de M\u00e1rio Novaes) (1940), Paisagem e \n\nMonumentos de Portugal, Lisboa, Secretariado da Propaganda Nacional - Sec\u00e7\u00e3o de \n\nPropaganda e Recep\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Nacional dos Centen\u00e1rios. \n\nSaraiva, Clara (2003), \u201cAldeia da Luz: entre dois solst\u00edcios, a etnografia das continuidades e \n\nmudan\u00e7as\u201d, Etnogr\u00e1fica, VII (I), pp. 105-130. \n\nSaraiva, Clara (2005), Luz e \u00e1gua: etnografia de um processo de mudan\u00e7a, Beja, EDIA-\n\nMuseu da Luz. \n\nSaraiva, Clara (2007), \u201cUm museu debaixo de \u00e1gua: o caso da Luz\u201d, Etnogr\u00e1fica, XI ( 2), pp. \n\n441-470.  \n\nSaraiva, Maria da Gra\u00e7a Amaral Neto (1999), O Rio como Paisagem \u2013 gest\u00e3o de corredores \n\nfluviais no quadro do ordenamento do territ\u00f3rio, Lisboa, Funda\u00e7\u00e3o Calouste \n\nGulbenkian/Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e Tecnologia. \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n116 \n\n \n\nSchama, Simon (1996 [1995]), Paisagem e Mem\u00f3ria, S\u00e3o Paulo, Editora Schwarcz \n\n(Companhia das Letras). \n\nSchmidt, Lu\u00edsa e Maria In\u00eas Mansinho (1994), \u201cA emerg\u00eancia do ambiente nas ci\u00eancias \n\nsociais: an\u00e1lise de um invent\u00e1rio bibliogr\u00e1fico\u201d, An\u00e1lise Social, XXIX (125-126), pp. 441-\n\n481. \n\nSelborne, Lord (2001), A \u00e9tica do uso da \u00e1gua doce: um levantamento, Unesco, (Online). \n\nDispon\u00edvel em: http://www.crmariocovas.sp.gov.br/pdf/pol/etica_uso_agua.pdf. \n\nSerra, Jo\u00e3o Bonif\u00e1cio (2010), \u201cO Guia de Portugal de Raul Proen\u00e7a: o que os portugueses \n\ndevem saber sobre Portugal\u201d, em AA. VV., Viajar. Viajantes e Turistas \u00e0 Descoberta de \n\nPortugal no tempo da I Rep\u00fablica (Cat\u00e1logo de exposi\u00e7\u00e3o), Comiss\u00e3o Nacional para as \n\nComemora\u00e7\u00f5es do Centen\u00e1rio da Rep\u00fablica, Lisboa, IN-CM.  \n\nSerr\u00e3o, Ad\u00e9rito (1999), \u201cAlqueva, uma Alavanca de Progresso para o Alentejo no S\u00e9culo \n\nXXI\u201d, em AA. VV., Alqueva, Centro do Mundo?, \u00c9vora, Associa\u00e7\u00e3o de Defesa dos \n\nInteresses de Monsaraz (ADIM).  \n\nSilbert, Albert (1966), Le Portugal M\u00e9diterran\u00e9en a la fin de l\u2019ancien r\u00e9gime: XVIIIe \u2013 d\u00e9but \n\ndu XIXe si\u00e8cle: contribution \u00e0 l\u2019histoire agraire compar\u00e9e, Paris, S.E.V.P.E.N..  \n\nSilva, Lu\u00eds (2004), \u201cMoinhos e Moleiros no Alentejo Oriental: uma perspectiva etnogr\u00e1fica\u201d, \n\nEtnogr\u00e1fica, VIII (2), pp. 221-242. \n\nSilva, Lu\u00eds (2007), \u201cSortelha e Monsaraz: estudo de caso de dois lugares tur\u00edsticos no interior \n\nde Portugal\u201d, An\u00e1lise Social, XLII (184), pp. 853-874. \n\nSilva, Lu\u00eds\n \n(2009a), Casas no Campo, Etnografia do Turismo Rural em Portugal, Lisboa, \n\nICS. \n\nSilva, Lu\u00eds (2009b), \u201cA patrimonializa\u00e7\u00e3o e a turistifica\u00e7\u00e3o do contrabando\u201d, em Dulce \n\nFreire, Eduarda Rovisco e In\u00eas Fonseca (coord.), Contrabando na fronteira Luso-\n\nEspanhola. Pr\u00e1ticas, mem\u00f3rias e patrim\u00f3nios, Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es Nelson de Matos.  \n\nSilveira, Lu\u00eds Espinha da (1980), \u201cA venda dos bens nacionais (1834-43): uma primeira \n\nabordagem\u201d, An\u00e1lise Social, XVI (61-62), pp. 87-110 \n\nSilveira, Lu\u00eds Espinha da (1991), \u201cVenda de bens nacionais, estrutura da propriedade e \n\nestrutura social na regi\u00e3o de \u00c9vora na primeira metade do s\u00e9culo XIX\u201d, An\u00e1lise Social, \n\nXXVI (112-113), pp. 585-612. \n\nSimmel, Georg (2009 [1913]), A Filosofia da Paisagem, (tradu\u00e7\u00e3o de Artur Mor\u00e3o), \n\nUniversidade da Beira Interior, Covilh\u00e3, (Online). Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.lusosofia.net/textos/simmel_georg_filosofia_da_paisagem.pdf. \n\nSim\u00f5es, Dulce (2009), \u201cO contrabando em Barrancos: mem\u00f3rias de um tempo de guerra\u201d, em \n\nDulce Freire, Eduarda Rovisco e In\u00eas Fonseca (coord.), Contrabando na fronteira Luso-\n\nEspanhola. Pr\u00e1ticas, mem\u00f3rias e patrim\u00f3nios, Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es Nelson de Matos.  \n\nSinha, Amita (1995), \u201cIntroduction: Varieties of nature viewing\u201d, em Amita Sinha (ed.), \n\nEnvironmental Psychology. Landscape perception, London, Academic Press Limited.   \n\nSmith, Jonathan (1992), \u201cThe slightly different thing that is said: Writing aesthetic \n\nexperience\u201d, em Trevor Barnes e James S. Duncan (ed.), Writing Worlds: Discourse, text \n\nand metaphor in the representation of landscape, London, Routledge.  \n\nSnyder, Joel (1994), \u201cTerritorial Photography\u201d, em W. J. T. Mitchell (ed.), Landscape and \n\nPower, Chicago and London, University of Chicago Press.  \n\nhttp://www.crmariocovas.sp.gov.br/pdf/pol/etica_uso_agua.pdf\nhttp://www.lusosofia.net/textos/simmel_georg_filosofia_da_paisagem.pdf\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n117 \n\n \n\nSoares, Ant\u00f3nio de Oliveira (texto) e Miguel Proen\u00e7a (fotografia) (2007), Alqueva, paisagem \n\nque muda povo que espera, s. l., Arte Contempo. \n\nSoromenho-Marques, Viriato (1996), \u201cPublic Participation and Water Policy in Portugal\u201d, \n\nStockolm Conference E. U. Environmental Advisory Bodies, October, 21-22. (Online). \n\nDispon\u00edvel em:  \n\nhttp://www.viriatosoromenho-marques.com/Imagens/PDFs/Water%20Policy-\n\nStockholm,%20October%201996.pdf.  \n\nSoromenho-Marques, Viriato (2001), \u201cPensar a paisagem. Da aventura interior ao campo da \n\nHist\u00f3ria\u201d, Finisterra, Revista Portuguesa de Geografia, XXXVI (72), pp. 149-156. \n\nSpirn, Anne Whiston (1998), The Language of Landscape, New Haven and London, Yale \n\nUniversity Press. \n\nStronza, Amanda (2001), \u201cAnthropology of Tourism: Forging New Ground for Ecotourism \n\nand Other Alternatives\u201d, Annual Review of Anthropology, 30, pp. 261-283. \n\nSz\u00f6ll\u00f6si-Nagy, Andr\u00e1s (2009 [2006]), \u201cWater and the Decade 2005-2015 and Overview of \n\nGlobal Water: Scientific Challenges and Opportunities\u201d, em Charles Buchanan, Paula \n\nVicente, Evan Vlachos (ed.), Making the Passage Through the 21\nst\n Century. Water as a \n\nCatalyst for Change, Lisbon, Luso-American Foundation.  \n\nThomas, Julian (1995 [1993]), \u201cThe Politics of Vision and the Archaeologies of Landscape\u201d, \n\nem Barbara Bender (ed.), Landscape: politics and perspectives, Providence/Oxford, Berg \n\nPublishers.  \n\nTilley, Christopher (1995 [1993]), \u201cArt, Architecture, Landscape [Neolithic Sweden]\u201d, em \n\nBarbara Bender (ed.), Landscape: politics and perspectives, Providence/Oxford, Berg \n\nPublishers.  \n\nTreib, Marc (1999), \u201cNature Recalled\u201d, em James Corner (ed.), Recovering Landscape. \n\nEssays in Contemporary Landscape Architecture, New York, Princeton Architectural \n\nPress. \n\nUrry, John, 1998 [1990]), The Tourist Gaze. Leisure and Travel in Contemporary Societies, \n\nLondon/Thousand Oaks/New Delhi, SAGE Publications. \n\nUrry, John e Carol Crawshaw (1995), \u201cTurismo e Consumo visual\u201d, Revista Cr\u00edtica de \n\nCi\u00eancias Sociais, (Online), 43.  \n\nDispon\u00edvel em:  \n\nhttp://www.ces.uc.pt/publicacoes/rccs/artigos/43/John%20Urry,%20Carol%20Crawshaw%\n\n20-%20Turismo%20e%20consumo%20visual.pdf. \n\nValadas de Lima, Aida (1991 [1987]), \u201cVelhos e novos agricultores em Portugal\u201d, An\u00e1lise \n\nSocial, XXVI (111), pp. 335-359.  \n\nValadas de Lima, Aida e Lu\u00edsa Schmidt (1996), \u201cQuest\u00f5es ambientais - conhecimentos, \n\npreocupa\u00e7\u00f5es e sensibilidades\u201d, An\u00e1lise Social, XXXI (135), pp. 205-227.  \n\nVelosa, Jo\u00e3o Miguel Nunes Baptista Cima de (2009), Os efeitos das grandes barragens no \n\ndesenvolvimento socioecon\u00f3mico local, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Engenharia Civil, \n\nLisboa, Instituto Superior T\u00e9cnico, (Online).  \n\nDispon\u00edvel em: https://dspace.ist.utl.pt/bitstream/2295/572010/1/Tese_1.pdf. \n\nVidal, Frederic e Maria Jos\u00e9 Aurindo (2010), \u201cTurismo e Identidade Nacional: uma nova \n\nimagem para Portugal\u201d, em AA. VV., Viajar. Viajantes e Turistas \u00e0 Descoberta de \n\nhttp://www.viriatosoromenho-marques.com/Imagens/PDFs/Water%20Policy-Stockholm,%20October%201996.pdf\nhttp://www.viriatosoromenho-marques.com/Imagens/PDFs/Water%20Policy-Stockholm,%20October%201996.pdf\nhttp://www.ces.uc.pt/publicacoes/rccs/artigos/43/John%20Urry,%20Carol%20Crawshaw%20-%20Turismo%20e%20consumo%20visual.pdf\nhttp://www.ces.uc.pt/publicacoes/rccs/artigos/43/John%20Urry,%20Carol%20Crawshaw%20-%20Turismo%20e%20consumo%20visual.pdf\nhttps://dspace.ist.utl.pt/bitstream/2295/572010/1/Tese_1.pdf\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n118 \n\n \n\nPortugal no tempo da I Rep\u00fablica (Cat\u00e1logo de exposi\u00e7\u00e3o), Comiss\u00e3o Nacional para as \n\nComemora\u00e7\u00f5es do Centen\u00e1rio da Rep\u00fablica, Lisboa, IN-CM.  \n\nVieira, Daniel de Souza Le\u00e3o (2006), \u201cpaisagens e imagin\u00e1rio: contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas para \n\numa hist\u00f3ria cultural do olhar\u201d, F\u00eanix, Revista de Hist\u00f3ria e Estudos Culturais, (Online), 3, \n\nano III (3). Dispon\u00edvel em: http://www.revistafenix.pro.br/PDF8/DOSSIE-ARTIGO7-\n\nDaniel.Souza.Leao.Vieira.pdf. \n\nVoisenat, Claudie (1992), \u201cA propos de paysages\u201d, Terrain, 18, pp. 137-141. \n\nXavier, Sandra (2000), \u201c\u201cO Monumento \u00e9 o vale\u201d: a ret\u00f3rica da paisagem no Parque \n\nArqueol\u00f3gico do C\u00f4a\u201d, Etnogr\u00e1fica, IV (1), pp. 109-127 \n\nXavier, Sandra (2007), \u201cUsos da ruralidade na arquitectura paisag\u00edstica\u201d, Etnogr\u00e1fica, 11(1), \n\npp. 165-187. \n\nWagner, John R. (2008), \u201cLandscape Aesthetics, Water, and Settler Colonialism in the \n\nOkanagan Valley of British Columbia\u201d, Journal of Ecological Anthropology, 12, (Online). \n\nDispon\u00edvel em: http://shell.cas.usf.edu/jea/PDFs/WagnerVol12.pdf. \n\nWaldheim, Charles (1999), \u201cAerial Representation and the Recovery of Landscape\u201d, em \n\nJames Corner (ed.), Recovering Landscape. Essays in Contemporary Landscape \n\nArchitecture, New York, Princeton Architectural Press. \n\nWalter, Fran\u00e7ois (1991), \u201cLa Montagne des suisses: Invention et Usage d?une R\u00e9pr\u00e9sentation \n\nPaysag\u00e8re (XVIII-XIXe Si\u00e8cle)\u201d, Etudes Rurales, 121-124, pp. 91-107. \n\nWateau, Fabienne (1999), \u201cBarrages, Identit\u00e9s et Fronti\u00e8res: Des barrages sur rivi\u00e8res \n\nfrontali\u00e8res (Sela et Alqueva)\u201d, em J. Pujadas, E. Mart\u00edn e Joaquim Pais de Brito (ed.), \n\nGlobalizaci\u00f3n, Fronteras culturales y pol\u00edticas y Ciudadan\u00eda, Santiago de Compostela, \n\nFederaci\u00f3n de Asociaciones de Antropolog\u00eda del Estado Espa\u00f1ol (FAAEE) y Asociaci\u00f3n \n\nGalega de Antropolox\u00eda (AGA), (Online). \n\nDispon\u00edvel em:  \n\nhttp://halshs.archives-\n\nouvertes.fr/docs/00/50/99/32/PDF/_10_frontiA_res_de_l_eau_1999.pdf. \n\nWateau, Fabienne (2000), Conflitos e \u00e1gua de rega: ensaio sobre a organiza\u00e7\u00e3o social no \n\nvale de Melga\u00e7o, Lisboa, Publica\u00e7\u00f5es Dom Quixote. \n\nWateau, Fabienne (2008), \u201cBarragem e participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica em Alqueva. Um exemplo \n\nportugu\u00eas de concerta\u00e7\u00e3o?\u201d, em T. S. Cuesta e X. X. Neira, Auga e sustentabilidade. \n\nEnfoques para unha nova pol\u00edtica de augas, Lugo, Universidade de Santiago de \n\nCompostela, (Online). \n\nDispon\u00edvel em:  \n\nhttp://halshs.archives-uvertes.fr/docs/00/51/00/22/PDF/_50_Fortaleza_e_Galicia_2008.pdf. \n\nWateau, Fabienne (2010), \u201cBarrage et absence de contestation: Alqueva (Portugal)\u201d, Graciela \n\nSchneier (ed.), L\u2019eau mondialis\u00e9e: la gouvernance en question, Paris, Editions La \n\nD\u00e9couverte, (Online). Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://halshs.archives-ouvertes.fr/docs/00/51/01/89/PDF/_60_Contester_2010.pdf. \n\nWilliams, Raymond (1973), The Country and the City in the Modern Novel, Oxford, Oxford \n\nUniversity Press.  \n\nWilliams, Raymond (1977), \u201cPlaisantes Perspectives: Invention du Paysage et Abolition du \n\nPaysan\u201d, Actes de la Recherche en Sciences Sociales, 17-18, pp. 29-36. \n\nhttp://www.revistafenix.pro.br/PDF8/DOSSIE-ARTIGO7-Daniel.Souza.Leao.Vieira.pdf\nhttp://www.revistafenix.pro.br/PDF8/DOSSIE-ARTIGO7-Daniel.Souza.Leao.Vieira.pdf\nhttp://shell.cas.usf.edu/jea/PDFs/WagnerVol12.pdf\nhttp://halshs.archives-ouvertes.fr/docs/00/50/99/32/PDF/_10_frontiA_res_de_l_eau_1999.pdf\nhttp://halshs.archives-ouvertes.fr/docs/00/50/99/32/PDF/_10_frontiA_res_de_l_eau_1999.pdf\nhttp://halshs.archives-uvertes.fr/docs/00/51/00/22/PDF/_50_Fortaleza_e_Galicia_2008.pdf\nhttp://halshs.archives-ouvertes.fr/docs/00/51/01/89/PDF/_60_Contester_2010.pdf\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n119 \n\n \n\nWilliams, Raymond (1985 [1976]), Keywords: a vocabulary of culture and society (revised \n\nedition), New York, Oxford University Press. \n\nWright, John Kirtland (1947), \u201cTerrae Incognitae: The Place of Imagination in Geography\u201d, \n\nAnnals of the Association of American Geographers, 37, (Online). \n\nDispon\u00edvel em: http://www.colorado.edu/geography/giw/wright-jk/1947_ti/body.html. \n\n \n\n \n\nDicion\u00e1rios:  \n\nFigueiredo, C\u00e2ndido (1992, 24\u00aa edi\u00e7\u00e3o [1939]), Grande Dicion\u00e1rio da L\u00edngua Portuguesa, \n\nentrada \u201cPaisagem\u201d, Venda Nova, Bertrand Editora. \n\nHouaiss, Ant\u00f3nio (2003), Dicion\u00e1rio Houaiss da L\u00edngua Portuguesa, entrada \u201cPaisagem\u201d, \n\nLisboa, Temas e Debates. \n\nRosas, Fernando e J. M. Brand\u00e3o de Brito (dir.) (1996), Dicion\u00e1rio de Hist\u00f3ria do Estado \n\nNovo, Lisboa, C\u00edrculo de Leitores. \n\nSerr\u00e3o, Joel Serr\u00e3o (dir.) (1985 [1963-1971]), Dicion\u00e1rio de Hist\u00f3ria de Portugal, Porto, \n\nLivraria Figueirinhas. \n\n \n\n \n\nPeri\u00f3dicos:  \n\nJornais: Di\u00e1rio de Not\u00edcias, P\u00fablico, Expresso, Correio da Manh\u00e3, Jornal de Not\u00edcias, A \n\nCapital, Di\u00e1rio Popular, Dia, Avante, Di\u00e1rio de Lisboa (consulta a diversos exemplares \n\ncontendo not\u00edcias relacionadas com Alqueva, publicadas no per\u00edodo compreendido entre \n\n1975 e Fevereiro de 2011). \n\nRevistas: Panorama, Revista de Arte e de Turismo (1941 at\u00e9 1973). \n\n \n\n \n\nDiplomas Legais:   \n\n1926:  \n\nDecreto n.\u00ba 12 559, de 20/10/1926, Di\u00e1rio do Governo, n.\u00ba 240, I s\u00e9rie, de 27/10/1926 \n\n(promulga a denominada Lei dos Aproveitamentos Hidr\u00e1ulicos). \n\n1929: \n\nDecreto n.\u00ba 17 252, Di\u00e1rio do Governo, n.\u00ba 191, I s\u00e9rie, de 21/08/1929 (1\u00aa Campanha do \n\nTrigo) \n\n1931: \n\nDecreto n.\u00ba 20113, Di\u00e1rio do Governo, n.\u00ba 172, I s\u00e9rie, de 27/07/1931 (2\u00aa Campanha do Trigo, \n\nrenominada Campanha da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola).  \n\n1936: \n\nDecreto Lei n.\u00ba 27307, Di\u00e1rio do Governo, n.\u00ba 269, I s\u00e9rie, de 16/11/1936 (procede \u00e0 \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Agricultura e institui a Junta de Coloniza\u00e7\u00e3o Interna). \n\n1962:  \n\nDecreto Lei n.\u00ba 44720, Di\u00e1rio do Governo, n.\u00ba 270, I s\u00e9rie, de 23 de Novembro (procede \u00e0 \n\nrevis\u00e3o do Regime Jur\u00eddico da Coloniza\u00e7\u00e3o interna). \n\n \n\nhttp://www.colorado.edu/geography/giw/wright-jk/1947_ti/body.html\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n120 \n\n \n\n1968: \n\nConv\u00e9nio Internacional Luso-Espanhol para Regular o Uso e o Aproveitamento Hidr\u00e1ulico \n\ndos Tro\u00e7os Internacionais dos Rios Minho, Lima, Tejo, Guadiana, Chan\u00e7a e seus Afluentes \n\ne Protocolo Adicional, assinados em Madrid a 29/05/1968, Decreto-Lei n.\u00ba 48661, Di\u00e1rio \n\ndo Governo, n.\u00ba 260, I s\u00e9rie, de 05/11/1968. \n\n1970: \n\nLei n.\u00ba 9/70, Di\u00e1rio do Governo, n.\u00ba 141, I s\u00e9rie, de 19/06/1970 (atribui ao Governo a \n\nincumb\u00eancia de promover a protec\u00e7\u00e3o da Natureza e dos seus recursos em todo o territ\u00f3rio, \n\nde modo especial pela cria\u00e7\u00e3o de parques nacionais e de outros tipos de reservas). \n\n1971: \n\nDecreto Lei n.\u00ba 187/71, Di\u00e1rio do Governo, n.\u00ba 108, I s\u00e9rie, de 08/05/1971 (cria o Parque \n\nNacional da Peneda Ger\u00eas)  \n\nDecreto Lei n.\u00ba 502/71, Di\u00e1rio do Governo, n.\u00ba 271, I s\u00e9rie, de 18/11/1971 (classifica\u00e7\u00e3o das \n\nalbufeiras de \u00e1guas p\u00fablicas) \n\n1974:  \n\nDecreto Lei n.\u00ba 203/74, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 113, I s\u00e9rie, de 15/05/1974 (define o \n\nprograma e org\u00e2nica do Governo Provis\u00f3rio e cria criando a Subsecretaria de Estado do \n\nAmbiente no Aminist\u00e9rio do Equipamento Social e Ambiente) \n\n1976:  \n\nDecreto Lei n.\u00ba 613/76, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 174, I s\u00e9rie, de 27/07/1976 (revoga a Lei n.\u00ba \n\n9/70, Di\u00e1rio do Governo, n.\u00ba 141, I s\u00e9rie, de 19/06/1970) \u2013 (definiu a classifica\u00e7\u00e3o das \n\n\u00c1reas Protegidas: reservas naturais (integrais e parques nacionais); reservas naturais \n\nparciais; reservas de recreio; paisagens protegidas; objectos, conjuntos, s\u00edtios e lugares \n\nclassificados; parques naturais). \n\n1977:  \n\nDecreto Lei n.\u00ba 14/77, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 4, I s\u00e9rie, de 06/01/1977 - Estabelece \n\ndisposi\u00e7\u00f5es relativas ao arranque, corte ou poda de azinheiras.  \n\n1978:  \n\nDecreto Lei n.\u00ba 14/77, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 177, I s\u00e9rie, de 03/08/1978 - Aprova a \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o proteccional do montado de sobro \n\n1987: \n\nLei de Bases do Ambiente Lei n.\u00ba 11/87, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 81, I s\u00e9rie, de 07/04/1987. \n\n1988: \n\nDecreto-Regulamentar n.\u00ba 2/88, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 16, I s\u00e9rie, de 20/01/1988 \n\n(regulamenta as actividades a desenvolver nas albufeiras de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o \n\ndestas).  \n\n1990:  \n\nDecreto Lei n.\u00ba 186/90, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 130, I s\u00e9rie, de 06/06/1990 (diploma do \n\nMinist\u00e9rio do Ambiente e Recursos Naturais que sujeita a uma avalia\u00e7\u00e3o de impacte \n\nambiental os planos e projectos que, pela sua localiza\u00e7\u00e3o, dimens\u00e3o ou caracter\u00edsticas, \n\nsejam suscept\u00edveis de provocar incid\u00eancias significativas no ambiente). \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n121 \n\n \n\nDecreto Regulamentar n.\u00ba 38/90, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 274, I s\u00e9rie, de 27/11/1990 \n\n(diploma do Minist\u00e9rio do Ambiente e dos Recursos Naturais que regulamenta o regime \n\ndas avalia\u00e7\u00f5es de impacte ambiental). \n\n1993:  \n\nDecreto Lei n.\u00ba 19/93, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 19, I s\u00e9rie - A, de 23/01/1993 (estabelece \n\nnormas relativas \u00e0 Rede Nacional de \u00c1reas Protegidas) \n\n1994: \n\nDecreto Lei n.\u00ba 45/94, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 44, I s\u00e9rie - A, de 22/02/1994 (diploma do \n\nMinist\u00e9rio do Ambiente e dos Recursos Naturais que regula o processo de planeamento \n\nde recursos h\u00eddricos e a elabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o dos planos de recursos h\u00eddricos). \n\nDecreto Lei n.\u00ba 46/94, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 44, I s\u00e9rie - A, de 22/02/1994 (Estabelece o \n\nregime de licenciamento da utiliza\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio h\u00eddrico, sob jurisdi\u00e7\u00e3o do Instituto da \n\n\u00c1gua).  \n\n1996: \n\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 8/96, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 19, I s\u00e9rie - B, de \n\n23/01/1996 \u2013 aprova \u201cavan\u00e7ar inequivocamente com o projecto do Alqueva\u201d. \n\n2000:  \n\nDecreto Lei n.\u00ba 69/2000, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 102, I s\u00e9rie - A, de 03/05/2000, republicado \n\npelo Decreto Lei n.\u00ba 197/2005, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 214, I s\u00e9rie - A, de 08/11/2005 - \n\nAprova o regime jur\u00eddico da avalia\u00e7\u00e3o de impacte ambiental. \n\n2001:  \n\nDecreto Lei n.\u00ba 243/2001, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 206, I s\u00e9rie \u2013 A, de 05/09/2001 (diploma \n\ndo Minist\u00e9rio do Ambiente e do Ordenamento do Territ\u00f3rio que aprova as normas relativas \n\n\u00e0 qualidade da \u00e1gua destinada ao consumo urbano, transpondo para o direito interno a \n\nDirectiva n.\u00ba 98/83/CE, do Conselho, de 3 de Novembro, relativa \u00e0 qualidade da \u00e1gua \n\ndestinada ao consumo humano). \n\n2002: \n\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 70/2002, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 83, I s\u00e9rie - B, de \n\n09/04/2002 (Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio da Zona Envolvente da \n\nAlbufeira do  Alqueva (PROZEA).  \n\nDecreto Lei n.\u00ba 112/2002, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 90, I s\u00e9rie \u2013 A, de 17/04/2002 (Plano \n\nNacional da \u00c1gua). \n\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 95/2002, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 110, I s\u00e9rie - B, de \n\n13/05/2002 (Plano de Ordenamento das Albufeiras do Alqueva e Pedr\u00f3g\u00e3o (POAAP).  \n\n2004: \n\nPortaria n.\u00ba 200/2004, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 29, II s\u00e9rie, de 04/02/2004 - \u00cdndice de \n\ndesenvolvimento social \n\nPrograma Nacional para as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas (PNAC): aprova\u00e7\u00e3o e sucessivas altera\u00e7\u00f5es \n\natrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 119/2004, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba \n\n179, I s\u00e9rie - B, de 31/07/2004; Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 104/2006, Di\u00e1rio \n\nda Rep\u00fablica, n.\u00ba 162, I s\u00e9rie, de 23/08/2006; Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba \n\n1/2008, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 3, I s\u00e9rie, de 04/01/2008. \n\n \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n122 \n\n \n\n2005: \n\nConven\u00e7\u00e3o Europeia da Paisagem (Floren\u00e7a, 20/10/2000) \u2013 Transposta para o ordenamento \n\njur\u00eddico nacional pelo Decreto n.\u00ba 4/2005, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 31, I s\u00e9rie - A, de \n\n14/02/2005. \n\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 105/2005, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 122, I s\u00e9rie - B, \n\nde 28/06/2005. Lei n.\u00ba 58/2005, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 249, I s\u00e9rie \u2013 A, de 29/12/2005 \n\n(Aprova a Lei da \u00c1gua, transpondo para a ordem jur\u00eddica nacional a Directiva n.\u00ba \n\n2000/60/CE, do Parlamento Europeu e do Conselho, de 23 de Outubro, e estabelecendo as \n\nbases e o quadro institucional para a gest\u00e3o sustent\u00e1vel das \u00e1guas).  \n\n2006:  \n\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 28/2006, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 59, I s\u00e9rie - B, de \n\n23/03/2006 (determina a elabora\u00e7\u00e3o do Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio para \n\na Regi\u00e3o do Alentejo, PROTA). \n\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 94/2006, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 150, I s\u00e9rie, de \n\n04/08/2006 (Plano de Ordenamento das Albufeiras do Alqueva e Pedr\u00f3g\u00e3o, POAAP, \n\nrevoga o anterior POAAP, supra indicado).  \n\n2007: \n\nLei n.\u00ba 58/2007, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 170, I s\u00e9rie, de 04/09/2007 (Programa Nacional da \n\nPol\u00edtica de Ordenamento do Territ\u00f3rio, PNPOT). \n\n2008:  \n\nDecreto Lei 39/2008, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 48, I s\u00e9rie, de 7 de Mar\u00e7o (aprova o regime \n\njur\u00eddico da instala\u00e7\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o e funcionamento dos empreendimentos tur\u00edsticos).  \n\nPortaria n.\u00ba 1038/2008, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 178, I s\u00e9rie, de 15/09/2008 (aprova os \n\nestatutos da Entidade Regional de Turismo do Alentejo, que adopta a denomina\u00e7\u00e3o \n\nTurismo do Alentejo, E. R. T.) \n\nPortaria n.\u00ba 1151/2008, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 198, I s\u00e9rie, de 13/10/2008 (aprova os \n\nestatutos da entidade regional de turismo do p\u00f3lo de desenvolvimento tur\u00edstico do \n\nAlqueva). \n\n2009:  \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 107/2009, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 94, I s\u00e9rie, de 15 de Maio de 2009 - \n\nEstabelece o regime jur\u00eddico de protec\u00e7\u00e3o das albufeiras e das lagoas ou lagos de \u00e1guas \n\np\u00fablicas (revoga o Decreto-Lei n.\u00ba 502/71, Di\u00e1rio do Governo, n.\u00ba 271, I s\u00e9rie, de \n\n18/11/1971, relativo \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o das albufeiras de \u00e1guas p\u00fablicas) \n\nPortaria n.\u00ba 522/200, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 94, I s\u00e9rie, de 15/05/2009 - Reclassifica as \n\nalbufeiras de \u00e1guas p\u00fablicas de servi\u00e7o p\u00fablico, classificadas ao abrigo dos Decretos \n\nRegulamentares n.\u00bas. 2/88, de 20/01/1988; n.\u00ba 28/93, de 06/09/93; n.\u00ba 10/98, de \n\n12/05/1998; n.\u00ba 16/98, de 25/06/1998; n.\u00ba 25/99, de 27/10/1999; n.\u00ba 3/2002, de 04/02/2002; \n\nn.\u00ba 9/2005, de 12/09/2005 e n.\u00ba 85/2007, de 11/12/2007.  \n\n2010:  \n\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 53/2010, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 148, I s\u00e9rie, de \n\n02/08/2010 (Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio do Alentejo, PROTA, revoga, \n\nentre outros, o Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio da Zona Envolvente de \n\nAlqueva). \n\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n123 \n\n \n\nEndere\u00e7os electr\u00f3nicos consultados:  \n\nAg\u00eancia Portuguesa do Ambiente/Programa Nacional para as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas: \n\n<http://www.apambiente.pt/politicasambiente/AlteracoesClimaticas/PNAC/Paginas/default\n\n.aspx>. \n\nAgroportal:&lt;http://www.agroportal.pt/>. \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Jovens Agricultores Portugueses:&lt;http://www.ajap.pt/id.asp?id=s1p> \n\nAtlas de Portugal:&lt;http://www.igeo.pt/atlas/index1.html> \n\nC\u00e2mara Municipal de Mour\u00e3o:&lt;http://www.cm-mourao.pt/pt>. \n\nC\u00e2mara Municipal de Portel:&lt;http://www.cm-portel.pt/pt/>.  \n\nC\u00e2mara Municipal de Reguengos de Monsaraz:  \n\n<http://www.cm-reguengos-monsaraz.pt/pt/>. \n\nComiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional do Alentejo: \n\n<http://webb.ccdr-a.gov.pt/>. \n\nComiss\u00e3o Nacional Portuguesa de Grandes Barragens:&lt;http://cnpgb.inag.pt/>. \n\nDia Mundial da \u00c1gua:&lt;http://www.unwater.org/worldwaterday/flashindex.html>. \n\nEmpresa de Desenvolvimento e Infra-estruturas do Alqueva/EDIA: \n\n<http://www.edia.pt/portal/page?_pageid=53,1&amp;_dad=portal&amp;_schema=PORTAL>. \n\nEstrat\u00e9gia Nacional de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel/ENDS 2015: \n\n<http://www.apambiente.pt/Paginas/default.aspx>. \n\nFundaci\u00f3n Nueva Cultura del Agua:&lt;http://www.unizar.es/>. \n\nGestalqueva \u2013 Sociedade de Aproveitamento das Potencialidades das Albufeiras de Alqueva e \n\nPedrog\u00e3o:&lt;http://www.gestalqueva.pt/>. \n\nInstituto da \u00c1gua, I. P.:&lt;http://www.inag.pt/>. \n\nInternational Commission of Large Dams (ICOLD):&lt;http://www.icold-cigb.net/>. \n\nInternational Water Management Institute (IWMI):  \n\n<http://www.iwmi.cgiar.org/index.aspx>. \n\nPlano de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Guadiana (Minist\u00e9rio do Ambiente/Instituto da \u00c1gua, \n\n1999):&lt;http://www.inag.pt/inag2004/port/a_intervencao/planeamento/pbh/pbh04.html>. \n\nPlano Estrat\u00e9gico Nacional do Turismo:  \n\n<http://www.turismodeportugal.pt/Portugu%C3%AAs/conhecimento/planoestrategiconaci\n\nonaldoturismo/Anexos/PENT_VERSAO_REVISTA_PT.pdf.>. \n\nPlataforma Colaborativa do Plano Regional de Ordenamento do territ\u00f3rio \u2013 Alentejo, \n\nComiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional do Alentejo: \n\n<http://prot.ccdr-a.gov.pt/>. \n\nPrograma Nacional de Barragens de Elevado Potencial H\u00eddrico: \n\n<http://pnbeph.inag.pt/np4/home.html>. \n\nRecenseamento agr\u00edcola - an\u00e1lise dos principais resultados: 2009 (INE, 2011): \n\n<http://www.ine.pt/xportal/xmain?xpid=INE&amp;xpgid=ine_publicacoes&amp;PUBLICACOESp\n\nub_boui=119564579&amp;PUBLICACOEStema=55505&amp;PUBLICACOESmodo=2>. \n\nRelat\u00f3rio Brundtland:&lt;http://www.un-documents.net/wced-ocf.htm>. \n\nRelat\u00f3rio Situa\u00e7\u00e3o da Agricultura em Portugal, Direc\u00e7\u00e3o Geral da Agricultura, 2003. \n\n(acess\u00edvel in&lt;http://ec.europa.eu/agriculture/publi/reports/portugal/workdoc_pt.pdf> \n\nSistema Nacional de Informa\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos:&lt;http://snirh.pt/>. \n\nhttp://www.apambiente.pt/politicasambiente/AlteracoesClimaticas/PNAC/Paginas/default.aspx\nhttp://www.apambiente.pt/politicasambiente/AlteracoesClimaticas/PNAC/Paginas/default.aspx\nhttp://www.agroportal.pt/\nhttp://www.ajap.pt/id.asp?id=s1p\nhttp://www.igeo.pt/atlas/index1.html\nhttp://www.cm-mourao.pt/pt\nhttp://www.cm-portel.pt/pt/\nhttp://www.cm-reguengos-monsaraz.pt/pt/\nhttp://webb.ccdr-a.gov.pt/\nhttp://cnpgb.inag.pt/\nhttp://www.unwater.org/worldwaterday/flashindex.html\nhttp://www.edia.pt/portal/page?_pageid=53,1&amp;_dad=portal&amp;_schema=PORTAL\nhttp://www.apambiente.pt/Paginas/default.aspx\nhttp://www.unizar.es/\nhttp://www.gestalqueva.pt/\nhttp://www.inag.pt/\nhttp://www.icold-cigb.net/\nhttp://www.iwmi.cgiar.org/index.aspx\nhttp://www.inag.pt/inag2004/port/a_intervencao/planeamento/pbh/pbh04.html\nhttp://www.turismodeportugal.pt/Portugu%C3%AAs/conhecimento/planoestrategiconacionaldoturismo/Anexos/PENT_VERSAO_REVISTA_PT.pdf\nhttp://www.turismodeportugal.pt/Portugu%C3%AAs/conhecimento/planoestrategiconacionaldoturismo/Anexos/PENT_VERSAO_REVISTA_PT.pdf\nhttp://prot.ccdr-a.gov.pt/\nhttp://pnbeph.inag.pt/np4/home.html\nhttp://www.ine.pt/xportal/xmain?xpid=INE&amp;xpgid=ine_publicacoes&amp;PUBLICACOESpub_boui=119564579&amp;PUBLICACOEStema=55505&amp;PUBLICACOESmodo=2\nhttp://www.ine.pt/xportal/xmain?xpid=INE&amp;xpgid=ine_publicacoes&amp;PUBLICACOESpub_boui=119564579&amp;PUBLICACOEStema=55505&amp;PUBLICACOESmodo=2\nhttp://www.un-documents.net/wced-ocf.htm\nhttp://ec.europa.eu/agriculture/publi/reports/portugal/workdoc_pt.pdf\nhttp://snirh.pt/\n\n\nEm redor do Grande Lago: a \u00e1gua e a paisagem em Alqueva atrav\u00e9s do texto legislativo e institucional. \n\n124 \n\n \n\nTurismo de Portugal, I. P.:&lt;http://www.turismodeportugal.pt>. \n\nWorld Commission on Dams:&lt;http://www.dams.org/>. \n\nO Melhor do Alentejo - Guia de Sugest\u00f5es, 2008 (publicado on line em 20/01/2009), de Ana \n\nBarbosa/TurAventur (guia com 112 p\u00e1ginas dispon\u00edvel no endere\u00e7o electr\u00f3nico da Ag\u00eancia \n\nRegional de Promo\u00e7\u00e3o Tur\u00edstica do Alentejo - Turismo do Alentejo): \n\n<http://www.visitalentejo.pt/NR/rdonlyres/D384CE6C-046F-4B89-B101-\n\nA272D3C8BDAD/0/BrochuraOMelhordoAlentejo_vPT.pdf>. \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.turismodeportugal.pt/\nhttp://www.dams.org/\nhttp://www.visitalentejo.pt/NR/rdonlyres/D384CE6C-046F-4B89-B101-A272D3C8BDAD/0/BrochuraOMelhordoAlentejo_vPT.pdf\nhttp://www.visitalentejo.pt/NR/rdonlyres/D384CE6C-046F-4B89-B101-A272D3C8BDAD/0/BrochuraOMelhordoAlentejo_vPT.pdf"}]}}}