{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10908"}, {"@name": "filename", "#text": "16104_Ferreira_2009.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE NOVA DE LISBOA \n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia \n\nDepartamento de Ci\u00eancias e Engenharia do Ambiente \n\nA efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o \nde edif\u00edcios \n\nMaria Amaro Matoso Aguiar Ferreira \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada na Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia \n\nda Universidade Nova de Lisboa para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em \n\nEngenharia do Ambiente, perfil Gest\u00e3o e Sistemas Ambientais \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nORIENTADOR: Professor Doutor Jo\u00e3o Joanaz de Melo \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nLisboa 2009\n\n\n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\niii \n\n \n\nAgradecimentos \n\n No desenvolvimento deste trabalho pude contar com a colabora\u00e7\u00e3o e a dedica\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00e1rias pessoas, a quem devo os meus sinceros agradecimentos. \n\n Ao Professor Doutor Jo\u00e3o Joanaz de Melo, meu orientador, pela inteira \n\ndisponibilidade e excelente m\u00e9todo de trabalho, pela deposi\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a e entusiasmo \n\ndemonstrado ao longo de todo o meu trabalho. \n\n \u00c0 Arquitecta L\u00edvia Tirone, pela disponibilidade e interesse na realiza\u00e7\u00e3o de uma \n\nentrevista, na condi\u00e7\u00e3o de especialista na tem\u00e1tica da constru\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel. \n\n Ao Engenheiro V\u00edtor C\u00f3ias e Silva, por me ter recebido para uma entrevista t\u00e9cnica, \n\nna condi\u00e7\u00e3o de especialista na \u00e1rea da patologia e da reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios e outras \n\nconstru\u00e7\u00f5es. \n\n Ao Engenheiro Lu\u00eds Silva, perito qualificado, pelos esclarecimentos na utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nRegulamento das Caracter\u00edsticas de Comportamento T\u00e9rmico dos Edif\u00edcios. \n\nAo Engenheiro Jo\u00e3o Rocha, perito qualificado, pelo aux\u00edlio na utiliza\u00e7\u00e3o do programa \n\nSolTerm (vers\u00e3o 5.0), para o dimensionamento dos sistemas solares t\u00e9rmicos. \n\nAo Prof. Doutor Collares Pereira, da AO SOL, pela explica\u00e7\u00e3o sobre o investimento e \n\nper\u00edodos de retorno de equipamentos solares t\u00e9rmicos. \n\nA todas as empresas e entidades nacionais que participaram voluntariamente no estudo \n\nde mercado sobre reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, identificadas no Ap\u00eandice 1. \n\n\u00c0s associa\u00e7\u00f5es que colaboraram para a obten\u00e7\u00e3o de um maior n\u00famero de respostas aos \n\ninqu\u00e9ritos e consist\u00eancia dos dados: \n\n? Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Promotores e Investidores Imobili\u00e1rios (API); \n\n? Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Projectistas e Consultores (APPC). \n\nAos meus colegas e amigos que sempre me encorajaram ao longo destes meses. \n\nAos meus queridos pais de quem sempre tive um apoio incondicional e a quem devo o \n\nmeu sucesso. \n\nEm especial, ao meu pai pela transmiss\u00e3o dos seus conhecimentos em arquitectura e \n\ntotal revis\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\nv \n \n\nSum\u00e1rio \n\n  Os riscos associados \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e a aproxima\u00e7\u00e3o do pico do petr\u00f3leo \n\nexp\u00f5em a crise energ\u00e9tica mundial que se avizinha. Em Portugal, o mercado da constru\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e1 em crise, associado a indicadores muito negativos de envelhecimento, desocupa\u00e7\u00e3o e de \n\ninefici\u00eancia energ\u00e9tica do edificado existente. Esta realidade pode representar uma \n\noportunidade para o segmento da reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, capaz de estimular e de valorizar \n\neste mercado, com o incremento de estrat\u00e9gias de efici\u00eancia energ\u00e9tica. \n\n Pretende-se identificar solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas de reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios capazes de \n\noptimizarem o seu desempenho energ\u00e9tico e avaliar o resultado de diferentes n\u00edveis de \n\ninterven\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise das principais tend\u00eancias do mercado portugu\u00eas estabelece o segundo \n\nobjectivo. \n\nAs vantagens dos processos de reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios s\u00e3o aqui evidenciadas atrav\u00e9s \n\nda vertente construtiva e sistemas energ\u00e9ticos activos, utilizando dois casos-estudo com \n\ncaracter\u00edsticas construtivas dos anos 50 e 70, do tipo residencial. \u00c9 demonstrado que o \n\npotencial de redu\u00e7\u00e3o da factura energ\u00e9tica de climatiza\u00e7\u00e3o e AQS, pela aplica\u00e7\u00e3o de medidas \n\npassivas, \u00e9 superior a 50%, enquanto a instala\u00e7\u00e3o do solar t\u00e9rmico atinge os 10%. Quanto ao \n\npotencial de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de GEE, o sistema solar t\u00e9rmico apresenta-se como a \n\nsolu\u00e7\u00e3o mais favor\u00e1vel. Foi comprovada a efic\u00e1cia das propostas de interven\u00e7\u00e3o de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o na melhoria do desempenho energ\u00e9tico, as quais envolvem um esfor\u00e7o financeiro \n\nsignificativo, pelo que a plena concretiza\u00e7\u00e3o deste potencial requer mecanismos de incentivo. \n\nPara esclarecer os principais entraves ao desenvolvimento do mercado da reabilita\u00e7\u00e3o \n\nde edif\u00edcios, foram realizados inqu\u00e9ritos a empresas nacionais de constru\u00e7\u00e3o, promo\u00e7\u00e3o e \n\nmedia\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, projectistas e peritos qualificados na certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica. Para estes \n\nagentes, a estagna\u00e7\u00e3o do mercado da constru\u00e7\u00e3o constitui uma oportunidade de neg\u00f3cio no \n\nsegmento da reabilita\u00e7\u00e3o, com a tripla virtude de promover a efici\u00eancia energ\u00e9tica, o \n\nordenamento e requalifica\u00e7\u00e3o urbana, e o sector da constru\u00e7\u00e3o (em especial o segmento das \n\npequenas e m\u00e9dias empresas). \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\nvi \n \n\nAbstract \n\nThe risks associated with the climate change and the approach of the oil peak expose \n\nthe world energy crisis ahead. In Portugal, the building construction business is in crisis, \n\nassociated with the very negative indicators of aging, uninhabited and energy inefficient \n\nbuildings. This reality can be an opportunity for the refurbishing of buildings, capable of \n\nstimulate and enhance this market, by increasing energy efficiency strategies. \n\nThe aim of this dissertation is to identify technical solutions able to optimize energy \n\nperformance and evaluate the result of different levels of intervention in the refurbishing \n\nmarket. The analysis of the key trends of the Portuguese building construction business sets \n\nthe second goal. \n\nThe advantages of refurbishing processes are highlighted here through constructive \n\ntechniques and active energy systems, using two case studies of residential type with design \n\nfeatures of the 50's and 70's. It is shown that the potential for reducing energy costs with \n\ncooling and active systems for generating hot water, through the implementation of passive \n\nmeasures, is higher 50%, while the installation of solar heat systems can reach up to 10%. As \n\nfor the potential for reducing GHG emissions, the optimal solution proved to be the solar \n\nthermal system. The energy performance proposals in refurbishing, which involve a \n\nsignificant financial effort, were proven, but the full realization of this potential requires \n\nincentive mechanisms. \n\nTo clarify the main obstacles in the refurbishing development, surveys were carried \n\nout among national firms of building construction and real estate promotion, as well as \n\ndesigners and experts in the energy certification. For these agents, the stagnation of the \n\nbuilding construction market is a business opportunity in the segment of refurbishing, with the \n\ntriple virtue of promoting energy efficiency, planning and urban regeneration, and building \n\nconstruction (especially the segment of small and medium-sized enterprises). \n\n  \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\nvii \n \n\nAcr\u00f3nimos \n\nADENE \u2013 Ag\u00eancia para a Energia \n\nAPA \u2013 Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente \n\nAQS \u2013 \u00c1guas quentes sanit\u00e1rias \n\nCO2 \u2013 Di\u00f3xido de carbono \n\nDGEG \u2013 Direc\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia \n\nEPBD \u2013 Energy Performance of Buildings Directive \n\nEUROSTAT - Gabinete de Estat\u00edsticas da Uni\u00e3o Europeia \n\nGEE \u2013 Gases de efeito de estufa \n\nGN \u2013 G\u00e1s natural \n\nGPL \u2013 G\u00e1s de petr\u00f3leo liquefeito \n\nINE \u2013 Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nINETI \u2013 Instituto Nacional de Engenharia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o \n\nIRS \u2013 Imposto sobre rendimento de pessoa singular \n\nIVA \u2013 Imposto sobre o valor acrescentado \n\nLNEC \u2013 Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil \n\nMW \u2013 Megawatt \n\nPIB \u2013 Produto Interno Bruto \n\nPNAEE \u2013 Plano Nacional de Ac\u00e7\u00e3o para a Efici\u00eancia Energ\u00e9tica \n\nPQ \u2013 Perito Qualificado \n\nRCCTE \u2013 Regulamento das Caracter\u00edsticas de Comportamento T\u00e9rmico dos Edif\u00edcios \n\nRSCESE \u2013 Regulamento dos Sistemas Energ\u00e9ticos e de Climatiza\u00e7\u00e3o dos Edif\u00edcios \n\nSCE \u2013 Sistema Nacional de Certifica\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica e de Qualidade do Ar Interior nos \n\nEdif\u00edcios \n\nUE \u2013 Uni\u00e3o Europeia \n\n  \n\n\n\n \n\n \n \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\nix \n \n\n\u00cdndice de mat\u00e9rias \n\nAgradecimentos ......................................................................................................................... iii \n\nSum\u00e1rio ....................................................................................................................................... v \n\nAbstract ...................................................................................................................................... vi \n\nAcr\u00f3nimos ................................................................................................................................ vii \n\n\u00cdndice de mat\u00e9rias .................................................................................................................. ixiii \n\n\u00cdndice de figuras ...................................................................................................................... xiii \n\n\u00cdndice de quadros .................................................................................................................... xvii \n\n1 Introdu\u00e7\u00e3o ................................................................................................................................ 1 \n\n1.1 Enquadramento ......................................................................................................... 1 \n\n1.2 Objectivos e \u00e2mbito .................................................................................................. 5 \n\n1.3 Organiza\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o ....................................................................................... 5 \n\n2 Revis\u00e3o da literatura ................................................................................................................ 7 \n\n2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o do parque edificado .......................................................................... 7 \n\n2.2 Mercado da reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios ...................................................................... 12 \n\n2.2.1 Reabilita\u00e7\u00e3o urbana .................................................................................. 12 \n\n2.2.2 Programas de reabilita\u00e7\u00e3o ........................................................................ 14 \n\n2.2.3 Novo regime jur\u00eddico ............................................................................... 16 \n\n2.3 Especificidades do processo de reabilita\u00e7\u00e3o ........................................................... 17 \n\n2.3.1 Exig\u00eancia na interven\u00e7\u00e3o ......................................................................... 17 \n\n2.3.2 Qualifica\u00e7\u00e3o das empresas e profissionais ............................................... 18 \n\n2.4 Pol\u00edtica de efici\u00eancia energ\u00e9tica em edif\u00edcios ......................................................... 19 \n\n2.5 Solu\u00e7\u00f5es passivas na reabilita\u00e7\u00e3o ........................................................................... 21 \n\n2.5.1 Estrat\u00e9gias de climatiza\u00e7\u00e3o ...................................................................... 21 \n\n2.5.2 Isolamento t\u00e9rmico ................................................................................... 23 \n\n2.5.3 Coberturas verdes ..................................................................................... 32 \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\nx \n \n\n2.5.4 Caixilharias e v\u00e3os envidra\u00e7ados ............................................................. 32 \n\n2.5.5 Sombreamento pelo exterior .................................................................... 37 \n\n2.5.6 Parede de Trombe .................................................................................... 41 \n\n2.5.7 Ventila\u00e7\u00e3o natural e arrefecimento passivo ............................................. 42 \n\n2.6 Solu\u00e7\u00f5es activas na reabilita\u00e7\u00e3o ............................................................................. 46 \n\n2.6.1 Sistemas solares t\u00e9rmicos ........................................................................ 46 \n\n2.6.2 Sistemas de micro-produ\u00e7\u00e3o .................................................................... 51 \n\n2.7 Certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica como estrat\u00e9gia ................................................................. 61 \n\n2.7.1 Legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel ................................................................................. 61 \n\n2.7.2 Sistemas volunt\u00e1rios ................................................................................ 63 \n\n3 Metodologia ........................................................................................................................... 65 \n\n3.1 \u00c2mbito .................................................................................................................... 65 \n\n3.2 An\u00e1lise de solu\u00e7\u00f5es construtivas no sector habitacional ........................................ 66 \n\n3.2.1 Metodologia de c\u00e1lculo ............................................................................ 66 \n\n3.2.2 Moradia unifamiliar ................................................................................. 67 \n\n3.2.3 Frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma .................................................................................... 69 \n\n3.3 Estudo do mercado dos principais agentes no processo de reabilita\u00e7\u00e3o ................. 72 \n\n3.3.1 Especifica\u00e7\u00f5es do m\u00e9todo de an\u00e1lise ....................................................... 72 \n\n3.3.2 Sector da constru\u00e7\u00e3o ................................................................................ 72 \n\n3.3.3 Sector da promo\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria ............................................ 73 \n\n3.3.4 Projectistas ............................................................................................... 74 \n\n3.3.5 Peritos qualificados .................................................................................. 75 \n\n4 An\u00e1lise do desempenho de casos-estudo ............................................................................... 77 \n\n4.1 Desempenho face ao RCCTE ................................................................................. 77 \n\n4.2 Desempenho ambiental ........................................................................................... 89 \n\n4.3 Desempenho econ\u00f3mico ......................................................................................... 91 \n\n4.4 Representatividade no mercado e perspectivas globais .......................................... 96 \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\nxi \n \n\n5 Inqu\u00e9rito aos agentes do mercado da reabilita\u00e7\u00e3o ................................................................. 99 \n\n5.1 Dimens\u00e3o da amostra do estudo ............................................................................. 99 \n\n5.2 An\u00e1lise dos resultados do inqu\u00e9rito por agente ...................................................... 99 \n\n5.2.1 Sector da constru\u00e7\u00e3o ................................................................................ 99 \n\n5.2.2 Sector da promo\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria .......................................... 102 \n\n5.2.3 Projectistas ............................................................................................. 105 \n\n5.2.4 Peritos qualificados ................................................................................ 109 \n\n5.3 An\u00e1lise comparativa dos agentes .......................................................................... 110 \n\n5.4 Entrevistas t\u00e9cnicas ............................................................................................... 114 \n\n5.4.1 Arquitecta L\u00edvia Tirone .......................................................................... 114 \n\n5.4.2 Engenheiro V\u00edtor C\u00f3ias e Silva .............................................................. 115 \n\n6 Conclus\u00f5es ........................................................................................................................... 119 \n\n6.1 Principais resultados ............................................................................................. 119 \n\n6.1.1 Potencial de requalifica\u00e7\u00e3o .................................................................... 119 \n\n6.1.2 Inqu\u00e9rito aos agentes .............................................................................. 122 \n\n6.2 Recomenda\u00e7\u00f5es .................................................................................................... 124 \n\n6.3 Desenvolvimentos futuros .................................................................................... 125 \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ...................................................................................................... 127 \n\nAp\u00eandice 1 .............................................................................................................................. 137 \n\nAp\u00eandice 2 .............................................................................................................................. 139 \n\nA. 2.1 Inqu\u00e9rito ao sector da constru\u00e7\u00e3o .................................................................... 139 \n\nA. 2.2 Inqu\u00e9rito ao sector da promo\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o ................................................... 141 \n\nA. 2.3 Inqu\u00e9rito a projectistas ..................................................................................... 144 \n\nA. 2.4 Inqu\u00e9rito a peritos qualificados ........................................................................ 147 \n\nAp\u00eandice 3 .............................................................................................................................. 150 \n\nA. 3.1 Sector da constru\u00e7\u00e3o ........................................................................................ 150 \n\nA. 3.2 Sector da promo\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria .................................................... 152 \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\nxii \n \n\nA. 3.3 Projectistas ....................................................................................................... 155 \n\nA. 3.4 Peritos qualificados .......................................................................................... 158 \n\n \n\n  \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\nxiii \n \n\n\u00cdndice de figuras \n\nFigura 1.1. Rela\u00e7\u00e3o entre o consumo de energia final, o PIB da economia nacional e a \n\nintensidade energ\u00e9tica, entre 1990 e 2007, em Portugal (Adaptado da DGEG) ........................ 2 \n\nFigura 1.2. Evolu\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o do consumo de energia final por sector de actividade, em \n\nPortugal, entre 1990 e 2007 (Adaptado da DGEG) .................................................................... 3 \n\nFigura 2.1. Evolu\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o do stock habitacional na UE-25 (Fonte: European \n\nCommission, Institute for Prospective Technological Studies, 2008)........................................ 7 \n\nFigura 2.2. N\u00famero de fam\u00edlias e n\u00famero de fogos segundo as categorias: stock habitacional, \n\nsegunda habita\u00e7\u00e3o e habita\u00e7\u00f5es vagas, entre 2004 e 2010 (* previs\u00e3o) (Adaptado do \n\nEuroconstruct, 2008 e do INE, 2009) ......................................................................................... 8 \n\nFigura 2.3. Evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de edif\u00edcios conclu\u00eddos em Portugal e do seu \n\ndesenvolvimento demogr\u00e1fico, entre 1970 e 2007 (Adaptado do INE) ..................................... 9 \n\nFigura 2.4. Distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de edif\u00edcios conclu\u00eddos em constru\u00e7\u00f5es novas por destino, \n\nem Portugal, 2007 (Fonte: INE, 2007) ..................................................................................... 10 \n\nFigura 2.5. Evolu\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o percentual do investimento nacional e da Europa Ocidental \n\nem nova constru\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o residencial, entre 2004 e 2010 (* previs\u00e3o) (Adaptado do \n\nEuroconstruct, 2008) ................................................................................................................ 11 \n\nFigura 2.6. Sistema de ganho directo num edif\u00edcio orientado a Sul durante o Inverno (a) e \n\ndurante o Ver\u00e3o (b) (Fonte: Gon\u00e7alves e Cabrito, 2006) ......................................................... 22 \n\nFigura 2.7. Evolu\u00e7\u00e3o das fachadas em Portugal, desde a d\u00e9cada de 40 \u00e0 d\u00e9cada de 90 .......... 26 \n\nFigura 2.8. Isolamento t\u00e9rmico aplicado na caixa-de-ar em paredes duplas (imagem do lado \n\nesquerdo) e aplicado pelo exterior em paredes simples (imagem do lado direito) (Fonte: \n\nPeixoto de Freitas, 2002) .......................................................................................................... 27 \n\nFigura 2.9. Solu\u00e7\u00e3o de isolamento t\u00e9rmico em cobertura inclinada (Fonte: \n\nwww.imperalum.com) .............................................................................................................. 29 \n\nFigura 2.10. Solu\u00e7\u00e3o de isolamento t\u00e9rmico em cobertura tradicional, mantendo a \n\nacessibilidade ............................................................................................................................ 30 \n\nFigura 2.11. Solu\u00e7\u00e3o de isolamento t\u00e9rmico em cobertura invertida, com acessibilidade ....... 30 \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\nxiv \n \n\nFigura 2.12. Evolu\u00e7\u00e3o dos materiais utilizados na caixilharia ao longo do tempo (Fonte: \n\nChaves, 2004) ........................................................................................................................... 34 \n\nFigura 2.13. Movimento Solar (Fonte: Garrido, 2008) ............................................................ 38 \n\nFigura 2.14. Lamelas fixas em plano horizontal (Fonte: www.hunterdouglascontract.com) .. 39 \n\nFigura 2.15. Malhas met\u00e1licas (Fonte: http://guiademateriais.construir.pt) ............................. 39 \n\nFigura 2.16. Fachada Sul com estores de l\u00e2minas, regul\u00e1veis individualmente, abertos durante \n\no Inverno (a) e fechados durante o Ver\u00e3o (b) (Fonte: Gon\u00e7alves e Cabrito, 2006) ................. 40 \n\nFigura 2.17. Exemplo de aplica\u00e7\u00e3o de lamelas de sombreamento em chapa de alum\u00ednio, com \n\n\u00e2ngulo m\u00e1ximo de abertura de120\u00ba (Fonte: Cruzfer) ............................................................... 40 \n\nFigura 2.18. Parede de Trombe com orienta\u00e7\u00e3o Sul (Fonte: http://www.ikaza.com.pt) .......... 42 \n\nFigura 2.19. Exemplo de uma solu\u00e7\u00e3o de arrefecimento evaporativo no Lagoas Park, em \n\nOeiras ........................................................................................................................................ 44 \n\nFigura 2.20. Sistema de aquecimento e arrefecimento Solar: a procura e a oferta num edif\u00edcio \n\nt\u00edpico ......................................................................................................................................... 46 \n\nFigura 2.21. \u00c1rea de colectores solares a instalar por sector at\u00e9 2010 tendo por base o \n\nconceito ..................................................................................................................................... 48 \n\nFigura 2.22. Evolu\u00e7\u00e3o anual da \u00e1rea instalada de colectores solares em Portugal (Fonte: \n\nADENE, 2009) ......................................................................................................................... 49 \n\nFigura 2.23. Distribui\u00e7\u00e3o do mercado global fotovoltaico em 2008 (Fonte: EPIA, 2009) ...... 53 \n\nFigura 2.24. Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da pot\u00eancia total instalada em fotovoltaica, em Portugal \n\nContinental ............................................................................................................................... 54 \n\nFigura 2.25. Sistema fotovoltaico em cobertura inclinada, Thyrnau/\u00c1ustria (Fonte: \n\nhttp://ertex-solar.at) .................................................................................................................. 55 \n\nFigura 2.26. Efeito gerado pela utiliza\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas solares cristalinas semi-transparentes, \n\nUniversity of East Anglia, Norwich/Reino Unido (Fonte: European Photovoltaic Technology \n\nPlatform, 2007) ......................................................................................................................... 56 \n\nFigura 2.27. Pain\u00e9is fotovoltaicos com funcionalidades de sombreamento e produ\u00e7\u00e3o de \n\nelectricidade, Sunbury Building, Ashford/Reino Unido (Fonte: European Photovoltaic \n\nTechnology Platform, 2007) ..................................................................................................... 56 \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\nxv \n \n\nFigura 2.28. Exemplo de uma micro-turbina e\u00f3lica, em posi\u00e7\u00e3o vertical, fixada \u00e0 parede de \n\num edif\u00edcio em Camberwell/Londres (Fonte: English Heritage, 2008) ................................... 58 \n\nFigura 2.29. Curva de efici\u00eancia el\u00e9ctrica das diferentes tecnologias de micro-e\u00f3licas .......... 59 \n\nFigura 2.30. Classifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica (Fonte: ADENE, 2009)................................................. 62 \n\nFigura 3.1. Metodologia do primeiro objectivo ........................................................................ 65 \n\nFigura 4.1. Resultado do SolTerm da energia anual fornecida pelo sistema solar t\u00e9rmico da \n\nmoradia unifamiliar, localizada em Oeiras ............................................................................... 82 \n\nFigura 4.2. Gr\u00e1fico comparativo dos indicadores energ\u00e9ticos de cada cen\u00e1rio de reabilita\u00e7\u00e3o \n\nda moradia unifamiliar, localizada em Oeiras .......................................................................... 84 \n\nFigura 4.3. Integra\u00e7\u00e3o do solar t\u00e9rmico em varandas (Fonte: www.inbalance-energy.co.uk) . 86 \n\nFigura 4.4. Resultado do SolTerm da energia anual fornecida pelo sistema solar t\u00e9rmico da \n\nfrac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma, com orienta\u00e7\u00e3o N/S e E/O, localizada no Porto ......................................... 87 \n\nFigura 4.5. Gr\u00e1fico comparativo dos indicadores energ\u00e9ticos de cada cen\u00e1rio de reabilita\u00e7\u00e3o \n\nda frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma, segundo as orienta\u00e7\u00f5es: N/S e E/O, localizada no Porto....................... 89 \n\nFigura 4.6. Gr\u00e1fico comparativo das emiss\u00f5es anuais de gases de efeito estufa, ..................... 90 \n\nFigura 4.7. Resultado do SolTerm da an\u00e1lise econ\u00f3mica do sistema solar t\u00e9rmico \n\nseleccionado.............................................................................................................................. 92 \n\nFigura 4.8. An\u00e1lise dos benef\u00edcios econ\u00f3micos e ambientais resultantes de cada interven\u00e7\u00e3o \n\nproposta para a moradia unifamiliar, localizada em Oeiras ..................................................... 95 \n\nFigura 5.1. Volume de neg\u00f3cio das principais \u00e1reas de trabalho desenvolvidas pelas \n\nconstrutoras nacionais, em 2008 ............................................................................................. 100 \n\nFigura 5.2. Volume de neg\u00f3cio das principais \u00e1reas de trabalho das empresas de constru\u00e7\u00e3o, \n\nprevisto para 2009 .................................................................................................................. 101 \n\nFigura 5.3. Volume de neg\u00f3cio das principais \u00e1reas de trabalho desenvolvidas pelos \n\npromotores e mediadores imobili\u00e1rios, em 2008 ................................................................... 103 \n\nFigura 5.4. Volume de neg\u00f3cio das principais \u00e1reas de trabalho dos promotores e mediadores \n\nimobili\u00e1rios, previsto para 2009 ............................................................................................. 104 \n\nFigura 5.5. Volume de neg\u00f3cio das principais \u00e1reas de trabalho desenvolvidas pelos \n\nprojectistas, em 2008 .............................................................................................................. 107 \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\nxvi \n \n\nFigura 5.6. Volume de neg\u00f3cio das principais \u00e1reas de trabalho dos projectistas, previsto para \n\n2009 ........................................................................................................................................ 107 \n\nFigura 5.7. Considera\u00e7\u00f5es dos diferentes agentes de mercado sobre a reabilita\u00e7\u00e3o e \n\nclassifica\u00e7\u00e3o ............................................................................................................................ 111 \n\nFigura 5.8. Maiores obst\u00e1culos ao mercado da reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios apontados pelos \n\nprojectistas, promotores e mediadores imobili\u00e1rios, e construtoras ....................................... 112 \n\nFigura 5.9. Considera\u00e7\u00f5es sobre a actual regulamenta\u00e7\u00e3o para a efici\u00eancia energ\u00e9tica em \n\nedif\u00edcios existentes: RCCTE e RSECE .................................................................................. 113 \n\nFigura 5.10. Grau de conhecimento dos clientes relativamente \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos regulamentos: \n\nRCCTE e RSECE ................................................................................................................... 113 \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\nxvii \n \n\n\u00cdndice de quadros \n\nQuadro 2.1. Caracter\u00edsticas t\u00e9rmicas do parque imobili\u00e1rio europeu (Fonte: ECOFYS, 2005)\n\n .................................................................................................................................................. 25 \n\nQuadro 2.2. Solu\u00e7\u00f5es de execu\u00e7\u00e3o do isolamento t\u00e9rmico em pavimentos ............................. 31 \n\nQuadro 2.3. Propriedades dos materiais de caixilharia (Fonte: www.efficientwindows.org) .. 35 \n\nQuadro 2.4. Incentivos e benef\u00edcios fiscais \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos de energia solar ..... 50 \n\nQuadro 2.5. Tarifa de microprodu\u00e7\u00e3o em regime bonificado segundo o tipo de energia \n\nrenov\u00e1vel .................................................................................................................................. 52 \n\nQuadro 2.6. Caracter\u00edsticas de alguns sistemas de cogera\u00e7\u00e3o .................................................. 60 \n\nQuadro 3.1. Caracter\u00edsticas das solu\u00e7\u00f5es construtivas que comp\u00f5em o cen\u00e1rio 0 ................... 67 \n\nQuadro 3.2. Caracter\u00edsticas dos materiais e solu\u00e7\u00f5es de constru\u00e7\u00e3o que comp\u00f5em o cen\u00e1rio 1\n\n .................................................................................................................................................. 68 \n\nQuadro 3.3. Caracter\u00edsticas das solu\u00e7\u00f5es construtivas que comp\u00f5em o cen\u00e1rio 0.a ................ 70 \n\nQuadro 3.4. Caracter\u00edsticas das solu\u00e7\u00f5es construtivas que comp\u00f5em o cen\u00e1rio 1.a ................ 71 \n\nQuadro 4.1. Coeficientes de transmiss\u00e3o t\u00e9rmica da envolvente ............................................. 77 \n\nQuadro 4.2. Coeficientes de transmiss\u00e3o t\u00e9rmica linear .......................................................... 78 \n\nQuadro 4.3. Factores solares admitidos pela presen\u00e7a de protec\u00e7\u00f5es solares activadas a 100%\n\n .................................................................................................................................................. 78 \n\nQuadro 4.4. Designa\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios do caso-estudo da moradia unifamiliar, ....................... 79 \n\nQuadro 4.5. Indicadores de necessidades energ\u00e9ticas da moradia unifamiliar, localizada em \n\nOeiras ........................................................................................................................................ 80 \n\nQuadro 4.6. Designa\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios dos casos-estudo da frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma ........................ 84 \n\nQuadro 4.7. Indicadores de necessidades energ\u00e9ticas da frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma, localizada no \n\nPorto, ........................................................................................................................................ 85 \n\nQuadro 4.8. Potencial de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de GEE da moradia unifamiliar e da frac\u00e7\u00e3o \n\naut\u00f3noma, ................................................................................................................................. 90 \n\nQuadro 4.9. Custo de cada interven\u00e7\u00e3o proposta nos cen\u00e1rios 1; 2 e 3 (IVA inclu\u00eddo) ........... 91 \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\nxviii \n \n\nQuadro 4.10. Consumo anual (custo em euros) de energia el\u00e9ctrica no aquecimento e \n\narrefecimento e de g\u00e1s natural, em AQS, na moradia unifamiliar localizada em Oeiras ......... 93 \n\nQuadro 4.11. Per\u00edodo de retorno do capital investido nas solu\u00e7\u00f5es de melhoria da efici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica na moradia unifamiliar, localizada em Oeiras......................................................... 94 \n\nQuadro 4.12. Aspectos construtivos, custo da constru\u00e7\u00e3o nova, pre\u00e7o m\u00e9dio de oferta no \n\nmercado .................................................................................................................................... 96 \n\nQuadro 4.13. Custo da reabilita\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o entre o custo da constru\u00e7\u00e3o nova e do custo de \n\nmercado com o da reabilita\u00e7\u00e3o, para cada cen\u00e1rio de interven\u00e7\u00e3o ........................................... 97 \n\nQuadro 5.1. Estat\u00edsticas de resposta aos inqu\u00e9ritos .................................................................. 99 \n\nQuadro 5.2. T\u00e9cnicas requeridas pelo cliente, em reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios ........................... 102 \n\nQuadro 5.3. T\u00e9cnicas promovidas em projectos de reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios......................... 105 \n\nQuadro 5.4. T\u00e9cnicas aplicadas em projectos de reabilita\u00e7\u00e3o ................................................ 108 \n\nQuadro 5.5. Medidas de melhoria propostas pelo perito qualificado ..................................... 110 \n\nQuadro 5.6. Resultados da entrevista \u00e0 Arquitecta L\u00edvia Tirone ........................................... 114 \n\nQuadro 5.7. Resultados da entrevista ao Engenheiro V\u00edtor C\u00f3ias e Silva ............................. 116 \n\nQuadro A. 1.1. Agentes de mercado que participaram no estudo sobre efici\u00eancia energ\u00e9tica na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios ................................................................................... 137 \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n1 \n \n\n1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n1.1 Enquadramento \nA problem\u00e1tica da depend\u00eancia energ\u00e9tica tem conduzido ao desenvolvimento de \n\ndirectivas comunit\u00e1rias e outras pol\u00edticas com potencial para melhorar a sua efici\u00eancia, reduzir \n\na sobreexplora\u00e7\u00e3o dos recursos energ\u00e9ticos dispon\u00edveis e consequentemente, mitigar os \n\nimpactes econ\u00f3micos, sociais e ambientais. \n\nSegundo o World Energy Council, a melhoria da efici\u00eancia energ\u00e9tica em todos os \n\ndom\u00ednios da economia dever-se-\u00e1 tornar uma quest\u00e3o priorit\u00e1ria na pol\u00edtica europeia, \n\ntornando obrigat\u00f3ria a aplica\u00e7\u00e3o de regulamentos e normas de efici\u00eancia energ\u00e9tica em todos \n\nos sectores (WEC, 2008). \n\nActualmente, a Uni\u00e3o Europeia (UE-27) importa 53% da energia que consome e as \n\nprevis\u00f5es apontam para o aumento desta depend\u00eancia, causada pela elevada inefici\u00eancia no \n\nuso da energia (Eurostat, 2008). Segundo dados do Eurostat, Portugal apresentou em 2006 \n\numa depend\u00eancia energ\u00e9tica extrema de 83%, quando comparado com outros pa\u00edses da UE, \n\nchegando a atingir 87% no ano de 2005. \n\nEm 2005, o Eurostat revelou que a intensidade energ\u00e9tica portuguesa foi superior \u00e0 \n\nm\u00e9dia da UE dos 25 pa\u00edses em 17,8% e superior em 30,6% \u00e0 dos 15 pa\u00edses mais \n\ndesenvolvidos. De acordo com a estimativa do Banco de Portugal, a economia portuguesa \n\nregistou em 2007 um crescimento de 1,9% do seu Produto Interno Bruto (PIB), evidenciando \n\numa traject\u00f3ria claramente crescente. \n\nContudo, a actividade econ\u00f3mica em Portugal tem desacelerado desde finais de 2007, \n\nimpulsionado pelo fraco investimento e diminui\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es, justificados pela \n\nestagna\u00e7\u00e3o da procura. A fr\u00e1gil situa\u00e7\u00e3o financeira global torna a economia portuguesa \n\nparticularmente sens\u00edvel a este cen\u00e1rio (Comiss\u00e3o Europeia, Interim Forecast, 2009). \n\nA figura 1.1 descreve a rela\u00e7\u00e3o entre o consumo de energia final em Portugal e o PIB, \n\nentre os anos 1990 e 2007. \n\nA intensidade energ\u00e9tica da economia nacional \u00e9 um indicador de desperd\u00edcio por \n\nbaixa efici\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o, e excessiva utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o produtiva de energia final, \n\ndeterminado pelo r\u00e1cio entre o consumo energ\u00e9tico e a produ\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica. As tend\u00eancias de \n\nefici\u00eancia energ\u00e9tica identificadas por este indicador, permitem auxiliar os respons\u00e1veis nas \n\ntomadas de decis\u00e3o. \n\n \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n2 \n \n\n \nFigura 1.1. Rela\u00e7\u00e3o entre o consumo de energia final, o PIB da economia nacional e a intensidade energ\u00e9tica, \n\nentre 1990 e 2007, em Portugal (Adaptado da DGEG) \n\nNeste per\u00edodo, de 1990 a 2007, \u00e9 poss\u00edvel constatar que at\u00e9 2001 o consumo total de \n\nenergia final e o indicador de riqueza nacional apresentaram uma evolu\u00e7\u00e3o semelhante, s\u00f3 a \n\npartir desse ano o consumo de energia cresceu mais rapidamente do que o PIB, provocando o \n\naumento da intensidade energ\u00e9tica at\u00e9 2005. \n\nUm estudo realizado pela Comiss\u00e3o Europeia, 2020 vision: Saving our energy, estima \n\no potencial de poupan\u00e7a energ\u00e9tica da UE para 2020, em cerca de 27% e 30% do consumo \n\ntotal de energia final nos edif\u00edcios residenciais e comerciais, respectivamente (Comiss\u00e3o \n\nEuropeia, 2007). Por\u00e9m, \u00e9 de salientar que a poupan\u00e7a prevista depender\u00e1 da melhoria da \n\nintensidade energ\u00e9tica, provocada n\u00e3o s\u00f3 por factores estruturais, como tamb\u00e9m por pol\u00edticas \n\nanteriores, pela substitui\u00e7\u00e3o natural da tecnologia, ou ainda por varia\u00e7\u00f5es nos pre\u00e7os da \n\nenergia. \n\nDe acordo com os balan\u00e7os energ\u00e9ticos, publicados pela DGEG, em Portugal o \n\nconsumo de energia final aumentou 55% num per\u00edodo de dezassete anos, entre 1990 e 2007. \n\nA figura 1.2. indica que at\u00e9 2005 esta tend\u00eancia persistiu em todos os sectores de \n\nactividade, com excep\u00e7\u00e3o do da agricultura e pescas. Contudo, entre 2004 e 2007 verificou-se \n\numa crescente melhoria (diminui\u00e7\u00e3o) no n\u00edvel de intensidade energ\u00e9tica do pa\u00eds, e uma \n\nredu\u00e7\u00e3o pouco acentuada do consumo energ\u00e9tico final em todos os sectores. \n\nOs sectores dos transportes e da ind\u00fastria s\u00e3o grandes consumidores de energia, no \n\nentanto, os edif\u00edcios s\u00e3o respons\u00e1veis por mais de 40% do consumo de energia final na \n\nEuropa e por 29% em Portugal (DGEG, 2007). No ano de 2007, o sector residencial \n\nrepresentou 17% do consumo de energia final do pa\u00eds, correspondente a 133 812 TJ, e o \n\n90 %\n\n100 %\n\n110 %\n\n120 %\n\n130 %\n\n140 %\n\n150 %\n\n160 %\n\n170 %\n\n1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006\n\n\u00cdn\nd\n\nic\ne \n\n(1\n99\n\n0=\n10\n\n0)\n\nConsumo total de energia final Intensidade energ\u00e9tica PIB (\u20ac2000)\n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n3 \n \n\nsector dos servi\u00e7os 12%, tendo vindo a ganhar maior representatividade ao longo dos \u00faltimos \n\ndez anos. \n\n \nFigura 1.2. Evolu\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o do consumo de energia final por sector de actividade, em Portugal, entre \n\n1990 e 2007 (Adaptado da DGEG) \n\nEst\u00e1 claro que o sector dos edif\u00edcios (residencial e servi\u00e7os), durante a sua explora\u00e7\u00e3o \n\ne utiliza\u00e7\u00e3o ao longo dos anos, contribui significativamente para o problema das altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas e portanto, deve ser elemento central para uma solu\u00e7\u00e3o. A fase de utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nedif\u00edcios \u00e9 respons\u00e1vel por 85% dos impactes ambientais associados a este sector, sendo \n\nmerecedora de uma maior aten\u00e7\u00e3o (Tirone e Nunes, 2009). \n\nAs altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas extremas s\u00e3o um dos factores que conduzem ao progressivo \n\naumento da procura de conforto, aliado a um maior n\u00edvel de bem-estar econ\u00f3mico, pelo que \n\nser\u00e1 de prever o crescimento acentuado das necessidades energ\u00e9ticas locais. Todavia, esta \n\ntend\u00eancia poder\u00e1 ser colmatada atrav\u00e9s da adop\u00e7\u00e3o de comportamentos que reduzam a \n\npress\u00e3o sobre os recursos, cada vez mais vis\u00edvel nas sociedades modernas. \n\nEm condi\u00e7\u00f5es normais, o aquecimento e o arrefecimento de um im\u00f3vel s\u00e3o os factores \n\nde maior consumo de energia final e t\u00eam uma forte rela\u00e7\u00e3o com a concep\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios. \n\nEmbora em menor escala, o consumo energ\u00e9tico inerente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o material, transporte, \n\nconstru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, tamb\u00e9m dever\u00e1 ser contabilizado e discutido durante \n\ntodo o seu ciclo de vida (Gu, 2007). \n\nDa mesma forma que os edif\u00edcios enfraquecem os n\u00edveis globais de sustentabilidade \n\necon\u00f3mica, social e ambiental, constituem por si s\u00f3 um elevado potencial de poupan\u00e7a, em \n\n0\n\n100 000\n\n200 000\n\n300 000\n\n400 000\n\n500 000\n\n600 000\n\n700 000\n\n800 000\n\n900 000\n\n1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006\n\nC\non\n\nsu\nm\n\no \nd\n\ne \nen\n\ner\ngi\n\na \nfi\n\nn\nal\n\n (\nT\n\nJ)\n\nAgricultura e Pescas Ind\u00fastria Constru\u00e7\u00e3o e Obras P\u00fablicas\n\nTransportes Sector Residencial Servi\u00e7os\n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n4 \n \n\ntermos energ\u00e9ticos, com implica\u00e7\u00f5es na redu\u00e7\u00e3o da factura energ\u00e9tica e de emiss\u00f5es de gases \n\nde efeito de estufa (GEE). \n\n\u00c9 desej\u00e1vel que o sector da constru\u00e7\u00e3o assuma um papel fundamental no \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel da economia nacional e assim, o desempenho energ\u00e9tico dos \n\nedif\u00edcios torna-se um alvo de an\u00e1lise e de interven\u00e7\u00e3o priorit\u00e1rio. A import\u00e2ncia do sector da \n\nconstru\u00e7\u00e3o na economia nacional \u00e9 tamb\u00e9m evidenciada pelo peso que representa no PIB, \n\ncorrespondente a 16,2% (Euroconstruct, 2008). A reabilita\u00e7\u00e3o do parque edificado existente \n\ntem potencial para se tornar um dos grandes dinamizadores da economia. \n\nA grave crise econ\u00f3mico-financeira veio expor a fragilidade de um mercado j\u00e1 em \n\nqueda, o da constru\u00e7\u00e3o, constituindo-se um dos sectores mais penalizados desde 2001, com \n\nsinais de agravamento (INE, 2008). Em 2008, e pelo s\u00e9timo ano consecutivo, a produ\u00e7\u00e3o do \n\nsector da constru\u00e7\u00e3o voltou a registar uma quebra de 3,1% (FEPICOP, 2009). \n\nUma vez que, a renova\u00e7\u00e3o do actual parque constru\u00eddo em Portugal \u00e9 de cerca de 2% \n\nao ano, existe um enorme potencial de melhoria na economia do sector energ\u00e9tico e na \n\nintegra\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades de reabilita\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios \n\nexistentes (Direc\u00e7\u00e3o Geral de Energia - Minist\u00e9rio da Economia, 2002). Tendencialmente, a \n\nrequalifica\u00e7\u00e3o urbana ganhar\u00e1 espa\u00e7o nos investimentos dos mercados imobili\u00e1rios e os \n\nconsumidores ser\u00e3o confrontados com um sector adaptado \u00e0s circunst\u00e2ncias da realidade \n\necon\u00f3mica do pa\u00eds. \n\nA reabilita\u00e7\u00e3o do parque edificado j\u00e1 existente constitui uma via privilegiada para \n\natingir os objectivos de sustentabilidade, baseados na defini\u00e7\u00e3o de um limite de explora\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos. Como alternativa \u00e0 constru\u00e7\u00e3o nova, evita a ocupa\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio, o consumo \n\ndesnecess\u00e1rio de recursos, a produ\u00e7\u00e3o em larga escala de res\u00edduos e efluentes, bem como a \n\naltera\u00e7\u00e3o de ecossistemas naturais. Em complemento, aumenta a vida \u00fatil dos edif\u00edcios, \n\nrentabilizando os recursos j\u00e1 aplicados (Minist\u00e9rio das Obras P\u00fablicas, Transportes e \n\nComunica\u00e7\u00f5es, 2007), e representa uma oportunidade para a integra\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de \n\nefici\u00eancia energ\u00e9tica nos edif\u00edcios. \n\nA evid\u00eancia de que o investimento inicial de uma reabilita\u00e7\u00e3o \u00e9 recuper\u00e1vel num \n\nper\u00edodo de tempo relativamente curto, considerando o tempo de vida \u00fatil de um edif\u00edcio, ser\u00e1 \n\ntamb\u00e9m um dos fundamentos para a sua concretiza\u00e7\u00e3o. Outros, como a redu\u00e7\u00e3o do impacte do \n\nconsumo energ\u00e9tico dos edif\u00edcios sobre o ambiente, a melhoria da qualidade do ar interior dos \n\nedif\u00edcios e consequente melhoria da sa\u00fade dos seus ocupantes, ser\u00e3o aqueles que mais \n\ndificilmente estar\u00e3o na base duma decis\u00e3o deste tipo, visto a sua tradu\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria ser de \n\nmais dif\u00edcil apreens\u00e3o pelo utilizador do edif\u00edcio ou pelo investidor (ITIC, 2008). \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n5 \n \n\n1.2 Objectivos e \u00e2mbito \nO quadro da actividade da constru\u00e7\u00e3o e a sua relev\u00e2ncia para o equil\u00edbrio da economia, \n\ncolocam a reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios como uma janela de oportunidade de neg\u00f3cio a explorar \n\npelas empresas. Este investimento insere-se num panorama desfavor\u00e1vel de excesso de oferta \n\nde constru\u00e7\u00e3o nova, planos de urbanismo desajustados que conduziram a um crescimento \n\ndesordenado e centros urbanos esvaziados. A reabilita\u00e7\u00e3o surge assim como uma alternativa \n\nvi\u00e1vel para a valoriza\u00e7\u00e3o do parque edificado e estrutura urbana, promovida por pol\u00edticas \n\nnacionais e da UE. Simultaneamente, a defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de qualidade na reabilita\u00e7\u00e3o \n\ninclui um car\u00e1cter priorit\u00e1rio na melhoria da efici\u00eancia energ\u00e9tica. \n\nO primeiro objectivo do presente estudo consiste em promover o investimento em \n\nreabilita\u00e7\u00e3o, com uma componente de melhoria do desempenho energ\u00e9tico, por parte dos \n\nagentes interessados no sector da constru\u00e7\u00e3o e imobili\u00e1rio, destacando-se as empresas \n\nconstrutoras, agentes imobili\u00e1rios, autarquias e promotores da reabilita\u00e7\u00e3o urbana. \n\n O \u00e2mbito deste trabalho remete para uma avalia\u00e7\u00e3o cuidada de todas as solu\u00e7\u00f5es que \n\npossam constituir oportunidades na optimiza\u00e7\u00e3o do desempenho energ\u00e9tico dos edif\u00edcios, bem \n\ncomo, no alargamento do seu tempo de vida \u00fatil, com benef\u00edcios ambientais. \n\n A metodologia utilizada pretendeu desenvolver modelos de reabilita\u00e7\u00e3o capazes de \n\nidentificar diferentes n\u00edveis de interven\u00e7\u00e3o, custos e benef\u00edcios resultantes. Simultaneamente, \n\natrav\u00e9s dos principais agentes do mercado da constru\u00e7\u00e3o, pretendeu-se descrever e explicar a \n\nactual situa\u00e7\u00e3o do mercado portugu\u00eas, avaliar as tend\u00eancias de melhoria da efici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica do parque edificado, e discutir com os parceiros estrat\u00e9gias para transformar os \n\npotenciais de melhoria em oportunidades de neg\u00f3cio. \n\nInteressa ainda, estimular a responsabilidade ambiental a par de uma maior \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o no processo de renova\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios existentes. \n\n1.3 Organiza\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o \nNo primeiro cap\u00edtulo, a t\u00edtulo de enquadramento, fez-se refer\u00eancia ao estado de \n\ndepend\u00eancia energ\u00e9tica europeia e nacional, e \u00e0 import\u00e2ncia do consumo energ\u00e9tico nos \n\nedif\u00edcios, em termos econ\u00f3micos, ambientais e sociais. \n\nA estrutura do parque edificado portugu\u00eas \u00e9 descrita no segundo cap\u00edtulo, atrav\u00e9s da \n\ndimens\u00e3o do stock habitacional, do tipo de utiliza\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios, da evolu\u00e7\u00e3o do sector da \n\nconstru\u00e7\u00e3o e actuais dificuldades deste sector. As orienta\u00e7\u00f5es do mercado de reabilita\u00e7\u00e3o de \n\nedif\u00edcios s\u00e3o igualmente tratadas neste cap\u00edtulo, atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o do potencial de \n\nactua\u00e7\u00e3o, descri\u00e7\u00e3o das oportunidades econ\u00f3micas e ambientais e inten\u00e7\u00f5es do Governo, ao \n\nn\u00edvel de programas legislativos e de apoio \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios. Tamb\u00e9m s\u00e3o \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n6 \n \n\nesclarecidos os aspectos que se relacionam com a especificidade das interven\u00e7\u00f5es de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do n\u00edvel de exig\u00eancia nos procedimentos e de compet\u00eancias t\u00e9cnicas. S\u00e3o \n\nigualmente definidos os planos decorrentes da pol\u00edtica europeia e nacional, que apoiam a \n\nrequalifica\u00e7\u00e3o do edificado existente. Ainda no cap\u00edtulo dois, s\u00e3o descritas individualmente \n\nsolu\u00e7\u00f5es construtivas energeticamente eficientes, diferenciando as passivas das activas, \n\nconsiderando as vantagens e desvantagens de cada uma no contexto da reabilita\u00e7\u00e3o. Os \n\nsistemas de certifica\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria e volunt\u00e1ria dos edif\u00edcios s\u00e3o analisados como estrat\u00e9gia \n\nde promo\u00e7\u00e3o \u00e0 actividade de reabilita\u00e7\u00e3o. \n\nA metodologia do estudo desenvolvido divide-se em duas sec\u00e7\u00f5es, tratadas no cap\u00edtulo \n\ntr\u00eas. A primeira caracteriza cada caso-estudo e descreve os cen\u00e1rios de reabilita\u00e7\u00e3o e as \n\nestrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o desenvolvidas. Na segunda, \u00e9 apresentada a estrutura da an\u00e1lise dos \n\nprincipais agentes do mercado da reabilita\u00e7\u00e3o. \n\n No cap\u00edtulo quatro s\u00e3o divulgados e discutidos os resultados das interven\u00e7\u00f5es de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o de cada caso-estudo face ao RCCTE, incluindo o desempenho ambiental e \n\necon\u00f3mico. \n\nOs resultados do estudo de mercado da reabilita\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentados detalhadamente, \n\npor sector de actividade, no cap\u00edtulo cinco, assim como a publica\u00e7\u00e3o de duas entrevistas \n\nt\u00e9cnicas a especialistas do sector. \n\nNo cap\u00edtulo seis s\u00e3o apresentadas as conclus\u00f5es, recomenda\u00e7\u00f5es e desenvolvimentos \n\nfuturos para a consolida\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n7 \n \n\n2 Revis\u00e3o da literatura \n\n2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o do parque edificado \nA idade do parque edificado pode auxiliar a identifica\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas f\u00edsicas \n\ndos edif\u00edcios e dar uma indica\u00e7\u00e3o sobre o actual estado da constru\u00e7\u00e3o, incluindo a sua \n\nqualidade t\u00e9rmica. No entanto, esta qualidade depende tamb\u00e9m se, e em que medida, o stock \n\nde edif\u00edcios foi renovado (Itard, et al., 2008). \n\nUm estudo realizado pela Comiss\u00e3o Europeia apresenta a evolu\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o do \n\nstock de edif\u00edcios residenciais na UE-25, conforme representado na figura 2.1., a qual \n\nevidencia um aumento generalizado ap\u00f3s a d\u00e9cada de 60, em Portugal e nos restantes pa\u00edses \n\nda Europa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nDependendo do pa\u00eds, na Europa o alojamento em habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria representa 35% a \n\n62% do stock total, especialmente com uma elevada percentagem em Inglaterra, 70% (Itard, \n\net al., 2008). De acordo com o Euroconstruct, Portugal apresenta um elevado stock de \n\nhabita\u00e7\u00f5es e prev\u00ea o seu crescimento para 2009 e 2010, o que significa que existe um \n\ndesajustamento entre a potencial oferta e a real procura de habita\u00e7\u00e3o em Portugal no contexto \n\n<1919 \n\n1919-1945 \n\n1946-1970 \n\n1971-1980 \n\n>1981 \n\n0% 20% 40% 60% 80% 100% \n\n\u00c1ustria \nB\u00e9lgica \n\nRep\u00fablica Checa \nDinamarca \n\nChipre \n\nEst\u00f3nia \n\nEslov\u00e9nia \n\nLuxemburgo \n\nLet\u00f3nia \n\nIrlanda \n\nPol\u00f3nia \n\nHungria \n\nReino Unido \n\nMalta \n\nLitu\u00e2nia \n\nHolanda \n\nPortugal \n\nEspanha \nSu\u00e9cia \n\nEslov\u00e1quia \n\nIt\u00e1lia \n\nGr\u00e9cia \nAlemanha \n\nFinl\u00e2ndia \nFran\u00e7a \n\nFigura 2.1. Evolu\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o do stock habitacional na UE-25 (Fonte: European \nCommission, Institute for Prospective Technological Studies, 2008) \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n8 \n \n\nda crise actual (Euroconstruct, 2008). Esta situa\u00e7\u00e3o remete para uma preocupa\u00e7\u00e3o adicional, \n\ncomo seja o consumo de importantes recursos e a ocupa\u00e7\u00e3o valiosa do solo urbano. \n\nCom base nas \u2018Estat\u00edsticas da Constru\u00e7\u00e3o e Habita\u00e7\u00e3o \u2013 2007\u2019, o parque habitacional \n\nportugu\u00eas, em 2007, representava perto de 3,4 milh\u00f5es de edif\u00edcios para habita\u00e7\u00e3o familiar \n\ncl\u00e1ssica e aproximadamente 5,6 milh\u00f5es de fogos (INE, 2008). Este valor poder\u00e1 ser \n\ntraduzido em n\u00famero de fogos destinados \u00e0 primeira habita\u00e7\u00e3o, segunda habita\u00e7\u00e3o ou \n\nhabita\u00e7\u00f5es vagas. \n\nO termo \u201chabita\u00e7\u00e3o vaga\u201d diz respeito a qualquer im\u00f3vel residencial que se encontra \n\npara venda, arrendamento, ou demoli\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m os edif\u00edcios que n\u00e3o t\u00eam qualquer \n\nutiliza\u00e7\u00e3o, os devolutos, t\u00eam um peso significativo nesta categoria; aqueles que se encontram \n\ndesocupados por um per\u00edodo superior a um ano, e que n\u00e3o tenham contratos activos com \n\nempresas de servi\u00e7os (Decreto-Lei n.\u00ba 159/2006, 8 de Agosto). \n\nA figura 2.2. caracteriza o parque habitacional portugu\u00eas, entre os anos 2004 e 2010, \n\nsegundo o tipo de utiliza\u00e7\u00e3o dos fogos existentes. \n\n \nFigura 2.2. N\u00famero de fam\u00edlias e n\u00famero de fogos segundo as categorias: stock habitacional, segunda habita\u00e7\u00e3o \n\ne habita\u00e7\u00f5es vagas, entre 2004 e 2010 (* previs\u00e3o) (Adaptado do Euroconstruct, 2008 e do INE, 2009) \n\nEm 2007 o territ\u00f3rio nacional compreendia 741 mil habita\u00e7\u00f5es vagas e mais de 1 \n\nmilh\u00e3o de segundas habita\u00e7\u00f5es. Na cidade de Lisboa, em 2001, j\u00e1 existiam 40 mil fogos \n\ndevolutos, perto de 14% do total de alojamentos cl\u00e1ssicos do parque habitacional (INE, \n\nCensos, 2001). Os edif\u00edcios devolutos t\u00eam despertado a preocupa\u00e7\u00e3o pelo cen\u00e1rio de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o e abandono, em especial nos centros antigos da cidade, n\u00e3o sendo, por isso, \n\natractivos para novos residentes e investimentos, contribuindo para o decl\u00ednio econ\u00f3mico da \n\n\u00e1rea de influ\u00eancia (EPUL, 2007). \n\n0\n\n1 000\n\n2 000\n\n3 000\n\n4 000\n\n5 000\n\n6 000\n\n0\n\n1 000\n\n2 000\n\n3 000\n\n4 000\n\n5 000\n\n6 000\n\n2004 2005 2006 2007 2008* 2009* 2010*\n\nN\n\u00fa\n\nm\ner\n\no \nd\n\ne \nfa\n\nm\n\u00edl\n\nia\ns \n\n(1\n03\n\n)\n\nN\n\u00fa\n\nm\ner\n\no \nd\n\ne \nfo\n\ngo\ns \n\n(1\n03\n\n)\n\nStock habitacional Segunda habita\u00e7\u00e3o Habita\u00e7\u00f5es vagas N\u00famero de fam\u00edlias\n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n9 \n \n\nTendo como refer\u00eancia o ano 2007 e conhecendo o n\u00famero total de fam\u00edlias residentes \n\nem Portugal, facilmente se determina o n\u00famero de habita\u00e7\u00f5es em excesso, relativamente ao \n\nque seria necess\u00e1rio. Constata-se que o n\u00famero de habita\u00e7\u00f5es existentes supera em 45% as \n\nnecessidades reais das fam\u00edlias, ou seja, as resid\u00eancias destinadas a segunda habita\u00e7\u00e3o e \n\naquelas que se encontram totalmente desocupadas (vagas) contribuem significativamente para \n\na sobrelota\u00e7\u00e3o do actual parque habitacional. Em 2007 j\u00e1 existiam 1,45 habita\u00e7\u00f5es por \n\nfam\u00edlia. \n\nEmbora o n\u00famero de edif\u00edcios destinados a habita\u00e7\u00e3o familiar representem uma \n\ntend\u00eancia crescente ao longo do tempo, importa estudar a sua varia\u00e7\u00e3o e compreender os \n\nfactos que conduziram a esta evolu\u00e7\u00e3o. \n\nA figura 2.3. relaciona a evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o populacional com o n\u00famero de \n\nedif\u00edcios para habita\u00e7\u00e3o constru\u00eddos em territ\u00f3rio nacional, desde a d\u00e9cada de 70 ao ano 2007. \n\n \nFigura 2.3. Evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de edif\u00edcios conclu\u00eddos em Portugal e do seu desenvolvimento demogr\u00e1fico, \n\nentre 1970 e 2007 (Adaptado do INE) \n\nA forte redu\u00e7\u00e3o da procura de habita\u00e7\u00e3o foi a principal limita\u00e7\u00e3o ao investimento deste \n\nsector, que logicamente se relaciona com a condi\u00e7\u00e3o financeira das fam\u00edlias e com a actual \n\nconjuntura econ\u00f3mica, caracterizada pela instabilidade e incerteza (FEPICOP, 2009). \n\nTamb\u00e9m o indicador demogr\u00e1fico apoia as principais linhas de evolu\u00e7\u00e3o do sector da \n\nconstru\u00e7\u00e3o, evidenciando a sua instabilidade ap\u00f3s a d\u00e9cada de 80. As transforma\u00e7\u00f5es \n\ndemogr\u00e1ficas deixaram de ser explicadas pelo movimento natural (diferen\u00e7a entre \n\nnascimentos e \u00f3bitos), mas sim pela influ\u00eancia dos movimentos migrat\u00f3rios, em especial a \n\nimigra\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o 25 de Abril de 1974 (INE, 2004). \n\n1 500 000\n\n3 000 000\n\n4 500 000\n\n6 000 000\n\n7 500 000\n\n9 000 000\n\n10 500 000\n\n210 000\n\n290 000\n\n370 000\n\n450 000\n\n530 000\n\n610 000\n\n690 000\n\n770 000\n\n1970 1980 1985 1990 1995 2001 2007\nP\n\nop\nu\n\nla\n\u00e7\u00e3\n\no \nre\n\nsi\nd\n\nen\nte\n\nE\nd\n\nif\n\u00edc\n\nio\ns \n\ncl\n\u00e1s\n\nsi\nco\n\ns \nco\n\nn\ncl\n\nu\n\u00edd\n\nos\n\nPopula\u00e7\u00e3o residente Edif\u00edcios de habita\u00e7\u00e3o conclu\u00eddos\n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n10 \n \n\nOs indicadores da mudan\u00e7a econ\u00f3mica e social dos \u00faltimos trinta anos s\u00e3o revistos na \n\ncondi\u00e7\u00e3o de ordenamento do territ\u00f3rio existente, traduzida na excessiva concentra\u00e7\u00e3o de \n\nconstru\u00e7\u00e3o nos centros urbanos e assimetrias regionais na distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. \n\nAs din\u00e2micas pol\u00edticas, econ\u00f3micas e demogr\u00e1ficas em Portugal, desde meados da \n\nd\u00e9cada de 70, tiveram forte influ\u00eancia na altera\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, \n\ncom implica\u00e7\u00f5es no desordenamento, consequ\u00eancias ambientais e sociais. Na actualidade, a \n\naus\u00eancia de um mercado de arrendamento e de um sistema fiscal que favore\u00e7a objectivamente \n\no crescimento urbano s\u00e3o factores que propiciam o desordenamento urbano (Cunha e Melo, \n\n2007). \n\nA dificuldade no acesso ao cr\u00e9dito, como resultado da subida das taxas de juro, \n\nrepresenta uma das causas da redu\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, impulsionando o \n\narrendamento de im\u00f3veis em Portugal. No entanto, a descapitaliza\u00e7\u00e3o dos senhorios sobre os \n\nedif\u00edcios antigos tem contribu\u00eddo para o agravamento do estado de degrada\u00e7\u00e3o do parque \n\nhabitacional arrendado, com repercuss\u00e3o nos escal\u00f5es de renda muito baixos (Paiva, et al., \n\n2006). Conforme citado pelo \u2018Di\u00e1rio Econ\u00f3mico\u2019, segundo dados do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, \n\nem 2008 a crise no sector imobili\u00e1rio provocou uma quebra de 18% na venda de im\u00f3veis, n\u00e3o \n\ntendo sido registado valor t\u00e3o baixo desde h\u00e1 15 anos. \n\nAinda que a actividade da nova constru\u00e7\u00e3o seja respons\u00e1vel pela maior fatia do tipo de \n\nobras conclu\u00eddas (80,5% em 2007), a reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios tem ganho maior \n\nrepresentatividade ao longo dos \u00faltimos anos, designadamente a execu\u00e7\u00e3o de amplia\u00e7\u00f5es e \n\naltera\u00e7\u00f5es, com um contributo de 16,7% em 2007 (INE, 2007). Globalmente a parte da \n\nrepara\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o, em particular do parque residencial, \u00e9 ainda bastante inferior \u00e0 do \n\nresidencial novo, da engenharia civil e do edificado n\u00e3o residencial (Bordalo, et al., 2005).  \n\nA habita\u00e7\u00e3o familiar apresenta-se como o tipo de ocupa\u00e7\u00e3o mais predominante no \n\nmercado da nova constru\u00e7\u00e3o, conforme evidenciado na figura 2.4..  \n\n \nFigura 2.4. Distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de edif\u00edcios conclu\u00eddos em constru\u00e7\u00f5es novas por destino, em Portugal, 2007 \n\n(Fonte: INE, 2007) \n\n84,2%\n\n1,9%\n\n1,4%\n\n0,6% 2,9%\n8,9%\n\nHabita\u00e7\u00e3o familiar\n\nAgricultura e Pesca\n\nInd\u00fastria\n\nTurismo\n\nOutros servi\u00e7os\n\nOutros destinos\n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n11 \n \n\nEmbora a estrutura actual (condi\u00e7\u00f5es do mercado da habita\u00e7\u00e3o, custos de produ\u00e7\u00e3o da \n\nconstru\u00e7\u00e3o nova, tend\u00eancias dos rendimentos familiares, crescimento dos n\u00facleos familiares), \n\nn\u00e3o comporte o seu desenvolvimento, a expans\u00e3o do parque habitacional ainda \u00e9 \n\npreponderante, ficando para tr\u00e1s um maior investimento sobre o parque edificado j\u00e1 existente, \n\ncom potencialidades equiparadas \u00e0 da nova constru\u00e7\u00e3o e outras vantagens. \n\nA figura 2.5. permite analisar a varia\u00e7\u00e3o percentual, em termos reais, do investimento \n\nrealizado em nova constru\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o residencial em Portugal, por compara\u00e7\u00e3o com a \n\nm\u00e9dia dos pa\u00edses da Europa Ocidental, entre 2004 e 2010. \n\n \nFigura 2.5. Evolu\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o percentual do investimento nacional e da Europa Ocidental em nova constru\u00e7\u00e3o \n\ne renova\u00e7\u00e3o residencial, entre 2004 e 2010 (* previs\u00e3o) (Adaptado do Euroconstruct, 2008) \n\nEstes valores permitem inferir sobre o mercado da nova constru\u00e7\u00e3o residencial, \n\ncomprovando-se que o cen\u00e1rio econ\u00f3mico n\u00e3o tem sido favor\u00e1vel ao seu crescimento, com \n\nresultado na quebra da procura de nova constru\u00e7\u00e3o em Portugal, ao contr\u00e1rio do que se \n\nverificou nos restantes pa\u00edses da Europa. A partir de 2007 verifica-se a coincid\u00eancia de \n\nrecess\u00e3o em Portugal e na Europa, com a previs\u00e3o de recupera\u00e7\u00e3o apenas em 2010. \n\n Acompanhando este decr\u00e9scimo, o segmento da renova\u00e7\u00e3o residencial em Portugal \n\nperde intensidade at\u00e9 2006, vindo a recuperar com o sector da nova constru\u00e7\u00e3o a partir de \n\n2007. A actividade de renova\u00e7\u00e3o nacional, em 2006 e 2007, representou 23% e 32% desta \n\nactividade na Europa Ocidental, tendo vindo ganhar maior representatividade. \n\nNeste contexto, a recupera\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis degradados ou subutilizados, atrav\u00e9s da \n\nintegra\u00e7\u00e3o de materiais e tecnologias que melhorem o seu desempenho energ\u00e9tico, poder\u00e1 \n\npotenciar a abertura de um novo mercado dotado de novas compet\u00eancias, capaz de \n\n-10 %\n\n-8 %\n\n-6 %\n\n-4 %\n\n-2 %\n\n0 %\n\n2 %\n\n4 %\n\n6 %\n\n8 %\n\n2004 2005 2006 2007 2008* 2009* 2010*\n\nV\nar\n\nia\n\u00e7\u00e3\n\no \nd\n\no \nin\n\nve\nst\n\nim\nen\n\nto\n e\n\nm\n t\n\ner\nm\n\nos\n r\n\nea\nis\n\nRenova\u00e7\u00e3o residencial (Portugal) Nova constru\u00e7\u00e3o residencial (Portugal)\n\nRenova\u00e7\u00e3o residencial (Europa Ocidental) Nova constru\u00e7\u00e3o residencial (Europa Ocidental)\n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n12 \n \n\nacompanhar a evolu\u00e7\u00e3o do mercado da nova constru\u00e7\u00e3o. As edifica\u00e7\u00f5es que apresentem \n\nnecessidades de interven\u00e7\u00e3o, seja ao n\u00edvel da reabilita\u00e7\u00e3o ou da manuten\u00e7\u00e3o, poder\u00e3o \n\nconstituir uma aposta competitiva ao n\u00edvel dos clientes e do mercado imobili\u00e1rio em geral. \n\nAs altera\u00e7\u00f5es dos planos de actividade dos diferentes agentes envolvidos, e a \n\norienta\u00e7\u00e3o das mentalidades para um maior investimento na \u00e1rea do ambiente e urbanismo, \n\ncom ganhos econ\u00f3micos e sociais, constituem um processo moroso, no entanto, os resultados \n\npoder\u00e3o ser vis\u00edveis a curto e m\u00e9dio prazo. \n\nNaturalmente que os instrumentos econ\u00f3micos ter\u00e3o um papel preponderante na \n\nconserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio edificado, com capacidade de proporcionarem um incentivo \u00e0s \n\nmelhores pr\u00e1ticas construtivas e energ\u00e9ticas. Em particular, os instrumentos fiscais, para al\u00e9m \n\nda recolha de fundos para o Estado e equidade dos contribuintes, devem integrar objectivos de \n\numa pol\u00edtica de desenvolvimento sustent\u00e1vel, nomeadamente no dom\u00ednio da salvaguarda dos \n\nrecursos e ordenamento do territ\u00f3rio (Melo, et al., 1997). \n\n2.2 Mercado da reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \n\n2.2.1 Reabilita\u00e7\u00e3o urbana \n\nReabilitar tornou-se uma pr\u00e1tica corrente e um conceito instrumental aplic\u00e1vel n\u00e3o s\u00f3 \n\nao patrim\u00f3nio arquitect\u00f3nico e ao tradicional urbano, mas tamb\u00e9m a muito do patrim\u00f3nio \n\nedificado e urbano ainda recente que, pela sua deficiente qualidade construtiva, sofre de \n\npatologias inesperadas face ao seu curto tempo de vida (Cabrita, et al., 1992). \n\n\u00c9 nos grandes centros urbanos que se concentra o maior n\u00famero de edif\u00edcios em \n\nestado avan\u00e7ado de degrada\u00e7\u00e3o. Atendendo tamb\u00e9m ao grande n\u00famero de habita\u00e7\u00f5es \n\ndevolutas, \u00e9 de f\u00e1cil entendimento que, dada a excessiva ocupa\u00e7\u00e3o do solo, a\u00ed a oferta da nova \n\nconstru\u00e7\u00e3o seja menor. \n\nPelo facto das \u00e1reas de constru\u00e7\u00e3o nas grandes cidades serem cada vez mais restritas, e \n\no sector econ\u00f3mico para a reabilita\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios (em condi\u00e7\u00f5es de serem vendidos ou \n\narrendados) n\u00e3o ter a projec\u00e7\u00e3o suficiente no mercado imobili\u00e1rio, assiste-se \u00e0 \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o cada vez mais acentuada da popula\u00e7\u00e3o. \n\nComo consequ\u00eancia, as zonas lim\u00edtrofes dos maiores centros t\u00eam sido alvo de um \n\ncrescimento acentuado de constru\u00e7\u00e3o pelo tecido empresarial e habitacional, cuja oferta, \n\nsustentada por pre\u00e7os mais baixos, consegue suprir as necessidades da procura (CML, 2005). \n\nEsta evolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem estrutura f\u00edsica para ser suportada de forma ilimitada e \n\nportanto, a reabilita\u00e7\u00e3o e a renova\u00e7\u00e3o constituem-se actividades de futuro ascendente. \n\nTamb\u00e9m a demoli\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios existentes, para dar lugar a novos, contribui para a \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n13 \n \n\nprogressiva descaracteriza\u00e7\u00e3o e desvaloriza\u00e7\u00e3o das cidades, assumindo-se como uma m\u00e1 \n\nsolu\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da gest\u00e3o do patrim\u00f3nio constru\u00eddo (C\u00f3ias e Fernandes, 2007). \n\nBeneficiando do momento de estagna\u00e7\u00e3o do mercado da constru\u00e7\u00e3o e enfrentando a \n\npresente conjuntura econ\u00f3mica, dever-se-\u00e1 reflectir sobre uma estrat\u00e9gia pr\u00f3-activa que \n\nresponda \u00e0s necessidades urgentes da estrutura urbana e, particularmente, a edificada. Acresce \n\nainda que a reabilita\u00e7\u00e3o \u00e9 uma oportunidade valiosa para intervir na efici\u00eancia energ\u00e9tica. \n\nPreservar uma constru\u00e7\u00e3o existente apresenta, pelo menos, as seguintes vantagens \n\necon\u00f3micas por compara\u00e7\u00e3o com as actividades de demoli\u00e7\u00e3o ou de reconstru\u00e7\u00e3o do \n\nedificado (Appleton, 2009): \n\n? Menores custos de demoli\u00e7\u00e3o; \n\n? Menores custos em licen\u00e7as e taxas; \n\n? Aprova\u00e7\u00e3o mais f\u00e1cil do projecto; \n\n? Menores custos de estaleiro; \n\n? Menor consumo de novos materiais. \n\nJo\u00e3o Appleton salienta ainda como uma vantagem econ\u00f3mica o custo final de uma \n\nreabilita\u00e7\u00e3o, defendendo que mesmo quando o pre\u00e7o unit\u00e1rio dos trabalhos de reabilita\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nsuperior ao da nova constru\u00e7\u00e3o, o custo total da interven\u00e7\u00e3o de reabilita\u00e7\u00e3o pode ser menor do \n\nque o da constru\u00e7\u00e3o de um edif\u00edcio novo, com a certeza de que a sua sustentabilidade ficar\u00e1 \n\ngarantida. \n\nConsiderando como interven\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o a coloca\u00e7\u00e3o de vidros duplos nos \n\nv\u00e3os envidra\u00e7ados e o isolamento t\u00e9rmico das coberturas e paredes, estima-se que o potencial \n\nalvo de realiza\u00e7\u00e3o de obras de requalifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica seja de 43% de alojamentos \n\nfamiliares existentes em Portugal, num universo de 5,6 milh\u00f5es (ITIC, 2008). \n\n\u00c9 neste sentido que o parque edificado apresenta um forte potencial de actua\u00e7\u00e3o para a \n\nactividade de reabilita\u00e7\u00e3o, nomeadamente a que concerne \u00e0 melhoria do conforto pela \n\nenvolvente, com redu\u00e7\u00e3o dos impactes resultantes do excesso de ocupa\u00e7\u00e3o do solo, da \n\ndepend\u00eancia energ\u00e9tica nacional e da intensidade energ\u00e9tica da economia do pa\u00eds. \n\nTamb\u00e9m o cumprimento do protocolo de Quioto e o desagravamento do or\u00e7amento \n\ndas fam\u00edlias ser\u00e3o impulsionados atrav\u00e9s da reabilita\u00e7\u00e3o. A optimiza\u00e7\u00e3o da envolvente de um \n\nedif\u00edcio ineficiente pode permitir economias de energia at\u00e9 30% (EnerBuilding, 2008). \n\nPerante o quadro energ\u00e9tico Europeu, \u00e9 imperativo que cada Estado-Membro \n\ndesenvolva planos estrat\u00e9gicos capazes de ampliar o n\u00famero de edif\u00edcios de baixo consumo \n\nenerg\u00e9tico ou at\u00e9 mesmo de consumo zero. Importa referir que, por diversos factores, o n\u00edvel \n\nde investimento em efici\u00eancia energ\u00e9tica na constru\u00e7\u00e3o \u00e9 muito vari\u00e1vel entre os diferentes \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n14 \n \n\nEstados-Membros da UE e ainda, dentro de cada pa\u00eds ou regi\u00e3o (Klinckenberg consultants, \n\n2006). \n\nParticularmente em Portugal, existem condicionantes \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do mercado de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o do parque habitacional, que n\u00e3o dependem apenas das necessidades que se foram \n\nacumulando ao longo dos anos, e que est\u00e3o relacionadas com: \n\n? A evolu\u00e7\u00e3o da economia, pela disponibilidade financeira das fam\u00edlias; \n\n? As medidas p\u00fablicas de apoio \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o do parque habitacional; \n\n? A resolu\u00e7\u00e3o do problema do arrendamento. \n\nNum mercado em crise como \u00e9 o da constru\u00e7\u00e3o, as empresas t\u00eam vindo a desenvolver \n\nestrat\u00e9gias de crescimento que lhes permitam enfrentar as dificuldades, embora ainda pouco \n\nsedimentadas no que concerne ao investimento em actividades de reabilita\u00e7\u00e3o. Espera-se que \n\na efici\u00eancia energ\u00e9tica venha a assumir o papel de \u201ccatalisador\u201d da taxa de crescimento de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o, no mercado da habita\u00e7\u00e3o (ANEOP, 2008). \n\nO acesso a mecanismos adequados de financiamento representa um obst\u00e1culo para a \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o r\u00e1pida do parque imobili\u00e1rio de muitos pa\u00edses da UE. Se existir maior \n\ncompreens\u00e3o por parte dos decisores sobre os benef\u00edcios financeiros quando se aposta em \n\nefici\u00eancia energ\u00e9tica, aliada a um maior conhecimento espec\u00edfico, o investimento em \n\nefici\u00eancia energ\u00e9tica tornar-se-\u00e1 mais forte (Klinckenber consultants, 2006). \n\n2.2.2 Programas de reabilita\u00e7\u00e3o \n\nActualmente existem programas de apoio e incentivo \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, cujos \n\nobjectivos passam pela interven\u00e7\u00e3o dos privados no patrim\u00f3nio constru\u00eddo, pela resolu\u00e7\u00e3o de \n\ndefici\u00eancias f\u00edsicas e anomalias constru\u00eddas, ambientais e funcionais acumuladas ao longo do \n\ntempo, e ainda, pela procura da moderniza\u00e7\u00e3o e beneficia\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis, no que respeita \u00e0 \n\nmelhoria do seu desempenho funcional. \n\nEm 2008, foi apresentado pelo Governo o programa Proreabilita, sobre a \n\nresponsabilidade do Instituto de Habita\u00e7\u00e3o e Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana (IHRU), que, apesar de \n\nainda n\u00e3o ter entrado em vigor, pretende concentrar num \u00fanico, os programas at\u00e9 ent\u00e3o \n\nexistentes: \n\n? RECRIA - Regime Especial de Comparticipa\u00e7\u00e3o na Recupera\u00e7\u00e3o de Im\u00f3veis \n\nArrendados; regulado pelo Decreto-Lei n.\u00ba 329-C/2000, de 22 de Dezembro, visa apoiar a \n\nexecu\u00e7\u00e3o de obras que permitam a recupera\u00e7\u00e3o de fogos e im\u00f3veis arrendados em estado de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, mediante a concess\u00e3o de incentivos pelo Estado e Munic\u00edpios. \n\n? REHABITA - Regime de Apoio \u00e0 Recupera\u00e7\u00e3o Habitacional em \u00c1reas Urbanas; \n\ninstitu\u00eddo pelo Decreto-Lei n.\u00ba 105/96, de 31 de Julho, consiste numa extens\u00e3o do Programa \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n15 \n \n\nRECRIA e visa apoiar financeiramente as c\u00e2maras municipais na recupera\u00e7\u00e3o de zonas \n\nurbanas antigas. \n\n? SOLARH - Programa de Solidariedade e Apoio \u00e0 Recupera\u00e7\u00e3o de Habita\u00e7\u00e3o; regulado \n\npelo Decreto-Lei n.\u00ba 39/2001, de 9 de Fevereiro, visa financiar, sob a forma de empr\u00e9stimo, a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de obras de conserva\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria ou extraordin\u00e1ria e de beneficia\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis \n\ndegradados ou devolutos. \n\n? RECRIPH - Regime Especial de Comparticipa\u00e7\u00e3o e Financiamento na Recupera\u00e7\u00e3o de \n\nPr\u00e9dios Urbanos em Regime de Propriedade Horizontal; regulado pelo Decreto-Lei n.\u00ba \n\n106/96, de 31 de Julho, tem como objectivo apoiar a execu\u00e7\u00e3o de obras de conserva\u00e7\u00e3o \n\nordin\u00e1ria, extraordin\u00e1ria e beneficia\u00e7\u00e3o nas partes comuns de im\u00f3veis degradados. \n\nO Proreabilita pretende estabelecer as condi\u00e7\u00f5es financeiras para que os propriet\u00e1rios, \n\nque \u00e0 partida n\u00e3o poderiam reabilitar o seu edificado o possam fazer, tornando os processos \n\nde reabilita\u00e7\u00e3o mais simples e c\u00e9leres. \n\nO primeiro regime deste programa destina-se aos senhorios que pretendam realizar \n\nobras, de forma a actualizar faseadamente as rendas dos im\u00f3veis de acordo com o Novo \n\nRegime de Arrendamento Urbano (NRAU). \n\nO segundo regime atribui aos munic\u00edpios um papel fundamental, visto serem eles a \n\ndefinir as \u00e1reas geogr\u00e1ficas onde a reabilita\u00e7\u00e3o \u00e9 concentrada: obras em frac\u00e7\u00f5es que sejam \n\nhabita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria e permanente de propriet\u00e1rios com poucos recursos; obras em pr\u00e9dios em \n\npropriedade horizontal; e o apoio \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o ou realiza\u00e7\u00e3o de obras em edif\u00edcios ou frac\u00e7\u00f5es \n\ndevolutas que se destinem exclusivamente ao mercado de arrendamento. \n\nTamb\u00e9m sobre a responsabilidade do IHRU foi implementado o Plano Estrat\u00e9gico de \n\nHabita\u00e7\u00e3o 2008/2013 que permite \u00e0s autarquias nacionais participarem na regula\u00e7\u00e3o do \n\nmercado de habita\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s dos programas locais inclu\u00eddos. Este programa ir\u00e1 penalizar a \n\nn\u00edvel fiscal os propriet\u00e1rios de casas devolutas e edif\u00edcios degradados, e beneficiar quem os \n\nreabilitar. Para o Secret\u00e1rio de Estado do Ordenamento do Territ\u00f3rio, o tipo de \n\ncomportamento ser\u00e1 determinante para a atribui\u00e7\u00e3o de penaliza\u00e7\u00f5es a situa\u00e7\u00f5es como estas \n\n(LUSA, 2008). \n\nContudo, tem-se verificado a inadequa\u00e7\u00e3o destes instrumentos \u00e0 realidade, uma vez \n\nque n\u00e3o t\u00eam demonstrado suficiente capacidade para inverter o processo de degrada\u00e7\u00e3o dos \n\nnossos edif\u00edcios, quer hist\u00f3ricos, ou outros. O insuficiente grau de concretiza\u00e7\u00e3o destes \n\ninstrumentos apresenta diversos motivos, destacando-se a descapitaliza\u00e7\u00e3o dos propriet\u00e1rios e \n\nbaixos rendimentos dos inquilinos. \n\nEm 2008, apenas 2 500 casas foram recuperadas com o apoio dos programas de \n\nfinanciamento da reabilita\u00e7\u00e3o urbana (Di\u00e1rio Econ\u00f3mico, citado por TSF, 2009). \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n16 \n \n\n2.2.3 Novo regime jur\u00eddico \n\nA desadequa\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o \u00e0  especificidade da reabilita\u00e7\u00e3o, bem como os largos \n\nprazos de licenciamento da\u00ed decorrentes, s\u00e3o alguns dos factores que criaram um desequil\u00edbrio \n\necon\u00f3mico desfavor\u00e1vel \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio edificado. \n\nO novo regime jur\u00eddico da reabilita\u00e7\u00e3o urbana, aprovado em Conselho de Ministros \n\nem 2009, integra no conceito de reabilita\u00e7\u00e3o a recupera\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, e a \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o de todo o tecido urbano (equipamentos p\u00fablicos, infra-estruturas e espa\u00e7o \n\np\u00fablico). O regime prop\u00f5e a exist\u00eancia de reciprocidade entre a Administra\u00e7\u00e3o e os privados \n\nno dever de reabilitar: promove o equil\u00edbrio entre o esfor\u00e7o de investimento da Administra\u00e7\u00e3o \n\ne o dever de reabilitar que se imp\u00f5e aos propriet\u00e1rios. \n\nPrev\u00ea-se neste regime a agiliza\u00e7\u00e3o do processo de licenciamento das opera\u00e7\u00f5es de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da regulamenta\u00e7\u00e3o da figura de \u2018Plano de Pormenor de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\nUrbana\u2019, cuja aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 facultativa (dependente da decis\u00e3o do munic\u00edpio). \n\n\u00c9 inten\u00e7\u00e3o submeter a discuss\u00e3o p\u00fablica o acto de delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de reabilita\u00e7\u00e3o \n\nurbana e os instrumentos program\u00e1ticos da opera\u00e7\u00e3o, assegurando o envolvimento activo dos \n\npropriet\u00e1rios e a mobiliza\u00e7\u00e3o dos investidores privados. Neste sentido, deseja-se refor\u00e7ar o \n\npapel dos diversos actores na execu\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o urbana, atrav\u00e9s de \n\ndiferentes formas de parceria: com entidades privadas, com a administra\u00e7\u00e3o conjunta entre a \n\nentidade gestora e os propriet\u00e1rios, j\u00e1 poss\u00edvel actualmente, at\u00e9 \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da figura da \n\n\"concess\u00e3o da reabilita\u00e7\u00e3o urbana\", prevista na actual proposta. \n\n Est\u00e1 igualmente prevista a elabora\u00e7\u00e3o de novos instrumentos de execu\u00e7\u00e3o para os \n\ncasos em que os propriet\u00e1rios n\u00e3o participem na reabilita\u00e7\u00e3o. Nestes casos, al\u00e9m da \n\nexpropria\u00e7\u00e3o, introduz-se o mecanismo da venda for\u00e7ada de im\u00f3veis em hasta p\u00fablica, desde \n\nque inseridos numa \u00e1rea de reabilita\u00e7\u00e3o urbana sistem\u00e1tica, quando os seus propriet\u00e1rios n\u00e3o \n\nrealizarem as obras e trabalhos previstos, permitindo a sua substitui\u00e7\u00e3o por outros que estejam \n\nna disponibilidade de realizar a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade. \n\nO conceito de \"obriga\u00e7\u00e3o de reabilitar\" est\u00e1 bem presente no novo diploma, com o \n\npropriet\u00e1rio do im\u00f3vel a poder ser obrigado a proceder a trabalhos de restitui\u00e7\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas de seguran\u00e7a funcional e estrutural do mesmo, num prazo determinado \n\n(AECOPS, 2009). \n\n A cria\u00e7\u00e3o de regimes especiais de tributa\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio, em \u00e1reas de reabilita\u00e7\u00e3o \n\nurbana, permitir\u00e1 um regime especial de taxas municipais para incentivar a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nopera\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas, e a instala\u00e7\u00e3o, dinamiza\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o, de actividades \n\necon\u00f3micas em \u00e1reas de reabilita\u00e7\u00e3o urbana. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n17 \n \n\n2.3 Especificidades do processo de reabilita\u00e7\u00e3o \n\n2.3.1 Exig\u00eancia na interven\u00e7\u00e3o \n\nA reabilita\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do edificado dever\u00e3o contemplar solu\u00e7\u00f5es adequadas a \n\ncada situa\u00e7\u00e3o, dependendo da tipologia funcional dos edif\u00edcios, do estado de degrada\u00e7\u00e3o, da \n\nintegra\u00e7\u00e3o com a envolvente, dos ganhos solares, entre outras vari\u00e1veis de igual relev\u00e2ncia, \n\nque poder\u00e3o influenciar o grau de interven\u00e7\u00e3o. \n\nO objectivo de uma reabilita\u00e7\u00e3o consiste em resolver as defici\u00eancias f\u00edsicas e as \n\nanomalias construtivas, ambientais e funcionais, acumuladas ao longo dos anos, procurando \n\nao mesmo tempo uma moderniza\u00e7\u00e3o e uma beneficia\u00e7\u00e3o geral do im\u00f3vel, tornando-o apto \n\npara a sua completa e actualizada reutiliza\u00e7\u00e3o (Cabrita, et al., 1997).  \n\nQuanto \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, esta constitui uma das vertentes de maior interesse \n\n(Vasconcelos de Paiva, 2003). No processo de renova\u00e7\u00e3o dever-se-\u00e1 garantir a identidade dos \n\nedif\u00edcios e, em simult\u00e2neo, fazer uso da tecnologia ao servi\u00e7o da efici\u00eancia energ\u00e9tica. \n\nDos factores que mais determinam e caracterizam o estado actual das constru\u00e7\u00f5es e \n\ntipos de interven\u00e7\u00e3o para a sua reabilita\u00e7\u00e3o, destacam-se (Ferreira Santo, EPUL, 2003): \n\n? A concep\u00e7\u00e3o dos projectos, atrav\u00e9s dos materiais e das solu\u00e7\u00f5es escolhidas; \n\n? O modo de execu\u00e7\u00e3o; \n\n? O estado de conserva\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios. \n\nAnterior a qualquer opera\u00e7\u00e3o, a constru\u00e7\u00e3o existente dever\u00e1 ser sujeita a uma \n\navalia\u00e7\u00e3o que possibilite conhecer o seu sistema construtivo e a g\u00e9nese das suas patologias \n\n(Costa Manso, LNEC, 2003). A concep\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia de planeamento, eficaz e \n\nadequada ao comportamento individual de cada edif\u00edcio, deve ser sempre precedida de uma \n\nan\u00e1lise cuidada que permita elaborar um correcto diagn\u00f3stico. \n\nO plano de interven\u00e7\u00e3o dever\u00e1 incluir as medidas correctivas, entre as quais as que \n\nvisam a melhoria da efici\u00eancia energ\u00e9tica, respeitando uma hierarquiza\u00e7\u00e3o, de acordo com o \n\nresultado de uma an\u00e1lise custo-benef\u00edcio. \n\nOs edif\u00edcios residenciais e de servi\u00e7os assumem caracter\u00edsticas de consumo muitos \n\ndistintas e como tal, s\u00e3o sujeitos a diferentes abordagens na melhoria do seu desempenho \n\nenerg\u00e9tico. A principal caracter\u00edstica que os distingue \u00e9 o tempo de perman\u00eancia dos \n\nutilizadores; actualmente 90% do tempo \u00e9 passado em espa\u00e7os confinados, principalmente \n\nedif\u00edcios (Murakami, 2003). \n\nOs padr\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio (di\u00e1rios, sazonais e estacionais) condicionam os \n\nrequisitos ambientais, assim como a escolha do tipo de constru\u00e7\u00e3o e dos sistemas (Ordem dos \n\nArquitectos, 2001). \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n18 \n \n\nA rela\u00e7\u00e3o existente entre o consumo de energia final dos edif\u00edcios, a qualidade da \n\nconstru\u00e7\u00e3o e a aplica\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es energeticamente eficientes, traduz-se simultaneamente \n\nem necessidades para aquecimento, arrefecimento e ilumina\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m a prepara\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1guas quentes sanit\u00e1rias (AQS), especialmente em edif\u00edcios residenciais, \u00e9 significativa na \n\nan\u00e1lise do consumo total de energia final. \n\nPor\u00e9m, \u00e9 o vector da climatiza\u00e7\u00e3o que apresenta uma taxa de crescimento elevada, \n\nexplicada pela maior exig\u00eancia do conforto t\u00e9rmico, sendo o aquecimento o tipo de \n\nclimatiza\u00e7\u00e3o mais generalizado em Portugal. O arrefecimento ambiente (ar condicionado) tem \n\nvindo a ter uma taxa de penetra\u00e7\u00e3o crescente nos \u00faltimos anos, sendo o aumento anual cerca \n\nde 8%, tornando-se um contributo importante para o consumo de electricidade. \n\nImporta referir que quanto maior for o grau de profundidade de uma interven\u00e7\u00e3o de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o, maior dever\u00e1 ser o grau de conformidade com o previsto nos actuais \n\nregulamentos. \n\n2.3.2 Qualifica\u00e7\u00e3o das empresas e profissionais \n\n\u00c0 mudan\u00e7a de paradigma est\u00e1 inerente um elevado investimento ao n\u00edvel de \n\ncompet\u00eancias t\u00e9cnicas e dificuldades acrescidas a serem ultrapassadas pelo sector da \n\nconstru\u00e7\u00e3o e respectivos agentes, dada a sua voca\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o nova. Uma das \n\ngrandes lacunas centra-se na falta de know-how por parte dos projectistas e entidades \n\nlicenciadoras, \u00e9 urgente a introdu\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de qualifica\u00e7\u00e3o e de responsabiliza\u00e7\u00e3o. \n\nA diversidade de tipologias de constru\u00e7\u00e3o e a incapacidade de reconhecimento das \n\ncausas das anomalias existentes, por vezes proporcionam interven\u00e7\u00f5es incorrectas e aplica\u00e7\u00e3o \n\nde solu\u00e7\u00f5es desajustadas, que poder\u00e3o contribuir, a curto prazo, para o agravamento do estado \n\nde conserva\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios (Alegre, et al., 1999). \n\nO exerc\u00edcio da actividade de constru\u00e7\u00e3o \u00e9 regulado pelo Decreto-Lei n.\u00ba 12/2004, de 9 \n\nde Janeiro, a \u2018Lei dos Alvar\u00e1s\u2019, sendo o quadro m\u00ednimo de pessoal das empresas classificadas \n\nfixado pela Portaria n.\u00ba 16/2004, de 10 de Janeiro. Actualmente, as categorias e subcategorias \n\nda constitui\u00e7\u00e3o do quadro t\u00e9cnico das empresas n\u00e3o s\u00e3o diferenciadas, referindo apenas o grau \n\nde engenheiros, engenheiros t\u00e9cnicos e encarregados. \n\nV\u00edtor C\u00f3ias e Silva, representante do Gecorpa, considera que a actual \u2018Lei dos \n\nAlvar\u00e1s\u2019, que estabelece os requisitos de qualifica\u00e7\u00e3o das empresas para obras de diverso tipo \n\ne dimens\u00e3o e regula a emiss\u00e3o de \u201calvar\u00e1s\u201d, constitui um sistema rudimentar de certifica\u00e7\u00e3o. \n\nAs linhas de actua\u00e7\u00e3o encontram-se orientadas quase exclusivamente para a constru\u00e7\u00e3o \n\ncorrente, apresentando insufici\u00eancias no que respeita aos trabalhos de reabilita\u00e7\u00e3o das \n\nconstru\u00e7\u00f5es existentes (C\u00f3ias, 2007). \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n19 \n \n\nTamb\u00e9m no dom\u00ednio da arquitectura bioclim\u00e1tica n\u00e3o s\u00f3 existe falta de qualifica\u00e7\u00e3o, \n\ncomo o percurso a seguir pelo pessoal qualificado, que pretende promover a \u00e1rea, \u00e9 bastante \n\ndificultado pela inexist\u00eancia de mecanismos adequados (Lanham, et al., 2004). A \n\naprendizagem de todos os intervenientes e respons\u00e1veis pela qualidade da constru\u00e7\u00e3o ser\u00e1 \n\nparte da solu\u00e7\u00e3o dos problemas da degrada\u00e7\u00e3o do constru\u00eddo, dada a dimens\u00e3o e os diferentes \n\ninteresses que predominam na sociedade. \n\nAtrav\u00e9s da mudan\u00e7a dos padr\u00f5es de consumo energ\u00e9tico, associados \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o/opera\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, podem advir vantagens \u00e0s empresas de constru\u00e7\u00e3o e/ou de \n\npromo\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria que desenvolvem os projectos, e aos investidores e/ou utilizadores dos \n\nedif\u00edcios. \n\n2.4 Pol\u00edtica de efici\u00eancia energ\u00e9tica em edif\u00edcios \nO Plano de Ac\u00e7\u00e3o para a Efici\u00eancia Energ\u00e9tica da Comiss\u00e3o Europeia visa o controlo \n\ne redu\u00e7\u00e3o da procura de energia, a fim de se obter at\u00e9 2020 uma poupan\u00e7a de 20% no que \n\nrespeita ao consumo anual de energia prim\u00e1ria (comparativamente \u00e0s previs\u00f5es de consumo \n\npara 2020), bem como, a redu\u00e7\u00e3o de 20% das emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa (GEE), \n\ncomparativamente aos n\u00edveis de 1990, e ainda um aumento para 20% da propor\u00e7\u00e3o de \n\nenergias renov\u00e1veis no consumo total de energia (EEA, 2008). \n\nEste plano de ac\u00e7\u00e3o abrange um per\u00edodo de 6 anos (de 1 de Janeiro de 2007 a 31 de \n\nDezembro de 2012), que a Comiss\u00e3o considera suficiente para permitir a adop\u00e7\u00e3o e a \n\ntransposi\u00e7\u00e3o da maioria das medidas propostas. \n\nA concretiza\u00e7\u00e3o do objectivo de 20% de poupan\u00e7a, permitir\u00e1 reduzir o impacte das \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e a depend\u00eancia da UE, no que respeita \u00e0s importa\u00e7\u00f5es de combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis. O plano de ac\u00e7\u00e3o contribuir\u00e1 igualmente para fortalecer a competitividade industrial, \n\no desenvolvimento das exporta\u00e7\u00f5es de novas tecnologias e ter\u00e1 repercuss\u00f5es positivas sobre o \n\nemprego. Al\u00e9m disso, as poupan\u00e7as obtidas compensar\u00e3o os investimentos em tecnologias \n\ninovadoras (EEA, 2008). \n\nNeste sentido, a Europa assumiu o protocolo de Quioto e reconheceu que a seguran\u00e7a \n\nno abastecimento de combust\u00edveis f\u00f3sseis pode constituir uma fragilidade, tendo em aten\u00e7\u00e3o \n\nque, se nada fosse feito at\u00e9 2020, passaria a importar 80% da energia que consome (Freitas, \n\n2007). \n\nCom a aprova\u00e7\u00e3o, em 2008, do Plano Nacional de Ac\u00e7\u00e3o para a Efici\u00eancia Energ\u00e9tica \n\n(PNAEE), o Governo lan\u00e7ou um importante conjunto de medidas com vista a diminuir o \n\nconsumo energ\u00e9tico, com particular incid\u00eancia nos edif\u00edcios, na ind\u00fastria e nos transportes \n\n(Minist\u00e9rio da Economia e da Inova\u00e7\u00e3o, 2008). At\u00e9 2015, t\u00eam como meta alcan\u00e7ar uma \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n20 \n \n\nmelhoria da efici\u00eancia energ\u00e9tica equivalente a 10% do consumo final de energia, relativa \u00e0 \n\nefici\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o final de energia e aos servi\u00e7os energ\u00e9ticos. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o racional de energia requer ac\u00e7\u00f5es particulares sobre cada parte \n\nconstituinte do edif\u00edcio: envolvente, instala\u00e7\u00f5es e sistemas, estrutura e funda\u00e7\u00f5es e interiores; \n\nas quais apresentam um car\u00e1cter quer tecnol\u00f3gico, quer de pol\u00edtica energ\u00e9tica (por via da \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o ou incentivos fiscais). \n\nConsciente da import\u00e2ncia do sector dos edif\u00edcios no plano energ\u00e9tico, a Uni\u00e3o \n\nEuropeia apostou na reformula\u00e7\u00e3o do seu desempenho, atrav\u00e9s da Directiva 2002/91/CE, do \n\nParlamento Europeu e do Conselho, de 16 de Dezembro de 2002. \n\nEsta Directiva imp\u00f5e aos Estados-Membros a emiss\u00e3o de Certificados Energ\u00e9ticos nos \n\nseguintes casos: \n\n? Na obten\u00e7\u00e3o de licen\u00e7as de utiliza\u00e7\u00e3o em edif\u00edcios novos; \n\n? Aquando de uma reabilita\u00e7\u00e3o importante de edif\u00edcios existentes; \n\n? Aquando da loca\u00e7\u00e3o ou venda de edif\u00edcios de habita\u00e7\u00e3o e de servi\u00e7os existentes \n\n(validade do certificado: m\u00e1ximo 10 anos); \n\n? Edif\u00edcios p\u00fablicos (de servi\u00e7os) com mais de 1 000 m2. \n\nFornece igualmente orienta\u00e7\u00f5es aos Estados-Membros para que apliquem e \n\ncomuniquem programas relativos \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica dos seus edif\u00edcios, com vista a \n\nmaterializar o grande potencial n\u00e3o consumado de economias de energia, e reduzir as grandes \n\ndiferen\u00e7as entre cada um, no que respeita aos resultados deste sector. \n\nA Directiva sobre o desempenho energ\u00e9tico dos edif\u00edcios constitui um passo \n\nsignificativo no sentido da valoriza\u00e7\u00e3o do desempenho energ\u00e9tico a longo prazo. Por\u00e9m, esta \n\nabordagem dever\u00e1 ser progressivamente alargada a edif\u00edcios de menor dimens\u00e3o, e ainda \n\nponderar a inclus\u00e3o de outros par\u00e2metros ambientais e de sustentabilidade, tais como os n\u00edveis \n\nde ru\u00eddo, o conforto, a qualidade ambiental dos materiais, o custo de vida dos edif\u00edcios, a \n\nresist\u00eancia a riscos ambientais (inunda\u00e7\u00f5es, sismos, etc.) conforme a sua localiza\u00e7\u00e3o, entre \n\noutros de igual interesse (Pinheiro, 2006). \n\nActualmente, Portugal tem acesso a um conjunto de instrumentos de relev\u00e2ncia \n\nsignificativa sobre o desempenho global dos edif\u00edcios, os quais cont\u00eam disposi\u00e7\u00f5es dirigidas \n\naos edif\u00edcios existentes. \n\nA 4 de Abril de 2006, foram publicados em Di\u00e1rio da Rep\u00fablica tr\u00eas Decretos-Lei que \n\nconstituem a transposi\u00e7\u00e3o da EPBD (Energy Performance of Buildings Directive) para o \n\nregime jur\u00eddico portugu\u00eas: \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n21 \n \n\n? Decreto-Lei n.\u00ba 78/2006: cria o Sistema Nacional de Certifica\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica e de \n\nQualidade do Ar Interior nos Edif\u00edcios (SCE) e as respectivas regras de funcionamento \n\n(artigos 7 e 10 da Directiva); \n\n?  Decreto-Lei n.\u00ba 79/2006: vers\u00e3o revista do RSECE (Regulamento dos Sistemas \n\nEnerg\u00e9ticos e de Climatiza\u00e7\u00e3o dos Edif\u00edcios), inclui disposi\u00e7\u00f5es para a inspec\u00e7\u00e3o regular de \n\ncaldeiras e equipamentos de ar condicionado (artigos 8 e 9 da Directiva);  \n\n? Decreto-Lei n.\u00ba 80/2006: vers\u00e3o revista do RCCTE (Regulamento das Caracter\u00edsticas \n\nde Comportamento T\u00e9rmico dos Edif\u00edcios) - artigos 3 a 6 da Directiva. Vem revogar e alargar \n\no anterior Decreto-Lei n.\u00ba 40/90 de 6 de Fevereiro (menos exigente, onde se pretendia apenas \n\nlimitar potenciais consumos), \u00e9 aplic\u00e1vel \u00e0s grandes interven\u00e7\u00f5es de remodela\u00e7\u00e3o ou de \n\naltera\u00e7\u00e3o na envolvente ou nas instala\u00e7\u00f5es de prepara\u00e7\u00e3o de \u00e1guas quentes sanit\u00e1rias dos \n\nedif\u00edcios de habita\u00e7\u00e3o. Este regulamento entende por \u2018grande remodela\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o\u2019 \n\ninterven\u00e7\u00f5es com custo superior a 25% do valor do edif\u00edcio (com a refer\u00eancia actual de       \n\n630 \u20ac.m-2). \n\nEstes instrumentos jur\u00eddicos fomentam a gest\u00e3o racional da energia, com gera\u00e7\u00e3o de \n\nbenef\u00edcios a n\u00edveis nacional e global. \n\n2.5 Solu\u00e7\u00f5es passivas na reabilita\u00e7\u00e3o \n\n2.5.1 Estrat\u00e9gias de climatiza\u00e7\u00e3o \n\nParalelamente \u00e0s caracter\u00edsticas construtivas pr\u00f3prias de cada edif\u00edcio, a dimens\u00e3o do \n\nn\u00edvel de exposi\u00e7\u00e3o solar \u00e9 um factor decisivo na avalia\u00e7\u00e3o das necessidades de aquecimento e \n\narrefecimento, representando um contributo valioso na defini\u00e7\u00e3o das medidas correctivas a \n\naplicar, podendo ser mais ou menos profundas. Neste contexto, a arquitectura bioclim\u00e1tica em \n\nPortugal apresenta-se como extremamente vantajosa, dadas as caracter\u00edsticas mediterr\u00e2nicas \n\ndo pa\u00eds. \n\nA figura 2.6., ilustra os benef\u00edcios de uma constru\u00e7\u00e3o voltada a Sul, em que os ganhos \n\nsolares directos s\u00e3o optimizados durante o Inverno para o aquecimento, e durante o Ver\u00e3o, \n\natrav\u00e9s de dispositivos de sombreamento exterior, interrompe-se a passagem dos raios solares \n\npara o interior do edif\u00edcio. Na esta\u00e7\u00e3o quente, tamb\u00e9m a ventila\u00e7\u00e3o natural dever\u00e1 ser \n\neficientemente promovida, tal como representa a figura 2.6. b). \n\nA dimens\u00e3o dos v\u00e3os deve ser adequada \u00e0 sua exposi\u00e7\u00e3o solar de modo a reduzir \n\ntransfer\u00eancias t\u00e9rmicas e assegurar simultaneamente uma eficaz ilumina\u00e7\u00e3o natural. Estes \n\naspectos est\u00e3o naturalmente condicionados com a latitude do lugar e o clima local. \n\nEm reabilita\u00e7\u00e3o, a orienta\u00e7\u00e3o das fachadas envidra\u00e7adas, relativamente \u00e0 traject\u00f3ria do \n\nsol, e a in\u00e9rcia t\u00e9rmica da constru\u00e7\u00e3o original, condicionam o tipo de interven\u00e7\u00e3o neste \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n22 \n \n\ndom\u00ednio da climatiza\u00e7\u00e3o. Dependendo da orienta\u00e7\u00e3o das principais fachadas dos edif\u00edcios, \n\nassim s\u00e3o projectadas as estrat\u00e9gias de protec\u00e7\u00e3o solar ou de maximiza\u00e7\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o solar, \n\nvariando segundo as esta\u00e7\u00f5es do ano, Ver\u00e3o e Inverno. \n\nFigura 2.6. Sistema de ganho directo num edif\u00edcio orientado a Sul durante o Inverno (a) e durante o Ver\u00e3o (b) \n(Fonte: Gon\u00e7alves e Cabrito, 2006) \n\n   Assumindo as perdas e ganhos t\u00e9rmicos a que os edif\u00edcios est\u00e3o permanentemente \n\nsujeitos, \u00e9 poss\u00edvel identificar diversas estrat\u00e9gias bioclim\u00e1ticas que promovam o seu \n\naquecimento e arrefecimento (Gon\u00e7alves e Gra\u00e7a, 2004): \n\n? Estrat\u00e9gias de aquecimento \n\n- Aplica\u00e7\u00e3o de materiais isolantes nos elementos construtivos (paredes, coberturas, \n\npavimentos e v\u00e3os envidra\u00e7ados) para restringir perdas por condu\u00e7\u00e3o; \n\n- Aplica\u00e7\u00e3o de caixilharias com veda\u00e7\u00e3o eficiente nas janelas e de barreiras de protec\u00e7\u00e3o para \n\nreduzir perdas por infiltra\u00e7\u00e3o e o efeito da ac\u00e7\u00e3o do vento no exterior do edif\u00edcio; \n\n- Aplica\u00e7\u00e3o de maiores v\u00e3os envidra\u00e7ados preferencialmente no quadrante Sul de forma a \n\npromover ganhos solares (ganho directo); \n\n- Aplica\u00e7\u00e3o de sistemas que promovam o ganho indirecto ou desfasado, como por exemplo, \n\nparedes de trombe, paredes massivas e colunas de \u00e1gua. Durante o per\u00edodo de Ver\u00e3o dever\u00e3o \n\nser activados dispositivos m\u00f3veis de sombreamento de forma a evitar condi\u00e7\u00f5es de \n\nsobreaquecimento; \n\n- Constru\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os estufa ou colectores a ar (sistemas de ganho isolado) com o prop\u00f3sito \n\nde aquecer o ar exterior a insuflar no edif\u00edcio, atrav\u00e9s da capta\u00e7\u00e3o solar. No per\u00edodo de Ver\u00e3o, \n\nsempre que desej\u00e1vel, os sistemas de colector a ar permitem a extrac\u00e7\u00e3o do calor do interior \n\npara o exterior. \n\n? Estrat\u00e9gias de arrefecimento \n\n- Aproveitamento da in\u00e9rcia t\u00e9rmica atrav\u00e9s do isolamento das paredes pelo exterior; \n\n- Cria\u00e7\u00e3o de aberturas bem posicionadas e dimensionadas de forma a activarem uma boa \n\nventila\u00e7\u00e3o natural, que pode classificar-se em ventila\u00e7\u00e3o transversal ou ventila\u00e7\u00e3o unilateral. \n\nCaso n\u00e3o seja suficiente, deve recorrer-se a sistemas de arrefecimento por ventila\u00e7\u00e3o; \n\na) b)\n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n23 \n \n\n- Aplica\u00e7\u00e3o de sistemas de sombreamento para restringir ganhos solares, atrav\u00e9s da protec\u00e7\u00e3o \n\nsolar pelo exterior. \n\n- Constru\u00e7\u00e3o de fontes, piscinas ou lagos artificiais, constituem uma estrat\u00e9gia de \n\narrefecimento evaporativo. Estes elementos permitem que o ar exterior seja arrefecido por \n\nevapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua ainda antes de entrar no edif\u00edcio; \n\n- Utiliza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de arrefecimento por radia\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s das coberturas. Esta pr\u00e1tica \u00e9 \n\nlimitada aos \u00faltimos pisos dos edif\u00edcios. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas de climatiza\u00e7\u00e3o eficientes e o seu correcto dimensionamento \n\npermitem manter as condi\u00e7\u00f5es de temperatura, humidade e velocidade do ar, dentro dos \n\npar\u00e2metros de conforto desej\u00e1veis (Canha da Piedade, et al., 2003). \n\nPara se usufruir durante todo o ano de boas condi\u00e7\u00f5es interiores, n\u00e3o ser\u00e1 suficiente \n\nactuar apenas sobre a envolvente do edif\u00edcio. Quando a temperatura exterior perturba o \n\nequil\u00edbrio t\u00e9rmico interior, ser\u00e1 necess\u00e1rio recorrer a sistemas mec\u00e2nicos de climatiza\u00e7\u00e3o. No \n\nentanto, para que a sua utiliza\u00e7\u00e3o seja equilibrada, \u00e9 fundamental assegurar uma boa \n\nresist\u00eancia \u00e0 passagem de calor entre o meio exterior e o interior, atrav\u00e9s do aumento da \n\nin\u00e9rcia t\u00e9rmica dos materiais constituintes (Canha da Piedade, et al., 2003). \n\nOs problemas relacionados com a presen\u00e7a de \u00e1gua no inv\u00f3lucro dos edif\u00edcios, \n\ninfiltra\u00e7\u00f5es e condensa\u00e7\u00f5es, podem ser fortes indicadores de uma inadequada exposi\u00e7\u00e3o solar, \n\nventila\u00e7\u00e3o, aquecimento e excesso de produ\u00e7\u00e3o de humidade no seu interior. As temperaturas \n\nexcessivamente baixas, a elevada humidade e presen\u00e7a de bolores, s\u00e3o factores que \n\ncomprometem a qualidade de vida dos ocupantes (Louren\u00e7o, 2003). \n\n2.5.2 Isolamento t\u00e9rmico \n\nA estrat\u00e9gia mais eficiente para reduzir o consumo de energia nos edif\u00edcios \u00e9 a \n\noptimiza\u00e7\u00e3o do isolamento t\u00e9rmico. Esta solu\u00e7\u00e3o permite diminuir a perda de calor devido \u00e0 \n\ntransmiss\u00e3o e, portanto, \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para reduzir a procura energ\u00e9tica destinada ao \n\naquecimento (IEEA, 2008). \n\nUm bom isolamento conduz a uma diminui\u00e7\u00e3o de perdas de calor para o exterior no \n\nInverno e reduz os ganhos de calor no Ver\u00e3o. Estima-se que cerca de 60% da energia usada \n\npara aquecimento \u00e9 desperdi\u00e7ada devido \u00e0s fugas relacionadas com a aus\u00eancia ou \n\ninsufici\u00eancia de isolamento dos elementos opacos como: paredes, coberturas e pavimentos, e \n\nainda, devido \u00e0 fraca utiliza\u00e7\u00e3o de vidros duplos nos v\u00e3os envidra\u00e7ados (EDP, ECO - \n\nPrograma de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica). \n\nAs linhas gerais do PNAEE compreendem uma medida designada por \u2018Isolamento \n\nEficiente\u2019 cujo objectivo passa pela reabilita\u00e7\u00e3o do isolamento de cerca de 80 mil fogos at\u00e9 \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n24 \n \n\n2015, com a instala\u00e7\u00e3o de 4 milh\u00f5es de m2 de materiais isolantes eficientes no parque \n\nedificado com necessidades de repara\u00e7\u00e3o (estimado em cerca de 1,7 milh\u00f5es de fogos). O \n\npotencial de poupan\u00e7a energ\u00e9tica estimado para esta medida \u00e9 de 82,8 TJ at\u00e9 2015, \n\nabrangendo anualmente cerca de 10 000 fogos (Lisboa E-Nova, 2009). \n\nO modo de aplica\u00e7\u00e3o do material isolante \u00e9 diverso, dependendo do grau de \n\nisolamento que se pretende obter, do volume do edif\u00edcio a reabilitar, da disponibilidade \n\necon\u00f3mica e logicamente do tipo de material utilizado. \n\nA capacidade de isolamento t\u00e9rmico de um elemento da envolvente \u00e9 traduzida pelo \n\nrespectivo coeficiente de transmiss\u00e3o t\u00e9rmica, U, sendo que, quanto maior for o coeficiente, \n\nmenor capacidade de isolamento ter\u00e1 o elemento. Ou seja, a redu\u00e7\u00e3o de U, resultante do \n\naumento da espessura de isolamento t\u00e9rmico, corresponde a um maior investimento inicial e a \n\nmenores consumos energ\u00e9ticos durante a explora\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio.  \n\nNum relat\u00f3rio elaborado pela ECOFYS para a European Insulation Manufacturers \n\nAssociation (EURIMA), foram estudadas diferentes medidas de redu\u00e7\u00e3o das necessidades \n\nenerg\u00e9ticas para aquecimento, considerando a Directiva Europeia, EPBD (Energy \n\nPerformance of Buildings Directive), e as previs\u00f5es estimadas para o conjunto do parque \n\nimobili\u00e1rio europeu. Estas previs\u00f5es baseiam-se numa avalia\u00e7\u00e3o a um determinado n\u00famero de \n\nim\u00f3veis, classificados por \u00e9pocas de constru\u00e7\u00e3o, e em simples estimativas sobre o valor de U \n\nde cada elemento construtivo. \n\nO quadro 2.1. apresenta os valores de U, reportados no documento da EURIMA, \n\nsegundo duas zonas clim\u00e1ticas. O n\u00famero de edif\u00edcios inclu\u00eddos no estudo n\u00e3o \u00e9 publicamente \n\nconhecido. \n\nComo seria espect\u00e1vel, o grau de exig\u00eancia de conforto nas zonas clim\u00e1ticas frias faz \n\nvariar o tipo de constru\u00e7\u00e3o, resultando na aplica\u00e7\u00e3o de materiais com capacidade t\u00e9rmica \n\nsuperior aos das zonas clim\u00e1ticas moderadas. \n\nO edificado anterior ao ano 1975 est\u00e1 subdividido em edif\u00edcios energeticamente j\u00e1 \n\nreabilitados (ap\u00f3s 1975) e a sua condi\u00e7\u00e3o inicial (antes de 1975, n\u00e3o reabilitados). \n\n\u00c9 evidente que a qualidade dos elementos construtivos da envolvente dos edif\u00edcios \n\neuropeus evoluiu termicamente desde 1975 at\u00e9 aos dias de hoje. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel distinguir a \n\nvaria\u00e7\u00e3o de coeficientes t\u00e9rmicos nos edif\u00edcios mais recentes, em virtude do know-how ser \n\nequivalente entre edif\u00edcios novos e reabilitados. \n\n \n\n \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n25 \n \n\nQuadro 2.1. Caracter\u00edsticas t\u00e9rmicas do parque imobili\u00e1rio europeu (Fonte: ECOFYS, 2005) \n\nU \n\n[W/(m2.K)] \n\n&lt;1975 \n\nCondi\u00e7\u00e3o \ninicial \n\n> 1975 \n\nReabilitados \n1975-1990 1991-2002 \n\n2003-2006 \n\nNovos \nedif\u00edcios &amp; \n\nReabilitados \n\n> 2006 \n\nNovos \nedif\u00edcios &amp; \n\nReabilitados \n\nZonas clim\u00e1ticas frias \n\nCoberturas 0,5 0,2 0,2 0,15 0,15 0,13 \n\nParedes \nexteriores \n\n0,5 0,3 0,3 0,2 0,18 0,17 \n\nPavimentos 0,5 0,2 0,2 0,18 0,18 0,17 \n\nV\u00e3os \nenvidra\u00e7ados \n\n3,0 1,6 2,0 1,6 1,42 1,33 \n\nZonas clim\u00e1ticas moderadas \n\nCoberturas 1,5 0,5 0,5 0,4 0,25 0,23 \n\nParedes \nexteriores \n\n1,5 1,0 1,0 0,5 0,41 0,38 \n\nPavimentos 1,2 0,8 0,8 0,5 0,44 0,415 \n\nV\u00e3os \nenvidra\u00e7ados \n\n3,5 2,0 3,5 2,0 1,84 1,68 \n\n Um sistema de isolamento t\u00e9rmico com as caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas e espessura \n\nadequadas e de forma cont\u00ednua pelo exterior dos edif\u00edcios (paredes, pavimento t\u00e9rreo e \n\ncoberturas), permite obter as seguintes vantagens, dificilmente super\u00e1veis por sistemas \n\nalternativos (Tirone e Nunes, 2007): \n\n? Elimina\u00e7\u00e3o de todas as pontes t\u00e9rmicas que causam o aparecimento de condensa\u00e7\u00f5es e \n\nconsequentemente de fungos no interior, devendo os pormenores de execu\u00e7\u00e3o garantir a \n\nverdadeira continuidade do isolamento t\u00e9rmico. Este sistema garante permeabilidade ao vapor \n\ne impermeabilidade \u00e0 \u00e1gua; \n\n? Sucesso na execu\u00e7\u00e3o do assentamento do sistema de isolamento t\u00e9rmico, facilitado \n\npela coloca\u00e7\u00e3o ser vis\u00edvel; \n\n? Protec\u00e7\u00e3o estrutural do edif\u00edcio das diferen\u00e7as t\u00e9rmicas e adversidades clim\u00e1ticas, bem \n\ncomo de todos os materiais pesados que comp\u00f5em a envolvente (alvenaria de pedra, tijolo \n\nmaci\u00e7o, entre outros). Assim \u00e9 assegurada a integridade f\u00edsica dos edif\u00edcios, evitando-se sinais \n\nde envelhecimento t\u00edpicos da constru\u00e7\u00e3o tradicional (micro fissuras, deteriora\u00e7\u00e3o dos \n\nmateriais); \n\n? Conserva\u00e7\u00e3o da in\u00e9rcia t\u00e9rmica dos materiais pesados, contribuindo para o equil\u00edbrio \n\ndas temperaturas no interior dos edif\u00edcios, independentemente das amplitudes t\u00e9rmicas, \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n26 \n \n\ncaracter\u00edsticas do clima mediterr\u00e2nico. O equil\u00edbrio t\u00e9rmico do interior do edif\u00edcio n\u00e3o \u00e9 \n\nafectado uma vez que os materiais n\u00e3o est\u00e3o em contacto directo com o ar exterior; \n\n? Manuten\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios durante as obras de remodela\u00e7\u00e3o. \n\nParedes exteriores \n\nO grau de transmiss\u00e3o de temperatura entre dois ambientes est\u00e1 dependente da \n\ncapacidade de carga t\u00e9rmica do elemento separador e das suas caracter\u00edsticas de isolamento. \n\nEsta carga t\u00e9rmica \u00e9 proporcional \u00e0 sua capacidade de absor\u00e7\u00e3o de temperatura, sendo maior \n\nem \u2018paredes pesadas\u2019 (paredes maci\u00e7as de alvenaria ou bet\u00e3o) (Oliveira Fernandes e \n\nMaldonado, 1990). \n\nEm edif\u00edcios existentes, a aplica\u00e7\u00e3o do isolamento t\u00e9rmico nas paredes faz-se \n\npreferencialmente pelo exterior, permitindo aproveitar a in\u00e9rcia t\u00e9rmica das paredes e \n\nbeneficiar dos ganhos de efici\u00eancia energ\u00e9tica, atrav\u00e9s da irradia\u00e7\u00e3o do calor acumulado para \n\no interior do edif\u00edcio. Geralmente em edif\u00edcios antigos, anteriores ao s\u00e9culo XX, a carga \n\nt\u00e9rmica do elemento separador tem uma grande relev\u00e2ncia, em virtude das suas dimens\u00f5es \n\n(paredes de alvenaria largas e reduzidos v\u00e3os), assegurando por si s\u00f3 uma lenta transfer\u00eancia \n\nt\u00e9rmica entre os dois ambientes (Peixoto de Freitas, 2002). \n\nConforme demonstrado na figura 2.7., em Portugal tem-se assistido a uma evolu\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa da forma como se executam as fachadas dos edif\u00edcios. \n\n \n\nFigura 2.7. Evolu\u00e7\u00e3o das fachadas em Portugal, desde a d\u00e9cada de 40 \u00e0 d\u00e9cada de 90 \n(Fonte: Peixoto de Freitas, 2002) \n\nNos anos 60 caiu em desuso a alvenaria de pedra ou de tijolo maci\u00e7o, substituindo-se \n\npor tijolo vazado, sendo que este material det\u00e9m menor capacidade de carga t\u00e9rmica. J\u00e1 na \n\nd\u00e9cada de 70, a qualidade de constru\u00e7\u00e3o viu-se diminu\u00edda, tendo sido igualadas as espessuras \n\ndas paredes exterior e interior. Finalmente, na d\u00e9cada de 80, foi introduzido o isolamento \n\nt\u00e9rmico no interior das paredes duplas; esta pr\u00e1tica assume uma import\u00e2ncia consider\u00e1vel na \n\nconserva\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica do ambiente interior. Na actualidade, a constru\u00e7\u00e3o nova apresenta \n\ncaracter\u00edsticas t\u00e9rmicas superiores, conseguidas atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de isolamento t\u00e9rmico \n\npelo exterior da parede ou pelo interior do edif\u00edcio, sendo este \u00faltimo aplicado \n\nmaioritariamente em situa\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o. \n\nAnos 40 Anos 50 Anos 60 Anos 70 Anos 80 Anos 90 \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n27 \n \n\nEm paredes exteriores, o isolamento aplicado, pelo exterior ou pelo interior, causa \n\nconstrangimentos arquitect\u00f3nicos e de ordem t\u00e9cnica, pois envolvem, respectivamente, a \n\naltera\u00e7\u00e3o da apar\u00eancia das fachadas ou a limita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \u00fatil destinada ao exerc\u00edcio das \n\nactividades no interior. \n\nOs aspectos pl\u00e1sticos das fachadas, ditados pelas suas caracter\u00edsticas arquitect\u00f3nicas, \n\npodem condicionar o processo de aplica\u00e7\u00e3o do isolamento t\u00e9rmico e impossibilitar a sua \n\nexecu\u00e7\u00e3o pelo exterior, eventualmente com implica\u00e7\u00f5es de v\u00e1ria ordem, designadamente, \n\ntratando-se de edif\u00edcios classificados (patrim\u00f3nio hist\u00f3rico) ou de relevante interesse \n\narquitect\u00f3nico. A irregularidade ou o mau estado da superf\u00edcie podem tamb\u00e9m dificultar o \n\nprocesso, mas n\u00e3o constituem um impedimento. \n\nTratando-se de paredes duplas (figura 2.8.), o acesso ao seu interior, em reabilita\u00e7\u00e3o, \n\ntorna-se mais dispendioso e complexo. Embora termicamente esta solu\u00e7\u00e3o n\u00e3o resulte t\u00e3o \n\neficazmente, utiliza-se o isolamento t\u00e9rmico no interior das paredes duplas, funcionando o \n\npano exterior como protec\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, sendo de considerar apenas em situa\u00e7\u00f5es de \n\ndemoli\u00e7\u00e3o total ou parcial das paredes interiores. \n\n \n\n   \n\n                           \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2.8. Isolamento t\u00e9rmico aplicado na caixa-de-ar em paredes duplas (imagem do lado esquerdo) e aplicado \npelo exterior em paredes simples (imagem do lado direito) (Fonte: Peixoto de Freitas, 2002) \n\n Os materiais de isolamento t\u00e9rmico vulgarmente utilizados consistem em materiais \n\nporosos e de baixa densidade, tais como o EPS (poliestireno expandido), o XPS (poliestireno \n\nextrudido), a PUR (espuma de poliuretano), o ICB (aglomerado negro de corti\u00e7a) e a MW (l\u00e3 \n\nmineral), aplicados segundo as funcionalidades mais apropriadas (EnerBuilding, 2008). A \n\nespessura de isolamento a utilizar dever\u00e1 ser definida pelo c\u00e1lculo t\u00e9rmico (Peixoto de Freitas, \n\n2002). \n\n A execu\u00e7\u00e3o destes isolamentos, se incorrectamente realizada, poder\u00e1 causar pontes \n\nt\u00e9rmicas, evidenciadas pelo aparecimento de condensa\u00e7\u00f5es, n\u00e3o produzindo integralmente o \n\nefeito de protec\u00e7\u00e3o desejado. Este facto \u00e9 provocado pela exist\u00eancia localizada de materiais de \n\ndiferentes condutibilidades t\u00e9rmicas e/ou por uma modifica\u00e7\u00e3o na geometria da envolvente, \n\ncomo \u00e9 o caso das liga\u00e7\u00f5es entre diferentes elementos construtivos (CSTB, citado por Peixoto \n\nIsolamento t\u00e9rmico \n\nParede simples exterior Parede interior \n\nPonte t\u00e9rmica \n\nParede exterior \n\nCaixa-de-ar + \nIsolamento t\u00e9rmico \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n28 \n \n\nde Freitas, 2002). A colmata\u00e7\u00e3o deste problema resume-se \u00e0 correcta aplica\u00e7\u00e3o do isolamento, \n\nde forma a respeitar a sua continuidade em todas as situa\u00e7\u00f5es. \n\nCoberturas \n\n Em complementaridade, o isolamento das coberturas, inclinadas ou horizontais, \u00e9 uma \n\nmedida importante a que deve ser dada especial aten\u00e7\u00e3o em todos os edif\u00edcios, uma vez que \n\nesta estrutura \u00e9 respons\u00e1vel pela maioria das flutua\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas. \n\n Devido \u00e0 ascens\u00e3o do ar quente, a temperatura do ar nas camadas superiores das \n\ndivis\u00f5es aquecidas \u00e9 sempre mais elevada, o que propicia grandes perdas de calor atrav\u00e9s da \n\ncobertura e torna a utiliza\u00e7\u00e3o de isolamento t\u00e9rmico fundamental (IEEA, 2008). Em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o faz todo o sentido adoptar esta pr\u00e1tica, uma vez que em qualquer \n\nmomento pode ser executada, n\u00e3o induzindo outro tipo de interven\u00e7\u00e3o. \n\nAs solu\u00e7\u00f5es mais correntes em isolamento de coberturas inclinadas s\u00e3o (Henriques, \n\n2007): \n\n? Na laje \n\n- Em posi\u00e7\u00e3o superior: \n\nAplicado de forma cont\u00ednua, por simples deposi\u00e7\u00e3o. Para o efeito, utiliza-se mantas de \n\nisolamento, placas de poliuretano extrudido ou de aglomerado negro de corti\u00e7a, ou gr\u00e2nulos \n\nde material isolante (p.e. leca solta, gr\u00e2nulos de corti\u00e7a). \n\n- Em posi\u00e7\u00e3o inferior: \n\nNo caso de placas de poliuretano ou aglomerado negro de corti\u00e7a, \u00e9 aplicado de forma \n\ndescont\u00ednua pelas compartimenta\u00e7\u00f5es existentes. Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel a aplica\u00e7\u00e3o de \n\npoliestireno expandido no caso de se tratar de lajes de bet\u00e3o ou alvenaria. A cria\u00e7\u00e3o de tectos \n\nfalsos possibilita igualmente a utiliza\u00e7\u00e3o do isolamento t\u00e9rmico na sua face superior, podendo \n\nser considerados tectos com isolamento incorporado ou por deposi\u00e7\u00e3o sobre os elementos \n\nconstituintes. \n\nO isolamento da laje pela face superior apresenta vantagens ao n\u00edvel da protec\u00e7\u00e3o da \n\nestrutura contra varia\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas e condensa\u00e7\u00f5es internas, ou seja, a forma cont\u00ednua de \n\naplica\u00e7\u00e3o cria uma maior defesa a eventuais pontes t\u00e9rmicas. Tamb\u00e9m a facilidade de \n\nexecu\u00e7\u00e3o e maior aproveitamento do material, conduz a economias na interven\u00e7\u00e3o. \n\n? Nas vertentes (reservado a situa\u00e7\u00f5es em que o desv\u00e3o seja habit\u00e1vel) \n\n- Em posi\u00e7\u00e3o superior: \n\nVerifica-se essencialmente em casos de nova constru\u00e7\u00e3o ou em interven\u00e7\u00f5es que \n\nenvolvem a total remo\u00e7\u00e3o da cobertura. Do ponto de vista energ\u00e9tico, o isolamento executado \n\nnas vertentes \u00e9 prefer\u00edvel, sobretudo quando existe uma estrutura de laje (DGEG, 2004). \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n29 \n \n\nTal como a figura 2.9. representa, o procedimento dever\u00e1 assegurar a exist\u00eancia de \n\numa l\u00e2mina de ar ventilada, entre o revestimento exterior da cobertura (p.e. telha) e o isolante \n\nt\u00e9rmico, de modo a evitar a degrada\u00e7\u00e3o dos materiais. \n\n \n\n \nFigura 2.9. Solu\u00e7\u00e3o de isolamento t\u00e9rmico em cobertura inclinada (Fonte: www.imperalum.com) \n\nExiste tamb\u00e9m uma solu\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is isolantes especiais, vulgarmente denominados \n\npor pain\u00e9is sandwich, os quais integram: varas, forro inferior e o pr\u00f3prio isolamento t\u00e9rmico \n\nde poliestireno extrudido. Estes apresentam boa resist\u00eancia mec\u00e2nica e clim\u00e1tica, leveza e \n\nf\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o. A disposi\u00e7\u00e3o ininterrupta das placas evita a ocorr\u00eancia de pontes t\u00e9rmicas. \n\n- Em posi\u00e7\u00e3o inferior: \n\nOcorre em reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios quando n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a remo\u00e7\u00e3o do revestimento \n\nexterior da cobertura. A protec\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica n\u00e3o engloba a estrutura da cobertura, o que impede \n\nde tirar partido da in\u00e9rcia t\u00e9rmica, em caso de laje, e dificulta a resolu\u00e7\u00e3o das pontes t\u00e9rmicas. \n\nComo solu\u00e7\u00f5es de isolamento mais eficazes para esta solu\u00e7\u00e3o, salientam-se as placas de \n\npoliuretano extrudido (mediante a utiliza\u00e7\u00e3o de um adesivo adequado) e espumas isolantes. \n\nEm situa\u00e7\u00f5es de estruturas de cobertura em madeira, n\u00e3o sendo aconselh\u00e1vel a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o do telhado, poder\u00e1 recorrer-se, como alternativa, \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do isolamento \n\nt\u00e9rmico entre as varas da cobertura (poliuretano extrudido) n\u00e3o se conseguindo contudo, a \n\ndesej\u00e1vel continuidade do isolamento. \n\nEm isolamento de coberturas horizontais as solu\u00e7\u00f5es mais frequentes s\u00e3o: \n\n? Sistema tradicional \n\nA impermeabiliza\u00e7\u00e3o da cobertura executa-se sobre o isolamento t\u00e9rmico. A figura \n\n2.10. ilustra um exemplo de recupera\u00e7\u00e3o de isolamento de uma cobertura existente. \n\nO isolamento t\u00e9rmico fica sujeito a uma diminui\u00e7\u00e3o de qualidade das suas \n\npropriedades devido \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o de humidade armazenada sob a impermeabiliza\u00e7\u00e3o, \n\nprocedente de chuva durante a instala\u00e7\u00e3o, da pr\u00f3pria humidade dos materiais de constru\u00e7\u00e3o, \n\nou de condensa\u00e7\u00e3o intersticial. \n\nAcabamento (telha) \nRipado \n\nIsolamento t\u00e9rmico \n\nImpermeabilizante \n\nSuporte \n\nTrav\u00e3o do isolamento t\u00e9rmico \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n30 \n \n\n \n\n            \nFigura 2.10. Solu\u00e7\u00e3o de isolamento t\u00e9rmico em cobertura tradicional, mantendo a acessibilidade \n\n(Fonte: www.imperalum.com) \n\n? Sistema invertido \n\nO isolamento t\u00e9rmico \u00e9 aplicado sobre duas camadas de impermeabiliza\u00e7\u00e3o e na face \n\nsuperior, aplica-se uma protec\u00e7\u00e3o pesada (figura 2.11.). \n\nEste procedimento tem a capacidade de aumentar a vida \u00fatil da impermeabiliza\u00e7\u00e3o ao \n\nproteg\u00ea-la de amplitudes t\u00e9rmicas significativas, al\u00e9m de que, aquando a sua aplica\u00e7\u00e3o em \n\nreabilita\u00e7\u00e3o, permite aproveitar a impermeabiliza\u00e7\u00e3o j\u00e1 existente (DGEG, 2004). \n\nActualmente, as placas de poliestireno extrudido s\u00e3o o isolante t\u00e9rmico mais adequado para \n\nrealizar esta solu\u00e7\u00e3o (Dow Building Solutions, 2006). \n\n                          \n\nFigura 2.11. Solu\u00e7\u00e3o de isolamento t\u00e9rmico em cobertura invertida, com acessibilidade \n(Fonte: www.imperalum.com) \n\nRelativamente aos efeitos de protec\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica, as duas solu\u00e7\u00f5es de isolamento em \n\ncoberturas horizontais s\u00e3o equivalentes, sendo que, em coberturas invertidas a vantagem est\u00e1 \n\nna longevidade do material isolante. \n\nPavimentos \n\nAs perdas de calor, atrav\u00e9s desta componente, poder\u00e3o atingir 20% das perdas totais. \n\nA temperatura superficial do solo poder\u00e1 ser bastante inferior \u00e0 temperatura ambiente interior \n\nde conforto, o que provoca, em edif\u00edcios com pavimentos n\u00e3o isolados, falta de conforto e \n\naumenta consideravelmente o risco de condensa\u00e7\u00e3o superficial (Dow Building Solutions, \n\nProtec\u00e7\u00e3o pesada \n\nIsolamento t\u00e9rmico \n\nPrim\u00e1rio betuminoso \n\nCamada de forma \n\nSuporte \n\nImpermeabilizante \n\nImpermeabilizante \n\nCamada protectora \n\nImpermeabilizante \n\nImpermeabilizante \n\nPrim\u00e1rio \n\nRevestimento superficial existente \n\nIsolamento t\u00e9rmico \n\nProtec\u00e7\u00e3o pesada \n\nCamada separadora \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n31 \n \n\n2006). A aplica\u00e7\u00e3o do isolamento t\u00e9rmico em pavimentos poder\u00e1 ser executada mediante tr\u00eas \n\nop\u00e7\u00f5es: na face inferior, numa zona interm\u00e9dia (limitado a situa\u00e7\u00f5es de pavimentos com \n\nvazios), ou na face superior. \n\nOs pavimentos a reabilitar podem estar em contacto com espa\u00e7os exteriores (vazados), \n\nespa\u00e7os interiores n\u00e3o aquecidos (garagens, arrecada\u00e7\u00f5es, armaz\u00e9ns, varandas ou marquises \n\nfechadas), espa\u00e7os n\u00e3o aquecidos e n\u00e3o ventilados (caixas-de-ar sobre o terreno), ou podem \n\nser pisos t\u00e9rreos (Henriques, 2007). No quadro 2.2. s\u00e3o apresentadas as alternativas de \n\nexecu\u00e7\u00e3o. \n\nQuadro 2.2. Solu\u00e7\u00f5es de execu\u00e7\u00e3o do isolamento t\u00e9rmico em pavimentos \n\nSobre a laje \n\nSolu\u00e7\u00e3o frequentemente utilizada em reabilita\u00e7\u00e3o. \u00c9 somente aplicada quando n\u00e3o \n\nexiste outra possibilidade pois a aplica\u00e7\u00e3o do isolamento \u00e9 interrompida nas \n\nparedes divis\u00f3rias, impossibilitando o aproveitamento da in\u00e9rcia t\u00e9rmica da laje \n\ninferior. \n\nO isolamento t\u00e9rmico \u00e9 colocado directamente sobre a laje e na face superior \u00e9 \n\nutilizada uma placa separadora (camada de betonilha) entre o pr\u00f3prio isolamento e \n\no revestimento. Os factores de compress\u00e3o e condutibilidade do tipo de isolamento \n\ndever\u00e3o ser considerados na sua selec\u00e7\u00e3o, dada a exposi\u00e7\u00e3o a que fica sujeito. \n\nSob a laje \n\nDesde que o espa\u00e7o subjacente ao pavimento seja acess\u00edvel, a solu\u00e7\u00e3o de \n\nisolamento t\u00e9rmico inferior \u00e9 prefer\u00edvel porque, para al\u00e9m de ser mais eficiente do \n\nponto de vista t\u00e9rmico, \u00e9 de f\u00e1cil aplica\u00e7\u00e3o e envolve menores custos (DGEG, \n\n2004). Esta solu\u00e7\u00e3o \u00e9 sobretudo direccionada para pisos vazados. \n\nSobre o terreno \n\n\u00c9 condi\u00e7\u00e3o que o terreno esteja bem compactado para que se proceda \u00e0 coloca\u00e7\u00e3o \n\ndo isolamento t\u00e9rmico debaixo da laje da soleira e da camada impermeabilizante. \n\nEm edif\u00edcios existentes, a interven\u00e7\u00e3o necessita da remo\u00e7\u00e3o do pavimento \n\nexistente e estrutura de apoio, o que conduz a um sobrecusto. Termicamente os \n\nganhos previstos s\u00e3o equivalentes aos do isolamento sobre a laje. \n\nEm termos de custo-benef\u00edcio, traduzidos no per\u00edodo de retorno do investimento ou na \n\nrespectiva taxa interna de rendibilidade, de entre as medidas de reabilita\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica \n\nanteriormente caracterizadas, as mais favor\u00e1veis s\u00e3o as que incidem nas coberturas, seguidas \n\ndas que respeitam aos pavimentos e, finalmente, as relativas \u00e0s paredes exteriores \n\n(Vasconcelos de Paiva, 2003). \n\nOs estudos t\u00e9cnico-econ\u00f3micos auxiliam a escolha da melhor op\u00e7\u00e3o, na medida em \n\nque exigem uma previs\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o do custo da energia, e do conhecimento do custo do \n\nisolamento t\u00e9rmico e do processo de aplica\u00e7\u00e3o (Peixoto de Freitas, 2007). \n\n \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n32 \n \n\n2.5.3 Coberturas verdes \n\nPara al\u00e9m dos sistemas de isolamento tradicionais, atrav\u00e9s da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \n\ntransformar coberturas horizontais em verdadeiras coberturas naturais. De um modo simples e \n\necon\u00f3mico, os terra\u00e7os podem tornar-se espa\u00e7os verdes a serem utilizados como jardins, \n\nben\u00e9ficos na absor\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e na protec\u00e7\u00e3o do sol e do vento. \n\nEsta pr\u00e1tica contribui positivamente para o arrefecimento passivo, o aumento do \n\nconforto nos espa\u00e7os adjacentes e ainda para a redu\u00e7\u00e3o do efeito ilha de calor. A camada de \n\nterra tem um efeito eficaz de isolante sonoro e t\u00e9rmico na protec\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os inferiores, ao \n\nmesmo tempo que a vegeta\u00e7\u00e3o regula o microclima na envolvente do edif\u00edcio, humedecendo e \n\narrefecendo naturalmente o ar (Tirone e Nunes, 2007). \n\nDevido \u00e0 humidade a prepara\u00e7\u00e3o da cobertura \u00e9 de extrema import\u00e2ncia, pelo que \u00e9 \n\nsujeita a uma boa impermeabiliza\u00e7\u00e3o e isolamento t\u00e9rmico, bem como \u00e0 selec\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \n\nda terra e esp\u00e9cies vegetais de acordo com o respectivo uso. A protec\u00e7\u00e3o natural do sistema de \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o potencia tamb\u00e9m o aumento da vida \u00fatil deste sistema e melhor \n\ndesempenho da cobertura (Tirone e Nunes, 2007). \n\nPor\u00e9m, este tipo de cobertura envolve um sobrecusto consider\u00e1vel, o qual n\u00e3o se \n\nafigura recuper\u00e1vel pelas economias de energia que pode permitir (Ordem dos Arquitectos, \n\n2001). Uma vez que o benef\u00edcio das coberturas verdes \u00e9 essencialmente est\u00e9tico e muitas \n\nvezes as interven\u00e7\u00f5es s\u00e3o limitadas por um or\u00e7amento, em reabilita\u00e7\u00e3o outras medidas \n\ndever\u00e3o ser priorit\u00e1rias. \n\n2.5.4 Caixilharias e v\u00e3os envidra\u00e7ados \n\nRelev\u00e2ncia na reabilita\u00e7\u00e3o \n\nOs elementos de separa\u00e7\u00e3o entre o ambiente exterior e o interior, que formam \n\ndescontinuidades na envolvente dos edif\u00edcios, assumem responsabilidades ao n\u00edvel da \n\npreven\u00e7\u00e3o de deficientes condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade e degrada\u00e7\u00e3o das pr\u00f3prias edifica\u00e7\u00f5es \n\n(Delgado, 2007). Assim, o tipo de caixilharias e a qualidade dos v\u00e3os envidra\u00e7ados exercem \n\nfun\u00e7\u00f5es importantes na optimiza\u00e7\u00e3o do desempenho energ\u00e9tico e ambiental dos edif\u00edcios, \n\ndevendo cumprir os valores recomendados nas publica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas do Laborat\u00f3rio Nacional \n\nde Engenharia Civil (LNEC) e nas normas e regulamentos nacionais e internacionais \n\naplic\u00e1veis. \n\nO Centre Scientifique et Technique du B\u00e2timent (CSTB) foi uma das primeiras \n\nentidades europeias certificadoras de produtos de constru\u00e7\u00e3o, sendo que na sua actividade \n\nincluem ensaios a caixilharias, as quais s\u00e3o submetidas a testes clim\u00e1ticos extremos e a \n\nensaios de envelhecimento, e os produtos poder\u00e3o ser voluntariamente certificados. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n33 \n \n\nRelativamente ao sistema composto pela caixilharia e v\u00e3os envidra\u00e7ados, o CSTB \n\noferece a certifica\u00e7\u00e3o de qualidade baseada nos seguintes crit\u00e9rios de exig\u00eancia: resist\u00eancia ao \n\nvento e ao choque, resist\u00eancia s\u00edsmica, choque t\u00e9rmico, coeficiente de transmiss\u00e3o t\u00e9rmica, \n\ncoeficiente de transmiss\u00e3o luminosa, factor solar, coeficiente de sombreamento, resist\u00eancia ao \n\nfogo, estanquidade \u00e0 \u00e1gua, permeabilidade ao ar, isolamento ac\u00fastico e resist\u00eancia \u00e0 corros\u00e3o. \n\n Neste sentido, interessa analisar as solu\u00e7\u00f5es de materiais existentes para caixilharia, \n\nsendo que a sua utiliza\u00e7\u00e3o depende de homologa\u00e7\u00e3o de certifica\u00e7\u00e3o que garanta a sua \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. Por outro lado, os v\u00e3os envidra\u00e7ados t\u00eam uma significativa influ\u00eancia \n\nno balan\u00e7o energ\u00e9tico dos edif\u00edcios. \n\nEm Portugal, estima-se que 20 a 35% das necessidades de aquecimento s\u00e3o devidas a \n\nperdas de calor com origem nos envidra\u00e7ados (EnerBuilding, 2008). \n\nNo \u00e2mbito do PNAEE, a medida \u2018Janela Eficiente\u2019 visa o tratamento de superf\u00edcies \n\nenvidra\u00e7adas, quer na utiliza\u00e7\u00e3o de vidro duplo, quer na utiliza\u00e7\u00e3o de estruturas de suporte \n\ncom corte t\u00e9rmico, quer na utiliza\u00e7\u00e3o de vidros eficientes (de baixa emissividade). \n\nO objectivo desta medida passa pela reabilita\u00e7\u00e3o das superf\u00edcies envidra\u00e7adas de cerca \n\nde 160 mil fogos at\u00e9 2015, com a instala\u00e7\u00e3o de 1,6 milh\u00f5es de m2 de vidros mais eficientes, \n\nem detrimento da utiliza\u00e7\u00e3o do vidro simples no parque edificado com necessidades de \n\nrepara\u00e7\u00e3o. O potencial de poupan\u00e7a energ\u00e9tica estimado para esta medida \u00e9 de 156,2 TJ at\u00e9 \n\n2015, abrangendo anualmente cerca de 20 000 fogos e a instala\u00e7\u00e3o anual de cerca de  200 000 \n\nm2 de vidros eficientes (Lisboa E-Nova, 2009). \n\nO correcto dimensionamento dos v\u00e3os, a baixa emissividade dos vidros, a adop\u00e7\u00e3o de \n\nvidros duplos ou triplos e respectiva espessura da l\u00e2mina de ar, entre outras propriedades \n\nespec\u00edficas, s\u00e3o aspectos que importa estudar de acordo com as alternativas existentes no \n\nmercado e com as tipologias de habitabilidade dos edif\u00edcios. \n\nCaixilharias de qualidade \n\nCom o despoletar do sector da constru\u00e7\u00e3o, durante o s\u00e9culo XX assistiu-se \u00e0 crescente \n\nnecessidade de criar novas solu\u00e7\u00f5es \u00e0 sustenta\u00e7\u00e3o dos v\u00e3os envidra\u00e7ados, impulsionada pelo \n\ndesenvolvimento de constru\u00e7\u00f5es em altura (Chaves, 2004).  \n\nActualmente, as exig\u00eancias regulamentares assumem um papel preponderante na \n\ncria\u00e7\u00e3o de novas tecnologias e solu\u00e7\u00f5es eficazes, capazes de reduzir o desperd\u00edcio energ\u00e9tico \n\natrav\u00e9s da elimina\u00e7\u00e3o de pontes t\u00e9rmicas. Neste contexto, os materiais cl\u00e1ssicos que \n\ncomp\u00f5em ainda caixilharias antigas, como a madeira, tendem a ser substitu\u00eddos por outros de \n\nmelhor desempenho, como por exemplo as ligas met\u00e1licas e pl\u00e1sticos (Chaves, 2004). \n\nA figura 2.12. descreve a evolu\u00e7\u00e3o dos materiais utilizados na caixilharia ao longo do \n\ntempo. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n34 \n \n\nA\nlu\n\nm\n\u00edn\n\nio\n d\n\ne \nco\n\nrt\ne \n\nt\u00e9\nrm\n\nic\no\n\n \n\nAnos \n\n(I\nm\n\np\nor\n\nt\u00e2\nn\n\nci\na \n\nre\nla\n\nti\nv\n\na)\n \n\n2\n0\n\n1\n5 \n\n1\n5\n\n0\n0 \n\n1\n9\n\n0\n0 \n\n1\n9\n\n5\n0 \n\n1\n9\n\n8\n0 \n\n2\n0\n\n0\n0 \n\nPre\u00e7o e manuten\u00e7\u00e3o \n\nM\nad\n\nei\nra\n\n \n\nF\ner\n\nro\n \n\nA\nlu\n\nm\n\u00edn\n\nio\n \n\nP\nV\n\nC\n-U\n\n \n\nC\no\n\nm\np\n\n\u00f3\nsi\n\nto\ns \n\nA\nlu\n\nm\n\u00edn\n\nio\n +\n\n M\nad\n\nei\nra\n\n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 2.12. Evolu\u00e7\u00e3o dos materiais utilizados na caixilharia ao longo do tempo (Fonte: Chaves, 2004) \n\nO material utilizado na composi\u00e7\u00e3o das caixilharias regula as caracter\u00edsticas f\u00edsicas da \n\njanela, tais como a espessura da moldura, o peso e a durabilidade, mas tamb\u00e9m tem influ\u00eancia \n\nsobre as suas caracter\u00edsticas t\u00e9rmicas. As propriedades desta componente certamente que, para \n\nal\u00e9m dos envidra\u00e7ados, influenciam o desempenho total da janela (EWC, 2009). \n\nNo meio edificado ainda \u00e9 comum a evid\u00eancia de caixilharias de madeira, as quais, \n\nnuma maioria, apresentam um estado generalizado de m\u00e1 conserva\u00e7\u00e3o. A sua deteriora\u00e7\u00e3o \n\ndeve-se sobretudo \u00e0 falta de conserva\u00e7\u00e3o da pintura, \u00e0 humidade, ao mau funcionamento da \n\ndrenagem existente nos peitoris/parapeitos, ao envelhecimento do material, assim como \u00e0 \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos materiais de assentamento, veda\u00e7\u00e3o dos vidros e degrada\u00e7\u00e3o dos fechos e \n\nferragens (Sim\u00f5es, 2007). Desta forma, a reabilita\u00e7\u00e3o das caixilharias depende do estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o em que se encontram, de forma a considerar a sua repara\u00e7\u00e3o ou substitui\u00e7\u00e3o \n\n(Fraga Pimentel e Guerra Martins, 2005). \n\nQuando as caixilharias de madeira apresentam um estado de conserva\u00e7\u00e3o admiss\u00edvel, \n\npode-se optar por uma protec\u00e7\u00e3o adicional de alum\u00ednio no exterior que permite uma f\u00e1cil \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e ao mesmo tempo defende a superf\u00edcie de madeira da exposi\u00e7\u00e3o ao vento e \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas (NBT, 2008). Caso esta possibilidade n\u00e3o ocorra, devido ao \n\navan\u00e7ado estado de degrada\u00e7\u00e3o da madeira, dever-se-\u00e1 optar por eliminar a caixilharia \n\nexistente e colocar uma nova de PVC, favorecendo uma melhor solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. \n\nEm edif\u00edcios de patrim\u00f3nio hist\u00f3rico muitas vezes as caracter\u00edsticas arquitect\u00f3nicas \n\nprevalecem e nestes casos, a reabilita\u00e7\u00e3o deve respeitar a disson\u00e2ncia entre os elementos \n\natrav\u00e9s da manuten\u00e7\u00e3o das caixilharias existentes (repara\u00e7\u00e3o, tratamento e pintura) ou da sua \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o por outras com caracter\u00edsticas compat\u00edveis. A realiza\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es \n\npontuais, tal como, a calafetagem das caixilharias atrav\u00e9s da renova\u00e7\u00e3o do sistema de vedantes, \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n35 \n \n\nn\u00e3o se assume como medida favor\u00e1vel \u00e0 melhoria do desempenho de barreira t\u00e9rmica, \n\nsimplesmente atenua o problema sem o resolver por completo. \n\nNo caso da renova\u00e7\u00e3o de caixilharias met\u00e1licas, a necessidade surge n\u00e3o s\u00f3 devido ao \n\nseu estado de conserva\u00e7\u00e3o, mas porque as propriedades do material constituinte deixaram de \n\ncumprir as normas vigentes. \n\nO Center for Sustainable Building Research (CSBR), a Alliance to Save Energy \n\n(ASE), e o Lawrence Berkeley National Laboratory (LBNL), distinguem as propriedades dos \n\nmateriais de caixilharia existentes no mercado, conforme o quadro 2.3.. \n\nQuadro 2.3. Propriedades dos materiais de caixilharia (Fonte: www.efficientwindows.org) \n\nAlum\u00ednio \n\nDuradouro, facilmente extrudido e requer pouca manuten\u00e7\u00e3o. A maior desvantagem \n\n\u00e9 a elevada condutividade t\u00e9rmica. Em climas frios, uma caixilharia de alum\u00ednio \n\nsimples conduz \u00e0 condensa\u00e7\u00e3o de humidade ou forma\u00e7\u00e3o de gelo. \n\nAlum\u00ednio com \ncorte-t\u00e9rmico \n\nAssume benef\u00edcios aos n\u00edveis do conforto, econ\u00f3mico e est\u00e9tico. A condu\u00e7\u00e3o de \n\ncalor \u00e9 reduzida atrav\u00e9s da \u201cruptura t\u00e9rmica\u201d da caixilharia. \n\nGenericamente, uma janela de alum\u00ednio com vidro duplo pode apresentar uma \n\nvaria\u00e7\u00e3o de -25% do coeficiente de transmiss\u00e3o t\u00e9rmica, face \u00e0 mesma janela sem \n\nvidro duplo. J\u00e1 os perfis de alum\u00ednio com corte-t\u00e9rmico promovem uma redu\u00e7\u00e3o da \n\ntransmiss\u00e3o t\u00e9rmica entre 40 a 60%. \n\nMadeira \n\nApar\u00eancia tradicional e excelente desempenho t\u00e9rmico. Em oposi\u00e7\u00e3o, o prazo de \n\nlongevidade \u00e9 limitado pela susceptibilidade ao apodrecimento e empeno, o que \n\nrequer uma cont\u00ednua e cuidada manuten\u00e7\u00e3o. \n\nA caixilharia em madeira lamelada colada garante presta\u00e7\u00f5es superiores quanto \u00e0 \n\ndurabilidade e desempenho t\u00e9rmico, estando ao n\u00edvel de uma caixilharia de alum\u00ednio \n\ncom ruptura t\u00e9rmica. \n\nMadeira \ncomposta \n\nO pano exterior da caixilharia \u00e9 revestido por PVC ou alum\u00ednio, constituindo uma \n\nsuperf\u00edcie resistente durante o tempo de vida \u00fatil. Reduz os custos de manuten\u00e7\u00e3o \n\nrelativamente \u00e0 caixilharia tradicional de madeira e mant\u00e9m uma apar\u00eancia atractiva \n\nno interior, proporcionada pelo acabamento em madeira. \n\nPVC \n\nPolicloreto de \nVinilo \n\nMelhor isolamento t\u00e9rmico e ac\u00fastico e estanquidade perfeita, comparativamente \n\ncom as caixilharias tradicionais. A resist\u00eancia do material cria vantagens ao n\u00edvel da \n\nlongevidade e n\u00e3o exige necessidades de conserva\u00e7\u00e3o. Pode ser compar\u00e1vel \u00e0 \n\nmadeira em termos de desempenho t\u00e9rmico. \n\nH\u00edbrido/ \nComp\u00f3sito \n\nProporciona menores custos, no entanto, dada a diversidade de materiais utilizados \n\nna sua composi\u00e7\u00e3o, dificulta estimar as propriedades t\u00e9rmicas da caixilharia. \n\nPVC isolado \nO preenchimento das cavidades ocas da caixilharia com isolamento t\u00e9rmico torna-as \n\nsuperiores relativamente \u00e0s caixilharias cl\u00e1ssicas de PVC e at\u00e9 \u00e0s de madeira. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n36 \n \n\nQuadro 2.3. Propriedades dos materiais de caixilharia (Fonte: www.efficientwindows.org) \n\nFibra de vidro \n\nCaixilharias dimensionalmente est\u00e1veis e, tal como as de PVC, disp\u00f5em de \n\ncavidades de ar que permitem o preenchimento com isolamento, aumentando o seu \n\ndesempenho t\u00e9rmico. \n\nS\u00e3o evidentes as vantagens e desvantagens de cada tipo de material de caixilharia. \n\nContudo, destacam-se o PVC, a madeira, a fibra de vidro e alguns materiais comp\u00f3sitos, por \n\nproporcionarem \u00e0s caixilharias uma resist\u00eancia t\u00e9rmica superior \u00e0 das ligas met\u00e1licas, como \u00e9 \n\nexemplo o alum\u00ednio sem corte t\u00e9rmico. \n\nEnvidra\u00e7ados exteriores \n\n As \u00e1reas envidra\u00e7adas s\u00e3o os pontos de maior contacto entre o interior dos edif\u00edcios e \n\nas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas exteriores; este facto tem conduzido \u00e0 inova\u00e7\u00e3o destes elementos \n\nconstrutivos, concedendo-lhes benef\u00edcios ao n\u00edvel da qualidade, com resultados favor\u00e1veis \u00e0 \n\noptimiza\u00e7\u00e3o do desempenho energ\u00e9tico-ambiental. \n\nA dimens\u00e3o dos v\u00e3os e a especifica\u00e7\u00e3o dos vidros s\u00e3o aspectos determinantes, no \n\nentanto, quer em projecto quer em reabilita\u00e7\u00e3o, a evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica faz considerar outras \n\ncaracter\u00edsticas: o coeficiente de transmiss\u00e3o t\u00e9rmica dos v\u00e3os envidra\u00e7ados, o factor solar, o \n\ncoeficiente de transmiss\u00e3o luminosa do vidro, a resist\u00eancia mec\u00e2nica e propriedades de \n\nseguran\u00e7a (Tirone e Nunes, 2007). \n\nOs vidros de baixa emissividade, tamb\u00e9m designados por vidros Low-E, proporcionam \n\num elevado isolamento t\u00e9rmico devido ao processo de revestimento do vidro. A sua aplica\u00e7\u00e3o \n\nocorre com maior frequ\u00eancia em pa\u00edses de clima frio e, devido aos baixos valores de \n\ntransmiss\u00e3o t\u00e9rmica, este \u00e9 um produto de elei\u00e7\u00e3o para projectos de energia solar passiva. O \n\npreenchimento da c\u00e2mara-de-ar com gases raros, de baixa condutividade t\u00e9rmica, como o \n\n\u00e1rgon ou o cr\u00edpton, \u00e9 um m\u00e9todo que melhora a qualidade de isolamento, dada a condu\u00e7\u00e3o \n\nreduzida do g\u00e1s e a transfer\u00eancia de calor entre os meios interior e exterior que se v\u00ea assim \n\nreduzida (Center for Sustainable Building Research, Alliance to Save Energy, Lawrence \n\nBerkeley National Laboratory, 2009). \n\n Correntemente, o investimento em vidros com caracter\u00edsticas de isolamento t\u00e9rmico \n\nrefor\u00e7adas dificilmente \u00e9 rentabilizado em termos econ\u00f3micos. Note-se que o custo dos vidros \n\nduplos de baixa emissividade \u00e9 actualmente cerca do dobro de um vidro duplo de \n\ncaracter\u00edsticas normais. No entanto, \u00e0 semelhan\u00e7a do que se verificou em rela\u00e7\u00e3o ao vidro \n\nduplo, cujo custo se foi aproximando do custo do vidro simples, \u00e9 esperado que o mercado \n\nsiga a mesma tend\u00eancia e que o custo dos vidros com caracter\u00edsticas de isolamento t\u00e9rmico \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n37 \n \n\nrefor\u00e7ado se torne cada vez mais atractivo em rela\u00e7\u00e3o ao vidro duplo normal, aumentando \n\nassim a potencial adop\u00e7\u00e3o no parque edificado (DGEG, 2004). \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de vidro triplo \u00e9 especialmente recomendada para climas onde as \n\nnecessidades de aquecimento e arrefecimento s\u00e3o muito significativas. Das tr\u00eas camadas de \n\nvidro que o comp\u00f5em, duas s\u00e3o revestidas pelas propriedades de baixa emissividade (Low-E) \n\ne preenchidas pelos gases raros que promovem baixa condutividade. Algumas janelas \n\nenvidra\u00e7adas utilizam j\u00e1 quatro camadas (duas camadas de vidro e dois filmes de pl\u00e1stico). \n\nSendo t\u00e3o evidentes os elevados custos das componentes das janelas, caixilharias e \n\nenvidra\u00e7ados, facilmente se conclui que estes, na generalidade dos edif\u00edcios correntes, n\u00e3o \n\ncumprem as exig\u00eancias expect\u00e1veis, raz\u00e3o pela qual a sua durabilidade e efici\u00eancia no \n\ndesempenho t\u00eam vindo a demonstrar serem bastante reduzidas. \n\n2.5.5 Sombreamento pelo exterior \n\nA orienta\u00e7\u00e3o dos v\u00e3os envidra\u00e7ados, bem como as obstru\u00e7\u00f5es \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar directa, \n\ns\u00e3o factores que afectam os n\u00edveis de insola\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios. A aplica\u00e7\u00e3o de dispositivos de \n\nsombreamento pelo exterior e/ou pelo interior dos edif\u00edcios, possibilitam assegurar condi\u00e7\u00f5es \n\nrazo\u00e1veis de conforto, pela obstru\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar directa. \n\nOs dispositivos interiores s\u00e3o de reduzida efic\u00e1cia e podem desempenhar, sobretudo, a \n\nfun\u00e7\u00e3o de protec\u00e7\u00e3o complementar dos dispositivos exteriores, bem como de controlo de \n\nadmiss\u00e3o de luz natural e de privacidade. Tal como consta no RCCTE, os dispositivos \n\nexteriores garantem melhor protec\u00e7\u00e3o, pois permitem que a energia solar seja absorvida e \n\nreflectida no exterior do edif\u00edcio, deixando de ser necess\u00e1rio eliminar este calor atrav\u00e9s de \n\nsistemas de ventila\u00e7\u00e3o e refrigera\u00e7\u00e3o. \n\nAnterior \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o destes mecanismos, a orienta\u00e7\u00e3o solar do edificado e a constru\u00e7\u00e3o \n\nexistente na periferia dos v\u00e3os, dever\u00e3o ser estudadas em conjunto de modo a percepcionar as \n\nverdadeiras necessidades de sombreamento. \n\nNo contexto clim\u00e1tico nacional, a coloca\u00e7\u00e3o de protec\u00e7\u00f5es exteriores (palas, estores, \n\npersianas), as sali\u00eancias resultantes da pr\u00f3pria constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio, ou a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o para sombreamento das superf\u00edcies (para redu\u00e7\u00e3o da temperatura do ar em volta do \n\nedif\u00edcio atrav\u00e9s da evapora\u00e7\u00e3o), t\u00eam a finalidade de minimizar a insola\u00e7\u00e3o dos v\u00e3os \n\nenvidra\u00e7ados nos per\u00edodos quentes e minimiz\u00e1-la nos per\u00edodos frios. \n\nO correcto e eficaz dimensionamento dos elementos de sombreamento, depende por \n\nisso do grau de exactid\u00e3o do conhecimento da traject\u00f3ria aparente do Sol, ao longo do ano, \n\nem cada ponto do planeta  (Ferreira da Cunha, 2005). \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n38 \n \n\nConforme representado na figura 2.13., o \u00e2ngulo no qual o Sol incide sobre a \n\nsuperf\u00edcie da Terra \u00e9 totalmente previs\u00edvel, embora varie consoante o hor\u00e1rio local e a \n\ncorrespondente esta\u00e7\u00e3o do ano. \n\n \n       \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2.13. Movimento Solar (Fonte: Garrido, 2008) \n\nA situa\u00e7\u00e3o preferencial, em latitudes mais elevadas (hemisf\u00e9rio norte), ser\u00e1 de orientar \n\na Sul os espa\u00e7os de maior perman\u00eancia numa habita\u00e7\u00e3o, bem como, os v\u00e3os envidra\u00e7ados, de \n\nmodo a receberem o m\u00e1ximo de radia\u00e7\u00e3o solar no Inverno e terem fraca incid\u00eancia no Ver\u00e3o. \n\nEm contrapartida, a fachada Norte deve ser bem isolada e ter poucas aberturas. \n\nNos pa\u00edses de latitudes mais elevadas, as necessidades de aquecimento s\u00e3o \n\ncorrentemente superiores \u00e0s de arrefecimento e portanto, os edif\u00edcios carecem de maiores \n\nganhos solares durante o Inverno. Por sua vez, durante as esta\u00e7\u00f5es quentes, os sistemas de \n\nsombreamento permitem controlar o excesso de incid\u00eancia de raios solares. Nas orienta\u00e7\u00f5es \n\nNascente e Poente o Sol permanece sempre baixo, por nascer e se p\u00f4r ao n\u00edvel do horizonte. \n\nEm Portugal, os v\u00e3os envidra\u00e7ados orientados a Poente s\u00e3o alvo de maior sobreaquecimento. \n\nAssim, interessa aplicar sistemas de sombreamento exterior somente nas janelas orientadas a \n\nNascente, Sul e Poente (Tirone e Nunes, 2007). \n\nUma vez que em processo de reabilita\u00e7\u00e3o a orienta\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio \u00e9 uma vari\u00e1vel \n\ndependente e incontorn\u00e1vel, apresentam-se as melhores solu\u00e7\u00f5es de sombreamento: \n\n? Sistemas fixos \n\nAs protec\u00e7\u00f5es fixas n\u00e3o apresentam possibilidade alguma de regula\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o pela \n\nqual a sua influ\u00eancia se prolonga durante todo o ano. Por\u00e9m, se o seu comportamento for \n\nsatisfat\u00f3rio face \u00e0s exig\u00eancias t\u00e9rmicas, isto \u00e9, se estiverem correctamente posicionadas e \n\ndimensionadas, apresentar\u00e3o vantagens no custo de manuten\u00e7\u00e3o e no desempenho, visto n\u00e3o \n\ndependerem da utiliza\u00e7\u00e3o adequada por parte dos utilizadores. \n\nSetembro: 0\u00ba  \n\nEquin\u00f3cios de Mar\u00e7o e  \n\nSolst\u00edcio de Ver\u00e3o: 23\u00ba, 27\u2019 \n\nInverno: -23\u00ba, 27\u2019 \nSolst\u00edcio de \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n39 \n \n\nEm reabilita\u00e7\u00e3o, quando existem palas de sombreamento, verticais, horizontais ou \n\nmistas, derivadas de sali\u00eancias da pr\u00f3pria constru\u00e7\u00e3o, devem ser conservadas caso cumpram \n\nestes requisitos. \n\nAs grelhas met\u00e1licas, representadas na figura 2.14, tamb\u00e9m executam o sombreamento \n\nde fachadas e s\u00e3o compostas por lamelas fixas em chapa de alum\u00ednio e aplicadas em plano \n\nvertical ou horizontal. Os sistemas de fixa\u00e7\u00e3o permitem regular a orienta\u00e7\u00e3o das l\u00e2minas em \n\nfun\u00e7\u00e3o da incid\u00eancia solar, bem como, definir uma dist\u00e2ncia optimizada entre elas. \n\n Outra alternativa, dada pela figura 2.15., \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de malhas met\u00e1licas em a\u00e7o \n\ninox, as quais transformam a est\u00e9tica e geometria das fachadas dos edif\u00edcios. A sua aplica\u00e7\u00e3o \n\npermite a cria\u00e7\u00e3o de uma \u201csegunda pele de fachada\u201d e uma correcta especifica\u00e7\u00e3o no que \n\nrespeita a seguran\u00e7a, redu\u00e7\u00e3o ac\u00fastica e design do edif\u00edcio. \n\n                                \nFigura 2.14. Lamelas fixas em plano horizontal    Figura 2.15. Malhas met\u00e1licas \n\n              (Fonte: www.hunterdouglascontract.com)               (Fonte: http://guiademateriais.construir.pt) \n\n? Sistemas m\u00f3veis \n\nA vantagem destes sistemas, relativamente aos anteriores, \u00e9 de poderem ser \n\ncontrolados pelos utilizadores, proporcionando condi\u00e7\u00f5es ideais de conforto \n\nindependentemente do ambiente em que se inserem. A aplica\u00e7\u00e3o de estores exteriores \n\norient\u00e1veis (figura 2.16.) permite controlar a penetra\u00e7\u00e3o da luz atrav\u00e9s de lamelas com \n\nregula\u00e7\u00e3o progressiva e reflectir 80% dos raios solares (Cruzfer). \n\nNo mercado existem in\u00fameros produtos de caracter\u00edsticas vari\u00e1veis, nomeadamente: \n\nestores angulares, de dupla orienta\u00e7\u00e3o, em lamelas de alum\u00ednio orient\u00e1veis, entre outros. O \n\nestore de dupla orienta\u00e7\u00e3o combina a projec\u00e7\u00e3o solar com o aproveitamento da reflex\u00e3o dos \n\nraios solares, atrav\u00e9s da diferente orienta\u00e7\u00e3o das lamelas superiores e inferiores do estore. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n40 \n \n\n   \nFigura 2.16. Fachada Sul com estores de l\u00e2minas, regul\u00e1veis individualmente, abertos durante o Inverno (a) e \n\nfechados durante o Ver\u00e3o (b) (Fonte: Gon\u00e7alves e Cabrito, 2006) \n\nIgualmente eficazes s\u00e3o as lamelas de sombreamento em perfil de alum\u00ednio extrudido, \n\nlacado ou anodizado (figura 2.17.), normalmente instalados nas fachadas de qualquer edif\u00edcio. \n\n   \n\n \n\nA regula\u00e7\u00e3o do sistema faz-se atrav\u00e9s de um comando manual por manivela \n\narticulada, ou el\u00e9ctrico por interruptor, ou ainda por comando central com c\u00e9lulas de medi\u00e7\u00e3o \n\nsolar ou e\u00f3lica, demonstrando um elevado desempenho ao n\u00edvel da protec\u00e7\u00e3o. Quando as \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas s\u00e3o favor\u00e1veis ao aproveitamento da reflex\u00e3o da luz para iluminar o \n\ninterior dos edif\u00edcios (p.e. em per\u00edodos nublados), as lamelas efectuam o m\u00e1ximo de abertura. \n\nQuando o Sol est\u00e1 numa posi\u00e7\u00e3o baixa, o \u00e2ngulo das lamelas \u00e9 quase vertical (de manh\u00e3 e \u00e0 \n\nnoite) e quando o Sol se eleva, o \u00e2ngulo das lamelas ser\u00e1 menos acentuado. \n\na) b) \n\na) b) \n\nc) \n\nFigura 2.17. Exemplo de aplica\u00e7\u00e3o de lamelas de \nsombreamento em chapa de alum\u00ednio, com \u00e2ngulo \nm\u00e1ximo de abertura de120\u00ba (Fonte: Cruzfer) \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n41 \n \n\nTamb\u00e9m as persianas externas constituem elementos de sombreamento din\u00e2micos, \n\ndevido \u00e0 total abertura que oferecem e possibilidade de orienta\u00e7\u00e3o das l\u00e2minas, cujo \n\nfuncionamento \u00e9 similar ao dos estores supramencionados. \n\nEmbora n\u00e3o tenham flexibilidade de orienta\u00e7\u00e3o, os estores de rolo a\u00e7o inox ou \n\nalum\u00ednio (telas de filtro solar), as telas verticais de fachada e os toldos horizontais, s\u00e3o \n\nalternativas que igualmente beneficiam o ambiente interior. As telas de filtro solar s\u00e3o a \n\n\u00faltima inova\u00e7\u00e3o mundial no dom\u00ednio da protec\u00e7\u00e3o solar, o tecido met\u00e1lico filtra a radia\u00e7\u00e3o \n\nsolar e oferece grande poder de reflex\u00e3o t\u00e9rmica (at\u00e9 94%) durante os meses mais quentes do \n\nano, ao mesmo tempo que corta o excesso de luminosidade interior (Cruzfer). \n\n2.5.6 Parede de Trombe \n\nA parede de Trombe constitui uma solu\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o passiva (de ganho indirecto), \n\ncapaz de reduzir a factura energ\u00e9tica atrav\u00e9s da capta\u00e7\u00e3o de energia solar durante os dias de \n\nInverno e da transmiss\u00e3o de calor acumulado durante a noite, para os espa\u00e7os interiores. \n\nNo Ver\u00e3o, esta parede tem a sua funcionalidade desactivada uma vez que o Sol atinge \n\numa altura suficientemente elevada e os raios solares n\u00e3o incidem sobre o v\u00e3o envidra\u00e7ado \n\nque a protege, resultando a reflex\u00e3o da maior parte da radia\u00e7\u00e3o (Torcellini e Pless, 2004). \n\nA sua aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 por isso restrita a al\u00e7ados orientados a Sul e a espa\u00e7os onde se \n\npretende receber ganhos solares indirectos durante os meses frios do ano, aproveitando \n\ndurante a noite o calor acumulado durante o dia. Esta orienta\u00e7\u00e3o favorece a baixa altitude \n\nsolar sem prejudicar o conforto durante o Ver\u00e3o; quando bem dimensionada, esta solu\u00e7\u00e3o \n\npode satisfazer 15% das necessidades de aquecimento no per\u00edodo do Inverno (Tirone e Nunes, \n\n2007). \n\nO processo de aquecimento inicia-se quando os raios solares de Inverno atravessam o \n\nv\u00e3o envidra\u00e7ado da parede de Trombe e ocorre o fen\u00f3meno designado por \u2018Efeito de Estufa\u2019: \n\nas radia\u00e7\u00f5es solares de onda curta atravessam o vidro e aquecem a parede. Por sua vez, as \n\nradia\u00e7\u00f5es de onda larga emitidas pela parede s\u00e3o impossibilitadas de voltar a atravessar o \n\nvidro e acumulam-se na caixa-de-ar, promovendo o aquecimento progressivo da parede de \n\nalvenaria, cujas temperaturas podem atingir entre 30 a 60\u00baC (Gon\u00e7alves e Gra\u00e7a, 2004). \n\nPassado algumas horas, este calor \u00e9 transferido para o espa\u00e7o interior. \n\nQuando se pretende um aquecimento mais r\u00e1pido poder\u00e3o existir aberturas de \n\nventila\u00e7\u00e3o nas zonas superiores e inferiores da parede, possibilitando, por convec\u00e7\u00e3o, a \n\ncircula\u00e7\u00e3o do calor para o interior. Contudo, durante o per\u00edodo nocturno estas aberturas \n\ndever\u00e3o ser fechadas a fim de se evitar a invers\u00e3o do ciclo, ou seja, a perda de calor para o \n\nexterior. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n42 \n \n\nA estrutura da parede de Trombe (figura 2.18.) \u00e9 composta por um v\u00e3o envidra\u00e7ado \n\nduplo, com uma caixa-de-ar de aproximadamente 20 mm, por uma parede de alvenaria com \n\n150 a 500 mm de espessura e a superf\u00edcie exterior da parede \u00e9 pintada de cor escura para \n\npotenciar a absor\u00e7\u00e3o dos raios solares. \n\n \nFigura 2.18. Parede de Trombe com orienta\u00e7\u00e3o Sul (Fonte: http://www.ikaza.com.pt) \n\nA obstru\u00e7\u00e3o de luz natural associada \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma parede de Trombe \n\napresenta-se como uma desvantagem, pelo que, como forma de minimizar esta consequ\u00eancia, \n\na sua constru\u00e7\u00e3o a meia altura deve ser considerada, favorecendo a maior penetra\u00e7\u00e3o de luz \n\nnatural no espa\u00e7o interior. \n\nPara que este sistema seja realmente eficaz, tamb\u00e9m deve ser incorporado sobre o \n\nvidro um dispositivo exterior de protec\u00e7\u00e3o solar de modo a impedir a incid\u00eancia solar do \n\nVer\u00e3o, que \u00e9 bastante mais vertical que a do Inverno, evitando-se condi\u00e7\u00f5es de \n\nsobreaquecimento. \n\n2.5.7 Ventila\u00e7\u00e3o natural e arrefecimento passivo \n\nVentila\u00e7\u00e3o natural \n\nNas constru\u00e7\u00f5es existentes, a melhoria da ventila\u00e7\u00e3o natural confronta-se com \n\nlimita\u00e7\u00f5es na estrutura e disposi\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios, e na integra\u00e7\u00e3o na envolvente exterior. As \n\nelevadas amplitudes t\u00e9rmicas na esta\u00e7\u00e3o quente, caracter\u00edsticas do clima portugu\u00eas, incitam a \n\nexplora\u00e7\u00e3o da ventila\u00e7\u00e3o natural sempre que poss\u00edvel (Godish, 2001). \n\nTodos os edif\u00edcios est\u00e3o sujeitos a for\u00e7as naturais que resultam da transfer\u00eancia de ar \n\nentre o interior e o ambiente exterior. A ventila\u00e7\u00e3o natural depende por isso do fluxo de ar \n\ncomo resultado de (Godish, 2001): \n\n? Diferen\u00e7as de press\u00e3o que provocam transfer\u00eancias de ar quando um edif\u00edcio est\u00e1 \n\nsujeito a aquecimento ou arrefecimento; \n\n? Fluxos de press\u00e3o provocados pela abertura dos v\u00e3os; \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n43 \n \n\n? Cont\u00ednua circula\u00e7\u00e3o de ar causada por algumas aberturas do edif\u00edcio, ou outras que \n\npossam existir nas componentes constituintes (frinchas, janelas e portas). \n\nA movimenta\u00e7\u00e3o do ar quente que se encontra no interior (mais leve) \u00e9 impelido para \n\no exterior, sendo renovado pelo ar fresco e mais pesado. A ac\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica s\u00f3 poder\u00e1 promover \n\numa ventila\u00e7\u00e3o eficaz quando a temperatura m\u00e9dia no interior do edif\u00edcio apresentar, em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 temperatura exterior, um diferencial superior a 8\u00baC (Viegas, LNEC). \n\nTamb\u00e9m o facto de existirem divis\u00f5es com dupla orienta\u00e7\u00e3o, com aberturas opostas, \n\npromove o fen\u00f3meno de depress\u00e3o, isto \u00e9, a fachada que est\u00e1 directamente exposta ao vento \n\nsofre uma forte press\u00e3o, enquanto a que se encontra do lado oposto \u00e9 envolvida numa \n\ndepress\u00e3o. A diferen\u00e7a de press\u00e3o desenvolvida entre as duas fachadas \u00e9 suficiente para \n\nprovocar a ventila\u00e7\u00e3o natural entre divis\u00f5es, este processo \u00e9 correntemente designado por \n\nventila\u00e7\u00e3o transversal (Godish, 2001). \n\nO vento \u00e9 a ac\u00e7\u00e3o mais importante a considerar na ventila\u00e7\u00e3o, a qual depende da \n\nexposi\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio; quando existe apenas uma fachada exposta, a capacidade de fazer uso \n\nda ventila\u00e7\u00e3o natural \u00e9 bastante mais reduzida. Em reabilita\u00e7\u00e3o, esta condi\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser \n\ncontornada atrav\u00e9s da selec\u00e7\u00e3o da caixilharia exterior, da \u00e1rea dos v\u00e3os envidra\u00e7ados e do seu \n\ncontrolo de abertura, ou de grelhas de ventila\u00e7\u00e3o criteriosamente colocadas. \n\nPara manter a boa qualidade do ar interior do edif\u00edcio \u00e9 fundamental considerar uma \n\ntaxa de renova\u00e7\u00e3o de ar m\u00ednima, a qual est\u00e1 dependente de v\u00e1rios factores: a intensidade de \n\nocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, tipo de actividades desenvolvidas, uso de tabaco, combust\u00e3o dos \n\naparelhos de aquecimento e a prepara\u00e7\u00e3o dos alimentos (Godish, 2001). \n\nSegundo o RCCTE, todos os edif\u00edcios que se encontrem em conformidade com as \n\ndisposi\u00e7\u00f5es da norma NP 1037-1, relativa \u00e0 ventila\u00e7\u00e3o natural em edif\u00edcios de habita\u00e7\u00e3o, a \n\ntaxa de renova\u00e7\u00e3o do ar a adoptar \u00e9 de 0,6 h-1, sendo que nestes edif\u00edcios n\u00e3o podem existir \n\nquaisquer mecanismos de extrac\u00e7\u00e3o de ar ou meios mec\u00e2nicos de insufla\u00e7\u00e3o. \n\nInfelizmente, recorrendo exclusivamente a processos de ventila\u00e7\u00e3o natural, \u00e9 dif\u00edcil \n\nassegurar o cumprimento da renova\u00e7\u00e3o de ar em projecto, num determinado instante. Por este \n\nmotivo, em algumas situa\u00e7\u00f5es particulares de ocupa\u00e7\u00e3o ou em alguns locais confinados, \n\nrecomenda-se o recurso simult\u00e2neo a processos de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica. \n\nArrefecimento evaporativo e radiativo \n\nAmbos os processos constituem sistemas de arrefecimento passivo e baseiam-se na \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de fontes frias existentes para reduzir a temperatura nos espa\u00e7os interiores do \n\nedificado. As aplica\u00e7\u00f5es de arrefecimento passivo, para al\u00e9m de promoverem a melhoria das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de conforto t\u00e9rmico, permitem a redu\u00e7\u00e3o da factura energ\u00e9tica dos edif\u00edcios no que \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n44 \n \n\nrespeita \u00e0 parcela de arrefecimento, comparativamente aos convencionais sistemas de \n\nclimatiza\u00e7\u00e3o (Public Interest Energy Research Program). \n\nA estrat\u00e9gia de arrefecimento evaporativo baseia-se na diminui\u00e7\u00e3o de temperatura \n\nassociada \u00e0 mudan\u00e7a de fase da \u00e1gua do estado l\u00edquido ao estado de vapor. Quando o \n\ndecr\u00e9scimo \u00e9 acompanhado de um aumento do conte\u00fado do vapor de \u00e1gua, trata-se de um \n\narrefecimento evaporativo directo. Neste caso, o ar exterior \u00e9 arrefecido por evapora\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua, antes de entrar no edif\u00edcio (Gon\u00e7alves e Gra\u00e7a, 2004). Quando o processo \u00e9 induzido \n\npor via indirecta, o arrefecimento do interior do edif\u00edcio \u00e9 conseguido por condu\u00e7\u00e3o de calor \n\natrav\u00e9s das superf\u00edcies exteriores (expostas \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar ou ao ar quente do interior) que \n\ns\u00e3o arrefecidas por uma massa de \u00e1gua. \n\nA exist\u00eancia de fontes, lagos, piscinas, colunas de \u00e1gua, ou outro elemento de \u00e1gua, \n\ndesignados por espa\u00e7os de atenua\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, devem ser preservados aquando de uma \n\nreabilita\u00e7\u00e3o, uma vez que contribuem positivamente para a redu\u00e7\u00e3o das necessidades de \n\narrefecimento do edif\u00edcio. A figura 2.19. \u00e9 um exemplo de aplica\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de \n\narrefecimento evaporativo em edif\u00edcios de servi\u00e7os. Este complexo de edif\u00edcios est\u00e1 tamb\u00e9m \n\nsujeito a uma maior ventila\u00e7\u00e3o natural, promovida pelo arrefecimento do ar exterior. \n\n \n\nFigura 2.19. Exemplo de uma solu\u00e7\u00e3o de arrefecimento evaporativo no Lagoas Park, em Oeiras \n(Fonte: www.lagoaspark.pt) \n\nExistem in\u00fameras solu\u00e7\u00f5es que podem tamb\u00e9m ser praticadas, sobretudo num clima \n\nmediterr\u00e2nico, entre as quais est\u00e3o as roof-ponds ou sistemas de roof-spraying, que permitem \n\no arrefecimento do telhado e a dissipa\u00e7\u00e3o do calor atrav\u00e9s da evapora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (Lanham, et \n\nal., 2004). \n\nEmbora pouco utilizado, o sistema de arrefecimento radiativo proporciona o \n\narrefecimento interior de forma eficiente, actuando sobre a temperatura das paredes ou \n\ncoberturas, sendo utilizado preferencialmente na cobertura. A emiss\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o por parte \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n45 \n \n\ndestes elementos \u00e9 convertida em energia para o arrefecimento do pr\u00f3prio edif\u00edcio, a qual \n\nocorre continuamente. No entanto, \u00e9 durante o per\u00edodo nocturno que se propicia uma maior \n\nintensidade do efeito radiativo, activada pela aus\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o solar directa. \n\nEste sistema \u00e9 aconselh\u00e1vel em locais de clima seco e de baixo \u00e2ngulo de incid\u00eancia \n\nsolar (Jaffer, 2006). Em constru\u00e7\u00f5es de climas mediterr\u00e2nicos, como o de Portugal, as \n\nnecessidades de arrefecimento s\u00e3o na sua maioria superadas pelas de aquecimento e a \n\nexist\u00eancia de isolamento t\u00e9rmico nos elementos da envolvente, como a cobertura, s\u00e3o pr\u00e1tica \n\ncomum, o que inviabiliza este sistema de arrefecimento. A solu\u00e7\u00e3o poder\u00e1 estar na aplica\u00e7\u00e3o \n\nde isolamento m\u00f3vel que poder\u00e1 ser activado durante o dia, possibilitando a redu\u00e7\u00e3o dos \n\nganhos solares e o arrefecimento radiativo nocturno. \n\nOs sistemas de arrefecimento natural apresentam potencialidades que devem ser \n\nexploradas em virtude da melhoria das condi\u00e7\u00f5es de conforto, tais como: a redu\u00e7\u00e3o dos \n\nganhos solares e internos, a possibilidade de aumentar a ventila\u00e7\u00e3o natural nos picos de \n\ntemperatura e os reduzidos custos de opera\u00e7\u00e3o e de manuten\u00e7\u00e3o que envolvem. \n\nArrefecimento pelo solo \n\nNeste processo a temperatura da terra \u00e9 o factor determinante para a sua efici\u00eancia. \n\nNos per\u00edodos de maior calor, a temperatura do solo atinge valores inferiores \u00e0 do ar exterior; \n\nna Europa, a varia\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica \u00e9 de 8 a 14\u00baC (Ordem dos Arquitectos, 2001). Tamb\u00e9m devido \n\n\u00e0 forte in\u00e9rcia t\u00e9rmica e \u00e0 condutibilidade baixa do solo, o calor do edif\u00edcio pode ser a\u00ed \n\narmazenado. \n\nA transfer\u00eancia de calor pode ocorrer por processos directos ou indirectos, definidos \n\npela constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio. Caso o edif\u00edcio esteja em contacto directo com o solo o \n\narrefecimento do ar ocorre por condu\u00e7\u00e3o, com maior efici\u00eancia em climas temperados. \n\nO m\u00e9todo de arrefecimento indirecto envolve a aplica\u00e7\u00e3o de condutas subterr\u00e2neas \n\n(com um a tr\u00eas metros de profundidade) de di\u00e2metro e comprimento apropriados. Na pr\u00e1tica, \n\no ar interior \u00e9 aspirado pelas tubagens e o arrefecimento do ar est\u00e1 sujeito \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de \n\ntemperatura do ar \u00e0 entrada, da temperatura do solo em torno dos tubos, da condutibilidade \n\nt\u00e9rmica e dimens\u00f5es das condutas, da difusibilidade t\u00e9rmica do solo e da velocidade do ar. Em \n\nclimas frios, este processo \u00e9 praticado de modo inverso no sentido de se reduzirem as \n\nnecessidades de aquecimento atrav\u00e9s do solo. \n\nPara al\u00e9m da depend\u00eancia directa do clima, da natureza do local e do edif\u00edcio em \n\nquest\u00e3o, em reabilita\u00e7\u00e3o o \u00faltimo processo \u00e9 de viabilidade muito reduzida, uma vez que \n\nobriga a perfura\u00e7\u00f5es do terreno subjacente ao edif\u00edcio. \n\n \n\n\n\n\u2013\n\n \n\n \n\n2.6 Solu\u00e7\u00f5es activas \n\n2.6.1 Sistemas solares t\u00e9rmicos\n\nDescri\u00e7\u00e3o da tecnologia\n\nA energia solar t\u00e9rmica \u00e9 uma das formas mais rent\u00e1veis de energia renov\u00e1vel e tem \n\num enorme potencial de crescimento, dentro e fora da Europa\n\npode reduzir at\u00e9 70 a 80% o consumo de energia convencional (electricidade, g\u00e1s natural, g\u00e1s \n\npropano, etc.) para o aquecimento de \u00e1gua\n\nUm painel solar t\u00e9rmico, ou tamb\u00e9m comummente designado \n\nt\u00e9rmico, \u00e9 um dispositivo que converte a energia solar em energia t\u00e9rmica\n\nfuncionamento permite (BCSD Portugal, 2005\n\n? Produ\u00e7\u00e3o de \u00c1gua Quente Sanit\u00e1ria (AQS);\n\n? Aquecimento de piscinas;\n\n? Aquecimento ambiente;\n\n? Arrefecimento ambiente\n\nm\u00e1quinas de absor\u00e7\u00e3o ou sistemas h\u00edbridos (solar\n\n? Produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua a elevadas temperaturas destinada a uso industrial;\n\n? Aplica\u00e7\u00f5es de baixa ou interm\u00e9dia \n\nA figura 2.20. \u00e9 explicativ\n\nda Europa Central, durante o per\u00edodo de um ano.\n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n     \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2.20. Sistema de aquecimento e arrefecimento Solar: a procura\nda Europa Central, durante um ano (Fonte: \n\nEmbora o sistema solar t\u00e9rmico n\u00e3o seja ainda economicamente competitivo no \n\naux\u00edlio dos processos de climatiza\u00e7\u00e3o do ambiente interior, esta tecnologia constitui um \n\nJ F M A M J \n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n46 \n\n2.6 Solu\u00e7\u00f5es activas na reabilita\u00e7\u00e3o \n\n2.6.1 Sistemas solares t\u00e9rmicos \n\nDescri\u00e7\u00e3o da tecnologia \n\nA energia solar t\u00e9rmica \u00e9 uma das formas mais rent\u00e1veis de energia renov\u00e1vel e tem \n\num enorme potencial de crescimento, dentro e fora da Europa (ESTIF, 2007\n\npode reduzir at\u00e9 70 a 80% o consumo de energia convencional (electricidade, g\u00e1s natural, g\u00e1s \n\npropano, etc.) para o aquecimento de \u00e1gua  (ESTIF, 2007). \n\nUm painel solar t\u00e9rmico, ou tamb\u00e9m comummente designado \n\nt\u00e9rmico, \u00e9 um dispositivo que converte a energia solar em energia t\u00e9rmica\n\n(BCSD Portugal, 2005): \n\nProdu\u00e7\u00e3o de \u00c1gua Quente Sanit\u00e1ria (AQS); \n\nAquecimento de piscinas; \n\nAquecimento ambiente; \n\nArrefecimento ambiente: \u00e9 poss\u00edvel produzir frio combinando energia solar com \n\nm\u00e1quinas de absor\u00e7\u00e3o ou sistemas h\u00edbridos (solar-g\u00e1s); \n\nProdu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua a elevadas temperaturas destinada a uso industrial;\n\nAplica\u00e7\u00f5es de baixa ou interm\u00e9dia temperatura, como estufas e secadores\n\n. \u00e9 explicativa do n\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o destes sistemas em edif\u00edcios t\u00edpicos \n\nda Europa Central, durante o per\u00edodo de um ano. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n. Sistema de aquecimento e arrefecimento Solar: a procura e a oferta num edif\u00edcio t\u00edpico\nda Europa Central, durante um ano (Fonte: ESTIF, 2007) \n\nEmbora o sistema solar t\u00e9rmico n\u00e3o seja ainda economicamente competitivo no \n\naux\u00edlio dos processos de climatiza\u00e7\u00e3o do ambiente interior, esta tecnologia constitui um \n\n J A S O N D \n\nRendimento do \n\nProcura de AQS\n\nProcura de aquecimento\n\nProcura de arrefecimento\n\nA energia solar t\u00e9rmica \u00e9 uma das formas mais rent\u00e1veis de energia renov\u00e1vel e tem \n\n(ESTIF, 2007). Em edif\u00edcios \n\npode reduzir at\u00e9 70 a 80% o consumo de energia convencional (electricidade, g\u00e1s natural, g\u00e1s \n\nUm painel solar t\u00e9rmico, ou tamb\u00e9m comummente designado por colector solar \n\nt\u00e9rmico, \u00e9 um dispositivo que converte a energia solar em energia t\u00e9rmica e o seu \n\n: \u00e9 poss\u00edvel produzir frio combinando energia solar com \n\nProdu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua a elevadas temperaturas destinada a uso industrial; \n\nsecadores. \n\ndo n\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o destes sistemas em edif\u00edcios t\u00edpicos \n\ne a oferta num edif\u00edcio t\u00edpico \n \n\nEmbora o sistema solar t\u00e9rmico n\u00e3o seja ainda economicamente competitivo no \n\naux\u00edlio dos processos de climatiza\u00e7\u00e3o do ambiente interior, esta tecnologia constitui um \n\nRendimento do colector solar \n\nProcura de AQS \n\nProcura de aquecimento \n\nProcura de arrefecimento \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n47 \n \n\nenorme potencial de utiliza\u00e7\u00e3o por parte dos edif\u00edcios onde o estado de perman\u00eancia seja \n\nmaior, e com elevadas exig\u00eancias t\u00e9rmicas (ESTIF, 2007). Para mais, o investimento numa \n\nsolu\u00e7\u00e3o conjunta (instala\u00e7\u00e3o solar e aquecimento central) n\u00e3o \u00e9 apoiado pelo programa do \n\nGoverno Portugu\u00eas, o qual envolve \u00e1reas de painel e volumes de \u00e1gua francamente \n\ninsuficientes para sistemas de aquecimento central. \n\nA viabilidade de instala\u00e7\u00e3o de um sistema solar t\u00e9rmico depende de alguns par\u00e2metros \n\nm\u00ednimos exig\u00edveis, entre os quais: \n\n? A orienta\u00e7\u00e3o e inclina\u00e7\u00e3o dos colectores solares; \n\nA inclina\u00e7\u00e3o ideal depende da sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (latitude) e do per\u00edodo do \n\nano em que se pretende maximizar a energia obtida. A regra pr\u00e1tica apresentada no Guia para \n\nInstaladores de Colectores Solares (DGEG, 2004), \u00e9 de inclina\u00e7\u00e3o igual \u00e0 latitude menos \n\ncinco graus para utiliza\u00e7\u00e3o durante todo o ano e de mais ou menos 15 graus conforme se \n\npretenda favorecer a capta\u00e7\u00e3o no Inverno ou no Ver\u00e3o, respectivamente. A orienta\u00e7\u00e3o ideal \n\ndos colectores \u00e9 o Sul geogr\u00e1fico. Refira-se ainda que um desvio de at\u00e9 20 graus para Este ou \n\nOeste e/ou de at\u00e9 15 graus na inclina\u00e7\u00e3o n\u00e3o prejudicam mais do que 5% na capta\u00e7\u00e3o. \n\n? Dimens\u00e3o das \u00e1reas a aquecer; \n\n? N\u00famero de m\u00f3dulos instalados (geralmente cada radiador tem v\u00e1rios m\u00f3dulos);  \n\n? Dimens\u00e3o dos m\u00f3dulos instalados (a pot\u00eancia varia em fun\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o);  \n\n? Grau de utiliza\u00e7\u00e3o dos compartimentos. \n\nNo actual parque imobili\u00e1rio a aplica\u00e7\u00e3o da tecnologia solar, embora j\u00e1 muito \n\ndesenvolvida, \u00e9 ainda condicionada pelo inv\u00f3lucro dos edif\u00edcios e pelo acesso \u00e0s redes de \n\nenergia. \n\nA integra\u00e7\u00e3o est\u00e9tica destes sistemas por vezes causa algum constrangimento no \n\npatrim\u00f3nio constru\u00eddo. Tamb\u00e9m a sua instala\u00e7\u00e3o em edif\u00edcios com diferentes propriet\u00e1rios, \n\npode originar desentendimentos entre os utilizadores. Em caso de edif\u00edcios existentes, estes \n\nfactores poder\u00e3o constituir barreiras \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do solar t\u00e9rmico. \n\nO valor convencional previsto para os edif\u00edcios abrangidos pelo RCCTE est\u00e1 na base \n\nde 1 m2 de colector por ocupante. Contudo, este \u00e9 um objectivo balizado pela necess\u00e1ria \n\noptimiza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica do investimento. \n\nO investimento inicial ainda constitui uma barreira \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o destes sistemas, \n\ncontudo, num curto per\u00edodo de tempo torna-se compensador para o investidor, uma vez que a \n\nfactura energ\u00e9tica v\u00ea-se reduzida face ao consumo de combust\u00edveis convencionais ao longo de \n\ntodo o sistema (ESTIF, 2007). \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n48 \n \n\nQuadro europeu e nacional \n\nEm edif\u00edcios reabilitados, o objectivo para 2030 ser\u00e1 cobrir as necessidades de \n\naquecimento em mais de 50% atrav\u00e9s da energia solar t\u00e9rmica (ESTTP, 2006). Esta solu\u00e7\u00e3o \n\noferece uma elevada garantia de sustentabilidade aos edif\u00edcios existentes e apresenta a melhor \n\nrela\u00e7\u00e3o custo-efic\u00e1cia na sua reabilita\u00e7\u00e3o (ESTTP, 2006). \n\nEm Portugal Continental o n\u00famero m\u00e9dio anual de horas solares \u00e9 vari\u00e1vel entre 2 200 \n\ne 3 000 horas, e os arquip\u00e9lagos dos A\u00e7ores e Madeira disp\u00f5em de 1 700 e 2 200 horas, \n\nrespectivamente. Na Alemanha, por exemplo, este indicador varia entre 1 200 e 1 700 horas \n\n(DGEG, 2009). \n\nEm Portugal, desde Abril de 2006 todas as novas constru\u00e7\u00f5es, amplia\u00e7\u00f5es ou grandes \n\nreabilita\u00e7\u00f5es de edif\u00edcios, que utilizem \u00e1guas quentes sanit\u00e1rias, integram sistemas solares \n\nt\u00e9rmicos de forma a facilitar um acesso equitativo ao aumento do desempenho energ\u00e9tico, de \n\nacordo com a obrigatoriedade imposta pelo Decreto-Lei n.\u00ba 80/2006. \n\nEsta medida (aplicada aos edif\u00edcios abrangidos pelo RCCTE) assenta sobretudo no \n\nfacto de Portugal ser dos pa\u00edses da Europa com maior incid\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o solar, e cujo \n\npotencial deste recurso renov\u00e1vel est\u00e1 longe de alcan\u00e7ar o seu m\u00e1ximo aproveitamento para o \n\naquecimento de \u00e1guas sanit\u00e1rias. \n\nSegundo o relat\u00f3rio do FORUM \u201cEnergias Renov\u00e1veis em Portugal\u201d, o valor total de \n\ninstala\u00e7\u00e3o de sistemas solares t\u00e9rmicos, considerado exequ\u00edvel at\u00e9 2010, foi estimado em \n\n2,8x106 m2. A esta \u00e1rea de instala\u00e7\u00e3o corresponde uma energia \u00fatil produzida de 6 908 TJ e \n\numa energia final de 8 917 TJ no ano horizonte de 2010. \n\nA partir da figura 2.21. e tendo por base o potencial exequ\u00edvel para 2010, \u00e9 poss\u00edvel \n\nanalisar a distribui\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o de colectores solares em Portugal, de acordo com a \n\nfuncionalidade dos edif\u00edcios. \n\n \nFigura 2.21. \u00c1rea de colectores solares a instalar por sector at\u00e9 2010 tendo por base o conceito \n\nde potencial exequ\u00edvel (Fonte: ADENE, 2001) \n\n67%\n3%\n\n25%\n\n1% 2% 1% 1%\nSector dom\u00e9stico\n\nHot\u00e9is\n\nInd\u00fastria\n\nPavilh\u00f5es\n\nPiscinas\n\nHospitais\n\nLares\n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n49 \n \n\nA aposta nesta tecnologia apresenta-se mais incisiva no sector dom\u00e9stico, seguindo-se \n\no da ind\u00fastria e em menor enfoque o sector hoteleiro, pavilh\u00f5es, piscinas, hospitais e lares. \n\nEsta tend\u00eancia assenta numa pol\u00edtica de incentivos fiscais, direccionada para o investimento e \n\nexpans\u00e3o do mercado da energia solar t\u00e9rmica. \n\nA meta da UE visa a instala\u00e7\u00e3o de 100x106 de m2 de colectores solares at\u00e9 2010 \n\n(DGEG, 2009). Juntamente com os dois maiores mercados de energia solar t\u00e9rmica, Chipre e \n\n\u00c1ustria, tamb\u00e9m a Gr\u00e9cia se apresenta como l\u00edder do n\u00famero de instala\u00e7\u00f5es solares t\u00e9rmicas, \n\npor habitante. No final de 2007, Chipre detinha uma capacidade t\u00e9rmica solar de 562 kWth/1 \n\n000 hab., equivalente ao somat\u00f3rio das capacidades da \u00c1ustria e Gr\u00e9cia, com a \u00c1ustria a deter \n\n244 kWth/1 000 hab., superando em oito vezes, a m\u00e9dia europeia de 30,7 kWth/1 000 hab. \n\n(ESTIF, 2008). \n\nA n\u00edvel nacional, entre 2006 e 2007, verificou-se um crescimento de 25% do mercado \n\nda energia solar t\u00e9rmica, resultando uma produ\u00e7\u00e3o de 144 165 kWth em 2007 (ESTIF, 2008). \n\nEsta evolu\u00e7\u00e3o ainda est\u00e1 muito aqu\u00e9m de alcan\u00e7ar um valor \u00f3ptimo face \u00e0 realidade do resto \n\nda Europa. \n\nA figura 2.22. permite avaliar a evolu\u00e7\u00e3o anual da instala\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is solares em \n\nPortugal, relativamente \u00e0 \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o. \n\n \nFigura 2.22. Evolu\u00e7\u00e3o anual da \u00e1rea instalada de colectores solares em Portugal (Fonte: ADENE, 2009) \n\nEmbora bastante ambicioso o objectivo de atingir 1x106 m2 de pain\u00e9is solares, \n\ninstalados at\u00e9 2010, o cumprimento da meta estabelecida depender\u00e1 da ades\u00e3o massiva destes \n\nsistemas pelos edif\u00edcios de habita\u00e7\u00e3o (Tirone e Nunes, 2007). \n\nDe acordo com um estudo realizado pela ADENE, em 2004, existiam apenas             \n\n16 088 m2 de colectores solares instalados em Portugal, 44% dos quais em sistemas \n\n9 210\n\n16 088\n18 956\n\n28 300\n\n50 300\n\n86 820\n\n0\n\n10 000\n\n20 000\n\n30 000\n\n40 000\n\n50 000\n\n60 000\n\n70 000\n\n80 000\n\n90 000\n\n2003 2004 2005 2006 2007 2008\n\n\u00c1\nre\n\na \nin\n\nst\nal\n\nad\na \n\nd\no \n\nso\nla\n\nr \nt\u00e9\n\nrm\nic\n\no \n(m\n\n2 )\n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n50 \n \n\ndom\u00e9sticos. Considerando o ano 2006, o mercado triplicou como resultado do aumento de \n\n67,4% da \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o por sistemas solares t\u00e9rmicos at\u00e9 2008. \n\nNote-se que este crescimento teve in\u00edcio com a obrigatoriedade de instala\u00e7\u00e3o de \n\npain\u00e9is solares t\u00e9rmicos em novos edif\u00edcios residenciais ou remodelados, introduzida com as \n\naltera\u00e7\u00f5es feitas ao RCCTE, indo assim de encontro \u00e0 exequibilidade da meta definida para o \n\nsolar t\u00e9rmico. \n\nNeste dom\u00ednio, o Estado Portugu\u00eas apresenta-se como actor determinante na pol\u00edtica \n\nenerg\u00e9tica para a concretiza\u00e7\u00e3o de um sector energ\u00e9tico mais forte, com vista \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das \n\nemiss\u00f5es de CO2 e da depend\u00eancia energ\u00e9tica exterior, aumentando simultaneamente a \n\ncompetitividade da economia nacional (Minist\u00e9rios das Finan\u00e7as e da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n\ne da Economia e Inova\u00e7\u00e3o). \n\nIncentivos e benef\u00edcios fiscais \n\nActualmente existe um conjunto de benef\u00edcios fiscais e garantias financeiras, v\u00e1lidos \n\nna aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos certificados, para empresas e particulares, que constituem \n\nimportantes incentivos \u00e0 sua aquisi\u00e7\u00e3o (quadro 2.4.): \n\nQuadro 2.4. Incentivos e benef\u00edcios fiscais \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos de energia solar \n\n \n\nIRS \n\nImposto sobre o \nRendimento \n\nSingular \n \n\nNos termos do artigo 85\u00ba n.\u00ba 2 a) do C\u00f3digo do IRS, com a redac\u00e7\u00e3o que lhe foi \n\ndada pelo Or\u00e7amento de Estado para 2009 (Lei n.\u00ba 64-A/2008, de 31 de \n\nDezembro), s\u00e3o dedut\u00edveis \u00e0 colecta 30% das import\u00e2ncias despendidas na \n\naquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos novos, para utiliza\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis, e de \n\nequipamentos para a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica e ou t\u00e9rmica por microturbinas, \n\nque consumam g\u00e1s natural, com o limite m\u00e1ximo de 796 \u20ac. \n\nIRC \n\nImposto sobre o \nRendimento \n\nColectivo \n\nO Decreto Regulamentar n.\u00ba 2/90, de 12 de Janeiro, alterado pelo Decreto \n\nRegulamentar n.\u00ba 22/99, de 6 de Outubro, estipula um per\u00edodo m\u00ednimo de vida \u00fatil \n\nde quatro anos do sistema solar, para efeitos de reintegra\u00e7\u00e3o e amortiza\u00e7\u00e3o do \n\ninvestimento. Ao longo deste per\u00edodo, a taxa de amortiza\u00e7\u00e3o \u00e9 de 25% ao ano, \n\npossibilitando a amortiza\u00e7\u00e3o total do investimento. \n\nIVA \n\nImposto de Valor \nAcrescentado \n\nA Lei n.\u00ba 109-B/2001, de 27 de Dezembro, define que os equipamentos \n\nespec\u00edficos para a capta\u00e7\u00e3o e aproveitamento da energia solar est\u00e3o sujeitos \u00e0 taxa \n\ninterm\u00e9dia de 12%. \n\nCr\u00e9dito Banc\u00e1rio \nInstitui\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias oferecem cr\u00e9dito individual para a compra de sistemas \n\nsolares. \n\n \n\n \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n51 \n \n\n2.6.2 Sistemas de micro-produ\u00e7\u00e3o \n\nEnquadramento jur\u00eddico \n\nA produ\u00e7\u00e3o descentralizada de energia, ou microgera\u00e7\u00e3o, define-se como a produ\u00e7\u00e3o \n\nde electricidade, com recurso a tecnologias de aproveitamento de energias renov\u00e1veis, no \n\nlocal ou pr\u00f3ximo do local de utiliza\u00e7\u00e3o, independentemente do tamanho, da tecnologia ou do \n\nrecurso utilizado, fora ou dentro da rede (WADE, 2009) \n\nActualmente, a expans\u00e3o das tecnologias de produ\u00e7\u00e3o de energia, com incid\u00eancia na \n\nprodu\u00e7\u00e3o descentralizada, tem desenvolvido um novo interesse por parte dos produtores-\n\nconsumidores. Do ponto de vista global, este interesse foi motivado pela altera\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas e ambientais, e sustentado pela evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. \n\nA IEA defende que os factores contributivos para esta evolu\u00e7\u00e3o foram (IEA, 2002): \n\n? A liberaliza\u00e7\u00e3o do mercado energ\u00e9tico; \n\n? Quest\u00f5es ambientais relacionadas com as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas; \n\n? O desenvolvimento das tecnologias de produ\u00e7\u00e3o de energia em pequena escala; \n\n? Dificuldades na constru\u00e7\u00e3o de novas redes de transporte de energia el\u00e9ctrica; \n\n? O aumento da procura el\u00e9ctrica com elevada fiabilidade. \n\nEm Portugal, a 2 de Novembro de 2007 foi publicado em Di\u00e1rio da Rep\u00fablica o \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 363/2007, o qual estabelece o regime jur\u00eddico aplic\u00e1vel ao exerc\u00edcio da \n\nactividade de microprodu\u00e7\u00e3o de electricidade num quadro legal espec\u00edfico de licenciamento \n\nsimplificado, exclusivamente aplic\u00e1vel \u00e0 actividade de microprodu\u00e7\u00e3o de electricidade. \n\nEsta dilig\u00eancia faz parte da Estrat\u00e9gia Nacional para a Energia, definida pela \n\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 169/2005 de 24 de Outubro (igualmente designada \n\npor \u201cRenov\u00e1veis na Hora\u201d), e incorpora o Programa de Simplifica\u00e7\u00e3o Administrativa e \n\nLegislativa SIMPLEX 2007. O objectivo \u00e9 promover a instala\u00e7\u00e3o de 50 mil sistemas \n\nfotovoltaicos ou micro-e\u00f3licas at\u00e9 2010, com especial incentivo \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de colectores \n\nsolares para aquecimento de \u00e1gua em habita\u00e7\u00f5es existentes. \n\n Nos termos do Decreto-Lei n.\u00ba 363/2007, o produtor encontra-se no pleno direito de \n\ninstalar um equipamento de microgera\u00e7\u00e3o com uma pot\u00eancia m\u00e1xima de 50% da pot\u00eancia \n\ncontratada e de vender \u00e0 Rede El\u00e9ctrica de Servi\u00e7o P\u00fablico (RESP) toda a energia que produz, \n\ndevendo para isso registar-se no Sistema de Registo de Microprodu\u00e7\u00e3o (SRM). \n\n O regime remunerat\u00f3rio definido pelo Decreto-Lei n.\u00ba 363/2007 \u00e9 atribu\u00eddo somente \u00e0 \n\nenergia activa entregue \u00e0 RESP, podendo variar entre dois tipos:  \n\n? Condi\u00e7\u00f5es em Regime Geral \n\n- Qualquer produtor de baixa tens\u00e3o (BT) que instale unidades de produ\u00e7\u00e3o de \n\nelectricidade monof\u00e1sica com pot\u00eancia de liga\u00e7\u00e3o at\u00e9 5,75 kW; \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n52 \n \n\n- A tarifa de venda de electricidade \u00e9 igual \u00e0 que \u00e9 aplicada pelo comercializador de \n\n\u00faltimo recurso no fornecimento de electricidade \u00e0 rede. \n\n? Condi\u00e7\u00f5es em Regime Bonificado \n\n- Produtor com unidades de microgera\u00e7\u00e3o com pot\u00eancias de liga\u00e7\u00e3o at\u00e9 3,68 kW que \n\nutilizem fontes de energia renov\u00e1vel: solar, e\u00f3lica, h\u00eddrica, cogera\u00e7\u00e3o a biomassa ou pilhas de \n\ncombust\u00edvel, com base em hidrog\u00e9nio proveniente de microprodu\u00e7\u00e3o renov\u00e1vel; \n\n- Quando instaladas unidades de cogera\u00e7\u00e3o a biomassa, dever\u00e3o ser integradas no \n\naquecimento do edif\u00edcio; \n\n- As unidades de microprodu\u00e7\u00e3o renov\u00e1vel abrangidas por este regime, com a excep\u00e7\u00e3o \n\ndas unidades de cogera\u00e7\u00e3o a biomassa, s\u00f3 poder\u00e3o ser instaladas desde que a entidade \n\nprodutora disponha de colectores solares t\u00e9rmicos para aquecimento de \u00e1gua na instala\u00e7\u00e3o de \n\nconsumo, com um m\u00ednimo de 2 m2 de \u00e1rea de colector; \n\n- A aplica\u00e7\u00e3o das unidades de microgera\u00e7\u00e3o em condom\u00ednios obriga a que estes realizem \n\numa auditoria energ\u00e9tica pr\u00e9via ao edif\u00edcio e que as medidas de efici\u00eancia energ\u00e9tica \n\nidentificadas, com per\u00edodo de retorno at\u00e9 dois anos, sejam aplicadas; \n\n- Cada produtor ter\u00e1 uma tarifa \u00fanica garantida nos primeiros cinco anos ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o, \n\nsendo a tarifa sucessivamente reduzida nos 10 anos seguintes. Ap\u00f3s este per\u00edodo \u00e9 aplicada a \n\ntarifa do regime geral de remunera\u00e7\u00e3o; \n\n- A tarifa de refer\u00eancia \u00e9 de 650 \u20ac/MWh e varia segundo o tipo de energia renov\u00e1vel, \n\nmediante a aplica\u00e7\u00e3o das percentagens indicadas no quadro 2.5. \u00e0 tarifa de refer\u00eancia; \n\nQuadro 2.5. Tarifa de microprodu\u00e7\u00e3o em regime bonificado segundo o tipo de energia renov\u00e1vel \n(adaptado de Decreto-Lei n.\u00ba 363/2007) \n\nFonte Taxa (%) \n\nSolar 100 \n\nE\u00f3lica 70 \n\nH\u00eddrica 30 \n\nCogera\u00e7\u00e3o a biomassa 30 \n\nPilhas de combust\u00edvel com base em hidrog\u00e9nio \nproveniente de microprodu\u00e7\u00e3o renov\u00e1vel \n\nVaria de acordo com o tipo de energia renov\u00e1vel \nutilizada para a produ\u00e7\u00e3o de hidrog\u00e9nio. \n\nCombina\u00e7\u00e3o das fontes de energia \n\nM\u00e9dia ponderada das percentagens individuais \naplic\u00e1veis utilizando como factor de pondera\u00e7\u00e3o os \n\nlimites m\u00e1ximos de energia entregue \u00e0 rede. \n\n- A venda de electricidade produzida atrav\u00e9s de tecnologia fotovoltaica \u00e9 limitada a 2,4 \n\nMWh/ano, e a 4 MWh/ano, no caso das restantes fontes renov\u00e1veis; \n\n- O registo de pot\u00eancia no SRM est\u00e1 tamb\u00e9m limitado a 10 MW no primeiro ano de \n\nentrada em vigor deste Decreto-Lei, sendo anualmente alargado em 20% nos anos seguintes. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n53 \n \n\nA factura\u00e7\u00e3o e o relacionamento comercial ocorrem de forma simplificada, sem a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos particulares no processo de emiss\u00e3o de facturas e acertos de IVA. O \n\nmicroprodutor simplesmente recebe ou paga atrav\u00e9s de uma \u00fanica transac\u00e7\u00e3o (receitas \n\nrelativas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de electricidade e pagamentos relativos ao consumo de electricidade). \n\nO mercado da produ\u00e7\u00e3o descentralizada oferece ao consumidor-produtor maior \n\nflexibilidade em termos operacionais, de dimens\u00e3o e possibilidade de expans\u00e3o dos sistemas, \n\ne vantagens econ\u00f3micas muito aliciantes ap\u00f3s o per\u00edodo de recupera\u00e7\u00e3o do investimento, \n\natrav\u00e9s da gera\u00e7\u00e3o de receitas mensais. \n\nAgora, importa analisar a integra\u00e7\u00e3o da tecnologia solar fotovoltaica e dos sistemas \n\nmicro-e\u00f3licos nos edif\u00edcios existentes. A micro-cogera\u00e7\u00e3o apresenta-se ainda em fase \n\nembrion\u00e1ria com fracas garantias econ\u00f3micas para o produtor-consumidor. \n\nSolar fotovoltaica \n\nO mercado nacional de sistemas solares fotovoltaicos constitui-se por aplica\u00e7\u00f5es \n\nexecutadas \u00e0 escala nacional (territorial) com uma capacidade fotovoltaica igual ou superior a \n\n40 W (Br\u00fcndlinger, et al., 2008). Um sistema fotovoltaico \u00e9 composto por m\u00f3dulos, \n\ninversores, baterias e por todos os componentes de instala\u00e7\u00e3o e controlo (Br\u00fcndlinger, et al., \n\n2008). \n\nEm 2007 a UE instalou 1 541 MWp, aumentando a capacidade instalada Europeia para \n\n4 690 MWp, ainda que uma larga parte deste mercado seja atribu\u00edda ao mercado Alem\u00e3o \n\n(Observ\u2019ER; Jozef Stefan Institute, 2008). J\u00e1 em 2008, a Associa\u00e7\u00e3o Europeia da Ind\u00fastria \n\nFotovoltaica (EPIA) declarou que a capacidade anual instalada em fotovoltaica, a n\u00edvel \n\nmundial, cresceu 119%, passando de 2,7 GWp para 5,8 GWp (Observ\u2019ER; Jozef Stefan \n\nInstitute, 2009). Tal como indica a figura 2.23., a UE continua a ser a principal for\u00e7a motriz \n\ndo mercado mundial fotovoltaico, com 81% da capacidade instalada do mundo. \n\n \nFigura 2.23. Distribui\u00e7\u00e3o do mercado global fotovoltaico em 2008 (Fonte: EPIA, 2009) \n\n81%\n\n4%\n\n6%\n\n4%\n5%\n\nEuropa\n\nJap\u00e3o\n\nEUA\n\nResto do Mundo\n\nCoreia do Sul\n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n54 \n \n\nEm 2008, a UE duplicou a instala\u00e7\u00e3o de sistemas fotovoltaicos relativamente ao ano \n\nanterior, declarando um crescimento de 151,6%. A expans\u00e3o do mercado espanhol, o \n\ncrescimento do mercado alem\u00e3o, embora em menor escala, e a dissemina\u00e7\u00e3o dos mercados da \n\nIt\u00e1lia, Rep\u00fablica Checa, Portugal, B\u00e9lgica e Fran\u00e7a contribu\u00edram tamb\u00e9m para este \n\ndesempenho (Observ\u2019ER; Jozef Stefan Institute, 2009). Nesse ano, o r\u00e1cio da capacidade \n\nfotovoltaica por habitante da UE foi de 19,2 Wp/hab..  \n\nEm territ\u00f3rio nacional, a meta a atingir em 2010 na \u00e1rea da produ\u00e7\u00e3o de energia \n\nfotovoltaica \u00e9 de 150 MW. De acordo com os dados estat\u00edsticos publicados pela DGEG, em \n\n2007, Portugal instalou 14,5 MW em energia fotovoltaica, da qual 14,3 MW est\u00e1 ligada \u00e0 \n\nrede. \n\nConforme representa a figura 2.24., Portugal, embora muito aqu\u00e9m dos n\u00edveis de \n\naplica\u00e7\u00e3o registados noutros Estados-Membros da Uni\u00e3o Europeia, tem assegurado o \n\ncrescimento deste mercado ao longo dos \u00faltimos anos, impulsionado por um sistema de \n\nincentivo estabelecido em Junho de 2007 (Decreto-Lei n.\u00ba 363/2007), que visa facilitar o \n\nprocesso de licenciamento de sistemas fotovoltaicos ou micro-e\u00f3licas. \n\n \nFigura 2.24. Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da pot\u00eancia total instalada em fotovoltaica, em Portugal Continental \n\n(Fonte: DGEG, 2009) \n\nEntre 2002 e 2008, em Portugal Continental, verificou-se uma taxa de crescimento \n\nm\u00e9dia anual de 72,3% da pot\u00eancia total instalada em fotovoltaica (DGEG, 2009). De acordo \n\ncom os dados da EPIA, em 2008, Portugal deteve uma pot\u00eancia instalada por habitante de 6,4 \n\nWp/hab., assumindo o quinto lugar do ranking dos Estados-Membros da EU (Observ\u2019ER; \n\nJozef Stefan Institute, 2009). \n\nA instala\u00e7\u00e3o dos sistemas fotovoltaicos no inv\u00f3lucro do constru\u00eddo pode, \n\nadicionalmente, proporcionar maior protec\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, isolamento t\u00e9rmico, protec\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nincid\u00eancia solar e ao ru\u00eddo, modula\u00e7\u00e3o da luz natural e ainda a seguran\u00e7a do edif\u00edcio \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 Fev. 2009\n\nP\not\n\n\u00ean\nci\n\na \nT\n\not\nal\n\n I\nn\n\nst\nal\n\nad\na \n\n(M\nW\n\n)\n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n55 \n \n\n(European Photovoltaic Technology Platform, 2007). No parque edificado existente a \n\naplica\u00e7\u00e3o destes sistemas poder\u00e1 ser executada tanto em coberturas como em paredes \n\nexteriores, fachadas semi-transparentes, clarab\u00f3ias, ou em sistemas de sombreamento. \n\n As coberturas s\u00e3o o elemento construtivo ideal para a integra\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is \n\nfotovoltaicos, onde a ocorr\u00eancia de sombreamento \u00e9 menos vulgar. A superf\u00edcie necess\u00e1ria \n\npara a integra\u00e7\u00e3o \u00e9 igualmente uma vantagem. \n\nAinda assim, a instala\u00e7\u00e3o em coberturas inclinadas e em coberturas planas \u00e9 realizada \n\nde forma diferente. No primeiro caso, os m\u00f3dulos dos pain\u00e9is fotovoltaicos s\u00e3o facilmente \n\nfixados sobre a telha ou poder\u00e3o mesmo substituir a pr\u00f3pria telha e desempenhar a sua fun\u00e7\u00e3o \n\n(figura 2.25.). Em terra\u00e7os, a acessibilidade, facilidade de instala\u00e7\u00e3o e a livre escolha da \n\norienta\u00e7\u00e3o de cada painel constituem as principais vantagens. \n\n \nFigura 2.25. Sistema fotovoltaico em cobertura inclinada, Thyrnau/\u00c1ustria (Fonte: http://ertex-solar.at) \n\n Os m\u00f3dulos fotovoltaicos podem proporcionar uma melhoria est\u00e9tica da fachada ao \n\nserem adicionados \u00e0s paredes existentes.  \n\nEstes sistemas podem ser parte integrante da fachada do edif\u00edcio atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo vidro fotovoltaico laminado, pela substitui\u00e7\u00e3o dos materiais convencionais de \n\nrevestimento, apresentando uma cor id\u00eantica a qualquer vidro com colora\u00e7\u00e3o. Estes vidros \n\nproporcionam uma protec\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica prolongada, podendo variar a dimens\u00e3o, cor e padr\u00e3o. \n\n Quando se pretende alcan\u00e7ar a transpar\u00eancia das janelas, garantindo a semi-\n\ntranspar\u00eancia da fachada, o vidro laminado fotovoltaico \u00e9 sujeito a um dos seguintes m\u00e9todos: \n\n? As c\u00e9lulas fotovoltaicas podem ser t\u00e3o finas ao ponto de permitirem a observa\u00e7\u00e3o para \n\no exterior. A espessura fina dos m\u00f3dulos, semi-transparente, \u00e9 utilizada especialmente quando \n\nn\u00e3o se pretende obstruir a vis\u00e3o do interior para o exterior do edif\u00edcio; \n\n? As c\u00e9lulas solares cristalinas semi-transparentes s\u00e3o assentes no vidro laminado de \n\nforma espa\u00e7ada, para que os filtros de luz parcial atravessem o m\u00f3dulo fotovoltaico e \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n56 \n \n\niluminem a divis\u00e3o pretendida. Os efeitos de luz obtidos produzem um padr\u00e3o de sombras \n\ninconstante (figura 2.26.). \n\n \nFigura 2.26. Efeito gerado pela utiliza\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas solares cristalinas semi-transparentes, University of East \n\nAnglia, Norwich/Reino Unido (Fonte: European Photovoltaic Technology Platform, 2007) \n\nTamb\u00e9m as clarab\u00f3ias s\u00e3o estruturas interessantes para a aplica\u00e7\u00e3o de sistemas \n\nfotovoltaicos, por combinarem a vantagem de difus\u00e3o de luz no interior dos edif\u00edcios ao \n\nmesmo tempo que disp\u00f5em de uma superf\u00edcie livre para a instala\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos ou vidros \n\nlaminados fotovoltaicos. Este tipo de aplica\u00e7\u00e3o assegura ao edif\u00edcio tanto a electricidade como \n\na luminosidade de que precisa. \n\n Simultaneamente, os pain\u00e9is fotovoltaicos podem ser utilizados como elementos de \n\nsombreamento, quando aplicados sobre os v\u00e3os envidra\u00e7ados ou incorporados em estruturas \n\npr\u00f3prias de sombreamento (figura 2.27.). \n\n \nFigura 2.27. Pain\u00e9is fotovoltaicos com funcionalidades de sombreamento e produ\u00e7\u00e3o de electricidade, Sunbury \n\nBuilding, Ashford/Reino Unido (Fonte: European Photovoltaic Technology Platform, 2007) \n\nAlguns edif\u00edcios est\u00e3o providos deste tipo de estruturas, que poder\u00e3o ser aproveitadas \n\npara incluir pain\u00e9is fotovoltaicos. Tem a vantagem da inclina\u00e7\u00e3o dos sistemas de \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n57 \n \n\nsombreamento fotovoltaicos poder ser regulada de forma a maximizar o seu rendimento, ao \n\nmesmo tempo que permite variar o grau de sombreamento do interior do edif\u00edcio. \n\nAs varia\u00e7\u00f5es da produtividade da energia solar fotovoltaica s\u00e3o um aspecto importante \n\nque deve ser tido em conta no momento da integra\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is solares nos edif\u00edcios. A \n\norienta\u00e7\u00e3o solar, o \u00e2ngulo de inclina\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is, a sombra existente na envolvente \n\n(\u00e1rvores e edif\u00edcios vizinhos), a temperatura e latitudes do local, constituem vari\u00e1veis \n\nsignificativas a considerar. \n\nEm Portugal, a maior produtividade consegue-se com inclina\u00e7\u00f5es entre 25 e 35 graus, \n\nvoltados a Sul. Caso os sistemas sejam colocados na vertical, a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica \n\ndiminui em cerca de 30%, e varia\u00e7\u00f5es a Este ou Sudoeste, de mais ou menos 20 graus, \n\nprovocam tamb\u00e9m diminui\u00e7\u00f5es entre 3 a 5% na produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica (Ribeiro, 2007). \n\nMicro-e\u00f3lica \n\nAs turbinas e\u00f3licas, tamb\u00e9m designadas por aerogeradores, assumem a fun\u00e7\u00e3o de \n\nconverter a energia cin\u00e9tica do vento em energia mec\u00e2nica e consequentemente em energia \n\nel\u00e9ctrica (CEEETA, 2001b). \n\nO micro-aerogerador \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o inovadora, baseada num gerador el\u00e9ctrico com \n\npot\u00eancia nominal de 1kW, e que, atrav\u00e9s da convers\u00e3o da energia cin\u00e9tica do vento, \u00e9 capaz \n\nde gerar entre 1 500 a 3 000 kWh de energia el\u00e9ctrica por ano, nas condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas \n\nt\u00edpicas do territ\u00f3rio portugu\u00eas (Pires e Pincante, 2007). \n\n Desde 2004 que se assiste ao aumento exponencial do mercado da energia e\u00f3lica, \n\nsendo que no final de 2007 se verificou uma capacidade global instalada de 93 864 MW. Este \n\ndesenvolvimento foi liderado pelos Estados Unidos da Am\u00e9rica, China e Espanha e envolveu \n\num aumento de 31% do mercado, relativamente ao ano anterior, 2006 (EWEA, 2009).\n\n Importa salientar que mais de 1 000 MW instalados pertencem somente a oito pa\u00edses \n\neuropeus, entre os quais a Alemanha, Espanha, Dinamarca, It\u00e1lia, Fran\u00e7a, Reino Unido, \n\nPortugal e os Pa\u00edses Baixos (EWEA, 2009). Perante este cen\u00e1rio, at\u00e9 ao final de 2007, a \n\nEuropa representava 60% da capacidade mundial instalada (EWEA, 2009). \n\nContudo, estes valores s\u00e3o pouco expressivos no que respeita ao aproveitamento da \n\nenergia e\u00f3lica em edif\u00edcios, para fins de microgera\u00e7\u00e3o. As micro-e\u00f3licas constituem um sector \n\ntecnol\u00f3gico relativamente diferente, dirigido a mercados sectoriais espec\u00edficos, com \n\naplica\u00e7\u00f5es que requerem solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas simplificadas e especificamente desenhadas. \n\nA vari\u00e1vel dependente do sistema e\u00f3lico \u00e9 sem d\u00favida o vento, apesar de ser um \n\nrecurso inteiramente dispon\u00edvel na Natureza, esta vari\u00e1vel apresenta limita\u00e7\u00f5es, como a \n\nirregularidade da sua intensidade em determinados locais. Uma vez que os limites de \n\nconcep\u00e7\u00e3o das turbinas e\u00f3licas n\u00e3o podem ser ultrapassados, em particular os aspectos \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n58 \n \n\nrelacionados com a rota\u00e7\u00e3o limite de velocidade, torna-se necess\u00e1rio a exist\u00eancia de sistemas \n\nde conserva\u00e7\u00e3o da energia, atrav\u00e9s de baterias, permitindo garantir a seguran\u00e7a do \n\nabastecimento (Zamora et al., 2005). \n\nAs microturbinas e\u00f3licas podem ser fixadas sobre o edif\u00edcio ou posicionadas na sua \n\nperiferia. Recomenda-se geralmente que as p\u00e1s sejam colocadas a pelo menos 0,5 metros \n\nacima do telhado, para que se usufrua de uma maior velocidade do vento e minimize a \n\nturbul\u00eancia do telhado. \n\nUm estudo estrutural realizado por uma especialista em conserva\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \n\nhist\u00f3ricos refere a necessidade de se garantir que o edif\u00edcio seja capaz de suportar a micro-\n\nturbina e\u00f3lica, entre 15 kg e 30 kg, e caso se opte pela sua fixa\u00e7\u00e3o \u00e0 parede (figura 2.28.), que \n\nse garanta tamb\u00e9m a for\u00e7a exercida sobre a turbina por uma rajada de 50 m.s-1, durante um \n\nper\u00edodo de 10 minutos (English Heritage, 2008). \n\n \nFigura 2.28. Exemplo de uma micro-turbina e\u00f3lica, em posi\u00e7\u00e3o vertical, fixada \u00e0 parede de um edif\u00edcio em \n\nCamberwell/Londres (Fonte: English Heritage, 2008) \n\nActualmente o mercado apresenta dois tipos de microturbinas e\u00f3licas, com eixo \n\nvertical e eixo horizontal, fazendo variar o n\u00famero de h\u00e9lices conforme o modelo em quest\u00e3o. \n\nApesar das microturbinas com 3 h\u00e9lices serem as mais comuns, a efici\u00eancia deste tipo de \n\nequipamentos est\u00e1 directamente relacionada com a \u00e1rea de varrimento e n\u00e3o com o n\u00famero de \n\nh\u00e9lices (CEEETA, 2001b). \n\nA vantagem apresentada pela turbina vertical, face \u00e0 horizontal, est\u00e1 relacionada com \n\no facto de o gerador se encontrar na base, facilitando a capta\u00e7\u00e3o dos ventos sem necessidade \n\nde um mecanismo de orienta\u00e7\u00e3o. \n\nO n\u00edvel de rendimento de uma turbina foi introduzido pela teoria de Betz, atrav\u00e9s da \n\ndefini\u00e7\u00e3o do coeficiente de pot\u00eancia (Cp). O limite de Betz indica que, mesmo para os \n\nmelhores aproveitamentos e\u00f3licos (turbinas de 2 ou 3 p\u00e1s de eixo horizontal), recupera-se \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n59 \n \n\napenas um m\u00e1ximo de 59% da energia do vento, o que significa que o Cp m\u00e1ximo (te\u00f3rico) \u00e9, \n\naproximadamente, 0,59. Para uma aplica\u00e7\u00e3o real, este coeficiente \u00e9 da ordem de 0,3 a 0,4 no \n\nm\u00e1ximo (Brizon, et al.). A figura 2.29. permite comparar os coeficientes de pot\u00eancia (Cp) das \n\ndiferentes tecnologias micro-e\u00f3licas, num \u00e2ngulo fixo de incid\u00eancia do vento. \n\n \nFigura 2.29. Curva de efici\u00eancia el\u00e9ctrica das diferentes tecnologias de micro-e\u00f3licas \n\n(Fonte: Zamora et al., 2005) \n\nO Instituto Nacional de Engenharia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o (INETI) foi pioneiro na \n\nprodu\u00e7\u00e3o das primeiras microturbinas e\u00f3licas em Portugal, com uma pot\u00eancia de 2,5 kW, a \n\nserem integradas em ambiente urbano no \u00e2mbito do projecto TURBan, desenvolvido em \n\n2007. Segundo a directora da Unidade de Energia E\u00f3lica e dos Oceanos do INETI, a micro-\n\ne\u00f3lica tem ainda um grande caminho a percorrer na melhoria das condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e \n\ncomerciais dos geradores e\u00f3licos. Tamb\u00e9m associa os melhores rendimentos desta tecnologia \n\n\u00e0s zonas rurais de montanha ou do litoral, caracter\u00edsticas do territ\u00f3rio nacional. \n\nO principal obst\u00e1culo ao investimento nas micro-e\u00f3licas est\u00e1 inequivocamente \n\nassociado \u00e0 incerteza de energia produzida devido \u00e0 elevada variabilidade do vento em meio \n\nurbano, exigindo uma caracteriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do potencial e\u00f3lico nas \u00e1reas constru\u00eddas. \n\nMicro-cogera\u00e7\u00e3o \n\n O conceito de micro-cogera\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0 gera\u00e7\u00e3o descentralizada de energia \n\nmec\u00e2nica e/ou el\u00e9ctrica e calor em simult\u00e2neo. Tecnicamente, consiste na produ\u00e7\u00e3o e \n\nexplora\u00e7\u00e3o consecutiva (simult\u00e2nea) de duas fontes de energia, el\u00e9ctrica (ou mec\u00e2nica) e \n\nt\u00e9rmica, a partir de um sistema que utiliza o mesmo combust\u00edvel prim\u00e1rio, permitindo a \n\noptimiza\u00e7\u00e3o e o acr\u00e9scimo de efici\u00eancia nos sistemas de convers\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de energia. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n60 \n \n\nEste \u00e9 um processo maioritariamente aplicado quando ocorrem elevadas exig\u00eancias de \n\nprocura de calor ao longo do ano (Schulz, 2006). \n\nA energia t\u00e9rmica pode ser igualmente utilizada para produzir frio, atrav\u00e9s de um ciclo \n\nde absor\u00e7\u00e3o, sendo o processo \u201calargado\u201d conhecido por trigera\u00e7\u00e3o ou produ\u00e7\u00e3o combinada \n\nde electricidade, calor e frio. O equipamento respons\u00e1vel por esta convers\u00e3o \u00e9 designado por \n\nchiller de absor\u00e7\u00e3o. \n\nA Directiva Europeia 2004/8/CE define unidade de micro-cogera\u00e7\u00e3o como \u201cunidade \n\nde cogera\u00e7\u00e3o cuja capacidade m\u00e1xima seja inferior a 50 kWe\u201d. A micro-cogera\u00e7\u00e3o \u00e9 aplicada \n\na instala\u00e7\u00f5es com uma pot\u00eancia inferior a 1 MW, geralmente utilizada em edif\u00edcios de \n\nescrit\u00f3rios, resid\u00eancias, centros comerciais, hospitais, hot\u00e9is, entre outros. \n\nSegundo o Engenheiro Jo\u00e3o Salema, da Equipa T\u00e9cnica Self Energy, \u00e9 feita a \n\ndistin\u00e7\u00e3o entre instala\u00e7\u00f5es de micro-cogera\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica, para instala\u00e7\u00f5es de pot\u00eancia \n\ninferior a 10 kW (apartamentos, moradias, piscinas, etc.), e n\u00e3o dom\u00e9stica, para instala\u00e7\u00f5es de \n\npot\u00eancia superior a 10 kW (Salema, 2007). Defende ainda, que o reaproveitamento do calor \n\nresidual permite uma efici\u00eancia de 80% dos sistemas de cogera\u00e7\u00e3o. \n\nO quadro 2.6. apresenta os sistemas mais vulgarizados de cogera\u00e7\u00e3o, assim como, os \n\nrendimentos el\u00e9ctricos e t\u00e9rmicos de cada um deles (Salema, 2007). \n\nQuadro 2.6. Caracter\u00edsticas de alguns sistemas de cogera\u00e7\u00e3o \n(Fonte: adaptado de Salema, in Mercado El\u00e9ctrico, 2007) \n\nTecnologia \nTurbinas a \n\ng\u00e1s \n\nMotores de \nexplos\u00e3o a \n\nGN \n\nMotores de \ncompress\u00e3o \n\ninterna \n\nTurbinas \na vapor \n\nMicroturbinas \nPilhas de \n\ncombust\u00edvel \n\nRendimento \nel\u00e9ctrico (%) \n\n15 - 35 22 - 40 25 - 45 10 - 40 18 - 27 35 - 45 \n\nRendimento \nt\u00e9rmico (%) \n\n40 - 60 40 - 60 40 - 60 40 - 60 40 - 60 20 - 50 \n\nRendimento \nglobal (%) \n\n60 - 85 70 - 80 70 - 85 60 - 85 55 - 75 55 \u2013 90 \n\nCombust\u00edveis \nGN, biog\u00e1s, \n\npropano \nGN, biog\u00e1s, \n\npropano \nDiesel, \u00f3leo \n\nresidual \nTodos \n\nGN, biog\u00e1s, \npropano \n\nHidrog\u00e9nio, \nGN, propano, \n\nmetano  \n\n Os projectos de cogera\u00e7\u00e3o/ trigera\u00e7\u00e3o s\u00e3o altamente flex\u00edveis e n\u00e3o h\u00e1 solu\u00e7\u00f5es r\u00edgidas \n\npara cada tipo de consumidor energ\u00e9tico (Brand\u00e3o, 2004). Torna-se imperativo a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde um estudo preliminar rigoroso de viabilidade do projecto, com o objectivo de identificar o \n\nsistema mais adequado para as necessidades do consumidor e determinar se \u00e9 atractivo \n\neconomicamente ou n\u00e3o. Para que a sua instala\u00e7\u00e3o seja rent\u00e1vel ao produtor-consumidor, a \n\nprocura de calor dever\u00e1 ser elevada e cont\u00ednua ao longo da maior parte do ano. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n61 \n \n\nNeste estudo, esta forma de gera\u00e7\u00e3o descentralizada n\u00e3o \u00e9 considerada uma medida \n\nsustent\u00e1vel em processos de reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios. \n\n2.7 Certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica como estrat\u00e9gia \n\n2.7.1 Legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel \n\nO Sistema Nacional de Certifica\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica e da Qualidade do Ar Interior nos \n\nEdif\u00edcios entrou em vigor a 1 de Junho de 2007, no \u00e2mbito da legisla\u00e7\u00e3o de efici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica dos edif\u00edcios em Portugal, publicada em 2006. A Ag\u00eancia para a Energia (ADENE) \n\napresenta-se como a entidade gestora deste processo, bem como a Direc\u00e7\u00e3o Geral de Energia \n\ne Geologia (DGEG) e a Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente (APA). \n\nNuma primeira fase, a aplica\u00e7\u00e3o do SCE cingiu-se aos novos edif\u00edcios, residenciais e \n\nn\u00e3o residenciais, com \u00e1rea superior a 1 000 m2, e perante os pedidos de licenciamento ou \n\nautoriza\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00e3o por parte da entidade competente a partir de 1 de Julho de 2007. \n\nNuma segunda fase, com entrada em vigor a partir de 1 de Julho de 2008, o SCE passou a \n\nabranger todos os edif\u00edcios novos, independentemente da sua \u00e1rea. \n\nMais recentemente, a partir de 1 de Janeiro de 2009, todos os edif\u00edcios e/ou frac\u00e7\u00f5es \n\naut\u00f3nomas passaram a estar abrangidos pelo sistema: edif\u00edcios novos, grandes remodela\u00e7\u00f5es \n\nde edif\u00edcios existentes, grandes edif\u00edcios n\u00e3o residenciais existentes e todos os im\u00f3veis \n\ntransaccionados (vendidos ou arrendados). \n\nO SCE funciona conjuntamente com o RCCTE e o RSECE, atrav\u00e9s da emiss\u00e3o do \n\ncertificado de desempenho energ\u00e9tico e da qualidade do ar interior, requerido pelo promotor \n\nou propriet\u00e1rio. Este documento \u00e9 emitido por peritos qualificados (PQ) e constitui o \n\ncomprovativo da classe de efici\u00eancia energ\u00e9tica atribu\u00edda ao im\u00f3vel, informando sobre as \n\nemiss\u00f5es de CO2 e as necessidades de energia sob a forma desagregada: aquecimento, \n\narrefecimento e \u00e1guas quentes sanit\u00e1rias. \n\nS\u00e3o igualmente apresentadas medidas de melhoria do desempenho energ\u00e9tico e \n\ninforma\u00e7\u00f5es relativas a estas, tais como, a estimativa do potencial de redu\u00e7\u00e3o de energia, do \n\ninvestimento e do pay-back simples, incluindo a nova classe energ\u00e9tica, caso se concretize a \n\nsua aplica\u00e7\u00e3o (ADENE, 2009). \n\nA certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica pode conduzir a economias m\u00e9dias de 30% aos 40% no \n\nconsumo de energia, resultantes de pelo menos cinco \u00e1reas: renov\u00e1veis, isolamentos, pontes \n\nt\u00e9rmicas, superf\u00edcies envidra\u00e7adas e sombreamentos (Lisboa E-Nova, 2009). O impacto da \n\ncertifica\u00e7\u00e3o sobre o consumo de energia final dever\u00e1 ser de 1 309 kWh ano/fogo. Assumindo \n\num custo da energia de 0,1143 \u20ac/kWh, a poupan\u00e7a para o utilizador estima-se em 150 \u20ac/ano, \n\nou seja, 12,50 \u20ac/m\u00eas (ITIC, 2008). \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n62 \n \n\nA classe energ\u00e9tica \u00e9 atribu\u00edda mediante uma escala de efici\u00eancia que varia entre 9 \n\nclasses, de A+ (alta efici\u00eancia) a G (baixa efici\u00eancia), sendo que aos novos edif\u00edcios n\u00e3o \n\npoder\u00e3o corresponder classes inferiores \u00e0 B-, conforme indica a figura 2.30.. \n\n \nFigura 2.30. Classifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica (Fonte: ADENE, 2009) \n\n Existe tamb\u00e9m um incentivo fiscal directamente relacionado com o processo de \n\ncertifica\u00e7\u00e3o. A Lei n.\u00ba 67-A/2007 do Or\u00e7amento de Estado para 2008, atribui uma majora\u00e7\u00e3o \n\nde 10% nas dedu\u00e7\u00f5es \u00e0 colecta (IRS) dos encargos relacionados com juros e amortiza\u00e7\u00f5es de \n\ncr\u00e9dito \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, a todos os im\u00f3veis classificados na categoria A+ ou A. \n\nRelativamente aos edif\u00edcios do Estado, o objectivo, at\u00e9 2015, passa pela certifica\u00e7\u00e3o \n\nenerg\u00e9tica de todos os edif\u00edcios, com classifica\u00e7\u00e3o superior a B. O exemplo j\u00e1 foi adoptado \n\ntanto pelo minist\u00e9rio da Economia como pelo do Ambiente (Santos, in Mercado El\u00e9ctrico, \n\n2009). \n\nSegundo informa\u00e7\u00e3o divulgada pela ADENE, at\u00e9 Abril de 2009 a propor\u00e7\u00e3o de \n\nedif\u00edcios residenciais e de servi\u00e7os j\u00e1 certificados, entre novos e existentes, era id\u00eantica: 93% \n\nde edif\u00edcios residenciais e 7% de edif\u00edcios de servi\u00e7os, resultando um total de 50 mil \n\ncertificados energ\u00e9ticos emitidos at\u00e9 \u00e0 data. Note-se que a atribui\u00e7\u00e3o da classe energ\u00e9tica C \u00e9 \n\npredominante no edificado existente, 34%, enquanto 44% dos novos edif\u00edcios assumem a \n\nclasse de desempenho A. \n\nNo \u00e2mbito da melhoria da efici\u00eancia energ\u00e9tica, \u00e9 importante referir que, em edif\u00edcios \n\nnovos, a instala\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is solares t\u00e9rmicos contribui de forma muito significativa para a \n\nobten\u00e7\u00e3o da classe A+, representando 15% dos edif\u00edcios projectados (ADENE, 2009). \n\nEsta realidade sugere que, no dom\u00ednio da reabilita\u00e7\u00e3o, a certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica quando \n\ndireccionada para os sistemas activos pode ser problem\u00e1tica, na medida em que dissimula as \n\nverdadeiras lacunas construtivas, de onde adv\u00eam as principais necessidades de aquecimento e \n\narrefecimento do edificado existente. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n63 \n \n\nEm comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica, o Dr. Paulo Santos, Director de Auditorias em Edif\u00edcios da \n\nADENE, deixou claro que, para a Ag\u00eancia, o desenvolvimento de um mercado de reabilita\u00e7\u00e3o \n\nmais forte faz parte de uma das expectativas da certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica dos edif\u00edcios existentes \n\n(nas condi\u00e7\u00f5es de obrigatoriedade), apoiada pela actual conjuntura econ\u00f3mica e pelo \n\ndesacelerar do mercado da nova constru\u00e7\u00e3o, tanto ao n\u00edvel do consumidor como do produtor. \n\nPrev\u00ea-se que a certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica se torne num importante factor de mercado, com \n\na oferta de edif\u00edcios de melhor qualidade e maior valor comercial, e de um novo campo de \n\nac\u00e7\u00e3o para engenheiros, arquitectos e empresas de engenharia e de inspec\u00e7\u00e3o. \n\n2.7.2 Sistemas volunt\u00e1rios \n\n As formas pr\u00e1ticas de avaliar e reconhecer a constru\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel tornaram-se cada \n\nvez mais presentes nos diferentes pa\u00edses. Em reabilita\u00e7\u00e3o, a promo\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis com \n\ncertifica\u00e7\u00e3o ambiental em sistemas volunt\u00e1rios tem o objectivo \u00faltimo de assegurar uma mais-\n\nvalia econ\u00f3mica e ambiental, com benef\u00edcio m\u00fatuo para as empresas promotoras e potenciais \n\npropriet\u00e1rios. Na promo\u00e7\u00e3o de projectos de constru\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, ou de consumo zero, a \n\nadop\u00e7\u00e3o destes sistemas \u00e9 fundamental para fomentar a competitividade do mercado. \n\nActualmente, est\u00e3o implementados no Reino Unido, o sistema com o acr\u00f3nimo de \n\nBREEAM (Building Research Establishment Environmental Assessment Method), nos \n\nEstados Unidos da Am\u00e9rica (EUA) o LEED (Leadership in Energy &amp; Environmental Design \n\ndo USGB), na Austr\u00e1lia o NABERS (National Australian Buildings Environmental Rating \n\nSystem), no Canad\u00e1 o BEPAC (Building Environmental Performance Assessment Criteria), \n\nem Fran\u00e7a o HQE (Haute Qualit\u00e9 Environnementale d\u00eas b\u00e2timents) e o CASBEE \n\n(Comprehensive Assessment System for Building Environmental Efficiency) no Jap\u00e3o. \n\nO sistema volunt\u00e1rio de certifica\u00e7\u00e3o ambiental dos edif\u00edcios designado por BREEAM, \n\ne explorado pelo Building Research Establishment (BRE) no Reino Unido, foi constitu\u00eddo em \n\n1991 com o objectivo de proporcionar uma vasta gama de considera\u00e7\u00f5es ambientais sobre o \n\ndesempenho dos novos edif\u00edcios destinados a escrit\u00f3rios (Organisation for Economic Co-\n\noperation and Development, 2002). Actualmente, o sistema abrange edif\u00edcios (novos e \n\nexistentes) de escrit\u00f3rios e residenciais, \u00e1reas comerciais e escolas. \n\nEntre 1991 e 2001, os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o para os novos edif\u00edcios de escrit\u00f3rios \n\naumentaram de 20 para 120, abrangendo uma ampla gama de avalia\u00e7\u00e3o do desempenho \n\nambiental: a gest\u00e3o do edif\u00edcio, a utiliza\u00e7\u00e3o de energia, factores externos e internos que \n\nafectam a sa\u00fade e o bem-estar, polui\u00e7\u00e3o do ar e da \u00e1gua, emiss\u00f5es de CO2 associadas ao \n\ntransporte, ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo, valor ecol\u00f3gico local, implica\u00e7\u00f5es ambientais dos \n\nmateriais de constru\u00e7\u00e3o, e consumo eficiente de \u00e1gua (Organization for Economic Co-\n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n64 \n \n\noperation and Development, 2002). Para cada uma das categorias definidas o desempenho do \n\nedif\u00edcio \u00e9 avaliado, sendo-lhe atribu\u00eddo um pr\u00e9mio sobre a forma de \u2018cr\u00e9ditos\u2019. O resultado \n\ngeral \u00e9 traduzido na escala: suficiente, bom, muito bom ou excelente. \n\n Nos EUA, o U.S. Green Buildings Council (USGBC) desenvolveu em 1998 o LEED, \n\nprograma volunt\u00e1rio de certifica\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios. Este sistema permite igualmente avaliar o \n\ndesempenho ambiental dos edif\u00edcios, e divulgar aos propriet\u00e1rios e promotores imobili\u00e1rios \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre a implementa\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica das medidas de melhoria de efici\u00eancia, durante a \n\nsua concep\u00e7\u00e3o (fase de projecto), constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00f5es manuten\u00e7\u00e3o. \n\n A abordagem de sustentabilidade promovida pelo programa faz o reconhecimento do \n\ndesempenho ambiental dos edif\u00edcios, considerando as seguintes \u00e1reas-chave: localiza\u00e7\u00e3o e \n\nvias de transporte, uso eficiente da \u00e1gua, utiliza\u00e7\u00e3o de energia, materiais e recursos utilizados \n\nnas fases da constru\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o, qualidade do ambiente interior, grau de sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\ne educa\u00e7\u00e3o dos utentes, inova\u00e7\u00e3o no design, e prioridade regional (USGBC, 2008). \n\nOs crit\u00e9rios definidos s\u00e3o avaliados numa escala de 100 pontos, sendo que a sua \n\npondera\u00e7\u00e3o deve reflectir os potenciais impactes ambientais do edif\u00edcio em quest\u00e3o, com a \n\nseguinte classifica\u00e7\u00e3o geral: prata, ouro, ou platina (USGBC, 2008). \n\n Em Portugal, no ano 2000, foi desenvolvido pelo Professor Doutor Manuel Duarte \n\nPinheiro um sistema de avalia\u00e7\u00e3o e reconhecimento volunt\u00e1rio da constru\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel e do \n\nambiente constru\u00eddo, designado por LiderA. \n\nTrata-se de um sistema de certifica\u00e7\u00e3o que orienta, avalia e certifica a sustentabilidade \n\nna constru\u00e7\u00e3o, considerando, quer no plano e projecto, quer na constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o, as \n\nseguintes \u00e1reas de abordagem: localiza\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o, efici\u00eancia dos consumos, impactes \n\ndas cargas, conforto interior, durabilidade e adaptabilidade, inova\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o ambiental \n\n(Pinheiro, 2004). Os n\u00edveis de desempenho do LiderA assentam em dois pontos: a pr\u00e1tica \n\nactual (classe E) e os n\u00edveis de desempenho efectivamente sustent\u00e1veis (classe A+++). \n\nA Building Environmental Assessment (BEA) \u00e9 um m\u00e9todo que incentiva os clientes a \n\ndesenvolver edif\u00edcios energeticamente mais eficientes tendo em vista os benef\u00edcios \n\necon\u00f3micos decorrentes (Gu, 2007). A BEA apresenta um papel fundamental na cria\u00e7\u00e3o de \n\nmercados de constru\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, sendo o seu principal objectivo a transposi\u00e7\u00e3o dos \n\nmodelos te\u00f3ricos para a realidade. \u00c9 suscept\u00edvel que os efeitos da certifica\u00e7\u00e3o de mais \n\nprojectos imobili\u00e1rios com maior efici\u00eancia energ\u00e9tica, possam vir a influenciar todo o \n\nmercado (Gu, 2007). \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n65 \n \n\n3 Metodologia \n\n3.1 \u00c2mbito \nNo cumprimento do primeiro objectivo, foi avaliado o desempenho de diferentes \n\nsolu\u00e7\u00f5es construtivas, atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios de reabilita\u00e7\u00e3o do sector residencial. \n\nAs tipologias de constru\u00e7\u00e3o, para o efeito, encontram-se em conformidade com as \n\ncaracter\u00edsticas gerais do parque edificado nacional, garantindo uma maior abrang\u00eancia de \n\naplica\u00e7\u00e3o do estudo. O organograma da figura 3.1. \u00e9 referente \u00e0 metodologia adoptada para a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o deste objectivo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.1. Metodologia do primeiro objectivo \n\nDesempenho face ao RCCTE \n\nCASOS-ESTUDO \n\nIndicadores de efici\u00eancia energ\u00e9tica \n\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O ENERG\u00c9TICA \n\nMORADIA UNIFAMILIAR \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Oeiras \n\nFRAC\u00c7\u00c3O AUT\u00d3NOMA \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Porto \n\nOrienta\u00e7\u00e3o E/O Orienta\u00e7\u00e3o N/S \n\nDesempenho ambiental \n\nDesempenho econ\u00f3mico \n\n(caso-estudo da moradia unifamiliar) \n\nSitua\u00e7\u00e3o existente \n\nMedidas activas Medidas passivas + activas Medidas passivas \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n66 \n \n\nO segundo objectivo, o qual compreende a an\u00e1lise do mercado dos principais \n\nintervenientes e decisores nos processos de reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, foi concretizado atrav\u00e9s \n\nda elabora\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9ritos dirigidos a empresas nacionais de constru\u00e7\u00e3o, de promo\u00e7\u00e3o e \n\nmedia\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, a projectistas e a peritos qualificados para a certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica de \n\nedif\u00edcios. Este m\u00e9todo permitiu: \n\n? Caracterizar os actuais investimentos em reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios que visam a sua \n\nefici\u00eancia energ\u00e9tica; \n\n? Identificar as oportunidades de melhoria no dom\u00ednio da reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, e \n\neventuais limites \u00e0 expans\u00e3o deste mercado, com incid\u00eancia nos tr\u00eas sectores de actividade: \n\nconstru\u00e7\u00e3o, promo\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e projectistas; \n\n? Conhecer o estado actual e as tend\u00eancias futuras da certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica do parque \n\nedificado existente. \n\nForam ainda realizadas duas entrevistas t\u00e9cnicas a agentes intervenientes no mercado \n\nda constru\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel e da patologia e reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, com o objectivo \u00faltimo de \n\ncompreender algumas das dificuldades e oportunidades de um mercado ainda pouco \n\nexplorado, como o da reabilita\u00e7\u00e3o. \n\n3.2 An\u00e1lise de solu\u00e7\u00f5es construtivas no sector habitacional \n\n3.2.1 Metodologia de c\u00e1lculo \n\nOs resultados desta an\u00e1lise encontram-se em conformidade com o RCCTE, aprovado \n\npelo Decreto-Lei n.\u00ba 80/2006 de 4 de Abril, e com a Nota T\u00e9cnica NT-SCE-01, emitida pela \n\nADENE, respeitante ao m\u00e9todo de c\u00e1lculo simplificado para a certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica de \n\nedif\u00edcios existentes no \u00e2mbito do RCCTE. O processo de c\u00e1lculo estipulado pelo RCCTE foi \n\naplicado por interm\u00e9dio das folhas de c\u00e1lculo dispon\u00edveis, com o objectivo de apurar os seus \n\nindicadores de efici\u00eancia energ\u00e9tica.  \n\nAs caracter\u00edsticas de cada resid\u00eancia constituem pressupostos fict\u00edcios, desenvolvidos \n\npara a concretiza\u00e7\u00e3o do estudo, entre os quais dizem respeito a sua localiza\u00e7\u00e3o, exposi\u00e7\u00e3o, \n\ntipologia, condi\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o (ocupa\u00e7\u00e3o e perman\u00eancia), factor de orienta\u00e7\u00e3o e grau de \n\ninterven\u00e7\u00e3o. Estas vari\u00e1veis permitiram formular cen\u00e1rios de reabilita\u00e7\u00e3o que abrangem \n\ndiferentes n\u00edveis de interven\u00e7\u00e3o, fazendo compreender os aspectos determinantes de cada \n\nmaterial incorporado ou elemento construtivo, e ainda delinear estrat\u00e9gias mais eficazes, isto \n\n\u00e9, energeticamente eficientes a um custo econ\u00f3mico aliciante. \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o dos elementos da envolvente no que diz respeito aos coeficientes de \n\ntransmiss\u00e3o t\u00e9rmica foi realizada de acordo com o ITE 50 do Laborat\u00f3rio Nacional de \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n67 \n \n\nEngenharia Civil. A escolha das diferentes solu\u00e7\u00f5es construtivas foi baseada no desempenho \n\nt\u00e9rmico de cada uma, ajustando-se \u00e0s caracter\u00edsticas pr\u00f3prias dos objectos de estudo. \n\nA aferi\u00e7\u00e3o do desempenho final permitir\u00e1 obter resultados traduzidos na melhoria do \n\nconforto pela envolvente e/ou dos sistemas energ\u00e9ticos. O investimento econ\u00f3mico e os \n\nbenef\u00edcios ambientais associados a cada cen\u00e1rio constituem vari\u00e1veis igualmente \n\ndeterminantes, a considerar numa an\u00e1lise de desempenho. \n\n3.2.2 Moradia unifamiliar \n\nOs cen\u00e1rios estabelecidos constituem estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o orientadas para a \n\nreabilita\u00e7\u00e3o de uma situa\u00e7\u00e3o existente com elevado potencial de interven\u00e7\u00e3o (cen\u00e1rio 0). A \n\nprimeira \u00e9 direccionada para a melhoria do conforto t\u00e9rmico atrav\u00e9s da envolvente do edif\u00edcio \n\n(cen\u00e1rio 1), a segunda centrada na melhoria dos sistemas energ\u00e9ticos, atrav\u00e9s da instala\u00e7\u00e3o de \n\num sistema solar t\u00e9rmico para prepara\u00e7\u00e3o de \u00e1guas quentes sanit\u00e1rias (cen\u00e1rio 2), e a terceira \n\npretende avaliar o desempenho resultante da aplica\u00e7\u00e3o conjunta das medidas passivas e \n\nactivas (cen\u00e1rio 3). \n\nDe acordo com o Censos 2001, publicado pelo INE, a idade m\u00e9dia dos edif\u00edcios do \n\nconcelho de Lisboa \u00e9 de 53,8 anos e de 33,9 anos em todo o territ\u00f3rio nacional. Neste \n\ncontexto, o cen\u00e1rio 0, relativo \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia, apresenta caracter\u00edsticas espec\u00edficas de \n\numa constru\u00e7\u00e3o dos anos 50, reflectindo parte da realidade do parque habitacional existente \n\n(quadro 3.1.). \n\nQuadro 3.1. Caracter\u00edsticas das solu\u00e7\u00f5es construtivas que comp\u00f5em o cen\u00e1rio 0 \n\nCEN\u00c1RIO 0 \u2013 situa\u00e7\u00e3o existente \n\nOrienta\u00e7\u00e3o Norte/Sul/Este/Oeste \n\nTipologia T4 \n\nN\u00famero de ocupantes 5 \n\nCaixilharia Madeira; sem quadr\u00edcula \n\nV\u00e3os envidra\u00e7ados simples exteriores Vidro simples corrente: incolor (4 mm) \n\nElementos opacos \n\nParedes exteriores \nSimples, alvenaria de pedra com 45 cm de espessura, sem \n\nisolamento t\u00e9rmico \n\nCobertura exterior Inclinada, desv\u00e3o n\u00e3o habitado, sem isolamento t\u00e9rmico \n\nPavimento T\u00e9rreo \n\nVentila\u00e7\u00e3o Natural \n\nProtec\u00e7\u00e3o interior Portadas de madeira de cor clara na fachada Sul \n\nSistema de AQS Esquentador a g\u00e1s natural \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n68 \n \n\nEste cen\u00e1rio permite o reconhecimento das principais lacunas de uma constru\u00e7\u00e3o com \n\nmais de 50 anos e distingue a in\u00e9rcia t\u00e9rmica, pr\u00f3pria da constru\u00e7\u00e3o, como um factor \n\nfavor\u00e1vel \u00e0 sua reabilita\u00e7\u00e3o. A total aus\u00eancia de isolamento t\u00e9rmico na envolvente do edif\u00edcio \n\n\u00e9 apontada como a principal oportunidade de melhoria. \n\nO cen\u00e1rio 1 \u00e9 resultado de altera\u00e7\u00f5es sujeitas ao cen\u00e1rio 0, sobre o qual se pretende \n\nquantificar os efeitos de melhoria do conforto t\u00e9rmico. A interven\u00e7\u00e3o cingiu-se \u00e0s seguintes \n\nmodifica\u00e7\u00f5es na envolvente do edif\u00edcio (quadro 3.2.): \n\n? Substitui\u00e7\u00e3o do tipo de caixilharia; \n\n? Envidra\u00e7ados mais eficientes; \n\n? Aplica\u00e7\u00e3o de isolamento t\u00e9rmico pelo exterior nas paredes simples de fachada \n\n (ETICS \u2013 External Thermal Insulation Composite Systems) e na cobertura exterior; \n\n? Presen\u00e7a de sombreamento exterior nas fachadas Sul, Este e Oeste. \n\nQuadro 3.2. Caracter\u00edsticas dos materiais e solu\u00e7\u00f5es de constru\u00e7\u00e3o que comp\u00f5em o cen\u00e1rio 1 \n\nCEN\u00c1RIO 1 \u2013 melhoria do conforto t\u00e9rmico atrav\u00e9s da envolvente \n\nOrienta\u00e7\u00e3o Norte/Sul/Este/Oeste \n\nTipologia T4 \n\nN\u00famero de ocupantes 5 \n\nCaixilharia PVC; com quadr\u00edcula \n\nV\u00e3os envidra\u00e7ados simples exteriores \nVidro duplo: incolor (4 mm) + incolor (5 mm) com caixa-de-ar \n\nde 16 mm \n\nElementos opacos \n\nParedes exteriores \nSimples, alvenaria de pedra com 45 cm de espessura, com \n\nisolamento t\u00e9rmico pelo exterior (EPS 40 mm) \n\nCobertura exterior \nIsolamento t\u00e9rmico na esteira horizontal (XPS 60 mm, em \n\nduas camadas de 30 mm, cruzadas) \n\nPavimento T\u00e9rreo \n\nVentila\u00e7\u00e3o Natural \n\nProtec\u00e7\u00e3o exterior \nEstore veneziano com l\u00e2minas met\u00e1licas na fachada Sul, Este e \n\nOeste, cor m\u00e9dia \n\nSistema de AQS Esquentador a g\u00e1s natural \n\n Naturalmente que as solu\u00e7\u00f5es construtivas que estabelecem as vari\u00e1veis deste cen\u00e1rio, \n\ns\u00e3o o principal vector para a concretiza\u00e7\u00e3o das oportunidades de melhoria identificadas em \n\nauditoria pr\u00e9via, onde o perfil construtivo do edificado existente \u00e9 definido (cen\u00e1rio 0). \n\nA reabilita\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica de car\u00e1cter passivo, isto \u00e9, orientada para os aspectos \n\nconstrutivos da envolvente, ir\u00e1 suprimir as necessidades energ\u00e9ticas da habita\u00e7\u00e3o resultantes \n\ndas perdas e/ou ganhos t\u00e9rmicos pela envolvente, em benef\u00edcio de resultados favor\u00e1veis \u00e0 \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n69 \n \n\nredu\u00e7\u00e3o da factura energ\u00e9tica. As consequentes melhorias, decorrentes da interven\u00e7\u00e3o, ir\u00e3o \n\nser quantificadas pelo RCCTE, atrav\u00e9s dos seguintes indicadores energ\u00e9ticos: \n\n? Necessidades nominais anuais de energia \u00fatil para aquecimento (Nic), expressas em \n\nkWh/(m2.ano); \n\n? Necessidades nominais anuais de energia \u00fatil para arrefecimento (Nvc); expressas em \n\nkWh/(m2.ano); \n\n? Necessidades nominais anuais de energia para aquecimento de \u00e1guas sanit\u00e1rias (Nac); \n\nexpressas em kWh/(m2.ano); \n\n? Necessidades nominais globais de energia prim\u00e1ria (Ntc); traduzidas em \n\nkgep/(m2.ano). \n\nPor sua vez, o cen\u00e1rio 2 mant\u00e9m as caracter\u00edsticas de conforto t\u00e9rmico da condi\u00e7\u00e3o \n\nexistente (cen\u00e1rio 0), com substitui\u00e7\u00e3o apenas do sistema de aquecimento de \u00e1guas sanit\u00e1rias. \n\nEste cen\u00e1rio tem como finalidade evidenciar a melhoria da classe energ\u00e9tica de um edif\u00edcio \n\nexistente atrav\u00e9s de um apoio de compensa\u00e7\u00e3o activo. \n\nAssim, o cen\u00e1rio 1 representar\u00e1 a primeira fase do processo de reabilita\u00e7\u00e3o e o cen\u00e1rio \n\n2 permitir\u00e1 avaliar o contributo da energia solar t\u00e9rmica para a produ\u00e7\u00e3o de AQS na \n\nresid\u00eancia, objecto de estudo. \n\nO programa SolTerm (vers\u00e3o 5.0, do INETI) foi a ferramenta utilizada no c\u00e1lculo da \n\ncontribui\u00e7\u00e3o do sistema solar t\u00e9rmico (Esolar) para o aquecimento de \u00e1guas sanit\u00e1rias. \n\nPara cumprir este objectivo foram seleccionados dois colectores solares t\u00e9rmicos do \n\ntipo plano (4,26 m2), com dep\u00f3sito exterior de 300 litros, devidamente certificados e com \n\ngarantia de manuten\u00e7\u00e3o. O esquentador a g\u00e1s natural existente no cen\u00e1rio 2 servir\u00e1 de apoio \n\nao novo sistema de AQS. \n\nRelativamente ao cen\u00e1rio 3, este descreve um tipo de interven\u00e7\u00e3o que compreende n\u00e3o \n\ns\u00f3 a melhoria das solu\u00e7\u00f5es construtivas, mas tamb\u00e9m a implementa\u00e7\u00e3o de um sistema \n\nenerg\u00e9tico activo, permitindo avaliar o desempenho global ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o conjunta dos \n\ncen\u00e1rios 1 e 2. \n\n3.2.3 Frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma \n\nA estrat\u00e9gia aplicada no ponto anterior foi adaptada a um novo objecto de estudo, uma \n\nfrac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma de habita\u00e7\u00e3o, cujas caracter\u00edsticas construtivas, que definem o cen\u00e1rio da \n\nsitua\u00e7\u00e3o existente, correspondem aos modelos dos anos 70. \n\nO boletim \u2018Estat\u00edsticas da Constru\u00e7\u00e3o e Habita\u00e7\u00e3o 2007\u2019, publicado pelo INE, divulga \n\no T3 como a tipologia de habita\u00e7\u00e3o residencial mais comum em Portugal no ano 2007 e, como \n\ntal, assumiu-se esta dimens\u00e3o como pressuposto para an\u00e1lise. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n70 \n \n\nA import\u00e2ncia de direccionar a mesma metodologia para este modelo de habita\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\nem determinar a influ\u00eancia do grau de exposi\u00e7\u00e3o solar, sobre a classe energ\u00e9tica atribu\u00edda, \n\nsegundo a determina\u00e7\u00e3o do RCCTE, reflectindo-se sobre os ganhos e as perdas totais, \n\nexpressos em unidades de energia. \n\nTamb\u00e9m o factor orienta\u00e7\u00e3o ser\u00e1 inclu\u00eddo na an\u00e1lise, atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de dois \n\nestudos paralelos que o definem como \u00fanica vari\u00e1vel. O primeiro apresenta as principais \n\nfachadas da resid\u00eancia (objecto de estudo) orientadas a Norte/Sul, e o segundo, utilizando o \n\nmesmo modelo habitacional, com orienta\u00e7\u00e3o predominantemente a Este/Oeste. \n\nEste procedimento permitir\u00e1 avaliar a influ\u00eancia da orienta\u00e7\u00e3o, nos ganhos e perdas \n\nsolares pela envolvente da frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma, e demonstrar a import\u00e2ncia de adaptar a \n\nestrat\u00e9gia de obstru\u00e7\u00e3o solar a cada caso. \n\n? Orienta\u00e7\u00e3o Norte/Sul: \n\nO cen\u00e1rio 0.a \u00e9 representativo da situa\u00e7\u00e3o existente e assume caracter\u00edsticas \n\nconstrutivas com elevado potencial de optimiza\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica (quadro 3.3.), as quais \n\nestabelecem o suporte para a an\u00e1lise detalhada das principais necessidades de climatiza\u00e7\u00e3o da \n\nhabita\u00e7\u00e3o. \n\nQuadro 3.3. Caracter\u00edsticas das solu\u00e7\u00f5es construtivas que comp\u00f5em o cen\u00e1rio 0.a \n\nCEN\u00c1RIO 0.a \u2013 situa\u00e7\u00e3o existente \n\nOrienta\u00e7\u00e3o Norte/Sul \n\nTipologia T3 \n\nN\u00famero de ocupantes 4 \n\nCaixilharia Madeira; sem quadr\u00edcula \n\nV\u00e3os envidra\u00e7ados simples exteriores Vidro simples corrente: incolor (4 mm) \n\nElementos opacos \n\nParedes exteriores \nDuplas, tijolo furado (0,11 + 0,11 m) com caixa-de-ar de \n0,05 m, espessura total de 30 cm, sem isolamento t\u00e9rmico \n\nCobertura Interior \n\nPavimento Interior \n\nVentila\u00e7\u00e3o Natural \n\nProtec\u00e7\u00e3o exterior Persianas com r\u00e9guas pl\u00e1sticas na fachada Sul, cor clara \n\nSistema de AQS Esquentador a g\u00e1s natural \n\n  De forma an\u00e1loga ao ponto 3.2.2., o cen\u00e1rio 1.a (caracterizado no quadro 3.4.) reflecte \n\nas medidas de melhoria implementadas ao cen\u00e1rio representativo da situa\u00e7\u00e3o existente, com \n\nincid\u00eancia sobre os seguintes elementos construtivos da envolvente do objecto de estudo: \n\n? Paredes duplas de fachada com isolamento t\u00e9rmico aplicado pelo interior; \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n71 \n \n\n? V\u00e3os envidra\u00e7ados com melhor desempenho t\u00e9rmico. \n\nQuadro 3.4. Caracter\u00edsticas das solu\u00e7\u00f5es construtivas que comp\u00f5em o cen\u00e1rio 1.a \n\nCEN\u00c1RIO 1.a \u2013 melhoria do conforto t\u00e9rmico atrav\u00e9s da envolvente \n\nOrienta\u00e7\u00e3o Norte/Sul \n\nTipologia T3 \n\nN\u00famero de ocupantes 4 \n\nCaixilharia Alum\u00ednio; com quadr\u00edcula \n\nV\u00e3os envidra\u00e7ados simples exteriores \nVidro duplo: incolor (4 mm) + incolor (5 mm) com caixa-de-ar \n\nde 16 mm \n\nElementos opacos \n\nParedes exteriores \nDuplas, tijolo furado (0,11 + 0,11 m) com caixa-de-ar de \n\n0,05 m, com isolamento t\u00e9rmico pelo interior e revestimento \nde gesso cartonado \n\nCobertura Interior \n\nPavimento Interior \n\nVentila\u00e7\u00e3o Natural \n\nProtec\u00e7\u00e3o exterior Persianas com r\u00e9guas pl\u00e1sticas na fachada Sul, cor clara \n\nSistema de AQS Esquentador a g\u00e1s natural \n\n O recurso a um sistema solar t\u00e9rmico para o aquecimento de \u00e1guas quentes sanit\u00e1rias, \n\nfoi avaliado isoladamente, constituindo o cen\u00e1rio 2.a, com o devido reconhecimento dos \n\nconstrangimentos que a sua instala\u00e7\u00e3o envolve em edif\u00edcios multifamiliares. \n\n Tal como no anterior caso-estudo, o cen\u00e1rio 3.a compreende todas as caracter\u00edsticas \n\nenunciadas no cen\u00e1rio 1.a, com o incremento de um colector solar t\u00e9rmico (certificado e com \n\ncontrato de manuten\u00e7\u00e3o v\u00e1lido) devidamente dimensionado e cuja contribui\u00e7\u00e3o, para o \n\naquecimento de \u00e1guas sanit\u00e1rias, foi determinada atrav\u00e9s do programa de c\u00e1lculo SolTerm, do \n\nINETI, vers\u00e3o 5.0. \n\n O equipamento escolhido, para satisfazer as necessidades de AQS, foi um colector \n\nsolar t\u00e9rmico plano, com dois m\u00f3dulos de 1,87 m2 e dep\u00f3sito de 200 litros. \n\n? Orienta\u00e7\u00e3o Este/Oeste: \n\n A an\u00e1lise da mesma frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma, fazendo variar unicamente a orienta\u00e7\u00e3o das \n\nprincipais fachadas para as coordenadas Este/Oeste, foi realizada sob as mesmas condi\u00e7\u00f5es \n\nconstrutivas dos cen\u00e1rios 0.a; 1.a; 2.a e 3.a. Os cen\u00e1rios hom\u00f3logos tomam a seguinte \n\ndesigna\u00e7\u00e3o: 0.b; 1.b; 2.b e 3.b. \n\n A influ\u00eancia do sombreamento exterior foi corrigida segundo esta orienta\u00e7\u00e3o, fazendo \n\naplicar os elementos de protec\u00e7\u00e3o exterior quer na fachada Este, quer na fachada Oeste. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n72 \n \n\n3.3 Estudo do mercado dos principais agentes no processo \nde reabilita\u00e7\u00e3o \n\n3.3.1 Especifica\u00e7\u00f5es do m\u00e9todo de an\u00e1lise \n\n O estudo incidiu sobre os sectores de actividade que apresentam um papel \n\npreponderante no desenvolvimento do mercado da reabilita\u00e7\u00e3o. O m\u00e9todo adoptado para \n\nalcan\u00e7ar resultados que expressem o panorama real ou as verdadeiras tend\u00eancias, consistiu na \n\nelabora\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9ritos tendo presente as ac\u00e7\u00f5es que cada agente exerce, assim como os \n\nprincipais interesses que os movem. \n\n Neste sentido, foram realizados quatro inqu\u00e9ritos espec\u00edficos para cada sector \n\nrepresentativo e enviados sob o formato electr\u00f3nico. \n\n As empresas e/ou entidades particulares envolvidas no estudo foram inquiridas sob \n\nreserva de confidencialidade. A maioria dos contactos foi obtida atrav\u00e9s de bases de dados \n\ndispon\u00edveis nas p\u00e1ginas web, das seguintes associa\u00e7\u00f5es e ag\u00eancia: \n\n? Associa\u00e7\u00e3o das Empresas de Constru\u00e7\u00e3o e Obras P\u00fablicas (AECOPS); \n\n? Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Promotores e Investidores Imobili\u00e1rios (API); \n\n? Associa\u00e7\u00e3o dos Profissionais e Empresas de Media\u00e7\u00e3o Imobili\u00e1ria de Portugal \n\n(APEMIP); \n\n? Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Projectistas e Consultores (APPC); \n\n? Ag\u00eancia para a Energia (ADENE). \n\n Reconhecendo a limita\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo utilizado, pois o grau de fiabilidade dos \n\nresultados est\u00e1 dependente da quantidade de respostas aos inqu\u00e9ritos, prop\u00f4s-se a estas \n\nassocia\u00e7\u00f5es uma coopera\u00e7\u00e3o. O interesse foi o de promover o preenchimento dos inqu\u00e9ritos \n\npelos agentes, atrav\u00e9s do conhecimento do estudo por parte de cada associa\u00e7\u00e3o. Contudo, \n\napenas a API e a APPC deram o seu contributo. \n\n Outros contactos utilizados, que n\u00e3o constam nestas bases de dados, tiveram origem \n\nem direct\u00f3rios nacionais de empresas. \n\n3.3.2 Sector da constru\u00e7\u00e3o \n\n Apresenta-se como principal alvo de an\u00e1lise dado o contexto da conjuntura \n\necon\u00f3mica, com impacte diferenciado nos v\u00e1rios segmentos de actividade. Em particular na \n\nhabita\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o sofreu um decr\u00e9scimo de quase 40% entre 2002 e 2008 (FEPICOP, \n\n2009). O facto das necessidades de habita\u00e7\u00e3o do pa\u00eds estarem colmatadas, sugere que a \n\nactividade do sector tenda a deslocar-se, progressivamente, da nova constru\u00e7\u00e3o para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o do constru\u00eddo. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n73 \n \n\nContudo, a generalizada desadapta\u00e7\u00e3o do sector e dos seus agentes, vocacionados \n\nsobretudo para a constru\u00e7\u00e3o nova, constitui uma forte condicionante \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o, obrigando \n\nao investimento na forma\u00e7\u00e3o de quadros t\u00e9cnicos especializados. Tamb\u00e9m as receitas geradas \n\npela nova constru\u00e7\u00e3o, face \u00e0s da reabilita\u00e7\u00e3o, s\u00e3o um vector limitativo para a diversifica\u00e7\u00e3o da \n\nactividade das empresas. \n\nNa \u00f3ptica do construtor, interessa criar maior valor com a aplica\u00e7\u00e3o m\u00ednima de \n\nrecursos, no entanto, para muitos dos consumidores a efici\u00eancia energ\u00e9tica come\u00e7a a fazer \n\nparte integrante dos requisitos m\u00ednimos exig\u00edveis, como factor de valoriza\u00e7\u00e3o. \n\n Perante a estagna\u00e7\u00e3o do sector, as exig\u00eancias legais, a dimens\u00e3o do stock habitacional \n\ne respectivo estado de degrada\u00e7\u00e3o, o inqu\u00e9rito realizado a estes agentes permitiu determinar: \n\n? A sua posi\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o do mercado para a reabilita\u00e7\u00e3o do edificado, \n\ntornando-o energeticamente mais eficiente; \n\n? As t\u00e9cnicas, construtivas e energ\u00e9ticas, adoptadas em casos de reabilita\u00e7\u00e3o; \n\n? A sua posi\u00e7\u00e3o face aos regulamentos de certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica para edif\u00edcios \n\nexistentes; \n\n? O volume de neg\u00f3cios que \u00e9 atribu\u00eddo \u00e0s actividades de constru\u00e7\u00e3o nova e \u00e0s de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica; \n\n? Os seus principais clientes. \n\n3.3.3 Sector da promo\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria \n\n O mercado da constru\u00e7\u00e3o \u00e9 igualmente servido pela promo\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, \n\ndesenvolvendo neste sector o interesse por um mercado cuja oferta lhe proporcione maiores \n\ngarantias de consumo. \n\n As estrat\u00e9gias de marketing dos agentes que coordenam este sector visam, \n\nessencialmente, a obten\u00e7\u00e3o de resultados favor\u00e1veis ao n\u00edvel das vendas, com garantias sobre \n\nas mais altas taxas de comiss\u00e3o. \n\n O facto do sector imobili\u00e1rio ser naturalmente motivado por objectivos de lucro, tanto \n\nem constru\u00e7\u00e3o nova como em reabilita\u00e7\u00e3o, conduz \u00e0 necessidade do desenvolvimento de \n\nincentivos que tornem a actividade da reabilita\u00e7\u00e3o um neg\u00f3cio t\u00e3o apelativo como o da \n\nconstru\u00e7\u00e3o nova, com a reafecta\u00e7\u00e3o dos investimentos. \n\n A incerteza encontra-se associada \u00e0s exig\u00eancias do lado da procura, sendo a efici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica um requisito de valoriza\u00e7\u00e3o que actualmente come\u00e7a a ser incorporado na \n\nestrat\u00e9gia de venda. \n\n Tendo presente os crit\u00e9rios deste sector, o question\u00e1rio que lhe foi dirigido teve como \n\nprincipais objectivos, determinar: \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n74 \n \n\n? A sua posi\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o do mercado para a reabilita\u00e7\u00e3o do edificado, \n\ntornando-o energeticamente mais eficiente; \n\n? As solu\u00e7\u00f5es construtivas e energ\u00e9ticas mais evidenciadas na promo\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio \n\nreabilitado; \n\n? A sua posi\u00e7\u00e3o face aos regulamentos de certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica para edif\u00edcios \n\nexistentes; \n\n? O volume de neg\u00f3cios que \u00e9 atribu\u00eddo \u00e0s actividades de venda ou arrendamento, de \n\nconstru\u00e7\u00e3o nova e de reabilita\u00e7\u00e3o; \n\n? A sua perspectiva relativamente aos edif\u00edcios antigos devolutos ou subutilizados; \n\n? Se a exist\u00eancia de incentivos financeiros \u00e0s actividades de reabilita\u00e7\u00e3o teria capacidade \n\nde influenciar o seu volume de neg\u00f3cio. \n\n3.3.4 Projectistas \n\n Ainda que apenas 3% dos custos totais envolvidos na constru\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de um \n\nedif\u00edcio correspondam \u00e0 concep\u00e7\u00e3o, projecto e fiscaliza\u00e7\u00e3o, a qualidade do projecto constitui \n\numa das principais vias para a redu\u00e7\u00e3o dos custos ao longo da vida \u00fatil do edif\u00edcio (C\u00f3ias e \n\nSilva e Soares). \n\n Alguns estudos, aplicados a diversos pa\u00edses onde o controlo de projecto \u00e9 mais \n\napertado, conclu\u00edram que 40 a 50% dos custos necess\u00e1rios \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es novas \n\ndizem respeito a situa\u00e7\u00f5es originadas por erros ou omiss\u00f5es de projecto (Couto e Couto, \n\n2007). \n\n Apesar das recentes pol\u00edticas de promo\u00e7\u00e3o \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica, ainda subsiste uma \n\nqualidade de constru\u00e7\u00e3o associada \u00e0 imagem exterior e aos sinais de diferencia\u00e7\u00e3o. As \n\npress\u00f5es regulamentares e a consci\u00eancia dos custos que a inefici\u00eancia da constru\u00e7\u00e3o afecta os \n\npropriet\u00e1rios, s\u00e3o factores determinantes para a mudan\u00e7a de paradigma. \n\n Prev\u00ea-se a curto prazo que a qualidade das estruturas, os isolamentos t\u00e9rmicos e \n\nac\u00fasticos, as preocupa\u00e7\u00f5es com a estanquidade das impermeabiliza\u00e7\u00f5es, os sistemas de \n\nventila\u00e7\u00e3o, entre outras medidas t\u00e9cnicas, sejam integrados em qualquer projecto. A grande \n\nlimita\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea est\u00e1 relacionada com as encomendas de projectos por parte dos donos de \n\nobra e promotores, os quais seguem as oportunidades e tend\u00eancias do mercado. \n\nTamb\u00e9m neste sector, o n\u00edvel de especializa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 interferir sobre o grau de \n\nefici\u00eancia a alcan\u00e7ar num projecto de reabilita\u00e7\u00e3o, estando em causa os bons e maus \n\nprocedimentos do projectista. Em reabilita\u00e7\u00e3o, os projectos s\u00e3o geralmente mais complexos \n\ndo que em obra nova, pela necessidade de know-how para compatibilizar solu\u00e7\u00f5es \n\nconstrutivas de diferentes \u00e9pocas com as actuais. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n75 \n \n\n Estes factos remetem para um maior conhecimento das dificuldades dos projectistas na \n\nreabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, assim como, do seu empenho no cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o em \n\nvigor. Neste \u00e2mbito, o question\u00e1rio foi desenvolvido com o intuito de determinar: \n\n? A sua posi\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o do mercado para a reabilita\u00e7\u00e3o do edificado, \n\ntornando-o energeticamente mais eficiente; \n\n? As t\u00e9cnicas, construtivas e energ\u00e9ticas, mais utilizadas em projectos de reabilita\u00e7\u00e3o; \n\n? Os principais motivos para a n\u00e3o concretiza\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es construtivas previstas em \n\nprojecto; \n\n? As considera\u00e7\u00f5es sobre os regulamentos de certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica para edif\u00edcios \n\nexistentes; \n\n? Como faz aplicar os regulamentos: RCCTE e RSCESE; \n\n? O n\u00edvel de conhecimento dos clientes relativamente a esta regulamenta\u00e7\u00e3o; \n\n? A solicita\u00e7\u00e3o de projectos, em 2008 e 2009, de nova constru\u00e7\u00e3o e de reabilita\u00e7\u00e3o; \n\n? A classe de efici\u00eancia energ\u00e9tica que ambiciona em projectos de reabilita\u00e7\u00e3o. \n\n3.3.5 Peritos qualificados \n\nA actividade destes profissionais requer forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, no \u00e2mbito do SCE. No \n\nfinal de 2008 a ADENE comunicou a exist\u00eancia de 822 peritos, \u00fanicos respons\u00e1veis pela \n\ncertifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica dos edif\u00edcios e/ou frac\u00e7\u00f5es aut\u00f3nomas. \n\nAtrav\u00e9s do reconhecimento do princ\u00edpio base da certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, e sabendo que \n\na sua aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica come\u00e7a a ganhar reputa\u00e7\u00e3o comercial, constitui-se uma oportunidade \n\nde neg\u00f3cio que, pelo surgimento de empresas com liga\u00e7\u00f5es imobili\u00e1rias nesta actividade, \n\npoder\u00e1 desvirtuar o processo de certifica\u00e7\u00e3o (Barrento da Costa, in Mercado El\u00e9ctrico, 2009). \n\n O pre\u00e7o que \u00e9 exigido aos propriet\u00e1rios pela emiss\u00e3o de um certificado de \n\ndesempenho energ\u00e9tico pode, na perspectiva do presidente do Instituto Nacional da \n\nConstru\u00e7\u00e3o e do Imobili\u00e1rio (INCI), criar uma barreira ao mercado da reabilita\u00e7\u00e3o (Sequeira, \n\nin P\u00fablico, 2009). \n\nEm oposi\u00e7\u00e3o, Martin Elsberger, respons\u00e1vel pelo processo de implementa\u00e7\u00e3o da \n\nDirectiva 2002/91/CE, distingue Portugal como um dos cinco pa\u00edses da UE com o melhor \n\nprocesso de certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica de edif\u00edcios, a par da Dinamarca, Holanda, Alemanha e \n\nIrlanda. Considera ainda que a certifica\u00e7\u00e3o em Portugal tem capacidade de estimular o \n\nmercado da renova\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, centrando-se no objectivo fixado pelo Governo: o de \n\nreduzir o consumo de energia em dez por cento at\u00e9 2015 (APEA, 2009). \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n76 \n \n\nA certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica obrigat\u00f3ria do edificado existente \u00e9 uma mat\u00e9ria que tem \n\ndesencadeado alguma celeuma na sua aceita\u00e7\u00e3o, sendo os seus objectivos, que se traduzem \n\nem diversos benef\u00edcios, o garante da sua concretiza\u00e7\u00e3o. \n\n O inqu\u00e9rito dirigido a estes profissionais pretende identificar as dificuldades de um \n\nmercado ainda recente e com alguma vulnerabilidade no que concerne aos edif\u00edcios \n\nexistentes. Neste sentido, determinou-se: \n\n? A sua posi\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o do mercado para a reabilita\u00e7\u00e3o do edificado, \n\ntornando-o energeticamente mais eficiente; \n\n? As considera\u00e7\u00f5es sobre os regulamentos de certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica para edif\u00edcios \n\nexistentes; \n\n? O n\u00edvel de conhecimento dos clientes relativamente a esta regulamenta\u00e7\u00e3o; \n\n? As t\u00e9cnicas, construtivas e energ\u00e9ticas, propostas como medidas de melhoria de \n\nedif\u00edcios existentes e as dificuldades que podem existir para a sua execu\u00e7\u00e3o; \n\n? Os principais motivos para a n\u00e3o concretiza\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es construtivas previstas em \n\nprojecto; \n\n? O prazo m\u00e1ximo para a certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica de 90% do parque edificado existente. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n77 \n \n\n4 An\u00e1lise do desempenho de casos-estudo \n\n4.1 Desempenho face ao RCCTE \nPara melhor entendimento dos resultados, descrevem-se as caracter\u00edsticas do \n\ncomportamento t\u00e9rmico atribu\u00eddas a cada cen\u00e1rio do estudo da moradia unifamiliar e da \n\nfrac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma, segundo o ITE 50 do LNEC, o RCCTE e a nota t\u00e9cnica NT-SCE-01 \n\nemitida pela ADENE. \n\nO quadro 4.1. apresenta os coeficientes de transmiss\u00e3o t\u00e9rmica (U), e os valores \n\nm\u00e1ximos recomendados pelo RCCTE para edif\u00edcios novos, atribu\u00eddos a cada elemento da \n\nenvolvente, segundo os casos-estudo e cen\u00e1rios estabelecidos. \n\nQuadro 4.1. Coeficientes de transmiss\u00e3o t\u00e9rmica da envolvente \n\nCaso-estudo Cen\u00e1rios Elementos da envolvente U [W/(m2.\u00baC)] Um\u00e1x [W/(m\n2.\u00baC)] \n\nMoradia unifamiliar \n\n0; 2 \n\nParedes exteriores 2,9 1,8 \n\nCobertura interior 3,4 - \n\nV\u00e3os envidra\u00e7ados exteriores 5,1 - \n\n1; 3 \n\nParedes exteriores 0,74 1,8 \n\nCobertura interior 0,52 - \n\nV\u00e3os envidra\u00e7ados exteriores 2,7 - \n\nFrac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma \n\n0.a; 2.a \n\ne \n\n0.b; 2.b \n\nParedes exteriores 0,96 1,60 \n\nV\u00e3os envidra\u00e7ados exteriores 5,1 - \n\nParedes em contacto com \ncaixa de escadas/elevador \n\n \n\n0,96 2 \n\n1.a; 3.a \n\ne \n\n1.b; 3.b \n\nParedes exteriores 0,5 1,60 \n\nV\u00e3os envidra\u00e7ados exteriores 2,7 - \n\nParedes em contacto com \ncaixa de escadas/elevador \n\n0,5 2 \n\n \n\nNo caso-estudo da moradia unifamiliar a solu\u00e7\u00e3o construtiva garante total aus\u00eancia de \n\npontes t\u00e9rmicas planas, pelo facto da constitui\u00e7\u00e3o das paredes exteriores ser em alvenaria de \n\npedra e da designada zona corrente da envolvente ser, unicamente, interrompida pelos v\u00e3os \n\nenvidra\u00e7ados. \n\nPela nota t\u00e9cnica da ADENE dirigida aos edif\u00edcios existentes, na determina\u00e7\u00e3o das \n\npontes t\u00e9rmicas lineares, foram desprezadas as liga\u00e7\u00f5es de fachada com caixa de estore, \n\npadieira, ombreira ou peitoril e as liga\u00e7\u00f5es entre duas paredes verticais. \n\nA interven\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma, n\u00e3o inclui a integra\u00e7\u00e3o de isolamento \n\nt\u00e9rmico pelo exterior, uma vez que num edif\u00edcio multifamiliar esta solu\u00e7\u00e3o envolve o \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n78 \n \n\nconsenso de todo o condom\u00ednio. Da\u00ed que, com a aplica\u00e7\u00e3o do isolamento t\u00e9rmico pelo interior \n\nnas paredes exteriores, a actua\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel das pontes t\u00e9rmicas planas n\u00e3o foi poss\u00edvel. \n\nPara contabilizar as pontes t\u00e9rmicas planas e lineares foi igualmente utilizada a NT-\n\nSCE-01 da ADENE, a qual simplifica o c\u00e1lculo das pontes t\u00e9rmicas planas atrav\u00e9s da \n\nmajora\u00e7\u00e3o do valor de U da zona corrente em 35%. \n\nNo quadro 4.2. s\u00e3o identificadas as pontes t\u00e9rmicas lineares e respectivo valor \n\nconvencional dos dois casos-estudo. \n\nQuadro 4.2. Coeficientes de transmiss\u00e3o t\u00e9rmica linear \n\nCaso-estudo Cen\u00e1rios Pontes t\u00e9rmicas lineares ? [W/(m.\u00baC)] \n\nMoradia unifamiliar \n\n0; 2 \n\n \n\nFachada com os pavimentos t\u00e9rreos; \n\nFachada com pavimentos interm\u00e9dios \n0,75 \n\n1; 3 \n\n \n\nFachada com os pavimentos t\u00e9rreos; \n\nFachada com pavimentos interm\u00e9dios \n0,75 \n\nFrac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma \n\n0.a; 2.a \ne \n\n0.b; 2.b \n\nFachada com pavimentos interm\u00e9dios; \n\nFachada com varanda \n0,75 \n\n1.a; 3.a \ne \n\n1.b; 3.b \n\nFachada com pavimentos interm\u00e9dios; \n\nFachada com varanda \n0,75 \n\nA exist\u00eancia de protec\u00e7\u00f5es solares nos v\u00e3os envidra\u00e7ados, quando activadas a 100% \n\nem situa\u00e7\u00e3o de arrefecimento, permite a redu\u00e7\u00e3o do seu factor solar (quadro 4.3.). Este \u00edndice \n\ntraduz o quociente entre a energia solar transmitida para o interior atrav\u00e9s do v\u00e3o envidra\u00e7ado, \n\ncom o respectivo dispositivo de protec\u00e7\u00e3o, e a energia da radia\u00e7\u00e3o solar que nele incide. \n\nQuadro 4.3. Factores solares admitidos pela presen\u00e7a de protec\u00e7\u00f5es solares activadas a 100% \n\nCaso-estudo Cen\u00e1rios Factor solar (protec\u00e7\u00e3o solar a 100%) \n\nMoradia unifamiliar \n0; 2 0,30 \n\n1; 3 0,09 \n\nFrac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma \n\n0.a; 2.a \ne \n\n0.b; 2.b \n\n0,07 \n\n1.a; 3.a \ne \n\n1.b; 3.b \n0,04 \n\n Relativamente ao c\u00e1lculo dos ganhos solares atrav\u00e9s dos v\u00e3os envidra\u00e7ados, nas \n\nesta\u00e7\u00f5es de aquecimento e arrefecimento, considerou-se a exist\u00eancia de sombreamento \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n79 \n \n\n\u2018normal/standard\u2019 (segundo a NT-SCE-01 da ADENE) nas fachadas Este e Oeste da moradia \n\nunifamiliar. No caso da frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma, devido \u00e0 exist\u00eancia de varandas sobrejacentes, o \n\nfactor de obstru\u00e7\u00e3o solar foi afectado nas fachadas Norte e Sul (nos cen\u00e1rios com orienta\u00e7\u00e3o \n\nNorte/Sul) e nas fachadas Este e Oeste (nos cen\u00e1rios com orienta\u00e7\u00e3o Este/Oeste). Para o \n\nefeito, foi atribu\u00eddo o valor simplificado correspondente ao sombreamento \u2018normal/standard\u2019. \n\n Nos dois casos-estudo assumiu-se a classe m\u00e9dia de in\u00e9rcia t\u00e9rmica, tendo por base os \n\npressupostos apresentados na NT-SCE-01 e, para efeitos do RCCTE, pressup\u00f4s-se a \n\nexist\u00eancia de ventila\u00e7\u00e3o natural. \n\nNo c\u00e1lculo das taxas de renova\u00e7\u00e3o de ar, admitiu-se que o edif\u00edcio unifamiliar e a \n\nfrac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma: \n\n- N\u00e3o obedecem \u00e0 norma NP-1037-1; \n\n- Apresentam caixilharias sem classifica\u00e7\u00e3o; \n\n- Integram-se na classe 1 de exposi\u00e7\u00e3o ao vento no interior de uma zona urbana. \n\nAtrav\u00e9s do processo de c\u00e1lculo previsto pelo RCCTE, a taxa de renova\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria \n\nnominal para a moradia unifamiliar apresenta o valor de 0,99 h-1 (incluindo o agravamento de \n\n0,1 h-1, uma vez que a \u00e1rea de envidra\u00e7ados \u00e9 superior a 15% da \u00e1rea \u00fatil de pavimento). No \n\ncaso da frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma, a taxa de renova\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria nominal atribu\u00edda foi de 1,1 h-1 \n\n(incluindo o agravamento de 0,1 h-1). \n\nSeguidamente s\u00e3o apresentados os resultados do desempenho energ\u00e9tico de cada \n\ncen\u00e1rio estabelecido para os diferentes modelos habitacionais. \n\n? Moradia unifamiliar \n\nOs resultados do comportamento t\u00e9rmico deste caso-estudo t\u00eam como principal \n\nobjectivo avaliar os efeitos de cada interven\u00e7\u00e3o sobre os diferentes indicadores energ\u00e9ticos. \n\nNo quadro 4.4. s\u00e3o identificados os cen\u00e1rios de reabilita\u00e7\u00e3o desenvolvidos para o \n\npresente caso-estudo. \n\nQuadro 4.4. Designa\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios do caso-estudo da moradia unifamiliar, \nlocalizada em Oeiras \n\nCen\u00e1rio 0 Situa\u00e7\u00e3o existente \n\nCen\u00e1rio 1 Aplica\u00e7\u00e3o de medidas passivas \n\nCen\u00e1rio 2 Aplica\u00e7\u00e3o de medidas activas \n\nCen\u00e1rio 3 Aplica\u00e7\u00e3o de medidas passivas e activas \n\nA metodologia de c\u00e1lculo do RCCTE permitiu quantificar os indicadores de \n\ncumprimento dos requisitos energ\u00e9ticos dos quatro cen\u00e1rios, em necessidades de \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n80 \n \n\naquecimento, arrefecimento, aquecimento de \u00e1guas sanit\u00e1rias e de energia prim\u00e1ria. O Quadro \n\n4.5. facilita a an\u00e1lise comparativa destes indicadores de desempenho energ\u00e9tico. \n\nDe acordo com o documento NT-SCE-01, os requisitos m\u00ednimos de qualidade t\u00e9rmica \n\npara a envolvente dos edif\u00edcios podem ser atingidos no edificado existente, encontrando-se em \n\nconformidade com o regulamento actual. Tais requisitos prendem-se com os coeficientes de \n\ntransmiss\u00e3o t\u00e9rmica das solu\u00e7\u00f5es construtivas e com o factor solar admiss\u00edvel para os v\u00e3os \n\nenvidra\u00e7ados. \n\nNuma primeira an\u00e1lise ao quadro 4.5. verifica-se que as necessidades nominais anuais \n\npara aquecimento, nos cen\u00e1rios 0 e 2, ultrapassam largamente o estipulado, resultando um \n\nr\u00e1cio (Nic/Ni) superior ao do consumo de refer\u00eancia. A aplica\u00e7\u00e3o das medidas de melhoria ao \n\nn\u00edvel do conforto t\u00e9rmico (cen\u00e1rio 1) permite reduzir o valor do coeficiente de transmiss\u00e3o \n\nt\u00e9rmica dos elementos opacos e envidra\u00e7ados, ainda que a um n\u00edvel insuficiente para suprir as \n\nnecessidades energ\u00e9ticas respeitantes \u00e0 parcela de aquecimento. \n\nQuadro 4.5. Indicadores de necessidades energ\u00e9ticas da moradia unifamiliar, localizada em Oeiras \n\n  Cen\u00e1rios \n\nIndicadores energ\u00e9ticos \n0 \n\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o existente \n \n\n1 \n \n\nMedidas Passivas \n \n\n2 \n \n\nMedidas Activas \n \n\n3 \n \n\nMedidas Passivas \n+ Activas \n\nAquecimento \nInverno \n\nNic [kWh/(m2.ano)] 196 72,6 196 72,6 \n\nNi [kWh/(m2.ano)] 62,2 \n\nNic/Ni (%) 316 117 316 117 \n\nArrefecimento \nVer\u00e3o \n\nNvc [kWh/(m2.ano)] 3,42 3,45 3,42 3,45 \n\nNv [kWh/(m2.ano)] 22,0 \n\nNvc/Nv (%) 16 \n\nAQS \n\nNac [kWh/(m2.ano)] 37,2 19,5 \n\nNa [kWh/(m2.ano)] 37,4 \n\nNac/Na (%) 99 52 \n\nEnergia \nprim\u00e1ria \n\nNtc [kWh/(m2.ano)] 8,92 5,34 3,13 2,23 \n\nNt [kWh/(m2.ano)] 5,81 \n\nNtc/Nt (%) 154 92 54 38 \n\nClasse energ\u00e9tica D B- B A \n\nA reabilita\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, para al\u00e9m da orienta\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio, tem como \n\ncondicionante a pr\u00f3pria estrutura f\u00edsica do mesmo que, neste caso, se apresenta como a maior \n\nlimita\u00e7\u00e3o para sua efici\u00eancia. A solu\u00e7\u00e3o poder\u00e1 estar no aumento da espessura do isolamento \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n81 \n \n\nt\u00e9rmico das paredes exteriores, embora limitado pelas cantarias de pedra existentes na fachada \n\ndo edif\u00edcio. \n\n A \u00e1rea de exposi\u00e7\u00e3o \u00e9 outro factor de afecta\u00e7\u00e3o das necessidades de aquecimento. A \n\nexist\u00eancia de quatro fachadas expostas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas locais faz por si s\u00f3 agravar as \n\nnecessidades de conforto, quer ao n\u00edvel do aquecimento como do arrefecimento. \n\n Contrariamente, as necessidades de arrefecimento identificadas no cen\u00e1rio 0 n\u00e3o \n\nlevantam cuidados especiais, deixando o processo de redu\u00e7\u00e3o das necessidades de \n\naquecimento com maior margem de execu\u00e7\u00e3o. \n\nDa implementa\u00e7\u00e3o de medidas estrat\u00e9gicas de aquecimento, pode resultar \n\nsimultaneamente a inibi\u00e7\u00e3o do arrefecimento. A aplica\u00e7\u00e3o do isolamento t\u00e9rmico e v\u00e3os \n\nenvidra\u00e7ados de protec\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica mais eficiente poder\u00e1 dificultar a transfer\u00eancia do calor \n\ngerado no interior do edif\u00edcio para o exterior, sendo fundamental promover a ventila\u00e7\u00e3o \n\nnatural, preferencialmente nocturna, durante as esta\u00e7\u00f5es quentes. Este \u00e9 um par\u00e2metro que \n\nest\u00e1 directamente relacionado com as pr\u00e1ticas do utilizador e constitui uma boa estrat\u00e9gia de \n\nredu\u00e7\u00e3o das necessidades de arrefecimento. \n\nNo quadro 4.5. s\u00e3o identificadas as necessidades energ\u00e9ticas para arrefecimento da \n\nmoradia unifamiliar, as quais n\u00e3o sofreram um agravamento expressivo ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o ao \n\nn\u00edvel das medidas passivas, uma vez que a metodologia de c\u00e1lculo do RCCTE n\u00e3o \n\ncompreende as boas pr\u00e1ticas que poder\u00e3o advir do utilizador. \n\nNa concretiza\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio 2 tomou-se como pressuposto que este caso-estudo se \n\nenquadra no disposto do artigo 7.\u00ba n.\u00ba 2 do RCCTE, que declara que o recurso a sistemas de \n\ncolectores solares t\u00e9rmicos para AQS \u00e9 obrigat\u00f3rio sempre que haja uma exposi\u00e7\u00e3o solar \n\nadequada, prevendo uma base convencional de 1 m2 de colector por ocupante. \n\nA \u00e1rea de pain\u00e9is solares t\u00e9rmicos necess\u00e1ria para a moradia unifamiliar foi \n\ndimensionada por interm\u00e9dio do software previsto no RCCTE, tal como o seu contributo, \n\nresultando 4,26 m2 de colectores. Esta \u00e1rea foi atribu\u00edda por aproxima\u00e7\u00e3o (por defeito) uma \n\nvez que, de acordo com o quadro 4.5., as necessidades nominais anuais de energia para AQS \n\nest\u00e3o \u00e0 partida satisfeitas no cen\u00e1rio 0 e o investimento inicial pode ver-se reduzido. \n\nPara o efeito, atrav\u00e9s da base de dados existente no SolTerm, foi seleccionado um \n\ncolector solar gen\u00e9rico com as seguintes caracter\u00edsticas: \n\n- Colector plano; \n\n- \u00c1rea = 2,13 m2; \n\n- Rendimento: ?0 = 0,77; \n\n- Caracter\u00edsticas t\u00e9rmicas: a1 = 3,800 W/(m\n2.K); a2 = 0,015 W/(m\n\n2.K). \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n82 \n \n\nPara edif\u00edcios residenciais a metodologia de c\u00e1lculo do RCCTE define, para o \n\nconsumo de \u00e1gua quente, 40 litros por ocupante \u00e0 temperatura de 45\u00baC. De acordo com estas \n\ncaracter\u00edsticas, a figura 4.1. ilustra o resultado dado pelo software onde se pode observar a \n\nquantidade de energia anual fornecida pelo sistema (Esolar do RCCTE). \n\nTal influ\u00eancia reflectir-se-\u00e1 tamb\u00e9m nas necessidades de energia prim\u00e1ria, por parte \n\ndos cen\u00e1rios 2 e 3, conforme apresentado no quadro 4.5.. \n\n \nFigura 4.1. Resultado do SolTerm da energia anual fornecida pelo sistema solar t\u00e9rmico da moradia unifamiliar, \n\nlocalizada em Oeiras \n\nAs necessidades de energia prim\u00e1ria da resid\u00eancia reflectem o seu desempenho \n\nenerg\u00e9tico global, o qual \u00e9 traduzido numa classe energ\u00e9tica que servir\u00e1 de par\u00e2metro de \n\navalia\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de reabilita\u00e7\u00e3o. Esta informa\u00e7\u00e3o \u00e9 vulgarmente dirigida ao \n\nconsumidor. \n\n Pelo facto de o \u00edndice Ntc/Nt n\u00e3o exceder o valor dos 100% nos cen\u00e1rios 1; 2 e 3, n\u00e3o \n\nimplica necessariamente o cumprimento do RCCTE, uma vez que s\u00e3o impostos requisitos \n\nm\u00ednimos para a qualidade t\u00e9rmica da envolvente dos edif\u00edcios (coeficientes de transmiss\u00e3o \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n83 \n \n\nt\u00e9rmica da envolvente e factores solares para os envidra\u00e7ados). Por\u00e9m, tratando-se de um \n\nedif\u00edcio existente, os limites impostos pelo regulamento n\u00e3o s\u00e3o de cumprimento obrigat\u00f3rio. \n\nNo cen\u00e1rio representativo da situa\u00e7\u00e3o existente, as necessidades nominais globais de \n\nenergia prim\u00e1ria (Ntc) excedem em 54% o valor m\u00e1ximo (Nt), sendo-lhe atribu\u00edda a classe \n\nenerg\u00e9tica D. \n\nA estrat\u00e9gia de reabilita\u00e7\u00e3o que compreende a aplica\u00e7\u00e3o das medidas passivas  \n\n(cen\u00e1rio 1) permitiu reduzir as necessidades de aquecimento de 316% para 117%, embora a \n\num n\u00edvel insuficiente para alcan\u00e7ar o limiar dos 100%.  \n\nPor outro lado, a an\u00e1lise sobre o contributo do sistema solar t\u00e9rmico, representado pelo \n\ncen\u00e1rio 2, permitiu verificar a redu\u00e7\u00e3o das necessidades energ\u00e9ticas para AQS, passando de \n\n99% para 52%. \n\nAtendendo aos resultados do \u00edndice Ntc/Nt, verificou-se que a interven\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do \n\nconforto t\u00e9rmico, atrav\u00e9s da envolvente do edif\u00edcio (cen\u00e1rio 1), permitiu a sua redu\u00e7\u00e3o em \n\n40% face ao cen\u00e1rio 0; e a reabilita\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel dos sistemas activos (cen\u00e1rio 2) promoveu \n\numa redu\u00e7\u00e3o de 65% face \u00e0 situa\u00e7\u00e3o existente, por\u00e9m, mant\u00e9m condi\u00e7\u00f5es de conforto t\u00e9rmico \n\nmuito desfavor\u00e1veis. \n\nO cen\u00e1rio conjunto, representativo das medidas passivas e activas (cen\u00e1rio 3), \n\npossibilita o melhor desempenho energ\u00e9tico a alcan\u00e7ar, com resultados de melhoria das \n\nnecessidades nominais globais de energia prim\u00e1ria relativamente ao cen\u00e1rio da situa\u00e7\u00e3o \n\nexistente, verificando-se a redu\u00e7\u00e3o de 75% do r\u00e1cio Ntc/Nt. \n\nNeste caso-estudo, a aplica\u00e7\u00e3o das medidas passivas promove a subida de duas classes \n\nenerg\u00e9ticas, passando de D para B-. Enquanto isso, a instala\u00e7\u00e3o de um sistema solar t\u00e9rmico \n\npotencia o aumento de tr\u00eas classes (classe B), demonstrando a sua influ\u00eancia sobre o \n\nindicador das necessidades nominais globais de energia prim\u00e1ria. \n\nComo seria de se esperar, o cen\u00e1rio 3, atrav\u00e9s da conjuga\u00e7\u00e3o dos dois tipos de \n\nmedidas, potencia o maior aumento da classe energ\u00e9tica, passando da classe D para a classe \n\nenerg\u00e9tica superior, A. \n\nEm complemento, a figura 4.2. apresenta a s\u00edntese de cada estrat\u00e9gia de reabilita\u00e7\u00e3o \n\nanalisada para o presente caso-estudo. \n\nConforme demonstrado anteriormente, o cen\u00e1rio 3 apresenta o melhor desempenho, \n\npermitindo que a etiqueta energ\u00e9tica do edif\u00edcio residencial apresente a letra A, ainda que com \n\nlimita\u00e7\u00f5es na parcela que concerne \u00e0s necessidades de aquecimento. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n84 \n \n\n \nFigura 4.2. Gr\u00e1fico comparativo dos indicadores energ\u00e9ticos de cada cen\u00e1rio de reabilita\u00e7\u00e3o da moradia \n\nunifamiliar, localizada em Oeiras \n\n? Frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma \n\n O processo de c\u00e1lculo do RCCTE permitiu, da mesma forma que no ponto anterior, \n\nquantificar os indicadores de desempenho energ\u00e9tico inerentes a cada um dos cen\u00e1rios \n\ndesenvolvidos, segundo duas orienta\u00e7\u00f5es: Norte/Sul e Este/Oeste. A estrat\u00e9gia de an\u00e1lise \n\nassenta na avalia\u00e7\u00e3o do desempenho energ\u00e9tico dos cen\u00e1rios de interven\u00e7\u00e3o expressos no \n\nquadro 4.6. e caracterizados detalhadamente no cap\u00edtulo anterior: \n\nQuadro 4.6. Designa\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios dos casos-estudo da frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma \ncom orienta\u00e7\u00e3o N/S e E/O, localizada no Porto \n\nN/S E/O  \n\nCen\u00e1rio 0.a Cen\u00e1rio 0.b Situa\u00e7\u00e3o existente \n\nCen\u00e1rio 1.a Cen\u00e1rio 1.b Aplica\u00e7\u00e3o de medidas passivas \n\nCen\u00e1rio 2.a Cen\u00e1rio 2.b Aplica\u00e7\u00e3o de medidas activas \n\nCen\u00e1rio 3.a Cen\u00e1rio 3.b Conjuga\u00e7\u00e3o de medidas passivas e activas \n\n O quadro 4.7. traduz discriminadamente as necessidades energ\u00e9ticas respeitantes a \n\ncada cen\u00e1rio, segundo o tipo de orienta\u00e7\u00e3o da frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma em estudo. \n\nAo contr\u00e1rio do anterior caso-estudo, este assume uma situa\u00e7\u00e3o existente em total \n\nconformidade com o RCCTE (apesar de cumprimento n\u00e3o obrigat\u00f3rio). Tamb\u00e9m os \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\nNic/Ni Nvc/Nv Nac/Na Ntc/Nt\n\nR\n\u00e1c\n\nio\n (\n\n%\n)\n\nSitua\u00e7\u00e3o existente Medidas passivas Medidas activas\n\nMedidas passivas + activas Cumprimento do RCCTE\n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n85 \n \n\nindicadores que expressam as necessidades energ\u00e9ticas n\u00e3o excedem o consumo m\u00ednimo de \n\nrefer\u00eancia para novos edif\u00edcios (100%). \n\nPelo facto do fogo se inserir num edif\u00edcio em altura com \u00e1reas envolventes aquecidas, \n\ne existir menor \u00e1rea de fachadas exteriores e v\u00e3os envidra\u00e7ados, por compara\u00e7\u00e3o com o \n\nedif\u00edcio da moradia unifamiliar j\u00e1 analisado, o desempenho energ\u00e9tico global, prov\u00e1vel, ser\u00e1 \n\nsuperior. \n\nAs orienta\u00e7\u00f5es a analisar da mesma frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma sugerem \u00e0 partida diferentes \n\ndesempenhos ao n\u00edvel das necessidades energ\u00e9ticas de aquecimento e arrefecimento. A \n\nprincipal condi\u00e7\u00e3o que estabelece estas diferen\u00e7as \u00e9 o n\u00edvel de exposi\u00e7\u00e3o solar que, no caso de \n\na orienta\u00e7\u00e3o ser predominantemente N/S, traz vantagens sobre a orienta\u00e7\u00e3o E/O. \n\nNa reabilita\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica, por via da aplica\u00e7\u00e3o de medidas passivas, a estrat\u00e9gia de \n\nobstru\u00e7\u00e3o solar foi a principal vari\u00e1vel entre as duas orienta\u00e7\u00f5es. \n\nQuadro 4.7. Indicadores de necessidades energ\u00e9ticas da frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma, localizada no Porto, \nsegundo as orienta\u00e7\u00f5es N/S e E/O \n\n  Cen\u00e1rios \n\nIndicadores energ\u00e9ticos \n\n0 \n \n\nSitua\u00e7\u00e3o \nexistente \n\n1 \n \n\nMedidas \nPassivas \n\n2 \n \n\nMedidas \nActivas \n\n3 \n \n\nMedidas Passivas \n+ Activas \n\na b a b a b a b \n\nAquecimento \nInverno \n\nNic [kWh/(m2.ano)] 65,9 66,3 44,4 44,7 65,9 66,3 44,4 44,6 \n\nNi [kWh/(m2.ano)] 115 \n\nNic/Ni (%) 57 58 39 57 58 39 \n\nArrefecimento \nVer\u00e3o \n\nNvc [kWh/(m2.ano)] 0,96 1,56 1,26 1,82 0,96 1,56 1,26 1,82 \n\nNv [kWh/(m2.ano)] 22,0 \n\nNvc/Nv (%) 4 7 6 8 4 7 6 8 \n\nAQS \n\nNac [kWh/(m2.ano)] 41,7 23,8 \n\nNa [kWh/(m2.ano)] 41,9 \n\nNac/Na (%) 99 57 \n\nEnergia \nprim\u00e1ria \n\nNtc [kWh/(m2.ano)] 5,51 5,52 4,88 4,90 2,53 2,54 2,38 \n\nNt [kWh/(m2.ano)] 6,89 \n\nNtc/Nt (%) 80 71 37 35 \n\nClasse energ\u00e9tica B- B A A \n\nNos cen\u00e1rios representativos da situa\u00e7\u00e3o existente, embora a diferen\u00e7a seja pouco \n\nsignificativa, a orienta\u00e7\u00e3o Norte/Sul compreende menores necessidades nominais anuais de \n\nenergia \u00fatil para aquecimento. A aplica\u00e7\u00e3o das medidas passivas propostas nos cen\u00e1rios 1.a e \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n86 \n \n\n1.b, permitiu a redu\u00e7\u00e3o das necessidades anuais de aquecimento de 57 e 58%, \n\nrespectivamente, para 39%. \n\nNote-se que mesmo com a exist\u00eancia de pontes t\u00e9rmicas, planas e lineares, n\u00e3o \n\nevitadas devido \u00e0 coloca\u00e7\u00e3o do isolamento t\u00e9rmico pelo interior das paredes, este caso-estudo \n\nadmite um bom desempenho t\u00e9rmico por parte da envolvente. \n\nNovamente, constata-se que a parcela respeitante \u00e0s necessidades energ\u00e9ticas para \n\narrefecimento \u00e9 praticamente desprez\u00edvel quando comparada com as de aquecimento. \n\n O indicador das necessidades nominais anuais de energia \u00fatil para arrefecimento \n\nsofreu um aumento pouco expressivo nas duas orienta\u00e7\u00f5es, ainda que permita evidenciar o \n\nefeito do isolamento promovido para a redu\u00e7\u00e3o das necessidades de aquecimento. Este facto \n\napoia a premissa de que o incremento do calor gerado no espa\u00e7o interior n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o facilmente \n\nextra\u00eddo pelos elementos da envolvente como nos cen\u00e1rios representativos da situa\u00e7\u00e3o \n\nexistente. \n\n Esta condi\u00e7\u00e3o deixa patente a incapacidade dos dispositivos de sombreamento exterior \n\nem suprir as necessidades de arrefecimento sem apoios mec\u00e2nicos de ventila\u00e7\u00e3o, ou garantias \n\nde ventila\u00e7\u00e3o natural eficiente. \n\n Os cen\u00e1rios 2.a e 2.b s\u00e3o representativos do estudo da integra\u00e7\u00e3o de um sistema solar \n\nt\u00e9rmico (com dep\u00f3sito de 200 litros) na estrat\u00e9gia de reabilita\u00e7\u00e3o, apoiados por um sistema a g\u00e1s \n\nnatural.  \n\nTratando-se de uma frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma, s\u00e3o evidentes os constrangimentos visuais, na \n\ncobertura ou varandas (figura 4.3.), e eventuais dificuldades de aceita\u00e7\u00e3o por parte do \n\ncondom\u00ednio. A integra\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e arquitect\u00f3nica dever\u00e1 ser sujeita a uma an\u00e1lise pr\u00e9via por \n\nparte da equipa instaladora. Ainda assim, considerou-se relevante o estudo da sua \n\ncontribui\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica para a quantifica\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia das diversas tecnologias no \n\ndesempenho final aferido. \n\n \nFigura 4.3. Integra\u00e7\u00e3o do solar t\u00e9rmico em varandas (Fonte: www.inbalance-energy.co.uk) \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n87 \n \n\n Para alcan\u00e7ar os resultados expressos no quadro 4.7., referentes aos cen\u00e1rios 2.a e 2.b, \n\no m\u00e9todo de dimensionamento do sistema solar foi o mesmo que para o caso-estudo da \n\nmoradia unifamiliar. A base de dados do SolTerm auxiliou a escolha do tipo de colector solar, \n\ncom as seguintes caracter\u00edsticas: \n\n- Colector plano; \n\n- \u00c1rea = 1,87 m2; \n\n- Rendimento: ?0 = 0,81; \n\n- Caracter\u00edsticas t\u00e9rmicas: a1 = 4,340 W/(m\n2.K); a2 = 0,023 W/(m\n\n2.K). \n\n A figura 4.4. \u00e9 indicativa do resultado obtido pelo software, de onde se extraiu o valor \n\nda energia anual fornecida pelo sistema, utilizado na determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice Nac/Na atrav\u00e9s \n\ndo RCCTE. \n\n \nFigura 4.4. Resultado do SolTerm da energia anual fornecida pelo sistema solar t\u00e9rmico da frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma, \n\ncom orienta\u00e7\u00e3o N/S e E/O, localizada no Porto \n\n Os cen\u00e1rios 3.a e 3.b, relativos \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o conjunta das medidas passivas e activas, \n\npermitem inferir sobre o resultado final de uma reabilita\u00e7\u00e3o que inclui na sua estrat\u00e9gia a \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n88 \n \n\nmelhoria do conforto t\u00e9rmico pela envolvente e, simultaneamente, a melhoria dos sistemas \n\nenerg\u00e9ticos activos da frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma. \n\nAp\u00f3s a determina\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas indicadores energ\u00e9ticos fundamentais para o c\u00e1lculo das \n\nnecessidades nominais globais de energia prim\u00e1ria, \u00e9 poss\u00edvel realizar uma an\u00e1lise \n\ncomparativa do desempenho energ\u00e9tico dos diferentes cen\u00e1rios de interven\u00e7\u00e3o, segundo as \n\norienta\u00e7\u00f5es N/S e E/O da frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma. \n\nAs duas orienta\u00e7\u00f5es estudadas n\u00e3o tiveram forte influ\u00eancia sobre os indicadores \n\nenerg\u00e9ticos analisados, sendo que as medidas de reabilita\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica ensaiadas demonstraram \n\nafectar estes indicadores de forma similar. Deste modo, a etiqueta energ\u00e9tica associada a cada \n\ncen\u00e1rio desenvolvido mant\u00e9m-se igual, mesmo com a varia\u00e7\u00e3o da orienta\u00e7\u00e3o do fogo. \n\nA metodologia de c\u00e1lculo do RCCTE n\u00e3o foi suficientemente clarificadora no que \n\nrespeita \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre a orienta\u00e7\u00e3o da frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma e os ganhos t\u00e9rmicos que adv\u00eam da \n\nexposi\u00e7\u00e3o solar. \n\n A classifica\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a cada cen\u00e1rio, segundo os resultados do \u00edndice Ntc/Nt, \n\ncomprova que os cen\u00e1rios 0.a e 0.b s\u00e3o representativos do n\u00edvel m\u00ednimo de desempenho \n\nenerg\u00e9tico, exig\u00edvel nos novos edif\u00edcios (B-). \n\nA reabilita\u00e7\u00e3o direccionada para os sistemas passivos permitiu a redu\u00e7\u00e3o do \u00edndice \n\nNtc/Nt de 80% para 71%, segundo as orienta\u00e7\u00f5es Norte/Sul e Este/Oeste, elevando a classe \n\nenerg\u00e9tica para a classe B. \n\nPor sua vez, a integra\u00e7\u00e3o do solar t\u00e9rmico (cen\u00e1rios 2.a e 2.b) promoveu o aumento de \n\nduas classes energ\u00e9ticas, alcan\u00e7ando-se a classe A em resultado da redu\u00e7\u00e3o das necessidades \n\nnominais globais de energia prim\u00e1ria de 80% para 37%. A solu\u00e7\u00e3o conjunta representada \n\npelos cen\u00e1rios 3.a e 3.b mant\u00e9m a classifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica A, face aos cen\u00e1rios 2.a e 2.b. \n\nO gr\u00e1fico representado na figura 4.5. \u00e9 indicativo do cumprimento do RCCTE e ilustra \n\no valor m\u00e9dio de cada indicador energ\u00e9tico das duas orienta\u00e7\u00f5es, referente aos cen\u00e1rios de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o estabelecidos. \n\nA reabilita\u00e7\u00e3o promovida reflecte a import\u00e2ncia dos sistemas activos no modelo de \n\nc\u00e1lculo do RCCTE, comparativamente com os trabalhos de aplica\u00e7\u00e3o dos sistemas passivos. \n\nMais uma vez, a orienta\u00e7\u00e3o da frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma, vari\u00e1vel do caso-estudo analisado, \n\ndeve ser referida como pouco determinante para a obten\u00e7\u00e3o de um melhor desempenho \n\nenerg\u00e9tico, sendo restringida pelos par\u00e2metros do regulamento e respectiva metodologia de \n\nc\u00e1lculo. \n\n \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n89 \n \n\n \nFigura 4.5. Gr\u00e1fico comparativo dos indicadores energ\u00e9ticos de cada cen\u00e1rio de reabilita\u00e7\u00e3o da frac\u00e7\u00e3o \n\naut\u00f3noma, segundo as orienta\u00e7\u00f5es: N/S e E/O, localizada no Porto \n\n4.2 Desempenho ambiental \n Para suportar esta an\u00e1lise importa definir os custos e/ou benef\u00edcios ambientais \n\nresultantes dos cen\u00e1rios de reabilita\u00e7\u00e3o de cada caso-estudo. Conhecendo as in\u00fameras facetas \n\nde uma an\u00e1lise de desempenho ambiental, centrou-se este estudo numa estrat\u00e9gia de gest\u00e3o e \n\nredu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de CO2. \n\nNote-se que, pela maior dificuldade de quantifica\u00e7\u00e3o, as emiss\u00f5es indirectas \n\nconsequentes da produ\u00e7\u00e3o dos novos materiais constituintes das medidas de melhoria e da \n\nelimina\u00e7\u00e3o dos existentes, foram desprezadas nesta an\u00e1lise. \n\n As emiss\u00f5es directas contabilizadas dizem respeito \u00e0s emiss\u00f5es anuais de gases de \n\nefeito de estufa associadas \u00e0 energia prim\u00e1ria para climatiza\u00e7\u00e3o e \u00e1guas quentes sanit\u00e1rias, \n\nrepresentadas em emiss\u00f5es de CO2 equivalente. \n\n Estas emiss\u00f5es traduzem a quantidade anual estimada de GEE que podem ser \n\nlibertados em resultado da convers\u00e3o de uma quantidade de energia prim\u00e1ria igual \u00e0s \n\nrespectivas necessidades anuais globais estimadas para os edif\u00edcios, usando o factor de \n\nconvers\u00e3o de 0,0012 toneladas equivalente de CO2 por kgep. \n\n A figura 4.6. representa a evolu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de emiss\u00f5es segundo a implementa\u00e7\u00e3o de \n\ncada cen\u00e1rio de reabilita\u00e7\u00e3o da moradia unifamiliar e frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma. \n\n As elevadas necessidades anuais de aquecimento da moradia unifamiliar verificadas \n\nno cen\u00e1rio 0, referente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o existente, explica o n\u00edvel de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de GEE \n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\nNic/Ni Nvc/Nv Nac/Na Ntc/Nt\n\nR\n\u00e1c\n\nio\n (\n\n%\n)\n\nSitua\u00e7\u00e3o existente Medidas passivas Medidas activas\n\nMedidas passivas + activas Cumprimento do RCCTE\n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n90 \n \n\nresultante da aplica\u00e7\u00e3o das medidas passivas. Comparativamente com o n\u00edvel de redu\u00e7\u00e3o de \n\nemiss\u00f5es da frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma, cujas necessidades de aquecimento se encontram dentro do \n\nlimite estabelecido pelo RCCTE, apenas a reabilita\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das medidas activas consegue \n\num resultado significativo na redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es. \n\n \nFigura 4.6. Gr\u00e1fico comparativo das emiss\u00f5es anuais de gases de efeito estufa, \n\nnos diferentes cen\u00e1rios de cada caso-estudo \n\nO quadro 4.8. apoia a an\u00e1lise relativa ao potencial de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de GEE \n\nap\u00f3s cada tipo de interven\u00e7\u00e3o e tendo como refer\u00eancia a situa\u00e7\u00e3o existente dos dois casos-\n\nestudo. \n\nQuadro 4.8. Potencial de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de GEE da moradia unifamiliar e da frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma, \nface aos cen\u00e1rios representativos da situa\u00e7\u00e3o existente \n\n Emiss\u00f5es de GEE evitadas \n\n Moradia unifamiliar Frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma (N/S e E/O) \n \n\n Cen\u00e1rios 1; 1.a; 1.b \n \n\nMedidas passivas \n \n\n40% 11% \n\n \n\n Cen\u00e1rios 2; 2.a; 2.b \n \n\nMedidas activas \n \n\n65% 53% \n\n \n\n Cen\u00e1rios 3; 3.a; 3.b \n \n\nMedidas passivas + activas \n \n\n75% 57% \n\nA redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es promovida pelas medidas passivas e activas \u00e9 evidente nos \n\ndois casos-estudo, com maior preponder\u00e2ncia na moradia unifamiliar cujo potencial de \n\nredu\u00e7\u00e3o \u00e9 de 75%. Por sua vez, na condi\u00e7\u00e3o inicial, a frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma (com orienta\u00e7\u00e3o N/S \n\ne E/O) \u00e9 respons\u00e1vel pela emiss\u00e3o de 0,75 toneladas de CO2 equivalente, sendo que a \n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n1,2\n\n1,4\n\n1,6\n\n1,8\n\nMoradia unifamiliar Frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma com orienta\u00e7\u00e3o N/S e E/O\n\nE\nm\n\nis\ns\u00f5\n\nes\n (\n\nto\nn\n\n C\nO\n\n2\neq\n\n.a\nn\n\no-\n1 )\n\nSitua\u00e7\u00e3o existente Medidas passivas Medidas activas Medidas passivas + activas\n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n91 \n \n\naplica\u00e7\u00e3o conjunta das medidas passivas e do sistema solar t\u00e9rmico, permitir\u00e1 reduzir este \n\nn\u00edvel at\u00e9 57%, com principal responsabilidade sobre as medidas activas. \n\n Tal como os indicadores de efici\u00eancia energ\u00e9tica, as emiss\u00f5es quantificadas permitem \n\ninferir sobre a fraca influ\u00eancia da orienta\u00e7\u00e3o dos fogos no desempenho energ\u00e9tico global do \n\nedif\u00edcio. \n\n4.3 Desempenho econ\u00f3mico \n A caracteriza\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios e custos econ\u00f3micos s\u00e3o igualmente \n\ntarefas essenciais para a fundamenta\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de reabilita\u00e7\u00e3o estabelecida. \n\nA an\u00e1lise do desempenho econ\u00f3mico foi unicamente direccionada ao caso de estudo \n\nda moradia unifamiliar, cujo esfor\u00e7o de investimento ser\u00e1 superior, impulsionado pelo fraco \n\ndesempenho caracterizado pela condi\u00e7\u00e3o existente (cen\u00e1rio 0). No caso da frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma a \n\nmetodologia a seguir seria id\u00eantica, constituindo-se este procedimento como um modelo \n\nindispens\u00e1vel de avalia\u00e7\u00e3o do custo/benef\u00edcio do desempenho energ\u00e9tico de edif\u00edcios. \n\n Os custos econ\u00f3micos envolvidos compreendem a implementa\u00e7\u00e3o das medidas de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o passivas e activas, podendo ser diferenciados nas componentes do consumo, \n\nevidenciado pelas necessidades energ\u00e9ticas, e pelas solu\u00e7\u00f5es de melhoria energ\u00e9tica \n\nadoptadas. Atrav\u00e9s desta an\u00e1lise, pretende-se cruzar as duas informa\u00e7\u00f5es e identificar o \n\ninvestimento inicial de cada medida e respectivo per\u00edodo de retorno, pela avalia\u00e7\u00e3o da \n\nredu\u00e7\u00e3o das necessidades energ\u00e9ticas para o aquecimento e arrefecimento, tal como, para as \n\nde AQS. \n\nO quadro 4.9. apresenta uma estimativa de custo, com IVA inclu\u00eddo, de cada solu\u00e7\u00e3o \n\nproposta nos cen\u00e1rios de reabilita\u00e7\u00e3o, 1; 2 e 3. \n\nQuadro 4.9. Custo de cada interven\u00e7\u00e3o proposta nos cen\u00e1rios 1; 2 e 3 (IVA inclu\u00eddo) \n\nInterven\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Custo total \n\nParedes exteriores Isolamento t\u00e9rmico pelo exterior: EPS 40 mm 8 480 \u20ac (1) \n\nCobertura \nIsolamento t\u00e9rmico na esteira horizontal: XPS 60 mm, \n\nem duas camadas de 30 mm, cruzadas \n2 604 \u20ac (1) \n\nEnvidra\u00e7ados + \ncaixilharias \n\nCaixilharias em PVC, brancas, com vidros duplos \n(4/16/4) mm \n\n9 635 \u20ac (2) \n\nDispositivos de \nsombreamento exterior \n\nEstores brisa solar: accionados por manivela, em cor \nalum\u00ednio, com guias laterais em alum\u00ednio termolacado \n\n2 620 \u20ac (3) \n\nColectores solares \nt\u00e9rmicos \n\n\u00c1rea total do sistema: 4,26 m2 \nFrac\u00e7\u00e3o solar: 72,9% \n\nProdutividade: 659 kWh/(m2 colector) \n3 479 \u20ac (4) \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n92 \n \n\nQuadro 4.9. Custo de cada interven\u00e7\u00e3o proposta nos cen\u00e1rios 1; 2 e 3 (IVA inclu\u00eddo) \n \n\nFonte: \n\n1) Tabela de pre\u00e7os de 2009 editada pela Imperalum e pre\u00e7os m\u00e9dios de mercado;       \n\n2) Por solicita\u00e7\u00e3o: Ferrodiver;        3) Por solicita\u00e7\u00e3o: Estores Martins;       4) Resultado da an\u00e1lise econ\u00f3mica do SolTerm. \n\nNa obten\u00e7\u00e3o do custo da substitui\u00e7\u00e3o dos vidros simples por duplos correntes, bem \n\ncomo da substitui\u00e7\u00e3o das caixilharias existentes, solicitou-se a tr\u00eas empresas do ramo \n\nor\u00e7amentos para a sua concretiza\u00e7\u00e3o. Foi seleccionada a que apresentou condi\u00e7\u00f5es \n\nor\u00e7amentais mais favor\u00e1veis. Para os dispositivos de sombreamento exterior realizou-se o \n\nmesmo procedimento. \n\nO software do programa SolTerm, utilizado na an\u00e1lise energ\u00e9tica do colector solar \n\nt\u00e9rmico escolhido, permitiu a concretiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise econ\u00f3mica, estabelecendo o pre\u00e7o do \n\nsistema, o per\u00edodo de retorno desse investimento e o pre\u00e7o do g\u00e1s natural que servir\u00e1 de apoio \n\n(figura 4.7.). \n\n \n\nFigura 4.7. Resultado do SolTerm da an\u00e1lise econ\u00f3mica do sistema solar t\u00e9rmico seleccionado \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n93 \n \n\nEstes resultados, origin\u00e1rios do SolTerm, apresentam um car\u00e1cter arbitr\u00e1rio, \n\ncondicionado pelos par\u00e2metros do programa seleccionados, ainda que constituam um ponto \n\nde partida da informa\u00e7\u00e3o que possa chegar ao consumidor (Aguiar e Carvalho, 2007). \n\n Atrav\u00e9s das necessidades energ\u00e9ticas, j\u00e1 identificadas na sec\u00e7\u00e3o 4.1., procedeu-se \u00e0 \n\nsua convers\u00e3o em unidades de energia (kWh.ano-1) para unidades econ\u00f3micas (\u20ac.ano-1), \n\nadmitindo como refer\u00eancia o ano de 2009. \n\n O pre\u00e7o do quilowatt hora assumido para a energia el\u00e9ctrica tem como fonte a tarifa \n\nsimples de baixa tens\u00e3o praticada pelo Grupo EDP e o pre\u00e7o do quilowatt hora, respeitante ao \n\ng\u00e1s natural, \u00e9 o valor m\u00e9dio definido pelo programa SolTerm: \n\n? Custo da electricidade: 0,115 \u20ac/kWh \n\n? Custo do GN: 0,108 \u20ac/kWh \n\nO quadro 4.10. apresenta o custo anual associado ao consumo energ\u00e9tico do caso-\n\nestudo da moradia unifamiliar, determinado atrav\u00e9s das necessidades energ\u00e9ticas para \n\naquecimento, arrefecimento e AQS (resultantes do c\u00e1lculo do RCCTE) e pela an\u00e1lise de \n\ncustos realizada pelo SolTerm, para o aquecimento de \u00e1guas sanit\u00e1rias atrav\u00e9s de um sistema \n\nsolar t\u00e9rmico. \n\nQuadro 4.10. Consumo anual (custo em euros) de energia el\u00e9ctrica no aquecimento e arrefecimento e de g\u00e1s \nnatural, em AQS, na moradia unifamiliar localizada em Oeiras \n\n  \n\n \nCen\u00e1rio 0 \n\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o \nexistente \n\nCen\u00e1rio 1 \n \n\nMedidas \npassivas \n\nCen\u00e1rio 2 \n \n\nMedidas \nactivas \n\nCen\u00e1rio 3 \n \n\nMedidas passivas \n+ activas \n\nConsumo \nanual \n\n \n\n(\u20ac.ano-1)\n \n\nEnergia \nel\u00e9ctrica \n\nAquecimento 3 570 1 321 3 570 1 321 \n\nArrefecimento 62 63 62 63 \n\nG\u00e1s natural AQS 635 635 205 205 \n\nTotal 4 267 2 019 3 837 1 589 \n\nEstes resultados permitem clarificar a an\u00e1lise dos indicadores energ\u00e9ticos, na medida \n\nem que o custo econ\u00f3mico resultante da parcela de aquecimento v\u00ea-se reduzido em 63% ap\u00f3s \n\na primeira interven\u00e7\u00e3o, evidenciada no cen\u00e1rio 1. O impacte desta redu\u00e7\u00e3o sobre a totalidade \n\nda factura energ\u00e9tica, torna a interven\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel das medidas passivas determinante numa \n\nreabilita\u00e7\u00e3o, tendo-se verificado a possibilidade de redu\u00e7\u00e3o de mais de 50% do custo \n\necon\u00f3mico anual. \n\nPor sua vez, a instala\u00e7\u00e3o do sistema solar t\u00e9rmico permite reduzir o custo econ\u00f3mico \n\nassociado ao AQS em 68%, por\u00e9m, conduz a uma redu\u00e7\u00e3o do custo total de apenas 10%, face \n\nao cen\u00e1rio 0. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n94 \n \n\nA estrat\u00e9gia de reabilita\u00e7\u00e3o que envolve a concretiza\u00e7\u00e3o dos dois tipos de medidas \n\n(passivas e activas) apresenta um potencial de redu\u00e7\u00e3o do consumo energ\u00e9tico anual de 63%. \n\nConsequentemente, atrav\u00e9s dos custos anuais da factura energ\u00e9tica foi poss\u00edvel \n\ndeterminar o per\u00edodo de retorno do capital investido nas medidas de melhoria (quadro 4.11.). \n\nQuadro 4.11. Per\u00edodo de retorno do capital investido nas solu\u00e7\u00f5es de melhoria da efici\u00eancia energ\u00e9tica na \nmoradia unifamiliar, localizada em Oeiras \n\nCen\u00e1rios Medidas de melhoria \nCusto do \n\ninvestimento (\u20ac) \nPoupan\u00e7a anual \n\n \n\n(\u20ac) \n\nPer\u00edodo de retorno \n \n\n(anos) \n\n1 \n\nParedes exteriores \n \n\nCobertura \n \n\nEnvidra\u00e7ados + caixilharias \n \n\nDispositivos de \nsombreamento exterior \n\n23 339 2 248 10,4 \n\n2 Colectores solares t\u00e9rmicos 3 479 430 13 \n\n3 \n\n \n\nParedes exteriores \n \n\nCobertura \n \n\nEnvidra\u00e7ados + caixilharias \n \n\nDispositivos de \nsombreamento exterior \n\n \n\nColectores solares t\u00e9rmicos \n \n\n26 818 2 678 13 \n\n A reabilita\u00e7\u00e3o proposta ao n\u00edvel da melhoria do conforto t\u00e9rmico (cen\u00e1rio 1) garante \n\numa poupan\u00e7a anual de 2 248 \u20ac, com a recupera\u00e7\u00e3o do capital investido num per\u00edodo de dez \n\nanos e meio. Por sua vez, a interven\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel dos sistemas energ\u00e9ticos (cen\u00e1rio 2) permite \n\numa poupan\u00e7a anual de 430 \u20ac, com um per\u00edodo de retorno de 13 anos (incluindo custos de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e outros, considerados pelo SolTerm). \n\n O per\u00edodo de recupera\u00e7\u00e3o do capital previsto para cada um dos cen\u00e1rios constitui o \n\nmaior entrave \u00e0 sua concretiza\u00e7\u00e3o, pelo que o valor apresentado para a instala\u00e7\u00e3o do sistema \n\nsolar t\u00e9rmico n\u00e3o est\u00e1 em conformidade com a informa\u00e7\u00e3o divulgada pelo \u2018Programa de \n\nincentivos \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis \u2013 solar t\u00e9rmico 2009\u2019: \u201cDependendo da \n\ndimens\u00e3o e do uso da instala\u00e7\u00e3o, o painel solar t\u00e9rmico \u00e9 amortizado em 6 a 7 anos. \n\nConsiderando o incentivo existente, o tempo de retorno poder\u00e1 ser de apenas 4 anos\u201d. Por\u00e9m, \n\na an\u00e1lise efectuada compreendeu in\u00fameros ensaios no dimensionamento do sistema, \n\nutilizando o programa SolTerm (\u00fanico recomendado pelo RCCTE), sendo a solu\u00e7\u00e3o que se \n\napresenta neste estudo a mais favor\u00e1vel ao investimento. \n\n Dado o valor do investimento e per\u00edodo de retorno das melhorias propostas, foi \n\ndelineado um procedimento de ac\u00e7\u00f5es com vista a um menor esfor\u00e7o financeiro e maior \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n95 \n \n\nrentabilidade, considerando as altera\u00e7\u00f5es de conforto do caso-estudo da moradia unifamiliar e \n\nreconhecendo o investimento econ\u00f3mico como uma limita\u00e7\u00e3o. \n\nDependendo do objectivo, a estrat\u00e9gia de reabilita\u00e7\u00e3o poder\u00e1 constituir prioridades \n\ndiferentes. O investimento inerente aos tr\u00eas cen\u00e1rios de interven\u00e7\u00e3o, com um elevado esfor\u00e7o \n\ninicial e per\u00edodo de recupera\u00e7\u00e3o do capital pouco interessante, traduz-se no imediato em \n\npoupan\u00e7as energ\u00e9ticas que dever\u00e3o ser devidamente avaliadas no seu aspecto financeiro.  \n\nNo presente caso-estudo, a linha estrat\u00e9gica deveria ser orientada para a interven\u00e7\u00e3o \n\nfaseada entre as medidas passivas e activas. \n\nDe car\u00e1cter priorit\u00e1rio, devido \u00e0s elevadas necessidades de aquecimento j\u00e1 \n\nidentificadas, considera-se a interven\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio 1 dirigida \u00e0 melhoria do conforto t\u00e9rmico \n\npela envolvente do edif\u00edcio. Importa salientar que uma interven\u00e7\u00e3o faseada apenas ao n\u00edvel do \n\nconforto pela envolvente ficaria muito aqu\u00e9m do limite regulamentar, uma vez que a situa\u00e7\u00e3o \n\nde refer\u00eancia n\u00e3o respeita as necessidades energ\u00e9ticas para a climatiza\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio. Assim, \n\nprop\u00f5e-se um investimento global das medidas passivas, uma vez que aplicadas isoladamente \n\nn\u00e3o s\u00e3o suficientes para a obten\u00e7\u00e3o de resultados significativos. \n\nNuma segunda fase, dever\u00e1 ser ponderado o investimento num sistema solar t\u00e9rmico. \n\nA sua instala\u00e7\u00e3o, para o aquecimento de \u00e1guas sanit\u00e1rias, n\u00e3o constitui uma ac\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria \n\ne, neste edif\u00edcio em particular, n\u00e3o existem impedimentos de ordem t\u00e9cnica para a sua \n\naquisi\u00e7\u00e3o em qualquer oportunidade de neg\u00f3cio. \n\n Neste \u00e2mbito interessa analisar a figura 4.8., a qual caracteriza a rela\u00e7\u00e3o directa entre \n\nos benef\u00edcios econ\u00f3micos e ambientais decorrentes da estrat\u00e9gia de reabilita\u00e7\u00e3o da moradia \n\nunifamiliar, que servir\u00e1 de apoio \u00e0 tomada de decis\u00f5es. \n\n \nFigura 4.8. An\u00e1lise dos benef\u00edcios econ\u00f3micos e ambientais resultantes de cada interven\u00e7\u00e3o proposta para a \n\nmoradia unifamiliar, localizada em Oeiras \n\n0\n\n500\n\n1 000\n\n1 500\n\n2 000\n\n2 500\n\n3 000\n\nMedidas passivas Medidas activas Medidas passivas + activas\n\nEmiss\u00f5es anuais evitadas (kg CO2 eq) Poupan\u00e7a anual (\u20ac)\n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n96 \n \n\n A interven\u00e7\u00e3o proposta do cen\u00e1rio 1 (medidas passivas) \u00e9 claramente favor\u00e1vel no que \n\nrespeita \u00e0 poupan\u00e7a anual da factura de climatiza\u00e7\u00e3o, assim como na redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de \n\nGEE. Por sua vez, o cen\u00e1rio 2 (medidas activas) comprova a efic\u00e1cia do sistema solar \n\nt\u00e9rmico, permitindo evitar anualmente 65% destas emiss\u00f5es e, simultaneamente, acresce uma \n\npoupan\u00e7a anual de 430 \u20ac. \n\n4.4 Representatividade no mercado e perspectivas globais \nCentrando este ponto no caso-estudo da moradia unifamiliar, para o qual foi realizada \n\na an\u00e1lise do desempenho econ\u00f3mico, pretende-se comparar o custo econ\u00f3mico dos tr\u00eas \n\ncen\u00e1rios de reabilita\u00e7\u00e3o com o custo real que \u00e9 atribu\u00eddo a uma constru\u00e7\u00e3o nova e respectivo \n\npre\u00e7o m\u00e9dio de oferta no mercado. \n\nO pre\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o atribu\u00eddo ao ano de 2009, por metro quadrado, \u00e9 \n\ndefinido pela Portaria n.\u00ba 1240/2008 de 31 de Outubro, sob a responsabilidade do Minist\u00e9rio \n\ndo Ambiente, do Ordenamento do Territ\u00f3rio e do Desenvolvimento Regional, o qual varia \n\nconsoante a zona do pa\u00eds, sendo que para o concelho de Oeiras \u00e9 de 741,48 \u20ac.m-2. \n\nComo pre\u00e7o de oferta no mercado, admitiu-se o pre\u00e7o m\u00e9dio por metro quadrado de \n\n50 moradias (consultadas no mercado imobili\u00e1rio online) com igual tipologia e localiza\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndo caso-estudo em an\u00e1lise. Assim, assumiu-se o pre\u00e7o m\u00e9dio de oferta de mercado de             \n\n1 633 \u20ac.m-2. Tendo em conta que o pre\u00e7o m\u00e9dio de transac\u00e7\u00e3o pode ser inferior, este foi \n\nafectado por utiliza\u00e7\u00e3o do percentil 20, considerando-se para o efeito 1 317 \u20ac.m-2. \n\nO quadro 4.12. apresenta os aspectos construtivos da moradia unifamiliar necess\u00e1rios \n\npara a determina\u00e7\u00e3o do custo da nova constru\u00e7\u00e3o, bem como do pre\u00e7o m\u00e9dio de oferta no \n\nmercado e de transac\u00e7\u00e3o, a pre\u00e7os de 2009. \n\nQuadro 4.12. Aspectos construtivos, custo da constru\u00e7\u00e3o nova, pre\u00e7o m\u00e9dio de oferta no mercado \ndo caso-estudo da moradia unifamiliar \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o Oeiras \n\nTipologia T4 \n\n\u00c1rea bruta 190 m2 \n\nCusto da constru\u00e7\u00e3o nova 140 881 \u20ac \n\nPre\u00e7o m\u00e9dio de oferta no mercado 310 252 \u20ac \n\nPre\u00e7o de transac\u00e7\u00e3o no mercado (percentil 20) 250 207 \u20ac \n\nA diferen\u00e7a entre o custo da constru\u00e7\u00e3o nova e o pre\u00e7o m\u00e9dio de oferta no mercado \n\npode ser explicada pelo acr\u00e9scimo do valor do terreno e margem de lucro do investidor. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n97 \n \n\nO quadro 4.13. apresenta a rela\u00e7\u00e3o entre o custo da reabilita\u00e7\u00e3o, o custo da constru\u00e7\u00e3o \n\nnova e os pre\u00e7os m\u00e9dios de oferta e de transac\u00e7\u00e3o no mercado, para cada cen\u00e1rio de \n\ninterven\u00e7\u00e3o. \n\nQuadro 4.13. Custo da reabilita\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o entre o custo da constru\u00e7\u00e3o nova e do custo de mercado com o da \nreabilita\u00e7\u00e3o, para cada cen\u00e1rio de interven\u00e7\u00e3o \n\n Cen\u00e1rios \n\n \n1 \n\nMedidas passivas \n\n2 \nMedidas activas \n\n3 \nMedidas passivas + activas \n\nCusto da reabilita\u00e7\u00e3o 23 339 \u20ac 3 479 \u20ac 26 818 \u20ac \n\nRela\u00e7\u00e3o entre o custo da \nreabilita\u00e7\u00e3o e o custo da \n\nconstru\u00e7\u00e3o nova \n17% 3% 19% \n\nRela\u00e7\u00e3o entre o custo da \nreabilita\u00e7\u00e3o e o pre\u00e7o m\u00e9dio de \n\noferta no mercado \n8% 1% 9% \n\nRela\u00e7\u00e3o entre o custo da \nreabilita\u00e7\u00e3o e o pre\u00e7o m\u00e9dio de \n\ntransac\u00e7\u00e3o no mercado \n9% 1% 11% \n\nPor conseguinte, \u00e9 poss\u00edvel conhecer a diferen\u00e7a de investimentos entre a actividade \n\nde reabilita\u00e7\u00e3o, de constru\u00e7\u00e3o nova e o pre\u00e7o m\u00e9dio no mercado imobili\u00e1rio. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o conjunta das medidas passivas e activas compreende 19% do custo da \n\nnova constru\u00e7\u00e3o e 9% do pre\u00e7o m\u00e9dio de oferta no mercado. Esta evidencia coloca o \n\ninvestimento em actividades de reabilita\u00e7\u00e3o, pass\u00edveis de melhorar o desempenho energ\u00e9tico \n\nresidencial, numa posi\u00e7\u00e3o mais favor\u00e1vel do que a aquisi\u00e7\u00e3o de um novo im\u00f3vel. \n\nA orienta\u00e7\u00e3o do mercado para este segmento de actividade poder\u00e1 beneficiar da forte \n\natractividade de neg\u00f3cio para os investidores (propriet\u00e1rios). Em especial para as pequenas e \n\nm\u00e9dias empresas, a reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios poder\u00e1 constituir um importante segmento \n\ndinamizador das suas economias. \n\nNuma perspectiva mais abrangente do mercado, para al\u00e9m do desenvolvimento de \n\nreceitas para as empresas, o resultado poder\u00e1 traduzir-se numa poupan\u00e7a global dos recursos \n\nenerg\u00e9ticos e, do lado da procura, na consequente redu\u00e7\u00e3o da factura. \n\n\n\n \n\n \n \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n99 \n \n\n5 Inqu\u00e9rito aos agentes do mercado da \nreabilita\u00e7\u00e3o \n\n5.1 Dimens\u00e3o da amostra do estudo \nO quadro 5.1. apresenta a dimens\u00e3o da amostra do estudo, resultante da elabora\u00e7\u00e3o de \n\ninqu\u00e9ritos individuais a cada agente e da taxa de resposta obtida. A estrutura dos inqu\u00e9ritos \u00e9 \n\napresentada no Ap\u00eandice 2. \n\nQuadro 5.1. Estat\u00edsticas de resposta aos inqu\u00e9ritos \n\nAgentes \nN\u00famero de \ninquiridos \n\nN\u00famero de \nrespondentes \n\nTaxa de \nresposta \n\nEmpresas de constru\u00e7\u00e3o 145 5 3,4% \n\nEmpresas de promo\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria 910 14 1,5% \n\nProjectistas 181 9 5,0% \n\nPeritos qualificados 679 26 3,8% \n\n5.2 An\u00e1lise dos resultados do inqu\u00e9rito por agente \n\n5.2.1 Sector da constru\u00e7\u00e3o \n\n A estagna\u00e7\u00e3o do sector \u00e9 vista como o momento oportuno para a explora\u00e7\u00e3o do \n\nsegmento da reabilita\u00e7\u00e3o por 4/5 dos respondentes e 3/5 reconhecem o elevado potencial de \n\nneg\u00f3cio que a actividade de reabilita\u00e7\u00e3o, com vista \u00e0 melhoria da efici\u00eancia energ\u00e9tica do \n\nedificado, representa para a empresa. \n\n Foram apontados como maiores obst\u00e1culos ao mercado da reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios: a \n\nfalta de procura (prefer\u00eancia pela nova constru\u00e7\u00e3o), a fraca atractividade econ\u00f3mica, o facto \n\nde o investimento superar o das novas habita\u00e7\u00f5es, o excesso de burocracia envolvida no \n\nprocesso, a falta de quadros t\u00e9cnicos especializados nas empresas, dificuldade de \n\nentendimento entre moradores e outras dificuldades t\u00e9cnicas relacionadas com as pr\u00f3prias \n\ninfra-estruturas. \n\n No \u00e2mbito do SCE, 3/5 dos respondentes desacreditam na certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica \n\ncomo factor impulsionador do mercado da reabilita\u00e7\u00e3o, considerando, contudo, a sua efic\u00e1cia \n\nno que respeita \u00e0 melhoria da efici\u00eancia energ\u00e9tica do edificado, em especial ao n\u00edvel dos \n\nequipamentos. \n\n As figuras 5.1 e 5.2 s\u00e3o representativas da propor\u00e7\u00e3o aproximada do volume de \n\nneg\u00f3cio das principais \u00e1reas de trabalho, desenvolvidas em 2008 e previstas para 2009 pelas \n\nempresas. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n100 \n \n\n \nFigura 5.1. Volume de neg\u00f3cio das principais \u00e1reas de trabalho desenvolvidas pelas construtoras nacionais, em \n\n2008 \n\n Em 2008, ficou patente que as obras de reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios tur\u00edsticos n\u00e3o \n\nultrapassaram os 20% do volume total de neg\u00f3cios das construtoras. Numa das empresas, a \n\nreabilita\u00e7\u00e3o do sector residencial/servi\u00e7os teve uma import\u00e2ncia aproximada de 60 a 80% do \n\nseu volume total de neg\u00f3cios. Tamb\u00e9m a reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios comerciais/industriais \n\nrepresentou 20 a 40% do volume de neg\u00f3cios de uma das construtoras nacionais que \n\nparticiparam no estudo. \n\n\u00c9 poss\u00edvel constatar a predomin\u00e2ncia da nova constru\u00e7\u00e3o no mercado, sendo que uma \n\ndas construtoras admitiu um volume de neg\u00f3cio entre os 60 a 80% para edif\u00edcios \n\ncomerciais/industriais e de 40 a 60% para novos edif\u00edcios tur\u00edsticos. A constru\u00e7\u00e3o de novos \n\nedif\u00edcios residenciais e servi\u00e7os \u00e9 a maior \u00e1rea de actividade de uma destas empresas, \n\nrespons\u00e1vel por 80 a 100% do volume de neg\u00f3cios desenvolvido em 2008. \n\nEm 2009, e relativamente ao ano anterior, prev\u00ea-se a redu\u00e7\u00e3o das actividades de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o em edif\u00edcios comerciais/industriais, n\u00e3o ultrapassando os 20% do volume de \n\nneg\u00f3cios das empresas, tal como as actividades de reabilita\u00e7\u00e3o em edif\u00edcios tur\u00edsticos. \n\nApenas uma das construtoras aponta para a redu\u00e7\u00e3o da nova constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \n\ncomerciais/industriais e de edif\u00edcios tur\u00edsticos, entre 40 a 60% e 20 a 40%, respectivamente, \n\ndo seu volume de neg\u00f3cio. \n\n\u00c9 sobre a nova constru\u00e7\u00e3o, para fins habitacionais e servi\u00e7os, que as empresas \n\npretendem incidir o maior volume de neg\u00f3cio em 2009; duas delas prev\u00eaem pelo menos 20% \n\nde volume de actividade neste segmento, outras duas apontam entre 20 a 40% do seu volume \n\nde neg\u00f3cio e a outra espera alcan\u00e7ar 80 a 100% do volume total de neg\u00f3cio destinado \u00e0 nova \n\nconstru\u00e7\u00e3o. \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\nResidenciais/ \nservi\u00e7os\n\nComerciais/ \nindustriais\n\nTur\u00edsticos Residenciais/ \nservi\u00e7os\n\nComerciais/ \nindustriais\n\nTur\u00edsticos\n\nNova constru\u00e7\u00e3o Reabilita\u00e7\u00e3o\n\nE\nm\n\np\nre\n\nsa\ns \n\nd\ne \n\nco\nn\n\nst\nru\n\n\u00e7\u00e3\no \n\n(N\n.\u00ba\n\n)\n\n[0; 20] % ]20; 40] % ]40; 60] % ]60; 80] % ]80; 100] %\n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n101 \n \n\n \nFigura 5.2. Volume de neg\u00f3cio das principais \u00e1reas de trabalho das empresas de constru\u00e7\u00e3o, previsto para 2009 \n\n Esta an\u00e1lise permitiu a verifica\u00e7\u00e3o das orienta\u00e7\u00f5es de um mercado assente sobretudo \n\nna nova constru\u00e7\u00e3o, cuja estrat\u00e9gia de neg\u00f3cio para 2009 tende apenas para o crescimento da \n\nnova constru\u00e7\u00e3o residencial e servi\u00e7os, com abrandamento nos segmentos \n\ncomercial/industrial e tur\u00edstico. \n\n Como maiores clientes da reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, foram identificadas as entidades \n\nparticulares, seguindo-se as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e promotores imobili\u00e1rios, e por \u00faltimo o \n\nsector industrial e grandes \u00e1reas comerciais. \n\nS\u00e3o estes agentes que tamb\u00e9m interferem na qualidade da reabilita\u00e7\u00e3o, com exig\u00eancias \n\nao n\u00edvel da efici\u00eancia energ\u00e9tica dos edif\u00edcios, atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de diversas t\u00e9cnicas que \n\npromovem esse resultado. Esta \u00e9 a forma de como a sociedade pode recompensar as empresas \n\nque apostam numa clara estrat\u00e9gia de constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios mais eficientes. \n\nImporta assim fazer o reconhecimento das t\u00e9cnicas mais solicitadas pelo cliente no \n\nexerc\u00edcio da reabilita\u00e7\u00e3o, categorizando-as por grau de requisi\u00e7\u00e3o, conforme consta no quadro \n\n5.2.. O projectista foi referenciado por 3/5 das empresas como o principal respons\u00e1vel pela \n\niniciativa da aplica\u00e7\u00e3o destas solu\u00e7\u00f5es construtivas. \n\nNote-se que, em reabilita\u00e7\u00e3o, a maior aposta est\u00e1 na melhoria dos v\u00e3os envidra\u00e7ados \n\nexteriores e que a aplica\u00e7\u00e3o de isolamento t\u00e9rmico na cobertura \u00e9 mais comum do que nas \n\nparedes, dada a sua efic\u00e1cia comprovada e facilidade de execu\u00e7\u00e3o. \n\nPara a maioria destas empresas o sistema solar t\u00e9rmico para AQS, \u00e9 ainda um requisito \n\nraramente aplicado em trabalhos de reabilita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\nResidenciais/ \nservi\u00e7os\n\nComerciais/ \nindustriais\n\nTur\u00edsticos Residenciais/ \nservi\u00e7os\n\nComerciais/ \nindustriais\n\nTur\u00edsticos\n\nNova Constru\u00e7\u00e3o Reabilita\u00e7\u00e3o\n\nE\nm\n\np\nre\n\nsa\ns \n\nd\ne \n\nco\nn\n\nst\nru\n\n\u00e7\u00e3\no \n\n(N\n.\u00ba\n\n)\n\n[0; 20] % ]20; 40] % ]40; 60] % ]60; 80] % ]80; 100] %\n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n102 \n \n\nQuadro 5.2. T\u00e9cnicas requeridas pelo cliente, em reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \n\nSolicita\u00e7\u00e3o Solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas \n\nSempre V\u00e3os exteriores: vidros duplos \n\nFrequente \n\nIsolamento t\u00e9rmico: cobertura \n\nAquecimento central: g\u00e1s natural ou GPL \n\nSombreamento exterior: fixo; m\u00f3vel manual \n\nVentila\u00e7\u00e3o natural: grelhas de ventila\u00e7\u00e3o \n\nVentila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica \n\nAr condicionado \n\nSistemas AVAC \n\nRaro \n\nV\u00e3os exteriores: caixilharia com corte t\u00e9rmico \n\nIsolamento t\u00e9rmico: paredes interiores; paredes exteriores \n\nSombreamento exterior: m\u00f3vel autom\u00e1tico \n\nElimina\u00e7\u00e3o de pontes t\u00e9rmicas \n\nMateriais com elevada in\u00e9rcia t\u00e9rmica \n\nPain\u00e9is solares t\u00e9rmicos (AQS) \n\nMicrogera\u00e7\u00e3o: fotovoltaica; e\u00f3lica \n\nVentila\u00e7\u00e3o natural: chamin\u00e9s de ventila\u00e7\u00e3o \n\nNunca \n\nParedes de trombe \n\nAquecimento central: biomassa; gas\u00f3leo \n\nMicrogera\u00e7\u00e3o: cogera\u00e7\u00e3o \n\n5.2.2 Sector da promo\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria \n\n Tal como o sector da constru\u00e7\u00e3o, este tamb\u00e9m considera a reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \n\numa \u00e1rea de neg\u00f3cio de interesse (12/14 dos projectistas). Tamb\u00e9m a melhoria da efici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica dos edif\u00edcios, atrav\u00e9s da sua reabilita\u00e7\u00e3o \u00e9 vista por 9/14 dos respondentes como \n\numa potencial estrat\u00e9gia de neg\u00f3cio para as empresas imobili\u00e1rias. \n\n Como factores limitadores do progresso do mercado da reabilita\u00e7\u00e3o do edificado \n\nexistente, foram sobretudo apontados a fraca atractividade econ\u00f3mica do neg\u00f3cio, os custos a \n\nsuperarem os dos novos edif\u00edcios e a burocracia que lhe \u00e9 inerente. Todos os outros aspectos, \n\nque se incluem no inqu\u00e9rito que lhes foi dirigido, foram igualmente assinalados, embora com \n\nmenor import\u00e2ncia atribu\u00edda. \n\n Contrariamente \u00e0 vis\u00e3o do sector da constru\u00e7\u00e3o, 8/14 das empresas v\u00eaem o processo \n\nde certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica do edificado existente, imposto em 2009, como uma oportunidade \n\npara o desenvolvimento do mercado da reabilita\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n103 \n \n\n Relativamente \u00e0 exist\u00eancia de edif\u00edcios antigos devolutos ou subutilizados, 12/14 das \n\nempresas indicam uma posi\u00e7\u00e3o a favor da sua reabilita\u00e7\u00e3o, sendo que apenas 1/14 considera a \n\nsua demoli\u00e7\u00e3o com o fim de dar espa\u00e7o \u00e0 nova constru\u00e7\u00e3o. \n\n Outra quest\u00e3o levantada ao sector imobili\u00e1rio prende-se com o poss\u00edvel aumento do \n\nneg\u00f3cio, no dom\u00ednio da reabilita\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de incentivos financeiros mais atractivos. As \n\nrespostas foram consensuais (12/14 das empresas) revigorando a sua posi\u00e7\u00e3o face \u00e0 margem \n\nde lucro pretendida nas ac\u00e7\u00f5es de venda. \n\n As figuras 5.3. e 5.4. expressam o resultado da quest\u00e3o 6., a qual pretende conhecer a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o do volume de neg\u00f3cio das empresas, pelas diferentes \u00e1reas de actividade do \n\nsector. Esta quest\u00e3o n\u00e3o foi respondida por tr\u00eas das empresas que se incluem na amostra do \n\nestudo. \n\n A figura 5.3. reflecte que nas onze empresas o volume de neg\u00f3cio respeitante ao \n\narrendamento, venda de edif\u00edcios reabilitados tur\u00edsticos e comerciais/industriais e \u00e0 venda de \n\nedif\u00edcios novos tur\u00edsticos, n\u00e3o ultrapassou os 20% no ano de 2008. \n\n \nFigura 5.3. Volume de neg\u00f3cio das principais \u00e1reas de trabalho desenvolvidas pelos promotores e mediadores \n\nimobili\u00e1rios, em 2008 \n\n O processo de venda de edif\u00edcios reabilitados ganha maior representatividade quando \n\nestes se destinam a habita\u00e7\u00e3o ou servi\u00e7os. Este segmento de actividade representa 60 a 80% \n\ndo volume de neg\u00f3cio de uma das empresas, outra regista um volume total de neg\u00f3cio entre \n\nos 80 e 100%, e tr\u00eas empresas atribuem a esta actividade 40 a 60% do seu volume de neg\u00f3cio. \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\nResidenciais/ \nservi\u00e7os\n\nComerciais/ \nindustriais\n\nTur\u00edsticos Residenciais/ \nservi\u00e7os\n\nComerciais/ \nindustriais\n\nTur\u00edsticos\n\nVenda edif\u00edcios novos Venda edif\u00edcios reabilitados Arrendamento\n\nP\nro\n\nm\not\n\nor\nes\n\n e\n m\n\ned\nia\n\nd\nor\n\nes\n i\n\nm\nob\n\nil\ni\u00e1\n\nri\nos\n\n (\nN\n\n.\u00ba\n)\n\n[0; 20] % ]20; 40] % ]40; 60] % ]60; 80] % ]80; 100] %\n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n104 \n \n\n A venda de nova constru\u00e7\u00e3o, do tipo residencial ou servi\u00e7os, \u00e9 a actividade mais \n\nrepresentativa deste sector, correspondendo entre 60 a 80% do volume total de neg\u00f3cio de \n\nquatro empresas. \n\n Neste sector, o volume de neg\u00f3cio das principais \u00e1reas de trabalho previsto para 2009 \n\n(figura 5.4.) \u00e9 muito similar ao quadro de 2008 apresentado. \n\n A principal diferen\u00e7a est\u00e1 no aumento do volume de neg\u00f3cio respeitante \u00e0 venda de \n\nedif\u00edcios reabilitados, residenciais ou servi\u00e7os, e na redu\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o do neg\u00f3cio \n\ndireccionado para a venda de constru\u00e7\u00e3o nova, residencial ou servi\u00e7os e comercial ou \n\nindustrial. \n\n \nFigura 5.4. Volume de neg\u00f3cio das principais \u00e1reas de trabalho dos promotores e mediadores imobili\u00e1rios, \n\nprevisto para 2009 \n\nEsta informa\u00e7\u00e3o clarifica a tend\u00eancia destes agentes de mercado, os quais seguem as \n\norienta\u00e7\u00f5es da maior oferta e procura. No ano corrente, a actividade relacionada com a venda \n\nde edif\u00edcios reabilitados poder\u00e1 vir a intensificar o neg\u00f3cio do sector de promo\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria. \n\nA incid\u00eancia do sector nesta actividade, permite promover as melhores solu\u00e7\u00f5es que \n\nv\u00e3o de encontro \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica do edificado existente. \n\nFace a um mercado altamente competitivo, as empresas precisam de definir estrat\u00e9gias \n\nde longo prazo a fim de se precaverem para eventuais deriva\u00e7\u00f5es que dele possam advir. A \n\nreputa\u00e7\u00e3o que a empresa ganha como sin\u00f3nimo da sua preocupa\u00e7\u00e3o com o ambiente e com o \n\nconforto dos seus clientes, tende a ser reconhecida como um factor de competitividade. \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\nResidenciais/ \nservi\u00e7os\n\nComerciais/ \nindustriais\n\nTur\u00edsticos Residenciais/ \nservi\u00e7os\n\nComerciais/ \nindustriais\n\nTur\u00edsticos\n\nVenda edif\u00edcios novos Venda edif\u00edcios reabilitados Arrendamento\n\nP\nro\n\nm\not\n\nor\nes\n\n e\n m\n\ned\nia\n\nd\nor\n\nes\n i\n\nm\nob\n\nil\ni\u00e1\n\nri\nos\n\n (\nN\n\n.\u00ba\n)\n\n[0; 20] % ]20; 40] % ]40; 60] % ]60; 80] % ]80; 100] %\n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n105 \n \n\nAs t\u00e9cnicas construtivas e energ\u00e9ticas seleccionadas pela amostra inquirida s\u00e3o \n\napresentadas no quadro 5.3., por n\u00edveis de promo\u00e7\u00e3o. \n\nAs principais medidas passivas que asseguram o conforto t\u00e9rmico e a qualidade do ar \n\ninterior nos edif\u00edcios, representam factores de valoriza\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis, verificando-se que a \n\nsua promo\u00e7\u00e3o ocorre na maioria das empresas. \n\nQuadro 5.3. T\u00e9cnicas promovidas em projectos de reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \n\nPromo\u00e7\u00e3o Solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas \n\nSempre \n\nV\u00e3os exteriores: vidros duplos \n\nIsolamento t\u00e9rmico: cobertura; paredes exteriores \n\nAquecimento central: g\u00e1s natural ou GPL \n\nElimina\u00e7\u00e3o de pontes t\u00e9rmicas \n\nVentila\u00e7\u00e3o natural: chamin\u00e9s de ventila\u00e7\u00e3o; grelhas de ventila\u00e7\u00e3o \n\nFrequente \n\nV\u00e3os exteriores: caixilharia com corte t\u00e9rmico \n\nMateriais com elevada in\u00e9rcia t\u00e9rmica \n\nVentila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica \n\nAr condicionado \n\nSistemas AVAC \n\nRaro \nSombreamento exterior: m\u00f3vel manual \n\nPain\u00e9is solares t\u00e9rmicos (AQS) \n\nNunca \n\nIsolamento t\u00e9rmico: paredes interiores \n\nParedes de trombe \n\nAquecimento central: biomassa; gas\u00f3leo \n\nSombreamento exterior: fixo; m\u00f3vel autom\u00e1tico \n\nMicrogera\u00e7\u00e3o: fotovoltaica; e\u00f3lica; cogera\u00e7\u00e3o \n\n5.2.3 Projectistas \n\n Ao contr\u00e1rio dos sectores anteriormente analisados, este apresenta-se totalmente do \n\nlado da reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, distinguindo-a como \u00e1rea de neg\u00f3cio de interesse; 8/9 \n\nconsideram que, num futuro pr\u00f3ximo, a procura pela efici\u00eancia energ\u00e9tica poder\u00e1 constituir \n\num factor importante para a promo\u00e7\u00e3o de obras de reabilita\u00e7\u00e3o. \n\n Na \u00f3ptica dos projectistas, os maiores entraves ao desenvolvimento deste mercado s\u00e3o \n\ncomuns aos dos promotores imobili\u00e1rios, acrescentando a falta de qualifica\u00e7\u00e3o dos quadros \n\ndas empresas, respons\u00e1veis pelo processo de reabilita\u00e7\u00e3o. \n\n A maioria dos respondentes (7/9 dos projectistas) aprova a actual classifica\u00e7\u00e3o \n\nenerg\u00e9tica direccionada ao edificado existente, considerando-a um ponto estrat\u00e9gico para a \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n106 \n \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do mercado de reabilita\u00e7\u00e3o. Ainda consideram que, para al\u00e9m da exig\u00eancia do \n\nconsumidor, a actual legisla\u00e7\u00e3o encontra-se capaz de condicionar a qualidade construtiva, \n\nrecente ou existente. \n\n Por\u00e9m, 5/9 dos projectistas caracterizam a regulamenta\u00e7\u00e3o para a efici\u00eancia energ\u00e9tica \n\nem edif\u00edcios (RCCTE e RSECE) como sendo pouco exigente. A insuficiente fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica foi uma das lacunas apontada. Foi igualmente sugerido uma maior integra\u00e7\u00e3o de \n\nsistemas passivos em detrimento de sistemas activos no m\u00e9todo de c\u00e1lculo utilizado. Somente \n\n2/9 dos projectistas considera a actual regulamenta\u00e7\u00e3o adequada \u00e0 realidade portuguesa, e os \n\nrestantes, demasiado exigente. \n\n A aceita\u00e7\u00e3o dos regulamentos (RCCTE e RSECE) pelos clientes pode ser \n\nintuitivamente determinada atrav\u00e9s do seu grau de conhecimento face \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nmesmos. Atrav\u00e9s deste sector de actividade, foram obtidos os seguintes resultados: 5/9 \n\nafirmam que os clientes est\u00e3o informados e consideram uma oportunidade de melhoria, \n\nsomente 1/9 assegura que os clientes est\u00e3o informados mas encaram-na como desnecess\u00e1ria e \n\n3/9 consideram que os clientes n\u00e3o se encontram se quer informados. \n\n Para o cumprimento destes regulamentos, a escolha de materiais construtivos mais \n\neficientes \u00e9 uma das op\u00e7\u00f5es considerada por todos os respondentes. Para al\u00e9m desta, 7/9 \n\naplicam conceitos de arquitectura bioclim\u00e1tica e 5/9 optam por integrar energias renov\u00e1veis \n\nnos edif\u00edcios. \n\n Verificou-se tamb\u00e9m que a exig\u00eancia dos projectistas em reabilita\u00e7\u00e3o encontra-se ao \n\nn\u00edvel da execu\u00e7\u00e3o de projectos de novos edif\u00edcios. A classe energ\u00e9tica m\u00ednima exig\u00edvel por \n\n5/9 dos projectistas, em projectos de reabilita\u00e7\u00e3o, \u00e9 a classe B-, pelo que 7/9 admitem cumprir \n\nfrequentemente a meta \u00e0 partida estabelecida. \n\n A an\u00e1lise recaiu igualmente na aprecia\u00e7\u00e3o da tend\u00eancia do volume de neg\u00f3cio deste \n\nsector nos anos 2008 e 2009. As figuras 5.5. e 5.6 representam o resultado dessa an\u00e1lise, \n\ndistinguindo por cada \u00e1rea de actividade o volume de neg\u00f3cio divulgado pelos projectistas, \n\nsendo que 2/9 da amostra a analisar n\u00e3o cedeu estes dados. \n\n Em 2008, a execu\u00e7\u00e3o de projectos de reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios tur\u00edsticos n\u00e3o foi al\u00e9m \n\ndos 20% do volume total de neg\u00f3cio dos projectistas. Apesar disso, a sua actividade em \n\nreabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios apresenta-se similar \u00e0 do sector da constru\u00e7\u00e3o. \n\nNo que concerne \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios comerciais ou industriais, 2/7 dos \n\nprojectistas admitem um volume de neg\u00f3cio entre os 20 e 40% e 1/7 associa \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o de \n\nedif\u00edcios residenciais ou servi\u00e7os, um volume de neg\u00f3cio entre os 20 e 40%. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n107 \n \n\nOs trabalhos de nova constru\u00e7\u00e3o reflectem-se sobretudo no segmento \n\nresidencial/servi\u00e7os: 2/7 atribuem a esta \u00e1rea de actividade entre 80 a 100% do seu volume de \n\nneg\u00f3cio e 1/7 entre 60 a 80%. \n\n \nFigura 5.5. Volume de neg\u00f3cio das principais \u00e1reas de trabalho desenvolvidas pelos projectistas, em 2008 \n\n Tal como consta na figura 5.6., o mercado est\u00e1 sobretudo orientado para a nova \n\nconstru\u00e7\u00e3o para fins habitacionais ou servi\u00e7os, embora se preveja para 2009 uma redu\u00e7\u00e3o da \n\nsua intensidade. Apenas 1/7 dos projectistas afirma que 80 a 100% dos seus projectos, em \n\ncarteira para 2009, se destinam \u00e0 nova constru\u00e7\u00e3o residencial ou servi\u00e7os. \n\n \nFigura 5.6. Volume de neg\u00f3cio das principais \u00e1reas de trabalho dos projectistas, previsto para 2009 \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\nResidenciais/ \nservi\u00e7os\n\nComerciais/ \nindustriais\n\nTur\u00edsticos Residenciais/ \nservi\u00e7os\n\nComerciais/ \nindustriais\n\nTur\u00edsticos\n\nNova constru\u00e7\u00e3o Reabilita\u00e7\u00e3o\n\nP\nro\n\nje\nct\n\nis\nta\n\ns \n(N\n\n.\u00ba\n)\n\n[0; 20] % ]20; 40] % ]40; 60] % ]60; 80] % ]80; 100] %\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\nResidenciais/ \nservi\u00e7os\n\nComerciais/ \nindustriais\n\nTur\u00edsticos Residenciais/ \nservi\u00e7os\n\nComerciais/ \nindustriais\n\nTur\u00edsticos\n\nNova constru\u00e7\u00e3o Reabilita\u00e7\u00e3o\n\nP\nro\n\nje\nct\n\nis\nta\n\ns \n(N\n\n.\u00ba\n)\n\n[0; 20] % ]20; 40] % ]40; 60] % ]60; 80] % ]80; 100] %\n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n108 \n \n\n Por vezes o n\u00edvel de efici\u00eancia energ\u00e9tica a atingir num projecto, quer de reabilita\u00e7\u00e3o \n\nquer de nova constru\u00e7\u00e3o, fica condicionado pela escolha do cliente, ou pela falta de know-how \n\nsobre a aplica\u00e7\u00e3o de determinadas t\u00e9cnicas construtivas ou simplesmente porque, por raz\u00f5es \n\nde or\u00e7amento, estas n\u00e3o s\u00e3o aplicadas no momento da constru\u00e7\u00e3o. A primeira hip\u00f3tese foi \n\nseleccionada por 5/9 dos projectistas e a \u00faltima por 4/9. \n\n As t\u00e9cnicas referidas apresentam-se no quadro 5.4. de forma discriminada e por n\u00edvel \n\nde aplica\u00e7\u00e3o nos projectos executados pela amostra. \n\n Ao contr\u00e1rio dos sectores da constru\u00e7\u00e3o e de promo\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, a \n\nmaioria dos projectistas contempla frequentemente nos projectos de reabilita\u00e7\u00e3o sistemas \n\nsolares t\u00e9rmicos para AQS. Novamente, as principais medidas passivas capazes de reduzirem \n\nas necessidades de conforto t\u00e9rmico, s\u00e3o sempre praticadas por uma maioria. \n\nQuadro 5.4. T\u00e9cnicas aplicadas em projectos de reabilita\u00e7\u00e3o \n\nAplica\u00e7\u00e3o Solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas \n\nSempre \n\nV\u00e3os exteriores: vidros duplos \n\nIsolamento t\u00e9rmico: cobertura; paredes exteriores \n\nElimina\u00e7\u00e3o de pontes t\u00e9rmicas \n\nMateriais com elevada in\u00e9rcia t\u00e9rmica \n\nFrequente \n \n \n\nV\u00e3os exteriores: caixilharia com corte t\u00e9rmico \n\nAquecimento central: g\u00e1s natural ou GPL \n\nSombreamento exterior: fixo; m\u00f3vel manual \n\nPain\u00e9is solares t\u00e9rmicos (AQS) \n\nVentila\u00e7\u00e3o natural: chamin\u00e9s de ventila\u00e7\u00e3o; grelhas de ventila\u00e7\u00e3o  \n\nAr condicionado \n\nRaro \n\nIsolamento t\u00e9rmico: paredes interiores  \n\nParedes de trombe  \n\nAquecimento central: biomassa  \n\nSombreamento exterior: m\u00f3vel autom\u00e1tico  \n\nMicrogera\u00e7\u00e3o: fotovoltaica \n\nVentila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica  \n\nSistemas AVAC  \n\nNunca \nAquecimento central: gas\u00f3leo \n\nMicrogera\u00e7\u00e3o: fotovoltaica; e\u00f3lica; cogera\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n109 \n \n\n5.2.4 Peritos qualificados \n\n A reabilita\u00e7\u00e3o do edificado existente \u00e9 vista por 21/26 destas entidades certificadoras \n\ncomo premente na actual conjuntura do sector da constru\u00e7\u00e3o. \n\n A classifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica dos edif\u00edcios \u00e9 considerada, por 20/26 da amostra \n\nrespondente, um contributo para o desenvolvimento do mercado da reabilita\u00e7\u00e3o, tendo por \n\nbase a melhoria da efici\u00eancia energ\u00e9tica do constru\u00eddo. A d\u00favida de que o actual modelo de \n\ncertifica\u00e7\u00e3o possa incentivar a procura pela efici\u00eancia energ\u00e9tica nos edif\u00edcios, ainda subsiste \n\nem 2/26 dos peritos qualificados (PQ). \n\n A forma como a informa\u00e7\u00e3o sobre os dados energ\u00e9ticos \u00e9 divulgada no certificado, \u00e9 \n\napontada como tendo pouco ou nenhum significado para o propriet\u00e1rio comum. Os resultados \n\nexpressos em kgep ou toneladas de CO2 n\u00e3o clarificam totalmente o utilizador sobre a factura \n\nenerg\u00e9tica que poder\u00e1 ver reduzida. \n\nA quest\u00e3o levantada sobre a cria\u00e7\u00e3o de duas categorias distintas no processo de \n\ncertifica\u00e7\u00e3o, uma direccionada unicamente para o conforto t\u00e9rmico atrav\u00e9s da vertente \n\nconstrutiva e outra para os sistemas energ\u00e9ticos, foi assumida positivamente por 18/26 dos \n\nPQ. \n\nVerifica-se que uma maioria defende que a actual regulamenta\u00e7\u00e3o privilegia \n\nessencialmente a adop\u00e7\u00e3o de equipamentos energeticamente mais eficientes. Por exemplo, na \n\navalia\u00e7\u00e3o de duas frac\u00e7\u00f5es iguais, em que a envolvente de uma apresenta coeficientes de \n\ntransmiss\u00e3o t\u00e9rmica bastante baixos e n\u00e3o inclui sistemas de climatiza\u00e7\u00e3o, e outra, cujo \n\ncomportamento t\u00e9rmico da envolvente \u00e9 inferior e com incorpora\u00e7\u00e3o de sistemas de \n\nclimatiza\u00e7\u00e3o eficientes, o resultado da classifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica ser\u00e1 diferente, sendo que a \n\nsegunda frac\u00e7\u00e3o ser\u00e1 beneficiada. \n\nAinda que um tanto desajustada, na perspectiva do perito qualificado a actual \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o constitui uma ferramenta de an\u00e1lise adequada \u00e0 realidade portuguesa de \n\nmomento. \n\nPara a maioria da amostra de PQ, 19/26, o valor comercial dos edif\u00edcios existentes \n\npoder\u00e1 ser condicionado pela classifica\u00e7\u00e3o que lhe \u00e9 atribu\u00edda, ou seja, no caso de o \n\npropriet\u00e1rio ter expectativas de qualidade, a classifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica ser\u00e1 um par\u00e2metro de \n\nan\u00e1lise a seguir. O aumento da procura por edif\u00edcios mais eficientes aumentar\u00e1, naturalmente, \n\no seu valor comercial. Outros, 6/26, consideram que para j\u00e1 existem outros factores de peso \n\nna atribui\u00e7\u00e3o do valor comercial. \n\n O desinteresse pelo processo de certifica\u00e7\u00e3o por parte dos propriet\u00e1rios \u00e9 not\u00f3rio por \n\n24/26 dos peritos, os quais revelam que a maioria n\u00e3o est\u00e1 informada ou consideram-no \n\ndesnecess\u00e1rio. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n110 \n \n\n As medidas de melhoria propostas no certificado emitido variam de acordo com as \n\nnecessidades urgentes de cada frac\u00e7\u00e3o e o respectivo custo de investimento. O quadro 5.5. \n\nresume as t\u00e9cnicas propostas pela amostra de peritos, segundo o crit\u00e9rio de frequ\u00eancia. \n\nQuadro 5.5. Medidas de melhoria propostas pelo perito qualificado \n\nProposta Solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas \n\nFrequente \n\nV\u00e3os exteriores: vidros duplos \n\nIsolamento t\u00e9rmico: cobertura; paredes exteriores \n\nAquecimento central: g\u00e1s natural ou GPL \n\nSombreamento exterior: m\u00f3vel manual  \n\nElimina\u00e7\u00e3o de pontes t\u00e9rmicas \n\nPain\u00e9is solares t\u00e9rmicos (AQS) \n\nAr condicionado \n\nRaro \n\nV\u00e3os exteriores: caixilharia com corte t\u00e9rmico  \n\nIsolamento t\u00e9rmico: paredes interiores  \n\nSombreamento exterior: fixo \n\nMateriais com elevada in\u00e9rcia t\u00e9rmica \n\nVentila\u00e7\u00e3o natural: grelhas de ventila\u00e7\u00e3o  \n\nNunca \n\nParedes de trombe \n\nAquecimento central: biomassa; gas\u00f3leo \n\nSombreamento exterior: m\u00f3vel autom\u00e1tico \n\nMicrogera\u00e7\u00e3o: fotovoltaica; e\u00f3lica; cogera\u00e7\u00e3o \n\nVentila\u00e7\u00e3o natural: chamin\u00e9s de ventila\u00e7\u00e3o \n\nVentila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica  \n\nSistemas AVAC  \n\n Como maiores obst\u00e1culos \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o das propostas de melhoria \n\nsupramencionadas, foram sobretudo considerados: a fraca atractividade econ\u00f3mica, por 22/26 \n\ndos respondentes, eventuais dificuldades t\u00e9cnicas com as infra-estruturas (17/26), falta de \n\nunanimidade entre moradores (15/26) e ainda, a prefer\u00eancia pela nova constru\u00e7\u00e3o (8/26). \n\nA maioria dos peritos qualificados respondentes prev\u00ea a certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica de \n\n90% do parque edificado existente, num prazo de 20 anos. \n\n5.3 An\u00e1lise comparativa dos agentes \n Interessa analisar com maior profundidade em que aspectos os agentes de cada sector \n\nconvergem ou divergem, fundamentando a sua orienta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n111 \n \n\n A figura 5.7. permite demonstrar que s\u00e3o os projectistas aqueles que mais acreditam \n\nno progresso do mercado da reabilita\u00e7\u00e3o, e que a procura pela melhoria da efici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica nos edif\u00edcios poder\u00e1 constituir uma estrat\u00e9gia de desenvolvimento desse mercado. \n\n \nFigura 5.7. Considera\u00e7\u00f5es dos diferentes agentes de mercado sobre a reabilita\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o \n\nenerg\u00e9tica dos im\u00f3veis \n\n Tanto o sector da promo\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria como o da constru\u00e7\u00e3o \n\nreconhecem, na sua maioria, a reabilita\u00e7\u00e3o como uma \u00e1rea de neg\u00f3cio de interesse, embora \n\nnem todos considerem a procura pela melhoria da efici\u00eancia energ\u00e9tica nos edif\u00edcios um \n\nfactor impulsionador do mercado da reabilita\u00e7\u00e3o. Esta constata\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser fundamentada \n\npelo volume de receitas que adv\u00eam da nova constru\u00e7\u00e3o face \u00e0s de reabilita\u00e7\u00e3o, que \n\nnaturalmente desincentiva a aposta no mercado da reabilita\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m a insufici\u00eancia de \n\nquadros especializados nesta actividade favorece esta realidade. \n\n A classifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica dos im\u00f3veis existentes \u00e9, do ponto de vista dos projectistas \n\ne peritos qualificados, uma oportunidade para o crescimento do segmento da reabilita\u00e7\u00e3o, \n\ngarantido a melhoria do desempenho energ\u00e9tico do parque edificado. Por sua vez, o sector da \n\nconstru\u00e7\u00e3o desconsidera o contributo do sistema nacional de certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e da \n\nqualidade do ar interior, referindo nas suas observa\u00e7\u00f5es a despesa documental e a fraca \n\nrepresentatividade no mercado da reabilita\u00e7\u00e3o em geral. A \u00fanica construtora que respondeu \n\npositivamente acredita que a classifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica apoiar\u00e1 a op\u00e7\u00e3o de escolha do cliente, \n\nsendo por isso mais positiva do que a imposi\u00e7\u00e3o de determinado desempenho energ\u00e9tico. \n\n Na figura 5.8. apresentam-se os principais obst\u00e1culos ao mercado da reabilita\u00e7\u00e3o \n\nindicados pelas empresas de constru\u00e7\u00e3o, de promo\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e projectistas. \n\n0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %\n\nPerante a crise do sector da constru\u00e7\u00e3o, a \nreabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u00e9 uma \u00e1rea de neg\u00f3cio \n\ninteressante\n\nA reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios com vista \u00e0 melhoria da \nefici\u00eancia energ\u00e9tica poder\u00e1 constituir um elevado \n\npotencial de neg\u00f3cio\n\nClassifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica dos im\u00f3veis \u00e9 um \ncontributo positivo para o mercado da reabilita\u00e7\u00e3o\n\nPeritos Qualificados Projectistas Promotores e mediadores imobili\u00e1rios Construtoras\n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n112 \n \n\n\u00c9 poss\u00edvel verificar a conformidade entre estes agentes no que respeita ao excesso de \n\nburocracia no processo de reabilita\u00e7\u00e3o, ao envolvimento de custos superiores aos da nova \n\nconstru\u00e7\u00e3o e \u00e0 fraca atractividade que o neg\u00f3cio representa para as empresas. \n\n \nFigura 5.8. Maiores obst\u00e1culos ao mercado da reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios apontados pelos projectistas, promotores \n\ne mediadores imobili\u00e1rios, e construtoras \n\n A actual regulamenta\u00e7\u00e3o que caracteriza o desempenho energ\u00e9tico dos edif\u00edcios \n\nexistentes, RCCTE e RSECE, \u00e9 alvo de diferentes aprecia\u00e7\u00f5es pelos projectistas e peritos \n\nqualificados. A figura 5.9. permite distinguir essas diferen\u00e7as. \n\n Ao contr\u00e1rio do que os peritos qualificados entendem, 55,6% dos projectistas \n\nconsidera esta regulamenta\u00e7\u00e3o pouco exigente, confiantes de que se poderia ir mais longe. \n\nAlguns justificaram-se expondo as seguintes raz\u00f5es: \n\n-  M\u00e9todo de c\u00e1lculo demorado; \n\n- Deveria existir uma maior integra\u00e7\u00e3o dos sistemas passivos em detrimento dos \n\nsistemas activos; \n\n0 % 10 % 20 % 30 % 40 % 50 % 60 % 70 %\n\nPrefer\u00eancia pela constru\u00e7\u00e3o nova\n\nResist\u00eancia \u00e0 mudan\u00e7a no mercado da constru\u00e7\u00e3o\n\nInser\u00e7\u00e3o em \u00e1rea urbana pouco atractiva\n\nNeg\u00f3cio economicamente pouco atractivo\n\nCustos superiores aos das novas habita\u00e7\u00f5es\n\nExige burocracia acrescida\n\nConhecimento t\u00e9cnico insuficiente\n\nFalta de quadros qualificados nas empresas\n\nDificuldades com moradores, vizinhan\u00e7a\n\nDificuldades t\u00e9cnicas, p.e. com as infra-estruturas\n\nJ\u00e1 se aposta o suficiente na reabilita\u00e7\u00e3o\n\nProjectistas Promotores e mediadores imobili\u00e1rios Construtoras\n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n113 \n \n\n-  Necessidade de maior fiscaliza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. \n\nApenas uma minoria dos actores respons\u00e1veis quer pelo cumprimento da \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o quer pela aferi\u00e7\u00e3o do desempenho energ\u00e9tico final dos im\u00f3veis, considera os \n\nactuais regulamentos demasiado exigentes. \n\n \n\nFigura 5.9. Considera\u00e7\u00f5es sobre a actual regulamenta\u00e7\u00e3o para a efici\u00eancia energ\u00e9tica em edif\u00edcios existentes: \nRCCTE e RSECE \n\n Atrav\u00e9s da proximidade com os clientes \u00e9 de f\u00e1cil entendimento o seu n\u00edvel de \n\nconhecimento sobre a aplica\u00e7\u00e3o e exig\u00eancia do RCCTE e RSECE. A figura 5.10. apresenta a \n\nopini\u00e3o dos projectistas e peritos qualificados relativamente a esta quest\u00e3o. \n\n A distribui\u00e7\u00e3o das respostas destes agentes \u00e9 um ind\u00edcio de que os clientes que \n\nprocuram os servi\u00e7os de um projectista est\u00e3o na sua maioria informados sobre os \n\nregulamentos existentes e, os que procuram certificar os seus im\u00f3veis, ou n\u00e3o est\u00e3o \n\ninformados ou encaram o processo como desnecess\u00e1rio. \n\n \n\nFigura 5.10. Grau de conhecimento dos clientes relativamente \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos regulamentos: RCCTE e RSECE \n\n0 % 10 % 20 % 30 % 40 % 50 % 60 % 70 %\n\nDemasiado exigente\n\nAdequado \u00e0 realidade portuguesa neste momento\n\nPouco exigente, poderia ir-se mais longe\n\nPeritos Qualificados Projectistas\n\n0 % 10 % 20 % 30 % 40 % 50 % 60 %\n\nEst\u00e3o informados e consideram como oportunidade \nde melhoria\n\nEst\u00e3o informados mas encaram como desnecess\u00e1ria\n\nN\u00e3o est\u00e3o informados\n\nPeritos Qualificados Projectistas\n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n114 \n \n\n5.4 Entrevistas t\u00e9cnicas \n\n5.4.1 Arquitecta L\u00edvia Tirone \n\n Com uma vasta experi\u00eancia em constru\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, a arquitecta L\u00edvia Tirone \u00e9 \n\nactualmente uma figura de refer\u00eancia na divulga\u00e7\u00e3o das melhores pr\u00e1ticas de arquitectura \n\nbioclim\u00e1tica e de solu\u00e7\u00f5es energeticamente eficientes. Da sua experi\u00eancia, faz parte a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na Task Force Environment and Sustainable Architecture para o Conselho de \n\nArquitectos da Europa, que contribuiu para a elabora\u00e7\u00e3o da directiva para a efici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica dos edif\u00edcios. \n\nO quadro 5.6. apresenta a sua posi\u00e7\u00e3o relativamente ao desenvolvimento de um \n\nmercado de reabilita\u00e7\u00e3o assente na melhoria da efici\u00eancia energ\u00e9tica dos edif\u00edcios. \n\nQuadro 5.6. Resultados da entrevista \u00e0 Arquitecta L\u00edvia Tirone \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \n\ncomo alternativa real ao \n\nmercado da nova \n\nconstru\u00e7\u00e3o e com \n\ncapacidade de melhorar a \n\nefici\u00eancia energ\u00e9tica do \n\nactual parque edificado. \n\n \n\nDemonstra optimismo face aos novos regulamentos e \n\nreconhece uma vontade \u00e0 escala nacional, pass\u00edveis de \n\ncombater o empobrecimento do pa\u00eds atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o \n\nenergeticamente mais eficiente. \n\nSalienta os pontos dinamizadores de um mercado pequeno \n\nmas de muita gente, como por exemplo os incentivos \n\nfinanceiros, referindo o Plano Nacional de Ac\u00e7\u00e3o para a \n\nEfici\u00eancia Energ\u00e9tica (PNAEE) como potencial dinamizador \n\nda reabilita\u00e7\u00e3o urbana. \n \n\nReleva a import\u00e2ncia da consolida\u00e7\u00e3o do processo de \n\nmelhoria da qualidade de constru\u00e7\u00e3o do meio edificado, \n\natrav\u00e9s de uma liga\u00e7\u00e3o directa entre o perito qualificado, o \n\npropriet\u00e1rio do im\u00f3vel e as empresas id\u00f3neas com boas \n\npr\u00e1ticas. Indicando para esse efeito uma plataforma online, \n\ncomo \u00e9 a da \u2018Casa Certificada\u2019. \n \n\nA reabilita\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica \u00e9 assumida como actividade \n\ndeterminante para a recupera\u00e7\u00e3o da economia, aumentando \n\nsimultaneamente as condi\u00e7\u00f5es de salubridade e de conforto e \n\nreduzindo os custos de opera\u00e7\u00e3o para os propriet\u00e1rios dos \n\nim\u00f3veis. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n115 \n \n\nQuadro 5.6. Resultados da entrevista \u00e0 Arquitecta L\u00edvia Tirone \n\n \n\nMaiores obst\u00e1culos ao \n\nmercado da reabilita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFalta de informa\u00e7\u00e3o e de qualifica\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias. \n\nApesar de considerar a exist\u00eancia de um bom enquadramento \n\npara a melhoria das pr\u00e1ticas comuns de constru\u00e7\u00e3o, o \n\nprocesso evolutivo \u00e9 lento. \n\n \n\n \nCertifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica \n\nobrigat\u00f3ria dos edif\u00edcios \n\nexistentes como contributo \n\npara o mercado da \n\nreabilita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nMais um factor impulsionador para a abertura deste mercado, \n\naliciando os propriet\u00e1rios dos im\u00f3veis \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o das \n\nmedidas de melhoria propostas pelo perito qualificado, a \n\nfavor de um melhor desempenho energ\u00e9tico e consequente \n\nredu\u00e7\u00e3o da factura. A classifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica atribu\u00edda \n\napresenta-se capaz de se tornar num par\u00e2metro de \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o. \n \n\nEmbora ainda recente, a exig\u00eancia da metodologia de c\u00e1lculo \n\ndo RCCTE \u00e9 adequada ao edificado existente. \n \n\nConstrangimentos \n\nresultantes da integra\u00e7\u00e3o \n\nde novas tecnologias no \n\nedificado existente. \n\n \n\nNeste tipo de edificado, para al\u00e9m da integra\u00e7\u00e3o \n\narquitect\u00f3nica dos sistemas activos (colectores solares \n\nt\u00e9rmicos, pain\u00e9is fotovoltaicos, micro-e\u00f3licas), dever\u00e3o ser \n\nestudados os efeitos sobre a estabilidade dos edif\u00edcios. \n\n5.4.2 Engenheiro V\u00edtor C\u00f3ias e Silva \n\n Especialista na \u00e1rea da patologia e da reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios e outras constru\u00e7\u00f5es, o \n\nengenheiro V\u00edtor C\u00f3ias e Silva, fundador e presidente do Gecorpa, \u00e9 membro activo de v\u00e1rias \n\nassocia\u00e7\u00f5es nacionais e internacionais do seu campo de especializa\u00e7\u00e3o, entre as quais: W086 \n\n\u201cBuilding Pathology\u201d, do CIB (International Council for Building), e da comiss\u00e3o Iscarsah, \n\n\u201cInternational Scientific Committee for the Analysis and Restoration of Structures of \n\nArchitectural Heritage\u201d, do ICOMOS (International Council on Monuments and Sites). \n\nPelo seu percurso profissional nesta tem\u00e1tica, importa apresentar a sua vis\u00e3o sobre as \n\ndificuldades e vantagens do mercado da reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, com foco na melhoria do \n\ndesempenho energ\u00e9tico, conforme disposto no quadro 5.7.. \n\n \n\n \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n116 \n \n\nQuadro 5.7. Resultados da entrevista ao Engenheiro V\u00edtor C\u00f3ias e Silva \n\nA reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \n\ncomo alternativa real ao \n\nmercado da nova \n\nconstru\u00e7\u00e3o e com \n\ncapacidade de melhorar a \n\nefici\u00eancia energ\u00e9tica do \n\nactual parque edificado. \n\nAtrav\u00e9s da reabilita\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do constru\u00eddo adv\u00eam \n\nvantagens nas dimens\u00f5es: econ\u00f3mica, social e ambiental. \n\nPermite gerir adequadamente o stock constru\u00eddo, preserva a \n\ncompetitividade do pa\u00eds e n\u00e3o envolve maior esfor\u00e7o \n\nfinanceiro. Simultaneamente, promove maior qualidade de \n\nvida \u00e0s popula\u00e7\u00f5es, gera emprego e contraria a exclus\u00e3o. Por \n\n\u00faltimo, evita a ocupa\u00e7\u00e3o de solo virgem, o consumo de \n\nmateriais e de energia e a deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMaiores obst\u00e1culos ao \n\nmercado da reabilita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nO patrim\u00f3nio edificado \u00e9 alvo de um regime jur\u00eddico \n\ndesequilibrado ao ponto de deixar o propriet\u00e1rio e o Governo \n\ndescapitalizados, e de manter as rendas dos im\u00f3veis \n\ndesactualizadas. \n \n\nA aus\u00eancia de fundos, os instrumentos de gest\u00e3o territorial \n\ndesproporcionados bem como, os prazos extensivos para o \n\nlicenciamento de obras de reabilita\u00e7\u00e3o, constituem-se \n\nfactores desfavor\u00e1veis \u00e0 expans\u00e3o deste mercado. \n \n\nO novo regime jur\u00eddico da reabilita\u00e7\u00e3o urbana, recentemente \n\napresentado pelo Governo e aprovado em Conselho de \n\nMinistros a 3 de Setembro de 2009, poder\u00e1, caso entre em \n\nvigor, ser um vector impulsionador da procura de obras de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o do edificado. \n\n \n\n \n\nCertifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica \n\nobrigat\u00f3ria dos edif\u00edcios \n\nexistentes como contributo \n\npara o mercado da \n\nreabilita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\u00c9 vista com muito interesse e acredita que o benef\u00edcio estar\u00e1 \n\nna prefer\u00eancia de um mercado atento e informado sobre o \n\ndesempenho energ\u00e9tico dos im\u00f3veis e melhores pr\u00e1ticas para \n\no melhorar. \n \n\nA metodologia de c\u00e1lculo do RCCTE e a escala de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica ajustam-se com flexibilidade aos \n\nedif\u00edcios existentes, n\u00e3o podendo ser considerada demasiado \n\nexigente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n117 \n \n\nQuadro 5.7. Resultados da entrevista ao Engenheiro V\u00edtor C\u00f3ias e Silva \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nEstado do mercado da \n\nreabilita\u00e7\u00e3o no que \n\nrespeita \u00e0 m\u00e3o-de-obra \n\nqualificada. \n\n \n\nAfirma existir um enorme desconhecimento da constru\u00e7\u00e3o \n\nexistente, aumentando a especificidade da reabilita\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, \n\nsaber fazer tradicional conjugado com as novas tecnologias. \n \n\nDefende que, para alcan\u00e7ar a qualidade nas actividades de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o, as empresas devem dispor de t\u00e9cnicos \n\nsuperiores, t\u00e9cnicos interm\u00e9dios e profissionais oper\u00e1rios, \n\ncom compet\u00eancias adequadas aos trabalhos especializados a \n\nque se prop\u00f5em. \n \n\nEnfatiza o facto da fraca qualidade e durabilidade decorrente \n\nda nova constru\u00e7\u00e3o, p\u00f4r em causa as compet\u00eancias dos \n\nquadros t\u00e9cnicos e a sua voca\u00e7\u00e3o para interven\u00e7\u00f5es de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o, as quais utilizam produtos e tecnologias \n\nespec\u00edficas. \n \n\nComo forma de contrariar esta tend\u00eancia, aponta a adop\u00e7\u00e3o \n\nde crit\u00e9rios de selec\u00e7\u00e3o das empresas, adjudicat\u00e1rias de obras \n\nde reabilita\u00e7\u00e3o, diferentes dos da constru\u00e7\u00e3o corrente, \n\nimpondo um n\u00edvel de qualidade \u00e0s actividades de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n119 \n \n\n6 Conclus\u00f5es \n\n6.1 Principais resultados \nNo contexto da actual conjuntura econ\u00f3mica, o sector da constru\u00e7\u00e3o em Portugal \n\napresenta fragilidades de mercado e, simultaneamente, o parque edificado existente   \n\nencontra-se envelhecido, desocupado e energeticamente pouco atractivo. Neste sentido, a sua \n\nreabilita\u00e7\u00e3o representa uma oportunidade de recupera\u00e7\u00e3o do mercado imobili\u00e1rio e de \n\nrenova\u00e7\u00e3o do parque edificado, com defini\u00e7\u00e3o de objectivos de sustentabilidade. \n\n6.1.1 Potencial de requalifica\u00e7\u00e3o \n\nAnalisados os aspectos construtivos no sector imobili\u00e1rio, o consumo de energia \n\napresenta, como vari\u00e1veis relevantes para o planeamento de uma estrat\u00e9gia de reabilita\u00e7\u00e3o, o \n\nisolamento t\u00e9rmico de edif\u00edcios e a aplica\u00e7\u00e3o de novas tecnologias de poupan\u00e7a energ\u00e9tica. \n\nAliado ao aumento do grau de exig\u00eancia de conforto e de bem-estar, dever\u00e1 incentivar-se a \n\nprocura de melhores solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e pr\u00e1ticas de utiliza\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios, a favor da \n\nredu\u00e7\u00e3o da factura de consumo e da depend\u00eancia energ\u00e9tica. \n\nOs casos-estudo desenvolvidos permitiram determinar os potenciais de poupan\u00e7a \n\nenerg\u00e9tica, econ\u00f3mica e de emiss\u00f5es de GEE, decorrentes de diferentes interven\u00e7\u00f5es de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o. A metodologia adoptada poder\u00e1 ser executada de forma an\u00e1loga para outros \n\ncasos-estudo de interesse. \n\nA maior \u00e1rea de exposi\u00e7\u00e3o da moradia unifamiliar, em an\u00e1lise, inevitavelmente \n\nconduz a elevadas perdas de calor pela envolvente, comprovadas pelas necessidades nominais \n\nanuais de aquecimento, as quais ultrapassaram largamente o consumo de refer\u00eancia do \n\nRCCTE. Como resultado da interven\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel das medidas passivas, verificou-se a redu\u00e7\u00e3o \n\nde 63% destas necessidades de aquecimento e de 40% das necessidades nominais globais de \n\nenergia prim\u00e1ria, o que impulsionou a subida de duas classes energ\u00e9ticas, passando da classe \n\nD para a classe B-. \n\n O cen\u00e1rio de reabilita\u00e7\u00e3o destinado a avaliar isoladamente o contributo do sistema \n\nsolar t\u00e9rmico, comprova a sua efic\u00e1cia no que respeita \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das necessidades nominais \n\nglobais de energia prim\u00e1ria. A redu\u00e7\u00e3o resultante foi de 65%, com efeito na subida de tr\u00eas \n\nclasses energ\u00e9ticas, passando a assumir a classe B. \n\nO cen\u00e1rio da reabilita\u00e7\u00e3o global da moradia unifamiliar, por via das medidas passivas \n\ne activas, promove a subida de quatro classes energ\u00e9ticas (para a classe A), como \n\nconsequ\u00eancia da redu\u00e7\u00e3o de 75% das necessidades nominais globais de energia prim\u00e1ria, \n\nrelativamente ao cen\u00e1rio representativo da situa\u00e7\u00e3o inicial. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n120 \n \n\n A incid\u00eancia do estudo sobre a frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma permitiu apresentar uma reabilita\u00e7\u00e3o \n\ndireccionada a im\u00f3veis integrados em edif\u00edcios multifamiliares, e reflectir sobre as limita\u00e7\u00f5es \n\ndecorrentes. Fez parte desta an\u00e1lise uma abordagem de interven\u00e7\u00e3o diferenciada segundo a \n\norienta\u00e7\u00e3o das principais fachadas do im\u00f3vel; para tal, fez-se variar a orienta\u00e7\u00e3o segundo as \n\ncoordenadas geogr\u00e1ficas Norte/Sul e Este/Oeste. \n\n Atrav\u00e9s da metodologia de c\u00e1lculo do RCCTE os resultados entre as duas orienta\u00e7\u00f5es \n\nforam similares, sendo que a estrat\u00e9gia de sombreamento (par\u00e2metro de diferencia\u00e7\u00e3o) n\u00e3o \n\nrevelou ser determinante na evolu\u00e7\u00e3o do desempenho energ\u00e9tico. \n\nNeste caso-estudo, comparativamente com os resultados da moradia unifamiliar, o \n\ngrau de exposi\u00e7\u00e3o veio beneficiar os indicadores energ\u00e9ticos respeitantes \u00e0s necessidades de \n\nclimatiza\u00e7\u00e3o e de prepara\u00e7\u00e3o de AQS, sendo que o cen\u00e1rio representativo da condi\u00e7\u00e3o \n\nexistente apresenta, \u00e0 partida, o n\u00edvel m\u00ednimo de desempenho energ\u00e9tico exig\u00edvel nos novos \n\nedif\u00edcios (classe energ\u00e9tica B-). \n\nO aumento do conforto t\u00e9rmico nas esta\u00e7\u00f5es frias, pela aplica\u00e7\u00e3o das medidas \n\npassivas, permitiu a redu\u00e7\u00e3o de 33% das necessidades nominais anuais de aquecimento nas \n\norienta\u00e7\u00f5es N/S e E/O. A interven\u00e7\u00e3o a este n\u00edvel contribuiu para a redu\u00e7\u00e3o de 9% do \u00edndice \n\nNtc/Nt, em ambas as orienta\u00e7\u00f5es, resultando na subida de uma classe energ\u00e9tica, para a classe \n\nB. \n\nPor sua vez, a reabilita\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos sistemas energ\u00e9ticos, pela aplica\u00e7\u00e3o do sistema \n\nsolar t\u00e9rmico, consegue como resultado a eleva\u00e7\u00e3o de duas classes energ\u00e9ticas (para a classe \n\nA), atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o de 43% do \u00edndice Ntc/Nt face ao cen\u00e1rio da condi\u00e7\u00e3o existente. \n\nO investimento conjunto dos sistemas passivos e activos permite beneficiar o im\u00f3vel, \n\nquer do ponto de vista do conforto t\u00e9rmico como dos sistemas energ\u00e9ticos, embora o \n\nresultado da classifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica seja o mesmo que o apresentado pela interven\u00e7\u00e3o das \n\nmedidas activas. A fraca influ\u00eancia das medidas passivas sobre as necessidades nominais \n\nglobais de energia prim\u00e1ria pode justificar esta evid\u00eancia. \n\nOs benef\u00edcios ambientais resultantes de cada interven\u00e7\u00e3o foram avaliados atrav\u00e9s do \n\npotencial de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de CO2 equivalente, para os dois casos-estudo. A redu\u00e7\u00e3o \n\ndas necessidades de energia prim\u00e1ria identificada em cada cen\u00e1rio de reabilita\u00e7\u00e3o, realizado \u00e0 \n\nluz do RCCTE, foi convertida em emiss\u00f5es de GEE evitadas. Assim, conclui-se que a \n\nintegra\u00e7\u00e3o de um sistema solar t\u00e9rmico na estrat\u00e9gia de reabilita\u00e7\u00e3o, em qualquer um dos \n\nim\u00f3veis, potencia um melhor desempenho ambiental por compara\u00e7\u00e3o com a aplica\u00e7\u00e3o isolada \n\ndas medidas passivas. \n\nNo caso-estudo da moradia unifamiliar, o potencial de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de GEE \n\nface \u00e0 condi\u00e7\u00e3o existente, \u00e9 de 65% ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o dos colectores solares, e de 75% quando \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n121 \n \n\no processo de reabilita\u00e7\u00e3o inclui as medidas passivas e activas. Por sua vez, a cen\u00e1rio \n\nrepresentativo da condi\u00e7\u00e3o existente do caso-estudo da frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma (para as duas \n\norienta\u00e7\u00f5es) apresenta um potencial de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de GEE de 57% aquando da \n\naplica\u00e7\u00e3o conjunta das medidas passivas e activas. \n\nO facto da moradia unifamiliar apresentar necessidades de conforto t\u00e9rmico muito \n\nsuperiores ao caso-estudo da frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma, faz com que a redu\u00e7\u00e3o das necessidades de \n\nenergia prim\u00e1ria seja maior quando executada a interven\u00e7\u00e3o das medidas passivas, e \n\nconsequentemente, o potencial de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es seja superior. \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre as diferentes estrat\u00e9gias de reabilita\u00e7\u00e3o da moradia unifamiliar e o \n\ncusto econ\u00f3mico envolvido (consumo energ\u00e9tico anual e investimento das medidas propostas) \n\npermitiu o desenvolvimento de uma an\u00e1lise do desempenho econ\u00f3mico das diferentes \n\ninterven\u00e7\u00f5es propostas para este caso-estudo. \n\nReconhecendo como principais limita\u00e7\u00f5es o per\u00edodo de recupera\u00e7\u00e3o do capital \n\ninvestido, bem como a disponibilidade de capital por parte do investidor, \u00e9 necess\u00e1rio realizar \n\num estudo t\u00e9cnico-econ\u00f3mico que suporte as tomadas de decis\u00e3o. A este tipo de interven\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e1 impl\u00edcito um elevado esfor\u00e7o financeiro, que poder\u00e1 ser comportado atrav\u00e9s de incentivos \n\necon\u00f3micos, como seja a exist\u00eancia de cr\u00e9ditos banc\u00e1rios bonificados, com o apoio \n\ncomplementar do Estado. \n\nPara al\u00e9m do custo inicial do investimento, interessa definir os benef\u00edcios econ\u00f3micos \n\nresultantes de cada interven\u00e7\u00e3o, capazes de estimular a concretiza\u00e7\u00e3o do processo de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o e relacion\u00e1-los tamb\u00e9m com os benef\u00edcios ambientais anteriormente referidos. \n\nAtrav\u00e9s das medidas de melhoria de car\u00e1cter passivo, prev\u00ea-se um potencial de \n\nredu\u00e7\u00e3o de mais de 50% do total do custo econ\u00f3mico anual, e de 10% quando aplicado \n\nisoladamente o sistema solar t\u00e9rmico. J\u00e1 o cen\u00e1rio de reabilita\u00e7\u00e3o, que compreende a \n\nexecu\u00e7\u00e3o conjunta das medidas passivas e activas, apresenta um potencial de redu\u00e7\u00e3o de 63% \n\ndo total do custo econ\u00f3mico anual. A realiza\u00e7\u00e3o deste cen\u00e1rio de reabilita\u00e7\u00e3o representa uma \n\npoupan\u00e7a anual de 2 678 \u20ac, com a recupera\u00e7\u00e3o do capital investido ap\u00f3s um per\u00edodo de 13 \n\nanos. \n\nEstes resultados permitem concluir que as medidas passivas promovem uma maior \n\npoupan\u00e7a econ\u00f3mica do que a aplica\u00e7\u00e3o dos sistemas activos (solar t\u00e9rmico). Por sua vez, em \n\ncada caso-estudo, o n\u00edvel de emiss\u00f5es evitadas atrav\u00e9s dos sistemas activos \u00e9 superior ao \n\nconseguido por via das medidas passivas, fazendo elevar com facilidade a classe energ\u00e9tica \n\natribu\u00edda, como resultado da redu\u00e7\u00e3o das necessidades nominais globais de energia prim\u00e1ria. \n\nAcresce ainda a simplicidade de execu\u00e7\u00e3o de cada interven\u00e7\u00e3o, em fase de obra. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n122 \n \n\nIdealmente, o plano de neg\u00f3cio assenta numa base de aplica\u00e7\u00e3o conjunta das medidas \n\npassivas, atendendo primeiramente \u00e0s necessidades de climatiza\u00e7\u00e3o, proporcionando um \n\nconforto acrescido e, num segundo plano, ap\u00f3s a recupera\u00e7\u00e3o do capital investido nas medidas \n\npassivas, aconselha-se a instala\u00e7\u00e3o de um sistema solar t\u00e9rmico, pass\u00edvel de cobrir a maioria \n\ndas necessidades energ\u00e9ticas para a prepara\u00e7\u00e3o de AQS e de melhorar expressivamente o \n\ndesempenho energ\u00e9tico da resid\u00eancia. \n\n Atendendo a que a melhoria da classifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica pode ser obtida apenas com a \n\ninstala\u00e7\u00e3o do sistema solar t\u00e9rmico, para AQS, \u00e9 geralmente relegado para segundo plano a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o de obras de reabilita\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do isolamento t\u00e9rmico, mais onerosas. Esta \u00e9 a \n\nvis\u00e3o generalizada dos investidores que desprezam as vantagens resultantes de uma \n\ninterven\u00e7\u00e3o a favor do bem-estar dos ocupantes. \n\n Alguns agentes do mercado da constru\u00e7\u00e3o referem que os custos relacionados com as \n\nactividades de reabilita\u00e7\u00e3o fazem desse segmento um neg\u00f3cio pouco interessante e de facto, o \n\nresultado sobre essa an\u00e1lise atribui as maiores vantagens ao lado da procura. Contudo, \n\natendendo aos benef\u00edcios comprovados para os propriet\u00e1rios dos im\u00f3veis, os principais \n\nagentes deste mercado poder\u00e3o tirar proveito da sua actividade para a gera\u00e7\u00e3o de receitas \n\natrav\u00e9s da reabilita\u00e7\u00e3o, compatibilizando-as com a actividade de nova constru\u00e7\u00e3o. \n\nTendo presente o valor do custo da nova constru\u00e7\u00e3o e o pre\u00e7o m\u00e9dio de oferta no \n\nmercado, a pre\u00e7os de 2009, conclui-se que a proposta de reabilita\u00e7\u00e3o para a moradia \n\nunifamiliar corresponde a 19% do custo da nova constru\u00e7\u00e3o e a 9% do pre\u00e7o m\u00e9dio de oferta \n\nno mercado, assumindo a interven\u00e7\u00e3o conjunta das medidas passivas e activas. \n\n6.1.2 Inqu\u00e9rito aos agentes \n\nPela elabora\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9ritos individuais aos sectores de actividade mais influentes, \n\nfoi analisada a especificidade do mercado da reabilita\u00e7\u00e3o. \n\n Atrav\u00e9s dos sectores da constru\u00e7\u00e3o, promo\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, e projectistas, \n\nficou patente que a estagna\u00e7\u00e3o do sector da constru\u00e7\u00e3o criou o momento oportuno para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o do segmento de mercado da reabilita\u00e7\u00e3o, impulsionando o interesse pela melhoria \n\ndo desempenho energ\u00e9tico do edificado existente. \n\nContudo, 3/5 das construtoras respondentes n\u00e3o considera a certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica \n\nobrigat\u00f3ria dos edif\u00edcios existentes um factor contributivo para o desenvolvimento do \n\nmercado da reabilita\u00e7\u00e3o. Pelo contr\u00e1rio, mais de metade dos promotores e mediadores \n\nimobili\u00e1rios t\u00eam uma perspectiva positiva sobre o processo de certifica\u00e7\u00e3o do constru\u00eddo, \n\nadmitindo que constitui uma val\u00eancia para o desenvolvimento do mercado da reabilita\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n123 \n \n\nDo ponto de vista dos projectistas, a certifica\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria dos im\u00f3veis, em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de transac\u00e7\u00e3o, representa uma estrat\u00e9gia capaz de dinamizar o mercado da \n\nreabilita\u00e7\u00e3o, aumentando o potencial de melhoria da qualidade de constru\u00e7\u00e3o, tanto nos novos \n\nedif\u00edcios como nos existentes. Na execu\u00e7\u00e3o dos projectos de reabilita\u00e7\u00e3o a classe m\u00ednima \n\nexig\u00edvel para os novos edif\u00edcios (classe energ\u00e9tica B-) constitui a meta estabelecida por 5/9 da \n\namostra de projectistas. \n\nComo um dos principais obst\u00e1culos ao incremento do mercado da reabilita\u00e7\u00e3o, a \n\nmaioria dos projectistas e construtoras apontam a fraca atractividade econ\u00f3mica do neg\u00f3cio. \n\n O volume de neg\u00f3cio acusado pelos protagonistas do mercado identifica as tend\u00eancias \n\npr\u00f3prias de cada sector e permite inferir sobre os objectivos de concretiza\u00e7\u00e3o de cada um \n\ndeles. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o do volume de neg\u00f3cio do sector da constru\u00e7\u00e3o permite constatar que o \n\nmercado assenta sobretudo na nova constru\u00e7\u00e3o, sendo que uma das empresas aponta ainda \n\npara o crescimento de 20% do volume de neg\u00f3cio direccionado para a nova constru\u00e7\u00e3o \n\nresidencial e servi\u00e7os, em 2009, face ao ano anterior. \n\nQuanto ao sector da promo\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, apenas uma das empresas \n\nprev\u00ea para 2009 o aumento de 20% do volume de neg\u00f3cio respeitante \u00e0 venda de im\u00f3veis \n\nresidenciais/servi\u00e7os reabilitados, e a redu\u00e7\u00e3o de 20% do volume de neg\u00f3cio correspondente \u00e0 \n\nvenda de novos im\u00f3veis residenciais/servi\u00e7os. As restantes empresas declaram, para 2009, a \n\nestagna\u00e7\u00e3o do volume de neg\u00f3cio respeitante \u00e0s suas actividades. \n\nPor sua vez a maioria dos projectistas admite a redu\u00e7\u00e3o do volume de neg\u00f3cio \n\norientado para a nova constru\u00e7\u00e3o residencial/servi\u00e7os e a estagna\u00e7\u00e3o do desenvolvimento de \n\nprojectos de reabilita\u00e7\u00e3o para 2009. Apenas um prev\u00ea o aumento de 20% do volume de \n\nneg\u00f3cio no segmento da reabilita\u00e7\u00e3o residencial/servi\u00e7os. \n\nNo contexto actual da economia, a tend\u00eancia apontada pelos projectistas no processo \n\nde constru\u00e7\u00e3o, afigura-se como a mais ajustada. \n\nAo contr\u00e1rio dos projectistas, as entidades certificadoras consideram a actual \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o (RCCTE e RSCESE) adequada \u00e0 realidade portuguesa e com potencial para o \n\ndesenvolvimento do mercado da reabilita\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, uma das limita\u00e7\u00f5es apontada pelos \n\nperitos qualificados \u00e9 ainda a ignor\u00e2ncia e a falta de compreens\u00e3o por parte dos propriet\u00e1rios, \n\ndos resultados emitidos no certificado energ\u00e9tico. \n\nPelo facto da metodologia de c\u00e1lculo do RCCTE privilegiar os sistemas activos, 18/26 \n\ndos peritos qualificados inclu\u00eddos no estudo consideram relevante a diferencia\u00e7\u00e3o da \n\nclassifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica em duas categorias (sistemas passivos e sistemas energ\u00e9ticos). Para \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n124 \n \n\n19/26 dos peritos qualificados o processo de certifica\u00e7\u00e3o do parque edificado existente \n\nconstitui uma componente importante na atribui\u00e7\u00e3o do valor comercial dos im\u00f3veis. \n\nNum horizonte de 20 anos, 11/26 dos peritos qualificados admite que 90% do parque \n\nedificado existente estar\u00e1 certificado. Este per\u00edodo de tempo poder\u00e1 ser traduzido pela \n\nintensidade de transac\u00e7\u00f5es de im\u00f3veis no mercado. \n\n6.2 Recomenda\u00e7\u00f5es \nNo \u00e2mbito da melhoria do desempenho energ\u00e9tico dos edif\u00edcios, a transposi\u00e7\u00e3o da \n\nDirectiva Europeia ocorreu muito positivamente, com a adapta\u00e7\u00e3o de todo o mercado \n\nportugu\u00eas. Contudo, a metodologia de c\u00e1lculo do RCCTE apresenta-se desadaptada \u00e0 \n\nimplementa\u00e7\u00e3o das medidas passivas, pelo que se sup\u00f5e necess\u00e1ria uma formula\u00e7\u00e3o equitativa \n\ndos par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es passivas e activas. \n\nO actual regulamento n\u00e3o fomenta a import\u00e2ncia de orientar o principal investimento \n\nsobre as medidas passivas (isolamento t\u00e9rmico do edificado), mas antes estimula a instala\u00e7\u00e3o \n\nde sistemas energ\u00e9ticos activos, garantindo uma classifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica superior. \n\nConforme sugerido por especialistas em certifica\u00e7\u00e3o, prop\u00f5e-se a cria\u00e7\u00e3o de um \n\nprocesso de fiscaliza\u00e7\u00e3o das certifica\u00e7\u00f5es energ\u00e9ticas dos edif\u00edcios, no sentido de assegurar a \n\nqualidade do trabalho prestado e desta forma garantir a sua idoneidade, estabelecendo um \n\ngrau de confian\u00e7a entre os intervenientes do processo. \n\nOs investimentos em efici\u00eancia energ\u00e9tica t\u00eam conduzido ao desenvolvimento de \n\nestrat\u00e9gias, como \u00e9 exemplo o PNAEE que valoriza o financiamento da reabilita\u00e7\u00e3o urbana. \n\nNeste sentido, e tal como apoia a arquitecta L\u00edvia Tirone, \u00e9 imperativo fazer valer o seu \n\ncumprimento e continuidade, sobre a certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica de todos os edif\u00edcios do Estado \n\n(impondo exig\u00eancias ao seu desempenho), o desenvolvimento de um fundo de efici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica, incentivos fiscais \u00e0 micro-produ\u00e7\u00e3o e alinhamento progressivo da fiscalidade com \n\no sistema de certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica dos edif\u00edcios (p.e. benef\u00edcio em IRS a habita\u00e7\u00f5es com \n\nclasse A/A+). \n\nPor outro lado, a \u2018Lei dos Alvar\u00e1s\u2019 estabelece os requisitos de qualifica\u00e7\u00e3o das \n\nempresas para a execu\u00e7\u00e3o de obras, essencialmente adaptados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o corrente, \n\nconstituindo um sistema de regula\u00e7\u00e3o deficit\u00e1rio no que respeita aos trabalhos de reabilita\u00e7\u00e3o \n\ndas constru\u00e7\u00f5es existentes e, sobretudo, de interven\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \n\nhist\u00f3ricos. Neste contexto, e conforme sustenta o engenheiro V\u00edtor C\u00f3ias e Silva, a aposta na \n\nqualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica dos projectistas e empreiteiros dever\u00e1 ser uma responsabilidade atendida \n\npelas pr\u00f3prias empresas. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n125 \n \n\nA melhoria da realidade actual do sector implicar\u00e1 uma mudan\u00e7a cultural ao n\u00edvel de \n\ntodos os actores, desde os promotores, projectistas e construtores, passando pelos \n\nlicenciadores e fiscalizadores, at\u00e9 aos utilizadores finais, os utentes dos edif\u00edcios. \u00c9 \n\nimperativo que exista um envolvimento ajustado de todos os stakeholders. \n\nUrge o desenvolvimento de estrat\u00e9gias para o fortalecimento de um mercado de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do sector da constru\u00e7\u00e3o e a todos os que se relacionam de alguma forma com este. \n\nA optimiza\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica no patrim\u00f3nio novo e no j\u00e1 edificado, o desenvolvimento de \n\nsolu\u00e7\u00f5es tecnologicamente aptas para responder aos desafios do futuro, a gera\u00e7\u00e3o de emprego \n\nqualificado e a cria\u00e7\u00e3o de um motor de desenvolvimento econ\u00f3mico sustentado, s\u00e3o alguns \n\ndos objectivos a alcan\u00e7ar. \n\nComo estrat\u00e9gia de sensibiliza\u00e7\u00e3o, os benef\u00edcios ambientais e econ\u00f3micos resultantes \n\ndos processos de reabilita\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios do Estado deveriam ser divulgados publicamente. \n\n6.3 Desenvolvimentos futuros \n Para aprofundar a informa\u00e7\u00e3o resultante do estudo, seria desej\u00e1vel a realiza\u00e7\u00e3o de \n\ncen\u00e1rios de reabilita\u00e7\u00e3o compreendendo as \u00e9pocas de constru\u00e7\u00e3o que envolveram altera\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas nas pr\u00e1ticas de execu\u00e7\u00e3o em Portugal. Deste projecto resultariam diversos \n\nmodelos e solu\u00e7\u00f5es ajustados \u00e0s caracter\u00edsticas construtivas e necessidades de cada \u00e9poca, \n\ncom eventual utiliza\u00e7\u00e3o nas actividades de reabilita\u00e7\u00e3o e nova constru\u00e7\u00e3o, tirando partido dos \n\nmelhores resultados encontrados. \n\n A simula\u00e7\u00e3o do conforto t\u00e9rmico em edifica\u00e7\u00f5es com recurso a outras metodologias de \n\nc\u00e1lculo, como o EnergyPlus e DesignBuilder (software integrado no EnergyPlus), \n\npermitiriam uma segunda an\u00e1lise dos resultados obtidos pela metodologia de c\u00e1lculo do \n\nRCCTE. O EnergyPlus \u00e9 uma ferramenta de modela\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica para a avalia\u00e7\u00e3o do \n\ndesempenho do edificado, desenvolvida pelo Departamento de Energia dos Estados Unidos, \n\nque permite simular os sistemas de aquecimento, ilumina\u00e7\u00e3o e ventila\u00e7\u00e3o, de forma a \n\nquantificar o seu consumo energ\u00e9tico. Em complementaridade, o DesignBuilder contabiliza \n\nos recursos que constituem a envolvente, o qual det\u00e9m uma base de dados de materiais de \n\nconstru\u00e7\u00e3o e dispositivos de sombreamento. \n\n A prospec\u00e7\u00e3o a n\u00edvel global de solu\u00e7\u00f5es energeticamente eficientes, em utiliza\u00e7\u00e3o \n\nefectiva e com resultados j\u00e1 comprovados, com potencial de serem integradas no edificado \n\nnacional, permitiria identificar outras oportunidades nas vertentes econ\u00f3mica, energ\u00e9tica e \n\nambiental. \n\n Considerando o tempo de vida \u00fatil dos edif\u00edcios numa perspectiva de tratamento de \n\ninforma\u00e7\u00e3o dos materiais aplicados na sua reabilita\u00e7\u00e3o, seria interessante promover uma \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n126 \n \n\navalia\u00e7\u00e3o integrada de todos os impactes ambientais associados a esta actividade, com \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das oportunidades para a sua minimiza\u00e7\u00e3o. A An\u00e1lise do Ciclo de Vida (ACV) \n\ndos processos de reabilita\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios existentes, permite identificar a origem dos \n\nimpactes ambientais e possibilitar a sua mitiga\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de um uso mais eficiente de \n\nmateriais e energia. Deste modo, seria poss\u00edvel identificar os pontos de actua\u00e7\u00e3o pass\u00edveis de \n\nmelhoria, com a consequente redu\u00e7\u00e3o do consumo de recursos e das emiss\u00f5es ambientais, \n\ncom economia de custos. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n127 \n \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\nADENE. (2009). Certifica\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica e Ar Interior. Portugal: Ag\u00eancia para a Energia. \n\nADENE. (2004). Caracteriza\u00e7\u00e3o da actividade das empresas do Solar T\u00e9rmico em Portugal. \n\nAlg\u00e9s: Ag\u00eancia para a Energia. \n\nADENE. (2009). Caracteriza\u00e7\u00e3o do Solar T\u00e9rmico em Portugal 2008. Alg\u00e9s: Ag\u00eancia para a \n\nEnergia. \n\nADENE. (2001). FORUM \u201cEnergias Renov\u00e1veis em Portugal\u201d- Relat\u00f3rio S\u00edntese. Lisboa: \n\nAg\u00eancia para a Energia/ INETI. \n\nADENE. (2009). Nota T\u00e9cnica: NT-SCE-01. M\u00e9todo de c\u00e1lculo simplificado para a \n\ncertifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica de edif\u00edcios existentes no \u00e2mbito do RCCTE. Portugal: Ag\u00eancia para a \n\nEnergia. \n\nAECOPS. (2009). Lei de reabilita\u00e7\u00e3o urbana pode ser inconstitucional. Obtido em 4 de \n\nAgosto de 2009, de Associa\u00e7\u00e3o de Empresas de Constru\u00e7\u00e3o, Obras P\u00fablicas e Servi\u00e7os - \n\nnot\u00edcias: http://www.aecops.pt \n\nAguiar, R.; Carvalho, M. J. (2007). Manual de Instala\u00e7\u00e3o e Utiliza\u00e7\u00e3o do software SolTerm. \n\nLisboa, Portugal: Instituto Nacional de Engenharia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o, I.P. \n\nAlegre, A. N.; Appleton, J.; Heitor, T. V. (1999). Boletim Municipal de Planeamento e \n\nGest\u00e3o Urban\u00edstica da CML. A Reabilita\u00e7\u00e3o das Casa de Rendas Econ\u00f3micas das C\u00e9lulas I e \n\nII do Bairro de Alvalade . \n\nAlma\u00e7a, I. (2009). O ano da certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica. Mercado El\u00e9ctrico, pp. 20-24. \n\nANEOP. (2008). Cadernos da Constru\u00e7\u00e3o, 2.\u00ba Semestre 2007. Portugal: Associa\u00e7\u00e3o Nacional \n\nde Empreiteiros de Obras P\u00fablicas. \n\nAPEA. (2009). Not\u00edcias: Certifica\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica. Obtido em 20 de Julho de 2009, de \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Portuguesa de Engenharia do Ambiente: http://www.apea.pt \n\nAppleton, J. (2009). Congresso LiderA 09: Novas oportunidades para a constru\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel. Reabilita\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel. Lisboa: Instituto Superior T\u00e9cnico. \n\nBCSD Portugal. Efici\u00eancia Energ\u00e9tica em Edif\u00edcios - Realidades empresariais e \n\noportunidades. Lisboa: Conselho Empresarial para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n128 \n \n\nBCSD Portugal: Conselho Empresarial para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. (2005). Manual \n\nde Boas Pr\u00e1ticas de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica . Lisboa, Portugal: BCSD Portugal. \n\nBordalo, A.; Mateus, D.; Moutinho, M. (2005). Malha Urbana - Revista Lus\u00f3fona de \n\nUrbanismo. A Qualidade Urban\u00edstica como recurso estrat\u00e9gico para o desenvolvimento de \n\nPortugal . Universidade Lus\u00f3fona. \n\nBrand\u00e3o, S. S. (2004). Cogera\u00e7\u00e3o. Produ\u00e7\u00e3o e Planeamento de Energia El\u00e9ctrica . Coimbra, \n\nPortugal: Universidade de Coimbra. \n\nBr\u00fcndlinger, R.; Gl\u00fcck, N.; Fechner, H. (2008). National Survey Report of PV Power \n\nApplications in Austria . Viena, \u00c1ustria: International Energy Agency. \n\nCabrita, A. R.; Aguiar, J.; Appleton, J. (1997). Gui\u00e3o de apoio \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \n\nhabitacionais (Vol. I). Lisboa: LNEC. \n\nCabrita, A. R.; Aguiar, J.; Appleton, J. (1992). Manual de apoio \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios \n\ndo Bairro Alto. Lisboa: LNEC. \n\nCAD. (s.d.). Paredes de Trombe. Obtido em 21 de Abril de 2009, de Companhia de \n\nArquitectura e Design: http://www.ikaza.com.pt \n\nCanha da Piedade, A.; Moret Rodrigues, A.; Roriz, L. F. (2003). Climatiza\u00e7\u00e3o em Edif\u00edcios - \n\nEnvolvente e Comportamento T\u00e9rmico. Alfragide, Portugal: Edi\u00e7\u00f5es Orion. \n\nCAT. (2007). Glazing over. Machynlleth: Centre for Alternative Technology. \n\nCEEETA. (2001b). 5 \u2013 Micro-turbinas E\u00f3licas. Tecnologias de Micro-Gera\u00e7\u00e3o e Sistemas . \n\n42-47: Centro de Estudos em Economia da Energia, dos Transportes e do Ambiente. \n\nCEEETA. (2001a). 6 \u2013 Pain\u00e9is Solares Fotovoltaicos. Tecnologias de Micro-Gera\u00e7\u00e3o e \n\nSistemas, 48-52. Centro de Estudos em Economia da Energia, dos Transportes e do Ambiente. \n\nCenter for Sustainable Building Research; Alliance to Save Energy; Lawrence Berkeley \n\nNational Laboratory. (2009). Window Technologies. Obtido em 19 de Abril de 2009, de \n\nEfficient Windows Collaborative: http://www.efficientwindows.org \n\nCentro de Gest\u00e3o da Rede Inform\u00e1tica do Governo. (2009). Apresenta\u00e7\u00e3o do novo regime de \n\nReabilita\u00e7\u00e3o Urbana. Obtido em 17 de Julho de 2009, de Gorverno de Portugal: \n\nhttp://www.portugal.gov.pt \n\nChaves, F. (2004). Gest\u00e3o da Inova\u00e7\u00e3o. Inova\u00e7\u00e3o na Ind\u00fastria da Caixilharia. Porto: \n\nFaculdade de Engenharia da Universidade do Porto. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n129 \n \n\nCML. (2005). Habita\u00e7\u00e3o e Mercado Imobili\u00e1rio na \u00c1rea Metropolitana de Lisboa. Lisboa, \n\nPortugal: C\u00e2mara Municipal de Lisboa. \n\nC\u00f3ias e Silva, V.; Soares, I. (s.d.). A Revis\u00e3o dos Projectos como Forma de Reduzir os Custos \n\nda Constru\u00e7\u00e3o e os Encargos da Manuten\u00e7\u00e3o de Edif\u00edcios. Lisboa, Portugal. \n\nC\u00f3ias, V. (2007). Requisitos complementares a satisfazer pelas empresas que executam as \n\ninterven\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o do edificado e de conserva\u00e7\u00e3o e restauro do patrim\u00f3nio \n\narquitect\u00f3nico. Lisboa, Portugal: Gecorpa. \n\nC\u00f3ias, V.; Fernandes, S. (2007). Reabilita\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica dos Edif\u00edcios. Pedra &amp; Cal, p. 8. \n\nCouto, J. P.; Couto, A. M. (2007). Import\u00e2ncia da Revis\u00e3o dos Projectos na Redu\u00e7\u00e3o dos \n\nCustos de Manuten\u00e7\u00e3o das Constru\u00e7\u00f5es. Portugal: Universidade do Minho. \n\nCruzfer - Representa\u00e7\u00f5es, Materiais e Ferragens, Lda. (s.d.). Fachadas - malhas met\u00e1licas de \n\na\u00e7o inox. Obtido em 18 de Abril de 2009, de Guia de Materiais e Equipamentos: \n\nhttp://guiademateriais.construir.pt \n\nCruzfer - Representa\u00e7\u00f5es, Materiais e Ferragens, Lda. (s.d.). Protec\u00e7\u00e3o Solar. Obtido em 19 \n\nde Abril de 2000, de Cruzfer: http://www.cruzfer.pt \n\nCunha, A.; Melo, J. J. (2007). Ordenamento do territ\u00f3rio e finan\u00e7as locais. Ind\u00fastria e \n\nAmbiente , 47, pp. 36-40. \n\nDGEG. (2004). Guia para Instaladores de Colectores Solares. Direc\u00e7\u00e3o Geral de Energia e \n\nGeologia, Lisboa. \n\nDGEG. (2004). Reabilita\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica da envolvente de edif\u00edcios residenciais. Direc\u00e7\u00e3o \n\nGeral de Energia e Geologia, Lisboa. \n\nDGEG. (2009). Energia Solar. Obtido em 4 de Maio de 2009, de DGEG - Direcc\u00e7\u00e3o Geral de \n\nEnergia e Geologia: http://www.dgge.pt/ \n\nDirec\u00e7\u00e3o Geral de Energia - Minist\u00e9rio da Economia. (2002). Efici\u00eancia Energ\u00e9tica nos \n\nEdif\u00edcios. Direc\u00e7\u00e3o Geral de Energia - Minist\u00e9rio da Economia, Portugal. \n\nDow Building Solutions. (2006). Isolamento T\u00e9rmico. Obtido em 10 de Mar\u00e7o de 2009, de \n\nDow Building Solutions - Portugal: http://building.dow.com \n\nECOFYS GmbH. (2005). Cost-Effective Climate Protection in the EU Building Stock. \n\nAlemanha. \n\nEDP - Energias de Portugal. (s.d.). Vai comprar casa? Obtido de ECO - Programa de \n\nefici\u00eancia energ\u00e9tica : http://www.eco.edp.pt \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n130 \n \n\nEEA. (2008). Energy and environment report 2008. Copenhaga: European Environment \n\nAgency. \n\nEnerBuilding. (2008). A utiliza\u00e7\u00e3o racional de energia em edif\u00edcios p\u00fablicos. DECO, Lisboa. \n\nEnerBuilding. (2008). Efici\u00eancia Energ\u00e9tica nos Edif\u00edcios Residenciais. DECO, Lisboa. \n\nEnglish Heritage. (2008). Micro wind generation and traditional buildings. Londres: English \n\nHeritage. \n\nEPIA. (2009). Global market outlook for photovoltaics until 2013. European Photovoltaic \n\nIndustry Association, Bruxelas. \n\nEPUL. (2007). Propostas para dinamizar a coloca\u00e7\u00e3o dos fogos devolutos no mercado \n\nimobili\u00e1rio. Empresa P\u00fablica de Urbaniza\u00e7\u00e3o de Lisboa, Lisboa. \n\nErtex Solar. (s.d.). Roof - Projects. Obtido em 11 de Maio de 2009, de Ertex Solar: \n\nhttp://www.ertex-solar.at \n\nESTIF. (2007). Solar Thermal Action Plan for Europe: Heating &amp; Cooling from the Sun. \n\nEuropean Solar Thermal Industry Federation, Bruxelas. \n\nESTIF. (2008). Solar Thermal Markets in Europe: Trends and Market Statistics 2007. \n\nEuropean Solar Thermal Industry Federation, Bruxelas. \n\nESTTP. (2006). Solar Thermal Vision 2030. European Solar Thermal Technology Platform, \n\nBruxelas. \n\nEuroconstruct. (2008). European construction market trends to 2010. 65th Euroconstruct \n\nConference 2008. CRESME Ricerche Spa, Roma. \n\nEuropean Commission, Directorate-General for Economic and Financial Affairs. (2009). \n\nInterim Forecast: January 2009. European Commission, Bruxelas. \n\nEuropean Commission, Directorate-General for Energy and Transport. (2007). 2020 vision: \n\nSaving our energy. European Commission, Bruxelas. \n\nEuropean Commission, Institute for Prospective Technological Studies. (2008). \n\nEnvironmental Improvement Potentials of Residential Buildings (IMPRO-Building). European \n\nCommunities, Luxemburgo. \n\nEuropean Photovoltaic Technology Platform. (2007). Building Integrated Photovoltaics: a \n\nnew design opportunity for architects. European SUNRISE Project, Bruxelas. \n\nEurostat. (2008). Energy: Yearly statistics 2006. European Communities, Luxemburgo. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n131 \n \n\nEurostat. (2008). EU27 energy dependence rate at 54% in 2006. Eurostat. \n\nEWEA. (2009). The Economics of Wind Energy. Bruxelas: European Wind Energy \n\nAssociation. \n\nFEPICOP. (2009). Investir em constru\u00e7\u00e3o, ultrapassar a crise: constru\u00e7\u00e3o 2008/2009. \n\nFedera\u00e7\u00e3o Portuguesa da Ind\u00fastria da Constru\u00e7\u00e3o e Obras P\u00fablicas, Porto. \n\nFerreira da Cunha, M. M. (Junho de 2005). V\u00e3os Envidra\u00e7ados. Geometria de Insola\u00e7\u00e3o - \n\nOptimiza\u00e7\u00e3o do Dimensionamento de Elementos de Protec\u00e7\u00e3o Solar. Faculdade de \n\nEngenharia da Universidade do Porto, Porto. \n\nFraga Pimentel, A.; Guerra Martins, J. (2005). Reabilita\u00e7\u00e3o de Edif\u00edcios Tradicionais. \n\nPortugal. \n\nGarrido, J. (2008). Sistemas Energ\u00e9ticos para o Sector Edif\u00edcios em Portugal: \n\nSustentabilidade e Potencial de Inova\u00e7\u00e3o. Monte de Caparica, Portugal. \n\nGodish, T. (2001). Indoor Environmental Quality. Florida, United States of America: CRC \n\nPress LLC. \n\nGon\u00e7alves, H.; Cabrito, P. (2006). Edif\u00edcio Solar XXI: Um Edif\u00edcio Energeticamente Eficiente \n\nem Portugal. Lisboa, Portugal. \n\nGon\u00e7alves, H.; Gra\u00e7a, J. M. (2004). Conceitos Bioclim\u00e1ticos para os Edif\u00edcios em Portugal. \n\nDirec\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia, Lisboa. \n\nGu, Z. (2007). Approaches to Energy Efficient Building Development - Studying under \n\nChinese Contexts. Estocolmo, Su\u00e9cia: Royal Institute of Technology, School of Industrial \n\nEngineering and Management. \n\nHenriques, F. (2007). Reabilita\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica de edif\u00edcios. Portugal. \n\nHunter Douglas. (2009). Solar Control. Obtido em 15 de Abril de 2009, de Hunter Douglas \n\nContract: http://www.hunterdouglascontract.com/solarcontrol/ \n\nIEA. (2002). Distributed Generation in Liberalised Electricity Markets. Fran\u00e7a: OCDE/ \n\nInternational Energy Agency. \n\nIEEA. (2008). Guidebook on energy intelligent retrofitting. Intelligent Energy Europe \n\nAgency, Bruxelas. \n\nImperalum. (2009). Tabela de pre\u00e7os. Portugal. \n\nImperalum. (s.d.). Solu\u00e7\u00f5es - Projectos de Isolamento T\u00e9rmico. Obtido em 14 de Mar\u00e7o de \n\n2009, de Imperalum: http://www.imperalum.com \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n132 \n \n\nINE. (2004). 30 anos de 25 de Abril: um retrato estat\u00edstico. Instituto Nacional de Estat\u00edstica, \n\nLisboa. \n\nINE. (2008). Estat\u00edsticas da Constru\u00e7\u00e3o e Habita\u00e7\u00e3o 2007. Instituto Nacional de Estat\u00edstica, \n\nLisboa. \n\nINE. (s.d.). Portal de Estat\u00edsticas Oficiais. Obtido em 6 de Dezembro de 2008, de Instituto \n\nNacional de Estat\u00edstica: http://www.ine.pt \n\nITIC. (2008). O Sistema Nacional de Certifica\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica e da Qualidade do Ar Interior \n\ndos Edif\u00edcios. Instituto T\u00e9cnico para a Ind\u00fastria da Constru\u00e7\u00e3o, Portugal. \n\nItard, L.; Meije, F.; Vrins, E.; Hoiting, H. (2008). Building Renovation and Mod-ernisation in \n\nEurope: State of the art review. OTB Research Institute for Housing, Urban and Mobility \n\nStudies. Delft University of Technology, Delft. \n\nITIC. (2008). O Sistema Nacional de Certifica\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica e da Qualidade do Ar Interior \n\ndos Edif\u00edcios: oportunidades para o sector da constru\u00e7\u00e3o, segmento residencial. Instituto \n\nT\u00e9cnico para a Ind\u00fastria da Constru\u00e7\u00e3o, Lisboa. \n\nJaffer, A. (2006). Radiative Cooling in Hot Humid Climates. \n\nKleinkauf, W.; Haas, O.; Raptis, F.; Schmid, J.; Strauss, P.; Zacharias, P. (1998). \n\nDecentralized Grid-Compatible PV Power Supply: Strategy for Electrification and \n\nIntegration Concepts with Modular Technology. Kassel, Alemanha. \n\nKlinckenberg consultants. (2006). Investing in Building Energy Efficiency in the Enlarged \n\nEuropean Union. EuroACE, Holanda. \n\nLagoas Park. (s.d.). Imagens - exterior. Obtido em 4 de Maio de 2009, de Lagoas Park - \n\nOeiras: http://www.lagoaspark.pt \n\nLanham, A.; Gama, P.; Braz, R. (2004). Semin\u00e1rios de Inova\u00e7\u00e3o - Instituto Superior T\u00e9cnico. \n\nArquitectura Bioclim\u00e1tica: perspectivas de inova\u00e7\u00e3o e futuro. Lisboa. \n\nLisboa E-Nova - Ag\u00eancia Municipal de Energia e Ambiente. (2009). Breve resumo com as \n\nmedidas do PNAEE (Resolu\u00e7\u00e3o Conselho de Ministros n.\u00ba 80/2008) relevantes para \n\nreabilita\u00e7\u00e3o. Lisboa E-Nova, Lisboa. \n\nLouren\u00e7o, P. (2003). 2\u00ba Simp\u00f3sio internacional sobre patologia, durabilidade e reabilita\u00e7\u00e3o de \n\nedif\u00edcios. Defeitos e solu\u00e7\u00f5es para paredes de alvenaria n\u00e3o-estrutural (pp. 361-370). LNEC, \n\nLisboa. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n133 \n \n\nLUSA - Ag\u00eancia de Not\u00edcias de Portugal. (2008). Plano Estrat\u00e9gico vai penalizar casas \n\ndevolutas e edif\u00edcios degradados. Obtido em 14 de Mar\u00e7o de 2009, de RTP: http://tv1.rtp.pt \n\nMelo, J. J.; Torres, A.; Veloso, P. (1997). Os impostos relacionados com o uso da terra como \n\ninstrumento de ordenamento do territ\u00f3rio. O Economista, 10, pp. 206-212. APEC/Polimeios, \n\nLisboa. \n\nMinist\u00e9rio da Economia e da Inova\u00e7\u00e3o - Direc\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia. (s.d.). \n\nBalan\u00e7os energ\u00e9ticos - Indicadores Econ\u00f3micos, Quadro II. Obtido em 20 de Novembro de \n\n2008, de Direc\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia: http://www.dgge.pt/ \n\nMinist\u00e9rio da Economia e da Inova\u00e7\u00e3o. (2008). Portugal Efici\u00eancia 2015: Plano Nacional de \n\nAc\u00e7\u00e3o para a Efici\u00eancia Energ\u00e9tica. Lisboa, Portugal. \n\nMinist\u00e9rio da Economia e da Inova\u00e7\u00e3o. (2007). Caracteriza\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica Nacional . Obtido \n\nem 4 de Dezembro de 2008, de DGEG - Direc\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia: \n\nhttp://www.dgge.pt/ \n\nMinist\u00e9rio da Economia e da Inova\u00e7\u00e3o, Direc\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia. (s.d.). \n\nEstat\u00edsticas-Balan\u00e7os Energ\u00e9ticos. Obtido em 20 de Novembro de 2008, de Direc\u00e7\u00e3o Geral \n\nde Energia e Geologia: http://www.dgge.pt/ \n\nMinist\u00e9rio das Obras P\u00fablicas, Transportes e Comunica\u00e7\u00f5es. (2007). Portugal SB07: \n\nSustainable Construction, Materials and Practices \u2013 Challenge of the Industry for the New \n\nMillennium. Gabinete do Ministro das Obras P\u00fablicas, Transportes e Comunica\u00e7\u00f5es, Lisboa. \n\nMurakami, S. (2003). CASBEE; New Assessment tools based on environmental efficiency and \n\ndesigned to fit all lifecycle stages. Yokohama, Jap\u00e3o. \n\nNBT. (2008). Technical Manual Passivhaus. Timber Frame Systems. Natural Building \n\nTechnologies, Oakley, Inglaterra. \n\nObserv\u2019ER; Jozef Stefan Institute. (2008). Barom\u00e8tre Photovoltaique. Syst\u00e8mes Solaires, le \n\nJournal des \u00c9nergies Renouvelables, pp. 50-70. \n\nObserv\u2019ER; Jozef Stefan Institute. (2009). Barom\u00e8tre Photovoltaique. Syst\u00e8mes Solaires, le \n\njournal du photovolta\u00efque, pp. 72-103. \n\nOliveira Fernandes, E.; Maldonado, E. (1990). Manual de Apoio: Caracter\u00edsticas de \n\nComportamento T\u00e9rmico dos Edif\u00edcios. INEGI, Lisboa. \n\nOrdem dos Arquitectos. (2001). A Green Vitruvius - Princ\u00edpios e Pr\u00e1ticas de Projecto para \n\numa Arquitectura Sustent\u00e1vel. Ordem dos Arquitectos, Lisboa. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n134 \n \n\nOrganisation for Economic Co-operation and Development. (2002). Working Party on \n\nNational Environmental Policy. Case studies on policy instruments for instruments for \n\nenvironmentally sustainable buildings. OCDE. \n\nPaiva, J. V. (2003). Medidas de reabilita\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica em edif\u00edcios. Laborat\u00f3rio Nacional de \n\nEngenharia Civil, Lisboa. \n\nPaiva, J. V.; Aguiar, J.; Paiva, A. (2006). Guia t\u00e9cnico de reabilita\u00e7\u00e3o habitacional (Vol. II). \n\nLNEC-INH, Lisboa. \n\nPeixoto de Freitas, V. (2002). Isolamento t\u00e9rmico de fachadas pelo exterior. MaxitGroup, \n\nPorto. \n\nPeixoto de Freitas, V. (2007). Semin\u00e1rio sobre Paredes de Alvenaria. Implica\u00e7\u00f5es \n\nconstrutivas no RCCTE na concep\u00e7\u00e3o de paredes de alvenaria. Portugal. \n\nPeixoto, M. (2009). Venda de casas em Portugal sofre maior queda em 15 anos. Di\u00e1rio \n\nEcon\u00f3mico. \n\nPereira, V. S. (2006). Tend\u00eancias na reabilita\u00e7\u00e3o de fachadas - a contribui\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de \n\nmateriais de constru\u00e7\u00e3o. Aveiro, Portugal. \n\nPina dos Santos, C. A.; Matias, L. (2009). Edif\u00edcios - ITE 50. Coeficientes de Transmiss\u00e3o \n\nT\u00e9rmica de Elementos da Envolvente dos Edif\u00edcios. LNEC, Lisboa. \n\nPinheiro, M. D. (2006). Ambiente e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel. Amadora: Instituto do Ambiente. \n\nPires, B.; Pincante, N. (2007). Microgera\u00e7\u00e3o. Planeamento e Produ\u00e7\u00e3o de Energia. Faculdade \n\nde Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade de Coimbra, Coimbra. \n\nPublic Interest Energy Research Program. (s.d.). The Next Stage in Evaporative Cooling. \n\nCalifornia Energy Commission, Calif\u00f3rnia, Estados Unidos da Am\u00e9rica. \n\nRibeiro, F. (2007). Energia Solar Fotovoltaica: Integra\u00e7\u00e3o em Edif\u00edcios. Portugal. \n\nSalema, J. (2007). Produ\u00e7\u00e3o combinada de electricidade e calor. Mercado El\u00e9ctrico, pp. 46-\n\n47. \n\nSchulz, E. (2006). What\u2019s the importance of cogeneration? Alemanha. \n\nSequeira, I. (2009). Casas: Pre\u00e7os dos certificados de desempenho energ\u00e9tico travam \n\nreabilita\u00e7\u00e3o urbana. O P\u00fablico. Lisboa. \n\nTirone, L.; Nunes, K. (2007). Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel. Portugal: Tirone Nunes, SA. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n135 \n \n\nTorcellini, P.; Pless, S. (2004). Trombe Walls in Low-Energy Buildings: Practical \n\nExperiences. National Renewable Energy Laboratory, Denver, Colorado. \n\nTSF. (2009). Governo admite obrigar senhorios a vender casas degradadas. Obtido em 2 de \n\nAbril de 2009, de TSF - R\u00e1dio Not\u00edcias: http://tsf.sapo.pt \n\nU.S. Green Building Council. (2008). LEED Rating Systems. Obtido em 10 de Agosto de \n\n2009, de U.S. Green Building Council: http://www.usgbc.org \n\nViegas, J. C. (s.d.). Ventila\u00e7\u00e3o natural em edif\u00edcios de habita\u00e7\u00e3o. Laborat\u00f3rio Nacional de \n\nEngenharia Civil, Lisboa. \n\nWADE - The World Alliance for Decentralized Energy. (2009). Decentralized Energy. \n\nObtido em 7 de Maio de 2009, de WADE: http://www.wadecanada.ca \n\nWEC. (2008). Energy Efficiency Policies around the World: Review and Evaluation. World \n\nEnergy Council, Londres. \n\nZamora, I.; San Martin, J. I.; Javier Maz\u00b4on, A. (2005). Emergent Technologies In Electrical \n\nMicrogeneration. International Journal of Emerging Electric Power Systems. \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n137 \n \n\nAp\u00eandice 1 \n\n Lista de empresas e entidades particulares que voluntariamente participaram no estudo \n\nde mercado sobre efici\u00eancia energ\u00e9tica na manuten\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, atrav\u00e9s do \n\npreenchimento de inqu\u00e9ritos: \n\nQuadro A. 1.1. Agentes de mercado que participaram no estudo sobre efici\u00eancia energ\u00e9tica na manuten\u00e7\u00e3o e \nreabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \n\nConstrutoras \n\nConstrutora Abrantina, SA \n\nLovarte \u2013 Com\u00e9rcio e Industria de Constru\u00e7\u00e3o, Lda. \n\nSociedade de Constru\u00e7\u00f5es Soares da Costa, SA \n\nTecReab \u2013 Tecnologias de Reabilita\u00e7\u00e3o de Edif\u00edcios e Estruturas, Lda. \n\nTeixeira Duarte, S.A. \n\nPromotores e mediadores \n\nimobili\u00e1rios \n\nJaime Ouro \u2013 Sociedade de Media\u00e7\u00e3o Imobili\u00e1ria Unipessoal, Lda. \n\nJill \u2013 Sociedade de Media\u00e7\u00e3o Imobili\u00e1ria Unipessoal, Lda. \n\nMaria Matos \u2013 Media\u00e7\u00e3o Imobili\u00e1ria Unipessoal, Lda. \n\nMiranda e Nunes \u2013 Sociedade de Media\u00e7\u00e3o Imobili\u00e1ria, Lda. \n\nMSF TUR.IM SGPS, S.A. \n\nN Propriedades \u2013 Sociedade de Media\u00e7\u00e3o Imobili\u00e1ria, Lda. \n\nOpway Imobili\u00e1ria \n\nPlanbelas - Sociedade Imobili\u00e1ria, S.A. \n\nFrames, Sociedade de Media\u00e7\u00e3o Imobili\u00e1ria, Lda. \n\nRAR Imobili\u00e1ria, S.A. \n\nRetoque, LDA \n\nRockbuilding \u2013 Solu\u00e7\u00f5es Imobili\u00e1rias, S.A. \n\nRUSTI\u00c9VORA \u2013 Sociedade de Media\u00e7\u00e3o Imobili\u00e1ria, Lda. \n\nTuriprojecto \u2013 Investimentos imobili\u00e1rios, S.A. \n\nProjectistas \n\n\u00c1gua-Mestra, Lda. \n\nArqwork Arquitectura \n\nGarcia Vazquez - Engenharia e Gest\u00e3o de Projectos, Lda. \n\nJorge Gra\u00e7a Costa \u2013 Arquitecto Unipessoal, Lda. \n\nMadureira &amp; Madureira \u2013 Estudos e Projectos Lda. \n\nMiguel Ferreira Mendes \u2013 Arquitecto \n\nMUGA, Servi\u00e7os de Arquitectura, Sociedade Unipessoal, Lda. \n\nNuno Fran\u00e7a \u2013 Engenharia Civil, Lda. \n\nPaulo Pereira - Servi\u00e7os de Engenharia Civil, Lda. \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n138 \n \n\nQuadro A. 1.1. Agentes de mercado que participaram no estudo sobre efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o e \nmanuten\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \n\nPeritos qualificados \n\nAlfredo Costa Pereira \n\nAna Sofia Martins Galhofas \n\nAnt\u00f3nio Marques Ferreira da Silva \n\nCarlos A. Lopes Sim\u00f5es \n\nCarlos Costa \n\nCristina Esteves Pires da Silva \n\nElson Silva Almeida \n\nFernando Cir\u00edaco Ferreira \n\nJo\u00e3o Lino Silva Costa \n\nJo\u00e3o Miguel Ribeiro Dur\u00e3es \n\nJo\u00e3o Paulo Lopes \n\nJorge Alves Lopes \n\nJorge Manuel Vieira Vaz \n\nJorge Nascimento \n\nJos\u00e9 Campos Marinho \n\nLu\u00eds Em\u00edlio da Silva \n\nLu\u00eds Filipe Martins Colho \n\nLu\u00eds Miguel Ver\u00edssimo \n\nManuel Teixeira Fernandes \n\nMarco Jos\u00e9 Fernandes Silva \n\nNoel Franco \n\nNuno Marcelo Correia Silva Coelho \n\nNuno Ricardo de Castro Ferreira da Silva \n\nPedro Manuel da Silva Faria \n\nPedro Quintas \n\nRita Isabel Rosa Nunes \n\n \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n139 \n \n\nAp\u00eandice 2 \n\n Estrutura dos inqu\u00e9ritos sobre pr\u00e1ticas e perspectivas em mat\u00e9ria de efici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica nos edif\u00edcios, dirigidos, distintamente, a cada sector de actividade: constru\u00e7\u00e3o, \n\npromo\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, projectistas e peritos qualificados. \n\nA. 2.1 Inqu\u00e9rito ao sector da constru\u00e7\u00e3o \n1. Dada a declarada crise do sector da constru\u00e7\u00e3o, considera a reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios uma \u00e1rea de neg\u00f3cio \n\ninteressante? \n\nSim   \n \n\nN\u00e3o   \n \n\nN\u00e3o sabe   \n\n \nPorqu\u00ea?   \n\nQue outras perspectivas v\u00ea para o sector?   \n\n2. Considera que, num futuro pr\u00f3ximo, a reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, com vista \u00e0 melhoria da efici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica, poder\u00e1 constituir um elevado potencial de neg\u00f3cio? \n\nSim   \n \n\nN\u00e3o   \n \n\nN\u00e3o sabe   \n\n \nPorqu\u00ea?   \n\n3. No exerc\u00edcio da reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios s\u00e3o aplicadas t\u00e9cnicas, requeridas pelo cliente, que visam a \n\nmelhoria da efici\u00eancia energ\u00e9tica? \n\n  \nSempre Frequente Raro Nunca \n\nV\u00e3os exteriores \nVidros duplos \n\n    \nCaixilharia com corte t\u00e9rmico \n\n    \n\nIsolamento t\u00e9rmico \n\nCoberturas \n    \n\nParedes interiores \n    \n\nParedes exteriores \n    \n\nParedes de Trombe \n    \n\nAquecimento \ncentral \n\nBiomassa \n    \n\nG\u00e1s natural ou GPL \n    \n\nGas\u00f3leo \n    \n\nSombreamento \nexterior \n\nFixo \n    \n\nM\u00f3vel manual \n    \n\nM\u00f3vel autom\u00e1tico \n    \n\nElimina\u00e7\u00e3o de pontes t\u00e9rmicas \n    \n\nMateriais com elevada in\u00e9rcia t\u00e9rmica \n    \n\nPain\u00e9is solares t\u00e9rmicos (AQS) \n    \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n140 \n \n\n  \nSempre Frequente Raro Nunca \n\nMicrogera\u00e7\u00e3o \n\nFotovoltaica \n    \n\nE\u00f3lica \n    \n\nCogera\u00e7\u00e3o \n    \n\nVentila\u00e7\u00e3o natural \nChamin\u00e9s de ventila\u00e7\u00e3o \n\n    \nGrelhas de ventila\u00e7\u00e3o \n\n    \nVentila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica \n\n    \nAr condicionado \n\n    \nSistemas AVAC \n\n    \nOutra:   \n\n    \n\n4. Quais os maiores obst\u00e1culos que v\u00ea ao mercado da reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios? \n(escolha no m\u00e1ximo quatro op\u00e7\u00f5es) \n\nFalta de procura, dada a prefer\u00eancia pela constru\u00e7\u00e3o nova \n \n\nExiste grande resist\u00eancia \u00e0 mudan\u00e7a no mercado da constru\u00e7\u00e3o \n \n\nInser\u00e7\u00e3o em \u00e1rea urbana pouco atractiva \n \n\nNeg\u00f3cio economicamente pouco atractivo \n \n\nCustos superiores aos das novas habita\u00e7\u00f5es \n \n\nExige burocracia acrescida \n \n\nConhecimento t\u00e9cnico \u00e9 insuficiente, as tecnologias n\u00e3o est\u00e3o maduras \n \n\nAs empresas n\u00e3o disp\u00f5em de quadros qualificados para esse efeito \n \n\nDificuldades com moradores, vizinhan\u00e7a \n \n\nDificuldades t\u00e9cnicas, por exemplo, com as infra-estruturas \n \n\nQuais?  \n\nJ\u00e1 se aposta o suficiente na reabilita\u00e7\u00e3o \n \n\nN\u00e3o sabe \n \n\n5. O Sistema Nacional de Certifica\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica e da Qualidade do Ar Interior nos Edif\u00edcios prev\u00ea a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o por n\u00edveis de efici\u00eancia. Considera esta classifica\u00e7\u00e3o um contributo positivo para o mercado \n\nda reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios? \n\nSim   \n \n\nN\u00e3o   \n \n\nN\u00e3o sabe   \n\n \nPorqu\u00ea?  \n\n6. Quais as principais \u00e1reas de trabalho desenvolvidas e que propor\u00e7\u00e3o aproximada representam no volume \n\nde neg\u00f3cio (2008 e previsto para 2009)? \n\n \n2008 (%) 2009 (%) \n\nConstru\u00e7\u00e3o de novos edif\u00edcios residenciais/ servi\u00e7os \n  \n\nConstru\u00e7\u00e3o de novos edif\u00edcios comerciais/ industriais \n  \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n141 \n \n\n \n2008 (%) 2009 (%) \n\nConstru\u00e7\u00e3o de novos edif\u00edcios tur\u00edsticos \n  \n\nReabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios residenciais/ servi\u00e7os \n  \n\nReabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios comerciais/ industriais \n  \n\nReabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios tur\u00edsticos \n  \n\nOutra:  \n  \n\n7. Quando aplica as t\u00e9cnicas construtivas supramencionadas na quest\u00e3o 3, geralmente, de quem \u00e9 a \n\niniciativa? \n\nCliente   \n \n\nProjectista   \n \n\nEmpresa de constru\u00e7\u00e3o   \n\n8. Quais os principais clientes na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios? (escolha uma ou mais op\u00e7\u00f5es) \n\nInstitui\u00e7\u00f5es P\u00fablicas \n \n\nParticulares \n \n\nServi\u00e7os e pequeno com\u00e9rcio \n \n\nInd\u00fastria, grandes \u00e1reas comerciais \n \n\nPromotores imobili\u00e1rios \n \n\nOutros   \n \n\nQuais?  \n\n9. Observa\u00e7\u00f5es/ Sugest\u00f5es \n\nA. 2.2 Inqu\u00e9rito ao sector da promo\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o \n1. Dada a declarada crise do sector da constru\u00e7\u00e3o, considera a reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios uma \u00e1rea de neg\u00f3cio \n\ninteressante? \n\nSim   \n \n\nN\u00e3o   \n \n\nN\u00e3o sabe   \n\n \n\nPorqu\u00ea?  \n\nQue outras perspectivas v\u00ea para o sector?  \n\n2. Considera que, num futuro pr\u00f3ximo, a reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, com vista \u00e0 melhoria da efici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica, poder\u00e1 constituir um elevado potencial de neg\u00f3cio? \n\nSim   \n \n\nN\u00e3o   \n \n\nN\u00e3o sabe   \n\n \n\nPorqu\u00ea?  \n\n \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n142 \n \n\n3. Em projectos de reabilita\u00e7\u00e3o que promove, que tipo de t\u00e9cnicas, que visam a melhoria da efici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica, faz aplicar? \n\n  \nSempre Frequente Raro Nunca \n\nV\u00e3os exteriores \nVidros duplos \n\n    \nCaixilharia com corte t\u00e9rmico \n\n    \n\nIsolamento t\u00e9rmico \n\nCoberturas \n    \n\nParedes interiores \n    \n\nParedes exteriores \n    \n\nParedes de Trombe \n    \n\nAquecimento \ncentral \n\nBiomassa \n    \n\nG\u00e1s natural ou GPL \n    \n\nGas\u00f3leo \n    \n\nSombreamento \nexterior \n\nFixo \n    \n\nM\u00f3vel manual \n    \n\nM\u00f3vel autom\u00e1tico \n    \n\nElimina\u00e7\u00e3o de pontes t\u00e9rmicas \n    \n\nMateriais com elevada in\u00e9rcia t\u00e9rmica \n    \n\nPain\u00e9is solares t\u00e9rmicos (AQS) \n    \n\nMicrogera\u00e7\u00e3o \n\nFotovoltaica \n    \n\nE\u00f3lica \n    \n\nCogera\u00e7\u00e3o \n    \n\nVentila\u00e7\u00e3o natural \nChamin\u00e9s de ventila\u00e7\u00e3o \n\n    \nGrelhas de ventila\u00e7\u00e3o \n\n    \nVentila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica \n\n    \nAr condicionado \n\n    \nSistemas AVAC \n\n    \nOutra:  \n\n    \n\n4. Quais os maiores obst\u00e1culos que v\u00ea ao mercado da reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios? \n\n(escolha no m\u00e1ximo quatro op\u00e7\u00f5es) \n\nFalta de procura, dada a prefer\u00eancia pela constru\u00e7\u00e3o nova \n \n\nExiste grande resist\u00eancia \u00e0 mudan\u00e7a no mercado da constru\u00e7\u00e3o \n \n\nInser\u00e7\u00e3o em \u00e1rea urbana pouco atractiva \n \n\nNeg\u00f3cio economicamente pouco atractivo \n \n\nCustos superiores aos das novas habita\u00e7\u00f5es \n \n\nExige burocracia acrescida \n \n\nConhecimento t\u00e9cnico \u00e9 insuficiente, as tecnologias n\u00e3o est\u00e3o maduras \n \n\nAs empresas n\u00e3o disp\u00f5em de quadros qualificados para esse efeito \n \n\nDificuldades com moradores, vizinhan\u00e7a \n \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n143 \n \n\nDificuldades t\u00e9cnicas, por exemplo, com as infra-estruturas \n \n\nQuais?  \n\nJ\u00e1 se aposta o suficiente na reabilita\u00e7\u00e3o \n \n\nN\u00e3o sabe \n \n\n5. O Sistema Nacional de Certifica\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica e da Qualidade do Ar Interior nos Edif\u00edcios prev\u00ea a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o por n\u00edveis de efici\u00eancia. Considera esta classifica\u00e7\u00e3o um contributo positivo para o mercado \n\nda reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios? \n\nSim   \n \n\nN\u00e3o   \n \n\nN\u00e3o sabe   \n\n \n\nPorqu\u00ea?  \n\n6. Quais as principais \u00e1reas de trabalho desenvolvidas e que propor\u00e7\u00e3o aproximada representam no volume \n\nde neg\u00f3cio (2008 e previsto para 2009)? \n\n \n2008 (%) 2009 (%) \n\nVenda de edif\u00edcios novos residenciais/ servi\u00e7os \n  \n\nVenda de edif\u00edcios novos comerciais/ industriais \n  \n\nVenda de edif\u00edcios novos tur\u00edsticos \n  \n\nVenda de edif\u00edcios reabilitados residenciais/ servi\u00e7os \n  \n\nVenda de edif\u00edcios reabilitados comerciais/ industriais \n  \n\nVenda de edif\u00edcios reabilitados tur\u00edsticos \n  \n\nArrendamento de edif\u00edcios \n  \n\nOutra: \n  \n\n7. Qual a posi\u00e7\u00e3o da empresa relativamente aos edif\u00edcios antigos devolutos ou subutilizados? \n\nEst\u00e3o a ocupar \u00e1reas com potencial de constru\u00e7\u00e3o e deveriam ser demolidas, dando \nespa\u00e7o para a nova constru\u00e7\u00e3o  \n\nDeveria ser promovida a sua reabilita\u00e7\u00e3o \n \n\nN\u00e3o sabe \n \n\nOutras:  \n \n\n8. Se houvesse incentivos financeiros \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios aumentaria o seu neg\u00f3cio neste dom\u00ednio? \n\nSim   \n \n\nN\u00e3o   \n \n\nN\u00e3o sabe   \n\n \n\nPorqu\u00ea?  \n \n\n9. Observa\u00e7\u00f5es/ Sugest\u00f5es \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n144 \n \n\nA. 2.3 Inqu\u00e9rito a projectistas \n1. Dada a declarada crise do sector da constru\u00e7\u00e3o, considera a reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios uma \u00e1rea de neg\u00f3cio \n\ninteressante? \n\nSim   \n \n\nN\u00e3o   \n \n\nN\u00e3o sabe   \n\n \n\nPorqu\u00ea?  \n\nQue outras perspectivas v\u00ea para o sector?  \n\n2. Considera que, num futuro pr\u00f3ximo, a reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, com vista \u00e0 melhoria da efici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica, poder\u00e1 constituir um elevado potencial de neg\u00f3cio? \n\nSim   \n \n\nN\u00e3o   \n \n\nN\u00e3o sabe   \n\n \n\nPorqu\u00ea?  \n\n3. Em projecto de reabilita\u00e7\u00e3o, quais as solu\u00e7\u00f5es de materiais e t\u00e9cnicas construtivas que mais utiliza de \n\nmodo a tornar o edif\u00edcio energeticamente mais eficiente? \n\n  \nSempre Frequente Raro Nunca \n\nV\u00e3os exteriores \nVidros duplos \n\n    \nCaixilharia com corte t\u00e9rmico \n\n    \n\nIsolamento t\u00e9rmico \n\nCoberturas \n    \n\nParedes interiores \n    \n\nParedes exteriores \n    \n\nParedes de Trombe \n    \n\nAquecimento \ncentral \n\nBiomassa \n    \n\nG\u00e1s natural ou GPL \n    \n\nGas\u00f3leo \n    \n\nSombreamento \nexterior \n\nFixo \n    \n\nM\u00f3vel manual \n    \n\nM\u00f3vel autom\u00e1tico \n    \n\nElimina\u00e7\u00e3o de pontes t\u00e9rmicas \n    \n\nMateriais com elevada in\u00e9rcia t\u00e9rmica \n    \n\nPain\u00e9is solares t\u00e9rmicos (AQS) \n    \n\nMicrogera\u00e7\u00e3o \n\nFotovoltaica \n    \n\nE\u00f3lica \n    \n\nCogera\u00e7\u00e3o \n    \n\nVentila\u00e7\u00e3o natural \nChamin\u00e9s de ventila\u00e7\u00e3o \n\n    \nGrelhas de ventila\u00e7\u00e3o \n\n    \nVentila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica \n\n    \nAr condicionado \n\n    \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n145 \n \n\n \nSempre Frequente Raro Nunca \n\nSistemas AVAC \n    \n\nOutra: \n    \n\n4. Quais os maiores obst\u00e1culos que v\u00ea ao mercado da reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios? \n\n(escolha no m\u00e1ximo quatro op\u00e7\u00f5es) \n\nFalta de procura, dada a prefer\u00eancia pela constru\u00e7\u00e3o nova \n \n\nExiste grande resist\u00eancia \u00e0 mudan\u00e7a no mercado da constru\u00e7\u00e3o \n \n\nInser\u00e7\u00e3o em \u00e1rea urbana pouco atractiva \n \n\nNeg\u00f3cio economicamente pouco atractivo \n \n\nCustos superiores aos das novas habita\u00e7\u00f5es \n \n\nExige burocracia acrescida \n \n\nConhecimento t\u00e9cnico \u00e9 insuficiente, as tecnologias n\u00e3o est\u00e3o maduras \n \n\nAs empresas n\u00e3o disp\u00f5em de quadros qualificados para esse efeito \n \n\nDificuldades com moradores, vizinhan\u00e7a \n \n\nDificuldades t\u00e9cnicas, por exemplo, com as infra-estruturas \n \n\nQuais?  \n\nJ\u00e1 se aposta o suficiente na reabilita\u00e7\u00e3o \n \n\nN\u00e3o sabe \n \n\n5. O Sistema Nacional de Certifica\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica e da Qualidade do Ar Interior nos Edif\u00edcios prev\u00ea a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o por n\u00edveis de efici\u00eancia. Considera esta classifica\u00e7\u00e3o um contributo positivo para o mercado \n\nda reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios? \n\nSim   \n \n\nN\u00e3o   \n \n\nN\u00e3o sabe   \n\n \n\nPorqu\u00ea?  \n\n6. Que tipo de projectos t\u00eam sido solicitados e qual o volume de neg\u00f3cios que representaram na empresa \n\nem 2008 e est\u00e3o em carteira para 2009? \n\n \n2008 (%) 2009 (%) \n\nNovos edif\u00edcios residenciais/ servi\u00e7os \n  \n\nNovos edif\u00edcios comerciais/ industriais \n  \n\nNovos edif\u00edcios tur\u00edsticos \n  \n\nReabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios residenciais/ servi\u00e7os \n  \n\nReabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios comerciais/ industriais \n  \n\nReabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios tur\u00edsticos \n  \n\nOutra:  \n  \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n146 \n \n\n7. Quando n\u00e3o se aplica as t\u00e9cnicas construtivas, supramencionadas na quest\u00e3o 3, o principal motivo \u00e9: \n\n(seleccione no m\u00e1ximo duas op\u00e7\u00f5es) \n\nN\u00e3o s\u00e3o solicitadas pelo cliente \n \n\nO projectista prop\u00f5e mas o cliente rejeita \n \n\nN\u00e3o existe know-how suficiente dos construtores sobre a aplica\u00e7\u00e3o de algumas t\u00e9cnicas \n \n\nO projecto inclui as melhores t\u00e9cnicas, mas no momento da constru\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o \naplicadas  \n\nOutra:  \n \n\n8. Considera que a actual regulamenta\u00e7\u00e3o para a efici\u00eancia energ\u00e9tica em edif\u00edcios (RCCTE e RSECE) \u00e9: \n\n(seleccione uma ou mais op\u00e7\u00f5es) \n\nDemasiado exigente \n \n\nAdequado \u00e0 realidade portuguesa neste momento \n \n\nPouco exigente, poderia ir-se mais longe \n \n\nJustifique:  \n\n9. Qual o grau de conhecimento dos clientes relativamente \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos regulamentos RCCTE e \n\nRSECE? \n\nEst\u00e3o informados e consideram como oportunidade de melhoria \n \n\nEst\u00e3o informados mas encaram como desnecess\u00e1ria \n \n\nN\u00e3o est\u00e3o informados \n \n\n10. Como aplica os regulamentos: RCCTE e RSECE? (seleccione uma ou mais op\u00e7\u00f5es) \n\nProcura sempre materiais construtivos mais eficientes \n \n\nAplica conceitos de arquitectura bioclim\u00e1tica \n \n\nIntegra energias renov\u00e1veis no edif\u00edcio \n \n\nOutras formas \n \n\nQuais?  \n \n\n11. Nos projectos de reabilita\u00e7\u00e3o, qual a classifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica m\u00ednima que procura assegurar nos \n\nedif\u00edcios? (seleccione apenas uma op\u00e7\u00e3o) \n\nA+ \n  \n\nA \n  \n\nB \n  \n\nB- \n  \n\nC \n  \n\nD \n  \n\nE \n  \n\nF \n  \n\nG \n \n\nCom que frequ\u00eancia consegue cumprir esta meta? \n\nSempre   \n \n\nFrequentemente   \n \n\nRaramente   \n \n\nNunca   \n\n12. Observa\u00e7\u00f5es/ Sugest\u00f5es \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n147 \n \n\nA. 2.4 Inqu\u00e9rito a peritos qualificados \n1. Dada a declarada crise do sector da constru\u00e7\u00e3o, considera a reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios uma \u00e1rea de neg\u00f3cio \n\ninteressante? \n\nSim   \n \n\nN\u00e3o   \n \n\nN\u00e3o sabe   \n\n        \nPorqu\u00ea?  \n\nQue outras perspectivas v\u00ea para o sector? \n\n2. O Sistema Nacional de Certifica\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica e da Qualidade do Ar Interior nos Edif\u00edcios prev\u00ea a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o por n\u00edveis de efici\u00eancia. Considera esta classifica\u00e7\u00e3o um contributo positivo para o mercado \n\nda reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios? \n\nSim   \n \n\nN\u00e3o   \n \n\nN\u00e3o sabe   \n\n \n\nPorqu\u00ea?  \n\n3. Acharia pertinente a exist\u00eancia de duas categorias distintas na certifica\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, sendo uma \n\ndireccionada para a vertente construtiva e outra para os sistemas energ\u00e9ticos? \n\nSim   \n \n\nN\u00e3o   \n \n\nN\u00e3o sabe   \n\n \nPorqu\u00ea?  \n\n4. Considera que a actual regulamenta\u00e7\u00e3o para a efici\u00eancia energ\u00e9tica em edif\u00edcios existentes (RCCTE e \n\nRSECE) \u00e9: (seleccione uma ou mais op\u00e7\u00f5es) \n\nDemasiado exigente \n \n\nAdequado \u00e0 realidade portuguesa neste momento \n \n\nPouco exigente, poderia ir-se mais longe \n \n\nJustifique:  \n\n5. O valor comercial dos edif\u00edcios existentes poder\u00e1 ser condicionado pela classifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica \n\natribu\u00edda? \n\nSim   \n \n\nN\u00e3o   \n \n\nN\u00e3o sabe   \n\n \nPorqu\u00ea?  \n\n6. Na certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica de edif\u00edcios existentes, que tipo de medidas de melhoria do desempenho \n\nprop\u00f5e com maior frequ\u00eancia? \n\n  \nSempre Frequente Raro Nunca \n\nV\u00e3os exteriores Vidros duplos \n    \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n148 \n \n\n \n Sempre Frequente Raro Nunca \n\nV\u00e3os exteriores Caixilharia com corte t\u00e9rmico \n    \n\nIsolamento t\u00e9rmico \n\nCoberturas \n    \n\nParedes interiores \n    \n\nParedes exteriores \n    \n\nParedes de Trombe \n    \n\nAquecimento \ncentral \n\nBiomassa \n    \n\nG\u00e1s natural ou GPL \n    \n\nGas\u00f3leo \n    \n\nSombreamento \nexterior \n\nFixo \n    \n\nM\u00f3vel manual \n    \n\nM\u00f3vel autom\u00e1tico \n    \n\nElimina\u00e7\u00e3o de pontes t\u00e9rmicas \n    \n\nMateriais com elevada in\u00e9rcia t\u00e9rmica \n    \n\nPain\u00e9is solares t\u00e9rmicos (AQS) \n    \n\nMicrogera\u00e7\u00e3o \n\nFotovoltaica \n    \n\nE\u00f3lica \n    \n\nCogera\u00e7\u00e3o \n    \n\nVentila\u00e7\u00e3o natural \nChamin\u00e9s de ventila\u00e7\u00e3o \n\n    \nGrelhas de ventila\u00e7\u00e3o \n\n    \n\nVentila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica \n    \n\nAr condicionado \n    \n\nSistemas AVAC \n    \n\nOutra:  \n    \n\n7. Quais os maiores obst\u00e1culos que v\u00ea \u00e0 pr\u00e1tica das medidas propostas pelo PQ, no certificado energ\u00e9tico, \n\nno caso de edif\u00edcios existentes? (escolha no m\u00e1ximo quatro op\u00e7\u00f5es) \n\nPrefer\u00eancia pela constru\u00e7\u00e3o nova \n \n\nEconomicamente pouco atractivas \n \n\nCustos superiores aos das novas habita\u00e7\u00f5es \n \n\nExige burocracia acrescida \n \n\nConhecimento t\u00e9cnico \u00e9 insuficiente, as tecnologias n\u00e3o est\u00e3o maduras \n \n\nDificuldades com moradores, vizinhan\u00e7a \n \n\nDificuldades t\u00e9cnicas, por exemplo, com as infra-estruturas \n \n\nQuais?   \n\nN\u00e3o sabe \n \n\n \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n149 \n \n\n8. Qual o grau de conhecimento dos clientes relativamente \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos regulamentos RCCTE e \n\nRSECE? \n\nEst\u00e3o informados e consideram como oportunidade de melhoria \n \n\nEst\u00e3o informados mas encaram como desnecess\u00e1ria \n \n\nN\u00e3o est\u00e3o informados \n \n\n9. Qual o per\u00edodo de tempo que prev\u00ea para a certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica de 90% do parque edificado existente? \n\nEntre 5 a 10 anos \n \n\nEntre 10 a 20 anos \n \n\nSuperior a 20 anos \n \n\nNunca \n \n\n10. Observa\u00e7\u00f5es/ Sugest\u00f5es \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n150 \n \n\nAp\u00eandice 3 \n\n S\u00edntese de respostas aos inqu\u00e9ritos dos agentes dos diferentes sectores de actividade: \n\nconstru\u00e7\u00e3o, promo\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, projectistas e peritos qualificados. \n\nA. 3.1 Sector da constru\u00e7\u00e3o \n1. Dada a declarada crise do sector da constru\u00e7\u00e3o, considera a reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios uma \u00e1rea de neg\u00f3cio \n\ninteressante? \n\n N\u00famero de respostas \n\nSim 4 \n\nN\u00e3o 1 \n\n2. Considera que, num futuro pr\u00f3ximo, a reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, com vista \u00e0 melhoria da efici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica, poder\u00e1 constituir um elevado potencial de neg\u00f3cio? \n\n N\u00famero de respostas \n\nSim 3 \n\nN\u00e3o 1 \n\nN\u00e3o sabe 1 \n\n3. No exerc\u00edcio da reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios s\u00e3o aplicadas t\u00e9cnicas, requeridas pelo cliente, que visam a \n\nmelhoria da efici\u00eancia energ\u00e9tica? \n\n  \nN\u00famero de respostas \n\n  \nSempre Frequente Raro Nunca \n\nV\u00e3os exteriores \nVidros duplos 4 - 1 - \n\nCaixilharia com corte t\u00e9rmico - 2 3 - \n\nIsolamento t\u00e9rmico \n\nCoberturas 2 2 1 - \n\nParedes interiores - - 4 1 \n\nParedes exteriores - 2 3 - \n\nParedes de Trombe - - 1 4 \n\nAquecimento central \n\nBiomassa - - - 5 \n\nG\u00e1s natural ou GPL 1 3 - 1 \n\nGas\u00f3leo - 1 1 3 \n\nSombreamento \nexterior \n\nFixo 1 2 1 1 \n\nM\u00f3vel manual - 5 - - \n\nM\u00f3vel autom\u00e1tico - 2 2 1 \n\nElimina\u00e7\u00e3o de pontes t\u00e9rmicas - - 4 1 \n\nMateriais com elevada in\u00e9rcia t\u00e9rmica - 1 3 1 \n\nPain\u00e9is solares t\u00e9rmicos (AQS) - 2 2 1 \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n151 \n \n\n \nN\u00famero de respostas \n\n \nSempre Frequente Raro Nunca \n\nMicrogera\u00e7\u00e3o \n\nFotovoltaica - - 4 1 \n\nE\u00f3lica - - 3 2 \n\nCogera\u00e7\u00e3o - - 1 4 \n\nVentila\u00e7\u00e3o natural \nChamin\u00e9s de ventila\u00e7\u00e3o - 2 3 - \n\nGrelhas de ventila\u00e7\u00e3o - 4 1 - \n\nVentila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica - 5 - - \n\nAr condicionado - 4 - 1 \n\nSistemas AVAC - 4 - 1 \n\n4. Quais os maiores obst\u00e1culos que v\u00ea ao mercado da reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios? \n(escolha no m\u00e1ximo quatro op\u00e7\u00f5es) \n\n \nN\u00famero de respostas \n\nFalta de procura, dada a prefer\u00eancia pela constru\u00e7\u00e3o nova 1 \n\nExiste grande resist\u00eancia \u00e0 mudan\u00e7a no mercado da constru\u00e7\u00e3o - \n\nInser\u00e7\u00e3o em \u00e1rea urbana pouco atractiva - \n\nNeg\u00f3cio economicamente pouco atractivo 3 \n\nCustos superiores aos das novas habita\u00e7\u00f5es 2 \n\nExige burocracia acrescida 3 \n\nConhecimento t\u00e9cnico \u00e9 insuficiente, as tecnologias n\u00e3o est\u00e3o maduras - \n\nAs empresas n\u00e3o disp\u00f5em de quadros qualificados para esse efeito 1 \n\nDificuldades com moradores, vizinhan\u00e7a 3 \n\nDificuldades t\u00e9cnicas, por exemplo, com as infra-estruturas 1 \n\nJ\u00e1 se aposta o suficiente na reabilita\u00e7\u00e3o - \n\nN\u00e3o sabe - \n\n5. O Sistema Nacional de Certifica\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica e da Qualidade do Ar Interior nos Edif\u00edcios prev\u00ea a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o por n\u00edveis de efici\u00eancia. Considera esta classifica\u00e7\u00e3o um contributo positivo para o mercado \n\nda reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios? \n\n N\u00famero de respostas \n\nSim 1 \n\nN\u00e3o 3 \n\nN\u00e3o sabe 1 \n\n6. Quais as principais \u00e1reas de trabalho desenvolvidas e que propor\u00e7\u00e3o aproximada representam no volume \n\nde neg\u00f3cio (2008 e previsto para 2009)? \n\n \n \n\nVolume m\u00e9dio de neg\u00f3cio (%) \n \n\n \n2008 2009 \n\nNova constru\u00e7\u00e3o Edif\u00edcios residenciais/ servi\u00e7os 25,2 35,2 \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n152 \n \n\n \n \n\nVolume m\u00e9dio de neg\u00f3cio (%) \n \n\n \n2008 2009 \n\nNova constru\u00e7\u00e3o \nEdif\u00edcios comerciais/ industriais 19 16 \n\nEdif\u00edcios tur\u00edsticos 12,4 10,2 \n\nReabilita\u00e7\u00e3o \n\nEdif\u00edcios residenciais/ servi\u00e7os 26,8 28,4 \n\nEdif\u00edcios comerciais/ industriais 10,2 7,2 \n\nEdif\u00edcios tur\u00edsticos 6,4 3 \n\n7. Quando aplica as t\u00e9cnicas construtivas supramencionadas na quest\u00e3o 3, geralmente, de quem \u00e9 a \n\niniciativa? \n\n N\u00famero de respostas \n\nCliente 1 \n\nProjectista 3 \n\nEmpresa de constru\u00e7\u00e3o 1 \n\n8. Quais os principais clientes na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios? (escolha uma ou mais op\u00e7\u00f5es) \n\n \nN\u00famero de respostas \n\nInstitui\u00e7\u00f5es P\u00fablicas 2 \n\nParticulares 4 \n\nServi\u00e7os e pequeno com\u00e9rcio - \n\nInd\u00fastria, grandes \u00e1reas comerciais 1 \n\nPromotores imobili\u00e1rios 2 \n\nA. 3.2 Sector da promo\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria \n\n1. Dada a declarada crise do sector da constru\u00e7\u00e3o, considera a reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios uma \u00e1rea de neg\u00f3cio \n\ninteressante? \n\n N\u00famero de respostas \n\nSim 12 \n\nN\u00e3o 1 \n\nN\u00e3o sabe 1 \n\n2. Considera que, num futuro pr\u00f3ximo, a reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, com vista \u00e0 melhoria da efici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica, poder\u00e1 constituir um elevado potencial de neg\u00f3cio? \n\n N\u00famero de respostas \n\nSim 9 \n\nN\u00e3o 3 \n\nN\u00e3o sabe 2 \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n153 \n \n\n3. Em projectos de reabilita\u00e7\u00e3o que promove, que tipo de t\u00e9cnicas, que visam a melhoria da efici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica, faz aplicar? \n\n  \nN\u00famero de respostas \n\n  \nSempre Frequente Raro Nunca \n\nV\u00e3os exteriores \nVidros duplos 10 2 - - \n\nCaixilharia com corte t\u00e9rmico 4 5 1 2 \n\nIsolamento t\u00e9rmico \n\nCoberturas 8 3 1 - \n\nParedes interiores 4 2 - 5 \n\nParedes exteriores 5 2 2 2 \n\nParedes de Trombe - - - 6 \n\nAquecimento central \n\nBiomassa 1 - 1 7 \n\nG\u00e1s natural ou GPL 6 4 2 - \n\nGas\u00f3leo 1 - 1 8 \n\nSombreamento \nexterior \n\nFixo 2 2 2 4 \n\nM\u00f3vel manual 1 3 3 2 \n\nM\u00f3vel autom\u00e1tico - 3 3 4 \n\nElimina\u00e7\u00e3o de pontes t\u00e9rmicas 5 1 3 2 \n\nMateriais com elevada in\u00e9rcia t\u00e9rmica - 6 2 2 \n\nPain\u00e9is solares t\u00e9rmicos (AQS) 4 2 4 1 \n\nMicrogera\u00e7\u00e3o \n\nFotovoltaica 2 1 2 6 \n\nE\u00f3lica - - 4 6 \n\nCogera\u00e7\u00e3o - - 3 7 \n\nVentila\u00e7\u00e3o natural \nChamin\u00e9s de ventila\u00e7\u00e3o 6 3 1 - \n\nGrelhas de ventila\u00e7\u00e3o 4 3 1 1 \n\nVentila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica 2 4 1 3 \n\nAr condicionado 2 7 3 - \n\nSistemas AVAC 1 6 1 2 \n\n4. Quais os maiores obst\u00e1culos que v\u00ea ao mercado da reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios? \n\n(escolha no m\u00e1ximo quatro op\u00e7\u00f5es) \n\n \nN\u00famero de respostas \n\nFalta de procura, dada a prefer\u00eancia pela constru\u00e7\u00e3o nova 5 \n\nExiste grande resist\u00eancia \u00e0 mudan\u00e7a no mercado da constru\u00e7\u00e3o 5 \n\nInser\u00e7\u00e3o em \u00e1rea urbana pouco atractiva 3 \n\nNeg\u00f3cio economicamente pouco atractivo 6 \n\nCustos superiores aos das novas habita\u00e7\u00f5es 7 \n\nExige burocracia acrescida 9 \n\nConhecimento t\u00e9cnico \u00e9 insuficiente, as tecnologias n\u00e3o est\u00e3o maduras 5 \n\nAs empresas n\u00e3o disp\u00f5em de quadros qualificados para esse efeito 2 \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n154 \n \n\n \nN\u00famero de respostas \n\nDificuldades com moradores, vizinhan\u00e7a 5 \n\nDificuldades t\u00e9cnicas, por exemplo, com as infra-estruturas 4 \n\nJ\u00e1 se aposta o suficiente na reabilita\u00e7\u00e3o 1 \n\nN\u00e3o sabe - \n\n5. O Sistema Nacional de Certifica\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica e da Qualidade do Ar Interior nos Edif\u00edcios prev\u00ea a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o por n\u00edveis de efici\u00eancia. Considera esta classifica\u00e7\u00e3o um contributo positivo para o mercado \n\nda reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios? \n\n N\u00famero de respostas \n\nSim 8 \n\nN\u00e3o 5 \n\nN\u00e3o sabe 1 \n\n6. Quais as principais \u00e1reas de trabalho desenvolvidas e que propor\u00e7\u00e3o aproximada representam no volume \n\nde neg\u00f3cio (2008 e previsto para 2009)? \n\n \n \n\nVolume m\u00e9dio de neg\u00f3cio (%) \n\n \n \n\n2008 2009 \n\nVenda de novos edif\u00edcios \n\nResidenciais/ servi\u00e7os 41,5 43,7 \n\nComerciais/ industriais 7,4 4,9 \n\nTur\u00edsticos - 0,1 \n\nVenda de edif\u00edcios reabilitados \n\nResidenciais/ servi\u00e7os 35 38,4 \n\nComerciais/ industriais 0,5 2,6 \n\nTur\u00edsticos - 0,1 \n\nArrendamento de edif\u00edcios 8,3 7,5 \n\n7. Qual a posi\u00e7\u00e3o da empresa relativamente aos edif\u00edcios antigos devolutos ou subutilizados? \n\n \nN\u00famero de respostas \n\nEst\u00e3o a ocupar \u00e1reas com potencial de constru\u00e7\u00e3o e deveriam ser \ndemolidas, dando espa\u00e7o para a nova constru\u00e7\u00e3o \n\n1 \n\nDeveria ser promovida a sua reabilita\u00e7\u00e3o 12 \n\nN\u00e3o sabe 1 \n\n8. Se houvesse incentivos financeiros \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios aumentaria o seu neg\u00f3cio neste dom\u00ednio? \n\n N\u00famero de respostas \n\nSim 12 \n\nN\u00e3o - \n\nN\u00e3o sabe 2 \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n155 \n \n\nA. 3.3 Projectistas \n\n1. Dada a declarada crise do sector da constru\u00e7\u00e3o, considera a reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios uma \u00e1rea de neg\u00f3cio \n\ninteressante? \n\n N\u00famero de respostas \n\nSim 9 \n\nN\u00e3o - \n\n2. Considera que, num futuro pr\u00f3ximo, a reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, com vista \u00e0 melhoria da efici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica, poder\u00e1 constituir um elevado potencial de neg\u00f3cio? \n\n N\u00famero de respostas \n\nSim 8 \n\nN\u00e3o 1 \n\n3. Em projecto de reabilita\u00e7\u00e3o, quais as solu\u00e7\u00f5es de materiais e t\u00e9cnicas construtivas que mais utiliza de \n\nmodo a tornar o edif\u00edcio energeticamente mais eficiente? \n\n  \nN\u00famero de respostas \n\n  \nSempre Frequente Raro Nunca \n\nV\u00e3os exteriores \nVidros duplos 8 1 - - \n\nCaixilharia com corte t\u00e9rmico 3 5 1 - \n\nIsolamento t\u00e9rmico \n\nCoberturas 8 1 - - \n\nParedes interiores 1 - 6 2 \n\nParedes exteriores 6 2 1 - \n\nParedes de Trombe - 1 3 2 \n\nAquecimento central \n\nBiomassa - 1 6 2 \n\nG\u00e1s natural ou GPL - 7 2 - \n\nGas\u00f3leo - - 4 5 \n\nSombreamento \nexterior \n\nFixo 2 6 1 - \n\nM\u00f3vel manual 2 4 3 - \n\nM\u00f3vel autom\u00e1tico - 2 4 3 \n\nElimina\u00e7\u00e3o de pontes t\u00e9rmicas 7 1 1 - \n\nMateriais com elevada in\u00e9rcia t\u00e9rmica 5 4 - - \n\nPain\u00e9is solares t\u00e9rmicos (AQS) 4 4 1 \n \n\nMicrogera\u00e7\u00e3o \n\nFotovoltaica - - 7 2 \n\nE\u00f3lica - - 4 5 \n\nCogera\u00e7\u00e3o - - 3 6 \n\nVentila\u00e7\u00e3o natural \nChamin\u00e9s de ventila\u00e7\u00e3o 1 4 3 - \n\nGrelhas de ventila\u00e7\u00e3o 1 5 1 1 \n\nVentila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica - 4 5 - \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n156 \n \n\n \nN\u00famero de respostas \n\n \nSempre Frequente Raro Nunca \n\nAr condicionado - 4 2 3 \n\nSistemas AVAC - 3 5 1 \n\n4. Quais os maiores obst\u00e1culos que v\u00ea ao mercado da reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios? \n\n(escolha no m\u00e1ximo quatro op\u00e7\u00f5es) \n\n \nN\u00famero de respostas \n\nFalta de procura, dada a prefer\u00eancia pela constru\u00e7\u00e3o nova 3 \n\nExiste grande resist\u00eancia \u00e0 mudan\u00e7a no mercado da constru\u00e7\u00e3o 2 \n\nInser\u00e7\u00e3o em \u00e1rea urbana pouco atractiva 2 \n\nNeg\u00f3cio economicamente pouco atractivo 5 \n\nCustos superiores aos das novas habita\u00e7\u00f5es 4 \n\nExige burocracia acrescida 4 \n\nConhecimento t\u00e9cnico \u00e9 insuficiente, as tecnologias n\u00e3o est\u00e3o maduras 3 \n\nAs empresas n\u00e3o disp\u00f5em de quadros qualificados para esse efeito 4 \n\nDificuldades com moradores, vizinhan\u00e7a 2 \n\nDificuldades t\u00e9cnicas, por exemplo, com as infra-estruturas 3 \n\nJ\u00e1 se aposta o suficiente na reabilita\u00e7\u00e3o 1 \n\nN\u00e3o sabe - \n\n5. O Sistema Nacional de Certifica\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica e da Qualidade do Ar Interior nos Edif\u00edcios prev\u00ea a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o por n\u00edveis de efici\u00eancia. Considera esta classifica\u00e7\u00e3o um contributo positivo para o mercado \n\nda reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios? \n\n N\u00famero de respostas \n\nSim 7 \n\nN\u00e3o 1 \n\nN\u00e3o sabe 1 \n\n6. Que tipo de projectos t\u00eam sido solicitados e qual o volume de neg\u00f3cios que representaram na empresa \n\nem 2008 e est\u00e3o em carteira para 2009? \n\n \n \n\nVolume m\u00e9dio de neg\u00f3cio (%) \n\n \n \n\n2008 2009 \n\nNova constru\u00e7\u00e3o \n\nEdif\u00edcios residenciais/ servi\u00e7os 52,1 42,9 \n\nEdif\u00edcios comerciais/ industriais 10,0 22,1 \n\nEdif\u00edcios tur\u00edsticos 6,4 5,7 \n\nReabilita\u00e7\u00e3o \n\nEdif\u00edcios residenciais/ servi\u00e7os 18,6 16,4 \n\nEdif\u00edcios comerciais/ industriais 7,1 7,9 \n\nEdif\u00edcios tur\u00edsticos 0 0 \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n157 \n \n\n7. Quando n\u00e3o se aplica as t\u00e9cnicas construtivas, supramencionadas na quest\u00e3o 3, o principal motivo \u00e9: \n\n(seleccione no m\u00e1ximo duas op\u00e7\u00f5es) \n\n \nN\u00famero de respostas \n\nN\u00e3o s\u00e3o solicitadas pelo cliente - \n\nO projectista prop\u00f5e mas o cliente rejeita 5 \n\nN\u00e3o existe know-how suficiente dos construtores sobre a aplica\u00e7\u00e3o de \nalgumas t\u00e9cnicas \n\n2 \n\nO projecto inclui as melhores t\u00e9cnicas, mas no momento da constru\u00e7\u00e3o \nn\u00e3o s\u00e3o aplicadas \n\n4 \n\nOutra: N\u00e3o s\u00e3o tecnicamente compat\u00edveis ou economicamente vi\u00e1veis 1 \n\nOutra: Elevado custo 1 \n\n8. Considera que a actual regulamenta\u00e7\u00e3o para a efici\u00eancia energ\u00e9tica em edif\u00edcios (RCCTE e RSECE) \u00e9: \n\n(seleccione uma ou mais op\u00e7\u00f5es) \n\n \nN\u00famero de respostas \n\nDemasiado exigente 2 \n\nAdequado \u00e0 realidade portuguesa neste momento 2 \n\nPouco exigente, poderia ir-se mais longe 5 \n\n9. Qual o grau de conhecimento dos clientes relativamente \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos regulamentos RCCTE e \n\nRSECE? \n\n \nN\u00famero de respostas \n\nEst\u00e3o informados e consideram como oportunidade de melhoria 5 \n\nEst\u00e3o informados mas encaram como desnecess\u00e1ria 1 \n\nN\u00e3o est\u00e3o informados 3 \n\n10. Como aplica os regulamentos: RCCTE e RSECE? (seleccione uma ou mais op\u00e7\u00f5es) \n\n \nN\u00famero de respostas \n\nProcura sempre materiais construtivos mais eficientes 9 \n\nAplica conceitos de arquitectura bioclim\u00e1tica 7 \n\nIntegra energias renov\u00e1veis no edif\u00edcio 5 \n\n11. Nos projectos de reabilita\u00e7\u00e3o, qual a classifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica m\u00ednima que procura assegurar nos \n\nedif\u00edcios? (seleccione apenas uma op\u00e7\u00e3o) \n\n \nN\u00famero de respostas \n\nA+ 1 \n\nA 1 \n\nB- 2 \n\nB 5 \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n158 \n \n\nCom que frequ\u00eancia consegue cumprir esta meta? \n\n \nN\u00famero de respostas \n\nSempre 1 \n\nFrequentemente 7 \n\nRaramente 1 \n\nNunca - \n\nA. 3.4 Peritos qualificados \n\n1. Dada a declarada crise do sector da constru\u00e7\u00e3o, considera a reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios uma \u00e1rea de neg\u00f3cio \n\ninteressante? \n\n N\u00famero de respostas \n\nSim 21 \n\nN\u00e3o 2 \n\nN\u00e3o sabe 3 \n\n2. O Sistema Nacional de Certifica\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica e da Qualidade do Ar Interior nos Edif\u00edcios prev\u00ea a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o por n\u00edveis de efici\u00eancia. Considera esta classifica\u00e7\u00e3o um contributo positivo para o mercado \n\nda reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios? \n\n N\u00famero de respostas \n\nSim 20 \n\nN\u00e3o 4 \n\nN\u00e3o sabe 2 \n\n3. Acharia pertinente a exist\u00eancia de duas categorias distintas na certifica\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, sendo uma \n\ndireccionada para a vertente construtiva e outra para os sistemas energ\u00e9ticos? \n\n N\u00famero de respostas \n\nSim 18 \n\nN\u00e3o 6 \n\nN\u00e3o sabe 2 \n\n4. Considera que a actual regulamenta\u00e7\u00e3o para a efici\u00eancia energ\u00e9tica em edif\u00edcios existentes (RCCTE e \n\nRSECE) \u00e9: (seleccione uma ou mais op\u00e7\u00f5es) \n\n \nN\u00famero de respostas \n\nDemasiado exigente 3 \n\nAdequado \u00e0 realidade portuguesa neste momento 15 \n\nPouco exigente, poderia ir-se mais longe 5 \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n159 \n \n\n5. O valor comercial dos edif\u00edcios existentes poder\u00e1 ser condicionado pela classifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica \n\natribu\u00edda? \n\n N\u00famero de respostas \n\nSim 19 \n\nN\u00e3o 6 \n\nN\u00e3o sabe 1 \n\n6. Na certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica de edif\u00edcios existentes, que tipo de medidas de melhoria do desempenho \n\nprop\u00f5e com maior frequ\u00eancia? \n\n  \nN\u00famero de respostas \n\n  \nSempre Frequente Raro Nunca \n\nV\u00e3os exteriores \nVidros duplos 5 12 8 - \n\nCaixilharia com corte t\u00e9rmico 4 9 11 1 \n\nIsolamento t\u00e9rmico \n\nCoberturas 10 13 3 - \n\nParedes interiores 2 8 10 1 \n\nParedes exteriores 3 11 7 2 \n\nParedes de Trombe - - 6 18 \n\nAquecimento central \n\nBiomassa 1 2 6 14 \n\nG\u00e1s natural ou GPL 4 12 6 3 \n\nGas\u00f3leo 1 5 8 8 \n\nSombreamento \nexterior \n\nFixo - 4 11 9 \n\nM\u00f3vel manual 2 10 9 4 \n\nM\u00f3vel autom\u00e1tico - 3 6 16 \n\nElimina\u00e7\u00e3o de pontes t\u00e9rmicas 3 10 8 4 \n\nMateriais com elevada in\u00e9rcia t\u00e9rmica 2 2 14 6 \n\nPain\u00e9is solares t\u00e9rmicos (AQS) 11 11 4 \n \n\nMicrogera\u00e7\u00e3o \n\nFotovoltaica - 2 7 16 \n\nE\u00f3lica - - 8 16 \n\nCogera\u00e7\u00e3o - - 7 17 \n\nVentila\u00e7\u00e3o natural \nChamin\u00e9s de ventila\u00e7\u00e3o - - 10 13 \n\nGrelhas de ventila\u00e7\u00e3o 1 5 12 6 \n\nVentila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica 1 7 8 8 \n\nAr condicionado - 13 7 6 \n\nSistemas AVAC - 6 8 10 \n\n7. Quais os maiores obst\u00e1culos que v\u00ea \u00e0 pr\u00e1tica das medidas propostas pelo PQ, no certificado energ\u00e9tico, \n\nno caso de edif\u00edcios existentes? (escolha no m\u00e1ximo quatro op\u00e7\u00f5es) \n\n \nN\u00famero de respostas \n\nPrefer\u00eancia pela constru\u00e7\u00e3o nova 8 \n\n\n\n\u2013 A efici\u00eancia energ\u00e9tica na reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u2013 \n\n \n\n160 \n \n\n \nN\u00famero de respostas \n\nEconomicamente pouco atractivas 22 \n\nCustos superiores aos das novas habita\u00e7\u00f5es 5 \n\nExige burocracia acrescida 2 \n\nConhecimento t\u00e9cnico \u00e9 insuficiente, as tecnologias n\u00e3o est\u00e3o maduras 5 \n\nDificuldades com moradores, vizinhan\u00e7a 15 \n\nDificuldades t\u00e9cnicas, por exemplo, com as infra-estruturas 17 \n\nN\u00e3o sabe - \n\n8. Qual o grau de conhecimento dos clientes relativamente \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos regulamentos RCCTE e \n\nRSECE? \n\n \nN\u00famero de respostas \n\nEst\u00e3o informados e consideram como oportunidade de melhoria 2 \n\nEst\u00e3o informados mas encaram como desnecess\u00e1ria 11 \n\nN\u00e3o est\u00e3o informados 13 \n\n9. Qual o per\u00edodo de tempo que prev\u00ea para a certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica de 90% do parque edificado existente? \n\n \nN\u00famero de respostas \n\nEntre 5 a 10 anos 9 \n\nEntre 10 a 20 anos 11 \n\nSuperior a 20 anos 3 \n\nNunca 3"}]}}}