{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11227"}, {"@name": "filename", "#text": "16507_Melo_CristinaTeixeiraVieirade_D.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Cristina Teixeira Vieira de Melo \n\n\"CARTAS \u00c0 REDA\u00c7\u00c3O\": \n\nUMA ABORDAGEM DISCURSIVA \n\nTese apresentada ao Curso de Ling\u00fc\u00edstica do \nInstituto de Estudos da Linguagem da \nUniversidade Estadual de Campinas como \nrequisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nDoutor em Ling\u00fc\u00edstica \n\nOrientador: Prof. Dr. S\u00edrio Possenti \n\nUnicamp \n\nInstituto de Estudos da Linguagem \n\n1999 \n\n' ---------= \n\n\n\n----\u00b7l 1 Nur;lfl~OE \u2022\u2022. ...... 13.C.: ..... _. ____ ,, \n\u2022 t.,.... . \u2022 ' \" .. : \n\n. ---- - I. - \u00b7\u00b7--\u00b7--\u00b7-\n\n. :,-~:'~~~i~~ \n( -! O I \u00b7 J . _, _<._\u00b7 \n\n!'. V)~ \n. 1\"( \u2022\u2022 /.( oo \n\n:J ot} 08 I if , . \nrv ' CPC ........ =.~~-~ .... :=.-:1 .. . \n-\u00b7----\u00b7-\u00b7\u00b7--\n\nCM-00125853-0 \n\nM491c \nMelo, Cristina Teixeira Vieira de \n\n\"Cartas \u00e0 reda\u00e7\u00e3o\": uma abordagem discursiva I Cristina Teixeira \nVieira de Melo.-- Campinas, SP: [s.n.], 1999. \n\nOrientador: S\u00edrio Possenti \nTese (doutorado)- Universidade Estadual de Campinas, Instituto de \n\nEstudos da Linguagem. \n\nL Subjetividade. 2. An\u00e1lise do discurso. 3. Jornalismo. 4. \nLingu\u00edstica I. Possent~ S\u00edrio. ll. Universidade Estadual de Campinas. \n\nInstituto de Estudos da Linguagem. ID. T\u00edtulo. \n\n\n\nBANCA EXAMINADORA \n\nProf Dr. S\u00edrio Possenti (UNICAMP) \n\nProf Dr. Luiz Ant\u00f4nio Marcuschi (UFPE) \n\nProfa. Dra Maria Irma Hadler Coudry (UNICA.MP) \n\nProfa. Ora. Maria Cec\u00edlia Perez de Souza e Silva (UNICAMP) \n\nProfa Ora. Maria Tereza Fraga Rocco (USP) \n\nII \n\n\n\n1\u2022\\\u2022 \u2022\u2022\u2022\u2022plar \u2022 a redaQIO final da \\eae \n\n4efendida p o r .... ~.'::~~-.J=~-~~.' \u00b7~=----\n\nJ~~ ...... ~ ...... ~ ......... \u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7- \u00b7\u00b7\u00b7\u00b7-\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7 \n1 aprova~\u2022 pela Comiss\u00e3o Julgadora \u2022~ \n\n~-1 (... ~ l..<j~ -\u00b7 \n\nd}e . st'e1o Poss.etVT1 \n_ ......... ...... \n\n- -~-\u00b7--\n\n\n\nEsta tese \u00e9 dedicada \u00e0 mem\u00f3ria de: \n\nCarmem Dores Teixeira Z\u00edrpoli \n\nm \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\nAo professor S\u00edrio Possenti, pela orienta\u00e7\u00e3o segura e sempre aberta ao di\u00e1logo; \n\nAo professor Luiz Ant\u00f4nio Marcusch.i, pelo longo conv\u00edvio intelectual e por ter me \n\ndespertado para o estudo cient\u00edfico da l\u00edngua; \n\n\u00c0s professoras Maria Piedade S\u00e1 e Doris Arruda da C. Cwlha., pela leitura de parte do \n\ntrabalho, rica em sugest\u00f5es e est\u00edmulos; \n\n\u00c0s professoras Isaltina de Melo Gomes, Wilma Peregrino de Morais e Dilma Luciano, \n\npelo apoio e incentivo, fundamentais ao prosseguimento da pesquisa; \n\nAos amigos Paulo Andr\u00e9 Bione, Marianne Carvalho Cavalcante e Carla Almeida, pelo \n\n\"abrigo\" seguro e presen\u00e7a afetiva; \n\nA Paulinho Maced\u00f4nia, Vera L\u00facia Teixeira Carneiro e Ednar Domingues de Ara\u00fajo, \n\ninterlocutores sempre dispon\u00edveis a longas conversas que me fizeram seguir em frente -\n\nn\u00e3o s\u00f3 na pesquisa; \n\nAos meus pais, La\u00e9cio e Ilda, aos meus filhos, Rodolfo e B\u00e1rbara, e aos meus irm\u00e3os, \n\nLa\u00e9cio J\u00fanior e Luciana, por estarem sempre presentes e pela compreens\u00e3o que t\u00eam \n\ncomigo. \n\nIV \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n. INTRODU\u00c7\u00c3O ... ......... ...................................... .......... .... .. .......... .. ...... .... ....... ..... 001 \n\n. Hip\u00f3tese . . . .. . .. . . . .. .. .. .. .. .. . . . . .. . . . . .. . . . . . . . . .. .. .. . . . . .. .. . .. . . . . . . .. . .. .. . . .. . . .. . .. . . . . . .. .. . .. . . .. .. . . . . .. . 006 \n\n. Procedimentos Metodol\u00f3gicos .................. .............. .. .................................. ....... 007 \n\n. CAP\u00cdTULO 1 \n\nI PARTE \n\nASPECTOS TE\u00d3RICOS \n\n. A \"CARTA \u00c0 REDA\u00c7\u00c3O\" ..... ............ ...... .............. .... ..... .......... ........................... 012 \n\n. . enero Iscursivo arta a ao .. .... ...... .................... .... ........................ .. . . 1 1 O G~ n\u00b7 . \"C ' Reda\u00e7- \" 014 \n\n1.2. G\u00eaneros do Discurso: Aspectos Formais, Funcionais e Interacionais .. .......... .... .... 015 \n\n1.3. Uma Classifica\u00e7\u00e3o das Cartas \u00e0 Reda\u00e7\u00e3o ............... .... ....................................... .... 018 \n\n1.4. A \"Carta \u00e0 Reda\u00e7\u00e3o\" no Contexto Jornal\u00edstico .... .......... .......... ...... ...... ...... .... ........ 023 \n\n1.5. Por Que os Leitores Escrevem Cartas \u00e0 Reda\u00e7\u00e3o .............................. .... .... ............ .. 024 \n\n1.6. Quem Escreve Cartas \u00e0 Reda\u00e7\u00e3o 026 \n\n1. 7. O Processo de Edi\u00e7\u00e3o das Cartas 028 \n\nv \n\n\n\n. CAP\u00cdTUL02 \n\n. CONCEP\u00c7\u00c3O DE L\u00cdNGUA, DO SIST\u00caMICO AO SOCIAL ........................... 033 \n\n2.1. A Vis\u00e3o de Saussure: A L\u00edngua como Sistema ................................. ...................... 034 \n\n2.2. A Vis\u00e3o de Bakhtin: A L\u00edngua como Intera\u00e7\u00e3o SociaJ .......................................... 041 \n\n. CAP\u00cdTULO 3 \n\n. A L\u00cdNGUA COMO DISCURSO ............................................................................ 061 \n\n3.1. A Abordagem da An\u00e1lise do Discurso Francesa .... ........................................... ..... 066 \n\n3. 1.1. As Condi\u00e7\u00f5es de Produ\u00e7\u00e3o do Discurso ....... ............... .............................. 067 \n\n3.1 .2. O Assujeitamento Ideol\u00f3gico ..................................................................... 071 \n\n3.1.3. O Papel do Sujeito no Discurso ....................... ........................................... 077 \n\n3.1.4. A Quest\u00e3o do Sentido ............................... ........................ ......................... 082 \n\n3.1.5. A Mem\u00f3ria Discursiva .............................................................................. 087 \n\n3. 1. 6. A Dispers\u00e3o do Sujeito e a Interdiscursividade . .... .. .. .. .. . . .. .. . . .. . ... .. .... .. .. .... 092 \n\n3 . 1. 7. A Heterogeneidade Discursiva ... . . ... ...... .. .. .. .. .... .. .. ...... .. . ... . . ...... .. .. .... .. . ... . . 097 \n\nVI \n\n\n\nli PARTE \n\nOS FATOS DISCURSIVOS \n\n. CAP\u00cdTULO 4 \n\n. A GREVE DOS PETROLEIROS ...................... ........ .......................................... .... I 1 1 \n\n4.1. O Fato ........................................................................................................................ 111 \n\n4.2. A Repercuss\u00e3o do Fato ............................................................. ............................... 112 \n\n4.3. Os Principais Topoi Discursivos ...................................................................... ........ 114 \n\n4.3.1. A Quest\u00e3o do Monop\u00f3lio: Entreguismo X Corporativismo ........................ 116 \n\n4.3.2. O acordo Itamar/Petroleiros ........................................................................ 122 \n\n4.3.3. A Ilegalidade ............................................................... .............................. 129 \n\n4.3.4. O Preju\u00edzo da Popula\u00e7\u00e3o ... .. ...................................................................... 127 \n\n4.4. A Cadeia Argumentativa ..................................................................................... 131 \n\n4.5. O Percurso Discursivo do Enunciado \"O Petr\u00f3leo \u00e9 Nosso\" .............. .............. 133 \n\nVII \n\n\n\n. CAP\u00cdTULO 5 \n\n. A TESE SOBRE A HOMOSSEXUALIDADE DE ZUMBI .................................... 143 \n\n5.1. A Quest\u00e3o da Identidade Social: Negros X Homossexuais ..... ................................ 153 \n\n5.2. A Preocupa\u00e7\u00e3o com o Discurso \"Politicamente Correto\" ....................................... 156 \n\n. CAP\u00cdTULO 6 \n\n. A AGRESS\u00c3O \u00c0 IMAGEM DE NOSSA SENHORA APARECIDA ............ ....... 161 \n\n6.1. Os Outros Atos de Fala .......................................................................................... 175 \n\n6.1.1. O Culto a Imagens . ... .. .. .. .. .. .. .. ....... ...... .. .. ............................. ... . .. .. ....... ... .. ... 177 \n\n6.1.2. A Liberdade de Cren\u00e7a ......... ............ ... ... .. ...................... ...... ........ .......... .... 182 \n\n6.1.3. O Perd\u00e3o Cat\u00f3lico ....................................................................................... 185 \n\n6.1.4. O Ataque aos Umbandistas ..... ........ ............ .. .. ........................................... 185 \n\n6.1.5. O Envolvimento das TVs Globo e Record ................................................... 187 \n\n. CONCLUS\u00d5ES ............................................................. ................ .................... ...... 195 \n\n. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ................................................................... 204 \n\n. ANEXOS ................................................................................................................... 214 \n\nvm \n\n\n\nRESUMO \n\nEste trabalho \u00e9 uma an\u00e1lise discursiva das cartas \u00e0 reda\u00e7\u00e3o. Analisamos \n\n293 cartas publicadas nos jornais O Estado de S\u00e3o Paulo, Folha de S\u00e3o Paulo, O Globo e \n\nJornal do Brasil sobre importantes fatos ocorridos em 1995: greve dos petroleiros, tese \n\nsobre poss\u00edvel homossexualidade de Zumbi, agress\u00e3o \u00e0 imagem de Nossa Senhora. \n\nCada um desses temas diz respeito a um espa\u00e7o discursivo distinto: pol\u00edtica, \n\nsexualidade e religi\u00e3o. Pol\u00edtica \u00e9 um assunto considerado do dom\u00ednio da esfera p\u00fablica; \n\nreligi\u00e3o e sexualidade est\u00e3o associadas \u00e0 esfera privada. Percebemos que, nas cartas, efeito \n\nou n\u00e3o de subjetividade e de heterogeneidade podem ser considerados marcas enunciativas \n\nque caracterizam o dom\u00ednio do p\u00fablico e do privado. \n\nNo caso da greve, embora cada um dos grupos rivais tenha interesses \n\nparticulares no monop\u00f3lio do petr\u00f3leo, nenhum deles assume quais os seus interesses reais. \n\nFalam em nome do povo e buscam a ades\u00e3o do leitor. Para conseguir este efeito de \n\npersuas\u00e3o, imprimem ao texto um tom impessoal. Uma conseq\u00fc\u00eancia \u00e9 que pouco \n\naparecem, nas cartas, verbos em 1\u00b7 pessoa e pronomes de 1\u00b7 pessoa. Da mesma forma, os \n\noutros discursos n\u00e3o aparecem marcados como sendo outros na superficie textual. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 religiosidade e \u00e0 sexualidade, as op\u00e7\u00f5es dos sujeitos n\u00e3o s\u00e3o \n\nconsideradas mut\u00e1veis com base em argumentos objetivos: ou \u00e9 f\u00e9 ou \u00e9 prefer\u00eancia. Os \n\nleitores que escrevem a respeito do caso Zumbi e do chute na santa sup\u00f5em n\u00e3o poder \n\nmudar a opini\u00e3o do outro. Preocupam-se em marcar sua posi\u00e7\u00e3o no texto. Nesses dois \n\nconjuntos de cartas, \u00e9 mais freq\u00fcente o emprego de pronomes e verbos em 1\" pessoa para \n\nIX \n\n\n\nmarcar a subjetividade no discurso. A heterogeneidade tamb\u00e9m aparece de manerra \n\nmarcada na superficie textual. \n\nPalavras-chave: g\u00eaneros do discurso, heterogeneidade enunciativa, efeito de subjetividade, \n\ndiscursos p\u00fablico e privado. \n\nX \n\n\n\n\" ... ser\u00e1 antes um reflexo de m\u00e1 consci\u00eancia que leva a dar \u00e0s coisas, n\u00e3o o nome que lhes \n\ncabe mas o nome que as nega, como se essa opera\u00e7\u00e3o de m\u00e1gica ling\u00fc\u00edstica extra\u00edsse o \n\nveneno da serpente? Se eu tiver um pal\u00e1cio e lhe chamar \"a minha barraca\", afasto com \n\nisso o raio que \u00e9 atra\u00eddo pelos lugares altos? \n\nEm grande conta eu me teria se fosse capaz de dar resposta a tais perguntas. Mas \n\nn\u00e3o ser\u00e1 melhor deix\u00e1-las intactas? Se o leitor as considerar ociosas, facilmente as \n\nesquecer\u00e1, depois de protestar contra a perda do meu tempo e do seu tempo. Mas se \n\nmurmurar: \"\u00c9 boa! Nunca tinha pensado nisso\", ent\u00e3o ganhei bem o meu dia. O que, posso \n\ngarantir, n\u00e3o \u00e9 todos os dias que acontece. \" \n\nJos\u00e9 Saramago \n\nA Bagagem do Viajante \n\n\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nEsta pesquisa volta sua aten\u00e7\u00e3o para um g\u00eanero discursivo ainda pouco estudado pelas \n\n\u00e1reas de Comunica\u00e7\u00e3o e Ling\u00fc\u00edstica: a CARTA \u00c0 REDA\u00c7\u00c3O ou CARTA DE LEITOR se\u00e7\u00e3o fixa de \n\njornais e revistas reservada \u00e0 correspond\u00eancia dos leitores. Como nesta se\u00e7\u00e3o os leitores tratam dos \n\nmais variados assuntos, urna maneira de unificar o corpus foi delimitar temas, fatos jornal\u00edsticos \n\nespec\u00edficos em tomo dos quais foi feita a coleta de dados. Assim, as cartas aqui analisadas est\u00e3o \n\ndivididas em tr\u00eas grupos tem\u00e1ticos, que correspondem a tr\u00eas assuntos bastante focalizados pela \n\nimprensa nacional no ano de 1995. S\u00e3o eles: \n\n1) a greve dos petroleiros, iniciada no m\u00eas de mato de 1995, durante o primeiro \n\ngoverno de Fernando Henrique Cardoso, \n\n2) a tese do antrop\u00f3logo Luiz Mott sobre a poss\u00edvel homossexualidade de Zumbi dos \n\nPalmares, \n\n3) a agress\u00e3o \u00e0 imagem de Nossa Senhora Aparecida pelo bispo S\u00e9rgio von Helde, da \n\nIgreja Universal do Reino de Deus. \n\nSeguem, logo adiante, alguns coment\u00e1rios sobre o contexto hist\u00f3rico-situacional em que \n\ncada um desses fato s discursivos tomou corpo. Essas informa\u00e7\u00f5es contextuais e hist\u00f3ricas contribuir\u00e3o \n\npara que melhor se possa entender as an\u00e1lises das cartas que integram o corpus da pesquisa. Nos \n\ncap\u00edtulos 4, 5 e 6 encontra-se, respectivamente, uma contextualiza\u00e7\u00e3o mais detalhada de cada um \n\ndesses temas. \n\n1 \n\n\n\nl) Em 1995, durante o primeiro governo de Fernando Henrique Cardoso, os petroleiros \n\nentraram em greve reivindicando o cumprimento de um acordo de reposi\u00e7\u00e3o salarial assinado pelo \n\npresidente anterior, Itamar Franco, de quem Fernando Henrique havia sido ministro da Fazenda. \n\n\u00c0 \u00e9poca da greve, o governo de FHC havia enviado ao Congresso Nacional um projeto \n\nde lei que tinha por objetivo abrir a outras empresas, nacionais e estrangeiras, a atividade de explora\u00e7\u00e3o \n\nde petr\u00f3leo no Brasil - at\u00e9 ent\u00e3o monop\u00f3lio da Petrobr\u00e1s. Diante deste quadro, a greve dos petroleiros \n\ndeixou de ter car\u00e1ter meramente salarial e adquiriu um car\u00e1ter pol\u00edtico, especificamente, de defesa do \n\nmonop\u00f3lio do petr\u00f3leo. \n\nO projeto do governo fez voltar \u00e0 cena o antigo debate entre privatistas e n\u00e3o-privatistas. \n\nRecolocou-se em pauta a quest\u00e3o do monop\u00f3lio estatal e, associadas a ela, outras quest\u00f5es como \n\nentreguismo e corporativismo. Se, de um lado, os petroleiros eram acusados de corporativismo e de \n\nlutar apenas em prol de seus privil\u00e9gios, de outro, o governo era acusado de entregar o petr\u00f3leo ao \n\ncapital estrangeiro. \n\nAs cartas enviadas aos jornais a respeito desse assunto, quer fossem em defesa do \n\nmovimento grevista e da manuten\u00e7\u00e3o do monop\u00f3lio do petr\u00f3leo, quer fossem contr\u00e1rias \u00e0 greve e a \n\nfavor dos planos de privatiza\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s, sempre buscavam a ades\u00e3o do p\u00fablico. \n\n2) Em maio de 1995, o antrop\u00f3logo Luiz Mott escreveu um artigo afirmando que Zumbi \n\ndos Palmares, o her\u00f3i dos quilombos, teria sido homossexual. Muitas pessoas, em particular membros \n\nde entidades de milit\u00e2ncia negra, mostraram-se indignadas com a tese de Mott, que chegou a ter casa e \n\ncarro pichados e apedrejados. \n\nV ale frisar que o artigo de Mott foi publicado no per\u00edodo em que o movimento negro se \n\npreparava para comemorar os 300 anos do fim do Quilombo dos Palmares. Ao publicar em m\u00eddia \n\n2 \n\n\n\nnacional - e justamente naquela data - a tese sobre a homossexualidade de Zumbi, o objetivo do \n\nantrop\u00f3logo era chamar aten\u00e7\u00e3o para a discrimina\u00e7\u00e3o que os homossexuais sofrem no Brasil. \n\nZumbi dos Palmares \u00e9 um dos s\u00edmbolos da resist\u00eancia negra. A tese de Mott abriria aos \n\nhomossexuais a possibilidade de tamb\u00e9m elegerem Zumbi como s\u00edmbolo na luta contra o preconceito \n\nque sofrem, mas os negros n\u00e3o aceitaram pacificamente esta id\u00e9ia. Para muitos membros da \n\ncomunidade negra, a tese de .Mott soou como um insulto e deu in\u00edcio a uma briga acirrada entre negros \n\ne homossexuais. \n\nA disputa criada em torno de Zumbi teve uma natureza essencialmente simb\u00f3lica, \n\ncolocando em pauta a quest\u00e3o da identidade socia l de Zumbi. A qual grupo social ele pertencia, ao dos \n\nnegros, com o qual estava tradicionalmente associado, ao dos homossexuais, ou a ambos? Mesmo \n\nsendo detentor. ao menos supostamente, das duas caracter\u00edsticas, negro e homossexual, na opini\u00e3o de \n\nmovimentos negros, apenas uma delas deveria aparecer como representa\u00e7\u00e3o de sua imagem. \n\nNas suas cartas aos jornais, a prioridade dos leitores n\u00e3o foi discutir a validade da tese de \n\nMott, mas chamar aten\u00e7\u00e3o para a rea\u00e7\u00e3o da comunidade negra em rela\u00e7\u00e3o ao assunto. Colocou-se em \n\npauta a quest\u00e3o da liberdade de express\u00e3o. A maioria dos leitores alegava que, antes de discutir a \n\nveracidade da tese de Mott, devir-lhe-ia ser assegurado o direito de express\u00e3o. \n\n3) O terceiro tema diz respeito a um confronto ocorrido, tamb\u00e9m no ano de 1995, entre \n\ncat\u00f3licos e pentecostais. No dia 12 de outubro daquele ano, durante um programa de televis\u00e3o exibido \n\npela TV Record, de propriedade do bispo Edir Macedo, da Igreja Universal do Reino de Deus, o bispo \n\nS\u00e9rgio von Helde, da mesma igreja, qualificou uma imagem de Nossa Senhora Aparecida de \"boneco \n\nt\u00e3o feio , t\u00e3o horr\u00edvel, t\u00e3o desgra\u00e7ado\", enquanto batia na imagem da santa Tal atitude provocou uma \n\nrea\u00e7\u00e3o em cadeia por parte da comunidade cat\u00f3lica. O discurso contra von Heide uniu cat\u00f3licos \n\ntradicionalistas e progressistas, que obtiveram tamb\u00e9m o apoio da m\u00eddia e o de membros de outras \n\n3 \n\n\n\nreligi\u00f5es- incluindo a maioria dos grupos evang\u00e9licos -, al\u00e9m de dividir as opini\u00f5es dentro da pr\u00f3pria \n\nIgreja Universal. \n\nAp\u00f3s o \"chute na santa\", como ficou conhecido o epis\u00f3dio, a Igreja Cat\u00f3lica mobilizou a \n\nopini\u00e3o p\u00fablica contra a Igreja Universal, pedindo ao governo que cancelasse a concess\u00e3o da Rede \n\nRecord, de propriedade do bispo Edir Macedo, fundador da Universal. \n\nA Rede Globo de Televis\u00e3o tomou-se agente importante no confronto entre cat\u00f3licos e \n\npentecostais, at\u00e9 porque n\u00e3o passava desapercebido da Globo o crescimento da audi\u00eancia da Rede \n\nRecord, que j\u00e1 contabilizava um aumento significativo no seu n\u00famero de emissoras, amea\u00e7ando um \n\nmercado at\u00e9 ent\u00e3o dominado tranq\u00fcilamente pela Globo. \n\nNa \u00e9poca do chute na imagem de Nossa Senhora, a Globo transmitia a miniss\u00e9rie \n\n\"Decad\u00eancia\", cujo personagem principal era um pastor sem escr\u00fapulos, interessado apenas em \n\ndinheiro. As compara\u00e7\u00f5es que a Globo fazia entre a personagem da miniss\u00e9rie e Edir Macedo eram \n\nevidentes, irrritando os membros da Universal. A ira dos pastores da Igreja Universal contra Roberto \n\nMarinho ganha um peso ainda maior quando se sabe que o presidente das Organiza\u00e7\u00f5es Globo mant\u00e9m \n\nestreitas liga\u00e7\u00f5es com a ala conservadora da Igreja Cat\u00f3lica, que vem perdendo fi\u00e9is para a Igreja de \n\nEdir Macedo e, por isso mesmo, n\u00e3o v\u00ea com bons olhos as iniciativas da Igreja Universal na televis\u00e3o. \n\nO epis\u00f3dio do chute na santa s\u00f3 veio acirrar a briga entre a Globo e a Record e entre cat\u00f3licos e \n\npentecostais. Os conflitos entre Igreja Cat\u00f3lica, Igreja Universal, TV Globo e TV Record envolvem \n\ninteresses religiosos e comerciais fortemente imbricados. \n\nEm suas cartas, os leitores s\u00e3o un\u00e2nimes em condenar a atitude de von Helde, e grande \n\nparte escreve para lembrar que, no Brasil, a liberdade religiosa \u00e9 um direito garantido por lei. Como no \n\ncaso de Zumbi, mais uma vez se coloca a quest\u00e3o da liberdade de express\u00e3o. \n\n4 \n\n\n\nComo se v\u00ea, a correspond\u00eancia jornal\u00edstica aqui estudada diz respeito a temas pol\u00eamicos, \n\nque suscitaram grandes discusss\u00f5es na imprensa escrita e levaram pessoas a manifestarem \n\npublicamente suas opini\u00f5es nas cartas \u00e0 reda\u00e7\u00e3o. Os ternas escolhidos apontam para situa\u00e7\u00f5es de \n\nconflito entre grupos sociais distintos, a saber, privatistas x n\u00e3o-privatistas, negros x homossexuais, \n\ncat\u00f3licos x evang\u00e9licos. \n\nEis os universos de disputa que aparecem nas cartas de leitores aqui analisadas. Nas \n\ncartas, al\u00e9m de se definirem como pertencentes a determinado grupo, os leitores procuram legitimar o \n\nseu poder atrav\u00e9s da tese que defendem. \n\nEsse jogo e essa disputa, que se estabelecem entre os diferentes grupos, envolvem \n\nnecessariamente a constru\u00e7\u00e3o de uma imagem de si e do outro que incorpora representa\u00e7\u00f5es sociais. \n\nBuscamos identificar quais os mecanismos ling\u00fc\u00edsticos e discursivos que cada grupo usa para definir \n\nsua identidade e a dos demais, o que se faz analisando a forma como os leitores se apresentam nas \n\ncartas; como se mostram ou se escondem; a partir de que lugar falam; qual a imagem que t\u00eam de seu \n\nlugar e do lugar do outro; quais as diferentes esferas de apresenta\u00e7\u00e3o do \"eu\". Ou seja, procuramos \n\nexaminar, sob o aspecto discursivo, o problema da constitui\u00e7\u00e3o e e>..\"J>ress\u00e3o do sujeito, como o \n\nindiv\u00edduo se percebe como unidade diferenciada ao lado de outros com os quais partilha o mesmo \n\nespa\u00e7o social de confrontos e coer\u00e7\u00f5es. Em swna: analisamos os modos como os leitores se \n\nposicionam, se expressam e se representam nas cartas, e como se estabelecem as rela\u00e7\u00f5es sociais neste \n\nespa\u00e7o discursivo. \n\n5 \n\n\n\n- IDP\u00d3TESE \n\nCada um dos temas analisados - greve dos petroleiros, sexualidade de Zumbi e chute na \n\nsanta - diz respeito a um espa\u00e7o discursivo distinto, respectivamente, pol\u00edtica, sexualidade e religi\u00e3o. \n\nPol\u00edtica \u00e9 um assunto tradicionalmente inserido no dom\u00ednio da esfera p\u00fablica, enquanto religi\u00e3o e \n\nsexualidade est\u00e3o mais associadas ao dom\u00ednio da esfera privada \n\nSegundo Gomes (1998:01), \n\n\" a esfera p\u00fabJjca \u00e9 o \u00e2mbito da vida social em que interesses, vontades e pretens\u00f5es que \n\ncomportam conseq\u00fc\u00eancias concernentes a urna coletividade apresentam-se discursivamente e \n\nargumentativamente de forma aberta e racional. A sua primeira caracter\u00edstica \u00e9 a palavra e a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o: interesses, vontades, pretens\u00f5es dos cidad\u00e3os podem ser levados em considera\u00e7\u00e3o apenas \n\nquando ganham express\u00e3o em proposi\u00e7\u00f5es ou discursos. Estes, por sua vez, destinam-se a convencer \n\ninterlocutores servindo-se de procedimentos demonstrativos na forma de argumentos( ... ) Participar da \n\nesfera p\u00fablica, portanto, significa comprometer-se com a racionalidade e a discursividade.\" \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos assuntos da esfera priv\u2022 n\u00e3o se quer convencer o outro \n\nexclusivamente atrav\u00e9s da argumenta\u00e7\u00e3o l\u00f3gica, e assim o debate n\u00e3o se centra na suposta objetividade; \n\nprecisa, isto sim, da simpatia, da boa vontade e da ades\u00e3o do interlocutor, n\u00e3o importando se a origem \n\ndo debate \u00e9 objetiva ou subjetiva, racional ou do dom\u00ednio da cren\u00e7a Por exemplo, com rela\u00e7\u00e3o aos \n\ntemas religiosidade e sexualidade, as op\u00e7\u00f5es dos sujeitos n\u00e3o s\u00e3o consideradas mut\u00e1veis com base \n\napenas em argumentos: ou \u00e9 f\u00e9 ou \u00e9 prefer\u00eancia \n\nPartindo dessas no\u00e7\u00f5es de p\u00fablico e de privado, levantamos a hip\u00f3tese de que cada tipo \n\nde discurso apresenta marcas textuais pr\u00f3prias, ou seja, discursos que abordam temas de car\u00e1ter p\u00fablico \n\n6 \n\n\n\nt\u00eam caracter\u00edsticas \"x\", diferenciando-se de discursos que abordam temas de car\u00e1ter privado que, por \n\nsua vez, t\u00eam caracter\u00edsticas textuais \"y\". Tentamos verificar se isso realmente ocorre e como as \n\ncaracter\u00edsticas se materializam nas cartas. Chegamos \u00e0 conclus\u00e3o de que efeitos diversos de \n\nsubjetividade e de heterogeneidade podem ser considerados marcas enunciativas que caracterizam o \n\ndom\u00ednio do p\u00fablico e do privado. \n\nPROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\nPara integrar a pesquisa, foram escolhidos os quatro jornais de maior circula\u00e7\u00e3o nacional. \n\nS\u00e3o eles: O Estado de S\u00e3o Paulo (OESP), Folha de S\u00e3o Paulo (FSP), O Globo (Globo) e Jornal do \n\nBrasil (JB) _ \n\nEm cada um desses \u00f3rg\u00e3os de imprensa, a se\u00e7\u00e3o cartas \u00e0 reda\u00e7\u00e3o \u00e9 nomeada de maneira \n\ndiferente. Na FSP recebe o nome de 'Painel do Leitor', no OESP de 'F\u00f3rum de Debates', no Globo, de \n\n'Cartas dos Leitores' e no JB de 'A Opini\u00e3o dos Leitores'. \n\nO periodo de tempo estipulado para pesquisa das cartas nos jornais estendeu-se aos tr\u00eas \n\nmeses subseq\u00fcentes a cada um dos fatos que originaram as manifesta\u00e7\u00f5es. Ao final, t\u00ednhamos um total \n\nde 293 cartas, que constituem o corpus ampliado do trabalho. Diante de wn arquivo composto de 293 \n\ncartas, compreende-se que n\u00e3o foi poss\u00edvel analisar minuciosamente cada uma delas. Trabalhamos com \n\ndois tipos de corpus, wn ampliado e outro restrito. Todas as cartas coletadas na pesquisa constam no \n\ncorpus ampliado, que segue em anexo. O corpus ampliado, inicialmente dividido por temas (greve dos \n\npetroleiros, hip\u00f3tese sobre homossexualidade de Zumbi e chute na santa), foi sendo reagrupado \n\nlevando-se em considera\u00e7\u00e3o diferentes categorias de an\u00e1lise (atos de fala b\u00e1sicos, topo i discursivos, \n\n7 \n\n\n\nposi\u00e7\u00e3o enunciativa do sujeito, heterogeneidade discursiva). A partir dessas re-categoriza\u00e7\u00f5es e, \u00e0 \n\nmedida que \u00edamos discutindo as quest\u00f5es te\u00f3ricas, fomos selecionando o corpus restrito, que \n\ncorresponde as cartas que aparecem ao longo da tese. Deve ficar claro que a an\u00e1lise mais detalhada das \n\ncartas, de car\u00e1ter qualitativo e interpretativo, limitou-se a este corpus, o restrito. \n\nEm alguns momentos, s\u00f3 aparece no corpo do traballio o trecho da carta que interessava \n\npara an\u00e1lise, enquanto que em outros a carta \u00e9 reproduzida por inteiro. A seq\u00fc\u00eancia num\u00e9rica das cartas \n\nque consta no corpo do trabalho \u00e9 a mesma dos anexos, onde se encontra a \u00edntegra de todas as cartas \n\ncoletadas. Nos anexos, mesmo estando reunidas por temas - greve dos petroleiros, homossexualidade \n\nde Zumbi e chute na santa -, as cartas seguem uma ordem seq\u00fcencial \u00fanica. Antes do n\u00famero que \n\nidentifica a carta, aparece a sigla do jornal no qual a carta foi publicada (FSP, OESP, JB, GLOBO). As \n\ndatas em que as cartas foram originalmente publicadas nos jornais n\u00e3o constituiu um dado significativo \n\npara pesquisa. Portanto, a ordem em que as cartas aparecem aqui n\u00e3o corresponde \u00e0 ordem cronol\u00f3gica \n\nem que foram publicadas. \n\nComo j\u00e1 explicitamos, al\u00e9m de estarem agrupadas por temas, as cartas foram \n\ncontinuamente reagrupadas a partir de recortes metodol\u00f3gicos distintos. O primeiro deles levou em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o os atos de fala b\u00e1sicos. \n\nO segundo recorte metodol\u00f3gico efetuado no corpus tomou por base o conceito de \n\nforma\u00e7\u00e3o discursiva proposto por Michel Foucault (1969): sistema de enunciados dispersos, \n\ncorrelativos a uma regularidade de objetos, temas, conceitos e modos de enuncia\u00e7\u00e3o. Maingueneau \n\n( 1990) expl\u00edcita que esse conceito orienta a rela\u00e7\u00e3o dos enunciados agrupados em uma an\u00e1lise com um \n\nlugar de enuncia\u00e7\u00e3o determinado. Portanto, dependendo da forma\u00e7\u00e3o discursiva do sujeito, \n\ndeterminados topoi discursivos eram ressaltados, enfraquecidos ou at\u00e9 mesmo apagados. Nos termos de \n\nMaingueneau (1990), entendemos que as cartas que integram o corpus em an\u00e1lise nesta pesquisa s\u00e3o \n\n8 \n\n\n\nparte de um conjunto de enunciados cujo modo de estrutura\u00e7\u00e3o complexo e relativamente est\u00e1vel \n\npossui um valor para uma coletividade e denota um posicionamento num campo discursivo. De acordo \n\ncom Maingueneau (1987:116-7): \n\n''O campo discursivo \u00e9 defin\u00edvel como um conjunto de forma\u00e7\u00f5es discursivas que se encontram \n\nem rela\u00e7\u00e3o de concorr\u00eancia, em sentido amplo, e se delimitam, pois, por uma posi\u00e7\u00e3o enunciat\u00edva em uma \n\ndada regi\u00e3o. ( ... ) O espa\u00e7o discursivo delimita um subconjunto do campo discursivo, ligando pelo menos \n\nduas forma\u00e7\u00f5es discursivas que, sup\u00f5em-se, mant\u00e9m rela\u00e7\u00f5es privilegiadas, cruciais para compreens\u00e3o \n\ndos discursos considerados.\" \n\nSeguindo este conceito de campo discursivo, as cartas do nosso corpus est\u00e3o agrupadas \n\nda seguinte forma: cartas contra ou a favor a greve dos petroleiros, contra ou a favor do monop\u00f3lio do \n\npetr\u00f3leo, contra ou a favor da privatiza\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s, contra ou a favor a tese sobre a poss\u00edvel \n\nhomossexualidade de Zumbi, contra ou a favor a discrimina\u00e7\u00e3o de grupos minorit\u00e1rios, contra ou a \n\nfavor ao culto de imagens religiosas etc. \n\nNo caso da greve dos petroleiros, ap\u00f3s a classifica\u00e7\u00e3o das cartas em forma\u00e7\u00f5es \n\ndiscursivas (FDs) distintas, voltamos a aten\u00e7\u00e3o para o aspecto argumentativo, sublinhando qual o \n\nargumento base presente em cada uma das FDs (topoi discursivo), para em seguida perceber como os \n\ndiferentes argumentos mesclavam-se nos textos, formando uma cadeia argumentativa. Com rela\u00e7\u00e3o \n\naos temas \"poss\u00edvel homossexualidade de Zumbi\" e \"chute na santa\", n\u00e3o chegamos a organizar um \n\nmodelo para a cadeia argumentativa Ao nosso ver existem, nesses dois conjunto de cartas, aspectos \n\ndiscursivos de maior proemin\u00eancia que mereciam ser analisados. \n\nEm um outro momento, procuramos tamb\u00e9m esclarecer a maneira como a \n\nheterogeneidade discursiva se manifestava nas cartas par~ a partir da\u00ed, classific\u00e1-las como \n\ndominantemente monof\u00f5nicas ou polif\u00f5nicas. \n\n9 \n\n\n\nO quadro abaixo resume os diferentes recortes metodol\u00f3gicos aos quais o corpus foi \n\nsubmetido: \n\nQuadro OI -Recortes Metodol\u00f3gicos \n\nATOS DE FALA \n\nFORMA\u00c7\u00c3O DISCURSIVA \n\nTOPOI DISCURSIVO \n\nCADEIA ARGUMENT ATIVA \n\nHETEROGENEIDADE DISCURSIVA \n\nA tese comp\u00f5e-se de seis cap\u00edtulos nos quais se encontram o arcabou\u00e7o te\u00f3ric-O da \n\npesquisa e as an\u00e1lises das cartas. No primeiro cap\u00edtulo, tecemos considera\u00e7\u00f5es a respeito da carta \u00e0 \n\nreda\u00e7\u00e3o como um g\u00eanero discursivo. A quest\u00e3o dos g\u00eaneros do discurso \u00e9 desenvolvida tomando por \n\nbase os estudos de Mikail Bakhtin ( 1979). Ainda no primeiro cap\u00edtulo, inserimos a carta \u00e0 reda\u00e7\u00e3o em \n\nseu contexto institucional, isto \u00e9, no contexto jornal\u00edstico. \n\nNo segundo cap\u00edtulo, expomos as concep\u00e7\u00f5es de l\u00edngua de Saussure e Bakhtin.. A \n\nrefer\u00eancia, em um cap\u00edtulo espec\u00edfico, a essas duas perspectivas de estudo do fen\u00f4meno ling\u00fc\u00edstico, j\u00e2 \n\nt\u00e3o conhecidas e discutidas, reflete o meu percurso pessoal nos estudos da linguagem. De Saussure \n\n(1916), destacamos a id\u00e9ia de l\u00edngua como sistema, como estrutura, para, em seguida, mostramos que a \n\nl\u00edngua n\u00e3o pode ser vista como uma estrutura r\u00edgida, como um c\u00f3digo. A tese aqui defendida \u00e9 a de que \n\na l\u00edngua \u00e9 indeterminada. De Bakhtin. como n\u00e3o poderia deixar de ser, retomamos o conceito de l\u00edngua \n\ncomo intera\u00e7\u00e3o social. Neste ponto apresentamos as no\u00e7\u00f5es de dialogismo, a/teridade, \n\ninterdiscursividade e polifonia (Bakhtin, 1929, 1975, 1979, 1963). \n\n10 \n\n\n\nNo terceiro cap\u00edtulo, apresentamos a abordagem da An\u00e1lise do Discurso Francesa, com \n\nseus conceitos de condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, f orma\u00e7\u00e3o discursiva, forma\u00e7\u00e3o ideol\u00f3g ica e ilus\u00e3o \n\ndiscursiva do sujeito (P\u00eacheux, 1969; P\u00eacheux e Fuchs, 1975). Questionamos a no\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica de \n\nsujeito assujeitado da escola da an\u00e1lise do discurso francesa. Como se ver\u00e1, defendemos a id\u00e9ia de que \n\no sujeito de linguagem exerce uma atividade no discurso (Franchi, 1977; Possenti, 1993, 1996a, \n\n1996b). Ainda no terceiro cap\u00edtulo, abordamos a quest\u00e3o da heterogeneidade discursiva, como \n\nconceituada por Jacqueline Authier-Revuz (1982). \n\nEmbora tenhamos optado por ir analisando o corpus ao longo do trabalho, a segunda \n\nparte da tese re\u00fane um maior n\u00famero de an\u00e1lises de cartas. Os cap\u00edtulos 4, 5 e 6 correspondem, \n\nrespectivamente, \u00e0s an\u00e1lises das cartas sobre a greve dos petroleiros, a hip\u00f3tese sobre a \n\nhomossexualidade de Zumbi e o chute na santa. Por fim, seguem-se as conclus\u00f5es, a bibliografia e os \n\nanexos. \n\n11 \n\n\n\nI PARTE \n\nASPECTOS TE\u00d3RICOS \n\n\n\n... e as palavras, ser\u00e1 que a gente pode brincar com elas? Ou ser\u00e1 que elas s\u00e3o t\u00e3o \n\nenvergonhadas que v\u00e3o correndo se esconder no meio do dicion\u00e1rio ou da gram\u00e1tica? \n\nLuiz de Camargo \n\nFolhinha de S\u00e3o Paulo \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\n\"A CARTA \u00c0 REDA\u00c7\u00c3O\" \n\nSegundo Bak.htin (1979:279)1, \"todas as esferas da atividade humana, por mais variadas \n\nque sej~ est\u00e3o sempre relacionadas com a utiliza\u00e7\u00e3o da l\u00edngua. Portanto, n\u00e3o \u00e9 de supreender que o \n\ncar\u00e1ter e os modos dessa utiliza\u00e7\u00e3o sejam t\u00e3o variados quanto as pr\u00f3prias esferas da atividade humana\". \n\nC{)nforme este autor, nessa mesma obra, cada esfera de utiliza\u00e7\u00e3o da l\u00edngua elabora seus tipos \n\nrelativamente est\u00e1veis de enunciados, sendo isso o que ele denomina de g\u00eaneros do discurso. \n\n\"Aprendemos a moldar nossa fala \u00e0s formas do g\u00eanero e, ao ouvir a fala do outro, sabemos de \n\nimediato, bem nas primeiras palavras, pressentir-lhe o g\u00eanero, adivinhar-lhe o vol ume (a extens\u00e3o \n\naproximada do todo discursivo), a dada estrutura composicional, prever-lhe o fim, ou seja, desde o \n\nin\u00edcio, somos sens\u00edveis ao todo discursivo que, em seguida, no processo da fala, evidenciar\u00e1 suas \n\ndiferencia\u00e7\u00f5es. Se n\u00e3o existissem os g\u00eaneros do discurso e se n\u00e3o os domin\u00e1ssemos, se tiv\u00e9ssemos de \n\ncri\u00e1-los pela primeira vez no processo da palavra, se tiv\u00e9ssemos de construir cada um de nossos \n\nenunciados, a comunica\u00e7\u00e3o verbal seria quase imposs\u00edvel\" (Bakhtin, 1979:302). \n\nDa leitura desta passagem de Est\u00e9tica da Cria\u00e7\u00e3o Verbal, conclu\u00edmos que a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o verbal sup\u00f5e a exist\u00eancia de g\u00eaneros. Para falar, utilizamo-nos sempre dos g\u00eaneros do \n\ndiscurw, isto \u00e9, todos os nosws enunciados disp\u00f5em de urna forma padr\u00e3o e relativamente est\u00e1vel de \n\nestrutura\u00e7\u00e3o. Como afirma o pr\u00f3prio Bakhtin, a riqueza e a variedade dos g\u00eaneros do discurso s\u00e3o \n\ninfinitas, pois a variedade virtual da atividade humana \u00e9 inesgot\u00e1vel, e cada esfera dessa atividade \n\ncomporta um repert\u00f3rio de g\u00eaneros que vai-se diferenciando e ampliando \u00e0 medida que a pr\u00f3pria esfera \n\n1 As obras de Bakbtin. como todas as demais, s\u00e3o citadas pelo ano da publica\u00e7\u00e3o original. \n\n12 \n\n\n\nse desenvolve e fica mais complexa. Segundo Bakhtin, o indiv\u00edduo pode ignorar totalmente a exist\u00eancia \n\nte\u00f3rica dos g\u00eaneros do discurso (orais e escritos), mas, na pr\u00e1tica, usa-os com seguran\u00e7a e destreza. \n\nBakhtin distingue os g\u00eaneros de discursos prim\u00e1rios (simples) e os g\u00eaneros de \n\ndiscursos secund\u00e1rios (complexos). Segundo ele (1979:28 1), os g\u00eaneros prim\u00e1rios se constituem em \n\ncircunst\u00e2ncias de comunica\u00e7\u00e3o verbal espont\u00e2nea (cartas, di\u00e1rios \u00edntimos, documentos, r\u00e9plicas de \n\ndi\u00e1logos etc). J\u00e1 os g\u00eaneros secund\u00e1rios (o romance, o teatro, o discurso cientifico, o discurso \n\nideol\u00f3gico, etc.) aparecem em circunst\u00e2ncias de urna comunica\u00e7\u00e3o cultural mais complexa e \n\nrelativamente mais evolu\u00edda, principalmente escrita: art\u00edstica, cient\u00edfica, sociopol\u00edtica. \n\n\"Durante o processo de sua forma\u00e7\u00e3o, esses g\u00eaneros secund\u00e1r1os absorvem e transmutam os \n\ng\u00eaneros prim\u00e1rios (simples) de todas as esp\u00e9cies. ( ... ) Os g\u00eaneros prim\u00e1rios, ao se tomarem \n\ncomponentes dos g\u00eaneros secund\u00e1rios, transformam-se dentro destes e adquirem uma caracter\u00edstica \n\nparticular: perdem sua rela\u00e7\u00e3o imediata com a realidade existente e com a realidade dos enunciados \n\nalheios - por exemplo, inserida no romance, a r\u00e9plica do di\u00e1logo cotidiano ou a carta, conservando sua \n\nforma e seu significado cotidiano apenas no plano do conte\u00fado do romance, s\u00f3 se integram \u00e0 realidade \n\nexistente atrav\u00e9s do romance considerado como um todo, ou seja, do romance concebido como \n\nfen\u00f4meno da vida liter\u00e1rio-art\u00edstica e n\u00e3o da vida cotidiana. O romance em seu todo \u00e9 um enunciado, \n\nda mesma forma que a r\u00e9plica do di\u00e1logo cotidiano ou a carta pessoal (s\u00e3o fen\u00f4menos da mesma \n\nnatureza); o que diferencia o romance \u00e9 ser um enunciado secund\u00e1rio (complexo)\" (Bakhtin, \n\n1979:281). \n\n13 \n\n\n\n1.1. O G\u00caNERO DISCURSIVO \"CARTA \u00c0 REDA\u00c7\u00c3O\" \n\nComo define Bakht~ a carta \u00e9 um g\u00eanero prim\u00e1rio do discurso, \u00e9 uma unidade \n\nfuncional da l\u00edngua, empregada em situa\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticas - aus\u00eancia de contato imediato entre \n\nemissor e destinat\u00e1rio. Trata-se, por\u00e9m, de um g\u00eanero complexo, muito amplo, incluindo uma \n\ndiversidade de textos e de prop\u00f3sitos nela encontrados. \n\nConforme Paredes Silva (1997)2, o g\u00eanero \"carta\" \u00e9 abrangente. O corpo da carta \n\npermite qualquer tipo de comunica\u00e7\u00e3o: desde as vantagens de um determinado cart\u00e3o de cr\u00e9dito at\u00e9 \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre o condom\u00ednio, passando pelas esperadas novidades do amigo que mora no exterior. \n\nSegundo ela, todas s\u00e3o cartas, mas n\u00e3o devem ser agrupadas na mesma categoria. Estes exemplos nos \n\nremetem a diferentes campos de atividades: a propaganda, os neg\u00f3cios, a correspond\u00eancia pessoal. Ou \n\nseja, tais categorias na verdade relacionam-se ao papel da carta na intera\u00e7\u00e3o social, definem em que \n\natividade os participantes est\u00e3o engajados - nos neg\u00f3cios, nas rela\u00e7\u00f5es pessoais, na burocracia. Nesse \n\nsentido, corno prop\u00f5e a autora, podem ser tratados corno subg\u00eaneros do g\u00eanero carta. \n\nSeguindo orienta\u00e7\u00e3o de Paredes Silva, classificamos a \"carta \u00e0 reda\u00e7\u00e3o\" corno um \n\ng\u00eanero secund\u00e1rio do g\u00eanero maior \"cartas\", pois, n\u00e3o se trata aqui de uma carta qualquer, mas de um \n\ntipo espec\u00edfico de intera\u00e7\u00e3o social, aquela que se estabelece entre o leitor e o jornal. Al\u00e9m disso, \n\nmesmo sendo uma comunica\u00e7\u00e3o verbal espont\u00e2nea e, portanto, a primeira vista, um g\u00eanero prim\u00e1rio do \n\ndiscurso ( cf. Bakthin, 1979), inserida dentro do jornal, a \"carta do leitor\" adquire caracter\u00edsticas \n\n2 Mesmo cientes de que Paredes Silva ( 1997) trabalha numa perspectiva bem mais pr\u00f3xima da Pragm\u00e1tica e da Ling\u00fc\u00edstica \nde Texto (portanto, numa perspectiva te\u00f3rica diferente da nossa, que se insere na linha da An\u00e1lise do Discurso), nos \nvalemos de suas pesquisas sobre cartas pessoais no sentido de estabelecer uma compara\u00e7\u00e3o com \u00e0s cartas \u00e0 reda\u00e7\u00e3o. \n\n14 \n\n\n\nparticulares, isto \u00e9, a carta pode sofrer modifica\u00e7\u00f5es, pode vir a ser editada antes de sua publica\u00e7\u00e3o, o \n\nque implica na reformula\u00e7\u00e3o do texto original. \n\n1.2. G\u00caNEROS DO DISCURSO: ASPECTOS FORMAIS, FUNCIONAIS E INTERACIONAIS \n\nParedes Silva (1997:118) lembra que uma categoriza\u00e7\u00e3o dos g\u00eaneros dos discursos ou \n\numa tipologia textual pode envolver crit\u00e9rios de diferentes ordens. Em busca de esclarecer os diferentes \n\naspectos das categoriza\u00e7\u00f5es existentes, prop\u00f5e wna classifica\u00e7\u00e3o em diferentes n\u00edveis, contemplando \n\ncrit\u00e9rios formais (plano dos construtos te\u00f3ricos) e funcionais (plano das unidades de uso) que \n\nnecessariamente se associam na classifica\u00e7\u00e3o dos g\u00eaneros de discurso. Nesse sentido, alinha-se a Dell \n\nHymes (1974), que, em suas considera\u00e7\u00f5es sobre g\u00eanero, leva em conta as atividades comunicativas \n\nem que se d\u00e1 o discurso, mas n\u00e3o deixa de lado seu aspecto formal Hymes relaciona os g\u00eaneros ao que \n\nele denomina de \"eventos de fala\" , embora reconhe\u00e7a sua independ\u00eancia face a eles; ao mesmo tempo, \n\nconsidera as conven\u00e7\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o da estrutura Resumimos abaixo a proposta de Paredes Silva \n\n(1997). N\u00e3o vamos desenvolver os itens 1 e 2. Nossa aten\u00e7\u00e3o volta-se, em especial. para o item 3, o \n\nmais relevante para as an\u00e1lises aqui feitas. \n\n1. Num primeiro momento, a partir de propriedades formais do texto, a autora distingue \n\num n\u00edvel de estruturas discursivas, entendidas como modos de organiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, que \n\nrepresentam as potencialidades da l\u00edngua, as rotinas ret\u00f3ricas ou formas convencionais que o falante \n\ntem a sua disposi\u00e7\u00e3o na l\u00edngua quando quer organizar o discurso. Segundo Paredes, para cada uma \n\ndessas estruturas haver\u00e1 wn conjunto de tra\u00e7os ling\u00fc\u00edsticos caracter\u00edsticos. Esta perspectiva valoriza as \n\nestruturas discursivas dispon\u00edveis na l\u00edngua, que n\u00e3o passariam de uma lista limitada de tipos, \n\n15 \n\n\n\ncorrespondentes em linhas gerais ao que tradicionalmente se identifica como estruturas narrativas, \n\ndescritivas, expressivas, procedurais e dial\u00f3gicas. \n\nParedes Silva observa que, dentro da carta, n\u00e3o h\u00e1 correspond\u00eancia preferencial a \n\nalguma estrutura discursiva (narra\u00e7\u00e3o, descri\u00e7\u00e3o, argumenta\u00e7\u00e3o etc): ela pode apresentar todos os tipos \n\nb\u00e1sicos de estruturas, o que se constata pelo conjunto de tra\u00e7os ling\u00fc\u00edsticos como tempo/aspecto/modo, \n\npessoa focalizada, etc. \n\n2. De acordo com Paredes Silva, o n\u00edvel seguinte de identifica\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros/tipos de \n\ntexto deixa o plano das potencialidades da l\u00edngua para voltar-se para o uso dessas estruturas em \n\nsitua\u00e7\u00f5es reais de comunica\u00e7\u00e3o. Corresponde \u00e0 atualiza\u00e7\u00e3o dos conjuntos de tra\u00e7os ling\u00fc\u00edsticos acima \n\ndescritos em unidades comunicativas bem delimitadas, ocorrendo em contextos espec\u00edficos - inst\u00e2ncias \n\nde uso das estruturas, em que elas aparecem sob organiza\u00e7\u00f5es t\u00edpicas. Paredes afirma que haveria aqui \n\num n\u00famero bem maior de possibilidades do que no n\u00edvel anterior, j\u00e1 que esses tipos relativamente \n\nest\u00e1veis de enunciados ( cf Bakhtin, 1979) est\u00e3o associados \u00e0s diversas atividades que desenvolvemos. \n\nPor exemplo, a confer\u00eancia, a est\u00f3ria, a piada, a reportagem policial, o editorial, a carta, o serm\u00e3o, a \n\nreceita etc. \n\nAo distinguir esses dois n\u00edveis, Paredes Silva est\u00e1 ao mesmo tempo estabelecendo \n\ncrit\u00e9rios formais, internos (para as estruturas discursivas do n\u00edvel 1) e funcionais, do \u00e2mbito do \n\ndiscurso, para as unidades comunicativas. \n\nRelacionando os dois n\u00edveis propostos e ilustrando esta concep\u00e7\u00e3o, a autora mostra que \n\nse tem estruturas do tipo narrativo realizando-se em unidades como est\u00f3rias, novelas, etc; estrutmas \n\nprocedurais aparecendo em receitas; estruturas expositivas, em artigos acad\u00eamicos, e assim por diante. \n\nNeste n\u00edvel, h\u00e1 alguns exemplares protot\u00edpicos. Assim, a est\u00f3ria ilustra, tipicamente, a concretiza\u00e7\u00e3o de \n\n16 \n\n\n\numa estrutura narrativa. A receita. de uma estrutura procedural. Ainda conforme Paredes Silva, outras \n\nunidades discursivas ser\u00e3o, certamente, mais problem\u00e1ticas pela variedade de estruturas que podem \n\nincorporar: a entrevista, entre os g\u00eaneros orais; a carta, entre os escritos. \n\n3. Paredes Silva considera que h\u00e1 ainda a possibilidade de examinar o s tipos de discurso \n\nde uma perspectiva funcional-interativa- um n\u00edvel que leve em conta a fun\u00e7\u00e3o/prop\u00f3sito comunicativo \n\ncom que dada unidade discursiva \u00e9 empregada, sua for\u00e7a ilocucion\u00e1ria ou a variedade de eventos \n\ncomunicativos a que se associa. Por exemplo, uma unidade discursiva como uma est\u00f3ria pode ser \n\nutilizada para dar um conselho. Deste ponto de vista, portanto, ela afirma que dificilmente \n\nencontraremos um g\u00eanero \"puro\" . \n\nAl\u00e9m disso, segundo Paredes Silva. a carta n\u00e3o corporifica um tipo espec\u00edfico de \n\nestrutura, diferenciando-se da est\u00f3ria e da receita (exemplos protot\u00edpicos das respectivas estruturas). Na \n\ncarta podem conviver em harmonia sequ\u00eancias narrativas, descritivas, argumentativas, etc. Por essa \n\nraz\u00e3o, muitas vezes \u00e9 dif\u00edcil delimitar as propor\u00e7\u00f5es de cada tipo de discurso. Portanto, ela afirma que o \n\naspecto formal n\u00e3o constitui o melhor crit\u00e9rio para se tentar uma classifica\u00e7\u00e3o das cartas. \n\nA sugest\u00e3o de Paredes Silva \u00e9 a de que o melhor crit\u00e9rio para se fazer uma categoriza\u00e7\u00e3o \n\ndo g\u00eanero \"cartas\", apesar das dificuldades, \u00e9 o prop\u00f3sito (ou os variados prop\u00f3sitos) a que se \n\ndestinam: carta de pedido, de cumprimentos, de conselho, de envolvimento, etc. \n\n17 \n\n\n\n1.3. UMA CLASSIFICA\u00c7\u00c3O DAS CARTAS \u00c0 REDA\u00c7\u00c3O \n\nAproximando-nos do que sugere Paredes, as cartas do nosso corpus foram classificadas \n\na partir dos atos de fala estabelecidos. Os atos de fala deflnem-se como wna atividade pragm\u00e1tica \n\nintencional que surge como efeito (for\u00e7a performativa) dos textos ao lado das poss\u00edveis informa\u00e7\u00f5es \n\n(for\u00e7a locucional) por eles veiculadas. \n\n\"O que se chama de 'sentido' de um enunciado associa dois componentes: ao lado do \n\nconte\u00fado proposicional, de seu valor descritivo (que ser\u00e1 o mesmo em 'Paulo va i embora' e 'V\u00e1 embora \n\nPaulo'), existe uma for\u00e7a ilocut\u00f3ria que indica que t ipo de ato de linguagem \u00e9 realizado quando se \n\nenuncia, como ele deve ser recebido pelo destinat\u00e1rio: pode se tratar de uma s\u00fapli ca, de uma amea\u00e7a, \n\nde uma sugest\u00e3o, etc. Falar \u00e9, portanto, comunicar igualmente o fato de que estamos nos comunicando, \n\nintegrar na enuncia\u00e7\u00e3o a maneira como esta deve ser apreendida peJo destinat\u00e1rio. A interpreta\u00e7\u00e3o do \n\nenunc iado s\u00f3 se remata, o ato de linguagem s\u00f3 \u00e9 bem-sucedido quando o destinat\u00e1rio reconhece a \n\ninten\u00e7\u00e3o associada convencionalmente \u00e0 sua enu ncia\u00e7\u00e3o\" (Maingueneau, 1990:7-8). \n\nCompreende-se, ent\u00e3o, que usar a l\u00edngua n\u00e3o se resume a comunicar mensagens, \n\ntransmitir informa\u00e7\u00f5es, exteriorizar pensamentos, mas implica realizar a\u00e7\u00f5es, agir, atuar sobre o \n\ninterlocutor. Ou seja, a l\u00edngua \u00e9 usada para convencer, elogiar, criticar, ironizar, lamentar, suplicar, \n\nadvertir, comandar, etc. Assim, fazer uso da palavra \"\u00e9 um ato social com todas as suas implica\u00e7\u00f5es: \n\nconflitos, reconhecimentos, rela\u00e7\u00f5es de poder, constitui\u00e7\u00e3o de identidades etc ... \" (Orlandi, 1988: 17). \n\nSegundo Maingueneau (1990:14), \"a pragm\u00e1tica textual \u00e9 confrontada com seq\u00fc\u00eancias \n\nmais ou menos longas de atos de linguagem que permitem estabelecer num n\u00edvel superior um valor \n\nilocucion\u00e1rio global, os dos macroatos de linguagem\". Como afirma este mesmo autor, reencontramos \n\naqui a problem\u00e1tica dos g\u00eaneros de discurso; se o destinat\u00e1rio compreende a que g\u00eanero pertence um \n\n18 \n\n\n\nconjunto de enunciados, tem deles uma interpreta\u00e7\u00e3o adequada, que n\u00e3o resulta da simples sorna dos \n\natos de linguagem elementares. A problem\u00e1tica dos g\u00eaneros revela-se portanto crucial; a partir do \n\nmomento em que se identifica a que g\u00eanero pertence um texto, o receptor \u00e9 capaz de interpret\u00e1-lo e \n\ncomportar-se de modo adequado a seu respeito. \n\nA an\u00e1lise das 293 cartas \u00e0 reda\u00e7\u00e3o publicadas nos jornais OESP, FSP, JB e O Globo \n\nrevelou a exist\u00eancia de urna lista bastante variada de atos de fala presentes nas cartas: reclama\u00e7\u00f5es, \n\ncr\u00edticas, protestos, den\u00fancias, lamenta\u00e7\u00f5es, pedidos, respostas, informa\u00e7\u00f5es, esclarecimentos, \n\ncorre\u00e7\u00f5es, elogios, congratula\u00e7\u00f5es, agradecimentos, apoio etc. \n\nObservamos que a grande maioria dos leitores escreve para se queixar, especialmente \n\npara se queixar do poder p\u00fablico, representado pelos tr\u00eas poderes constitu\u00eddos (Executivo, Legislativo, \n\nJudici\u00e1rio). Os protestos e as reclama\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais abundantes do que as aprova\u00e7\u00f5es expressas. Por \n\nexemplo, com rela\u00e7\u00e3o ao tema \"greve dos petroleiros\", de um total de 184 cartas, 70,11% s\u00e3o de \n\nreclama\u00e7\u00f5es, seja contra o movimento grevista (54,26% dos casos das reclama\u00e7\u00f5es), seja contra o \n\nGoverno (45,74% dos casos das reclama\u00e7\u00f5es). \n\nO fato de as reclama\u00e7\u00f5es serem uma constante \u00e9 facilmente explicado : como os leitores \n\ndesconhecidos n\u00e3o desfrutam de privil\u00e9gio junto \u00e0 imprensa, as cartas \u00e0 reda\u00e7\u00e3o representam um \n\nespa\u00e7o importante para que eles possam protestar contra as autoridades e reivindicar a\u00e7\u00f5es. Isto \u00e9, os \n\nleitores se dirigem ao jornal como se estivessem recorrendo ao \"quarto poder\". As cartas representam o \n\nmeio pelo qual as reclama\u00e7\u00f5es podem se tornar conhecidas e, talvez, atendidas. Neste sentido, escrever \n\nsignifica fazer uso do direito \u00e0 palavra_ Mais do que isso, escrever significa agir. \n\nOu seja, atrav\u00e9s das cartas \u00e0 reda\u00e7\u00e3o, os leitores comuns podem participar do debate \n\np\u00fablico, podem-se fazer ouvir, opinar sobre o que est\u00e1 acontecendo nas diferentes esferas sociais, \n\n19 \n\n\n\npodem tomar parte nas discuss\u00f5es de car\u00e1ter pol\u00edtico, econ\u00f4mico e social que est\u00e3o em foco. A carta \u00e0 \n\nreda\u00e7\u00e3o transforma-se, portanto, num espa\u00e7o de discuss\u00e3o, de embate de opini\u00f5es. Nas cartas, os \n\nleitores defendem id\u00e9ias, doutrinas, cren\u00e7as, ou seja, posicionam-se publicamente como sujeitos. A \n\ncarta de leitor constitui-se, assim, um espa\u00e7o privilegiado de di\u00e1logo entre discursos distintos. Para o \n\nanalista de discurso, o interessante \u00e9 perceber como se d\u00e1 o cruzamento das diferentes vozes \n\ndiscursivas neste espa\u00e7o textual. \n\nVale frisar que os (macro)atos de fala n\u00e3o s\u00e3o excludentes. A presen\u00e7a de um deles n\u00e3o \n\ninviabiliza o aparecimento de um outro na mesma carta. Ao contr\u00e1rio, o mais comum \u00e9 diferentes atos \n\nde fala virem mesclados numa \u00fanica carta, podendo haver algum que se pode destacar como o \n\npredominante. Numa carta, por exemplo, pode-se informar sobre a m\u00e1 conserva\u00e7\u00e3o de uma estrada e, \n\nparalelamente, reclamar e pedir que as autoridades tomem uma atitude em rela\u00e7\u00e3o ao problema. \n\nParedes Silva (1997) classifica cartas desse tipo como de prop\u00f3sito variado. Vejamos o exemplo \n\nabaixo: \n\n[JB 003]- Que credibilidade pode ter um presidente que desrespeita negocia\u00e7\u00f5es \n\npatrocinadas pelo ent\u00e3o presidente Itamar Franco - de quem FHC era ministro - e que levou \n\nao fim a greve dos petroleiros, antes das elei\u00e7\u00f5es presidenciais do ano passado? E ainda se \n\nrecusa a conversar com eles! A greve \u00e9 justa e esse governo n\u00e3o merece confian\u00e7a. \n\nO autor da carta [003] escreve, especialmente, para manifestar seu apoio \u00e0 greve dos \n\npetroleiros. Em paralelo, critica as atitudes de Fernado Henrique Cardoso, qualificando-o de \n\noportunista por ele ter, na \u00e9poca em que era misnistro de Itamar Franco e futuro candidato \u00e0 \n\n20 \n\n\n\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica, negociado com os petroleiros e, posteriormente, quando j\u00e1 ocupava a cadeira \n\nde presidente, ter-se recusado a negociar com a categoria. \n\nAo contr\u00e1rio das cartas de prop\u00f3sito variado, algumas vezes, o autor deixa claro o \n\nmotivo pelo qual est\u00e1 escrevendo, ou seja, o prop\u00f3sito da carta \u00e9 explicitado pelo emissor no pr\u00f3prio \n\ntexto, aparecendo em posi\u00e7\u00f5es de destaque - logo no come\u00e7o ou no fim da carta, como em [254]. O \n\nmais freq\u00fcente, por\u00e9m, \u00e9 que o prop\u00f3sito n\u00e3o seja claramente indicado, devendo ser inferido, como no \n\nexemplo [112]. \n\n[GLOBO 254]- Poderia dirigir-me diretamente a Sandra Cavalcanti, elogiando o seu belo \n\nartigo (O Globo, 22/10). Preferi, entretanto , faz\u00ea-lo publicamente para que as pessoas que \n\nainda n\u00e3o o leram procurem conhecer seu texto primoroso. \n\n[OESP 112]- Ao ler o Estado de 18/5, me pergunto: em mar\u00e7o de 1964 foi a marcha das \n\nmulheres; em maio de 95 ser\u00e1 a marcha das mulheres com botij\u00e3o de g\u00e1s? \n\nEm [254], fica claro que a pessoa escreveu para elogiar o artigo de Sandra Cavalcanti \n\n(\"Poderia dirigir-me diretamente a Sandra Cavalcant~ elogiando o seu belo artigo (O Globo, 22/ 1 0). \n\nPreferi, entretanto, faz\u00ea-lo publicamente\"). J\u00e1 na carta [112] , \u00e9 necess\u00e1rio fazer uma s\u00e9rie de infer\u00eancias \n\npara se concluir que esta \u00e9 uma carta de reclama\u00e7\u00e3o, de protesto. O autor da carta lembra um \n\nmovimento de mulheres de 1964, quando elas foram \u00e0s ruas com panelas nas m\u00e3os para protestar \n\ncontra Jango (Marcha da Famtlia com Deus pela Liberdade). Na carta [112], o autor sugere que as \n\n21 \n\n\n\nmulheres voltem \u00e0s ruas para protestar contra a greve dos petroleiros, que estava afetando o \n\nabastecimento de g\u00e1s de cozinha. \n\nSegundo Paredes Silva (1997), a defmi\u00e7\u00e3o do prop\u00f3sito na carta ainda se toma mais \n\ncomplexa quando seu conte\u00fado informacional \u00e9 secund\u00e1rio, se comparado ao peso do envolvimento \n\ninterpessoal. Nesse caso, o que \u00e9 dito importa pouco. O que conta \u00e9 a comunica\u00e7\u00e3o em si, o contato \n\nentre emissor e destinat\u00e1rio. Neste tipo de carta, o escritor lan\u00e7a m\u00e3o de estrat\u00e9gias que d\u00eaem ao leitor a \n\nimpress\u00e3o de que est\u00e3o bem pr\u00f3ximos um do outro, quase conversando. Paredes Silva opta por rotular \n\neste tipo de carta como de envolvimento, na linha de Tannen (1985). Vejamos este exemplo: \n\n[OESP 105]- Greves nos transportes. Greves nas escolas. Greve no g\u00e1s. Greve! Greve! \n\nQuem \u00e9 que sofre? O povo , que paga todas as contas dos desmandos dos governos. \n\nNa carta [105], acima, a estrat\u00e9gia de envolvimento se evidencia pela presen\u00e7a de \n\nparalelismos em n\u00edvel lexical e sint\u00e1tico. O fen\u00f4meno ling\u00fc\u00edstico do paralelismo \u00e9 assinalado pela \n\nrepeti\u00e7\u00e3o e, devido a sua natureza espont\u00e2nea, \u00e9 associado \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o oral. Ochs (1979) identifica-o \n\ncomo uma das caracter\u00edsticas do discurso n\u00e3o-planejado, ou seja, um discurso n\u00e3o-premeditado e \n\ndesorganizado. Na escrita, os paralelismos s\u00e3o usados como recursos ling\u00fc\u00edsticos de coes\u00e3o e como \n\nrecursos que favorecem prop\u00f3sitos comunicativos definidos, a saber: destaque de elementos-chave, \n\nrelev\u00e2ncia na avalia\u00e7\u00e3o, \u00eanfase nos detalhes respons\u00e1veis pelas cenas em que se passam os eventos, \n\nenvolvimento interpessoal e efeitos estil\u00edsticos. \n\nA seguir, comentaremos algumas caracter\u00edsticas da carta \u00e0 reda\u00e7\u00e3o dentro do contexto \n\ndo jornal. A \u00eanfase maior recai sobre o perfil do leitor que escreve cartas \u00e0 reda\u00e7\u00e3o e o processo de \n\n22 \n\n\n\nedi\u00e7\u00e3o das cartas. Como se ver~ fazemos poucas refer\u00eancias a obras e autores, poiS, trata-se, \n\nessencialmente, de um coment\u00e1rio a respeito do cotidiano jornal\u00edstico. \n\n1.4. A CARTA \u00c0 REDA\u00c7\u00c3O NO CONTEXTO JORNAL\u00cdSTICO \n\nA carta \u00e0 reda\u00e7\u00e3o guarda pouca semelhan\u00e7a (o u melhor, tem diferen\u00e7as relevantes!) com \n\no g\u00eanero epistolar carta. Diferentemente das cartas pessoais, de cunho privado, a carta de leitor tem um \n\ncar\u00e1ter p\u00fablico, eminentemente aberto. N\u00e3o se escreve para um parente querido, um amigo pr\u00f3ximo, ou \n\num jornalista em especial, mesmo quando parece ser o caso. Escreve-se para os poss\u00edveis leitores, que, \n\npodendo ser qualquer um, s\u00e3o todos, \u00e9 o p\u00fablico leitor, heterog\u00eaneo e bastante indeterminado. \n\nA carta de leitor \u00e9 uma correspond\u00eancia entre estranhos; enquanto a rela\u00e7\u00e3o que se \n\nestabelece entre os indiv\u00edduos atrav\u00e9s das cartas pessoais costuma ser constante, permanente, a rela\u00e7\u00e3o \n\nque se estabelece entre os leitores e deles com o jornal \u00e9 ocasional, espor\u00e1dica Por exemplo, das 293 \n\ncartas analisadas no nosso corpus, apenas 16,72% fazem refer\u00eancia a algum tipo de texto publicado no \n\njornal. Este percentual est\u00e1 assim distribu\u00eddo: 5,46% cartas fazem refer\u00eancia a artigos; 5,46% a \n\nreportagens; 1, 70% a editoriais, 1, 70% a outras cartas; l ,02% a entrevistas e 1,02% a informa\u00e7\u00f5es \n\nveiculadas em colunas. \n\nExistem aquelas pessoas que t\u00eam por h\u00e1bito escrever cartas \u00e0 reda\u00e7\u00e3o, mas isso n\u00e3o \u00e9 \n\numa regra, \u00e9 uma exce\u00e7\u00e3o. No nosso corpus, aconteceu, por exemplo, de uma mesma assinatura figurar \n\nem tr\u00eas diferentes cartas publicadas no jornal OESP a respeito do mesmo assunto - a greve dos \n\npetroleiros. Este fato poderia caracterizar o sujeito que escreveu as cartas como um obstinado que \n\nescreve constantemente ao jornal. No entanto, n\u00e3o deve ser descartada a possibilidade de o jornal ter \n\ncortado e refonnulado a carta, publicando, em edi\u00e7\u00f5es distintas, trechos do que antes constitu\u00eda um \n\n23 \n\n\n\n\u00fanico texto, apesar desta n\u00e3o ser uma pr\u00e1tica comum. Ocorreu tamb\u00e9m de uma mesma carta ser \n\npublicada em jornais diferentes. configurando casos em que o leitor enviou a mesma carta a mais de um \n\njornal. \n\n1.5. PORQUE OS LEITORES ESCREVEM CARTAS \u00c0 REDA\u00c7\u00c3O \n\nEm suas cartas aos jornais, os leitores podem tratar dos mais variados temas, dos \n\nparticulares aos gerais. Embora n\u00e3o tenhamos quantificado, tendo em vista o fato de nosso corpus ser \n\ncomposto exclusivamente por cartas que dizem respeito a grandes discuss\u00f5es de car\u00e1ter nacional postas \n\nno centro do debate p\u00fablico pela pr\u00f3pria imprensa brasileira, afirmamos que os assuntos mais \n\nfreq\u00fcentes na se\u00e7\u00e3o cartas \u00e0 reda\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o os problemas particulares (como por exemplo a falta de \n\ncal\u00e7amento e saneamento da rua), mas, justamente, os grandes debates de car\u00e1ter nacional e \n\ninternacional. \n\nComo j\u00e1 dissemos, as cartas funcionam como reclama\u00e7\u00f5es dos leitores, em especial \n\ncontra o poder p\u00fablico. Alguns leitores escrevem com o prop\u00f3sito de corrigir determinadas \n\ninforma\u00e7\u00f5es, ou para corrigir a \"gram\u00e1tica\", o \"portugu\u00eas\" do jornal. S\u00e3o os perfeccionistas, que n\u00e3o \n\ndeixam passar equ\u00edvocos, erros, falhas ou omiss\u00f5es, e exigem a necess\u00e1ria retifica\u00e7\u00e3o. Nos casos de \n\ncorre\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, \u00e9 usual que a assinatura das cartas seja acompanhada da identifica\u00e7\u00e3o do \n\ncargo que o indiv\u00edduo ocupa. Instaura-se, assim, um discurso de autoridade, de poder, como no \n\nexemplo seguinte, que \u00e9 uma carta-resposta do superintendente de planejamento da Petrobr\u00e1s ao \n\njornalista Alberto Tamer, do OESP. Reproduzimos a carta na \u00edntegra: \n\n24 \n\n\n\n[OESP 012]- Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 coluna de Alberto Tamer de 13/4, vale comentar: 1) \u00c9 \n\nequivocado comparar duas empresas de atua\u00e7\u00e3o distinta , s\u00f3 porque exploram o mesmo \n\nramo, 2) A Shell, empresa certamente eficiente, opera no mundo no ramo de distribui\u00e7\u00e3o e \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o com muita intensidade , agregando altos resultados da venda por \n\nempregado - vende-se muito com poucas pessoas. Por exemplo , no faturamento da Shell \n\nmundo est\u00e1 o faturamento da Shell Brasil , em fun\u00e7\u00e3o de sua participa\u00e7\u00e3o de 20% no \n\nmercado interno. Nesse caso , os mesmos 20% do mercado nacional que demandam poucos \n\nfuncion\u00e1rios para cuidar representam , na Petrobr\u00e1s, para pesq uisar e produzir \u00f3leo, \n\ntransportar, refinar, entregar \u00e0s distribuidoras e cuidar do abastecimento nacional , realizar \n\npesquisa tecnol\u00f3gica e conduzir os investimentos do Pa\u00eds, ma is que o n\u00famero de pessoas \n\nde que uma distribuidora precisa para receber os produtos prontos das refinarias e entreg\u00e1-\n\nlos nas bases de recebimento para outros empres\u00e1rios transportarem . S\u00f3 por este lado, a \n\ncr\u00edtica do caro jornalista estaria equivocada, comparando empregados nas duas empresas \n\nversus faturamento. Por outro lado, modelos distintos de terceiriza\u00e7\u00f5es e automa\u00e7\u00e3o, muito \n\nmais abrangentes em empresas do Primeiro Mundo, por trocarem cara m\u00e3o-de-obra pr\u00f3pria \n\npor custos de investimentos e de terceiros, alteram radicalmente o perfil na compara\u00e7\u00e3o . N\u00e3o \n\nbastasse isso, a Petrobr\u00e1s, com o monop\u00f3lio , n\u00e3o escolhe produtos mais vantajosos para \n\nvender, nem que mercados atender, muito menos que melhores campos de petr\u00f3leo deve \n\np\u00f4r em opera\u00e7\u00e3o. E ainda vende seus produtos na porta das refinarias por um pre\u00e7o entre \n\n10% e 30% mais baixo. Essas compara\u00e7\u00f5es s\u00f3 aparecem nos textos dos cr\u00edticos da \n\nPetrobr\u00e1s. Por exemplo, a BR abastece at\u00e9 100% de alguns Estados na Amaz\u00f4nia e as \n\nmultinacionais concentram suas atividades no Sudeste. Jos\u00e9 Fantine, superintendente de \n\nPlanejamento da Petrobr\u00e1s, Rio de Janeiro. \n\n25 \n\n\n\n1.6. QUEM ESCREVE CARTAS \u00c0 REDA\u00c7\u00c3O \n\nQual o perfil do leitor que escreve cartas \u00e0 reda\u00e7\u00e3o? Qual \u00e9 a parcela da popula\u00e7\u00e3o que \n\nest\u00e1 representada nas cartas? Ap\u00f3s a an\u00e1lise do corpus, verificamos que, na maioria das vezes, s\u00e3o \n\nleitores an\u00f4nimos que assinam as cartas. No nosso corpus, apenas 7,5% das cartas levam a assinatura \n\nde \"autoridades\"3 No entanto, wna mat\u00e9ria publicada no jornal FSP, em 19/04/98, revela que as cartas \n\nde \"autoridades\" recebem um tratamento privilegiado na imprensa. Nonnalmente s\u00e3o mais longas do \n\nque as dos outros leitores. Este fato mostra a preocupa\u00e7\u00e3o da empresa jornal\u00edstica com o discurso dos \n\npoderosos. \n\nO fato de as cartas de pessoas famosas receberem um tratamento privilegiado n\u00e3o passa \n\ndesapercebido dos leitores comuns. Um leitor do jornal FSP demonstrou que, em 11/02/98, dos 97 em \n\nde espa\u00e7o dispon\u00edvel aos leitores, apenas 21% (20cm) foran1 realmente ocupados por cartas de leitores \n\ncomuns; 79% foram destinados a longas cartas do assessor do Banco Central, Gustavo Franco, do \n\ndeputado federal Luciano Pizzato e do ex-prefeito Salim Curiati. Diante de tal acontecimento, segundo \n\nnos revela a ombudsman da FSP, Renata Lo Prete (19/04/98), os leitores rebatizaram a se\u00e7\u00e3o como \n\n'Painel da Autoridade' e 'Painel dos Not\u00e1veis'. \n\nA mesma Renata Lo Prete, ap\u00f3s analisar as cartas publicadas durante a prunerra \n\nquinzena de abril de 1998 na se\u00e7\u00e3o 'Painel do Leitor' da FSP, chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que, neste \n\nper\u00edodo, entre os 27% das cartas assinadas por \"not\u00e1veis\", 15,4% correspondem a direitos de resposta. \n\nO direito de resposta \u00e9 um dispositivo legal ao qual as pessoas recorrem quando citadas nas p\u00e1ginas de \n\n3 Qualificamos como \"autoridades\" aquelas pessoas que ocupam cargos p\u00fablicos ou s\u00e3o conhecidas da popula\u00e7\u00e3o. \n\n26 \n\n\n\num jornal, caso sintam-se injusti\u00e7adas. Qualquer pessoa, seja ela uma autoridade ou n\u00e3o, tem sempre, \n\nassegurado por lei, o direito de resposta, que pode vir a ser publicado no espa\u00e7o das cartas \u00e0 reda\u00e7\u00e3o. \n\nMuitas vezes, a pr\u00f3pria empresa jornal\u00edstica faz os reparos necess\u00e1rios, identifica, \n\nreconhece e corrige erros publicados nas mat\u00e9rias. As corre\u00e7\u00f5es, altera\u00e7\u00f5es e complementa\u00e7\u00f5es feitas \n\ntamb\u00e9m podem ser veiculadas no espa\u00e7o reservado aos leitores. Este procedimento implica perda de \n\nespa\u00e7o para o leitor. \n\nA pesquisa aqui realizada mostra que, embora possam receber um tratamento \n\nprivilegiado da imprensa, as cartas de \"autoridades\" n\u00e3o est\u00e3o presentes de maneira significativa na \n\nse\u00e7\u00e3o cartas \u00e0 reda\u00e7\u00e3o. No nosso corpus, 92,5% das cartas s\u00e3o assinadas por leitores an\u00f4nimos. Isto \n\nrevela que n\u00e3o \u00e9 na se\u00e7\u00e3o cartas que o discurso de poder se faz presente de maneira significativa no \n\njornal. \n\nAlgumas pessoas poderiam estranhar o fato de o universo do poder n\u00e3o ocupar um \n\nespa\u00e7o maior nas cartas, j\u00e1 que seria bastante interessante para um determinado ve\u00edculo publicar, nas \n\ncartas \u00e0 reda\u00e7\u00e3o, textos assinados por autoridades, mostrando que estas se interessam em ler e escrever \n\npara o jornal. No entanto, \u00e9 sabido que, quando personalidades falam, suas declara\u00e7\u00f5es viram not\u00edcia, \n\nganham destaque. A imprensa d\u00e1 sempre um tratamento privilegiado ao discurso das pessoas que \n\nocupam cargos importantes ou s\u00e3o figuras de prest\u00edgio na sociedade. As autoridades n\u00e3o procuram o \n\njornal, mas s\u00e3o procuradas por ele, s\u00e3o fontes de informa\u00e7\u00e3o. Ou seja, as autoridades n\u00e3o t\u00eam \n\nnecessidade de escrever cartas \u00e0 reda\u00e7\u00e3o, pois elas t\u00eam um espa\u00e7o garantido e significativo na \n\nimprensa. Por exemplo, se o Presidente da Rep\u00fablica escreve uma carta a um jornal, muito \n\nprovavelmente, esta n\u00e3o ser\u00e1 veiculada na se\u00e7\u00e3o cartas, mas transformada em not\u00edcia ou artigo. \n\n27 \n\n\n\n1. 7. O PROCESSO DE EDI\u00c7\u00c3O DAS CARTAS \n\nNem todas as cartas recebidas por wn jornal s\u00e3o publicadas. H\u00e1 uma triagem, uma \n\nsele\u00e7\u00e3o. \u00c9 a reda\u00e7\u00e3o que decide qual carta publicar\u00e1, salvo alguns casos explicitamente previstos por \n\nlei, como o direito de resposta comentado anteriormente. V ale lembrar que o direito de resposta pode \n\nser publicado na se\u00e7\u00e3o cartas ou em outra parte do jornal. \n\nEm sua coluna de 01112/96, o jornalista Marcelo Leite, da FSP, revelou que a FSP \n\ndespreza cerca de 4/5 das cartas que chegam \u00e0 sua reda\u00e7\u00e3o. \"Se, de um lado, existe o interesse \n\nparticular do leitor, que disp\u00f4s de seu tempo para escrever o que julgou imprescind\u00edvel levar a \n\nconhecimento do p\u00fablico, de outro, existe o interesse do pr\u00f3prio p\u00fablico, pelo qual deve zelar o editor, \n\npublicando as cartas mais relevantes\", escreveu Leite. Na opini\u00e3o do jornalista, o trabalho de um editor \n\nn\u00e3o \u00e9 escolher o que deve sair em um jornal. mas o que deve ficar fora dele. Portanto, ao escrever uma \n\ncarta, o sujeito deve ter claro que seu primeiro obst\u00e1culo \u00e9, justamente, convencer o jornal de que \u00e9 a \n\nsua carta, no meio de tantas outras, que merece ser publicada; \u00e9 fazer com que, no processo de edi\u00e7\u00e3o, \n\no ve\u00edculo preserve ao m\u00e1ximo seu texto para que suas opini\u00f5es cheguem aos demais leitores da forma \n\nmais fiel poss\u00edvel. \n\nAp\u00f3s passarem pelo processo de sele\u00e7\u00e3o, as cartas podem ainda ser editadas, ou seja, \n\nreformuladas antes da publica\u00e7\u00e3o. Se, no entanto, o autor da carta seguir certas regras, como por \n\nexemplo escrever textos curtos, poder\u00e1 evitar a edi\u00e7\u00e3o. Quando as cartas s\u00e3o longas, por uma quest\u00e3o \n\nde espa\u00e7o, s\u00e3o cortadas. Nesse corte pode haver um novo direcionamento argumentativo, por isso, \n\nafirmamos que o jornal tamb\u00e9m controla o conte\u00fado da carta (como ficar\u00e1 claro na an\u00e1lise dos \n\nexemplos A, AI, B, Bl mais adiante). \n\n28 \n\n\n\nO fato de o jornal se reservar o direito de poder modificar a forma de uma carta, cortar \n\ntrechos, introduzi-la por wn t\u00edtulo de sua escolha, acompanh\u00e1-la de coment\u00e1rios ou de wna resposta a \n\nurna queixa do leitor, mostra a assimetria deste tipo de intera\u00e7\u00e3o. \u00c9 o jornal que coordena o di\u00e1logo \n\nentre os leitores. \u00c9 bem verdade que o leitor tamb\u00e9m tem o seu poder, pois tudo come\u00e7a a partir dele, \n\ndo que ele escreve, daquilo sobre o que lhe interessa escrever, mas seu poder \u00e9 pequeno quando \n\ncomparado ao do jornal. \n\nNo intuito de ilustrar como \u00e9 feita a edi\u00e7\u00e3o das cartas dos leitores pela imprensa, \n\ntomamos a liberdade de, mesmo n\u00e3o fazendo parte do corpus, utilizar um material publicado na revista \n\nVeja4. Estabelecemos uma compara\u00e7\u00e3o entre duas cartas originais enviadas \u00e0 revista Veja e o texto \n\nefetivamente publicado na se\u00e7\u00e3o \"cartas\". Verificamos que o recurso usado na hora da edi\u00e7\u00e3o, nestes \n\ncasos e em alguns outros, foi o de elimina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es. Acreditamos, sem podermos ser \n\ncateg\u00f3ricos nesta afirma\u00e7\u00e3o, que este seja o processo mais utilizado na edi\u00e7\u00e3o de cartas, seguido da \n\nsintetiza\u00e7\u00e3o e da par\u00e1frase. \n\nOs exemplos abaixo s\u00e3o bastante interessantes, pois mostram que, ao eliminar a maior \n\nparte das informa\u00e7\u00f5es cont idas na carta original, selecionando apenas uma ou duas frases, o editor d\u00e1 \n\numa novo direcionamento argumentativo ao texto. Chama aten\u00e7\u00e3o o fato de, em ambas as cartas, a \n\ncr\u00edtica a Veja (em negrito) ter sido anulada na hora da publica\u00e7\u00e3o. Cabe, ent\u00e3o, pergWltar se o que se \n\npublica na se\u00e7\u00e3o carta do leitor realmente equivale ao discurso dos leitores. O processo de edi\u00e7\u00e3o que \n\nas cartas sofrem deixa claro que nem sempre o discurso do leitor \u00e9 preservado. Muitas vezes, o editor \n\ninterv\u00e9m de tal forma a ponto de mudar a orienta\u00e7\u00e3o argumentativa da carta, como nos exemplos \n\nabaixo. A quest\u00e3o \u00e9 complexa, e mostra que a carta de leitor \u00e9 um discurso heterog\u00eaneo por natureza, \n\n4 N\u00e3o foi poss\u00edvel obter os originais das cartas publicadas nos jornais que comp\u00f5em o corpus da pesquisa. \u00c0 \u00e9poca em que \nest\u00e1vamos realizando a coleta dos dados, t\u00ednhamos acesso as cartas originias dos leitores enviadas \u00e0 revista Veja, por isso a \nop\u00e7\u00e3o pela revista para este argumento. \n\n29 \n\n\n\nonde leitor e jornalista s\u00e3o co-autores do texto. Neste ponto, vale lembrar ainda que, para a perspectiva \n\nte\u00f3rica da An\u00e1lise do Discurso, o mais interessante n\u00e3o \u00e9 verificar a verdade ou falsidade do discurso, \n\nmas se as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de tal discurso permitem dizer o que se diz (e tamb\u00e9m o que se deixa \n\nde dizer), ou seja, o que vale \u00e9 o efeito-verdade do discurso (desenvolveremos mais detalhadamente \n\nesta id\u00e9ia adiante). Vejamos os exemplos: \n\nCarta original: \n\nVejaA- N\u00e3o sei como uma revista s\u00e9ria como \u00e9 Veja, pode abrir espa\u00e7o para uma \n\nentrevista como o Sr./Sra. Luiz Mott. A Senhora Luiz Mott tem uma imagina\u00e7\u00e3o f\u00e9rtil ao \n\nafirmar que Zumbi dos Palmares, grande her\u00f3i negro , era gay. N\u00e3o contente ainda com suas \n\nfantasias , colocou o capit\u00e3o Virgulino Ferreira da Silva \"Lampi\u00e3o\" como boneca \n\ndeslumbrada. Ele tem sorte, pois se \"Lampi\u00e3o\" fosse vivo o ca\u00e7aria no mundo inteiro, e ao \n\nach\u00e1-lo faria com ele pior do que fizeram com o/a vereador/a de Coqueiro Seco, em Alagoas. \n\nTem mais, estudioso da causa do Canga\u00e7o no Brasil , especialmente no Nordeste, n\u00e3o tenho \n\nnot\u00edcias de que \"Lampi\u00e3o\" se dava a corte de costura, ou a cafun\u00e9s em seus cabras. N\u00e3o \n\ntenho ainda not\u00edcias de algum cabra conhecido por Cascavel , tinha sim \"Jararaca\" que foi \n\nmorto em um tiroteio, ou melhor ap\u00f3s um tiroteio ficou ferido e foi assasinado pelos membros \n\nda Pol\u00edcia Militar do Rio Grande do Norte em Mossor\u00f3/RN. Todo gay \u00e9 como drogado, \n\n\"encontra\" gente como ele em todos os lugares, talvez para justificar sua conduta , que sua \n\npr\u00f3pria consci\u00eancia reprova. Jos\u00e9 de A Sousa Freire/MG . \n\nTrecho publicado: \n\nVejaA1- A senhora Luiz Mott tem uma imagina\u00e7\u00e3o f\u00e9rtil para afirmar que Zumbi dos \n\nPalmares, grande her\u00f3i negro, era gay. \n\n30 \n\n\n\nCarta original: \n\nVejaS- Gostaria de registrar minha rep\u00fadia como leitor, cidad\u00e3o baiano e pai de \n\nfamilia, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 entrevista publicada em \"p\u00e1ginas amarelas\" na edi\u00e7\u00e3o da VEJA \n\nde 31.05 - ano 28 - n\u00famero 22. Embora o Sr. Entrevistado a quem me recuso citar o nome \n\nseja possuidor de uma cultura e de um vocabul\u00e1rio \"ASTROMARLIANO\", chega a beirar a \n\nmediocridade a abordagem e as insinua\u00e7\u00f5es que o mesmo faz. N\u00e3o h\u00e1 crime algum em cada \n\num ser o que quer que seja, o que n\u00e3o se pode deixar de reconhecer a contribui\u00e7\u00e3o que \n\ncada um dos nomes citados pelo entrevistado nos deu, seja em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s artes, aos \n\ninventos, \u00e0 cultura etc. O que n\u00e3o concordo \u00e9 com o espa\u00e7o que se abre em t\u00e3o \n\nimportante revista, para se discutir de forma t\u00e3o med\u00edocre um assunto que tenho \n\ncerteza, a comunidade leitora desta revista tem seu ju\u00edzo de valor e discernimento para \n\ndiscutir. N\u00e3o \u00e9 o tema que critico, e sim a forma como foi abordado. Proponho que o Sr. \n\nEntrevistado, pendure uma melancia no pesco\u00e7o, vista uma calcinha vermelha, e se coloque \n\nno alto de elevador Lacerda em salvador, e diga que \u00e9 a ma\u00e7\u00e3 do amor, pois assim ele ir\u00e1 \n\naparecer mais. O que \u00e9 inaceit\u00e1vel, \u00e9 que se exponha a imagem de um Estado, de pessoas, \n\nque significam muito para os brasileiros, de forma t\u00e3o vulgar, o problema n\u00e3o \u00e9 o que eles \n\ns\u00e3o ou deixam de ser, a quest\u00e3o \u00e9 o que eles representam para todos n\u00f3s brasileiros. \n\nGostaria de saber o que as filhas deste senhor acham e como se sentem como suas filhas? \n\nOu ser\u00e1 que a gen\u00e9tica tamb\u00e9m influiu na forma\u00e7\u00e3o de suas sexualidades, se assim foi, isto \n\ns\u00f3 a elas interessa , nem por isso elas s\u00e3o melhores ou piores do que qualquer um de n\u00f3s. \n\nN\u00e3o vejo defeitos nas pessoas que por qualquer motivo, seja homossexual, bisexual, \n\nheterossexual ou o raio que o parta, pederastia , frescura, vulgaridade \u00e9 que n\u00e3o combinam \n\ncom nada. Vergonha tem quem aos outros n\u00e3o envergonha . Gilberto Carvalho Martins/BA. \n\n3 1 \n\n\n\nTrecho publicado : \n\nVeja81- Proponho ao entrevistado que pendure uma melancia no pesco\u00e7o, vista uma \n\ncalcinha vermelha, suba no alto do elevador Lacerda , em Salvador. e diga que \u00e9 a ma\u00e7\u00e3 do \n\namor. \n\nEssas duas cartas se referem a uma entrevista publicada na revista Veja, em 31.05.95, \n\ncom o antrop\u00f3logo Luiz Mott, homossexual assun\u00fado. Na entrevista, Mott defende a tese de que Zumbi \n\ndos Palmares era gay, e afirma que \u00e9 importante revelar estes fatos, pois configura uma forma de \n\ncombater o preconceito em rela\u00e7\u00e3o aos homossexuais. Ainda nesta entrevista, ele cita nome de artistas \n\nfamosos- homens e mulheres- que tamb\u00e9m seriam homossexuais. No cap\u00edtulo 5, damos mais detalhes \n\nsobre este terna. \n\n32 \n\n\n\nCAP\u00cdTUL02 \n\nCONCEP\u00c7\u00c3O DE L\u00cdNGUA, DO SIST\u00caMICO AO SOCIAL \n\nO objetivo deste cap\u00edtulo \u00e9 mostrar, sucintamente, duas grandes perspectivas de estudo \n\ndo fen\u00f4meno ling\u00fc\u00edstico. Uma que privilegia a estrutura interna da l\u00edngua e outra, cada vez mais forte \n\nem nossos dias, que busca relacionar o ling\u00fc\u00edstico e o social. \n\nNum primeiro momento, fazemos refer\u00eancia a Ferdinand Saussure, que procura \n\ndesvendar a L\u00edngua em sua estrutura interna, e, num segundo, a M.ikhail Bakhtin, que coloca a intera\u00e7\u00e3o \n\nsocial como principal foco dos estudos da linguagem. \n\nAo nosso ver, \u00e9 importante comentar como o estruturalismo contribuiu, e muito, para a \n\nexpuls\u00e3o do sujeito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos. Para os estruturalistas, a l\u00edngua \u00e9 um sistema aut\u00f4nomo \n\nque preexiste ao falante, ou seja, o sujeito a recebe pronta. Ele n\u00e3o a muda, n\u00e3o interfere nela, no \n\nm\u00e1ximo, a apreende. A rela\u00e7\u00e3o que o falante estabelece com a l\u00edngua \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o na qual ele \u00e9 o \n\nproduto: \u00e9 a l\u00edngua que o constitui como sujeito, isto \u00e9, como assujeitado; ela o conforma. Como se \n\nver\u00e1 adiante, questionamos esta concep\u00e7\u00e3o de l\u00edngua como estrutura r\u00edgida. \n\nContrapomos o lugar reservado ao sujeito pelo estruturalismo, ao papel que o sujeito \n\nexerce dentro da perspectiva bakhtiniana de linguagem. O leitor perceber\u00e1 que, neste cap\u00edtulo, o \n\nespa\u00e7o dedicado a Bakhtin \u00e9 bem maior do que o dedicado a Saussure. Isto se d\u00e1 porque s\u00e3o a \n\nperspectiva bakhtiniana de linguagem e os postulados b\u00e1sicos da An\u00e1lise do Discurso Francesa que \n\norientam a presente pesquisa e determinam seu direcionamento metodol\u00f3gico. \n\nSeguimos Bakhtin (1929), quando conceitua a l\u00edngua como produto s\u00f3cio-hist\u00f3rico, \n\ncomo forma de intera\u00e7\u00e3o social realizada por meio de enuncia\u00e7\u00f5es. A concep\u00e7\u00e3o de l\u00edngua como \n\n33 \n\n\n\nintera\u00e7\u00e3o social influenciou os estudos que hoje se desenvolvem sobre a intera\u00e7\u00e3o verbal, como a \n\npragm\u00e1tica, a teoria da enuncia\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise do discurso, e que adotam o princ\u00edpio de que linguagem \n\n\u00e9 a\u00e7\u00e3o e n\u00e3o meramente instrumento de comunica\u00e7\u00e3o. Dentro dessas perspectivas te\u00f3ricas, o sujeito \n\nvolta a ocupar uma posi\u00e7\u00e3o privilegiada no discurso, e a linguagem passa a ser considerada o lugar de \n\nconstitui\u00e7\u00e3o da subjetividade. \n\nFicar\u00e1 claro portanto que, a l\u00edngua n\u00e3o pode ser entendida apenas como um objeto aceito \n\na priori, um acervo depositado na mem\u00f3ria coletiva, uma heran\u00e7a ou um mecanismo inato ao c\u00e9rebro \n\ndo falante (cf Saussure e Chornsky, respectivamente), mas que h\u00e1 vantagens em conceb\u00ea-la como urna \n\nforma de a\u00e7\u00e3o, um modo de vida social. no qual a situa\u00e7\u00e3o da enuncia\u00e7\u00e3o e as condi\u00e7\u00f5es discursivas \n\ns\u00e3o determinantes de sua fun\u00e7\u00e3o e, logo, de seu significado e de sua interpreta\u00e7\u00e3o. Ou seja, \u00e9 relevante \n\nter em conta a diversidade interna e externa da l\u00edngua. Deve-se levar em considera\u00e7\u00e3o seu car\u00e1ter \n\nhist\u00f3rico-social e sua indetermina\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica e sem\u00e2ntica Conseq\u00fcentemente, n\u00e3o \u00e9 produtivo \n\ncompreend\u00ea-la como urna unicidade imanente, como um signo inerte, como um c\u00f3digo. Privilegiamos \n\na id\u00e9ia de que a linguagem \u00e9 uma atividade humana cujas categorias observ\u00e1veis se modificam no \n\ntempo e apresentam um funcionamento profundamente interdependente em rela\u00e7\u00e3o ao contexto social \n\nem que ocorrem. \n\n2.1. A VIS\u00c3O DE SAUSSURE: A L\u00cdNGUA COMO SISTEMA \n\nO movimento estruturalista encontra sua base unificadora no modelo da ling\u00fc\u00edstica \n\nmoderna e na figura daquele que \u00e9 apresentado como o seu iniciador: o genebrino Ferdinand de \n\n34 \n\n\n\nSaussure, que ganhou maior notoriedade e reputa\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o de sua obra p\u00f3stuma Cours de \n\nLinguistique G\u00e9n\u00e9rale (CLG) s. \n\nSegundo Fran\u00e7ois Dosse (1991 :67), mesmo que certos especialistas discordem, Saussure \n\nrepresenta um real corte nos estudos ling\u00fc\u00edsticos, sendo necess\u00e1rio partir dele para compreender o \n\nparadigma estruturalista. \n\nFran\u00e7oise Gadet (1989) \u00e9 uma das que defendem a id\u00e9ia de um corte muito claro entre a \n\nling\u00fc\u00edstica pr\u00e9- e p\u00f3s-saussuriana. Segundo Gadet ( 1989), a nova orienta\u00e7\u00e3o oferecida por Saussure \n\nest\u00e1 na preval\u00eancia do sistema, na abordagem descritiva da l\u00edngua. Em vez de se preocupar com a \n\nevolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica das linguas, o mestre genebrino passa a priorizar a fun\u00e7\u00e3o que os elementos \n\nling\u00fc\u00edsticos desempenham dentro de um sistema. \n\n\"O estudo do comportamento humano perde suas melhores oportunidades quando tenta tra\u00e7ar as \n\ncausas hist\u00f3ricas dos acontecimentos individuais. Em vez disso, ele deve concentrar-se em primeiro \n\nlugar nas fun\u00e7\u00f5es que os eventos t\u00eam numa estrutura social geral. Deve tratar os fatos sociais como \n\nparte de um sistema de conven\u00e7\u00f5es e valores.\" (Saussure, 1916: 93, grifos nossos). \n\nDesta forma, Saussure rompe com seus antecessores imediatos (os comparatistas), \n\nrompe com o evolucionismo e privilegia a investiga\u00e7\u00e3o sincr\u00f4nica para ter acesso ao sistema Essa \n\nmudan\u00e7a de perspectiva coloca a diacronia como simples derivada. A evolu\u00e7\u00e3o de uma lingua passa a \n\nser concebida como a passagem de uma sincronia para uma outra sincronia Saussure ilustra esse \n\nprivil\u00e9gio do aspecto sincr\u00f4nico da linguagem com a met\u00e1fora do jogo de xadrez: \n\n\"Numa partida de xadrez, qualquer posi\u00e7\u00e3o dada tem como caracter\u00edstica singular estar libertada \n\nde seus antecedentes; \u00e9 totalmente indiferente que se tenha chegado a ela por um caminho ou \n\n5 Como se sabe, o Cours de Linguistique G\u00e9o\u00e9nlle n\u00e3o foi realmente escrito por Saussure, \u00e9 uma obra oral, resultado dos \ncursos que ministrou em 1907 e 1911 , e da coleta, depura\u00e7\u00e3o e ordenamento dos raros escritos deixados pelo mestre \ngenebrino, assim como dos apontamentos recolhidos por seus alunos durante as aulas. Charles Bally e Albert S\u00e9chehaye \npublicaram o CLG em 1916. \n\n35 \n\n\n\noutro; o que acompanhou toda a partida n\u00e3o tem a menor vantagem sobre o curioso que vem espiar o \n\nestado do jogo no momento cr\u00edtico; para descrever a posi\u00e7\u00e3o, \u00e9 perfeitamente in\u00fatil recordar o que \n\nocorreu dez segundos antes. Tudo isso se aplica igualmente \u00e0 l\u00edngua e consagra a distin\u00e7\u00e3o radical do \n\ndiacr\u00f4nico e do s.incr\u00f4nico\" (Saussure, 1916: 104, grifos nossos). \n\nComo observa Dosse (1991), esse novo paradigma metodol\u00f3gico possibilitou a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de grandes progressos na descri\u00e7\u00e3o das l\u00ednguas, pem\u00fatiu \u00e0 ling\u00fc\u00edstica libertar-se da tutela \n\nhistoricista, favorecendo a sua autonorr\u00faza\u00e7\u00e2o como ci\u00eancia, mas tudo isso, segundo alguns de seus \n\ncr\u00edticos, como o s marxistas por exemplo, ao alto custo de uma a-historicidade. \n\nDa mesma maneira que reserva \u00e0 diacronia um status secund\u00e1rio dentro dos estudos \n\nling\u00fc\u00edsticos, Saussure defende a id\u00e9ia de que a fala tamb\u00e9m constitui um objeto sem grande interesse \n\npara o ling\u00fcista. Nos termos saussurianos, a fala \u00e9 heterog\u00eanea, multifacetada e a-sistem\u00e1tica, \u00e9 a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o concreta, circunstancial e vari\u00e1vel da l\u00edngua. A l\u00edngua, por sua vez, \u00e9 conceituada como \n\nsendo \"a parte social da linguagem, exterior ao indiv\u00edduo, que por si s\u00f3 n\u00e3o pode nem cri\u00e1-la nem \n\nmodific\u00e1-la\". \n\nApesar de n\u00e3o afirmar explicitamente que a l\u00edngua \u00e9 um sistema abstrato, a no\u00e7\u00e3o de \n\nsistema de Saussure expressa uma postura abstrata conceitual da l\u00edngua Saussure deixa claro que a \n\nci\u00eancia ling\u00fc\u00edstica s\u00f3 tem acesso ao est\u00e1gio de ci\u00eancia na condi\u00e7\u00e3o de delimitar muito bem o seu objeto \n\nde estudo: a l\u00edngua. Para tanto, a ling\u00fc\u00edstica deve desembara\u00e7ar-se dos res\u00edduos da fala. \n\n\"A l\u00edngua n\u00e3o constitui, pois, uma fun\u00e7\u00e3o do falante: \u00e9 o produto que o indiv\u00edduo registra \n\npassivamente/ .. ./. Ela \u00e9 a parte social da linguagem, exterior ao indiv\u00edduo, que, por si s\u00f3, n\u00e3o pode nem \n\ncri\u00e1-la nem modific\u00e1-la; ela n\u00e3o existe sen\u00e3o em virtude duma esp\u00e9cie de contrato estabelecido entre os \n\nmembros da comunidade. A l\u00edngua \u00e9 uma coisa de tal modo distinta que um homem privado do uso da \n\nfala conserva a l\u00edngua, contanto que compreenda os signos que ouve. A l\u00edngua, distinta da fala, \u00e9 um \n\n36 \n\n\n\nobjeto que se pode estudar separadamente. N\u00e3o falamos mais as l\u00ednguas mortas, mas podemos \n\nperfeitamente assimilar-lhes o organismo ling\u00fc\u00edstico. A l\u00edngua, n\u00e3o menos a fala, \u00e9 um objeto de \n\nnatureza concreta, o que oferece grande vantagem para o seu estudo\" (Saussure, 19 16: 22-23, grifos \n\nnossos). \n\nA conseq\u00fc\u00eancia desta posi\u00e7\u00e3o de Saussure \u00e9 a exclus\u00e3o do sujeito falante por parte da \n\nling\u00fc\u00edstica. A descoberta saussuriana de que a l\u00edngua tem um funcionamento que independe do falante , \n\nindepende do indiv \u00edduo, constitui o ponto chave para a expuls\u00e3o do sujeito das preocupa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas \n\ncom a linguagem. Nesta perspectiva, por detr\u00e1s da l\u00edngua n\u00e3o estariam falantes, motiva\u00e7\u00f5es, etc, \n\nestariam outras estruturas. Como j\u00e1 dissemos, Saussure conceitua a l\u00edngua como sistema e como fato \n\nsocial. \u00c9, essencialmente, por ser um sistema auto-suficiente, n\u00e3o por ser social, que a l\u00edngua \n\nindepender ia do indiv\u00edduo. \n\nO ling\u00fcista genebrino trata a l\u00edngua como um sistema mono l\u00f3gico e ideal, a construir um \n\nsistema sincr\u00f4nico e homog\u00eaneo. Para Saussure (1916: 102), \"a l\u00edngua \u00e9 um sistema do qual todas as \n\npartes podem e devem ser consideradas em sua solidariedade sincr\u00f4nica.\" \n\n\"Na l\u00edngua s\u00f3 existem diferen\u00e7as. ( ... ) Quer se considere o significado, quer o significante, a \n\nl\u00edngua n\u00e3o comporta nem id\u00e9ias nem sons preexistentes ao sistema ling\u00fc\u00edstico, mas somente diferen\u00e7as \n\nconceituais e diferen\u00e7as t\u00f5nicas resultantes deste sistema. O que haja de id\u00e9ia ou de mat\u00e9ria t\u00f5nica num \n\nsigno importa menos que o que existe ao redor dele nos outros signos. A prova disso \u00e9 que o valor de \n\num termo pode modificar-se sem que se lhe toque quer no sentido quer nos sons, unicamente pelo fato \n\nde um termo vizinho ter sofrido modifica\u00e7\u00e3o\" (Saussure, 1916:139). \n\nO essencial da teoria saussuriana est\u00e1, portanto, em mostrar que a l\u00edngua \u00e9 um sistema de \n\nvalores constitu\u00eddo n\u00e3o por conte\u00fados ou produtos de uma viv\u00eancia, mas por diferen\u00e7as puras. De fato , \n\nSaussure estabelece a id\u00e9ia de que cada elemento da l\u00edngua s\u00f3 adquire valor na medida em que se \n\nrelaciona com o todo de que faz parte. Para ele, n\u00e3o se pode tratar o signo como entidade aut\u00f4noma, \n\n37 \n\n\n\nmas deve-se v\u00ea-lo como parte de um sistema, onde as distin\u00e7\u00f5es \u00e9 que s\u00e3o importantes e, por tal raz\u00e3o, \n\nele afirma que as unidades ling\u00fc\u00edsticas t\u00eam uma identidade puramente relacional. \n\nAinda de acordo com Saussure, enquanto todas as inova\u00e7\u00f5es da fala permanecerem \n\nindividuais, n\u00e3o h\u00e1 porque lev\u00e1-las em conta, pois o objeto de estudo da ling\u00fc\u00edstica \u00e9 a l\u00edngua; as \n\ninova\u00e7\u00f5es da fala s\u00f3 entram no campo de observa\u00e7\u00e3o do ling\u00fcista no momento em que a coletividade as \n\nacolhe. \n\n\"Tudo quanto seja diacr\u00f4nico na l\u00edngua, n\u00e3o o \u00e9 sen\u00e3o pela fala . \u00c9 na fala que se acha o germe \n\nde todas as modifica\u00e7\u00f5es: cada uma delas \u00e9 lan\u00e7ada, a princ\u00edpio, por um certo n\u00famero de indiv\u00edduos, \n\nantes de entrar em uso\" (Saussure, 1916: 115). \n\nAo separar a l\u00edngua da fala, Saussure separou ao mesmo tempo o social do individual, o \n\nessencial do acess\u00f3rio. Conforme Dosse (1991), a oposi\u00e7\u00e3o formulada por Saussure entre l\u00edngua e fala, \n\nentre um c\u00f3digo objetivo e a utiliza\u00e7\u00e3o desse c\u00f3digo pelos sujeitos, resulta no anti-humanismo te\u00f3rico, \n\ne essa nega\u00e7\u00e3o do homem (como tamb\u00e9m da hist\u00f3ria) vai passar a ser um elemento essencial do \n\nparadigma estruturalista, \"tudo se passa como se ningu\u00e9m falasse\" . De fato , o estruturalismo \n\ncaracteriza-se tanto por abstrair a l\u00edngua da pr\u00e1tica social na qual ela se manifesta como por destitu\u00ed-la \n\nde seu car\u00e1ter hist\u00f3rico, como se a l\u00edngua estivesse desvinculada da sociedade e imune \u00e0s contig\u00eancias \n\ndo tempo. \u00c9 como a hist\u00f3ria SE fizesse, designando este SE algo absolutamente an\u00f4nimo. Althusser \n\n(1970) j\u00e1 afirmava que \"a hist\u00f3ria n\u00e3o tem, no sentido filos\u00f3fico do termo, um Sujeito, mas um motor: \n\na luta de classes\". Diante disso, Sartre (1966, apud Possenti,1993) afirma que o verdadeiro problema \n\ndos estru1\\lfalistas, ent\u00e3o, \u00e9 esclarecer como se passa de uma estrutura a outra. O pr\u00f3prio Sartre sugere \n\nque a mudan\u00e7a se d\u00e1 pela pr\u00e1xis, isto \u00e9, pela a a\u00e7\u00e3o humana Por conta disso, \u00e9 acusado de proceder a \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es fenomenol\u00f3gicas pr\u00e9-husserlianas e pr\u00e9-kantianas, de aderir a uma vulgar psico-\n\nsociologia filos\u00f3fica que nada teria a ver com o marxismo. \n\n38 \n\n\n\nCom rela\u00e7\u00e3o a isto, P\u00eacheux ( 1969:71) explica que a dicoton\u00faa l\u00edngua/fala proposta por \n\nSaussirre passou a ser lida ''como se a ling\u00fc\u00edstica cient\u00edfica ... liberasse um res\u00edduo, que \u00e9 o conceito \n\nfilos\u00f3fico de sujeito livre, pensado como o avesso indispens\u00e1vel, o correlato necess\u00e1rio do sistema''. \n\n\"mesmo que explicitamente ele (Saussure) n\u00e3o o tenha desejado, \u00e9 um fato que esta oposi\u00e7\u00e3o \n\n(l\u00edngua/fala) autoriza a reapari\u00e7\u00e3o triunfal do sujeito falante como subjetividade em ato, unidade ativa \n\nde inten\u00e7\u00f5es que se realizam por meios colocados a sua disposi\u00e7\u00e3o\" (P\u00eacheux, 1969:71 ). \n\nA cita\u00e7\u00e3o de P\u00eacheux mostra que, assujeitado na l\u00edngua, o falante \u00e9 libertado na fala. \n\nDiante de tal interpreta\u00e7\u00e3o, Possenti (1993) levanta a quest\u00e3o de como pode ser livre na fala algu\u00e9m \n\nque, em todos os outros lugares da vida social, est\u00e1 sujeito a regras. Segundo o pr\u00f3prio Possenti (1 993), \n\na solu\u00e7\u00e3o mais radical vem da An\u00e1lise do Discurso (AD), em especial na sua recusa do sujeito. A AD \n\ntrata de mostrar que este sujeito livre \u00e9 um equ\u00edvoco e, a melhor maneira de faz\u00ea-lo \u00e9 destruir sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o de possibilidade: a fala. Para a AD, a fala n\u00e3o existe, o que existe \u00e9 o discurso. Atos \n\nindividuais, de intelig\u00eancia e de vontade s\u00e3o wna ilus\u00e3o: sempre se est\u00e1 numa ordem, numa ideologia, \n\nnum sistema simb\u00f3lico. Em resumo, trata-se de mostrar que o discurso tem um funcionamento (como a \n\nl\u00edngua) que independe do indiv\u00edduo. Ele tem sua pr\u00f3pria ordem. A AD mostra que h\u00e1 outros sistemas \n\nque inibem os espa\u00e7os n\u00e3o cobertos pelos sistemas ling\u00fc\u00edsticos (os aparelhos ideol\u00f3gicos, o \n\ninconsciente, etc )6 . \n\nDiante da predile\u00e7\u00e3o de Saussure pelo estudo da l\u00edngua, Dosse ( 1991 ) afirma que a \n\nling\u00fc\u00edstica limitou-se no estudo restritivo do c\u00f3digo, separada de suas condi\u00e7\u00f5es de aparecimento e de \n\nsua significa\u00e7\u00e3o. Assim, Saussure escapa a toda e qualquer correla\u00e7\u00e3o entre duas de suas proposi\u00e7\u00f5es: \n\naquela segundo a qual a l\u00edngua \u00e9 um sistema de signos, e aquela segundo a qual a l\u00edngua \u00e9 um fato \n\nsocial, privilegiando o signo e n\u00e3o o sentido. Esta op\u00e7\u00e3o pelo signo se converter\u00e1 numa das principais \n\n6 Sobre essas quest\u00f5es ver o cap\u00edtulo 3. \n\n39 \n\n\n\ncaracter\u00edsticas do paradigma estruturalista e num de seus principais \"furos'' te\u00f3ricos. Ao conceber a \n\nl\u00edngua como estrutura, como c\u00f3digo, deixa-se de lado o fato de uma palavra ou enunciado poder ter \n\nv\u00e1rios sentidos. De Saussure, portanto, decorre o postulado da monofonia, atrav\u00e9s do conceito de \n\nsintagma. Este \u00e9 um dos pontos em que Saussure e Ba.khtin se distanciam. Para Bakhtin, como veremos \n\nadiante, o signo ling\u00fc\u00edstico, longe de ser algo inerte, \u00e9 dial\u00e9tico, vivo, din\u00e2mico. \n\nNo entanto, como lembra o pr\u00f3prio Dosse, se a postura saussuriana \u00e9 por defini\u00e7\u00e3o \n\nrestritiva, ela se inscreve num projeto muito amplo de constru\u00e7\u00e3o de uma semiologia geral que integra \n\ntodas as disciplinas que se interessam pela vida dos signos no seio da vida social: \"A ling\u00fc\u00edstica \u00e9 \n\napenas uma parte dessa ci\u00eancia geral\" (Saussure, 1916). \u00c9 na realiza\u00e7\u00e3o desse ambicioso programa que \n\nse insere o estruturalismo, reagrupando em tomo de um mesmo paradigma todas as ci\u00eancias do signo. \u00c9 \n\nesse impulso que ir\u00e1 colocar a linguagem no centro do projeto estruturalista. \n\nAs categorias saussurianas serviram de instrumento epistemol\u00f3gico ao estruturalismo em \n\ngeral. Uma vez estabelecidas as regras pr\u00f3prias da ling\u00fc\u00edstica, ela, por seu rigor e seu grau de \n\nformaliza\u00e7\u00e3o, arrastou em sua esteira todas as outras disciplinas e fazendo-as assimilar seu programa e \n\nseus m\u00e9todos, mesmo que os diversos trabalhos tomassem certas liberdades com a letra saussuriana a \n\nfim de adapt\u00e1-la \u00e0 especificidade de seus respectivos campos. Tomou-se corrente aceitar que tudo \n\nfunciona mais ou menos como uma linguagem (os sistemas de parentesco, o inconsciente, a troca de \n\nbens, etc). Mas nem todos aceitaram esta id\u00e9ia de bom grado. \n\n''N\u00e3o resta d\u00favida de que esta transforma\u00e7\u00e3o dos sistemas simb\u00f3licos simples em linguagens \n\ntenha uma import\u00e2ncia muito positiva para quem quer descrever e explicar os fatos humanos; mas urna \n\ndetermina\u00e7\u00e3o correta do objeto cient\u00edfico exige que a distin\u00e7\u00e3o seja feita, e que n\u00e3o se reduza o \n\n\"estruturalismo\" metodol\u00f3gico a qualquer asneira engenhosa e provocante do g\u00eanero: \"Tudo o que \u00e9 \n\nhumano est\u00e1 estruturado como l\u00edngua\". Tru\u00edsmo, se com isso se quer indicar que a formula\u00e7\u00e3o \n\n40 \n\n\n\nling\u00fc\u00edstica implica, em todo o significado, algo de sua estrutura; erro, se se quer afirmar que todos os \n\nsistemas de s\u00edmbolos, de que \u00e9 feito o mundo humano, n\u00e3o s\u00e3o outra coisa sen\u00e3o pequenas e obscuras \n\nlinguagens, que uma esp\u00e9cie de pan-ling\u00fc\u00edstica devesse tomar por objeto\" (Granger, 1960; apud \n\nPossenti, l993 ). \n\nMesmo assim, a ling\u00fc\u00edstica, na sua fase p\u00f3s-saussuriana, serviu de ci\u00eancia-piloto em \n\ndom\u00ednios variados: na antropologia (L\u00e9vi-Strauss), na psican\u00e1lise (Lacan), na literatura (Barthes), \n\ndentre outros. \n\n2.2. A VIS\u00c3O DE BAKHTIN: A L\u00cdNGUA COMO INTERA\u00c7\u00c3O SOCIAL \n\nAssim como Saussure, Bakhtin tamb\u00e9m parte do princ\u00edpio de que a l\u00edngua \u00e9 um fato \n\nsocial cuja exist\u00eancia se funda nas necessidades de comunica\u00e7\u00e3o. No entanto, segue outro rumo ao ver \n\na l\u00edngua como algo concreto, fruto da manifesta\u00e7\u00e3o individual de cada falante, valorizando, dessa \n\nforma, a enuncia\u00e7\u00e3o, o evento ling\u00fc\u00edstico. \n\n\"a verdadeira subst\u00e2ncia da l\u00edngua n\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda por um sistema abstrato de formas \n\nling\u00fc\u00edsticas nem pela enuncia\u00e7\u00e3o monol\u00f3gica isolada, nem pelo ato psicofisiol\u00f3gico de sua produ\u00e7\u00e3o, \n\nmas pelo fen\u00f4meno social da intera\u00e7\u00e3o verbal, realizada atrav\u00e9s da enuncia\u00e7\u00e3o ou das enuncia\u00e7\u00f5es. A \n\nintera\u00e7\u00e3o verbal constitui assim a realidade fundamental da l\u00edngua\" (Bakhtin!Voloshinov, \n\n1929:1 23, grifos nossos). \n\nDa mesma forma que critica Saussure por ver a l\u00edngua como algo abstrato e ideal, a \n\nconstituir um sistema sincr\u00f4n.ico e homog\u00eaneo, Bakhtin tamb\u00e9m diverge da concep\u00e7\u00e3o de linguagem \n\nsegundo a qual o enunciado \u00e9 a express\u00e3o da consci\u00eancia individual, dos desejos, inten\u00e7\u00f5es, gostos e \n\nimpulsos criadores do sujeito falante (a corrente do subjetivismo individualista de Vossler). \n\n41 \n\n\n\n\"o ato de fala, ou, mais exatamente, seu produto, a enuncia\u00e7\u00e3o, n\u00e3o pode de forma alguma ser \n\ncons.iderado como individual no sentido estrito do termo; n\u00e3o pode ser explicado a partir das condi\u00e7\u00f5es \n\npsicofisiol\u00f3gicas do sujeito falante. A enuncia\u00e7\u00e3o \u00e9 de natureza social\" (Bakhtin- Voloshinov, \n\n1929:109, grifos nossos). \n\nAssim, segundo o ponto de vista de Bakhtin (1929:34) \"os signos s\u00f3 emergem, \n\ndecididamente, do processo de intera\u00e7\u00e3o entre uma consci\u00eancia individual e uma outra\". Bakhtin \n\n( 1929: 112) explica inclusive que, a express\u00e3o \n\n\"\u00e9 tudo aquilo que, tendo se formado e determinado de alguma maneira no psiquismo do \n\nindi v\u00edduo, exterioriza-se objetivamente para outrem com a ajuda de algum c\u00f3digo de signos exteriores. \n\nA express\u00e3o comporta, portanto, duas facetas: o conte\u00fado (i nterior) e sua objetiva\u00e7\u00e3o exterior, para \n\noutrem (ou tamb\u00e9m para si mesmo). N\u00e3o existe atividade mental sem express\u00e3o semi\u00f3tica. \n\nConsequentemente, \u00e9 preciso eliminar de sa\u00edda o princ\u00edpio de uma distin\u00e7\u00e3o qualitativa entre o \n\nconte\u00fado interior e a express\u00e3o exterior. Al\u00e9m disso, o centro organizador e formador n\u00e3o se situa \n\nno interior, mas no exterior. N\u00e3o \u00e9 a atividade mental que organiza a express\u00e3o, mas, ao contr\u00e1rio, \u00e9 \n\na express\u00e3o que organiza a atividade mental, que a modela e determina sua orienta\u00e7\u00e3o. Qualquer que \n\nseja o aspecto da express\u00e3o-enuncia\u00e7\u00e3o considerado, ele ser\u00e1 determinado pelas condi\u00e7\u00f5es reais da \n\nenuncia\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, isto \u00e9, antes de tudo pela situa\u00e7\u00e3o social mais imediata\" (grifos nossos). \n\nNa passagem de Marxismo e Filosofia da Linguagem transcrita acima fica clara a \n\norienta\u00e7\u00e3o social da enuncia\u00e7\u00e3o. Bakhtin acentua que s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de um dado \n\nenunciado que determinam sua forma de enuncia\u00e7\u00e3o. Segundo o autor, o percurso que vai da \n\nelabora\u00e7\u00e3o mental do conte\u00fado a ser expresso \u00e0 objetiva\u00e7\u00e3o externa desse conte\u00fado- a enuncia\u00e7\u00e3o-, \u00e9 \n\norientado socialmente, buscando adaptar-se ao contexto imediato do ato da fala e, sobretudo, a \n\ninterlocutores concretos. N\u00e3o h\u00e1, portanto, uma elabora\u00e7\u00e3o discursiva a priori, uma constru\u00e7\u00e3o \n\n42 \n\n\n\nimanente do discurso, mas sua formula\u00e7\u00e3o est\u00e1 intrinsecamente relacionada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e \n\n\u00e0s dire\u00e7\u00f5es proposicionais que engendra num determinado contexto. \n\n\u00c9 justamente o fato de o discurso se organizar em fun\u00e7\u00e3o do outro que estrutura e de.fme \n\nseu car\u00e1ter d\u00edal\u00f3gico. A orienta\u00e7\u00e3o voltada para o outro tem, na interlocu\u00e7\u00e3o, um fator espec\u00edfico para a \n\ndialogiza\u00e7\u00e3o do discurso, pois \"toda enuncia\u00e7\u00e3o depende 'bivocalmente' do locutor e do alocut\u00e1rio\". \n\nComo afirma Bakhtin (1929:113) \n\n\"toda palavra comporta duas faces. Ela \u00e9 determinada tanto pelo fato de que procede de algu\u00e9m, \n\ncomo pelo fato de que se dirige para algu\u00e9m. Ela constitui justamente o produto da intera\u00e7\u00e3o do locutor \n\ne do ouvinte. Toda palavra serve de express\u00e3o a um em rela\u00e7\u00e3o ao outro.\" \n\nDesta forma, Bakhtin instaura o dialogismo como princ\u00edpio constitutivo da linguagem e \n\na condi\u00e7\u00e3o de sentido do discurso. E, n\u00e3o s\u00f3 a concep\u00e7\u00e3o de linguagem de Bakhtin \u00e9 dial\u00f3gica, mas \n\nsuas id\u00e9ias sobre o homem e a vida s\u00e3o tamb\u00e9m marcadas pelo princ\u00edpio dial\u00f3gico. Em Problemas da \n\nPo\u00e9tica de Dostoi\u00e9vski, ele escreve: \n\n\"A id\u00e9ia n\u00e3o vive na consci\u00eancia individual isolada de um homem: mantendo-se apenas nessa \n\nconsci\u00eancia, ela degenera e morre. Somente quando contrai rela\u00e7\u00f5es dial\u00f3gicas essenciais com as id\u00e9ias \n\ndos outros \u00e9 que a id\u00e9ia come\u00e7a a ter vida, isto \u00e9, a formar-se, desenvolver-se, a encontrar e renovar sua \n\nexpress\u00e3o verbal, a gerar novas id\u00e9ias. O pensamento humano s\u00f3 se torna pensamento aut\u00eantico, isto \u00e9, \n\nid\u00e9ia, sob as condi\u00e7\u00f5es de um contato vivo com o pensamento dos outros, materializado na voz dos \n\noutros, ou seja, na consci\u00eancia dos outros expressa na palavra. \u00c9 no ponto desse contato entre vozes-\n\nconsci\u00eancias que nasce e vive e id\u00e9ia. A id\u00e9ia \u00e9 interdividual e intersubjetiva, a esfera da sua exist\u00eancia \n\nn\u00e3o \u00e9 a consci\u00eancia individual mas a comunica\u00e7\u00e3o dialogada entre as consci\u00eancias. A id\u00e9ia \u00e9 um \n\nacontecimento vivo, que irrompe no ponto de contato dialogado entre duas ou v\u00e1rias consci\u00eancias. \n\nNeste sentido a id\u00e9ia \u00e9 semelhante \u00e0 palavra, com a qual forma uma unidade dial\u00e9tica. Como a palavra, \n\na id\u00e9ia quer ser ouvida, entendida e \"respondida\" por outras vozes e de outras posi\u00e7\u00f5es. Como a \n\n43 \n\n\n\npalavra, a id\u00e9ia \u00e9 por natureza dial\u00f3gica, ao passo que o mon\u00f3logo \u00e9 apenas uma forma convencional \n\nde composi\u00e7\u00e3o de sua express\u00e3o\" (Bakhtin, 1963: 73). \n\nPara Bakhtin, a alteridade define o ser humano, sendo imposs\u00edvel pensar no homem fora \n\ndas rela\u00e7\u00f5es que o ligam ao outro, pois s\u00f3 o outro disp\u00f5e do que ele chama de \"excedente de vis\u00e3o\", \n\nsendo essa a condi\u00e7\u00e3o de possibilidade de consci\u00eancia de si pr\u00f3prio. De acordo com Bakhtin. tudo o \n\nque conceme ao eu chega \u00e0 consci\u00eancia vindo do mundo exterior, atrav\u00e9s das palavras dos outros. O \n\nato mais pessoa~ como a tomada da consci\u00eancia de si, implica sempre a exist\u00eancia de um interlocutor. \n\nAs coisas e as pessoas n\u00e3o se d\u00e3o a conhecer como subst\u00e2ncias absolutas, mas como limites, p\u00f3los da \n\nrela\u00e7\u00e3o do homem com o que lhe \u00e9 supostamente externo. \n\n\"N\u00e3o tomo consci\u00eancia de mim mesmo sen\u00e3o atrav\u00e9s dos outros, \u00e9 deles que eu recebo as \n\npalavras, as formas, a tonalidade que formam a primeira imagem de mim mesmo\" . (Bakhtin, 1979: 35-\n\n36). \n\nBakhtin afirma que as influ\u00eancias extratextuais t\u00eam uma import\u00e2ncia muito especial nas \n\nprimeiras etapas de desenvolvimento do homem. Segundo ele (1979:406), \n\n\"essas influ\u00eancias se desenvolvem na palavra (ou noutros signos), e tal palavra \u00e9 a dos outros, e, \n\nacima de tudo, da m\u00e3e. Depois disso, a \"palavra do outro\" se transforma, dialogicamente, para tornar-\n\nse \"palavra-pessoal-alheia\" com a ajuda de outras \"palavras do outro\", e depois palavra pessoal (com, \n\npoder-se-ia dizer, a perda das aspas). A palavra j\u00e1 tem, ent\u00e3o, um car\u00e1ter criativo. Papel do encontro, \n\nda vis\u00e3o, da \"ilumina\u00e7\u00e3o\", da \"revela\u00e7\u00e3o\", etc\". \n\nNo processo de apropria\u00e7\u00e3o que Bakhtin (1979:406) delineia, h\u00e1 um esquecimento \n\npaulatino dos deposit\u00e1rios da palavra do outro : \n\n\"A palavra do outro toma-se an\u00f4nima, familiar, em uma forma reestruturada: a consci\u00eancia se \n\nmonologiza. Esquece-se completamente a rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica original com a palavra do outro: esta \n\n44 \n\n\n\nrela\u00e7\u00e3o parece incorporar-se, assimilar-se, \u00e0 palavra do outro tornada familiar (tendo passado pela fase \n\nda palavra \"pessoal alheia\")\"-\n\nMas, para ele, essa monologiza\u00e7\u00e3o \u00e9 relativa, pois o discurso do indiv\u00edduo nunca deixa \n\nde estar impregnado das vozes de que foi originariamente constitu\u00eddo e nunca deixa de interagir com \n\noutros discursos com os quais tem alguma liga\u00e7\u00e3o, mesmo que n\u00e3o evidente ou expl\u00edcita. Assim, a \n\nmonologiza\u00e7\u00e3o seria um processo de transforma\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter dial\u00f3gico da enuncia\u00e7\u00e3o: a princ\u00edpio, a \n\nlinguagem \u00e9 orientada para o outro de forma concreta, e, em seguida, continua orientada para o outro, \n\nmas esse outro no mon\u00f3logo toma urna nova dimens\u00e3o. Bakhtin ( 1979:313/314) enfatiza a perman\u00eancia \n\ne a intensidade do car\u00e1ter dial\u00f3gico da fala, mesmo quando monologizada. \n\n\"a experi\u00eancia verba] individual do homem toma forma e evolui sob o efeito da intera\u00e7\u00e3o \n\ncont\u00ednua e permamente com os enunciados individuais do outro. \u00c9 uma experi\u00eancia que se pode, em \n\ncerta medida, definir como um processo de assimila\u00e7\u00e3o, mais ou menos criativo, das palavras do outro \n\n(e n\u00e3o das palavras da l\u00edngua). Nossa fala, isto \u00e9, nossos enunciados (que incluem as obras liter\u00e1rias), \n\nest\u00e1 repleta de palavras dos outros, caracterizadas, em graus vari\u00e1veis, pela alteridade ou pela \n\nassimila\u00e7\u00e3o, caracterizadas, tamb\u00e9m em graus vari\u00e1veis, por um emprego consciente e decalcado. As \n\npalavras dos outros introduzem sua pr\u00f3pria expressividade, seu tom valorativo, que assimilamos, \n\nreestruturamos, modificamos.\" \n\nVale lembrar que falar em dialogismo n\u00e3o significa dizer que qualquer enunciado seja \n\num di\u00e1logo, uma conversa face a face entre as pessoas. N\u00e3o se deve confundir di\u00e1logo e dialogismo. O \n\ndi\u00e1logo \u00e9 apenas urna das formas da intera\u00e7\u00e3o verbal, assim como o mon\u00f3logo \u00e9 apenas uma forma \n\nconvencional de express\u00e3o da id\u00e9ia Mas pode-se tamb\u00e9m (c f. Bakhtin, 1979) compreender a palavra \n\ndi\u00e1logo num sentido amplo, isto \u00e9, n\u00e3o apenas como comunica\u00e7\u00e3o em voz alta, de pessoas colocadas \n\nface-a-face, mas toda comunica\u00e7\u00e3o verbal, de qualquer tipo que seja. Bakhtin (1979:355) distingue a \n\nrela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica (o di\u00e1logo em sentido amplo) da fala dial\u00f3gica (o di\u00e1logo em sentido restrito): \n\n45 \n\n\n\npois, \n\n\"A rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica tem uma amplitude maior que a fala dial\u00f3gica numa acep\u00e7\u00e3o estrita. \n\nMesmo entre produ\u00e7\u00f5es verbais profundamente monol\u00f3gicas, observa-se sempre uma rela\u00e7\u00e3o \n\ndial\u00f3gica. \" \n\nSegundo o autor ( 1929: 113), mesmo o discurso interior preserva um car\u00e1ter dial\u00f3gico, \n\n\"o mundo interior e a reflex\u00e3o de cada indiv\u00edduo t\u00eam um audit\u00f3rio social pr\u00f3prio bem \n\nestabelecido, em cuja atmosfera se constr\u00f5em suas dedu\u00e7\u00f5es interiores, suas motiva\u00e7\u00f5es, aprecia\u00e7\u00f5es, \n\netc.\" \n\nO conceito amplo que Bakhtin (1979:356) estabelece para a dialogia decorre de seu \n\nentendimento de que faz parte da natureza da palavra querer ser ouvida, buscar a compreens\u00e3o \n\nresponsiva ilimitada, e esclarece: \"Para a palavra (e, por conseguinte, para o homem) nada \u00e9 mais \n\nterr\u00edvel que a irresponsividade (a falta de resposta)\". Por conseguinte, a compreens\u00e3o \u00e9 a forma de a\u00e7\u00e3o \n\nfundadorada da interlocu\u00e7\u00e3o, como ele mesmo declara (1979:358): \n\n\"Vivo no universo das palavras do outro. E toda a minha vida consiste em conduzir-me nesse \n\nuniverso, em reagir \u00e0s palavras do outro (as rea\u00e7\u00f5es podem variar infinitamente), a come\u00e7ar pela minha \n\nassimila\u00e7\u00e3o delas (durante o andamento do processo do dom\u00edn io original da fala). para terminar pela \n\nassimila\u00e7\u00e3o das riquezas da cultura humana (verbal ou outra). A palavra do outro imp\u00f5e ao homem a \n\ntarefa de compreender esta palavra (tarefa esta que n\u00e3o existe quando se trata da palavra pr\u00f3pria, ou \n\nent\u00e3o existe numa acep\u00e7\u00e3o muito diferente).\" \n\nTodo discurso busca ser compreendido, portanto, seja ele formulado em linguagem oral \n\nou escrita. em forma de fic\u00e7\u00e3o ou de artigo cient\u00edfico, seu objetivo \u00e9 estabelecer wn elo na cadeia \n\ndial\u00f3gica das rela\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-hist\u00f3ricas. \n\n46 \n\n\n\n\"A l\u00edngua constitui um processo de evolu\u00e7\u00e3o ininterru pto que se realiza atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o \n\nverbal social dos locutores.\" (Bakbti n- Volos hinov, 1929: 127) \n\nBakhtin refere-se a enuncia\u00e7\u00f5es constitutivas do universo social de fo rma historicamente \n\nestabelecida, como \u00e9 o caso dos textos editados, impressos e postos em circula\u00e7\u00e3o: os livros e artigos \n\ncient\u00edficos. Nessas reflex\u00f5es, elabora o que seria o funcionamento dial\u00f3gico do texto escrito, que \n\nmant\u00e9m as principais propriedades da r\u00e9plica do di\u00e1logo verbal argumentativo, pois, estando inserido \n\nnuma malha s\u00f3cio-hist\u00f3rica de discursos de v\u00e1rias ordens, estabelece com esses discursos uma \n\narticula\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca. \n\nNo exemplo abaixo, vemos corno essa articula\u00e7\u00e3o di\u00e1logica entre um discurso primeiro e \n\num discurso segundo opera na se\u00e7\u00e3o \"cartas \u00e0 reda\u00e7\u00e3o\". \n\n[Folha 183]- A Folha de 31 /5, em mat\u00e9ria do sr. Carlos Eduardo Alves, estampa na p\u00e1g . 1-4 \n\na manchete 'PT tenta convencer CUT a acabar com a paralisa\u00e7\u00e3o'. Segue-se na linha de \n\nbaixo a inverdade 'Partid o quer volta ao trabalho ou articula\u00e7\u00e3o de um acordo no Congresso', \n\nem que j\u00e1 coloca sua primeira afirma\u00e7\u00e3o como alternativa ('ou') ao acordo no Congresso , \n\npara terminar desmentindo-se na abertura da mat\u00e9ria, quando diz que 'os principais l\u00edderes \n\ndo PT apresentaram ontem etc'. Como secret\u00e1rio de comunica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Executiva \n\nNacional do Partido dos Trabalhadores, cabe-me desmentir o sr. Carlos. A Folha n\u00e3o ignora \n\nque um partido ('PT tenta, PT quer') n\u00e3o \u00e9 um ente imaterial. Um partido s\u00e3o suas inst\u00e2ncias, \n\nno caso a Comiss\u00e3o Executiva Nacional, que tendo se reunido na segunda-feira (29/5}, \n\ncomo \u00e9 do conhecimento do sr. Carlos, n\u00e3o decidiu 'tentar convencer a CUT' nem 'quer \n\nvoltar ao trabalho'. A Comiss\u00e3o Executiva Nacional decidiu, isto sim , reafirmar sua \n\nsolidariedade aos grevistas e envidar esfor\u00e7os para abrir um canal de negocia\u00e7\u00e3o, no qual, \n\nnaturalmente, os parlamentares e o Congresso t\u00eam um papel. Esclarecidos os leitores da \n\n47 \n\n\n\nFolha , esclarecemos ao sr. Carlos, que, por raz\u00f5es de of\u00edcio , direta ou indiretamente, \n\nconversa com diferentes dirigentes, que o dever da informa\u00e7\u00e3o correta n\u00e3o autoriza a \n\nidentificar o que se considere 'a c\u00fapula' ou 'os principais l\u00edderes', como sendo 'o partido'. Em \n\nespecial quando esse partido re\u00fane sua executiva, ouve diferentes opini\u00f5es e termina n\u00e3o \n\ndecidindo o que o sr. Carlos informou erradamente aos leitores da Folha. Markus Sokol, \n\nmembro da Comiss\u00e3o Executiva Nacional do Partido dos Trabalhadores (S\u00e3o Paulo , SP) \n\nResposta do jornalista Carlos Eduardo Alves- As duas propostas alternativas apresentadas \n\npela c\u00fapula do PT \u00e0 CUT pressup\u00f5em a volta ao trabalho como passo inicial da negocia\u00e7\u00e3o , \n\ncomo o texto da reportagem deixa claro . Foram discutidas com Vicente Paulo da Silva em \n\nreuni\u00e3o com os principais l\u00edderes do partido, sem a presen\u00e7a do sr. Sokol. O sr. Sokol est\u00e1 \n\nentre as v\u00e1rias fontes ouvidas pela Folha para confirmar a posi\u00e7\u00e3o de Luiz In\u00e1cio Lula da \n\nSilva favor\u00e1vel ao encerramento da greve , a fim de permitir o in\u00edcio de negocia\u00e7\u00f5es entre \n\npetroleiros e governo. \n\nNa carta [183], o senhor Markus Sokol, secret\u00e1rio de comunica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o \n\nExecutiva Nacional do Partido dos Trabalhadores, reclama do conte\u00fado da mat\u00e9ria publicada pela FSP, \n\nem 31105/95, sob a assinatura do jornalista Carlos Eduardo Alves. A mat\u00e9ria de Carlos Eduardo Alves \n\n(a qual, infelizmente, n\u00e3o conseguimos recuperar) relata uma das reuni\u00f5es do Partido dos \n\nTrabalhadores (PT) a respeito da greve dos petroleiros de 1995. \n\nConforme a carta de Markus Sokol, Carlos Eduardo Alves abre a mat\u00e9ria com a seguinte \n\nmanchete: \"PT tenta convencer a CUT a acabar com a paralisa\u00e7\u00e3o \". De acordo com o secret\u00e1rio de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o do PT, esta afirma\u00e7\u00e3o seria uma \"inverdade\", pois, durante a referida reuni\u00e3o, o partido \n\nn\u00e3o teria sugerido \u00e0 CUT acabar com a greve; teria, segundo ele, reafirmado sua solidariedade aos \n\n48 \n\n\n\ngrevistas e sugerido \u00e0 CUT reunir esfor\u00e7os para abrir um canal de negocia\u00e7\u00e3o com o governo. Na \n\nopini\u00e3o de Soko~ ao colocar como manchete da mat\u00e9ria a frase \"PT tenta convencer a CUT a acabar \n\ncom a paralisa\u00e7\u00e3o\" e, logo em seguida, abrir a reportagem dizendo que \"os principais l\u00edderes do PT \n\napresentaram ontem etc ... \", o jornalista cometeu um erro grave, pois n\u00e3o deveria identificar \"a c\u00fapula\" \n\nou \"os principais l\u00edderes\" do PT como sendo \"o partido\". \n\nVale notar que no enunciado \"A Folha de 3115, em mat\u00e9ria do sr. Carlos Eduardo Alves, \n\nestampa (grifos nossos) na p\u00e1g. 1-4 a manchete ... \", o sr. Sokol usou o verbo \"estampar\" para \n\ndescrever a maneira como a Folha noticiou a reuni\u00e3o do PT. Ele poderia ter usado outro verbo, como \n\npor exemplo \"anunciar (\"A Folha de 31/5 ... anuncia na p\u00e1g 1-4 a manchete\"). Uma an\u00e1lise de \n\n\"estampar\" mostraria que ele v\u00ea, na FSP, uma atitude alarmista ao noticiar o poss\u00edvel fato de o PT est\u00e1 \n\nsugerindo \u00e0 CUT que ponha fim \u00e0 paralisa\u00e7\u00e3o dos petroleiros. \n\nEm resposta ao sr. Sokol, o jornalista Carlos Eduardo Alves afirma que \"as duas \n\npropostas alternativas apresentadas pela c\u00fapula do PT \u00e0 CUT pressup\u00f5em (grifos nossos) a volta ao \n\ntrabalho como passo inicial da negocia\u00e7\u00e3o\". Para amenizar o fato de que a informa\u00e7\u00e3o a respeito da \n\nvolta ao trabalho estaria pressuposta na mat\u00e9ria, ele logo acrescenta o seguinte coment\u00e1rio \n\nmetadiscursivo \"como o texto da reportagem deixa claro\". Al\u00e9m disso, Carlos Eduardo Alves enfatiza \n\no fato do sr. Sokol n\u00e3o ter estado presente \u00e0 reuni\u00e3o em que Vicente Paulo da Silva discutiu com os \n\nprincipais l\u00edderes do PT as propostas de condu\u00e7\u00e3o da greve. Tal informa\u00e7\u00e3o atua no sentido de \n\ndesqualificar a fala do secret\u00e1rio de comunica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Executiva Nacional do Partido dos \n\nTrabalhadores. \n\nEstas duas cartas s\u00e3o um bom exemplo do que Bakhtin chama de \"fios dial\u00f3gicos vivos\". \n\nUm discurso primeiro (a mat\u00e9ria da FSP) provocou uma r\u00e9plica (a carta do sr. Sokol), que provocou \n\numa tr\u00e9plica ( a resposta do jornalista). \n\n49 \n\n\n\nBakhtin aponta justamente para o fato de o texto ser visto como um \"tecido de muitas \n\nvozes\", ou de muitos textos ou discursos, que se entrecruzam, se completam, se respondem uns aos \n\noutros ou polemizam entre si. Da\u00ed insistir, em diversos momentos de seus escritos, na defini\u00e7\u00e3o de \n\nenunciado como \"um elo na cadeia da comunica\u00e7\u00e3o verbal\", insepar\u00e1vel dos elos que o determinam \n\ninterna e externamente e que nele provocam rea\u00e7\u00f5es-respostas imediatas, numa \"resson\u00e2ncia \n\ndial\u00f3gica\". \n\n\"Um enunciado vivo, significativamente surgido em um momento hist\u00f3rico e em um meio social \n\ndeterminados, n\u00e3o pode deixar de tocar em milhares de fios dial\u00f3gicos vivos, tecidos pela consci\u00eancia \n\ns\u00f3cio-ideol\u00f3gica em torno do objeto de tal enunciado e de participar ativamente do di\u00e1logo social. De \n\nresto, \u00e9 del e que o enunciado saiu: ele \u00e9 como sua continua\u00e7\u00e3o, sua r\u00e9plica ... \" (Bakhtin, 1975: 100). \n\nEsses \"fios dial\u00f3gicos vivos\" s\u00e3o os \"outros discursos\" ou o discw-so do outro que, \n\ncolocados como constitutivos do tecido de todo discurso, t\u00eam lugar n\u00e3o ao lado, mas no interior do \n\ndiscurso. Segundo Bakhtin, toda palavra \u00e9 \"pluriacentuada\"; acentos contradit\u00f3rios cruzam-se no seu \n\ninterior, e o sentido se constitui nesse e por esse entrecruzamento. \n\nBakhtin mostra que a dialogicidade interna do discurso n\u00e3o se esgota no fato de que todo \n\ndiscurso se depara com o j\u00e1-dito, com o discurso alheio j\u00e1 proferido sobre o objeto de enuncia\u00e7\u00e3o. Ela \n\ntamb\u00e9m se relaciona com o futuro discursivo. \n\n\"O discurso vivo e corrente est\u00e1 imediatamente determinado pelo discurso-resposta \n\nfuturo: ele provoca esta resposta, pressente-a e baseia-se nela. Ao se constituir na atmosfera do \"j\u00e1-\n\ndito\", o discurso \u00e9 orientado ao mesmo tempo para o discurso-resposta que ainda n\u00e3o foi dito, discurso, \n\npor\u00e9m, que foi solicitado a surgir e que j\u00e1 era esperado\" (Bakhtin, 1975:89). \n\nFica evidente que, para Bakhtin, uma ling\u00fc\u00edstica imanente que se limite ao estudo \n\ninterno da l\u00edngua n\u00e3o poder\u00e1 dar conta do seu objeto. Segundo ele, \u00e9 necess\u00e1rio conceber as pr\u00e1ticas \n\ncotidianas de linguagem, apesar de inscritas no interior de uma mesma l\u00edngua, como sendo socialmente \n\n50 \n\n\n\ndiversificadas e at\u00e9 mesmo contr\u00e1rias. Ou seja, sempre de uma perspectiva dial\u00f3gica, ele mostra que \n\napesar de utilizarem um mesmo sistema ling\u00fc\u00edstico, classes sociais diferentes criam, a partir do uso \n\ndiscursivo, choques e contradi\u00e7\u00f5es no interior da pr\u00f3pria l\u00edngua. Isto porque, \"a palavra \u00e9 o fen\u00f4meno \n\nideol\u00f3gico por excel\u00eancia ( 1929: 14). O signo toma-se, portanto, a arena onde se desenvolve a luta de \n\nclasses e se confrontam valores sociais diversos, e \u00e9 este entrecruzamento dos \u00edndices de valor que \n\ntorna o signo vivo e m\u00f3 vel, capaz de evoluir. \n\nEssa orienta\u00e7\u00e3o da palavra, em fun\u00e7\u00e3o do interlocutor e da cadeia dial\u00f3gica s\u00f3cio-\n\nhist\u00f3rica, exige um desdobramento conceitual ao qual Bakhtin n\u00e3o se recusa: a quest\u00e3o do destinat\u00e1rio. \n\nEssa figura est\u00e1 sempre presente em suas formula\u00e7\u00f5es e tem tanto a fun\u00e7\u00e3o de quem recebe como \n\ntamb\u00e9m a de quem permite ao locutor perceber seu pr\u00f3prio enunciado. Nas palavras de Bakhtin \n\n( 1979:320), \n\n\"os outros, para os quais o meu pensamento se toma, pela primeira vez, um pensamento real (e, \n\ncom isso, real para mim), n\u00e3o s\u00e3o ouvintes passivos, mas participantes ativos da comunica\u00e7\u00e3o verbal. \n\nLogo de in\u00edcio, o locutor espera deles uma resposta, uma compreens\u00e3o responsiva ativa. Todo \n\nenunciado se elabora como para ir ao encontro dessa resposta. O \u00edndice substancial (constitutivo) do \n\nenunciado \u00e9 o fato de dirigir-se a algu\u00e9m, de estar voltado para o destinat\u00e1rio\". \n\nA busca da compreens\u00e3o, a necessidade de ser compreendido e o car\u00e1ter dial\u00f3gico \n\nintr\u00ednseco ao enunciado fazem com que o sujeito que enuncia constitua para si um poss\u00edvel destinat\u00e1rio \n\ne, de certa forma, se constitua tamb\u00e9m, transitoriamente, como esse poss\u00edvel destinat\u00e1rio, num processo \n\ndin\u00e2mico e complexo de inser\u00e7\u00e3o na rede comunicativa que se estabelece no sistema social Na opini\u00e3o \n\nde Garcez (1998:61), \n\n\"essa \u00e9 uma das constru\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas de Bakhtin mais esclarecedoras para a compreens\u00e3o do \n\nfen\u00f4meno da escrita: n\u00e3o h\u00e1 apenas um destinat\u00e1rio real, concreto, identific\u00e1vel; nem apenas mais um \n\ndestinat\u00e1rio virtual, secund\u00e1rio, poss\u00edvel, ideal; mas tamb\u00e9m h\u00e1 um destinat\u00e1rio terceiro que sobrepaira \n\n51 \n\n\n\no pr\u00f3prio di\u00e1logo e \u00e9 formado por um conjunto ideol\u00f3gico ao qual o autor pertence e ao qual quer \n\nsatisfazer, responder, refutar, contradizer\". \n\nBakhtin mostra que a orienta\u00e7\u00e3o da palavra em fun\u00e7\u00e3o de um interlocutor tem uma \n\nimport\u00e2ncia fundamental nos estudos de linguagem, pois falar para um sujeito que pertence ao nosso \n\nmesmo grupo social n\u00e3o \u00e9 a mesma coisa que fal ar para um de classe inferior ou superior. Da mesma \n\nforma, um relacionamento pessoal mais pr\u00f3ximo ou mais distante entre os interlocutores acarreta \n\nvaria\u00e7\u00f5es na maneira de falar. Assim, a palavra pode sofrer mudan\u00e7as em fun\u00e7\u00e3o de um interlocutor \n\nconcreto. O interlocutor \u00e9 constitutivo do pr\u00f3prio ato de produ\u00e7\u00e3o de linguagem, de certa forma, ele \u00e9 \n\nco-autor do texto e n\u00e3o um mero decodificador de mensagens. O interlocutor desempenha um papel \n\nfundamental na constitui\u00e7\u00e3o do significado e produ\u00e7\u00e3o de sentidos. Portanto, um enunciado deve ser \n\nanalisado levando-se em conta sua orienta\u00e7\u00e3o para o outro. \n\nParece claro, ent\u00e3o, que falar n\u00e3o \u00e9 um ato monol\u00f3gico. Nenhum enunciado pode ser \n\natribu\u00eddo apenas ao locutor, ele \u00e9 produto da intera\u00e7\u00e3o dos interlocutores. Ao enunciar algo, o locutor \n\ninstaura um di\u00e1logo com o discurso do interlocutor na medida em que o concebe como um elemento \n\nativo na intera\u00e7\u00e3o e na constru\u00e7\u00e3o do sentido, atribuindo-lhe, inclusive, um contra-discurso. Ou seja, \n\num locutor constr\u00f3i seu enunciado em fun\u00e7\u00e3o das hip\u00f3teses que tem sobre a capacidade interpretativa \n\ndo interlocutor. Quando falamos, n\u00e3o estamos agindo s\u00f3s, todo locutor deve incluir em seu projeto de \n\na\u00e7\u00e3o uma previs\u00e3o poss\u00edvel de seu interlocutor e adaptar constantemente seus meios \u00e0s rea\u00e7\u00f5es \n\npercebidas do outro. O trabalho de antecipa\u00e7\u00e3o, o emprego de determinadas estrat\u00e9gias visando a \n\nregular as respostas do outro e contrabalan\u00e7ar a argumenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma dimens\u00e3o acess\u00f3ria mas \n\nconstitutiva do discurso. \n\nA partir dos estudos de Bakhtin, passa-se da concep\u00e7\u00e3o de signo ling\u00fc\u00edstico inerte que \n\nadv\u00e9m da an\u00e1lise da l\u00edngua como sistema sincr\u00f4nico, mon.f\u00f5nico a uma outra compreens\u00e3o do \n\n52 \n\n\n\nfen\u00f4meno: \u00e0 de signo dial\u00e9tico> vivo, din\u00e2mico. Para Bakhtin, a linguagem n\u00e3o pode ser encarada como \n\numa entidade abstrata, mas como o lugar em que a ideologia se manifesta concretamente, em que o \n\nideol\u00f3gico, para se objetivar, precisa de uma materialidade ling\u00fc\u00edstica, e o discurso \u00e9 o lugar \n\nprivilegiado para a manifesta\u00e7\u00e3o da ideologia, pois, retrata as diferentes formas de significar a \n\nrealidade, segundo vozes, pontos de vista daqueles que a empregam. \n\nPara Bakhtin, a palavra n\u00e3o \u00e9 mono l\u00f3gica, mas plurivalente, e o dialogismo \u00e9, no quadro \n\nde sua teoria, uma condi\u00e7\u00e3o constitutiva do sent ido. Baseado nesses pressupostos, Bakhtin elabora a \n\nsua teoria da polifonia. \n\nO conceito de polifonia \u00e9 resultado dos trabalhos desenvolvidos por Bakhtin sobre a \n\nnatureza do discurso liter\u00e1rio (1963). Ao analisar a obra de Dostoi\u00e9vski e uma s\u00e9rie de textos da \n\nliteratura popular, Bakhtin percebe que este autor investe suas personagens de urna s\u00e9rie de \"m\u00e1scaras\" \n\ndiferentes. Uma vez que essas \"m\u00e1scaras\" representam v\u00e1rias vozes a falarem simultaneamente sem \n\nque uma dentre elas seja preponderante e julgue as outras, Bakhtin qualifica o texto de Dostoievski de \n\npolif\u00f5nico. Esclarece tamb\u00e9m que h\u00e1 uma outra categoria de textos (os da literatura cl\u00e1ssica, como os \n\nde Gogo~ ou da dogm\u00e1tica) em que, numa fala mono l\u00f3gica, uma s\u00f3 voz se faz ouvir, em que as v\u00e1rias \n\nconsci\u00eancias presentes na obra s\u00e3o objetos do narrador. Na abordagem monol\u00f3gica (sob sua forma \n\nextrema ou pura), o outro permanece inteira e unicamente objeto da consci\u00eancia, n\u00e3o formando uma \n\nconsci\u00eancia outra. O mon\u00f3logo \u00e9 completamente surdo \u00e0 resposta do outro, n\u00e3o a espera e n\u00e3o \n\nreconhece nela for\u00e7a decisiva O mon\u00f3logo pretende ser sempre a \u00faltima palavra. \n\nNo romance monof\u00f5nico, apesar de v\u00e1rias personagens em cena, elas exprimem uma \n\n\u00fanica vis\u00e3o de mundo, muito pr\u00f3xima \u00e0 do autor. Na monofonia, as diferentes vozes se fundem numa \n\nverdade impessoa~ una. Os textos monof\u00f5nicos escondem os di\u00e1logos que os constituem. J\u00e1 no \n\nromance poUf\u00f5nico, cada personagem fala com a sua pr\u00f3pria voz, distanciando-se da voz do autor. \n\n53 \n\n\n\nCada personagem \u00e9 aut\u00f4noma, possui uma postura ideol\u00f3gica e urna vis\u00e3o de mundo pr\u00f3prias. A \n\npolifonia surge quando um \u00fanico texto re\u00fane id\u00e9ias e concep\u00e7\u00f5es de mundo que na pr\u00f3pria realidade \n\npodem ser dispersas e surdas umas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras, proporcionando o cruzamento das v\u00e1rias vozes \n\nsociais, que se complementam ou polemizam entre si no espa\u00e7o textual. Bakhtin afirma que \u00e9 desse \n\ncruzamento de vozes que podem surgir mudan\u00e7as, podem surgir novas combina\u00e7\u00f5es de id\u00e9ias dentro \n\ndo di\u00e1logo universal. \n\nEmbora dialogismo e polifonia sejam termos algumas vezes utilizados como sin\u00f4nimos \n\nnos escritos de Bakhtin, alguns autores, como Barros ( 1994), distinguem claramente um do outro. \n\nBarros reserva o termo \"dialogismo\" para o princ\u00edpio dial\u00f3gico constitutivo da linguagem e de todo o \n\ndiscurso e emprega a palavra \"polifonia\" para caracterizar um certo tipo de texto, aquele em que o \n\ndialogismo se deixa ver, aquele em que s\u00e3o percebidas muitas vozes, por oposi\u00e7\u00e3o aos textos \n\nmonof\u00f5nicos que escondem os di\u00e1logos que os constituem. Neste caso, monofonia e polifonia s\u00e3o \n\ntomadas como efeitos de sentido decorrentes de procedimentos discursivos que se manifestam no \n\ntexto. Assim, mesmo sendo o dialogismo a condi\u00e7\u00e3o fundamental da linguagem e do discurso, h\u00e1 \n\ntextos predominantemente polif\u00f4nicos ou monof\u00f4nicos, dependendo das estrat\u00e9gias discursivas \n\nacionadas. Nos textos polif\u00f5nicos, os di\u00e1logos entre discursos mostram-se, deixam-se ver ou entrever; \n\nnos textos monof\u00f5nicos eles se ocultam sob a apar\u00eancia de um discurso \u00fanico, de uma \u00fanica voz. \n\nPara os analistas do discurso, interessa estudar a rela\u00e7\u00e3o entre dialogismo e polifonia. \n\nInteressa examinar como de d\u00e1 o mascaramento - ou n\u00e3o - do dialogismo discursivo no plano textual. \n\nComo em todo texto s\u00e3o percebidas vozes que ecoam de maneira diferente no discurso, para se \n\nestabelecer o(s) sentido(s) de um texto, tem-se, pois que levar em conta como as diferentes vozes socias \n\nse fazem presentes na superf\u00edcie textual. \n\n54 \n\n\n\nO que as an\u00e1lises das cartas do nosso corpus permitem postular \u00e9 que, de certa forma a \n\nvoz do outro, o outro discurso, acaba perpassando tanto a estrutura de textos monof\u00f5nicos quanto de \n\ntextos polif\u00f5nicos, obviamente, de formas distintas. Na maioria das vezes, o que se tem \u00e9 a \n\nconviv\u00eancia, em um mesmo texto, de mais de um ponto de vista, mesmo que eles apare\u00e7am de maneira \n\ndesproporcional e n\u00e3o explicitada pelo enunciador na superf\u00edcie textual. Vejamos estes exemplos: \n\n[JB 008]- A greve dos petroleiros j\u00e1 dura 30 dias e \u00e9 inevit\u00e1vel a falta de derivados em \n\nalguns pontos do pa\u00eds. Os petroleiros v\u00eam buscando uma sa\u00edda pol\u00edtica para o impasse. O \n\npresidente intransigente contraria sua forma\u00e7\u00e3o de soci\u00f3logo e se esquece da sua condi\u00e7\u00e3o \n\nde exilado pol\u00edtico, humilha os trabalhadores e contribui para denegrir a imagem da \n\nPetrobr\u00e1s. Alega n\u00e3o poder alterar a senten\u00e7a do TST, cabendo apenas aos petroleiros o \n\nseu cumprimento imediato. \u00c9 c\u00f4moda e equ\u00edvoca esta posi\u00e7\u00e3o. \n\nClassificamos esta carta como predominantemente monof\u00f5nica. No entanto, n\u00e3o nos \n\npassa desapercebido o fato de aflorar, na superficie textual, um outro ponto de vista, diferente ao do \n\nautor da carta. Isto \u00e9, mesmo colocando-se a favor da greve dos petroleiros, o autor da carta [008] \n\nexpl\u00edcita textuahnente um ponto negativo do movimento grevista (\"A greve dos petroleiros j\u00e1 dura 30 \n\ndias e \u00e9 inevit\u00e1vel a falta de derivados em alguns pontos do pa\u00eds\"). Ao dizer isto, o autor levanta um \n\ntopos discursivo contr\u00e1rio \u00e0 greve, o preju\u00edzo da popula\u00e7\u00e3o . Mais adiante, vai levantar ainda um outro, \n\na ilegalidade do movimento. Apesar de n\u00e3o usar as palavras \"ilegalidade\" ou \"ilegal\", o autor da carta \n\nfala que o governo alegava \"n\u00e3o poder alterar a senten\u00e7a do TST, cabendo apenas aos petroleiros o seu \n\ncumprimento imediato\". Tal enunciado deixa subentendido que os petroleiros haviam sido julgados \n\npelo TST. De certo, fazia parte da parte da mem\u00f3ria discursiva sobre o tema o fato de o movimento \n\n55 \n\n\n\ngrevista ter sido considerado ilegal pela Justi\u00e7a. A ilegalidade \u00e9 um dos topoi discursivos mais \n\nutilizados nas cartas dos leitores no sentido de condenar a greve dos petroleiros (como se ver\u00e1 mais \n\ndetalhadamente no cap\u00edtulo 4). \n\nAntes de prosseguir na an\u00e1lise, gostar\u00edamos de rememorar a configura\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do \n\nmomento em que esta carta foi escrita Com o movimento grevista, os petroleiros almejavam, al\u00e9m da \n\nreposi\u00e7\u00e3o salarial, protestar contra os planos de privatiza\u00e7\u00e3o do governo FHC. No entanto, por \n\nconsiderar a greve ilegal, o presidente negava-se a negociar com os petroleiros enquanto eles \n\npermanecessem em greve. Para o autor da carta, tal posi\u00e7\u00e3o do presidente era \"c\u00f4moda e equ\u00edvoca\". Em \n\noutras cartas \u00e9 lembrado, inclusive, o fato de o governo ter alterado outras decis\u00f5es do TST, como por \n\nexemplo, o caso do senador Humberto Lucena. \n\nSegundo o autor da carta [008], ao \"exigir\" que os trabalhadores vo ltassem ao trabalho \n\nantes de terem as suas reivindica\u00e7\u00f5es atendidas, o presidente estava sendo \"intransigente\". \"Exigir\" \u00e9 \n\num verbo com forte carga ilocucion\u00e1ria, denota poder, pois, quem exige n\u00e3o est\u00e1 muito disposto ao \n\ndi\u00e1logo, mas em fazer valer a sua autoridade. \n\n\u00c9 v\u00e1lido acrescentar que, \u00e0 \u00e9poca da greve, a palavra \"intransigente\" estava em foco , \n\ntendo sido primeiramente empregada pelo discurso contr\u00e1rio \u00e0 greve para desqualificar a atitude dos \n\npetroleiros. Os petroleiros foram acusados de intransig\u00eancia por n\u00e3o terem sentado \u00e0 mesa para \n\nnegociar com o Governo antes de deflagrar o movimento grevista e por terem persistido na greve por \n\nmuito tempo, n\u00e3o reconhecendo a decis\u00e3o do Tribunal de Justi\u00e7a que julgou ilegal o movimento. \n\nComo no exemplo [008] a palavra \"intransigente\" n\u00e3o vem marcada entre aspas ou em \n\nit\u00e1lico, o que nos permite descobrir que ela pertence a um outro discurso; \u00e9 a mem\u00f3ria discursiva sobre \n\no assunto (sobre o conceito de mem\u00f3ria discursiva ver cap\u00edtulo 4). Como na carta [008), \"intransigente\" \n\n56 \n\n\n\naparece desqualificando a postura do presidente, e n\u00e3o mais a dos petroleiros, afirmamos que h\u00e1 um \n\nredimensionamento discursivo da palavra, devido \u00e0s mudan\u00e7as nas condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o do discurso. \n\nPassemos \u00e0 carta [085]: \n\n[OESP 085]- At\u00e9 que enfim se toma uma atitude contra esse c\u00e2ncer chamado Petrobr\u00e1s. \n\nEssa excresc\u00eancia sat\u00e2nica j\u00e1 devia ter sido extinta h\u00e1 anos. \u00c9 ineficiente, vende a pior \n\ngasolina do mundo pelo pre\u00e7o mais alto, repassa o \u00e1lcool, que n\u00e3o \u00e9 derivado do petr\u00f3leo , \n\nembutindo um ganho de 40% s\u00f3 para \"administrar\" o combust\u00edvel e , mais que isso, pesa aos \n\ncofres p\u00fablicos, ou seja, ao povo. Fora com ela! \n\nO principal objetivo da carta [085] \u00e9 depreciar a Petrobr\u00e1s. O \"at\u00e9 que enfim\" deixa \n\nsubentendido que, h\u00e1 muito tempo, esperava-se a extin\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s. Criam-se met\u00e1foras com valor \n\nclaramente negativo no discurso: \"esse c\u00e2ncer chamado Petrobr\u00e1s\", \"Essa excresc\u00eancia sat\u00e2nica\" . \n\n\"C\u00e2ncer\" e \"Sat\u00e3\" representam males que parecem n\u00e3o acabar nunca, por mais que a medicina e os fi\u00e9is \n\nlutem contra eles. A escolha de adjetivos como \"ineficiente\" e \"pior\" (em \"\u00c9 ineficiente\" e \"vende a \n\npior gasolina do mundo pelo pre\u00e7o mais alto\") tamb\u00e9m mostra que quem escreve tem um discurso \n\nfortemente contr\u00e1rio a Petrobr\u00e1s. \n\nAs aspas colocadas na palavra \"administrar\"\", em \"repassa o \u00e1lcool, que n\u00e3o \u00e9 derivado \n\ndo petr\u00f3leo, embutindo um ganho de 40% s\u00f3 para ''administrar\" o combust\u00edvel\" sugerem que se leia a \n\npalavra \"administrar\" como uma recategoriza\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica de \"repassar\" . No entanto, o autor n\u00e3o quer \n\nfazer equivaler estas palavras, ao contr\u00e1rio, quer justamente chamar aten\u00e7\u00e3o para o fato d e que se \n\ntratam de coisas distintas. Entre \"repassar\" e \"administrar\" vai uma diferen\u00e7a de sentido significativa; \n\n57 \n\n\n\n\"repassar\" seria tarefa simples, \"administrar\", tarefa das mais complicadas. Ao usar a palavra \n\n\"administrar\" entre aspas, \u00e9 como se o autor dissesse \"os defensores da Petrobr\u00e1s podem alegar que \n\nadministram o petr\u00f3leo para justificar o quanto ganh~ mas a tarefa que desempenham \u00e9 muito \n\nsimples, apenas repassam o produto\". As aspas conferem, portanto, um efeito de sentido ir\u00f4nico ao \n\nenunciado. Para o autor da carta, ganhar 40% para \"repassar\" o \u00e1lcool \u00e9 uma tarefa bastante lucrativa \n\nIronia acentuada pelo uso do operador \"s\u00f3\". \n\nA express\u00e3o \"mais que isso\" serve para introduzir o argumento final, de maior valor no \n\ndiscurso: \"a Petrobr\u00e1s pesa aos cofres p\u00fablicos, ou seja, ao povo\". No encerramento da carta, o autor \n\nusa uma express\u00e3o de valor interjeitivo que funciona como uma palavra de ordem: \"Fora com ela, Fora \n\ncom a Petrobr\u00e1s!\". \n\nA exemplo da carta [008], a carta [085] foi classificada como predominantemente \n\nmonoronica J\u00e1 a carta [182], abaixo, constitui um exemplo de efeito de polifonia no discurso. Nela, os \n\nv\u00e1rios pontos de vista aparecem de maneira articulada e com o mesmo peso no discurso, de maneira \n\nefetivamente heterog\u00eanea. A carta p\u00f5e em cena quais os discursos correntes sobre a greve, o que se \n\nfalava e o que se ouvia a respeito, mostrando as contradi\u00e7\u00f5es e as diferen\u00e7as das diferentes forma\u00e7\u00f5es \n\ndiscursivas sobre o assunto. O discurso vai ganhando corpo na pol\u00eamica Vale frisar que, a \n\nmultiplicidade de posi\u00e7\u00f5es enunciativas levantadas n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o puramente informacional, mas \n\ndiscursiva. A pr\u00f3pria sele\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es citadas j\u00e1 caracteriza uma tomada de posi\u00e7\u00e3o do \n\nprodutor do discurso. O exemplo e a an\u00e1lise: \n\n(JB 182]- O governo quis usar a greve dos petroleiros para facilitar a vota\u00e7\u00e3o do fim do \n\nmonop\u00f3lio; os petroleiros fizeram greve por raz\u00f5es salariais, e os sindicatos revestiram a greve \n\ncom um posicionamento pol\u00edtico, colocando-se contra os planos de privatiza\u00e7\u00e3o. O resultado \n\n58 \n\n\n\nest\u00e1 na pesquisa realizada pelo governo e trazida a p\u00fablico na Coluna do Castello de 3/6, que \n\naponta para uma exata divis\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica na avalia\u00e7\u00e3o do comportamento das duas \n\npartes. Errou o governo, que demonstrou habilidade pol\u00edtica, mas foi irrespons\u00e1vel na sua tarefa \n\nde administrador; falhou o sindicato , que subestimou o advers\u00e1rio e caiu na armadilha do \n\ngoverno; perderam a popula\u00e7\u00e3o e os grevistas. Ainda est\u00e1 em tempo de tornar positivo o saldo \n\nda greve. Ao presidente, de passado brilhante, cabe tornar mais transparentes e submeter \u00e1 \n\ndiscuss\u00e3o p\u00fablica os seus planos de privatiza\u00e7\u00e3o (en passant, poderia rever o seu c\u00edrculo de \n\naliados). Os sindicatos, que tiveram importante atua\u00e7\u00e3o durante a ditadura, e a quem devemos \n\nem parte o restabelecimento da democracia , precisam aperfei\u00e7oar seus instrumentos de luta. \n\nadaptando-se \u00e0 nova realidade. E finalmente \u00e0 Justi\u00e7a do Trabalho, que foi omissa na sua \n\nfun\u00e7\u00e3o de mediadora, cabe no m\u00ednimo um exame de consci\u00eancia . \n\nA primeira quest\u00e3o que o autor desta carta levanta diz respeito aos motivos da greve. \n\nSegundo ele, \"os petroleiros fizeram greve por raz\u00f5es salariais\". \u00c9 verdade que os petroleiros estavam \n\nem greve exigindo o cwnprimento de wn acordo salarial assinado no governo anterior pelo presidente \n\nItamar Franco. Mas sabemos que a greve n\u00e3o era apenas salarial, tamb\u00e9m tinha motiva\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter \n\npol\u00edtico. Os sindicatos usaram a greve para protestar contra o projeto de privatiza\u00e7\u00e3o do governo \n\nFernando Henrique e se colocar em defesa do monop\u00f3lio das estatais (\"os sindicatos revestiram a \n\ngreve com um posicionamento pol\u00edtico colocando-se contra os planos de privatiza\u00e7\u00e3o\"). Por sua vez, o \n\ngoverno aproveitou a insatisfa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o com a falta de g\u00e1s e combust\u00edvel decorrente da greve, \n\nno sentido de acelerar as privatiza\u00e7\u00f5es (\"O governo quis usar a greve dos petroleiros para facilitar a \n\nvota\u00e7\u00e3o do fim do monop\u00f3lio. Reaparece, portanto, a\u00ed a eterna briga entre os que defendem o \n\nmonop\u00f3lio estatal (sindicato, grevistas, parte da popula\u00e7\u00e3o) e os que querem a privatiza\u00e7\u00e3o (governo, \n\npresidente, outra parte da popula\u00e7\u00e3o). \n\n59 \n\n\n\nAo mesmo tempo em que elogia o presidente, o autor da carta tamb\u00e9m o critica (Ao \n\npresidente, de passado brilhante, cabe tomar mais transparentes e submeter \u00e0 discuss\u00e3o p\u00fablica os seus \n\nplanos de privatiza\u00e7\u00e3o, en passant, poderia rever o seu c\u00edrculo de aliados\"). Faz o mesmo com os \n\nsindicatos: \"Os sindicatos, que tiveram importante atua\u00e7\u00e3o durante a ditadura, e a quem devemos em \n\nparte o restabelecimento da democracia, precisam aperfei\u00e7oar seus instrumentos de luta, adaptando-se \u00e0 \n\nnova realidade\". Esta carta mostra como o autor sabe jogar com os argumentos pro e contra a greve. \n\nA an\u00e1lise das cartas que integram o nosso corpus revela que o discurso do \"outro\" \n\naparece mais claramente, mais explicitamente, nas cartas fav\u00f3raveis \u00e0 greve dos petroleiros do que \n\nnaquelas que se op\u00f5em a ela. Ou seja, em algumas das cartas favor\u00e1veis \u00e0 greve, embora o autor \n\ndefenda o movimento grevista, ele exp\u00f5e alguma conseq\u00fc\u00eancia negativa do movimento (como foi \n\ndestacado no exemplo [008]). Isto \u00e9, ele levanta, ainda que de maneira mal articulada, um aspecto \n\nnegativo da greve. N\u00e3o podemos dizer que estes casos constituam, por excel\u00eancia, exemplos de \n\npolifonia, pois, ao defender claramente no texto uma posi\u00e7\u00e3o \"x\", o autor d\u00e1 maior destaque aos \n\nargumentos em prol do discurso \"x\". Contudo, mesmo n\u00e3o assumindo uma discuss\u00e3o de pontos de vista \n\nou discursos divergentes, o argumento contr\u00e1rio \u00e0 greve se faz presente, e \u00e9 colocado em cena pelo \n\npr\u00f3prio autor da carta \n\nDe forma diversa, nas cartas contr\u00e1rias ao movimento grevista, o sujeito que escreve tem \n\no cuidado de eliminar, ao menos explicitamente, qualquer argumento em favor da greve ou do \n\nmonop\u00f3lio. O discurso a favor do movimento grevista ou a favor do monop\u00f3lio s\u00f3 aparece nesse \n\nconjunto de cartas atrav\u00e9s da ironia, da par\u00f3dia, etc. \n\n60 \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\nA LiNGUA COMO DISCURSO \n\nNo cap\u00edtulo anterior, expusemos as concep\u00e7\u00f5es bakhtiniana e saussur\u00edana de l\u00edngua. \n\nObservamos que entre Saussw-e e Bakhtin h\u00e1 uma diferen\u00e7a na compreens\u00e3o que se tem do fen\u00f4meno \n\nda linguagem. A ling\u00fc\u00edstica saussur\u00edana restringe o estudo da l\u00edngua a uma rede de propriedades \n\nformais. To da produ\u00e7\u00e3o de linguagem que postule um sujeito inscrito em conjunturas hist\u00f3ricas \n\ndeterminadas, atuando em contextos de fala espec\u00edficos, est\u00e1 fora da ling\u00fc\u00edstica de inspira\u00e7\u00e3o \n\nsaussuriana. O que importa \u00e9 a estrutura interna da l\u00edngua. \n\nO conceito bakhtiniano de l\u00edngua como intera\u00e7\u00e3o social reintroduz, nos estudos da \n\nlinguagem, a reflex\u00e3o sobre a no\u00e7\u00e3o de sujeito e. a partir dela, a de ideologia. Deixa-se de lado o \n\nconceito de l\u00edngua como sistema ideologicamente neutro e passa-se a ver a l\u00edngua como o lugar \n\nprivilegiado de manifesta\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00f5es enunciativas, como arena da luta de classes. \n\nSabemos que, para se objetivar, a ideologia precisa de uma materialidade; do ponto de \n\nvista ling\u00fc\u00edstico, esta materialidade \u00e9 o d\u00edscw-so. Hoje, toda produ\u00e7\u00e3o de linguagem pode ser \n\nconsiderada discurso, e a disciplina encarregada de seu estudo \u00e9 a An\u00e1lise do Discurso (AD). \n\nAo se preocupar com o car\u00e1ter ideol\u00f3gico da l\u00edngua, a AD aproxima seu interesse ao de \n\noutras \u00e1reas das ci\u00eancias humanas, como a hist\u00f3ria, a sociologia e a psicologia. No entanto, ao se apoiar \n\nsobre os conceitos e m\u00e9todos da ling\u00fc\u00edstica, a AD ganha especificidade em rela\u00e7\u00e3o a estas ci\u00eancias no \n\nque diz respeito \u00e0s metodologias de tratamento do discurso ( cf Orlandi, 1986: 1 1 0). \n\nPor outro lado, na medida em que o discw-so instala-se em um quadro te\u00f3rico espec\u00edfico \n\n-o da AD -, a no\u00e7\u00e3o de l\u00edngua j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 a mesma da ling\u00fc\u00edstica de origem saussuriana, assim como a \n\nno\u00e7\u00e3o de ideologia n\u00e3o \u00e9 a mesma da sociologia. Como afirma Courtine (1982), em AD, o discurso \n\n61 \n\n\n\ndeve ser pensado em sua especificidade, evitando-se reduzi-lo \u00e0 an\u00e1lise imanente da l\u00edngua ou dissolv\u00ea-\n\nlo no trabalho hist\u00f3rico sobre a ideologia como \"representa\u00e7\u00e3o\". \n\nO fato de o discurso ser tamb\u00e9m objeto de interesse de historiadores, soci\u00f3logos e \n\npsic\u00f3logos leva Maingueneau (1987: 17) a afirmar que inserir a AD no campo da ling\u00fc\u00edstica, \u00e9 resultado \n\nde uma op\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica, pois acredita-se que os processos discursivos poder\u00e3o ser apreendidos \n\ncom maior efic\u00e1cia dentro desta perspectiva. No entanto, isto n\u00e3o implica que o texto, materialidade \n\nling\u00fc\u00edstica dos discursos, n\u00e3o JX>Ssa ser objeto de abordagens com prop\u00f3sitos diversos. In\u00fameras \n\ndisciplinas, como a JX>\u00e9tica, a cr\u00edtica liter\u00e1ria, a hermen\u00eautica, debru\u00e7am-se sobre o texto e, JX>r isso, \n\nt\u00eam o mesmo objeto emp\u00edrico da AD. No entanto, esta n\u00e3o se confunde com aquelas, pois elas t\u00eam \n\ndistintos objetos reais. Segundo Orlandi (1 986), ao contr\u00e1rio da hermen\u00eautica, a AD n\u00e3o busca \"o\" \n\nsentido verdadeiro do texto, nem \"o\" sentido oculto, nem \"a\" interpreta\u00e7\u00e3o nova e in\u00e9dita destinada a \n\nderrubar todas as outras interpreta\u00e7\u00f5es e todos os outros sentidos\" . Diferentemente da an\u00e1lise cl\u00e1ssica \n\nde conte\u00fado, a AD p\u00e1ra na materialidade da linguagem, n\u00e3o a atravessa como algo transparente (e sem \n\nhistoricidade) em busca de um conte\u00fado mais al\u00e9m. A AD tem sua especificidade, que diz respeito a \n\nobjetos ao mesmo tempo integralmente ling\u00fc\u00edsticos e integralmente hist\u00f3ricos. \n\nUma vez afirmada a inscri\u00e7\u00e3o da AD na ling\u00fc\u00edstica, \u00e9 preciso explicitar de que forma se \n\nestabelece a rela\u00e7\u00e3o entre as duas, j\u00e1 que a AD nasce dessa rela\u00e7\u00e3o com a ling\u00fc\u00edstica, mas dela se \n\nafasta. O fato de a AD fazer intervir na l\u00edngua conceitos exteriores ao dom\u00ednio da ling\u00fc\u00edstica imanente \n\nleva Courtine (1982) a afirmar que, em AD, \"\u00e9 preciso ser ling\u00fcista e deixar de s\u00ea-lo ao mesmo tempo\". \n\nSegundo Courtine, por um lado, a discursividade defme \"uma ordem pr\u00f3pria, diversa da materialidade \n\nda l\u00edngua\" e, por outro, esta ordem \"se realiza na l\u00edngua\". Enquanto o objeto da Ling\u00fc\u00edstica \u00e9 a l\u00edngua \n\n(sistema aut\u00f4nomo); o objeto da AD \u00e9 o discurso, que sup\u00f5e uma autonomia apenas relativa do \n\nling\u00fc\u00edstico, j\u00e1 que ele postula que a linguagem tem uma rela\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria com a exterioridade, e a \n\n62 \n\n\n\npossibilidade de encontrar regularidades no discurso se vincula ao fato de referi-lo \u00e0s suas condi\u00e7\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o . Assim, cabe \u00e0 AD explicar como o texto diz o que diz e por que o texto diz o que diz. Ela \n\ndeve explicar um conjunto de regularidades que preside \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o do sentido. Como afirma \n\nOrlandi ( 1994 ), enquanto do ponto de vista de sua estrutura\u00e7\u00e3o em l\u00edngua, uma an\u00e1lise de uma \n\nseq\u00fc\u00eancia ling\u00fc\u00edstica faz dela um enunciado, um texto, o estudo das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o desse texto \n\nfaz dele um discurso . \n\n\"A ling\u00fc\u00edstica procura dar conta dos mecanismos que tornam poss\u00edveis todas as frases da l\u00edngua e a AD \n\ntrata do que faz com que um discurso seja uma seq\u00fc\u00eancia real \u00fanica. O repet\u00edvel na ling\u00fc\u00edstica \u00e9 formal ( n\u00famero \n\nfinito de regras produzindo todas as frases da lingua) e o repet\u00edvel na AD \u00e9 hist\u00f3rico (o efeito do j\u00e1-dito que \n\nsustenta toda possibilidade de dizer)\" (Orlandi, 1994:297). \n\nO discurso, portanto, \u00e9 um objeto hist\u00f3rico cuja materialidade espec\u00edfica \u00e9 ling\u00fc\u00edstica. Enquanto \n\na l\u00edngua constitui a condi\u00e7\u00e3o de possibilidade do discurso, os processos discursivos constituem a fonte \n\nda produ\u00e7\u00e3o dos efeitos de sentido no discurso. \u00c9 neste ponto que se estabelece a rela\u00e7\u00e3o complexa \n\nentre o ling\u00fc\u00edstico e o discursivo, entre a l\u00edngua e o discurso, entre a ling\u00fc\u00edstica e a an\u00e1lise do discurso. \n\nHoje, n\u00e3o s\u00f3 o termo discurso, mas tamb\u00e9m seu correlato an\u00e1lise do discurso se aplicam \n\na v\u00e1rios campos te\u00f3ricos de estudo da linguagem. Um levantamento feito por Hoey e Escorcia (1984, \n\napud Possent~ 1988) revela que s\u00f3 em 1981 foram publicados cerca de 5.000 artigos e 200 livros sobre \n\ndiscurso. Muito provavelmente, como afirma Possenti, estes diferentes trabalhos n\u00e3o tratam dos \n\nmesmos problemas. \n\nMaingueneau (1987) esclarece que o conceito de discurso modifica-se em fun\u00e7\u00e3o das \n\ndisciplinas nas quais se ap\u00f3ia; portanto, v\u00e3o existir diferentes an\u00e1lises do discurso dependendo das \n\nrefer\u00eancias que se faz \u00e0 psicologia, \u00e0 sociologia, \u00e0 antropologia, \u00e0 hist\u00f3ria, \u00e0 l\u00f3gica, etc, e, no interior \n\ndestes campos, a uma determinada escola Por exemplo, uma an\u00e1lise do discurso pode ter a psicologia \n\n63 \n\n\n\ncomo disciplina auxiliar, mas tomar\u00e1 uma configura\u00e7\u00e3o particular segundo se trate de psicologia \n\ncognitiva ou de psican\u00e1lise. Esta situa\u00e7\u00e3o fica ainda mais complicada quando se examinam as rela\u00e7\u00f5es \n\nque cada uma dessas an\u00e1lises do discurso estabelece com a ling\u00fc\u00edstica, que por sua vez, tamb\u00e9m se \n\ndivide em uma multiplicidade de ramos e escolas. Neste momento, cabe lembrar o que j\u00e1 dizia \n\nSaussure (1916): \"o ponto de vista cria o objeto\". \n\n\u00c9 compreens\u00edvel, portanto, que a no\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise do discurso se tome, como define \n\nMaingueneau (1987:12), uma esp\u00e9cie de \"coringa\" para um conjunto indeterminado de quadros \n\nte\u00f3ricos. Dentro desta mesma perspectiva, Possenti ( 1988:1) afirmava que, \"o termo discurso \n\ntransformou-se numa esp\u00e9cie de lixeira para onde se recolhem os restos da ling\u00fc\u00edstica, sejam os restos \n\nque sobram de uma gram\u00e1tica ou estrutura, sejam os restos que sobram de senten\u00e7as, sejam os que \n\ndecorrem da oposi\u00e7\u00e3o type-token.\" \n\n\u00c9 verdade que o fato de a palavra \"discurso\" ter distintas acep\u00e7\u00f5es nas diversas teorias \n\ntorna-se um complicador. No entanto, quaisquer que sejam as diverg\u00eancias entre as diferentes correntes \n\nde estudo que tratam do discurso, todas t\u00eam um ponto em comum: recusam-se a ver a l\u00edngua como um \n\nsimples suporte para a transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es. O que unifica todas as correntes da linguagem que \n\nse preocupam com discurso (a pragm\u00e1tica, a teoria da enuncia\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise da conversa\u00e7\u00e3o, a \n\nsem\u00e2ntica argumentativa e a an\u00e1lise do discurso) \u00e9 o fato de a l\u00edngua ser vista concomitantemente como \n\num sistema formal e como uma institui\u00e7\u00e3o social na qual o sujeito se inscreve. No entanto, estas \n\ncorrentes se distanciam quanto \u00e0s no\u00e7\u00f5es que t\u00eam de \"sujeito\" e de \"exterior\". \n\nEmbora todas as correntes de linguagem descritas acima considerem como constitutiva a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre linguagem e exterioridade, as de linha sociointerecionista conceituam 'exterior' como \n\nsendo o contexto imediato de fala, enquanto a an\u00e1lise do discurso conceitua 'exterior' como sendo as \n\ncondi\u00e7\u00f5es hist\u00f3rico-sociais de produ\u00e7\u00e3o do discurso. Isto implica diferentes concep\u00e7\u00f5es de sujeito. \n\n64 \n\n\n\nPara a An\u00e1lise do Discurso (ao menos para a escola francesa da AD), a posi\u00e7\u00e3o que o \n\nsujeito ocupa na esfera social condiciona a produ\u00e7\u00e3o linguageira, o que ele vai falar ou deixar de falar; \n\npor isso, se diz que o sujeito \u00e9 falado, \u00e9 assujeitado. J\u00e1 o sujeito da pragm\u00e1tica \u00e9 considerado \n\ncompetente para adequar a sua fala \u00e0s v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es comunicativas. Nessa perspectiva, os falantes \n\nseriam multil\u00edngues e usariam variedades funcionais dentro de uma l\u00edngua, de acordo com suas \n\nexperi\u00eancias, prop\u00f3sitos, necessidades e inten\u00e7\u00f5es. \n\nIsso tudo nos leva, mais uma vez, a constatar a exist\u00eancia de uma multiplicidade de \n\nan\u00e1lises do discurso, cada uma delas mobilizando uma pr\u00e1tica e um jogo de remiss\u00f5es te\u00f3ricas \n\ndiferentes. 7 \n\nA abordagem da denominada an\u00e1lise do discurso francesa tem merecido destaque em \n\nnosso trabalho, pois \u00e9 nela que encontramos desenvolvidas, entre outras, as no\u00e7\u00f5es de \"condi\u00e7\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o\", \"forma\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica\", \"forma\u00e7\u00e3o discursiva\", \"mem\u00f3ria discursiva\", \"interdiscursividade\" \n\ne \"heterogeneidade\" fundamentais para as an\u00e1lises aqui realizadas. \n\nA seguir, comentaremos mais detalhadamente as caracter\u00edsticas da denominada escola \n\nda An\u00e1lise do Discurso Francesa (ADF)S suas origens, principais pensadores e pressupostos te\u00f3ricos. O \n\ncap\u00edtulo consiste, essencialmente, de resenhas das principais obras/autores que comp\u00f5em a hist\u00f3ria da \n\nan\u00e1lise do discurso francesa. Em alguns momentos inserimos exemplos ilustrativos para facilitar a \n\ncompreens\u00e3o dos fen\u00f4menos descritos. \n\n7 D.Scbiffiin, em seu livro Aprroacbes to diseourse (1994), cita nove diferentes correntes de estudo do discurso e, entre \nessas nove, n\u00e3o situa a AD. \n\n8 A partir de agora, usaremos a abreviatura ADF para designar a escola de An\u00e1lise do Discurso Francesa, embora saibamos \nque esta n\u00e3o seja uma pr\u00e1tica comum entre os autores, que muitas vezes usam simplesmente o termo AD para designar a \nabordagem francesa da an\u00e1lise do discurso. Fique claro, no entanto, que n\u00e3o h\u00e1 s\u00f3 uma ADF, como bem exp\u00f5e \nMaingueneau, na revista Langages n. 117, de mar\u00e7o de 1995, sobre \"Les analyses du discours eo France\". \n\n65 \n\n\n\n3.1. A ABORDAGEM DA AN\u00c1LISE DO DISCURSO FRANCESA \n\nDiante do quadro de diversidade de disciplinas preocupadas com o discurso, descrito \n\nanteriormente, a escola da An\u00e1lise do Discurso Francesa (ADF) buscou, logo de in\u00edcio, definir-se como \n\nsendo o estudo ling\u00fc\u00edstico das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de wn enunciado. Al\u00e9m disso, procurou tamb\u00e9m \n\ndelimitar o seu campo de atua\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise de um corpus tipo logicamente marcado. \n\nInicialmente, a preocupa\u00e7\u00e3o da ADF voltou-se de maneira privilegiada para o discurso \n\npol\u00edtico, especialmente para os textos escritos. Conforme Maingueneau (1987) isto se deu porque a \n\nchamada escola francesa de an\u00e1lise do discurso filia-se tanto a uma certa tradi\u00e7\u00e3o intelectual francesa \n\nacostumada a unir a reflex\u00e3o sobre o texto \u00e0 hist\u00f3ria, bem como \u00e0 pr\u00e1tica escolar da \"explica\u00e7\u00e3o de \n\ntexto\", presente sob m\u00faltiplas formas em todo aparelho de ensino franc\u00eas. \n\nTendo em vista esse procedimento metodol\u00f3gico, a ADF tem sido acusada de ser \n\nexcessivamente restritiva na escolha do corpus, privilegiando o ponto de vista hist\u00f3rico do discurso e a \n\npesquisa de arquivo em detrimento do ponto de vista sociol\u00f3gico. Segundo Maingueneau (1987:15), \n\nesta acusa\u00e7\u00e3o \u00e9 leg\u00edtima. No entanto, para ele, se fosse adotado um ponto de vista socioling\u00fc\u00edstico, a\u00ed \n\nsim, a an\u00e1lise do discurso assumiria o aspecto de uma pr\u00e1tica particularmente redutora. Isto porque, \n\npara a ADF, se a rela\u00e7\u00e3o entre l\u00edngua e exterior for mediatizada por uma perspectiva psico-sociol\u00f3gica, \n\napagam-se as determina\u00e7\u00f5es propriamente hist\u00f3ricas e o destaque passam a ser as caracter\u00edsticas \n\nindividuais de cada locutor ou as rela\u00e7\u00f5es interindividuais que se manifestam no seio de um grupo. \n\nNesta concep\u00e7\u00e3o, o plano psico-sociol\u00f3gico dominaria o plano hist\u00f3rico, e n\u00e3o \u00e9 isso que pretende a \n\nADF. \n\nAo postular uma rela\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria entre o dizer e as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o desse dizer, \n\ncolocando a exterioridade como marca fundamental do discurso, a ADF passa a estudar a l\u00edngua n\u00e3o s\u00f3 \n\n66 \n\n\n\nem rela\u00e7\u00e3o ao seu sistema interno (enquanto forma\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica a exigir de seus usu\u00e1rios uma \n\ncompet\u00eancia espec\u00edfica), mas tamb\u00e9m, enquanto forma\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica, que se manifesta atrav\u00e9s de \n\ndiscursos. \n\n\u00c9 preciso lembrar que nos anos 60, \u00e9poca em que surge a ADF, o marxismo, a \n\npsican\u00e1lise e o estruturalismo constitu\u00edam tr\u00eas fortes correntes de pensamento presentes na Europa. A \n\nADF vai articular estas tr\u00eas correntes de maneira particular. \n\nEm seu artigo ''A prop\u00f3sito da an\u00e1lise autom\u00e1tica do discurso: atualiza\u00e7\u00e3o e \n\nperspectivas\", P\u00eacheux e Fuchs (1975:163) explicitam o quadro espistemol\u00f3gico geral da ADF, que \n\nengloba tr\u00eas regi\u00f5es do conhecimento: \n\no materialismo hist\u00f3rico, como teoria das forma\u00e7\u00f5es sociais e de suas transforma\u00e7\u00f5es, \n\ncompreendida a\u00ed a teoria das ideologias \n\na ling\u00fc\u00edstica, como teoria dos mecanismos sint\u00e1ticos e, ao mesmo tempo, dos processos de \n\nenuncia\u00e7\u00e3o \n\na teoria do discurso, como teoria da determina\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dos processos sem\u00e2nticos. \n\nEsses tr\u00eas campos do conhecimento, cujos conceitos b\u00e1sicos - de dificil articula\u00e7\u00e3o - s\u00e3o \n\nos de forma\u00e7\u00e3o social, l\u00edngua e discurso, s\u00e3o ainda perpassados por uma teoria da subjetividade, de \n\nnatureza psicanal\u00edtica. Expomos, a seguir, o dispositivo operacional da ADF. \n\n3.1.1. AS CONDI\u00c7\u00d5ES DE PRODU\u00c7\u00c3O DO DISCURSO \n\nTomando por base o materialismo hist\u00f3rico althusseriano, P\u00eacheux (1969) formula sua \n\nteoria do discurso e prop\u00f5e uma teoria n\u00e3o-subjetivista da enuncia\u00e7\u00e3o que permita fundar uma teoria \n\n(materialista) dos processos discursivos. P\u00eacheux exp\u00f5e a necessidade de reordenar o conceito de \n\n67 \n\n\n\nCondi\u00e7\u00f5es de Produ\u00e7\u00e3o de um discurso (CP), objetivando romper com a concep\u00e7\u00e3o psico-social, \n\nentendida como circunst\u00e2ncias de um ato de comunica\u00e7\u00e3o. P\u00eacheux (1969) v\u00ea nos protagonistas do \n\ndiscurso n\u00e3o a presen\u00e7a fisica dos indiv\u00edduos, \"mas a representa\u00e7\u00e3o de \"lugares'' determinados na \n\nestrutura de urna forma\u00e7\u00e3o social, lugares cujo feixe de tra\u00e7os objetivos caracter\u00edsticos pode ser \n\ndescrito pela sociologia\" . \n\nSegundo P\u00eacheux, as rela\u00e7\u00f5es entre esses lugares de fala e o conjunto de tra\u00e7os \n\nobjetivamente defin\u00edveis, acham-se representadas por uma s\u00e9rie de \"forma\u00e7\u00f5es imagin\u00e1rias\" que \n\ndesignam o lugar que destinador e destinat\u00e1rio atribuem a si mesmo e ao outro, a imagem que eles \n\nfazem de seu pr\u00f3prio lugar e do lugar do outro. Dessa forma, em todo processo discursivo, o locutor \n\npode antecipar as representa\u00e7\u00f5es do interlocutor e, de acordo com essa antevis\u00e3o do \"imagin\u00e1rio\" do \n\noutro, elaborar o seu discurso. Em outras palavras, ao falar ou escrever, levamos em considera\u00e7\u00e3o as \n\nposs\u00edveis respostas e contra-argumentos do outro. A ADF chama esse procedimento de antecipa\u00e7\u00f5es. \n\nTodo processo discursivo sup\u00f5e, por parte do falante, uma antecipa\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es do ouvinte, \n\nsobre a qual se elabora previamente o discurso. Como se trata, por hip\u00f3tese, de antecipa\u00e7\u00f5es, deve-se \n\nobservar que esses valores precedem as eventuais respostas do interlocutor, condicionando as decis\u00f5es \n\nantecipadoras do produtor do discurso. \n\nPortanto, as no\u00e7\u00f5es que constituem as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, enquanto forma\u00e7\u00f5es \n\nimagin\u00e1rias, levam em conta a imagem que o locutor tem de seu lugar, do lugar do outro, do referente \n\ndo discurso; a imagem que o ouvinte tem de seu lugar etc. Estas imagens n\u00e3o s\u00e3o quaisquer umas, mas \n\ncondicionadas (e n\u00e3o determinadas, vale frisar) pelo estado hist\u00f3rico das forma\u00e7\u00f5es sociais. Resta \n\nobservar, como diz P\u00eacheux (1969), que, pelas forma\u00e7\u00f5es imagin\u00e1rias, o que funciona no discurso n\u00e3o \n\ns\u00e3o os lugares enquanto feixes de tra\u00e7os objetivos, pois eles n\u00e3o est\u00e3o a\u00ed presentes, mas representados, \n\nisto \u00e9, transformados. O que leva este autor a dizer que existem, nos mecanismos de toda forma\u00e7\u00e3o \n\n68 \n\n\n\nsocial, regras de proje\u00e7\u00e3o que estabelecem as rela\u00e7\u00f5es entre as situa\u00e7\u00f5es (objetivamente defin\u00edveis) e as \n\nposi\u00e7\u00f5es (representa\u00e7\u00f5es dessas situa\u00e7\u00f5es). \n\nComo exemplo do que a ADF chama de antecipa\u00e7\u00f5es, vejamos a carta [ 167] a respeito \n\nda greve dos petroleiros, em que o autor se coloca na posi\u00e7\u00e3o de quem est\u00e1 respondendo a um poss\u00edvel \n\ncontra-argumento de seus advers\u00e1rios: \n\n[Globo 167]- Reconhe\u00e7o : sou um traidor da p\u00e1tria . Mas, antes de condenar a mim mesmo \n\npelo crime hediondo de ser contra os monop\u00f3lios estatais e sentenciar minha pena, gostaria \n\nque os verdadeiros patriotas, defensores das riquezas e soberania nacionais, me \n\nexplicassem algumas coisas. Pelo menos, eu morreria feliz. Por que a Alemanha e o Jap\u00e3o, \n\nque n\u00e3o t\u00eam petr\u00f3leo e foram ocupados por v\u00e1rias d\u00e9cadas por estes terr\u00edveis imperialistas, \n\ns\u00e3o hoje superdesenvolvidos e a maior amea\u00e7a aos EUA? Por que a Alemanha Oriental, \n\nlibertada pelos generosos sovi\u00e9ticos e dirigida pelos socialistas (comunistas hoje \u00e9 feio) \n\nfaliu? Como n\u00f3s vamos viver sem esse v\u00edcio burgu\u00eas do telefone? Como viveremos sem \n\neste terr\u00edvel agente qu\u00edmico: o g\u00e1s de cozinha? Como vamos viver sem gasolina , sem diesel, \n\nsem carros? Eu sei, isso \u00e9 um v\u00edcio burgu\u00eas. S\u00f3 n\u00e3o vale dizer que tudo isso n\u00e3o tem \n\nimport\u00e2ncia diante da resist\u00eancia hist\u00f3rica e da possibilidade de dizermos para nossos filhos \n\ne netos: \"N\u00f3s somos pobres, mas somos nobres. E essa riqueza toda inexplorada pertence a \n\nti e a todos os brasileiros. \u2022 \n\nColocando-se na posi\u00e7\u00e3o de quem est\u00e1 respondendo a quest\u00f5es postas por um \n\ninterlocutor situado numa forma\u00e7\u00e3o discursiva (FD) contr\u00e1ria \u00e0 sua, o autor desta carta traz o discurso \n\ndo outro para o interior de seu pr\u00f3prio discurso, referindo-se \u00e0 fala de seu advers\u00e1rio por enunciados \n\nambig\u00fcamente alusivos aos supostos questionamentos do interlocutor (\"Reconhe\u00e7o: sou um traidor da \n\n69 \n\n\n\np\u00e1tria. Mas, antes de condenar a mim mesmo pelo crime hediondo de ser contra os monop\u00f3lios estatais \n\ne sentenciar minha pena ... \"). \n\nA escolha do verbo \"reconhecer\" sinaliza uma aparente aceita\u00e7\u00e3o das diverg\u00eancias \n\nexistentes entre locutor e interlocutor. Entretanto, logo em seguida, o locutor usa o operador \n\nargumentativo \"mas\", no sentido de introduzir uma s\u00e9rie de quest\u00f5es que mostram o desacordo entre os \n\ndois, deixando claro que eles falam de forma\u00e7\u00f5es discursivas distintas. \n\nOs verbos \"condenar\" e ''sentenciar\", a palavra \"pena\" e a express\u00e3o \"crime hediondo\" \n\nrelacionam-se a um universo de fundo jur\u00eddico, no qual o autor se coloca aparentemente na posi\u00e7\u00e3o de \n\nr\u00e9u. \n\nO enunciado \"gostaria que os verdadeiros patriotas, defensores das riquezas e soberania \n\nnacionais, me explicassem algumas coisas\" traz a suposi\u00e7\u00e3o de que quem escreve n\u00e3o \u00e9 patriota, e \n\ncoloca em evid\u00eancia um argumento comumente utilizado por aqueles que defendem o monop\u00f3lio do \n\npetr\u00f3leo: o de que acabar com o monop\u00f3lio \u00e9 entregar as riquezas nacionais a grupos estrangeiros. Fica \n\nevidenciada a velha dicotomia que separa os \"bons brasileiros\" (a favor da tese nacionalista) dos \"maus \n\nbrasileiros\", \"inimigos da na\u00e7\u00e3o\" (contra a tese nacionalista e a favor das privatiza\u00e7\u00f5es). Esta \n\ndicotomiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o permite uma terceira posi\u00e7\u00e3o: s\u00f3 se pode ser \"a favor\" ou \"contra\" e o discurso, \n\nelegendo um dos p\u00f3los, procura coagir o outro a se posicionar do seu lado. \n\nO autor da carta retoma conceitos estereotipados quando classifica os americanos de \n\n\"terr\u00edveis imperialistas\" e os sovi\u00e9ticos de \"generosos\". \u00c9 interessante notar que essas escolhas, essas \n\nadjetiva\u00e7\u00f5es n\u00e3o condizem com a forma\u00e7\u00e3o discursiva (FD) do sujeito enunciador, mas com a de um \n\noutro. Ou seja, nesses momentos, quem fala \u00e9 o discurso de um outro. O autor diz preferir usar a \n\npalavra \"socialista\" no lugar de \"comunista\", justificando-se: ,.hoje \u00e9 feio\". Esta opera\u00e7\u00e3o \n\nmetadiscursiva mostra que o autor da carta tem consci\u00eancia de que o discurso sobre os americanos e \n\n70 \n\n\n\nsovi\u00e9ticos mudou, \"modernizou-se\". Ao mesmo tempo em que faz isso, buscando agradar o outro, \n\nargumenta que essa mudan\u00e7a ficou apenas no discurso, porque os sovi\u00e9ticos, os comunistas, os \n\nsocialistas continuam presos a valores antigos, assim como aqueles que defendem os monop\u00f3lios. \n\nAo propor uma s\u00e9rie de quest\u00f5es aos seus opositores, o locutor usa a ironia como \n\nestrat\u00e9gia discursiva para ridicularizar o discurso do outro: busca ridiculariz\u00e1-los pela obviedade dos \n\nargumentos. Ele procura mostrar que a realidade mudou, mas os monopolistas continuam com o \n\nmesmo \"velho discurso\". Em conseq\u00fc\u00eancia, valoriza o seu pr\u00f3prio discurso (a favor da privatiza\u00e7\u00e3o ). \n\nPercebe-se que, por debaixo desse discurso orientado para a alteridade interlocutiva, h\u00e1 \n\numa \"avesso\" tecido por um contra-discurso. A conversa se transforma em um simulacro do di\u00e1logo na \n\nmedida em que h\u00e1 uma falsa orienta\u00e7\u00e3o do discurso em dire\u00e7\u00e3o ao outro. Quando o locutor traz a fala \n\ndo outro para o interior de sua fala, \u00e9 justamente para melhor demarcar as fronteiras entre a sua FD e a \n\ndo outro. Essa demarca\u00e7\u00e3o se faz por um mecanismo de qualifica\u00e7\u00e3o/desqualifica\u00e7\u00e3o em que o discurso \n\ndo locutor se enche de positividade e o do outro, de negatividade axiol\u00f3gicas. O sujeito da enWlcia\u00e7\u00e3o, \n\nna realidade, manipula o discurso do outro no interior de sua FD, pois, sabendo \"o que pode e deve ser \n\ndito\", articula seu discurso de modo a fazer prevalecer sua fala. Simula-se uma disputa pela verdade, \n\nem que, na realidade, o que se quer \u00e9 impor uma verdade. Atrav\u00e9s de uma aparente aceita\u00e7\u00e3o das \n\ndiverg\u00eancias, o fim visado \u00e9 convencer o(s) outro(s) de que o melhor para o pa\u00eds \u00e9 o fim do monop\u00f3lio. \n\nA meta final \u00e9 a ades\u00e3o do(s) outro(s) ao discurso pr\u00f3- privatiza\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s. \n\n3.1.2. O ASSUJEITAMENTO IDEOL\u00d3GICO \n\nBaseado em Althusser (1970), P\u00eacheux (1969) entende que, o funcionamento da \n\ninst\u00e2ncia ideol\u00f3gica quanto \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o leva \u00e0 interpela\u00e7\u00e3o do sujeito, ou \n\n71 \n\n\n\nseja, ao seu assujeitamento ideol\u00f3gico. A interpela\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica do sujeito consiste em fazer com que \n\ncada indiv\u00edduo tenha a impress\u00e3o que \u00e9 livre e exerce a sua vontade, quando na verdade est\u00e1 sendo \n\nconduzido a ocupar um determinado lugar em um dos grupos ou classes de uma forma\u00e7\u00e3o social e, este \n\nlugar determina o que pode e deve ser dito pelo sujeito num processo de enuncia\u00e7\u00e3o. Assim, na hora de \n\ndizer algo ele dir\u00e1 de uma certa maneira e n\u00e3o de outra, n\u00e3o porque os enunciados \"a\" e \"b\" se \n\ncontradizem, mas porque a posi\u00e7\u00e3o social que ele ocupa condiciona suas a\u00e7\u00f5es e seu discurso. \n\nP\u00eacheux (1969) explica que, para ser reproduzida entre as classes sociais, a ideologia \n\nnecessita de uma materialidade espec\u00edfica que est\u00e1 articulada com a materialidade econ\u00f4mica. O \n\ndiscurso \u00e9 wna das inst\u00e2ncias em que a materialidade ideol\u00f3gica se concretiza, \u00e9 o ponto de articula\u00e7\u00e3o \n\nentre linguagem e ideologia. \n\nAssim, como exp\u00f5em P\u00eacheux e Fuchs (1975), as forma\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas ganham \n\nexist\u00eancia atrav\u00e9s das forma\u00e7\u00f5es discursivas. Os indiv\u00edduos s\u00e3o interpelados em sujeitos-falantes pelas \n\nforma\u00e7\u00f5es discursivas, que representam, na linguagem, as forma\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas que lhes \n\ncorrespondem. As forma\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas imp\u00f5em o que pensar e as forma\u00e7\u00f5es discursivas imp\u00f5em o \n\nque dizer. \u00c9 atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o discursiva que o sujeito constr\u00f3i seus discursos e (re)produz a \n\nrealidade. Ou seja, ao produzir a linguagem, o sujeito tamb\u00e9m est\u00e1 se reproduzindo nela, pois a sua \n\napropria\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 individual, \u00e9 social. Por isso, Althusser (1970) afirma que a constitui\u00e7\u00e3o do sujeito \n\ndeve ser buscada no bojo da ideologia. A identifica\u00e7\u00e3o do sujeito do discurso com a forma\u00e7\u00e3o \n\ndiscursiva que o domina constitui o que P\u00eacheux chama de \"forma-sujeito\". A forma-sujeito \u00e9, \n\nportanto, o sujeito que passa pela interpela\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica ou, em outros termos, o sujeito afetado pela \n\nideologia. \n\n72 \n\n\n\nPara melhor explicar c.omo se d\u00e1 o assujeitamento ideol\u00f3gico do sujeito, P\u00eacheux e Fuchs \n\n( 1975: 176-177) afirmam que o suj eito \u00e9 afetado por dois t ipos de esquecimento: o esquecimento n\u00b0 l e \n\nesquecimento n~. \n\nP\u00eacheux e Fuchs chamam aten\u00e7\u00e3o para o fato de que o esquecimento n\u00b0 2, ao qual \n\ndenominam de efeito de ocu1tamento parcial, est\u00e1 pr\u00f3ximo dos n\u00edveis de consci\u00eancia, fazendo com que \n\no sujeito indique com precis\u00e3o \"o que q ueria dizer\" e \"o que n\u00e3o queria dizer\". \n\n\" ... o sujeito pode penetrar conscientemente na zona de esquecimento no 2 e que ele o faz em realidade \n\nconscientemente por um retorno de seu discurso sobre si, uma antecipa\u00e7\u00e3o de seu efeito, e pela considera\u00e7\u00e3o da \n\ndefasagem que a\u00ed introduz o discurso de um outro. Na medida em que o sujeito se corrige para explicitar a si \n\npr\u00f3prio o que disse, para aprofundar \"o que pensa\"e form ul \u00e1-lo mais adequadamente, pode-se dizer que essa zona \n\nn\u00b0 2, que \u00e9 a dos processos de enuncia\u00e7\u00e3o, se caracteriza por um funcionamento pr\u00e9-consciente/ consciente\" \n\n(P\u00eacheux e Fuchs, 1975:1 77). \n\nNesta passagem de P\u00eacheux e Fuchs, percebe-se que, na medida em que o sujeito retoma o \n\nseu discurso para se corrigir, para explicar o que diz, para aprofundar o que pensa e formul\u00e1-lo mais \n\nadequadamente, ele deixa de ser apenas um vetor por onde passa o discurso. Vejamos o seguinte \n\nexemplo: \n\n(JB 188]- A prop\u00f3sito da mat\u00e9 ria ' Negros e ho mossexua is dis putam Zumbi' (19/05), cumpre \n\ne sclarecer que a s opin i\u00f5es e atitudes do antrop\u00f3logo Luiz Mott n\u00e3o podem s er atribu \u00eddas \u00e0 \n\ncomunidade homossexual, a qual preferimos chamar de gay e l\u00e9sbica, nem a seus grupos \n\norganizados, pois a mbos se caracterizam por g rande dive rsidade d e vis\u00f5es e \n\nposicioname ntos ... Miriam Martinho , secret\u00e1ria-ge ral da Associa\u00e7\u00e3o Bras ileira de Gays, \n\nL\u00e9sbicas e Trave stis. (gritos nossos)9. \n\n9 Este mesmo exemplo \u00e9 analisado mais detalliadamente no cap. 5 \n\n73 \n\n\n\nO exemplo anterior deixa claro o efeito de ocultamente parcial do sujeito . Ao expor \n\ntextualmente na carta sua prefer\u00eancia em chamar a comunidade homossexual de \"gay e l\u00e9sbica\", a \n\nautora realiza uma opera\u00e7\u00e3o metaling\u00fc\u00edstica, mostrando-se \"consciente\" de que as palavras, mesmo \n\nquando s\u00e3o consideradas sin\u00f4nimos, t\u00eam efeitos de sentido diferenciados no discurso. \n\nVale frisar que a carta [188] leva a assinatura da secret\u00e1ria-geral da Associa\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira de Gays , L\u00e9sbicas e Travestis. Portanto, a autoria cabe a um sujeito engajado na luta contra \n\no preconceito que os homossexuais sofrem na sociedade. A prefer\u00eancia pelo designativo ''gay e l\u00e9sbica\" \n\nencontra sua raz\u00e3o de ser dentro do movimento politicamente correto que, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 linguagem, \n\nbusca propor/impor novas formas ling\u00fc\u00edsticas, menos discriminat\u00f3rias, para tratamento e refer\u00eancia a \n\ngrupos \u00e9tnicos, aos homossexuais, \u00e0 mulher etc (ver cap\u00edtulo 5). \n\nConforme Souza (1997), h\u00e1 mais de duas d\u00e9cadas, no mundo inteiro, os homossexuais \n\nadotaram o termo gay para se autoidentificar, preferindo-o a \"homossexual\", que consideram uma \n\nimposi\u00e7\u00e3o da medicina. Segundo este autor, o termo \"homossexual\" foi usado pela r\u2022 vez em 1869, \n\ncunhado pelo escritor uranista Benkert, sendo imediatamente apropriado pelo saber m\u00e9dico como \n\ndesignativo cient\u00edfico em substitui\u00e7\u00e3o ao antigo \"sodomita\". A palavra \"homossexualidade\", portanto, \n\ntem uma hist\u00f3ria que localiza seu aparecimento no dom\u00ednio da medicina, na qual seus sentidos est\u00e3o \n\nassociados \u00e0 id\u00e9ia de doen\u00e7a Al\u00e9m disso, conforme a investiga\u00e7\u00e3o de Nestor Perlongher (1987), o \n\ntermo \"homossexual\" entra num modelo classificat\u00f3rio de nomenclaturas que expressam modelos de \n\nrela\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas (homossexuaVheterossexual), (bicha/macho), enquanto \"gay\" entra num modelo \n\nclassificat\u00f3rio igualit\u00e1rio (gay/gay). Da\u00ed a prefer\u00eancia dos homossexuais pelo termo \"gay\". \n\nVoltemos ao que P\u00eacheux e Fuchs (1975) falam do esquecimento n\u00b0 2. Eles explicam \n\nque, a posi\u00e7\u00e3o enunciativa que o sujeito oc~pa condicionao que pode e deve ser dito no discurso. \n\nP\u00eacheux e Fuchs tamb\u00e9m lembram que, ao eleger algumas formas e seq\u00fc\u00eancias ling\u00fc\u00edsticas, o sujeito \n\n74 \n\n\n\nacaba esquecendo ou ocultando outras que se encontram em rela\u00e7\u00e3o de par\u00e1frase no interior da \n\nforma\u00e7\u00e3o discursiva que o domina. E, mesmo colocada fora do jogo da enuncia\u00e7\u00e3o, a fam\u00edlia de \n\nseq\u00fc\u00eancias parafr\u00e1sticas tem um papel importante no discurso, pois evidencia quem \u00e9 o sujeito da \n\nlinguagem por aquilo que ele deixa de dizer, ou seja, por aquilo que ele caJa. A enuncia\u00e7\u00e3o equivale a \n\ncolocar fronteiras entre o que \u00e9 rejeitado e o que \u00e9 selecionado e tornado preciso aos poucos (atrav\u00e9s do \n\nque se constitui o \"universo do discurso\"). \n\nO esquecimento n\u00b0 2, portanto, daria ao sujeito a ilus\u00e3o de que o discurso reflete o \n\nconhecimento objetivo que ele tem da realidade, d\u00e1 a impress\u00e3o que ele tem pleno controle da fala, o \n\nque n\u00e3o \u00e9 verdade. \n\nAl\u00e9m de tornar explicito o enunciado, o processo de enuncia\u00e7\u00e3o deixa entrever um espa\u00e7o \n\nvazio constitu\u00eddo por tudo o que teria sido poss\u00edvel ao sujeito dizer, mas que ele efetivamente n\u00e3o diz, e \n\no campo de tudo aquilo que \u00e9 proibido ao sujeito dizer, devido \u00e0 posi\u00e7\u00e3o social que ele ocupa. Ou seja, \n\ntoda FD, no universo do gramaticalmente diz\u00edvel, circunscreve a zona do diz\u00edvelleg\u00edtimo, definindo o \n\nconjunto de enunciados poss\u00edveis de serem atualizados em uma dada enuncia\u00e7\u00e3o a partir de um lugar \n\ndeterminado. Ao fazer isso, ela circunscreve tamb\u00e9m uma zona do n\u00e3o-diz\u00edvel, definindo o conjunto \n\ndos enunciados que devem ficar ausentes do seu espa\u00e7o discursivo; delimita, dessa forma, o territ\u00f3rio \n\ndo outro que lhe \u00e9 incompat\u00edvel, excluindo-o do seu dizer. \n\nJ\u00e1 o que P\u00eacheux e Fuchs denominam como esquecimento n\u00b0 1, cuja zona \u00e9 inacess\u00edvel \n\n(inconsciente) ao sujeito, precisamente por esta raz\u00e3o, aparece como constitutivo da subjetividade na \n\nl\u00edngua. Em outras palavras, o sujeito-falante se apropria de urna ou mais forma\u00e7\u00f5es discursivas que \n\nest\u00e3o inscritas na fonna\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica da qual \u00e9 parte integrante e as reproduz de fonna inconsciente-\n\nvisto a ideologia ser constitutivamente inconsciente de si mesma. \n\n75 \n\n\n\nPelo esquecimento n\u00b0l, o sujeito se coloca como a origem do que diz, a fonte exclusiva \n\ndo sentido do seu discurso. Por esse esquecimento o sujeito rejeita, apaga, inconscientemente, qualquer \n\nelemento que remeta ao exterior da sua forma\u00e7\u00e3o discursiva. Nesse processo de apagamento, o sujeito \n\ntem a ilus\u00e3o de que \u00e9 ele o criador absoluto do seu discurso. \n\n\u00c9 preciso n\u00e3o perder de v ista que o recalque que caracteriza o esquecimento n\u00b0l regula \n\na rela\u00e7\u00e3o entre dito e n\u00e3o-dito no esquecimento n~, onde se estrutura a seq\u00fc\u00eancia discursiva. De \n\nnatureza inconsciente e ideo l\u00f3gica o esquecimento n\u00b0l \u00e9 o ponto de articula\u00e7\u00e3o da linguagem com a \n\nteoria da ideologia. J\u00e1 o esquecimento n~ constitui o ponto de articula\u00e7\u00e3o da ling\u00fc\u00edstica com a teoria \n\ndo discurso. \n\nO assujeitamento ideol\u00f3gico caracteriza a chamada 1 a fase da AO. Nesta fase, o objeto \n\nde interesse da an\u00e1lise do discurso eram as forma\u00e7\u00f5es discursivas (FDs) nas quais os sujeitos estavam \n\ninscritos. O procedimento utilizado para revelar a identidade de uma FD consistia na constru\u00e7\u00e3o de \n\nn\u00facleos de invari\u00e2ncia em tomo de alguns elementos privilegiados do discurso, como os termos piv\u00f4 \n\n(cf. Maingueneau,l987:133). \n\nPor exemplo, em rela\u00e7\u00e3o ao nosso corpus, as palavras \"corporativismo \" e \"baderna\" s\u00e3o \n\nconsideradas termos piv\u00f4 da forma\u00e7\u00e3o discursiva contr\u00e1ria \u00e0 greve dos petroleiros; enquanto a palavra \n\n\"entreguismo\" caracteriza a forma\u00e7\u00e3o discursiva a favor da greve. J\u00e1s as express\u00f5es \n\n\"homossexualidade\" e \"pr\u00e1tica homossexual\" s\u00e3o usadas como sin\u00f4nimos de homossexualismo nas \n\ncartas que aceitam a tese da poss\u00edvel homossexualidade de Zumbi; nas cartas contr\u00e1rias \u00e0 tese da \n\nhomossexualidade, s\u00e3o usadas as express\u00f5es \"amor que n\u00e3o ousa dizer o nome\", \"prefer\u00eancia sexual \n\ndegenerada\", \"pecado nefando\", \"agress\u00e3o total \u00e0 natureza humana\" e \"h\u00e1bitos imundos\". \n\nO assujeitamento ideol\u00f3gico do sujeito \u00e9 wna das teses mais caras da ADF, pois, ao \n\nmesmo tempo em que \u00e9 interpelado pela ideologia, o sujeito ocupa, na rela\u00e7\u00e3o entre a forma\u00e7\u00e3o \n\n76 \n\n\n\ndiscursiva que o determina e sua hist\u00f3ria particular, um lugar que \u00e9 especificamente seu. O pr\u00f3prio \n\nP\u00eacheux afirma que \"cada sujeito \u00e9 assujeitado no universal como singular 'insubstitu\u00edvel\"' . O \n\nassujeitamento se realiza sob a forma da autonomia (interna) e da determina\u00e7\u00e3o (externa). Ou seja, se \n\nde um lado, o sujeito falante \u00e9 o suporte individual da enuncia\u00e7\u00f5es ling\u00fc\u00edsticas, de outro, ele \u00e9 uma \n\nforma-sujeito , produto das forma\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas que se imbricam com forma\u00e7\u00f5es discursivas. \n\nPodemos afirmar que h\u00e1 uma contradi\u00e7\u00e3o no interior do sujeito da ADF: ele n\u00e3o \u00e9 totalmente livre, nem \n\ntotalmente assujeitado, movendo-se entre o espa\u00e7o discursivo do um e do outro; entre a ''incompletude\" \n\ne o \"desejo de ser completo'' ; entre a \"dispers\u00e3o do sujeito\" e a \"voca\u00e7\u00e3o totali.zante\" do locutor em \n\nbusca da unidade e coer\u00eancia textuais; entre o car\u00e1ter polif\u00f5nico da linguagem e a estrat\u00e9gia \n\nmonofoni.zante de um locutor marcado pela ilus\u00e3o do sujeito como fonte e origem do sentido, o espa\u00e7o \n\nde sua constitui\u00e7\u00e3o \u00e9 tenso. \n\nAbriremos um par\u00eantese na exposi\u00e7\u00e3o que v\u00ednhamos fazendo sobre os principais \n\nconceitos da ADF para apresentar uma cr\u00edtica \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de sujeito assujeitado e definir, ao nosso \n\nver, qual o papel do sujeito no/do discurso. \n\n3.1.3. O PAPEL DO SUJEITO NO/ DO DISCURSO \n\nO estruturalismo, o materialismo hist\u00f3rico e a psican\u00e1lise amea\u00e7am a sobreviv\u00eancia do \n\nsujeito da linguagem. No estruturalismo, a id\u00e9ia b\u00e1sica \u00e9 de que h\u00e1 sempre uma estrutura que antecede \n\no sujeito e que o constitui. Por detr\u00e1s dessa estrutura, n\u00e3o estariam os falantes e suas motiva\u00e7\u00f5es, mas \n\noutras estruturas. Como j\u00e1 vimos, Saussure diz que a l\u00edngua \u00e9 um sistema auto-suficiente e, por isso, \n\ntem um funcionamento que independe do sujeito, independe do indiv\u00edduo. \u00c9, portanto, um sistema que \n\n77 \n\n\n\nn\u00e3o permite l\u00edberdade ao sujeito. Isto \u00e9, ao se preocupar essencialmente com a estrutura da l\u00edngua, a \n\nling\u00fc\u00edstica de origem saussuriana provoca a expuls\u00e3o do sujeito dos estudos da linguagem. \n\nA ADF reintroduz este sujeito dentro dos estudos ling\u00fc\u00edsticos. No entanto, para a ADF, \n\no sujeito, embora fundamenta~ porque n\u00e3o existe discurso sem sujeito, perde sua centralidade ao passar \n\na integrar o funcionamento dos enunciados, dos textos, cujas condi\u00e7\u00f5es de possibilidade est\u00e3o \n\narticuladas sobre forma\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas. Descentrado, o sujeito divide-se, cinde-se, toma-se wn efeito \n\nde linguagem. \n\nDe um lado, o materialismo hist\u00f3rico sustenta a tese de que a consci\u00eancia \u00e9 um efeito \n\ndas rela\u00e7\u00f5es entre os indiv\u00edduos; n\u00e3o se trata de negar a consci\u00eancia, apesar dos efeitos criadores de \n\nilus\u00e3o da ideologia, mas de considerar a consci\u00eancia um efeito decorrente das rela\u00e7\u00f5es concretas em \n\nque os indiv\u00edduos vivem, antes de consider\u00e1-la o crit\u00e9rio a partir do qual estas rela\u00e7\u00f5es se estabelecem. \n\nDo outro, a descoberta de Freud de que o sujeito \u00e9 \"fendido\" mostra que grande parte das a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas \u00e9 promovida n\u00e3o pela decis\u00e3o consciente do sujeito, mas por injun\u00e7\u00f5es do desejo, obediente \n\n\u00e0s puls\u00f5es do inconsciente. A consci\u00eancia seria, no m\u00e1ximo, um dos elementos constitutivos do sujeito, \n\nmas n\u00e3o o fator mais relevante, mesmo que se aceite, em certos casos, que haja momentos de \n\nconsci\u00eancia. \n\nAs tr\u00eas correntes de pensamento descritas acima - estruturalismo, marxismo e \n\npsican\u00e1lise- constituem, em conjunto, o suporte te\u00f3rico da ADF, para quem o sujeito \u00e9 assujeitado. O \n\nsujeito \u00e9 assujeitado \u00e0 estrutura da l\u00edngua, \u00e0 ideologia, ao inconsciente. Apesar de tomarmos como \n\npar\u00e2metro fundamental de an\u00e1lise os conceitos desenvolvidos pela ADF, postulamos uma concep\u00e7\u00e3o de \n\nsujeito ativo, que trabalha, produz conex\u00f5es e n\u00e3o \u00e9 meramente afetado pelo discurso. \n\nConforme Possenti ( 1996b ), como a l\u00edngua joga com fatores que lhe s\u00e3o externos, estes \n\nfatores devem ser levados em conta no momento da produ\u00e7\u00e3o e da interpreta\u00e7\u00e3o de um enunciado. \n\n78 \n\n\n\nBaseando-se em Franchi (1977), Possenti (1996b) concebe o sujeito como algo mais que um lugar por \n\nonde o discurso passa, vindo das estruturas. Segundo ele, corno os usu\u00e1rios da l\u00edngua est\u00e3o sempre \n\ntendo que decidir o que levar ou n\u00e3o em considera\u00e7\u00e3o a cada ato de fala, o funcionamento da \n\nlinguagem exige dos interlocutores uma atividade, um trabalho. Ele defende a id\u00e9ia de que o sujeito \n\nn\u00e3o \u00e9 meramente afetado pela l\u00edngua e pelo discurso, mas que ele \u00e9 ativo, trabalha e produz conex\u00f5es. \n\nAo afirmar que \"as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o condicionam (isto \u00e9, n\u00e3o determinam) e que \u00e9 \n\npela explica\u00e7\u00e3o do papel ativo do sujeito que se poder\u00e1 explicar porque as coisas foram como foram'' , \n\nPossenti (1993) reflete a preocupa\u00e7\u00e3o de Foucault (1969) para quem o problema da AD \u00e9 saber por \n\nque, em meio a v\u00e1rios enunciados que podem aparecer num lugar \"x\" , apenas um deles aparece, \n\nexcluindo os outros. A pergunta central que est\u00e1 aqui por tr\u00e1s \u00e9 saber em que condi\u00e7\u00f5es, a partir de que \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es, com que efeitos e finalidades surge um enunciado. \n\nPossenti afirma que, ao olhar o processo de enuncia\u00e7\u00e3o como um discurso determinado \n\ndirigido a um interlocutor num contexto deteminado, \u00e9 relevante observar que os fatores que \n\ncondicionam a utiliza\u00e7\u00e3o de certos elementos envolvem problemas sint\u00e1ticos, sem\u00e2nticos e relativos \u00e0s \n\nimagens m\u00fatuas que de si fazem os interlocutores. Ou seja, a constitui\u00e7\u00e3o alternativa de um discurso \n\nresulta numa representa\u00e7\u00e3o do locutor, do interlocutor, e implica efeitos de sentido muito diversos, mas \n\ndepreens\u00edveis na inst\u00e2ncia pragm\u00e1tica da enuncia\u00e7\u00e3o. Ao se dizer A e n\u00e3o B, o efeito de sentido n\u00e3o \u00e9 o \n\nmesmo, porque o JOgo de imagens do locutor fica explicitado na escolha que faz, trata-se de um \n\najustamento. \n\nAo tentar incorporar problemas da pragm\u00e1tica \u00e0 ADF, Possenti coloca-se no meio de um \n\nterreno problem\u00e1tico, pois, para a ADF, tanto os elementos ling\u00fc\u00edsticos (em especial o sentido), quanto \n\nos as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o concebidas como se fossem inacess\u00edveis ao sujeito. Para essa \n\nperspectiva te\u00f3rica, n\u00e3o seria relevante levar em considera\u00e7\u00e3o o contexto de fala, pois evoca a \n\n79 \n\n\n\npossibilidade de os interlocutores manipularem livremente as condi\u00e7\u00f5es externas ao discurso. J\u00e1 na \n\nperspectiva da pragm\u00e1tica, o sujeito tem inten\u00e7\u00f5es, sabe escolher entre as formas ling\u00fc\u00edsticas a mais \n\nadequada para obter os efeitos de sentido que deseja. Por outro lado, ele sabe como selecionar, dentre \n\nos fatores do contexto, aqueles que s\u00e3o relevantes para interpretar adequadamente uma seq\u00fc\u00eancia \n\nling\u00fc\u00edstica. Seguindo orienta\u00e7\u00e3o de Possent~ defendemos que a quest\u00e3o de apreens\u00e3o do sentido deve \n\nlevar em conta tanto a posi\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica do sujeito como o processo de intera\u00e7\u00e3o. \n\nAo postular uma atividade para o sujeito da linguagem, Possenti chama a aten\u00e7\u00e3o para o \n\nfato de que, mesmo tendo suas leis espec\u00edficas, as l\u00ednguas naturais s\u00e3o o que s\u00e3o em decorr\u00eancia do \n\ntrabalho dos falantes, que nunca se d\u00e1 no v\u00e1cuo. Por isso, as l\u00ednguas podem dispensar-se de ser \n\ns istemas autosuficientes ou coerentes, podem dispensar-se de ser estruturas. \n\n\"a l\u00edngua n\u00e3o \u00e9 uma estrutura (porque \u00e9 indeterminada), e \u00e9 uma atividade (porque \u00e9 hist\u00f3rica). \n\n( ... ) Assim, o discurso \u00e9 integralmente um acontecimento e integralmente pe\u00e7a de uma estrutura\" \n\n(Possenti, 1988: 42). \n\nAl\u00e9m dos fatores externos, a pr\u00f3pria estrutura interna da l\u00edngua \u00e9 um sistema sint\u00e1tico e \n\nsem\u00e2ntico pass\u00edvel de jogo. Isto prova que a l\u00edngua n\u00e3o \u00e9 estrutura ou, pelo menos, n\u00e3o \u00e9 uma estrutura \n\nr\u00edgida. O amb\u00edguo, o ambivalente, o irregular, a exce\u00e7\u00e3o, a vaguidade, o n\u00e3o-normatizado entram no \n\njogo da-na l\u00edngua e constituem fatos incontorn\u00e1veis. O deslize, a falha e a ambig\u00fcidade s\u00e3o fen\u00f4menos \n\nling\u00fc\u00edsticos constitutivos da l\u00edngua que p\u00f5em em quest\u00e3o a id\u00e9ia de estrutura, ou que, ao menos, \n\nmostram que a estrutura tem furos. Por isso, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que todo gesto de tomada de palavra se \n\nencontra intrinsecamente exposto ao equ\u00edvoco, que vem \u00e0 tona sob diferentes marcas sint\u00e1ticas. O \n\nmodo de materializar-se pode ser pela falta, o excesso, o repetido, o parecido, o absurdo, o non-sense \n\netc. O que h\u00e1 de comum em todas essas formas \u00e9 a ruptura do fio discursivo e o impacto efetivo na \n\ncondi\u00e7\u00e3o de fazer e desfazer sentidos. \n\n80 \n\n\n\nAs marcas significantes da l\u00edngua s\u00e3o pass\u00edveis de deslocamentos, de transgress\u00f5es, de \n\nrearranjos. Por exemplo, atrav\u00e9s da met\u00e1fora, da homofonia, da homon\u00edmia, dos lapsos de l\u00edngua, dos \n\ndeslizamentos s\u00eamicos, dos jogos de palavras e da dupla interpreta\u00e7\u00e3o de efeitos discursivos, todo \n\nenunciado \u00e9 suscet\u00edvel de tornar-se outro, de se deslocar discursivamente de seu sentido. Por isso se diz \n\nque a l\u00edngua \u00e9, por natureza, indeterminada, conseq\u00fcentemente, ela n\u00e3o \u00e9 uma estrutura r\u00edgida. \n\nQuando afrrma que \"\u00e9 no seu interior que a l\u00edngua deve ser combatida, desviada: n\u00e3o \n\npela mensagem de que ela \u00e9 instrumento, mas pelo jogo de palavras de que ela \u00e9 teatro\", Barthes (1978: \n\n17) coloca em evid\u00eancia o fato de podermos jogar com a sintaxe da l\u00edngua, com seu material \n\nsignificante. \n\nAfirmar que n\u00e3o se pode dar conta do sentido de modo absoluto significa levar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o que a l\u00edngua, muitas vezes, foge ao controle, surpreende, embara\u00e7a, tem suas resist\u00eancias. \n\nEla n\u00e3o costuma emitir certificado de garantia que a tome imune a mal-entendidos, incompreens\u00f5es e \n\nequ\u00edvocos. Por isso, ao falar e ao escrever, estamos sempre expostos ao perigo e correndo algum risco: \n\no de n\u00e3o sermos (ou sermos!) bem compreendidos. \n\nA carta abaixo coloca em evid\u00eancia esta possibilidade de jogar com a l\u00edngua, criando \n\noutros sentidos para o enunciado: \n\n[OESP 109]- Srs. Petroleiros, o que servir\u00e3o \u00e0s suas fam\u00edlias na refei\u00e7\u00e3o: lula \u00e0 dor\u00e9, lula \u00e0 \n\nproven\u00e7al ou risoto de Lula? \n\nA autora da carta vale-se do duplo sentido da palavra \"lula\" para dar um tom ir\u00f4nico ao \n\nseu texto. No caso, \"lula\" refere-se n\u00e3o s\u00f3 ao animal marinho que pode ir \u00e0 mesa como alimento, mas \n\ntamb\u00e9m \u00e0 figura de Lu\u00eds In\u00e1cio Lula da Silva, presidente do Partido dos Trabalhadores. Como a greve \n\n81 \n\n\n\nvinha provocando falta de g\u00e1s de cozinha, era dificil preparar alimentos, refei\u00e7\u00f5es. Diante de tal \n\nsitua\u00e7\u00e3o, a autora formula uma pergunta ret\u00f3rica e indaga aos petroleiros o que eles servir\u00e3o \u00e0s suas \n\nfam\u00edlias? Como possibilidades de refei\u00e7\u00e3o surgem os seguintes pratos: \"lula \u00e0 dor\u00e9, lula \u00e0 proven\u00e7al ou \n\nriso to de Lula\" (os dois primeiros \"lula'' com \"I\" min\u00fasculo e o \u00faltimo com \"L'' mai\u00fasculo). \u00c9 logico \n\nque a escolha de varia\u00e7\u00f5es em tomo do prato \"lula\" n\u00e3o \u00e9 acidental, mas possibilita trazer \u00e0 tona o \n\nnome de Lul~ presidente do PT e figura politicamente ativa durante o movimento. Na vis\u00e3o da autora \n\nda carta, Lula \u00e9 responsabilizado pela greve, \u00e9 um s\u00edmbolo da greve. Para a auto~ do mesmo jeito que \n\na greve trazia preju\u00edzos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m prejudicava o partido dos trabalhadores, pois, contribu\u00eda \n\npara o desgaste pol\u00edtico de Lula. Diante de tanta insatisfa\u00e7\u00e3o causada pela greve, a popula\u00e7\u00e3o estaria \n\nquerendo \"almo\u00e7ar Lula'' . \n\n3.1.4. A QUEST\u00c3O DO SENTIDO \n\nPara P\u00eacheux (1969), a concep\u00e7\u00e3o transacional da linguagem, que a reduz a um \n\ninstrumento de comunica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, \u00e9 ideol\u00f3gi~ porque mascara as rela\u00e7\u00f5es sociais e apaga \n\nas diferen\u00e7as entre os agentes do sistema de produ\u00e7\u00e3o. Por outro lado, ele nega o sentido reducionista \n\nda l\u00edngua \u00e0 rela\u00e7\u00e3o de classe, como queriam alguns ling\u00fcistas marxistas. Para P\u00eacheux (1988:91), a \n\nlmgua \u00e9 um sistema relativamente aut\u00f4nomo, pois, \"\u00e9 o mesmo para o materialista e para o idealista, \n\npara o revolucion\u00e1rio e para o reacion\u00e1rio, para o que disp\u00f5e de um conhecimento dado e para o que \n\nn\u00e3o disp\u00f5e. N\u00e3o \u00e9 verdade, por\u00e9m, que a l\u00edngua falada ora por um como por outro signifique o mesmo \n\ndiscurso. A l\u00edngua aparece a\u00ed como a base comum de processos discursivos diferenciados\". \n\nP\u00eacheux e Fuchs (1975) explicam que \u00e9 o conceito de forma\u00e7\u00e3o discursiva que \n\npossibilita o futo de sujeitos falantes, tomados em uma conjuntura hist\u00f3rica determinada, poderem \n\n82 \n\n\n\nconcordar ou se afrontar sobre o sentido das palavras. Segundo eles, \"o sentido de uma seq\u00fc\u00eancia s\u00f3 \u00e9 \n\nmaterialmente conceb\u00edvel na medida em que se concebe a seq\u00fc\u00eancia como pertencente a uma \n\ndeterminada forma\u00e7\u00e3o discursiva\". Ou seja, \"o sentido de uma palavra, express\u00e3o, proposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nexiste em si mesmo (isto \u00e9, em sua rela\u00e7\u00e3o transparente com a literalidade do significante), mas \u00e9 \n\ndeterminado pelas posi\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas colocadas em jogo no processo s\u00f3cio-hist\u00f3rico em que as \n\npalavras, express\u00f5es, proposi\u00e7\u00f5es, s\u00e3o produzidas (isto \u00e9, reproduzidas)\". Se uma palavra, express\u00e3o ou \n\nproposi\u00e7\u00e3o, puder pertencer a mais de uma forma\u00e7\u00e3o discursiva poder\u00e1 ter mais de um sentido, n\u00e3o por \n\nquest\u00f5es de ambig\u00fcidade gramatical (esta s\u00f3 existe formalmente na enuncia\u00e7\u00e3o), mas porque as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o determinam e limitam o sentido de um enunciado. As mesmas palavras, os \n\nmesmos argumentos podem ser usados por diferentes discursos, mas, dependendo de quantas forem as \n\nforma\u00e7\u00f5es discursivas existentes, as mesmas palavras, os mesmos argumentos n\u00e3o falam as mesmas \n\ncoisas Dependendo de onde \"socialmente\" se fala, ou se ouve, o mesmo discurso pode ter implica\u00e7\u00f5es \n\ne conseq\u00fc\u00eancias distintas. Da\u00ed, por exemplo, o discurso de um partido pol\u00edtico poder conter enunciados \n\nusados por outros partidos. No entanto, na medida em que retiramos de um discurso fragmentos que \n\ninserimos em outro, mudamos, com essa transposi\u00e7\u00e3o, as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o. Mudadas as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, a significa\u00e7\u00e3o desses fragmentos ganha nova configura\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica (ver mais \n\nadiante a an\u00e1lise do enunciado \"o petr\u00f3leo \u00e9 nosso\"). A forma\u00e7\u00e3o discursiva \u00e9, portanto, a perspectiva \n\npela qual se produzem e se interpretam os enunciados. \n\n\u00c9 tamb\u00e9m a no\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o discursiva que vai explicar escolhas lexicais t\u00e3o \n\ndiferenciadas ao se nomear os mesmos fatos e pessoas. Por exemplo, durante a paralisa\u00e7\u00e3o dos \n\npetroleiros, em 1995, os funcion\u00e1rios em greve foram classificados de maneiras distintas e opostas \n\npelos leitores que escreveram cartas \u00e0 reda\u00e7\u00e3o. Nas cartas favor\u00e1veis \u00e0 greve, a refer\u00eancia aos \n\npetroleiros e \u00e0 greve \u00e9 positiva; nas cartas contr\u00e1rias a refer\u00eancia \u00e9 negativa Vejamos, nos quadros a \n\n83 \n\n\n\nseguir, como se deu o processo de referencia\u00e7\u00e3o aos petroleiros em greve e ao movimento grevista nas \n\nduas FDs: \n\nQuadro 02 - Express\u00f5es utilizadas para referenciar os petroleiros em greve \n\nRefer\u00eancia aos petroleiros \n\nFD \u00e0 favor da greve FD contr\u00e1ria \u00e0 greve \n\nPetroleiros Petroleiros em greve \n\nGrevistas Bando de grevistas \n\nGrevistas insatisfeitos Grupos baderneiros travestidos de \n\nsindicalistas \n\nTrabalhadores Baderneiros e sabotadores do plano real \n\nTrabalhadores da Petrobr\u00e1s Petrobademeiros \n\nTrabalhadores organizados que lutam pelos Casta de trabalhadores estatais \n\nseus direitos \n\nEmpregados da Petrobr\u00e1s Parasitas sociais \n\nMaraj\u00e1s que mamam no fundo de pens\u00e3o da \n\nPetrobr\u00e1s \n\nUfanistas contempor\u00e2neos \n\nPetroleiros irrespons\u00e1veis e ego\u00edstas \n\nRadicais, prepotentes e presun\u00e7osos \n\narrogantes membros dos diversos sindicatos \n\nvinculados \u00e0 CUT \n\nGrupos corporativistas \n\nSindicalistas irrespons\u00e1veis \n\nAlucinados travesdidos de trabalhadores \n\n84 \n\n\n\nQuadro 03 - Express\u00f5es utilizadas para referenciar a greve dos petroleiros \n\nRefer\u00eancia \u00e0 greve \n\nFD \u00e0 f avor da greve FD contr\u00e1ria \u00e0 greve \n\nGreve dos petroleiros Baderna \n\nCrise dos petroleiros Infantil baderna \n\nPleito dos petroleiros Bademocracia \n\nGreve dos servi\u00e7os p\u00fablicos Ins\u00f3lita greve dos petroleiros \n\nGreve geral \n\nGreve imbecil \n\nGreve inconstituciona~ moral e abusiva \n\nGreve ilega~ abusiva e facista \n\nA\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria \n\nMolecagem corporativista e retr\u00f3grada \n\n\u00c9 interessante notar que dentro da mesma FD - seja ela favor\u00e1vel ou contr\u00e1ria \u00e0 greve -\n\nsurgiu uma esp\u00e9cie de sinon\u00edmia entre palavras que, em condi\u00e7\u00f5es normais, n\u00e3o se equivaleriam. \u00c9 \n\njustamente a no\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o discursiva que autoriza esta rela\u00e7\u00e3o parafr\u00e1stica de substitui\u00e7\u00e3o. \n\nDeterminadas express\u00f5es, que no dia a dia n\u00e3o s\u00e3o usadas como equivalentes, s\u00e3o tomadas como \n\nsin\u00f4nimas dentro de uma mesma forma\u00e7\u00e3o discursiva. Fica claro, portanto, que certas equival\u00eancias s\u00f3 \n\nvalem no interior de uma mesma forma\u00e7\u00e3o discursiva. Por exemplo, n\u00e3o \u00e9 em qualquer discurso que \n\n\"parasitas sociais\" ser\u00e1 equivalente a \"petroleiros em greve\"; que \"ufanistas contempor\u00e2neos\" seja o \n\nmesmo de \"petrobademeiros\", e que \"greve geral\" equivala a \"molecagem corporativista e retr\u00f3grada\". \n\nNo entanto, como em AD os fen\u00f4menos n\u00e3o s\u00e3o referidos num mundo extra-ling\u00fc\u00edstico, mas objetos do \n\n85 \n\n\n\ndiscurso, essas recategoriza\u00e7\u00f5es tornam-se verdadeiras, especialmente em se tratando de wn discurso \n\ncontr\u00e1rio \u00e0 greve dos petroleiros que objetiva desqualificar o movimento e seus participantes. \n\nP\u00eacheux e Fuchs ( 1975:169) dizem ainda que a produ\u00e7\u00e3o do sentido \u00e9 estritamente \n\nindissoci\u00e1vel da rela\u00e7\u00e3o de par\u00e1frases entre sequ\u00eancias poss\u00edveis de serem ditas pelo sujeito numa \n\nsitua\u00e7\u00e3o enunciativa., de forma que a fam\u00edlia parafr\u00e1stica destas seq\u00fc\u00eancias constitui o que se poderia \n\nchamar a \"matriz de sentido\". Isto equivale a dizer que \u00e9 a partir da rela\u00e7\u00e3o no interior desta fam\u00edlia que \n\nse constitui o efeito de sentido. Isto os leva a afirmar que, wna FD \u00e9 constitu\u00edda por um sistema de \n\npar\u00e1frase, isto \u00e9, \u00e9 um espa\u00e7o em que enunciados s\u00e3o retornados e reforrnulados num esfor\u00e7o constante \n\nde fechamento de suas fronteiras em busca da preserva\u00e7\u00e3o de sua identidade. \n\nUma vez que as palavras s\u00f3 adquirem sentido dentro de urna forma\u00e7\u00e3o discursiva, concebe-\n\nse o sentido como algo produzido historicamente pelo uso, e o discurso como o efeito de sentido entre \n\nlocutores posicionados em diferentes perspectivas. Assim, o processo de enuncia\u00e7\u00e3o, na perspectiva \n\ndiscursiva, vincula a linguagem ao seu contexto e o centro organizador da express\u00e3o deve ser buscado \n\nno exterior, na ideologia. \n\nP\u00eacheux insiste na id\u00e9ia de que o sujeito n\u00e3o \u00e9 origem do enunciado, n\u00e3o \u00e9 fonte do \n\nsentido. Aceitar a id\u00e9ia de que o sujeito \u00e9 a origem do seu enunciado, que \u00e9 a garantia de seu sentido, \n\nimplicaria aceitar que a l\u00edngua est\u00e1 \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos que a utilizariam como se ela n\u00e3o \n\ntivesse hist\u00f3ria. \n\nNa perspectiva da ADF, sujeito e sentido s\u00e3o no\u00e7\u00f5es detenninadas historicamente. Nada \n\n\u00e9 dado a priori: nem o sujeito, nem o sentido; ambos s\u00e3o constitu\u00eddos simultaneamente no discurso \n\natrav\u00e9s da interpela\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica. O sujeito n\u00e3o \u00e9 o centro da interlocu\u00e7\u00e3o e o sentido n\u00e3o \u00e9 algo \n\ntransparente; sujeito e sentido devem ser pensados em seus processos de constitui\u00e7\u00e3o, ou seja, em sua \n\nmaterialidade, que \u00e9 o discurso. \n\n86 \n\n\n\nP\u00eacheux e Fuchs afirmam ainda que toda forma\u00e7\u00e3o discursiva tamb\u00e9m se associa, de \n\nmaneira geral, a uma mem\u00f3ria discursiva. \u00c9 a mem\u00f3ria discursiva que toma poss\u00edvel a toda forma\u00e7\u00e3o \n\ndiscursiva fazer circular formula\u00e7\u00f5es anteriores, j\u00e1 enunciadas. \u00c9 ela que permite, na rede de \n\nformula\u00e7\u00f5es que constitui o intradiscurso de uma FD, o aparecimento, a rejei\u00e7\u00e3o ou a transforma\u00e7\u00e3o de \n\nenunciados pertencentes a forma\u00e7\u00f5es discursivas historicamente cont\u00edguas. N\u00e3o se trata, portanto, de \n\numa mem\u00f3ria psicol\u00f3gica, mas de uma mem\u00f3ria que sup\u00f5e o enunciado inscrito na hist\u00f3ria. \u00c9 a no\u00e7\u00e3o \n\nde mem\u00f3ria discursiva que discutiremos a seguir. \n\n3.1.5. A .MEM\u00d3RIA DISCURSIVA \n\nA mem\u00f3ria discursiva diz respeito a recorr\u00eancia de enunciados no discurso, ela separa e \n\nelege, dentre os elementos de wna determinada contig\u00eancia hist\u00f3rica, aquilo que deve ser rejeitado e o \n\nque pode emergir e ser atualizado num novo contexto, produzindo determinados efeitos. A no\u00e7\u00e3o de \n\nmem\u00f3ria discursiva exerce, portanto, urna fun\u00e7\u00e3o amb\u00edgua no discurso, na medida em que recupera o \n\npassado e, ao mesmo tempo, o elimina com os apagamentos que opera. \n\nA censura, por exemplo, visa a eliminar qualquer incoer\u00eancia ou perigo que possa surgir \n\ndo interdiscurso, pois, os elementos contradit\u00f3rios podem entrar em choque e minar o sistema \n\nideol\u00f3gico que domina uma forma\u00e7\u00e3o discursiva Algumas vezes, essa censura \u00e9 inconsciente, ainda \n\nassim, preside o agenciamento discursivo, objetivando a manuten\u00e7\u00e3o de uma hegemonia ideol\u00f3gica Ou \n\nseja, dentro de cada forma\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica, h\u00e1 toda uma s\u00e9rie de elementos que n\u00e3o podem aflorar na \n\nsuperficie discursiva porque representam perigo, s\u00e3o fatores de desequihbrio, de desestabili.za\u00e7\u00e3o de \n\numa FD. Por exemplo, a quest\u00e3o do entreguismo desaparece das cartas favor\u00e1veis \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o da \n\n87 \n\n\n\nPetrobr\u00e1s, assim como a quest\u00e3o do corporativismo \u00e9 censurada nas cartas a favor da greve dos \n\npetroleiros. \n\nA censura e o sil\u00eancio constituem eficientes estrat\u00e9gias ideol\u00f3gicas. Silenciar pode ser \n\numa pr\u00e1tica totalit\u00e1ria na medida em que leva \u00e0 perda da mem\u00f3ria, desfaz os la\u00e7os que prendem o \n\npresente ao passado, apaga as ra\u00edzes hist\u00f3ricas. Nesse sentido, pode estar a servi\u00e7o das pretens\u00f5es \n\nhegem\u00f4nicas de poder, tomando-se uma pr\u00e1tica conveniente a interesses de grupos. A ideologia pode \n\nderivar, nessa inst\u00e2ncia, para a sua fun\u00e7\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o e de deforma\u00e7\u00e3o. \n\nNo p\u00f3lo oposto do silenciamento est\u00e1 a repeti\u00e7\u00e3o, que tamb\u00e9m se reveste de um car\u00e1ter \n\nessencialmente ideol\u00f3gico. Quanto mais se est\u00e1 distante no tempo do momento da origem de um evento \n\nfundador, mais a mem\u00f3ria se enfraquece, se esvazia, se toma mec\u00e2nica. Segundo Courtine e Marandin \n\n(1981), para neutralizar esse efeito, o grupo social cria \"rituais discursivos de continuidade\". Courtine \n\n( 1982) cita como exemplo, os \"rituais verbais de comemora\u00e7\u00e3o que produzem um corte do tempo \n\nligando o tempo da enuncia\u00e7\u00e3o ao dom\u00ednio da mem\u00f3ria em uma anula\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria do processo \n\nhist\u00f3rico, em sua dura\u00e7\u00e3o e suas contradi\u00e7\u00f5es\"(p.l23). Courtine (1982) afirma que, com isso, a \n\nmem\u00f3ria discursiva constr\u00f3i a fic\u00e7\u00e3o de uma hist\u00f3ria im\u00f3vel que se eterniza e perpetua a cada \n\ncomemora\u00e7\u00e3o. Isto \u00e9, atrav\u00e9s da repeti\u00e7\u00e3o do evento fundador, a mem\u00f3ria discursiva cristaliza, congela \n\no tempo hist\u00f3rico em que se constitui a discursividade. \n\nAinda de acordo com Courtine (1982), \u00e9 a repeti\u00e7\u00e3o do ato fundador que vai justificar \n\nideologicamente a manuten\u00e7\u00e3o e coes\u00e3o do grupo social. Ser\u00e1 ela que estar\u00e1 reavivando continuamente \n\na raz\u00e3o de ser do grupo. Trata-se de uma ideologia justificadora cujo papel de mediadora da integra\u00e7\u00e3o \n\nsocial vai fornecer ao grupo uma imagem de si mesmo e lhe dar identidade. \n\nPor exemplo, \u00e9 importante lembrar e festejar o dia da morte de Zumbi, no sentido de \n\nrememorar a sua luta pela liberta\u00e7\u00e3o dos escravos. A figura de Zumbi e o dia de sua morte passam a ser \n\n88 \n\n\n\ns\u00edrnbo los da luta dos negros contra o preconceito que ainda hoje sofrem na sociedade. Da mesma \n\nforma, \u00e9 importante explicar aos mais jovens todo o sentimento nacionalista embutido na frase \"o \n\npetr\u00f3leo \u00e9 nosso\", no sentido de captar a ades\u00e3o de um p\u00fablico que n\u00e3o viveu a luta da campanha pr\u00f3-\n\npetr\u00f3leo no Brasil dos anos 50; \u00e9 importante revigorar as motiva\u00e7\u00f5es iniciais que permitiram a cria\u00e7\u00e3o \n\ndeste slogan, (re)fabricando um entuasiasmo coletivo em tomo desta causa. Assim, tamb\u00e9m \u00e9 \n\nimportante festejar o dia dedicado \u00e0 Nossa Senhora Aparecida como maneira de reafirmar o culto dos \n\ncat\u00f3licos \u00e0 m\u00e3e de Jesus. \n\nA repeti\u00e7\u00e3o configura-se, assim, como um dos procedimentos b\u00e1sicos de recupera\u00e7\u00e3o \n\ndo passado e constitui uma no\u00e7\u00e3o fundamental para a An\u00e1lise do Discurso. De acordo com Foucault \n\n(1969), a repeti\u00e7\u00e3o \u00e9 um elemento que se inscreve no interior mesmo da ordem discursiva. De fato, os \n\ndiscursos se repetem tanto \"sincronicamente\" no fio do seu desenrolar, na superficie ling\u00fc\u00edstica, quanto \n\n\"diacronicamente\" no fio do tempo, fazendo com que os mesmos temas, as mesmas formula\u00e7\u00f5es, as \n\nmesmas figuras vohem, reapare\u00e7am (como foi o caso da pol\u00eamica em tomo do monop\u00f3lio do petr\u00f3leo \n\nque resurgiu durante a greve dos petroleiros de 1995). Dessa forma, ao tomarmos a palavra, retomamos \n\nem nossa fala o que ignoramos pertencer ao j\u00e1-dito (pr\u00e9-constru\u00eddo). Repetimos discursos que por sua \n\nvez ser\u00e3o tamb\u00e9m repetidos. \n\nNesse processo de repeti\u00e7\u00e3o ao infmito, concretizado atrav\u00e9s de in\u00fameras falas, os \n\ndiscursos se dispersam em enunciados que, por serem repeti\u00e7\u00f5es, n\u00e3o constituem nem retomadas \n\nliterais, nem formula\u00e7\u00f5es criadas ao acaso. Mesmo que os enunciados sejam retomados palavra por \n\npalavra, ocorre um deslizamento do mesmo para o outro. Pois, a no\u00e7\u00e3o de repeti\u00e7\u00e3o envolve a id\u00e9ia do \n\nretorno do mesmo mas que, pelo fato de vohar em outro lugar e em outro tempo, \u00e9 outro. Assim, um \n\nenunciado, ainda que seja retomado em todas as suas letras, nunca poder\u00e1 ter o mesmo sentido da \n\nformula\u00e7\u00e3o original uma vez que o contexto hist\u00f3rico de que ele passa a fazer parte passa a ser outro. \n\n89 \n\n\n\nEm rela\u00e7\u00e3o a um discurso efetivamente pronunciado aqui e agora, h\u00e1 tamb\u00e9m uma dupla \n\nmodalidade de repeti\u00e7\u00e3o quando se reformula um enunciado: \n\na) urna repeti\u00e7\u00e3o de elementos em extens\u00e3o: esta repeti\u00e7\u00e3o se daria ao n\u00edvel \n\nintradiscursivo e constituiria uma repeti\u00e7\u00e3o horizontal, pois \u00e9 um acontecimento que se d\u00e1 ao n\u00edvel da \n\nsuperficie ling\u00fc\u00edstica onde recuperamos elementos considerados tun fragmento de seq\u00fc\u00eancia discursiva. \n\nEsta repeti\u00e7\u00e3o corresponderia \u00e0 repeti\u00e7\u00e3o \"sincr\u00f4nica\" apontada anteriormente e seria determinada pelo \n\npr\u00f3prio enunciado e, portanto, interior a ele; \n\nb) uma repeti\u00e7\u00e3o vertical: esta repeti\u00e7\u00e3o se daria ao n\u00edvel interdiscursivo e constituiria \n\numa determina\u00e7\u00e3o externa ao interior da FD e da reformula\u00e7\u00e3o. N\u00e3o seria como na repeti\u00e7\u00e3o \n\nhorizontal, uma repeti\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie das formula\u00e7\u00f5es que constituem o enunciado, mas uma repeti\u00e7\u00e3o \n\n\"diacr\u00f4nica\", formada por \"um n\u00e3o-sabido, um n\u00e3o-reconhecido deslocado e se deslocando no \n\nenunciado\" (Courtine e Marandin, 1981 ). \n\nA repeti\u00e7\u00e3o vertical teria, assllll, como objeto, os enunciados; enunciados que se \n\nlocalizariam no ''tempo longo de uma mem\u00f3ria\" e, enquanto material dispon\u00edvel para uma atualiza\u00e7\u00e3o, \n\nconstituiriam uma possibilidade discursiva. A repeti\u00e7\u00e3o horizontal, por outro lado, teria como objeto as \n\nenuncia\u00e7\u00f5es cujas \"formula\u00e7\u00f5es\" se dariam no \"tempo curto da atualidade\". \n\nEsse jogo verticaVhorizontal nos leva de \u00e0 distin\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica para a ADF entre enunciado \n\ne enuncia\u00e7\u00e3o (cf. Foulcault, 1969). Enquanto a enuncia\u00e7\u00e3o se marca pela singularidade, pois jamais se \n\nrepete, o enunciado pode ser repetido. Hipoteticamente, enuncia\u00e7\u00f5es diferentes podem encerrar o \n\nmesmo enunciado. No entanto, como a repeti\u00e7\u00e3o de um enunciado depende de sua materialidade, isto \u00e9, \n\ndepende de sua localiza\u00e7\u00e3o em um campo institucional, jamais uma frase dita numa conversa\u00e7\u00e3o \n\ncotidiana, por exemplo, ser\u00e1 o mesmo enunciado se inserida nwn texto jornal\u00edstico, pois em cada um \n\n90 \n\n\n\ndesses espa\u00e7os, possui uma fun\u00e7\u00e3o enunciativa diferente. Da\u00ed se afirmar que a enuncia\u00e7\u00e3o em \n\ndiferentes formas de jogos enunciativos singulariza o discurso e o enunciado. \n\nNos termos de Foulcault (1969:27), a singularidade enunciativa \"deixa, entretanto, um \n\ncerto n\u00famero de constantes: gramaticais, sem\u00e2nticas, l\u00f3gicas, pelas quais se podem, neutralizando o \n\nmomento da enuncia\u00e7\u00e3o e as coordenadas que o individualizam, reconhecer a forma geral de uma frase, \n\nde uma significa\u00e7\u00e3o, de uma proposi\u00e7\u00e3o. O tempo e o lugar da enuncia\u00e7\u00e3o, o SUJX>rte material que ela \n\nutiliza tornam-se, ent\u00e3o, indiferentes pelo menos em grande parte, e o que se destaca \u00e9 uma forma (que \n\n\u00e9) indefmidamentre repet\u00edvel e que pode dar lugar \u00e0s enuncia\u00e7\u00f5es mais dispersas\" . Essa forma, \n\nimposs\u00edvel de ser reduzida \u00e0 enuncia\u00e7\u00e3o pelo seu car\u00e1ter repet\u00edvel, com sua materialidade pr\u00f3pria, \n\nconstituiria o enunciado. Assim \u00e9 que se pode afirmar que uma mesma frase pronunciada por duas \n\npessoas em situa\u00e7\u00f5es um pouco diferentes, embora remetam a enuncia\u00e7\u00f5es diferentes, constituiriam \n\napenas um enunciado. \n\nA no\u00e7\u00e3o de enunciado assim concebida por Foulcault \u00e9 bifronte na medida em que \n\nmostra um enunciado demasiado repet\u00edvel, suscet\u00edvel de ser inserido em diferentes contextos e, \n\nportanto, pouco solid\u00e1rio das coordenadas espa\u00e7o-temporais de seu nascimento e, ao mesmo tempo, \n\ndemasiado ligado ao que envolve e o suporta para ser t\u00e3o livre quanto wna forma pura. \u00c9 essa dupla \n\ncondi\u00e7\u00e3o que llie confere um car\u00e1ter modific\u00e1vel e, simultaneamente, constante, possibilitando \n\nutiliza\u00e7\u00f5es diversas e uma perman\u00eancia temporal \n\nO enunciado, ao mesmo tempo que surge em sua materialidade, aparece como um \n\nestatuto, entra em redes, coloca-se em campos de utiliza\u00e7\u00e3o, oferece-se a transfer\u00eancias e a \n\nmodifica\u00e7\u00f5es poss\u00edveis, integra-se em opera\u00e7\u00f5es e em estrat\u00e9gias em que sua identidade se mant\u00e9m ou \n\nse apaga. Assim, o enunciado circula, serve, se esquiva, permite ou impede a realiza\u00e7\u00e3o de um desejo, \u00e9 \n\n91 \n\n\n\nd\u00f3cil ou rebelde a interesses, entra na ordem das contesta\u00e7\u00f5es e das lutas, torna-se terna de apropria\u00e7\u00e3o \n\nou de rivaJidade. \n\nO enunciado \"o petr\u00f3leo \u00e9 nosso\", por exemplo, foi objeto dessa luta. No passado ele era \n\nusado em defesa do monop\u00f3lio do petr\u00f3leo . Na greve dos petroleiros em 1995, passou a ser utilizado \n\ncontra o monop\u00f3lio (ver an\u00e1lise adiante). Este fato ilustra bem a tese da AD, segundo a qual os sentidos \n\ndos enunciados s\u00e3o conseq\u00fc\u00eancia dos discursos a que pertencem. \n\nFoucault ( 1969) esclarece ainda a no\u00e7\u00e3o de campo de estabiliza\u00e7\u00e3o que abrange os \n\nesquemas de utiliza\u00e7\u00e3o dos enunciados, suas regras de emprego, suas virtualidades estrat\u00e9gicas, as \n\nredes de rela\u00e7\u00f5es em que podem desempenhar wn papel determinado. \u00c9 esse campo que permite, de \n\num lado, apesar das diferen\u00e7as de enuncia\u00e7\u00e3o, a repeti\u00e7\u00e3o dos enunciados em sua identidade e, de \n\noutro, apesar das identidades sem\u00e2nticas, gramaticais ou formais, a defini\u00e7\u00e3o de um limiar a partir do \n\nqual n\u00e3o b\u00e1 mais equivaJ\u00eancia, sendo necess\u00e1rio reconhecer o aparecimento de um novo enunciado. O \n\ncampo de utiliza\u00e7\u00e3o define as possibilidades de investimento de um enunciado, \"a manuten\u00e7\u00e3o de sua \n\nidentidade atrav\u00e9s dos acontecimentos singulares das enuncia\u00e7\u00f5es, seus desdobramentos atrav\u00e9s da \n\nidentidade das formas\". \n\n3.1.6. A DISPERS\u00c3O DO SUJEITO E A INTERDISCURSIVIDADE \n\nComo j\u00e1 dissemos, a busca da identidade dos discursos foi o fato que marcou a chamada \n\nI a fase da AD, a fase do assujeitamento. Nesta fase, acreditava-se que wn discurso se compunha de um \n\nconjunto de enunciados que o tornariam id\u00eantico a si mesmo e diferente de outros. O que estivesse \n\ncontido num discurso estaria exclu\u00eddo de outro. Imaginava-se que, identificando-se os elementos \n\n92 \n\n\n\nconstitutivos de um discurso, seria poss\u00edvel dizer com certeza que tipos de enunciados um locutor diria, \n\nou n\u00e3o, conforme sua ideologia. \n\nFoucault (1969) inaugura a 23 fase da AD, a fase do interdiscurso. Ao analisar diversos \n\ntipos de discursos distinto~ ele descobre que um discurso uniforme oriundo de uma \u00fanica fonte n\u00e3o \n\nexiste; percebe que n\u00e3o h\u00e1 urna unidade interna nos discursos. Segundo Foucauh, o discurso \u00e9 uma \n\nrealidade internamente irregular, contendo enunciados provindos de v\u00e1rias inst\u00e2ncias e relativos a mais \n\nde um referente ou referencial. \n\nPara Foucault, \"as diversas modalidades de enuncia\u00e7\u00e3o, em lugar de remeter \u00e0 sintese ou \n\n\u00e0 fun\u00e7\u00e3o unificante de um sujeito, manifestam sua dispers\u00e3o\" (Foucauh, 1969:69). Essa dispers\u00e3o \n\nreflete a descontinuidade dos planos de onde fala o sujeito que pode, no interior do discurso, assumir \n\ndiferentes estatutos. Esses planos \"est\u00e3o ligados por um sistema de rela\u00e7\u00f5es, o qual n\u00e3o \u00e9 estabelecido \n\npela atividade sint\u00e9tica de urna consci\u00eancia ind\u00eantica a si, muda ou pr\u00e9via a qualquer palavra, mas pela \n\nespecificidade de uma pr\u00e1tica discursiva\" (1969:70). \n\nA carta [ 182], analisada no cap\u00edtulo 2, constitui wn excelente exemplo de dispers\u00e3o do \n\nsujeito. Nela, os v\u00e1rios pontos de vista a respeito da greve dos petroleiros aparecem de maneira \n\narticulada e com o mesmo peso no discurso, de maneira efetivamente heterog\u00eanea A carta p\u00f5e em \n\ncena quais os discursos correntes sobre a greve, o que se falava e o que se ouvia a respeito, mostrando \n\nas varia\u00e7\u00f5es, as contradi\u00e7\u00f5es e as diferen\u00e7as. \n\nSegundo Foucauh, para descrever essa dispers\u00e3o dos discursos, \u00e9 necess\u00e1rio estabelecer \n\n\"regras de forma\u00e7\u00e3o\" desses mesmos discursos. Tais regras possibilitariam perceber quais elementos \n\ncomp\u00f5em o discurso, determinando o surgimento de uma \"fonna\u00e7\u00e3o discursiva\" e permitindo a \n\npassagem da dispers\u00e3o para a regularidade. \n\n93 \n\n\n\nA busca dessa regularidade se d\u00e1 atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos discursos que, por sua vez, se \n\nefetua pelos enunciados. Assim, analisar um discurso \u00e9 descrever os \"sistemas de dispers\u00e3o\" dos \n\nenunciados que o comp\u00f5em, atrav\u00e9s das suas \"regras de forma\u00e7\u00e3o\". Se eles apresentam um sistema de \n\ndispers\u00e3o semelhante, podendo definir uma regularidade, pode-se dizer que eles pertencem a uma \n\nmesma forma\u00e7\u00e3o discursiva A an\u00e1lise de uma forma\u00e7\u00e3o discursiva deve ser feita, portanto, pela \n\ndescri\u00e7\u00e3o dos enunciados que a comp\u00f5em. \n\nA partir dos trabalhos de Foucault, uma FD deixou de ser vista como a express\u00e3o \n\ncristalizada da vis\u00e3o de mundo de um grupo social, passando a ser um dom\u00ednio aberto e consciente, \n\numa realidade heterog\u00eanea por si mesma Sobre isso, Maingueneau (1987:120) escreve que, \n\n\" um enunciado de uma forma\u00e7\u00e3o discursiva pode, pois, ser lido em seu direito e em seu avesso: \n\nem uma face, significa que pertence a seu pr\u00f3prio discurso, na outra, marca a dist\u00e2ncia constitutiva que \n\no separa de uma ou v\u00e1rias forma\u00e7\u00f5es discursivas\" \n\nDe acordo com Maingueneau (1987), cabe ao analista do discurso decifrar os enunciados \n\nn\u00e3o s\u00f3 no seu \"direito\", relacionando-os \u00e0 sua pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o discursiva, mas tamb\u00e9m no seu \n\n\"avesso\", perscrutando aquela face oculta em que se mascara a rejei\u00e7\u00e3o do discurso de seu outro. O que \n\nequivale a dizer que ao analista cabe interpretar n\u00e3o s\u00f3 uma forma\u00e7\u00e3o discursiva mas tamb\u00e9m a \n\nintera\u00e7\u00e3o entre forma\u00e7\u00f5es discursivas, urna vez que a identidade discursiva se constr\u00f3i na rela\u00e7\u00e3o com \n\num outro presente ling\u00fcisticamente ou n\u00e3o no intradiscurso. \n\n\"o fechamento de uma FD \u00e9 fundamentalmente inst\u00e1vel, ela n\u00e3o consiste em um limite tra\u00e7ado \n\numa vez por todas separando um exterior e um interior, mas se inscreve entre diversas FDs como uma \n\nfronteira que se desloca em fun\u00e7\u00e3o dos embates da luta ideol\u00f3gica\". (Maingueneau, 1987:112) \n\nAinda segundo Maingueneau (1987), \"a unidade de an\u00e1lise pertinente da AD n\u00e3o \u00e9 o \n\ndiscurso, mas o interdiscurso, o espa\u00e7o de trocas entre v\u00e1rios discursos convenientemente escolhidos.\" \n\nAssim, o estudo da especificidade de um discurso se faz colocando-o em rela\u00e7\u00e3o com outros discursos \n\n94 \n\n\n\ne, o interdiscurso passaria a ser o espa\u00e7o de regularidade pertinente, do qual os diversos discursos n\u00e3o \n\nseriam sen\u00e3o componentes. Esses discursos teriam a sua identidade estruturada a partir da rela\u00e7\u00e3o \n\ninterdiscursiva e n\u00e3o independentemente uns dos outros para depois serem colocados em rela\u00e7\u00e3o. \n\nCourtine e Marandin ( 1981) tamb\u00e9m afmnam que a no\u00e7\u00e3o de FD implica a rela\u00e7\u00e3o com \n\no interdiscurso, a partir do qual ela se defme. Segundo eles, uma forma\u00e7\u00e3o discursiva \u00e9 constitu\u00edda-\n\nmargeada pelo que lhe \u00e9 exterior, logo por aquilo que a\u00ed \u00e9 estritamente n\u00e3o-formul\u00e1ve~ j\u00e1 que a \n\ndetermina. \n\n\"O interdiscurso consiste em um processo de reconfigura\u00e7\u00e3o incessante oo qual uma forma\u00e7\u00e3o \n\ndiscursiva \u00e9 conduzida ( ... ) a incorporar elementos preconstru\u00eddos produzidos no exterior dela pr\u00f3pria: \n\na produzir sua redefini\u00e7\u00e3o e seu retorno, a suscitar, igualmente a lembran\u00e7a de seus pr\u00f3prios elementos, \n\na organizar sua repeti\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m a provocar eventualmente seu apagamento, o esquecimento ou \n\nmesmo a denega\u00e7\u00e3o\". (Courtine e Marandin, 1981:87) \n\nComo conseq\u00fc\u00eancia dessa heterogeneidade pr\u00f3pria a toda FD, Courtine e Marandin a \n\ncaracterizam como urna unidade dividida, que tem como princ\u00edpio constitutivo a contradi\u00e7\u00e3o, tomando \n\ncomo apoio a afirma\u00e7\u00e3o de Foucault (1969:186): \n\n\"Tal contradi\u00e7\u00e3o, longe de ser apar\u00eancia ou acidente do discurso, longe de ser aquilo de que \u00e9 \n\npreciso libert\u00e1-lo para que ele libere enfim sua verdade aberta, constitui a pr\u00f3pria lei de sua exist\u00eancia: \n\n\u00e9 a partir dela que ele emerge, \u00e9 ao mesmo tempo para traduz\u00ed-la e para super\u00e1-la que ele se p\u00f5e a falar \n\n( ... ), \u00e9 porque ela est\u00e1 sempre aqu\u00e9m dele e ele jamais pode contorn\u00e1-la inteiramente, que ele muda, \n\nque ele se metamorfoseia, que ele escapa por si mesmo \u00e0 sua pr\u00f3pria continuidade. A contradi\u00e7\u00e3o \n\nfunciona, ent\u00e3o, no fio do discurso, como o princ\u00edpio de sua historicidade.\" \n\nFoucauh (1969: 187) afirma que \"analisar o discurso \u00e9 fazer desaparecer e reaparecer as \n\ncontradi\u00e7\u00f5es; \u00e9 mostrar o jogo que jogam entre si; \u00e9 manifestar como pode exprimi-las, dar-lhes corpo, \n\nou emprestar-lhe uma fugidia apar\u00eancia\". \u00c9 nesse sentido, ainda, que ele v\u00ea uma FD corno \"um espa\u00e7o \n\n95 \n\n\n\nde dissen\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas\" em que atuam oposi\u00e7\u00f5es (a contradi\u00e7\u00e3o entre a unidade e a diversidade, entre \n\na coer\u00eancia e a heterogeneidade) cujos n\u00edveis e pap\u00e9is devem ser descritos n\u00e3o com o objetivo de \n\nnivel\u00e1-las ou pacific\u00e1-las em formas gerais de pensamento, mas de demarcar \"o ponto em que elas se \n\nconstituem, de definir a forma que assumem, as rela\u00e7\u00f5es que t\u00eam entre si e o dom\u00ednio que elas \n\ncomandam\" (p.192). \n\nPortanto, embora condicione o que deve e pode ser dito buscando wna homogeneidade \n\ndiscursiva, a FD \u00e9 uma realidade heterog\u00eanea; os efeitos das contradi\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas s\u00e3o recuper\u00e1veis \n\nno interior mesmo da \"unidade\" dos conjuntos de discurso. Isso leva a constatar que uma FD n\u00e3o \u00e9 \n\n\"uma \u00fanica linguagem para todos\" ou \"para cada um sua linguagem\", mas que numa FD o que se tem \u00e9 \n\n\"v\u00e1rias linguagens em uma \u00fanica\". Uma FD \u00e9 atravessada por v\u00e1rias FDs, e as condi\u00e7\u00f5es de \n\npossibilidades sem\u00e2nticas se concretizam num espa\u00e7o de trocas, mas jamais enquanto identidade \n\nfechada. \n\nCourtine e Marandin (1981) questionam os trabalhos que acabam por escamotear este \n\ncar\u00e1ter heterog\u00eaneo do discurso. S\u00e3o trabalhos que buscam a \"apreens\u00e3o do id\u00eantico\" na tentativa de \n\neliminar sistematicamente toda fonna de heterogeneidade atrav\u00e9s de procedimentos de \n\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o, que procuram apagar as contradi\u00e7\u00f5es e os m\u00faltiplos sentidos do discurso. Para eles, \n\numa reflex\u00e3o sobre a identidade do discurso n\u00e3o pode deixar de priorizar uma caracter\u00edstica que lhe \u00e9 \n\nfundamental: a sua heterogeneidade. Heterogeneidade que liga de maneira constitutiva o mesmo do \n\ndiscurso com o seu outro, ou, em outros termos, que permite a inscri\u00e7\u00e3o do discurso naquilo que se \n\ncostwna chamar de seu \"exterior\". \n\nAinda na mesma obra, Courtine e Marandin defendem a id\u00e9ia de que, em vez de realizar \n\num trabalho de homogeneiza\u00e7\u00e3o do discurso, buscando a \"apreens\u00e3o do id\u00eantico\", a AD deve \n\ndesenvolver um trabalho que fa\u00e7a aflorar as contradi\u00e7\u00f5es, o diferente que subjaz a todo discurso, n\u00e3o \n\n96 \n\n\n\nexcluindo a no\u00e7\u00e3o de heterogeneidade corno elemento constitutivo de pr\u00e1ticas discursivas que se \n\ndominam, se aliam ou se afrontam em um certo estado de luta ideol\u00f3gica e pol\u00edtica, no seio de uma \n\nforma\u00e7\u00e3o social em uma conjuntura hist\u00f3rica determinada\" . Assim, mais do que estudar uma forma\u00e7\u00e3o \n\ndiscursiva \u00fanica, exclusiva e fechada, interessa ao analista analisar a intera\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica entre \n\nforma\u00e7\u00f5es discursivas, ou seja, o interdiscurso. \n\n\u00c9 bem verdade que, ao n\u00edvel da superficie discursiva, as forma\u00e7\u00f5es discursivas \n\npertinentes a um espa\u00e7o discursivo podem apresentar poucos elementos indiciadores da rela\u00e7\u00e3o que as \n\nconstitui. \u00c9 natural toda forma\u00e7\u00e3o discursiva dissimular, na transpar\u00eancia do sentido que nela se forma, \n\na objetividade material contradit\u00f3ria do interdiscurso. Ou seja, embora a heterogeneidade seja \n\nconstitutiva do pr\u00f3prio discurso, ela \u00e9 trabalhada pelo locutor de tal forma que, impulsionado por uma \n\n\"voca\u00e7\u00e3o totaliza.nte\", faz com que o texto adquira, na forma de um concerto polif\u00f5nico, uma unidade, \n\numa coer\u00eancia, quer harmonizando as diferentes vozes, quer \"apagando\" as vozes discordantes. \n\n3.1 .7. A HETEROGENEIDADE DISCURSIVA \n\nA chamada 3 a fase da An\u00e1lise do Discurso caracteriza-se pela tese da heterogeneidade \n\ndiscursiva. Jacqueline Authier-Revuz, uma das autoras mais produtivas deste per\u00edodo, foi quem \n\nprimeiro estabeleceu urna distin\u00e7\u00e3o para o fen\u00f4meno da heterogeneidade. Ela prop\u00f4s que a \n\nmodaliza\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea da enuncia\u00e7\u00e3o funciona sob a articula\u00e7\u00e3o de dois planos: o da \n\nheterogeneidade mostrada e o da heterogeneidade constitutiva (Authier-Revuz, 1982). \n\nPara definir a heterogeneidade constitutiva do discurso, Authier-Revuz (1982) apoia-se, \n\nde um lado, na problem\u00e1tica do dialog ismo bakhtiniano e, de outro, na releitura lacaniana de Freud. \n\n97 \n\n\n\nDe Bakhtin, Authier-Revuz ( 1982) considera o postulado segundo o qual a lei \n\nconstitutiva de todo discurso se defme pela intera\u00e7\u00e3o com o discurso de outros. Do campo da \n\npsican\u00e1lise, Authier- Revuz retira pressupostos que valem n\u00e3o s\u00f3 para a fala anal\u00edtica, mas como lei de \n\ntoda fala. No cap\u00edtulo 2, comentamos bastante a concep\u00e7\u00e3o de l\u00edngua de Bakhtin e a \u00eanfase que ele d\u00e1 \n\nao outro, a alteridade. Agora, falaremos, brevemente, a respeito da influ\u00eancia da psican\u00e1lise nos \n\nestudos sobre o fen\u00f4meno da heterogeneidade discursiva. \n\nComo se sabe, a psican\u00e1lise busca as formas de constitui\u00e7\u00e3o do sujeito n\u00e3o no interior de \n\nurna fala homog\u00eanea, que seria conseq\u00fc\u00eancia de um sujeito pleno, mas na diversidade de uma fala \n\nheterog\u00eanea, conseq\u00fc\u00eancia de um sujeito dividido entre o consciente e o inconsciente. A psican\u00e1lise \n\ntenta fazer aparecer ao sujeito, em sua pr\u00f3pria fala, o que se diz, \u00e0 sua revelia, de seu desejo. Para a \n\npsican\u00e1lise, o discurso n\u00e3o se reduz a um dizer expl\u00edcito, ele traz consigo o peso do \"outro\" de n\u00f3s \n\nmesmos, aquilo que ignoramos e recusamos. \n\nA tarefa do analista consiste, pois, em prestar aten\u00e7\u00e3o \u00e0 fala do sujeito, aos significantes \n\nefetivamente produzidos no discurso. \u00c9 um trabalho de escuta, de decupagem, de pontua\u00e7\u00e3o, que se \n\nefetua pela materialidade da l\u00edngua. Para a psican\u00e1lise, os jogos de linguagem que aparecem no \n\ndiscurso, como os lapsos, os atos falhos, os chistes, a homon\u00edmia, a polissemia e o trocadilho, antes de \n\nserem taxados de arbitr\u00e1rios, devem ser compreendidos pela sua coer\u00eancia subjacente, ou seja, como \n\nefeito do inconsciente que se faz ver atrav\u00e9s da cadeia de significantes que se repete e insiste em \n\ninterferir no discurso que \u00e9 falado, provocando surpresas, choques e rupturas. Desta forma, o analista \n\ndeve estar atento aos \"diversos discursos que se dizem\" no desenrolar de uma \u00fanica cadeia verbal. \n\n\" ... que sob nossas palavras, 'outras palavras' se dizem, atr\u00e1s da linearidade conforme \u00e0 'emiss\u00e3o \n\npor uma s\u00f3 voz' se faz ouvir uma 'polifonia' e que 'todo discurso quer se alinhar sobre os v\u00e1rios \n\n98 \n\n\n\nalcances de uma parti\u00e7\u00e3o', qu e o discurso \u00e9 constitutivamente atravessado pelo 'discurso do Outro' \" \n\n(Authier-Revuz, 1982:140-1 ). \n\nComo podemos observar, a maior influ\u00eancia da psican\u00e1lise nos trabalhos desenvolvidos \n\nno campo da AD recai sobre a no\u00e7\u00e3o de sujeito. A descoberta do in.consciente por Freud provoca o \n\ndescentramento do sujeito. O \"eu\" perde a sua centralidade. A id\u00e9ia principal \u00e9 a de que o sujeito n\u00e3o \n\n\u00e9 uno, mas dividido, clivado, cindido e, como tal, exprime essa clivagem no discurso. O sujeito \u00e9 o \n\nresultado de uma estrutura complexa que n\u00e3o se reduz \u00e0 dualidade especular do sujeito com seu outro, \n\nmas se constitui tamb\u00e9m pela intera\u00e7\u00e3o com um terceiro elemento: o inconsciente freudiano . \n\nInconsciente que, concebido como linguagem do desejo (censurado), \u00e9 o elemento de subvers\u00e3o que \n\nprovoca a cis\u00e3o do eu. \n\n\"O sujeito n\u00e3o \u00e9 uma entidade homog\u00eanea, exterior \u00e0 l\u00edngua, que lhe serviria para 'traduzir' em \n\npalavras um sentido do qual seria a fonte consciente\" (Authier-Revuz, 1982: 136) \n\nSegundo Authier, se para Lacan, \"a linguagem \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o do inconsciente\" e \"o \n\ninconsciente \u00e9 o discurso do Outro\", o sujeito \u00e9 compreendido como um efeito de linguagem, v isto \n\ncomo uma representa\u00e7\u00e3o que depende \"das formas da linguagem que ele enuncia e que na realidade o \n\nenunciam; o sujeito n\u00e3o \u00e9 sen\u00e3o da ordem da linguagem na qual ele tem sido aculturado\". \n\nDiante de tudo isso, Authier-Revuz postula que a palavra do outro - que compreende o \n\n\"outro\" de n\u00f3s mesmos- n\u00e3o pode ser apreendida por uma aproxima\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica stricto sensu. A \n\nheterogeneidade discursiva, portanto, deve ser percebida independentemente de qualquer fonna de \n\nalteridade marcada. A orienta\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica n\u00e3o est\u00e1 limitada aos enunciados que trazem a marca da \n\ncita\u00e7\u00e3o, da alus\u00e3o, etc., nem a um outro redut\u00edvel a uma figura de interlocutor. Entende-se melhor esta \n\nquest\u00e3o na medida em que se concebe esse \"outro\" n\u00e3o como uma presen\u00e7a que se manifesta quer \n\n99 \n\n\n\nexpl\u00edcita quer implicitamente, mas como urna aus\u00eancia, como uma falta, como o interdito do discurso. \n\nIsto \u00e9. o outro n\u00e3o \u00e9 nem um fragmento localiz\u00e1vel, n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que ele seja atest\u00e1vel por alguma \n\nruptura vis\u00edvel da compacidade do discurso. Ele \u00e9 o que sistematicamente falta num discurso e lhe \n\npermite fechar-se em um todo. Ele \u00e9 esta parte do sentido que foi preciso que o discurso sacrificasse \n\npara constituir sua identidade. \n\nAo afirmar que a heterogeneidade existe independente de qualquer forma de alteridade \n\nmarcada, Authier prop\u00f5e a exist\u00eancia de dois tipos de heterogeneidade: a constitutiva e a mostrada \n\nEnquanto a heterogeneidade constitutiva n\u00e3o deixa marcas vis\u00edveis no discurso, a heterogeneidade \n\nmostrada \u00e9 explicitada na pr\u00f3pria superficie textual pelo locutor, que inscreve as palavras do outro na \n\ncadeia discursiva, atrav\u00e9s de marcas ling\u00fc\u00edsticas expl\u00edcitas e recuper\u00e1veis, a partir de uma diversidade \n\nde fontes de enuncia\u00e7\u00e3o. A heterogeneidade mostrada diz respeito \u00e0s fonnas ling\u00fcisticamente \n\ndescrit\u00edveis de n\u00e3o-coincid\u00eancia entre a palavra, seus sentidos e o sujeito que a menciona. S\u00e3o os casos \n\nem que o sujeito toma dist\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o a um ponto de seu discurso e delimita a alteridade \n\ndiscursiva de forma clara \n\nSublinhando que a heterogeneidade constitutiva \u00e9 uma \"realidade incontorn\u00e1vel\", \n\nAuthier-Revuz explica que \"as formas de heterogeneidade mostrada ( ... ) s\u00e3o elementos de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o- fantasm\u00e1tica- que o locutor se d\u00e1 de sua enuncia\u00e7\u00e3o (1982: 142)\". \n\nEstas representa\u00e7\u00f5es da enuncia\u00e7\u00e3o mant\u00eam para o sujeito f\u00e0lante a ilus\u00e3o de que ele \u00e9 \n\nfonte e garantia do sentido, de que o discurso \u00e9 uma realidade homog\u00eanea De certa forma, estas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es s\u00e3o tamb\u00e9m \"constitutivas\": al\u00e9m do \"eu\" que se coloca como sujeito de seu discurso, as \n\nfonnas marcadas de heterogeneidade mostrada refor\u00e7am esse \"eu\", por uma especifica\u00e7\u00e3o de \n\nidentidade, dando corpo ao discurso e forma ao sujeito enunciador. \n\n100 \n\n\n\n\"Com efeito, se o eu preenche para o sujeito uma fun\u00e7\u00e3o real, essencial, que \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o de \n\ndesconhecimento, trata-se para o ling\u00fcista de reconhecer, na ordem do discurso, a realidade das formas \n\npelas quais o sujeito se representa como centro de sua enuncia\u00e7\u00e3o, sem para tanto deixar-se tomar ele \n\nmesmo por esta representa\u00e7\u00e3o ilus\u00f3ria.\" (Authier-Revuz, 1982:104) \n\nN\u00e3o h\u00e1, portanto, centro para o sujeito, fora da ilus\u00e3o e do fantasma. Esta ilus\u00e3o, \n\ndesignada por Freud como a \"fun\u00e7\u00e3o do desconhecimento do eu'' \u00e9 urna tend\u00eancia necess\u00e1ria e normal \n\npara ao sujeito. Em outros termos, \u00e9 pr\u00f3prio da constitui\u00e7\u00e3o do sujeito a fun\u00e7\u00e3o que o \"eu\" assume de \n\nmanter a ilus\u00e3o de um centro. O que importa \u00e9 procurar conhecer a realidade desta ilus\u00e3o: \"n\u00e3o tomar \n\nos enganos constn\u00fados pelo sujeito pela realidade que mascm como tamb\u00e9m n\u00e3o ignorar estes \n\nenganos como ilus\u00f3rios desconhecendo seu car\u00e1ter real\" (Authier-Revuz, 1982: 139). \n\nAuthier-Revuz (1982) afirma que heterogeneidade mostrada e consitutiva representam \n\nduas ordens de realidade, a saber, a dos processos reais de constitui\u00e7\u00e3o de wn discurso (constitutiva) e \n\na dos processos- n\u00e3o menos reais- de representa\u00e7\u00e3o, num discurso, de sua constitui\u00e7\u00e3o (mostrada). Na \n\ncompreens\u00e3o da autora urna coisa \u00e9 a pertin\u00eancia e a realidade dos fatos analis\u00e1veis em termos de \n\ndist\u00e2ncia, que \u00e9 ling\u00fc\u00edstica. Outra \u00e9 fazer desses fen\u00f4menos ling\u00fc\u00edsticos de marca\u00e7\u00e3o de distanciamento \n\n\"a realidade da enuncia\u00e7\u00e3o\". Com isso, ela quer sublinhar que a realidade da enuncia\u00e7\u00e3o \u00e9 distinta das \n\nmodalidades de dist\u00e2ncia do locutor em rela\u00e7\u00e3o a seu discurso. \n\nAuthier-Revuz (1982) afirma que \u00e9 indispens\u00e1vel compreender a rela\u00e7\u00e3o que se \n\nestabelece entre heterogeneidade mostrada e constitutiva. Esclarecendo que a heterogeneidade \n\nmostrada n\u00e3o \u00e9 o reflexo fiel, o espelho, ou a manifesta\u00e7\u00e3o direta da heterogeneidade constitutiva, a \n\nautora afirma que a primeira corresponde, isto sim, a uma fonna de negocia\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria do sujeito \n\nfalante com a heterogeneidade constitutiva do seu discurso. Ambas s\u00e3o \"irredut\u00edveis mas articul\u00e1veis e \n\nat\u00e9 mesmo, necessariamente, solid\u00e1rias\" (Authier-Revuz, 1982: 33). \n\nr--- . \u00b7~ \n\n\u2022 >. c' ' l \n\u00b7--......... \n\n101 \n\n\n\nImpossibilitado de fugir da heterogeneidade constitutiva de todo discurso, o falante, ao \n\nexplicitar a presen\u00e7a do outro atrav\u00e9s das marcas da heterogeneidade mostrada, expressa, no fundo , seu \n\ndesejo de domin\u00e2ncia Isto \u00e9, movido pela ilus\u00e3o do centro, o falante localiza, delimita e pontua o \n\ndiscurso do outro numa tentativa de \"circunscrever e afirmar o um''. \n\nA heterogeneidade mostrada caracteriza-se, assim, como uma forma de \n\ndesconhecimento da heterogeneidade constitutiva, pois opera sobre o modo da denega\u00e7\u00e3o: uma esp\u00e9cie \n\nde concess\u00e3o e reconhecimento do heterog\u00eaneo para melhor negar sua onipresen\u00e7a Onipresen\u00e7a \n\nmanifestada justamente nos lugares que tentam encobri-la Neste esfor\u00e7o em encobrir a presen\u00e7a do \n\noutro no discurso, opera-se um retomo \u00e0 seguran\u00e7a, um refor\u00e7o do dom\u00ednio do sujeito, da autonomia do \n\ndiscurso. \n\n\"... em conflito solid\u00e1rio com a heterogeneidade constitutiva, estas formas (heterogeneidade \n\nmostrada) s\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quelas ao mesmo tempo um sintoma e uma defesa; justamente onde o \n\nlapso, emerg\u00eancia bruta, produz \"buraco\" no discurso, elas d\u00e3o a imagem de um espa\u00e7o, de uma sutura \n\nsublinhada pela costura que o anula .. \" (Authier-Revuz, 1982: 34) \n\nAo circunscrever um ponto de heterogeneidade, opondo-o, por diferen\u00e7a ao resto da \n\ncadeia do discurso, Authier-Revuz assinala que o sujeito falante toma suas palavras como apropriadas, \n\nadequadas, transparentes, por oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s vindas de fora O fragmento marcado remete a um exterior \n\nexplicitamente especificado ou dado a especificar, determinando, pela diferen\u00e7a, um interior. Atrav\u00e9s \n\nde cada marca de dist\u00e2ncia, opera-se uma constitui\u00e7\u00e3o de identidades para o discurso, uma exterior e \n\noutra interior, podendo-se dizer que em rela\u00e7\u00e3o a estas identidades \u00e9 o exterior que define o interior, de \n\ndentro do interior. \n\nAuthier-Revuz ( 1982) ressalta tamb\u00e9m que, ao mesmo tempo em que as fonnas \n\nmarcadas de heterogeneidade mostrada colocam um exterior em rela\u00e7\u00e3o ao qual se constituem, tamb\u00e9m \n\n102 \n\n\n\npostulam uma outra exterioridade, aquela do enunciador capaz de se colocar distante de sua l\u00edngua e de \n\nseu discurso, ocupando-se deles como objeto, numa posi\u00e7\u00e3o de observador, comentador, juiz de seu \n\npr\u00f3prio dizer. Assim, ''uma dupla designa\u00e7\u00e3o \u00e9 operada pelas formas de heterogeneidade mostrada: a \n\nde wn lugar para um fragmento de estatuto diferente na linearidade da cadeia e de uma alteridade a que \n\no fragmento remete\". (Authier-Revuz, 1982: 30). \n\nO discurso nasce, portanto, como fruto de uma tens\u00e3o permanente: face a urna \n\nheterogeneidade radical, desconhecida, n\u00e3o localiz\u00e1vel e n\u00e3o represent\u00e1vel (aquela do outro discurso) e \n\nop\u00f5e-se \u00e0 representa\u00e7\u00e3o da enuncia\u00e7\u00e3o no discurso (atrav\u00e9s das diferencia\u00e7\u00f5es, disjun\u00e7\u00f5es, fronteiras \n\ninterior/exterior de alguma forma marcadas) pela qual o um se delimita na pluralidade dos outros. \n\nAuthier- Revuz alerta que \u00e9 leg\u00edtimo aos analistas circunscreverem seu trabalho a um \n\ndos dois planos (da heterogeneidade constitutiva ou da heterogeneidade mostrada), mas que colocar \n\nesse plano escolhido como um todo aut\u00f4nomo e fechado \u00e9 fonte de engano e mutila\u00e7\u00e3o da natureza do \n\ndiscurso \n\nA heterogeneidade do tipo mostrada se manifesta, por excel\u00eancia, atrav\u00e9s das tr\u00eas formas \n\ngramaticais de discurso reportado (discurso direto, discurso indireto e discurso indrreto livre). Tamb\u00e9m \n\nh\u00e1 formas de negocia\u00e7\u00e3o da heterogeneidade constitutiva com as formas n\u00e3o-marcadas de \n\nheterogeneidade mostrada (discurso indireto livre, ironia, met\u00e1foras, ant\u00edfrase, alus\u00e3o, imita\u00e7\u00e3o, jogos \n\nde palavra etc). Nestes casos, joga-se com o outro discurso n\u00e3o mais no n\u00edvel da transpar\u00eancia, do \n\nexplicitamente mostrado ou dito, mas no espa\u00e7o do impl\u00edcito, do semidesvelado, do sugerido. Aqui n\u00e3o \n\nh\u00e1 uma fronteira ling\u00fc\u00edstica n\u00edtida entre a fala do autor e a do outro; as vozes se imiscuem nos limites \n\nde uma \u00fanica constru\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica. Sujeito e discurso s\u00e3o expostos de uma forma mais arriscada, que \n\njoga com a dilui\u00e7\u00e3o do outro no um, onde este pode ser enfaticamente confirmado, mas tamb\u00e9m onde \n\npode se perder. Vejamos o exemplo a seguir: \n\n103 \n\n\n\n[OESP 075]- Obrigado aos petroleiros por nos mostrarem quanto \u00e9 nefasto o monop\u00f3lio. \n\nObrigado por nos mostrarem qu\u00e3o mentirosa e hip\u00f3crita \u00e9 a vincula\u00e7\u00e3o da soberania ao \n\nmonop\u00f3lio. Obrigado por nos mostrarem que o monop\u00f3lio, por raz\u00f5es estrat\u00e9gicas de \n\nfornecimento, \u00e9 falso, pois quando eles querem acaba o fornecimento . Obrigado por nos \n\nmostrarem como o corporativismo exacerbado de uma categoria pode fazer ref\u00e9ns um povo \n\ne um governo fraco. Obrigado por nos mostrarem que, se tiv\u00e9ssemos dez empresas no \n\nsetor, poder\u00edamos estar \u00e0s voltas com a greve de tr\u00eas - sem gasolina A. compra-se a B. \n\nObrigado por nos mostrarem que, por raz\u00f5es extremas de seguran\u00e7a, o monop\u00f3lio deve \n\nacabar. Obrigado por nos mostrarem qu\u00e3o inconsequentes eles s\u00e3o: a greve, que era contra \n\nas reformas, de repente se transforma em greve por sal\u00e1rio. Pior a emenda que o soneto. E \n\nn\u00f3s, o povo, que n\u00e3o temos os privil\u00e9gios de sal\u00e1rios amplos de benef\u00edcios, seus fundos de \n\npens\u00e3o milion\u00e1rios, engordados \u00e0 nossa custa - que propiciam aposentadorias nabalescas e \n\nainda se d\u00e3o ao luxo de financiar shoppings, que especulam em bolsas de valores ... Que tal \n\nfinanciar a constru\u00e7\u00e3o de hospitais, casas populares, escolas? \n\nEm diversos momentos, o autor da carta [075] coloca-se contra o monop\u00f3lio do petr\u00f3leo. \n\nEle argumenta que tudo o que os petroleiros fizeram durante a greve, tanto em defe.sa do monop\u00f3lio do \n\npetr\u00f3leo corno no sentido de conseguir reposi\u00e7\u00e3o salarial para categoria, tem\u00fanou sendo usado contra \n\nos pr\u00f3prios petroleiros. Em fun\u00e7\u00e3o disso, agradece todas as a\u00e7\u00f5es dos petroleiros, que terminaram \n\nbeneficiando o discurso a favor da privatiza\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s (\"Obrigado aos petroleiros por nos \n\nmostrarem quanto \u00e9 nefasto o monop\u00f3lio\", \"Obrigado por nos mostrarem qu\u00e3o mentirosa e hip\u00f3crita \u00e9 a \n\nvincula\u00e7\u00e3o da soberania ao monop\u00f3lio\", \"Obrigado por nos mostrarem que o monop\u00f3lio, por raz\u00f5es \n\nestrat\u00e9gicas de fornecimento, \u00e9 falso\", \" Obrigado por nos mostrarem que, se tiv\u00e9ssemos dez empresas \n\nno setor, poder\u00edamos estar \u00e0s voltas com a greve de tr\u00eas- sem gasolina A, compra-se a B\", \"Obrigado \n\n104 \n\n\n\npor nos mostrarem que por raz\u00f5es extremas de seguran\u00e7a, o monop\u00f3lio deve acabar\") . No ponto de \n\nvista do autor da carta, o monop\u00f3lio s\u00f3 serviria para manter \"o corporativismo exarcebado de uma \n\ncategoria que pode fazer ref\u00e9ns um povo e um governo fraco\". \n\nFica claro o uso da repeti\u00e7\u00e3o como estrat\u00e9gia argumentativa. Falamos n\u00e3o s\u00f3 de uma \n\nrepeti\u00e7\u00e3o intrediscursiva (a palavra \"obrigado\" repetida sete vezes no texto e a palavra \"monop\u00f3lio\", \n\nrepetida quatro vezes), mas tamb\u00e9m de uma repeti\u00e7\u00e3o interdiscursiva (a tematiza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o do \n\nmonop\u00f3lio do petr\u00f3leo). \n\nNo nosso corpus, a heterogeneidade mostrada do tipo marcado est\u00e1 pouco presente nas \n\ncartas a respeito da greve dos petroleiros. J\u00e1 nas cartas sobre Zumbi e sobre o chute na santa, a \n\nheterogeneidade mostrada de tipo marcado aparece de maneira significativa nos textos10, especialmente \n\natrav\u00e9s do emprego das aspas. \n\nAuthier-Revuz (1980) apresenta dois modos de definir a fun\u00e7\u00e3o das aspas no interior de \n\num texto. Numa primeira acep\u00e7\u00e3o, a coloca\u00e7\u00e3o das aspas indica que o enunciador f\u00e0z \"men\u00e7\u00e3o\" e n\u00e3o \n\n\"uso\" da palavra. Vejamos os exemplos: \n\n(OESP 190]- Lendo o jornal, deparo-me com not\u00edcias como: \"Zumbi era homossexual\" e \n\n\"Lampi\u00e3o era homossexual\". \n\n[OESP 211]- Os assim autodenominados \"evag\u00e9licos da Igreja Universal do Reino de Deus\" \n\nficam devendo ao cidad\u00e3o minimamente inteligente um esclarecimento .. . \n\nto Nas conclus\u00f5es analisamos por que isso ocorre. \n\n105 \n\n\n\nNo exemplo (190], o enunciador faz men\u00e7\u00e3o a um outro ato de enuncia\u00e7\u00e3o, citando as \n\npalavras \u00e0s quais se reporta atrav\u00e9s do discurso direto. O enunciado relatado \u00e9 posto entre aspas, \n\njustamente para marcar sua alteridade; esta \u00faltima, ainda \u00e9 claramente manifestada pela ruptura \n\nsint\u00e1tica entre o discurso citante e o discurso citado. O discurso direto oferece, portanto, um estatuto \n\nauton\u00edmico \u00e0 sua cita\u00e7\u00e3o. Segundo Authier-Revuz (mimeo ), o modo semi\u00f3tico de funcionamento do \n\ndiscurso direto (DO) \u00e9 heterog\u00eaneo: standard no sintagma introdut\u00f3rio e auton\u00edmico na parte citada. J\u00e1 \n\nno discurso indireto (DI), o enunciador reformula e insere as palavras do outro no seu discurso, sem \n\nque haja interrup\u00e7\u00e3o do fio discursivo. Por esse motivo, Authier afirma que o modo de funcionamento \n\nsemi\u00f3tico do DI \u00e9 homog\u00eaneo. O emprego auton\u00edmico de uma palavra se diferencia, portanto, sint\u00e1tica \n\ne semanticamente, do seu emprego standard. Na forma standard, a estrutura semi\u00f3tica do signo \u00e9 \n\nsimples, ou seja, o seu estatuto sem\u00e2ntico-referencial aponta para um elemento do mundo. Na \n\nauton\u00edmia, a estrutura semi\u00f3tica \u00e9 complexa, na medida em que o sistema de refer\u00eancia \u00e9 a pr\u00f3pria \n\nlinguagem. \n\nNo exemplo (211], a palavra colocada entre aspas tem um estatuto auton\u00edmico, ela est\u00e1 \n\nsendo mencionada. Podemos dizer que usar wna palavra na forma auton\u00edmica significa fuzer men\u00e7\u00e3o a \n\nela, enquanto empreg\u00e1-la na forma standard, significa us\u00e1-la. \n\nUm outro modo de conceber a fun\u00e7\u00e3o das aspas d\u00e1-se, segundo Authier-Revuz (1982), \n\npelo uso das palavras com conota\u00e7\u00e3o de men\u00e7\u00e3o. A autora distingue, por um lado, a justaposi\u00e7\u00e3o das \n\ncadeias do uso e da men\u00e7\u00e3o, e, por outro, o uso simultaneamente duplicado, acompanhado de men\u00e7\u00e3o. \n\nEsta \u00faltima fun\u00e7\u00e3o combina, nos termos de Authier-Revuz, duas estruturas- a da conota\u00e7\u00e3o e a da \n\nauton\u00edmia, na medida em que pode operar sob dois modos - discurso indireto livre e marca\u00e7\u00e3o pelas \n\naspas. A esta configura\u00e7\u00e3o complexa, Authier-Revuz chama de modaliza\u00e7\u00e3o auton\u00edmica, que pode se \n\nrealizar por um simples sinal tipogr\u00e1fico (aspas ou it\u00e1lico), wna entona\u00e7\u00e3o espec\u00edfica ou um \n\n106 \n\n\n\ncoment\u00e1rio expl\u00edcito. Authier-Revuz (1992) conceitua modalidade autonimica como um modo de dizer \n\npelo qual a enuncia\u00e7\u00e3o de um elemento X qualquer de uma cadeia \u00e9 desdobrado, isto \u00e9, comporta sua \n\npr\u00f3pria representa\u00e7\u00e3o, reflex iva e opacificante. \n\nVejamos o exemplo seguinte: \n\n[Globo 236]- \"Muito oportuno o editorial da primeira p\u00e1gina da edi\u00e7\u00e3o do Globo do dia 15/10. \n\nResta saber, sobre o epis\u00f3dio, se o cidad\u00e3o S\u00e9rgio von Helder seria capaz de chutar um \n\ndespacho, desses que se encontram em encruzilhadas, com galinha , farofa , cacha\u00e7a , flores \n\netc ... Refiro-me a um \"trabalho .. aut\u00eantico e n\u00e3o uma montagem para fins jornal\u00edsticos.\" \n\nAo colocar as aspas na palavra \"trabalho\", ressalta-se o seu estatuto auton\u00edrnico. \n\nSegundo Authier-Revuz, \"o elemento auton\u00edmico constitui, no enunciado em que aparece, um corpo \n\nestranho, wn objeto 'mostrado' ao receptor; neste sentido, pode-se considerar as palavras entre aspas \n\ncomo 'tomadas \u00e0 dist\u00e2ncia'\". Por esse efeito de distanciamento, o locutor afasta de si a responsabilidade \n\npela palavra mencionada As palavras entre aspas s\u00e3o atribu\u00eddas a um outro espa\u00e7o enWlCiativo, cuja \n\nresponsabilidade o locutor n\u00e3o quer assumir. Tal suspens\u00e3o da responsabilidade produz um v\u00e1cuo a ser \n\npreenchido, reclama uma interpreta\u00e7\u00e3o, ou, ao menos, uma glosa: eu digo esta palavra, mas n\u00e3o como \n\neu digo as outras, porque eu a digo do modo como X diz. Para todos os efeitos, \u00e9 o car\u00e1ter de \n\nadequa\u00e7\u00e3o da palavra que est\u00e1 em jogo no espa\u00e7o discursivo em que aparece. \n\nPortanto, cabe perguntar que sentido se d\u00e1 ao termo trabalho no exemplo em quest\u00e3o. A \n\npalavra \"trabalho\" n\u00e3o est\u00e1 sendo usada aqui na sua acep\u00e7\u00e3o comum, como ocupa\u00e7\u00e3o profissional O \n\nautor da carta procura dar-lhe um sentido espec\u00edfico, fuzendo-a equivaler a \"despacho\", tanto \u00e9 que \n\nutiliza a express\u00e3o \"trabalho\" aut\u00eantico. ( ... \"o cidad\u00e3o S\u00e9rgio von Helder seria capaz de chutar mn \n\n107 \n\n\n\ndespacho, desses que se encontram em encruzilhadas, com galinha, farofa, cacha\u00e7a, flores etc ... Refiro-\n\nme a um ntrabalho\" aut\u00eantico\" ... ). Ou seja, aqui, \"trabalho\" refere-se a uma pr\u00e1tica religiosa particular. \n\nO emprego das aspas, que mant\u00eam a palavra \u00e0 dist\u00e2ncia, nos fuz supor que esta pr\u00e1tica religiosa n\u00e3o \u00e9 \n\nfamiliar ao autor da carta, pois, usualmente, s\u00f3 se mant\u00e9m \u00e0 dist\u00e2ncia aquilo que se coloca fora do seu \n\npr\u00f3prio espa\u00e7o de enuncia\u00e7\u00e3o . A express\u00e3o aspeada encontra-se, assim, \"deslocada\", \"fora do lugar\", \n\npertence a outro discurso. As aspas designam a linha de demarca\u00e7\u00e3o entre uma forma\u00e7\u00e3o discursiva, a \n\ndo autor, e o que lhe \u00e9 exterior. As aspas, portanto, operam uma modaliza\u00e7\u00e3o auton\u00edmica, pois, ao \n\nmesmo tempo em que \u00e9 inscrita na continuidade sint\u00e1tica do discurso, tamb\u00e9m \u00e9 remetida ao exterior \n\npelas aspas. A palavra aspeada acumula, assim, duas fun\u00e7\u00f5es no discurso: uso e men\u00e7\u00e3o. \n\nVale ressaltar tamb\u00e9m que, ao mesmo tempo que af\u00e0sta de si a responsabilidade pela \n\npalavra entre aspas, o autor da carta constr\u00f3~ no curso da enuncia\u00e7\u00e3o, wn lugar em que pode exercer \n\num controle, um dom\u00ednio, sobre as palavras. Ou seja, por um lado, ele se mostra respons\u00e1vel pelas \n\npalavras ditas sem aspas e, por outro, sinaliza que sabe qual o dom\u00ednio pertinente \u00e0 palavra colocada \n\nem suspenso. Na concep\u00e7\u00e3o de Authier-Revuz, isso se explica pelo fato de que as aspas p\u00f5em a palavra \n\nsob vigil\u00e2ncia, funcionam como marcas de uma atividade de controle-regularem do processo de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. Por exemplo, ao usar as aspas na palavra \"trabalho\", o autor da carta revela a vontade, o \n\ndesejo, de regular o sentido de sua fala. \n\nAuthier-Revuz chama ainda aten\u00e7\u00e3o para o fato de que, se, por um lado, o locutor exibe \n\num dom\u00ednio da heterogeneidade, ou seja, \"sabe\" da complexidade das palavras, tem o que se poderia \n\nchamar de consci\u00eancia da interdiscursividade, por outro, ao manifestar tal consci\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o a \n\nalgumas palavras, trata as outras como se fossem isentas de uma hist\u00f3ria id\u00eantica e, como \u00e9 sabido, \n\nmesmo n\u00e3o sendo poss\u00edvel verificar a heterogeneidade na superficie discursiva, todas as palavras s\u00e3o \n\natravessadas por muitos discursos. \n\n108 \n\n\n\nA id\u00e9ia da heterogeneidade discursiva demonstra que o papel do outro \u00e9 crucial no \n\ndiscurso, que o sujeito nem sempre tem consci\u00eancia do que ocorre, que ele n\u00e3o det\u00e9m o controle do \n\nsentido. Agora, como lembra Possenti (1993, 19996a, 1996b), \u00e9 necess\u00e1rio interrogar-se se a \n\ndescoberta do inconsciente exclui radicalmente qualquer manobra consciente dos sujeitos e, se a \n\nexist\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-hist\u00f3ricas, que atuam sob os indiv\u00edduos, anula qualquer op\u00e7\u00e3o ou a\u00e7\u00e3o \n\nde sujeitos. \n\nQuanto a isso, no mesmo artigo, Possenti afirma que falar em discurso do outro \u00e9 insistir \n\nna exist\u00eancia e relev\u00e2ncia do outro, \u00e9 insistir na id\u00e9ia de que o eu n\u00e3o \u00e9 origem, \u00e9 efeito, \u00e9 mostrar que \n\no outro \u00e9 constitutivo, que o sujeito n\u00e3o \u00e9 uno, \u00e9 dividido, mas isso n\u00e3o significa apagar a presen\u00e7a do \n\neu, n\u00e3o autoriza fazer equivaler enunciados como \"o sujeito \u00e9 dividido\" e o \"sujeito n\u00e3o existe\"; o \n\npressuposto da exist\u00eancia do eu continua em vigor. Contudo, para muitos, a defesa do eu no discurso \n\nsignifica o retomo do sujeito dono de s~ dono do sentido e, a nega\u00e7\u00e3o do inconsciente, do hist\u00f3rico, do \n\nsociaL Contra essa suposi\u00e7\u00e3o, Possenti argumenta que a heterogeneidade se constitui pela afirma\u00e7\u00e3o do \n\noutro num lugar que antes n\u00e3o lhe era previsto, seria m\u00e1 l\u00f3gica, segundo ele, deixar ao outro todo o \n\nlugar e todos os pap\u00e9is do discurso, pois, isto nos faria voltar \u00e0 simplifica\u00e7\u00e3o de antes, apenas invertida \n\nO pr\u00f3prio P\u00eacheux (1983:316-7) questiona se a heterogeneidade representa o ... \n\n\"discurso de um outro, colocado em cena pelo sujeito, ou discurso do sujeito se colocando em \n\ncena como um outro ... insist\u00eancia de um \"al\u00e9m\" interdiscursivo que vem, aqu\u00e9m de todo autocontrole \n\nfuncional do \"ego-eu\", enunciador estrat\u00e9gico que coloca em cena sua seq\u00fc\u00eancia, estruturar esta \n\nencena\u00e7\u00e3o ... ( ) ... como separar, nisso que continuamos a chamar o \"sujeito da enuncia\u00e7\u00e3o\", o registro \n\nfuncional do \"ego-eu\" estrategistas assujeitado ( ... ) e a emerg\u00eancia de uma posi\u00e7\u00e3o de sujeito? ... O \n\nsujeito seria aquele que surge por instantes l\u00e1 onde o \"ego-eu\" vacila?\". \n\n109 \n\n\n\nPara encerrar, vejamos o seguinte exemplo: \n\n[047]- Nossos governantes andam t\u00e3o empolgados com as emendas, que resolveram \n\nemendar at\u00e9 prov\u00e9rbio latino. Ao desconsiderarem o acordo feito no ano passado entre \n\npetroleiros e Governo Federal, transfonnaram o antigo verba volant, scripta manent (as \n\npalavras v\u00e3o, os escritos ficam) em verba volant, scripta idem ( as palavras v\u00e3o, os \n\nescritos tamb\u00e9m). \n\nNo exemplo, a autora da carta interv\u00e9m no prov\u00e9rbio latino verba voiant scripta manent \n\n(as palavras v\u00e3o, os escritos ficam) produzindo wn novo texto verba volant, scrita idem (as palavras \n\nv\u00e3o, os escritos tamb\u00e9m), que n\u00e3o \u00e9 wn prov\u00e9rbio, mas \u00e9 enunciado como se o fosse. Esta altera\u00e7\u00e3o \n\nproduzida no prov\u00e9rbio p\u00f5e em foco o sujeito da linguagem. Mesmo tendo o seu sentido bastante \n\nsedimentado, o prov\u00e9rbio tamb\u00e9m pode sofrer deslocamentos discursivos. \u00c9 claro que o prov\u00e9rbio \n\ncitado numa situa\u00e7\u00e3o de enuncia\u00e7\u00e3o espec\u00edfica deixa de ser prov\u00e9rbio, isto \u00e9, deixa de constituir uma \n\nverdade geral para tomar-se uma verdade particular, na medida em que passa a referir-se com \n\nexclusividade a seres presentes no universo de uma enuncia\u00e7\u00e3o \u00fanica. Com esse recurso, o locutor \n\nbusca validar sua exposi\u00e7\u00e3o ou argumenta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o pela cita\u00e7\u00e3o de uma verdade geral irrefut\u00e1ve~ mas \n\npor uma adapta\u00e7\u00e3o em que, ao passar do gen\u00e9rico para o particular, conserva a fOrma do esteri\u00f3tipo \n\naherando-lhe o conte\u00fado por meio da substitui\u00e7\u00e3o de alguns elementos lexicais. \n\n110 \n\n\n\nII PARTE \n\nOS F ATOS DISCURSIVOS \n\n\n\n\"Para mim, tudo se reduz \u00e0 linguagem, e esses homens n\u00e3o s\u00f3 t\u00eam dificuldade de se \n\nexpressar, mas tamb\u00e9m de encontrar as palavras adequadas. N\u00e3o t\u00eam costume de articular \n\nseus afetos. \u00c9 preciso saber dizer o que se deseja dizer. O sentido depende de como \u00e9 dito. \n\nMas temos de diz\u00ea-lo. A linguagem \u00e9 salvadora . \u00c9 um ato de generosidade poder dizer as \n\ncoisas que se sente. \" \n\nRichard Ford \n\nRevista Bravo (setembro de 1998) \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\nA GREVE DOS PETROLEIROS \n\n4.1. O FATO \n\nLevando adiante o plano de privatiza\u00e7\u00e3o do presidente Fernando Collor de Mello, o \n\ngoverno de Fernando Henrique Cardoso lutou para aprovar no Congresso Nacional a quebra dos \n\nmonop\u00f3lios estatais, dentre os quais, o do monop\u00f3lio do petr\u00f3leo. \n\nFalar na quebra do monop\u00f3lio do petr\u00f3leo sempre provocou rea\u00e7\u00f5es divergentes em todo \n\no mundo, estremecia uns e alegrava outros, e, no Brasil, nunca foi diferente. Antes de ver aprovado \n\npelo Congresso Nacional o projeto de lei que tinha por objetivo abrir a atividade de explora\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo no pa\u00eds (monop\u00f3lio da Petrobr\u00e1s desde a d\u00e9cada de 50), o Governo Fernando Henrique teve \n\nque enfrentar grandes debates. \n\nUm deles aconteceu logo no in\u00edcio do primeiro governo FHC. O projeto de lei que \n\nprevia a quebra do monop\u00f3lio do petr\u00f3leo foi enviado ao Congresso Nacional aproximadamente em \n\nmaio de 1995. Este projeto fez voltar \u00e0 cena o antigo debate entre privatistas e n\u00e3o-privatistas, ou seja, \n\nfez voltar \u00e0 cena dois discursos distintos e opostos, com hist\u00f3ria longa e ramifica\u00e7\u00f5es politicas, \n\necon\u00f4micas e filos\u00f3ficas. \n\nNesta mesma \u00e9poca, em maio de 1995, os petroleiros entraram em greve reivindicando o \n\ncumprimento de um acordo de reposi\u00e7\u00e3o salarial assinado pelo governo Itamar Franco, de quem \n\nFernando Henrique fora Ministro da Fazenda O fato de a greve ter sido deflagrad.a justamente no \n\nmomento em que o governo FHC enviava ao Congresso Nacional o projeto de privatiza\u00e7\u00e3o da \n\nPetrobr\u00e1s fez com que ela adquirisse, al\u00e9m do seu car\u00e1ter salarial, um car\u00e1ter politico. Os petroleiros \n\n111 \n\n\n\nfalavam n\u00e3o s\u00f3 em defesa de seus sal\u00e1rios, mas tamb\u00e9m em defesa do monop\u00f3lio do petr\u00f3leo e contra a \n\npol\u00edtica de privatiza\u00e7\u00e3o do governo. \n\nA greve dos petroleiros durou mais de um m\u00eas e atingiu o abastecimento de g\u00e1s de \n\ncozinha e de combust\u00edvel em todo o pa\u00eds. A falta desses produtos no mercado provocou o \n\ndescontentamento da popula\u00e7\u00e3o, que se sentia prejudicada por ter que enfrentar grandes filas para \n\nconseguir g\u00e1s e gasolina. O governo tirava partido dessa situa\u00e7\u00e3o no sentido de acelerar as \n\nprivatiza\u00e7\u00f5es. Alegava que, se houvesse mais empresas trabalhando nas atividades de explora\u00e7\u00e3o, \n\nrefino e distribui\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo no pa\u00eds, a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o seria prejudicada pela greve de uma \n\ncompanhia, pois haveria sempre outras em funcionamento para atender ao consumidor. O projeto de \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o proposto por Fernando Henrique foi aprovado e, hoje, qualquer empresa pode exercer \n\natividades de extra\u00e7\u00e3o, refino e comercializa\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo no Brasil. \n\nComo vemos, a greve dos petroleiros e a quebra do monop\u00f3lio do petr\u00f3leo estavam \n\nfortemente imbricadas uma na outra De um lado, o governo lutava pela privatiza\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s, mas \n\nera acusado pelos defensores do monop\u00f3lio de entregar o petr\u00f3leo ao capital estrangeiro; de outro, os \n\npetroleiros lutavam por reposi\u00e7\u00e3o salarial e contra a quebra de monop\u00f3lio da Petrobr\u00e1s, mas eram \n\nacusados de corporativismo e de lutar em prol de seus privil\u00e9gios por uma parte da popula\u00e7\u00e3o e por \n\nsegmentos organizados que apoiavam a pol\u00edtica do governo. \n\n4.2. A REPERCUSS\u00c3O DO FATO \n\n\u00c0 \u00e9poca da greve, os jornais receberam in\u00fameras cartas reclamando dos transtornos \n\ncausados pelo movimento grevista. Al\u00e9m de protestarem contra a paralisa\u00e7\u00e3o dos petroleiros, os \n\n112 \n\n\n\nleitores, muitas vezes, colocavam-se a favor do plano de privati.za\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s. Os jornais tamb\u00e9m \n\nreceberam in\u00fameras cartas em defesa do movimento grevista e a favor do monop\u00f3lio do petr\u00f3leo. \n\nAs cartas dos leitores enviadas \u00e0s reda\u00e7\u00f5es dos jornais O Globo, JB, OESP e FSP a \n\nrespeito da greve dos petroleiros constitui um dos objetos de estudo desta pesquisa, como j\u00e1 ficou dito. \n\nDo momento da deflagra\u00e7\u00e3o da greve ao final dos tr\u00eas meses subseq\u00fcentes, per\u00edodo \n\nescolhido para a pesquisa das cartas nos jornais, reunimos um corpus de 184 cartas publicadas a \n\nrespeito desse assunto. Desse total, 36,4% foram de apoio ao movimento grevista, 62% lhe foram \n\ncontr\u00e1rias e 1,6%, neutras. A diferen\u00e7a em favor do discurso condenando a greve foi significativa, \n\nquase o dobro de cartas. Dos quatro jornais pesquisados o que mais cartas publicou sobre a greve foi \n\nOESP, 35,9%, seguido da FSP, 25,5%, O Globo, 28,8% e JB, 9,8%. Na FSP e no JB, foi maior o \n\npercentual de cartas favor\u00e1veis \u00e0 paralisa\u00e7\u00e3o dos petroleiros; no Globo e no OESP, a rela\u00e7\u00e3o se \n\ninverteu, sendo mais alto o \u00edndice de cartas contr\u00e1rias \u00e0 greve. Isto indica que a FSP e o JB t\u00eam um \n\ndiscurso mais liberal se comparados ao Globo e ao OESP. \n\nTabela n\u00b0 O 1 - Direcionamento argwnentativo das cartas sobre a greve em cada um dos jornais. \n\nFSP OESP JB GLOBO \n\nFavor\u00e1veis 57,5% 12,1% 61,2% 39,62% \n\nContr\u00e1rias 38,3% 87,8% 33,3% 60,4% \n\nNeutras 4,2% 0% 5,5% 0% \n\n113 \n\n\n\n4.3. OS PRINCIPAIS TOPO/DISCURSIVOS \n\nUma prunerra an\u00e1lise das cartas a respeito da greve dos petroleiros mostrou que \n\ndeterminados topoi discursivos se repetiam de maneira sistem\u00e1tica nos textos. De in\u00edcio, agrupamos as \n\ncartas levando em considera\u00e7\u00e3o os topoi presentes. Posteriormente, verificamos de que maneira eram \n\nfeitas as tematiza\u00e7\u00f5es. No quadro a seguir, apresentamos quais foram esses topoi e seu grau de \n\ntematiza\u00e7\u00e3o nas cartas. No restante deste cap\u00edtulo s\u00e3o feitas observa\u00e7\u00f5es sobre a natureza dessas \n\ntematiza\u00e7\u00f5es. \n\nQuadro 04 - Principais topoi discursivos sobre a greve e grau de tematiza\u00e7\u00e3o \n\nTopos discursivo Cartas a favor da greve Cartas contra a greve \n\nCorporativismo Apagamento total Fortemente tematizado \n\nEntreguismo Fortemente tematizado Apagamento tototal \n\nMonop\u00f3lio da Petrobr\u00e1s Tematizado Tematizado \n\nIlegalidade da greve Apagamento parcial Fortemente tematizado \n\nAcordo Itamar/petroleiros Tematizado Apagamento parcial \n\nPreju\u00edzo da popula\u00e7\u00e3o Apagamento parcial Tematizado \n\nPrivatiza\u00e7\u00e3o Tematizado Tematizado \n\nChama aten\u00e7\u00e3o o fato de os topoi \"corporativismo\" ou \"entreguismo\" serem n\u00e3o apenas \n\n\"tematizados\" nas cartas, mas \"fortemente tematizados\" (com \u00eanfase no \"fortemente''). Al\u00e9m disso, \n\nquando um deles aparece num dos conjuntos (a favor ou contra a greve) \u00e9 automaticamente omitido do \n\noutro. \u00c9 f\u00e1cil entender porque. Como j\u00e1 foi dito, a deflagra\u00e7\u00e3o da greve ocorreu justamente no \n\nmomento em que o governo FHC iniciava os debates em tomo da privatiza\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s. Em \n\n114 \n\n\n\nconseq\u00fc\u00eancia, (re)colocou-se em pauta a pol\u00eamica em tomo do monop\u00f3lio do petr\u00f3leo. No entanto, \n\nembora tenha sido tematizada tanto pela forma\u00e7\u00e3o discursiva favor\u00e1vel a sua manuten\u00e7\u00e3o quanto pela \n\nque lhe \u00e9 contr\u00e1ria, a quest\u00e3o do monop\u00f3lio foi (re)tomada, (re)produzida e (re)con:figurada de maneira \n\nbastante diferenciada em cada um dos conjuntos de carta em an\u00e1lise. \n\nNas cartas \u00aa favor da greve, o monop\u00f3lio estatal foi tematizado basicamente pela \nperspectiva do entreguismo. Os leitores argumentavam que, caso o governo viesse a privatizar a \n\nPetrobr\u00e1s estaria entregando aos estrangeiros, em especial ao americanos, um importante patrim\u00f4nio \n\nnatural do pa\u00eds, o petr\u00f3leo. Em prol desse discurso, evocavam-se sentimentos de patriotismo em defesa \n\ndo \"nosso petr\u00f3leo de boa qualidade e estrategicamente bem situado\", criando-se uma disputa entre \n\n\"n\u00f3s\" (brasileiros) e \"eles\" (estrangeiros)ll. \n\nNas cartas contr\u00e1rias\u00aa greve, a quest\u00e3o do entreguismo \u00e9 totalmente silenciada e surge \n\numa outra: o corporativismo dos funcion\u00e1rios da Petrobr\u00e1s, que n\u00e3o aparece nas cartas a favor da greve. \n\nComo se ver\u00e1 mais adiante, atrav\u00e9s da an\u00e1lise do enunciado \"O petr\u00f3leo \u00e9 nosso\". para aqueles que se \n\ncolocavam a favor da privatiza\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s, o monop\u00f3lio nacional do petr\u00f3leo seria uma quest\u00e3o \n\nvelha, ultrapassada. Provavelmente, a l\u00f3gica por tr\u00e1s desse racioc\u00ednio \u00e9 a de que, em tempos de \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 porque se falar, e muito menos se preocupar ou temer, o \"dom\u00ednio estrangeiro\", \"o \n\ncartel internacional\", \"o grande capital'', \"os interesses multinacionais\". Os que se colocavam contra o \n\nmonop\u00f3lio argumentavam que, na verdade, a preocupa\u00e7\u00e3o deveria recair sobre os grupos corporativos \n\nque, ao defenderem os monop\u00f3lios estatais, estariam defendendo seus interesses pessoais e n\u00e3o os da \n\nna\u00e7\u00e3o. Por sua vez, os grevistas negavam poss\u00edveis interesses corporativos com a greve. Contudo vale \n\nressaltar que, mesmo que os petroleiros tivessem interesses corporativos, como justificariam a defesa \n\nli Mais adiante, em \"O PerctU\"so Discursivo do Enunciado 'O Petr\u00f3leo \u00e9 Nosso'\" , faremos uma an\u00e1lise detalhada desta \nquest\u00e3o. \n\n115 \n\n\n\nde interesses particulares quando a quest\u00e3o do monop\u00f3lio diz respeito a urna causa pol\u00edtica e p\u00fablica. \n\nPor isso, e n\u00e3o por ser falsa, a quest\u00e3o do corporativismo n\u00e3o aparece nas cartas a favor do movimento \n\ngrevista. \n\nInstalou-se, assllll, um processo de rejei\u00e7\u00e3o em que a presen\u00e7a de um determinado \n\nelemento invalidava o surgimento de um segundo. Isto se deu porque, as forma\u00e7\u00f5es discursivas aqui \n\nanalisadas (contra e a favor da greve) s\u00e3o incompat\u00edveis, contradit\u00f3rias e sua coexist\u00eancia num mesmo \n\nespa\u00e7o discursivo \u00e9 imposs\u00edvel. \n\nTodos os outros topoi, \"ilegalidade da greve\", \"acordo Itamar/petroleiros\", \"preju\u00edzo da \n\npopula\u00e7\u00e3o\" e \"privatiza\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s\"l2, aparecem em ambos os conjuntos de cartas sobre a greve, \n\nainda que em graus de presen\u00e7a diferentes. A seguir, comentaremos cada um dos topoi descritos \n\nilustrando-os com alguns exemplos retirados do corpus ampliado. Como j\u00e1 mencionamos, os exemplos \n\nselecionados s\u00e3o fruto de uma an\u00e1lise pr\u00e9via das cartas e neles foram destacadas palavras ou \n\nenunciados chaves que justificam a sua presen\u00e7a no t\u00f3pico. \n\n4.3.1. A QUEST\u00c3O DO MONOP\u00d3LIO: ENTREGillSMO X CORPORATIVISMO \n\nNos exemplos abaixo, encontra-se tematizada a quest\u00e3o do entreguismo. Observamos \n\nque, no lugar de \"entreguismo\", surgem tamb\u00e9m as equival\u00eancias parafr\u00e1sticas: \"entrega do petr\u00f3leo \n\nbrasileiro ao dom\u00ednio estrangeiro\" \"entregar a Petrobr\u00e1s aos interesses muhinacionais\", \"continuar \n\nfavorecendo aos poderosos grupos econ\u00f4micos internacionais\". Observamos que, nos exemplos [055], \n\n[061], [045], [062], [043], o pr\u00f3prio governo brasileiro estaria tomando a iniciativa de entregar o \n\n12 O topos \"privatiza\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s\" n\u00e3o ser\u00e1 analisado individualmente, como s\u00e3o os demais. Quando ele aparece nos \nexemplos, associado a outro topos, filzemos os devidos coment\u00e1rios. \n\n116 \n\n\n\npetr\u00f3leo aos estrangeiros. J\u00e1 no exemplo [049], seriam os americanos que estariam compelindo o \n\ngoverno brasileiro a abrir o monop\u00f3lio constitucional para que eles (os americanos) pudessem se \n\napossar de nosso petr\u00f3leo. No lugar de \"empresas internacionais\", aparecem tamb\u00e9m as seguintes \n\nexpress\u00f5es: \"dom\u00ednio estrangeiro\", \"interesses multinacionais\", \"poderosos grupos ( ... ) internacionais \n\ninteressados nos neg\u00f3cios petrol\u00edferos\", \"americanos\", \"cartel internacional\", \"grande capital\", \"o \n\ncapital\". Essas express\u00f5es deixam subentendida a id\u00e9ia de que as empresas internacionais interessadas \n\nno petr\u00f3leo do Brasil n\u00e3o agem sozinhas, mas em grupo, formam um carteL Al\u00e9m disso, elas teriam, \n\npor conta do seu poder econ\u00f4mico (\"o capital\", \"o grande capital\"), for\u00e7a para compelir o governo \n\nbrasileiro a quebrar o monop\u00f3lio do petr\u00f3leo. Vejamos os exemplos: \n\n(Globo 055]- O Governo quer denegrir a nossa Petrobr\u00e1s para justificar a entrega do \n\npetr\u00f3leo brasileiro ao dom\u00ednio estrangeiro. \n\n[Globo 061]- Quem garante que a greve dos petroleiros n\u00e3o foi arquitetada pelo Governo, \n\ncom a coniv\u00eancia da FUP para viabilizar a quebra do monop\u00f3lio e entregar a Petrobr\u00e1s aos \n\ninteresses muttinacionais? \n\n[Folha 045]- Sai o monop\u00f3lio da Petrobr\u00e1s, entra o oligop\u00f3lio das Sete Irm\u00e3s. S\u00f3 falta o \n\nSenado aprovar o nome do deputado federal Roberto 'Jari' Campos para presidente da \n\nPetrobr\u00e1s. A\u00ed o entreguismo ficar\u00e1, finalmente, consubstanciado 13 \n\n13 O nome do deputado Roberto Campos sempre esteve ligado ao discurso contra os monop\u00f3lios da Uni\u00e3o, em especial \ncontra o monop\u00f3lio do petr\u00f3leo. \n\n117 \n\n\n\n[Globo 062]- A Petrobr\u00e1s n\u00e3o deve ter medo da concorr\u00eancia. Ela deve temer \u00e9 o Governo \n\nbrasileiro, seu acionista majorit\u00e1rio. Se para aprovar a quebra dos monop\u00f3lios o Governo fez \n\no que fez, concedendo favores com dinheiro que n\u00e3o tinha a ruralistas e a deputados, o que \n\nn\u00e3o far\u00e1 para continuar favorecendo aos poderosos grupos econ\u00f4micos nacionais e \n\ninternacionais interessados nos neg\u00f3cios petrol\u00edferos e de comunica\u00e7\u00f5es no Brasil? \n\n[Globo 049]- Na verdade o Governo brasileiro est\u00e1 sendo compelido pelos americanos \n\na abrir o monop\u00f3lio constitucional, para que eles possam \"democraticamente\" se apossar \n\nda nossa tecnologia, do nosso patrim\u00f4nio, do nosso mercado, do nosso petr\u00f3leo de boa \n\nqualidade barato e estrategicamente bem situado, atrav\u00e9s da atua\u00e7\u00e3o perniciosa de um \n\ncartel internacional. \n\n[Globo 063]- A quase totalidade da grande imprensa, patrocinada pelo grande capital, est\u00e1 \n\nse esfor\u00e7ando para passar \u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica a id\u00e9ia de que o petr\u00f3leo n\u00e3o \u00e9 mais quest\u00e3o de \n\nsoberania do pa\u00eds. \n\n[Folha 043]- Depois da avalanche de desinforma\u00e7\u00e3o sobre a greve dos petroleiros e da \n\nconseq\u00fcente 'vit\u00f3ria' privatista do governo FHC-ACM , soam altivas e dignas as palavras de \n\nBarbosa Lima Sobrinho: 'Os eleitores dos pr\u00f3ximos deputados e senadores estar\u00e3o \n\nconscientes de que acabar com o monop\u00f3lio foi uma desvantagem para o Brasil'. Como se \n\nv\u00ea (e se ver\u00e1), se o capital n\u00e3o tem p\u00e1tria, alguns cidad\u00e3os t\u00eam. \n\nEnquanto nas cartas a favor da greve o monop\u00f3lio \u00e9 visto pela perspectiva do \n\nentreguismo, nas cartas contr\u00e1rias ressalta-se que os petroleiros estavam sendo corporativos com o \n\n118 \n\n\n\n\u00fanico objetivo de manter seus privil\u00e9gios e altos sal\u00e1rios (\"a \u00fanica coisa que interessa aos sindicatos \u00e9 a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o sindical\", \"algumas categorias profissionais insistem em ter vantagens e prejudicar \n\noutras\", \"petroleiros irrespons\u00e1veis e ego\u00edstas que colocam os seus interesses pol\u00edticos acima das \n\nnecessidades do povo\", \"manter a base de privilegiados e a capitaliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\", \"manter privil\u00e9gios\", \n\n\"defesa de privil\u00e9gios\", \"quadrilha de petromaraj\u00e1s\", \"maraj\u00e1s que mamam no fundo de pens\u00e3o da \n\nPetros\", \"oportunistas de ganhos f\u00e1ceis\" , \"monopolistas privilegiados\"). \n\nA atitude dos petroleiros de permanecer em greve \u00e9 considerada ego\u00edsta e prejudicial ao \n\npovo, que, sem g\u00e1s de cozinha e combust\u00edvel, passou a ser ref\u00e9m do mon\u00f3polio da Petrobr\u00e1s (\"dom\u00ednio \n\ndas corpora\u00e7\u00f5es e a ditadura dos sindicatos\", \"corporativismo xen\u00f3fabo\", ''sindicalismo chauvinista\"). \n\nAbaixo, algumas cartas que ressaltam o tema do corporativismo: \n\n[JB 069]- N\u00e3o podemos mais permitir que 130 milh\u00f5es de brasileiros continuem sendo \n\nref\u00e9ns nas m\u00e3os de 50 mil petroleiros irrespons\u00e1veis e ego\u00edstas que colocam, em \n\nprimeiro lugar, os seus interesses pol\u00edticos acima das necessidades do povo. \u00c9 preciso \n\nacabar com este tipo de sindicalismo chauvinista que corr\u00f3i as entranhas do Brasil. S\u00f3 h\u00e1 \n\numa sa\u00edda : privatiza\u00e7\u00e3o. S\u00f3 assim esses parasitas sociais v\u00e3o aprender a trabalhar de \n\nverdade. \n\n[OESP 080]- \u00c9 necess\u00e1rio ponderar o que \u00e9 mais perigoso: uma quadrilha de lad\u00f5es que \n\nprocura assegurar o mon\u00f3polio da coca\u00edna e mant\u00e9m uma fam\u00edlia inteira como ref\u00e9m para \n\nconseguir sa\u00edda com garantias de vida, ou uma quadrilha de petromaraj\u00e1s que procura \n\nassegurar o monop\u00f3lio do petr\u00f3leo e mant\u00e9m uma na\u00e7\u00e3o inteira como ref\u00e9m para conseguir \n\numa \"sa\u00edda honrosa\". \n\n119 \n\n\n\n[OESP 106]- S\u00f3 espero que o presidente tenha a mesma firmeza n\u00e3o fazendo nenhum tipo \n\nde concess\u00e3o a esses baderneiros da CUT/PT e demita todos os grevistas anunciados e os \n\nque assinaram a tal lista de demiss\u00e3o coletiva. \u00c9 assim que se defendem os interesses da \n\nsociedade brasileira, ref\u00e9m de monopolistas privilegiados. \n\n[Folha 144]- Vivemos sob o dom\u00ednio das coorpora\u00e7\u00f5es e a ditadura dos sindicatos. Essa \n\n\u00e9 uma excelente oportunidade para acabarmos com os monop\u00f3lios. \n\n[OESP 099]- Essas greves t\u00eam cheiro de \"quanto pior melhor'' ou de\" se melhorar, estraga\", \n\nque possibilita manter a base dos privilegiados e a capitaliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. \n\n[GLOBO 169]- Obrigado por tudo o que eles t\u00eam feito em prol da conscientiza\u00e7\u00e3o do povo \n\nque acordou quanto \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o dos malef\u00edcios radicais e do corporativismo xen\u00f3fobo \n\ndesses alucinados travestidos de trabalhadores . \n\n[OESP 076)- Acabem com essa molecagem corporativista e retr\u00f3gada e reconhe\u00e7am que \n\na maioria dos brasileiros quer as reformas constitucionais. Maraj\u00e1s que mamam no fundo de \n\npens\u00e3o da Petros e nos adicionais de periculosidade recebidos no conforto do Centro \n\nAdministrativo da Petrobr\u00e1s: chega de folga e vamos voltar ao batente! \n\n[OESP 114)- O Pa\u00eds est\u00e1 caminhando para a modernidade. \u00c9 not\u00f3rio o grande salto que \n\nestamos dando rumo a uma economia est\u00e1vel e pr\u00f3spera. No entanto, algumas categorias \n\nprofissionais insistem em ter vantagens e prejudicar outras. Como se j\u00e1 n\u00e3o bastassem \n\n120 \n\n\n\nos privil\u00e9gios que funcion\u00e1rios p\u00fablicos do Metr\u00f4, da Petrobr\u00e1s, gozam, eles resolveram \n\ndeturpar a estabilidade social e econ\u00f4mica do Pa\u00eds ... Chegou a hora de abrir os olhos dos \n\ntrabalhadores: a \u00fanica coisa que interessa aos sindicatos \u00e9 a contribui\u00e7\u00e3o sindical ... \n\n[Folha 149]- Ant\u00f4nio Cartas Spis, com sua amea\u00e7a MQuero ver o que eles dir\u00e3o com a \n\nvota\u00e7\u00e3o sobre o petr\u00f3leo e a gente trouxer o pessoal em peso para lotar o plen\u00e1rio\"(Folha , \n\n26/5), confes.sa que a greve dos petroleiros \u00e9 pol\u00edtica - em defesa de privil\u00e9gios (deles)- e \n\nmascarada de econ\u00f4mica. \n\n(Globo 152]- O presidente Fernando Henrique Cardoso deve agradecer \u00e0 CUT a \n\noportunidade que lhe est\u00e1 dando para isolar os segmentos radicais de direita e esquerda e \n\nos oportunistas dos ganhos f\u00e1ceis, efetuando as reformas de que o pa\u00eds necessita. A crise \n\nserviu para identificar os personagens que se ap\u00f3iam nos monop\u00f3lios para chantagear o \n\nGoverno com o sofrimento imposto ao povo. Quer queiram ou n\u00e3o esses radicais, o Brasil \n\ntem pressa e as reformas passar\u00e3o por cima deles, como um trator dirigido por brasileiros \n\nindignados. \n\n(Globo 177]- Para manter privil\u00e9gios est\u00e3o ocorrendo movimentos grevistas no setor \n\np\u00fablico, liderados principalmente pela CUT, representada por funcion\u00e1rios de estatais que se \n\nencontram ociosos, \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos sindicatos, com \u00f4nus para o Tesouro e garantia de \n\nemprego . \n\n121 \n\n\n\n4.3.2 O ACORDO ITAMAR/ PETROLEIROS \n\nO tema mais recorrente nas cartas em apoio \u00aa greve foi o acordo anteriormente assinado \nentre o governo Itamar Franco e os petroleiros. Segundo os leitores que defendiam o movimento \n\ngrevista, o n\u00e3o cumprimento desse acordo pelo governo Fernando Henrique \u00e9 que teria deflagrado a \n\ngreve. Os petroleiros reinvindicavam que o acordo fosse legalmente reconhecido pelo TST e que fosse \n\nconcedida a reposi\u00e7\u00e3o salarial prevista \n\nA proemin\u00eancia que o acordo Itamar/petroleiros tomou durante a greve sugere que \n\nhavia um t\u00f3pico subjacente por tr\u00e1s desta quest\u00e3o dando-lhe sustenta\u00e7\u00e3o, a saber, o discurso em defesa \n\nda \u00e9tica. Na vis\u00e3o dos petroleiros em greve e daqueles que se colocaram favor\u00e1veis ao movimento \n\ngrevista, seria anti\u00e9tico descumprir um acordo, especialmente se esse acordo foi assinado pela pessoa \n\nque ocupa o cargo de Presidente da Rep\u00fablica. Ou seja, embora os presidentes mudem, a fun\u00e7\u00e3o \n\npermanece e o presidente que assume tem por obriga\u00e7\u00e3o honrar e cumprir os contratos, os acordos \n\nfeitos pelo governo anterior. \n\n[GLOBO 057]- A greve \u00e9 salarial e pelo cumprimento de um acordo coletivo selado pela \n\nmais alta autoridade da Na\u00e7\u00e3o de ent\u00e3o, Itamar Franco, que continua, at\u00e9 por escrito, \n\nconfirmando tal fato. \n\n[FSP 026]- A greve s\u00f3 aconteceu devido \u00e0 intransig\u00eancia do governo FHC e da dire\u00e7\u00e3o da \n\nPetrobr\u00e1s, que se recusaram a cumprir o acordo coletivo referendado pelo ex-presidente \n\nItamar Franco e assinado pela dire\u00e7\u00e3o da empresa. \n\n122 \n\n\n\n[GLOBO 054]- N\u00e3o se pode ignorar que o TST errou ao afirmar que o protocolo assinado \n\nentre a categoria e o ent\u00e3o presidente Itamar Franco n\u00e3o tem valor legal, e que os \n\npetroleiros foram inocentes ao acreditar no acordo. \n\n[OESP 015]- Gostaria de saber com base em que o TST julgou o movimento abusivo, j\u00e1 que \n\nn\u00e3o foi cumprido o que o ex-presidente Itamar e os ex-ministros Ciro Gomes e Marcelo \n\nPimentel assinaram em benef\u00edcio da classe. \n\n[OESP 017]- Afinal. o governo fez um acordo com os petroleiros, n\u00e3o cumpriu e, \n\nsegundo o TST, ele \u00e9 que est\u00e1 certo? \n\n[GLOBO 052]- Cabe perguntar para que serve a Justi\u00e7a do Trabalho. Uma institui\u00e7\u00e3o que \n\nse tomou subalterno menor do Executivo. Qualquer movimento reivindicat\u00f3rio \u00e9 considerado \n\nabusivo ao arrepio dos fatos que comprovam a legitimidade do movimento; desconsidera \n\num acordo juridicamente perfeito e leva as partes ao confronto ... \n\nNas cartas contra o movimento grevista, o acordo Itamar/petroleiros \u00e9 parcialmente \n\napagado. Quando surge \u00e9 no sentido de negar ou questionar-se sua legalidade. Os exemplos: \n\n[FSP 136]- Mesmo tendo sido decretada a abusividade da greve, os petroleiros continuam \n\nparados esperando que se cumpra acordo que a empresa n\u00e3o assinou ... \n\n[FSP 148]- Pensam que podem fazer justi\u00e7a com suas pr\u00f3prias m\u00e3os, usurpando o poder \n\njurisdicional de dizer, de forma definitiva, se um acordo vale ou n\u00e3o vale. \n\n123 \n\n\n\n4.3.3. A ILEGALIDADE \n\nO principal argumento utilizado pelos leitores contra \u00aa greve dos petroleiros foi sua \nalegada ilegalidade, o desrespeito \u00e0s leis, pois o movimento havia sido considerado ilegal, abusivo \n\npelo Tribunal Superior do Traballio (fST). Nas cartas que tematizam a quest\u00e3o da ilegalidade, os \n\npetroleiros s\u00e3o acusados de \"darem as costas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, \u00e0s leis, \u00e0 ordem e \u00e0 democracia\", de \"se \n\njulgarem um superpoder acima da lei\", de \"estarem afrontando a justi\u00e7a\", \"desafiando a autoridade \n\njudici\u00e1ria\", \"desacatando a ordem judicial\", \"deixando de cumprir decis\u00f5es do Poder Judici\u00e1rio\", \n\n\"desrespeitando a decis\u00e3o da justi\u00e7a e, desta forma, afrontando a pr\u00f3pria democracia\". Ressaltamos \n\ntamb\u00e9m o fato de os leitores reivindicarem uma a\u00e7\u00e3o do Governo FHC contra os grevistas. Vejamos os \n\nexemplos: \n\n[OESP 092]- Finalmente, o presidente FH tomou as provid\u00eancias que n\u00f3s, que o elegemos, \n\ntanto desej\u00e1vamos: colocar o Ex\u00e9rcito a trabalhar para o povo. \u00c9 um absurdo o que os \n\npetroleiros est\u00e3o fazendo, ilegalmente, como amea\u00e7ar fechar po\u00e7os de petr\u00f3leo, que n\u00e3o \n\npertencem a eles, mas a todos os brasileiros, que tanto sofrem para pagar seus sal\u00e1rios \n\nalt\u00edssimos. No Brasil n\u00e3o temos quarto poder, os petroleiros devem cumprir a lei. \n\n[Folha 133]- Prepotentes, os petroleiros desafiam a lei e a decis\u00e3o da Justi\u00e7a causando \n\ndanos \u00e0 economia e \u00e0 na\u00e7\u00e3o, n\u00e3o hesitando em defender desta forma abusiva seus \n\nprivil\u00e9gios. \n\n124 \n\n\n\n[JB 071]- A CUT quer ser um superpoder, acima da lei. \u00c9 hora da autoridade mostrar o \n\npeso da lei. \u00c9 hora de punir seriamente esses alucinados. E, acima de tudo, acabar com o \n\nmonop\u00f3lio do petr\u00f3leo , na verdade, monop\u00f3lio da Petrobr\u00e1s. \n\n[Folha 135]- Depois de confirmada abusiva a greve dos petroleiros pelo Tribunal Superior \n\ndo Trabalho (TST). os dirigentes sindicais da Federa\u00e7\u00e3o \u00danica dos Petroleiros, ligada \u00e0 CUT, \n\ndemonstraram toda sua trucul\u00eancia e intransig\u00eancia ao darem, literalmente, as costas \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o, \u00e0s leis, \u00e0 ordem e \u00e0 democracia. Que o presidente Fernando Henrique \n\ncontinue a defender a popula\u00e7\u00e3o, e que n\u00e3o ceda e nem fa\u00e7a concess\u00f5es a essa privilegiada \n\nclasse. \n\n[Globo 155]- \u00c9 triplamente revoltante a greve dos petroleiros. Primeiro . por desrespeitar \n\ndecis\u00e3o da Justi\u00e7a e, desta forma, afrontar a pr\u00f3pria democracia. Segundo , por tomar \n\ntoda a sociedade como ref\u00e9m. para for\u00e7ar a manuten\u00e7\u00e3o dos privil\u00e9gios corporativistas. E \n\nagora , com atos de sabotagem contra o patrim\u00f4nio p\u00fablico, tomando a situa\u00e7\u00e3o caso de \n\npol\u00edcia. Que o presidente da Rep\u00fablica utilize todo o rigor da lei contra os baderneiros e \n\nsabotadores do Plano Real, e acelere as privatiza\u00e7\u00f5es, derrotando esta casta de \n\ntrabalhadores estatais, que traem os ideais da Na\u00e7\u00e3o. \n\n125 \n\n\n\nComo nos exemplos [135] e [155] acima, em muitas das cartas que tematizam a quest\u00e3o \n\nda ilegalidade tamb\u00e9m aparece, no discurso, uma refer\u00eancia clara \u00e0 quest\u00e3o da democracia Os que \n\nescrevem a respeito da ilegalidade alegam que, num pa\u00eds onde n\u00e3o se cumprem as le is, n\u00e3o pode haver \n\ndemocracia, mas uma \"bademocracia\". Vejamos outros exemplos: \n\n[Globo 173]- A democracia s\u00f3 pode existir se houver respeito pela sociedade que a \n\nconstitui e obedi\u00eancia \u00e0s leis que regem a todos, indiscriminadamente. N\u00e3o h\u00e1 democracia \n\nse prevalecem interesses cartoriais, corporativistas e onde a lei \u00e9 obedecida apenas quando \n\nserve aos interesses daqueles que a invocam. Digo isso a prop\u00f3sito da greve dos petroleiros, \n\nquando assistimos, revoltados, aos pol\u00edticos tentarem negociar uma sa\u00edda para a ilegal \n\ngreve, tal como foi avaliada pela Justi\u00e7a. \u00c9 uma ditadura das categorais mais fortes. \n\n[OESP 113]- Excelente o artigo de Saulo Ramos \u00b7Greve e crimes graves\" (25/5). \u00c9 preciso \n\nque o sr. Presidente da Rep\u00fablica fa\u00e7a valer sua autoridade e acabe com essa greve ilegal , \n\nnem que tenha de demitir todos os grevistas e contra eles promover a \u2022instaura\u00e7\u00e3o de \n\ninqu\u00e9ritos policiais e a\u00e7\u00f5es penais\u00b7. O que n\u00e3o pode \u00e9 o Pa\u00eds ficar inerte, encurralado, \u00e0 \n\nmerc\u00ea de chantagistas, sen\u00e3o o que aqui teremos ser\u00e1, n\u00e3o uma democracia, mas uma \n\nbademocracia. \n\n[Folha 136]- Repudiamos a greve geral decretada pela CUT, desafiando o Congresso \n\nNacional e a vida democr\u00e1tica do pa\u00eds. Isso porque, sem uma pauta de reivindica\u00e7\u00f5es \n\ndefinida, com posicionamentos fortemente hostis \u00e0s reformas propostas pelo governo, a CUT \n\nest\u00e1 protestando por protestar, como se viv\u00eassemos numa rep\u00fablica sindicalista. \n\n126 \n\n\n\n[Folha 137]- O Brasil caminhar\u00e1 rapidamente para a tomada do poder pelos sindicatos se o \n\nGoverno Federal e as For\u00e7as Annadas n\u00e3o se aperceberem do desvio de rumos que tomou \n\na nossa democracia. Liberdade sem limites e desrespeito \u00e0s leis e aos direitos do povo- \u00e9 \n\ncomo ela se apresenta. \n\n4.3.4. O PREru\u00edZO DA POPULA\u00c7\u00c3O \n\nOutro topos bastante freq\u00fcente nas cartas contra \u00aa greve foi o preju\u00edzo que o movimento \ngrevista estaria causando \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, que tinha que enfrentar filas gigantescas para conseguir g\u00e1s de \n\ncozinha e combust\u00edveL \n\nNo que diz respeito \u00e0 rela\u00e7\u00e3o povo/Petrobr\u00e1s, Brand\u00e3o (1988) observa que, nas primeiras \n\npropagandas institucionais da Petrobr\u00e1s, existia uma alian\u00e7a entre o povo e a institui\u00e7\u00e3o pela qual se \n\nlutou e que foi criada, mas que, posteriormente, houve um afastamento entre esse povo e essa mesma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. A autora afirma que, num primeiro momento, o povo \u00e9 a personagem principal dos \n\nacontecimentos, a alavanca que impulsiona a luta; ele \u00e9 posto como quem constr\u00f3i a hist\u00f3ria e agencia \n\no discurso, j\u00e1 que quem enuncia assume-se como uma parte desse povo, do qual se faz porta-voz. Num \n\nsegundo momento, o povo passa a referente, a elemento referido pelo relato (\"Quem criou a Petrobr\u00e1s \n\nfoi o povo brasileiro\") ou o elemento comentado do coment\u00e1rio (\"A Petrobr\u00e1s s\u00f3 existe porque o povo \n\n\u00e9 teimoso\"). A autora afirma que de elemento ativo, construtor da hist\u00f3ria p\u00e1tria, o povo passa a ser \n\nconstitu\u00eddo como uma lembran\u00e7a, relegado a um \"monumento\" hist\u00f3rico a ser reativado, reatualizado \n\npela mem\u00f3ria discursiva. \n\n127 \n\n\n\nNo nosso corpus, as palavras \"povo\", \"pov\u00e3o\", \"popula\u00e7\u00e3o\", \"p\u00fablico\", \"usu\u00e1rio\", \n\naparecem com bastante freq\u00fc\u00eancia no discurso contr\u00e1rio \u00e0 greve e indicam um distanciamento entre a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o e o povo, que estaria sendo prejudicado pela greve dos petroleiros. \u00c9 interessante notar que \n\nestas palavras ora s\u00e3o usadas como sin\u00f4nimas, ora s\u00e3o usadas para marcar alguma diferen\u00e7a entre si. \n\nSegundo Pierucci ( 1996), os modos de semantizar o termo \"povo\" t\u00eam se mostrado um \n\nbom discriminante de diferen\u00e7as de mentalidades. Ap\u00f3s uma pesquisa realizada com os padres \n\nbrasileros, este autor verificou que na linguagem do clero o voc\u00e1bulo \"povo\" tende a excluir as elites, \n\nque s\u00e3o identificadas ora com o poder pol\u00edtico (o Estado, o governo, as seitas governamentais), ora com \n\no poder econ\u00f4mico (os ricos, os plutocratas), ora como as minorias secularizadas e cultas. Ap\u00f3s um \n\ntrabalho de codifica\u00e7\u00e3o das respostas dos padres, se chegou as seguintes categorias para o termo \"povo\" \n\n(Pierucc~ 1996: 43-44): \n\n1) os pobres, os marginalizados, os necessitados, os carentes, os deserdados, os empobrecidos \n\n2) os simples, os sem-cultura, os menos cultos, o \"z\u00e9-povinho\", a massa inculta, \n\n3) todos os brasileiros, a popula\u00e7\u00e3o brasileira, todos os que vivem no Brasil, \n\n4 ) as classes dominadas, a classe trabalhadora, as classes exploradas, \n\n5) a parte organizada, os conscientizados, os conscientes ... \n\nAproveitando esta classifica\u00e7\u00e3o de Pierucc~ verificamos os seguintes usos para os termos \n\n\"povo\", \"popula\u00e7\u00e3o\", \"pov\u00e3o\" nas cartas a respeito da greve: \n\n128 \n\n\n\na) as classes dominadas, a classe trabalhadora, as classes exploradas. Exemplos: \n\n[Globo 160]- No T\u00edtulo T da Magna Carta brasileira, par\u00e1grafo \u00fanico, encontra-se \n\nestabelecido que \"Todo poder emana do povo, que o exerce por meio de representantes \n\neleitos ou diretamente, nos termos desta Constitui\u00e7\u00e3o\" .... Mas e o resto do povo? \n\nPermanecer\u00e1 sempre sujeito \u00e0s greves que prejudicam toda a Na\u00e7\u00e3o? \n\n[JB 071]- Vicentinho, presidente da CUT disse que os petroleiros n\u00e3o podem ser \n\nhumilhados. Mas o povo pode sofrer restri\u00e7\u00f5es, impostas pela greve. \n\n[OESP 098]- Atitudes de determinados expoentes da comunidade que dizem trabalhar para \n\no povo possuem car\u00e1ter de autopromo\u00e7\u00e3o, visando cargos eletivos, e n\u00e3o buscar um \n\ncaminho de concilia\u00e7\u00e3o e equil\u00edbrio, a fim de que o segmento sofrido da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\npere\u00e7a, ainda mais em filas. Deve-se dar cheques a quem realmente precisa, e n\u00e3o apagar a \n\n\"fogueira\"com gasolina, produto raro hoje. \n\n[Globo 175]- Os petroleiros cometeram um grav\u00edssimo erro : causaram enormes preju\u00edzos \u00e0s \n\nindustrias, \u00e0s empresas de transportes, aos postos de distribui\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel , \u00e0 classe \n\nm\u00e9dia , a um sem-fim de atividades econ\u00f4micas e ao pov\u00e3o, pois h\u00e1 gente que est\u00e1 \n\npassando oito a dez horas em uma fila para comprar um buj\u00e3o de g\u00e1s de cozinha. Agora o \n\npovo sentiu na carne como \u00e9 ruim para o pa\u00eds um monop\u00f3lio; porque \u00e9 melhor termos dez \n\nou mais empresas extraindo, refinando e distibuindo os derivados do petr\u00f3leo \n\n129 \n\n\n\n[OESP 071]- ... a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, que \u00e9 quem mais sofre pois \u00e9 obrigada a ficar \n\nhoras na fila ou pagar \u00e1gio para adquirir um botij\u00e3o de g\u00e1s. \n\n[OESP 098]- ... a fim de que o segmento sofrido da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o pere\u00e7a , ainda mais \n\nem filas. Deve-se dar cheques a quem realmente precisa , e n\u00e3o apagar a ''fogueira\" com \n\ngasolina, produto raro hoje. \n\nb) a parte organizada, os conscientizados, os conscientes ... \n\n[OESP 102]- O povo brasileiro nunca aceitou a opress\u00e3o e a domina\u00e7\u00e3o e n\u00e3o pode \n\naceitar que meia d\u00fazia de sindicalistas e um dos partidos pol\u00edticos ponham a perder tantos \n\nanos de luta pela liberdade - liberdade perdida por movimentos pol\u00edticos como estes que \n\nvemos hoje. Que se cumpram as leis e exercitem a autoridade, punindo os que abusam de \n\nseus direitos. \n\n[Folha 140]- Acho que as pessoas adquiriram o 'AGP' e o 'DGP'. antes e depois da greve \n\ndos petroleiros. Finda a greve, o m\u00ednimo que n\u00f3s, popula\u00e7\u00e3o agredida, dever\u00edamos fazer \n\nera reivindicar ao sindicato dos 'monopolizadores' pelo menos um ano de terapia e um ano \n\nde ioga inteiramente pagos pelo sindicato. \n\n130 \n\n\n\nc) todos os brasileiros, a popula\u00e7\u00e3o brasileira, todos os que vivem no Brasil, \n\n[OESP 115]- O sr. Vicentinho teme pela humilha\u00e7\u00e3o dos petroleiros ao voltarem ao trabalho, \n\nsem conseguirem o que querem. O que dizer da humilha\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, sem g\u00e1s de \n\ncozinha e sem transporte? \n\n[JB 072]- Extremamente l\u00facido( ... ) o editorial \"Provoca\u00e7\u00e3o insensata\"de 11 /05. A sociedade \n\nn\u00e3o pode ficar ref\u00e9m do corporativismo dos funcion\u00e1rios das estatais, que se julgam acima \n\nda lei e do resto do povo brasileiro. \n\n4.4. A CADEIA ARGUMENTATIV A \n\nEmbora tenhamos utilizado como estrat\u00e9gia metodol\u00f3gica de an\u00e1lise uma divis\u00e3o das \n\ncartas por topoi, vale lembrar que a maior parte delas n\u00e3o usa apenas um argumento para atacar ou para \n\ndefender a greve. O mais comum \u00e9 haver um cruzamento desses argumentos no texto, que aparecem \n\nem conjunto, formando uma cadeia argumentativa Esta cadeia argumentativa deixa entrever o \n\ninterdiscurso, a polifonia Destacamos a seguir o que seria o resumo dos discurso contra e a favor da \n\ngreve nas cartas dos petroleiros. \n\nNo caso do discurso contr\u00e1rio \u00e0 greve dos petroleiros, a l\u00f3gica da cadeia discursiva \n\nparece inatac\u00e1vel. Vejamos ent\u00e3o, \n\n131 \n\n\n\nPor ser considerada ilegal, a greve p\u00f5e em risco a pr\u00f3pria democracia do pa\u00eds. Al\u00e9m \n\ndisso, prejudica milh\u00f5es de brasileiros que permanecem horas nas filas para conseguir g\u00e1s de cozinha. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio, portanto, que o governo acabe com a \"baderna\" e ponha ordem na casa E, \n\nparalelamente, \u00e9 preciso levar adiante o plano de privatiza\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s. Afinal de contas, o \n\nmonop\u00f3lio serve apenas para assegurar privil\u00e9gios corporativistas dos petroleiros, que mant\u00e9m como \n\nref\u00e9m toda a Na\u00e7\u00e3o, que sofre com a ditadura sindical imposta pela categoria. \n\nNo discurso dos que se colocavam a favor da greve, a cadeia argumentativa \u00e9 a seguinte: \n\nAo julgar a greve ilegal e cobrar dos petroleiros que mantivessem as refinarias \n\nfuncionando, a Justi\u00e7a n\u00e3o reconhecia que a greve em curso era pelo cumprimento do acordo, \n\nassinado pelo ent\u00e3o presidente Itamar Franco, que previa reposi\u00e7\u00e3o salarial para a categoria. Ao se \n\nnegar a dialogar com os petroleiros e, em paralelo, renegociar com os ruralistas d\u00edvidas antigas, o \n\nGoverno mostrava uma atitude essencialmente pol\u00edtica, em fun\u00e7\u00e3o de seu plano de privatiza\u00e7\u00e3o. Ao \n\ntentar acabar com o monop\u00f3lio da Petrobr\u00e1s, o governo estaria agindo contra a pr\u00f3pria Na\u00e7\u00e3o, \n\nentregando a empresa ao capital estrangeiro. \n\nEstas podem ser consideradas cartas-modelo representativas do discurso contra e pr\u00f3 \n\ngreve. Embora fict\u00edcias, reswne~ cada uma sob o seu ponto de vista, o que foi dito sobre o movimento \n\ne como foi dito. \n\n132 \n\n\n\n4.5. O PERCURSO DISCURSIVO DO ENUNCIADO \"0 PETR\u00d3LEO \u00c9 NOSSO\" \n\nA partir de agora, analisaremos como se deu a reconfigura\u00e7\u00e3o discursiva do enunciado \n\n\"o petr\u00f3leo \u00e9 nosso\" durante a greve dos petroleiros de 1995. Isto \u00e9, perseguiremos, na superficie do \n\ncorpus, as formas de emerg\u00eancia de um passado, verificando como na rela\u00e7\u00e3o vertical do espa\u00e7o \n\ninterdiscursivo, as fonnas de um discurso primeiro, fundador se cruzam com o discurso da atualidade, \n\nse presentificam e se redimensionam ao sequencializarem-se na superficie discursiva, ao fundirem-se \u00e0 \n\ndimens\u00e3o horizontal do intradiscursivo. Veremos ainda os efeitos de sentido que esse cruzamento \n\nprovoca na constitui\u00e7\u00e3o de um discurso da atualidade. Esses efeitos de mem\u00f3ria tanto podem ser de \n\nlembran\u00e7a, de redefini\u00e7\u00e3o, de transforma\u00e7\u00e3o quanto de esquecimento, de ruptura, de denega\u00e7\u00e3o do j\u00e1-\n\ndito (cf.Foucault, 1969). \n\nAo analisar a propaganda institucional da Petrobr\u00e1s do final da d\u00e9cada de 70, Helena \n\nBrand\u00e3o ( 1988) indaga onde est\u00e1 a for\u00e7a da repetibilid.ade desta seq\u00fc\u00eancia, ou melhor, quais os \n\nelementos constitutivos que a tornam sempre reatualiz\u00e1vel. \n\nDo ponto de vista ling\u00fc\u00edstico, Brand\u00e3o mostra que a c\u00f3pula \u00e9, em \"o petr\u00f3leo \u00e9 nosso\", \n\nfaz equivaler duas palavras igualmente explosivas para as circunst\u00e2ncias hist\u00f3ricas vividas na \u00e9poca em \n\nque o slogan surgiu, a saber, \"petr\u00f3leo\" e \"nosso\" . \n\nComo afirma Brand\u00e3o, ap\u00f3s a segunda grande guerra, o petr\u00f3leo representava a quest\u00e3o \n\nchave da economia pol\u00edtica mundial, constituindo-se em riqueza indispens\u00e1vel aos pa\u00edses que \n\nquisessem se industrializar e conquistar sua independ\u00eancia \n\nPor sua vez, o fragmento \"nosso\", bem como toda a f\u00f3rmula \"o petr\u00f3leo \u00e9 nosso \", \n\npossu\u00eda (e ainda possui) um forte impacto emocionai no discurso pr\u00f3-nacionalismo, despertando no \n\n133 \n\n\n\ndestinat\u00e1rio o sentimento de patriotismo. O d\u00eaitico \"nosso\" - caracter\u00edstico do discurso pol\u00edtico e de \n\ntodo discurso de car\u00e1ter nacionalista, nunca teve uma hist\u00f3ria t\u00e3o rica quanto a referente \u00e0 sua presen\u00e7a \n\nno discurso sobre o petr\u00f3leo. \"Nosso\" representava a p\u00e1tria, o pa\u00eds, o Brasil, os brasileiros, fazendo com \n\nque o indiv\u00edduo se identificasse e se solidarizasse com a coletividade. Portanto, no lugar de \"\u00d5 petr\u00f3leo \n\n\u00e9 nosso\" tamb\u00e9m poderiam figurar as par\u00e1frases \"o petr\u00f3leo \u00e9 do Brasil'', \"o petr\u00f3leo \u00e9 dos \n\nbrasileiros\", \"o petr\u00f3leo \u00e9 do povo brasileiro\" . \n\nApelando para um sentimento nacionalista, o slogan agrupava os indiv\u00edduos sob o signo \n\nda \"brasilidade\", ignorando o fato de que poderia haver pessoas, grupos e partidos que se opusessem ao \n\nmonop\u00f3lio. O slogan apagava poss\u00edveis diferen\u00e7as, unindo a todos, ou seja, mesmo servindo a uma \n\ndeterminada ideologia, a uma determinada causa pol\u00edtica, fazia um apelo aos interesses coletivos da \n\nna\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Olivier Reboul (1975), o tra\u00e7o caracter\u00edstico de todo slogan \u00e9 justamente esse, \n\nfazer as pessoas \"irem na onda\", faz\u00ea-las agir sem que possam discernir a for\u00e7a que as impele. Ele \n\nlembra que o slogan, apesar de ser da mesma natureza da ideologia, dela se diferencia, como a parte do \n\ntodo, como o atual do virtua~ representa uma das materialidades ling\u00fc\u00edsticas da ideologia. \n\n\" ... a palavra \u00e9clat, com todos os seus sentidos poss\u00edveis, \u00e9 a que melhor caracteriza o slogan no seu \n\nrelacionamento com a ideologia. \u00c9clat no sentido de produto de uma explos\u00e3o; mas tamb\u00e9m o pr\u00f3prio \n\nato de explodir, mesmo o de produzir uma explos\u00e3o; no sentido de fragmento de um corpo duro (lasca), \n\nque foi a mais primitiva das armas de corte; no sentido de intensidade de um clar\u00e3o, mais ofuscante do \n\nque iluminadora; no sentido de brilhante ... o slogan \u00e9 wn \u00e9clat de ideologia\" ( Reboul, 1975: 123). \n\nDe acordo com Reboul, o slogan engana, repete (e \u00e9 repet\u00edvel), assedia, cega, extingue o \n\npensamento, destr\u00f3i as condi\u00e7\u00f5es de verdade do enunciado. E, \"se a palavra \"slogan\" \u00e9 pejorativa \u00e9 \n\nporque aquilo que ela designa \u00e9 necessariamente wna f\u00f3rmula sum\u00e1ria, pol\u00eamica e autodissimuladora\". \n\n134 \n\n\n\n\"Linguagem necessariamente sum\u00e1ria: o que n\u00e3o significa que ela minta sempre; mas refere-se \n\nfrequentemente a realidades que escapam a todo controle; resiste portanto \u00e0 an\u00e1lise e \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o. \n\nLinguagem pol\u00eamica, porque a ideologia, sendo partid\u00e1ria, est\u00e1 em geral em conflito com outras; da\u00ed \n\nsua l\u00f3gica dicot\u00f4mica e seu moralismo manique\u00edsta. Linguagem dissimuladora, que oculta seu \n\ndestinador sob a apar\u00eancia de um SE universal, seu apelo \u00e0s paix\u00f5es sob a apar\u00eancia de um discurso \n\nobjetivo\" (Reboul, 1975:122). \n\nDe fato, atrav\u00e9s de urna formula\u00e7\u00e3o simples e marcante, a seq\u00fc\u00eancia \"o petr\u00f3leo \u00e9 nosso\" \n\nsintetiza o ideal da campanha pr\u00f3-petr\u00f3leo, canalizando e expressando o anseio popular por uma \n\ndeterminada causa. \u00c9 urna forma que se apresenta como se fosse irrefut\u00e1vel, incisiva e categ\u00f3rica, \n\ncapaz de instaurar uma rela\u00e7\u00e3o dicot\u00f4mica sugerida por elementos extra-ling\u00fc\u00edsticos situados no \n\ncontexto pol\u00edtico em que, de um lado estamos \"n\u00f3s\", os brasileiros. e, do outro, \"eles\", os estrangeiros, \n\no truste internacional. Propaga-se: \"o petr\u00f3leo \u00e9 nosso\" para obter a conclus\u00e3o contr\u00e1ria: o petr\u00f3leo n\u00e3o \n\n\u00e9 deles, tematizando-se, assim, a quest\u00e3o do entreguismo, t\u00e3o recorrente e fundamental no discurso pr\u00f3-\n\npetr\u00f3leo. Vale destacar que, na d\u00e9cada de 50, o sentimento nacionalista se fazia muito presente no \n\nBrasil. \n\nAl\u00e9m de fazer aderir, prender a aten\u00e7\u00e3o e sintetizar uma id\u00e9ia, Reboul mostra ainda que \n\no slogan \u00e9 essencialmente perlocut\u00f3rio. O que conta mesmo n\u00e3o \u00e9 o seu sentido, mas o que se produz \n\npor meio do que se diz, o efeito da fala sobre o interlocutor. Seja qual for a sua fun\u00e7\u00e3o aparente, a \n\nfun\u00e7\u00e3o real do slogan n\u00e3o est\u00e1 no seu sentido, mas no seu impacto, n\u00e3o est\u00e1 no que ele diz, mas no que \n\nele quer fazer. \n\nAinda do ponto de vista ling\u00fc\u00edstico, Brand\u00e3o diz que a forma verbal \"\u00e9\"- no presente- \u00e9 \n\nintemporal; ela transcende as limita\u00e7\u00f5es temporais e imprime \u00e0 seq\u00fc\u00eancia um car\u00e1ter de perman\u00eancia \n\nA for\u00e7a da seq\u00fc\u00eancia \"O petr\u00f3leo \u00e9 nosso\" est\u00e1 justamente no fato de constituir o n\u00f3dulo para o qual \n\n135 \n\n\n\nconverge todo um feixe de enuncia\u00e7\u00f5es produzidas sobre o tema no passado, reatualizados no presente \n\ne a serem formuladas no futuro. \n\nTanto \u00e9 assim que, em 1995, durante a greve dos petroleiros, o enunciado continuava \n\nv\u00e1lido, embora inserido em um novo contexto s\u00f3cio-hist\u00f3rico. Proclamava-se: \"o petr\u00f3leo \u00e9 nosso\". \n\nRestava saber de quem. Ou seja, restava saber quem ocupava a posi\u00e7\u00e3o de enunciador, quem era esse \n\n\"n\u00f3s\" do discurso. Veremos que pelo menos duas interpreta\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dadas a esse \"n\u00f3s\": 1) os \n\nbrasileiros, a na\u00e7\u00e3o brasileira, 2) os grevistas da Petrobr\u00e1s. \n\nComo j\u00e1 dissemos, \"nosso\" \u00e9 um d\u00eaitico e, para interpret\u00e1-lo, \u00e9 necess\u00e1rio verificar para \n\nonde ele aponta, levar em considera\u00e7\u00e3o quem est\u00e1 falando, quem se encontra na posi\u00e7\u00e3o de enunciador, \n\nbuscar a identidade do produtor do discurso. Quem \u00e9 esse \"n\u00f3s\" que fala? O povo brasileiro, o governo, \n\nos membros dos partidos de esquerda, os defensores do monop\u00f3lio do petr\u00f3leo, etc? \n\nNa d\u00e9cada de 50, a interpreta\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntico-pragm\u00e1tica do slogan \"o petr\u00f3leo \u00e9 nosso\" \n\nconvergia para um s\u00f3 ponto, em que \"nosso\" pretendia representar a na\u00e7\u00e3o, o povo brasileiro. Durante a \n\ngreve dos petroleiros de 95, a an\u00e1lise do corpus mostra que n\u00e3o houve mais essa unanimidade de \n\nleitura, \"nosso\" passou a ter pelo menos duas interpreta\u00e7\u00f5es distintas: 1) continuou sendo empregado \n\ncom o sentido de na\u00e7\u00e3o, 2) passou a remeter os petroleiros em greve. \n\nNas cartas a favor da greve, o d\u00eaitico \"nosso\" manteve o seu sentido nacionalista e \n\ngen\u00e9rico. Os leitores outorgavam-se o direito de f\u00e0lar em nome de todos os brasileros, usando o \n\npronome \"nosso\" para representar a voz dessa coletividade, da na\u00e7\u00e3o, da p\u00e1tria: \n\n[GLOBO 049]- . . . o Governo brasileiro est\u00e1 sendo compelido pelos americanos a abrir o \n\nmonop\u00f3lio constitucional, para que eles possam \u2022democraticamente\" se apossar da nossa \n\ntecnologia , do nosso patrim\u00f4nio, do nosso mercado, do nosso petr\u00f3leo de boa qualidade \n\n136 \n\n\n\nbarato e estrategicamente bem situado, atrav\u00e9s da atua\u00e7\u00e3o perniciosa de um cartel \n\ninternacional. \n\nNeste exemplo, tematiza-se a quest\u00e3o do entreguismo, topos que, como vimos, sempre \n\nsurge nas cartas a favor da greve quando \u00e9 mencionada a palavra \"monop\u00f3lio\" . Aqui, a explora\u00e7\u00e3o do \n\npetr\u00f3leo \u00e9 vista como uma atividade de soberania nacional e, acabar com o monop\u00f3lio equivaleria a \n\n\"entregar o petr\u00f3leo brasileiro ao dom\u00ednio estrangeiro\", \"entregar a Petrobr\u00e1s aos interesses \n\nmultinacionais\", \"favorecer poderosos grupos econ\u00f4micos internacionais interessados nos neg\u00f3cios \n\npetrol\u00edferos do Brac;il '' . \n\nOutro tema que merece destaque nas cartas a favor da greve, quando o assunto \u00e9 \n\nmonop\u00f3lio, \u00e9 o valor que a Petrobr\u00e1s tem para o pa\u00eds. Um exemplo : \n\n[FSP 030]- \u00c9 inconceb\u00edvel que um governo que n\u00e3o se aprofundou em recuperar a hist\u00f3ria \n\nda Petrobr\u00e1s, nem tampouco procurou entender o exato valor e os feitos da Vale do Rio \n\nDoce , tente apressar a privatiza\u00e7\u00e3o ou venda de um patrim\u00f4nio absolutamente diferenciado \n\nde nosso subsolo. \n\nNas cartas contr\u00e1rias \u00e0 greve, a cl\u00e1ssica oposi\u00e7\u00e3o nosso X deles (n\u00f3s X eles), sugerida no \n\nenunciado \"o petr\u00f3leo \u00e9 nosso\", adquire um novo direcionamento discursivo. O pronome \"deles\" (e \n\n\"eles\"), que anteriormente designava os estrangeiros, o truste internacional, passa a referir os \n\ntrabalhadores em greve da Petrobr\u00e1s, denominados \"os donos do petr\u00f3leo\". Como j\u00e1 dissemos, a \n\ntematiza\u00e7\u00e3o do entreguismo \u00e9 eliminada do discurso contra o monop\u00f3lio. Em contrapartida, surge um \n\nnovo tema, o corporativismo dos funcion\u00e1rios da Petrobr\u00e1s. Para os que atacavam a greve, o monop\u00f3lio \n\nn\u00e3o existiria para manter a soberania nacional, mas para manter os privil\u00e9gios dos petroleiros. Este \n\n137 \n\n\n\nargumento \u00e9 recorrente neste conjunto de cartas. O d\u00eaitico \"nosso\" deixou de referir a na\u00e7\u00e3o e passou a \n\nsignificar o grupo de grevistas da Petrobr\u00e1s. O povo brasileiro foi retirado da posi\u00e7\u00e3o de enunc iador e, \n\nem seu lugar, foram colocados os petroleiros em greve. O petr\u00f3leo n\u00e3o era mais da na\u00e7\u00e3o, mas dos \n\npetroleiros em greve. Vejamos alguns exemplos: \n\n[OESP 087]- O petr\u00f3leo \u00e9 nosso! Mas a Petrobr\u00e1s \u00e9 deles e da CUT. At\u00e9 quando o Brasil vai \n\nser ref\u00e9m de privilegiados funcion\u00e1rios das estatais? Privatiza\u00e7\u00e3o j\u00e1! \n\n[FSP 149]- Ant\u00f4nio Carlos Spis ( ... ) confessa que a greve dos petroleiros \u00e9 pol\u00edtica - em \n\ndefesa de privil\u00e9gios (deles) e mascarada de econ\u00f4mica. \n\n[GLOBO 169]- Com t\u00e3o providencial ajuda , foi poss\u00edvel a esmagadora vota\u00e7\u00e3o de \n\nflexibiliza\u00e7\u00e3o do monop\u00f3lio espec\u00edfico, haja vista que agora , verdadeiramente, podemos \n\ndizer que a Petrobr\u00e1s e o petr\u00f3leo n\u00e3o s\u00e3o somente deles, mas sim, de todos os brasileiros. \n\n[OESP 101]-... o monop\u00f3lio \u00e9 da Uni\u00e3o, n\u00e3o de uma empresa, menos ainda de seus \n\nfuncion\u00e1rios maraj\u00e1s. E, se os donos do petr\u00f3leo se negam a produz\u00ed-lo, poderemos nos \n\ncontrapor, economizando-o. \n\n[ ]- Ser\u00e1 que esse corporativismo retr\u00f3grado da Petrobr\u00e1s n\u00e3o consegue entender que o \n\npetr\u00f3leo n\u00e3o \u00e9 deles, e sim da Na\u00e7\u00e3o? \n\n[GLOBO 174]- ... O petr\u00f3leo n\u00e3o \u00e9 mais nosso. Somos ref\u00e9ns, n\u00e3o s\u00f3 dos monop\u00f3lios, \n\nmas tamb\u00e9m de alguns radicais, que colocam a emo\u00e7\u00e3o acima da raz\u00e3o. \n\n138 \n\n\n\n[OESP 119]-... a Petrobr\u00e1s n\u00e3o \u00e9 propriedade da CUT nem do PT. A Petrobr\u00e1s \u00e9 \n\npropriedade de todos os brasileiros. \n\nDiferentemente do que se poderia esperar, o enunciado \"o petr\u00f3leo \u00e9 nosso \" n\u00e3o surgiu \n\nem carta alguma a favor da greve. Este enunciado s\u00f3 veio aparecer no discurso contra o monop\u00f3lio. No \n\nentanto, se, por um lado, o enunciado \"o petr\u00f3leo \u00e9 nosso\" era incorporado ao discurso contra a greve e \n\no monop\u00f3lio, por outro, os leitores procuravam indicar, por meio de estrat\u00e9gias ling\u00fa\u00edsticas, que esta \n\nseq\u00fc\u00eancia estava \"deslocada\" nas cartas, pertencia a um outro discurso, ao discurso dos monopolistas. \n\nPara tanto, marcavam a alteridade discursiva pelo uso das aspas ou pelo emprego do discurso direto. \n\nNos exemplos a seguir, esse mesmo recurso foi usado para indicar que as express\u00f5es \"coisa nossa\", \n\n\"propriedade do povo\", \"patrim\u00f4nio do povo\", e as palavras de ordem \"viva a nossa petrobr\u00e1s\" e \n\n\"ordem e progresso\", tamb\u00e9m pertenciam a um discurso outro. \n\nIn\u00fameras vezes, logo ap\u00f3s a express\u00e3o aspeada, os leitores acrescentavam uma glosa ou \n\num coment\u00e1rio, no sentido de tornar ainda mais explicitas as cr\u00edticas ao discurso estatizante. Esses \n\ncoment\u00e1rios s\u00e3o adjetivados negativamente (\"rid\u00edculo!\", \"as resist\u00eancias derrotadas de origem esp\u00faria\", \n\n\"uma ins\u00f3lita greve\", \"manunten\u00e7\u00e3o demag\u00f3gica\", \"fal\u00e1cias muito mais adequadas \u00e0s rep\u00fablicas de \n\nbananas\") para ressahar que tanto a greve quanto o monop\u00f3lio trazem preju\u00edzos \u00e0 na\u00e7\u00e3o, como vemos \n\nnos exemplos: \n\n[GLOBO 169]- Nossos agradecimentos \u00e0 Federa\u00e7\u00e3o \u00danica dos Petroleiros (FUP), \u00e0 CUT e \n\ndemais agregados pela greve de 30 dias, pelo radicalismo, pelo desrespeito \u00e0 Justi\u00e7a do \n\nTrabalho e pela palavra de ordem \"o petr\u00f3leo \u00e9 nosso\". \n\n139 \n\n\n\n[JB 069)- Durante muitos anos fiz parte da legi\u00e3o de defensores do lema \"o petr\u00f3leo \u00e9 \n\nnosso\" e \"viva a nossa Petrobr\u00e3s\". Rid\u00edculo! Agora vejo claramente os riscos terr\u00edveis \n\ndeste ins\u00f3lito monop\u00f3lio. \n\n[OESP 074]- Superada a tese e n\u00e3o havendo mais raz\u00e3o para que persista o lema \"o \n\npetr\u00f3leo \u00e9 nosso\", com o sentido de exclusividade monopol\u00edstica, \u00e9 de admirar que ainda \n\nremanes\u00e7am as resist\u00eancias derrotadas de origem esp\u00faria! \n\n[GLOBO 161]- Na d\u00e9cada de 40 um movimento popular empolgou as massas : o petr\u00f3leo \u00e9 \n\nnosso. ( ... ) Ningu\u00e9m poderia imaginar \u00e0quela \u00e9poca que algum dia uma ins\u00f3lita greve de \n\npetroleiros viesse a prejudicar o povo . \n\n[FSP 147]- Na d\u00e9cada de 50, \"o petr\u00f3leo \u00e9 nosso\" era uma grande receita. Os barbudos de \n\nCuba davam ibope, assim como o trio \"Los Panchos\", que cantando boleros estavam em \n\nprimeiro lugar. \"O petr\u00f3leo \u00e9 nosso\". Viva o trio \"Los Panchos\"! Abaixo a concorr\u00eancia, a \n\norganiza\u00e7\u00e3o, o trabalho, a democracia! Vamos produzir greves pol\u00edticas pois \u00e9 f\u00e1cil: nada se \n\nperde e acaba em pizza . \n\n[GLOBO 178]- Gra\u00e7as ao despertar da consci\u00eancia , a manuten\u00e7\u00e3o demag\u00f3gica de frases \n\ncomo \"0 petr\u00f3leo \u00e9 nosso\" e \"Propriedade do povo\", que n\u00e3o passam de fal\u00e1cias muito \n\nmais adequadas \u00e0s \"rep\u00fablicas de bananas\" ... \n\n]- N\u00e3o est\u00e1 na hora de levarmos a s\u00e9rio o que ocorria com a Companhia Sider\u00fargica \n\nNacional, tamb\u00e9m cognominada \"pabim\u00f4nio do povo\"? \n\n140 \n\n\n\nEstes exemplos deixam entrever que um importante argumento utilizado pelos que \n\nquerem a privatiza\u00e7\u00e3o \u00e9 o de que o discurso nacionalista, em favor do monop\u00f3lio, \u00e9 um discurso velho, \n\nretr\u00f3grado, ultrapassado , que deve ser deixado para tr\u00e1s, caso contr\u00e1rio n\u00e3o se conseguir\u00e1 o \n\ndesenvolvimento. Este argumento fica ainda mais expl\u00edcito nos exemplos abaixo: \n\n[OESP 074]- ... onde se insere \"ordem e progresso\", com superposi\u00e7\u00e3o daquele lema, que \n\npoderia ser mais completo: ''o petr\u00f3leo \u00e9 nosso porque tamb\u00e9m somos fossilizados\". \n\nAfinal , por terem sua provini\u00eancia no estado f\u00f3ssil, n\u00e3o se sentiriam mais \u00e0 vontade como \n\nretr\u00f3gados e inimigos do progresso - o que seria, por\u00e9m, uma contradi\u00e7\u00e3o com os dizeres da \n\nbandeira? \n\n[FSP 145]- A greve dos petroleiros mostra a necessidade urgente de duas provid\u00eancias: \n\nprivatizar a Petrossauro e 'arrumar' um trabalho para Lula e Vicentinho. \n\n[OESP 104]- Estamos em plena vig\u00eancia da onda de greves do cutismo estatal. est\u00e3o \n\nparadas a Petrossauro, a Eletrossauro, a Telessauro e outras gigantes estatais \n\nprometem cruzar os bra\u00e7os em defesa de suas mordomias. Se o pre\u00e7o que a sociedade -\n\nque votou pela moderniza\u00e7\u00e3o do Pa \u00eds - tem de pagar para nos livrannos desses \n\nmastodontes pr\u00e9-hist\u00f3ricos \u00e9 ficar alguns dias sem g\u00e1s, combust\u00edveis. energia el\u00e9trica e \n\ntelecomunica\u00e7\u00e3os, \u00e9 muito baixo e devemos pag\u00e1-lo com galhardia. \n\n141 \n\n\n\nA an\u00e1lise feita aqui com o enunciado \"o petr\u00f3leo \u00e9 nosso\" mostra que as palavras est\u00e3o \n\nvivas produzindo sentidos que, longe de estarem cristalizados, acompanham o momento hist\u00f3rico e \n\ncada grupo produz e interpreta os sentidos dentro dessas condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3rico-sociais. H\u00e1 sempre uma \n\npossibilidade de movimento, de transforma\u00e7\u00e3o do sentido, inclusive para formas ling\u00fc\u00edsticas muito \n\nr\u00edgidas como o slogan. \n\n142 \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 5 \n\nA TESE SOBRE A HOMOSSEXUALIDADE DE ZUMBI \n\nInserida entre os movimentos sociais urbanos das minorias, a luta dos homossexuais \n\ndifere da luta de deficientes fisicos, \u00edndios, negros, mulheres, ou de qualquer outro grupo socialmente \n\nexclu\u00eddo. O que torna o desafio dos militantes homossexuais particular \u00e9 o fato de eles tratarem como \n\npol\u00edtica e p\u00fablica uma quest\u00e3o tradicionalmente relegada \u00e0 esfera do pessoal e do privado: a \n\nsexualidade. A causa que os homossexuais defendem \u00e9 \u00e1rdua Trata-se de tomar as pr\u00e1ticas sexuais \n\ncomo algo poss\u00edvel de inscrever no espa\u00e7o p\u00fablico, trata-se de tornar p\u00fablica uma inst\u00e2ncia individual e \n\ncoloc\u00e1-la como fato pol\u00edtico. Al\u00e9m de reivindicar que a exposi\u00e7\u00e3o de casais gays no espa\u00e7o p\u00fablico \n\nseja vista como um fato normaL a comunidade homossexual busca ainda tornar enunci\u00e1vel uma pr\u00e1tica \n\nsexual diferente ao dizer-se sujeito dela. Como diz Foucault (1969:10): \n\n\" ... o discurso- como a psican\u00e1lise nos mostrou- n\u00e3o \u00e9 simplesmente aqui lo que manifesta (ou \n\noculta) o desejo; \u00e9, tamb\u00e9m, aquilo que \u00e9 objeto do desejo ( .. . ) o discurso n\u00e3o \u00e9 simplesmente aquilo \n\nque traduz as lutas ou os sistemas de domina\u00e7\u00e3o, mas aquilo por que, pelo que se luta, o poder do qual \n\nnos queremos apoderar\". \n\nDesta forma, para aquele que \"se assume\" publicamente, ser enunciador de sua pr\u00f3pria \n\nsexualidade \u00e9 um dos seus maiores desejos. O discurso da afinna\u00e7\u00e3o homossexual tem, portanto, uma \n\ngrande import\u00e2ncia no movimento de libera\u00e7\u00e3o sexual e a milit\u00e2ncia homossexual luta para que seja \n\nquebrado o compl\u00f4 do sil\u00eancio sobre a homossexualidade. \n\nNeste sentido, passou a ser uma estrat\u00e9gia bastante usada pelo movimento gay em todo o \n\nmundo revelar a homossexualidade, real ou imagin\u00e1ria, de personalidades, no intuito de engajar vozes e \n\n143 \n\n\n\nexperi\u00eancias \u00e0 pol\u00edtica pela libera\u00e7\u00e3o sexual. Essa forma de ativismo pol\u00edtico, que busca dar \n\nvisibilidade \u00e0 homossexualidade de figuras de vulto, tomou corpo especialmente nos Estados Unidos e \n\nna Europa. No Brasil, o nome do antrop\u00f3logo Luiz Mott destaca-se entre o grupo de pessoas que se \n\nalinham com este movimento. \n\nEm maio de 1995, aproveitando a data de comemora\u00e7\u00e3o dos 300 anos do fim do \n\nQuilombo dos Palmares, Mott, que na \u00e9poca ocupava o cargo de presidente do Grupo Gay da Bahia, \n\nresolveu publicar, em jornais de Salvador e S\u00e3o Paulo, um artigo intitulado \"Era Zumbi homossexual?\". \n\nA tese de Mott sobre a homossexualidade de Zumbi j\u00e1 havia sido divulgada cinco anos antes, sem \n\nrepercurs\u00e3o alguma. Ao relan\u00e7\u00e1-la em m\u00eddia nacional justamente no momento em que se \n\ncomemoravam os 300 anos da morte de Zumb~ Mott foi acusado de estar sendo oportunista, de estar \n\n''pegando carona\" nas festas comemorativas dos negros. Em entrevista \u00e0 revista Veja, publicada em \n\n31 /05/95, Mott responde a essas acusa\u00e7\u00f5es dizendo que os negros reivindicam a negritude de Machado \n\nde Assis e de M\u00e1rio de Andrade exatamente quando se lembra alguma efem\u00e9ride dessas \n\npersonalidades. Na opini\u00e3o do antrop\u00f3logo, nada mais justo que tamb\u00e9m os homossexuais \n\naproveitassem essas ocasi\u00f5es para chamar a aten\u00e7\u00e3o sobre a sexualidade de suas celebridades. De \n\nacordo com Mott, no mundo inteiro os movimentos das minorias f\u00e0zem pesquisas para descobrir os \n\nseus her\u00f3is e assim diminuir o preconceito. \"Precisamos de \u00eddolos, de modelos positivos a nos inspirar. \n\nFalar da sexualidade de Zumbi, de Santos Dumont ou da imperatriz Leopoldina \u00e9 uma tentativa de \n\nchamar a aten\u00e7\u00e3o da sociedade para as figuras de vulto que s\u00e3o homossexuais.( ... ) Quanto mais zumbis, \n\nsantos dumonts, quanto mais cantores e cantoras baianas se assumirem, menos jovens ir\u00e3o parar nos \n\nconsult\u00f3rios psiqui\u00e1tricos ou se matar com o ego dessintonizado do desejo mais profundo. Eles \n\nprecisam de modelos positivos para assumir o pr\u00f3prio homossexualismo\", declarou Mott \n\n144 \n\n\n\nNesta mesma entrevista \u00e0 Veja, Mott afirmou que no Brasil existem 15 milh\u00f5es de \n\nhomossexuais e, desses, 95% seriam enrustidos. Mott alegava que os homossexuais enrustidos, que \n\nocupam destaque na m\u00eddia, poderiam ter um papel important\u00edssimo para diminuir a discrimina\u00e7\u00e3o \n\ncontra a comunidade gay, e aproveitou para citar nomes de v\u00e1rios artistas que seriam homossexuais. \n\nTal atitude foi recriminada pelo p\u00fablico leitor da revista (ver trecho de carta analisado adiante). \n\nO problema de Mott foi justamente fazer do espa\u00e7o p\u00fablico o lugar de exibi\u00e7\u00e3o da \n\nprivacidade de v\u00e1rias personalidades, contempor\u00e2neas e do passado. O pressuposto \u00e9 que o povo n\u00e3o \n\nperdoa a \"hiperexposi\u00e7\u00e3o\" de atitudes s\u00f3 admiss\u00edveis em \u00e2mbito estritamente privado, como tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o tolera que terceiros \"difamem\" pessoas p\u00fablicas, alegando que elas s\u00e3o homossexuais, como fica \n\ndaro na carta abaixo 14 (grifos nossos): \n\n[Veja]- N\u00e3o h\u00e1 crime algum em cada um ser o que quer que seja, o que n\u00e3o se pode \u00e9 \n\ndeixar de reconhecer a contribui\u00e7\u00e3o que cada um dos nomes citados pelo entrevistado nos \n\ndeu, seja em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s artes, aos inventos, \u00e0 cultura etc.( ... ) O que \u00e9 inaceit\u00e1vel, \u00e9 que se \n\nexponha a imagem de um Estado e de pessoas que significam muito para muitos \n\nbrasileiros de fonna tio vulgar. O problema n\u00e3o \u00e9 o que eles s\u00e3o ou deixam de ser, a \n\nquest\u00e3o \u00e9 o que eles representam para todos n\u00f3s brasileiros. ( ... ) N\u00e3o vejo defeitos nas \n\npessoas que, por qualquer motivo, seja homossexual, bisexual, heterosexual ou o raio que o \n\nparta; pederastia, frescura, vulgaridade \u00e9 que n\u00e3o combinam com nada. Vergonha tem \n\nquem aos outros n\u00e3o envergonha. \n\n14 Mesmo n\u00e3o fazendo parte do corpus inicial da pesquisa, esta carta publicada na revista Veja j\u00e1 foi citada e analisada no \ncap\u00edtulo 1. \n\n145 \n\n\n\nA repercurs\u00e3o do artigo de Mott a respeito da homossexualidade de Zumbi \u00e9 um dos \n\nfatos discursivos em an\u00e1lise neste trabalho. Observamos que, durante os tr\u00eas meses estipulados para \n\npesquisa nos jornais, o n\u00famero de cartas publicadas na FSP, OESP, JB e O GLOBO sobre o assunto \n\nfoi pequeno, um total de 15 cartas (lembremos que sobre a greve dos petroleiros, num per\u00edodo \n\nequivalente, foram publicadas 184 cartas). No entanto, mesmo sem termos quantificado, \u00e9 importante \n\nmencionar que, o n\u00famero de artigos veiculados nos jornais a respeito do tema foi bastante significativo. \n\nComo comemoravam-se os 300 anos da morte de Zumbi, alguns ve\u00edculos chegaram a publicar cadernos \n\nespeciais sobre o l\u00edder negro, em que falavam a respeito de sua poss\u00edvel homossexualidade. Esse \n\nmaterial ficou de fora da an\u00e1lise, tendo em vista o nosso corpus se constituir, exclusivamente, de cartas \n\n\u00e0 reda\u00e7\u00e3o. \n\nVerificamos que o caso \"Zumbi\" despertou interesse especial em intelectuais, \n\nacad\u00eamicos e membros de associa\u00e7\u00f5es homossexuais. Das 15 cartas escritas sobre o assunto, 400/o s\u00e3o \n\nassinadas por professores de hist\u00f3ria, filosofia, antropologia ou membros de associa\u00e7\u00f5es homossexuais. \n\nNas cartas que levam a assinatura dessas \"autoridades\", \u00e9 un\u00e2nime o posicionamento favor\u00e1vel \u00e0 \n\nhip\u00f3tese levantada por Mott. Embora as pessoas n\u00e3o concordem explicitamente com a tese do \n\nantrop\u00f3logo, afirmam ser poss\u00edvel a homossexualidade de Zumbi, ou seja, mostram-se abertas a \n\ndiscutir a quest\u00e3o. J\u00e1 o cidad\u00e3o comum parece n\u00e3o ter sentido tanta necessidade de se pronunciar sobre \n\na pol\u00eamica em tomo da homossexualidade de Zumbi. Isso significa que falaram mais especialistas e \n\nmenos an\u00f4nimos, provavelmente porque quest\u00f5es da natureza da que estava em debate n\u00e3o t\u00eam efeito \n\ndireto no dia a dia das pessoas. Descobrir quais eram as verdadeiras prefer\u00eancias sexuais de Zumbi n\u00e3o \n\niria alterar o cotidiano da popula\u00e7\u00e3o. J\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 greve dos petroleiros, por exemplo, a situa\u00e7\u00e3o \n\nera bem d\u00fcerente. A paralisa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores da Petrobr\u00e1s afetou diretamente a vida do cidad\u00e3o, \n\nque, muitas vezes, resolveu manifestar publicamente suas queixas atrav\u00e9s das cartas \u00e0 reda\u00e7\u00e3o. \n\n146 \n\n\n\nV ale frisar tamb\u00e9m que, diferentemente da postura do grupo intitulado acima de \n\n\"pessoas autorizadas\", quando o cidad\u00e3o comum decidiu escrever sobre Zumbi, foi para colocar-se \n\ncontra a tese de Mott e contra a pr\u00e1tica homossexual. Como mostram os exemplos: \n\n[JB 187]- Aproveito para cobrar das pessoas que fazem campanha contra a discrimina\u00e7\u00e3o \n\ndos homossexuais um pouco de coer\u00eancia. Afinal. a homossexualidade \u00e9 um desvio de \n\nconduta e deve ser combatida. Sempre nas horas de perigo a Igreja teve de guiar o seu \n\nrebanho. O papa Jo\u00e3o Paulo 11 sempre foi coerente em suas id\u00e9ias e declara\u00e7\u00f5es sobre \n\nhomossexualismo, aborto, eutan\u00e1sia, experi\u00eancias com concep\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica, celibato dos \n\npadres, etc. \n\n(OESP 190]- Lendo o jornal. deparo-me com not\u00edcias como \"Zumbi era homossexual\u00b7 e \n\n\"Lampi\u00e3o era homossexual~. Os grupos gays sempre protestam contra preconceito, por\u00e9m, \n\ncom teses bomb\u00e1sticas desse tipo, s\u00f3 v\u00eam acirr\u00e1-lo . N\u00e3o posso admitir que minorias, sem \n\nnenhuma comprova\u00e7\u00e3o, lancem d\u00favidas sobre a orienta\u00e7\u00e3o sexual de personagens \n\nhist\u00f3ricos. \n\nA estrat\u00e9gia de Mott de rememorar a tese sobre a homossexualidade de Zumbi \n\njustamente no momento em que o movimento negro comemorava os 300 anos da morte do her\u00f3i dos \n\nQuilombos funcionou muito bem. Ele conseguiu chamar aten\u00e7\u00e3o para o preconceito que os \n\nhomossexuais sofrem no pa\u00eds e, mais do que isso, gerou uma pol\u00eamica que ningu\u00e9m esperava: deu \n\nin\u00edcio a uma disputa acirrada entre homossexuais e militantes do movimento negro, cada grupo \n\n147 \n\n\n\nreivindicando para si a imagem do l\u00edder africano. O antrop\u00f3logo chegou, inclusive, a ter sua casa e \n\ncarro pichados por membros de entidades negras da Bahia, como j\u00e1 foi dito mais acima. \n\nA disputa criada em tomo da figura de Zumbi foi t\u00e3o forte que alguns leitores parecem \n\nter ficado bem mais sensibilizados por ela do que propriamente pela novidade proposta por Luiz Mott. \n\nDas 15 cartas escritas comentando a tese sobre a homossexualidade de Zumbi, 40% condenam a rea\u00e7\u00e3o \n\nda comunidade negra contra a tese de Mott. Este \u00e9 o ato de fala b\u00e1sico presente nas cartas. Espantava \n\nos leitores o fato de os negros, que tamb\u00e9m s\u00e3o v\u00edtimas de discrimina\u00e7\u00e3o, repudiarem a possibilidade \n\nde Zumbi ser gay, mostrando claro preconceito contra os homossexuais. Alguns exemplos: \n\n[FSP 195]- O comportamento dos grupos de consci\u00eancia negra, agressivo, amea\u00e7ando Luiz \n\nMott, deixou bem claro que a homofobia est\u00e1 presente nas classes marginalizadas. \n\nParab\u00e9ns Luiz Mott. \n\n[FSP 192]- Essa discuss\u00e3o serve para colocar em cheque quem \u00e9 mais discriminado: o \n\nhomossexual ou o negro? \n\nOs outros atos de fala presentes nas cartas foram os seguintes: lembrar que a liberdade \n\nde express\u00e3o \u00e9 um direito de todos e que deve ser garantida (presente em 20% das cartas), ~ondenar \n\na pr\u00e1tica homossexual (13,33% das cartas), condenar a tese de Mott (6,66%), desmentir a tese de \n\nMott (6,66%), responder ao arti~ulista Nei Lopes, que criticou a tese de Mott e, em paralelo, \n\nreafirmar a tese da homossexualidade de Zumbi (13,33% das cartas). Vejamos os exemplos: \n\n[FSP 191]- Antes de mais nada, a liberdade de pesquisa deve ser respeitada. Se o \n\nantrop\u00f3logo Luiz Mott est\u00e1 certo ou n\u00e3o na sua hip\u00f3tese de que o l\u00edder Zumbi dos Palmares \n\n148 \n\n\n\nera homossexual \u00e9 um tema para ser discutido. Outra coisa, no entanto, \u00e9 boquear os canais \n\ndo denate e colocar-se na via \u00fanica da barb\u00e1rie. \n\n[JB 187]- Aproveito para cobrar das pessoas que fazem campanha contra a discrimina\u00e7\u00e3o \n\ndos homossexuais um pouco de coer\u00eancia. Afinal, a homossexualidade \u00e9 um desvio de \n\nconduta e deve ser combatida. \n\n[OESP 190]- Lendo o jornal , deparo-me com not\u00edcias como \"Zumbi era homossexual\" e \n\n\"Lampi\u00e3o era homossexual\". Os grupos gays sempre protestam contra preconceito, por\u00e9m, \n\ncom teses bomb\u00e1sticas desse tipo, s\u00f3 vem acirr\u00e1-lo . N\u00e3o posso admitir que minorias, sem \n\nnenhuma comprova\u00e7\u00e3o, lancem d\u00favidas sobre a orienta\u00e7\u00e3o sexual de personagens \n\nhist\u00f3ricos. \n\n(FSP 193]- Venho desmentir, como africano que sou e oriundo da tribo dos jagas, a mesma \n\nda qual Zumbi \u00e9 descendente, as cal\u00fanias e difama\u00e7\u00f5es infundadas, que est\u00e3o sendo \n\natribu\u00eddas contra Zumbi. \n\n(Globo 197]- Na reportagem \"Antrop\u00f3logo: Zumbi era gay\" (O Globo, 29/04) listei cinco \n\npistas sugerindo que Zumbi era homossexual. Em carta de 3/5, Nei Lopes tratou-me \n\nrudemente, qualificando de leviana e sensacionalista minha declara\u00e7\u00e3o ( ... )Se fui leviano e \n\nsensacionalista ao dar cr\u00e9dito a essa insuspeita fonte local, a emenda do senhor assessor \u00e9 \n\nbem pior que meu soneto, e o m\u00ednimo que posso qualific\u00e1-la \u00e9 de dogm\u00e1tica e racista sexual, \n\npois n\u00e3o tira valor algum de Zumbi o fato de ter sido cocho e ter a mesma prefer\u00eancia \n\nhomoer\u00f3tica do maior guerreiro da antiguidade Alexandre Magno. \n\n149 \n\n\n\nNas cartas a seguir, destacam-se os predicados valorativos atribu\u00eddos a Luiz Mott (em \n\nnegrito), ressaltando a sua condi\u00e7\u00e3o social de professor universit\u00e1rio, homem da ci\u00eancia e do saber, \n\npesquisador e estudioso (\"professor doutor Luiz Mott\", \"o antrop\u00f3logo Luiz Mott\", \"o professor Luiz \n\nMott\"). Essa caracteriza\u00e7\u00e3o discursivo-referencial de Luiz Mott tem um efeito positivo no discurso \n\ndaqueles que se colocam favor\u00e1veis \u00e0 hip\u00f3tese levantada pelo antrop\u00f3go. Explica-se: se quem fala \u00e9 \n\numa pessoa s\u00e9ria, seu discurso tamb\u00e9m \u00e9 s\u00e9rio, merece cr\u00e9dito. A maneira escolhida, nestas cartas, para \n\nse referir a Mott exclui naturalmente muitas outras caracter\u00edsticas do antrop\u00f3logo, que poderiam ter \n\naparecido no discurso, mas que foram \"esquecidas\", \"postas de lado\", propositadamente ou n\u00e3o. Por \n\nexemplo, poder-se-ia se ter definido Mott como pai de fanu1ia ou homossexual. Com exce\u00e7\u00e3o da carta \n\n[198], que faz refer\u00eancia ao fato de Mott ser membro de um movimento de homossexuais, em nenhuma \n\noutra a homossexualidade de Mott \u00e9 mencionada. Isto indica que quem escreve \u00e9 indeferente, n\u00e3o d\u00e1 \n\nmuito relev\u00e2ncia ao tema. Provavelmente, os autores destas cartas pertencem a uma forma\u00e7\u00e3o \n\ndiscursiva que n\u00e3o v\u00ea a homossexualidade como problema. isto \u00e9, n\u00e3o s\u00e3o preconceituosos em rela\u00e7\u00e3o \n\nao assunto. \n\n[JB 185]- Fiquei surpreso e decepcionado com a irrita\u00e7\u00e3o e homofobia com que algumas \n\npessoas se manifestaram a respeito da tese do professor doutor Luiz Mott sobre Zumbi. \n\nMinha surpresa \u00e9 com o fato de se achar que \"desmoraliza\" ou macula a imagem de Zumbi a \n\nsugest\u00e3o de homossexualidade. Em que ser homossexual seria ruim para Zumbi ou qualquer \n\noutra pessoa? lmbufdos de uma cultura machista branca, juda\u00edca e crist\u00e3 , personalidades \n\nnegras beijaram a m\u00e3o do algoz cultural ao tomarem posi\u00e7\u00e3o com tanto preconceito. \u00c9 \n\npreciso que se saiba que em outras culturas, e na africana tamb\u00e9m, h\u00e1 muita indulg\u00eancia \n\ncom a pr\u00e1tica homossexual. \n\n150 \n\n\n\n(FSP 191] Antes de mais nada, a liberdade de pesquisa deve ser respeitada. Se o \n\nantrop\u00f3logo Luiz Mott est\u00e1 certo ou n\u00e3o na sua hip\u00f3tese de que o l\u00edder Zumbi dos \n\nPalmares era homossexual, \u00e9 um tema para ser discutido. Outra coisa, no entanto, \u00e9 \n\nbloquear os canais do debate e colocar-se na via \u00fanica da barb\u00e1rie. O epis\u00f3dio abre a \n\noportunidade de esclarecer melhor a quest\u00e3o: n\u00e3o se Zumbi era neguinho ou neguinha, mas \n\ncomo est\u00e3o vivos, aqui e agora, o preconceito e o seu bra\u00e7o direito - a viol\u00eancia. \n\n[GLOBO 198] Quando celebramos os 300 anos da morte de Zumbi dos Palmares e \n\nsedimentamos o dia 20 de novembro como o Dia Nacional da Consci\u00eancia Negra, cabe \n\nressaltar que independentemente de qualquer orienta\u00e7\u00e3o sexual, Zumbi vale para todos n\u00f3s \n\n-homossexuais ou heterossexuais, negros ou n\u00e3o-negros - pelo seu ideal de liberta\u00e7\u00e3o. O \n\nprofessor Luiz Mott, militante do Movimento de Homossexuais, busca apontar para a \n\nsociedade pessoas de grande contribui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, visando a demonstrar que ser \n\nhomossexual n\u00e3o \u00e9 impeditivo para o exerc\u00edcio pleno de um papel social. Assim, como \n\nmulher negra e feminista , ao analisar a vida de Zumbi dos Palmares e a causa pela qual foi \n\nassassinado, fico \u00e0 vontade para considerar que Zumbi foi, al\u00e9m de negro, mulher, favelado, \n\ndeficiente f\u00edsico, enfim , s\u00edntese de todos os exclu\u00eddos inconformados com a exclus\u00e3o social. \n\nNas cartas aqui analisadas, a men\u00e7\u00e3o da palavra \"homosssexualidade\" e/ou seus \n\nsin\u00f4r\u00famos, como tamb\u00e9m termos correlatos transformou-se numa estrat\u00e9gia enunciativa que deixa \n\ntransparecer a forma\u00e7\u00e3o discursiva \u00e0 qual pertence o autor da carta Neste sentido, foi interessante \n\nobservar os modos particulares de ocorr\u00eancia dos termos listados no quadro a seguir. Notamos que \n\nalguns utilizam certos termos mais abertamente, o que provavelmente significa que n\u00e3o consideram o \n\nque \u00e9 designado como problem\u00e1tico. Os que usam muitos eufemismos, de certa maneira, consideram a \n\n151 \n\n\n\nhomossexualidade um problema. A utiliza\u00e7\u00e3o de certos termos demasiadamente escolhidos \n\ndenunciaria, exatamente pelo cuidado excessivo, atitudes preconceituosas. O cuidado acaba, assim, por \n\nafirmar que escolhas n\u00e3o usuais podem ser consideradas sintoma de preconceito (\"amor que n\u00e3o ousa \n\ndizer o nome\", \"pecado nefando\", \"prefer\u00eancia sexual degenerada\"). Vejamos o quadro na p\u00e1gina \n\nseguinte: \n\nQuadro 05- Varia\u00e7\u00f5es tem\u00fanol\u00f3gicas de palavras-chave sobre o caso \"Zumbi\" \n\nTermos referenciados FD a favor dos homossexuais FD contra os homossexuais \n\n- Homossexualismo - Homossexualidade - Amor que n\u00e3o ousa dizer \n- Pr\u00e1tica homossexual o nome \n\n- Prefer\u00eancia sexual \ndegenerada \n\n- Pecado nefando \n- Agress\u00e3o total \u00e0 natureza \n\nhumana \n\n- H\u00e1bitos imundos \n-Homossexual (ais) - Comunidade homossexual \n\n- Gaye l\u00e9bica \n\n- Grupo gay \n\n- Heterossexuais -pol\u00edgamos declarados \n\n- Heterossexualidade - Costume obrigat\u00f3rio o \nhomem ter esposa como \n\ncompanheira e n\u00e3o outro \n\nhomem \n\n- Sexualidade - Orienta\u00e7\u00e3o sexual \n- Prefer\u00eancias sexuais \n\n- Preconceito - Homofobia \n\n- Discrimina\u00e7\u00e3o \n\n152 \n\n\n\n5.1. A QUEST\u00c3O DA IDENTIDADE SOCIAL: NEGROS X HOMOSSEXUAIS \n\nDo que foi exposto, fica claro que a discuss\u00e3o criada entre negros e homossexuais em \n\ntomo da imagem de Zumbi mostrou-se essencialmente simb\u00f3lica Isto \u00e9, a tese de Mott abriu aos \n\nhomossexuais a possibilidade de tamb\u00e9m e legerem o l\u00edder negro como s\u00edmbolo da luta contra o \n\npreconceito que sofrem na sociedade. Estava em jogo a identidade social de Zumbi. O centro da \n\nquest\u00e3o era \"descobrir\" a que grupo social pertencia Zumbi : ao dos negros, com o qual estava \n\ntradicionalmente associado, ao dos homossexuais, ou a ambos? Mesmo possuindo, ao menos \n\nsupostamente, as duas caracter\u00edsticas, ser negro e homossexual, para os negros, apenas uma dessas \n\ncaracter\u00edsticas deveria aparecer como representa\u00e7\u00e3o de sua imagem para o p\u00fablico. \n\nEste fato caracteriza bem a id\u00e9ia defendida por Maura Penna (1997) de que a identidade \n\nsocial \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Para esta autora, a identidade social n\u00e3o \u00e9 algo dado, algo inerente, \n\nisto \u00e9, a ess\u00eancia de um grupo ou indiv\u00edduo - como muitas vezes o senso comum acredita ser. Penna \n\nafirma que as identidades n\u00e3o s\u00e3o algo peculiar a um grupo porque ele \u00e9 naturalmente assim, mas, ao \n\ncontr\u00e1rio, as constru\u00e7\u00f5es s\u00e3o sempre realizadas como um trabalho simb\u00f3lico do grupo, em sua cultura e \n\ncom a sua cultura \n\nPenna n\u00e3o estabelece uma rela\u00e7\u00e3o direta entre condi\u00e7\u00f5es de identidade e o reaL Em seu \n\nmodelo, existe uma media\u00e7\u00e3o, constitu\u00edda pelos processos de apreens\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica do \n\nmundo social. Se esses processos, por um lado, vinculam-se claramente \u00e0 pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o (ao ser \n\nsocial), na medida em que essa apreens\u00e3o est\u00e1 sujeita a diretrizes de natureza social e cultural, por \n\noutro lado envolvem a elabora\u00e7\u00e3o pessoal (por exemplo atrav\u00e9s da reapropria\u00e7\u00e3o pessoal do esquema \n\nde classifica\u00e7\u00e3o dominante), que embora n\u00e3o seja completamente livre, n\u00e3o deixa por isso de ser \n\naltamente significativa. \n\n153 \n\n\n\nSegundo Geertz, esses processos de apreens\u00e3o podem ser analisados em distintos n\u00edveis: \n\n\"O mundo cotidiano no qual se movem os membros de qualquer comunidade, seu campo de a\u00e7\u00e3o \n\nsocial considerado garantido, \u00e9 habitado n\u00e3o por homens quaisquer, sem rosto, sem qualidade, mas por \n\nhomens personalizados, classes concretas de pessoas determinadas, essas classes n\u00e3o s\u00e3o dadas pela \n\nnatureza das coisas - elas s\u00e3o constru\u00eddas historicamente, mantidas socialmente e aplicadas \n\nindividualmente.\" (Geertz, 1978: 228-229, apud Penna, 1997). \n\nDesta forma, a compreens\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es de identidade n\u00e3o se esgota numa avalia\u00e7\u00e3o \n\nde suas rela\u00e7\u00f5es com a \"realidade\" do mundo, porque (cf. Penna, 1997) \"o mundo \u00e9 de tantas maneiras \n\nquantas ele possa ser corretamente descrito, visto, retratado etc. e n\u00e3o existe uma coisa tal como o \n\nmodo ou a maneira como o mundo \u00e9\"- podendo-se considerar \"corretamente\" em fun\u00e7\u00e3o da \n\npossibilidade de apresentar evid\u00eancias adequadas. Estas evid\u00eancias, portanto, n\u00e3o devem ser \n\nconsideradas em termos de \"verdade\", mas enquanto uma interpreta\u00e7\u00e3o poss\u00edvel. \n\n\"A identidade n\u00e3o est\u00e1 na condi\u00e7\u00e3o de ( ... ), mas sim no modo como estas concti\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\napreendidas e organizadas simbolicamente. As marcas de identidade n\u00e3o est\u00e3o inscritas no real, embora \n\nos elementos sobre os quais as representa\u00e7\u00f5es de identidade s\u00e3o constru\u00eddas sejam dele selecionadas. \n\nEst\u00e3o em pauta, portanto, os processos de apreens\u00e3o do mundo social: esta apreens\u00e3o d\u00e1-se, sempre, \n\natrav\u00e9s de atos de pensamento e linguagem, cujas coordenadas s\u00e3o geradas social e culturalmente.\" \n\n(Penna, 1992: 167) \n\nAssim sendo, Penna (1997) afirma que as identidades sociais podem ser tratadas como \n\numa forma de classifica\u00e7\u00e3o que delimita grupos. Os esquemas classificat\u00f3rios orientam a percep\u00e7\u00e3o do \n\nmundo social, tendo o poder de \"f\u00e0zer ver e crer\" (na express\u00e3o de Bourdieu, 1979:559). Em termos de \n\nidentidade, o elemento tanto de coes\u00e3o (que estabelece o N\u00f3s) quanto de diferencia\u00e7\u00e3o (a demarca\u00e7\u00e3o \n\ndos limites do grupo, em contraposi\u00e7\u00e3o a Eles) \u00e9 constru\u00eddo: \u00e9 a classifica\u00e7\u00e3o que d\u00e1 o recorte, \n\npromovendo tanto um ordenamento (a delimita\u00e7\u00e3o de classes e sua rela\u00e7\u00e3o) quanto uma qualifica\u00e7\u00e3o \n\n154 \n\n\n\n(os atributos de cada classe e sua valora\u00e7\u00e3o). Concebe-se a possibilidade de m\u00faltiplas identidades \n\nsociais, constru\u00eddas sobre diferentes referenciais dispon\u00edveis - ou em outros termos, sobre distintos \n\nrecortes. Por exemplo, Zumbi pode ser classificado como homem, africano, negro, homossexual, etc. \n\nA identidade social \u00e9, assim, uma constru\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica e redutora, pois resulta de \n\nprocessos de simplifica\u00e7\u00e3o e focaliza\u00e7\u00e3o. No caso descrito no nosso corpus, os negros focalizam \n\napenas o aspecto \u00e9tnico de Zumbi, enquanto alguns homossexuais passaram a focalizar a orienta\u00e7\u00e3o de \n\nseu comportamento sexual. \n\nConforme Penna, as lutas por classifica\u00e7\u00f5es relativas a identidades s\u00e3o lutas por formas \n\nde reconhecimento, em tomo n\u00e3o apenas do crit\u00e9rio de incorpora\u00e7\u00e3o a uma classe, mas tamb\u00e9m do \n\nvalor a ela atribu\u00eddo, do conte\u00fado que lhe \u00e9 dado. S\u00e3o lutas em n\u00edvel da significa\u00e7\u00e3o e da organiza\u00e7\u00e3o \n\ndo mundo, pois as representa\u00e7\u00f5es de identidade contribuem para fazer e desfazer os grupos, ao mesmo \n\ntempo em que dependem, por outro lado, das rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a que se estabelecem entre eles, nas \n\npr\u00e1ticas que cotidianamente os p\u00f5em em contato e os confrontam. No jogo de reconhecimento, \n\nportanto, est\u00e1 em disputa o poder simb\u00f3lico de estabelecer as divis\u00f5es leg\u00edtimas do mundo social. \n\nO jogo de reconhecimento se d\u00e1 em duas dire\u00e7\u00f5es, nem sempre coincidentes, que se \n\narticulam dinamicamente: a) a auto-atribui\u00e7\u00e3o de identidade, o auto-reconhecimento; b) a alter-\n\natribui\u00e7\u00e3o, a identidade que \u00e9 atribu\u00edda pelo outro. Assim, a identidade do ator social \u00e9 resultado de \n\nduas defini\u00e7\u00f5es - a externa e a interna. \n\nPenna explica que as representa\u00e7\u00f5es de identidade cumprem fun\u00e7\u00f5es organizacionais no grupo: \n\ndemarcam seus limites (n\u00f3s/eles), estabelecem uma comunh\u00e3o por sobre poss\u00edveis elementos de \n\nruptura, criando simbolicamente uma unidade em tomo de interesses (materiais e/ou simb\u00f3licos) ou \n\nmesmo de um projeto comum. \n\n155 \n\n\n\nComo as atribui\u00e7\u00f5es de identidade estabelecem uma demarca\u00e7\u00e3o social e, por \n\nconseguinte, espa\u00e7os de atua\u00e7\u00e3o, comportamentos e atitudes leg\u00edtimas, em suma, as diretrizes que \n\nnorteiam as intera\u00e7\u00f5es e as pr\u00f3prias rela\u00e7\u00f5es sociais, Penna defende que os enunciados que atribuem \n\nidentidade sejam considerados como um ato ilocucion\u00e1rio, caracterizado pela \"realiza\u00e7\u00e3o de um ato ao \n\ndizer algo, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de um ato de dizer algo\" (Austin, 1990:89), pois, tais enunciados \n\nfazem uma demarca\u00e7\u00e3o, delimitam grupos, incluindo ou excluindo/discriminando, estabelecendo os \n\npares e os \"outros\" (por vezes \"inimigos\"), etc. No m\u00ednimo, classificam uma a\u00e7\u00e3o na medida em que \n\numa categoriza\u00e7\u00e3o, sempre dependente do crit\u00e9rio escolhido, organiza significativamente o mundo -\n\natrav\u00e9s de um ordenamento e uma qualifica\u00e7\u00e3o - e n\u00e3o apenas reflete uma ordem preexistente. \n\nEnfim, negros e homossexuais lutam contra os valores dominantes que os constituem \n\ncomo grupos estigmatizados na sociedade. Para tanto, buscam dar novos conte\u00fados \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o \n\ndominante, ou seja, as caracter\u00edsticas \u00e9tnicas ou de g\u00eanero n\u00e3o s\u00e3o negadas, mas s\u00e3o reapropriadas com \n\nnova valora\u00e7\u00e3o. Dentro do movimento desses grupos, o ato ilocucion\u00e1rio de (auto-) atnoui\u00e7\u00e3o de uma \n\nidentidade coletiva reflete a busca de autonomia na defini\u00e7\u00e3o do mundo social e revela a luta pela \n\n\"reapropria\u00e7\u00e3o coletiva\" do poder simb\u00f3lico \"sobre os princ\u00edpios de constru\u00e7\u00e3o e de avali\u00e7\u00e3o de sua \n\npr\u00f3pria identidade\" (Bourdieu, 1989: 125). \n\n5.2. A PREOCUPA\u00c7\u00c3O COM O DISCURSO \"POLITICAMENTE CORRETO\" \n\nA reapropria\u00e7\u00e3o coletiva de constru\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o de identidade, mencionada \n\nanteriormente, \u00e9 tamb\u00e9m a meta do movimento \"politicamente correto\". O movimento por um \n\ncomportamento politicamente correto vem crescendo no mundo inteiro. Para alguns, ele \u00e9 resuhado da \n\n156 \n\n\n\norganiza\u00e7\u00e3o das minorias, para outros, \u00e9 fruto da crise do racionalismo. O movimento inclu~ em \n\nespecial, o combate ao racismo e ao machismo . Ling\u00fcisticamente, tenta tomar n\u00e3o marcado o \n\nvocabul\u00e1rio relativo a qualquer grupo discriminado, isto porque, acredita-se, legitimamente, que \n\ndeterminadas formas ling\u00fc\u00edsticas reproduzem uma ideologia que segrega em termos de classe, sexo, \n\nra\u00e7a e outras caracter\u00edsticas fisicas e sociais que podem ser objeto de discrimina\u00e7\u00e3o ( cf Possent~ \n\n1995a). Ou seja, sob o ponto de vista da linguagem, o movimento busca propor/impor novas formas \n\nling\u00fc\u00edsticas, menos discriminat\u00f3rias para o tratamento e refer\u00eancia a grupos \u00e9tnicos, \u00e0 mulher, aos \n\nhomossexuais etc. , o que inclui novas formas de categoriza\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o. Enfim, trata-se de uma \n\nluta pelo sentido das palavras, luta-se para que alguns sent idos sejam vitoriosos e outros sejam \n\neliminados, atrav\u00e9s da supress\u00e3o de certas palavras e sua substitu\u00e7\u00e3o por outras. Segundo Possenti \n\n(1995a), o movimento em defesa do uso politicamente correto da linguagem j \u00e1 produziu fatos \n\ndiscursivos importantes em favor de teses cl\u00e1ssicas da AD e, em especial, da afirma\u00e7\u00e3o de Bakhtin \n\n( 1929) segundo a qual o signo n\u00e3o reflete, mas refrata a realidade, tornando-se, por conseq\u00fc\u00eancia, a \n\narena da luta de classes. Sob o ponto de vista ling\u00fc\u00edstico, o movimento politicamente correto \u00e9 um \n\nexemplo vivo de que a significa\u00e7\u00e3o s\u00f3 pode ser explicada atrav\u00e9s de uma hist\u00f3ria entendida como \n\nresultado da disputa entre grupos. \n\nEm algumas das cartas a respeito de Zumbi aparece a preocupa\u00e7\u00e3o dos leitores em usar \n\numa linguagem politicamente correta quando se referem aos negros ou aos homossexuais. Vejamos os \n\nexemplos: \n\n[JB 186]- Considero que o ano de 1995, consagrado pelo povo afro-brasileiro \u00e0s \n\ncelebra\u00e7\u00f5es dos 300 anos do Quilombo dos Palmares, deve ser marcado pelo esp\u00edrito de \n\nigualdade, toler\u00e2ncia e fraternidade que fiZeram da rep\u00fablica palmarina, mais que um \n\n157 \n\n\n\nsimples ajuntamento de revoltados e fugitivos, a alternativa de uma sociedade mais justa \n\npara todos os exclu\u00eddos e perseguidos pela sociedade colonial escravista. \n\n[JB 188]- A prop\u00f3sito da mat\u00e9ria 'Negros e homossexuais disputam Zumbi' (19/05), cumpre \n\nesclarecer que as opini\u00f5es e atitudes do antrop\u00f3logo Luiz mott n\u00e3o podem ser atribu\u00eddas \u00e0 \n\ncomunidade homossexual, a qual preferimos chamar de gay e l\u00e9sbica. \n\nComo j\u00e1 dissemos, a linguagem politicamente correta busca combater o uso de termos \n\ncorrentes, ideologicamente marcados, propondo a substitui\u00e7\u00e3o de tais termos por outros, que seriam \n\n\"neutros\" ou \"objetivos\", considerados n\u00e3o-marcados. Em [186], usa-se \"afro-brasileiro\" em vez de um \n\ntermo mais marcado como \"negro\" e, em [188], afinna-se que \u00e9 prefer\u00edvel usar \"gay e l\u00e9sbica\" no lugar \n\nde \"comunidade homossexual\". Como cor e sexo s\u00e3o as raz\u00f5es da discrimina\u00e7\u00e3o, a suposi\u00e7\u00e3o \u00e9 a de que \n\nas palavras escolhidas (\"afro-brasileiro\", \"gay e l\u00e9sbica\") apenas descreveriam origens \u00e9tnicas e op\u00e7\u00f5es \n\nsexuais, fazendo com que os discursos passassem a ser politicamente neutros. \n\nPossenti (1995a) explica que a hip\u00f3tese do movimento politicamente correto parece ser a \n\nde que a conota\u00e7\u00e3o negativa prov\u00e9m da pr\u00f3pria palavra. A tese da An\u00e1lise do Discurso \u00e9 a de que a \n\npalavra produz os efeitos de sentido que produz em decorr\u00eancia do discurso a que pertence tipicamente \n\n(um discurso machista, racista etc). Tal discurso s\u00f3 ocorre se a sociedade for de alguma forma \n\nmachista, racista etc. Vale dizer, se houver suporte sociol\u00f3gico e hist\u00f3rico na forma\u00e7\u00e3o social para que \n\nhaja uma ideologia machista ou racista que se materialize num discurso que contenha marcas \n\ncaracter\u00edsticas dessas ideologias. Ou seja, o que a AD argumenta \u00e9 que os sentidos das palavras e \n\nenunciados resultam de suas enuncia\u00e7\u00f5es em discursos que n\u00e3o ocorrem no v\u00e1cuo, em espa\u00e7os neutros, \n\n158 \n\n\n\nideologicamente ass\u00e9pticos. Ou, de outra maneira, as palavras significam o que significam por causa de \n\nsua hist\u00f3ria discursiva e os falantes interpretam os textos considerando essas hist\u00f3rias. \n\nComo os sentidos n\u00e3o s\u00e3o os mesmos para os diversos falantes situados em lugares \n\nsociais diferentes, teses cl\u00e1ssicas da AD ficam confirmadas. Por outro lado, os locutores que usam \n\ntermos marcados acabam sendo classificados como machistas, racistas, preconceituosos com base em \n\nsua pr\u00e1tica discursiva, ou pelo menos atrav\u00e9s dela Mesmo que n\u00e3o tenham a inten\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, mesmo \n\nque eles n\u00e3o se d\u00eaem conta, seus discursos, por inclu\u00edrem determinados termos marcados, produzem \n\nefeitos negativos. Al\u00e9m disso, h\u00e1 outro aspecto relevante: alguns falantes se d\u00e3o conta e outros n\u00e3o, da \n\ncarga negativa ou positiva de certos termos ou, alternativamente, alguns falantes se d\u00e3o conta da carga \n\nnegativa de certos termos apenas quando aplicados \"inadequadamente\". Foi o caso de Walm.ir Fran\u00e7a \n\nSantos, que na \u00e9poca da pol\u00eamica em tomo de Zumbi ocupava o cargo de coordenador cultural do \n\nbloco ONG Olodum, da Bahia. Santos declarou que a afirma\u00e7\u00e3o de Mott \"denegria\" Zumbi, usando um \n\nverbo que, sob o ponto de vista do movimento negro, \u00e9 terminantemente proibido por sua forte carga de \n\npreconceito. \n\nVoltando a falar do discurso homossexua~ Souza (1997) indaga como \u00e9 poss\u00edvel \n\nenunciar uma subjetividade subsumindo-se \u00e0 palavra do outro, j\u00e1 que discursivamente a constru\u00e7\u00e3o de \n\numa identidade homossexual est\u00e1 previamente definida pela medicina e pela psiquiatria, pelo direito \n\npenal e por dom\u00ednios correlatos de saber. Conforme cada um desses dom\u00ednios discursivos, o \n\nhomossexual \u00e9 percebido e objetivado como doente, imoral ou infrator. No campo discursivo da moral \n\ne dos costumes, encontram-se termos pejorativamente associados \u00e0s express\u00f5es \"homossexual\" e \n\n\"homossexualidade\" com os quais se procura designar uma patologia-desvio sexual, pederastia, \n\ninvers\u00e3o. Muitas dessas palavras, por serem consideradas preconceituosas, depreciativas e at\u00e9 \n\nofensivas, est\u00e3o banidas do campo discursivo da afirma\u00e7\u00e3o homossexual (\"bicha\", \"veado\", \"fresco\", \n\n159 \n\n\n\n\"boneca\", \"afetado\", \"rapaz alegre\"). Na express\u00e3o de Perlongher, \"o multifonnismo das condutas e das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es\", fazendo pensar antes numa \"carnavaliza\u00e7\u00e3o\" \u00e0 Bakhtin, do que numa \"constru\u00e7\u00e3o de \n\nidentidade\" da minoria desviante. Postula-se que ao falar de si. os homossexuais n\u00e3o teriam outra sa\u00edda \n\nsen\u00e3o assujeitar-se ao discurso desse outro. Dir-se-ia que o homossexual n\u00e3o tem discurso, por isso tem \n\nde usar o discurso do m\u00e9dico, do jurista, do psiquiatra para se autoreferir. \n\nNo entanto, afirmar que discursivamente a identidade homossexual j\u00e1 est\u00e1 previamente \n\ndefinida pelos campos da medicina, da psican\u00e1lise e do direito n\u00e3o implica em dizer que os sentidos \n\nest\u00e3o sendimentos, pois eles podem sofrer reconfigura\u00e7\u00f5es, resultando em mudan\u00e7as. \n\n160 \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 6 \n\nA AGRESS\u00c3O \u00c0 IMAGEM DE NOSSA SENHORA APARECIDA \n\nNo dia 12 de outubro de 1995, a televis\u00e3o brasileira transmitiu, via Embratel, para todo o \n\npa\u00eds, uma cena de agress\u00e3o a um s\u00edmbolo da Igreja Cat\u00f3lica, cujos efeitos se estenderam por meses a \n\nfio, surpreendendo a opini\u00e3o p\u00fablica. Nesse dia, a Rede Record de televis\u00e3o, adquirida quatro anos \n\nantes pela Igreja Universal do Reino de Deus, de propriedade do bispo Edir Macedo, exibiu o gesto do \n\nbispo S\u00e9rgio von Helde, tamb\u00e9m da Universal, chutanto a imagem de Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o \n\nAparecida. Durante sua prega\u00e7\u00e3o, von Helde se referia aos descaminhos da f\u00e9 cat\u00f3lica por adorar uma \n\n\"imagem de barro\". Para melhor ilustrar seu ponto de vista, negando qualquer valor sagrado \u00e0 figura de \n\nNossa Senhora, ele p\u00f4s-se a dar pontap\u00e9s numa imagem que a representava. Tal gesto foi considerado \n\num ato de profana\u00e7\u00e3o e ofensa aos cat\u00f3licos, provocando enorme indigna\u00e7\u00e3o popular e mobilizando em \n\ndefesa da Igreja Cat\u00f3lica n\u00e3o apenas sua hierarquia como tamb\u00e9m figuras eminentes de praticamente \n\ntodas as outras religi\u00f5es. \n\nVale frisar que, no calend\u00e1rio cat\u00f3lico, o dia 12 de outubro \u00e9 dedicado a Nossa Senhora \n\nAparecida. Desde sua entroniza\u00e7\u00e3o solene como Padroeira do Brasil, em 1931, as homenagens dos fi\u00e9is \n\n\u00e0 Santa se repetem, a cada ano. Milh\u00f5es de cat\u00f3licos de todo o pa\u00eds cumprem promessas e fazem \n\nromarias rumo a Aparecida do Norte. As comemora\u00e7\u00f5es e festejos recebem cobertura de toda a \n\nimprensa. Ao chutar a est\u00e1tua de Nossa Senhora justo no seu dia, a atitude de von Helde foi \n\nconsiderada um insuho, recebendo a reprova\u00e7\u00e3o de toda a popula\u00e7\u00e3o. \n\nDe fato, todas as cartas aqui analisadas sobre o \"chute na santa'', como ficou conhecido o \n\nepis\u00f3dio, condenam a atitude de von Helde. Um aspecto interessante a ser ressaltado \u00e9 a qualidade \n\n161 \n\n\n\nilocut\u00f3ria das palavras usadas pelos leitores para nomear o fato. Uma classifica\u00e7\u00e3o grosseira mostra \n\nque algumas dessas palavras trazem em si a id\u00e9ia de a\u00e7\u00e3o (\"o ato\", \"a atitude\", \"o gesto\"). Em outras, a \n\nfor\u00e7a ilocucion\u00e1ria \u00e9 bem maior, pois, as palavras veiculam a id\u00e9ia de a\u00e7\u00e3o pelo uso da for\u00e7a, da \n\nviol\u00eancia (\"a agress\u00e3o\", \"o ataque\"). Acreditamos que a escolha da palavra \"cena\", tamb\u00e9m presente \n\nnas cartas, tenha se dado em virtude do gesto de von Helde ter sido veiculado pela televis\u00e3o. Atrelada a \n\ncada uma dessas palavras-chave (\"ato\", \"atitude\", \"gesto\", \"agress\u00e3o\", \"ataque\") sobressai ainda uma \n\nadjetiva\u00e7\u00e3o com forte carga negativa (ver quadros adiante). Muitas vezes, esta adjetiva\u00e7\u00e3o insinua que \n\no bispo da Igreja Universal \u00e9 wna pessoa mentalmente deseq\u00fcilibrada, como em: \"cena de completo \n\ndesvario\", \"ato tresloucado\", \"gesto tresloucado\", \"insana a\u00e7\u00e3o\", \"ato de selvageria t\u00edpico de pessoas \n\nmetalmente desequilibradas\". Em outras, se sobressai o car\u00e1ter violento do gesto de von Helde: \"cena \n\nde selvageria inusitada\", \"cenas de vandalismo e improp\u00e9rios\", \"ato de vandalismo\", \"ato de \n\nselvageria\", \"ato irrespons\u00e1vel, grosseiro\", \"gesto grosseiro\", \"monstruoso gesto\", \"os pontap\u00e9s\", \"a \n\nviol\u00eancia\", \"o chute\" , \"a tr\u00e1gica seq\u00fc\u00eancia de acontecimentos\". A seguir, expomos de maneira \n\nesquem\u00e1tica, isto \u00e9, agrupadas em tomo de palavras-chave, todas as denomina\u00e7\u00f5es encontradas nas \n\ncartas dos leitores a respeito do epis\u00f3dio \"chute na santa\": \n\nPalavra chave \"CENA\" \n\n- uma revoltante cena \n\n-uma cena de desrespeito barato a um s\u00edmbolo de f\u00e9 do povo brasileiro \n\n- cena de selvageria inusitada \n\n- cenas de vandalismo e improp\u00e9rios \n\n- famigerada cena de completo desvario \n\n162 \n\n\n\nPalavra chave \"ATO\" \n\n- um ato inomin\u00e1vel e digno de um anti-cristo a espalhar a disc\u00f3rdia \n\n- ato escabroso e escandalizante \n\n-ato de vandalismo \n\n- ato de intoler\u00e2ncia \n\n- ato repulsivo e sacr\u00edlego \n\n- ato de selvageria t\u00edpico de pessoas mentalmente deseq\u00fcilibradas \n\n- ato irrespons\u00e1ve~ grosseiro e tresloucado \n\n- ato antievang\u00e9lico, anticrist\u00e3o e anti-social \n\n-ato pueril \n\nPalavra chave ''ATITUDE\" \n\n- a atitude est\u00fapida do \"bispo\" que praticou ato pecaminoso chutando satanicamente ... \n\n- a lament\u00e1vel atitude desse representante da Igreja Universal \n\n-atitude prepotente, desp\u00f3tica e fundamentalista \n\n- atitude que ofendeu a fam\u00edlia cat\u00f3lica do mundo inteiro \n\n163 \n\n\n\nPalavra chave \"GESTO\" \n\n- gesto grosseiro \n\n- gesto tresloucado \n\n- gesto mesquinho \n\n- tresloucado gesto do pastor von Helder \n\n-monstruoso gesto do pastor da Igreja Universal \n\nPalavra chave \"ATAQUE\" \n\n- o ataque a Nossa Senhora Aparecida \n\n-os ataques de certo \"bispo\" selfmade \u00e0 devo\u00e7\u00e3o \u00e0 M\u00e3e de Jesus \n\nPalavra chave \"AGRESS\u00c3O\" \n\n-a agress\u00e3o \n\n- a agress\u00e3o do iconoclasta tupiniquim \n\n- a agress\u00e3o \u00e0 imagem de Nossa Senhora Aparecida \n\n- a agress\u00e3o \u00e0 imagem da padroeira \n\n- a agress\u00e3o \u00e0 Nossa Senhora Aparecida \n\n- a agress\u00e3o que a padroeira sofreu \n\n- a recente agress\u00e3o de um pastor evang\u00e9lico \u00e0 religi\u00e3o cat\u00f3lica \n\n- lament\u00e1vel e grotesco epis\u00f3dio de agress\u00e3o \u00e0 imagem de Nossa Senhora Aparecida \n\n164 \n\n\n\nOUTROS \n\n- os pontap\u00e9s de wn membro na est\u00e1tua de uma santa imagin\u00e1ria \n\n- a viol\u00eancia do sr. S\u00e9rgio von Helder \n\n-o chute na imagem da virgem, a viol\u00eancia do sr. S\u00e9rgio von Helder \n\n- a tr\u00e1gica seq\u00fc\u00eancia de acontecimentos \n\n- a insana a\u00e7\u00e3o do pastor von Helder \n\n- o revoltante epis\u00f3dio \n\nComo vemos, embora a maneira de nomear o epis\u00f3dio do chute na santa seja bastante \n\nvariada, todas elas t\u00eam um ponto em comu.m, s\u00e3o avalia\u00e7\u00f5es negativas do acontecimento. Isso fica \n\nainda mais evidente quando se leva em conta os atos de fala b\u00e1sicos presentes nas cartas: registrar \n\nindigna\u00e7\u00e3o, lamentar, denunciar, reprovar, repudiar, protestar contra a atitude de von Helde. Os \n\nexemplos abaixo relacionados servem para ilustrar: \n\n(Folha 219]- Como cidad\u00e3o, registro a minha surpresa e indigna\u00e7\u00e3o com a atitude \n\nprepotente, desp\u00f3tica e fundamenta lista do bipo S\u00e9rgio von Helde ... \n\n(Globo 283]- N\u00e3o posso deixar de vir a p\u00fablico expressar meu rep\u00fadio ao ato repulsivo \n\ne sacr\u00edlego do pastor S\u00e9rgio von Helde ... \n\n(Globo 238]- N\u00f3s cat\u00f3licos n\u00e3o vamos nos calar diante desta viol\u00eancia sofrida por Nossa \n\nSenhora ... \n\n165 \n\n\n\n[Globo 260)- Os ex-alunos maristas, cuja educa\u00e7\u00e3o foi plasmada \u00e0 sombra de Maria, \n\nlamentam o ocorrido e afirmam sua inabal\u00e1vel f\u00e9 nos princ\u00edpios que um dia lhes foram \n\ntransmitidos no col\u00e9gio. \n\n[Folha 223]- Como evang\u00e9lico, reprovo a atitude do bispo S\u00e9rgio von Helder. \n\n[Folha 229]- N\u00f3s, mulheres, milenarmente exclu\u00eddas na cidade e nos templos cat\u00f3licos, \n\nbudistas, judeus, umbandistas, mul\u00e7umanos, evang\u00e9licos, etc e sem religi\u00e3o, repudiamos a \n\nintoler\u00eancia do pastor von Helde ... \n\n[Globo 272]- Protesto contra a Igreja Universal do Reino de Deus por sua responsabilidade \n\nobjetiva no caso da Imagem de Nossa senhora protagonizado por um de seus bispos. \n\n[Folha 234)- Externamos o nosso fervoroso protesto contra a atib.Jde do \"pastor\" von Helder, \n\nda Igreja Universal. \n\nComo esperado, tendo em vista o fato da atitude de von Helder ter sido avaliada \n\nnegativamente pelos leitores, a refer\u00eancia ao bispo tamb\u00e9m lhe s\u00e3o desfavor\u00e1veis. Vejamos o quadro e \n\nos coment\u00e1rios que seguem: \n\n166 \n\n\n\nS\u00e9rgio voo Helde \n-~ -- ~ -.,..-;,- -\n\n- -\u00b7~ .. c ;, \n- von Helder \n\n- senhor von Helder \n\n- senhor S\u00e9rgio von Helder \n\n-senhor von Helder da Igreja Universal \n\n- bispo von Helder \n\n- \"bispo\"da Igreja Universal \n\n-bispo da Igreja Universal \n\n-\"bispo\" S\u00e9rgio von Helder \n\n- bispo S\u00e9gio von Helder \n\n- bispo Macedo \n\n-\n- o celebrado \"bispo\" S\u00e9rgio von Helder \n\n- certo \"bispo\" selfmade \n\n- \"bispo\" que praticou esse ato pecaminoso \n\n- esse pseudo bispo \n\n- cidad\u00e3o S\u00e9rgio von Helder \n\n-esse cidad\u00e3o da Igreja Universal \n\n- o pastor von Helder \n\n- pastor da Igreja U n.iversal \n\n- pastor S\u00e9rgio von Helder \n\n- esse pastor evang\u00e9lico \n\n- um pa<:;tor evang\u00e9lico \n\n167 \n\n\n\n- esse \"pastor\" \n\n- \"pastor\" von Helder da Igreja Universal \n\n- o pastor que chutou a imagem da padroeira \n\n- insensato pastor que vomitou improp\u00e9rios na TV \n\n- um pastor descontrolado \n\n-insano pastor da Igreja Universal \n\n- um l\u00edder que se diz religioso \n\n-um funcion\u00e1rio de segundo escal\u00e3o \n\n- esse representante da Igreja Universal \n\n- iconoclasta tupiniquim \n\n- tresloucado homem \n\n- esse embusteiro \n\nDas 34 denomina\u00e7\u00f5es encontradas nas cartas para von Helde apontadas acima, chamam \n\naten\u00e7\u00e3o os pares contrastantes bispor'bispo\", pastor/\"pastor\". Diante da varia\u00e7\u00e3o aus\u00eancia/presen\u00e7a das \n\naspas, cabe questionar o porqu\u00ea da varia\u00e7\u00e3o. Por que em alguns casos aparecem as aspas e em outros \n\nn\u00e3o? Explicamos com o exemplo abaixo: \n\n[GLOBO 248]- O \"bispo\" S\u00e9rgio von Helder teve a ousadia de atacar com murros e chutes, \n\ncomo protesto, a santa imagem da padroeira do Brasil, maior na\u00e7\u00e3o cat\u00f3lica do mundo. \u00c9 \n\numa afronta abomin\u00e1vel que n\u00e3o pode ser perdoada ou esquecida, mas punida com a \n\nexecra\u00e7\u00e3o p\u00fablica desse \"bispo\" e com o rigor da lei. \n\n168 \n\n\n\nO autor da carta [248] classifica como uma afronta \u00e0 maior na\u00e7\u00e3o cat\u00f3lica do mundo a \n\natitude de von Helde de ter chutado a imagem de Nossa Senhora. padroeira do Brasil. Na opini\u00e3o desse \n\nautor, S\u00e9rgio von Helde deveria ser julgado publicamente, dentro dos rigores da lei, pela agress\u00e3o que \n\ncometeu. \n\nGuiando-nos por Authier-Revuz (1992), sabemos que as aspas no exemplo [248] est\u00e3o \n\nsendo utilizadas no intuito de mostrar que o autor do enunciado, al\u00e9m de n\u00e3o se responsabilizar pelo \n\nuso da palavr~ sugere que se trata, no caso, de um uso inadequado. lsto \u00e9, ao aspear a palavra \"bispo\" o \n\nautor estaria questionando se von Helde deveria ocupar o lugar de bispo, j\u00e1 que, ao chutar a imagem de \n\nNossa Senhora Aparecida, teria demonstrado n\u00e3o ser merecedor do cargo que ocupa. Ao agir de tal \n\nforma, von Helde teria mostrado ser uma pessoa intolerante, que planta a disc\u00f3rdia entre as religi\u00f5es. \n\nCertamente, n\u00e3o \u00e9 este tipo de atitude que se espera de um l\u00edder religioso. As aspas teriam, portanto, \n\ncomo fun\u00e7\u00e3o questionar o t\u00edtulo de bispo concedido pela Igreja Universal a von Helde. Deste ponto de \n\n~ao empregar este sinal, o enunciador estaria alertando o destinat\u00e1rio. As aspas funcionam como \n\nse ele dissesse ao interlocutor que sabe que esta palavra n\u00e3o conv\u00e9m, mas que ele a emprega assim \n\nmesmo. Em casos como esses, Authier-Revuz afirma que a forma de abordar o uso das aspas recai \n\nsobre uma dimens\u00e3o negativa, em que o estatuto de n\u00e3o adequa\u00e7\u00e3o de uma palavra colocada entre \n\naspas pode ser o lugar marcado pela falta. \n\nAinda \u00e9 interessante notar que, paralelamente ao emprego das aspas sob a palavra bispo, \n\no autor diz tamb\u00e9m que a atitude de von Helde \"\u00e9 uma afronta abomin\u00e1vel que n\u00e3o pode ser perdoada \n\nou esquecid~ mas punida com a execra\u00e7\u00e3o p\u00fablica ... com o rigor da lei\". Se as aspas funcionam como \n\numa tentativa de questionar o cargo que von Helde ocupa na hierarquia da Igreja Universal, destitu\u00ed-lo \n\n(mesmo que apenas discursivamente) do cargo implica na perda de status, de poder. Sem os privil\u00e9gios \n\n169 \n\n\n\ninstitucionais do cargo, von Helde seria uma pessoa comum e, como pessoa comum \u00e9 que ele seria \n\njulgado com o rigor da lei. \n\nObservemos ainda os exemplos seguintes: \n\n[Folha 230]- Acho que esse cidad\u00e3o da Igreja Universal ultrajou n\u00e3o s\u00f3 a f\u00e9 do povo \n\nbrasileiro como tamb\u00e9m o Brasil, que tem nela sua padroeira. Acho que d. Paulo Evaristo \n\nAms e d. Alo\u00edsio Lorscheider deixaram de tomar uma atitude condizente com os postos que \n\nocupam, pois poderiam revidar a atitude daquele cidad\u00e3o. \n\n[Globo 236]- \"Muito oportuno o editorial da primeira p\u00e1gina da edi\u00e7\u00e3o do Globo do dia 15/10. \n\nResta saber, sobre o epis\u00f3dio , se o cidad\u00e3o S\u00e9rgio von Helder seria capaz de chutar um \n\ndespacho, desses que se encontram em encruzilhadas, com galinha , farofa, cacha\u00e7a , flores \n\netc ... Refiro-me a um ''trabalho\" aut\u00eantico e n\u00e3o uma montagem para fins jornal\u00edsticos.\" \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos exemplos [230] e [236], \u00e9 interessante notar que o autores das cartas \n\nreferem-se a von Helder n\u00e3o como bispo/\"bispo\", pastor/\"pastor\", ou simplesmente \"von Helder\", mas \n\ncomo \"o cidad\u00e3o von Helder\". O que merece breve coment\u00e1rio. \n\nRoberto DaMatta (1936), discutindo a quest\u00e3o da cidadania no Brasil, afirma que a \n\npalavra \"cidad\u00e3o\" \u00e9 usada sempre em situa\u00e7\u00f5es negativas, para marcar a posi\u00e7\u00e3o de algu\u00e9m que est\u00e1 em \n\ndesvantagem ou mesmo inferioridade. \n\nDe acordo com DaMatta, existem sociedades onde os indiv\u00edduos s\u00e3o fundamentais, e \n\nsociedades onde as rela\u00e7\u00f5es \u00e9 que s\u00e3o fundamentais. Segundo ele, o Brasil est\u00e1 incluido nesse segundo \n\ngrupo. Aqui, o cidad\u00e3o \u00e9 um sujeito sem voz, quase sempre maltratado pelas autoridades, que n\u00e3o \n\nresolvem e/ou dificultam a solu\u00e7\u00e3o dos problemas dos indiv\u00edduos. Tal fato se evidencia no discurso, \n\n170 \n\n\n\natrav\u00e9s de enunciados corriqueiros como os que seguem: \"o autom\u00f3vel pertence \u00e0quele cidad\u00e3o\"; ou \"o \n\ncidad\u00e3o n\u00e3o tem todos os documentos em ordem\" (exemplos do autor). \n\n\"No caso brasileiro, o cidad\u00e3o \u00e9 o sujeito por excel\u00eancia das leis impessoais (e universais), bem \n\ncomo do poder brutal da pol\u00edcia, que servem sistematicamente para diferenci\u00e1-lo e explor\u00e1-lo \n\nimpiedosamente, tornando-o um ~ para baixo, numa n\u00edtida perves\u00e3o do ide\u00e1rio pol\u00edtico liberal\" \n\n(DaMatta, 1936: 72- grifos nossos). \n\nDaMatta explica que, no Brasil, se o indiv\u00edduo (ou cidad\u00e3o) n\u00e3o tem nenhuma liga\u00e7\u00e3o \n\ncom pessoa ou institui\u00e7\u00e3o de prest\u00edgio na sociedade, ele \u00e9 tratado como um inferior. Mas se ele tem \n\numa liga\u00e7\u00e3o forte com o Estado (ou o governo), ele pode ser, ent\u00e3o, tratado de maneira diferenciada, \n\nprivilegiada. \u00c9 a rela\u00e7\u00e3o que explica a pervers\u00e3o e a varia\u00e7\u00e3o do conceito de cidadania no Brasil, que \n\nenvolve uma pr\u00e1tica desigual e efetivamente hierarquizada em termos de sua proximidade do poder. \n\nA velha express\u00e3o \"sabe com quem est\u00e1 falando?\", analisada por DaMatta (1936), revela \n\nbem esta realidade brasileira e aponta uma esp\u00e9cie de reverso l\u00f3gico-social de tudo o que foi dito \n\nanteriormente sobre os pap\u00e9is de \"cidad\u00e3o\" e de \"indiv\u00edduo\". Segundo o autor, o que permite o uso \n\ndesta express\u00e3o, bem como determina o seu sucesso ou fracasso, \u00e9 a possibilidade de clamar e \n\nestabelecer uma rela\u00e7\u00e3o. Explica-se: contra a lei universal, o indiv\u00edduo se defende e faz valer sua \n\nvontade e suas raz\u00f5es n\u00e3o utilizando para isso uma outra lei universal. mas uma rela\u00e7\u00e3o pessoal que lhe \n\npermite dobrar ou romper a lei. Nestes casos, a l\u00f3gica \u00e9 a seguinte: a lei n\u00e3o est\u00e1 errada, mas n\u00e3o se \n\naplica ao sujeito - ou seus protegidos, logo, a lei deve ser esquecida ou anestesiada e o caso particular \n\nressaltado por meio de um relacionamento espec\u00edfico. \n\nSeguindo esta linha de racioc\u00ednio, chamar von Helder de \"cidad\u00e3o\" ou \"senhor\" \n\nequivaleria \u00e0 destitu\u00ed-lo do cargo de bispo, retirando-o da posi\u00e7\u00e3o privilegiada que ocupa dentro da \n\nhierarquia da Igreja Universal e submetendo-o a um tratamento universaliza.nte e impessoal. \n\n171 \n\n\n\nfuncionamento bastante semelhante ao emprego das aspas em \"pastor\" ou \"bispo\". Assim, na hora de \n\njulgar von Helde pela agress\u00e3o que cometeu, n\u00e3o se levaria em conta suas grada\u00e7\u00f5es, suas \n\nsingularidades, seu status social. Ele deixaria de ser um \"supercidad\u00e3o\" e passaria a ser um \n\n''subcidad\u00e3o'\\ an\u00f4nimo e desgarrado. \n\nAs express\u00f5es \"bispo selfmade\", \"pseudo bispo\", \"esse l\u00edder que se diz religioso\", ''esse \n\nrepresentante da lgreja Universal\", \"esse funcion\u00e1rio de segundo escal\u00e3o\", \"esse insensato pastor que \n\nvomitou improp\u00e9rios na TV\", \"pastor descontrolado\", \"pastor insano\", \"embusteiro\", \"comparsa\", \n\n\"tresloucado homem\" procuram tamb\u00e9m desqualificar von Helde, chamando aten\u00e7\u00e3o para o fato de que \n\no gesto praticado por ele n\u00e3o \u00e9 digno de algu\u00e9m que tem o t\u00edtulo de bispo. Isso ainda aparece em alguns \n\ncoment\u00e1rios expl\u00edcitos, como em: \"Muita gente est\u00e1 com a B\u00edblia na m\u00e3o e n\u00e3o sabe entend\u00ea-la\", \n\n\" ... ficou a d\u00favida quanto \u00e0 sanidade mental desse \"pastor\", que nem mesmo compreendeu o significado \n\ndo t\u00edtulo religioso que carrega\", \"ato inomin\u00e1vel e digno de um anti-cristo a espalhar a disc\u00f3rdia\", ''ato \n\nantievang\u00e9ligo, anticrist\u00e3o e anti-social\". \n\nJ\u00e1 descrevemos como os leitores nomearam von Helde e o epis\u00f3dio do chute na santa, \n\napresentamos, a seguir, de maneira sucinta, como se deu a refer\u00eancia a Nossa Senhora, a Igreja Cat\u00f3lica \n\ne a Igreja Universal. \n\nNo~raCo~-~ \n\u2022 - - -\u00b7 . r-~,;\"'\"\" \n\n--;:-......;::::.z.. \u00b7-.:- .,..._. -\"\"\"! \u00b7.\u00b7 -e:~-~:~,'!; -h-\"\u2022\"\u2022 \n\"'--~-- \"35 :~~:f~. \n\n~ \n...... - - ,~.,. .. __ J\" . - ~-;.;_y_ \"\"~ \u00b7\u00b7.-:- ::.\u00b7\"' .. \n\n- Nossa Senhora \n\n- Nossa Senhora Aparecida \n\n- Nossa Senhora padroeira \n\n- padroeira do Brasil \n\n172 \n\n\n\n- protetora do Brasil e m\u00e3e de todos os brasileiros \n\n- s\u00edmbolo de f\u00e9 do povo brasileiro \n\n- wn dos s\u00edmbolos de maior express\u00e3o da f\u00e9 crist\u00e3 brasileira \n\n-imagem de Nossa Senhora Aparecida \n\n- a vrrgem \n\n- a m\u00e3e de Jesus \n\n-m\u00e3e de Deus \n\n- a m\u00e3e do filho de Deus \n\n- a m\u00e3e do criador \n\n- m\u00e3e de Jesus e m\u00e3e nossa \n\n-m\u00e3e do c\u00e9u \n\n- Maria sant\u00edssima \n\n-milagrosa santa \n\n-Maria \n\n-Aparecida \n\nPelo quadro acima, nota-se que, em rela\u00e7\u00e3o a Nossa Senhora Aparecida, o destaque \u00e9 \n\npara o fato de ela ser considerada a \"padroeira\", a \"protetora do Brasil\", ser um \"s\u00edmbolo de f\u00e9 do povo \n\nbrasileiro\". Os leitores tamb\u00e9m a denominam como sendo \"a m\u00e3e de Jesus\", \"a m\u00e3e do fiJho de Deus\", \n\n\" a m\u00e3e de Deus\", \"a m\u00e3e do criador\", \"m\u00e3e do c\u00e9u\". Nem todas estas express\u00f5es s\u00e3o, entre si, \n\nsin\u00f4nimas. \"Jesus\" e \"filho de Deus\" se eq\u00fcivalem, mas n\u00e3o significam o mesmo que \"Deus\" ou \n\n''criador\" . Passemos aos quadros seguintes: \n\n173 \n\n\n\nA Igreja\u00c7at\u00f3lic~:e -.\"Se~~guidtltes - - - - ;:. - ~-;., -.. ~ . c .. - - . . \n-Igreja Cat\u00f3lica \n\n-Santa Igreja Cat\u00f3lica Apost\u00f3lica Romana \n\n-coletividade cat\u00f3lica universal \n\n-a comunidade cat\u00f3lica \n\n- fam\u00edlia cat\u00f3lica \n\n- verdadeiros crist\u00e3os \n\nA l~ja l1;uiversal g&amp; l.._g de Deps e ~'Jtsell$\u00b7~Q.Qr-e\"S -\n\n;r~ - ~-\n--\n\n-\n~- -_,;: \n\n-seita \n\n- seita do Dr _ Edir Macedo \n\n- Igreja Universal \n\n- essa Igreja Universal \n\n- os evang\u00e9licos \n\n-os autodenominados evang\u00e9licos da Igreja Universal do Reino de Deus \n\n- esses fi\u00e9is \n\n- fundamentalistas religiosos \n\n- mercadores da f\u00e9 \n\nDa mesma forma que s\u00e3o positivas as avalia\u00e7\u00f5es feitas pelos leitores em rela\u00e7\u00e3o a Nossa \n\nSenhora, s\u00e3o tamb\u00e9m positivas as avalia\u00e7\u00f5es a respeito da Igreja Cat\u00f3lica e dos cat\u00f3licos. Destacamos \n\no fato de os cat\u00f3licos serem considerados membros de uma \"coletividade universal\", de uma \n\n174 \n\n\n\n\"comunidade\", de uma \"fanu1ia\". Eles s\u00e3o considerados os \"verdadeiros crist\u00e3os\", enquantos os \n\nevang\u00e9licos s\u00e3o tidos como \"fundamentalistas religiosos\", \"mercadores da f\u00e9\". As avalia\u00e7\u00f5es dos \n\nleitores para a Igreja Universal e seus seguidores ou s\u00e3o neutras (\"Igreja Universal\", \"os evang\u00e9licos\") \n\nou negativas (seita do Dr. Edir Macedo, os autodenomidaos evang\u00e9licos da Igreja Universal). Como se \n\nobserva, n\u00e3o h\u00e1 avalia\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel alguma \n\n6.1. OS OUTROS ATOS DE FALA \n\nComo j\u00e1 falamos, a agress\u00e3o de von Helde \u00e0 imagem de Nossa Senhora Aparecida fo i \n\nconsiderada um ato de profana\u00e7\u00e3o e ofensa aos cat\u00f3licos que provocou forte rea\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. Nas \n\ncartas dos leitores, essas rea\u00e7\u00f5es eq\u00fcivalem a atos de fala. O principal de les, presente em todo o \n\nconjunto de cartas sobre o chute na santa, corno tamb\u00e9m j\u00e1 foi dito, foi o rep\u00fadio \u00e0 atitude praticada \n\npelo bispo da Universal. Em 12,76% das cartas, al\u00e9m de se mostrarem indignados com o ocorrido, os \n\nleitores pedem a puni\u00e7\u00e3o do pastor da Igreja Universal. De acordo com o que argumentam nas cartas, \n\nesta puni\u00e7\u00e3o caberia \u00e0 Justi\u00e7a brasileira (exemplos [205],[233], [283],[116)], \u00e0 pr\u00f3pria Igreja Universal \n\n(exemplo [293]), ou \u00e0 Igreja Cat\u00f3lica (exemplos [217], [215], (238], [230]). Vejamos os trechos de \n\nalgumas cartas que p\u00f5em em evid\u00eancia tal fato: \n\n[OESP 205] - ... A Justi\u00e7a brasileira tem, pelo menos, a oportunidade de , em curtissimo \n\nprazo, p\u00f4r cobro \u00e0 aquele que chutou a imagem da Santa e que na policia firmou n\u00e3o \n\nestar nada arrependido. \n\n175 \n\n\n\n[FSP 233]- ... Senti como se entrassem na minha casa e chutassem os retratos de meus \n\npais. Que a lei dos homens o condenem. Se ningu\u00e9m entrar com um processo judicial, \n\neu o farei. \n\n[Globo 283]- ... S\u00e9rgio von Helder ofendeu n\u00e3o s\u00f3 os cat\u00f3licos e os nossos foros de cidade \n\ncivilizada , como feriu a Carta dos Direitos Universais do Homem, a nossa Constitui\u00e7\u00e3o e as \n\nnossas leis penais. \u00c9 necess\u00e1rio que seja processado e condenado pelas leis penais, \n\npois o seu crime \u00e9 de ordem p\u00fablica, n\u00e3o estando ao arb\u00edtrio de nenhuma autoridade \n\nignor\u00e1-lo e impedir o processo julgamento. \n\n[FSP 218)- Agn\u00f3stico e adepto da rep\u00fablica laica, me solidarizo com os que viram sua \n\nreligi\u00e3o estupidamente agredida. \u00c9 tempo de defendennos a diversidade com educa\u00e7\u00e3o \n\nuniversal e o rigor da lei justa para os mercadores da f\u00e9. \n\n[Folha 217]- ... Sugiro que a Igreja Cat\u00f3lica processe criminalmente esse pseudobispo. \n\n[Folha 215]- ... \u00c9 preciso que as autoridades eclesi\u00e1sticas tomem uma atitude contra \n\nesse gesto grosseiro, ateu , que ofende a fam\u00edlia cat\u00f3lica do mundo inteiro. \n\n(Globo 238]- N\u00f3s cat\u00f3licos n\u00e3o vamos nos calar diante desta viol\u00eancia sofrida por Nossa \n\nSenhora, e queremos provid\u00eancias firmes e urgentes por parte de nossas lideran\u00e7as. \n\n[Folha 230]- Acho que esse cidad\u00e3o da Igreja Universal ultrajou n\u00e3o s\u00f3 a f\u00e9 do povo \n\nbrasileiro como tamb\u00e9m o Brasil, que tem nela sua padroeira. Acho que d. Paulo Evaristo \n\n176 \n\n\n\nArns e d. Alo\u00edsio lorscheider deixaram de tomar uma atitude condizente com os \n\npostos que ocupam, pois poderiam revidar a atitude daquele cidad\u00e3o. \n\n[Globo 293]- Levando em conta que nossa Senhora da A parecida \u00e9 a protetora do Brasil e \n\nm\u00e3e espiritual de todos os brasileiros, sou de parecer que o pastor S\u00e9rgio von Helder \n\ndever\u00e1 ser punido pelo bispo Edir Macedo com a sua transfer\u00eancia para outro pa\u00eds \n\nonde existam filiais da Igreja que ele preside. \n\nAos atos de fala b\u00e1sicos j\u00e1 mencionados (condenar, lamentar, protestar), v\u00e3o se agregar \n\noutros, como: justificar o culto \u00e0 imagens (17,02%), condenar o culto a imagens {3,19%), lembrar \n\nque a liberdade de cren\u00e7a \u00e9 lei (11,7%), denunciar o ataque da Igreja Universal contra os umbandistas \n\n(6%), pedir o perd\u00e3o para von Helde (6,38), comentar a briga entre a TV Record e a TV Globo \n\n(4,25%), %), protestar contra as isen\u00e7\u00f5es fiscais que beneficiam institui\u00e7\u00f5es religiosas (4,25%), falar \n\nmal dos evang\u00e9licos (8,5%), protestar contra o feriado dedicado \u00e0 Nossa Senhora (3, 19%), falar mal \n\ndos cat\u00f3licos (2,12%), etc. \n\nComentaremos, a segurr, os contextos situacionais e hist\u00f3ricos que permitiram o \n\nsurgimento dos principais atos de fala \n\n6.1.1. O CULTO A IMAGENS \n\nOs pentecostais apregoam que n\u00e3o se deve adorar imagens, deve-se adorar apenas a \n\nDeus, o \"Cristo Salvador\". Este \u00e9 o ponto central do ataque dos pentecostais \u00e0 religi\u00e3o cat\u00f3lica Este \n\nargumento est\u00e1 presente em 3, 190/o das cartas sobre o chute na santa que condenam a adora\u00e7\u00e3o de \n\nimagens, como nos exemplos: \n\n177 \n\n\n\n(Folha 223]- Como evang\u00e9lico, reprovo a atitude do bispo S\u00e9rgio von Helder, mas \n\nverdade seja dita: \"N\u00e3o ter\u00e1s outros deuses diante de mim. N\u00e3o far\u00e1s para ti imagem \n\nde escultura nem algo semelhante do que h\u00e1 em cima nos c\u00e9us, nem embaixo da terra \n\nnem nas \u00e1guas debaixo da terra\" (\u00c9xodo, 20). \n\n[FSP 221]- O peixe morre pela boca. Na sexta-feira d. Alu\u00edsio Lorscheider declara \u00e0 Folha \n\nque os cat\u00f3licos fazem adora\u00e7\u00e3o \u00e0 Nossa Senhora Aparecida. No S\u00e1bado, a CNBB diz \n\nque desde o in\u00edcio do cristianismo os cat\u00f3licos adoram somente a Deus e ao \u00fanico \n\nsalvador Jesus Cristo. A B\u00edblia n\u00e3o d\u00e1 margem a d\u00favidas, \u00e9 s\u00f3 conferir \u00eaxodo 20: 1-6. \n\nNas duas cartas ac~ os autores, apesar de condenarem a atitude de von Helder, \n\ncolocam-se explicitamente contra o culto \u00e0s imagens. Para dar suporte aos seus argumentos citam a \n\nB\u00edblia, especificamente a passagem do Exodo 20: 1-6: \"N\u00e3o ter\u00e1s outros deuses diante de mim. N\u00e3o \n\nfar\u00e1s para ti imagem de escultura nem algo semelhante\". A constru\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica da carta [222], abaixo, \n\npermite perguntar se o autor condena a adora\u00e7\u00e3o de esculturas ou a adora\u00e7\u00e3o de \"horrendas esculturas\", \n\n\"caricaturas de mau gosto\". \n\n(Folha 222]- O chute na imagem da virgem desferido por um pastor descontrolado atingiu \n\nmilhares de cat\u00f3licos. Mas a m\u00e3e do filho de Deus certamente n\u00e3o foi magoada, pois ela \n\nest\u00e1 muito acima desses atos pueris. O que certamente a deixa humilhada e triste \u00e9 ver \n\nsua figura ser transfonnada em horrendas esculturas de gesso. Vendo essas \n\ncaricaturas de mau gosto de norte a sul, explorando a ignor\u00e2ncia do povo \u00e9 que realmente a \n\nhumilha. Longe de n\u00f3s a inten\u00e7\u00e3o de defender o gesto inconsequente do pastor. \n\n178 \n\n\n\nEnquanto os evang\u00e9licos condenavam o culto a imagens, os cat\u00f3licos, por sua vez, \n\nprocuraram justificar o culto a imagens de santos, em especial, o culto a Maria (17,02% das cartas), \n\nargumentando que a quest\u00e3o estaria sendo mal colocada pelos evang\u00e9licos, que falavam em \"caminhos \n\nid\u00f3latras da f\u00e9 cat\u00f3lica\". Os cat\u00f3licos explicavam que, embora para os pentecostais as imagens dos \n\nsantos sejam meros bonecos de madeira, na verdade s\u00e3o s\u00edmbolos que, como todos os demais s\u00edmbolos, \n\nt\u00eam que ser respeitados. \n\n[Globo 260]- Vive-se um tempo de insanidade. Numa demonstra\u00e7\u00e3o de ignor\u00e2ncia \n\nreligiosa, se desconhece o sentido do que a imagem representa para o devoto. Os ex-\n\nalunos maristas, cuja educa\u00e7\u00e3o foi plasmada \u00e0 sombra de Maria, lamentam o ocorrido e \n\nreafirmam sua inabal\u00e1vel f\u00e9 nos princ\u00edpios que um dia lhes foram transmitidos no col\u00e9gio. \n\nEm suas cartas, os cat\u00f3licos procuram mostrar a distin\u00e7\u00e3o que fazem entre \"idolatria\" e \n\n\"culto\" e entre \"adorar\", \"venerar'' e \"reverenciar\". Afirmam que os evang\u00e9licos, cometendo um \n\nequ\u00edvoco grave, por ignor\u00e2ncia e m\u00e1 f\u00e9, acusam-os de adora\u00e7\u00e3o de imagens. Os cat\u00f3licos negam que \n\nfazem adora\u00e7\u00e3o a imagens ou que atribuem poderos divinos a tais imagens. Os exemplos: \n\n[Globo 253]- O artigo da s,.a. Sandra Cavalcanti (22/1 O) foi um libelo contra os detratores de \n\nnossos s\u00edmbolos e de nossa f\u00e9. O que mais me agradou foram seus conceitos de distin\u00e7\u00e3o \n\nentre o que n\u00f3s, cat\u00f3licos, entendemos ser idolatria e culto. Em seis oportunidades \n\nexplicou essa distin\u00e7\u00e3o e acrescentou: \"Para n\u00f3s, quem opera curas e restaura as almas \u00e9 \n\nNosso Senhor Jesus Cristo, nosso Salvador\". \n\n179 \n\n\n\n[Globo 281]- Diante das agress\u00f5es feitas \u00e0 imagem de Nossa Senhora Aparecida, devemos \n\nlembrar os ensinamentos da Santa Igreja sobre a venera\u00e7\u00e3o de imagens sagradas. O \n\nCatecismo da Igreja Cat\u00f3lica ensina que : \"A honra prestada \u00e0s santas imagens \u00e9 uma \n\nvenera\u00e7\u00e3o respeitosa, e n\u00e3o uma adora\u00e7\u00e3o, que s\u00f3 compete a Deus\". \" \n\n[Globo 249]- O sr. von Helder, ao proferir o \"serm\u00e3o\" televisionado dia 12, eivado de \n\ninconformismo religioso e at\u00e9 de desrespeito ao C\u00f3digo Penal, demonstrou uma crassa \n\nignor\u00e2ncia da doutrina cat\u00f3lica, pois os santos n\u00e3o s\u00e3o adorados, mas simplesmente \n\nreverenciados como pessoas excepcionais, que durante a vida terrena se destacaram pelas \n\nsuas virtudes. \n\n[Globo 254]- Poderia dirigir-me diretamente a Sandra Cavalcanti, elogiando o seu belo artigo \n\n(O Globo, 22110). Preferi, entretanto, faz\u00ea-lo publicamente ... L\u00e1 est\u00e1 a professora ensinando \n\nexaustivamente a diferen\u00e7a entre idolatria e culto, a todos aqueles que, por ignor\u00e2ncia ou \n\nm\u00e1-f\u00e9 acusam os cat\u00f3licos de serem adoradores de imagens. Ningu\u00e9m poder\u00e1 dizer que \n\nainda lhe resta alguma d\u00favida. Deixa claro, tamb\u00e9m, que a nossa religi\u00e3o reconhece que \n\ns\u00f3 Deus opera milagres e que, para obt\u00ea-los recorremos muitas vezes \u00e0 intercess\u00e3o de \n\nNossa Senhora e dos santos. \n\n[Globo 256]- A diverg\u00eancia entre cat\u00f3licos e evang\u00e9licos est\u00e1 mal colocada no contexto. A \n\nIgreja Cat\u00f3lica condena a adora\u00e7\u00e3o de imagens como se estas fossem a pr\u00f3pria \n\nsantidade ou possuidora de emana\u00e7\u00f5es transcendentais. O exagero \u00e9 fruto da m\u00edstica \n\nreligiosidade popular. O cerne da quest\u00e3o, na verdade, \u00e9 o culto aos santos. A reforma \n\nprotestante (Lutero e Calvino) formulou que s\u00f3 Deus possui a plena consci\u00eancia de quem \n\ns\u00e3o as almas santas. Os homens, por n\u00e3o terem acesso a esse descort\u00ednio, devem orar \n\n180 \n\n\n\napenas a Deus. A Igreja Cat\u00f3lica admite e reconhece a santidade, tendo em Maria a sua \n\nexpress\u00e3o maior. Contudo , o atendimento das preces cabe apenas a Deus e sua santa e \n\ninef\u00e1vel trindade. \n\n[Globo 258]- Vamos acabar de vez com esta lenga-lenga de que se adora um peda\u00e7o \n\nde madeira esculpido. \u00c9 l\u00f3gico que n\u00e3o se deve adorar imagens. O Velho Testamento \n\no pro\u00edbe, porque os israelitas passaram a adorar a est\u00e1tua de um bezerro em ouro. Mas \n\nquando o mesmo deus assumiu fei\u00e7\u00f5es humanas, foi amado entre n\u00f3s. Por que n\u00e3o lembrar \n\nsuas fei\u00e7\u00f5es e as da sua m\u00e3e? Os ortodoxos e os anglicanos t\u00eam imagens para venera\u00e7\u00e3o \n\nnas pr\u00f3prias igrejas. Os budistas tamb\u00e9m . Os israelitas respeitam e veneram a palavra de \n\ndeus escrita nos rolos sagrados custodiados em cada sinagoga. Os mul\u00e7umanos veneram a \n\npedra preta da Kaaba , em Meca. O peda\u00e7o de madeira em forma de cruz nas igrejas de von \n\nHelder tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 adorado? Na verdade, para ter pros\u00e9litos, os crentes t\u00eam que fazer \n\nalguma cr\u00edtica \u00e0 Igreja Cat\u00f3lica. \n\n(Globo 263]- Nossos amigos evang\u00e9licos equivocam-se gravemente num ponto: os \n\ncat\u00f3licos n\u00e3o cultuam imagens de santos. Se elas existem , \u00e9 para dar ao fiel um \n\ntestemunho de f\u00e9 sobre suas vidas na Terra e para servirem de exemplo por seus belos atos. \n\n(Globo 270]- ... Ora, ningu\u00e9m adora imagens de santos s\u00f3 se adora Deus. Se na B\u00edblia \n\nencontramos passagens que condenam fazer imagens, quer de pessoa, quer de animais, (cf. \n\nEx 20, 2-5\u00e7 Dt 4.16-24\u00e7 S1 96.7\u00e7 ls 44, 9-20), \u00e9 expl\u00edcito que a proibi\u00e7\u00e3o de deus era de \n\nfazer imagens para ador\u00e1-las como deuses (cf. Ex 20, 5: \"N\u00e3o adorar\u00e1s tais coisas\"\u00e7 LV 26,1 \n\n\"N\u00e3o fareis \u00eddolos ( ... ) nem imagens de escultura ( ... ) para adorares\"). Tanto assim que \n\nencontramos tamb\u00e9m na B\u00edblia passagens em que Deus manda fazer imagens, como, por \n\n181 \n\n\n\nexemplo, Ex 25, 18-22: \"Far\u00e1s tamb\u00e9m dois querubins de ouro batido etc\". Que significa \n\nisso? Significa que deus proibe a idolatria (inclusive a idolatria do dinheiro} e n\u00e3o as imagens \n\nem si. No Ocidente, j\u00e1 o Papa S\u00e3o Greg\u00f3rio Magno (590-604) tinha insistido no car\u00e1ter \n\ndid\u00e1tico das pinturas nas igrejas e acentuava que essa contempla\u00e7\u00e3o devia levar \u00e0 adora\u00e7\u00e3o \n\nda \u00fanica e onipotente Trindade Sant\u00edssima. Foi neste contexto , como disse o Papa Jo\u00e3o \n\nPaulo 11, que se desenvolveu, de modo particular em Roma durante o s\u00e9culo VIII, o culto das \n\nimagens dos santos, dando lugar a uma produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica admir\u00e1vel. \n\n[Globo 274]- Como j\u00e1 foi muito bem explicado pelo presidente em exerc\u00edcio da CNBB, dom \n\nJayme Chemello, n\u00f3s, cat\u00f3licos, n\u00e3o adoramos imagens, apenas veneramos o que elas \n\nrepresentam, como fazemos com o retrato de nossa pr\u00f3pria m\u00e3e e/ou de outros entes \n\nqueridos \n\n[Globo 282]- A Igreja Cat\u00f3lica n\u00e3o adora \u00eddolos, ela admite, por ser um h\u00e1bito popular, \n\no uso de imagens que induzem os fi\u00e9is a maior contri\u00e7\u00e3o e fervor no exerc\u00edcio da f\u00e9. O \n\npovo cat\u00f3lico , intimamente, percebe esse sentido, n\u00e3o adora imagens, usa-as para, atrav\u00e9s \n\ndelas, contritamente externar a Deus e aos Santos o sentimento que tem no cora\u00e7\u00e3o. Isto \u00e9 \n\nreligiosidade. \n\n6.1.2. A LffiERDADE DE CREN\u00c7A \n\nUm dos principais argumentos levantados pelos leitores condenando o chute do bispo \u00e0 \n\nsanta \u00e9 a de que a liberdade de cren\u00e7a \u00e9 universal e, inclusive, assegurada por lei. Este argumento \n\naparece em 11,7% das cartas. \n\n182 \n\n\n\n[FSP 229]- N\u00f3s, mulheres, milenarmente exclu\u00eddas na cidade e nos campos, cat\u00f3licos , \n\nbudistas, judeus, umbandistas, mul\u00e7umanos, evang\u00e9licos etc e sem religi\u00e3o, repudiamos a \n\nintoler\u00e2ncia do pastor von Helder diante do direito universal de ter ou n\u00e3o uma express\u00e3o \n\nreligiosa. \n\n[FSP 231]- A Comiss\u00e3o Nacional de Direitos Humanos da B'nai B'rith do Brasil, entidade \n\njudaica que combate o preconceito, a discrimina\u00e7\u00e3o e a intoler\u00e3ncia, n\u00e3o poderia ficar calada \n\ndiante de atitudes como a do pastor von Helder. Objetos de culto sagrados para determinada \n\nreligi\u00e3o ou denomina\u00e7\u00e3o religiosa, devem ser respeitados e protegidos. A busca de deus \u00e9 \n\num direito do homem e a liberdade religiosa \u00e9 uma das maiores conquistas do povo \n\nbrasileiro garantida inclusive pela Constitui\u00e7\u00e3o. \n\n[FSP 234]- Externamos o nosso fervoroso protesto contra a atitude do \"pastor'' von Helder, \n\nda Igreja Universal. A liberdade religiosa deve ser preservada contra atitudes de t\u00e3o baixo \n\nn\u00edvel como as praticadas por esse embusteiro que vive da explora\u00e7\u00e3o de pessoas ing\u00eanuas. \n\n[Globo 287]- Que o pastor tenha protestado contra a exist\u00eancia de um feriado dedicado a \n\num culto n\u00e3o reconhecido pelos seus seguidores \u00e9 admiss\u00edvel, pois est\u00e1 dentro do seu \n\ndireito de liberdade de express\u00e3o, garantido pela Constitui\u00e7\u00e3o brasileira. Mas agredir \n\numa imagem sagrada (n\u00e3o pela imagem em si, mas pelo que ela representa) \u00e9 inaceit\u00e1vel, \n\npois fere os sentimentos de milh\u00f5es de cat\u00f3licos, o que configura crime contra o \n\nsentimento religioso, previsto no C\u00f3digo Penal. \n\n[Globo 290)- Com refer\u00eancia ao acontecimento do dia 12 de outubro na TV Record , n\u00f3s, \n\nabaixo assinados, vimos trazer os nossos protestos quanto \u00e0s atitudes antidemocr\u00e1ticas \n\n183 \n\n\n\npresenciadas com total falta de respeito aos direitos garantidos pela Constitui\u00e7\u00e3o de se \n\nprofessar a religi\u00e3o escolhida. \n\n[FSP 214]- Cenas de vandalismo e impropr\u00e9rios denotam o desrespeito de pessoas que se \n\ndizem encarregadas de tomar a B\u00edblia a trilha da vida. Gra\u00e7as a Deus temos uma \n\nConst.itui\u00e7\u00e3o, que no seu art.5\u00b0, inciso VI, nos garante a liberdade de cren\u00e7a. Sem ela , \n\npelo visto, reinaria a barb\u00e1rie. \n\n[Globo 244]- A recente agress\u00e3o de um pastor evang\u00e9lico \u00e0 religi\u00e3o cat\u00f3lica \u00e9 brincadeira de \n\ncrian\u00e7a perto do que os pastores fazem em suas igrejas, longe das c\u00e2meras de lV. As \n\npessoas que para l\u00e1 v\u00e3o em busca de apoio espiritual passam por um processo de lavagem \n\ncerebral para acreditarem que tudo que \u00e9 diferente de sua religi\u00e3o \u00e9 coisa do diabo. O diabo \n\nest\u00e1 apenas nas cabe\u00e7as dos intolerantes que n\u00e3o aceitam as op\u00e7\u00f5es individuais. \n\n[Globo 279]- O que praticou esse pastor evang\u00e9lico na lV Record foi um ato de vandalismo , \n\nferindo os nossos brios e os nossos sentimentos religiosos e atentando contra a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o e a lei penal: vilipendiar, publicamente, ato ou objeto de culto religioso. \n\n[Globo 259]- A atitude do senhor S\u00e9rgio von helder, da Igreja Universal do Reino de Deus, \u00e9 \n\num atentado \u00e0 liberdade de express\u00e3o religiosa assegurada na Constitui\u00e7\u00e3o. O que me \n\nparece \u00e9 que ele queria chamar aten\u00e7\u00e3o ou mesmo promover-se \u00e0s custas de Nossa \n\nsenhora Aparecida. \n\n184 \n\n\n\n6.1.3. O PERD\u00c3O CAT\u00d3LICO \n\nEm 6,38% das cartas, leitores-cat\u00f3licos pedem para que os seis irm\u00e3os de religi\u00e3o perdoem a \n\natitude do bispo von Helde, demonstrando o verdadeiro esp\u00edrito crist\u00e3o. \n\n[165]- Que se atenda ao Santo Padre, o Papa, neste lament\u00e1vel e grotesco epis\u00f3dio da \n\nagress\u00e3o \u00e0 imagem de Nossa Senhora Aparecida. Fuja-se da id\u00e9ia de repres\u00e1lias. N\u00e3o \u00e9 \n\nsentimento crist\u00e3o. \n\n[166]- Quero pedir calma a todos os brasileiros pela agress\u00e3o que Nossa Senhora \n\npadroeira sofreu. A vingan\u00e7a n\u00e3o faz parte do Reino de Deus, que, apesar de tudo, \n\nperdoa esses fi\u00e9is. \n\n[167]- Como cat\u00f3lico convicto de minha f\u00e9, expresso-lhe o desejo de 'perdoar setenta \n\nvezes sete' (Mateus 18,22) e de 'amar os inimigos, fazer o bem aos que amaldi\u00e7oam, \n\norar pelos que caluniam ' (Lucas, 62, 7). \n\n6.1.4. O ATAQUE AOS UMBANDISTAS \n\nOs ataques dos pentecosta\u00eds \u00e0s demais religi\u00f5es e cultos n\u00e3o s\u00e3o novidade. S\u00e3o at\u00e9 \n\nbastante conhecidos. Os pentecostais n\u00e3o rivalizam com os evang\u00e9licos tradicionais, como os batistas e \n\nos luteranos; voltam-se sobretudo contra os cultos afro-brasileiros, especialmente a umbanda, pela \n\nconcorr\u00eancia que esse tipo de religiosidade exerce entre o rebanho mais pobre. O bispo Edir Macedo \n\nvem mantendo uma esp\u00e9cide de guerra santa contra as linhas religiosas da umbanda e do candombl\u00e9. \n\n185 \n\n\n\nDepois do advento do televangelismo, qualquer telespectador pode assistir em casa aos pastores \n\nfustigando outros cultos, que consideram demonolatria \n\nPor serem seus concorrentes diretos, a Umbanda, o Camdombl\u00e9 e o Kardecismo s\u00e3o \n\nalvos constante de ataque da Igreja Universal. As cartas abaixo constituem uma tentativa de alguns \n\nleitores, declaradamente umbandistas, de denunciar os ataques verbais dos pastores da Igreja Universal \n\ncontra sua religi\u00e3o. Nestas cartas, eles lamentam o fato de que s\u00f3 ap\u00f3s a agress\u00e3o do pastor von Helder \n\na um s\u00edmbolo da Igreja Cat\u00f3lica \u00e9 que as pessoas come\u00e7aram a tomar conhecimento da maneira como \n\nos pentecostais agem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras religi\u00f5es. Na avalia\u00e7\u00e3o desses leitores, a repercuss\u00e3o que o \n\nepis\u00f3dio do chute na santa obeteve mostra claramente o privil\u00e9gio da religi\u00e3o cat\u00f3lica sob as outras \n\nreligi\u00f5es no pa\u00eds e o descaso da sociedade e da imprensa com os problemas enfrentados pela Umbanda \n\njunto \u00e0 Igreja Universal. Em suas cartas, eles procuram denunciar, acusar os evang\u00e9licos. Os exemplos: \n\n[OESP 209]- Embora concorde plenamente com a indigna\u00e7\u00e3o de toda a na\u00e7\u00e3o com o fato de \n\no pastor von Helder ter chutado a imagem de Nossa Senhora, causa-me profunda tristeza \n\nver reafirmada a tend\u00eancia de \"dois pesos, duas medidas\" mostrada pela imprensa e \n\nsociedade. Digo isto pois sou umbandista e h\u00e1 muito os umbandistas e todo o povo \n\nesp\u00edrita sofrem d\u00edariamente ofensas gratuitas da Igreja Universal, mas nunca se ouviu \n\numa voz se levantar contra isto. Ou ser\u00e1 que a Igreja Cat\u00f3lica merece mais respeito que \n\noutras religi\u00f5es? Penso que n\u00e3o. \n\n[Globo 239)- At\u00e9 quando, n\u00f3s, umbandistas, teremos nossos centros invadidos e \n\ndepredados por esses senhores e seus seguidores? Urge que sejam tomadas \n\nprovid\u00eancias contra os diretores da igreja. Ou ser\u00e1 que teremos que invadir os seus templos \n\n186 \n\n\n\ne quebrar tudo, para que eles entendam que cada um tem o direito de acreditar no que \n\nquiser, seja cat\u00f3lico, esp\u00edrita, mul\u00e7umano, enfim, tenha a religi\u00e3o que tiver. \n\n[Globo 241]- Em boa hora um pastor da Igreja Universal lembrou de agredir valores \n\nespirituais cat\u00f3licos. V\u00ea-se a gritaria universal que provocou , n\u00e3o s\u00f3 entre cat\u00f3licos como \n\ntamb\u00e9m entre protestantes, judeus etc. Todavia h\u00e1 anos que esse mesmo grupo de \n\nfan\u00e1ticos agride os valores do povo da Umbanda e em tempo algum se levantaram vozes \n\nem apoio \u00e0 religi\u00e3o agredida. \n\n[Globo 265]- Achamos inconceb\u00edvel o comportamento do pastor S\u00e9rgio von Helder. Mas h\u00e1 \n\nquanto tempo essa Igreja Universal vem agredindo a f\u00e9 de milh\u00f5es de brasileiros. H\u00e1 \n\nquanto tempo vem agredindo a dignidade e o direito \u00e0 liberdade de religi\u00e3o de grande \n\nparcela de nossa sociedade? Resposta: desde sempre. S\u00f3 que as religi\u00f5es atingidas s\u00e3o as \n\nde origem africana. E essas religi\u00f5es, embora congreguem um n\u00famero imenso de \n\nseguidores, jamais mereceram das autoridades religiosas, do direito e da comunica\u00e7\u00e3o , \n\nqualquer men\u00e7\u00e3o de desagravo. \n\n6.1.5. O ENVOLVIMENTO DAS TVS GLOBO E RECORD \n\nA \"guerra santa\" brasileira de 1995 provocou uma controv\u00e9rsia p\u00fablica, ocupando \n\ngrande espa\u00e7o na imprensa por causa da diversidade de atores sociais envolvidos, que inclu\u00eda, al\u00e9m das \n\nIgrejas Cat\u00f3lica e Universal, as redes de televis\u00e3o Globo e Record. \n\nAp\u00f3s o chute na santa, a Igreja Cat\u00f3lica mobilizou a opini\u00e3o p\u00fablica contra a Igreja \n\nUniversal, pedindo ao governo que cancelasse a concess\u00e3o da Rede Record. Do seu lado, a Rede Globo \n\n187 \n\n\n\nde Televis\u00e3o tomou-se agente importante no confronto entre cat\u00f3licos e pentecostais, porque n\u00e3o \n\npassava desapercebido da Globo o crescimento da audi\u00eancia da Rede Record, que j\u00e1 contabilizava um \n\naumento significativo no seu n\u00famero de emissoras, amea\u00e7ando um mercado at\u00e9 ent\u00e3o dominado \n\ntranq\u00fcilamente pela Globo. \n\nO epis\u00f3dio do chute na santa foi incansavelmente divulgado pela Rede Globo de \n\ntelevis\u00e3o, que retransmitiu as cenas v\u00e1rias vezes em hor\u00e1rio considerado \"nobre\", inclusive pelo Jornal \n\nNacional. Reportagens sobre os m\u00e9todos de recrutamento dos pastores e da clientela da Igreja \n\nUniversal foram exibidas pela Globo, al\u00e9m de uma s\u00e9rie de v\u00eddeos fornecidos por um ex-pastor \n\ndissidente da Igreja, Carlos Magno de M.iranda, em que se divulgavam cenas da intimidade do bispo \n\nEdir Macedo, chefe da Igreja Universal, em situa\u00e7\u00f5es dom\u00e9sticas e em momento de lazer, em meio aos \n\nquais frases inescrupulosas sobre como \"arrancar dinheiro dos fi\u00e9is\" eram ditas em tom jocoso como \n\n\"li\u00e7\u00f5es\" dadas aos pastores sobre as formas de angariar recursos para a Igreja. O pastor dissidente n\u00e3o \n\nse limitaria, por\u00e9m, a fornecer \u00e0 emissora, para divulga\u00e7\u00e3o, esse materia4 mas continuaria a apresentar \n\nnovas den\u00fancias contra a Igreja Universal em outros ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o, inclusive publica\u00e7\u00f5es de \n\ngrupos do pr\u00f3prio meio evang\u00e9lico. \n\nAs alega\u00e7\u00f5es, centradas sobretudo na compra da TV Record. envolviam desde conluios \n\nescusos com o ex-presidente da Rep\u00fablica Fernando Collor de Mello e o tesoreiro de sua campanha \n\neleitora4 Paulo C\u00e9sar Farias, at\u00e9 liga\u00e7\u00f5es com o narcotr\u00e1fico colombiano, que teria financiado parte da \n\nd\u00edvida do bispo Edir Macedo, contra\u00edda por ocasi\u00e3o da compra da emissora. Mais tarde, o \n\nenvolvimento com pol\u00edticos malufistas tamb\u00e9m viria \u00e0 tona, ao lado de acusa\u00e7\u00f5es de negocia\u00e7\u00e3o de \n\nfavores com o ent\u00e3o ministro das Comunica\u00e7\u00f5es, S\u00e9rgio Motta. A isso tudo se seguiria um inqu\u00e9rito da \n\nPol\u00edcia Federal para apura\u00e7\u00e3o das poss\u00edveis fraudes, inclusive financeiras, em que se encontraria \n\nenvolvida a Igreja Universa4 desencadeando-se a partir da\u00ed opera\u00e7\u00f5es que contaram com a cobertura da \n\n188 \n\n\n\nProcuradoria da Rep\u00fablica, de t\u00e9cnicos da Receita Federal e do Banco Central, al\u00e9m de uma ampla \n\nrepercuss\u00e3o na m\u00eddia. Tudo isso representava um desdobramento (nem t\u00e3o inesperado) das batalhas que \n\nse travavam entre a TV Globo e a TV Record j\u00e1 por alguns meses, em meio a uma verdadeira guerra de \n\nimagens que agora apenas recrudescia. \n\nEm meados de 1995, a TV Globo transmitia a pol\u00eamica minis\u00e9rie Decad\u00eancia, cujo \n\npersonagem principal era um pastor sem escr\u00fapulos, interessado apenas em dinheiro. As compara\u00e7\u00f5es \n\nque a Globo fazia entre o personagem da miniss\u00e9rie e Edir Macedo eram evidentes, irrritando os \n\nmembros da Universal, como ilustra a carta abaixo: \n\n[158]- Fiquei envergonhado, como leitor do Globo, de ver estampada na primeira p\u00e1gina do \n\njornal uma \"santa\" burrica, ao tentarem fazer paralelo entre a Constitui\u00e7\u00e3o federal e um \u00eddolo . \n\nSe acaso as santas escrituras dissessem o que est\u00e1 insinuando a charge do Aroeira, n\u00e3o \n\nresta a menor d\u00favida de que os evang\u00e9licos respeitariam , pois importa servir a deus e n\u00e3o \n\naos homens. Mas a B\u00edblia sagrada recomenda obedecer \u00e1s leis do pa\u00eds. Agora, a TV Globo \n\npassou o ano todo atirando ofensas na Igreja evang\u00e9lica na Escolinha do Professor \n\nRaimundo e na miniss\u00e9rie \"Decad\u00eancia\", mas n\u00e3o aguenta a rec\u00edproca. \n\nA ira dos pastores da Igreja Universal contra Roberto Marinho ganha um peso ainda \n\nmaior quando se sabe que o presidente das Organiza\u00e7\u00f5es Globo mant\u00e9m estreitas liga\u00e7\u00f5es com a ala \n\nconservadora da Igreja Cat\u00f3lica, que vem perdendo fi\u00e9is para a Igreja de Edir Macedo e, por isso \n\nmesmo, n\u00e3o v\u00ea com bons olhos as iniciativas da Igreja Universal na televis\u00e3o. O epis\u00f3dio do chute na \n\nsanta s\u00f3 veio acirrar a briga entre a Globo e a Record e entre cat\u00f3licos e pentecostais. Ap\u00f3s o chute na \n\nsanta, o ataque direto da Globo \u00e0 Igreja Universal, mediante a divulga\u00e7\u00e3o de suas pr\u00e1ticas profanadoras \n\ne de seus neg\u00f3cios escusos, desencadearia n\u00e3o s\u00f3 a rea\u00e7\u00e3o cat\u00f3lica como tamb\u00e9m a rea\u00e7\u00e3o defensiva \n\n189 \n\n\n\ndos pr\u00f3prios evang\u00e9licos. Como se v\u00ea, a \"guerra santa\" brasileira tinha como pano de fundo um \n\ncomponente inteiramente profano, o conflito entre a Rede Globo e a Record. Os conflitos entre Igreja \n\nCat\u00f3lica, Igreja Universal, TV Globo e TV Record envolvem interesses religiosos e comerciais \n\nfortemente imbricados. As cartas abaixo selecionadas p\u00f5em em destaque estas liga\u00e7\u00f5es: \n\n[Globo 245]- A Rede Record n\u00e3o deveria ter tapado o sol com a peneira, pois todos \n\nsabemos que a Igreja Universal \u00e9 dona de mais da metade da emissora. Sendo assim , \n\np\u00f5e no ar o que quer. Mas isso n\u00e3o lhe d\u00e1 o direito de invadir nossas casas com insultos a \n\nqualquer que seja a religi\u00e3o nem acusar a Rede Globo de ser a principal causadora do \n\nproblema. \n\n[Globo 240]- Na capa da edi\u00e7\u00e3o nacional 183 do jornal da Igreja Universal, \"Folha \n\nUniversal\", constatamos afirmativa que vai contra os preceitos verdadeiramente crist\u00e3os, \n\nquando a lideran\u00e7a daquela igreja se declara em guerra contra a Rede Globo. \n\nLembramos aos nossos irm\u00e3os evang\u00e9licos e cat\u00f3licos que a divulga\u00e7\u00e3o da nossa f\u00e9 \u00e9 sem \n\nguerra. Nem por for\u00e7a , nem por viol\u00eancia . \n\n[Folha 226]- Foi monstruoso o gesto do pastor da Igreja Universal. Por quase nada, os \n\nseguidores da Universal querem processar a Globo. J\u00e1 pensou se os milh\u00f5es de \n\ncat\u00f3licos processarem a Universal? \n\nUm outro problema levantado pelos leitores \u00e9 a isen\u00e7\u00e3o fiscal concedida \u00e0s TVs que, no \n\ncaso, estaria beneficiando a Rede Record No Brasi4 a autoridade p\u00fablica regula todo tipo de \n\norganiza\u00e7\u00e3o, institui\u00e7\u00e3o privada, sociedade de neg\u00f3cios, sociedade beneficente, sociedade sem fins \n\n190 \n\n\n\nlucrativos etc. Somente as organiza\u00e7\u00f5es religiosas, mais especificamente as igrejas, gozam de \n\nprivil\u00e9gios especiais no que tange \u00e0 sua regula\u00e7\u00e3o pela autoridade p\u00fablica. \n\n\u00c0 medida que o Estado se torna crescentemente controlador da sociedade, e todos \n\nexperimentam isso sem ter como evitar, \u00e9 natural que as isen\u00e7\u00f5es das igrejas se tomem altamente \n\nvis\u00edveis, e por isso mesmo, incomodativas (Robertson, 1981 ). Muitos perguntam se agentes \n\necon\u00f4micos n\u00e3o-religiosos, empres\u00e1rios operando p.ex. em certos tipos de servi\u00e7o, n\u00e3o estariam usando \n\no r\u00f3tulo de \"religiosas\" ou \"pastorais\" em suas atividades apenas para tirar vantagem das mordomias \n\nconcedidas \u00e0s religi\u00f5es. Parece estar-se tornando um problema s\u00e9rio esse diferencial entre a regula\u00e7\u00e3o \n\nestatal que incide sobre as organiza\u00e7\u00f5es religiosas e a que atinge as n\u00e3o-religiosas. \n\nEm outras palavras, estamos diante dos efeitos do \"diferencial regulat\u00f3rio\", de que fala \n\nThomas Robbins ( 1988) e que ajuda a explicar por que boa parte das acusa\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es legais movidas \n\ncontra a(s) igreja(s) por agentes n\u00e3o-religiosos s\u00e3o interpretadas pelos grupos religiosos, direta ou \n\nindiretamente implicados, como atos de persegui\u00e7\u00e3o religiosa. \n\nNas cartas transcritas abaixo, o leitores p\u00f5em em evid\u00eancia o problema das isen\u00e7\u00f5es \n\nfiscais das igrejas: \n\n(OESP 203]- A hist\u00f3ria do chute na imagem da virgem \u00e9 de deixar qualquer um com medo \n\ndo que pode vir a acontecer ao Brasil. \u00c9 preciso p\u00f4r fim a uma cretinice de guerra de \n\nreligi\u00f5es. Boa maneira \u00e9 acabar imediatamente com as isen\u00e7\u00f5es fiscais que beneficiam \n\ntodas as agremia\u00e7\u00f5es religiosas, motivo que inspirou o ex-fiscal fazend\u00e1rio Edir Macedo a \n\nabrir seu neg\u00f3cio. Existe hoje at\u00e9 \"franchising\" da Igreja Universal, com regras que estipulam \n\no tipo de carro que o \"bispo\" deve usar. Abrir igreja tamb\u00e9m \u00e9 excelente forma de lavar \n\ndinheiro, pois \u00e9 quase impossivel verificar quanto dinheiro realmente entra. \n\n191 \n\n\n\n[154]- A Constitui\u00e7\u00e3o Federal concede imunidade tTibut\u00e1ria a templos de qualquer \n\nculto (art. 150. VI b). O art. 5\u00b0, VI disp\u00f5e que \u00e9 inviol\u00e1vel a liberdade de consci\u00eancia e de \n\ncren\u00e7a, sendo assegurado o livre exerc\u00edcio dos cultos religiosos e garantida, na forma da lei, \n\na prote\u00e7\u00e3o ao locais de culto e suas liturgias H\u00e1 que se entender que um templo de culto n\u00e3o \n\npode ser equiparado a um palco de teatro, onde um cidad\u00e3o l\u00ea trechos do Velho Testamento \n\ne, levantando vivas a Jesus, interrompe a leitura para iniciar a coleta de donativos, pedindo a \n\npessoas colocadas estrategicamente no audit\u00f3rio que contem \"milagres\" obtidos, ap\u00f3s a \n\ndoa\u00e7\u00e3o realizada. Processa-se essa coleta de manh\u00e3, de tarde e de noite, sem parar, \n\nmudando apenas os leiloeiros, pois os participantes do culto s\u00e3o estimulados a fazer sua \n\ndoa\u00e7\u00e3o pelo lance mais elevado, geralmente R$ 50 descendo at\u00e9 R$1 , deixando claro que \n\nquem n\u00e3o pagar o tributo n\u00e3o obter\u00e1 \"milagre\". Um templo com as caracter\u00edsticas \n\napontadas n\u00e3o pode gozar de imunidade tribut\u00e1ria. \n\nO autor da carta [203] menciona que o bispo Edir Macedo, fundador da Igreja Universal \n\ne dono da TV Record, foi um ex-fazend\u00e1rio fiscal. N\u00e3o deixa de ser curioso algu\u00e9m se referir a um \n\nbispo lembrando o fato de ele j\u00e1 ter sido fiscal da Fazenda No Brasil de tempos atr\u00e1s, isso causaria \n\nainda mais ~eza Hoje, essa lembran\u00e7a reflete o fato de as religi\u00f5es estarem se privatizando. \n\nN\u00e3o \u00e9 segredo para ningu\u00e9m que as igrejas pentecostais s\u00e3o gerenciadas abertamente \n\ncomo empresas. O pr\u00f3prio recrutamento de clero obedece a um modelo empresarial de tipo franchising, \n\numa vez que os pastores adquirem\"seus postos mediante contrato com a igreja, com cla\u00fasulas bem \n\ndefinidas de obriga\u00e7\u00f5es e direitos, e cuja recis\u00e3o pode at\u00e9 mesmo dar lugar a processos trabalhistas. \n\nAssim, a f\u00e9 e os neg\u00f3cios demostram poder sem dificuldade caminhar no mesmo sentido, coisa com a \n\nqual n\u00e3o se podia sonhar tempos atr\u00e1s. \n\n192 \n\n\n\nDe acordo com a revista Veja (17/ 07/91), desde 1977, \u00e9poca em que foi fundada, at\u00e9 \n\n1991 , a Igreja Universal do Reino de Deus reunia um imp\u00e9rio de 850 templos espalhados pelo pa\u00eds, e \n\nsete no exterior, catorze emissoras de r\u00e1dio, uma construtora no Rio de Janeiro, uma gr\u00e1fica e a TV \n\nRecord de S\u00e3o Paulo. \n\nNo Brasil, as seitas pentecostais continuam a se multiplicar e a se subdividir velozmente. \n\nSegundo a mesma reportagem da revista Veja referida acima, em 1941 elas representavam apenas 9,5% \n\ndos protestantes, em 1991 mais de 80% das denomina\u00e7\u00f5es evang\u00e9licas eram pentecostais. Ainda de \n\nacordo com Veja, calcula-se que a Igreja fature, por ano, 150 milh\u00f5es de d\u00f3lares, suficiente para \n\ncoloc\u00e1-la entre as 300 maiores empresas privadas do pa\u00eds. Cada um dos 1,5 milh\u00e3o de fi\u00e9is disp\u00f5e de \n\num cam\u00ea do qual destaca o pagamento do m\u00eas, equivalente a 10% de sua renda l\u00edquida, o c\u00e9lebre \n\nd\u00edzimo da B\u00edblia. \n\nFoi no pentecostalisrno que se colocou mais decisivamente a quest\u00e3o do pagamento da \n\nreligi\u00e3o. A Igreja Universal inova muito em mat\u00e9ria de comportamento religioso, especialmente \n\nquando concebe abertamente a igreja como empresa econ\u00f4mica e a religi\u00e3o como fonte de lucro e \n\nenriquecimento pessoal. Al\u00e9m do d\u00edzimo, em muitas igrejas, a maior parte do culto se realiza em tomo \n\nde arrecada\u00e7\u00e3o de ofertas. Ricardo Mariano (1996) escreve que o neopentecostalismo tem como \n\ncaracter\u00edstica \"pregar e difundir a teologia da prosperidade, defensora do pol\u00eamico e desvirtuado ad\u00e1gio \n\nfranciscano '\u00e9 dando que se recebe' e da cren\u00e7a de que o crist\u00e3o est\u00e1 destinado a ser pr\u00f3spero \n\nmaterialmente, saud\u00e1vel, feliz e vitorioso em todos os seus empreendimentos terrenos\". No \n\npentecostalismo original, a pobreza nunca foi considerada virtude, nem nunca se fizeram elogios \u00e0 \n\npobreza, nem lhes deram significado redentor. \"Antes, ansiavam super\u00e1-la no para\u00edso, j\u00e1 que viam este \n\nmundo como um vale de tonnentos e sofrimentos. ( ... ) A teologia da prosperidade subverte \n\nradicalmente isto, prometendo prosperidade, reden\u00e7\u00e3o da probreza nesta vida\" (Mariano, 1996). A \n\n193 \n\n\n\nprosperidade est\u00e1 aberta a todos, mas em troca \u00e9 preciso que se d\u00ea o que se tem para a igreja. Quanto \n\nmais se d\u00e1 para Deus, mais se recebe, e isso n\u00e3o \u00e9 ret\u00f3rica S\u00e3o in\u00fameras as estrat\u00e9gias e os jogos \n\noperados pelos pastores nos cultos para extra\u00e7\u00e3o do dinheiro. O ato de dar o dinheiro, com a certeza de \n\nque ele vai voltar acrescido, \u00e9 um gesto do investidor. Para os crentes de neg\u00f3cio, os pequenos \n\nempres\u00e1rios, os desejosos de se estabelecerem, a nova religi\u00e3o oferece possibilidades de progresso mais \n\nambiciosa: \u00e9 poss\u00edvel fazer de Deus um s\u00f3cio nos neg\u00f3cios e prosperar sem limites, como avalia \n\nMariano. Nas cartas abaixo, os leitores escrevem que consideram a Igreja Universal do Reino de Deus, \n\nna realidade, um neg\u00f3cio, uma empresa. \n\n[OESP 204]- Estrat\u00e9gia diabolicamente bem bolada essa do bispo Edir Macedo, atraindo a \n\naten\u00e7\u00e3o da m\u00eddia para sua empresa, por meio de um ato escabroso ( ... ) Consegue assim \n\nmascarar-se com uma atitude de pseudo-humildade crist\u00e3 que visa \u00fanica e exclusivamente, \n\natrair a simpatia do p\u00fablico em geral para sua causa politico econ\u00f4mica, num momento em \n\nque, genialmente por ele manipulados, teve todos os \u00f3rg\u00e3os de imprensa para si \n\ndirecionados. \n\nTalvez a grande mudan\u00e7a que essa religi\u00e3o promove entre seus fi\u00e9is esteja no \n\nconvencimento de que todos deixar\u00e3o realmente de ser pobres, o que inequivocamente quebra uma \n\ntradi\u00e7\u00e3o de resigna\u00e7\u00e3o muito arragaida e muito imobilizadora Ainda que as explica\u00e7\u00f5es sejam pouco \n\ncondizentes com o mundo moderno, e neste sentido tal a\u00e7\u00e3o \u00e9 antipedag\u00f3gica, ainda que ela promova \n\numa subordina\u00e7\u00e3o \u00e0 religi\u00e3o e uma depend\u00eancia do crente ao pastor at\u00e9 mais grave que a explora\u00e7\u00e3o \n\nreal a que est\u00e1 submetido pelo sistema de d\u00edzimo e ofertas sem-fun, o que pouco ou nada aproxima os \n\ncrentes dos ideais de cidadania, \u00e9 ineg\u00e1vel que a religi\u00e3o consegue oferecer um mecanismo de \n\nadministra\u00e7\u00e3o da vida que parece promover melhorias na vida do crente. \n\n194 \n\n\n\nCONCLUS\u00d5ES \n\nEsta conclus\u00e3o d\u00fcere um pouco das tradicionais conclus\u00f5es de teses porque n\u00e3o \n\nconstitui uma retomada sistem\u00e1tica do que se fez em outras partes. Fruto de uma vis\u00e3o geral dos tr\u00eas \n\ncorpora, ela aponta para fatos discursivos gerais que se manifestam nas cartas \u00e0 reda\u00e7\u00e3o quando se \n\ntrata de assuntos da esfera p\u00fablica ou da esfera privada. \n\nComo vimos, a correspond\u00eancia jornal\u00edstica aqui estudada diz respeito a temas \n\npol\u00eamicos, que apontam para situa\u00e7\u00f5es de conflito entre grupos sociais distintos. Nas cartas, al\u00e9m de se \n\ndefinirem como pertencentes a detenninado grupo, os leitores procuram legitimar o ponto de vista de \n\nseu grupo atrav\u00e9s de atos de fala b\u00e1sicos. \n\nNo caso da greve dos petroleiros, sabemos que a discuss\u00e3o dizia respeito n\u00e3o apenas a \n\nreivindica\u00e7\u00f5es salariais de classe, mas, em especial, \u00e0 quest\u00e3o do monop\u00f3lio do petr\u00f3leo. Os principais \n\natos de fala presentes nas cartas inclu\u00edam a defesa e o ataque ao monop\u00f3lio. Criou-se, de imediato, uma \n\ndisputa, um combate entre privatistas X n\u00e3o-privatistas. Enquanto os n\u00e3o-privatistas defendiam o \n\nmonop\u00f3lio do petr\u00f3leo e acusavam os privatistas de entreguismo, estes \u00fahimos lutavam pela \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s e atacavam os petroleiros, acusando-os de corporativismo e de estarem \n\nagindo em defesa de seus privil\u00e9gios. Estabeleceu-se, assim, um jogo de interesses pol\u00edticos entre esses \n\ndois grupos que passaram a discutir id\u00e9ias divergentes entre si. \n\nNo \"caso Zumbi\", os leitores escreveram especialmente para condenar a rea\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade negra contra a tese de Mott e para combater o(s) preconceito(s) presente(s) na sociedade. \n\nComo vimos, a tese do antrop\u00f3logo Luiz Mott sobre a poss\u00edvel homossexualidade de Zumbi dos \n\nPalmares deu in\u00edcio a uma disputa acirrada entre negros e homossexuais, cada grupo reivindicando para \n\nsi a identidade social do l\u00edder negro. Estava em pauta um problema de identidade e de auto-afirma\u00e7\u00e3o \n\n195 \n\n\n\nde grupos minorit\u00e1rios. Como negros e homossexuais s\u00e3o freq\u00fcentemente discriminados na e pela \n\nsociedade, buscam, cada vez mais, conquistar, manter e ampliar seu espa\u00e7o social. \n\nJ\u00e1 no caso do chute na santa, a atitude do bispo S\u00e9rgio von Helde provocou uma forte \n\nrea\u00e7\u00e3o na comunidade cat\u00f3lica de todo o pa\u00eds. Os leitores escreveram para denunciar/condenar a \n\nagress\u00e3o de von Helde e, paralelamente, para defender suas cren\u00e7as religiosas. A rivalidade envolvia \n\ncat\u00f3licos e evang\u00e9licos. \n\nCada um dos ternas aqui analisados: a) greve dos petroleiros, b) a poss\u00edvel \n\nhomossexualidade de Zumbi e c) o chute na santa diz respeito a um espa\u00e7o discursivo distinto, \n\nrespectivamente, pol\u00edtica, sexualidade e religi\u00e3o. Pol\u00edtica \u00e9 um assunto tradicionalmente considerado do \n\ndom\u00ednio da esfera p\u00fablica, enquanto religi\u00e3o e sexualidade est\u00e3o associadas, de maneira gera~ ao \n\ndom\u00ednio da esfera privada. No entanto, classificar determinado fato como p\u00fablico ou privado n\u00e3o \u00e9 \n\ntarefa simples. Estas n\u00e3o s\u00e3o no\u00e7\u00f5es estanques, mas comportam escalas, subdivis\u00f5es. Tomemos estes \n\nexemplos para ilustrar: \n\n1- O caso do presidente dos Estados Unidos, Bill Clinton com a ex-estagi\u00e1ria M\u00f4nica Lewinsky \u00e9 \n\nassunto de interesse p\u00fablico ou privado? \u00c9 certo que o presidente \u00e9 uma pessoa p\u00fablica, mas qual a \n\nrelev\u00e2ncia, para os EUA, dos detalhes da rela\u00e7\u00e3o \u00edntima de Bill Clinton com sua estagi\u00e1ria? \n\n2- Quando grupos religiosos incentivam o suic\u00eddio coletivo, alegando que o fim do mundo est\u00e1 \n\npr\u00f3ximo, o poder p\u00fablico, a fim de evitar uma trag\u00e9dia, deve intervir no espa\u00e7o das op\u00e7\u00f5es \n\nindividuais do sujeito, isto \u00e9, na sua liberdade de cren\u00e7a? \n\n3- Os segredos militares de governo que p\u00f5em em risco a seguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o, como por exemplo \n\na escolha de locais para realiza\u00e7\u00e3o de testes nucleares, s\u00e3o assuntos da esfera p\u00fablica ou privada? \n\nComo se pode ver por exemplos como esses, as no\u00e7\u00f5es de p\u00fablico e privado s\u00e3o bastante \n\ncomplexas. Muitos fatos ou acontecimentos de car\u00e1ter privado, \u00edntimo, pessoal podem usualmente \n\n196 \n\n\n\nganhar publicidade. Da mesma forma, quest\u00f5es de interesse p\u00fablico podem ser tratadas como de \n\ninteresse privado. S\u00e3o as no\u00e7\u00f5es de p\u00fablico e de privado, e suas subdivis\u00f5es, que norteiam a an\u00e1lise \n\nfeita aqui. Os quadros apresentados a seguir resumem cada uma das situa\u00e7\u00f5es discursivas estudadas \n\n(greve dos petroleiros, homossexualidade de Zumbi, chute na santa) em categorias distintas, facilitando \n\na visualiza\u00e7\u00e3o dos problemas: \n\nQuadro 06- Natureza do debate \n\nGreve dos petroleiros Homossexualidade de Zumbi Chute na santa \n\nPol\u00edtica Sexualidade Religi\u00e3o/Religiosidade \n\nEsfera s\u00f3cio-hist\u00f3rica Esfera s\u00f3cio-cultural Esfera religiosa \n\nLuta pol\u00edtico-social de grupos Luta pol\u00edtico-social de Luta s\u00f3cio-cultural de grupos \n\npol\u00edticos minorias religiosos \n\nDiscuss\u00e3o p\u00fablica de assunto Discuss\u00e3o p\u00fablica de assunto Discuss\u00e3o p\u00fablica de assunto \n\np\u00fablico privado, \u00edntimo pessoal \n\nP\u00fablico Publicidade Pessoalidade \n\nQuadro 07 - Valore-s em discuss\u00e3o \n\nGreve dos petroleiros Homossexualidade de Zumbi Chute na santa \n\nPatrim\u00f4nio p\u00fablico, interesse Prefer\u00eancias individuais F\u00e9 \n\ndo cidad\u00e3o \n\nIdeais, ideologias, argumentos Identidades Cren\u00e7as, valores \n\nBusca a ades\u00e3o, a persuas\u00e3o, o Busca a (auto)afirma\u00e7\u00e3o, a Busca o respeito \u00e0s cren\u00e7as, \u00e0 \n\nconvencimento conquista de um lugar para o liberdade religiosa \n\nsujeito \n\n197 \n\n\n\nQuadro 08 - Situa\u00e7\u00f5es conflituosas criadas \n\nGreve dos petroleiros Homossexualidade de Zumbi Chute na santa \n\nA\u00e7\u00e3o, Combate Auto-afirma\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o X Rea\u00e7\u00e3o, defesa \n\nDefesa X Ataque Afirma\u00e7\u00e3o X Identifica\u00e7\u00e3o Agress\u00e3o X Den\u00fancia \n\nQuadro 09 - Representa\u00e7\u00e3o do sujeito no discurso \n\nGreve dos petroleiros Homossexualidade de Zumbi Chute na santa \n\nGrupos pol\u00edticos Grupos minorit\u00e1rios Seita, culto, religi\u00e3o \n\nPrivatistas x N\u00e3o-privatistas Negros x Homossexuais Cat\u00f3licos X Evang\u00e9licos \n\nVoz impessoal, da Voz pessoal, do indiv\u00edduo Voz pessoal, do grupo \n\ncoletividade \n\nN\u00f3s 1 X N\u00f3s 2 Eu Eu \n\nPelos quadros acima, observamos que os jogos e as disputas estabelecidas entre os \n\ndiferentes grupos envolviam a constru\u00e7\u00e3o de uma imagem de si e do outro que incorpora \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais. A partir da an\u00e1lise dos lugares de fala ocupados pelos leitores nas cartas, isto \u00e9, \n\ndas diferentes esferas de apresenta\u00e7\u00e3o do \"eu\"- como eles se mostravam ou se escondiam-, pudemos \n\nverificar qual a imagem que cada um deles tinha de seu lugar e do lugar do outro, como percebiam-se \n\ncomo unidade diferenciada ao lado de outros com os quais partilhavam o mesmo espa\u00e7o social de \n\nconfrontos e coer\u00e7\u00f5es. \n\nIdentificamos importantes mecanismos ling\u00fc\u00edsticos e discursivos que cada grupo usou \n\npara definir sua identidade e a dos demais, e percebemos que existem, nas cartas \u00e0 reda\u00e7\u00e3o, algumas \n\n198 \n\n\n\ndiferen\u00e7as, marcadas ling\u00fc\u00edstica ou textualmente, quando se trata de assuntos da esfera p\u00fablica ou da \n\nesfera privada. \n\nNo caso da greve, embora cada um dos dois grupos rivais tivesse interesses particulares \n\nna quest\u00e3o do monop\u00f3lio, um querendo mant\u00ea-lo e o outro acab\u00e1-lo, nenhum deles assumia \n\npublicamente, de maneira clara, quais eram os seus interesses, a sua opini\u00e3o, o seu ponto de vista. \n\nFalavam em nome de wna coletividade, do povo, da popula\u00e7\u00e3o. Diziam defender o que era o melhor \n\npara o pa\u00eds e, para isso precisavam do apoio do povo. Buscavam, portanto, a ades\u00e3o do outro \u00e0 sua \n\ncausa. Supostamente, com argumentos objetivos. \n\nPara conseguir este efeito de persuas\u00e3o, usaram uma estrat\u00e9gia argumentativa que \n\nunagmavam eficaz, cujo efeito \u00e9 de \"objetividade\": imprimiram ao texto um tom impessoal, \n\nesconderam-se atr\u00e1s de uma suposta voz coletiva, dissimulando o car\u00e1ter autorit\u00e1rio/pessoal do seu \n\ndiscurso, utilizando-se para isso de express\u00f5es como: \"fala-se\", \"comenta-se\", \"todos dizem que\", etc. \n\nUma conseq\u00fc\u00eancia direta desta estrat\u00e9gia \u00e9 que pouco aparecem, nas cartas a respeito da \n\ngreve dos petroleiros, verbos em primeira pessoa e pronomes de primeira pessoa. Da mesma forma que \n\na identidade de quem ocupa o papel de enunciador n\u00e3o \u00e9 marcada de maneira clara nas cartas a respeito \n\nda greve, tamb\u00e9m n\u00e3o aparecem de maneira expl\u00edcita na superficie textual os outros discursos -\n\nmarcados como sendo outros. Da\u00ed, a heterogeneidade do tipo marcado n\u00e3o constituir uma caracter\u00edstica \n\ndesse conjunto de cartas. O discurso do outro termina aparecendo no texto devido a polifonia da \n\nlinguagem. \n\nJ\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o a assuntos da esfera privada, o debate n\u00e3o se centra na objetividade dos \n\nargumentos, n\u00e3o importa se a origem do debate \u00e9 objetiva ou racional; busca-se, isto sim, a simpatia, a \n\nboa vontade do interlocutor. Assim, com rela\u00e7\u00e3o aos temas religiosidade e sexualidade, as op\u00e7\u00f5es dos \n\nsujeitos n\u00e3o s\u00e3o consideradas mut\u00e1veis com base em argumentos: ou \u00e9 f\u00e9 ou \u00e9 prefer\u00eancia \n\n199 \n\n\n\nAo que parece, com rela\u00e7\u00e3o aos temas homossexualidade de Zumbi e chute na santa, os \n\nleitores sup\u00f5em n\u00e3o poder mudar a opini\u00e3o do outro. Preocupam-se bem mais em marcar sua pr\u00f3pria \n\nposi\u00e7\u00e3o. Dai ter sido, nesses dois conjuntos de cartas, mais freq\u00fcente o emprego de pronomes e verbos \n\nem 1 a pessoa para marcar a subjetividade no discurso. Por outro lado, tamb\u00e9m foi nesses dois conjuntos \n\nque a heterogeneidade apareceu de maneira marcada no texto, especialmente atrav\u00e9s do uso das aspas. \n\nAl\u00e9m disso, nas cartas sobre a homossexualidade de Zumbi e sobre o chute na santa, os \n\nleitores d\u00e3o visibilidade n\u00e3o apenas ao discurso que defendem, mas tamb\u00e9m \u00e0queles que lhes s\u00e3o \n\ncontr\u00e1rios, procurando delimitar bem as fronteiras que separam um e outro para que n\u00e3o se confundam. \n\nTanto a subjetividade quanto a heterogeneidade aparecerem explicitamente nestas cartas. Podemos \n\nvisualizar melhor tudo isso que foi exposto no quadro abaixo : \n\nQuadro 1 0- Efeito de subjetividade e heterogeneidade no discurso das cartas \n\nPronomes e verbos \n\nem 13 pessoa \n\nHeterogen. \n\nMostrada \n\nmenos freq\u00fcente \n\nn\u00e3o marcada \n\nMais freq\u00fcente mais freq\u00fcente \n\nPouco marcada bem marcada \n\nA an\u00e1lise discursiva das cartas de leitores nos leva a concluir que, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o da subjetividade e da heterogeneidade, os discursos que abordam temas de car\u00e1ter \n\np\u00fablico t\u00eam caracter\u00edsticas textuais pr\u00f3prias e diferenciam-se dos discursos que abordam temas de \n\ncar\u00e1ter privado que, por sua vez, apresentam outros tipos de marcas textuais de efeitos no discurso. \n\nPortanto, efeito ou n\u00e3o de subjetividade e de heterogeneidade podem (pelo menos hipoteticamente) ser \n\nconsiderados marcas enunciativas que caracteri?..am o dom\u00ednio do p\u00fablico e do privado. \n\n200 \n\n\n\nAo final, cabe perguntar at\u00e9 que ponto um g\u00eanero determina caracter\u00edsticas do aspecto \n\ndiscursivo da estrutura dial\u00f3gica. Se ningu\u00e9m ensina, nem mesmo a escola, como escrever uma carta \u00e0 \n\nreda\u00e7\u00e3o, como pessoas diferentes realizam da mesma forma este g\u00eanero discursivo? A pergunta mais \n\ngeral \u00e9 a seguinte: Como as pessoas sabem realizar os g\u00eaneros, isto \u00e9 , como elas adquirem a \n\ncapacidade de dominar os g\u00eaneros e, por outro lado, como e por que os g\u00eaneros se mant\u00eam? \n\nO fato de todos realizarem os g\u00eaneros da mesma forma prova que h\u00e1 uma estabilidade, \n\nmesmo que pequena, que permite que isso ocorra. Ou seja, h\u00e1 opera\u00e7\u00f5es discursivas regulares, rotinas e \n\nestrat\u00e9gias sociais muito pr\u00f3ximas que fazem com que as pessoas sigam essas regularidades. No caso \n\ndo corpus em an\u00e1lise, observamos que h\u00e1 um modelo para o g\u00eanero cartas \u00e0 reda\u00e7\u00e3o. E , mais \n\nespecificamente, h\u00e1 estruturas discursivas diferenciadas quando se trata de assuntos da esfera p\u00fablica e \n\nprivada nas cartas. \n\nSeria talvez interessante a an\u00e1lise de outros corpora no sentido de verificar se as \n\ndiferentes esferas ou dom\u00ednios discursivos demarcam pr\u00e1ticas discursivas com caracter\u00edsticas \n\nling\u00fc\u00edsticas pr\u00f3prias, \u00e0 semelhan\u00e7a do que verificamos nas cartas \u00e0 reda\u00e7\u00e3o. \n\n201 \n\n\n\nR\u00c9S UM\u00c9 \n\nDans cette these, il s'agit d'une analyse discoursive des lettres \u00e0 la redaction. Nous \n\n\u00e9tudions 293 lettres publi\u00e9es dans les joumaux O Estado de S\u00e3o Paulo, Folha de S\u00e3o Paulo, O Globo \n\net Jornal do Brasil ou il est question de trois \u00e9v\u00e9nements irnportants survenus au cours de l'ann\u00e9e \n\n1995: la greve des p\u00e9troliers, la possible homosexualit\u00e9 de Zumbi, l'agression \u00e0 l'image de la Vierge \n\nMarie. \n\nChacun de ces sujets traite d'un espace discoursif diff\u00e9rent: politique, sexualit\u00e9 et \n\nreligion. La politique est un champ consid\u00e9r\u00e9 du domaine public; la religion et la sexualit\u00e9 sont \n\nassoci\u00e9es \u00e0 la sphere priv\u00e9e. Dans les lettres, nous constatons que l'efiet ou non de subjectivit\u00e9 et de \n\nh\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s desmarques \u00e9nounciatives qui caract\u00e9risent le champ publicou \n\npriv\u00e9. \n\nEn ce qui conceme la greve, bien que cbacun des groupes rivaux ait des int\u00e9r\u00eats \n\nparticuliers li\u00e9s au monopole du p\u00e9trole, aucun d'entre eux ne laisse voir ses vraies intentions. Ils \n\nparlent au nom du peuble cherchant \u00e0 obtenir l'adh\u00e9sion du lecteur. Afm d'arriver \u00e0 cet effet de \n\npersuasion, ils appliquent au texte un ton irnpersonnel. Comme cons\u00e9quence, aparaissent peu de verbes \n\net de pronoms de premiere personne. De m\u00eame, les autres discours ne sont pas marqu\u00eas comme \u00e9tant \n\nautres \u00e0 la surface textuelle. \n\nQuant \u00e0 la religiosit\u00e9 et la sexualit\u00e9, les choise des sujets ne sont pas consid\u00e9r\u00e9s \n\nmodifiables \u00e0 partir d'arguments objectifs: c'est la foi ou la pr\u00e9f\u00e9rence. Les lecteurs qui \u00e9crivent sur \n\nZumbi et sur le coup de pied \u00e0 l'image de Marie croient qu'il est impossible de changer l'opinion de \n\nl'autre. Leur seul souci est celui de marquer leur position dans le texte. Dans ces deux ensembles de \n\nlettres, l'emploi de pronoms et de verbes de premiere personne est plus fr\u00e9quent afin de marquer la \n\n202 \n\n\n\nsubjectivit\u00e9 du discours. L 'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 apar\u00e2it \u00e9galement de fa\u00e7on plus marqu\u00e9e sur la surface \n\ntextuelle. \n\nMots-cl\u00e9s: gemes du discours, h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9, effet de subjectivit\u00e9, discours public et priv\u00e9. \n\n203 \n\n\n\nREFER\u00caNCIAS BffiLIOGR\u00c1FICAS \n\nALTHUSSER, L. (1970). Ideologia e Aparelhos Ideol\u00f3gicos do Estado. Trad: J.J. Moura Ramos. \n\nLisboa: Presen\u00e7a/ Martins Fontes. (1974). \n\nAUSTIN, J.L. ( 1962). Quando Dizer \u00e9 Fazer: Palavras e A\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas. (1990). \n\nAUTIDER-REVUZ, J. (1982). \"H\u00e9t\u00e9rogeneit\u00e9 montr\u00e9e et h\u00e9t\u00e9rogeneit\u00e9 constitutive: \u00e9lements pour une \n\napproche de l'autre dans le discours\". In: DRLAV, v.26. pp. 91-151. \n\nAUTHIER-REVUZ, J. (1984). \"Heterogeneidades(s) enunciativa{s)\". Trad: Celene M. Cruz e Jo\u00e3o \n\nWanderley Geraldi. In: Cadernos de estudos ling\u00fc\u00edsticos, 19. Campinas. IEL/Unicamp. pp. 25-42. \n\n(1990). \n\nAUI11IER-REVUZ, J. (1992). Les non-coincidences du dire et leur repr\u00e9sentation m\u00e9ta-\u00e9nonciative, \n\nTese de Doutorado de Estado, Universidade de Paris Vlll, 1992, 1.500p. \n\nBAKHTIN, M . (Volochinov). (1929). Marxismo e Filosofia da Linguagem. 63 \u2022 ed. Trad: Michel \n\nLahud e Yara Frutreshi Vieira. S\u00e3o Paulo: Hucitec. (1992a). \n\nBAKHTIN, M. (1975). Quest\u00f5es de Literatura e de Est\u00e9tica (A Teoria do Romance). 33 .ed. Trad: \n\nAurora Farnoni et al. S\u00e3o Paulo : Editora Unesp!Hucitec. (1 993). \n\n204 \n\n\n\nBAKHTIN, M. (1979). Est\u00e9tica da Cria\u00e7\u00e3o Verbal. Trad: Maria Ermantina Gomes Pereira. S\u00e3o \n\nPaulo : Martins Fontes. (1992b). \n\nBAKIITIN, M. (1963). \"A id\u00e9ia em Dostoi\u00e9vski\". Trad: Paulo Bezerra. In: Problemas da po\u00e9tica de \n\nDostoi\u00e9vski. Rio de Janeiro: Forense-Universit\u00e1ria. pp. 65-85. (1981) \n\nBARROS, D. L. P. de. (1987). \"Semi\u00f3tica e discurso liter\u00e1rio\". In: A.C. Oliveira e L. Santaella (orgs.). \n\nIn: Semi\u00f3tica liter\u00e1ria, S\u00e3o Paulo: EDUC. \n\nBARROS, D. L. P. de. (1994). \"Dialogismo, Polifonia e Enuncia\u00e7\u00e3o\". In: Barros, D. L. P. de &amp; Fiorin, \n\nJ. L. (orgs) In: Dialogismo, Polifonia e Intertextualidade. S\u00e3o Paulo : EDUSP. pp. 01-27. \n\nBARTHES, R (1978). Aula. Trad: Leyla Perroni Mois\u00e9s. S\u00e3o Paulo: Cultrix. 1985. \n\nBORDIEU, P. (1979). La Distinction: critique social du jugement. Paris: Editions du Minuit. \n\nBRAND\u00c3O, H. M. (1988). Dialogismo e Polifonia Enunciativa- An\u00e1lise do Discurso da \n\nPropa.ganda. Tese de Doutorado. PUC/SP. \n\nCOURTINE, J.J. (1982). \"D\u00e9finition d'orientations m\u00e9thodologiques en Analyse de Discours\". In: \n\nPhilosophiques, vol.IX, n~, Paris. \n\n205 \n\n\n\nCOURTINE, J.J; MARANDIN, J.M. (1981).\"Quel objet pour l'Analyse du Discours?\". In: \n\nMat\u00e9rialit\u00e9s Discoursives. Lille, Presses Univers\u00edtairs de Lille. \n\nCUNHA, D. A. (1992). \"Uma leitura da abordagem bakhtiniana do discurso reportado\". In: \n\nInvestiga\u00e7\u00f5es. Ling\u00fc\u00edstica e Teoria Liter\u00e1ria, vol 2, dez- 1992. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nLing\u00fc\u00edstica- UFPE. pp 105-118. \n\nDAMA TIA, R. (1936). \"Cidadania, a quest\u00e3o da cidadania num universo relaciona!\". In: A Casa &amp; a \n\nRua. 53 . ed. Rio de Janeiro: Rocco. pp.65-98. (1997). \n\nDOSSE, Fran\u00e7ois. (1991). Hist\u00f3ria do estruturalismo- I. O campo do signo, 1945/1966. Trad. \n\n\u00c1lvaro Cabral. S\u00e3o Paulo, Campinas: Editora da Universidade Estadual de Campinas. (1993). \n\nFIORIN, J. L. (1994). \"Polifonia Textual e Discursiva\". In: Barros, D. L. P. de &amp; Fiorin, J. L. (orgs) \n\nDialogismo, Polifonia e lntertextualidade. S\u00e3o Paulo: EDUSP, pp: 29-36 \n\nFOUCAULT, M. (1969). Arqueologia do Saber. Trad: L.F. Baeta Neves. Petr\u00f3polis: Ed.Vozes. \n\n(1971). \n\nFOUCAULT, M. (1971). A Ordem do Discurso. Trad: Laura Fraga de Almeida Sampaio. 3aed. S\u00e3o \n\nPaulo Editorial. Loyola. (1996). \n\n206 \n\n\n\nFRANCID, C. (1977). \"Linguagem - Atividade Constitutiva\". In: Almanaque 5: cadernos de \n\nliteratura e ensaio. S\u00e3o Paulo: Brasiliense. pp. 9-27. \n\nGADET, Fran\u00e7ois. (1989). \"Le signe et le sens\". In: DRLAV, Revue de Linguistique, n\u00b0 40. \n\nGADET, F. e PECHEUX, M. (1981). La Langue Introuvable. Paris, Fran\u00e7ois Maspero. \n\nGARCEZ, Luc\u00edlia Helena do Carmo. (1998). A escrita e o outro: os modos de participa\u00e7\u00e3o na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do texto. Bras\u00edlia: Editora Universidade de Bras\u00edlia. \n\nGOMES, W. (1998) \"Esfera p\u00fablica pol\u00edtica e media: com Habermas, contra Habermas''. In: Altonio \n\nAlbino C. Rubim, Ione Maria G. Bentz, Milton Jos\u00e9 Pinto (orgs). In: Produ\u00e7\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o dos \n\nsentidos midi\u00e1ticos. Petrop\u00f3lis, RJ: Vozes, Comp\u00f3s. pp. 155-186. \n\nGUARESID, P. (1992). \"Sem dinheiro n\u00e3o h\u00e1 salva\u00e7\u00e3o: ancorando o bem e o mal entre os \n\nneopentecostais\". In: Graresschi, P. e Jovchelovitch, S. (orgs). Textos em representa\u00e7\u00f5es sociais. 2a \n\ned. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes. pp. 191-228. \n\nHYMES, Dell. (1974). Foundations in Sociolinguistics. Pbiladelphia: University of Pennsylvania \n\nPress. \n\n207 \n\n\n\nKOCH, I. G. V. (1987). Argumenta\u00e7\u00e3o e Linguagem. S\u00e3o Paulo: Cortez. \n\nLEMOS, C. (1994). \"A Fun\u00e7\u00e3o e o Destino da Palavra Alheia\". In: Barros, D. L. P. de &amp; Fiorin, J.L. \n\nDialogismo, Polifonia e Intertextualidade (orgs). EDUSP. pp. 37-43. \n\nMAINGUENEAU, D. (1982). Dialogisme et anatyse textuelle. Documents Groupe de Recherches \n\nS\u00e9mio-linguistique. Paris, IV, 32. \n\nMAINGUENEAU, D. (1986). Elementos de Ling\u00fc\u00edstica para o texto liter\u00e1rio. Trad: Maria Augusta \n\nBastos de Matos. S\u00e3o Paulo : Martins Fontes. (1996b). \n\nMAINGUENEAU, D. (1987). Novas tend\u00eancias em an\u00e1lise do discurso. 28 ed. Trad: Freda Indursky. \n\nCampinas, S\u00e3o Paulo: Pontes/ Editora da Unicamp. (1993). \n\nMAINGUENEAU, D. (1990). Pragm\u00e1tica para o discurso liter\u00e1rio. Trad: Marina Appenzeller. S\u00e3o \n\nPaulo: Martins Fontes. (1996a). \n\nMAINGUENEAU, D. (1995). \"Les analyses du discours en France\". In: Langages. n.ll7.Paris: \n\nLarousse. \n\n208 \n\n\n\nMARCUSCHI, L. A. (1991). \"A a\u00e7\u00e3o dos verbos introdutores de opini\u00e3o\" . In: Intercom. Revista \n\nBrasileira de Comunica\u00e7\u00e3o. S\u00e3o paulo. Ano XIV, n\u00b0 64. Janeiro.pp. 74-93. \n\nMARIANO, R. ( 1996). \"Os neopentecostais e a teologia da prosperidade\". In: Novos Estudos Cebrap. \n\nS\u00e3o Paulo, n. 44, mar\u00e7o. pp. 24-46. \n\nOCHS, E. (1979). \"Planned and unplanned discourse\". In: Giv\u00f3n, T. ed. Syntax and Semantics. Vol \n\n12. New York. Academic Press. pp- 51-80. \n\nORLANDI, E. (1986). \"A An\u00e1lise do Discurso. Algumas observa\u00e7\u00f5es\". In: Delta. vol 2. n\u00b0 1. pp. \n\nORLANDI, E. (1987). A Linguagem e seu funcionamento- as formas do discurso. 2. ed. Campinas/ \n\nSP: Pontes. \n\nORLANDI, E. (1988). Discurso e Leitura. S\u00e3o Paulo/Campinas: CortezJEditora da Unicamp. \n\nORLANDI, E. (1994). \"O Lugar das Sistematicidades Ling\u00fc\u00edsticas na An\u00e1lise de Discurso\". In: Delta. \n\nvol-10. n\u00b0 2, 1994. pp. 295-307. \n\nORLANDI, E. (1996). Autoria, leitura e efeitos do trabalho simb\u00f3lico. Rio de Janeiro: Vozes. \n\n209 \n\n\n\nPAREDES SILVA, V.L. (1988). Cartas Cariocas. A varia\u00e7\u00e3o do sujeito na escrita informal. Tese de \n\nDoutorado. UFRJ. 330pp. \n\nPAREDES SILVA, V.L. (1995) . Em busca de uma tipologia de textos. Relat\u00f3rio de P\u00f3s-Doutorado \n\napresentado ao CNPq, jan/95. \n\nPAREDES SILVA, V.L. (1997). \"Varia\u00e7\u00f5es tipol\u00f3gicas no g\u00eanero textual carta''. In: KOCH, LV. &amp; \n\nKAZUE, S.M.B. T\u00f3picos em Ling\u00fc\u00edstica de Texto e An\u00e1lise da Conversa\u00e7\u00e3o. Natal:EDUFRN. \n\npp.1 18-126. \n\nP\u00caCHEUX, M. ( 1969). ''An\u00e1lise Autom\u00e1tica do Discurso (A AD-69). Trad: Eni Pu1cinelli Or1andi. In: \n\n\"Gadet, F. e Hak., T. (orgs). Por uma an\u00e1lise autom\u00e1tica do discurso; uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 obra de \n\nMichel P\u00eacbeux. Campinas: Editora da Unicamp. pp. 61-162. ( 1990) \n\nP\u00caCHEUX, M. (1983). \"A An\u00e1lise de Discurso: Tr\u00eas \u00c9pocas\". Trad: Jonas de A. Romualdo. In: Gadet, \n\nF. e H~ T. (orgs). Por uma an\u00e1lise autom\u00e1tica do discurso; uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 obra de Michel \n\nP\u00eacheux. Campinas: Editora da Unicamp. pp. 311 -318. (1990) \n\nP\u00caCHEUX, M. (1988). Sem\u00e2ntica e Discurso- uma cr\u00edtica \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o do \u00f3bvio. Trad: Eni \n\nPulcinelli Orlandi et ai. Campinas: Editora da Unicamp. \n\n210 \n\n\n\nP\u00caCHEUX, M e FUCHS, C. (1975). \"A prop\u00f3sito da an\u00e1lise autom\u00e1tica do discurso: atualiza\u00e7\u00e3o e \n\nperspectivas\". Trad. P\u00e9ricles Cunha .. In: Gadet, F. e Hak, T. (orgs). Por uma an\u00e1lise autom\u00e1tica do \n\ndiscurso; uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 obra de Michel P\u00eacbeuL Campinas: Editora da Unicamp. pp. 163-252. \n\n(1990) \n\nPENNA, M. (1997). I dentidade Social, linguagem e discurso. Tese de Doutorado. P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nLetras e Ling\u00fc\u00edstica. UFPE. \n\nPERLONGHER, N. ( 1987). O neg\u00f3cio do Mich\u00ea, a prostitui\u00e7\u00e3o vi ril em S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo: \n\nBrasiliense. \n\nPIERUCCI, A F. (1996). \"O povo visto do altar: democracia ou demagogia?\". In: Ant\u00f4nio Fl\u00e1vio \n\nPierucci &amp; Reginaldo Prandi (orgs). In: A realidade social das religi\u00f5es no Brasil. S\u00e3o Paulo: \n\nHucitec. pp-35-58. \n\nPOSSENTI, S. (1988). Discurso, estilo e subjetividade. S\u00e3o Paulo : Martins Fontes. \n\nPOSSENTI, S. (1993). \"Concep\u00e7\u00f5es de sujeito na linguagem\". In: Boletim da Abralin, 13. S\u00e3o Paulo: \n\nUSP/Abralin. pp-13-30. \n\nPOSSENTI, S. (1995a). \"A linguagem politicamente correta e a an\u00e1lise de discurso\". In: Revista de \n\nEstudos da Linguagem, 4(2). Belo Horizonte, Universidade Federal de Minas Gerais, pp. 123- 140. \n\n211 \n\n\n\nPOSSENTI, S. (1995b). \"O eu no discurso do outro ou a subjetividade mostrada\". In: ALFA, 39. S\u00e3o \n\nPaulo~ Editora da UNESP. pp.45-55. \n\nPOSSENTI, S. (1996a). \"O sujeito fora do arquivo\" . In: As M\u00faltiplas Faces da Linguagem. (org) \n\nM'. lzabel Magalh\u00e3es. pp: 37-48. \n\nPOSSENTI, S. (1 996b). \"Pragm\u00e1tica na An\u00e1lise do Discurso\". In: Cadernos de Estudos Ling\u00fc\u00edsticos \n\n30. Campinas, IEL, Unicamp. pp.?l-84. \n\nREBOUL, O. (1975). O slogan. Trad: Ign\u00e1cio Assis Silva. S\u00e3o Paulo. Cultrix. \n\nROBBINS, T. (1988). \"Cults, Converts and Charisma: the Sociology ofNews Religious Movements\" . \n\nIn: Current Sociology, vol.36, n.l , spring. \n\nROBERTSON, R. (1981 ). \"Considerations from within the American Context on the Significance o f \n\nChurch-State Tension\". In: Sociological Analysis, vol42, n.3. pp. 193-208. \n\nSAUSSURE, Ferdinand de. (1916). Curso de Ling\u00fc\u00edstica Geral. Trad: Ant\u00f4nio Chelini, Jos\u00e9 Paulo \n\nPaes e Izidoro Blikstein. S\u00e3o Paulo: Editora Cultrix, 20ed, 1995. \n\nSCmFFRIN, D. (1994). Approaches to Discourse. Cambridge: Oxford: Blackwell Publisher. \n\n212 \n\n\n\nSOUZA, P. (1997). Confid\u00eancias da carne. O p\u00fablico e o privado na enuncia\u00e7\u00e3o da sexualidade. \n\nCampinas/S\u00e3o Paulo: Editora da Urucamp. \n\nTANNEN, D. (1985). \"Relative focus on involvement in oral and written discourse\". In: Olson, D. \n\nTorrance, N . &amp; Hudyard, A. (eds) Literacy, language and learning. Cambridge: Cambridge \n\nUt\u00faversity Press. \n\n2 13 \n\n\n\nANEXOS \n\nTema: Greve dos Petroleiros \nPosicionamento argumentativo: Cartas \u00e0 favor da greve \n\nJornal do Brasil \n\nMinorias \nJB 001- Se o governo quer que os trabalhadores em greve voltem ao trabalho para ent\u00e3o negociar \ncom eles, pergunta-se: por que n\u00e3o fez isto antes ou, ent\u00e3o, por que n\u00e3o o faz agora, j\u00e1 que ao n\u00e3o \ncumprir um acordo assinado, \u00e9 o primeiro respons\u00e1vel pelo desenrolar dos fatos e suas negativas \nconseq\u00fc\u00eancias. Diante da principal finalidade de promover o bem-estar social, o governo adotou urna \natitude diametralmente oposta, desrespeitando, subjugando, oprimindo e humilhando o trabalhador. \nAinda por cima, tenta, atrav\u00e9s da imprensa, colocar a opini\u00e3o p\u00fablica contra os grevistas, \nevidenciando o natural desconforto que a greve acarreta sem - \u00e9 claro - mostrar suas verdadeiras \nraz\u00f5es, que seriam facilmente compreendidas. Pedro Wladimir Chvidchenko- Rio de Janeiro. \n\nJB 002- Analisando de modo objetivo, n\u00e3o existe greve pol\u00edtica neste pais por mais de 24 horas; \nqualquer greve superior a um dia \u00e9 sempre salarial, pois s\u00f3 a falta de dinheiro motiva as pessoas a se \narriscarem numa longa greve. O plano Real est\u00e1 causando perdas salariais jamais vistas no Brasil e \nas greves, certas ou n\u00e3o, justas ou n\u00e3o, s\u00e3o apenas a conseq\u00fc\u00eancia da falta de dinheiro. Denis Laskier \n- Rio de Janeiro. \n\nJB 003- Que credibilidade pode ter um presidente que desrespeita negocia\u00e7\u00f5es patrocinadas pelo \nent\u00e3o presidente Itamar Franco - de quem FHC era ministro - e que levou ao fim a greve dos \npetroleiros, antes das elei\u00e7\u00f5es presidenciais do ano passado? E ainda se recusa a conversar com eles ! \nA greve \u00e9 justa e esse governo n\u00e3o merece confian\u00e7a. Alberto Jos\u00e9 Barros da Gra\u00e7a - Rio de Janeiro \n\nJB 004- Como anuncia a televis\u00e3o, foi tamb\u00e9m vitoriosa em segunda vota\u00e7\u00e3o, a quebra do \nmonop\u00f3lio do petr\u00f3leo: passamos a viver sob o imp\u00e9rio das leis - a de Gerson (temos que levar \nvantagem em tudo): a do escambo (s\u00f3 voto a favor do governo se ... ). Embora o sr. FH declarasse \nrepetidamente que n\u00e3o trocaria cargos no governo por votos no Congresso, n\u00e3o tardou em desmentiir, \ncom atos, essas declara\u00e7\u00f5es - afinal sempre est\u00e3o em pauta as d\u00edvidas da campanha eleitoral e, bom \nmesmo para confirmar esta verdade \u00e9 comprar o Di\u00e1rio Oficial. Essas cortinas de fuma\u00e7a n\u00e3o nos \ndevem surpreender partindo do FH p\u00f3s-elei\u00e7\u00e3o que bem poderia ser destitu\u00eddo por engano de pessoa -\nvota-se num democrata, elege-se um ditador. Enquanto o JB diz que FH \"como filho de general est\u00e1 \nagora obediente\" (referindo-se ao aumento da seguran\u00e7a), o mesmo jornal diz que \"Cardoso est\u00e1 na \ncontram\u00e3o das id\u00e9ias monopolistas de seu pai, o general Leonidas\". E reproduz declara\u00e7\u00e3o do dr. \nPaulo Alberto, procurador p\u00fablico aposentado da CEF /RS que teme o poder das multinacionais do \npetr\u00f3leo pois \"elas criam problemas em todo o mundo, derrubam governos, fomentam revolu\u00e7\u00f5es, \nnum cortejo de infelicidades\"'. O presidente resolveu assumir as negocia\u00e7\u00f5es pessoalmente diante da \nnoticia de que os ruralistas dispunham de 140 votos e recebeu no Pal\u00e1cio do Planalto, pela segunda \n\n214 \n\n\n\nvez, \"esta bancada t\u00e3o poderosa e gulosa ( ... ) Segundo o governo, '\u00b7o pre\u00e7o que se paga nesses \nacordos seria infinitamente menor do que os ganhos proporcionados aos pa\u00eds pela aprova\u00e7\u00e3o das \nreformas no Congresso\". E aos senadores, cabe-lhes a \u00faltima palavra ou n\u00e3o? Helena Tolentino de \nAndrade - Niter\u00f3i (RJ). \n\nJB 005- O governo n\u00e3o negocia com petroleiro em greve, no que age muito bem. Negocia com \nruralista inadimplente, que se recusa a pagar os empr\u00e9stimos contra\u00eddos voluntariamente e sob as \ncondi\u00e7\u00f5es acordadas na oportunidade, no que age mal. Petroleiros e ruralistas causam preju\u00edzos \ncolossais \u00e0 economia nacional. Para aqueles os rigores da lei, e para estes os favores da lei ( ... ) O \natual chefe do Executivo prometeu lutar contra os privil\u00e9gios da minoria. No universo dos \ntrabalhadores brasileiros os petroleiros s\u00e3o minoria e, no universo dos ruralistas, os que contra\u00edram \nd\u00edvidas e n\u00e3o as honraram tamb\u00e9m s\u00e3o minoria.( ... ) Se os pobrezinhos dos grandes produtores rurais \npodem contrair empr\u00e9stimos e ser liberados do pagamento, eu tamb\u00e9m posso! \u00c9 prov\u00e1vel que eu, \nassalariado, pague mais imposto de renda do que eles. O meu vem descontado na fonte e \" eles t\u00eam \npreju\u00edzo nas suas atividades\". Rui Xavier Assun\u00e7\u00e3o- Rio de Janeiro. \n\nJB 006- O TST ratificou por 12x0 decis\u00e3o anterior que julgou a greve dos petroleiros como abusiva. \nApesar disso, por 1 OxO aceitou parecer do relator do processo, ministro Hylo Gurgel, que reconheceu \nexplicitamente o conte\u00fado moral do acordo de novembro/94 com o governo Itamar, a despeito do n\u00e3o \nreconhecimento jur\u00eddico. Os dois votos vencidos julgaram pela legalidade do acordo. Portanto, \nchamado a opinar o TST deu um basta em todas as correntes de opini\u00e3o. Indicou que al\u00e9m do \nencerramento da greve, \u00e9 necess\u00e1rio tamb\u00e9m o cumprimento do acordo para honrar a moral do \ngoverno, de quem se exige credibilidade infinita independente da mudan\u00e7a de seus mandat\u00e1rios. \nCl\u00e1udio Bertin.i - Rio de Janeiro. \n\nPetroleiros \nJB 007- Quero cumprimentar Moacir Werneck de Castro pelo seu artigo \"Vers\u00f5es da greve\", \npublicado na p\u00e1gina Opini\u00e3o do JB de 3/6. Espantei-me com o ilustrado \"colunista da corte (ainda \nme espanto) em seus arroubos - citado por Werneck - de \"planfet\u00e1rio a favor\", falando em \nchicotadas, etc. Admitindo que em um estado democr\u00e1tico podemos nos posicionar de modo diverso \nquanto \u00e0s flexibiliza\u00e7\u00f5es e outros jarg\u00f5es, percebemos ter faltado aos nossos congressistas decoro e \ncompet\u00eancia (se \u00e9 que em algum momento tiveram tais dotes) para debater seriamente o tema. Era o \nm\u00ednimo que os eleitores esperavam. Mas preferiram barganhas e conchavos e, para garantir postos e \ncarreiras, aceitam qualquer vota\u00e7\u00e3o. Helio Brasil C. Da Silva - Rio de janeiro. \n\nJB 00~ A greve dos petroleiros j\u00e1 dura 30 dias e \u00e9 inevit\u00e1vel a falta de derivados em alguns pontos \ndo pa\u00eds. Os petroleiros v\u00eam buscando uma sa\u00edda pol\u00edtica para o impasse. O presidente intransigente \ncontraria sua forma\u00e7\u00e3o de soci\u00f3logo e se esquece da sua condi\u00e7\u00e3o de exilado pol\u00edtico, humilha os \ntrabalhadores e contribui para denegrir a imagem da Petrobr\u00e1s. Alega n\u00e3o poder alterar a senten\u00e7a do \nTST, cabendo apenas aos petroleiros o seu cumprimento imediato. \u00c9 c\u00f4moda e equivoca esta \nposi\u00e7\u00e3o. Se senten\u00e7a de Tribunal Superior n\u00e3o pudesse ser alterada o Congresso n\u00e3o teria anistiado o \nsenador Humberto Lucena, condenado pelo TSE nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es. Salom\u00e3o Assayag- Maca\u00e9 (RJ) \n\n215 \n\n\n\nJB 009- Ap\u00f3s o julgamento da ilegalidade da greve dos petroleiros pelo TST, governo e \ntrabalhadores n\u00e3o conversam mais. Chegou-se a um impasse, e ao pior, \u00e0 falta de derivados de \npetr\u00f3leo, sobretudo o g\u00e1s de cozinha que atinge a toda a popula\u00e7\u00e3o, at\u00e9 mesmos aos petroleiros. O \ngoverno e n\u00e3o s\u00f3 os grevistas s\u00e3o culpados pelo caos. Essa situa\u00e7\u00e3o s\u00f3 interessa ao governo, pois faz \nparte de sua estrat\u00e9gia para for\u00e7ar o Congresso, hoje dividido, a aprovar a emenda da quebra do \nmonop\u00f3lio do petr\u00f3leo. Tanto assim que vem adiando sistematicamente sua vota\u00e7\u00e3o. Agora eu \npergunto: seriam os petroleiros t\u00e3o insens\u00edveis e irrespons\u00e1veis a ponto de levar a greve \u00e0s \u00faltimas \nconseq\u00fc\u00eancias? Parece-me estranho e lament\u00e1vel que uma classe t\u00e3o consciente do momento atual \nesteja se prestando ao papel de mero fantoche. ( .. . ) Salom\u00e3o Assayag- Maca\u00e9 (RJ). \n\nJB 010- O governo articulou junto aos partidos que o ap\u00f3iam, for\u00e7as econ\u00f4micas capazes de \nfmanciar uma estrat\u00e9gia de marketing de grande efeito no suporte \u00e0s reformas constitucionais. \nProcurava-se coisa de g\u00eanio! Para isso foi contratado o melhor homem de marketing do pa\u00eds. \nConsultado sobre que acontecimento teria o poder de mobilizar definitivamente a popula\u00e7\u00e3o a favor \nda quebra do monop\u00f3li o do petr\u00f3leo, o respeitado especialista pensou, pensou e veio com essa: \"o \nideal mesmo seria urna greve dos petroleiros! Mas, evidentemente, n\u00e3o sei como se poderia conseguir \nisso\" - di sse meio em tom de galhofa. \"Hum ... N\u00e3o sei ... Tudo \u00e9 poss\u00edvel\" - respondeu seu \ninterlocutor para espanto do marketeiro. E assim a mais ousada opera\u00e7\u00e3o de marketing foi montada. \nEspero que esse di\u00e1logo n\u00e3o tenha ocorrido, mas que essa greve \u00e9 um presente dos c\u00e9us para apressar \nas reformas, n\u00e3o tenho a menor d\u00favida. Roberto P. D. Ara\u00faj o - Rio de Janeiro. \n\nGreve \n\nJB 011- As greves que hoje espalham-se pelo Brasil n\u00e3o s\u00e3o fatos isolados, pois uma onda de greves \natinge toda a Am\u00e9rica Latina, principalmente nos pa\u00edses que adotaram planos de ajuste econ\u00f4mico. \nDo Chile ao M\u00e9xico os trabalhadores reivindicam reajuste salarial e protestam contra a deteriora\u00e7\u00e3o \nde pol\u00edticas sociais. Cerca de 50% dos 400 milh\u00f5es de habitantes da regi\u00e3o vivem em estado de \nmis\u00e9ria. Em geral os governantes reconhecem que as reinvidica\u00e7\u00f5es s\u00e3o justas, mas dizem n\u00e3o ter \nrecursos para atend\u00ea-las. Este \u00e9 um reflexo do neoliberalismo, que aumenta a concentra\u00e7\u00e3o de \nriqueza e piora a distribui\u00e7\u00e3o de renda. Clovis Fernando Dias Machado- Niter\u00f3i (RJ). \n\nO Estado de S\u00e3o Paulo \n\nPetrobr\u00e1s \n\nOESP 012- Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 coluna de Alberto Tamer de 13/4, vale comentar: 1) \u00c9 equivocado \ncomparar duas empresas de atua\u00e7\u00e3o distinta, s\u00f3 porque exploram o mesmo ramo, 2) A ShelJ, \nempresa certamente eficiente, opera no mundo no ramo de distribui\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o com muita \nintensidade, agregando altos resultados da venda por empregado - vende-se muito com poucas \npessoas. Por exemplo, no faturamento da Shell mundo est\u00e1 o faturamento da Shell Brasil, em fun\u00e7\u00e3o \nde sua participa\u00e7\u00e3o de 20% no mercado interno. Nesse caso, os mesmos 20% do mercado nacional \nque demandam poucos funcion\u00e1rios para cuidar representam, na Petrobr\u00e1s, para pesquisar e produzir \n\u00f3leo, transportar, refmar, entregar \u00e0s distribuidoras e cuidar do abastecimento nacional, realizar \npesquisa tecnol\u00f3gica e conduzir os investimentos do Pa\u00eds, mais que o n\u00famero de pessoas de que uma \ndistribuidora precisa para receber os produtos prontos das refinarias e entreg\u00e1-los nas bases de \n\n216 \n\n\n\nrecebimento para outros empres\u00e1rios transportarem. S\u00f3 por este lado, a critica do caro jornalista \nestaria equivocada, comparando empregados nas duas empresas versus faturamento. Por outro lado, \nmodelos distintos de terceiriza\u00e7\u00f5es e automa\u00e7\u00e3o, muito mais abrangentes em empresas do Primeiro \nMundo, por trocarem cara m\u00e3o-d~obra pr\u00f3pria por custos de investimentos e de terceiros, alteram \nradicalmente o perfil na compara\u00e7\u00e3o. N\u00e3o bastasse isso, a Petrobr\u00e1s, como monop\u00f3lio n\u00e3o escolhe \nprodutos mais vantajosos para vender, nem que mercados atender, muito menos que melhores campos \nde petr\u00f3leo deve p\u00f4r em opera\u00e7\u00e3o. E ainda vende seus produtos na porta das refinarias por um pre\u00e7o \nentre I 0% e 30% mais baixo. Essas compara\u00e7\u00f5es s\u00f3 aparecem nos textos dos cr\u00edticos da Petrobr\u00e1s. \nPor exemplo, a BR abastece at\u00e9 100% de alguns Estados na Amaz\u00f4nia e as multinacionais \nconcentram suas atividades no Sudeste. Jos\u00e9 Fantine, superintendente de Planejamento da Petrobr\u00e1s, \nRio de Janeiro. \n\nCortar o ponto \nOESP 013- FH mandou cortar o ponto dos grevistas. E o ponto dos gazeteiros, quem corta? \u00c2ngelo \nAnt\u00f4nio Maglio, Cotia. \n\nEx\u00e9rcito \nOESP 014- Quero sugerir ao presidente da Rep\u00fablica que use o Ex\u00e9rcito para cobrar aos reis do \ncalote rural, bem como para patrulhar nossas fronteiras e evitar a entrada de armas, t\u00f3xicos etc e n\u00e3o \npara reprimir trabalhadores que est\u00e3o reivindicando o mais j usto de seus direitos. Deocl\u00e9cio Os\u00f3rio \n(24/05), Niter\u00f3i, RJ. \n\nGreve dos petroleiros \n\nOESP 015- O governo est\u00e1 conseguindo o que queria: jogar o povo contra os trabalhadores da \nPetrobr\u00e1s. O povo \u00e9 ego\u00edsta: enquanto n\u00e3o o afeta, tudo bem; n\u00e3o entende que, neste pa\u00eds, sem Juta \nnada se consegue. Os trabalhadores est\u00e3o lutando com as armas que t\u00eam para conseguir um sal\u00e1rio \ndigno. Eles podem at\u00e9 ganhar mais do que muitos trabalhadores de outras \u00e1reas, mas dizer que \nganham bem \u00e9 piada. Neste pa\u00eds, nenhum trabalhador ganha bem. Gostaria de saber com base em \nque o TST julgou o movimento abusivo, j\u00e1 que n\u00e3o foi cumprido o que ex-presidente Itamar e os ex-\nministros Ciro Gomes e Marcelo Pimentel assinaram em beneficio da classe. Quem est\u00e1 sendo \nabusivo, os trabalhadores ou o governo? Infelizmente, o povo brasileiro tem mem\u00f3ria curta e \u00e9 \nfacilmente tapeado. David Cerpa, S\u00e3o Bernardo do Campo. \n\nValor da palavra dada \n\nOESP 016- Mais que o transtorno causado pela greve dos petroleiros, o que revolta \u00e9 a \nirresponsabilidade do presidente da Rep\u00fablica em n\u00e3o reconhecer como v\u00e1lido o acordo assinado pelo \npresidente Itamar Franco e pelos ministros Ciro Gomes e Marcelo Pimentel. Ali\u00e1s, nem precisavam \nter assinado, s\u00f3 a palavra de tais autoridades seria suficiente para selar qualquer acordo- isso num \npa\u00eds de homens s\u00e9rios, mas, como no Brasil tudo \u00e9 poss\u00edvel, um presidente assina um acordo e seu \nsucessor diz que n\u00e3o tem valor, foi acordo de boteco, e o TST referenda e homologa o argumento. \nEnquanto os brasileiros n\u00e3o levarem a s\u00e9rio o seu voto, v\u00e3o continuar assistindo a estas mazelas dos \ngovernantes e culpando parcelas de trabalhadores organizados, que lutam pelos seus direitos, pelos \nseus transtornos. Continuem firmes, petroleiros! Valdi Ferreira, Capital. \n\n217 \n\n\n\nE o pov\u00e3o? \n\nOESP 017- Afmal, o governo fez um acordo com os petroleiros, n\u00e3o cumpriu e, segundo o TST. ele \n\u00e9 que est\u00e1 certo? Est\u00e1 aberta jurisprud\u00eancia para n\u00e3o se honrar contratos daqui por diante e ainda \nsair com a raz\u00e3o - enquanto a parte lesada que se vire? E, porque o governo n\u00e3o cumpre sua parte, \nn\u00f3s, o pov\u00e3o, \u00e9 que pagamos o pato? S\u00f3 queria entender, mas est\u00e1 dif\u00edciL Helo\u00edsa C. Pinheiro. S\u00e3o \nVicente. \n\nGreve pol\u00edtica \n\nOESP 018- Por incr\u00edvel que possa parecer, atitudes como a do missivista sr. Van Motta (25/5), \napelando ao sindicalista rec\u00e9m-tricotomizado para que tenha \"compaix\u00e3o dos beb\u00eas e dos pobres\", \ns\u00e3o constrangedoras e s\u00f3 servem para que o referido se sinta mais ainda na condi\u00e7\u00e3o a que, \neventualmente, j\u00e1 se reputa de taumaturgo de segunda ordem. Olival Oliveira dos Santos, Capital. \n\nPetromaraj\u00e3s \n\nOESP 019- FH pede \u00e0 Justi\u00e7a a\u00e7\u00e3o contra grevistas - manchete de 30/5. O presidente est\u00e1 com \nsaudade da Lei de Seguran\u00e7a Nacional? Fl\u00e1via de Castro Lima, S\u00e3o Carlos. \n\nFolha de S\u00e3o Paulo \n\nBlablabl\u00e1 \n\nFolha 020- Marcos Augusto Gol\u00e7alves criticou, em 7/5, artigos escritos por Alo\u00edzio Mercadante em \n30/4. Gon\u00e7alves chama de blablabl\u00e1 as id\u00e9ias de Mercadante. Blablab\u00e1 \u00e9 a ret\u00f3rica neoliberal que \nteima em nos receitar um modelo que, onde foi adotado, s\u00f3 causou desemprego, fome e desgra\u00e7as. \nBlablab\u00e1 \u00e9 o irritante discurso segundo o qual a privatiza\u00e7\u00e3o \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o para todos os males, \nignorando os muitos exemplos que dizem o contr\u00e1rio. Gilberto Lima (S\u00e3o Caetano do Sul, SP) \n\nEstopim \nFolha 021- A vit\u00f3ria do governo foi de Pirro, pois mostrou-se \u00e0 na\u00e7\u00e3o sua verdadeira face. A \ncredibilidade dos meios de comunica\u00e7\u00e3o no regime militar era nula, assim como os da atual ditadura \necon\u00f4mica v\u00e3o ficar. O pleito dos petroleiros \u00e9 justo, e urna boa parte da popula\u00e7\u00e3o se convenceu \ndisso, apesar da espetacular manipula\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e de o governo ' democr\u00e1tico' n\u00e3o ceder. \nVital Fernando Lopes de Souza (Rio de Janeiro, RJ). \n\nAinda os petroleiros \nFolha 022- Ap\u00f3s invalidar o acordo com os petroleiros, o TST e o presidente FHC anunciam: \n\"Esque\u00e7am tamb\u00e9m o que Itamar escreveu!\". Ren\u00e9 Silva Bizarro (S\u00e3o Paulo, SP). \n\nPetr\u00f3leo \n\nFolha 023- No artigo ' Petr\u00f3leo: as reformas do PFL e o suic\u00eddio do PSDB', do professor Luiz \nPinguelli Rosa (21 /6), aparece uma grave den\u00fancia: 'a Shell deixou de distribuir a quota de \ncombust\u00edveis dada a ela pela Petrobr\u00e1s durante a greve'. Se nenhuma iniciativa for tomada para \napurar a den\u00fancia, vamos crer que esse ato criminoso s\u00f3 pode ter sido perpetrado pela coniv\u00eancia do \ngoverno. Vou torcer para que n\u00e3o seja verdade, pois a\u00ed impeachement seria pr\u00eamio; cadeia, disputada \n\n218 \n\n\n\ncol\u00f4nia de f\u00e9rias. E Dom Fernando I, ser\u00edssimo candidato \u00e0 canoniza\u00e7\u00e3o. Oswaldo Catan (S\u00e3o Paulo, \nSP) \n\nPetroleiros \n\nFolha 024- Est\u00e1 muito em voga os nossos pol\u00edticos, juristas e principais jornais manifestarem-se a \nrespeito da greve dos petroleiros, criticando os grevistas e suas lideran\u00e7as, dizendo que as decis\u00f5es da \nJusti\u00e7a t\u00eam que ser respeitadas e n\u00e3o discutidas. Entretanto, permito-me recordar que tais indaga\u00e7\u00f5es \nlegais n\u00e3o ocorreram com tanto vigor quando o senador Humberto Lucena foi condenado em todas as \ninst\u00e2ncias legais a perder o mandato e, em vez de acatarem a decis\u00e3o da Justi\u00e7a, logo trataram de \ncriar uma lei casu\u00edstica e absurda para anular os efeitos da decis\u00e3o judicial. E o presidente FHC, hoje \nt\u00e3o acatador da lei, na \u00e9poca foi c\u00famplice da afronta que se fez \u00e0 Justi\u00e7a. N\u00e3o que eu seja favor\u00e1vel \u00e0 \ngreve dos petroleiros, mas o fato ora relatado n\u00e3o est\u00e1 tendo a devida considera\u00e7\u00e3o pela grande \nimprensa e pela Folha em particular. Nicola Felice Granato Neto (Santos, SP). \n\nFolha 025- O STF absolveu Collor e concedeu pris\u00e3o especial a Bandeira. O TST invalidou acordo \nfirmado entre Petrobr\u00e1s, governo e petroleiros, declarou a greve abusiva e ainda condenou o sindicato \nque exercer direito de greve a pagar pesada multa. Em resumo, o Judici\u00e1rio precisa ser repensado. \nLuiz A. Corona (Pato Branco, PR) \n\nFolha 026- Quero manifestar meus protestos pela forma totalmente parcial com que o editorial da \nFolha do dia 16/ 5, sob o t\u00edtulo ' Afrontando a lei', vem tratando a greve dos petroleiros. Em nenhum \nmomento o editorial menciona que a greve s\u00f3 aconteceu devido \u00e0 intransig\u00eancia do governo FHC e da \ndire\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s, que se recusaram a cumprir o acordo coletivo referendado pelo ex-presidente \nItamar Franco e assinado pela dire\u00e7\u00e3o da empresa. Jo\u00e3o Batista de Ara\u00fajo, deputado estadual pelo \nPT-PA (Bel\u00e9m, PA) \n\nFolha 027- Como leitor ass\u00edduo deste conceituado jornal, n\u00e3o seria honesto, comigo, deixar passar \nem branco o meu t otal desacordo com a opini\u00e3o expressa no editorial ' Afrontando a lei'. O \ndesrespeito \u00e0 decis\u00e3o judicial que determinou a volta ao trabalho, bem como a pr\u00f3pria greve, por \nacaso n\u00e3o procedem do desrespeito a um acordo firmado bem antes, entre um presidente da rep\u00fablica \ne um ministro de Estado? Jos\u00e9 Luiz Rezende (Campinas, SP) \n\nFolha 028- Se \u00e9 para cumprir a lei, pergunto eu: por que, quando a decis\u00e3o \u00e9 favor\u00e1vel ao \ntrabalhador, o governo e alguns empres\u00e1rios tamb\u00e9m n\u00e3o cumprem a lei? Paulo Erley Veiga Leal \n(Porto Alegre, RS) \n\nFolha 029- S\u00f3 h\u00e1 greve abusiva? N\u00e3o haver\u00e1 lucro abusivo, a\u00e7\u00e3o policial abusiva, especula\u00e7\u00e3o \nabusiva, explora\u00e7\u00e3o abusiva, concentra\u00e7\u00e3o de renda abusiva, desemprego abusivo, impunidade \nabusiva, dilapida\u00e7\u00e3o dos bares p\u00fablicos abusiva, uso do Fundo Social de Emerg\u00eancia abusivo? Com \na palavra a Justi\u00e7a, que tem abusado do direito de aus\u00eancia. Salvo para as greves. Emir Sader (Rio \ndeJaneiro, RJ) \n\nFolha 030- Diante da grave conjuntura que o Brasil atravessa, em fun\u00e7\u00e3o da maneira pela qual o \ngoverno vem administrando a crise dos petroleiros, quero manifestar minha discord\u00e2ncia pela \nincapacidade manifesta dos membros governamentais em abrir espa\u00e7o para di\u00e1logos democr\u00e1ticos. \u00c9 \ninconceb\u00edvel que um governo que n\u00e3o se aprofundou em recuperar a hist\u00f3ria da Petrobr\u00e1s, nem \ntampouco procurou entender o exato valor e os feitos da Vale do Rio Doce, intente apressar a \nprivatiza\u00e7\u00e3o ou venda de um patrim\u00f4nio absolutamente diferenciado de nosso subsolo. A interven\u00e7\u00e3o \n\n219 \n\n\n\nmilitar a refmarias, sob o argumento de garantir o ingresso de trabalhadores que queriam ' voltar' ao \ntrabalho, \u00e9 de todo lament\u00e1vel. O uso de qualquer for\u00e7a ou viol\u00eancia impl\u00edcita, substituindo o di\u00e1logo \ne as negocia\u00e7\u00f5es, \u00e9 uma afronta ao direito constitucional de greve. E tamb\u00e9m urna provoca\u00e7\u00e3o \np\u00e9rfida aos sindicatos livres e leg\u00edtimos, assim como para a imagem futura de um governo \ndemocr\u00e1tico. Aziz Ab'Saber, presidente da Sociedade Brasileira para o Progresso da Ci\u00eancia (S\u00e3o \nPaulo, SP) \n\nFolha 031- \u00c9 revoltante ver o presidente negociar juros abaixo do mercado para fmaciar ruralistas. \u00c9 \nvergonhoso ver o governo FHC se recusar a negociar com trabalhadores que reivindicam aumento de \nsal\u00e1rio. Beatriz Diniz (Campo Grande, MS) \n\nFolha 032- Todos dizem que os petroleiros devem acabar a greve para depois haver negocia\u00e7\u00e3o, mas \nningu\u00e9m diz que duas greves j\u00e1 foram interrompidas com a mesma promessa de negocia\u00e7\u00e3o e que, \nap\u00f3s a desmobiliza\u00e7\u00e3o do movimento, os representantes do governo se negaram a negociar. Jorge \nPican\u00e7o de Figueiredo (Maca\u00e9, RJ) \n\nFolha 033- Os problemas de abastecimento de g\u00e1s de cozinha que a popula\u00e7\u00e3o atualmente vem \nenfrentando ilustram com grande for\u00e7a como \u00e9 necess\u00e1rio que a Petrobr\u00e1s entre na \u00e1rea de \ndistribui\u00e7\u00e3o do g\u00e1s que ela pr\u00f3pria produz, e d\u00e3o urna pr\u00e9via do que seria a atua\u00e7\u00e3o das 'for\u00e7as de \nmercado' em caso de ruptura do monop\u00f3lio estatal do petr\u00f3leo. Constatamos como os atravessadores \nimediatamente se prevalecem para a\u00e7ambarcar o produto a ftm de revend\u00ea-los por pre\u00e7o bem mais \nalto, e como os mais ricos conseguem se safar bem enquanto os mais pobres \u00e9 que saem realmente \nprejudicados. Elias de Andrade Pinto (S\u00e3o Paulo, SP) \n\nFolha 034- Ap\u00f3s assumir o governo, o PSDB mostra a verdadeira face ao ceder aos ruralistas \ninadimplentes, aos fisiol\u00f3gicos do PFL. Evita, por\u00e9m, o PSDB, discuss\u00e3o com assalariados, \npreferindo a trucul\u00eancia dos tanques, como na China comunista. Murilo Jardelino da Costa \n(Cabedelo, PB) \n\nFolha 035- Greve n\u00e3o \u00e9 caso de policia, muito menos do Ex\u00e9rcito. Ao ocupar refinarias com tropas \nmilitares, o Governo Federal est\u00e1 apostando no \"quanto pior, melhor\" . Luiz Carlos da Silva, 1\u00b0 \nSecret\u00e1rio da Assembl\u00e9ia Legislativa do Estado de S\u00e3o Paulo (S\u00e3o Paulo, SP) \n\nFolha 036- Os fatos que estamos vivendo com as greves dos servi\u00e7os p\u00fablicos e a rea\u00e7\u00e3o do governo \ndemonstram que o Brasil na verdade n\u00e3o saiu da era colonial escravagista. Ligia Gerti F. da Silva \n(Porto Alegre, RS) \n\nFolha 037- Intransigente \u00e9 o governo, que fez um acordo com os petroleiros e n\u00e3o o cumpre. \nIntransigente \u00e9 o TST, que julga politicamente a greve, n\u00e3o buscando o acordo entre as partes e n\u00e3o \nreconhecendo os acordos firmados anteriormente. Intransigentes s\u00e3o os setores da imprensa, parciais. \nIntransigente \u00e9 o governo, que quer dar 200% de aumento aos deputados e ministros e n\u00e3o aceita \nnegociar aquilo a que os petroleiros t\u00eam direito. Anast\u00e1cio Pinto G. Filho (Salvador, BA). \n\nFolha 038~ O acordo dos petroleiros j\u00e1 tinha sido assinado, e o atual presidente simplesmente n\u00e3o \nquer fazer valer a assinatura do ex~presidente Itamar Franco, como se este fosse um qualquer. \nVanuzia Bianbo Silva Santos (Santos, SP). \n\nFolha 039- Os empregados da Petrobr\u00e1s est\u00e3o sendo injustamente acusados de desrespeito \u00e0s \ninstitui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas. Isto porque continuaram com a greve que foi julgada ilegal pelo Tnl>unaJ \nSuperior do Trabalho. \u00c9, no m\u00ednimo, um exagero considerar que o descumprimento de uma mera \nobriga\u00e7\u00e3o contratual seja uma afronta \u00e0s institui\u00e7\u00f5es. J\u00falio C\u00e9sar Borges de Resende (Bras\u00edlia, DF). \n\n220 \n\n\n\nGreves \n\nFolha 040- Como acionista da Petrobr\u00e1s, atribuo ao governo a responsabilidade pelos preju\u00edzos \ncausados pela manuten\u00e7\u00e3o de uma diretoria que deixa vender a maioria das subsidi\u00e1rias rent\u00e1veis por \npre\u00e7os subavaliados, \u00e9 acusada de envolvimento em esc\u00e2ndalo sobre a concess\u00e3o de privil\u00e9gios \nrelacionados ao fundo de pens\u00e3o e se eqwlibra no poder alternando manifesta\u00e7\u00f5es ora em defesa do \nmonop\u00f3lio, ora lutando pela sua abertura. Como confiar a maior empresa do pa\u00eds a algu\u00e9m que \nexalta o relacionamento com os empregados como um dos fatores de qualidade e se mostra incapaz \nde evitar um n\u00famero recorde de greves nos \u00faltimos 12 meses? Alcides Jos\u00e9 do Nascimento J\u00fanior \n(Curitiba, PR) \n\nFolha 041- A decis\u00e3o supimpa do TST a respeito da greve dos petroleiros, nas declara\u00e7\u00f5es do \nministro Almir Pazzianotto, demonstra o rabo preso com o governo. \u00c9 ou n\u00e3o \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o \nisenta? Apesar de n\u00e3o concordar com a greve, Janio de Freitas, no seu artigo de 11 /5, mete o ded\u00e3o \nna ferida: foi uma decis\u00e3o pol\u00edtica. H\u00e1 muito tempo questionam-se esses tribunais. Vicentinho est\u00e1 \ncerto. Fora TST! Jurcy Querido Moreira (Guaratinguet\u00e1, SP) \n\nO petr\u00f3leo \u00e9 de quem? \n\nFolha 042- N\u00e3o se trata de ser contra ou a favor do monop\u00f3lio, mas sim contra a forma como as \nmudan\u00e7as na Constituic\u00e3o est\u00e3o sendo conduzidas. O dono das estatais n\u00e3o s\u00f3 cortou investimentos \ncomo colocou-as numa camisa-de-for\u00e7a administrativa, em vez de dinamiz\u00e1-las, e desencadeou uma \ncampanha de difama\u00e7\u00e3o atingindo principalmente o pessoal t\u00e9cnico e administrativo, tachado de \nmaraj\u00e1 e incompetente. Algu\u00e9m j\u00e1 viu algum empres\u00e1rio fazer isso com a pr\u00f3pria empresa? Jorge \nMoreira de Souza (Campinas, SP) \n\nFolha 043- Depois da avalanche de desinforma\u00e7\u00e3o sobre a greve dos petroleiros e da consequente \n' vit\u00f3ria' privatista do governo FHC-ACM, soam altivas e dignas as palavras de Barbosa Lima \nSobrinho: 'Os eleitores dos pr\u00f3ximos deputados e senadores estar\u00e3o conscientes de que acabar com o \nmonop\u00f3lio foi uma desvantagem para o Brasil' . Como se v\u00ea (e se ver\u00e1), se o capital n\u00e3o tem p\u00e1tria, \nalguns cidad\u00e3os t\u00eam, Antonio Barbosa Filho (Taubat\u00e9, SP). \n\nCUT \n\nFolha 044- A carta do professor Le\u00f4ncio M. Rodrigues, publicada nesta coluna em 16/5, acrescenta \nmais equ\u00edvocos e inverdades \u00e0 sua entrevista publicada nesta Folha em 15/5. Para conhecer uma \nf\u00e1brica e seus processos de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o bastam visitas, entrevistas com gerentes ou diretores \nesporadicamente. \u00c9 preciso conhecer tamb\u00e9m a realidade dos que l\u00e1 vivem e produzem com todo tipo \nde arbitrariedade, periculosidade e insalubridade, com os preju\u00edzos f\u00edsicos e mentais que suas \natividades provocam. Continuo a exercer minha atividade na f\u00e1brica, assim como muito dos nossos \ndirigentes, a despeito de in\u00fameros compromissos que tenho enquanto presidente de uma das maiores \ncentrais sindicais do mundo. Se o setor p\u00fablico hoje \u00e9 obrigado a fazer greves, com certeza n\u00e3o \u00e9 \nporque os trabalhadores acham essa atividade divertida, mas sim pelo descaso com que s\u00e3o tratados \npelo governo. Quanto \u00e0 crise no sindicalismo mundial e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o aos sindicatos existente na \nlegisla\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, o estudioso omite a posi\u00e7\u00e3o da cur, desde sua funda\u00e7\u00e3o em 1983, pelo fim do \nimposto sindical, pela ado\u00e7\u00e3o das conven\u00e7\u00f5es da OTT sobre o tema. A CUT tem sucessivamente \naumentado o seu \u00edndice de sindicaliza\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria, detendo hoje a marca de 30%, enquanto que a \n\n221 \n\n\n\nm\u00e9dia nacional n\u00e3o ultrapassa os 18%. Nossa trajet\u00f3ria tem sido a de lutar pela mais ampla \ndemocracia e liberdade de express\u00e3o. Por isso causa-nos estranheza ver um estudioso qualificar as \nleg\u00edtimas manifesta\u00e7\u00f5es de trabalhadores de fascistas ou stalinistas. Finalizando, gostaria de \nreafirmar o respeito que tenho, assim como toda a CUT, pelos estudiosos e pesquisadores que nos \nprocuram e com os quais mantemos intensa colabora\u00e7\u00e3o. Vicente Paulo da Silva, presidente da \nCentral \u00danica dos Trabalhadores (S\u00e3o Paulo, SP) \n\nMonop\u00f3lio \n\nFolha 045- Sai o monop\u00f3lio da Petrobr\u00e1s, entra o oligop\u00f3lio das Sete Irm\u00e3s. S\u00f3 falta o Senado \naprovar o nome do deputado federal Roberto ' Jari ' Campos para presidente da Petrobr\u00e1s. A\u00ed o \nentreguismo ficar\u00e1, finalmente, consubstanciado. Jurcy Querido Moreira (Guaratinguet\u00e1, SP) \n\nAssa lto \n\nFolba 046- FHC come\u00e7ou o programa ' educa\u00e7\u00e3o' para a competitividade que vai financiar cursos \nnas empresas privadas anunciando gastos de R$ I 00 milh\u00f5es. Ao mesmo tempo, quer livrar-se da \nPetrobr\u00e1s, considerada uma das empresas mais avan\u00e7adas do mundo do ponto de vista tecnol\u00f3gico e \nque sempre faz altos investimentos em forma\u00e7\u00e3o e pesquisas estrat\u00e9gicas e essenciais para o pa\u00eds. \u00c9 o \nprivado assaltando o p\u00fablico, e o governo entregando a chave para o assaltante. Josu\u00e9 Leite Moura \n(S\u00e3o Paulo, SP) \n\nO Globo \n\nDireito de greve \n\nGlobo 047- Estou indignada com o artigo \"Falsidade ideol\u00f3gica\" (4/ 06), no qual o deputado Roberto \nCampos (PPR) declara que \"a greve geral \u00e9 uma arma m\u00e1xima revolucion\u00e1ria e que est\u00e1 hoje \nobsoleta no resto do mundo\". Se as greves parecem obsoletas no resto do mundo \u00e9 porque n\u00f3s nos \nposicionamos num inc\u00f4modo 62. lugar (dentre 73 pa\u00edses) em distribui\u00e7\u00e3o de renda, sem falar das \ninjusti\u00e7as sociais e de um dos piores sal\u00e1rios do mundo. N\u00e3o pretendo defender os petroleiros, nem \nisentar o Governo da culpa nesta guerra de nervos que foi a greve da Petrobr\u00e1s. Mas insinuar que o \ndireito de greve geral ou parcial \u00e9 anti-democr\u00e1tico \u00e9 antag\u00f4nico demais para qualquer gosto. V\u00e2nia \nPaix\u00e3o Barthar (5/06), Rio. \n\nOnde estava? \n\nGlobo 048- Pouco mais de 24 horas ap\u00f3s o t\u00e9rmino da greve dos petroleiros, quando as refinarias \nainda n\u00e3o haviam retomado sua produ\u00e7\u00e3o normal, nem havia tempo h\u00e1bil para que o g\u00e1s tivesse \nchegado \u00e0s distribuidoras para engarrafamento, vemos as cidades inundadas de caminh\u00f5es \ncarregados de botij\u00f5es. Seria salutar que se perguntasse onde estava esse g\u00e1s. O jornalismo cumpriria \nseu relevante papel se informasse isso \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Renato Zanoni (Santos, SP) \n\nPetr\u00f3leo \n\nGlobo 049- O Petr\u00f3leo j\u00e1 est\u00e1 valendo US$ 20 por barril no mercado internacional com tend\u00eancia a \naumentar ainda mais de pre\u00e7o. Logo agora, o Governo brasileiro quer abrir o monop\u00f3lio! A \nPetrobr\u00e1s vende os 730 mil barris por dia que produz no pa\u00eds por US$ 14 por barril, e com lucro. Por \n\n222 \n\n\n\nacaso as empresas privadas que vissem a produ.zir petr\u00f3leo no Brasil hoje iriam vend\u00ea~lo no mercado \ninterno por esse pre\u00e7o? Na verdade o Governo brasileiro est\u00e1 sendo compelido pelos americanos a \nabrir o monop\u00f3lio constitucional, para que eles possam \"democraticamente\" se apossar da nossa \ntecnologia, do nosso patrim\u00f4nio, do nosso mercado, do nosso petr\u00f3leo de boa qualidade barato e \nestrategicamente bem situado, atrav\u00e9s da atua\u00e7\u00e3o perniciosa de um cartel internacional. Ronaldo \nAidos (5/05), Porto Alegre, RS. \n\nDiferen\u00e7a \n\nGlobo 050~ Com os ruralistas o Governo cedeu e est\u00e1 cumprindo acordo de governos anteriores. Por \nque com os petroleiros tem que ser diferente? Se a greve traz preju\u00edzos \u00e0 Na\u00e7\u00e3o, o calote tamb\u00e9m \ntraz. Acho que a diferen\u00e7a est\u00e1 no Jobby. Luiz Cla\u00fadio de Carvalho (27/05), S\u00e3o Louren\u00e7o, MG. \n\nGreves \n\nGlobo 051~ J\u00e1 chega de tanta desorganiza\u00e7\u00e3o, quer da parte do Governo, que n\u00e3o est\u00e1 cumprindo o \npactuado, principalmente com os petroleiros, quer dos grevistas insatisfeitos com o blefe. Estas \ngreves v\u00e3o acabar atingindo os pr\u00f3prios grevistas. Am\u00e9rica Valle Duarte Cruz (18/05), Rio. \n\nGlobo 052-Porque deixar a situa\u00e7\u00e3o chegar ao ponto de confronto? Por que n\u00e3o ocupar o per\u00edodo \nentre diss\u00eddios, para que as partes cheguem nas suas respectivas datas~base com o acordo j\u00e1 \nacertado? Cabe perguntar para que serve a Justi\u00e7a do Trabalho. Uma institui\u00e7\u00e3o que se tomou \nsubalterno menor do Executivo. Qualquer movimento reivindicat\u00f3rio \u00e9 considerado abusivo ao \narrepio dos fatos que comprovam a legitimidade do movimento; desconsidera um acordo \njuridicamente perfeito e leva as partes ao confronto, agindo com parcialidade em prol do lado \neconomicamente mais forte. Edilberto Teixeira Chaves ( 16/05), Campinas, SP. \n\nGlobo 053- Gostaria que o Governo Federal usasse contra os corruptos e sonegadores - desde \nempreiteiros a usineiros- da mesma inflexibilidade que est\u00e1 usando agora para com os trabalhadores \ngrevistas da Petrobr\u00e1s. Isto sim \u00e9 que seria Governo firme. Eliane Velloso (17/05), Rio. \n\nGlobo 054- Considero absurdo o pouco caso com que o Governo Federal vem tratando a greve dos \npetroleiros. N\u00e3o se pode ignorar que o TST errou ao afirmar que o protocolo assinado entre a \ncategoria e o ent\u00e3o presidente Itamar Franco n\u00e3o tem valor legal, e que os petroleiros foram inocentes \nao acreditar no acordo. Maria Alice Rodrigues Martins (16/05), Rio. \n\nGlobo 055- O Governo e os pol\u00edticos que o ap\u00f3iam s\u00e3o os \u00fanicos respons\u00e1veis pela greve da \nPetrobr\u00e1s e petroleiros. N\u00e3o sou petroleiro nem sindicalista, falo defendendo o patrim\u00f4nio da nossa \nNa\u00e7\u00e3o. O Governo quer denegrir a nossa Petrobr\u00e1s para justificar a entrega do petr\u00f3leo brasileiro ao \ndom\u00ednio estrangeiro. Samuel Jos\u00e9 Franco (16/05), Rio. \n\nGlobo 056- Nossos governantes andam t\u00e3o empolgados com as emendas, que resolveram emendar \nat\u00e9 prov\u00e9rbio latino. Ao desconsiderarem o acordo feito no ano passado entre petroleiros e Governo \nfederal, transformaram o antigo verba volant, scripta manent (as palavras v\u00e3o, os escritos ficam) em \nverba volant, scripta idem (as palavras v\u00e3o, os escritos tamb\u00e9m). Gabriela A. Lima (17/05), Rio. \n\nGlobo 057- Li na edi\u00e7\u00e3o de 17/05 o artigo \"Quem n\u00e3o quer conversar\", que advoga que a greve dos \npetroleiros, sem citar centenas de outras que pipocam pelo pa\u00eds, \u00e9 mais a prop\u00f3sito das mudan\u00e7as na \nConstitui\u00e7\u00e3o do que por sal\u00e1rios. No entanto, afirmo que os petroleiros em momento algum \ncolocaram reivindica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas na pauta de negocia\u00e7\u00f5es. O Governo e os \u00f3rg\u00e3os de imprensa que \no ap\u00f3iam tentaram, mas n\u00e3o conseguiram, por n\u00e3o ser verdade, caracterizar a greve como pol\u00edtica. A \n\n223 \n\n\n\ngreve \u00e9 salarial e pelo cumprimento de um acordo coletivo selado pela mais alta autoridade da Na\u00e7\u00e3o \nde ent\u00e3o, Itamar franco, que continua, at\u00e9 por escrito, confirmando tal fato. Francisco Soriano de \nSouza Nunes (17/05), Rio. \n\nGlobo 058- As greves que hoje se espalham pelo Brasil n\u00e3o s\u00e3o fatos isolados, pois uma onda de \ngreves atinge toda a Am\u00e9rica Latina, principalmente nos pa\u00edses que adotaram planos de ajuste \necon\u00f4mico. Do Ch.ile ao M\u00e9xico os trabalhadores reivindicamo reajuste salarial e protestam contra a \ndeteriora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas sociais. Cerca de 50% dos 400 milh\u00f5es de habitantes da regi\u00e3o vivem em \nestado de mis\u00e9ria. Em geral, os governantes reconhecem que as reivindica\u00e7\u00f5es s\u00e3o justas, mas dizem \nn\u00e3o ter recursos para atend\u00ea-las. Este \u00e9 um reflexo do neoliberalismo, aumentando a concentra\u00e7\u00e3o de \nriqueza e piorando a distribui\u00e7\u00e3o de renda. Clovis Fernando Dias Machado (12/05), Niter\u00f3i, RJ. \n\nPriv atiza\u00e7\u00e3o \n\nGlobo 059- A id\u00e9ia fixa do Governo de privatizar as empresas estatais que exploram os servi\u00e7os \np\u00fablicos de g\u00e1s, luz, telefone e petr\u00f3leo esbarra no fantasma da infla\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s a privatiza\u00e7\u00e3o, o \nGoverno n\u00e3o mais poder\u00e1 impedir o aumento do pre\u00e7o dos servi\u00e7os para inibir o \u00edndice inflacion\u00e1rio \ncomo hoje faz, assim, de um lado sucateando as empresas e, de outro, subsidiando o fornecimento de \nenergia el\u00e9trica para as multinacionais, como no caso de Tucuru\u00ed. Privatizadas as empresas e \naumentados os pre\u00e7os dos respectivos servi\u00e7os, tudo levar\u00e1 \u00e0 desestabiliza\u00e7\u00e3o do Plano Real. Ao \nGoverno cabe a decis\u00e3o: privatiza\u00e7\u00e3o com infla\u00e7\u00e3o ou manuten\u00e7\u00e3o das estatais e controle de pre\u00e7os \ndos indispens\u00e1veis servi\u00e7os p\u00fablicos, sem infla\u00e7\u00e3o. Hariberto de Miranda Jord\u00e3o Filho (5/06), Rio. \n\nGlobo 060- Se fazendo a privatiza\u00e7\u00e3o das estatais o pa\u00eds sofrer\u00e1 mudan\u00e7as para melhor, que seja \nfeita o mais urgentemente poss\u00edvel, pois o Governo est\u00e1 matando aos poucos os empregados das \nestatais e suas fam\u00edlias. O governo n\u00e3o desconhece o que se passa com milhares de empregados das \nestatais, por\u00e9m, n\u00e3o cede em nada, nem mesmo nos direitos adquiridos. Paulo Romeu de Azevedo \n(2/06) Nova Igua\u00e7u, RJ. \n\nPetroleiros \n\nGlobo 061- A Procuradoria-geral da Rep\u00fablica recomenda a dissolu\u00e7\u00e3o dos sindicatos dos \npetroleiros, alegando o preju\u00edzo causado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e o n\u00e3o atendimento aos servi\u00e7os essenciais. \nSugiro \u00e0 Procuradoria que recomende a dissolu\u00e7\u00e3o do Congresso por legislar em causa pr\u00f3pria e \nchantagear o Executivo, causando irrepar\u00e1veis preju\u00edzos ao povo brasileiro; a dissolu\u00e7\u00e3o do \nJudici\u00e1rio pela incompet\u00eancia e omiss\u00e3o no julgamento de milhares de processos que se arrastam por \nmais de dez anos, causando preju\u00edzos irrepar\u00e1veis ao povo brasileiro; a dissolu\u00e7\u00e3o do Poder \nExecutivo pela incompet\u00eancia e omiss\u00e3o na defesa dos direitos do povo brasileiro (sa\u00fade .\u2022 seguran\u00e7a, \neduca\u00e7\u00e3o, etc) e na luta contra a corrup\u00e7\u00e3o. Quem garante que a greve dos petroleiros n\u00e3o foi \narquitetada pelo Governo, com a coniv\u00eancia da FUP para viabilizar a quebra do monop\u00f3lio e entregar \na Petrobr\u00e1s aos interesses multinacionais? Os trabalhadores, coitados s\u00e3o apenas massa de manobra, \nlevados pela omiss\u00e3o e ignor\u00e2ncia da causa pela qual lutam. Luiz Rossato Cruz (8/06), Rio. \n\nPetrobr\u00e1s \n\nGlobo 062- A Petrobr\u00e1s n\u00e3o deve ter medo da concorr\u00eancia. Ela deve temer \u00e9 o Governo brasileiro, \nseu acionista majorit\u00e1rio. Se para aprovar a quebra dos monop\u00f3lios o Governo fez o que fez, \nconcedendo favores com dinheiro que n\u00e3o tinha a ruralistas e a deputados, o que n\u00e3o far\u00e1 para \n\n224 \n\n\n\ncontinuar favorecendo aos poderosos grupos econ\u00f4micos nacionais e internacionais interessados nos \nneg\u00f3cios petrol\u00edferos e de comunica\u00e7\u00f5es no Brasil? Ronaldo Aidos (14/06) Porto Alegre, RS. \n\nGlobo 063- A quase totalidade da grande imprensa, patrocinada pelo grande capital, est\u00e1 se \nesfor\u00e7ando para passar \u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica a id\u00e9ia de que o petr\u00f3leo n\u00e3o \u00e9 mais quest\u00e3o de soberania \ndo pa\u00eds. Todas as guerras em curso t\u00eam como motivo real o petr\u00f3leo, combust\u00edvel n\u00e3o renov\u00e1vel, \nainda sem substituto pelas suas m\u00faltiplas aplica\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m mat\u00e9ria-prima para mais de 60 mil \nitens industriais. Nos EUA o setor petr\u00f3leo n\u00e3o \u00e9 monop\u00f3lio estatal. No entanto, cresce a cada m\u00eas \nsua depend\u00eancia externa do petr\u00f3leo. Como vemos, at\u00e9 o para\u00edso de po1itica petrol\u00edfera neoliberal o \nmodelo proposto pelo Governo FHC fracassou. Francisco Soriano de Souza Nunes (14/ 06), Rio. \n\nGlobo 064- O sr. Roberto Campos se especializou em depreciar a Petrobr\u00e1s e os petroleiros. \nCuriosamente, n\u00e3o tem se pronunciado sobre o sucesso da Petrobr\u00e1s. \u00c9 bom lembrar que as \nplatafonnas desenvolvidas pela Petrobr\u00e1s, com engenharia brasileira, s\u00e3o tr\u00eas vezes mais baratas que \nas primeiras plataformas importadas. Numa \u00e1rea em que n\u00e3o h\u00e1 monop\u00f3lio, o programa do \u00e1lcool, a \nPetrobr\u00e1s vendeu tecnologia para a China, tendo vencido uma concorr\u00eancia internacional. Tem s ido \ntimidamente divulgado pela imprensa que a Petrobr\u00e1s, sozinha, em apenas 40 anos, investiu no Bras il \nUS$ 80 bilh\u00f5es, enquanto todas as multinacionais, em cem anos, investiram apenas US$ 72 bilh\u00f5es. \nO monop\u00f3lio est\u00e1 sendo questionado num momento em que as estat\u00edsticas apontam que as reservas \ndos EUA n\u00e3o ser\u00e3o suficientes para os pr\u00f3ximos dez anos, enquanto que as reservas brasileiras \nconhecidas apontam para mais de 30 anos. Renato Marcondes (9/06), Rio. \n\nGlobo 06S- Segundo a Receita Federal, pessoas jur\u00eddicas brasileiras (empresas, ind\u00fastrias, etc) \npagam, em m\u00e9dia, 490 de Imposto de Renda. \u00c9 o equivalente ao que paga de Imposto de renda um \ncidad\u00e3o solteiro que ganha pouco menos de R$ 1 O mil por m\u00eas. A imprensa divulgou a sa\u00edda da \nAtlantic do Brasil. Investiu US$ 6 milh\u00f5es, recebeu lucros durante 71 anos e vendeu o seu mercado \npor US$ 300 milh\u00f5es. \u00d3timo neg\u00f3cio para a Atlantic, \u00e9 claro. Em 1994, a Shell Brasil lucrou US$ \n1 00 milh\u00f5es, dos quais US$ 60 milh\u00f5es foram remetidos \u00e0 matriz (em Londres); os outros US$ 40 \nmilh\u00f5es, somente a empresa sabe a destina\u00e7\u00e3o. A Petrobr\u00e1s \u00e9, talvez, a \u00fanica empresa obrigada, por \nlei, a investir todo o seu lucro no Brasil. \u00c9 por isso que, em 41 anos investiu US$ 80 bilh\u00f5es no pa\u00eds \nconstruindo um patrim\u00f4nio de mais de US$ 200 bilh\u00f5es. Em pleno Plano Real, as petroqu\u00edmicas e as \nsider\u00fargicas, ind\u00fastrias privadas, comprando insumos da Petrobr\u00e1s que foram reduzidos de pre\u00e7os \nduas vezes, durante o plano, inexplicavelmente aumentaram os pre\u00e7os dos seus produtos. A \u00e1gua \nmineral, produzida e engarrafada pela iniciativa privada, teve o pre\u00e7o aumentado em 40%. \nAtualmente, o litro de \u00e1gua mineral custa R$ 1 ,40 enquanto o litro de gasolina, que requer uma \ntecnologia sofisticad\u00edssima para ser produzida, custa R$ 0,53. E ainda assim h\u00e1 uma minoria \nquerendo quebrar o monop\u00f3lio do petr\u00f3leo e privatizar a Petrobr\u00e1s. Jos\u00e9 Conrado de Souza diretor da \nAepet Associa\u00e7\u00e3o dos Engenheiros da Petrobr\u00e1s (20/ 04), Rio. \n\nMonop\u00f3lio \nGlobo 066- Sai o monop\u00f3lio da Petrobr\u00e1s, entra o oligop\u00f3lio das Sete Irm\u00e3s. S\u00f3 falta o Senado \naprovar o nome do deputado federal Roberto ' Jari' Campos para presidente da Petrobr\u00e1s. A\u00ed o \nentreguismo ficar\u00e1, fmalmente, consubstanciado. (Jurcy Querido Moreira, SP) \n\nGreve \n\n225 \n\n\n\nGlobo 067- S\u00f3 a greve abusiva? N\u00e3o haver\u00e1 lucro abusivo, a\u00e7\u00e3o policial abusiva, especula\u00e7\u00e3o \nabusiva, explora\u00e7\u00e3o abusiva, concentra\u00e7\u00e3o de renda abusiva, desemprego abusivo, impunidade \nabusiva, dilapida\u00e7\u00e3o dos bares p\u00fablicos abusiva, uso do Fundo Social de Emerg\u00eancia abusivo? Com \na palavra a Justi\u00e7a, que tem abusado do direito de aus\u00eancia. Salvo para as greves. (Emir Sader, RJ ). \n\nPosicionamento argumentativo: Cartas contra a greve \n\nJornal do Brasil \n\nPetroleiros \nJB 068- N\u00e3o h\u00e1 outro nome para a atual greve de petroleiros sen\u00e3o a\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria. Que outro \nestado de esp\u00edrito pode explicar a a\u00e7\u00e3o de sindicalistas que, no in\u00edcio da greve, assumiam \nabertamente que o objetivo era \"barrar\" as reformas constitucionais apresentadas ao Congresso pelo \npresidente, e que agora afrontam a lei e a Justi\u00e7a, sem se importar com as dificuldades do povo? \nTudo isso, por\u00e9m, est\u00e1 coerente com o pensamento das lideran\u00e7as do PT e do PDT: Lula j\u00e1 disse que \nentre o legal e o leg\u00edtimo fica com a segunda op\u00e7\u00e3o, e Brizola apelou para um golpe militar. \nFelizmente o Brasil j\u00e1 est\u00e1 come\u00e7ando a deixar tudo isso para tr\u00e1s. Lu\u00eds Cobo Pimentel - Rio de \nJaneiro. \n\nJB 069- Durante muitos anos fiz parte da legi\u00e3o de defensores do lema \"o petr\u00f3leo \u00e9 nosso\" e \"viva a \nnossa Petrobr\u00e1s\". Ridiculo! Agora vejo claramente os riscos terr\u00edveis deste ins\u00f3lito monop\u00f3lio. N\u00e3o \npodemos mais permitir que 130 milh\u00f5es de brasileiros continuem sendo ref\u00e9ns nas m\u00e3os de 50 mil \npetroleiros irrespons\u00e1veis e ego\u00edstas que colocam, em primeiro lugar, os seus interesses pol\u00edticos \nacima das necessidades do povo. \u00c9 preciso acabar com este tipo de sindicalismo chauvinista que \ncorr\u00f3i as entranhas do Brasil. S\u00f3 h\u00e1 uma sa\u00edda: privatiza\u00e7\u00e3o. S\u00f3 assim esses parasitas sociais v\u00e3o \naprender a trabalhar de verdade. Leandro Cunha - Rio de Janeiro. \n\nJB 070- Espero que o governo seja duro; inflex\u00edvel mesmo. Rever as demiss\u00f5es? Nunca. O povo \nbrasileiro n\u00e3o pode continuar sendo ref\u00e9m da alian\u00e7a estato-CUT -petista. O governo pode e deve \njogar pesado. Quanto mais longa a greve mais impopular ser\u00e3o todos os monop\u00f3lios e toda a \nmentalidade estatizante (ou estato-paralisante). Mauricio Basseres- Rio de Janeiro. \n\nJB 071- Vicentinho, presidente da CUT disse que os petroleiros n\u00e3o podem ser humilhados. Mas o \npovo pode sofrer restri\u00e7\u00f5es, impostas pela greve. O pa\u00eds pode perder milh\u00f5es de reais ( ... )A CUT \nquer ser um superpoder, acima da lei. \u00c9 hora da autoridade mostrar o peso da lei. \u00c9 hora de punir \nseriamente esses alucinados. E, acima de tudo, acabar com o monop\u00f3lio do petr\u00f3leo, na verdade, \nmonop\u00f3lio da Petrobr\u00e1s. Grant Wall Barbosa de Carvalho- Rio de Janeiro. \n\nGreves \n\nJB 072- Extremamente l\u00facido( ... ) o editorial \"Provoca\u00e7\u00e3o insensata\"de 11/05. A sociedade n\u00e3o pode \nficar ref\u00e9m do corporativismo dos funcion\u00e1rios das estatais, que se julgam acima da lei e do resto do \npovo brasileiro. Atualmente fala-se muito em transpar\u00eancia. Gostaria de saber se vai haver \n\"transpar\u00eancia\" em rela\u00e7\u00e3o ao pagamento, por parte dos sindicatos que n\u00e3o encerrarem a greve, da \n\n226 \n\n\n\nmulta di\u00e1ria imposta pelo TST. Al\u00e9m disso, os funcion\u00e1rios demitidos n\u00e3o deveriam ter a \nrecupera\u00e7\u00e3o de seus empregos como objeto de futuras negocia\u00e7\u00f5es. F oi deles a op\u00e7\u00e3o pelo risco; \nagora que assumam. Ser\u00e1 um bom exemplo para aventuras futuras. Quanto a pedirem demiss\u00e3o em \nmassa - devem faz\u00ea-lo. Aonde ir\u00e3o arranjar emprego com o sal\u00e1rio que a Petrobr\u00e1s paga al\u00e9m de \noutras vantagens?( ... ) Lilia Soares- Rio de Janeiro. \n\nGrevista \nJB 073- Ultimamente, est\u00e3o ocorrendo diversos movimentos grevistas no setor p\u00fablico. Tais \nmovimentos s\u00e3o liderados principalmente pela CUT, representada por funcion\u00e1rios de estatais que se \nencontram ociosos, \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos sindicatos, com \u00f4nus para o Tesouro e garantia de emprego. \nNormalmente, havendo decis\u00e3o judicial condenado as greves, as puni\u00e7\u00f5es s\u00f3 atingiriam os \nempregados que est\u00e3o em servi\u00e7o, situa\u00e7\u00e3o que se configura injusta, pois \u00e0s vezes, por causa dos \npiquetes esses trabalhadores s\u00e3o impedidos de exercer o direito ao trabalho. Sugere-se que os \nprimeiros a ser punidos, com desconto ou demiss\u00e3o, sejam exatamente aqueles que confortavelmente \nse encontram na dire\u00e7\u00e3o e no comando das a\u00e7\u00f5es julgadas abusivas pela Justi\u00e7a, levando-se em conta \nque, pela ilegalidade e pelo abuso, cessaria a garantia do item VIII do artigo 8. Da Constitui\u00e7\u00e3o \nFederal por estar tal dirigente cometendo falta grave.( ... ) Jorge Ramos- Rio de Janeiro. \n\nO Estado de S\u00e3o Paulo \n\nQuebra de monop\u00f3lio \n\nOESP 074- Superada a tese e n\u00e3o havendo mais raz\u00e3o para que persista o lema \"o petr\u00f3leo \u00e9 nosso\" , \ncom o sentido de exclusividade monopolistica, \u00e9 de admirar que ainda remanes\u00e7am as resist\u00eancias \nderrotadas de origem esp\u00faria! Bem fazem esses inconformistas em exibir a Bandeira do Brasil, onde \nse insere \"ordem e progresso\", com a superposi\u00e7\u00e3o daquele lema, que poderia ser mais completo: \"O \npetr\u00f3leo \u00e9 nosso porque tamb\u00e9m somos_fossilizados\". Afmal, por terem sua provini\u00eancia no estado \nf\u00f3ssil, n\u00e3o se sentiriam mais \u00e0 vontade como retr\u00f3grados e inimigos do progresso - o que seria, \npor\u00e9m, uma contradi\u00e7\u00e3o com os dizeres da bandeira? (Augusto Queiroz Fonseca Machado, S\u00e3o \nPaulo) \n\nAgradecimento \n\nOESP 075- Obrigado aos petroleiros por nos mostrarem quanto \u00e9 nefasto o monop\u00f3lio. Obrigado por \nnos mostrarem qu\u00e3o mentirosa e hip\u00f3crita \u00e9 a vincula\u00e7\u00e3o da soberania ao monop\u00f3lio. Obrigado por \nnos mostrarem que o monop\u00f3lio, por raz\u00f5es estrat\u00e9gicas de fornecimento, \u00e9 falso, pois quando eles \nquerem acaba o fornecimento. Obrigado por nos mostrarem como o corporativismo exacerbado de \numa categoria pode fazer ref\u00e9ns um povo e um governo fraco. Obrigado por nos mostrarem que, se \ntiv\u00e9ssemos dez empresas no setor, poder\u00edamos estar \u00e0s voltas com a greve de tr\u00eas- sem gasolina A, \ncompra-se a B. Obrigado por nos mostrarem que, por raz\u00f5es extremas de seguran\u00e7a, o monop\u00f3lio \ndeve acabar. Obrigado por nos mostrarem qu\u00e3o inconsequentes eles s\u00e3o: a greve, que era contra as \nreformas, de repente se transforma em greve por sal\u00e1rio. Pior a emenda que o soneto. E n\u00f3s, o povo, \nque n\u00e3o temos os privil\u00e9gios de sal\u00e1rios amplos de beneficios, seus fundos de pens\u00e3o milion\u00e1rios, \nengordados \u00e0 nossa custa - que propiciam aposentadorias nabalescas e ainda se d\u00e3o ao luxo de \nfmanciar shoppings, que especulam em bolsas de valores... Que tal financiar a constru\u00e7\u00e3o de \n\n227 \n\n\n\nhospitais, casas populares, escolas? Como disse Castelo Branco, monop\u00f3lio, se eficiente, n\u00e3o precisa; \nsendo ineficiente, n\u00e3o merece. (Wanderley F. Da Rocha, S\u00e3o Paulo) \n\nAo \" batente\" \n\nOESP 076- Os petrobademeiros precisam aprender que, numa sociedade democr\u00e1tica, onde impera o \nestado de direito, a decis\u00e3o de um tribunal superior n\u00e3o se discute, cumpre-se! Acabem com essa \nmolecagem corporativista e retr\u00f3gada e reconhe\u00e7am que a maioria dos brasileiros quer as reformas \nconstitucionais. Maraj\u00e1s que mamam no fundo de pens\u00e3o da Petros e nos adicionais de \npericulosidade recebidos no conforto do Centro Administrativo da Petrobr\u00e1s: chega de folga e vamos \nvoltar ao batente! (Fl\u00e1vio Calichman, S\u00e3o Paulo) \n\nVicentinho \nOESP 077- Vicentinho est\u00e1 \"careca\" de saber que o governo n\u00e3o negocia enquanto os petroleiros n\u00e3o \nvoltarem ao trabalho. Enquanto isso, a CUT e o PT se desgastam perante a opini\u00e3o p\u00fablica, \nespecificamente a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, que \u00e9 quem mais sofre, pois \u00e9 obrigada a ficar horas na \nfila ou pagar \u00e1gio para adquirir um botij\u00e3o de g\u00e1s. Luiz Henrique Freire C\u00e9sar Pestana, Capital. \n\nOESP 078- Parab\u00e9ns, Vicentinho! Torcemos para que o ilustre presidente da CUT mude a cabe\u00e7a! \nUm bom sinal: Vicentinho raspou a cabe\u00e7a. Independentemente de ter ou n\u00e3o feito aquilo que \ndesejamos, valeu a inten\u00e7\u00e3o. Andr\u00e9 L. Reche, S\u00e3o Sim\u00e3o. \n\nO petr\u00f3leo \u00e9 nosso \nOESP 079- Ser\u00e1 que esse corporativismo retr\u00f3grado da Petrobr\u00e1s n\u00e3o consegue entender que o \npetr\u00f3leo n\u00e3o \u00e9 deles, e sim da Na\u00e7\u00e3o? Gil Carvalho, CapitaL \n\nPetromaraj\u00e1s \n\nOESP 080- \u00c9 necess\u00e1rio ponderar o que \u00e9 mais perigoso: uma quadrilha de lad\u00f5es que procura \nassegurar o mon\u00f3polio da coca\u00edna e mant\u00e9m uma fanulia inteira como ref\u00e9m para conseguir sa\u00edda \ncom garantias de vida, ou uma quadrilha de petromaraj\u00e1s que procura assegurar o monop\u00f3lio do \npetr\u00f3leo e mant\u00e9m uma na\u00e7\u00e3o inteira como ref\u00e9m para conseguir uma \"sa\u00edda honrosa\". Ivan Thomas \nHalasz, Capital. \n\nOESP 081- J\u00e1 estou saturado de macarr\u00e3o e sandu\u00edches para economizar g\u00e1s. Com o carro ando de \ncasa para o trabalho e volto para casa. Mas se esse for o pre\u00e7o que temos que pagar para que o \nCongresso se conscientize do mal que fazem \u00e0 Na\u00e7\u00e3o os monop\u00f3lios em geral, e em particular o da \nPetrobr\u00e1s, pago com prazer! S\u00f3 espero que todo este sacrificio n\u00e3o seja em v\u00e3o. Ant\u00f4nio Affonso \nXavier de Serpa Pinto, Capital. \n\nOESP 082- Vicentinho, greve \u00e9 um direito. Greve \" burra\", n\u00e3o! Evangelina Franceschini, Capital. \n\nOESP 083- Perguntar n\u00e3o ofende: por que \u00e9 que n\u00e3o substituem logo a sigla PT por PG (Partido dos \nGrevistas)? Francisco Scavone, Itatiba. \n\nO pa\u00eds parou \n\n228 \n\n\n\nOESP 084- J\u00e1 h\u00e1 algum tempo eu ou\u00e7o dizer que o Brasil vai ser um grande pa\u00eds, quer pela sua \ncapacidade industrial, quer pela agricultura, j\u00e1 que sua \u00e1rea lhe d\u00e1 condi\u00e7\u00f5es de ser o supermercado \ndo mundo. Muitos fatores internos peculiares ao povo brasileiro impediram que isso ocorresse, mas \nsempre tive esperan\u00e7a. O plano Real me deu a quase certeza de que, fmalmente, chegar\u00edamos l\u00e1. Mas \nagora vejo que minha esperan\u00e7a pode ser frustrada por uma greve imbecil de um setor essencial e \nmonopolizado, que est\u00e1 prestes a parar o pa\u00eds sem que haja interfer\u00eancia dura do governo constitu\u00eddo. \nPela primeira ve:z sou obrigado a concordar com o ex-agitador Leonel Brizola: somente as For\u00e7as \nArmadas dar\u00e3o um flm a esse desvario e colocar\u00e3o o Pa\u00eds na sua rota normal de crescimento. \nMaur\u00edcio Lima, Capital. \n\nOESP 085- At\u00e9 que enflm se toma uma atitude contra esse c\u00e2ncer chamado Petrobr\u00e1s. Essa \nexcresc\u00eancia sat\u00e2nica j\u00e1 devia ter sido extinta h\u00e1 anos. \u00c9 ineficiente, vende a pior gasolina do mundo \npelo pre\u00e7o mais alto, repassa o \u00e1lcool, que n\u00e3o \u00e9 derivado do petr\u00f3leo, embutindo um ganho de 40% \ns\u00f3 para \"administrar\" o combust\u00edvel e, mais que isso, pesa aos cofres p\u00fablicos, ou seja, ao povo. \nFora com ela! Paulo Tadeu Fran\u00e7a Danese, Capital. \n\nOESP 086- Sou admirador de Fernando Henrique. Depois que demitiu um dos diretores da \nPetrobr\u00e1s, mais ainda. Faz-me lembrar Rodrigo Cambar\u00e1, personagem de \u00c9rico Ver\u00edssimo ... Buenos \ne me espalho. Nos pequenos dou de prancha e nos grande dou de talho\". E que talho! De aleijar. \nAvante, presidente! N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que feudos estatais, Petrobr\u00e1s &amp; Cia, comandados por chefes \ninsubordinados, descumpram ordens superioeres. Manoel Albino Ramos, Capital. \n\nOESP 087- O petr\u00f3leo \u00e9 nosso! Mas a Petrobr\u00e1s \u00e9 deles e da CUT. At\u00e9 quando o Brasil vai ser \nref\u00e9m de privilegiados funcion\u00e1rios das estatais? Privatiza\u00e7\u00e3o j\u00e1! Louren\u00e7o Innocenti Neto , S\u00e3o \nCarlos. \n\nOESP 088- S\u00f3 faltou o pessoal pedir beneficios para os pais de ex-amantes e por perdas com o \nPlano Cavallo. De fato esse monop\u00f3lio \u00e9 problema de seguran\u00e7a nacional. Luiz C. Garcia Lopes, S\u00e3o \nPaulo. \n\nApelo a Vicentinho \nOESP 089- As m\u00e3es que t\u00eam beb\u00eas apelam ao sr. Vicentinho, presidente da CUT, para que deixe os \nfuncion\u00e1rios da Petrobr\u00e1s produzir g\u00e1s de cozinha, para que elas possam esquentar as mamadeiras, \nde manh\u00e3 cedo e \u00e0 noite. O sr. Vicentinho deve continuar a greve nos setores de gasolina e \u00f3leo diesel \n- carros, motos, caminh\u00f5es e \u00f4nibus podem parar que n\u00e3o matam ningu\u00e9m de fome. Mas, \ncompreenda, os beb\u00eas sofrem por causa da greve - e sofrem muito tamb\u00e9m os trabalhadores sem \nrecursos. Sr. Vicentinho, tenha compaix\u00e3o dos beb\u00eas e dos pobres que passam fome por falta de g\u00e1s. \nBrigue com o governo, mas n\u00e3o deixe o pobre sofrer. Shimidt van Motta, Colina. \n\nGreve dos petroleiros \n\nOESP 090- A demiss\u00e3o de petroleiros por motivos de greve deve ser acomponhada de proibi\u00e7\u00e3o de \nreadmiss\u00e3o em qualquer empresa do grupo Petrobr\u00e1s pelo per\u00edodo de dez anos. Assim, eles s\u00f3 \npoderiam trabalhar no ramo procurando emprego numa empresa privada, e passariam a torcer pela \nmudan\u00e7a da Constitui\u00e7\u00e3o para permitir um competitivo. Iwan Thomas Halasz, Capital. \n\nOESP 091- O artigo O privil\u00e9gio da humilha\u00e7\u00e3o (10/5), do sr. Ant\u00f4nio Carlos Spis, da Federa\u00e7\u00e3o \n\u00danica dos Petroleiros, mistura coisas, deve ter comovido mujta gente. Os petistas das estatais t\u00eam \n\n229 \n\n\n\nraz\u00e3o em n\u00e3o querer as reformas e fazer greve por toda a parte: ser empregado do governo \u00e9 muito \nmelhor do que ter patr\u00e3o de verdade. Pergunto: poderia o sr. Spis informar, sem blablabl\u00e1 sobre \nrefer\u00eancias, etc ... , a m\u00e9dia do recebinlento mensal dos petroleiros (o valor creditado no banco, que os \ncomputadores possam comprovar), desde operadores e engenheiros at\u00e9 gerentes, supervisores. etc? A\u00ed \nele provaria claramente que os trabalhadores da Petrobr\u00e1s ganham menos que os outros. Oswaldo \nChiquetto, Capital. \n\nOESP 092- Finalmente, o presidente FH tomou as provid\u00eancias que n\u00f3s, que o elegemos, tanto \ndesej\u00e1vamos: colocar o Ex\u00e9rcito a trabalhar para o povo. \u00c9 um absurdo o que os petroleiros est\u00e3o \nfazendo, ilegalmente, como amea\u00e7ar fechar po\u00e7os de petr\u00f3leo, que n\u00e3o pertencem a eles, mas a todos \nos brasileiros, que tanto sofrem para pagar seus sal\u00e1rios alt\u00edssimos. No Brasil n\u00e3o temos quarto \npoder, os petroleiros devem cumprir a lei. Vicente G. Amatucci, Capital. \n\nTrabalhar \n\nOESP 093- A CUT, Vicentinho &amp; Cia, parecem n\u00e3o entender \u00e9 que 35 milh\u00f5es de brasileiros \nvencedores ap\u00f3iam as reformas da Constitui\u00e7\u00e3o. Nenhum pa\u00eds, em especial o Brasil neste momento, \nse pode dar ao luxo de parar por greves pol\u00edticas. Se manquem. Ou melhor, trabalhem. Afmal, o \npartido n\u00e3o \u00e9 dos trabalhadores? Ali\u00e1s, parece mais associa\u00e7\u00e3o do que partido, esse PT. Bob Sharp, \nCapital. \n\nOESP 094- Sem nada concreto a m\u00e9dio e longo prazo que acuda aos interesses nacionais, resta aos \ndirigentes do PT e da CUT apoiar demagogicamente privil\u00e9gios de grupos corporativistas. Essa leva \nde retr\u00f3grados obtusos serviria melhor \u00e0 P\u00e1tria se fosse plantar cactus nos \u00e1ridos do Nordeste. \nAssim, sem a infernal baderna criada por eles nas grandes metr\u00f3poles, os verdadeiros trabalhadores e \no povo em geral alcan\u00e7ariam a paz. Jo\u00e3o Martins, Caraguatatuba. \n\nValentia \n\nOESP 095- A CUT amea\u00e7a tomar o impasse com o governo um conflito sangrento. Isso \u00e9 f\u00e1cil num \npa\u00eds como o nosso, onde n\u00e3o existe autoridade. Gostaria de ver a valentia do sr. Vicente Paulo da \nSilva em pa\u00edses como a China socialista ou Cingapura. No primeiro, seria fuzilado e sua farru1ia \nreceberia a conta das balas gastas. No segundo, mais liberal, tomaria tantas chibatadas que \naprenderia, r\u00e1pido, o valor do sil\u00eancio. S\u00edlvio de Barros Pinheiro, Santos. \n\nLi\u00e7\u00f5es da greve \n\nOESP 096- Se acham mesmo que a volta ao trabalho \u00e9 um \"recuo estrat\u00e9gico\", os grevistas n\u00e3o \naproveitaram o \u00f3cio para refletir sobre o que o povo pensa do movimento deles. Max P. Cassius, \nCapital. \n\nOESP 097- Nas Ilhas Gal\u00e1pagos sobrevivem seres ancestrais como o iguana, um enorme lagarto \npr\u00e9-hist\u00f3rico, careca e que costuma ficar com a linguinha para fora. T a\u00ed um bom lugar para \nVicentinho fixar resid\u00eancia. (Nelson Secaf Jr, S\u00e3o Paulo) \n\nOESP 098- Atitudes de determinados expoentes da comunidade que dizem trabalhar para o povo \npossuem car\u00e1ter de autopromo\u00e7\u00e3o, visando cargos eletivos, e n\u00e3o buscar um caminho de concilia\u00e7\u00e3o \ne equilibrio, a fim de que o segmento sofrido da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o pere\u00e7a, ainda mais em filas. Dev~se \n\n230 \n\n\n\ndar cheques a quem realmente precisa, e n\u00e3o apagar a \"fogueira\" com gasolina, produto raro hoje. \nWalter Gomes Mota, Capital. \n\nOESP 099- A greve na \u00e1rea estatal coordenada pela CUT, reivindicando reposi\u00e7\u00e3o salarial, at\u00e9 a\u00ed \ntudo bem. Mas prejudicar a maioria por falta de servi\u00e7os essenciais e reivindicar o ftm das \nprivatiza\u00e7\u00f5es e a retirada de emendas da reforma constitucional \u00e9 uma correia de transmiss\u00e3o de \navacalha\u00e7\u00e3o contra a moderniza\u00e7\u00e3o, a estabiliza\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento do Pa\u00eds. Essas greves t\u00eam \ncheiro de \" quanto pior. melhor\" ou de \"se melhorar, estraga\", que possibilita manter a base dos \nprivilegiados e a capitaliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica Tetsuji Higa, Capital. \n\nOESP 100-Quando voc\u00ea se sentir prejudicado com a greve dos petroleiros, eletricit\u00e1rios. telef\u00f4nicos, \nprevidenci\u00e1rios, metrovi\u00e1rios e outros grupos corporativos, lembre-se: por tr\u00e1s de tudo isso est\u00e3o a \nCUT e o PT, cuja \u00fanica filosofia \u00e9 o \" quanto pior, melhor\". N\u00e3o importando que, em sua sanha de \npol\u00edtica revanchista, atrapalhem quem precisa trabalhar. Jos\u00e9 Etuley Barbosa Gon\u00e7alves, Capital. \n\nOESP 101- Excelente o editorial Outras batalhas vir\u00e3o (6/5). O Estado-Petrobr\u00e1s n\u00e3o est\u00e1 na \nConstitui\u00e7\u00e3o e o monop\u00f3lio \u00e9 da Uni\u00e3o, n\u00e3o de uma empresa, menos ainda de seus funcion\u00e1rios \nmaraj\u00e1s. E se os \" donos\"do petr\u00f3leo se negam a produz\u00ed-lo, poderemos nos contrapor, \neconomizando-o. Oswaldo Chiquetto, Capital. \n\nOESP 102- Est\u00e1 parecendo um movimento pol\u00edtico reacion\u00e1rio, movido por interesse contr\u00e1rio \u00e0s \nmudan\u00e7as propostas e aprovadas nas urnas. Ser\u00e1 que o objetivo \u00e9 acabar com a democracia em nosso \npa\u00eds? Ser\u00e1 apagar o resultado das umas e trazer de volta a interven\u00e7\u00e3o que vigorou no tempo da \nditadura? O povo brasileiro nunca aceitou a opress\u00e3o e a domina\u00e7\u00e3o e n\u00e3o pode aceitar que meia \nd\u00fazia de sindicalistas e um dos partidos pol\u00edticos ponham a perder tantos anos de luta pela liberdade -\nliberdade perdida por movimentos pol\u00edticos como estes que vemos hoje. Que se cumpram as leis e \nexercitem a autoridade, punindo os que abusam de seus direitos. L\u00eanio M\u00f4naco Neto, Santos. \n\nOESP 103- O Estado traduziu literalmente minhas convic\u00e7\u00f5es a respeito do grevismo insopt\u00e1vel que \ngrassa nos setores b\u00e1sicos da \u00e1rea social (Paga o contribuinte, 22/4 ). Urge que a sociedade force o \nadvento de uma legisla\u00e7\u00e3o que limite o exerc\u00edcio do direito de greve e delineie seus leg\u00edtimos \nobjetivos. Do contr\u00e1rio, estamos condenados a sofrer as conseq\u00fc\u00eancias altamente nocivas e \ncontraproducentes de categorias profissionais que, travestidas de Pilatos, \"lavam as m\u00e3os\" e \nnegligenciam seus princ\u00edpios e deveres. Rodrigo Furtado de Castro, Capital. \n\nOESP 104- Estamos em plena vig\u00eancia da onda de greves do cutismo estataL Est\u00e3o paradas a \nPetrossauro, a Eletrossauro, a T elessauro, e outras gigantes estatais prometem cruzar os bra\u00e7os em \ndefesa de suas mordomias. Se o pre\u00e7o que a sociedade - que votou pela moderniza\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds - tem \nde pagar para nos livrarmos desses mastodontes pr\u00e9--hist\u00f3ricos \u00e9 ficar alguns dias sem g\u00e1s, \ncombust\u00edveis, energia el\u00e9trica e telecomunica\u00e7\u00f5es, \u00e9 muito baixo e devemos pag\u00e1-lo com galhardia. \nArmando Taddei J\u00fanior, Capital. \n\nE o pov\u00e3o? \n\nOESP lOS- Greves nos transportes. Greves nas escolas. Greve no g\u00e1s. Greve! Greve! Quem \u00e9 que \nsofre? O povo, que paga todas as contas desmandos dos governos. Agostinho Thomaz Casale, \nCapital. \n\n231 \n\n\n\nGreve pol\u00edtica \n\nOESP 106- O presidente FH est\u00e1 de parab\u00e9ns pela demonstra\u00e7\u00e3o de poder de decis\u00e3o e de pulso na \ncondu\u00e7\u00e3o dos interesses da Na\u00e7\u00e3o ao determinar a ocupa\u00e7\u00e3o das refinarias da Petrobr\u00e1s pelo \nEx\u00e9rcito. S\u00f3 espero que o presidente tenha a mesma firmeza n\u00e3o fazendo nenhum tipo de concess\u00e3o a \nesses baderneiros da CUTIPT e demita todos os grevistas anunciados e os que assinaram a tal lista de \ndemiss\u00e3o coletiva. \u00c9 ass im que se defendem os interesses da sociedade brasileira, ref\u00e9m de \nmonopoUstas privilegiados. ld\u00e9sio Alves, Mococa. \n\nOESP 107- Por que \u00e9 que os srs. Suplicy e Vincentinho n\u00e3o compareceram tamb\u00e9m \u00e0s portas das \ndistribuidoras de g\u00e1s para prestar \"solidariedade aos companheiros\" que enfrentam quil\u00f4metros de \nfilas de quatro a cinco horas para adquirir um buj\u00e3o de g\u00e1s? J. Paschoal, Santo Andr\u00e9. \n\nOESP 108- Tenho direito ao g\u00e1s de cozinha, assim como os petroleiros t\u00eam direito \u00e0 greve! Desde \nque um n\u00e3o prejudique o outro. Quero g\u00e1s! Paulo Cerukovic, Ribeir\u00e3o Preto. \n\nRescaldo \n\nOESP 109- Srs. Petroleiros, o que servir\u00e3o \u00e0s suas farrulias na refei\u00e7\u00e3o: lula \u00e0 dor\u00e9, lula \u00e0 proven\u00e7al \nou risoto de Lula? Sueli Ferreira, Capital. \n\nOESP 110- Realmente, o Pa\u00eds est\u00e1 com tudo para passar para o Primeiro Mundo! Em parte podemos \nagradecer ao PT. Depois de o PT, com a greve, dar uma grande ajuda para o Congresso acabar com \no monop\u00f3lio da Petrobr\u00e1s, leio no Estado que o prefeito de Ribeir\u00e3o Preto saiu na frente e privatizou \no tratamento de esgoto na cidade. Finalmente, o esgoto \u00e9 nosso, e o petr\u00f3leo em breve ser\u00e1! Rubem \nRibeiro Tibyri\u00e7\u00e1, Capital. \n\nDemiss\u00e3o coletiva \n\nOESP 111- A demiss\u00e3o coletiva dos petroleiros \u00e9 sinal de que chegaram \u00e0 conclus\u00e3o de que n\u00e3o s\u00e3o \nt\u00e3o necess\u00e1rios assim. Que bom que tomaram essa iniciativa. A Petrobr\u00e1s precisa, urgentemente, de \nsangue novo, de gente nova. Quantos engenheiros e pais de fam\u00edlia, que far\u00e3o o serv.i\u00e7o t\u00e3o bem \nquanto eles, est\u00e3o precisando de um bom emprego?! Perguntar n\u00e3o ofende: onde \u00e9 que se faz a \ninscri\u00e7\u00e3o para conseguir emprego nas refmarias? Ana L\u00facia Bernardoni, S\u00e3o Carlos. \n\nProtesto \n\nOESP lU- Ao ler o Estado de 18/5, me pergunto: em mar\u00e7o de 1964 foi a marcha das mulheres; em \nmaio de 95 ser\u00e1 a marcha das mulheres com botij\u00e3o de g\u00e1s? Raul Maselli, S\u00e3o Bernardo do Campo. \n\nSaulo Ramos \n\nOESP 113- Excelente o artigo de Saulo Ramos Greve e crimes graves (25/5). \u00c9 preciso que o sr. \nPresidente da Rep\u00fablica fa\u00e7a valer sua autoridade e acabe com essa greve ilegal, nem que tenha de \ndemitir todos os grevistas e contra eles promover a \" instaura\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9ritos policiais e a\u00e7\u00f5es \npenais\". O que n\u00e3o pode \u00e9 o Pa\u00eds ficar inerte, encurralado, \u00e0 merc\u00ea de chantagistas, sen\u00e3o o que aqui \nteremos ser\u00e1, n\u00e3o uma democracia, mas uma badernocracia. Nelson Russo, Capital. \n\n232 \n\n\n\nQuem paga a conta? \n\nOESP 114- O Pa\u00eds est\u00e1 caminhando para a modernidade. \u00c9 not\u00f3rio o grande salto que estamos \ndando rumo a uma economia est\u00e1vel e pr\u00f3spera. No entanto, algumas categorias profissionais \ninsistem em ter vantagens e prejudicar outras. Como se j\u00e1 n\u00e3o bastassem os privil\u00e9gios que \nfuncion\u00e1rios p\u00fablicos do Metr\u00f4, da Petrobr\u00e1s, gozam, eles resolveram deturpar a estabilidade social e \necon\u00f4mica do Pa\u00eds. Se todos os empres\u00e1rios que foram prejudicados pela greve dos metrovi\u00e1ri.os, ou \nest\u00e3o sendo pela dos petroleiros, entrarem na Justi\u00e7a contra os sindicatos, talvez estes \u00faltimos \nacordem para a realidade de que estamos vivendo. A hora \u00e9 de mudan\u00e7a. Demiss\u00e3o coletiva, sim. O \nBrasil est\u00e1 cheio de desempregados, pessoas capacitadas a assumir a posi\u00e7\u00e3o desses presun\u00e7osos. \nN\u00e3o devemos ter medo. Mandem embora, demitam, mas n\u00e3o voltem atr\u00e1s. Acabem com o monop\u00f3lio. \nDeixem existir uma disputa de mercado e se ver\u00e1 esses mesmos grevistas trabalhando com um sorriso \nestampado no rosto, pois l\u00e1 na porta da empresa haver\u00e1 pelo menos tr\u00eas candidatos preenchendo \nficha para ocupar o seu lugar. Chegou a hora de abrir os olhos dos trabalhadores: a \u00fanica coisa que \ninteressa aos sindicatos \u00e9 a contribui\u00e7\u00e3o sindical, com a qual a \u00fanica coisa que o trabalhador ganha \u00e9 \nficar de bra\u00e7os cruzados na porta da f\u00e1brica ou assistir a esses defensores dos trabalhadores andando \nem carros importados ou galgando cargos p\u00fablicos ... Marcelo A. Soares, Capital. \n\nHumilha\u00e7\u00e3o \n\nOESP 115- O sr. Vicentinho teme pela humilha\u00e7\u00e3o dos petroleiros ao voltarem ao trabalho, sem \nconseguirem o que querem. O que dizer da humilha\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, sem g\u00e1s de cozinha e sem \ntransporte? Elo\u00edsa Jones, Americana. \n\nOESP 116- De quem \u00e9 a humilha\u00e7\u00e3o? O sr. Vicentinho est\u00e1 preocupado com a humilha\u00e7\u00e3o dos \ngrevistas. E o que ele diz da humilha\u00e7\u00e3o de toda a popula\u00e7\u00e3o que fica nas filas o dia inteiro, sem \ncomer, sem beber, sem banheiro e sem poder trabalhar ou estudar? A CUT trata a popula\u00e7\u00e3o como \nse fosse um bando de vagabundos e desocupados. Recorte e guarde: n\u00e3o demora muito e teremos \nelei\u00e7\u00f5es!!! Rosa Cristinha Azevedo Souza Costa, Capital. \n\nOESP 117- Para o trabalhador brasileiro n\u00e3o \u00e9 humilha\u00e7\u00e3o voltar ao trabalho. Humilha\u00e7\u00e3o \u00e9 servir \nde massa de manobra aos interesses dos sindicalistas. \u00c9 ser obrigado a prejudicar amigos, parentes e \na popula\u00e7\u00e3o. Os sindicalistas \u00e9 que devem parar de humilh\u00e1-los e refletir sobre os efeitos de seus \natos. Frima Sapiro, capital. \n\nAlternativas. \n\nOESP 118- A greve ilegal dos petroleiros \u00e9 mais um est\u00edmulo para o desenvolvimento do transporte \nel\u00e9trico. Ali\u00e1s, com a rede hidrogr\u00e1fica desta na\u00e7\u00e3o, \u00e9 um absurdo o uso de g\u00e1s para fins dom\u00e9sticos \nou industriais. O. C. Serrano, capital. \n\nPetrobr\u00e1s \n\nOESP 119- Parab\u00e9ns, presidente FH. N\u00e3o era mais poss\u00edvel continuar a assistir passivamente a tanto \ndescaso para com o povo brasileiro, j\u00e1 t\u00e3o sofrido. Afinal, a Petrobr\u00e1s n\u00e3o \u00e9 propriedade da CUT \nnem do PT. A Petrobr\u00e1s \u00e9 propriedade de todos os brasileiros. Gl\u00e1cio Av\u00f3lio, Capital. \n\nOESP 120- Rid\u00edcula a carta do leitor Valdi Ferreira (24/5), defendendo esta greve ilegal, abusiva e \nfascista. Al\u00e9m dos privil\u00e9gios que outros trabalhadores n\u00e3o t\u00eam, a categoria dos petroleiros tem os \n\n233 \n\n\n\nmelhores sal\u00e1rios do Brasil. Na realidade, n\u00e3o houve esse propalado acordo, por isso a decis\u00e3o do \nTST tem de ser cumprida. M\u00e1rio Lima Pereira da Silva, Capital. \n\nOESP 121- S\u00f3 faltou o pessoal pedir beneficios para os pais de ex-amantes e por perdas com o \nPlano Cavallo. De fato esse monop\u00f3lio \u00e9 problema de seguran\u00e7a nacional. Luiz C. Garcia Lopes, \nCapital. \n\nNova greve \n\nOESP 122- No interior ainda falta g\u00e1s (GLP). As filas s\u00e3o enormes. Enquanto isso, os petroleiros \npensam em nova greve. Seria interessante que a Petrobr\u00e1s recadastra-se petroleiros rec\u00e9m-\naposentados, principalmente os que desenvolviam atividade especializada, para eventual contrata\u00e7\u00e3o \nde emerg\u00eancia. \u00c9 melhor prevenir que remediar. Habib Alane, Mat\u00e3o. \n\nMonop\u00f3lios \n\nOESP 123- Aos demagogos que ainda procuram defender monop\u00f3lios cabe lembrar que o mundo \nn\u00e3o parou de nos oferecer compara\u00e7\u00f5es entre regimes com eles e com livre competi\u00e7\u00e3o. At\u00e9 seis anos \natr\u00e1s, a pujan\u00e7a da Alemanha Ocidental, que a transformou na maior pot\u00eancia econ\u00f4mica da Europa, \ncontrastou com a RDA monopolista, cuja popula\u00e7\u00e3o s\u00f3 tinha prateleiras vazias e imensa vontade de \nfugir. Hoje, a Cor\u00e9ia do Sul, com a competi\u00e7\u00e3o acirrada de quatro empresas, \u00e9 o segundo maior \nexportador de carros e eletrodom\u00e9sticos da \u00c1sia, perdendo s\u00f3 para o Jap\u00e3o, enquanto a Cor\u00e9ia do \nNorte continua, com seus monop\u00f3lios, no mesmo atraso econ\u00f4mico em que os defensores dessa \nmodalidade procuram segurar o Brasil. Iwan Thomas Halasz, Capital. \n\nFlexibiliza\u00e7\u00e3o \n\nOESP 124- Enquanto, em Brasflia, ennssartos da CUT (PT ) tentavam impedir a vota\u00e7\u00e3o da \nflexibiliza\u00e7\u00e3o do monop\u00f3lio do petr\u00f3leo, promovendo destrui\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico e \ntumultuando a sess\u00e3o da C\u00e2mara, aqui, em Ribeir\u00e3o Preto, prefeito petista desafia o anacronismo do \npartido flexibilizando e privatizando empresas p\u00fablicas, apontando para o desenvolvimento do \nmunic\u00edpio. \"Competi\u00e7\u00e3o \u00e9 bom, pois quem ganha \u00e9 o p\u00fablico\", afrrma .. (Estado, 15/6). Paulo de \nSouza Cavalcanti, Ribeir\u00e3o Preto. \n\nQuebra de monop\u00f3lio \n\nOESP 125- Os petroleiros conseguiram, involuntariamente, quebrar o monop\u00f3lio do petr\u00f3leo. Sua \ngreve sacrificou a sociedade e humilhou o Poder Judici\u00e1rio. Al\u00e9m da derrota, resta aos petroleiros o \npior: pagar a conta. Habib Alane, Mat\u00e3o. \n\nOESP 126- Gostaria que os srs. Lula e Brizola esclarecessem se eles realmente chefiaram os \nbaderneiros que quebraram os vidros do Congresso nacional, ou se trata de montagem eletr\u00f4nica nos \ncomputadores das redes de TV, que conseguiram exibir a cena com muita semelhan\u00e7a entre elas. \nIwan Thomas Halasz, Capital. \n\nOESP 127- Maria da Concei\u00e7\u00e3o Tavares chorou de alegria pelo Plano Cruzado. Deu no que deu. \nAgora, ela chorou de tristeza pelo fim do monop\u00f3lio da Petrobr\u00e1s. Assim, temos a certeza do sucesso \ndessa medida- ela sempre est\u00e1 do lado errado. Luiz Fernando Mattos, Capital. \n\n234 \n\n\n\nOutro patr\u00e3o \nOESP 128- Privatiza\u00e7\u00e3o j\u00e1! Greves, metrovi\u00e1rios, eletricit\u00e1rios, petroleiros, professores. \u00c9 o que se \nv\u00ea em todos os notici\u00e1rios: insatisfa\u00e7\u00e3o generalizada contra esse patr\u00e3o, o governo. Se o setor p\u00fablico \nfosse bom, por que tanta greve? Com certeza a mensagem dos grevistas \u00e9: queremos outro patr\u00e3o! \nN\u00f3s trabalhadores do setor privado, sugerimos que passem para o nosso lado, onde os bons sempre \nt\u00eam lugar. PS: O IPMF vem por sugest\u00e3o de um sr. Doutor funcion\u00e1rio p\u00fablico, que deveria ser mais \ncriativo. Minha av\u00f3 j\u00e1 dizia que fazer esmola com dinheiro alheio \u00e9 f\u00e1ciL Maria Cec\u00edlia Centurion, \nCapital. \n\nPetrobr\u00e1s \nOESP 129- O colunista Alberto Tamer responde, de Paris: Curioso. Na car\u00edssima campanha em \ndefesa do monop\u00f3lio movida pela Petrobr\u00e1s em r\u00e1dios, revistas, jornais e principalmente na televis\u00e3o, \na empresa sempre fez quest\u00e3o de se comparar \u00e0s grandes no Exterior, para concluir que \u00e9 tamb\u00e9m \numa das mais eficientes e maiores em produ\u00e7\u00e3o, metros de po\u00e7os perfurados, etc. Agora, quando se \ntrata de avaliar resultados, essa compara\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida. Tem distor\u00e7\u00e3o, afirma o sr. Fantine. Sei \ndas limita\u00e7\u00f5es dos diferentes indicadores de efici\u00eancia e da dificuldade para comparar companhias do \nmesmo setor. Mas a diferen\u00e7a fant\u00e1stica entre I 05 mil empregados da Shell em todo o mundo \nfaturando US$ 14 bilh\u00f5es anula qualquer distror\u00e7\u00e3o e argumento da empresa nacional. Outro \nexemplo edificante: em 1990 a YPF da Argentina tinha 50 mil empregados. Hoje, conta com apenas \n5.800. O faturamento de empregado por ano, no per\u00edodo, passou de US$ 350 mil por ano. Os \nn\u00fameros s\u00e3o irrefut\u00e1veis. Defender esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 ser a favor do corporativismo e contra a pr\u00f3pria \nPetrobr\u00e1s, que deve se reformular e competir com as demais empresas no Brasil sem precisar se \nenconder atr\u00e1s do monop\u00f3lio. Repetindo Castelo Branco: se a petrobr\u00e1s \u00e9 eficiente, n\u00e3o precisa do \nmonop\u00f3lio. Se n\u00e3o \u00e9, n\u00e3o o merece. \n\nDecep\u00e7\u00e3o \n\nOESP 130- Vicente Paulo da Silva vinha brilhando como orador, dos raros que hoje falam sem ler, \nexpondo id\u00e9ias claras e objetivas. Participou de uma mesa-redonda sobre ind\u00fastria automobil\u00edstica no \nSal\u00e3o do Autom\u00f3vel, em 1992, e foi aplaudido de p\u00e9 (fiz at\u00e9 quest\u00e3o de cumpriment\u00e1-lo). Vinha \nsendo cada vez mais recebido por empres\u00e1rios e era reconhecido como l\u00edder. Mas jogou fora anos de \ndesenvolvimento e ascens\u00e3o pessoal. Quero crer que por infidelidade ao partido-associa\u00e7\u00e3o de classe \nque \u00e9 filiado. O que, em princ\u00edpio, pode ser prova de seu bom car\u00e1ter. S\u00f3 que nenhum cidad\u00e3o, \nprincipalmente de sua proje\u00e7\u00e3o, pode dizer publicamente que um tribunal \"fez papel de moleque\", \ntampouco desafiar sua decis\u00e3o. Que pena! Bob Sharp, Capital. \n\nLuta do s\u00e9culo \n\nOESP 131- A luta do 'seculo vai, finalmente, ocorrer. De um lado, empres\u00e1rios e trabalhadores. \nTrazem consigo o seguinte cartel: os primeiros vivendo sob a chibata de 63 impostos, taxas e \nemolumentos, enfrentando adversidades que a atividade privada vem tendo nos \u00faltimos 20 anos com \numa pol\u00edtica econ\u00f4mica digna de hosp\u00edcio de terceira categoria. Os trabalhadores, numa luta insana \npor uma oportunidade maior de vagas e sal\u00e1rios dignos que s\u00f3 \u00e9 dada pela atividade particular e \nesperando que se desenvolva para que possa usufruir uma vida mais decente. No outro comer, \npetroleiros, eletrecit\u00e1rios, telef\u00f5nicos, funcion\u00e1rios p\u00fablicos e de estatais, que trazem cartel de fazer \ninvenja: os sal\u00e1rios mais bem pagos do Pa\u00eds, com 14\u00b0., 15\u00b0, e 16\u00b0, previd\u00eancia pr\u00f3pria que se \n\n235 \n\n\n\ntransformou num novo poder econ\u00f4mico, hor\u00e1rios de trabalho que nunca atingem as 40 horas \nsemanais, adicionais de risco, periculosidade e insalubridade at\u00e9 para escritur\u00e1rios instalados em \npr\u00e9dios com ar condicionado. Donos de monop\u00f3lios e amparados por uma Carta Magna que foi \nmanipulada. Um grupo traja cal\u00e7\u00e3o verde com tarja amarela. O outro cal\u00e7\u00e3o vermelho. Como juiz \nest\u00e1 o presidente da Rep\u00fablica e, como jurados o Congresso Nacional, O Executivo e o Judici\u00e1rio. A \nluta est\u00e1 prevista para 12 assaltos e vale tudo, at\u00e9 golpes baixos. Como p\u00fablico est\u00e1 o Brasil. Por \nenquanto, o favoritismo \u00e9 dos \"estatais\". O evento recebe a cobertura de toda a imprensa, do r\u00e1dio e \nda TV!. (Ant\u00f4nio Carlos Corr\u00eaa Netto, SP) \n\nFolha de S\u00e3o Paulo \n\nGreves \n\nFolha 132- Deprimente a foto publicada pela Follia, em sua primeira p\u00e1gina de 13/5, onde um bando \nde grevistas, desafiando a autoridade judici\u00e1ria, em plen\u00e1rio, protesta utilizando-se, para tal, de \nvendas nos olhos, como ato deliberadamente provocativo. N\u00e3o se alardeia, aqui, a volta do \nautoritarismo indiscriminado, mas sim que a baderna seja repelida, pois a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode mais \nficar \u00e0 merc\u00ea de grupos baderneiros (travestidos de sindicalistas) sofrendo diretamente todas as \nconseq\u00fc\u00eancias dos atos praticados por aqueles. Gerson Rossi (Osasco, SP) \n\nFolha 133- Prepotentes, os petroleiros desafiam a lei e a decis\u00e3o da Justi\u00e7a causando danos \u00e0 \neconomia e \u00e0 na\u00e7\u00e3o, n\u00e3o hesitando em defender desta forma abusiva seus privil\u00e9gios. Agora, mais do \nque nunca \u00e9 preciso privatizar! Marialva de Castro Baccan (Belo Horizonte, MG) \n\nFolha 134- Os sindicatos tomaram conta do pa\u00eds. A ditadura s\u00e3o eles. Antonio Simone Netto \n(Santos, SP) \n\nFolha 135- Depois de confirmada abusiva a greve dos petroleiros pelo Tribunal Superior do \nTrabalho (TST), os dirigentes sindicais da Federa\u00e7\u00e3o \u00danica dos Petroleiros, ligada \u00e0 CUT, \ndemonstraram toda sua trucul\u00eancia e intransig\u00eancia ao darem, literalmente, as costas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, \u00e0s \nleis, \u00e0 ordem e \u00e0 democracia. Que o presidente Fernando Henrique continue a defender a popula\u00e7\u00e3o, e \nque n\u00e3o ceda e nem fa\u00e7a concess\u00f5es a essa privilegiada classe. Alexandra Cesario (Divin\u00f3polis, MG) \n\nFolha 136- Repudiamos a greve geral decretada pela CUT, desafiando o Congresso Nacional e a \nvida democr\u00e1tica do pa\u00eds. Isso porque, sem uma pauta de reivindica\u00e7\u00f5es defmida, com \nposicionamentos fortemente hostis \u00e0s reformas propostas pelo governo, a CUT est\u00e1 protestando por \nprotestar, como se viv\u00eassemos numa rep\u00fablica sindicalista. As greves da Petrobr\u00e1s e dos \nmetrovi\u00e1rios de S\u00e3o Paulo s\u00e3o exemplos gritantes dessa sinistra conjuga\u00e7\u00e3o de fatores que trabalham \ncontra o Brasil. Mesmo tendo sido decretada a abusividade da greve, os petroleiros continuam \nparados esperando que se cumpra acordo que a empresa n\u00e3o assinou, al\u00e9m de outros \nposiciOnamentos descabidos que d\u00e3o ao movimento uma conota\u00e7\u00e3o nitidamente contradit\u00f3ria, \ndemonstrando o desprezo por decis\u00f5es judiciais. Ricardo Izar, deputado federal pelo PPR-SP \n(Bras\u00edlia, DF) \n\nEstopim \n\n236 \n\n\n\nFolha 137- Na d\u00e9cada de 40 um movimento popular empolgou as massas : o petr\u00f3leo \u00e9 nosso. A sua \nfrente estavam os generais Horta Barbosa e Leonidas Cardoso, este \u00faltimo pai do atual presidente da \nRep\u00fablica. Get\u00falio Vargas, quando eleito presidente, assinou a lei do monop\u00f3lio do petr\u00f3leo e assim \nsurgiu a Petrobr\u00e1s, que envolve 11 O empresas subsidi\u00e1rias nos dias de hoje. Ningu\u00e9m poderia \nimaginar \u00e0quela \u00e9poca que algum dia uma ins\u00f3lita greve de petroleiros viesse a prejudicar o povo. E \nessa greve rec\u00e9m-terminada pode ser o estopim para abrir caminho \u00e0 Rep\u00fablica Sindicalista do \nBrasil. A greve geral est\u00e1 sendo preparada, e a desorganiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-social que vir\u00e1 ir\u00e1 \npromover o caos no pa\u00eds. O Brasil caminhar\u00e1 rapidamente para a tomada do poder pelos sindicatos \nse o Governo Federal e as For\u00e7as Armadas n\u00e3o se aperceberem do desvio de rumos que tomou a \nnossa democracia. Liberdade sem limites e desrespeito \u00e0s leis e aos direitos do povo - \u00e9 como ela se \napresenta. Tito L\u00edvio Fleury Martins (S\u00e3o Paulo, SP). \n\nGreve \n\nFolha 138- No exerc\u00edcio do meu direito democr\u00e1tico, optei por n\u00e3o participar da greve de Fumas, dia \n3/05. Numa rea\u00e7\u00e3o leviana e irrespons\u00e1vel, membros do Sindicato dos Trabalhadores nas ind\u00fastrias \nUrbanas do Rio de Janeiro e da Asef, usando instrumento sonoro de longo alcance, atribu\u00edram \u00e0 \nminha pessoa atos e atitudes que comprometem n\u00e3o s\u00f3 a minha carreira profissional como denigrem a \nminha pessoa. N\u00e3o \u00e9 este tipo de atitude, n\u00e3o-\u00e9tica, que n\u00f3s, trabalhadores esperamos de nosso \nsindicato. Maria Francisca de Almeida (18/05) Rio. \n\nPetroleiros \n\nFolha 139- Qualquer um de n\u00f3s, ao desacatar uma decis\u00e3o judicial, \u00e9 preso e tamb\u00e9m lhe \u00e9 cominada \numa pena pecuni\u00e1ria quando a desobedi\u00eancia acarreta preju\u00edzo a terceiros. No caso da greve dos \npetroleiros, o desacato \u00e0 ordem judicial n\u00e3o prejudica os l\u00edderes sindicais, mas toda a popula\u00e7\u00e3o. \nRoberto Gomes Caldas Neto (S\u00e3o Paulo, SP) \n\nFolha 140- Acho que as pessoas adquiriram o 'AGP' e o 'DGP', antes e depois da greve dos \npetroleiros. Finda a greve, o m\u00ednimo que n\u00f3s, popula\u00e7\u00e3o agredida, dever\u00edamos fazer era reivindicar \nao sindicato dos 'monopolizadores' pelo menos um ano de terapia e um ano de ioga inteiramente \npagos pelo sindicato. S\u00edlvia Helena Mussolini de Oliveira (S\u00e3o Paulo, SP) \n\nFolha 141- Que o presidente da Rep\u00fablica utilize todo o rigor da lei contra os baderneiros e \nsabotadores do Plano Real e acelere as privatiza\u00e7\u00f5es, derrotando esta casta de trabalhadores estatais \nque traem os ideais da na\u00e7\u00e3o. Paulo Roberto Esteves de Barros Souza (S\u00e3o Paulo, SP) \n\nFolha 142- Presidente Fernando Henrique, o senhor pode perder a batalha, mas j\u00e1 ganhou a guerra; \nem tr\u00eas semanas, o povo aprendeu que o monop\u00f3lio estatal \u00e9 intoler\u00e1vel. Hanns John Maier \n(Ubatuba, SP) \n\nFolha 143- O PNBE (Pensamento Nacional das Bases Empresariais) considera o direito de greve \ncomo um direito constitucional inerente ao Estado democr\u00e1tico. A greve, \u00faltimo recurso ap\u00f3s \nesgotadas as possibilidades de di\u00e1logo, deve sempre ser exercida dentro dos par\u00e2metros da lei. Neste \ngrave momento em que os direitos de milh\u00f5es de brasileiros est\u00e3o sendo atingidos, fazem-se \nnecess\u00e1rias duas a\u00e7\u00f5es: a volta imediata dos petroleiros ao trabalho em estrito cumprimento \u00e0 decis\u00e3o \ndo TST e o inicio concomitante de ampla negocia\u00e7\u00e3o que resulte em um novo acordo. O PNBE faz \num apelo aos dois lados para que busquem. pela negocia\u00e7\u00e3o, a solu\u00e7\u00e3o dos presentes conflitos. Pedro \n\n237 \n\n\n\nde Camargo Neto, I 0 coordenador-gera] do Pensamento Nacional das Bases Empresariais (S\u00e3o \nPaulo, SP) \n\nFolha 144- Vivemos sob o dom\u00ednio das coorpora\u00e7\u00f5es e a ditadura dos sindicatos. Essa \u00e9 uma \nexcelente oportunidade para acabarmos com os monop\u00f3lios. Gilberto M. da Silva (Curitiba, PR) \n\nPetrossauro \n\nFolha 145- A greve dos petroleiros mostra a necessidade urgente de duas provid\u00eancias: privatizar a \n' Petrossauro' e ' arrumar' um trabalho para Lula e Vicentinho. Helio Motta Alves Peixoto (S\u00e3o \nPaulo, SP) \n\nO petr\u00f3leo \u00e9 de quem? \n\nFolha 146- Gostaria de parabenizar Gilberto Dimenstein pelo artigo 'Petr\u00f3leo e empulha\u00e7\u00e3o' (8/6 ). \nQuas e tudo o que os ufanistas contempor\u00e2neos defendem como ' coisa nossa ' foram fardados \nconservadores que criaram no pa\u00eds. Luiz Fl\u00e1vio Fernandes (Belo Horizonte, MG) \n\nFolha 147- Na d\u00e9cada de 50, ' o petr\u00f3leo \u00e9 nosso' era uma grande receita. Os barbudos de Cuba \ndavam ibope, assim como o trio ' Los Panchos' , que cantando boleros estavam em primeiro lugar. O \npetr\u00f3leo \u00e9 nosso. Viva o trio ' Los Panchos'! Abaixo a concorr\u00eancia, a organiza\u00e7\u00e3o, o traballio, a \ndemocracia! Vamos produzir greves pol\u00edticas pois \u00e9 f\u00e1cil: nada se perde e acaba em pizza. Darley \nDalton Porto (S\u00e3o Paulo, SP) \n\nAinda os petroleiros \n\nFolha 148- Os petroleiros em greve pretendem que o Governo Federal tamb\u00e9m aja \u00e0 margem da lei. \nIgnoram uma senten\u00e7a do TST e querem que o presidente Fernando Henrique fa\u00e7a o mesmo. Pensam \nque podem fazer justi\u00e7a com suas pr\u00f3prias m\u00e3os, usurpando o poder jurisdional de dizer, de forma \ncogente e definitiva, se um acordo vale ou n\u00e3o vale. Joel Samways Neto, Procurador Geral do Estado \ndo Paran\u00e1 (Curitibam, PR) \n\nFolha 149- Ant\u00f4nio Carlos Spis, com sua amea\u00e7a \"Quero ver o que eles dir\u00e3o com a vota\u00e7\u00e3o sobre o \npetr\u00f3leo e a gente trouxer o pessoal em peso para lotar o plen\u00e1rio\"(Folha, 26/5), confessa que a greve \ndos petroleiros \u00e9 pol\u00edtica - em defesa de privil\u00e9gios (deles)- e mascarada de econ\u00f4mica. Loreto F ella \n(Limeira, SP) \n\nO Globo \n\nO pa\u00eds parou \nGlobo 150- J\u00e1 h\u00e1 algum tempo eu ou\u00e7o dizer que o Brasil vai ser um grande pa\u00eds, .. . Mas agora vejo \nque minha esperan\u00e7a pode ser frustrada por uma greve imbecil de um setor essencial e monopolizado. \n\n238 \n\n\n\nPetrossauro \n\nGlobo 151- A greve dos petroleiros mostra a necessidade urgente de duas provid\u00eancias: privatizar a \n'Petrossauro' e 'arrumar' um trabalho para Lula e Vicentinho. (Helio Motta Alves Peixoto, SP) \n\nRadicais \n\nGlobo 152- O presidente Fernando Henrique Cardoso deve agradecer \u00e0 CUT a oportunidade que lhe \nest\u00e1 dando para isolar os segmentos radicais de direita e esquerda e os oportunistas dos ganhos \nf\u00e1ceis, efetuando as reformas de que o pa\u00eds necessita. A crise serviu para identificar os personagens \nque se ap\u00f3iam nos monop\u00f3lios para chantagear o Governo com o sofrimento imposto ao povo. Quer \nqueiram ou n\u00e3o esses radicais, o Brasil tem pressa e as reformas passar\u00e3o por cima deles, como um \ntrator dirigido por brasileiros indignados. Waldeleu Brito (25/05), Niter\u00f3i, RJ \n\nGreves \n\nGlobo 153- Congratulamos o Tribunal Superior do Trabalho, em especial seu mm1stro Almir \nPazzianotto, tendo em vista a decis\u00e3o a respeito da greve da Petrobr\u00e1s. Estamos vendo que agora o \nTST tornou uma nova postura frente \u00e0s permanentes reivindica\u00e7\u00f5es dos empregados de estatais, os \nquais s\u00e3o os que mais batem \u00e0s portas daquela Corte para obterem benesses. Ao longo dos anos, o \npovo vem observando que s\u00e3o sempre os empregados de estatais que obt\u00eam as maiores vantagens \njunto aos TRTs e ao TST, vantagens estas custeadas pelas tarifas p\u00fablicas monopolizadas e pelo \nTesouro Nacional. Heitor Vianna P. Filho (15/05), Niter\u00f3i, RJ. \n\nGlobo 154- Repletos de boas inten\u00e7\u00f5es (das quais anda o inferno cheio) e muito patrioticamente, os \nmilitares, em 1964, assumiram o controle do pa\u00eds com vistas a livr\u00e1-lo da praga do comunismo. O \nmelhor meio encontrado foi justamente implant\u00e1-lo. Estatizou-se tudo. O Governo ficou sendo dono \nde tudo ou, pelo menos, de tudo o que realmente interessa. As empresas estatais ficaram sendo \ndetentoras de meios eficazes de controlar praticamente todas as atividades nacionais. Uma companhia \nestatal \u00e9 parte do tremendo poderio do Governo de formato comunista. Isoladamente e, pior ainda, em \nconjunto, fica mais poderosa do que o pr\u00f3prio Governo. Se entra em greve, chegamos ao absurdo de \nestar o Governo fazendo greve contra o Governo, para n\u00e3o falar da distor\u00e7\u00e3o absurda que existe entre \nn\u00f3s, de categorias fazendo greve na qual, na maioria das vezes, o prejudicado \u00e9 justamente aquele que \npaga e n\u00e3o tem para quem apelar, ou seja, o p\u00fablico ou o usu\u00e1rio de servi\u00e7o monop\u00f3lio da Uni\u00e3o. E \nn\u00e3o h\u00e1 mesmo para onde fugir; o monop\u00f3lio imp\u00f5e seu comando, inclusive em quest\u00f5es pol\u00edticas se \ntal decidir. O controle do pa\u00eds fica assim, na m\u00e3o de quem manobre os sindicatos: ou o Governo faz o \nque eu quero ou eu paro tudo; a autoridade sou eu. S\u00f3 pode acontecer isso onde se esgote, por mais \nabsurdo que seja, uma estrutura comunista dirigida por legisla\u00e7\u00e3o democr\u00e1trica. N\u00e3o tem como \nfuncionar. \u00c9 uma situa\u00e7\u00e3o antag\u00f4nica em si mesma. Emerge assim uma concJus\u00e3o \u00f3bvia: ou o Estado \ncontinua a ser o dono de tudo, abre o jogo e declara-se um Estado comunista, prende e arrebenta e diz \nlogo que, certo ou errado, quem manda aqui sou eu ( e vai \u00e0 fal\u00eancia no fmaJ como todos os outros), \nou ent\u00e3o declara-se e adota limpamente um regime democr\u00e1tico, democr\u00e1tico mesmo, sem ditaduras \nde qualquer esp\u00e9cie, inclusive do Congresso ou do Judici\u00e1rio. Jos\u00e9 de Mac\u00eado Correa Pinto (19/05), \nRio. \n\nGlobo 155- \u00c9 triplamente revoltante a greve dos petroleiros. Primeiro, por desrespeitar decis\u00e3o da \nJusti\u00e7a e, desta forma, afrontar a pr\u00f3pria democracia. Segundo, por tomar toda a sociedade como \nref\u00e9m, para for\u00e7ar a manuten\u00e7\u00e3o dos privil\u00e9gios corporativistas. E agora, com atos de sabotagem \n\n239 \n\n\n\ncontra o patrim\u00f4nio p\u00fablico, tomando a situa\u00e7\u00e3o caso de pol\u00edcia. Que o presidente da Rep\u00fablica \nutilize todo o rigor da lei contra os baderneiros e sabotadores do Plano Real. e acelere as \nprivatiza\u00e7\u00f5es, derrotando esta casta de trabalhadores estatais, que traem os ideais da Na\u00e7\u00e3o. Paulo \nRoberto Esteves de Barros Souza (23 /05), S\u00e3o Paulo, SP. \n\nGlobo 156- A CUT demonstra \u00e0 Na\u00e7\u00e3o estarrecida que o Executivo e o Judici\u00e1rio s\u00e3o ou est\u00e3o \nimpotentes para enfrentar a organizada e revanchista lideran\u00e7a sindical brasileira-nordestina, \namparada em infeliz legisla\u00e7\u00e3o votada pelo Congresso Nacional. Olvidou, por\u00e9m, que as greves em \nandamento em quase nada prejudicam a vida cotidiana dos bem-nascidos, mas aumenta a desventura \ne o infort\u00fanio da maci\u00e7a classe oper\u00e1ria e trabalhadora, de um modo geral, a chamada legi\u00e3o dos \nexclu\u00eddos, que sofre com a falta de g\u00e1s engarrafado, com a aus\u00eancia dos meios de transporte coletivo, \netc. Raimundo Nonato Bezerra e N\u00f3brega (11/05), Rio. \n\nGlobo 157- Justamente quando a infla\u00e7\u00e3o est\u00e1 baixa e sob controle, quando caiu o \u00edndice de \ndesemprego, e quando o povo, ainda que timidamente, come\u00e7a a poder adquirir os bens h\u00e1 tempo \nsonhados, a quem pode interessar a greve agora? Com certeza, n\u00e3o \u00e9 ao trabalhador. Quando se \ndebatia sobre a efic\u00e1cia do regime pol\u00edtico da Alemanha Oriental, algu\u00e9m encerrou a discuss\u00e3o com a \nhlst\u00f3rica frase: \"Se o regime fosse bom, n\u00e3o haveria necessidade de um muro para impedir as fugas.\" \nPlagiemo-la: se a greve \u00e9 justa e boa para o trabalhador, n\u00e3o h\u00e1 necessidade do ditatorial e truculento \nartificio do piquete. N\u00e9lio Marques da Silva (18/05), Rio. \n\nGlobo 158- Li a carta do sr. Jos\u00e9 Alberto Pinto, que indaga se inexiste alguma pena pass\u00edvel de ser \naplicada aos arrogantes membros dos diversos sindicatos vinculados \u00e0 CUT ou ser\u00e1 mera omiss\u00e3o \ncomodista de ju\u00edzes e ministros do Judici\u00e1rio. Os ju\u00edzes e ministros do Judici\u00e1rio s\u00f3 podem agir \ndiante de um requerimento. Qualquer cidad\u00e3o poder\u00e1 mover uma a\u00e7\u00e3o popular para pedir daquele \nque causou preju\u00edzo aos cofres p\u00fablicos, ou de qualquer autarquia ou empresa p\u00fablica. o \nressarciamento desses danos. No caso dos petroleiros, \u00e9 a federa\u00e7\u00e3o \u00fanica da classe, juntamente com \nos sindicatos regionais, a respons\u00e1vel por todos os preju\u00edzos que est\u00e3o sendo causados ao er\u00e1rio \np\u00fablico. Jos\u00e9 Luiz A. Costa, presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Defesa do Consumidor, da Vida \ne dos Direitos Civis (26/05), Rio \n\nGlobo 159- O jornalista Paulo Francis tem inteiro controle de como caminha a pol\u00edtica interna no \nBrasil e seu artigo de 11/05 n\u00e3o deixa margem a d\u00favidas. Ser\u00e1 que inexiste alguma pena pass\u00edvel de \nser aplicada aos arrogantes membros dos diversos sindicatos vinculados \u00e0 CUT ou ser\u00e1 mera \nomiss\u00e3o comodista de ju\u00edzes e ministros do Judici\u00e1rio? Jos\u00e9 Alberto Pinto (12/05), Rio. \n\nGlobo 160- No T\u00edtulo T da Magna Carta brasileira, par\u00e1grafo \u00fanico, encontra-se estabelecido que \n\"Todo poder emana do povo, que o exerce por meio de representantes eleitos ou diretamente, nos \ntermos desta Constitui\u00e7\u00e3o\". Talvez por isso as decis\u00f5es provenientes do Poder Executivo e do Poder \nlegislativo sejam contestadas por dirigentes sindicais que, al\u00e9m de n\u00e3o aceitarem as decis\u00f5es das \nautoridades eleitas democraticamente, tamb\u00e9m deixam de cumprir decis\u00f5es do Poder Judici\u00e1rio. \nTalvez assim aconte\u00e7a porque o poder pode ser exercido diretamente pelo povo - uma quest\u00e3o de \nhermen\u00eautica. Tomemos como exemplo apenas dois casos: em primeiro lugar, o rep\u00fadio da CUT \u00e0s \npropostas de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o que se encontram em exame no Congresso Nacional, remetidas \ncomo propostas pelo Poder Executivo. Outro exemplo \u00e9 o n\u00e3o cumprimento de decis\u00f5es do Poder \nJudici\u00e1rio que decide que os petroleiros devem manter em funcionamento as refinarias at\u00e9 o breve \njulgamento da quest\u00e3o. Sei que a hermen\u00eautica permite interpreta\u00e7\u00f5es, de acordo com as \nconveni\u00eancias de grupos corporativistas. Mas e o resto do povo? Permanecer\u00e1 sempre sujeito \u00e0s \ngreves que prejudicam toda a Na\u00e7\u00e3o? M. Philigret (9/05), Rio. \n\n240 \n\n\n\nEstopim \n\nGlobo 161- Na d\u00e9cada de 40 um movimento popular empolgou as massas: o petr\u00f3leo \u00e9 nosso. \u00c0 sua \nfrente estavam os generais Horta Barbosa e Leonidas Cardoso, este \u00faltimo pai do atual presidente da \nRep\u00fablica. Get\u00falio Vargas, quando eleito presidente, assinou a lei do monop\u00f3lio do petr\u00f3leo e assim \nsurgiu a Petrobr\u00e1s, que envolve 11 O empresas subsidi\u00e1rias nos dias de hoje. Ningu\u00e9m poderia \nimaginar \u00e0quela \u00e9poca que algum dia uma ins\u00f3lita greve de petroleiros viesse a prejudicar o povo. E \nessa greve rec\u00e9m-terminada pode ser o estopim para abrir o caminho \u00e0 'Rep\u00fablica Sindicalista do \nBrasil' . A greve geral est\u00e1 sendo preparada, e a desorganiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-social que vir\u00e1 ir\u00e1 \npromover o caos no pa\u00eds. O Brasil caminhar\u00e1 rapidamente para a tomada do poder pelos sindicatos \nse o Governo Federal e as For\u00e7as Armadas n\u00e3o se aperceberem do desvio de rumos que tomou a \nnossa democracia. Liberdade sem limites e desrespeito \u00e0s leis e aos direitos do povo - \u00e9 como ela se \napresenta. Tito L\u00edvio Fleury Martins (S\u00e3o Paulo, SP) \n\nGreve \n\nGlobo 162- A greve da Petrobr\u00e1s chega ao fun. Tudo bem, tudo \u00f3timo, por\u00e9m quem arcar\u00e1 com os \npreju\u00edzos que essa greve inconstitucional, imoral e abusiva acarretou? E a greve dos funcion\u00e1rios \np\u00fab}jcos, notadamente do lnss e do Inamps, que come\u00e7ou e findou sem dizer por que, trazendo \npreju\u00edzos ao atendimento dos necessitados e carentes, tamb\u00e9m ficar\u00e1 impune? Rivaldo Bernardo de \nOliveira (3/06), Rio. \n\nGlobo 163- Parab\u00e9ns ao presidente Fernando Henrique Cardoso por sua finneza de a\u00e7\u00e3o. Uma \ndemocracia se faz com respeito \u00e0s leis, Chega desses sindicalistas irrespons\u00e1veis. Neuza Maria de \nSouza (2/06), Rio. \n\nGlobo 164- Onde est\u00e1 agora toda a arrog\u00e2ncia dos petroleiros grevistas, que afrontaram \nacintosamente o Governo, a Justi\u00e7a e a Petrobr\u00e1s, pensando serem eles os donos do petr\u00f3leo? Os \npetroleiros t\u00eam agora que arcar com todo o \u00f4nus do colossal preju\u00edzo que causaram e ficar bem \ncaladinhos. Diva Ara\u00fajo ( 1/06), Rio. \n\nGlobo 165- No exerc\u00edcio do meu direito democr\u00e1tico, optei por n\u00e3o participar da greve de Furnas, \ndia 3/05. Numa rea\u00e7\u00e3o leviana e irrespons\u00e1vel, membros do Sindicato dos Trabalhadores nas \nInd\u00fastrias Urbanas do Rio de Janeiro e da Asef, usando instrumento sonoro de longo alcance, \natribu\u00edram \u00e0 minha pessoa atos e atitudes que comprometem n\u00e3o s\u00f3 a minha carreira profissional \ncomo denigrem a minha pessoa. N\u00e3o \u00e9 este tipo de atitude, n\u00e3o-\u00e9tica, que n\u00f3s, trabalhadores \nesperamos de nosso sindicato. Maria Francisca de Almeida (1 8/05), Rio. \n\nGlobo 166- O direito de greve \u00e9 justo, mas a greve s\u00f3 deve ser deflagrada ap\u00f3s esgotados os recursos \nlegais. Portanto, fa\u00e7o a seguinte sugest\u00e3o, j\u00e1 que o Congresso est\u00e1 revisando a Constitui\u00e7\u00e3o: que \nsejam alterados os artigos que tratam do assunto proibindo a federaliza\u00e7\u00e3o dos sindicatos, os quais \ndevem ficar restritos \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o. A raz\u00e3o \u00e9 muito simples: a for\u00e7a dos sindicatos federa}jzados \n\u00e9 ma\u00edor que a do Governo. Como vimos recentemente, a Na\u00e7\u00e3o quase sofreu um colapso total \nsimplesmente porque esse poder foi dado a um cidad\u00e3o que n\u00e3o estava preparado para ter toda essa \nautoridade. Ant\u00f4nio Borges de Ara\u00fajo (9/06), Rio. \n\n241 \n\n\n\nMonop\u00f3lio \n\nGlobo 167- Reconhe\u00e7o: sou um traidor da p\u00e1tria. Mas, antes de condenar a mim mesmo pelo crime \nhediondo de ser contra os monop\u00f3lios estatais e sentenciar minha pena, gostaria que os verdadeiros \npatriotas, defensores das riquezas e soberania nacionais, me explicassem algumas coisas. Pelo \nmenos, eu morreria feliz. Por que a Alemanha e o Jap\u00e3o, que n\u00e3o t\u00eam petr\u00f3leo e foram ocupados por \nv\u00e1rias d\u00e9cadas por estes terr\u00edveis imperialistas, s\u00e3o hoje superdesenvolvidos e a maior amea\u00e7a aos \nEUA? Por que a Alemanha Oriental, libertada pelos generosos sovi\u00e9ticos e dirigida pelos socialistas \n(comunistas hoje \u00e9 feio) faliu? Corno n\u00f3s vamos viver sem esse v\u00edcio burgu\u00eas do telefone? Como \nviveremos sem este terr\u00edvel agente qu\u00edmico: o g\u00e1s de cozinha? Como vamos viver sem gasolina, sem \ndiesel, sem carros? Eu sei, isso \u00e9 um v\u00edcio burgu\u00eas. S\u00f3 n\u00e3o vale dizer que tudo isso n\u00e3o tem \nimport\u00e2ncia diante da resist\u00eancia hist\u00f3rica e da possibilidade de dizermos para nossos filhos e netos: \n\"N\u00f3s somos pobres, mas somos nobres. E essa riqueza toda inexplorada pertence a ti e a todos os \nbrasileiros.\" Raimundo Augusto S\u00e9rgio Nogueira Carneiro (1 3/06), Rio \n\nGlobo 168- A diferen\u00e7a entre o consumo e a produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo n\u00e3o nos autoriza a previs\u00e3o da \nauto-sufici\u00eancia com o modelo do monop\u00f3lio estatal. Os capitais pr\u00f3prios da petrobr\u00e1s ou do Estado \npara investir no setor est\u00e3o escassos e os custos, vultosos. Feitas essas considera\u00e7\u00f5es, tratemos da \natual greve. Um n\u00famero \u00ednfimo de privilegiados, afrontando o povo e as institui\u00e7\u00f5es, arvora-se no \ndireito de colocar-se acima de tudo e de todos. Eles reclamam quando o presidente da Rep\u00fablica, com \ntranq\u00fcilidade, mas com firmeza, os enfrenta. Relembrei minhas convic\u00e7\u00f5es do tempo de mo\u00e7o sobre \nser o petr\u00f3leo um bem estrat\u00e9gico. Continuo com a certeza de que \u00e9 um bem estrat\u00e9gico; todavia, por \nser estrat\u00e9gico, n\u00e3o pode ficar nas m\u00e3os de uma \u00fanica empresa, ou menos duas, sejam estatais ou \nprivadas. Mario Jorge da Fonseca Hennes (27/05, Niter\u00f3i, RJ) \n\nGlobo 169- Nossos agradecimentos a federa\u00e7\u00e3o \u00danica dos Petroleiros (FUP), \u00e0 CUT e demais \nagregados pela greve de 30 dias, pelo radicalismo, pelo desrespeito \u00e0 Justi\u00e7a do Trabalho e pela \npalavra de ordem \"o petr\u00f3leo \u00e9 nosso\". Com t\u00e3o providencial ajuda, foi poss\u00edvel a esmagadora \nvota\u00e7\u00e3o de flex.jbiliza\u00e7\u00e3o do monop\u00f3lio espec\u00edfico, haja vista que agora, verdadeiramente, podemos \ndizer que a Petrobr\u00e1s e o petr\u00f3leo n\u00e3o s\u00e3o somente deles, mas sim, de todos os brasileiros. Obrigado \npor tudo o que eles t\u00eam feito em prol da conscientiza\u00e7\u00e3o do povo que acordou quanto \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o \ndos malef\u00edcios radicais e do corporativismo xen\u00f3fobo desses alucinados travestidos de trabalhadores. \nAlexandre Ney de O. Raed (9/06), Rio. \n\nGlobo 170- O tiro saiu pela culatra. \u00c9 o que se pode concluir com o primeiro resultado da vota\u00e7\u00e3o \npela C\u00e2mara, que acaba com o monop\u00f3lio do petr\u00f3leo. O que o deputado Roberto Campos n\u00e3o \nconseguiu em 30 anos a CUT conseguiu em 30 dias. M\u00e1rio Negreiros dos Anjos (7/06), Niter\u00f3i, RJ. \n\nExemplo \n\nGlobo 171- N\u00e3o houve vencedor na queda-de-bra\u00e7o entre o Governo e os grevistas da Petrobr\u00e1s. \nHouve sim, dois perdedores: a Na\u00e7\u00e3o e o povo. N\u00e3o est\u00e1 na hora de levannos a s\u00e9rio o que ocorria \ncom a Companhia Sider\u00fargica Nacional, tamb\u00e9m cognominada \"patrim\u00f4nio do povo\"? Voc\u00eas se \nlembram? Greves, invas\u00e3o de f\u00e1brica. Depois da privatiza\u00e7\u00e3o, tomou-se a CSN uma empresa \nsolid\u00e1ria, ou seja, a que toma a iniciativa de conceder aos seus trabalhadores uma participa\u00e7\u00e3o em \nsua gest\u00e3o, seu capital e seus lucros, contribuindo, assim, para valorizar a express\u00e3o do trabalho \nhumano. Por que n\u00e3o a Petrobr\u00e1s? Nilton Garcia de Ara\u00fajo (6/06) Niter\u00f3i, RJ. \n\n242 \n\n\n\nCorporativismo \n\nGlobo 172- Tendo um lapso de consci\u00eancia, comecei a refletir e considerar as posi\u00e7\u00f5es firmes de \ndeterminados grupos, no afii de manterem o controle de determinadas situa\u00e7\u00f5es, ou mesmo \npretendendo algum beneficio futuro (sic) utilizam-se do marketing emocional para tentar influenciar a \nopini\u00e3o p\u00fablica. O interessante \u00e9 que a maioria desses elementos n\u00e3o realizam atividades produtivas \nnos \u00faltimos anos e, se o fazem, ocorrem fora de nossas fronteiras. Ou seja, por tr\u00e1s de uma bandeira \n\" nacionalista\", querem induzir esta decis\u00e3o \u00e0queles que se esfor\u00e7am para o pr\u00f3prio bem- estar. \nAssim, esta bandeira, que n\u00e3o \u00e9 nada menos que um est\u00edmulo \u00e0 principal engrenagem defeituosa de \nquaisquer sistemas econ\u00f4micos - o corporativismo - no meu entender, visa apenas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do \nstatus quo de um pequeno grupo, em detrimento da coletividade. Ora, se buscamos a evolu\u00e7\u00e3o e o \ndesenvolvimento, inserindo-nos no contexto global, n\u00e3o \u00e9 conceb\u00edvel queremos viver como ostras, \nalheios ao progresso e aos anseios de bem-estar. Gra\u00e7as ao despertar da consci\u00eancia, a manuten\u00e7\u00e3o \ndemag\u00f3gica de frases como \" O petr\u00f3leo \u00e9 nosso\" e \"Propriedade do povo\", que n\u00e3o passam de \nfal\u00e1cias muito mais adequadas \u00e0s \"rep\u00fablicas de bananas\", onde certas manifesta\u00e7\u00f5es tentam nos \nafastar de nossos sonhos desenvolvimentistas, come\u00e7am a perder o efeito. M\u00e1rcio Bamberg (8/06), \nCuritiba. \n\nGlobo 173- A democracia s\u00f3 pode existir se houver respeito pela sociedade que a constituiu e \nobedi\u00eancia \u00e0s leis que regem a todos, indiscriminadamente. N\u00e3o h\u00e1 democracia se prevalecerem \ninteresses cartoriais, corporativistas e onde a lei \u00e9 obedecida apenas quando serve aos interesses \ndaqueles que a invocam. Digo isso a prop\u00f3sito da greve dos petroleiros, quando assistimos, \nrevoltados, aos pol\u00edticos tentarem negociar uma sa\u00edda para a ilegal greve, ta] como foi avaliada pela \nJusti\u00e7a. Belo exemplo! Nunca assisti em minha vida a uma tal exarceba\u00e7\u00e3o do corporativismo como \nagora, a\u00ed incluindo a Justica. \u00c9 uma ditadura das categorias mais fortes . Num pa\u00eds que recebe \nsal\u00e1rios de Terceiro Mundo, h\u00e1 bols\u00f5es que recebem sal\u00e1rios superiores aos de Primeiro Mundo, que \nacumulam benesses e que s\u00e3o justamente os mais reivindicadores. Oswaldo Marques Lima (20/05), \nBelo Horizonte, MG \n\nPetr\u00f3leo \n\nGlobo 174- Em entrevista a Luiz Augusto Michelazzo (O Globo, 25/ 05), o presidente do Sindicato \ndos Petroleiros de Cubat\u00e3o, A veraldo Menezes, demonstrou ser um homem frio, insensato e \ncalculista. Suas palavras, sempre amea\u00e7adoras, levaram-me a uma triste conclus\u00e3o: O petr\u00f3leo n\u00e3o \u00e9 \nmais nosso. Somos ref\u00e9ns, n\u00e3o s\u00f3 dos monop\u00f3lios, mas tamb\u00e9m de alguns radicais, que colocam a \nemo\u00e7\u00e3o acima da raz\u00e3o. N\u00e3o se pode delegar poderes a quem n\u00e3o possui o equil\u00edbrio necess\u00e1rio para \ndistinguir o certo do errado. S\u00e3o homens assim que conseguem mudar a trajet\u00f3ria das negocia\u00e7\u00f5es. \nEsta greve n\u00e3o visa, somente, a garantia e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de acordos. E isso at\u00e9 seria justo. Por tr\u00e1s \nde movimentos intransigentes e irrespons\u00e1veis est\u00e3o os perdedores da esquerda extremista, que n\u00e3o \naceitaram a vit\u00f3ria expressiva de Fernando Henrique Cardoso. Mario Cisneiros (31/05), Rio. \n\nPetroleiros \n\nGlobo 175- Os petroleiros cometeram um grav1ssuno erro: causaram enormes preJUIZOS \u00e0s \nindustrias, \u00e0s empresas de transportes, aos postos de distribui\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel, \u00e0 classe m\u00e9dia, a \num sem-fim de atividades econ\u00f4micas e ao pov\u00e3o, pois h\u00e1 gente que est\u00e1 passando oito a dez horas \nem uma fila para comprar um buj\u00e3o de g\u00e1s de cozinha. Agora o povo sentiu na carne como \u00e9 ruim \npara o pa\u00eds um monop\u00f3lio; porque \u00e9 melhor termos dez ou mais empresas extraindo, refinando e \ndistibuindo os derivados do petr\u00f3leo. Walter Furtado de Mendon\u00e7a (31/05), Rio. \n\n243 \n\n\n\nGlobo 176- O presidente do Sindicato dos Petroleiros de Cubat\u00e3o, em entrevista publicada em 25/05, \ndeixou consignada nas entrelinhas a possibilidade de serem riscadas do mapa a refmaria e a cidade de \nCubat\u00e3o. Perguntado se realmente poderia haver uma explos\u00e3o, ele respondeu: '\u00c9 isso \u00e1i\". Diante da \ninsist\u00eancia do rep\u00f3rter, ele acrescentou \" ... n\u00e3o vamos alimentar hip\u00f3teses. Depois que o Ex\u00e9rcito \nchegar, se chegar, a gente v\u00ea o que faz. Entregar a refinaria funcionando, s\u00f3 no \u00faltimo dos \u00faltimos \ncasos, que ningu\u00e9m \u00e9 louco\". O que est\u00e1 esperando a Petrobr\u00e1s para demitir esse empregado e \nmandar prend\u00ea-lo por tais declara\u00e7\u00f5es? Certamente, a privatiza\u00e7\u00e3o. N\u00f3s tamb\u00e9m. Marialva Cerqueira \ndos Santos (26/05), Rio. \n\nGrevismo \n\nGlobo 177- Para manter privil\u00e9gios est\u00e3o ocorrendo movimentos grevistas no setor p\u00fablico, liderados \nprincipalmente pela CUT, representada por funcion\u00e1rios de estatais que se encontram ociosos, \u00e0 \ndisposi\u00e7\u00e3o dos sindicatos, com \u00f4nus para o Tesouro e garantia de emprego. Normalmente, havendo \ndecis\u00e3o judicial condenando as greves, as puni\u00e7\u00f5es s\u00f3 atingiriam os empregados que est\u00e3o em \nservi\u00e7o, situa\u00e7\u00e3o injusta, pois, \u00e0s vezes, por causa de piquetes, os mesmos s\u00e3o impedidos de exercer \no direito ao trabalho. Sugere-se uma altera\u00e7\u00e3o de forma que os primeiros a serem punidos, com \ndesconto ou demiss\u00e3o, sejam aqueles que se encontram na dire\u00e7\u00e3o e no comando das a\u00e7\u00f5es julgadas \nabusivas na Justi\u00e7a, levando-se em conta que, pela ilegalidade e pelo abuso, cessaria a garantia do \nitem VIIl do artigo 8\u00b0 da Constitui\u00e7\u00e3o, por estar tal dirigente cometendo falta grave como prev\u00ea o \ninciso e o par\u00e1grafo 2\u00b0 do artigo 9\u00b0. Jorge Ramos ( 10/05), Rio. \n\nPrivatiza\u00e7\u00e3o \n\nGlobo 178- Como assinante do Globo, venho manifestar minha concord\u00e2ncia com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 posi\u00e7\u00e3o \ndo ilustre ex-ministro do Planejamento M\u00e1rio Henrique Simonsen, quando disse que \"acelerar a \nprivatiza\u00e7\u00e3o \u00e9 a \u00fanica maneira de o Governo resolver os seus problemas de natureza fiscal\": \nconcordo tamb\u00e9m em que o adiamento da reforma tribut\u00e1ria trar\u00e1 grandes problemas com reflexos \nfuturos para a consecu\u00e7\u00e3o de meios aos problemas atuais, relacionados \u00e0s contas p\u00fablicas. Arg\u00fcindo-\nme do parecer excelso do eminente professor Simonsen, h\u00e1 de se fazer emergir do Governo Federal, o \nmais \u00f3bvio poss\u00edvel, a necessidade de se privatizar as \"br\u00e1s\". Solu\u00e7\u00e3o \u00edmpar a fazer impelir o pa\u00eds ao \nprogresso. Paulo Cesar de Almeida Freitas (13/05), carmo, RJ. \n\nPetrobr\u00e1s \n\nGlobo 179- Com refer\u00eancia \u00e0 nota publicada no Globo de 14/06/95, na coluna Swann, a Petrobr\u00e1s \nreafirma que, das 1 04 demiss\u00f5es anunciadas durante a greve, 71 foram mantidas, conforme \namplamente divulgado. Esclarecemos ainda que todas as demiss\u00f5es acima citadas foram decorrentes \ndo \u00fattimo movimento grevista. As 27 de\u00cdniss\u00f5es mencionadas na coluna Swann, entre as quais se \ninclui a do sr. Fl\u00e1vio Mattos de Oliveira, decorrem de a\u00e7\u00e3o gerencial da companhia, n\u00e3o relacionada \ncom a greve. Esses 27 empregados, originalmente pertencentes aos quadros da Interbr\u00e1s e Petromisa, \nempresas subsidi\u00e1rias extintas pelo Governo Federal em 1992, foram dispensados, respeitando-se, \nnaturalmente, todos os seus direitos trabalhistas, anteriores e posteriores. V\u00ea-se, assim, que essas \ndispensas, por conveni\u00eancia da empresa, em nada se assemelham aquelas demiss\u00f5es, por justa causa, \nmotivadas pela greve. Carlos Pinto, assessor de imprensa. \n\nNota da Reda\u00e7\u00e3o- O argumento de que os funcion\u00e1rios citados pela coluna n\u00e3o foram demitidos por \njusta causa - como os petroleiros grevistas - carece de comprova\u00e7\u00e3o. At\u00e9 ontem, vencido o prazo \n\n244 \n\n\n\nlegal (artigo 477 da CLT), nenhum deles recebeu os direitos trabalhistas, como exigido nas recis\u00f5es \ncontratuais comuns. Como a empresa n\u00e3o revelou os nomes dos punidos em conseq\u00fc\u00eancia da greve, \ntamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 como negar a presen\u00e7a, entre esses, de n\u00e3o-grevistas igualmente demitidos. \n\nO petr\u00f3leo \u00e9 de quem? \n\nGlobo 180- Na d\u00e9cada de 50, ' o petr\u00f3leo \u00e9 nosso' era uma grande receita. Os barbudos de Cuba \ndavam ibope, assim como o trio ' Los Panchos', que cantando boleros estavam em primeiro lugar. O \npetr\u00f3leo \u00e9 nosso. Viva o trio ' Los Panchos'! Abaixo a concorr\u00eancia, a organiza\u00e7\u00e3o, o trabalho, a \ndemocracia! Vamos produzir greves pol\u00edticas pois \u00e9 f\u00e1cil: nada se perde e acaba em pizza.\" (Darley \nDalton Porto, SP) \n\nGlobo 181- Gostaria de parabenizar Gilberto Dimenstein pelo artigo 'Pet\u00f3leo e empulha\u00e7\u00e3o'(S/6). \nQuase tudo o que os ufanistas contempor\u00e2neos defendem como 'coisa nossa' foram os fardados \nconservadores que criaram no pa\u00eds. (Luiz Fl\u00e1vio Fernandes, Belo Horizonte) \n\nPosicionamento argumentativo: Cartas neutras \n\nJornal do Brasil \n\nGreve \n\nJB 182- O governo quis usar a greve dos petroleiros para facilitar a vota\u00e7\u00e3o do fun do monop\u00f3lio; os \npetroleiros fizeram greve por raz\u00f5es salariais, e os sindicatos revestiram a greve com um \nposicionamento pol\u00edtico, colocando-se contra os planos de privatiza\u00e7\u00e3o. O resultado est\u00e1 na pesquisa \nrealizada pelo governo e trazida a p\u00fablico na Coluna do Castello de 3/6, que aponta para uma exata \ndivis\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica na avalia\u00e7\u00e3o do comportamento das duas partes. Errou o governo, que \ndemonstrou habilidade poHtica, mas foi irrespons\u00e1vel na sua tarefa de administrador; falhou o \nsindicato, que subestimou o advers\u00e1rio e caiu na armadilha do governo; perderam a popula\u00e7\u00e3o e os \ngrevistas. Ainda est\u00e1 em tempo de tomar positivo o saldo da greve. Ao presidente, de passado \nbrilhante, cabe tomar mais transparentes e submeter \u00e0 discuss\u00e3o p\u00fablica os seus planos de \nprivatiza\u00e7\u00e3o ( en passant, poderia rever o seu c\u00edrculo de aliados). Os sindicatos, que tiveram \nimportante atua\u00e7\u00e3o durante a ditadura, e a quem devemos em parte o restabelecimento da \ndemocracia, precisam aperfei\u00e7oar seus instrumentos de luta, adaptando-se \u00e0 nova realidade. E \nfinalmente \u00e0 Justi\u00e7a do Trabalho, que foi omissa na sua fun\u00e7\u00e3o de mediadora, cabe no m\u00ednimo um \nexame de consci\u00eancia. S\u00e9rgio Miranda - Rio de Janeiro. \n\nFolha de S\u00e3o Paulo \n\n245 \n\n\n\nOPTe a greve \n\nFolha 183- A Folha de 3115, em mat\u00e9ria do sr. Carlos Eduardo Alves, estampa na p\u00e1g. 1-4 a \nmanchete ' PT tenta convencer CUT a acabar com a paralisa\u00e7\u00e3o'. Segue-se na linha de baixo a \ninverdade ' Partido quer volta ao trabalho ou articula\u00e7\u00e3o de um acordo no Congresso', em que j\u00e1 \ncoloca sua primeira afirma\u00e7\u00e3o como alternativa (' ou') ao acordo no Congresso, para terminar \ndesmentindo-se na abertura da mat\u00e9ria, quando diz que 'os principais l\u00edderes do PT apresentaram \nontem etc'. Como secret\u00e1rio de comunica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Executiva Nacional do Partido dos \nTraballiadores, cabe-me desmentir o sr. Carlos. A Follia n\u00e3o ignora que um partido ('PT tenta, PT \nquer' ) n\u00e3o \u00e9 um ente imaterial. Um partido s\u00e3o suas inst\u00e2ncias, no caso a Comiss\u00e3o Executiva \nNacional, que tendo se reunido na segunda-feira (29/5), como \u00e9 do conhecimento do sr. Carlos, n\u00e3o \ndecidiu ' tentar convencer a CUT' nem ' quer voltar ao traballio'. A Comiss\u00e3o Executiva Nacional \ndecidiu, isto sim, reafirmar sua solidariedade aos grevistas e envidar esfor\u00e7os para abrir um canal de \nnegocia\u00e7\u00e3o, no qual, naturalmente, os parlamentares e o Congresso t\u00eam um papel. Esclarecidos os \nleitores da Folha, esclarecemos ao sr. Carlos, que, por raz\u00f5es de oficio, direta ou indiretamente, \nconversa com diferentes dirigentes, que o dever da informa\u00e7\u00e3o correta n\u00e3o autoriza a identificar o que \nse considere ' a c\u00fapula' ou ' os principais l\u00edderes', como sendo 'o partido' . Em especial quando esse \npartido re\u00fane sua executiva, ouve diferentes opini\u00f5es e termina n\u00e3o decidindo o que o sr. Carlos \ninformou erradamente aos leitores da Folha. Markus Sokol, membro da Comiss\u00e3o Executiva \nNacional do Partido dos Trabalhadores (S\u00e3o Paulo, SP) \n\nResposta do jornalista Carlos Eduardo Alves- As duas propostas alternativas apresentadas pela \nc\u00fapula do PT \u00e0 CUT pressup\u00f5em a volta ao trabalho como passo inicial da negocia\u00e7\u00e3o, como o texto \nda reportagem deixa claro. Foram discutidas com Vicente Paulo da Silva em reuni\u00e3o com os \nprincipais l\u00edderes do partido, sem a presen\u00e7a do sr. Sokol. O sr. Sokol est\u00e1 entre as v\u00e1rias fontes \nouvidas pela Folha para confirmar a posi\u00e7\u00e3o de Luiz In\u00e1cio Lula da Silva favor\u00e1vel ao encerramento \nda greve, a fim de permitir o inicio de negocia\u00e7\u00f5es entre petroleiros e governo. \n\nEntrevista pol\u00eamica \n\nFolha 184- Comentando minha entrevista na Folha do dia 15/5, o presidente da CUT fez alguns \ncoment\u00e1rios equivocados sobre ela. Diz ele que estudei sindicalismo mas nunca entrei numa brica. \nN\u00e3o \u00e9 verdade. Todas as vezes em que fiz Sociologia do Trabalho, tentei fazer, fui investigar os \nprocessos de produ\u00e7\u00e3o. Ali\u00e1s, se a contagem incluir todos os ramos industriais, talvez eu conhe\u00e7a \nmais f\u00e1bricas do que o pr\u00f3prio Vicentinho e, com alta probabilidade, do que a maior parte da \ndiretoria da CUT. Mas para estudar o sindicalismo, especialmente os diretores de sindicatos, o \u00faltimo \nlugar a que um pesquisador necessita ir seria a f\u00e1brica. Urna parte importante dos sindicatos n\u00e3o \u00e9 de \ntrabalhadores fabris. Se as pesquisas sobre a CUT devessem ser efetuadas nos locais de traballio, o \nlugar mais apropriado taJvez fossem as reparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. 2) Vivo \u00e0 custa da universidade. Posso \nser um parasita dela, mas n\u00e3o do sindicalismo. Quem vive \u00e0 custa do sindicato, ou das empresas que \npagam as diretorias sindicais, n\u00e3o sou eu. 3) Qualquer pessoa minimamente informada sobre o que \nocorre hoje no sindicalismo mundial sabe que ele vive urna situa\u00e7\u00e3o muito dificil. A crise do \nsindicalismo, no Brasil, s\u00f3 n\u00e3o \u00e9 maior porque o sindicato aqui \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o altamente protegida \npela legisla\u00e7\u00e3o corporativa, com o monop\u00f3lio da representa\u00e7\u00e3o e fluxos de renda obtida sem esfor\u00e7o. \n4) Vicentinho declara que filia, todos os meses, 15 novos sindicatos. Mas cerca de 40% dos \nsindicatos da CUT t\u00eam menos de 500 membros. S\u00e3o entidades desse porte que est\u00e3o sendo filiadas? \n\n246 \n\n\n\n5) Ainda n\u00e3o chegamos \u00e0 situa\u00e7\u00e3o em que o presidente da CUT tenha autoridade para desqualificar \npesquisadores do movimento sindical que n\u00e3o dizem exatamente o que ele gostaria de escutar. \nLe\u00f4ncio Martins Rodrigues, cientista pol\u00edtico (S\u00e3o Paulo, SP) \n\nTema: A homossexualidade de Zumbi \n\nJornal do Brasil \n\nZumbi dos Palmares \nJB 185- Fiquei surpreso e decepcionado com a irrita\u00e7\u00e3o e homofobia com que algumas pessoas se \nmanifestaram a respeito da tese do professor doutor Lu\u00eds Mott sobre Zumbi. Minha surpresa \u00e9 com o \nfato de se achar que \" desmoraliza\" ou macula a imagem de Zumbi a sugest\u00e3o de homossexualidade. \nEm que ser homossexual seria ruim para Zumbi ou qualquer outra pessoa? Imbu\u00eddos de uma cultura \nmachista branca, juda\u00edca e crist\u00e3, personalidades negras beijaram a m\u00e3o do algoz cuJtural ao \ntomarem posi\u00e7\u00e3o com tanto preconceito. \u00c9 preciso que se saiba que em outras culturas, e na africana \ntamb\u00e9m, h\u00e1 muita indulg\u00eancia com a pr\u00e1tica homossexual. Ricardo L\u00edper, professor de Filosofia da \nUFBA, Salvador. \n\nJB 186- Considero que o ano de 1 995, consagrado pelo povo afro-brasileiro \u00e0s celebra\u00e7\u00f5es dos 300 \nanos do Quilombo dos Palmares, deve ser marcado pelo esp\u00edrito de igualdade, toler\u00e2ncia e \nfraterrridade que fizeram da rep\u00fablica palmarina, mais que um simples ajuntamento de revoltados e \nfugitivos, a alternativa de uma sociedade mais justa para todos os exclu\u00eddos e perseguidos pela \nsociedade colonial escravista. L\u00e1 eram recebidos \u00edndios, judeus, portugueses pobres. Por que n\u00e3o \nseriam bem recebidos os homossexuais? O professor Mott bem sabe que a sociedade escravista \nportuguesa dedicava \u00e0s pessoas com essa orienta\u00e7\u00e3o sexual o tratamento da Inquisi\u00e7\u00e3o, esta, sim, \nimpiedosa e intolerante com quem praticava o que ela denominava \"pecado nefando\". Hoje se \nrememora Zumbi, n\u00e3o por suas prefer\u00eancias sexuais, mas pelo sacrif\u00edcio de militante na defesa \ndaquela experi\u00eancia de liberdade. Em respeito \u00e0 mem\u00f3ria de Zumbi, que n\u00e3o se use o chicote. \nUbiratan Castro de Ara\u00fajo, coordenador de mestrado em Hist\u00f3ria da UFBA, Salvador. \n\nDiscrimina\u00e7\u00e3o \nJB 187- Aproveito para cobrar das pessoas que fazem campanha contra a discrimina\u00e7\u00e3o dos \nhomossexuais um pouco de coer\u00eancia. Afinal, a homossexualidade \u00e9 um desvio de conduta e deve ser \ncombatida. Sempre nas horas de perigo a Igreja teve de guiar o seu rebanho. O papa Jo\u00e3o Paulo 11 \nsempre foi coerente em suas id\u00e9ias e declara\u00e7\u00f5es sobre homossexualismo, aborto, eutan\u00e1sia, \nexperi\u00eancias com concep\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica, celibato dos padres, etc. Maria Gilka, Capital. \n\nZumbi \n\nJB 188- A prop\u00f3sito da mat\u00e9ria 'Negros e homossexuais disputam Zumbi' (19/05), cumpre \nesclarecer que as opini\u00f5es e atitudes do antrop\u00f3logo Luiz mott n\u00e3o podem ser atribu\u00eddas \u00e0 \ncomunidade homossexual, a qual preferimos chamar de gay e l\u00e9sbica, nem a seus grupos \norganizados, pois ambos se caracterizam por grande diversidade de vis\u00f5es e posicionamentos. De \n\n247 \n\n\n\nqualquer forma, vale salientar que o direito de livre express\u00e3o do presidente do Grupo Gay da Bahia \nprecisa ser garantido, v\u00e1lidas ou n\u00e3o suas argumenta\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a sexualidade de Zumbi dos \nPalmares. Miriam Martinho, secret\u00e1ria-geral da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Gays, L\u00e9sbicas e Travestis. \nS\u00e3o Paulo, SP. \n\nO Estado de S\u00e3o Paulo \n\nDiscrimina\u00e7\u00e3o \n\nOESP 189- Aproveito para cobrar das pessoas que fazem campanha contra a discrimina\u00e7\u00e3o dos \nhomossexuais um pouco de coer\u00eancia. Afinal, a homossexualidade \u00e9 um desvio de conduta e deve ser \ncombatida. Sempre nas horas de perigo a Igreja teve de guiar o seu rebanho. O papa Jo\u00e3o Paulo li \nsempre foi coerente em suas id\u00e9ias e declara\u00e7\u00f5es sobre homossexualismo, aborto, eutan\u00e1sia, \nexperi\u00eancias com concep\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica, celibato dos padres, etc. Maria Gilka, Capital. \n\nOESP 190- Lendo o jornal, deparo-me com not\u00edcias como \"Zumbi era homossexual\" e \"Lampi\u00e3o era \nhomossexual\". Os grupos gays sempre protestam contra preconceito, por\u00e9m, com teses bomb\u00e1sticas \ndesse tipo, s\u00f3 v\u00eam acirr\u00e1-lo. N\u00e3o posso admitir que minorias, sem nenhuma comprova\u00e7\u00e3o, lancem \nd\u00favidas sobre a orienta\u00e7\u00e3o sexual de personagens hist\u00f3ricos. Pedro Rodrigues Nunes (25/05) S\u00e3o \nGon\u00e7alo, RJ. \n\nFolha de S\u00e3o Paulo \n\nZumbi \n\nFolha 191- Antes de mais nada, a liberdade de pesquisa deve ser respeitada. Se o antrop\u00f3logo Luiz \nMott est\u00e1 certo ou n\u00e3o na sua hip\u00f3tese de que o l\u00edder Zumbi dos Palmares era homossexual, \u00e9 um \ntema para ser discutido. Outra coisa, no entanto, \u00e9 bloquear os canais do debate e colocar-se na via \n\u00fanica da barb\u00e1rie. O epis\u00f3dio abre a oportunidade de esclarecer melhor a quest\u00e3o: n\u00e3o se Zumbi era \nneguinho ou neguinha, mas como est\u00e3o vivos, aqui e agora, o preconceito e o seu bra\u00e7o direito - a \nviol\u00eancia. (Narciso Julio Freire Lobo, SP) \n\nFolha 192- Essa discuss\u00e3o serve para colocar em cheque quem \u00e9 mais discriminado: o homossexual \nou o negro? Parab\u00e9ns Luiz Mott. Marcelo Ferreira (Salvador, BA). \n\nFolha 193- Venho desmentir, como africano que sou e oriundo da tribo dos jagas, a mesma da qual \nZumbi \u00e9 descendente, as cal\u00fanias e difama\u00e7\u00f5es infundadas, que est\u00e3o sendo atiradas contra Zumbi, \nna medida em que tudo que se sabe sobre Palmares foi contado pela boca dos inimigos da liberdade. \n\n248 \n\n\n\nPara se ter uma id\u00e9ia da nobre origem de N'Zumbi Ganga, \u00e9 preciso que saibam que os jagas, tribo \nbanto que dominou o Centro Norte de Angola \u00e0 \u00e9poca de Zumbi, que foi a maior resist\u00eancia contra a \nescravatura, cujos l\u00edderes m\u00e1ximos foram o rei N'Gola KiJoanges Kassarnba - que deu origem ao \nsamba - e sua filha e sucessora rainha N' Zimga Bandi, eram guerreiros por excel\u00eancia. pol\u00edgamos \ndeclarados. O homossexualismo n\u00e3o tinha nenhum sentido para eles e era visto como urna agress\u00e3o \ntotal \u00e0 natureza humana, j\u00e1 que na \u00c1frica se tem por costume obrigat\u00f3rio o homem ter esposa como \ncompanheira e n\u00e3o outro homem. Essa pr\u00e1tica sexual degenerada entrou na \u00c1frica por meio da \ncoloniza\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia decadente, que, junto com a escraviza\u00e7\u00e3o f\u00edsica e mental do povo africano, \nimp\u00f4s \u00e0s almas fracas seus h\u00e1bitos imundos, n\u00e3o sendo por\u00e9m aceitos pela maioria. Venho, assim, \ndesafiar publicamente o antrop\u00f3logo e gay baiano Luiz Mott a um debate p\u00fablico, para que ele \napresente as provas concretas das acusa\u00e7\u00f5es em pauta. Como ex-combatente pel liberta\u00e7\u00e3o de \nAngola e representante ativo da cultura angolana, na qualidade de artista pl\u00e1stico, exijo desse \naventureiro muita aten\u00e7\u00e3o e respeito pelo povo angolano, porque somos conscientes dos nossos \ndireitos e sempre lutamos pela dignidade humana.\". Filipe Salvador, RJ. \n\nZumbi e Machado de Assis \n\nFolha 194- Durante muito tempo foi omitida a origem \u00e9tico-racial de personalidades negras \nbrasileiras, como Machado de Assis. At\u00e9 recentemente, ele era considerado como sendo branco. \nNome\u00e1-lo negro era mencionar um aspecto negativo de sua biografia. Os epis\u00f3dios envolvendo o \nartigo de Luiz Mott - as cr\u00edticas iradas e o atentado sofrido - demonstram como \u00e9 importante, sim, \nnuma sociedade preconceituosa, nomear a prefer\u00eancia ou as poss\u00edveis prefer\u00eancias sexuais das \npessoas. Maria Lucia de Barros Mott, historiadora (S\u00e3o Paulo, SP). \n\nFolha 195- O comportamento dos grupos de consci\u00eancia negra, agressivo, amea\u00e7ando Luiz Mott, \ndeixou bem claro que a bomofobia est\u00e1 presente nas classes marginalizadas. Parab\u00e9ns, Luiz Mott. \nV\u00e2nia Galliciano, secret\u00e1ria de mulheres da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Gays, L\u00e9sbicas e Travestis \n(C uritiba, PR). \n\nO Globo \n\nZumbi \n\nGlobo 196- Antes de mais nada, a liberdade de pesquisa deve ser respeitada. Se o antrop\u00f3logo Luiz \nMott est\u00e1 certo ou n\u00e3o na sua hip\u00f3tese de que o J\u00edder Zumbi dos Palmares era homossexual, \u00e9 um \ntema para ser discutido. Outra coisa, no entanto, \u00e9 bloquear os canais do debate e colocar-se na via \n\u00fanica da barb\u00e1rie. O epis\u00f3dio abre a oportunidade de esclarecer melhor a quest\u00e3o: n\u00e3o se Zumbi era \nneguinho ou neguinha, mas como est\u00e3o vivos, aqui e agora, o preconceito e o seu bra\u00e7o direito - a \nviol\u00eancia. (Narciso Julio Freire Lobo, SP) \n\nGlobo 197- Na reportagem \"Antrop\u00f3logo: Zumbi era gay\" (O Globo, 29/04), listei cinco pistas \nsugerindo que Zumbi era homossexual. Em carta de 3/5, Nei Lopes tratou-me rudirnente, \nqualificando de leviana e sensacionalista minha declara\u00e7\u00e3o. Das cinco pistas sugestivas de que Zumbi \nera praticamente \"do amor que n\u00e3o ousa dizer o nome\", consta que atendia pelo intrigante apelido de \n\" Sueca\". Argumenta o assessor da presid\u00eancia da Funda\u00e7\u00e3o Cultural Palmares que \"sweka significa \nesp\u00edrito que some e reaparece durante as batalhas\", escorando-se num dicion\u00e1rio quicongo-franc\u00eas \n\n249 \n\n\n\neditado em Bruxelas em 1 964. Em casos de d\u00favida, ensina a epistimologia que devemos dar mais \ncr\u00e9dito a quem esteve mais perto no tempo e no espa\u00e7o do personagem em quest\u00e3o. Minha pista \nbaseia-se no dicionarista Antonio Morais, que viveu logo no s\u00e9culo seguinte a Zumbi e na mesma \ncapitania onde nosso her\u00f3i aprendeu a falar portugu\u00eas. Assim sendo, sueca tinha o mesmo sentido \nque at\u00e9 hoje todos entendemos: feminino de sueco. Se fui leviano e sensacionalista ao dar cr\u00e9dito a \nessa insuspeita fonte local, a emenda do senhor assessor \u00e9 bem pior que meu soneto, e o m\u00ednimo que \nposso qualific\u00e1-la \u00e9 de dogm\u00e1tica e racista sexual, pois n\u00e3o tira valor algum de Zumbi o fato de ter \nsido cocho e ter a mesma prefer\u00eancia homoer\u00f3tica do maior guerreiro da antiguidade Alexandre \nMagno. Luiz Mott ( 10/05) Salvador, BA. \n\nGlobo 198- Quando celebramos os 300 anos da morte de Zumbi dos Palmares e sedimentamos o dia \n20 de novembro como o Dia Nacional da Consci\u00eancia Negra, cabe ressaltar que independentemente \nde qualquer orienta\u00e7\u00e3o sexual, Zumbi vale para todos n\u00f3s - homossexuais ou heterossexuais, negros \nou n\u00e3o-negros - pelo seu ideal de liberta\u00e7\u00e3o. O professor Luiz Mott, militante do Movimento de \nHomossexuais, busca apontar para a sociedade pessoas de grande contribui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, visando a \ndemonstrar que ser homossexual n\u00e3o \u00e9 impeditivo para o exerc\u00edcio pleno de um papel social. Assim, \ncomo mulher negra e feminista, ao analisar a vida de Zumbi dos Palmares e a causa pela qual foi \nassassinado, fico \u00e0 vontade para considerar que Zumbi foi, al\u00e9m de negro, mulher, favelado, \ndeficiente fisico, enfim, s\u00edntese de todos os exclu\u00eddos inconformados com a exclus\u00e3o social. Isabel \nCristina Fonseca da Cruz (25/05) Niter\u00f3i, RJ. \n\nGlobo 199- Venho desmentir, como africano que sou e oriundo da tribo dos jagas, a mesma da qual \nZ umbi \u00e9 descendente, as cal\u00fanias e difama\u00e7\u00f5es infundadas, que est\u00e3o sendo atiradas contra Zumbi, \nna medida em que tudo que se sabe sobre Palmares foi contado pela boca dos inimigos da liberdade. \nPara se ter uma id\u00e9ia da nobre origem de N'Zumbi Ganga, \u00e9 preciso que saibam que os jagas, tribo \nbanto que dominou o Centro Norte de Angola \u00e0 \u00e9poca de Zumbi, que foi a maior resist\u00eancia contra a \nescravatura, cujos l\u00edderes m\u00e1ximos foram o rei N' Gola Kiloanges Kassamba - que deu origem ao \nsamba - e sua filha e sucessora rainha N'Zimga Bandi, eram guerreiros por excel\u00eancia, poligamos \ndeclarados. O homossexualismo n\u00e3o tinha nenhum sentido para eles e era visto como urna agress\u00e3o \ntotal \u00e0 natureza humana, j\u00e1 que na \u00c1frica se tem por costume obrigat\u00f3rio o homem ter esposa como \ncompanheira e n\u00e3o outro homem. Essa pr\u00e1tica sexual degenerada entrou na \u00c1frica por meio da \ncoloniza\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia decadente, que, junto com a escraviza\u00e7\u00e3o fisica e mental do povo africano. \nFilipe Salvador (23/05) Rio. \n\nTema: Agress\u00e3o \u00e0 imagem de Nossa Senhora \n\nO Estado de S\u00e3o Paulo \n\nAgress\u00e3o \u00e0 Nossa Senhora \n\nOESP 200- Merece repulsa de toda a comunidade cat\u00f3lica o ataque a Nossa Senhora Aparecida, \npadroeira do Brasil, pelo insano pastor da Igreja Universal, von Helder. Mario Negreiros dos Anjos, \nNiter\u00f3i (RJ) . \n\n250 \n\n\n\nOESP 201- Quero pedir calma a todos os brasileiros pela agress\u00e3o que Nossa Senhora padroeira \nsofreu. A vingan\u00e7a n\u00e3o faz parte do Reino de Deus, que, apesar de tudo, perdoa esses fi\u00e9is. Maur\u00edcio \nLeopoldo e Silvia Pereira Lima, Capital. \n\nOESP 202- Lament\u00e1vel a atitude desse representante da Igreja Universal. Ao ver aquela cena de \ndesrespeito barato a um s\u00edmbolo de f\u00e9 do povo brasileiro, ficou a d\u00favida quanto \u00e0 sanidade mental \ndesse \"pastor\", que nem mesmo compreendeu o significado do t\u00edtulo religioso que carrega. Claudinei \nRolezel, Piracicaba. \n\nFranchising da f\u00e9 \nOESP 203- A hist\u00f3ria do chute na imagem da virgem \u00e9 de deixar qualquer um com medo do que \npode vir a acontecer ao Brasil. \u00c9 preciso por fim a uma cretinice de guerra de religi\u00f5es. Boa maneira \n\u00e9 acabar imediatamente com as isen\u00e7\u00f5es fiscais que beneficiam todas as agremia\u00e7\u00f5es religiosas, \nmotivo que inspirou o ex-fiscal fazend\u00e1rio Edir Macedo a abrir seu neg\u00f3cio. Existe hoje at\u00e9 \n\"franchising\" da Igreja Universal, com regras que estipulam o tipo de carro que o \"bispo\" deve usar. \nAbrir igreja tamb\u00e9m \u00e9 excelente forma de lavar dinheiro, pois \u00e9 quase imposs\u00edvel verificar quanto \ndinheiro realmente entra. Geraldo Anhaia Mello, Capital. \n\nEstrat\u00e9gia diab\u00f3lica \nOESP 204- Estrat\u00e9gia diabolicamente bem bolada essa do bispo Edir Macedo, atraindo a aten\u00e7\u00e3o da \nmidia para sua empresa, por meio de um ato escabroso e escandalizante praticado por um \nfuncion\u00e1rio de segundo escal\u00e3o- o que o exime de qualquer culpa (um ato inomin\u00e1vel e digno de um \nanti cristo a espalhar a disc\u00f3rdia}- para depois vir a emitir um oportuno pedido de desculpas aos \nverdadeiros crist\u00e3os. Consegue assim mascarar-se com uma atitude de pseudo-humildade crist\u00e3 que \nvisa \u00fanica e exclusivamente, atrair a simpatia do p\u00fablico em geral para sua causa pol\u00edtico econ\u00f4mica, \nnum momento em que, genialmente por ele manipulados, teve todos os \u00f3rg\u00e3os de imprensa para si \ndirecionados. Annando C. da Serra Negra, Capital. \n\nTempo de intoler\u00e2ncia \nOESP 205- Nossa sociedade precisa preparar-se para enfrentar os tais \"fundamentalistas religiosos\" \ne estancar seu perigoso avan\u00e7o. Explico-me: o celerado \"bispo\" S\u00e9rgio von Helder, acompanhado por \noutros da seita, justificou seu ato de intoler\u00e2ncia alegando convic\u00e7\u00e3o religiosa. Atitude irracional e \ntrai\u00e7oeira tamb\u00e9m teve Yigal Amiri que barbaramente assassinou Yithaak. Rabin, declarando que fez \naquilo em nome de Deus. Confundem esses malucos o verdadeiro Deus da paz com os seus dem\u00f4nios \ne capetas, aparentemente confidentes seus de todas as horas. A Justi\u00e7a brasileira tem, pelo menos, a \noportunidade de , em curt\u00edssimo prazo, p\u00f4r cobro \u00e2 aquele que chutou a imagem da santa e que na \npol\u00edcia firmou n\u00e3o estar nada arrependido. Afan\u00e1sio Jazadji, Capital. \n\nQuest\u00e3o religiosa \nOESP 206- A respeito do texto Ofensa sem resposta, do brilhante jornalista Cesar Giobbi (19-10) \ndevo confessar minha estranheza ao ler a seguinte observa\u00e7\u00e3o: \"Acontece que o Brasil, assim como \nfez com os imigrantes de todas as ra\u00e7as, abriga, generosamente, todas as outras religi\u00f5es, que s\u00e3o, \nportanto, h\u00f3spedes aqui\". \u00c9 evidente que o Brasil recebe e continua recebendo gente de todas as \nra\u00e7as. Mas .. . parece-me que abrigar as outras religi\u00f5es n\u00e3o \u00e9 propriamente uma quest\u00e3o de \ngenerosidade e sim uma obriga\u00e7\u00e3o de um Estado laico e democr\u00e1tico. N\u00e3o vejo, portanto, pessoas de \n\n251 \n\n\n\noutra religi\u00e3o que n\u00e3o da maioria como \"h\u00f3spedes\" mas como cidad\u00e3os em pleno gozo de seus \ndireitos. lzidoro Blikstein, Capital. \n\nOESP 207- Concordo com C\u00e9sar Giobbi (Ofensa sem resposta, 19-10), no que conceme \u00e0 \nnecessidade de se evitar cenas desrespeitosas contra s.\u00edmbolos de f\u00e9. Lamento apenas que os \n\"h\u00f3spedes de outras religi\u00f5es\" tenham aportado tardiamente aqui, n\u00e3o somente para usufruir da \n\"generosidade\", mas para contribuir para o desenvolvimento da Na\u00e7\u00e3o. Paulo Souza Cavalcanti, \nRibeir\u00e3o Preto. \n\nAgress\u00e3o \u00e0 N3 Senhora \nOESP 208- O bispo Edir Macedo desculpou-se pela atitude do sr. S\u00e9rgio von Helder. O sr. Didini, \npastor da mesma igreja., apoiou o companheiro, mesmo contrariando o chefe. O jogo de marketing \u00e9 \nperfeito. Queriam chamar a aten\u00e7\u00e3o no dia de Nossa senhora e conseguiram. Foi rid\u00edculo, mas \nconseguiram. Oct\u00e1vio Carmo Serrano, Capital. \n\nOESP 209- Embora concorde plenamente com a indigna\u00e7\u00e3o de toda a na\u00e7\u00e3o com o fato de o pastor \nvon Helder ter chutado a imagem de Nossa Senhora, causa-me profunda tristeza ver reafirmada a \ntend\u00eancia de \"dois pesos, duas medidas\" mostrada pela imprensa e sociedade. Digo isto pois sou \numbandista e h\u00e1 muito os umbandistas e todo o povo esp\u00edrita sofrem diariamente ofensas gratuitas \nda Igreja Universal, mas nunca se ouviu uma voz se levantar contra isto. Ou ser\u00e1 que a Igreja \nCat\u00f3lica merece mais respeito que outras religi\u00f5es? Penso que n\u00e3o. Wladimir Stem, Capital. \n\nCulto a Maria \nOESP 210- O culto dedicado a Nossa Senhora, conhecida tecnicamente por hiperdulia, tem total \nrespaldo na B\u00edblia. Sen\u00e3o, vejamos: a pr\u00f3pria ora\u00e7\u00e3o ave-maria encontra-se no Evangelho (cf. Lc \n1,28,42). Jesus, mais que ningu\u00e9m, obervou o mandamento \"honra tua m\u00e3e\" (cf. \u00c9xodo 20, 12). No \nalto da cruz, agonizante, o Messias entrega Maria Sant\u00edssima \u00e0 humanidade inteira, representada, \nnaquele momento, pelo disc\u00edpulo Jo\u00e3o (cf. Jo 19,20). Com efeito, desde os prim\u00f3rdios do Minist\u00e9rio \nSalc\u00ed.fio de Jesus, Maria aparece de Maria, os pastores e os reis encontraram Jesus (cf Lc 2, 11 ). \nSime\u00e3o e Ana a profetizam (cf Lc 2, 27). Tamb\u00e9m por interm\u00e9dio de Maria se santificou Jo\u00e3o \nBatista (cf. Lc J ,44), creram os ap\u00f3stolos (cf. Jo 2, 7) e, depois, foram cheios do Esp\u00edrito Santo (cf. \nAtos, 1, 14). Quem n\u00e3o se lembra da eficac\u00edssima intercess\u00e3o de Maria pelos desajeitados noivos de \nCan\u00e1 da Galil\u00e9ia? Faltou vinho na festa. O pedido de Maria adiantou a hora dos milagres de Cristo. \nEdson Luiz sarnpel, Capital. \n\nOESP 211- Os assim autodenominados \"evang\u00e9licos da Igreja Universal do Reino de Deus ficam \ndevendo ao cidad\u00e3o minimamente inteligente um esclarecimento: quem (Jesus?) e onde na B\u00edblia \nestimula o \u00f3dio, a agress\u00e3o, a ofensa do semelhante, apenas porque existem diverg\u00eancias quaisquer? \nAo que consta, a mensagem \u00e9 justamente o contr\u00e1rio, a favor da toler\u00e2ncia., do relacionamento \nconstrutivo, do amor entre os homens. Tudo isso a que assistimos nos faz pensar at\u00e9 onde pretendem \nir alguns tresloucados l\u00edderes. Seriam capazes de detonar uma guerra santa? Quanto vale para eles o \nbem estar dos fi\u00e9is? At\u00e9 que ponto resguardam a sociedade constitu\u00edda e at\u00e9 onde lhes interessa uma \nruptura grave de ordem? Qual \u00e9 o lucro econ\u00f4mico que adv\u00e9m de um fren\u00e9tico conflito entre as \nregi\u00f5es? Se a Iurd, porque det\u00e9m um canal de televis\u00e3o, deu in\u00edcio a uma prega\u00e7\u00e3o destrutiva de \ntodos aqueles que dela divergem, que faria se tivesse armas mais pesadas que apenas palavras? Jorge \nJo\u00e3o Burrinho, Capital. \n\n252 \n\n\n\nOESP 212- \"Muita gente est\u00e1 com a B\u00edblia na m\u00e3o e n\u00e3o sabe entend\u00ea-la\". H\u00e1 tempos n\u00e3o se ouviam \npalavras t\u00e3o oportunas como essa de dom Alu\u00edsio, em Aparecida. Em especial os ataques de certo \n\"bispo\" selfinade \u00e0 devo\u00e7\u00e3o \u00e0 M\u00e3e de jesus tem feito reviver debates seculares que j\u00e1 se julgavam \nmortos e sepultados. S\u00e3o disputas est\u00e9reis e, sobretudo, inoportunas. Crist\u00e3os, unamos nossas for\u00e7as \nno combate \u00e1 mis\u00e9ria e ao anafalbetismo, na boa educa\u00e7\u00e3o de nossos jovens e na constru\u00e7\u00e3o de um \nBrasil novo. Oswaldo Chiqueto, capital. \n\nFolha de S\u00e3o Paulo \n\nAtaques a Nossa Senhora \n\nFolha 213- A agress\u00e3o \u00e3 imagem de Nossa Senhora Aparecida pelo bispo S\u00e9rgio von Helder \u00e9 \ndeprimente e degradante. S\u00e3o esses os m\u00e9todos utilizados pelos evang\u00e9licos para angariar fi\u00e9is? \nComo cat\u00f3lico, me sinto profundamente abalado por esse ato de selvageria t\u00edpico de pessoas \nmentalmente deseq\u00fcilibradas. Jo\u00e3o Ant\u00f4nio Qualiotto (Laranjal Paulista, SP) \n\nFolha 214- Cenas de vandalismo e impropr\u00e9rios denotam o desrespeito de pessoas que se dizem \nencarregadas de tornar a B\u00edblia a trilha da vida. Gra\u00e7as a Deus temos uma Constitui\u00e7\u00e3o, que no seu \nart.5\u00b0, inciso VI, nos garante a liberdade de cren\u00e7a. Sem ela, pelo visto, reinaria a barb\u00e1rie. Jurcy \nQuerido Moreira (Guaratinguet\u00e1, SP). \n\nFolha 215- Com refer\u00eancia \u00e0 reportagem 'Imagem \u00e9 chutada na TV', protesto contra a atitude \nest\u00fapida do \"bispo\" que praticou esse ato pecaminoso contra Nossa Senhora Aparecida, chutando \nsatanicamente, a sua imagem diante das c\u00e2meras de TV. \u00c9 preciso que as autoridades eclesi\u00e1sticas \ntomem uma atitude contra esse gesto grosseiro, ateu, que ofende a fam\u00edlia cat\u00f3lica do mundo inteiro. \nFrancisco Diorino Filho (Pindamonhangaba, SP) \n\nFolba 216- O Evangelho nos convoca para a verdade, a paz e o amor ao pr\u00f3ximo que se traduzem no \nrespeito \u00e0 dignidade das pessoas e as institui\u00e7\u00f5es. Esse tipo de ato \u00e9 antievang\u00e9lico, anticrist\u00e3o e anti-\nsocial. N\u00e3o s\u00f3 a Igreja Cat\u00f3lica, mas toda a sociedade brasileira deve lutar para que o pseudobispo \nEdir Macedo n\u00e3o transforme nosso Brasil em uma Irlanda. Valdiram Ferreira dos Santos. (S\u00e3o \nPaulo, SP). \n\nFolha 217- Como a imensa maioria dos brasileiros, n\u00e3o assisti a Rede Record, por\u00e9m n\u00e3o deixo de \nler esta F olha. E foi por seu interm\u00e9dio que fiquei sabendo das barbaridades que uma mente doentia \u00e9 \ncapaz de fazer. Estou perplexo e muito preocupado com a poss\u00edvel generaliza\u00e7\u00e3o desse tipo de \npr\u00e1tica ferindo frontalmente a liberdade individual de todo cidad\u00e3o no seu direito de professar a \ncren\u00e7a que bem entender. Sugiro que a Igreja Cat\u00f3lica processe criminalmente esse pseudobispo. \nAndr\u00e9 Leonardo Chevitarese (S\u00e3o Paulo, SP). \n\nAgress\u00e3o \n\nFolba 218- Agn\u00f3stico e adepto da rep\u00fablica laica, me solidarizo com os que viram sua religi\u00e3o \nestupidamente agredida. \u00c9 tempo de defendermos e diversidade com educa\u00e7\u00e3o universal e o rigor da \nlei justa para os mercadores da f\u00e9. Carlos A. Idoeta (S\u00e3o Paulo, SP). \n\n253 \n\n\n\nFolha 219- Como cidad\u00e3o, registro a minha surpresa e indigna\u00e7\u00e3o com a atitude prepotente, \ndesp\u00f3tica e fundamentalista do bispo S\u00e9rgio von Helder, da Igreja Universal do Reino de Deus, pela \nsua elementar incapacidade de conviver numa sociedade democr\u00e1tica e pluralista, onde, no m\u00ednimo, \nas opini\u00f5es divergentes devem ser respeitadas. Como cat\u00f3lico convicto de minha f\u00e9, expresso-lhe o \ndesejo de 'perdoar setenta vezes sete' (Mateus 18,22) e de 'amar os inimigos, fazer o bem aos que \namaldi\u00e7oam, orar pelos que caluniam ' (Lucas, 62, 7). Munir Cury (S\u00e3o Pau.lo, SP). \n\nAgress\u00e3o \u00e0 Santa \n\nFolha 220- Ao ler na F olha o relato de um ato irrespons\u00e1vel, groseiro e tresloucado fiquei chocada \ncom as palavras de baixo n\u00edvel ditas por um indiv\u00edduo em desespero de causa, tentando nivelar a \nSanta Igreja Cat\u00f3lica Apost\u00f3lica Romana \u00e0 seita a que pertence. A religi\u00e3o que ele chama de \"uma \nfarsa\" est\u00e1 atingindo dois mil\u00eanios e continua imut\u00e1vel e cada vez mais viva! Maria Lourdes Almeida \nContruca (Assis, SP). \n\nFolha 221- O peixe morre pela boca. Na sexta-feira d. Alu\u00edsio Lorscheider declara \u00e0 Folha que os \ncat\u00f3licos fazem adora\u00e7\u00e3o \u00e0 Nossa Senhora Aparecida. No s\u00e1bado a CNBB diz que desde o in\u00edcio do \ncristianismo os cat\u00f3licos adoram somente a Deus e ao \u00fanico salvador Jesus Cristo. A B\u00edblia n\u00e3o d\u00e1 \nmargem a d\u00favidas, \u00e9 s\u00f3 conferir \u00eaxodo 20: 1-6. Ant\u00f4nio de Oliveira Faria (S\u00e3o Paulo, SP). \n\nFolha 222- O chute na imagem da virgem desferido por um partor descontrolado atingiu milhares de \ncat\u00f3licos. Mas a m\u00e3e do filho de Deus certamente n\u00e3o foi magoada, pois ela est\u00e1 muito acima desses \natos pueris. O que certamente a deixa humilhada e triste \u00e9 ver sua figura ser transformada em \nhorrendas esculturas de gesso. Vendo essas caricaturas de mau gosto de norte a sul, explorando a \nignor\u00e2ncia do povo \u00e9 que realmente a humilha. Longe de n\u00f3s a inten\u00e7\u00e3o de defender o gesto \ninconsequente do pastor. Mas tamb\u00e9m n\u00e3o se pode critic\u00e1-lo, pois aqueles que se dizem fi\u00e9is \nagridem-na com muito mais crueldade. Ela merece respeito tamb\u00e9m por parte dos evang\u00e9licos, mas \nmuito mais por parte do clero, que a explora desavergonhadamente. Fernando Alberto Amaral \n(Cruzeiro do Oeste, PR). \n\nFolha 223- Como evang\u00e9lico, reprovo a atitude do bispo S\u00e9rgio von Helder, mas verdade seja dita: \n\"N\u00e3o ter\u00e1s outros deuses diante de mim. N\u00e3o far\u00e1s para ti imagem de escultura nem algo semelhante \ndo que h\u00e1 em cima nos c\u00e9us, nem embaixo da terra nem nas \u00e1guas debaixo da terra. (\u00c9xodo, 20) \nAfr\u00e2nio Francisco de Paula J\u00fanior (Varginha, MG). \n\nFolha 224-0 problema dos evang\u00e9licos e de v\u00e1rias outras religi\u00f5es consiste unicamente na vis\u00e3o \nlimitada que essas pessoas t\u00eam da vida. Para eles, s\u00f3 'vai para o c\u00e9u' quem estiver no mesmo grupo, \nquem seguir o mesmo caminho. Esse \u00e9 o tra\u00e7o abomin\u00e1vel que marca o estilo da escurid\u00e3o e da \nignor\u00e2ncia em qualquer tempo. Deus, no alto de seu bom humor e toler\u00e2ncia, deve estar se arrepiando \nem uma hora dessas. Fernando Fabrini (Belo Horizonte, MG). \n\nFolha 225- von Helder. Esse nome, o do bispo da Igreja Universal que chutou a imagem de Nossa \nsenhora Aparecida, nos lembra um determinado pa\u00eds da Europa onde, na d\u00e9cada de 30, um \ndeterminado movimento movido pelo nacionalismo e pela intoler\u00e2ncia levou a humanidade \u00e0 sua \nmaior trag\u00e9dia. Jos\u00e9 Elias Aiex Neto (Foz do Igua\u00e7u, PR). \n\nAtaque a Nossa Senhora \n\nFolha 226- Foi monstruoso o gesto do pastor da Igreja Universal. Por quase nada, os seguidores da \nUniversal querem processar a Globo. J\u00e1 pensou se os milh\u00f5es de cat\u00f3licos processarem a Universal? \nJ. Carrera (Mambor\u00e9, PR). \n\n254 \n\n\n\nFolha 227- O bispo Ed\u00edr Macedo pediu perd\u00e3o, humilde e publicamente, dos pontap\u00e9s de um \nmembro na est\u00e1tua de uma santa imagin\u00e1ria, mas os cat\u00f3licos mostram o 'amor crist\u00e3o', n\u00e3o s\u00f3 \nperdoando como ainda desejando o linchamento f\u00edsico e espiritual do ofensor, trazendo \u00e0 tona o \u00f3dio \ndas catacumbas demon\u00edacas do Santo Oficio. Gatom Guibu (Presidente Prudente, SP). \n\nAgress\u00e3o religiosa \n\nFolha 228- O bispo Edir Macedo, ao pedir perd\u00e3o pelo gesto mesquinho de seu comparsa, deve ter, \nna express\u00e3o mineira, engolido tr\u00eas imensos sapos: o de ter que apresentar retrata\u00e7\u00e3o; o de \nreconhecer o fanatismo doentio de seus adeptos e, sobretudo, o de reconhecer que uma agress\u00e3o \u00e0 \nNossa Senhora Aparecida atinge 'todo o povo brasileiro'. Amir Salom\u00e3o Jacob (Sacramento, SP). \n\nFolha 229- N\u00f3s, mulheres, milenarmente exclu\u00eddas na cidade e nos campos, cat\u00f3licos, budistas, \njudeus, umbandistas, mul\u00e7umanos, evang\u00e9licos etc e sem religi\u00e3o, repudiamos a intoler\u00e2ncia do \npastor von Helder diante do direito universal de ter ou n\u00e3o uma express\u00e3o religiosa. Maria Aparecida \nde Louc, presidente do Conselho Estadual da Condi\u00e7\u00e3o Feminina (S\u00e3o Paulo, SP). \n\nFolha 230- Acho que esse cidad\u00e3o da Igreja Universal ultrajou n\u00e3o s\u00f3 a f\u00e9 do povo brasileiro como \ntamb\u00e9m o Brasil, que tem nela sua padroeira. Acho que d. Paulo Evaristo Arns e d. Alo\u00edsio \nLorscheider deixaram de tomar uma atitude condizente com os postos que ocupam, pois poderiam \nrevidar a atitude daquele cidad\u00e3o. Jos\u00e9 Biatti (S\u00e3o Paulo, SP). \n\nAtaques \u00e0 Nossa Senhora \n\nFolha 231- A Comiss\u00e3o Nacional de Direitos Humanos da B'nai B'rith do Brasil, entidade judaica \nque combate o preconceito, a discrimina\u00e7\u00e3o e a intoler\u00e2ncia, n\u00e3o poderia ficar calada diante de \natitudes como a do pastor von Helder. Objetos de culto sagrados para determinada religi\u00e3o ou \ndenomina\u00e7\u00e3o religiosa, devem ser respeitados e protegidos. A busca de deus \u00e9 um direito do homem e \na liberdade religiosa \u00e9 uma das maiores conquistas do povo brasileiro garantida inclusive pela \nConstitui\u00e7\u00e3o. Edda Bergmann, coordenadora de direitos humanos da B'nai B'rith do Brasil (S\u00e3o \nPaulo, SP). \n\nFolha 232- Pastor von Helder, com seu gesto tresloucado o sr. mostrou o amor que sente por Cristo. \nEle deve estar muito contente vendo a imagem de sua m\u00e3e sendo ultrajada. N\u00e3o gostaria de estar em \nsua pele quando for chamado ao c\u00e9u para prestar conta. Alexandre Augusto de Almeida Aguiar \n(Ourinhos, SP). \n\nFolha 233- Os cat\u00f3licos adoram somente a Deus, mas respeitam a m\u00e3e do Criador como nossa m\u00e3e. \nPor isso temos por ela amor e carinho. Senti como se entrassem na minha casa e chutassem os \nretratos de meus pais. Que a lei dos homens o condenem. Se ningu\u00e9m entrar com um processo \njudicial, eu o farei. Maria Jos\u00e9 Pereira da Silva O'Neill. (S\u00e3o Paulo, SP). \n\nFolha 234- Externamos o nosso fervoroso protesto contra a atitude do \"pastor\" von Helder, da Igreja \nUniversaL A liberdade religiosa deve ser preservada contra atitudes de t\u00e3o baixo n\u00edvel como as \npraticadas por esse embusteiro que vive da explora\u00e7\u00e3o de pessoas ing\u00eanuas. K\u00e1tia Luiza de Fiori. \nseguem-se mais tr\u00eas assinaturas (S\u00e3o Paulo, SP). \n\nFolha 235- Achei muito oportuno a vis\u00e3o de d. Eug\u00eanio Sales, afmal quem deu a concess\u00e3o \u00e0 TV \nRecord foi realmente o Minist\u00e9rio das Comunica\u00e7\u00f5es, que ignorou a frase b\u00edblica \"N\u00e3o lanceis as \nnossas p\u00e9rolas aos porcos\" U\u00e9bio Borges (S\u00e3o Paulo, SP). \n\n255 \n\n\n\nO Globo \n\nAtaque \u00e0 padroeira \nGlobo 236- Muito oportuno o editorial da primeira p\u00e1gina da edi\u00e7\u00e3o do GLOBO do dia 15110. Resta \nsaber, sobre o epis\u00f3dio, se o cidad\u00e3o S\u00e9rgio von Helder seria capaz de chutar wn despacho, desses \nque se encontram em encruzilhadas, com galinha, farofa, cacha\u00e7a, flores etc... Refiro-me a um \n\"trabalho\" aut\u00eantico e n\u00e3o uma montagem para fins jornal\u00edsticos. Carlos Alberto Raynsford de \nOliveira (17/10), Rio. \n\nImagem sacra \nGlobo 237- Embora para o senhor von Helder, pastor da Igreja Universal do Reino de Deus, as \nimagens dos santos sejam meros bonecos de madeira, na verdade s\u00e3o s\u00edmbolos que, como todos os \ndemais s\u00fanbolos, t\u00eam que ser respeitados. Os \u00edcones s\u00e3o \u00edcones. S\u00e3o emblem\u00e1ticos e t\u00eam lugares \nsignificativos no concerto das sociedades. A atitude do referido senhor foi sobretudo sect\u00e1ria. Dentro \ndo pensamento holistico que dever\u00e1 governar o s\u00e9culo XXI, esse tipo de procedimento \u00e9 \nabsolutamente retr\u00f3grado e obscurantista. Nelson Villaboim de O. Lima. (15/10), Rio. \n\nGlobo 238- N\u00f3s cat\u00f3licos n\u00e3o vamos nos calar diante desta viol\u00eancia sofrida por Nossa Senhora, e \nqueremos provid\u00eancias firmes e urgentes por parte de nossas lideran\u00e7as. Fatos dessa ordem nos \nlevam a uma profunda reflex\u00e3o sobre a liberdade religiosa. Bas\u00edlio Manh\u00e3es de Jesus (1511 0), S\u00e3o \nGon\u00e7alo, RJ. \n\nGlobo 239- At\u00e9 quando, n\u00f3s, umbandistas, teremos nossos centros invadidos e depredados por esses \nsenhores e seus seguidores? Urge que sejam tomadas provid\u00eancias contra os diretores da igreja. Ou \nser\u00e1 que teremos que invadir os seus templos e quebrar tudo, para que eles entendam que cada um \ntem o direito de acreditar no que queiser, seja cat\u00f3lico, esp\u00edrita, mul\u00e7umano, enfim, tenha a religi\u00e3o \nque tiver. Adelino Henrique Duarte Martins, Rio. \n\nGlobo 240- Na capa da edi\u00e7\u00e3o nacional 183 do jornal da Igreja Universal, \"Folha Universal\", \nconstatamos afirmativa que vai contra os preceitos verdadeiramente crist\u00e3os, quando a lideran\u00e7a \ndaquela igreja se declara em guerra contra a Rede Globo. Lembramos aos nossos irm\u00e3os evang\u00e9licos \ne cat\u00f3licos que a divulga\u00e7\u00e3o da nossa f\u00e9 \u00e9 sem guerra. Nem por for\u00e7a, nem por viol\u00eancia. Alexandre \nMarciano de Carvalho (I 7/ 1 0), Rio. \n\nGlobo 241- Em boa hora um pastor da Igreja Universal lembrou de agredir valores espirituais \ncat\u00f3licos. V\u00ea-se a gritaria universal que provocou, n\u00e3o s\u00f3 entre cat\u00f3licos como tamb\u00e9m entre \nprotestantes, judeus etc. Todavia h\u00e1 anos que esse mesmo grupo de fan\u00e1ticos agride os valores do \npovo da Umbanda e em tempo algum se levantaram vozes em apoio \u00e0 religi\u00e3o agredida. Nuno Souto \nMaior Centro Esp\u00edrita Casa de Nan\u00e1, Rio. \n\nGlobo 242- Esse revoltante epis\u00f3dio atinge as liberdades constitucionais, a liberdade de f\u00e9, cren\u00e7a e \nculto, a liberdade de pensamento e a liberdade individual de cada ser humano. Por isso cada \nbrasileiro que se sentiu atingido em seu mais b\u00e1sico direito, o direito de ser livre, exige uma puni\u00e7\u00e3o \nexemplar. Ant\u00f4nio Carlos Ribeiro (16110), Rio. \n\n256 \n\n\n\nGlobo 243- Os sacerdotes cat\u00f3licos estudam a B\u00edblia por, no m\u00ednimo, oito anos o mesmo n\u00e3o ocorre \ncom os pastores protestantes. Para a maioria destes, basta manter a B\u00edblia debaixo do bra\u00e7o, ir para \na central do Brasil e abordar os que ali passam. Para os padres cat\u00f3licos n\u00e3o \u00e9 suficiente apenas o \nconhecimento teol\u00f3gico. Eles s\u00e3o continuamente exortados a buscarem a perfei\u00e7\u00e3o (\"como o Pai \u00e9 \nperfeito\"). Infelizmente, n\u00e3o se v\u00ea isto entre a maioria dos pastores protestantes. Paulo O. Figueira \n(17/10), Rio. \n\nAgress\u00e3o \u00e0 santa \nGlobo 244- A recente agress\u00e3o de um pastor evang\u00e9lico \u00e0 religi\u00e3o cat\u00f3lica \u00e9 brincadeira de crian\u00e7a \nperto do que os pastores fazem em suas igrejas, longe das c\u00e2meras de TV. As pessoas que para l\u00e1 \nv\u00e3o em busca de apoio espiritual passam por um processo de lavagem cerebral para acreditarem que \ntudo que \u00e9 diferente de sua religi\u00e3o \u00e9 coisa do diabo. O diabo est\u00e1 apenas nas cabe\u00e7as dos \nintolerantes que n\u00e3o aceitam as op\u00e7\u00f5es individuais. Helo\u00edsa Lima Ferreira (17/ 10), Rio. \n\nGlobo 245- A Rede Record n\u00e3o deveria ter tapado o sol com a peneira, pois todos sabemos que a \nIgreja Universal \u00e9 dona de mais da metade da emissora. Sendo assim, p\u00f5e no ar o que quer. Mas isso \nn\u00e3o lhe d\u00e1 o direito de invadir nossas casas com insultos a qualquer que seja a religi\u00e3o nem acusar a \nRede Globo de ser a principal causadora do problema. Lu\u00eds Sales Caldas (16/1 0), Brejo, MA. \n\nGlobo 246- A revoltante cena demonstra o grau de ignor\u00e2ncia que medra na seita do sr. Edir \nMacedo. N\u00e3o foi esse, por\u00e9m, o \u00fanico exemplo da obtusidade de tais pastores. No ano passado, outro \npastor, falando sobre um \u00f3rg\u00e3o identificado pela capiciosa sigla CNPB, afirmou: \"Deus \u00e9 uma \ncriatura poderosa\". Ora, o Criador n\u00e3o \u00e9 criatura. Thereza Maciel (2 1110), Rio. \n\nGlobo 247- Talvez o \"bispo\" da Igreja Universal n\u00e3o tenha sido sutil ao expressar sua opini\u00e3o que \nclassifico de oportuna, legitima e corajosa. desde 1954 o pa\u00eds para totalmente para reverenciar uma \nsanta. Levand~se em conta ser o Brasil um pa\u00eds democr\u00e1tico em todos os n\u00edveis, onde se pratica \ndezenas de religi\u00f5es n\u00e3o deveria haver refer\u00eancia religiosa em seu calend\u00e1rio, quer seja nacional ou \nmunicipal. Evandro Ribeiro dos Reis (16/ 1 0), Rio. \n\nAtaque \u00e0 padroeira \nGlobo 248- O \"bispo\" S\u00e9rgio von Helder teve a ousadia de atacar com murros e chutes, como \nprotesto, a santa imagem da padroeira do Brasil, maior na\u00e7\u00e3o cat\u00f3lica do mundo. \u00c9 uma afronta \nabomin\u00e1vel que n\u00e3o pode ser perdoada ou esquecida, mas punida com a execra\u00e7\u00e3o p\u00fablica desse \n\"bispo\" e com o rigor da lei. Tasso de aquino (1 8/ 10), Rio. \n\nGlobo 249- O sr. von Helder, ao proferir o \"serm\u00e3o\" televisionado dia 12, eivado de inconformismo \nreligioso e at\u00e9 de desrespeito ao C\u00f3digo Penal, demonstrou uma crassa ignor\u00e2ncia da doutrina \ncat\u00f3lica, pois os santos n\u00e3o s\u00e3o adorados, mas simplesmente reverenciados como pessoas \nexcepcionais, que durante a vida terrena se destacaram pelas suas virtudes. Lourdes Pacheco ( 18/ 10), \nRio. \n\nGlobo 250- S\u00e3o lament\u00e1veis o conceito e a pr\u00e1tica externados por um integrante de alta hierarquia \nclerical cat\u00f3lica romana no conflito com a Igreja Universal. Perd\u00e3o crist\u00e3o \u00e9 aquele exemplificado \npor Jesus para com a mulher apanhada em adult\u00e9rio ou para com aqueles que o crucificaram. Perd\u00e3o \ncrist\u00e3o \u00e9 imediato, n\u00e3o depende de pr\u00e1ticas futuras. P\u00e9ricJes Gomes (1711 0), Rio. \n\n257 \n\n\n\nGlobo 251- Muito oportuno o editorial da primeira p\u00e1gina da edi\u00e7\u00e3o do GLOBO do dia J 511 O. Resta \nsaber, sobre o epis\u00f3dio, se o cidad\u00e3o S\u00e9rgio von Helder seria capaz de chutar um despacho, desses \nque se encontram em encruzilhadas, com galinha, farofa, cacha\u00e7a, flores etc... Refiro-me a um \n\"trabalho\" aut\u00eantico e n\u00e3o uma montagem para fins jornal\u00edsticos. Carlos Alberto Raynsford de \nOliveira (17/ 10), Rio. \n\nGlobo 252- O que praticou esse pastor evang\u00e9lico na TV Record foi um ato de vandalismo, ferindo \nos nossos brios e os nossos sentimentos religiosos e atentando contra a Constitui\u00e7\u00e3o e a lei penal: \nvilipendiar, publicamente, ato ou objeto de culto religioso. Jackson Matos Braga (16/1 0), \nBras\u00ed1ia/DF. \n\nGlobo 253- O artigo das~. Sandra Cavalcanti (22110) foi um libelo contra os detratores de nossos \ns\u00edmbolos e de nossa f\u00e9. O que mais me agradou foram seus conceitos de distin\u00e7\u00e3o entre o que n\u00f3s, \ncat\u00f3licos, entendemos ser idolatria e culto. Em seis oportunidades explicou essa distin\u00e7\u00e3o e \nacrescentou: \"Para n\u00f3s, quem opera curas e restaura as almas \u00e9 Nosso Senhor Jesus Cristo, nosso \nSalvador\". Fl\u00e1vio de Mattos (2311 0), Niter\u00f3i, RJ. \n\nAgress\u00e3o \u00e0 padroeira \nGlobo 254- Poderia dirigir-me diretamente a Sandra Cavalcanti, elogiando o seu belo artigo (O \nGlobo, 22/l 0). Preferi, entretanto, faz\u00ea-lo publicamente para que as pessoas que ainda n\u00e3o o leram \nprocurem conhecer seu texto primoroso. Estou certa de que ela falou por todos n\u00f3s que nos sentimos \natingidos pela agress\u00e3o feita \u00e1 imagem de Maria Sant\u00edssima, m\u00e3e de Jesus e m\u00e3e nossa. L\u00e1 est\u00e1 a \nprofessora ensinando exaustivamente a diferen\u00e7a entre idolatria e culto, a todos aqueles que, por \nignor\u00e2ncia ou m\u00e1-f\u00e9 acusam os cat\u00f3licos de serem adoradores de imagens. Ningu\u00e9m poder\u00e1 dizer que \nainda lhe resta alguma d\u00favida. Deixa claro, tamb\u00e9m, que a nossa religi\u00e3o reconhece que s\u00f3 deus \nopera milagres e que, para obt\u00ea--los recorremos muitas vezes \u00e0 intercess\u00e3o de Nossa Senhora e dos \nsantos. lembra, com muita oportunidade, o esp\u00edrito de pobreza pregado por Cristo, que devemos \nseguir, desprendendo-nos dos bens terrenos. Valeu Sandra. \u00c9 preciso alertar as pessoas contra certas \nmistifica\u00e7\u00f5es que j\u00e1 est\u00e3o passando dos limites pe\u00e7o a deus que aquele gesto de viol\u00eancia e insensatez \npraticado no dia 1 2 de outubro, se transforme em instrumento de convers\u00e3o para muitos. Lenita \nSoares Pereira (26/ 1 0), Rio. \n\nGlobo 255- Que se atenda ao Santo Padre, o Papa, neste lament\u00e1vel e grotesco epis\u00f3dio da agress\u00e3o \n\u00e0 imagem de Nossa Senhora Aparecida. Fuja-se da id\u00e9ia de repres\u00e1lias. N\u00e3o \u00e9 sentimento crist\u00e3o. \nWanda D'Angelo (29/1 0), Rio. \n\nGlobo 256- A diverg\u00eancia entre cat\u00f3licos e evang\u00e9licos est\u00e1 mal colocada no contexto. A Igreja \nCat\u00f3lica condena a adora\u00e7\u00e3o de imagens como se estas fossem a pr\u00f3pria santidade ou possuidora de \nemana\u00e7\u00f5es transcendentais. O exagero \u00e9 fruto da m\u00edstica religiosidade popular. O cerne da quest\u00e3o, \nna verdade, \u00e9 o culto aos santos. A reforma protestante (Lutero e Calvino) formulou que s\u00f3 Deus \npossui a plena consci\u00eancia de quem s\u00e3o as almas santas. Os homens, por n\u00e3o terem acesso a esse \ndescort\u00ediDo, devem orar apenas a deus. A Igreja cat\u00f3lica admite e reconhece a santidade, tendo em \nMaria a sua express\u00e3o maior. Contudo, o atendimento das preces cabe apenas a Deus e sua santa e \ninef\u00e1vel trindade. Everton N. Jobim (26/ 10), Rio. \n\n258 \n\n\n\nGlobo 257- Maria cantou o poder e a miseric\u00f3rdia de jav\u00e9, que \"derruba os poderosos de seus tronos \ne eleva os humildes e sacia de bens os famintos e despede os ricos sem nada\". A devo\u00e7\u00e3o do povo, \ndos pobres do Brasil no s\u00e9culo XVIll, assumida mais tarde pelo minist\u00e9rio da Igreja, sentiu o \nsimbolismo da imagem enegrecida pelas \u00e1guas do Paraiba\u00e7 assim Maria se identifica com os \nexcluidos. A exclus\u00e3o n\u00e3o tem cor, mas a maioria esmagadora dos exclu\u00eddos tinha - e tem. Maria \nsabe que se faz a Jesus o que fazemos ao menor dos irm\u00e3os. Certamente hoje, na vida terrena, no \nmeio de n\u00f3s, haveriamos de v~ la com as m\u00e3es de Acari, protestando serena a respeito de Carandirus, \nCorumbiaras, Vig\u00e1rios Gerais ouv\u00ed-la dizer que esta \u00e9 a devo\u00e7\u00e3o que realmente quer o desagravo que \nefetivamente a alegra. Antonio Maria de Abreu. (23710), Rio. \n\nGlobo 258- Vamos acabar de vez com esta lenga-lenga de que se adora um peda\u00e7o de madeira \nesculpido. \u00c9 l\u00f3gico que n\u00e3o se deve adorar imagens. O Velho Testamento o pro\u00edbe, porque os \nisraelitas passaram a adorar a est\u00e1tua de um bezerro em ouro. Mas quando o mesmo deus assumiu \nfei\u00e7\u00f5es humanas, foi amado entre n\u00f3es. Por que n\u00e3o lembrar suas fei\u00e7\u00f5es e as da sua m\u00e3e? Os \nortodoxos e os anglicanos t\u00eam imagens para venera\u00e7\u00e3o nas pr\u00f3prias igrejas. Os budistas tamb\u00e9m. Os \nisraeHtas respeitam e veneram a palavra de deus escrita nos rolos sagrados custodiados em cada \nsinagoga. Os mul\u00e7umanos veneram a pedra preta da Kaaba, em meca. O peda\u00e7o de madeira em \nforma de cruz nas igrejas de von helder tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 adorado? Na verdade, para ter pros\u00e9litos, os \ncrentes t\u00eam que fazer alguma cr\u00edtica \u00e0 Igreja Cat\u00f3lica. Platro de Vita (I 6/ 1 0), Rio. \n\nGlobo 259- A atitude do senhor S\u00e9rgio von helder, da Igreja Universal do Reino de Deus, \u00e9 um \natentado \u00e0 liberdade de express\u00e3o religiosa assegurada na Constitui\u00e7\u00e3o. O que me parece \u00e9 que ele \nqueria chamar aten\u00e7\u00e3o ou mesmo promover-se \u00e0s custas de Nossa senhora Aparecida. Maria \nAng\u00e9lica de Oliveira Gama mais 134 assinaturas (14/ 10), Resende, RJ. \n\nGlobo 260- Vive-se um tempo de insanidade. Numa demonstra\u00e7\u00e3o de ignor\u00e2ncia religiosa, se \ndesconhece o sentido do que a imagem representa para o devoto. Os ex-alunos maristas, cuja \neduca\u00e7\u00e3o foi plasmada \u00e0 sombra de Maria, lamentam o ocorrido e reafirmam sua inabal\u00e1vel f\u00e9 nos \nprinc\u00edpios que um dia lhes foram transmitidos no col\u00e9gio. Gaetano Segreto, presidente da \nConfedera\u00e7\u00e3o Brasileira dos Ex-alunos maristas (15/10), Rio. \n\nGlobo 261- O deprimente espet\u00e1culo desse digladiar religioso, que n\u00e3o \u00e9 exclusivo na maior na\u00e7\u00e3o \ncrist\u00e3 do mundo (e j\u00e1 previsto para esta Era de Aquarius ), em vez de radicalizar dogm\u00e1ticas posi\u00e7\u00f5es \nreligiosas, abre um f\u00e9rtil caminho para o exerc\u00edcio da humildade, da fraternidade, da solidariedade e \nda harmonia imperativas no terceiro mil\u00eanio. \u00c9 o que o esp\u00edrito est\u00e1 ensinando \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es religiosas. \nNehemias Marien , pastor do Bethesda Movimento Crist\u00e3o (16/1 0), Rio. \n\nGlobo 262- A famigerada cena de completo desvario foi como uma tapa na cara daqueles, que como \neu, cr\u00eaem na milagrosa santa. Ent\u00e3o, a agress\u00e3o, na realidade, n\u00e3o foi para atingir a est\u00e1tua, mas \nsim, aos cat\u00f3licos. C\u00e1lia Destri (14710), Rio. \n\nGlobo 263- Nossos amigos evang\u00e9licos equivocam-se gravemente num ponto: os cat\u00f3licos n\u00e3o \ncultuam imagens de santos. Se elas existem, \u00e9 para dar ao fiel um testemunho de f\u00e9 sobre suas vidas \nna Terra e para servirem de exemplo por seus belos atos. Reinaldo Jos\u00e9 Gallo J\u00fanior. (17/ 10), Rio. \n\n259 \n\n\n\nGlobo 264- Aparecida \u00e9 uma cria\u00e7\u00e3o, um dos s\u00edmbolos de uma religi\u00e3o, da Igreja Cat\u00f3lica. tendo em \nvista isso, n\u00e3o pode ser adotada como um quase-s\u00edmbolo nacional pelo Governo, o que \u00e9 \ninconstitucional. Todas as religi\u00f5es t\u00eam o direito de exigir que entidades suas se tornem s\u00edmbolos \nnacionais com feriado e tudo mais. Homero Richard de Farias (14710) S\u00e3o Gon\u00e7alo, RJ. \n\nGlobo 265- Achamos inconceb\u00edvel o comportamento do pastor S\u00e9rgio von Helder. Mas h\u00e1 quanto \ntempo essa Igreja Universal vem agredindo a f\u00e9 de milh\u00f5es de brasileiros. H\u00e1 quanto tempo vem \nagredindo a dignidade e o direito \u00e0 liberdade de religi\u00e3o de grande parcela de nossa sociedade? \nResposta: desde sempre. S\u00f3 que as religi\u00f5es atingidas s\u00e3o as de origem africana. E essas religi\u00f5es, \nembora congreguem um n\u00famero imenso de seguidores, jamais mereceram das autoridades religiosas, \ndo direito e da comunica\u00e7\u00e3o, qualquer men\u00e7\u00e3o de desagravo. Osvaldo Neves, conselheiro do Instituto \nPalmares de Direitos Humanos (13/1 0), Rio. \n\nRespeito \u00e0s cren\u00e7as \nGlobo 266- O mundo, na sua enorme abrang\u00eancia, tem crentes e adoradores das formas mais \nsingulares e in\u00e9ditas. H\u00e1 que respeit\u00e1-las, pois o respeito \u00e9 a maior m\u00e1xima de paz e de conc\u00f3rdia \ndesta humanidade. Agredir com palavras e gestos um s\u00edmbolo ou uma imagem de uma religi\u00e3o \u00e9 \ncrime de lesa-majestade. N\u00e3o fere esse simbolismo que, inerte, esculpido e madeira ou barro, est\u00e1 \ninsens\u00edvel ao ato fac\u00ednora, resultante de um feroz ataque de dem\u00eancia. fere, sim, milh\u00f5es de almas que \nprofessam uma religi\u00e3o milenar, espalhada nas sete partidas do mundo e que, para tanto, viu \ncrucificados seus ap\u00f3stolos e fi\u00e9is seguidores. Lourdes, Aparecida, F\u00e1tima, nos seus majestosos \ntemplos, s\u00e3o reduto da f\u00e9, a mitigar a dor e o sofrimento dos necessitados fi\u00e9is \u00e0 procura do p\u00e3o de \nsua alma. Se outros procuram este alimento atrav\u00e9s de um touro, um elefante ou quaisquer outros \ns\u00edmbolos, que Deus os aben\u00e7oe e os fa\u00e7a felizes na sua convic\u00e7\u00e3o, mas os deixe pac\u00edficos e bondosos. \nCarlos Anast\u00e1cio (21/1 0), Rio. \n\nGlobo 267- Como evang\u00e9lico, a agress\u00e3o \u00e0 imagem da padroeira causou-me grande tristeza, por ter \nofendido o sentimento religioso dos cat\u00f3licos. Para que a paz possa reinar no povo de Deus, eu prego \na uni\u00e3o entre evang\u00e9licos e cat\u00f3licos numa s\u00f3 f\u00e9 \u00e0 Jesus Cristo, jogando por terra todas as diferen\u00e7as \ndoutrin\u00e1rias, tradi\u00e7\u00f5es e interesses pessoais. Vagner Souza Rosa. S\u00e3o Gon\u00e7alo, RJ. \n\nGlobo 268- O \"bispo\" von Helder, longe de combater a idolatria, em que Roma, ao meu ver, \u00e9 \ncampe\u00e3, acirrou \u00f3dios. N\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil pregar. O que \u00e9 f\u00e1cil \u00e9 dar espet\u00e1culo quixotesco, que n\u00e3o leva a \nnada. Ivan Esp\u00ednola de \u00c1vila ( 19/ 10), Rio. \n\nGlobo 269- As cenas a que o Brasil, chocado assistiu no dia 12/10 s\u00f3 serviram para solidificar a \nconvic\u00e7\u00e3o dos cat\u00f3licos. talvez a romaria a Aparecida onde milh\u00f5es de fi\u00e9is rezavam e louvavam a \npadroeira do Brasil, tenha deixado esses pastores de seitas frustrados, levando-os ao desespero e \n\u00e0quela atitude inadmiss\u00edvel aos olhos crist\u00e3os. Fl\u00e1vio Jos\u00e9 de Almeida. (1 7/1 0), Rio. \n\nO Culto das imagens \nGlobo 270- A fanu1ia brasileira de ra\u00edzes hist\u00f3ricas crist\u00e3s e marianas, e os milh\u00f5es de romeiros que \nforam a Aparecida do Norte sentem-se profundamente chocados com a viol\u00eancia do sr. S\u00e9rgio Von \nHelder, da Igreja Universal do Reino de Deus. Se a honra prestada a uma imagem, segundo toda a \ntradi\u00e7\u00e3o cat\u00f3lica, \u00e9 dirigida n\u00e3o a imagem como tal (seria idolatria, adora\u00e7\u00e3o de imagem como se ela \n\n260 \n\n\n\nfosse Deus), mas ao modelo original (no caso, a pessoa de maria sant\u00edssima), o contr\u00e1rio \u00e9 tamb\u00e9m \nverdadeiro: a agress\u00e3o do iconoclasta tupiniquim \u00e0 imagem da Senhora Aparecida foi objetivamente \ndirigida n\u00e3o \u00e0 imagem como tal, mas \u00e0 pessoa da M\u00e3e de Deus. Da.\u00ed a gravidade do delito, com o \nagravante de ter sido veiculado na televis\u00e3o. Os iconoclastas macedianos insistem, por ignor\u00e2ncia, em \nacusar os cat\u00f3licos de idolatras por terem imagens. Ora, ningu\u00e9m adora imagens de santos s\u00f3 se \nadora Deus. Se na B\u00edblia encontramos passagens que condenam fazer imagens, quer de pessoa, quer \nde animais, (cf. Ex 20, 2-5\u00e7 Dt 4.16-24\u00e7 SI 96.7\u00e7 Is 44, 9-20), \u00e9 expl\u00edcito que a proibi\u00e7\u00e3o de deus \nera de fazer imagens para ador\u00e1-las como deuses (cf. Ex 20, 5: \"N\u00e3o adorar\u00e1s tais coisas\" LV 26,1 \n\"N\u00e3o fareis \u00eddolos ( ... ) nem imagens de escultura( ... ) para adorares\"). Tanto assim que encontramos \ntamb\u00e9m na B\u00edblia passagens em que Deus manda fazer imagens, como, por exemplo, Ex 25, 18-22: \n\"Far\u00e1s tamb\u00e9m dois querubins de ouro batido etc\". Que significa isso? Significa que deus pro\u00edbe a \nidolatria (inclusive a idolatria do dinheiro) e n\u00e3o as imagens em si. No Ocidente, j\u00e1 o Papa S\u00e3o \nGreg\u00f3rio Magno (590-604) tinha insistido no car\u00e1ter did\u00e1tico das pinturas nas igrejas e acentuava \nque essa contempla\u00e7\u00e3o devia levar \u00e0 adora\u00e7\u00e3o da \u00fanica e onipotente Trindade Sant\u00edssima. Foi neste \ncontexto, como disse o Papa Jo\u00e3o Paulo II, que se desenvolveu, de modo particular em Roma durante \no s\u00e9culo VITI, o culto das imagens dos santos, dando lugar a uma produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica admir\u00e1vel. Paulo \nRodrigues (26/1 0), Rio. \n\nGlobo 271- O prefeito de Aparecida do Norte, Ant\u00f4nio M\u00e1rcio de Siqueira sancionou, no dia 22 de \nsetembro, a Lei 2.649/95, que pro\u00edbe a constru\u00e7\u00e3o de templos religiosos num raio de 6 Km em torno \nda bas\u00edlica de Aparecida, abrangendo todo o centro da cidade. Ser\u00e1 que ele n\u00e3o conhece a \nConstitui\u00e7\u00e3o? O art. 5\u00b0, em seu inciso VI, disp\u00f5e que \"\u00e9 inviol\u00e1vel a liberdade de consci\u00eancia e de \ncren\u00e7a, sendo assegurado o livre exerc\u00edcio de cultos religiosos e garantido, na forma da lei, a \nprotey\u00e3o aos locais de culto e suas liturgias\". Portanto, a lei s\u00f3 pode proteger os locais de culto e n\u00e3o \nproibir a constru\u00e7\u00e3o deles. Dilma de Freitas Barbosa (19710), Niter\u00f3i, RJ. \n\nGlobo 272- Protesto contra a Igreja Universal do Reino de Deus por sua responsabilidade objetiva \nno caso da Imagem de Nossa senhora protagonizado por um de seus bispos. N\u00e3o sou adepto da \nadora\u00e7\u00e3o de \u00eddolos de barro, mas tenho consci\u00eancia da import\u00e2ncia simb\u00f3lica que aquela escultura \ntem para a comunidade cat\u00f3lica. Uns chegam a deus atrav\u00e9s de seu templo interior, outros precisam \nde cerimoniais, templos, imagens, mas todos, por for\u00e7a constitucional, t\u00eam a liberdade religiosa. \nWalter de Aguiar Amazonas Filho (20/10), Rio. \n\nGlobo 273- Solidarizo-me com o cardeal Eug\u00eanio Sales nas suas considera\u00e7\u00f5es. desculpas apenas \nn\u00e3o bastam. O pessoal do bispo macedo teria que mudar sua linguagem contra o clero e contra a \nIgreja cat\u00f3lica, que s\u00e3o vilipendiados pelos seus meios de comunica\u00e7\u00e3o, sem o m\u00ednimo respeito pela \ncoletividade cat\u00f3lica nacional. Manoel de Paula Lopes. (26/1 0), Rio. \n\nGlobo 274- Como j\u00e1 foi muito bem explicado pelo presidente em exerc\u00edcio da CNBB, dom Jayme \nCbemello, n\u00f3s, cat\u00f3licos, n\u00e3o adoramos imagens, apenas veneramos o que elas representam, como \nfazemos com o retrato de nossa pr\u00f3pria m\u00e3e e/ou de outros entes queridos. Como pode ser \n\"desgra\u00e7ada\" a mulher que Deus escolheu para ser a m\u00e3e de Seu filho? Que Deus, em Sua infinita \nmiseric\u00f3rdia, tenha piedade do senhor S\u00e9rgio. Margarida Sant'lago Moreira de Souza mais 25 \nassinaturas. (15/1 0), Rio. \n\n261 \n\n\n\nOfensas \u00e0 padroeira \nGlobo 275- O cidad\u00e3o brasileiro, religioso ou n\u00e3o, se choca com as cenas do tratamento \ndesrespeitoso que um l\u00edder, que se diz religioso, dispensa \u00e0 imagem da M\u00e3e de Deus, procurando, \ndessa forma, divuJgar sua opini\u00e3o e difundir os conceitosde religiosidade contidos em sua cren\u00e7a. \nQue l\u00edder religioso \u00e9 esse que usa sua posi\u00e7\u00e3o de destque para difamar e ofender os objetos de \nadora\u00e7\u00e3o de outra religi\u00e3o que defende id\u00e9ias que n\u00e3o se assemelham \u00e0s suas? Que religi\u00e3o \u00e9 essa que \nusa de outros meios que n\u00e3o sejam a fraternidade, o entendimento e a bondade para expressar seus \nsentimentos? Josiel de Assis Silva ( 1811 0), Rio. \n\nGlobo 276- O pastor S\u00e9rgio von Helder decidiu dar pontap\u00e9s na imagem de Nossa Senhora \nAparecida e proferir palavras ofensivas \u00e0 padroeira do Brasil. N\u00e3o poderia ter sido mais infeliz. \nDemonstrando a seus seguidores que n\u00e3o est\u00e1 preparado para realizar a miss\u00e3o a que se dedicou. \nFrancisco Martins Moreno (19/ l 0), Rio. \n\nGlobo 277- \u00c9 com grande alegria que a comunidade cat\u00f3lica recebeu o pedido de perd\u00e3o de pastores \nda Igreja Universal do Reino de Deus e o concede aos que pediram de cora\u00e7\u00e3o aberto. Alegria que \nnasce da esperan\u00e7a de que toda esta tr\u00e1gica seq\u00fc\u00eancia de acontecimentos sirva de li\u00e7\u00e3o a todas as \ncomunidades crist\u00e3s na busca do ecumenismo t\u00e3o defendido pelo Santo padre, o Papa Jo\u00e3o Paulo li. \nFernando Cunha Peixot o. ( 17/1 0), Niter\u00f3i, RJ ). \n\nGlobo 278- \u00c9 inacredit\u00e1vel que uma seita que surgiu entre n\u00f3s h\u00e1 apenas 19 anos tenha o desplante \nde injuriar e agredir uma igreja que tem quase 2.000 anos de exist\u00eancia. Comparem a emp\u00e1fia do \npastor que chutou a imagem da padroeira com a nota serena e cheia de nobreza do presidente em \nexerc\u00edcio da CNBB, falando da consterna\u00e7\u00e3o geral dos cat\u00f3licos ante a profana\u00e7\u00e3o de um s\u00edmbolo \nt\u00e3o querido e refletindo em cada frase a \"mod\u00e9stia mansid\u00e3o\" de Cristo, que S\u00e3o Paulo recomenda em \numa de suas cartas. F\u00e1bio Bezerra Lima (19/1 0), Tr\u00eas Rios, RJ. \n\nGlobo 279- O que praticou esse pastor evang\u00e9lico foi um ato de vandalismo, ferindo nossos brios, \nnossos sentimentos religiosos e atentando contra a Constitui\u00e7\u00e3o e o C\u00f3digo Penal: vilipendiar \npublicamente ato ou objeto de culto religioso. Jackson Matos Braga (16/ 10), Bras\u00edlia, DF. \n\nImagens sacras \nGlobo 280- Assisti, com espanto e indigna\u00e7\u00e3o, a uma cena de selvageria inusitada, apresentada pela \nTV Record onde um pastor da Igreja Universal do Reino de Deus agrediu com socos e pontap\u00e9s uma \nimagem de Nossa Senhora Aparecida que, para n\u00f3s, \u00e9 o retrato da nossa querida M\u00e3e do C\u00e9u. Trata-\nse de um gesto isolado que, certamente, encheu de vergonha os pr\u00f3prios seguidores de sua religi\u00e3o. A \nn\u00f3s, cat\u00f3licos, feriu profundamente, dando-nos, contudo, a impress\u00e3o de estarmos diante de uma \natitude de verdadeira insanidade mental. Resta-nos seguir o ensinamento de Cristo. \"Pai, perdoai-o \nporque n\u00e3o sabe o que faz\" . Lenita Doares Pereira (14/10), Rio. \n\nGlobo 281- Diante das agress\u00f5es feitas \u00e0 imagem de Nossa Senhora Aparecida, devemos lembrar os \nensinamentos da Santa Igreja sobre a venera\u00e7\u00e3o de imagens sagradas. O catecismo da Igreja Cat\u00f3lica \nensina que : \"A honra prestada \u00e0s santas imagens \u00e9 uma venera\u00e7\u00e3o respeitosa, e n\u00e3o uma adora\u00e7\u00e3o, \nque s\u00f3 compete a deus\". \"A beleza e a cor das imagens estimulam a minha ora\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma festa para \nos meus olhos, tanto quanto o espet\u00e1culo do campo estimula meu cora\u00e7\u00e3o a dar gl\u00f3ria a Deus\", disse \nS\u00e3o Jo\u00e3o Damasceno. O culto da religi\u00e3o n\u00e3o se dirige \u00e0s imagens em si como realidade, mas as \n\n262 \n\n\n\nconsidera em seu aspecto pr\u00f3prio de imagens que nos conduzem ao Deus encarnado. A Igreja ensina \nque a verdadeira arte sacra estimula o homem \u00e1 ora\u00e7\u00e3o e \u00e0 adora\u00e7\u00e3o. Luiz Eug\u00eanio San\u00e1bio e Souza. \n(18/ 10), Juiz de Fora, MG. \n\nGlobo 282- A Igreja Cat\u00f3lica n\u00e3o adora \u00eddolos, ela admite, por ser um h\u00e1bito popular, o uso de \nimagens que induzem os fi\u00e9is a maior contri\u00e7\u00e3o e fervor no exerc\u00edcio da f\u00e9. O povo cat\u00f3lico, \nintimamente, percebe esse sentido, n\u00e3o adora imagens, usa-as para, atrav\u00e9s delas, contritamente \nexternar a Deus e aos Santos o sentimento que tem no cora\u00e7\u00e3o. Isto \u00e9 religiosidade. Helio Grupilo \n( 14/1 0), Rio. \n\nGlobo 283- N\u00e3o posso deixar de vir a p\u00fablico expressar meu rep\u00fadio ao ato repulsivo e sacr\u00edlego do \npastor Sergio von Helder da Igreja Universal do Reino de Deus, ofendendo com palavras e agredindo \na pontap\u00e9s a imagem de Nossa senhora Aparecida, padroeira do Brasil. Ofendeu n\u00e3o s\u00f3 os cat\u00f3licos e \nos nossos foros de cidade civilizada, como feriu a Carta dos Direitos Universais do Homem, a nossa \nConstitui\u00e7\u00e3o e as nossas Jeis penais. \u00c9 necess\u00e1rio que seja processado e condenado pelas leis penais, \npois o seu crime \u00e9 de ordem p\u00fablica, n\u00e3o estando ao arb\u00edtrio de nenhuma autoridade ignor\u00e1-lo e \nimpedir o processo julgamento. Emani martinho D'Oliveira ( 17/1 0), Rio. \n\nGlobo 284- O pedido de perd\u00e3o dirigido pelo bispo Edir Macedo aos cat\u00f3licos n\u00e3o deixou d\u00favida \nalguma da sinceridade do sentimento que tomou conta da Igreja Universal do Reino de Deus \nrepudiando o tresloucado gesto do pastor von Helder, que aos murros e pontap\u00e9s agrediu um dos \ns\u00edmbolos de maior express\u00e3o da f\u00e9 crist\u00e3 brasileira a imagem de Nossa senhora Aparecida, padroeira \ndo Brasil. Levar esse fato \u00e1s \u00faltimas conseq\u00fc\u00eancias como querem esses oportunistas \u00e9 levar mais \nlenha \u00e0 fogueira. Em vez disso, \u00e9 hora de orarmos pela sanidade do tresloucado homem que se perdeu \nao pensar que estava seguindo o caminho da salva\u00e7\u00e3o. \n\nGlobo 285- Sou esp\u00edrita umbandista e, dentre os muitos preceitos que aprendi, um tem fundamental \nimport\u00e2ncia na minha vida: devemos amar todos e respeitar suas opini\u00f5es por mais estranhas ou \nestaparf\u00fcdias que estas possam parecer. A imagem de Nossa Senhora Aparecida n\u00e3o tem qualquer \ncorrela\u00e7\u00e3o com os orix\u00e1s cultuados na Umbanda, mas nem por isso doeu menos o que presenciei. \nImagino como sentiram os cat\u00f3licos de todo esse pa\u00eds, aqueles milh\u00f5es de pessoas para quem, Nossa \nSenhora \u00e9 m\u00e3e amada, a quem t\u00eam como, talvez, a \u00fanica esperan\u00e7a de que tudo isso que est\u00e1 a nossa \nvolta ainda possa melhorar. Nina Gra\u00e7a de Oliveira, Rio. \n\nGlobo 286- Classificar de crime a maneira com que o bispo da Igreja Universal se expressou \u00e9 \ntamb\u00e9m cometer um crime contra a livre express\u00e3o, ou a chamada liberdade de imprensa. Nosso \npresidente infelizmente tomou partido achando que houve intoler\u00e2ncia por parte do bispo. Ser\u00e1 que \ndentro desse esp\u00edrito de toler\u00e2ncia, os cat\u00f3licos recomendariam ao senhor presidente a retirada de \nnosso calend\u00e1rio de suas cren\u00e7as pessoais. Jos\u00e9 Gomes S. de Almeida, Rio (O Globo) \n\nImagem agredida \nGlobo 287- Que o pastor tenha protestado contra a exist\u00eancia de um feriado dedicado a um culto n\u00e3o \nreconhecido pelos seus seguidores \u00e9 admiss\u00edvel, pois est\u00e1 dentro do seu direito de liberdade de \nexpress\u00e3o, garantido pela Constitui\u00e7\u00e3o brasileira. Mas agredir uma imagem sagrada (n\u00e3o pela \nimagem em si, mas pelo que ela representa) \u00e9 in.aceit\u00e1vel, pois fere os sentimentos de milh\u00f5es de \n\n263 \n\n\n\ncat\u00f3licos, o que configura crime contra o sentimento religioso, previsto no C\u00f3digo Penal. Victor Jos\u00e9 \nMachado Jr. ( 16710), Petr\u00f3polis, RJ. \n\nGlobo 288- A atitude, a meu ver pol\u00edtica, do bispo Macedo, longe de \"limpar a barra\" de sua seita, \nat\u00e9 a compromete mais, eis que n\u00e3o fez men\u00e7\u00e3o a qualquer esp\u00e9cie de puni\u00e7\u00e3o ao desastrado e \ninsensato pastor que vomitou improp\u00e9rios na TV: Arg\u00e9s io Francisco Oliveira Villela ( 1611 0), Rio. \n\nGlobo 289- A Constitui\u00e7\u00e3o Federal concede imunidade tribut\u00e1ria a templos de qualquer culto (art. \n150. V1 b). O art. 5\u00b0, VI disp\u00f5e que \u00e9 inviol\u00e1vel a liberdade de consci\u00eancia e de cren\u00e7a, sendo \nassegurado o livre exerc\u00edcio dos cultos religiosos e garantida, na forma da lei, a prote\u00e7\u00e3o ao .locais de \nculto e suas liturgias H\u00e1 que se entender que um templo de culto n\u00e3o pode ser equiparado a um palco \nde teatro, onde um cidad\u00e3o l\u00ea trechos do Velho Testamento e, levantando vivas a Jesus, interrompe a \nleitura para iniciar a coleta de donativos, pedindo a pessoas co locadas estrategicamente no audit\u00f3rio \nque contem \"milagres\" obtidos, ap\u00f3s a doa\u00e7\u00e3o realizada. Processa-se essa coleta de manh\u00e3, de tarde e \nde noite, sem parar, mudando apenas os leiloeiros, pois os participantes do culto s\u00e3o estimulados a \nfazer sua doa\u00e7\u00e3o pelo lance mais elevado, geralmente R$ 50 descendo at\u00e9 R$1 , deixando claro que \nquem n\u00e3o pagar o tr\u00edbuto n\u00e3o obter\u00e1 \"milagre\" . Um templo com as caracter\u00edsticas apontadas n\u00e3o \npode gozar de imunidade tribut\u00e1ria. Alberto Almada Rodrigues (17/ 1 0), Rio. \n\nGlobo 290- Com refer\u00eancia ao acontecimento do dia 12 de outubro na TV Record, n\u00f3s, abaixo \nassinados, vimos trazer os nosso protestos quanto \u00e1s atitudes antidemocr\u00e1ticas presenciadas com \ntotal falta de respeito aos direitos garantidos pela Constitui\u00e7\u00e3o de se professar a religi\u00e3o escolhida. \nMaria Ignez de Moraes Louzada e mais 36 assinaturas (16/1 0), Rio. \n\nGlobo 291- Fiquei envergonhado, como leitor do Globo, de ver estampada na primeira p\u00e1gina do \njornal uma \"santa\" burrica, ao tentarem fazer paralelo entre a Constitui\u00e7\u00e3o Federal e um \u00eddolo. Se \nacaso as santas escrituras dissessem o que est\u00e1 insinuando a charge do Aroeira, n\u00e3o resta a menor \nd\u00favida de que os evang\u00e9licos respeitariam, pois importa servir a deus e n\u00e3o aos homens. Mas a \nB\u00edblia sagrada recomenda obedecer \u00e1s leis do pa\u00eds. Agora, a TV Globo passou o ano todo atirando \nofensas na Igreja evang\u00e9lica na Escolinha do Professor Raimundo e na miniss\u00e9rie \"decad\u00eancia\", mas \nn\u00e3o aguenta a rec\u00edproca. Edson Gomes da Silva (2311 0), Nova Igua\u00e7u, Rio. \n\nGlobo 292- Temos o consolo da solidariedade de nossos irm\u00e3os de v\u00e1rias outras religi\u00f5es crist\u00e3s ou \nn\u00e3o, manifestarem-se a prop\u00f3sito da insana a\u00e7\u00e3o do pastor von Helder. Resta-nos a obriga\u00e7\u00e3o filial \nde desagravar Maria Sant\u00edssima, a obriga\u00e7\u00e3o crist\u00e3 de rezar pelo agressor e pelos que o seguem. \nAvair Maciel (16/ 10), S\u00e3o Gon\u00e7alo, RJ. \n\nGlobo 293- Levando em conta que nossa Senhora da Aparecida \u00e9 a protetora do Brasil e m\u00e3e \nespiritual de todos os brasileiros, sou de parecer que o pastor Sergio von Helder dever\u00e1 ser punido \npelo bispo Edir Macedo com a sua transfer\u00eancia para outro pa\u00eds onde existam filiais da Igreja que ele \npreside. Celia Bueno (1 7/ 10), Rio. \n\n264"}]}}}