{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14180"}, {"@name": "filename", "#text": "20457_02%20Relatorio%20Estagio%20Pedro%20Mac%cc%a7a%cc%83s%20Baptista.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n  \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nProte\u00e7\u00e3o e Tratamento de Dados Pessoais na Hotelaria \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPedro Baptista \n\n2018 \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nProte\u00e7\u00e3o e Tratamento de Dados Pessoais na Hotelaria \n  \n\n \n\n \n\nPedro Baptista \n\n \n\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em  Gest\u00e3o e \n\nDire\u00e7\u00e3o Hoteleira \n\n \n\nRelat\u00f3rio de est\u00e1gio realizado sob a orienta\u00e7\u00e3o do Professor Doutor Paulo \n\nJorge Almeida, Professor da Escola Superior de Turismo e Tecnologia do \n\nMar do Instituto Polit\u00e9cnico de Leiria \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2018 \n\n\n\n \n \n\nCopyright: Pedro Baptista e Escola Superior de Turismo e Tecnologia do Mar e Instituto \n\nPolit\u00e9cnico de Leiria  \n\n \n\nA Escola Superior de Turismo e Tecnologia do Mar e o Instituto Polit\u00e9cnico de Leiria t\u00eam \n\no direito, perp\u00e9tuo e sem limites geogr\u00e1ficos, de arquivar e publicar esta disserta\u00e7\u00e3o \n\natrav\u00e9s de exemplares impressos reproduzidos em papel ou de forma digital, ou por \n\nqualquer outro meio conhecido ou que venha a ser inventado, e de a divulgar atrav\u00e9s de \n\nreposit\u00f3rios cient\u00edficos e de admitir a sua c\u00f3pia e distribui\u00e7\u00e3o com objetivos educacionais \n\nou de investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o comerciais, desde que seja dado cr\u00e9dito ao autor e editor.  \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\ni \n  \n\nAgradecimentos \n\nUm agradecimento especial ao Professor Doutor Paulo Jorge Almeida, Professor da \n\nEscola Superior de Turismo e do Mar de Peniche e ao Doutor Gon\u00e7alo Rebelo de \n\nAlmeida, administrador do grupo Vila Gal\u00e9, pela orienta\u00e7\u00e3o e acompanhamento deste \n\nest\u00e1gio. \n\n \n\nUma sauda\u00e7\u00e3o a todos os professores e alunos do Mestrado de Dire\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o \n\nHoteleira da Escola Superior de Turismo e do Mar de Peniche e a todos os colaboradores \n\ndo Grupo Vila Gal\u00e9 pela cordialidade e simpatia. \n\n \n\nUm beijo \u00e0 Ana e aos meus pais. \n\n  \n\n\n\nii \n \n\nResumo \n\nEste trabalho \u00e9 o resultado de um est\u00e1gio curricular realizado no Grupo Vila Gal\u00e9, no \n\n\u00e2mbito do Mestrado em Gest\u00e3o e Dire\u00e7\u00e3o Hoteleira da Escola Superior de Turismo e \n\nTecnologia do Mar do Instituto Polit\u00e9cnico de Leiria. \n\n \n\nEste est\u00e1gio decorreu na Sede do Grupo Vila Gal\u00e9 em Entrecampos, Lisboa, e no \n\nDepartamento de Dire\u00e7\u00e3o do Hotel Vila Gal\u00e9 \u00d3pera entre setembro de 2017 e julho de \n\n2018. \n\n \n\nA Vila Gal\u00e9 \u00e9 um grupo hoteleiro que opera de acordo com os princ\u00edpios e padr\u00f5es de \n\nservi\u00e7o mais elevados. Um desses princ\u00edpios \u00e9 a prote\u00e7\u00e3o da privacidade dos seus \n\nclientes, colaboradores e fornecedores. Neste relat\u00f3rio \u00e9 apresentada uma an\u00e1lise ao \n\ntema da Prote\u00e7\u00e3o e Tratamento Dados Pessoais na hotelaria, s\u00e3o descritas as medidas \n\npropostas com vista \u00e0 conformidade com o Regulamento Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados e \n\nanalisados os seus efeitos na opera\u00e7\u00e3o hoteleira. \n\n \n\nO relat\u00f3rio inicia-se com a apresenta\u00e7\u00e3o do tema e com a caracteriza\u00e7\u00e3o do Grupo Vila \n\nGal\u00e9. Segue-se a descri\u00e7\u00e3o das atividades realizadas no \u00e2mbito do est\u00e1gio e do projeto \n\ndesenvolvido, a conclus\u00e3o e a an\u00e1lise cr\u00edtica. \n\n \n\n \n\nPalavras-Chave: Est\u00e1gio, Gest\u00e3o Hoteleira, RGPD, Prote\u00e7\u00e3o de Dados \n\n \n\n  \n\n\n\niii \n \n\nAbstract  \n\n \n\nThis article reports an internship at the Vila Gal\u00e9 Group, within a Masters in Hospitality \n\nManagement of the Escola Superior de Turismo e Tecnologia do Mar, Instituto Polit\u00e9cnico \n\nde Leiria. \n\n \n\nThis internship took place at the headquarters of the Vila Gal\u00e9 Group, in Entrecampos, \n\nLisbon, and at the Management Department of the Hotel Vila Gal\u00e9 \u00d3pera between \n\nSeptember 2017 and July 2018. \n\n \n\nVila Gal\u00e9 operates according to the highest standards of service. One of which is \n\nprotecting the privacy of its customers, employees and suppliers. This report analyses \n\nthe processing and protection of personal data in the hotel industry, depicts a set of \n\nmeasures proposed to comply with the General Data Protection Regulation and analyses \n\nits effects on the hotel operation. \n\n \n\nThe report begins with the presentation of the theme and the characterization of Vila Gal\u00e9 \n\nGroup. Afterword\u2019s it describes the activities and the developed project, end notes and \n\ncritical analysis. \n\n \n\nKeywords: Internship; Hospitality Management; GDPR; Data Protection \n\n\n\niv \n \n\n\u00cdndice de Conte\u00fados \n\n \nAgradecimentos .............................................................................................................................................. i \n\nResumo .......................................................................................................................................................... ii \n\nAbstract .......................................................................................................................................................... iii \n\n\u00cdndice de Figuras ........................................................................................................................................... iv \n\n\u00cdndice de Tabelas .......................................................................................................................................... vi \n\nLista de Siglas ............................................................................................................................................... vii \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o ........................................................................................................................................ 1 \n\n1.1. Objetivos ...................................................................................................................................... 2 \n1.2. Estrutura do Relat\u00f3rio .................................................................................................................. 3 \n\n2. Tema: A prote\u00e7\u00e3o e tratamento de Dados Pessoais na hotelaria ................................................... 3 \n\n2.1. Prote\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais ........................................................................................................ 3 \n2.2. Regulamento Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados .................................................................................. 7 \n2.3. Tratamento de Dados Pessoais .................................................................................................... 9 \n2.1. Implementa\u00e7\u00e3o do Regulamento Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados ................................................. 17 \n\n3. Grupo Vila Gal\u00e9 .............................................................................................................................. 24 \n\n3.1. Hotel Vila Gal\u00e9 \u00d3pera ................................................................................................................. 26 \n4. Tarefas desenvolvidas ................................................................................................................... 29 \n\n4.1. A Implementa\u00e7\u00e3o do RGPD na Hotelaria ................................................................................... 32 \n4.2. Defini\u00e7\u00e3o do Encarregado de Prote\u00e7\u00e3o dos Dados (DPO) .......................................................... 33 \n4.3. Defini\u00e7\u00e3o da equipa permanente (comit\u00e9 de prote\u00e7\u00e3o de dados) ............................................ 35 \n4.4. Invent\u00e1rio de dados, documentos e formas de tratamento ...................................................... 36 \n4.5. Implementa\u00e7\u00e3o de Medidas de Prote\u00e7\u00e3o Privacy by Design, Privacy by Default ....................... 39 \n4.6. Revis\u00e3o dos contratos com \u201cSubcontratantes\u201d e Terceiros ....................................................... 42 \n4.7. Revis\u00e3o e reda\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es \u00e0 Pol\u00edtica de Privacidade e C\u00f3digo de Conduta ...................... 44 \n4.8. Implementa\u00e7\u00e3o dos processos de informa\u00e7\u00e3o e pedido de consentimento aos titulares dos dados. ...... 48 \n4.9. Implementa\u00e7\u00e3o do portal de acesso na \u00e1rea de cliente ............................................................ 50 \n4.10. Elabora\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto da Privacidade de Dados (DPIA) ...................................... 55 \n4.11. Elabora\u00e7\u00e3o processo de notifica\u00e7\u00e3o por viola\u00e7\u00e3o de dados ....................................................... 63 \n4.12. Notifica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Nacional de Prote\u00e7\u00e3o de Dados de Transfer\u00eancias de Dados Pessoais ........... 65 \n\nConclus\u00e3o .................................................................................................................................................... 68 \n\nReflex\u00e3o e an\u00e1lise Geral do Est\u00e1gio ............................................................................................................ 68 \n\nLimita\u00e7\u00f5es do trabalho ................................................................................................................................. 69 \n\nMedidas sugeridas para o futuro.................................................................................................................. 70 \n\nBibliografia .................................................................................................................................................... 72 \n\nLegisla\u00e7\u00e3o e Jurisprud\u00eancia ......................................................................................................................... 74 \n\n \n\n\n\nv \n \n\n\u00cdndice de Figuras \n\n \nFigura 1 \u201cLocaliza\u00e7\u00e3o do Hotel Vila Gal\u00e9 \u00d3pera\u201d (fonte Google Maps 2018) ............................................................ 26 \n\nFigura 2 \u201cOrganograma Vila Gal\u00e9 \u00d3pera\u201d (Fonte Pr\u00f3pria 2018) ............................................................................... 28 \n\nFigura 3 \u201cOrganograma DPO e Comit\u00e9 de Prote\u00e7\u00e3o de Dados\u201d (Fonte Pr\u00f3pria 2018) ............................................. 36 \n\nFigura 4 \u201cDescri\u00e7\u00e3o funcional da realiza\u00e7\u00e3o de reservas\u201d (Fonte Pr\u00f3pria, 2018) ...................................................... 38 \n\nFigura 5 Processo de pedido para exerc\u00edcios dos direitos dos titulares dos dados (Fonte Pr\u00f3pria, 2018) ............... 51 \n\nFigura 6 DPIA \u201cGr\u00e1fico de proje\u00e7\u00e3o de risco\u201d (Fonte Pr\u00f3pria, 2018) ......................................................................... 62 \n\nFigura 7 Processo de avalia\u00e7\u00e3o de incidentes e de comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 CNPD (Fonte Pr\u00f3pria, 2018) ........................... 64 \n\n \n\n  \n\n \n\n\n\nvi \n \n\n\u00cdndice de Tabelas \n\nTabela 1 \u201cEstrutura do Relat\u00f3rio\u201d (Fonte Pr\u00f3pria, 2018) .......................................................................................................... 3 \n\nTabela 2 \u201cTipologia de Quartos\u201d (Fonte Pr\u00f3pria, 2018) .......................................................................................................... 27 \n\nTabela 3 Cronograma do Est\u00e1gio por Departamento (Fonte Pr\u00f3pria, 2018) .......................................................................... 29 \n\nTabela 5 \u201cCronograma das atividades desenvolvidas ao longo da implementa\u00e7\u00e3o do RGPD\u201d (Fonte Pr\u00f3pria, 2018) ............ 32 \n\nTabela 6 Medidas e desenvolver no \u00e2mbito do RGPD por Departamento\u201d (Fonte Pr\u00f3pria, 2018) .......................................... 33 \n\nTabela 7 Proposta de altera\u00e7\u00e3o de Politica de Privacidade (Fonte Pr\u00f3pria, 2018) ................................................................. 47 \n\nTabela 8 \u201cMinuta de resposta autom\u00e1tica para pedidos relativos ao direito de acesso e c\u00f3pia\u201d (Fonte Pr\u00f3pria, 2018)........... 53 \n\nTabela 9 \u201cMinuta de resposta autom\u00e1tica para pedidos relativos ao direito de retifica\u00e7\u00e3o\u201d (Fonte Pr\u00f3pria, 2018) .................. 53 \n\nTabela 10 \u201cMinuta de resposta autom\u00e1tica para pedidos relativos ao direito ao apagamento\u201d (Fonte Pr\u00f3pria, 2018) .............. 54 \n\nTabela 11 \u201cMinuta de resposta autom\u00e1tica para pedidos relativos ao direito \u00e0 limita\u00e7\u00e3o\u201d (Fonte Pr\u00f3pria, 2018) ...................... 54 \n\nTabela 12 \u201cMinuta de resposta autom\u00e1tica para pedidos relativos ao direito \u00e0 portabilidade\u201d (Fonte Pr\u00f3pria, 2018) ................ 55 \n\nTabela 13 \u201cMinuta de comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 CNPD\u201d (Fonte Pr\u00f3pria, 2018)........................................................................................ 65 \n\n \n\n\n\nvii \n \n\nLista de Siglas  \n\nCNPD - Comiss\u00e3o Nacional de Prote\u00e7\u00e3o de Dados \n\nDPO \u2013 Data Protection Officer (Encarregado de Prote\u00e7\u00e3o dos Dados)  \n\nDPIA - Data Protection Impact Assessment (Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto da Privacidade de Dados) \n\nERP \u2013  Enterprise Resource Planning? \n\nESTM \u2013 Escola Superior de Turismo e Tecnologia do Mar  \n\nGDH \u2013 Gest\u00e3o e Dire\u00e7\u00e3o Hoteleira? \n\nGDPD \u2013 General Data Protection Regulation (ou Regulamento Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados) \n\nIPL \u2013 Instituto Polit\u00e9cnico de Leiria? \n\nOTA \u2013 Online Travel Agency \n\nRGPD \u2013 Regulamento Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados \n\n \n\n \n\nhttps://www.google.pt/search?rlz=1C1GGRV_enPT751PT751&amp;q=Data+Protection+Impact+Assessment&amp;spell=1&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwiuuqP1xu7YAhUHwBQKHU6KAmcQkeECCCUoAA\n\n\n1 \n  \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nEste est\u00e1gio curricular foi inserido no \u00e2mbito no segundo ano do Mestrado em Gest\u00e3o e \n\nDire\u00e7\u00e3o Hoteleira da Escola Superior de Turismo e Tecnologia do Mar do Instituto \n\nPolit\u00e9cnico de Leiria e permitiu consolidar os conhecimentos adquiridos no primeiro ano \n\ndo Mestrado.  \n\n \n\nO servi\u00e7o de hospedagem consiste no alojamento com ou sem refei\u00e7\u00e3o em que o valor \n\nda presta\u00e7\u00e3o reside na natureza da performance do hoteleiro e do envolvimento do \n\nconsumidor com o processo, com os outros clientes e com as estruturas f\u00edsicas nas quais \n\no servi\u00e7o \u00e9 prestado. \n\n \n\nNo caso das pequenas e m\u00e9dias empresas hoteleiras o gestor tem um papel funcional \n\nmais concentrado. As suas fun\u00e7\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o e controlo tendem a fundir-\n\nse, sendo a tomada de decis\u00e3o tendencialmente mais informal e imediata. No caso das \n\ngrandes empresas, compostas por v\u00e1rias unidades de neg\u00f3cio, e muitas vezes com \n\nlocaliza\u00e7\u00f5es dispersas, o gestor tende a focar-se na gest\u00e3o de processos internos e em \n\nrela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas formulando e implementando objetivos estrat\u00e9gicos, num processo de \n\nelabora\u00e7\u00e3o no qual se define a rela\u00e7\u00e3o entre a organiza\u00e7\u00e3o, e o ambiente interno e \n\nexterno1.  \n\n \n\nNos \u00faltimos anos tem-se assistido a um crescimento global do sector dos servi\u00e7os. A \n\nhotelaria e o turismo s\u00e3o um dos principais fatores que contribuem para este facto. Em \n\nPortugal, segundo dados do Instituto Nacional de Estat\u00edstica de fevereiro de 2018, a \n\nhotelaria registou em 2017, mais de vinte milh\u00f5es de h\u00f3spedes e 57 milh\u00f5es de \n\ndormidas, o que corresponde a um aumento anual de 8,9% e de 7,4%, respetivamente, \n\nem 2017, e de 9,2% e 9,6% em 2016, com os proveitos totais a aumentarem em 16,6% \n\nem 2017 e 17,3% em 2016 2.  \n\n \n\nEstes resultados s\u00e3o acompanhados do proliferar de novos servi\u00e7os de media\u00e7\u00e3o como \n\nas ag\u00eancias de viagem online ou o Airbnb, e de mudan\u00e7as nos modelos de distribui\u00e7\u00e3o, \n\nde gest\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o e dos canais de vendas aos quais a livre circula\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00e3o comercial e de Dados Pessoais s\u00e3o condi\u00e7\u00e3o essencial. \n\n \n\n                                                      \n1 Batenman, Snell (1998). Administra\u00e7\u00e3o: Construindo Vantagem Competitiva. S\u00e3o Paulo: Atlas \n2 Instituto Nacional de Estat\u00edstica (2017). \u201cResultados preliminares de 2017: crescimentos de 8,9% nos h\u00f3spedes e 7,4% nas \n\ndormidas\u201d. Dispon\u00edvel em https://www.ine.pt/xportal/xmain?xpid=INE&amp;xpgid=ine_destaques&amp;DESTAQUESdest_boui=DESTAQUE \n\nhttps://www.ine.pt/xportal/xmain?xpid=INE&amp;xpgid=ine_destaques&amp;DESTAQUESdest_boui=DESTAQUE\n\n\n2 \n \n\nDe forma a poder oferecer um entendimento combinado de todas estas realidades, este \n\nest\u00e1gio envolveu um cross training nos Departamentos Jur\u00eddico, Marketing, Reservas, \n\nRevenue, Vendas Comerciais, Compras e de Administra\u00e7\u00e3o do Grupo Vila Gal\u00e9 e nos \n\nDepartamentos de Dire\u00e7\u00e3o do Hotel Vila Gal\u00e9 \u00d3pera o que permitiu um contacto com \n\numa multiplicidade de dimens\u00f5es e de tarefas. \n\n1.1. Objetivos  \n\n \n\nO est\u00e1gio curricular contribui para a aquisi\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de conhecimentos e \n\ncompet\u00eancias profissionais necess\u00e1rias ao desempenho de uma atividade profissional. \n\nO est\u00e1gio curricular permite, por um lado, um contacto direto com os postos de trabalho, \n\nas fun\u00e7\u00f5es, e as rotinas inerentes \u00e0 dire\u00e7\u00e3o hoteleira, e por outro lado, permite uma \n\nacultura\u00e7\u00e3o ao esquema empresarial e social da organiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nEste est\u00e1gio teve como objetivo geral colaborar na implementa\u00e7\u00e3o do novo Regulamento \n\nGeral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados que a partir de maio de 2018 veio regular os processos de \n\ntratamento de Dados Pessoais realizado por empresas e entidades p\u00fablicas.  \n\n \n\nDe forma a avaliar se o objetivo geral foi alcan\u00e7ado foram definidos tr\u00eas objetivos \n\nespec\u00edficos:  \n\n \n\n- O primeiro objetivo espec\u00edfico foi interpretar o novo Regulamento Geral de Prote\u00e7\u00e3o de \n\nDados Pessoais, enumerar os requisitos legais (substanciais e formais) impostos \u00e0s \n\nempresas em geral, e aos hot\u00e9is em particular,  e desenhar um conjunto de medidas e \n\nboas pr\u00e1ticas para os satisfazer; \n\n \n\n- O segundo objetivo foi caracterizar a estrutura, as fun\u00e7\u00f5es e a natureza dos fluxos da \n\ninforma\u00e7\u00e3o dentro das empresas hoteleiras, e as rela\u00e7\u00f5es entre os diversos \n\ndepartamentos centrais e os hot\u00e9is; \n\n \n\n- O terceiro objetivo foi desenvolver e propor a implementa\u00e7\u00e3o de um conjunto de \n\nmedidas que garantissem a conformidade das opera\u00e7\u00f5es de tratamento de Dados \n\nPessoais com os requisitos impostos pelo Regulamento. \n\n \n\n \n\n\n\n3 \n \n\n1.2. Estrutura do Relat\u00f3rio  \n\n \n\n \n\nTabela 1 \u201cEstrutura do Relat\u00f3rio\u201d (Fonte Pr\u00f3pria, 2018)   \n\n \n\nNo Cap\u00edtulo 1 \u00e9 introduzido o tema, a estrutura do relat\u00f3rio, o objetivo geral e os objetivos \n\nespec\u00edficos do est\u00e1gio.  \n\n \n\nNo Cap\u00edtulo 2 \u00e9 desenvolvido o tema do projeto em conjunto com as refer\u00eancias \n\nbibliogr\u00e1ficas.  \n\n \n\nNo Cap\u00edtulo 3 \u00e9 caracterizada a cadeia hoteleira e os hot\u00e9is onde foi realizado o est\u00e1gio.  \n\n \n\nNo Cap\u00edtulo 4 s\u00e3o descritas as tarefas e o projeto realizado durante o est\u00e1gio. \n\n \n\nNa Conclus\u00e3o s\u00e3o analisadas as limita\u00e7\u00f5es levantadas durante a implementa\u00e7\u00e3o do \n\nRGPD e s\u00e3o sugeridas medidas futuras e propostas de investiga\u00e7\u00e3o acerca do tema.  \n\n \n\n2. Tema: A prote\u00e7\u00e3o e tratamento de Dados Pessoais na hotelaria \n\n2.1. Prote\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais \n\n \n\nA circula\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais \u00e9 essencial \u00e0 prossecu\u00e7\u00e3o da generalidade das \n\natividades econ\u00f3micas e das liberdades comunit\u00e1rias - livre circula\u00e7\u00e3o de bens, livre \n\ncircula\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e livre circula\u00e7\u00e3o de capitais \u2013 e dos pilares do mercado \n\necon\u00f3mico comum europeu. Independentemente da possibilidade da sua monetariza\u00e7\u00e3o \n\n- como qualquer outro bem \u2013 a circula\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais \u00e9 essencial \u00e0s atividades \n\necon\u00f3micas e promove um conjunto alargado de benef\u00edcios p\u00fablicos. \n\n \n\nPor um lado, os Dados Pessoais permitem identificar os intervenientes comerciais, \n\npreparar dilig\u00eancias pr\u00e9-contratuais e executar os contratos nos quais os titulares dos \n\ndados s\u00e3o parte. Sem a recolha e a partilha de Dados Pessoais, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, por \n\nexemplo, celebrar um n\u00famero significativo de contratos de compra e venda, presta\u00e7\u00f5es \n\nC\na\n\np\ni\u00edt\n\nu\nlo\n\n 1 Introdu\u00e7\u00e3o\n\nDefini\u00e7\u00e3o do Tema\n\nEstrutura do \nRelat\u00f3rio\n\nObjetivos\nC\n\na\np\n\nit\nu\n\nlo\n 2 Tema: A prote\u00e7\u00e3o e \n\ntratamento de \nDados Pessoais na \nhotelaria C\n\na\np\n\nit\nu\n\nlo\n 3 Grupo Vila Gal\u00e9\n\nHot\u00e9l Vila Gal\u00e9 \n\u00d3pera\n\nC\na\n\np\nit\n\nu\nlo\n\n 4 Projeto \ndesenvolvido: \nImplementa\u00e7\u00e3o do \nRGPD\n\nOutras tarefas\nrealizadas\n\nC\no\n\nn\ncl\n\nu\ns\u00e3\n\no Reflex\u00e3o e an\u00e1lise \ngeral do est\u00e1gio\n\nTrabalhos futuros\n\nLimita\u00e7\u00f5es do \ntrabalho\n\nRecomenda\u00e7\u00f5es\n\nTrabalhos futuros\n\nBibliografia\n\nJurisprud\u00eancia\n\n\n\n4 \n \n\nde servi\u00e7os ou contratos de trabalho. No caso da ind\u00fastria hoteleira, os Dados Pessoais \n\ns\u00e3o condi\u00e7\u00e3o essencial para celebrar os contratos de hospedagem assim com outros \n\nservi\u00e7os conexos (servi\u00e7os e tratamentos de sa\u00fade e bem-estar, servi\u00e7os de rent-a-car, \n\nprogramas de fideliza\u00e7\u00e3o, etc.).   \n\n \n\nPara al\u00e9m disso, a recolha de Dados Pessoais pode ser necess\u00e1ria para o cumprimento \n\nde obriga\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas a que o hoteleiro est\u00e1 sujeito por lei. No caso portugu\u00eas, por \n\nexemplo, a recolha de Dados Pessoais \u00e9 obrigat\u00f3ria para efeitos de fatura\u00e7\u00e3o nos termos \n\ndo Decreto-Lei n.\u00ba 197/2012 de 24 de agosto, assim como, para o preenchimento dos \n\nboletins de alojamento, que se destinam a permitir o controlo dos cidad\u00e3os estrangeiros \n\ne posterior comunica\u00e7\u00e3o ao Servi\u00e7os de Estrangeiros e Fronteiras nos termos do artigo \n\n15.\u00ba da Lei n.\u00ba 23/2007, de 4 de julho. \n\n \n\nPor outro lado, os Dados Pessoais s\u00e3o um ativo que permite \u00e0s empresas desenvolver \n\no seu neg\u00f3cio, comunicar e estabelecer rela\u00e7\u00f5es segmentadas com os clientes.  A \n\nrecolha exponencial de Dados Pessoais aumentou a perce\u00e7\u00e3o sobre as prefer\u00eancias e \n\nos comportamentos individuais dos consumidores e criou oportunidades de neg\u00f3cio para \n\nas empresas que procuram determinadas vantagens competitivas assentes na \n\nsegmenta\u00e7\u00e3o e na qualidade de servi\u00e7o. A Microsoft, por exemplo, utiliza um software \n\ndenominado \u201cTitan para processar dados de tr\u00eas das suas fontes - o LinkedIn, o Office \n\n365 e o Bing...\u201d3. Estas empresas utilizam os Dados Pessoais recolhidos para enriquecer \n\nos seus produtos e os seus servi\u00e7os, acrescentando-lhes valor, reduzindo os ciclos de \n\nvida e os per\u00edodos de desenvolvimento, mas os Dados Pessoais ajudam tamb\u00e9m a \n\nprevenir fraudes e incumprimentos ao n\u00edvel dos pagamentos, a recrutar e a selecionar \n\nfuncion\u00e1rios, ou podem, no limite, simplesmente, ser revendidos a terceiros4. \n\n \n\nA ind\u00fastria hoteleira \u00e9 uma atividade econ\u00f3mica altamente competitiva e extremamente \n\npersonalizada. Esta personaliza\u00e7\u00e3o assenta, em grande medida, na informa\u00e7\u00e3o pessoal \n\nrecolhida junto dos clientes e na forma de a utilizar para segmentar e otimizar a oferta, \n\ncontribuindo para a tomada de decis\u00e3o dos diretores, dos administradores e dos \n\npropriet\u00e1rios.  \n\n \n\n                                                      \n3 PricewaterhouseCoopers (2018). \u201cUsing Personal Data to Build Customer Trust and Competitive Advantage. Consultado em \n\nmaio 3, 2018 em http://pwc.blogs.com/analytics_means_business/2017/02/using-personal-data-to-build-customer-trust-and-\n\ncompetitive-advantage.html \n4 PricewaterhouseCoopers (2018). \u201cUsing Personal Data to Build Customer Trust and Competitive Advantage. Consultado em \n\nmaio 3, 2018 em http://pwc.blogs.com/analytics_means_business/2017/02/using-personal-data-to-build-customer-trust-and-\n\ncompetitive-advantage.html \n\n \n\n\n\n5 \n \n\nVivemos numa sociedade de informa\u00e7\u00e3o em que s\u00e3o recolhidos, processados e \n\neliminados cada vez mais Dados Pessoais e onde as empresas e autoridades p\u00fablicas \n\ntendem a saber cada vez mais sobre os padr\u00f5es de comportamento, os h\u00e1bitos e as \n\nprefer\u00eancias dos clientes e potenciais clientes, por vezes, mesmo antes dos pr\u00f3prios. \n\nMas \u00e0 medida que as oportunidades e os fins de utiliza\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais crescem, \n\naumenta tamb\u00e9m o risco e a necessidade de as empresas protegerem e utilizarem \n\nadequadamente as informa\u00e7\u00f5es armazenadas.  \n\n \n\nNeste sentido, o pre\u00e2mbulo do Regime Geral Prote\u00e7\u00e3o de Dados refere que \u201ca r\u00e1pida \n\nevolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e a globaliza\u00e7\u00e3o criaram novos desafios em mat\u00e9ria de prote\u00e7\u00e3o \n\nde Dados Pessoais. A recolha e a partilha de Dados Pessoais registaram um aumento \n\nsignificativo. As novas tecnologias permitem \u00e0s empresas privadas e \u00e0s entidades \n\np\u00fablicas a utiliza\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais numa escala sem precedentes no exerc\u00edcio das \n\nsuas atividades. Os particulares disponibilizam cada vez mais as suas informa\u00e7\u00f5es \n\npessoais de uma forma p\u00fablica e global. As novas tecnologias transformaram a \n\neconomia e a vida social contribu\u00edram para facilitar a livre circula\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais \n\nna Uni\u00e3o e a sua transfer\u00eancia para pa\u00edses terceiros (...)\u201d6.  \n\n \n\nOs novos modelos de agrega\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o com recurso a t\u00e9cnicas e tecnologias \n\ncada vez mais intrusivas, difusas e camufladas levantam muitas quest\u00f5es, sobretudo, ao \n\nn\u00edvel do que chamamos de Direito \u00e0 Privacidade.  \n\n \n\nComo ensina o Professor Oliveira Ascens\u00e3o (2002)7 o conceito de privacidade assume \n\nentre n\u00f3s duas formas. A primeira diz respeito a um conceito de origem anglo-sax\u00f3nica \n\n\u2013 privacy \u2013 que se refere a um conjunto de elementos reservados exclusivamente a um \n\nindividuo e inserido numa vis\u00e3o individualista do Estado e da vida em sociedade\u201d. Numa \n\nsegunda ace\u00e7\u00e3o, de base europeia, o Direito \u00e0 Privacidade \u00e9 um direito que protege o \n\nindiv\u00edduo, em conjunto com outros direitos que limitam o poder do Estado e das \n\nautoridades p\u00fablicas sobre a esfera da vida privada dos indiv\u00edduos. Este entendimento \n\nganhou os \u201ccontornos atuais no per\u00edodo do Iluminismo\u201d 8. Os artigos 10.\u00ba e seguintes do \n\nPacto Internacional dos Direitos Civis e Pol\u00edticos9,  definem a inten\u00e7\u00e3o de proteger as \n\nv\u00e1rias dimens\u00f5es da determina\u00e7\u00e3o e da exterioriza\u00e7\u00e3o da personalidade humana. Estas \n\n                                                      \n6 Par\u00e1grafo 6.\u00ba do preambulo do Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n7 Oliveira Ascens\u00e3o (2002). A reserva da intimidade da vida priva e familiar. In Revista da Faculdade de Direito da Universidade de \n\nLisboa (Vol. XLIII-N\u00ba1, p. 14). Lisboa: Coimbra Editora. \n8 Correia, V. (2014). Sobre Direito \u00e0 Privacidade. In Miranda, J. O Direito (240 p). Lisboa: Editora Almedina. \n9 Pacto Internacional sobre os Direitos Civis e Pol\u00edticos e Protocolos Facultativos. In Bacelar Gouveia, J. (2009). Direito \n\nInternacional P\u00fablico - Textos Fundamentais. Editora: Coimbra  \n\n\n\n6 \n \n\ndiferentes dimens\u00f5es abrandem o Direito \u00e0 Identidade (nome, apar\u00eancia, g\u00e9nero, \n\nreligi\u00e3o, etc.), o Direito \u00e0 Integridade e \u00e0 Intimidade (domic\u00edlio, correspond\u00eancia e \n\nprote\u00e7\u00e3o de dados), o Direito \u00e0 Autonomia (e consequente realiza\u00e7\u00e3o pessoal), o Direito \n\n\u00e0 Comunica\u00e7\u00e3o e Direito \u00e0 Sexualidade. \u00c9 dentro da esfera do Direito \u00e0 Privacidade que \n\nencontramos o regime de Prote\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais. \n\n \n\nO objetivo do regime de Prote\u00e7\u00e3o da Dados Pessoais passa por colocar o indiv\u00edduo no \n\ncentro protegendo-o das viola\u00e7\u00f5es da privacidade do seus Dados Pessoais e atribuindo-\n\nlhes \u201cefetivos direitos (\u2026) reconhecidos constitucionalmente\u201d10, nomeadamente, atrav\u00e9s \n\nda proibi\u00e7\u00e3o do uso e da publica\u00e7\u00e3o, sem consentimento pr\u00e9vio, das suas \n\nespecificidades pessoais.   \n\n \n\nO conflito entre a import\u00e2ncia dos Dados Pessoais para as atividades econ\u00f3micas e do \n\nDireito \u00e0 Privacidade tender\u00e1 certamente a crescer nos pr\u00f3ximos anos, especialmente, \n\nem sectores econ\u00f3micos onde s\u00e3o desenvolvidos, em ecossistemas de constante \n\ninova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, produtos com grande capacidade de recolher Dados Pessoais de \n\nutilizadores, como por exemplo, as aplica\u00e7\u00f5es inform\u00e1ticas, os dispositivos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o m\u00f3vel e outros dispositivos eletr\u00f3nicos que integrem a chamada \u201cinternet \n\ndas coisas\u201d. \n\n \n\nDesde a d\u00e9cada de 1970 que o avan\u00e7o tecnol\u00f3gico \u201cdespertou nos legisladores dos \n\nEstados onde a realidade inform\u00e1tica se encontrava mais desenvolvida a necessidade \n\nde aprovar legisla\u00e7\u00e3o dotando os indiv\u00edduos e as autoridades independentes\u201d 11 dos \n\nmeios e das ferramentas adequadas para combater os abusos que pudessem ser \n\nprovocados pelos poderes p\u00fablico ou pelo sector privado12.  Atualmente, o grande \n\ndesafio est\u00e1 na adapta\u00e7\u00e3o do Estado Social \u00e0 realidade das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o \n\ne \u00e0 exist\u00eancia de \u201centidades privadas detentoras de enormes quantidades de dados\u201d13. \n\n \n\nA necessidade de endere\u00e7ar estes desafios, de estabelecer regras atualizadas \n\nrelativamente \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais14 e de garantir uma harmoniza\u00e7\u00e3o \n\n                                                      \n10 Mayer-Schonberg, V. (2001). General Development of Data Protection in Europe, in AGRE, Philip E. e Rotenberg, Marc \u2013 \n\nTechnology and Privacy: The New Landscape. Londres e Massachussetts: MIT Press. \n11 Bennett, Colin J. (1992). Regulating Privacy. Data Protection and Public Policy in Europe and the United State. Ithaca: Cornell \n\nUniversity Press. \n12 Hespanha, P. (2000). Entre o estado e o mercado. As fragilidades das institui\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o social em Portugal. Coimbra: \nQuarteto \n13 Pinheiro, A. S. (2015). Privacidade e prote\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais: a constru\u00e7\u00e3o dogm\u00e1tica do direito \u00e0 identidade informacional. \n\nLisboa: AAFDL \n14Nos termos do Artigo 1.o n. \u00ba1 e 2 Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n\n\n\n7 \n \n\nlegislativa entre os Estados Membros conduziu \u00e0 revis\u00e3o das regras de prote\u00e7\u00e3o de \n\nDados Pessoais na Uni\u00e3o Europeia e \u00e0 mudan\u00e7a do um modelo de prote\u00e7\u00e3o externa \n\npara um modelo de responsabilidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2.2. Regulamento Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados \n\n \n\nA 27 de abril de 2016 o Parlamento Europeu aprovou um novo Regulamento Geral de \n\nProte\u00e7\u00e3o de Dados (RGPD). O RGPD aplica-se ao tratamento de Dados Pessoais por \n\nmeios total ou parcialmente automatizados bem como ao tratamento de dados por meios \n\nn\u00e3o automatizados contidos em ficheiros ou a eles destinados16. \n\n \n\nO novo Regulamento Geral Prote\u00e7\u00e3o de Dados representa uma mudan\u00e7a de paradigma \n\nno modelo de regula\u00e7\u00e3o do tratamento de Dados Pessoais. Entre outras altera\u00e7\u00f5es, que \n\nabordaremos adiante, o RGPD consubstancia a passagem de um modelo de h\u00e9tero-\n\nregula\u00e7\u00e3o tipicamente imposto por uma organiza\u00e7\u00e3o administrativa independente com \n\npoderes de autoridade - no caso portugu\u00eas, a Comiss\u00e3o Nacional de Prote\u00e7\u00e3o de Dados \n17 -, para um modelo de autorregula\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nNos modelos de autorregula\u00e7\u00e3o, cabe \u00e0s empresas assegurar o cumprimento das regras \n\ne evidencia-lo perante uma entidade fiscalizadora. Nos termos do RGPD a presta\u00e7\u00e3o de \n\ncontas \u2013 accountability \u2013 implica a implementa\u00e7\u00e3o ativa de medidas pelos respons\u00e1veis \n\nde tratamento de forma a promover e salvaguardar a prote\u00e7\u00e3o dos Dados Pessoais, e a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de registos e de documenta\u00e7\u00e3o previamente preparada para demonstrar a \n\nconformidade junto do p\u00fablico e perante as autoridades de publicas de supervis\u00e3o. \n\n \n\nPara al\u00e9m destas altera\u00e7\u00f5es, o Regulamento introduz a todos os Estados Membros, a \n\nfigura do Encarregado de Prote\u00e7\u00e3o de Dados (DPO), uma entidade de prote\u00e7\u00e3o da \n\nprivacidade anteriormente existente no Direito Alem\u00e3o. \n\n \n\n                                                      \n16Nos termos do Artigo 2.o n. \u00ba1 e 2 Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n17A Comiss\u00e3o Nacional de Prote\u00e7\u00e3o de Dados tem como atribui\u00e7\u00e3o \u201ccontrolar e fiscalizar o processamento de Dados Pessoais\u201d, em \n\nrespeito pelos direitos e liberdades consagradas na Constitui\u00e7\u00e3o e na Lei. No espa\u00e7o comunit\u00e1rio, a CNPD coopera com as \n\n\u201cautoridades de controlo de prote\u00e7\u00e3o de dados de outros Estados, nomeadamente na defesa e no exerc\u00edcio dos direitos de pessoas \n\nresidentes no estrangeiro\u201d in Portal do Cidad\u00e3o. A CNPD. Dispon\u00edvel em https://www.portaldocidadao.pt/web/comissao-nacional-\n\nde-protecao-de-dados/comissao-nacional-de-protecao-de-dados \n\n\n\n8 \n \n\nO RGPD visa garantir o controlo da privacidade dos Dados Pessoais numa sociedade \n\nde informa\u00e7\u00e3o onde a crescente ado\u00e7\u00e3o da internet, das redes sociais e de modelos de \n\nneg\u00f3cio digitais criam nas pessoas uma predisposi\u00e7\u00e3o \u00e0 partilha de informa\u00e7\u00f5es da sua \n\nvida pessoal, muitas vezes sem considera\u00e7\u00e3o pelos potenciais efeitos futuros \n\nindesejados desenhando um conjunto de regras projetadas para apoiar as empresas no \n\nuso de Dados Pessoais, dar aos consumidores a confian\u00e7a de os dados estarem \n\nprotegidos e de que, os que deles abusarem serem responsabilizados. Perante este \n\nfacto, passou tamb\u00e9m a ser obrigat\u00f3rio a obten\u00e7\u00e3o do consentimento dos titulares no \n\nuso dos dados para determinadas finalidades de tratamento, assim como, o seu registo \n\nestruturado, podendo o titular dos dados limitar ou opor-se ao tratamento dos dados a \n\nqualquer momento.  \n\n \n\nO Regulamento teve aplica\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria a 25 de maio de 2018 em todos os Estados \n\nMembros da Uni\u00e3o Europeia e substituiu em Portugal a Lei 67/98 que transp\u00f4s para a \n\nordem jur\u00eddica portuguesa a Diretiva 95/446/CCE.  \n\n \n\nO primeiro texto constitucional europeu a prever um regime de prote\u00e7\u00e3o dos Dados \n\nPessoais foi Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Portuguesa de 197618. Posteriormente, a 27 de \n\nabril de 1991, entrou em vigor a Lei n.\u00ba 10/91, \u201cLei da Prote\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais face \n\n\u00e0 Inform\u00e1tica\u201d, que veio regular esta mat\u00e9ria em harmonia com a Constitui\u00e7\u00e3o. Em 24 de \n\noutubro de 1995 a diretiva n.\u00ba 95/46/CE31 do Parlamento Europeu e do Conselho definiu \n\nos princ\u00edpios da adequa\u00e7\u00e3o, da finalidade e da retifica\u00e7\u00e3o dos dados que foram \n\ntranspostos em outubro de 1998 pela Lei n.\u00ba 67/98 para Portugal. Paralelamente, no \n\nplano transatl\u00e2ntico, foi aprovada a Decis\u00e3o 2000/520/CE32, de 26 de julho, nos termos \n\nda Diretiva n.\u00ba 95/46/CE do Parlamento Europeu e do Conselho, conhecida como Safe \n\nHarbor Agreement, que constituiu um acordo para a compatibiliza\u00e7\u00e3o do modelo \n\nlegislativo europeu e o modelo de pendor obrigacional (ou contratual) vigente nos \n\nEstados Unidos da Am\u00e9rica. Com a entrada em vigor do Tratado de Lisboa em dezembro \n\nde 2009, estabeleceu-se (no seu artigo 16.\u00ba do TFUE) que \u201ctodas as pessoas t\u00eam direito \n\n\u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos dados de car\u00e1ter pessoal que lhes digam respeito (\u2026)\u201d.   \n\n \n\nO RGPD \u00e9 uma lei extremamente abrangente que imp\u00f5e regras n\u00e3o s\u00f3 em todos os \n\npa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia, como a todas as empresas que fora do espa\u00e7o europeu tratem \n\nDados Pessoais de cidad\u00e3os europeus 19 20. Em alguns casos, o incumprimento das \n\n                                                      \n18Artigo 35\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Portuguesa \n19N\u00e3o abrange o tratamento de Dados Pessoais relativos a pessoas coletivas. \n20Artigo 3\u00ba do Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 e par\u00e1grafo 14.\u00ba do \n\npre\u00e2mbulo do Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n\n\n\n9 \n \n\nregras definidas pelo RGPD est\u00e1 sujeito a coimas que podem ir at\u00e9 20 milh\u00f5es de Euros \n\nou at\u00e9 4 % do seu volume de neg\u00f3cios anual a n\u00edvel mundial consoante o montante mais \n\nelevado21. \n\n \n\nAs unidades hoteleiras s\u00e3o pela natureza da sua atividade comercial - elevada rota\u00e7\u00e3o \n\nde clientes, pessoal e invent\u00e1rios - grandes agregadores de Dados Pessoais. As pessoas \n\ns\u00e3o a for\u00e7a vital da ind\u00fastria hoteleira, como refere Paul Greenberg22, \u201cpara al\u00e9m dos \n\nprincipais servi\u00e7os, da satisfa\u00e7\u00e3o do cliente assente numa abordagem amig\u00e1vel e em \n\nrela\u00e7\u00f5es interpessoais eficazes, da resolu\u00e7\u00e3o de problemas e da flexibilidade das \n\nop\u00e7\u00f5es, os colaboradores, oferecem ao hotel uma vantagem competitiva face aos \n\nconcorrentes\u201d. Conscientes deste facto, a generalidade dos hoteleiros procede a recolha \n\nde Dados Pessoais relevantes e pertinentes de forma a acomodar e personalizar as \n\npresta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os e as caracter\u00edsticas individuais de cada cliente e de cada \n\ncolaborador.  \n\n2.3. Tratamento de Dados Pessoais \n\n \n\nS\u00e3o Dados Pessoais qualquer informa\u00e7\u00e3o relativa a uma pessoa que, por si s\u00f3, ou \n\nconjugada com outras, a permitam identificar.  \n\n \n\nNos termos do artigo 4\u00ba 1) do RGPD, \u201c\u00e9 considerada identific\u00e1vel uma pessoa singular \n\nque possa ser identificada, direta ou indiretamente, em especial por refer\u00eancia a um \n\nidentificador, como por exemplo um nome, um n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o, dados de \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, identificadores por via eletr\u00f3nica ou a um ou mais elementos espec\u00edficos da \n\nidentidade f\u00edsica, fisiol\u00f3gica, gen\u00e9tica, mental, econ\u00f3mica, cultural ou social dessa \n\npessoa singular\u201d23. \n\n \n\nPara al\u00e9m dos exemplos referidos no artigo 4\u00ba do RGPD, t\u00eam sido considerados como \n\nDados Pessoais pela jurisprud\u00eancia, quando permitam identificar uma pessoa, o n\u00famero \n\nde cart\u00e3o de cr\u00e9dito, a data de nascimento, as classifica\u00e7\u00f5es escolares, o curriculum \n\nvitae, a hist\u00f3ria cl\u00ednica, as d\u00edvidas de cr\u00e9ditos, os hist\u00f3ricos de compras, os hist\u00f3ricos \n\ndos meios de pagamento, o endere\u00e7o de I.P. (ou Internet Protocol Address), e as \n\npublica\u00e7\u00f5es em redes sociais24.  \n\n                                                      \n21Artigo 83\u00ba n.\u00ba 6 Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n22Greenberg P. (2001). RM at the Speed of Light. Londres: Addison-Wesley Professional. \n23Artigo 4\u00ba 1) Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n24Tribunal de Justi\u00e7a da Uni\u00e3o Europeia. Processo n.\u00ba C-73/07. Consultado em 12 dezembro 2017 em \n\nhttp://curia.europa.eu/juris/document/document.jsf;jsessionid=9ea7d2dc30dd52ff4da201ef4b0d8c7a8875e96eb2f7.e34KaxiLc3\n\nqMb40Rch0SaxuQa310?text=&amp;docid=76075&amp;pageIndex=0&amp;doclang=PT&amp;mode=lst&amp;dir=&amp;occ =first&amp;part=1&amp;cid=666398 \n\n\n\n10 \n \n\n \n\nO regulamento distingue, por exclus\u00e3o de partes, aquilo a que podemos chamar de \n\ndados comuns, dos dados que \u00e0 luz do artigo 9.\u00ba do RGPD s\u00e3o considerados dados \n\nsens\u00edveis. Nos termos deste artigo s\u00e3o considerados Dados Pessoais sens\u00edveis aqueles \n\nque \u201crevelem a origem racial ou \u00e9tnica, as opini\u00f5es pol\u00edticas do titular, as suas convic\u00e7\u00f5es \n\nreligiosas ou filos\u00f3ficas, a filia\u00e7\u00e3o sindical, os dados gen\u00e9ticos\u201d, os \u201cdados biom\u00e9tricos \n\nque permitam identificar uma pessoa de forma inequ\u00edvoca, dados relativos \u00e0 sa\u00fade, ou \n\ndados relativos \u00e0 vida sexual ou orienta\u00e7\u00e3o sexual de uma pessoa\u201d.   \n\n \n\nTodas as categorias de Dados Pessoais est\u00e3o sujeitas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do Regulamento. Nos \n\ntermos do artigo 4.\u00ba 2) do RGPD, tratar um dado pessoal \u00e9 qualquer \u201copera\u00e7\u00e3o ou um \n\nconjunto de opera\u00e7\u00f5es efetuadas sobre Dados Pessoais ou sobre conjuntos de Dados \n\nPessoais, por meios automatizados ou n\u00e3o automatizados, tais como a recolha, o registo, \n\na organiza\u00e7\u00e3o, a estrutura\u00e7\u00e3o, a conserva\u00e7\u00e3o, a adapta\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o, a recupera\u00e7\u00e3o, \n\na consulta, a utiliza\u00e7\u00e3o, a divulga\u00e7\u00e3o por transmiss\u00e3o, difus\u00e3o ou qualquer outra forma \n\nde disponibiliza\u00e7\u00e3o, a compara\u00e7\u00e3o ou interconex\u00e3o, a limita\u00e7\u00e3o, o apagamento ou a \n\ndestrui\u00e7\u00e3o\u201d25 26.  \n\n \n\nOs n\u00edveis de exig\u00eancia para a recolha e tratamento de Dados Pessoais variam em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo tipo de dado pessoal em causa.  \n\n \n\nNos termos do artigo 9.\u00ba do Regulamento, \u00e9 proibido o tratamento de Dados Pessoais \n\nsens\u00edveis, exceto quando:  \n\n- o titular dos dados tiver dado o seu consentimento expl\u00edcito para uma ou mais \n\nfinalidades espec\u00edficas, se o tratamento for necess\u00e1rio para efeitos do cumprimento de \n\nobriga\u00e7\u00f5es e do exerc\u00edcio de direitos espec\u00edficos do respons\u00e1vel pelo tratamento ou do \n\ntitular; \n\n- Se o tratamento for necess\u00e1rio para proteger os interesses vitais do titular dos dados \n\nou de outra pessoa singular;  \n\n                                                      \n25Artigo 4\u00ba n.\u00ba2 Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n26Em determinadas categorias especiais de dados, como, os Dados Pessoais relacionados com condena\u00e7\u00f5es penais, infra\u00e7\u00f5es ou \n\nmedidas de seguran\u00e7a, o tratamento s\u00f3 \u00e9 permitido sob o controlo de uma autoridade p\u00fablica ou se autorizado por lei No \n\nrequerimento de certificado do registo criminal deve ser claramente mencionado o fim a que se destina o certificado do registo \n\ncriminal por exemplo, se para constitui\u00e7\u00e3o de sociedade financeira (no caso dos administradores ou propriet\u00e1rios de cadeias \n\nhoteleiras que as tenham), ou, se para o exerc\u00edcio de atividade de seguran\u00e7a privada (no caso dos seguran\u00e7as) (n.\u00ba1 do art.\u00ba 21.\u00ba, \n\nn.\u00ba2 do art.\u00ba 22.\u00ba, n.\u00ba1 do art.\u00ba 24.\u00ba do Dec. Lei n.\u00ba171/2015, de 25/8). \n\n\n\n11 \n \n\n- o tratamento for efetuado, no \u00e2mbito das suas atividades leg\u00edtimas e mediante garantias \n\nadequadas, por uma funda\u00e7\u00e3o, associa\u00e7\u00e3o ou qualquer outro organismo sem fins \n\nlucrativos e que prossiga fins pol\u00edticos, filos\u00f3ficos, religiosos ou sindicais, e desde que \n\nesse tratamento se refira exclusivamente aos membros ou antigos membros desse \n\norganismo ou a pessoas que com ele tenham mantido contactos regulares relacionados \n\ncom os seus objetivos;  \n\n- o tratamento se referir a Dados Pessoais que tenham sido manifestamente tornados \n\np\u00fablicos pelo seu titular; \n\n- o tratamento for necess\u00e1rio \u00e0 declara\u00e7\u00e3o, num processo judicial, se o tratamento for \n\nnecess\u00e1rio por motivos de interesse p\u00fablico importante, com base no direito da Uni\u00e3o ou \n\nde um Estado-Membro;  \n\n- o tratamento for necess\u00e1rio para efeitos de medicina preventiva ou do trabalho, para a \n\navalia\u00e7\u00e3o da capacidade de trabalho do empregado; \n\n- o tratamento for necess\u00e1rio por motivos de interesse p\u00fablico no dom\u00ednio da sa\u00fade \n\np\u00fablica, ou; \n\n- o tratamento for necess\u00e1rio para fins de arquivo de interesse p\u00fablico, para fins de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ou hist\u00f3rica ou para fins estat\u00edsticos, em conformidade com o \n\nartigo 89.\u00ba n.\u00ba 1 do Regulamento.  \n\n \n\n\u00c0s pessoas singulares ou coletivas que determinam as finalidades e os meios de \n\ntratamento de Dados Pessoais o RGPD chama de \u201crespons\u00e1veis pelo tratamento\u201d27. No \n\nsector hoteleiro o respons\u00e1vel pelo tratamento ser\u00e1, em princ\u00edpio, a sociedade comercial \n\ndetentora da opera\u00e7\u00e3o e que determina a recolha de dados dos clientes e dos \n\ncolaboradores, ou eventualmente, a sociedade gestora de participa\u00e7\u00f5es sociais que \n\ncontrola um determinado grupo empresarial e que partilha os Dados Pessoais dos \n\nclientes dentro da esfera das empresas por si detidas.  \n\n \n\nNos termos do artigo 25.\u00ba do RGPD, cabe ao respons\u00e1vel pelo tratamento, tendo em \n\nconta a natureza, o \u00e2mbito, o contexto e as finalidades do tratamento dos dados, bem \n\ncomo os riscos para os titulares, definir e aplicar as medidas t\u00e9cnicas e organizativas \n\nadequadas para assegurar e comprovar que o tratamento \u00e9 realizado em conformidade \n\ncom o Regulamento.  \n\n \n\nPara al\u00e9m do \u201crespons\u00e1vel pelo tratamento\u201d, s\u00e3o tamb\u00e9m correspons\u00e1veis pelos danos \n\ncausados por viola\u00e7\u00e3o ou uso indevido, na medida das suas responsabilidades, outras \n\n                                                      \n27Artigo 4.o n. \u00ba7 Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n\n\n\n12 \n \n\nempresas que sejam subcontratadas para os tratar. Um exemplo de servi\u00e7o de \n\nsubcontrata\u00e7\u00e3o, s\u00e3o as empresas de processamento de correio eletr\u00f3nico ou mensagens \n\nde texto em larga escala, contratadas especificamente para este efeito a quem o hotel \n\ncede os contactos dos seus clientes28. \n\n \n\nNos termos do artigo 5.\u00ba do Regulamento, no decorrer dos processos de tratamento o \n\nrespons\u00e1vel pelo tratamento deve respeitar um conjunto de princ\u00edpios.  \n\n \n\nEm primeiro lugar os dados devem ser tratados de uma forma l\u00edcita, leal e transparente. \n\nNos termos do art.\u00ba 6 do RGPD \u00e9 l\u00edcito recolher Dados Pessoais quando:  \n\n- O tratamento for necess\u00e1rio para a execu\u00e7\u00e3o de um contrato no qual o titular dos dados \n\n(cliente ou colaborador) \u00e9 parte, ou para dilig\u00eancias pr\u00e9-contratuais a pedido do titular \n\ndos dados (art.\u00ba 6.\u00ba b), por exemplo, recolha de dados de clientes para realiza\u00e7\u00e3o de \n\ncontratos de hospedagem, reservas, pr\u00e9-reservas e pedidos de or\u00e7amento, Dados \n\nPessoais para execu\u00e7\u00e3o de contratos de trabalho e de interessados envolvidos em \n\nprocessos de recrutamento, ou a recolha de Dados Pessoais de colaboradores de \n\nfornecedores para a celebra\u00e7\u00e3o de contratos de fornecimentos de bens e de servi\u00e7os, \n\netc.; \n\n- O tratamento for necess\u00e1rio para o cumprimento de uma obriga\u00e7\u00e3o jur\u00eddica a que o \n\nhoteleiro esteja sujeito (art.\u00ba 6. c). Relativamente ao Imposto sobre o Rendimento de \n\npessoas Coletivas (IRC), a Lei n.\u00ba 2/2014 de 16/01 refere que os registos contabil\u00edsticos \n\ne documentos de suporte devem ser \u201cconservados em boa ordem\u201d durante o prazo de \n\n12 anos29, alterando o prazo anterior de 10 anos; relativamente ao imposto sobre o valor \n\nacrescentado (IVA) os registos contabil\u00edsticos e os documentos de suporte devem ser \n\narquivados e conservados durante 10 anos; relativamente a im\u00f3veis as faturas das obras \n\ndevem ser guardadas pelo per\u00edodo m\u00ednimo de cinco anos, tal como os recibos da renda \n\nda casa e os comprovativos de pagamento das quotas de condom\u00ednio. No caso dos \n\nhot\u00e9is \u00e9 obrigat\u00f3ria a recolha de Dados Pessoais para preenchimento de boletins de \n\nalojamento, que se destinam a permitir o controlo dos cidad\u00e3os estrangeiros e posterior \n\ncomunica\u00e7\u00e3o ao Servi\u00e7o de Estrangeiros e Fronteiras (ou nas localidades onde este n\u00e3o \n\nexista, \u00e0 Guarda Nacional Republicana ou \u00e0 Pol\u00edcia de Seguran\u00e7a P\u00fablica,) nos termos \n\ndo artigo 15.\u00ba da Lei n.\u00ba 23/2007, de 4 de julho; \n\n                                                      \n28A este respeito uma nota adicional: o RGPD define \u00absubcontratante\u00bb como \u201cuma pessoa singular ou coletiva, a autoridade \n\np\u00fablica, ag\u00eancia ou outro organismo que trate os Dados Pessoais por conta do respons\u00e1vel pelo tratamento destes\u201d (art.\u00ba 4. n. \u00ba8 \n\nRGPD). Esta defini\u00e7\u00e3o parece ser um manifesto lapso de tradu\u00e7\u00e3o, uma vez que, o que se encontra definido \u00e9 o conceito de \n\n\u201csubcontratado\u201d e n\u00e3o de \u201csubcontratante\u201d que s\u00e3o a defini\u00e7\u00e3o e o definido que respeitam o espirito da lei. A corre\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita, \n\ncertamente, aquando da transposi\u00e7\u00e3o da norma para o direito portugu\u00eas. \n29Artigo 123.\u00ba Lei n.\u00ba 2/2014 de 16/01    \n\n\n\n13 \n \n\n- O titular dos dados tiver dado o seu consentimento para uma ou mais finalidades \n\nespec\u00edficas30. As situa\u00e7\u00f5es mais comuns que fazem depender de consentimento na \n\natividade hoteleira ser\u00e3o os programas de fideliza\u00e7\u00e3o de clientes, os registos de \n\nutilizadores em website da internet, o controle da qualidade de servi\u00e7o atrav\u00e9s de \n\ninqu\u00e9ritos de satisfa\u00e7\u00e3o e a comunica\u00e7\u00f5es para efeitos de marketing e promo\u00e7\u00e3o, etc.  \n\n \n\nPara al\u00e9m destes casos, o regulamento enumera ainda tr\u00eas outras situa\u00e7\u00f5es gerais de \n\nlicitude de tratamento31: quando o tratamento for necess\u00e1rio para a defesa de interesses \n\nvitais do titular dos dados ou de outra pessoa singular; quando, o tratamento for \n\nnecess\u00e1rio ao exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es de interesse p\u00fablico ou ao exerc\u00edcio da autoridade \n\np\u00fablica de que est\u00e1 investido o respons\u00e1vel pelo tratamento; ou, quando, o tratamento \n\nfor necess\u00e1rio para efeito dos interesses leg\u00edtimos prosseguidos pelo respons\u00e1vel pelo \n\ntratamento ou por terceiros, exceto se prevalecerem os interesses ou direitos e \n\nliberdades fundamentais do titular que exijam a prote\u00e7\u00e3o dos Dados Pessoais, em \n\nespecial se o titular for um menor. \n\n \n\nQuando o tratamento \u00e9 realizado com base no consentimento, o \u201crespons\u00e1vel pelo \n\ntratamento\u201d deve poder demonstrar por via de evid\u00eancia, que o titular dos dados deu o \n\nseu consentimento para o tratamento dos seus Dados Pessoais. Este consentimento \n\ndeve ser t\u00e3o f\u00e1cil de retirar quanto de dar e no texto informativo a facultar, o pedido de \n\nconsentimento deve ser apresentado de uma forma que o distinga claramente de outros \n\nassuntos de \u201cmodo intelig\u00edvel e de f\u00e1cil acesso e em linguagem clara e simples\u201d32. Se no \n\nrespetivo texto de consentimento existirem termos que constituam viola\u00e7\u00e3o do \n\nregulamento, os mesmos n\u00e3o s\u00e3o vinculativos para o titular do texto que consente33.  \n\n \n\nDe referir ainda que o titular dos dados tem o direito de retirar o seu consentimento a \n\ntodo o momento n\u00e3o comprometendo a licitude do tratamento efetuado com base no \n\nconsentimento at\u00e9 esse momento. Esta informa\u00e7\u00e3o deve constar do pr\u00f3prio texto do \n\nconsentimento, uma vez que \u00e9 o pr\u00f3prio RGPD, no artigo 7.\u00ba, que imp\u00f5e a necessidade \n\nde informar o titular desse facto na recolha.  \n\n \n\nAo avaliar se o consentimento \u00e9 dado livremente h\u00e1 que verificar com a m\u00e1xima aten\u00e7\u00e3o \n\nse, a execu\u00e7\u00e3o do contrato est\u00e1 subordinada ao consentimento para o tratamento de \n\nDados Pessoais que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio para a execu\u00e7\u00e3o desse contrato. Por outro lado, \n\n                                                      \n30 Artigo 4.\u00ba n. \u00ba2 Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n31 Artigo 6.o n. \u00ba1 Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n32 Artigo 7.o n. \u00ba1 Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n33 Artigo 7.o n. \u00ba2 Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n\n\n\n14 \n \n\nquando existir necessidade de consentimento e o titular em causa tenha menos de 16 \n\nanos, \u201co tratamento s\u00f3 \u00e9 l\u00edcito se e na medida em que o consentimento seja dado ou \n\nautorizado pelos titulares das responsabilidades parentais da crian\u00e7a\u201d34. \n\n \n\nOs Dados Pessoais fornecidos no ato da recolha s\u00e3o em princ\u00edpio prestados por escrito \n\nou por meios eletr\u00f3nicos. Se o titular dos dados o solicitar, esta informa\u00e7\u00e3o pode ser \n\nprestada oralmente, desde que a identidade do titular seja comprovada por outros meios \n35.  \n\n \n\nOs Dados Pessoais recolhidos para tratamento devem ser aqueles que sejam \n\nconsiderados adequados, relevantes e limitados ao m\u00ednimo necess\u00e1rio para cumprir as \n\nfinalidades de tratamento36 37. De acordo com o art.\u00ba 6 do RGPD, os Dados Pessoais \n\nt\u00eam de ser recolhidos para finalidades determinadas e expl\u00edcitas (como por exemplo, \n\ngest\u00e3o econ\u00f3mica, contabil\u00edstica, fiscal, gest\u00e3o de fatura\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o de clientes, gest\u00e3o \n\nde reservas, hist\u00f3rico de rela\u00e7\u00f5es comerciais, gest\u00e3o de cobran\u00e7as e pagamentos, \n\nmarketing, fideliza\u00e7\u00e3o de clientes, registo de utilizadores em site da internet, controle da \n\nqualidade de servi\u00e7o, gest\u00e3o de fornecedores ou gest\u00e3o de recursos humanos38) n\u00e3o \n\npodendo serem tratados posteriormente de uma forma incompat\u00edvel com as finalidades \n\npara os quais foram recolhidos.  \n\n \n\nPor exemplo, no ato de uma reserva de alojamento o hoteleiro n\u00e3o necessita de pedir \n\nconsentimento para tratar os Dados Pessoais dos clientes (nomes, contactos, dados \n\nfatura\u00e7\u00e3o, etc.,) necess\u00e1rios para efetuar a reserva, mas estes dados n\u00e3o podem \n\nposteriormente ser utilizados para fins de marketing ou comunica\u00e7\u00e3o, uma vez que esta \n\nfinalidade \u00e9 distinta daquela que justificou a recolha original dos dados. A comunica\u00e7\u00e3o \n\ne a promo\u00e7\u00e3o s\u00e3o essenciais ao neg\u00f3cio hoteleiro, uma estrat\u00e9gia aconselh\u00e1vel para \n\nproceder ao uso dos dados recolhidos nas reservas, pode passar por recolher um \n\nconsentimento adicional para efeitos de marketing (SMS e e-mail) na confirma\u00e7\u00e3o da \n\nreserva.  \n\n \n\nNo \u00e2mbito da nova lei \u00e9 licito as empresas definirem perfis de forma automatizada, \n\nprocessando informa\u00e7\u00f5es pessoais de uma forma informatizada, sem a\u00e7\u00e3o humana, com \n\no objetivo de avaliar e tipificar os clientes com base nos seus Dados Pessoais. Mas com \n\no RGPD os consumidores passam a ter o direito de n\u00e3o ficar sujeitos a nenhuma \u201cdecis\u00e3o \n\n                                                      \n34 Artigo 8.o n. \u00ba1 Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n35 Artigo 12 Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n36 Artigo 5.\u00ba b) Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n37 Artigo 5.\u00ba c) Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n38 Como resulta do formul\u00e1rio de notifica\u00e7\u00e3o de tratamento \u00e0 CNPD dispon\u00edvel em https://www.cnpd.pt/bin/Duvidas/geral.aspx \n\n\n\n15 \n \n\ntomada exclusivamente com base no tratamento automatizado, que produza efeitos na \n\nsua esfera jur\u00eddica ou que o afete significativamente de forma similar\u201d 43.  \n\n \n\nNo sector hoteleiro, \u00e9 tecnicamente poss\u00edvel atribuir tarifas diferentes para os mesmos \n\nservi\u00e7os em fun\u00e7\u00e3o da origem do cliente ou da localiza\u00e7\u00e3o no momento da consulta da \n\ndisponibilidade e da tarifa. \u00c9 o que acontece no caso dos agregadores online, quando \n\num determinado cliente que faz uma pesquisa a menos de x quil\u00f3metros do hotel y \n\nrecebe uma proposta com tarifa diferente de outro cliente que faz consulta igual em lugar \n\nmais pr\u00f3ximo ou distante. Neste caso, o sistema inform\u00e1tico utiliza Dados Pessoais de \n\ngeolocaliza\u00e7\u00e3o para criar um perfil e modifica o comportamento para que, atrav\u00e9s de \n\nsegmenta\u00e7\u00e3o, oferecer a clientes em localiza\u00e7\u00f5es diferentes, tarifas diferentes. Com o \n\nRGPD os clientes t\u00eam de ser informados desta possibilidade caso exista este tipo de \n\ntratamento podendo assim impedir que os seus dados sejam processados desta forma \n\nou p\u00f4r em causa a decis\u00e3o da\u00ed decorrente.  \n\n \n\nOutros tipos de defini\u00e7\u00e3o de perfis permitem que clientes com n\u00edveis predefinidos de \n\nfideliza\u00e7\u00e3o ou de consumo tenham acesso a produtos ou pre\u00e7os espec\u00edficos. \u00c9 o que \n\nacontece no caso das online travel agencies que fazem depender a apresenta\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminados pre\u00e7os especiais de um login pr\u00e9vio,  tornando assim a defini\u00e7\u00e3o de perfis \n\numa condi\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o das suas aplica\u00e7\u00f5es, isto \u00e9, o login \u00e9 parte integrante do \n\nproduto o que contorna a possibilidade de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s decis\u00f5es. Noutros casos, os \n\nrespons\u00e1veis pelo tratamento (online travel agencies e hot\u00e9is) poder\u00e3o solicitar o \n\nconsentimento expl\u00edcito para definir perfis e execut\u00e1-los quando essa defini\u00e7\u00e3o seja \n\nrelevante, como por exemplo, para a distribui\u00e7\u00e3o dos produtos. \n\n \n\nRelativamente ao tratamento de Dados Pessoais sens\u00edveis, importa salientar que a \n\nrecolha tender\u00e1 a verificar-se em maior n\u00famero aquando dos processos de recrutamento \n\npelo que o hoteleiro dever\u00e1 excluir, logo \u00e0 partida, alguns desses dados da recolha, como \n\nos dados que revelem a origem racial ou \u00e9tnica, as opini\u00f5es politicas, as convic\u00e7\u00f5es \n\nreligiosas ou filos\u00f3ficas, ou a filia\u00e7\u00e3o sindical, bem como o tratamento de dados gen\u00e9ticos \n\ne os dados relativos \u00e0 vida sexual ou orienta\u00e7\u00e3o sexual de uma pessoa. No caso dos \n\ndados biom\u00e9tricos \u2013 assinaturas e impress\u00f5es digitais - que permitem identificar uma \n\npessoa de forma inequ\u00edvoca, estes tendem cada vez mais a ser utilizados como elemento \n\nda rela\u00e7\u00e3o de trabalho e como forma de controlo dos tempos de trabalho e picagens de \n\nponto44. Poder\u00e1 ainda levantar-se a hip\u00f3tese de determinados dados, como o n\u00famero de \n\nquarto, a data de estadia, e pedidos de room service, quando conjugados, constitu\u00edrem \n\n                                                      \n43 Artigo 22.\u00ba Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n44 Artigo 9.\u00ba 1) Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n\n\n\n16 \n \n\ncategorias especiais, uma vez que, permitem em determinados casos identificar a dieta \n\nou sa\u00fade alimentar de um cliente. Estas e outras quest\u00f5es necessitar\u00e3o de clarifica\u00e7\u00e3o \n\njurisprudencial. \n\n \n\nDurante o processo de tratamento dos dados, cabe ao hoteleiro demonstrar a \n\nconformidade com o RGPD e verificar, obrigatoriamente, a relev\u00e2ncia e razoabilidade de \n\nguardar e tratar os Dados Pessoais recolhidos. \n\n \n\nO Regulamento imp\u00f5e a responsabilidade de tratar os dados de forma a garantir a \n\nseguran\u00e7a, incluindo a prote\u00e7\u00e3o contra tratamento n\u00e3o autorizado ou ilegal, perdas, \n\ndestrui\u00e7\u00f5es ou danos acidentais, utilizando as medidas t\u00e9cnicas ou organizacionais \n\nadequadas. \n\n \n\nNos termos do artigo 30.\u00ba do Regulamento, as empresas com pelo menos 250 \n\ntrabalhadores devem manter um registo escrito que permita identificar o nome e os \n\ncontactos do respons\u00e1vel pelo tratamento, as finalidades do tratamento dos dados, a \n\ndescri\u00e7\u00e3o das categorias de titulares de dados e das categorias de Dados Pessoais, as \n\ncategorias de destinat\u00e1rios a quem os Dados Pessoais foram ou ser\u00e3o divulgados, as \n\ntransfer\u00eancias de Dados Pessoais para pa\u00edses terceiros, a documenta\u00e7\u00e3o que comprova \n\na exist\u00eancia das garantias adequadas e, se poss\u00edvel, os prazos previstos para o \n\napagamento das diferentes categorias de dados e uma descri\u00e7\u00e3o geral das medidas \n\nt\u00e9cnicas e organizativas no dom\u00ednio da seguran\u00e7a45. O hotel dever\u00e1 manter esta \n\ninforma\u00e7\u00e3o em registo comum e por um per\u00edodo n\u00e3o superior ao necess\u00e1rio para as \n\nfinalidades para as quais os dados s\u00e3o recolhidos. Estes deveres s\u00e3o extens\u00edveis aos \n\nsubcontratantes, nos termos n.\u00ba 2 do mesmo artigo. \n\n \n\nPor outro lado, os titulares dos dados adquirem direitos definidos, que incluem: o direito \n\n\u00e0 transpar\u00eancia da informa\u00e7\u00e3o, o direito de acesso e retifica\u00e7\u00e3o; o direito ao \n\nprocessamento restringido; o direito \u00e0 portabilidade dos dados; o direito de objetar; e o \n\ndireito ao apagamento 46. Desta forma, o RGPD imp\u00f5e aos hot\u00e9is o desenho de \n\nprocessos para responder aos pedidos de acesso dos titulares para corrigir e apagar os \n\nDados Pessoais, para limitar tratamentos para fins de marketing direto, para solicitar a \n\nrevis\u00e3o manual de decis\u00f5es autom\u00e1ticas, para notificar a Autoridade Supervisora em \n\n                                                      \n45 Artigo 30\u00ba Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n46 \u00c9 neste contexto que as novas regras de prote\u00e7\u00e3o de dados desenvolveram o \u201cDireito ao Esquecimento\u201d, que se consubstancia \nno direito dos utilizadores em solicitar que os seus dados sejam apagados for\u00e7ando, entre outros, \u201cos gigantes das redes sociais a \nexclu\u00edrem posts\u201d indesejados. Brown R., (2017, 7 Agosto).  UK consumers will be able to force social media giants to delete \nembarrassing posts under new data law. Consultado em janeiro 15, 2018 em https://www.cnbc.com/2017/08/07/uk-consumers-\nto-have-right-to-be-forgotten-under-data-protection-law.html  \n\n\n\n17 \n \n\ncaso de viola\u00e7\u00e3o, para retirar o consentimento para determinado tratamento e para \n\nsolicitar portabilidade dos dados quando esta seja tecnicamente vi\u00e1vel. \n\n \n\n\u00c9 importante que os colaboradores e os terceiros subcontratados possam rapidamente \n\nenquadrar todas estas situa\u00e7\u00f5es em conjunto com os direitos dos titulares dos dados. \n\nPor isso, nas unidades hoteleiras e nos departamentos centrais que tratam Dados \n\nPessoais dever\u00e3o existir instru\u00e7\u00f5es claras para a manipula\u00e7\u00e3o dos pedidos dos titulares \n\ndos dados, e manuais de normas definidos e implementados de modo a garantir \n\nconsist\u00eancia, previsibilidade e responsabilidade. Para al\u00e9m disto, devem ser oferecidas \n\na\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da privacidade e da prote\u00e7\u00e3o de Dados \n\nPessoais a todos os colaboradores. \n\n \n\nTamb\u00e9m no sentido de garantir os direitos dos clientes devem ser revistos os contratos \n\ncom os terceiros contratados para tratar os dados, de modo a coordenar com eles as \n\nmedidas necess\u00e1rias e a inclus\u00e3o de cl\u00e1usulas contratuais que garantam a conformidade \n\ncom o RGPD por todas as partes. \n\n \n\nDo ponto de vista t\u00e9cnico, as infraestruturas inform\u00e1ticas dos hot\u00e9is dever\u00e3o ser \n\nsuficientemente robustas para garantir a qualidade dos dados e a dete\u00e7\u00e3o de viola\u00e7\u00f5es, \n\ninternas ou externas, e tomar as medidas apropriadas para recupera\u00e7\u00e3o dos dados e a \n\ncontinuidade do neg\u00f3cio. Para todas as atividades de tratamento os respons\u00e1veis \n\nhoteleiros devem avaliar os riscos associados, particularmente no caso de dados de \n\ncategorias especiais e tomar as medidas adequadas de prote\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o dos riscos, \n\nnomeadamente, no desenvolvimento de novos sistemas e procedimentos com a \n\ncomponente adicional da an\u00e1lise do impacto em termos de privacidade e de prote\u00e7\u00e3o \n\ndos Dados Pessoais. \n\n \n\nO agravamento das san\u00e7\u00f5es, que podem ir at\u00e9 vinte milh\u00f5es de euros ou 4% do volume \n\nde neg\u00f3cios global s\u00e3o, por si s\u00f3, raz\u00e3o suficiente para colocar este tema na agenda das \n\nadministra\u00e7\u00f5es e dire\u00e7\u00f5es dos grupos hoteleiros e suscitar a necessidade da correta \n\nimplementa\u00e7\u00e3o. Contudo, o n\u00edvel de exig\u00eancia e a complexidade do tema do \n\nRegulamento Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados coloca desafios complexos \u00e0 mudan\u00e7a dos \n\nprocessos na generalidade das empresas.  \n\n2.1. Implementa\u00e7\u00e3o do Regulamento Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados  \n\n \n\nImplementar o Regulamento Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados consume tempo e recursos \u00e0 \n\nopera\u00e7\u00e3o hoteleira, tem impactos consider\u00e1veis nos processos e no desempenho dos \n\nsistemas de informa\u00e7\u00e3o e interfere com as atividades dos diversos departamentos. Ainda \n\n\n\n18 \n \n\nque, confira alguma minimiza\u00e7\u00e3o de processos o RDPG \u00e9, basicamente, um centro de \n\ncustos para as empresas.  \n\n \n\nAs vantagens diretas do RGPD est\u00e3o na manuten\u00e7\u00e3o da idoneidade e em evitar coimas \n\ne multas de incumprimento dos requisitos, assim como, evitar eventuais indemniza\u00e7\u00f5es \n\npor danos causados aos titulares dos dados em caso de fuga ou viola\u00e7\u00e3o de dados. Por \n\nisso, do ponto de vista da gest\u00e3o, um dos principais objetivos passa por atenuar os \n\nimpactos da pr\u00f3pria implementa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nImplementar uma legisla\u00e7\u00e3o como o RGPD implica uma sensibiliza\u00e7\u00e3o tanto ao n\u00edvel dos \n\noperacionais como dos diretores e administradores. Num estudo realizado pela KPMG \n\n(uma multinacional de auditoria, fiscalidade e consultoria) de mar\u00e7o de 2017 47, um grupo \n\nde empresas portuguesas enumeraram como principais desafios no esfor\u00e7o de \n\nconformidade das suas opera\u00e7\u00f5es com o RGPD. Entre as principais dificuldades \n\nenumeradas figuraram: a aus\u00eancia de recursos especializados; as limita\u00e7\u00f5es dos \n\nsistemas de informa\u00e7\u00e3o; a multiplicidade das atividades de tratamento e a necessidade \n\nde ajustamento dos processos de neg\u00f3cio. \n\n \n\nPara al\u00e9m destes, existem ainda outros fatores extremamente desafiantes para as \n\nempresas, como sejam: a confian\u00e7a excessiva na forma\u00e7\u00e3o e na capacidade de \n\nmudan\u00e7a; as quest\u00f5es relativas aos direitos de portabilidade e da sua implementa\u00e7\u00e3o; a \n\natualiza\u00e7\u00e3o dos avisos de privacidade e de marketing; as notifica\u00e7\u00f5es \u00e0s autoridades em \n\ncaso de viola\u00e7\u00e3o de dados; a an\u00e1lise dos contratos com terceiros que tratem os dados \n\npor conta dos respons\u00e1veis; os processos relativos ao direito ao esquecimento; a cria\u00e7\u00e3o \n\nde um invent\u00e1rio dos dados e de tratamentos; o desenvolvimento de um ecossistema \n\ntecnol\u00f3gico que permita identificar os impactos que os requisitos de GDPR; e a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de um plano de corre\u00e7\u00e3o para adequar as conformidades com o GDPR \n\nnuma escala corporativa.48.  \n\n \n\nDe forma a colmatar os efeitos negativos nos processos nas empresas, a Uni\u00e3o Europeia \n\ndefiniu um prazo legal entre a publica\u00e7\u00e3o e o in\u00edcio da vig\u00eancia do Regulamento \u2013 vacatio \n\nlegis \u2013 de dois anos, ou seja, entre maio de 2016 e maio de 2018 as empresas tiveram \n\noportunidade de implementar as medidas que julgaram necess\u00e1rias para endere\u00e7ar as \n\nexig\u00eancias deste novo modelo de tratamento de Dados Pessoais.  \n\n \n\n                                                      \n47 \u201cO Impacto do Regulamento Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados em Portugal, Estudo, mar\u00e7o 2017, kpmg.pt \n48 De Bos, T. (2018), GDPR Today &amp; Tomorrow, how to create a sustainable GDPR implementation? Consultado em maio 15, 2018 \nem https://consulting.ey.com/ready-eus-new-general-data-protection-regulation/ \n\n\n\n19 \n \n\nDe uma forma geral, as empresas viram-se obrigadas a desenvolver e melhorar os \n\nprocessos de tratamentos de Dados Pessoais, tanto ao n\u00edvel de dados internos \n\n(referentes a trabalhadores e outros prestadores de servi\u00e7os), como de Dados Pessoais \n\nde indiv\u00edduos externos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o (clientes e potenciais clientes).   \n\n \n\nOs processos de neg\u00f3cio tiveram tamb\u00e9m de ser adaptados para dar resposta \u00e0s \n\nnecessidades de cada tipo de tratamento e \u00e0s exig\u00eancias transversais a todos, como a \n\naplica\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o de dados desde a conce\u00e7\u00e3o e por defeito nos seus produtos e \n\nservi\u00e7os - privacy by design and default- a comunica\u00e7\u00e3o ao titular de toda a informa\u00e7\u00e3o \n\nobrigat\u00f3ria aquando da recolha de Dados Pessoais, ou o registo das evid\u00eancias do \n\nconsentimento expl\u00edcito prestado pelos titulares dos dados para o tratamento dos seus \n\nDados Pessoais, quando necess\u00e1rio. \n\n \n\nPor um lado, existe uma tend\u00eancia cada vez maior em adotar tratamentos de dados \n\ninovadores e sofisticados, compostos por modelos anal\u00edticos de perfis de consumo, \n\ndados de geolocaliza\u00e7\u00e3o ou redes sociais para potenciar o neg\u00f3cio. Mas por outro lado, \n\nem muitas empresas, os sistemas de informa\u00e7\u00e3o apresentam diversas limita\u00e7\u00f5es e \n\ndefici\u00eancias ao n\u00edvel das autoriza\u00e7\u00f5es de acesso ou do registo de acesso a categorias \n\nespeciais de dados. Com o Regulamento Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados estas limita\u00e7\u00f5es \n\npodem ficar mais evidentes. \n\n \n\nNo momento da escolha do hotel, o h\u00f3spede tem a expectativa de se sentir bem-\n\nrecebido, respeitado e seguro. Estas preocupa\u00e7\u00f5es com o servi\u00e7o ao cliente devem \n\nestender-se, tamb\u00e9m, \u00e0 forma como os seus Dados Pessoais e a sua privacidade s\u00e3o \n\ntratados e respeitados \n\n \n\nComo ponto de partida, as organiza\u00e7\u00f5es devem avaliar, face ao volume, categorias, \n\nsensibilidade e dura\u00e7\u00e3o do tratamento, a necessidade de contratar um Encarregado de \n\nProte\u00e7\u00e3o dos Dados (Data Protection Officer ou DPO).  \n\n \n\nNos termos do artigo 37.\u00ba do RGPD os respons\u00e1veis pelo tratamento e os \n\nsubcontratantes devem designar um encarregado da prote\u00e7\u00e3o de dados sempre que as \n\natividades principais do respons\u00e1vel pelo tratamento ou do subcontratante consistam em \n\nopera\u00e7\u00f5es de tratamento que, devido \u00e0 sua natureza, \u00e2mbito e/ou finalidade, exijam um \n\ncontrolo regular e sistem\u00e1tico dos titulares dos dados em grande escala, ou sempre que \n\nas atividades principais do respons\u00e1vel pelo tratamento ou do subcontratante consistam \n\nem opera\u00e7\u00f5es de tratamento em grande escala de categorias especiais de dados.  \n\n \n\n\n\n20 \n \n\nO Encarregado da Prote\u00e7\u00e3o de Dados \u00e9 designado com base nas suas qualidades \n\nprofissionais e, em especial, e nos seus conhecimentos especializados no dom\u00ednio do \n\nDireito e das pr\u00e1ticas de prote\u00e7\u00e3o de dados. Nos termos do artigo 37.\u00ba do RGPD, um \n\ngrupo empresarial, como uma cadeia hoteleira, pode designar um \u00fanico encarregado da \n\nprote\u00e7\u00e3o de dados desde que haja um encarregado da prote\u00e7\u00e3o de dados que seja \n\nfacilmente acess\u00edvel a partir de cada estabelecimento. \n\n \n\nA exist\u00eancia de um Encarregado de Prote\u00e7\u00e3o dos Dados implica a cria\u00e7\u00e3o de um modelo \n\nde articula\u00e7\u00e3o com a organiza\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento de um perfil das compet\u00eancias \n\nt\u00e9cnicas e compet\u00eancias funcionais do cargo. Cumulativamente, \u00e9 necess\u00e1rio definir um \n\nposicionamento org\u00e2nico do DPO no seio da empresa que garanta que a fun\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nexercida de uma forma independente, sem conflitos de interesses e com autoridade. O \n\nDPO depende de um modelo de gest\u00e3o que fomente a responsabilidade de todos os \n\n\u00f3rg\u00e3os relevantes no tratamento dos Dados Pessoais. Esta abordagem facilita a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de uma cultura de prote\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais no seio do hotel. O hoteleiro \n\ndever\u00e1 ainda publicar os contactos do encarregado da prote\u00e7\u00e3o de dados e comunic\u00e1-\n\nlos \u00e0 autoridade de controlo. \n\n \n\nO encarregado da prote\u00e7\u00e3o de dados tem as seguintes fun\u00e7\u00f5es: informar e aconselhar \n\no respons\u00e1vel pelo tratamento ou o subcontratante, bem como os trabalhadores que \n\ntratem os dados, a respeito das suas obriga\u00e7\u00f5es; controlar a conformidade com o \n\nregulamento, e com outras disposi\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais, \n\nincluindo a reparti\u00e7\u00e3o de responsabilidades, a sensibiliza\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o do pessoal \n\nimplicado nas opera\u00e7\u00f5es de tratamento de dados, e as auditorias correspondentes; \n\nprestar aconselhamento, quando tal lhe for solicitado, no que respeita \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de \n\nimpacto sobre a prote\u00e7\u00e3o de dados e controlar a sua realiza\u00e7\u00e3o; cooperar com a \n\nautoridade de controlo; e ser o ponto de contacto para a autoridade de controlo sobre \n\nquest\u00f5es relacionadas com o tratamento, incluindo a consulta pr\u00e9via a que se refere o \n\nartigo 36.\u00ba do Regulamento50. \n\n \n\nO regime do Regulamento Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados tem como principal objetivo \n\ncontrolar a perda de Dados Pessoais e atenuar os danos para os particulares e para o \n\nhotel em caso de viola\u00e7\u00e3o. Para al\u00e9m dos ataques inform\u00e1ticos ao sistema, uma \n\npercentagem significativa dos incidentes ocorridos nas organiza\u00e7\u00f5es tem origem interna \n\ne resulta de erro humano, de desconhecimento ou de m\u00e1 aplica\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios \n\ninternos. De forma a atenuar estes riscos, as organiza\u00e7\u00f5es devem definir programas de \n\n                                                      \n50  Nos termos dos Artigo 39\u00ba Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n\n\n\n21 \n \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de prote\u00e7\u00e3o de dados, a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o \n\ndirecionadas para categorias de utilizadores espec\u00edficas, exerc\u00edcios de sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\ndirecionados para a generalidade dos colaboradores e divulgar os comportamentos \n\nadequados a ter durante e ap\u00f3s o fim do contrato. \n\n \n\nOutro requisito \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de um C\u00f3digo de Conduta e de uma Pol\u00edtica de Privacidade \n\ndescrevendo os processos e os procedimentos que regulam todos os tratamentos de \n\nDados Pessoais nos termos do RGPD e que estabele\u00e7am quais as boas pr\u00e1ticas a ter \n\npelos funcion\u00e1rios. Devem tamb\u00e9m ter-se em linha de conta as quest\u00f5es relativas ao uso \n\ndas contas de e-mail e dos sistemas de gest\u00e3o integrados.  \n\n \n\nO Regulamento Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados menciona a necessidade da exist\u00eancia de \n\num C\u00f3digo de Conduta para facilitar a sua correta aplica\u00e7\u00e3o. A elabora\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o de \n\numa Pol\u00edtica de Privacidade tem um cariz p\u00fablico e revela as op\u00e7\u00f5es da empresa e os \n\nprinc\u00edpios que lhe est\u00e3o subjacentes e que devem ser observados pelos colaboradores, \n\nsendo um instrumento para demonstra\u00e7\u00e3o de conformidade 51. \n\n \n\nOs hot\u00e9is e grupos hoteleiros devem ainda formalizar um conjunto adicional de \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o direcionada a fomentar a correta aplica\u00e7\u00e3o das obriga\u00e7\u00f5es decorrentes \n\ndo Regulamento, nomeadamente, a Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto da Prote\u00e7\u00e3o de Dados. \n\n \n\nA Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto da Prote\u00e7\u00e3o de Dados (ou, na denomina\u00e7\u00e3o anglo-sax\u00f3nica, \n\nDPIA, Data Protection Impact  Assessment) \u00e9 um documento concebido para descrever \n\no processo de tratamento de Dados Pessoais, averiguar da sua necessidade e \n\nproporcionalidade e ajudar a gerir os riscos resultantes do tratamento para os direitos e \n\nliberdades dos titulares dos dados52. Os resultados desta avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o tidos em conta \n\nna determina\u00e7\u00e3o das medidas tomadas para comprovar que o tratamento de Dados \n\nPessoais est\u00e1 em conformidade com o Regulamento. \n\n \n\n Nos termos do artigo 35.\u00ba do Regulamento, \u201cquando um certo tipo de tratamento, em \n\nparticular que utilize novas tecnologias e tendo em conta a sua natureza, \u00e2mbito, \n\ncontexto e finalidades, for suscet\u00edvel de implicar um elevado risco para os direitos e \n\nliberdades das pessoas singulares, o respons\u00e1vel pelo tratamento procede, antes de \n\niniciar o tratamento, a uma avalia\u00e7\u00e3o de impacto das opera\u00e7\u00f5es de tratamento previstas \n\nsobre a prote\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais\u201d. Ao efetuar uma avalia\u00e7\u00e3o de impacto sobre a \n\n                                                      \n51 Nos termos dos artigos 5\u00ba, 24\u00ba e 39\u00ba Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n52 Nos termos do artigo 35\u00ba Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n\n\n\n22 \n \n\nprote\u00e7\u00e3o de dados, o respons\u00e1vel pelo tratamento sol\u00edcita o parecer do encarregado da \n\nprote\u00e7\u00e3o de dados, nos casos em que este tenha sido designado.  \n\n \n\nA realiza\u00e7\u00e3o de uma avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria nos seguintes casos 53:  \n\n- Quando a avalia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica e completa dos aspetos pessoais relacionados com \n\npessoas singulares, seja baseada no tratamento automatizado, incluindo a defini\u00e7\u00e3o de \n\nperfis, sendo com base nela adotadas decis\u00f5es que produzem efeitos jur\u00eddicos \n\nrelativamente \u00e0 pessoa singular ou que a afetem significativamente de forma similar;  \n\n- Quando existam opera\u00e7\u00f5es de tratamento em grande escala de categorias especiais \n\nou de Dados Pessoais relacionados com condena\u00e7\u00f5es penais e informa\u00e7\u00f5es a que se \n\nrefere o artigo 10.o; ou c)  \n\n- Ou, quando exista o controlo sistem\u00e1tico de zonas acess\u00edveis ao p\u00fablico em grande \n\nescala. \n\n \n\nSempre que a avalia\u00e7\u00e3o de impacto sobre a prote\u00e7\u00e3o de dados indicar que o tratamento \n\napresenta um elevado risco para o titular dos dados, um risco que o respons\u00e1vel pelo \n\ntratamento n\u00e3o pode atenuar atrav\u00e9s de medidas adequadas atendendo \u00e0 tecnologia \n\ndispon\u00edvel e aos custos de aplica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 necess\u00e1rio consultar a autoridade de controlo \n\nantes de se proceder ao tratamento de Dados Pessoais.  \n\n \n\nOs gestores hoteleiros dever\u00e3o desenvolver estas avalia\u00e7\u00f5es sempre que necess\u00e1rio, \n\nnomeadamente, quando exista a recolha de dados sens\u00edveis, tanto no \u00e2mbito das \n\ninforma\u00e7\u00f5es recolhidas para efeitos de reservas, ou presta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7o ligadas a \n\nservi\u00e7os conexos em que sejam respons\u00e1veis pelo tratamento (servi\u00e7os de sa\u00fade, SPA, \n\netc.). \n\n \n\nOutra medida relevante \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios para a contrata\u00e7\u00e3o de parceiros \n\nexternos que fazem o tratamento de Dados Pessoais. Nesta mat\u00e9ria, o Regulamento \n\nGeral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados eleva o n\u00edvel de exig\u00eancia e define regras para as diferentes \n\netapas do ciclo de vida da rela\u00e7\u00e3o com as entidades contratadas. \u00c9 conveniente que as \n\nentidades hoteleiras, para al\u00e9m de aferirem da capacidade para tratar os Dados \n\nPessoais, mantenham um invent\u00e1rio das entidades terceiras que t\u00eam acesso direto ou \n\nindireto aos seus Dados Pessoais e que formalizem instrumentos jur\u00eddicos e contratuais \n\npara regular as obriga\u00e7\u00f5es e os direitos das empresas contratadas. \n\n                                                      \n53 Nos termos do artigo 35\u00ba Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n\n \n\n\n\n23 \n \n\n \n\nOs danos para o grupo hoteleiro em caso de viola\u00e7\u00e3o ou m\u00e1s pr\u00e1ticas de prote\u00e7\u00e3o de \n\ndados podem ser significativos. Estes podem consubstanciar-se em perdas financeiras \n\ne de receitas por perda de capacidade operacional, perdas de reputa\u00e7\u00e3o, despesas com \n\nnotifica\u00e7\u00f5es a clientes, custas com per\u00edcias feitas for investiga\u00e7\u00f5es e inform\u00e1ticos \n\nforenses, custos com indemniza\u00e7\u00f5es e responsabilidade civil terceiros ou gastos de \n\ndefesa. As medidas propostas para cumprir estes requisitos encontram-se descritas no \n\nCap\u00edtulo 4 deste relat\u00f3rio. \n\n \n\n\n\n24 \n \n\n3. Grupo Vila Gal\u00e9 \n\n \n\nO Grupo Vila Gal\u00e9 foi fundado em meados dos anos 1980 por Jorge Rebelo de Almeida, \n\nJos\u00e9 Silvestre Lavrador e Jos\u00e9 Ruivo, e est\u00e1 entre as 200 maiores empresas hoteleiras \n\ndo mundo54. O grupo Vila Gal\u00e9 \u00e9 o segundo maior grupo hoteleiro portugu\u00eas - o d\u00e9cimo \n\nquinto a operar no Brasil, -\n \ncom vinte e oito hot\u00e9is no total, vinte e tr\u00eas em Portugal, sete \n\nno Brasil e possui um conjunto de submarcas, das quais destacamos a \u201cVila Gal\u00e9 \n\nCollection\u201d, a \u201cInevit\u00e1vel\u201d, a \u201cSatsanga SPA &amp; Health Clubs\u201d e a \u201cCasa Santa Vit\u00f3ria\u201d. \n\n \n\nDepois da abertura do Hotel Apartamento Vila Gal\u00e9 na praia da Gal\u00e9 o grupo expandiu, \n\nprimeiro com a abertura do Vila Gal\u00e9 Praia e Vila Gal\u00e9 Cerro Alagoa, em Albufeira e \n\nArma\u00e7\u00e3o de Pera, respetivamente, Vila Gal\u00e9 Cascais, Vila Gal\u00e9 Ericeira e Vila Gal\u00e9 \n\nPorto55. Em 2001 a Vila Gal\u00e9 iniciou opera\u00e7\u00f5es no Brasil com o Hotel Vila Gal\u00e9 Fortaleza. \n\nSeguiu-se a abertura do Hotel Rural Vila Gal\u00e9 Clube de Campo em Beja, onde se \n\nlocalizam as vinhas e os olivais do Grupo56, o Vila Gal\u00e9 \u00d3pera, em Lisboa, o Vila Gal\u00e9 \n\nEriceira e Vila Gal\u00e9 Tavira. Durante o per\u00edodo de 2003 a 2010 o Grupo abriu o \u201cVila Gal\u00e9 \n\nSalvador, o Vila Gal\u00e9 Mar\u00e9s, o Vila Gal\u00e9 Eco Resort do Cabo e o Vila Gal\u00e9 Eco Resort \n\nde Angra\u201d 57.  \n\n \n\nA partir de 2010 foi inaugurado o Hotel Vila Gal\u00e9 Cumbuco, o Vila Gal\u00e9 Santa Cruz na \n\nMadeira, o Vila Gal\u00e9 Lagos e o Vila Gal\u00e9 Coimbra. Em 2013 o grupo inaugurou o Vila \n\nGal\u00e9 Collection Pal\u00e1cio dos Arcos, o primeiro da submarca \u201cVila Gal\u00e9 Collection\u201d. Em \n\n2014 foi inaugurado o Hotel Vila Gal\u00e9 Rio de Janeiro, o Vila Gal\u00e9 \u00c9vora e o Vila Gal\u00e9 \n\nDouro. Em 2017 foi lan\u00e7ada a segunda unidade na cidade do Porto Vila Gal\u00e9 Porto \n\nRibeira. Em abril de 2018 foi aberto o Vila Gal\u00e9 Sintra e lan\u00e7ado projetos em Elvas e \n\nBraga e o Vila Gal\u00e9 Touros no Estado brasileiro do Rio Grande do Norte. Para al\u00e9m da \n\nnotoriedade conquistada com o servi\u00e7o ao cliente e o controle de custos, a localiza\u00e7\u00e3o \n\ntem sido um fator determinante na concretiza\u00e7\u00e3o dos projetos. \n\n \n\nParalelamente, o grupo desenvolveu a marcas de vinhos e de azeite e projetos de \n\nagroturismo. O Inevit\u00e1vel \u00e9 um espa\u00e7o presente em alguns dos hot\u00e9is Vila Gal\u00e9 dirigido \n\n\u00e0 gastronomia. Os SPA Satsanga est\u00e3o dispon\u00edveis em 9 hot\u00e9is Vila Gal\u00e9 \u2013 Albacora, \n\nPraia, Lagos, Coimbra, Santa Cruz, Mar\u00e9s, Eco Resort do Cabo e Eco Resort de Angra \n\ne Cumbuco e o Satsanga Health Club, est\u00e1 dispon\u00edvel nos restantes 18 hot\u00e9is. A casa \n\n                                                      \n54 Vila Gal\u00e9. Media Kit. Dispon\u00edvel em https://www.vilagale.com/pt/grupo/media-kit \n55 Vila Gal\u00e9. Santa Vit\u00f3ria. Dispon\u00edvel em http://www.santavitoria.pt/pt/empresa/valores.html \n56 Vila Gal\u00e9. Media Kit. Dispon\u00edvel em https://www.vilagale.com/pt/grupo/media-kit \n57 Vila Gal\u00e9. Media Kit. Dispon\u00edvel em https://www.vilagale.com/pt/grupo/media-kit \n\n\n\n25 \n \n\nde Santa Vit\u00f3ria fundada em 2002 \u00e9 uma empresa do grupo Vila Gal\u00e9 centrada na \n\nprodu\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de vinho e azeite da regi\u00e3o do Alentejo, localizada no Vila \n\nGal\u00e9 Clube de Campo58 .  \n\n \n\nNo total o grupo possui 6438 quartos, 12652 camas e uma equipa de 2300 funcion\u00e1rios. \n\nPortugal representa a maior fatia de neg\u00f3cio, onde o grupo tem o maior n\u00famero de \n\nunidades hoteleiras. O Brasil det\u00e9m o maior n\u00famero de hot\u00e9is com o conceito de resort \n\nall inclusive em que 90% da ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 garantida por brasileiros. Os resorts procuram \n\nser um produto diferenciador com unidades maiores, mais \u00e1reas de anima\u00e7\u00e3o e espa\u00e7os \n\nde lazer e uma cultura de servi\u00e7o.  \n\n \n\nO Grupo Vila Gal\u00e9 tem um perfil de hot\u00e9is alargado \u2013 cidade, eventos, lazer, fam\u00edlia \u2013 \n\nque abrange todas as faixas et\u00e1rias e um conjunto alargado de mercados emissores, \n\nsendo os mais proeminentes, Inglaterra, Holanda, Espanha, Fran\u00e7a e Alemanha. Para \n\nal\u00e9m do aumento da notoriedade de Portugal, os problemas com a seguran\u00e7a em alguns \n\ndos principais pa\u00edses concorrentes - Egipto, Tun\u00edsia, Turquia - s\u00e3o geralmente apontados \n\ncomo uma das principais raz\u00f5es para o crescimento do turismo em Portugal. Atualmente, \n\no grande desafio para os hot\u00e9is, passa por capitalizar esse fluxo, procurar \u00edndices de \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o de clientes elevados, fidelizando-os e atenuando os abrandamentos do \n\ncrescimento nacional quando estes destinos voltarem a recuperar.   \n\n \n\nA pol\u00edtica de pre\u00e7os do Grupo Vila Gal\u00e9 assenta em aumentos consistentes de pre\u00e7o \n\nm\u00e9dio atrav\u00e9s de mudan\u00e7as nos canais de distribui\u00e7\u00e3o ou das pr\u00f3prias tipologias de \n\nquartos. Trata-se sobretudo de um esfor\u00e7o de vendas orientado para vender mais suites \n\nou mais quartos vista mar, em vez de quartos standard, captando maior neg\u00f3cio para as \n\n\u00e9pocas baixas (entre novembro e mar\u00e7o), consolidando a opera\u00e7\u00e3o nos hot\u00e9is mais \n\nrecentes e desenvolvendo novos conceitos e projetos em carteira. \n\n \n\nEm termos nacionais o Grupo Vila Gal\u00e9 procura responder aos desafios do sector \n\nreduzindo a sazonalidade, intensificando a promo\u00e7\u00e3o do interior do pa\u00eds e o \n\ndesenvolvimento da oferta tur\u00edstica com alojamento, produtos e anima\u00e7\u00e3o e apostando \n\nem nichos de mercado como o turismo equestre, ecoturismo e o enoturismo, a \n\notimizando a oferta, em particular na \u00e9poca alta, requalificando os recursos humanos e \n\ncaptando novos mercados, onde a China e os EUA poder\u00e3o ser mercados centrais. \n\n \n\n                                                      \n58 Vila Gal\u00e9. Media Kit. Dispon\u00edvel em https://www.vilagale.com/pt/grupo/media-kit \n\n\n\n26 \n \n\nGenericamente, os acessos aos websites e o word of mouth t\u00eam-se revelado as \n\nprincipais fontes de pesquisa para os viajantes no momento da decis\u00e3o do destino e da \n\nformaliza\u00e7\u00e3o da compra. Em termos de planeamento de marketing a Vila Gal\u00e9 \n\ndesenvolveu o seu website de forma a conduzir maior informa\u00e7\u00e3o e conhecimento ao \n\ncliente com o objetivo de promover os seus servi\u00e7os, atrav\u00e9s de nichos a clientes e \n\npotenciais clientes, seguindo a tend\u00eancia geral de subida de investimento nos \n\ndispositivos m\u00f3veis - tablet e mobile - e a correspondente diminui\u00e7\u00e3o do investimento \n\nnos m\u00e9dia tradicionais e de comunica\u00e7\u00e3o massiva.  \n\n \n\nAs principais apostas do sector v\u00e3o no sentido da personaliza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de \n\ntecnologia de automatiza\u00e7\u00e3o de processos. Estas t\u00e9cnicas permitem oferecer servi\u00e7os \n\naos clientes consoante as estadias anteriores, adequar as prefer\u00eancias atrav\u00e9s de \n\nsegmenta\u00e7\u00e3o online e da adapta\u00e7\u00e3o do website corporativo \u00e0 navega\u00e7\u00e3o do cliente e \n\ndefinir promo\u00e7\u00f5es de acordo com a an\u00e1lise de bases de dados seja por correio eletr\u00f3nico, \n\nnewsletter ou mensagem texto.  \n\n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o dos Dados Pessoais \u00e9 essencial para a concretiza\u00e7\u00e3o destes modelos de \n\npromo\u00e7\u00e3o, de comunica\u00e7\u00e3o e para a implementa\u00e7\u00e3o destas estrat\u00e9gias.  \n\n \n\n3.1. Hotel Vila Gal\u00e9 \u00d3pera \n\n \n\nO Hotel Vila Gal\u00e9 \u00d3pera \u00e9 uma unidade de 4 estrelas inaugurada em julho de 2002 em \n\nLisboa, frente ao Rio Tejo, pr\u00f3ximo ao Centro de Congressos de Lisboa. \n\n \n\n \n\nFigura 1 \u201cLocaliza\u00e7\u00e3o do Hotel Vila Gal\u00e9 \u00d3pera\u201d (fonte Google Maps 2018)    \n\n \n\nO Hotel Vila Gal\u00e9 \u00d3pera est\u00e1 orientado para o segmento de \u201cneg\u00f3cios, familiar e \n\ntem\u00e1tico\u201d59, com decora\u00e7\u00e3o inspirada na m\u00fasica cl\u00e1ssica e na \u00f3pera. O hotel disp\u00f5e de \n\n259 quartos, dos quais 16 s\u00e3o suites j\u00fanior.  \n\n                                                      \n59 Vila Gal\u00e9. Media Kit. Dispon\u00edvel em https://www.vilagale.com/pt/grupo/media-kit \n\n\n\n27 \n \n\n \n\nO hotel disp\u00f5e de cinco espa\u00e7os para reuni\u00f5es e banquetes, clube de sa\u00fade com piscina \n\ninterior, academia, sauna, banho turco e salas de massagens, um restaurante e um bar. \n\nOs quartos superiores incluem roup\u00e3o, chinelos, oferta de garagem e de minibar. \n\n \n\n \n\nTabela 2 \u201cTipologia de Quartos\u201d (Fonte Pr\u00f3pria, 2018)  \n \n\n \n\nOs pontos fortes do Vila Gal\u00e9 \u00d3pera s\u00e3o o n\u00famero de quartos, a capacidade para acolher \n\ngrupos de congresso e de turismo, a sua localiza\u00e7\u00e3o privilegiada e a vista sobre o rio \n\nTejo, a capacidade do parque de estacionamento, quer seja para autocarros de turismo \n\nquer viaturas particulares e a proximidade do Centro de Congressos de Lisboa.  \n\n \n\nEstes pontos fortes, associados \u00e0s oportunidades registadas com o aumento do n\u00famero \n\nde rotas e de frequ\u00eancia de voos no aeroporto de Lisboa, o aumento do n\u00famero de \n\neventos internacionais, como a Web Summit, a abertura do elevador panor\u00e2mico junto \n\nao hotel e a proximidade de edif\u00edcios hist\u00f3ricos que possibilitam a cria\u00e7\u00e3o de roteiros \n\ntur\u00edsticos, alavancam as potencialidades desta unidade e a sua relev\u00e2ncia dentro do \n\nGrupo Vila Gal\u00e9. \n\n \n\nContudo, n\u00e3o devem ser descurados alguns pontos fracos, como a limita\u00e7\u00e3o de \n\ncapacidade do restaurante para receber os grupos mais alargados que o procuram, o \n\naumento da oferta de mais camas e de alojamento local em Lisboa, o ru\u00eddo provocado \n\npelos ve\u00edculos que circulam na Ponte 25 de abril nos quartos da ala nascente a dist\u00e2ncia \n\nao centro da cidade. \n\n \n\nO quadro de funcion\u00e1rios est\u00e1 apresentado no organograma da Tabela 3 podendo \n\nverificar que o Diretor Geral \u00e9 o respons\u00e1vel pelas a\u00e7\u00f5es desenroladas no \n\nempreendimento ao qual respondem os chefes de departamento. \n\nTwin Standard 224 Em todos os pisos\n\nTwin Standard Superior 19 Piso 5\n\nSuite Junior 16 Em todos os pisos (2 por piso)\n\n\n\n28 \n \n\n \n\nFigura 2 \u201cOrganograma Vila Gal\u00e9 \u00d3pera\u201d (Fonte Pr\u00f3pria 2018) \n\nDirector Geral\n\nChefe Recep\u00e7\u00e3o\n\nSub-Chefe \nRecep\u00e7\u00e3o\n\nRecep\u00e7\u00e3o, Portaria,  \nReservas, Telefones, \n\nBagagens\n\nGovernanta Geral\n\nGovernanta \nAndares\n\nAndares, Limpezas, \nMinibares, \n\nLavandaria, Salas\n\nChefe Mesa/Bar\n\nSub-chefe \nMesa/Bar\n\nRestaurante, Bar, \nRoom Service, Salas\n\nChefe Cozinha\n\nSub-Chefe Cozinha\n\nCozinha, Cafetaria, \nRefei\u00e7\u00f5es Staff\n\nChefe de \nManuten\u00e7\u00e3o\n\nManuten\u00e7\u00e3o\n\nEconomato\n\nCompras, \nEconomato\n\nAssistente Direc\u00e7\u00e3o Secret\u00e1ria Dire\u00e7\u00e3o\n\n\n\n29 \n \n\n4. Tarefas desenvolvidas \n\n \n\nEste est\u00e1gio curricular foi inserido no \u00e2mbito do Mestrado em Gest\u00e3o e Dire\u00e7\u00e3o Hoteleira \n\nda Escola Superior de Turismo e Tecnologia do Mar, do Instituto Polit\u00e9cnico de Leiria, e \n\nteve a dura\u00e7\u00e3o de 10 meses. O est\u00e1gio decorreu em formato de cross training conforme \n\ndescrito no cronograma constante na Tabela 3.  \n\nTabela 3 Cronograma do Est\u00e1gio por Departamento (Fonte Pr\u00f3pria, 2018)   \n\n \n\nDentro do \u00e2mbito de cada departamento foram desenvolvidas as seguintes tarefas: \n\n \n\n Tarefas desenvolvidas por Departamento \n\nDepartamento de \nAdministra\u00e7\u00e3o \n\n- Participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es com membros da Administra\u00e7\u00e3o;  \n- Participa\u00e7\u00e3o em a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o promovida pela S21; \n- Participa\u00e7\u00e3o em a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o promovida pela Reditus; \n- Participa\u00e7\u00e3o na confer\u00eancia \u201cBeyond \u2013 Portugal Digital Revolutions\u201d, \npromovido pela EY Portugal, na Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian (17 \nde outubro de 2017); \n- Participa\u00e7\u00e3o na Ac\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cRegulamento Geral de Prote\u00e7\u00e3o \nde Dados\u201d, promovido pela Ordem dos Advogados, Lisboa (3 de maio \nde 2018); \n- Participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es de trabalho com a Microsoft Portugal; \n- Participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es de trabalho com especialistas da \u00e1rea da \nseguran\u00e7a inform\u00e1tica da Reditus, SA. \n\nDepartamento de Marketing - Campanha de Vouchers Presente e Vouchers Oferta;  \n- Apoio \u00e0 equipa comercial; \n- Gest\u00e3o de permutas Vouchers; \n- Desenvolvimento do Manual de Procedimentos ERP. \n\nDepartamento de Reservas \nIndividuais \n\n- Gest\u00e3o de reservas individuais; \n- Desenvolvimento do Manual de Procedimentos ERP. \n\nDepartamento de Reservas \nGrupos \n\n- Rece\u00e7\u00e3o de reservas de grupos por correio eletr\u00f3nico; \n- An\u00e1lise de propostas; \n- Routing de grupos; \n- Desenvolvimento do Manual de Procedimentos ERP; \n\n \nSet \n\n17 \n\nOut \n\n17 \n\nNov \n\n17 \n\nDez \n\n17 \n\nJan \n\n18 \n\nFev \n\n18 \n\nMar \n\n18 \n\nAbr \n\n18 \n\nMai \n\n18 \n\nJun \n\n18 \n\nJul  \n\n18 \n\nDepartamento de Administra\u00e7\u00e3o                       \n\nDepartamento de Marketing                       \n\nDepartamento de Reservas Individuais                       \n\nDepartamento de Reservas de Grupos                       \n\nDepartamento de Revenue                       \n\nDepartamento de Vendas Comerciais                       \n\nDepartamento de Compras                       \n\nDepartamento Jur\u00eddico                       \n\nDepartamento de Dire\u00e7\u00e3o - Vila Gal\u00e9 Opera                       \n\n \nset \n\n17 \n\nout \n\n17 \n\nnov \n\n17 \n\ndez \n\n17 \n\njan \n\n18 \n\nfev \n\n18 \n\nmar \n\n18 \n\nabr \n\n18 \n\nmai \n\n18 \n\njun \n\n18 \n\njul  \n\n18 \n\nDepartamento de Administra\u00e7\u00e3o                       \n\nDepartamento de Marketing                       \n\nDepartamento de Reservas Individuais                       \n\nDepartamento de Reservas de Grupos                       \n\nDepartamento de Revenue                       \n\nDepartamento de Vendas Comerciais                       \n\nDepartamento de Compras                       \n\nDepartamento Jur\u00eddico                       \n\nDepartamento de Dire\u00e7\u00e3o - Vila Gal\u00e9 Opera                       \n\n\n\n30 \n \n\nDepartamento de Revenue \nManagement \n\n- An\u00e1lise de taxas de ocupa\u00e7\u00e3o e de receita das unidades para \notimiza\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o de venda; \n- An\u00e1lise de outras informa\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas (pick-up) para defini\u00e7\u00e3o \nde pre\u00e7o e disponibilidade; \n- An\u00e1lise de comparativos de concorr\u00eancia; \n- Desenvolvimento do Manual de Procedimentos ERP. \n\nDepartamento Comercial - Atualiza\u00e7\u00e3o de contratos comerciais; \n- Acompanhamento em visitas de manuten\u00e7\u00e3o; \n- Participa\u00e7\u00e3o na Confer\u00eancia de Marketing e Vendas Vila Gal\u00e9; \n- Desenvolvimento do Manual de Procedimentos ERP; \n\nDepartamento de Compras - Acompanhamento de contratos de fornecimento; \n- Desenvolvimento do Manual de Procedimentos ERP; \n\nDepartamento Jur\u00eddico - Reclama\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos; \n- Desenvolvimento de Regulamentos; \n- Participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es DRHP; \n\nDepartamento de Dire\u00e7\u00e3o do \nHotel Vila Gal\u00e9 \u00d3pera \n\n- Acompanhamento geral da opera\u00e7\u00e3o do hotel; \n- Elabora\u00e7\u00e3o de ordens de servi\u00e7o; \n- Elabora\u00e7\u00e3o da previs\u00e3o semanal; \n- Controle de hor\u00e1rios e escalas; \n- Visitas de inspe\u00e7\u00e3o a quartos e salas; \n- An\u00e1lise da taxa de ocupa\u00e7\u00e3o; \n- Acompanhamento \u00e0s salas, servi\u00e7os, staff; \n- Verifica\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios di\u00e1rios na aus\u00eancia do Diretor; \n- Vistorias a zonas de clientes e staff \u2013 ilumina\u00e7\u00e3o, temperatura, \nlimpeza e arruma\u00e7\u00e3o - incluindo terra\u00e7os \u00e1reas circundantes, jardins, \nsalas de reuni\u00e3o; \n- Recolha de inqu\u00e9ritos a clientes; \n- Acompanhamento de simulacro de inc\u00eandio; \n- Gest\u00e3o de placards promocionais internos; \n- Desenvolvimento de estrat\u00e9gias de dinamiza\u00e7\u00e3o, melhoria constante \ne redu\u00e7\u00e3o de custos em todas as \u00e1reas; \n- Acompanhamento da coordena\u00e7\u00e3o do HACCP; \n- Acompanhamento dos procedimentos, cartas, grelhas e custos de \nF&amp;B; \n- Confer\u00eancia de faturas; \n- Vistoria di\u00e1ria de quartos; \n- Acompanhamento regular de tour leaders e guias com reuni\u00f5es de \ntrabalho ou refei\u00e7\u00f5es; \n- Contacto com clientes para obten\u00e7\u00e3o do feedback das suas \nexperiencias; \n- Acolhimento pessoal de eventos na unidade, controle das \nexpectativas dos clientes e monitoriza\u00e7\u00e3o constante do feedback do \norganizador; \n- Controle de C\u00e2mbios; \n- An\u00e1lise de concorr\u00eancia. \n\nTabela 4 \u201cTarefas Desenvolvidas por Departamento\u201d (Fonte Pr\u00f3pria, 2018)   \n\n \n\nNo decorrer das tarefas enunciadas, foi identificada a entrada em vigor do Novo \n\nRegulamento Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais que imp\u00f4s a revis\u00e3o dos processos \n\n\n\n31 \n \n\nde tratamento dos Dados Pessoais dos clientes e dos colaboradores, e a implementa\u00e7\u00e3o \n\nde processos de tratamento atualizados de forma a garantir a conformidade das \n\nopera\u00e7\u00f5es hoteleiras e administrativas como Regulamento. No cap\u00edtulo seguinte, s\u00e3o \n\ndescritas as medidas organizacionais, t\u00e9cnicas e jur\u00eddicas propostas para responder aos \n\nrequisitos impostos pelo RGPD. \n\n\n\n32 \n \n\n4.1. A Implementa\u00e7\u00e3o do RGPD na Hotelaria \n\n \n\nAp\u00f3s a interpreta\u00e7\u00e3o dos pressupostos e requisitos do Regulamento Geral de Prote\u00e7\u00e3o \n\nde Dados Pessoais foi delineado um plano de a\u00e7\u00e3o composto por onze categorias \n\ndiferentes de medidas a implementar. As medidas - descritas nos subcap\u00edtulos seguintes \n\n- foram implementadas nos termos do cronograma seguinte. Tendo em conta a entrada \n\nem vigor do Regulamento a 25 de maio de 2018, foi proposto um cronograma \u2013 constante \n\nna Tabela 6 - que permitisse libertar os dois meses anteriores \u00e0 entrada em vigor para \n\nnotifica\u00e7\u00f5es legais e eventuais melhorias \u00e0s medidas a implementar. \n  set \n\n17 \nout \n17 \n\nnov \n17 \n\ndez \n17 \n\njan \n18 \n\nfev \n18 \n\nmar \n18 \n\nabr \n18 \n\nmai \n18   \n\nDefini\u00e7\u00e3o do Encarregado de Prote\u00e7\u00e3o dos Dados (DPO)                   \n\nDefini\u00e7\u00e3o da equipa permanente (Comit\u00e9 de Prote\u00e7\u00e3o de Dados)                   \n\nInventariar os processos de tratamento e Dados Pessoais recolhidos                   \n\nDefini\u00e7\u00e3o das medidas de Prote\u00e7\u00e3o \u201cPrivacy by Design/Default\u201d                   \n\nRevis\u00e3o dos contratos com \u201csubcontratantes\u201d e com \n\nTerceiros                   \n\nRevis\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Privacidade e o do C\u00f3digo de \n\nConduta                   \n\nAtualiza\u00e7\u00e3o do processo de informa\u00e7\u00e3o e consentimento           \n\nImplementa\u00e7\u00e3o do portal de acesso aos direitos dos titulares          \n\nElabora\u00e7\u00e3o das avalia\u00e7\u00f5es de risco (DPIA) \n         \n\nElabora\u00e7\u00e3o dos processos de notifica\u00e7\u00e3o por viola\u00e7\u00e3o de dados          \n\nNotifica\u00e7\u00e3o \u00e0 CNPD dos tratamentos realizados          \n\nTabela 5 \u201cCronograma das atividades desenvolvidas ao longo da implementa\u00e7\u00e3o do RGPD\u201d \n(Fonte Pr\u00f3pria, 2018)   \n\n \n\nCada um destes grupos de medidas, foi implementado em conjunto com departamentos \n\ndeterminados. Na tabela seguinte, refletem-se as rela\u00e7\u00f5es entre as medidas a \n\nimplementar e os departamentos intervenientes no processo. \n\n \nMedida a implementar Departamento  \n\nDefinir o Encarregado de Prote\u00e7\u00e3o dos Dados (DPO)  Departamento de Administra\u00e7\u00e3o \n\nDefinir equipa permanente (Comit\u00e9 de Prote\u00e7\u00e3o de Dados) Departamento de Administra\u00e7\u00e3o \n\nInventariar os processos de tratamento, e os documentos \nutilizados e avaliar conformidade de tratamento \u00e0 luz do \nRGPD \n\nDepartamento de Opera\u00e7\u00f5es \nDepartamento de Marketing \nDepartamento de Recursos Humanos \nDepartamento Jur\u00eddico \nDepartamento Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o \nDire\u00e7\u00f5es de Hot\u00e9is \n\nDefinir as medidas de Prote\u00e7\u00e3o Privacy by Design/ Default \nDepartamento de Administra\u00e7\u00e3o \nDepartamento Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o \n\nRever os contratos com \u201cSubcontratantes\u201d e Terceiros Departamento de Administra\u00e7\u00e3o \n\n\n\n33 \n \n\nDepartamento Jur\u00eddico \n\nRever e redigir Pol\u00edtica de Privacidade e C\u00f3digo de Conduta \n \n\nDepartamento de Administra\u00e7\u00e3o \nDepartamento Jur\u00eddico \nDepartamento Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o \nDepartamento de Opera\u00e7\u00f5es \nDepartamento de Marketing \nDepartamento de Recursos Humanos \nDire\u00e7\u00f5es de Hot\u00e9is \nRece\u00e7\u00f5es \n\nImplementar processo de informa\u00e7\u00e3o e de recolha de \nconsentimento \n\nDepartamento de Administra\u00e7\u00e3o \nDepartamento Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o \nDepartamento Jur\u00eddico \nDepartamento de Marketing \nDepartamento de Recursos Humanos \nDepartamento de Opera\u00e7\u00f5es \nDire\u00e7\u00f5es de Hot\u00e9is \nRece\u00e7\u00f5es \n\nImplementar a estrutura de acesso aos Direitos dos \nTitulares \n\nDepartamento de Administra\u00e7\u00e3o \nDepartamento Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o \nDepartamento Jur\u00eddico \n\nElaborar uma avalia\u00e7\u00e3o de risco DPIA  \n \n\nDepartamento de Administra\u00e7\u00e3o \nDepartamento Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o \nDepartamento Jur\u00eddico \n\nElaborar processo de notifica\u00e7\u00e3o por viola\u00e7\u00e3o de dados\n  \n\nDepartamento de Administra\u00e7\u00e3o \nDepartamento Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o \nDepartamento Jur\u00eddico \n\nNotificar a Comiss\u00e3o Nacional de Prote\u00e7\u00e3o de Dados dos \ntratamentos realizados \n\nDepartamento de Administra\u00e7\u00e3o \nDepartamento Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o \nDepartamento Jur\u00eddico \n\nTabela 6 Medidas e desenvolver no \u00e2mbito do RGPD por Departamento\u201d (Fonte Pr\u00f3pria, 2018) \n\n4.2. Defini\u00e7\u00e3o do Encarregado de Prote\u00e7\u00e3o dos Dados (DPO) \n\n \n\nA primeira medida a implementar foi a defini\u00e7\u00e3o do modelo relativo ao Encarregado de \n\nProte\u00e7\u00e3o dos Dados. Nos termos do artigo 7.\u00ba do Regulamento o Encarregado de \n\nProte\u00e7\u00e3o dos Dados (DPO) deve ser nomeado, quando a entidade que trate os dados \n\nseja: uma autoridade p\u00fablica; uma organiza\u00e7\u00e3o que realize monitoramento sistem\u00e1tico \n\nem larga escala; ou uma organiza\u00e7\u00e3o que se envolva em processamento em grande \n\nescala de Dados Pessoais sens\u00edveis (ensaios cl\u00ednicos, dados m\u00e9dicos em geral). Dever\u00e1 \n\nser criada uma figura de DPO quando o tratamento dos dados, pela qualidade ou \n\nquantidade, represente elevados riscos para os titulares dos dados. Nestas situa\u00e7\u00f5es \n\ntem de ser criado um cargo de DPO, como parte integrante da organiza\u00e7\u00e3o que \n\ndesempenha as suas fun\u00e7\u00f5es de forma independente61.  \n\n \n\n \n\n                                                      \n61 Artigo 37 Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n\n\n\n34 \n \n\nNos termos do RGPD, a obrigatoriedade da constitui\u00e7\u00e3o de um DPO na empresa tem de \n\nser verificada caso a caso. N\u00e3o sendo obrigat\u00f3ria no caso em an\u00e1lise foram propostas \n\nv\u00e1rias solu\u00e7\u00f5es \u00e0 administra\u00e7\u00e3o:  \n\n- A primeira op\u00e7\u00e3o assente na requalifica\u00e7\u00e3o de pessoal j\u00e1 integrado nos quadros da \n\nempresa exercendo outras fun\u00e7\u00f5es e atribui\u00e7\u00f5es dentro da empresa - desde que estas \n\nn\u00e3o resultassem num conflito de interesses62. \n\n- A segunda op\u00e7\u00e3o assente na contrata\u00e7\u00e3o de um DPO para integra\u00e7\u00e3o nos quadros da \n\nempresa a tempo parcial, ou a tempo total em conjuga\u00e7\u00e3o com outra fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nincompat\u00edvel;  \n\n- A terceira op\u00e7\u00e3o, proposta ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias reuni\u00f5es e pedidos de or\u00e7amento \n\na empresas de tecnologia inform\u00e1tica e consultoria, passou pela contrata\u00e7\u00e3o de uma \n\nempresa externa, em regime de outsourcing, que  fornece o servi\u00e7o em formato de DPO \n\nas-a-service; \n\n- E por \u00faltimo, foi abordada a possibilidade de n\u00e3o constituir um DPO. \n\n \n\nDe entre outras fun\u00e7\u00f5es j\u00e1 enunciadas no segundo cap\u00edtulo, o encarregado da prote\u00e7\u00e3o \n\nde dados deve informar e aconselhar o respons\u00e1vel pelo tratamento, cooperar com a \n\nautoridade de controlo e ser o ponto de contacto sobre quest\u00f5es relacionadas com o \n\ntratamento, incluindo a consulta pr\u00e9via. Por este motivo, o Data Protection Officer deve \n\nreportar ao mais alto n\u00edvel dentro da empresa. \n\n \n\nDevido \u00e0s suas responsabilidades e conhecimentos adquiridos relativos \u00e0s pr\u00e1ticas do \n\nneg\u00f3cio da empresa, foi proposto que o DPO estivesse contratualmente vinculado a \n\nobriga\u00e7\u00f5es de sigilo e de confidencialidade no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es 63.  \n\n \n\nDe forma a comunicar este novo cargo e as suas fun\u00e7\u00f5es aos restantes colaboradores \n\ndo grupo, foi desenvolvido um cap\u00edtulo espec\u00edfico no C\u00f3digo de Conduta onde foram \n\nenumeradas as responsabilidades que o DPO nomeado dever\u00e1 dar resposta.  No \n\nconstam as seguintes normas:  \n\n- O encarregado da prote\u00e7\u00e3o de dados \u00e9 o respons\u00e1vel por documentar os \n\nprocedimentos operacionais, atualiz\u00e1-los e disponibiliz\u00e1-los para todos os colaboradores \n\ninteressados; \n\n                                                      \n62 Artigo 38.\u00ba Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n63 Artigo 37.\u00ba Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n\n\n\n35 \n \n\n- O DPO dever\u00e1 organizar uma sess\u00e3o anual de informa\u00e7\u00f5es, enviar atualiza\u00e7\u00f5es \n\nregulares sobre pol\u00edticas e procedimentos relevantes para as suas fun\u00e7\u00f5es;  \n\n- Ao DPO compete prestar aconselhamento, no que respeita \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de impacto \n\nsobre a prote\u00e7\u00e3o de dados e controlar a realiza\u00e7\u00e3o das avalia\u00e7\u00f5es de impacto sobre a \n\nprote\u00e7\u00e3o de dados e consulta pr\u00e9via; \n\n- O DPO controla a conformidade com a Lei em vigor e com as pol\u00edticas relativas \u00e0 \n\nprote\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais, incluindo a reparti\u00e7\u00e3o de responsabilidades, a \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o do pessoal implicado nas opera\u00e7\u00f5es de tratamento de dados \n\ne as auditorias correspondentes; \n\n- O DPO acompanha e colabora no desenvolvimento dos processos para responder aos \n\npedidos de acesso dos titulares, corre\u00e7\u00e3o e apagamento de dados a pedido do titular, \n\nretira o consentimento para determinados tratamentos, procede \u00e0 portabilidade dos \n\ndados, se tecnicamente vi\u00e1vel, limita o tratamento para fins de marketing direto e faz a \n\nrevis\u00e3o manual de decis\u00f5es autom\u00e1ticas: \n\n- O DPO coopera ainda com a autoridade de controlo nas quest\u00f5es relacionadas com o \n\ntratamento, incluindo a consulta pr\u00e9via e define as fun\u00e7\u00f5es e responsabilidades, bem \n\ncomo os procedimentos para fornecer feedback e notificar a Comiss\u00e3o Nacional de \n\nProte\u00e7\u00e3o de Dados (CNPD) em caso de viola\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais. \n\n \n\nPara al\u00e9m destas fun\u00e7\u00f5es, foi ainda definido que o encarregado fornecer a forma\u00e7\u00e3o \n\napropriada para colaboradores com acesso leg\u00edtimo a Dados Pessoais sobre as \n\nferramentas que eles usam em conex\u00e3o com seu trabalho64.  \n\n4.3. Defini\u00e7\u00e3o da equipa permanente (comit\u00e9 de prote\u00e7\u00e3o de dados) \n\n \n\nPara al\u00e9m do Data Protection Officer, o Regulamento refere a necessidade de formar \n\numa equipa multidisciplinar de forma a responder adequadamente e com caracter de \n\nperman\u00eancia \u00e0 complexidade do RGPD.  \n\n \n\nPara este efeito foi proposto o desenho de um Comit\u00e9 de Prote\u00e7\u00e3o de Dados formado \n\npor elementos do Departamento de Marketing, Departamento de Tecnologias de \n\nInforma\u00e7\u00e3o, Departamento Jur\u00eddico, Departamento de Opera\u00e7\u00f5es, Departamento de \n\nServi\u00e7os Administrativos e Financeiros, Departamento de Vendas, Departamentos de \n\nReservas e Departamento de Qualidade que em conjunto com elementos da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o e com DPO acompanhe a implementa\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do RGPD.  \n\n                                                      \n64 Artigo 37.\u00ba Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n\n\n\n36 \n \n\n \n\nO organograma abaixo, consta do C\u00f3digo de Conduta, das Avalia\u00e7\u00f5es de Risco e os \n\ndemais documentos respeitantes \u00e0 Prote\u00e7\u00e3o de Dados da Empresa.  \n\n \n\n \n\nFigura 3 \u201cOrganograma DPO e Comit\u00e9 de Prote\u00e7\u00e3o de Dados\u201d (Fonte Pr\u00f3pria 2018)   \n\n \n\nO DPO dever\u00e1 reunir periodicamente com o Comit\u00ea de Prote\u00e7\u00e3o de Dados e Privacidade.   \n\n \n\n4.4. Invent\u00e1rio de dados, documentos e formas de tratamento \n\n \n\nDepois de proposto o modelo do Comit\u00e9 de Prote\u00e7\u00e3o de Dados e da sua rela\u00e7\u00e3o com o \n\nEncarregado de Prote\u00e7\u00e3o dos Dados, foram desenvolvidos um conjunto de invent\u00e1rios, \n\nque visaram responder \u00e0s seguintes quest\u00f5es: \n\n- Que Dados Pessoais eram recolhidos?  \n\n- Que documentos estavam a ser utilizados para recolher os Dados Pessoais?  \n\n- Quem recolhia os Dados Pessoais?  \n\n- Onde eram arquivados e armazenados os Dados Pessoais?  \n\n- Como eram recolhidos os Dados Pessoais?  \n\n- Quais os fins para os quais os Dados Pessoais eram tratados? \n\n \n\nNa maior parte das opera\u00e7\u00f5es hoteleiras os Dados Pessoais s\u00e3o tratados de forma \n\na desenvolver a explora\u00e7\u00e3o de empreendimentos tur\u00edsticos: garantir a celebra\u00e7\u00e3o de \n\ncontratos de hospedagem e de outros servi\u00e7os conexos; gerir as disponibilidades dos \n\nquartos e das tarifas; e comunicar informa\u00e7\u00f5es e promo\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de correio \n\neletr\u00f3nico, SMS ou chamada telef\u00f3nica.  \n\n \n\nAdministra\u00e7\u00e3o\n\nDirector  do \nDepartamento  \n\nTI\n\nDirector  do \nDepartamento  \n\nJur\u00eddico\nDirector Servi\u00e7os \nAdministrativos e \n\nFinanceiros)\n\nDirector  do \nDepartament\no Opera\u00e7\u00f5es\n\nDirector do \nDepartamento \nde Marketing\n\nDirector  do \nDepartamento \n\nde Vendas\n\nDirector  do \nDepartamento \n\nReservas\n\nDirector  do \nDepartamento  \nde Qualidade\n\nDPO\n\n\n\n37 \n \n\nRelativamente \u00e0s reservas, podemos encontrar dois momentos cronologicamente \n\ndistintos em que \u00e9 feita a recolha de Dados Pessoais pelo hoteleiro. Um momento inicial \n\nem que \u00e9 realizada a recolha de dados para ser proceder \u00e0 reserva e um momento \n\nposterior em que \u00e9 efetuada a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o propriamente dita, iniciada com o \n\ncheck-in e conclu\u00edda com o check-out e a fatura\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nEstes dois momentos podem ser mais ou menos distanciados no tempo ou simult\u00e2neos, \n\ncomo no caso das reservas ao balc\u00e3o - walk-in - mas normalmente consubstanciam-se \n\nem opera\u00e7\u00f5es diferentes.  \n\n \n\nNa generalidade dos hot\u00e9is, os Dados Pessoais dos h\u00f3spedes s\u00e3o recolhidos \n\ndiretamente por funcion\u00e1rios quando contactados por correio eletr\u00f3nico ou por telefone, \n\nou facultados diretamente pelo cliente em formul\u00e1rios eletr\u00f3nicos em reservas online. Os \n\ndados recolhidos ficam armazenados em bases de dados num sistema de Enterprise \n\nResource Planning (ERP). Os Dados Pessoais s\u00e3o inseridos no software de gest\u00e3o e \u00e9 \n\ncriada uma ficha de cliente armazenada de forma l\u00f3gica na base de dados. Todos os \n\nregistos efetuados ficam associados aos respetivos utilizadores.  \n\n \n\nOs Enterprise Resource Planning s\u00e3o sistemas de informa\u00e7\u00e3o que integram todos os \n\ndados e processos da organiza\u00e7\u00e3o num \u00fanico sistema e em que a informa\u00e7\u00e3o pode ser \n\nvista sob uma perspetiva funcional - sistemas de finan\u00e7as, contabilidade, recursos \n\nhumanos, produ\u00e7\u00e3o, marketing, vendas, compras, etc. - e sob uma perspetiva \n\nsistem\u00e1tica - sistema de processamento de transa\u00e7\u00f5es, sistemas de informa\u00e7\u00f5es de \n\ngest\u00e3o, sistemas de apoio a decis\u00e3o etc. Armazenada desta forma possibilita a \n\nautomatiza\u00e7\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o de todas as informa\u00e7\u00f5es do neg\u00f3cio.  \n\n \n\nPara proceder \u00e0 reserva o interessado faculta os seguintes seus Dados Pessoais: nome, \n\nsexo e endere\u00e7o de correio eletr\u00f3nico. Para al\u00e9m do consumidor final, tamb\u00e9m \n\ndistribuidores intermedi\u00e1rios disponibilizam Dados Pessoais dos utilizadores para efeitos \n\nde reserva ao abrigo dos acordos de confidencialidade celebrados. Ap\u00f3s ser gravada a \n\nreserva, o sistema envia automaticamente ao titular dos dados uma mensagem de \n\ncorreio eletr\u00f3nico contendo todas as informa\u00e7\u00f5es legais e contratuais. \n\n \n\nNo momento do check-in, s\u00e3o recolhidos adicionalmente, morada (endere\u00e7o, c\u00f3digo \n\npostal, localidade, cidade, concelho, distrito, pa\u00eds), n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o, n\u00famero de \n\ntelefone de contacto e a nacionalidade. Os colaboradores no hotel verificam a veracidade \n\ne atualidade dos dados recolhidos atrav\u00e9s da an\u00e1lise de cart\u00f5es comprovativos (cart\u00e3o \n\nde identifica\u00e7\u00e3o ou passaporte). Aquando da inser\u00e7\u00e3o dos Dados Pessoais na aplica\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n38 \n \n\no software de gest\u00e3o verifica automaticamente as informa\u00e7\u00f5es do perfil individual e \n\nprop\u00f5e o preenchimento dos dados requeridos quando os campos estejam incompletos \n\nou n\u00e3o preenchidos. O cliente \u00e9 respons\u00e1vel por fornecer os Dados Pessoais corretos \n\npara efeitos de fatura\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nPara al\u00e9m dos pedidos de reserva, os h\u00f3spedes interessados em receber newsletter e \n\noutras informa\u00e7\u00f5es comerciais consentem expressamente o seu envio. Nesse momento \n\ne para finalidades de ades\u00e3o a programas de fideliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o recolhidos e tratados os \n\nnomes e endere\u00e7os de correio eletr\u00f3nico dos interessados, assim com o seu \n\nconsentimento. \n\n \n\n \n\nFigura 4 \u201cDescri\u00e7\u00e3o funcional da realiza\u00e7\u00e3o de reservas\u201d (Fonte Pr\u00f3pria, 2018)   \n\n \n\nNo momento do invent\u00e1rio, foram registados os seguintes processos de recolha de \nDados Pessoais: \n\n- Para fins contratuais e de contacto futuro: o nome, o g\u00e9nero, o endere\u00e7o de correio \n\neletr\u00f3nico e o n\u00famero de telefone;   \n\n- Para fins contratuais e de controlo de qualidade de servi\u00e7o: as prefer\u00eancias de quarto, \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, alojamento e dados referentes a viaturas pr\u00f3prias ou alugadas. \n\nNotifica\u00e7\u00e3o da rectifica\u00e7\u00e3o, apagamento ou limita\u00e7\u00e3o do tratamento\n\nPedidos via DPO  /  Acesso One-Stop Shop vilagale.com com User Id e Password:\n\nDireito de Acesso Direito \u00e0 Retifica\u00e7\u00e3o Direito ao Apagamento\nDireito \u00e0 limita\u00e7\u00e3o do \n\ntratamento\nDireito \u00e0 Portabilidade\n\nDireito \u00e0 Oposi\u00e7\u00e3o e \ndecis\u00f5es automatizadas\n\nDados recolhidos/verificados no momento do check-in:\n\nNome\nn\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o \n\n/passaporte\nmorada\n\nn\u00fameros de utilizador \nfrequente ou de membro de \n\nclube.\nNIF\n\nResposta ao pedido e confirma\u00e7\u00e3o da reserva para o e-mail do cliente contendo:\n\nInforma\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 protec\u00e7\u00e3o de dados (art.12 e segs RGPD) Pedido de consentimento para fins de marketign e comunica\u00e7\u00e3o\n\nDados Pessoais recolhidos no momento da reserva e armazenados em ERP\n\nNome Sexo Endere\u00e7o de e-mail\n\nPedido de Reserva \n\nSite Telefone E-mail Presencialmente Canais intermedi\u00e1rios\n\n\n\n39 \n \n\n- Para fins contratuais e cumprimento de obriga\u00e7\u00f5es legais, nomeadamente a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do h\u00f3spede: o n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o ou, no caso de o h\u00f3spede ter \n\nnacionalidade de pa\u00eds n\u00e3o membro da Uni\u00e3o Europeia, os dados referentes ao seu \n\npassaporte para posterior comunica\u00e7\u00e3o ao Servi\u00e7o de Estrangeiros e Fronteiras; \n\n- Para fins contratuais e de programa das de fideliza\u00e7\u00e3o: os n\u00fameros de utilizador \n\nfrequente ou de membro de clube. \n\n- Para efeitos legais de fatura\u00e7\u00e3o s\u00e3o recolhidos o nome, N\u00famero de Identifica\u00e7\u00e3o Fiscal \n\ne morada; \n\n- Para fins contacto futuro e comunica\u00e7\u00f5es de produto a pedido do cliente: o nome, o \n\nendere\u00e7o de correio eletr\u00f3nico e o n\u00famero de telefone. \n\n \n\n4.5. Implementa\u00e7\u00e3o de Medidas de Prote\u00e7\u00e3o Privacy by Design, Privacy by Default  \n\n \n\nEm fun\u00e7\u00e3o dos invent\u00e1rios levantados, dos dados recolhidos, finalidades e processos de \n\ntratamento, foram, em seguida, elaboradas um conjunto de medidas com vista a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de gest\u00e3o de privacidade dos dados por desenho e por \n\npadr\u00e3o .  \n\n \n\nA Pol\u00edtica de Privacidade por design and default - por desenho e por padr\u00e3o- refere-se a \n\num conceito desenvolvido por Ann Cavoukian na d\u00e9cada de 1990 no Estado do Ont\u00e1rio \n\ne que tem sido adotado nos \u00faltimos anos por reguladores de todo o mundo como uma \n\ncomponente essencial da prote\u00e7\u00e3o de privacidade65. Este conceito tem como vis\u00e3o que \n\no \u201cfuturo da privacidade n\u00e3o pode ser assegurado apenas por conformidades com os \n\nquadros reguladores\u201d e de que \u201ca privacidade deve partir de um modo padr\u00e3o de \n\nopera\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o\u201d para garantir a seguran\u00e7a e obter uma vantagem \n\ncompetitiva sustent\u00e1vel sobre as outras empresas66. \n\n \n\nA ado\u00e7\u00e3o deste modelo, t\u00eam sobretudo relev\u00e2ncia, nos produtos e nas ind\u00fastrias ligadas \n\naos equipamentos mobile - aplica\u00e7\u00f5es para telem\u00f3veis, tablets e outros servi\u00e7os de \n\ninternet - onde o desenvolvimento frequente e cont\u00ednuo de novos produtos deve passar \n\na respeitar em perman\u00eancia as garantias exigidas pela legisla\u00e7\u00e3o. Ao contr\u00e1rio, nos \n\nsectores de atividade que ofere\u00e7am produtos ou servi\u00e7os mais tradicionais e com ciclos \n\n                                                      \n65 Cavoukian, A. (2009). Privacy by Design, The 7 Foundational Principles\u201d. Canada: Information and Privacy Commissioner of \n\nOntario. \n66 Cavoukian, A. (2009). Privacy by Design, The 7 Foundational Principles\u201d. Canada: Information and Privacy Commissioner of \n\nOntario. \n\n\n\n40 \n \n\nde vida mais longos, como a hotelaria \u2013 em que ser\u00e1 mais f\u00e1cil garantir uma aplica\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada destas regras ao tratamento de Dados Pessoais. Na hotelaria, os servi\u00e7os \n\ns\u00e3o estruturados para respeitarem os requisitos do RGPD e poder\u00e3o subsistir em \n\nconformidade por um per\u00edodo maior de tempo, independentemente de futuros \n\ndesenvolvimentos e melhorias que venham a ser realizados no \u00e2mbito da seguran\u00e7a e \n\nprote\u00e7\u00e3o da privacidade. \n\n \n\nAs principais medidas propostas por Ann Cavoukian (2009) visam garantir que as \n\nempresas adotem uma abordagem proativa, que garantisse uma prote\u00e7\u00e3o incorporada \n\nnas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o sem diminui\u00e7\u00e3o das funcionalidades dos sistemas de \n\ninforma\u00e7\u00e3o de forma a assegurar que todas as partes interessadas operem de acordo \n\ncom os objetivos declarados e sempre sujeitos a avalia\u00e7\u00f5es independentes 67.  \n\n \n\nOs princ\u00edpios da Politica de Privacidade por design and default podem ser aplicados a \n\ntodos os tipos de informa\u00e7\u00f5es pessoais, mas devem ser aplicados com especial aten\u00e7\u00e3o \n\naos Dados Pessoais sens\u00edveis, como informa\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas ou dados financeiros.  \n\n \n\nEstes princ\u00edpios s\u00e3o adotados pelo Regulamento Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados de uma \n\nforma gen\u00e9rica. Nos termos do artigo 25.\u00ba do RGPD, o respons\u00e1vel pelo tratamento \n\naplica, tanto no momento de defini\u00e7\u00e3o dos meios de tratamento como no momento do \n\npr\u00f3prio tratamento, as medidas t\u00e9cnicas e organizativas adequadas a proteger os direitos \n\ndos titulares dos dados. Embora os respons\u00e1veis pelos tratamentos sejam obrigados a \n\nimplementar medidas t\u00e9cnicas e organizacionais para proteger os dados contra o \n\ntratamento il\u00edcito, o Regulamento n\u00e3o define quais os requisitos espec\u00edficos a \n\nimplementar neste sentido, levantando apenas hip\u00f3teses nesse sentido. Uma dessas \n\norienta\u00e7\u00f5es \u00e9 a pseudonimiza\u00e7\u00e3o. Nos termos do artigo 4.\u00ba do RGPD, pseudonimizar \n\nsignifica tratar os Dados Pessoais \u201cde forma a que deixem de poder ser atribu\u00eddos a um \n\ntitular de dados especifico sem recorrer a informa\u00e7\u00f5es suplementares, desde que essas \n\ninforma\u00e7\u00f5es suplementares sejam mantidas separadamente e sujeitas a medidas \n\nt\u00e9cnicas e organizativas para assegurar que os Dados Pessoais n\u00e3o possam ser \n\natribu\u00eddos a uma pessoa singular identificada ou identific\u00e1vel\u201d. Este processo pode ser \n\natingido quando os campos de identifica\u00e7\u00e3o contidos num registo de dados s\u00e3o \n\nsubstitu\u00eddos por um ou mais identificadores artificiais n\u00e3o permitindo a identifica\u00e7\u00e3o do \n\ntitular dos dados.  \n\n \n\n                                                      \n67 Cavoukian, A. (2009). Privacy by Design, The 7 Foundational Principles\u201d. Canada: Information and Privacy Commissioner of \n\nOntario. \n\n\n\n41 \n \n\nOutro requisito program\u00e1tico do regulamento define que respons\u00e1vel deve aplicar as \n\nmedidas t\u00e9cnicas e organizativas que permitam assegurar que, por defeito, s\u00f3 sejam \n\ntratados os Dados Pessoais que forem necess\u00e1rios para cada finalidade espec\u00edfica do \n\ntratamento. Essa obriga\u00e7\u00e3o aplica-se \u00e0 quantidade de Dados Pessoais recolhidos, \u00e0 \n\nextens\u00e3o do seu tratamento, ao seu prazo de conserva\u00e7\u00e3o e \u00e0 sua acessibilidade. Em \n\nespecial, estas medidas acautelar, que por defeito, os Dados Pessoais n\u00e3o sejam \n\ndisponibilizados sem interven\u00e7\u00e3o humana a um n\u00famero indeterminado de pessoas \n\nsingulares. \n\n \n\nEm fun\u00e7\u00e3o do invent\u00e1rio realizado no ponto anterior foram delineadas um conjunto de \n\nmedidas t\u00e9cnicas e organizacionais que oferecem resposta, nos termos do artigo 25.\u00ba do \n\nRGPD, aos pressupostos deste princ\u00edpio. \n\n \n\n As medidas propostas para implementa\u00e7\u00e3o foram: \n\n- A minimiza\u00e7\u00e3o os dados recolhidos e tratados: a avalia\u00e7\u00e3o e elimina\u00e7\u00e3o de dados e \n\ncampos de recolha desnecess\u00e1rios (por exemplo, n\u00famero de filhos, nome de solteira, \n\nn\u00fameros de contacto de emerg\u00eancia, hobbies, habilita\u00e7\u00f5es, etc.); \n\n- A op\u00e7\u00e3o pela pseudonimiza\u00e7\u00e3o dos nomes dos titulares de dados quando n\u00e3o existem \n\ndados que permitam a\u00e7\u00f5es de marketing ou comunica\u00e7\u00e3o (e-mail, telefone); \n\n- A op\u00e7\u00e3o pela cifragem68 de dados a conservar por per\u00edodos mais longos para fins \n\nestat\u00edsticos; \n\n- A estipula\u00e7\u00e3o dos prazos de elimina\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais para quando os mesmos \n\natinjam o prazo estipulado e a implementa\u00e7\u00e3o de ferramentas inform\u00e1ticos que eliminem \n\nos dados quando estes deixem de ser necess\u00e1rios para a finalidade que motivou a sua \n\nrecolha ou tratamento, ou quando o titular retire o consentimento69; \n\n- A verifica\u00e7\u00e3o das garantias de confidencialidade, integridade, disponibilidade e \n\nresili\u00eancia permanentes dos sistemas e dos servi\u00e7os de tratamento e a implementa\u00e7\u00e3o \n\nde um processo para testar, apreciar e avaliar regularmente a efic\u00e1cia das medidas \n\nt\u00e9cnicas e organizativas para garantir a seguran\u00e7a do tratamento70; \n\n- A verifica\u00e7\u00e3o da necessidade de procedimentos de certifica\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de prote\u00e7\u00e3o \n\nde dados, como selos e marcas de prote\u00e7\u00e3o de dados, para efeitos de comprova\u00e7\u00e3o da \n\n                                                      \n68 A cifragem significa que os dados s\u00e3o codificados de forma a que apenas podem ser lidos por pessoas autorizadas. \n69 Nos termos do artigo 89.\u00ba n. \u00ba1.\u00ba Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n70 Nos termos do artigo 24.\u00ba e 32.\u00ba do Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n\n\n\n42 \n \n\nconformidade das opera\u00e7\u00f5es de tratamento de respons\u00e1veis pelo tratamento e \n\nsubcontratantes com o regulamento 71;  \n\n- A verifica\u00e7\u00e3o do sistema de autentica\u00e7\u00e3o e do registo das atividades de tratamentos \n\nrelativos aos seguintes dados72: \n\n- O nome e contactos do respons\u00e1vel pelo tratamento; \n\n- As finalidades do tratamento dos dados; \n\n- A descri\u00e7\u00e3o das categorias de titulares de dados e das categorias de Dados \n\nPessoais; \n\n- As categorias de destinat\u00e1rios a quem os Dados Pessoais foram ou ser\u00e3o \n\ndivulgados, incluindo os destinat\u00e1rios estabelecidos em pa\u00edses terceiros ou organiza\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais: \n\n- As transfer\u00eancias de Dados Pessoais para pa\u00edses terceiros ou organiza\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais, incluindo a identifica\u00e7\u00e3o desses pa\u00edses terceiros ou organiza\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais e a documenta\u00e7\u00e3o que comprove a exist\u00eancia das garantias adequadas;  \n\n- Os prazos previstos para o apagamento das diferentes categorias de dados; \n\n- E o desenvolvimento de uma descri\u00e7\u00e3o geral das medidas t\u00e9cnicas e \n\norganizativas no dom\u00ednio da seguran\u00e7a referidas no artigo 32.\u00ba, n.\u00ba 1 do RGPD. \n\n \n\nAs medidas propostas de altera\u00e7\u00e3o foram enviadas ao departamento de administra\u00e7\u00e3o \ne de tecnologias de informa\u00e7\u00e3o, para valida\u00e7\u00e3o e posterior implementa\u00e7\u00e3o. \n\n4.6. Revis\u00e3o dos contratos com \u201cSubcontratantes\u201d e Terceiros  \n\n \n\nO regulamento define ainda quais s\u00e3o os direitos e as obriga\u00e7\u00f5es para os respons\u00e1veis \n\npelo tratamento dos dados, e para as empresas subcontratadas por estes - os \n\nsubcontratantes73.  \n\n \n\nNos termos do artigo 18.\u00ba do GDPR \u201cquando o tratamento dos dados for efetuado por \n\nsua conta, o respons\u00e1vel pelo tratamento recorre apenas a subcontratantes que \n\napresentem garantias suficientes de execu\u00e7\u00e3o de medidas t\u00e9cnicas e organizativas \n\n                                                      \n71 Nos termos do artigo 42.\u00ba Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n72 Nos termos do artigo 30.\u00ba Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n73 Numa tradu\u00e7\u00e3o manifestamente infeliz, define-se no artigo 4.\u00ba 8) do RGPD, \u201csubcontratante\u201d como, \u201cuma pessoa singular \n\ncoletiva que trate os Dados Pessoais por conta do respons\u00e1vel pelo tratamento destes\u201d, o que no direito portugu\u00eas se designa \n\ncomumente como subcontratado. Enquanto a defini\u00e7\u00e3o n\u00e3o for alvo de substitui\u00e7\u00e3o, continuaremos a designar o subcontratado \n\npor subcontratante. \n\n\n\n43 \n \n\nadequadas de uma forma que o tratamento satisfa\u00e7a os requisitos do presente \n\nregulamento e assegure a defesa dos direitos do titular dos dados\u201d.  \n\n \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise das regras previstas no artigo 28.\u00ba do Regulamento foram revistos os \n\ncontratos com os v\u00e1rios subcontratantes e feitos pedidos de esclarecimentos quanto aos \n\ntermos de presta\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios servi\u00e7os de forma a: \n\n- Formalizar as regras relativas \u00e0 confidencialidade dos Dados Pessoais confiados a \n\nterceiros. Dever\u00e1 existir, nomeadamente, uma cl\u00e1usula de forma a garantir a \n\nconfidencialidade n\u00e3o apenas dos pr\u00f3prios funcion\u00e1rios do subcontrante, como de todos \n\nos freelancers contratados para auxiliar no desempenho de suas obriga\u00e7\u00f5es; \n\n- Garantir que o terceiro n\u00e3o poder copiar quaisquer documentos ou meios de informa\u00e7\u00e3o \n\nque lhe sejam confiados, com exce\u00e7\u00e3o dos necess\u00e1rios para realizar o servi\u00e7o planeado;  \n\n- Garantir que o terceiro deve obter o acordo pr\u00e9vio do hotel para todas as opera\u00e7\u00f5es: \n\nn\u00e3o deve usar os documentos e informa\u00e7\u00f5es processadas para fins diferentes dos \n\nespecificados; n\u00e3o deve divulgar os documentos ou informa\u00e7\u00f5es a outras pessoas, \n\np\u00fablicas ou privadas, naturais ou legais; deve tomar todas as medidas necess\u00e1rias para \n\nevitar qualquer uso impr\u00f3prio ou fraudulento dos arquivos de computador; \n\n- Garantir que o terceiro est\u00e1 obrigado a tomar todas as medidas de seguran\u00e7a \n\n(especificamente no que diz respeito ao hardware) para garantir a preserva\u00e7\u00e3o e \n\nintegridade dos documentos e informa\u00e7\u00f5es processadas ao longo da dura\u00e7\u00e3o do \n\nrelacionamento e, quando a rela\u00e7\u00e3o termina, destruir todos os arquivos apresentar a \n\npol\u00edtica de seguran\u00e7a f\u00edsica e l\u00f3gica implantada pelo subcontratante, al\u00e9m das medidas \n\naplic\u00e1veis em caso de intrus\u00e3o dolosa74; \n\n- Garantir que o terceiro est\u00e1 obrigado a implementar medidas para garantir a efic\u00e1cia \n\ndas garantias de prote\u00e7\u00e3o de dados do subcontratado, realizando auditorias de \n\nseguran\u00e7a, certifica\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de seguran\u00e7a dos Dados Pessoais. O contrato \n\ncelebrado deve conter as disposi\u00e7\u00f5es presentes no n. \u00b0 3 do artigo 28. \u00b0 do RGPD, \n\nnomeadamente, o objeto e a dura\u00e7\u00e3o do tratamento de Dados Pessoais, a finalidade do \n\ntratamento e as obriga\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a; \n\n- Garantir que o terceiro est\u00e1 obrigado a desenvolver as ferramentas e recursos \n\noperacionais e contratuais necess\u00e1rios para rescindir o relacionamento com o prestador \n\nde servi\u00e7os, mais especificamente em caso de viola\u00e7\u00e3o de contrato e esclarecimentos \n\nadicionais caso esses dados sejam mantidos em formato cloud; \n\n                                                      \n74 Torres, C.  (2016). Les BCR sous-traitants, un instrument d\u2019encadrement des flux. Dispon\u00edvel em alain-bensoussan.com \n\n\n\n44 \n \n\n- Garantir que o terceiro est\u00e1 obrigado a formalizar as condi\u00e7\u00f5es para devolver os dados \n\ne destru\u00ed-los em caso de viola\u00e7\u00e3o do contrato ou no final do contrato75; \n\n- Garantir a exist\u00eancia de cl\u00e1usulas contratuais-tipo se os dados forem transferidos para \n\nfora da Uni\u00e3o Europeia para um pa\u00eds considerado n\u00e3o adequado. No caso de os dados \n\nserem transferidos para os Estados Unidos, existe um regime espec\u00edfico de privacidade, \n\nnomeado de Privacy Shield, do qual daremos nota mais adiante; \n\n- Garantir que o subcontratante est\u00e1 impedido de contratar outro subcontratante sem que \n\no respons\u00e1vel pelo tratamento tenha dado, previamente e por escrito, autoriza\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica ou geral.  \n\n \n\nAs conclus\u00f5es foram enviadas ao departamento de administra\u00e7\u00e3o e jur\u00eddico, para \nvalida\u00e7\u00e3o e posterior implementa\u00e7\u00e3o. \n\n4.7. Revis\u00e3o e reda\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es \u00e0 Pol\u00edtica de Privacidade e C\u00f3digo de Conduta \n\n  \n\nAp\u00f3s a revis\u00e3o dos contratos com os terceiros foi elaborada uma proposta de atualiza\u00e7\u00e3o \n\nda Pol\u00edtica Privacidade e de Prote\u00e7\u00e3o de Dados. O objetivo das altera\u00e7\u00f5es sugeridas foi \n\naumentar e consolidar a informa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de privacidade anterior e partilh\u00e1-la com \n\ncolaboradores e clientes. \n\n \n\nAnterior Altera\u00e7\u00e3o Sugerida \n \nO Grupo (...) tem como compromisso assegurar \num servi\u00e7o de qualidade a todos os clientes e \nvisitantes do site, bem como aspetos que se \nrelacionem com a sua privacidade. \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nO Grupo (...) tem como compromisso assegurar um \nservi\u00e7o de qualidade a todos os clientes e visitantes \ndo site, assim como a todos os aspetos que se \nrelacionem com a sua privacidade. \n \nTodas as informa\u00e7\u00f5es pessoais relativas a \nmembros, clientes ou visitantes s\u00e3o tratadas de \nacordo com a Lei da Prote\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais. \n \nO Grupo (...) preza a sua privacidade e por isso, \nquer seja um utilizador recente ou de longa data, \npedimos que leia a nossa politica de privacidade e \nse tiver d\u00favidas, n\u00e3o hesite em contactar-nos. O uso \ndo nosso site pressup\u00f5e a aceita\u00e7\u00e3o desta Pol\u00edtica \nde Privacidade.  \n \n \n \n \n \n\n                                                      \n75 Avignon, C. (2016). La d\u00e9cision d\u2019ad\u00e9quation pour l\u2019EU-US Privacy Shield. Dispon\u00edvel em alain-bensoussan.com \n\n\n\n45 \n \n\nPROTEC\u00c7\u00c3O DA INFORMA\u00c7\u00c3O \nINFORMA\u00c7\u00c3O PESSOAL \n \nOs seus contatos s\u00e3o utilizados na nossa base de \ndados igualmente para envio de informa\u00e7\u00f5es \nrelativas a promo\u00e7\u00f5es, vigentes na nossa \nNewsletter semanal. Dados de informa\u00e7\u00e3o \npessoal s\u00e3o-lhe pedidos de forma a poder aceder \nao programa de fideliza\u00e7\u00e3o, bem como no ato de \nmarca\u00e7\u00e3o de reserva em qualquer unidade. De \nnotar que toda a sua informa\u00e7\u00e3o pessoal ser\u00e1 \nusada somente para efetiva\u00e7\u00e3o da respetiva \nreserva.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nOs seus dados n\u00e3o ser\u00e3o transmitidos a \nentidades terceiras, mas somente para uso \nexclusivamente interno ao Grupo (...).  \n \n \n \n \n \nSe j\u00e1 \u00e9 um cliente registado no nosso site, poder\u00e1 \nalterar os seus Dados Pessoais sempre que \npretender, bastando inserir o seu Utilizador e \npalavra-passe. \n \nCOOKIES \n \nQuando visitar o nosso site, um pequeno ficheiro \nde texto (Cookie) \u00e9 criado e gravado no disco do \nseu computador.  \n \nEste ficheiro ao reconhec\u00ea-lo, vai permitir-lhe \numa maior facilidade e rapidez no acesso, e \npersonaliza\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina a n\u00edvel da sua \nexperi\u00eancia online.  \n \nIdentificamos tamb\u00e9m informa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica do seu \ncomputador quando visita as p\u00e1ginas do nosso \nsite, como o IP (Internet Protocol), o sistema \noperativo, o tipo de browser. Utilizamos esta \n\nPROTEC\u00c7\u00c3O DA INFORMA\u00c7\u00c3O \nINFORMA\u00c7\u00c3O PESSOAL \n \nO Grupo (...) recolhe informa\u00e7\u00f5es para prestar \nmelhores servi\u00e7os a todos os seus clientes.  \n \nQuando partilha informa\u00e7\u00f5es connosco, por \nexemplo, ao fazer uma reserva ou ao criar uma \nconta no nosso site d\u00e1-nos a possibilidade de \nmelhorar ainda mais esses servi\u00e7os.   \n \nDesde perceber o idioma que fala e como \npoderemos personalizar a sua reserva ao envio de \ninforma\u00e7\u00f5es relativas a promo\u00e7\u00f5es vigentes na \nnossa Newsletter semanal. Por exemplo, antes de \nfazermos uma reserva recolhemos os Dados \nPessoais necess\u00e1rios para a efetivar, ou aquando \nda inscri\u00e7\u00e3o no programa de fideliza\u00e7\u00e3o, solicitamos \ninforma\u00e7\u00f5es pessoais, como o nome, o endere\u00e7o de \nE-mail, para armazenar com a sua conta, para que \npossa tirar o m\u00e1ximo partido das funcionalidades \nque disponibilizamos. Os dados s\u00e3o recolhidos de \numa forma correta e l\u00edcita, sem exceder o intuito \noriginal para o qual foram recolhidos. \n \nOs seus dados n\u00e3o s\u00e3o transmitidos a entidades \nterceiras sem o seu consentimento, quando este for \nexigido por lei, exceto nos casos previstos neste \ndocumento, e s\u00e3o conservados at\u00e9 2 anos a contar \nda ultima intera\u00e7\u00e3o com os nossos servi\u00e7os ou \nhot\u00e9is, ou, enquanto o cliente beneficiar do \nprograma de fideliza\u00e7\u00e3o, se em data posterior.  \n \nSe j\u00e1 \u00e9 um cliente registado no nosso site, poder\u00e1 \nalterar os seus Dados Pessoais sempre que \npretender, bastando inserir o seu Utilizador \n(Username) e palavra-passe (password). \n \nCOOKIES \n \nQuando visitar o nosso site, um pequeno ficheiro de \ntexto (Cookie) \u00e9 criado e gravado no disco do seu \ncomputador.  \n \nEste ficheiro ao reconhec\u00ea-lo, vai permitir-lhe uma \nmaior facilidade e rapidez no acesso, e \npersonaliza\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina a n\u00edvel da sua \nexperi\u00eancia online.  \n \nIdentificamos tamb\u00e9m informa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica do seu \ncomputador quando visita as p\u00e1ginas do nosso site, \ncomo o IP (Internet Protocol), o sistema operativo, \no tipo de browser. Utilizamos esta informa\u00e7\u00e3o para \n\n\n\n46 \n \n\ninforma\u00e7\u00e3o para melhorar a qualidade da sua \nvisita ao nosso site, e n\u00e3o a divulgaremos a \nentidades externas ao Grupo. \n  \nA maioria dos browsers aceita automaticamente \nestes ficheiros (Cookies), mas poder\u00e1 apag\u00e1-los \nou definir automaticamente o seu bloqueio.  \n \n \nNo menu \"Help\" do seu browser encontrar\u00e1 como \nefectuar essas configura\u00e7\u00f5es. No entanto, caso \nn\u00e3o permita o uso de cookies poder\u00e1 haver \nalgumas funcionalidades que n\u00e3o conseguir\u00e1 \nutilizar. \n \n \n \n \n \n \n \nE-MAIL \nSe subscrever no nosso site a Newsletter, \nreceber\u00e1 por e-mail informa\u00e7\u00e3o sobre as nossas \npromo\u00e7\u00f5es e destaques. Caso pretenda n\u00e3o \nreceber mais Newsletters, poder\u00e1 remover o seu \nendere\u00e7o da nossa mailing list, clicando no link \napresentado no rodap\u00e9 de cada newsletter. Se \u00e9 \num cliente registado poder\u00e1 modificar os seus \nDados Pessoais a qualquer altura, bastando \ninserir o seu User Id e Password. \n \nSEGURAN\u00c7A \n \n \n \n \n \n \nPara garantir a seguran\u00e7a dos seus dados e a \nm\u00e1xima confidencialidade, tratamos a informa\u00e7\u00e3o \nque nos forneceu de forma absolutamente \nconfidencial, de acordo com as nossas pol\u00edticas e \nprocedimentos internos de seguran\u00e7a e \nconfidencialidade.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nmelhorar a qualidade da sua visita ao nosso site, e \nn\u00e3o a divulgaremos a entidades externas ao Grupo.  \n \n \nA maioria dos browsers aceita automaticamente \nestes ficheiros (Cookies), mas poder\u00e1 apag\u00e1-los ou \ndefinir automaticamente o seu bloqueio.  \n \n \nO utilizador pode ainda configurar o seu navegador \npara bloquear todos os cookies, incluindo cookies \nassociados aos nossos servi\u00e7os, ou para indicar \nquando um cookie est\u00e1 a ser instalado por n\u00f3s. No \nentanto, \u00e9 importante n\u00e3o esquecer que alguns dos \nnossos servi\u00e7os poder\u00e3o n\u00e3o funcionar \ncorretamente se os cookies estiverem desativados. \nPor exemplo, poderemos n\u00e3o conseguir memorizar \nas prefer\u00eancias de idioma. \n \n \nE-MAIL \nSe subscrever no nosso site a Newsletter, receber\u00e1 \npor e-mail informa\u00e7\u00e3o sobre as nossas promo\u00e7\u00f5es \ne destaques. Caso pretenda n\u00e3o receber mais \nNewsletters, poder\u00e1 remover o seu endere\u00e7o da \nnossa mailing list, clicando no link apresentado no \nrodap\u00e9 de cada newsletter. Se \u00e9 um cliente \nregistado poder\u00e1 modificar os seus Dados Pessoais \na qualquer altura, bastando inserir o seu User Id e \nPassword. \n \n \nSEGURAN\u00c7A \n \nTrabalhamos arduamente no sentido de proteger os \nnossos utilizadores de acesso n\u00e3o autorizado a ou \naltera\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o ou destrui\u00e7\u00e3o n\u00e3o autorizadas \nde informa\u00e7\u00f5es que se encontram na nossa posse.   \n \nPara garantir a seguran\u00e7a dos seus dados e a \nm\u00e1xima confidencialidade, tratamos a informa\u00e7\u00e3o \nque nos forneceu de forma absolutamente \nconfidencial, de acordo com as nossas pol\u00edticas e \nprocedimentos internos de seguran\u00e7a e \nconfidencialidade.  \n \nNo caso de o cliente contratar servi\u00e7os dos nossos \nhot\u00e9is no Brasil, poder\u00e1 transferir os dados dentro \ndo \u00e2mbito da sua organiza\u00e7\u00e3o de forma a melhor \nadequar a oferta e a conveni\u00eancia dos nossos \nservi\u00e7os. O Grupo (...) tomou as garantias \nadequadas \u00e0 sua transmiss\u00e3o pelo procedimento \n\n\n\n47 \n \n\n \n \n \n \nSempre que lhe for solicitada informa\u00e7\u00e3o do \ncart\u00e3o de cr\u00e9dito, esta comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 efectuada \natrav\u00e9s de linha segura SSL (Secured Sockets \nLayer), quando estiver a utilizar browsers que \npermitam SSL, tais como Microsoft Internet \nExplorer ou Netscape Navigator. Utilizaremos \ntamb\u00e9m SSL em todas as p\u00e1ginas onde lhe for \nsolicitada informa\u00e7\u00e3o pessoal, o que significa que \na sua informa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 enviada atrav\u00e9s da Internet \nde forma encriptada. Poder\u00e1 verificar que est\u00e1 em \nmodo seguro quando visualizar um icon cadeado \nou chave no canto inferior direito ou no canto \ninferior esquerdo do seu ecr\u00e3. \n \n\nem clausulas-tipo de prote\u00e7\u00e3o de dados adotado \npela Comiss\u00e3o Europeia.  \n \n \nSempre que lhe for solicitada informa\u00e7\u00e3o do cart\u00e3o \nde cr\u00e9dito, esta comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 efectuada atrav\u00e9s \nde linha segura SSL (Secured Sockets Layer), \nquando estiver a utilizar browsers que permitam \nSSL, tais como Microsoft Internet Explorer ou \nNetscape Navigator. Utilizaremos tamb\u00e9m SSL em \ntodas as p\u00e1ginas onde lhe for solicitada informa\u00e7\u00e3o \npessoal, o que significa que a sua informa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 \nenviada atrav\u00e9s da Internet de forma encriptada. \nPoder\u00e1 verificar que est\u00e1 em modo seguro quando \nvisualizar um icon cadeado ou chave no canto \ninferior direito ou no canto inferior esquerdo do seu \necr\u00e3. \n \nDireito de acesso aos dados \n \nOs nossos clientes t\u00eam diferentes preocupa\u00e7\u00f5es de \nprivacidade e podem a qualquer momento rever, \natualizar e decidir que tipo de dados, pretendem ver \nguardados.  No nosso Portal podem consultar e \ncontrolar determinados tipos de informa\u00e7\u00f5es \nassociadas \u00e0 sua conta, obter informa\u00e7\u00f5es, \nvisualizar e editar as suas prefer\u00eancias, pedir o \napagamento ou a portabilidade dos seus Dados \nPessoais, bastando para isso inserir o seu User Id \ne Password. \n \nO respons\u00e1vel pelos dados pode ser contactado \ndiretamente atrav\u00e9s do e-mail. \n \nDIREITOS DE PROPRIEDADE INTELECTUAL  \n \nTodos conte\u00fados presentes neste site s\u00e3o \npropriedade do Grupo (...) (textos, imagens) e est\u00e3o \nprotegidos pelo C\u00f3digo do Direito de Autor e dos \nDireitos Conexos. Este site pode conter links para \nsites de terceiros que n\u00e3o est\u00e3o sob o controle do \nGrupo (...). \n \n\nTabela 7 Proposta de altera\u00e7\u00e3o de Politica de Privacidade (Fonte Pr\u00f3pria, 2018)   \n\n \n\nAs propostas de altera\u00e7\u00e3o foram enviadas ao departamento jur\u00eddico e de tecnologias de \ninforma\u00e7\u00e3o, para valida\u00e7\u00e3o e posterior publica\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n48 \n \n\nFoi ainda atualizado o Manual de Conduta de forma a refletir os considerandos do \n\nregulamento relativamente aos comportamentos a observar pelos colaboradores nas \n\nsuas rela\u00e7\u00f5es com os Dados Pessoais dos clientes e com os sistemas de informa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nOs objetivos que se pretenderam atingir com este manual foram: evidenciar a \n\nconformidade do Grupo e dos seus processos com o RGPD; detalhar as fun\u00e7\u00f5es dos \n\n\u00f3rg\u00e3os, evidenciando a reparti\u00e7\u00e3o destas fun\u00e7\u00f5es pelo pessoal administrativo e \n\noperacional; definir os processos de trabalho e da gest\u00e3o da privacidade e prote\u00e7\u00e3o dos \n\ndados; e tornar a informa\u00e7\u00e3o facilmente acess\u00edvel a todo o pessoal envolvido. \n\n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o das ferramentas inform\u00e1ticas e dos Dados Pessoais s\u00e3o essenciais ao bom \nfuncionamento da empresa e a utiliza\u00e7\u00e3o deve ser rigorosa de modo a n\u00e3o comprometer \no desempenho dos demais colaboradores da empresa e da imagem do hotel. O manual \nde conduta \u00e9, por si s\u00f3, um instrumento para demonstra\u00e7\u00e3o de conformidade e as normas \nnele constantes t\u00eam de ser comunicadas a todos os colaboradores de forma a serem \ncumpridas.76.   \n\nAs propostas de altera\u00e7\u00e3o foram enviadas ao departamento jur\u00eddico e de tecnologias de \ninforma\u00e7\u00e3o, para valida\u00e7\u00e3o e posterior publica\u00e7\u00e3o. \n\nParalelamente ao manual de normas foi tamb\u00e9m proposta ao Departamento Jur\u00eddico a \nadi\u00e7\u00e3o de uma cl\u00e1usula de confidencialidade relativa \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de dados, para os \ncontratos de trabalho futuros e para os contratos j\u00e1 existentes.  \n\n4.8. Implementa\u00e7\u00e3o dos processos de informa\u00e7\u00e3o e pedido de consentimento aos \n\ntitulares dos dados. \n\n \n\nO regulamento define as circunst\u00e2ncias em que os Dados Pessoais e os consentimentos \n\ndos titulares s\u00e3o recolhidos. Existem para esse efeito um conjunto de exig\u00eancias para \n\nobten\u00e7\u00e3o dos consentimentos, sendo que, em caso de n\u00e3o cumprimento, o respons\u00e1vel \n\npelo tratamento, fica obrigado \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de um novo consentimento. \n\n \n\nEm primeiro lugar, e nos termos do artigo 13.\u00ba e seguintes do Regulamento, no momento \n\nda recolha dos Dados Pessoais o respons\u00e1vel pelo tratamento \u00e9 obrigado a disponibilizar \n\num conjunto de informa\u00e7\u00f5es ao cliente. Este texto informativo tem de conter todas as \n\ndisposi\u00e7\u00f5es legais, nomeadamente, a identidade e os contactos do respons\u00e1vel pelo \n\ntratamento, os contactos do encarregado da prote\u00e7\u00e3o de dados, as finalidades do \n\ntratamento a que os Dados Pessoais se destinam, o fundamento jur\u00eddico do tratamento, \n\nos destinat\u00e1rios ou categorias de destinat\u00e1rios dos Dados Pessoais e os processos para \n\n                                                      \n76 Artigo 5\u00ba, 24\u00ba e 39\u00ba do Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016  \n\n\n\n49 \n \n\nserem efetuados os pedidos de acesso, retirada do consentimento, \n\nretifica\u00e7\u00e3o, apagamento, limita\u00e7\u00e3o, portabilidade e a oposi\u00e7\u00e3o ao tratamento e todas as \n\ndemais informa\u00e7\u00f5es legais necess\u00e1rias \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. Esta informa\u00e7\u00e3o contem ainda \n\ntodas as informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 Pol\u00edtica de Privacidade e de Prote\u00e7\u00e3o, e nele deve \n\ntamb\u00e9m constar o pedido para o consentimento expl\u00edcito do interessado a solicitar o \n\nenvio de informa\u00e7\u00f5es de marketing por correio eletr\u00f3nico e SMS, caso o se pretenda. \n\n \n\nPara dar resposta a estes requisitos, foram desenvolvidas propostas de textos \n\ninformativos com vista \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de consentimento dos particulares em \n\nl\u00edngua em portuguesa e inglesa e pedidas subsequentes tradu\u00e7\u00f5es para outras l\u00ednguas \n\na tradutores especialistas.  \n\n \n\nDe forma a criar uma mensagem concisa, transparente e intelig\u00edvel foi proposto um \n\nmodelo de comunica\u00e7\u00e3o com uma formula\u00e7\u00e3o tipicamente anglo-sax\u00f3nica (what, who, \n\nwhen, why, how), mais eficaz para este tipo de comunica\u00e7\u00f5es do que o modelo contratual \n\nou de articulado. \n\n \n\nFoi proposta aos departamentos de administra\u00e7\u00e3o e jur\u00eddico a seguinte vers\u00e3o em \n\nportugu\u00eas:  \n\n \n\u201cComo e para que fins os seus Dados Pessoais s\u00e3o utilizados?  \n\nO Grupo X.X. utiliza a informa\u00e7\u00e3o recolhida para facilitar os processos de reserva de quartos e fatura\u00e7\u00e3o, \n\ngest\u00e3o de clientes, para fins hist\u00f3ricos e estat\u00edsticos, obriga\u00e7\u00f5es legais, controle da qualidade de servi\u00e7o \n\ne para contactos futuros. Utilizamos a informa\u00e7\u00e3o recolhida para adequar os nossos produtos e \n\nservi\u00e7os aos nossos clientes, para o envio de informa\u00e7\u00f5es, promo\u00e7\u00f5es e pr\u00e9mios em fun\u00e7\u00e3o das \n\nestadias, atrav\u00e9s de correio eletr\u00f3nico, SMS ou chamada telef\u00f3nica. Esta comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 relativa aos \n\nnossos produtos ou produtos de parceiros com os quais tenhamos acordo e n\u00e3o constitui uma obriga\u00e7\u00e3o \n\nlegal ou contratual.  \n\nN\u00e3o existem consequ\u00eancias para quem n\u00e3o as fornecer.    \n\n \n\nQuem \u00e9 o respons\u00e1vel pela informa\u00e7\u00e3o?  \n\nO Grupo X.X. \u00e9 o respons\u00e1vel pelos dados recolhidos que s\u00e3o tratados informaticamente. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nutilizada no \u00e2mbito do seu grupo empresarial composto pelas seguintes sociedades: (...). Para garantir a \n\nseguran\u00e7a dos seus dados e a m\u00e1xima confidencialidade, tratamos a informa\u00e7\u00e3o que nos forneceu de \n\nforma absolutamente confidencial, de acordo com as nossas pol\u00edticas e procedimentos internos de \n\nseguran\u00e7a e confidencialidade e n\u00e3o partilhamos os seus dados com terceiros para fins comerciais. Podem \n\nexistir decis\u00f5es automatizadas, como a defini\u00e7\u00e3o de perfis, de forma a melhor adequar a nossa oferta \u00e0s \n\nnecessidades dos nossos clientes e a permitir que clientes aderentes ao (...) recebam promo\u00e7\u00f5es e \n\nbenef\u00edcios espec\u00edficos. O Grupo X.X. pode recorrer a terceiros para o envio de e-mails e SMS.  \n\n \n\nO titular dos dados pode apresentar reclama\u00e7\u00e3o \u00e0 autoridade de controlo \u2013 a Comiss\u00e3o Nacional de \n\nProte\u00e7\u00e3o de Dados.  \n\n\n\n50 \n \n\n  \n\nQuem posso contactar para aceder, retificar ou apagar os dados? \n\nOs nossos clientes e visitantes t\u00eam diferentes preocupa\u00e7\u00f5es de privacidade e podem a qualquer momento \n\nrever, atualizar e decidir que tipo de dados pretendem ver guardados. O encarregado pelos dados pode \n\nser contactado diretamente atrav\u00e9s do e-mail ou por correio (...) a quem poder\u00e1 solicitar a qualquer \n\nmomento a c\u00f3pia dos dados que lhe digam respeito, a retirada do consentimento, a retifica\u00e7\u00e3o, o \n\napagamento, a limita\u00e7\u00e3o, a portabilidade e a oposi\u00e7\u00e3o ao tratamento dos mesmos.  No nosso site podem \n\nconsultar e controlar determinados tipos de informa\u00e7\u00f5es associadas \u00e0 sua conta, obter informa\u00e7\u00f5es, \n\nvisualizar e editar as suas prefer\u00eancias, pedir o apagamento ou a portabilidade dos seus Dados \n\nPessoais, bastando para isso inserir o seu Use Id e Password. A retirada posterior de consentimento n\u00e3o \n\ncompromete a legalidade do tratamento realizado com base neste consentimento. \n\n  \n\nPor quanto tempo s\u00e3o os dados armazenados? \n\nOs Dados Pessoais s\u00e3o mantidos at\u00e9 se esgotar o fim a que se destinam, sendo eliminados 2 anos a \n\ncontar da \u00faltima intera\u00e7\u00e3o do cliente com os nossos servi\u00e7os ou hot\u00e9is, ou, enquanto o cliente beneficiar \n\ndo programa de fideliza\u00e7\u00e3o (...), se em data posterior, e se aplic\u00e1vel. Poder\u00e3o existir disposi\u00e7\u00f5es legais \n\nque obriguem a manter os Dados Pessoais por um per\u00edodo de tempo m\u00ednimo superior. \u201c \n\n \n\n? Li e aceito os termos. \n\n? Autorizo o envio de informa\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00f5es acerca do Grupo por E-mail ou correio. \n\n? Autorizo o envio de informa\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00f5es acerca do Grupo por SMS ou atrav\u00e9s de chamada \n\ntelef\u00f3nica.\u201d \n\n \n\nPosteriormente, foi traduzido o texto para ingl\u00eas, franc\u00eas, alem\u00e3o e espanhol. \n\n4.9. Implementa\u00e7\u00e3o do portal de acesso na \u00e1rea de cliente \n\n \n\nO regulamento obriga ainda os respons\u00e1veis pelo tratamento de Dados Pessoais, a \n\ngarantir o exerc\u00edcio de um conjunto de direitos aos titulares dos dados. Os titulares dos \n\nDados Pessoais t\u00eam o direito a solicitar a qualquer momento o acesso e a c\u00f3pia dos \n\nseus Dados Pessoais, a retirada do consentimento que tenham dado previamente, a \n\nretifica\u00e7\u00e3o dos seus dados, o seu apagamento, a limita\u00e7\u00e3o do tratamento, a portabilidade \n\ne a oposi\u00e7\u00e3o a decis\u00f5es automatizadas.  Estes direitos devem ser monitorizados, \n\ndocumentados e passam a ter prazos m\u00e1ximos de resposta.  \n\n \n\nPara dar resposta aos pedidos dos clientes foi desenhado um Portal de Clientes (One \n\nStop-Shop) no qual os titulares podem exercer todos os seus direitos e concebidas \n\nminutas de resposta para cada um dos processos desenhados.  As seguintes propostas \n\nforam enviadas ao departamento de administra\u00e7\u00e3o e de tecnologias de informa\u00e7\u00e3o, para \n\nvalida\u00e7\u00e3o e posterior implementa\u00e7\u00e3o. Em termos gerais, ao interagir com o portal, o \n\ncliente faz diretamente o pedido relativamente aos dados que lhe digam respeito e \n\n\n\n51 \n \n\nrecebe, sempre que poss\u00edvel, a informa\u00e7\u00e3o por meios eletr\u00f3nicos, salvo pedido em \n\ncontr\u00e1rio do titular 77. \n\n \n\n \n\nFigura 5 Processo de pedido para exerc\u00edcios dos direitos dos titulares dos dados (Fonte Pr\u00f3pria, \n\n2018)   \n\n \n\nNos termos do artigo 16.\u00ba do RGPD, o titular dos dados tem o direito de obter do \n\nrespons\u00e1vel pelo tratamento a confirma\u00e7\u00e3o de que os Dados Pessoais que lhe digam \n\nrespeito s\u00e3o ou n\u00e3o objeto de tratamento e, se for esse o caso, o direito de aceder aos \n\nseus Dados Pessoais e \u00e0s seguintes informa\u00e7\u00f5es:  \n\na) as finalidades do tratamento dos dados;  \n\nb) as categorias dos Dados Pessoais em quest\u00e3o;  \n\nc) os destinat\u00e1rios ou categorias de destinat\u00e1rios a quem os Dados Pessoais foram ou \n\nser\u00e3o divulgados, nomeadamente os destinat\u00e1rios estabelecidos em pa\u00edses terceiros ou \n\npertencentes a organiza\u00e7\u00f5es internacionais;  \n\nd) se for poss\u00edvel, o prazo previsto de conserva\u00e7\u00e3o dos Dados Pessoais, ou, se n\u00e3o for \n\nposs\u00edvel, os crit\u00e9rios usados para fixar esse prazo;  \n\n                                                      \n77 Nos termos do Artigo 13\u00ba-3 do Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016  \n\n\n\n52 \n \n\ne) a exist\u00eancia do direito de solicitar ao respons\u00e1vel pelo tratamento a retifica\u00e7\u00e3o, o \n\napagamento ou a limita\u00e7\u00e3o do tratamento dos Dados Pessoais no que diz respeito ao \n\ntitular dos dados, ou do direito de se opor a esse tratamento;  \n\nf) a direito de apresentar reclama\u00e7\u00e3o a uma autoridade de controlo;  \n\ng) se os dados n\u00e3o tiverem sido recolhidos junto do titular, as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis \n\nsobre a origem desses dados;  \n\nh) a exist\u00eancia de decis\u00f5es automatizadas, incluindo a defini\u00e7\u00e3o de perfis. \n\n \n\nAp\u00f3s o login, com nome de utilizador e palavra passe pessoais, o cliente realiza o pedido \n\nna \u00e1rea de cliente e recebe em seguida os dados tratados num formato estruturado, de \n\nuso corrente e de leitura autom\u00e1tica. O ficheiro com os dados tratados tem de ser \n\nentregue ao seu titular no prazo m\u00e1ximo de um m\u00eas.  \n\n \n\nPara o momento da resposta foi proposto o envio do seguinte texto: \n\n \n\nResposta e \n\nconfirma\u00e7\u00e3o \n\nde n\u00e3o \n\ntratamento \n\n \n\nExmo. Sr. \u00ba(\u00aa)_____________________  \n\n \n\nEm resposta ao pedido de acesso aos Dados Pessoais por si fornecidos \n\naos nossos hot\u00e9is, vimos por este meio confirmar que os mesmos n\u00e3o s\u00e3o \n\nobjeto de tratamento. \n\nEnvio de \n\ndados e \n\nconfirma\u00e7\u00e3o \n\nde \n\ntratamento \n\n \n\n \n\nExmo. Sr. \u00ba(\u00aa)_____________________  \n\n \n\nEm resposta ao pedido de acesso aos Dados Pessoais por si fornecidos \n\naos nossos hot\u00e9is, vimos por este meio confirmar que os mesmos s\u00e3o \n\nobjeto de tratamento pelo nosso servi\u00e7o de marketing e comunica\u00e7\u00e3o e \n\ndestinam-se ao envio de informa\u00e7\u00f5es e promo\u00e7\u00f5es por E-mail, correio, \n\nSMS ou fax e a decis\u00f5es automatizadas, como a defini\u00e7\u00e3o de perfis, de \n\nforma a melhor adequar a nossa oferta \u00e0s suas necessidades e \u00e1reas de \n\ninteresse. Os Dados Pessoais por n\u00f3s tratados s\u00e3o o nome, o pa\u00eds de \n\norigem, o endere\u00e7o de e-mail, o contacto telef\u00f3nico e a morada. Os dados \n\nencontram-se armazenados _________________.  \n\n \n\nOs seus dados ser\u00e3o conservados at\u00e9 2 anos a contar da ultima com os \n\nnossos servi\u00e7os ou hot\u00e9is, ou, enquanto beneficiar do programa de \n\nfideliza\u00e7\u00e3o, se em data posterior, e se aplic\u00e1vel. Pode a qualquer momento \n\nsolicitar a retifica\u00e7\u00e3o, o apagamento, a limita\u00e7\u00e3o, a oposi\u00e7\u00e3o ao tratamento \n\n\n\n53 \n \n\nou apresentar reclama\u00e7\u00e3o \u00e0 autoridade de controlo, que em Portugal \u00e9 a \n\nComiss\u00e3o Nacional de Prote\u00e7\u00e3o de Dados. \n\n \n\nEm anexo, encontra o ficheiro com os dados por n\u00f3s tratados. \n\nTabela 8 \u201cMinuta de resposta autom\u00e1tica para pedidos relativos ao direito de acesso e c\u00f3pia\u201d \n(Fonte Pr\u00f3pria, 2018)     \n\n \n\nNos termos do artigo 16\u00ba do RGPD, o titular tem o direito de obter, sem demora \n\ninjustificada, do respons\u00e1vel pelo tratamento a retifica\u00e7\u00e3o dos Dados Pessoais inexatos \n\nque lhe digam respeito. Tendo em conta as finalidades do tratamento, o titular dos dados \n\ntem direito a que os seus Dados Pessoais incompletos sejam completados, incluindo por \n\nmeio de uma declara\u00e7\u00e3o adicional78.  \n\nAp\u00f3s o login, o cliente realiza o pedido na \u00e1rea de cliente e recebe a seguinte resposta: \n\n \n\n \n\nConfirma\u00e7\u00e3o de \n\nretifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nExmo. Sr. \u00ba(\u00aa)_____________________  \n\n \n\nEm resposta ao pedido de retifica\u00e7\u00e3o dos Dados Pessoais por si \n\nfornecidos aos nossos hot\u00e9is, vimos por este meio confirmar que \n\nos mesmos foram corrigidos e atualizados. \n\n \n\nTabela 9 \u201cMinuta de resposta autom\u00e1tica para pedidos relativos ao direito de retifica\u00e7\u00e3o\u201d (Fonte \nPr\u00f3pria, 2018)   \n\n \n\nO direito ao apagamento dos dados consubstancia um verdadeiro direito a ser \n\nesquecido. Nos termos do artigo 17\u00ba do RGPD, o titular tem o direito de obter do \n\nrespons\u00e1vel pelo tratamento o apagamento dos seus Dados Pessoais, sem demora \n\ninjustificada, exceto se a manuten\u00e7\u00e3o for necess\u00e1ria para cumprir uma obriga\u00e7\u00e3o legal \n\n(como acontece com as obriga\u00e7\u00f5es decorrentes do tratamento ao abrigo do regime do \n\nIVA ou do IRC) ou se ainda necess\u00e1rias para cumprir as finalidades para as quais foram \n\nrecolhidas (manuten\u00e7\u00e3o de uma reserva). Ap\u00f3s o login, o cliente realiza o pedido na \u00e1rea \n\nde cliente e recebe a seguinte resposta: \n\n \n\nConfirma\u00e7\u00e3o da \n\nelimina\u00e7\u00e3o dos \n\ndados \n\n \n\n \n\n \n\nEm resposta ao pedido de apagamento dos Dados Pessoais por \n\nsi fornecidos aos nossos hot\u00e9is, vimos por este meio confirmar \n\nque os mesmos foram eliminados pelos nossos servi\u00e7os. \n\n \n\n                                                      \n78 Artigo 19.\u00ba Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n\n\n\n54 \n \n\n \n\nTabela 10 \u201cMinuta de resposta autom\u00e1tica para pedidos relativos ao direito ao apagamento\u201d (Fonte \nPr\u00f3pria, 2018)   \n\n \n\nNos termos do artigo 18.\u00ba RGPD, o titular dos dados tem o direito de obter do respons\u00e1vel \n\npelo tratamento a limita\u00e7\u00e3o do tratamento, se se aplicar uma das seguintes situa\u00e7\u00f5es: \n\npara contestar a exatid\u00e3o dos Dados Pessoais, durante um per\u00edodo que permita ao \n\nrespons\u00e1vel pelo tratamento verificar a sua exatid\u00e3o; quando o tratamento for il\u00edcito e o \n\ntitular dos dados se opuser ao apagamento dos Dados Pessoais e solicitar, em \n\ncontrapartida, a limita\u00e7\u00e3o da sua utiliza\u00e7\u00e3o; quando o respons\u00e1vel pelo tratamento j\u00e1 n\u00e3o \n\nprecisar dos Dados Pessoais para fins de tratamento, mas esses dados sejam requeridos \n\npelo titular para efeitos de declara\u00e7\u00e3o, exerc\u00edcio ou defesa de um direito num processo \n\njudicial; se o titular dos dados se tiver oposto ao tratamento at\u00e9 se verificar que os \n\nmotivos leg\u00edtimos do respons\u00e1vel pelo tratamento prevalecem sobre os do titular dos \n\ndados. Ap\u00f3s a autentica\u00e7\u00e3o, com nome de utilizador e password pessoais, o cliente \n\nprocede ao pedido na \u00e1rea de cliente e recebe a seguinte resposta:  \n\n \n\n \n\nConfirma\u00e7\u00e3o da \n\nlimita\u00e7\u00e3o do \n\ntratamento de dados \n\n \n\n \n\nEm resposta ao pedido de limita\u00e7\u00e3o dos Dados Pessoais por \n\nsi fornecidos aos nossos hot\u00e9is, vimos por este meio \n\nconfirmar que os mesmos foram eliminados uma vez que n\u00e3o \n\nprocedemos ao tratamento de dados parciais.  \n\n \n\nTabela 11 \u201cMinuta de resposta autom\u00e1tica para pedidos relativos ao direito \u00e0 limita\u00e7\u00e3o\u201d (Fonte \nPr\u00f3pria, 2018)   \n\n \n\nNos termos do artigo 20.\u00ba do RGPD, o titular dos dados tem o direito de receber os Dados \n\nPessoais que lhe digam respeito e que tenha fornecido a um respons\u00e1vel pelo \n\ntratamento, num formato estruturado, de uso corrente e de leitura autom\u00e1tica, e o direito \n\nde transmitir esses dados a outro respons\u00e1vel pelo tratamento sem que o respons\u00e1vel o \n\npossa impedir. O direito \u00e0 portabilidade na hotelaria, pode ser exercido atrav\u00e9s do \n\nmesmo processo que os restantes, recebendo as partes envolvidas a seguinte \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nConfirma\u00e7\u00e3o da \n\nportabilidade do \n\ntratamento de \n\ndados \n\nEm resposta ao pedido de portabilidade dos Dados Pessoais por si \n\nfornecidos aos nossos hot\u00e9is, vimos por este meio confirmar que \n\nos mesmos foram enviados por mensagem eletr\u00f3nica para o e-mail \n\n______________________. \n\n\n\n55 \n \n\nEnvio do \n\nficheiro de \n\ndados para \n\ndestinat\u00e1rio da \n\nportabilidade  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCumprindo os termos do Artigo 20.\u00ba do Regulamento (UE) \n\n2016/679 relativo \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das pessoas singulares no que diz \n\nrespeito ao tratamento de Dados Pessoais e \u00e0 livre circula\u00e7\u00e3o, \n\nvimos por este meio responder ao pedido realizado pelo seu Exmo. \n\nSr. \u00ba(\u00aa)_____________ enviando-lhe o ficheiro com os seus Dados \n\nPessoais. \n\n \n\nTabela 12 \u201cMinuta de resposta autom\u00e1tica para pedidos relativos ao direito \u00e0 portabilidade\u201d (Fonte \nPr\u00f3pria, 2018)   \n\n \n\n4.10. Elabora\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto da Privacidade de Dados (DPIA) \n\n \n\nA Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto da Privacidade de Dados (ou Data Protection \n\nImpact Assessment - DPIA) \u00e9 um documento concebido para descrever o processo de \n\ntratamento de Dados Pessoais, averiguar a necessidade e proporcionalidade do \n\ntratamento e para ajudar a gerir os riscos dai resultantes para os direitos e liberdades \n\ndos titulares dos dados 79. A Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto da Privacidade de Dados avalia o \n\nrisco, o impacto das amea\u00e7as na privacidade de dados e a probabilidade de ocorr\u00eancia, \n\ncom o objetivo de definir estrat\u00e9gias para a atenuar esses riscos para n\u00edveis aceit\u00e1veis \n\natrav\u00e9s de um racional de custo-benef\u00edcio. \n\n \n\nO regulamento estabelece as condi\u00e7\u00f5es em que existe obrigatoriedade de uma avalia\u00e7\u00e3o \n\nde impacto antes de serem iniciadas as opera\u00e7\u00f5es de tratamento de dados que utilizam \n\nnovas tecnologias e impliquem elevado risco para os direitos e liberdades dos titulares \n80. Neste sentido disp\u00f5e o Artigo 35 n.\u00ba1 do RGPD, \u201cquando um certo tipo de tratamento, \n\nem particular que utilize novas tecnologias e tendo em conta a sua natureza, \u00e2mbito, \n\ncontexto e finalidades, for suscet\u00edvel de implicar um elevado risco para os direitos e \n\nliberdades das pessoas singulares, o respons\u00e1vel pelo tratamento procede, antes de \n\niniciar o tratamento, a uma avalia\u00e7\u00e3o de impacto das opera\u00e7\u00f5es de tratamento previstas \n\nsobre a prote\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais\u201d. \n\n \n\nSegundo o n.\u00ba2 do mesmo artigo, a realiza\u00e7\u00e3o de uma avalia\u00e7\u00e3o de impacto sobre a \n\nprote\u00e7\u00e3o de dados \u00e9 obrigat\u00f3ria nomeadamente em caso de: avalia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica e \n\ncompleta dos aspetos pessoais relacionados com pessoas singulares, baseada no \n\n                                                      \n79 Nos termos do Artigo 35\u00ba Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n80  Nos termos do Artigo 28\u00ba e 29\u00ba do Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016  \n\n\n\n56 \n \n\ntratamento automatizado, incluindo a defini\u00e7\u00e3o de perfis, sendo com base nela adotadas \n\ndecis\u00f5es que produzem efeitos jur\u00eddicos relativamente \u00e0 pessoa singular ou que a afetem \n\nsignificativamente de forma similar; opera\u00e7\u00f5es de tratamento em grande escala de \n\ncategorias especiais de dados; ou de controlo sistem\u00e1tico de zonas acess\u00edveis ao p\u00fablico \n\nem grande escala. Contudo, se de um conjunto de opera\u00e7\u00f5es de tratamento que \n\napresentar riscos elevados semelhantes, pode ser analisado numa \u00fanica avalia\u00e7\u00e3o81. \n\n \n\nNo \u00e2mbito da implementa\u00e7\u00e3o do RGPD, foram realizadas diversas Avalia\u00e7\u00f5es de \n\nImpacto da Privacidade de Dados nomeadamente ao processo de reservas, ao processo \n\nde recrutamento e de recursos humanos e a outros servi\u00e7os conexos. Os resultados \n\ndesta avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o tidos em conta na determina\u00e7\u00e3o das medidas tomadas para \n\ncomprovar que o tratamento de Dados Pessoais est\u00e1 em conformidade com o RGPD.  \n\n \n\nNos termos do artigo 36 do RGPD, sempre que a avalia\u00e7\u00e3o de impacto sobre a prote\u00e7\u00e3o \n\nde dados indicar que o tratamento apresenta um elevado risco que o respons\u00e1vel pelo \n\ntratamento n\u00e3o poder\u00e1 atenuar atrav\u00e9s de medidas adequadas, atendendo \u00e0 tecnologia \n\ndispon\u00edvel e aos custos de aplica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 necess\u00e1rio consultar previamente a \n\nautoridade de controlo antes de se proceder ao tratamento de Dados Pessoais. O DPIA \n\n\u00e9 um documento de grande import\u00e2ncia para o modelo de autorregula\u00e7\u00e3o imposto pelo \n\nRGPD.  \n\n \n\nO modelo do processo de avalia\u00e7\u00e3o proposto para dar resposta ao Regulamento, foi \n\ndesenhado pela Comiss\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o de Dados Francesa (CNIL) e concatenou os \n\nseguintes t\u00f3picos: \n\n- Descri\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica das opera\u00e7\u00f5es de tratamento previstas, a finalidade do \n\ntratamento e os interesses leg\u00edtimos do respons\u00e1vel pelo tratamento; \n\n- A natureza, \u00e2mbito, contexto e finalidades do processamento;  \n\n- Quais as responsabilidades dos intervenientes no tratamento?  \n\n- Quais as normas de conduta aplic\u00e1veis ao processamento? \n\n- Que Dados Pessoais s\u00e3o tratados? \n\n- Quais os destinat\u00e1rios? \n\n- Descri\u00e7\u00e3o funcional das opera\u00e7\u00f5es de tratamento; \n\n                                                      \n81 Nos termos do Artigo 35\u00ba n.\u00ba1 Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento Europeu e do conselho de 27 de abril de 2016 \n\n \n\n\n\n57 \n \n\n- Qual o esquema do tratamento?  \n\n- Quais os recursos dos quais os Dados Pessoais dependem (hardware, software, redes, \n\npessoas, papel ou canais de transmiss\u00e3o de papel)? \n\n- Avalia\u00e7\u00e3o da necessidade e proporcionalidade das opera\u00e7\u00f5es de tratamento em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos objetivos; \n\n- De que forma as finalidades de tratamento se demonstram l\u00edcitas, especificadas, \n\nexpl\u00edcitas e leg\u00edtimas?  \n\n - Qual a base legal que justifica a licitude do tratamento?  \n\n- De que forma a proporcionalidade e necessidade do processamento \u00e9 adequada, \n\nrelevante e limitada, em fun\u00e7\u00e3o das finalidades de tratamento?  \n\n- Que medidas contribuem para que os dados se mantenham atualizados?  \n\n- Qual o per\u00edodo de reten\u00e7\u00e3o dos dados?  \n\n- Medidas previstas que contribuem para os direitos dos titulares dos dados relativamente \n\n\u00e0s informa\u00e7\u00f5es fornecidas   \n\n- De que forma s\u00e3o os titulares dos dados informados acerca do tratamento?  \n\n- No caso das comunica\u00e7\u00f5es de marketing e da ades\u00e3o \u00e0 newsletter, como \u00e9 recolhido \n\no consentimento do titular dos dados?  \n\n- Como \u00e9 que o titular dos dados exerce o seu Direito de portabilidade dos dados?  \n\n- Como \u00e9 que o titular dos dados exerce o Direito ao apagamento (esquecimento) e \n\nretifica\u00e7\u00e3o?  \n\n- Como \u00e9 que o titular dos dados exerce o Direito \u00e0 limita\u00e7\u00e3o do tratamento e oposi\u00e7\u00e3o a \n\ndecis\u00f5es individuais automatizadas?  \n\n- Nas rela\u00e7\u00f5es com entidades terceiras, de que forma est\u00e3o identificadas as obriga\u00e7\u00f5es \n\ndos terceiros de forma a reduzir o risco de acesso leg\u00edtimo a Dados Pessoais?  \n\n- Medidas previstas que contribuem para os direitos dos titulares dos dados relativamente \n\n\u00e0 salvaguarda das transfer\u00eancias internacionais;  \n\n- Avalia\u00e7\u00e3o dos riscos para os direitos e liberdades dos titulares dos direitos; \n\n- Medidas existentes e planeadas; \n\n- A origem, natureza, particularidade e gravidade dos riscos s\u00e3o apreciados ou, mais \n\nespecificamente, para cada risco (acesso ileg\u00edtimo, modifica\u00e7\u00e3o indesejada e \n\ndesaparecimento de dados) na perspetiva das pessoas em causa; \n\n\n\n58 \n \n\n- Relativamente ao acesso indesejado de Dados Pessoais;  \n\n- Relativamente a modifica\u00e7\u00f5es indesejadas de Dados Pessoais; \n\n- Relativamente ao desaparecimento de Dados Pessoais; \n\n- As medidas previstas para fazer face aos riscos, incluindo as garantias, medidas de \n\nseguran\u00e7a e procedimentos destinados a assegurar a prote\u00e7\u00e3o dos Dados Pessoais e a \n\ndemonstrar a conformidade com o presente regulamento, tendo em conta os direitos e \n\nos leg\u00edtimos interesses dos titulares dos dados e de outras pessoas em causa.  \n\n \n\nRelativamente aos principais impactos, foram considerados da perspetiva dos titulares \n\ndos dados:  \n\n- A possibilidade de ocorr\u00eancia de spam; \n\n- O cancelamento de reservas; \n\n- A exist\u00eancia de contas online bloqueadas; \n\n- A rece\u00e7\u00e3o de publicidade n\u00e3o desejada;  \n\n- A nega\u00e7\u00e3o de acesso a servi\u00e7os comerciais;  \n\n- Redund\u00e2ncias e percas de tempo repetindo formalidades ou aguardando que as \n\nmesmas sejam preenchidas; \n\n- A perca de dados atualizados; \n\n- A cria\u00e7\u00e3o de perfis incorretos. \n\n \n\nPor outro lado, as principais amea\u00e7as que podem conduzir a que estes riscos ocorram \n\ns\u00e3o tipicamente: o uso de unidades flash USB ou discos que n\u00e3o sejam adequados \u00e0 \n\nsensibilidade da informa\u00e7\u00e3o; o uso ou transporte de hardware sens\u00edvel para fins \n\npessoais; a observa\u00e7\u00e3o do ecr\u00e3 de uma pessoa sem o seu conhecimento, no posto de \n\ntrabalho ou fora do posto de trabalho (transportes p\u00fablicos); a remo\u00e7\u00e3o de componentes \n\nde hardware; o roubo de laptop; o roubo de um telefone de trabalho; a perda de um \n\ndispositivo de armazenamento eletr\u00f4nico; o envio de spam por meio de um programa de \n\ncorreio eletr\u00f3nico; o mau uso das fun\u00e7\u00f5es de rede; a infe\u00e7\u00e3o por c\u00f3digo malicioso; \n\ninstala\u00e7\u00e3o de uma ferramenta de administra\u00e7\u00e3o remota; a divulga\u00e7\u00e3o involunt\u00e1ria de \n\ninforma\u00e7\u00f5es durante uma conversa de correio eletr\u00f3nico; o phishing; ou o roubo de \n\narquivos de escrit\u00f3rios. \n\n \n\nNo decorrer da implementa\u00e7\u00e3o do RGPD foram definidas como as principais fontes de \n\nrisco para verifica\u00e7\u00e3o destas amea\u00e7as: \n\n\n\n59 \n \n\n- A possibilidade de hackers atacarem os sistemas e causam compromisso de Dados \n\nPessoais, intercetando ou acedendo aos mecanismos de comunica\u00e7\u00e3o estabelecidos \n\nroubando informa\u00e7\u00e3o, comprometendo Dados Pessoais;  \n\n- A rota\u00e7\u00e3o de colaboradores que desconhecem as pol\u00edticas do grupo podendo causar \n\ndanos operacionais ou financeiros por intencionalidade ou por m\u00e1s pr\u00e1ticas; \n\n- A exposi\u00e7\u00e3o dos equipamentos inform\u00e1ticos a condi\u00e7\u00f5es adversas que possam implicar \n\na interrup\u00e7\u00e3o ou quebra do servi\u00e7o; \n\n- A disrup\u00e7\u00e3o nas comunica\u00e7\u00f5es de dados que implique a paragem do sistema \n\ninform\u00e1tico de gest\u00e3o; \n\n- A disrup\u00e7\u00e3o no fornecimento de energia el\u00e9trica que implique a quebra de \n\nfuncionamento do equipamento inform\u00e1tico; \n\n- O roubo ou o extravio de equipamento inform\u00e1tico ou suportes de dados (disco externo, \n\npen, DVD, etc.) contendo informa\u00e7\u00e3o sens\u00edvel; \n\n- A instala\u00e7\u00e3o de software n\u00e3o autorizado ou de proveni\u00eancia incerta podendo \n\ncomprometer a seguran\u00e7a ou dos sistemas de informa\u00e7\u00e3o; \n\n- O acesso n\u00e3o autorizado aos servidores e postos de trabalho; \n\n- A perda de dados; \n\n- Os erros e as vulnerabilidades no software. \n\n \n\nPara controlar as fontes de risco identificadas foram sugeridas a implementa\u00e7\u00e3o e a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de um conjunto de medidas. Entre outras:  \n\n- A implementa\u00e7\u00e3o de programas de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de colaboradores; \n\n- A defini\u00e7\u00e3o de normas e de pol\u00edticas de seguran\u00e7a inform\u00e1tica a seguir pelos \n\ncolaboradores; \n\n- A implementa\u00e7\u00e3o de programa de auditoria interna; \n\n- A sujei\u00e7\u00e3o dos colaboradores com acesso aos Dados dos Clientes a obriga\u00e7\u00f5es \n\ncontratuais de confidencialidade; \n\n- A manuten\u00e7\u00e3o de uma metodologia e processo de acesso que exige autentica\u00e7\u00e3o e o \n\nacesso \u00e0 rede restrito; \n\n- Encripta\u00e7\u00e3o inclu\u00edda na VPN (Virtual Private Network ou Rede Privada Virtual); \n\n- A manuten\u00e7\u00e3o de antiv\u00edrus gerido de forma centralizada, aplicado em todos os pontos \n\nterminais, como pol\u00edtica corporativa; \n\n- A prote\u00e7\u00e3o de malware conhecido (em base de dados) e desconhecido (por teste de \n\ncomportamento); \n\n\n\n60 \n \n\n- Procedimentos aplicados de forma centralizada para backlisting de websites maliciosos \n\nconhecidos; procurar conte\u00fado malicioso em todos os dispositivos; filtro de conte\u00fados \n\npor perfil de utilizador; \n\n- A manuten\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de updates com atualiza\u00e7\u00f5es verificadas e instaladas \n\nautomaticamente; \n\n- A manuten\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de backups em vigor, bem como toda a documenta\u00e7\u00e3o \n\nrelativa aos mesmos; \n\n- Extens\u00e3o a aplicabilidade dos backups a todos os ativos cr\u00edticos; \n\n- Auditar periodicamente os processos de backups; \n\n- Proceder regularmente a reposi\u00e7\u00f5es de backups em ambiente de teste, por forma a \n\ngarantir que estes s\u00e3o recuper\u00e1veis em caso de necessidade; \n\n- A manuten\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de monitoriza\u00e7\u00e3o de acesso a instala\u00e7\u00f5es e \u00e1reas \n\nsens\u00edveis que utilize uma variedade de sistema para se proteger contra perda de dados \n\ndevido a falhas na fonte de alimenta\u00e7\u00e3o ou interfer\u00eancias na linha; \n\n- A limita\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0s instala\u00e7\u00f5es onde os sistemas de informa\u00e7\u00f5es que tratam os \n\ndados de clientes se encontram a indiv\u00edduos autorizados e identificados; \n\n- A manuten\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de gest\u00e3o de acessos que assegure que as informa\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o compartilhadas com base na necessidade e os utilizadores s\u00e3o identificados de \n\nforma exclusiva e em que as exce\u00e7\u00f5es s\u00e3o monitorizadas e justificadas; \n\n- A manuten\u00e7\u00e3o de registos dos acessos a sistemas e tratamentos de dados do cliente, \n\nincluindo o tipo de suportes de dados, o remetente ou destinat\u00e1rios autorizados, data e \n\nhora, o n\u00famero de suportes de dados e os tipos de dados de cliente; \n\n- A pol\u00edtica de que nenhum utilizador \u00e9 administrador e em que fun\u00e7\u00e3o de administrador \n\nrequer login separado; \n\n- A exist\u00eancia de uma pol\u00edtica com m\u00faltiplas c\u00f3pias dos Dados do Cliente a partir das \n\nquais os dados de clientes podem ser recuperados, com per\u00edodos de reten\u00e7\u00e3o definidos; \n\n- A implementa\u00e7\u00e3o de um Processo de gest\u00e3o de incidentes em que se guarda o registo \n\nde todos os incidentes, as responsabilidades s\u00e3o definidas, os procedimentos publicados \n\ne existem scripts para gest\u00e3o de incidentes; \n\n- A elimina\u00e7\u00e3o nas bases de dados de toda a informa\u00e7\u00e3o considerada sens\u00edvel que n\u00e3o \n\nseja necess\u00e1ria \u00e0 opera\u00e7\u00e3o; \n\n- A permiss\u00e3o de acessos realizados de fora da rede corporativa apenas atrav\u00e9s de VPN, \n\ncuja atribui\u00e7\u00e3o \u00e9 controlada centralmente; \n\n\n\n61 \n \n\n- A realiza\u00e7\u00e3o de Comunica\u00e7\u00f5es entre os hot\u00e9is e o Datacenter exclusivamente atrav\u00e9s \n\nde t\u00faneis VPN seguros; \n\n- A implementa\u00e7\u00e3o de uma comunica\u00e7\u00e3o via correio eletr\u00f3nico encriptadas com recurso \n\na TLS (Transport Layer Security); \n\n- A implementa\u00e7\u00e3o de uma Pol\u00edtica de instala\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o de antiv\u00edrus que cubra a \n\ntotalidade das m\u00e1quinas em opera\u00e7\u00e3o; \n\n- A an\u00e1lise e o levantamento de evid\u00eancias por parte da dire\u00e7\u00e3o de inform\u00e1tica; \n\n- A prepara\u00e7\u00e3o modelos de alerta as entidades competentes, bem como o DPO; \n\n- A implementa\u00e7\u00e3o os mecanismos corretivos necess\u00e1rios, por forma a colmatar as \n\nfalhas encontradas. \n\n \n\n \n\nAo n\u00edvel dos processamentos manuais de Dados Pessoais foram revistas a seguintes \n\nsitua\u00e7\u00f5es:  \n\n- A elimina\u00e7\u00e3o ou substitui\u00e7\u00e3o de processos determinados por outros processos \n\nautom\u00e1ticos j\u00e1 existentes; \n\n- A forma\u00e7\u00e3o dos intervenientes para os novos procedimentos; \n\n- A escolha papel e m\u00e9todos de impress\u00e3o adequados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de armazenamento \n\n(per\u00edodo de reten\u00e7\u00e3o, humidade ambiente, etc.); \n\n- Quando os documentos s\u00e3o impressos contendo Dados Pessoais estes serem \n\nimediatamente recolhidos ap\u00f3s a impress\u00e3o; \n\n- A restri\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o de documentos em papel contendo Dados Pessoais aos \n\nindiv\u00edduos que os exigem para fins relacionados ao trabalho; \n\n- A guarda em gabinete seguro dos documentos em papel contendo Dados Pessoais \n\n(preferencialmente com bloqueio de chave); \n\n- A destrui\u00e7\u00e3o dos documentos usando uma trituradora; \n\n- A manuten\u00e7\u00e3o de um registro espec\u00edfico de todos os documentos que contenham \n\ninforma\u00e7\u00f5es pessoais que s\u00e3o enviadas; \n\n- A escolha de canais de transmiss\u00e3o adequados aos riscos e \u00e0 frequ\u00eancia da \n\ntransmiss\u00e3o - servi\u00e7o postal \u2013 ou utilizados servi\u00e7os da organiza\u00e7\u00e3o (ve\u00edculos e \n\ncondutores). \n\n \n\n\n\n62 \n \n\nAs diversas medidas anteriormente implementadas, e as medidas a implementar foram \n\nde encontro aos requisitos de seguran\u00e7a do RGPD. Ap\u00f3s a an\u00e1lise de risco \u00e0s \n\ninfraestruturas inform\u00e1ticas, concluiu-se que estas eram suficientemente robustas para \n\ngarantir a qualidade dos dados e a dete\u00e7\u00e3o de viola\u00e7\u00f5es, internas ou externas. \n\n \n\nOs principais impactos relativamente ao acesso indesejado, a modifica\u00e7\u00f5es indesejadas \n\nou ao desaparecimento de Dados Pessoais, foram estimados com uma severidade baixa \n\nem que os titulares dos dados n\u00e3o s\u00e3o afetados ou em que os inconvenientes s\u00e3o muito \n\nreduzidos e ultrapassados sem dificuldades.  \n\n \n\n \n\nFigura 6 DPIA \u201cGr\u00e1fico de proje\u00e7\u00e3o de risco\u201d (Fonte Pr\u00f3pria, 2018) \n\n \n\n \n\nEm fun\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise realizada, conclui-se que as fontes de risco selecionadas \n\ndificilmente se materializariam nas amea\u00e7as. As potenciais consequ\u00eancias consideradas \n\ns\u00e3o cefaleias tempor\u00e1rias causadas por redund\u00e2ncias e percas de tempo repetindo \n\nformalidades ou aguardando que as mesmas sejam preenchidas ou pelo recebimento de \n\ncorreio eletr\u00f3nico n\u00e3o solicitado (e.g. spam).  \n\n \n\nEstes inc\u00f3modos poder\u00e3o resultar de informa\u00e7\u00f5es recebidas ou solicitadas, do medo de \n\nperder o controlo sobre os dados, o sentimento de invas\u00e3o de privacidade sem preju\u00edzo \n\n\n\n63 \n \n\nreal ou objetivo (por exemplo intrus\u00e3o comercial) ou em perda de tempo na configura\u00e7\u00e3o \n\ndos dados. Foi proposto o modelo e a avalia\u00e7\u00e3o de risco aos departamentos de \n\nadministra\u00e7\u00e3o, jur\u00eddico e de tecnologias de informa\u00e7\u00e3o para valida\u00e7\u00e3o e posterior \n\npublica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n4.11. Elabora\u00e7\u00e3o processo de notifica\u00e7\u00e3o por viola\u00e7\u00e3o de dados \n\n \n\nO RGPD define como viola\u00e7\u00e3o de dados como \u201cuma viola\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a que \n\nprovoque, de modo acidental ou il\u00edcito, a destrui\u00e7\u00e3o, a perda, a altera\u00e7\u00e3o, a divulga\u00e7\u00e3o \n\nou o acesso n\u00e3o autorizado, a Dados Pessoais transmitidos, conservados ou sujeitos a \n\nqualquer outro tipo de tratamento\u201d. \n\n \n\nQuando uma viola\u00e7\u00e3o de dados \u00e9 identificada, o RGPD determina que a documenta\u00e7\u00e3o \n\na ser fornecida \u00e0s partes interessadas e \u00e0 autoridade p\u00fablica deve conter os factos \n\nrelacionados com a viola\u00e7\u00e3o de dados, os efeitos e as medidas corretivas que foram \n\ntomadas.  \n\n \n\nNos termos do artigo 33.\u00ba do RGPD, em caso de viola\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais, o \n\nrespons\u00e1vel pelo tratamento notifica desse facto a autoridade de controlo sem demora \n\ninjustificada e, sempre que poss\u00edvel, at\u00e9 72 horas ap\u00f3s ter tido conhecimento da mesma, \n\na menos que a viola\u00e7\u00e3o dos Dados Pessoais n\u00e3o seja suscet\u00edvel de resultar num risco \n\npara os direitos e liberdades das pessoas singulares. Se a notifica\u00e7\u00e3o \u00e0 autoridade de \n\ncontrolo n\u00e3o for transmitida no prazo de 72 horas, \u00e9 acompanhada dos motivos do atraso. \n\nO mesmo processo \u00e9 imposto ao subcontratante perante o respons\u00e1vel pelo tratamento. \n\n \n\nA notifica\u00e7\u00e3o referida deve:  \n\n- Descrever a natureza da viola\u00e7\u00e3o dos Dados Pessoais incluindo, se poss\u00edvel, as \n\ncategorias e o n\u00famero aproximado de titulares de dados afetados, bem como as \n\ncategorias e o n\u00famero aproximado de registos de Dados Pessoais em causa;   \n\n- Comunicar o nome e os contactos do encarregado da prote\u00e7\u00e3o de dados ou de outro \n\nponto de contacto onde possam ser obtidas mais informa\u00e7\u00f5es;   \n\n- Descrever as consequ\u00eancias prov\u00e1veis da viola\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais;   \n\n- Descrever as medidas adotadas ou propostas pelo respons\u00e1vel pelo tratamento para \n\nreparar a viola\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais, inclusive, se for caso disso, medidas para atenuar \n\nos seus eventuais efeitos negativos. \n\n \n\n\n\n64 \n \n\nA documenta\u00e7\u00e3o enviada serve para a autoridade de controlo verificar o cumprimento do \n\ndisposto no RGPD. Para dar resposta a este requisito, foram criados processos e \n\ndefinidos formul\u00e1rios de preenchimento r\u00e1pido e notificados todos os terceiros, de que, \n\nnos termos dos contratos celebrados est\u00e3o obrigados a prosseguir todos os esfor\u00e7os \n\nadequados para auxiliar o hotel no cumprimento da obriga\u00e7\u00e3o de notificar a autoridade \n\np\u00fablica competente e os titulares dos dados sobre uma viola\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais ao \n\nabrigo dos Artigos 33\u00ba e 34\u00ba do RGPD. \n\n \n\n \n\nFigura 7 Processo de avalia\u00e7\u00e3o de incidentes e de comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 CNPD (Fonte Pr\u00f3pria, 2018) \n\n \n\nDe forma a consolidar os processos de notifica\u00e7\u00e3o, foram propostas ao Departamento \n\nde Administra\u00e7\u00e3o e de Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o minutas de preenchimento r\u00e1pido, em \n\ncaso de necessidade de comunica\u00e7\u00e3o (Tabela 13) e desenhados os processos de \n\nan\u00e1lise e investiga\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a dete\u00e7\u00e3o (Figura 7). \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n \n\n \nRelat\u00f3rio elaborado por: \n\nData: \nEm nome de: \n\n________________ \n________________ \n________________ \n\n1. Detalhes da organiza\u00e7\u00e3o \n\n(a) Qual \u00e9 o nome da organiza\u00e7\u00e3o - \u00e9 o controlador de dados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 viola\u00e7\u00e3o? \n\n(b) Quem deve ser contactado para se obter mais detalhes sobre o incidente? (Nome e cargo, endere\u00e7o de e-mail, \n\nn\u00famero de telefone de contato e endere\u00e7o) \n\n2. Detalhes da viola\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o de dados \n\n(a) Por favor, descreva o incidente com o maior detalhe poss\u00edvel. \n\n(b) Quando ocorreu o incidente? \n\n(c) Como \u00e9 que o incidente aconteceu? \n\n(d) Se houve um atraso na notifica\u00e7\u00e3o do incidente, quais os motivos; \n\n(e) Quais as medidas que a organiza\u00e7\u00e3o aplicou no local para evitar que ocorresse um incidente dessa natureza? \n\n(f) Forne\u00e7a informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s pol\u00edticas e procedimentos considerados relevantes em vigor no momento em que \n\nocorreu. Forne\u00e7a as datas em que foram implementadas. \n\n3. Dados Pessoais colocados em risco \n\n(a) Que Dados Pessoais foram colocados em risco? Por favor, especifique se algum dado pessoal financeiro ou \n\nsens\u00edvel foi afetado e forne\u00e7a detalhes. \n\n(b) Quantos indiv\u00edduos foram afetados? \n\n(c) Os indiv\u00edduos afetados est\u00e3o cientes de que o incidente ocorreu? \n\n(d) Quais s\u00e3o as consequ\u00eancias potenciais e adversas. Efeitos para os titulares dos dados? \n\n(e) Alguma pessoa afetada reclamou \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o sobre o incidente? \n\n4. Recupera\u00e7\u00e3o \n\n(a) * A organiza\u00e7\u00e3o tomou alguma a\u00e7\u00e3o para minimizar o efeito sobre os titulares afetados? Em caso afirmativo, forne\u00e7a \n\ndetalhes. \n\n(b) Os dados colocados em risco agora foram recuperados? Se assim, forne\u00e7a detalhes de como e quando isso \n\nocorreu. \n\n(c) Quais as etapas para prevenir a reincid\u00eancia desse incidente? \n\n5. Forma\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o \n\n(a) Que forma\u00e7\u00e3o \u00e9 oferecida aos funcion\u00e1rios sobre os requisitos da Lei de Prote\u00e7\u00e3o de Dados?  \n\n6. Contato pr\u00e9vio com a CNPD \n\n(a) Existem incidentes anteriores comunicados \u00e0 CNPD nos \u00faltimos dois anos? \n\n(b) Se a resposta \u00e0 pergunta acima for sim, forne\u00e7a detalhes breves \n\n7. Diversos \n\n(a) Outras notifica\u00e7\u00f5es sobre esse incidente.  \n\n(b) Tem havido cobertura medi\u00e1tica do incidente? Se assim, forne\u00e7a detalhes. \n\nTabela 13  \u201cMinuta de comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 CNPD\u201d (Fonte Pr\u00f3pria, 2018) \n\n \n\n \n\n\n\n66 \n \n\n4.12. Notifica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Nacional de Prote\u00e7\u00e3o de Dados de \n\nTransfer\u00eancias de Dados Pessoais \n\n \n\nA notifica\u00e7\u00e3o \u00e0 Comiss\u00e3o Nacional de Prote\u00e7\u00e3o de Dados a que nos referimos neste \n\nsubcap\u00edtulo, \u00e9 diferente daquela que abord\u00e1mos no subcap\u00edtulo anterior relativa a \n\nviola\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais. Nos termos do artigo 44.\u00ba do RGPD \u201cqualquer transfer\u00eancia \n\nde Dados Pessoais que sejam ou venham a ser objeto de tratamento ap\u00f3s transfer\u00eancia \n\npara um pa\u00eds terceiro (...) s\u00f3 \u00e9 realizada\u201d se determinadas condi\u00e7\u00f5es estabelecidas no \n\nRegulamento forem respeitadas pelo respons\u00e1vel pelo tratamento e pelo subcontratante.  \n\n \n\nAs cadeias hoteleiras que disponham de unidades fora do espa\u00e7o europeu, e que nelas \n\nqueiram utilizar Dados Pessoais de cidad\u00e3os europeus est\u00e3o sujeitas a estas regras. As \n\ntransfer\u00eancias internacionais de dados podem realizar-se atrav\u00e9s mecanismos que \n\ntenham \u201cem conta se o pa\u00eds de destino dos dados assegura ou n\u00e3o um n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o \n\nadequada\u201d82. Para que os hot\u00e9is possam transmitir os Dados Pessoais dos seus clientes \n\npara outras unidades fora da Uni\u00e3o existem duas possibilidades. A primeira assenta em \n\ntransferir os Dados Pessoais para os pa\u00edses que constam da lista da Comiss\u00e3o publicada \n\nno Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o Europeia em rela\u00e7\u00e3o aos quais se tenha decidido que se \n\ngarante um n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o adequado. \u00c0 falta de decis\u00e3o de adequa\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o, \n\no hoteleiro apenas poder\u00e1 transmitir os Dados Pessoais para um pa\u00eds terceiro se tiver \n\napresentado \u00e0 autoridade de controlo as garantias adequadas. Estas podem consistir \n\nem83: instrumentos juridicamente vinculativos entre as empresas e as autoridades \n\np\u00fablicas; contratos denominados de Binding Corporate Rules; ou, cl\u00e1usulas-tipo de \n\nprote\u00e7\u00e3o de dados adotadas pela Comiss\u00e3o. \n\n \n\nNos termos da \u201cDelibera\u00e7\u00e3o n.\u00ba1770/2015?relativa ao procedimento de an\u00e1lise dos \n\nAcordos Intragrupo para transfer\u00eancias de dados para fora da Uni\u00e3o Europeia da \n\nComiss\u00e3o Nacional de Prote\u00e7\u00e3o de Dados\u201d as transfer\u00eancias de Dados Pessoais para \n\nfora da Uni\u00e3o Europeia t\u00eam aumentado de forma expressiva, \u201cacompanhando os novos \n\nmodelos de neg\u00f3cio e o dinamismo das rela\u00e7\u00f5es comerciais numa economia \n\ncrescentemente globalizada\u201d.  \n\n \n\n \n\nDe forma a cumprir os requisitos constantes no artigo 47.\u00ba do RGPD, foram preparados \n\ndurante a implementa\u00e7\u00e3o do Regulamento, contratos com cl\u00e1usulas-modelo de contrato \n\ne propostas de comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 CNPD das regras corporativas vinculativas que protegem \n\n                                                      \n82 Nos termos da \u201cDelibera\u00e7\u00e3o n.\u00ba1770/2015?relativa ao procedimento de an\u00e1lise dos Acordos Intragrupo\u201d. \n83 Y\u00e1\u00f1ez, S. (2017). Data Protection Officer - JusJornal, N. \u00ba 15, Sec\u00e7\u00e3o Prote\u00e7\u00e3o de dados.  Alphen aan den Rijn: Wolters Kluwer  \n\n\n\n67 \n \n\nas transmiss\u00f5es de dados internacionais dentro do \u00e2mbito da empresa. Estes contratos \n\nmultilaterais entre empresas do mesmo Grupo, designados por Acordos Intragrupo, s\u00e3o \n\nconsiderados adequados desde que \u201csejam id\u00eanticos e se encontrem em conformidade \n\ncom as cl\u00e1usulas contratuais-tipo aprovadas pela Comiss\u00e3o Europeia\u201d86. \n\n \n\nNos mesmo sentido, foram revistos os termos contratados de forma a demonstrar que \n\nos contratos de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o consubstanciaram o mesmo mecanismo de \n\nprote\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia de dados dentro dos seus grupos empresariais uma vez que \n\nas empresas que prestam este tipo de servi\u00e7os optam genericamente por maximizar os \n\nfluxos de processamento e de acesso aos dados e utilizam diversos servidores ao \n\nmesmo tempo em localiza\u00e7\u00f5es d\u00edspares. \n\n \n\nCom o processo de notifica\u00e7\u00e3o \u00e0 CNPD ficou conclu\u00edda a fase inicial de implementa\u00e7\u00e3o \n\ndo Regulamento Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados.  \n\n                                                      \n86 Nos termos da Delibera\u00e7\u00e3o n.\u00ba 1770/2015?relativa ao procedimento de an\u00e1lise dos Acordos Intragrupo \n\n\n\n68 \n \n\nConclus\u00e3o \n\nReflex\u00e3o e an\u00e1lise Geral do Est\u00e1gio  \n\nO gestor hoteleiro tem como principais fun\u00e7\u00f5es coordenar e dirigir a atividade dos v\u00e1rios \n\ndepartamentos dos hot\u00e9is de forma a garantir um bom funcionamento da empresa, a \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o dos clientes e a consolida\u00e7\u00e3o dos interesses da administra\u00e7\u00e3o e dos \n\npropriet\u00e1rios. A estrutura deste est\u00e1gio em modelo de cross-training permitiu \n\ncompreender a import\u00e2ncia individual de cada departamento, a rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre \n\nos v\u00e1rios departamentos e a performance geral. A implementa\u00e7\u00e3o do Regulamento Geral \n\nde Prote\u00e7\u00e3o de Dados obrigou a um estudo dos dados de neg\u00f3cio e dos fluxos de \n\ninforma\u00e7\u00e3o no seio da empresa e a uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a que contribuiu para uma \n\nvis\u00e3o muito abrangente da gest\u00e3o.  \n\n \n\nO primeiro objetivo espec\u00edfico deste est\u00e1gio foi interpretar o novo Regulamento Geral de \n\nProte\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais, enumerar os requisitos legais substanciais e formais \n\nimpostos e as boas pr\u00e1ticas sugeridas \u00e0s empresas. De forma a dar resposta a este \n\nobjetivo foram consultadas as vers\u00f5es portuguesa e inglesa dos textos do Regulamento \n\ne os textos complementares do Grupo de Trabalho do Artigo 29.\u00ba para a Prote\u00e7\u00e3o de \n\nDados relativo aos guias de trabalho para o DPO e as orienta\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 Avalia\u00e7\u00e3o \n\nde Impacto sobre a Prote\u00e7\u00e3o de Dados que determinam se o tratamento \u00e9 suscet\u00edvel de \n\nresultar num elevado risco, o Grupo de Trabalho do Artigo 23 relativo aos prop\u00f3sitos das \n\nlimita\u00e7\u00f5es do tratamento e foram mantidos contactos regulares com o Departamento \n\nJur\u00eddico e com a Administra\u00e7\u00e3o de forma a validar as interpreta\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas dos pontos \n\nem an\u00e1lise. Participei em confer\u00eancias, f\u00f3runs e reuni\u00f5es de trabalho de forma a \n\naprofundar os conhecimentos em rela\u00e7\u00e3o ao tema, nomeadamente, na confer\u00eancia \n\n\u201cBeyond \u2013 Portugal Digital Revolutions\u201d, promovido pela EY Portugal, na Funda\u00e7\u00e3o \n\nCalouste Gulbenkian a 17 de outubro de 2017, na Ac\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cRegulamento Geral \n\nde Prote\u00e7\u00e3o de Dados\u201d, promovida pela Ordem dos Advogados em Lisboa a 3 de maio \n\nde 2018, e em reuni\u00f5es de trabalho com a Microsoft Portugal e outros especialistas da \n\n\u00e1rea da seguran\u00e7a inform\u00e1tica. \n\n \n\nO segundo objetivo foi compreender e caracterizar a natureza e os fluxos de informa\u00e7\u00e3o \n\ndentro da empresa, a estrutura, as fun\u00e7\u00f5es e as rela\u00e7\u00f5es entre os diversos \n\ndepartamentos centrais, e entre estes e os hot\u00e9is. De forma a dar resposta, foram \n\nmantidos contactos regulares com os v\u00e1rios departamentos dentro do grupo e \n\npreenchidos diversos invent\u00e1rios relativos aos documentos utilizados para a recolha e \n\narmazenamento de dados. \n\n \n\n\n\n69 \n \n\nO terceiro objetivo foi desenvolver e implementar um conjunto de medidas que \n\ngarantissem a conformidade de todas as opera\u00e7\u00f5es de tratamento de Dados Pessoais \n\ncom os requisitos impostos pelo RGPD. O processo de desenvolvimento de \n\nconformidades dependeu do entendimento dos diversos departamentos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ndiversas op\u00e7\u00f5es propostas e a implementa\u00e7\u00e3o respeitou os tempos previstos. \n\nLimita\u00e7\u00f5es do trabalho  \n\nComo referimos anteriormente, implementar um regulamento como o RGPD, \u00e9 um \n\nprocesso que consume tempo e recursos \u00e0 opera\u00e7\u00e3o hoteleira, com impactos \n\nconsider\u00e1veis nos processos, no desempenho dos sistemas de informa\u00e7\u00e3o e nas \n\natividades dos diversos departamentos.   \n\n \n\nDo ponto de vista estrutural, o RGPD \u00e9 uma mudan\u00e7a de paradigma de gest\u00e3o em que \n\na prote\u00e7\u00e3o da privacidade passa de um modelo de h\u00e9tero-regulamenta\u00e7\u00e3o para um \n\nmodelo de autorregulamenta\u00e7\u00e3o. No momento em que procedemos \u00e0 conce\u00e7\u00e3o das \n\nmedidas, n\u00e3o existiam quaisquer modelos de benchmarking e a resolu\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es \n\nfoi realizada sobretudo em fun\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es pensadas caso a caso ou analogamente. \n\nEste foi um aspeto muito entusiasmante do projeto, mas que ao mesmo tempo pode ter \n\nlimitado o seu desenvolvimento. Por exemplo, o facto de n\u00e3o existirem dispon\u00edveis no \n\nmercado modelos validados para a realiza\u00e7\u00e3o de Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto da Privacidade \n\nde Dados, independentemente dos contactos realizados juntos da Comiss\u00e3o de Nacional \n\nde Prote\u00e7\u00e3o de Dados, obrigou ao desenvolvimento de um modelo n\u00e3o testado e \n\nconcebido de raiz. \n\n \n\nPor outro lado, algumas quest\u00f5es jur\u00eddicas carecem de desenvolvimentos e \n\nesclarecimentos futuros, esclarecimentos que apenas poder\u00e3o advir da pr\u00e1tica jur\u00eddica \n\ncontinuada, da litig\u00e2ncia, da jurisprud\u00eancia e da doutrina que venha a ser produzida. Por \n\nexemplo, a utiliza\u00e7\u00e3o massiva de contactos de correio eletr\u00f3nico para a\u00e7\u00f5es de \n\nmarketing que poder\u00e1 sugerir que os endere\u00e7os de correio eletr\u00f3nico venham a ser \n\nconsiderados dados \u201csens\u00edveis\u201d pelo seu potencial fraudulento.  \n\n \n\nDo ponto de vista temporal, a limita\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel da implementa\u00e7\u00e3o, prenderam-se com \n\na necessidade de ajustamento dos processos do RGPD ao sector da hotelaria, a falta de \n\nrecursos especializados no mercado num momento em que os prestadores de servi\u00e7os \n\nainda est\u00e3o a desenvolver produtos para dar resposta \u00e0s quest\u00f5es relativas \u00e0 \n\nPrivacidade e ao RGPD e o tempo necess\u00e1rio para contrariar as barreiras \u00e0 mudan\u00e7a \n\ndentro das organiza\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n\n\n70 \n \n\nAs principais vantagens para a execu\u00e7\u00e3o deste projeto foram o facto de o sistema de \n\ngest\u00e3o (ERP) ser desenvolvido por profissionais dentro da empresa e o facto dos \n\nadministradores e dos funcion\u00e1rios terem um conhecimento profundo do neg\u00f3cio e da \n\nactividade hoteleira \n\n \n\nDe forma a validar os processos e as medidas tomadas no decorrer da implementa\u00e7\u00e3o \n\nfoi realizada uma consulta externa. De acordo com os consultores contratados a \n\nabordagem seguida pelas propostas foi considerada muito positiva, e at\u00e9 conservadora, \n\nno sentido em que foram adotadas medidas que v\u00e3o al\u00e9m do exigido pelo Regulamento. \n\n \n\nMedidas sugeridas para o futuro \n\nCom a aplica\u00e7\u00e3o continuada do Regulamento existir\u00e3o certamente quest\u00f5es a \n\naprofundar e a desenvolver.  \n\n \n\nAlgumas medidas futuras a implantar poder\u00e3o passar por:  \n\n- Contratar coberturas de prote\u00e7\u00e3o que permitam segurar os preju\u00edzos decorrentes das \n\nviola\u00e7\u00f5es de privacidade (peritos, advogados e servi\u00e7os de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas que \n\noferecem resposta r\u00e1pida perante os eventos). Alguns dos produtos j\u00e1 dispon\u00edveis no \n\nmercado oferecem inclusivamente servi\u00e7os com vista \u00e0 repara\u00e7\u00e3o da reputa\u00e7\u00e3o, \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o de custos, a recupera\u00e7\u00e3o e recolha de dados; \n\n- Considerar alternativas a subcontratantes norte-americanos, passando a contratar \n\nsubcontratantes europeus. Apesar de os subcontratantes contratados estarem \n\ncertificados ao abrigo do Privacy Shield - o que se traduz em garantias \u2013 com \n\nsubcontratantes europeus os dados n\u00e3o ser\u00e3o, em princ\u00edpio, transferidos para fora da \n\nUni\u00e3o Europeia; \n\n- Rever periodicamente os logins internos de modo a refor\u00e7ar a rastreabilidade das a\u00e7\u00f5es \n\ndos colaboradores sobre os Dados Pessoais de clientes e a avaliar o seu n\u00edvel de \n\nfiabilidade em termos de seguran\u00e7a; \n\n- Analisar periodicamente as bases de dados na perspetiva de guardar apenas os dados \n\nnecess\u00e1rios e pelo menor tempo poss\u00edvel; \n\n- Preparar altera\u00e7\u00f5es ao portal de clientes nas diversas l\u00ednguas (portugu\u00eas, franc\u00eas, \n\nespanhol e alem\u00e3o) tendo em aten\u00e7\u00e3o a terminologia usada no Regulamento nesses \n\nidiomas; \n\n\n\n71 \n \n\n- Desenvolver em formato de academia online uma ferramenta de aprendizagem de \n\nforma a disponibilizar a informa\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de dados a todos os \n\ncolaboradores de modo imediato independentemente da localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica; \n\n- Preencher periodicamente listas de avalia\u00e7\u00e3o e de revis\u00e3o nas diversas unidades de \n\nmodo a inclu\u00edrem apenas os dados estritamente necess\u00e1rios. \n\n \n\nPara al\u00e9m destas medidas, ser\u00e1 aconselh\u00e1vel realizar testes de invas\u00e3o ou phishing de \n\nforma a analisar o n\u00edvel de seguran\u00e7a do sistema tecnol\u00f3gico, a capacidade de rea\u00e7\u00e3o \n\ndos colaboradores e a aplica\u00e7\u00e3o do manual de normas. Estes testes normalmente \n\nenvolvem aplica\u00e7\u00f5es enviadas por correio eletr\u00f3nico com o prop\u00f3sito de obter o acesso \n\nao sistema, desta forma, conseguem-se mapear as vulnerabilidades e os pontos fracos \n\ndo sistema e refor\u00e7ar os pontos-chave da forma\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a realizada junto dos \n\ncolaboradores. \n\n \n\nPor \u00faltimo, poder\u00e1 desenvolver-se um Manual de Normas espec\u00edfico para o \n\nDepartamento de Marketing onde se espelhem as quest\u00f5es e consequ\u00eancias do RGPD \n\npara as suas atividades e fun\u00e7\u00f5es, nomeadamente, na contra\u00e7\u00e3o das bases de dados, \n\nno novo limite de alcance de determinados canais de promo\u00e7\u00e3o e no custo do pay per \n\nclick. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n72 \n \n\nBibliografia  \n\nAvignon, C.  (2016). La d\u00e9cision d\u2019ad\u00e9quation pour l\u2019EU-US Privacy Shield. Dispon\u00edvel \n\nem alain-bensoussan.com \n\nBatenman, S. (1998). Administra\u00e7\u00e3o: Construindo Vantagem Competitiva. S\u00e3o Paulo: \n\nAtlas \n\nBennett, Colin J. (1992). Regulating Privacy.Data Protection and Public Policy in Europe \n\nand the United State. Ithaca: Cornell University Press. \n\nBrown R., (2017, 7 Agosto). UK consumers will be able to force social media giants to \n\ndelete embarrassing posts under new data law. Consultado em janeiro 15, 2018 em \n\nhttps://www.cnbc.com/2017/08/07/uk-consumers-to-have-right-to-be-forgotten-under-\n\ndata-protection-law.html \n\nCavoukian, A. (2009). Privacy by Design, The 7 Foundational Principles\u201d. Canada: \n\nInformation and Privacy Commissioner of Ontario.  \n\nCorreia, V. (2014). Sobre Direito \u00e0 Privacidade. In Miranda, J. O Direito (240 p). Lisboa: \n\nEditora Almedina. \n\nCruz, G., &amp; G\u00e2mdara, J. M. G (2003). O turismo, a hotelaria e as tecnologias digitais. \n\nRevista Turismo Vis\u00e3o e A\u00e7\u00e3o, Vol.5. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://siaiweb06.univali.br/seer/index.php/rtva/article/viewFile/1135/898  \n\nDe Bos, T. (2018), GDPR Today &amp; Tomorrow, how to create a sustainable GDPR \n\nimplementation? Consultado em maio 15, 2018 em https://consulting.ey.com/ready-eus-\n\nnew-general-data-protection-regulation/ \n\nGreenberg, P. (2001). RM at the Speed of Light. Londres: Addison-Wesley Professional. \n\nHespanha, P. (2000). Entre o estado e o mercado. As fragilidades das institui\u00e7\u00f5es de \n\nprote\u00e7\u00e3o social em Portugal. Coimbra: Quarteto. \n\nhttps://www.cnbc.com/2017/08/07/uk-consumers-to-have-right-to-be-forgotten-under-data-protection-law.html\nhttps://www.cnbc.com/2017/08/07/uk-consumers-to-have-right-to-be-forgotten-under-data-protection-law.html\n\n\n73 \n \n\nKPMG (2017). O Impacto do Regulamento Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados em Portugal. \n\nConsultado em outubro 5, 2017 em \n\nhttps://assets.kpmg.com/content/dam/kpmg/pt/pdf/pt-2017-rgpd.pdf \n\nInstituto Nacional de Estat\u00edstica (2018). Resultados preliminares de 2017: \n\ncrescimentos de 8,9% nos h\u00f3spedes e 7,4% nas dormidas. Consultado em mar\u00e7o 15, \n\n2018 em \n\nhttps://www.ine.pt/xportal/xmain?xpid=INE&amp;xpgid=ine_destaques&amp;DESTAQUESdest_\n\nboui=281091107&amp;DESTAQUESmodo=2 \n\nMayer-Schonberg, V. (2001). General Development of Data Protection in Europe, in \n\nAGRE, Philip E. e Rotenberg, Marc \u2013 Technology and Privacy: The New Landscape. \n\nLondres e Massachussetts: MIT Press. \n\nOliveira A. (2002). A reserva da intimidade da vida priva e familiar. In Revista da \n\nFaculdade de Direito da Universidade de Lisboa (Vol. XLIII-N\u00ba1, p. 14). Lisboa: Coimbra \n\nEditora. \n\nOliveira, P. (2012, fevereiro 1). ERP\u2019s na Hotelaria. Consultado em maio 6, 2018 em \n\nhttp://hotelarianacional.blogspot.pt/2012/02/erps-na-hotelaria.html \n\nPinheiro, A. S. (2012) A prote\u00e7\u00e3o de dados na proposta de regulamento comunit\u00e1rio \n\napresentada pela Comiss\u00e3o Europeia: primeiras reflex\u00f5es (p 9 e 10). Lisboa: Di\u00e1rio de \n\nBordo \n\nPinheiro, A. S. (2012). A Prote\u00e7\u00e3o de Dados na proposta de regulamento comunit\u00e1rio \n\napresentada pela Comiss\u00e3o Europeia primeiras reflex\u00f5es. In Direito e Pol\u00edtica (Out. \n\n2012, pp. 09- 21.). Lisboa: Di\u00e1rio de Bordo. \n\nPinheiro, A. S. (2015). Privacy e prote\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais: a constru\u00e7\u00e3o dogm\u00e1tica \n\ndo direito \u00e0 identidade informacional (908 p.). Lisboa: AAFDL. \n\nhttps://assets.kpmg.com/content/dam/kpmg/pt/pdf/pt-2017-rgpd.pdf\nhttps://www.ine.pt/xportal/xmain?xpid=INE&amp;xpgid=ine_destaques&amp;DESTAQUESdest_boui=281091107&amp;DESTAQUESmodo=2\nhttps://www.ine.pt/xportal/xmain?xpid=INE&amp;xpgid=ine_destaques&amp;DESTAQUESdest_boui=281091107&amp;DESTAQUESmodo=2\n\n\n74 \n \n\nPortal do Cidad\u00e3o. A CNPD. Dispon\u00edvel em \n\nhttps://www.portaldocidadao.pt/web/comissao-nacional-de-protecao-de-\n\ndados/comissao-nacional-de-protecao-de-dados \n\nPWC (2018, fevereiro 2). \u201cUsing Personal Data to Build Customer Trust and \n\nCompetitive Advantage. Consultado em maio 3, 2018 em \n\nhttp://pwc.blogs.com/analytics_means_business/2017/02/using-personal-data-to-build-\n\ncustomer-trust-and-competitive-advantage.html \n\nY\u00e1\u00f1ez, S. (2017). Data Protection Officer - JusJornal, N.\u00ba 15, Sec\u00e7\u00e3o Prote\u00e7\u00e3o de dados \n\n/ Temas de hoje.  Alphen aan den Rijn: Wolters Kluwer \n\nTeixeira, M. L. S. (2013). A Uni\u00e3o Europeia e a Prote\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais \u2013 \u201cUma \n\nvis\u00e3o futurista\u201d. In Revista do Minist\u00e9rio P\u00fablico. (Jul. \u2013 Set. 2013 p. 65-106). Lisboa: \n\nSindicato dos Magistrados do Minist\u00e9rio P\u00fablico.  \n\nTorres, C. (2016). Les BCR sous-traitants, un instrument d\u2019encadrement des flux. \n\nDispon\u00edvel em alain-bensoussan.com \n\nVila Gal\u00e9. Media Kit. Consultado em mar\u00e7o 15, 2018 em \n\nhttps://www.vilagale.com/pt/grupo/media-kit  \n\n \n\nLegisla\u00e7\u00e3o e Jurisprud\u00eancia \n\n \n\nPacto Internacional sobre os Direitos Civis e Pol\u00edticos e Protocolos Facultativos. In \n\nBacelar Gouveia, J. (2009). Direito Internacional P\u00fablico - Textos Fundamentais. Editora: \n\nCoimbra  \n\nConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Portuguesa (Coimbra: Almedina, 2002)  \n\n \n\nLei n.\u00ba 67/98. Lei da Prote\u00e7\u00e3o Dados Pessoais (transp\u00f5e para a ordem jur\u00eddica \n\nportuguesa a Dir. n.\u00ba 95/46/CE, do PE e do Conselho, 24/10/95, relativa \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n75 \n \n\npessoas singulares no que diz respeito ao tratamento Dados Pessoais e \u00e0 livre circula\u00e7\u00e3o \n\ndesses dados. \n\n \n\nParlamento Europeu e do Conselho. Regulamento (UE)) 2016/679 do Parlamento \n\nEuropeu e do conselho de 27 de abril de 2016. Regulamento Geral de Prote\u00e7\u00e3o de \n\nDados. Dispon\u00edvel em https://eur-lex.europa.eu/legal-\n\ncontent/PT/ALL/?uri=celex%3A32016R0679 \n\n \n\nTribunal de Justi\u00e7a da Uni\u00e3o Europeia. Processo n.\u00ba C-73/07. Consultado em 12 \n\nDezembro 2017 em \n\nhttp://curia.europa.eu/juris/document/document.jsf;jsessionid=9ea7d2dc30dd52ff4da20\n\n1ef4b0d8c7a8875e96eb2f7.e34KaxiLc3qMb40Rch0SaxuQa310?text=&amp;docid=76075&amp;p\n\nageIndex=0&amp;doclang=PT&amp;mode=lst&amp;dir=&amp;occ =first&amp;part=1&amp;cid=666398"}]}}}