{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21654"}, {"@name": "filename", "#text": "5424_MestradoN%c3%a9liaSousa.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "N\u00e9lia Freitas Sousa\nMESTRADO EM ENSINO DE BIOLOGIA E GEOLOGIA\nNO 3\u00ba CICLO DO ENSINO B\u00c1SICO E NO ENSINO SECUND\u00c1RIO\n\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio de Biologia e Geologia\nRealizado na Escola Secund\u00e1ria de Francisco Franco\ne Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco\nRELAT\u00d3RIO DE EST\u00c1GIO DE MESTRADO\n\nsetembro | 2016\n\nREM\n\n\n\nN\u00e9lia Freitas Sousa\nMESTRADO EM ENSINO DE BIOLOGIA E GEOLOGIA\nNO 3\u00ba CICLO DO ENSINO B\u00c1SICO E NO ENSINO SECUND\u00c1RIO\n\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio de Biologia e Geologia\nRealizado na Escola Secund\u00e1ria de Francisco Franco\ne Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco\nRELAT\u00d3RIO DE EST\u00c1GIO DE MESTRADO\n\nORIENTADORA\nDora Aguin Pombo\n\nCO-ORIENTADOR\nDomingos Manuel Martins Rodrigues\n\n\n\n    1 \n \n\nRESUMO \n\n \n\nO presente relat\u00f3rio descreve as atividades do est\u00e1gio de inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, \n\nque decorreu ao longo do ano letivo de 2013/14, envolvendo o Ensino Secund\u00e1rio na Escola \n\nSecund\u00e1ria Francisco Franco e o 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico na Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria \n\nGon\u00e7alves Zarco. \n\nO desempenho do professor estagi\u00e1rio \u00e9 contextualizado neste relat\u00f3rio abordando o \n\nprocesso de \u201caprender a ensinar\u201d, que \u00e9 baseado na aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias pedag\u00f3gicas e \n\nsociais, e no desenvolvimento de uma pr\u00e1tica reflexiva e construtiva, princ\u00edpio crucial para o \n\nbom desenvolvimento profissional e para a tomada de consci\u00eancia do \u201cser professor\u201d. O est\u00e1gio \n\npedag\u00f3gico \u00e9 um momento marcante, peculiar e vivenciado por cada professor estagi\u00e1rio de \n\nforma diversa. A confronta\u00e7\u00e3o com a pr\u00e1tica do planeamento e a recetividade dos alunos \n\nproporcionam experi\u00eancias que servem de base para a reflex\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos e \n\nestrat\u00e9gias de ensino, motivando a melhoria do processo de ensino-aprendizagem. \n\nA a\u00e7\u00e3o do professor estagi\u00e1rio \u00e9 evidenciada neste relat\u00f3rio, nas quatro componentes que \n\nconstitu\u00edram o est\u00e1gio pedag\u00f3gico, a Pr\u00e1tica Letiva Supervisionada, as Atividades de Integra\u00e7\u00e3o \n\nno Meio Escolar, as Atividades de Interven\u00e7\u00e3o na Comunidade Escolar e as Atividades de \n\nNatureza Cientifico-Pedag\u00f3gico. As componentes do est\u00e1gio pedag\u00f3gico proporcionaram ao \n\nprofessor estagi\u00e1rio um conjunto de experi\u00eancias, conhecimentos e ferramentas essenciais para \n\ndesenvolver de forma profissional a atividade letiva, assente num processo din\u00e2mico de \n\nevolu\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o do ser professor. \n\n \n\nPalavras-chave \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Est\u00e1gio pedag\u00f3gico, Pr\u00e1tica letiva, Professor estagi\u00e1rio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    2 \n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThis report describes the activities of the internship regarding the initiation to teaching \n\npractice, which occurred throughout the 2013/2014 school year, involving the Secondary School \n\nEscola Secund\u00e1ria Francisco Franco and 3rd Cycle of Basic Education School Escola B\u00e1sica e \n\nSecund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco. \n\nThe trainee teacher\u2019s performance is contextualized in this report addressing the \u201clearn \n\nto teach\u201d process, which is based on acquiring teaching and social skills, and on the development \n\nof a constructive and reflective practice, a crucial principle for good professional development \n\nand for becomig aware of \u201cbeing a teacher\u201d. The teaching internship is a remarkable, unique \n\nmoment experienced differently by each trainnee teacher. The challenge of planning and the \n\nreceptivitity of the students provide experiences that serve as base for reflection and evaluation \n\nof teaching strategies and methods, motivating the improvement of the teaching-learning \n\nprocess. \n\nThe trainee teacher\u2019s action is demonstrated in this report, in the four components that \n\nconstituted the teaching internship, the Supervised Teaching Practice, Integration of Activities \n\nin Schools, Intervention Activities in School Community and Activities of Scientific Pedagogic \n\nsubjects. The components of the teaching internship provided the trainee teacher with \n\nexperiences, knowledge and tools essential to perform professionally the teaching activity, \n\nbased on a dynamic process of evolution and adaptation of being a teacher.  \n\n \n\nKeywordS \n\nEducation, Teaching internship, Teaching practice, Trainee teacher. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    3 \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nA concretiza\u00e7\u00e3o deste trabalho significa a supera\u00e7\u00e3o de uma etapa no caminho que decidi, \n\ncom convic\u00e7\u00e3o, seguir nesta fase da minha vida, ser professora dos conhecimentos de que gosto \n\ne quero partilhar com os alunos.  \n\nOs dias de trabalho e dedica\u00e7\u00e3o ao est\u00e1gio pedag\u00f3gico do mestrado contaram sempre com \n\no suporte e colabora\u00e7\u00e3o de diversos intervenientes, os quais agrade\u00e7o registando com \n\nreconhecimento todos os contributos.  \n\nOs alunos permitiram n\u00e3o s\u00f3 continuar o sonho, como sentir a realidade do desafio que \n\ntenho pela frente para ser professora, obrigada por serem alunos das minhas primeiras aulas e \n\npor tudo o que pude aprender convosco na sala de aula e no espa\u00e7o escolar. \n\nAs professoras orientadoras cooperantes Dulce Silva e Maria do Carmo Chaves, que foram \n\ndeterminantes na constru\u00e7\u00e3o do caminho que percorri at\u00e9 aqui, e com certeza servir\u00e1 de base \n\npara a concretiza\u00e7\u00e3o do objetivo, obrigada pela orienta\u00e7\u00e3o, pelos contributos, pela paci\u00eancia e \n\npela disponibilidade. \n\nOs professores supervisores Doutora Dora Pombo e Doutor Domingos Rodrigues, cuja \n\nexperi\u00eancia e conhecimento deram um contributo importante, questionando todos os momentos \n\ne estrat\u00e9gias seguidas, despoletando a reflex\u00e3o e a autocritica cruciais para a minha \n\naprendizagem. \n\nA Professora Doutora Irene C\u00e2mara pela disponibilidade e colabora\u00e7\u00e3o durante a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do presente relat\u00f3rio de est\u00e1gio. \n\nNesta etapa tive por perto colegas de est\u00e1gio. A An\u00edsia Correia que me acompanhou desde \n\nin\u00edcio, partilhando conhecimentos e opini\u00f5es, estando sempre dispon\u00edvel para a discuss\u00e3o de \n\ntodas as a\u00e7\u00f5es, determinante para em conjunto conseguirmos o objetivo a que nos propusemos. \n\nE a Liliana Ferreira que partilhou comigo e com a An\u00edsia Correia, conhecimentos, e ideias \n\nfomentando a reflex\u00e3o, e com quem realizamos o trabalho cientifico-pedag\u00f3gico. \n\nTodos os dias foram importantes para chegar ao fim desta etapa, todos os dias existiu a \n\nminha fam\u00edlia, os meus amigos e os meus amigos de estima\u00e7\u00e3o que me d\u00e3o suporte nos desafios \n\na que me proponho e na minha vida. \n\nUm Muito Obrigado a todos. \n\n \n\n \n\n\n\n    4 \n \n\n\u00cdNDICE \n\n \n\nRESUMO .................................................................................................................................................. 1 \n\nABSTRACT.............................................................................................................................................. 2 \n\nAGRADECIMENTOS ............................................................................................................................. 3 \n\n\u00cdNDICE ..................................................................................................................................................... 4 \n\nI. INTRODU\u00c7\u00c3O ..................................................................................................................................... 5 \n\nII. ENQUADRAMENTO DO EST\u00c1GIO PEDAG\u00d3GICO ...................................................................... 8 \n\n1. A Escola como Institui\u00e7\u00e3o de Acolhimento ..................................................................................... 8 \n\n1.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da Escola Secund\u00e1ria Francisco Franco ........................................................ 9 \n\n1.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco ...................................... 18 \n\n2.Intervenientes do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico ............................................................................................ 26 \n\nIII. ORGANIZA\u00c7\u00c3O DO EST\u00c1GIO PEDAG\u00d3GICO.......................................................................... 28 \n\nA. PR\u00c1TICA LETIVA SUPERVISIONADA ................................................................................... 28 \n\n1. Pr\u00e1tica Letiva ................................................................................................................................. 28 \n\n1.1. Organiza\u00e7\u00e3o da Pr\u00e1tica Letiva ........................................................................................................... 29 \n\n1.2  Planifica\u00e7\u00e3o .......................................................................................................................................... 30 \n\n1.3. Disciplinas Lecionadas ....................................................................................................................... 33 \n\n1.4. Carga Hor\u00e1ria ....................................................................................................................................... 35 \n\n1.5. Interven\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica ...................................................................................................................... 36 \n\n2. Assist\u00eancia \u00e0s Aulas - Observa\u00e7\u00e3o ................................................................................................ 58 \n\nB. ATIVIDADES DE INTEGRA\u00c7\u00c3O NO MEIO ESCOLAR ........................................................ 71 \n\n1. Caracteriza\u00e7\u00e3o das Turmas ............................................................................................................ 71 \n\n2. Estudo de Caso............................................................................................................................... 80 \n\nC. ATIVIDADES DE INTERVEN\u00c7\u00c3O NA COMUNIDADE ESCOLAR ................................... 107 \n\nD. ATIVIDADE DE NATUREZA CIENTIFICO-PEDAG\u00d3GICA ............................................... 123 \n\nIV. REFLEX\u00c3O FINAL ....................................................................................................................... 146 \n\nV.  REFER\u00caNCIAS BIBLOGR\u00c1FICAS ............................................................................................. 149 \n\nVI. ANEXOS ........................................................................................................................................ 156 \nAnexo 1: Plano de aula .................................................................................................................... 156 \nAnexo 2: Grelha de avalia\u00e7\u00e3o do trabalho de pesquisa (7\u00baano) ....................................................... 163 \nAnexo 3: Grelha de observa\u00e7\u00e3o \u00e0s aulas ......................................................................................... 164 \nAnexo 4: Inqu\u00e9rito por question\u00e1rio ao aluno ................................................................................. 165 \nAnexo 5: Inqu\u00e9rito por question\u00e1rio ao encarregado de educa\u00e7\u00e3o .................................................. 169 \nAnexo 6: Avalia\u00e7\u00e3o da atividade 2 \u201cComportamentos Alimentares Saud\u00e1veis\u201d ............................ 171 \nAnexo 7: Inqu\u00e9rito estudo cientifico-pedag\u00f3gico ............................................................................ 173 \nAnexo 8: Guia de aprecia\u00e7\u00e3o do inqu\u00e9rito ....................................................................................... 175 \n\n \n\n\n\n    5 \n \n\nI. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nQuando iniciei esta forma\u00e7\u00e3o jamais imaginei a diversidade de sensa\u00e7\u00f5es que iria \n\nvivenciar quando finalmente estivesse numa sala de aula com uma turma \u00e0 frente, com crian\u00e7as \n\nou jovens na expectativa de conhecer um professor capaz de os motivar para aprender. Que \n\ngrande responsabilidade \u00e9 a de um professor. \n\nSegundo Estanqueiro \u201co professor pode mudar a vida de um jovem. \u00c9 necess\u00e1rio tomar \n\nconsci\u00eancia disso, para agir melhor\u201d (Estanqueiro, 2010, p. 29). \n\nPara Oliveira-Formosinho (1998 citado por Lopes &amp; Silva, 2010) ser professor significa \n\nmais do que dar aulas, implica preocupar-se com o bem-estar e a seguran\u00e7a dos alunos. \u00c9 \n\nesperado que o professor seja respons\u00e1vel pelo processo de ensino-aprendizagem, que domine \n\nos m\u00e9todos de ensino, que se mantenha atualizado, e que procure estrat\u00e9gias de ensino-\n\naprendizagem e avalia\u00e7\u00e3o mais eficazes. Ser professor exige exercer uma multiplicidade de \n\npap\u00e9is, em diferentes dimens\u00f5es, que faz com que o desenvolvimento profissional seja um \n\nprocesso cont\u00ednuo de aprendizagem, no qual o professor deve aprender conhecimentos, \n\ncompet\u00eancias e atitudes, num contexto concreto, em intera\u00e7\u00e3o, promovendo mudan\u00e7as \n\neducativas em prol dos alunos, das fam\u00edlias e das comunidades (Oliveira-Formosinho, 1998; \n\nMarcelo 1999 citados por Lopes &amp; Silva, 2010).  \n\nPara Marcelo (2009, p. 8) ser professor no s\u00e9culo XXI pode significar que o conhecimento \n\ne os alunos se transformem mais rapidamente do que estamos habituados e para continuar a dar \n\na resposta adequada ao \u201cdireito de aprender dos alunos\u201d, \u00e9 necess\u00e1rio um esfor\u00e7o maior para \n\ncontinuar a aprender. \n\nAprender a ensinar n\u00e3o s\u00f3 implica a aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias e de conhecimentos \n\nt\u00e9cnicos como tamb\u00e9m implica um processo reflexivo e cr\u00edtico sobre o que \u00e9 ser professor e \n\nsobre os seus prop\u00f3sitos e valores impl\u00edcitos na sua a\u00e7\u00e3o (Flores 2004 citado por Caires, 2006; \n\nFlores, 2010;). \u00c9 um processo de desenvolvimento que se desenrola ao longo da vida \n\nprofissional, n\u00e3o se limitando ao espa\u00e7o de tempo compreendido entre a primeira aula e a \n\naquisi\u00e7\u00e3o do certificado para ensinar (Arends, 1995; Day 1999 citado por Gon\u00e7alves, 2009).  \n\nTornar-se professor \u00e9 um processo complexo, peculiar, pessoal e multidimensional \n\n(Flores, 2001; Day; Flores, 2006 citados por Flores, 2010) que implica o \u201caprender a ensinar\u201d \n\nassociado aos aspetos mais t\u00e9cnicos do ensino, a socializa\u00e7\u00e3o no contexto escolar bem como a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma identidade profissional (Flores, 2010).  \n\n \n\n\n\n    6 \n \n\nA identidade profissional constr\u00f3i-se atrav\u00e9s da experi\u00eancia, da aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos mas tamb\u00e9m da reflex\u00e3o do que \u00e9 ser professor, pois \u201c\u00e9 atrav\u00e9s da nossa \n\nidentidade que nos percebemos, nos vemos e queremos que nos vejam\u201d. A identidade \n\nprofissional \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o do \u201ceu\u201d profissional, que evolui ao longo da carreira docente, que \n\npode ser influenciada pela escola, pelas reformas e contextos pol\u00edticos e que \u201cintegra o \n\ncompromisso pessoal, a disponibilidade para aprender a ensinar, as cren\u00e7as, os valores, o \n\nconhecimento sobre as mat\u00e9rias que ensinam e como as ensinam, as experi\u00eancias passadas, \n\nassim como a pr\u00f3pria vulnerabilidade profissional\u201d (Lasky, 2005 citado por Marcelo, 2009, p. \n\n11). \n\n\u00c9 durante o est\u00e1gio pedag\u00f3gico que se inicia o processo de desenvolvimento profissional. \n\n\u00c9 um per\u00edodo rico em sentimentos contradit\u00f3rios, onde se confundem representa\u00e7\u00f5es pr\u00e9-\n\nexistentes do que \u00e9 ser professor e o que se observa na realidade (Mesquita, 2015). Sendo o \n\nest\u00e1gio pedag\u00f3gico, um momento marcante na forma\u00e7\u00e3o inicial dos futuros professores (Caires, \n\n2006; Gon\u00e7alves, 2009; Marcelo, 2009 e Mesquita, 2011), por constituir a transi\u00e7\u00e3o entre a \n\nteoria e a pr\u00e1tica, e \u201cpela qualidade e intensidade dos desafios e viv\u00eancias\u201d presenciadas, \n\nproporcionando ao futuro professor a oportunidade de estrear-se na profiss\u00e3o docente e \n\nexperimentar novos desafios promotores de processos de desenvolvimento (Caires, 2006, p. 89). \n\nO presente relat\u00f3rio procura refletir os conhecimentos pedag\u00f3gicos e sociais adquiridos \n\nao longo do est\u00e1gio pedag\u00f3gico que decorreu na Escola Secund\u00e1ria Francisco Franco e na Escola \n\nB\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco, durante o ano letivo de 2013/2014, ao lecionar a \n\ndisciplina de Biologia no 11\u00ba ano do Ensino Secund\u00e1rio do Curso Profissional de Auxiliar de \n\nSa\u00fade, e a disciplina de Ci\u00eancias da Natureza no 7\u00ba ano de escolaridade do 3\u00ba Ciclo. \u00c9 baseado \n\nnas experi\u00eancias vivenciadas na sala de aula e na escola, em intera\u00e7\u00e3o com os alunos, professores \n\norientadores cooperantes, colega do n\u00facleo de est\u00e1gio e outros docentes e funcion\u00e1rios, na \n\nreflex\u00e3o sobre a a\u00e7\u00e3o do ser professor e das pr\u00e1ticas letivas implementadas, sendo fundamentado \n\natrav\u00e9s da literatura cient\u00edfica e pedag\u00f3gica. \n\nEste relat\u00f3rio est\u00e1 estruturado em 3 partes, nomeadamente: o enquadramento do est\u00e1gio \n\npedag\u00f3gico, a organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do est\u00e1gio pedag\u00f3gico e a reflex\u00e3o final. \n\nNo Enquadramento do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico s\u00e3o apresentadas as institui\u00e7\u00f5es de \n\nacolhimento, designadamente a Escola Secund\u00e1ria Francisco Franco e a Escola B\u00e1sica e \n\nSecund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco, e os intervenientes do est\u00e1gio. \n\nA Organiza\u00e7\u00e3o e a Gest\u00e3o do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico est\u00e3o estruturadas segundo o \n\nRegulamento da Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada na Escola da Universidade da Madeira, nas \n\nseguintes componentes: \n\n\n\n    7 \n \n\n1) A Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada, onde foram inclu\u00eddos todos os aspetos relativos \n\n\u00e0 Pr\u00e1tica Letiva, nomeadamente o planeamento, a realiza\u00e7\u00e3o, a avalia\u00e7\u00e3o e a reflex\u00e3o. E a \n\nAssist\u00eancia \u00e0s Aulas, que consistiu na observa\u00e7\u00e3o de um total de 20 aulas lecionadas pelo colega \n\nde est\u00e1gio e pelo professor cooperante, desenvolvendo compet\u00eancias de observa\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o \n\nsobre a pr\u00e1tica; \n\n2) Atividades de Integra\u00e7\u00e3o no Meio Escolar, onde foram abordados todos os aspetos \n\nreferentes \u00e0 Carateriza\u00e7\u00e3o da Turma que foi realizada no \u00e2mbito das duas turmas assumidas \n\ndurante o est\u00e1gio pedag\u00f3gico, e ainda, o Estudo de Caso; \n\n3) Atividades de Interven\u00e7\u00e3o na Comunidade Escolar, onde s\u00e3o apresentados os aspetos \n\nrelativos \u00e0 conce\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das atividades realizadas nos dois estabelecimentos \n\nde ensino. Estas atividades inserem-se nas a\u00e7\u00f5es desenvolvidas fora do \u00e2mbito curricular das \n\ndisciplinas lecionadas; \n\n4) Atividade de Natureza Cient\u00edfico \u2013 Pedag\u00f3gico, onde foram abordados todos os \n\naspetos relativos \u00e0 conce\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do projeto de investiga\u00e7\u00e3o desenvolvido \n\ncoletivamente pelas professoras estagi\u00e1rias do ano letivo de 2013/14, An\u00edsia Correia, Liliana \n\nFerreira e N\u00e9lia Sousa. \n\nPor fim, a Reflex\u00e3o Final apresenta n\u00e3o s\u00f3 as dificuldades sentidas como real\u00e7a o \n\ncontributo do est\u00e1gio pedag\u00f3gico e de todos os seus envolvidos no desenvolvimento profissional \n\nde compet\u00eancias pedag\u00f3gicas e sociais, no percurso realizado pela professora estagi\u00e1ria do \n\nin\u00edcio \u00e0 finaliza\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    8 \n \n\nII. ENQUADRAMENTO DO EST\u00c1GIO PEDAG\u00d3GICO \n\n \n\n1. A Escola como Institui\u00e7\u00e3o de Acolhimento \n\nA escola como institui\u00e7\u00e3o de acolhimento \u00e9 um local que recebe o aluno, o professor, o \n\nfuncion\u00e1rio, o encarregado de educa\u00e7\u00e3o e o professor estagi\u00e1rio, que anseia o contacto com a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o na expetativa de complementar a sua forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 pedag\u00f3gica mas tamb\u00e9m \n\nsocial. Na pr\u00e1tica letiva o professor estagi\u00e1rio tem a escola como o centro de todos os \n\nacontecimentos e parte do sucesso do est\u00e1gio pedag\u00f3gico depender\u00e1 da sua integra\u00e7\u00e3o na \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. A pesquisa de informa\u00e7\u00e3o referente \u00e0 escola, atrav\u00e9s de documentos como o Projeto \n\nEducativo, o Regulamento Interno e a consulta do s\u00edtio na internet \u00e9 uma das a\u00e7\u00f5es cruciais para \n\ntrabalhar a necess\u00e1ria integra\u00e7\u00e3o na institui\u00e7\u00e3o. \n\nPara qualquer professor \u00e9 importante refletir sobre o que \u00e9 a escola, qual \u00e9 a sua miss\u00e3o \n\nnum c\u00f4mputo geral e como ele poder\u00e1 desempenhar o seu papel nessa institui\u00e7\u00e3o. \n\nA Lei de Bases do Sistema Educativo, no artigo 2\u00ba, ponto 4, refere que o \u201csistema \n\neducativo responde \u00e0s necessidades resultantes da realidade social contribuindo para o \n\ndesenvolvimento pleno e harmonioso da personalidade dos indiv\u00edduos, incentivando a forma\u00e7\u00e3o \n\nde cidad\u00e3os livres, respons\u00e1veis, aut\u00f3nomos e solid\u00e1rios, valorizando a dimens\u00e3o humana do \n\ntrabalho\u201d (Lei n.\u00ba 46/86 de 14 de outubro, alterada pela Lei n.\u00ba 49/05 de 30 de agosto). \n\nPara Mahoney (2002, citado por Dessen &amp; Pol\u00f3nia, 2007), a escola constitui um contexto \n\ndiversificado de desenvolvimento e aprendizagem, \u00e9 um local que re\u00fane conhecimentos, \n\natividades, regras e valores e onde sucedem conflitos, problemas e diferen\u00e7as. \n\nSegundo Martins (2008), para alguns a escola prepara o aluno para a vida ativa, ao \n\ndesenvolver compet\u00eancias e avaliar as aprendizagens, para outros a escola promove a integra\u00e7\u00e3o \n\nna sociedade e o exerc\u00edcio pleno da cidadania, e contribui para a despistagem e resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas sociais, afetivos, psicol\u00f3gicos e at\u00e9 econ\u00f3micos. \n\nNa institui\u00e7\u00e3o escola, o professor assume um papel fundamental no trabalho cooperativo \n\nde contribuir para a educa\u00e7\u00e3o de cada aluno. O professor como interveniente, tem a \n\nresponsabilidade de conduzir o processo de ensino e de aprendizagem, segundo o Estatuto do \n\nAluno e a \u00c9tica Escolar (decreto Lei n\u00ba 51/2014, artigo 41\u00ba), ao professor compete o papel de \n\n\u201cpromover medidas de car\u00e1ter pedag\u00f3gico que estimulem o harmonioso desenvolvimento da \n\neduca\u00e7\u00e3o em ambiente de ordem e disciplina, na sala de aula e na escola\u201d. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica letiva do est\u00e1gio pedag\u00f3gico referente a este relat\u00f3rio decorreu em \n\nduas escolas da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira, na Escola Secund\u00e1ria Francisco Franco e na \n\nEscola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco, pelo que, abaixo, \u00e9 feita uma breve carateriza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n    9 \n \n\ndas mesmas, tendo em conta os Projetos Educativos, os Regulamentos Internos e os s\u00edtios de \n\ninternet das respetivas escolas. Na caracteriza\u00e7\u00e3o da Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves \n\nZarco, foram utilizados dois Projetos Educativos, relativos aos quadri\u00e9nios de 2010-2014 e \n\n2014-2018, uma vez que este \u00faltimo apresenta dados atualizados referentes ao ano letivo \n\n2013/2014, ano em que decorreu a pr\u00e1tica letiva. \n\n \n\n1.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da Escola Secund\u00e1ria Francisco Franco  \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o, Hist\u00f3ria e Patrono \n\nA Escola Secund\u00e1ria de Francisco Franco (ESFF) est\u00e1 sediada num edif\u00edcio constru\u00eddo de \n\nraiz, localizada na zona Este da cidade do Funchal, na freguesia de Santa Luzia, na Rua Jo\u00e3o de \n\nDeus n\u00ba 9 (ESFF, Projeto Educativo da Escola, 2012-2016). \n\nEsta escola foi criada por decreto a 10 de janeiro de 1889, e surge para o ensino industrial, \n\npois, a escola \u00e9 criada com o prop\u00f3sito de oferecer forma\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas das artes e \n\ndas tecnologias, sendo uma tend\u00eancia que atualmente mant\u00e9m e que se manifesta nos projetos e \n\natividades do estabelecimento de ensino.  \n\nA Escola Francisco Franco teve alguns nomes antes de adquirir o seu nome atual. At\u00e9 ao \n\nano de 1891, a Escola de Desenho Industrial do Funchal, designava-se por Josefa d'\u00d3bidos, \n\nobtendo nesse ano, o nome do ministro Ant\u00f3nio Augusto de Aguiar, respons\u00e1vel por importantes \n\nreformas no ensino t\u00e9cnico. Em 5 de Outubro de 1893 passou \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de escola industrial e, \n\ncom as altera\u00e7\u00f5es do Decreto de 11 de setembro de 1925, integrou o ensino comercial. \n\nAo longo dos anos, \u00e0 medida das necessidades impostas pelas reformas do ensino \n\nportugu\u00eas e do aumento do n\u00famero de alunos e de cursos, a \u00fanica escola p\u00fablica de ensino \n\nt\u00e9cnico do Funchal, ocupou quatro edif\u00edcios arrendados, primeiramente na Rua de Santa Maria \n\n(1889-1891), no Pal\u00e1cio de S\u00e3o Pedro (1891-1896), depois na Rua de Jo\u00e3o Tavira (1896-1938), \n\nna Rua das Hortas e Travessa do Nogueira (1938-1958) at\u00e9 se instalar definitivamente no \n\nedif\u00edcio da Rua Jo\u00e3o de Deus, um edif\u00edcio com projeto do arquiteto Ant\u00f3nio do Couto Martins, \n\npara a Escola Industrial e Comercial Ant\u00f3nio Augusto de Aguiar, tendo iniciado a sua atividade \n\nem Outubro de 1958. \n\nO edif\u00edcio da escola desde a sua constru\u00e7\u00e3o foi submetido a v\u00e1rias obras, ainda enquanto \n\nEscola Industrial e Comercial. Nos anos 80, j\u00e1 como Escola Secund\u00e1ria Francisco Franco e em \n\nresposta ao n\u00famero crescente de alunos e \u00e0s novas exig\u00eancias do ensino, o edif\u00edcio foi sujeito a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o e readapta\u00e7\u00e3o de alguns espa\u00e7os interiores e exteriores. \n\n \n\n\n\n    10 \n \n\nNo in\u00edcio dos anos 90 foi constru\u00eddo no seu espa\u00e7o, um novo edif\u00edcio com 20 salas. Em \n\n2007 foram constru\u00eddos sobre o espa\u00e7o do antigo campo de h\u00f3quei e pavilh\u00e3o \"provis\u00f3rio\" de \n\n10 salas (dos anos 70), o novo pavilh\u00e3o para pr\u00e1tica de desportos, para al\u00e9m de salas e \n\nlaborat\u00f3rios adequados \u00e0s atuais exig\u00eancias do ensino. A volumetria desta constru\u00e7\u00e3o e a grande \n\naproxima\u00e7\u00e3o ao grandioso edif\u00edcio dos anos 50 permitiu ainda manter o aspeto da sua fachada \n\nprincipal, assim como o espa\u00e7o ajardinado na entrada principal, como \u00e9 poss\u00edvel observar na \n\nfigura 11. \n\n \n\n \n\nFigura 1: Fachada principal da Escola Secund\u00e1ria de Francisco Franco \n\n(ESFF, Projeto Educativo da Escola, 2012-2016). \n\n \n\nOs antecedentes da escola no ensino t\u00e9cnico, profissional (vertentes de eletricidade, \n\nmec\u00e2nica e constru\u00e7\u00e3o civil) e art\u00edstico, com recursos humanos e materiais nessas \u00e1reas, \n\ndeterminaram alguma predomin\u00e2ncia dessas vertentes na escola atual, sem que tivessem sido \n\nesquecidas as outras op\u00e7\u00f5es curriculares. Na d\u00e9cada de 80, as escolas secund\u00e1rias Francisco \n\nFranco e a Jaime Moniz eram, ainda, as que recebiam os alunos de toda a ilha, por inexist\u00eancia \n\ndeste tipo de escolas nos outros concelhos. A massifica\u00e7\u00e3o do ensino verificada desde o final \n\ndos anos 80 pressionou a constru\u00e7\u00e3o de novas escolas, vindo a verificar-se nos \u00faltimos anos um \n\n                                                           \n1  Dispon\u00edvel em http://escolas.madeira-edu.pt, acedido em julho, 2016 \n \n \n \n \n \n \n \n\nhttp://escolas.madeira-edu.pt/\n\n\n    11 \n \n\ndecr\u00e9scimo significativo do n\u00famero de alunos em rela\u00e7\u00e3o aos que a Escola Secund\u00e1ria Francisco \n\nFranco suportara no in\u00edcio da d\u00e9cada de 901. \n\n \n\nPatrono da Escola  \n\nA origem do nome do patrono da escola adv\u00e9m do facto do governo da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma \n\nda Madeira, em 11 de janeiro de 1979 decidir que os nomes das escolas deveriam ser nomes de \n\nvultos madeirenses, deixando a escolha do patrono a cada comunidade escolar. Esta escola \n\nescolheu para seu patrono o escultor modernista madeirense Francisco Franco, passando a ter a \n\ndesigna\u00e7\u00e3o atual. Sendo o dia da Escola Secund\u00e1ria de Francisco Franco celebrado a 9 de \n\noutubro, data de nascimento do seu patrono.  \n\nFrancisco Franco de Sousa nasceu no Funchal em 1885, ingressou em 1902 na Escola de \n\nBelas-Artes de Lisboa. Sendo que em 1907 iniciou a sua forma\u00e7\u00e3o em escultura e em 1914 \n\nregressou \u00e0 Ilha da Madeira onde realizou v\u00e1rios obras, nomeadamente bustos e monumentos. \n\nEm 1918, iniciou os primeiros estudos para a est\u00e1tua Gon\u00e7alves Zarco, mas s\u00f3 em 1927 voltou \n\n\u00e0 ilha e continuou a sua obra, ap\u00f3s ter exposto em diversos locais como Paris, Lisboa, Nova \n\nIorque, Rio de Janeiro e em Boston. \n\nA escultura de Gon\u00e7alves Zarco, que est\u00e1 situada no cruzamento entre a Avenida Zarco e \n\nAvenida Arriaga, na cidade do Funchal, constituiu um ponto de viragem na obra de Francisco \n\nFranco, que ao longo da sua carreira realizou numerosos bustos, obras de medalh\u00edstica, baixos-\n\nrelevos e transformou-se num dos mais importantes autores da estatu\u00e1ria portuguesa com \n\nparticular incid\u00eancia nos reis de Portugal, bem como o monumento ao Cristo-Rei, em Almada, \n\ninaugurado em 1959, j\u00e1 ap\u00f3s o seu falecimento em 14 de Fevereiro de 1955, em Lisboa (Loja, \n\n2000).  \n\nNo Funchal, o Museu Henrique e Francisco Franco, localizado nas imedia\u00e7\u00f5es da escola \n\nFrancisco Franco, dedica-se ao estudo, conserva\u00e7\u00e3o, apresenta\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o da obra dos \n\nirm\u00e3os Henrique e Francisco Franco, naturais da Ilha da Madeira2.  \n\n \n\nMiss\u00e3o, Valores e Prioridades de Interven\u00e7\u00e3o \n\nO Projeto Educativo da Escola pretende ser um fator dinamizador da vida escolar ao \n\ncontribuir para afirmar a escola como uma institui\u00e7\u00e3o de qualidade, um espa\u00e7o vivo, humano e \n\nde converg\u00eancia de saberes. Com a miss\u00e3o de \u201ccriar cidad\u00e3os plenos, com uma forma\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n2 Dispon\u00edvel em http://www1.cmfunchal.pt, acedido em outubro, 2014. \n\n \n\nhttp://www1.cmfunchal.pt/\n\n\n    12 \n \n\ncient\u00edfica, humanista e cultural de excel\u00eancia, que conduza ao esp\u00edrito de inova\u00e7\u00e3o e \n\ncriatividade, alicer\u00e7ada na responsabilidade, toler\u00e2ncia, liberdade e autonomia\u201d, \n\nproporcionando aos alunos o sucesso educativo (EBSGZ, Projeto Educativo da Escola, 2012-\n\n2016, p.12) \n\nEsta escola desde a sua funda\u00e7\u00e3o, tem desempenhado um papel primordial na sociedade \n\nmadeirense, ao acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o social e tecnol\u00f3gica, possibilitando aos alunos a \n\naquisi\u00e7\u00e3o de valores humanos, culturais e compet\u00eancias para progress\u00e3o de estudos no ensino \n\nsuperior e/ou ingresso no mercado de trabalho (ESFF, Projeto Educativo da Escola, 2012-2016). \n\nSegundo o seu Regulamento Interno (ESFF, 2014), a escola defende o desenvolvimento \n\ndos princ\u00edpios do estado de direito democr\u00e1tico, dos valores nacionais e de uma cultura de \n\ncidadania capaz de fomentar os valores da dignidade da pessoa humana, da democracia, do \n\nexerc\u00edcio respons\u00e1vel, da liberdade individual e da identidade nacional.  \n\nCom a finalidade de indicar as suas prioridades de interven\u00e7\u00e3o, a institui\u00e7\u00e3o escolar \n\ndefiniu claramente os seus objetivos, e as estrat\u00e9gias para os atingir, que s\u00e3o corrigidos e \n\napresentados na adenda ao Projeto Educativo (ESFF, 2013), na qual s\u00e3o apresentados cinco \n\nprincipais objetivos, sendo definidas na mesma adenda as metas a atingir e a avalia\u00e7\u00e3o do seu \n\ncumprimento por forma a escola cumprir os objetivos tra\u00e7ados. Os objetivos definidos pela \n\nescola, constituindo as suas prioridades s\u00e3o: 1) Garantir o sucesso educativo e escolar dos \n\nalunos; 2) Promover uma escola din\u00e2mica e participativa; 3) Incentivar a articula\u00e7\u00e3o da escola \n\ncom o meio envolvente; 4) Estimular a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e o desenvolvimento profissional; e \n\n5) Otimizar as condi\u00e7\u00f5es de trabalho na escola. \n\n \n\nEstrutura Funcional da Escola \n\nA dire\u00e7\u00e3o, administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da escola \u00e9 assegurada por quatro \u00f3rg\u00e3os, \n\nnomeadamente o Conselho Executivo, o Conselho Pedag\u00f3gico, o Conselho da Comunidade \n\nEducativa e o Conselho Administrativo, estes est\u00e3o interligados e coordenam os servi\u00e7os \n\npedag\u00f3gicos e administrativos disponibilizados pela escola, fazendo cumprir a legisla\u00e7\u00e3o em \n\nrigor e as metas do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.  \n\nA escola tem um regulamento interno que pretende que seja um instrumento que contribua \n\npara a consolida\u00e7\u00e3o da identidade e do Projeto Educativo da Escola. Segundo a institui\u00e7\u00e3o, este \n\nregulamento n\u00e3o dever\u00e1 ser entendido como um conjunto de normas r\u00edgidas sendo a sua \n\nviabilidade e efici\u00eancia determinadas pela pr\u00e1tica do dia-a-dia. \n\n \n\n \n\n\n\n    13 \n \n\nContexto Escolar \n\nOferta Educativa Curricular \n\nSegundo o Projeto Educativo da Escola Secund\u00e1ria Francisco Franco para o quadri\u00e9nio \n\n2012-2016, a Escola funciona em regime diurno e em regime noturno e tem dispon\u00edveis os \n\nseguintes Cursos Cient\u00edficos-Human\u00edsticos: Curso de Ci\u00eancias e Tecnologias; Curso de Artes \n\nVisuais; Curso de Ci\u00eancias Socioecon\u00f3micas e Curso de L\u00ednguas e Humanidades. Al\u00e9m dos \n\ncursos Cient\u00edficos \u2013 Human\u00edsticos, a escola oferece \u00e0 comunidade escolar os Cursos \n\nTecnol\u00f3gicos (de Inform\u00e1tica, Eletrotecnia e Eletr\u00f3nica, Administra\u00e7\u00e3o e Multim\u00e9dia), os \n\nCursos Profissionais, em v\u00e1rias \u00e1reas como a sa\u00fade, inform\u00e1tica, contabilidade, eletrotecnia, \n\nmultim\u00e9dia e secretariado. E os Cursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o (CEF), nomeadamente o Curso \n\nT\u00e9cnico de Controlo de Qualidade Alimentar, de Inform\u00e1tica, de Instala\u00e7\u00f5es El\u00e9tricas, de \n\nInform\u00e1tica, Instala\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o de Redes, de Eletr\u00f3nica Industrial, de Apoio \u00e0 Gest\u00e3o e de \n\nEnergias Renov\u00e1veis. Segundo o s\u00edtio de internet da escola (2016), esta oferta educativa \n\ndecrescer\u00e1 no ano letivo de 2016/2017. \n\n \n\nOferta Educativa Extracurricular - Projetos e Programas \n\nSegundo o Projeto Educativo da ESFF (2012-2016), um dos pontos fortes da escola \u00e9 a \n\ndiversidade de atividades de enriquecimento curricular proporcionadas atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o e do \n\ndesenvolvimento de clubes, n\u00facleos e projetos, que s\u00e3o disponibilizados \u00e0 comunidade escolar, \n\nenvolvendo elementos externos \u00e0 escola, projetando-a no exterior.  \n\nAs atividades extracurriculares existentes na escola resultam da dedica\u00e7\u00e3o dos professores \n\nda escola, que para al\u00e9m das suas fun\u00e7\u00f5es letivas, dinamizam e desenvolvem centros de \n\nforma\u00e7\u00e3o incutindo h\u00e1bitos saud\u00e1veis de trabalho em grupo, de responsabilidade e liberdade, e \n\nde respeito pelo pr\u00f3ximo (Loja, 2000). \n\nNa escola existem aproximadamente 16 clubes e n\u00facleos escolares em diversas \u00e1reas \n\ncomo a m\u00fasica, teatro, leitura e a escrita, Ingl\u00eas, Franc\u00eas, desporto, ambiente, natureza e \n\necologia, inform\u00e1tica e rob\u00f3tica, que mobilizam a participa\u00e7\u00e3o ativa de alunos e professores e \n\ncuja informa\u00e7\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel no s\u00edtio da internet da escola (2016). \n\nA escola oferece \u00e0 comunidade escolar e \u00e0 comunidade em geral a revista Leia SFF, aberta \n\n\u00e0 participa\u00e7\u00e3o de toda a comunidade escolar, visando a promo\u00e7\u00e3o e a divulga\u00e7\u00e3o dos trabalhos \n\nde alunos, professores e funcion\u00e1rios da escola, em todas as \u00e1reas, curriculares ou n\u00e3o, assim \n\ncomo de entidades coletivas e pessoas individuais exteriores \u00e0 escola que queiram colaborar, \n\ncomo exemplo, o n\u00facleo de est\u00e1gio de Biologia e Geologia da Francisco Franco-Gon\u00e7alves \n\n\n\n    14 \n \n\nZarco, no ano letivo de 2013/14, teve a oportunidade de divulgar e apresentar as suas \n\ninterven\u00e7\u00f5es na comunidade escolar 3. \n\n \n\nAlunos \n\nNo ano letivo de 2013/2014, o ano que decorreu o est\u00e1gio pedag\u00f3gico a que se refere o \n\npresente relat\u00f3rio, segundo a plataforma Place estavam inscritos 2261 alunos na escola \n\nSecund\u00e1ria Francisco Franco.  \n\nNos quatro cursos cient\u00edficos-human\u00edsticos dispon\u00edveis na escola estavam matriculados \n\n1595 alunos, nomeadamente nos cursos: 1) de Artes Visuais; 2) de Ci\u00eancias e Tecnologias, 3) \n\nde Ci\u00eancias Socioecon\u00f3micas; e 4) de L\u00ednguas e Humanidades. Sendo o Curso de Ci\u00eancias e \n\nTecnologias, aquele que apresentava maior n\u00famero de alunos matriculados, distribu\u00eddos pelos \n\ntr\u00eas anos do Ensino Secund\u00e1rio, com 625 alunos. Seguem-se o Curso de L\u00ednguas e \n\nHumanidades, com 515 alunos, o Curso de Artes Visuais com 265 alunos e o Curso de Ci\u00eancias \n\nSocioecon\u00f3micas com 190 alunos, como indica a tabela 1. \n\nAl\u00e9m dos cursos Cient\u00edficos \u2013 Human\u00edsticos, a escola oferece \u00e0 comunidade escolar \n\nCursos Profissionais, Cursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos (CEFA) e Cursos de \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o (CEF). Em rela\u00e7\u00e3o aos Cursos Profissionais, a escola oferece sete cursos \n\nprofissionais em diversas \u00e1reas acima referidas, estando matriculados nestes cursos 403 alunos, \n\nno ano letivo de 2013/2014. O Curso Profissional de Auxiliar de Sa\u00fade, ao qual o n\u00facleo de \n\nest\u00e1gio no ano letivo de 2013/14 lecionou aulas no 2\u00ba ano (Turma 11\u00ba 22) apresentava o total de \n\n52 alunos distribu\u00eddos por tr\u00eas turmas, referentes ao 1\u00ba ano, 2\u00ba ano e o 3\u00ba ano. Nestes cursos s\u00e3o \n\nlecionadas pelos professores do grupo de Biologia e Geologia da escola, as disciplinas de \n\nBiologia e de Sa\u00fade. Nos Cursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos (CEFA) estavam \n\nmatriculados 181 alunos e 82 alunos nos Cursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o (CEF). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n3 Dispon\u00edvel em http://escolas.madeira-\nedu.pt/esffranco/ClubesProjetos/RevistaLeiaSFF/tabid/16077/Default.aspx, acedido em julho, 2016 \n \n\nhttp://escolas.madeira-edu.pt/esffranco/ClubesProjetos/RevistaLeiaSFF/tabid/16077/Default.aspx\nhttp://escolas.madeira-edu.pt/esffranco/ClubesProjetos/RevistaLeiaSFF/tabid/16077/Default.aspx\n\n\n    15 \n \n\nTabela 1: Alunos matriculados na escola Francisco Franco, nas diversas ofertas \n\neducativas, no ano letivo de 2013/14. \n\nCursos  N\u00famero de alunos \n\nArtes Visuais 265 \n\nCi\u00eancias e Tecnologias 625 \n\nCi\u00eancias Socioecon\u00f3micas 190 \n\nL\u00ednguas e Humanidades  515 \n\nCursos Profissionais 403 \n\nCursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos (CEFA) 181 \n\nCursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o (CEF) 82 \n\nTotal  2261 \n\n \n\nH\u00e1 a real\u00e7ar que o total de alunos da escola n\u00e3o se tem alterado de forma significativa nos \n\n\u00faltimos anos, apesar da quebra demogr\u00e1fica. Uma raz\u00e3o para a estabilidade do n\u00famero de alunos \n\n\u00e9 a sua proveni\u00eancia de todos os concelhos da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira, com maior \n\nincid\u00eancia para os concelhos de C\u00e2mara de Lobos e de Santa Cruz, que confrontam com o \n\nFunchal, concelho onde est\u00e1 sediada a escola (ESFF, Projeto Educativo, 2012-2016) \n\nSegundo o Projeto Educativo (ESFF, 2012-2016), a Escola Francisco Franco \u00e9 uma escola \n\nde refer\u00eancia para alunos com necessidades educativas especiais (surdos e cegos), com apoio \n\npedag\u00f3gico personalizado para alunos com necessidades educativas especiais. No Projeto \n\nEducativo \u00e9 referido que h\u00e1 uma sinaliza\u00e7\u00e3o e um acompanhamento de alunos com problemas \n\nde aprendizagem, existindo tamb\u00e9m apoio pedag\u00f3gico para todos os alunos da turma.  \n\nH\u00e1 uma aten\u00e7\u00e3o especial para a sinaliza\u00e7\u00e3o e apoio a alunos com necessidades de car\u00e1ter \n\nsocioecon\u00f3mico, atrav\u00e9s da institui\u00e7\u00e3o Confer\u00eancia de S\u00e3o Vicente de Paulo.  \n\nPor fim, a escola contempla a atribui\u00e7\u00e3o de pr\u00e9mios aos melhores alunos de cada n\u00edvel de \n\nescolaridade.  \n\n \n\nPessoal docente e n\u00e3o docente \n\nOs dados do Projeto Educativo (ESFF, 2012-2016) indicam que a escola tem afetos 267 \n\ndocentes, dos quais 84% possuem \u201ccontrato de longa dura\u00e7\u00e3o\u201d, que aproximadamente 65% dos \n\nprofessores j\u00e1 lecionam h\u00e1 mais de 15 anos, registando-se apenas 5 % dos docentes que t\u00eam um \n\ntempo de doc\u00eancia inferior a 5 anos. Estes dados, segundo a institui\u00e7\u00e3o escolar, v\u00eam confirmar \n\numa larga experi\u00eancia dos docentes, por tempo de servi\u00e7o e estabilidade do corpo docente, \n\nconstituindo segundo a institui\u00e7\u00e3o uma mais-valia. Estes docentes est\u00e3o distribu\u00eddos por quatro \n\n\n\n    16 \n \n\ndepartamentos curriculares, designadamente o Departamento Curricular das L\u00ednguas, das \n\nExpress\u00f5es, das Ci\u00eancias Humanas e Sociais e das Ci\u00eancias Exatas e da Natureza e Tecnologia.  \n\nSegundo o quadro de pessoal da escola (2014)4, 91 funcion\u00e1rios n\u00e3o docentes da escola \n\nest\u00e3o distribu\u00eddos pelas diferentes \u00e1reas de apoio \u00e0 atividade escolar. Na \u00e1rea do apoio \n\npsicol\u00f3gico, existe um t\u00e9cnico superior que presta apoio psicopedag\u00f3gico e orienta\u00e7\u00e3o escolar \n\ne profissional. Nas \u00e1reas de biblioteca e documenta\u00e7\u00e3o existem funcion\u00e1rios que d\u00e3o apoio \n\nt\u00e9cnico e que prestam servi\u00e7os especializados de natureza educativa. Nos laborat\u00f3rios de \n\nBiologia e Geologia, e F\u00edsica e Qu\u00edmica existem funcion\u00e1rios que prestam servi\u00e7os de t\u00e9cnico \n\nde laborat\u00f3rio. Est\u00e3o designados funcion\u00e1rios para dar apoio nos meios audiovisuais, na \n\ninform\u00e1tica e \u00e0 dire\u00e7\u00e3o da escola. Na \u00e1rea do apoio administrativo, est\u00e3o destacados assistentes \n\nt\u00e9cnicos, que t\u00eam como fun\u00e7\u00f5es a organiza\u00e7\u00e3o de procedimentos na \u00e1rea financeira, patrimonial, \n\nde aquisi\u00e7\u00f5es de expediente, de arquivo e de tesouraria.  \n\nEntre outros funcion\u00e1rios necess\u00e1rios para um bom funcionamento do estabelecimento de \n\nensino, est\u00e3o destacados cerca de 58 funcion\u00e1rios para a \u00e1rea operacional geral. Estes assistentes \n\nt\u00e9cnicos t\u00eam como fun\u00e7\u00f5es fornecer apoio aos alunos, aos docentes e encarregados de educa\u00e7\u00e3o, \n\nvigil\u00e2ncia da institui\u00e7\u00e3o, atendimento telef\u00f3nico, reprografia, limpezas e arruma\u00e7\u00f5es e garantir \n\numa boa utiliza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es, dos materiais e equipamentos did\u00e1ticos. Est\u00e3o destacados \n\nfuncion\u00e1rios ainda para a \u00e1rea de manuten\u00e7\u00e3o, e para a \u00e1rea da cozinha e refeit\u00f3rio. \n\n \n\nInstala\u00e7\u00f5es, Servi\u00e7os e Recursos \n\nSegundo o projeto educativo da escola (ESFF, 2012-2016) atualmente a escola apresenta \n\num edif\u00edcio principal com quatro pisos e dois edif\u00edcios anexos, inclu\u00eddo um pavilh\u00e3o \n\ngimnodesportivo. \n\nA escola possui 52 salas de aulas e oito salas de aulas de desenho e artes, algumas salas \n\nest\u00e3o equipadas com quadros interativos. Para os apoios pedag\u00f3gicos, associa\u00e7\u00f5es de estudantes, \n\ngabinetes dos grupos disciplinares da escola, sala para os docentes e uma sala de rece\u00e7\u00e3o dos \n\nencarregados de educa\u00e7\u00e3o est\u00e3o disponibilizados 19 espa\u00e7os.  \n\nPara a pr\u00e1tica desportiva, a escola apresenta o pavilh\u00e3o gimnodesportivo e um gin\u00e1sio, \n\nque est\u00e3o abertos \u00e0 comunidade em geral e quatro campos n\u00e3o cobertos.  \n\nA escola possui espa\u00e7os para o estudo designadamente uma biblioteca bem equipada com \n\nzonas distintas, para estudo, leitura, sala de recursos, ludoteca e videoteca.  \n\n                                                           \n4 Dispon\u00edvel em http://escolas.madeira-edu.pt/ acedido em julho, 2016. \n\nhttp://escolas.madeira-edu.pt/\n\n\n    17 \n \n\nO servi\u00e7o de reprografia para os docentes \u00e9 um servi\u00e7o limitado devido \u00e0 escassez de \n\nrecursos financeiros, sendo permitido aos professores fotocopiar por per\u00edodo escolar, apenas os \n\ntestes de avalia\u00e7\u00e3o para os alunos. \n\nA escola disp\u00f5e de duas salas de sess\u00f5es e um audit\u00f3rio, reservados para confer\u00eancias e \n\noutros eventos da atividade escolar. \n\nSendo uma escola ligada \u00e0s artes, existe uma galeria de arte aberta ao p\u00fablico em geral. \n\nA escola possui laborat\u00f3rios para as diferentes \u00e1reas, laborat\u00f3rios de f\u00edsico-qu\u00edmica, de \n\nbiologia/geologia, eletricidade/eletr\u00f3nica, de mec\u00e2nica, audiovisual, de fotografia, de design, e \n\nlaborat\u00f3rios de inform\u00e1tica (salas). Relativamente aos quatro laborat\u00f3rios de biologia/geologia \n\nestes est\u00e3o situados no novo edif\u00edcio constru\u00eddo no ano 2007, e est\u00e3o distribu\u00eddos pelos dois \n\npisos, com dois laborat\u00f3rios em cada piso, sendo cont\u00edguos a uma sala de prepara\u00e7\u00e3o e local de \n\ntrabalho do t\u00e9cnico de laborat\u00f3rio da escola para a \u00e1rea de biologia. A sala de prepara\u00e7\u00e3o \n\nconcentra todo o material e equipamentos de laborat\u00f3rio nomeadamente a autoclave, \n\nmicrosc\u00f3pios, frigor\u00edfico, o material de vidro, de disseca\u00e7\u00e3o, prepara\u00e7\u00f5es definitivas, modelos \n\nanal\u00f3gicos, materiais de geologia como rochas e minerais, e reagentes, mas com algumas \n\nlimita\u00e7\u00f5es em quantidade, pois, existem dificuldades financeiras para a sua reposi\u00e7\u00e3o. Em cada \n\nlaborat\u00f3rio de biologia/geologia existe um quadro branco m\u00f3vel, mesas de trabalho, bancadas, \n\numa hotte, duas pias de lavagem e um lavat\u00f3rio s\u00f3 para as m\u00e3os.  \n\nE em termos de seguran\u00e7a existem pelo menos duas portas em cada laborat\u00f3rio, uma para \n\no corredor e uma outra para a sala de prepara\u00e7\u00e3o e apresentam um chuveiro de emerg\u00eancia e \n\nlava \u2013 olhos, localizados \u00e0 sa\u00edda da porta principal do laborat\u00f3rio, garantindo a seguran\u00e7a dos \n\nseus ocupantes em caso de ser necess\u00e1rio. \n\nOs laborat\u00f3rios de biologia/geologia e as salas cont\u00edguas utilizadas para as aulas te\u00f3ricas, \n\napresentam v\u00e1rias janelas, embora sejam espa\u00e7os bem iluminados n\u00e3o possuem qualquer \n\nmecanismo para regular a entrada de luz solar, o que dificulta a proje\u00e7\u00e3o de diapositivos ou \n\nacetatos. A exist\u00eancia de fontes de ru\u00eddo no exterior das salas motiva ao fecho das janelas, o que \n\nn\u00e3o favorece o melhor arejamento e condi\u00e7\u00f5es de temperatura em \u00e9pocas de tempo quente. \n\nRelativamente a disponibilidade de internet, em algumas salas de aula e nos laborat\u00f3rios \n\nde biologia/geologia \u00e9 poss\u00edvel a liga\u00e7\u00e3o \u00e0 internet, atrav\u00e9s de um cabo, que deve ser requisitado \n\nnos servi\u00e7os audiovisuais, no entanto \u00e9 um recurso limitado, verificando-se muitas vezes a rede \n\nindispon\u00edvel ou com pouca rede. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    18 \n \n\n1.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o, Hist\u00f3ria e Patrono \n\nA Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco (EBSGZ) localiza-se no Caminho da F\u00e9, \n\nn\u00ba 1, pr\u00f3ximo do Est\u00e1dio dos Barreiros, na freguesia de S\u00e3o Martinho, na zona oeste do concelho \n\ndo Funchal (EBSGZ, Projeto Educativo da Escola, 2010-2014). \n\nA escola foi criada em 1968, mediante a publica\u00e7\u00e3o da portaria n\u00ba 23600 de 9 de setembro \n\ne foi designada por Preparat\u00f3ria de Gon\u00e7alves Zarco, em homenagem ao navegador portugu\u00eas. \n\nInicialmente a Escola Preparat\u00f3ria Gon\u00e7alves Zarco, a primeira escola onde foi ministrado o \n\ndenominado ciclo preparat\u00f3rio, come\u00e7ou a funcionar como anexo da antiga Escola Industrial e \n\nComercial do Funchal, hoje denominada Escola Secund\u00e1ria Francisco Franco, e do Liceu \n\nNacional do Funchal, a atual Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz. \n\nEm 1973 a escola passou para o edif\u00edcio anexo \u00e0 Igreja do Col\u00e9gio, junto \u00e0 Pra\u00e7a do \n\nMunic\u00edpio. Em 1985 transitou para a Quinta da Ribeira, onde hoje funciona a pousada da \n\njuventude no Funchal, na Cal\u00e7ada da Cabouqueira. E em 1989 instalou-se definitivamente no \n\nedif\u00edcio atual, localizado na zona dos Barreiros, na freguesia de S\u00e3o Martinho, destinada a \n\nacolher os alunos do 2\u00ba e 3\u00ba ciclos do Ensino B\u00e1sico e do Ensino Secund\u00e1rio. \n\nO patrono da escola \u00e9 Gon\u00e7alves Zarco, descobridor oficial do Arquip\u00e9lago da Madeira, \n\nem 1419, facto que inspira a escola para o imagin\u00e1rio da descoberta e da supera\u00e7\u00e3o, \n\nidentificando-se com os ideais humanistas do s\u00e9culo XV, segundo o Projeto Educativo da Escola \n\n(EBSGZ, 2010-2014). \n\n \n\nMiss\u00e3o, Valores e Prioridades de Interven\u00e7\u00e3o \n\n\u00c9 afirmado na introdu\u00e7\u00e3o do Regulamento Interno da Escola (EBSGZ, 2010-2014, p.11) \n\nque \u201cA nossa escola \u00e9/ser\u00e1 aquilo que todos e cada um de n\u00f3s (alunos, professores, funcion\u00e1rios, \n\npais e encarregados de educa\u00e7\u00e3o) formos capazes de construir, ou quisermos que ela seja.\u201d A \n\nescola partilha com todos os intervenientes da comunidade escolar a responsabilidade da sua \n\nconstru\u00e7\u00e3o e da sua gest\u00e3o, apelando \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o de todos para a cria\u00e7\u00e3o de uma \u201cescola de \n\nqualidade, rigor e exig\u00eancia\u201d. \n\nNo seu Projeto Educativo (EBSGZ, 2014-2018), a escola apresenta a sua miss\u00e3o atrav\u00e9s \n\ndo seu lema: \u201cPela Promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento harmonioso do aluno\u201d, promovendo o \n\nsucesso educativo, a valoriza\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o pessoal e social dos alunos, e a educa\u00e7\u00e3o para a \n\ncidadania, em conjunto com a promo\u00e7\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o e da forma\u00e7\u00e3o e com a preserva\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade e da cultura da escola. \n\n\n\n    19 \n \n\nA escola defende valores como a transpar\u00eancia, a verdade, a equidade e a efici\u00eancia nos \n\ndiversos setores, com incid\u00eancia na prepara\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos conscientes dos seus deveres e de \n\natitudes de solidariedade e esp\u00edrito de coopera\u00e7\u00e3o, promovendo o respeito pelo indiv\u00edduo e o \n\nincremento do valor do trabalho, com vista ao desenvolvimento pessoal e ao saber (EBSGZ, \n\nProjeto Educativo da Escola, 2014-2018). \n\nO Conselho Executivo segundo a an\u00e1lise dos problemas diagnosticados pela comunidade \n\neducativa, e tendo em conta os resultados escolares dos alunos, definiu para o quadri\u00e9nio 2010-\n\n2014, onde se insere o ano letivo que decorreu o est\u00e1gio pedag\u00f3gico, a interven\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria, \n\nem tr\u00eas \u00e1reas, designadamente: 1) A promo\u00e7\u00e3o do sucesso dos alunos; 2) O est\u00edmulo das boas \n\npr\u00e1ticas, do saber ser e saber estar e 3) O est\u00edmulo da utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias, para toda \n\na comunidade educativa (EBSGZ, Projeto Educativo da Escola, 2010-2014). \n\n \n\nEstrutura Funcional da Escola \n\nA dire\u00e7\u00e3o, administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da escola \u00e9 assegurada por \u00f3rg\u00e3os pr\u00f3prios, \n\nnomeadamente o Conselho da Comunidade Educativa, o Conselho Executivo, o Conselho \n\nPedag\u00f3gico e o Conselho Administrativo, orientando-se segundo os princ\u00edpios referidos no \n\nDecreto Legislativo Regional n\u00ba 4/2000/M, de 31 de janeiro, alterado pelo Decreto Legislativo \n\nRegional n\u00ba 21/2006/M, de 21 de junho, sendo a sua constitui\u00e7\u00e3o e funcionamento muito \n\nsemelhante aos restantes estabelecimentos de educa\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira. \n\nH\u00e1 a real\u00e7ar a cria\u00e7\u00e3o do Departamento Ecoescolas, no ano letivo de 2010/2011 \n\ncentralizando a sua a\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o ambiental. Este departamento articula as \n\natividades previstas nos diversos anos de escolaridade, segundo os curr\u00edculos escolares, de \n\nforma a coordenar o trabalho a desenvolver nas \u00e1reas disciplinares e n\u00e3o disciplinares (EBSGZ, \n\nProjeto Educativo da Escola, 2010-2014). \n\n \n\nContexto Escolar \n\nOferta Educativa Curricular \n\nA oferta educativa curricular compreende os v\u00e1rios n\u00edveis e modalidades de ensino, no \n\nhor\u00e1rio diurno e noturno; constitu\u00edda pelo 2\u00ba e 3\u00ba Ciclo, e Ensino Secund\u00e1rio. Este \u00faltimo tem \u00e0 \n\ndisposi\u00e7\u00e3o os quatro cursos cient\u00edfico-human\u00edsticos nomeadamente o Curso de Ci\u00eancias e \n\nTecnologias, de L\u00ednguas e Humanidades, de Ci\u00eancias Socio-econ\u00f3micas e de Artes Visuais. \n\nRelativamente a ofertas formativas alternativas ao ensino regular, existem os cursos de \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o (CEF) de Empregado comercial, de instala\u00e7\u00f5es de eletricidade, de \n\noperador de inform\u00e1tica e de contabilidade. Relativamente aos Cursos T\u00e9cnico-profissionais \n\n\n\n    20 \n \n\nexistem os Cursos de T\u00e9cnico de Apoio \u00e0 Gest\u00e3o Desportiva, de Inform\u00e1tica e Gest\u00e3o, de \n\nMultim\u00e9dia e Turismo. Existem ainda os Percursos Curriculares Alternativos (PCA) e os Cursos \n\nde Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos (CEFA), dispon\u00edveis em regime noturno5. \n\n \n\nOferta Educativa Extracurricular - Projetos e Programas \n\nSegundo o s\u00edtio de Internet da escola (2016), a oferta educativa extracurricular \u00e9 constante \n\nno Plano Anual da Escola, por forma a refor\u00e7ar a educa\u00e7\u00e3o formativa, sendo garantida por \n\nprojetos e programas nas vertentes sociocultural ou cient\u00edfico-pedag\u00f3gica em diversas \u00e1reas \n\ncomo s\u00e3o os exemplos do cinema e da arte, da leitura e da escrita, da matem\u00e1tica, ci\u00eancias \n\nnaturais, da geografia e hist\u00f3ria, respetivamente. \n\nH\u00e1 a real\u00e7ar o projeto \u201cAltamente\u201d que promove o sucesso escolar e educativo do aluno \n\nproblem\u00e1tico atrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o na escola e no meio acad\u00e9mico, com a colabora\u00e7\u00e3o dos \n\nprofessores tutores e dos respetivos conselhos de turma. Bem como o programa \u201cAtlante\u201d que \n\ntem como miss\u00e3o a preven\u00e7\u00e3o das toxicodepend\u00eancias. \n\n \n\nAlunos \n\nNo ano letivo de 2013/14 a escola tinha aproximadamente 1600 alunos, dentro de uma \n\nfaixa et\u00e1ria compreendida entre os 10 anos e a idade adulta (EBSGZ, Projeto Educativo da \n\nEscola, 2014-2018). O n\u00famero de alunos da escola decresceu nos \u00faltimos anos, em parte devido \n\na varia\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de popula\u00e7\u00e3o residente. No per\u00edodo 2011-2012 a 2014-2015, o n\u00famero de \n\nalunos inscritos no ensino diurno diminuiu significativamente em cerca de 200 alunos. Esta \n\ndescida \u00e9 particularmente verificada no 5\u00ba ano, o ano de escolaridade de entrada na escola. Com \n\nalguma recupera\u00e7\u00e3o dos alunos inscritos no secund\u00e1rio, no ensino regular e nos cursos \n\nprofissionais (EBSGZ, Projeto Educativo da Escola, 2014-2018).  \n\nAo n\u00edvel do regime noturno, s\u00e3o diversas as tipologias dos Cursos de Educa\u00e7\u00e3o e \n\nForma\u00e7\u00e3o de Adultos disponibilizadas: N\u00edvel B\u00e1sico, N\u00edvel Secund\u00e1rio e Dupla Certifica\u00e7\u00e3o. \n\nEm 2011-2012, ainda frequentavam a escola alunos da modalidade do Ensino Recorrente. No \n\nper\u00edodo 2011-2012 a 2014-2015, o n\u00famero de alunos inscritos neste regime diminuiu, fruto do \n\naumento da oferta de formativa em Cursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos (CEFA) no \n\nConcelho do Funchal (EBSGZ, Projeto Educativo da Escola, 2014-2018). \n\n                                                           \n5 Dispon\u00edvel em http://www.ebsgzarco.pt.vu/, acedido em Agosto, 2016. \n\n \n\nhttp://www.ebsgzarco.pt.vu/\n\n\n    21 \n \n\nA maioria dos alunos da escola \u00e9 de origem portuguesa. No entanto, existem alunos com \n\noutras nacionalidades que podem beneficiar de apoio educativo no \u00e2mbito do portugu\u00eas. \n\nA percentagem de alunos apoiados a n\u00edvel socioeducativo, pela A\u00e7\u00e3o Social Escolar, no \n\nano letivo 2010-2011 foi de aproximadamente 47,4%, um quadro que indica dificuldades \n\necon\u00f3micas que afetam uma grande parte da popula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de resid\u00eancia da Escola (EBSGZ, \n\nProjeto Educativo da Escola, 2010-2014). \n\nA escola premeia os alunos com m\u00e9rito em cada ciclo de escolaridade, mediante o seu \n\ndesempenho escolar de excel\u00eancia, a produ\u00e7\u00e3o trabalhos acad\u00e9micos excelentes ou a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde atividades curriculares e de enriquecimento curricular de relev\u00e2ncia, bem como a revela\u00e7\u00e3o \n\nde atitudes exemplares de supera\u00e7\u00e3o das suas dificuldades ou o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es com \n\nimport\u00e2ncia social reconhecida. \n\n \n\nPessoal docente e n\u00e3o-docente \n\nO corpo docente \u00e9 constitu\u00eddo por 218 docentes, como indica o Projeto Educativo da \n\nEscola 2010-2014, com cerca de 64% dos professores da escola a pertencer ao quadro de \n\nnomea\u00e7\u00e3o definitiva, verificando-se um quadro de docentes est\u00e1vel. A escola conta ainda com \n\ndocentes ligados \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Especial.  \n\nAl\u00e9m dos professores e t\u00e9cnicos especializados, segundo o quadro de pessoal da escola \n\n(2014)6, um grupo de outros t\u00e9cnicos n\u00e3o docentes, constitu\u00eddo por 84 elementos, garante o \n\nfuncionamento da escola, incluindo o apoio profissional de um psic\u00f3logo e de uma educadora \n\nsocial. \n\n \n\nInstala\u00e7\u00f5es, Recursos e Servi\u00e7os \n\nO edif\u00edcio da escola comporta 3 blocos (A, B e C) de 2 pisos, alinhados uns a seguir aos \n\noutros, como mostra a figura 2, com um total de 42 salas de aula e uma \u00e1rea polidesportiva onde \n\nest\u00e1 inclu\u00eddo um pavilh\u00e3o desportivo. A escola possui instala\u00e7\u00f5es para pessoas portadoras de \n\ndefici\u00eancia, com elevadores e rampas de acesso e sanit\u00e1rios adaptados. \n\n \n\n                                                           \n6 Dispon\u00edvel em http://www.ebsgzarco.pt.vu/, acedido em julho, 2016 \n\nhttp://www.ebsgzarco.pt.vu/\n\n\n    22 \n \n\n \n\nFigura 2: Vista \u00e1rea das instala\u00e7\u00f5es da Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco \n\n(Di\u00e1rio de Not\u00edcias da Madeira, 29 de novembro de 2014). \n\n \n\nNo Bloco A, situam-se a rece\u00e7\u00e3o, o gabinete do Conselho Executivo, os servi\u00e7os \n\nadministrativos, a sala de professores, a cantina, a enfermaria, os servi\u00e7os da a\u00e7\u00e3o social escolar, \n\na telefonista, os servi\u00e7os audiovisuais, os servi\u00e7os de reprografia, os servi\u00e7os audiovisuais, a \n\npapelaria, a biblioteca, a mapoteca, salas de aula e gabinetes dos diversos departamentos, de \n\ndire\u00e7\u00e3o de turma e dos t\u00e9cnicos de inform\u00e1tica. \n\nA sala de professores \u00e9 um espa\u00e7o amplo, com uma ampla varanda exterior, com vista \n\nsobre os espa\u00e7os abertos e jardins, e sobre o anfiteatro do Funchal. Nesta sala funciona o servi\u00e7o \n\nde bar para os docentes. A sala dos professores \u00e9 um espa\u00e7o de conv\u00edvio do corpo docente, onde \n\n\u00e9 feita a divulga\u00e7\u00e3o de toda a informa\u00e7\u00e3o \u00fatil, incluindo a informa\u00e7\u00e3o oficial.  \n\nNa escola existe uma papelaria aberta a toda a comunidade escolar nos turnos da manh\u00e3 e \n\nda tarde.  \n\nO funcionamento da cantina \u00e9 um servi\u00e7o que se destina a toda a comunidade escolar. A \n\nalimenta\u00e7\u00e3o da cantina \u00e9 equilibrada e adequada \u00e0s necessidades dos alunos, respeitando as \n\nlinhas orientadoras para a alimenta\u00e7\u00e3o nas escolas do 2\u00ba, 3\u00ba ciclo e secund\u00e1rio da Regi\u00e3o \n\nAut\u00f3noma da Madeira, estabelecidas pela Dire\u00e7\u00e3o Regional de Educa\u00e7\u00e3o.  \n\nOs servi\u00e7os de reprografia d\u00e3o apoio a toda a comunidade escolar, que tem por fun\u00e7\u00e3o \n\nprincipal a duplica\u00e7\u00e3o/encaderna\u00e7\u00e3o de documentos. Todos os servi\u00e7os devem ser executados \n\nmediante requisi\u00e7\u00e3o.  \n\nA enfermaria situa-se na entrada principal, do bloco A e tem como fun\u00e7\u00e3o assegurar os \n\nprimeiros socorros a toda a comunidade escolar ou, eventualmente fazer o encaminhamento para \n\n\n\n    23 \n \n\numa unidade hospitalar, sendo este servi\u00e7o assegurado por um funcion\u00e1rio, com forma\u00e7\u00e3o em \n\nprimeiros socorros. \n\nNo Bloco B para al\u00e9m das salas de aula, est\u00e3o situados o bar dos alunos, a sala de sess\u00f5es \n\n(com capacidade para 140 pessoas), os Laborat\u00f3rios de Biologia e Geologia, Qu\u00edmica, F\u00edsica, \n\nEduca\u00e7\u00e3o Visual e Tecnol\u00f3gica e Eletricidade. \n\nNo bloco C est\u00e3o instalados os laborat\u00f3rios de inform\u00e1tica, o Departamento Ecoescola, a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o dos Cursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o (CEF) e o gabinete do projeto UNIVA. Bem \n\ncomo os Gabinetes da Educa\u00e7\u00e3o Especial, dos Servi\u00e7os de Psicologia e da Educa\u00e7\u00e3o. Neste \n\nbloco existe ainda uma cave que disp\u00f5e de um palco e diversos equipamentos. \n\nAs instala\u00e7\u00f5es desportivas situadas a sul do edif\u00edcio principal servem para a pr\u00e1tica das \n\naulas de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica e desporto, atividades de desporto escolar e outras atividades f\u00edsico-\n\ndesportivas que resultem de projetos ou iniciativas aprovadas pela escola.  \n\nOs espa\u00e7os exteriores apresentam \u00e1reas amplas reservadas ao recreio e \u00e1reas ajardinadas, \n\nque incluem algumas esp\u00e9cies da floresta Laurissilva, com tis, loureiros, barbuzanos e outras \n\nesp\u00e9cies da flora madeirense. A escola ainda possui estacionamentos nas suas instala\u00e7\u00f5es. \n\nAs salas e os laborat\u00f3rios de Biologia e Geologia localizados no bloco B, onde decorreram \n\nas aulas de Ci\u00eancias da Natureza lecionadas por mim, tinham a vantagem de terem um quadro \n\nbranco e um quadro de ard\u00f3sia, tendo o professor bastante espa\u00e7o dispon\u00edvel para escrever. \n\nA sala B5, onde decorreram algumas aulas, era ex\u00edgua, com mesas e cadeiras muito bem \n\nalinhadas sem espa\u00e7o para muita movimenta\u00e7\u00e3o, onde existiam diversas pias de lavagem \n\ninutilizadas, por problemas de infiltra\u00e7\u00f5es e por aus\u00eancia de manuten\u00e7\u00e3o ou repara\u00e7\u00e3o, \n\ndesvirtuando o aspeto normal de uma sala de aula.  \n\nA sala B5 e o laborat\u00f3rio B0 tinham janelas que permitiam a entrada de luz e a ventila\u00e7\u00e3o, \n\nno entanto, n\u00e3o apresentavam cortinados para evitar a entrada de luz solar, o que significava um \n\nproblema para a proje\u00e7\u00e3o dos diapositivos e n\u00e3o podiam ser abertas durante o intervalo das aulas \n\ndevido ao ru\u00eddo vindo do exterior. O problema da entrada de luz foi resolvido com a coloca\u00e7\u00e3o, \n\nno in\u00edcio de cada aula, de cortinas improvisadas pelas professoras estagi\u00e1rias, solu\u00e7\u00e3o que veio \n\nbeneficiar em muito a qualidade da proje\u00e7\u00e3o dos diapositivos nas aulas. \n\nTanto na sala como no laborat\u00f3rio, o acesso \u00e0 internet era possibilitado atrav\u00e9s da rede wi-\n\nfi da escola o que representava uma ferramenta excelente para as aulas. \n\nO laborat\u00f3rio B0 fazia liga\u00e7\u00e3o com a sala de prepara\u00e7\u00e3o, onde podia ser encontrado todo \n\no material de laborat\u00f3rio, as rochas e minerais para as aulas de Geologia e Ci\u00eancias Naturais. A \n\nescola possui uma cole\u00e7\u00e3o de materiais vulc\u00e2nicos, com bastante qualidade e diversidade, \n\nrecolhidos no vulc\u00e3o dos Capelinhos pelos professores da escola, numa visita de estudo. \n\n\n\n    24 \n \n\nRelativamente a outros recursos did\u00e1ticos, a escola possui modelos anal\u00f3gicos em bom estado, \n\ncomo foi o exemplo do modelo da estrutura de um vulc\u00e3o, usado nas aulas sobre a atividade \n\nvulc\u00e2nica. \n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais \n\nA escola atrav\u00e9s do seu Projeto Educativo define os princ\u00edpios, os valores, as estrat\u00e9gias \n\ne as metas a atingir, tendo em vista o cumprimento da sua fun\u00e7\u00e3o educativa (Decreto Lei n\u00ba 115-\n\nA/98, de 4 de maio, artigo 3\u00ba). \n\nPara Alarc\u00e3o (2001, p. 11 e 12), cada escola desenvolve o seu Projeto Educativo que \n\nresulta da vis\u00e3o que ela pretende para si pr\u00f3pria, uma vis\u00e3o que se apoia na fun\u00e7\u00e3o da escola. \n\n\u201cUma escola que se pensa em si pr\u00f3pria\u201d, e \u201cse avalia atrav\u00e9s do seu projeto educativo \u00e9 uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o aprendente\u201d, reflexiva que gera conhecimento sobre si mesma e conhecimento \n\nsobre a institui\u00e7\u00e3o escola. \n\nA an\u00e1lise ao Projeto Educativo e ao Regulamento Interno de cada escola permitiu \n\nconhecer a institui\u00e7\u00e3o, o seu funcionamento e organiza\u00e7\u00e3o, e de certa forma permitiu uma \n\naproxima\u00e7\u00e3o \u00e0s institui\u00e7\u00f5es ap\u00f3s conhecer as suas preocupa\u00e7\u00f5es, com os alunos e com a \n\nsociedade. \n\nO n\u00facleo de est\u00e1gio Francisco Franco-Gon\u00e7alves Zarco foi muito bem recebido em ambas \n\nas escolas, desde do Conselho Executivo, \u00e0s professoras cooperantes, docentes e funcion\u00e1rios. \n\nEm qualquer uma das escolas, senti-me integrada como professora estagi\u00e1ria e respeitada como \n\npessoa, o que permitiu desenvolver a minha pr\u00e1tica letiva sem problemas de integra\u00e7\u00e3o. \n\nEm termos de instala\u00e7\u00f5es, equipamentos e materiais, estes estiveram dispon\u00edveis para os \n\nprofessores estagi\u00e1rios, desde que fossem requisitados com alguma anteced\u00eancia, embora com \n\nalgumas restri\u00e7\u00f5es no uso de projetores, porque eram muito poucos em bom estado e do material \n\nde laborat\u00f3rio por falta de manuten\u00e7\u00e3o ou de recursos para a aquisi\u00e7\u00e3o de novos materiais e \n\nequipamentos. \n\nOs funcion\u00e1rios da sala de prepara\u00e7\u00e3o dos laborat\u00f3rios foram incans\u00e1veis no apoio \u00e0s aulas \n\ndos professores estagi\u00e1rios, preparando sempre o material atempadamente e faziam sugest\u00f5es \n\noportunas e necess\u00e1rias para o bom desempenho do professor estagi\u00e1rio nas aulas, fruto da sua \n\nexperi\u00eancia, adquirida ao longo dos anos de trabalho. \n\nAs escolas apresentam origens distintas e realidades que diferem em alguns aspetos, com \n\nfaixas et\u00e1rias dos alunos bastante diferenciadas, notando-se problemas de indisciplina na escola \n\nB\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco. De uma forma transversal, as escolas apresentam \n\ndificuldades semelhantes relativamente \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o das infraestruturas e \u00e0 falta de recursos \n\n\n\n    25 \n \n\nfinanceiros, levando \u00e0 insufici\u00eancia de materiais e equipamentos, como material audiovisual, de \n\nlaborat\u00f3rio, papel e toneres para a impress\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o de materiais para as aulas. \n\nContudo, os dois estabelecimentos de ensino asseguram um ensino de qualidade, com uma \n\noferta educativa bastante alargada, curricular e extracurricular, com a inten\u00e7\u00e3o de formar \n\ncidad\u00e3os com valores, respons\u00e1veis e preparados para a vida ap\u00f3s a escola. E ambas as escolas \n\nest\u00e3o dispon\u00edveis e abertas, desenvolvendo a\u00e7\u00f5es que envolvem toda a comunidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    26 \n \n\n2. Intervenientes do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico \n\nAlunos \n\nOs alunos de uma turma apresentam cada um a sua especificidade comportamental e em \n\nconjunto influenciam o comportamento do grupo, que determina a necessidade de adapta\u00e7\u00e3o do \n\nprofessor e das suas estrat\u00e9gias para conseguir ensinar com \u00eaxito. \n\nDuas turmas foram intervenientes no est\u00e1gio pedag\u00f3gico, sendo descritas de seguida. A \n\nturma 22 do 11\u00ba ano do Curso Profissional de Auxiliar de Sa\u00fade, da escola Secund\u00e1ria Francisco \n\nFranco, com 13 alunos, 11 raparigas e 2 rapazes. Uma turma que apresentava alguns problemas \n\nde relacionamento entre os alunos, levando pontualmente a situa\u00e7\u00f5es de conflito, provavelmente \n\nmotivadas por fatores como a diferen\u00e7a de idades, a presen\u00e7a de 4 alunos com necessidades \n\nespeciais de educa\u00e7\u00e3o (NEE) e as condi\u00e7\u00f5es sociais problem\u00e1ticas de alguns alunos. A turma \n\nexigia muita aten\u00e7\u00e3o e empenho do professor do ponto de vista pedag\u00f3gico e no relacionamento \n\nafetivo. \n\nA segunda turma interveniente, a turma 1 do 7\u00ba ano do 3\u00ba ciclo, da Escola B\u00e1sica e \n\nSecund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco era formada por 21 alunos, com 8 raparigas e 13 rapazes. A turma \n\nera calma e equilibrada, os conflitos existentes eram os pr\u00f3prios da faixa et\u00e1ria a que os alunos \n\npertenciam, entre 11 a 14 anos. Era uma turma \u00e1vida de conhecimento, que respondeu muito \n\nbem \u00e0s estrat\u00e9gias de motiva\u00e7\u00e3o implementadas, com a maioria dos alunos empenhados na \n\naprendizagem, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de 7 alunos que precisavam de um incentivo redobrado \u00e0 participa\u00e7\u00e3o \n\nnas aulas e ao empenho no estudo. \n\nProfessoras Orientadoras Cooperantes \n\nAs professoras orientadoras cooperantes nomeadamente, a Professora Dulce Silva da \n\nEscola Secund\u00e1ria Francisco Franco e a Professora Maria do Carmo Chaves da Escola B\u00e1sica e \n\nSecund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco, que orientaram a pr\u00e1tica letiva ao longo do est\u00e1gio pedag\u00f3gico, \n\nna respetiva escola. O seu acompanhamento no dia-a-dia com empenho em ensinar, fomentando \n\na cr\u00edtica e a reflex\u00e3o construtiva, contribuiu para a boa planifica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das aulas, e para \n\na melhoria do conhecimento cient\u00edfico \u2013 pedag\u00f3gico, necess\u00e1rios ao desenvolvimento \n\nprofissional do professor estagi\u00e1rio. \n\nProfessores Supervisores da Universidade da Madeira \n\nA Doutora Dora Pombo respons\u00e1vel pela supervis\u00e3o pedag\u00f3gica e cient\u00edfica na \n\ncomponente de letiva de Biologia e o Doutor Domingos Rodrigues, respons\u00e1vel pela supervis\u00e3o \n\npedag\u00f3gica e cient\u00edfica na componente letiva de Geologia. \n\n\n\n    27 \n \n\nO professor supervisor de cada componente assistiu a pelo menos 3 aulas das professoras \n\nestagi\u00e1rias. A assist\u00eancia \u00e0s aulas era antecipadamente acordada com o professor cooperante, \n\nsem que o professor estagi\u00e1rio tivesse conhecimento. Ap\u00f3s cada aula assistida, era realizada \n\numa reflex\u00e3o p\u00f3s-aula por parte do professor estagi\u00e1rio, sendo feita uma aprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica pelo \n\nprofessor supervisor sobre a aula e o desempenho do professor estagi\u00e1rio, constituindo um \n\nmomento de reflex\u00e3o e partilha de conhecimentos e de enriquecimento profissional, resultando \n\ncomo um ponto de partida para a formula\u00e7\u00e3o de novas estrat\u00e9gias de ensino-aprendizagem, \n\ntendo sempre em vista a melhoria do desempenho do professor estagi\u00e1rio e do processo de \n\naprendizagem dos alunos. \n\n \n\nProfessoras Estagi\u00e1rias do N\u00facleo de Est\u00e1gio Francisco Franco \u2013 Gon\u00e7alves Zarco \n\nO n\u00facleo de est\u00e1gio Francisco Franco \u2013 Gon\u00e7alves Zarco tinha como professoras \n\nestagi\u00e1rias, a autora deste relat\u00f3rio, a professora estagi\u00e1ria N\u00e9lia Sousa e a professora estagi\u00e1ria \n\nAn\u00edsia Correia. A forma\u00e7\u00e3o do n\u00facleo de est\u00e1gio e a intera\u00e7\u00e3o que dai surgiu, promoveu a \n\nreflex\u00e3o e o debate de ideias e a adequa\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es tendo em vista a supera\u00e7\u00e3o de \n\ndificuldades surgidas durante a pr\u00e1tica letiva. \n\nA colega de est\u00e1gio revelou-se tamb\u00e9m um apoio de proximidade em momentos de maior \n\nfragilidade, contribuindo de forma decisiva para o aumento dos n\u00edveis de confian\u00e7a e motiva\u00e7\u00e3o \n\npara ultrapassar as dificuldades e melhorar o desempenho nesta experi\u00eancia marcante de ensino-\n\naprendizagem. \n\nUma vez definidos os intervenientes do est\u00e1gio pedag\u00f3gico, o di\u00e1logo e a partilha de \n\ninforma\u00e7\u00e3o e experi\u00eancias constitu\u00edram o ponto de partida para a coopera\u00e7\u00e3o que se revelou \n\nextremamente importante na evolu\u00e7\u00e3o qualitativa dos processos de ensino e na adequa\u00e7\u00e3o de \n\nestrat\u00e9gias de relacionamento com os alunos e com a turma em geral. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    28 \n \n\nIII. ORGANIZA\u00c7\u00c3O DO EST\u00c1GIO PEDAG\u00d3GICO \n\n \n\nA. PR\u00c1TICA LETIVA SUPERVISIONADA \n\n \n\n\u00c9 dever do professor \u201cdespertar a curiosidade, desenvolver a \n\nautonomia, estimular o rigor intelectual e criar as condi\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias para o sucesso da educa\u00e7\u00e3o\u201d (Delors et al., 1996, p. 152).  \n\n \n\n1. Pr\u00e1tica Letiva \n\nO professor estagi\u00e1rio aguarda com grande expetativa a pr\u00e1tica letiva. \u00c9 nesta fase que \n\ncontacta com a realidade da escola, conhece os alunos, e inicia a intera\u00e7\u00e3o que planeou. As \n\nexperi\u00eancias, o retorno dos alunos, as dificuldades e a adapta\u00e7\u00e3o a novos comportamentos e \n\nm\u00e9todos de ensino fazem da pr\u00e1tica letiva um ponto de partida para aprender a ser professor. \n\nAssim de acordo com o Decreto-lei n.\u00ba 43/2007, a inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica profissional \u00e9 um momento \n\nde aprendizagem que consiste na mobiliza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos, capacidades, compet\u00eancias e \n\natitudes adquiridas, e na produ\u00e7\u00e3o, em contexto real, de pr\u00e1ticas profissionais adequadas a \n\nsitua\u00e7\u00f5es concretas na sala de aula, na escola e na articula\u00e7\u00e3o desta com a comunidade. Esta \n\npr\u00e1tica contribui para o desenvolvimento profissional ao promover uma postura cr\u00edtica e \n\nreflexiva em rela\u00e7\u00e3o aos desafios, processos e desempenhos do quotidiano profissional dos \n\nfuturos docentes (Decreto lei n.\u00ba 43/2007, artigo 14\u00ba, al\u00ednea d)). \n\nPara Caires (2006), o est\u00e1gio pedag\u00f3gico \u00e9 entendido como um cen\u00e1rio de um dos \n\nprocessos mais ricos e decisivos da capacita\u00e7\u00e3o e da integra\u00e7\u00e3o do professor no mundo da \n\ndoc\u00eancia. Os candidatos a professores t\u00eam a oportunidade de se estrear na profiss\u00e3o docente e \n\nde experimentar novos desafios, potenciais promotores de crise e conflito ao n\u00edvel cognitivo, \n\nafetivo, social e comportamental.  \n\nNa perspetiva de Garcia (1999, p.103), \u201cas pr\u00e1ticas de ensino representam uma \n\noportunidade privilegiada para aprender a ensinar\u201d, pois durante esse per\u00edodo, o candidato a \n\nprofessor aprende a compreender a escola como um organismo, aprende a entender os problemas \n\nde ensino como problemas curriculares e conhece a pr\u00e1tica da planifica\u00e7\u00e3o curricular. \n\nO professor deve assumir-se como um \u201cprofissional de educa\u00e7\u00e3o com a fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \n\nde ensinar\u201d, recorrendo-se \u201cao saber pr\u00f3prio da profiss\u00e3o, apoiado na investiga\u00e7\u00e3o e na reflex\u00e3o \n\npartilhada da pr\u00e1tica educativa\u201d (Decreto-Lei n\u00ba 240/2001: 2). \n\nNa opini\u00e3o de Anastasiou (2003, p. 31) e com a qual concordo, o papel do professor \u00e9 de \n\n\u201cdesafiar, estimular, ajudar os alunos na constru\u00e7\u00e3o\u201d de uma rela\u00e7\u00e3o com o conhecimento, que \n\n\n\n    29 \n \n\ns\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel num clima favor\u00e1vel \u00e0 intera\u00e7\u00e3o entre o aluno, o professor e o conhecimento, \n\natrav\u00e9s de uma postura aberta e de um questionamento adequado aos processos de pensamento \n\ncr\u00edtico e construtivo. \n\nPara os investigadores na \u00e1rea do ensino, ensinar ci\u00eancias implica criar oportunidades de \n\nenvolvimento dos alunos em atividades baseadas na pesquisa, na resolu\u00e7\u00e3o de problemas e no \n\ntrabalho laboratorial, atrav\u00e9s de sequ\u00eancias de aprendizagem promotoras da autonomia, nas \n\nquais os alunos possam reconstruir o seu conhecimento pr\u00e9vio e desenvolver capacidades de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e de argumenta\u00e7\u00e3o discursiva com os pares (S-TEAM7, 2010a,b; NCTL8, 2011 \n\ncitados por Coelho da Silva &amp; Vieira, 2012). Assim, na sua forma\u00e7\u00e3o inicial, os professores \n\ndevem ter a oportunidade de aprender a desenvolver esse tipo de ensino, o que implica \n\nexperimentar estrat\u00e9gias formativas que promovam uma vis\u00e3o cr\u00edtica da educa\u00e7\u00e3o (em ci\u00eancias), \n\na predisposi\u00e7\u00e3o para identificar e superar constrangimentos, a capacidade de centrar o ensino na \n\naprendizagem e na intera\u00e7\u00e3o com os pares (Jim\u00e9nez Raya, Lamb &amp; Vieira, 2007 citados por \n\nCoelho da Silva &amp; Vieira, 2012). Para Barnett &amp; Coate (2005) citados por Coelho da Silva &amp; \n\nVieira (2012), o enquadramento do ensino das ci\u00eancias numa perspetiva da educa\u00e7\u00e3o escolar \n\ncomo processo de transforma\u00e7\u00e3o implica a forma\u00e7\u00e3o de professores reflexivos para o \n\ndesenvolvimento de \u201cpedagogias do envolvimento\u201d, essencialmente marcadas pela participa\u00e7\u00e3o \n\ndos alunos na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento e na reflex\u00e3o sobre as aprendizagens. \n\n \n\n1.1. Organiza\u00e7\u00e3o da Pr\u00e1tica Letiva \n\nA pr\u00e1tica letiva supervisionada decorreu ao longo do ano letivo de 2013/14, em duas \n\nescolas distintas. Na Escola Secund\u00e1ria Francisco Franco, foram lecionadas aulas na \n\ncomponente de biologia, no 11\u00ba ano do Curso Profissional de Auxiliar de Sa\u00fade, \u00e0 turma 22 \n\nentre setembro de 2013 e janeiro de 2014. Nesta escola, as aulas desenvolvidas no \u00e2mbito da \n\npr\u00e1tica letiva da professora estagi\u00e1ria ocorreram de forma alternada e rotativa, uma vez que a \n\nturma foi partilhada com a colega de est\u00e1gio.  \n\nNa Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco foram lecionadas aulas \u00e0 turma 1, do 7\u00ba \n\nano do 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico, na disciplina de Ci\u00eancias da Natureza, componente de \n\ngeologia, entre fevereiro e maio de 2014. A cada professora estagi\u00e1ria do n\u00facleo de est\u00e1gio foi \n\natribu\u00edda uma turma da professora cooperante atrav\u00e9s de sorteio. \n\nAs atividades de planifica\u00e7\u00e3o, interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e avalia\u00e7\u00e3o referentes \u00e0 pr\u00e1tica \n\nletiva decorreram sob a orienta\u00e7\u00e3o da professora cooperante da respetiva escola. \n\n                                                           \n7 S-TEAM \u2013 Science Teacher Advanced Methods \n8 NCTL - National Center on Time &amp; Learning \n\n\n\n    30 \n \n\n1.2. Planifica\u00e7\u00e3o \n\nA planifica\u00e7\u00e3o de qualquer tipo de atividade melhora os seus resultados, o que acontece \n\ntamb\u00e9m no ensino, um ensino planificado \u00e9 melhor do que um ensino baseado em \n\nacontecimentos e atividades n\u00e3o direcionadas (Arends, 1995). \n\nO calend\u00e1rio escolar, recomendado pelo minist\u00e9rio da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma ferramenta \n\nindispens\u00e1vel \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o do ano escolar, ao permitir a execu\u00e7\u00e3o do projeto educativo da \n\nescola e, por sua vez, permitir o desenvolvimento dos planos anuais de atividades dos \n\nestabelecimentos de educa\u00e7\u00e3o (Despacho n.\u00ba 122/2013, Secretaria Regional da Educa\u00e7\u00e3o e \n\nRecursos Humanos), bem como o curr\u00edculo recomendado pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nA planifica\u00e7\u00e3o e a tomada de decis\u00e3o realizadas pelo professor s\u00e3o essenciais e influentes \n\nna realiza\u00e7\u00e3o das suas fun\u00e7\u00f5es. Esta planifica\u00e7\u00e3o \u00e9 determinante para o que \u00e9 ensinado nas \n\nescolas (Arends, 1995), pois o curr\u00edculo recomendado \u00e9 transformado e adaptado pelo processo \n\nde planifica\u00e7\u00e3o, que determina o ritmo, a sequ\u00eancia e a \u00eanfase da leciona\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados do \n\ncurr\u00edculo (Clark e Lampert, 1986 citados por Arends, 1995).  \n\nPara Doyle (1990 citado por Arends, 1995) o progresso do aprender a ensinar, \u00e9 descrito \n\ncomo um processo em que os futuros professores aprendem a decidir quais os conte\u00fados \n\ncurriculares importantes para a aprendizagem dos alunos e como o curr\u00edculo recomendado pode \n\nser colocado em pr\u00e1tica na sala de aula atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de atividades de aprendizagem.  \n\nA planifica\u00e7\u00e3o permite organizar os conte\u00fados a serem lecionados, definir os objetivos a \n\natingir pelos alunos, constituindo um fio condutor ao longo do processo de ensino-\n\naprendizagem. Esta planifica\u00e7\u00e3o permitir\u00e1 ainda ao professor refletir sobre a sua pr\u00e1tica antes \n\nde acontecer, possibilitando um maior controlo sobre as vari\u00e1veis que possam influenciar o \n\nprocesso de ensino-aprendizagem. \n\nDurante o est\u00e1gio pedag\u00f3gico foi utilizada a denomina\u00e7\u00e3o de plano anual, plano de \n\nunidade e plano de aula, mediante uma apresenta\u00e7\u00e3o mais geral ou mais espec\u00edfica dos \n\nconte\u00fados (Arends, 1995), durante um determinado per\u00edodo de tempo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    31 \n \n\nPlanifica\u00e7\u00e3o Anual \n\nA planifica\u00e7\u00e3o anual consiste no estabelecimento dos conte\u00fados gerais seguindo a \n\nsequ\u00eancia do curr\u00edculo, inclui a informa\u00e7\u00e3o sobre os temas e atitudes gerais, os conte\u00fados a \n\nserem ministrados e os ciclos do ano letivo. Esta planifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem pormenores da atua\u00e7\u00e3o \n\nao longo do ano, mas exige uma an\u00e1lise pr\u00e9via e reflex\u00e3o a longo prazo (Arends, 1995). \n\nO n\u00facleo de est\u00e1gio da ESFF e da EBSGZ n\u00e3o elaborou nenhum plano anual, adotando os \n\nplanos elaborados pelo Grupo Disciplinar de Biologia e Geologia das respetivas escolas.  \n\nComo professoras estagi\u00e1rias, eu e a colega de est\u00e1gio, tivemos sempre em considera\u00e7\u00e3o \n\nas decis\u00f5es do Grupo Disciplinar, as propostas do programa curricular do Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, as orienta\u00e7\u00f5es da professora cooperante e as carater\u00edsticas da turma. \n\n \n\nPlanifica\u00e7\u00e3o da Unidade ou M\u00f3dulo \n\nO plano da unidade \u201ccorresponde a um grupo de conte\u00fados e de compet\u00eancias associadas \n\nque s\u00e3o percebidas como um conjunto l\u00f3gico\u201d (Arends, 1995, p. 59, 60), onde consta o \n\ndesenvolvimento de uma sequ\u00eancia de experi\u00eancias de aprendizagem bem organizadas, com a \n\napresenta\u00e7\u00e3o de um conte\u00fado abrangente, integrado e significativo a um n\u00edvel apropriado \n\n(Arends, 1995, p. 52, 53). Este plano associa um conjunto de objetivos, conte\u00fados e atividades \n\nque o professor tem em mente, determinando o decorrer de um determinado grupo de aulas \n\ndurante um per\u00edodo de tempo. Estes planos da unidade tamb\u00e9m podem ser partilhados com os \n\nalunos, mostrando as metas a atingir (Arends, 1995).  \n\nO programa curricular de Biologia do ensino profissional est\u00e1 organizado por m\u00f3dulos e \n\no programa das Ci\u00eancias Naturais est\u00e1 organizado por unidades tem\u00e1ticas e por cap\u00edtulos, pelo \n\nque, procedeu-se \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o da planifica\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos e das unidades e dos mapas \n\nconceituais que foram lecionados ao longo do est\u00e1gio pedag\u00f3gico. \n\nSegundo o modelo do plano de unidade proposto pela Dire\u00e7\u00e3o de Mestrado, cada plano \n\nde unidade deve conter: (1) a identifica\u00e7\u00e3o da escola, do departamento curricular, do ano letivo, \n\ndo n\u00facleo de est\u00e1gio, do professor estagi\u00e1rio que o efetuou, da disciplina, do m\u00f3dulo ou da \n\nunidade; (2) o n\u00famero de aulas programadas para a leciona\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo ou unidade; (3) os \n\nconte\u00fados cient\u00edficos a abordar; (4) os objetivos gerais; (5) a defini\u00e7\u00e3o dos conceitos principais \n\ne secund\u00e1rios; (6) a identifica\u00e7\u00e3o de teorias, leis, princ\u00edpios e factos importantes; (7) a \n\nbibliografia consultada; (8) as conce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos alunos e respetiva bibliografia e (9) \n\nalgumas observa\u00e7\u00f5es pertinentes sobre a unidade a abordar.  \n\n \n\n \n\n\n\n    32 \n \n\nOs planos dos m\u00f3dulos e das unidades e os respetivos mapas de conceitos foram \n\nconcebidos individualmente por cada professor estagi\u00e1rio, sob a orienta\u00e7\u00e3o da professora \n\ncooperante. \n\n \n\nPlanifica\u00e7\u00e3o da Aula \n\nOs planos de aula devem esquematizar os conte\u00fados a serem ensinados, os objetivos a \n\natingir pelos alunos, as t\u00e9cnicas a serem exploradas, as atividades para os alunos, os materiais \n\nnecess\u00e1rios e os processos de avalia\u00e7\u00e3o a ser utilizados (Arends, 1995, p. 59).  \n\nO modelo do plano de aula apresentado pela Dire\u00e7\u00e3o do Mestrado (Anexo 1) apresenta \n\numa primeira parte que refere-se aos dados de identifica\u00e7\u00e3o da escola, do departamento \n\ncurricular, do ano letivo, do n\u00facleo de est\u00e1gio, do professor estagi\u00e1rio, da disciplina, do m\u00f3dulo \n\nou da unidade. A segunda parte cont\u00e9m descri\u00e7\u00f5es breves como o sum\u00e1rio da aula, os objetivos, \n\nos conte\u00fados gerais e espec\u00edficos relativos ao programa, e outros conte\u00fados (secund\u00e1rios) a ter \n\nem conta no processo de ensino de determinado conceito ou tem\u00e1tica, e a sequ\u00eancia das \n\natividades a desenvolver com os alunos, descritas sucintamente. \n\nUma terceira parte diz respeito ao desenvolvimento da aula onde s\u00e3o descritas \n\ndetalhadamente as atividades a serem desenvolvidas ao longo das tr\u00eas fases da aula: introdu\u00e7\u00e3o, \n\ndesenvolvimento e conclus\u00e3o.  \n\nE ainda uma quarta parte com a descri\u00e7\u00e3o dos recursos e materiais necess\u00e1rios, as \n\nestrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00f5es, por fim a reflex\u00e3o autocritica e h\u00e9tero-critica realizada \n\nap\u00f3s a leciona\u00e7\u00e3o da aula. \n\nNo desenrolar do plano de aula, existem tr\u00eas momentos como j\u00e1 foi referido, a introdu\u00e7\u00e3o, \n\ndesenvolvimento e conclus\u00e3o. A introdu\u00e7\u00e3o da aula serviu para criar um ambiente prop\u00edcio \u00e0 \n\naprendizagem, tentar acalmar os \u00e2nimos dos alunos depois do intervalo, sendo utilizada \n\nessencialmente para introduzir novos temas com estrat\u00e9gias de motiva\u00e7\u00e3o ou para relembrar a \n\naula anterior, recapitulando os principais conceitos, sempre com a participa\u00e7\u00e3o dos alunos. O \n\nper\u00edodo da aula destinado \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o foi ainda utilizado para informar os alunos sobre \n\ntrabalhos pr\u00e1ticos, divulga\u00e7\u00e3o de eventos tais como as sa\u00eddas de estudo ou outras atividades. \n\nNo desenvolvimento da aula foram abordados os conte\u00fados programados, colocadas em \n\npr\u00e1tica as estrat\u00e9gias idealizadas e utilizados os materiais preparados, tendo sempre em vista a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o e o envolvimento de todos os alunos da turma.  \n\nNa conclus\u00e3o da aula, era feita uma s\u00edntese dos conte\u00fados abordados refor\u00e7ando alguns \n\ndeles. A conclus\u00e3o ocorreu sempre que foi poss\u00edvel cumprir o plano de aula. Este momento \n\n\n\n    33 \n \n\ntamb\u00e9m serviu para indicar alguns exerc\u00edcios como o trabalho para casa e fazer algumas \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas, sempre que necess\u00e1rio. \n\nCom o plano de aula espera-se que o professor identifique e organize os conte\u00fados a \n\nensinar, re\u00fana os conceitos principais e secund\u00e1rios relacionados com os conte\u00fados, defina os \n\nobjetivos e as compet\u00eancias a atingir pelos alunos, estipule o tempo necess\u00e1rio para ensinar os \n\nconte\u00fados atrav\u00e9s das estrat\u00e9gias por si delineadas, com a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos e dos materiais \n\nnecess\u00e1rios, por fim, que estabele\u00e7a estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o, utilizando crit\u00e9rios justos. \n\nAo longo do est\u00e1gio pedag\u00f3gico, todos os planos de aula foram elaborados \n\nindividualmente, por cada professor estagi\u00e1rio, sempre sob a dire\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica da orientadora \n\ncooperante e com a colabora\u00e7\u00e3o da colega de est\u00e1gio sempre que solicitada a sua opini\u00e3o sobre \n\ndeterminado aspeto do plano. \n\n \n\n1.3. Disciplinas Lecionadas \n\nAs disciplinas lecionadas pela professora estagi\u00e1ria, durante o ano letivo 2013/14, foram \n\na disciplina de Biologia, no 11\u00ba ano do secund\u00e1rio, do ensino profissional e a disciplina de \n\nCi\u00eancias Naturais, do 7\u00ba ano do 3\u00ba ciclo, componente de geologia. \n\nA disciplina de Biologia do ensino profissional est\u00e1 inserida na componente de forma\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica dos cursos profissionais e destina-se a proporcionar aprendizagens cient\u00edficas de base, \n\nque correspondam \u00e0s exig\u00eancias de uma forma\u00e7\u00e3o de n\u00edvel secund\u00e1rio e de uma qualifica\u00e7\u00e3o \n\nprofissional de n\u00edvel 3 (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2004/2005).  \n\nSegundo o programa de Biologia do ensino profissional apresentado pelo Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o (2004/2005), os processos de ensino e de aprendizagem nesta disciplina devem ser \n\ndirecionados para a compreens\u00e3o global da biologia, nomeadamente na identifica\u00e7\u00e3o do seu \n\nobjeto de estudo, a vida e os seres vivos, e na explora\u00e7\u00e3o dos conhecimentos que atualmente a \n\nbiologia engloba. \n\nA disciplina de Biologia em refer\u00eancia organiza-se em dois conjuntos de m\u00f3dulos de \n\nforma\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o designados por \u201cm\u00f3dulos base\u201d e \u201cm\u00f3dulos complementares\u201d. Os m\u00f3dulos \n\nbase constituem um conjunto de cinco m\u00f3dulos sequenciais (A1 a A5) e destinam-se a todos os \n\ncursos em que a disciplina de Biologia integre a componente de forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do seu plano \n\ncurricular. E os tr\u00eas m\u00f3dulos complementares (B1 a B3) destinam-se a todos os cursos cujo \n\nplano curricular contemple 150 horas de forma\u00e7\u00e3o na disciplina de Biologia (Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, 2004/2005).  \n\nNa Escola Secund\u00e1ria Francisco Franco, para a Biologia do 11\u00ba ano de escolaridade, do \n\nensino profissional, estava prevista a leciona\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos base, A4 - Renova\u00e7\u00e3o Celular e \n\n\n\n    34 \n \n\nA5 - Evolu\u00e7\u00e3o e Classifica\u00e7\u00e3o e os m\u00f3dulos complementares, B1 \u2013 Regula\u00e7\u00e3o do Meio Interno, \n\nB2 \u2013 Processos de Reprodu\u00e7\u00e3o e o B3 \u2013 Hereditariedade. \n\nSegundo o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, o estudo de conte\u00fados de Biologia \u00e9 importante para \n\na educa\u00e7\u00e3o geral dos jovens e contribui para a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os capazes de participar em \n\nprocessos democr\u00e1ticos. Este estudo dever\u00e1 garantir que os alunos desenvolvam compet\u00eancias \n\nde natureza cient\u00edfica, bem como aprendam a interagir de forma \u201caut\u00f3noma, consciente e \n\nconstrutiva com a sociedade e o ambiente\u201d, relacionando-se de forma respons\u00e1vel com os seus \n\nconcidad\u00e3os e com os outros seres vivos (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2004/2005). \n\nA disciplina de Ci\u00eancias Naturais, na componente de geologia, no 7\u00ba ano de escolaridade \n\ndo 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico promove a educa\u00e7\u00e3o para a ci\u00eancia, atrav\u00e9s do despertar da \n\ncuriosidade do aluno para as quest\u00f5es cient\u00edficas, da consciencializa\u00e7\u00e3o do aluno para a \n\nimport\u00e2ncia das intera\u00e7\u00f5es entre a ci\u00eancia, a tecnologia, a sociedade e o ambiente, e da \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o do aluno para o car\u00e1cter din\u00e2mico da ci\u00eancia (Galv\u00e3o et al., 2001).  \n\nAssim, segundo o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, a educa\u00e7\u00e3o para a ci\u00eancia deve contribuir para \n\no desenvolvimento de compet\u00eancias de compreens\u00e3o da linguagem e da argumenta\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edficas, de um modo cr\u00edtico, preparando o aluno para a vida adulta, a n\u00edvel do desempenho \n\nde uma atividade profissional e a n\u00edvel da aprendizagem ao longo da vida, mas tamb\u00e9m para o \n\nincremento da literacia cient\u00edfica, fundamental para o exerc\u00edcio pleno da cidadania (Galv\u00e3o et \n\nal., 2001). \n\nNo ano letivo de 2013/14, o ensino das ci\u00eancias nos tr\u00eas ciclos do ensino b\u00e1sico \n\napresentava-se organizado em torno de quatro temas: 1) Terra no Espa\u00e7o; 2) Terra em \n\nTransforma\u00e7\u00e3o; 3) Sustentabilidade na Terra e 4) Viver Melhor na Terra. Sendo que os dois \n\nprimeiros temas estavam inseridos na planifica\u00e7\u00e3o do 7\u00ba ano de escolaridade. O primeiro tema \n\n- Terra no Espa\u00e7o - foca a localiza\u00e7\u00e3o do planeta Terra no Universo e a sua inter-rela\u00e7\u00e3o com \n\neste sistema mais amplo, bem como a compreens\u00e3o de fen\u00f3menos relacionados com os \n\nmovimentos da Terra e a sua influ\u00eancia na vida do planeta. E o segundo tema - Terra em \n\nTransforma\u00e7\u00e3o - est\u00e1 relacionado com os elementos constituintes da Terra e com os fen\u00f3menos \n\nque nela ocorrem, como por exemplo a estrutura e a din\u00e2mica interna da Terra e os fen\u00f3menos \n\nenvolvidos como a atividade vulc\u00e2nica e s\u00edsmica (Galv\u00e3o et al., 2001). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    35 \n \n\n1.4. Carga Hor\u00e1ria  \n \n\nEscola Secund\u00e1ria Francisco Franco (ESFF) \n\nDisciplina de Biologia, 11\u00ba Ano do Secund\u00e1rio do Ensino Profissional \n\nNa Escola Secund\u00e1ria Francisco Franco, as duas professoras estagi\u00e1rias do n\u00facleo de \n\nest\u00e1gio partilharam a mesma turma, alternando a leciona\u00e7\u00e3o das aulas. Os temas a serem \n\nlecionados foram repartidos de igual forma pelas professoras estagi\u00e1rias. \n\nA carga letiva semanal da disciplina de Biologia foi de 4 horas e 30 minutos, organizada \n\nem 2 aulas de 90 minutos, com a turma dividida em 2 turnos e 1 aula de 90 minutos, sem divis\u00e3o \n\nda turma. \n\nEm momentos fora do hor\u00e1rio letivo foram promovidas semanalmente reuni\u00f5es do n\u00facleo \n\nde est\u00e1gio, com dura\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel, que contaram com a orienta\u00e7\u00e3o da professora cooperante da \n\nescola e a participa\u00e7\u00e3o da colega do n\u00facleo de est\u00e1gio para a prepara\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o \n\ne reflex\u00e3o das atividades letivas. A reflex\u00e3o p\u00f3s aula era realizada sempre que poss\u00edvel no \n\nhor\u00e1rio seguinte \u00e0s aulas. \n\nSempre que necess\u00e1rio foram marcadas aulas de apoio aos alunos, para esclarecimento de \n\nd\u00favidas ou para reposi\u00e7\u00e3o de alguns conte\u00fados. \n\nAs professoras estagi\u00e1rias participaram nas reuni\u00f5es de Dire\u00e7\u00e3o de Turma, para uma \n\nmelhor perce\u00e7\u00e3o da turma e conhecimento dos alunos, tendo a professora cooperante da Escola \n\nSecund\u00e1ria Francisco Franco dispensado as professoras estagi\u00e1rias das reuni\u00f5es do Grupo \n\nDisciplinar de Biologia e Geologia que ocorriam semanalmente, com o intuito de dar mais algum \n\ntempo para a prepara\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados e dos materiais para as aulas. \n\n \n\nEscola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco (EBSGZ) \n\nDisciplina de Ci\u00eancias da Natureza - 7\u00ba ano do 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico \n\nComponente de geologia \n\nNa Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco foi atribu\u00eddo um hor\u00e1rio letivo da \n\nprofessora cooperante a cada professora estagi\u00e1ria, que lecionou aulas a uma turma. A carga \n\nletiva semanal de Ci\u00eancias Naturais, componente de geologia foi de 3 horas e 45 minutos, \n\norganizada em 2 aulas de 90 minutos, com a turma dividida em dois turnos e uma aula de 45 \n\nminutos, sem divis\u00e3o da turma. \n\nAs reuni\u00f5es do n\u00facleo de est\u00e1gio, da Dire\u00e7\u00e3o de Turma, do Grupo Disciplinar e da \n\nCoordena\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica decorreram em per\u00edodos extralectivos sendo adicionados ao hor\u00e1rio \n\nletivo. \n\n\n\n    36 \n \n\nAs reuni\u00f5es do n\u00facleo de est\u00e1gio ocorreram na presen\u00e7a da professora cooperante e da \n\ncolega do n\u00facleo de est\u00e1gio, ap\u00f3s as aulas de cada professora estagi\u00e1ria, para a abordar e \n\npromover a reflex\u00e3o sobre o seu desempenho, e quando necess\u00e1rio, para a prepara\u00e7\u00e3o e \n\ndiscuss\u00e3o dos conte\u00fados e materiais para as aulas seguintes e prepara\u00e7\u00e3o das fichas de avalia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n1.5. Interven\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica \n\nA pr\u00e1tica letiva como acima foi referido, ocorreu em duas escolas, ao n\u00edvel do Ensino \n\nSecund\u00e1rio e do 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico, cuja interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica ser\u00e1 descrita para cada \n\numa das escolas. \n\n \n\n1.5.1. Leciona\u00e7\u00e3o das Aulas \n\nEscola Secund\u00e1ria Francisco Franco (ESFF) \n\n11\u00ba Ano de escolaridade \u2013 Biologia - Curso Profissional \n\nNa primeira reuni\u00e3o agendada na ESFF, antes do in\u00edcio do ano letivo, as aulas de Biologia \n\nforam agendadas em conjunto com a professora orientadora cooperante e com a colega de \n\nest\u00e1gio, de forma equitativa e rotativa, para garantir que as professoras estagi\u00e1rias lecionassem \n\no mesmo n\u00famero de aulas/horas. \n\nEstas aulas foram distribu\u00eddas ao longo de todo o primeiro per\u00edodo e parte do segundo (21 \n\nde setembro de 2013 a 31 de janeiro de 2014), abrangendo tr\u00eas m\u00f3dulos do programa de Biologia \n\ndo curso profissional, nomeadamente: 1) O m\u00f3dulo A4 - Renova\u00e7\u00e3o Celular, que visa a \n\ncompreens\u00e3o geral do papel dos \u00e1cidos nucleicos na s\u00edntese das prote\u00ednas pela c\u00e9lula e da mitose \n\nenquanto processo que garante a manuten\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio gen\u00e9tico durante a divis\u00e3o celular; \n\n2) O m\u00f3dulo A5 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o e Classifica\u00e7\u00e3o, que analisa a forma como o pensamento cient\u00edfico \n\ntem explicado a diversidade biol\u00f3gica ao longo dos tempos, estudando argumentos que \n\nsuportam a evolu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e abordando aspetos b\u00e1sicos relativos \u00e0 sistem\u00e1tica dos seres \n\nvivos; e 3) O m\u00f3dulo B1 - Regula\u00e7\u00e3o do Meio Interno, onde s\u00e3o abordados aspetos gerais \n\nrelacionados com os processos de regula\u00e7\u00e3o nervosa em animais, os processos de regula\u00e7\u00e3o \n\nhormonal em animais e plantas, a manuten\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es do meio interno dos organismos \n\nface \u00e0s flutua\u00e7\u00f5es do meio externo e os casos de termorregula\u00e7\u00e3o e osmorregula\u00e7\u00e3o nos animais \n\n(Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2004/2005). \n\nNesta escola foram lecionadas pela professora estagi\u00e1ria, o total de 21 aulas de 90 minutos \n\ne 2 aulas de 45 minutos. Sendo que em sete aulas de 90 minutos e uma aula de 45 minutos, a \n\nturma esteve dividida em dois turnos e o mesmo plano de aula foi executado duas vezes. \n\n\n\n    37 \n \n\nNo come\u00e7o do ano letivo, a professora cooperante deu in\u00edcio ao m\u00f3dulo A4 \u2013 Renova\u00e7\u00e3o \n\ncelular, com a leciona\u00e7\u00e3o de tr\u00eas aulas de 90 minutos, relativas \u00e0 estrutura e a replica\u00e7\u00e3o do \n\nDNA. E por sorteio a professora estagi\u00e1ria N\u00e9lia Sousa, foi a professora a dar continuidade \u00e0 \n\nleciona\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados do M\u00f3dulo A4, a 3 de Outubro de 2013, onde ministrou cinco aulas \n\nde 90 minutos e uma aula de 45 minutos, at\u00e9 17 de Outubro de 2013.  \n\nO in\u00edcio da pr\u00e1tica letiva coincidiu com a primeira aula pr\u00e1tica programada, que consistiu \n\nna extra\u00e7\u00e3o de DNA, em continuidade \u00e0s aulas da professora cooperante. \n\nNa segunda aula e seguintes referentes ao m\u00f3dulo A4, a professora estagi\u00e1ria abordou \n\nconte\u00fados como a constitui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do \u00e1cido ribonucleico (RNA), os tipos de RNA e a sua \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o (estrutura, localiza\u00e7\u00e3o na c\u00e9lula e fun\u00e7\u00e3o), o c\u00f3digo gen\u00e9tico e os processos \n\nenvolvidos na bioss\u00edntese de prote\u00ednas, a transcri\u00e7\u00e3o e a tradu\u00e7\u00e3o. Por fim as muta\u00e7\u00f5es g\u00e9nicas \n\ne cromoss\u00f3micas e os agentes mutag\u00e9nicos. Neste m\u00f3dulo a professora estagi\u00e1ria real\u00e7ou a \n\nimport\u00e2ncia da s\u00edntese proteica para os seres vivos e deu exemplos de prote\u00ednas importantes para \n\no ser humano, como a hemoglobina, actina, miosina, colag\u00e9nio, enzimas e hormonas E real\u00e7ou \n\nas consequ\u00eancias de algumas muta\u00e7\u00f5es conhecidas, alertando para o perigo de alguns agentes \n\nmutag\u00e9nicos, como a radia\u00e7\u00e3o solar, radia\u00e7\u00e3o nuclear e os produtos qu\u00edmicos. \n\nAs primeiras aulas do m\u00f3dulo A4 \u2013 Renova\u00e7\u00e3o celular e as primeiras aulas lecionadas a \n\nesta turma pela professora estagi\u00e1ria foram de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 turma e \u00e0 sua realidade, visto ser uma \n\nturma com quatro alunos com necessidades educativas especiais (NEE). Na planifica\u00e7\u00e3o das \n\naulas tentou-se prever as dificuldades de todos os alunos mas especialmente aos alunos com \n\nNEE. Por outro lado, a forma\u00e7\u00e3o em biologia dos alunos da turma 22 n\u00e3o era uniforme, devido \n\na terem proveni\u00eancias de diferentes planos de estudo. \n\nA leciona\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo A5 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o e Classifica\u00e7\u00e3o, iniciou-se a 8 de Novembro de \n\n2013, ap\u00f3s a colega de est\u00e1gio, An\u00edsia Correia ter terminado as suas aulas no m\u00f3dulo A4, e \n\nterminou a 21 de Novembro. Neste m\u00f3dulo foram ministradas seis aulas de 90 minutos (em 3 \n\naulas, a turma esteve dividida em turnos), incluindo uma aula pr\u00e1tica.  \n\nA leciona\u00e7\u00e3o deste m\u00f3dulo iniciou-se com a diferencia\u00e7\u00e3o entre a c\u00e9lula procari\u00f3tica e \n\neucari\u00f3tica tendo em vista a apresenta\u00e7\u00e3o de factos e conceitos que permitissem compreender a \n\ntransi\u00e7\u00e3o de seres procariontes para seres eucariontes com a apresenta\u00e7\u00e3o das hip\u00f3teses \n\nautog\u00e9nica e a endossimbi\u00f3tica. Seguiu-se a abordagem da especializa\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas em \n\norganismos coloniais traduzindo-se num aumento de complexidade e a passagem \u00e0 \n\nmulticelularidade, atrav\u00e9s da diferencia\u00e7\u00e3o celular. \n\nEm termos do aparecimento das esp\u00e9cies, abordou-se as hip\u00f3teses fixistas, como o \n\ncriacionismo, a gera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea e o catastrofismo em oposi\u00e7\u00e3o ao evolucionismo, \n\n\n\n    38 \n \n\ndemonstrando a mudan\u00e7a do pensamento cient\u00edfico ao longo dos tempos. A favor do \n\nevolucionismo, foram apresentadas e discutidas as explica\u00e7\u00f5es dadas pela ci\u00eancia para \n\nesclarecer a evolu\u00e7\u00e3o dos seres vivos, designadamente: 1) Lamarkismo, citando as leis de \n\nLamarck, a lei do uso e do desuso e lei da transmiss\u00e3o dos carateres adquiridos; 2) Darwinismo, \n\ncom exposi\u00e7\u00e3o dos conceitos de variabilidade e sele\u00e7\u00e3o natural apresentados por Charles \n\nDarwin; e 3) Neodarwinismo, real\u00e7ando que \u00e9 a teoria atualmente aceite para explicar a evolu\u00e7\u00e3o \n\ndos seres vivos fundamentada, pela ocorr\u00eancia de muta\u00e7\u00f5es e pelo princ\u00edpio evolu\u00e7\u00e3o da sele\u00e7\u00e3o \n\nnatural. Tamb\u00e9m foram referidos os argumentos apresentados por diversas \u00e1reas da ci\u00eancia que \n\nmostraram evid\u00eancias a favor do evolucionismo. \n\nA aula pr\u00e1tica no m\u00f3dulo A5 esteve relacionada com a segunda parte do m\u00f3dulo, a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o dos seres vivos, e consistiu na realiza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de esfrega\u00e7o, fixa\u00e7\u00e3o e \n\ncolora\u00e7\u00e3o simples e observa\u00e7\u00e3o ao microsc\u00f3pio de seres vivos do reino Monera: Lactobacillus \n\nbulgaricus e Streptococcus termophilus. Nesta aula procedeu-se \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o das bact\u00e9rias \n\nLactobacillus bulgaricus e Streptococcus termophilus, segundo a forma das c\u00e9lulas (bastonete \n\ne esf\u00e9rica) e agrupamento em conjuntos (diplococos e estreptococos). No in\u00edcio desta aula \n\nrecorreu-se a um m\u00e9todo expositivo, apelando posteriormente \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos alunos para a \n\nexecu\u00e7\u00e3o do protocolo cedido pela professora estagi\u00e1ria. Com esta aula pretendeu-se que os \n\nalunos adquirissem conhecimentos em t\u00e9cnicas laboratoriais e que observassem seres \n\nprocariontes ao microsc\u00f3pio. \n\nNo m\u00f3dulo B1 \u2013 Regula\u00e7\u00e3o do Meio Interno foram ministradas quatro aulas de 90 minutos \n\n(uma aula com a turma dividida em turnos), entre 24 e 31 de Janeiro de 2014, com inclus\u00e3o de \n\numa aula pr\u00e1tica. Nestas aulas foram abordados os processos de osmorregula\u00e7\u00e3o e excre\u00e7\u00e3o. \n\nAbordou-se os seres vivos osmorreguladores e osmoconformantes, o sistema urin\u00e1rio do \n\nHomem (rins e nefr\u00f3nio) e as fases de depura\u00e7\u00e3o sangu\u00ednea e forma\u00e7\u00e3o da urina (filtra\u00e7\u00e3o, \n\nreabsor\u00e7\u00e3o e secre\u00e7\u00e3o). E a regula\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio h\u00eddrico pela hormona ADH no Homem. \n\nForam abordados tamb\u00e9m os processos e estruturas envolvidos na osmorregula\u00e7\u00e3o de \n\nalguns animais: 1) minhoca - nefr\u00eddios; 2) insetos - t\u00fabulos de Malpighi e gl\u00e2ndulas do reto; 3) \n\npeixes marinhos e de \u00e1gua doce, anf\u00edbios, r\u00e9pteis, aves e mam\u00edferos \u2013 nefr\u00f3nios; 4) r\u00e9pteis e \n\naves - gl\u00e2ndulas do sal. \n\nNa aula pr\u00e1tica do m\u00f3dulo B1 \u2013 Regula\u00e7\u00e3o do Meio Interno, pretendeu-se que os \n\nconte\u00fados da aula pudessem ser apreendidos por todos os alunos, inclu\u00eddo os alunos com \n\nnecessidades especiais de ensino, desta forma a aula teve diversas atividades para abranger todos \n\nos alunos, por forma a tornar os conte\u00fados acess\u00edveis a todos. Procedeu-se \u00e0 observa\u00e7\u00e3o \n\nmacrosc\u00f3pica de um rim, com a distin\u00e7\u00e3o do c\u00f3rtex, medula e pir\u00e2mides renais, com o aux\u00edlio \n\n\n\n    39 \n \n\nde uma ficha de trabalho criada pelo professor estagi\u00e1rio e \u00e0 observa\u00e7\u00e3o de prepara\u00e7\u00f5es \n\ndefinitivas de tecido renal para observa\u00e7\u00e3o do c\u00f3rtex e medula renal. Com o aux\u00edlio de um guia \n\nde trabalho, procedeu-se \u00e0 montagem de um modelo de nefr\u00f3nio (glom\u00e9rulo de Malpighi, \n\nc\u00e1psula de Bowman, tubo contornado proximal, ansa de Henle, tubo contornado distal), \n\nrealizada com materiais diversos preparados pelo professor estagi\u00e1rio, com a indica\u00e7\u00e3o das \n\netapas da forma\u00e7\u00e3o da urina que ocorrem ao longo de um nefr\u00f3nio. Pretendeu-se com estas \n\natividades pr\u00e1ticas que os alunos, ap\u00f3s terem acesso aos conhecimentos necess\u00e1rios, pudessem \n\naprender e desenvolver as compet\u00eancias relacionadas com a ci\u00eancia, como observar, analisar, \n\nregistar e interpretar, recorrendo ao ensino por descoberta. \n\n \n\nEscola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco (EBSGZ) \n\nCi\u00eancias Naturais \u2013 Componente geologia - 7\u00ba Ano de escolaridade \n\nAntes do in\u00edcio \u00e0 pr\u00e1tica letiva na EBSGZ, a professora cooperante deu a conhecer a \n\nplanifica\u00e7\u00e3o anual da disciplina de Ci\u00eancias Naturais da escola, sendo definidos pelo n\u00facleo de \n\nest\u00e1gio os conte\u00fados a serem lecionadas pelas professoras estagi\u00e1rias entre mar\u00e7o e maio de \n\n2014. \n\nAntes da leciona\u00e7\u00e3o, as professoras do n\u00facleo de est\u00e1gio assistiram a todas as aulas da \n\nprofessora cooperante entre 5 de fevereiro e 7 de mar\u00e7o de 2014, com a interrup\u00e7\u00e3o letiva do \n\ncarnaval entre 3 e 5 de mar\u00e7o. \n\nEm meados de mar\u00e7o de 2014, de acordo com as orienta\u00e7\u00f5es do ensino b\u00e1sico e com a \n\nplanifica\u00e7\u00e3o anual do Grupo Disciplinar 520 de Biologia e Geologia, o n\u00facleo de est\u00e1gio deu \n\ncontinuidade ao Tema - Terra em transforma\u00e7\u00e3o, a partir dos conte\u00fados relativos \u00e0 unidade 2 - \n\nDin\u00e2mica Interna da Terra, e subunidade 2.2. - Ocorr\u00eancia de falhas e dobras. Nesta tem\u00e1tica \n\nabordou-se a tect\u00f3nica de placas e a forma\u00e7\u00e3o de montanhas em consequ\u00eancia da converg\u00eancia \n\nde limites tect\u00f3nicos, nomeadamente a forma\u00e7\u00e3o dos Andes e dos Himalaias. Nestas aulas foi \n\ndada muita aten\u00e7\u00e3o \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o e ao envolvimento dos alunos. Recorreu-se \u00e0 visualiza\u00e7\u00e3o de \n\num filme sobre a forma\u00e7\u00e3o dos Himalaias, com destaque para a montanha Evereste e a exist\u00eancia \n\nde f\u00f3sseis marinhos no cimo da montanha mais alta do mundo. Foram igualmente apresentadas \n\nsimula\u00e7\u00f5es da converg\u00eancia das placas tect\u00f3nicas que deram origem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de montanhas \n\ne a forma\u00e7\u00e3o de ilhas (arcos insulares: o exemplo das Ilhas Marianas), chamando aten\u00e7\u00e3o para \n\na exist\u00eancia de fen\u00f3menos como o vulcanismo e a sismologia, como resultado da tect\u00f3nica de \n\nplacas. O Google Earth foi utilizado para visualizar a localiza\u00e7\u00e3o de algumas cadeias \n\nmontanhosas do planeta Terra e introduzir din\u00e2mica \u00e0 aula, incentivando \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos ao questionar os locais que gostariam de visitar. \n\n\n\n    40 \n \n\nComo forma de motivar e proporcionar aos alunos mais informa\u00e7\u00e3o sobre a tem\u00e1tica da \n\ndas montanhas e a captar a aten\u00e7\u00e3o dos alunos, abordou-se entre outros alpinistas, o alpinista \n\nportugu\u00eas, Jo\u00e3o Garcia, que subiu as montanhas mais altas do mundo. \n\nNas aulas seguintes seguiu-se a deforma\u00e7\u00e3o das rochas: o comportamento fr\u00e1gil e d\u00factil \n\ndos materiais rochosos, mediante as condi\u00e7\u00f5es de press\u00e3o e temperatura. Foram abordadas as \n\nfor\u00e7as de tens\u00e3o de compress\u00e3o, distens\u00e3o e cisalhamento a que as rochas est\u00e3o sujeitas e a \n\nforma\u00e7\u00e3o de estruturas geol\u00f3gicas resultantes dos diferentes tipos de tens\u00e3o e do comportamento \n\ndo material rochoso: as falhas e as dobras. E ainda se fez refer\u00eancia \u00e0 tect\u00f3nica de placas e a sua \n\ninflu\u00eancia na distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos seres vivos e na evolu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. Nestas aulas foram \n\nutilizados materiais como a plasticina, o giz e a cor de cera para simular os materiais com \n\ncaracter\u00edsticas de fr\u00e1gil e d\u00factil, possibilitando a que todos os alunos manuseassem os v\u00e1rios \n\nmateriais e pudessem ter a perce\u00e7\u00e3o dessas caracter\u00edsticas dos materiais rochosos. Foram \n\nutilizadas pequenas simula\u00e7\u00f5es para demonstrar a origem das falhas e das dobras, tal como \n\nrecomendava o minist\u00e9rio da educa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s das orienta\u00e7\u00f5es curriculares do 3\u00ba ciclo (Galv\u00e3o, \n\n2001). \n\nNesta unidade 2, subunidade 2.2., foram lecionadas 4 aulas de 90 minutos e 2 aulas de 45 \n\nminutos, sendo que nas aulas de 90 minutos a turma esteve dividida por turnos. \n\nNa Unidade 3 referente \u00e0s Consequ\u00eancias da Din\u00e2mica Interna da Terra foram seguidas \n\nas orienta\u00e7\u00f5es curriculares propostas pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, nomeadamente para a \n\nsubunidade 3.1. Atividade Vulc\u00e2nica: Riscos e Benef\u00edcios da Atividade Vulc\u00e2nica e para a \n\nsubunidade 3.2. Atividade S\u00edsmica: Riscos e Prote\u00e7\u00e3o das Popula\u00e7\u00f5es. \n\nPara o estudo dos vulc\u00f5es e dos sismos enquanto consequ\u00eancias da mobilidade da \n\nlitosfera, \u00e9 recomendado a explora\u00e7\u00e3o de mapas onde se encontra a distribui\u00e7\u00e3o a n\u00edvel mundial \n\ndas \u00e1reas localiza\u00e7\u00e3o dos principais vulc\u00f5es ativos e simultaneamente as \u00e1reas de maior risco \n\ns\u00edsmico (Galv\u00e3o, 2001, p. 18). Para tal, no estudo do vulcanismo, foi mostrada a distribui\u00e7\u00e3o da \n\natividade vulc\u00e2nica no planeta Terra (Oceano Pac\u00edfico, Faixa Mediterr\u00e2nica e Oceano \n\nAtl\u00e2ntico), as zonas de subduc\u00e7\u00e3o, de rifte e de intraplaca, dando exemplos dos fen\u00f3menos de \n\nvulcanismo advindo da movimenta\u00e7\u00e3o das placas tect\u00f3nicas e de fen\u00f3menos ocorridos \n\nintraplaca. Foram abordados, os exemplos da forma\u00e7\u00e3o do arquip\u00e9lago da Madeira bem como o \n\narquip\u00e9lago dos A\u00e7ores, com bastante relev\u00e2ncia por serem exemplos do nosso pa\u00eds.  \n\nAinda na subunidade da atividade vulc\u00e2nica foram abordados os materiais vulc\u00e2nicos, \n\nonde os alunos tiveram a oportunidade de manusear os materiais dispon\u00edveis na escola, \n\nrecolhidos do vulc\u00e3o dos Capelinhos, na Ilha do Faial, nos A\u00e7ores. Nesta tem\u00e1tica foi pedido \n\naos alunos, um trabalho de pesquisa sobre um determinado vulc\u00e3o, escolhido por sorteio. Neste \n\n\n\n    41 \n \n\ntrabalho os alunos demonstraram bastante empenho, alguns grupos de trabalho elaboraram \n\nmodelos de um vulc\u00e3o, com a possibilidade de simularem uma erup\u00e7\u00e3o vulc\u00e2nica, que foi \n\nefetivamente realizada numa atividade para toda a comunidade escolar, no final do ano letivo, \n\npelos alunos da turma 7\u00ba 1 em conjunto com a turma 7\u00ba 3, a outra turma da professora cooperante \n\ne \u00e0 qual a colega de est\u00e1gio lecionou as aulas. Por fim, no estudo do vulcanismo foi abordado \n\nas vantagens e os riscos da atividade vulc\u00e2nica. \n\nNo estudo dos sismos foram mostradas as zonas do planeta Terra como maior \n\nprobabilidade de ocorr\u00eancia de sismos. Recorreu-se a pequenos v\u00eddeos e a relatos hist\u00f3ricos de \n\nsismos causadores de grandes destrui\u00e7\u00f5es, em pa\u00edses como na indon\u00e9sia, Chile, Havai e Jap\u00e3o \n\nbem como, o exemplo do terramoto de 1755 ocorrido em Lisboa, destruindo grande parte da \n\ncidade. Foi possibilitado o contato dos alunos com as escalas de Mercalli modificada e de \n\nRichter, chamando \u00e0 aten\u00e7\u00e3o que a magnitude de um sismo est\u00e1 relacionada com a quantidade \n\nde energia libertada no foco s\u00edsmico. Procedeu-se tamb\u00e9m \u00e0 explora\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de cartas de \n\nisossistas com um exemplo de Portugal Continental e das Ilhas dos A\u00e7ores, zonas que est\u00e3o \n\nsujeitas a fen\u00f3menos de sismologia, devido \u00e0 atividade das placas tect\u00f3nicas na zona.  \n\nForam mostradas simula\u00e7\u00f5es sobre a ocorr\u00eancia de sismos, fazendo refer\u00eancia \u00e0s ondas \n\ndesenvolvidas por ocasi\u00e3o de um sismo e que consequ\u00eancias poder\u00e3o acontecer devido a um \n\nsismo com uma magnitude elevada, referindo o efeito devastador de um sismo e a possibilidade \n\nde ocorr\u00eancia de um tsunami. Abordaram-se tamb\u00e9m, as medidas de preven\u00e7\u00e3o que devem ser \n\ntomadas a n\u00edvel da constru\u00e7\u00e3o das infraestruturas, dando o exemplo do Jap\u00e3o e que medidas \n\ndevem ser tomadas pela popula\u00e7\u00e3o quando ocorre um sismo. \n\nNa Unidade 3, subunidades 3.1 e 3.2, foram lecionadas 16 aulas de 90 minutos e 6 aulas \n\nde 45 minutos. De referir que em todas as aulas de 90 minutos, a turma esteve sempre dividida \n\nem dois turnos e o mesmo plano de aula foi implementado duas vezes. \n\n \n\n1.5.1.1. Metodologias e estrat\u00e9gias utilizadas \n\nO termo estrat\u00e9gia implica um plano de a\u00e7\u00e3o, que baseia-se na utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e \n\nmeios para conduzir algo em dire\u00e7\u00e3o a objetivos previamente fixados e atingir determinados \n\nresultados (Lopes &amp; Silva, 2010).  \n\nUma estrat\u00e9gia de ensino corresponde a um conjunto de a\u00e7\u00f5es do professor orientadas \n\npara alcan\u00e7ar determinados objetivos de aprendizagem. Relativamente ao ensino das ci\u00eancias, \n\nexistem exemplos de estrat\u00e9gias: 1) Estrat\u00e9gias de integra\u00e7\u00e3o do conte\u00fado, que consistem em \n\nrelacionar a aprendizagem com as experi\u00eancias anteriores, os conhecimentos ou os interesses \n\ndos alunos, como por exemplo, aprendizagem baseados em problemas, fazer sa\u00eddas de estudo, \n\n\n\n    42 \n \n\nusar espa\u00e7os de ensino-aprendizagem sem ser a sala de aula e induzir \u00e0 reflex\u00e3o; 2) Estrat\u00e9gias \n\nde aprendizagem cooperativa que consistem em agrupar os alunos em grupos heterog\u00e9neos para \n\ntrabalharem em atividades, por exemplo fazer experi\u00eancias de laborat\u00f3rio, ou trabalhar em \n\nprojetos de investiga\u00e7\u00e3o; 3) Estrat\u00e9gias de questionamento, com aplica\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es de n\u00edveis \n\ncognitivos diferentes, alternando entre outras estrat\u00e9gias; 4) Estrat\u00e9gia de manipula\u00e7\u00e3o consiste \n\nno manuseamento de objetos f\u00edsicos, como equipamentos ou a constru\u00e7\u00e3o de um modelo; 5) \n\nEstrat\u00e9gia com recurso a tecnologias educativas, com a utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es, modelos, \n\nv\u00eddeos, ou imagens para a compreens\u00e3o de conceitos (Lopes &amp; Silva, 2010). \n\nNa pr\u00e1tica letiva, tanto ao n\u00edvel do 11\u00ba ano como do 7\u00ba de escolaridade, o questionamento \n\nfoi uma estrat\u00e9gia de ensino muito utilizada, variando a forma como era implementado, mas \n\nsempre com o intuito de envolver os alunos no processo de aprendizagem. Com a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndesta estrat\u00e9gia, foram criadas situa\u00e7\u00f5es de discuss\u00e3o, de factos e de conte\u00fados atrav\u00e9s do \n\ndi\u00e1logo e do questionamento. Foram igualmente utilizadas estrat\u00e9gias com recurso a tecnologias \n\neducativas e manipula\u00e7\u00e3o de diferentes materiais para explicar conceitos e induzir os alunos \u00e0 \n\npesquisa. \n\nPara ambos os n\u00edveis de escolaridade, em conjunto com os alunos, recorreu-se \u00e0 \n\nelabora\u00e7\u00e3o de tabelas e mapas de conceitos para organiza\u00e7\u00e3o e clarifica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados \n\nlecionados. Fomentou-se a aprendizagem cooperativa atrav\u00e9s de agrupamentos heterog\u00e9neos \n\npara a elabora\u00e7\u00e3o de trabalhos de pesquisa e de trabalhos pr\u00e1ticos de laborat\u00f3rio.  \n\nA recorr\u00eancia a tecnologias educativas, nomeadamente v\u00eddeos, simula\u00e7\u00f5es interativas ou \n\nn\u00e3o, e o Google Earth, foi mais incisiva no 7\u00ba ano de escolaridade. \n\nEm todas as aulas lecionadas, em ambos os anos de escolaridade, procurou-se motivar os \n\nalunos para a aprendizagem, incentivando \u00e0 participa\u00e7\u00e3o e valorizando os seus conhecimentos \n\ne opini\u00f5es. \n\nDurante a pr\u00e1tica letiva utilizaram-se n\u00e3o s\u00f3 estrat\u00e9gias de ensino mas tamb\u00e9m estrat\u00e9gias \n\nde gest\u00e3o da sala, onde est\u00e3o inclu\u00eddas a gest\u00e3o da turma e a gest\u00e3o do ambiente de ensino-\n\naprendizagem. Desenvolveram-se t\u00e9cnicas de comunica\u00e7\u00e3o com os alunos, de controlo da \n\nindisciplina e da turma em geral. Procurou-se sempre dar feedback aos alunos, mant\u00ea-los \n\nintegrados e participativos nas aulas. \n\n \n\n1.5.1.2. Recursos Did\u00e1ticos \n\nA escolha de recursos e materiais did\u00e1ticos diversificados e inovadores teve como \n\nprincipal objetivo a motiva\u00e7\u00e3o e envolvimento dos alunos no processo de aprendizagem. \n\nDurante grande parte da pr\u00e1tica letiva foram utilizadas apresenta\u00e7\u00f5es em PowerPoint, \n\n\n\n    43 \n \n\nelaboradas pelo professor estagi\u00e1rio, enriquecidas com imagens ilustrativas, v\u00eddeos e simula\u00e7\u00f5es \n\ninterativas ou n\u00e3o. Em algumas aulas o professor estagi\u00e1rio procedeu \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de mapas de \n\nconceitos em conjunto com os alunos, com o intuito de organizar os conte\u00fados e auxiliar na sua \n\ncompreens\u00e3o. Sempre que necess\u00e1rio foram elaboradas fichas de trabalho alusivas aos \n\nconte\u00fados para a consolida\u00e7\u00e3o dos conhecimentos. Sempre que poss\u00edvel, a planifica\u00e7\u00e3o das \n\naulas incluiu a utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias de inform\u00e1tica e comunica\u00e7\u00e3o (TIC), atrav\u00e9s do uso da \n\ninternet e do Google Earth na sala de aula, possibilitando aos alunos viagens virtuais, que \n\npossibilitaram a descoberta de novas paisagens e realidades. \n\nAs aulas pr\u00e1ticas foram planificadas de forma a disponibilizar o material de laborat\u00f3rio, \n\nmaterial vegetal ou animal, protocolos, guias de orienta\u00e7\u00e3o ou fichas de trabalho necess\u00e1rios \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos pr\u00e1ticos, com o intuito de constitu\u00edrem uma experi\u00eancia \n\nenriquecedora, contribuindo para a aprendizagem dos alunos. \n\nOs planos de aula, constituindo tamb\u00e9m um recurso did\u00e1tico, foram elaborados com vista \n\na ter uma boa sequencia\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados nas aulas, apresentando os conte\u00fados de uma forma \n\nl\u00f3gica e com os argumentos necess\u00e1rios para uma boa aprendizagem dos mesmos. Atrav\u00e9s do \n\nplano de aula \u00e9 ponderado e decidido antecipadamente o momento certo para apresentar um \n\nconceito ou fazer a interliga\u00e7\u00e3o entre conceitos. \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o do desempenho dos alunos foram produzidas as fichas de avalia\u00e7\u00e3o \n\nsumativa, as propostas de corre\u00e7\u00e3o, a matriz de cota\u00e7\u00f5es e as grelhas de avalia\u00e7\u00e3o, tendo em \n\nvista a justi\u00e7a e equidade do processo de avalia\u00e7\u00e3o. \n\nTodos os recursos did\u00e1ticos utilizados no \u00e2mbito da a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica contribu\u00edram para a \n\norganiza\u00e7\u00e3o e para o aux\u00edlio da pr\u00e1tica letiva, promovendo aprendizagens significativas e \n\ngarantindo momentos de avalia\u00e7\u00e3o justos e imparciais. \n\nTodos os recursos did\u00e1ticos produzidos e adaptados foram orientados e corrigidos pela \n\norientadora cooperante, de modo a garantir a qualidade e a efic\u00e1cia dos mesmos. \n\n \n\n1.5.1.3. Avalia\u00e7\u00e3o da Aprendizagem dos Alunos \n\n\u201cOs professores n\u00e3o ensinam para avaliar, mas avaliam para ensinar melhor e garantir a \n\nqualidade das aprendizagens\u201d. (Estanqueiro, 2010, p. 83)  \n\nSegundo o Decreto-Lei n.\u00ba 17/2016 de 4 de abril (3\u00aa altera\u00e7\u00e3o ao decreto lei n\u00ba 139/2012), \n\nArtigo 23.\u00ba, a avalia\u00e7\u00e3o constitui um processo regulador do ensino e da aprendizagem, que \n\norienta o percurso escolar dos alunos e certifica as aprendizagens desenvolvidas. A avalia\u00e7\u00e3o \n\ntem como principal objetivo a melhoria do ensino e da aprendizagem baseada num processo \n\ncont\u00ednuo de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica.  \n\n\n\n    44 \n \n\nPor estas raz\u00f5es as atividades de avalia\u00e7\u00e3o devem ser entendidas como parte integrante \n\ndos processos educativos e, nesse sentido, devem ser articuladas com as estrat\u00e9gias did\u00e1ticas \n\nutilizadas, pois ensinar, aprender e avaliar s\u00e3o, na realidade, tr\u00eas processos interdependentes e \n\ninsepar\u00e1veis (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2004/2005). \n\nA avalia\u00e7\u00e3o, sendo indispens\u00e1vel no meio escolar, \u00e9 um processo complexo, porque tem \n\nimpl\u00edcitos diferentes pressupostos e finalidades, implicando ju\u00edzos de valor, dificilmente isentos \n\nde subjetividade. No entanto, a avalia\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser entendida como uma componente \n\nfundamental, positiva na aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos e no est\u00edmulo ao envolvimento dos alunos \n\nno seu processo de aprendizagem (Galv\u00e3o et al., 2001). \n\nNas diferentes modalidades, a avalia\u00e7\u00e3o deve estar diretamente relacionada com as \n\natividades que os alunos desenvolvem e dever\u00e1 ser pensada de acordo com as diferentes \n\nexperi\u00eancias educativas, pois, o conhecimento de factos, uma atividade experimental ou o \n\ndesenvolvimento de um projeto, n\u00e3o s\u00e3o avaliados da mesma maneira (Galv\u00e3o et al., 2001). \n\nO Decreto-Lei n.\u00ba 17/2016 de 4 de abril (Artigo 25.\u00ba e o Artigo 24.\u00ba -A) determina as \n\ndiferentes modalidades de avalia\u00e7\u00e3o e quando estas devem ser utilizadas. Defendendo que a \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica facilita a integra\u00e7\u00e3o escolar dos alunos, auxilia na defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias \n\nde ensino e apoia a orienta\u00e7\u00e3o escolar e vocacional. Esta modalidade de avalia\u00e7\u00e3o realiza-se \n\nsempre que seja oportuno, sendo essencial para fundamentar a defini\u00e7\u00e3o de planos did\u00e1ticos, de \n\nestrat\u00e9gias de diferencia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, de supera\u00e7\u00e3o de eventuais dificuldades dos alunos, de \n\nfacilita\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o escolar e de apoio \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o escolar e vocacional. \n\nNo \u00e2mbito da pr\u00e1tica letiva, a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica n\u00e3o foi uma estrat\u00e9gia muito utilizada, \n\nnos dois n\u00edveis lecionados, possivelmente pela falta de experi\u00eancia na sua aplica\u00e7\u00e3o por parte \n\nda professora estagi\u00e1ria. A avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica foi utilizada na introdu\u00e7\u00e3o de cada tema, \n\natrav\u00e9s do questionamento, a fim de verificar os conhecimentos dos alunos sobre os temas antes \n\nde in\u00edcio da sua leciona\u00e7\u00e3o. \n\nQuanto \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o formativa \u00e9 referido que esta deve originar medidas pedag\u00f3gicas \n\nadequadas \u00e0s caracter\u00edsticas dos alunos e \u00e0s aprendizagens a desenvolver, recorrendo a \n\ndispositivos de informa\u00e7\u00e3o detalhada sobre o desempenho dos alunos. Esta avalia\u00e7\u00e3o formativa \n\nassume uma car\u00e1ter cont\u00ednuo e sistem\u00e1tico, recorrendo a uma variedade de instrumentos de \n\nrecolha de informa\u00e7\u00e3o adequados \u00e0 diversidade das aprendizagens e \u00e0s circunst\u00e2ncias em que \n\nocorrem, permitindo aos professores, aos alunos e aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o obter \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre o desenvolvimento do ensino e da aprendizagem, com vista ao acerto de \n\nprocessos e estrat\u00e9gias (Decreto-Lei n.\u00ba 17/2016 de 4 abril). \n\n\n\n    45 \n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o formativa \u00e9 um dos componentes do processo de ensino-aprendizagem com \n\nmaior efeito na melhoria do rendimento escolar dos alunos. A sua utiliza\u00e7\u00e3o possibilita ao \n\nprofessor o feedback para adequar o ensino \u00e0s necessidades reais de aprendizagem dos alunos e \n\na estes possibilita feedback para melhorarem a sua aprendizagem (Lopes &amp; Silva, 2010).  \n\nNo \u00e2mbito da pr\u00e1tica letiva, nos diferentes n\u00edveis de ensino lecionados, foram v\u00e1rias as \n\nsitua\u00e7\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o formativa, atrav\u00e9s da recolha de informa\u00e7\u00e3o para promover uma \n\naprendizagem eficaz dos conte\u00fados abordados, nomeadamente atrav\u00e9s das fichas de trabalho e \n\ndo questionamento no in\u00edcio de cada aula, para apurar o conhecimento dos alunos dos conte\u00fados \n\nlecionados. \n\nPor \u00faltimo, a avalia\u00e7\u00e3o sumativa de acordo com o Decreto-Lei n.\u00ba 17/2016 de 4 de abril, \n\nrealiza-se no final de cada per\u00edodo letivo dando origem, no final do ano letivo, a uma tomada de \n\ndecis\u00e3o sobre a progress\u00e3o, a reten\u00e7\u00e3o ou a reorienta\u00e7\u00e3o do percurso educativo dos alunos. A \n\navalia\u00e7\u00e3o sumativa traduz -se na formula\u00e7\u00e3o de um ju\u00edzo global sobre a aprendizagem realizada \n\npelos alunos, tendo como objetivo a classifica\u00e7\u00e3o e em alguns casos a certifica\u00e7\u00e3o. \n\nNo contexto da pr\u00e1tica letiva, nos diferentes n\u00edveis de ensino foram elaborados \n\ninstrumentos de avalia\u00e7\u00e3o sumativa, constitu\u00eddos por testes de avalia\u00e7\u00e3o, trabalhos de pesquisa \n\ncom apresenta\u00e7\u00f5es orais e relat\u00f3rios de atividades pr\u00e1ticas, tendo por objetivo obter uma \n\navalia\u00e7\u00e3o sumativa justa e v\u00e1lida. \n\nSegundo o Programa de Biologia do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (2004/2005), avaliar \u00e9 uma \n\ntarefa permanente e complexa que sup\u00f5e o uso de diferentes t\u00e9cnicas e instrumentos, \n\nvalorizando os processos de observa\u00e7\u00e3o, testes e question\u00e1rios, para al\u00e9m do recurso a mem\u00f3rias \n\ndescritivas de atividades, mapas de conceitos, V de Gowin, listas de verifica\u00e7\u00e3o, entre outros.  \n\nPor avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem dos alunos entende-se que os alunos s\u00e3o avaliados ao n\u00edvel \n\ncognitivo, psicomotor e a n\u00edvel de valores e atitudes. \n\n \n\nInstrumentos de Avalia\u00e7\u00e3o \n\nTodo o processo de avalia\u00e7\u00e3o depende de instrumentos para obter informa\u00e7\u00f5es sobre um \n\nprocesso ou um dado momento de aprendizagem. Os professores podem recorrer a diversos \n\ninstrumentos para avaliar as aprendizagens e o progresso dos alunos, como por exemplo testes \n\npara avaliar as aprendizagens e o progresso dos alunos, trabalhos de pesquisa, portef\u00f3lios, \n\nregistos de participa\u00e7\u00e3o oral e relat\u00f3rios de autoavalia\u00e7\u00e3o (Estanqueiro, 2010). \n\nSegundo as orienta\u00e7\u00f5es curriculares para o 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico (Galv\u00e3o et al., \n\n2001), devem ser criados instrumentos para avalia\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, de modo a \n\nreduzir a avalia\u00e7\u00e3o de componentes espec\u00edficas e compartimentadas do conhecimento do aluno \n\n\n\n    46 \n \n\ne aumentar a avalia\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias dos alunos, desenvolvidas em experi\u00eancias educativas \n\ndiferenciadas em sala de aula, como a discuss\u00e3o de assuntos controversos, a condu\u00e7\u00e3o de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o pelos alunos, o envolvimento em projetos interdisciplinares, que implicam a \n\nsele\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e a comunica\u00e7\u00e3o de resultados (Galv\u00e3o et al. 2001). \n\nNo exerc\u00edcio da pr\u00e1tica letiva, a professora estagi\u00e1ria, procurou implementar instrumentos \n\nde avalia\u00e7\u00e3o diversificados, v\u00e1lidos e adequados aos processos de ensino-aprendizagem \n\ndesenvolvidos. Com o principal objetivo de avaliar os resultados dos alunos mas tamb\u00e9m de \n\ndiagnosticar, avaliar e controlar o processo de ensino-aprendizagem. \n\nComo instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o (diagn\u00f3stica, formativa e sumativa) foram utilizados a \n\nobserva\u00e7\u00e3o direta do envolvimento e da responsabilidade dos alunos, o questionamento, as \n\nfichas de trabalho, o trabalho pr\u00e1tico realizado individualmente e em grupos de trabalho, a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de pesquisa e a sua apresenta\u00e7\u00e3o oral e os testes escritos de avalia\u00e7\u00e3o \n\nsumativa. De entre os instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados, os trabalhos de pesquisa e os testes \n\nde avalia\u00e7\u00e3o foram aqueles que tiveram maior relev\u00e2ncia na avalia\u00e7\u00e3o do desempenho dos \n\nalunos. \n\nPara o professor, o processo de avalia\u00e7\u00e3o do desempenho dos alunos tem uma fun\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica importante ao permitir saber acerca do progresso dos alunos e do quanto estes \n\nestiveram recetivos \u00e0s propostas did\u00e1ticas do professor (Pacheco, 1995). \n\nTodos os instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o foram discutidos, coordenados e corrigidos pela \n\nprofessora cooperante de cada escola, onde ocorreu a pr\u00e1tica letiva. \n\n \n\nInstrumentos de avalia\u00e7\u00e3o sumativa:  \n\nTrabalhos de Pesquisa e Trabalhos Pr\u00e1ticos em Grupo \n\nA realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de pesquisa ou pr\u00e1ticos, em grupo, pode possibilitar uma \n\naprendizagem em pares facilitando o processo de aprendizagem. A constitui\u00e7\u00e3o dos grupos foi \n\nefetuada pelo professor cooperante e pelo professor estagi\u00e1rio, por forma a ter grupos de trabalho \n\nheterog\u00e9neos, com o objetivo dos alunos mais \u201cfracos\u201d aprenderem m\u00e9todos de trabalho com os \n\nalunos mais \u201cfortes\u201d promovendo uma aprendizagem colaborativa e efetiva. \n\nOs temas dos trabalhos de pesquisa, tanto na turma de 11\u00ba e 7\u00ba ano foram sorteados, para \n\neliminar qualquer tend\u00eancia de prefer\u00eancia por determinado tema, assegurando a justi\u00e7a e a \n\nequidade.  \n\nAntes de dar in\u00edcio aos trabalhos de pesquisa ou pr\u00e1ticos, foram definidas as regras de \n\nelabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos, bem como os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o (Anexo 2). Sendo \n\n\n\n    47 \n \n\ndada muita import\u00e2ncia \u00e0 responsabilidade do cumprimento dos prazos definidos, havendo \n\npenaliza\u00e7\u00f5es para os grupos que n\u00e3o cumprissem esse crit\u00e9rio. \n\nNa realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de pesquisa e as respetivas apresenta\u00e7\u00f5es orais e nos trabalhos \n\npr\u00e1ticos foi possibilitada ajuda e esclarecimentos pelo professor estagi\u00e1rio, nos dois n\u00edveis de \n\nensino lecionados, sendo facultadas algumas orienta\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas, com vista a encaminhar os \n\nalunos para um bom desempenho. Na realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos pr\u00e1ticos em laborat\u00f3rio foram \n\nelaboradas fichas de informa\u00e7\u00e3o para auxiliar na realiza\u00e7\u00e3o das atividades pr\u00e1ticas.  \n\nOs trabalhos pr\u00e1ticos em laborat\u00f3rio foram avaliados segundo um guia de observa\u00e7\u00e3o e as \n\nfichas de trabalho referentes ao trabalho pr\u00e1tico foram avaliadas segundo um modelo de resposta \n\nelaborado pelo professor estagi\u00e1rio e supervisionado pelo professor cooperante. \n\nNa avalia\u00e7\u00e3o dos trabalhos de pesquisa foram elaboradas grelhas de avalia\u00e7\u00e3o, tendo em \n\nconta crit\u00e9rios como o conhecimento cient\u00edfico sobre o tema, o enquadramento do trabalho, a \n\nqualidade da apresenta\u00e7\u00e3o do trabalho de pesquisa, a clareza da comunica\u00e7\u00e3o e a postura dos \n\nalunos do grupo. \n\n \n\nInstrumentos de Avalia\u00e7\u00e3o: \n\nFichas de Avalia\u00e7\u00e3o Sumativa \n\nNa conce\u00e7\u00e3o das fichas de avalia\u00e7\u00e3o sumativa procurou-se cumprir com rigor as \n\norienta\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, indo de encontro aos objetivos definidos durante as \n\naulas, com a finalidade de avaliar os conte\u00fados program\u00e1ticos abordados, tanto na disciplina de \n\nBiologia do 11\u00ba ano, como na disciplina de Ci\u00eancias Naturais do 7\u00ba ano, durante um determinado \n\nn\u00famero de aulas, correspondendo a um per\u00edodo de tempo curto, antecipadamente definido. \n\nSendo que o processo de avalia\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das fichas de avalia\u00e7\u00e3o visa avaliar essencialmente \n\nas compet\u00eancias do dom\u00ednio cognitivo abordadas nas diversas tem\u00e1ticas do programa curricular. \n\nNa elabora\u00e7\u00e3o das fichas de avalia\u00e7\u00e3o sumativa tentou-se utilizar uma linguagem acess\u00edvel \n\ne clara, com escolha de quest\u00f5es objetivas, evitando quest\u00f5es suscet\u00edveis de d\u00favidas, procurando \n\nconceber uma ficha de avalia\u00e7\u00e3o adaptada \u00e0s caracter\u00edsticas da turma. Para a turma 22, do 11\u00ba \n\nano do ensino profissional, foram realizadas duas vers\u00f5es da ficha de avalia\u00e7\u00e3o, diferenciando-\n\nse no grau de dificuldade e adequando uma vers\u00e3o aos alunos com necessidade educativas \n\nespeciais. \n\nA sele\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es da ficha de avalia\u00e7\u00e3o foi realizada de modo que apresentasse \n\ndiferentes n\u00edveis de dificuldade e que permitisse determinar a aquisi\u00e7\u00e3o do conhecimento por \n\nparte dos alunos, quantificando o n\u00edvel de compreens\u00e3o e de aplica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados, tendo em \n\nconta as caracter\u00edsticas dos alunos da turma.  \n\n\n\n    48 \n \n\nAs fichas de avalia\u00e7\u00e3o executadas tinham aproximadamente 30 quest\u00f5es cada, estas \n\nestavam organizadas em 4 a 5 grupos distintos. Os grupos apresentavam um texto informativo \n\nque podia ser seguido por esquemas ou mapas, gr\u00e1ficos ou tabelas, que podiam envolver \n\nconhecimentos referentes a um ou mais temas. Em cada grupo foram privilegiadas as quest\u00f5es \n\nde resposta fechada, no entanto, as quest\u00f5es de resposta aberta tamb\u00e9m foram utilizadas, em \n\nmenor de n\u00famero, mas necess\u00e1rias para completar a abrang\u00eancia da avalia\u00e7\u00e3o. \n\nAp\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o das fichas de avalia\u00e7\u00e3o foram trabalhadas as propostas de resposta, tendo \n\nsido elaborada uma resposta por cada quest\u00e3o formulada e atribu\u00edda uma cota\u00e7\u00e3o de acordo com \n\no grau de dificuldade e objetivo. Com as respostas e respetivas cota\u00e7\u00f5es foram elaboradas a \n\nmatriz de respostas e grelha de cota\u00e7\u00f5es que posteriormente foram utilizadas nas corre\u00e7\u00f5es. \n\nOs crit\u00e9rios para a classifica\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es com resposta fechada variaram de acordo \n\ncom o tipo de quest\u00e3o utilizada, entre a escolha m\u00faltipla, o verdadeiro ou falso, o ordenamento \n\ne a correspond\u00eancia ou associa\u00e7\u00e3o. As quest\u00f5es com respostas abertas seguiram as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es do Instituto de Avalia\u00e7\u00e3o Educativa (IAVE), utilizando crit\u00e9rios organizados \n\npor n\u00edveis de desempenho no dom\u00ednio espec\u00edfico da disciplina, guiados por t\u00f3picos de refer\u00eancia \n\ne por descritores espec\u00edficos, com base no rigor cient\u00edfico e na organiza\u00e7\u00e3o de conte\u00fados \n\nexpressos no texto da resposta elaborado pelo aluno. \n\nO trabalho de prepara\u00e7\u00e3o da corre\u00e7\u00e3o da ficha de avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio para uniformizar \n\na utiliza\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de corre\u00e7\u00e3o para todas as fichas de avalia\u00e7\u00e3o realizadas pelos alunos \n\nda turma, garantindo a justi\u00e7a e a equidade. \n\nAs fichas de avalia\u00e7\u00e3o sumativa, a grelha das cota\u00e7\u00f5es e as respostas modelo (proposta de \n\ncorre\u00e7\u00e3o), elaboradas pela professora estagi\u00e1ria, foram analisadas pela professora cooperante de \n\ncada escola e posteriormente corrigidas sempre que necess\u00e1rio, de modo a garantir a efic\u00e1cia da \n\navalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem dos alunos. \n\nDurante a corre\u00e7\u00e3o das fichas de avalia\u00e7\u00e3o sumativa foi tida em conta a imparcialidade \n\nque um professor deve apresentar no seu desempenho, evitando o preconceito. \n\nNa sala de aula, ap\u00f3s a entrega das fichas de avalia\u00e7\u00e3o sumativa, procedeu-se \u00e0 sua \n\ncorre\u00e7\u00e3o conjunta, dando oportunidade a que todos os alunos participassem na corre\u00e7\u00e3o, \n\nauxiliando os que apresentaram mais dificuldades na resposta \u00e0s quest\u00f5es, elucidando-os e \n\ncertificando-se que estes acabaram por perceber os conte\u00fados. \n\nA formaliza\u00e7\u00e3o dos resultados das avalia\u00e7\u00f5es sumativas realizadas pelos alunos foi feita \n\natrav\u00e9s do n\u00edvel de classifica\u00e7\u00e3o descriminada em percentagens de 0 a 100% para o 7.\u00ba ano e na \n\nescala de 0 a 20 valores para o 11.\u00ba ano do ensino profissional. \n\n \n\n\n\n    49 \n \n\nCrit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o \n\nOs crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o adotados nos diferentes n\u00edveis de ensino lecionados foram \n\ndelineados e aprovados para o quadri\u00e9nio 2011/2014 pelos professores do Grupo Disciplinar \n\n520 de Biologia/Geologia de cada estabelecimento de ensino onde ocorreu a pr\u00e1tica letiva, em \n\nconformidade com a legisla\u00e7\u00e3o em vigor, embora as vari\u00e1veis fossem controladas \n\nindividualmente por cada docente. Estes crit\u00e9rios foram apresentados pela professora \n\ncooperante, de cada escola, no in\u00edcio da pr\u00e1tica letiva em cada escola. \n\nOs crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o foram tidos em considera\u00e7\u00e3o, sendo delineados os trabalhos que \n\nseriam avaliados, como seriam elaboradas as fichas de avalia\u00e7\u00e3o sumativa e quais seriam os \n\nm\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados. \n\nNo final de cada um dos per\u00edodos escolares, em ambos os n\u00edveis de ensino lecionados, \n\ncom ou sem a presen\u00e7a da professora estagi\u00e1ria, foram considerados, para efeitos de avalia\u00e7\u00e3o \n\ndo desempenho dos alunos, as fichas de avalia\u00e7\u00e3o sumativa realizadas, habitualmente duas, \n\nsendo os conhecimentos avaliados divididos por ambos os momentos de avalia\u00e7\u00e3o. Foram \n\nconsiderados ainda, os trabalhos individuais e de grupo, o comportamento, o respeito pelos \n\noutros, as atitudes, a assiduidade e a responsabilidade, a autonomia, constituindo uma avalia\u00e7\u00e3o \n\ncont\u00ednua e global conforme o recomendado pelo minist\u00e9rio da educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n1.5.2. Reflex\u00e3o da Pr\u00e1tica Letiva \n\nA reflex\u00e3o que pretende-se desenvolver no desempenho do professor n\u00e3o \u00e9 espont\u00e2nea \n\nmas sim met\u00f3dica e coletiva, \u201calimentada pela vontade de fazer o seu trabalho de modo mais \n\neficaz e ao mesmo tempo o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel de sua \u00e9tica\u201d (Perrenoud, 1999).  \n\nAtrav\u00e9s da reflex\u00e3o o professor toma consci\u00eancia do seu desempenho profissional e da \n\nsua rela\u00e7\u00e3o com os alunos, ao pensar sobre as suas experi\u00eancias na escola, na sala de aula e de \n\ncomo poder\u00e1 ser mais eficaz, tendo em vista o processo de aprendizagem do aluno. \n\nNa Escola Secund\u00e1ria Francisco Franco, a pr\u00e1tica letiva foi positiva pela experi\u00eancia de \n\nleciona\u00e7\u00e3o e por encontrar alunos sempre dispostos e dispon\u00edveis para o di\u00e1logo. Ap\u00f3s toda a \n\npr\u00e1tica letiva considero que podia ter sido melhor em alguns aspetos, no entanto, fiz tudo o que \n\nestava ao meu alcance naquele momento. \n\nEm termos da gest\u00e3o da turma 22, na fase inicial da pr\u00e1tica letiva, n\u00e3o fui capaz de agir \n\ncom calma e serenidade perante algumas situa\u00e7\u00f5es, como recomenda a literatura; agindo com \n\ndiscri\u00e7\u00e3o (Arends, 1995), bom senso e coer\u00eancia (Estanqueiro, 2010). Tive dificuldades em \n\nprosseguir algumas aulas e gerir as problem\u00e1ticas apresentadas por alguns dos alunos da turma. \n\nSegundo Arends (1995), as investiga\u00e7\u00f5es procuram compreender as causas dos problemas \n\n\n\n    50 \n \n\ncomportamentais dos alunos, centrando-se em causas psicol\u00f3gicas tais como a inseguran\u00e7a, a \n\nnecessidade de aten\u00e7\u00e3o, a ansiedade e a falta de autodisciplina dos alunos e em causas \n\nsociol\u00f3gicas como a superprote\u00e7\u00e3o parental ou o mau relacionamento com os colegas. Muitas \n\ndestas causas sejam psicol\u00f3gicas ou sociol\u00f3gicas do comportamento problem\u00e1tico dos alunos \n\nest\u00e3o muito al\u00e9m da influ\u00eancia do professor na sala de aula e a gest\u00e3o da turma \u00e9 um assunto \n\naflitivo para um professor estagi\u00e1rio. Como gestora da turma, foi muito dif\u00edcil gerir os problemas \n\nno momento certo, pois em algumas situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o soube como agir da melhor forma. Na minha \n\nopini\u00e3o estas situa\u00e7\u00f5es ocorreram devido \u00e0 minha inseguran\u00e7a como professora estagi\u00e1ria pois \n\nreceava n\u00e3o conseguir controlar a turma, estando a ser observada e avaliada. \n\nEm termos da rela\u00e7\u00e3o estabelecida com os alunos, no in\u00edcio da leciona\u00e7\u00e3o foi dif\u00edcil \n\nestabelecer uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, de empatia. Era necess\u00e1rio cumprir os planos de aula, \n\npois as aulas estavam programadas, n\u00e3o havendo margem para atrasos. E por isso, n\u00e3o privilegiei \n\no relacionamento com os alunos dentro da sala de aula. No final da pr\u00e1tica letiva nesta escola, \n\nno fim do m\u00eas de Janeiro de 2014, foi poss\u00edvel alguma descontra\u00e7\u00e3o (pelo menos aparente) \n\npermitindo estar um pouco mais \u00e0 vontade na sala de aula, conseguido encontrar um ponto de \n\nequil\u00edbrio entre a aplica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias mais motivadoras e o beneficio da rela\u00e7\u00e3o \n\nprofessor/aluno. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s estrat\u00e9gias utilizadas na sala de aula, tive dificuldade em simplificar os \n\nconte\u00fados abordados e adapt\u00e1-los para que todos os alunos da turma pudessem entender. Por \n\noutro lado, os alunos da turma provinham de planos de estudo bastante variados, por essa raz\u00e3o \n\nalguns apresentavam lacunas no seu conhecimento em biologia. Em algumas aulas houve a \n\nnecessidade de explicar muitos conceitos que n\u00e3o estavam diretamente relacionados com os \n\nconte\u00fados, no entanto, imprescind\u00edveis para a compreens\u00e3o dos mesmos, como por exemplo o \n\nconceito de autotr\u00f3fico, heterotr\u00f3fico, o processo de osmose, de respira\u00e7\u00e3o celular, \n\nmitoc\u00f4ndrias, cloroplastos. Resultando por vezes que as estrat\u00e9gias inicialmente planificadas \n\nn\u00e3o eram implementadas na sua totalidade, sendo alteradas durante a aula ou melhoradas para a \n\naula seguinte. Pelas raz\u00f5es anteriormente referidas, por n\u00e3o ter conseguido em algumas \n\nsitua\u00e7\u00f5es uma melhor gest\u00e3o do tempo de aula e pela minha inexperi\u00eancia como professora n\u00e3o \n\nconsegui cumprir uma parte dos planos de aula, pois optei muitas vezes, por fazer compreender \n\nos conte\u00fados, em detrimento do cumprimento de todo o plano de aula.  \n\nNo que se refere aos recursos e materiais utilizados procurei sempre melhorar de aula para \n\naula, as apresenta\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas dos conte\u00fados, as fichas de trabalho, os materiais e os recursos \n\nutilizados nas aulas pr\u00e1ticas, com inova\u00e7\u00e3o e diversidade. Em algumas situa\u00e7\u00f5es, alguns \n\n\n\n    51 \n \n\nmateriais foram criados e constru\u00eddos para aplicar nas aulas, tendo em vista o sucesso da \n\naprendizagem de todos os alunos da turma. \n\n \n\nNa pr\u00e1tica letiva da Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco (EBSGZI), procurei \n\nutilizar uma linguagem acess\u00edvel, falar compassadamente, demonstrando calma nas minhas \n\na\u00e7\u00f5es. Procurei planificar estrat\u00e9gias de ensino-aprendizagem variadas, estimulantes, \n\ninteressantes, cativadoras da aten\u00e7\u00e3o dos alunos, sempre que poss\u00edvel proporcionar aulas com \n\nalguma din\u00e2mica, empenhando-me em melhorar a minha pr\u00e1tica letiva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica \n\nletiva da Escola Secund\u00e1ria Francisco Franco. \n\nEm termos de gest\u00e3o da turma, senti dificuldades em chamar para a sala de aula alguns \n\nalunos pouco participativos, a maioria por dificuldades na aprendizagem, outros por timidez e \n\nisolamento. Contudo, a turma 1 revelou-se um grupo de alunos muito interessados, \n\ntrabalhadores e atentos, embora tr\u00eas alunos apresentassem dificuldades de aprendizagem \n\nespec\u00edficas e outros sem dificuldades de aprendizagem aparentes tinham algumas dificuldades \n\nem atingir os objetivos estipulados.  \n\nQuanto \u00e0 intera\u00e7\u00e3o com os alunos tive algumas dificuldades em interagir com os alunos \n\nque tinham mais dificuldade ou que participavam pouco na aula. Esta componente de intera\u00e7\u00e3o \n\nfoi melhorada \u00e0 medida que os alunos e a professora estagi\u00e1ria foram se conhecendo, e tamb\u00e9m \n\npelo empenho da professora estagi\u00e1ria em querer melhorar bastante neste aspeto. \n\nNo que se refere \u00e0 abordagem dos conte\u00fados, procurei sempre ter uma boa sequencia\u00e7\u00e3o \n\ndos conte\u00fados planeados, adapt\u00e1-los \u00e0 faixa et\u00e1ria dos alunos e procurei enriquecer os conte\u00fados \n\ncom informa\u00e7\u00e3o extracurricular e dinamizadora das aulas, como forma de motiva\u00e7\u00e3o dos alunos. \n\nA escolha das estrat\u00e9gias baseou-se na motiva\u00e7\u00e3o constante dos alunos, atrav\u00e9s de \n\nquestionamento, do di\u00e1logo, da visualiza\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos, simula\u00e7\u00f5es e imagens bastante \n\nelucidativas dos conte\u00fados, na realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de pesquisa e principalmente no incentivo \n\nconstante ao trabalho do aluno, procurando dar sempre o feedback ao aluno, elogiando quando \n\nalgo correu bem. Procurei ser uma professora (estagi\u00e1ria) justa, imparcial, compreensiva e \n\nexigente para todos os alunos. \n\nRelativamente aos recursos e materiais utilizados procurei cativar os alunos, com \n\nmateriais e recursos bastante diversificados, com fichas de trabalho, demonstra\u00e7\u00f5es, com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias de inform\u00e1tica e comunica\u00e7\u00e3o. \n\nQuanto \u00e0 gest\u00e3o do tempo, continuei a ter dificuldades em cumprir o plano de aula, pelo \n\nmenos nas primeiras aulas nesta escola, aspeto que tentei melhorar ao longo da pr\u00e1tica letiva. \n\n\n\n    52 \n \n\nSegundo Perrenoud (1999), \u201cum profissional reflexivo aceita fazer parte do problema. \n\nReflete sobre sua pr\u00f3pria rela\u00e7\u00e3o com o saber, com as pessoas, o poder, as institui\u00e7\u00f5es, as \n\ntecnologias, o tempo que passa, a coopera\u00e7\u00e3o, tanto quanto sobre o modo de superar as \n\nlimita\u00e7\u00f5es ou de tornar os seus gestos t\u00e9cnicos mais eficazes\u201d. De aula para aula da pr\u00e1tica \n\nletiva, procurei sempre fazer melhor que a aula anterior, no sentido de oferecer aos alunos aulas \n\ninteressantes e din\u00e2micas. Embora nem sempre conseguisse, procurei proporcionar um ambiente \n\nprop\u00edcio \u00e0 aprendizagem, desenvolvendo estrat\u00e9gias e materiais bem adaptados aos alunos da \n\nturma, com o intuito de os motivar e envolver no processo de aprendizagem.  \n\nNa planifica\u00e7\u00e3o de cada aula, tentei sempre ter em conta as caracter\u00edsticas e as dificuldades \n\nde cada aluno, contribu\u00eddo sempre para estimular o empenho e a participa\u00e7\u00e3o.  \n\nEste querer fazer melhor foi o resultado da reflex\u00e3o da pr\u00e1tica letiva realizada nas reuni\u00f5es \n\ndo n\u00facleo de est\u00e1gio, sob a orienta\u00e7\u00e3o da professora cooperante de cada escola e com a \n\ncolabora\u00e7\u00e3o da colega do n\u00facleo de est\u00e1gio. \n\nPara Perrenoud (1999), \u00e9 necess\u00e1rio uma atitude reflexiva na identidade profissional dos \n\nprofessores, para liberar os profissionais do trabalho prescrito e convid\u00e1-los a construir as suas \n\npr\u00f3prias iniciativas, em fun\u00e7\u00e3o dos seus alunos, do meio, das parcerias e das coopera\u00e7\u00f5es \n\nposs\u00edveis, dos recursos e das limita\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias do estabelecimento, dos obst\u00e1culos encontrados \n\nou previs\u00edveis.  \n\nAp\u00f3s a pr\u00e1tica letiva nos dois estabelecimentos escolares, com turmas bastante diferentes, \n\nconsidero que a minha abordagem a n\u00edvel de gest\u00e3o de turma 22, na primeira escola deveria ser \n\ndiferente, implementando medidas de gest\u00e3o de turma mais eficazes no controlo do \n\ncomportamento dos alunos, fator que influenciou bastante na progress\u00e3o das aulas. Devia ter \n\ntido tamb\u00e9m mais aten\u00e7\u00e3o \u00e0 intera\u00e7\u00e3o com os alunos permitindo uma maior proximidade e \n\nempatia, por forma a influenciar os alunos a um ambiente favor\u00e1vel \u00e0 aprendizagem.  \n\nAo longo de toda a pr\u00e1tica letiva, a gest\u00e3o do tempo foi sempre um ponto fraco, uma vez \n\nque foram poucos os planos de aula cumpridos na \u00edntegra, o que implica futuramente uma \n\nmelhor planifica\u00e7\u00e3o das aulas e mais cuidado na implementa\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias para tornarem \n\nos planos de aulas exequ\u00edveis. \n\n \n\n1.5.2.1. Reflex\u00e3o sobre a avalia\u00e7\u00e3o do desempenho dos alunos \n\nDurante o est\u00e1gio pedag\u00f3gico no ano letivo de 2013/2014, em ambas as escolas onde \n\nocorreu a pr\u00e1tica letiva, procurou-se sempre que a avalia\u00e7\u00e3o feita aos alunos fosse objetiva, \n\nconsistente, justa e imparcial. Segundo Estanqueiro (2010) \u00e9 importante para cada aluno sentir \n\n\n\n    53 \n \n\nque a avalia\u00e7\u00e3o realizada pelo professor \u00e9 um processo justo e consistente, n\u00e3o podendo ser \n\nposto em d\u00favida. \n\nTentou-se que os instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados fossem diversificados, \n\nnomeadamente a observa\u00e7\u00e3o do desempenho do aluno durante todas as aulas, fichas de trabalho \n\ne outros exerc\u00edcios propostos nas aulas para a avalia\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de pesquisa \n\nindividual ou em grupo e fichas de avalia\u00e7\u00e3o sumativa. Para cada instrumento de avalia\u00e7\u00e3o \n\nforam definidos os objetivos, sendo os alunos antecipadamente informados sobre os crit\u00e9rios de \n\navalia\u00e7\u00e3o. Estes crit\u00e9rios foram recomendados pela professora cooperante, em conson\u00e2ncia com \n\nos crit\u00e9rios usados pelo grupo pedag\u00f3gico, sendo discutidos com o professor estagi\u00e1rio. \n\nNos dois n\u00edveis de ensino lecionados, 11\u00ba e 7\u00ba ano de escolaridade, o resultado final da \n\navalia\u00e7\u00e3o foi sempre discutido com os alunos atrav\u00e9s da autoavalia\u00e7\u00e3o e da heteroavalia\u00e7\u00e3o nos \n\nmomentos de avalia\u00e7\u00e3o, no final do per\u00edodo letivo, sempre com o objetivo de desenvolver nos \n\nalunos a capacidade de autocr\u00edtica do seu desempenho de um ponto de vista positivo. \n\nNo que concerne \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica do professor estagi\u00e1rio relativa ao desempenho de \n\ncada aluno pretendeu-se que fosse um incentivo para a aprendizagem, auxiliando cada aluno \n\ncom as suas caracter\u00edsticas pr\u00f3prias, a compreender melhor o seu processo de aprendizagem e \n\ncomo poderia proceder com vista a melhorar o seu desempenho na escola. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 um fator determinante no processo de ensino-aprendizagem, \u00e9 importante o \n\nprofessor transmitir aos alunos nos momentos de discutir a avalia\u00e7\u00e3o, uma vis\u00e3o objetiva, justa, \n\nsempre positiva e motivadora abrindo sempre o caminho para uma melhoria do desempenho do \n\naluno, incentivando o aluno a querer aprender. \n\n \n\n1.5.3. Avalia\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica do Professor Estagi\u00e1rio \n\nAutoavalia\u00e7\u00e3o \n\nO bom professor dedica-se ao ensino com entusiasmo. Acredita na import\u00e2ncia da \n\nprofiss\u00e3o docente para a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade melhor, baseada no conhecimento e nos \n\nvalores. Apesar das dificuldades, o professor sente orgulho na sua miss\u00e3o de formar pessoas, \n\ndespertar voca\u00e7\u00f5es e construir futuros (Estanqueiro, 2010). \n\nO professor deve assumir-se como um \u201cprofissional de educa\u00e7\u00e3o\u201d, com a fun\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica de ensinar, recorrendo ao saber pr\u00f3prio da profiss\u00e3o, apoiando-se na investiga\u00e7\u00e3o e \n\nna reflex\u00e3o partilhada da pr\u00e1tica educativa (Decreto-Lei 240/2001).  \n\nA autoavalia\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica letiva baseia-se na reflex\u00e3o da atividade do professor, feita de \n\numa forma s\u00e9ria, cred\u00edvel e consciente sempre na tentativa de melhorar o seu desempenho \n\nprofissional. \n\n\n\n    54 \n \n\nAo analisar a pr\u00e1tica letiva durante o est\u00e1gio pedag\u00f3gico no ano letivo de 2013/2014, \n\ntenho a no\u00e7\u00e3o que aprendi e cresci para alcan\u00e7ar uma pr\u00e1tica profissional mais efetiva, no \n\nentanto sempre com a necessidade cont\u00ednua de aprender. \n\nDurante a pr\u00e1tica letiva procurei ter o compromisso de motivar os alunos para aprender. \n\nAprendi que o professor deve estar motivado para poder motivar os alunos. E que o professor \n\ndeve ser criativo e fomentar a criatividade dos alunos. \n\nPreocupei-me com o desenvolvimento intelectual e psicol\u00f3gico dos alunos, tentei estar \n\natenta \u00e0s dificuldades apresentadas por estes a n\u00edvel da aprendizagem, bem como a n\u00edvel \n\npsicossocial. Quando identificados alguns problemas procurei dar a devida aten\u00e7\u00e3o, fazendo \n\nentender ao aluno que estava dispon\u00edvel para compreend\u00ea-lo. \n\nDurante a atividade exercida em cada escola, procurei estar integrada nas diferentes \n\ndimens\u00f5es da escola, atrav\u00e9s da dinamiza\u00e7\u00e3o de projetos da iniciativa do n\u00facleo de est\u00e1gio e \n\nintegrando alguns projetos desenvolvidos pela escola, bem como a promo\u00e7\u00e3o de uma boa \n\nconviv\u00eancia atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o com os v\u00e1rios elementos da comunidade educativa (dire\u00e7\u00e3o da \n\nescola, professores, alunos e funcion\u00e1rios), e com outras institui\u00e7\u00f5es e entidades (Centro de \n\nSa\u00fade do Bom Jesus e Parque Ecol\u00f3gico do Funchal), valorizando a escola enquanto um centro \n\nde desenvolvimento pessoal, social e cultural. \n\nDurante a pr\u00e1tica letiva procurei sempre ter um comportamento profissional e \u00e9tico. Como \n\nprofessora estagi\u00e1ria demonstrei responsabilidade, empenho, vontade em colaborar, vontade de \n\naprender e desenvolver novas compet\u00eancias. Procurei ser flex\u00edvel e tentei tomar decis\u00f5es \n\nacertadas e justas em situa\u00e7\u00f5es imprevistas, embora nem sempre fosse capaz e por isso aprendi \n\nque \u00e9 necess\u00e1rio calma e serenidade na sala de aula, ouvir os alunos e dar-lhes sempre que \n\nposs\u00edvel o feedback. Aprendi sobretudo que um professor pode errar mas que deve ter \n\nconsci\u00eancia do seu erro e autocorrigir-se. \n\nNa planifica\u00e7\u00e3o das aulas procurei ser rigorosa cientificamente, baseando-me em literatura \n\ncient\u00edfica atual e cred\u00edvel, organizei o espa\u00e7o aula, preparei antecipadamente os equipamentos \n\ne os materiais necess\u00e1rios. Bem como em todas as atividades organizadas pelo n\u00facleo de est\u00e1gio. \n\nEm todos os processos de ensino e de aprendizagem durante a minha interven\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica procurei que estivesse de acordo com as carater\u00edsticas e necessidades individuais \n\ndos alunos, com o Projeto Educativo e com o Plano Anual de Atividades das respetivas escolas, \n\nonde decorreu a pr\u00e1tica letiva. \n\nTenho a no\u00e7\u00e3o que poderei melhorar em termos de gest\u00e3o do tempo de aula e tornar os \n\nplanos de aula exequ\u00edveis. Que preciso de estar atualizada em termos do conhecimento cient\u00edfico \n\n\n\n    55 \n \n\ne em termos da implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias adequadas \u00e0s caracter\u00edsticas dos alunos, \n\ndesenvolvendo novas estrat\u00e9gias, din\u00e2micas e criativas adequadas aos conte\u00fados e aos alunos. \n\n \n\nHeteroavalia\u00e7\u00e3o \n\nO est\u00e1gio pedag\u00f3gico corresponde ao momento de passagem do professor estagi\u00e1rio pelo \n\ncontexto acad\u00e9mico e carateriza-se pela qualidade e intensidade dos desafios e viv\u00eancias que \n\nesta transi\u00e7\u00e3o encerra, o est\u00e1gio pedag\u00f3gico \u00e9 entendido como um dos processos mais ricos e \n\ndecisivos da capacita\u00e7\u00e3o e da integra\u00e7\u00e3o do candidato a professor no mundo da doc\u00eancia (Caires, \n\n2006).  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica deve facultar aos professores uma oportunidade \n\nde reflex\u00e3o sobre a sua pr\u00e1tica de ensino e aprendizagem (Baptista, 2011). \u00c9 durante o est\u00e1gio \n\npedag\u00f3gico que o candidato a professor tem a oportunidade de ser avaliado e de refletir sobre a \n\nsua pr\u00e1tica letiva e ao mesmo tempo receber o feedback dos seus orientadores e do colega do \n\nn\u00facleo de est\u00e1gio, um momento prop\u00edcio para aprender a ser professor. \n\nDurante o per\u00edodo do est\u00e1gio pedag\u00f3gico, em ambas as escolas, estive sujeita primeiro a \n\num per\u00edodo de avalia\u00e7\u00e3o formativa por parte do professor cooperante da escola e depois a uma \n\navalia\u00e7\u00e3o sumativa por parte dos orientadores cooperantes e dos orientadores da universidade. \n\nQuanto a avalia\u00e7\u00e3o feita pelos alunos da turma 11\u00ba 22 e 7\u00ba 1, essa foi constante e cont\u00ednua, ao \n\nlongo da pr\u00e1tica letiva que decorreu nas duas escolas. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da minha pr\u00e1tica letiva incidiu no dom\u00ednio dos conhecimentos cient\u00edficos, na \n\nplanifica\u00e7\u00e3o e na realiza\u00e7\u00e3o das aulas, na implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de ensino e \n\naprendizagem, de estrat\u00e9gias de gest\u00e3o da sala de aula, bem como na forma de agir com os \n\nalunos. Sendo ainda avaliada no que concerne \u00e0 capacidade de reflex\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do meu \n\ndesempenho como professora estagi\u00e1ria. \n\n \n\nHeteroavalia\u00e7\u00e3o realizada pelos alunos \n\n\u00c9 com muito carinho e seriedade que leio as opini\u00f5es dos alunos sobre a minha pr\u00e1tica \n\nletiva, pois os alunos t\u00eam uma no\u00e7\u00e3o real do que foi o professor na sala de aula, porque s\u00e3o eles \n\nque est\u00e3o diretamente sujeitos \u00e0 a\u00e7\u00e3o do professor. \n\nNo final da pr\u00e1tica letiva em cada escola foi entregue a todos os alunos das turmas de 11\u00ba \n\ne 7\u00ba ano, um question\u00e1rio individual, an\u00f3nimo, elaborado pelas professoras cooperantes com a \n\naprova\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o de mestrado. Neste question\u00e1rio cada aluno teve a oportunidade de dar a \n\nsua opini\u00e3o pessoal sobre as aulas ministradas pelo professor estagi\u00e1rio, indicando os aspetos \n\n\n\n    56 \n \n\npositivos (o que mais gostou), os negativos (o que menos gostou) e as sugest\u00f5es de melhoria do \n\ndesempenho do professor estagi\u00e1rio e das suas aulas lecionadas. \n\nAp\u00f3s a uma leitura das opini\u00f5es recolhidas pelos alunos foi efetuada uma an\u00e1lise \n\nqualitativa de conte\u00fados. Numa primeira fase, as opini\u00f5es relativas aos aspetos positivos, \n\nnegativos e sugest\u00f5es foram transcritas para um documento Excel, posteriormente foram \n\natribu\u00eddas categorias, nomeadamente a categoria de carateriza\u00e7\u00e3o das aulas, o modo de ser do \n\nprofessor e o desempenho do professor. \n\nNa primeira escola onde decorreu a pr\u00e1tica letiva, na Escola Secund\u00e1ria Francisco Franco, \n\na turma 11\u00ba22, destacaram os aspetos positivos referentes \u00e0 carateriza\u00e7\u00e3o das aulas e o modo de \n\nser do professor. Relativamente \u00e0s aulas, muitos alunos referem que gostaram das atividades \n\npr\u00e1ticas, nomeadamente a observa\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica do rim. Alguns alunos referiram que aulas \n\neram bem preparadas, com criatividade e qualidade e que gostaram mais das explica\u00e7\u00f5es da \n\nprofessora quando explicava nos apoios, com menos alunos. No que concerne aos aspetos \n\npositivos do modo de ser da professora estagi\u00e1ria, alguns alunos referiram que era uma \n\nprofessora simp\u00e1tica, amiga dos alunos, dispon\u00edvel, empenhada, interessada, motivada e \n\ncriativa, que conseguia motivar os alunos e esfor\u00e7ava-se para que os alunos entendessem os \n\nconte\u00fados. \n\nEm contrapartida o aspeto negativo que prevalece na opini\u00e3o dos alunos \u00e9 o nervosismo \n\nda professora estagi\u00e1ria, impedindo a professora estagi\u00e1ria de ter um melhor desempenho, \n\ncitando ainda a preocupa\u00e7\u00e3o com o tempo e as aulas dadas por vezes \u201c\u00e0 pressa\u201d. \n\nOs alunos da Escola Secund\u00e1ria Francisco Franco sugeriram que a professora tentasse \n\nestar mais \u00e0 vontade, sem se preocupar tanto com o tempo, n\u00e3o demonstrando tanto o \n\nnervosismo e ter mais calma. \n\nNa Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco, a segunda escola onde decorreu a pr\u00e1tica \n\nletiva de entre os aspetos positivos relativos \u00e0s aulas real\u00e7a-se a opini\u00e3o generalizada que os \n\nalunos gostaram das aulas, das atividades, destacando a atividade do mapa de conceitos em que \n\ntodos os alunos da turma participaram numa a\u00e7\u00e3o conjunta e bastante motivadora. E acharam as \n\naulas divertidas e ao mesmo tempo aprenderam. \n\nRelativamente ao desempenho da professora estagi\u00e1ria, a maioria dos alunos da turma \n\nrefere que a professora explicou bem e com clareza os conte\u00fados. Quanto ao modo de ser da \n\nprofessora estagi\u00e1ria, \u00e9 divertida e simp\u00e1tica.  \n\nComo aspetos negativos, os alunos da turma 7\u00ba1 citaram o facto de durante as aulas terem \n\nque escrever muito e por vezes depressa. \n\n\n\n    57 \n \n\nA maioria dos alunos da turma 7\u00ba1 sugere \u00e0 professora estagi\u00e1ria que n\u00e3o seja necess\u00e1rio \n\nescrever tanto nas aulas e que fa\u00e7a mais experi\u00eancias. \n\nPor fim, n\u00e3o querendo ser pretensiosa mas de cora\u00e7\u00e3o cheio h\u00e1 um aluno que diz \u201cobrigada \n\npor ter estado connosco\u2026\u201d. \n\n\n\n    58 \n \n\n2. Assist\u00eancia \u00e0s Aulas - Observa\u00e7\u00e3o \n\nA observa\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada com processos da aprendizagem do Homem. Desde a \n\ninf\u00e2ncia at\u00e9 \u00e0 idade adulta observar assume um papel importante na aprendizagem e na busca \n\nde novos conhecimentos.  \n\nA observa\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica letiva no est\u00e1gio pedag\u00f3gico proporciona um contato com a \n\nrealidade da sala de aula e do processo de ensino-aprendizagem, constituindo uma atividade de \n\naprendizagem, reflex\u00e3o e discuss\u00e3o sobre a pr\u00e1tica letiva. Segundo o Decreto-lei n.\u00ba 43/2007, \n\nArtigo 14\u00ba, ponto 4, al\u00ednea a) e d), a observa\u00e7\u00e3o \u00e0s aulas est\u00e1 inclu\u00edda nas atividades da \n\ncomponente de inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica profissional, na forma\u00e7\u00e3o dos futuros professores e \u00e9 \n\n\u201cconcebida numa perspetiva de desenvolvimento profissional dos formandos visando o \n\ndesempenho como futuros docentes e promovendo uma postura cr\u00edtica e reflexiva em rela\u00e7\u00e3o \n\naos desafios, processos e desempenhos do quotidiano profissional\u201d. \n\nSegundo Reis (2011), o processo de observa\u00e7\u00e3o tem como objetivo proporcionar o \n\ncontacto com as pr\u00e1ticas de ensino, permitindo a reflex\u00e3o e o desenvolvimento de compet\u00eancias \n\nprofissionais dos professores estagi\u00e1rios com o apoio do professor orientador.  \n\nA observa\u00e7\u00e3o, a discuss\u00e3o e a reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre o desempenho do professor nas aulas, \n\npara al\u00e9m de desempenharem um papel fundamental no desenvolvimento profissional de \n\nqualquer professor, independentemente da sua experi\u00eancia e n\u00edvel de conhecimento, contribuem \n\npara a melhoria da a\u00e7\u00e3o educativa com impacto positivo no processo de aprendizagem dos \n\nalunos e por consequ\u00eancia na melhoria da escola (Reis, 2010; Reis, 2011; e Day, 2001 citado \n\npor Lima e Fialho, 2015). \n\nLortie (1975 citado por Flores, 2010. p. 183) refere que a \u201caprendizagem pela observa\u00e7\u00e3o\u201d \n\naliada \u00e0 predisposi\u00e7\u00e3o pessoal, \u00e0s imagens adquiridas sobre o que \u00e9 o ensino, o que \u00e9 a \n\naprendizagem e o que \u00e9 ser professor, \u00e9 fundamental para a compreens\u00e3o do processo de \n\naprender a ensinar. \n\nPara Estrela (1986 citado por Dias &amp; Morais, 2004, p. 56) \u201cA observa\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es \n\neducativas continua a ser um dos pilares da forma\u00e7\u00e3o dos professores (\u2026) demostrando a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o que n\u00e3o h\u00e1 um modelo de bom professor, mas sim uma infinidade de modelos \n\nposs\u00edveis\u201d, n\u00e3o existindo um modelo, o professor deve procurar m\u00e9todos de observa\u00e7\u00e3o que o \n\npermitam estar mais consciente do processo de ensino e do seu pr\u00f3prio desempenho.  \n\nNo entanto, Cruz (2009) refere que a observa\u00e7\u00e3o de aulas pode desencadear processos \n\nmenos positivos, se os intervenientes n\u00e3o tiverem em vista o principal objetivo da observa\u00e7\u00e3o \n\nque \u00e9 contribuir para o desenvolvimento profissional do professor observado. De acordo com \n\neste autor, na observa\u00e7\u00e3o de aulas \u201cos pap\u00e9is t\u00eam de estar definidos, o observador tem de saber \n\n\n\n    59 \n \n\no que observar e como faz\u00ea-lo\u201d (p. 140), de modo a n\u00e3o causar demasiada press\u00e3o no professor \n\navaliado e ter em conta os efeitos que a a\u00e7\u00e3o do observador pode causar no processo de \n\naprendizagem dos alunos.  \n\nOs professores poder\u00e3o promover aprendizagens profissionais na escola, n\u00e3o apenas \n\nindividuais, mas tamb\u00e9m da comunidade educativa, atrav\u00e9s da discuss\u00e3o de assuntos \n\nprofissionais, transformando seu local de trabalho numa comunidade de aprendizagem, ao \n\npromover o trabalho colaborativo, criando espa\u00e7os de forma\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o conjunta, mediante \n\nprocessos de lideran\u00e7a din\u00e2micos e encorajadores (Lima &amp; Fialho, 2015). \n\nNo \u00e2mbito do processo de observa\u00e7\u00e3o formal \u00e0s aulas realizado no est\u00e1gio pedag\u00f3gico, \n\npretendeu-se responder \u00e0 seguinte quest\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o: A observa\u00e7\u00e3o das aulas \n\nproporcionou melhorias no desempenho dos professores estagi\u00e1rios, tanto para o observado, \n\ncomo para o observador?  \n\nTendo como objetivo geral observar a organiza\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o de 20 aulas, lecionadas pela \n\ncolega de est\u00e1gio e pela professora cooperante, sendo observadas 10 aulas de cada professor.  \n\nA partir do objetivo principal deste estudo foram definidos os seguintes objetivos \n\nespec\u00edficos: 1) Desenvolver compet\u00eancias de observa\u00e7\u00e3o de aulas; 2) Identificar os aspetos \n\npositivos na pr\u00e1tica letiva dos professores observados; 3) Identificar os aspetos a melhorar na \n\npr\u00e1tica letiva dos professores observados; 4) Descrever os progressos na pr\u00e1tica letiva do \n\nprofessor estagi\u00e1rio observado; e 5) Desenvolver e melhorar compet\u00eancias pedag\u00f3gicas atrav\u00e9s \n\nda observa\u00e7\u00e3o das aulas. \n\n \n\n2.1. Metodologia  \n\nOs futuros professores ao longo do seu percurso escolar constroem cren\u00e7as e ideias sobre \n\no ensino e sobre o que significa ser professor, e quando iniciam a sua pr\u00e1tica letiva conhecem o \n\ncontexto onde ir\u00e3o exercer a sua atividade. O contacto prolongado com a futura profiss\u00e3o, \n\natrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o dos seus professores, afetar\u00e1 a sua perspetiva do que \u00e9 ser professor e a \n\nsua pr\u00e1tica de ensino (Flores, 2010). \n\nNo \u00e2mbito da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica fundamentada na pr\u00e1tica do quotidiano, a \n\nobserva\u00e7\u00e3o de aulas constitui uma necess\u00e1ria e importante etapa, na qual o observador necessita \n\nde estabelecer crit\u00e9rios que permitam orientar a sua observa\u00e7\u00e3o sobre o objeto ou situa\u00e7\u00e3o \n\npretendida (Dias &amp; Morais, 2004). Segundo Estrela (1986, p.135 citado por Dias &amp; Morais, \n\n2004, p. 51) \u201cS\u00f3 a observa\u00e7\u00e3o permite caraterizar a situa\u00e7\u00e3o educativa \u00e0 qual o professor ter\u00e1 de \n\nfazer face em cada momento\u201d. A recolha de dados atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o de uma aula pode \n\ndescrever os comportamentos do professor e dos alunos atrav\u00e9s de uma s\u00e9rie de \u201cretratos\u201d, \n\n\n\n    60 \n \n\nobtendo dados sobre um conjunto de acontecimentos isolados do contexto em que ocorreram. \n\nA an\u00e1lise desses dados pode permitir ao professor observado e ao seu observador a identifica\u00e7\u00e3o \n\nde padr\u00f5es que permitir\u00e3o formular uma vis\u00e3o global das pr\u00e1ticas letivas observadas (Reis, \n\n2011). \n\nSegundo Reis (2011), a observa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser do tipo informal ou formal. A observa\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 informal quando resulta de visitas de curta dura\u00e7\u00e3o e sem aviso pr\u00e9vio \u00e0s aulas dos professores \n\nou de conversas di\u00e1rias estabelecidas entre estes ou com o observador. Por outro lado, a \n\nobserva\u00e7\u00e3o \u00e9 formal quando \u00e9 orientada por regras, e existe um acordo entre o observador e o \n\nobservado, relativamente aos par\u00e2metros de concretiza\u00e7\u00e3o da observa\u00e7\u00e3o nomeadamente a \n\nfrequ\u00eancia, a calendariza\u00e7\u00e3o, a dura\u00e7\u00e3o, o foco, os participantes. Estas observa\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nplaneadas atrav\u00e9s de uma reuni\u00e3o de prepara\u00e7\u00e3o e planifica\u00e7\u00e3o da observa\u00e7\u00e3o. \n\nQuanto ao processo, a observa\u00e7\u00e3o pode ser ocasional, sistem\u00e1tica ou naturalista. \u00c9 \n\nocasional quando \u00e9 realizada por escolha do observador, num momento espec\u00edfico. \u00c9 sistem\u00e1tica \n\nquando existe a preocupa\u00e7\u00e3o de descrever as circunst\u00e2ncias das situa\u00e7\u00f5es ou os comportamentos \n\ndos indiv\u00edduos com a apresenta\u00e7\u00e3o de dados concretos, rigorosos e organizados, com a \n\npossibilidade de valida\u00e7\u00e3o e repeti\u00e7\u00e3o. A observa\u00e7\u00e3o naturalista, sendo organizada, \u00e9 realizada \n\nem meio natural por um observador distanciado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade observada, atrav\u00e9s da \n\nqual s\u00e3o descritas as circunst\u00e2ncias das situa\u00e7\u00f5es ou os comportamentos dos indiv\u00edduos (Dias \n\n&amp; Morais, 2004).  \n\nQuanto ao momento de realiza\u00e7\u00e3o, a observa\u00e7\u00e3o pode ser transversal quando o objetivo \u00e9 \n\nestabelecer um quadro suficientemente representativo dos comportamentos do sujeito \n\nobservado, durante determinado tempo e numa situa\u00e7\u00e3o relativamente definida. E pode ser \n\nlongitudinal quando tem como objetivo a investiga\u00e7\u00e3o dos comportamentos do sujeito \n\nobservado em fun\u00e7\u00e3o do tempo (Dias &amp; Morais, 2004).  \n\nQuanto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do observador, a observa\u00e7\u00e3o \u00e9 n\u00e3o participante quando o observador \n\nest\u00e1 distanciado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade observada e \u00e9 participante quando este colabora na \n\natividade do observado, no entanto, sem perder a integridade do papel de observador (Dias &amp; \n\nMorais, 2004). \n\nRelativamente ao grau de infer\u00eancia, uma observa\u00e7\u00e3o com grau de infer\u00eancia fraco \u00e9 feita \n\npor um observador que regista apenas o que v\u00ea, ouve, sem se preocupar com o valor da sua \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o, enquanto a observa\u00e7\u00e3o com grau de infer\u00eancia forte, o observador regista tudo o \n\nque perceciona da situa\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m do que v\u00ea e ouve, as motiva\u00e7\u00f5es, inten\u00e7\u00f5es e sentimentos \n\n(Dias &amp; Morais, 2004). \n\n\n\n    61 \n \n\nNo \u00e2mbito da observa\u00e7\u00e3o \u00e0s aulas no est\u00e1gio pedag\u00f3gico a que se refere este relat\u00f3rio \n\nrealizou-se uma observa\u00e7\u00e3o formal, naturalista, sistem\u00e1tica, n\u00e3o participativa, transversal e com \n\num grau de infer\u00eancia fraco, em 10 aulas lecionadas pela professora cooperante Maria do Carmo \n\nChaves e em 10 aulas lecionadas pela professora estagi\u00e1ria An\u00edsia Correia. \n\nAs observa\u00e7\u00f5es foram realizadas segundo o modelo de supervis\u00e3o cl\u00ednica baseada em tr\u00eas \n\nfases, nomeadamente a pr\u00e9-observa\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-observa\u00e7\u00e3o (Reis, 2011; Vieira &amp; \n\nMoreira, 2011). Este modelo consiste num processo de observa\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o e a\u00e7\u00e3o sobre a \n\npr\u00e1tica letiva baseado na resolu\u00e7\u00e3o de problemas espec\u00edficos (Alarc\u00e3o &amp; Tavares, 2003 citado \n\npor Reis, 2010, 2011).  \n\n \n\nIntervenientes  \n\nO processo de observa\u00e7\u00e3o \u00e0s aulas teve como intervenientes as professoras estagi\u00e1rias do \n\nn\u00facleo de est\u00e1gio Francisco Franco \u2013 Gon\u00e7alves Zarco, An\u00edsia Correia e N\u00e9lia Sousa, a \n\nprofessora cooperante da Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco, a Professora Maria do \n\nCarmo Chaves e os alunos das turmas 7\u00ba1 e 7\u00ba3 da respetiva escola da professora cooperante, \n\nacima referida. Os alunos, embora intervenientes indiretos e indiferentes ao processo de \n\nobserva\u00e7\u00e3o foram determinantes neste processo, porque s\u00e3o os principais catalisadores da a\u00e7\u00e3o \n\ndo professor na sala de aula. \n\nNo decurso das observa\u00e7\u00f5es, desempenhei o papel de observadora (em forma\u00e7\u00e3o), \n\nenquanto a colega de est\u00e1gio An\u00edsia Correia e a professora cooperante, Maria do Carmo Chaves, \n\ndesempenharam o papel de professoras observadas. Desta forma a observa\u00e7\u00e3o foi realizada a \n\num professor em forma\u00e7\u00e3o e a um professor com experi\u00eancia de leciona\u00e7\u00e3o, de modo a ter um \n\nponto de refer\u00eancia. \n\n \n\nRecolha de Dados \n\nObserva\u00e7\u00e3o das Aulas \n\nA observa\u00e7\u00e3o \u00e0s aulas da colega de est\u00e1gio foi efetuada durante todo o est\u00e1gio pedag\u00f3gico \n\ne ocorreu entre 21 de setembro de 2013 e 31 de maio de 2014, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de aulas de testes e \n\nalgumas aulas em que a turma estava dividida em turnos. \n\nAntes da observa\u00e7\u00e3o formal, ocorreu um largo per\u00edodo em que a observa\u00e7\u00e3o efetuada \u00e0s \n\naulas ocorreu de forma informal, explorat\u00f3ria, sem recurso a uma grelha de observa\u00e7\u00e3o, o que \n\npermitiu a obten\u00e7\u00e3o de dados sobre o desenrolar das aulas, e auxiliou na defini\u00e7\u00e3o dos \n\npar\u00e2metros a observar (Reis, 2011).  \n\n\n\n    62 \n \n\nA observa\u00e7\u00e3o formal foi realizada com o aux\u00edlio de uma grelha de observa\u00e7\u00e3o focada para \n\nos aspetos de organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de 10 aulas de cada professor observado. Este tipo de \n\nobserva\u00e7\u00e3o foi realizada no \u00e2mbito das aulas de 45 e 90 minutos lecionadas pelo professor \n\ncooperante no per\u00edodo de 2 de fevereiro a 7 de mar\u00e7o de 2014, \u00e0s turmas 7\u00ba1 e a 7\u00ba3 e as \n\nobserva\u00e7\u00f5es ao professor estagi\u00e1rio foram efetuadas no per\u00edodo de 11 de mar\u00e7o de 2014 a 31 de \n\nmaio de 2014, nas aulas de 45 e 90 minutos lecionadas \u00e0 turma 7\u00ba3. Tentou-se variar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de realiza\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es de aulas, por constituir uma boa pr\u00e1tica em termos de \n\nvalidade, ao permitir construir uma imagem, o mais completa poss\u00edvel, da pr\u00e1tica letiva do \n\nprofessor (Brooks &amp; Sikes, 1997 citados por Reis, 2011).  \n\nA escolha de observar as aulas do professor cooperante foi feita com vista a ter uma \n\nrefer\u00eancia de um professor com mais experi\u00eancia na pr\u00e1tica letiva. \n\nA posi\u00e7\u00e3o ocupada pelos observadores durante a observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi totalmente escolhida \n\npor estes, pelas conting\u00eancias da sala de aula onde se realizou a observa\u00e7\u00e3o. Os observadores \n\nprocuraram situar-se na melhor localiza\u00e7\u00e3o poss\u00edvel, de modo a executar a sua tarefa de acordo \n\ncom a estrat\u00e9gia definida, sem perturbar o bom andamento das aulas. \n\nA grelha de observa\u00e7\u00e3o foi preenchida ap\u00f3s \u00e0s aulas segundo os apontamentos realizados \n\ndurante a observa\u00e7\u00e3o da aula, e com o aux\u00edlio do plano de aula disponibilizado pelo professor \n\nobservado, de modo a evitar perdas de informa\u00e7\u00e3o no decorrer da aula. \n\n \n\nInstrumento de Recolha de Dados \n\nO instrumento de observa\u00e7\u00e3o utilizado foi adaptado de uma grelha de observa\u00e7\u00e3o focada \n\nsugerida por Reis (2011), complementada por alguns par\u00e2metros utilizados por Sanches (2008), \n\nencontrando-se no anexo 3. Tendo em vista a simplifica\u00e7\u00e3o do processo de observa\u00e7\u00e3o e a \n\nobten\u00e7\u00e3o de resultados vi\u00e1veis, optou-se por observar formalmente um campo pedag\u00f3gico \n\nrelacionado com a organiza\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o da aula, garantindo assim a clareza e a efic\u00e1cia do \n\nprocesso de observa\u00e7\u00e3o (Reis, 2011). Segundo alguns autores, quanto mais espec\u00edfico for o foco \n\nda observa\u00e7\u00e3o utilizado pelos observadores, maior a possibilidade destes descreverem os \n\nacontecimentos relacionados com esse foco (McGreal, 1988; Zepeda, 2009 citados por Reis, \n\n2011). Feiman-Nemser, Parker e Zeichner (1993 citados por Reis, 2011) confirmam que a \n\nobserva\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser reveladora quando se centra num n\u00famero pequeno de aspetos observados \n\nna aula, uma vez que durante uma aula as ocorr\u00eancias s\u00e3o muitas e a focagem em muitos aspetos, \n\nresultaria numa observa\u00e7\u00e3o pouco esclarecedora.  \n\nNa grelha de observa\u00e7\u00e3o adaptada foram definidos 15 itens distribu\u00eddos por 3 categorias, \n\ndesignadamente in\u00edcio, desenvolvimento e conclus\u00e3o da aula e 2 subcategorias inclu\u00eddas no \n\n\n\n    63 \n \n\ndesenvolvimento da aula, a instru\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o de comportamentos dos alunos (Estrela, 1986 \n\ncitado por Dias e Morais, 2004). Com o objetivo de registar o desempenho do professor \n\nobservado relativamente \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e \u00e0 gest\u00e3o da aula, durante as tr\u00eas etapas da aula, \n\nnomeadamente in\u00edcio, desenvolvimento e conclus\u00e3o. Na categoria in\u00edcio da aula, os itens a \n\nobservar foram a organiza\u00e7\u00e3o da aula, a apresenta\u00e7\u00e3o dos objetivos, a verifica\u00e7\u00e3o e a corre\u00e7\u00e3o \n\ndo trabalho de casa e a interliga\u00e7\u00e3o de conte\u00fados lecionados em aulas anteriores. No que \n\nconcerne ao desenvolvimento da aula foram observados os seguintes itens referentes \u00e0 instru\u00e7\u00e3o: \n\na rela\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados da aula com os conhecimentos dos alunos, a diversifica\u00e7\u00e3o dos modos \n\nde organiza\u00e7\u00e3o do trabalho ao longo da aula, a organiza\u00e7\u00e3o das atividades para que os alunos \n\ntenham tempo de fazer apontamentos, a verifica\u00e7\u00e3o da compreens\u00e3o dos conte\u00fados da aula por \n\nparte dos alunos, a transi\u00e7\u00e3o clara entre as atividades e a express\u00e3o de forma correta, clara e \n\naud\u00edvel. Quanto \u00e0 gest\u00e3o dos comportamentos dos alunos, foi observado o est\u00edmulo e refor\u00e7o \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, a identifica\u00e7\u00e3o das causas de comportamentos incorretos e a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas \n\nadequadas para corrigir esses comportamentos. Por fim na conclus\u00e3o, a realiza\u00e7\u00e3o de resumos \n\ne se a aula termina no tempo programado. De acordo com Reis (2011, p.40), a grelha de \n\nobserva\u00e7\u00e3o focada tem como foco a observa\u00e7\u00e3o de determinado aspeto espec\u00edfico da aula como \n\npor exemplo o entusiasmo, as estrat\u00e9gias de ensino, a clareza, a organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da aula, a \n\nintera\u00e7\u00e3o, o ambiente de sala de aula, e \u00e9 constitu\u00edda por \u201cuma lista de comportamentos dos \n\nprofessores, observ\u00e1veis na sala de aula e de indicadores desse aspeto espec\u00edfico em an\u00e1lise\u201d.  \n\nPara responder aos itens da grelha de observa\u00e7\u00e3o foi utilizada uma escala de verifica\u00e7\u00e3o \n\nqualitativa, designadamente: \u201cSim\u201d; \u201c N\u00e3o\u201d; e \u201c N\u00e3o se proporcionou\u201d. \n\nNa parte inicial da grelha de observa\u00e7\u00e3o consta a identifica\u00e7\u00e3o do professor observado, do \n\nprofessor observador, a indica\u00e7\u00e3o da turma, sala e a numera\u00e7\u00e3o da observa\u00e7\u00e3o. \n\nNa parte final da grelha foi colocado um campo para observa\u00e7\u00f5es para permitir anota\u00e7\u00f5es \n\nde relev\u00e2ncia para o processo de observa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nCrit\u00e9rios de Observa\u00e7\u00e3o das Aulas  \n\nPr\u00e9-observa\u00e7\u00e3o da Aula \n\nAs reuni\u00f5es de pr\u00e9-observa\u00e7\u00e3o da aula ocorreram normalmente um ou dois dias antes da \n\nleciona\u00e7\u00e3o da aula, na sala disponibilizada pela escola para as reuni\u00f5es do n\u00facleo de est\u00e1gio, \n\ncom todos os elementos do n\u00facleo de est\u00e1gio. Estas reuni\u00f5es basearam-se na an\u00e1lise do plano \n\nde aula, por forma aos observadores conhecerem o decorrer da aula, em termos de conte\u00fados, \n\nobjetivos, estrat\u00e9gias de ensino-aprendizagem e de avalia\u00e7\u00e3o utilizadas.  \n\n\n\n    64 \n \n\nAs reuni\u00f5es serviram tamb\u00e9m para a reflex\u00e3o sobre a adequabilidade do plano de aula \n\npara a turma em concreto e para a sugest\u00e3o de melhorias do plano de aula por parte da professora \n\norientadora cooperante atrav\u00e9s da sua experi\u00eancia pedag\u00f3gica. Segundo Reis (2011), o \n\norientador pode suscitar a reflex\u00e3o do professor estagi\u00e1rio sobre diversos aspetos, \n\nnomeadamente a adequa\u00e7\u00e3o dos objetivos e das atividades propostas ou sobre as \n\nparticularidades e necessidades espec\u00edficas dos alunos da turma. \n\nPara Moreira &amp; Vieira (2011), na fase de pr\u00e9-observa\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio discutir as inten\u00e7\u00f5es \n\ne estrat\u00e9gias do professor relativamente \u00e0 aula a observar, definir objetivos, estrat\u00e9gias e \n\nabordagens de observa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nObserva\u00e7\u00e3o da Aula \n\nAs observa\u00e7\u00f5es durante a pr\u00e1tica letiva ocorreram sempre em contexto de sala de aula, \n\napesar da a\u00e7\u00e3o do professor estender-se para al\u00e9m da sala, em visitas de estudo e no recinto \n\nescolar. \n\nNo per\u00edodo de tempo anterior \u00e0s observa\u00e7\u00f5es formais optou-se por uma observa\u00e7\u00e3o \n\ngeneralista e explorat\u00f3ria, tendo em conta todos os acontecimentos da aula (Reis, 2010). \n\nAs observa\u00e7\u00f5es formais decorreram com a utiliza\u00e7\u00e3o de uma grelha de observa\u00e7\u00e3o, \n\nbaseada em itens pr\u00e9-definidos relativos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da aula, com registo do \n\ndesempenho do professor observado. \n\n \n\nReflex\u00e3o P\u00f3s-observa\u00e7\u00e3o \n\nAs reuni\u00f5es de reflex\u00e3o p\u00f3s-observa\u00e7\u00e3o ocorreram ap\u00f3s as aulas, com o professor \n\nobservado e os observadores, tendo sempre em vista a melhoria do desempenho do professor \n\nobservado. A maioria das vezes ocorreram na sala onde decorreu a aula, segundo Reis (2011) a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o desta sala poder\u00e1 facilitar \u201ca recria\u00e7\u00e3o de aspetos da aula e a contextualiza\u00e7\u00e3o dos \n\ncoment\u00e1rios\u201d (p. 53). \n\nNas reuni\u00f5es foram discutidos o cumprimento dos objetivos da aula, a efic\u00e1cia das \n\nestrat\u00e9gias implementadas, o retorno, a motiva\u00e7\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o dos alunos, a motiva\u00e7\u00e3o do \n\nprofessor na aula e outros aspetos do comportamento do professor e dos alunos. E foram \n\nponderados os aspetos positivos e os aspetos a melhorar relativos ao desempenho do professor \n\nde uma forma geral. Essencialmente na reflex\u00e3o p\u00f3s-aula procurou-se saber a raz\u00e3o de \n\ndeterminada a\u00e7\u00e3o realizada pelo professor, qual o seu impacto na aula e nos alunos e se os \n\nresultados obtidos foram positivos para a aprendizagem dos alunos. \n\n\n\n    65 \n \n\nNestas reuni\u00f5es o professor observado fazia a sua autocr\u00edtica, expondo a sua opini\u00e3o sobre \n\no seu desempenho e a reflex\u00e3o sobre a sua pr\u00e1tica letiva. Ap\u00f3s a autocr\u00edtica, eram efetuadas as \n\nheterocr\u00edticas dos professores observadores, com a exposi\u00e7\u00e3o de cr\u00edticas construtivas, evitando \n\nju\u00edzos de valor ou a cr\u00edtica excessiva, preservando sempre a integridade do professor observado, \n\nnum ambiente de aprendizagem colaborativa. O feedback dado \u00e0 pr\u00e1tica letiva do professor \n\nobservado influencia o ambiente da discuss\u00e3o, a rea\u00e7\u00e3o do professor e, por consequ\u00eancia, o \n\nimpacto da observa\u00e7\u00e3o no seu desenvolvimento profissional. Por isso dever\u00e1 ser privilegiado \n\num feedback construtivo com base nos registos efetuados sobre a observa\u00e7\u00e3o (Reis, 2011). \n\nSegundo Vieira &amp; Moreira (2011), o feedback deve ser informativo, n\u00e3o colocando em causa a \n\nautoestima e a confian\u00e7a do professor observado. \n\nNa reuni\u00e3o de p\u00f3s-observa\u00e7\u00e3o, devem ser tra\u00e7ados metas de aprendizagem e de melhoria \n\ntendo por base a reflex\u00e3o e a discuss\u00e3o efetuadas sobre o desempenho do professor observado, \n\nlevando ao desenvolvimento de compet\u00eancias e a supera\u00e7\u00e3o de dificuldades (Reis, 2011).  \n\n \n\nAn\u00e1lise dos Dados  \n\nOs dados obtidos atrav\u00e9s de 20 observa\u00e7\u00f5es realizadas \u00e0s aulas, de forma sistem\u00e1tica e \n\norganizada foram registados na grelha de observa\u00e7\u00e3o e depois transferidos para uma folha de \n\nc\u00e1lculo de Excel para facilitar a an\u00e1lise da totalidade dos dados, mediante os itens j\u00e1 definidos. \n\nA an\u00e1lise de dados foi feita de modo a interpretar e a comparar as ocorr\u00eancias e a evolu\u00e7\u00e3o \n\nda interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica do professor estagi\u00e1rio, bem como do professor cooperante, ao longo \n\ndo processo de observa\u00e7\u00e3o. Para efeitos de fiabilidade dos dados foram tidos em conta os planos \n\nde aula do professor estagi\u00e1rio, a autocr\u00edtica e as heterocr\u00edticas realizadas ao professor \n\nobservado. \n\n \n\n2.2. Resultados \n\nAs observa\u00e7\u00f5es efetuadas foram desenvolvidas com a finalidade de promover uma pr\u00e1tica \n\nletiva reflexiva, num ambiente de aprendizagem cooperativa do n\u00facleo de est\u00e1gio. \n\nOs resultados apresentados s\u00e3o relativos a 20 observa\u00e7\u00f5es realizadas \u00e0s aulas do professor \n\nestagi\u00e1rio e do professor cooperante, tendo sindo observadas 10 aulas de cada professor. \n\n \n\nInterven\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica da Professora Estagi\u00e1ria \n\nOs dados obtidos atrav\u00e9s das observa\u00e7\u00f5es formais efetuadas \u00e0 pr\u00e1tica letiva da professora \n\nestagi\u00e1ria, s\u00e3o demonstrados na figura 3. Verificando-se um desempenho positivo para a maioria \n\ndos itens analisados atrav\u00e9s da grelha de observa\u00e7\u00e3o focada para a organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da aula \n\n\n\n    66 \n \n\ncom exce\u00e7\u00e3o dos itens 5 e 13 referentes a \u201crelacionar os conte\u00fados curriculares e os \n\nconhecimentos do aluno\u201d e a \u201cutiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas adequadas para corrigir os comportamentos \n\nincorretos dos alunos da turma\u201d, respetivamente. \n\nRelativamente ao in\u00edcio da aula, a professora estagi\u00e1ria \u201cgarantiu os equipamentos e os \n\nmateriais\u201d em 90% das aulas observadas (item 1) e \u201capresentou o sum\u00e1rio da aula de forma \n\nclara\u201d em 80% das aulas observadas (item 2). E sempre que se proporcionou, a professora \n\nestagi\u00e1ria \u201cverificou a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho de casa por parte dos alunos\u201d e efetuou a sua \n\ncorre\u00e7\u00e3o\u201d (item 3), bem como \u201crelacionou os conte\u00fados da aula com os conte\u00fados abordados \n\nna aula anterior\u201d (item 4). \n\nNo que diz respeito ao desenvolvimento da aula, na instru\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados a professora \n\nestagi\u00e1ria raramente \u201crelacionou os conte\u00fados curriculares com os conhecimentos do aluno\u201d \n\n(item 5), registando-se em apenas 20% das aulas observadas. \n\nNo que concerne \u00e0 \u201cdiversifica\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o do trabalho dos alunos\u201d (item 6) houve \n\nalguma preocupa\u00e7\u00e3o em variar a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, com uma percentagem de 60% das \n\naulas observadas. \n\nNos itens relativos \u00e0 \u201corganiza\u00e7\u00e3o das atividades para que os alunos tivessem tempo de \n\ntirar apontamentos\u201d, \u201caten\u00e7\u00e3o com os alunos ao verificar se estavam a perceber os conte\u00fados \n\ndas aulas\u201d, \u201ctransi\u00e7\u00e3o clara entre as atividades e \u201cexpress\u00e3o de uma forma correta, clara e \n\naud\u00edvel\u201d (itens de 7 a 10), verificou-se que na maioria das aulas (80%) a professora estagi\u00e1ria \n\nteve estes itens em considera\u00e7\u00e3o. \n\nNa gest\u00e3o de comportamentos, \u201co est\u00edmulo e o refor\u00e7o da participa\u00e7\u00e3o dos alunos\u201d, a \n\n\u201cidentifica\u00e7\u00e3o de causas de comportamentos incorretos\u201d e a \u201cutiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas adequadas \n\npara corrigir os comportamentos incorretos\u201d (itens 11, 12 e 13), verificou-se que a professora \n\nestagi\u00e1ria promoveu a participa\u00e7\u00e3o dos alunos na maioria das aulas observadas (80%). Em 70% \n\ndas aulas a professora estagi\u00e1ria soube identificar as causas dos comportamento incorretos dos \n\nalunos, no entanto, apresentou dificuldades em 60% das aulas observadas, na utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nt\u00e9cnicas para corrigir os comportamentos incorretos, no entanto, demonstrou uma melhoria ao \n\nlongo das 10 aulas observadas. \n\nNa conclus\u00e3o da aula, a professora estagi\u00e1ria \u201cresumiu os conte\u00fados\u201d e \u201cterminou o plano \n\nde aula no tempo estabelecido\u201d (itens 14 e 15) em 50% das aulas observadas. \n\n \n\n \n\n\n\n    67 \n \n\n \n\nFigura 3: Resultados das observa\u00e7\u00f5es realizadas ao professor estagi\u00e1rio, relativas \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das aulas. *NP \u2013 N\u00e3o se proporcionou \n\n \n\n \n\nInterven\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica da Professora Cooperante \n\nAo analisar a figura 4 referente aos dados obtidos na observa\u00e7\u00e3o formal a 10 aulas da \n\nprofessora cooperante, verifica-se um desempenho muito positivo para a maioria dos itens, \n\ntendo-se observado uma percentagem de realiza\u00e7\u00e3o na ordem dos 80% a 100%. \n\nNo in\u00edcio da aula, a professora cooperante \u201cgarantiu os equipamentos e os materiais\u201d em \n\n90% das aulas observadas (item 1) e \u201capresentou o sum\u00e1rio da aula de forma clara\u201d em 80% das \n\naulas observadas (item 2). Sempre que se proporcionou, a professora cooperante \u201cverificou a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do trabalho de casa por parte dos alunos e efetuou a sua corre\u00e7\u00e3o\u201d (item 3), bem como \n\n\u201crelacionou os conte\u00fados da aula com os conte\u00fados abordados na aula anterior\u201d (item 4). \n\nNo desenvolvimento da aula, a professora cooperante \u201crelacionou os conte\u00fados \n\ncurriculares com os conhecimentos dos alunos\u201d (item 5) em 60% das aulas observadas. No que \n\nconcerne \u00e0 \u201cdiversifica\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o do trabalho dos alunos\u201d (item 6) houve por parte da \n\nprofessora cooperante uma preocupa\u00e7\u00e3o em variar a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho em 80% das aulas \n\nobservadas. Observou-se que em 100% das aulas observadas a professora cooperante \n\n\u201corganizou as atividades para que os alunos tivessem tempo de tirar apontamentos\u201d, e em 60% \n\ndas aulas \u201cverificou se os alunos estavam a perceber o conte\u00fado da aula\u201d (item 8). \n\nRelativamente aos itens 9 e 10, nomeadamente a \u201ctransi\u00e7\u00e3o clara entre as atividades e a \n\n\u201cexpress\u00e3o de uma forma correta, clara e aud\u00edvel\u201d, verificou-se que em todas as aulas observadas \n\n(100%) a professora cooperante teve estes itens em considera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n0%\n\n10%\n\n20%\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15\n\nObserva\u00e7\u00e3o \u00e0s aulas da professora estagi\u00e1ria\n\nSim N\u00e3o NP* Itens\n\n\n\n    68 \n \n\nNa gest\u00e3o de comportamentos, verificou-se que a professora cooperante em 60% das aulas \n\nobservadas \u201cestimulou e refor\u00e7ou a participa\u00e7\u00e3o dos alunos\u201d, em 100% das aulas \u201cidentificou \n\nas causas de comportamentos incorretos\u201d e em 90% das aulas \u201cutilizou t\u00e9cnicas adequadas para \n\ncorrigir os comportamentos incorretos\u201d (itens 11, 12 e 13).  \n\nNo final da aula, a professora cooperante \u201cprocedeu ao resumo dos conte\u00fados da aula\u201d e \n\n\u201cterminou a aula no tempo estabelecido\u201d em 40% das aulas observadas (itens 14 e 15). \n\n \n\nFigura 4: Resultados das observa\u00e7\u00f5es realizadas ao professor cooperante, relativas \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das aulas. *NP \u2013 N\u00e3o se proporcionou \n\n \n\n2.3. Discuss\u00e3o  \n\nDe acordo com Reis (2011, p.22), um observador deve reconhecer que as suas observa\u00e7\u00f5es \n\nrepresentam uma amostra do que se passou na sala de aula, n\u00e3o sendo exatamente a \u201crealidade\u201d, \n\nmas sim o que foi presenciado nas aulas observadas formalmente. \n\nO desempenho da professora estagi\u00e1ria, bem como da professora cooperante revelou-se \n\nequilibrado para a maioria dos itens observados relativos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e \u00e0 gest\u00e3o das aulas. No \n\nentanto, h\u00e1 a real\u00e7ar que a a\u00e7\u00e3o dos professores observados esteve sempre muito condicionada \n\npelas caracter\u00edsticas pr\u00f3prias da turma.  \n\nA professora estagi\u00e1ria revelou estar pouco \u00e0 vontade para fazer a liga\u00e7\u00e3o entre os \n\nconte\u00fados curriculares e os conhecimentos dos alunos, e a professora cooperante apresentou \n\nmenos lacunas nessa categoria. \n\nA diversifica\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o do modo de trabalho dos alunos foi menor nas aulas da \n\nprofessora estagi\u00e1ria do que nas aulas da professora cooperante. \n\nA implementa\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas adequadas para corrigir os comportamentos incorretos por \n\nparte da professora estagi\u00e1ria revelou-se pouco eficaz nas primeiras aulas, e muito mais eficaz \n\nnas \u00faltimas aulas observadas, coincidindo tamb\u00e9m com as \u00faltimas aulas lecionadas, o que \n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15\n\nObserva\u00e7\u00f5es \u00e0s aulas da professora cooperante\n\nSim N\u00e3o NP* Itens \n\n\n\n    69 \n \n\npoder\u00e1 indicar que \u00e0 medida que a professora estagi\u00e1ria \u00e0 medida que foi conhecendo os alunos \n\nda turma foi sendo capaz de usar t\u00e9cnicas mais adequadas, por forma a corrigir os \n\ncomportamentos incorretos. J\u00e1 a professora cooperante teve mais \u00eaxito na utiliza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnicas \n\npara corrigir os comportamentos incorretos dos alunos. Segundo Estanqueiro (2010) a cria\u00e7\u00e3o \n\nde um ambiente de disciplina na sala de aula n\u00e3o \u00e9 uma tarefa f\u00e1cil, referindo que controlar a \n\nindisciplina n\u00e3o \u00e9 a melhor solu\u00e7\u00e3o mas sim prevenir a indisciplina, promovendo nos alunos o \n\nrespeito por eles pr\u00f3prios, pelos colegas e incutindo a responsabilidade em cada aluno sobre as \n\nsuas a\u00e7\u00f5es e assumir a lideran\u00e7a das suas aulas. O mesmo autor refere que uma outra forma de \n\nprevenir a indisciplina \u00e9 investir na motiva\u00e7\u00e3o dos alunos para o seu envolvimento das aulas. \n\nNo que diz respeito \u00e0 finaliza\u00e7\u00e3o da aula, a professora estagi\u00e1ria concluiu os conte\u00fados \n\ndados nas aulas e terminou o plano de aula no tempo estipulado em metade das aulas observadas. \n\nO professor estagi\u00e1rio observado demonstrou sempre muito interesse em melhorar a sua pr\u00e1tica \n\nletiva, mostrando-se colaborativo em todo o processo de observa\u00e7\u00e3o desenvolvido, aceitando as \n\ncr\u00edticas e refletido sobre elas. Em muitas ocasi\u00f5es o professor estagi\u00e1rio observado foi pr\u00f3-ativo \n\nna sua a\u00e7\u00e3o, adiantando-se na dete\u00e7\u00e3o das suas falhas e propondo solu\u00e7\u00f5es para a sua resolu\u00e7\u00e3o, \n\nas quais foram discutidas nas reuni\u00f5es de p\u00f3s-observa\u00e7\u00e3o, acabando por ser implementadas \n\nmuitas vezes com sucesso. \n\n \n\n2.4. Considera\u00e7\u00f5es Finais \n\nO processo de observa\u00e7\u00e3o \u00e0s aulas contribuiu para uma vis\u00e3o global do processo de \n\nensino-aprendizagem, possibilitando ao professor estagi\u00e1rio-observador visualizar os \n\nacontecimentos da aula sem estar diretamente envolvido, permitindo a leitura e a compreens\u00e3o \n\nde processos, intera\u00e7\u00f5es e factos referentes \u00e0 pr\u00e1tica letiva, o que motivou a reflex\u00e3o sobre a \n\npr\u00e1tica do professor observado e a uma reflex\u00e3o introspetiva sobre a sua pr\u00f3pria pr\u00e1tica. \n\nPossibilitando ao professor estagi\u00e1rio-observador, a identifica\u00e7\u00e3o de falhas da sua pr\u00e1tica letiva \n\ne a procura de solu\u00e7\u00f5es para ultrapassar as dificuldades encontradas. Al\u00e7ada (1982 citado por \n\nCruz, 2009) refere que a observa\u00e7\u00e3o de aulas permite aos professores desenvolverem o poder \n\nde an\u00e1lise das suas pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es. O professor ao observar o colega nas suas aulas, pode ajud\u00e1-\n\nlo a analisar os seus procedimentos de uma forma clara e coerente e ao mesmo tempo encontrar \n\npontos comuns para analisar a sua pr\u00f3pria pr\u00e1tica.  \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do modelo de supervis\u00e3o cl\u00ednica permitiu acompanhar todo o processo de \n\nprepara\u00e7\u00e3o das aulas, desde da planifica\u00e7\u00e3o \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o e \u00e0 reflex\u00e3o, contribuindo para uma \n\nobserva\u00e7\u00e3o planificada e organizada com a finalidade de promover o desenvolvimento \n\nprofissional dos professores estagi\u00e1rios do n\u00facleo de est\u00e1gio Francisco Franco-Gon\u00e7alves \n\n\n\n    70 \n \n\nZarco. Tal incentivou ainda o trabalho colaborativo entre os intervenientes do processo, atrav\u00e9s \n\nda socializa\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias e da reflex\u00e3o conjunta sobre o desempenho do professor \n\nobservado. \n\nComo resposta \u00e0 quest\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o colocada no in\u00edcio deste estudo, se a observa\u00e7\u00e3o \n\ndas aulas proporcionou melhorias no desempenho dos professores estagi\u00e1rios, tanto para o \n\nobservado, como para o observador, considero que nas reuni\u00f5es p\u00f3s-observa\u00e7\u00e3o e em aulas \n\nposteriores \u00e0s observa\u00e7\u00f5es foram vis\u00edveis os esfor\u00e7os de implementa\u00e7\u00e3o de melhorias no \n\nprocesso de ensino-aprendizagem desenvolvido por parte dos professores estagi\u00e1rios, fruto do \n\ntrabalho reflexivo efetuado por cada professor estagi\u00e1rio. Segundo Reis (2011) a reflex\u00e3o da \n\na\u00e7\u00e3o do professor \u00e9 fundamental na supera\u00e7\u00e3o de dificuldades, permitindo analisar a sua \n\ncompreens\u00e3o inicial do processo e \u201cconstruir uma nova teoria fundamentada na pr\u00e1tica\u201d. \u00c9 \n\natrav\u00e9s da reflex\u00e3o que \u201cos professores estruturam e reestruturam o seu conhecimento pr\u00e1tico e \n\npessoal\u201d (p.54).  \n\nO professor cooperante ao proporcionar um ambiente de aprendizagem \u00edntegro e \n\nconstrutivo atrav\u00e9s do di\u00e1logo, da cr\u00edtica construtiva e de uma postura aberta no processo de \n\nobserva\u00e7\u00e3o, permitiu o desenvolvimento de compet\u00eancias por parte dos professores estagi\u00e1rios.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    71 \n \n\nB. ATIVIDADES DE INTEGRA\u00c7\u00c3O NO MEIO ESCOLAR \n\n \n\n1. Caracteriza\u00e7\u00e3o das Turmas \n\n\u201cN\u00e3o h\u00e1 um aluno padr\u00e3o. Todos s\u00e3o diferentes\u201d (Estanqueiro, 2010, p.12). Torna-se \n\nessencial para a a\u00e7\u00e3o letiva e para a adequa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de ensino-aprendizagem conhecer \n\nas caracter\u00edsticas de cada aluno que comp\u00f5e uma turma. Segundo Rold\u00e3o (1995) a organiza\u00e7\u00e3o \n\ne a implementa\u00e7\u00e3o do desenvolvimento curricular dependem das caracter\u00edsticas, necessidades e \n\ncapacidades dos alunos, constituindo estas um ponto de refer\u00eancia para o desempenho do \n\ndocente. \n\nOs professores esfor\u00e7am-se por \u201cconhecer e valorizar as capacidades, os saberes, os \n\ninteresses, o estilo e o ritmo de aprendizagem dos seus alunos\u201d (Estanqueiro, 2010, p. 13), faz \n\nparte do papel do professor conhecer o aluno e planear a suas aulas de acordo com o curr\u00edculo \n\nmas tamb\u00e9m saber adequ\u00e1-las ao conhecimento j\u00e1 adquirido, \u00e0s capacidades intelectuais e \n\ntamb\u00e9m \u00e0s prefer\u00eancias dos alunos da turma. Segundo Vygotsky (2003 citado por Louren\u00e7o &amp; \n\nPaiva, 2010) as tarefas que v\u00e3o ao encontro dos interesses dos alunos ou \u00e0 sua realidade s\u00e3o \n\nconsideradas interessantes, sendo realizadas com empenho e motiva\u00e7\u00e3o, e possibilitam uma \n\naprendizagem efetiva. Desta forma \u00e9 poss\u00edvel criar um ambiente prop\u00edcio \u00e0 aprendizagem, \n\npromovendo um esp\u00edrito de colabora\u00e7\u00e3o entre o professor e o aluno.  \n\nA pr\u00e1tica letiva do est\u00e1gio pedag\u00f3gico ocorreu em duas escolas distintas, a Escola \n\nSecund\u00e1ria Francisco Franco e a Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco, e a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o das turmas envolvidas foi uma ferramenta imprescind\u00edvel para a planifica\u00e7\u00e3o das \n\naulas ao longo de todo o est\u00e1gio pedag\u00f3gico e auxiliou a integra\u00e7\u00e3o do professor estagi\u00e1rio no \n\nambiente letivo das duas escolas. \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o de cada turma teve como objetivos gerais: 1) Conhecer as caracter\u00edsticas \n\nindividuais do aluno; 2) Saber como \u00e9 constitu\u00eddo o seu agregado familiar e as condi\u00e7\u00f5es \n\nsocioecon\u00f3micas, e 3) Conhecer o percurso escolar e as motiva\u00e7\u00f5es para a aprendizagem do \n\naluno. \n\n \n\n1.1. Metodologia \n \n\nAs turmas caracterizadas foram a 11\u00ba 22 e 7\u00ba 1. A primeira turma \u00e9 referente ao Curso \n\nProfissional de Auxiliar de Sa\u00fade, da Escola Secund\u00e1ria Francisco Franco e a segunda \u00e9 uma \n\nturma do 3\u00ba Ciclo da Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco.  \n\n\n\n    72 \n \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o de cada turma foi feita com utiliza\u00e7\u00e3o de um inqu\u00e9rito por question\u00e1rio. \n\nSendo que para a turma 11\u00ba 22 foi elaborado um inqu\u00e9rito pelo n\u00facleo de est\u00e1gio, o qual foi \n\nverificado pela professora cooperante, autorizado pelo Conselho Executivo da escola, e com o \n\nconhecimento do diretor de turma. Para turma 7\u00ba1 foi utilizado o inqu\u00e9rito em vigor na escola \n\nno ano letivo de 2013/2014 e foi facultado pela diretora de turma. \n\nO preenchimento dos inqu\u00e9ritos individuais do aluno foi feito em momentos diferentes. \n\nNa Escola Francisco Franco, foi realizado ap\u00f3s ter decorrido parte da pr\u00e1tica letiva na escola, \n\nsendo explicado pelos professores estagi\u00e1rios os objetivos do preenchimento do inqu\u00e9rito. \n\nEnquanto na Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco, o inqu\u00e9rito utilizado foi preenchido \n\npelos alunos no in\u00edcio do ano letivo, numa das aulas do diretor de turma. \n\nFoi feita a an\u00e1lise e a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados atrav\u00e9s do tratamento quantitativo da \n\ninforma\u00e7\u00e3o no programa inform\u00e1tico Excel. Esta informa\u00e7\u00e3o recolhida \u00e9 confidencial e foi \n\nutilizada apenas no \u00e2mbito da planifica\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica letiva e no presente relat\u00f3rio do est\u00e1gio \n\npedag\u00f3gico. \n\n \n\nInqu\u00e9rito Utilizado \n\nNa Escola Secund\u00e1ria Francisco Franco, o inqu\u00e9rito elaborado permitiu obter os dados \n\nindividuais dos alunos atrav\u00e9s das seguintes categorias de dados: 1) Dados bibliogr\u00e1ficos; 2) \n\nPais/Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o; 3) Agregado Familiar; 4) Desloca\u00e7\u00e3o casa-escola; 5) Sa\u00fade; 6) \n\nEscola; 7) Estudo; e 8) Tempos livres. \n\nAs quest\u00f5es do inqu\u00e9rito eram na sua maioria quest\u00f5es do tipo fechado, com limita\u00e7\u00e3o das \n\nop\u00e7\u00f5es de resposta (Pardal &amp; Correia, 1995), tendo sido utilizadas perguntas fechadas em leque, \n\ncom v\u00e1rias alternativas de resposta ou perguntas dicot\u00f3micas com duas alternativas de resposta, \n\nde \u201csim\u201d ou \u201cn\u00e3o\u201d. \n\nNa Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco, o inqu\u00e9rito em vigor, utilizado pela \n\ndiretora de turma para a caracteriza\u00e7\u00e3o do aluno, permitiu obter os dados individuais dos alunos, \n\natrav\u00e9s das informa\u00e7\u00f5es recolhidas nas seguintes categorias: A) Dados pessoais do aluno; B) \n\nPais/Encarregados de educa\u00e7\u00e3o; C) Agregado Familiar; D) Percurso escolar; E) Tecnologias de \n\ninforma\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o; F) Sa\u00fade e alimenta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    73 \n \n\n1.2. Resultados \n \n\nOs dados obtidos atrav\u00e9s dos inqu\u00e9ritos individuais preenchidos pelos alunos, depois de \n\norganizados s\u00e3o apresentados no seguimento deste documento. Primeiro \u00e9 apresentada a \n\ninforma\u00e7\u00e3o referente ao pr\u00f3prio aluno e depois a informa\u00e7\u00e3o relativa ao agregado familiar, n\u00e3o \n\nsendo apresentada pela sequ\u00eancia das categorias dos inqu\u00e9ritos. \n\n \n\n1.2.1. Escola Secund\u00e1ria Francisco Franco \u2013 Turma 11\u00ba 22 \n\nA turma 11\u00ba 22 do Curso Profissional de Auxiliar de Sa\u00fade era composta por 13 alunos, \n\n11 raparigas e 2 rapazes, sendo estes \u00faltimos irm\u00e3os inseridos no mesmo agregado familiar. Os \n\nalunos apresentavam idades compreendidas entre os 16 e os 21 anos, com predomin\u00e2ncia dos \n\n17 e 18 anos. \n\n \n\nDados Relativos aos Alunos \n\nResid\u00eancia: Os 13 alunos da turma residiam em 4 concelhos da Madeira. Uma parte \n\nsignificativa constitu\u00edda por seis alunos residia no concelho do Funchal, 5 alunos residiam em \n\nC\u00e2mara de lobos, um aluno em Santa Cruz e um aluno na Calheta. \n\nDesloca\u00e7\u00e3o para a escola: A desloca\u00e7\u00e3o para a escola para a maioria dos alunos (12, \n\n92%) era feita de autocarro, sendo que 5 alunos (38%) precisavam de 60 minutos ou mais para \n\na desloca\u00e7\u00e3o at\u00e9 \u00e0 escola, 2 alunos precisavam de 31 a 60 minutos, 4 alunos precisavam de 16 a \n\n30 minutos e apenas 2 alunos precisavam at\u00e9 15 minutos para cumprir o itiner\u00e1rio at\u00e9 \u00e0 escola. \n\nApenas 2 alunos deslocavam-se a p\u00e9, havendo uma aluna que podia deslocar-se a p\u00e9 ou de \n\nautocarro. \n\nSa\u00fade: Em termos de sa\u00fade, 5 alunos apresentavam problemas visuais, 1 aluno \n\napresentava rinite cr\u00f3nica e outras alergias, 1 aluno com alergias e 1 aluno tinha anemia. \n\nDificuldades de aprendizagem: 4 alunos (31%) apresentavam necessidades educativas \n\nespeciais, em que 3 alunos apresentavam diagn\u00f3stico de dificuldade ao n\u00edvel do funcionamento \n\nintelectual e 1 aluno apresentava defici\u00eancia intelectual ligeira. Estes alunos tinham apoio \n\npedag\u00f3gico em diversas disciplinas como Portugu\u00eas, Ingl\u00eas, Franc\u00eas, Biologia, Matem\u00e1tica e \n\nSa\u00fade, e apoio direto com a professora de Educa\u00e7\u00e3o Especial. Existiam ainda, adequa\u00e7\u00f5es do \n\nprocesso de avalia\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de fichas de avalia\u00e7\u00e3o adequadas \u00e0s suas dificuldades de \n\naprendizagem. Os restantes 9 alunos (69%) da turma apresentavam dificuldades em disciplinas \n\ncomo a Biologia, a F\u00edsica e Qu\u00edmica e a Matem\u00e1tica, por virem de curr\u00edculos adaptados \u00e0s \n\ncompet\u00eancias dos alunos (curr\u00edculos alternativos). Quando perguntado aos alunos se \n\nprocuravam ajuda dos seus professores quando t\u00eam dificuldades em compreender os conte\u00fados \n\n\n\n    74 \n \n\ndas aulas, 9 alunos responderam que \u201csim\u201d, 3 alunos responderam \u201c\u00e0s vezes\u201d e s\u00f3 um aluno \n\nrespondeu \u201cN\u00e3o\u201d. \n\nMeios de estudo em casa: Relativamente \u00e0 disponibilidade de meios de estudo em casa, \n\ntodos os alunos utilizavam a internet, seguindo-se os manuais e apenas um aluno utilizava \n\nenciclop\u00e9dias. Quando questionado se os alunos pediam ajuda na realiza\u00e7\u00e3o de tarefas escolares \n\na algu\u00e9m, apenas 3 (23%) responderam afirmativamente. \n\nAtividades nos tempos livres: Entre as atividades preferidas dos alunos da turma assistir \n\ntelevis\u00e3o era a atividade eleita, seguindo-se a utiliza\u00e7\u00e3o de internet, os jogos de computador e \n\nas sa\u00eddas com os amigos.  \n\nUma outra atividade que ocupava largamente os tempos livres dos alunos \u00e9 a sua \n\ncolabora\u00e7\u00e3o na execu\u00e7\u00e3o de tarefas di\u00e1rias no agregado familiar. \n\nApenas 5 alunos (38%) iam aos cinemas e teatros, e a utiliza\u00e7\u00e3o de revistas, di\u00e1rios, jornais \n\ne livros era tamb\u00e9m muito pouco frequente. \n\nO desporto n\u00e3o era uma atividade frequente no dia-a-dia destes alunos, apenas 3 alunos \n\ndisseram que praticavam alguma atividade f\u00edsica, como corrida, gin\u00e1sio e caminhadas. \n\n \n\nDados Relativos aos Pais/Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o \n\nNa turma 11\u00ba 22, a m\u00e9dia de idade do \u201cpai\u201d era de 51 anos, variando entre 41 e 68 anos, \n\ne a m\u00e9dia de idade para a \u201cm\u00e3e\u201d era de 48 anos, variando entre 38 e 58 anos.  \n\nQuanto \u00e0s habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos pais, verificou-se que eram bastante baixas, apenas 1 \n\n\u201cpai\u201d possu\u00eda o 3\u00ba ciclo, 1 outro possu\u00eda o 2\u00ba ciclo e 7 pais tinham o 1.\u00ba ciclo, e em 3 inqu\u00e9ritos \n\nn\u00e3o foi referida essa informa\u00e7\u00e3o. \n\nQuanto \u00e0 situa\u00e7\u00e3o profissional do \u201cpai\u201d, 9 pais (75%) encontravam-se empregados, 1 era \n\nreformado e 2 estavam em situa\u00e7\u00e3o de desemprego. As profiss\u00f5es exercidas pelos pais referidos \n\ncom emprego eram de pedreiro, carpinteiro e pintor de constru\u00e7\u00e3o civil. \n\nRelativamente \u00e0s habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias da \u201cm\u00e3e\u201d, tamb\u00e9m eram muito baixas, apenas uma \n\nm\u00e3e tinha o ensino secund\u00e1rio, uma outra possu\u00eda o 3\u00ba ciclo, 3 m\u00e3es tinham o 2.\u00ba ciclo e 5 m\u00e3es \n\npossu\u00edam o 1\u00ba ciclo e uma m\u00e3e n\u00e3o possu\u00eda habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias. \n\nRelativamente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o profissional da \u201cm\u00e3e\u201d, 4 m\u00e3es (33%) encontravam-se \n\nempregadas, 2 (16%) foi referido que a m\u00e3e era dom\u00e9stica, 4 (33%) encontravam-se em situa\u00e7\u00e3o \n\nde desemprego, uma m\u00e3e era pensionista e uma aluna referiu que a m\u00e3e n\u00e3o podia trabalhar. As \n\nprofiss\u00f5es exercidas pelas m\u00e3es eram de Empregada dom\u00e9stica, assistente operacional, ajudante \n\nde a\u00e7\u00e3o direta e pasteleira. \n\n\n\n    75 \n \n\nOs encarregados de educa\u00e7\u00e3o desta turma eram na sua maioria a m\u00e3e, em n\u00famero de 8 \n\n(62%), seguindo-se 2 alunos maiores de idade, um pai, um tio e um outro encarregado de \n\neduca\u00e7\u00e3o que n\u00e3o foi definida a liga\u00e7\u00e3o com o aluno. \n\n \n\nConstitui\u00e7\u00e3o do Agregado Familiar e Condi\u00e7\u00f5es Socioecon\u00f3micas \n\nA constitui\u00e7\u00e3o dos agregados familiares era bastante variada. Entre os alunos inseridos \n\nnum agregado conjugal, 7 alunos (58 %) viviam com o pai, m\u00e3e e irm\u00e3os, e apenas uma aluna \n\nvivia s\u00f3 com os pais. Entre os alunos inseridos em agregados monoparentais (4 alunos, 31%), \n\num aluno vivia com a m\u00e3e e irm\u00e3os, uma aluna vivia com a m\u00e3e, irm\u00e3os e sobrinhos, uma outra \n\naluna vivia s\u00f3 com a m\u00e3e e a tia, e uma aluna vivia com a m\u00e3e, tios e primos. Por \u00faltimo duas \n\nalunas viviam com os tios e os primos. A situa\u00e7\u00e3o das duas alunas que viviam com os tios era \n\nbastante inst\u00e1vel, alterando-se algumas vezes mediante circunst\u00e2ncias de mau ambiente familiar. \n\nRelativamente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas do agregado familiar, ao analisar a situa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional dos pais e tios constituintes do agregado, podemos concluir que na maioria dos \n\nagregados familiares existia pelo menos um dos seus membros em situa\u00e7\u00e3o de desemprego, \n\nreformado ou pensionista, ou tinha como ocupa\u00e7\u00e3o principal as tarefas dom\u00e9sticas no agregado. \n\nNeste par\u00e2metro, o inqu\u00e9rito elaborado n\u00e3o permitiu saber informa\u00e7\u00f5es sobre o acesso dos \n\nalunos ao apoio da a\u00e7\u00e3o social.  \n\n \n\n1.2.2. Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco \u2013 Turma 7\u00ba 1 \n\nA turma 7\u00ba1 era composta por 21 alunos, 8 raparigas e 13 rapazes com idades \n\ncompreendidas entre os 11 e os 14 anos. Sendo que a maioria dos alunos da turma tinha 12 anos \n\n(18 alunos), havendo apenas 2 alunos com 11 anos e um aluno com 14 anos. Todos os alunos \n\nda turma tinham nacionalidade Portuguesa. Apenas um aluno tinha reprovado no 2\u00ba ano e no 6\u00ba \n\nano de escolaridade, os restantes alunos nunca tinham reprovado. \n\n \n\nDados Relativos aos Alunos \n\nResid\u00eancia: A grande parte dos alunos da turma residia nas freguesias de S\u00e3o Martinho \n\n(9 alunos,43%) e Santo Ant\u00f3nio (7 alunos, 33%), no concelho do Funchal num total de 16 alunos \n\n(76%), 4 alunos (19%) residiam no concelho de Santa Cruz, e apenas 1 aluno residia no concelho \n\nde C\u00e2mara de Lobos. \n\nDesloca\u00e7\u00e3o para a escola: A desloca\u00e7\u00e3o para a escola era feita a p\u00e9 entre 5 e 7 minutos, \n\npor 2 alunos da turma. A maioria dos alunos constitu\u00edda por 11 elementos (52%) deslocava-se \n\n\n\n    76 \n \n\nde carro particular entre 10 e 30 minutos, e 8 alunos deslocavam-se de autocarro, demorando \n\nentre 15 e 30 minutos para chegarem \u00e0 escola. \n\nSa\u00fade: Em termos de sa\u00fade, 7 alunos tinham problemas visuais, 1 aluno com diabetes, 1 \n\naluno com rinite, 1 aluno com alergias a pelos de animais, p\u00f3len e a atum, e 1 aluno al\u00e9rgico a \n\npenicilina. \n\nAlimenta\u00e7\u00e3o: Todos os alunos da turma tomavam o pequeno-almo\u00e7o em casa, \n\nrelativamente ao almo\u00e7o, 8 alunos (38%) almo\u00e7avam s\u00f3 em casa, 11 alunos (52%) almo\u00e7avam \n\nem casa e na escola, e apenas 1 aluno (5%) almo\u00e7ava em casa e na casa da av\u00f3 materna.  \n\nDificuldades de aprendizagem: Relativamente a dificuldades de aprendizagem, 1 aluno \n\napresentava diagn\u00f3stico de Dislexia e Disgrafia, 1 aluno apresentava dist\u00farbio de d\u00e9fice de \n\naten\u00e7\u00e3o com hiperatividade e tomava medica\u00e7\u00e3o di\u00e1ria para controlo e 1 aluno com \n\nsobredota\u00e7\u00e3o, com problemas diagnosticados de autonomia pessoal e social, de coordena\u00e7\u00e3o \n\nmotora e ansiedade. Os apoios pedag\u00f3gicos envolviam 2 alunos da turma, o aluno com dislexia \n\ne disgrafia, tinha apoio pedag\u00f3gico personalizado a Ingl\u00eas, a L\u00edngua Portuguesa e a Matem\u00e1tica. \n\nO aluno com sobredota\u00e7\u00e3o tinha apoio personalizado a Educa\u00e7\u00e3o Visual e a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. \n\nAtividades extracurriculares: Em atividades extracurriculares, 2 alunos frequentavam a \n\nacademia de l\u00ednguas em Ingl\u00eas e 5 alunos da turma (10%) praticavam desporto federado, \n\nnomeadamente futebol (2), andebol (2) e nata\u00e7\u00e3o (1).  \n\nTecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o: Relativamente \u00e0s tecnologias de informa\u00e7\u00e3o \n\ne comunica\u00e7\u00e3o, 19 alunos (90%) tinham computador e acesso \u00e0 internet, 1 aluno tinha \n\ncomputador sem internet e 1 aluno n\u00e3o tinha computador em casa. Entre os alunos com \n\ncomputador em casa, 13 alunos tinham h\u00e1 mais de 4 anos, 6 alunos tinham h\u00e1 mais de 3 anos, e \n\n1 aluno tinha h\u00e1 mais de 2 anos. \n\nProfiss\u00e3o pretendida: No que se refere \u00e0 profiss\u00e3o pretendida, 13 alunos (62 %) desejam \n\nprosseguir na escola at\u00e9 ao ensino superior, com a pretens\u00e3o de enveredarem por uma das \n\nseguintes profiss\u00f5es: m\u00e9dico, veterin\u00e1rio, arquiteto, farmac\u00eautico, enfermeiro, engenheiro \n\nagr\u00f3nomo e piloto de avi\u00e3o. Outros preferem ser jogadores de futebol (2) ou de andebol (1), \n\nmec\u00e2nico (1) e cozinheiro (1) e 5 alunos (24%) n\u00e3o responderam \u00e0 quest\u00e3o. \n\nPercurso escolar: No 1\u00ba ciclo, relativamente \u00e0 frequ\u00eancia de uma l\u00edngua estrangeira, 20 \n\nalunos (90%) frequentaram Ingl\u00eas.  \n\nNo 2\u00ba ciclo 15 alunos (71%) iniciaram a Ingl\u00eas e 4 alunos (19%) a franc\u00eas, 2 alunos \n\nresponderam que n\u00e3o tinham iniciado qualquer l\u00edngua estrangeira. \n\nNo 3\u00ba ciclo 15 alunos (71%) iniciaram a Franc\u00eas, 2 (10%) alunos iniciaram a ingl\u00eas e 4 \n\n(19%) alunos n\u00e3o responderam \u00e0 quest\u00e3o.\n\n\n\n    77 \n \n\nDados Relativos aos Pais/Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o \n\nA turma 7\u00ba 1 tinha uma m\u00e9dia de idade para o \u201cpai\u201d de 44 anos, variando entre 38 e 53 \n\nanos, e para a \u201cm\u00e3e\u201d, a m\u00e9dia de idade era de 41 anos, variando entre 29 e 54 anos.  \n\nQuanto \u00e0s habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias do \u201cpai\u201d, apenas 3 pais (14%) tinham forma\u00e7\u00e3o superior, \n\npredominando o ensino secund\u00e1rio e o 2\u00ba ciclo com 5 pais (24%) em cada um nos n\u00edveis. \n\nSeguindo-se as habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias a n\u00edvel do 3\u00ba ciclo 3 (14%) e do 1\u00ba ciclo 1 (10%).  \n\nRelativamente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o profissional do \u201cpai\u201d, 10 pais (48%) encontravam-se \n\nempregados, 2 (10%) trabalhavam por conta pr\u00f3pria, 1 (5%) estava em situa\u00e7\u00e3o de invalidez, 5 \n\n(24%) em situa\u00e7\u00e3o de desemprego, 1 (5%) com licen\u00e7a sem vencimento de longa dura\u00e7\u00e3o, e em \n\n2 inqu\u00e9ritos n\u00e3o foi indicada a situa\u00e7\u00e3o profissional. As profiss\u00f5es exercidas pelos pais eram de \n\nmec\u00e2nico, pedreiro, pintor de constru\u00e7\u00e3o civil, t\u00e9cnico de telecomunica\u00e7\u00f5es, seguran\u00e7a, \n\nmotorista, cozinheiro, assistente operacional, funcion\u00e1rio p\u00fablico, sargento do ex\u00e9rcito, \n\nprofessor e t\u00e9cnico superior. \n\nQuanto \u00e0s habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias da \u201cm\u00e3e\u201d, 5 m\u00e3es (24%) possu\u00edam forma\u00e7\u00e3o superior, \n\npredominando o ensino secund\u00e1rio com 7 m\u00e3es (33%), seguindo-se as habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias no \n\n3\u00ba ciclo 5 (24%), no 1\u00ba ciclo 4 (19%) e no 2\u00ba ciclo 1 (5%). \n\nRelativamente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o profissional da \u201cm\u00e3e\u201d, 15 m\u00e3es (71%) encontravam-se \n\nempregadas, 1 (5%) trabalhava por conta pr\u00f3pria, 1 (5%) era dom\u00e9stica, 3 (14%) encontravam-\n\nse em situa\u00e7\u00e3o de desemprego, e em 1 inqu\u00e9rito n\u00e3o foi referida a situa\u00e7\u00e3o profissional. As \n\nprofiss\u00f5es exercidas pelas m\u00e3es s\u00e3o de empregada dom\u00e9stica, assistente operacional, assistente \n\nadministrativa, vendedora de loja, rececionista, escritur\u00e1ria, cozinheira, s\u00f3cia gerente e \n\nprofessora. \n\nNesta turma os encarregados de educa\u00e7\u00e3o dos alunos eram na sua maioria a \u201cm\u00e3e\u201d (17, \n\n81%), seguindo-se o \u201cpai\u201d (4, 19%). \n\n \n\nConstitui\u00e7\u00e3o do Agregado Familiar e Condi\u00e7\u00f5es Socioecon\u00f3micas \n\nEm termos de constitui\u00e7\u00e3o do agregado familiar, 4 alunos (19%) estavam inseridos num \n\nagregado monoparental, constitu\u00eddo pela m\u00e3e e irm\u00e3os. Os restantes alunos (17, 81%) estavam \n\ninseridos em agregados familiares constitu\u00eddos por pai, m\u00e3e, irm\u00e3os e av\u00f3s. Em 13 agregados \n\nfamiliares (62%) existiam 1 a 2 irm\u00e3os e em 8 agregados (38%) o aluno era filho \u00fanico. Em 2 \n\nagregados familiares estavam presentes os 2 av\u00f4s ou uma av\u00f3. \n\nNos agregados familiares com os dois pais existiam 17 casos correspondentes a 81%. Em \n\n5 agregados (24%) os dois pais estavam empregados ou trabalhavam por conta pr\u00f3pria, em 10 \n\nagregados (48%), apenas um dos pais encontrava-se empregado, em 1 agregado familiar o pai \n\n\n\n    78 \n \n\nera inv\u00e1lido e a m\u00e3e dom\u00e9stica e em 1 agregado familiar a situa\u00e7\u00e3o profissional dos pais n\u00e3o foi \n\nreferida. \n\nNos agregados familiares monoparentais (4), em 3 agregados a m\u00e3e encontrava-se \n\nempregada e em 1 agregado a m\u00e3e era dom\u00e9stica. \n\nRelativamente ao apoio de a\u00e7\u00e3o social escolar, 6 alunos (29%) tinham apoio social, sendo \n\nque 5 alunos (24%) tinham apoio no 1\u00ba escal\u00e3o e 1 aluno (5%) no 2\u00ba escal\u00e3o. Esses alunos \n\ntinham apoio a n\u00edvel das refei\u00e7\u00f5es, transportes e outros apoios da a\u00e7\u00e3o social. \n\n \n\n1.3. Considera\u00e7\u00f5es Finais \n\nNa caracteriza\u00e7\u00e3o de cada aluno das duas turmas para al\u00e9m das caracter\u00edsticas inerentes \n\nao pr\u00f3prio e importantes para o conhecer e estabelecer uma intera\u00e7\u00e3o com o aluno, a informa\u00e7\u00e3o \n\nque permite saber sobre o bem-estar do aluno para al\u00e9m da sa\u00fade, est\u00e1 em grande parte \n\nrelacionada com as condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas do seu agregado familiar.  \n\nNa Turma 11\u00ba 22 da Escola Secund\u00e1ria Francisco Franco, a caracteriza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es \n\nsocioecon\u00f3micas do agregado familiar de cada aluno permitiu deduzir que grande parte dos \n\nalunos de turma tinha condi\u00e7\u00f5es familiares com alguma car\u00eancia econ\u00f3mica, na maioria dos \n\nagregados familiares existia pelo menos um dos seus membros em situa\u00e7\u00e3o de desemprego, \n\nreformado ou pensionista, ou tinha como ocupa\u00e7\u00e3o principal as tarefas dom\u00e9sticas no agregado. \n\nRelativamente \u00e0s habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos pais, estas eram muito baixas, com predomin\u00e2ncia \n\ndo 1\u00ba ciclo para os dois pais. \n\nNa Turma 7\u00ba1 da Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco, a caracteriza\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas do agregado familiar de cada aluno permitiu concluir que em 24 % \n\ndos agregados familiares os dois pais encontravam-se em situa\u00e7\u00e3o de emprego, contrastando \n\ncom a maioria dos agregados familiares em que apenas um dos pais auferia rendimentos, devido \n\na situa\u00e7\u00f5es de desemprego, de invalidez ou por falecimento do pai. E 5 alunos auferiam do \n\nprimeiro escal\u00e3o da a\u00e7\u00e3o social. Quanto \u00e0s habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos pais, verificou-se que \n\napenas 3 pais e 5 m\u00e3es tinham forma\u00e7\u00e3o superior, predominando o ensino secund\u00e1rio. \n\nSegundo Seabra (2009) a classe social a que pertence o aluno vai condicionar o seu \n\ndesempenho escolar. A situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e cultural das fam\u00edlias, a socializa\u00e7\u00e3o e at\u00e9 a \n\nlinguagem utilizada no meio familiar influenciam o rendimento escolar das crian\u00e7as e dos \n\njovens. No caso dos alunos cujos familiares tenham ensino superior, \u00e9 mais frequente obterem \n\nbons resultados do que os alunos com familiares menos escolarizados, sendo os resultados \n\nmedianos mais frequentes nos alunos com fam\u00edlias que tenham no m\u00e1ximo o 1\u00ba ciclo do ensino \n\nb\u00e1sico (Machado, et al., 2011, Carvalho, et al., 2011).  \n\n\n\n    79 \n \n\nUm estudo feito pela Dire\u00e7\u00e3o-Geral de Estat\u00edsticas da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancias (DGEEC) em \n\nfevereiro de 2016 conclui que em Portugal, incluindo as regi\u00f5es aut\u00f3nomas dos A\u00e7ores e da \n\nMadeira existe uma forte rela\u00e7\u00e3o entre o desempenho escolar dos alunos e o meio \n\nsocioecon\u00f3mico dos seus agregados familiares. Sendo o sucesso do aluno mais elevado para \n\nagregados familiares mais escolarizados. Alguns autores justificam esta situa\u00e7\u00e3o alegando que \n\nalunos com origens em meios socioculturais desfavorecidos poder\u00e3o n\u00e3o ter acesso a uma \n\ncultura de base necess\u00e1ria para triunfar na escola, causando algum efeito seletivo e gerador de \n\ndiferen\u00e7as sociais. Os h\u00e1bitos de vida, os modelos de intera\u00e7\u00e3o familiar, as expectativas em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 aprendizagem dos filhos ou a baixa qualidade de apoio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tarefas escolares \n\ninfluenciam o desenvolvimento cognitivo e psicossocial e a aprendizagem escolar (Broman, \n\nBien &amp; Schaugenessy, 1985; Eurydice, 1994; Jadue, 2002, 2003; Jadue, Galindo &amp; Navarro, \n\n2005 citados por Miranda et al., 2012). No entanto, Machado, et al., (2011) refere que existem \n\npercentagens significativas de alunos que conseguem atingir resultados escolares de n\u00edvel \n\nelevado, mesmo n\u00e3o tendo um agregado familiar com elevada escolaridade. Como tal os efeitos \n\nda origem social s\u00e3o consistentes mas n\u00e3o determinantes e s\u00e3o plaus\u00edveis de mudan\u00e7a.  \n\nDe acordo com os dados obtidos e as refer\u00eancias acima mencionadas, confirma-se que a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da turma torna-se numa ferramenta imprescind\u00edvel para o desempenho \n\nprofissional do professor, devendo ser elaborada no in\u00edcio \u00e0 pr\u00e1tica letiva, para garantir um bom \n\ncome\u00e7o. No entanto, o contacto di\u00e1rio e a conviv\u00eancia com os alunos s\u00e3o essenciais para os \n\nconhecer melhor. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    80 \n \n\n2. Estudo de Caso \n\n \n\n\u201cA motiva\u00e7\u00e3o e envolvimento para a aprendizagem  \n\ne o contexto social e emocional do aluno com dislexia\u201d \n\n \n\nEste estudo foi realizado com o objetivo de conhecer o aluno disl\u00e9xico para o acompanhar \n\ne apoiar na sala de aula, contribuindo para a compreens\u00e3o das problem\u00e1ticas que assolam estes \n\nalunos, muitas vezes incompreendidas por desconhecimento e aus\u00eancia de metodologias de \n\na\u00e7\u00e3o. Para o efeito foi realizada uma pesquisa bibliogr\u00e1fica para aprofundar o conhecimento \n\nsobre o transtorno da dislexia e qual a sua interfer\u00eancia no desempenho escolar dos alunos que \n\napresentam esta dificuldade.  \n\nNa primeira reuni\u00e3o de est\u00e1gio na Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco (EBSGZ) \n\nem janeiro de 2014, antes do in\u00edcio da planifica\u00e7\u00e3o das aulas, a professora orientadora fez uma \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o, em termos gerais, da turma 7\u00ba1. Foi feita uma descri\u00e7\u00e3o dos alunos que \n\napresentavam dificuldades espec\u00edficas de aprendizagem e para os quais foram expostas as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es da professora de educa\u00e7\u00e3o especial.  \n\nO aluno protagonista deste estudo despertou a aten\u00e7\u00e3o e o interesse pelo facto de \n\ndesconhecer por completo o dist\u00farbio da dislexia e as suas consequ\u00eancias. O meu primeiro \n\nimpulso ao optar por este caso foi de tentar compreender e ajudar o aluno disl\u00e9xico. \n\nEmbora motivada, numa primeira fase, fiquei apreensiva por ter este aluno na turma e \n\nquestionei-me como poderia lidar com ele adequadamente, como poderia fazer com que se \n\nsentisse integrado e motivado para aprender nas aulas de Ci\u00eancias Naturais. \n\nDe acordo com a professora cooperante e com os restantes professores do conselho de \n\nturma, o aluno tinha potencialidades e parecia apresentar capacidades para a alcan\u00e7ar melhores \n\nresultados do que aqueles conseguidos mas aparentava n\u00e3o querer esfor\u00e7ar-se perante as \n\ndificuldades e ter melhor rendimento escolar. \n\nCom a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo de caso pretendeu-se compreender melhor: 1) A atitude, a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o e o envolvimento do aluno perante a aprendizagem; 2) O contexto social e emocional \n\ndo aluno com dislexia. Procurando dar resposta \u00e0s seguintes quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o:  \n\n? Qual \u00e9 a motiva\u00e7\u00e3o para a aprendizagem deste aluno com dislexia? \n\n? Qual \u00e9 o contexto social e emocional de um aluno com dislexia? \n\nOs objetivos gerais deste estudo consistiram em: (1) reunir dados pessoais do aluno; (2) \n\navaliar a motiva\u00e7\u00e3o para a aprender e o envolvimento escolar do aluno; (3) percecionar o \n\ncontexto social e emocional de um aluno com dislexia; (4) conhecer a perce\u00e7\u00e3o do encarregado \n\n\n\n    81 \n \n\nde educa\u00e7\u00e3o sobre a motiva\u00e7\u00e3o para a aprendizagem, o envolvimento escolar e o contexto social \n\ne emocional do seu educando. \n\n \n\nA Dislexia, Causas e Consequ\u00eancias \n\nA dislexia foi definida por muitos especialistas, no entanto, a defini\u00e7\u00e3o que re\u00fane maior \n\nconsenso, na comunidade internacional, \u00e9 a apresentada pela Associa\u00e7\u00e3o Internacional da \n\nDislexia (AID) em 2003, que definiu dislexia como: \u201cUma dificuldade de aprendizagem de \n\norigem neurol\u00f3gica. \u00c9 caracterizada pela dificuldade com a flu\u00eancia correta na leitura e por \n\ndificuldade na habilidade de decodifica\u00e7\u00e3o e soletra\u00e7\u00e3o. Essas dificuldades resultam tipicamente \n\ndo d\u00e9ficit no componente fonol\u00f3gico da linguagem que \u00e9 inesperado em rela\u00e7\u00e3o a outras \n\nhabilidades cognitivas consideradas na faixa et\u00e1ria.\u201d \n\nO Manual de Diagn\u00f3stico e Estat\u00edstica das Perturba\u00e7\u00f5es Mentais (DSM-5, 2014), da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Americana de Psiquiatria definiu a dislexia como um transtorno espec\u00edfico de \n\naprendizagem, caracterizado por um desempenho escolar na leitura e na escrita inferior ao \n\nesperado para a idade cronol\u00f3gica, escolaridade e ao n\u00edvel cognitivo e intelectual do indiv\u00edduo. \n\n\u00c9 considerada como um transtorno espec\u00edfico de aprendizagem, que se caracteriza por \n\nproblemas no reconhecimento preciso ou fluente de palavras e na decodifica\u00e7\u00e3o e dificuldades \n\nde ortografia, ou seja dificuldades na aquisi\u00e7\u00e3o da leitura e da escrita. Algumas dificuldades \n\nadicionais podem estar presentes tais como a dificuldade na compreens\u00e3o da leitura ou no \n\nracioc\u00ednio matem\u00e1tico. \n\nNeste estudo \u00e9 importante distinguir a dislexia adquirida e a dislexia de desenvolvimento, \n\nsendo a \u00faltima a que mais interessa a n\u00edvel educacional. A dislexia adquirida \u00e9, como indica o \n\nnome, um dist\u00farbio adquirido, que ocorre geralmente em adultos devido a uma les\u00e3o cerebral \n\n(Polese, Costa &amp; Miechuanski, 2011). No que se refere \u00e0 dislexia de desenvolvimento, \u00e9 uma \n\ndificuldade de aprendizagem da leitura e escrita que afeta a aquisi\u00e7\u00e3o da capacidade de ler e \n\nescrever por um n\u00famero significativo de crian\u00e7as e adolescentes com idade escolar. A mesma \n\nresulta de uma perturba\u00e7\u00e3o na aprendizagem da capacidade de decodifica\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo escrito \n\n(Carvalhais &amp; Silva, 2007).  \n\nN\u00e3o existe consenso quanto \u00e0s causas que levam ao aparecimento da dislexia. Por\u00e9m t\u00eam \n\nsido realizados v\u00e1rios estudos nas \u00e1reas da gen\u00e9tica e da neurobiologia para encontrar uma \n\nexplica\u00e7\u00e3o para a manifesta\u00e7\u00e3o deste transtorno espec\u00edfico da aprendizagem. Na \u00e1rea da \n\ngen\u00e9tica, os resultados obtidos demonstram que os disl\u00e9xicos t\u00eam pelo menos um familiar \n\npr\u00f3ximo com dificuldades na aprendizagem da leitura e escrita, os irm\u00e3os de crian\u00e7as disl\u00e9xicas \n\npodem apresentar a mesma perturba\u00e7\u00e3o com a probabilidade de 30 a 40%. Uma crian\u00e7a cujo \n\n\n\n    82 \n \n\nprogenitor seja disl\u00e9xico tem um risco oito vezes maior de apresentar este transtorno. Nesta \n\nmesma perspetiva, tamb\u00e9m surgem estudos que apontam para a muta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios cromossomas \n\ncomo respons\u00e1vel pela manifesta\u00e7\u00e3o da dislexia (Carvalhais e Silva, 2007; Vogler et al., 1985; \n\nPennington, 1997; Nopola-Hemmi, 2002 citados por Barreto, 2009). \n\nNa \u00e1rea da neurobiologia, os estudos revelam altera\u00e7\u00f5es em zonas do c\u00e9rebro respons\u00e1veis \n\npela linguagem. O hemisf\u00e9rio esquerdo do c\u00e9rebro \u00e9 o respons\u00e1vel pela linguagem, entre outras \n\nfun\u00e7\u00f5es. Nesta zona, existem tr\u00eas sub\u00e1reas distintas: a regi\u00e3o inferior-frontal, que \u00e9 respons\u00e1vel \n\npelo processamento de fonemas, ou seja, vocaliza\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o de palavras; a regi\u00e3o parietal-\n\ntemporal, que analisa as palavras, ou seja, faz a correspond\u00eancia grafo-fonema; e a regi\u00e3o \n\noccipital-temporal que \u00e9 respons\u00e1vel pelo reconhecimento das palavras e possibilita a leitura \n\nr\u00e1pida e autom\u00e1tica. Estes estudos revelam que os disl\u00e9xicos aparentam ter dificuldades em \n\naceder \u00e0s regi\u00f5es respons\u00e1veis pela an\u00e1lise das palavras e pela automatiza\u00e7\u00e3o da leitura \n\n(Shaywitz et al. 1998).  \n\nPortanto, segundo o DMS-5 (2014, p. 66),\u201cas dificuldades de aprendizagem n\u00e3o podem \n\nser explicadas por defici\u00eancias intelectuais, acuidade visual ou auditiva n\u00e3o corrigida, outros \n\ntranstornos mentais ou neurol\u00f3gicos, adversidade psicossocial, falta de profici\u00eancia na l\u00edngua \n\nde instru\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica ou instru\u00e7\u00e3o educacional inadequada\u201d. E este \u201ctranstorno espec\u00edfico da \n\naprendizagem \u00e9 um transtorno do neuro desenvolvimento com uma origem biol\u00f3gica que \u00e9 a \n\nbase das anormalidades no n\u00edvel cognitivo, as quais s\u00e3o associadas com as manifesta\u00e7\u00f5es \n\ncomportamentais. A origem biol\u00f3gica inclui uma intera\u00e7\u00e3o de fatores gen\u00e9ticos, epigen\u00e9ticos e \n\nambientais que influenciam a capacidade do c\u00e9rebro para perceber ou processar informa\u00e7\u00f5es \n\nverbais ou n\u00e3o verbais com efici\u00eancia e exatid\u00e3o\u201d (p. 68). \n\nDe acordo ainda com o DMS-5 (2014, p. 70 e 73) \u201ca preval\u00eancia deste transtorno \n\nespec\u00edfico da aprendizagem nos dom\u00ednios acad\u00e9micos da leitura, escrita e matem\u00e1tica \u00e9 de 5 a \n\n15% entre crian\u00e7as em idade escolar, em diferentes idiomas e culturas\u201d. Sendo este transtorno \n\nmais comum no sexo masculino do que no feminino, com propor\u00e7\u00f5es que variam entre 2:1 a \n\n3:1. \n\nA dislexia, at\u00e9 h\u00e1 relativamente pouco tempo, foi considerada uma incapacidade invis\u00edvel, \n\nque gerou preconceitos (Richart &amp; Bozzo, 2009). Para Shaywitz (2006, citado por Silva, 2010), \n\na consequ\u00eancia deste transtorno ser\u00e1 um sofrimento para a aprendizagem escolar do aluno, visto \n\nque diante da manifesta\u00e7\u00e3o de dificuldades, \u201ca causa \u00e9 geralmente atribu\u00edda \u00e0 burrice ou a \n\npregui\u00e7a\u201d, e nenhuma iniciativa \u00e9 tomada para que haja uma supera\u00e7\u00e3o desta dificuldade, \n\nocasionando repet\u00eancias e at\u00e9 mesmo evas\u00e3o da escola por estas crian\u00e7as nos primeiros anos de \n\n\n\n    83 \n \n\nvida escolar, podendo ocasionar efeitos negativos na crian\u00e7a, se n\u00e3o for diagnosticada \n\nprecocemente. \n\n \n\nO Aluno Disl\u00e9xico \n\n\u201cTodos s\u00e3o diferentes uns dos outros. Nem todos s\u00e3o morenos, ou loiros, t\u00eam pele amarela, \n\nou pele vermelha, s\u00e3o de cor branca, ou de cor negra, t\u00eam cabelos lisos, ou cabelos enrolados\u2026\u201d \n\n(Aranha, 2005. p. 10). O mesmo ocorre com o funcionamento mental. Algumas pessoas \n\naprendem melhor atrav\u00e9s da vis\u00e3o, lendo textos, observando imagens; outras aprendem melhor \n\natrav\u00e9s da audi\u00e7\u00e3o, ouvindo o professor, lendo em voz alta; algumas pessoas compreendem \n\nmelhor um facto ou um fen\u00f3meno se contactarem diretamente com o mesmo; j\u00e1 outras pessoas \n\nt\u00eam facilidade para compreender o mesmo fen\u00f3meno, de forma abstrata, no n\u00edvel da imagina\u00e7\u00e3o \n\ne da formula\u00e7\u00e3o de ideias (Aranha, 2005).  \n\nNa sala de aula, existe uma diversidade de personalidades, todas elas diferentes, com \n\nparticularidades e dificuldades ao longo dos seus processos de aprendizagem e o professor, \n\ncomo um dos principais intervenientes nesses processos, deve procurar conhecer e entender para \n\nmelhor saber encaminhar os seus alunos para o enriquecimento intelectual. Entender como cada \n\naluno aprende e o porqu\u00ea de algumas dificuldades de aprendizagem \u00e9 um desafio di\u00e1rio para o \n\nprofessor (Polese et al., 2011). \n\nMuitos alunos sofrem de algum tipo de dificuldade de aprendizagem, principalmente \n\nligadas \u00e0 \u00e1rea da linguagem. A dislexia \u00e9 uma dificuldade/transtorno de aprendizagem \n\nespec\u00edfica, na leitura e na escrita (DSM-5, 2014).  \n\nAs compet\u00eancias de leitura e a escrita s\u00e3o elementares para o ser humano, s\u00e3o a base de \n\nqualquer aprendizagem, e sem elas, o indiv\u00edduo apresentar\u00e1 lacunas em outras aprendizagens. \n\nS\u00e3o habilidades acad\u00e9micas necess\u00e1rias durante toda a vida, em quase todos os momentos, \u00e9 \n\natrav\u00e9s destas que o leitor decodifica mensagens, interpreta e compreende textos, \u00e9 delas que \n\ndepende uma participa\u00e7\u00e3o mais ativa na sociedade (Polese et al., 2011). \n\nA dislexia segundo os investigadores \u00e9 um dos dist\u00farbios mais importantes da \n\naprendizagem, porque afeta o dia-a-dia, de forma relevante, das pessoas com este transtorno, \n\ncausando muitas dificuldades no processo de aprendizagem escolar (Silva, 2010 e DSM-5, \n\n2014). As crian\u00e7as com dislexia revelam dificuldades em adquirir e desenvolver o mecanismo \n\nda leitura e da escrita. Estas crian\u00e7as t\u00eam uma leitura muito lenta, com incorre\u00e7\u00f5es, erros e trocas \n\nde letras e s\u00edlabas, e dificuldades na compreens\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o lida. A sua escrita apresenta \n\nmuitos erros ortogr\u00e1ficos, as frases e os textos s\u00e3o confusos em termos de conte\u00fado, com um \n\n\n\n    84 \n \n\nvocabul\u00e1rio pouco rico, podendo a qualidade da sua letra ser m\u00e1 e irregular (Tarouca &amp; Pires, \n\n2011).  \n\nSegundo Hout e Estienne (2001), \u201dmuitas vezes a crian\u00e7a disl\u00e9xica \u00e9 caracterizada por \n\nproblemas comportamentais, como a oposi\u00e7\u00e3o e desobedi\u00eancia perante as figuras de autoridade \n\n(pais, professores, etc.), hiperatividade, d\u00e9ficit de aten\u00e7\u00e3o\u201d (citado por Piacentini, Breitenbach, \n\nViero &amp; Stein, 2014, p.33). \n\nNa crian\u00e7a, a dislexia tem repercuss\u00f5es consider\u00e1veis a n\u00edvel escolar e comportamental \n\noriginando perturba\u00e7\u00f5es de gravidade vari\u00e1vel que \u00e9 importante reconhecer e evitar (Moura, \n\n2016). Emocionalmente, a crian\u00e7a disl\u00e9xica \u00e9 geralmente triste e deprimida pelo fracasso \n\nfrequente nos seus esfor\u00e7os para superar as suas dificuldades, outras vezes pode mostrar-se \n\nagressiva e angustiada. A frustra\u00e7\u00e3o causada pelo esfor\u00e7o permanente com pouco sucesso e a \n\ncompara\u00e7\u00e3o com as outras crian\u00e7as provoca sentimentos de inferioridade (Piacentini, et al. \n\n2014). \n\nEm geral, os problemas emocionais surgem como uma consequ\u00eancia dos problemas de \n\nrendimento escolar. As crian\u00e7as disl\u00e9xicas tendem a exibir um quadro t\u00edpico, com algumas \n\nvaria\u00e7\u00f5es, apresentando uma reduzida motiva\u00e7\u00e3o e empenho pelas atividades que implicam a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias de leitura e escrita, o que pode aumentar as suas dificuldades de \n\naprendizagem. Igualmente apresentam sintomas de ansiedade perante momentos de avalia\u00e7\u00e3o \n\nou perante atividades que impliquem a utiliza\u00e7\u00e3o da leitura e escrita (Moura, 2016).  \n\nA qualidade da aprendizagem depende da motiva\u00e7\u00e3o do aluno para aprender, com \n\nconsequ\u00eancias diretas no seu envolvimento e desempenho escolar. O aluno motivado mostra-se \n\nenvolvido no seu processo de aprendizagem, participa nas atividades solicitadas, demonstra \n\nentusiasmo e anseia alcan\u00e7ar um bom desempenho escolar (Antunes, 1991). Segundo Ramos \n\n(2012), a motiva\u00e7\u00e3o e o envolvimento t\u00eam impactos positivos do desempenho escolar, pois \n\nquanto mais elevada for a motiva\u00e7\u00e3o e o envolvimento escolar, maior \u00e9 o desempenho escolar e \n\no gosto dos alunos pela escola. Este autor afirma que a motiva\u00e7\u00e3o \u201cdinamiza o ritmo da \n\naprendizagem e aumenta a concentra\u00e7\u00e3o\u201d (2012, p. 19). No entanto, n\u00e3o devemos esquecer que \n\n\u201ccada aluno \u00e9 um ser \u00fanico, com tra\u00e7os de personalidade pr\u00f3prios, valores e experi\u00eancias \n\nvivenciadas\u201d (Ramos, 2012, p. 89). \n\nPortanto, o desempenho escolar do aluno \u00e9 influenciado pela sua motiva\u00e7\u00e3o e o \n\nenvolvimento escolar que determinam o interesse e o gosto pela escola e o pelo estudo. Estes \n\npor sua vez ser\u00e3o condicionados por fatores emocionais que resultam da hist\u00f3ria de vida do \n\naluno, inclu\u00eddo as suas dificuldades.  \n\n\n\n    85 \n \n\nO lado emocional e cognitivo da dislexia est\u00e3o interligados, por esse motivo \u00e9 importante \n\nque o disl\u00e9xico sinta o apoio, a compreens\u00e3o, a paci\u00eancia e a dedica\u00e7\u00e3o, daqueles que o rodeiam. \n\nA crian\u00e7a disl\u00e9xica sente-se diferente dos demais, o que \u00e9 um grande desafio, para al\u00e9m de \n\nenfrentar os efeitos da dislexia (Frank, 2003 citado por Piacentini, et al., 2014). \n\nO papel do professor \u00e9 primordial no processo de aprendizagem dos alunos e ainda mais \n\nno aluno disl\u00e9xico sendo um fator determinante no desempenho escolar do aluno. O professor \u00e9 \n\num exemplo para aos seus alunos, transmitindo a sua motiva\u00e7\u00e3o e o envolvimento, atrav\u00e9s dos \n\nseus comportamentos, atitudes e compet\u00eancias, na sala de aula. O professor dever\u00e1 reorganizar \n\ne repensar as suas aulas, os seus m\u00e9todos e a sua pr\u00e1tica docente, a fim de melhorar a qualidade \n\ne otimizar o processo de ensino-aprendizagem do aluno disl\u00e9xico. Sem d\u00favida, a compreens\u00e3o \n\ne a parceria s\u00e3o essenciais para garantir o sucesso escolar destas crian\u00e7as, que podem aprender, \n\nmesmo com suas limita\u00e7\u00f5es (Polese et al., 2011). Assim, a import\u00e2ncia das rela\u00e7\u00f5es positivas \n\nentre professores e alunos tem sido associada ao envolvimento escolar, \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o, ao \n\ndesempenho e ao sucesso escolar (Goodnow, 1993; Murdock, 1999; Skinner, 1998; Wentzel, \n\n1998, citados por Ramos, 2012). \n\nA escola \u00e9 um outro fator decisivo no desempenho do aluno, esta \u00e9 respons\u00e1vel por todos \n\nos seus alunos, formulando respostas educativas, de forma a educar com sucesso todas as \n\ncrian\u00e7as. Esta ideia generalizada veio dar origem ao conceito de \u201cEscola Inclusiva\u201d- uma escola \n\nque inclua todas as crian\u00e7as e jovens, que aceite as diferen\u00e7as e apoie a aprendizagem dando \n\nresposta \u00e0s necessidades individuais (Guerreiro, 2012). \n\nO princ\u00edpio fundamental das escolas inclusivas consiste em todos os alunos \n\naprenderem juntos, sempre que poss\u00edvel, independentemente das dificuldades e \n\ndas diferen\u00e7as que apresentem. Estas escolas devem reconhecer e satisfazer as \n\nnecessidades diversas dos seus alunos, adaptando-se aos v\u00e1rios estilos e ritmos \n\nde aprendizagem, de modo a garantir um bom n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o para todos, \n\natrav\u00e9s de curr\u00edculos adequados, de uma boa organiza\u00e7\u00e3o escolar, de estrat\u00e9gias \n\npedag\u00f3gicas, de utiliza\u00e7\u00e3o de recursos e de uma coopera\u00e7\u00e3o com as respectivas \n\ncomunidades (Unesco, 1994, p.11-12). \n\nA escola, com a sua equipa pedag\u00f3gica, \u00e9 respons\u00e1vel pela educa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as com \n\nnecessidades especiais e deve chamar os pais a desempenharem um papel ativo no trabalho da \n\nescola (Unesco, 1994). \n\nAssim como a escola, o envolvimento da fam\u00edlia \u00e9 fundamental. Carneiro (2011) refere a \n\nimport\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o dos progenitores na vida escolar dos seus filhos, uma vez que a \n\nfam\u00edlia \u00e9 um dos pilares mais importantes no processo de ensino-aprendizagem e \u00e9 considerada \n\n\n\n    86 \n \n\ncomo parte integrante do processo educativo. A sua envolv\u00eancia \u00e9 extremamente necess\u00e1ria e a \n\nsua aus\u00eancia pode originar complica\u00e7\u00f5es ou dificuldades para a crian\u00e7a. Deste modo, os pais da \n\ncrian\u00e7a disl\u00e9xica devem compreender que este transtorno n\u00e3o significa que a crian\u00e7a n\u00e3o ser\u00e1 \n\ncapaz de aprender, mas sim que necessita de encontrar estrat\u00e9gias que a ajudem no seu processo \n\nde aprendizagem, tendo em conta as suas dificuldades. Desse modo, quanto mais os pais se \n\nenvolverem na vida escolar da crian\u00e7a, mais f\u00e1cil ser\u00e1 lidar com a situa\u00e7\u00e3o. \n\nNo \u00e2mbito das Atividades de Integra\u00e7\u00e3o no Meio Escolar foi desenvolvido uma \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, a exemplo de um estudo de caso, com o prop\u00f3sito de averiguar a motiva\u00e7\u00e3o e o \n\nenvolvimento para a aprendizagem do aluno disl\u00e9xico, bem como conhecer o contexto social e \n\nemocional do aluno com dislexia. \n\n \n\n2.1. Metodologia \n\n\u201cO estudo de caso \u00e9 uma investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica, que investiga um fen\u00f3meno \n\ncontempor\u00e2neo dentro do seu contexto de vida real, especialmente quando os limites entre o \n\nfen\u00f3meno e o contexto n\u00e3o est\u00e3o claramente definidos\u201d (Yin, 2001. p. 32). \n\n\u00c9 uma estrat\u00e9gia de investiga\u00e7\u00e3o apropriada para saber o \u201ccomo\u201d e o \u201cporqu\u00ea\u201d dos \n\nacontecimentos sobre os quais o investigador \u201ctem pouco ou nenhum controlo\u201d (Yin, 2001). \u00c9 \n\nindicada para um estudo pormenorizado de uma \u201centidade bem definida\u201d, como uma pessoa, \n\numa institui\u00e7\u00e3o, um curso, uma disciplina, um sistema educativo, uma pol\u00edtica ou qualquer outra \n\nunidade social. \u00c9 uma investiga\u00e7\u00e3o feita com recurso a diversas fontes de informa\u00e7\u00e3o como a \n\nobserva\u00e7\u00e3o, entrevista, consulta de documentos, e outros (Coutinho &amp; Chaves, 2002). \n\nSegundo Yin (1984), o estudo de caso, como trabalho de investiga\u00e7\u00e3o, pode ter diversos \n\nprop\u00f3sitos: (1) explorat\u00f3rio, serve para obter informa\u00e7\u00e3o preliminar acerca do respetivo objeto \n\nde interesse; (2) descritivo, tem como prop\u00f3sito descrever, isto \u00e9, dizer \u201ccomo \u00e9\u201d o caso em \n\nestudo; e (3) anal\u00edtico, procura problematizar o seu objeto, construir ou desenvolver uma nova \n\nteoria ou confront\u00e1-la com uma teoria j\u00e1 existente (citado por Ponte, 2006).  \n\nDe acordo com Duarte (2008), o estudo de caso pode constituir um interessante modo de \n\npesquisa para a pr\u00e1tica docente, incluindo a investiga\u00e7\u00e3o de cada professor nas suas aulas.  \n\nNeste estudo foi realizada uma investiga\u00e7\u00e3o qualitativa do tipo estudo de caso \u00fanico, \n\nexplorat\u00f3ria, onde foram conjugadas t\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o qualitativa e quantitativa (Yin, \n\n2001).  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    87 \n \n\n2.1.1. Participantes \n\nA escolha dos participantes foi feita de forma intencional, tendo em vista os objetivos do \n\npresente estudo. Os participantes deste estudo foram um aluno com diagn\u00f3stico de dislexia e \n\ndisgrafia e a sua m\u00e3e, a sua encarregada de educa\u00e7\u00e3o. \n\nO aluno participante tem 14 anos, \u00e9 do sexo masculino, e no 2\u00ba ano de escolaridade foi-\n\nlhe diagnosticado, por uma equipa especializada, dislexia. Ao longo do estudo n\u00e3o identificarei \n\no aluno, por forma a preservar a integridade das pessoas envolvidas no estudo. \n\nA m\u00e3e do aluno, a sua encarregada de educa\u00e7\u00e3o, tem 47 anos de idade, \u00e9 professora de \n\ningl\u00eas, participou neste estudo com o objetivo de conhecer a sua perce\u00e7\u00e3o sobre a motiva\u00e7\u00e3o e \n\no envolvimento para aprendizagem, o contexto social e emocional do seu educando, e de \n\nconfirmar e complementar as informa\u00e7\u00f5es dadas pelo aluno. \n\n \n\n2.1.2. T\u00e9cnicas de Investiga\u00e7\u00e3o \n\nNeste estudo de caso foi realizada uma investiga\u00e7\u00e3o de natureza explorat\u00f3ria, na qual se \n\ncombinou t\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o qualitativa e quantitativa (Aires, 2011). \n\nO presente estudo constitui igualmente uma investiga\u00e7\u00e3o particular\u00edstica, porque debru\u00e7a-\n\nse sobre a uma situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, \u00fanica pelo menos em alguns aspetos, procurando o essencial \n\ne o caracter\u00edstico e, deste modo, este estudo pode contribuir para a compreens\u00e3o global do aluno \n\ncom dislexia (Ponte, 2006).  \n\nNesta investiga\u00e7\u00e3o a recolha de dados foi auxiliada por t\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o que s\u00e3o \n\ndescritas de seguida: \n\na) Observa\u00e7\u00e3o \n\nA observa\u00e7\u00e3o participante ou n\u00e3o participante consiste na recolha de informa\u00e7\u00e3o, de modo \n\nsistem\u00e1tico (Aires, 2011). A observa\u00e7\u00e3o participante \u00e9 uma t\u00e9cnica interativa que requer um \n\nenvolvimento do investigador nos acontecimentos e fen\u00f3menos que est\u00e3o a ser observados \n\n(Rodr\u00edguez et al., 1999 citado por Meirinhos &amp; Os\u00f3rio, 2010). Esta observa\u00e7\u00e3o \u00e9 qualitativa e \n\nessencialmente naturalista, realizando-se no contexto da ocorr\u00eancia, entre os atores que \n\nparticipam naturalmente na intera\u00e7\u00e3o e segue o processo normal da vida quotidiana (Adler &amp; \n\nAdler,1994, citado por Aires, 2011).  \n\n \n\nb) An\u00e1lise Documental \n\nA an\u00e1lise documental representa uma t\u00e9cnica de recolha de dados qualitativa. Cada \n\ndocumento analisado disponibiliza informa\u00e7\u00e3o referente \u00e0 realidade em estudo, possibilita a \n\ntriangula\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es obtidas atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o das diversas t\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n    88 \n \n\ntornando-a menos suscet\u00edvel a erros e constitui um suporte indispens\u00e1vel \u00e0 compreens\u00e3o do \n\nestudo (Aires, 2011). Os documentos considerados foram os disponibilizados pelo processo \n\nescolar e que permitiam extrair informa\u00e7\u00e3o relevante para o presente estudo. \n\n \n\nc) Inqu\u00e9rito por Question\u00e1rio \n\nNeste estudo, foram constru\u00eddos dois question\u00e1rios, um destinado ao aluno disl\u00e9xico e um \n\noutro, \u00e0 sua m\u00e3e e encarregada de Educa\u00e7\u00e3o. \n\nA constru\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios foi realizada tendo em aten\u00e7\u00e3o os objetivos do estudo, \n\ncom o apoio te\u00f3rico da bibliografia consultada. Foram consultados alguns question\u00e1rios j\u00e1 \n\ntestados por outros investigadores e tidas em considera\u00e7\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es obtidas atrav\u00e9s das \n\nt\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o qualitativa. Os question\u00e1rios aplicados foram alvo de verifica\u00e7\u00f5es e \n\ncorre\u00e7\u00f5es, a fim de assegurar a sua aplica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o dos objetivos propostos. \n\nO question\u00e1rio, segundo Rodr\u00edguez et al. (1999, citado por Meirinhos &amp; Os\u00f3rio, 2010), \n\nn\u00e3o \u00e9 uma das t\u00e9cnicas mais representativas na investiga\u00e7\u00e3o qualitativa, estando mais associado \n\na t\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o quantitativa. No entanto, pode constituir uma ferramenta \u00fatil na \n\nrecolha de dados de uma investiga\u00e7\u00e3o qualitativa. Esta t\u00e9cnica baseia-se na conce\u00e7\u00e3o de um \n\nformul\u00e1rio, que \u00e9 anteriormente elaborado e normalizado. Este formul\u00e1rio \u00e9 composto por um \n\nn\u00famero mais ou menos elevado de quest\u00f5es, apresentadas por escrito aos participantes do \n\nestudo, com o objetivo de conhecer opini\u00f5es, cren\u00e7as, sentimentos, interesses, expectativas e at\u00e9 \n\nsitua\u00e7\u00f5es vivenciadas (Gil, 1999 citado por Chaer, Diniz &amp; Ribeiro, 2011).  \n\nSegundo Gil (1999), o question\u00e1rio apresenta vantagens ao permitir que os participantes \n\ndo estudo possam responder no momento que acharem conveniente. E n\u00e3o permite a influ\u00eancia \n\npor parte dos pesquisadores na express\u00e3o das opini\u00f5es e das respostas do participante (citado \n\npor Chaer, Diniz &amp; Ribeiro, 2011). Mas o question\u00e1rio por inqu\u00e9rito tamb\u00e9m apresenta \n\ndesvantagens, pois impede o esclarecimento de d\u00favidas ou o conhecimento das circunst\u00e2ncias \n\nno momento do seu preenchimento. \n\nAs t\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o utilizadas nesta pesquisa, referidas por Col\u00e1s (1992 citado por \n\nAires, 2011) foram:  \n\n1) A observa\u00e7\u00e3o participada e n\u00e3o participada do aluno, nas aulas de ci\u00eancias naturais, fora \n\ne dentro da sala de aula, entre os meses de fevereiro e maio de 2014; \n\n2) Conversas casuais com o aluno; \n\n3) Conversas informais com a professora orientadora de est\u00e1gio e discuss\u00e3o dos factos \n\nobservados; \n\n\n\n    89 \n \n\n4)  A an\u00e1lise documental do question\u00e1rio de caracteriza\u00e7\u00e3o do aluno em vigor na escola, e \n\na an\u00e1lise documental das recomenda\u00e7\u00f5es do professor de educa\u00e7\u00e3o especial da escola; \n\n5)  A aplica\u00e7\u00e3o de um inqu\u00e9rito por question\u00e1rio para cada participante. \n\n \n\n2.1.3. Elabora\u00e7\u00e3o dos Instrumentos de Investiga\u00e7\u00e3o \n\nNeste estudo de caso foram utilizados como instrumentos de pesquisa, a observa\u00e7\u00e3o, a \n\nan\u00e1lise documental e o inqu\u00e9rito por question\u00e1rio. Neste ponto ser\u00e1 descrita a elabora\u00e7\u00e3o dos \n\nquestion\u00e1rios utilizados.  \n\n \n\nElabora\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio Aplicado ao Aluno  \n\nO inqu\u00e9rito por question\u00e1rio aplicado ao aluno neste estudo referente \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o e ao \n\nenvolvimento para a aprendizagem e o contexto social e emocional do aluno com dislexia foi \n\nadaptado de v\u00e1rios question\u00e1rios propostos por investiga\u00e7\u00f5es realizadas sobre os temas, \n\nnomeadamente: \u201cEstudo da Motiva\u00e7\u00e3o para a aprendizagem escolar\u201d de Siqueira &amp; Wechsler \n\n(2006); \u201cEnvolvimento dos alunos na escola\u201d de Ramos (2012); \u201cH\u00e1bitos de estudo e sua \n\ninflu\u00eancia no rendimento escolar\u201d de Carvalho (2012) e \u201cConsequ\u00eancias sociais e emocionais \n\nda dislexia de desenvolvimento\u201d de Carvalhais &amp; Silva (2007). \n\nA partir destes question\u00e1rios foi constru\u00eddo um novo question\u00e1rio, ajustado ao tema do \n\nestudo, que \u00e9 composto por duas partes. A primeira parte est\u00e1 subdividida em 6 categorias, que \n\ncont\u00eam os itens referentes \u00e0 Motiva\u00e7\u00e3o para a Aprendizagem e Envolvimento Escolar, com o \n\ntotal de 46 itens. A segunda parte do question\u00e1rio constitu\u00edda apenas por uma categoria que diz \n\nrespeito ao contexto social e emocional do aluno com dislexia, com o total de 25 quest\u00f5es. Estas \n\nest\u00e3o distribu\u00eddas por 4 subcategorias, nomeadamente: Escola; Amigos e colegas; Professores; \n\ne Dislexia. O question\u00e1rio \u00e9 composto no total por sete categorias, como indica a tabela 2. \n\n \n\nTabela 2: Estrutura do question\u00e1rio do aluno, subdividido em 7 categorias. \n\nCategorias N\u00ba de itens ou \n\nquest\u00f5es \n\nI Envolvimento e Persist\u00eancia nas Atividades Escolares 10 \n\nII Participa\u00e7\u00e3o e Empenho nas atividades escolares 10 \n\nIII Compet\u00eancia e Independ\u00eancia do aluno 6 \n\nIV Realiza\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o 8 \n\nV Metodologia e Estrat\u00e9gias de Aprendizagem 12 \n\nVI Motiva\u00e7\u00e3o e desempenho escolar 3 \n\nVII Contexto social e emocional 25 \n\n\n\n    90 \n \n\nA sele\u00e7\u00e3o dos itens inseridos em cada categoria pretende dar resposta aos objetivos \n\ninicialmente definidos neste estudo. Para as categorias I - Envolvimento e Persist\u00eancia nas \n\nAtividades Escolares e V - Realiza\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o, foi utilizada uma escala de Likert com \n\nseis op\u00e7\u00f5es de resposta, de \u201cdiscordo totalmente\u201d, \u201cdiscordo\u201d, \u201cdiscordo parcialmente\u201d, \n\n\u201cconcordo parcialmente\u201d, \u201cconcordo\u201d e \u201c concordo totalmente\u201d. As categorias II - Participa\u00e7\u00e3o \n\ne Empenho nas atividades escolares, III - Compet\u00eancia e Independ\u00eancia do aluno, V - \n\nMetodologia e Estrat\u00e9gias de Aprendizagem, VI \u2013 Motiva\u00e7\u00e3o e desempenho escolar e VII - \n\nContexto social e emocional apresentam uma escala de Likert com cinco respostas poss\u00edveis, de \n\n\u201cnunca\u201d, \u201craramente\u201d, \u201c\u00e0s vezes\u201d, \u201cmuitas vezes\u201d e \u201csempre\u201d. Nesta \u00faltima categoria as \n\nquest\u00f5es 3 e 4 s\u00e3o de resposta aberta, e as quest\u00f5es 20, 21, 22 e 23 s\u00e3o de resposta \u201cSim\u201d ou \n\n\u201cN\u00e3o\u201d. \n\nCom a finalidade de quantificar a motiva\u00e7\u00e3o e o envolvimento do aluno, foi atribu\u00edda uma \n\ncota\u00e7\u00e3o \u00e0s respostas dadas pelo aluno relativas \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o e ao envolvimento para \n\naprendizagem do aluno, referentes aos categorias de I a V, tido sido adotados os mesmos \n\ncrit\u00e9rios definidos por Sampaio e Carvalho (2011 citado por Carvalho, 2012) e por Perassinoto, \n\nBoruchovitch, &amp; Bzuneck, 2013, como o indicado nas tabelas 3 e 4. Para as categorias VI e VII \n\nfoi feita uma an\u00e1lise qualitativa dos dados. \n\n \n\nTabela 3: Pontua\u00e7\u00e3o das respostas ao question\u00e1rio referente \u00e0 Motiva\u00e7\u00e3o e ao Envolvimento \n\npara a Aprendizagem aplicado ao aluno para as categorias I e V. \n\nCategoria Escala de Likert Pontua\u00e7\u00e3o \n\n(pontos) \n\nI - Envolvimento e Persist\u00eancia nas \n\nAtividades Escolares \n\nIV - Realiza\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o \n\nDiscordo totalmente 1 \n\nDiscordo  2 \n\nDiscordo parcialmente 3 \n\nConcordo parcialmente 4 \n\nConcordo 5 \n\nConcordo plenamente 6 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    91 \n \n\nTabela 4: Pontua\u00e7\u00e3o das respostas ao question\u00e1rio referente \u00e0 Motiva\u00e7\u00e3o e ao Envolvimento \n\npara a Aprendizagem aplicado ao aluno, para as categorias II, III e IV. \n\nCategoria Escala de Likert Pontua\u00e7\u00e3o \n\n(pontos) \n\nII - Participa\u00e7\u00e3o e Empenho nas atividades escolares \n\nIII - Compet\u00eancia e Independ\u00eancia do aluno  \n\nV - Metodologia e Estrat\u00e9gias de Aprendizagem \n\nNunca 1 \n\nRaramente 2 \n\n\u00c0s vezes 3 \n\nMuitas vezes 4 \n\nSempre  5 \n\n \n\nAinda nas categorias aferidas para a quantifica\u00e7\u00e3o da motiva\u00e7\u00e3o e envolvimento do aluno \n\n(categorias de I a V), os 46 itens do question\u00e1rio elaborado apresentam-se de forma direta e \n\ninversa (em fun\u00e7\u00e3o do teor da afirma\u00e7\u00e3o) na escala de amplitude (de 1 a 6 ou de 1 a 5), pelo que \n\na cota\u00e7\u00e3o total do inqu\u00e9rito teve esse aspeto em considera\u00e7\u00e3o. Na tabela 5 s\u00e3o indicados os itens \n\nque apresentam-se de forma inversa e para os quais foi atribu\u00edda a escala de quantifica\u00e7\u00e3o de \n\nforma inversa segundo (Sampaio e Carvalho, 2011, citado por Carvalho, 2012). \n\n \n\nTabela 5: Identifica\u00e7\u00e3o dos itens de cota\u00e7\u00e3o inversa em cada dom\u00ednio. \n\nDom\u00ednio Escala inversa \n\nI - Envolvimento e persist\u00eancia nas atividades escolares  4, 6, 7 e 10 \n\nII - Participa\u00e7\u00e3o e Empenho nas atividades escolares 2, 4, 6 e 10 \n\nIII - Compet\u00eancia e Independ\u00eancia do aluno 3 e 6 \n\nIV - Realiza\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o 6 \n\nV - Metodologia e Estrat\u00e9gias de Aprendizagem ----------- \n\n \n\nA soma de todos os itens das categorias de I a V resulta no total obtido pelo aluno para a \n\nquantifica\u00e7\u00e3o da motiva\u00e7\u00e3o e do envolvimento para a aprendizagem do aluno. O total pode \n\nvariar entre 46 e 248 pontos, sendo que, quanto maior o valor, maior a motiva\u00e7\u00e3o para \n\naprendizagem e o envolvimento escolar do aluno) (Sampaio e Carvalho, 2011, citado por \n\nCarvalho, 2012). \n\n \n\n \n\n\n\n    92 \n \n\nElabora\u00e7\u00e3o do Inqu\u00e9rito Aplicado ao Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o  \n\nO inqu\u00e9rito por question\u00e1rio aplicado ao encarregado de educa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito deste estudo \n\nfoi aplicado para conhecer a perce\u00e7\u00e3o do encarregado de educa\u00e7\u00e3o, quanto \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o para \n\naprender, ao envolvimento escolar e ao contexto social e emocional do aluno em estudo. Para o \n\nefeito, foi consultado o trabalho de Gaspar e Matos (2008), com o t\u00edtulo \u201cQualidade de Vida em \n\nCrian\u00e7as e Adolescentes\u201d e ainda foram consultados os trabalhos j\u00e1 citados para a elabora\u00e7\u00e3o \n\ndo question\u00e1rio aplicado ao aluno. A partir da consulta destes trabalhos foi elaborado um novo \n\nquestion\u00e1rio de autopreenchimento, composto por 9 quest\u00f5es abertas e 24 quest\u00f5es fechadas \n\ndistribu\u00eddos por quatro categorias, nomeadamente: (A) Diagn\u00f3stico da Dislexia, 5 quest\u00f5es; (B) \n\nEnvolvimento e persist\u00eancia do educando nas atividades escolares, 7 quest\u00f5es; (C) - Motiva\u00e7\u00e3o \n\ne desempenho escolar, 8 quest\u00f5es; (D) - Perce\u00e7\u00e3o do contexto social e emocional do educando, \n\n13 quest\u00f5es. Para as quest\u00f5es das categorias de B, C e D, foi utilizada uma escala motivacional \n\nde Likert, com cinco op\u00e7\u00f5es de resposta poss\u00edveis, desde nunca, raramente, \u00e0s vezes, muitas \n\nvezes a sempre.  \n\n \n\n2.1.4. Recolha de Dados \n\na) Observa\u00e7\u00e3o \n\nO in\u00edcio da recolha de dados coincidiu com o come\u00e7o do est\u00e1gio pedag\u00f3gico na Escola \n\nB\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco, em fevereiro de 2014, durante as aulas atrav\u00e9s da \n\nobserva\u00e7\u00e3o. \n\nA observa\u00e7\u00e3o do aluno foi realizada pela professora estagi\u00e1ria, em todas as aulas de \n\nci\u00eancias naturais que decorreram no per\u00edodo de fevereiro a maio de 2014, \u00e0 turma 7\u00ba1. Sendo \n\nque esta observa\u00e7\u00e3o foi realizada sem o conhecimento do aluno, de forma informal, para n\u00e3o \n\ninterferir nas suas a\u00e7\u00f5es e procedimentos.  \n\nA observa\u00e7\u00e3o foi n\u00e3o participada quando a professora estagi\u00e1ria assistiu \u00e0s aulas da \n\nprofessora cooperante, sem a sua interven\u00e7\u00e3o. A observa\u00e7\u00e3o realizou-se de forma participada \n\nquando a professora estagi\u00e1ria lecionou as aulas de ci\u00eancias naturais, em contexto de aula, dentro \n\nou fora da sala de aula. Estes tipos de observa\u00e7\u00e3o possibilitaram observar, interpretar e registar \n\naspetos relacionados com a motiva\u00e7\u00e3o para a aprender, o envolvimento, a participa\u00e7\u00e3o, o \n\ndesempenho escolar e os aspetos emocionais e sociais do aluno. \n\nAo longo das aulas observadas optou-se maioritariamente por um registo informal dos \n\nfactos observ\u00e1veis. Estes foram debatidos nas reuni\u00f5es de p\u00f3s-observa\u00e7\u00e3o das aulas com o \n\nn\u00facleo de est\u00e1gio, de modo a aumentar a confiabilidade das evid\u00eancias observadas. \n\n\n\n    93 \n \n\nO processo de recolha de dados implicou um acompanhamento constante e um contato \n\ndireto entre a professora estagi\u00e1ria (investigadora) e o aluno. E um contacto pontual com o \n\ndiretor de turma e com os restantes docentes do conselho de turma.  \n\n \n\nb) Pesquisa Documental \n\nA recolha de dados tornou-se formal somente em maio de 2014, quando foi solicitada uma \n\nreuni\u00e3o com a encarregada de educa\u00e7\u00e3o (m\u00e3e) e o aluno, a fim de dar a conhecer os objetivos e \n\na respetiva contextualiza\u00e7\u00e3o do estudo e proceder ao pedido de consentimento para a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndeste estudo. Ap\u00f3s a autoriza\u00e7\u00e3o do encarregado de educa\u00e7\u00e3o, iniciou-se a recolha documental \n\natrav\u00e9s da consulta do inqu\u00e9rito de caracteriza\u00e7\u00e3o da turma. Os dados do aluno relativos \u00e0s \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es da professora de educa\u00e7\u00e3o especial foram tamb\u00e9m tidos em considera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nc) Inqu\u00e9ritos por Question\u00e1rio \n\nO inqu\u00e9rito por question\u00e1rio foi o instrumento de recolha de dados utilizado, para al\u00e9m da \n\nobserva\u00e7\u00e3o e da pesquisa documental. Ao aluno foi solicitado o preenchimento por escrito de \n\num inqu\u00e9rito por question\u00e1rio, referente \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o e ao envolvimento para a aprendizagem e \n\nao contexto social e emocional do aluno com dislexia (Anexo 4).  \n\nAo encarregado de educa\u00e7\u00e3o (M\u00e3e) foi solicitado o preenchimento de um question\u00e1rio \n\nmisto (Anexo 5), com a finalidade de conhecer a perce\u00e7\u00e3o do encarregado de Educa\u00e7\u00e3o sobre a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o e o envolvimento para a aprendizagem e o contexto social e emocional do seu \n\neducando com dislexia e tamb\u00e9m de validar e complementar a informa\u00e7\u00e3o disponibilizada pelo \n\naluno. \n\nO preenchimento dos question\u00e1rios foi realizado atrav\u00e9s de um formul\u00e1rio da plataforma \n\nGoogle, de forma a possibilitar f\u00e1cil acesso e maior conforto poss\u00edvel aos inqueridos. A op\u00e7\u00e3o \n\nde recolha de dados atrav\u00e9s da ferramenta do Google teve a vantagem de optar pela resposta \n\nobrigat\u00f3ria, o que possibilitou a inexist\u00eancia de respostas em branco. No preenchimento do \n\nquestion\u00e1rio foi solicitado ao aluno e ao seu encarregado de educa\u00e7\u00e3o, que fossem diretos e \n\nsinceros. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    94 \n \n\n2.1.5. Tratamento da Informa\u00e7\u00e3o Recolhida \n\nOs dados recolhidos foram identificados, descritos, analisados e interpretados. Segundo \n\nWolcott (1994 citado por Vale, 2004) existem tr\u00eas etapas fundamentais no tratamento de dados: \n\na descri\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise e a interpreta\u00e7\u00e3o. A descri\u00e7\u00e3o consiste na escrita dos textos, onde s\u00e3o \n\nrelatados os dados obtidos. A an\u00e1lise consiste na organiza\u00e7\u00e3o dos dados, onde s\u00e3o identificados \n\ne salientados os aspetos essenciais. E por \u00faltimo, a interpreta\u00e7\u00e3o consiste no processo de \n\nobten\u00e7\u00e3o de significados e conclus\u00f5es a partir dos dados obtidos. \n\nOs dados referentes aos question\u00e1rios foram inseridos numa folha de c\u00e1lculo do excel, \n\ncom a cria\u00e7\u00e3o de uma matriz de dados, para facilitar o tratamento dos dados obtidos. Na primeira \n\nparte do question\u00e1rio do aluno foi atribu\u00edda uma cota\u00e7\u00e3o \u00e0s respostas, com o fim de quantificar \n\na motiva\u00e7\u00e3o para a aprendizagem e o envolvimento do aluno (Categorias de I a V). A cota\u00e7\u00e3o \n\natribu\u00edda \u00e0s respostas dadas pelo aluno foi definida pelos mesmos crit\u00e9rios de Sampaio e \n\nCarvalho (2011, citado por Carvalho, 2012) e por Perassinoto et al. (2013) (tabelas 3 e 4). Na \n\nsegunda parte do question\u00e1rio do aluno (Categorias VI e VII) foi realizada uma an\u00e1lise \n\nqualitativa dos dados obtidos, seguindo as etapas referidas para o tratamento dos dados \n\nrecolhidos. \n\nRelativamente ao question\u00e1rio aplicado ao encarregado de educa\u00e7\u00e3o, foi realizada uma \n\nan\u00e1lise qualitativa, com a descri\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das respostas dadas no question\u00e1rio. \n\n \n\n2.1.6. Credibilidade do Estudo \n\nNeste estudo houve a preocupa\u00e7\u00e3o de assegurar a credibilidade da pesquisa realizada, com \n\nbase nos crit\u00e9rios e procedimentos descritos por v\u00e1rios autores Col\u00e1s (1992 citado por Aires, \n\n2011), Vale (2004) e Coutinho (2008). E foram tidos em considera\u00e7\u00e3o os crit\u00e9rios de 1) \n\ncredibilidade e 2) aplicabilidade ou transferibilidade. \n\nA credibilidade da informa\u00e7\u00e3o recolhida, ou seja, a confirma\u00e7\u00e3o da realidade atrav\u00e9s \n\ndos dados recolhidos foi assegurada atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o participante e n\u00e3o participante e da \n\nrecolha de dados de diferentes fontes, com o fim de comparar e interpretar os dados. \n\nA aplicabilidade ou transferibilidade, ou seja, a capacidade dos resultados do estudo \n\nserem aplicados a outros contextos, foi obtida atrav\u00e9s da descri\u00e7\u00e3o de toda a metodologia \n\nrealizada segundo os v\u00e1rios estudos consultados acima referidos (ver elabora\u00e7\u00e3o dos \n\ninstrumentos de pesquisa). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    95 \n \n\n2.1. Resultados \n\nNeste ponto apresentamos os dados obtidos a partir da aplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o escolhidos, com a finalidade de responder \u00e0s quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o, tendo em \n\nconta os objetivos previamente formulados.  \n\nPara efetuar a an\u00e1lise dos dados recolhidos foi necess\u00e1rio organizar a informa\u00e7\u00e3o \n\nrecolhida de modo a evidenciar os principais aspetos relativas \u00e0s informa\u00e7\u00f5es recolhidas sobre \n\no aluno, \u00e0 quantifica\u00e7\u00e3o da motiva\u00e7\u00e3o e envolvimento para a aprendizagem e ao contexto social \n\ne emocional do aluno com dislexia. \n\n \n\n2.2.1. Aluno \n\nObserva\u00e7\u00e3o Participante e N\u00e3o Participante: \n\nAo longo das aulas, ao observar o aluno, observei que era um aluno que participava pouco \n\nnas atividades das aulas. Apresentava uma postura pouco colaborativa e interessada, \n\ncontestando por vezes as atividades propostas pelo professor. Era um aluno que n\u00e3o fazia os \n\ntrabalhos de casa, demorava muito tempo a tomar nota dos apontamentos na aula, n\u00e3o se oferecia \n\npara responder \u00e0s quest\u00f5es colocadas nas aulas. Era um aluno que distraia-se com facilidade, \n\nprincipalmente quando estava acompanhado dos seus colegas de turma mais pr\u00f3ximos. Em \n\nalgumas situa\u00e7\u00f5es na sala de aula, tentou omitir as suas dificuldades na leitura e na escrita \n\nperante os seus colegas. \n\nOs dados recolhidos atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o, foram discutidos com a professora orientadora \n\ndo est\u00e1gio e a colega de est\u00e1gio, nas reuni\u00f5es ap\u00f3s as aulas observadas. \n\n \n\nAn\u00e1lise Documental do Processo Escolar do Aluno \n\nAtrav\u00e9s deste instrumento de investiga\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel dar in\u00edcio \u00e0 carateriza\u00e7\u00e3o do aluno, \n\nao recolher os primeiros dados para a investiga\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da consulta do question\u00e1rio de \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do aluno, em vigor na escola. Na tabela 6 consta a informa\u00e7\u00e3o referente aos dados \n\nbiogr\u00e1ficos do aluno. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    96 \n \n\nTabela 6: Informa\u00e7\u00e3o do aluno obtida a partir do question\u00e1rio de carateriza\u00e7\u00e3o do aluno  \n\nDados do aluno \n\nBiogr\u00e1ficos Idade:14 anos \n\nNacionalidade: Portuguesa \n\nEncarregado de Educa\u00e7\u00e3o M\u00e3e \n\nIdade: 47 Anos \n\nNacionalidade: Portuguesa \n\nSitua\u00e7\u00e3o profissional: Efetiva \n\nAgregado familiar Fam\u00edlia monoparental (pais separados). Reside com \n\na m\u00e3e e a irm\u00e3 \n\nPercurso escolar Foi repetente no 2\u00ba ano e 6\u00ba Ano \u2013 uma vez \n\nEventuais dificuldades de \n\naprendizagem \n\nDislexia e Disgrafia \n\nProfiss\u00e3o pretendida Mec\u00e2nico  \n\nTecnologias de \n\nInforma\u00e7\u00e3o e \n\nComunica\u00e7\u00e3o  \n\nTem computador em casa, com internet;  \n\nUtiliza o computador h\u00e1 mais de 4 anos \n\nSa\u00fade e Alimenta\u00e7\u00e3o: N\u00e3o respondeu a estas perguntas no inqu\u00e9rito da \n\ncarateriza\u00e7\u00e3o da turma \n\n \n\nEsta informa\u00e7\u00e3o permitiu tirar as primeiras ila\u00e7\u00f5es sobre a hist\u00f3ria de vida do aluno \n\nnomeadamente os dados pessoais, a informa\u00e7\u00e3o sobre os pais, o encarregado de educa\u00e7\u00e3o, a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o do agregado familiar, o seu percurso escolar, o acesso a tecnologias de informa\u00e7\u00e3o \n\ne comunica\u00e7\u00e3o. Por \u00faltimo, quanto \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e alimenta\u00e7\u00e3o, verificou-se que optou \n\npor n\u00e3o responder \u00e0 maioria das quest\u00f5es, em especial, \u00e0 quest\u00e3o relacionada com a exist\u00eancia \n\nde dificuldades. \n\nA tabela 7 mostra os dados referentes \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es da professora de educa\u00e7\u00e3o \n\nespecial, que foi distribu\u00edda no in\u00edcio do ano letivo aos professores do conselho de turma. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    97 \n \n\n \n\nTabela 7: Orienta\u00e7\u00f5es da professora da educa\u00e7\u00e3o especial \n\nOrienta\u00e7\u00f5es da Educa\u00e7\u00e3o Especial \n\nDiagn\u00f3stico Dislexia e Disgrafia \n\nProblemas \n\ndiagnosticados \n\nLeitura aut\u00f3noma, ritmo de concretiza\u00e7\u00e3o das tarefas, ortografia e \n\ngrafia, estrutura\u00e7\u00e3o Fr\u00e1sica, imaturidade, ritmo de trabalho, distra\u00e7\u00e3o \n\ne ansiedade. \n\nPropostas de \n\natua\u00e7\u00e3o \n? N\u00e3o penaliza\u00e7\u00e3o dos erros ortogr\u00e1ficos \n\n? Resumos orais e escritos \n\n? Uso de uma linguagem clara e simples nas avalia\u00e7\u00f5es orais e \nprincipalmente nas escritas \n\n? Fornecimento de pistas de orienta\u00e7\u00e3o orais e escritas \n\n? Faseamento das atividades \n\n? Verifica\u00e7\u00e3o constante das tarefas, especialmente as de leitura e \nescrita \n\n? Utiliza\u00e7\u00e3o do refor\u00e7o positivo, sempre que a tarefa seja conclu\u00edda \n\n? Numera\u00e7\u00e3o das linhas dos textos apresentados \n\n? Prolongamento de tempo para a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas \n\n? N\u00e3o exposi\u00e7\u00e3o do aluno em frente \u00e0 turma \n\n \n\nAn\u00e1lise do Inqu\u00e9rito por Question\u00e1rio Aplicado ao Aluno \n\nEm termos quantitativos, o somat\u00f3rio total das respostas ao question\u00e1rio referente \u00e0 \n\nmotiva\u00e7\u00e3o para a aprendizagem e envolvimento escolar do aluno foi de 149 pontos, num total \n\nposs\u00edvel de 248 pontos, em termos percentuais apresenta o valor de 59,67%, o que indica que o \n\naluno, apresenta alguma motiva\u00e7\u00e3o para a aprendizagem e envolvimento escolar. Real\u00e7aram-se \n\nas categorias III - Compet\u00eancia e Independ\u00eancia do aluno apresentando 19 pontos, num total \n\nposs\u00edvel de 30 pontos, que em termos percentuais representa 63,3%, a categoria IV - Realiza\u00e7\u00e3o \n\ne Valoriza\u00e7\u00e3o com 31 pontos num total de 48 pontos, representando 64,6% da pontua\u00e7\u00e3o total \n\nque poderia ser obtida, e categoria V \u2013 Metodologia e Estrat\u00e9gias de Aprendizagem com 36 \n\npontos, num total de 60 pontos representando 60,0% da cota\u00e7\u00e3o total, como indica a tabela 8. \n\nAs categorias I - Envolvimento e persist\u00eancia nas atividades escolares com 31 pontos num \n\ntotal de 60 pontos, representado 51,7% da pontua\u00e7\u00e3o total e a categoria II - Participa\u00e7\u00e3o e \n\nEmpenho nas atividades escolares com 32 pontos, num total de 50 pontos, com 53,0% da \n\npontua\u00e7\u00e3o total, apresentaram os valores mais baixos, no entanto acima dos 50% (tabela 8). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    98 \n \n\nTabela 8: Apresenta as categorias relativas \u00e0 Motiva\u00e7\u00e3o para Aprender e ao Envolvimento \n\nEscolar e as respetivas pontua\u00e7\u00f5es obtidas. \n\nCategorias \nQuantifica\u00e7\u00e3o das \n\nrespostas \n\n(P*-T**-%***) \n\nI \u2013 Envolvimento e persist\u00eancia nas atividades escolares (10 itens) 31 \u2013 60 \u2013 51,7% \n\nII \u2013 Participa\u00e7\u00e3o e Empenho nas atividades escolares (10 itens) 32 \u2013 50 \u2013 53,0 % \n\nIII \u2013 Compet\u00eancia e Independ\u00eancia do aluno (6 itens)  19 \u2013 30 \u2013 63,3 % \n\nIV \u2013 Realiza\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o (8 itens) 31 \u2013 48 \u2013 64,6 % \n\nV \u2013 Metodologia e Estrat\u00e9gias de Aprendizagem (12 itens) 36 \u2013 60 \u2013 60,0% \n\n* Pontua\u00e7\u00e3o obtida ** Pontua\u00e7\u00e3o m\u00e1xima; *** Percentagem (P/T*100) \n\n \n\nI - Envolvimento e Persist\u00eancia nas Atividades Escolares (10 itens) \n\nNa an\u00e1lise qualitativa desta categoria, o aluno respondeu \u201cdiscordo parcialmente\u201d perante \n\nas seguintes afirma\u00e7\u00f5es: \u201cGosto da minha escola e sinto-me bem por pertencer a esta escola\u201d \n\n(Item 1), \u201cOs conte\u00fados que aprendo na escola s\u00e3o interessantes e \u00fateis\u201d (Item 2), \u201cGosto de \n\naprender nas aulas\u201d (Item 3), \u201cGosto de todas as atividade escolares\u201d (Item 9). \n\nO aluno demonstrou desinteresse e pouca persist\u00eancia nas atividades escolares ao \n\nresponder \u201cconcordo parcialmente\u201d \u00e0s afirma\u00e7\u00f5es \u201cAprender \u00e9 aborrecido e cansativo\u201d (item \n\n4), \u201cQuando tiro uma nota negativa, perco o interesse e estudo menos para essa disciplina\u201d (Item \n\n6), \u201cDesisto das minhas ideias quando encontro dificuldades\u201d (Item 7), \u201cTenho dificuldade em \n\nmanter-me concentrado e atento quando estou nas aulas\u201d (Item 10).  \n\nNesta categoria real\u00e7ou-se pela positiva, quando respondeu \u201cconcordo parcialmente\u201d ao \n\nitem 8: \u201cGosto de atividades para as quais preciso pensar muito.\u201d \n\nO aluno voltou a reagir de forma positiva (favor\u00e1vel) ao responder \u201cdiscordo \n\nparcialmente\u201d \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o \u201cQuando tenho dificuldades em perceber um problema nas aulas, \n\nn\u00e3o desisto at\u00e9 o compreender\u201d (Item 5). \n\nEsta categoria apresentou o somat\u00f3rio das escolhas na escala de Likert de 31 pontos, num \n\ntotal de 60 pontos, representando 51,7%. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    99 \n \n\nII - Participa\u00e7\u00e3o e Empenho nas Atividades Escolares (10 Itens) \n\nNesta categoria o aluno respondeu \u201c\u00e0s vezes\u201d \u00e0 maioria dos itens sendo pouco categ\u00f3rico \n\nnas suas respostas, nomeadamente: \u201cEsfor\u00e7o-me muito para ter bons resultados na escola\u201d; \u201cNa \n\nescola fa\u00e7o apenas o suficiente para passar de ano escolar\u201d; Quando estou nas aulas estou com \n\naten\u00e7\u00e3o aos conte\u00fados que s\u00e3o apresentados\u201d; \u201cQuando estou nas aulas distraio-me com muita \n\nfacilidade.\u201d; \u201cAproveito ao m\u00e1ximo as aulas de modo a reduzir o meu tempo de estudo em casa\u201d; \n\n\u201cTenho facilidade em fazer as atividades propostas pelo professor na sala de aula, mesmo \n\nquando n\u00e3o \u00e9 para avalia\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cQuando estou nas aulas tenho dificuldade em manter-me \n\nconcentrado e atento\u201d (Itens 1, 2, 3, 6, 7, 8 e 10). \n\nNo entanto, respondeu que \u201craramente\u201c finge que est\u00e1 a trabalhar, quando est\u00e1 nas aulas \n\n(Item 4), e que participa \u201csempre\u201d nas atividades propostas mas \u201craramente\u201d esclarece as suas \n\nd\u00favidas sobre os conte\u00fados abordados nas aulas com o professor (Item 9). \n\nNesta categoria obteve-se 32 pontos, num total de 50 pontos, com 53,0% da pontua\u00e7\u00e3o \n\ntotal. \n\n \n\nIII - Compet\u00eancia e Independ\u00eancia do aluno (6 Itens) \n\nNesta categoria o aluno respondeu de forma indefinida, respondendo em quase todos os \n\nitens \u201c\u00e0s vezes\u201d, designadamente: \u201cMesmo quando a tarefa \u00e9 dif\u00edcil e complicada, prefiro pensar \n\nsozinho\u201d; \u201cGosto de encontrar sozinho a resposta dos problemas propostos\u201d; \u201cGosto que o \n\nprofessor me ajude na resolu\u00e7\u00e3o de problemas\u201d; e \u201cGosto de ouvir a opini\u00e3o de outros colegas \n\npara resolver uma tarefa\u201d (itens de 1 a 5). \n\nNo item 6 respondeu \u201craramente\u201d \u201csinto-me incapaz de realizar a maioria das tarefas da \n\nescola\u201d. \n\nEsta categoria apresentou 19 pontos, num total poss\u00edvel de 30 pontos, o que em termos \n\npercentuais representa 63,3%. \n\n \n\nIV - Realiza\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o (8 itens) \n\nNesta categoria importante para a autoestima do aluno, este \u201cconcorda\u201d que gosta de ser \n\nvalorizado pelos seus colegas e professores (Item 3). Igualmente \u201cconcorda\u201d que depois dos \n\ntestes de avalia\u00e7\u00e3o sente-se satisfeito, com o sentimento de dever cumprido (Item 8).  \n\nO aluno \u201cconcorda parcialmente\u201d com as afirma\u00e7\u00f5es: \u201cQuando me esfor\u00e7o, tenho um \n\nbom desempenho na escola\u201d (Item 4) e \u201cEstou mais preocupado em aprender do que em tirar \n\nboas notas\u201d (Item 7). Por outro lado \u201cdiscorda parcialmente\u201d que \u201cEstuda para passar as \n\ndisciplinas, n\u00e3o importa ter boas notas\u201d (Item 7) e \u201cS\u00f3 estuda para tirar boas notas\u201d (Item 5), \n\n\n\n    100 \n \n\nmostrando nesta categoria que n\u00e3o estuda s\u00f3 para passar as disciplinas e ter boas notas mas \n\npreocupa-se em aprender. \n\nO aluno \u201cdiscorda parcialmente\u201d que preocupa-se em de ser visto pelos seus colegas como \n\num bom aluno e com a opini\u00e3o de outras pessoas da escola (Itens 1 e 2), demonstrando que n\u00e3o \n\nd\u00e1 import\u00e2ncia \u00e0 opini\u00e3o das outras pessoas em rela\u00e7\u00e3o a si. \n\nNesta categoria obteve-se 31 pontos num total de 48 pontos, representando 64,6% da \n\npontua\u00e7\u00e3o total. \n\n \n\nV - Metodologia e Estrat\u00e9gias de Aprendizagem (12 itens) \n\nNesta categoria o aluno respondeu que \u201craramente\u201d faz esquemas e resumos da mat\u00e9ria \n\npara estudar\u201d (item 6), utilizando muito pouco este m\u00e9todo de estudo, mas responde que \u201cMuitas \n\nvezes\u201d l\u00ea os conte\u00fados abordados no manual escolar mais do que uma vez e recorre a v\u00e1rias \n\nfontes de informa\u00e7\u00e3o (internet, outros livros, document\u00e1rios) (item 8). \n\nRelativamente aos restantes itens, o aluno respondeu \u201c\u00e0s vezes\u201d, n\u00e3o sendo claro ao \n\nindicar os seus m\u00e9todos e estrat\u00e9gias de aprendizagem. \n\nNesta categoria obteve-se 36 pontos, num total de 60 pontos, 60,0% da cota\u00e7\u00e3o total, como \n\nindica a tabela 8. \n\n \n\nVI - Motiva\u00e7\u00e3o e Desempenho Escolar (3 quest\u00f5es) \n\nNa categoria VI, o aluno respondeu \u201c\u00e0s vezes\u201d quando questionado se a dislexia \n\ninfluencia na sua motiva\u00e7\u00e3o para aprender e no seu desempenho escolar, e respondeu que \n\n\u201craramente\u201d consegue concentrar-se para estudar durante o dia. \n\n \n\nVII \u2013 Contexto Social e Emocional do Aluno (25 quest\u00f5es) \n\nA categoria relativa ao contexto social e emocional est\u00e1 dividida em quatro subcategorias \n\ndesignadamente a escola, colegas e amigos, professores e a forma de lidar com a dislexia. \n\n \n\nEscola (10 quest\u00f5es) \n\nNa escola, o aluno tem prefer\u00eancia pela disciplina de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica e gosta menos das \n\naulas do apoio pedag\u00f3gico (quest\u00f5es 3 e 4). \n\nO aluno respondeu que \u201cmuitas vezes\u201d tem receio de falhar quando l\u00ea em voz alta na sala \n\nde aula (quest\u00e3o 5) e que \u201craramente\u201d recorre a \u201ctruques\u201d para ultrapassar as suas dificuldades \n\nnas aulas (quest\u00e3o 10). \n\n\n\n    101 \n \n\nNas restantes quest\u00f5es relativas \u00e0 subcategoria escola respondeu \u201c\u00e0s vezes\u201d. Por exemplo \n\nquando questionado se gosta de pertencer \u00e0 escola que frequenta ou se reage bem \u00e0s dificuldades \n\nque tem na escola, bem como \u00e0s seguintes quest\u00f5es: \u201cAchas as aulas interessantes, de um modo \n\ngeral?\u201d, \u201cTens algumas dificuldades na escrita?\u201d; \u201cFicas revoltado quando falhas algum \n\nexerc\u00edcio?\u201d; \u201cSentes- te triste quando n\u00e3o consegues terminar algum atividade com sucesso?\u201d. \n\n \n\nAmigos e Colegas (6 quest\u00f5es) \n\nQuanto \u00e0s suas rela\u00e7\u00f5es sociais com os amigos e colegas, o aluno \u201craramente\u201d fala sobre \n\nas suas dificuldades a algum amigo (quest\u00e3o 11), \u201cmuitas vezes\u201d os colegas de turma sabem que \n\no aluno pode ter alguma dificuldade na leitura e/ou na escrita (quest\u00e3o 12), e \u201c\u00e0s vezes\u201d reage \n\nmal quando os colegas apercebem-se das suas dificuldades (quest\u00e3o 15). \u201cMuitas vezes\u201d o aluno \n\nsente que os seus colegas consideram-lhe diferente (quest\u00e3o 13) e sente \u201c\u00e0s vezes\u201d que as \n\ndiferen\u00e7as s\u00e3o tidas em conta pelos colegas (quest\u00e3o 14). Para o aluno \u00e9 importante \u201cmuitas \n\nvezes\u201d que os colegas o aceitem tal como \u00e9 (quest\u00e3o 16). \n\n \n\nProfessores (3 quest\u00f5es) \n\nO aluno respondeu que \u201cmuitas vezes\u201d ao longo dos anos de estudo, os professores tiveram \n\nalgum cuidado com as suas dificuldades na leitura ou na escrita (quest\u00e3o 17) e que \u201c\u00e0s vezes\u201d \n\nsente que existem procedimentos especiais por parte dos professores da turma (quest\u00e3o 18). E \n\n\u201craramente\u201d algum professor o tratou mal por ser um aluno com dislexia (quest\u00e3o 19). \n\n \n\nDislexia (6 quest\u00f5es) \n\nO aluno respondeu que j\u00e1 tentou informar-se sobre o que \u00e9 a dislexia, que sabe o que \u00e9 a \n\ndislexia. O aluno conhece outras pessoas que t\u00eam as mesmas dificuldades e concorda que saber \n\no que \u00e9 a dislexia o ajuda nas suas dificuldades (quest\u00f5es 20, 21, 22 e 23). \n\nA m\u00e3e \u00e9 quem o ajuda nas dificuldades mas o aluno n\u00e3o costuma conversar com algum \n\nfamiliar sobre as suas dificuldades relacionadas com a dislexia (quest\u00f5es 24 e 25). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    102 \n \n\n2.2.2. Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAn\u00e1lise do inqu\u00e9rito por question\u00e1rio \n\nA \u2013 Diagn\u00f3stico da Dislexia (5 quest\u00f5es) \n\nAtrav\u00e9s da primeira categoria do question\u00e1rio aplicado \u00e0 m\u00e3e do aluno, foi poss\u00edvel saber \n\nque o despiste da dislexia ocorreu no segundo ano do primeiro ciclo feito por uma equipa de \n\nt\u00e9cnicos especializados (quest\u00e3o 2 e 5). A rea\u00e7\u00e3o da m\u00e3e quando soube do diagn\u00f3stico de \n\ndislexia do seu filho foi de procurar informar-se como poderia ajud\u00e1-lo e qual seria o apoio que \n\nele poderia ter nas aulas (quest\u00e3o 3). \n\n \n\nB - Envolvimento e Persist\u00eancia do Educando nas Atividades Escolares (7 itens) \n\nRelativamente ao envolvimento e persist\u00eancia do educando nas atividades escolares, \n\nsegundo a perce\u00e7\u00e3o da m\u00e3e, o aluno s\u00f3 \u201c\u00e0s vezes\u201d sente-se bem na escola e gosta de pertencer \u00e0 \n\nescola (item 1), \u201c\u00e0s vezes\u201d o aluno esfor\u00e7a-se para ter bons resultados (item 2) mas \u201dmuitas \n\nvezes\u201d estuda apenas para ter positiva nos testes de avalia\u00e7\u00e3o (item 3). O filho gosta \u201c\u00e0s vezes\u201d \n\nde aprender, bem como \u201c\u00e0s vezes\u201d sente-se satisfeito com os professores (itens 4 e 5). E \n\n\u201craramente\u201d o seu educando tem dificuldades em prestar aten\u00e7\u00e3o nas aulas devido \u00e0 dislexia, \n\nna opini\u00e3o da m\u00e3e (item 6). \n\nComo encarregada de educa\u00e7\u00e3o, a m\u00e3e do aluno toma \u201csempre\u201d medidas para facilitar e \n\najudar na integra\u00e7\u00e3o do aluno na escola (item 7). \n\n \n\nC - Motiva\u00e7\u00e3o e Desempenho Escolar do Educando (8 itens) \n\nA m\u00e3e confirmou que s\u00f3 \u201c\u00e0s vezes\u201d o seu educando gosta de ir \u00e0 escola e est\u00e1 motivado \n\npara aprender nas aulas e nas atividades escolares (itens 1 e 2). No seu ponto de vista, a dislexia \n\npor \u201cvezes\u201d \u00e9 um fator condicionante na motiva\u00e7\u00e3o para aprender e no desempenho escolar do \n\nseu educando, impedindo \u201c\u00e0s vezes\u201d que este esteja atento nas aulas, enquanto na categoria B - \n\nEnvolvimento e Persist\u00eancia do Educando nas Atividades Escolares respondeu que \u201craramente\u201d \n\no seu educando tem dificuldades em prestar aten\u00e7\u00e3o nas aulas devido \u00e0 dislexia (itens 3 a 5). \n\nAinda na categoria C, respondeu que \u201craramente\u201d o seu educando queixa-se de cansa\u00e7o \n\n(item 6), mas \u201cmuitas vezes\u201d evita ler em voz alta e tem dificuldades na escrita devido \u00e0 dislexia \n\n(itens 7 e 8). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    103 \n \n\nD - Perce\u00e7\u00e3o do Contexto Social e Emocional do Educando (9 itens e 4 quest\u00f5es) \n\nSegundo a perce\u00e7\u00e3o da m\u00e3e, o seu educando sente-se \u201c\u00e0s vezes\u201d feliz na sua escola, na \n\ngeneralidade tem \u201cmuitas vezes\u201d uma boa rela\u00e7\u00e3o com os colegas de turma e com os professores \n\n(itens 1 a 3). \u201c\u00c0s vezes\u201d sente-se revoltado e/ou triste, mais do que deve, devido \u00e0s dificuldades \n\nque tem na escola, bem como \u201c\u00e0s vezes\u201d sente-se inferiorizado, perante os seus colegas e \n\nprofessores, por ter dislexia (itens 4 e 5). \n\nO seu educando \u201craramente\u201d conversa com algum familiar, sobre as suas dificuldades \n\nrelacionadas com a dislexia (item 6). E sendo \u201c\u00e0s vezes\u201d capaz de confiar nos amigos, \n\n\u201craramente\u201d fala sobre as dificuldades relativas \u00e0 dislexia com algum amigo (itens 7 e 8).  \n\nNa opini\u00e3o da encarregada de educa\u00e7\u00e3o \u201c\u00e0s vezes\u201d o seu educando \u00e9 discriminado por \n\nalgum professor, pela negativa, por ter dislexia, n\u00e3o se recordando de nenhuma ocorr\u00eancia \n\nnegativa, mais marcante na escola (item 9). \n\nA m\u00e3e considera como fatores de sucesso escolar do seu filho \u201cde tentar ultrapassar as \n\ndificuldades e ganhar mais confian\u00e7a em si pr\u00f3prio\u201d. Quanto aos fatores de insucesso enumera \n\no facto deste \u201cse deixar abater pela sensa\u00e7\u00e3o que os outros lhe transmitem de que \u00e9 diferente, de \n\nque precisa de apoios para ser bem-sucedido\u201d. E define a postura do seu filho relativamente \u00e0 \n\ndislexia \u201cde tentar fingir que a dislexia n\u00e3o existe\u201d (quest\u00f5es 1 a 4). \n\n \n\n2.3. Discuss\u00e3o \n\nAs informa\u00e7\u00f5es obtidas neste estudo refor\u00e7am que a dislexia de desenvolvimento afeta o \n\npercurso escolar da crian\u00e7a e do adolescente, com implica\u00e7\u00f5es emocionais. De acordo com Silva \n\n&amp; Carvalhais (2007), as consequ\u00eancias da dislexia podem ser consider\u00e1veis, quer ao n\u00edvel do \n\nsucesso escolar, quer ao n\u00edvel do comportamento, apresentando por exemplo: 1) Reduzida \n\nmotiva\u00e7\u00e3o e empenho nas atividades de leitura e escrita; 2) Ansiedade em momentos de \n\navalia\u00e7\u00e3o ou em atividades de leitura e de escrita; 3) Sentimentos de tristeza e de culpa, \n\nassociados a atitudes depressivas diante das suas dificuldades; 4) Sensa\u00e7\u00e3o de incapacidade, de \n\ninferioridade e de frustra\u00e7\u00e3o por n\u00e3o conseguir ultrapassar as suas dificuldades e pela \n\ncompara\u00e7\u00e3o sucessiva com os colegas.  \n\nNo contexto deste estudo \u00e9 importante referir segundo Gaspar &amp; Matos (2008), que a \n\nmaioria das crian\u00e7as e adolescentes tem dificuldade em fornecer os dados reais e concretos sobre \n\na sua situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, embora a dislexia n\u00e3o seja considerada uma doen\u00e7a, \u00e9 uma dificuldade \n\nde aprendizagem, podendo ser interpretada como uma doen\u00e7a pela crian\u00e7a ou adolescente. As \n\nprincipais raz\u00f5es apontadas para esta dificuldade \u00e9 a idade ou porque est\u00e3o em nega\u00e7\u00e3o com a \n\nrealidade. A forma de obter informa\u00e7\u00f5es cred\u00edveis sobre estes ou outros aspetos da vida di\u00e1ria \n\n\n\n    104 \n \n\ndo aluno \u00e9 atrav\u00e9s dos pais e do cruzamento de informa\u00e7\u00f5es complementares. Assim sendo, foi \n\nelaborado um inqu\u00e9rito por question\u00e1rio aplicado ao encarregado de educa\u00e7\u00e3o para confirmar e \n\ncomplementar a informa\u00e7\u00e3o dada pelo aluno. \n\nPara concretizar os objetivos definidos no \u00e2mbito deste estudo quantificou-se a motiva\u00e7\u00e3o \n\npara a aprendizagem e o envolvimento escolar do aluno disl\u00e9xico, obtendo-se 149 pontos, num \n\ntotal de pontua\u00e7\u00e3o de 249 pontos, demonstrando que o aluno tem alguma motiva\u00e7\u00e3o para \n\naprender e envolver-se nas atividades da escola. No entanto, o aluno manifestou falta de \n\nmotiva\u00e7\u00e3o, quando n\u00e3o concordou (parcialmente) que os conte\u00fados que aprende na escola s\u00e3o \n\ninteressantes e \u00fateis. E quando concordou (parcialmente) que aprender \u00e9 aborrecido e cansativo. \n\nPerante estes resultados podem surgir algumas quest\u00f5es. Os conte\u00fados n\u00e3o s\u00e3o interessantes e \n\n\u00fateis porque o processo de ensino \u00e9 ainda muito baseado na teoria, em detrimento da pr\u00e1tica? \n\nAprender \u00e9 aborrecido e cansativo porque as metodologias e as estrat\u00e9gias de ensino utilizadas \n\nn\u00e3o s\u00e3o suficientemente incentivadoras e adequadas?  \n\nPerante estas quest\u00f5es seria pertinente adequar um question\u00e1rio aplicado no in\u00edcio e no \n\nfinal do ano letivo, para comparar as respostas e perceber a evolu\u00e7\u00e3o da motiva\u00e7\u00e3o e do \n\nenvolvimento escolar do aluno ao longo do ano. Desta forma seria poss\u00edvel testar a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e estrat\u00e9gias de ensino apropriadas ao aluno com dislexia.  \n\nNo contexto social e emocional, o aluno envolvido neste estudo sente-se por vezes \n\ninferiorizado e pouco confiante perante os seus colegas e professores, sentindo-se em algumas \n\nsitua\u00e7\u00f5es \u00e0 margem da comunidade escolar onde est\u00e1 inserido. \n\nNa sala de aula, o aluno tem receio de falhar quando l\u00ea em voz alta mas sabe que ao longo \n\ndos anos de estudo, os professores tiveram algum cuidado com as suas dificuldades na leitura e \n\nna escrita. Segundo o aluno, raramente algum professor o tratou mal por ser um aluno com \n\ndislexia, no entanto, a m\u00e3e revelou que os professores por vezes discriminam o seu educando, \n\npela negativa, por ter dislexia. \n\nNas aulas, observaram-se tentativas de omiss\u00e3o por parte do aluno, das suas dificuldades \n\nperante os colegas da turma, o que confirma-se atrav\u00e9s da resposta da m\u00e3e dando conta que o \n\nseu filho tende a fingir que a dislexia n\u00e3o existe, constituindo assim, um ind\u00edcio que o aluno \n\npoder\u00e1 encontrar-se em nega\u00e7\u00e3o com a realidade. \n\nH\u00e1 a salientar ainda o fator idade, uma vez que o aluno encontra-se na fase da \n\nadolesc\u00eancia, podendo condicionar os resultados obtidos no estudo, inclusive a sua postura \n\nperante a dislexia. \n\nEm termos comparativos, as respostas dos question\u00e1rios do aluno e da encarregada de \n\neduca\u00e7\u00e3o s\u00e3o, na sua maioria coincidentes, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o dos itens referentes \u00e0s dificuldades que o \n\n\n\n    105 \n \n\naluno tem em manter-se atento quando est\u00e1 nas aulas, existindo alguma discrep\u00e2ncia nas \n\nrespostas da encarregada de educa\u00e7\u00e3o. \n\nOs dados obtidos demonstram o empenho e o envolvimento da m\u00e3e na vida escolar do seu \n\nfilho, tendo respondido que toma sempre medidas para facilitar e apoiar a sua integra\u00e7\u00e3o na \n\nescola, bem como auxilia o filho nas dificuldades. \n\nPerante os resultados obtidos, seria pertinente o aluno ter apoio psicol\u00f3gico e \n\npsicopedag\u00f3gico que o ajudasse na gest\u00e3o das suas pr\u00f3prias dificuldades cognitivas, sociais e \n\nemocionais, desenvolvendo as habilidades de linguagem e aprendizagem, contribu\u00eddo assim \n\npara o sucesso escolar do aluno e o seu bem-estar. \n\nO apoio e a orienta\u00e7\u00e3o aos pais e aos professores seriam fundamentais para fomentar um \n\nconhecimento e um envolvimento mais alargado sobre as necessidades do aluno disl\u00e9xico. \n\n \n\nImplica\u00e7\u00f5es Pr\u00e1ticas do Estudo \n\nNo in\u00edcio deste estudo, nas primeiras observa\u00e7\u00f5es realizadas, deparei-me com o \n\ndesinteresse do aluno nas atividades das aulas. Tendo em conta as recomenda\u00e7\u00f5es da professora \n\nde educa\u00e7\u00e3o especial e da bibliografia, optei por implementar algumas medidas para melhorar \n\nas condi\u00e7\u00f5es do aluno na sala de aula e promover o seu envolvimento nas aulas de ci\u00eancias \n\nnaturais, como tal, as medidas a implementar foram discutidas com a professora orientadora do \n\nest\u00e1gio e ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o, foram implementadas.  \n\nA primeira medida consistiu na mudan\u00e7a de lugar do aluno na sala de aula, com o objetivo \n\nde aproximar o aluno do professor, do quadro e da proje\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados das aulas e tamb\u00e9m \n\ncom a finalidade de promover a sua concentra\u00e7\u00e3o. A segunda medida consistiu na aten\u00e7\u00e3o \n\nredobrada com este aluno e no incentivo cont\u00ednuo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o e ao empenho do aluno nas \n\naulas, tendo em conta as dificuldades do aluno. Sendo esta medida alargada a todos os alunos \n\nque apresentavam algum tipo de dificuldade. \n\nCom estas medidas observou-se algumas altera\u00e7\u00f5es no comportamento do aluno, \n\ndeixando de estar \u00e0 margem dos acontecimentos na sala de aula, participando mais ativamente \n\nnas aulas de ci\u00eancias naturais.  \n\n \n\n2.4. Considera\u00e7\u00f5es Finais \n\nA elabora\u00e7\u00e3o deste estudo possibilitou ao professor estagi\u00e1rio tornar-se reflexivo e cr\u00edtico \n\nsobre a sua a\u00e7\u00e3o na sala de aula, motivando a procura de conhecimento sobre as problem\u00e1ticas \n\ne a implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para apoiar as dificuldades dos alunos. \n\n\n\n    106 \n \n\nA realiza\u00e7\u00e3o deste estudo permitiu ao professor estagi\u00e1rio/investigador adquirir \n\nconhecimentos sobre o transtorno da dislexia e as suas consequ\u00eancias ao n\u00edvel cognitivo, \n\ncomportamental e afetivo, que afetam a motiva\u00e7\u00e3o para a aprendizagem e o envolvimento \n\nescolar do aluno disl\u00e9xico. \n\nAtrav\u00e9s desta investiga\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel refletir sobre o papel de cada um dos intervenientes \n\nno processo de ensino-aprendizagem, designadamente o aluno, os colegas, a fam\u00edlia, os \n\nprofessores e a escola como institui\u00e7\u00e3o de acolhimento. E sendo um dia professora, tenho a \n\nno\u00e7\u00e3o que tenho a grande responsabilidade de criar, adaptar e promover metodologias e \n\nestrat\u00e9gias de ensino por forma a motivar e a desenvolver nos alunos o desejo de aprender e o \n\ngosto pelo estudo, respeitando as dificuldades e as diferen\u00e7as individuais de cada aluno. Neste \n\nsentido \u00e9 necess\u00e1rio conhecer o principal interveniente neste processo, o aluno. Conhecer as \n\nsuas dificuldades e motiva\u00e7\u00f5es, estabelecer rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a e transmitir ao aluno que ele \n\ntem um papel fundamental no processo de ensino-aprendizagem. \n\nUm dos principais desafios deste estudo, sendo professora estagi\u00e1ria, foi de conseguir \n\nestabelecer com o aluno e com o encarregado de educa\u00e7\u00e3o uma rela\u00e7\u00e3o de proximidade e \n\nconfian\u00e7a para solicitar a participa\u00e7\u00e3o dos intervenientes e proceder \u00e0 recolha de informa\u00e7\u00e3o, \n\nsem ter a sensa\u00e7\u00e3o que estava a exercer press\u00e3o ou a intrometer-me num assunto do foro \n\nparticular. \n\nEm futuras investiga\u00e7\u00f5es, a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas aos participantes contribuir\u00e1 para \n\ncomparar e aferir os dados fornecidos de uma forma espont\u00e2nea e direta por parte dos \n\nintervenientes. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    107 \n \n\nC. ATIVIDADES DE INTERVEN\u00c7\u00c3O NA COMUNIDADE ESCOLAR \n\n \n\nAs Atividades de Interven\u00e7\u00e3o na Comunidade Escolar tiveram como principal objetivo o \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias por parte das professoras estagi\u00e1rias, na organiza\u00e7\u00e3o de \n\natividades no meio escolar, com vista a compreender a din\u00e2mica envolvida na planifica\u00e7\u00e3o e \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de uma atividade. Possibilitar ainda a integra\u00e7\u00e3o dos professores estagi\u00e1rios atrav\u00e9s \n\nda socializa\u00e7\u00e3o e do trabalho colaborativo entre os colegas de est\u00e1gio, alunos, professores e \n\nfuncion\u00e1rios da escola. \n\nSegundo o decreto-lei n.\u00ba 43/2007, artigo 14\u00ba, ponto 4 e 5, na forma\u00e7\u00e3o do professor, as \n\natividades de interven\u00e7\u00e3o na comunidade escolar inclu\u00eddas na inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica profissional \n\nproporcionam ao futuro professor a colabora\u00e7\u00e3o com a escola em situa\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o e \n\nensino, e envolvem uma componente de \u201cforma\u00e7\u00e3o cultural, social e \u00e9tica\u201d. Estas atividades \n\ncontribuem de forma relevante para a sensibiliza\u00e7\u00e3o sobre as problem\u00e1ticas do mundo atual, \n\npara a extens\u00e3o do conhecimento fora do dom\u00ednio curricular e fomentam a prepara\u00e7\u00e3o para \u00e1reas \n\nn\u00e3o disciplinares. O aluno \u00e9 um dos intervenientes e igualmente beneficia das atividades \n\ninterven\u00e7\u00e3o na comunidade escolar onde est\u00e1 inserido, devendo a escola proporcionar-lhe o \n\ndireito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, garantindo uma a\u00e7\u00e3o educativa que favore\u00e7a o desenvolvimento global da \n\npersonalidade e o progresso social (lei n.\u00ba 49/2005, artigo 1\u00ba:2). Assim, as atividades realizadas \n\npara a comunidade escolar v\u00eam proporcionar ao professor estagi\u00e1rio desafios para a sua pr\u00e1tica \n\nletiva de forma ampla e integrada na escola. \n\nAs atividades fora do \u00e2mbito curricular e para a comunidade escolar foram realizadas nas \n\nduas escolas onde decorreu o est\u00e1gio pedag\u00f3gico, nomeadamente, a Escola Secund\u00e1ria \n\nFrancisco Franco e a Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco. As atividades s\u00e3o \n\napresentadas abaixo com a descri\u00e7\u00e3o da planifica\u00e7\u00e3o, prepara\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o, bem como, da \n\nsua realiza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o mediante a satisfa\u00e7\u00e3o dos participantes.  \n\n \n\n1. Escola Secund\u00e1ria Francisco Franco \n\nO tema escolhido pelas professoras estagi\u00e1rias para desenvolver as atividades teve em \n\nconta o envolvimento dos alunos e a abordagem de conte\u00fados do seu interesse, procurando o \n\nseu empenho e motiva\u00e7\u00e3o. Neste pressuposto os alunos da turma do 11.\u00ba 22 do Curso \n\nProfissional de Auxiliar de Sa\u00fade foram convidados a participar nas atividades.  \n\nNeste contexto, foram planeadas tr\u00eas atividades cujo tema central era a \u201cpromo\u00e7\u00e3o da \n\nsa\u00fade\u201d, duas delas com o intuito de promover a pr\u00e1tica de h\u00e1bitos saud\u00e1veis ao n\u00edvel da \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e a terceira para sensibilizar a comunidade escolar para a presen\u00e7a e cuidados a ter \n\n\n\n    108 \n \n\ncom o mosquito Aedes aegypti. Este mosquito \u00e9 um potencial vetor da doen\u00e7a Dengue, \n\nconstituindo uma amea\u00e7a \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica. No ano letivo anterior (2012/2013), a prolifera\u00e7\u00e3o do \n\nmosquito Aedes aegypti originou muitos problemas de sa\u00fade p\u00fablica entre a popula\u00e7\u00e3o do \n\nFunchal, em particular na zona baixa da cidade, onde est\u00e1 situada a escola. A orienta\u00e7\u00e3o das \n\natividades teve em conta o aproveitamento da escola enquanto meio prop\u00edcio para a promo\u00e7\u00e3o \n\nda sa\u00fade (Costa, Silva &amp; Diniz, 2008) e os alunos um ve\u00edculo crucial para levarem a informa\u00e7\u00e3o \n\nat\u00e9 \u00e0s suas fam\u00edlias. Para Souza &amp; Lopez (2002, citados por Costa et al., 2008), a escola \u00e9 um \n\nlocal favor\u00e1vel para educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade, auxiliando na melhoria da qualidade de vida na \n\ncomunidade escolar e contribui de forma direta e indireta para o futuro do pa\u00eds. Nesta \u00f3tica, a \n\nescola pode contribuir para mudan\u00e7as construtivas no modo de pensar na sa\u00fade (Costa, et al., \n\n2008).  \n\nO n\u00facleo de est\u00e1gio Francisco Franco-Gon\u00e7alves Zarco elaborou um plano de atividades \n\npara a comunidade escolar, onde focou os objetivos e os recursos necess\u00e1rios, e apresentou \u00e0 \n\nprofessora cooperante e ao presidente do Conselho Executivo para aprova\u00e7\u00e3o. Para a elabora\u00e7\u00e3o \n\ndo plano foi necess\u00e1rio contactar os intervenientes e garantir a sua disponibilidade, explicando \n\nqual seria o p\u00fablico-alvo e o que era pretendido em cada uma das atividades. Verificaram-se \n\naltera\u00e7\u00f5es do plano devido \u00e0 indisponibilidade de alguns convidados ou por quest\u00f5es log\u00edsticas. \n\nAs atividades do n\u00facleo de est\u00e1gio foram divulgadas atrav\u00e9s da Agenda da p\u00e1gina de \n\nInternet da Escola Francisco Franco, que pode ser semanal ou mensal consoante as atividades \n\nprogramadas. Esta Agenda \u00e9 tamb\u00e9m enviada por correio eletr\u00f3nico para todos os professores \n\nda escola. Para al\u00e9m dessa divulga\u00e7\u00e3o, o grupo de est\u00e1gio recorreu \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o e exposi\u00e7\u00e3o de \n\ncartazes, ao envio de convites por correio eletr\u00f3nico aos colegas de est\u00e1gio em outros \n\nestabelecimentos de ensino e aos professores supervisores da universidade, e convidou \n\npessoalmente os professores do Grupo Disciplinar de Biologia e Geologia, estendendo o convite \n\n\u00e0s suas turmas. \n\nNa elabora\u00e7\u00e3o dos meios de divulga\u00e7\u00e3o, procurou-se passar uma imagem e uma \n\ninforma\u00e7\u00e3o atrativas, com uma mensagem clara e cativante sobre os temas a difundir, de forma \n\na chamar a aten\u00e7\u00e3o do potencial participante. Os cartazes foram criados atrav\u00e9s do Microsoft \n\nOffice Publisher 2007 e tamb\u00e9m do programa de edi\u00e7\u00e3o de imagens Photoshop. \n\nA afixa\u00e7\u00e3o dos cartazes foi feita de acordo com as indica\u00e7\u00f5es da escola, ap\u00f3s ter sido dada \n\nautoriza\u00e7\u00e3o pelo Conselho Executivo, seguindo as normas do Regulamento Interno da Escola \n\n(2014). Os cartazes foram afixados com uma semana de anteced\u00eancia, em locais determinados \n\npelo Conselho Executivo, nomeadamente nos placares de informa\u00e7\u00e3o, dispon\u00edveis na entrada do \n\nbar dos alunos, na sala dos professores e na entrada principal da escola. \n\n\n\n    109 \n \n\nO n\u00facleo de est\u00e1gio elaborou um inqu\u00e9rito por question\u00e1rio para proceder \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de \n\ncada uma das atividades. Todos os inqu\u00e9ritos elaborados foram an\u00f3nimos, possibilitando uma \n\nresposta sincera e direta sobre o ponto de vista do participante. \n\n \n\nAtividade 1 - \u201cComportamentos Saud\u00e1veis - Consuma Frutos da \u00c9poca\u201d \n\nA Atividade 1 denominada \u201cComportamentos Saud\u00e1veis - Consuma frutos da \u00e9poca\u201d, \n\nocorreu no dia 26 de novembro de 2013, entre as 11h e as 13h, no corredor junto ao bar dos \n\nalunos, tendo como intervenientes as professoras do n\u00facleo de est\u00e1gio e os alunos da turma 11\u00ba \n\n22. Esta atividade consistia na oferta de castanhas assadas a todas as pessoas que passassem no \n\nlocal da atividade e na sensibiliza\u00e7\u00e3o para o consumo de frutos da \u00e9poca, a\u00e7\u00e3o baseada nas \n\nindica\u00e7\u00f5es da dire\u00e7\u00e3o geral de Sa\u00fade atrav\u00e9s da organiza\u00e7\u00e3o mundial de sa\u00fade (OMS)9, que \n\naconselha uma alimenta\u00e7\u00e3o rica em hortofrut\u00edcolas para a preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as cr\u00f3nicas.  \n\n \n\nPrepara\u00e7\u00e3o  \n\nNa prepara\u00e7\u00e3o da atividade 1, contactamos o Conselho Executivo de forma a saber se era \n\nposs\u00edvel utilizar os fornos da cantina e se haveria disponibilidade no dia da atividade. Foi feita \n\numa visita \u00e0 cozinha da cantina para conhecer os funcion\u00e1rios e os equipamentos, e decidir \n\nalguns pormenores sobre o dia da realiza\u00e7\u00e3o da atividade relativos aos hor\u00e1rios.  \n\nPara a montagem da atividade foi necess\u00e1rio pedir a coloca\u00e7\u00e3o de mesas na zona da \n\natividade, sendo pedido atrav\u00e9s do Conselho Executivo. \n\nFoi igualmente elaborado um folheto, com a composi\u00e7\u00e3o nutricional da castanha, para \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o dos participantes para comportamentos alimentares saud\u00e1veis. \n\n \n\nRealiza\u00e7\u00e3o \n\nA realiza\u00e7\u00e3o da atividade 1 exigiu das professoras estagi\u00e1rias as iniciativas de organiza\u00e7\u00e3o \n\ne produ\u00e7\u00e3o efetiva da atividade, que consistiu em assar as castanhas nos fornos da cantina e \n\nlevar as castanhas quentes em sacos de papel at\u00e9 ao p\u00fablico-alvo, que abrangeu toda a \n\ncomunidade escolar incluindo alunos, docentes e funcion\u00e1rios. \n\nA mesa preparada para a atividade encontrava-se no corredor junto ao bar dos alunos, \n\ndecorada com motivos alusivos \u00e0 castanha. \n\nNesta atividade tivemos a ajuda imprescind\u00edvel da cozinheira chefe da cantina que \n\nexplicou o funcionamento dos equipamentos e cedeu o material necess\u00e1rio como tabuleiros e \n\n                                                           \n9 http://www.alimentacaosaudavel.dgs.pt, acedido em setembro, 2016 \n\nhttp://www.alimentacaosaudavel.dgs.pt/\n\n\n    110 \n \n\noutros utens\u00edlios para a realiza\u00e7\u00e3o da atividade. Registamos ainda, a participa\u00e7\u00e3o ativa de muitos \n\nalunos da turma 11\u00ba 22, que colaboraram no registo fotogr\u00e1fico, a oferecer as castanhas, a \n\nentregar o folheto com a composi\u00e7\u00e3o nutricional da castanha, na sensibiliza\u00e7\u00e3o dos participantes \n\npara comportamentos alimentares saud\u00e1veis e na distribui\u00e7\u00e3o/recolha dos question\u00e1rios de \n\navalia\u00e7\u00e3o da atividade quanto \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o dos participantes, tarefas que fizeram com empenho \n\ne motiva\u00e7\u00e3o, sempre com a ajuda e orienta\u00e7\u00e3o das professoras do n\u00facleo de est\u00e1gio. \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o \n\nPara procedermos \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da atividade \u201cComportamentos Saud\u00e1veis - Consuma frutos \n\nda \u00e9poca\u201d, realizada para a comunidade escolar, foi elaborado um inqu\u00e9rito por question\u00e1rio, \n\nque foi distribu\u00eddo a todos os participantes. \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise da informa\u00e7\u00e3o constante nos question\u00e1rios, e tratamento quantitativo da \n\ninforma\u00e7\u00e3o, verificamos que a atividade teve uma forte ades\u00e3o por parte de toda a comunidade \n\nescolar, tendo em conta o per\u00edodo de tempo em que foi realizada, que foi relativamente curto, \n\ntendo respondido ao question\u00e1rio 83 participantes.  \n\nNa figura 5 podemos verificar que relativamente ao grau de satisfa\u00e7\u00e3o dos participantes, \n\n63% respondeu estar bastante satisfeito com a realiza\u00e7\u00e3o da atividade, sendo que 34% respondeu \n\nque estava mediamente satisfeito. No que concerne \u00e0 pertin\u00eancia da atividade, foi considerada \n\nbastante pertinente por 71% dos participantes. Quanto \u00e0 qualidade das informa\u00e7\u00f5es transmitidas, \n\n73% dos participantes respondeu ser \u201celevada\u201d. \n\n \n\nFigura 5: Avalia\u00e7\u00e3o da satisfa\u00e7\u00e3o dos participantes na atividade 1, \u201cComportamentos Saud\u00e1veis \n\n- Consuma frutos da \u00e9poca\u201d. \n\n \n\nO question\u00e1rio elaborado para avaliar a satisfa\u00e7\u00e3o dos participantes nesta atividade \n\ncontinha ainda um espa\u00e7o para observa\u00e7\u00f5es/sugest\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o de futuras a\u00e7\u00f5es, tendo \n\nem conta que estavam previstas mais duas atividades no \u00e2mbito da interven\u00e7\u00e3o na comunidade \n\nescolar. Na an\u00e1lise das observa\u00e7\u00f5es/sugest\u00f5es propostas nos question\u00e1rios, destacam-se os \n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\nGrau de satisfa\u00e7\u00e3o Pertin\u00eancia da a\u00e7\u00e3o Qualidade informa\u00e7\u00f5es\n\ntransmitidas\n\nNenhuma Pouca M\u00e9dia Elevada\n\n\n\n    111 \n \n\ncoment\u00e1rios referentes \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o das atividades, valorizando estas iniciativas, \n\npodendo ler-se que foram \u201cmuito esclarecedoras\u201d, e \u201cuma boa ideia\u201d. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s sugest\u00f5es \n\ndadas, referem a continuidade destas atividades de interven\u00e7\u00e3o social, com divulga\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00e3o e esclarecimentos de d\u00favidas. \n\n \n\nAtividades 2 - \u201cComportamentos Alimentares Saud\u00e1veis\u201d \n\nA atividade 2, uma confer\u00eancia com o tema \u201cComportamentos Alimentares Saud\u00e1veis\u201d, \n\nproferida pela Nutricionista S\u00f3nia Xavier, do Atendimento ao Jovem, do Centro de Sa\u00fade do \n\nBom Jesus - Funchal, decorreu no dia 9 de janeiro de 2014, \u00e0s 14h, na sala 408. Nesta atividade \n\ntamb\u00e9m estaria inclu\u00edda a oferta de uma pe\u00e7a de fruta a todos os participantes, \u00e0 sa\u00edda da \n\nconfer\u00eancia, com a respetiva informa\u00e7\u00e3o nutricional, no entanto n\u00e3o se viabilizou por falta de \n\npatroc\u00ednio.  \n\nEsta atividade incidiu mais uma vez em pr\u00e1ticas alimentares saud\u00e1veis, possibilitando uma \n\nvis\u00e3o geral das boas regras alimentares e de preven\u00e7\u00e3o da obesidade e outros problemas de sa\u00fade \n\nassociados. \n\n \n\nPrepara\u00e7\u00e3o \n\nPara atividade 2, o primeiro contacto efetuado foi com a M\u00e9dica adjunta dos servi\u00e7os de \n\nsa\u00fade do centro, Dr.\u00aa Maria das Neves, respons\u00e1vel pelo gabinete de atendimento ao jovem, que \n\nap\u00f3s explicados os nossos prop\u00f3sitos de sensibiliza\u00e7\u00e3o para comportamentos alimentares \n\nsaud\u00e1veis, prontamente indicou o nome de uma nutricionista do centro de sa\u00fade para efetuar a \n\nconfer\u00eancia, a Dra. S\u00f3nia Xavier. Visto que a localiza\u00e7\u00e3o do centro de sa\u00fade do Bom Jesus \u00e9 \n\nmuito pr\u00f3xima da escola, tornando as quest\u00f5es log\u00edsticas mais f\u00e1ceis. Foi marcada uma reuni\u00e3o \n\ncom a nutricionista, para acordarmos o que pretend\u00edamos para atividade planeada, explicando \n\nos objetivos desta a\u00e7\u00e3o de sensibiliza\u00e7\u00e3o para comportamentos alimentares saud\u00e1veis.  \n\n \n\nRealiza\u00e7\u00e3o \n\nNo dia da confer\u00eancia, verificamos as condi\u00e7\u00f5es de ilumina\u00e7\u00e3o e a ventila\u00e7\u00e3o da sala onde \n\niria decorrer o evento, organizamos a sala de forma a receber o nosso convidado e todos os \n\nparticipantes, afixamos o cartaz alusivo \u00e0 confer\u00eancia, criando um ambiente prop\u00edcio \u00e0 \n\natividade. Os meios audiovisuais foram sempre o recurso essencial, com verifica\u00e7\u00e3o rigorosa, \n\nde modo a assegurar o seu bom funcionamento, com o aux\u00edlio do t\u00e9cnico dos servi\u00e7os \n\naudiovisuais. \n\n\n\n    112 \n \n\nAntes do in\u00edcio da confer\u00eancia garantimos que o convidado seria bem recebido na escola, \n\nsendo rececionado por uma das professoras estagi\u00e1rias e encaminhado at\u00e9 \u00e0 sala da confer\u00eancia. \n\nNa abertura da confer\u00eancia, apresentamos o orador e agradecemos a presen\u00e7a de todos os \n\nparticipantes. J\u00e1 no decorrer do evento, tivemos mais uma vez a colabora\u00e7\u00e3o dos alunos da turma \n\n11\u00ba 22, no que diz respeito ao registo fotogr\u00e1fico e a distribui\u00e7\u00e3o e recolha dos inqu\u00e9ritos para \n\nmedir a satisfa\u00e7\u00e3o dos participantes. E no fim da atividade fizemos o agradecimento ao Conselho \n\nExecutivo e a todos os elementos da comunidade escolar, real\u00e7ando a presen\u00e7a dos oradores que \n\npossibilitaram a realiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia. \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o \n\nNa avalia\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade 2, foi poss\u00edvel saber atrav\u00e9s dos question\u00e1rios que houve 40 \n\nparticipantes inquiridos, que a maioria era do sexo feminino (62%), na faixa et\u00e1ria dos 14 aos \n\n20 anos. Entre os alunos participantes, 53 % frequentava o 11\u00ba ano, 38% frequentava o 12\u00ba ano, \n\nseguindo-se o 10\u00ba ano com apenas 10% dos participantes. Os professores corresponderam a 10% \n\ndos participantes da confer\u00eancia. \n\nA informa\u00e7\u00e3o sobre a ocorr\u00eancia da confer\u00eancia chegou \u00e0 maioria dos participantes \n\natrav\u00e9s dos seus professores, e estes tiveram conhecimento atrav\u00e9s do convite pessoal feito pelas \n\nprofessoras estagi\u00e1rias. \n\nQuanto ao interesse da confer\u00eancia, 35% dos inquiridos achou que era \u201cmuito \n\ninteressante\u201d e aproximadamente 65% disse que era \u201cinteressante\u201d. \n\nRelativamente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de diversos aspetos da confer\u00eancia (figura 6), perguntados na \n\nquest\u00e3o 6 do question\u00e1rio (Anexo 6), real\u00e7a-se que a maioria dos participantes respondeu que a \n\ninforma\u00e7\u00e3o disponibilizada possibilitou aprendizagens v\u00e1lidas, que os conte\u00fados abordados \n\nforam adequados e de interesse pessoal.  \n\nQuando perguntado se a confer\u00eancia permitiu identificar aspetos da pr\u00e1tica a serem \n\nmelhorados, 83% dos inquiridos respondeu \u201csatisfaz\u201d e 18% respondeu \u201cSatisfaz bem\u201d. \n\nA organiza\u00e7\u00e3o foi classificada de \u201csatisfaz Bem\u201d por 70% dos inquiridos.  \n\n\n\n    113 \n \n\n \n\nFigura 6: Avalia\u00e7\u00e3o de diversos aspetos relativos \u00e0 confer\u00eancia \u201cComportamentos \n\nalimentares saud\u00e1veis\u201d (atividade 2). \n\n \n\n \n\nAtividade 3 - \u201cO mosquito Aedes aegypti e o seu papel na transmiss\u00e3o do \n\n dengue na Ilha da Madeira\u201d \n\n \n\nA atividade 3, a confer\u00eancia sob o tema \u201c O mosquito Aedes aegypti e o seu papel na \n\ntransmiss\u00e3o do dengue na Ilha da Madeira\u201d, teve como orador o Doutor V\u00edtor Almeida da \n\nDire\u00e7\u00e3o Regional de Agricultura e Desenvolvimento Rural e decorreu no dia 17 de janeiro, pelas \n\n15h, na sala de sess\u00f5es da escola.  \n\n \n\nPrepara\u00e7\u00e3o \n\nPara a atividade 3, o primeiro contacto foi feito com o Doutor V\u00edtor Almeida que se \n\nprontificou para realizar a confer\u00eancia na escola, no \u00e2mbito das atividades organizadas pelo \n\nn\u00facleo de est\u00e1gio, tendo sido enviado um pedido oficial em nome da Escola e do n\u00facleo de \n\nest\u00e1gio, ao Engenheiro Bernardo Melvill Ara\u00fajo, Diretor da Dire\u00e7\u00e3o Regional de Agricultura e \n\nDesenvolvimento Rural, por forma a convidar o orador da confer\u00eancia. \n\nNa prepara\u00e7\u00e3o das atividades foi feito um levantamento dos recursos necess\u00e1rios para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das atividades, como inqu\u00e9ritos, m\u00e1quina fotogr\u00e1fica, prepara\u00e7\u00e3o de cartazes para a \n\nsua divulga\u00e7\u00e3o. As salas de confer\u00eancia foram reservadas com anteced\u00eancia, bem como os \n\nrecursos audiovisuais. \n\n \n\nRealiza\u00e7\u00e3o \n\nOs procedimentos para a realiza\u00e7\u00e3o desta atividade foram similares aos estabelecidos e \n\ndescritos acima para a atividade 2 - Confer\u00eancia \u201cComportamentos Alimentares Saud\u00e1veis\u201d. \n\n0% 20% 40% 60% 80% 100%\n\nPossibilitou aprendizagens v\u00e1lidas\n\nA sua pr\u00e1tica poder\u00e1 ser melhorada\n\nAdequa\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados\n\nDe acordo com os seus interesses\n\nCorrespondeu \u00e0s suas expetativas\n\nDivulga\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia\n\nTempo de debate adequado\n\nClassifica\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o\n\nN\u00e3o satisfaz\n\nSatisfaz\n\nSatisfaz bem\n\nSatisfaz plenamente\n\nSem dados\n\n\n\n    114 \n \n\nEm particular para esta confer\u00eancia que abordava o mosquito Aedes aegypti, a escola \n\nenviou um comunicado para a comunica\u00e7\u00e3o social regional informando a ocorr\u00eancia da \n\nconfer\u00eancia, por ser uma tema atual e de relev\u00e2ncia para toda a popula\u00e7\u00e3o. O orador convidado \n\no Doutor V\u00edtor Almeida, especialista na \u00e1rea da entomologia, suscitou a aten\u00e7\u00e3o da comunidade \n\nsendo realizada uma reportagem sobre o evento, com publica\u00e7\u00e3o no \u201cJornal da Madeira\u201d, com \n\ncita\u00e7\u00e3o que esta iniciativa tinha sido realizada pelo n\u00facleo de est\u00e1gio de biologia-geologia da \n\nescola. \n\nH\u00e1 ainda a real\u00e7ar a participa\u00e7\u00e3o da comunidade escolar na confer\u00eancia relativa \u00e0 atividade \n\n3, uma vez que compareceram 5 turmas, que encheram toda a sala de sess\u00f5es com capacidade \n\npara pelo menos 100 pessoas. \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da atividade 3 realizada pelo n\u00facleo de est\u00e1gio na escola Secund\u00e1ria Francisco \n\nFranco permitiu verificar que 86% dos participantes inquiridos eram alunos, que frequentavam \n\nna sua maioria o 11\u00ba e o 12\u00ba ano. E cerca de 14% dos participantes eram professores. \n\nA confer\u00eancia sobre o mosquito Aedes aegypti foi muito interessante para 71% dos \n\nparticipantes inquiridos, a maioria dos participantes achou que a informa\u00e7\u00e3o disponibilizada \n\npossibilitou aprendizagens v\u00e1lidas, que os conte\u00fados foram adequados, respondendo \u00e0s suas \n\nexpectativas (figura 7). \n\nA organiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia foi classificada com um \u201cSatisfaz bem\u201d por 51% dos \n\ninquiridos e 20% classificou-a com um \u201cSatisfaz plenamente\u201d. \n\n \n\n \n\n\n\n    115 \n \n\n \n\nFigura 7: Avalia\u00e7\u00e3o de diversos aspetos relativos \u00e0 confer\u00eancia \u201cO mosquito Aedes \n\naegypti e o seu papel na transmiss\u00e3o do dengue na Ilha da Madeira\u201d \n\n(atividade 3). \n\n \n\n2. Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco \n\nA planifica\u00e7\u00e3o das atividades, numa primeira fase, consistiu num plano elaborado pelo \n\nn\u00facleo de est\u00e1gio em Novembro de 2013, meses antes de iniciar a sua pr\u00e1tica letiva na Escola \n\nB\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco. As atividades planeadas inicialmente n\u00e3o foram \n\nrealizadas, devido \u00e0 indisponibilidade do orador para uma confer\u00eancia planeada sobre o \n\nvulcanismo na Ilha da Madeira e uma outra atividade que consistia na visita de estudo ao \n\nobservat\u00f3rio de meteorol\u00f3gico do Funchal e acabou por n\u00e3o acontecer, visto a turma ter feito a \n\nvisita com o professor de geografia, algum tempo antes da data planeada. \n\nO n\u00facleo de est\u00e1gio teve a necessidade de reformular a planifica\u00e7\u00e3o das atividades \n\nreferentes \u00e0 interven\u00e7\u00e3o na comunidade escolar. Numa primeira fase foi apresentada \u00e0 \n\nprofessora cooperante apenas a atividade 1, a visita de estudo ao Parque Ecol\u00f3gico do Funchal. \n\nS\u00f3 mais tarde, perto do fim do 3\u00ba per\u00edodo surgiu a oportunidade de participar nas jornadas \n\nEcoZarco, atrav\u00e9s do convite da professora orientadora cooperante, consistindo na atividade 2 \n\norganizada pelo n\u00facleo de est\u00e1gio, na escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco. \n\n \n\nAtividade 1 - \u201cVisita de Estudo ao Parque Ecol\u00f3gico do Funchal\u201d \n\nNa atividade 1 da EBSGZ foi realizada uma visita de estudo, o n\u00facleo de est\u00e1gio teve em \n\nconta o projeto Eco Escolas e realizou uma atividade no \u00e2mbito do tema \u201cFlorestas\u201d, aliando-se \n\n0% 20% 40% 60% 80% 100%\n\nAprendizagens v\u00e1lidas\n\nA sua pr\u00e1tica poder\u00e1 ser melhorada\n\nOs conte\u00fados foram adequados\n\nDe acordo com os seus interesses\n\nCorrespondeu \u00e0s suas expetativas\n\nA divulga\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia\n\nTempo de debate adequado\n\nClassifica\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o\n\nN\u00e3o satisfaz\n\nSatisfaz\n\nSatisfaz bem\n\nSatisfaz plenamente\n\nSem dados\n\n\n\n    116 \n \n\ndesta forma ao projeto da escola. Esta atividade consistiu numa visita de estudo ao Parque \n\nEcol\u00f3gico do Funchal, no dia 26 de mar\u00e7o de 2014, na semana alusiva \u00e0 floresta, na qual o \n\nparque realiza confer\u00eancias e visitas de estudo relativas ao mesmo tema. Ainda inclu\u00edda na \n\natividade 1, foi lecionada uma aula sob o tema \u201cFlorestas\u201d de forma a consolidar os \n\nconhecimentos adquiridos durante a visita de estudo. \n\nA divulga\u00e7\u00e3o da atividade 1 foi realizada na sala de aula junto ao alunos, visto a atividade \n\nestar direcionada para as turmas da professora cooperante (turmas 7\u00ba 1 e 7\u00ba 3) e nas quais as \n\nprofessoras estagi\u00e1rias lecionaram a sua pr\u00e1tica letiva. \n\n \n\nPrepara\u00e7\u00e3o \n\nNa prepara\u00e7\u00e3o da atividade 1, \u201cVisita de Estudo\u201d, o Parque Ecol\u00f3gico do Funchal foi \n\ncontactado com o objetivo de procedermos \u00e0 marca\u00e7\u00e3o da visita e definir as atividades que \n\nseriam realizadas no \u00e2mbito da tem\u00e1tica \u201cFlorestas\u201d. Foi igualmente solicitada ao Parque \n\nEcol\u00f3gico, a ced\u00eancia de alguns exemplares de esp\u00e9cies ind\u00edgenas, com garantia de sucesso nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais da zona de S\u00e3o Martinho, no Funchal, para serem plantadas nos jardins \n\nda escola, pelos alunos das turmas 7\u00ba1 e 7\u00ba3. O pedido da visita e das plantas foi formalizado \n\natrav\u00e9s do of\u00edcio da escola enviado ao Diretor do Parque Ecol\u00f3gico do Funchal.  \n\nA C\u00e2mara Municipal do Funchal providenciou o transporte dos alunos para a visita ao \n\nParque Ecol\u00f3gico, por ser a semana da floresta. \n\nAinda na prepara\u00e7\u00e3o da visita de estudo foi necess\u00e1rio formalizar a atividade perante o \n\nConselho Executivo da escola, uma vez que esta atividade n\u00e3o constava do Plano de Trabalho \n\nda Turma nem do Plano Anual de Atividades, fazendo cumprir o artigo 170\u00ba do Regulamento \n\nInterno da Escola. Tendo sido igualmente elaborado e entregue ao Conselho Executivo o Projeto \n\nde Visita de Estudo e a sua planifica\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s a visita foi necess\u00e1rio preencher e entregar o \n\ndocumento de Avalia\u00e7\u00e3o da Visita de Estudo. \n\nAs Diretoras de Turma foram tamb\u00e9m informadas sobre as atividades realizadas pela \n\nturma, com conhecimento do projeto da visita de estudo e a respetiva planifica\u00e7\u00e3o, de modo a \n\npoderem responder perante os encarregados de Educa\u00e7\u00e3o sobre qualquer quest\u00e3o relativa \u00e0 visita \n\nde estudo. \n\nAp\u00f3s a prepara\u00e7\u00e3o dos documentos relativos a informar a escola e a entidade que recebeu \n\nos alunos, foi necess\u00e1rio preparar o pedido de autoriza\u00e7\u00e3o a ser enviado aos encarregados de \n\neduca\u00e7\u00e3o, solicitando a autoriza\u00e7\u00e3o para a sa\u00edda do seu educando da escola, para fins de visita \n\nde estudo.  \n\n\n\n    117 \n \n\nPara os alunos que foram \u00e0 visita de estudo foi elaborado um inqu\u00e9rito por question\u00e1rio, \n\nde modo a conhecer a opini\u00e3o dos alunos sobre o que aprenderam e como \u00e9 que esta visita de \n\nestudo contribui para a mudan\u00e7a de atitudes perante a floresta.  \n\n \n\nRealiza\u00e7\u00e3o  \n\nA realiza\u00e7\u00e3o da visita de estudo iniciou-se com uma palestra feita pelo T\u00e9cnico Ant\u00f3nio \n\nFerro, de apresenta\u00e7\u00e3o do Parque Ecol\u00f3gico e das suas atividades na \u00e1rea da conserva\u00e7\u00e3o na \n\nnatureza, com refer\u00eancia \u00e0 propaga\u00e7\u00e3o de plantas raras, \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o do coberto vegetal \n\nind\u00edgena, a preven\u00e7\u00e3o aos fogos florestais, o estudo e conserva\u00e7\u00e3o de algumas esp\u00e9cies de aves \n\ne uma abordagem \u00e0 import\u00e2ncia das Florestas. Ap\u00f3s a palestra realizou-se um percurso pedestre \n\nat\u00e9 ao viveiro de plantas da Ribeira das Cales. Durante o percurso guiado foram identificadas \n\nalgumas esp\u00e9cies ind\u00edgenas da flora da Madeira. No viveiro foram observados os m\u00e9todos de \n\npropaga\u00e7\u00e3o de plantas e na visita \u00e0 estufa os alunos visualizaram diversas sementes em \n\ngermina\u00e7\u00e3o. No fim da atividade foi realizada uma planta\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ind\u00edgenas na zona do \n\nPico Alto, localizado nas proximidades do viveiro de plantas. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o da visita de estudo foi feita atrav\u00e9s de um percurso pr\u00e9-definido, sendo as \n\natividades guiadas pelo t\u00e9cnico do parque. Pretendeu-se com esta visita de estudo a obten\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos sobre a Floresta Laurissilva por parte dos alunos e a promo\u00e7\u00e3o da \n\nconfraterniza\u00e7\u00e3o entre os alunos das duas turmas, incentivando \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o e partilha de \n\nexperi\u00eancias. \n\nAs plantas cedidas pelo Parque Ecol\u00f3gico era pretens\u00e3o do n\u00facleo de est\u00e1gio que fossem \n\nplantadas nos jardins na escola, durante a aula programada sobre o tema Florestas, levando os \n\nalunos para o exterior, no entanto isso n\u00e3o se verificou devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas \n\nadversas, tendo a planta\u00e7\u00e3o ocorrido posteriormente, numa oportunidade de bom tempo. No \n\nentanto, as plantas foram etiquetadas durante a aula e os alunos ficaram a conhecer algumas \n\nesp\u00e9cies ind\u00edgenas da Madeira e algumas plantas invasoras que atualmente amea\u00e7am a floresta \n\nLaurissilva. \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o \n\nNesta atividade, apenas 13 alunos da turma 7\u00ba 1, no total de 21, puderam participar na \n\nvisita de estudo. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos question\u00e1rios distribu\u00eddos aos alunos podemos saber que \n\ngostaram de plantar uma \u00e1rvore, de ver a germina\u00e7\u00e3o de sementes na estufa do parque, e alguns \n\nresponderam que tinham gostado da atividade na sua totalidade. \n\n\n\n    118 \n \n\nRelativamente ao que os alunos aprenderam sobre a floresta Laurissilva, alguns disseram \n\nque conheceram algumas esp\u00e9cies da Laurissilva, e algumas plantas invasoras, e que esta \n\nfloresta \u00e9 Patrim\u00f3nio Mundial da Unesco.  \n\nQuando perguntado se a visita de estudo ajudou a melhorar a atitude em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 floresta \n\nLaurissilva, a maioria respondeu que devia ser cuidada e protegida. \n\n \n\nAtividade 2 \u2013 Exposi\u00e7\u00e3o Eco Mostra \u201cA Geologia como suporte de Vida\u201d \n\nA atividade 2 consistiu numa exposi\u00e7\u00e3o interativa sob o tema \u201cA Geologia como suporte \n\nde Vida\u201d realizada no dia 5 de junho de 2014, entre as 10h00 e as 17h00. Esta atividade estava \n\ninclu\u00edda nas Jornadas EcoZarco da escola, que ocorreram na semana de 2 a 6 de junho de 2014, \n\nno \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o ambiental, sendo organizada pelo projeto Eco escolas. Nas Jornadas \n\nEcoZarco foram expostos trabalhos dos alunos realizados durante o ano letivo, atrav\u00e9s do \n\nprojeto Eco-escolas, e divulgadas atividades de entidades regionais, como a Dire\u00e7\u00e3o Regional \n\nde Florestas e Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e a Dire\u00e7\u00e3o Regional de Agricultura e Desenvolvimento \n\nRural, atrav\u00e9s de confer\u00eancias e exposi\u00e7\u00e3o de cartazes e materiais. \n\nA divulga\u00e7\u00e3o da atividade 2 foi realizada pelo projeto Eco escolas, atrav\u00e9s de cartazes e \n\npelos v\u00e1rios grupos disciplinares da escola. \n\n \n\nPrepara\u00e7\u00e3o \n\nA atividade 2 \u2013 Eco mostra foi preparada em conjunto com o Grupo Disciplinar de \n\nBiologia e Geologia para organizar os espa\u00e7os e os materiais a serem utilizados na montagem \n\ndas diversas exposi\u00e7\u00f5es.  \n\nNo dia anterior \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o, o n\u00facleo de est\u00e1gio preparou a sala com a ajuda do t\u00e9cnico \n\ndo laborat\u00f3rio, que consistiu na retirada de algumas mesas da sala de aula para disponibilizar \n\nespa\u00e7o para a circula\u00e7\u00e3o dos visitantes, na delimita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas da sala referentes aos v\u00e1rios \n\ntemas da exposi\u00e7\u00e3o e na separa\u00e7\u00e3o dos materiais a serem expostos. \n\nA exemplo das atividades j\u00e1 organizadas, tamb\u00e9m foi elaborado e distribu\u00eddo um inqu\u00e9rito \n\npara avalia\u00e7\u00e3o da atividade. \n\n \n\nRealiza\u00e7\u00e3o \n\nNo dia da exposi\u00e7\u00e3o, j\u00e1 com sala preparada do dia anterior, foi necess\u00e1rio fazer os ajustes \n\nfinais, colocar os materiais nas \u00e1reas definidas pelo grupo de est\u00e1gio, nomeadamente as rochas, \n\nos minerais e os f\u00f3sseis. Procedemos ainda \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o antecipada da proje\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n    119 \n \n\ndocument\u00e1rios e das apresenta\u00e7\u00f5es dos trabalhos de pesquisa, elaboradas pelos alunos das \n\nturmas intervenientes do est\u00e1gio pedag\u00f3gico. A exposi\u00e7\u00e3o estava organizada por \u00e1reas \n\ntem\u00e1ticas, nomeadamente: 1) atividade vulc\u00e2nica; 2) rochas magm\u00e1ticas, sedimentares e \n\nmetam\u00f3rficas; 3) minerais e a determina\u00e7\u00e3o das suas propriedades atrav\u00e9s da escala de mohs e \n\na observa\u00e7\u00e3o de minerais ao Microsc\u00f3pio petrogr\u00e1fico; 4) zona para a proje\u00e7\u00e3o de imagens, \n\ntrabalhos de pesquisa dos alunos e v\u00eddeos relativos \u00e0 atividade vulc\u00e2nica e s\u00edsmica; 5) f\u00f3sseis, e \n\n6) ciclo das rochas colocado em cima das mesas agrupadas no centro da sala, com os diferentes \n\ntipos de rochas, resultando num ciclo de rochas interativo, em que os processos de altera\u00e7\u00e3o das \n\nrochas estavam escritos em setas de cartolina e que poderiam ser colocados conforme a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios tipos de rochas.  \n\nAs diversas \u00e1reas tem\u00e1ticas foram identificadas com cartazes elaborados pelo n\u00facleo de \n\nest\u00e1gio. \n\nH\u00e1 a real\u00e7ar a \u00e1rea da atividade vulc\u00e2nica onde existiam duas sub\u00e1reas \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos \n\nvisitantes da exposi\u00e7\u00e3o. A primeira consistia em testar os conhecimentos atrav\u00e9s de um mapa \n\nde conceitos sobre a atividade vulc\u00e2nica, afixado ao quadro, feito em cartolina, com dimens\u00f5es \n\naproximadas de 2 metros de cumprimento por 1 metro de largura. Os utilizadores deviam \n\ncompor o mapa de conceitos utilizando pequenos cart\u00f5es que continham os conceitos e que \n\naderiam facilmente a base do mapa por terem um sistema de velcro. Esta atividade registou uma \n\nsignificativa participa\u00e7\u00e3o e permitiu aos alunos da turma 7\u00ba1 e 7\u00ba3, bem como, as professoras \n\nestagi\u00e1rias explicarem a atividade vulc\u00e2nica aos visitantes. Este mapa de conceitos foi elaborado \n\npara uma aula da turma 7\u00ba1, pela professora estagi\u00e1ria N\u00e9lia Sousa como material did\u00e1tico, \n\nsendo depois utilizado pelo n\u00facleo de est\u00e1gio nas atividades para a comunidade escolar. \n\nA segunda atividade consistia na simula\u00e7\u00e3o de uma erup\u00e7\u00e3o vulc\u00e2nica e registou elevada \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. Nesta atividade foi poss\u00edvel explicar como se processa uma erup\u00e7\u00e3o vulc\u00e2nica \n\nefusiva, tendo sido explicada pelos alunos das turmas j\u00e1 referidas e pelas professoras estagi\u00e1rias, \n\naos alunos e professores que visitaram a exposi\u00e7\u00e3o. \n\nPara esta atividade foram utilizados dois modelos de vulc\u00f5es de poliuretano elaborados \n\npela professora estagi\u00e1ria An\u00edsia Correia e um terceiro elaborado por um grupo de alunos da \n\nturma 7\u00ba1, durante os trabalhos de pesquisa feitos sobre o vulcanismo.  \n\nNesta \u00e1rea existiam ainda mais 2 modelos de vulc\u00f5es em exposi\u00e7\u00e3o, elaborados por \n\ngrupos de trabalho da turma 7\u00ba1. \n\nCada turma que visitava a exposi\u00e7\u00e3o era levada a conhecer as diversas \u00e1reas da sala, \n\nsendo guiada por uma professora estagi\u00e1ria, com a colabora\u00e7\u00e3o dos alunos das turmas 1 e 3, do \n\n\n\n    120 \n \n\n7\u00ba ano de escolaridade, uma vez que j\u00e1 estavam familiarizados com os conte\u00fados, que haviam \n\nsido abordados ao longo do ano letivo nas aulas. \n\nNo dia da exposi\u00e7\u00e3o Eco amostra n\u00e3o se realizaram aulas, as turmas e os respetivos \n\nprofessores fizeram uma visita \u00e0s exposi\u00e7\u00f5es, com muitas atividades em diversas \u00e1reas, como \n\npor exemplo na \u00e1rea da energia, res\u00edduos, agricultura biol\u00f3gica, \u00e1gua, biodiversidade e florestas. \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o \n\nOs inqu\u00e9ritos preenchidos referentes \u00e0 Exposi\u00e7\u00e3o Eco mostra, permitiram saber que pelo \n\nmenos 70 pessoas visitaram a exposi\u00e7\u00e3o e preencheram o inqu\u00e9rito. De entre os participantes \n\n53% eram do sexo feminino e 47% do sexo masculino. Quanto \u00e0 idade, 77% tinha entre os 9 e \n\nos 15 anos, 20% tinha entre 16 e 22 anos e apenas 3% tinha mais de 30 anos de idade. Portanto, \n\na maioria dos nossos visitantes eram alunos (97 %). \n\nGrande parte dos visitantes inquiridos frequentava o 7\u00ba, seguindo-se o 5\u00ba, o 10\u00ba ano e 8\u00ba, \n\n9\u00ba e 6\u00ba ano de escolaridade, com percentagens entre os 24% e 4%, como podemos verificar na \n\nfigura 8. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 8: Distribui\u00e7\u00e3o dos participantes da atividade pelo ano de escolaridade  \n\n \n\nQuanto ao grau de interesse do tema da atividade, foi considerado \u201cmuito interessante\u201d \n\npor 48 % dos inquiridos, sendo \u201cinteressante\u201d para 44% dos inquiridos e \u201cpouco interessante\u201d \n\npara 4%. \n\nA organiza\u00e7\u00e3o da atividade foi classificada como bem organizada por 94% dos visitantes. \n\nEntre as atividades que os visitantes mais gostaram est\u00e1 a \u201csimula\u00e7\u00e3o de uma erup\u00e7\u00e3o \n\nvulc\u00e2nica\u201d com 84%, as \u201cpropriedades dos minerais\u201d e o ciclo das Rochas com apenas 3% das \n\nprefer\u00eancias. \n\n0%\n\n5%\n\n10%\n\n15%\n\n20%\n\n25%\n\n5\u00ba ano 6\u00ba ano 7\u00ba ano 8\u00ba ano 9\u00ba ano 10\u00ba ano Sem dados\n\n20%\n\n4%\n\n24%\n\n16%\n\n9%\n\n19%\n\n7%\n\nAno de escolaridade dos participantes \n\n\n\n    121 \n \n\nQuanto \u00e0s atividades que menos gostaram, 21% respondeu \u201cciclo da Rochas\u201d, seguindo-\n\nse o \u201cmicrosc\u00f3pio petrogr\u00e1fico\u201d com 7 %. \n\n \n\n3. Considera\u00e7\u00f5es Finais \n\nAs atividades realizadas no \u00e2mbito da componente Atividades de Interven\u00e7\u00e3o na \n\nComunidade Escolar foram bem-sucedidas, nas duas escolas onde ocorreu o est\u00e1gio pedag\u00f3gico, \n\nresultado do empenho de um conjunto de pessoas envolvidas em cada uma das escolas, \n\nnomeadamente professoras estagi\u00e1rias, professoras cooperantes, alunos das turma 11\u00ba 22, \n\n(ESFF), 7\u00ba 1 e 7\u00ba 3 (EBSGZ), professores e funcion\u00e1rios. E as institui\u00e7\u00f5es, que atrav\u00e9s dos seus \n\nfuncion\u00e1rios possibilitaram a realiza\u00e7\u00e3o destas atividades. H\u00e1 ainda a real\u00e7ar a capacidade de \n\ncolabora\u00e7\u00e3o dos alunos das turmas acima referenciadas, que quiseram juntar-se ao n\u00facleo de \n\nest\u00e1gio para participarem ativamente na organiza\u00e7\u00e3o das atividades. \n\nAs etapas para a efetiva\u00e7\u00e3o das atividades, a planifica\u00e7\u00e3o, prepara\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o e \n\navalia\u00e7\u00e3o revelaram-se determinantes para a uma boa organiza\u00e7\u00e3o, proporcionando experi\u00eancia \n\nna pr\u00e1tica extralectiva, fundamental para o desempenho do papel do professor na escola, e \n\npermitindo a intera\u00e7\u00e3o e o trabalho colaborativo entre os diversos intervenientes. Tamb\u00e9m \n\npermitiu \u00e0s professoras estagi\u00e1rias conhecerem melhor a estrutura e a organiza\u00e7\u00e3o dos \n\nestabelecimentos de ensino, onde ocorreu a pr\u00e1tica letiva, tornando-se mais pr\u00f3ximas e \n\nconhecedoras das institui\u00e7\u00f5es escolares. \n\nO n\u00facleo de est\u00e1gio procurou ter brio nas suas organiza\u00e7\u00f5es e proporcionar \u00e0 comunidade \n\nescolar atividades que contribu\u00edssem para o enriquecimento dos conhecimentos de cada \n\nparticipante. Tendo a preocupa\u00e7\u00e3o de fazer uma breve avalia\u00e7\u00e3o de cada uma das atividades por \n\nforma a avaliar a satisfa\u00e7\u00e3o do participante e tamb\u00e9m estimar a qualidade das atividades \n\nrealizadas. \n\nNa organiza\u00e7\u00e3o, houve alguns contratempos, sendo necess\u00e1rio estrat\u00e9gias de supera\u00e7\u00e3o e \n\nde adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade. Por um lado a indisponibilidade dos convidados ou o cancelamento \n\nda atividade programada por motivos alheios ao n\u00facleo de est\u00e1gio, por outro a transi\u00e7\u00e3o das \n\nprofessoras estagi\u00e1rias para um estabelecimento de ensino diferente, a meados do ano letivo. \n\nNo entanto, a mudan\u00e7a para outro estabelecimento de ensino veio a revelar-se positiva, na \n\nmedida que permitiu \u00e0s professoras estagi\u00e1rias conhecerem uma segunda escola e a sua \n\nrealidade, com a organiza\u00e7\u00e3o de outro tipo de atividades, possibilitando uma maior intera\u00e7\u00e3o \n\ncom os alunos. Os m\u00e9todos utilizados permitiram a aquisi\u00e7\u00e3o de novas compet\u00eancias \n\norganizacionais, nomeadamente na organiza\u00e7\u00e3o de uma visita de estudo e tamb\u00e9m na realiza\u00e7\u00e3o \n\nde uma exposi\u00e7\u00e3o interativa. \n\n\n\n    122 \n \n\nO principal objetivo da interven\u00e7\u00e3o na comunidade escolar foi cumprido e como \n\nprofessora estagi\u00e1ria, a organiza\u00e7\u00e3o destas atividades permitiu-me ter uma vis\u00e3o mais ampla da \n\norganiza\u00e7\u00e3o escola, contribuiu para a intera\u00e7\u00e3o com os alunos, no ambiente fora da sala de aula, \n\npermitindo-me ter outra postura mais acess\u00edvel, contribuindo para uma aproxima\u00e7\u00e3o mais \n\nafetiva do professor aos alunos, de uma forma natural. \n\n \n\n\n\n    123 \n \n\nD. ATIVIDADE DE NATUREZA CIENTIFICO-PEDAG\u00d3GICA \n\n \n\n\u201cO fator isolado mais importante que influencia a \n\naprendizagem \u00e9 o que o aluno j\u00e1 sabe. Determine isso \n\ne ensine consequentemente\u201d (Ausubel, 2002) \n\n \n\nA forma\u00e7\u00e3o inicial de professores objetiva desenvolver as bases para a constru\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade profissional do novo professor. Nesse sentido, s\u00e3o elaborados v\u00e1rios trabalhos, quer \n\na n\u00edvel pedag\u00f3gico quer a n\u00edvel cient\u00edfico, para promover a aquisi\u00e7\u00e3o de diversas compet\u00eancias \n\ne conhecimentos.  \n\nDe acordo com Day (2001) citado por Ribeiro e Martins (2009), o trabalho \n\ncolaborativo, \u00e9 uma base importante para o desenvolvimento pessoal e profissional do professor, \n\npois promove a tomada de decis\u00f5es em conjunto, a comunica\u00e7\u00e3o, o di\u00e1logo e a aprendizagem \n\ndos intervenientes. Nesse seguimento, o presente estudo resulta do trabalho colaborativo entre \n\nelementos de dois n\u00facleos de est\u00e1gio, nomeadamente as professoras estagi\u00e1rias An\u00edsia Correia \n\ne N\u00e9lia Sousa do n\u00facleo Francisco Franco \u2013 Gon\u00e7alves Zarco e a professora estagi\u00e1ria Liliana \n\nPestana do n\u00facleo Jaime Moniz \u2013 Gon\u00e7alves Zarco.  \n\nA elabora\u00e7\u00e3o deste tipo de estudo visa ainda, que o futuro professor adquira \u201cuma postura \n\ncr\u00edtica e reflexiva em rela\u00e7\u00e3o aos desafios, processos e desempenhos do quotidiano profissional\u201d \n\n(Delibera\u00e7\u00e3o n\u00ba 1488/2000, de 15 de dezembro). Segundo Alarc\u00e3o (1997, citado por Martins, \n\n2015), a componente de investiga\u00e7\u00e3o \u201c\u00e9 fundamental na forma\u00e7\u00e3o inicial de professores, pois \n\npromove uma cultura de investiga\u00e7\u00e3o, com vista ao desenvolvimento de atitudes e compet\u00eancias \n\nproblematizadoras das pr\u00e1ticas educativas\u201d (p. 15). Assim sendo, uma forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\ninicial orientada para a investiga\u00e7\u00e3o promove o desenvolvimento de professores investigativos \n\ne reflexivos beneficiando a qualidade da educa\u00e7\u00e3o.  \n\nNa \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o existe uma pan\u00f3plia de assuntos merecedores de investiga\u00e7\u00e3o, \n\nsendo a an\u00e1lise das conce\u00e7\u00f5es alternativas uma das linhas de pesquisa que nos \u00faltimos tempos, \n\nno \u00e2mbito da did\u00e1tica das Ci\u00eancias Naturais, tem sido alvo de grande aten\u00e7\u00e3o e estudo devido \u00e0 \n\nsua import\u00e2ncia no processo de ensino-aprendizagem como forma de colmatar a iliteracia \n\ncient\u00edfica apresentada pelos alunos.  \n\nO conhecimento pr\u00e9vio das conce\u00e7\u00f5es alternativas que os alunos mais evidenciam \n\nconstitui uma mais-valia para o professor, aquando da planifica\u00e7\u00e3o e leciona\u00e7\u00e3o. Esta \n\nconstata\u00e7\u00e3o \u00e9 apoiada pela an\u00e1lise de uma vasta literatura que documenta as conce\u00e7\u00f5es \n\nalternativas dos alunos em diferentes \u00e1reas da ci\u00eancia e que comprovam a rela\u00e7\u00e3o destas com o \n\n\n\n    124 \n \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o do novo conhecimento (Driver &amp; Leach, n.d.; Menino &amp; Correia, 2001; \n\nSilva &amp; N\u00fa\u00f1ez, 2007; Teixeira, 2011). Segundo uma perspetiva construtivista do processo de \n\nensino-aprendizagem, o conhecimento pr\u00e9vio do aluno influencia a assimila\u00e7\u00e3o de novos \n\nconceitos, da\u00ed o professor assumir um papel fundamental na identifica\u00e7\u00e3o desse conhecimento, \n\ninclusive das conce\u00e7\u00f5es alternativas. Esta identifica\u00e7\u00e3o permite ao professor desenvolver \n\nestrat\u00e9gias e metodologias desconstrutivas destas conce\u00e7\u00f5es, promovendo situa\u00e7\u00f5es de \n\naprendizagem significativa e cient\u00edfica. \n\nAs conce\u00e7\u00f5es alternativas s\u00e3o caracterizadas por v\u00e1rios autores, como esquemas de \n\nracioc\u00ednio formulados pelos alunos, a partir de contextos informais e/ou formais, que divergem \n\ndos conceitos aceites pela comunidade cient\u00edfica (Driver &amp; Leach, n.d; Mahmud &amp; Guti\u00e9rrez, \n\n2010; Menino &amp; Correia, 2001;Teixeira, 2011). Independentemente da sua origem, as \n\nconce\u00e7\u00f5es caracterizam-se como universais, coerentes, persistentes e consistentes, dificultando \n\npor isso o processo de aprendizagem (Menino &amp; Correia, 2001; Silva &amp; N\u00fa\u00f1ez, 2007).  \n\nConsiderando que as conce\u00e7\u00f5es alternativas constituem barreiras ao processo de \n\nensino-aprendizagem elaborou-se o presente trabalho com os objetivos de (1) detetar as \n\nconce\u00e7\u00f5es alternativas de alunos do 7.\u00ba Ano de escolaridade do Ensino B\u00e1sico sobre f\u00f3sseis, \n\nbem como (2) elaborar um documento s\u00edntese que sirva de base aos professores aquando da \n\nleciona\u00e7\u00e3o desta tem\u00e1tica.  \n\nPara alcan\u00e7ar os objetivos propostos elaborou-se um question\u00e1rio com 50 premissas, \n\nagrupados em cinco categorias, cada uma relativa aos t\u00f3picos desenvolvidos no programa \n\ncurricular do 7.\u00ba Ano de escolaridade do Ensino B\u00e1sico, na disciplina de Ci\u00eancias Naturais. \n\nPretendeu-se desta forma enumerar as conce\u00e7\u00f5es alternativas, com vista a contribuir para \n\na sua elimina\u00e7\u00e3o, de modo a promover uma aprendizagem significativa dos conhecimentos \n\ncient\u00edficos relacionados com a tem\u00e1tica em an\u00e1lise. A escolha deste tema baseou-se no facto de \n\neste englobar diferentes \u00e1reas de conhecimento cient\u00edfico e por ser pouco estudado no \u00e2mbito \n\ndas conce\u00e7\u00f5es alternativas. \n\n \n\n1. Enquadramento Te\u00f3rico \n\nO ser humano desde que nasce vai construindo as suas representa\u00e7\u00f5es do mundo, atrav\u00e9s \n\ndas suas viv\u00eancias, experi\u00eancias e as intera\u00e7\u00f5es que estabelece com as pessoas e com o ambiente \n\nque o rodeia. Desta forma vai construindo modelos simplistas para dar resposta \u00e0s suas \n\nnecessidades de interpretar e compreender aquilo que observa e constata do mundo (Silva &amp; \n\nN\u00fa\u00f1ez, 2007). \n\n\n\n    125 \n \n\nQuando a crian\u00e7a inicia o seu percurso escolar traz consigo as suas interpreta\u00e7\u00f5es do \n\nmundo. Em alguns casos, essas interpreta\u00e7\u00f5es, est\u00e3o de acordo com os novos conhecimentos \n\nadquiridos na sala de aula, por\u00e9m algumas delas s\u00e3o divergentes das conce\u00e7\u00f5es cient\u00edficas \n\naceites, dando origem ao que a maioria dos investigadores denomina de conce\u00e7\u00f5es alternativas. \n\nA exist\u00eancia destas influencia a forma como o aluno aprende o novo conhecimento cient\u00edfico \n\n(Mahmud &amp; Guti\u00e9rrez, 2010). De acordo com Driver e Leach (n.d.), o sentido que o aluno d\u00e1 a \n\numa situa\u00e7\u00e3o de aprendizagem depende das particularidades da situa\u00e7\u00e3o, do conhecimento e das \n\natitudes que o aluno traz consigo. O aluno ao incorporar a nova informa\u00e7\u00e3o, ativa na sua \n\nmem\u00f3ria os conhecimentos relacionados com a mesma, estabelece rela\u00e7\u00f5es e interpreta-a em \n\nfun\u00e7\u00e3o do conhecimento preexistente (Mahmud &amp; Guti\u00e9rrez, 2010). Assim sendo, o \n\n\u201cconhecimento previamente adquirido \u00e9 a base de sustentabilidade para a interioriza\u00e7\u00e3o e \n\ncompreens\u00e3o de novos significados, de novas palavras e de novos conceitos, uma vez que o \n\nprocessamento dessas ideias exige um relacionamento com os conhecimentos pr\u00e9vios\u201d \n\n(Rodrigues, 2011, p.16).  \n\nEsta organiza\u00e7\u00e3o do conhecimento e consequente aprendizagem \u00e9 conhecida na literatura \n\ncient\u00edfica como teoria s\u00f3cio construtivista (Nelson, Aron &amp; Francek, 1992). Esta teoria afirma \n\nque a aprendizagem ocorre atrav\u00e9s das intera\u00e7\u00f5es estabelecidas entre o sujeito e o meio \n\nenvolvente, valorizando e aprofundando o que este j\u00e1 sabe. A aprendizagem n\u00e3o se traduz \n\napenas numa aquisi\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o adquirida mas antes num processo interior, ativo \n\ne interpessoal em que o individuo \u00e9 o principal respons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\n(P. Jesus, 2005; Neves, 2006). \n\nNos anos 80 do s\u00e9culo passado, da emerg\u00eancia de um quadro baseado em pressupostos \n\nconstrutivistas, surgiu uma nova perspetiva de ensino das Ci\u00eancias denominada de Ensino por \n\nMudan\u00e7a Conceptual. Este modelo de ensino baseia-se nas constru\u00e7\u00f5es pessoais dos alunos, \n\nsendo estas o ponto de partida para a aprendizagem. As conce\u00e7\u00f5es alternativas do aluno \n\nassumem um papel essencial no processo de aprendizagem pois estas \u201cfiltram, escolhem, \n\ndescodificam e (re) elaboram informa\u00e7\u00f5es que este recebe do exterior\u201d (P. Jesus, 2005, p. 11). \n\nNeste modelo de ensino, o professor adota um papel de investigador reflexivo, pois \n\nprocura identificar e estudar as conce\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos, para que estas sirvam de \n\nsuporte \u00e0 mudan\u00e7a conceptual e a uma aprendizagem significativa. O professor passa a ser \n\norganizador de estrat\u00e9gias intencionais, de modo a provocar d\u00favidas e conflitos cognitivos, \n\nlevando o aluno a \u201c(re) construir os seus conhecimentos, transformando a informa\u00e7\u00e3o em \n\nconhecimento, adquirindo e desenvolvendo instrumentos para pensar melhor, mudando a forma \n\nde observar e de pensar os fen\u00f3menos\u201d (P. Jesus, 2005, p. 11).  \n\n\n\n    126 \n \n\n1.1. Conce\u00e7\u00f5es Alternativas  \n\nDesde as \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, houve uma crescente preocupa\u00e7\u00e3o em \n\ncompreender como os alunos aprendem as ci\u00eancias. A investiga\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es alternativas \n\nfoi uma das linhas de pesquisa muito estudada no \u00e2mbito da did\u00e1tica das Ci\u00eancias Naturais, \n\ndevido \u00e0 forma como influencia o processo de ensino-aprendizagem. Os estudos realizados nesta \n\n\u00e1rea foram efetuados em diferentes faixas et\u00e1rias e contextos sociais, contudo muitas das \n\nconce\u00e7\u00f5es alternativas identificadas, sobre a mesma tem\u00e1tica, s\u00e3o semelhantes entre os alunos \n\n(Mahmud &amp; Guti\u00e9rrez, 2010; Silva &amp; N\u00fa\u00f1ez, 2007).  \n\nDiversas denomina\u00e7\u00f5es t\u00eam sido utilizadas para descrever a constru\u00e7\u00e3o simplista do \n\nconhecimento dos alunos, nomeadamente ideias pr\u00e9vias ou preconce\u00e7\u00f5es (Mahmud &amp; \n\nGuti\u00e9rrez, 2010), erros ou equ\u00edvocos (misconceptions) (Nelson et al., 1992), conce\u00e7\u00f5es erradas \n\n(Teed &amp; Slattery, 2011), conce\u00e7\u00f5es alternativas (N. Fernandes, 2011, Menino &amp; Correia; \n\nOliveira, 2005; Silva &amp; N\u00fa\u00f1ez, 2007; Teixeira, 2011) e ideias dos alunos (Harres et al., 2012). \n\nCada denomina\u00e7\u00e3o apresenta uma posi\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica diferente, no entanto, t\u00eam em comum \n\no facto de assumirem que cada aluno tem as suas interpreta\u00e7\u00f5es do mundo e o qu\u00e3o importante \n\ns\u00e3o, no processo ensino-aprendizagem (Abimbola, 1988; Mahmud &amp; Guti\u00e9rrez, 2010; Oliveira, \n\n2005). Algumas destas denomina\u00e7\u00f5es possuem uma conota\u00e7\u00e3o negativa e s\u00e3o encaradas como \n\nimperfei\u00e7\u00f5es no \u201csistema cognitivo sendo por isso consideradas pouco persistentes e facilmente \n\nultrapassadas por um ensino formal bem estruturado\u201d (Rodrigues, 2011, p.19), no entanto, \n\nquando \u00e9 atribu\u00edda uma conota\u00e7\u00e3o positiva, como conce\u00e7\u00e3o alternativa, estas \u201cs\u00e3o vistas como \n\ntestemunhos com valor positivo no processo de constru\u00e7\u00e3o activa do conhecimento\u201d (ibidem). \n\nNo presente estudo adotou-se a denomina\u00e7\u00e3o conce\u00e7\u00f5es alternativas por considerarmos \n\nser mais inclusiva que as restantes denomina\u00e7\u00f5es mencionadas em ep\u00edgrafe, e de acordo com \n\nAmbimbola (1988) por esta denomina\u00e7\u00e3o englobar as conce\u00e7\u00f5es dos alunos que n\u00e3o est\u00e3o \n\nsegundo o preconizado com as conce\u00e7\u00f5es aceites cientificamente.   \n\nUm campo de interesse de muitos investigadores desta \u00e1rea \u00e9 ter conhecimento sobre a \n\norigem das conce\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos. Apesar dos v\u00e1rios estudos, continua a haver \n\nalguma dissid\u00eancia entre os investigadores. Entre as poss\u00edveis origens das conce\u00e7\u00f5es alternativas \n\ndestacam-se as experi\u00eancias e viv\u00eancias quotidianas, a cultura de cada povo, os professores, os \n\nmanuais escolares e materiais did\u00e1ticos, a interfer\u00eancia da linguagem coloquial e cient\u00edfica e os \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o social (Harres et al., 2012; Mahmud &amp; Guti\u00e9rrez, 2010; Pozo, Sanz, \n\nG\u00f3mez &amp; Lim\u00f3n, 1991). Pozo e colaboradores (1991) agruparam-nas de acordo com tr\u00eas \n\norigens: sensorial, social e escolar. Segundo estes autores, as conce\u00e7\u00f5es com origem sensorial \n\nmanifestam-se devido \u00e0 necessidade da crian\u00e7a dar significado \u00e0s suas viv\u00eancias do dia-a-dia. \n\n\n\n    127 \n \n\nEstas surgem atrav\u00e9s de processos sensoriais e percetivos, n\u00e3o sendo por isso uma informa\u00e7\u00e3o \n\nsistematizada ou rigorosa (Mahmud &amp; Guti\u00e9rrez, 2010).  \n\nAs conce\u00e7\u00f5es alternativas com origem social resultam do processo de socializa\u00e7\u00e3o do \n\naluno, determinado pelo contexto sociocultural em que est\u00e1 inserido. Neste contexto, a fam\u00edlia, \n\na linguagem e os meios de comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o vistos como fontes de conhecimento do aluno. O \n\ncontexto familiar influencia o conjunto de viv\u00eancias e pr\u00e1ticas quotidianas do aluno atrav\u00e9s das \n\nsuas cren\u00e7as e valores (Pozo et al., 1991). Os mesmos autores referem que a linguagem utilizada \n\n\u00e9 outra fonte de conce\u00e7\u00f5es alternativas, pois o aluno aplica os termos e conceitos que utiliza no \n\ndia-a-dia a um contexto cient\u00edfico, apesar destes possu\u00edrem significados diferentes. Na \n\nsociedade atual, a profus\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, cient\u00edfica e n\u00e3o cient\u00edfica, pelos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o leva a que muitas crian\u00e7as n\u00e3o consigam interpretar e entend\u00ea-la correta e \n\ncriticamente, contribuindo para a forma\u00e7\u00e3o das referidas conce\u00e7\u00f5es (Carrascosa, 2005; Mahmud \n\n&amp; Guti\u00e9rrez, 2010). \n\nO contexto escolar pode tamb\u00e9m contribuir para a forma\u00e7\u00e3o de conce\u00e7\u00f5es alternativas \n\natrav\u00e9s das ideias dos pr\u00f3prios professores, do uso de estrat\u00e9gias e metodologias de trabalho \n\npouco adequadas, como abordagens simplificadas ou complexas de alguns conceitos e \n\nprinc\u00edpios que levam a uma interpreta\u00e7\u00e3o errada ou alternativa por parte dos alunos, bem como \n\nos erros conceituais que se encontram em alguns livros ou materiais did\u00e1ticos (Carrascosa, 2005, \n\nMahmud &amp; Guti\u00e9rrez, 2010).  \n\nAs conce\u00e7\u00f5es alternativas apesar de n\u00e3o preconizarem com as conce\u00e7\u00f5es cientificamente \n\naceites, fazem sentido e s\u00e3o \u00fateis para quem as formula, pois atrav\u00e9s delas conseguem explicar \n\ne resolver as suas a\u00e7\u00f5es do dia-a-dia. Por essas raz\u00f5es, os investigadores caracterizam as \n\nconce\u00e7\u00f5es alternativas como persistentes, isto \u00e9, s\u00e3o resistentes \u00e0 mudan\u00e7a constituindo uma \n\nbarreira pedag\u00f3gica, \u201ccoerentes porque os esquemas que os alunos possuem caracterizam-se \n\npela sua organiza\u00e7\u00e3o e consistentes pois usam a mesma ideia em contextos diferentes\u201d (Mahmud \n\n&amp; Guti\u00e9rrez, 2010, p.14). Al\u00e9m destas caracter\u00edsticas, os investigadores referem que as \n\nconce\u00e7\u00f5es alternativas s\u00e3o universais, ou seja, crian\u00e7as que possuem diferentes culturas, \n\nnacionalidades e idades, apresentam conce\u00e7\u00f5es alternativas semelhantes (Mahmud &amp; Guti\u00e9rrez, \n\n2010; Mortimer, 1995). \n\nAs conce\u00e7\u00f5es alternativas que os alunos levam para a sala de aula est\u00e3o muitas vezes \n\n\u201cenraizadas e oferecem resist\u00eancia ao tradicional m\u00e9todo de ensino\u201d (Teixeira, 2011, p.9), da\u00ed a \n\nimport\u00e2ncia do conhecimento pr\u00e9vio dessas mesmas conce\u00e7\u00f5es para que o professor possa \n\natrav\u00e9s de perguntas, implica\u00e7\u00f5es e situa\u00e7\u00f5es-problema confrontar as ideias dos alunos, de modo \n\na que ocorra a substitui\u00e7\u00e3o da conce\u00e7\u00e3o alternativa por novos conceitos. \n\n\n\n    128 \n \n\nSegundo Fetherstonhaugh &amp; Treagust (1992) citados por Teixeira (2011), os alunos \n\nchegam a memorizar os novos conceitos sem alterar a sua forma de pensar, pois estes novos \n\nconhecimentos s\u00e3o necess\u00e1rios para a obten\u00e7\u00e3o de uma avalia\u00e7\u00e3o positiva. Perante este cen\u00e1rio, \n\n\u00e9 importante que o professor identifique e integre as conce\u00e7\u00f5es alternativas do aluno no processo \n\nde ensino-aprendizagem. O professor deve planificar as suas aulas tendo em conta as conce\u00e7\u00f5es \n\ndos alunos e adotar metodologias e estrat\u00e9gias que permitam desconstruir as conce\u00e7\u00f5es \n\nalternativas e valorizar o conhecimento cientificamente correto, de modo a promover uma \n\naprendizagem significativa.   \n\nUma das metodologias utilizadas em sala de aula, para a dete\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es \n\nalternativas, consiste em pedir aos alunos que escrevam as suas ideias sobre um determinado \n\ntema antes e depois de participarem no debate em contexto sala de aula, levando-os a descobrir \n\ne refletir sobre a sua vis\u00e3o ou conce\u00e7\u00e3o (Hammerich, 2002). \n\nEsta metodologia, de acordo com Teixeira (2011), integra a ideia de que o aluno \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel pelo processo de aprendizagem, que \u00e9 intencional, e que este n\u00e3o pode ser visto \n\ncomo um recetor passivo de informa\u00e7\u00e3o, mas sim como um indiv\u00edduo detentor de um perfil de \n\nexperi\u00eancias pr\u00f3prias, que podem, ou n\u00e3o, estar de acordo com os conte\u00fados a explorar no \n\ncontexto sala de aula. A aprendizagem envolve um processo de mudan\u00e7a concetual que requer \n\na constru\u00e7\u00e3o ativa de conhecimento por parte do aluno, o que s\u00f3 acontecer\u00e1 quando este \n\nreconhecer os conceitos, seja atrav\u00e9s da leitura de textos, reflex\u00e3o pessoal ou at\u00e9 mesmo na \n\nintera\u00e7\u00e3o com fen\u00f3menos e debate com pares. \n\n \n\n1.2. A Import\u00e2ncia do Estudo dos F\u00f3sseis \n\nO estudo dos f\u00f3sseis inicia-se no 7.\u00ba Ano de escolaridade do Ensino B\u00e1sico, na disciplina \n\nde Ci\u00eancias Naturais. Segundo o programa curricular da disciplina o \u201cestudo dos f\u00f3sseis \u00e9 de \n\ngrande import\u00e2ncia para a compreens\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra sublinhando-se o papel atribu\u00eddo \n\naos f\u00f3sseis ao longo da hist\u00f3ria da ci\u00eancia\u201d (Galv\u00e3o et al., 2001, p. 17).  \n\nA an\u00e1lise dos f\u00f3sseis promove um conhecimento cient\u00edfico diversificado sobre o nosso \n\nplaneta a diversos n\u00edveis. O estudo destes dados paleontol\u00f3gicos possibilita-nos a perce\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos geol\u00f3gicos que a Terra tem sofrido ao longo da sua hist\u00f3ria, bem como a compreens\u00e3o \n\nda origem da vida at\u00e9 \u00e0 atual biodiversidade, percebendo que ocorreram evolu\u00e7\u00f5es e extin\u00e7\u00f5es \n\nde seres vivos. Com base nestes mesmos dados podemos inferir sobre os paleoclimas \n\ncontribuindo para uma melhor perce\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ocorridas no nosso planeta. O \n\nacumular de todo este conhecimento possibilitou a reconstru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra nos \u00faltimos \n\n3,5 bili\u00f5es de anos (Scotchmoor, 1996). Segundo Lawson, Alkhoury, Benford, Clark e Falconer \n\n\n\n    129 \n \n\n(2000), a compreens\u00e3o do tempo geol\u00f3gico \u00e9 fundamental para o entendimento de fen\u00f3menos \n\nque n\u00e3o podem ser observados na escala de tempo da vida humana, como \u00e9 o caso dos processos \n\nde fossiliza\u00e7\u00e3o, e cujos conceitos por vezes at\u00e9 s\u00e3o considerados hipot\u00e9ticos.  \n\nA leciona\u00e7\u00e3o deste tema objetiva que o aluno conhe\u00e7a o conceito de f\u00f3ssil, compreenda \n\ne diferencie os processos de fossiliza\u00e7\u00e3o, infira sobre a import\u00e2ncia dos f\u00f3sseis para a data\u00e7\u00e3o \n\nrelativa das rochas e para a reconstitui\u00e7\u00e3o de paleoambientes (atrav\u00e9s dos f\u00f3sseis de idade e de \n\nf\u00e1ceis) e que reconhe\u00e7a e compreenda a import\u00e2ncia dos f\u00f3sseis na reconstitui\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da \n\nTerra (Galv\u00e3o et al., 2001). \n\nDiversos estudos mencionam que os alunos possuem dificuldades ao n\u00edvel da \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o dos eventos no friso cronol\u00f3gico da hist\u00f3ria da Terra ou at\u00e9 mesmo na organiza\u00e7\u00e3o \n\ndos fen\u00f3menos numa sequ\u00eancia l\u00f3gica (Ault, 1982; Schoon, 1992). Esta dificuldade manifestada \n\npode resultar do facto do estudo dos f\u00f3sseis integrar diferentes \u00e1reas disciplinares como a \n\ngeologia e a biologia naturalmente, mas tamb\u00e9m a matem\u00e1tica, hist\u00f3ria, qu\u00edmica, f\u00edsica e \n\ngeografia. Esta interdisciplinaridade permite ao aluno relacionar conhecimentos potenciando \n\nassim as suas aprendizagens. Al\u00e9m disso, o aluno aprende e pratica processos cient\u00edficos quando \n\nse questiona como o estudo dos f\u00f3sseis permite responder a quest\u00f5es como as seguintes: \u201cComo \n\nsabemos que um dinossauro existiu?\u201d, \u201cComo aprendemos sobre algo que j\u00e1 n\u00e3o existe?\u201d \n\n(Scotchmoor, 1996). \n\n \n\n1.3. Estudo de Conce\u00e7\u00f5es Alternativas em F\u00f3sseis \n\nV\u00e1rias investiga\u00e7\u00f5es t\u00eam sido realizadas na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o de modo a identificar as \n\nconce\u00e7\u00f5es alternativas que os alunos apresentam e que dificultam a aprendizagem significativa \n\ndo ensino das Ci\u00eancias. Estes estudos documentam a exist\u00eancia de conce\u00e7\u00f5es alternativas em \n\ndiferentes \u00e1reas cient\u00edficas nomeadamente na f\u00edsica, qu\u00edmica, biologia, geologia, geografia e \n\nmatem\u00e1tica (MacFadden et al., 2007; Menino &amp; Correia, 2001; Nelson et al., 1992; Rodrigues, \n\n2011). \n\nA tem\u00e1tica \u201cF\u00f3sseis\u201d \u00e9 abordada na disciplina de Ci\u00eancias Naturais no Ensino B\u00e1sico \n\ne de Biologia e Geologia no Ensino Secund\u00e1rio. Nesse sentido, fez-se um levantamento das \n\nconce\u00e7\u00f5es alternativas nesta \u00e1rea, dada a import\u00e2ncia do estudo dos f\u00f3sseis para a compreens\u00e3o \n\nda hist\u00f3ria da Terra. No entanto, verificou-se a inexist\u00eancia de uma an\u00e1lise sobre esta tem\u00e1tica \n\nem particular, embora se tenha verificado uma grande diversidade de temas analisados, \n\nnomeadamente os sistemas Sol-Terra-Lua, a Terra como corpo c\u00f3smico, a Origem da Terra, a \n\nEstrutura da Terra, o Tempo Geol\u00f3gico, o Catastrofismo/Atualismo, a Teoria da Tect\u00f3nica de \n\nPlacas/Campo magn\u00e9tico, os Sismos, os Vulc\u00f5es, as Montanhas, o Solo, o Metamorfismo, o \n\n\n\n    130 \n \n\nClima, o Ciclo da \u00e1gua, os Minerais, as Rochas e o Ciclo Litol\u00f3gico, a Isotropia e Anisotropia \n\ne o Petr\u00f3leo (Allen, 2010; N. Fernandes, 2011; Libarkin &amp; Kurdziel, 2001; Sunal &amp; Sunal, 2002; \n\nTeixeira, 2011; Toro et al., 2015). Registou-se apenas um estudo cient\u00edfico conduzido por \n\nMacFadden et al. (2007) sobre Evolu\u00e7\u00e3o e a Natureza da Ci\u00eancia onde inclui algumas quest\u00f5es \n\nsobre a evid\u00eancia de f\u00f3sseis e paleoambientes. Este estudo foi realizado a 380 visitantes de seis \n\nMuseus de Hist\u00f3ria Natural dos Estado Unidos. Os resultados sugerem que 95% dos visitantes \n\nsabiam que os f\u00f3sseis encontrados nos estratos inferiores, de uma coluna estratigr\u00e1fica, s\u00e3o mais \n\nantigos que os f\u00f3sseis encontrados nos estratos superiores e 93% da amostra conseguiu inferir \n\nsobre os poss\u00edveis paleoambientes atrav\u00e9s do tipo de organismo fossilizado encontrado nos \n\nestratos rochosos. Quando questionados sobre a presen\u00e7a de f\u00f3sseis apenas nos estratos \n\ninferiores, 74% da amostra respondeu que estes s\u00e3o de seres vivos que existiram apenas numa \n\ndeterminada \u00e9poca e que posteriormente extinguiram-se. \n\nEm resultado do baixo n\u00famero de artigos cient\u00edficos encontrados sobre conce\u00e7\u00f5es \n\nalternativas sobre o tema em estudo, estendeu-se a pesquisa a s\u00edtios educativos na internet \n\ndesenvolvidos e mantidos por investigadores universit\u00e1rios e professores. Desta pesquisa \n\nresultou as seguintes conce\u00e7\u00f5es alternativas: \u201cos f\u00f3sseis s\u00e3o peda\u00e7os de animais e plantas \n\nmortos, os f\u00f3sseis de plantas tropicais n\u00e3o podem ser encontradas em zonas frias e secas, os \n\nf\u00f3sseis apenas representam ossos e conchas de animais extintos pois o tecido mole n\u00e3o pode ser \n\nfossilizado e ainda os f\u00f3sseis de transi\u00e7\u00e3o n\u00e3o existem\u201d10. \n\nN\u00e3o existem registos de estudos direcionados apenas para a identifica\u00e7\u00e3o de conce\u00e7\u00f5es \n\nalternativas sobre f\u00f3sseis e as poucas conce\u00e7\u00f5es encontradas s\u00e3o resultantes de estudos sobre a \n\nEvolu\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies.  \n\n \n\n2. Metodologia  \n\nPara promover uma aprendizagem significativa o professor quando prepara uma aula deve \n\nter em considera\u00e7\u00e3o o conhecimento dos alunos sobre o tema em estudo. Segundo Freire (1985), \n\ncitado por Silva e N\u00fa\u00f1ez, (2007), um ensino em que n\u00e3o se tem em considera\u00e7\u00e3o as conce\u00e7\u00f5es \n\ndos alunos, os seus interesses e necessidades, \u00e9 um ensino que promove uma aprendizagem \n\nmemorizada, descontextualizada e por isso pouco significativa. \n\nTendo em considera\u00e7\u00e3o esses fatores e na tentativa de contribuir para a promo\u00e7\u00e3o de um \n\nprocesso ensino-aprendizagem significativo desenvolveu-se o presente estudo que tem como \n\n                                                           \n10 S\u00edtio Beyond penguins and polar bears e USGS acesso a 15 de dezembro de 2015, em \nwww.beyondpenguins.ehe.osu.edu/issue/learning-frompolar-past/common misconceptions-about-fossils-na-the-\n\nhistory-of-the-polar-regions e www.education.usgs.gov/lesson/ schooyard/fossils.html \n\n\n\n    131 \n \n\nobjetivo geral identificar as conce\u00e7\u00f5es alternativas que os alunos do 7.\u00ba Ano de escolaridade do \n\nEnsino B\u00e1sico apresentam relativamente aos f\u00f3sseis. De forma geral, as conce\u00e7\u00f5es alternativas \n\nacabam por ser universais pois os alunos apresentam ideias semelhantes, apesar dos diferentes \n\ncontextos sociais, faixa et\u00e1ria e ano escolar. Tendo em considera\u00e7\u00e3o esse fator pretendeu-se \n\nelaborar um registo com as conce\u00e7\u00f5es alternativas encontradas no estudo, de modo a \n\ndisponibilizar uma informa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria das mesmas, facultando assim uma nova ferramenta de \n\ntrabalho para os professores. \n\nConsiderando o objetivo principal do estudo optou-se por uma metodologia de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o explorat\u00f3ria e descritiva com uma abordagem quantitativa (Gerhardt &amp; Silveira, \n\n2009).  \n\nNeste cap\u00edtulo explana-se os procedimentos realizados para alcan\u00e7ar os objetivos \n\npropostos nomeadamente a caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra, elabora\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o do instrumento \n\nde recolha dos dados (question\u00e1rio), recolha e an\u00e1lise dos dados. \n\n \n\n2.1. Instrumento de Recolha de Dados \u2013 Question\u00e1rio \n\nAtrav\u00e9s da pesquisa bibliogr\u00e1fica verificou-se que s\u00e3o utilizados v\u00e1rios instrumentos de \n\nrecolha de dados para a identifica\u00e7\u00e3o de conce\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos. O uso de entrevistas, \n\ndesenhos, resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios, jogos did\u00e1ticos, mapas de conceitos e question\u00e1rios, s\u00e3o \n\nalguns dos m\u00e9todos utilizados em diferentes \u00e1reas do conhecimento cient\u00edfico e anos de \n\nescolaridade para identificar este tipo de conce\u00e7\u00f5es (Allen, 2010; Carrascosa, 2005; Libarkin &amp; \n\nKurdziel, 2001).  \n\nTendo em considera\u00e7\u00e3o o tipo e a frequ\u00eancia de instrumentos utilizados pelos diferentes \n\ninvestigadores e os fatores inerentes ao nosso estudo, como o tamanho da amostra e o tempo \n\ndispon\u00edvel para a recolha de dados, optou-se por utilizar o question\u00e1rio (Anexo 7). Segundo \n\nCarmo e Ferreira (1998), o question\u00e1rio \u00e9 um instrumento de pesquisa que cumpre uma \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o tornando a recolha e an\u00e1lise dos dados mais r\u00e1pida e mais simples.  \n\nO question\u00e1rio foi estruturado em duas partes, sendo a primeira relativa \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ngeral dos inquiridos, analisando por isso alguns dados como o g\u00e9nero, a idade, a religi\u00e3o, se \u00e9 \n\naluno repetente no ano escolar em an\u00e1lise e a escolaridade e profiss\u00e3o dos pais. A segunda parte \n\nconsiste numa listagem de premissas verdadeiras e falsas sobre f\u00f3sseis, que os inquiridos \n\ntiveram que responder de modo a poder proceder-se ao levantamento/identifica\u00e7\u00e3o das \n\nconce\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos nesta tem\u00e1tica. \n\nTendo por base os objetivos propostos pelo Programa Nacional da Disciplina de Ci\u00eancias \n\nNaturais, mais precisamente para o tema \u201cOs f\u00f3sseis e a sua import\u00e2ncia para a reconstitui\u00e7\u00e3o \n\n\n\n    132 \n \n\nda hist\u00f3ria da Terra\u201d, pesquisou-se e elaborou-se premissas que permitissem aferir as conce\u00e7\u00f5es \n\nalternativas dos alunos sobre esta tem\u00e1tica, tendo como base de investiga\u00e7\u00e3o os manuais \n\nescolares referentes ao 7.\u00ba Ano de escolaridade, das diferentes editoras existentes no mercado, \n\nnomeadamente Porto Editora, Areal Editores, Asa, Texto e Santillana, bem como analisando o \n\nlivro \u201cTell me about the Creation\u201d (Yahya, 2001). Ap\u00f3s esta etapa de an\u00e1lise bibliogr\u00e1fica \n\nelaborou-se 50 premissas tendo em conta os objetivos do estudo e o p\u00fablico-alvo.  \n\nPara uma melhor organiza\u00e7\u00e3o dos dados definiu-se 5 categorias de an\u00e1lise em \n\nconcord\u00e2ncia com os objetivos da disciplina, nomeadamente:  \n\nCategoria I: Defini\u00e7\u00e3o de f\u00f3ssil. Nesta categoria analisou-se as conce\u00e7\u00f5es dos alunos referentes \n\n\u00e0 defini\u00e7\u00e3o do conceito de f\u00f3ssil incluindo a de icnof\u00f3ssil e somatof\u00f3ssil. A an\u00e1lise \n\ndesta conce\u00e7\u00e3o foi realizada atrav\u00e9s das premissas 1, 2, 7, 9, 10, 16, 18, 19, 22, 23, \n\n24, 29 e 38.  \n\nCategoria II: Tipo de ser vivo fossilizado. A an\u00e1lise das premissas 3, 5, 6, 26, 27, 31, 34 e 36, \n\npermitiu verificar as conce\u00e7\u00f5es dos alunos sobre os grupos de seres vivos que \n\npodem sofrer o processo de fossiliza\u00e7\u00e3o, nomeadamente os animais, plantas e \n\nbact\u00e9rias.  \n\nCategoria III: O fator tempo no processo de fossiliza\u00e7\u00e3o. Para verificar as conce\u00e7\u00f5es relacionadas \n\ncom este par\u00e2metro no processo de fossiliza\u00e7\u00e3o analisaram-se as premissas 8, 44 e \n\n45.  \n\nCategoria IV: Processos de Fossiliza\u00e7\u00e3o. Nesta categoria, atrav\u00e9s das premissas 12, 13, 14, 15, \n\n17, 30, 33, 39, 40, 42 e 43 identificaram-se as conce\u00e7\u00f5es dos alunos relativas aos \n\nprocessos de fossiliza\u00e7\u00e3o bem como \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais envolventes para que \n\nocorram esses processos.  \n\nCategoria V: Informa\u00e7\u00e3o disponibilizada atrav\u00e9s do estudo dos f\u00f3sseis. Esta categoria analisa \n\nas conce\u00e7\u00f5es sobre a informa\u00e7\u00e3o que \u00e9 obtida atrav\u00e9s do estudo dos f\u00f3sseis, \n\nnomeadamente a data\u00e7\u00e3o relativa das rochas, a reconstru\u00e7\u00e3o dos ambientes onde \n\nviviam os seres fossilizados, a evolu\u00e7\u00e3o dos seres vivos ao longo dos tempos, a \n\nreconstru\u00e7\u00e3o de seres vivos extintos e o tipo de alimenta\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise das \n\npremissas 4, 11, 20, 21, 25, 28, 32, 35, 37, 41, 46, 47, 48, 49 e 50 permitiu aferir \n\nessas conce\u00e7\u00f5es. \n\nApesar desta categoriza\u00e7\u00e3o, no question\u00e1rio entregue aos alunos as premissas encontram-\n\nse distribu\u00eddas aleatoriamente.  \n\n\n\n    133 \n \n\nPara auxiliar a interpreta\u00e7\u00e3o das respostas ao question\u00e1rio, foi elaborado um guia de \n\naprecia\u00e7\u00e3o (Anexo 8) que contempla a premissa, a validade da mesma (Verdadeira ou Falsa) e \n\na conce\u00e7\u00e3o cientificamente aceite.  \n\nCada premissa constitui um item ao qual o aluno manifesta o seu grau de concord\u00e2ncia \n\n(Concordo, Discordo). Incluiu-se tamb\u00e9m a op\u00e7\u00e3o de resposta \u201cN\u00e3o Sei\u201d para evitar a ocorr\u00eancia \n\nde respostas aleat\u00f3rias (Carrascosa, 2005), utilizando uma escala tipo Likert de 1 a 3.  \n\n \n\n2.1.1. Valida\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio  \n\nA constru\u00e7\u00e3o de um instrumento de recolha de dados requer sempre uma valida\u00e7\u00e3o, de \n\nmodo a verificarmos se o instrumento \u00e9 indicado para a popula\u00e7\u00e3o alvo e se recolhe a informa\u00e7\u00e3o \n\npretendida (Neves, 2006). Nesse sentido, o question\u00e1rio antes de ser aplicado foi lido e \n\nrespondido por 3 professoras da Disciplina de Ci\u00eancias Naturais, pelos professores orientadores \n\ncient\u00edficos do respetivo mestrado em ensino de biologia e geologia e 3 alunos do 7.\u00ba Ano de \n\nescolaridade do Ensino B\u00e1sico. Este pr\u00e9-teste teve como objetivo principal recolher a opini\u00e3o \n\ndestes intervenientes, nomeadamente na adequa\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es ao objeto de estudo e ao \n\np\u00fablico-alvo do question\u00e1rio, bem como a clareza, ambiguidade, formula\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es e o \n\ntempo necess\u00e1rio para o responder.   \n\nCom base nas observa\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es dos intervenientes, procedeu-se a altera\u00e7\u00f5es \n\npontuais ao n\u00edvel da constru\u00e7\u00e3o fr\u00e1sica e da linguagem utilizada.  \n\n \n\n2.2. Aplica\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio e Recolha de Dados \n\nA formaliza\u00e7\u00e3o da recolha de dados foi realizada com a solicita\u00e7\u00e3o de um pedido de \n\nconsentimento \u00e0 dire\u00e7\u00e3o executiva do estabelecimento escolar pretendido, o qual manifestou \n\ntotal disponibilidade e interesse em colaborar.  \n\nA aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios foi realizada no m\u00eas de maio do ano 2015, pelos professores \n\nda disciplina de Ci\u00eancias Naturais das turmas do 7.\u00ba Ano de escolaridade do Ensino B\u00e1sico, ap\u00f3s \n\na leciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica em an\u00e1lise. Na aula anterior \u00e0 de aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio foi \n\ndistribu\u00eddo um pedido de autoriza\u00e7\u00e3o aos Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o, em formato papel, a cada \n\num dos poss\u00edveis 225 participantes no estudo (Tabela 9), para que os seus educandos \n\nparticipassem no referido estudo, sendo esta a \u00fanica formalidade exigida pelo estabelecimento \n\nde ensino em quest\u00e3o.  \n\nNo dia de aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios, os professores explicaram o conte\u00fado e o objetivo \n\nprincipal do preenchimento aos alunos que trouxeram o referido pedido de autoriza\u00e7\u00e3o de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o com aval positivo.  \n\n\n\n    134 \n \n\nTabela 9 \u2013 P\u00fablico-alvo e constitui\u00e7\u00e3o da amostra. \n\nAno de \n\nescolaridade \nTurma \n\nAlunos \n\npor \n\nturma \n\nTotal  \n\nAlunos participantes por turma \nTotal de \n\nparticipantes G\u00e9nero N* Total %** \n\n7.\u00ba \n\n1 23 \n\n225 \n\nFeminino 8 \n15 65,2 \n\n187 \n\nMasculino 7 \n\n2 23 \nFeminino 10 \n\n22 95,6 \nMasculino 12 \n\n3 20 \nFeminino 10 \n\n14 70,0 \nMasculino 4 \n\n4 24 \nFeminino 9 \n\n20 83,3 \nMasculino 11 \n\n5 20 \nFeminino 10 \n\n19 95,0 \nMasculino 9 \n\n6 25 \nFeminino 12 \n\n22 88,0 \nMasculino 10 \n\n7 20 \nFeminino 6 \n\n13 65,0 \nMasculino 7 \n\n8 25 \nFeminino 12 \n\n17 68,0 \nMasculino 5 \n\n9 21 \nFeminino 11 \n\n21 100,0 \nMasculino 10 \n\n10 24 \n\nFeminino 14 \n\n24 100 \nMasculino 10 \n\nNota: * N\u00famero de alunos; ** Percentagem  \n\n \n\nOs resultados dos question\u00e1rios foram recolhidos em formato papel, uma vez que as \n\nrespostas est\u00e3o assinaladas pelos alunos no pr\u00f3prio question\u00e1rio impresso, e o levantamento das \n\nrepostas, por premissa, foi realizada manualmente. Aquando da realiza\u00e7\u00e3o desta etapa do estudo, \n\nforam considerados v\u00e1lidos os question\u00e1rios totalmente preenchidos num total de 187, tendo-se \n\nexclu\u00eddo 13, dos quais 5 apresentavam as respostas a todas as premissas num \u00fanico n\u00edvel de \n\nconcord\u00e2ncia e os restantes por apresentarem respostas em branco. \n\nOs dados recolhidos foram introduzidos numa folha de c\u00e1lculo do software Microsoft \n\nExcel 2010, que permitiu a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise de frequ\u00eancia de resposta a cada uma das \n\n50 premissas constantes no question\u00e1rio, isto \u00e9, a representa\u00e7\u00e3o do n\u00famero absoluto e \n\npercentagem de cada op\u00e7\u00e3o de resposta, bem como uma an\u00e1lise estat\u00edstica das caracter\u00edsticas \n\ngerais da amostra. A aceita\u00e7\u00e3o de conce\u00e7\u00e3o alternativa foi tomada quando, perante uma \n\n\n\n    135 \n \n\nafirma\u00e7\u00e3o falsa, o crit\u00e9rio de concord\u00e2ncia fosse superior a 50% das respostas apresentadas para \n\nesse mesmo item. \n\n \n\n3. An\u00e1lise dos Dados \n\n3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da Amostra \n\nNeste estudo participaram 187 alunos que frequentavam o 7.\u00ba Ano de escolaridade do \n\nEnsino B\u00e1sico de um estabelecimento p\u00fablico de ensino da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira, dos \n\nquais 54,0% pertencem ao g\u00e9nero feminino e 46,0% ao g\u00e9nero masculino (101 e 86 alunos \n\nrespetivamente). Fazendo uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra verificou-se que a idade m\u00e9dia \n\ndos alunos situa-se nos 12,9 anos, sendo a idade m\u00ednima de 12 e a m\u00e1xima de 16 anos, com um \n\ndesvio padr\u00e3o de 0,80. A grande maioria da amostra (80,2%) referiu que praticava um tipo de \n\nreligi\u00e3o, destes 98,7% praticavam a religi\u00e3o cat\u00f3lica. \n\nNo que se refere ao n\u00edvel de escolaridade dos pais dos alunos, que constituem a amostra, \n\nverificou-se que a maioria possui habilita\u00e7\u00f5es no 3.\u00ba Ciclo e no Ensino Secund\u00e1rio, 23,0% e \n\n31,0%, respetivamente. Apenas 9,6% possui forma\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do Ensino Superior. No que \n\nconcerne \u00e0s m\u00e3es, a amostra revelou uma maior percentagem de forma\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do Ensino \n\nSuperior (18,7%), bem como no Ensino Secund\u00e1rio com uma percentagem de 38,5, enquanto \n\nno 3.\u00ba Ciclo registou-se 21,9%. \n\nCerca de 82,9% dos inquiridos (155 alunos) frequentam o 7.\u00ba Ano de escolaridade pela \n\nprimeira vez e aproximadamente 17,1% (32 alunos) repete o ano de escolaridade. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos meios de informa\u00e7\u00e3o utilizados pelos alunos destacam-se o \u201cnavegar na \n\ninternet\u201d e o \u201cver televis\u00e3o\u201d com frequ\u00eancias relativas de 30,2% e 27,4%, respetivamente, num \n\ntotal de 609 respostas assinaladas pelos alunos da amostra.  \n\n \n\n3.2. An\u00e1lise Geral dos Resultados \n\nA an\u00e1lise das respostas ao question\u00e1rio aplicado evidenciou um conjunto de premissas \n\ncujas respostas assinaladas pelos alunos totalizam valores de frequ\u00eancia absoluta superior a \n\n50%, validando, no \u00e2mbito deste estudo, como conce\u00e7\u00e3o alternativa a que contradiz a veracidade \n\nda mesma. Para tal, foi elaborada uma an\u00e1lise quantitativa das respostas \u00e0s diferentes premissas, \n\nverificando nas diferentes categorias, as premissas que registavam frequ\u00eancias de resposta que \n\ndiferiam da sua veracidade. \n\n \n\n \n\n\n\n    136 \n \n\n3.2.1. Categoria I - Defini\u00e7\u00e3o de f\u00f3ssil \n\nEsta categoria \u00e9 constitu\u00edda por 13 premissas, das quais verificou-se que as premissas 1, \n\n2 e 18, de car\u00e1cter falso, apresentaram frequ\u00eancia absoluta de resposta equivalente a 79,1%, \n\n75,9% e 54,5%, respetivamente, para a op\u00e7\u00e3o \u201cConcordo\u201d, como podemos constatar na an\u00e1lise \n\nda Tabela 10. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 exist\u00eancia ou n\u00e3o de f\u00f3sseis a grande maioria da amostra (94,1% o \n\nque corresponde a 176 alunos questionados), evidenciou de forma perent\u00f3ria a sua exist\u00eancia.   \n\n \n\nTabela 10 \u2013 Dados referentes aos valores e frequ\u00eancias absolutas de resposta \u00e0s premissas da Categoria I. \n\nNota: * n = valores absolutos; % = frequ\u00eancia absoluta \n\nNo que respeita \u00e0 premissa 23, verificou-se que 33,7% dos alunos afirmou discordar da \n\npremissa, concordando deste modo com o car\u00e1cter falso da mesma. No entanto, \u00e9 de salientar \n\nque a maioria (37,4%, o que corresponde a 70 alunos) optou pela resposta \u201cN\u00e3o Sei\u201d.  \n\nNa premissa 24 registou-se que 90 alunos (48,1%) concordavam com a sua veracidade, \n\npor\u00e9m 79 alunos (42,2%) afirmaram n\u00e3o saber o conceito impl\u00edcito na mesma, como podemos \n\nverificar na an\u00e1lise da tabela acima mencionada.  \n\n \n\n \n\nPremissas Veracidade \nConcordo \n\nn - %* \n\nDiscordo \n\nn - %* \n\nN\u00e3o sei \n\nn - %* \n\n1 Um f\u00f3ssil \u00e9 um ser vivo preservado. Falso 148 - 79,1 22 - 11,8 17 - 9,1 \n\n2 \nTodos os f\u00f3sseis pertencem a esp\u00e9cies que viveram no \n\npassado. \nFalso 142 - 75,9 39 - 20,9 6 - 3,2 \n\n7 Um f\u00f3ssil \u00e9 um peda\u00e7o de osso muito antigo. Falso 71 - 38,0 100 - 53,5 16 - 8,6 \n\n9 Os f\u00f3sseis n\u00e3o existem de verdade. Falso 5 - 2,7 176 - 94,1 6 - 3,2 \n\n10 As pegadas de dinossauro n\u00e3o s\u00e3o f\u00f3sseis. Falso 41 - 21,9 129 - 69,0 17 - 9,1 \n\n16 \nS\u00f3 h\u00e1 f\u00f3sseis de esp\u00e9cies que desapareceram, ou seja, n\u00e3o \n\npode haver f\u00f3sseis de esp\u00e9cies que ainda existem. \nFalso 42 - 22,5 113 - 60,4 32 - 17,1 \n\n18 \nExistem f\u00f3sseis de todos os seres vivos que viveram no \n\npassado. \nFalso 102 - 54,5 66 - 35,3 19 - 10,2 \n\n19 \nSe n\u00e3o existem f\u00f3sseis de um ser vivo que viveu no \n\npassado, podemos concluir que ele nunca existiu. \nFalso 37 - 19,8 125 - 66,8 25 - 13,4 \n\n22 \nOs f\u00f3sseis s\u00e3o peda\u00e7os de rocha que t\u00eam a forma de seres \n\nvivos. \nFalso 68 - 36,4 98 - 52,4 21 - 11,2 \n\n23 \nO termo \u2018icnof\u00f3ssil\u2019 (o registo da atividade de um ser vivo \n\ndo passado) refere-se exclusivamente a pegadas. \nFalso 54 - 28,9 63 - 33,7 70 - 37,4 \n\n24 \nUm copr\u00f3lito (fezes de animais fossilizadas) pode ser \n\nconsiderado um icnof\u00f3ssil. \nVerdadeiro 90 - 48,1 18 - 9,6 79 - 42,2 \n\n29 \n\nA Paleontologia usa conhecimentos da Biologia, mas n\u00e3o \n\nda geologia, porque os f\u00f3sseis s\u00e3o registos de seres vivos \n\ne n\u00e3o rochas. \n\nFalso 47 - 25,1 95 - 50,8 45 - 24,1 \n\n38 Os f\u00f3sseis t\u00eam mau cheiro porque s\u00e3o seres vivos que \n\nmorreram. \nFalso 37 - 19,8 96 - 51,3 54 - 28,9 \n\n\n\n    137 \n \n\n \n\n3.2.2. Categoria II - Tipo de ser vivo fossilizado \n\nAp\u00f3s a compila\u00e7\u00e3o dos dados relativos \u00e0s premissas correspondentes \u00e0 categoria II \n\n(Tabela 11, verificou-se que as premissas 3 e 5, de car\u00e1cter falso, obtiveram uma frequ\u00eancia de \n\nresposta elevada, 93,6% e 87,8% respetivamente, em conson\u00e2ncia com o mesmo.  \n\n \n\nTabela 11 \u2013 Dados referentes aos valores e frequ\u00eancias absolutas de resposta \u00e0s premissas da Categoria II. \n\nNota: * n = valores absolutos; % = frequ\u00eancia absoluta \n\n \n\nPor outro lado, a premissa 27, de car\u00e1cter verdadeiro, obteve uma frequ\u00eancia de resposta, \n\nde acordo com a sua veracidade, na ordem dos 55,6% (104 alunos), contudo 61 alunos (32,6% \n\nda amostra) mencionaram n\u00e3o saber responder a esta quest\u00e3o. \n\nNesta categoria verificou-se, ainda, que as respostas assinaladas pelos alunos estavam de \n\nacordo com a veracidade das premissas que pertencem a esta categoria de an\u00e1lise de dete\u00e7\u00e3o de \n\nconce\u00e7\u00f5es alternativas. \n\n \n\n3.2.3. Categoria III - O fator tempo no processo de fossiliza\u00e7\u00e3o \n\nNo que se refere \u00e0 an\u00e1lise do fator tempo no processo de fossiliza\u00e7\u00e3o, e analisando os \n\ndados constantes na Tabela 12, p\u00f4de-se verificar que nesta categoria cerca de 51,9% dos alunos \n\nconcordou com a premissa 44, embora esta apresente um car\u00e1cter falso em rela\u00e7\u00e3o ao aceite \n\npela comunidade cient\u00edfica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPremissas Veracidade \nConcordo \n\nn - %* \n\nDiscordo \n\nn - %* \n\nN\u00e3o sei \n\nn - %* \n\n3 S\u00f3 existem f\u00f3sseis de dinossauros. Falso 7 - 3,7 175 - 93,6 5 - 2,7 \n\n5 S\u00f3 existem f\u00f3sseis de animais. Falso 11 - 5,9 164 - 87,7 12 - 6,4 \n\n6 As plantas n\u00e3o fossilizam porque n\u00e3o t\u00eam partes duras. Falso 34 - 18,2 122 - 65,2 31 - 16,6 \n\n26 O \u00e2mbar \u00e9 o f\u00f3ssil de um inseto. Falso 49 - 26,2 109 - 58,3 29 - 15,5 \n\n27 \nO \u00e2mbar \u00e9 uma resina de \u00e1rvore que solidificou e ficou \n\npreservada naturalmente. \nVerdadeiro 104 - 55,6 22 - 11,8 61 - 32,6 \n\n31 \nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel haver qualquer registo f\u00f3ssil de bact\u00e9rias \n\ndo passado. \nFalso 38 - 20,3 98 - 52,4 51 - 27,3 \n\n34 \nApenas os seres vivos de grandes dimens\u00f5es fossilizam \n\nfacilmente. \nFalso 31 - 16,6 131 - 70,1 25 - 13,4 \n\n36 Os f\u00f3sseis das plantas s\u00e3o exclusivamente folhas. Falso 64 - 34,2 102 - 54,5 21 - 11,2 \n\n\n\n    138 \n \n\n \n\n \n\nTabela 12 \u2013 Dados referentes aos valores e frequ\u00eancias absolutas de resposta \u00e0s premissas da Categoria III. \n\nNota: * n = valores absolutos; % = frequ\u00eancia absoluta \n\n \n\n3.2.4. Categoria IV - Processos de fossiliza\u00e7\u00e3o \n\nA an\u00e1lise dos dados (Tabela 13) referentes \u00e0s premissas da categoria alusiva aos processos \n\nde fossiliza\u00e7\u00e3o indicou que 98 dos alunos questionados (o que corresponde a uma frequ\u00eancia de \n\nresposta na ordem dos 52,4%) assinalou que concordava com a premissa 33, apesar da inverdade \n\nda mesma. \n\nNa premissa 14, de car\u00e1cter verdadeiro, a maioria da amostra (54,0%) respondeu \n\nacertadamente, por\u00e9m verificou-se uma maior percentagem de alunos que assinalou n\u00e3o saber \n\nresponder sobre a veracidade da mesma em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 percentagem de alunos que discordavam \n\nda premissa, 32,1% e 13,9%, respetivamente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPremissas Veracidade \nConcordo \n\nn - %* \n\nDiscordo \n\nn - %* \n\nN\u00e3o sei \n\nn - %* \n\n8 \n\u00c9 imposs\u00edvel existirem f\u00f3sseis de humanos, porque a nossa \n\nesp\u00e9cie apareceu h\u00e1 pouco tempo. \nFalso 63 - 33,7 106 - 56,7 18 - 9,6 \n\n44 \nS\u00f3 s\u00e3o consideradas f\u00f3sseis as estruturas formadas h\u00e1 \n\nmilh\u00f5es de anos. \nFalso 97 - 51,9 58 - 31,0 32 - 17,1 \n\n45 \nOs f\u00f3sseis demoram muito tempo a formarem-se bem \n\ncomo de condi\u00e7\u00f5es ambientais favor\u00e1veis. \nVerdadeiro 134 - 71,7 30 - 16,0 23 - 12,3 \n\n\n\n    139 \n \n\nTabela 13 \u2013 Dados referentes aos valores e frequ\u00eancias absolutas de resposta \u00e0s premissas da Categoria IV. \n\nNota: * n = valores absolutos; % = frequ\u00eancia absoluta \n\n \n\nAo analisarmos os dados da tabela anterior verificou-se tamb\u00e9m que nas premissas 12 e \n\n43, apesar de a maioria dos alunos discordar com as mesmas, 53,5% e 50,8%, respetivamente, \n\ne de forma assertiva, verificou-se, em ambas, que 31,0% e 35,3% dos alunos, respetivamente, \n\nassinalaram n\u00e3o saber responder.  \n\n \n\n3.2.5. Categoria V - Informa\u00e7\u00e3o disponibilizada atrav\u00e9s do estudo dos f\u00f3sseis \n\nNa \u00faltima categoria de an\u00e1lise, referente ao tipo de informa\u00e7\u00e3o disponibilizada atrav\u00e9s do \n\nestudo dos registos f\u00f3sseis, para a dete\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos, cujos dados se \n\nencontram compilados na Tabela 14, verificou-se que as premissas 11, 25 e 50 foram aquelas \n\nem que a maioria da amostra demonstrou de forma perent\u00f3ria o seu conhecimento sobre a \n\ntem\u00e1tica em an\u00e1lise, apresentando uma frequ\u00eancia de respostas na ordem dos 92,5%, 81,8% e \n\n80,2%, respetivamente. \n\n \n\n \n\n \n\nPremissas Veracidade \nConcordo \n\nn - %* \n\nDiscordo \n\nn - %* \n\nN\u00e3o sei \n\nn - %* \n\n12 Os f\u00f3sseis s\u00f3 se formam em locais escuros e secos. Falso 29 - 15,5 100 - 53,5 58 - 31,0 \n\n13 \nOs mamutes encontrados intactos n\u00e3o s\u00e3o considerados \n\nf\u00f3sseis porque estiveram congelados. \nFalso 49 - 26,2 96 - 51,3 42 - 22,5 \n\n14 \nOs ovos fossilizados s\u00e3o ovos que sofreram um processo \n\nde fossiliza\u00e7\u00e3o e que se mantiveram preservados ao longo \n\ndo tempo. \n\nVerdadeiro 101 - 54,0 26 - 13,9 60 - 32,1 \n\n15 \nS\u00f3 se formam f\u00f3sseis depois de uma grande cat\u00e1strofe \n\nnatural, como um vulc\u00e3o ou o impacto de um meteorito. \nFalso 26 - 13,9 134 - 71,7 27 - 14,4 \n\n17 Os f\u00f3sseis s\u00f3 se formam fora de \u00e1gua. Falso 20 - 10,7 143 - 76,5 24 - 12,8 \n\n30 Quando um ser vivo morre torna-se um f\u00f3ssil. Falso 28 - 15,0 139 - 74,3 20 - 10,7 \n\n33 \nA mumifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um processo de fossiliza\u00e7\u00e3o, mas \n\nsim uma forma de enterro do Antigo Egito. \nFalso 98 - 52,4 62 - 33,2 27 - 14,4 \n\n39 \nA moldagem natural \u00e9 um processo de fossiliza\u00e7\u00e3o em que \n\nos sedimentos tomam a forma de um ser vivo ou parte dele, \n\nantes de se transformarem numa rocha s\u00f3lida. \n\nVerdadeiro 106 - 56,7 36 - 19,3 45 - 24,1 \n\n40 \nO molde interno de uma concha \u00e9 a forma do interior dessa \n\nconcha. \nVerdadeiro 129 - 69,0 28 - 15,0 30 - 16,0 \n\n42 \nAs estruturas r\u00edgidas de seres vivos, como os ossos e as \n\nconchas, s\u00e3o as mais dif\u00edceis de serem preservadas. \nFalso 45 - 24,1 105 - 56,1 37 - 19,8 \n\n43 \n\u00c9 f\u00e1cil e comum a ocorr\u00eancia de um processo de \n\nfossiliza\u00e7\u00e3o. \nFalso 66 - 35,3 95 - 50,8 26 - 13,9 \n\n\n\n    140 \n \n\nTabela 14 \u2013 Dados referentes aos valores e frequ\u00eancias absolutas de resposta \u00e0s premissas da Categoria V. \n\nNota: * n = valores absolutos; % = frequ\u00eancia absoluta \n\n \n\nContinuando na an\u00e1lise dos dados da tabela acima referida, verificou-se que nas premissas \n\n4 e 28, e apesar do seu car\u00e1cter falso, a maioria dos alunos, 61,5% e 73,8%, respetivamente, \n\nrespondeu que concordava com as mesmas. \n\n \n\n \n\nPremissas Veracidade \nConcordo \n\nn - %* \n\nDiscordo \n\nn - %* \n\nN\u00e3o sei \n\nn - %* \n\n4 Os f\u00f3sseis permitem saber a idade absoluta das rochas. Falso 115 - 61,5 33 - 17,6 39 - 20,9 \n\n11 Os f\u00f3sseis podem ser bons indicadores do meio natural do \n\npassado. \nVerdadeiro 173 - 92,5 5 - 2,7 9 - 4,8 \n\n20 \nN\u00e3o h\u00e1 qualquer rela\u00e7\u00e3o entre esp\u00e9cies fossilizadas e \n\nesp\u00e9cies atuais, mesmo que possuam caracter\u00edsticas \n\nsemelhantes. \n\nFalso 33 - 17,6 112 - 59,9 42 - 22,5 \n\n21 O f\u00f3ssil de um ser vivo que vivia no meio do gelo pode ser \n\nencontrado num local que \u00e9 quente na atualidade. \nVerdadeiro 105 - 56,1 48 - 25,7 34 - 18,2 \n\n25 O estudo de um esqueleto fossilizado permite ter \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre um ser vivo. \nVerdadeiro 153 - 81,8 21 - 11,2 13 - 7,0 \n\n28 Todos os f\u00f3sseis s\u00e3o bons indicadores do tempo geol\u00f3gico, \n\nou seja, da idade das rochas. \nFalso 138 - 73,8 27 - 14,4 22 - 11,8 \n\n32 S\u00f3 obtemos informa\u00e7\u00f5es v\u00e1lidas sobre um ser fossilizado \n\nse este estiver integralmente preservado. \nFalso 52 - 27,8 97 - 51,9 38 - 20,3 \n\n35 Os copr\u00f3litos (fezes fossilizadas) permitem saber o tipo de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o de um animal do passado. \nVerdadeiro 102 - 54,5 20 - 10,7 65 - 34,8 \n\n37 Um f\u00f3ssil s\u00f3 \u00e9 exposto \u00e0 superf\u00edcie se for desenterrado \n\npelo Homem. \nFalso 65 - 34,8 115 - 61,5 7 - 3,7 \n\n41 \n\u00c9 imposs\u00edvel encontrarmos o f\u00f3ssil de uma planta que \n\nvivia no fundo de um lago h\u00e1 milh\u00f5es de anos no meio de \n\num deserto dos nossos dias. \n\nFalso 50 - 26,7 98 - 52,4 39 - 20,9 \n\n46 \u2018F\u00f3sseis de idade\u2019 s\u00e3o f\u00f3sseis de seres vivos que morreram \n\nquando eram velhos. \nFalso 40 - 21,4 97 - 51,9 50 - 26,7 \n\n47 \n\u2019Esp\u00e9cies rel\u00edquias\u2019, tamb\u00e9m designadas de F\u00f3sseis Vivos, \n\ns\u00e3o esp\u00e9cies que apareceram num passado distante e que \n\ncontinuam a existir nos nossos dias. \n\nVerdadeiro 62 - 33,2 47 - 25,1 78 - 41,7 \n\n48 \u2018F\u00f3sseis de f\u00e1cies\u2019 s\u00e3o f\u00f3sseis utilizados para conhecer \n\nambientes do passado. \nVerdadeiro 82 - 43,9 26 - 13,9 79 - 42,2 \n\n49 Os \u2018f\u00f3sseis de idade\u2019 s\u00e3o utilizados para determinar um \n\nper\u00edodo geol\u00f3gico espec\u00edfico. \nVerdadeiro 111 - 59,4 32 - 17,1 44 - 23,5 \n\n50 Os f\u00f3sseis permitem-nos conhecer a evolu\u00e7\u00e3o dos seres \n\nvivos e a adapta\u00e7\u00e3o destes a diferentes meios. \nVerdadeiro 150 - 80,2 12 - 6,4 25 - 13,4 \n\n\n\n    141 \n \n\n3.3. Compara\u00e7\u00e3o das Conce\u00e7\u00f5es Alternativas Detetadas \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise dos dados por categorias, elaborou-se a Tabela 15 que permitiu verificar \n\nentre as conce\u00e7\u00f5es alternativas detetadas quais as que evidenciam maior frequ\u00eancia de resposta \n\nopositora \u00e0 veracidade das premissas. Deste modo, verificou-se que as premissas 1 e 2, da \n\ncategoria I, e a premissa 28 da categoria V, foram as que mais apresentaram frequ\u00eancia de \n\nresposta incorreta por parte dos alunos. \n\nPor outro lado a conce\u00e7\u00e3o alternativa que apresenta menor frequ\u00eancia de resposta incorreta \n\nfoi a premissa 44 da categoria III, seguida da premissa 33 inserida na categoria IV. \n\n \n\nTabela 15 \u2013 Conce\u00e7\u00f5es alternativas detetadas nas diferentes categorias analisadas. \n\nNota: * n = valores absolutos; % = frequ\u00eancia absoluta \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPremissas Veracidade \nConcordo \n\nn - %* \n\nDiscordo \n\nn - %* \n\nN\u00e3o sei \n\nn - %* \n\nC\na\nte\n\ng\no\n\nri\na\n I\n\n \n\n \n\n1 Um f\u00f3ssil \u00e9 um ser vivo preservado. Falso 148 - 79,1 22 - 11,8 17 - 9,1 \n\n2 \nTodos os f\u00f3sseis pertencem a esp\u00e9cies que viveram no \n\npassado. \nFalso 142 - 75,9 39 - 20,9 6 - 3,2 \n\n18 \nExistem f\u00f3sseis de todos os seres vivos que viveram no \n\npassado. \nFalso 102 - 54,5 66 - 35,3 19 - 10,2 \n\nC\na\nte\n\ng\no\n\nri\na\n I\n\nII\n \n\n 44 \nS\u00f3 s\u00e3o consideradas f\u00f3sseis as estruturas formadas h\u00e1 \n\nmilh\u00f5es de anos.  \nFalso 97 - 51,9 58 - 31,0 32 - 17,1 \n\nC\na\nte\n\ng\no\n\nri\na\n I\n\nV\n \n\n 33 \nA mumifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um processo de fossiliza\u00e7\u00e3o, mas \n\nsim uma forma de enterro do Antigo Egito. \nFalso 98 - 52,4 62 - 33,2 27 - 14,4 \n\nC\na\nte\n\ng\no\n\nri\na\n V\n\n \n\n \n\n4 Os f\u00f3sseis permitem saber a idade absoluta das rochas. Falso 115 - 61,5 33 - 17,6 39 - 20,9 \n\n28 \nTodos os f\u00f3sseis s\u00e3o bons indicadores do tempo \n\ngeol\u00f3gico, ou seja, da idade das rochas. \nFalso 138 - 73,8 27 - 14,4 22 - 11,8 \n\n\n\n    142 \n \n\n4. Discuss\u00e3o \n\n \n\n \u201cO facto de lhes ter dito algo n\u00e3o significa que o \n\nentendam da forma pretendida\u201d (Driver et al., 1985) \n\n \n\nA investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-pedag\u00f3gica na \u00e1rea da dete\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es alternativas tem \n\nrevelado aspetos importantes relacionados com a problem\u00e1tica que estas constituem no processo \n\nde ensino-aprendizagem de novos conceitos cient\u00edficos. Segundo Driver e Leach (n.d.), \u00e9 \n\nimportante ter no\u00e7\u00e3o dos conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos, pois estes v\u00e3o influenciar na \n\naprendizagem dos novos conceitos, e como referido em ep\u00edgrafe, a dete\u00e7\u00e3o precoce destas \n\nconce\u00e7\u00f5es permite uma melhor planifica\u00e7\u00e3o da aula, bem como a elabora\u00e7\u00e3o de metodologias e \n\nestrat\u00e9gias, que conduzam a uma melhoria na qualidade do ensino. \n\nA dete\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es alternativas pode consistir na aplica\u00e7\u00e3o de \u201cum teste de \n\ndiagn\u00f3stico no in\u00edcio ou ap\u00f3s a lecciona\u00e7\u00e3o de um conte\u00fado de ci\u00eancia\u201d (Teixeira, 2011, p. 77), \n\npois ser\u00e1 deveras importante para detetar \u201ca exist\u00eancia ou persist\u00eancia de concep\u00e7\u00f5es \n\nalternativas\u201d (ibidem). Assim sendo, a utiliza\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, aplicado aos alunos ap\u00f3s a \n\nleciona\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados relacionados com a tem\u00e1tica em an\u00e1lise, permitiu obter algum \n\nfeedback sobre a aprendizagem de conceitos cient\u00edficos, funcionando deste modo como uma boa \n\nestrat\u00e9gia de dete\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es alternativas.  \n\nSendo o estudo das conce\u00e7\u00f5es alternativas na tem\u00e1tica dos f\u00f3sseis, um estudo pioneiro, \n\ntodo o projeto, desde a sua conce\u00e7\u00e3o at\u00e9 a an\u00e1lise dos dados, foi estruturado e elaborado pelo \n\ngrupo de trabalho. \n\nOs resultados obtidos atrav\u00e9s da an\u00e1lise das respostas dadas s\u00e3o massificados, dado que \n\nse negligenciou a exist\u00eancia de uma conce\u00e7\u00e3o alternativa abaixo de 50% de frequ\u00eancia absoluta \n\nda amostra pois, de acordo com Teixeira (2011), um diagn\u00f3stico realizado pelo professor aos \n\nconhecimentos dos seus alunos merece aprofundamento e averigua\u00e7\u00e3o na necessidade de a\u00e7\u00e3o \n\nou remedia\u00e7\u00e3o mesmo que seja um \u00fanico aluno a det\u00ea-la. \n\nAssim sendo, foram detetadas conce\u00e7\u00f5es alternativas em todas as categorias \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da \n\nII. Na categoria I, os alunos evidenciaram como conce\u00e7\u00f5es alternativas as premissas 1, 2 e 18, \n\nsendo que as duas primeiras evidenciam claramente a dificuldade em definir o conceito de f\u00f3ssil, \n\npois apresentaram uma maior frequ\u00eancia absoluta de resposta. Estes resultados s\u00e3o corroborados \n\ncom os obtidos num outro estudo11. \n\n                                                           \n11 Ibidem nota 10. \n\n\n\n    143 \n \n\nNesta mesma categoria de an\u00e1lise verificou-se que as premissas 23 e 24, relativas ao termo \n\n\u201cIcnof\u00f3ssil\u201d, apresentaram frequ\u00eancias absolutas de resposta elevadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 op\u00e7\u00e3o \u201cN\u00e3o \n\nSei\u201d, o que se sup\u00f5e estar relacionado com a falta de familiariza\u00e7\u00e3o com o termo. \u00c9 de salientar \n\nque este conceito requer uma maior aten\u00e7\u00e3o, aquando do processo de planifica\u00e7\u00e3o e leciona\u00e7\u00e3o, \n\nde modo a n\u00e3o originar, no futuro, uma nova conce\u00e7\u00e3o alternativa. \n\nNo que toca \u00e0 categoria III, relativamente \u00e0 premissa 44, n\u00e3o se pode afirmar \n\ncategoricamente que existe uma conce\u00e7\u00e3o alternativa, embora tenha apresentado uma frequ\u00eancia \n\nabsoluta de resposta superior a 50%. No nosso estudo, pelos crit\u00e9rios utilizados, somos \n\nobrigados a classific\u00e1-la como tal, no entanto, esta carece de um estudo mais aprofundado que \n\ncorrobore o que se conclui aqui. Esta nossa posi\u00e7\u00e3o deve-se a uma incerteza apresentada pelos \n\nalunos. A maioria concorda com a exist\u00eancia de f\u00f3sseis humanos, premissa 8, apesar de serem \n\nrelativamente recentes, mostrando que aceita a premissa de que os processos de fossiliza\u00e7\u00e3o \n\npodem ocorrer num curto espa\u00e7o de tempo geol\u00f3gico. Por outro lado, afirma a maioria de que \n\ns\u00f3 \u00e9 considerado um f\u00f3ssil, uma estrutura cujo processo de fossiliza\u00e7\u00e3o desenrolou-se numa \n\nescala de tempo de milh\u00f5es de anos, contradizendo a constata\u00e7\u00e3o anterior. Abre-se, portanto, \n\num nicho de investiga\u00e7\u00e3o relevante e prop\u00edcio a futuros trabalhos de pesquisa. \n\nNa categoria IV verificou-se que os alunos evidenciaram serem detentores de informa\u00e7\u00e3o \n\nver\u00eddica no que respeita aos processos de fossiliza\u00e7\u00e3o, pois o conjunto de premissas que avaliam \n\nos conhecimentos nesta categoria de an\u00e1lise, apenas a premissa 33, apresentou uma frequ\u00eancia \n\nde resposta que discordava com a veracidade da mesma. Apesar da aus\u00eancia de refer\u00eancias \n\nbibliogr\u00e1ficas que corroborem os dados obtidos, nesta categoria de an\u00e1lise, podemos fazer uma \n\nanalogia com o estudo anteriormente mencionado. \u00c9 de salientar que nesse estudo foi referido \n\nque apenas as partes duras dos seres vivos eram pass\u00edveis de sofrer um processo de fossiliza\u00e7\u00e3o, \n\nda\u00ed podermos inferir que o processo de mumifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o estava bem apreendido para a maioria \n\nda amostra ou que associam este processo aos conhecimentos emp\u00edricos. Por outro lado, \n\nconsiderou-se, ainda, que este processo possa ter sido entendido \u00e0 luz dos conhecimentos \n\nadquiridos na disciplina de Hist\u00f3ria, o que, de igual modo ao sucedido na categoria II, carece de \n\numa melhor averigua\u00e7\u00e3o da veracidade dos resultados obtidos. \n\nNo que respeita \u00e0 categoria V verificou-se que a maioria da amostra apresenta um \n\nconhecimento sobre a informa\u00e7\u00e3o auferida da an\u00e1lise dos registos f\u00f3sseis, nomeadamente no \n\nque respeita \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o dos seres vivos, bem como da sua adapta\u00e7\u00e3o aos diferentes meios. De \n\nregistar, tamb\u00e9m, que os alunos evidenciaram saber que a caracteriza\u00e7\u00e3o dos paleoambientes \u00e9 \n\nbaseada na an\u00e1lise de f\u00f3sseis. Os dados desta categoria permitiram constatar, ainda, que os \n\nalunos revelaram d\u00e9fice de conhecimento no que se refere \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos registos f\u00f3sseis para \n\n\n\n    144 \n \n\na data\u00e7\u00e3o das rochas, pois as premissas 4 e 28 apresentaram valores de frequ\u00eancia que n\u00e3o \n\ncoincidem com sua veracidade. \n\nDentro desta categoria apurou-se que as frequ\u00eancias absolutas de resposta correspondentes \n\n\u00e0 op\u00e7\u00e3o \u201cN\u00e3o Sei\u201d, nas premissas 47 e 48, relativas aos conceitos \u201cEsp\u00e9cies Rel\u00edquias\u201d e \n\n\u201cF\u00f3sseis de F\u00e1cies\u201d, respetivamente, eram elevadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras op\u00e7\u00f5es de resposta. \n\nDa\u00ed podermos verificar que estes conceitos t\u00e3o espec\u00edficos, de igual modo aos detetados na \n\ncategoria I, s\u00e3o merecedores de especial aten\u00e7\u00e3o, por parte dos professores, aquando da sele\u00e7\u00e3o \n\nde metodologias e conce\u00e7\u00e3o de atividades para a sua leciona\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n5. Limita\u00e7\u00f5es do Estudo e Considera\u00e7\u00f5es Finais  \n\nO presente estudo permitiu alcan\u00e7ar os objetivos propostos, no entanto devido ao reduzido \n\ntempo dispon\u00edvel para a sua elabora\u00e7\u00e3o bem como o tamanho da amostra, este apresenta algumas \n\nlimita\u00e7\u00f5es que passamos a elucidar.  \n\nA primeira limita\u00e7\u00e3o tem a ver com instrumento utilizado para a recolha dos dados. O \n\nquestion\u00e1rio, apesar ser um instrumento que simplifica e torna mais r\u00e1pido a recolha de dados e \n\nde nos dar um feedback sobre as conce\u00e7\u00f5es alternativas, n\u00e3o permitiu perceber os processos \n\ndesencadeados pelos alunos na elabora\u00e7\u00e3o da sua resposta, nem mesmo se a resposta foi sincera \n\nou colocada ao acaso. O racioc\u00ednio realizado pelo aluno para formular a resposta, \u00e9 um fator \n\nimportante para compreender e adequar estrat\u00e9gias e metodologias, para eliminar as conce\u00e7\u00f5es \n\nalternativas. Nesse sentido num estudo futuro, a utiliza\u00e7\u00e3o deste instrumento dever\u00e1 ser \n\nacompanhado por outro m\u00e9todo de recolha como a entrevista ou o desenho, de modo a \n\ncompreender o racioc\u00ednio desenvolvido pelo aluno. Um outro fator, tamb\u00e9m associado ao \n\nm\u00e9todo utilizado, \u00e9 relativo ao facto de ter sido aplicado por v\u00e1rias pessoas. Num pr\u00f3ximo \n\nestudo deste g\u00e9nero, o question\u00e1rio dever\u00e1 ser aplicado por um \u00fanico elemento, garantindo uma \n\nabordagem semelhante perante todos os alunos no momento de preenchimento do mesmo. \n\nA outra limita\u00e7\u00e3o observada prende-se com o facto de se ter optado por reconhecer como \n\nconce\u00e7\u00e3o alternativa as premissas cujas frequ\u00eancias absolutas de resposta superior a 50%, \n\ncontrariavam a veracidade da premissa, podendo com este crit\u00e9rio, termos corrido o risco de n\u00e3o \n\nconsiderar outras conce\u00e7\u00f5es alternativas. \n\nApesar destas limita\u00e7\u00f5es, considera-se que o presente estudo permitir\u00e1 a sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos professores relativamente \u00e0 import\u00e2ncia das conce\u00e7\u00f5es alternativas no processo ensino-\n\naprendizagem, contribuindo para a determina\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o de conce\u00e7\u00f5es alternativas dos \n\nalunos sobre a tem\u00e1tica analisada. Pretendeu-se com este estudo pioneiro, a identifica\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n    145 \n \n\nconce\u00e7\u00f5es alternativas em f\u00f3sseis, um despertar de interesse dos professores e pesquisadores, \n\nem futuros trabalhos, nesta \u00e1rea de investiga\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\n\n    146 \n \n\nIV. REFLEX\u00c3O FINAL \n\n \n\n \n\n\u201cO que sabemos \u00e9 uma gota, o que n\u00e3o sabemos \u00e9 um \n\noceano.\u201d \n\nIsaac Newton \n\n \n\n\u201cAprender \u00e9 a \u00fanica coisa de que a mente nunca se cansa, \n\nnunca tem medo e nunca se arrepende.\u201d \n\nLeonardo da Vinci \n\n \n\nA inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica letiva possibilitou-me descobrir e consolidar o entusiasmo de \u201cfazer \n\naprender\u201d, de partilhar momentos de descoberta com os alunos e de cativ\u00e1-los para o \n\nconhecimento. \n\nConsidero que o professor tamb\u00e9m \u00e9 um pouco de \u201cartista\u201d ao imaginar, criar e depois, \n\ncolocar em pr\u00e1tica estrat\u00e9gias que sejam realmente cativadoras da aten\u00e7\u00e3o dos alunos. \n\nO professor pode e deve mostrar o entusiamo a ensinar, e contagiar os alunos com esse \n\nentusiamo. De acordo com Estanqueiro (2010) se um professor gosta de ensinar, ensina com \n\nentusiasmo e contagia os alunos para aprender. \n\nEntendo que existem muitas dificuldades no decorrer da a\u00e7\u00e3o do professor, sobretudo \n\ncativar os alunos, gerir a indisciplina e motiv\u00e1-los para a aprendizagem, mas acredito, que \n\natrav\u00e9s da pesquisa e da apresenta\u00e7\u00e3o atrativa dos conte\u00fados, o mundo do conhecimento pode \n\nser partilhado com interesse, compreendido e cada vez mais um fator de valoriza\u00e7\u00e3o pessoal ao \n\nservi\u00e7o de todos. Segundo Estanqueiro (2010), a profiss\u00e3o docente n\u00e3o tem sentido, sem \n\notimismo. Um professor otimista utiliza a \u201cpedagogia da esperan\u00e7a\u201d, dentro e fora da sala de \n\naula\u201d. Espera o melhor de si e acredita na capacidade dos alunos para aprender. O professor ao \n\ncriar expectativas otimistas sobre o desempenho dos alunos gera um meio favor\u00e1vel \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o \n\nque contribui para a efic\u00e1cia do processo de ensino-aprendizagem (Estanqueiro, 2010). \n\nPara Sanches (2005), podemos ensinar para \u201cfazer aprender\u201d mesmo em situa\u00e7\u00f5es dif\u00edceis, \n\n\u00e9 necess\u00e1rio acreditar e utilizar os recursos e os meios necess\u00e1rios. \u00c9 preciso \u201ccriatividade, \n\ntrabalho, saber e meios\u201d para que o ensino seja eficaz para todos e para a escola (p. 137). \n\nNo percurso do est\u00e1gio pedag\u00f3gico foram muitos os desafios. Existiu o receio de n\u00e3o \n\ncorresponder \u00e0s normais expetativas criadas pelos alunos em volta do professor e da sua \n\ncapacidade de ensinar, expetativas essas que influenciam a recetividade dos alunos \u00e0 \n\n\n\n    147 \n \n\naprendizagem e o seu desempenho escolar em geral, fatores determinantes tamb\u00e9m, no \n\ndesempenho do professor ao longo da pr\u00e1tica letiva. \n\nA rela\u00e7\u00e3o professor/aluno \u00e9 constru\u00edda atrav\u00e9s da conviv\u00eancia aula a aula. Esta rela\u00e7\u00e3o \n\ndepende da motiva\u00e7\u00e3o do professor para cativar os seus alunos e da pr\u00e9-disposi\u00e7\u00e3o dos alunos \n\npara a intera\u00e7\u00e3o com o professor. A press\u00e3o para cumprir os prazos e a leciona\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados \n\nn\u00e3o proporciona momentos de descontra\u00e7\u00e3o para fomentar uma rela\u00e7\u00e3o de afetividade. Na \n\npr\u00e1tica letiva deste est\u00e1gio, a intera\u00e7\u00e3o com os alunos da turma 22 (11\u00ba ano) foi algo conturbada, \n\ndevido \u00e0 press\u00e3o para cumprir as aulas tornou-se dif\u00edcil gerir as situa\u00e7\u00f5es de conflito imprevistas. \n\nAp\u00f3s a pr\u00e1tica letiva deste est\u00e1gio, acredito que os alunos problem\u00e1ticos, na maioria das vezes \n\nprecisam de alguma aten\u00e7\u00e3o, de algu\u00e9m que se preocupe com eles e que procure entender o \n\nporqu\u00ea de tal comportamento. Acredito que estes alunos, se estiverem recetivos, poder\u00e3o tornar-\n\nse alunos motivados e interessados em aprender. \u00c9 necess\u00e1rio investir no di\u00e1logo com aluno, \n\npara entend\u00ea-lo e encontrar as estrat\u00e9gias adequadas para cumprir a miss\u00e3o de ensinar a todos \n\nsem exce\u00e7\u00e3o. \n\nUma quest\u00e3o tamb\u00e9m de muita responsabilidade e determinante para o sucesso das aulas \n\n\u00e9 a gest\u00e3o da sala de aula. \u00c9 importante proporcionar um ambiente agrad\u00e1vel, descontra\u00eddo, mas \n\nrespons\u00e1vel, em que todos possam sentir-se bem e \u00e0 vontade para dialogar, questionar e \n\naprender, fazendo com que o processo de ensino-aprendizagem seja fluente e compensador. \n\nConsidero que nem sempre isso aconteceu, por n\u00e3o conseguir fazer uma gest\u00e3o eficaz dos \n\nconflitos e por querer ter um controlo total da turma. \n\nNa planifica\u00e7\u00e3o das aulas, a maior dificuldade sentida foi adaptar as orienta\u00e7\u00f5es do \n\nprograma curricular \u00e0 pr\u00e1tica letiva, tendo em conta as caracter\u00edsticas dos alunos e as suas \n\ndificuldades e seu o n\u00edvel de conhecimento. Mas, ao mesmo tempo, o desafio inerente \u00e0s \n\nadapta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias dos conte\u00fados, a planifica\u00e7\u00e3o da sua sequ\u00eancia e encontrar as melhores \n\nestrat\u00e9gias para fazer aprender foram dos momentos mais desafiadores e enriquecedores durante \n\na pr\u00e1tica letiva, um processo muito exigente, mas compensador, quando o retorno dos alunos \u00e9 \n\npositivo. A cria\u00e7\u00e3o e a adapta\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de motiva\u00e7\u00e3o para tornar as aulas momentos de \n\ninteresse pela aprendizagem e realmente enriquecedores ao n\u00edvel da partilha de conhecimento, \n\ndespoletou a vontade de querer fazer melhor a cada aula, contribuindo para o meu \n\ndesenvolvimento profissional e para a aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias pedag\u00f3gicas importantes e \n\nelementares para o desempenho de ser professor. \n\nNa minha interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica senti dificuldades na implementa\u00e7\u00e3o de alguns m\u00e9todos \n\ne estrat\u00e9gias de ensino, como o questionamento, que embora sendo muito utilizado por \n\n\n\n    148 \n \n\nprofessores experientes, na minha pr\u00e1tica letiva nem sempre correu da melhor forma, pela minha \n\ninexperi\u00eancia na cria\u00e7\u00e3o e na adequabilidade das quest\u00f5es. \n\nA observa\u00e7\u00e3o \u00e0s aulas permitiu-me identificar algumas das minhas lacunas e encontrar \n\nsolu\u00e7\u00f5es para ultrapassar. Fez-me refletir sobre a minha pr\u00e1tica pedag\u00f3gica e como poderia \n\nalter\u00e1-la de forma a ser mais eficaz. \n\nA reflex\u00e3o critica-construtiva realizada durante todo o est\u00e1gio, com cada professora \n\norientadora cooperante, com os professores supervisores e com a minha colega de est\u00e1gio, \n\npermitiu ter a real no\u00e7\u00e3o do meu desempenho, a n\u00edvel cient\u00edfico e pedag\u00f3gico, ter consci\u00eancia \n\ndas minhas falhas, ganhar confian\u00e7a perante bons desempenhos e acima de tudo promoveu o \n\nespirito empreendedor e de querer fazer melhor, em prol da aprendizagem do aluno. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    149 \n \n\nV. REFER\u00caNCIAS BIBLOGR\u00c1FICAS \n\nAbimbola, I.O. (1988). The problem of terminology in the study of student conceptions in \n\nscience. Science Education, 72 (2): 175-184. \n\nAires, L. (2011). Paradigma qualitativo e pr\u00e1ticas de investiga\u00e7\u00e3o educacional. Lisboa: \n\nUniversidade Aberta. \n\nAlarc\u00e3o, I. (2001) (Org.). Escola reflexiva e nova racionalidade. Porto Alegre. Editora \n\nArtmed. \n\nAllen, M. (2010). Misconceptions in primary science. Open University Press. McGraw-\n\nHill Education. \n\nAnastasiou, L. das G. C. (2003). Ensinar, aprender, apreender e processos de ensinagem. \n\nIn: Anastasiou, L. das G. C &amp; Alves, L. P., Processos de ensinagem na universidade: \n\npressupostos para as estrat\u00e9gias de trabalho em aula (p. 11-38). 6\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Joinville: \n\nUNIVILLE. \n\nAntunes, M. da C. (1991). Implica\u00e7\u00f5es da din\u00e2mica escolar, na motiva\u00e7\u00e3o para a \n\naprendizagem e no sucesso escolar: O cen\u00e1rio da aula. Sociologia, 10: 91-113. \n\nAranha, M. S. F. (2005). Projeto Escola Viva: garantindo o acesso e perman\u00eancia de todos \n\nos alunos na escola: necessidades educacionais especiais dos alunos. Bras\u00edlia: \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Especial. \n\nArends, R. I. (1995). Aprender e ensinar. Lisboa: McGraw-Hill. \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Americana de Psiquiatria (2014). Manual de Diagn\u00f3stico e Estat\u00edstica das \n\nPerturba\u00e7\u00f5es Mentais \u2013 DMS-5. 5\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Artmed. \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Internacional de Dislexia (2016). Acedido em maio, 2016 em \n\nhttp://eida.org/frequently-asked-questions-2.  \n\nAult Jr., C.R. (1982). Time in geological explanations as perceived by elementary-school \n\nstudents. Journal of Geological Education, 30, 304-309.  \n\nBaptista, I. (2011). \u00c9tica, deontologia e avalia\u00e7\u00e3o do desempenho docente. Cadernos do \n\nCCAP (3). Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Conselho Cient\u00edfico para a Avalia\u00e7\u00e3o de \n\nProfessores. Cadernos CCAP, n.\u00ba 3. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nBarreto, M. A. S. C. (2009). Caracterizando e Correlacionando Dislexia do \n\ndesenvolvimento e processamento Auditivo. Rev. Psicopedagogia. 26 (79): 88-97. \n\nCaires, S. (2006). Viv\u00eancias e percep\u00e7\u00f5es do est\u00e1gio pedag\u00f3gico: Contributos para a \n\ncompreens\u00e3o da vertente fenomenol\u00f3gica do \u201cTornar-se professor\u201d. An\u00e1lise \n\nPsicol\u00f3gica, 1 (XXIV): 87-98. \n\nCarmo, H., &amp; Ferreira, M.M. (1998). Metodologia de investiga\u00e7\u00e3o \u2013 Guia para auto-\n\naprendizagem. (2\u00aa Ed.). Universidade Aberta. Lisboa. \n\nCarneiro S. R. C. (2011). Atitude dos pais e professores em crian\u00e7as com dislexia. Escola \n\nSuperior de Educa\u00e7\u00e3o Almeida Garrett. Lisboa. \n\nCarrascosa, J. (2005). El problema de las concepciones alternativas en la actualidad. (Parte \n\nI). An\u00e1lisis sobre las causas que la originan y/o mantienen. Revista Eureka sobre la \n\nEnse\u00f1anza y Divulgaci\u00f3n de las Ciencias, 2 (2): 183-208. \n\nhttp://eida.org/frequently-asked-questions-2\n\n\n    150 \n \n\nCarvalhais, L., &amp; Silva C. (2007). Consequ\u00eancias sociais e emocionais da dislexia de \n\ndesenvolvimento: Um estudo de caso. Revista semestral da associa\u00e7\u00e3o brasileira de \n\npsicologia escolar e educacional, 1: 21-29. \n\nCarvalho, P. da S. (2012). H\u00e1bitos de estudo e sua influ\u00eancia no rendimento escolar. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Faculdade de Ci\u00eancias Humanas e Sociais \u2013 Universidade \n\nFernando Pessoa, Porto. \n\nChaer, G, Diniz, R. R. P. &amp; Ribeiro, E. A. (2011). A t\u00e9cnica do question\u00e1rio na pesquisa \n\neducacional. Evid\u00eancia, Arax\u00e1, 7: 251-266. \n\nCoelho da Silva, J. L. &amp; Vieira, F. (2012). Aprender a ensinar antes de ensinar. Uma \n\nexperiencia na forma\u00e7\u00e3o did\u00e1tica de futuros professores de Ci\u00eancias. In Garcia, L. et \n\nal., (Eds.). Mem\u00f3rias de X Jornadas Nacionales y V Congreso Internacional de \n\nEnsen\u00e3nza de la Biolog\u00eda: entretejiendo los hilos de la ensen\u00e3nza de la Biolog\u00eda en \n\numa urdimbre emancipadora (202-207). C\u00f3rdoba: Asociaci\u00f3n de Docentes de \n\nCiencias Biol\u00f3gicas de La Argentina.  \n\nCosta, F. S., Silva, J.L.L., Diniz. M.I.G. (2008). A import\u00e2ncia da interface educa\u00e7\u00e3o/sa\u00fade \n\nno ambiente escolar como pr\u00e1tica de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Informe-se em promo\u00e7\u00e3o da \n\nsa\u00fade, 4, (2): 30-33. \n\nCoutinho, C. P. &amp; Chaves, J. H. (2002). O estudo de caso na investiga\u00e7\u00e3o em Tecnologia \n\nEducativa em Portugal. Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, 15 (1): 221-243.  \n\nCoutinho, C.P. (2008). A qualidade da investiga\u00e7\u00e3o educativa de natureza qualitativa: \n\nquest\u00f5es relativas \u00e0 fidelidade e validade. Educa\u00e7\u00e3o Unisinos, 12 (1): 5-15. \n\nCruz, I. (2009). Observa\u00e7\u00e3o de aulas: Estrat\u00e9gias de desenvolvimento profissional. Revista \n\nElo, 16: 137-147. \n\nDecreto Legislativo Regional n\u00ba 21/2006/M de 21 de junho. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00ba \n\n118/2006 I S\u00e9rie-A. Assembleia Legislativa. Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira. \n\nDecreto Legislativo Regional n\u00ba 4/2000/M de 31 de janeiro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00ba 25/2000 \n\nI S\u00e9rie-A. Assembleia Legislativa. Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 115-A/1998 de 4 de maio. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 102/1998 \u2013 I S\u00e9rie-A. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 139/2012 de 5 de julho. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba /2012 \u2013 I S\u00e9rie-A. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 17/2016 de 5 de abril. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 65 /2016 \u2013 I S\u00e9rie-A. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 240/2001 de 30 de agosto. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 201/2001 \u2013 I S\u00e9rie-A. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 43/2007 de 22 de fevereiro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 38/2007 \u2013 I S\u00e9rie. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa. \n\nDecreto-lei n.\u00ba 51/2012 de 5 de setembro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 172/2012 \u2013 I S\u00e9rie. \n\nAssembleia da Rep\u00fablica. Lisboa. \n\nDelibera\u00e7\u00e3o n\u00ba 1488/2000 de 15 de dezembro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 288/2000 \u2013 II S\u00e9rie. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Instituto Nacional de Acredita\u00e7\u00e3o da Forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores. Lisboa. \n\n\n\n    151 \n \n\nDelors, J., et al. (1996). Educa\u00e7\u00e3o, um tesouro a descobrir. Relat\u00f3rio para a UNESCO da \n\nComiss\u00e3o Internacional sobre Educa\u00e7\u00e3o para o s\u00e9culo XXI. S\u00e3o Paulo: ASA. \n\nDespacho n.\u00ba 122/2013 de 1 de agosto. Jornal Oficial n.\u00ba 144/2013 \u2013 II S\u00e9rie. Secretaria \n\nRegional da Educa\u00e7\u00e3o e Recursos Humanos. Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira.  \n\nDessen, M.A. &amp; Pol\u00f3nia, A. Da C. (2007). A Fam\u00edlia e a Escola como contextos de \n\ndesenvolvimento humano. Paid\u00e9ia, 2007, 17 (36): 21-31.  \n\nDias, C. de M. &amp; Morais, J. A. (2004). Intera\u00e7\u00e3o em sala de aula: Observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise. \n\nRefer\u00eancia, 11: 49-48. \n\nDire\u00e7\u00e3o-Geral de Estat\u00edsticas da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancias (DGEEC) (2016). Desigualdades \n\nSocioecon\u00f3micas e Resultados Escolares - 3.\u00ba Ciclo do Ensino P\u00fablico Geral. \n\nDGEEC. Acedido em agosto, 2016 em http://www.dgeec.mec.pt/np4/97/. \n\nDriver, R., &amp; Leach, J. (n.d.). A constructivist view of Learning: Children\u2019s conceptions \n\nand the nature of Science. In Broader Perspectives. NSTA Publication, 15: 103-112. \n\nDuarte, J. B. (2008). Estudos de caso em educa\u00e7\u00e3o. Investiga\u00e7\u00e3o em profundidade com \n\nrecursos reduzidos e outro modo de generaliza\u00e7\u00e3o. Revista Lus\u00f3fona de Educa\u00e7\u00e3o, 11: \n\n113-132. \n\nEscola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco (EBSGZ) (2014). Projeto Educativo de \n\nEscola (2010-2014). Acedido em agosto, 2014, em http://escolas.madeira-edu.pt. \n\nEscola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco (EBSGZ) (2014). Regulamento Interno \n\n(2010-2014). Acedido em outubro, 20, 2014, em http://escolas.madeira-edu.pt. \n\nEscola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco (EBSGZ) (2016). Projeto Educativo de \n\nEscola (2014-2018). Acedido em julho, 2016 em http://escolas.madeira-edu.pt/. \n\nEscola Secund\u00e1ria Francisco Franco (ESFF) (2016). Adenda ao Projeto Educativo da \n\nEscola (2012-2016) de 22 de fevereiro de 2013. Acedido em julho, 2014, em \n\nhttp://www.esffranco.edu.pt. \n\nEscola Secund\u00e1ria Francisco Franco (ESFF) (2014). Projeto Educativo de Escola (2012-\n\n2016). Acedido em outubro, 2014, em http://www.esffranco.edu.pt.  \n\nEscola Secund\u00e1ria Francisco Franco (ESFF) (2014). Regulamento Interno. Acedido em \n\njulho, 2016, em http://www.esffranco.edu.pt.  \n\nEstanqueiro, A. (2010). Boas Pr\u00e1ticas na Educa\u00e7\u00e3o \u2013 O Papel Dos Professores. Barcarena: \n\nEditorial Presen\u00e7a. \n\nFernandes, N.D. (2011). Relat\u00f3rio final da pr\u00e1tica de ensino supervisionada apresentado \n\n\u00e0 Escola superior de Educa\u00e7\u00e3o de Bragan\u00e7a para a obten\u00e7\u00e3o de Grau de Mestre em \n\nEnsino do 1\u00ba e 2\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Instituto \n\nPolit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a. Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de Bragan\u00e7a.  \n\nFlores, M. A. (2010). Algumas reflex\u00f5es em torno da forma\u00e7\u00e3o inicial de professores. \n\nEduca\u00e7\u00e3o, 33, (3): 182-188. \n\nFormosinho, J., Machado, J., Mesquita E. (2015). Forma\u00e7\u00e3o, Trabalho e Aprendizagem \u2013 \n\nTradi\u00e7\u00e3o e Inova\u00e7\u00e3o nas Pr\u00e1ticas Docentes. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es S\u00edlabo. \n\nGalv\u00e3o, C., et al. (2001). Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares. 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico. Ci\u00eancias \n\nF\u00edsicas e Naturais. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Departamento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. \n\nGarcia, C. (1999). Forma\u00e7\u00e3o de professores. Para uma mudan\u00e7a educativa. Porto: Porto \n\nEditora. \n\nhttp://www.dgeec.mec.pt/np4/97/\nhttp://escolas.madeira-edu.pt/\nhttp://escolas.madeira-edu.pt/\nhttp://escolas.madeira-edu.pt/\nhttp://www.esffranco.edu.pt/\n\n\n    152 \n \n\nGaspar, T., &amp; Matos, M. G. (2008). Qualidade de Vida em Crian\u00e7as e Adolescentes. Vers\u00e3o \n\nPortuguesa dos Instrumentos KIDSCREEN-52. Aventura Social e Sa\u00fade. \n\nGerhardt, T.E., &amp; Silveira, D.T. (2009). M\u00e9todos de pesquisa. Universidade Aberta do \n\nBrasil \u2013 Porto Alegre: Editora da UFRGS. \n\nGon\u00e7alves, J. A. (2009). Desenvolvimento profissional e carreira docente \u2013 Fases da \n\ncarreira, curr\u00edculo e supervis\u00e3o. S\u00edsifo. Revista de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, 8: 23-36. \n\nGuerreiro, T. I. B. (2012). A pedag\u00f3gica pr\u00e1tica com alunos disl\u00e9xicos na Escola de 1\u00ba \n\nCiclo do Ensino B\u00e1sico. Disserta\u00e7\u00e3o do curso de mestrado em educa\u00e7\u00e3o especial e no \n\ndom\u00ednio Cognitivo e Motor. Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o Almeida Garrett. \n\nHarres, J.B. S. et al. (2012). AS ideias dos alunos nas pesquisas de forma\u00e7\u00e3o inicial de \n\nprofessores de ci\u00eancias. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, 18 (1), 55-68. Acedido em janeiro, 2015, \n\nem http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2413290/pdf/nihms51343.pdf.  \n\nInstituto de Apoio \u00e0 crian\u00e7a (2016). Acedido em maio, 2016, em \n\nhttp://www.iacrianca.pt/index.php/divulgacao/materiais-de-divulgacao. \n\nJesus, P.S.C.N. (2005). O trabalho de campo no Ensino Secund\u00e1rio: ao encontro da \n\ngeologia da Praia da Luz. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado biologia e geologia. Faculdade de \n\nCi\u00eancias do Mar e do Ambiente, Universidade do Algarve. Algarve. \n\nLawson, A.E., Alkhoury, S., Benford, R., Clark, B.R., &amp; Falconer, K.A. (2000). What kinds \n\nof scientific concepts exist? Concept construction and intellectual development in \n\ncollege biology. Journal of Research in Science Teaching, 37 (9): 996-1018. \n\nLei n\u00ba 46/86 de 14 de outubro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 237/1986 \u2013 I S\u00e9rie. Assembleia da \n\nRep\u00fablica. Lisboa. \n\nLei n\u00ba 49/05 de 30 de agosto. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 166/2005 \u2013 I S\u00e9rie-A. Assembleia da \n\nRep\u00fablica. Lisboa. \n\nLibarkin, J.C., &amp; Kurdziel, J.P. (2001). Research Methodologies in Science Education. \n\nAssessing Student\u00b4s Alternative Conceptions. Journal of Geoscience Education, 49 \n\n(4): 378-383. \n\nLima, J. \u00c1. &amp; Fialho, A. (2015). Colabora\u00e7\u00e3o entre Professores e Perce\u00e7\u00f5es da Efic\u00e1cia da \n\nEscola e da Dificuldade do Trabalho Docente. Revista Portuguesa de Pedagogia, 49 \n\n(2): 27-53. \n\nLoja, A. (2000). Notas para a Hist\u00f3ria da Escola Secund\u00e1ria de Francisco Franco. Edi\u00e7\u00e3o \n\nda Escola Secund\u00e1ria Francisco Franco. \n\nLopes, J. &amp; Silva, H. (2010). O Professor faz a diferen\u00e7a. Porto: Lidel.  \n\nLouren\u00e7o, A. A. &amp; Paiva, M. O. A. (2010). A motiva\u00e7\u00e3o escolar e o processo de \naprendizagem. Ci\u00eancias &amp; Cogni\u00e7\u00e3o, 15 (2): 132-141. \n\nMacFadden, B.J. et al. (2007). Natural History Museum Visitor\u2019s Understanding of \n\nEvolution. BioScience, 57 (10): 875-882. \n\nMachado F. L. (coord.), N\u00f3voas, D.; Fernandes S., Pereira, T. (2011). Estudantes \u00e0 Entrada \n\ndo Secund\u00e1rio \u2013 2010/2011. Edi\u00e7\u00e3o CIES/ GEPE - Gabinete de Estat\u00edstica e \n\nPlaneamento da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nMahmud, M.C., &amp; Guti\u00e9rrez, O.A. (2010). Estrategia de Ense\u00f1anza Basada en el Cambio \n\nConceptual para la Transformaci\u00f3n de Ideas Previas en el Aprendizaje de las Ciencias. \n\nFormaci\u00f3n Universitaria, 3 (1): 11-20. \n\nhttp://www.iacrianca.pt/index.php/divulgacao/materiais-de-divulgacao\n\n\n    153 \n \n\nMarcelo, C. (2009). Desenvolvimento Profissional Docente: passado e futuro. S\u00edsifo. \n\nRevista de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, 8: 7-22. \n\nMartins, A. J. S. (2008). A escola e a escolariza\u00e7\u00e3o em Portugal - Representa\u00e7\u00f5es dos \n\nimigrantes da Europa de Leste. Editorial do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa.  \n\nMartins, I.P. (2015). Forma\u00e7\u00e3o inicial de Professores. Um debate inacabado. Universidade \n\nde Aveiro. Acedido em dezembro, 2015, em \n\nhttp://www.cnedu.pt/content/iniciativas/seminarios/Isabel_Martins_CNE_29_abril_2\n\n015.pdf. \n\nMeirinhos, M. &amp; Os\u00f3rio A. (2010). O estudo de caso como estrat\u00e9gia de investiga\u00e7\u00e3o em \n\neduca\u00e7\u00e3o. EduSer: Revista de educa\u00e7\u00e3o, 2 (2): 49-65.  \n\nMenino, H. L. &amp; Correia, S.O. (2001). Concep\u00e7\u00f5es alternativas: ideias das crian\u00e7as acerca \n\ndo sistema reprodutor humano e reprodu\u00e7\u00e3o. Educa\u00e7\u00e3o &amp; Comunica\u00e7\u00e3o, 4: 97-117. \n\nMesquita. E. da C. (2011). Compet\u00eancias do Professor. Representa\u00e7\u00f5es sobre a forma\u00e7\u00e3o \n\ne a profiss\u00e3o. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es S\u00edlabo. \n\nMesquita, E. (2015). Forma\u00e7\u00e3o inicial, profiss\u00e3o docente e compet\u00eancias para a doc\u00eancia \u2013 \n\nA vis\u00e3o dos futuros professores. In Formosinho, J., Machado, J., Elza Mesquita. \n\nForma\u00e7\u00e3o, Trabalho e Aprendizagem \u2013 Tradi\u00e7\u00e3o e Inova\u00e7\u00e3o nas Pr\u00e1ticas Docentes. \n\nLisboa: Edi\u00e7\u00f5es S\u00edlabo.  \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (2004/2005). Programa da Componente de Forma\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica. \n\nDisciplina de Biologia. Cursos Profissionais de N\u00edvel Secund\u00e1rio. Direc\u00e7\u00e3o-Geral de \n\nForma\u00e7\u00e3o Vocacional.  \n\nMiranda, L. C., Almeida, L. S., Boruchovitch, E., Almeida R. S., Abreu, S. A. (2012). \n\nAtribui\u00e7\u00f5es causais e n\u00edvel educativo familiar na compreens\u00e3o do desempenho escolar \n\nem alunos portugueses. Psico-USF, 17, (1): 1-9. \n\nMortimer, E.F. (1995). Construtivismo, mudan\u00e7a conceitual e ensino de ci\u00eancias: Para onde \n\nvamos? Investiga\u00e7\u00e3o em Ensino de Ci\u00eancias, 1 (1): 20-39.  \n\nMoura, O. (2016). Portal da Dislexia. Acedido em maio, 2016 em http://www.dislexia.pt \n\nNelson, B.D., Aron, R.H., &amp; Francek, M.A. (1992). Clarification of selected \n\nmisconceptions in physical-geography. Journal of Geography, 9 (2): 76-80. \n\nNeves, T.F.S. (2006). O efeito relativo de WebQuests curtas e longas no estudo do tema \n\n\u201cImport\u00e2ncia da \u00e1gua para os seres vivos\u201d. Um estudo com alunos portugueses do 5\u00ba \n\nano de escolaridade. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Instituto de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia \u2013 \n\nUniversidade do Minho.  \n\nOliveira, S.S. (2005). Concep\u00e7\u00f5es alternativas e ensino de biologia: como utilizar \n\nestrat\u00e9gias diferenciadas na forma\u00e7\u00e3o inicial de licenciados. Educar, Curitiba, 26: 233-\n\n250. \n\nPacheco, J. A. (1995). A Avalia\u00e7\u00e3o dos Alunos na Perspectiva da Reforma. Propostas de \n\ntrabalho (2\u00aa edi\u00e7\u00e3o). Porto: Porto Editora. \n\nPardal, L., Correia, E. (1995). M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Investiga\u00e7\u00e3o Social. Areal Editores, \n\nPorto, pp. 51-63. \n\nPerassinoto, M. G. M., Boruchovitch, E. &amp; Bzuneck, J. A. (2013). Estrat\u00e9gias de \n\naprendizagem e motiva\u00e7\u00e3o para aprender de alunos do Ensino Fundamental. Avalia\u00e7\u00e3o \nPsicol\u00f3gica, 12 (3): 351-359. \n\n\n\n    154 \n \n\nPerrenoud, P. (1999). Formar professores em contextos sociais em mudan\u00e7a Pr\u00e1tica \n\nreflexiva e participa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, 12: 5-21. Acedido em \n\nagosto, 2016 em http://www.unige.ch/fapse/SSE/teachers/perrenoud/ \n\nPiacentini, K. R., Breitenbach, A. L., Viero, B. G. &amp; Stein, P. (2014). Os aspectos \n\nemocionais envolvidos na dislexia: um estudo de caso. Anais I Mostra de Inicia\u00e7\u00e3o \n\nCient\u00edfica. Curso de Psicologia da FSG, 1 (1): 29-45. \n\nPolese, C. L., da Costa, G. M. T., Miechuanski, G. P. (2011). Dislexia: Um Novo Olhar. \n\nRevista de educa\u00e7\u00e3o do Instituto de Desenvolvimento Educacional do Alto Uruguai, \n\n6, (3): 1-23. \n\nPonte, J. P. (2006). Estudo de caso em educa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica. Bolema, 25: 105-132.  \n\nPozo, J., Sanz, A., G\u00f3mez, M., &amp; Lim\u00f3n, M. (1991). Las ideas de los alumnos sobre la \n\nciencia: Una interpretaci\u00f3n desde la Psicolog\u00eda Cognitiva. Ense\u00f1anza de las Ciencias, \n\n9 (1): 83-94. \n\nRamos, M. Z. P. (2012). Envolvimento dos alunos na escola. Um estudo no Ensino \n\nSecund\u00e1rio. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Instituto de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de Lisboa \n\n- Universidade de Lisboa, Lisboa. \n\nReis, P. (2010). An\u00e1lise e discuss\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de doc\u00eancia. Cole\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00f5es de \n\nForma\u00e7\u00e3o. Aveiro: Universidade de Aveiro, pp. 39. \n\nReis, P. (2011). Observa\u00e7\u00e3o de aulas e avalia\u00e7\u00e3o do desempenho docente. Cole\u00e7\u00e3o \n\nCadernos do CCAP \u2013 2. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nRodrigues, M.A.P.P. (2011). Concep\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito do tema Radia\u00e7\u00e3o e Protec\u00e7\u00e3o Solar: \n\nEstudo comparativo com alunos do 1\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e respectivas m\u00e3es. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Ensino das Ci\u00eancias. Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a. \n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o. Bragan\u00e7a. \n\nRold\u00e3o, M. do C. (1995). O diretor de turma e a gest\u00e3o curricular. Cadernos de \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Curricular. Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional. Lisboa, 1-19. \n\nSanches, I. (2005). Compreender, Agir, Mudar, Incluir. Da Investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \n\ninclusiva. Revista Lus\u00f3fona de Educa\u00e7\u00e3o, 5: 127-142. \n\nSanches, M. (2008). Professores, novo estatuto e avalia\u00e7\u00e3o de desempenho. Vila Nova de \n\nGaia: Funda\u00e7\u00e3o Manuel Le\u00e3o. \n\nSchoon, K.J. (1992). Students' alternative conceptions of Earth and space. Journal of \n\nGeological Education, 40 (3): 209-214.  \n\nScotchmoor, J. (1996). Learning from fossil record. University of Berkeley. Acedido em \n\ndezembro, 2015, em www.ucmp.berkeley.edu/fosrec/. \n\nSeabra, T. (2009). Desigualdades Escolares e Desigualdades Sociais. Sociologia, \n\nProblemas e Pr\u00e1ticas, n\u00ba 59, 75-106.  \n\nShaywitz S.E., Shaywitz B. A., Pugh K. R., Fulbright R. K., Constable R. T., Mencl W. E., \n\nShankweiler D. P., Liberman A. M., Skudlarski P., Fletcheri J. M., Katz L., Marchione \n\nK. E., Lacadie C., Gatenby C., &amp; Gore, J. C. (1998). Functional disruption in the \n\norganization of the brain for Reading in dyslexia. Proc. Natl. Acad. Sci. USA, 95: 2636 \n\n\u2013 2641.  \n\nSilva, F. L. (2010). A escola e dislexia. Revista eletr\u00f3nica Partes. S\u00e3o Paulo. Acedido em \n\nmaio, 2016, em www.partes.com.br/educa\u00e7\u00e3o/escolaedislexia.asp.  \n\nhttp://www.unige.ch/fapse/SSE/teachers/perrenoud/\nhttp://www.partes.com.br/educa\u00e7\u00e3o/escolaedislexia.asp\n\n\n    155 \n \n\nSilva, M. G. L., &amp; N\u00fa\u00f1ez, I, B. (2007). Concep\u00e7\u00f5es alternativas dos estudantes. \n\nInstrumenta\u00e7\u00e3o para o ensino da Qu\u00edmica II. Acedido em dezembro, 2015, em \n\nwww.agracadaquimica.com.br/quimica/arealegal/outros/192.pdf. \n\nSiqueira, L. G. G. &amp; Wechsler, S. M. (2006). Motiva\u00e7\u00e3o para a aprendizagem escolar: \n\nPossibilidade de medida. Avalia\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica, 5 (1): 21-31. \n\nSunal, D.W., &amp; Sunal C.S. (2002). Science in the Elementary and Middle School. New \n\nYork, NY: Prentice Hall. \n\nTarouca, A. &amp; Pires, P. (Dir. Tec.) (2011). Instituto de Apoio \u00e0 Crian\u00e7a. Boletim do Centro \n\nde Estudos, Documenta\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Sobre a Crian\u00e7a do Instituto de Apoio \u00e0 \n\nCrian\u00e7a. Janeiro-Fevereiro 2011, N\u00ba32.  \n\nTeed, R., &amp; Slattery, W. (2011). Changes in geologic time understanding in a class for \n\npreservice teachers. Journal of Geoscience Education, 59: 151-162. \n\nTeixeira, A.M.M.B. (2011). Concep\u00e7\u00f5es alternativas em ci\u00eancia: um instrumento de \n\ndiagn\u00f3stico. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da \n\nUniversidade Nova de Lisboa. Lisboa. \n\nToro, M.T.G., Ca\u00f1ada, F., Acedo, M.A.D., &amp; Ni\u00f1o L.V.M. (2015). Ideas alternativas de \n\nlos alumnos de secundaria sobre las propiedades f\u00edsicas y qu\u00edmicas del agua. TED, 37: \n\n51 \u2013 70. \n\nUnesco (Ed.). (1994). Declara\u00e7\u00e3o de Salamanca e enquadramento da a\u00e7\u00e3o: Na \u00e1rea das \n\nnecessidades educativas especiais. Confer\u00eancia Mundial sobre Necessidades \n\nEducativas Especiais: Acesso e Qualidade Salamanca: Espanha, 7-10 de junho de \n\n1994. Salamanca: Espanha. \n\nVale, I. (2004). Algumas notas sobre investiga\u00e7\u00e3o qualitativa em educa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica: o \n\nestudo de caso. Revista da ESE, 5: 171-202. \n\nVieira, F. &amp; Moreira, M. A. (2011). Supervis\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do desempenho docente: Para \n\numa abordagem de orienta\u00e7\u00e3o transformadora. Cole\u00e7\u00e3o Cadernos do CCAP \u2013 1. \n\nLisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Conselho Cient\u00edfico para a Avalia\u00e7\u00e3o de Professores. \n\nYahya, H. (2001). Tell me about the Creation. Goodword Books. New Delhi. \n\nYin, R. (2001). Estudo de Caso. Planejamento e m\u00e9todos (2\u00aa edi\u00e7\u00e3o.). Porto Alegre: \n\nArtmed Editora. \n\n  \n\n\n\n156 \n \n\nVI. ANEXOS \n\n \n\nAnexo 1: Plano de aula \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPLANO DE AULA N\u00ba 2 \n\n \nAno Letivo: 2013/14 \n\nDepartamento Curricular das Ci\u00eancias Exactas, da Natureza e Tecnologias \n\nGrupo Disciplinar: 520                                             \n\nDisciplina: Biologia \n\nN\u00facleo de Est\u00e1gio: Esc. Sec. Francisco Franco             Professor estagi\u00e1rio: N\u00e9lia Sousa \n\n \n\nAULA n\u00ba 11 e 12 TURMA: 11\u00ba 22 DATA: 04/10/2013-6\u00aa feira \n\nSALA: L40 DURA\u00c7\u00c3O: 90 minutos \n\nTEMA / UNIDADE \n\n \n\nTEMA/M\u00f3dulo A4: Renova\u00e7\u00e3o Celular  \n\nSub-tema: Natureza qu\u00edmica e estrutura do RNA \n\n Bioss\u00edntese de prote\u00ednas \n\n \n\nSUM\u00c1RIO da AULA \n\n? A Natureza qu\u00edmica e estrutura do RNA \u2013 \u00e1cido ribonucleico \n\n? Bioss\u00edntese de prote\u00ednas \u2013 Transcri\u00e7\u00e3o, tradu\u00e7\u00e3o (inicia\u00e7\u00e3o, alongamento e \nfinaliza\u00e7\u00e3o). \n\nCONTE\u00daDOS \n\n? Constitui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do \u00e1cido ribonucleico \n\n? Tipos de RNA e a sua caracteriza\u00e7\u00e3o (estrutura, localiza\u00e7\u00e3o na c\u00e9lula, abordagem \nsuperficial da fun\u00e7\u00e3o de cada RNA) \n\n? C\u00f3digo gen\u00e9tico \n\n? Bioss\u00edntese de prote\u00ednas\u2013 Transcri\u00e7\u00e3o, tradu\u00e7\u00e3o, alongamento e finaliza\u00e7\u00e3o. \n\nOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS \n\nConhecimento: \n\n1. Descrever a constitui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do \u00e1cido ribonucleico \n2. Identificar os diferentes tipos de RNA \n3. Comparar os diferentes tipos de \u00e1cidos nucleicos \n4. Explicar o processo de transcri\u00e7\u00e3o \n5. Identificar a import\u00e2ncia do c\u00f3digo gen\u00e9tico  \n6. Aplicar corretamente o c\u00f3digo gen\u00e9tico \n7. Explicar corretamente o processo de tradu\u00e7\u00e3o do RNAm \n8. Descrever os dois processos envolvidos na s\u00edntese proteica.  \n\n\n\n157 \n \n\n \n\nHabilidades: \n\n \n\n1. Perceber a import\u00e2ncia da exist\u00eancia dos dois tipos de \u00e1cidos nucleicos \n2. Reconhecer que existem diferen\u00e7as entre o DNA e o RNA \n3. Mostrar destreza ao transcrever uma mol\u00e9cula de DNA para uma mol\u00e9cula de RNAm \n4. Reconhecer que o c\u00f3digo gen\u00e9tico est\u00e1 relacionado com o RNAm \n5. Reconhecer a import\u00e2ncia da s\u00edntese de prote\u00ednas para a manuten\u00e7\u00e3o da vida e da \n\nestrutura celular. \n\n \n\nAtitudes: \n\n1. Participar voluntariamente nas atividades durante a aula \n2. Procurar responder corretamente \u00e0s quest\u00f5es colocadas \n3. Valorizar os conte\u00fados da aula \n\n \n\n1. CONTE\u00daDOS CIENT\u00cdFICOS \n\nConceitos do programa \n\n\u00c1cido ribonucleico \n\nAnti-cod\u00e3o \n\nCod\u00e3o \n\nCod\u00e3o de inicia\u00e7\u00e3o \n\nCod\u00e3o de termina\u00e7\u00e3o \n\nC\u00f3digo gen\u00e9tico \n\nCodogene \n\nPolirribossomas \n\nProte\u00edna \n\nRibonucle\u00f3tido \n\nRibose \n\nRibossomas \n\nRNA de transfer\u00eancia (RNAt) \n\nRNA mensageiro (RNAm) \n\nRNA polimerase  \n\nRNA Pr\u00e9-mensageiro \n\nRNA ribossomal (RNAr) \n\nS\u00edntese proteica \n\nTradu\u00e7\u00e3o \n\nTranscri\u00e7\u00e3o (inicia\u00e7\u00e3o, alongamento, finaliza\u00e7\u00e3o) \n\nTripleto \n\nUracilo \n\n \n\nOutros Conceitos \n\n\u00c1cido desoxirribonucleico \n\n\u00c1cido fosf\u00f3rico \n\n\u00c1cido nucleico \n\nAdenina \n\nAmino\u00e1cido \n\nBase azotada \n\nBases complementares \n\nBioss\u00edntese \n\nCitoplasma \n\nCitosina \n\nComplementaridade \n\nCromatina \n\nDesoxirribose \n\nDupla h\u00e9lice \n\nCadeia pept\u00eddica \n\nGene \n\nGrupo fosfato \n\nGuanina \n\nInforma\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica \n\nMon\u00f3mero \n\nN\u00facleo \n\nNucle\u00f3lo \n\nNucle\u00f3tido \n\nPol\u00edmero \n\nPoros da membrana nuclear \n\nTimina \n\nUniversalidade do c\u00f3digo gen\u00e9tico \n\nEnzima \n\nS\u00edntese \n\nPolipept\u00eddeo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n158 \n \n\nACTIVIDADES \n\n \n\nIniciar a aula com a apresenta\u00e7\u00e3o oral do sum\u00e1rio \n\nVerificar as presen\u00e7as e registar as faltas dos alunos. \n\n \n\nObjetivo 1: Descrever a constitui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do \u00e1cido ribonucleico (RNA) \n\nAtividade 1 \u2013 Atrav\u00e9s de imagens de parte de uma mol\u00e9cula de RNA, demonstrar a constitui\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica e estrutura desta mol\u00e9cula (Acetato 1 e 2).  \n\n \n\nObjetivo 2: Identificar os diferentes tipos de RNA \n\nAtividade 2: Mostrar imagens dos tr\u00eas tipos de RNA e com a participa\u00e7\u00e3o dos alunos, abordar \n\na fun\u00e7\u00e3o de cada RNA (acetato 2). \n\n \n\nObjetivo 3: Comparar os diferentes tipos de \u00e1cidos nucleicos \n\nAtividade 3: Em conjunto com os alunos, elaborar uma tabela resumo (ver em anexo), com as \n\ndiferen\u00e7as entre a mol\u00e9cula de DNA e os tr\u00eas tipos de mol\u00e9culas de RNA (mensageiro, de \n\ntransfer\u00eancia e ribossomal). \n\n \n\nObjetivo 4: Explicar o processo de transcri\u00e7\u00e3o \n\nAtividade 4 - Utilizar esquemas representativos da transcri\u00e7\u00e3o do DNA, explicar aos alunos o \n\nprocesso de transcri\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o de uma mol\u00e9cula de RNAm (acetato 4). \n\n \n\nObjetivo 5: Identificar a import\u00e2ncia do c\u00f3digo gen\u00e9tico \n\nAtividade 5 \u2013 Abordar os trabalhos cient\u00edficos para o estabelecimento do c\u00f3digo gen\u00e9tico \n\n(acetato 5). \n\n \n\nObjetivo 6: Aplicar corretamente o c\u00f3digo gen\u00e9tico \n\nAtividade 6 \u2013 Mostrar o quadro do c\u00f3digo gen\u00e9tico, e atrav\u00e9s de uma tabela feita no quadro, \n\nindicar como \u00e9 feita a leitura do c\u00f3digo gen\u00e9tico. \n\nAnalisar o quadro do c\u00f3digo gen\u00e9tico e fazer refer\u00eancia \u00e0s caracter\u00edsticas do c\u00f3digo gen\u00e9tico \n\n(acetato 5 e 6). \n\nAplicar o c\u00f3digo gen\u00e9tico atrav\u00e9s exerc\u00edcios pr\u00e1ticos do manual adotado. \n\n \n\nObjetivo 7: Explicar corretamente o processo de tradu\u00e7\u00e3o do RNAm. \n\nAtividade 7 \u2013 Atrav\u00e9s de esquemas da tradu\u00e7\u00e3o (acetato 7), explicar passo a passo, o processo \n\nde tradu\u00e7\u00e3o e introduzir os intervenientes do processo (acetatos 7,8, 9 e 10). \n\n \n\nObjetivo 8: Descrever os dois processos envolvidos na s\u00edntese proteica. \n\nAtividade 8 \u2013 Atrav\u00e9s de um esquema feito no quadro, com a participa\u00e7\u00e3o dos alunos, ilustrar \n\ncomo se processa o fluxo de informa\u00e7\u00e3o desde do DNA at\u00e9 ao polipept\u00eddeo, indicando os \n\nprocessos envolvidos, estruturas e mol\u00e9culas. \n\n \n\n \n\nDESENVOLVIMENTO/ ESTRAT\u00c9GIAS DA AULA  Tempo (min.) \n\nA - Introdu\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nFalar do RNA, o outro \u00e1cido nucleico que j\u00e1 foi falado nas aulas. \n\nReferir que todos os seres vivos possuem RNA, pois este \u00e9 necess\u00e1rio para \n\na s\u00edntese proteica. \n\n \n\n5\u2019 \n\n\n\n159 \n \n\nFalar da import\u00e2ncia das prote\u00ednas para a estrutura celular e para o \n\nmetabolismo celular dos seres vivos. Dar exemplos de prote\u00ednas \n\nimportantes (hemoglobina, actina, miosina, colag\u00e9nio, enzimas, \n\nhormonas). \n\n \n\nB - Desenvolvimento pr\u00f3prio  \n\n \n\nAtividade 1: \n\n? Atrav\u00e9s de uma imagem (acetato 1) de parte de uma mol\u00e9cula de RNA, \nsolicitar aos alunos que identifiquem os principais constituintes da \n\nmol\u00e9cula de RNA, tendo em linha de conta que os alunos j\u00e1 conhecem \n\na mol\u00e9cula de DNA e podem identificar o grupo fosfato e a base \n\nnucleot\u00eddica.  \n\n? Fazer refer\u00eancia \u00e0 ribose e o uracilo do \u00e1cido ribonucleico. A ribose \u00e9 a \npentose que constitui os ribonucle\u00f3tidos (ou os nucle\u00f3tidos do RNA) e \n\no uracilo substitui a timina no RNA. \n\n? Comparar as mol\u00e9culas de RNA e de DNA, atrav\u00e9s de uma imagem \n(acetato 2), solicitando a participa\u00e7\u00e3o dos alunos. \n\n \n\nAtividade 2: \n\n? Atrav\u00e9s de uma imagem (acetato 2) mostrar os tr\u00eas tipos de RNA e com \na participa\u00e7\u00e3o dos alunos, abordar a fun\u00e7\u00e3o de cada RNA (mensageiro, \n\nde transfer\u00eancia e ribossomal). \n\n? Fazer uma chamada de aten\u00e7\u00e3o aos alunos, para o erro que existe na \nfigura 6 na p\u00e1gina 115 do manual, referente \u00e0 pentose da mol\u00e9cula de \n\nRNA. Efetuar a corre\u00e7\u00e3o do erro. \n\n? Proceder \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es da p\u00e1gina 115, figura 6, \nem grupos de dois alunos (resolu\u00e7\u00e3o em anexo). \n\n \n\nAtividade 3: \n\n? Elaborar uma tabela resumo (ver anexo), em conjunto com os alunos, \nna qual estar\u00e3o descritas as caracter\u00edsticas da mol\u00e9cula de DNA e os tr\u00eas \n\ntipos de mol\u00e9culas de RNA (mensageiro, de transfer\u00eancia e ribossomal).  \n\nA tabela ser\u00e1 feita em cartolina (afixada no quadro) e quadrados de \n\ncartolina (que ser\u00e3o distribu\u00eddos aos alunos), onde estar\u00e3o descritas as \n\ncaracter\u00edsticas de cada \u00e1cido nucleico. Os alunos far\u00e3o a \n\ncorrespond\u00eancia entre o \u00e1cido nucleico e as respetivas caracter\u00edsticas. \n\n? Distribuir uma c\u00f3pia da tabela em papel por aluno. \n \n\nAtividade 4: \n\n? Atrav\u00e9s de uma esquema (acetato 4) representativo da transcri\u00e7\u00e3o do \nDNA, solicitar aos alunos que identifiquem a mol\u00e9cula de DNA no \n\nesquema. \n\n? Descrever os intervenientes e o processo de transcri\u00e7\u00e3o (a forma\u00e7\u00e3o de \numa mol\u00e9cula de RNA).  \n\n? Definir os conceitos de transcri\u00e7\u00e3o, RNA polimerase e RNA \nmensageiro. \n\n? Referir que o RNAm formado atrav\u00e9s do processo de transcri\u00e7\u00e3o ser\u00e1 \nutilizado na s\u00edntese proteica.  \n\nDura\u00e7\u00e3o Total: \n\n85 minutos \n\n \n\n5\u2019 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n10\u2019 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n10\u2019 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n10\u2019 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n160 \n \n\n? Esquematizar no quadro o fluxo de informa\u00e7\u00e3o desde do DNA at\u00e9 \u00e0 \nprote\u00edna (ver figura 7, p\u00e1gina 117 do manual) e completar conforme a \n\nabordagem da s\u00edntese proteica realizada ao longo da aula. \n\n \n\nAtividade 5: \n\n? Introduzir o termo c\u00f3digo gen\u00e9tico para explicar como poder\u00e1 ser feita \na tradu\u00e7\u00e3o do RNAm. \n\n? Abordar os trabalhos cient\u00edficos para o estabelecimento do c\u00f3digo \ngen\u00e9tico, indicando qual foi o pensamento dos cientistas, para fazer a \n\ncorrespond\u00eancia entre os nucle\u00f3tidos e os 20 amino\u00e1cidos que podem \n\nconstituir uma prote\u00edna, mostrar figura ilustrativa (acetato 5).  \n\n? Defini\u00e7\u00e3o de cod\u00e3o e c\u00f3digo gen\u00e9tico. \n \n\nAtividade 6: \n\n? Apresentar a tabela do c\u00f3digo gen\u00e9tico (acetato 5), e atrav\u00e9s de uma \npequena tabela feita no quadro, induzir os alunos a interpretar o c\u00f3digo \n\ngen\u00e9tico. \n\n? Analisar a tabela do c\u00f3digo gen\u00e9tico (acetato 5), fazer refer\u00eancia \nsuperficial \u00e0s caracter\u00edsticas do c\u00f3digo gen\u00e9tico (universalidade, \n\nredund\u00e2ncia, n\u00e3o amb\u00edguo), induzindo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos alunos. \n\nReferir cod\u00e3o de inicia\u00e7\u00e3o e cod\u00f5es de finaliza\u00e7\u00e3o. \n\n? Utilizar uma tabela inversa amino\u00e1cidos-cod\u00f5es, acetato 6, para \nfundamentar que o c\u00f3digo gen\u00e9tico \u00e9 redundante. \n\n? Aplicar o c\u00f3digo gen\u00e9tico, com a resolu\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es do manual, \np\u00e1gina 116, realizar em conjunto com os alunos (ver resolu\u00e7\u00e3o em \n\nanexo). \n\n \n\nAtividade 7: \n\n? Atrav\u00e9s de um esquema representativo da tradu\u00e7\u00e3o (acetato 7), \napresentar os intervenientes no processo: \n\nRibossomas (Subunidade pequena e grande); \n\nCadeia linear de RNAm; \n\nCod\u00e3o de inicia\u00e7\u00e3o; \n\nRNA de transfer\u00eancia (apresentar imagem \u2013 acetato 8); \n\nAnti-cod\u00e3o; \n\nAmino\u00e1cidos, polipept\u00eddeos; \n\nCod\u00f5es de termina\u00e7\u00e3o; \n\n? Utilizar os esquemas da tradu\u00e7\u00e3o (acetato 7), para descrever o processo \nde tradu\u00e7\u00e3o etapa a etapa (inicia\u00e7\u00e3o, alongamento e finaliza\u00e7\u00e3o).  \n\n? Apresentar uma tabela com os intervenientes na tradu\u00e7\u00e3o e perguntar \naos alunos a fun\u00e7\u00e3o de cada um (acetato 9). Fazer refer\u00eancia aos \n\npolirribossomas (acetato 9). \n\n? Apresentar uma imagem (acetato 10) sobre o processo de tradu\u00e7\u00e3o, \nquestionar os alunos sobre a imagem e tentar perceber o que aprenderam \n\nsobre o tema. \n\n? Localizar os alunos no esquema iniciado na atividade 4, referente ao \nfluxo de informa\u00e7\u00e3o do DNA at\u00e9 \u00e0 prote\u00edna. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n10\u2019 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n15\u2019 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n15\u2019 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n161 \n \n\nAtividade 8 \n\n? Completar o esquema fluxo de informa\u00e7\u00e3o DNA-prote\u00edna, no quadro, \niniciado na atividade 4, com a participa\u00e7\u00e3o dos alunos, indicando os \n\nprocessos e mol\u00e9culas envolvidas na s\u00edntese proteica, bem como \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o na c\u00e9lula. \n\n? Resolu\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es da p\u00e1gina 117 do manual (ver \nresolu\u00e7\u00e3o em anexo). Se o tempo de aula for escasso, enviar este \n\nexerc\u00edcio para trabalho de casa, e ser\u00e1 corrigido na aula seguinte. \n\n? Informar os alunos que a resolu\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es da p\u00e1gina 118 do \nmanual (resolu\u00e7\u00e3o em anexo) ser\u00e1 trabalho de casa, e que ser\u00e1 corrigido \n\nna aula seguinte. Fazer uma chamada de aten\u00e7\u00e3o para um erro no \n\nmanual, p\u00e1gina 118, figura 8. \n\nErro: Inicia\u00e7\u00e3o \u2013 ao ribossoma ligam-se o RNAt que transporta o cod\u00e3o \n\nde inicia\u00e7\u00e3o e o RNAm. \n\nCorre\u00e7\u00e3o \u2013 O ribossoma liga-se ao RNAm na zona do cod\u00e3o de \n\ninicia\u00e7\u00e3o, de seguida o RNAt que transporta o amino\u00e1cido metionina, e \n\no anti-cod\u00e3o complementar do cod\u00e3o de inicia\u00e7\u00e3o, liga-se ao RNAm e \n\nao ribossoma. \n\n \n\n \n\n10\u2019 \n\nC - Conclus\u00e3o  \n\nA conclus\u00e3o da aula ser\u00e1 feita atrav\u00e9s da atividade 8. \n\n \n\n \n\n \n\nRECURSOS/MATERIAL NECESS\u00c1RIO \n\n1. Retroprojetor/acetatos \n2. Quadro/giz; \n3. Manual; \n4. Cartolina e velcro \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O  \n\nConhecimento \n\nObjetivos de 1 a 5 \n\n1. Observa\u00e7\u00e3o direta; \n2. Participa\u00e7\u00e3o nas atividades; \n3. Resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios; \n\n \n\nHabilidades e atitudes \n\nObserva\u00e7\u00e3o direta \n\n \n\nOBSERVA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nREFLEX\u00c3O \n\n \n\nREFLEX\u00c3O HETEROCR\u00cdTICA \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n162 \n \n\nAnexos: 1 \n\n \n\nTabela de compara\u00e7\u00e3o entre o DNA e os 3 tipos de RNA: \n \u00c1cidos nucleicos \n\n DNA RNAm RNAt RNAr \n\n \n\n \n\nConstituintes \n\nGrupo fosfato, \n\ndesoxirribose, \n\nAdenina, guanina, citosina e \n\ntimina \n\nGrupo fosfato, ribose, \n\nAdenina, guanina, \n\ncitosina e uracilo \n\nGrupo fosfato, \n\nribose, \n\nAdenina, guanina, \n\ncitosina e uracilo \n\nGrupo fosfato, ribose, \n\nAdenina, guanina, citosina e \n\nuracilo. \n \n\nEm conjunto com prote\u00ednas \n\nforma os ribossomas \n\n \n\n \n\nFun\u00e7\u00f5es \n\nComanda todo o \n\nfuncionamento da c\u00e9lula; \n\nTransmite a informa\u00e7\u00e3o \n\ngen\u00e9tica para as outras \n\nc\u00e9lulas \n\nDetermina a posi\u00e7\u00e3o \n\ndos amino\u00e1cidos nas \n\nprote\u00ednas, atrav\u00e9s da \n\nsequ\u00eancia dos seus \n\nnucle\u00f3tidos. \n\nTransporta os \n\namino\u00e1cidos unindo \n\no anticod\u00e3o ao \n\ncod\u00e3o do RNAm \n\nCombina-se com o RNAm \n\npara a s\u00edntese de prote\u00ednas. \n\n \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o N\u00facleo Citoplasma Citoplasma Citoplasma \n\n \n\n \n\nForma da  \n\nmol\u00e9cula \n\nDupla h\u00e9lice \n\n \n\n \n\nFilamento simples \n\n \n\nEm forma de \u201cfolha \n\nde trevo\u201d  \n\n \n \n\nRibossoma \n\n \n\n \n \n\n \n\nAtividade 2: Resolu\u00e7\u00e3o quest\u00f5es p\u00e1gina 115, figura 6: \n\n1 - 4; \n\n2 - Podem ser encontrados todos os tipos de RNA, uma vez que se formam todos no n\u00facleo. O RNAm \n\npode permanecer mais tempo no n\u00facleo nas c\u00e9lulas eucariontes, porque \u00e9 sujeito ao processamento. \n\n3 - No citoplasma encontram-se todos os tipos de RNA. \n\n \n\nAtividade 6: Resolu\u00e7\u00e3o quest\u00f5es p\u00e1gina 116, tabela 1: \n\n1 - O cod\u00e3o de inicia\u00e7\u00e3o \u2013 AUG \u2013 que codifica para a metionina. \n\n2 - Os cod\u00f5es de finaliza\u00e7\u00e3o \u2013 UAG, UAA, UGA. \n\n3 - Alanina \u2013 GCU, GCC, GCA e GCG \n\n4 \u2013 Arginina \u2013 AGA; AGG \n\n4: - Leucina \u2013 UUA; UUG; CUU, CUC, CUA e CUG \n\n \n\nAtividade 8: Resolu\u00e7\u00e3o quest\u00f5es p\u00e1gina 117, figura 7: \n\n1: O DNA cont\u00e9m a informa\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica \n\n2: A transcri\u00e7\u00e3o ocorre no n\u00facleo da c\u00e9lula eucari\u00f3tica e no citoplasma na c\u00e9lula procari\u00f3tica \n\n3: A tradu\u00e7\u00e3o ocorre no citoplasma da c\u00e9lula \n\n4: As etapas da s\u00edntese proteica s\u00e3o a transcri\u00e7\u00e3o e tradu\u00e7\u00e3o. S\u00f3 a etapa da tradu\u00e7\u00e3o ocorre no \n\ncitoplasma. \n\n5: A fun\u00e7\u00e3o do anticod\u00e3o do RNAt \u00e9 ligar-se por complementaridade ao cod\u00e3o existente no RNAm e \n\npossibilitar o posicionamento do amino\u00e1cido para a liga\u00e7\u00e3o pept\u00eddica e forma\u00e7\u00e3o das prote\u00ednas. \n\n \n\nAtividade 8: Resolu\u00e7\u00e3o quest\u00f5es p\u00e1gina 118, figura 8: \n\n1: O cod\u00e3o de inicia\u00e7\u00e3o da tradu\u00e7\u00e3o \u00e9 o AUG \n\n2: O cod\u00e3o de finaliza\u00e7\u00e3o, que determina o fim da s\u00edntese proteica por n\u00e3o existirem anticod\u00f5es \ncomplementares, pode ser o UAA, UAG, UGA. \n\n3: O produto final da tradu\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica \u00e9 uma prote\u00edna. \n\n \n\n\n\n163 \n \n\nAnexo 2: Grelha de avalia\u00e7\u00e3o do trabalho de pesquisa (7\u00baano) \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o dos Trabalhos de Pesquisa \n\nConte\u00fado \nGrupo \n\n1 \nGrupo \n\n2 \nGrupo \n\n3 \nGrupo \n\n4 \nGrupo \n\n5 \nGrupo \n\n6 \n\nI - Informa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica - 0 a 4 valores \n\nIndica\u00e7\u00e3o do nome do vulc\u00e3o       \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do vulc\u00e3o        \n\nPa\u00eds, cidade ou localidade mais pr\u00f3xima do \nvulc\u00e3o \n\n      \n\nImagem ilustrativa do vulc\u00e3o       \n\nII - Enquadramento geol\u00f3gico - 0 a 4 valores \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do vulc\u00e3o        \n\nTipo de limite de placas litosf\u00e9ricas associado \n\u00e0 forma\u00e7\u00e3o do vulc\u00e3o (se for o caso) \n\n      \n\nIII - Tipo de vulc\u00e3o - 0 a 4 valores \n\nTipo ou forma do cone vulc\u00e2nico (baixo com \nvertentes suaves ou cone alto com vertentes \nacentuadas) \n\n      \n\nTipo de materiais vulc\u00e2nicos expelidos \ndurante a erup\u00e7\u00e3o \n\n      \n\nCaracter\u00edsticas da lava emitida       \n\nCaracter\u00edsticas das erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas \nocorridas \n\n      \n\nIV - Efeitos do vulc\u00e3o \u2013 0 a 8 valores \n\nData da \u00faltima erup\u00e7\u00e3o vulc\u00e2nica       \n\nDanos causados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o circundante \nassociados ao vulc\u00e3o \n\n      \n\nV - Curiosidades sobre o vulc\u00e3o \u2013 0 a 4 valores \n\nFoi feita uma boa sele\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o \nsobre o tema \n\n      \n\nVI - Responsabilidade \u2013 0 a 12 valores \n\nCumprimento dos prazos        \n\nVII - Apresenta\u00e7\u00e3o \u2013 0 a 6 valores \n\nQualidade dos diapositivos / criatividade \n(imagens, escolhas do fundo, pouco texto, \ncriativos) \n\n      \n\nCorre\u00e7\u00e3o cient\u00edfica/profundidade do tema \n(explora\u00e7\u00e3o do tema) \n\n      \n\nComunica\u00e7\u00e3o (postura, clareza, fluente, \naud\u00edvel) \n\n      \n\nDura\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o        \n\nDivis\u00e3o das tarefas pelos elementos do grupo       \n\nPostura       \n\nTotal de valores (0 a 100 valores)       \n\nClassifica\u00e7\u00e3o (SP; SB; S; SP; NS)       \n\n\n\n164 \n \n\nAnexo 3: Grelha de observa\u00e7\u00e3o \u00e0s aulas \n\nAno Letivo 2013/2014 \n\nNome do professor observado: ________________________________Ano:________Turma:_______ \n\nNome professor observador:___________________________________Sala:_________ Data:_______ \n\nObserva\u00e7\u00e3o n\u00ba _________ \n \n\nI - In\u00edcio da aula Sim N\u00e3o \nN\u00e3o se \n\nproporcionou \n\n1. Preparou os materiais e os equipamentos para a aula    \n\n2. Apresenta aos alunos, de forma clara, os objetivos da aula ou sum\u00e1rio da \naula  \n\n   \n\n3. Se houver trabalho de casa, assegura-se de que os alunos o realizaram e \nefetua a sua corre\u00e7\u00e3o  \n\n   \n\n4. Relaciona os conte\u00fados da aula com os conte\u00fados das aulas anteriores (ou \npede aos alunos que o fa\u00e7am) \n\n   \n\n \n\nII \u2013 Desenvolvimento da aula  Sim N\u00e3o \nN\u00e3o se \n\nproporcionou \n\nInstru\u00e7\u00e3o     \n\n5. Relaciona os conte\u00fados curriculares com os conhecimentos do aluno    \n\n6. Diversifica os modos de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho dos alunos (grupo turma, \ntrabalho de grupo, trabalho de par, trabalho individual.)  \n\n   \n\n7. Organiza as atividades para que os alunos tenham tempo de tomar notas    \n\n8. Verifica se os alunos est\u00e3o a perceber o conte\u00fado da aula    \n\n9. Estabelece de forma clara a transi\u00e7\u00e3o entre as atividades     \n\n10. Expressa-se de forma correta, clara e aud\u00edvel    \n\nGest\u00e3o de comportamentos    \n\n11. Estimula e refor\u00e7a a participa\u00e7\u00e3o dos alunos     \n\n12. Identifica as causas de comportamentos incorretos     \n\n13. Utiliza t\u00e9cnicas adequadas para corrigir os comportamentos incorretos    \n \n\nIII - Conclus\u00e3o da aula Sim N\u00e3o \nN\u00e3o se \n\nproporcionou \n\n14. Resume os principais conte\u00fados estudados (ou pede aos alunos que o \nfa\u00e7am) \n\n   \n\n15. Termina a aula dentro do tempo dispon\u00edvel    \n\n \n\nObserva\u00e7\u00f5es \n\n \n \n\n \n\nGrelha de observa\u00e7\u00e3o focada \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da aula \n\nAdotada Reis (2011) e Sanches (2008) \n\nComportamentos com impactes educativos positivos no professor observado \n\n\n\n165 \n \n\nAnexo 4: Inqu\u00e9rito por question\u00e1rio ao aluno \n\n \n\nQuestion\u00e1rio ao aluno \n\n \nAvalia\u00e7\u00e3o da motiva\u00e7\u00e3o e envolvimento para a aprendizagem \n\ne o contexto social e emocional, do aluno com dislexia \n\n \nAdaptado de Siqueira &amp; Wechsler (2006); Ramos (2012); Sampaio &amp; Carvalho (2011 cit in Carvalho, 2012) e \n\nCarvalhais &amp; Silva (2007) \n\nO presente question\u00e1rio tem por objetivo realizar um estudo sobre a motiva\u00e7\u00e3o e envolvimento para a \n\naprendizagem e o contexto social e emocional, do aluno com dislexia. Este question\u00e1rio ser\u00e1 usado apenas no \n\n\u00e2mbito do est\u00e1gio pedag\u00f3gico realizado pela professora estagi\u00e1ria N\u00e9lia Sousa. Ao responder \u00e0s quest\u00f5es deste \n\nquestion\u00e1rio, tenta ser o mais sincero e direto poss\u00edvel. \n\nI - Classifique, numa escala de 1 a 6, os seguintes itens. Para cada item, selecione apenas a op\u00e7\u00e3o que lhe \n\nparecer mais adequada. \n\nDiscordo \n\ntotalmente \n\nDiscordo Discordo \n\nParcialmente \n\nConcordo \n\nparcialmente \n\nConcordo Concordo \n\ntotalmente \n\n1 2 3 4 5 6 \n\n \n\nI \u2013 Envolvimento e persist\u00eancia nas atividades escolares \n\n1. Gosto da minha escola e sinto-me bem por pertencer a esta escola 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? 6 ? \n\n2. Os conte\u00fados que aprendo na escola s\u00e3o interessantes e \u00fateis. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? 6 ? \n\n3. Gosto de aprender nas aulas. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? 6 ? \n\n4. Aprender \u00e9 aborrecido e cansativo. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? 6 ? \n\n5. Quando tenho dificuldade em perceber um problema nas aulas, n\u00e3o \ndesisto at\u00e9 o compreender. \n\n1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? 6 ? \n\n6. Quando tiro uma nota negativa, perco o interesse e estudo menos para \nessa disciplina. \n\n1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? 6 ? \n\n7. Desisto das minhas ideias quando encontro dificuldades. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? 6 ? \n\n8. Gosto de atividades para as quais preciso pensar muito. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? 6 ? \n\n9. Gosto de todas as atividade escolares 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? 6 ? \n10. Tenho dificuldade em manter-me concentrado e atento quando estou nas \n\naulas \n1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? 6 ? \n\n \n\nII - Classifique, numa escala de 1 a 5. Para cada item selecione, apenas a op\u00e7\u00e3o que lhe parecer mais adequada, \n\ncom um (X). \n\nNunca Raramente \u00c0s Vezes Muitas Vezes Sempre \n\n1 2 3 4 5 \n\n \n\nII \u2013 Participa\u00e7\u00e3o e Empenho nas atividades escolares \n\n1. Esfor\u00e7o-me muito para ter bons resultados na escola. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n2. Na escola fa\u00e7o apenas o suficiente para passar de ano escolar. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n3. Quando estou nas aulas estou com aten\u00e7\u00e3o aos conte\u00fados que s\u00e3o \n\napresentados. \n1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n4. Quando estou nas aulas, finjo que estou a trabalhar. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n5. Quando estou nas aulas participo nas atividades propostas. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n\n\n166 \n \n\n6. Quando estou nas aulas distraio-me com muita facilidade. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n7. Aproveito ao m\u00e1ximo as aulas de modo a reduzir o meu tempo de estudo \n\nem casa. \n1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n8. Tenho facilidade em fazer as atividades propostas pelo professor na sala \nde aula, mesmo quando n\u00e3o \u00e9 para avalia\u00e7\u00e3o \n\n1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n9. Esclare\u00e7o as minhas d\u00favidas sobre os conte\u00fados abordados nas aulas \ncom o professor. \n\n1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n10. Quando estou nas aulas tenho dificuldade em manter-me atento. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n \n\nIII - Classifique, numa escala de 1 a 5, os seguintes itens (de 1 a 11), referente \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o e empenho nas \n\naulas. Para cada item selecione, apenas a op\u00e7\u00e3o que lhe parecer mais adequada, com um (X). \n\n \n\nNunca Raramente \u00c0s Vezes Muitas Vezes Sempre \n\n1 2 3 4 5 \n\n \n\nIII \u2013 Compet\u00eancia e Independ\u00eancia do aluno \n\n1. Mesmo quando a tarefa \u00e9 dif\u00edcil e complicada, prefiro pensar sozinho. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n2. Gosto de encontrar sozinho, as respostas dos problemas propostos. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n3. Gosto que o professor me ajude na resolu\u00e7\u00e3o de problemas. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n4. Gosto de tentar resolver problemas sem a ajuda de outras pessoas. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n5. Gosto de ouvir a opini\u00e3o de outros colegas para resolver uma tarefa. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n6. Sinto-me incapaz de realizar a maioria das tarefas da escola. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n \n\nIV - - Classifique, numa escala de 1 a 6, os seguintes itens. Para cada item, selecione apenas a op\u00e7\u00e3o que lhe \n\nparecer mais adequada, com um (X). \n\n \n\nDiscordo \n\ntotalmente \n\nDiscordo Discordo \n\nParcialmente \n\nConcordo \n\nparcialmente \n\nConcordo Concordo \n\ntotalmente \n\n1 2 3 4 5 6 \n\n \n\nIV \u2013 Realiza\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o \n\n1. Tenho preocupa\u00e7\u00e3o em ser visto pelos meus colegas como um bom aluno. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? 6 ? \n\n2. Preocupo-me com que as outras pessoas da escola possam pensar de mim. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? 6 ? \n\n3. Gosto de ser valorizado pelos meus colegas e professores. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? 6 ? \n\n4. Quando me esfor\u00e7o tenho um bom desempenho na escola. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? 6 ? \n\n5. S\u00f3 estudo para tirar boas notas. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? 6 ? \n\n6. Estudo para passar as disciplinas, n\u00e3o importa ter boas notas. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? 6 ? \n\n7. Estou mais preocupado em aprender do que em tirar boas notas. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? 6 ? \n\n8. Depois dos testes de avalia\u00e7\u00e3o sinto-me satisfeito, com o sentimento de \n\ndever cumprido. \n1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? 6 ? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n167 \n \n\nV - Classifique, numa escala de 1 a 5, os seguintes. Para cada item, selecione apenas a op\u00e7\u00e3o que lhe parecer \n\nmais adequada, com um (X). \n\n \n\nNunca Raramente \u00c0s Vezes Muitas Vezes Sempre \n\n1 2 3 4 5 \n\n \n\nV - Metodologia e Estrat\u00e9gias de Aprendizagem \n\n1. Quando estudo, para perceber melhor a mat\u00e9ria, tento relacionar com aquilo que \n\nj\u00e1 sei. \n1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n2. Quando estudo, tento perceber como \u00e9 que as coisas que aprendo se relacionam \n\numas com as outras. \n1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n3. Quando estudo, tento perceber como \u00e9 que a informa\u00e7\u00e3o pode ser \u00fatil no meu \n\ndia-a-dia. \n1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n4. Quando aprendo conte\u00fados novos na escola tento definir as ideias principais por \n\npalavras minhas. \n1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n5. Para me ajudar a compreender os conceitos importantes que aprendo na escola, \n\nprocuro exemplos. \n1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n6. Fa\u00e7o esquemas e resumos da mat\u00e9ria para estudar. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n7. Para preparar-me para os testes resolvo os exerc\u00edcios sobre os temas a estudar. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n8. Leio os conte\u00fados abordados no manual escolar mais do que uma vez e recorro a \n\nv\u00e1rias fontes de informa\u00e7\u00e3o (internet, outros livros, document\u00e1rios). \n1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n9. Quando estou a estudar vou tirando apontamentos \u00e0 medida que estudo. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n10. Esfor\u00e7o-me por tirar boas notas, mesmo nas disciplinas que n\u00e3o gosto. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n11. Em casa recorro \u00e0 internet para complementar os meus estudos. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n12. Costumo fazer os trabalhos de casa todos. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n \n\nVI - Classifique, numa escala de 1 a 5. Para cada item, selecione apenas a op\u00e7\u00e3o que lhe parecer mais \n\nadequada com um (X). \n\nNunca Raramente \u00c0s Vezes Muitas Vezes Sempre \n\n1 2 3 4 5 \n\n \n\nVI - motiva\u00e7\u00e3o e desempenho escolar \n\n1. Com que frequ\u00eancia achas que a tua motiva\u00e7\u00e3o para aprender esteve \ndiretamente condicionada pela dislexia \n\n1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n2. Com que frequ\u00eancia achas que o teu desempenho escolar esteve condicionado \npelas tuas dificuldades? \n\n1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n3. Com que frequ\u00eancia consegues concentrar-te para estudar durante o dia? 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n \n\nVII - Classifica, numa escala de 1 a 5, os seguintes itens, referentes ao teu contexto social e emocional. Para cada \n\nitem, seleciona apenas a op\u00e7\u00e3o que lhe parecer mais adequada. \n\nOs itens 3 e 4, s\u00e3o itens de resposta descritiva e r\u00e1pida. \n\nNunca Raramente \u00c0s Vezes Muitas Vezes Sempre \n\n1 2 3 4 5 \n\n \n\nVII \u2013 Contexto Social e Emocional \n\nEscola \n\n1. Gostas de pertencer \u00e0 escola que frequentas. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n2. Achas as aulas interessantes, de um modo geral. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n\n\n168 \n \n\n3. Quais s\u00e3o as tuas atividades preferidas, na escola? \n\n4. Quais s\u00e3o as atividades que menos gostas, na escola? \n\n5. Tens receio de falhar quando l\u00eas em voz alta da sala de aula. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n6. Tens dificuldades na escrita 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n7. Reages bem \u00e0s dificuldades que tens na escola? 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n8. Ficas revoltado quando falhas algum exerc\u00edcio? 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n9. Sentes- te triste quando n\u00e3o consegues terminar algum atividade com sucesso. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n10. Recorres a alguns \u201ctruques\u201d para ultrapassar as tuas dificuldades nas aulas. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\nAmigos/colegas \n\n11. Falas sobre as tuas dificuldades a algum amigo. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n12. Os teus colegas de turma sabem que tu podes ter alguma dificuldade na \nleitura e/ou na escrita. \n\n1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n13. Sentes que os teus colegas consideram-te diferente. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n14. Para os teus colegas tu \u00e9s um deles, as diferen\u00e7as n\u00e3o importam? 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n15. Reages mal quando os teus colegas apercebem-se que tens dificuldades na \nescrita e na leitura. \n\n1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n16. \u00c9 importante para ti, que os teus colegas te aceitem tal como \u00e9s. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\nProfessores \n\n17. Ao longo dos anos de estudo, os teus professores tiveram algum cuidado com \nas tuas dificuldades na leitura ou na escrita. \n\n1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n18. Sentes que existem procedimentos especiais por parte dos professores da \nturma? \n\n1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n19. J\u00e1 algum professor te tratou mal por seres um aluno com dislexia? 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\nDislexia \n\n20. J\u00e1 tentaste informar-te sobre o que \u00e9 a dislexia? Sim ? N\u00e3o ? \n\n21. Sabes o que \u00e9 a dislexia? Sim ? N\u00e3o ? \n\n22. \u00c9 importante ter conhecimento do que \u00e9 a dislexia, para melhor saberes lidar \ncom as tuas dificuldades? \n\nSim ? N\u00e3o ? \n\n23. Conheces algu\u00e9m que tenha as mesmas dificuldades que tu? Sim ? N\u00e3o ? \n\n24. Tens ajuda de algu\u00e9m para al\u00e9m da professora do Ensino especial?  1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \nDe quem? \n\nM\u00e3e\u2026..   Pai\u2026.Av\u00f3s\u2026.  \n\nTios\u2026Irm\u00e3os\u2026.Primos\n\n\u2026Amigos\u2026. \n\n25. Conversas com algum familiar, sobre as tuas dificuldades relacionadas com a \ndislexia? \n\nSim ? N\u00e3o ? \nCom quem? \n\n \n\n\n\n169 \n \n\nAnexo 5: Inqu\u00e9rito por question\u00e1rio ao encarregado de educa\u00e7\u00e3o \n\nQuestion\u00e1rio ao Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nPerce\u00e7\u00e3o da motiva\u00e7\u00e3o e envolvimento para a aprendizagem \n\ne o contexto social e emocional, do aluno com dislexia \n\n \nAdaptado de Siqueira &amp; Wechsler (2006); Ramos (2012); Sampaio &amp; Carvalho (2011 cit in Carvalho, 2012), \n\nCarvalhais &amp; Silva (2007) e Gaspar &amp; Matos (2008) \n\n \n\n O presente question\u00e1rio tem por objetivo realizar um estudo sobre a motiva\u00e7\u00e3o e envolvimento para a \n\naprendizagem e o contexto social e emocional, do aluno com dislexia. Este question\u00e1rio ser\u00e1 usado apenas no \n\n\u00e2mbito do est\u00e1gio pedag\u00f3gico realizado pela professora estagi\u00e1ria N\u00e9lia Sousa. \n\nAo responder \u00e0s quest\u00f5es deste question\u00e1rio, tente ser o mais sincero e direto poss\u00edvel. \n\nA \u2013 diagn\u00f3stico de Dislexia \n\n1. Quem est\u00e1 a preencher este question\u00e1rio, referente ao seu educando. \n\n \n\n2. Quando soube que seu educando tinha dislexia? \n\nPr\u00e9-escolar\u2026\u2026\u2026. \n\n1\u00ba Ciclo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n2\u00ba ciclo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n3\u00ba ciclo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n \n\n3. Qual foi a sua rea\u00e7\u00e3o quando soube que o seu filho tinha dislexia? Porqu\u00ea? \n\n \n\n4. A escola foi informada da dificuldade de aprendizagem espec\u00edfica (dislexia) do seu educando, aquando o \n\ndiagn\u00f3stico? \n\n \n\n5. Quem foi o respons\u00e1vel pelo diagn\u00f3stico? \n\nB- Classifique, numa escala de 1 a 5, os seguintes itens, referentes ao envolvimento e persist\u00eancia do seu \n\neducando nas atividades escolares. Para cada item, selecione apenas a op\u00e7\u00e3o que lhe parecer mais adequada. \n\n \n\nNunca Raramente \u00c0s vezes Muitas vezes Sempre \n\n1 2 3 4 5 \n\n \n\nB \u2013 Envolvimento e persist\u00eancia do educando nas atividades escolares \n\n1. Segundo a sua perce\u00e7\u00e3o, o seu educando sente-se bem na escola e gosta de \npertencer \u00e0 sua escola. \n\n1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n2. O seu educando esfor\u00e7a-se para ter bons resultados. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n3. O seu educando estuda apenas para ter positiva nos testes de avalia\u00e7\u00e3o. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n4. Na sua opini\u00e3o, o seu educando gosta de aprender. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n5. O seu educando sente-se satisfeito com os professores. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n6. O seu educando tem dificuldades em prestar aten\u00e7\u00e3o nas aulas. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n7. Como encarregado de educa\u00e7\u00e3o, toma algumas medidas para facilitar / ajudar \nna integra\u00e7\u00e3o do seu educando na escola. \n\n1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n170 \n \n\nC - Classifique, numa escala de 1 a 5, os seguintes itens, relativos \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o e desempenho escolar do seu \n\neducando. Para cada item, selecione apenas a op\u00e7\u00e3o que lhe parecer mais adequada. \n\nNunca Raramente \u00c0s vezes Muitas vezes Sempre \n\n1 2 3 4 5 \n\n \n\nC - Motiva\u00e7\u00e3o e desempenho escolar \n\n1. O seu educando gosta de ir \u00e0 escola. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n2. O seu educando est\u00e1 motivado para aprender nas aulas e nas atividades \nescolares. \n\n1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n3. Na sua opini\u00e3o a motiva\u00e7\u00e3o para aprender do seu educando est\u00e1 diretamente \ncondicionada pela dislexia. \n\n1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n4. Na sua opini\u00e3o o desempenho escolar do seu educando pode ser \ncondicionado pelas suas dificuldades, relativas \u00e0 dislexia. \n\n1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n5. Na sua opini\u00e3o a dislexia impede que o seu educando esteja atento nas \naulas. \n\n1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n6. O seu educando queixa-se de cansa\u00e7o. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n7. O seu educando evita ler em voz alta. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n8. O seu educando tem algumas dificuldades na escrita. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n \n\nD - Classifique, numa escala de 1 a 5, os seguintes itens, referentes \u00e0 sua perce\u00e7\u00e3o do contexto social e emocional \n\ndo seu educando. Para cada item, selecione apenas a op\u00e7\u00e3o que lhe parecer mais adequada. \n\n \n\nNunca Raramente \u00c0s Vezes Muitas Vezes Sempre \n\n1 2 3 4 5 \n\n \n\nD \u2013 Perce\u00e7\u00e3o do Contexto social e emocional do educando \n\n1. O seu educando sente-se feliz na sua escola. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ?  \n\n2. O seu educando na generalidade tem uma boa rela\u00e7\u00e3o com os \ncolegas de turma \n\n1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n3. O seu educando na generalidade tem uma boa rela\u00e7\u00e3o com os \nprofessores. \n\n1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n4. O seu educando sente-se revoltado/triste, mais do que deve, devido \n\u00e0s dificuldades que tem na escola. \n\n1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n5. O seu educando sente-se inferiorizado, perante os seus colegas, por \nter dislexia. \n\n1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n6. O seu educando conversa com algum familiar, sobre as suas \ndificuldades relacionadas com a dislexia. \n\n1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \nQuem? \n\n7. Na sua opini\u00e3o, o seu educando \u00e9 capaz de confiar nos amigos. 1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n8. Segundo a sua perce\u00e7\u00e3o, o seu educando fala sobre as suas \ndificuldades relativas \u00e0 dislexia com algum amigo. \n\n1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n9. Na sua opini\u00e3o o seu educando \u00e9 discriminado, pela negativa, por ter \ndislexia. \n\n1? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? \n\n \n\n1 Recorda-se de alguma ocorr\u00eancia negativa, mais marcante, na escola, devido ao seu educando ter dislexia? \nQual? \n\n2 O que considera como fatores de sucesso escolar do seu educando? \n\n3 O que considera como fatores de insucesso escolar do seu educando? \n\n4 Como define a postura do seu educando relativamente \u00e0 dislexia? \n\n\n\n171 \n\n \n\nAnexo 6: Avalia\u00e7\u00e3o da atividade 2 \u201cComportamentos Alimentares Saud\u00e1veis\u201d \n \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA FRANCISCO FRANCO \n\n \n\nDepartamento Curricular das Ci\u00eancias Exactas, da Natureza e Tecnologias \n\nGrupo Disciplinar 520 \n\nN\u00facleo de Est\u00e1gio 2013/2014 \n\n \n\nCONFER\u00caNCIA \n\n\u201cComportamentos Alimentares Saud\u00e1veis\u201d \n\n \n\nQuestion\u00e1rio \n\n \n\nCom o intuito de averiguar o grau de satisfa\u00e7\u00e3o e pertin\u00eancia da confer\u00eancia, pedimos alguns minutos do seu tempo \n\npara responder ao seguinte question\u00e1rio, individual e confidencial.  \n\nAgradecemos a sua opini\u00e3o pessoal e sincera. \n\nPara cada item, selecione apenas a op\u00e7\u00e3o que lhe parecer mais adequada.  \n\n \n\n1. Sexo \n\n? Masculino ?           Feminino ?\n\n2. Idade \n\n? Menos de 13 anos ?\n\n? De 14 a 24 anos ?  \n\n? De 25 a 35 anos ?   \n\n? De 36 a 46 anos ?     \n\n? Mais de 46 anos ?  \n\n \n\n3. Profiss\u00e3o \n\n? Estudante ? De que ano escolar? _________________ \n\n? Docente ? \n\n? Outro(a) ?   Qual? _____________________________ \n\n \n\n4. Como \u00e9 que obteve conhecimento desta confer\u00eancia? \n\n? Atrav\u00e9s do cartaz de divulga\u00e7\u00e3o afixado na escola ? \n\n? Atrav\u00e9s da p\u00e1gina de internet da escola ? \n\n? Por e-mail ? \n\n? Por convite pessoal ? \n\n? Atrav\u00e9s de outros colegas e/ou professores ? \n\n? Outra ?  Qual? __________________________ \n\nV. S. F. F. \n\n\n\n172 \n\n \n\n5. Considera o tema abordado nesta confer\u00eancia: \n\n? Nada interessante ? \n\n? Pouco interessante ? \n\n? Interessante ? \n\n? Muito interessante ? \n\n \n\n6. Classifique de 1 a 4 os seguintes aspetos referentes \u00e0 Confer\u00eancia \u201cH\u00e1bitos Alimentares Saud\u00e1veis\u201d. \n1 \u2013 N\u00e3o satisfaz; 2 \u2013 Satisfaz; 3 \u2013 Satisfaz bem; 4 \u2013 Satisfaz plenamente \n\n 1         2        3    4\n\n6.1. O tema abordado possibilitou aprendizagens v\u00e1lidas?                                    ?         ?         ?       ? \n\n6.2. O tema abordado permitiu identificar aspetos da sua pr\u00e1tica                          ?         ?         ?      ? \n               quotidiana que poder\u00e3o ser melhorados?       \n\n \n\n6.3. Os conte\u00fados da confer\u00eancia foram adequados?                                            ?         ?          ?       ? \n\n6.4. A a\u00e7\u00e3o desenvolvida decorreu de acordo com os seus interesses pessoais?   ?        ?          ?       ? \n\n6.5. A a\u00e7\u00e3o desenvolvida correspondeu \u00e0s suas expetativas?                                ?        ?          ?       ? \n\n6.6. Considera que a divulga\u00e7\u00e3o desta confer\u00eancia foi suficiente?                        ?        ?          ?       ? \n\n6.7. Considera que o tempo de debate foi o adequado?                                         ?        ?          ?       ? \n\n6.8. Como classifica a organiza\u00e7\u00e3o desta confer\u00eancia?                                          ?        ?         ?       ? \n\n \n\n \n\n7. Apresente as suas sugest\u00f5es e/ou observa\u00e7\u00f5es que considerar oportunas. \n\n_______________________________________________________________________________________\n\n_______________________________________________________________________________________\n\n_______________________________________________________________________________________\n\n_______________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________ \n\n \n\nMuito obrigada pela sua colabora\u00e7\u00e3o \n\nO N\u00facleo de Est\u00e1gio de Biologia e Geologia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n173 \n\n \n\nAnexo 7: Inqu\u00e9rito estudo cientifico-pedag\u00f3gico \n\nUniversidade da Madeira \n \n\nInqu\u00e9rito \n\nEste inqu\u00e9rito est\u00e1 a ser aplicado pelos mestrandos Dra. Liliana Ferreira, Dra. An\u00edsia Correia e Dra. N\u00e9lia \n\nSousa, no \u00e2mbito do Mestrado em Ensino da biologia e geologia no 3.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e \n\nSecund\u00e1rio, da Universidade da Madeira, para determinar as eventuais conce\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos de \ndo 7\u00ba ano do 3.\u00ba Ciclo sobre os f\u00f3sseis, tem\u00e1tica escolhida para a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho de investiga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfico-pedag\u00f3gico. \n\nNa primeira parte constam perguntas de resposta r\u00e1pida que servem para os mestrandos conhecerem as \n\ncaracter\u00edsticas dos alunos inquiridos. Na segunda parte s\u00e3o apresentadas v\u00e1rias afirma\u00e7\u00f5es sobre f\u00f3sseis que \n\ndevem ser classificadas com um X, para assinalar a op\u00e7\u00e3o que expressa a opini\u00e3o do aluno inquirido.  \n\nEste inqu\u00e9rito \u00e9 an\u00f3nimo pelo que pedimos que n\u00e3o escreva nada al\u00e9m da resposta simples \u00e0s quest\u00f5es que \n\nlhe s\u00e3o colocadas. Obrigado pela colabora\u00e7\u00e3o e aten\u00e7\u00e3o disponibilizadas. \n \n\n1\u00aa PARTE \n\nPerfil do inquirido \n\n1. Nacionalidade: ________________________ \n\n2. Sexo: ?masculino ?feminino \n3. Idade: ______ \n\n4. Local de resid\u00eancia: ____________________ \n\n5. Pratica algum tipo de religi\u00e3o? \n\n? N\u00e3o \n\n? Sim. Qual? __________________________ \n6. Qual \u00e9 a escolaridade do Pai?  \n\n_______________________________________ \n\n7. Qual \u00e9 a profiss\u00e3o do Pai?  \n\n_______________________________________ \n\n8. Qual \u00e9 a escolaridade da M\u00e3e?  \n\n_______________________________________ \n\n9. Qual \u00e9 a profiss\u00e3o da M\u00e3e?  \n\n_______________________________________ \n \n\n10. \u00c9 repetente? \n\n? N\u00e3o \n\n? Sim \n11. O que gosta mais de estudar? \n\n________________________________ \n\n12. O que faz nos seus tempos livres? \n\n________________________________ \n\n13. Que tipo de meios de informa\u00e7\u00e3o utiliza? \n\n? Televis\u00e3o \n\n? Internet \n\n? R\u00e1dio \n\n? Livros \n\n? Jornais, revistas, panfletos, etc. \n\n? Outro tipo \n\n2\u00aa PARTE\n\nLeia as afirma\u00e7\u00f5es abaixo e coloque um X nas op\u00e7\u00f5es que expressam a sua opini\u00e3o.  \n\nAfirma\u00e7\u00f5es Concordo Discordo N\u00e3o sei \n\n1. Um f\u00f3ssil \u00e9 um ser vivo preservado.    \n\n2. Todos os f\u00f3sseis pertencem a esp\u00e9cies que viveram no passado.    \n\n3. S\u00f3 existem f\u00f3sseis de dinossauros.    \n\n4. Os f\u00f3sseis permitem saber a idade absoluta das rochas.    \n\n5. S\u00f3 existem f\u00f3sseis de animais.    \n\n6. As plantas n\u00e3o fossilizam porque n\u00e3o t\u00eam partes duras.    \n\n7. Um f\u00f3ssil \u00e9 um peda\u00e7o de osso muito antigo.    \n\n8. \u00c9 imposs\u00edvel existirem f\u00f3sseis de humanos, porque a nossa esp\u00e9cie apareceu h\u00e1 pouco \n\ntempo. \n\n   \n\n9. Os f\u00f3sseis n\u00e3o existem de verdade.    \n\n10. As pegadas de dinossauro n\u00e3o s\u00e3o f\u00f3sseis.    \n\n11. Os f\u00f3sseis podem ser bons indicadores do meio natural do passado.    \n\n12. Os f\u00f3sseis s\u00f3 se formam em locais escuros e secos.    \n\n13. Os mamutes encontrados intactos n\u00e3o s\u00e3o considerados f\u00f3sseis porque estiveram \n\ncongelados. \n\n   \n\n14. Os ovos fossilizados s\u00e3o ovos que sofreram um processo de fossiliza\u00e7\u00e3o e que se \n\nmantiveram preservados ao longo do tempo. \n\n   \n\n15. S\u00f3 se formam f\u00f3sseis depois de uma grande cat\u00e1strofe natural, como um vulc\u00e3o ou o \n\nimpacto de um meteorito. \n\n   \n\n16. S\u00f3 h\u00e1 f\u00f3sseis de esp\u00e9cies que desapareceram, ou seja, n\u00e3o pode haver f\u00f3sseis de esp\u00e9cies \n\nque ainda existem. \n\n   \n\n17. Os f\u00f3sseis s\u00f3 se formam fora de \u00e1gua.    \n\n18. Existem f\u00f3sseis de todos os seres vivos que viveram no passado.    \n\n\n\n174 \n\n \n\n \n\nMuito obrigado pela sua colabora\u00e7\u00e3o! \n\n \n\nAfirma\u00e7\u00f5es Concordo Discordo N\u00e3o sei \n\n19. Se n\u00e3o existem f\u00f3sseis de um ser vivo que viveu no passado, podemos concluir que ele \n\nnunca existiu. \n\n   \n\n20. N\u00e3o h\u00e1 qualquer rela\u00e7\u00e3o entre esp\u00e9cies fossilizadas e esp\u00e9cies atuais, mesmo que \n\npossuam caracter\u00edsticas semelhantes. \n\n   \n\n21. O f\u00f3ssil de um ser vivo que vivia no meio do gelo pode ser encontrado num local que \u00e9 \n\nquente na atualidade. \n\n   \n\n22. Os f\u00f3sseis s\u00e3o peda\u00e7os de rocha que t\u00eam a forma de seres vivos.    \n\n23. O termo \u2018icnof\u00f3ssil\u2019 (o registo da atividade de um ser vivo do passado) refere-se \n\nexclusivamente a pegadas.  \n\n   \n\n24. Um copr\u00f3lito (fezes de animais fossilizadas) pode ser considerado um icnof\u00f3ssil.    \n\n25. O estudo de um esqueleto fossilizado permite ter informa\u00e7\u00e3o sobre um ser vivo.    \n\n26. O \u00e2mbar \u00e9 o f\u00f3ssil de um inseto.    \n\n27. O \u00e2mbar \u00e9 uma resina de \u00e1rvore que solidificou e ficou preservada naturalmente.    \n\n28. Todos os f\u00f3sseis s\u00e3o bons indicadores do tempo geol\u00f3gico, ou seja, da idade das rochas.    \n\n29. A Paleontologia usa conhecimentos da biologia, mas n\u00e3o da geologia, porque os f\u00f3sseis \n\ns\u00e3o registos de seres vivos e n\u00e3o rochas. \n\n   \n\n30. Quando um ser vivo morre torna-se um f\u00f3ssil.    \n\n31. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel haver qualquer registo f\u00f3ssil de bact\u00e9rias do passado.    \n\n32. S\u00f3 obtemos informa\u00e7\u00f5es v\u00e1lidas sobre um ser fossilizado se este estiver integralmente \n\npreservado. \n\n   \n\n33. A mumifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um processo de fossiliza\u00e7\u00e3o, mas sim uma forma de enterro do \n\nAntigo Egito. \n\n   \n\n34. Apenas os seres vivos de grandes dimens\u00f5es fossilizam facilmente.     \n\n35. Os copr\u00f3litos (fezes fossilizadas) permitem saber o tipo de alimenta\u00e7\u00e3o de um animal \n\ndo passado. \n\n   \n\n36. Os f\u00f3sseis das plantas s\u00e3o exclusivamente folhas.    \n\n37. Um f\u00f3ssil s\u00f3 \u00e9 exposto \u00e0 superf\u00edcie se for desenterrado pelo Homem.    \n\n38. Os f\u00f3sseis t\u00eam mau cheiro porque s\u00e3o seres vivos que morreram.    \n\n39. A moldagem natural \u00e9 um processo de fossiliza\u00e7\u00e3o em que os sedimentos tomam a \n\nforma de um ser vivo ou parte dele, antes de se transformarem numa rocha s\u00f3lida. \n\n   \n\n40. O molde interno de uma concha \u00e9 a forma do interior dessa concha.    \n\n41. \u00c9 imposs\u00edvel encontrarmos o f\u00f3ssil de uma planta que vivia no fundo de um lago h\u00e1 \n\nmilh\u00f5es de anos no meio de um deserto dos nossos dias. \n\n   \n\n42. As estruturas r\u00edgidas de seres vivos, como os ossos e as conchas, s\u00e3o as mais dif\u00edceis de \n\nserem preservadas. \n\n   \n\n43. \u00c9 f\u00e1cil e comum a ocorr\u00eancia de um processo de fossiliza\u00e7\u00e3o.    \n\n44. S\u00f3 s\u00e3o consideradas f\u00f3sseis as estruturas formadas h\u00e1 milh\u00f5es de anos.     \n\n45. Os f\u00f3sseis demoram muito tempo a formarem-se bem como de condi\u00e7\u00f5es ambientais \n\nfavor\u00e1veis. \n\n   \n\n46. \u2018F\u00f3sseis de idade\u2019 s\u00e3o f\u00f3sseis de seres vivos que morreram quando eram velhos.    \n\n47. \u2019Esp\u00e9cies rel\u00edquias\u2019, tamb\u00e9m designadas de F\u00f3sseis Vivos, s\u00e3o esp\u00e9cies que apareceram \n\nnum passado distante e que continuam a existir nos nossos dias. \n\n   \n\n48. \u2018F\u00f3sseis de f\u00e1cies\u2019 s\u00e3o f\u00f3sseis utilizados para conhecer ambientes do passado.    \n\n49. Os \u2018f\u00f3sseis de idade\u2019 s\u00e3o utilizados para determinar um per\u00edodo geol\u00f3gico espec\u00edfico.    \n\n50. Os f\u00f3sseis permitem-nos conhecer a evolu\u00e7\u00e3o dos seres vivos e a adapta\u00e7\u00e3o destes a \n\ndiferentes meios. \n\n   \n\n\n\n175 \n\n \n\nAnexo 8: Guia de aprecia\u00e7\u00e3o do inqu\u00e9rito \nGuia de aprecia\u00e7\u00e3o do inqu\u00e9rito \n\n \n\nAfirma\u00e7\u00f5es \n\nValidade \n\ndas \n\nAfirma\u00e7\u00f5es \n\nConce\u00e7\u00e3o cient\u00edfica aceite \n\n1. Um f\u00f3ssil \u00e9 um ser vivo preservado. Falso \nUm f\u00f3ssil \u00e9 um registo naturalmente preservado de um ser vivo que viveu no \n\npassado.  \n\n2. Todos os f\u00f3sseis pertencem a esp\u00e9cies que viveram no passado. Falso Uma esp\u00e9cie rel\u00edquia \u00e9 uma esp\u00e9cie atual de que h\u00e1 registos f\u00f3sseis. \n\n3. S\u00f3 existem f\u00f3sseis de dinossauros. Falso Existem f\u00f3sseis de v\u00e1rios grupos de seres vivos, al\u00e9m dos dos dinossauros. \n\n4. Os f\u00f3sseis permitem saber a idade absoluta das rochas. Falso S\u00f3 os f\u00f3sseis de idade permitem conhecer tal informa\u00e7\u00e3o. \n\n5. S\u00f3 existem f\u00f3sseis de animais. Falso \nS\u00e3o conhecidos f\u00f3sseis de outros grandes grupos, como plantas e bact\u00e9rias, \n\npor exemplo. \n\n6. As plantas n\u00e3o fossilizam porque n\u00e3o t\u00eam partes duras. Falso \nAl\u00e9m das partes duras (troncos, nervuras e sementes), tamb\u00e9m h\u00e1 tecidos \n\nmoles nas plantas que, em certas condi\u00e7\u00f5es, s\u00e3o preservados \n\n7. Um f\u00f3ssil \u00e9 um peda\u00e7o de osso muito antigo. Falso \nExistem f\u00f3sseis de outros grupos para al\u00e9m dos animais, de  Invertebrados e \n\nde estruturas n\u00e3o \u00f3sseas de Vertebrados.  \n\n8. \u00c9 imposs\u00edvel existirem f\u00f3sseis de humanos, porque a nossa esp\u00e9cie apareceu h\u00e1 pouco \n\ntempo. \nFalso \n\nN\u00e3o existe idade m\u00ednima para que um registo preservado seja considerado \n\nf\u00f3ssil. A classifica\u00e7\u00e3o dos f\u00f3sseis relaciona-se com os processos de forma\u00e7\u00e3o \n\ne n\u00e3o com a idade.  \n\n9. Os f\u00f3sseis n\u00e3o existem de verdade. Falso \nTodo e qualquer registo naturalmente preservado de um ser vivo que viveu \n\nno passado \u00e9 um f\u00f3ssil. \n\n10. As pegadas de dinossauro n\u00e3o s\u00e3o f\u00f3sseis. Falso Os registos de atividade s\u00e3o f\u00f3sseis designados icnof\u00f3sseis.  \n\n11. Os f\u00f3sseis podem ser bons indicadores do meio natural do passado. Verdadeiro A estes f\u00f3sseis chamam-se f\u00f3sseis de f\u00e1cies. \n\n12. Os f\u00f3sseis s\u00f3 se formam em locais escuros e secos. Falso \nA maior parte dos processos de moldagem e de cristaliza\u00e7\u00e3o ocorre em \n\nreservat\u00f3rios de \u00e1gua, permitindo a deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos. \n\n13. Os mamutes encontrados intactos n\u00e3o s\u00e3o considerados f\u00f3sseis porque estiveram \n\ncongelados. \nFalso A criopreserva\u00e7\u00e3o \u00e9 um subtipo de fossiliza\u00e7\u00e3o por mumifica\u00e7\u00e3o. \n\n14. Os ovos fossilizados s\u00e3o ovos normais que \u2018morreram\u2019 e ficaram preservados com o tempo \n\ne com o meio. \nVerdadeiro \n\nS\u00e3o estruturas que sofreram um processo de cristaliza\u00e7\u00e3o. Como s\u00e3o marcas \n\nda reprodu\u00e7\u00e3o, s\u00e3o considerados icnof\u00f3sseis. \n\n15. S\u00f3 se formam f\u00f3sseis depois de uma grande cat\u00e1strofe natural, como um vulc\u00e3o ou o \n\nimpacto de um meteorito. \nFalso \n\nMesmo que uma extin\u00e7\u00e3o massiva leve ao aparecimento de grande \n\nquantidade de f\u00f3sseis, tal n\u00e3o implica que n\u00e3o se formem tamb\u00e9m noutras \n\ncircunst\u00e2ncias.  \n\n16. S\u00f3 h\u00e1 f\u00f3sseis de esp\u00e9cies que desapareceram, ou seja, n\u00e3o pode haver f\u00f3sseis de esp\u00e9cies \n\nque ainda existem. \nFalso Uma esp\u00e9cie rel\u00edquia \u00e9 uma esp\u00e9cie atual de que h\u00e1 registos f\u00f3sseis. \n\n17. Os f\u00f3sseis s\u00f3 se formam fora de \u00e1gua. Falso \nA maior parte dos processos de moldagem e de cristaliza\u00e7\u00e3o ocorre em \n\nreservat\u00f3rios de \u00e1gua, permitindo a deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos. \n\n\n\n176 \n\n \n\n18. Existem f\u00f3sseis de todos os seres vivos que existiram no passado. Falso \n\nA fossiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo associado a probabilidades e n\u00e3o possibilidades \n\ne tal depende de caracter\u00edsticas da esp\u00e9cie, do Meio em que esta ocorre e das \n\naltera\u00e7\u00f5es ao longo do tempo. As esp\u00e9cies com maior probabilidade de \n\ngerarem registos f\u00f3sseis s\u00e3o as que s\u00e3o numerosas e que possuem estruturas \n\nr\u00edgidas, entre outros requisitos. As condi\u00e7\u00f5es ambientais t\u00eam de permitir o \n\ndesenvolvimento de um processo de fossiliza\u00e7\u00e3o, isolando o registo das \n\naltera\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas, de ser ingerido ou transformado por outros seres \n\nvivos e da pr\u00f3pria decomposi\u00e7\u00e3o (se for o caso). Como \u00faltimo requisito, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que o f\u00f3ssil seja mantido at\u00e9 aos nossos dias, significando que tem \n\nde resistir \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es rochosas.  \n\nNo final, isto significa que a esmagadora maioria das esp\u00e9cies do passado n\u00e3o \n\npossuem registos atuais e ser-nos-\u00e3o desconhecidas para sempre.  \n\n19. Se n\u00e3o h\u00e1 f\u00f3ssil de um ser vivo do passado, ent\u00e3o ele nunca existiu. Falso Vide conce\u00e7\u00e3o n.\u00ba18 \n\n20. N\u00e3o h\u00e1 qualquer rela\u00e7\u00e3o entre esp\u00e9cies f\u00f3sseis e esp\u00e9cies atuais, mesmo que sejam \n\nparecidas. \nFalso \n\nOs chamados f\u00f3sseis de transi\u00e7\u00e3o servem de argumento paleontol\u00f3gico \u00e0s \n\nteorias evolutivas, mostrando que existe uma continuidade de linhagens \n\nentre diferentes esp\u00e9cies suced\u00e2neas.  \n\n21. O f\u00f3ssil de um ser vivo que vivia no meio do gelo pode ser encontrado num local que \u00e9 \n\nquente na atualidade. \nVerdadeiro \n\nDevido \u00e0s mudan\u00e7as climat\u00e9ricas globais, que v\u00e3o ocorrendo ao longo do \n\ntempo, muitos f\u00f3sseis ocorrem em locais que apresentam um ambiente \n\ncompletamente diferente do do que apresentavam na \u00e9poca de vida do ser a \n\nque se refere o registo. Em muitos pontos do planeta, registos de animais que \n\nhabitaram desertos gelados em locais quentes e inclusive no arquip\u00e9lago da \n\nMadeira foram encontrados marcas f\u00f3sseis de seres aqu\u00e1ticos muito acima \n\ndo n\u00edvel do mar, por exemplo. \n\n22. Os f\u00f3sseis s\u00e3o peda\u00e7os de rocha que t\u00eam a forma de seres vivos. Falso \n\nTal s\u00f3 \u00e9 verdade para os chamados pseudof\u00f3sseis, em que por\u00e7\u00f5es de rocha \n\nsedimentar ocupa moldes deixados por seres vivos assumindo a sua forma. \n\nEste processo de fossiliza\u00e7\u00e3o por moldagem resulta em contramoldes f\u00f3sseis. \n\n23. O termo \u2018icnof\u00f3ss\u00edl\u2019 (o registo da atividade de um ser vivo do passado) refere-se \n\nexclusivamente ao rasto de pegadas.  \nFalso \n\nUm icnof\u00f3ss\u00edl \u00e9 qualquer registo naturalmente preservado da atividade de \n\nser vivo do passado. Podem ser rastos e marcas de dentes e garras, restos de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, ninhos e locais de descanso, secre\u00e7\u00f5es cristalizadas (como \n\n\u00e2mbar), ovos, p\u00f3len, sementes e esporos, fezes e plumadas, etc. \n\n24. Os icnof\u00f3sseis podem ser copr\u00f3litos (fezes de animais fossilizadas). Verdadeiro Vide conce\u00e7\u00e3o 23. \n\n25. O estudo de um esqueleto f\u00f3ssil permite ter muita informa\u00e7\u00e3o sobre um ser vivo. Verdadeiro \n\nAtrav\u00e9s do esqueleto podem e por compara\u00e7\u00e3o com os de esp\u00e9cies atuais, \n\npodem ser conseguidas informa\u00e7\u00f5es sobre locomo\u00e7\u00e3o, forma de defesa, tipo \n\nde alimenta\u00e7\u00e3o, sexo e reprodu\u00e7\u00e3o, etc. \n\n26. O \u00e2mbar \u00e9 o f\u00f3ssil de um inseto. Falso \n\nO \u00e2mbar, s\u00f3 por si, \u00e9 um icnof\u00f3ssil, visto tratar-se n\u00e3o de um ser vivo, mas \n\nde uma resina produzida por Con\u00edferas ancestrais que cristalizou. Antes da \n\nsua cristaliza\u00e7\u00e3o, contudo, pode ter aprisionado pequenos seres vivos que se \n\ntornaram eles pr\u00f3prios somatof\u00f3sseis. \n\n27. O \u00e2mbar \u00e9 uma resina de \u00e1rvore que solidificou e ficou preservada naturalmente.  Verdadeiro Vide conce\u00e7\u00e3o 26. \n\n28. Todos os s\u00e3o bons indicadores do tempo geol\u00f3gico, ou seja, da idade das rochas. Falso Vide conce\u00e7\u00e3o 4.  \n\n\n\n177 \n\n \n\n29. A Paleontologia usa conhecimentos da biologia, mas n\u00e3o da geologia, porque os f\u00f3sseis \n\ns\u00e3o seres vivos e n\u00e3o rochas. \nFalso \n\nA Paleontologia \u00e9 uma interface que usa conhecimento da biologia (no estudo \n\ndos seres propriamente ditos) e da geologia (no estudo dos processos de \n\nfossiliza\u00e7\u00e3o e Meio em que ocorrem). \n\n30. Quando um ser vivo morre torna-se um f\u00f3ssil. Falso Vide conce\u00e7\u00e3o 21. \n\n31. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel haver qualquer registo f\u00f3ssil de bact\u00e9rias do passado. Falso \n\nEmbora seja dif\u00edcil encontrarem-se somatof\u00f3sseis de bact\u00e9rias, pela sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o e dimens\u00e3o, tal n\u00e3o \u00e9 imposs\u00edvel, especialmente sob camadas \n\nprofundas de gelo, por exemplo. Por outro lado, muitas bact\u00e9rias e outros \n\nmicroorganismos de meio aqu\u00e1tico formam icnof\u00f3sseis de tamanho \n\nconsider\u00e1vel resultante da cristaliza\u00e7\u00e3o de compostos por eles sintetizados \n\nna produ\u00e7\u00e3o de energia. Tais estruturas chamam-se estromat\u00f3litos. \n\n32. S\u00f3 temos informa\u00e7\u00f5es verdadeiras dos f\u00f3sseis se estes forem corpos inteiros preservados. Falso \nSe assim fosse n\u00e3o conseguir\u00edamos obter informa\u00e7\u00f5es com apenas alguns \n\ntecidos preservados ou atrav\u00e9s dos icnof\u00f3sseis. \n\n33. A mumifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um processo de fossiliza\u00e7\u00e3o, mas sim uma forma de enterro do \n\nAntigo Egito. \nFalso \n\nA designa\u00e7\u00e3o mumifica\u00e7\u00e3o referente a um tipo de fossiliza\u00e7\u00e3o foi, de facto, \n\ninspirada na forma de preserva\u00e7\u00e3o artificial dos corpos no Antigo Egito. A \n\nsemelhan\u00e7a entre ambos \u00e9 a altera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es dos tecidos para evitar \n\na decomposi\u00e7\u00e3o. Tal \u00e9 conseguido por remo\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, sua inativa\u00e7\u00e3o \n\nmetab\u00f3lica (congelando-a, por exemplo) ou isolando os tecidos do meio \n\nexterno (como ocorre com os insetos presos no \u00e2mbar ou as carca\u00e7as \n\nencontradas em po\u00e7os de alcatr\u00e3o).    \n\n34. S\u00f3 se conseguem preservar naturalmente seres vivos de grandes dimens\u00f5es, por terem \n\ncorpos maiores.  \nFalso \n\nA preserva\u00e7\u00e3o dos corpos \u00e9 mais f\u00e1cil para seres de menores dimens\u00f5es, at\u00e9 \n\nporque estes s\u00e3o sempre esp\u00e9cies muito numerosas. Logo \u00e9 mais comum \n\nencontrarem-se f\u00f3sseis de insectos, por exemplo, do que de dinossauros.  \n\n35. Os copr\u00f3litos (fezes fossilizadas) permitem saber o tipo de alimenta\u00e7\u00e3o de um animal do \n\npassado. \nVerdadeiro \n\nOs copr\u00f3litos s\u00e3o restos digeridos mais n\u00e3o absorvidos de mat\u00e9ria org\u00e2nica, \n\ninformando os investigadores sobre os tipos de seres vivos que serviam de \n\nsustento \u00e0 esp\u00e9cie que os gerou. Muitas esp\u00e9cies f\u00f3sseis foram descobertas a \n\npartir de copr\u00f3litos dos seus consumidores e n\u00e3o atrav\u00e9s de icnof\u00f3sseis ou \n\nsomatof\u00f3sseis seus. \n\n36. Os f\u00f3sseis das plantas s\u00e3o exclusivamente folhas. Falso \n\nDas plantas resultam ainda ra\u00edzes, troncos e nervuras mineralizados, \n\nmoldes, restos em icnof\u00f3sseis de esp\u00e9cies animais, \u00e2mbar, sementes e p\u00f3len, \n\netc.  \n\n37. Um f\u00f3ssil s\u00f3 \u00e9 exposto \u00e0 superf\u00edcie se for desenterrado pelo Homem. Falso \nA maior parte dos f\u00f3sseis \u00e9 exposta \u00e0 superf\u00edcie devido a processos naturais \n\nde eros\u00e3o. \n\n38. Os f\u00f3sseis t\u00eam mau cheiro porque s\u00e3o seres vivos que morreram. Falso \n\nN\u00e3o h\u00e1 qualquer rela\u00e7\u00e3o direta entre o mau cheiro e os f\u00f3sseis, at\u00e9 porque o \n\nmau cheiro associado ao momento p\u00f3s-morte deve-se \u00e0 decomposi\u00e7\u00e3o que \n\ndeixa de ocorrer com o processo de fossiliza\u00e7\u00e3o.   \n\n39. A moldagem natural \u00e9 um processo em que os sedimentos tomam a forma de um ser vivo \n\nou parte dele, antes de se transformarem numa rocha s\u00f3lida. \nVerdadeiro \n\nUm molde interno forma-se com a deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos no interior de um \n\nconcha, por exemplo, formando-se, mais tarde, uma rocha sedimentar \n\nagregada com a forma do espa\u00e7o interior dessa concha. Quando o mesmo \n\nprocesso ocorre em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma externa da concha usada como exemplo, \n\nent\u00e3o o molde formado toma a designa\u00e7\u00e3o molde externo. \n\n40. O molde interno de uma concha \u00e9 a forma do interior dessa concha. Verdadeiro Vide conce\u00e7\u00e3o n.\u00ba39. \n\n\n\n178 \n\n \n\n41. \u00c9 imposs\u00edvel encontrarmos o f\u00f3ssil de uma planta que vivia no fundo de um lago h\u00e1 \n\nmilh\u00f5es de anos no meio de um deserto dos nossos dias. \nFalso Vide conce\u00e7\u00e3o n.\u00ba21. \n\n42. As estruturas r\u00edgidas de seres vivos (como os ossos e as conchas) s\u00e3o as mais dif\u00edceis de \n\nserem preservadas. \nFalso \n\nDado serem estruturas mais resistentes a processos de decomposi\u00e7\u00e3o e, pela \n\nsua composi\u00e7\u00e3o, poderem mineralizar mais rapidamente, s\u00e3o as estruturas \n\nobjetivamente mais fossiliz\u00e1veis nos grupos animais.  \n\n43. \u00c9 f\u00e1cil e comum formarem-se f\u00f3sseis na Natureza. Falso Vide conce\u00e7\u00e3o n.\u00ba18. \n\n44. S\u00f3 s\u00e3o consideradas f\u00f3sseis as estruturas formadas h\u00e1 milh\u00f5es de anos.  Falso Vide conce\u00e7\u00e3o n.\u00ba8. \n\n45. Os f\u00f3sseis demoram muito tempo a formarem-se e precisam de condi\u00e7\u00f5es ambientais \n\nmuito espec\u00edficas. \nVerdadeiro Vide conce\u00e7\u00e3o n.\u00ba18. \n\n46. \u2018F\u00f3sseis de idade\u2019 s\u00e3o f\u00f3sseis de seres vivos que morreram quando eram velhos. \n\nFalso F\u00f3sseis de idade s\u00e3o registos que, por se referirem a seres vivos que viveram \n\nnum curto per\u00edodo de tempo geol\u00f3gico, permitem identificar esse mesmo \n\nper\u00edodo, levando a uma data\u00e7\u00e3o mais precisa das rochas em que s\u00e3o \n\nencontrados. \n\n47. \u2019Esp\u00e9cies rel\u00edquias\u2019 s\u00e3o esp\u00e9cies que apareceram num passado distante e que se mant\u00e9m \n\nvivas nos nossos dias. \n\nVerdadeiro \nVide conce\u00e7\u00e3o n.\u00ba2. \n\n48. \u2018F\u00f3sseis de f\u00e1cies\u2019 s\u00e3o f\u00f3sseis utilizados para conhecer ambientes do passado. \n\nVerdadeiro F\u00f3sseis de f\u00e1cies s\u00e3o registos que, por se referirem a seres vivos que \n\nviveram em determinadas condi\u00e7\u00f5es ambientais determinadas por \n\ncompara\u00e7\u00e3o com as caracter\u00edsticas de esp\u00e9cies atuais, permitem identificar \n\num determinado paleoambiente. \n\n49. Os \u2018f\u00f3sseis de idade\u2019 s\u00e3o utilizados para determinar um per\u00edodo geol\u00f3gico espec\u00edfico. Verdadeiro Vide conce\u00e7\u00e3o n.\u00ba46. \n\n50. Os f\u00f3sseis permitem-nos conhecer a evolu\u00e7\u00e3o dos seres vivos e a adapta\u00e7\u00e3o destes a \n\ndiferentes meios. \n\nVerdadeiro \nVide conce\u00e7\u00e3o n.\u00ba20."}]}}}