{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23699"}, {"@name": "filename", "#text": "7909_000754100.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c1REAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE (APPs) E O PLANEJAMENTO DO \n\nSEU USO NO CONTEXTO DAS BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS: METODOLOGIA \n\nPARA ADEQUA\u00c7\u00c3O DOS PAR\u00c2METROS LEGAIS. \n\n \n\n \n\n \n\nSIDNEI LU\u00cdS BOHN GASS \n\n \n\n \n\n \n\nORIENTADOR: PROFESSOR DOUTOR ROBERTO VERDUM \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPORTO ALEGRE, MAIO DE 2010. \n\n\n\n 2 \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c1REAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE (APPs) E O PLANEJAMENTO DO \n\nSEU USO NO CONTEXTO DAS BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS: METODOLOGIA \n\nPARA ADEQUA\u00c7\u00c3O DOS PAR\u00c2METROS LEGAIS. \n\n \n\n \n\n \n\nSIDNEI LU\u00cdS BOHN GASS \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: Professor Doutor Roberto Verdum \n\n \n\n \n\nBanca Examinadora \nProfessor Doutor Laurindo Ant\u00f4nio Guasselli (PPG em Geografia \u2013 \nUFRGS) \nProfessor Doutor \u00c1lvaro Luiz Heidrich (PPG em Geografia \u2013 UFRGS) \nProfessora Doutora Jussara Mantelli (PPG em Geografia \u2013 FURG) \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \nem Geografia como requisito \npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre em Geografia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPORTO ALEGRE, MAIO DE 2010. \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nGass, Sidnei Lu\u00eds Bohn \n\n\u00c1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APPs) e o \nplanejamento do seu uso no contexto das bacias \nhidrogr\u00e1ficas: metodologia para adequa\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros \nlegais. / Sidnei Lu\u00eds Bohn Gass. \u2013 Porto Alegre : \nUFRGS/PPGEA, 2010. \n\n149 f. il. \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal do Rio \nGrande do Sul. Instituto de Geoci\u00eancias. Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia, Porto Alegre, RS - BR, 2010. \n\nOrientador: Prof. Dr. Roberto Verdum \n \n \n\n1. Geografia. 2. \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. 3. \nDique marginal. 4. Plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o. 5. Regi\u00e3o \nNoroeste do Rio Grande do Sul. I. T\u00edtulo. \n\n \n_____________________________ \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o \nBiblioteca do Instituto de Geoci\u00eancias - UFRGS \nRenata Cristina Grun CRB 10/1113 \n\n \n\n\n\n 3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAos meus av\u00f3s Ervino (in memoriam) e \n\nOlga Bohn Gass e Jos\u00e9 Miguel (in \n\nmemoriam) e Maria Olga \n\nWeschenfelder (in memoriam), pela \n\ndedica\u00e7\u00e3o \u00e0 vida de luta no campo \n\nsempre em busca de melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida e justi\u00e7a social. \n\nObrigado pelo seu legado. \n\n \n\n\n\n 4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\n Meus agradecimentos especiais v\u00e3o para: \n\n \n\nA Universidade Federal do Rio Grande do Sul - UFRGS -, universidade \n\np\u00fablica e gratuita, na qual cursei o Mestrado; \n\n \n\nO Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, Posgea; \n\n \n\nO professor doutor Roberto Verdum, meu orientador, pelas amplas \n\ndiscuss\u00f5es, incentivo, aux\u00edlio na interpreta\u00e7\u00e3o das fotografias a\u00e9reas e \n\nacompanhamento em trabalho de campo e acima de tudo pela \n\namizade; \n\n \n\nO Centro de Documenta\u00e7\u00e3o e Dissemina\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es do \n\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, - IBGE -, \n\nsuperintend\u00eancia de Porto Alegre, pelo aux\u00edlio na busca de dados nos \n\ncensos agropecu\u00e1rios; \n\n \n\nA empresa Santo Cristo Energia S. A. pela disponibiliza\u00e7\u00e3o da \n\nrestitui\u00e7\u00e3o aerofotogram\u00e9trica; \n\n \n\nA Primeira Divis\u00e3o de Levantamentos do Ex\u00e9rcito Brasileiro, pela \n\npossibilidade de acesso gratuito \u00e0s cartas topogr\u00e1ficas e fotografias \n\na\u00e9reas; \n\n \n\n \n\n\n\n 5 \n\nA Taiane Zocchetto pela disponibiliza\u00e7\u00e3o das fotografias das cheias do \n\nRio Santo Cristo, no Setor 3; \n\n \n\nAos meus pais N\u00e9ri e Ilse pelo incentivo e aux\u00edlio nos trabalhos de \n\ncampo; \n\n \n\nAo meu tio Elvino, pela imprescind\u00edvel ajuda neste dois anos de \n\nmigra\u00e7\u00f5es semanais entre Iju\u00ed e Porto Alegre. \n\n \n\nUm obrigado muito especial a minha querida e amada esposa Marleni, \n\npelo incans\u00e1vel companheirismo, dedica\u00e7\u00e3o, ajuda, compreens\u00e3o e \n\namor nestes dois anos em que muitas vezes tivemos que ficar longe \n\num do outro e pelas horas e dias que dedicamos conjuntamente a este \n\ntrabalho. Obrigado! \n\n \n\nPor fim, obrigado a todos que colaboraram nas discuss\u00f5es te\u00f3ricas \n\ndentro dos espa\u00e7os acad\u00eamicos da UFRGS e da Uniju\u00ed, \u00e0s pessoas \n\nentrevistadas que dedicaram seu precioso tempo a esta discuss\u00e3o. \n\n \n\nA todos, obrigado de cora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 6 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nO processo hist\u00f3rico de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, baseado no desflorestamento e no \n\nmanejo desordenado do solo, tem gerado conflitos entre os objetivos de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental e de reprodu\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica dos agricultores \n\nassentados sobre \u00e1reas de elevadas restri\u00e7\u00f5es ambientais. Esta dicotomia reflete-se \n\nna atualidade atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o mais efetiva da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nprincipalmente, do C\u00f3digo Florestal brasileiro, institu\u00eddo pela Lei Federal n. 4.771 de \n\n1965, que trata das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, APPs, que s\u00e3o as faixas \n\nmarginais aos corpos h\u00eddricos que devem ser devidamente preservadas e mantidas \n\ncom vegeta\u00e7\u00e3o nativa. A discuss\u00e3o apresentada pelo presente estudo est\u00e1 pautada \n\nno questionamento das medidas geom\u00e9tricas contidas na defini\u00e7\u00e3o das APPs nesse \n\ninstrumento legal, buscando apresentar uma metodologia para a defini\u00e7\u00e3o destas \n\n\u00e1reas a partir de elementos da geomorfologia fluvial, al\u00e9m daqueles relacionados \n\ncom a cobertura vegetal de entorno. Para chegar aos resultados desse estudo se \n\napresenta uma retomada hist\u00f3rica do processo de ocupa\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Noroeste do \n\nRio Grande do Sul, na qual se inserem as \u00e1reas amostrais, faz-se uma leitura te\u00f3rica \n\nsobre conserva\u00e7\u00e3o da natureza em n\u00edvel mundial e discute-se as APPs em tr\u00eas \n\nn\u00edveis de an\u00e1lise para o Brasil: a) o arcabou\u00e7o jur\u00eddico que est\u00e1 posto; b) o uso \n\ndestas \u00e1reas e c) o estado da arte em que elas se apresentam no noroeste do Rio \n\nGrande do Sul. A discuss\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade rural \u00e9 vista como \n\nponto importante desta discuss\u00e3o, por ser a partir dela que se d\u00e1 todo o processo de \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o pela preserva\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o das APPs. Neste sentido, buscamos \n\ntamb\u00e9m compreender como o Ibama, a Fepam e o Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual se \n\nposicionam e desenvolvem as suas atividades frente \u00e0 tem\u00e1tica colocada. Definimos \n\ncomo \u00e1reas piloto para a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia proposta, tr\u00eas setores do Rio \n\n \n\n\n\n 7 \n\nSanto Cristo, para os quais definimos os diques marginais e as plan\u00edcies de \n\ninunda\u00e7\u00e3o como par\u00e2metros para a defini\u00e7\u00e3o das APPs. Da mesma forma, \n\navaliamos a estrutura fundi\u00e1ria da regi\u00e3o para possibilitar uma leitura diretamente \n\nrelacionada com o tipo de propriedade existente no local. A partir destas defini\u00e7\u00f5es \n\nfoi poss\u00edvel estabelecer uma leitura cr\u00edtica das caracter\u00edsticas dessas propriedades, \n\ncomparando o seu uso atual com as exig\u00eancias legais. Ficam como principais \n\nconclus\u00f5es do presente estudo: a) que \u00e9 urgente e necess\u00e1rio um estudo mais \n\naprofundado sobre a quest\u00e3o das APPs para que seja poss\u00edvel apresentar uma \n\nproposta de altera\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o que busque par\u00e2metros t\u00e9cnicos efetivos para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o das APPs; b) que se busque igualmente o desenvolvimento de estudos \n\nque objetivem apresentar alternativas de uso sustentado para estas \u00e1reas; c) que se \n\navaliem os conceitos de preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o com o intuito de compreender \n\nque o \u00faltimo traz uma grande gama de benef\u00edcios para as pequenas propriedades \n\nrurais, na medida em que as pr\u00e1ticas conservacionistas auxiliam no equil\u00edbrio da \n\nnatureza e trazem um ganho real na produ\u00e7\u00e3o destas propriedades. Por fim, \n\napresentamos um conjunto de estudos que podem ser realizados com o intuito de \n\naprofundar as discuss\u00f5es da tem\u00e1tica por n\u00f3s pesquisada. \n\n \n\nPalavras-chave: \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. Dique marginal. Plan\u00edcie de \n\ninunda\u00e7\u00e3o. Cartografia. Regi\u00e3o Noroeste do Rio Grande do Sul. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 8 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\nThe historic land grab and land usage process based on deforestation and disorderly \n\nland management caused conflicts between environmental cleanup and \n\nsocioeconomic reproduction of the farmers settled on areas that underlie strict \n\nenvironment restrictions. This dichotomy at present gets evident in the application of \n\nthe environmental legislation, particularly the new Brazilian Forest Code entitled by \n\nthe federal Law No. 4.771 of 1965,  when it involves permanent nature reserve \n\n(APPs), that is, marginal stripes along water corps that must be preserved with the \n\nassociated original vegetation. The discussion herewith stated is based on the closer \n\nexamination of the geometrical measures of the definition of the permanent nature \n\nreserves trying to present a method for the definition of theses areas out of the \n\nelements of the fluvial geomorphology. To reach the result, we make recourse to the \n\nhistorical land grab process in the northwestern region of Rio Grande do Sul, to \n\nwhich belong the areas herein studied. We make a theoretical interpretation of nature \n\nconservation at international level and discuss nature reserves at three study levels \n\nfor Brazil: the given legal framework; the usage of these areas; and their conditions in \n\nnorthwest Rio Grande do Sul. The discussion of the social function of the farms is \n\nseen as an important aspect of this discussion because thereof happens the \n\nresponsibleness for the conservation or not conservation of the preservation areas. \n\nWe also study the positioning of Ibama, Fepam and prosecution in this question. We \n\ndeterminate three segments of the Santo Cristo river as pilot areas for the application \n\nof the proposed methodology, wherefore we defined natural levee and floodplains as \n\npatterns for the definition of nature preservation areas. We did also evaluate region\u2019s \n\nestate to allow an understanding directly related to the kind of local property. These \n\ndefinitions allowed us establishing a critical understanding based on the behaviour of \n\n \n\n\n\n 9 \n\nthese areas comparing their current usage to the legal demands. The most important \n\nconclusions of this study are: 1) a deeper study of nature preservation areas urges \n\nand is necessary to allow the presentation of a new legal proposal that looks for \n\neffective technical patterns for the definition of nature reservation areas; 2) that one \n\nalso tries to develop studies that try to show alternatives of sustainable usage of \n\nthese areas; 3) that preservation and conservation concepts get evaluated with the \n\nintend to understand that this brings a wide scope of benefits to the small farms thus \n\nfar as the conservation practices help to stabilize nature and to carry a real gain in \n\nthe production of these farms. Finally we present a scope of studies that can be done \n\nwith the aim of deepening the discussions of the question here studied. \n\n \n\nKey words: Nature reserve. Natural Levee. Floodplain. Cartography. Northwestern \n\nRegion of Rio Grande do Sul. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 10 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nZUSAMMENFASSUNG \n\n \n\n \n\nDer geschichtliche Prozess der Bodenbesetzung und \u2013 nutzung auf der Grundlage \n\nvon Entwaldung und ungeordneter Bodenbewirtschaftung verursachte Konflikte \n\nzwischen der Zielsetzung der Umweltsanierung und der sozialwirtschaftlichen \n\nReproduktion der auf Fl\u00e4chen mit hohen Umwelteinschr\u00e4nkungen siedelnden \n\nLandwirte. Diese Dichotomie zeigt sich derzeit in der Anwendung des Umweltrechts, \n\ninsbesondere im neuen brasilianischen Waldschutzgesetz, das 1965 durch das \n\nBundesgesetz Nr. 4.771 erlassen wurde, wenn es sich um Naturschutzgebiete \n\n(APPs) handelt, also um Landstriche entlang der Gew\u00e4sser, die entsprechend \n\ngesch\u00fctzt und deren nat\u00fcrliche Vegetationsbedingungen erhalten werden m\u00fcssen. \n\nAusgehend von Elementen der Flussgeomorphologie gr\u00fcndet sich die von der \n\nvorliegenden Untersuchung verfolgte Diskussion auf die Hinterfragung der \n\ngeometrischen Ma?nahmen der Naturschutzbestimmungen durch die Vorlage einer \n\nMethodik zur Bestimmung dieser Fl\u00e4chen. Um zum Ergebnis zu gelangen, wird eine \n\ngeschichtliche R\u00fcckbesinnung auf den Bodenbesetzungsprozess in Nordwest Rio \n\nGrande do Sul, zu der die Proben der Untersuchung geh\u00f6ren, sowie eine \n\ntheoretische Interpretation des weltweiten Naturschutzes vorgenommen und werden \n\ndie Naturschutzgebiete f\u00fcr Brasilien auf drei Untersuchungsebenen diskutiert: der \n\ngegebene gesetzliche Rahmen, die Verwendung dieser Fl\u00e4chen und der Zustand, in \n\ndem diese sich im Nordwesten von Rio Grande do Sul befinden. Die soziale Funktion \n\ndes landwirtschaftlichen Betriebs wird als wichtiger Punkt dieser Diskussion \n\nbetrachtet, denn von ihr ausgehend geschieht der ganze Prozess der \n\nVerantwortungs\u00fcberweisung f\u00fcr den Schutz oder Nichtschutz von \n\nNaturschutzgebieten. In diesem Sinne untersuchen wir auch, wie IBAMA, FEPAM \n\nund Staatsanwaltschaft sich positionieren und angesichts der gesetzten Thematik \n\n \n\n\n\n 11 \n\nhandeln. F\u00fcr die vorgeschlagene Methodik bestimmten wir drei Bereiche des Flusses \n\nSanto Cristo zu Pilotfl\u00e4chen, f\u00fcr die wir die L\u00e4ngsdeiche und Auen als Parameter f\u00fcr \n\ndie Bestimmungen der Naturschutzgebiete definierten. Ebenso beurteilten wir die \n\nBodenstruktur der Region, um eine der Art der lokalen Betriebsh\u00f6fe unmittelbar \n\nverbundene Deutung zu erm\u00f6glichen. Von diesen Vorzeichen ausgehend wurde eine \n\nkritische Lesart des Verhaltens dieser Fl\u00e4chen m\u00f6glich, indem ihre derzeitige \n\nVerwendung derjenigen der gesetzlichen Anforderungen entgegengestellt wurde. \n\nAus der vorliegenden Untersuchung ergeben sich als wesentliche Schl\u00fcsse: Eine \n\nvertiefte Untersuchung \u00fcber die Naturschutzgebiete ist dringend und erforderlich, um \n\neinen neuen Gesetzesvorschlag zu erarbeiten, der effektive Fachparameter zur \n\nBestimmung der Naturschutzgebiete festlegt und der gleichzeitig die Entwicklung von \n\nUntersuchungen anstrebt, die darauf zielen, alternative nachhaltige \n\nNutzungsalternativen f\u00fcr diese Fl\u00e4chen vorzulegen; Beurteilung der Schutz- und \n\nErhaltungskonzeptionen in der Absicht, dass letztere eine breite Palette von Vorteilen \n\nf\u00fcr die kleinen landwirtschaftlichen Betriebsh\u00f6fe in dem Ma?e mit sich bringen, wie \n\ndie Bodenschutzma?nahmen zum Ausgleich der Natur beitragen und in der \n\nErzeugung dieser Betriebsh\u00f6fe einen reellen Gewinn erbringen. Schlie?lich legen wir \n\neine Reihe von Studien vor, die in der Absicht einer Vertiefung der von uns \n\nerforschten thematischen Diskussion verfolgt werden k\u00f6nnen.  \n\n \n\nStichworte: Naturschutzgebiete. L\u00e4ngsdeich. Aue. Kartografie. Nordwest Rio \n\nGrande do Sul. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 12 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE MAPAS \n\n \n\n \n\nMapa 1 Vegeta\u00e7\u00e3o Original do Rio Grande do Sul................................. 26 \n\nMapa 2 Zonas de Povoamento do Rio Grande do Sul........................... 33 \n\nMapa 3 Posi\u00e7\u00e3o Relativa da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Santo Cristo \n\nnos Munic\u00edpios de Abrang\u00eancia................................................. \n\n \n\n69 \n\nMapa 4 Localiza\u00e7\u00e3o dos Setores de Estudo no Rio Santo Cristo.......... 90 \n\nMapa 5 Mapa de Uso Atual do Solo do Setor 1..................................... 100 \n\nMapa 6 Mapa da APP do Setor 1 e Seus Conflitos de Uso................... 102 \n\nMapa 7 Delimita\u00e7\u00e3o do Dique Marginal e da Plan\u00edcie de Inunda\u00e7\u00e3o no \n\nSetor 1....................................................................................... \n\n \n\n106 \n\nMapa 8 Mapa de Uso Atual do Solo do Setor 2..................................... 108 \n\nMapa 9 Mapa da APP do Setor 2 e Seus Conflitos de Uso................... 110 \n\nMapa 10 Delimita\u00e7\u00e3o do Dique Marginal e da Plan\u00edcie de Inunda\u00e7\u00e3o no \n\nSetor 2....................................................................................... \n\n \n\n112 \n\nMapa 11 Mapa de Uso Atual do Solo do Setor 3..................................... 116 \n\nMapa 12 Mapa da APP do Setor 3 e Seus Conflitos de Uso................... 118 \n\nMapa 13 Delimita\u00e7\u00e3o do Dique Marginal e da Plan\u00edcie de Inunda\u00e7\u00e3o no \n\nSetor 3....................................................................................... \n\n \n\n120 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 13 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\n \n\nFigura 1 Estratos verticais de uma mata preservada e forma\u00e7\u00e3o de \n\numa \u00e1rea de capoeira................................................................ \n\n \n\n59 \n\nFigura 2 Altera\u00e7\u00e3o da Floresta Aluvial Num Segmento do Sistema \n\nTajo-Jarama............................................................................... \n\n \n\n62 \n\nFigura 3 Processos Sedimentares e F\u00e1cies Fluviais............................... 85 \n\nFigura 4 Forma\u00e7\u00e3o do Dique Marginal no Rio Santo Cristo.................... 85 \n\nFigura 5 Forma\u00e7\u00e3o do Dique Marginal no Rio Santo Cristo.................... 86 \n\nFigura 6  Forma\u00e7\u00e3o do Dique Marginal no Rio Santo Cristo.................... 86 \n\nFigura 7 Dique Marginal, Plan\u00edcie de Inunda\u00e7\u00e3o e Canal Intermitente \n\nno Rio Santo Cristo.................................................................... \n\n \n\n88 \n\nFigura 8 Vista Geral do Uso do Solo no Setor 1...................................... 99 \n\nFigura 9 \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente Preservada no Setor 1....... 103 \n\nFigura 10 \u00c1rea Abandonada Para Regenera\u00e7\u00e3o Natural no Setor 1........ 104 \n\nFigura 11 Pecu\u00e1ria Extensiva no Setor 2.................................................. 107 \n\nFigura 12 \u00c1reas Com Pecu\u00e1ria Extensiva e Lavouras Tempor\u00e1rias no \n\nSetor 2....................................................................................... \n\n \n\n107 \n\nFigura 13 Plan\u00edcie de Inunda\u00e7\u00e3o com Terra\u00e7o Bas\u00e1ltico ao Fundo no \n\nSetor 2....................................................................................... \n\n \n\n113 \n\nFigura 14 Conjunto Formado Pelo Rio Santo Cristo e a Sua Din\u00e2mica \n\nFluvial no Setor 2....................................................................... \n\n \n\n113 \n\nFigura 15 Processo de Eros\u00e3o e Conten\u00e7\u00e3o das Margens do Rio Santo \n\nCristo  no Setor 2....................................................................... \n\n \n\n114 \n\nFigura 16 Marcas da Cheia do Rio Santo Cristo no Setor 2, em  \n\n \n\n\n\n 14 \n\nnovembro de 2009..................................................................... 114 \n\nFigura 17 Marcas da Cheia do Rio Santo Cristo no Setor 2, em \n\nnovembro de 2009..................................................................... \n\n \n\n115 \n\nFigura 18 Uso do Solo no Setor 3 e ao Fundo o Vale do Rio Santo \n\nCristo......................................................................................... \n\n \n\n117 \n\nFigura 19 Margem Esquerda do Rio Santo Cristo em Julho de 2007: \n\nLeito Normal.............................................................................. \n\n \n\n121 \n\nFigura 20 Margens Esquerda e Direita do Rio Santo Cristo em \n\nNovembro de 2009: n\u00edvel da \u00e1gua alterado em fun\u00e7\u00e3o da \n\nCheia Excepcional..................................................................... \n\n \n\n \n\n121 \n\nFigura 21 Margem Esquerda do Rio Santo Cristo em julho de 2007........ 121 \n\nFigura 22 Margem Esquerda do Rio Santo Cristo em novembro de 2009 121 \n\nFigura 23 Plan\u00edcie de Inunda\u00e7\u00e3o na Margem Esquerda do Rio Santo \n\nCristo em julho de 2007............................................................. \n\n \n\n122 \n\nFigura 24 Plan\u00edcie de Inunda\u00e7\u00e3o na Margem Esquerda do Rio Santo \n\nCristo em novembro de 2009 em Evento de Cheia \n\nExcepcional............................................................................... \n\n \n\n \n\n122 \n\nFigura 25 Cheia do Rio Santo Cristo, no Setor 3, em novembro de 2009 122 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 15 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 Evolu\u00e7\u00e3o Relativa do N\u00famero de Estabelecimentos Para os \n\nAnos de 1970, 1980, 1985, 1995 e 2006, nos Munic\u00edpios \n\nPertencentes a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Santo Cristo............ \n\n \n\n \n\n71 \n\nGr\u00e1fico 2 Evolu\u00e7\u00e3o Relativa da \u00c1rea dos Estabelecimentos Para os \n\nAnos de 1970, 1980, 1985, 1995 e 2006, nos Munic\u00edpios \n\nPertencentes a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Santo Cristo............ \n\n \n\n \n\n71 \n\nGr\u00e1fico 3 Representa\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica da Largura da APP, do Dique \n\nMarginal e da Plan\u00edcie de Inunda\u00e7\u00e3o nos Setores em Estudo.. \n\n \n\n123 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 16 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\n \n\nTabela 1 Tabela-S\u00edntese da Legisla\u00e7\u00e3o Federal e Estadual que Trata \n\ndas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente em Torno dos Rios e \n\nde Qualquer Curso d\u2019\u00c1gua........................................................ \n\n \n\n \n\n52 \n\nTabela 2 Composi\u00e7\u00e3o da \u00c1rea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Santo \n\nCristo a Partir dos Dados de \u00c1rea de Cada Munic\u00edpio que a \n\nComp\u00f5e e Sua Equival\u00eancia na \u00c1rea Total da Bacia................ \n\n \n\n \n\n68 \n\nTabela 3 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Setores em Estudo.................................... 91 \n\nTabela 4 Classes de Uso do Mapa de Uso Atual do Solo dos Setores \n\nem Estudo.................................................................................. \n\n \n\n97 \n\nTabela 5 Dados de Uso Conflitante da \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente Legal do Setor 1.................................................... \n\n \n\n101 \n\nTabela 6 Dados de Uso Conflitante da \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente Legal do Setor 2.................................................... \n\n \n\n109 \n\nTabela 7 Dados de Uso Conflitante da \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente Legal do Setor 3.................................................... \n\n \n\n117 \n\nTabela 8 Comparativo Entre a Proje\u00e7\u00e3o da APP, do Dique Marginal e \n\nda Plan\u00edcie de Inunda\u00e7\u00e3o dos Setores em Estudo.................... \n\n \n\n123 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 17 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O................................................................................................. 19 \n\n  \n\n2 A REGI\u00c3O NOROESTE DO RIO GRANDE DO SUL E A SUA OCUPA\u00c7\u00c3O 25 \n\n2.1 Prim\u00f3rdios da coloniza\u00e7\u00e3o europeia..................................................... 25 \n\n2.2 Fluxos imigrat\u00f3rios, desmatamento e atividades agr\u00edcolas................... 28 \n\n2.3 Degrada\u00e7\u00e3o e consci\u00eancia ambiental.................................................... 34 \n\n  \n\n3 \u00c1REAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE................................................ 40 \n\n3.1 Conserva\u00e7\u00e3o da natureza: a discuss\u00e3o mundial................................... 40 \n\n3.2 \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente: a discuss\u00e3o brasileira.................. 45 \n\n3.3 \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e o seu uso................................... 53 \n\n3.4 \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e mata ciliar: estado da arte......... 55 \n\n  \n\n4 PRESERVA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL E PROPRIEDADE RURAL........................... 63 \n\n4.1 A propriedade rural e a sua fun\u00e7\u00e3o....................................................... 63 \n\n4.2 A estrutura fundi\u00e1ria da regi\u00e3o de estudo............................................. 68 \n\n4.3 Os \u00f3rg\u00e3os oficiais no processo de aplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos legais 73 \n\n  \n\n5 AS \u00c1REAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE DO RIO SANTO CRISTO 81 \n\n5.1 Os par\u00e2metros para a defini\u00e7\u00e3o das APPs........................................... 81 \n\n5.2 A defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estudo........................................................... 89 \n\n5.3 A cartografia na defini\u00e7\u00e3o e estudo das APPs do Rio Santo Cristo...... 93 \n\n5.4 A avalia\u00e7\u00e3o das APPs dos setores de estudo no Rio Santo Cristo....... 99 \n\n \n\n\n\n 18 \n\n6 CONCLUS\u00d5ES................................................................................................ 126 \n\n  \n\nREFER\u00caNCIAS................................................................................................... 131 \n\nObras consultadas....................................................................................... 138 \n\nLegisla\u00e7\u00f5es citadas..................................................................................... 140 \n\nDocumentos cartogr\u00e1ficos........................................................................... 142 \n\n  \n\nAP\u00caNDICE 1 - ESTRUTURA FUNDI\u00c1RIA POR GRUPOS DE \u00c1REA TOTAL \n\nPARA O RIO GRANDE DO SUL E OS MUNIC\u00cdPIOS QUE COMP\u00d5EM A \n\nBACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO SANTO CRISTO, NOS ANOS DE 1970, \n\n1980, 1985, 1995 E 2006.................................................................................... \n\n \n\n \n\n \n\n145 \n\n  \n\nAP\u00caNDICE 2 - ROTEIRO PARA ENTREVISTAS COM ENTIDADES \n\nLIGADAS \u00c0 QUEST\u00c3O AMBIENTAL (FEPAM, MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO, \n\nCOMIT\u00ca DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA).............................................................. \n\n \n\n \n\n148 \n\n  \n\nAP\u00caNDICE 3 - ROTEIRO PARA ENTREVISTAS COM OS \n\nPRODUTORES/PROPRIET\u00c1RIOS INSTALADOS NAS \u00c1REAS DA \n\nPESQUISA.......................................................................................................... \n\n \n\n \n\n149 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 19 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nO processo hist\u00f3rico de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, baseado no \n\ndesflorestamento e no manejo desordenado do solo, tem gerado conflitos quando o \n\ntema \u00e9 a recupera\u00e7\u00e3o ambiental e a reprodu\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica dos agricultores \n\nassentados sobre \u00e1reas de elevadas restri\u00e7\u00f5es ambientais. \n\n \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de florestas no Rio Grande do Sul resultou de v\u00e1rios \n\nprocessos migrat\u00f3rios e ciclos produtivos que se sucederam no decurso dos \u00faltimos \n\ndois s\u00e9culos. A estrat\u00e9gia de ocupa\u00e7\u00e3o da coloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3 e italiana baseava-se \n\nna divis\u00e3o do territ\u00f3rio em pequenos lotes - aproximadamente 25 hectares -, no uso \n\nda tra\u00e7\u00e3o animal, na derrubada e queima de florestas e no cultivo intensivo de \n\nesp\u00e9cies tempor\u00e1rias, como Brum ressaltou em sua obra (1985). \n\n \n\n Neste sentido, \u00e9 poss\u00edvel constatar que a ocupa\u00e7\u00e3o do norte-noroeste ga\u00facho \n\npelos imigrantes europeus e seus descendentes foi alicer\u00e7ada na atividade prim\u00e1ria \n\ne a distribui\u00e7\u00e3o dos lotes deu-se a partir dos locais topograficamente mais elevados \n\n\u2013 os interfl\u00favios \u2013, tomando a dire\u00e7\u00e3o que culminaria nos cursos d\u2019\u00e1gua, visto que \n\nesta representava a fonte de vida para todas as atividades econ\u00f4micas das \n\npropriedades. Este fato provocou um processo de desflorestamento em grande \n\nescala. \n\n \nA partir de 1960, e com maior \u00eanfase na d\u00e9cada de 70, a agricultura do Rio \n\nGrande do Sul foi submetida a um processo intenso de transforma\u00e7\u00e3o, quando teve \n\nin\u00edcio o emprego de m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o com base em uma tecnologia mais \n\navan\u00e7ada. As mudan\u00e7as ocorridas n\u00e3o se deram de uma forma homog\u00eanea e \n\n \n\n\n\n 20 \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o seguiram um mesmo padr\u00e3o no espa\u00e7o, tendo em vista que em \n\nalgumas \u00e1reas n\u00e3o foram considerados o tamanho adequado das propriedades, a \n\naptid\u00e3o agr\u00edcola dos solos para os cultivos e crit\u00e9rios de crescimento estabelecidos, \n\no relevo e outros aspectos. Neste caso pode-se citar a Regi\u00e3o Noroeste, em raz\u00e3o \n\nda predomin\u00e2ncia de pequenas propriedades - aproximadamente 25 hectares -, as \n\nquais apresentam, em virtude da morfologia do terreno e do pr\u00f3prio processo de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o, v\u00e1rios condicionantes ambientais a serem considerados no seu \n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o e uso. \n\n \n\nA economia da regi\u00e3o Noroeste do Rio Grande do Sul \u00e9 predominantemente \n\nbaseada na produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e o conflito entre a atividade agropecu\u00e1ria e as \n\nflorestas continua resultando no aumento da press\u00e3o antr\u00f3pica sobre os \n\nremanescentes nativos. Na opini\u00e3o de Coelho e Granell-P\u00e9rez (2000, p. 26), \u201co \n\nempobrecimento no meio rural tem motivado a degrada\u00e7\u00e3o ambiental pela busca de \n\nrecursos naturais escassos, como solos mais ricos em mat\u00e9ria org\u00e2nica, madeira e \n\nlenha\u201d. De outro lado, a atividade de produ\u00e7\u00e3o leiteira passou a constituir outra \n\nforma de press\u00e3o, pela transforma\u00e7\u00e3o das matas ciliares em potreiros, com a \n\nconsequente desestabiliza\u00e7\u00e3o dos barrancos de sangas, arroios e rios. \n\n \n\n A atividade prim\u00e1ria na Regi\u00e3o Noroeste sofreu crescentes dificuldades \n\necon\u00f4micas, seja pela fragmenta\u00e7\u00e3o das propriedades mediante a sucess\u00e3o natural, \n\nseja pelo sucateamento da capacidade produtiva, que se deve tanto \u00e0 perda de \n\nfertilidade do solo quanto \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de controles qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos de pragas. \n\nTais dificuldades acabaram redundando num aumento da press\u00e3o sobre os \n\nremanescentes florestais nativos. \n\n \n\n Atualmente, por\u00e9m, ainda persiste um descompasso entre a legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental e as atividades antr\u00f3picas vigentes nesta regi\u00e3o. Nas microbacias \n\nhidrogr\u00e1ficas do Noroeste ga\u00facho pode-se observar que as \u00e1reas de lavoura s\u00e3o \n\nformadas, em grande parte, por pequenas glebas entremeadas na paisagem por \n\nfaixas de florestas aproximando-se, em muitos pontos, das margens dos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua, o que facilita a entrada direta de poluentes e sedimentos, em virtude da falta \n\nde mata ciliar, fator necess\u00e1rio para a efetiva\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente (APPs). \n\n\n\n 21 \n\nA tem\u00e1tica sobre a quest\u00e3o das APPs em \u00e1reas rurais \u00e9 ainda pouco \n\ndiscutida na atualidade, considerando-se que ela \u00e9 tratada, somente, \u00e0 margem das \n\nlegisla\u00e7\u00f5es existentes. As APPs em \u00e1reas urbanas j\u00e1 tiveram uma gama maior de \n\nestudos dedicados a sua compreens\u00e3o e a tentativa de se chegar a um uso mais \n\nracional. Um estudo que merece ser citado \u00e9 de Dal Forno (2002), que em sua \n\ndisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado procurou definir as fontes poluidoras das \u00e1guas de um \n\narroio urbano. J\u00e1 em sua tese de Doutorado (2009), a autora busca definir uma \n\nproposta de m\u00e9todo cartogr\u00e1fico que possa identificar poss\u00edveis a\u00e7\u00f5es a serem \n\npostas em pr\u00e1tica nas \u00e1reas de APPs consolidadas. \n\n \n\nAs \u00e1reas rurais, embora pare\u00e7am ser de complexidade menor, apresentam \n\num n\u00famero muito maior e de escala mais abrangente nos processos de degrada\u00e7\u00e3o \n\ndos corpos h\u00eddricos e de suas APPs. Uma tentativa de se definir uma nova forma de \n\nuso para estas \u00e1reas j\u00e1 foi proposta, anteriormente, por Lucchese et al (2003), para \n\num processo de licenciamento de amplia\u00e7\u00e3o de uma barragem, estudo no qual \n\ntivemos participa\u00e7\u00e3o na proposta de conceber essas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o nas \n\nmargens desse corpo d\u2019\u00e1gua. \n\n \n\nA referida proposta foi elaborada levando-se em considera\u00e7\u00e3o apenas as \n\ndeclividades e o tra\u00e7ado da nova proposta da APP, que ocorreu de forma manual, \n\nemp\u00edrica, sem um processo mais aprofundado de fundamenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de \n\ndados concretos que pudessem auxiliar na tomada da decis\u00e3o. Detectou-se com \n\nesse estudo que \u00e9 necess\u00e1rio considerar outros fatores neste processo, os quais \n\nt\u00eam influ\u00eancia direta na forma\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos corpos h\u00eddricos. \n\n \n\nNeste sentido compreende-se que a geomorfologia fluvial tem uma \n\nsignificativa import\u00e2ncia na defini\u00e7\u00e3o desta nova compreens\u00e3o de delimita\u00e7\u00e3o e uso \n\ndas APPs. A defini\u00e7\u00e3o e a elabora\u00e7\u00e3o de um m\u00e9todo de an\u00e1lise destas \u00e1reas com o \n\nemprego de diferentes documentos cartogr\u00e1ficos poder\u00e1 trazer uma significativa \n\nmudan\u00e7a na compreens\u00e3o que hoje se tem a respeito do limite da preserva\u00e7\u00e3o ou \n\nda conserva\u00e7\u00e3o das APPs. \n\n \n\nChegar a uma metodologia para definir crit\u00e9rios de uso das APPs significa \n\nmuito mais do que estabelecer quais as faixas de vegeta\u00e7\u00e3o (mata ciliar) que podem \n\n\n\n 22 \n\nser utilizadas ou n\u00e3o. Significa identificar pontos cr\u00edticos das atividades agr\u00edcolas e \n\noutras que possam interferir na preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, principalmente dos \n\ncorpos h\u00eddricos. \n\n \n\nDe forma geral, alguns autores consideram ainda que para que seja poss\u00edvel \n\nocorrer um uso permanente, sustentado e eficiente das \u00e1reas produtivas, entre as \n\nquais se pode inserir boa parte das APPs, \u00e9 necess\u00e1rio que sejam caracterizadas, \n\ninicialmente, as suas limita\u00e7\u00f5es. Estas, por sua vez, s\u00e3o de diferentes ordens: \n\nf\u00edsicas, biol\u00f3gicas e espaciais, as quais interferem na ocupa\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas, \n\nidentificando-se assim poss\u00edveis fragilidades dos ecossistemas de cada local a ser \n\ntrabalhado.  \n\n \n\nH\u00e1 que se considerar, ainda, que a grande degrada\u00e7\u00e3o que tem ocorrido no \n\n\u00e2mbito das APPs precisa ser analisado e revertido com urg\u00eancia. No caso de \u00e1reas \n\nde minif\u00fandio, entretanto, como \u00e9 a que nos propomos estudar, a t\u00e9cnica do \n\n\u201ccumpra-se a lei\u201d \u00e9 inaplic\u00e1vel. Assim sendo, compreende-se que manter uma faixa \n\nvari\u00e1vel de preserva\u00e7\u00e3o, de acordo com par\u00e2metros t\u00e9cnicos a serem considerados, \n\n\u00e9 mais significativo e vi\u00e1vel do que insistir no cumprimento da lei que, neste caso, \n\ninviabiliza parte significativa da economia local. \n\n \n\n Para atender ao principal objetivo do nosso estudo, ou seja, o de buscar uma \n\nnova forma de definir as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente dos corpos h\u00eddricos no \n\nmeio rural, levando em considera\u00e7\u00e3o outros par\u00e2metros que n\u00e3o apenas os \n\nestabelecidos em lei, iniciamos a presente disserta\u00e7\u00e3o com a apresenta\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Noroeste do Rio Grande do Sul, na qual se insere \n\nnossa \u00e1rea de investiga\u00e7\u00e3o. Neste sentido, buscamos apresentar uma discuss\u00e3o \n\npautada no in\u00edcio do processo de coloniza\u00e7\u00e3o europeia, tendo sempre como pano de \n\nfundo a quest\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o natural deste espa\u00e7o. \n\n \n\n Cabem neste cap\u00edtulo ainda duas outras importantes discuss\u00f5es que nos \n\nlevam \u00e0 problem\u00e1tica do desflorestamento: a) os fluxos migrat\u00f3rios vinculados ao \n\nprocesso de apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio tendo como atividade principal a agricultura e \n\nconsequentemente o desflorestamento; b) a consci\u00eancia ambiental e a degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental ocorrido no processo de ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o. \n\n\n\n 23 \n\n No segundo cap\u00edtulo passamos a uma discuss\u00e3o pautada nas \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente. Para tanto baseamo-nos inicialmente no processo de \n\ndiscuss\u00e3o ocorrido em \u00e2mbito global sobre a quest\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o da natureza, \n\nat\u00e9 chegarmos \u00e0quele que foi o principal evento mundial para a discuss\u00e3o das \n\nquest\u00f5es ambientais: a Confer\u00eancia Mundial das Na\u00e7\u00f5es Unidas Sobre Meio \n\nAmbiente e Desenvolvimento, a Rio-92. \n\n \n\n Esta leitura serve como pano de fundo para discutir as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente em tr\u00eas n\u00edveis distintos: a) a discuss\u00e3o brasileira desta tem\u00e1tica, a qual \n\nse inicia a partir do C\u00f3digo Florestal Brasileiro, do ano de 1965; b) a quest\u00e3o do uso \n\ndestas \u00e1reas, o qual est\u00e1 restrito a duas exce\u00e7\u00f5es previstas em lei, ressaltando-se \n\nainda a falta de esclarecimentos legais sobre o assunto; c) a apresenta\u00e7\u00e3o de um \n\nestado da arte sobre as matas ciliares, principalmente na Regi\u00e3o Noroeste do Rio \n\nGrande do Sul, discuss\u00e3o esta pautada nos estudos dispon\u00edveis na bibliografia \n\nconsultada. \n\n \n\n Por ser um trabalho ligado \u00e0s quest\u00f5es relacionadas ao campo, \n\napresentamos no terceiro cap\u00edtulo uma discuss\u00e3o sobre a preserva\u00e7\u00e3o ambiental e a \n\npropriedade rural. Neste contexto detectamos a import\u00e2ncia de apresentar um \n\nconjunto de considera\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 propriedade rural e a sua fun\u00e7\u00e3o, um dos \n\npontos largamente debatidos hoje nas diferentes inst\u00e2ncias, sejam elas acad\u00eamicas, \n\npol\u00edticas ou jur\u00eddicas. \n\n \n\n Na continuidade deste cap\u00edtulo apresentamos uma leitura da evolu\u00e7\u00e3o da \n\nestrutura fundi\u00e1ria da regi\u00e3o na qual se insere nossa \u00e1rea de estudo, com o intuito \n\nde compreender como esta quest\u00e3o est\u00e1 ligada a tem\u00e1tica das \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente. Conclu\u00edmos o terceiro cap\u00edtulo apresentando a vis\u00e3o dos \n\n\u00f3rg\u00e3os oficiais (Ibama, Fepam e Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual) no processo de \n\naplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos legais. Esta vis\u00e3o foi constru\u00edda a partir da leitura e \n\navalia\u00e7\u00e3o de documentos oficiais, de entrevistas e da participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es entre \n\nprodutores rurais e os \u00f3rg\u00e3os citados. \n\n \n\n O quarto e \u00faltimo cap\u00edtulo foi dedicado ao estudo aplicado da delimita\u00e7\u00e3o da \n\n\u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente em tr\u00eas setores do canal principal da bacia \n\n\n\n 24 \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Santo Cristo. Centralizamos as discuss\u00f5es deste cap\u00edtulo nos \n\nseguintes itens que consideramos relevantes para chegar aos resultados buscados: \n\n \n\na) A apresenta\u00e7\u00e3o de um conjunto de par\u00e2metros que podem auxiliar no processo \n\nde defini\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, com \u00eanfase nos processos \n\nligados \u00e0 din\u00e2mica fluvial, em especial os diques marginais e as plan\u00edcies de \n\ninunda\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nb) A defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estudo, ou seja, a identifica\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas setores do Rio \n\nSanto Cristo nos quais se aplicou a proposta de delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas. Vale \n\nressaltar que a defini\u00e7\u00e3o dos setores ocorreu a partir dos estudos desenvolvidos por \n\nMantelli (2001), por n\u00f3s complementados.  \n\n \n\nc) As discuss\u00f5es relacionadas \u00e0 cartografia e que podem ser de relev\u00e2ncia no \n\ndesenvolvimento deste tipo de estudo. Podemos destacar nesta discuss\u00e3o a escolha \n\ndas fontes de informa\u00e7\u00e3o e as possibilidades de sobreposi\u00e7\u00e3o que estas nos trazem, \n\ncom o intuito de termos em m\u00e3os a maior quantidade poss\u00edvel de informa\u00e7\u00f5es \n\nespaciais sobre as \u00e1reas de estudo.  \n\n \n\nd) A avalia\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente dos setores de estudo, a \n\npartir dos trabalhos de campo e entrevistas realizadas com produtores, dos \n\ndocumentos cartogr\u00e1ficos gerados e dos pressupostos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos \n\nconstru\u00eddos ao longo do caminho. \n\n \n\n Por fim, apresentamos um conjunto de considera\u00e7\u00f5es que permitem uma \n\navalia\u00e7\u00e3o diferenciada das \u00e1reas do entorno dos corpos h\u00eddricos, quando se trata de \n\nsua conserva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 25 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2 A REGI\u00c3O NOROESTE DO RIO GRANDE DO SUL E A SUA OCUPA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n2.1 Prim\u00f3rdios da coloniza\u00e7\u00e3o europeia \n\n \n\n \n\n A vinda dos europeus para a Am\u00e9rica, principalmente os portugueses, \n\nespanh\u00f3is, ingleses, franceses e holandeses, tinha como objetivo a explora\u00e7\u00e3o de \n\nriquezas comerciais. Sendo o territ\u00f3rio do Rio Grande do Sul desprovido de tais \n\nriquezas, acabou esta regi\u00e3o ficando alheia e sem despertar grandes interesses no \n\nin\u00edcio do processo de ocupa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n Mesmo que n\u00e3o se deva considerar a natureza um fator determinante no \n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Noroeste1 do Rio Grande do Sul, como j\u00e1 \n\nobservou Mantelli, (2006), esta deve ser vista como um dos elementos que tiveram \n\nparticipa\u00e7\u00e3o significativa no processo de ocupa\u00e7\u00e3o regional e no desenvolvimento \n\nda agricultura ao longo do tempo, considerando os recursos e as restri\u00e7\u00f5es \n\noferecidas pelo meio f\u00edsico. \n\n \n\n                                                 \n1 A denomina\u00e7\u00e3o Regi\u00e3o Noroeste do Rio Grande do Sul a qual nos referimos \u00e9 composta pelos \nConselhos Regionais de Desenvolvimento \u2013 Coredes - Noroeste Colonial, Fronteira Noroeste e \nCeleiro, com um conjunto de 52 munic\u00edpios, que abrange um total de 14.620 Km\u00b2, com uma \npopula\u00e7\u00e3o total de mais de 500.000 habitantes, como pode ser observado nos Mapas 1 e 2. Esta \ndenomina\u00e7\u00e3o se tornou usual na regi\u00e3o em virtude da inser\u00e7\u00e3o da Universidade Regional do \nNoroeste do Estado do Rio Grande do Sul \u2013 Uniju\u00ed - e dos projetos desenvolvidos pelos \npesquisadores desta institui\u00e7\u00e3o. Neste sentido podem ser citadas as obras do professor Argemiro \nJacob Brum (1983, 1985, 1988, 1998, 2004) e da professora Jussara Mantelli (1991, 2001), entre \noutros. Em alguns casos, o munic\u00edpio de J\u00f3ia foi suprimido dos estudos realizados, uma vez que este \napresenta uma caracter\u00edstica bastante peculiar, contando com uma estrutura fundi\u00e1ria baseada em \ngrandes propriedades e pela presen\u00e7a de assentamentos de trabalhadores rurais sem-terra, \nmerecendo assim estudos espec\u00edficos. Vale ressaltar que historicamente todo o processo de \nocupa\u00e7\u00e3o desta regi\u00e3o parte da Col\u00f4nia Ijuhy, tendo se iniciado em 1890. \n\n \n\n\n\n 26 \n\n Os tipos de vegeta\u00e7\u00e3o original existentes na regi\u00e3o condicionaram de forma \n\nsignificativa a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e a sua pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o social. Originalmente \n\no territ\u00f3rio do Rio Grande do Sul era recoberto por tr\u00eas forma\u00e7\u00f5es vegetais b\u00e1sicas, \n\nou seja, as \u00e1reas de mata tropical e subtropical, as \u00e1reas de campo nativo e as \n\n\u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o litor\u00e2nea, como pode ser observado no Mapa 1. Estas \n\nforma\u00e7\u00f5es predominavam no territ\u00f3rio ga\u00facho antes da vinda dos imigrantes \n\neuropeus, sobre esta particularidade regional Brum (1998, p. 17), assim se reporta: \n\n\u201cuma \u00e1rea de mata tropical e subtropical nativa e variada, predominantemente e em \n\nlento processo de avan\u00e7o, e \u00e1reas de campo, que formavam a retaguarda da \n\nextensa plan\u00edcie pastoril do pampa ga\u00facho, uruguaio e argentino que tem sua \n\nconverg\u00eancia no estu\u00e1rio do Rio da Prata\u201d. \n\n \n\n \nMapa 1: Vegeta\u00e7\u00e3o Original do Rio Grande do Sul \n\nFonte: Bernardes, 1997. \nAdapta\u00e7\u00f5es: Ge\u00f3grafos Jussara Mantelli (1998) e Sidnei Lu\u00eds Bohn Gass (1998, 2009). \n\n \n\n\n\n 27 \n\n Cabe, no entanto, voltar um pouco na Hist\u00f3ria para compreender a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o da sociedade do Rio Grande do Sul. \n\n \n\n Os portugueses passaram a ocupar o territ\u00f3rio do atual estado do Rio Grande \n\ndo Sul a partir das regi\u00f5es litor\u00e2neas, tendo como principal atrativo o gado. Esta \n\ncaracter\u00edstica inicial de ocupa\u00e7\u00e3o passou a desencadear a forma\u00e7\u00e3o de uma classe \n\nconcentradora de terras, que tinha como caracter\u00edstica os grandes propriet\u00e1rios, \n\nconhecidos como estancieiros, ocupantes da metade sul do territ\u00f3rio. \n\n \n\n A forma\u00e7\u00e3o dos Sete Povos das Miss\u00f5es trouxe uma nova estrutura\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00e1ria, contudo manteve o gado como sua principal atividade. Conforme Mantelli \n\n(2006, p. 272-273): \n\nAl\u00e9m da busca ao gado selvagem, espalhado pelo estado, estabeleceram-\nse junto \u00e0s redu\u00e7\u00f5es jesu\u00edticas, est\u00e2ncias para a cria\u00e7\u00e3o e extra\u00e7\u00e3o de \ncouro que, juntamente com a produ\u00e7\u00e3o de erva-mate, representava a base \necon\u00f4mica desenvolvida de forma comunit\u00e1ria pelos \u00edndios, sob a \norienta\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos jesu\u00edtas. Esta forma produtiva se estendeu por \nmais de um s\u00e9culo quando o Rio Grande do Sul passou a se integrar ao \nBrasil como fornecedor de gado para as \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o, sob v\u00e1rias \nformas (gado em p\u00e9, couro, charque). \n\n \n\n Com esta atividade estabelecida e j\u00e1 largamente difundida, constata-se um \n\naumento na produ\u00e7\u00e3o e uma valoriza\u00e7\u00e3o do charque, o que leva a uma \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o do setor agr\u00e1rio do Rio Grande do Sul, no qual, conforme Mantelli \n\n(op. cit.), \u201chouve uma corrida para a obten\u00e7\u00e3o de sesmarias e esta atividade \n\nintroduziu a m\u00e3o-de-obra escrava e, internamente, formou uma classe \n\nconcentradora de terras\u201d, como j\u00e1 referido anteriormente. \n\n \n\n A partir das considera\u00e7\u00f5es apresentadas \u00e9 poss\u00edvel concluir que o Rio \n\nGrande do Sul teve a sua ocupa\u00e7\u00e3o efetivada, num primeiro momento, nas \u00e1reas de \n\ncampo. A partir do s\u00e9culo 19 o Estado passa a apresentar novas formas de \n\nocupa\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do seu espa\u00e7o agr\u00e1rio, representada pelas pequenas \n\npropriedades e por processos de ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de mata por caboclos, luso-\n\nbrasileiros, mesti\u00e7os e africanos, muito pouco lembrados nos relatos existentes. \n\n \n\nA partir de 1801, quando o territ\u00f3rio das antigas Miss\u00f5es foi incorporado ao \n\ndom\u00ednio portugu\u00eas, as \u00e1reas de campo passaram a ser ocupadas por militares e \n\n\n\n 28 \n\ntropeiros, estes \u00faltimos oriundos da Prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo, que compreendia \n\ntamb\u00e9m o atual Estado do Paran\u00e1. \n\n \n\n A chegada destes grupos teve como principal objetivo consolidar a conquista \n\nmilitar e pol\u00edtica desta regi\u00e3o, construindo, por meio das grandes est\u00e2ncias de gado, \n\na base econ\u00f4mica da regi\u00e3o. Como o interesse destes grupos eram as vastas \u00e1reas \n\nde campo do Rio Grande do Sul para o pastoreio de gado - a sua principal riqueza \n\necon\u00f4mica na \u00e9poca -, consideravam as \u00e1reas de mata \u201cum estorvo \u00e0 viabilidade de \n\nseus interesses econ\u00f4micos\u201d, como manifestou Brum (1998, p. 19). \n\n \n\n Neste processo de ocupa\u00e7\u00e3o do Rio Grande do Sul tiveram fundamental \n\nimport\u00e2ncia indiv\u00edduos muitas vezes esquecidos. S\u00e3o os caboclos, luso-brasileiros, \n\nmesti\u00e7os e africanos que, buscando sua sobreviv\u00eancia, ocuparam as \u00e1reas mais \n\npr\u00f3ximas das bordas da mata, desenvolvendo a agricultura de subsist\u00eancia e o \n\nextrativismo da erva-mate. Esta cultura tornou-se o segundo mais importante \n\nproduto da economia ga\u00facha no per\u00edodo, principalmente mediante a exporta\u00e7\u00e3o \n\npara os pa\u00edses vizinhos. \n\n \n\n Estes agentes sociais, no processo de entrada na mata e abertura de \n\ncaminhos e picadas que consolidaram posteriormente o processo de ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio, se defrontavam com os remanescentes ind\u00edgenas, moradores nativos que \n\nsobreviveram ao per\u00edodo das Guerras Jesu\u00edticas. Estes confrontos entre caboclos e \n\n\u00edndios acabaram por dizimar, praticamente, estes \u00faltimos do territ\u00f3rio. \n\n \n\n Vale aqui ressaltar que os aspectos fitogeogr\u00e1ficos do Rio Grande do Sul, ou \n\nseja, as \u00e1reas de campo nativo, ao sul, e as \u00e1reas de mata, ao norte, foram de \n\nsignificativa import\u00e2ncia para as escolhas feitas pelos estancieiros. \n\n \n\n \n\n2.2 Fluxos imigrat\u00f3rios, desmatamento e atividades agr\u00edcolas \n\n \n\n \n\n Devem ser destacadas duas tentativas distintas do governo para intensificar a \n\natividade agr\u00edcola no Rio Grande do Sul, uma vez que esta se apresentava \n\n\n\n 29 \n\ndeficiente em virtude do predom\u00ednio da atividade pastoril extensiva. Isto se justifica, \n\nem boa parte, pela facilidade do trabalho nas \u00e1reas de campo e pela maior \n\nacessibilidade que estas apresentavam em compara\u00e7\u00e3o com as \u00e1reas de mata. \n\n \n\n A primeira tentativa ocorreu com a vinda dos colonos a\u00e7orianos, em 1750. \n\nEsses imigrantes tinham como objetivo primeiro o adensamento populacional, com o \n\nintuito de intensificar a baixa densidade demogr\u00e1fica do Estado. Estrategicamente \n\nestes imigrantes foram distribu\u00eddos em pontos espa\u00e7ados do litoral, bem como, nas \n\n\u00e1reas de campo, contrariando a mentalidade colonial, para a qual tais terras n\u00e3o se \n\nmostravam favor\u00e1veis \u00e0s atividades agr\u00edcolas. \n\n \n\n Esta tentativa contudo n\u00e3o foi bem-sucedida, por v\u00e1rias raz\u00f5es: as terras \n\neram mais prop\u00edcias \u00e0 cria\u00e7\u00e3o extensiva, os imigrantes n\u00e3o receberam incentivos \n\nsuficientes para desenvolver a agricultura e os colonos n\u00e3o estavam preparados o \n\nsuficiente para esta atividade. Isto fez com que muitos trocassem de atividade ao \n\nprimeiro sinal de dificuldade. Bernardes (1963, p. 611), citado por Mantelli (2006, p. \n\n273), lembra que \u201cos poucos que n\u00e3o se dispersaram para outras atividades, com \n\nfacilidade conseguiram ampliar suas propriedades em apenas uma gera\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n \n\n A segunda tentativa feita pelo governo partiu do pressuposto de um novo tipo \n\nde povoamento introduzido no Rio Grande do Sul. A partir de 1824 o governo \n\nimperial adota uma efetiva pol\u00edtica de coloniza\u00e7\u00e3o do Estado, com imigrantes \n\neuropeus, na \u201cinten\u00e7\u00e3o de fomentar o povoamento nos pontos que ainda se \n\nencontravam desabitados e inexplorados\u201d (MANTELLI, op. cit.). A hist\u00f3ria \n\necon\u00f4mico-social do Rio Grande do Sul passa a contar com um fen\u00f4meno decisivo \n\nna sua trajet\u00f3ria, com o aparecimento desta nova classe, os agricultores, os quais se \n\ndedicavam \u00e0 agricultura de subsist\u00eancia e que, nesse per\u00edodo inicial, era \n\nbasicamente formada por imigrantes alem\u00e3es. Nesse sentido Mantelli observa: \n\nCom isso, a pequena propriedade passou a representar uma forma \nessencial no estado, dando originalidade \u00e0 sua nova fisionomia. Foi com a \nimigra\u00e7\u00e3o alem\u00e3 e, posteriormente, italiana, que a forma\u00e7\u00e3o social agr\u00edcola \ntamb\u00e9m chamada de colonial desenvolveu caracter\u00edsticas pr\u00f3prias e \ndiferenciada da pecu\u00e1ria rio-grandense, (op. cit.). \n\n \n\n\n\n 30 \n\n A distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das col\u00f4nias2 as quais ficavam distantes das \u00e1reas \n\nde campo com predomin\u00e2ncia de grandes propriedades, fazia com que os colonos \n\ntivessem uma sensa\u00e7\u00e3o de liberdade, longe de qualquer influ\u00eancia destes \n\npropriet\u00e1rios. Com isso, nas palavras de Roche (1969, p. 571), \u201co colono imigrante \n\nvivia independentemente do grande propriet\u00e1rio, ao qual estavam submetidos os \n\nhabitantes do restante do estado, cuja estrutura s\u00f3cio-econ\u00f4mica e pol\u00edtica se \n\nassentava em uma rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia de homem a homem\u201d. \n\n \n\n Cabe ressaltar que o processo de ocupa\u00e7\u00e3o do Rio Grande do Sul, o que \n\npode ser representado pelas fisionomias do campo e da mata, proporcionou o \n\nsurgimento de dois grupos distintos, os quais representam formas de vida e de \n\natividade diferenciadas. Estes dois grupos ou tipos foram assim descritos por \n\nMantelli (2006, p. 274): \n\nA primeira formada pelos fazendeiros/estancieiros radicados no Estado em \ngrandes \u00e1reas de campos naturais (heran\u00e7a do sistema de sesmarias), foi o \nprimeiro segmento produtivo que participou na forma\u00e7\u00e3o social e econ\u00f4mica \nem n\u00edvel estadual. Estabelecidos na por\u00e7\u00e3o meridional do Rio Grande do \nSul, sua base econ\u00f4mica era calcada na pecu\u00e1ria. \nO segundo tipo, o colono, chegou cerca de cem anos mais tarde, como \nresultado do processo migrat\u00f3rio europeu (basicamente composto por \nalem\u00e3es, em 1824, e italianos, em 1875). Estabeleceram-se, primeiramente, \nem pequenas propriedades da Encosta da Serra, e dedicaram-se \u00e0 \npolicultura, com o objetivo primeiro da manuten\u00e7\u00e3o de uma economia de \nsubsist\u00eancia. Portanto, a consolida\u00e7\u00e3o da pequena propriedade deve-se, \nsobretudo, \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o estrangeira. \n\n \n\n Segundo Paul Singer (1977, p. 159), a agricultura colonial que se instalou a \n\npartir deste per\u00edodo apresenta um padr\u00e3o de evolu\u00e7\u00e3o dividido em tr\u00eas fases \n\ndistintas: 1\u00ba) desmatamento e agricultura de subsist\u00eancia; 2\u00ba) expans\u00e3o agr\u00edcola e \n\nexporta\u00e7\u00e3o de excedentes, e 3\u00ba) especializa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola com objetivos de \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o, o que proporcionou uma diversifica\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola. \n\n \n\n A Encosta da Serra, principal ponto de instala\u00e7\u00e3o dos imigrantes, entrou num \n\nprocesso de escassez de terras na \u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9culo 19 e in\u00edcio do s\u00e9culo 20, \n\nfato que direcionou o processo de coloniza\u00e7\u00e3o para a por\u00e7\u00e3o norte do Estado. Neste \n\n                                                 \n2 Uma col\u00f4nia \u00e9 uma fra\u00e7\u00e3o de terra composta por 25 hectares. Os mapas das col\u00f4nias da Regi\u00e3o \nNoroeste apresentam-se quadriculados nestas fra\u00e7\u00f5es, devidamente numeradas, as quais deram \norigem ao processo de povoamento e servem at\u00e9 hoje como refer\u00eancia para o registro destes im\u00f3veis \ne suas subdivis\u00f5es nos cart\u00f3rios. \n\n\n\n 31 \n\nsentido Boni e Costa (1984, p. 66) mencionava que com este processo de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o se esperava que as terras da por\u00e7\u00e3o norte do Estado tivessem um \n\nr\u00e1pido processo de ocupa\u00e7\u00e3o por novos imigrantes e por descendentes daqueles \n\nque j\u00e1 habitavam as chamadas \u201ccol\u00f4nias velhas\u201d, ao mesmo tempo em que o Brasil \n\nrecebia sempre mais novos imigrantes vindos da Europa. Sobre esta por\u00e7\u00e3o do \n\nEstado e seu processo de ocupa\u00e7\u00e3o, Brum (1998, p. 20) assim se referiu: \n\n\u00daltima fronteira agr\u00edcola do territ\u00f3rio ga\u00facho a ser desbravada, a \u00e1rea de \nmatas do noroeste do Rio Grande do Sul, deveu sua ocupa\u00e7\u00e3o efetiva ao \ninteresse oficial do governo do estado, secundado pela iniciativa privada. \nImigrantes europeus foram diretamente atra\u00eddos para a nova fronteira \nagr\u00edcola e sobretudo descendentes de imigrantes, oriundos das col\u00f4nias \nmais antigas (\u201ccol\u00f4nias velhas\u201d), j\u00e1 saturadas populacionalmente. Atrav\u00e9s \ndo fen\u00f4meno conhecido como \u201cenxamagem\u201d, buscavam, estes, mais \nespa\u00e7o para viabilizar seus projetos pessoais e familiares. \n\n \n\n O processo de ocupa\u00e7\u00e3o pelos imigrantes citados por Brum (op. cit.) iniciou-\n\nse no ano de 1890, quando foi fundada a Col\u00f4nia Ijuhy, localizada no vale do rio que \n\nleva o mesmo nome. Com isto, ocorre uma profunda altera\u00e7\u00e3o no processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o, passando a propriedade privada a desempenhar um papel fundamental, \n\numa vez que para o caboclo e para o \u00edndio esta n\u00e3o tinha significado. Brum, na \n\ncontinuidade de seu texto, esclarece: \n\nA a\u00e7\u00e3o das autoridades, em fun\u00e7\u00e3o de raz\u00f5es econ\u00f4micas e estrat\u00e9gicas, \ncontemplou t\u00e3o-somente os interesses e o projeto dos imigrantes e \nobedeceu \u00e0 sua l\u00f3gica cultural. Tratava-se agora da coloniza\u00e7\u00e3o \nprogramada, planejada, acompanhada da cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es que \ngarantissem a fixa\u00e7\u00e3o efetiva das fam\u00edlias e o sucesso econ\u00f4mico (1998, p. \n21). \n\n \n\n Devemos aqui enfatizar as caracter\u00edsticas, os valores, os tra\u00e7os culturais e os \n\ncomponentes ideol\u00f3gicos que direcionaram de forma hegem\u00f4nica todo o processo \n\nhist\u00f3rico e que estiveram presentes em todas as atividades e na pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o \n\nsocial da regi\u00e3o. Neste prop\u00f3sito, enumeramos a seguir estas caracter\u00edsticas, com \n\nbase no que nos apresentou Brum (1998, p. 21), com adapta\u00e7\u00f5es nossas. Vejamos: \n\n1 - pequena propriedade agr\u00edcola, inclusive com reais perspectivas de \n\nos filhos virem a ter acesso a ela (a estrutura fundi\u00e1ria regional se \n\nalterou em virtude do avan\u00e7o e do maior poder de compra de algumas \n\nfam\u00edlias com rela\u00e7\u00e3o a outras); \n\n2 - trabalho familiar, de que participavam solidariamente todos os \n\nmembros da fam\u00edlia; \n\n\n\n 32 \n\n3 - utiliza\u00e7\u00e3o intensiva dos recursos naturais, com a explora\u00e7\u00e3o da \n\nfertilidade natural do solo; \n\n4 - pr\u00e1tica da policultura, com o cultivo de uma variedade de produtos e \n\na cria\u00e7\u00e3o de animais dom\u00e9sticos e aves, destinados ao abastecimento \n\nda fam\u00edlia e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de excedentes para o mercado (substitu\u00edda \n\nmais tarde pela monocultura em virtude do sistema capitalista de \n\nprodu\u00e7\u00e3o); \n\n5 - f\u00e9 religiosa, ref\u00fagio nas horas amargas e fonte de renova\u00e7\u00e3o da \n\nesperan\u00e7a (principalmente para cat\u00f3licos e evang\u00e9licos); \n\n6 - forte conex\u00e3o familiar; \n\n7 - arraigado senso de poupan\u00e7a (o que resultou no processo de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico da regi\u00e3o, percebido at\u00e9 hoje); \n\n8 - acentuado individualismo, com abertura para a vizinhan\u00e7a; \n\n9 - confian\u00e7a na pr\u00f3pria capacidade; \n\n10 - esp\u00edrito de iniciativa para enfrentar e superar problemas e \n\ndificuldades; \n\n11 - senso de comunidade, embora com caracter\u00edsticas paroquiais, s\u00f3 \n\nmais tarde assumindo dimens\u00f5es pol\u00edticas em busca do bem comum \n\nda sociedade mais ampla. \n\n \n\n O contexto que se originou a partir da bagagem \u00e9tnico-cultural dos imigrantes \n\nalicer\u00e7ado nas condi\u00e7\u00f5es naturais da regi\u00e3o criou as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para \n\numa relativa prosperidade da mesma. O pioneirismo dos colonos imigrantes \n\ntransformou at\u00e9 as \u00e1reas mais long\u00ednquas em atividades rent\u00e1veis e o seu trabalho \n\nfoi recompensado por um efetivo processo de valoriza\u00e7\u00e3o das terras. \n\n \n\n As col\u00f4nias de Santa Rosa e Tr\u00eas Passos foram as \u00faltimas do processo de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o do Noroeste do Estado, findando assim a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. Com \n\nestas col\u00f4nias desaparece a \u00faltima faixa de floresta cont\u00ednua do Estado, estando os \n\nremanescentes retalhados em pequenas propriedades, como explica Mantelli \n\n(2006), e como lembra Bernardes (1952) isto foi realizado em menos de um s\u00e9culo. \n\n \n\n Sendo esta a \u00faltima regi\u00e3o de coloniza\u00e7\u00e3o do Estado, observa-se um \n\nprocesso de povoamento misto, como mostra o Mapa 2, contudo, \u00e9 comum \n\n\n\n 33 \n\nencontrar-se nesta regi\u00e3o manchas espec\u00edficas de povoamento alem\u00e3o, italiano ou \n\npolon\u00eas, o que praticamente impossibilita a dissocia\u00e7\u00e3o da paisagem cultural em \n\nterras de floresta, da presen\u00e7a dos imigrantes europeus, segundo Mantelli (2006). \n\nNeste sentido, as \u00e1reas de col\u00f4nias constituem \u00e1reas compactas, de pequenas \n\npropriedades familiares, homog\u00eaneas, onde, conforme publica\u00e7\u00e3o do IBGE (1977, p. \n\n162), \n\ns\u00e3o semelhantes os fundamentos dos modos de aproveitamento da terra, a \norganiza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, o regime de explora\u00e7\u00e3o das propriedades, o habitat \nrural, as paisagens urbanas, o sistema de caminhos e, o que \u00e9 muito \nimportante, a uniformidade \u00e9tnica segundo \u00e1reas determinadas. As \ndiferen\u00e7as existentes decorrem, sobretudo, das eventuais especializa\u00e7\u00f5es \necon\u00f4micas dos sistemas agr\u00edcolas empregados e, em conseq\u00fc\u00eancia, do \nest\u00e1gio s\u00f3cio-econ\u00f4mico. \n\n \n\n \nMapa 2: Zonas de Povoamento do Rio Grande do Sul \n\nFonte: Bernardes, 1997. \nAdapta\u00e7\u00f5es: Ge\u00f3grafos Jussara Mantelli (1998) e Sidnei Lu\u00eds Bohn Gass (1998, 2009). \n\n \n\n Fator importante at\u00e9 os dias atuais para a Regi\u00e3o Noroeste do Rio Grande do \n\nSul foi a viabiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da pequena propriedade rural, respons\u00e1vel pelo \n\n\n\n 34 \n\ndesenvolvimento da agricultura local. O agricultor propriet\u00e1rio de pequenas \u00e1reas, \n\ncom o importante aux\u00edlio da m\u00e3o de obra basicamente familiar, produz, conforme \n\nMantelli (2006, p. 276), \u201calimentos, mat\u00e9ria-prima de transforma\u00e7\u00e3o industrial e \n\ngrande parte participa \u2013 principalmente com a cultura da soja \u2013 do mercado externo. \n\nAinda assim, essas \u00e1reas apresentam baixo rendimento econ\u00f4mico e a maioria das \n\nfam\u00edlias vive em condi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis\u201d. \n\n \n\nEstes aspectos, aliados ao elevado crescimento vegetativo da popula\u00e7\u00e3o, \n\nexplicam o grande n\u00famero de munic\u00edpios que foram criados na regi\u00e3o. Ao mesmo \n\ntempo, na regi\u00e3o de campo, em virtude das grandes propriedades pastoris, a \n\nestrutura pol\u00edtico-administrativa praticamente n\u00e3o foi alterada. Argemiro J. Brum \n\n(1998, p. 24) contextualiza a atual situa\u00e7\u00e3o desta regi\u00e3o, ressaltando que: \n\nPor outro lado, a pequena propriedade e a fam\u00edlia numerosa, com as \npartilhas por heran\u00e7a, deram origem ao minif\u00fandio e obrigavam a uma \nexplora\u00e7\u00e3o intensiva do solo, o que provocou r\u00e1pido esgotamento de sua \nfertilidade natural. Associa-se ainda a cont\u00ednua transfer\u00eancia de renda dos \nagricultores para os comerciantes e industriais, atrav\u00e9s da diferen\u00e7a no \npre\u00e7o dos produtos. Esses fatores explicam a generalizada estagna\u00e7\u00e3o e o \nposterior decl\u00ednio da agricultura tradicional, que se agudizou na d\u00e9cada de \n1950/in\u00edcio dos anos 60, levando-a ao estrangulamento. \nAssim, na segunda metade do s\u00e9culo 20, chegava ao esgotamento o \nmodelo agr\u00edcola tradicional, baseado na pequena propriedade rural e no uso \nda fertilidade natural do solo e da m\u00e3o-de-obra familiar. \n\n \n\n \n\n2.3 Degrada\u00e7\u00e3o e consci\u00eancia ambiental \n\n \n\n \n\n Como vimos, a divis\u00e3o das terras em col\u00f4nias levada a efeito entre o final do \n\ns\u00e9culo 19 e o in\u00edcio do s\u00e9culo 20, foi o fator que mais contribuiu para o povoamento \n\ndo Noroeste ga\u00facho. Este processo ocasionou in\u00fameras mudan\u00e7as na paisagem \n\nregional, podendo ser citada como a principal o desmatamento desordenado para \n\nfacilitar a forma\u00e7\u00e3o de lavouras. \n\n \n\n No per\u00edodo de coloniza\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Noroeste a legisla\u00e7\u00e3o ambiental era \n\npraticamente inexistente, n\u00e3o havendo assim nenhum tipo de cobran\u00e7a com rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ambiental. A consci\u00eancia quanto \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \n\nainda n\u00e3o era fato presente da sociedade, o que levou \u00e0 derrubada desordenada da \n\nmata, sem crit\u00e9rios de preserva\u00e7\u00e3o. Como lembra Mantelli (2007, p. 82), \u201cpode-se \n\n\n\n 35 \n\ndizer que esta foi a primeira manifesta\u00e7\u00e3o de enfrentamento da agricultura com a \n\npaisagem natural, ocasionando sucessivas mudan\u00e7as por conta da atividade \n\nagropecu\u00e1ria\u201d. \n\n \n\n A atividade agr\u00edcola desenvolvida pelos colonizadores quando chegaram \u00e0 \n\nregi\u00e3o diferencia-se em muito daquela da praticada na atualidade. O uso intensivo \n\ndo solo era uma de suas principais caracter\u00edsticas, com a fertilidade sendo \n\nrecuperada de forma natural, mediante reposi\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas. Outro fator era a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra familiar, sendo a produ\u00e7\u00e3o baseada na policultura, voltada \n\npara o abastecimento familiar e comercializa\u00e7\u00e3o apenas da produ\u00e7\u00e3o excedente. \n\n \n\n O avan\u00e7o e a defini\u00e7\u00e3o da estrutura fundi\u00e1ria regional, baseados em \n\nminif\u00fandios, ocorreram principalmente pelas partilhas das col\u00f4nias em virtude das \n\nheran\u00e7as entre o grande n\u00famero de filhos de cada fam\u00edlia que servia como m\u00e3o de \n\nobra. O aumento do n\u00famero de filhos acaba por gerar novas fam\u00edlias, sendo \n\nnecess\u00e1rias novas \u00e1reas para estas, o que ocasionou o intenso fracionamento das \n\nterras. \n\n \n\n A escassez de terras que ocorreu na regi\u00e3o fez com que os agricultores \n\nbuscassem um retorno cada vez maior da terra dispon\u00edvel, aumentando o seu grau \n\nde degrada\u00e7\u00e3o. Com o passar do tempo as terras n\u00e3o tinham mais condi\u00e7\u00f5es \n\nprodutivas para atender \u00e0s necessidades dos agricultores e do modelo agr\u00edcola \n\nutilizado. \n\n \n\n O aumento na intensifica\u00e7\u00e3o do uso da terra fez com que os agricultores \n\ntivessem dificuldades para manter o equil\u00edbrio entre as atividades agr\u00edcolas que \n\ndesenvolviam e a fertilidade do solo. Segundo Brum (1985, p. 135), \u201co esgotamento \n\nda fertilidade natural do solo pela explora\u00e7\u00e3o intensiva sem reposi\u00e7\u00e3o adequada e \n\npela eros\u00e3o provocada pelas chuvas (eros\u00e3o h\u00eddrica) foi a principal respons\u00e1vel pelo \n\ndecr\u00e9scimo das culturas tradicionais na regi\u00e3o\u201d. \n\n \n\n A eros\u00e3o do solo est\u00e1 associada a sua exposi\u00e7\u00e3o durante todo o ano e ao uso \n\ndo arado com tra\u00e7\u00e3o animal, ou seja, o revolvimento da terra para o plantio era \n\nexcessivo. A instabilidade provocada no solo por esta intensa atividade fazia com \n\n\n\n 36 \n\nque as \u00e1guas das chuvas tivessem facilidade em transport\u00e1-lo, junto com os \n\nnutrientes naturais que davam a sua fertilidade, provocando assim os processos \n\nerosivos e o assoreamento dos corpos h\u00eddricos, abundantes na regi\u00e3o. \n\n \n\n A partir da d\u00e9cada de 50 ocorre uma profunda decad\u00eancia da agricultura \n\ntradicional, a qual est\u00e1 alicer\u00e7ada em alguns fatores j\u00e1 mencionados por Mantelli \n\n(2007): esgotamento do solo, decorrente do seu uso intensivo, neglig\u00eancia quanto \n\nao uso dos recursos naturais, redu\u00e7\u00e3o do tamanho dos estabelecimentos rurais e os \n\nbaixos pre\u00e7os dos produtos agr\u00edcolas. Para Brum (1985, p. 92): \n\nEstes e outros fatores se conjugam trazendo como resultado o \nempobrecimento do agricultor e o desest\u00edmulo agravado pela falta de \nperspectivas. Essa situa\u00e7\u00e3o se tornou progressivamente mais aguda no \ndecorrer da d\u00e9cada de 50 e nos anos 60. Por essa \u00e9poca processava-se o \nesgotamento das possibilidades da agricultura tradicional nos moldes como \nvinha sendo praticada. \n\n \n\n Estas problem\u00e1ticas fizeram com que os agricultores buscassem novas \n\nalternativas para o desenvolvimento de suas atividades. Com isto, alguns sa\u00edram \u00e0 \n\nprocura de novas \u00e1reas de terra, principalmente fora do Estado (inicialmente em \n\nSanta Catarina e no Paran\u00e1 e, posteriormente, no Mato Grosso do Sul e Mato \n\nGrosso), dando origem \u00e0 di\u00e1spora ga\u00facha3. A alternativa mais aceita contudo, foi a \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, a qual provocou mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es produtivas, \n\natraindo ou at\u00e9 mesmo obrigando os agricultores a se enquadrarem nos novos \n\nparadigmas que se colocavam, uma vez que a maioria vivia num quadro de \n\ndecad\u00eancia e desesperan\u00e7a, como observa Brum (1985). \n\n \n\n                                                 \n3 A \u201cdi\u00e1spora ga\u00facha\u201d \u00e9 a denomina\u00e7\u00e3o dada por Rog\u00e9rio Haesbaert para o movimento de ocupa\u00e7\u00e3o \nque os ga\u00fachos fizeram em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s demais regi\u00f5es brasileiras, principalmente para os Estados de \nGoi\u00e1s, Tocantins, Mato Grosso e Mato Grosso do Sul. Em sua obra h\u00e1 uma passagem que reflete \nsucintamente o que o autor entende por di\u00e1spora: \u201cEsse fluxo de migrantes sulistas pelo interior do \nBrasil, j\u00e1 analisado em sua perspectiva socioecon\u00f4mica, especialmente ao que se refere ao \ncampesinato (TAVARES DOS SANTOS, 1986), representa uma complexa \u201cdi\u00e1spora\u201d \u2013 n\u00e3o no \nsentido mais usual da migra\u00e7\u00e3o provocada por persegui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas ou religiosas, mas pela \n\u201cpersegui\u00e7\u00e3o do capital\u201d, muito distinta ao se tratar do campon\u00eas expulso da terra pela moderniza\u00e7\u00e3o \nou pela concentra\u00e7\u00e3o da propriedade e do empres\u00e1rio em busca de novas \u00e1reas agr\u00edcolas para \ninvestir ou de novas terras e cr\u00e9dito f\u00e1cil com os quais especular\u201d (Haesbaert; 1997, p. 19). Seguindo \nna leitura de sua obra encontramos ainda a seguinte passagem, quando o autor se refere ao choque \ncultural que ocorre com tal migra\u00e7\u00e3o sulista: \u201csem sobrevalorizar este recorte de ordem cultural e \nreconhecendo os la\u00e7os profundos que aliam hoje os remanescentes das oligarquias latifundi\u00e1rias \ntradicionais e o capitalismo industrial e financeiro, podemos dizer que se trata de um verdadeiro \nencontro de \u201cdois mundos\u201d ou mentalidades que [...] confrontam-se em m\u00faltiplas esferas da vida e da \norganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o\u201d (p. 23). \n\n\n\n 37 \n\n A moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, processo de tecnifica\u00e7\u00e3o pelo qual passa a \n\nagricultura brasileira a partir da Segunda Guerra Mundial, provoca mudan\u00e7as que \n\nmais uma vez alteram a sua realidade. Brum (1985, p. 93) caracteriza esta mudan\u00e7a \n\nafirmando que \n\n[...] agricultura moderna (ou modernizada) \u00e9 a fase agr\u00edcola que se \ncaracteriza pelo uso intensivo, a n\u00edvel das unidades produtivas, de \nm\u00e1quinas e insumos modernos, bem como por uma maior racionaliza\u00e7\u00e3o do \nempreendimento e pela incorpora\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, quer dizer, a \nutiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de preparo e cultivo do solo, de tratos \nculturais e de processos de colheita mais sofisticados. Em outras palavras: \nmoderniza\u00e7\u00e3o da agricultura \u00e9 o processo de mecaniza\u00e7\u00e3o e tecnifica\u00e7\u00e3o da \nlavoura. \n\n \n\n O principal objetivo da agricultura moderna \u00e9 o lucro por meio do qual se \n\nchega \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o, dentro dos moldes do capitalismo. Buscando o aumento da \n\nprodutividade e da lucratividade, ocorre a amplia\u00e7\u00e3o ainda maior do uso do solo, \n\ncom a utiliza\u00e7\u00e3o de novos maquin\u00e1rios para o trabalho, antes realizado com tra\u00e7\u00e3o \n\nanimal ou pela pr\u00f3pria for\u00e7a humana. \n\n \n\n O uso de tratores para manejar a terra aumentou os processos erosivos que \n\nj\u00e1 haviam se intensificado com a utiliza\u00e7\u00e3o da tra\u00e7\u00e3o animal. Com as m\u00e1quinas, as \n\nlavouras avan\u00e7aram sobre os remanescentes florestais, chegando at\u00e9 a beira dos \n\nrios. Esta invas\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APPs), que foram \n\ninstitu\u00eddas pelo C\u00f3digo Florestal, Lei Federal n. 4.771, de 15 de setembro de 1965, \n\nnas quais a supress\u00e3o da mata n\u00e3o \u00e9 permitida, intensificou ainda mais a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental, produzindo efeitos negativos sobre os ecossistemas que \n\nainda persistiam na regi\u00e3o. \n\n \n\n Mesmo com o advento do C\u00f3digo Florestal, muito pouco se fez para preservar \n\nos recursos naturais em virtude da escassa ou nenhuma fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada pelos \n\n\u00f3rg\u00e3os competentes. O que se constata hoje, mesmo tendo sido a derrubada da \n\nmata mais intensa no per\u00edodo da coloniza\u00e7\u00e3o, \u00e9 um profundo agravamento da \n\nquest\u00e3o ambiental na regi\u00e3o. \n\n \n\n A retirada da cobertura vegetal e o constante uso de m\u00e1quinas agr\u00edcolas \n\nsobre as lavouras s\u00e3o os principais causadores da eros\u00e3o. As ra\u00edzes desempenham \n\n\n\n 38 \n\nimportante papel na estabilidade do solo, unindo as part\u00edculas que o comp\u00f5em, \n\nevitando o transporte excessivo de nutrientes por ocasi\u00e3o das chuvas. \n\n \n\n A necessidade de aumento da produ\u00e7\u00e3o imposta pela moderniza\u00e7\u00e3o \n\nprovocou a utiliza\u00e7\u00e3o de insumos artificiais para corrigir a fertilidade do solo, outro \n\nfator que, aliado \u00e0 eros\u00e3o, auxilia no processo de contamina\u00e7\u00e3o dos mananciais \n\nh\u00eddricos. Uma primeira tentativa de controlar a eros\u00e3o e o transporte do solo e de \n\nnutrientes foi feita com as chamadas curvas de n\u00edvel, para reduzir a velocidade de \n\nescoamento da \u00e1gua e direcion\u00e1-la para outros locais dentro de uma determinada \n\nlavoura. A efic\u00e1cia desta t\u00e9cnica, contudo, n\u00e3o foi suficiente, uma vez que ocorriam \n\nperdas, al\u00e9m de processos erosivos nas estradas que muitas vezes recebiam a \n\n\u00e1gua (e os nutrientes) coletada pelas curvas. \n\n \n\n A partir da d\u00e9cada de 90 propagou-se nas lavouras da regi\u00e3o a t\u00e9cnica do \n\nplantio direto na palha. Com esta t\u00e9cnica, o plantio \u00e9 feito sem a remo\u00e7\u00e3o da palha e \n\nsem o revolvimento da terra, sendo utilizada, em alguns casos, a grade para o corte \n\nda palha. \n\n \n\n Esta t\u00e9cnica, al\u00e9m de resolver a problem\u00e1tica da eros\u00e3o e do transporte de \n\nnutrientes, fornece mat\u00e9ria org\u00e2nica ao solo, a partir da decomposi\u00e7\u00e3o da palha. A \n\numidade mantida pela palha, por\u00e9m, apesar de auxiliar no desenvolvimento das \n\nplantas, pode provocar o aparecimento de fungos e parasitas, prejudiciais \u00e0s \n\nplantas. Nestes locais se encontram as condi\u00e7\u00f5es ideais para a prolifera\u00e7\u00e3o destes \n\nfungos, al\u00e9m de alguns insetos e pragas. \n\n \n\n O avan\u00e7o de tais fungos, parasitas e insetos, pode ser controlado de maneira \n\nnatural com a t\u00e9cnica da rota\u00e7\u00e3o de culturas. Dentro do modelo agr\u00edcola no qual a \n\nregi\u00e3o se insere, entretanto, isto \u00e9 muito pouco praticado, mantendo-se a produ\u00e7\u00e3o \n\nde monocultora em larga escala, a qual causa graves desequil\u00edbrios ao meio \n\nambiente. Isto significa dizer que o uso de produtos qu\u00edmicos \u00e9 para desencadear tal \n\ncontrole de pragas. \n\n \n\n Desta forma, o processo produtivo \u00e9 baseado na gera\u00e7\u00e3o de lucro e \n\nacumula\u00e7\u00e3o de capital comandado pelo sistema capitalista num ciclo produtivo que \n\n\n\n 39 \n\nacaba por afetar cada vez mais o meio ambiente. Isto se d\u00e1 pela necessidade do \n\naumento da produ\u00e7\u00e3o e da produtividade, pela manuten\u00e7\u00e3o da monocultura, pela \n\namplia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea plantada (utilizando-se de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente) e \n\npela intensifica\u00e7\u00e3o dos controles qu\u00edmicos de fungos, parasitas e insetos, \n\nconsiderando-se, inclusive, o aumento da resist\u00eancia destes aos fungicidas, \n\npesticidas e inseticidas, o que leva a dosagens cada vez maiores destes produtos. \n\n \n\n Enfim, o que se pode observar com a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, conforme \n\nj\u00e1 apresentou Mantelli (2007, p. 87), \u00e9 que \n\nas inova\u00e7\u00f5es trazidas pela moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, e as suas \ncaracter\u00edsticas trouxeram o decl\u00ednio desses pequenos produtores rurais na \nRegi\u00e3o Noroeste do Rio Grande do Sul, diminuindo a oferta de emprego no \nmeio rural. Al\u00e9m desses problemas a moderniza\u00e7\u00e3o trouxe um maior \nagravamento e agress\u00e3o ao meio ambiente. \nN\u00e3o h\u00e1 d\u00favida que a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura s\u00f3 traz vantagens para os \nm\u00e9dios e grandes produtores rurais. De acordo com o \u00faltimo Censo \nAgropecu\u00e1rio do Rio Grande do Sul, realizado em 1995, juntos eles somam \napenas 26% dos agricultores, enquanto os pequenos agricultores \ncorrespondem a 74% do total. Esse n\u00famero \u00e9 ainda maior se forem \ncontados os agricultores que t\u00eam mais de 50 hectares, na Regi\u00e3o Noroeste \neles s\u00e3o apenas 6% do total de agricultores. \n\n \n\n Assim, o que se faz urgente para regi\u00f5es como a Noroeste do Rio Grande do \n\nSul \u00e9 o desenvolvimento de equipamentos e t\u00e9cnicas vi\u00e1veis \u00e0s pequenas \n\npropriedades familiares, al\u00e9m de um intenso processo de conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental \n\npor parte dos pr\u00f3prios produtores. Por outro lado, a rigidez da atual legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental, quando esta se aplica em pequenas propriedades, aumenta as \n\ndificuldades de manuten\u00e7\u00e3o das suas atividades. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 40 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3 \u00c1REAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE \n\n \n\n \n\n3.1 Conserva\u00e7\u00e3o da natureza: a discuss\u00e3o mundial \n\n \n\n \n\n Com o advento da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, definida como o grande marco \n\nhist\u00f3rico do dom\u00ednio do homem sobre a natureza, surge a necessidade de se \n\ndiscutir, al\u00e9m das fronteiras territoriais, pol\u00edticas e econ\u00f4micas dos pa\u00edses, o uso dos \n\nrecursos naturais. \n\n \n\n Como lembra Zasso (2008, p. 151), \u201ca id\u00e9ia de progresso, um dos eixos de \n\nsustenta\u00e7\u00e3o da sociedade moderna, tinha (ou tem?) como pressuposto o \n\ncrescimento econ\u00f4mico a partir do acesso ilimitado aos recursos naturais\u201d. O mundo \n\nacad\u00eamico-cient\u00edfico passa a olhar com olhos mais atentos os problemas ambientais \n\na partir das condi\u00e7\u00f5es que se criam com o aumento da produ\u00e7\u00e3o, principalmente da \n\nprodu\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie, e do consumo favorecido pelo acesso que os trabalhadores \n\npassam a ter aos mercados, somados ao crescimento populacional e ao processo \n\ncrescente de urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n Tomaram corpo com o passar do tempo duas linhas de discuss\u00e3o na \n\nconcep\u00e7\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o da natureza: a do estabelecimento das \u00e1reas naturais \n\nprotegidas e a da redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de gases relacionados ao aquecimento \n\nglobal. A quest\u00e3o do aquecimento global est\u00e1 pautada nas discuss\u00f5es do Painel \n\nIntergovernamental Sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (IPCC), que tem no Protocolo de \n\nKyoto a sua base de refer\u00eancia, quest\u00e3o que n\u00e3o abordaremos aqui. O nosso \n\n \n\n\n\n 41 \n\ninteresse centra-se na evolu\u00e7\u00e3o da discuss\u00e3o das \u00e1reas naturais protegidas, que \n\npassaremos a analisar. \n\n \n\n A discuss\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o da natureza at\u00e9 hoje mais \n\ndifundida em \u00e2mbito mundial \u00e9 a que trata do estabelecimento de \u00e1reas naturais \n\nprotegidas, conforme apresentado por Brito (2000, p. 19). A raz\u00e3o inicial que \n\nfundamentou a exist\u00eancia das \u00e1reas naturais protegidas em muitos pa\u00edses foi a da \n\nsocializa\u00e7\u00e3o do usufruto, por toda a popula\u00e7\u00e3o, das belezas c\u00eanicas existentes \n\nnesses territ\u00f3rios. O caso particular da cria\u00e7\u00e3o do Parque Yellowstone, em 1872, \n\nrepresentou, nos Estados Unidos, uma vit\u00f3ria dos preservacionistas. Para estes, as \n\n\u201c\u00e1reas virgens\u201d deveriam receber prote\u00e7\u00e3o total, sendo permitidas em seu interior \n\napenas atividades de car\u00e1ter educativo ou recreacional, conforme explicitado por \n\nMcCormick (1992, citado por Brito, 2000, p. 21). Na percep\u00e7\u00e3o dos \n\npreservacionistas, havia uma dissocia\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca entre homem e natureza. Para \n\neles,  \u201cnatural\u201d era aquilo que prescindia da presen\u00e7a ou atua\u00e7\u00e3o humana, e que \n\npermanecia tal como foi \u201coriginalmente criado pela a\u00e7\u00e3o divina\u201d. \n\n \n\n No entendimento de Brito (2000, p. 21), a disputa conceitual acerca dos \n\nobjetivos de conserva\u00e7\u00e3o da natureza, representada pelos ideais de Muir e Pinchot, \n\nem fins do s\u00e9culo passado, permanece ainda muito atual. A ideia da dissocia\u00e7\u00e3o \n\nhomem-natureza continuou regendo os pressupostos vinculados aos sistemas \n\nnacionais de \u00e1reas protegidas. \n\n \n\n Com o passar do tempo, aos objetivos originais dos sistemas de \u00e1reas \n\nnaturais protegidas foram sendo incorporados novos conceitos, que priorizavam, \n\ncada vez mais, a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade das \u00e1reas escolhidas e n\u00e3o apenas \n\nas belezas c\u00eanicas, como anteriormente ocorria. Estes novos conceitos fizeram com \n\nque fossem ampliados os limites territoriais das \u00e1reas naturais protegidas, para que \n\nos ecossistemas, seus processos biol\u00f3gicos e esp\u00e9cies fossem integralmente \n\ncontemplados e mantidos. Ent\u00e3o, sob o prisma da conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e \n\ndos bancos gen\u00e9ticos, as \u00e1reas naturais protegidas passaram a cumprir o papel de \n\n\u201cant\u00edtese do modelo de desenvolvimento\u201d adotado at\u00e9 ent\u00e3o, servindo \n\nprincipalmente como laborat\u00f3rios para a pesquisa b\u00e1sica das ci\u00eancias biol\u00f3gicas. \n\n \n\n\n\n 42 \n\n O ano de 1933 \u00e9 considerado um dos marcos para as discuss\u00f5es conceituais \n\nacerca dos parques nacionais. V\u00e1rios deles j\u00e1 haviam sido estabelecidos em \n\ndiferentes pa\u00edses do mundo, mas n\u00e3o estava estabelecido um conceito universal \n\npara essa \u00e1rea natural protegida. Conforme apresentado por Brito (2000, p. 22): \n\nCom a finalidade de definir esse conceito, realizou-se a Conven\u00e7\u00e3o para \nPreserva\u00e7\u00e3o da Fauna e Flora em seu Estado Natural, em Londres. Essa \nConven\u00e7\u00e3o concluiu que os parques nacionais deveriam ser \u00e1reas: \na) que fossem controladas pelo poder p\u00fablico, e cujos limites n\u00e3o poderiam \nser alterados, onde nenhuma parte poderia estar sujeita \u00e0 aliena\u00e7\u00e3o, a \nmenos que decidido pelas autoridades legislativas competentes; \nb) que fossem estabelecidas para propaga\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da \nfauna silvestre e da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, e para a preserva\u00e7\u00e3o de objetos de \ninteresse est\u00e9tico, geol\u00f3gico, pr\u00e9-hist\u00f3rico, arqueol\u00f3gico e outros interesses \ncient\u00edficos, para o benef\u00edcio e o desfrute do p\u00fablico em geral; \nc) onde a ca\u00e7a, abate ou captura da fauna, e a destrui\u00e7\u00e3o ou a coleta da \nflora, deveriam ser proibidas, exceto sob a dire\u00e7\u00e3o ou controle das \nautoridades respons\u00e1veis; e \nd) onde seriam constru\u00eddas instala\u00e7\u00f5es para auxiliar o p\u00fablico em geral a \nobservar a fauna e a flora. \n\n \n\nNa cidade de Lake Sucess, nos Estados Unidos, em 1949, foi realizada a \n\nConfer\u00eancia Cient\u00edfica das Na\u00e7\u00f5es Unidas Sobre Conserva\u00e7\u00e3o e Utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nRecursos Naturais. Esta \u00e9 uma das primeiras a\u00e7\u00f5es mundiais em defesa do meio \n\nambiente, demonstrando claramente que a quest\u00e3o ambiental n\u00e3o era s\u00f3 uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de cientistas desocupados ou de ecologistas vision\u00e1rios, analisa Zasso \n\n(2008). A confer\u00eancia de 1949 alertava para os impactos da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre as \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas, as florestas e os animais. Os pa\u00edses participantes discutiram o \n\naumento da popula\u00e7\u00e3o, a crescente industrializa\u00e7\u00e3o e a corrida armamentista do \n\np\u00f3s-guerra, mas n\u00e3o firmaram compromissos para o avan\u00e7o de efetivas a\u00e7\u00f5es de \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \n\nEm 1962 foi realizada a 1\u00aa Confer\u00eancia Mundial sobre Parques Nacionais, em \n\nSeattle (EUA). Talvez um dos resultados mais importantes dessa Confer\u00eancia, no \n\nque diz respeito \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o homem-natureza, tenha sido a incorpora\u00e7\u00e3o da \n\npossibilidade de existirem exce\u00e7\u00f5es ao princ\u00edpio geral estabelecido para os parques. \n\nO princ\u00edpio geral a que nos referimos \u00e9 de Amend (1991, p. 459, apud Brito, 2000, p. \n\n26): \n\nPara que uma \u00e1rea possa ser designada como parque nacional ou reserva \nequivalente, esta deve estar sob uma ampla prote\u00e7\u00e3o legal que a resguarde \nda explora\u00e7\u00e3o de seus recursos naturais ou de qualquer outro dano \nocasionado pelo homem. Na pr\u00e1tica se devem permitir algumas exce\u00e7\u00f5es e \ncomo tais devem ser manejadas sempre. \n\n \n\n\n\n 43 \n\nAs exce\u00e7\u00f5es \u00e0s quais se refere Brito (2000, p. 26) foram expressas da \n\nseguinte maneira: \n\nSe podem justificar exce\u00e7\u00f5es ao princ\u00edpio b\u00e1sico da n\u00e3o-explora\u00e7\u00e3o dos \nrecursos naturais, quando se relacionem com direitos privados que existiam \nantes da cria\u00e7\u00e3o do parque: direito de habita\u00e7\u00e3o, direito de agricultura e \npecu\u00e1ria, direito de prospec\u00e7\u00e3o, direito de ca\u00e7a. Sem d\u00favida, estas \natividades se devem permitir apenas em pequenas \u00e1reas do parque e no \nque for poss\u00edvel n\u00e3o devem ser de natureza permanente. A longo prazo se \ndeve aspirar a uma redu\u00e7\u00e3o ou finaliza\u00e7\u00e3o das atividades (Harroy, 1963, \napud Amend, 1991, p. 459, apud Brito, 2000, p. 26). \n\n \n\n Na d\u00e9cada de 70 a comunidade internacional come\u00e7ou a voltar os olhos para \n\nos crescentes conflitos que envolviam popula\u00e7\u00f5es e \u00e1reas naturais protegidas. \n\nComo bem observado por Brito (2000, p. 26), \u201cmuitos grupos \u00e9tnicos, especialmente \n\nna \u00c1frica, haviam sido desalojados para implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais protegidas, o \n\nque gerou conflitos de diversas ordens\u201d. Em grande parte, tais conflitos permanecem \n\nat\u00e9 hoje sem perspectivas de solu\u00e7\u00f5es eficazes. \n\n \n\n Dois anos mais tarde, em 1972, ocorreu a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nsobre o Ambiente Humano, realizada em Estocolmo, que teve por tem\u00e1tica o \n\ndesenvolvimento humano. Esta foi quase que um desdobramento da Confer\u00eancia da \n\nBiosfera, realizada em 1968 em Paris. As principais conclus\u00f5es da Confer\u00eancia da \n\nBiosfera, segundo Brito (2000, p. 26), foram: \n\nas de que era preciso dar \u00eanfase ao entendimento do car\u00e1ter inter-\nrelacionado do meio ambiente, e que o uso e a conserva\u00e7\u00e3o racional do \nmeio ambiente humano e das \u00e1reas naturais protegidas dependiam n\u00e3o s\u00f3 \ndas quest\u00f5es cient\u00edficas, mas sobretudo das dimens\u00f5es pol\u00edtica, social e \necon\u00f4mica, que estavam fora de sua esfera de a\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nEste evento alertou o mundo para os graves problemas ambientais e orientou \n\nos pa\u00edses participantes a elaborarem sua pol\u00edtica ambiental a partir de sua pr\u00f3pria \n\nrealidade. Ficou clara a rela\u00e7\u00e3o entre degrada\u00e7\u00e3o ambiental e o modelo hegem\u00f4nico \n\nadotado at\u00e9 ent\u00e3o. A presen\u00e7a de representantes de 113 pa\u00edses garantiu \u00e0 \n\nConfer\u00eancia de Estocolmo, a denomina\u00e7\u00e3o de primeira reuni\u00e3o ambiental global. \n\nApesar de poucas conquistas, os pa\u00edses subdesenvolvidos se fizeram ouvir: n\u00e3o \n\nconseguiriam adotar as mesmas pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o ambiental dos pa\u00edses ricos, \n\npois precisavam de assist\u00eancia t\u00e9cnica e financeira para tal, como lembra Zasso \n\n(2008) com propriedade. \n\n \n\n\n\n 44 \n\nEsta Confer\u00eancia trouxe resultados imediatos e importantes, como, a cria\u00e7\u00e3o \n\ndo Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente (Pnuma), justamente para \n\nauxiliar os pa\u00edses subdesenvolvidos a implementar as suas pol\u00edticas ambientais. O \n\nmaior legado da Confer\u00eancia de Estocolmo talvez tenha sido a inser\u00e7\u00e3o definitiva \n\ndas quest\u00f5es ambientais na agenda mundial e o estabelecimento do conceito de \n\nque os problemas ambientais transcendiam fronteiras e que estavam relacionados a \n\nquest\u00f5es de ordem pol\u00edtica, econ\u00f4mica, social e cultural. \n\n \n\n A partir da realiza\u00e7\u00e3o deste evento e das decis\u00f5es tomadas na ocasi\u00e3o, a \n\nONU passou a insistir para que os pa\u00edses se comprometessem em criar uma \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental adequada, bem como programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nCriaram-se condi\u00e7\u00f5es, com a Confer\u00eancia de Estocolmo, para a realiza\u00e7\u00e3o de outro \n\nencontros tem\u00e1ticos, entre os quais podem ser citados: o da Popula\u00e7\u00e3o, em 1974; o \n\ndo Habitat ou dos Assentamentos Urbanos, em 1976; o da Desertifica\u00e7\u00e3o ou das \n\n\u00c1guas, em 1977, e o das Fontes Alternativas de Energia, em 1981. \n\n \n\n Merece ainda destaque o 4\u00ba Congresso Mundial de Parques, realizado em \n\n1992 em Caracas, na Venezuela. Um dos principais temas de discuss\u00e3o foi a \n\nquest\u00e3o envolvendo popula\u00e7\u00f5es e \u00e1reas naturais protegidas. Sa\u00edram fortalecidos \n\nalguns conceitos e necessidades posteriormente debatidas na Confer\u00eancia Mundial \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento (Rio \u2013 92), realizada \n\nno mesmo ano na cidade do Rio de Janeiro. A Rio-92 ficou marcada como o \n\nprimeiro encontro mundial sobre meio ambiente ap\u00f3s o fim da Guerra Fria, e foi a \n\nmaior das confer\u00eancias promovidas pela ONU, reunindo 179 pa\u00edses e 118 chefes de \n\nEstado. \n\n \n\nConforme Zasso (2008, p. 156), \u201co objetivo principal era examinar estrat\u00e9gias \n\ne pol\u00edticas de desenvolvimento constru\u00eddas em torno da id\u00e9ia de sustentabilidade, \n\nprincipalmente para os pa\u00edses subdesenvolvidos, visto que pobreza e degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental est\u00e3o intimamente ligadas\u201d. Nessa Confer\u00eancia, apesar de muitas \n\npol\u00eamicas, os pa\u00edses reunidos aprovaram importantes acordos internacionais: \n\nAgenda 21, Conven\u00e7\u00e3o sobre a Biodiversidade e sobre as Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas, \n\nPrinc\u00edpios para a Prote\u00e7\u00e3o de Florestas, resultando na Declara\u00e7\u00e3o do Rio sobre \n\nMeio Ambiente e Desenvolvimento. \n\n\n\n 45 \n\nVale ressaltar que, segundo o Relat\u00f3rio Nosso Futuro Comum, todas as \n\ndiscuss\u00f5es que perpassaram mais de um s\u00e9culo levaram o planeta, hoje, a ter uma \n\nrede de \u00e1reas naturais protegidas que totaliza mais de 4 milh\u00f5es de km\u00b2 \n\n(aproximadamente o equivalente ao somat\u00f3rio do tamanho dos pa\u00edses da Europa \n\nOriental). \n\n \n\nA Confer\u00eancia de 1992 fortaleceu a import\u00e2ncia da integra\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nnaturais protegidas aos planos de desenvolvimento dos diferentes pa\u00edses, para que \n\nestas pudessem trazer, ao mesmo tempo, benef\u00edcios \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local e tivessem \n\ngarantida sua conserva\u00e7\u00e3o; e a necessidade de que existam \u00e1reas naturais \n\nprotegidas e que estas sejam manejadas da melhor forma poss\u00edvel. \n\n \n\nPosteriormente \u00e0 Rio-92, v\u00e1rios outros eventos mundiais ocorreram, dentre os \n\nquais podem ser citados: a C\u00fapula da Terra + 5 ou Rio+5, realizada em 1997; \n\nC\u00fapula da Terra + 10 ou Rio+10 (2\u00aa Confer\u00eancia Mundial de Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel), realizada em 2002 - considerada um grande retrocesso em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nRio-92, uma vez que os pa\u00edses desenvolvidos n\u00e3o assumiram nenhum compromisso \n\ncom os pa\u00edses subdesenvolvidos -, al\u00e9m de v\u00e1rios outros que trataram de forma \n\nmais espec\u00edfica a quest\u00e3o do aquecimento global a partir do IPCC. O avan\u00e7o das \n\ndiscuss\u00f5es sobre as \u00e1reas naturais protegidas, entretanto, foco de nossa discuss\u00e3o, \n\nn\u00e3o tiveram avan\u00e7os espec\u00edficos, al\u00e9m dos presentes na discuss\u00e3o da Agenda 21. \n\n \n\n \n\n3.2 \u00c1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente: a discuss\u00e3o brasileira \n\n \n\n \n\n O C\u00f3digo Florestal Federal, de 1934, institu\u00eddo pelo Decreto n. 23.793, de 23 \n\nde janeiro de 1934, inicia o processo de responsabiliza\u00e7\u00e3o sobre as quest\u00f5es \n\nambientais, a partir do qual era conferida prote\u00e7\u00e3o \u00e0s florestas que, por sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, dentre outras fun\u00e7\u00f5es, conservassem o recurso h\u00eddrico, evitassem a \n\neros\u00e3o do solo e protegessem s\u00edtios que por sua beleza natural merecessem ser \n\nconservados (artigo 4\u00ba). Essas \u00e1reas eram tidas como florestas protetoras, \n\nequivalendo-se ao que hoje s\u00e3o as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APPs). \n\n \n\n\n\n 46 \n\nA partir da leitura de diferentes autores \u00e9 poss\u00edvel observar que, de certa \n\nforma, existe consenso na id\u00e9ia de que na \u00e9poca, a prote\u00e7\u00e3o era conferida \u00e0s \n\nflorestas, por\u00e9m, indiretamente, se estava querendo proteger, tamb\u00e9m, as \u00e1reas \n\nonde tais florestas brotavam. As florestas protegem a \u00e1rea que \u00e9 indispens\u00e1vel para \n\na manuten\u00e7\u00e3o da vitalidade do curso d\u2019\u00e1gua. Isto \u00e9, uma est\u00e1 intimamente ligada a \n\noutra. \n\n \n\n H\u00e1 que se compreender, no estudo as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\n(APPs), a sua defini\u00e7\u00e3o conceitual introduzida pela legisla\u00e7\u00e3o vigente no Brasil. O \n\nC\u00f3digo Florestal Brasileiro, Lei Federal n. 4.771, de 15 de setembro de 1965, e suas \n\ndevidas altera\u00e7\u00f5es, em seu artigo 1\u00ba, par\u00e1grafo 2\u00ba, define as APPs como \n\n\u00e1rea protegida nos termos dos arts. 2o e 3o desta Lei, coberta ou n\u00e3o por \nvegeta\u00e7\u00e3o nativa, com a fun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos \nh\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica, a biodiversidade, o fluxo \ng\u00eanico de fauna e flora, proteger o solo e assegurar o bem-estar das \npopula\u00e7\u00f5es humanas. \n\n \n\n Nos artigos 2\u00ba e 3\u00ba do C\u00f3digo Florestal s\u00e3o mencionadas as florestas e as \n\ndemais formas de vegeta\u00e7\u00e3o, sua localiza\u00e7\u00e3o e destina\u00e7\u00e3o consideradas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente. \n\n \n\n A prote\u00e7\u00e3o de que fala o C\u00f3digo Florestal foi estabelecida por este em car\u00e1ter \n\nde preserva\u00e7\u00e3o, o que confere a estas \u00e1reas restri\u00e7\u00f5es de uso mais severas do que \n\no regime de conserva\u00e7\u00e3o previsto para as \u00e1reas de reserva legal, por exemplo, as \n\nquais preveem possibilidade de uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais que abrigam. \n\n \n\n Percebida a sens\u00edvel diferen\u00e7a entre preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da natureza, \n\ncabe-nos uma diferencia\u00e7\u00e3o conceitual entre os termos. Edson Luis Peters e Paulo \n\nTarso de Lara, citados por Franco (2005, p. 54), apresentam uma terminologia \n\nambiental para os termos, baseados na Lei Federal n. 9.985, de 18 de julho de 2000, \n\nque Regulamenta o artigo 225, \u00a7 1o, incisos I, II, III e VII da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, \n\nque institui o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e d\u00e1 \n\noutras provid\u00eancias: \n\nPreserva\u00e7\u00e3o da Natureza \u2013 Conjunto de m\u00e9todos, procedimentos e \npol\u00edticas que visem \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas naturais de um meio, das \nesp\u00e9cies e dos ecossistemas, al\u00e9m da manuten\u00e7\u00e3o dos processos \necol\u00f3gicos, prevenindo a simplifica\u00e7\u00e3o destes. \u00c9 a forma de manejo \n\n\n\n 47 \n\nadotado em parques nacionais, permitindo-se apenas o usufruto de \nbenef\u00edcios obtidos pelo uso indireto de seus recursos. \nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza \u2013 Conjunto de medidas que visam explorar uma \ndeterminada regi\u00e3o, de forma a tirar o maior benef\u00edcio sustentado de seus \nrecursos naturais. Implica a otimiza\u00e7\u00e3o dos procedimentos para atender ao \nmaior n\u00famero de pessoas, pelo maior prazo de tempo, com o maior n\u00famero \nde op\u00e7\u00f5es de aproveitamento. O mesmo que uso sustent\u00e1vel da natureza, \nempregando-a sem p\u00f4r em risco a manuten\u00e7\u00e3o dos ecossistemas \npresentes, em toda a sua biodiversidade. (grifos nossos) \n\n \n\n Desta forma, simplificando os conceitos apresentados, podemos concluir que \n\npreserva\u00e7\u00e3o significa a prote\u00e7\u00e3o absoluta das caracter\u00edsticas naturais de \n\ndeterminado espa\u00e7o, das esp\u00e9cies e dos ecossistemas que abriga e a manuten\u00e7\u00e3o \n\ndos processos ecol\u00f3gicos nestes existentes, enquanto conserva\u00e7\u00e3o significa o uso \n\nsustent\u00e1vel dos bens ambientais que a \u00e1rea abriga sob esta condi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n Do ponto de vista do C\u00f3digo Florestal, poderiam ser citadas as APPs e a \n\nReserva Legal4 como exemplos de compara\u00e7\u00e3o entre os processos de preserva\u00e7\u00e3o \n\ne conserva\u00e7\u00e3o. Como bem analisa Costa [200-]: \n\nDe uma an\u00e1lise preliminar, pode-se identificar uma diferen\u00e7a bastante \nacentuada entre estas duas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental. A \u00c1rea de \nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente, como o pr\u00f3prio nome indica, busca a \npreserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e a Reserva Legal, busca a conserva\u00e7\u00e3o \ndos recursos naturais. \n\n \n\n O C\u00f3digo Florestal, com as altera\u00e7\u00f5es introduzidas pela Lei Federal n\u00ba. 7.803, \n\nde 18 de julho de 1989, que altera a reda\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba. 4.771, de 15 de setembro de \n\n1965, e revoga as Leis n\u00ba. 6.535, de 15 de junho de 1978, e n\u00ba. 7.511, de 7 de julho \n\nde 1986, e pela Lei Federal n\u00ba. 7.754/1989, que se referem ao artigo 2\u00ba, incluiu as \n\nflorestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o, que em virtude da situa\u00e7\u00e3o f\u00edsica em que \n\nse encontram, deveriam ser protegidas, visando \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos elementos b\u00e1sicos \n\ncomo a \u00e1gua e o solo. No \u00e2mbito da legisla\u00e7\u00e3o, foi resguardada a vegeta\u00e7\u00e3o nas \n\nmargens dos cursos d\u2019\u00e1gua (um dos focos de nosso estudo) entre outros locais nos \n\nquais \u00e9 considerada de relev\u00e2ncia a sua exist\u00eancia. \n\n \n\n No seu artigo 3\u00ba, o C\u00f3digo apresenta a possibilidade de enquadramento como \n\nde preserva\u00e7\u00e3o permanente as \u00e1reas que, entre outras finalidades, destinam-se a \n\n                                                 \n4 Costa [200-], com base no C\u00f3digo Florestal, define Reserva Legal como sendo uma \u201c\u00e1rea localizada \nno interior de uma propriedade ou posse rural, excetuada a de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, necess\u00e1ria \nao uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais, \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o e \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos, \u00e0 \nconserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e ao abrigo e prote\u00e7\u00e3o da fauna e da flora nativas\u201d. \n\n\n\n 48 \n\natenuar a eros\u00e3o e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do ambiente necess\u00e1rio \u00e0 vida das popula\u00e7\u00f5es \n\nsilvestres e ainda ao bem-estar p\u00fablico em geral. \n\n \n\n Cabe assim ressaltar, conforme conclui Sauer (2008, p. 11), ao analisar a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o referente \u00e0s \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente: \u201cest\u00e3o apresentadas \n\nneste artigo \u00e0s \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente pelo s\u00f3 efeito da lei e as \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente que diante de suas fun\u00e7\u00f5es ambientais forem assim \n\ndeclaradas pelo poder p\u00fablico\u201d. Isto nos permite afirmar que, pela an\u00e1lise pura e \n\nsimples da legisla\u00e7\u00e3o, todos os par\u00e2metros t\u00e9cnicos necess\u00e1rios \u00e0 defini\u00e7\u00e3o das \n\nAPPs est\u00e3o contidos no arcabou\u00e7o jur\u00eddico que trata da quest\u00e3o ou, como visto, \n\noutras \u00e1reas podem ser consideradas desde que o poder p\u00fablico assim as declare, \n\nsem, novamente, estabelecer quais os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos a serem adotados para tais \n\ndefini\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \u00c9 de interesse para a presente an\u00e1lise buscar a compreens\u00e3o das \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente, em especial aquelas descritas no artigo 2\u00ba do C\u00f3digo \n\nFlorestal, quais sejam: \n\nArt. 2\u00b0 Consideram-se de preserva\u00e7\u00e3o permanente, pe lo s\u00f3 efeito desta Lei, \nas florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o natural situadas: \na) ao longo dos rios ou de qualquer curso d'\u00e1gua desde o seu n\u00edvel mais \nalto em faixa marginal cuja largura m\u00ednima ser\u00e1:  \n1 - de 30 (trinta) metros para os cursos d'\u00e1gua de menos de 10 (dez) metros \nde largura; \n2 - de 50 (cinquenta) metros para os cursos d'\u00e1gua que tenham de 10 (dez) \na 50 (cinquenta) metros de largura;  \n3 - de 100 (cem) metros para os cursos d'\u00e1gua que tenham de 50 \n(cinquenta) a 200 (duzentos) metros de largura;  \n4 - de 200 (duzentos) metros para os cursos d'\u00e1gua que tenham de 200 \n(duzentos) a 600 (seiscentos) metros de largura;  \n5 - de 500 (quinhentos) metros para os cursos d'\u00e1gua que tenham largura \nsuperior a 600 (seiscentos) metros; \n\n \n\n Com a cria\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da \n\nNatureza \u2013 SNUC \u2013 por meio da Lei 9.985/2000, houve a revoga\u00e7\u00e3o do artigo 18 da \n\nLei 6.938/1981, retirando o status de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente, permanecendo, entretanto, como espa\u00e7o territorial \n\nespecialmente protegido, n\u00e3o ferindo assim o inciso III, do \u00a7 1\u00ba, do artigo 225 da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, que decreta: \n\nIII - definir, em todas as unidades da Federa\u00e7\u00e3o, espa\u00e7os territoriais e seus \ncomponentes a serem especialmente protegidos, sendo a altera\u00e7\u00e3o e a \n\n\n\n 49 \n\nsupress\u00e3o permitidas somente atrav\u00e9s de lei, vedada qualquer utiliza\u00e7\u00e3o \nque comprometa a integridade dos atributos que justifiquem sua prote\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n Um importante resultado oriundo de todos os processos de altera\u00e7\u00e3o de \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ocorridos (leis, decretos e resolu\u00e7\u00f5es), \u00e9 o fato de que o conceito de \n\n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e seu regime de prote\u00e7\u00e3o passaram a fazer \n\nparte da pr\u00f3pria lei que os criou, dando assim o entendimento de preserva\u00e7\u00e3o de \n\ntoda vida e aos processos ecol\u00f3gicos que ela atinge. Conforme Franco (2005, p. 75), \n\nsua fun\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se encontra expressa \u201cpor possibilitar a integra\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos ecol\u00f3gicos b\u00e1sicos, a integra\u00e7\u00e3o dos demais espa\u00e7os ambientais \n\nprotegidos, sendo fundamental na preserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas intimamente \n\nligados \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica5 indicada pela Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \n\ncomo unidade ambiental b\u00e1sica\u201d. \n\n \n\n \u00c9 relevante para o estudo a que nos propomos observar o que a Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal apresenta a respeito desta tem\u00e1tica. Sauer (2008, p. 13-14) sintetiza de \n\nforma bastante did\u00e1tica esta rela\u00e7\u00e3o. Conforme este autor, \u201ctamb\u00e9m a Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal de 1988, no art. 225, determina em seu \u00a7 1\u00ba o que incumbe ao poder \n\np\u00fablico, para garantir a efetividade do direito ao meio ambiente ecologicamente \n\nequilibrado\u201d. Por meio do inciso I desse par\u00e1grafo, ainda segundo o mesmo autor, \n\n\u201cobserva-se que a Constitui\u00e7\u00e3o fortalece o instituto das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente, impondo ao poder p\u00fablico o dever de preservar e restaurar os \n\nprocessos ecol\u00f3gicos essenciais\u201d. \n\n \n\n                                                 \n5 A Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos foi institu\u00edda pela chamada Lei das \u00c1guas, Lei n. 9.433, de \n8 de janeiro de 1997, que institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de \nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos, regulamenta o inciso XIX do artigo 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal \ne altera o artigo 1\u00ba da lei n. 8.001, de 13 de mar\u00e7o de 1990, que modificou a Lei n. 7.990, de 28 de \ndezembro de 1989. No inciso V do artigo 1\u00ba da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, a bacia \nhidrogr\u00e1fica recebe significativa import\u00e2ncia com o seguinte texto: \u201ca bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a unidade \nterritorial para implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e atua\u00e7\u00e3o do Sistema \nNacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos\u201d. \nPara possibilitar a a\u00e7\u00e3o do sistema institu\u00eddo pela referida lei, o Conselho Nacional de Recursos \nH\u00eddricos editou duas resolu\u00e7\u00f5es que tratam da quest\u00e3o territorial do gerenciamento: as resolu\u00e7\u00f5es n. \n30, de 11/12/2002, e n. 32, de 25/07/2003, a partir das quais foi apresentada a divis\u00e3o do territ\u00f3rio \nnacional em bacias hidrogr\u00e1ficas e regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas, com suas respectivas codifica\u00e7\u00f5es, as quais \nservir\u00e3o para a aplica\u00e7\u00e3o de toda a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos. \n\n\n\n 50 \n\n O inciso II do referido artigo da Constitui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se aplica \u00e0s \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente por preservar a manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade, na qual se \n\nenquadra a diversidade gen\u00e9tica, muito abundante em zonas rip\u00e1rias.6 \n\n \n\n Por sua vez, o inciso III determina ao poder p\u00fablico a defini\u00e7\u00e3o, em todas as \n\nunidades da Federa\u00e7\u00e3o, de espa\u00e7os territoriais e seus componentes a serem \n\nespecialmente protegidos, ampliando a compreens\u00e3o sobre a natureza e o alcance \n\ndo instituto das APPs, especificando que a supress\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o destas somente \n\npoder\u00e1 ser permitida por lei, vedando qualquer utiliza\u00e7\u00e3o que comprometa a \n\n\u201cintegridade dos atributos que justificam sua prote\u00e7\u00e3o\u201d. Nesta defini\u00e7\u00e3o encaixam-se \n\nas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, caracterizando-se como um espa\u00e7o territorial \n\nespecialmente protegido, em que se insere o conceito de \u201cmeio ambiente \n\necologicamente equilibrado\u201d como bem jur\u00eddico ambiental constitucionalmente \n\nprotegido. \n\n \n\n Al\u00e9m das legisla\u00e7\u00f5es ordin\u00e1rias que tratam da quest\u00e3o das \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente, o Conselho Nacional do Meio Ambiente (Conama), editou \n\ntr\u00eas resolu\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 tem\u00e1tica, quais sejam: Resolu\u00e7\u00e3o Conama n. 302, de \n\n20 de mar\u00e7o de 2002, Resolu\u00e7\u00e3o Conama n. 303, de 20 de mar\u00e7o de 2002, e \n\nResolu\u00e7\u00e3o Conama n. 369, de 28 de mar\u00e7o de 2006. Tais resolu\u00e7\u00f5es, entretanto, \n\nem nada contribu\u00edram para o esclarecimento de d\u00favidas existentes com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\naplica\u00e7\u00e3o das legisla\u00e7\u00f5es que determinam as APPs, tampouco trouxeram novos \n\ninstrumentos de avalia\u00e7\u00e3o para tais aplica\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n Cabe aqui ressaltar o papel do Conama, o qual, na grande maioria das vezes, \n\n\u00e9 erroneamente compreendido e aplicado nas leituras das resolu\u00e7\u00f5es que edita. \n\nCosta [200-] muito bem apresenta este papel quando observa: \n\nEntretanto, importante observar que, o CONAMA exerce uma fun\u00e7\u00e3o social \ne ambiental indispens\u00e1vel, mas quando ultrapassa os limites indicados em \n\n                                                 \n6 Conceituar zona rip\u00e1ria \u00e9 tarefa \u00e1rdua. Lima e Zakia (2001, p. 33) iniciam sua defini\u00e7\u00e3o dizendo que \n\u201csob a \u00f3tica da hidrologia florestal, [...] ou seja, levando em conta a integridade da microbacia \nhidrogr\u00e1fica, as matas ciliares ocupam as \u00e1reas mais din\u00e2micas da paisagem, tanto em termos \nhidrol\u00f3gicos, como ecol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos. Estas \u00e1reas t\u00eam sido chamadas de Zonas \nRip\u00e1rias\u201d. Continuando sua an\u00e1lise, os autores observam, na p. 34, que \u201ca zona rip\u00e1ria est\u00e1 \nintimamente ligada ao curso d\u2019\u00e1gua, mas os seus limites n\u00e3o s\u00e3o facilmente demarcados\u201d. Em tese, \nos limites laterais se estenderiam at\u00e9 o alcance da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o. Por sua vez, para Attanasio \net al. (2006, p. 135), \u201cas \u00e1reas rip\u00e1rias s\u00e3o de n\u00edtida voca\u00e7\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o ambiental para a \nprote\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua\u201d. \n\n\n\n 51 \n\nlei, as Resolu\u00e7\u00f5es n\u00e3o tem for\u00e7a obrigat\u00f3ria e devem ser declaradas ilegais. \nNeste sentido, afirma Paulo Affonso Leme Machado (2003) que, o Conselho \nn\u00e3o tem fun\u00e7\u00e3o legislativa e estamos diante de uma patologia jur\u00eddica, que \u00e9 \npreciso ser sanada, pois caso contr\u00e1rio o mal pode se alastrar e ter\u00edamos o \nConselho Monet\u00e1rio Nacional criando impostos e o Conselho Nacional de \nPol\u00edtica Criminal e Penitenci\u00e1ria definindo crime. \n\n \n\n Isto significa dizer que, na aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, nos casos n\u00e3o \n\nprevistos nas leis e decretos federais, os dispostos nas resolu\u00e7\u00f5es do Conama s\u00e3o \n\nnulos, podendo ser desconsiderados em a\u00e7\u00f5es judiciais. Remete-nos esta situa\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 leitura e \u00e0 a\u00e7\u00e3o que se tem com a grande maioria dos Conselhos, sejam estes \n\nfederais, estaduais ou municipais, sendo considerados deliberativos, consultivos e \n\nproposit\u00edvos. Ou seja, o Conama teria por compet\u00eancia propor ao Executivo e ao \n\nLegislativo altera\u00e7\u00f5es na legisla\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o a cria\u00e7\u00e3o de normas que fujam \u00e0 \n\nlegisla\u00e7\u00e3o vigente. \n\n \n\n O \u00fanico avan\u00e7o que se detecta, mesmo considerando a situa\u00e7\u00e3o \n\nanteriormente posta com rela\u00e7\u00e3o ao Conama, veio com a Resolu\u00e7\u00e3o 369, a qual \n\ndisp\u00f5e sobre os casos excepcionais, de utilidade p\u00fablica, interesse social ou baixo \n\nimpacto ambiental, que possibilitam a interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em \n\n\u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente - APP. Mais uma vez, entretanto, os par\u00e2metros e \n\nas defini\u00e7\u00f5es a serem adotadas para a sua aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o ficam totalmente claras. \n\n \n\n Surge ainda, em setembro de 2009, a Instru\u00e7\u00e3o Normativa n. 5, do Minist\u00e9rio \n\ndo Meio Ambiente, cuja finalidade foi de disciplinar os procedimentos metodol\u00f3gicos \n\npara restaura\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e de \n\nReserva Legal, ambas institu\u00eddas pelo C\u00f3digo Florestal de 1965. Por mais que este \n\ninstrumento discipline apenas a forma pela qual deve ocorrer a implanta\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas j\u00e1 previstas e definidas em lei, ele oferece importante contribui\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente por tratar de forma diferenciada as \u00e1reas da agricultura familiar.7 \n\n \n\n                                                 \n7 Para a FAO, Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas Para a Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o, conforme \napresenta Brose (1999, p. 36): \u201cDe forma generalizada, a agricultura familiar \u00e9 definida pela FAO a \npartir de tr\u00eas caracter\u00edsticas centrais: a) a gest\u00e3o da unidade produtiva \u00e9 realizada por pessoas que \nmant\u00eam entre si la\u00e7os de parentesco e casamento, b) a maior parte do trabalho \u00e9 realizado por \nmembro da fam\u00edlia, c) os meios de produ\u00e7\u00e3o (embora nem sempre a terra) pertencem \u00e0 fam\u00edlia\u201d. \nMerecem destaque sobre a tem\u00e1tica da agricultura familiar as seguintes obras: Abramovay (2003), \nBrose (1999), Kageyama (2008) e Tonneau et al. (2007). \n\n\n\n 52 \n\n O C\u00f3digo Florestal Estadual do RS, aprovado pela Lei Estadual n. 9.519, de \n\n21 de janeiro de 1992, n\u00e3o trata de forma espec\u00edfica das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente e da mata ciliar ou da largura que estas precisam ter. A lei, no seu \n\nartigo 23, assim se refere \u00e0 quest\u00e3o: \n\nArt. 23 \u2013 \u00c9 proibida a supress\u00e3o parcial ou total das matas ciliares e das \nvegeta\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o permanente definida em lei e reserva florestal \ndo artigo 9\u00ba desta Lei, salvo quando necess\u00e1rio \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de obras, \nplanos ou projetos de utilidade p\u00fablica ou interesse social, mediante a \nelabora\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do EIA-RIMA e licenciamento do \u00f3rg\u00e3o competente e Lei \npr\u00f3pria. \nPar\u00e1grafo \u00danico \u2013 A supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o de que trata este artigo \ndever\u00e1 ser compensada com a preserva\u00e7\u00e3o de ecossistema semelhante em \n\u00e1rea que garanta a evolu\u00e7\u00e3o e a ocorr\u00eancia de processos ecol\u00f3gicos. \n\n \n\n Por sua vez, a Lei Estadual n. 11.520, de 3 de agosto de 2000, que institui o \n\nC\u00f3digo Estadual do Meio Ambiente do Estado do Rio Grande do Sul e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias, traz como defini\u00e7\u00e3o de APP, no seu artigo 14, inciso IX, o seguinte \n\ntexto: \n\n\u00c1reas de expressiva significa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica amparadas por legisla\u00e7\u00e3o \nambiental vigente, considerando-se totalmente privadas a qualquer regime \nde explora\u00e7\u00e3o direta ou indireta dos Recursos Naturais, sendo sua \nsupress\u00e3o apenas admitida com pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o ambiental \ncompetente quando for necess\u00e1ria \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de obras, planos, atividades, \nou projetos de utilidade p\u00fablica ou interesse social, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de \nEstudo Pr\u00e9vio de Impacto Ambiental (EIA) e Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental \n(RIMA). \n\n \n\n Al\u00e9m da defini\u00e7\u00e3o apresentada pelo C\u00f3digo Estadual, este remete, no seu \n\nartigo 155, \u00a7 1\u00ba, a delimita\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o federal pertinente. \n\n \n\n Com o intuito de sistematizar de forma did\u00e1tica o arcabou\u00e7o legal que trata da \n\ntem\u00e1tica da pesquisa em quest\u00e3o, apresentamos a tabela que segue. \n\n \n\nTabela 1: Tabela-S\u00edntese da Legisla\u00e7\u00e3o Federal e Estadual que trata das \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente em torno dos rios e de qualquer curso d\u2019\u00e1gua \n\n\u00c2MBITO LEGISLA\u00c7\u00c3O DEFINI\u00c7\u00d5ES \n\nLargura do curso Largura da APP \n\nMenos de 10 m 30 m \n\nDe 10 a 50 m 50 m \n\nDe 50 a 200 m 100 m \n\nDe 200 a 600 m 200 m \n\nFederal Lei 4.771/1965 \u2013 C\u00f3digo Florestal \n\nArtigo 2\u00ba a) \n\nMais de 600 m 500 m \n\n\n\n 53 \n\nFederal Resolu\u00e7\u00e3o Conama 303/2002 \n\nArtigo 3\u00ba, I \n\nTraz a mesma reda\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal \n\nFederal Instru\u00e7\u00e3o Normativa MMA 05/2009 Disciplina procedimentos metodol\u00f3gicos \n\npara restaura\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o das APPs \n\ne da Reserva Legal. \n\nEstadual Lei Estadual 9.519/1992 \u2013 C\u00f3digo \n\nFlorestal Estadual \n\nArtigo 23 \n\nApresenta defini\u00e7\u00f5es que remetem as \n\nlegisla\u00e7\u00f5es federais. \n\nEstadual Lei Estadual 11.520/2000 \u2013 C\u00f3digo \n\nEstadual do Meio Ambiente \n\nArtigo 155, \u00a7 1\u00ba \n\nA delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas referidas neste \n\nartigo obedecer\u00e1 os par\u00e2metros \n\nestabelecidos na legisla\u00e7\u00e3o federal \n\npertinente at\u00e9 regulamenta\u00e7\u00e3o em n\u00edvel \n\nestadual. \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o do autor \n\n \n\n \n\n3.3 \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e o seu uso \n\n \n\n \n\n O nosso interesse com o presente estudo s\u00e3o as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente, espa\u00e7os territoriais especialmente protegidos, institu\u00eddos pelo C\u00f3digo \n\nFlorestal Brasileiro de 1965, com \u00eanfase especial para aqueles que comp\u00f5em \u00e1reas \n\ncom vegeta\u00e7\u00e3o ciliar. De acordo com o artigo 16 do referido C\u00f3digo: \n\nAs florestas e outras formas de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, ressalvadas as situadas \nem \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente, assim como aquelas n\u00e3o sujeitas ao \nregime de utiliza\u00e7\u00e3o limitada ou objeto de legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, s\u00e3o \nsuscet\u00edveis de supress\u00e3o, desde que sejam mantidas, a t\u00edtulo de reserva \nlegal, no m\u00ednimo [...] (grifo nosso). \n\n \n\n Como se pode observar pela ressalva do artigo supracitado, \u00e9 vedada a \n\nexplora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica nas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. Conforme comenta \n\nSauer (2008, p. 19): \u201cComo a pr\u00f3pria denomina\u00e7\u00e3o assinala, as APP s\u00e3o \u00e1reas de \n\n\u201cpreserva\u00e7\u00e3o\u201d e n\u00e3o de \u201cconserva\u00e7\u00e3o\u201d, n\u00e3o permitida a explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica direta \n\n(madeira, agricultura ou pecu\u00e1ria), mesmo com a exist\u00eancia de manejo\u201d. \n\n \n\n Ocorre que essas \u00e1reas, em especial as matas ciliares, costumam despertar \n\ngrande interesse de uso e explora\u00e7\u00e3o pelos produtores rurais, dadas as suas \n\ncaracter\u00edsticas, como alta fertilidade, terrenos mais planos (v\u00e1rzeas) e a proximidade \n\n\n\n 54 \n\ndo acesso \u00e0 \u00e1gua. Conclui Franco (2005), sobre a tem\u00e1tica que \u201cesse interesse \n\npode partir tanto do propriet\u00e1rio privado quanto do poder p\u00fablico \u2013 quando se trata \n\nde aproveitamento para fins p\u00fablicos ou sociais \u2013 trazendo uma grande press\u00e3o \n\nsobre esses ambientes\u201d. \n\n \n\n Insere-se aqui a contribui\u00e7\u00e3o de Lima e Brito (apud Franco, 2005, p. 93), \n\nsobre este tema: \n\nQuanto \u00e0s matas ciliares, os seus valores do ponto de vista do interesse de \ndiferentes setores de uso da terra s\u00e3o bastante conflitantes: para o \npecuarista, representam obst\u00e1culo ao livre acesso do gado \u00e0 \u00e1gua, para a \nprodu\u00e7\u00e3o florestal, representam s\u00edtios bastante produtivos, onde crescem \n\u00e1rvores de alto valor comercial; em regi\u00f5es de topografia acidentada, \nproporcionam a \u00fanica alternativa para o tra\u00e7ado de estradas; para o \nabastecimento de \u00e1gua ou para a gera\u00e7\u00e3o de energia, representam \nexcelentes locais de armazenamento de \u00e1gua visando \u00e0 garantia de \nsuprimento cont\u00ednuo [...]. \n\n \n\n Via de regra, \u00e9 proibida qualquer supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica direta das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente. As legisla\u00e7\u00f5es vigentes, \n\npor\u00e9m, estabelecem algumas exce\u00e7\u00f5es para o uso destas \u00e1reas. A primeira exce\u00e7\u00e3o \n\nprevista no C\u00f3digo Florestal, no seu artigo 4\u00ba, depende de procedimento \n\nadministrativo pr\u00f3prio, que autoriza a supress\u00e3o em caso de utilidade p\u00fablica ou de \n\ninteresse social, inexistindo alternativa t\u00e9cnica e locacional ao empreendimento \n\nproposto. Os casos considerados de utilidade p\u00fablica e de interesse social \n\nencontram-se previstos no artigo 2\u00ba, incisos I e II, da resolu\u00e7\u00e3o do Conama \n\n369/2006. \n\n \n\n A segunda exce\u00e7\u00e3o que permite interven\u00e7\u00e3o em APP est\u00e1 prevista no artigo \n\n10\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00famero 369/2006, do Conama, que expressa: \u201cO \u00f3rg\u00e3o ambiental \n\ncompetente poder\u00e1 autorizar em qualquer ecossistema a interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o, eventual e de baixo impacto ambiental, em APP\u201d. \n\n \n\n De modo geral, a regra refor\u00e7a a impossibilidade de se dar destina\u00e7\u00e3o diversa \n\nda floresta aos espa\u00e7os territoriais situados ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua, por \n\nconstitu\u00edrem, conforme Silva (2000, p. 212), \u201c\u00e1reas representativas de ecossistemas \n\n[...] dignos de prote\u00e7\u00e3o especial\u201d. Ademais, questionando a possibilidade de \n\ndestina\u00e7\u00e3o diversa da floresta, Machado (2002, p. 701), adverte que \u201ca menos que \n\nhaja [...] revoga\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal [...] todas as desvirtua\u00e7\u00f5es [...] devem ser \n\n\n\n 55 \n\nnulificadas ou pelo poder p\u00fablico ou por a\u00e7\u00e3o popular a ser utilizada por qualquer do \n\npovo no gozo de sua cidadania\u201d. \n\n \n\n A partir da atual situa\u00e7\u00e3o das APPs, tomando-se por base a quest\u00e3o legal, \n\npouco se tem a dizer quanto ao seu processo de uso. Cabe ainda ressaltar que, por \n\niniciativa dos \u00f3rg\u00e3os competentes, surgem apenas resolu\u00e7\u00f5es e instru\u00e7\u00f5es \n\nnormativas que tratam do processo de recupera\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas. Para este \n\nprocesso v\u00eam sendo indicados os sistemas agroflorestais8 como alternativa, como \n\npode ser observado na Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00famero 5, de 8 de setembro de 2009, \n\ndo Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, a qual possui cap\u00edtulo espec\u00edfico que trata desta \n\nquest\u00e3o: \u201cCap\u00edtulo V \u2013 Da utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas agroflorestais como indutores da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de APP na propriedade ou posse do agricultor familiar, do \n\nempreendedor familiar rural, ou dos povos e comunidades tradicionais\u201d. \n\n \n\n \n\n3.4 \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e mata ciliar: estado da arte \n\n \n\n \n\n Ao se tratar das matas ciliares, cabe um resgate da quest\u00e3o nomenclatural, \n\ntendo em vista os muitos equ\u00edvocos constatados em virtude dos nomes aplicados \n\npara definir a faixa florestal no entorno dos corpos h\u00eddricos. Segundo Rodrigues \n\n(2001, p. 91), \u201cas florestas ocorrentes ao longo de cursos d\u2019\u00e1gua e no entorno das \n\nnascentes t\u00eam caracter\u00edsticas vegetacionais definidas por uma intera\u00e7\u00e3o complexa \n\nde fatores dependentes das condi\u00e7\u00f5es ambientais ciliares\u201d. Para este autor, \u201co \n\nambiente ribeirinho reflete as caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, geomorfol\u00f3gicas, clim\u00e1ticas, \n\nhidrol\u00f3gicas e hidrogr\u00e1ficas\u201d, as quais desempenham papel fundamental na \n\nforma\u00e7\u00e3o da paisagem e, desta forma, das condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas do local de \n\nocorr\u00eancia. \n\n \n\n                                                 \n8 Conforme a Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00famero 5, de 8 de setembro de 2009, do Minist\u00e9rio do Meio \nAmbiente, no seu Cap\u00edtulo II, artigo 2\u00ba, al\u00ednea V, os sistemas agroflorestais (SAFs), s\u00e3o \u201cSistemas de \nuso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo em que plantas lenhosas perenes s\u00e3o manejadas em associa\u00e7\u00e3o com \nplantas herb\u00e1ceas, arbustivas, arb\u00f3reas, culturas agr\u00edcolas, forrageiras, em uma mesma unidade de \nmanejo, de acordo com arranjo espacial e temporal, com alta diversidade de esp\u00e9cies e intera\u00e7\u00f5es \nentre estes componentes\u201d. \n\n\n\n 56 \n\n A complexidade a qual se refere Rodrigues apresenta-se com intensidades \n\nvari\u00e1veis no tempo e no espa\u00e7o, definindo a heterogeneidade de um determinado \n\nambiente, \u201cque se constitui como um mosaico de condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas distintas\u201d \n\n(RODRIGUES, 2001, p. 91). Prosseguindo sua an\u00e1lise, o autor explicita que \u201ccomo \n\nvaria\u00e7\u00e3o espacial poder\u00edamos citar o gradiente topogr\u00e1fico t\u00edpico da condi\u00e7\u00e3o \n\nribeirinha9 que define um gradiente de umidade, de fertilidade, de constitui\u00e7\u00e3o f\u00edsica \n\ndo solo, como uma das causas da heterogeneidade vegetacional\u201d. \n\n \n\n O autor, no texto em refer\u00eancia, empreende uma exaustiva discuss\u00e3o sobre \n\nas forma\u00e7\u00f5es ribeirinhas e todos os seus nomes popular e cientificamente utilizados. \n\nComo resultado, argumenta: \n\nBaseado nessa discuss\u00e3o, fica evidente que essas forma\u00e7\u00f5es florestais \nribeirinhas n\u00e3o se constituem como um tipo vegetacional \u00fanico, j\u00e1 que \nrepresentam fisionomias distintas, condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas muito \nheterog\u00eaneas e composi\u00e7\u00f5es flor\u00edsticas diversas, com valores de \nsimilaridade baixos entre si, tendo em comum apenas o fato de ocorrerem \nna margem de um curso d\u2019\u00e1gua de drenagem definida ou n\u00e3o. Sendo \nassim, n\u00e3o \u00e9 recomendada a sinonimiza\u00e7\u00e3o dos termos de uso popular \nconsagrado (floresta/mata ciliar, floresta/mata de galeria, floresta rip\u00e1ria e \nfloresta de brejo, etc) para definir todas as florestas dessa condi\u00e7\u00e3o, (p. 94). \n\n \n\n Na sequ\u00eancia o autor realiza uma vasta an\u00e1lise que n\u00e3o ser\u00e1 abordada aqui, \n\ncontudo vale ressaltar ainda que para Rodrigues o termo ribeirinha \u00e9 o que melhor \n\nrepresenta a diversidade de condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas desse ambiente, que \u00e9 a \n\ncaracter\u00edstica mais marcante dessas \u00e1reas do entorno de cursos d\u2019\u00e1gua, \ndefinindo uma condi\u00e7\u00e3o ecotonal (ec\u00f3tono ciliar) que foi moldada pelas \ncaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, geomorfol\u00f3gicas, hidrogr\u00e1ficas e hidrol\u00f3gicas, \nclim\u00e1ticas e outras (local ou regional), podendo as caracter\u00edsticas de solo e \nde vegeta\u00e7\u00e3o serem conseq\u00fc\u00eancias dessa intera\u00e7\u00e3o complexa (2001, p. \n95). \n\n \n\n Com base nas an\u00e1lises realizadas sobre os tipos vegetacionais \n\ncaracter\u00edsticos de cada condi\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica presente no ambiente ribeirinho, o autor \n\nprop\u00f4s um n\u00edvel hier\u00e1rquico na classifica\u00e7\u00e3o dessas forma\u00e7\u00f5es, qual seja: 1. \n\nforma\u00e7\u00e3o ribeirinha com influ\u00eancia fluvial permanente; 2. forma\u00e7\u00e3o ribeirinha com \n\ninflu\u00eancia fluvial sazonal, e, 3. forma\u00e7\u00e3o ribeirinha sem influ\u00eancia fluvial. \n\n \n\n Dentre as tr\u00eas forma\u00e7\u00f5es citadas pelo autor, damos destaque \u00e0 terceira \n\n(forma\u00e7\u00e3o ribeirinha sem influ\u00eancia fluvial), por ser, na \u00e1rea definida para o nosso \n                                                 \n9 Para Rodrigues (2001, p. 91), \u201cforma\u00e7\u00e3o ribeirinha est\u00e1 aqui entendida como qualquer forma\u00e7\u00e3o \nocorrendo ao longo de cursos d\u2019\u00e1gua, com drenagens bem definidas ou mesmo difusas\u201d. \n\n\n\n 57 \n\nestudo, aquela com maior n\u00edvel de ocorr\u00eancia. Da mesma forma, o estado da arte \n\nque apresentaremos neste item refere-se basicamente a uma regi\u00e3o inserida neste \n\nmesmo contexto de forma\u00e7\u00e3o. Para Rodrigues, portanto, esta express\u00e3o \u00e9 \n\nempregada \n\npara designar as forma ribeirinhas que apesar de estarem \u00e0s margens de \ncursos d\u2019\u00e1gua, atualmente n\u00e3o s\u00e3o diretamente influenciadas pela \u00e1gua do \nrio ou do len\u00e7ol fre\u00e1tico, como as forma\u00e7\u00f5es que ocorrem em \u00e1reas \nmarginais com grande desn\u00edvel para o curso d\u2019\u00e1gua (rios bem encaixados) \nou florestas margeando rios de corredeiras, condi\u00e7\u00e3o comum das regi\u00f5es \nde relevo escarpado ou forma\u00e7\u00f5es (florestas ou campos) ribeirinhas sobre \nsolo lit\u00f3lico que n\u00e3o s\u00e3o diretamente influenciadas pela \u00e1gua ou se o s\u00e3o \nisso ocorre por tempo muito reduzido e com periodicidade n\u00e3o definida. \nNessas condi\u00e7\u00f5es, normalmente as peculiaridades flor\u00edsticas s\u00e3o muito \nt\u00eanues ou inexistentes, sendo mais comuns particularidades estruturais. \nEssas particularidades s\u00e3o normalmente determinadas por outros fatores \nque n\u00e3o a \u00e1gua, como par\u00e2metros clim\u00e1ticos, regi\u00e3o fitoecol\u00f3gica \nprecursora ou do entorno, condi\u00e7\u00e3o de ponte e/ou ref\u00fagio bi\u00f3tico dessas \n\u00e1reas, etc. [...] (2000, p. 96). \n\n \n\nApesar de a legisla\u00e7\u00e3o florestal exigir h\u00e1 mais de 40 anos manuten\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas ciliares10 em proje\u00e7\u00f5es horizontais de acordo com a largura do corpo d\u2019\u00e1gua, \n\nos argumentos arraigados na forma tradicional de cultivo agropastoril ainda \n\npersistem, adotado desde a coloniza\u00e7\u00e3o europeia. Assim, mesmo com as in\u00fameras \n\ncampanhas de conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental, persiste a degrada\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es \n\nvegetais nativas em muitos pontos das bacias hidrogr\u00e1ficas da Regi\u00e3o Noroeste do \n\nRio Grande do Sul. Tal situa\u00e7\u00e3o tem promovido a redu\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es florestais a \n\npequenos fragmentos e faixas inferiores a cinco metros, intensamente perturbadas \n\npela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e muito vulner\u00e1veis a toda sorte de cont\u00ednuos dist\u00farbios. \n\n \n\n\u00c9 importante retomarmos o processo de coloniza\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Noroeste do \n\nRio Grande do Sul, o qual est\u00e1 relacionado ao curso de degrada\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa. Neste sentido, assim se pronunciaram H\u00fcller et al. (2005, p. 87): \n\n[...] \u00c1rvores de elevado valor econ\u00f4mico tiveram uma explora\u00e7\u00e3o mais \nintensa, o que causou uma redu\u00e7\u00e3o muito grande em suas popula\u00e7\u00f5es. A \ncobertura florestal do Rio Grande do Sul, que inicialmente correspondia a \ncerca de 40% do territ\u00f3rio, encontra-se reduzida atualmente a apenas 6.8% \nda original (Funda\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica/INPE/ISA, 1998). Em matas \nciliares, consideradas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, a cobertura \nflorestal ainda existente na regi\u00e3o Noroeste do Rio Grande do Sul foi \nestimada por Schenkel et al. (2003) em menos de 20%. Poucas a\u00e7\u00f5es \nforam feitas para a recupera\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas degradadas e plantios de \nflorestas nativas com \u00e1rvores de elevado valor econ\u00f4mico. \n\n \n\n                                                 \n10 Aqui \u201c\u00e1reas ciliares\u201d e \u201c\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente\u201d t\u00eam a mesma conota\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 58 \n\nO modelo agr\u00edcola intensivo, fomentado por pol\u00edticas p\u00fablicas que privilegiam \n\na produtividade, continua gerando grandes desequil\u00edbrios ambientais, causando forte \n\nimpacto sobre as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, especialmente aquelas que \n\nprotegem os corpos d\u2019\u00e1gua. Conforme Casanova (2003, p. 82), \u201ca cobertura florestal \n\nest\u00e1 diretamente vinculada \u00e0 disponibilidade de \u00e1gua no ambiente\u201d, e na Regi\u00e3o \n\nNoroeste do Estado a situa\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \u00e9 bastante cr\u00edtica em virtude de \n\ndesmatamentos que ocorrem em \u00e1reas de nascentes e da mata ciliar como um todo. \n\n \n\n Os produtores de \u00e1reas rurais, em especial os minifundi\u00e1rios, contestam a \n\nperda de \u00e1rea produtiva para a vegeta\u00e7\u00e3o ciliar, por\u00e9m \u00e9 comum observar nestes \n\nlocais desprovidos de vegeta\u00e7\u00e3o uma significativa perda de \u00e1rea por efeitos erosivos \n\ndas ravinas e vo\u00e7orocas, assim como pelo desbarrancamento das margens, \n\ncausado pela desestabiliza\u00e7\u00e3o do solo. \n\n \n\n De maneira geral, a cobertura florestal predomina nos locais que apresentam \n\nmaiores dificuldades para o estabelecimento de lavouras, onde a declividade e a \n\npedregosidade s\u00e3o mais acentuadas. Por esta raz\u00e3o, localizam-se em geral nas \n\nencostas e ao longo dos corpos d\u2019\u00e1gua mas, em muitos casos, verifica-se a sua \n\ninexist\u00eancia \u00e0 beira do sistema h\u00eddrico. A cobertura florestal predominante \u00e9 \n\ncomposta por matas secund\u00e1rias (capoeira e capoeir\u00e3o) e por remanescentes da \n\nmata nativa. \n\n \n\n Neste sentido, devemos concordar com as palavras de Pellegrini et al, 2005, \n\np. 24, quando afirmam: \n\no atual desenho fitogeogr\u00e1fico dessa regi\u00e3o de encosta \u00e9 o resultado muito \nmais do avan\u00e7o do processo seletivo de moderniza\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria e da \npress\u00e3o exercida pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental do que de uma evolu\u00e7\u00e3o da \nconsci\u00eancia ambiental dos agricultores. \n\n  \n\n No levantamento de cobertura florestal no Noroeste rio-grandense realizado \n\npor Schenkel et al. em 2003, os resultados demonstraram um amplo processo de \n\ndesflorestamento nas unidades inventariadas, estas determinadas em crit\u00e9rios \n\nnaturais a partir de microbacias.11 Em alguns casos, o somat\u00f3rio das matas \n\n                                                 \n11 O levantamento foi realizado para o projeto da Linha de Transmiss\u00e3o Garabi-It\u00e1, da Companhia de \nInterconex\u00e3o Energ\u00e9tica - Cien -, tendo sido usado neste projeto a express\u00e3o microbacia hidrogr\u00e1fica, \nmotivo pelo qual a mantivemos nesta descri\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 59 \n\nclim\u00e1cicas12 e/ou secund\u00e1rias e das matas nativas (aqui consideradas n\u00e3o s\u00f3 as \n\nmatas nativas, mas tamb\u00e9m os capoeir\u00f5es em processo de regenera\u00e7\u00e3o e as \u00e1reas \n\nnas quais foram introduzidas esp\u00e9cies ex\u00f3ticas) chegam a cobrir menos de 5% do \n\ntotal da \u00e1rea da microbacia. A Figura 1 representa a estrutura dos estratos de uma \n\nmata bem definida e o est\u00e1gio inicial de recupera\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea marginal a um \n\ncurso d\u2019\u00e1gua. No trabalho desenvolvido pela equipe foram analisadas 27 \n\nmicrobacias hidrogr\u00e1ficas no Noroeste do Rio Grande do Sul, constatando-se que a \n\ncobertura florestal variou de 4,9% a 25,3% e as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\nflorestadas oscilaram entre 7,76% e 33,47%, tendo por base o processamento de \n\nimagens de sat\u00e9lite Landsat, de agosto de 2001. \n\n \n\n \nFigura 1: Estratos verticais de uma mata preservada e forma\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de capoeira \n\nFonte: foto de Sidnei Lu\u00eds Bohn Gass, 28/02/10. \n \n\n Conforme os resultados do diagn\u00f3stico das APPs que foram divulgados: \n\nApenas cinco (de um total de 27) unidades hidrogr\u00e1ficas apresentaram \ncobertura florestal superior a 25% nas \u00e1reas de mata ciliar. Onze unidades \nhidrogr\u00e1ficas apresentam cobertura florestal inferior a 15% nas \u00e1reas de \nmata ciliar. Considerando toda a \u00e1rea analisada, temos apenas 16,12% de \ncobertura florestal nas APPs de mata ciliar [...]. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante \n\n                                                 \n12 Mata Clim\u00e1cica - mata com estrutura semelhante \u00e0 original, [...] uma cobertura florestal com 3 \nestratos verticais relativamente bem definidos (cobertura herb\u00e1cea e sub-bosque, estrato \nintermedi\u00e1rio de arvoretas e \u00e1rvores de m\u00e9dio porte, e esp\u00e9cies arb\u00f3reas de grande porte). J\u00e1 mata \nsecund\u00e1ria compreenderia forma\u00e7\u00f5es com predom\u00ednio de esp\u00e9cies pioneiras no estrato superior, \nespecialmente timb\u00f3, Ateleia glazioveana Baill., e canela-de-veado, Helietta longifoliata Britton \n(Granell-P\u00e9rez et al., 1999) ou capoeiras, com predom\u00ednio de outras esp\u00e9cies, como Baccharis \ndracunculifolia. O conceito aqui utilizado de mata clim\u00e1cica n\u00e3o significa aus\u00eancia de altera\u00e7\u00f5es \nantr\u00f3picas ou similaridade total com a mata original, o que, ali\u00e1s, \u00e9 praticamente imposs\u00edvel no \ncontexto atual. (Schenkel et al., 2003, p. 196, grifos do autor). \n\n\n\n 60 \n\npreocupante, considerando os pap\u00e9is ecol\u00f3gicos relacionados com as \nmatas ciliares [...]. Percebe-se a necessidade de uma pol\u00edtica ambiental e \nagr\u00e1ria, com reflexo social e economicamente eficaz, capaz de reverter este \nquadro (Schenkel et al., 2003, p. 200). \n\n \n\n O levantamento da cobertura florestal no Noroeste rio-grandense, realizado \n\npor Schenkel et al. (op. cit.), aponta que no caso da microbacia do Arroio do Moinho, \n\nsituada no munic\u00edpio de Panambi, o diagn\u00f3stico encontrou uma \u00e1rea florestada de \n\nAPP que recobre 25,3% do territ\u00f3rio da unidade. Uma explica\u00e7\u00e3o para tal fato \n\nestaria na topografia do terreno, que nesse munic\u00edpio apresenta um grau mais \n\nelevado de disseca\u00e7\u00e3o do terreno. Neste sentido, Coelho et al. (2000, p. 25) \n\ncomentam que \u201cessa declividade do terreno influencia na perman\u00eancia de cobertura \n\nflorestal na faixa de mata ciliar. Nas declividades superiores a 20% a cobertura de \n\nmata ciliar \u00e9 proporcionalmente o dobro, possivelmente em fun\u00e7\u00e3o da baixa \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o nessas \u00e1reas, restringindo a retirada da mata ciliar onde o relevo \u00e9 \n\nmais \u00edngreme\u201d. \n\n \n\n Segundo o estudo de Coelho et al. (2000, p. 23-27), \u201ca taxa de perda de \n\ncobertura florestal na sub-bacia do Rio Iju\u00ed analisada no trabalho, de 1964 at\u00e9 1996, \n\nfoi de aproximadamente 3,4% ao ano\u201d. Afirmam os autores que \u201cdesde o advento do \n\nC\u00f3digo Florestal de 1965 n\u00e3o diminuiu a press\u00e3o sobre os remanescentes florestais \n\nnativos, nem houve fomento florestal adequado. A legisla\u00e7\u00e3o foi modernizada, mas \n\ncontinuou com \u00eanfase na puni\u00e7\u00e3o\u201d. No entendimento dos pesquisadores, \u201co conflito \n\nentre agropecu\u00e1ria e preserva\u00e7\u00e3o dever\u00e1 aplacar-se somente a partir da legisla\u00e7\u00e3o e \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o aliadas \u00e0s a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental e de incentivos econ\u00f4micos, \n\nentendidos estes n\u00e3o como um \u201cpagamento para preservar\u201d, mas levados a efeito \n\nmediante \u201cfacilidades ou restri\u00e7\u00f5es ao cr\u00e9dito\u201d\u201d. \n\n \n\n Confirma os resultados apresentados pelos estudos descritos o parecer da \n\nDivis\u00e3o de Assessoramento T\u00e9cnico do Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual, sobre a Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica dos Rios Turvo, Santa Rosa e Santo Cristo, dos 10.836 km\u00b2 de \u00e1rea \n\ntotal das bacias, somente 1.667,67 km\u00b2 persistem como remanescentes de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa arb\u00f3rea, dos quais 169,79 km\u00b2 fazem parte do Parque Florestal \n\nEstadual do Turvo. O Parecer do MP ainda adverte: \n\nOs demais remanescentes s\u00e3o formados por pequenas manchas de \nvegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea em meio \u00e0 matriz da paisagem, formada por \u00e1reas de \n\n\n\n 61 \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola [...] A ocupa\u00e7\u00e3o das zonas ciliares da referida Bacia \nocorre em todos os munic\u00edpios, em virtude da grande explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \nda regi\u00e3o. O \u00fanico local em que as zonas ciliares encontram-se preservadas \n\u00e9 o Parque Estadual do Turvo (2008). \n\n \n\n Como comparativo, avaliemos o estudo apresentado por Holgado e \n\nMen\u00e1rgues (2006), que trata do controle do curso da \u00e1gua nas cabeceiras da bacia \n\ndo Tajo-Jarama, na Espanha, o qual d\u00e1 \u00eanfase \u00e0 quest\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o dos bosques \n\naluviais da referida regi\u00e3o. Os autores apresentam os dados a partir do que \n\ndenominam de \u201csuperf\u00edcie potencial para matas\u201d, que s\u00e3o aquelas \u00e1reas \u201clocalizadas \n\nnas margens do dique, da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, os terra\u00e7os holoceno-\n\npleistoc\u00eanicos e possivelmente setores de extens\u00e3o diversa do terra\u00e7o superior\u201d. \n\n \n\nAs \u00e1reas potenciais possuem florestas aluviais em 1,38% do total no Tajo e \n\nde 4,25% no Jarama, A perda de cobertura florestal destas \u00e1reas, do final da d\u00e9cada \n\nde 50 at\u00e9 os anos 90, foi de 51,94% no Tajo e de 88,35% no Jarama. A Figura 2 \n\nrepresenta a redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea florestada num setor da \u00e1rea de estudo. Esta grande \n\ndiminui\u00e7\u00e3o ocorreu principalmente pelos processos de estabiliza\u00e7\u00e3o dos canais e do \n\nseu controle nas \u00e1reas pr\u00f3ximas \u00e0s nascentes, o que mudou significativamente a \n\ndin\u00e2mica das \u00e1reas marginais destes rios. \n\n \n\n Historicamente estas \u00e1reas eram marginalizadas para a pr\u00e1tica agr\u00edcola, \n\ncontudo, com as altera\u00e7\u00f5es ocorridas, passaram a ser largamente utilizadas para \n\ntais pr\u00e1ticas, exceto aquelas vinculadas a fatores fundi\u00e1rios e a grandes \n\ninstabilidades ambientais. Nas conclus\u00f5es de seu texto os autores ratificam esta \n\nquest\u00e3o observando: \n\nA extens\u00e3o dos bosques aluviais do entorno dos rios Tajo e Jarama passou \npor uma forte diminui\u00e7\u00e3o como conseq\u00fc\u00eancia da expans\u00e3o da fronteira \nagr\u00edcola sobre os espa\u00e7os n\u00e3o ocupados situados na plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o \nno primeiro terra\u00e7o destes vales. Estas modifica\u00e7\u00f5es, especialmente \nintensas a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX, se relacionam com o \n\u201ccontrole\u201d do sistema Tajo-Jarama. \n\n \n\n \n\n\n\n 62 \n\n  \n\n \n\n \n\nFigura 2: Altera\u00e7\u00e3o da Floresta Aluvial Num Segmento do Sistema Tajo-Jarama \nFonte: Holgado e Men\u00e1rgues, 2006. \n\nAdapta\u00e7\u00e3o: Sidnei Lu\u00eds Bohn Gass, 2009. \n\n \n\n Com as informa\u00e7\u00f5es aqui apresentadas \u00e9 poss\u00edvel observar que os processos \n\nde redu\u00e7\u00e3o das matas ciliares v\u00eam ocorrendo em pa\u00edses que se encontram em \n\ndiferentes condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas. De outro lado, os motivos que t\u00eam levado ao \n\ndesflorestamento s\u00e3o em boa parte os mesmos, merecendo destaque o avan\u00e7o das \n\nfronteiras agr\u00edcolas sobre as \u00e1reas que apresentam maiores potencialidades para o \n\ndesempenho de atividades relacionadas \u00e0 atividade agr\u00edcola. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 63 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4 PRESERVA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL E PROPRIEDADE RURAL \n\n \n\n \n\n4.1 A propriedade rural e a sua fun\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n O Cap\u00edtulo III da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, que trata da pol\u00edtica agr\u00edcola e \n\nfundi\u00e1ria e da reforma agr\u00e1ria, determina no artigo 186, que a fun\u00e7\u00e3o social da \n\npropriedade rural \u00e9 cumprida quando esta atende de forma simult\u00e2nea e conforme \n\ncrit\u00e9rios e graus de exig\u00eancia estabelecidos em lei, os seguintes requisitos: \n\nI \u2013 aproveitamento racional e adequado; \nII \u2013 utiliza\u00e7\u00e3o adequada dos recursos naturais dispon\u00edveis e preserva\u00e7\u00e3o do \nmeio ambiente; \nIII \u2013 observ\u00e2ncia das disposi\u00e7\u00f5es que regulam as rela\u00e7\u00f5es de trabalho; \nIV \u2013 explora\u00e7\u00e3o que favore\u00e7a o bem-estar dos propriet\u00e1rios e dos \ntrabalhadores. \n\n \n\n Em seus estudos Franco (2005) relembra que a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no \n\nartigo 170, no que se refere \u00e0 ordem econ\u00f4mica, disp\u00f5e que esta dever\u00e1 considerar \n\nos princ\u00edpios da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade e da defesa do meio ambiente, os \n\nquais s\u00e3o reflexos dos interesses da sociedade, vinculando a fun\u00e7\u00e3o ambiental \u00e0s \n\natividades econ\u00f4micas desenvolvidas sobre a propriedade. \n\n \n\n Continuando sua an\u00e1lise, o mesmo autor (p. 47) interpreta o preceito \n\nconstitucional esclarecendo que \u201co uso da propriedade fica condicionado a um fim \n\nsocial\u201d, sendo que \u201co propriet\u00e1rio continua tendo a seu favor a garantia do direito de \n\npropriedade. A modifica\u00e7\u00e3o se dar\u00e1 sobre o conte\u00fado do seu direito, precisamente \n\nna forma de us\u00e1-lo\u201d. \n\n \n\n \n\n\n\n 64 \n\n Conforme Borges (1999), \n\na fun\u00e7\u00e3o ambiental da propriedade obriga todos os propriet\u00e1rios, sejam eles \np\u00fablicos ou privados e atua sobre um determinado objeto, que numa \ninst\u00e2ncia maior, \u00e9 o meio ambiente global e, mais de perto, incide sobre \nelementos considerados de forma isolada, como florestas, solo e \ndiversidade biol\u00f3gica. Essa fun\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 dupla, porque protege n\u00e3o \napenas os interesses difusos da defesa do meio ambiente, mas tamb\u00e9m o \nparticular, enquanto propriet\u00e1rio, de seus pr\u00f3prios abusos. \n\n \n\n Cabe uma an\u00e1lise do tratamento dado \u00e0 quest\u00e3o no per\u00edodo anterior \u00e0 \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. Para tanto recorremos \u00e0s palavras de Sauer (2008, p. \n\n16): \n\nAntes do advento da Constitui\u00e7\u00e3o de 88, o pr\u00f3prio C\u00f3digo Florestal de 1965, \nno art. 1\u00ba \u00a7 1\u00ba, estabelecia que \u201cas a\u00e7\u00f5es ou omiss\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0s \ndisposi\u00e7\u00f5es deste C\u00f3digo na utiliza\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o das florestas e demais \nformas de vegeta\u00e7\u00e3o s\u00e3o consideradas uso nocivo da propriedade [...]\u201d \n(grifo nosso). Comentando este artigo, Machado (2000) destaca ser de \nineg\u00e1vel atualidade o conceito de \u201cinteresse comum\u201d e de \u201cuso nocivo da \npropriedade\u201d com rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente e especificamente \u00e0s florestas. \nSegundo este autor, a destrui\u00e7\u00e3o das florestas configura verdadeiro \natentado \u00e0 fun\u00e7\u00e3o social e ambiental da propriedade. \n\n \n\n Atualmente v\u00e1rias normas orientam o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o ambientalmente \n\nadequada da propriedade, influenciando o campo de liberdade de a\u00e7\u00e3o do \n\npropriet\u00e1rio/produtor rural, dentre as quais destacamos as que se destinam \u00e0 \n\nprote\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os territoriais especialmente protegidos, tais como \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Ambiental, Reserva Florestal Legal e \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente, em especial aquelas localizadas \u00e0s margens dos cursos d\u2019\u00e1gua. \n\n \n\n As restri\u00e7\u00f5es impostas pela necessidade de preserva\u00e7\u00e3o ambiental s\u00e3o muito \n\nbem lembradas por Figueiredo e Leuzinger (apud Franco, 2005, p. 48-49), quando \n\ndizem que tais restri\u00e7\u00f5es \n\ncomo decorr\u00eancia do atendimento \u00e0 fun\u00e7\u00e3o social da propriedade, em sua \nacep\u00e7\u00e3o ambiental, correspondem a limites internos ao direito, como \nelementos constitutivos do pr\u00f3prio direito. Assim, a fun\u00e7\u00e3o social, que imp\u00f5e \nao propriet\u00e1rio a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, nos moldes estabelecidos \nem lei, imp\u00f5e limites internos do direito de propriedade, independentemente \nda vontade do particular, limites estes que, na maioria das vezes, sequer \ns\u00e3o indeniz\u00e1veis. \n\n \n\n O fundamento constitucional, apresentado no artigo 186 da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal de 1988, permite a imposi\u00e7\u00e3o ao propriet\u00e1rio, por meio da coa\u00e7\u00e3o, a \n\nobriga\u00e7\u00e3o de recompor a \u00e1rea de vegeta\u00e7\u00e3o permanente independentemente de ter \n\nsido ele o respons\u00e1vel ou n\u00e3o pelo desmatamento e ainda que jamais tenha existido \n\n\n\n 65 \n\nvegeta\u00e7\u00e3o na \u00e1rea em quest\u00e3o. Existe a obriga\u00e7\u00e3o legal de que as \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente sejam mantidas com vegeta\u00e7\u00e3o13 e os propriet\u00e1rios devem \n\nsujeitar-se a ela por for\u00e7a do princ\u00edpio da fun\u00e7\u00e3o socioambiental (social e ambiental) \n\nda propriedade, que vincula o direito de propriedade \u00e0 observ\u00e2ncia das diretrizes de \n\nprote\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n\n \n\n Por fim, decorre da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade o dever de que esta sirva de \n\ninstrumento para o bem-estar da coletividade, sendo que o direito do propriet\u00e1rio \n\nn\u00e3o ser\u00e1 plenamente garantido. Ora, o cumprimento da fun\u00e7\u00e3o ambiental insere-se \n\nna fun\u00e7\u00e3o social da propriedade como um de seus componentes, afirmando-se que \n\no propriet\u00e1rio/produtor rural cumpre a fun\u00e7\u00e3o ambiental quando a explora\u00e7\u00e3o de sua \n\npropriedade se d\u00e1 por meio do respeito \u00e0 voca\u00e7\u00e3o natural da terra, preservando os \n\nrecursos naturais, o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico e a qualidade de vida das comunidades \n\nvizinhas. \n\n \n\n Neste sentido Costa [200-] refere-se \u00e0 quest\u00e3o alertando que \n\npara que se efetive a concilia\u00e7\u00e3o entre os princ\u00edpios de ordem econ\u00f4mica \nestabelecidos constitucionalmente e os relativos aos direitos e garantias \nindividuais referentes \u00e0 propriedade e ao meio ambiente, \u00e9 preciso \nharmonizar as vantagens individuais e privadas do propriet\u00e1rio e os \nbenef\u00edcios sociais e ambientais, que s\u00e3o de proveito coletivo. \n\n \n\n A autora chama a aten\u00e7\u00e3o ainda para uma outra quest\u00e3o, a qual ainda n\u00e3o \n\ntratamos em nossa abordagem. Ela se refere ao C\u00f3digo Civil de 2002: \n\nTamb\u00e9m o C\u00f3digo Civil de 2002 tra\u00e7ou os contornos do direito de \npropriedade no art. 1.228 e seguintes, prevendo que esse direito possibilita \no uso, gozo e disposi\u00e7\u00e3o dos bens, mas em conson\u00e2ncia com as finalidades \necon\u00f4micas e sociais, preservando a flora, fauna, belezas naturais, \nequil\u00edbrio ecol\u00f3gico, patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e art\u00edstico e evitando a polui\u00e7\u00e3o do \nar e das \u00e1guas. \n\n \n\n Al\u00e9m do j\u00e1 exposto, cabe ainda uma breve an\u00e1lise a partir do Parecer \n\nConjunto/CPALNP-CGAPJP/CJ/MDA/N\u00ba 011/2004 (VAF/MP), da Consultoria \n\nJur\u00eddica do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio, o qual foi publicado na s\u00e9rie \n\nNead Debate, sob o t\u00edtulo Fun\u00e7\u00e3o Social da Propriedade: Dimens\u00f5es Ambiental e \n                                                 \n13 \u00c9 importante salientar que aqui se encontra um importante elemento para a avalia\u00e7\u00e3o das APPs. O \ndiscurso atual tem focado o processo de recupera\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas em a\u00e7\u00f5es de reflorestamento \nquando, na forma da lei, fala-se em manter estas \u00e1reas com cobertura florestal ou outros tipos de \nvegeta\u00e7\u00e3o nativa. Cabe assim o questionamento: se os produtores mantiverem, em parte da APP da \nsua propriedade, cobertura arbustiva ou de gram\u00edneas, estar\u00e3o eles ferindo a legisla\u00e7\u00e3o ambiental e \ndescumprindo a fun\u00e7\u00e3o da sua propriedade? \n\n\n\n 66 \n\nTrabalhista, no ano de 2005. A principal finalidade do parecer \u00e9 preencher uma \n\nlacuna existente na orienta\u00e7\u00e3o normativa da tem\u00e1tica, principalmente quando se \n\ntrata da quest\u00e3o da desapropria\u00e7\u00e3o para fins de reforma agr\u00e1ria. J\u00e1 na apresenta\u00e7\u00e3o \n\nda publica\u00e7\u00e3o de Pinto-J\u00fanior et al. (2005, p. 4), escrita por Carlos Henrique Kaipper, \n\nconsta que \n\nfor\u00e7oso concluir que o Parecer objeto desta publica\u00e7\u00e3o se constitui em um \ninstrumento que \u2013 a um s\u00f3 tempo \u2013 serve de subsidio \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da \nReforma Agr\u00e1ria e \u00e0 atua\u00e7\u00e3o preventiva na preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e \nna regula\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de trabalho no campo. \n\n \n\n No parecer surge uma importante ideia relacionada \u00e0 fun\u00e7\u00e3o da propriedade: \n\na de que a propriedade, de acordo com Pinto-J\u00fanior et al. (2005, p. 13), \u201ctem algo de \n\nabsoluto, de sagrado. E o sagrado absoluto da propriedade \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o social, que \n\nconstitui, em s\u00edntese, o seu perfil constitucional\u201d. \n\n \n\n Assim, a partir das discuss\u00f5es que j\u00e1 haviam sido apresentadas, somadas a \n\nesta \u00faltima, pode-se concluir, como afirmam Pinto-J\u00fanior et al. (2005, p. 13), \u201cque o \n\nfato \u00e9 que sob o ordenamento vigente, a propriedade n\u00e3o \u00e9 mais direito absoluto, e \n\nsobre ela est\u00e1 gravada naturalmente uma hipoteca social perp\u00e9tua: o cumprimento \n\nda fun\u00e7\u00e3o social\u201d. \n\n \n\n Os autores referem-se ainda \u00e0 ideia de Cezar Fi\u00faza a respeito da fun\u00e7\u00e3o \n\nsocial que, mesmo admitindo apenas como fundamento de elementos da \n\npropriedade, e n\u00e3o ela mesma como um elemento constitutivo, o qual apresenta \n\numa s\u00edntese entre o pensamento de L\u00e9on Duguit e Alvino Lima. Assim, Fi\u00faza (apud \n\nPinto-J\u00fanior et al., 2005, p. 14) se expressa alertando: \n\n[...] Arnaldo Sussekind lembra bem que \u201cnuma de suas not\u00e1veis \nconfer\u00eancias sobre a socializa\u00e7\u00e3o do direito, lembrou o insigne L\u00e9on Duguit \nque \u00e0 concep\u00e7\u00e3o moderna de liberdade n\u00e3o mais corresponde o direito de \nn\u00e3o fazer nada. Todo homem tem uma fun\u00e7\u00e3o social a cumprir e, por \nconseq\u00fc\u00eancia, tem o dever social de desempenh\u00e1-la. O propriet\u00e1rio, ou \nmelhor, o possuidor de uma riqueza, tem, pelo fato de possuir essa riqueza, \numa fun\u00e7\u00e3o social a cumprir; enquanto cumpre essa miss\u00e3o seus atos de \npropriet\u00e1rio s\u00e3o protegidos\u201d. E conclui: \u201ca interven\u00e7\u00e3o dos governantes \u00e9 \nleg\u00edtima para obrig\u00e1-lo a cumprir sua fun\u00e7\u00e3o social de propriet\u00e1rio, que \nconsiste em assegurar o emprego das riquezas que possui conforme seu \ndestino\u201d. A nova ordem jur\u00eddica atingia, como se infere, os postulados \nb\u00e1sicos do sistema civil \u2013 liberdade individual, inviolabilidade do direito de \npropriedade, invulnerabilidade do contrato e responsabilidade subjetiva. \nComo registrou Alvino Lima, \u201cprocurando resguardar interesses coletivos, \nna verdade se defende o direito de cada um na comunh\u00e3o social; \nprocurando restringir os direitos subjetivos amparados na igualdade formal, \nque \u00e9 o apan\u00e1gio dos mais fortes, no sentido de se defender a verdadeira \n\n\n\n 67 \n\nigualdade, a concep\u00e7\u00e3o socializadora do Direito faz obra do mais nobre e \nelevado individualismo\u201d [...]. \n\n \n\n Existem profundas diverg\u00eancias quando se analisa a fun\u00e7\u00e3o social da \n\npropriedade. Para alguns autores e juristas, a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade e a \n\nprodutividade seriam coisas distintas. Sob este ponto de vista, uma vez que o \n\nparecer em an\u00e1lise tem o objetivo de subsidiar pr\u00e1ticas de reforma agr\u00e1ria, seriam \n\npass\u00edveis de desapropria\u00e7\u00e3o, como lembram Pinto-J\u00fanior et al. (2005, p. 14) \u201cas \n\n\u00e1reas improdutivas do ponto de vista econ\u00f4mico\u201d. J\u00e1 para outros, \u00e9 clara a vis\u00e3o de \n\nque \u201cn\u00e3o poderia haver produtividade sem fun\u00e7\u00e3o social, porquanto seria a \n\nprodutividade apenas uma das condicionantes da fun\u00e7\u00e3o social\u201d. \n\n \n\n Na concep\u00e7\u00e3o destes autores, a primeira ideia colocada derruba a defini\u00e7\u00e3o \n\nescrita de fun\u00e7\u00e3o social da propriedade em toda a doutrina jur\u00eddica e, al\u00e9m disso, \n\ncoloca em descaso o que apresenta o artigo 186 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, o qual \n\ncitamos quando do in\u00edcio da presente discuss\u00e3o. Os autores do parecer publicado \n\npor Pinto-Junior et al. (2005, p. 15) referendam a segunda ideia apresentada, sobre \n\na qual assim se manifestaram: \n\nEm tal abordagem, quando a Constitui\u00e7\u00e3o afirma ser insuscet\u00edvel de \ndesapropria\u00e7\u00e3o para fins de reforma agr\u00e1ria a propriedade produtiva, est\u00e1 \nelevando o conceito de produtividade \u00e0 id\u00e9ia de raz\u00e3o humana e social. Da\u00ed \nque n\u00e3o pode ser considerada produtiva uma propriedade que \u2013 ainda que \ngere lucros imediatos e imensos \u2013 n\u00e3o aproveite racional e adequadamente \no solo e os recursos naturais, n\u00e3o proteja o meio ambiente, n\u00e3o observe as \ndisposi\u00e7\u00f5es que regulam as rela\u00e7\u00f5es de trabalho, nem favore\u00e7a o bem-estar \ndos trabalhadores e propriet\u00e1rios. \n\n \n\n Das conclus\u00f5es do parecer, a que \u00e9 de nosso interesse, conforme publicado \n\npor Pinto-J\u00fanior et al. (2005, p. 48) \u00e9: \n\na) Deflui da ordem jur\u00eddica positiva que no conceito de fun\u00e7\u00e3o social est\u00e1 \ncontido o conceito de produtividade, mas que no conceito de produtividade \ntamb\u00e9m est\u00e3o contidas parcelas dos conceitos de fun\u00e7\u00e3o ambiental, fun\u00e7\u00e3o \ntrabalhista e fun\u00e7\u00e3o bem estar, isto \u00e9, que a fun\u00e7\u00e3o social \u00e9 continente e \nconte\u00fado da produtividade. \n\n \n\n Mesmo que a discuss\u00e3o que empreendemos aqui a respeito da fun\u00e7\u00e3o da \n\npropriedade rural tenha fundamentos apenas jur\u00eddicos, estes nos servem para \n\nidentificar um ponto de partida para a discuss\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente. Partindo do pressuposto de que a produtividade e as \n\nfun\u00e7\u00f5es da propriedade, como exposto anteriormente, s\u00e3o elementos indissoci\u00e1veis, \n\n\n\n 68 \n\na estrutura fundi\u00e1ria representa um importante instrumento a ser avaliado. A partir \n\nda estrutura fundi\u00e1ria ser\u00e1 poss\u00edvel identificar potencialidades e amea\u00e7as no \n\nprocesso de manuten\u00e7\u00e3o da atividade agr\u00edcola ou, na linguagem que v\u00ednhamos \n\nutilizando, de manuten\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade. \n\n \n\n O tamanho da propriedade associado \u00e0s suas potencialidades (capacidade de \n\nuso do solo, tipo de solo, entre outros) e aos condicionantes (identificados pela \n\naplica\u00e7\u00e3o das legisla\u00e7\u00f5es ambientais e das restri\u00e7\u00f5es naturais que ocorrem na \n\nregi\u00e3o) constituir\u00e3o o pano de fundo que nortear\u00e3o a discuss\u00e3o desta tem\u00e1tica. \n\n \n\n \n\n4.2 A estrutura fundi\u00e1ria da regi\u00e3o de estudo \n\n \n\n \n\n Os dados referentes \u00e0 estrutura fundi\u00e1ria, levantados e sistematizados pelo \n\nIBGE,14 por meio dos Censos Agropecu\u00e1rios, s\u00e3o divulgados a partir de diferentes \n\nestruturas territoriais, sendo, no caso do presente estudo, a mais adequada \u00e9 a dos \n\nmunic\u00edpios. Desta forma, para que possamos avaliar estes dados para uma divis\u00e3o \n\nterritorial que n\u00e3o obedece aos limites pol\u00edtico-administrativos dos munic\u00edpios, \u00e9 de \n\nrelev\u00e2ncia o conhecimento da equival\u00eancia que cada munic\u00edpio tem na composi\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea total da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Santo Cristo, como mostram a Tabela 2 e \n\no Mapa 3. \n\n \n\nTabela 2: Composi\u00e7\u00e3o da \u00c1rea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Santo Cristo a partir \n\ndos dados de \u00e1rea de cada munic\u00edpio que a comp\u00f5e e sua equival\u00eancia na \u00e1rea total \n\nda bacia \n\n\u00c1REA (1) \u00c1REA (2) \u00c1REA (3) \nMUNIC\u00cdPIOS \n\nkm\u00b2 ha % km\u00b2 ha % \n\nAlecrim 314,75 31.475 27,54 86,67 8.667 9,64 \n\nGiru\u00e1 855,92 85.592 12,87 110,17 11.017 12,25 \n\nPorto Mau\u00e1 105,56 10.556 34,56 36,48 3.648 4,06 \n\nSanta Rosa 489,81 48.981 63,28 309,94 30.994 34,46 \n\nSanto Cristo 366,88 36.688 43,75 160,60 16.050 17,85 \n\n                                                 \n14 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. (2000). \n\n\n\n 69 \n\nSenador Salgado Filho 147,21 14.721 16,88 24,85 2.485 2,78 \n\nTuparendi 307,68 30.768 55,46 170,65 17.065 18,98 \n\n\u00c1REA TOTAL DA BACIA 899,26 89.926 100 \n\n(1) \u00c1rea total dos munic\u00edpios conforme Malha Municipal do IBGE (2000). \n\n(2) \u00c1rea de cada munic\u00edpio pertencente \u00e0 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Santo Cristo, calculada a partir \n\nda Malha Municipal do IBGE (2000) e do limite da bacia digitalizado a partir das cartas topogr\u00e1ficas \n\nda 1\u00aa Divis\u00e3o de Levantamentos do Ex\u00e9rcito Brasileiro, em escala 1:50.000. \n\n(3) Equival\u00eancia da \u00e1rea de cada munic\u00edpio correspondente \u00e0 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Santo Cristo. \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o do autor \n\n \n\n \nMapa 3: Posi\u00e7\u00e3o Relativa da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Santo Cristo nos Munic\u00edpios de Abrang\u00eancia \n\nFonte: Elaborado pelo autor a partir das cartas topogr\u00e1ficas da 1\u00aa Divis\u00e3o de Levantamentos do \nEx\u00e9rcito Brasileiro, em escala 1:50.000, folhas SG.21-Z-D-V-2 (Porto Mau\u00e1), SG.21-Z-D-V-4 (Santo \n\nCristo), SG.21-Z-D-VI-3 (Santa Rosa), SH.21-X-B-III-1 (Giru\u00e1) e SG.21-Z-D-V-1 (Alecrim), com \natualiza\u00e7\u00f5es a campo com GPS de navega\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 70 \n\n Como os processos emancipat\u00f3rios da regi\u00e3o se consolidaram somente na \n\nd\u00e9cada de 90, \u00e9 necess\u00e1rio considerar os desmembramentos dos munic\u00edpios de \n\nPorto Mau\u00e1 (desmembrado integralmente do munic\u00edpio de Tuparend\u00ed) e Senador \n\nSalgado Filho (desmembrado integralmente do munic\u00edpio de Giru\u00e1). \n\n \n\n A partir da an\u00e1lise dos dados de estrutura fundi\u00e1ria da \u00e1rea de estudo, ser\u00e1 \n\nposs\u00edvel identificar o comportamento do aumento ou redu\u00e7\u00e3o das propriedades, o \n\nque auxiliar\u00e1 na avalia\u00e7\u00e3o das potencialidades e amea\u00e7as para a manuten\u00e7\u00e3o da \n\npequena propriedade rural. O recorte temporal a partir do qual trabalharemos para \n\nfazer esta an\u00e1lise conta com os dados dos Censos Agropecu\u00e1rios dos anos de \n\n1970, 1980, 1985, 1995/96 e 2006. \n\n \n\n Considerando-se que a regi\u00e3o \u00e9 predominantemente formada por pequenas \n\npropriedades, elegeram-se as seguintes classes de \u00e1rea para o desenvolvimento da \n\nan\u00e1lise: menos de 20 hectares, de 20 a 50 hectares, de 50 a 100 hectares e mais de \n\n100 hectares. \n\n \n\n A partir dos gr\u00e1ficos15 exibidos a seguir \u00e9 poss\u00edvel observar o comportamento \n\nda estrutura fundi\u00e1ria da regi\u00e3o que comp\u00f5e a \u00e1rea de estudo. No Gr\u00e1fico 1 \n\napresentamos os dados referentes ao n\u00famero de estabelecimentos e no Gr\u00e1fico 2 \n\nos dados referentes \u00e0 \u00e1rea ocupada por cada grupo de \u00e1rea total trabalhado. \n\n \n\n                                                 \n15 Todos os dados utilizados para a produ\u00e7\u00e3o destes gr\u00e1ficos est\u00e3o dispon\u00edveis na tabela do \nAp\u00eandice 1. Os dados est\u00e3o sistematizados por munic\u00edpio, classes de \u00e1rea e ano de refer\u00eancia. \nConstam tamb\u00e9m na tabela os dados referentes ao Rio Grande do Sul. \n\n\n\n 71 \n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\n1970 1980 1985 1995 2006\n\nmenos de 20 ha de 20 a 50 ha de 50 a 100 ha mais de 100 ha \n\n \nGr\u00e1fico 1: Evolu\u00e7\u00e3o Relativa do N\u00famero de Estabelecimentos Para os Anos de 1970, 1980, 1985, \n\n1995 e 2006, nos Munic\u00edpios Pertencentes a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Santo Cristo \nFonte: Elaborado pelo autor a partir dos dados dos Censos Agropecu\u00e1rios do IBGE dos anos de \n\n1970, 1980, 1985, 1995 e 2006. \n \n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\n1970 1980 1985 1995 2006\n\nmenos de 20 ha de 20 a 50 ha de 50 a 100 ha mais de 100 ha \n\n \nGr\u00e1fico 2: Evolu\u00e7\u00e3o Relativa da \u00c1rea dos Estabelecimentos Para os Anos de 1970, 1980, 1985, 1995 \n\ne 2006, nos Munic\u00edpios Pertencentes a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Santo Cristo \nFonte: Elaborado pelo autor a partir dos dados dos Censos Agropecu\u00e1rios do IBGE dos anos de \n\n1970, 1980, 1985, 1995 e 2006. \n \n\n Os dados apresentados mostram, no n\u00famero de estabelecimentos, uma \n\nvaria\u00e7\u00e3o bastante reduzida at\u00e9 o ano de 1985. \u00c9 poss\u00edvel observar, por\u00e9m, que, a \n\npartir de 1995/96, ocorre uma redu\u00e7\u00e3o mais significativa na classe de \u00e1rea \u201c20 a 50 \n\n\n\n 72 \n\nhectares\u201d. Como contraponto, ocorre um aumento de estabelecimentos na classe de \n\n\u00e1rea \u201c50 a 100 hectares\u201d. \n\n \n\n As diferen\u00e7as s\u00e3o mais significativas quando passamos a analisar os dados \n\nde \u00e1rea total dos estabelecimentos. Como mostra o Gr\u00e1fico 2, at\u00e9 o ano de 1985 o \n\ncomportamento da evolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea dos estabelecimentos era bastante \n\nhomog\u00eaneo. A partir de 1995/96, no entanto, observa-se uma redu\u00e7\u00e3o significativa \n\nna \u00e1rea dos estabelecimentos das classes de \u00e1rea \u201cmenos de 20 hectares\u201d e \u201cde 20 \n\na 50 hectares\u201d, e um aumento nas outras duas classes de \u00e1rea definidas para o \n\nestudo. \n\n \n\n Cabe ressaltar que se compararmos os dois gr\u00e1ficos \u00e9 poss\u00edvel constatar a \n\nocorr\u00eancia de pelo menos tr\u00eas fatores distintos quanto \u00e0 estrutura fundi\u00e1ria desta \n\nregi\u00e3o: \n\n \n\n1 \u2013 a concentra\u00e7\u00e3o de terras n\u00e3o \u00e9 diretamente proporcional \u00e0 \n\nredu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de estabelecimentos, o que revela que um \n\ngrupo menos favorecido de produtores, propriet\u00e1rios de \u00e1reas \n\ncom at\u00e9 50 hectares, n\u00e3o necessariamente venderam a \n\ntotalidade de suas terras, mas apenas parte destas, \n\naumentando a concentra\u00e7\u00e3o de terras nas classes superiores \n\n(com mais de 50 hectares); \n\n \n\n2 \u2013 a redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea e n\u00e3o do n\u00famero dos estabelecimentos \n\nabaixo de 50 hectares pode estar relacionada com a \n\nperman\u00eancia de fam\u00edlias no meio rural, as quais produzem \n\n\u00fanica e exclusivamente os produtos necess\u00e1rios para o seu \n\nsustento, trabalhando como m\u00e3o de obra tempor\u00e1ria ou at\u00e9 \n\nmesmo permanente nas propriedades que passam por um \n\nprocesso de acumula\u00e7\u00e3o de terras; \n\n \n\n3 \u2013 os produtores que vendem toda a sua propriedade rural \n\npassam a fazer parte, juntamente com sua fam\u00edlia, do \n\ncontingente populacional que migra anualmente para as \u00e1reas \n\n\n\n 73 \n\nurbanas, n\u00e3o necessariamente da regi\u00e3o, mas tamb\u00e9m dos \n\ngrandes centros urbanos, em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida. \n\n \n\n A constatada redu\u00e7\u00e3o do tamanho das pequenas propriedades rurais, se \n\nanalisada a partir da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade rural, item j\u00e1 abordado \n\nanteriormente, mostra a grande problem\u00e1tica que se estabelece quando da \n\nobrigatoriedade do cumprimento das legisla\u00e7\u00f5es ambientais. Como a bacia em \n\nestudo possui uma significativa rede de drenagem, chega-se a uma equa\u00e7\u00e3o na qual \n\n\u00e9 poss\u00edvel estabelecer a seguinte rela\u00e7\u00e3o: quanto menor a propriedade, maior a \u00e1rea \n\na ser preservada. \n\n \n\n Por fim, nosso objetivo com este item \u00e9 mostrar que vem ocorrendo uma \n\nredu\u00e7\u00e3o do tamanho das pequenas propriedades, assunto que merece destaque em \n\nnosso estudo, em virtude da importante fun\u00e7\u00e3o que estas desempenham no \u00e2mbito \n\nregional, seja na manuten\u00e7\u00e3o do homem no campo, seja na produ\u00e7\u00e3o de alimentos \n\npara as popula\u00e7\u00f5es j\u00e1 residentes nas \u00e1reas urbanas. \n\n \n\n \n\n4.3 Os \u00f3rg\u00e3os oficiais no processo de aplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos legais \n\n \n\n \n\n Postas as quest\u00f5es que tratam das \u00e1reas protegidas, da mata ciliar e da \n\nfun\u00e7\u00e3o social da propriedade rural, discutidas anteriormente, cabe-nos agora uma \n\nleitura sobre a atua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os ligados \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o \n\ndo equil\u00edbrio entre as atividades humanas e os par\u00e2metros e defini\u00e7\u00f5es \n\napresentados pelas legisla\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n Assim, passaremos a analisar os posicionamentos do Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\nEstadual \u2013 MP -, da Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Henrique Luiz \n\nRoessler \u2013 Fepam -, e do Departamento Estadual de Florestas e \u00c1reas Protegidas \u2013 \n\nDefap -, com o objetivo de compreender como vem sendo aplicada a exig\u00eancia da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o vigente. \n\n \n\n\n\n 74 \n\n O MP, no seu planejamento estrat\u00e9gico, elegeu a tem\u00e1tica ambiental como \n\num dos focos priorit\u00e1rios de a\u00e7\u00e3o. Para este \u00f3rg\u00e3o, a forma de faz\u00ea-lo seria atrav\u00e9s \n\ndos recursos h\u00eddricos. Assim, obedecendo \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o j\u00e1 posta e largamente \n\nusada, a dos Comit\u00eas de Gerenciamento de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, o MP passou a \n\nadotar a mesma delimita\u00e7\u00e3o para as suas a\u00e7\u00f5es, passando, contudo, a denominar a \n\nsua a\u00e7\u00e3o de Redes Ambientais, as quais congregam todas as Promotorias de \n\nJusti\u00e7a com atribui\u00e7\u00f5es ambientais existentes em cada uma das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas. \n\n \n\n A medida inicial do MP foi a elabora\u00e7\u00e3o de um estudo sobre a cobertura \n\nvegetal nas zonas ciliares dos principais corpos h\u00eddricos das bacias, com \u00e0 \n\nfinalidade de identificar as \u00e1reas priorit\u00e1rias de a\u00e7\u00e3o e os principais resultados \n\nesperados com tais a\u00e7\u00f5es. Assim, conforme apresentado no site do MP, acessado \n\nem 25 de novembro de 2009, \n\na atua\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria ser\u00e1 no sentido de promover a restaura\u00e7\u00e3o dos \ncorredores ecol\u00f3gicos, a implementa\u00e7\u00e3o plena das Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o, a implanta\u00e7\u00e3o de reservas legais, a racionaliza\u00e7\u00e3o do uso \ndas \u00e1guas superficiais/subterr\u00e2neas, bem como o enfrentamento de \nquest\u00f5es como o tratamento de res\u00edduos s\u00f3lidos e o saneamento, entre \noutras. \n\n \n\n De acordo com a promotora de Justi\u00e7a da Comarca de Iju\u00ed, as Redes \n\nAmbientais est\u00e3o conduzindo a discuss\u00e3o n\u00e3o como APPs, mas como Corredores \n\nEcol\u00f3gicos, com o intuito de facilitar o processo de conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. \n\nAs Redes t\u00eam considerado como ponto de partida para a implementa\u00e7\u00e3o dos \n\nCorredores Ecol\u00f3gicos a metragem de 15 (quinze) metros de largura. \n\n \n\n A forma de condu\u00e7\u00e3o de tais a\u00e7\u00f5es, entretanto, \u00e9 decidida em cada \n\nPromotoria de Justi\u00e7a \u00fanica e exclusivamente pelo promotor, obedecidas as \n\nprerrogativas legais. Isto, por sua vez, tem provocado diferentes leituras e \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es no momento da aplica\u00e7\u00e3o das legisla\u00e7\u00f5es vigentes. Alguns \n\npromotores t\u00eam seguido o rigor da lei, exigindo os 30 (trinta) metros (m\u00ednimos) na \n\nrecupera\u00e7\u00e3o das matas ciliares. \n\n \n\n Participamos, no dia 27 de outubro de 2009, de reuni\u00e3o entre a Promotoria de \n\nJusti\u00e7a da Comarca de Santa Rosa, Patrulha Ambiental \u2013 Patram -, do Batalh\u00e3o \n\n\n\n 75 \n\nAmbiental da Brigada Militar, Defap e um grupo de cerca de 150 produtores rurais. \n\nEsta reuni\u00e3o foi o segundo momento do processo de ajustamento para recupera\u00e7\u00e3o \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o ciliar \u00e0s margens do Rio Santo Cristo. O primeiro momento foi o \n\nlevantamento e a elabora\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o de cada um dos produtores, \n\nlevado a efeito pelos \u00f3rg\u00e3os anteriormente citados. \n\n \n\n O objetivo da reuni\u00e3o foi a assinatura do Termo de Ajustamento de Conduta \u2013 \n\nTAC -, o qual visa \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o das matas ciliares do Rio Santo Cristo. O \n\nentendimento da Promotoria da Comarca de Santa Rosa est\u00e1 refletido nas cl\u00e1usulas \n\ndo TAC, as quais transcrevemos a seguir: \n\n1 \u2013 O compromitente assume formalmente o dever de evitar a ocorr\u00eancia de \ndanos ao meio ambiente, quer pelo corte de \u00e1rvores, ou qualquer outro \nmeio, levado a efeito contrariamente \u00e0s determina\u00e7\u00f5es da legisla\u00e7\u00e3o \nambiental. \n2 \u2013 O compromitente assume o dever de abandonar imediatamente a \u00e1rea \nde vegeta\u00e7\u00e3o ciliar situada ao longo do rio Santo Cristo, desde o seu n\u00edvel \nmais alto da faixa marginal, em uma largura m\u00ednima inicial de 30 (trinta) \nmetros, em toda a extens\u00e3o de sua propriedade, permitindo, com isso, a \nrecomposi\u00e7\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o natural do local. \n3 \u2013 O compromitente assume formalmente o compromisso de n\u00e3o utilizar a \n\u00e1rea referida no item 02 para qualquer esp\u00e9cie de atividade econ\u00f4mica, em \nespecial para explora\u00e7\u00e3o de cultura agr\u00edcola, pecu\u00e1ria ou servi\u00e7o de \ncamping, comprometendo-se expressamente a impedir o acesso de animais \nao local. \n4 \u2013 O compromitente fica ciente de que, no prazo de 12 (doze) meses, a \ncontar desta data, sua propriedade ser\u00e1 novamente vistoriada, ocasi\u00e3o em \nque ser\u00e1 avaliado, pelo DEFAP, o progresso da regenera\u00e7\u00e3o natural, e, \ncaso este \u00f3rg\u00e3o entenda necess\u00e1rio, dever\u00e1 ser efetuado o plantio \ncompensat\u00f3rio. \n5 \u2013 O compromitente, no caso de se verificar a hip\u00f3tese prevista na cl\u00e1usula \nanterior, assume o dever de protocolar, nesta Promotoria de Justi\u00e7a, no \nprazo de 60 dias, a contar de sua notifica\u00e7\u00e3o, projeto assinado por \nEngenheiro Florestal ou Agr\u00f4nomo, devidamente aprovado junto ao DEFAP, \nprevendo o plantio de \u00e1rvores em quantidade que venha a preencher a \u00e1rea \ndestru\u00edda. \n6 \u2013 O compromitente assume o dever de executar o projeto referido na \ncl\u00e1usula anterior no prazo m\u00e1ximo de um ano, contado a partir da data de \nsua aprova\u00e7\u00e3o pelo DEFAP. \n\n \n\n Na reuni\u00e3o da qual participamos ficou evidente que o posicionamento do MP, \n\nda Patram e do Defap est\u00e1 alicer\u00e7ado no que exige a legisla\u00e7\u00e3o vigente, contudo em \n\nnenhum momento foram mencionadas as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, sendo \n\napenas referidas as matas ciliares, recobertas por floresta. Cabe relembrar que com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s APPs, o C\u00f3digo Florestal menciona inclusive outras formas de cobertura \n\nvegetal nativa, fato n\u00e3o mencionado pelos \u00f3rg\u00e3os competentes na referida reuni\u00e3o, \n\ncomo exemplo, a vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva e herb\u00e1cea. \n\n\n\n 76 \n\n Buscando avan\u00e7ar na avalia\u00e7\u00e3o dos posicionamentos e das interpreta\u00e7\u00f5es, \n\nprincipalmente do Minist\u00e9rio P\u00fablico, encontramo-nos com a promotora de Justi\u00e7a \n\nrespons\u00e1vel pela vara ambiental da Comarca de Iju\u00ed. Inicialmente expusemos o \n\nnosso projeto e conduzimos uma entrevista a partir da qual buscamos identificar \n\npontos chave sobre a quest\u00e3o das APPs. O question\u00e1rio de refer\u00eancia que \n\nutilizamos est\u00e1 dispon\u00edvel no ap\u00eandice 2. \n\n \n\n Para a promotora est\u00e1 claro que a responsabilidade pela preserva\u00e7\u00e3o \u00e9 de \n\nquem det\u00e9m a posse da terra, sendo que o dolo ou a culpa podem ser estabelecidos \n\npor duas situa\u00e7\u00f5es: por gerar o impacto ou por n\u00e3o proceder \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o \n\nadequada das \u00e1reas. Isto se d\u00e1 em virtude da quest\u00e3o ambiental fazer parte do \n\ngrupo dos interesses difusos,16 ou seja, no direito que toda a sociedade tem e que \u00e9 \n\nsuperior ao interesse particular de cada indiv\u00edduo. Estas discuss\u00f5es se apresentam \n\nquando tratamos da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade rural, em item anterior. \n\n \n\n Como est\u00e1 em discuss\u00e3o um novo C\u00f3digo Florestal Federal, o Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico est\u00e1 acompanhando, principalmente, as quest\u00f5es que t\u00eam sido consenso \n\nnas comiss\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o do novo projeto. Uma destas quest\u00f5es, segundo a \n\npromotora, \u00e9 a Remunera\u00e7\u00e3o Por Servi\u00e7os Ambientais,17 a qual poderia ser \n\n                                                 \n16 Para compreender o significado da express\u00e3o interesse difuso aqui posta, recorremos a um autor \nda \u00e1rea jur\u00eddica. De acordo com Morais (1996, p. 137) \u201ca reuni\u00e3o de pessoas em torno de um \ninteresse difuso assenta-se em fatos gen\u00e9ricos, acidentais e mut\u00e1veis, como habitar a mesma regi\u00e3o, \nconsumir os mesmos produtos, viver sob determinadas condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas [...]. Em raz\u00e3o \ndisso, o grupo ligado aos interesses difusos apresenta-se fluido, indeterminado e indetermin\u00e1vel, pois \nest\u00e3o dilu\u00eddos na satisfa\u00e7\u00e3o de necessidades e interesses de amplos setores da sociedade de \nmassa\u201d. \nQuando o autor trata da rela\u00e7\u00e3o com a sociedade civil, na p\u00e1gina 138 ele observa que \u201cno que diz \nrespeito aos interesses difusos estes mesmos organismos da sociedade civil, embora participem \nativamente como instrumentos de viabiliza\u00e7\u00e3o dos interesses, n\u00e3o t\u00eam um papel jur\u00eddico fundamental \ncomo ordem integradora da coletividade para justificar a emerg\u00eancia do interesse\u201d. \nAp\u00f3s uma longa an\u00e1lise do interesse difuso, Morais (p. 140) apresenta um conjunto de caracter\u00edsticas \ndeste interesse, das quais destacamos: \u201ca) Os interesses difusos caracterizam interesses que n\u00e3o \npertencem \u00e0 pessoa alguma de forma isolada, tampouco a um grupo mesmo que delimit\u00e1vel de \npessoas, mas a uma s\u00e9rie indeterminada ou de dif\u00edcil determina\u00e7\u00e3o de sujeitos. Neste sentido \u00e9 j\u00e1 \ntradicional a quest\u00e3o posta por M. Cappelletti inquirindo a quem pertence o ar que respiramos (?) e \nrespondendo a cada um e a todos, a todos e a cada um. O mesmo vale para outros interesses \nigualmente difusos: valores culturais, espirituais, consumidores, meio ambiente, etc\u201d. \n17 A Remunera\u00e7\u00e3o Por Servi\u00e7os Ambientais est\u00e1 prevista no Projeto de Lei 5.367/2009, que institui o \nC\u00f3digo Ambiental Brasileiro. O projeto prev\u00ea: \nArt. 90. Servi\u00e7os ambientais s\u00e3o servi\u00e7os \u00fateis oferecidos pelos ecossistemas para o homem, como a \nregula\u00e7\u00e3o de gases pela produ\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio e sequestro de carbono, conserva\u00e7\u00e3o da \nbiodiversidade, prote\u00e7\u00e3o de solos, regula\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es h\u00eddricas, entre outros. \nArt. 91. A remunera\u00e7\u00e3o por servi\u00e7os ambientais \u2013 RSA \u2013 tem os seguintes objetivos: \n\n\n\n 77 \n\nempregada como forma de indeniza\u00e7\u00e3o para os pequenos propriet\u00e1rios que \n\nperderiam \u00e1reas significativas com o cumprimento efetivo da lei, nos moldes do atual \n\nC\u00f3digo Florestal. Cabe ressaltar, neste sentido, que no projeto do Novo C\u00f3digo \n\nFlorestal s\u00e3o consideradas pequenas aquelas propriedades com \u00e1rea de at\u00e9 150 \n\nhectares. Segundo exp\u00f5e a promotora, estas \u00e1reas perfazem 18% do total \n\nagricult\u00e1vel do pa\u00eds. \n\n \n\n Ao questionarmos a promotora sobre a viabilidade das pequenas \n\npropriedades a partir da perda de \u00e1reas produtivas com a implementa\u00e7\u00e3o da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental, esta autoridade concorda que muitas se tornariam invi\u00e1veis. \n\nNeste sentido, ressalta mais uma vez que a Remunera\u00e7\u00e3o Por Servi\u00e7os Ambientais \n\nseria uma sa\u00edda poss\u00edvel. \n\n \n\n As APPs, para a promotora, deveriam ser vistas como uma faixa de dom\u00ednio, \n\ndevidamente indenizada pelo governo federal ou estadual, at\u00e9 porque as \u00e1guas, \n\nconforme a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, s\u00e3o de compet\u00eancia da Uni\u00e3o e dos Estados. O \n\nuso sustent\u00e1vel, dentro desta \u00f3tica, a partir do atual arcabou\u00e7o jur\u00eddico, n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel. Tanto o MP quanto a Fepam n\u00e3o podem permiti-lo, por n\u00e3o estar previsto \n\nem lei. \n\n \n\n Dentre tantas altera\u00e7\u00f5es sugeridas hoje no C\u00f3digo Florestal, o uso \n\nsustent\u00e1vel \u00e9 uma alternativa vi\u00e1vel que deveria ser considerada, desde que \n\nhouvesse normas muito claras para que, na pr\u00e1tica, n\u00e3o se tenha a aplica\u00e7\u00e3o de \n\nconceitos pr\u00f3prios de sustentabilidade para cada indiv\u00edduo da sociedade, comenta a \n\npromotora na entrevista. \n\n \n\n Por fim, a nossa entrevista com a promotora resultou da sua concord\u00e2ncia \n\ncom a defini\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros que auxiliem no processo de determina\u00e7\u00e3o das \n\nAPPs, inclusive com a quest\u00e3o da zona tamp\u00e3o, sem \u00e1rvores, nos primeiros metros, \n\n                                                                                                                                                         \nI \u2013 Compensar os propriet\u00e1rios das \u00e1reas que possuem caracter\u00edsticas ambientais relevantes por sua \nguarda e fiscaliza\u00e7\u00e3o na conserva\u00e7\u00e3o da manuten\u00e7\u00e3o destes servi\u00e7os ambientais; \nII \u2013 Compensar os propriet\u00e1rios pela limita\u00e7\u00e3o de uso econ\u00f4mico da \u00e1rea; \nIII \u2013 Tornar vi\u00e1vel a prote\u00e7\u00e3o de recursos naturais frente a vantagem econ\u00f4mica oriunda de sua \nutiliza\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 78 \n\ncom o intuito de preservar a integridade do  curso d\u00b4\u2019agua, nos moldes hoje \n\nadotados por alguns pa\u00edses da Europa. \n\n \n\n A Secretaria Estadual do Meio Ambiente \u2013 Sema -, por meio dos seus \n\ndiferentes \u00f3rg\u00e3os, tem um posicionamento altamente legalista. Por serem os \u00f3rg\u00e3os \n\nrespons\u00e1veis pela aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental no Estado, n\u00e3o poderia ser \n\ndiferente. Este posicionamento fica claro em todos os discursos da Fepam e do \n\nDefap e tamb\u00e9m nos seus documentos impressos. Um bom exemplo \u00e9 a cartilha \n\nDiretrizes Ambientais Para a Restaura\u00e7\u00e3o de Matas Ciliares, editada em 2007. O \n\nreferido documento apresenta todo o aparato legal referente \u00e0s matas ciliares, al\u00e9m \n\nde trazer um significativo conjunto de informa\u00e7\u00f5es a respeito das forma\u00e7\u00f5es \n\nflorestais do Rio Grande do Sul, sobre recupera\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o, e um conjunto de \n\nmetodologias e m\u00e9todos para tanto. Os indicadores de recupera\u00e7\u00e3o s\u00e3o tamb\u00e9m \n\nabordados na publica\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de apresentar uma listagem com as principais \n\nesp\u00e9cies por regi\u00e3o fitogeogr\u00e1fica, as quais foram identificadas pelo invent\u00e1rio \n\nflorestal do RS. \n\n \n\n Como entidade de apoio das a\u00e7\u00f5es do governo do Estado na extens\u00e3o rural, \n\na Emater/RS-Ascar tem papel fundamental por estar presente nas atividades di\u00e1rias \n\nde boa parte das propriedades rurais do Estado. Em nosso entendimento, esta \n\nentidade \u00e9 uma das que mais teriam condi\u00e7\u00f5es de auxiliar na identifica\u00e7\u00e3o de \n\npar\u00e2metros para a defini\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, por estar \n\ndiretamente inserida nas propriedades. \n\n \n\n Em outubro de 2009 a Emater/RS-Ascar editou uma cartilha chamada \n\nLegisla\u00e7\u00e3o Ambiental na Extens\u00e3o Rural, da qual nos chama a aten\u00e7\u00e3o parte da \n\napresenta\u00e7\u00e3o, conforme Mezomo (2009, p. 1): \n\nUm dos desafios do nosso pa\u00eds, no que diz respeito \u00e0 quest\u00e3o ambiental, \u00e9 \na legitima\u00e7\u00e3o das leis, que devem ser entendidas como ferramentas \ninstitucionais a servi\u00e7o do bem coletivo, da preserva\u00e7\u00e3o, da conserva\u00e7\u00e3o do \nambiente e da conseq\u00fcente melhoria da qualidade de vida da sociedade. \nA Emater/RS-Ascar possui a Miss\u00e3o de promover a\u00e7\u00f5es de assist\u00eancia \nt\u00e9cnica e social, de extens\u00e3o rural, classifica\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o, cooperando \npara o desenvolvimento de pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis. Visando a atender essa \nMiss\u00e3o, a Institui\u00e7\u00e3o direcionou suas a\u00e7\u00f5es em 12 (doze) Frentes \nProgram\u00e1ticas, sendo uma delas a Responsabilidade Ambiental. \nSendo assim, como uma das demandas da Responsabilidade Ambiental a \npublica\u00e7\u00e3o deste material tem o objetivo de constituir fonte de consulta e \npossibilitar esclarecimento inicial, indicando alguns caminhos para o \n\n\n\n 79 \n\naprofundamento da problem\u00e1tica, com \u00eanfase na legisla\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de \nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente (APPs) e Reserva Legal (RL). \nPortanto, o prop\u00f3sito desta publica\u00e7\u00e3o \u00e9 de forma f\u00e1cil e objetiva apresentar \na produtores e profissionais que trabalham no meio rural as normas da \nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental atual, enfatizando a conserva\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o do \nambiente e a t\u00e3o desejada qualidade de vida. \n\n \n\n Fica claro na apresenta\u00e7\u00e3o do material que, institucionalmente, a Emater/RS-\n\nAscar executa suas a\u00e7\u00f5es na busca de p\u00f4r em pr\u00e1tica a legisla\u00e7\u00e3o vigente. \n\nCertamente este posicionamento n\u00e3o est\u00e1 equivocado, uma vez que as atividades \n\nde extens\u00e3o rural devem buscar formas de auxiliar os produtores a se enquadrarem \n\nlegalmente. Neste sentido, o material produzido \u00e9 did\u00e1tica e tecnicamente excelente. \n\nRessaltamos mais uma vez, contudo, que este \u00f3rg\u00e3o poderia, dentro da miss\u00e3o \n\nreferida por Mezomo (2009), trabalhar a quest\u00e3o da Responsabilidade Ambiental \n\nmediante uma leitura participativa de perspectivas novas, junto aos pr\u00f3prios \n\npropriet\u00e1rios/produtores rurais, gerando assim um conjunto de for\u00e7as que visem \u00e0 \n\nmelhoria das condi\u00e7\u00f5es socioambientais das pequenas propriedades rurais com \n\nbase na agricultura familiar. \n\n \n\n Merece destaque neste trabalho o papel do Comit\u00ea de Gerenciamento da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica (Comit\u00ea dos Rios Turvo \u2013 Santa Rosa \u2013 Santo Cristo), entidade \n\nque congrega em sua composi\u00e7\u00e3o diversos setores representativos da regi\u00e3o em \n\ntorno da discuss\u00e3o das quest\u00f5es que dizem respeito aos recursos h\u00eddricos. Na \n\nentrevista que realizamos com a presidente do referido Comit\u00ea, ficou claro um \n\nposicionamento bastante diferenciado daquele que pode ser percebido nas \n\nentrevistas e dados levantados a partir dos \u00f3rg\u00e3os oficiais do governo. \n\n \n\n O entendimento apresentado pela presidente do Comit\u00ea \u00e9 de que deve \n\nocorrer a preserva\u00e7\u00e3o, contudo os atuais par\u00e2metros legais mostram-se \n\ninadequados para a realidade na qual nos encontramos. Cita que nas decis\u00f5es e \n\npareceres por meio dos quais o Comit\u00ea tem se manifestado, busca-se sempre o \n\nmaior ganho ambiental poss\u00edvel, sem esquecer a viabilidade das pequenas \n\npropriedades rurais, visto que estas s\u00e3o a grande maioria da \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o da \n\nentidade. \n\n \n\n\n\n 80 \n\n Uma grande preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o da renda dos pequenos \n\nprodutores rurais. Defende a presidente que a Remunera\u00e7\u00e3o por Servi\u00e7os \n\nAmbientais \u00e9 uma \u00f3tima alternativa para os casos nos quais o propriet\u00e1rio/produtor \n\npode ser considerado um guardi\u00e3o ambiental. \n\n \n\n Por fim, quando questionada quanto aos par\u00e2metros alternativos para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o das APPs, ela se manifesta argumentando que deve, sim, haver outros \n\npar\u00e2metros, os quais devem ser muito bem estudados. Por sua vez, estes devem \n\nlevar em considera\u00e7\u00e3o a conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental sem prejudicar de \n\nforma significativa as pequenas propriedades rurais. As discuss\u00f5es devem ser \n\nrealizadas com a pr\u00f3pria sociedade para que esta se sinta comprometida com os \n\nprocessos de recupera\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \n\n \u00c9 poss\u00edvel concluir, a partir das conversa\u00e7\u00f5es, entrevistas e leituras que \n\nfizemos sobre o papel dos \u00f3rg\u00e3os oficiais que, mesmo que particularmente algumas \n\npessoas tenham uma vis\u00e3o mais abrangente e aberta dos processos de preserva\u00e7\u00e3o \n\ne conserva\u00e7\u00e3o, a legisla\u00e7\u00e3o e as normas n\u00e3o lhes permitem aplica\u00e7\u00f5es mais \n\nbrandas e coerentes com a situa\u00e7\u00e3o de cada lugar. Por outro lado, como j\u00e1 \n\nmencionamos, os \u00f3rg\u00e3os e entidades n\u00e3o desempenham nenhuma atividade \n\nparalela que busque construir junto com os produtores rurais alternativas que \n\npossam ser apresentadas aos poderes Executivo e Legislativo como proposta de \n\naltera\u00e7\u00e3o para uma implementa\u00e7\u00e3o legal, que possa ser considerada justa e \n\nsocioambientalmente adequada. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 81 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5 AS \u00c1REAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE DO RIO SANTO CRISTO \n\n \n\n \n\n5.1 Os par\u00e2metros para a defini\u00e7\u00e3o das APPs \n\n \n\n \n\n Como j\u00e1 foi amplamente discutido sabe-se que a institui\u00e7\u00e3o das APPs \n\nremonta ao C\u00f3digo Florestal Federal de 1965. Mesmo assim, a sua efetiva \n\nimplementa\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante recente. Desta forma, a discuss\u00e3o em torno dos \n\npar\u00e2metros para definir APPs ou fatores que podem auxiliar na sua delimita\u00e7\u00e3o \n\nainda \u00e9 muito pequena. \n\n \n\n  Assim, buscaremos suporte em autores que estudam o emprego de \n\ndiferentes par\u00e2metros para definir zoneamentos que possam auxiliar em nosso \n\ntrabalho. \n\n \n\n De forma ampla, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que existe consenso nos estudos \n\nanalisados com rela\u00e7\u00e3o aos par\u00e2metros de an\u00e1lise a serem utilizados para as \n\ndiferentes caracteriza\u00e7\u00f5es e zoneamentos. Entre outros, podem ser citados como \n\nrefer\u00eancia os estudos realizados por Rosa (1996), quando busca determinar uma \n\nmetodologia para o zoneamento de bacias hidrogr\u00e1ficas, na qual utiliza como pontos \n\nde partida os seguintes par\u00e2metros: solo, uso da terra, declividade, relevo, perda de \n\nsolo, substrato rochoso, hipsometria e aptid\u00e3o das terras para fins agr\u00edcolas. Para \n\neste autor, \n\nO zoneamento se faz necess\u00e1rio quando as tend\u00eancias observadas \napontam para cen\u00e1rios indesej\u00e1veis, que podem ser evitados atrav\u00e9s de \na\u00e7\u00f5es corretivas e ou preventivas. Neste contexto, a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \nf\u00edsico-territorial \u00e9 concebida como a manifesta\u00e7\u00e3o do processo de \ndesenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico vivenciado na sub-bacia e sua intera\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\n 82 \n\ncom o meio f\u00edsico. Atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es planejadas \u00e9 poss\u00edvel orientar as \nmudan\u00e7as necess\u00e1rias para alcan\u00e7ar finalidades que impliquem em maior \nbem estar das popula\u00e7\u00f5es ale residentes. O alcance desta melhoria passa \npela necessidade de uma reorganiza\u00e7\u00e3o equilibrada do uso da sub-bacia. \n\n \n\n Com o intuito de estabelecer um diagn\u00f3stico ambiental do Vale do Taquari, \n\nRS, Eckhardt et al. (2007), apresentam um conjunto diferenciado de par\u00e2metros de \n\nan\u00e1lise. Este conjunto revela uma diferencia\u00e7\u00e3o para o conjunto geogr\u00e1fico do vale \n\ncomo um todo e das \u00e1reas definidas como de preserva\u00e7\u00e3o permanente. Os \n\npar\u00e2metros estabelecidos por este estudo s\u00e3o: hipsometria, clinografia (ou \n\ndeclividade), uso e cobertura do solo, uso e cobertura do solo das \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente. Com esta categoriza\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel, de acordo com os \n\nautores, detectar que nas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente o uso do solo entra em \n\nconflito com a legisla\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \n\n Contribuem ainda para a escolha dos par\u00e2metros os estudos de Freitas-Filho \n\net al. (1996), e Fortes et al. (2003). Ambos, como j\u00e1 ocorreu com estudos \n\napresentados anteriormente, determinam como informa\u00e7\u00f5es-chave para os \n\nprocessos de zoneamento a geologia, a geomorfologia, os solos, a vegeta\u00e7\u00e3o e, no \n\ncaso espec\u00edfico do estudo de Fortes et al. (2003), a hidrogeologia. A presen\u00e7a desta \n\nvari\u00e1vel \u00e9 importante em virtude das possibilidades de infiltra\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o das \u00e1guas \n\nsuperficiais at\u00e9 os aqu\u00edferos. \n\n \n\n H\u00e1 que se considerar que nenhum dos estudos aos quais recorremos para \n\nembasar o desenvolvimento de nosso trabalho, apresentou informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 \n\nquest\u00e3o da estrutura fundi\u00e1ria e da m\u00e3o de obra utilizada. O fator m\u00e3o de obra para \n\nn\u00f3s n\u00e3o \u00e9 condicionante, mas a estrutura fundi\u00e1ria \u00e9 um dos elementos essenciais a \n\nserem considerados no estudo das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. Assim, \n\npautamo-nos nas pesquisas de Mantelli (2001), que em sua tese de Doutorado \n\nbuscou estabelecer unidades homog\u00eaneas para a Regi\u00e3o Noroeste do Rio Grande \n\ndo Sul, na qual se insere igualmente a nossa \u00e1rea de estudo. \n\n \n\n A proposta de Mantelli (2001), parte de dois mapeamentos tem\u00e1ticos que s\u00e3o \n\nresultados de cruzamentos de diversas informa\u00e7\u00f5es. O primeiro \u00e9 o mapa do meio \n\nf\u00edsico, decorrente do cruzamento das informa\u00e7\u00f5es de solo e de declividade. O \n\n\n\n 83 \n\nsegundo \u00e9 o mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, o qual foi elaborado a partir das \n\ninforma\u00e7\u00f5es de estrutura fundi\u00e1ria e m\u00e3o de obra ocupada na atividade \n\nagropecu\u00e1ria. Por fim, o cruzamento destes dois mapeamentos tem\u00e1ticos gerou o \n\nmapa de unidades homog\u00eaneas da Regi\u00e3o Noroeste, o qual conta com a seguinte \n\nlegenda: \n\nUNIDADE 1: Predomin\u00e2ncia de pequenas e m\u00e9dias propriedades em \u00e1reas \nlitoss\u00f3licas, com declividades acentuadas. \nUNIDADE 2: Predomin\u00e2ncia de pequenas e m\u00e9dias propriedades em \u00e1reas \nlatoss\u00f3licas, com declividades acentuadas. \nUNIDADE 3: Predomin\u00e2ncia de pequenas propriedades em \u00e1reas \nlitoss\u00f3licas, com declividades moderadas. \nUNIDADE 4: Predomin\u00e2ncia de m\u00e9dias propriedades em \u00e1reas litoss\u00f3licas, \ncom declividades moderadas. \nUNIDADE 5: Predomin\u00e2ncia de pequenas e m\u00e9dias propriedades em \u00e1reas \nlatoss\u00f3licas, com declividades moderadas. \nUNIDADE 6: Predomin\u00e2ncia de grandes propriedades em \u00e1reas \nlatoss\u00f3licas. (MANTELLI 2001, mapa 6) \n\n \n\n Al\u00e9m de todos os dados apresentados, entendemos que a capacidade de uso \n\ndos solos \u00e9 um fator condicionante a ser considerado. De posse destes dados torna-\n\nse poss\u00edvel identificar fragilidades presentes nas diferentes \u00e1reas que podem \n\ncondicionar o uso ou n\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente com atividades \n\nalternativas. \n\n \n\n Avan\u00e7ando no processo de escolha dos par\u00e2metros, faz-se necess\u00e1ria uma \n\nleitura de alguns conceitos e elementos geomorfol\u00f3gicos que poder\u00e3o servir como \n\npar\u00e2metro inicial para estas defini\u00e7\u00f5es. Considerando-se que o tratamento dado \u00e0s \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UCs) e \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APPs) tem \n\ndeterminadas semelhan\u00e7as, partiremos de uma an\u00e1lise de aplica\u00e7\u00e3o da \n\nGeomorfologia em UCs. Neste sentido, para Guerra e Mar\u00e7al (2006, p. 62): \n\nAs Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, que incluem uma grande variedade de \u00e1reas \nprotegidas, no Brasil, podem ser tamb\u00e9m beneficiadas pelos conhecimentos \ngeomorfol\u00f3gicos, no que diz respeito n\u00e3o s\u00f3 ao Zoneamento Ambiental, \nnecess\u00e1rio a essas Unidades, como tamb\u00e9m \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de Planos de \nManejo, Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas, quando for o caso, melhor \naproveitamento tur\u00edstico, [...], estabelecimento da capacidade de suporte, \nenfim, a Geomorfologia pode gerar conhecimentos que sejam fundamentais \nao desenvolvimento sustent\u00e1vel, em especial das Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o, onde possam ocorrer atividades econ\u00f4micas, em combina\u00e7\u00e3o \ncom a prote\u00e7\u00e3o de certas \u00e1reas, como acontece nas APAs (grifo nosso). \n\n \n\n Os autores ressaltam ainda, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s APAs, que todas as atividades \n\nque se desenvolvem ocorrem sobre alguma forma de relevo com um determinado \n\n\n\n 84 \n\ntipo de solo. Estas condi\u00e7\u00f5es dar\u00e3o diferentes respostas, considerando-se os tipos \n\nde interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica que ocorrer\u00e3o na \u00e1rea. Estes resultados causar\u00e3o \n\ndiferentes impactos ambientais, catastr\u00f3ficos ou n\u00e3o, podendo ser de \u00e2mbito local \n\nou regional. Por sua vez, o estudo detalhado destas \u00e1reas \u00e9 cada vez mais \n\nnecess\u00e1rio, seja para a sua prote\u00e7\u00e3o ou para a sua melhor utiliza\u00e7\u00e3o, quando assim \n\npermitido pela legisla\u00e7\u00e3o, complementam os autores. \n\n \n\n Guerra e Mar\u00e7al (2006, p. 63), apresentam as palavras de Cooke e \n\nDoormkamp (1977, 1990), os quais esclarecem: \n\nExistem dois problemas cr\u00edticos: o primeiro \u00e9 que os planejadores t\u00eam \ndificuldade em definir que paisagem as pessoas apreciam mais. Os \nreferidos autores afirmam que as respostas emocionais de cada indiv\u00edduo, \nou grupos, aos cen\u00e1rios naturais e rurais s\u00e3o muito diferentes, e a \npsicologia da percep\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 um campo altamente complexo. O \nsegundo problema que o planejador tem que enfrentar \u00e9 como descrever o \nvalor est\u00e9tico de diferentes cen\u00e1rios, em termos comparativos, com outras \natividades econ\u00f4micas, como minera\u00e7\u00e3o, ocupa\u00e7\u00e3o rural, desenvolvimento \nurbano etc., que s\u00e3o mais facilmente quantificadas. \n\n \n\n Entende-se, todavia, que um importante par\u00e2metro a ser considerado na \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, diz respeito aos \n\nprocessos sedimentares fluviais, os quais podem, inclusive, ser vistos a partir da \n\nperspectiva do estudo da paisagem. Referimo-nos aqui aos processos sedimentares \n\nque atuam dentro e fora de um canal fluvial, moldando as caracter\u00edsticas das f\u00e1cies \n\nfluviais, bem como o tipo b\u00e1sico de sistemas deposicionais fluviais. Como lembram \n\nSuguio e Bigarella (1990, p. 84), \u201cna plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o encontram-se barras de \n\nmeandros e de canais, ilhas aluviais, cortes e enchimentos de canais, diques \n\nmarginais, espargimento de crevassas18 e bacias de inunda\u00e7\u00e3o\u201d (grifo nosso). \n\n \n\n S\u00e3o de interesse para o nosso estudo os processos conhecidos como \n\naglomera\u00e7\u00e3o vertical,19 que ocorre a partir da carga suspensa por ocasi\u00e3o das \n\ncheias, quando as \u00e1guas transp\u00f5em os diques marginais, como lembram Suguio e \n\nBigarella (1990). Este processo de aglomera\u00e7\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o dos \n                                                 \n18 Espargimento de crevassas, refere-se ao rompimento de diques marginais, processo que resulta na \nmudan\u00e7a do processo de deposi\u00e7\u00e3o dos sedimentos. Conforme Suguio e Bigarella (1990, 88), \u201co \ndecrescimento da velocidade da corrente na plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o resulta na forma\u00e7\u00e3o de um \ndep\u00f3sito em forma de leque [...[. Esses dep\u00f3sitos contribuem, normalmente, os sedimentos mais \ngrosseiros depositados fora do canal\u201d. \n19 Este processo \u00e9 tratado pela literatura cl\u00e1ssica como acre\u00e7\u00e3o vertical (Suguio e Bigarella, 1990). \nOptamos em substituir a palavra acre\u00e7\u00e3o por aglomera\u00e7\u00e3o (sin\u00f4nimo) por quest\u00f5es de compreens\u00e3o \ndo texto. \n\n\n\n 85 \n\ndep\u00f3sitos dos diques marginais, das crevassas e das bacias de inunda\u00e7\u00e3o, como \n\npode ser observado na Figura 3. \n\n \n\n \n\n1 \u2013 dep\u00f3sito de dique marginal \n2 \u2013 dep\u00f3sito de depress\u00f5es \n3 \u2013 canal fluvial \n4 \u2013 dep\u00f3sito de rompimento de \ndique marginal (crevassa) \n5 \u2013 dep\u00f3sito de barra de \nmeandro \n6 \u2013 dep\u00f3sito de plan\u00edcie de \ninunda\u00e7\u00e3o \n7 \u2013 dep\u00f3sito residual de canal \n8 \u2013 rochas pr\u00e9-existentes \n9 \u2013 curva de meandro \nabandonado \n10 \u2013 dep\u00f3sito de preenchimento \nde canal \n11 \u2013 dep\u00f3sito de rompimento de \ndique \n\nFigura 3: Processos Sedimentares e F\u00e1cies Fluviais \nFonte: Adaptado de Suguio e Bigarella, 1990, p. 84. \n\n \n\n Nas Figuras 4, 5 e 6 est\u00e1 representada a forma\u00e7\u00e3o dos diques marginais no \n\ncanal principal do Rio Santo Cristo. \n\n \n\n \nFigura 4: Forma\u00e7\u00e3o do dique marginal no Rio Santo Cristo \n\nFonte: foto de Roberto Verdum, 17/10/09, com complementa\u00e7\u00f5es de Sidnei Lu\u00eds Bohn Gass. \n \n\n\n\n 86 \n\n \nFigura 5: Forma\u00e7\u00e3o do dique marginal no Rio Santo Cristo \n\nFonte: foto de Roberto Verdum, 17/10/09, com complementa\u00e7\u00f5es de Sidnei Lu\u00eds Bohn Gass. \n \n\n \nFigura 6: Forma\u00e7\u00e3o do dique marginal no Rio Santo Cristo \n\nFonte: foto de Sidnei Lu\u00eds Bohn Gass, 29/11/09. \n \n\n O transbordamento dos rios \u00e9 outro processo sedimentar que deve ser \n\nconsiderado, uma vez que \u00e9 a partir dele que ocorrem as aglomera\u00e7\u00f5es verticais \n\nque d\u00e3o origem aos diques marginais. Conforme Suguio e Bigarella (1990, p. 87), \n\na deposi\u00e7\u00e3o ocorre, evidentemente, durante per\u00edodos de cheias; ao \ntransbordar, as \u00e1guas t\u00eam a sua velocidade bruscamente diminu\u00edda, \nprovocando a deposi\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o mais grosseira de sua carga suspensa \nimediatamente \u00e0s margens do canal constituindo os dep\u00f3sitos de diques \nnaturais (\u201cnatural levees\u201d), que flanqueiam os canais. A fra\u00e7\u00e3o mais fina \nconstituindo a carga em suspens\u00e3o \u00e9 espalhada pela plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, \noriginando os dep\u00f3sitos de plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o ou de v\u00e1rzea (\u201cflood \nplain deposits\u201d). \n\n \n\n\n\n 87 \n\n Devem ser consideradas ainda as bacias de inunda\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00f5es que \n\nocorrem no interior das plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o, podem estar preenchidas por \u00e1gua \n\nou, em alguns casos, serem de forma\u00e7\u00e3o pantanosa, como explicitam Suguio e \n\nBigarella (1990).  Nas \u00e1reas pantanosas formam-se plan\u00edcies de drenagem pobres. \n\nPor sua vez, os feixes de meandros \u201cencontram-se topograficamente um pouco mais \n\nelevados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s bacias de inunda\u00e7\u00e3o. Estas atuam como corpos de \u00e1gua \n\ncalma, nos quais os detritos finos transportados em suspens\u00e3o podem sedimentar\u201d \n\n(SUGUIO; BIGARELLA, 1990, p. 87). Os autores continuam sua explana\u00e7\u00e3o \n\nesclarecendo que os detritos finos originam-se do transbordamento dos canais por \n\nsobre os bancos (diques naturais ou marginais) ou dos espargimentos das \n\ncrevassas (rompimentos dos diques). Em ambos os casos os materiais mais \n\ngrosseiros em suspens\u00e3o depositam-se sobre os diques marginais ou junto aos \n\nrompimentos destes. \n\n \n\n In\u00fameras vezes as bacias de inunda\u00e7\u00e3o caracterizam-se pelo fato de \n\npossu\u00edrem um conjunto de pequenos canais que, em parte, s\u00e3o heran\u00e7a de sistemas \n\nde drenagem mais antigos. Para os autores, estes canais facilitam a entrada da \n\n\u00e1gua nas bacias durante as enchentes, bem como auxiliam na drenagem durante a \n\nvazante. Em alguns casos estes canais s\u00e3o tamb\u00e9m as drenagens conhecidas como \n\nintermitentes, trazendo \u00e1gua dos locais topograficamente mais elevados, vindos \n\nal\u00e9m dos limites da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o. Na Figura 7 representamos a forma\u00e7\u00e3o \n\ndo dique marginal e da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o com a presen\u00e7a de canal intermitente \n\nnum dos setores em estudo. \n\n \n\n\n\n 88 \n\n \nFigura 7: Dique Marginal, Plan\u00edcie de Inunda\u00e7\u00e3o e Canal Intermitente no Rio Santo Cristo \n\nFonte: fotos e complementa\u00e7\u00f5es de Sidnei Lu\u00eds Bohn Gass, 17/10/09. \n\n\n\n 89 \n\n Ressaltam ainda Suguio e Bigarella (1990, p. 87), que \n\no tamanho, a forma e o posicionamento das bacias dependem da evolu\u00e7\u00e3o \nda plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o. Geralmente, s\u00e3o mais alongadas do que largas e, \ndisp\u00f5em-se paralelamente aos cursos de \u00e1gua. O n\u00famero de bacias tende a \naumentar para jusante. \n\n \n\n Por fim, entendemos que a partir dos processos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o (incluindo \n\ncomo forte caracter\u00edstica das \u00e1reas a estrutura fundi\u00e1ria) e o processo de forma\u00e7\u00e3o \n\ndos diques marginais, tornar-se-\u00e1 poss\u00edvel a elabora\u00e7\u00e3o de uma proposta de \n\ndefini\u00e7\u00e3o de APPs. A base em experi\u00eancias e pesquisas j\u00e1 realizadas por outros \n\nautores para o desenvolvimento do presente estudo \u00e9 de suma import\u00e2ncia, mas, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio considerar as caracter\u00edsticas espec\u00edficas da \u00e1rea de estudo, as quais \n\ndevem ser identificadas a partir de trabalhos de campo e mapeamentos a serem \n\nrealizados. Da mesma forma, relembramos que o foco da pesquisa est\u00e1 voltado para \n\nas pequenas propriedades rurais familiares, com o intuito de qualificar a atividade \n\ndesta parcela de propriedades rurais. \n\n \n\n \n\n5.2 A defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estudo \n\n \n\n \n\n A partir das concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas levantadas, estabeleceu-se para a aplica\u00e7\u00e3o \n\nda presente proposta de estudo a escolha de tr\u00eas setores do Rio Santo Cristo. A \n\nsele\u00e7\u00e3o destes setores deu-se a partir do estudo de Mantelli (2001), definidos de \n\nacordo com o que mostra o Mapa 4. \n\n \n\n\n\n 90 \n\n \nMapa 4: Localiza\u00e7\u00e3o dos Setores de Estudo no Rio Santo Cristo \n\nFonte: Elaborado pelo autor a partir das cartas topogr\u00e1ficas da 1\u00aa Divis\u00e3o de Levantamentos do \nEx\u00e9rcito Brasileiro, em escala 1:50.000, folhas SG.21-Z-D-V-2 (Porto Mau\u00e1), SG.21-Z-D-V-4 (Santo \n\nCristo), SG.21-Z-D-VI-3 (Santa Rosa), SH.21-X-B-III-1 (Giru\u00e1) e SG.21-Z-D-V-1 (Alecrim), e do estudo \nde Mantelli (2001). \n\n \n\n\n\n 91 \n\n Para a defini\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas setores de estudo tomamos por base as unidades \n\nhomog\u00eaneas apresentadas por Mantelli (2001), as quais j\u00e1 foram apresentadas \n\nanteriormente. Assim, os nossos setores de estudo ficaram assim definidos: Setor 1, \n\nna unidade 6, com predomin\u00e2ncia de grandes propriedades em \u00e1reas litoss\u00f3licas, \n\n(ter\u00e7o superior do canal); Setor 2, predominantemente na unidade 4, com \n\npredomin\u00e2ncia de m\u00e9dias propriedades em \u00e1reas litoss\u00f3licas, com declividades \n\nmoderadas (ter\u00e7o m\u00e9dio do canal); Setor 3, na unidade 3, com predomin\u00e2ncia de \n\npequenas propriedades em \u00e1reas litoss\u00f3licas, com declividades moderadas (ter\u00e7o \n\ninferior do canal). \n\n \n\n Com o intuito de qualificar a caracteriza\u00e7\u00e3o dos setores de estudo, se \n\nestruturou a tabela-s\u00edntese - Tabela 3 - com um conjunto de informa\u00e7\u00f5es a respeito \n\nde cada setor. Tais informa\u00e7\u00f5es foram obtidas a partir de documentos cartogr\u00e1ficos \n\ndispon\u00edveis que, mesmo em escalas bastante distintas, auxiliam neste processo de \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o geral. \n\n \n\nTabela 3: Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Setores de Estudo \n\nCARACTER\u00cdSTICA SETOR 1 SETOR 2 SETOR 3 \n\nCategoria A  \n\n(cultiv\u00e1veis \n\nregularmente com \n\nculturas anuais) \n\nCapacidade de uso do \n\nsolo (1) \n\nCategoria A  \n\n(cultiv\u00e1veis \n\nregularmente com \n\nculturas anuais) \n\nCategoria B - IV pt \n\n(N\u00e3o permitem o \n\ncultivo continuado com \n\nculturas anuais. S\u00e3o \n\npr\u00f3prios para \n\nfruticultura ou \n\npastagens. Suas \n\nlimita\u00e7\u00f5es s\u00e3o devidas \n\n\u00e0 pedregosidade ou \n\ndeclives irregulares e \n\nacentuados. Exigem \n\npr\u00e1ticas intensivas de \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos. \n\nCategoria B - IV pt \n\n(N\u00e3o permitem o \n\ncultivo continuado com \n\nculturas anuais. S\u00e3o \n\npr\u00f3prios para \n\nfruticultura ou \n\npastagens. Suas \n\nlimita\u00e7\u00f5es s\u00e3o devidas \n\n\u00e0 pedregosidade ou \n\ndeclives irregulares e \n\nacentuados. Exigem \n\npr\u00e1ticas intensivas de \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos. \n\n\n\n 92 \n\nCambissolo eutr\u00f3fico Solo (2) Latossolo Roxo \n\nDistr\u00f3fico \n\nLatossolo Roxo \n\nDistr\u00f3fico \n\nCambissolo eutr\u00f3fico \n\nPlanalto dissecado do \n\nRio Uruguai \n\nPlanalto dissecado do \n\nRio Uruguai \n\nGeomorfologia (3) Planalto de Santo \n\n\u00c2ngelo \n\nPlanalto de Santo \n\n\u00c2ngelo \n\nPlanalto de Santo \n\n\u00c2ngelo \n\nUso do solo atual (4) Predominantemente \n\nagr\u00edcola com \n\nsignificativa presen\u00e7a \n\nde pastagens e \n\nfragmentos de \n\ncobertura florestal \n\nnativa. \n\nUso predominante \n\nbaseado em \n\npastagens, com \n\nsignificativa presen\u00e7a \n\nde lavouras e \n\nfragmentos de \n\ncobertura florestal \n\nnativa. \n\nPredominantemente \n\nagr\u00edcola com pequena \n\npresen\u00e7a de \u00e1reas de \n\npastagem e \n\nfragmentos de \n\ncobertura florestal \n\nnativa. \n\nHipsometria (5) 250 m a 345 m 175 m a 260 m 125 m a 175 m \n\n(1) Brasil. Minist\u00e9rio da Agricultura. Incra. OEA (IICA. Governo do Estado do Rio Grande do Sul. \n\nCapacidade de Uso dos Solos do Rio Grande do Sul. Bras\u00edlia: Incra, 1972. Mapa. Escala \n\n1:750.000. \n\n(2) Brasil. Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o. IBGE. DGC. Mapa Explorat\u00f3rio de \n\nSolos do Estado do Rio Grande do Sul. Rio de Janeiro: IBGE, 2002. Mapa. Escala 1:1.000.000. \n\n(3) Brasil. Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o. IBGE. DGC. RADAM-Brasil \n\nGeomorfologia: folha Santa Rosa (SG.21-Z-D). Rio de Janeiro: IBGE, 2003. Mapa. Escala \n\n1:250.000. e Brasil. Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o. IBGE. DGC. RADAM-Brasil \n\nGeomorfologia: folha Santo \u00c2ngelo (SH.21-X-B). Rio de Janeiro: IBGE, 2003. Mapa. Escala \n\n1:250.000. \n\n(4) Dados da restitui\u00e7\u00e3o aerofotogram\u00e9trica das fotografias a\u00e9reas em escala 1:60.000, de 1995, \n\ndisponibilizada pela empresa Santo Cristo Energia S.A., atualizados a partir das imagens de sat\u00e9lite \n\nCBERS-2B instrumento HRC, de 22 de novembro de 2008, para o setor 1, e de 27 de abril de 2009 \n\npara os setores 2 e 3, das imagens dispon\u00edveis no Google Earth e das observa\u00e7\u00f5es de campo. Para \n\no detalhamento das classes de uso consultar a Tabela 4 no item 5.3 e os mapas do item 5.4. \n\n(5) Restitui\u00e7\u00e3o aerofotogram\u00e9trica das fotografias a\u00e9reas em escala 1:60.000, de 1995, \n\ndisponibilizada pela empresa Santo Cristo Energia S.A. \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o do autor \n\n \n\n Como pode ser observado nos dados apresentados pelo Mapa 4 e pela \n\nTabela 3, a heterogeneidade das \u00e1reas \u00e9 bastante acentuada. Este \u00e9 um dado \n\n\n\n 93 \n\nimportante para a an\u00e1lise a que nos propomos, buscando determinar uma proposta \n\nque permita a defini\u00e7\u00e3o de um par\u00e2metro que seja aplic\u00e1vel a ambas as \u00e1reas. \n\n \n\n Cabe ainda ressaltar que na observa\u00e7\u00e3o do Mapa 4 e da Tabela 3, ocorre \n\numa diferencia\u00e7\u00e3o na classifica\u00e7\u00e3o dos solos de cada setor de estudo. Este fato d\u00e1-\n\nse em virtude de se ter utilizado bases cartogr\u00e1ficas diferentes e, principalmente, em \n\nescalas diferentes, sendo o Mapa Explorat\u00f3rio de Solos do Estado do Rio Grande do \n\nSul20 utilizado como base de informa\u00e7\u00e3o para os dados da tabela, mais atual e mais \n\ndetalhada que a base do mapa apresentado. \n\n \n\n Desta forma, a cartografia passa a desempenhar papel importante na tarefa \n\nde subsidiar uma leitura mais ampla e completa de cada um dos setores \n\nselecionados para o estudo. Assim, como observa Martinelli (2005, p. 53), \n\nA abordagem da realidade espacial por mapa n\u00e3o pode ignorar a dimens\u00e3o \ntemporal, pois a representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o social considerar\u00e1 uma vida no \ntempo, no presente e no passado. A din\u00e2mica da sociedade altera-se no \ntempo, imprimindo mudan\u00e7as no espa\u00e7o. Assim, a representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \nregistrar\u00e1 combinadamente marcas do passado e transforma\u00e7\u00f5es do \npresente. \n\n \n\n \n\n5.3 A cartografia na defini\u00e7\u00e3o e estudo das APPs do Rio Santo Cristo \n\n \n\n \n\n Compreender, no \u00e2mbito das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ocorridas no tempo e no espa\u00e7o, \u00e9 tarefa que se simplifica ao \n\nutilizarmos instrumentos cartogr\u00e1ficos. A altera\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica da sociedade, seja \n\nesta por mudan\u00e7as culturais ou imposta por instrumentos legais, ter\u00e1 as suas a\u00e7\u00f5es \n\nexpressas no espa\u00e7o. A compreens\u00e3o destas din\u00e2micas com o intuito de construir \n\ncen\u00e1rios que visem ao aumento na qualidade de vida por meio da preserva\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente \u00e9 tarefa que pode ser subsidiada pela cartografia. \n\n \n\n Neste sentido, a cartografia din\u00e2mica, mesmo que num per\u00edodo mais recente, \n\n\u201cpassa a referir-se especialmente \u00e0 manipula\u00e7\u00e3o interativa da informa\u00e7\u00e3o espacial, \n\n                                                 \n20 Este mapa baseia-se na nova classifica\u00e7\u00e3o de solos para o Brasil, a qual passou por ajustes de \nnomenclatura, entre outros, e foi publicada na seguinte obra: SANTOS, Humberto Gon\u00e7alves dos et \nal. Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Embrapa Solos, 2006. \n\n\n\n 94 \n\nposs\u00edvel em tempo real, fruto dos grandes avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, envolvendo a \n\ninform\u00e1tica, a cartografia assistida por computador [...] o que certamente promover\u00e1 \n\nprofundas mudan\u00e7as na disciplina\u201d (MARTINELLI, 2005, p. 55). \n\n \n\n Continuando a sua an\u00e1lise, Martinelli (p. 55) argumenta: \n\n\u00c0 cartografia deveria interessar mais os processos do que formas, padr\u00f5es, \nfatos poss\u00edveis de observa\u00e7\u00e3o imediata. As formas n\u00e3o trariam em si as \nexplica\u00e7\u00f5es. S\u00e3o as apar\u00eancias. Ignorar\u00edamos, desta feita, os processos \nque as elaboraram. A cartografia deveria explorar e tentar resolver cada vez \nmelhor a representa\u00e7\u00e3o desta din\u00e2mica, em seu total movimento (grifos \nnossos). \n\n \n\n Na exist\u00eancia humana o tempo e o espa\u00e7o s\u00e3o aspectos fundamentais. Tudo \n\no que existe situa-se num tempo ocupando um determinado espa\u00e7o. Da mesma \n\nforma, tudo o que acontece tamb\u00e9m tem vida num tempo e num espa\u00e7o. Tudo em \n\nnossa volta est\u00e1 em cont\u00ednua a\u00e7\u00e3o. Determinados objetos mudam de posi\u00e7\u00e3o no \n\nespa\u00e7o com o tempo, como tamb\u00e9m se operam mudan\u00e7as nas suas caracter\u00edsticas. \n\n \n\n Compartilhamos das ideias apresentadas por Martinelli (2005, p. 56) quando \n\neste se refere \u00e0 import\u00e2ncia da cartografia, dizendo que para esta \u201cinteressa como \n\nos aspectos espaciais mudam com o tempo\u201d. Para o autor, tais mudan\u00e7as podem \n\nocorrer de duas maneiras. Na primeira, \u201cos estados dos espa\u00e7os podem mudar: o \n\nsolo sofre eros\u00e3o, os lagos se congelam e os seres vivos nascem, crescem e \n\nmorrem\u201d. J\u00e1 na segunda possibilidade, \u201ca posi\u00e7\u00e3o espacial pode ser alterar com o \n\ntempo\u201d. E complementa o seu racioc\u00ednio: \n\nAinda, certas coisas se movem por si, outras, s\u00e3o acionadas por for\u00e7as \nexternas. O resultado da difus\u00e3o de objetos, id\u00e9ias, t\u00e9cnicas, informa\u00e7\u00f5es no \nespa\u00e7o est\u00e1 na mudan\u00e7a cont\u00ednua da configura\u00e7\u00e3o deste. As mudan\u00e7as tanto \nno estado como na posi\u00e7\u00e3o possuem dois componentes: a velocidade da \nmudan\u00e7a e a forma como essa mudan\u00e7a se d\u00e1 no tempo (grifo nosso). \n\n \n\n Merecem destaque, ao se tratar de cartografia din\u00e2mica, os trabalhos de \n\nJournaux (1985), que prop\u00f5em documentos cartogr\u00e1ficos que representam, pelo uso \n\ndas cores e dos s\u00edmbolos, os elementos f\u00edsicos e humanos, classificados em n\u00edveis \n\nde degrada\u00e7\u00e3o e em sua din\u00e2mica, no tempo e no espa\u00e7o. As bases metodol\u00f3gicas \n\napresentadas pelo autor servem de base para a elabora\u00e7\u00e3o de uma metodologia \n\nque contribua para o gerenciamento ambiental e para o processo de \n\ndesenvolvimento regional, com \u00eanfase para as \u00e1reas de pequenas propriedades \n\nrurais. \n\n\n\n 95 \n\nOs documentos cartogr\u00e1ficos apresentados nos estudos metodol\u00f3gicos de \n\nJournaux (1985), em escala 1:50.000, permitem localizar fen\u00f4menos f\u00edsicos, \n\nhumanos e econ\u00f4micos, al\u00e9m de estabelecer as rela\u00e7\u00f5es que existem entre eles, \n\nprovocando, desta forma, reflex\u00f5es que conduzam \u00e0s decis\u00f5es de planejamento \n\nnecess\u00e1rias ao processo de desenvolvimento de um determinado local. \n\n \n\nOs primeiros trabalhos desenvolvidos no Centro de Geomorfologia do CNRS \n\n\u2013 Centre Nationale de Recherches Scientifiques -, da Universidade de Caen, na \n\nNormandia, sob a coordena\u00e7\u00e3o de Journaux, referiram-se \u00e0s Cartas \n\nGeomorfol\u00f3gicas e de Forma\u00e7\u00f5es Superficiais, as quais t\u00eam servido de base para \n\ntrabalhos de planejamento da ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o: constru\u00e7\u00e3o de estradas e outras \n\nobras de engenharia correlatas; estudos hidrol\u00f3gicos visando ao abastecimento de \n\nzonas urbanas; estudos de estabilidade de vertentes e solos, para expans\u00e3o urbana; \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias; detec\u00e7\u00e3o de problemas de utiliza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola dos solos \n\nentre outros. Entendemos que as propostas metodol\u00f3gicas do autor, mesmo que \n\ntenham sido desenvolvidas de forma mais direcionada para s\u00edtios urbanos, possam \n\nvir a ser adaptadas para trabalhos mais espec\u00edficos no meio rural. \n\n \n\nParalelamente a equipe de ge\u00f3grafos, bioge\u00f3grafos e bot\u00e2nicos dirigida por \n\nBrunet (citado por Journaux, 1985) elaborou,na mesma escala que os demais \n\ntrabalhos, a Carta de Uso do Solo. Este mapeamento revelou-se uma importante \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento dessas novas t\u00e9cnicas de estudo e cartografia \n\ndos fen\u00f4menos de superf\u00edcie, na medida em que introduziu a representa\u00e7\u00e3o do \n\nelemento \u201csociedade\u201d, fundamental para o desenvolvimento de uma an\u00e1lise espa\u00e7o-\n\ntemporal. \n\n \n\n A proposta de Journaux (op. cit.) foi tamb\u00e9m redefinida e aplicada na \u00e1rea \n\nurbana de Santa Rosa, RS, para definir as fontes potencialmente poluidoras do \n\nArroio Pessegueirinho, por Dal Forno (2002). \n\n \n\n Tomando por base as perspectivas apresentadas, definiram-se alguns \n\nmapeamentos indispens\u00e1veis para o presente estudo, os quais ser\u00e3o elaborados \n\npara cada setor definido anteriormente, a saber: \n\n \n\n\n\n 96 \n\n1 \u2013 mapa de uso atual do solo; \n\n \n\n2 \u2013 mapa de proje\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\ndo Rio Santo Cristo conforme legisla\u00e7\u00e3o vigente, com a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos conflitos de uso nessas \u00e1reas; \n\n \n\n3 \u2013 mapa da proposta das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\ndo Rio Santo Cristo com base nos diques marginais e nas \n\nplan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n Para a confec\u00e7\u00e3o do mapa de uso atual do solo, Mapas 5, 8 e 11, foram \n\nutilizados diversos materiais para que se pudesse chegar a um resultado bastante \n\nreal e atual da situa\u00e7\u00e3o. Estes materiais s\u00e3o: restitui\u00e7\u00e3o aerofotogram\u00e9trica das \n\nfotografias a\u00e9reas do Ex\u00e9rcito Brasileiro, em escala 1:60.000, de 1995, \n\ndisponibilizada pela Empresa Santo Cristo Energia S.A, contendo, al\u00e9m das curvas \n\nde n\u00edvel em equidist\u00e2ncia de 5 (cinco) metros e as informa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas \n\nb\u00e1sicas, as informa\u00e7\u00f5es de uso do solo; imagens de sat\u00e9lite de alta resolu\u00e7\u00e3o \n\ndispon\u00edveis no Google Earth; imagens do sat\u00e9lite CBERS-2B, instrumento HRC, de \n\n22 de novembro de 2008, para o setor 1, e de 27 de abril de 2009, para os setores 2 \n\ne 3,21 dispon\u00edveis no banco de dados da Divis\u00e3o de Gera\u00e7\u00e3o de Imagens do Instituto \n\nNacional de Pesquisas Espaciais (Inpe), al\u00e9m dos trabalhos de campo para o \n\nreconhecimento e avalia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de trabalho. \n\n \n\n Os dados da restitui\u00e7\u00e3o aerofotogram\u00e9trica deram origem \u00e0 base cartogr\u00e1fica \n\nutilizada para o desenvolvimento de todas as atividades, uma vez que esta \n\napresenta dados mais refinados do que as cartas topogr\u00e1ficas dispon\u00edveis para a \n\nregi\u00e3o de estudo. Estas informa\u00e7\u00f5es foram todas tratadas em ambiente AutoCAD. \n\n \n\n Na tentativa da estrutura\u00e7\u00e3o de um banco de dados para o cruzamento \n\ndestas informa\u00e7\u00f5es com as imagens de sat\u00e9lite CBERS-2B e as dispon\u00edveis no \n\nGoogle Earth, constatou-se uma distor\u00e7\u00e3o no processo de georreferenciamento das \n\nfotografias a\u00e9reas utilizadas para a restitui\u00e7\u00e3o. Este fato levou-nos a fazer uma \n\n                                                 \n21 A diferen\u00e7a na data das imagens utilizadas se d\u00e1 em virtude da disponibilidade destas no banco de \ndados. \n\n\n\n 97 \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e cruzamento de dados visual das imagens de sat\u00e9lite, num processo \n\ncomparativo destas com os dados da restitui\u00e7\u00e3o e com as imagens dispon\u00edveis no \n\nGoogle Earth e os trabalhos de campo realizados. Assim sendo, n\u00e3o foi poss\u00edvel \n\nestruturar o banco de dados com as informa\u00e7\u00f5es dos setores de estudo. \n\n \n\n Os dados de uso de solo da restitui\u00e7\u00e3o atualizados por n\u00f3s deram origem ao \n\nmapa de uso atual do solo de cada setor, contendo cinco classes de uso, conforme \n\nmostra a Tabela 4. \n\n \n\nTabela 4: Classes de Uso do Mapa de Uso Atual do Solo dos Setores de Estudo \n\nCLASSE DESCRI\u00c7\u00c3O \n\nUso agr\u00edcola Nesta categoria do mapa foram selecionadas as regi\u00f5es utilizadas para o plantio de \n\nculturas anuais (milho, soja, trigo, feij\u00e3o). \n\nCapoeira (1) Est\u00e3o representadas nesta categoria as \u00e1reas recobertas por vegeta\u00e7\u00e3o com \n\ntamanho vertical variando em torno de 2 (dois) a 4 (quatro) metros e que \n\nesporadicamente  s\u00e3o utilizadas para o uso agr\u00edcola, bem como algumas \u00e1reas em \n\nprocesso de regenera\u00e7\u00e3o composta por arbustos, mas que ainda n\u00e3o podem ser \n\nconsideradas \u00e1reas de mata secund\u00e1ria. Em alguns casos, contudo, podem ter sido \n\nconfundidas com tais \u00e1reas ou com \u00e1reas de pastagem. \n\nPastagem Foram identificadas nesta classe as \u00e1reas com pastagem plantadas para posterior \n\nuso em piquetes ou as \u00e1reas definidas para potreiros. Em alguns casos podem se \n\nconfundir com \u00e1reas de capoeira. \n\nMata \n\nprim\u00e1ria (2) \n\nTamb\u00e9m conhecida como mata clim\u00e1cica, ou seja, mata com estrutura semelhante \u00e0 \n\noriginal, [...] uma cobertura florestal com 3 estratos verticais relativamente bem \n\ndefinidos (cobertura herb\u00e1cea e sub-bosque, estrato intermedi\u00e1rio de arvoretas e \n\n\u00e1rvores de m\u00e9dio porte, e esp\u00e9cies arb\u00f3reas de grande porte). \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o deste conceito n\u00e3o significa aus\u00eancia de altera\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas ou \n\nsimilaridade total com a mata original, o que, ali\u00e1s, \u00e9 praticamente imposs\u00edvel no \n\ncontexto atual. \n\nMata \n\nsecund\u00e1ria \n\n(2) \n\nCompreende as forma\u00e7\u00f5es com predom\u00ednio de esp\u00e9cies pioneiras no estrato \n\nsuperior, especialmente timb\u00f3, Ateleia glazioveana Baill., e canela-de-veado, Helietta \n\nlongifoliata Britton (Granell-P\u00e9rez et al. 1999) ou capoeiras, com predom\u00ednio de \n\noutras esp\u00e9cies, como Baccharis dracunculifolia. Em alguns casos estas \u00e1reas \n\npodem ter sido confundidas com \u00e1reas de capoeira por apresentarem forma\u00e7\u00f5es \n\nbastante semelhantes. \n\n(1) Baseado em Attuati et al. (2004, p. 14). \n\n(2) Baseado em Schenkel et al. (2003, p. 196). \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n\n\n\n 98 \n\n A elabora\u00e7\u00e3o do mapa de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente - Mapas 6, 9 e \n\n12 -, conforme a legisla\u00e7\u00e3o vigente foi desenvolvida em ambiente AutoCAD, com a \n\nproje\u00e7\u00e3o da metragem linear a partir das margens do Rio Santo Cristo. \n\nConsiderando que nos tr\u00eas setores em estudo a largura m\u00e9dia do Rio Santo Cristo \u00e9 \n\nsuperior a 10 (dez) metros, a APP projetada foi de 50 (cinquenta) metros, conforme \n\ndetermina a Lei Federal n. 4.771, de 15 de setembro de 1965. \n\n \n\n Os dados dos conflitos de uso nas APPs, representados pelos Mapas 6, 9 e \n\n12, s\u00e3o o resultado do cruzamento do uso atual do solo com a proje\u00e7\u00e3o da APP \n\nlegal. De acordo com a legisla\u00e7\u00e3o vigente, as \u00e1reas que n\u00e3o estiverem cobertas por \n\nfloresta ou outro tipo de vegeta\u00e7\u00e3o nativa s\u00e3o consideradas \u00e1reas em conflito de \n\nuso. Os mapas citados nos mostram o n\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o ambiental destas \u00e1reas \n\n\u00e0 luz da legisla\u00e7\u00e3o federal. \n\n \n\nO terceiro documento cartogr\u00e1fico produzido, o mapa da proposta das \u00c1reas \n\nde Preserva\u00e7\u00e3o Permanente do Rio Santo Cristo, Mapas 7, 10 e 13, com base nos \n\ndiques marginais e nas plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o, foi produzido com base na \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o estereosc\u00f3pica das fotografias a\u00e9reas disponibilizadas pela Primeira \n\nDivis\u00e3o de Levantamentos do Ex\u00e9rcito Brasileiro, em escala 1:60.000, do ano de \n\n1995. Esta interpreta\u00e7\u00e3o foi feita com o auxilio do professor doutor Roberto Verdum, \n\nno Laborat\u00f3rio de Geografia F\u00edsica da Universidade Feral do Rio Grande do Sul. \n\n \n\nNuma etapa posterior, o resultado desta interpreta\u00e7\u00e3o foi comparado e \n\nrefinado a partir das curvas de n\u00edvel em equidist\u00e2ncia de 5 (cinco) metros,  \n\ndispon\u00edveis na restitui\u00e7\u00e3o aerofotogram\u00e9trica utilizada. Estes dois processos \n\npermitiram que se chegasse ao resultado da proje\u00e7\u00e3o dos diques marginais e das \n\nplan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o como par\u00e2metro para a avalia\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente para os tr\u00eas setores selecionados para o desenvolvimento \n\ndo estudo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 99 \n\n5.4 A avalia\u00e7\u00e3o das APPs dos setores de estudo no Rio Santo Cristo \n\n \n\n \n\n Neste item passaremos \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos documentos \n\ncartogr\u00e1ficos elaborados e \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da proposta de defini\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente com base nos diques marginais e nas plan\u00edcies de \n\ninunda\u00e7\u00e3o. Paralelamente a esta an\u00e1lise apresentaremos algumas das informa\u00e7\u00f5es \n\ncoletadas durante as entrevistas22 e conversas informais que tivemos com os \n\nprodutores rurais nos setores estudados. Cabe ressaltar que nem todos os \n\nentrevistados possuem terras lindeiras ao Rio Santo Cristo. Este fato nos permite \n\nleituras diferenciadas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s opini\u00f5es referentes \u00e0 tem\u00e1tica das \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente. \n\n \n\n No Setor 1, o qual possui como uma das suas principais caracter\u00edsticas a \n\nestrutura fundi\u00e1ria baseada em grandes propriedades, observa-se uma \n\npredomin\u00e2ncia no uso do solo a partir de lavouras tempor\u00e1rias com produ\u00e7\u00e3o de \n\ntrigo, milho e soja, como representa a Figura 8. Aparecem, todavia, algumas \u00e1reas \n\nsignificativas com pastagens, o que caracteriza a presen\u00e7a da pecu\u00e1ria extensiva \n\nem alguns fragmentos deste setor, como pode ser observado no Mapa 5. \n\n \n\n \nFigura 8: Vista Geral do Uso do Solo no Setor 1 \nFonte: foto de Sidnei Lu\u00eds Bohn Gass, 29/01/10. \n\n                                                 \n22 O roteiro seguido para as entrevistas como tamb\u00e9m para as conversas informais est\u00e1 dispon\u00edvel no \nAp\u00eandice 3. \n\n\n\n 100 \n\n \nMapa 5: Mapa de Uso Atual do Solo do Setor 1 \n\n\n\n 101 \n\n A proje\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente do Rio Santo Cristo neste \n\nsetor, em conformidade com a legisla\u00e7\u00e3o vigente \u00e9 de 50 metros em cada uma das \n\nmargens. No Mapa 6, apresentamos esta proje\u00e7\u00e3o bem como o cruzamento desta \n\ncom o mapa de uso atual do solo para que fosse poss\u00edvel identificar as \u00e1reas que \n\nest\u00e3o em conflito de uso e as que n\u00e3o est\u00e3o em conflito, de acordo com o que \n\nestabelece a legisla\u00e7\u00e3o em vigor. A partir deste cruzamento, chega-se ao resultado \n\napresentado pela tabela que segue. \n\n \n\nTabela 5: Dados de Uso Conflitante da \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente do Setor 1 \n\nVARI\u00c1VEL ha % \n\n\u00c1rea da caixa do rio conforme base cartogr\u00e1fica utilizada 6,28  \n\nAPP legal descontada a caixa do rio 55,10 100,00 \n\nAPP legal com conflitos de uso 18,97 34,43 \n\nAPP legal sem conflitos de uso 36,13 65,57 \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n\n \n\n\n\n 102 \n\n \nMapa 6: Mapa da APP do Setor 1 e Seus Conflitos de Uso \n\n\n\n 103 \n\n De acordo com os dados da tabela \u00e9 poss\u00edvel observar que o grau de \n\npreserva\u00e7\u00e3o das APPs deste setor \u00e9 bastante significativo. Este fato mostra, de \n\ncerto modo, a preocupa\u00e7\u00e3o dos produtores rurais com o processo de preserva\u00e7\u00e3o \n\ndo meio ambiente, o que se confirma pelas conversas informais nas quais os \n\nmesmos se manifestaram dizendo que mesmo sem as a\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\n(as quais ainda n\u00e3o tiveram in\u00edcio neste setor) \u00e9 necess\u00e1ria a preserva\u00e7\u00e3o. De outro \n\nlado, muitas vezes o processo de preserva\u00e7\u00e3o ocorre em virtude das condi\u00e7\u00f5es \n\nnaturais do terreno (principalmente declividade), que n\u00e3o permitem o seu uso. As \n\nFiguras 9 e 10 mostram uma \u00e1rea que \u00e9 mantida com cobertura vegetal nativa e \n\noutra em processo de regenera\u00e7\u00e3o natural, abandonada h\u00e1 cerca de tr\u00eas anos. \n\n \n\n A identifica\u00e7\u00e3o dos diques marginais neste setor de estudo nos mostra uma \n\nsignificativa \u00e1rea que pode ser considerada fr\u00e1gil no contexto do seu uso. A \n\nfragilidade a que nos referimos ocorre em virtude do grande potencial de inunda\u00e7\u00e3o \n\napresentado por estas \u00e1reas o que faz com que seja necess\u00e1ria cautela no processo \n\nde uso da mesma, podendo ser constantes as perdas econ\u00f4micas das propriedades. \n\nVale ressaltar que este fundamento se aplica igualmente aos demais setores de \n\nestudo. \n\n \n\n \nFigura 9: \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente Preservada no Setor 1 \n\nFonte: foto de Sidnei Lu\u00eds Bohn Gass, 29/01/10. \n \n\n\n\n 104 \n\n \nFigura 10: \u00c1rea Abandonada Para Regenera\u00e7\u00e3o Natural no Setor 1 \n\nFonte: foto de Sidnei Lu\u00eds Bohn Gass, julho de 2007. \n \n\n Cabe lembrar que a quest\u00e3o posta serve como par\u00e2metro para se justificar \n\nque o processo de preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do rio n\u00e3o fica garantido pela \n\ndelimita\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica da APP, conforme estabelece a legisla\u00e7\u00e3o. Se observarmos \n\na amplitude da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o veremos que a din\u00e2mica fluvial de transporte e \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de sedimentos est\u00e1 al\u00e9m da APP e a cobertura florestal destas \u00e1reas n\u00e3o \n\nter\u00e1 capacidade de filtrar todas as part\u00edculas transportadas pela \u00e1gua, seja pelo \n\nescoamento superficial seja nas ocasi\u00f5es de cheia dos rios. \n\n \n\nA identifica\u00e7\u00e3o \u00e0 qual nos referimos anteriormente deu-se em dois n\u00edveis \n\ndistintos: \n\n \n\n1 \u2013 o primeiro desde as aglomera\u00e7\u00f5es verticais, as quais \n\nocorrem a partir da carga suspensa por ocasi\u00e3o das cheias, \n\nquando as \u00e1guas transp\u00f5em os diques marginais, como \n\nlembram Suguio e Bigarella (1990), como j\u00e1 detalhamos no \n\nitem 5.1. Esta forma\u00e7\u00e3o ocorre nas cheias de maior \n\nrecorr\u00eancia, sendo altamente percept\u00edvel neste setor. A sua \n\nlargura, medida a partir da margem do rio varia entre 3 e 60 \n\nmetros. \n\n \n\n\n\n 105 \n\n2 \u2013 o segundo n\u00edvel \u00e9 considerado a partir da plan\u00edcie de \n\ninunda\u00e7\u00e3o,23 \u00e1rea que recebe a \u00e1gua da cheia do rio ap\u00f3s o \n\ntransbordo do dique marginal ou da aglomera\u00e7\u00e3o vertical. Por \n\nse constituir em \u00e1rea de baixa declividade, esta plan\u00edcie, \n\nmedida a partir do dique marginal, tem largura vari\u00e1vel entre 10 \n\ne 380 metros. H\u00e1 que se considerar nesta delimita\u00e7\u00e3o a \n\npresen\u00e7a de afluentes significativos que agem como barreiras \n\nnaturais, represando quantidades consider\u00e1veis de \u00e1gua, \n\naumentando assim a extens\u00e3o destas plan\u00edcies. \n\n \n\n O Mapa 7 representa a defini\u00e7\u00e3o dos diques marginais e da plan\u00edcie de \n\ninunda\u00e7\u00e3o do Setor 1. \n\n \n\n                                                 \n23 A delimita\u00e7\u00e3o das plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o em todos os setores de estudo se deu a partir da \ninterpreta\u00e7\u00e3o estereosc\u00f3pica das fotogr\u00e1ficas a\u00e9reas disponibilizadas pela Primeira Divis\u00e3o de \nLevantamentos do Ex\u00e9rcito Brasileiro, no Laborat\u00f3rio de Geografia F\u00edsica da UFRGS, com o aux\u00edlio \ndo Prof. Dr. Roberto Verdum. Foram realizados refinamentos desta interpreta\u00e7\u00e3o a partir das curvas \nde n\u00edvel em eq\u00fcidist\u00e2ncia de cinco metros, dispon\u00edveis na restitui\u00e7\u00e3o aerofotogram\u00e9trica \ndisponibilizada pela empresa Santo Cristo Energia S.A. \n\n\n\n 106 \n\n \nMapa 7: Delimita\u00e7\u00e3o do Dique Marginal e da Plan\u00edcie de Inunda\u00e7\u00e3o no Setor 1 \n\n\n\n 107 \n\n O Setor 2, situado no ter\u00e7o m\u00e9dio do canal principal da bacia do Rio Santo \n\nCristo, tem sua estrutura fundi\u00e1ria baseada em pequenas e m\u00e9dias propriedades. \n\nAtualmente o uso do solo est\u00e1 alicer\u00e7ado na produ\u00e7\u00e3o de pastagens para a pecu\u00e1ria \n\nleiteira e de corte, como mostram as Figuras 11 e 12. Outra importante caracter\u00edstica \n\ndeste setor \u00e9 a presen\u00e7a de uma \u00e1rea militar, como pode ser identificado no Mapa 8. \n\nAs lavouras tempor\u00e1rias que ocorrem no setor s\u00e3o predominantemente cultivadas \n\ncom as culturas t\u00edpicas da regi\u00e3o: trigo, milho e soja. \n\n \n\n \nFigura 11: Pecu\u00e1ria Extensiva no Setor 2 \nFonte: foto de Roberto Verdum, 18/10/09. \n\n \n\n \nFigura 12: \u00c1reas Com Pecu\u00e1ria Extensiva e Lavouras Tempor\u00e1rias no Setor 2 \n\nFonte: foto de Sidnei Lu\u00eds Bohn Gass, 18/10/09. \n \n\n\n\n 108 \n\n \nMapa 8: Mapa de Uso Atual do Solo do Setor 2 \n\n\n\n 109 \n\n Da mesma forma que no Setor 1, neste setor a APP legal projetada \u00e9 de 50 \n\nmetros. Os conflitos de uso nestas \u00e1reas s\u00e3o representados pelo Mapa 9. Os dados \n\nda Tabela 6 nos permitem observar que 32,87% das \u00e1reas em APP est\u00e3o em \n\nconflito de uso, entre as quais se encontra parte da \u00e1rea militar mencionada, \n\ncontudo a representatividade total da \u00e1rea preservada \u00e9 significativa, uma vez que \n\nesta chega a dois ter\u00e7os da \u00e1rea total da APP. \n\n \n\nTabela 6: Dados de Uso Conflitante da \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente Legal do \n\nSetor 2 \n\nVARI\u00c1VEL ha % \n\n\u00c1rea da caixa do rio conforme base cartogr\u00e1fica utilizada 9,37  \n\nAPP legal descontada a caixa do rio 55,70 100,00 \n\nAPP legal com conflitos de uso 18,31 32,87 \n\nAPP legal sem conflitos de uso 37,39 67,13 \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n\n \n\n\n\n 110 \n\n \nMapa 9: Mapa da APP do Setor 2 e Seus Conflitos de Uso \n\n\n\n 111 \n\n Os contatos realizados com os produtores neste setor n\u00e3o mostraram \n\nresultados amplos, uma vez que j\u00e1 foi assinado o Termo de Ajustamento de Conduta \n\n(TAC) com a Promotoria de Justi\u00e7a, Patram e Defap. Este fator leva os produtores a \n\nse mostrarem receosos nos seus coment\u00e1rios e a uma insatisfa\u00e7\u00e3o com os \n\nresultados do TAC. De outro lado, conforme morador da regi\u00e3o que n\u00e3o possui \n\nterras lindeiras ao Rio Santo Cristo, o maior medo \u00e9 o da perda de \u00e1reas para o \n\ncultivo, o que faz com que a maioria dos produtores n\u00e3o permita o acesso direto a \n\nsua propriedade para que se possa avaliar a condi\u00e7\u00e3o atual da \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente. \n\n \n\n O senso comum e a maioria dos coment\u00e1rios giram em torno da justificativa \n\nou do questionamento: Se os nossos antepassados puderam fazer uso destas \n\n\u00e1reas, por que n\u00f3s n\u00e3o podemos? Por que obedecer uma lei t\u00e3o antiga que n\u00e3o se \n\naplica \u00e0 realidade atual? \n\n \n\n Outra informa\u00e7\u00e3o fornecida ainda por este produtor rural \u00e9 a de que o \n\nEx\u00e9rcito, por ocasi\u00e3o do in\u00edcio das suas atividades neste local, por volta das \n\nd\u00e9cadas de 50/60, promoveu a derrubada de grande parte da mata nativa existente \n\nnas terras adquiridas, provocando inclusive um deslocamento no curso do rio, fato \n\nprovocado pelo assoreamento do canal principal com os res\u00edduos do processo de \n\ncorte da mata nativa. \n\n \n\n A delimita\u00e7\u00e3o da proposta, baseada no dique marginal e na plan\u00edcie de \n\ninunda\u00e7\u00e3o, tomando por base as defini\u00e7\u00f5es j\u00e1 apresentadas anteriormente, traz \n\nneste setor o seguinte resultado: \n\n \n\n1 \u2013 o dique marginal varia sua largura entre 2 e 30 metros; \n\n \n\n2 \u2013 a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, medida a partir do dique marginal, \n\nvaria entre 12 e 245 metros de largura. \n\n \n\n O Mapa 10 apresenta esta delimita\u00e7\u00e3o no Setor 2. \n\n \n\n\n\n 112 \n\n \nMapa 10: Delimita\u00e7\u00e3o do Dique Marginal e da Plan\u00edcie de Inunda\u00e7\u00e3o no Setor 2 \n\n\n\n 113 \n\n Neste setor h\u00e1 a ocorr\u00eancia de extensas \u00e1reas inund\u00e1veis, como pode ser \n\nconstatado no Mapa 10. \u00c9 bastante representativa a ocorr\u00eancia de terra\u00e7os naturais \n\ncom substrato rochoso bas\u00e1ltico, o que pode caracterizar os grandes eventos \n\ngeol\u00f3gicos ocorridos na regi\u00e3o, podendo estas \u00e1reas terem feito parte do leito do rio \n\nem \u00e9pocas remotas. Tais \u00e1reas, como j\u00e1 mencionado, s\u00e3o utilizadas basicamente \n\npara a cria\u00e7\u00e3o de gado e em v\u00e1rios locais observa-se a falta de cobertura ciliar, \n\ncomo mostram as Figuras 13 e 14, na sequ\u00eancia. \n\n \n\n \nFigura 13: Plan\u00edcie de Inunda\u00e7\u00e3o com Terra\u00e7o Bas\u00e1ltico ao Fundo no Setor 2 \n\nFonte: foto de Sidnei Lu\u00eds Bohn Gass, 29/11/09. \n \n\n \nFigura 14: Conjunto Formado Pelo Rio Santo Cristo e a Sua Din\u00e2mica Fluvial no Setor 2 \n\nFonte: foto de Sidnei Lu\u00eds Bohn Gass, 29/11/09. \n\n\n\n 114 \n\n Como j\u00e1 se sabe, o processo de retirada total da vegeta\u00e7\u00e3o das margens dos \n\nrios leva a um grande processo de assoreamento pelo transporte e deposi\u00e7\u00e3o de \n\nmaterial, fator que provoca significativos danos ao meio ambiente. As Figuras 15, 16 \n\ne 17 representam este processo de eros\u00e3o da margem e, tamb\u00e9m, o contraponto \n\ncom a sustenta\u00e7\u00e3o da mesma em locais com vegeta\u00e7\u00e3o, bem como mostram a a\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua nas plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o deste setor por ocasi\u00e3o das cheias. \n\n \n\n \nFigura 15: Processo de Eros\u00e3o e Conten\u00e7\u00e3o das Margens do Rio Santo Cristo no Setor 2 \n\nFonte: foto de Sidnei Lu\u00eds Bohn Gass, 29/11/09. \n \n\n \nFigura 16: Marcas da Cheia do Rio Santo Cristo no Setor 2, em novembro de 2009 \n\nFonte: foto de Sidnei Lu\u00eds Bohn Gass, 29/11/09. \n \n\n\n\n 115 \n\n \nFigura 17: Marcas da Cheia do Rio Santo Cristo no Setor 2, em novembro de 2009 \n\nFonte: foto de Sidnei Lu\u00eds Bohn Gass, 29/11/09. \n \n\n No Setor 3, a estrutura fundi\u00e1ria, conforme Mantelli (2001), baseia-se em \n\npequenas propriedades. Vem ocorrendo nos \u00faltimos anos, entretanto, um processo \n\nde concentra\u00e7\u00e3o de terra fazendo com que particularmente neste setor tenha se \n\ndado um processo de modifica\u00e7\u00e3o da estrutura fundi\u00e1ria. Desta forma, na \n\natualidade, conforme constata\u00e7\u00f5es a campo, a estrutura fundi\u00e1ria do setor possui \n\numa mescla de propriedades que podem ser enquadradas como pequenas, m\u00e9dias \n\nou grandes24. \n\n \n\n O uso atual do solo neste setor \u00e9 basicamente agr\u00edcola, alicer\u00e7ado em \n\nprodutos tradicionais como soja, trigo e milho, como representam o Mapa 11 e a \n\nFigura 18. H\u00e1 neste setor a ocorr\u00eancia de \u00e1reas de pecu\u00e1ria, as quais constituem, \n\nno sentido da estrutura fundi\u00e1ria, as maiores propriedades do setor. \n\n \n\n                                                 \n24 Vale ressaltar que para os padr\u00f5es do noroeste ga\u00facho, uma pequena propriedade \u00e9 aquela na \nqual o propriet\u00e1rio possui at\u00e9 no m\u00e1ximo 25 hectares e uma propriedade grande \u00e9 aquela composta \npor 80 a 100 hectares ou mais. \n\n\n\n 116 \n\n \nMapa 11: Mapa de Uso Atual do Solo do Setor 3 \n\n\n\n 117 \n\n \nFigura 18: Uso do Solo no Setor 3 e ao Fundo o Vale do Rio Santo Cristo \n\nFonte: foto de Sidnei Lu\u00eds Bohn Gass, 28/11/09. \n \n\n A avalia\u00e7\u00e3o da APP conforme a legisla\u00e7\u00e3o vigente, que para este setor \u00e9 de \n\n50 metros a contar de cada uma das margens, nos exp\u00f5e dados muito parecidos \n\ncom os dos outros dois setores de estudo. Os conflitos de uso ocorrem em torno de \n\n33% da \u00e1rea de APP, como mostram a Tabela 7 e o Mapa 12 a seguir, podendo ser \n\nconsiderada como a atividade mais impactante a pecu\u00e1ria, com pastagens e \n\npotreiros. Uma interessante rela\u00e7\u00e3o se constr\u00f3i nesta perspectiva quando se \n\nobserva que as \u00e1reas em que h\u00e1 a ocorr\u00eancia de pastagens s\u00e3o tamb\u00e9m aquelas \n\nnas quais as plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o s\u00e3o mais significativas. \n\n \n\nTabela 7: Dados de Uso Conflitante da \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente Legal do \n\nSetor 3 \n\nVARI\u00c1VEL ha % \n\n\u00c1rea da caixa do rio conforme base cartogr\u00e1fica utilizada 10,11  \n\nAPP legal descontada a caixa do rio 46,22 100,00 \n\nAPP legal com conflitos de uso 26,06 56,38 \n\nAPP legal sem conflitos de uso 20,16 43,62 \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n\n \n\n \n\n\n\n 118 \n\n \nMapa 12: Mapa da APP do Setor 3 e Seus Conflitos de Uso \n\n\n\n 119 \n\n Neste terceiro setor de estudo encontrou-se uma outra peculiaridade no que \n\ndiz respeito ao posicionamento e a organiza\u00e7\u00e3o dos produtores rurais diante das \n\natuais exig\u00eancias de cumprimento legal encabe\u00e7adas pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\nEstadual. Todos os propriet\u00e1rios com os quais tivemos contato neste setor, deixaram \n\nclaro o posicionamento quanto ao processo de preserva\u00e7\u00e3o e \u00e0 necessidade da \n\nmata ciliar, contudo n\u00e3o concordam com a medida geom\u00e9trica imposta pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o, argumentando principalmente a partir do ponto de vista econ\u00f4mico: perda \n\nde \u00e1rea e perda de rendimento da propriedade com a implanta\u00e7\u00e3o da APP. \n\n \n\n Esta discuss\u00e3o \u00e9 fruto das condi\u00e7\u00f5es e da forma pela qual o Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico e os outros \u00f3rg\u00e3os competentes v\u00eam conduzindo o processo de implanta\u00e7\u00e3o \n\ndas APPs na regi\u00e3o. Como mencionamos no item 4.3, quando analisamos o papel \n\ndos \u00f3rg\u00e3os oficiais diante dessa situa\u00e7\u00e3o, a condu\u00e7\u00e3o vem tendo um cunho de \n\nimposi\u00e7\u00e3o sem nenhuma esp\u00e9cie de papel conscientizador e esclarecedor junto aos \n\nprodutores rurais. \n\n \n\n Da mesma forma como nos demais setores, a delimita\u00e7\u00e3o do dique marginal \n\ne da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o apresenta os seguintes resultados: \n\n \n\n1 \u2013 o dique marginal possui uma largura que varia de 3 a 20 \n\nmetros. A largura m\u00e1xima identificada ocorre nos locais de foz \n\ndos afluentes do Rio Santo Cristo. \n\n \n\n2 \u2013 a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, mensurada a partir do limite do \n\ndique marginal, tem largura que varia entre 5 e 295 metros. \n\n \n\n No Mapa 13, a seguir, apresenta-se a delimita\u00e7\u00e3o do dique marginal e da \n\nplan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do Setor 3. \n\n \n\n\n\n 120 \n\n \nMapa 13: Delimita\u00e7\u00e3o do Dique Marginal e da Plan\u00edcie de Inunda\u00e7\u00e3o no Setor 3 \n\n\n\n 121 \n\n Nos meses de outubro e novembro de 2009 ocorreram precipita\u00e7\u00f5es \n\nexcepcionais de chuva em todo o Rio Grande do Sul. De acordo com as informa\u00e7\u00f5es \n\ndisponibilizadas pela imprensa e pelos \u00f3rg\u00e3os oficiais, no Noroeste ga\u00facho este \n\nac\u00famulo chegou pr\u00f3ximo aos 500 mil\u00edmetros de chuva no m\u00eas de novembro. De \n\nposse desses dados foi poss\u00edvel observar o quanto s\u00e3o din\u00e2micos o dique marginal \n\ne a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o. Nas Figuras 19, 20, 21, 22, 23 e 24, pode-se constatar as \n\naltera\u00e7\u00f5es provocadas pelo rio num determinado ponto do Setor 3, num per\u00edodo \n\ncomparativo de dois anos: 2007 a 2009. \n\n \n\n  \nFigura 19: Margem esquerda do Rio Santo Cristo \n\nem julho de 2007: Leito Normal \nFonte: foto de Sidnei Lu\u00eds Bohn Gass, julho de \n\n2007. \n\nFigura 20: Margens esquerda e direita do Rio \nSanto Cristo em novembro de 2009: N\u00edvel da \n\n\u00e1gua alterado em fun\u00e7\u00e3o da cheia excepcional \nFonte: foto de Sidnei Lu\u00eds Bohn Gass, 28/11/09. \n\n  \n\n  \nFigura 21: Margem esquerda do Rio Santo Cristo \n\nem julho de 2007 \nFonte: foto de Sidnei Lu\u00eds Bohn Gass, julho de \n\n2007. \n\nFigura 22: Margem esquerda do Rio Santo Cristo \nem novembro de 2009. \n\nFonte: foto de Sidnei Lu\u00eds Bohn Gass, 28/11/09. \n\n  \n\n\n\n 122 \n\n  \nFigura 23: Plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o na margem \n\nesquerda do Rio Santo Cristo em julho de 2007 \nFonte: foto de Sidnei Lu\u00eds Bohn Gass, julho de \n\n2007. \n\nFigura 24: Plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o na margem \nesquerda do Rio Santo Cristo em novembro de \n\n2009 em Evento de Cheia Excepcional \nFonte: foto de Sidnei Lu\u00eds Bohn Gass, 28/11/09. \n\n \n\n A partir das figuras apresentadas \u00e9 poss\u00edvel visualizar que a din\u00e2mica fluvial \n\ndo Rio Santo Cristo \u00e9 bastante ativa, principalmente em \u00e1reas nas quais a plan\u00edcie \n\nde inunda\u00e7\u00e3o \u00e9 ampla. Um fator importante presente nessa \u00e1rea e que influencia na \n\ndin\u00e2mica fluvial \u00e9 a ponte localizada a jusante do ponto representado pelas Figuras \n\n19, 20, 21, 22, 23 e 24. Esta obra de engenharia \u00e9 respons\u00e1vel pelo processo de \n\nravinamento que se observa nas figuras citadas, onde anteriormente existia apenas \n\num canal intermitente. \n\n \n\n De acordo com informa\u00e7\u00f5es obtidas nas entrevistas realizadas, a quantidade \n\nde chuvas n\u00e3o precisa ser muito grande (cerca de 80 mil\u00edmetros em curto espa\u00e7o de \n\ntempo) para que o leito do rio altere o seu n\u00edvel de forma dr\u00e1stica, provocando \n\nperdas nas propriedades. A Figura 25 a seguir revela a cheia do rio em novembro de \n\n2009. \n\n \n\n \nFigura 25: Cheia do Rio Santo Cristo, no Setor 3, em novembro de 2009 \n\nFonte: foto de Taiane Zocchetto, 23/11/09, com adapta\u00e7\u00f5es de Sidnei Lu\u00eds Bohn Gass. \n\n\n\n 123 \n\n Com o intuito de sintetizar os dados dos tr\u00eas setores de estudo, \n\napresentamos a Tabela 8 e o Gr\u00e1fico 3 na sequ\u00eancia. \n\n \n\nTabela 8: Comparativo Entre a Proje\u00e7\u00e3o da APP, do Dique Marginal e da Plan\u00edcie de \n\nInunda\u00e7\u00e3o dos Setores de Estudo \n\n APP Conforme \n\nLegisla\u00e7\u00e3o Vigente \n\nDique Marginal Plan\u00edcie de \n\nInunda\u00e7\u00e3o \n\nSetor 1 50 m De 3 a 60 m De 10 a 380 m \n\nSetor 2 50 m De 2 a 30 m De 12 a 245 m \n\nSetor 3 50 m De 3 a 20 m De 5 a 295 m \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 3: Representa\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica da Largura da APP, do Dique Marginal e da Plan\u00edcie de Inunda\u00e7\u00e3o \n\nnos Setores de Estudo \nFonte: Elaborado a partir dos dados obtidos nos documentos cartogr\u00e1ficos. \n\n \n\nDe posse destas informa\u00e7\u00f5es, com base no referencial te\u00f3rico apresentado e \n\na partir das an\u00e1lises estabelecidas, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que: \n\n \n\n1 \u2013 as medidas geom\u00e9tricas apresentadas pela legisla\u00e7\u00e3o para \n\na delimita\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente possuem \n\nrela\u00e7\u00e3o com os dois principais elementos da din\u00e2mica fluvial, \n\n\n\n 124 \n\nou seja, o dique marginal e a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, como fica \n\nclaro na tabela 8 e no gr\u00e1fico 3. Nos primeiros 50 metros (que \n\ns\u00e3o os definidos pela legisla\u00e7\u00e3o vigente), os tr\u00eas fatores se \n\nrelacionam. Em apenas um dos setores o dique marginal \u00e9 \n\nsuperior a esta medida, merecendo destaque a plan\u00edcie de \n\ninunda\u00e7\u00e3o que extrapola tal medida em todos os setores; \n\n \n\n2 \u2013 a din\u00e2mica fluvial nos tr\u00eas setores de estudo \u00e9 bastante \n\nparecida, contudo a intensidade com que cada fen\u00f4meno \n\nocorre \u00e9 diferenciada, o que deve ser considerado para que \n\nseja poss\u00edvel identificar uma medida minimamente necess\u00e1ria \n\npara a preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do rio como um todo; \n\n \n\n3 \u2013 a APP e o dique marginal possuem elementos de medida \n\nbastante parecidos, no entanto a din\u00e2mica para a forma\u00e7\u00e3o do \n\ndique e o papel da mata ciliar (elemento que deveria fazer \n\nparte das APPs e que equivocadamente \u00e9 considerada \n\ninclusive pelos \u00f3rg\u00e3os oficiais como obrigat\u00f3ria, uma vez que a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o refere-se a outras esp\u00e9cies de vegeta\u00e7\u00e3o nativa) \n\nnem sempre s\u00e3o elementos que podem agir de forma conjunta. \n\nEste fato mostra o quanto outras esp\u00e9cies de vegeta\u00e7\u00e3o de \n\nmenor porte podem ser de import\u00e2ncia maior para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da estrutura do canal fluvial; \n\n \n\n4 \u2013 a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, elemento que se confunde com a \n\nmedida da APP, tem participa\u00e7\u00e3o no processo de transporte e \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de sedimentos, principalmente nos refluxos de \u00e1gua \n\nquando do in\u00edcio da baixa dos rios em per\u00edodos de cheia. \n\nMuitas vezes, em virtude da for\u00e7a deste processo, esp\u00e9cies \n\narb\u00f3reas podem ser transportadas, influenciando \n\nposteriormente de forma negativa em processos de barramento \n\ndo rio; \n\n \n\n\n\n 125 \n\n5 \u2013 os conceitos de preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o, discutidos no \n\nitem 3.2, devem ser considerados no processo de defini\u00e7\u00e3o das \n\nAPPs. Pode-se dizer que, pelo menos os 50 metros nos quais \n\nos elementos avaliados se relacionam entre si, deveriam ser \n\nconsiderados como de preserva\u00e7\u00e3o, ficando para an\u00e1lise \n\nposterior a avalia\u00e7\u00e3o de quais \u00e1reas devem ser consideradas \n\ncomo de conserva\u00e7\u00e3o, fato que permitir\u00e1 o seu manejo \n\nsustentado. Tal manejo pode incluir as atuais t\u00e9cnicas \n\nagroecol\u00f3gicas e da agricultura familiar, em expans\u00e3o no \n\ncen\u00e1rio agr\u00edcola brasileiro; \n\n \n\n6 \u2013 considerando que nossa preocupa\u00e7\u00e3o s\u00e3o as pequenas \n\npropriedades, cabe a avalia\u00e7\u00e3o da presente proposta a partir \n\nde uma distin\u00e7\u00e3o do tamanho das propriedades, ou seja, o \n\ncruzamento efetivo da estrutura fundi\u00e1ria (pol\u00edgono das \n\npropriedades rurais) com os dados gerados para que se possa \n\navaliar o real impacto das APPs sobre as propriedades. Esta \n\navalia\u00e7\u00e3o pode ser aprofundada a partir de um minucioso \n\nlevantamento da fun\u00e7\u00e3o que cada propriedade desempenha, \n\nidentificando principalmente o que se produz e como se d\u00e1 tal \n\nprodu\u00e7\u00e3o no conjunto de propriedades de uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 126 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6 CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\n \n\n Tomamos como ponto de partida de nossa pesquisa o processo de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo Noroeste ga\u00facho e, a partir deste, transitamos pelos fluxos migrat\u00f3rios ocorridos, \n\nprosseguindo pela atividade agr\u00edcola que teve como ponto inicial o desmatamento, \n\npassando posteriormente por uma an\u00e1lise te\u00f3rica da quest\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza e das legisla\u00e7\u00f5es ambientais brasileiras. N\u00e3o podemos deixar de \n\nmencionar a avalia\u00e7\u00e3o feita sobre o estado da arte das matas ciliares nessa regi\u00e3o, \n\nal\u00e9m da discuss\u00e3o e da rela\u00e7\u00e3o que se estabelece entre preserva\u00e7\u00e3o ambiental e \n\npropriedade rural. \n\n \n\n Este pano de fundo nos possibilita algumas conclus\u00f5es iniciais, antes de nos \n\ncentrarmos na quest\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, as quais foram o \n\nfoco de nossa pesquisa. O principal ponto a ser destacado \u00e9 o processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o e o necess\u00e1rio processo de desmatamento para a abertura de \n\nlavouras sem, no entanto, haver uma maior preocupa\u00e7\u00e3o com a quest\u00e3o ambiental. \n\nA necessidade do acesso \u00e0 \u00e1gua \u00e9 outro importante fator que conduziu a um \n\nprocesso r\u00e1pido de desflorestamento na regi\u00e3o. \n\n \n\n De outro lado, mesmo havendo, j\u00e1 a partir de 1934, com o C\u00f3digo Florestal \n\nFederal, a defini\u00e7\u00e3o de florestas protetoras, as quais se transformaram em \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente a partir de 1965, com a elabora\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal \n\nvigente at\u00e9 hoje, n\u00e3o ocorreram a\u00e7\u00f5es efetivas de implementa\u00e7\u00e3o desta legisla\u00e7\u00e3o. \n\nAo contr\u00e1rio, sabe-se que em muitos casos os programas governamentais apoiavam \n\no desmatamento em prol do desenvolvimento do pa\u00eds. \n\n \n\n \n\n\n\n 127 \n\nTais antecedentes nos levam atualmente a um tortuoso caminho a ser \n\npercorrido no que tange aos processos de preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental. Na \n\noutra m\u00e3o deste caminho est\u00e3o os par\u00e2metros t\u00e9cnicos a serem considerados no \n\nprocesso de defini\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. A discuss\u00e3o e a \n\nredefini\u00e7\u00e3o destes, a partir dos diques marginais e das suas respectivas plan\u00edcies de \n\ninunda\u00e7\u00e3o, trazem um novo contexto de an\u00e1lise para esta tem\u00e1tica em ampla e \n\ncontroversa discuss\u00e3o nos cen\u00e1rios pol\u00edtico, econ\u00f4mico, acad\u00eamico e t\u00e9cnico \n\nbrasileiros. \n\n \n\nAssim, podemos apontar alguns pontos conclusivos do presente trabalho. No \n\nsentido te\u00f3rico, \u00e0 luz do que define a Lei Federal n. 9.985, de 18 de julho de 2000, \n\nque institui o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza, e dos \n\nresultados t\u00e9cnicos da aplica\u00e7\u00e3o de nossa metodologia, as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente deveriam ser enquadradas, em parte, no conceito de conserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza. Isto significa dizer que passariam a ser adotadas medidas visando a \n\nexplorar de forma sustentada os recursos naturais dessas \u00e1reas. \u00c9 necess\u00e1rio, \n\npor\u00e9m, um extremo cuidado para que o uso sustentado n\u00e3o seja transformado em \n\nuso econ\u00f4mico, nos moldes do atual sistema dominante. \n\n \n\nA atua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os oficiais, principalmente do Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual, \n\nn\u00e3o est\u00e1 levando em considera\u00e7\u00e3o, nas pequenas propriedades rurais, o impacto da \n\naplica\u00e7\u00e3o da lei na sua forma mais r\u00edgida, principalmente quando levado em conta \n\nque o modelo adotado por estas propriedades foi de longa data incentivado pelos \n\npr\u00f3prios governos, nas diferentes esferas. \u00c9 percept\u00edvel que as a\u00e7\u00f5es de \n\nesclarecimento do MP n\u00e3o t\u00eam sido a\u00e7\u00f5es de massa, que atinjam realmente os \n\ngrupos menos informados. \n\n \n\nComo j\u00e1 resumidamente abordado no final do \u00faltimo cap\u00edtulo, as medidas \n\ngeom\u00e9tricas apresentadas pela legisla\u00e7\u00e3o para a delimita\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente possuem estreita rela\u00e7\u00e3o com os dois principais \n\nelementos da din\u00e2mica fluvial, que s\u00e3o o dique marginal e a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o. \n\nIsto significa dizer que a a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua das cheias dos cursos d\u2019\u00e1gua pode provocar \n\nefeitos negativos sobre o canal fluvial e seu entorno, estando ou n\u00e3o mantida a \n\ncobertura florestal das APPs, como hoje se espera. \n\n\n\n 128 \n\n A din\u00e2mica fluvial nos tr\u00eas setores de estudo \u00e9 bastante semelhante, contudo \n\na intensidade com que cada fen\u00f4meno ocorre \u00e9 diferenciada, o que deve ser levado \n\nem conta para que seja poss\u00edvel identificar uma medida minimamente necess\u00e1ria \n\npara a preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do rio como um todo. Mesmo sendo as \u00e1reas de \n\nestudo t\u00edpicas de regi\u00e3o de planalto, com grandes encaixes dos vales, \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar que, nas \u00e1reas em que este encaixe \u00e9 menor (ou parecido com a din\u00e2mica \n\nem regi\u00f5es de plan\u00edcie) h\u00e1 um comportamento que possibilita a aplica\u00e7\u00e3o da \n\nmetodologia proposta. Contudo, este fato (quando se refere aos rios de plan\u00edcie) \n\ndeve ainda passar por estudos mais aprofundados. \n\n \n\n A APP e o dique marginal possuem elementos de medida bastante parecidos, \n\ncontudo a din\u00e2mica para a forma\u00e7\u00e3o do dique e o papel da mata ciliar (elemento que \n\ndeveria fazer parte das APPs e que equivocadamente \u00e9 considerada inclusive pelos \n\n\u00f3rg\u00e3os oficiais como obrigat\u00f3ria, uma vez que a legisla\u00e7\u00e3o menciona outras \n\nesp\u00e9cies de vegeta\u00e7\u00e3o nativa) nem sempre s\u00e3o elementos que podem agir de forma \n\nconjunta. Este fato mostra como outras formas de vegeta\u00e7\u00e3o de menor porte podem \n\nser de import\u00e2ncia maior para a manuten\u00e7\u00e3o da estrutura do canal fluvial, servindo, \n\ninclusive, de amparo \u00e0 atividade econ\u00f4mica desenvolvida nas propriedades. \n\n \n\n A plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, elemento que se confunde com a medida da APP, \n\ncontribui para o processo de transporte e deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos, principalmente \n\nnos refluxos de \u00e1gua quando do in\u00edcio da baixa dos rios em per\u00edodos de cheia. Esta \n\nfun\u00e7\u00e3o da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o \u00e9 de grande import\u00e2ncia para a manuten\u00e7\u00e3o da \n\nfertilidade do solo nestas \u00e1reas, fator pelo qual devem ser avaliadas de forma \n\ndiferenciada, buscando-se identificar quais os melhores usos a serem \n\nimplementados nestas \u00e1reas. \n\n \n\n A revis\u00e3o dos par\u00e2metros legais para a defini\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente \u00e9 uma quest\u00e3o que precisa urgentemente ser definida. N\u00e3o nos \n\nreferimos aqui a uma reformula\u00e7\u00e3o legal que vise a se adequar \u00e0s atuais condi\u00e7\u00f5es \n\nde degrada\u00e7\u00e3o j\u00e1 provocadas, mas sim a uma revis\u00e3o que consiga apresentar uma \n\nproposta coerente com a manuten\u00e7\u00e3o da atividade agr\u00edcola no campo e seu conv\u00edvio \n\ncom o meio. Vale lembrar que um olhar especial \u00e9 necess\u00e1rio aos pequenos \n\n\n\n 129 \n\nprodutores rurais, que em muito t\u00eam sido prejudicados com as san\u00e7\u00f5es legais e com \n\na a\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio sistema econ\u00f4mico vigente. \n\n \n\n Al\u00e9m deste conjunto de conclus\u00f5es, identificamos algumas possibilidades de \n\naprofundamento da pesquisa aqui iniciada, com o intuito de auxiliar num efetivo \n\nprocesso de conserva\u00e7\u00e3o ambiental. Os principais enfoques que se sugere para a \n\ncontinuidade dos estudos nessa tem\u00e1tica s\u00e3o aqueles que permitem avaliar o uso \n\ndos sistemas agroflorestais como possibilidade de uso e manejo sustentado destas \n\n\u00e1reas, al\u00e9m de possibilitar a manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade, necess\u00e1ria a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da vida nos pr\u00f3prios cursos d\u2019\u00e1gua. Servem como ponto de partida os \n\nestudos de Benvenuti-Ferreira et al. (2009) e H\u00fcller et al. (2009), por apresentarem \n\nexperi\u00eancias pr\u00e1ticas desta quest\u00e3o aplicadas na Regi\u00e3o Noroeste do Rio Grande \n\ndo Sul. \n\n \n\n A experi\u00eancia desenvolvida na Regi\u00e3o Noroeste do Rio Grande do Sul \n\nconhecida como Programa de Cooperativismo nas Escolas (ver Andrioli, 2007), pode \n\nser indicada como uma \u00f3tima alternativa de trabalho com os produtores rurais a \n\npartir dos bancos escolares. Os resultados j\u00e1 atingidos por este projeto podem \n\nauxiliar de forma amplamente positiva na busca de resultados que visem a um \n\nprocesso de substitui\u00e7\u00e3o das atividades agr\u00edcolas extensivas em pequenas \n\npropriedades rurais por formas alternativas e sustentadas de produ\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n Do ponto de vista geogr\u00e1fico, a avalia\u00e7\u00e3o das APPs a partir do conceito de \n\npaisagem e de terroir parece-nos um importante estudo no sentido de uma leitura \n\ntransversal a partir da proposta que apresentamos em nossa pesquisa. Os \n\ninstrumentos tecnol\u00f3gicos hoje dispon\u00edveis e os dados orbitais hist\u00f3ricos de acesso \n\ngratuito podem auxiliar num processo comparativo entre a evolu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas agr\u00edcolas e ambientais e a efetiva atividade agr\u00edcola desenvolvida na regi\u00e3o \n\na partir da d\u00e9cada de 70, tomando por base os conceitos j\u00e1 citados. Podem ser \n\nconsiderados como subs\u00eddios para tais estudos, os escritos de Suertegaray e \n\nGuasselli (2004), Verdum (2004) e Lang e Blaschke (2009). \n\n \n\nA\u00e7\u00f5es concretas de educa\u00e7\u00e3o ambiental que sejam desenvolvidas de forma \n\nintegral e n\u00e3o apenas como projetos desconexos pelas escolas, t\u00eam na \n\n\n\n 130 \n\ntransversalidade da tem\u00e1tica a possibilidade de atingir um n\u00famero significativo de \n\nmembros da sociedade. Um projeto de educa\u00e7\u00e3o ambiental desta envergadura, no \n\nentanto, deve contar com o incondicional apoio dos governos das diferentes esferas, \n\ndos \u00f3rg\u00e3os oficiais como o Ibama, a Fepam e o MP, al\u00e9m das cooperativas e da \n\nEmater. \n\n \n\n Uma quinta e \u00faltima possibilidade que elencamos \u00e9 a da avalia\u00e7\u00e3o das APPs \n\ne de seu uso a partir da teoria dos sistemas agr\u00e1rios, que tem como ponto de partida \n\nas \u201czonas agr\u00edcolas\u201d, defini\u00e7\u00e3o cunhada por Waibel (1979, p. 31). Quanto aos \n\nsistemas agr\u00e1rios, indicamos a obra de Silva-Netto e Basso (2005). \n\n \n\n Por fim, importa destacar que o desafio que nos impomos ao pesquisar uma \n\ntem\u00e1tica que se apresenta cheia de tens\u00f5es nos levou a diferentes conclus\u00f5es, al\u00e9m \n\nda identifica\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios pontos ainda a serem compreendidos dentro da \n\ncomplexidade espec\u00edfica que cada um apresenta. Assim, estamos prontos para \n\ncontinuar discutindo a tem\u00e1tica tendo sempre em vista as pequenas propriedades \n\nrurais como centro do processo de desenvolvimento da atividade agr\u00edcola na Regi\u00e3o \n\nNoroeste do Rio Grande do Sul. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 131 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nABRAMOVAY, Ricardo. O futuro das regi\u00f5es rurais. Porto Alegre: Editora da \n\nUFRGS, 2003. \n\nANDRIOLI, Ant\u00f4nio In\u00e1cio. Trabalho Coletivo e Educa\u00e7\u00e3o: um estudo das \n\npr\u00e1ticas cooperativas do PCE \u2013 Programa de Cooperativismo nas Escolas \u2013 na \n\nRegi\u00e3o Fronteira Noroeste do Estado do Rio Grande do Sul. 2 ed. Iju\u00ed: Ed. Uniju\u00ed, \n\n2007. \n\nATTANASIO, Cl\u00e1udia Mira; LIMA, Walter de Paula et al. M\u00e9todo Para a Identifica\u00e7\u00e3o \n\nda Zona Rip\u00e1ria: Microbacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Jo\u00e3o (Mineiros do Tiet\u00ea, \n\nSP). Scientia Porestalis, Piracicaba, n. 71, p. 131-140, agosto 2006. \n\nATTUATI, Mario Amarildo; GASS, Sidnei Lu\u00eds Bohn; BERTOLDO, Adriana Binotto; \n\nSCHENKEL, Valdecir. Projeto RS Rural - P\u00fablicos Especiais \u2013 \u00cdndios: \u00c1rea \n\nInd\u00edgena do Guarita: Redentora, Tenente Portela e Erval Seco \u2013 RS. Relat\u00f3rio \n\ndas atividades desenvolvidas pelo Laborat\u00f3rio de Geoprocessamento e \n\nAn\u00e1lise Territorial. Iju\u00ed, 2004. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico (Laborat\u00f3rio de Geoprocessamento \n\ne An\u00e1lise Territorial) \u2013 Universidade Regional do Noroeste do Estado do RS, Iju\u00ed, \n\n2004. \n\nBENVENUTI-FERREIRA, Glaci; COELHO, Geraldo Ceni; SCHIRMER, Jorge; \n\nLUCCHESE, Os\u00f3rio Ant\u00f4nio. Dendrometry and litterfall of neotropical pioneer and \n\nearly secondary tree species. Biota Neotropica, v. 9, n. 1, 2009. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.biotaneotropica.org.br/v9n1/en/abstract?article+bn01109012009>. \n\nAcesso em: 4 jan. 2010. \n\n \n\n\n\n 132 \n\nBERNARDES, Nilo. A Coloniza\u00e7\u00e3o Europ\u00e9ia no Sul do Brasil. In: Boletim \n\nGeogr\u00e1fico. Rio de Janeiro, ano 10, n. 106, p. 88-102, 1952. \n\nBERNARDES, Nilo. Bases Geogr\u00e1ficas do Povoamento do Estado do Rio \n\nGrande do Sul. Iju\u00ed: Ed. Uniju\u00ed, 1997. \n\nBONI, L. A.; COSTA, R. Os Italianos no Rio Grande do Sul. Porto Alegre: Correio \n\nRiograndense, 1984. \n\nBORGES, Roxana Cardoso Brasileiro; Fun\u00e7\u00e3o ambiental da propriedade rural. \n\nS\u00e3o Paulo: LTR, 1999. \n\nBRITO, Maria Cec\u00edlia Wey de. Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o: Inten\u00e7\u00f5es e \n\nResultados. S\u00e3o Paulo: Annablume, Fapesp, 2000. \n\nBROSE, Markus. Agricultura Familiar, Desenvolvimento Local e Pol\u00edticas \n\nP\u00fablicas: nove anos de experi\u00eancia do Projeto PRORENDA Agricultura \n\nFamiliar no Rio Grande do Sul. Santa Cruz do Sul: Edunisc, 1999. \n\nBRUM, Argemiro J. Moderniza\u00e7\u00e3o da Agricultura no Planalto Ga\u00facho. Iju\u00ed: \n\nFidene/Uniju\u00ed, 1983. \n\nBRUM, Argemiro J. Moderniza\u00e7\u00e3o da Agricultura: Trigo e Soja. Iju\u00ed: Fidene/Uniju\u00ed, \n\n1985. \n\nBRUM, Argemiro J. Reforma Agr\u00e1ria e Pol\u00edtica Agr\u00edcola. Cole\u00e7\u00e3o Ci\u00eancias Sociais. \n\nIju\u00ed: Ed. Uniju\u00ed, 1988. \n\nBRUM, Argemiro J. UNIJU\u00cd, Uma Experi\u00eancia de Universidade Comunit\u00e1ria. Sua \n\nHist\u00f3ria, Suas Id\u00e9ias. Vol. 1. Iju\u00ed: Ed. Uniju\u00ed, 1998. \n\nBRUM, Argemiro Jacob; TRENNEPOHL, Vera L\u00facia. Agricultura Brasileira: \n\nForma\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento e Perspectivas. Iju\u00ed: Ed. Uniju\u00ed, 2004 (Cole\u00e7\u00e3o \n\nTrabalhos Acad\u00eamico-Cient\u00edficos. S\u00e9rie textos did\u00e1ticos) \n\nCASANOVA, Leandro da Rosa. Estrat\u00e9gias de recupera\u00e7\u00e3o de matas ciliares \n\nadotadas pela Apremavi. In: LUCCHESE, Os\u00f3rio Ant\u00f4nio; COELHO, Geraldo Ceni; \n\n\n\n 133 \n\n(orgs.) Reflorestamento e recupera\u00e7\u00e3o ambiental \u2013 biodiversidade e culturas: a \n\ngest\u00e3o ambiental em foco. Iju\u00ed: Ed. Uniju\u00ed, 2003. \n\nCOELHO, Geraldo Ceni; GRANELL-P\u00c9REZ, Maria del Carmen. Mata ciliar e \n\ndesmatamento no noroeste do RS. In: SEMIN\u00c1RIO ESTADUAL DE \n\nREFLORESTAMENTO E RECUPERA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL. Anais do I Semin\u00e1rio \n\nEstadual. Iju\u00ed: Ed. Uniju\u00ed, 2000. \n\nCOSTA, Dahyana Siman Carvalho. \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente ou de \n\nConserva\u00e7\u00e3o Permanente? Uberaba: Boletim Jur\u00eddico, [200-]. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.boletimjuridico.com.br/doutrina/texto.asp?id=1810>. Acesso em: 1 de \n\ndezembro de 2009. \n\nDAL FORNO, Marlise Am\u00e1lia Reinehr. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas para definir fontes \n\npotencialmente poluidoras em \u00e1guas superficiais: Arroio Pessegueirinho \u2013 \n\nMunic\u00edpio de Santa Rosa, RS. 2002. 67 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia) \u2013 Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto \n\nAlegre, 2002. \n\nDAL FORNO, Marlise Am\u00e1lia Reinehr. Os conflitos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o de \u00c1reas \n\nde Preserva\u00e7\u00e3o Permanente em \u00e1rea urbana consolidada: a cidade de Santa \n\nRosa, RS. 2009. Tese (Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia) \u2013 Universidade \n\nFederal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2009. \n\nECKHARDT, Rafael Rodrigo; REMPEL, Claudete; SALDANHA, Dejanira Luderitz; \n\nGUERRA, Teresinha; PORTO, Maria Luiza. An\u00e1lise e diagn\u00f3stico ambiental do Vale \n\ndo Taquari \u2013 RS \u2013 Brasil, utilizando sensoriamento remoto e t\u00e9cnicas de \n\ngeoprocessamento. In: Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto (SBSR), 13., \n\n2007, Florian\u00f3polis. Anais... S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: Inpe, 2007, p. 5191-5198. CD-\n\nROM. \n\nFORTES, Paulo de Tarso Ferro de Oliveira; JOFFILY, Caroline Meira Lopes de \n\nCastro; OLIVEIRA, Mariano Laio de; BAXE, Osmar Samir Serr\u00e3o; ALMEIDA, Wesley \n\nMachado de; Geoprocessamento aplicado ao planejamento e gest\u00e3o ambiental na \n\nregi\u00e3o do N\u00facleo Rural Lago Oeste, Sobradinho, Distrito Federal: resultados \n\n\n\n 134 \n\npreliminares. In: Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto (SBSR), XI., 2003, \n\nBelo Horizonte. Anais... S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: Inpe, 2003, p. 1795-1802. CD-ROM. \n\nFRANCO, Jos\u00e9 Gustavo de Oliveira. Direito ambiental \u2013 matas ciliares. Curitiba: \n\nJuru\u00e1, 2005. \n\nFREITAS FILHO, Manuel Rodrigues de; AMARAL, Silvana; SOARES, Zilnice Maria \n\nLebre. Zoneamento Geoambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Munda\u00fa-CE, \n\nUtilizando T\u00e9cnicas de Sensoriamento Remoto e Geoprocessamento. In: Simp\u00f3sio \n\nBrasileiro de Sensoriamento Remoto (SBSR), VIII., 1996, Salvador. Anais... S\u00e3o \n\nJos\u00e9 dos Campos: Inpe, 1996, p. 151-156. CD-ROM. \n\nGUERRA, Ant\u00f4nio Jos\u00e9 Teixeira; MAR\u00c7AL, M\u00f4nica dos Santos. Geomorfologia \n\nambiental. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2006. \n\nHAESBAERT, Rog\u00e9rio. Des-territorializa\u00e7\u00e3o e identidade: a rede \u201cga\u00facha\u201d no \n\nnordeste. Rio de Janeiro: Editora da Universidade Federal Fluminense, 1997. \n\nHOLGADO, Pedro Molina; MEN\u00c1RGUES, Ana Bel\u00e9n Berrocal. Los Efectos \n\nAmbientales de la Regulaci\u00f3n de los Cursos de la Cabecera de la Cuenca del Tajo: \n\nla Reduci\u00f3n de los Bosques Aluviales del Tajo-Jarama. In: III Congreso de \n\nIngenieria Civil, Territorio y Medio Ambiente. Zaragoza: [s.n.], 2006. \n\nH\u00dcLLER, Alexandre et al. Germina\u00e7\u00e3o de apuleia leiocarpa (vogel) macbride \n\n(gr\u00e1pia) e cabralea canjerana vellozo (canjerana) de diferentes fragmentos florestais \n\nda regi\u00e3o Noroeste do Rio Grande do Sul. In: STROHSCHOEN, Andr\u00e9ia A. \n\nGuimar\u00e3es; REMPEL, Claudete (org) Reflorestamento e Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n\u2013 ambiente e tecnologia: o desenvolvimento sustent\u00e1vel em foco. Lajeado: \n\nUnivates, 2005. \n\nH\u00dcLLER, Alexandre et al. A comparative study of four tree species used in riparian \n\nforest restoration along Uruguay river, Brazil. Revista \u00c1rvores. Vi\u00e7osa \u2013 MG, v. 33, \n\nn. 2, p. 297-304, 2009. \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Geografia do Brasil: \n\nRegi\u00e3o Sul. Rio de Janeiro: Sergraf/IBGE, 1977. \n\n\n\n 135 \n\nJOURNAUX, Andr\u00e9. Cartographie int\u00e9gr\u00e9e de l\u2019environnement un outil pour la \n\nrecherche et pour l\u2019am\u00e9nagement. Par\u00eds: Unesco, 1985. \n\nKAGEYAMA, \u00c2ngela A. Desenvolvimento rural: conceitos e aplica\u00e7\u00f5es ao caso \n\nbrasileiro. Porto Alegre: Editora da UFRGS: Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nDesenvolvimento Rural, 2008. \n\nLANG, Stefan; BLASCHKE, Thomas. An\u00e1lise da Paisagem com SIG. Tradu\u00e7\u00e3o \n\nHermann Kux. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2009. \n\nLIMA, Walter de Paula; ZAKIA, Maria Jos\u00e9 Brito. Hidrologia de Matas Ciliares. In: \n\nRODRIGUES, Ricardo Ribeiro; LEIT\u00c3O FILHO, Herm\u00f3genes de Freitas. Matas \n\nCiliares: Conserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Edusp/Fapesp, 2001. p. \n\n33-34. \n\nLUCCHESE, Os\u00f3rio Ant\u00f4nio; COELHO, Geraldo Ceni; GASS, Sidnei Lu\u00eds Bohn; \n\nSCHENKEL, Valdecir. Proposta e Programa Para Renova\u00e7\u00e3o da Licen\u00e7a de \n\nOpera\u00e7\u00e3o da PCH \u2013 Usina do Passo do Ajuricaba. 2003. Relat\u00f3rio t\u00e9cnico. Iju\u00ed: \n\nFidene/IRDeR, Demei, 2003. \n\nMACHADO, Paulo Afonso Leme. Direito Ambiental Brasileiro. 10 ed. rev. amp. e \n\natual. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 2002. \n\nMANTELLI, Jussara. Evolu\u00e7\u00e3o e Tend\u00eancias do Setor Agr\u00e1rio na Regi\u00e3o \n\nNoroeste do Rio Grande do Sul: uma proposta de an\u00e1lise. 2001. Tese. \n\n(Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia: Geografia Humana) \u2013 Universidade de \n\nS\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2001. \n\nMANTELLI, Jussara. O Processo de Ocupa\u00e7\u00e3o no Noroeste do Rio Grande do Sul e \n\na Evolu\u00e7\u00e3o Agr\u00e1ria. Geografia, Rio Claro, v. 31, n. 2, p. 269-278, mai./ago. 2006. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://cecemca.rc.unesp.br/ojs/index.php/ageteo/index>. Acesso \n\nem: 10 set. 2009. \n\nMANTELLI, Jussara; SCHIAVO, Diogo Ricardo. Caracteriza\u00e7\u00e3o Ambiental do \n\nEspa\u00e7o Agr\u00e1rio na Regi\u00e3o Noroeste do Rio Grande do Sul. Caminhos da \n\nGeografia, Uberl\u00e2ndia, v. 7, n. 20, p. 79-88, fev/2007. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ig.ufu.br/revista/caminhos.html>. Acesso em: 10 set. 2009. \n\n\n\n 136 \n\nMARTINELLI, Marcelo. Cartografia din\u00e2mica: tempo e espa\u00e7o nos mapas. In: \n\nGEOUSP \u2013 Espa\u00e7o e Tempo, S\u00e3o Paulo, n. 18, 2005, p. 53-66. \n\nMEZOMO, \u00c1gueda Marc\u00e9i (coord.). Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental Para Extens\u00e3o Rural. \n\nPorto Alegre: Emater/RS-Ascar, 2009. \n\nMINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO ESTADUAL. Divis\u00e3o de Assessoramento T\u00e9cnico. Parecer: \n\nDocumento DAT-MA N. 3079/2008. Porto Alegre: Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual, 2008. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.mp.rs.gov.br>. Acesso em: 25 nov. 2009. \n\nMINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO ESTADUAL. Redes Ambientais. Porto Alegre: Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico Estadual. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mp.rs.gov.br>. Acesso em: 25 nov. \n\n2009. \n\nMINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO ESTADUAL. Promotoria de Justi\u00e7a Especializada de Santa \n\nRosa. Minuta do Termo de Compromisso de Ajustamento. Santa Rosa: Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico Estadual, 2009. \n\nMORAIS, Jos\u00e9 Luis Bolzan de. Do Direito Social aos Interesses Transindividuais: \n\no Estado e o Direito na Ordem Contempor\u00e2nea. Porto Alegre: Livraria do \n\nAdvogado, 1996. \n\nPELLEGRINI, Jo\u00e3o Batista Rossetto et al. \u00c1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e \n\nqualidade de \u00e1gua na microbacia hidrogr\u00e1fica do Arroio Lino, Agudo, RS. In: \n\nSTROHSCHOEN, Andr\u00e9ia A. Guimar\u00e3es; REMPEL, Claudete (orgs.). \n\nReflorestamento e Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 ambiente e tecnologia: o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel em foco. Lajeado: Univates, 2005. \n\nPINTO-J\u00daNIOR, Joaquim Modesto; FARIAS, Valdez Adriani. Fun\u00e7\u00e3o Social da \n\nPropriedade: Dimens\u00f5es Ambiental e Trabalhista. Bras\u00edlia: N\u00facleo de Estudos \n\nAgr\u00e1rios e Desenvolvimento Rural, 2005. \n\nRIO GRANDE DO SUL. Secretaria Estadual do Meio Ambiente. Diretrizes \n\nAmbientais Para Restaura\u00e7\u00e3o de Matas Ciliares. Porto Alegre: Sema, 2007. \n\nROCHE, Jean. A Coloniza\u00e7\u00e3o Alem\u00e3 e o RS. Porto Alegre: Globo, 1969. v. I e II. \n\n\n\n 137 \n\nRODRIGUES, Ricardo Ribeiro. Florestas Ciliares? In: RODRIGUES, Ricardo Ribeiro; \n\nLEIT\u00c3O-FILHO, Herm\u00f3genes de Freitas. Matas Ciliares: Conserva\u00e7\u00e3o e \n\nRecupera\u00e7\u00e3o. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Edusp/Fapesp, 2001. p. 91-107. \n\nROSA, Roberto. Metodologia para Zoneamento de Bacias Hidrogr\u00e1ficas Utilizando \n\nProdutos de Sensoriamento Remoto e Integrados por Sistema de Informa\u00e7\u00e3o \n\nGeogr\u00e1fica. In: Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto (SBSR), VIII., 1996, \n\nSalvador. Anais... S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: Inpe, 1996, p. 363-368. CD-ROM. \n\nSANTOS, Humberto Gon\u00e7alves dos et al. Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de \n\nSolos. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Embrapa Solos, 2006. \n\nSAUER, Cl\u00e1udio Albino. \u00c1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente: legisla\u00e7\u00e3o, \n\npreserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o ambiental em \u00e1reas ciliares. 2008. Monografia \n\n(Especializa\u00e7\u00e3o em Direito Ambiental) \u2013 Universidade Regional do Noroeste do \n\nEstado do Rio Grande do Sul, Iju\u00ed, 2008. \n\nSCHENKEL, Valdecir; GASS, Sidnei Lu\u00eds Bohn; LUCCHESE, Os\u00f3rio Ant\u00f4nio; \n\nCOELHO, Geraldo Ceni. Levantamento de Cobertura Florestal no Noroeste Rio-\n\nGrandense: o diagn\u00f3stico das APPs a partir de microbacias hidrogr\u00e1ficas. In: \n\nSEMIN\u00c1RIO ESTADUAL DE REFLORESTAMENTO E RECUPERA\u00c7\u00c3O \n\nAMBIENTAL Sustentabilidade e Culturas: a gest\u00e3o ambiental em foco. (2. : \n\n2003, Iju\u00ed) Anais. Os\u00f3rio Ant\u00f4nio Lucchese e Geraldo Ceni Coelho (org), Iju\u00ed: Ed. \n\nUniju\u00ed, 2003. \n\nSILVA, Jos\u00e9 Afonso da. Curso de Direito Constitucional Positivo. S\u00e3o Paulo: \n\nMalheiros, 2000. \n\nSILVA NETO, Benedito; BASSO, David (Org.). Sistemas Agr\u00e1rios do Rio Grande \n\ndo Sul: an\u00e1lise e recomenda\u00e7\u00f5es de pr\u00e1ticas. Iju\u00ed: Ed. Uniju\u00ed, 2005. \n\nSINGER, Paul. A Crise do Milagre. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1977. \n\nSUERTEGARAY, Dirce Maria Antunes; GUASSELLI, Laurindo Ant\u00f4nio. Paisagens \n\n(imagens e representa\u00e7\u00f5es) do Rio Grande do Sul. In: VERDUM, Roberto; BASSO, \n\nLuis Alberto; SUERTEGARAY, Dirce Maria Antunes. Rio Grande do Sul: paisagens \n\ne territ\u00f3rios em transforma\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: UFRGS, 2004. \n\n\n\n 138 \n\nSUGUIO, Kenitiro; BIGARELLA, Jo\u00e3o Jos\u00e9. Ambientes Fluviais. Florian\u00f3polis: \n\nEditora da UFSC, 1990. \n\nTONNEAU, Jean Philippe; SABOURIN, Eric. (org) Agricultura Familiar: intera\u00e7\u00e3o \n\nentre pol\u00edticas p\u00fablicas e din\u00e2micas locais: ensinamentos a partir de casos. \n\nPorto Alegre: Editora da UFRGS, 2007. \n\nVERDUM, Roberto. Depress\u00e3o Perif\u00e9rica e Planalto: potencial ecol\u00f3gico e utiliza\u00e7\u00e3o \n\nsocial da natureza. In: VERDUM, Roberto; BASSO, Luis Alberto; SUERTEGARAY, \n\nDirce Maria Antunes. Rio Grande do Sul: paisagens e territ\u00f3rios em \n\ntransforma\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: UFRGS, 2004. \n\nWAIBEL, Leo. Cap\u00edtulos de Geografia Tropical e do Brasil. Rio de Janeiro: IBGE, \n\n1979. \n\nZASSO, Maria Aparecida de Carvalho. Tecnologia e Meio Ambiente. Iju\u00ed: Ed. \n\nUniju\u00ed, 2008 (Cole\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia. S\u00e9rie Livro-Texto). \n\nObras Consultadas \n\nAMADOR, Denise Bittencourt; VIANA, Virg\u00edlio M. Sistemas agroflorestais para \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de fragmentos florestais. S\u00e9rie T\u00e9cnica IPEF. v. 12, n. 32, 1998, p. \n\n105-110. \n\nGUERRA, Ant\u00f4nio Jos\u00e9 Teixeira; CUNHA, Sandra Baptista da (orgs.). \n\nGeomorfologia e Meio Ambiente. 3 ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2000. \n\nGUERRA, Ant\u00f4nio Jos\u00e9 Teixeira; CUNHA, Sandra Baptista da. (org). \n\nGeomorfologia: Uma Atualiza\u00e7\u00e3o de Bases e Conceitos. 5 ed. Rio de Janeiro: \n\nBertrand Brasil, 2003. \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. VIII Recenseamento \n\nGeral \u2013 1970: Censo Agropecu\u00e1rio Rio Grande do Sul. Rio de Janeiro: IBGE, \n\n1974. \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. IX Recenseamento \n\nGeral do Brasil \u2013 1980: Censo Agropecu\u00e1rio Rio Grande do Sul. Rio de Janeiro: \n\nIBGE, 1984. \n\n\n\n 139 \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Censos Econ\u00f4micos \n\nde 1985: Censo Agropecu\u00e1rio. N\u00famero 24: Rio Grande do Sul. Rio de Janeiro: \n\nIBGE, 1991. \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Censo Agropecu\u00e1rio \n\n1995-1996. N\u00famero 22: Rio Grande do Sul. Rio de Janeiro: IBGE, 1998. CD-ROM. \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Censo Agropecu\u00e1rio \n\n2006. Rio de Janeiro: IBGE, 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibge.gov.br>. Acesso \n\nem: 3 dez. 2009. \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Manual T\u00e9cnico de \n\nGeomorfologia. 2. ed. Rio de Janeiro: IBGE, 2009 (Manuais T\u00e9cnicos em \n\nGeoci\u00eancias n\u00famero 5). \n\nMANTELLI, Jussara. Subs\u00eddios da Cartografia Tem\u00e1tica na An\u00e1lise das \n\nTransforma\u00e7\u00f5es Agr\u00e1rias na MRH-Colonial de Santa Rosa \u2013 RS. 1991. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) \u2013 Universidade Estadual Paulista \u201cJulio de \n\nMesquita Filho\u201d, Rio Claro, 1991. \n\nMENEZES, Gislaine Lopes. Diagn\u00f3stico das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\n(APP) de Recursos H\u00eddricos no Munic\u00edpio de Porto Alegre Atrav\u00e9s da \n\nEspacializa\u00e7\u00e3o da Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental. 2006. Monografia (Bacharelado em \n\nGeografia) \u2013 Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2006. \n\nPETRY, Oto Guilherme; VERDUM, Roberto. Din\u00e2mica Fluvial e Cartografia das \n\n\u00c1reas de Risco no Rio Rolante/RS. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE DESASTRES \n\nNATURAIS, 1., 2004, Florian\u00f3polis. Anais... Florian\u00f3polis: GEDN/UFSC, 2004, p. \n\n262-276 (CD-ROM) \n\nRIBEIRO, Carlos Ant\u00f4nio \u00c1lvares Soares; SOARES, Vicente Paulo et al. O Desafio \n\nda Delimita\u00e7\u00e3o de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. Revista \u00c1rvore, Vi\u00e7osa \u2013 \n\nMG, v. 29, n. 2, p. 203-212, 2005. \n\nROSS, Jurandyr Luciano Sanches. Geomorfologia: Ambiente e Planejamento. 4 \n\ned. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1997. \n\n\n\n 140 \n\nSOUZA, Renato dos S. Entendendo a Quest\u00e3o Ambiental: Temas da Economia, \n\nPol\u00edtica e Gest\u00e3o do Meio Ambiente. Santa Cruz do Sul: Edunisc, 2000. \n\nLegisla\u00e7\u00f5es Citadas \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988. Bras\u00edlia: Senado \n\nFederal, 1988. \n\nBRASIL. Decreto 23.793, de 23 de janeiro de 1934. Aprova o C\u00f3digo Florestal. \n\nDi\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Poder Executivo, Bras\u00edlia, 21 \n\nde mar\u00e7o de 1935. \n\nBRASIL. Lei n. 4.771, de 15 de setembro de 1965. Institui o novo C\u00f3digo Florestal. \n\nDi\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Poder Executivo, Bras\u00edlia, 16 \n\nde setembro de 1965. \n\nBRASIL. Lei n. 6.938, de 31 de agosto de 1981. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do \n\nMeio Ambiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Poder Executivo, \n\nBras\u00edlia, 2 de setembro de 1981. \n\nBRASIL. Lei n. 7.754, de 14 de abril de 1989. Estabelece medidas para prote\u00e7\u00e3o das \n\nflorestas existentes nas nascentes dos rios e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial \n\n[da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Poder Executivo, Bras\u00edlia, 15 de abril de \n\n1989. \n\nBRASIL. Lei n. 7.803, de 18 de julho de 1989. Altera a reda\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 4.771, de \n\n15 de setembro de 1965, e revoga as Leis n\u00ba 6.535, de 15 de junho de 1978, e \n\n7.511, de 7 de julho de 1986. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, \n\nPoder Executivo, Bras\u00edlia, 20 de agosto de 1989. \n\nBRASIL. Lei n. 9.433, de 8 de janeiro de 1997. Institui a Pol\u00edtica Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos \n\nH\u00eddricos, regulamenta o inciso XIX do artigo 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e altera o \n\nartigo 1\u00ba da lei n. 8.001, de 13 de mar\u00e7o de 1990, que modificou a Lei n. 7.990, de \n\n28 de dezembro de 1989. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, \n\nPoder Executivo, Bras\u00edlia, 9 de janeiro de 1997. \n\n\n\n 141 \n\nBRASIL. Lei n. 9.985, de 18 de julho de 2000. Regulamenta o artigo 225, \u00a7 1o, \n\nincisos I, II, III e VII da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, institui o Sistema Nacional de Unidades \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial [da] \n\nRep\u00fablica Federativa do Brasil, Poder Executivo, Bras\u00edlia, 19 de julho de 2000. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Conselho Nacional do Meio Ambiente. \n\nResolu\u00e7\u00e3o 302, de 20 de mar\u00e7o de 2002. Disp\u00f5e sobre os par\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es e \n\nlimites de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente de reservat\u00f3rios artificiais e o regime \n\nde uso do entorno. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Poder \n\nExecutivo, Bras\u00edlia, n. 90, 13 de maio de 2002, Se\u00e7\u00e3o 1, p. 67-68. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Conselho Nacional do Meio Ambiente. \n\nResolu\u00e7\u00e3o 303, de 20 de mar\u00e7o de 2002. Disp\u00f5e sobre par\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es e \n\nlimites de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica \n\nFederativa do Brasil, Poder Executivo, Bras\u00edlia, n. 90, 13 de maio de 2002, Se\u00e7\u00e3o \n\n1, p. 68. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Conselho Nacional do Meio Ambiente. \n\nResolu\u00e7\u00e3o 369, de 28 de mar\u00e7o de 2006. Disp\u00f5e sobre os casos excepcionais, de \n\nutilidade p\u00fablica, interesse social ou baixo impacto ambiental, que possibilitam a \n\ninterven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente-APP. \n\nDi\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Poder Executivo, Bras\u00edlia, n. \n\n61, 29 de mar\u00e7o de 2006, Se\u00e7\u00e3o 1, p. 150-151. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Instru\u00e7\u00e3o Normativa n. 5, de 8 de setembro \n\nde 2009. Disp\u00f5e sobre os procedimentos metodol\u00f3gicos para restaura\u00e7\u00e3o e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e da Reserva Legal institu\u00eddas \n\npela Lei 4.771, de 15 de setembro de 1965. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica \n\nFederativa do Brasil, Poder Executivo, Bras\u00edlia, n. 172, 9 de setembro de 2009 \n\nSe\u00e7\u00e3o 1, p. 65-66. \n\nBRASIL. C\u00e2mara dos Deputados. Projeto de Lei n. 5.367 de 2009 (do Sr. Valdir \n\nColatto e outros). Institui o C\u00f3digo Ambiental Brasileiro, estabelece a Pol\u00edtica \n\nNacional do Meio Ambiente, definindo os bens que pretende proteger e criando os \n\ninstrumentos para essa prote\u00e7\u00e3o; cria a pol\u00edtica geral do meio ambiente urbano; \n\nrevoga o Decreto-Lei 1.413, de 14 de agosto de 1975, o Decreto 4297, de 10 de \n\n\n\n 142 \n\njulho de 2002, as Leis 6.938, de 31 de agosto de 1981 e 4.771, de 15 de setembro \n\nde 1965, o artigo 7\u00ba da Lei 9.605, de 12 de fevereiro de 1998 e o artigo 22 da Lei \n\n9.985, de 18 de julho de 2000. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.camara.gov.br>. Acesso \n\nem: 31 jul 2009. \n\nRIO GRANDE DO SUL. Lei Estadual n. 9.519, de 21 de janeiro de 1992. Institui o \n\nC\u00f3digo Florestal do Rio Grande do Sul e d\u00e1 provid\u00eancias. \n\nRIO GRANDE DO SUL. Lei Estadual n. 11.520, de 3 de agosto de 2000. Institui o \n\nC\u00f3digo Estadual do Meio Ambiente do Estado do Rio Grande do Sul e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias. \n\nDocumentos Cartogr\u00e1ficos \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Agricultura. Incra. OEA (IICA). Governo do Estado do Rio \n\nGrande do Sul. Capacidade de Uso dos Solos do Rio Grande do Sul. Bras\u00edlia: \n\nIncra, 1972. Mapa. Escala 1:750.000. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o. IBGE. DGC. Mapa \n\nExplorat\u00f3rio de Solos do Estado do Rio Grande do Sul. Rio de Janeiro: IBGE, \n\n2002. Mapa. Escala 1:1.000.000. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o. IBGE. DGC. RADAM-\n\nBRASIL Geomorfologia: folha Santa Rosa (SG.21-Z-D). Rio de Janeiro: IBGE, \n\n2003. Mapa. Escala 1:250.000. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o. IBGE. DGC. RADAM-\n\nBRASIL Geomorfologia: folha Santo \u00c2ngelo (SH.21-X-B). Rio de Janeiro: IBGE, \n\n2003. Mapa. Escala 1:250.000. \n\nCBERS-2B: imagem de sat\u00e9lite. \n\nCBERS_2B_HRC_20090427_161_B_131_3_L2_BAND1.TIF. S\u00e3o Jos\u00e9 dos \n\nCampos: Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais, 2009. 1 imagem de sat\u00e9lite. 80 \n\nMb. CBERS-2B. 27 abr. 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.dgi.inpe.br/cdsr>. Acesso \n\nem: 10 out. 2009. \n\n\n\n 143 \n\nCBERS-2B: imagem de sat\u00e9lite. \n\nCBERS_2B_HRC_20081122_161_C_131_3_L2_BAND1.TIF. S\u00e3o Jos\u00e9 dos \n\nCampos: Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais, 2009. 1 imagem de sat\u00e9lite. 80 \n\nMb. CBERS-2B. 22 nov. 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.dgi.inpe.br/cdsr>. Acesso \n\nem: 10 out. 2009. \n\nGOOGLE Corporation. Imagens de Sat\u00e9lite das \u00c1reas de Estudo no Google \n\nEarth. [S.I.]: Googlw Corporation, 2009. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.earth.google.com>. Acesso em: 20 ago. 2009. \n\nMINIST\u00c9RIO DO EX\u00c9RCITO. Diretoria de Servi\u00e7os Geogr\u00e1ficos. Regi\u00e3o Sul do \n\nBrasil (Porto Alegre, RS). Carta Topogr\u00e1fica Folha SG.21-Z-D-V-2 \u2013 Porto Mau\u00e1. \n\nPorto Alegre, 1977. 1 carta. Escala 1:50.000. \n\nMINIST\u00c9RIO DO EX\u00c9RCITO. Diretoria de Servi\u00e7os Geogr\u00e1ficos. Regi\u00e3o Sul do \n\nBrasil (Porto Alegre, RS). Carta Topogr\u00e1fica Folha SG.21-Z-D-V-4 \u2013 Santo Cristo. \n\nPorto Alegre, 1977. 1 carta. Escala 1:50.000. \n\nMINIST\u00c9RIO DO EX\u00c9RCITO. Diretoria de Servi\u00e7os Geogr\u00e1ficos. Regi\u00e3o Sul do \n\nBrasil (Porto Alegre, RS). Carta Topogr\u00e1fica Folha SG.21-Z-D-VI-3 \u2013 Santa Rosa. \n\nPorto Alegre, 1977. 1 carta. Escala 1:50.000. \n\nPRIMEIRA DIVIS\u00c3O DE LEVANTAMENTOS (Porto Alegre, RS). Fotografia a\u00e9rea. \n\nPorto Alegre, 1995. 1 fotografia a\u00e9rea. Escala 1:60.000. Fx 041A, n. 1506. \n\nPRIMEIRA DIVIS\u00c3O DE LEVANTAMENTOS (Porto Alegre, RS). Fotografia a\u00e9rea. \n\nPorto Alegre, 1995. 1 fotografia a\u00e9rea. Escala 1:60.000. Fx 041A, n. 1507. \n\nPRIMEIRA DIVIS\u00c3O DE LEVANTAMENTOS (Porto Alegre, RS). Fotografia a\u00e9rea. \n\nPorto Alegre, 1995. 1 fotografia a\u00e9rea. Escala 1:60.000. Fx 039, n. 1381. \n\nPRIMEIRA DIVIS\u00c3O DE LEVANTAMENTOS (Porto Alegre, RS). Fotografia a\u00e9rea. \n\nPorto Alegre, 1995. 1 fotografia a\u00e9rea. Escala 1:60.000. Fx 039, n. 1382. \n\nPRIMEIRA DIVIS\u00c3O DE LEVANTAMENTOS (Porto Alegre, RS). Fotografia a\u00e9rea. \n\nPorto Alegre, 1995. 1 fotografia a\u00e9rea. Escala 1:60.000. Fx 037, n. 1167. \n\n\n\n 144 \n\nPRIMEIRA DIVIS\u00c3O DE LEVANTAMENTOS (Porto Alegre, RS). Fotografia a\u00e9rea. \n\nPorto Alegre, 1995. 1 fotografia a\u00e9rea. Escala 1:60.000. Fx 037, n. 1165. \n\nRESTITUI\u00c7\u00c3O Aerofotogram\u00e9trica do Entorno do Rio Santo Cristo. \n\nREST_ORIGINAL.DWG. Santa Rosa: Santo Cristo Energia, 2007. 1 arquivo vetorial. \n\n1 CD-ROM. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 145 \n\nAP\u00caNDICE 1 \n\n \n\n \n\nESTRUTURA FUNDI\u00c1RIA POR GRUPOS DE \u00c1REA TOTAL PARA O RIO \n\nGRANDE DO SUL E OS MUNIC\u00cdPIOS QUE COMP\u00d5EM A BACIA HIDROGR\u00c1FICA \n\nDO RIO SANTO CRISTO, NOS ANOS DE 1970, 1980, 1985, 1995 E 2006 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 146 \n\n \n\n\n\n 147 \n\n \n \n\n\n\n 148 \n\nAP\u00caNDICE 2 \n\n \n\n \n\nROTEIRO PARA ENTREVISTAS COM ENTIDADES LIGADAS \u00c0 QUEST\u00c3O \n\nAMBIENTAL (FEPAM, MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO, COMIT\u00ca DA BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA) \n\n \n\n \n\nData: \n\nEntidade: \n\nNome do entrevistado: \n\nEndere\u00e7o / fone para contato: \n\n1 - Qual seu posicionamento quanto aos par\u00e2metros legais para a defini\u00e7\u00e3o das \n\nAPPs? \n\n2 - Como a sua entidade/institui\u00e7\u00e3o tem se posicionado com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nimplementa\u00e7\u00e3o das APPs considerando os atuais par\u00e2metros legais? \n\n3 - A institui\u00e7\u00e3o/entendida representada pelo(a) senhor(a) entende que a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o das APPs dentro dos atuais par\u00e2metros \u00e9 vi\u00e1vel para as \n\npropriedades rurais? \n\n4 - De quem deve ser o custo de implementa\u00e7\u00e3o (cercamento, mudas, replantios...)? \n\n5 - O(a) senhor(a) considera vi\u00e1vel a defini\u00e7\u00e3o de outros par\u00e2metros para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o das APPs os quais adotem condicionantes que permitam inclusive o \n\ntratamento de algumas \u00e1reas a partir do conceito de conserva\u00e7\u00e3o? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 149 \n\nAP\u00caNDICE 3 \n\n \n\n \n\nROTEIRO PARA ENTREVISTAS COM OS PRODUTORES/PROPRIET\u00c1RIOS \n\nRESIDENTES NAS \u00c1REAS DA PESQUISA \n\n \n\n \n\n(   ) Setor 1 (   ) Setor 2 (   ) Setor 3 \n\nPto. GPS ______ \n\nData: _____/_____/_____ \n\nNome: \n\nEscolaridade: \n\n\u00c1rea da propriedade: \n\nTempo de resid\u00eancia no local: \n\nPrincipal atividade desenvolvida na propriedade? \n\nQual seu conhecimento sobre a legisla\u00e7\u00e3o das APPs? \n\nSe a resposta for SIM, quais as pr\u00e1ticas de preserva\u00e7\u00e3o ou inten\u00e7\u00e3o de regenera\u00e7\u00e3o \n\ndestas \u00e1reas? \n\nExiste, em \u00e2mbito local, alguma exig\u00eancia por parte de algum \u00f3rg\u00e3o oficial? \n\nQue tipo de interfer\u00eancia isso traz para a produ\u00e7\u00e3o na propriedade? \n\nQual a quantidade de mata existente na margem do rio em sua propriedade? \n\nO que poderia ser usado como par\u00e2metro para a defini\u00e7\u00e3o das APPs, \n\ndesconsiderando a medida num\u00e9rica dos 30 metros? \n\nOutras observa\u00e7\u00f5es"}]}}}