{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22197"}, {"@name": "filename", "#text": "6141_TESE%20Francisco%20Gon%c3%a7alves%20Feij%c3%a3o%20Neto.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO - UFPE \n\nCENTRO DE TECNOLOGIA E GEOCI\u00caNCIAS \n\nDEPARTAMENTO DE ENGENHARIA CIVIL E AMBIENTAL \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA CIVIL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFRANCISCO GON\u00c7ALVES FEIJ\u00c3O NETO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nESTUDO DA PEGADA H\u00cdDRICA NO SEMI\u00c1RIDO PIAUIENSE: A BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA DO RIO GUARIBAS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRECIFE \n\n2017\n\n\n\nFRANCISCO GON\u00c7ALVES FEIJ\u00c3O NETO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nESTUDO DA PEGADA H\u00cdDRICA NO SEMI\u00c1RIDO PIAUIENSE: A BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA DO RIO GUARIBAS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil da \n\nUniversidade Federal de Pernambuco - \n\nUFPE para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Doutor \n\nem Recursos H\u00eddricos e Meio Ambiente. \n\n \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Tecnologia \n\nAmbiental e Recursos H\u00eddricos. \n\nLinha de Pesquisa: Gest\u00e3o de Recursos \n\nH\u00eddricos. \n\n \n\nOrientadora: Prof\na\n. D\n\nra\n. Maria de Lourdes \n\nFlor\u00eancio dos Santos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRECIFE  \n\n2017\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na fonte \n\nBibliotec\u00e1ria Valdic\u00e8a Alves, CRB-4 / 1260 \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nF297e Feij\u00e3o Neto, Francisco Gon\u00e7alves. \nEstudo da pegada h\u00eddrica no semi\u00e1rido piauiense: a bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo rio guaribas / Francisco Gon\u00e7alves Feij\u00e3o Neto. - 2017. \n131folhas, Il. e Tabs. \n\n \n\nOrientadora: Profa. Dra. Maria de Lourdes Flor\u00eancio dos Santos. \n\n \n\nTese (Doutorado) \u2013 Universidade Federal de Pernambuco. CTG. \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Engenharia Civil e Ambiental, 2017. \n\n \n\n                     Inclui Refer\u00eancias, Ap\u00eandices e Anexos. \n\n \n\n1. Engenharia Civil. 2.  Recursos h\u00eddricos. 3. \u00cdndice de desenvolvimento \n\nhumano. 4.  Renda familiar. 5. Pegada h\u00eddrica. I. Santos, Maria de Lourdes \nFlor\u00eancio dos. (Orientadora). II.T\u00edtulo.    \n\n                           \n\n      \n\n                        UFPE \n\n \n\n624 CDD (22. ed.)          BCTG/2018-107 \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA CIVIL \n\n \n\nA comiss\u00e3o examinadora da Defesa de Tese de Doutorado \n \n\n \n\nESTUDO DA PEGADA H\u00cdDRICA NO SEMI\u00c1RIDO PIAUIENSE:  \n\nA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO GUARIBAS \n\n \n\ndefendida por \n \n\nFrancisco Gon\u00e7alves Feij\u00e3o Neto \n \n\nConsidera o candidato APROVADO \n\n \n\nRecife, 27 de janeiro de 2017 \n \n\n \nBanca Examinadora: \n \n \n \n \n\n_______________________________________________ \nProf.\u00aa Dr.\u00aa Maria de Lourdes Flor\u00eancio dos Santos - UFPE \n\n(orientadora) \n \n\n \n \n\n_____________________________________________ \nProf.\u00aa Dr.\u00aa Elizabeth Amaral Pastich Gon\u00e7alves - UFPE \n\n(examinadora externa) \n \n \n \n\n__________________________________________ \nProf.\u00aa Dr.\u00aa Simone Machado Santos - UFPE \n\n(examinadora externa) \n \n \n \n\n__________________________________________ \nProf. Dr. Wanderli Rog\u00e9rio Moreira Leite - UFPE \n\n(examinador externo) \n \n \n \n\n____________________________________________ \nProf. Dr. Jos\u00e9 Roberto Gon\u00e7alves de Azevedo - UFPE \n\n(examinador interno) \n\n\n\n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nComo testemunho de minha \n\ndedica\u00e7\u00e3o e perseveran\u00e7a na busca do \n\nsaber e da realiza\u00e7\u00e3o profissional, dedico \n\neste trabalho ao meu irm\u00e3o Edmilson \n\nFeij\u00e3o (in memoriam), com quem vivi uma \n\nintensa rela\u00e7\u00e3o de amor e amizade, e de \n\ncuja conviv\u00eancia herdei a liberdade.  \n\n \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\nAgrade\u00e7o a Deus pelas oportunidades que me foram dadas, e por iluminar meus \n\npassos durante toda a caminhada da vida. \n\n \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, foi muito importante contar com a colabora\u00e7\u00e3o, \n\nincentivo e o carinho de algumas pessoas, \u00e0s quais dedico meus agradecimentos \n\nespeciais:  \n\n \n\n\u00c0 Lidiane, minha noiva, pelo incentivo, apoio e compreens\u00e3o nos in\u00fameros \n\nmomentos dedicados a este trabalho; \n\n \n\nAos meus pais, Zacarias e Terezinha (in memoriam), a quem eu rogo todas as noites \n\na minha exist\u00eancia; \n\n \n\nAos meus irm\u00e3os, Edmilson e Gra\u00e7inha (in memoriam), por serem exemplos \n\ninigual\u00e1veis de amor, e por terem me fornecido condi\u00e7\u00f5es para meu crescimento \n\nprofissional; \n\n \n\nAos meus irm\u00e3os, Marcos, Jos\u00e9 Carlos e F\u00e1tima, que sempre demonstraram, de \n\nmaneira volunt\u00e1ria, respeito aos meus pensamentos, me levando a buscar mais \n\nconhecimentos; \n\n \n\nAo meu sobrinho, Marcos Filho, pelo carinho e amor incondicional; \n\n \n\n\u00c0 minha amiga de curso e profiss\u00e3o Maria L\u00facia Portela, pelas horas de estudos \n\ncompartilhadas e, sobretudo, pelo apoio e incentivo nos momentos mais dif\u00edceis \n\ndessa \u201cbatalha\u201d. \n\n \n\nA todos os professores do curso de Doutorado da UFPE, que, competentemente, \n\nnos embasaram de fundamentos e argumentos, os quais consubstanciaram nossa \n\nforma\u00e7\u00e3o;  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n\u00c0 minha orientadora, Prof\na\n. D\n\nra\n. Maria de Lourdes Flor\u00eancio Santos, pelos \n\nensinamentos e conviv\u00eancia, e, acima de tudo, por ter me dado a oportunidade de \n\nt\u00ea-la como orientadora. \n\n \n\nAos meus colegas do curso de Doutorado, pelo conv\u00edvio, do qual levo \u00f3timas \n\nlembran\u00e7as dos momentos de descontra\u00e7\u00e3o e alegria, e das horas de estudo \n\ncompartilhadas; \n\n \n\nA todos os demais que, de alguma forma, contribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o deste \n\ntrabalho. Muito obrigado! \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cO SENHOR \u00e9 a minha luz e a minha \n\nsalva\u00e7\u00e3o; a quem temerei? O SENHOR \u00e9 a \n\nfor\u00e7a da minha vida; de quem me recearei?\u201d \n\n \n\nSalmo 27:1  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nA pegada h\u00eddrica (PH) \u00e9 um indicador mundial importante que pode ser aplicado na \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas para aferir o grau de sustentabilidade desse recurso a n\u00edveis \n\nregional e mundial. Este trabalho prop\u00f4s um estudo, relativo aos anos de 2000 a \n\n2010, da demanda de \u00e1gua junto \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do rio Guaribas - PI, usando a \n\nPH local como ferramenta de aferi\u00e7\u00e3o da referida bacia, quanto \u00e0 sua \n\nsustentabilidade h\u00eddrica. De 2000 a 2010, a PH m\u00e9dia per capita da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Guaribas variou entre 658 m\u00b3/ano a 1.640 m\u00b3/ano. Os resultados \n\nindicaram que para o ano de 2000, a PH m\u00e9dia per capita da bacia do rio Guaribas \n\nfoi de 685 m\u00b3/ano e para 2010 de 974 m\u00b3/ano, o que significa um acr\u00e9scimo de \n\n42,20% em dez anos. Neste mesmo per\u00edodo, o estado do Piau\u00ed aumentou sua PH \n\nm\u00e9dia per capita em 69,24%, passando de 686 m\u00b3/ano em 2000 para 1.161 m\u00b3/ano \n\nem 2010.  Neste per\u00edodo, Picos foi o munic\u00edpio que mais cresceu em termos de PH e \n\n\u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH), concomitantemente, justificando assim o \n\nseu destaque como o munic\u00edpio mais desenvolvido da bacia e regi\u00e3o. A pegada \n\nh\u00eddrica aumenta linearmente com a renda familiar e com o IDH, enquanto diminui de \n\nacordo com os h\u00e1bitos alimentares. Dessa forma, a redu\u00e7\u00e3o da PH est\u00e1 associada \n\ncom a mudan\u00e7a dos h\u00e1bitos alimentares e redu\u00e7\u00e3o de consumo em geral.  \n\n \n\nPalavras-chave: Recursos h\u00eddricos. \u00cdndice de desenvolvimento humano. Renda \n\nfamiliar. Pegada h\u00eddrica. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe water footprint (PH) is an important global indicator that can be applied in water \n\nmanagement to measure the sustainability of this resource at regional and global \n\nlevels. This work proposes a study, for the years 2000 to 2010, of the water demand \n\nin the Guaribas - PI river basin, using the local PH as a tool to measure the basin, in \n\nterms of its water sustainability. From 2000 to 2010, the average PH per capita of the \n\nGuaribas river basin ranged from 658 m\u00b3 / year to 1,640 m\u00b3 / year. The results \n\nindicated that for the year 2000, the average PH per capita of the Guaribas river \n\nbasin was 685 m\u00b3 / year and for 2010 of 974 m\u00b3 / year, which means an increase of \n\n42.20% in ten years. In the same period, the state of Piau\u00ed increased its average PH \n\nper capita by 69.24%, from 686 m\u00b3 / year in 2000 to 1,161 m\u00b3 / year in 2010. In this \n\nperiod, Picos was the municipality that grew the most in terms of PH and Human \n\nDevelopment Index (HDI), concomitantly, thus justifying its prominence as the most \n\ndeveloped municipality in the basin and region. The water footprint increases linearly \n\nwith family income and the HDI, while decreasing according to dietary habits. Thus, \n\nPH reduction is associated with changes in eating habits and reduction of overall \n\nconsumption. \n\n \n\nKeywords: Water resources. Human development index. Family income. Water \n\nfootprint. \n\n  \n\n\n\n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nFigura 1 - Proje\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o mundial em bilh\u00f5es de habitantes ....................... 21 \n\nFigura 2 - Popula\u00e7\u00e3o urbana, rural e total do Brasil (1940 a 2010) ........................... 33 \n\nFigura 3 - Crescimento das popula\u00e7\u00f5es urbana, rural e total do Brasil ..................... 34 \n\nFigura 4 - Adicional da popula\u00e7\u00e3o urbana brasileira (1950 a 2010) .......................... 35 \n\nFigura 5 - Gr\u00e1fico do \u00edndice de Gini ........................................................................... 45 \n\nQuadro 1 - Rela\u00e7\u00e3o entre os diferentes tipos de pegada h\u00eddrica .............................. 55 \n\nFigura 6 - Valores da Pegada h\u00eddrica mundial por setores produtivos (x 10\n9\n m\n\n3\n/ano)\n\n .................................................................................................................................. 60 \n\nFigura 7 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da PH no Brasil ....................................................... 61 \n\nFigura 8 - (a) Superf\u00edcie global coberta por \u00e1gua; (b) Distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no planeta.\n\n .................................................................................................................................. 65 \n\nFigura 9 - Recursos h\u00eddricos no Brasil ...................................................................... 66 \n\nFigura 10 - Panorama de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua acima da disponibilidade no ano de \n\n1995 e previs\u00e3o para o ano de 2025 ......................................................................... 67 \n\nFigura 11 - Ciclo da \u00e1gua .......................................................................................... 69 \n\nFigura 12 - Bacia hidrogr\u00e1fica ................................................................................... 70 \n\nFigura 13 - Resposta hidrol\u00f3gica da bacia hidrogr\u00e1fica ............................................ 71 \n\nFigura 14 - Semi\u00e1rido no Brasil ................................................................................. 73 \n\nFigura 15 - Semi\u00e1rido Piauiense ............................................................................... 74 \n\nQuadro 2 - Barragens de grande porte da bacia do rio Canind\u00e9 ............................... 76 \n\nFigura 16 - Bacia hidrogr\u00e1fica do rio Guaribas .......................................................... 78 \n\nFigura 17 - Divis\u00e3o pol\u00edtico-administrativa da bacia do rio Guaribas ......................... 79 \n\nQuadro 3 - Bacia do Guaribas, segundo as sub-bacias e munic\u00edpios - 2000 ............ 80 \n\nQuadro 4 - Caracter\u00edsticas f\u00edsicas da bacia do rio Guaribas ..................................... 81 \n\nFigura 18 - Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Guaribas ................................ 82 \n\nFigura 19 - Divis\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas do estado do Piau\u00ed .............................. 85 \n\nFigura 20 - (a) Bacia hidr\u00e1ulica do reservat\u00f3rio de Bocaina; (b) Vista superior do \n\nreservat\u00f3rio de Bocaina; (c) Vista superior do barramento de Bocaina .................... 88 \n\nFigura 21 - Perfil populacional da bacia do Guaribas - 2010 ..................................... 94 \n\nFigura 22 - Regress\u00e3o linear da PH com a renda familiar ....................................... 113 \n\nFigura 23 - Regress\u00e3o linear da PH com o IDH ...................................................... 113 \n\nFigura 24 - Regress\u00e3o linear do IDH com a renda familiar ..................................... 114 \n\n  \n\n\n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\n \n\nTabela 1 - Popula\u00e7\u00e3o urbana, rural e total do Brasil (1940 a 2010) .......................... 32 \n\nTabela 2 - Incremento da popula\u00e7\u00e3o brasileira (1950 a 2010) .................................. 35 \n\nTabela 3 - Exemplos de pegadas h\u00eddricas de alguns produtos ................................. 56 \n\nTabela 4 - Evolu\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es de projeto das cidades integradas ao Sistema \n\nAdutor de Bocaina ..................................................................................................... 87 \n\nTabela 5 - Popula\u00e7\u00e3o residente, por domic\u00edlio e sexo, segundo os munic\u00edpios da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Guaribas e do estado do Piau\u00ed - 2000 ................................ 92 \n\nTabela 6 - Popula\u00e7\u00e3o residente, por domic\u00edlio e sexo, segundo os munic\u00edpios da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Guaribas e do estado do Piau\u00ed - 2010 ................................ 93 \n\nTabela 7 - Munic\u00edpios pesquisados quanto ao h\u00e1bito alimentar ................................ 96 \n\nTabela 8 - Dados para PH da bacia do Guaribas - 2000 ......................................... 100 \n\nTabela 9 - Dados para PH da bacia do Guaribas - 2010 ......................................... 101 \n\nTabela 10 - Pegada h\u00eddrica (m\u00b3/ano) da bacia do rio Guaribas - 2000 .................... 102 \n\nTabela 11 - Pegada h\u00eddrica (m\u00b3/ano) da bacia do rio Guaribas - 2010 .................... 103 \n\nTabela 12 - PH, Renda, IDH e IG dos munic\u00edpios da bacia do Guaribas (2000) ..... 104 \n\nTabela 13 - PH, Renda, IDH e IG dos munic\u00edpios da bacia do Guaribas (2010) ..... 105 \n\nTabela 14 - IDH e IG municipal da bacia do Guaribas (2000 - 2010) ...................... 108 \n\n  \n\n \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................... 14 \n\n1.1 Objetivo geral ............................................................................................... 18 \n\n1.2 Objetivos espec\u00edficos .................................................................................. 18 \n\n2 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA ........................................................................... 19 \n\n2.1 Contextualiza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o ambiental .................................................... 20 \n\n2.2 Quest\u00e3o ambiental e urbaniza\u00e7\u00e3o .............................................................. 24 \n\n2.3 O crescimento urbano no Brasil ................................................................. 30 \n\n2.4 Sustentabilidade social ................................................................................ 37 \n\n2.5 \u00cdndices de sustentabilidade ......................................................................... 40 \n\n2.5.1  \u00cdndice de desenvolvimento humano - IDH ...................................................... 43 \n\n2.5.2  \u00cdndice de Gini ................................................................................................. 44 \n\n2.5.3  Pegada ecol\u00f3gica ........................................................................................... 46 \n\n2.5.4  Pegada h\u00eddrica ............................................................................................... 50 \n\n2.6 Contextualiza\u00e7\u00e3o global da pegada h\u00eddrica ............................................... 59 \n\n2.7 Pegada h\u00eddrica no Brasil .............................................................................. 60 \n\n2.8 Recursos h\u00eddricos ........................................................................................ 62 \n\n2.9 Bacia Hidrogr\u00e1fica ........................................................................................ 68 \n\n2.10 Regi\u00f5es semi\u00e1ridas ...................................................................................... 72 \n\n2.10.1 Semi\u00e1rido piauiense ....................................................................................... 73 \n\n3 MATERIAL E M\u00c9TODOS ............................................................................... 74 \n\n3.1  \u00c1rea de estudo ............................................................................................. 74 \n\n3.1.1   Bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Canind\u00e9 ................................................................ 75 \n\n3.1.2   Bacia hidrogr\u00e1fica do rio Guaribas ................................................................ 77 \n\n3.1.3   Recursos h\u00eddricos locais................................................................................ 83 \n\n3.1.3.1 Barragem de Bocaina .................................................................................. 834 \n\n\n\n \n\n \n\n3.2 Dados da pesquisa ....................................................................................... 90 \n\n3.3 Amostragem do estudo ............................................................................... 95 \n\n3.4 C\u00e1lculo da pegada h\u00eddrica ........................................................................... 99 \n\n4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O .................................................................... 104 \n\n4.1 Pegada h\u00eddrica na bacia do Guaribas ....................................................... 104 \n\n4.2 Componentes da pegada h\u00eddrica .............................................................. 109 \n\n4.2.1  Pegada h\u00eddrica de uso dom\u00e9stico ................................................................ 110 \n\n4.3 Pegada h\u00eddrica e indicadores Sociais ...................................................... 112 \n\n5 CONCLUS\u00d5ES ............................................................................................ 116 \n\n REFER\u00caNCIAS ............................................................................................ 119 \n\n AP\u00caNDICE A ................................................................................................ 129 \n\n ANEXO A ..................................................................................................... 130 \n\n ANEXO B ..................................................................................................... 131 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n14 \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO custo-benef\u00edcio do desenvolvimento humano precisa ser refletido e \n\nreformulado, em termos sustent\u00e1veis mundial. O mundo hoje vivencia uma grande \n\ncrise quanto \u00e0 instabilidade global, que tem como atenuantes principais o r\u00e1pido \n\ncrescimento e a degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente (MARACAJ\u00c1, 2013). Nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas as necessidades humanas se diversificaram e se tornaram mais complexas \n\ne urgentes, refletindo diretamente na forma e tamanho do consumo dos recursos \n\nnaturais, devido \u00e0s suas demandas, cada vez mais crescentes. \n\nO equil\u00edbrio entre as sociedades econ\u00f4micas \u201csustent\u00e1veis\u201d e o meio \n\nambiente, requer um conhecimento al\u00e9m da compreens\u00e3o da din\u00e2mica dos fluxos \n\necon\u00f4micos, \u00e9 preciso tamb\u00e9m o entendimento da din\u00e2mica bi\u00f3tica dos sistemas \n\nnaturais, pois deve-se saber de quanto da capacidade destes \u00e9 necess\u00e1rio para \n\nabsorver os impactos ambientais produzidos pela humanidade.  \n\nO conceito universal dominante de desenvolvimento sustent\u00e1vel, consiste na \n\ncondi\u00e7\u00e3o de o planeta poder proporcionar recursos suficientes para assegurar o \n\nbem-estar das pessoas, em toda parte. Neste particular, segundo Galli et al. (2012), \n\nas pegadas ecol\u00f3gica, h\u00eddrica e de carbono demonstram que a humanidade est\u00e1 \n\nvivendo, atualmente, al\u00e9m da capacidade da Terra. \n\nEm termos globais, as agress\u00f5es aos sistemas naturais desencadeiam uma \n\ncrise sem precedentes e de dif\u00edcil caracteriza\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 sua complexidade no que \n\ndiz respeito aos fatores que lhes s\u00e3o atribu\u00eddos. As quest\u00f5es ambientais \n\ncontingentes e significativas, extremamente preocupantes atualmente, diversificam-\n\nse por setores, dentre eles o mais gritante, sob o ponto de vista da necessidade \n\nhumana, o dos recursos h\u00eddricos.  \n\nA degrada\u00e7\u00e3o ambiental e dos recursos h\u00eddricos resultante das atividades \n\nantr\u00f3picas, presentes, principalmente, nos processos de desenvolvimento urbano e \n\nnos usos e ocupa\u00e7\u00f5es do solo, diminui a produtividade da biomassa e da \n\nbiodiversidade, afetando quanti e qualitativamente a disponibilidade da \u00e1gua, \n\nrefletindo negativamente no desenvolvimento socioecon\u00f4mico. O uso irracional dos \n\nrecursos h\u00eddricos, afeta gravemente os ecossistemas, que podem chegar, at\u00e9 \n\nmesmo, a situa\u00e7\u00f5es de colapso, muitas vezes irrevers\u00edveis (VIEIRA, 2014). \n\n\n\n15 \n\n \n\nO mundo hoje, e principalmente a classe cient\u00edfica, est\u00e1 voltado para as \n\nquest\u00f5es ambientais, sobretudo com rela\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos. As evid\u00eancias \n\napontam que poder\u00e1 ocorrer no futuro \u201cpr\u00f3ximo\u201d uma \u201ccrise\u201d h\u00eddrica de propor\u00e7\u00f5es \n\ncatastr\u00f3ficas, se s\u00e9rias e urgentes provid\u00eancias n\u00e3o forem tomadas, pois seus \n\nsintomas j\u00e1 se apresentam.  \n\nNeste contexto, um dos problemas mais s\u00e9rios por que passa a humanidade \n\nhoje reside no fato da incompatibilidade entre a disponibilidade e a demanda de \n\n\u00e1gua. Esse problema, que \u00e9 grave e muito preocupa, s\u00f3 tende a aumentar cada vez \n\nmais, em face de ser a \u00e1gua um recurso limitado e as popula\u00e7\u00f5es aumentarem \n\nprogressivamente, bem como as suas demandas h\u00eddricas. \n\nSegundo Gleick (2000), a retirada de \u00e1gua doce no planeta aumentou quase \n\nsete vezes no s\u00e9culo passado. Esse montante h\u00eddrico, ainda segundo o autor, deve \n\naumentar a cada dia devido ao crescimento populacional, e \u00e0s mudan\u00e7as nos \n\nh\u00e1bitos alimentares e de consumo das popula\u00e7\u00f5es. O volume de \u00e1gua superficial do \n\nplaneta em determinado per\u00edodo n\u00e3o \u00e9 dispon\u00edvel integralmente devido a \n\nevapora\u00e7\u00e3o superficial, principalmente em regi\u00f5es com demanda atmosf\u00e9rica \n\nelevada, como por exemplo as regi\u00f5es semi\u00e1ridas. Assim, nestas regi\u00f5es se torna \n\nmais cr\u00edtico o problema do aumento da demanda de \u00e1gua doce para o consumo \n\nhumano, bem como para a irriga\u00e7\u00e3o. \n\nVieira (2003), estima que, em n\u00edvel mundial, anualmente s\u00e3o extra\u00eddos cerca \n\nde 4000 km\n3\n de \u00e1gua provenientes de rios, lagos e aqu\u00edferos. Deste volume 70% \u00e9 \n\nconsumido no setor agropecu\u00e1rio, utilizado na produ\u00e7\u00e3o de alimentos, 22% \u00e9 para \n\nuso industrial e os 8% restantes para uso dom\u00e9stico.   \n\nFatores correntes atuais como o aumento da temperatura, as altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas e a diminui\u00e7\u00e3o na frequ\u00eancia das precipita\u00e7\u00f5es, promovem bastante o \n\naumento da falta d\u2019\u00e1gua, levando ao d\u00e9ficit deste recurso nas reservas naturais. \n\nEssa diferen\u00e7a relativa ao volume de \u00e1gua que n\u00e3o \u00e9 reposto nas referidas reservas, \n\ncausa n\u00edveis elevados de stress h\u00eddrico em um n\u00famero cada vez maior de pa\u00edses, \n\nsendo que o \u00edndice de stress varia de pa\u00eds para pa\u00eds, dependendo da disponibilidade \n\ne da demanda de \u00e1gua local (CARVALHO, 2015). \n\nA total rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia da vida para com a \u00e1gua se evidencia quando \n\nreconhecemos nesta os usos m\u00faltiplos, as propriedades e a sua distribui\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-\n\ntemporal, que \u00e9 irregular. Dentro dessa vis\u00e3o, preocupa muito a quest\u00e3o da \n\n\n\n16 \n\n \n\nsustentabilidade h\u00eddro-ambiental, uma vez que, sendo a \u00e1gua uma subst\u00e2ncia \n\nabundante na terra e, ainda assim, ser reconhecidamente um recurso escasso, isso \n\nreflete quanto ao futuro dos povos, considerando que as taxas de demandas por \n\n\u00e1gua s\u00e3o cada vez mais crescentes, bem como as taxas de crescimento mundial.  \n\nA quantifica\u00e7\u00e3o do desequil\u00edbrio ambiental entre o homem e a natureza pode \n\nser estimada atrav\u00e9s de indicadores do uso da \u00e1gua. A metodologia utilizada na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de indicadores do uso da \u00e1gua deve contemplar a discuss\u00e3o e \n\navalia\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de sustentabilidade, atrav\u00e9s do uso direto e indireto da \u00e1gua \n\nde um consumidor ou produto (ERCIN et al., 2011). \n\nNesse sentido, os estudos experimentais e de modelagem s\u00e3o muito \n\nimportantes quanto \u00e0 estimativa e aferi\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. As concentra\u00e7\u00f5es \n\naceit\u00e1veis dos recursos naturais podem ser definidas para bacias hidrogr\u00e1ficas sob \n\nv\u00e1rios aspectos como por exemplo zonas clim\u00e1ticas, produtividades e \n\ndisponibilidade h\u00eddrica, assim a an\u00e1lise da sustentabilidade local se torna mais \n\nconsistente (LIU et al., 2012). \n\nFace \u00e0 pertin\u00eancia do tema, e sendo o semi\u00e1rido piauiense uma regi\u00e3o \n\nbastante castigada pelas secas, o presente trabalho prop\u00f4s um estudo da demanda \n\nde \u00e1gua consuntiva junto \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do rio Guaribas, usando a Pegada \n\nH\u00eddrica (PH) local como ferramenta de aferi\u00e7\u00e3o da referida bacia, quanto \u00e0 sua \n\nsustentabilidade h\u00eddrica. \n\nA pegada h\u00eddrica (PH) \u00e9 um par\u00e2metro mundial que indica o consumo de \n\n\u00e1gua de pessoas e produtos, portanto \u00e9 um \u00edndice indicador importante que pode ser \n\naplicado na gest\u00e3o das \u00e1guas para aferir o grau de sustentabilidade desse recurso a \n\nn\u00edveis regional e mundial. Este trabalho, no entanto, objetiva aferir apenas a \n\ndemanda de \u00e1gua para consumo humano nos munic\u00edpios que integram a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Guaribas, pois se trata de uma regi\u00e3o subdesenvolvida, onde a \n\nprodu\u00e7\u00e3o \u00e9 essencialmente agr\u00edcola e de subsist\u00eancia.  \n\nQuanto aos diversos usos da \u00e1gua doce, dois fatos s\u00e3o preocupantes e \n\ninterferem diretamente nestes processos, a escassez e a polui\u00e7\u00e3o. A maior parte do \n\nvolume de \u00e1gua doce consumido se d\u00e1 no setor agr\u00edcola, seguido de volumes \n\nsignificativos consumidos e polu\u00eddos nos setores industriais e dom\u00e9sticos, \n\ndecrescentes nesta ordem.  \n\n\n\n17 \n\n \n\nPara o uso correto da \u00e1gua, e eventuais racionaliza\u00e7\u00f5es, \u00e9 necess\u00e1rio o \n\nconhecimento das demandas reais nos setores agropecu\u00e1rio, energ\u00e9tico, industrial e \n\ndom\u00e9stico, esse entendimento \u00e9 imprescind\u00edvel na gest\u00e3o de fluxos h\u00eddricos de uma \n\nregi\u00e3o. De acordo com Aldaya et al. (2010), essa \u00e9 uma informa\u00e7\u00e3o relevante n\u00e3o \n\napenas para os consumidores, mas tamb\u00e9m para comerciantes e empresas que \n\nfazem parte da cadeia produtiva de bens e servi\u00e7os, pois o consumo de \u00e1gua se d\u00e1 \n\nem todos os n\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o.  \n\nAl\u00e9m do exposto, n\u00e3o se pode desconsiderar a \u00e1gua est\u00e1tica que \n\nnaturalmente integra os ecossistemas, pois este volume deve ser preservado em \n\nquantidade e qualidade afim de manter o equil\u00edbrio ambiental, ou seja ele n\u00e3o deve \n\nser contabilizado na din\u00e2mica de fluxos de consumo da cadeia de produ\u00e7\u00e3o. Nesse \n\ncontexto, \u00e9 fundamental o estabelecimento de um par\u00e2metro quantificador de vaz\u00e3o \n\nh\u00eddrica, para aferir os fluxos de entrada e sa\u00edda de \u00e1gua de uma determinada regi\u00e3o.   \n\nSob esse aspecto, o conceito de Pegada H\u00eddrica (PH) tem sido usado com \n\nampla frequ\u00eancia como indicador do consumo de \u00e1gua de pessoas e produtos em \n\ndiversas partes do mundo (VAN OEL et al., 2009; ZHAO et al., 2009; ROMAGUERA \n\net al., 2010; FENG et al., 2011). \n\nA Pegada H\u00eddrica \u00e9 um indicador do uso da \u00e1gua que analisa seu uso de \n\nforma direta e indireta, tanto do consumidor quanto do produtor, ou seja, mede e \n\nanalisa a quantidade de \u00e1gua gasta para fabricar um produto, al\u00e9m de aferir o \n\nconsumo individual das pessoas em todo o mundo. Assim, a Pegada H\u00eddrica (PH) \n\npode ser um par\u00e2metro indicador de sustentabilidade, ou, em termos gerais, pode \n\nser considerada como um indicador abrangente da apropria\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos. \n\nDentro desta tem\u00e1tica, a import\u00e2ncia do presente trabalho reside no estudo \n\nde uma bacia hidrogr\u00e1fica completamente inserida na regi\u00e3o do semi\u00e1rido piauiense, \n\ne que, como todo o semi\u00e1rido brasileiro tem seus conflitos por falta d\u2019\u00e1gua. Assim, \n\nser\u00e3o analisadas as disponibilidades e demandas h\u00eddricas da referida bacia, usando \n\na Pegada H\u00eddrica (PH) regional como instrumento de medi\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise.  \n\nOutro aspecto importante a considerar, \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o direta entre a Pegada \n\nH\u00eddrica (PH) e os h\u00e1bitos de vida das popula\u00e7\u00f5es, principalmente os h\u00e1bitos \n\nalimentares. A Pegada H\u00eddrica (PH) de um indiv\u00edduo representa o volume total de \n\n\u00e1gua doce que \u00e9 utilizado para produzir os bens e servi\u00e7os consumidos pelo \n\nindiv\u00edduo ao longo da sua exist\u00eancia, assim, evidentemente, fica definido que o \n\n\n\n18 \n\n \n\npadr\u00e3o de vida que cada indiv\u00edduo ostenta, est\u00e1 diretamente relacionado \u00e0 \n\nquantidade de \u00e1gua consumida.  \n\nA alimenta\u00e7\u00e3o, principalmente \u00e0 base de carne vermelha, e o poder aquisitivo \n\ns\u00e3o par\u00e2metros que pesam bastante na determina\u00e7\u00e3o da pegada de \u00e1gua de um \n\nindiv\u00edduo, sob esse aspecto Maia et al. (2012), citam que evitar o desperd\u00edcio e \n\nreavaliar as pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es e costumes pode minimizar os problemas relativos \u00e0 falta \n\nd\u2019\u00e1gua. Dessa forma, optar por uma alimenta\u00e7\u00e3o mais saud\u00e1vel e um estilo de vida \n\nsustent\u00e1vel pode ser tamb\u00e9m mais uma alternativa para minimizar os problemas \n\nrelativos \u00e0 escassez de \u00e1gua. Assim, nesse contexto, ser\u00e3o discutidas as rela\u00e7\u00f5es \n\nexistentes entre a Pegada H\u00eddrica (PH), e os \u00edndices de desenvolvimentos sociais \n\nimportantes para a regi\u00e3o em estudo.  \n\n \n\n1.1 Objetivo geral \n\n \n\nFazer um estudo de an\u00e1lise socioambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nGuaribas, para os anos de 2000 a 2010, destacando seus recursos h\u00eddricos, no \n\ncontexto disponibilidades e demandas, e seus \u00edndices de desenvolvimentos, \n\ncontextualizando estes \u00edndices em fun\u00e7\u00e3o da pegada h\u00eddrica (PH) local.      \n\n       \n\n1.2 Objetivos espec\u00edficos \n\n \n\n? Determinar a pegada h\u00eddrica per capita municipal e regional da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Guaribas; \n\n? Avaliar e discutir a \u00e1gua para consumo humano da referida bacia e seus \n\nmunic\u00edpios, e comparar com outros munic\u00edpios nacionais; \n\n? Avaliar e discutir a rela\u00e7\u00e3o da pegada h\u00eddrica regional com os \u00edndices sociais \n\nlocais; \n\n? Discutir o consumo regional da \u00e1gua: alimento, industrial e dom\u00e9stico. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n19 \n\n \n\n2 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n \n\nDesde os prim\u00f3rdios da civiliza\u00e7\u00e3o, a hist\u00f3ria do homem no mundo sempre \n\nesteve pautada na luta pela sobreviv\u00eancia. Ele sempre desenvolveu, ao longo de \n\nsua exist\u00eancia, diversas atividades para sobreviver, suas necessidades, por\u00e9m, se \n\ndiversificaram com o tempo, tornaram-se maiores, mais complexas e urgentes, \n\nassim a explora\u00e7\u00e3o dos recursos da natureza evoluiu com a hist\u00f3ria do homem \n\nsobre a face da terra.  \n\nOs problemas ambientais produzidos pelas atividades antr\u00f3picas, em geral, \n\nsempre decorreram por conta da depend\u00eancia do homem frente \u00e0 natureza, pois \u00e9 \n\ndela que, direta ou indiretamente, vem todos os recursos necess\u00e1rios \u00e0 sua \n\nsobreviv\u00eancia.  \n\nHistoricamente os recursos naturais sempre existiram em n\u00edveis dimensionais, \n\nmas as cont\u00ednuas a\u00e7\u00f5es exploradoras desenvolvidas sobre os mesmos, leva a um \n\npensamento de infinidade desses recursos, esse fato est\u00e1 degradando os ambientes \n\ne esgotando o planeta, promovendo a escassez de \u00e1gua, e aumentando muito a \n\ngera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos em todo o mundo.   \n\nO r\u00e1pido crescimento da popula\u00e7\u00e3o mundial aliado ao grande consumo das \n\ndiversas formas de energia nas \u00faltimas d\u00e9cadas, promoveu mudan\u00e7as na forma do \n\nuso e explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais na terra (HOEKSTRA, 2008). De fato, a \n\nintensa industrializa\u00e7\u00e3o aliada a fatores como evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, crescimento \n\npopulacional e o aumento de pessoas em centros urbanos e a diversifica\u00e7\u00e3o do \n\nconsumo de bens e servi\u00e7os, vem progressivamente agredindo o meio ambiente, \n\nalterando a configura\u00e7\u00e3o superficial da terra e esgotando os recursos naturais, \n\npromovendo inseguran\u00e7a e instabilidade em todo o mundo.     \n\nA quest\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o ambiental por que passa o mundo atualmente tem \n\nsido amplamente discutida nos \u00faltimos anos, pelos governos, empresas e \n\norganiza\u00e7\u00f5es internacionais. Essas discuss\u00f5es apontam para mudan\u00e7as nos atuais \n\npadr\u00f5es de consumo mundial, pois estes, evidentemente, se tornaram, ao longo dos \n\nanos, absolutamente insustent\u00e1veis sob o ponto de vista socioecon\u00f4mico e \n\nambiental, principalmente. \u00c9 fato que n\u00e3o h\u00e1, absolutamente, nenhuma possibilidade \n\nde mudan\u00e7as nas leis que regem a natureza, da\u00ed a import\u00e2ncia de reformula\u00e7\u00f5es \n\nimediatas nas pr\u00e1ticas ambientais atuais.  \n\n\n\n20 \n\n \n\n2.1 Contextualiza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o ambiental \n\n \n\nHistoricamente as quest\u00f5es ambientais repercutem desde os prim\u00f3rdios do \n\nhomem na terra, quando este se estabeleceu como dependente dos recursos \n\nexistentes na natureza, sua fonte de sobreviv\u00eancia. A partir do s\u00e9culo dezoito, com o \n\nadvento da revolu\u00e7\u00e3o industrial, a humanidade vem evoluindo tecnologicamente, \n\natingindo atualmente o seu mais alto n\u00edvel de desenvolvimento tecnol\u00f3gico, assim, \n\nnessa condi\u00e7\u00e3o, ela tenta dominar as formas de produ\u00e7\u00e3o e controlar as reservas \n\nmundiais, o que pode levar o homem \u00e0 extin\u00e7\u00e3o. \n\nCom a crescente intensifica\u00e7\u00e3o das atividades humanas, o ritmo das \n\nmudan\u00e7as acelerou e a escalada do progresso t\u00e9cnico humano pode ser medida \n\npelo seu poder de dom\u00ednio e transforma\u00e7\u00e3o da natureza, assim quanto mais r\u00e1pido o \n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico, maior o ritmo das altera\u00e7\u00f5es provocadas no meio \n\nambiente. Cada nova fonte de energia dominada pelo homem produz determinado \n\ntipo de desequil\u00edbrio ambiental e de polui\u00e7\u00e3o. \n\nA quest\u00e3o ambiental, discutida em todos os \u00e2mbitos das sociedades, deve \n\ninteressar a todos, uma vez que as constantes mudan\u00e7as impostas aos ambientes \n\npodem trazer consequ\u00eancias positivas ou negativas \u00e0 qualidade de vida dos povos. \n\nNesse contexto, a percep\u00e7\u00e3o social desse risco, imposto \u00e0 humanidade, cria a \n\ncondi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a discuss\u00e3o universal sobre o destino ambiental do nosso \n\nplaneta, \u00e9 uma quest\u00e3o que deve ter, emergencialmente, prioridade absoluta no \n\ntexto da ordem geral, a nova ordem mundial. \n\nSegundo Almeida et al. (2002), a crise ambiental por que passa o mundo tem \n\nraiz antr\u00f3pica e propor\u00e7\u00f5es gigantescas, nada compar\u00e1veis \u00e0s crises naturais \n\nprimitivas ou at\u00e9 mesmo \u00e0s pr\u00e9-industriais. Dessa forma, a palavra de ordem \n\nmundial coloca o homem como agente central nas quest\u00f5es ambientais, assim, deve \n\ncham\u00e1-lo \u00e0 modera\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 forma e fun\u00e7\u00e3o no trato com a natureza, sob pena \n\ndo d\u00e9ficit ambiental atingir o valor da extin\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio homem.  \n\nAs profundas altera\u00e7\u00f5es causadas na estrutura e fun\u00e7\u00e3o dos sistemas \n\nnaturais da Terra representam uma amea\u00e7a crescente para a vida em geral no \n\nnosso planeta. A insustent\u00e1vel explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e humanos \n\npromoveu o florescimento das civiliza\u00e7\u00f5es, mas agora, por conta das degrada\u00e7\u00f5es, \n\n\n\n21 \n\n \n\na vida corre o risco de n\u00e3o poder contar com o apoio da natureza, a m\u00e9dio e longo \n\nprazo.   \n\nAs altera\u00e7\u00f5es ambientais ocorridas no planeta ao longo dos anos s\u00e3o \n\nbastante diversificadas e comprometedoras, sobretudo do ponto de vista da \n\nsustentabilidade e da vida em geral. As mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, a acidifica\u00e7\u00e3o dos \n\noceanos, a degrada\u00e7\u00e3o dos solos, a escassez de \u00e1gua, a perda de biodiversidade, o \n\naumento de res\u00edduos inclusive nucleares, a redu\u00e7\u00e3o das florestas e a polui\u00e7\u00e3o dos \n\nrios, as secas mais longas em v\u00e1rias partes do mundo, enfim, tudo isso representa \n\num s\u00e9rio desafio para a humanidade. \n\nEstas tend\u00eancias, que s\u00e3o de grande impacto, s\u00e3o implantadas, sobretudo, \n\npelo estabelecimento do capitalismo dominante, cuja pr\u00e1tica do padr\u00e3o de consumo \n\ndos recursos naturais \u00e9 altamente predat\u00f3ria. Aliado a este fato, ainda tem o \n\nagravante do crescimento populacional, que de acordo com os especialistas deve \n\natingir os 8,3 bilh\u00f5es de habitantes no ano de 2030 (Figura 1), sendo que o Brasil \n\nter\u00e1 223 milh\u00f5es de habitantes nesse mesmo per\u00edodo (CARTACAPITAL, 2015). \n\n \nFigura 1 - Proje\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o mundial em bilh\u00f5es de habitantes \n\n \n\nFonte: Cartacapital, (2015), adaptado pelo Autor, (2016). \n\n \n\n\n\n22 \n\n \n\nNo contexto, esse agravante quadro socioambiental que se instalou no mundo \n\nnas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo vinte, vem causando muitas e crescentes inquieta\u00e7\u00e3o \n\npor se tratar de uma quest\u00e3o muito preocupante em todos os n\u00edveis de vida dos \n\npovos, pois historicamente, segundo Dias (2002), a forma irracional adotada na \n\nbusca do desenvolvimento socioecon\u00f4mico vem causando danos alarmantes n\u00e3o s\u00f3 \n\nao meio ambiente, mas tamb\u00e9m \u00e0 humanidade como um todo. \n\nA partir do in\u00edcio dos anos setenta os problemas relativos ao meio ambiente \n\npassaram a ser discutidos mundialmente entre autoridades governamentais de \n\nv\u00e1rios pa\u00edses, mas de acordo com Leff (2001), a crise ambiental se evidenciou mais \n\npropriamente a partir do s\u00e9culo vinte, consequ\u00eancia da irracionalidade ecol\u00f3gica dos \n\npadr\u00f5es dominantes de produ\u00e7\u00e3o e consumo. Assim, inicia-se a demarca\u00e7\u00e3o dos \n\nlimites do crescimento econ\u00f4mico e a discuss\u00e3o te\u00f3rico-pol\u00edtica em prol da \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da natureza, promovendo, nesse discurso, a agrega\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nsocioambientais ao sistema econ\u00f4mico. \n\nNesse contexto, dois eventos foram significativos para a aten\u00e7\u00e3o aos \n\nproblemas ambientais, a reuni\u00e3o do Clube de Roma (1968) e a Confer\u00eancia de \n\nEstocolmo (1972), eles deram dimens\u00e3o global \u00e0 discuss\u00e3o do meio ambiente \n\n(REIGOTA, 2007). \n\nO Clube de Roma formou-se em 1968, quando in\u00fameros especialistas de \n\ndiversas \u00e1reas se reuniram em Roma para discutir os problemas ambientais e o \n\nfuturo da humanidade. As discuss\u00f5es trataram do crescimento demogr\u00e1fico e \n\necon\u00f4mico, resultando na elabora\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio que alertava para os prov\u00e1veis \n\nriscos decorrentes do consumo dos recursos naturais, em fun\u00e7\u00e3o dos modelos de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico adotados pela sociedade.  \n\nA Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o meio ambiente, realizada em 1972 \n\nem Estocolmo, foi respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do plano de a\u00e7\u00e3o mundial para \n\norienta\u00e7\u00e3o dos governos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es ambientais, resultando em um \n\nprograma internacional de educa\u00e7\u00e3o ambiental. A declara\u00e7\u00e3o de Estocolmo exerceu \n\ngrande influ\u00eancia em todos os outros documentos sobre o meio ambiente, a partir de \n\nent\u00e3o. \n\nEm seguida, a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e \n\nCultura - UNESCO em 1975 promoveu o encontro internacional sobre a educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental em Belgrado, com a elabora\u00e7\u00e3o da Carta de Belgrado. O evento focou a \n\n\n\n23 \n\n \n\nimport\u00e2ncia de uma pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o ambiental de alcance regional e \n\ninternacional, cujos objetivos definidos foram: conscientiza\u00e7\u00e3o, conhecimentos, \n\ncomportamento, compet\u00eancia, capacidade de avalia\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, \n\na Carta de Belgrado recomenda que a educa\u00e7\u00e3o ambiental seja organizada como \n\neduca\u00e7\u00e3o formal e que tenha car\u00e1ter interdisciplinar. \n\nEm Tbilisi, na Ge\u00f3rgia, foi realizado em 1977 a Confer\u00eancia \n\nIntergovernamental sobre educa\u00e7\u00e3o ambiental, organizada, tamb\u00e9m, pela UNESCO \n\nem coopera\u00e7\u00e3o com o Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente - \n\nPNUMA, onde foram estabelecidos os princ\u00edpios, objetivos, estrat\u00e9gias e \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es para a educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nEm Moscou, no ano de 1987, houve o Congresso Internacional sobre \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o Ambiental, organizado pelo PNUMA/UNESCO, objetivando \n\navaliar o desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o ambiental desde a Confer\u00eancia de Tbilisi, e \n\ndiscutindo tamb\u00e9m, nesse momento, o planejamento para as pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. \n\nNa ECO - 92 - Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento, realizada no Rio de Janeiro em 1992, na qual participaram cento e \n\nsetenta pa\u00edses, tamb\u00e9m foi elaborada a Agenda-21, que \u00e9 um programa global que \n\nvisa regulamentar o processo de desenvolvimento com base nos princ\u00edpios da \n\nsustentabilidade (LEFF, 2001). \n\nA Agenda 21 constitui um plano global de a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, que regulamentou \n\no mais ousado e abrangente padr\u00e3o de desenvolvimento, conciliando m\u00e9todos de \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental, justi\u00e7a social e efici\u00eancia econ\u00f4mica. Assim, estabeleceu \n\nparcerias entre governos e sociedades, ou seja, um programa estrat\u00e9gico, universal, \n\npara se alcan\u00e7ar o desenvolvimento sustent\u00e1vel nos pr\u00f3ximos s\u00e9culos. \n\nDessa forma, a implanta\u00e7\u00e3o da Agenda 21 pode proporcionar um meio \n\nambiente equilibrado para as futuras gera\u00e7\u00f5es. A constru\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de \n\nalguns processos da Agenda 21 t\u00eam o intuito de sensibilizar a popula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental, transformando e impulsionando as pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nambientais, levando-se em considera\u00e7\u00e3o as demandas populares pela equidade de \n\num desenvolvimento social, econ\u00f4mico e ambientalmente saud\u00e1vel. \n\nPelo exposto, a nova sociedade deve se conduzir, racional e ambientalmente, \n\nsob uma nova postura em que a humanidade antes de transformar se reoriente ao \n\num novo progresso cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico. Dessa forma, as atitudes sobre o meio \n\n\n\n24 \n\n \n\nambiente devem ser vinculadas diretamente ao di\u00e1logo entre os saberes, \u00e0s \n\nparticipa\u00e7\u00f5es e aos valores \u00e9ticos, buscando a ess\u00eancia do fortalecimento das \n\nrela\u00e7\u00f5es ben\u00e9ficas entre a sociedade e a natureza.    \n\nO conhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico deve realinhar-se em fun\u00e7\u00e3o da crise \n\nmundial, exigindo a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento por meio da educa\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nonde pr\u00e1ticas produtivas e atividades pol\u00edticas intervenham positivamente na boa \n\neduca\u00e7\u00e3o, a fim de que se estabele\u00e7am rela\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis entre o homem e a \n\nnatureza (MARACAJ\u00c1, 2013). \n\n\u00c9 imprescind\u00edvel que a interdisciplinaridade seja finalmente percebida como \n\num processo colegiado, e que, portanto, os problemas sejam solucionados entre os \n\npovos, com participa\u00e7\u00e3o efetiva e comprometida com o bem-estar futuro. Assim, o \n\nprocesso de conscientiza\u00e7\u00e3o acerca das quest\u00f5es sociais, econ\u00f4micas e \n\nambientais, ser\u00e1 implementado com o envolvimento e a participa\u00e7\u00e3o das pessoas, \n\nque por meio de a\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis, decidir\u00e3o corretamente, de forma coletiva, \n\npara a solu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais. \n\n \n\n2.2 Quest\u00e3o ambiental e urbaniza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nEm outra forma de abordagem, as quest\u00f5es ambientais, que muito \n\npreocupam na atualidade, como citado, est\u00e3o em plena evid\u00eancia em todo o mundo, \n\nn\u00e3o s\u00f3 pelo status agravante atual como tamb\u00e9m pela din\u00e2mica do crescimento. Na \n\ncondi\u00e7\u00e3o de que as pessoas s\u00e3o os agentes causadores diretos do desequil\u00edbrio \n\nambiental, o impacto destes \u00e9 exponencialmente proporcional ao n\u00famero de \n\nindiv\u00edduos no planeta, o que incondicionalmente coloca o fator do crescimento \n\npopulacional como o maior problema relativo \u00e0s quest\u00f5es ambientais em todo o \n\nmundo. \n\nNesse contexto, \u00e9 fundamental a coloca\u00e7\u00e3o de Ross (2003), quando diz que a \n\nvelocidade com que o homem se multiplica, aliada \u00e0 capacidade de transformar o \n\nambiente atrav\u00e9s de tecnologias sempre inovadoras e \u00e0s formas de gerir os \n\nrecursos, parecem escapar \u00e0 possibilidade de previs\u00e3o e controle do pr\u00f3prio \n\nhomem.  \n\nAssim, relativamente ao crescimento, de acordo com Santos (2008), as \n\nquest\u00f5es ambientais t\u00eam estreita rela\u00e7\u00e3o com o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, onde o \n\n\n\n25 \n\n \n\naumento populacional, incrementado com o \u00eaxodo rural, define as condi\u00e7\u00f5es de \n\nordem para as rela\u00e7\u00f5es entre o homem e o meio ambiente.   \n\nA medida que a popula\u00e7\u00e3o cresce e as manchas urbanas aumentam \n\ndesordenadamente e sem planejamento, com novas \u00e1reas sendo ocupadas a cada \n\ndia, este desenvolvimento geralmente significa aumento da impermeabiliza\u00e7\u00e3o do \n\nsolo pela pavimenta\u00e7\u00e3o das ruas e lotes, constru\u00e7\u00e3o de moradias e outras obras de \n\ninfraestrutura. Na mesma propor\u00e7\u00e3o crescem em signific\u00e2ncia os aspectos \n\nambientais relacionados a gera\u00e7\u00e3o de esgotos dom\u00e9sticos, efluentes industriais, \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos urbanos e industriais, e a emiss\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos \n\n(FINOTTI et al., 2009.) \n\nO homem como principal elemento componente de todo o sistema ambiental, \n\nal\u00e9m de dirigir e determinar as a\u00e7\u00f5es que norteiam o equil\u00edbrio, ou desequil\u00edbrio, do \n\nmeio ambiente, tem a capacidade de se multiplicar exponencialmente. Ele atua nos \n\nmeios urbanos e rurais transformando suas paisagens e utilizando-os como fonte de \n\nmat\u00e9ria e energia necess\u00e1rias \u00e0 sua vida, ou como receptor de seus produtos e \n\nres\u00edduos.  \n\nEm via de regra geral, os problemas ambientais se manifestam mais nas \n\ngrandes cidades, em compara\u00e7\u00e3o \u00e0s pequenas ou ao meio rural. A metr\u00f3pole, \n\ngrande aglomera\u00e7\u00e3o social na qual uma cidade central polariza (pol\u00edtica, econ\u00f4mica \n\ne culturalmente) uma ampla regi\u00e3o constitu\u00edda de v\u00e1rias outras cidades, \u00e9 o maior \n\nexemplo do poder do homem de transformar o ambiente natural. \n\nO crescimento das cidades e a import\u00e2ncia que elas passaram a ter como \n\nambientes sociais, praticamente se consolidaram com o surgimento da ind\u00fastria \n\ncomo atividade essencialmente urbana. Assim, come\u00e7a o esfor\u00e7o do homem em \n\nadaptar uma parcela do espa\u00e7o natural \u00e0s suas novas necessidades de conforto, \n\nseguran\u00e7a, conviv\u00eancia social e interc\u00e2mbio de mercadorias e servi\u00e7os.  \n\nDessa forma, de acordo com Santos (2008), as cidades passam a ser um \n\n\u201cproduto social\u201d e o ambiente urbano passivo de transforma\u00e7\u00f5es, cuja explora\u00e7\u00e3o \n\ngera investimentos que promovem o crescimento econ\u00f4mico e a exclus\u00e3o social. \n\nAssim, as cidades podem ser vistas como \u201ccomplexos din\u00e2micos\u201d gerados pelo \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o, portanto, podem ser consideradas como associa\u00e7\u00f5es de \n\nsistemas sujeitos a mudan\u00e7as e transforma\u00e7\u00f5es impostas pelo homem e suas \n\natividades.  \n\n\n\n26 \n\n \n\nNos chamados centros urbanos, principalmente nas grandes cidades, s\u00e3o \n\nbastante diversificados os desafios ambientais, os quais se tornam fatores de risco \n\nsocioambientais quando s\u00e3o ignorados pela sociedade ou pelo poder p\u00fablico. Dentre \n\noutros, podem ser citados: \n\n? Solu\u00e7\u00e3o do problema das ocupa\u00e7\u00f5es em \u00e1reas de risco ambiental; \n\n? Reloca\u00e7\u00e3o de moradias sempre que necess\u00e1rio; \n\n? Fornecimento de \u00e1gua tratada \u00e0 popula\u00e7\u00e3o integral; \n\n? Coleta e tratamento pleno de todo o esgoto produzido;  \n\n? Coleta, tratamento e destina\u00e7\u00e3o final adequada dos res\u00edduos s\u00f3lidos, \n\nem toda sua totalidade; \n\n? Implanta\u00e7\u00e3o dos sistemas completos de drenagem pluvial urbana; \n\n? Controle de emiss\u00f5es locais; \n\n? Implanta\u00e7\u00e3o dos sistemas estruturantes de mobilidade urbana.  \n\nOutro aspecto fundamental a ser integrado, incondicionalmente, ao \n\ndesenvolvimento de roteiros metodol\u00f3gicos para a revis\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o dos \n\nplanos diretores municipais, \u00e9 a observ\u00e2ncia dos zoneamentos ambientais pr\u00e9vios, \n\ncomo plataformas de planejamento, que resgatem e incorporem a vis\u00e3o \n\necossist\u00eamica nos sistemas naturais heterotr\u00f3ficos urbanos. \n\nEm outra linha de pensamento relativo ao processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, dentro de \n\numa vis\u00e3o otimista e principalmente sob o ponto de vista econ\u00f4mico, pode-se dizer \n\nque o desenvolvimento urbano \u00e9 um processo que se pressup\u00f5e gerador de riqueza \n\ne de bem-estar para as popula\u00e7\u00f5es. Essa vis\u00e3o social perdurou at\u00e9 os anos pr\u00e9-\n\nindustriais quando ainda n\u00e3o se percebia o impacto ambiental e social desse \n\nprocesso na vida das pessoas e no meio ambiente. \n\nA grande revolu\u00e7\u00e3o industrial, iniciada na Inglaterra no s\u00e9culo dezoito, foi um \n\nmarco importante na intensifica\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais. Logo atingiu v\u00e1rios \n\nespa\u00e7os pelo planeta, promovendo o crescimento econ\u00f4mico e as perspectivas de \n\nriqueza com prosperidade e qualidade de vida, acompanhados de um grande uso de \n\nenergia e de recursos naturais, provocando a degrada\u00e7\u00e3o ambiental em demasia. \n\nV\u00e1rios problemas ambientais vieram com a urbaniza\u00e7\u00e3o tais como: concentra\u00e7\u00e3o \n\n\n\n27 \n\n \n\npopulacional; consumo excessivo de recursos renov\u00e1veis e n\u00e3o renov\u00e1veis; \n\ncontamina\u00e7\u00e3o da \u00e1guas, solo e ar; desmatamentos, entre outros. \n\nSegundo Dias (2006), a urbaniza\u00e7\u00e3o foi um dos mais importantes \n\nsubprodutos da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial e criou um ambiente sem precedentes nas \n\ncidades. Por volta de 1850, havia mais cidad\u00e3os brit\u00e2nicos morando em cidades do \n\nque no campo, e quase um ter\u00e7o da popula\u00e7\u00e3o total vivia em cidades com mais de \n\n50.000 habitantes. Essas cidades eram cobertas de fuma\u00e7a e impregnadas de \n\nimundice, e os servi\u00e7os p\u00fablicos b\u00e1sicos como o abastecimento de \u00e1gua, esgoto \n\nsanit\u00e1rios, espa\u00e7os abertos, etc., n\u00e3o acompanhavam a migra\u00e7\u00e3o maci\u00e7a de \n\npessoas. \n\nEm linhas gerais, \u00e9 evidente que o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o se intensificou \n\ncom a expans\u00e3o das atividades industriais, fato que atraiu, e continua atraindo, \n\nmilh\u00f5es de pessoas para as cidades. Esse fen\u00f4meno provocou mudan\u00e7as dr\u00e1sticas \n\nna natureza, desencadeando diversos problemas ambientais, como polui\u00e7\u00f5es, \n\ndesmatamento, redu\u00e7\u00e3o da biodiversidade, mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, produ\u00e7\u00e3o de lixo e \n\nde esgoto, entre outros. No Brasil o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o se deu de forma \n\nacelerada, superando at\u00e9 mesmo os pa\u00edses desenvolvidos, quanto \u00e0 velocidade de \n\nevolu\u00e7\u00e3o do processo (UNITED NATIONS, 2012). \n\nA urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira se intensifica, mais precisamente, a partir dos anos \n\n1950, quando as cidades com mais de 20 mil habitantes passam de 15% em 1940, \n\npara aproximadamente 30% em 1960, dentro do contexto nacional (SANTOS, 2008). \n\nEm verdade, o censo populacional de 1970 registrou pela primeira vez que, \n\ndurante os anos sessenta, a popula\u00e7\u00e3o urbana brasileira tinha superado a \n\npopula\u00e7\u00e3o rural. Do ponto de vista hist\u00f3rico, trata-se de um fen\u00f4meno recente, \n\ntodavia, neste curto espa\u00e7o de tempo, a segunda metade do s\u00e9culo passado, a \n\npopula\u00e7\u00e3o urbana passou de 19 milh\u00f5es para 138 milh\u00f5es, com uma taxa de \n\ncrescimento m\u00e9dia anual de 4,1%. A cada ano no Brasil, em m\u00e9dia, foram \n\nacrescidos 2.378.291 habitantes \u00e0s cidades, fazendo com que a popula\u00e7\u00e3o urbana \n\nbrasileira, em meio s\u00e9culo, apenas, aumentasse 7,3 vezes (BRITO; PINHO, 2012). \n\nEm termos nacionais, ao longo do s\u00e9culo, mas, sobretudo, nos per\u00edodos mais \n\nrecentes, o processo brasileiro de urbaniza\u00e7\u00e3o apresenta rela\u00e7\u00f5es com os conflitos \n\nsociais que promovem a pobreza, a exclus\u00e3o social e, por conseguinte, a \n\n\n\n28 \n\n \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental, assim, o meio de todo o problema passa a ser, cada vez \n\nmais, a cidade, sobretudo a grande cidade (SANTOS, 2008). \n\nAssim, na vis\u00e3o do autor, esse fato correspondente ao que pode se referir \n\ncomo organiza\u00e7\u00e3o ou desorganiza\u00e7\u00e3o urbana, ou seja, \u00e0 propor\u00e7\u00e3o que as cidades \n\ncrescem, exigem mais infraestrutura e espa\u00e7o planejado, dessa forma o crescimento \n\ndesordenado contribui para a transforma\u00e7\u00e3o das cidades em centros de conflito, \n\npobreza e degrada\u00e7\u00e3o.  \n\nAs quest\u00f5es ambientais urbanas sempre existiram em todo o mundo, no \n\nBrasil elas t\u00eam uma conota\u00e7\u00e3o semelhante aos outros pa\u00edses no tocante aos fatores \n\nque influenciam ou determinam suas vertentes de apari\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o. O ambiente \n\nurbano \u00e9 formado por dois sistemas: o \u201csistema natural\u201d, composto do meio f\u00edsico e \n\nbiol\u00f3gico (solo, vegeta\u00e7\u00e3o, animais, \u00e1gua, etc.) e o \u201csistema antr\u00f3pico\u201d, consistindo \n\ndo homem e de suas atividades (MOTA, 2003). As condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de cada um desses sistemas s\u00e3o relativas, eles se relacionam entre si \n\ne com o meio extra urbano, \u00e9 dessas rela\u00e7\u00f5es que dependem o estabelecimento e o \n\nequil\u00edbrio de ambos. \n\nEm um processo cont\u00ednuo, o crescimento populacional promove a \n\n\u201curbaniza\u00e7\u00e3o\u201d, mas n\u00e3o ocorre linearmente, o que seria favor\u00e1vel a um crescimento \n\nuniforme do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o. N\u00e3o existe uniformidade no crescimento \n\npopulacional quando se analisa cidades distintas, cada uma tem sua pr\u00f3pria \n\ndin\u00e2mica e seus pr\u00f3prios fatores de crescimento, os efeitos, entretanto, s\u00e3o \n\nbasicamente comuns a todas elas, \u00e0 propor\u00e7\u00e3o que a popula\u00e7\u00e3o urbana aumenta, \n\ntamb\u00e9m aumentam os problemas urbanos. A falta de saneamento b\u00e1sico passou a \n\nser um dos problemas mais comprometedores da estabilidade social (FEIJ\u00c3O \n\nNETO, 2010). \n\nO crescente processo de urbaniza\u00e7\u00e3o sem o devido acompanhamento de \n\ninfra- estrutura contribui para a falta de elementos essenciais \u00e0 popula\u00e7\u00e3o como \n\n\u00e1gua, energia, habita\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a, educa\u00e7\u00e3o, etc. Tudo isso ocorre com o \n\nincremento de outros fatores que degradam o ambiente urbano comprometendo a \n\nqualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. A popula\u00e7\u00e3o de uma cidade \u00e9, portanto, um \n\npar\u00e2metro condicionante na determina\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais urbanos, e o \n\nseu aumento tem uma rela\u00e7\u00e3o direta com o agravamento desses problemas \n\n(FEIJ\u00c3O NETO, 2010).  \n\n\n\n29 \n\n \n\nDessa forma, a expans\u00e3o da rede urbana sem o devido planejamento \n\nocasiona a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas inadequadas para a moradia. Encostas de morros, \n\n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o e \u00e1reas pr\u00f3ximas a rios \n\ns\u00e3o loteadas e ocupadas. Os resultados s\u00e3o catastr\u00f3ficos, como o deslizamento de \n\nencostas, ocasionando a destrui\u00e7\u00e3o de casas e um grande n\u00famero de v\u00edtimas fatais.  \n\nA compacta\u00e7\u00e3o do solo e o asfaltamento, muito comuns nas cidades, \n\ndificultam a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, visto que o solo fica impermeabilizado. Assim, o \n\nabastecimento do len\u00e7ol fre\u00e1tico fica prejudicado, reduzindo a quantidade de \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea. Outro fator agravante dessa medida \u00e9 o aumento do escoamento \n\nsuperficial, podendo gerar grandes alagamentos nas \u00e1reas mais baixas.  \n\nOutro problema ambiental urbano preocupante \u00e9 o lixo. O aumento \n\npopulacional causa uma maior produ\u00e7\u00e3o de lixo, especialmente no atual modelo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e consumo. A coleta, destino e tratamento do lixo s\u00e3o quest\u00f5es a serem \n\nsolucionadas por v\u00e1rias cidades. Em muitos locais, o lixo \u00e9 despejado nos chamados \n\nlix\u00f5es, locais sem estrutura para o tratamento dos res\u00edduos. As consequ\u00eancias s\u00e3o: \n\nodor f\u00e9tido atmosf\u00e9rico, prolifera\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as, contamina\u00e7\u00e3o do solo e do len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico pelo chorume, etc.  \n\nO d\u00e9ficit nos servi\u00e7os de saneamento b\u00e1sico contribui para o cen\u00e1rio de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental. A quantidade de esgoto dom\u00e9stico e industrial lan\u00e7ado nos \n\nrios sem o devido tratamento \u00e9 imensa. Esse fen\u00f4meno reduz a qualidade das \n\n\u00e1guas, gerando a mortandade de esp\u00e9cies aqu\u00e1ticas e a redu\u00e7\u00e3o do uso dessa \n\n\u00e1gua para o consumo humano.   \n\nNos grandes centros industrializados, os problemas ambientais s\u00e3o mais \n\nalarmantes. Nesses locais, a emiss\u00e3o de gases dos autom\u00f3veis e das f\u00e1bricas polui \n\na atmosfera e ret\u00e9m calor, intensificando o efeito estufa. Com isso, v\u00e1rios \n\ntranstornos s\u00e3o gerados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o: doen\u00e7as respirat\u00f3rias, chuvas \u00e1cidas, \n\ninvers\u00e3o t\u00e9rmica, ilhas de calor, etc.  \n\nA polui\u00e7\u00e3o sonora e a visual tamb\u00e9m geram transtornos para a popula\u00e7\u00e3o. Os \n\nru\u00eddos ensurdecedores e o excesso de elementos destinados \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o visual \n\nespalhados pelas cidades (cartazes, banners, placas, outdoors, fios el\u00e9tricos, \n\npicha\u00e7\u00f5es, etc.) afetam a sa\u00fade dos habitantes.  \n\nPortanto, diante desse cen\u00e1rio de diferentes problemas ambientais urbanos, \n\nsurge a necessidade da elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas ambientais eficazes, \n\n\n\n30 \n\n \n\nal\u00e9m da conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. Entre as medidas mais urgentes a serem \n\ntomadas est\u00e3o a redu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do lixo, com reciclagem e tratamento \n\nadequado (incinera\u00e7\u00e3o ou compostagem), o saneamento ambiental, o planejamento \n\nurbano, a educa\u00e7\u00e3o ambiental, a redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de gases poluentes, entre \n\noutras. \n\n \n\n2.3 O crescimento urbano no Brasil \n\n \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 o aumento proporcional da popula\u00e7\u00e3o urbana em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o rural. Segundo esse conceito, s\u00f3 ocorre urbaniza\u00e7\u00e3o quando o \n\ncrescimento da popula\u00e7\u00e3o urbana \u00e9 superior ao crescimento da popula\u00e7\u00e3o rural \n\n(MIRANDA, 2006).    \n\nUm outro sentido atribu\u00eddo \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o envolve o crescimento da \n\npopula\u00e7\u00e3o das cidades, acontecendo em um ritmo superior ao da popula\u00e7\u00e3o rural. \u00c9 \n\nna expans\u00e3o do modo de vida urbano que podemos localizar importantes elementos \n\npara a an\u00e1lise do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o no momento presente. \n\nO processo do crescimento urbano brasileiro \u00e9 bem peculiar quando \n\ncomparado aos pa\u00edses de primeiro mundo, no que diz respeito \u00e0 velocidade de \n\nevolu\u00e7\u00e3o. No Brasil, setenta anos foram suficientes para alterar os \u00edndices de \n\npopula\u00e7\u00e3o rural e os de popula\u00e7\u00e3o urbana. Para a urbaniza\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds, esse \n\ntempo \u00e9 muito curto e um r\u00e1pido crescimento urbano n\u00e3o ocorre sem o surgimento \n\nde graves problemas, principalmente os problemas socioambientais.  \n\nSegundo Miranda (2006), a urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira difere da europeia pela \n\nrapidez do seu crescimento. Na Europa o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 mais antigo. \n\nCom exce\u00e7\u00e3o da Inglaterra, \u00fanico pa\u00eds que se tornou urbanizado na primeira metade \n\ndo s\u00e9culo dezenove, a maioria dos pa\u00edses europeus se tornou urbanizada entre a \n\nsegunda metade do s\u00e9culo dezenove e a primeira metade do s\u00e9culo vinte. Al\u00e9m \n\ndisso, nesses pa\u00edses a urbaniza\u00e7\u00e3o foi menos intensa, menos volumosa e \n\nacompanhada pela oferta de empregos urbanos, moradias, escolas, saneamento \n\nb\u00e1sico, etc. \n\nAt\u00e9 poucas d\u00e9cadas atr\u00e1s, o Brasil era um pa\u00eds de economia agr\u00e1ria e \n\npopula\u00e7\u00e3o majoritariamente rural, hoje de cada 100 brasileiros, aproximadamente 78 \n\nvivem em cidades. Apesar do ritmo da urbaniza\u00e7\u00e3o estar declinando em nosso pa\u00eds, \n\n\n\n31 \n\n \n\nainda ocorre transfer\u00eancia de popula\u00e7\u00e3o do meio rural para o meio urbano. A \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de pessoas em centros urbanos traz uma s\u00e9rie de implica\u00e7\u00f5es, dessa \n\nforma, notadamente os grandes centros urbanos brasileiros convivem com uma \n\ns\u00e9rie de problemas, tanto socioculturais como ambientais e econ\u00f4micos.  \n\nSomente na segunda metade do s\u00e9culo vinte, o Brasil tornou-se um pa\u00eds \n\nurbano, ou seja, mais de 50% de sua popula\u00e7\u00e3o passou a residir nas cidades. A \n\npartir da d\u00e9cada de 1950, o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o no Brasil tornou-se cada vez \n\nmais acelerado. Isso se deve, sobretudo, \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o do processo de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o brasileiro ocorrido a partir de 1956, sendo esta a principal \n\nconsequ\u00eancia, entre uma s\u00e9rie de outras, da \"pol\u00edtica desenvolvimentista\" do \n\ngoverno Juscelino Kubitschek, segundo Brito e Pinho (2012). \n\nNos \u00faltimos 100 anos a popula\u00e7\u00e3o brasileira teve um acr\u00e9scimo de 180 \n\nmilh\u00f5es de habitantes aproximadamente, passando de 25 para 205 milh\u00f5es de \n\nhabitantes; um aumento de 820%. Comparativamente, a popula\u00e7\u00e3o da \u00cdndia, o \n\nsegundo pa\u00eds mais populoso do mundo, cresceu de 260 milh\u00f5es em 1910 para \n\n1.170 milh\u00f5es em 2010 - um incremento de 450% em um mesmo espa\u00e7o de tempo, \n\n100 anos. Estas estat\u00edsticas mostram o quanto aumentou o n\u00famero de brasileiros, \n\nmesmo em compara\u00e7\u00e3o com pa\u00edses de alta densidade populacional. O fen\u00f4meno do \n\nr\u00e1pido aumento da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 relativamente recente na hist\u00f3ria da humanidade, \n\nocorreu e ocorre principalmente em pa\u00edses pobres ou em desenvolvimento, \n\napresentando algumas caracter\u00edsticas comuns a todos (ROSE, 2016).  \n\nHistoricamente pode se constatar que o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o evolui por \n\nv\u00e1rios fatores, um dos quais diz respeito ao aumento populacional, principalmente \n\nnas \u00e1reas urbanas. A emigra\u00e7\u00e3o rural e a falta de controle de natalidade s\u00e3o fatores \n\nque promovem o aumento populacional nos meios urbanos.     \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas cresceu muito a concentra\u00e7\u00e3o populacional nas \u00e1reas \n\nurbanas em todo o mundo, aqui no Brasil, esse fen\u00f4meno se tornou mais acentuado \n\nna d\u00e9cada de 1960. \n\nSegundo as estat\u00edsticas, a d\u00e9cada de 1970 \u00e9 o divisor de \u00e1guas em termos \n\npopulacionais no Brasil. At\u00e9 esse per\u00edodo a popula\u00e7\u00e3o rural, em termos absolutos, \n\ncrescia e era majorit\u00e1ria no pa\u00eds, ao passo que a urbana aumentava, por\u00e9m ainda \n\nem menor n\u00famero. Foi nesse per\u00edodo que a popula\u00e7\u00e3o urbana passou a ser maior \n\nque a rural, e esta passou a diminuir inclusive em termos absolutos (at\u00e9 1970 a \n\n\n\n32 \n\n \n\npopula\u00e7\u00e3o rural decrescia relativamente). Esse processo est\u00e1 intrinsecamente ligado \n\n\u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o Verde, ou seja, a importa\u00e7\u00e3o do pacote tecnol\u00f3gico dos pa\u00edses \n\ndesenvolvidos, cuja base era a mecaniza\u00e7\u00e3o, a aduba\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e o cultivo com \n\nagrot\u00f3xicos, que reduziu drasticamente o emprego agr\u00edcola. \n\nFazendo-se uma an\u00e1lise na evolu\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es urbana, rural e total, do \n\nBrasil, de 1940 a 2010, observa-se que a popula\u00e7\u00e3o residente nos centros urbanos \n\naumentou consideravelmente. At\u00e9 1960, era maior o percentual da popula\u00e7\u00e3o rural, \n\nmas na d\u00e9cada seguinte a este ano, houve a invers\u00e3o e em 1970, a popula\u00e7\u00e3o \n\nurbana j\u00e1 somava 55,98% do total. O Censo de 1991 revelou que 75,47% da \n\npopula\u00e7\u00e3o brasileira residia nas \u00e1reas urbanas e somente 24,53% morava no \n\ncampo.  No ano de 2010 os dados mostram os valores de 84,36% e 15,64% para as \n\npopula\u00e7\u00f5es urbana e rural, respectivamente. \n\n \n\nTabela 1 - Popula\u00e7\u00e3o urbana, rural e total do Brasil (1940 a 2010) \n\n \nFonte: IBGE, (1993). Censo Demogr\u00e1fico 1940 / 2010. At\u00e9 1991, dados extra\u00eddos de \n\nEstat\u00edsticas do S\u00e9culo XX, Rio de Janeiro: IBGE, (2007) no Anu\u00e1rio Estat\u00edstico do \n\nBrasil,1993, vol. 53, (1993). \n\n \n\nComo se verifica na Tabela 1, no per\u00edodo de 1940 a 2010 a popula\u00e7\u00e3o urbana \n\nbrasileira se multiplicou por treze vezes, enquanto que a popula\u00e7\u00e3o rural \n\npraticamente permaneceu a mesma, crescendo apenas 5,20% no mesmo per\u00edodo.     \n\nEm detalhes, o perfil ilustrativo da popula\u00e7\u00e3o total brasileira plotado em \n\ncolunas, a partir da Tabela 1, conforme ilustrado na Figura 2, mostra que a \n\npopula\u00e7\u00e3o urbana do Brasil cresce acentuadamente de 1940 at\u00e9 o ano de 2000, \n\nquando a partir de ent\u00e3o come\u00e7a a tend\u00eancia \u00e0 estabilidade, mas ainda assim \n\n\n\n33 \n\n \n\ncontinua a crescer at\u00e9 o ano de 2010, quando ent\u00e3o se apresenta com quase 85% \n\nda popula\u00e7\u00e3o total.    \n\n \n\nFigura 2 - Popula\u00e7\u00e3o urbana, rural e total do Brasil (1940 a 2010) \n\n \n\n Fonte: O Autor, (2016). \n\n \n\nA dispers\u00e3o linear da tabela 1, quanto ao perfil das popula\u00e7\u00f5es urbana, rural e \n\ntotal do Brasil entre 1940 e 2010, ajuda na an\u00e1lise de comportamentos tendenciosos \n\ndesses tr\u00eas par\u00e2metros de forma relativa e absoluta, dentro do contexto geral. \n\nConforme a dispers\u00e3o linear ilustrada na figura 3, a partir de 1940 a popula\u00e7\u00e3o rural \n\ncresce moderadamente at\u00e9 1970, quando atinge seu m\u00e1ximo, 41.603.839 \n\nhabitantes, da\u00ed come\u00e7a a decrescer, tamb\u00e9m de forma moderada, at\u00e9 o ano de \n\n2010, mostrando, a partir do ano 2000, uma sens\u00edvel tend\u00eancia \u00e0 estabilidade neste \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo vinte e um, por\u00e9m ainda em suave decrescimento neta fase. \n\nDessa forma, a an\u00e1lise da din\u00e2mica do crescimento populacional do Brasil no \n\nper\u00edodo de 1940 a 2010, mostra que enquanto se invertiam os \u00edndices de rural para \n\nurbano, o que aconteceu na metade da d\u00e9cada de 60, a popula\u00e7\u00e3o urbana crescia \n\nparalelamente \u00e0 popula\u00e7\u00e3o total, praticamente com o mesmo \u00edndice relativo de \n\ncrescimento que esta (Figura 3). Assim, o acelerado crescimento das popula\u00e7\u00f5es \n\n30,22 \n36,16 \n\n45,08 \n55,98 \n\n67,70 \n75,47 \n\n81,23 84,36 \n\n69,78 \n63,84 \n\n54,92 \n44,02 \n\n32,30 \n24,53 \n\n18,77 15,64 \n\n1 9 4 0  1 9 5 0  1 9 6 0  1 9 7 0  1 9 8 0  1 9 9 1  2 0 0 0  2 0 1 0  \n\n(%\n) \n\nP\no\n\np\nu\n\nla\nci\n\no\nn\n\na\nl \n\nAno \n\nPe rfil d a u rb an iza\u00e7\u00e3o  b ras ile ira  \nPopula\u00e7\u00e3o urbana Popula\u00e7\u00e3o rural\n\n\n\n34 \n\n \n\ntotal e urbana do Brasil neste per\u00edodo, se evidenciam com taxas de crescimento \n\nsemelhantes, mas de naturezas diferentes. Ainda, quanto ao aumento da popula\u00e7\u00e3o \n\nurbana neste mesmo per\u00edodo, deve-se computar os complementos devidos \u00e0 \n\nnatalidade urbana e a emigra\u00e7\u00e3o dos campos para as cidades.   \n\n  \n\nFigura 3 - Crescimento das popula\u00e7\u00f5es urbana, rural e total do Brasil \n\n \n\nFonte: O Autor, (2016). \n\n \n\nAinda, nesta mesma linha de an\u00e1lise, e por quest\u00e3o de ordem de valores, \u00e9 \n\npertinente referenciar o fator de acr\u00e9scimo da popula\u00e7\u00e3o urbana brasileira no \n\nper\u00edodo citado. Neste contexto, a popula\u00e7\u00e3o urbana brasileira durante o per\u00edodo de \n\n1950 a 2010, teve um adicional bastante significativo em todos os estados da \n\nfedera\u00e7\u00e3o, com uma m\u00e9dia de incremento nacional na ordem de 21.235.087 \n\nhabitantes na segunda metade do s\u00e9culo vinte (Tabela 2). O maior incremento, \n\nconforme o gr\u00e1fico da figura 4, ocorreu no ano de 1980 com um adicional de \n\n29.108.631 habitantes. Ao final desse per\u00edodo, no ano de 2010, foi acrescido \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o urbana brasileira um montante de 148.645.610 novos habitantes, \n\nconforme mostra a Tabela 2. \n\n0\n\n50.000.000\n\n100.000.000\n\n150.000.000\n\n200.000.000\n\n250.000.000\n\n1930 1940 1950 1960 1970 1980 1990 2000 2010 2020\n\nCrescimento das popula\u00e7\u00f5es \n\nurbana Rural Total\n\n\n\n35 \n\n \n\nTabela 2 - Incremento da popula\u00e7\u00e3o brasileira (1950 a 2010) \n\n \n\n Fonte: O Autor, (2016). \n\n \n\n \n\nFigura 4 - Adicional da popula\u00e7\u00e3o urbana brasileira (1950 a 2010)  \n\n \n\n Fonte: O Autor, (2016). \n\n \n\n\n\n36 \n\n \n\nNeste contexto, o \u00eaxodo rural tem sido uma constante na vida dos brasileiros \n\ndo s\u00e9culo passado em buscas de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida nos centros urbanos, \n\nem especial nos grandes centros. O processo de emigra\u00e7\u00e3o rural das popula\u00e7\u00f5es \n\nrumo \u00e0s grandes cidades, aliado \u00e0 falta de controle na taxa de natalidade, promove \n\no crescimento demogr\u00e1fico desordenado, sem que haja, na mesma propor\u00e7\u00e3o, um \n\nacompanhamento de incremento das condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de infraestrutura para a \n\npopula\u00e7\u00e3o, reduzindo assim a qualidade de vida das pessoas e aumentando, \n\nintensamente, os problemas ambientais urbanos.   \n\nFundamentalmente, \u00e9 incontest\u00e1vel que o crescimento das cidades deveria \n\nser acompanhado de toda infraestrutura urbana, a fim de que suas influ\u00eancias n\u00e3o \n\nse tornassem prejudiciais ao meio ambiente e aos habitantes. Infelizmente isso n\u00e3o \n\nocorre, o processo de ocupa\u00e7\u00e3o se realiza sem a devida implanta\u00e7\u00e3o da \n\ninfraestrutura necess\u00e1ria, o crescimento \u00e9 desordenado e n\u00e3o considera as \n\ncaracter\u00edsticas dos recursos naturais do meio. \n\nNa tentativa de sanar os problemas j\u00e1 estabelecidos nos meios urbanos, os \n\nplanejamentos desenvolvem a\u00e7\u00f5es mais corretivas que preventivas no que diz \n\nrespeito \u00e0 administra\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os. De acordo com Mota (2003), mesmo as \n\ncidades planejadas como Bras\u00edlia, Goi\u00e2nia ou Belo Horizonte, fugiram totalmente ao \n\ncontrole do plano e dos planejadores. \n\nDe acordo com os especialistas, a urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira contempor\u00e2nea, \n\ncom algumas exce\u00e7\u00f5es, tem caracter\u00edsticas espont\u00e2neas e deixa a desejar em \n\ntermos de planejamento. As cidades crescem e se transformam de acordo com a \n\ndin\u00e2mica populacional absoluta e independente, alheia \u00e0s leis de posturas \n\nmunicipais e de saneamento. Esse crescimento desordenado, imposto pelo \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o contempor\u00e2neo, exige solu\u00e7\u00f5es para diversos tipos de \n\nproblemas ambientais urbanos dentre eles: falta de condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de \n\nsaneamento, aus\u00eancia de servi\u00e7os indispens\u00e1veis \u00e0 vida das pessoas nas cidades, \n\nconstru\u00e7\u00f5es irregulares e prec\u00e1rias, ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas inadequadas, destrui\u00e7\u00e3o de \n\nvalores ecol\u00f3gicos, polui\u00e7\u00e3o do meio ambiente, habita\u00e7\u00f5es em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias \n\ne muitos outros. \n\nDessa forma, o crescimento populacional urbano pode ser visto como um \n\npar\u00e2metro de majora\u00e7\u00e3o dos problemas socioambientais, sendo maximizado nos \n\ngrandes centros urbanos, sobretudo nas grandes metr\u00f3poles. \n\n\n\n37 \n\n \n\nAs regi\u00f5es metropolitanas atraem um imenso fluxo de materiais e produtos, \n\ndestinados ao consumo e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o. Imensos volumes de \u00e1gua e eletricidade, \n\nal\u00e9m de combust\u00edveis, s\u00e3o diariamente utilizados para manter este complexo \n\nsistema de organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social em funcionamento. Todos estes \n\ninsumos s\u00e3o transportados para dentro das regi\u00f5es metropolitanas, processados e \n\nconsumidos, gerando grandes quantidades de res\u00edduos: res\u00edduos dom\u00e9sticos e \n\nindustriais, efluentes e esgotos dom\u00e9sticos, fuma\u00e7a e gases de motores e de \n\nprocessos produtivos. Res\u00edduos da atividade econ\u00f4mica somada de dezenas de \n\nmilh\u00f5es de pessoas; trabalhando, vivendo e consumindo. \n\nExistem hoje no mundo 68 grandes regi\u00f5es metropolitanas onde vivem cerca \n\nde 900 milh\u00f5es de pessoas, reunindo uma capacidade de consumo maior do que o \n\nrestante do mundo. Nestas cidades se localizam as maiores empresas e as maiores \n\nfortunas de todo o planeta. Imensas quantidades de recursos naturais fluem para \n\nestes aglomerados humanos, o que faz com que o impacto ambiental destes centros \n\nurbanos seja imenso. Especialistas preveem que a quest\u00e3o ambiental no s\u00e9culo XXI \n\npassar\u00e1, principalmente, pelas regi\u00f5es metropolitanas (ROSE, 2016). \n\n \n\n2.4 Sustentabilidade social  \n\n \n\nA sustentabilidade tornou-se um dos assuntos mais discutidos nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas. Com o aumento da conscientiza\u00e7\u00e3o sobre a necessidade de conservar o \n\nmeio ambiente, o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel ganhou espa\u00e7o. Como \n\nconsequ\u00eancia, outro termo tamb\u00e9m tem conquistado bastante espa\u00e7o em todo o \n\nmundo, o de sustentabilidade social. \n\nA sustentabilidade social \u00e9 um dos mais importantes setores para a mudan\u00e7a \n\nnos panoramas da sociedade. O modo de vida p\u00f3s-capitalista levou n\u00e3o apenas o \n\nhomem, mas tamb\u00e9m o pr\u00f3prio espa\u00e7o urbano a degrada\u00e7\u00f5es. A desigualdade \n\nsocial, o uso excessivo dos recursos naturais por uma parte da popula\u00e7\u00e3o enquanto \n\na outra cresce desmedidamente s\u00e3o fatores extremamente combatidos no \u00e2mbito da \n\nsustentabilidade social. Pode-se afirmar que a sociedade obedece a rela\u00e7\u00f5es \n\nintr\u00ednsecas com todos os setores da base social (acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, \n\ndesenvolvimento das t\u00e9cnicas industriais, econ\u00f4micas e financeiras, al\u00e9m dos \n\n\n\n38 \n\n \n\nfatores de ordem pol\u00edtico e ambiental), ent\u00e3o um primeiro passo que deve ser \n\ntomado para a resolu\u00e7\u00e3o dos agravantes sociais \u00e9 justamente a responsabilidade \n\nsocial e a agrega\u00e7\u00e3o desses setores \u00e0 sustentabilidade. \n\nPor muito tempo, erroneamente, admitiu-se que a sustentabilidade se \n\nrelacionava diretamente com o meio ambiente, apenas. Nesse prop\u00f3sito, as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de governos e empresas passaram a fomentar projetos de preserva\u00e7\u00e3o \n\nda fauna e da flora, de reflorestamento, de prote\u00e7\u00e3o a esp\u00e9cies amea\u00e7adas de \n\nextin\u00e7\u00e3o, dentre outras a\u00e7\u00f5es pontuais. Todas essas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o providenciais e \n\nnecess\u00e1rias, no entanto, por mais que sejam v\u00e1lidas, n\u00e3o representam, em si, o \n\nconceito mais amplo do desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nDe acordo com a literatura, o conceito de sustentabilidade foi introduzido no \n\nencontro internacional The World Conservation Strategy (IUCN et al., 1980). A partir \n\nde ent\u00e3o, o referido conceito passou a ser empregado com maior frequ\u00eancia, \n\nassumindo, inclusive dimens\u00f5es econ\u00f4micas, sociais e ambientais, promovendo \n\nassim, o embasamento de uma nova forma de desenvolvimento.   \n\nDessa forma, no conceito mais amplo, a sustentabilidade social \u00e9 mais \n\nestendida atualmente, abrangendo, como dito, os setores social, econ\u00f4mico e \n\nambiental. Assim, nessa condi\u00e7\u00e3o, para se desenvolver de forma sustent\u00e1vel, \n\nqualquer institui\u00e7\u00e3o deve atuar de forma que esses tr\u00eas setores coexistam e \n\ninterajam entre si, de forma plenamente harmoniosa. \n\nO relat\u00f3rio Brundtland, elaborado pela Comiss\u00e3o Mundial sobre Meio \n\nAmbiente, da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, enunciou em primeira m\u00e3o o termo \n\nsustentabilidade, que diz: \u201c\u00e9 o desenvolvimento que satisfaz as necessidades atuais \n\nsem comprometer a habilidade das futuras gera\u00e7\u00f5es em satisfazer suas \n\nnecessidades\u201d (WECD, 1987). O referido relat\u00f3rio concluiu, entre outros aspectos, \n\nque havia necessidade de mudan\u00e7as de base no enfoque do desenvolvimento, j\u00e1 \n\nque o planeta, com todos os seus ecossistemas, estava passando por graves e \n\nirrevers\u00edveis impactos negativos. \n\nNesse contexto, a sustentabilidade social se refere, pois, a um processo que \n\nintegra um conjunto de a\u00e7\u00f5es visando melhorar a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. \n\nEstas a\u00e7\u00f5es devem diminuir as desigualdades sociais, ampliar os direitos e garantir \n\nacesso aos servi\u00e7os (educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade principalmente) que visam possibilitar \u00e0s \n\npessoas acesso pleno \u00e0 cidadania.  \n\n\n\n39 \n\n \n\nPara que esse processo ocorra, \u00e9 necess\u00e1rio que o mais importante e o \n\nprincipal aconte\u00e7a: o bem-estar do ser humano, fator respons\u00e1vel pelas demais \n\na\u00e7\u00f5es que ir\u00e3o garantir a sustentabilidade para as futuras gera\u00e7\u00f5es. Dessa forma a \n\nsustentabilidade social est\u00e1 intimamente ligada \u00e0 ideia do bem-estar, assim \u00e9 \n\nposs\u00edvel clarear as fun\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos e das organiza\u00e7\u00f5es promovendo a \n\nestabilidade social. Os principais benef\u00edcios disso s\u00e3o: garantia de autodetermina\u00e7\u00e3o \n\ne dos direitos humanos dos cidad\u00e3os, garantia de seguran\u00e7a e justi\u00e7a para todos, \n\nmelhoria na qualidade de vida e promo\u00e7\u00e3o da igualdade e de oportunidades. \n\nA import\u00e2ncia da sustentabilidade social, reside no fato onde as a\u00e7\u00f5es \n\nsustent\u00e1veis, socialmente, n\u00e3o s\u00e3o importantes apenas para as pessoas menos \n\nfavorecidas, quando colocadas efetivamente em pr\u00e1tica, possuem a capacidade de \n\nmelhorar a qualidade de vida de toda popula\u00e7\u00e3o. Um exemplo pr\u00e1tico \u00e9 a diminui\u00e7\u00e3o \n\nda viol\u00eancia proporcionalmente \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o do sistema p\u00fablico educacional de \n\nqualidade. Vale lembrar, ainda, que uma popula\u00e7\u00e3o com bom n\u00edvel cultural e \n\neducacional respeita mais o meio ambiente, colaborando desta forma para o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel do planeta. \n\nIndiv\u00edduos e institui\u00e7\u00f5es devem estar sempre atentos em se preocupar com a \n\nmaneira como afetam e s\u00e3o afetados pela sociedade. Devem entender tamb\u00e9m que \n\nas a\u00e7\u00f5es que buscam garantir o futuro de um lugar (de um processo ou sistema) \n\ncom qualidade de vida, respeito \u00e0s pessoas e sua cultura, conserva\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente, manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade e adequa\u00e7\u00e3o ao territ\u00f3rio, podem ser \n\nconsideradas sustent\u00e1veis.  \n\nNeste contexto, embora o consumo de recursos naturais pare\u00e7a inevit\u00e1vel, \n\nfaz-se necess\u00e1rio limit\u00e1-lo. Nesta discuss\u00e3o, para o conceito sobre qualidade de \n\nvida, entende-se como aquele que deve abordar uma diversidade de temas \n\nespec\u00edficos, entre eles: sa\u00fade, lazer, habita\u00e7\u00e3o, economia, pobreza, educa\u00e7\u00e3o e \n\ntantos outros aspectos que interferem diretamente na dignidade da vida humana. \n\nDesta forma, a sustentabilidade \u00e9 multidimensional, possui rela\u00e7\u00f5es de \n\ninterdepend\u00eancia entre as variadas dimens\u00f5es, compondo um sistema complexo, no \n\nqual o ser humano est\u00e1 inserido. \n\n \n\n\n\n40 \n\n \n\n2.5 \u00cdndices de sustentabilidade \n\n \n\nUma nova ordem mundial, acompanhada pela crescente vigil\u00e2ncia da \n\nsociedade por meio de mecanismos de avalia\u00e7\u00e3o das atividades das institui\u00e7\u00f5es, \n\nest\u00e1 exigindo posturas efetivamente diferenciadas das organiza\u00e7\u00f5es de todos os \n\nsetores e esferas. Alguns desses mecanismos s\u00e3o os indicadores de \n\nresponsabilidade social corporativa (RSC) e, mais recentemente, os indicadores de \n\nsustentabilidade, que parecem buscar respostas mais adequadas aos anseios de \n\numa consci\u00eancia social, muito assustada com o presente e o futuro do planeta \n\n(SILVA et al., 2014). \n\nO termo indicador \u00e9 origin\u00e1rio do latim indicare, que significa descobrir, \n\napontar, anunciar, estimar. Segundo Hammond et al., (1995), os indicadores ou \n\n\u00edndices, podem comunicar ou informar sobre o progresso em dire\u00e7\u00e3o a uma \n\ndeterminada meta, como por exemplo o desenvolvimento sustent\u00e1vel, mas tamb\u00e9m \n\npodem ser entendidos como um recurso que deixa mais percept\u00edvel uma tend\u00eancia \n\nou fen\u00f4meno, que n\u00e3o seja imediatamente detect\u00e1vel.  \n\nSegundo a literatura, a origem do que poderiam vir a ser denominados \n\nindicadores de sustentabilidade, partiu de estudos nos campos mais prop\u00edcios das \n\ndisciplinas cient\u00edficas de economia e ecologia. A princ\u00edpio, eram definidos para \n\njustificar a an\u00e1lise em perspectivas macro, com foco em pol\u00edticas p\u00fablicas. Durante \n\nmais de uma d\u00e9cada e meia, depois de 1972, pouqu\u00edssimos trabalhos cient\u00edficos no \n\nsentido de desenvolver indicadores foram realizados. O mais importante deles surgiu \n\nem 1989, tido como o primeiro grande indicador (VEIGA, 2010), que foi o \u00cdndice de \n\nBem-estar Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel de Herman E. Daly. \n\nA determina\u00e7\u00e3o de um \u00edndice de sustentabilidade implica na utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nferramentas que quantifiquem os fen\u00f4menos mais importantes quanto \u00e0s \n\nabordagens desejadas, e expliquem como \u00e9 a l\u00f3gica aplicada no m\u00e9todo. Os \n\nautores ressaltam a diferen\u00e7a existente entre indicadores e \u00edndices, salientando que \n\nnuma an\u00e1lise superficial os dois t\u00eam o mesmo significado. A confus\u00e3o pode ser \n\ndesfeita quando se caracteriza o \u00edndice como um valor agregado final que tem \n\nsignificado, e para o procedimento de c\u00e1lculo de sua composi\u00e7\u00e3o podem ser \n\nadotados v\u00e1rios indicadores. \n\n\n\n41 \n\n \n\nDe fato, segundo Furtado (2009), no contexto das atividades humanas, o \n\nindicador constitui elemento informativo - via de regra num\u00e9rico - que expressa o \n\nresultado do desempenho em rela\u00e7\u00e3o a determinadas quest\u00f5es, situa\u00e7\u00f5es, \n\ncondi\u00e7\u00f5es ou pr\u00e1ticas.  O \u00edndice corresponde \u00e0 medida resultante da combina\u00e7\u00e3o de \n\ndiferentes indicadores ou valores, geralmente apurado ap\u00f3s opera\u00e7\u00f5es \n\nmatem\u00e1ticas. \n\nUm dos fatores mais importantes que podem determinar a signific\u00e2ncia ou \n\nn\u00e3o de um \u00edndice ou indicador \u00e9 a sua legitimidade perante o p\u00fablico usu\u00e1rio. Ao \n\nconsolidar e mensurar as informa\u00e7\u00f5es, o objetivo dos indicadores \u00e9 ser claro, de f\u00e1cil \n\nentendimento. De acordo com Bellen (2007), os indicadores s\u00e3o de fato um modelo \n\nda realidade, mas n\u00e3o podem ser considerados a pr\u00f3pria realidade, entretanto \n\ndevem ser analiticamente leg\u00edtimos e constru\u00eddos dentro de uma metodologia \n\ncoerente de mensura\u00e7\u00e3o.  \n\nAlguns autores tratam o indicador como uma medida determinante que \n\nresume informa\u00e7\u00f5es relevantes de um fen\u00f4meno particular ou de um sistema, ou \n\nainda como sendo o indicador uma medida do comportamento do sistema, em \n\ntermos de atributos expressivos e percept\u00edveis.  \n\nJ\u00e1 de acordo com a Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento \n\nEcon\u00f4mico - OCDE, um indicador deve ser entendido como um par\u00e2metro, ou valor \n\nderivado de par\u00e2metros, que aponta e fornece informa\u00e7\u00f5es sobre o estado de um \n\nfen\u00f4meno com uma extens\u00e3o significativa (OECD, 1993).  \n\nSegundo Gallopin (1996), os indicadores mais desejados s\u00e3o aqueles que \n\nresumam ou simplifiquem as informa\u00e7\u00f5es relevantes, fa\u00e7am com que certos \n\nfen\u00f4menos que ocorrem na realidade se tornem mais aparentes; aspecto esse que \u00e9 \n\nparticularmente importante na gest\u00e3o ambiental. Nessa \u00e1rea, especificamente, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que sejam quantificadas, mensuradas e comunicadas as a\u00e7\u00f5es \n\nrelevantes.  \n\nNesse contexto, o objetivo principal dos indicadores \u00e9 o de agregar e \n\nquantificar informa\u00e7\u00f5es de uma maneira que sua signific\u00e2ncia fique mais aparente. \n\nOs indicadores simplificam as informa\u00e7\u00f5es sobre fen\u00f4menos complexos tentando, \n\ncom isso, melhorar o processo de comunica\u00e7\u00e3o.  \n\nA import\u00e2ncia da cria\u00e7\u00e3o de indicadores para aferir o desempenho integrado, \n\necon\u00f4mico e socioambiental, reside no fato de ser o primeiro passo a ser dado por \n\n\n\n42 \n\n \n\nqualquer organiza\u00e7\u00e3o ou ag\u00eancia de governo que se proponha a realizar a\u00e7\u00f5es \n\nconcretas em rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nDessa forma, a cobran\u00e7a por sistemas de indicadores adequados vem \n\ncrescendo a cada dia, tendo em vista que as organiza\u00e7\u00f5es e diversos atores sociais \n\nest\u00e3o em constantes embates sobre o que devem medir e quais as tomadas de \n\ndecis\u00f5es adequadas a partir das informa\u00e7\u00f5es provenientes do m\u00e9todo adotado. \n\nSegundo Motta (1996), a produ\u00e7\u00e3o de indicadores ambientais se d\u00e1 em \n\nvirtude da necessidade de se incorporar a din\u00e2mica ecol\u00f3gica no desenvolvimento \n\necon\u00f4mico e social dentro do planejamento e da a\u00e7\u00e3o governamental. Portanto a \n\nimport\u00e2ncia dos indicadores ambientais est\u00e1 intimamente associada \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o \n\nno planejamento e gest\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos e rurais servindo para o melhor \n\naproveitamento dos recursos naturais e mitiga\u00e7\u00e3o dos processos de degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental e consequentes preju\u00edzos econ\u00f4micos. \n\nA ideia de desenvolver indicadores espec\u00edficos para sustentabilidade surgiu \n\nna Eco 92, por meio da Agenda 21. Em seu cap\u00edtulo 8, fica expressa a necessidade \n\nde desenvolver indicadores de sustentabilidade, j\u00e1 que \u00edndices como o Produto \n\nNacional Bruto (PNB) e o \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH), al\u00e9m de outros \n\nde medi\u00e7\u00f5es de recursos, deixaram de ser suficientes. A Agenda 21 orienta \n\nexpressamente que os \u201cpa\u00edses devem desenvolver sistemas de monitoramento e \n\navalia\u00e7\u00e3o do avan\u00e7o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel adotando indicadores que \n\nme\u00e7am as mudan\u00e7as nas dimens\u00f5es econ\u00f4mica, social e ambiental\u201d (MMA, 2010). \n\nOs indicadores de sustentabilidade s\u00e3o usados para produ\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios \n\np\u00fablicos, com o objetivo de demonstrar as tend\u00eancias e condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, \n\nsocioambientais e institucionais, decorrentes das atividades humanas no uso dos \n\nrecursos naturais, com especial destaque para os impactos, danos e transgress\u00f5es \n\necol\u00f3gicas. \n\nNo Brasil, o IBGE disponibilizou para a sociedade a edi\u00e7\u00e3o de 50 indicadores \n\nde desenvolvimento sustent\u00e1vel segundo as recomenda\u00e7\u00f5es da Agenda 21. Destes \n\n19 s\u00e3o sociais, 18 ambientais, 9 econ\u00f4micos e 4 institucionais. Essas informa\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o dirigidas a todos que t\u00eam envolvimento te\u00f3rico e pr\u00e1tico com os desafios do \n\ndesenvolvimento, como os pesquisadores, formuladores de pol\u00edticas, integrantes do \n\nsetor p\u00fablico e privado das organiza\u00e7\u00f5es sociais, bem como o p\u00fablico em geral \n\n(IBGE, 2007). \n\n\n\n43 \n\n \n\nO presente estudo importa, na \u00e1rea ambiental, dentre outros aspectos, os \n\nrecursos h\u00eddricos, sobretudo do ponto de vista das disponibilidades e das demandas \n\ndeste recurso numa dada regi\u00e3o do semi\u00e1rido piauiense, sendo que em destaque se \n\napresenta, aqui, o uso consuntivo da \u00e1gua na regi\u00e3o considerada. Dessa forma, ser\u00e1 \n\naqui abordado os \u00edndices que se relacionam mais intimamente com a quest\u00e3o em \n\nestudo, s\u00e3o eles: \u00cdndice de desenvolvimento humano (IDH), \u00cdndice de Gini (IG), \n\nPegada ecol\u00f3gica (PE) e Pegada h\u00eddrica (PH). \n\n \n\n2.5.1 \u00cdndice de desenvolvimento humano - IDH \n\n \n\nSegundo a literatura, o \u00edndice de desenvolvimento humano - IDH, foi \n\ndesenvolvido pelo economista paquistan\u00eas Mahbud Ul Haq, e desde 1993 vem \n\nsendo utilizado pelo Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento - PNUD \n\nna aferi\u00e7\u00e3o do desenvolvimento humano em 177 pa\u00edses. \n\nMais precisamente, o IDH foi apresentado pelo PNUD em 1990 com o \n\nobjetivo de medir, mundialmente, a qualidade de vida e o progresso humano (SILVA \n\nFILHO, 2004). Ele compara e classifica os pa\u00edses em grau de desenvolvimento de \n\nacordo com os crit\u00e9rios adotados na sua composi\u00e7\u00e3o. O seu c\u00e1lculo se comp\u00f5e nas \n\ndimens\u00f5es educa\u00e7\u00e3o, longevidade e renda. Em detalhes, no crit\u00e9rio educa\u00e7\u00e3o, \n\nconsidera-se a taxa de alfabetiza\u00e7\u00e3o e a taxa de matr\u00edcula, no crit\u00e9rio longevidade \n\nconsidera-se a expectativa de vida ao nascer, e no crit\u00e9rio renda considera-se o PIB \n\nper capita medido em d\u00f3lares. \n\nConforme apresentado, esse instrumento sintetiza dimens\u00f5es representativas \n\ndo desenvolvimento socioecon\u00f4mico, classificando os pa\u00edses nas categorias baixo, \n\nm\u00e9dio e alto desenvolvimento. Tal medida foi se consolidando ao longo das \n\nd\u00e9cadas, difundindo-se tanto nos meios pol\u00edticos quanto acad\u00eamicos, alcan\u00e7ando, \n\natualmente, uma popularidade consider\u00e1vel em todos os n\u00edveis sociais. Sua \n\nmetodologia promoveu o embasamento de muitos modelos de an\u00e1lise do \n\ndesenvolvimento, posteriormente constru\u00eddos. \n\nApesar de ser representado por um n\u00famero simples, variando de zero a um, o \n\nIDH tenta demonstrar uma realidade complexa do status de cada pa\u00eds anualmente, \n\ndevido \u00e0s vari\u00e1veis dimensionais que entram na sua composi\u00e7\u00e3o, que por si j\u00e1 \n\ntrazem fundamentos s\u00f3lidos de an\u00e1lise de desenvolvimento. Desta forma, o IDH \n\n\n\n44 \n\n \n\ntornou-se um instrumento acess\u00edvel e indispens\u00e1vel \u00e0 mensura\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \n\ndesenvolvimento tanto de pa\u00edses quanto de unidades espaciais menores, como \n\nregi\u00f5es, estados e munic\u00edpios.  \n\nO relat\u00f3rio anual do IDH \u00e9 elaborado pelo Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para \n\no Desenvolvimento - PNUD, \u00f3rg\u00e3o da ONU, sendo que em termos dimensionais, o \n\n\u00cdndice de Desenvolvimento Humano ou IDH, como j\u00e1 dito, varia de 0 a 1, \n\nclassificando em uma das tr\u00eas categorias abaixo o pa\u00eds em an\u00e1lise: \n\n \n\n0,0 ? IDH &lt;0,5 Baixo Desenvolvimento Humano - Pa\u00eds subdesenvolvido \n\n0,5 ? IDH &lt;0,8 M\u00e9dio Desenvolvimento Humano - Pa\u00eds em desenvolvimento \n\n0,8 ? IDH ? 1,0 Alto Desenvolvimento Humano - Pa\u00eds desenvolvido \n\n \n\n2.5.2 \u00cdndice de Gini \n\n \n\nO \u00cdndice de Gini (IG) ou Coeficiente de Gini (G), \u00e9 um par\u00e2metro estat\u00edstico de \n\ndesigualdade, muito usado para indicar o grau de concentra\u00e7\u00e3o de renda de uma \n\nregi\u00e3o. Foi desenvolvido pelo estat\u00edstico italiano Conrado Gini em 1912, e al\u00e9m de \n\nmedir a desigualdade de distribui\u00e7\u00e3o de renda, pode ser usado tamb\u00e9m para \n\nqualquer distribui\u00e7\u00e3o, como concentra\u00e7\u00e3o de terra, riqueza, bem-estar social, \n\npobreza e desenvolvimento econ\u00f4mico, entre outros. Sua import\u00e2ncia efetiva-se \n\ndiante das limita\u00e7\u00f5es que outros \u00edndices - como o PIB e a renda per capita - \n\npossuem para medir a distribui\u00e7\u00e3o de riquezas. \n\nA constru\u00e7\u00e3o do \u00edndice de Gini se baseia na curva de Lorenz que mostra \n\ncomo a propor\u00e7\u00e3o acumulada da renda (Y) varia em fun\u00e7\u00e3o da propor\u00e7\u00e3o \n\nacumulada da popula\u00e7\u00e3o (X), estando os indiv\u00edduos ordenados pelos valores \n\ncrescentes da renda (Figura 5). \n\n \n\n\n\n45 \n\n \n\nFigura 5 - Gr\u00e1fico do \u00edndice de Gini \n\n \n\nFonte: Pena, (2016). \n\n \n\nA \u00e1rea central, delimitada entre a reta de total igualdade e a curva de Lorenz, \n\n\u00e9 a chamada \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o. Quanto maior a concentra\u00e7\u00e3o de renda, maior \u00e9 \n\nesta \u00e1rea. Dois casos extremos podem ajudar a entender a Curva de Lorenz. Em \n\nprimeiro lugar, se n\u00e3o houvesse concentra\u00e7\u00e3o, estar\u00edamos sobre a reta de total \n\nigualdade (que \u00e9 uma linha de 45 graus) e a \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o seria zero. Isso \n\nsignifica que cada percentual de renda \u00e9 detido por igual percentual da popula\u00e7\u00e3o. \n\nN\u00e3o h\u00e1 pessoas mais ricas, nem mais pobres nessa situa\u00e7\u00e3o. Por outro lado, se \n\ntoda a renda ficasse retida nas m\u00e3os de uma \u00fanica pessoa, a \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o \n\nseria igual ao tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo situado abaixo da reta de total igualdade. \n\nDessa forma, o c\u00e1lculo do \u00edndice de Gini (IG) se processa da seguinte \n\nmaneira: divide-se a \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o pela \u00e1rea de perfeita desigualdade, ou \n\nseja, pela \u00e1rea do tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo situado abaixo da reta de total igualdade, ou \n\nseja: \n\n \n\nIG = \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o / \u00c1rea de Perfeita Desigualdade. \n\n \n\n\n\n46 \n\n \n\nSe n\u00e3o h\u00e1 concentra\u00e7\u00e3o, o numerador \u00e9 zero, e o \u00edndice de Gini resulta \n\ntamb\u00e9m em zero. Se a concentra\u00e7\u00e3o \u00e9 m\u00e1xima, teremos o numerador igual ao \n\ndenominador, e o coeficiente assume valor um, o que conclusivamente define a \n\nvaria\u00e7\u00e3o do IG, ou seja:  0 ? IG ? 1.  \n\nSendo assim, de acordo com a an\u00e1lise da constru\u00e7\u00e3o do Gini, quando o \n\n\u00edndice tem valor igual a um (1), existe perfeita desigualdade na distribui\u00e7\u00e3o de   \n\nrenda, isto \u00e9, a renda domiciliar per capita \u00e9 totalmente apropriada por um \u00fanico \n\nindiv\u00edduo. Quando ele tem valor igual a zero (0), tem-se a perfeita igualdade, isto \u00e9, \n\na renda \u00e9 distribu\u00edda na mesma propor\u00e7\u00e3o para todos os domic\u00edlios. Assim, quanto \n\nmais pr\u00f3ximo da unidade, maior a desigualdade na distribui\u00e7\u00e3o de renda. Esta \u00e9 a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o racional e l\u00f3gica do referido \u00edndice, na qual se baseiam os relat\u00f3rios a \n\nele relacionados. \n\nComo visto, o \u00edndice de Gini \u00e9 uma medida de desigualdade calculada por \n\nmeio de uma an\u00e1lise de raz\u00e3o, ao inv\u00e9s de uma vari\u00e1vel representativa da maioria \n\nda popula\u00e7\u00e3o, tais como renda per capita ou do produto interno bruto. Ele pode ser \n\nusado tamb\u00e9m para comparar as distribui\u00e7\u00f5es de renda entre diferentes setores da \n\npopula\u00e7\u00e3o, tais como as zonas urbanas e rurais. \u00c9 um \u00edndice suficientemente \n\nsimples e facilmente interpretado, especialmente quando compara\u00e7\u00f5es s\u00e3o feitas \n\nentre pa\u00edses. Enfim, por ser simples, ele permite tamb\u00e9m uma compara\u00e7\u00e3o da \n\ndesigualdade entre economias atrav\u00e9s do tempo (IPECE, 2016). \n\nFinalmente, o \u00edndice de Gini al\u00e9m de analisar diferenciais na concentra\u00e7\u00e3o da \n\nrenda pessoal ao longo de toda a distribui\u00e7\u00e3o de renda, pode tamb\u00e9m contribuir para \n\na an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica da popula\u00e7\u00e3o, identificando segmentos que \n\nrequerem maior aten\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o social, \n\ndentre outras, al\u00e9m de subsidiar processos de planejamento, gest\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas de distribui\u00e7\u00e3o de renda. \n\n \n\n2.5.3 Pegada ecol\u00f3gica \n\n \n\nA pegada ecol\u00f3gica (PE) ou Ecological Footprint (EF), \u00e9 um instrumento ou \n\nm\u00e9todo de medi\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel. Trata-se de um m\u00e9todo que \n\nconsiste no c\u00e1lculo da \u00e1rea necess\u00e1ria para garantir, indefinidamente, a \n\nsobreviv\u00eancia de uma determinada popula\u00e7\u00e3o ou sistema econ\u00f4mico, fornecendo-\n\n\n\n47 \n\n \n\nlhes energia e recursos naturais, e assegurando a capacidade de absorver os \n\nimpactos produzidos por tal sistema. Segundo Bellen (2007), o m\u00e9todo segue a \n\nteoria dos sistemas, pois contabiliza as entradas e sa\u00eddas dos fluxos de mat\u00e9ria e \n\nenergia de um dado sistema econ\u00f4mico, convertendo tais fluxos em \u00e1rea \n\ncorrespondente de terra ou \u00e1gua existentes na natureza para sustentar esse \n\nsistema. \n\nO referido m\u00e9todo, ecological footprint method ou m\u00e9todo da pegada \n\necol\u00f3gica, foi proposto no livro Our ecological footprint, lan\u00e7ado em 1996 por William \n\nRees e Mathis Wackernagel.  Este m\u00e9todo consiste em um indicador de \n\nsustentabilidade que mede o impacto do homem sobre a terra, ou da press\u00e3o \n\nexercida sobre o ambiente, e permite calcular a \u00e1rea de terra e \u00e1gua produtivas \n\nnecess\u00e1rias para sustentar o nosso padr\u00e3o de vida.  \n\nA ideia b\u00e1sica apresentada pelos autores \u00e9 que todo indiv\u00edduo, regi\u00e3o ou \n\nsistema, ao desenvolver seus diferenciados processos, geram um impacto sobre a \n\nterra, atrav\u00e9s dos recursos consumidos e dos res\u00edduos gerados. Para chegar-se \u00e0 \n\npegada ecol\u00f3gica, calcula-se em hectares a quantidade de terra e \u00e1gua utilizados \n\npara a obten\u00e7\u00e3o dos recursos consumidos, assim como para a absor\u00e7\u00e3o dos \n\nres\u00edduos gerados, devendo ser, de maneira geral, menor do que sua por\u00e7\u00e3o de \n\nsuperf\u00edcie ecologicamente produtiva (LISBOA; BARROS, 2010). \n\nAssim, ent\u00e3o, a pegada ecol\u00f3gica est\u00e1 relacionada com o conceito de \n\ncapacidade de carga, ou capacidade da terra para manter a vida (biocapacidade). \n\nEla representa, portanto, a quantidade de hectares necess\u00e1rios para sustentar a \n\nvida de cada pessoa no mundo, ou seja, quantos hectares uma pessoa necessita \n\npara produzir o que consome por ano. \n\nDeve-se entender que para o m\u00e9todo da pegada ecol\u00f3gica o conceito de \n\ncapacidade de carga \u00e9 operacionalizado de forma inversa. Assim, para medir a \n\nsustentabilidade de um sistema deve-se determinar qual a \u00e1rea de terra ou de mar \n\nnecess\u00e1ria para suprir determinada popula\u00e7\u00e3o, sem preju\u00edzo ao ecossistema natural, \n\nao inv\u00e9s de questionar quantas pessoas determinada \u00e1rea admite sem prejudicar a \n\ndin\u00e2mica do meio ambiente natural. \n\nDessa forma, trata-se de uma metodologia cont\u00e1bil ambiental, que avalia a \n\npress\u00e3o do consumo das popula\u00e7\u00f5es humanas sobre os recursos naturais. O \n\nreferido indicador, medido em hectares globais (gha), permite comparar diferentes \n\n\n\n48 \n\n \n\npadr\u00f5es de consumo e verificar se est\u00e3o dentro da capacidade ecol\u00f3gica do planeta. \n\nUm hectare global significa um hectare de produtividade m\u00e9dia mundial para terras e \n\n\u00e1guas produtivas em um ano. \n\nO objetivo maior da pegada ecol\u00f3gica \u00e9 determinar quanto cada pessoa, \n\ncidade ou sistema est\u00e1 gastando de recursos naturais para se manter, segundo seus \n\npadr\u00f5es de consumo. \u00c9 uma forma de apropriar a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e \n\nest\u00e1 diretamente relacionada com os h\u00e1bitos de vida de uma popula\u00e7\u00e3o. \n\nCada indiv\u00edduo, no seu cotidiano, provoca um determinado impacto no \n\nplaneta de acordo com seus padr\u00f5es de consumo, forma de deslocamento, \n\nquantidade de res\u00edduos gerados e at\u00e9 o tipo de alimenta\u00e7\u00e3o consumida. Tudo isso \n\nimplica no uso de uma determinada quantidade de recursos naturais, pois as \n\natividades humanas demandam recursos do ambiente natural para a sua \n\nmanuten\u00e7\u00e3o. Este ambiente \u00e9 formado por diversos tipos de terras, nas quais cada \n\npor\u00e7\u00e3o tem uma finalidade para atender as necessidades da popula\u00e7\u00e3o. De maneira \n\ngeral, essas \u00e1reas s\u00e3o classificadas como \u00e1reas de cultivo, de pasto e de floresta. \n\nQuanto maior o consumo de recursos e a gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, maior o tamanho da \n\npegada para sustentar o sistema, isto \u00e9, maior a demanda por \u00e1reas de terra para \n\ngarantir a manuten\u00e7\u00e3o das atividades. \n\nO c\u00e1lculo da pegada ecol\u00f3gica comp\u00f5e-se de duas partes interdependentes \n\nas quais definem a fundamenta\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico, s\u00e3o elas: \n\n1. Oferta ecol\u00f3gica ou biocapacidade; \n\n2. Consumo da popula\u00e7\u00e3o ou pegada. \n\nDe acordo com a contabilidade ambiental de Pereira (2008), o diagn\u00f3stico \n\nambiental vem da compara\u00e7\u00e3o das duas partes da pegada ecol\u00f3gica, assim, se a \n\nbiocapacidade for maior que a pegada, t\u00eam-se uma situa\u00e7\u00e3o de saldo ecol\u00f3gico \n\npositivo, caso contr\u00e1rio, se a biocapacidade for menor que a pegada, t\u00eam-se um \n\nd\u00e9ficit ecol\u00f3gico. Evidentemente que a dimens\u00e3o do saldo ou do d\u00e9ficit ecol\u00f3gico vai \n\nser proporcional ao tamanho da diferen\u00e7a entre a biocapacidade e a pegada. \n\nQuando h\u00e1 excesso no consumo dos recursos naturais al\u00e9m do que as \u00e1reas \n\nbioprodutivas podem suprir, implica em uma PE maior do que a biocapacidade, isso \n\nse chama overshoot e caracteriza a regi\u00e3o como deficit\u00e1ria ecologicamente. Ao \n\ncontr\u00e1rio, se as \u00e1reas bioprodutivas atenderem a demanda existente, a \n\n\n\n49 \n\n \n\nbiocapacidade ser\u00e1 maior que a PE, logo n\u00e3o haver\u00e1 d\u00e9ficit no sistema pesquisado. \n\nEm s\u00edntese, o saldo ecol\u00f3gico fica definido, evidentemente, na seguinte express\u00e3o: \n\nSaldo Ecol\u00f3gico = Biocapacidade \u2013 pegada ecol\u00f3gica, dessa forma tem-se: \n\nBiocapacidade > PE tem-se Saldo ecol\u00f3gico ? 0, ou seja, super\u00e1vit ecol\u00f3gico; \n\nBiocapacidade &lt;PE tem-se Saldo ecol\u00f3gico &lt;0, ou seja, d\u00e9ficit ecol\u00f3gico.   \n\nA biocapacidade total de uma regi\u00e3o representa a soma de todas as suas \n\n\u00e1reas bioprodutivas, dessa forma a compara\u00e7\u00e3o entre a pegada ecol\u00f3gica das \n\natividades humanas de uma regi\u00e3o e a biocapacidade presente, revela o quanto o \n\nconsumo humano est\u00e1 exigindo dos recursos naturais e demonstra a extens\u00e3o em \n\nque o meio ambiente natural est\u00e1 sendo usado. \n\n\u00c9 importante destacar que a carga ambiental imposta pela pegada ecol\u00f3gica, \n\nsegundo os autores, n\u00e3o \u00e9 fun\u00e7\u00e3o somente da popula\u00e7\u00e3o humana, mas tamb\u00e9m da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o per capita do consumo dessa popula\u00e7\u00e3o, desta forma a press\u00e3o \n\nefetuada sobre o meio ambiente cresce mais r\u00e1pido, proporcionalmente, do que o \n\ncrescimento populacional. Os autores tamb\u00e9m entendem que a carga imposta por \n\ncada popula\u00e7\u00e3o varia em fun\u00e7\u00e3o de diversos fatores al\u00e9m dos econ\u00f4micos, tais \n\ncomo fatores culturais e de produtividade ecol\u00f3gica. \n\nNeste contexto, de acordo com o exposto, a defini\u00e7\u00e3o da \u00e1rea necess\u00e1ria \n\npara atender um determinado sistema populacional urbano, uma cidade ou um pa\u00eds, \n\npor exemplo, implica considerar n\u00e3o apenas o n\u00famero de indiv\u00edduos presentes, mas \n\ntoda a din\u00e2mica existente no sistema considerado. \n\nFinalmente, de acordo com a contextualiza\u00e7\u00e3o da PE, para o avan\u00e7o em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 sustentabilidade \u00e9 preciso que a carga humana esteja em conson\u00e2ncia \n\ncom a capacidade de suporte do ecossistema. Assim, o estilo de vida que denota os \n\nn\u00edveis de consumo, utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos e gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, deve ser \n\necologicamente adequado \u00e0 biocapacidade, a fim de que n\u00e3o se consumam os \n\nprodutos e os utilize, mais rapidamente do que possam ser regenerados ou \n\nabsorvidos. \n\nAinda de acordo com a literatura, a pegada ecol\u00f3gica pode subsidiar o \n\ndesenvolvimento de estrat\u00e9gias e cen\u00e1rios futuros que podem ser aplic\u00e1veis em \n\nv\u00e1rios \u00e2mbitos, desde o individual at\u00e9 o mundial, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 sustentabilidade. \n\nAl\u00e9m disso, o referido \u00edndice assume um car\u00e1ter comunicador, pois possibilita a \n\namplia\u00e7\u00e3o do debate sobre o tema, sinaliza tend\u00eancias ao longo do tempo e permite \n\n\n\n50 \n\n \n\ncompara\u00e7\u00f5es entre regi\u00f5es e pa\u00edses, uma vez que a maioria das estimativas \n\nexistentes para o m\u00e9todo \u00e9 baseada nas \u00e1reas produtivas mundiais. \n\nEm termos comparativos mundial, a PE mede a apropria\u00e7\u00e3o humana de \u00e1reas \n\nprodutivas enquanto que a PH mede a apropria\u00e7\u00e3o humana de volume de \u00e1gua \n\ndoce. Ambas as pegadas t\u00eam em comum a an\u00e1lise do consumo humano quanto aos \n\nrecursos naturais. De acordo com Seixas (2011), estes dois indicadores devem ser \n\nvistos como complementares, pois tratam da utiliza\u00e7\u00e3o do capital natural em rela\u00e7\u00e3o \n\nao consumo humano dos recursos naturais. \n\n \n\n2.5.4 Pegada h\u00eddrica \n\n \n\nArjen Hoekstra, na reuni\u00e3o de peritos internacionais sobre o com\u00e9rcio da \n\n\u00e1gua virtual, realizada em Delft na Holanda em 2002, apresentou o conceito de \n\npegada h\u00eddrica em analogia \u00e0 pegada ecol\u00f3gica. Muito embora ambos os conceitos \n\ntenham ra\u00edzes e m\u00e9todos de medi\u00e7\u00e3o diferentes, em alguns aspectos os dois se \n\ncomplementam, sendo que ambos convergem ao fato de traduzirem o uso de \n\nrecursos naturais pela humanidade. Hoekstra &amp; Hung (2002) avaliaram \n\nquantitativamente a PH das na\u00e7\u00f5es e posteriormente, de forma mais abrangente, foi \n\nrealizada uma nova avalia\u00e7\u00e3o, desta vez por Hoekstra &amp; Chapagain (2007a). A \n\nintrodu\u00e7\u00e3o da PH no cen\u00e1rio ambiental tenta fortalecer as rela\u00e7\u00f5es entre o consumo \n\nhumano e o uso da \u00e1gua, bem como entre o com\u00e9rcio global e a gest\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos. Segundo Hoekstra (2003), essa pesquisa se deu pelo inc\u00f4modo do fato de \n\nque a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \u00e9 vista geralmente como uma quest\u00e3o local ou no \n\nm\u00e1ximo como um problema que ocorre no \u00e2mbito de uma bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nAs atividades humanas consomem e poluem grandes volumes de agua. De \n\nacordo com a literatura, em termos mundial, a maior parte do uso da agua ocorre na \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, mas h\u00e1 tamb\u00e9m volumes substanciais de agua consumidos e \n\npolu\u00eddos pelos setores industriais e dom\u00e9sticos. Assim, o consumo e a polui\u00e7\u00e3o da \n\nagua podem estar associados a atividades especificas como irriga\u00e7\u00e3o, higiene \n\npessoal, limpeza, refrigera\u00e7\u00e3o e processamento. \n\nQuanto ao processamento dos recursos h\u00eddricos na cadeia produtiva, \u00e9 \n\npertinente a visualiza\u00e7\u00e3o do uso oculto da \u00e1gua em produtos. Sob esse aspecto \n\nHoekstra e Chapagain (2008) mostraram que a visualiza\u00e7\u00e3o deste fen\u00f4meno pode \n\n\n\n51 \n\n \n\najudar no entendimento do car\u00e1ter global da agua doce e na quantifica\u00e7\u00e3o dos \n\nefeitos do consumo e do comercio na utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Ainda, o \n\naperfei\u00e7oamento desta compreens\u00e3o pode constituir a base para um melhor \n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos do planeta. Neste contexto, a ideia de \n\nconsiderar o uso da agua ao longo das cadeias produtivas ganhou interesse ap\u00f3s a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o do conceito de pegada h\u00eddrica. \n\nA pegada h\u00eddrica \u00e9 um indicador do uso da agua associado ao seu uso direto \n\ne indireto feito por um consumidor ou produtor. Pode ser considerada como um \n\nindicador abrangente da apropria\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, com a mesma sem\u00e2ntica \n\ndo conceito tradicional de tomada d\u2019\u00e1gua. \n\nA pegada h\u00eddrica de um indiv\u00edduo, comunidade ou neg\u00f3cio \u00e9 definida como o \n\nvolume total de agua usada para produzir os bens e servi\u00e7os consumidos por este \n\nindividuo ou comunidade, ou produzido pelas empresas. Em menor escala, para um \n\nproduto, no caso, \u00e9 o volume de agua utilizado para produzi-lo, medida ao longo de \n\ntoda cadeia produtiva. O uso da agua, como visto, \u00e9 medido em volumes de agua \n\nconsumidos (evaporado ou incorporado no produto) e/ou polu\u00eddo por unidade de \n\ntempo, o que caracteriza, assim, uma vaz\u00e3o.  \n\nDessa forma, a pegada h\u00eddrica pode ser calculada para um produto particular, \n\npara qualquer grupo bem definido de consumidores (por exemplo, um indiv\u00edduo, \n\nfam\u00edlia, vila, cidade, estado ou pais) ou produtores (por exemplo, uma organiza\u00e7\u00e3o \n\npublica, empresa privada ou setor econ\u00f4mico). \n\nDe acordo com Hoekstra et al. (2011), a pegada h\u00eddrica \u00e9 um indicador \n\ngeogr\u00e1fico expl\u00edcito, multidimensional, que mostra n\u00e3o somente os volumes de agua \n\nusados e polu\u00eddos, mas tamb\u00e9m sua localiza\u00e7\u00e3o, ou seja, mostra os volumes de \n\nconsumo de agua por fonte e os volumes de polui\u00e7\u00e3o pelo tipo de polui\u00e7\u00e3o. Todos \n\nos componentes de uma pegada h\u00eddrica total s\u00e3o especificados geogr\u00e1fico e \n\ntemporalmente.  \n\nO consumo e uso da \u00e1gua pode ocorrer de forma direta, quando algu\u00e9m abre \n\na torneira para realizar uma a\u00e7\u00e3o, por exemplo, ou indireta via aquisi\u00e7\u00e3o de objetos \n\nde consumo, como roupas, cal\u00e7ados, produtos aliment\u00edcios, etc. Muito preocupa e \n\nimporta destacar o consumo do uso indireto da \u00e1gua, uma vez que dessa forma ela \n\npassa despercebida pelas pessoas, porque n\u00e3o \u00e9 intuitivo que, ao consumirmos os \n\n\n\n52 \n\n \n\nprodutos, neles estejam embutidas enormes quantidades de \u00e1gua para sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o, \u00e9 a chamada \u00e1gua virtual, segundo a literatura. \n\nO termo \"\u00e1gua virtual\" foi introduzido em 1993 pelo cientista brit\u00e2nico John \n\nAnthony Allan. Ele exp\u00f4s essa ideia durante quase uma d\u00e9cada para obter \n\nreconhecimento da import\u00e2ncia do tema, que envolve disciplinas de meio ambiente, \n\nengenharia de alimentos, engenharia de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, com\u00e9rcio internacional e \n\ntantas outras \u00e1reas que se relacionam com a \u00e1gua. \n\nOs estudos sobre \u00e1gua virtual aumentaram bastante a partir de publica\u00e7\u00f5es \n\neditadas por v\u00e1rios pesquisadores, sobre o status quantitativo dos recursos h\u00eddricos.   \n\nDe acordo com a literatura, \u00e1gua virtual \u00e9 a quantidade de \u00e1gua gasta para \n\nproduzir um bem, produto ou servi\u00e7o. Ela est\u00e1 embutida no produto, n\u00e3o apenas no \n\nsentido vis\u00edvel, f\u00edsico, mas tamb\u00e9m no sentido \"virtual\", considerando a \u00e1gua \n\nnecess\u00e1ria aos processos produtivos. \u00c9 uma medida indireta dos recursos h\u00eddricos \n\nconsumidos por um bem. Dessa forma o comercio virtual de \u00e1gua ocorre quando \n\nv\u00e1rios produtos s\u00e3o comercializados a partir de um lugar para outro. \n\nAtualmente, em discuss\u00f5es t\u00e9cnicas, esse par\u00e2metro est\u00e1 sendo avaliado \n\ncomo um instrumento estrat\u00e9gico na pol\u00edtica da \u00e1gua. \u00c9 o caso do com\u00e9rcio \n\nagr\u00edcola, que promove uma gigantesca transfer\u00eancia de \u00e1gua de regi\u00f5es onde ela se \n\nencontra de forma abundante e de baixo custo, para outras onde ela \u00e9 escassa, cara \n\ne seu uso compete com outras prioridades. \n\nA exemplo, de acordo com a Sabesp (2016), a China, importa cerca de 18 \n\nmilh\u00f5es de toneladas de soja por ano, a um custo de 3,5 milh\u00f5es de d\u00f3lares. Por \n\nesse caminho ingressam naquele pa\u00eds cerca de 45 bilh\u00f5es de litros de \u00e1gua, um \n\nrecurso h\u00eddrico que a China n\u00e3o teria dispon\u00edvel para cultivar essa soja. \n\nOutro exemplo que vale a pena citar \u00e9 o das exporta\u00e7\u00f5es de carne do Brasil. \n\nAinda, segundo a Sabesp (2016), em 2003 o pa\u00eds mandou para fora 1,3 milh\u00e3o de \n\ntoneladas de carne bovina, com uma receita cambial de 1,5 milh\u00e3o de d\u00f3lares. Por \n\nesse caminho, acabou exportando tamb\u00e9m 19,5 km\u00b3 de \u00e1gua virtual (19,5 trilh\u00f5es de \n\nlitros de \u00e1gua).  \n\nNo 3\u00ba F\u00f3rum Mundial da \u00c1gua, realizado em 2003 nas cidades de Kyoto, \n\nShiga e Osaka, o Brasil foi citado como o 10\u00ba exportador de \u00e1gua virtual (atr\u00e1s de \n\nEstados Unidos, Canad\u00e1, Tail\u00e2ndia, Argentina, \u00cdndia, Austr\u00e1lia, Vietn\u00e3, Fran\u00e7a e \n\nGuatemala). Neste contexto, os especialistas em recursos h\u00eddricos advertem, em \n\n\n\n53 \n\n \n\nseus estudos, que estas modalidades de com\u00e9rcio crescer\u00e3o em futuro pr\u00f3ximo, \n\nparalelamente ao esgotamento e a contamina\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\nAs edi\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias sobre o tema aqui em destaque, mostram que o conceito \n\nde PH, at\u00e9 agora, s\u00f3 foi discutido em f\u00f3runs internacionais de \u00e1gua e de ci\u00eancia \n\npol\u00edtica, n\u00e3o tendo havido ainda um debate sobre essa tem\u00e1tica em f\u00f3runs \n\nambientais. Na reuni\u00e3o de especialistas em Delft, o conceito passou a ser discutido \n\nem v\u00e1rias reuni\u00f5es internacionais da \u00e1gua, sendo estes os primeiros eventos que \n\nobtiveram destaque por serem pioneiros no debate sobre a tem\u00e1tica da PH no \n\nmundo. \n\nSegundo Maracaj\u00e1 (2013), entre 2006 e 2013 foram realizados mais de 50 \n\neventos em todo o mundo sobre esse assunto, um deles ocorreu no Brasil em 2011 \n\nna cidade de S\u00e3o Paulo com um curso introdut\u00f3rio sobre o tema. Segundo o autor, \n\neste evento foi realizado em duas etapas, a primeira destinada apenas aos parceiros \n\ndo grupo Water Footprint tendo como t\u00edtulo: Regional WFN Partner Exchange \n\nMeeting, realizado no dia 17 de mar\u00e7o de 2011. A segunda etapa foi um treinamento \n\nsobre PH destinada \u00e0s pessoas interessadas no tema: Regional Water Footprint \n\ntraining course in Brazil, realizado no per\u00edodo de 15 a 17 de mar\u00e7o de 2011. \n\nEm termos estruturais a pegada h\u00eddrica total de um indiv\u00edduo, comunidade ou \n\nsistema se comp\u00f5e de tr\u00eas modalidades, segundo a literatura, a pegada h\u00eddrica azul, \n\nverde e cinza. \n\nA PH azul representa o consumo de \u201c\u00e1gua azul\u201d, considerada a \u00e1gua doce \n\nsuperficial e/ou subterr\u00e2nea. De acordo com Hoekstra et al. (2011), o termo \u201cuso de \n\n\u00e1gua de consumo\u201d refere-se a um dos quatro casos seguintes: (i) evapora\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua; (ii) \u00e1gua incorporada ao produto; (iii) n\u00e3o retorno da \u00e1gua para a \u00e1rea de \n\ncapta\u00e7\u00e3o (a \u00e1gua retorna para outra \u00e1rea ou para o mar) e (iv) n\u00e3o retorno da \u00e1gua \n\nno mesmo per\u00edodo (a \u00e1gua \u00e9 retirada no per\u00edodo escasso e retorna no per\u00edodo \n\nchuvoso). Para Shiklomanov (2000), o maior consumidor global de \u00e1gua azul \u00e9, na \n\natualidade, o setor agr\u00edcola. \n\nA PH verde \u00e9 definida como sendo a \u00e1gua oriunda de precipita\u00e7\u00f5es que n\u00e3o \u00e9 \n\nretirada nem armazenada pelos mananciais, e sim armazenada temporariamente no \n\nsolo, ou permanece temporariamente na superf\u00edcie do solo ou vegeta\u00e7\u00e3o \n\n(HOEKSTRA, 2011). Ela representa o volume de \u00e1gua proveniente de chuva \n\nconsumida durante o processo de produ\u00e7\u00e3o. O c\u00e1lculo da pegada h\u00eddrica verde \u00e9 \n\n\n\n54 \n\n \n\nparticularmente relevante para produtos baseados em culturas agr\u00edcolas, devido \u00e0 \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o. \n\nA distin\u00e7\u00e3o entre a PH azul e a verde \u00e9 muito importante em raz\u00e3o dos \n\nimpactos hidrol\u00f3gicos, ambientais e sociais, tal como os custos e impactos do uso \n\nda \u00e1gua superficial e do subsolo. Esta defini\u00e7\u00e3o difere dos custos e impactos do uso \n\nde \u00e1gua de chuva (HOEKSTRA et al., 2011). \n\nA PH cinza indica o grau de polui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua doce associada ao processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. Para Hoekstra (2011), essa componente da PH representa o volume de \n\n\u00e1gua doce que \u00e9 requerido para assimilar a carga de poluentes baseando-se nas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es naturais e nos padr\u00f5es de qualidade de \u00e1gua existentes. Ela \u00e9 \n\ncalculada dividindo-se a carga de poluentes pela diferen\u00e7a entre a m\u00e1xima \n\nconcentra\u00e7\u00e3o aceit\u00e1vel para aquele poluente espec\u00edfico e sua concentra\u00e7\u00e3o natural \n\nnaquele corpo de \u00e1gua que assimila o poluente. \n\nEm outra linha de racioc\u00ednio, Hoekstra (2011), chama a aten\u00e7\u00e3o quanto ao \n\nc\u00e1lculo da PH total, pois como se trata do consumo e uso da \u00e1gua em cada etapa da \n\ncadeia produtiva, \u00e9 preciso o controle na computa\u00e7\u00e3o de cada parcela da \u00e1gua \n\nconsumida em cada fase da cadeia, a fim de que n\u00e3o haja ac\u00famulo na soma de \n\nparcelas j\u00e1 computada. O entendimento \u00e9 que a pegada h\u00eddrica de uma simples \n\n\u201cetapa do processo\u201d, \u00e9 a base para todos os c\u00e1lculos da pegada h\u00eddrica total \n\n(Quadro 1). \n\nDessa forma as pegadas h\u00eddricas de produtos finais de consumo podem ser \n\nsomadas sem que haja dupla contabilidade. Isto se deve ao fato de que as pegadas \n\nh\u00eddricas dos processos s\u00e3o sempre e exclusivamente alocadas em um \u00fanico produto \n\nfinal ou, quando um processo contribui para mais de um produto final, a pegada \n\nh\u00eddrica de um processo \u00e9 dividida entre os diferentes produtos finais. N\u00e3o faz sentido \n\nsomar pegadas h\u00eddricas de produtos intermedi\u00e1rios, pois a dupla contabiliza\u00e7\u00e3o \n\npode ocorrer facilmente. Se somarmos, por exemplo, a pegada h\u00eddrica do tecido de \n\nalgod\u00e3o com a pegada h\u00eddrica do algod\u00e3o em pluma (bruto), ocorrer\u00e1 dupla \n\ncontabilidade, pois o c\u00e1lculo da primeira j\u00e1 inclui o da segunda. Do mesmo modo, \u00e9 \n\nposs\u00edvel somar as pegadas h\u00eddricas individuais dos consumidores sem que ocorra a \n\ndupla contabiliza\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o se deve somar as pegadas h\u00eddricas de diferentes \n\nprodutores, j\u00e1 que isso pode levar a dupla contabiliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n55 \n\n \n\n Quadro 1 - Rela\u00e7\u00e3o entre os diferentes tipos de pegada h\u00eddrica  \n\n \n\n Fonte: Hoekstra, (2011). \n\n \n\nNeste contexto, o procedimento para a determina\u00e7\u00e3o da PH de produtos \n\nsegue a ordem do quadro acima. A pegada h\u00eddrica de um animal, por exemplo, \u00e9 \n\ncalculada baseando-se em seu consumo de \u00e1gua durante toda a sua vida, incluindo \n\nhigiene, alimenta\u00e7\u00e3o e consumo propriamente dito. A pegada h\u00eddrica total do animal \n\n\u00e9 dividida em v\u00e1rios subprodutos derivados. Na Tabela 3 est\u00e3o as pegadas h\u00eddricas \n\nde alguns produtos de origens animal e agr\u00edcola. \n\nNo caso espec\u00edfico do frango, considera-se um sistema industrial de produ\u00e7\u00e3o \n\nque leva em m\u00e9dia 10 semanas antes de abater o animal e produzir 1,7 kg de carne \n\nbranca. Segundo Mekonnen e Hoekstra (2010), a ave consome aproximadamente \n\n3,3 kg de ra\u00e7\u00e3o e 30 L de \u00e1gua no processo produtivo. Portanto, para cada 1 kg de \n\nfrango s\u00e3o utilizados cerca de 2 kg de gr\u00e3os e 20 L de \u00e1gua pot\u00e1vel durante todo o \n\nciclo de produ\u00e7\u00e3o. A produ\u00e7\u00e3o total tem embutidos 3.900 L de \u00e1gua em todo \n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o (MEKONNEN &amp; HOEKSTRA, 2010). Os autores destacam \n\nque o exemplo apresentando acima \u00e9 uma m\u00e9dia global. A PH do frango varia \n\nacentuadamente, dependendo da regi\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o, da composi\u00e7\u00e3o da ra\u00e7\u00e3o e \n\norigem dos elementos que a comp\u00f5em. Quando abatido, ap\u00f3s 10 semanas, a ave \n\nter\u00e1 menos peso e, assim, a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 reduzida. Conforme Mekonnen e Hoekstra \n\n(2010), em termos gerais, a PH do frango obtido em sistemas industriais, \u00e9 menor do \n\nque obtido em sistemas de fazendas. Entretanto, \u00e9 necess\u00e1rio atentar-se \u00e0 origem \n\nda \u00e1gua, pois enquanto a PH do frango proveniente de um sistema industrial refere-\n\n\n\n56 \n\n \n\nse \u00e0 \u00e1gua de irriga\u00e7\u00e3o (\u00e1gua azul), a PH de uma cultura de gr\u00e3os, cultivada em \n\nsistema de sequeiro, consumida pela ave pode sofrer com a redu\u00e7\u00e3o dos \u00edndices \n\npluviom\u00e9tricos (\u00e1gua verde). \n\n \n\n Tabela 3 - Exemplos de pegadas h\u00eddricas de alguns produtos  \n\n \n\n Fonte: Hoekstra, (2011). \n\n \n\nPara o caso espec\u00edfico da carne vermelha, considera-se um sistema industrial \n\nde produ\u00e7\u00e3o de carne bovina que leva tr\u00eas anos para se abater um animal e produzir \n\n200 kg de carne desossada. Aceita-se que o animal tenha consumido 1.300 kg de \n\nra\u00e7\u00e3o, 7.200 kg de forragem, 24 m\n3\n de \u00e1gua para dessedenta\u00e7\u00e3o e 7 m\n\n3\n de \u00e1gua \n\npara limpeza geral. Isto significa que, para cada 1 kg de carne desossada, s\u00e3o \n\nutilizados 6,5 kg de ra\u00e7\u00e3o, 36 kg de forragem e 155 L de \u00e1gua de beber. A produ\u00e7\u00e3o \n\nde todo este sustento tem embutidos 15,500 m\n3\n de \u00e1gua para a produ\u00e7\u00e3o de 1 kg de \n\ncarne bovina (HOEKSTRA, 2011). \n\nNo caso da carne su\u00edna a pegada h\u00eddrica para 1 kg de carne de porco \u00e9 de \n\n4.800 litros de \u00e1gua. Em um sistema industrial da suinocultura que leva em m\u00e9dia 10 \n\nmeses antes de um porco ser abatido, produz-se 90 kg de carca\u00e7a su\u00edna, 5 kg de \n\n\n\n57 \n\n \n\nmiudezas comest\u00edveis e 2,5 kg de pele. Um porco consome cerca de 385 kg de \n\ngr\u00e3os (milho, cevada, farelo de soja, farelo de trigo e outros gr\u00e3os pequenos), \n\nutilizando 11 m\u00b3 de \u00e1gua para beber e para manuten\u00e7\u00e3o da fazenda. Tamb\u00e9m \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio mais 10 m\u00b3 de \u00e1gua durante o processo de abate e de limpeza. Para se \n\nproduzir toda essa carne de porco s\u00e3o empregados 435 m\u00b3 de \u00e1gua, sendo esse \n\nvolume total distribu\u00eddo ao longo dos tr\u00eas principais produtos, tendo como base os \n\nseus valores de mercado e o produto obtido por kg do su\u00edno vivo. Desse modo, para \n\nos diferentes tipos de carne se obter\u00e1 PH diferenciada, podendo considerar o uso da \n\n\u00e1gua em todas as etapas da cadeia produtiva. Hoekstra (2011), afirma que esse \n\nprocedimento \u00e9 semelhante \u00e0 contabilidade de produtos derivados do setor agr\u00edcola, \n\nindustrial ou de servi\u00e7os. \n\nOutro aspecto importante \u00e9 quanto \u00e0 dimens\u00e3o da PH que pode ser expressa   \n\nem termos de volume de agua por unidade de produto, ou atrav\u00e9s do volume de \n\nagua por unidade de tempo. A pegada h\u00eddrica de um processo \u00e9 expressa como o \n\nvolume de \u00e1gua por unidade de tempo. Quando dividida pela quantidade de \n\nprodutos que resultam do processo, ela tamb\u00e9m pode ser expressa como o volume \n\nde agua por unidade de produto. A pegada h\u00eddrica de um produto \u00e9 expressa \n\nsempre em termos de volume de \u00e1gua por unidade de produto (normalmente m\u00b3/ton \n\nou litros/kg). A pegada h\u00eddrica de um consumidor ou produtor ou a pegada h\u00eddrica \n\ndentro de uma \u00e1rea \u00e9 sempre expressa pelo o volume de agua por unidade de \n\ntempo. Em termos de tempo, dependendo do n\u00edvel de detalhe desejado, a pegada \n\nh\u00eddrica pode ser expressa em dia, m\u00eas ou ano. \n\nUm outro fato tamb\u00e9m importante e fundamental da PH, \u00e9 a sua determina\u00e7\u00e3o \n\nquantitativa, pois esta segue uma sequ\u00eancia l\u00f3gica de c\u00e1lculo que depende da sua \n\ndimens\u00e3o em termos de abrang\u00eancia. \n\nA pegada h\u00eddrica de um produto, por exemplo, \u00e9 definida como o volume total \n\nde \u00e1gua doce que \u00e9 utilizado direta ou indiretamente em seu processo produtivo. \n\nSua estimativa \u00e9 feita com base no consumo e na polui\u00e7\u00e3o da agua em todas as \n\netapas da cadeia produtiva. Segundo Hoekstra (2011), o c\u00e1lculo \u00e9 semelhante para \n\ntodos os tipos de produtos, sejam eles derivados dos setores agr\u00edcola, industrial ou \n\nde servi\u00e7os. Ainda, segundo o autor, a pegada h\u00eddrica de um produto \u00e9 subdividida \n\nnas componentes verde, azul e cinza. Ele cita que um termo alternativo para a \n\n\n\n58 \n\n \n\npegada h\u00eddrica de um produto \u00e9 o \u2018conte\u00fado de \u00e1gua virtual\u2019, mas o significado deste \n\n\u00faltimo \u00e9, segundo ele, mais restrito. \n\nNeste contexto, no caso de um consumidor, a PH \u00e9 definida pelo volume total \n\nde \u00e1gua doce consumida e polu\u00edda na produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os por ele \n\nutilizados.  \n\nSendo um grupo de consumidores, a PH \u00e9 igual \u00e0 soma das pegadas h\u00eddricas de \n\ncada consumidor. Dessa forma, a pegada h\u00eddrica de um consumidor (PHcons) \u00e9 \n\ncalculada atrav\u00e9s da soma da pegada h\u00eddrica direta do indiv\u00edduo e sua pegada \n\nh\u00eddrica indireta. \n\nA pegada h\u00eddrica direta se refere ao consumo e a polui\u00e7\u00e3o relacionados ao \n\nuso da \u00e1gua em casa ou no jardim. A pegada h\u00eddrica indireta se refere ao consumo \n\ne a polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua que podem estar associados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o dos bens e servi\u00e7os \n\nutilizados pelo consumidor. Ela se refere \u00e0 \u00e1gua que foi usada para produzir, por \n\nexemplo, roupas, papel, energia e bens industriais de consumo. O uso indireto da \n\n\u00e1gua \u00e9 calculado multiplicando todos os produtos consumidos por suas respectivas \n\npegadas h\u00eddricas de produto. Em resumo, tem-se, para um consumidor: \n\n \n\nPH(cons) = PH(cons,dir) + PH(cons,ind)    [volume/tempo]        (eq. 1) \n\n \n\nA pegada h\u00eddrica dentro de uma \u00e1rea geogr\u00e1fica \u00e9 definida como sendo o \n\nconsumo total de agua doce e de polui\u00e7\u00e3o dentro dos limites espaciais da \u00e1rea. \u00c9 \n\nfundamental definir claramente os limites da \u00e1rea considerada. A \u00e1rea pode ser uma \n\n\u00e1rea de drenagem, uma bacia hidrogr\u00e1fica, um estado, um pa\u00eds ou qualquer outra \n\nunidade espacial administrativa ou hidrol\u00f3gica. \n\nA pegada h\u00eddrica dentro de uma \u00e1rea delimitada geograficamente (PH\u00e1rea), \u00e9 \n\ncalculada atrav\u00e9s da soma das pegadas h\u00eddricas de processamentos de todos os \n\nprocessos que utilizam \u00e1gua na \u00e1rea, ou seja: \n\n \n\nPH\u00e1rea = ?q PHproc [q]       [volume/tempo]        (eq. 2)       \n\n \n\nonde PHproc [q] se refere \u00e0 pegada h\u00eddrica de um processo \u201cq\u201d dentro da \u00e1rea \n\ndelimitada geograficamente. A equa\u00e7\u00e3o soma todos os processos de consumo de \n\n\u00e1gua ou polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica ocorridos nessa \u00e1rea (HOEKSTRA, 2011). \n\n\n\n59 \n\n \n\n \n\n2.6 Contextualiza\u00e7\u00e3o global da pegada h\u00eddrica \n\n \n\nEm termo global, segundo Hoekstra e Mekonnen, (2012), a PH m\u00e9dia per \n\ncapita relacionada ao consumo \u00e9 de 1.385 m\u00b3/ano, para o per\u00edodo de 1996 a 2005. \n\nO consumidor dos Estados Unidos tem PH m\u00e9dia de 2.842 m\u00b3/ano per capita, \n\nenquanto que o da China e \u00cdndia t\u00eam pegada h\u00eddrica de 1.071 e 1.089 m\u00b3/ano per \n\ncapita, respectivamente. Ainda, de acordo com os autores, os pa\u00edses \n\nindustrializados t\u00eam pegada h\u00eddrica na faixa de 1.250 a 2.850 m\u00b3/ano, enquanto que \n\nos pa\u00edses em desenvolvimento mostram uma varia\u00e7\u00e3o maior de 550 a 3.800 m\u00b3/ano. \n\nOs estudos de Hoekstra e Chapagain (2007b), mostram que a agricultura \u00e9 o \n\nsetor com maior utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua doce, correspondendo a 70% do consumo de \n\n\u00e1gua total do planeta. Por outro lado, o volume gasto no setor industrial \u00e9 de 22% e \n\npara o uso dom\u00e9stico \u00e9 de 8%. Assim, de acordo com os autores, o tamanho da \n\npegada h\u00eddrica mundial \u00e9 determinado pelo consumo de alimentos, uso de \u00e1gua no \n\nconsumo industrial e dom\u00e9stico, sendo de 1.243 m\u00b3/ano per capita por habitante, \n\nvalor este tamb\u00e9m encontrado no presente trabalho. \n\nAinda, segundo Hoekstra e Chapagain (2007), a pegada h\u00eddrica mundial da \n\nagricultura \u00e9 de 6.390x10\n9\n m\u00b3/ano, a dom\u00e9stica \u00e9 de 344x10\n\n9\n m\u00b3/ano e a da ind\u00fastria \n\n716x10\n9\n m\u00b3/ano. Portanto, o setor produtivo que mais utiliza a \u00e1gua \u00e9 a agricultura \n\nirrigada (Figura 6). \n\n \n\n\n\n60 \n\n \n\nFigura 6 - Valores da Pegada h\u00eddrica mundial por setores produtivos (x 10\n9\n \n\nm\n3\n/ano) \n\n \n\n Fonte: Hoekstra e Chapagain, (2007). \n\n \n\n2.7 Pegada h\u00eddrica no Brasil \n\n \n\nSegundo Maracaj\u00e1 (2013), a Pegada H\u00eddrica no Brasil, a n\u00edvel estadual, est\u00e1 \n\ncompreendida entre 751 e 2.588 m\u00b3/ano, no que confere com Hoekstra e Mekonnen, \n\n(2012), quando citam que a PH nos pa\u00edses em desenvolvimento varia entre 550 a \n\n3.800 m\u00b3/ano. De acordo com a distribui\u00e7\u00e3o espacial da PH brasileira (Figura 7), os \n\nmaiores valores est\u00e3o concentrados nas regi\u00f5es Sul, Sudeste e Centro-Oeste, onde \n\ntamb\u00e9m se concentram os maiores valores de renda per capita e IDH, que est\u00e1 \n\nentre 0,7 e 0,8. Ainda, segundo o autor, para estes mesmos \u00edndices, ao contr\u00e1rio, os \n\nmenores valores se concentram nas regi\u00f5es norte e nordeste, com IDH variando \n\nentre 0,6 e 0,7. \n\n \n\n[NOME DA \nCATEGORIA] \n\n6.390 \n\n[NOME DA \nCATEGORIA] \n\n344 \n\n[NOME DA \nCATEGORIA] \n\n716 \n\nSetores Produtivos \n\n\n\n61 \n\n \n\nFigura 7 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da PH no Brasil \n\n \n\nFonte: Maracaj\u00e1, (2013). \n\n \n\nEm pesquisa publicada em 2013, Kettrin Farias Bem Maracaj\u00e1 (MARACAJ\u00c1, \n\n2013) mostra que a PH m\u00e9dia do Brasil \u00e9 1.107 m\u00b3/ano, bem inferior \u00e0 encontrada \n\npor Hoekstra et al. (2009) de 2.027 m\u00b3/ano e um pouco abaixo da m\u00e9dia global, \n\n1.385 m\u00b3/ano, no per\u00edodo de 1996 a 2005 segundo Hoekstra e Mekonnen, (2012). \n\nTal fato deve ser entendido considerando as distribui\u00e7\u00f5es espa\u00e7o-temporais de \n\nrenda e consumo, bem como o rigor, quanto ao n\u00edvel de extens\u00e3o exigido, do \n\naplicativo utilizado no c\u00e1lculo da PH.    \n\nOs estados brasileiros detentores de maiores PH e IDH s\u00e3o os mais \n\ndesenvolvidos, com consumo e produ\u00e7\u00e3o superior \u00e0s outras regi\u00f5es menos \n\ndesenvolvidas (Silva et al., 2013). \n\n\n\n62 \n\n \n\nAinda, de acordo com Maracaj\u00e1 (2013), o Distrito Federal apresenta a maior \n\nPH, 2.588 m\u00b3/ano, enquanto que o estado da Bahia apresenta a menor, 751 m\u00b3/ano. \n\nSegundo o autor, cerca de 56% dos estados brasileiros possuem PH inferior a 1.000 \n\nm\u00b3/ano, indicando que o Brasil ainda \u00e9 um pa\u00eds com PH abaixo da m\u00e9dia mundial \n\nque \u00e9 de 1.385 m\u00b3/ano.  \n\nO anexo ll (MARACAJ\u00c1, 2013), mostra a PH m\u00e9dia regional do Brasil, em \n\nordem crescente, come\u00e7ando com a regi\u00e3o nordeste com 805 m\u00b3/ano, seguido das \n\nregi\u00f5es norte com 903 m\u00b3/ano, sudeste com 1.337 m\u00b3/ano, sul com 1.501 m\u00b3/ano e \n\ncentro-oeste com 1.619 m\u00b3/ano. Os maiores valores situam-se principalmente na \n\nregi\u00e3o centro-oeste e em alguns munic\u00edpios da regi\u00e3o sul e sudeste. Os destaques \n\nda regi\u00e3o sul s\u00e3o dos estados do Rio Grande do Sul (1.542 m\u00b3/ano) e Santa \n\nCatarina (1.593 m\u00b3/ano), na regi\u00e3o sudeste Rio de Janeiro (1.398 m\u00b3/ano) e S\u00e3o \n\nPaulo (1.503 m\u00b3/ano). \n\nAs regi\u00f5es norte e nordeste apresentam os menores valores de PH por serem \n\nmenos desenvolvidas, tendo, portanto, um padr\u00e3o de consumo menor que as \n\ndemais regi\u00f5es do pa\u00eds. Por outro lado, as regi\u00f5es centro-oeste, sul e sudeste, t\u00eam \n\nos maiores valores de PH por se destacarem na produ\u00e7\u00e3o industrial e agr\u00edcola \n\nbrasileira, bem como por serem grandes exportadores de \u00e1gua virtual para outros \n\npa\u00edses atrav\u00e9s da fruticultura e produtos agr\u00edcolas, como milho e soja, aumentando, \n\nassim, o consumo de \u00e1gua virtual atrav\u00e9s da exporta\u00e7\u00e3o (MARACAJ\u00c1, 2013). \n\n \n\n2.8 Recursos h\u00eddricos \n\n \n\nDentre todos os recursos naturais, a \u00e1gua se constitui no mais importante e \n\nessencial, por ser fundamental \u00e0 vida bem como \u00e0 todas as atividades \n\ndesenvolvidas pelo homem, portanto a sua preserva\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para garantir \n\nas fontes que satisfa\u00e7am as demandas quantitativas e qualitativas, de maneira \n\nsegura e confi\u00e1vel para os diversos usos de qualquer comunidade (KATO; PIVELE, \n\n2005). \n\nA \u00e1gua, parte integrante dos seres vivos e, portanto, essencial \u00e0 vida, como \n\ncitado, \u00e9 uma subst\u00e2ncia mineral presente em toda a natureza nos estados s\u00f3lido, \n\nl\u00edquido e gasoso. \u00c9 um recurso natural peculiar pois se renova pelos processos \n\nf\u00edsicos do ciclo hidrol\u00f3gico. Neste contexto, a terra se comporta como um gigantesco \n\n\n\n63 \n\n \n\nsistema destilador da \u00e1gua, usando, para tanto, a a\u00e7\u00e3o do calor do sol e das for\u00e7as \n\ngravitacionais. \n\nEm ess\u00eancia, e de uma forma simplista, a \u00e1gua, por sua import\u00e2ncia e \n\nnatureza, pode ser assim caracterizada: \n\n \n\na) Subst\u00e2ncia mais abundante na Terra; \n\nb) Principal constituinte dos seres vivos; \n\nc) For\u00e7a de conforma\u00e7\u00e3o do relevo da Terra; \n\nd) Condiciona a vida humana e o progresso da civiliza\u00e7\u00e3o.   \n\n  \n\nO volume de \u00e1gua na terra \u00e9 praticamente constante desde os prim\u00f3rdios da \n\nsua exist\u00eancia, ou seja, sob o ponto de vista global, a \u00e1gua que consumimos hoje \u00e9 \n\na mesma que existe h\u00e1 5 bilh\u00f5es de anos, passando apenas por constantes \n\nmodifica\u00e7\u00f5es em um grande ciclo chamado ciclo hidrol\u00f3gico, onde seu volume total \n\nexistente na terra permanece inalterado. \n\nTamb\u00e9m, al\u00e9m dos pontos relativos citados, outro aspecto de grande \n\nimport\u00e2ncia da \u00e1gua, dentre tantos, reside no fato de ser o principal elemento de \n\nforma\u00e7\u00e3o h\u00eddrica atmosf\u00e9rica, influenciando as varia\u00e7\u00f5es do tempo (principalmente o \n\nclima) nas regi\u00f5es, e fundamental para a manuten\u00e7\u00e3o dos ecossistemas na \n\nnatureza. \n\nOs ecossistemas, al\u00e9m de fundamentarem a sustentabilidade ambiental, \n\nformam a matriz dos insumos com os quais se produzem os bens e servi\u00e7os \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, a sustentabilidade pressup\u00f5e a melhora \n\ndos resultados ambientais e sociais do crescimento econ\u00f4mico que move e \u00e9 \n\nmovido por esse processo. A \u00e1gua \u00e9 o recurso ambiental primordial em todos os \n\nprocessos produtivos e nas atividades humanas, al\u00e9m de regulador dos \n\necossistemas e componente essencial de cada ser vivo, tem-se que as quest\u00f5es \n\ncontempor\u00e2neas e futuras relacionadas \u00e0 \u00e1gua est\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de bens e \n\nservi\u00e7os em geral, particularmente na produ\u00e7\u00e3o de alimentos, entretanto as reservas \n\nh\u00eddricas s\u00e3o utilizadas a taxas crescentes, em atendimento \u00e0s demandas da \n\nsociedade. \n\nEm muitos pa\u00edses, a car\u00eancia de \u00e1gua pode ser um dos fatores que limitam o \n\ndesenvolvimento, sendo que em alguns como Israel, Territ\u00f3rios Palestinos, Jord\u00e2nia, \n\n\n\n64 \n\n \n\nL\u00edbia, Malta e Tun\u00edsia, a escassez de \u00e1gua j\u00e1 atingiu n\u00edveis muito perigosos.  De \n\nacordo com Carvalho et al., (2007) a falta de \u00e1gua atinge severamente 26 pa\u00edses, \n\nal\u00e9m dos j\u00e1 citados est\u00e3o nesta situa\u00e7\u00e3o: Ar\u00e1bia Saudita, Iraque, Kuwait, Egito, \n\nArg\u00e9lia, Burundi, Cabo Verde, Eti\u00f3pia, Cingapura, Tail\u00e2ndia, Barbados, Hungria, \n\nB\u00e9lgica, M\u00e9xico, Estados Unidos, Fran\u00e7a, Espanha e outros. \n\nNo Brasil, a ocorr\u00eancia mais frequente de seca \u00e9 no nordeste no entanto em \n\noutras regi\u00f5es j\u00e1 foram registrados s\u00e9rios problemas de abastecimento, atualmente, \n\nneste ano de 2016, o sistema cantareira, que abastece parte da regi\u00e3o sul do pa\u00eds, \n\nencontra-se em colapso, operando com menos da metade de sua capacidade. \n\nAlertas de organismos internacionais mencionam que nos pr\u00f3ximos 25 anos, cerca \n\nde 3 bilh\u00f5es de pessoas poder\u00e3o viver em regi\u00f5es com extrema falta de \u00e1gua, \n\ninclusive para o pr\u00f3prio consumo. \n\nA grande maioria das pessoas acreditam que a \u00e1gua \u00e9 infinitamente \n\nabundante e que naturalmente se renova. No entanto, dos 71% que ocupa da \n\nsuperf\u00edcie do planeta, tem-se que 97,30% deste total constituem-se de \u00e1guas \n\nsalgadas, e apenas 2,70% s\u00e3o de \u00e1guas doces. Do total de \u00e1gua doce, 2,07% est\u00e3o \n\ncongeladas em geleiras e calotas polares (\u00e1gua em estado s\u00f3lido) e, apenas 0,63% \n\nresta de \u00e1gua doce n\u00e3o totalmente aproveitada por quest\u00f5es de inviabilidade \n\nt\u00e9cnica, econ\u00f4mica, financeira e de sustentabilidade ambiental (Figuras 8a e 8b) \n\n(CARVALHO et al., 2007). \n\n \n\n\n\n65 \n\n \n\nFigura 8 - (a) Superf\u00edcie global coberta por \u00e1gua; (b) Distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no \nplaneta. \n\n(a)\n\nFonte: O Autor, (2016). \n\n \n\n(b) \n\n \n\nFonte: O Autor, (2016). \n\n \n\nO Brasil, segundo as estat\u00edsticas, \u00e9 o pa\u00eds mais rico em \u00e1gua doce, com 12% \n\ndas reservas mundiais, cuja distribui\u00e7\u00e3o dos mananciais se apresenta conforme a \n\npr\u00f3xima figura. Do potencial de \u00e1gua de superf\u00edcie do planeta, 18% concentram-se \n\n\n\n66 \n\n \n\nem terras brasileiras escoando pelos rios, aproximadamente 257.790 m\n3\n/s. Apesar \n\nde apresentar uma situa\u00e7\u00e3o aparentemente favor\u00e1vel, quanto \u00e0 disponibilidade \n\nh\u00eddrica, observa-se no Brasil uma enorme desigualdade regional na distribui\u00e7\u00e3o \n\ndeste recurso pois 80% da \u00e1gua doce se encontra na regi\u00e3o amaz\u00f4nica, mas que \n\nabastece apenas 7% da popula\u00e7\u00e3o brasileira. Os 20% restantes est\u00e3o divididos pelo \n\npa\u00eds, e abastecem 93% da popula\u00e7\u00e3o brasileira (Figura 9). \n\n \n\nFigura 9 - Recursos h\u00eddricos no Brasil \n\n               \n\n Fonte: O Autor, (2016). \n\n \n\nApesar da disponibilidade relativa de \u00e1gua no Brasil, ainda existe no pa\u00eds o \n\nproblema do acesso \u00e0 \u00e1gua tratada por grande parte da popula\u00e7\u00e3o. A cidade de \n\nManaus est\u00e1 localizada na Bacia Amaz\u00f4nica, que det\u00e9m 80% das reservas \n\nnacionais, e grande parte das moradias locais n\u00e3o recebe \u00e1gua pot\u00e1vel. No Brasil, \n\ncerca de 36% das moradias, ou seja, aproximadamente 20 milh\u00f5es de resid\u00eancias, \n\nn\u00e3o t\u00eam acesso a \u00e1gua de boa qualidade, segundo dados do IBGE (2007). \n\nSendo a \u00e1gua um recurso natural renov\u00e1vel, mas limitado, tem-se para \n\nreflex\u00e3o que a quantidade de \u00e1gua no mundo \u00e9 praticamente a mesma h\u00e1 milhares e \n\nmilhares de anos, como citado, entretanto o n\u00famero de pessoas que vivem na terra \n\naumenta a cada dia, ou seja, \u00e9 mais gente para a mesma quantidade de \u00e1gua. \n\nInfelizmente, este recurso natural encontra-se cada vez mais limitado e est\u00e1 sendo \n\n\n\n67 \n\n \n\nexaurido pelas a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas impactantes nas bacias hidrogr\u00e1ficas, degradando \n\na sua qualidade e prejudicando os ecossistemas. \n\nQuando a demanda por \u00e1gua excede o montante dispon\u00edvel durante certo \n\nper\u00edodo, ou quando a m\u00e1 qualidade restringe o uso da \u00e1gua dispon\u00edvel, ocorre o \n\nestresse h\u00eddrico. Os fatores que geram o estresse h\u00eddrico s\u00e3o uma combina\u00e7\u00e3o de \n\nambiente constru\u00eddo, ambiente biof\u00edsico e gest\u00e3o h\u00eddrica, al\u00e9m da distribui\u00e7\u00e3o \n\ndesuniforme dos recursos h\u00eddricos no mundo.  \n\nO conceito de estresse h\u00eddrico \u00e9 baseado nas necessidades m\u00ednimas de \u00e1gua \n\nper capita, para manter a qualidade de vida adequada, em regi\u00f5es moderadamente \n\ndesenvolvidas, situadas em zonas \u00e1ridas. Parte-se do pressuposto que 100 litros \n\ndi\u00e1rios (36,5 m\u00b3/ano) representam o requisito m\u00ednimo para suprir as necessidades \n\ndom\u00e9sticas e manuten\u00e7\u00e3o de um n\u00edvel adequado de sa\u00fade (GLOBAL WATER \n\nSECURITY, 2010). \n\nEm 2025, o estresse h\u00eddrico vai aumentar em diversas regi\u00f5es do mundo, \n\nincluindo o Norte da \u00c1frica, o Oriente M\u00e9dio e a \u00c1sia. A Figura 10 mostra a situa\u00e7\u00e3o \n\ndos pa\u00edses com rela\u00e7\u00e3o ao percentual de \u00e1gua dispon\u00edvel em 1995 e apresenta \n\nprevis\u00e3o para 2025. \u00c9 previsto que aumentar\u00e1 substancialmente a quantidade de \n\npa\u00edses nos quais a demanda de \u00e1gua supera a disponibilidade em 40% (GLOBAL \n\nWATER SECURITY, 2010). \n\n \n\nFigura 10 - Panorama de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua acima da disponibilidade no ano de \n1995 e previs\u00e3o para o ano de 2025  \n\n \n\nFonte: Adaptado de GLOBAL WATER SECURITY, (2010). \n\n \n\n\n\n68 \n\n \n\nNeste contexto, a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, prev\u00ea que, se o descaso \n\ncom os recursos h\u00eddricos continuar, metade da popula\u00e7\u00e3o mundial, \n\naproximadamente 3 bilh\u00f5es de pessoas, n\u00e3o ter\u00e1 acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel a partir de \n\n2025. Hoje, segundo a institui\u00e7\u00e3o, este problema j\u00e1 afeta cerca de 20% da \n\npopula\u00e7\u00e3o do planeta, ou seja, mais de 1 bilh\u00e3o de pessoas em todo o mundo. \n\nA demanda de \u00e1gua no mundo vem sempre crescente desde o in\u00edcio da \n\nhist\u00f3ria da humanidade. As tend\u00eancias das \u00faltimas d\u00e9cadas s\u00e3o de excepcional \n\nincremento devido ao aumento populacional e eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de vida. Neste \n\nsentido, as disponibilidades h\u00eddricas precisam ser ampliadas e, para tanto, s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rios investimentos em pesquisas e desenvolvimento tecnol\u00f3gico para \n\nexplora\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel e racional da \u00e1gua. \n\n \n\n2.9 Bacia Hidrogr\u00e1fica  \n\n \n\nSegundo Tucci (2002), ciclo hidrol\u00f3gico \u00e9 o fen\u00f4meno global de circula\u00e7\u00e3o \n\nfechada da \u00e1gua, que se caracteriza pelo conjunto dos diversos caminhos \n\npercorridos por ela entre a superf\u00edcie terrestre e a atmosfera, impulsionado \n\nfundamentalmente pela energia solar associada \u00e0 for\u00e7a da gravidade e ao \n\nmovimento de rota\u00e7\u00e3o da terra (Figura 11). \n\n\n\n69 \n\n \n\nFigura 11 - Ciclo da \u00e1gua \n\n \n\nFonte: Finotti et al., (2009). \n\n \n\nComo descrito anteriormente, considerando o planeta como um todo, o ciclo \n\nhidrol\u00f3gico, em seu aspecto geral, pode ser visto como um sistema hidrol\u00f3gico \n\nfechado, j\u00e1 que a quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel para a terra \u00e9 finita e indestrut\u00edvel. \n\nPor outro lado, os subsistemas continentais abertos s\u00e3o abundantes, e estes s\u00e3o \n\nnormalmente os tipos analisados pelos hidrologistas. Assim, o ciclo hidrol\u00f3gico \n\nquando estudado em fragmentos, quanto \u00e0 drenagem, se apresenta como um ciclo \n\naberto. \n\nUma bacia hidrogr\u00e1fica constitui um sistema complexo, representativo das \n\ncondi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e socioecon\u00f4micas locais. Refere-se \u00e0 uma regi\u00e3o geogr\u00e1fica \n\ncomposta por um conjunto de superf\u00edcies vertentes constitu\u00eddas pela superf\u00edcie do \n\nsolo e uma rede de drenagem formada por um sistema fluvial onde diversos rios ou \n\ncursos d\u2019\u00e1gua secund\u00e1rios des\u00e1guam num curso d\u2019\u00e1gua principal, sendo o espa\u00e7o \n\nf\u00edsico correspondente \u00e0 parte terrestre do ciclo hidrol\u00f3gico, o qual se completa na \n\natmosfera, estabelecendo um mecanismo de retroalimenta\u00e7\u00e3o (SILVA FILHO, 2004). \n\n\n\n70 \n\n \n\nAs bacias hidrogr\u00e1ficas ou bacias de drenagem, s\u00e3o regi\u00f5es continentais de \n\nimport\u00e2ncia pr\u00e1tica para os hidrologistas por conta da simplicidade que oferecem na \n\naplica\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o de \u00e1gua, que pode ser desenvolvido para avaliar os \n\ncomponentes do ciclo hidrol\u00f3gico numa regi\u00e3o hidrologicamente determinada. De \n\nacordo com Tucci (2002), normalmente o ciclo hidrol\u00f3gico \u00e9 estudado com maior \n\ninteresse na fase terrestre, onde o elemento fundamental de an\u00e1lise \u00e9 a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica.  \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica pode ser vista e conceituada sob v\u00e1rios aspectos, mas \n\nfundamentalmente trata-se de um sistema aberto de entrada e sa\u00edda de fluxo e \n\nenergia, cuja din\u00e2mica se processa, sobretudo, pela precipita\u00e7\u00e3o e o escoamento \n\nsuperficial. Dessa forma, em termos de superf\u00edcie terrestre, bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 uma \n\n\u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o natural da \u00e1gua de precipita\u00e7\u00e3o das chuvas que faz convergir os \n\nescoamentos para um \u00fanico ponto de sa\u00edda, seu exut\u00f3rio. A Figura 12 mostra uma \n\ndelimita\u00e7\u00e3o de bacia hidrogr\u00e1fica a partir de carta do ex\u00e9rcito e de modelo digital de \n\neleva\u00e7\u00e3o (FINKLER, 2016). \n\n \n\nFigura 12 - Bacia hidrogr\u00e1fica \n\n \n\n Fonte: Finkler, (2016). \n\n \n\n\n\n71 \n\n \n\nO esquema ilustrado na Figura 12 real\u00e7a o conceito de Del Prette et al., \n\n(2002), onde, segundo o autor, o sistema bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 entendido, estudado e \n\ndefinido como bacia de drenagem de uma \u00e1rea espec\u00edfica da superf\u00edcie terrestre, \n\ndrenada por uma calha principal e seus tribut\u00e1rios, sendo limitada pelos divisores de \n\n\u00e1gua, representando um espa\u00e7o com forma funcional, sendo unidade b\u00e1sica para \n\nestudos quantitativos, qualitativos e de fluxo de sedimentos e nutrientes. \n\nConforme a contextualiza\u00e7\u00e3o dada ao tema, fica entendido a bacia hidr\u00e1ulica \n\ncomo um sistema f\u00edsico aberto onde a entrada \u00e9 o volume de \u00e1gua precipitado e a \n\nsa\u00edda \u00e9 o volume de \u00e1gua escoado pelo exut\u00f3rio, tendo como perdas intermedi\u00e1rias \n\nos volumes evapotranspirados, bem como os infiltrados profundamente. \n\nDentre os fen\u00f4menos naturais correntes em uma bacia hidr\u00e1ulica, o que mais \n\ninteressa ao hidr\u00f3logo \u00e9 a transforma\u00e7\u00e3o da chuva em vaz\u00e3o. Em um evento isolado \n\npode-se desconsiderar as perdas por evapotranspira\u00e7\u00e3o e infiltra\u00e7\u00e3o, e analisar a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da chuva em vaz\u00e3o feita pela bacia com a ajuda da Figura 13, onde \n\ns\u00e3o representados o hidrograma (sa\u00edda) e o hietograma (entrada). \n\n \n\nFigura 13 - Resposta hidrol\u00f3gica da bacia hidrogr\u00e1fica \n\nFonte: Tucci, (2002). \n\n \n\n\n\n72 \n\n \n\nDe acordo com o esquema ilustrado na Figura 13, proposto por Tucci (2002), \n\neste reflete bem a fun\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica da bacia hidrogr\u00e1fica que \u00e9 transformar uma \n\nentrada de volume concentrada no tempo (precipita\u00e7\u00e3o), em uma sa\u00edda de \u00e1gua \n\n(escoamento) de forma mais distribu\u00edda no tempo. \n\n \n\n2.10 Regi\u00f5es semi\u00e1ridas \n\n \n\nFundamentalmente as caracter\u00edsticas ponderantes das regi\u00f5es semi\u00e1ridas \n\ns\u00e3o a aridez do clima, d\u00e9ficit h\u00eddrico, imprevisibilidade das precipita\u00e7\u00f5es \n\npluviom\u00e9tricas e solos pobres de mat\u00e9ria org\u00e2nica. O prolongado per\u00edodo seco anual \n\neleva a temperatura local, caracterizando a aridez sazonal. Assim, a aridez de uma \n\nregi\u00e3o depende da quantidade de \u00e1gua precipitada e da temperatura que influencia \n\na perda de \u00e1gua por evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial. \n\nA \u00e1rea de dom\u00ednio do Brasil que se caracteriza como regi\u00e3o semi\u00e1rida, \n\nculturalmente denominou-se sert\u00e3o ou nordeste das secas. A primeira delimita\u00e7\u00e3o \n\noficial destas regi\u00f5es se deu em 1936, com o Pol\u00edgono das Secas. O conceito \n\nt\u00e9cnico de semi\u00e1rido decorre de uma norma da Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira de 1988, que \n\ndefine como semi\u00e1ridas as \u00e1reas com precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual igual ou inferiores a \n\n800 mm. \n\nO Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional atualizou em 2005 a \u00e1rea oficial de \n\nabrang\u00eancia do semi\u00e1rido, conforme a portaria n\u00ba 89, de mar\u00e7o de 2005. Para a \n\nnova delimita\u00e7\u00e3o foram considerados tr\u00eas crit\u00e9rios t\u00e9cnicos:  \n\n \n\na) Precipita\u00e7\u00e3o anual inferior a 800 mm;  \n\nb) \u00cdndice de aridez de 0,5, no per\u00edodo de 1961 e 1990, calculado pelo balan\u00e7o \n\nh\u00eddrico que relaciona as precipita\u00e7\u00f5es e a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial;  \n\nc) Risco de seca maior que 60% no per\u00edodo entre 1970 e 1990. \n\n \n\nDe acordo com a delimita\u00e7\u00e3o atual (Figura 14), o semi\u00e1rido brasileiro abrange \n\n1.133 munic\u00edpios em uma \u00e1rea de 969.589,40 km\u00b2, isso corresponde a quase 90% \n\nda regi\u00e3o nordeste mais a regi\u00e3o setentrional do estado de Minas Gerais (LE\u00c3O, \n\n2008).  \n\n  \n\n\n\n73 \n\n \n\nFigura 14 - Semi\u00e1rido no Brasil \n\n     \nFonte: Le\u00e3o, (2008). \n\n \n\n2.10.1 Semi\u00e1rido piauiense \n\n \n\nNo estado do Piau\u00ed, de acordo com a delimita\u00e7\u00e3o atual citada, a regi\u00e3o \n\nsemi\u00e1rida abrange 129 munic\u00edpios correspondendo a uma \u00e1rea de 152,49 km\u00b2, que \n\ncobre todo o limite oriental do estado. A Figura 15 ilustra a referida regi\u00e3o e destaca \n\na bacia do rio Canind\u00e9, que \u00e9 a maior bacia hidrogr\u00e1fica do estado (LE\u00c3O, 2008).  \n\n \n\n\n\n74 \n\n \n\nFigura 15 - Semi\u00e1rido Piauiense \n\n \n\nFonte: Le\u00e3o, (2008). \n\n \n\n3 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n\n3.1 \u00c1rea de estudo  \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do rio Guaribas est\u00e1 inserida na bacia do rio Canind\u00e9, a \n\nqual comporta dez reservat\u00f3rios de m\u00e9dio e grande porte, dentre eles o reservat\u00f3rio \n\nde Bocaina, principal corpo h\u00eddrico da \u00e1rea deste estudo, assim uma \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o referencial desta bacia fundamentar\u00e1 os indicadores relativos \u00e0 \n\nbacia do rio guaribas, objeto desta unidade de pesquisa. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n75 \n\n \n\n3.1.1 Bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Canind\u00e9 \n\n \n\nSendo a maior bacia hidrogr\u00e1fica do estado do Piau\u00ed, a bacia do rio Canind\u00e9, \n\ndestacada na figura 15, est\u00e1 localizada aproximadamente entre as coordenadas 5\u00b0 \n\n38' e 9\u00b0 34' de latitude sul e entre 40\u00b0 55' e 43\u00b0 25' de longitude a oeste de \n\nGreenwich (SEMAR/PI, 2000). A \u00e1rea da bacia, que corresponde a 48,3% da regi\u00e3o \n\nsemi\u00e1rida do Piau\u00ed, \u00e9 da ordem de 79.733 km\u00b2, correspondendo a 31,8% da \u00e1rea \n\ntotal do estado. A hidrografia desta bacia \u00e9 formada pelo rio Canind\u00e9, rio principal, e \n\nseus afluentes, destacando-se os rios Piau\u00ed na margem esquerda e o Itaim, na \n\nmargem direita, todos eles intermitentes. \n\nO rio Canind\u00e9, com um curso de aproximadamente 470 km, nasce a 600 m de \n\naltitude na serra Dois Irm\u00e3os, munic\u00edpio de Acau\u00e3, regi\u00e3o de embasamento \n\ncristalino, da jun\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias torrentes de inverno, das quais se destacam duas, \n\nque podem ser consideradas formadoras do rio: Ing\u00e1 e Chap\u00e9u. O referido rio possui \n\nv\u00e1rios afluentes e passa em alguns munic\u00edpios piauienses, sendo que em Cajazeiras \n\n\u00e9 contribu\u00eddo com o rio Piau\u00ed e des\u00e1gua no rio Parna\u00edba, no munic\u00edpio de Amarante.  \n\nA regi\u00e3o da bacia do Canind\u00e9 \u00e9 caracterizada, segundo Koppen, como \n\npertencente ao tipo BSH, clima semi\u00e1rido, que aliado \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o e irregularidades \n\ndas precipita\u00e7\u00f5es, imprime nesta zona duas esta\u00e7\u00f5es: a seca, denominada \n\nregionalmente de ver\u00e3o, e a chuvosa, tamb\u00e9m chamada de inverno. \n\nO per\u00edodo chuvoso denominado inverno, come\u00e7a em meados de novembro, \n\nprolongando-se descontinuamente at\u00e9 abril, quando as chuvas v\u00e3o se tornando \n\nraras. O m\u00eas de mar\u00e7o \u00e9 o que apresenta, em geral, o maior \u00edndice de precipita\u00e7\u00e3o; \n\no chamado ver\u00e3o, ou esta\u00e7\u00e3o seca, tem in\u00edcio em maio e estende-se at\u00e9 outubro; \n\njulho e agosto s\u00e3o os meses mais secos. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e geol\u00f3gicas da regi\u00e3o condicionam praticamente \n\ntoda a rede fluvial da bacia, promovendo o seu comportamento intermitente, onde a \n\nseca ocorre, geralmente, logo ap\u00f3s os meses de maio ou junho. \n\nNa bacia encontram-se implantadas, operando, dez barragens, sendo cinco \n\nde grande porte, com capacidade de regulariza\u00e7\u00e3o plurianual, ou seja, com \n\ncapacidade de armazenar mais de 10 milh\u00f5es de m\u00b3 de \u00e1gua, s\u00e3o elas: Jenipapo, \n\nBocaina, Petr\u00f4nio Portela, Pedra Redonda e Salinas (Quadro 2). \n\n \n\n\n\n76 \n\n \n\nQuadro 2 - Barragens de grande porte da bacia do rio Canind\u00e9 \n\n \n\n Fonte: SEMARH - PI, (2010). \n\n \n\nEm termos fluviom\u00e9tricos, no geral os rios da bacia Canind\u00e9/Piau\u00ed apresentam \n\nregime de intermit\u00eancia, decorrente da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e geomorfol\u00f3gica da \n\nbacia, visto que os cursos d\u00b4\u00e1gua mais importantes nascem no embasamento \n\ncristalino, com fraca condi\u00e7\u00e3o de reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, acrescido do fato da bacia \n\nlocalizar-se em regi\u00e3o semi\u00e1rida, com baix\u00edssimas e irregulares precipita\u00e7\u00f5es. Ao \n\npercorrerem a bacia sedimentar os rios eventualmente podem adquirir car\u00e1ter de \n\nperenidade, pois, passam a receber contribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea fornecida \n\npelos aqu\u00edferos principais, como o Serra Grande e Cabe\u00e7as.  \n\nA orienta\u00e7\u00e3o geral dos cursos d\u2019\u00e1gua se faz em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 calha do rio \n\nParna\u00edba, por\u00e9m seus trajetos s\u00e3o controlados pela estrutura\u00e7\u00e3o transversal das \n\nrochas por onde passam, o que confere \u00e0 bacia uma forma de leque. \n\n\n\n77 \n\n \n\n3.1.2 Bacia hidrogr\u00e1fica do rio Guaribas \n\n \n\nAl\u00e9m dos diversos conceitos apresentados, a bacia hidrogr\u00e1fica, segundo \n\nBotelho (1999), ainda pode ser concebida como uma unidade natural de an\u00e1lise da \n\nsuperf\u00edcie terrestre, onde \u00e9 poss\u00edvel reconhecer e estudar as inter-rela\u00e7\u00f5es \n\nexistentes entre os diversos elementos da paisagem e os processos que atuam na \n\nsua escultura\u00e7\u00e3o. Inclui-se, nessa abordagem, a indica\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento, por apresentar uma delimita\u00e7\u00e3o \n\nprecisa, correspondendo a certa uniformidade de fatores morfo-clim\u00e1ticos e s\u00f3cio-\n\nambientais. \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Guaribas (Figura 16), que tem como curso d\u2019\u00e1gua \n\nprincipal o rio hom\u00f4nimo, situa-se integralmente na regi\u00e3o semi\u00e1rida piauiense, entre \n\nos paralelos 06\u00b0 50\u2019 e 07\u00b0 24\u2019 de latitude sul e entre os meridianos 40\u00b0 18\u2019e 41\u00b0 48\u2019 \n\nde longitude a oeste de Greenwich. \u00c9 uma das onze bacias hidrogr\u00e1ficas piauienses \n\nclassificadas pela Secretaria do Meio Ambiente e dos Recursos H\u00eddricos - SEMARH. \n\nProcessam o quadro hidrol\u00f3gico do Estado as seguintes bacias: Alto Parna\u00edba, \n\nBaixo Parna\u00edba, Canind\u00e9, Guaribas, Gurgu\u00e9ia, Itaueira, Litor\u00e2neas, Long\u00e1, M\u00e9dio \n\nParna\u00edba, Piau\u00ed e Poti. \n\n \n\n\n\n78 \n\n \n\nFigura 16 - Bacia hidrogr\u00e1fica do rio Guaribas \n\n  \n\n Fonte: SEMAR - PI, (2000). \n\n \n\nA presente bacia hidrogr\u00e1fica, banhada pelo rio Guaribas e seus afluentes, \n\nocupa uma \u00e1rea de contato da estrutura geol\u00f3gica dos escudos cristalinos com a \n\nbacia sedimentar do Parna\u00edba, nos limites dos estados do Piau\u00ed, Pernambuco e \n\nCear\u00e1, no limite sul da costa da Ibiapaba e oeste da Chapada do Araripe (CPRM, \n\n2006). Situada na mesorregi\u00e3o sudeste piauiense e banhando dezoito munic\u00edpios, a \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Guaribas possui 8.415 km\n2\n, correspondendo a \n\naproximadamente 3,35% da \u00e1rea total do estado (Figura 17).  \n\n \n\n\n\n79 \n\n \n\nFigura 17 - Divis\u00e3o pol\u00edtico-administrativa da bacia do rio Guaribas \n\n \n\nFonte: Silva Filho, (2004). \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do rio Guaribas comp\u00f5e-se de nove sub-bacias (Quadro \n\n3), formadas por cursos d\u2019\u00e1gua menores e intermitentes, dentre os quais destacam-\n\nse o riacho Pitombeira, o riacho Canabrava, o riacho Grot\u00e3o, o riacho S\u00e3o Jo\u00e3o e o \n\n\n\n80 \n\n \n\nrio Riach\u00e3o, que desembocam no rio Guaribas. Este, por sua vez, perenizado pela \n\nbarragem de Bocaina, \u00e9 afluente do rio Itaim, que des\u00e1gua no rio Canind\u00e9, um dos \n\nprincipais formadores do rio Parna\u00edba, segundo maior rio nordestino, com uma \n\nextens\u00e3o de 1.485 km. \n\n \n\nQuadro 3 - Bacia do Guaribas, segundo as sub-bacias e munic\u00edpios - 2000 \n\n \n\nFonte: SEMAR - PI, (2000). \n\n \n\nA temperatura m\u00e9dia anual da regi\u00e3o em quest\u00e3o \u00e9 da ordem de 27,3 \u00b0C, \n\nobservando-se as m\u00e9dias elevadas na primavera (setembro/outubro) e as mais \n\nbaixas, no outono (mar\u00e7o/maio). A umidade relativa m\u00e9dia anual \u00e9 de 59,4%. Os \n\nmaiores \u00edndices ocorrem entre mar\u00e7o e abril, e os menores entre setembro e \n\noutubro. A insola\u00e7\u00e3o total m\u00e9dia anual \u00e9 de 2.406,4 horas. O quadro 4 apresenta um \n\nresumo de algumas caracter\u00edsticas f\u00edsicas importantes da referida bacia, e do seu \n\ncurso d\u2019\u00e1gua principal. \n\nSub-Bacia Munic\u00edpios\n\nAngical Vigia Picos \n\nBarragem Bocaina\n\nCanabrava S\u00e3o Jo\u00e3o da Canabrava\n\nGrot\u00e3o S\u00e3o Lu\u00eds do Piau\u00ed\n\nGuaribas Paquet\u00e1\n\nSantana do Piau\u00ed\n\nSanto Ant\u00f4nio de Lisboa\n\nS\u00e3o Jos\u00e9 do Piau\u00ed\n\nSussuapara\n\nPitombeira Bocaina\n\nAlagoinha do Piau\u00ed\n\nFronteiras\n\nFrancisco Santos\n\nMonsenhor Hip\u00f3lito\n\nPio IX\n\nS\u00e3o Juli\u00e3o\n\nAlegrete do Piau\u00ed\n\nCampo Grande do Piau\u00ed\n\nGeminiano\n\nVila Nova do Piau\u00ed\n\nLagoa Grande\n\nRiach\u00e3o\n\nS\u00e3o Jo\u00e3o\n\n\n\n81 \n\n \n\nQuadro 4 - Caracter\u00edsticas f\u00edsicas da bacia do rio Guaribas \n\n \n\n Fonte: O Autor, (2016). \n\n \n\nAs nascentes principais do rio Guaribas encontram-se no prolongamento da \n\nSerra do Batista, limite sul da costa da Ibiapaba (que localmente recebe o nome de \n\nSerra Grande), com cerca de 600 metros de altitude, no munic\u00edpio de Pio IX. De \n\nacordo com a literatura, o rio Guaribas \u00e9 um dos importantes afluentes da margem \n\ndireita do m\u00e9dio curso do rio Itaim, afluente do rio Canind\u00e9, sendo seu principal \n\nafluente pela margem esquerda o rio Riach\u00e3o, que apresenta uma extens\u00e3o maior \n\ndo que a do rio principal, e tamb\u00e9m tem suas nascentes no munic\u00edpio de Pio IX, em \n\naltitude semelhante, tendo sua foz no rio Guaribas, pr\u00f3xima \u00e0 cidade de Bocaina, na \n\nlocalidade Barras (CPRM, 2006).  \n\nDe acordo com a literatura, em an\u00e1lise aos rios Guaribas e Riach\u00e3o, \n\nconsiderando a extens\u00e3o e dire\u00e7\u00e3o geral desses dois rios, o rio Riach\u00e3o, em todo o \n\nseu percurso, segue a mesma dire\u00e7\u00e3o geral do rio Canind\u00e9 (de leste para oeste), \n\nsendo seu canal bem mais extenso que o do rio Guaribas que tem dire\u00e7\u00e3o geral de \n\nnordeste para sudoeste, diferente, portanto, da dire\u00e7\u00e3o geral do Canind\u00e9.  \n\nObservando a distribui\u00e7\u00e3o da drenagem dessa bacia hidrogr\u00e1fica verifica-se, \n\nainda, que a partir de onde o rio Guaribas assume o eixo principal dessa drenagem \n\nocorre uma forte assimetria na \u00e1rea da bacia, sendo apenas de cerca 25% a \u00e1rea da \n\nsua margem direita do total da \u00e1rea da margem esquerda, onde se localiza a sub-\n\nbacia do rio Riach\u00e3o. Entretanto, ao se considerar o rio Riach\u00e3o como o rio principal \n\ndessa bacia, e o Guaribas seu afluente, observa-se que ocorre uma simetria entre a \n\n\n\n82 \n\n \n\n\u00e1rea das margens direita e esquerda e, portanto, uma distribui\u00e7\u00e3o mais uniforme dos \n\nafluentes nas duas margens por toda a \u00e1rea dessa bacia hidrogr\u00e1fica, como pode \n\nser constatado na Figura 18. \n\nDesta forma, ainda que o Riach\u00e3o seja considerado apenas um afluente, o \n\nmesmo apresenta caracter\u00edsticas que poderiam defini-lo como canal principal dessa \n\nbacia hidrogr\u00e1fica. No entanto, a popula\u00e7\u00e3o local e a literatura referente a essa \n\ndrenagem, considera o rio Guaribas como eixo principal da bacia hidrogr\u00e1fica, como \n\nconsequ\u00eancia do processo hist\u00f3rico de povoamento da regi\u00e3o e da import\u00e2ncia \n\nsocioecon\u00f4mica que esse rio assume na microrregi\u00e3o de Picos - PI, importante polo \n\necon\u00f4mico-social piauiense. \n\n \n\nFigura 18 - Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Guaribas \n\n \n\nFonte: SEMAR - PI, (2000). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n83 \n\n \n\n3.1.3 Recursos h\u00eddricos locais  \n\n \n\nOs recursos h\u00eddricos superficiais da \u00e1rea de estudo est\u00e3o relacionados \u00e0 \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Piau\u00ed/Canind\u00e9, na sub-bacia do rio Guaribas, sendo este \n\nbarrado no munic\u00edpio de Bocaina - PI e formando um reservat\u00f3rio com capacidade \n\nde acumula\u00e7\u00e3o de 106.000.000 de m\u00b3 de \u00e1gua, constituindo a maior reserva de \u00e1gua \n\nda sub-bacia do rio Guaribas. O reservat\u00f3rio n\u00e3o tem estudo de enquadramento de \n\nsuas \u00e1guas e, portanto, por for\u00e7a legal, fica sendo considerado como de classe 2. O \n\ncomit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos rios Piau\u00ed e Canind\u00e9 foi criado pelo Decreto \n\nEstadual 13.585/2009, datado de 18 de mar\u00e7o 2009, abrangendo 94 munic\u00edpios. \n\nO rio Guaribas \u00e9 um rio intermitente, localizado no sudeste do estado do \n\nPiau\u00ed, drenando \u00e1rea de uma regi\u00e3o semi\u00e1rida. A jusante do reservat\u00f3rio de Bocaina \n\napresenta-se perenizado pela descarga de fundo que atinge mais de 50 km de \n\nextens\u00e3o, com os benef\u00edcios da pereniza\u00e7\u00e3o, servindo para irriga\u00e7\u00e3o de mais de 50 \n\npequenos projetos, dessedenta\u00e7\u00e3o de animais da fauna silvestre e dom\u00e9stica e \n\ncomo corpo receptor para esgotos dom\u00e9sticos in natura e tratados da cidade de \n\nPicos - PI.  \n\nQuanto \u00e0 disponibilidade h\u00eddrica subterr\u00e2nea da \u00e1rea de estudo, o aqu\u00edfero \n\nSerra Grande representa a maior e principal reserva dispon\u00edvel, sendo o \u00faltimo \n\naqu\u00edfero granular da bacia sedimentar do Parna\u00edba, o qual j\u00e1 \u00e9 explorado no \n\nmunic\u00edpio de Picos em condi\u00e7\u00f5es artesiana, apresentando po\u00e7os jorrantes ao longo \n\nda borda oriental da referida bacia.  \n\nO aqu\u00edfero Serra Grande, em pleno abastecimento regional, apresenta vaz\u00f5es \n\nque variam de 25 m\u00b3/h a 100 m\u00b3/h. As \u00e1guas deste aqu\u00edfero t\u00eam caracter\u00edsticas \n\nqu\u00edmicas favor\u00e1veis ao consumo humano sem qualquer tratamento e s\u00e3o \n\nclassificadas como carbonatadas e ligeiramente alcalinas, apresentando baixo teor \n\nde res\u00edduo seco, sendo consideras, portanto, como \u00e1guas \u201cmoles\u201d. \n\nEm Picos a explora\u00e7\u00e3o est\u00e1 muito intensa e j\u00e1 h\u00e1 ind\u00edcios de super-\n\nexplora\u00e7\u00e3o com a forma\u00e7\u00e3o de cones de deple\u00e7\u00e3o e rebaixamento do n\u00edvel \n\npotenciom\u00e9trico em mais de 30m. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n84 \n\n \n\n3.1.3.1. Barragem de Bocaina \n\n \n\nO territ\u00f3rio piauiense est\u00e1 localizado na zona de transi\u00e7\u00e3o entre a regi\u00e3o norte \n\ne a regi\u00e3o semi\u00e1rida do nordeste do Brasil. O sudeste do Piau\u00ed, onde se encontra a \n\nbarragem de Bocaina, \u00e9 a regi\u00e3o mais cr\u00edtica do estado em termos de \n\ndisponibilidade h\u00eddrica, e se caracteriza por uma extrema irregularidade das chuvas \n\nque se concentram praticamente em tr\u00eas meses do ano. \n\nA barragem de Bocaina foi constru\u00edda sob a responsabilidade do DNOCS - \n\nDepartamento Nacional de Obras Contra as Secas - e executado pelo 2\u00ba Batalh\u00e3o \n\nde Engenharia de Constru\u00e7\u00e3o, com o objetivo, dentre outros aspectos, de regularizar \n\no rio Guaribas. Conforme o projeto executivo da barragem, apresentado pela \n\nempresa Hidroterra, a \u00e1rea estimada pelos estudos de viabilidade atinge 2.000 (dois \n\nmil) hectares irrig\u00e1veis, com excelentes condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e qu\u00edmicas para uso \n\nintensivo de irriga\u00e7\u00e3o, contemplando os munic\u00edpios de Bocaina, Sussuapara e Picos. \n\nConstitui-se em um sistema h\u00eddrico de usos m\u00faltiplos cuja bacia hidr\u00e1ulica \n\ntem 1.100 ha de \u00e1rea e capacidade volum\u00e9trica equivalente a 106.000.000 de \n\nmetros c\u00fabicos. Nivelada a 300 metros acima do mar, a barragem est\u00e1 localizada na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Guaribas, que \u00e9 uma sub bacia do rio Canind\u00e9, conforme a \n\ndivis\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas do estado do Piau\u00ed (Figura 19).  \n\nA referida represa foi constru\u00edda para auxiliar as comunidades do munic\u00edpio \n\nde Bocaina, e de locais adjacentes nos per\u00edodos de seca. Em virtude da baixa vaz\u00e3o \n\nliberada \u00e0 \u00e9poca dos estudos, os produtores rurais da comunidade Torr\u00f5es e regi\u00f5es \n\npr\u00f3ximas, situadas cerca de 30 km ap\u00f3s a cidade de Picos, praticamente n\u00e3o tinham \n\nacesso \u00e0 \u00e1gua. Verificava-se, claramente, uma situa\u00e7\u00e3o t\u00edpica de falta de \n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos e conflito entre os v\u00e1rios usu\u00e1rios. Da\u00ed a \n\nnecessidade de se estabelecer regras de opera\u00e7\u00e3o que atendam aos usos m\u00faltiplos. \n\nA barragem de Bocaina visa a regulariza\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o para fins de uso \n\nagr\u00edcola, irriga\u00e7\u00e3o do vale a jusante do barramento, abastecimento p\u00fablico e \n\namortiza\u00e7\u00e3o de cheias. Os estudos hidrol\u00f3gicos da bacia foram realizados pela \n\nempresa Hidroterra S.A., onde foi determinado a cheia de projeto do sangradouro, e \n\ntra\u00e7ado a curva de frequ\u00eancia de cheias. A cheia centen\u00e1ria \u00e9 da ordem de 850 m\u00b3/s \n\ne a milenar cerca de 2190 m\u00b3/s. \n\n\n\n85 \n\n \n\nAtualmente, al\u00e9m da pereniza\u00e7\u00e3o do rio Guaribas, a barragem atende a \n\ndemandas para uso agr\u00edcola, irriga\u00e7\u00e3o, controle de cheias, piscicultura em tanques-\n\nrede e lazer. Hoje representa a maior unidade de produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua bruta na \n\nmicrorregi\u00e3o de Picos, sudeste do Piau\u00ed.  \n\n \n\nFigura 19 - Divis\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas do estado do Piau\u00ed \n\n \n\n Fonte: SEMAR - PI, (2010). \n\n\n\n86 \n\n \n\nAinda, quanto \u00e0s demandas da barragem, j\u00e1 se encontra implantado e em \n\nfase de inicializa\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00e3o o Sistema Adutor Bocaina - Picos, que visa \n\nminimizar os efeitos produzidos pela falta de \u00e1gua de boa qualidade nas cidades \n\nabastecidas pela adutora, al\u00e9m da preserva\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero Serra Grande, que \n\nabastece atualmente as cidades da regi\u00e3o.  \n\nA capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua bruta do referido sistema no reservat\u00f3rio de Bocaina \u00e9 do \n\ntipo flutuante. As \u00e1guas captadas ser\u00e3o recalcadas diretamente para uma Esta\u00e7\u00e3o \n\nde Tratamento de \u00c1gua (ETA), localizada entre o a\u00e7ude e a cidade de Bocaina. \n\nAp\u00f3s o tratamento, as \u00e1guas ser\u00e3o recalcadas para uma Torre Piezom\u00e9trica situada \n\nna \u00e1rea da ETA, de onde ser\u00e3o conduzidas por gravidade at\u00e9 um Reservat\u00f3rio \n\nApoiado de Distribui\u00e7\u00e3o (RAD), localizado na cidade de Picos. No trecho entre a \n\nETA e cidade de Picos haver\u00e1 duas deriva\u00e7\u00f5es por gravidade para atender as \n\ncidades de Bocaina e Sussuapara. \n\nAs demandas para cada cidade atendida pelo sistema adutor, est\u00e3o plotadas \n\nna Tabela 4 at\u00e9 o fim do horizonte do projeto que \u00e9 2041. \n\n\n\n87 \n\n \n\nTabela 4 - Evolu\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es de projeto das cidades integradas ao Sistema \nAdutor de Bocaina \n\nFonte: SEMAR - PI, (2000). \n\n \n\nEm s\u00edntese, a barragem de Bocaina teve suas obras iniciadas em 1981 e foi \n\nconclu\u00edda em mar\u00e7o de 1985, sendo considerada uma das maiores obras h\u00eddricas \n\nconstru\u00eddas pelo Ex\u00e9rcito. Est\u00e1 localizada a aproximadamente 6 km da cidade de \n\nBocaina e barra o rio Guaribas. Sua bacia hidr\u00e1ulica conta com uma \u00e1rea de \n\naproximadamente 11.000 m\n2\n e o reservat\u00f3rio formado tem a capacidade de \n\nacumula\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de 106 hm\n3\n. A bacia hidrogr\u00e1fica abrange uma \u00e1rea de \n\naproximadamente 1.000 km\n2\n. A barragem, de terra compactada, tem uma altura \n\nm\u00e1xima de 57,5 m e comprimento de 356 m. O sangradouro possui uma largura de \n\n25 m. A capacidade de regulariza\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio \u00e9 de 341 L/s com uma garantia \n\nde abastecimento de 100%. As Figuras 20a, 20b e 20c ilustram alguns dos \n\nelementos citados da barragem. \n\n \n\nM\u00e9dia (L/s) M\u00e1x.dia (L/s) M\u00e9dia (L/s) M\u00e1x.dia (L/s) M\u00e9dia (L/s) M\u00e1x.dia (L/s)\n\n2011 3.200 3.840 2.964 3.557 188.480 226.176\n\n2012 3.240 3.888 3.024 3.628 191.145 229.374\n\n2013 3.280 3.936 3.084 3.701 193.848 232.617\n\n2014 3.321 3.985 3.146 3.775 196.589 235.906\n\n2015 3.362 4.035 3.209 3.851 199.368 239.242\n\n2016 3.404 4.085 3.274 3.928 202.187 242.625\n\n2017 3.446 4.136 3.339 4.007 205.046 246.055\n\n2018 3.489 4.187 3.406 4.087 207.946 249.535\n\n2019 3.533 4.239 3.475 4.169 210.886 253.063\n\n2020 3.577 4.292 3.544 4.253 213.868 256.641\n\n2021 3.621 4.345 3.615 4.338 216.892 260.270\n\n2022 3.666 4.399 3.688 4.425 219.959 263.950\n\n2023 3.712 4.454 3.762 4.514 223.069 267.683\n\n2024 3.758 4.509 3.837 4.605 226.223 271.468\n\n2025 3.804 4.565 3.914 4.697 229.422 275.306\n\n2026 3.852 4.622 3.993 4.791 232.666 279.199\n\n2027 3.900 4.680 4.073 4.887 235.956 283.147\n\n2028 3.948 4.738 4.155 4.986 239.292 287.151\n\n2029 3.997 4.797 4.238 5.086 242.676 291.211\n\n2030 4.047 4.856 4.323 5.188 246.107 295.328\n\n2031 4.097 4.917 4.410 5.292 249.587 299.504\n\n2032 4.148 4.978 4.498 5.398 253.116 303.739\n\n2033 4.200 5.040 4.588 5.506 256.695 308.034\n\n2034 4.252 5.102 4.680 5.617 260.325 312.390\n\n2035 4.305 5.166 4.774 5.729 264.006 316.807\n\n2036 4.358 5.230 4.870 5.844 267.739 321.287\n\n2037 4.413 5.295 4.968 5.961 271.525 325.830\n\n2038 4.467 5.361 5.067 6.081 275.364 330.437\n\n2039 4.523 5.428 5.169 6.203 279.258 335.109\n\n2040 4.579 5.495 5.273 6.327 283.206 339.847\n\n2041 4.636 5.563 5.379 6.454 287.211 344.653\n\nBocaina Sussuapara Picos\nANO\n\n\n\n88 \n\n \n\nFigura 20 - (a) Bacia hidr\u00e1ulica do reservat\u00f3rio de Bocaina; (b) Vista superior \ndo reservat\u00f3rio de Bocaina; (c) Vista superior do barramento de Bocaina \n\n(a) \n\n \n\nFonte: Google earth, (2016). \n\n \n\n\n\n89 \n\n \n\n(b) \n\n \n\nFonte: Google earth, (2016). \n\n \n\n \n\n\n\n90 \n\n \n\n(c) \n\n \n\n Fonte: Google earth, (2016).  \n\n \n\n3.2 Dados da pesquisa \n\n \n\nA configura\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Guaribas quanto \u00e0 disponibilidade \n\nh\u00eddrica, aspectos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e forma\u00e7\u00e3o cultural, tem sido estudada desde a \n\nmetade da d\u00e9cada de 1990. Um dos principais programas realizados foi o Water \n\nAvailability and Ecological, Climatic and Socio-Economic Interactions in Subhumid \n\nand Semi-Arid Northeastern Brazil - WAVES, em que fizeram parte a Universidade \n\nFederal do Piau\u00ed, em coopera\u00e7\u00e3o cient\u00edfica com a Universidade Federal do Cear\u00e1, \n\nuniversidades alem\u00e3s e o Governo do Estado, atrav\u00e9s do seu departamento de \n\nhidrometeorologia. \n\nOs diferentes projetos implementados pelo WAVES e outros programas \n\ninstitu\u00edram uma variedade de crit\u00e9rios para delimitar as unidades pol\u00edtico-\n\nadministrativas que estariam inseridas na \u00e1rea de influ\u00eancia da referida Bacia. Nesta \n\npesquisa, adotou-se a metodologia aplicada no \u201cEstudo para cobran\u00e7a de \u00e1gua no \n\nestado do Piau\u00ed\u201d, de Lanna e Rocha (2001), o qual considera pertencente \u00e0 bacia do \n\nGuaribas, os munic\u00edpios cuja \u00e1rea esteja total ou parcialmente inclusa na bacia. No \n\ncaso de um munic\u00edpio estender-se por mais de uma bacia o procedimento utilizado \n\nfoi identificar aquela em que se encontra a sede municipal ou aquela na qual est\u00e1 o \n\n\n\n91 \n\n \n\ncentro de gravidade do munic\u00edpio. A ado\u00e7\u00e3o do centro de gravidade garante mais \n\nintegridade da \u00e1rea municipal dentro da bacia, o que assegura maior \n\nrepresentatividade.  \n\nDesta forma, s\u00e3o considerados integrantes da bacia do Guaribas, para os \n\nanos de 2000 e 2010, 18 munic\u00edpios: Alagoinha do Piau\u00ed, Alegrete do Piau\u00ed, Bocaina, \n\nCampo Grande do Piau\u00ed, Francisco Santos, Fronteiras, Geminiano, Monsenhor \n\nHip\u00f3lito, Picos, Pio IX, Santana do Piau\u00ed, Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, S\u00e3o Jo\u00e3o da \n\nCanabrava, S\u00e3o Jos\u00e9 do Piau\u00ed, S\u00e3o Juli\u00e3o, S\u00e3o Lu\u00eds do Piau\u00ed, Sussuapara e Vila \n\nNova do Piau\u00ed. \n\nHistoricamente, todos os munic\u00edpios da bacia se originaram de tr\u00eas \n\nmunic\u00edpios mais antigos: Oeiras, Picos e Jaic\u00f3s. Segundo a literatura, o \n\ndesmembramento dessas unidades se iniciaram nos anos de 1930, se intensificando \n\nentre 1960 e 1964, e a partir de 1986. Diante de todas essas emancipa\u00e7\u00f5es, a \n\ncidade de Picos manteve-se como zona de influ\u00eancia e conflu\u00eancia nos aspectos \n\necon\u00f4micos, pol\u00edticos e sociais da regi\u00e3o. \n\nEsse fato se deve \u00e0 combina\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios fatores: rede hidrogr\u00e1fica que corta \n\nfavoravelmente o munic\u00edpio; sistema vi\u00e1rio e de transporte que faz dele um grande \n\nentroncamento de eixos rodovi\u00e1rios nacionais; forte atua\u00e7\u00e3o do setor banc\u00e1rio, \n\ndin\u00e2mico com\u00e9rcio atacadista de compra e venda, rede de apoio de com\u00e9rcio e \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os; assist\u00eancia de servi\u00e7os governamentais de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica e extens\u00e3o rural, seguran\u00e7a p\u00fablica, abastecimento d\u2019\u00e1gua, \n\nenergia el\u00e9trica e comunica\u00e7\u00f5es. \n\nNeste estudo, para os anos de 2000 e 2010, foram selecionados todos os \n\nmunic\u00edpios que integram a bacia do rio Guaribas, e as informa\u00e7\u00f5es sobre as \n\npopula\u00e7\u00f5es foram obtidas na base de dados do Instituto Brasileiro de Geografia e \n\nEstat\u00edstica - IBGE.  \n\nOs dados coletados relativos \u00e0s popula\u00e7\u00f5es municipais da bacia hidrogr\u00e1fica \n\nem estudo, est\u00e3o apresentados por sexo e por domic\u00edlio urbano e rural para cada \n\nmunic\u00edpio, bem como para a bacia hidrogr\u00e1fica do Guaribas e o estado do Piau\u00ed \n\ncomo um todo. De acordo com o IBGE, para os anos de 2000 e 2010, os 18 \n\nmunic\u00edpios que integram a bacia do rio Guaribas apresentam, para estes dados, os \n\nstatus mostrados nas Tabelas 5 e 6 respectivamente. \n\n\n\n92 \n\n \n\nTabela 5 - Popula\u00e7\u00e3o residente, por domic\u00edlio e sexo, segundo os munic\u00edpios \nda bacia hidrogr\u00e1fica do rio Guaribas e do estado do Piau\u00ed - 2000 \n\n \n\nFonte: IBGE, Censo Demogr\u00e1fico (2000). \n\n \n\n\n\n93 \n\n \n\nTabela 6 - Popula\u00e7\u00e3o residente, por domic\u00edlio e sexo, segundo os munic\u00edpios \nda bacia hidrogr\u00e1fica do rio Guaribas e do estado do Piau\u00ed - 2010 \n\n \n\nFonte: IBGE, Censo Demogr\u00e1fico (2010). \n\n \n\nDe acordo com o IBGE para os anos de 2000 e 2010, os munic\u00edpios que \n\ncomp\u00f5em a bacia do rio Guaribas somam uma \u00e1rea m\u00e9dia de 8.459,4 km\n2\n, que \n\nequivale a aproximadamente 3,36% da \u00e1rea total do estado. \n\nOs dados mostram que em dez anos a popula\u00e7\u00e3o da referida bacia teve um \n\nincremento populacional de 14.026 habitantes, totalizando em 2010 o montante de \n\n185.616 pessoas, correspondendo neste ano a 5,95% da popula\u00e7\u00e3o piauiense. \n\nNesse per\u00edodo o n\u00famero de homens e mulheres praticamente n\u00e3o se alterou, \n\npermanecendo a mesma propor\u00e7\u00e3o de aproximadamente 49% e 51% \n\nrespectivamente, para a bacia hidrogr\u00e1fica e todo Piau\u00ed. \n\nA predomin\u00e2ncia da popula\u00e7\u00e3o urbana ao fim do per\u00edodo citado (55,43%), \n\ndeve-se ao munic\u00edpio de Picos, que possui 56,67% do total, com uma taxa de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o de 79,42%. \n\n\n\n94 \n\n \n\nDessa forma, para o ano de 2010, desconsiderando o munic\u00edpio de Picos, que \n\ndistorce a an\u00e1lise da configura\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica da \u00e1rea, a bacia do Guaribas \n\napresenta uma composi\u00e7\u00e3o rural, com 60,26% da popula\u00e7\u00e3o vivendo no campo, \n\nenquanto apenas 39,74% das pessoas est\u00e3o fixadas no per\u00edmetro urbano das \n\ncidades. Neste contexto, ainda desconsiderando o munic\u00edpio de Picos pelo fato j\u00e1 \n\ncitado, a popula\u00e7\u00e3o urbana da referida bacia teve, no per\u00edodo em an\u00e1lise, um \n\nincremento de apenas 3,87% passando de 35,87% para 39,74%.  \n\nEm termos urbanos, do conjunto dos 18 munic\u00edpios, em apenas 4 a \n\npopula\u00e7\u00e3o urbana excede a rural (Alegrete do Piau\u00ed, Fronteiras, Picos e Santo \n\nAnt\u00f4nio de Lisboa), os demais demonstram situa\u00e7\u00e3o inversa (Figura 21). Cabe \n\nconsiderar, ainda, que 50% desses munic\u00edpios t\u00eam mais de 70% da sua popula\u00e7\u00e3o \n\nno campo, tornando-a mais pass\u00edvel da aus\u00eancia, dentre outros, de servi\u00e7os de \n\neduca\u00e7\u00e3o e sa\u00fade, mais presentes nas cidades. \n\n \n\nFigura 21 - Perfil populacional da bacia do Guaribas - 2010 \n\n \n\nFonte: IBGE, Censo Demogr\u00e1fico (2010), adaptado pelo autor. \n\n \n\n \n\n\n\n95 \n\n \n\nH\u00e1 uma discrep\u00e2ncia acentuada entre esses munic\u00edpios que se mostra pela \n\ndensidade demogr\u00e1fica. Esses dados reflete a press\u00e3o humana sobre o ambiente, e \n\nmostram uma situa\u00e7\u00e3o bastante cr\u00edtica em Picos onde a densidade \u00e9 de 127,2 \n\nhab/km\n2\n. Esse valor \u00e9 5,7 vezes maior que o valor m\u00e9dio da bacia e 10,3 vezes a \n\nm\u00e9dia obtida para todo o estado do Piau\u00ed.  \n\nNeste contexto, a bacia do Guaribas apresenta munic\u00edpios com realidades \n\nbastante distintas. T\u00eam-se, na mesma regi\u00e3o, um dos polos de desenvolvimento do \n\nestado detentor de condi\u00e7\u00f5es ambientais prec\u00e1rias e, em um outro extremo, \n\nmunic\u00edpios rec\u00e9m desmembrados, com infraestrutura prec\u00e1ria, configura\u00e7\u00e3o \n\npopulacional predominantemente rural e meio natural mais preservado. \n\n \n\n3.3 Amostragem do estudo \n\n \n\nO software utilizado para o c\u00e1lculo da PH da bacia em estudo foi o Quick \n\nCalculator, dispon\u00edvel no site da Water Footprint Network. As vari\u00e1veis de entrada \n\nneste aplicativo se definem em tr\u00eas classes distintas que s\u00e3o os h\u00e1bitos alimentares, \n\no sexo e a renda per capita anual. Em termos da popula\u00e7\u00e3o local, base de dados \n\ndessa pesquisa, a amostra integra todo o universo do estudo, uma vez que os 18 \n\nmunic\u00edpios inseridos na bacia entram na computa\u00e7\u00e3o do referido c\u00e1lculo. Com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao h\u00e1bito alimentar da popula\u00e7\u00e3o, para o c\u00e1lculo da PH, importa a condi\u00e7\u00e3o \n\nde ser o habitante vegetariano, alto consumidor de carne vermelha ou m\u00e9dio \n\nconsumidor de carne vermelha. Para a defini\u00e7\u00e3o dessa classe de dado foi aplicada \n\numa pesquisa estruturada nos munic\u00edpios com mais de 6.000 habitantes, totalizando \n\n9 munic\u00edpios, que correspondem a 50% do total, mas que representam 77,80% de \n\ntoda popula\u00e7\u00e3o da bacia em estudo para o ano de 2010.  \n\nContextualmente os munic\u00edpios pesquisados s\u00e3o os mais expressivos para a \n\nbacia em estudo, n\u00e3o s\u00f3 por apresentarem os maiores \u00edndices populacionais, mas \n\ntamb\u00e9m pelo hist\u00f3rico socioecon\u00f4mico, tendo como destaque o munic\u00edpio de Picos, \n\nj\u00e1 aqui caracterizado. Nesse aspecto, em termos relativos, os nove munic\u00edpios \n\npesquisados, plotados na tabela seguinte (Tabela 7), representam a real express\u00e3o \n\nde impacto da PH regional local quanto ao h\u00e1bito alimentar, uma vez que det\u00e9m \n\npraticamente 80% da popula\u00e7\u00e3o, 68,40% da \u00e1rea total de estudo e 84,70% de toda a \n\nrenda anual regional.  \n\n\n\n96 \n\n \n\nA referida pesquisa foi aplicada por domic\u00edlio, segundo um question\u00e1rio \n\n(ap\u00eandice I) distribu\u00eddo uniformemente \u00e0 popula\u00e7\u00e3o urbana de cada munic\u00edpio \n\npesquisado, sendo aplicados 300 question\u00e1rios por munic\u00edpio, totalizando 2.700 \n\nquestion\u00e1rios aplicados nos nove munic\u00edpios pesquisados, quanto a esta classe de \n\ndado.  \n\n \n\nTabela 7 - Munic\u00edpios pesquisados quanto ao h\u00e1bito alimentar \n\n \n\nFonte: IBGE, (2010). \n\n \n\nEm termos de estudos estat\u00edsticos populacionais, segundo Thompson (1992), \n\no n\u00famero necess\u00e1rio de unidades para se estimar os par\u00e2metros de uma popula\u00e7\u00e3o \n\ninfinita (tamanho muito grande) para um n\u00edvel de signific\u00e2ncia e erro-padr\u00e3o \n\ndesejados, \u00e9 dado pela seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n?? =\n ?\u00b2?/? ?\u00b2\n\n?\u00b2\n           (eq. 3) \n\nonde \n\n?? \u00e9 o n\u00famero de unidades amostrais para estimar os par\u00e2metros de uma \n\npopula\u00e7\u00e3o infinita; \n\n??/? \u00e9 o quantil da distribui\u00e7\u00e3o normal relacionado ao n\u00edvel de signific\u00e2ncia ?, \n\n(determinado na tabela de distribui\u00e7\u00e3o normal, anexo I); \n\n\n\n97 \n\n \n\n? \u00e9 a vari\u00e2ncia da amostra considerada, e  \n\n? \u00e9 o erro m\u00e1ximo toler\u00e1vel na estimativa ao inferir os resultados para a popula\u00e7\u00e3o. \n\nAlternativamente, em outros casos, como por exemplo para o caso de \n\npopula\u00e7\u00f5es finitas, pode-se usar a equa\u00e7\u00e3o abaixo: \n\n \n\n?? =\n?\u00b2?/?  ? (???)\n\n?\u00b2\n            (eq. 4)  \n\n \n\nNeste caso, o par\u00e2metro ??, relativo \u00e0 vari\u00e2ncia na equa\u00e7\u00e3o 3, pode ser igual \n\nao termo  ? (? ? ?), em que  ? \u00e9 a propor\u00e7\u00e3o de uma caracter\u00edstica ou atributo que \n\nse deseja medir na referida popula\u00e7\u00e3o. Quando ?  \u00e9 desconhecido, admite-se ? = \n\n0,5 por maximizar a vari\u00e2ncia, o que favorece \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de signific\u00e2ncia \n\nque se deseja alcan\u00e7ar nos resultados do estudo. \n\nA equa\u00e7\u00e3o 4, desenvolvida em ?, determina o erro m\u00e1ximo toler\u00e1vel na \n\nestimativa, quando do estudo da popula\u00e7\u00e3o, ou seja: \n\n \n\n? =  ?\n(?\u00b2?/? )\u00d7? (???)\n\n??\n            (eq. 3) \n\n \n\nAinda, de acordo com Thompson (1992), para o caso de popula\u00e7\u00f5es finitas, \n\ntorna-se necess\u00e1rio a corre\u00e7\u00e3o do n\u00famero de unidades amostrais ??, o que \u00e9 feito a \n\npartir da express\u00e3o abaixo: \n\n \n\n? =  \n?\n\n?\n\n??\n+ \n\n?\n\n?\n\n            (eq. 6) \n\n \n\nonde ?, \u00e9 o n\u00famero de unidades amostrais para estimar os par\u00e2metros de uma \n\npopula\u00e7\u00e3o finita, e  ? \u00e9 o tamanho da popula\u00e7\u00e3o. Da equa\u00e7\u00e3o 6, desenvolvida em \n\n??, tem-se que:  \n\n \n\n\n\n98 \n\n \n\n?? =\n? \u00d7?\n\n???\n            (eq. 4) \n\n \n\nAssim, para ? igual a 2.700 unidades amostrais e uma popula\u00e7\u00e3o ? igual a 144.353 \n\nhabitantes (Tabela 7), tem-se para o ?? corrigido (eq. 7) o seguinte valor: \n\n \n\n?? =\n ?. ??? \u00d7 ???. ???\n\n???. ??? ? ?. ???\n ?  ?. ??? \n\n \n\nO quantil da distribui\u00e7\u00e3o normal, par\u00e2metro ?, que \u00e9 expresso em fun\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00edvel de signific\u00e2ncia ?, \u00e9 determinado na tabela de probabilidades acumuladas da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o normal, que se encontra formatada na forma reduzida no anexo I. \n\nAssim, de acordo com a referida tabela, para ? = 1,96 a probabilidade \n\ncorrespondente \u00e9 de 0,4750. Esse valor corresponde apenas ao campo de \n\nprobabilidade do lado direito da curva de distribui\u00e7\u00e3o normal (tabela reduzida). Por \n\nsimetria, a probabilidade acumulada para os dois lados da curva ser\u00e1 duas vezes \n\nesse valor, o que resulta em 0,95 ou seja, 95%.     \n\nDessa forma, para um n\u00edvel de signific\u00e2ncia ? de 95%, tem-se o valor de 1,96 \n\npara ?, logo, conforme a equa\u00e7\u00e3o 5, o erro m\u00e1ximo toler\u00e1vel resulta no seguinte \n\nvalor: \n\n \n\n? =  ?\n(?, ??)? \u00d7 ?, ? (? ? ?, ?)\n\n?. ???\n= ?, ?? \n\n \n\nAssim, de acordo com os resultados desta an\u00e1lise, conclui-se que este \n\ntamanho de amostra (? = 2.700), permite estimar os par\u00e2metros da referida \n\npopula\u00e7\u00e3o finita (? = 144.353 habitantes) com margem de erro de 1%, e n\u00edvel de \n\nconfian\u00e7a de 95%.  \n\nNeste contexto, de acordo com os question\u00e1rios respondidos e considerando \n\na representatividade quantitativa e qualitativa da amostragem, o h\u00e1bito alimentar da \n\npopula\u00e7\u00e3o da bacia do Guaribas pode ser caracterizado, em termos gerais, como \n\nsendo m\u00e9dio consumidor de carne vermelha. Este fato tamb\u00e9m se evidencia \n\nhistoricamente para quase toda a regi\u00e3o nordeste, como mostram os dados \n\n\n\n99 \n\n \n\nnacionais. Dessa forma, fica assim definida a classe de entrada para a vari\u00e1vel \n\nh\u00e1bito alimentar.   \n\n3.4 C\u00e1lculo da pegada h\u00eddrica \n\n \n\nA sistematiza\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo da PH seguiu a ordem em que se apresentam os \n\nmunic\u00edpios segundo os censos de 2000 e 2010, nesta ordem, de acordo com as \n\nTabelas 8 e 9 que ser\u00e3o as bases de dados de entrada para o referido c\u00e1lculo. Para \n\ncada munic\u00edpio foi calculada a PH para homens e mulheres, considerando a \n\nuniformidade nas classes relativas a renda e h\u00e1bito alimentar para ambos os sexos. \n\nOs dados de renda anual foram convertidos para d\u00f3lares americanos utilizando-se a \n\ncota\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual, ou seja 1 U$ = 1,81 R$ para 2000 e 1 U$ = 1,71 R$ para 2010.    \n\nDessa forma, para os 18 munic\u00edpios integrantes da bacia em estudo, s\u00e3o \n\napresentados 36 resultados para os anos de 2000 e 2010, respectivamente.    \n\n \n\n\n\n100 \n\n \n\nTabela 8 - Dados para PH da bacia do Guaribas - 2000 \n\n       \n\n Fonte: IBGE, (2000). \n\n \n\n\n\n101 \n\n \n\nTabela 9 - Dados para PH da bacia do Guaribas - 2010 \n\n \n\n Fonte: IBGE, (2010). \n\n \n\nAs Tabelas 10 e 11 apresentam para 2000 e 2010, respectivamente, os \n\nresultados das pegadas h\u00eddricas per capitas dos dezoitos munic\u00edpios que comp\u00f5em \n\na bacia em estudo. Para cada PH, os valores calculados apresentam, segundo o \n\nsoftware utilizado, seus respectivos quantitativos componentes de alimentos, \n\nind\u00fastria e dom\u00e9stico. Ainda, a parte relativa a alimentos tamb\u00e9m mostra os \n\ncomponentes deste item distribu\u00eddos em cereais, carnes, vegetais, frutas, lactic\u00ednios \n\ne outros (\u00f3leo vegetal, ra\u00edzes, tub\u00e9rculos, bulbo, a\u00e7\u00facar e ado\u00e7antes, leguminosas, \n\ngorduras animais, estimulantes, etc.). \n\nOs resultados da PH mostrados nas Tabelas 10 e 11 foram calculados por \n\nsexo e uniformizados em m\u00e9dia aritm\u00e9tica para cada munic\u00edpio, uma vez que a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das componentes em ambos os casos \u00e9 homog\u00eanea e que, portanto, \n\nfica satisfatoriamente representada pela citada m\u00e9dia. Este fato, didaticamente, \n\n\n\n102 \n\n \n\ntorna mais compacto o universo dos resultados, simplificando a an\u00e1lise e discuss\u00e3o \n\ndos mesmos sem, no entanto, comprometer a coer\u00eancia. \n\n \n\nTabela 10 - Pegada h\u00eddrica (m\u00b3/ano) da bacia do rio Guaribas - 2000 \n\n \n\nFonte: O Autor, (2016). \n\n \n\nAlim Ind Dom Cer Car Veg Fru Lact Outros\n\nMasc 705 635 24 46 249 200 7 25 56 98\n\nFem 644 574 24 46 226 181 6 22 50 88\n\nMasc 708 635 26 47 249 200 7 25 56 98\n\nFem 647 574 26 47 226 181 6 22 50 88\n\nMasc 710 635 28 48 249 200 7 25 56 98\n\nFem 649 574 28 48 226 181 6 22 50 88\n\nMasc 690 635 14 40 249 200 7 25 56 98\n\nFem 629 574 14 40 226 181 6 22 50 88\n\nMasc 702 635 23 45 249 200 7 25 56 98\n\nFem 641 574 23 45 226 181 6 22 50 88\n\nMasc 711 635 29 48 249 200 7 25 56 98\n\nFem 650 574 29 48 226 181 6 22 50 88\n\nMasc 688 635 13 40 249 200 7 25 56 98\n\nFem 627 574 13 40 226 181 6 22 50 88\n\nMasc 713 635 30 49 249 200 7 25 56 98\n\nFem 652 574 30 49 226 181 6 22 50 88\n\nMasc 1003 905 42 55 277 354 9 41 85 139\n\nFem 917 819 42 55 251 320 8 37 77 126\n\nMasc 697 635 19 43 249 200 7 25 56 98\n\nFem 636 574 19 43 226 181 6 22 50 88\n\nMasc 690 635 15 40 249 200 7 25 56 98\n\nFem 629 574 15 40 226 181 6 22 50 88\n\nMasc 711 635 29 48 249 200 7 25 56 98\n\nFem 650 574 29 48 226 181 6 22 50 88\n\nMasc 690 635 15 41 249 200 7 25 56 98\n\nFem 629 574 15 41 226 181 6 22 50 88\n\nMasc 689 635 14 40 249 200 7 25 56 98\n\nFem 628 574 14 40 226 181 6 22 50 88\n\nMasc 702 635 22 45 249 200 7 25 56 98\n\nFem 641 574 22 45 226 181 6 22 50 88\n\nMasc 689 635 14 40 249 200 7 25 56 98\n\nFem 628 574 14 40 226 181 6 22 50 88\n\nMasc 695 635 18 42 249 200 7 25 56 98\n\nFem 634 574 18 42 226 181 6 22 50 88\n\nMasc 694 635 17 42 249 200 7 25 56 98\n\nFem 633 574 17 42 226 181 6 22 50 88\n\nMasc 716 650 22 44 251 209 7 26 58 100\n\nFem 654 588 22 44 227 189 6 23 52 90\n\nS\u00e3o Lu\u00eds do Piau\u00ed\n\nSussuapara\n\nVila Nova do Piau\u00ed\n\nBacia (m\u00e9dia)\n\nSantana do Piau\u00ed\n\nSto Ant\u00f4nio de Lisboa\n\nS Jo\u00e3o da Canabrava\n\nS\u00e3o Jos\u00e9 do Piau\u00ed\n\nS\u00e3o Juli\u00e3o\n\nFronteiras\n\nGeminiano\n\nMons Hip\u00f3lito\n\nPicos \n\nPio IX\n\n678\n\n680\n\n660\n\n672\n\nMunic\u00edpio - 2000\nComponentes  PH Componentes alimentares \n\nSexo\nPH \n\n(m\u00b3/ano)\n\nAlagoinha do Piau\u00ed\n\nAlegrete do Piau\u00ed\n\nBocaina\n\nCampo Gde do Piau\u00ed\n\nFrancisco Santos\n\n659\n\n665\n\n664\n\n685\n\nPH \n\nm\u00e9dia \n\n660\n\n681\n\n660\n\n659\n\n672\n\n681\n\n658\n\n683\n\n960\n\n667\n\n675\n\n\n\n103 \n\n \n\nTabela 11 - Pegada h\u00eddrica (m\u00b3/ano) da bacia do rio Guaribas - 2010 \n\n \n\nFonte: O Autor, (2016). \n\n  \n\nAlim Ind Dom Cer Car Veg Fru Lact Outros\n\nMasc 718 635 33 50 249 200 7 25 56 98\n\nFem 657 574 33 50 226 181 6 22 50 88\n\nMasc 979 884 41 54 276 340 9 39 83 136\n\nFem 895 800 41 54 250 308 8 35 76 123\n\nMasc 1276 1154 58 64 283 510 10 67 108 178\n\nFem 1166 1044 58 64 256 461 9 60 97 161\n\nMasc 895 807 36 52 275 292 8 31 77 124\n\nFem 818 730 36 52 249 265 7 28 69 112\n\nMasc 1105 998 48 58 279 412 9 51 94 154\n\nFem 1010 903 48 58 252 373 8 46 85 139\n\nMasc 1202 1087 54 61 281 468 9 60 102 167\n\nFem 1098 983 54 61 254 423 8 54 92 151\n\nMasc 715 635 31 49 249 200 7 25 56 98\n\nFem 654 574 31 49 226 181 6 22 50 88\n\nMasc 1066 963 46 57 278 390 9 47 91 148\n\nFem 974 871 46 57 252 353 8 43 82 134\n\nMasc 1714 1553 84 77 292 761 11 108 143 239\n\nFem 1566 1405 84 77 264 688 10 97 130 216\n\nMasc 895 807 36 52 275 293 8 31 77 124\n\nFem 819 731 36 52 249 265 7 28 69 113\n\nMasc 883 797 35 51 275 285 8 30 76 123\n\nFem 807 720 35 51 248 258 7 27 68 111\n\nMasc 1162 1050 52 60 280 445 9 56 98 162\n\nFem 1062 950 52 60 254 402 8 51 89 146\n\nMasc 934 843 38 53 276 314 8 35 80 130\n\nFem 853 762 38 53 249 284 8 31 72 117\n\nMasc 998 901 42 55 277 351 9 41 85 139\n\nFem 911 814 42 55 250 317 8 37 77 125\n\nMasc 1098 992 48 58 279 408 9 50 93 153\n\nFem 1003 897 48 58 252 369 8 45 84 138\n\nMasc 718 635 33 50 249 200 7 25 56 98\n\nFem 657 574 33 50 226 181 6 22 50 88\n\nMasc 971 877 40 54 276 336 8 38 83 135\n\nFem 888 793 40 54 250 304 8 35 75 122\n\nMasc 985 889 41 55 277 344 9 39 84 137\n\nFem 901 805 41 55 250 311 8 36 76 124\n\nMasc 1017 917 44 56 274 364 9 44 86 141\n\nFem 930 829 44 56 248 329 8 40 77 128\n\n1051\n\n688\n\n930\n\n943\n\n974\n\n857\n\n845\n\n1112\n\n894\n\n955\n\n1058\n\n1150\n\n685\n\n1020\n\n1640\n\nPH \n\nm\u00e9dia\n\n688\n\n937\n\n1221\n\n857\n\nBacia (m\u00e9dia)\n\nMons Hip\u00f3lito\n\nPicos \n\nPio IX\n\nSantana do Piau\u00ed\n\nSto Ant\u00f4nio de Lisboa\n\nS Jo\u00e3o da Canabrava\n\nS\u00e3o Jos\u00e9 do Piau\u00ed\n\nS\u00e3o Juli\u00e3o\n\nS\u00e3o Lu\u00eds do Piau\u00ed\n\nSussuapara\n\nVila Nova do Piau\u00ed\n\nComponentes alimentares \n\nAlagoinha do Piau\u00ed\n\nGeminiano\n\nMunic\u00edpio - 2010 Sexo\nPH \n\n(m\u00b3/ano)\n\nComponentes  PH \n\nAlegrete do Piau\u00ed\n\nBocaina\n\nCampo Gde do Piau\u00ed\n\nFrancisco Santos\n\nFronteiras\n\n\n\n104 \n\n \n\n4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O   \n\n \n\n4.1 Pegada h\u00eddrica na bacia do Guaribas \n\n \n\nAs Tabelas 12 e 13 mostram a PH m\u00e9dia per capita da bacia do Guaribas e \n\ndo estado do Piau\u00ed para 2000 e 2010, respectivamente. Nelas tamb\u00e9m est\u00e3o \n\ncontextualizados, por ordem decrescente da PH e renda, a PH per capita, a renda \n\nper capita, o \u00cdndice de Desenvolvimento Humano - IDH e o \u00cdndice de Gini - IG para \n\ntodos os munic\u00edpios da referida bacia.    \n\n \n\nTabela 12 - PH, Renda, IDH e IG dos munic\u00edpios da bacia do Guaribas (2000) \n\n \n\nFonte: O Autor, (2016). \n\n \n\n\n\n105 \n\n \n\nTabela 13 - PH, Renda, IDH e IG dos munic\u00edpios da bacia do Guaribas (2010) \n\n         \n\nFonte: O Autor, (2016). \n\n \n\nOs dados tabelados mostram que no per\u00edodo de 2000 a 2010, a PH per capita \n\nmunicipal da bacia do rio Guaribas variou entre 658 a 1.640 m\u00b3/ano.  \n\nAinda, de acordo com os dados acima, em dez anos (2000 a 2010), a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Guaribas teve um acr\u00e9scimo de 42,20% em sua PH m\u00e9dia per \n\ncapita, passando de 685 para 974 m\u00b3/ano, respectivamente. Neste mesmo per\u00edodo o \n\nestado do Piau\u00ed aumentou sua PH m\u00e9dia em 69,24%, passando de 686 m\u00b3/ano em \n\n2000 para 1.161 m\u00b3/ano em 2010.   \n\nPara este mesmo per\u00edodo, em cada ano, o menor e o maior valor da PH per \n\ncapita municipal da bacia do Guaribas foram registrados nos mesmos munic\u00edpios, \n\nGeminiano e Picos, respectivamente, ou seja, para o ano de 2000 Geminiano \n\n\n\n106 \n\n \n\nregistrou uma PH de 658 m\u00b3/ano (menor valor da bacia) e Picos 960 m\u00b3/ano (maior \n\nvalor da bacia), j\u00e1 para o ano de 2010 Geminiano ficou com uma PH de 685 m\u00b3/ano \n\n(menor valor da bacia) e Picos com 1.640 m\u00b3/ano (maior valor da bacia).  \n\nPor outro lado, os munic\u00edpios de Geminiano e Picos que apresentam, nesta \n\nordem, os menores e os maiores valores da PH no per\u00edodo citado, divergem deste \n\ncomportamento quanto ao IDH para o ano de 2010, ou seja, em 2000 Geminiano \n\nregistrou os menores valores para a PH e IDH (PH = 658 m\u00b3/ano e IDH = 0,32) e \n\nPicos os maiores valores (PH = 960 m\u00b3/ano e IDH = 0,55), j\u00e1 em 2010 Picos \n\nmanteve os maiores valores para a PH e IDH (PH = 1.640 m\u00b3/ano e IDH = 0,70) \n\nenquanto que Geminiano n\u00e3o manteve o mesmo comportamento (PH = 685 m\u00b3/ano \n\ne IDH = 0,56), ou seja, continuou ainda com a menor PH mas subiu para a 8\u00aa \n\nposi\u00e7\u00e3o quanto ao IDH junto com mais quatro munic\u00edpios: S\u00e3o Jo\u00e3o da Canabrava, \n\nCampo Grande do Piau\u00ed, Monsenhor Hip\u00f3lito e Pio IX (Tabela 14).  \n\nDe 2000 para 2010, Picos foi o munic\u00edpio que mais cresceu em termos de PH \n\ne IDH, concomitantemente, saindo de 960 m\u00b3/ano para 1.640 m\u00b3/ano de PH, e de \n\n0,55 para 0,70 de IDH, justificando assim o seu destaque como o munic\u00edpio mais \n\ndesenvolvido da bacia e regi\u00e3o.  \n\nVale destacar, ainda, que em 2010, os munic\u00edpios de Picos, Bocaina, \n\nFronteiras, Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, Francisco Santos, S\u00e3o Juli\u00e3o e Monsenhor \n\nHip\u00f3lito, nesta ordem, passaram a ocupar as s\u00e9timas primeiras posi\u00e7\u00f5es da bacia \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 PH, todos eles com mais de 1.000 m\u00b3/ano, o que, dessa forma, torna \n\nestes munic\u00edpios os principais respons\u00e1veis pela eleva\u00e7\u00e3o da PH m\u00e9dia per capita \n\nda bacia em 2010, se aproximando de 1.000 m\u00b3/ano (Tabela 13). Quanto ao IDH dos \n\nmunic\u00edpios citados acima, apenas Monsenhor Hip\u00f3lito n\u00e3o se manteve na mesma \n\ncoloca\u00e7\u00e3o no grupo, caindo para a oitava posi\u00e7\u00e3o conforme mostra a Tabela 14.  \n\n Em destaque, vale observar que no ano de 2000, o munic\u00edpio de Bocaina era \n\no quinto colocado da bacia com rela\u00e7\u00e3o a PH e renda per capita (Tabela 12), e o \n\nsegundo maior em desenvolvimento humano com IDH de 0,48 (Tabela 14). Em 2010 \n\no referido munic\u00edpio subiu para a segunda posi\u00e7\u00e3o em PH e renda per capita (Tabela \n\n13), mantendo-se tamb\u00e9m como o segundo maior em IDH, elevando este \u00edndice \n\npara 0,63 (Tabela 14). Dessa forma, e nesses termos, depois de Picos, Bocaina foi o \n\nmunic\u00edpio da bacia do Guaribas que mais cresceu nesse per\u00edodo, ainda que seja o \n\nd\u00e9cimo sexto em popula\u00e7\u00e3o de toda a bacia em estudo. \u00c9 poss\u00edvel que este \n\n\n\n107 \n\n \n\nfen\u00f4meno tenha alguma rela\u00e7\u00e3o com o fato de Bocaina ser muito pr\u00f3ximo da cidade \n\nde Picos, dinamizando-se como \u00e1rea de entorno desta cidade que \u00e9 um polo \n\nregional de desenvolvimento em diversas \u00e1reas como educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e \n\nagroneg\u00f3cios.                \n\nUm fato que chama a aten\u00e7\u00e3o, pela sua relev\u00e2ncia social, reside na eleva\u00e7\u00e3o \n\ndo IDH dos munic\u00edpios da bacia no per\u00edodo de 2000 a 2010. At\u00e9 o ano de 2000, com \n\nexce\u00e7\u00e3o de Picos, o IDH da bacia do Guaribas variava entre 0,32 e 0,48, ou seja, \n\ntodos os munic\u00edpios da bacia, exceto Picos, tinham IDH abaixo de 0,5, o que os \n\ncaracteriza, assim, em condi\u00e7\u00e3o de baixo desenvolvimento humano. Por outro lado, \n\nem 2010 o IDH da bacia do Guaribas variou entre 0,53 e 0,70, ou seja, todos os \n\nmunic\u00edpios da bacia tiveram IDH superior a 0,5, o que promove uma significativa \n\nmelhora na qualidade de vida dessa popula\u00e7\u00e3o, sendo assim elevada \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00e9dio desenvolvimento humano.  \n\nDessa forma, para essa regi\u00e3o, esse fato se evidencia considerando-se a \n\nmelhora nos \u00edndices da educa\u00e7\u00e3o e renda dos referidos munic\u00edpios neste per\u00edodo, \n\nreflexos das pol\u00edticas p\u00fablicas e programas sociais implantados pelo governo, que \n\npromoveram avan\u00e7os significativos na educa\u00e7\u00e3o e principalmente na distribui\u00e7\u00e3o de \n\nrenda, o que se observa nos dados da Tabela 14, quando da an\u00e1lise do IDH e do IG \n\ndos munic\u00edpios e da bacia como um todo, no per\u00edodo citado. \n\nNeste contexto, a Tabela 14, mostra, atrav\u00e9s do \u00edndice de Gini, que no ano de \n\n2000 a renda dos munic\u00edpios da bacia do Guaribas era tendente a uma distribui\u00e7\u00e3o \n\nmais irregular. J\u00e1 em 2010 h\u00e1 uma leve tend\u00eancia de homogeneidade na distribui\u00e7\u00e3o \n\nde renda desses munic\u00edpios, isso se evidencia atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o dos seus \n\nrespectivos \u00edndices de Gini, bem como da redu\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia deste para a bacia \n\ncomo um todo.  \n\n \n\n\n\n108 \n\n \n\nTabela 14 - IDH e IG municipal da bacia do Guaribas (2000 - 2010) \n\n  \n\n Fonte: IBGE, (2000 - 2010), adaptado pelo Autor, 2016. \n\n \n\n\n\n109 \n\n \n\n4.2 Componentes da pegada h\u00eddrica \n\n \n\nA PH do sexo masculino no Brasil sempre foi superior \u00e0 do sexo feminino em \n\ntodas as classes e grupos de consumidores, sendo 9,5% maior para o caso dos \n\nm\u00e9dios consumidores de carne, que \u00e9 o caso que se apresenta neste trabalho. Os \n\nconsumidores vegetarianos s\u00e3o os que t\u00eam a menor PH, em seguida os m\u00e9dios \n\nconsumidores de carne e por \u00faltimo os altos consumidores de carne. Estes \u00faltimos \n\napresentam as maiores PH devido ao h\u00e1bito alimentar quanto ao padr\u00e3o de \n\nconsumo de cereais e carne, principalmente, pois s\u00e3o estes dois itens que eleva, \n\nsignificativamente, a componente alimento da PH total. Dessa forma, e de acordo \n\ncom os resultados da PH da bacia do Guaribas, evidencia-se que a PH aumenta \n\ncom o aumento da renda familiar, e diminui em fun\u00e7\u00e3o dos h\u00e1bitos alimentares, \n\nprincipalmente quanto \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do consumo de carne, sobretudo. \n\nA PH total de um consumidor \u00e9 composta pelas partes relativas a alimentos, \n\nind\u00fastria e dom\u00e9stico, sendo a parte de alimentos composta por cereais, carne, \n\nvegetais, frutas, lactic\u00ednios e outros. Nas componentes ind\u00fastria e dom\u00e9stico dos \n\nconsumidores brasileiros, n\u00e3o h\u00e1 varia\u00e7\u00e3o de valores entre os g\u00eaneros masculino e \n\nfeminino, variando apenas a componente alimentos, onde a\u00ed o g\u00eanero masculino \n\nmajora o feminino, por uma quest\u00e3o evidente, relativa ao h\u00e1bito alimentar.  \n\nConforme os resultados, a composi\u00e7\u00e3o proporcional da PH total para um \n\nconsumidor da bacia do Guaribas (Tabelas 10 e 11), ficou, em m\u00e9dia, distribu\u00edda em \n\n88,44% para alimentos, 4,60% para ind\u00fastria e 6,96% para a componente \n\ndom\u00e9stica, sendo que h\u00e1 uma pequena varia\u00e7\u00e3o nestas propor\u00e7\u00f5es (de \n\naproximadamente 1%) quando comparadas aos g\u00eaneros de uma mesma classe de \n\nconsumidores,  ou seja, para o masculino aumenta alimentos e diminui ind\u00fastria e \n\ndom\u00e9stica enquanto que para o feminino diminui alimentos e aumenta ind\u00fastria e \n\ndom\u00e9stica, nesta propor\u00e7\u00e3o, de 1%. Esta propor\u00e7\u00e3o, que se refere \u00e0 classe de \n\nm\u00e9dios consumidores de carne, em m\u00e9dia, tamb\u00e9m se verifica em termos nacional e \n\nmundial, segundo a refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica. \n\nDessa forma, o consumo de alimentos reflete diretamente \u00e0 quantidade de \n\n\u00e1gua empregada e, portanto, a dieta alimentar pode aumentar ou diminuir a PH, ou \n\nseja, pode torn\u00e1-la mais sustent\u00e1vel, especificamente, com a redu\u00e7\u00e3o do consumo \n\nde carne, que \u00e9 um dos componentes que mais consome \u00e1gua na alimenta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n110 \n\n \n\nAssim, torna evidente que um prato com batata e frango exige menos \u00e1gua do que \n\num prato de arroz com bife bovino (HOEKSTRA e HUNG, 2005). \n\nAinda, nessa linha de an\u00e1lise dos produtos aliment\u00edcios na composi\u00e7\u00e3o da \n\nPH, vale ressaltar que, nesse aspecto, \u00e9 bastante relevante a diferen\u00e7a entre os \n\nprodutos naturais e os industrializados, haja visto que a industrializa\u00e7\u00e3o demanda \n\nmaior volume de \u00e1gua para todo o processo da cadeia produtiva. Dessa forma, \n\nportanto, os produtos industrializados incrementam a PH com uma parcela aditiva de \n\n\u00e1gua, referente ao processo industrial.   \n\nPara o ano de 2010, o consumo de alimentos na bacia do Guaribas \u00e9 maior \n\nnos sete primeiros munic\u00edpios listados na tabela 13 (j\u00e1 citados), devido a\u00ed estar \n\nconcentrada a maior parte da renda familiar de toda a popula\u00e7\u00e3o da bacia, 48,91%. \n\nNesse contexto, o munic\u00edpio de Picos mais uma vez se destaca, com um consumo \n\nalimentar 34,60% acima do segundo colocado deste grupo, que \u00e9 o munic\u00edpio de \n\nBocaina. Ainda, por raz\u00e3o \u00f3bvia, \u00e9 neste grupo de munic\u00edpios da bacia, que tamb\u00e9m \n\nse concentram os maiores valores da PH relativa \u00e0s componentes industrial e \n\ndom\u00e9stica, sendo Picos, mais uma vez, destacado do grupo, e da bacia como um \n\ntodo.   \n\n \n\n4.2.1 Pegada h\u00eddrica de uso dom\u00e9stico \n\n \n\nDe acordo com a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS, 2016), uma pessoa \n\nnecessita de uma quantidade m\u00ednima de 110 litros de \u00e1gua por dia para consumo \n\nindividual, o que corresponde a 40,15 m\u00b3/ano. Essa medida, supostamente, seria \n\nsuficiente para um indiv\u00edduo saciar a sede, cuidar apropriadamente da higiene e \n\npreparar os alimentos. Nesses termos, essa quantidade de \u00e1gua representa a \n\ncomponente dom\u00e9stica da pegada h\u00eddrica total de um indiv\u00edduo.  \n\nEm termos quantitativos, o consumo humano de \u00e1gua, no que diz respeito \u00e0 \n\ncomponente dom\u00e9stica da PH, depende de v\u00e1rios fatores al\u00e9m da capacidade de \n\nrenda, podendo variar de acordo com o continente, pa\u00eds, padr\u00e3o de consumo, clima, \n\nesta\u00e7\u00e3o do ano, costumes e at\u00e9 mesmo com a cultura de um povo, ainda, em um \n\nmesmo pa\u00eds, pode variar por regi\u00e3o ou estado. No Brasil, que \u00e9 um pa\u00eds tropical, \n\nhistoricamente, o consumo de \u00e1gua dom\u00e9stica, \u00e9 ponderadamente determinado \n\nconsiderando, sobretudo, a renda, o padr\u00e3o de consumo e o clima. \n\n\n\n111 \n\n \n\nEm seu \u201cEstudo Explorat\u00f3rio da Pegada H\u00eddrica no Brasil, Maracaj\u00e1 (2013), \n\ndetermina a PH per capita dom\u00e9stica de algumas cidades em todos os estados \n\nbrasileiros, chegando a uma m\u00e9dia que varia entre 125 e 41 m\u00b3/ano, o que \n\ncorresponde, respectivamente, a um consumo m\u00e9dio per capita de 342,46 e 112,33 \n\nlitros por dia. Os valores extremos s\u00e3o respectivamente das cidades de \n\nFlorian\u00f3polis, capital do estado de Santa Catarina, e da cidade de Serrano, no \n\nestado do Maranh\u00e3o. Nesse trabalho, bem como em outras refer\u00eancias nacionais, o \n\nautor mostra, em seus resultados, que a pegada h\u00eddrica total e dom\u00e9stica brasileira \n\n\u00e9 maior nas regi\u00f5es sul, sudeste e centro-oeste, enquanto que as regi\u00f5es norte e \n\nnordeste apresentam as menores PH total e dom\u00e9stica do Brasil.     \n\nEm m\u00e9dia, no Brasil, as normas dos sistemas de distribui\u00e7\u00e3o p\u00fablica de \u00e1gua \n\npara consumo humano, estabelecem um per capita di\u00e1rio entre 120 e 200 litros. Os \n\nmaiores per capita no Brasil s\u00e3o distribu\u00eddos nas regi\u00f5es sul, sudeste e centro-oeste, \n\nvariando entre 150 e 200 litros/dia, enquanto os menores situam-se nas regi\u00f5es \n\nnorte e nordeste, variando entre 120 e 150 litros/dia, em m\u00e9dia. \n\nA pegada h\u00eddrica dom\u00e9stica m\u00e9dia per capita da bacia do Guaribas para o \n\nper\u00edodo de 2000 a 2010, variou de 44 m\u00b3/ano para 56 m\u00b3/ano respectivamente, o \n\nque d\u00e1, neste per\u00edodo, um consumo m\u00e9dio per capita de 137 litros di\u00e1rio, valor este \n\naceit\u00e1vel para a regi\u00e3o em estudo. Tomando por base o ano de 2010, este valor \n\nsobe para 153,42 litros di\u00e1rios (tab. 11), no que tamb\u00e9m, em m\u00e9dia, est\u00e1 dentro do \n\npadr\u00e3o regional. Ainda, para a bacia em estudo, neste ano de 2010, a maior PH per \n\ncapita dom\u00e9stica foi registrada no munic\u00edpio de Picos com 77 m\u00b3/ano, e a menor no \n\nmunic\u00edpio de Geminiano, com 49 m\u00b3/ano, ou seja, Picos ficou com um per capita \n\ndom\u00e9stico de 211 litros di\u00e1rios, e Geminiano com 134 litros di\u00e1rios.  \n\nO munic\u00edpio de Bocaina, ainda para o ano de 2010, registrou a segunda maior \n\nPH per capita dom\u00e9stica da bacia no valor de 64 m\u00b3/ano, ou seja, 175 litros di\u00e1rios.   \n\nDessa forma, em termos de \u00e1gua para consumo dom\u00e9stico, os munic\u00edpios da bacia \n\ndo Guaribas, com exce\u00e7\u00e3o de Picos, est\u00e3o consumindo dentro da m\u00e9dia per capita \n\nnacional, que atualmente \u00e9 de 185 litros di\u00e1rios. Por outro lado, o munic\u00edpio de Picos \n\napresenta um consumo per capita elevado de \u00e1gua dom\u00e9stica, al\u00e9m da m\u00e9dia \n\nnacional. Este fato pode ser entendido considerando o elevado padr\u00e3o de renda e \n\nde consumo deste munic\u00edpio em rela\u00e7\u00e3o aos demais da regi\u00e3o, conforme mostram \n\n\n\n112 \n\n \n\nos dados, que o destaca em todos os n\u00edveis de crescimento dentro da bacia em \n\nestudo, bem como com rela\u00e7\u00e3o ao estado do Piau\u00ed como um todo. \n\nDe forma geral, em termos de \u00e1gua para consumo humano, no per\u00edodo de \n\n2000 a 2010, o consumo m\u00e9dio per capita da bacia do Guaribas correspondeu a \n\n74,05% da m\u00e9dia nacional, ficando em 137 litros di\u00e1rio, valor este que se enquadra \n\ndentro do padr\u00e3o da regi\u00e3o nordeste brasileira.  \n\nDe outra forma, para o per\u00edodo em estudo, o consumo de \u00e1gua dom\u00e9stica da \n\nbacia do Guaribas saiu de um per capita de 120,55 litros di\u00e1rio para 153,42 litros \n\ndi\u00e1rio, o que corresponde a um aumento de 27,30% no consumo total da bacia neste \n\nper\u00edodo. Este fato se evidencia devido \u00e0s melhorias na qualidade de vida dessas \n\npopula\u00e7\u00f5es, o que se observa no crescimento dos \u00edndices sociais e econ\u00f4micos \n\ndestes munic\u00edpios para o per\u00edodo citado.  \n\n \n\n4.3 Pegada h\u00eddrica e indicadores Sociais \n\n \n\nAs Figuras 22, 23 e 24 ilustram as regress\u00f5es lineares entre PH e renda \n\nfamiliar, PH e IDH e entre IDH e renda familiar, respectivamente, para o ano de \n\n2010, da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Guaribas. \n\nObserva-se no gr\u00e1fico da Figura 22, que, estatisticamente, todos os pontos \n\nplotados alinham-se segundo uma reta crescente, e que a referida regress\u00e3o \n\napresenta coeficiente de determina\u00e7\u00e3o R\n2\n muito pr\u00f3ximo \u00e0 unidade, igual a 0,97, o \n\nque constata elevada correla\u00e7\u00e3o linear, ou seja, de acordo com o teste estat\u00edstico da \n\nregress\u00e3o, a rela\u00e7\u00e3o entre os dois par\u00e2metros em an\u00e1lise (PH e renda familiar), tem \n\n97% de signific\u00e2ncia de tend\u00eancia linear.  \n\nAs rela\u00e7\u00f5es da pegada h\u00eddrica com o IDH (Figura 23) e do IDH com a renda \n\nfamiliar (Figura 24), tamb\u00e9m apresentam elevado grau de linearidade com \n\ncoeficientes de correla\u00e7\u00e3o iguais a 0,84 e 0,86, respectivamente, o que representa, \n\npara ambos os casos, n\u00edvel de signific\u00e2ncia de tend\u00eancia linear acima de 80% na \n\nestat\u00edstica das referidas regress\u00f5es. \n\n \n\n\n\n113 \n\n \n\nFigura 22 - Regress\u00e3o linear da PH com a renda familiar  \n\n \n\n Fonte: O Autor, (2016). \n\n \n\n \n\nFigura 23 - Regress\u00e3o linear da PH com o IDH \n\n \n\n Fonte: O Autor, (2016). \n\n \n\n\n\n114 \n\n \n\nFigura 24 - Regress\u00e3o linear do IDH com a renda familiar \n\n \n\n Fonte: O Autor, (2016). \n\n \n\nA an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o entre par\u00e2metros ilustrada na Figura 22, mostra a \n\ninterfer\u00eancia direta da renda familiar anual no padr\u00e3o da pegada h\u00eddrica, tornando \n\nevidente que a pegada h\u00eddrica cresce linearmente com a renda familiar, com \n\ncoeficiente de proporcionalidade igual a 0,2, ou seja, o incremento de crescimento \n\nda PH em fun\u00e7\u00e3o da renda familiar \u00e9 de 1 para 5, o que significa um aumento de 1 \n\nm\u00b3/ano na PH (2,7 litros di\u00e1rios) para cada R$ 5,00/ano de aumento na renda per \n\ncapita familiar.  \n\nPor outro lado, a an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o do IDH com a pegada h\u00eddrica requer mais \n\ncrit\u00e9rio, uma vez que este indicador social \u00e9 composto, no seu todo, pelas \n\ndimens\u00f5es renda, educa\u00e7\u00e3o e longevidade. A longevidade n\u00e3o interfere na PH per \n\ncapita, pois esta n\u00e3o depende do tempo, neste caso vai aumentar, t\u00e3o somente, o \n\nvolume total de \u00e1gua consumido em todo o ciclo de produ\u00e7\u00e3o individual. Da mesma \n\nforma, para este caso, a componente educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o entra na composi\u00e7\u00e3o da PH, \n\nportanto n\u00e3o interfere nesta diretamente. \u00c9 poss\u00edvel que a educa\u00e7\u00e3o, por \n\nsupostamente elevar o n\u00edvel de consci\u00eancia individual, promova redu\u00e7\u00e3o no padr\u00e3o \n\nde consumo, sobretudo no h\u00e1bito alimentar e da \u00e1gua dom\u00e9stica, assim ela pode \n\ninterferir no sentido de minimizar o padr\u00e3o da pegada h\u00eddrica individual. Dessa \n\n\n\n115 \n\n \n\nforma, apenas a componente renda do IDH, efetivamente interfere na pegada \n\nh\u00eddrica, sendo ela a respons\u00e1vel direta pelo aumento desta. Ainda assim, diante do \n\nexposto, em termo geral a rela\u00e7\u00e3o da pegada h\u00eddrica com o IDH apresenta elevado \n\ngrau de afinidade linear (Figura 23). \n\nNo caso da rela\u00e7\u00e3o do IDH com a renda familiar, a interdepend\u00eancia e \n\nlinearidade \u00e9 direta entre os dois \u00edndices, uma vez que o segundo entra diretamente \n\nna composi\u00e7\u00e3o do primeiro, promovendo um incremento linear deste com coeficiente \n\nde proporcionalidade igual 3x10\n-5\n\n, o que claramente mostra o gr\u00e1fico da Figura 24.         \n\n  \n\n\n\n116 \n\n \n\n5 CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\nEste trabalho apresenta uma pesquisa socioambiental realizada nos \n\nmunic\u00edpios da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Guaribas, regi\u00e3o do semi\u00e1rido piauiense, cujo \n\ndestaque refere-se \u00e0 pegada h\u00eddrica e suas correla\u00e7\u00f5es com os \u00edndices \n\nsocioecon\u00f4micos regional, para os anos de 2000 e 2010. \n\nConclui-se nesta pesquisa, que a pegada h\u00eddrica, efetivamente, \u00e9 um \n\nindicador de uso da \u00e1gua por um consumidor ou produtor, e que a sua metodologia \n\n\u00e9 uma ferramenta adequada para a avalia\u00e7\u00e3o do uso consuntivo da \u00e1gua de uma \n\npopula\u00e7\u00e3o, em qualquer n\u00edvel de concentra\u00e7\u00e3o ou consumo, onde \u00e9 fornecido \n\nsubs\u00eddios que formam a base para a formula\u00e7\u00e3o de novas estrat\u00e9gias de gest\u00e3o da \n\n\u00e1gua.  \n\nA pegada h\u00eddrica dos consumidores, \u00e9 fun\u00e7\u00e3o do sexo, da renda e do h\u00e1bito \n\nalimentar. No Brasil, a PH do sexo masculino sempre foi superior \u00e0 do sexo feminino \n\nem todas as classes e grupos de consumidores, sendo maior para os que se \n\nalimentam \u00e0 base de carne e que t\u00eam maiores renda. Este fato tamb\u00e9m se confirma, \n\nde acordo com a pesquisa, para os munic\u00edpios da bacia do Guaribas, bem como se \n\nconfirma que estas popula\u00e7\u00f5es t\u00eam a carne como base alimentar, sendo \n\nconsiderados m\u00e9dios consumidores de carne.   \n\nA maior quantidade de \u00e1gua consumida na composi\u00e7\u00e3o da pegada h\u00eddrica \n\ntotal \u00e9 referente a alimenta\u00e7\u00e3o (88,44%), sendo os cereais e a carne os itens \n\nalimentares que mais consomem \u00e1gua no ciclo produtivo dos alimentos, o que \n\nevidentemente torna poss\u00edvel a redu\u00e7\u00e3o da pegada h\u00eddrica a partir dos h\u00e1bitos \n\nalimentares.  \n\nNesse contexto, a pesquisa mostra que a pegada h\u00eddrica dos munic\u00edpios da \n\nbacia do Guaribas, bem como a brasileira em geral, aumenta em fun\u00e7\u00e3o da renda \n\nfamiliar e diminui de acordo com os h\u00e1bitos alimentares. Dessa forma, quanto mais \n\nsaud\u00e1veis forem os h\u00e1bitos alimentares, menor ser\u00e1 o consumo de \u00e1gua, reduzindo \n\nent\u00e3o a pegada h\u00eddrica.  \n\nOs munic\u00edpios de maiores rendas, tamb\u00e9m t\u00eam maiores PH por terem \n\npadr\u00f5es de consumo mais elevados, que tamb\u00e9m se justifica pelo conte\u00fado de \u00e1gua \n\nvirtual acumulada nos bens e servi\u00e7os, assim, evidentemente aumenta o consumo \n\nde \u00e1gua da forma direta e indireta.  \n\n\n\n117 \n\n \n\nEm termos gerais, de acordo com a pesquisa, a pegada h\u00eddrica m\u00e9dia do \n\nBrasil (1.107 m\u00b3/ano), representa 80% da PH m\u00e9dia mundial (1.385 m\u00b3/ano). Por \n\noutro lado, a m\u00e9dia da PH brasileira por regi\u00e3o, apresenta para a regi\u00e3o nordeste o \n\nvalor de 805 m\u00b3/ano (anexo II), a menor do pa\u00eds. O baixo rendimento e produtividade \n\nna produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, provocado pelos baixos \u00edndices pluviom\u00e9tricos da regi\u00e3o \n\nnordeste, contribui para a redu\u00e7\u00e3o da PH. \n\nA bacia do rio Guaribas registrou para o ano de 2010 PH m\u00e9dia igual a 974 \n\nm\u00b3/ano, sendo que o maior valor corresponde ao munic\u00edpio de Picos (1.640 m\u00b3/ano) \n\ne o menor ao munic\u00edpio de Geminiano (685 m\u00b3/ano). Nesse aspecto, o munic\u00edpio de \n\nPicos subestima a m\u00e9dia da regi\u00e3o nordeste e da bacia do Guaribas em 103,73% e \n\n68,38% respectivamente, devido seu destaque socioecon\u00f4mico na regi\u00e3o que o \n\ntorna um consumidor de padr\u00e3o elevado, no que reflete em maior consumo de \u00e1gua \n\nvirtual acumulada em bens e servi\u00e7os. \n\nA pesquisa tamb\u00e9m permite concluir que, de 2000 para 2010 houve uma \n\nmelhora na qualidade de vida dos munic\u00edpios da bacia do Guaribas, o que pode ser \n\nvisto na evolu\u00e7\u00e3o dos \u00edndices sociais e econ\u00f4micos regional. Nesse aspecto, os \n\nreferidos munic\u00edpios, exceto Picos, sa\u00edram da condi\u00e7\u00e3o de baixo desenvolvimento \n\nhumano para m\u00e9dio desenvolvimento humano, pois todos registraram IDH acima de \n\n0,5 em 2010 al\u00e9m de uma melhora na distribui\u00e7\u00e3o de renda, o que se observa pela \n\nredu\u00e7\u00e3o do \u00edndice de Gini destes munic\u00edpios para o per\u00edodo citado. \n\nQuanto a \u00e1gua para consumo humano na bacia do Guaribas, com exce\u00e7\u00e3o de \n\nPicos, a m\u00e9dia para 2010 ficou em 153,42 litros di\u00e1rios, valor este compat\u00edvel com a \n\nm\u00e9dia da regi\u00e3o nordeste. Apenas o munic\u00edpio de Picos est\u00e1 acima da m\u00e9dia \n\nregional, com um per capita de 211 litros di\u00e1rios. Este fato se d\u00e1 pelo elevado valor \n\nda PH deste munic\u00edpio (1.640 m\u00b3/ano), que se destaca dos demais da bacia, e no \n\nPiau\u00ed como um todo, conforme mostram os resultados da pesquisa.  \n\nFinalmente, o presente estudo mostra resultados compat\u00edveis com a literatura \n\npesquisada, que promovem a consolida\u00e7\u00e3o da pegada h\u00eddrica como indicador \n\nabrangente da apropria\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, em qualquer n\u00edvel de concentra\u00e7\u00e3o \n\ne consumo. Ainda, os resultados tamb\u00e9m mostram que a PH tem correla\u00e7\u00e3o direta \n\ncom a renda familiar e o IDH, assim, \u00e9 poss\u00edvel que a pegada h\u00eddrica, por si, seja \n\ntamb\u00e9m um indicador global de sustentabilidade e qualidade de vida.  \n\n\n\n118 \n\n \n\nA metodologia da pegada h\u00eddrica mostra que \u00e9 poss\u00edvel reduzir-se o consumo \n\nde \u00e1gua, ainda que de forma indireta, atrav\u00e9s de mudan\u00e7a nos h\u00e1bitos alimentares, \n\nbem como reduzindo o consumo de produtos que importam \u00e1gua virtual. Para tanto \n\n\u00e9 necess\u00e1rio o comprometimento global das popula\u00e7\u00f5es, gestores, produtores e \n\nconsumidores, atrav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas que promovam o conhecimento e a \n\nimport\u00e2ncia da PH como indicador sustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos. Neste sentido, \n\nos estudos globais sobre a PH, em todos os n\u00edveis de consumo e produ\u00e7\u00e3o, s\u00e3o \n\nrelevantes na atualidade, considerando que os recursos h\u00eddricos s\u00e3o indispens\u00e1veis \n\n\u00e0 vida, e est\u00e3o se escasseando cada vez mais. \n\n  \n\n\n\n119 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nALDAYA, M. M.; SANTOS, P. M.; LLAMAS, M. R. Incorporating the water footprint \n\nand virtual water into policy reflections from the Mancha Occidental region, Spain. \n\nWater Resources Management, v. 24, p. 941-958, 2010. \n\nhttp://dx.doi.org/10.1007/s11269-009-9480-8. \n\n \n\nALMEIDA, J. R.; MORAES, F. E.; SOUZA, J. M.; MALHEIROS, T. M. Planejamento \n\nambiental: caminho para participa\u00e7\u00e3o popular e gest\u00e3o ambiental para nosso futuro \n\ncomum: uma necessidade, um desafio. 2 ed. Rio de Janeiro: Ed. THEX, 2002. \n\n \n\nBRITO, F. A., PINHO, B. A. T. D. A din\u00e2mica do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o no Brasil, \n\n1940-2010 \u2013 Belo Horizonte: UFMG / CEDEPLAR, 2012. 19 p.: il. - (Texto para \n\ndiscuss\u00e3o, 464). \n\n \n\nBELLEN, H. M. Indicadores de Sustentabilidade: uma an\u00e1lise comparativa. Rio de \n\nJaneiro: Editora FGV, 2007. \n\n \n\nBOTELHO, R. G. M. Planejamento ambiental em microbacias hidrogr\u00e1ficas. In: \n\nEros\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos solos. Orgs.: A. J. T. Guerra; A. S. da Silva; R. G. M. \n\nBotelho. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1999. \n\n \n\nCARVALHO, D. S. F. Avalia\u00e7\u00e3o da Pegada H\u00eddrica da Empresa Yazaki Saltano de \n\nOvar. Relat\u00f3rio submetido para a obten\u00e7\u00e3o do Grau Mestre em Economia e Gest\u00e3o \n\ndo Ambiente. Universidade do Porto (FCUP), 2015. \n\n \n\nCARTACAPITAL - Revista digital, 2015. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.cartacapital.com.br/blogs/blog-do-grri/a-crise-ambienta-contemporanea-\n\n5192.html.   \n\n \n\nCARVALHO, D. F., MELO, J. L. P., SILVA, L. D. B. Hidrologia - Capitulo 1. 2007 - A. \n\nAcesso em 20 de novembro de 2016. Dispon\u00edvel em \n\n\n\n120 \n\n \n\nhttp://www.ufrrj.br/institutos/it/deng/leonardo/downloads/APOSTILA/HIDRO - Cap1 - \n\nINTRO.pdf.   \n\n \n\nCPRM - Companhia de pesquisa de recursos minerais. Mapa Geol\u00f3gico do Piau\u00ed, 2\u00aa \n\nvers\u00e3o, 2006. \n\n \n\nDIAS, G. F. Pegada Ecol\u00f3gica e Sustentabilidade Humana. S\u00e3o Paulo: Gaia, 2002.  \n\n \n\nDIAS, R. Gest\u00e3o ambiental: responsabilidade social e sustentabilidade. Atlas: S\u00e3o \n\nPaulo, 2006. \n\n \n\nDEL PRETTE, M. E; PIRES, J. S. R; SANTOS, J. E. dos. A utiliza\u00e7\u00e3o do conceito de \n\nbacia hidrogr\u00e1fica para a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. In: Conceitos de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas: teorias e aplica\u00e7\u00f5es. Editores A. Schiavetti, A. F. M. Camargo. Ilh\u00e9us: \n\nEditus, 2002. p. 17-35.  \n\n \n\nERCIN, A. E., ALDAYA, M. M., HOEKSTRA, A. Y. Corporate water footprint \n\naccounting and impact assessment: the case of the water footprint of sugar-\n\ncontaining carbonated beverage, Water Resources Management, v. 25, p. 721-741, \n\n2011. \n\n \n\nFENG, K., SIU, Y. L., GUAN, D.; HUBACEK, K. Assessing regional virtual water \n\nflows and water footprints in the Yellow River Basin, China: A consumption based \n\napproach. Applied Geography, v. 32, p.691-701, 2011. \n\n \n\nFINOTTI, A.R.; FINKLER, R.; SILVA, M.D.; CEMIN, G. Monitoramento de recursos \n\nh\u00eddricos em \u00e1reas urbanas. Caxias do Sul: EDUCS, 2009.  \n\n \n\nFEIJ\u00c3O NETO, F. G. Deposi\u00e7\u00f5es Irregulares de Res\u00edduos da Constru\u00e7\u00e3o Civil na \n\nCidade de Parna\u00edba - PI. Universidade Estadual Paulista - Instituto de Geoci\u00eancias e \n\nCi\u00eancias Exatas - Rio Claro - SP, 2010.  \n\n \n\n\n\n121 \n\n \n\nFURTADO, J. S. - Indicadores de sustentabilidade e governan\u00e7a. Revista Intertox de \n\nToxicologia, Risco Ambiental e Sociedade, vol.2, n\u00ba1, fev, 2009. \n\n \nFINKLER, R. Planejamento, manejo e gest\u00e3o de bacias, Unidade 1 a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. Dispon\u00edvel em em http://www.planejamento.mppr.mp.br/arquivos/File/ \n\nbacias_hidrogr\u00e1ficas/planejamento_manejo_e_gest\u00e3o_unidade_1.pdf. Acesso em 16 \n\nde novembro de 2016. \n\n \n\nGALLI, A.; WIEDMANN, T.; ERCIN, E.; KNOBLAUCH, D.; EWING, B.; GILJUM, S. \n\nIntegrating Ecological, Carbon and Water footprint into a \u201cFootprint Family\u201d of \n\nindicators: Definition and role in tracking human pressure on the planet. Ecological \n\nIndicators, v.16, p.100-112, 2012. \n\n \n\nGLEICK, P. H. The changing water paradigm: a look at twenty-first century water \n\nresources development. Water International, v. 25, p. 127-138, 2000.  \n\nhttp://dx.doi.org/ 10.1080/02508060008686804. \n\n \n\nGALLOPIN, G. C. Environmental and sustainability indicators and the concept of \n\nsituational indicators. A system approach. Environmental Modelling &amp; Assessment, \n\nv.1, p.101-117, 1996.   \n\n \n\nGLOBAL WATER SECURITY - An engineering perspective. London: The Royal \n\nAcademy of Engineering 3 Carlton House Terrace. The Royal Academy of \n\nEngineering. ISBN 1-903496-55-, 2010. \n\n \n\nHOEKSTRA, A. Y., 2008. Water Neutral: Reducing and Offsetting the Impacts of \n\nWater Footprints. UNESCO-IHE, Delft. \n\n \n\nHAMMOND, A., ADRIAANSE, A., RODENBURG, E., BRYANT, D., WOODWARD, R. \n\n Environmental indicators: a systematic approach to measuring and reporting on \n\nenvironmental policy performance in the context of sustainable development. \n\nWashington, D.C.: World Resources Institut, 1995.  \n\n \n\n\n\n122 \n\n \n\nHOEKSTRA, A.Y., HUNG, P.Q. Virtual water trade: A quantification of virtual water \n\nflows between nations in relation to international crop trade, Value of Water \n\nResearch Report Series n\u00ba 11, UNESCOIHE, Delft, 2002. \n\n \n\nHOEKSTRA, A.Y., CHAPAGAIN, A.K. Water footprints of nations: water use by \n\npeople as a function of their consumption pattern, Water Resources Management, v. \n\n21, p.35-48, 2007a. \n\n \n\nHOEKSTRA, A.Y. Virtual water trade: Proceedings of the International Expert \n\nMeeting on Virtual Water Trade, Delft, The Netherlands, 12-13 December 2002, \n\nValue of Water Research, Report number.12, UNESCO - IHE, Delft, 2003. \n\n \n\nHOEKSTRA, A. Y., CHAPAGAIN, A. K. Globalization of water: sharing the Planet\u2019s \n\nfreshwater resources. 1.ed. Oxford: Blackwell Publishing, 232p., 2008. \n\n \n\nHOEKSTRA, A. Y., CHAPAGAIN, A. K., ALDAYA, M. M., MEKONNEN, M. M. \n\nManual de Avalia\u00e7\u00e3o da Pegada H\u00eddrica: Estabelecendo o Padr\u00e3o Global. Publicado \n\noriginalmente em 2011 pela Earthscan. \n\n \n\nHOEKSTRA, A.Y. How sustainable is Europe\u2019s water footprint? Water and \n\nWastewater International, v. 26, p. 24-26, 2011. \n\n \n\nHOEKSTRA, A.Y., CHAPAGAIN, A.K. Globalization of water: Sharing the planet\u2019s \n\nfreshwater resources, Blackwell Publishing, Oxford, UK. In press, 2007b. \n\n \n\nHOEKSTRA, A.Y., MEKONNEN, M.M. - The water footprint of humanity, \n\nProceedings of the National Academy of Sciences, doi/10.1073/pnas.1109936109. - \n\n2012. \n\n \n\nHOEKSTRA, A. Y., CHAPAGAIN, A. K.; ALDAYA, M. M.; MEKONNEN, M. M. - The \n\nwater footprint manual: State of the art. 1.ed. Enschede: Water Footprint Network, p. \n\n127, 2009. \n\n \n\n\n\n123 \n\n \n\nHOEKSTRA, A. Y., HUNG, P. Q. Globalization of water resources: international \n\nvirtual water flows in relation to crop trade. Global Environmental Change, v. 15, p. \n\n45-56, 2005. \n\n \n\nIUCN; UNEP; WWF.  The World Conservation Strategy: Living Resource \n\nConservation for Sustainable  Development. International Union for Conservation of \n\nNature (IUCN), United Nations Environment  Programme (UNEP) and World Wide \n\nFund for Nature (WWF), Gland, Switzerland, 1980.  \n\n \n\nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Estat\u00edsticas do S\u00e9culo XX, Rio \n\nde Janeiro: IBGE, 2007 no Anu\u00e1rio Estat\u00edstico do Brasil,1993, vol. 53, 1993. \n\n \n\nIBGE. Contagem da popula\u00e7\u00e3o 2000. Rio de Janeiro: IBGE, 2007. \n\n \n\nIBGE. Contagem da popula\u00e7\u00e3o 2010. Rio de Janeiro: IBGE, 2010. \n\n \n\nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Indicadores de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel: Diretoria de Geoci\u00eancias. Rio de Janeiro, 2002. Jacobi, Pedro Roberto. \n\nEducar na sociedade de risco: O desafio de construir alternativas, v.2, p. 49-65, \n\n2007. \n\n \n\nIPECE. Instituto de pesquisa e estrat\u00e9gia econ\u00f4mica do Cear\u00e1. - Entendendo o \n\n\u00edndice de Gini, http://www.ipece.ce.gov.br/publicacoes/Entendendo_Indice_GINI.pdf - \n\nAcesso em 14 de novembro de 2016. \n\n \n\nKATO, M.T., PIVELI, R.P. Qualidade das \u00e1guas e polui\u00e7\u00e3o: Aspectos f\u00edsico-\n\nqu\u00edmicos, 1 ed. S\u00e3o Paulo - SP. Ed. ABES, (2005). \n\n \n\nLIU, C., KROEZE, C., HOEKSTRA, A. Y., LEENES, W. G. Past and future trends in \n\ngrey water footprint of anthropogenic nitrogen and phosphorus inputs to major world \n\nrivers. Ecological Indiactors, v. 18, p. 42-49, 2012. \n\n \n\n\n\n124 \n\n \n\nLEFF, E. Saber Ambiental: sustentabilidade, racionalidade, complexidade, poder. \n\nPetr\u00f3polis, RJ: Vozes, p. 343, 2001. \n\n \n\nLISBOA, C. K.; BARROS, M. V. F. \u00ab A pegada ecol\u00f3gica como instrumento de \n\navalia\u00e7\u00e3o ambiental para a cidade de Londrina \u00bb, Confins [Online], 8 | 2010, posto \n\nonline no dia 16 Mar\u00e7o 2010, consultado o 18 Novembro 2016. URL : \n\nhttp://confins.revues.org/6395 ; DOI : 10.4000/confins.6395 \n\n \n\nLE\u00c3O, J. C. Metodologia para outorga de uso das \u00e1guas reservadas em regi\u00f5es \n\nsemi\u00e1ridas aplicada \u00e0 bacia do Canind\u00e9 - PI. Universidade Federal do Piau\u00ed - UFPI, \n\nPrograma Regional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento e Meio Ambiente \n\n(PRODEMA), Teresina - PI, 2008. \n\n \n\nLANNA, A. E. L.; ROCHA, J. Estudo para cobran\u00e7a de \u00e1gua no Estado do Piau\u00ed. \n\nTeresina: Secretaria do Meio Ambiente e dos Recursos H\u00eddricos do Piau\u00ed, 2001. \n\n \n\nMARACAJ\u00c1, K. F. B. Nacionaliza\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos: um estudo explorat\u00f3rio \n\nda pegada h\u00eddrica no Brasil. Campina Grande - PB, 2013. \n\n \n\nMAIA, H. J. L.; HORA, S. C. DA; FREITAS, J. P. DE; VIEIRA, A. A. P.; FREITAS, F. \n\nE. A pegada h\u00eddrica e sua rela\u00e7\u00e3o com os h\u00e1bitos dom\u00e9sticos, alimentares e \n\nconsumistas dos indiv\u00edduos. Revista Pol\u00eam!ca, v. 11, n. 4, 2012. \n\n \n\nMOTA, S. Urbaniza\u00e7\u00e3o e meio ambiente. 3 ed. Rio de Janeiro: Ed. ABES, 2003. \n\n \n\nMIRANDA, A. T. Urbaniza\u00e7\u00e3o do Brasil: Consequ\u00eancias e caracter\u00edsticas das \n\ncidades, 2006. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://educacao.uol.com.br/disciplinas/geografia/urbanizacao-do-brasil-\n\nconsequencias-e-caracteristicas-das-cidades.htm#comentarios. Acesso em 12 de \n\nnovembro de 2016. \n\n \n\nMOTTA, R. S.: Indicadores ambientais no Brasil: aspectos ecol\u00f3gicos, de efici\u00eancia e \n\ndistributivos. Bras\u00edlia: IPEA, 1996. \n\n\n\n125 \n\n \n\n \n\nMMA - Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. (2010). Agenda 21 Brasileira. Retrieved from \n\nhttp://www.mma.gov.br/index.php?ido=conteudo.monta&amp;idEstrutura=18&amp;idConteud.  \n\n \n\nMEKONNEN, M. M.; HOEKSTRA, A. Y. A global and high-resolution assessment of \n\nthe green, blue and grey water footprint of wheat. Hydrology and Earth System \n\nSciences, v. 14, p. 1259-1276, 2010. http://dx.doi.org/10.5194/hess-14-1259-2010. \n\n \n\nOECD. Organization for Economic Cooperation and Development: core set of \n\nindicators for environmental performance reviews; a synthesis report by the group on \n\nthe State of the environment. Paris, 1993.   \n\n \n\nOMS - Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade, (2016). Consumo per capita de \u00e1gua: Vale a \n\npena entender essa quest\u00e3o. Dispon\u00edvel em http://www.cognatis.com.br/consumo-\n\nper-capita-de-agua-vale-a-pena-entender-essa-quest\u00e3o. Acesso em 18 de novembro \n\nde 2016. \n\n \n\nPENA, Rodolfo F. Alves. \"\u00cdndice de Gini\"; Brasil Escola. Dispon\u00edvel em \n\n<http://brasilescola.uol.com.br/geografia/indice-gini.htm>. Acesso em 15 de \n\nnovembro de 2016. \n\n \n\nPEREIRA, L. G. S\u00edntese dos M\u00e9todos de Pegada Ecol\u00f3gica e An\u00e1lise Energ\u00e9tica \n\npara Diagn\u00f3stico da Sustentabilidade de Pa\u00edses: O Brasil como Estudo de Caso. \n\nUniversidade Estadual de Campinas. Faculdade de Engenharia de Alimentos. \n\nDepartamento de Engenharia de Alimentos, 2008. \n\n \n\nREIGOTA, M. Meio Ambiente e representa\u00e7\u00e3o social. 7 ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, p. 87, \n\n2007. \n\n \n\nROSS, J. L. S. (org.). Geografia do Brasil. 4 ed. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 2003. \n\n \n\nROSE, R. E. As regi\u00f5es metropolitanas e seu impacto, 2016. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://pt.linkedin.com/pulse/regi%C3%B5es-metropolitanas-e-seu impacto-ricardo-\n\n\n\n126 \n\n \n\nernesto-rose, publicado em 7 de mar\u00e7o de 2016.  Acesso em 16 de novembro de \n\n2016. \n\n \n\nROMAGUERA, M., HOEKSTRA, A. Y., SU, Z.; KROL, M. S., SALAMA, M. S. \n\nPotencial of using remote sensing techniques for global assessment of water \n\nfootprint of crops. Journal, Remote Sensing, v. 2, p. 1177-1196, 2010. \n\n \n\nSANTOS, M. A Urbaniza\u00e7\u00e3o Brasileira. 5 ed. S\u00e3o Paulo: Ed. USP, 2008. \n\n \n\nSILVA, E. A. DA; FREIRE, O. B. DE L.; SILVA, F.Q.P.O. - Indicadores de \n\nSustentabilidade como Instrumentos de Gest\u00e3o: uma an\u00e1lise da gri, ethos e ise. - \n\nRevista de Gest\u00e3o Ambiental e Sustentabilidade - GeAS, 2014. \n\n \n\nSILVA FILHO, J. S. - Indicadores de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel nos munic\u00edpios \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Guaribas - Piau\u00ed, 2004. \n\n \n\nSEIXAS, V. S. de C., An\u00e1lise da pegada h\u00eddrica de um conjunto de produtos \n\nagr\u00edcolas. 2011. 110p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia do meio ambiente). \n\nFaculdade de ci\u00eancias e tecnologia, Universidade Nova de Lisboa. \n\n \n\nSABESP - Companhia de saneamento do estado de S\u00e3o Paulo - \u00c1gua virtual, 2016. \n\nDispon\u00edvel em http://sabesp.com.br/CalandraWeb/CalandraRedirect/? \n\ntemp=6&amp;proj=sabesp&amp;pub=T&amp;nome=documento_noticias&amp;db. Acesso em 18 de \n\nnovembro de 2016. \n\n \n\nSHIKLOMANOV, I. A. Appraisal and assessment of world water resources. Water \n\nInternational, v.25, p.11-32, 2000. \n\n \n\nSILVA, V. P. R., MARACAJ\u00c1, K. F. B., DANTAS NETO, J., ALEIXO, D. O., ARA\u00daJO, \n\nL. E., CAMPOS, J. H. B. C. - Regionaliza\u00e7\u00e3o da pegada h\u00eddrica do estado da \n\nPara\u00edba. Revista Ambi-\u00e1gua, v.8, n. 1, p.250-262, 2013. \n\n \n\n\n\n127 \n\n \n\nSEMAR - Secretaria do Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos do Piau\u00ed, Governo do \n\nestado do Piau\u00ed - Lei de recursos h\u00eddricos do estado do Piau\u00ed n\u00ba 5.165, Teresina - PI, \n\n2000. \n\n \n\nSEMARH - Secretaria do Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos, Governo do estado do \n\nPiau\u00ed - Plano estadual de recursos h\u00eddricos do estado do Piau\u00ed, 2010. \n\n \n\nTUCCI, C. E. M. Hidrologia: ci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o - 3\u00aa ed. Porto Alegre: Editora da \n\nUFRGS / ABRH, 2002. \n\n \n\nTHOMPSON, S.K. Sampling. New York: John Wiley, 1992. 343p.  \n\n \n\nUNITED NATIONS. World urbanization prospects: the 2011 revision. New York: \n\nUnited Nations, 2012. Dispon\u00edvel em&lt;http://esa.un.org/unpd/wup/index.htm>. \n\n \n\nVIEIRA, P. M. S. - Desenvolvimento de um \u00cdndice de Sustentabilidade Hidro-\n\nambiental (Estudo de Caso: APA de Baturit\u00e9, Cear\u00e1). Tese apresentada \u00e0 \n\nCoordena\u00e7\u00e3o do Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil da Universidade \n\nFederal do Cear\u00e1, Fortaleza - CE, 2014. \n\n \n\nVIEIRA, J. M. P. \u201cGest\u00e3o da \u00c1gua em Portugal. Os desafios do Plano Nacional da \n\n\u00c1gua\u201d, Universidade do Minho, 2003. \n\n \n\nVAN OEL, P. R., MEKONNEN, M. M., HOEKSTRA, A.Y. The external water footprint \n\nof the Netherlands: Geographically-explicit quantification and impact assessment. \n\nEcological Economics, v. 69, p.82-92, 2009. \n\n \n\nVEIGA, J. E.  (2010). - Indicadores de Sustentabilidade. Revista de Estudos \n\nAvan\u00e7ados, 24 (68), 39-52. \n\n \n\nWCED, World Commission on Environment and Development.  Our Common Future. \n\nOxford, U.K.:  Oxford University Press, 1987. 383 p. \n\n \n\n\n\n128 \n\n \n\nZHAO, X., CHEN, B., YANG, Z. F. National water footprint in an input\u2013output \n\nframework-A case study of China 2002. Ecological Modeling, v. 220, p.245-253, \n\n2009. \n\n  \n\n\n\n129 \n\n \n\nAP\u00caNDICE A \n\n \n\nPesquisa aplicada na bacia do Guaribas quanto ao h\u00e1bito alimentar \n\n  \n\n\n\n130 \n\n \n\nANEXO A \n\nTabela de probabilidades acumuladas da distribui\u00e7\u00e3o normal reduzida Z \n\n \n\nFonte: Thompson, (1992).  \n\n\n\n131 \n\n \n\nANEXO B \n\n \n\n       PH m\u00e9dia, IDH e renda per capita por regi\u00f5es e estados - Brasil \n\n \n\nFonte: Maracaj\u00e1, (2013)."}]}}}